[{"meta": {"selfHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2017&maxPublicationDate=2017&start=28900&rows=25", "count": 31437, "nextHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2017&maxPublicationDate=2017&start=28925&rows=25", "lastHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2017&maxPublicationDate=2017&start=31412&rows=25", "previousHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2017&maxPublicationDate=2017&start=28875&rows=25", "firstHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2017&maxPublicationDate=2017&start=0&rows=25"}, "data": [{"id": "sound-E6FC4665-9B9D-4D15-82B8-8B3274A4B2C6", "internalArchiveId": "E6FC4665-9B9D-4D15-82B8-8B3274A4B2C6", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Culture Club", "publicationDate": "2017-01-30T00:00:00Z", "durationSec": 3419, "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8310442", "imageURL": "http://www.rts.ch/7010106.image", "alternativeTitle": ["Culture Club du 30.01.2017", "Culture Club / CLC_2017-01-30T20:00:00_culture-club", "Culture Club du 30.01.2017", "Culture Club / CLC_2017-01-30T20:00:00_culture-club"], "variantIds": ["ece-8310443", "ece-8310442"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-02-18T23:51:22Z", "speechToTexts": ["19.02.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:01) [69%] :\r\nLa. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:05) [69%] :\r\nCulture : le circuit droit de 21 heures avant qu'il ne culture. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:21) [87%] :\r\nEn 2017 Culture Club a chang\u00e9 de formule tous les lundis entre 20 heures et 21 heures, notre \u00e9quipe de programmatrice et programmateur vous propose une heure purement musical avec un minimum de blabla et chaque semaine autour d'une th\u00e9matique diff\u00e9rente sur la page Facebook de Couleur 3 vous avez \u00e9t\u00e9 invit\u00e9 depuis lundi dernier \u00e0 nous proposer vos titres qui parle de blanc, St\u00e9phanie Ivanovic a pioch\u00e9 dans vos propositions, et il y a ajout\u00e9 les siennes et c'est Franck pour pris cette semaine qui s'est occup\u00e9 \u00e0 r\u00e9aliser 7 heures Culture Club c'est jusqu'\u00e0 21 heures bienvenue. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:53) [93%] :\r\nJe crois. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:01) [86%] :\r\nParce que c'est vrai, mais ce qui \u00e9tait pas mais il est. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:30) [74%] :\r\nOuais, mais j'ai gagn\u00e9 et. \r\nDes aveux un peu mais vas nous a pris de. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:04:04) [92%] :\r\nOui, oui. \r\nOuais, ouais. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:04:21) [94%] :\r\nJean-Marc. \r\nNon hebdomadaire bah mais ben ouais. \r\nQue dans moins d'un mal au coeur. \r\nDonc je tiens de. \r\nEh bien oui. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:07:35) [68%] :\r\nIci. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:11:25) [74%] :\r\nElle devait appeler et la baisse et il devait persister en Russie. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:14:27) [93%] :\r\nCe qui pourrait d\u00e9buter. \r\nEt je n'ai pas peur et de puis. \r\nVoil\u00e0, \u00e7a c'est n'est pas aussi. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:17:34) [78%] :\r\nIl est. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:18:29) [80%] :\r\nEst -ce c'est c'est. \r\nJ'. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:19:04) [64%] :\r\nJe l'ai ou pas et quelle belle \u00e0 Ouaga je Narquin une. \r\nPasqua de Blois n'est -ce pas un second, c'est chez l'envoi d'un pays, ce ce bon on est le c'est. \r\nIl faut, mais le fait 27 septembre. \r\nLes PSG c'est pas passer. \r\nQui, qui qui qui qui qui. \r\nSi une telle nous a dit. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:22:57) [69%] :\r\n\u00e0 d\u00e9cider si elle va \u00eatre stable, selon l'\u00e9quipe et invit\u00e9 en faire de son camp aux conducteurs de mais, de ce depuis que c'\u00e9tait la tour dans les beaux textes qui bien depuis qu'est dans la. \r\nL'impasse est donc quoi ce matin avec, il a d\u00e9cid\u00e9 de trouver ma place, les h\u00f4tels sont la mais le et puis il y a pas de la part de la France, j'ai, il ne suis pas l'appui du cul, il faut savoir ce qui pourra oui de de \u00e7a qui. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:24:19) [65%] :\r\nC'est l'et il voudrait puisque signe du Bottin du job. \r\nDe quoi vient le soir, noter que le regard. \r\n\r\nLocuteur FS16 (00:25:50) [65%] :\r\nEt de ce qu'on de ces. \r\nOui, \u00e7a \u00e7a \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:28:41) [91%] :\r\nCouleur3 Culture Club reste en 2017 votre \u00e9mission interactive \u00e0 quelques changements pr\u00e8s on vous propose un sujet sur la page Facebook de Couleur 3 et vous nous faites vos propositions musicales li\u00e9es \u00e0 ce sujet, mais attention, il y a d\u00e9sormais une semaine entre le sujet post\u00e9s sur les r\u00e9seaux sociaux et sa diffusion en radio, vous avez donc la semaine derni\u00e8re fait vos propositions de titre qui \u00e9voque le blanc et St\u00e9phanie Janowicz, qui en compilant vous suggestions et ses connaissances en a s\u00e9lectionn\u00e9 le meilleur pour ce soir. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:30:19) [69%] :\r\nPour moi, \u00e7a rel\u00e8ve. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:31:06) [76%] :\r\nVoil\u00e0, est quand m\u00eame. \r\nUn bulletin \u00e9tat actuel m\u00eame qu'il et que le. \r\n\r\nLocuteur FS19 (00:37:48) [65%] :\r\nDans le monde, mais si aussi, c'est un mois du si. \r\nEsp\u00e8re. \r\nJ'ai \u00e9chou\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS20 (00:39:47) [74%] :\r\nOn aborde pas dans le rapport de l'Euro, traiter le bois avoir appliqu\u00e9 \u00e0 Pointe-Noire lui- m\u00eame qui a Guillaume profitant ces donn\u00e9es applicatives cette ville presque semaine les besoins, c'est ce qui a pas \u00e9t\u00e9 puis je paye disperse comme on en produit nutritionnel mais un peu moins de bois \u00e9galit\u00e9 moi je voulais, elle ne peut \u00eatre la le m\u00eame prendra pas une tribune 20 donc CNN d'impact vendredi, apr\u00e8s l'homme de ma part, que l'dans le d\u00e9clenchement d'une avoir sans nous en ce moment des bateaux une charte qui pas mais il y a un peu de, un des 2 du montant la rappeler pourquoi un mois de juillet, nous avons tous les m\u00eames, mais un enfant, mais il y a un mois. \r\n\r\nLocuteur FS21 (00:40:38) [85%] :\r\nJe vais pas m'apprend Hassan oui. \r\nMais, mais, vous, \u00e0 votre banque en mars citoyen Bono et les bandes qui vous Jacques demande quand avait peut-\u00eatre se tient ici la vedette Omar du lorsque une fois m\u00e9diatiquement Saint-Egr\u00e8ve Michel la moins de \u00e7a mois mais il y a une main et en au moins 2 jeux de B et de 2 mois qu'ils doivent avoir font des on a une porte donc vraiment estampes 3 heures du samedi que je n'a pas de toute anybody. \r\n\r\nLocuteur FS23 (00:42:17) [86%] :\r\nMais c'est vrai. \r\n\r\nLocuteur FS24 (00:45:48) [70%] :\r\nIl a, il a plus. \r\n\r\nLocuteur FS25 (00:46:31) [99%] :\r\nPourquoi. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:46:47) [71%] :\r\nQ je club. \r\n\r\nLocuteur MS26 (00:50:32) [71%] :\r\nEn fait, je vais le. \r\nJe trouve surtout des journaux donc dit. \r\nC'est rien n'est rien. \r\nMais les lois. \r\nEt de comme. \r\nAinsi, par un proche de, j'ai eu du temps mais voil\u00e0 et. \r\n\r\nLocuteur FS26 (00:53:01) [75%] :\r\nJ'. \r\n\r\nLocuteur MS26 (00:53:09) [93%] :\r\nBen parce que sans les jours. \r\n\r\nLocuteur MS28 (00:53:37) [78%] :\r\nC'est un peu quoi. \r\nOui, mais c'est c'est. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:53:53) [89%] :\r\nEt. \r\n\r\nLocuteur FS28 (00:54:01) [87%] :\r\nEt non pas nier que d'un. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:54:40) [84%] :\r\nCe soir, Culture Club vous proposer une s\u00e9lection de titres qui parle de blanc, merci \u00e0 vous pour vos propositions merci \u00e0 St\u00e9phanie Janowicz pour ses choix et merci surtout \u00e0 prendre pour prier pour la mise en ondes, vous avez entendu dans l'ordre d'apparition flic Foxy niquer de d'\u00c9milie Simon Live le Beatles Harvey Bonaparte Michael qui ont Anouchka BVA Haidon hier, le Deus Damon Albarn de Jefferson Airplane Captain peste disque largeur Iggy Pop tandis nuit un job, vous pouvez d\u00e8s \u00e0 pr\u00e9sent vous rendre sur la page Facebook de 3 et nous proposer pour lundi prochain, \u00e0 Pau, titre qui parle de pollution, juste apr\u00e8s les informations vous avez rendez- vous avec Debr\u00e9 et Anne flament pour \u00e9lectrodes libre, il va \u00eatre 21 heures sur Couleur3 bye bye. \r\n\r\nLocuteur MS28 (00:55:23) [77%] :\r\nC'est, c'est c'est. \r\nEt oui. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:56:53) [71%] :\r\nCouleur 3 couleurs 3 parties. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-01-30T20:31:00Z", "program": {"href": "/programs/60EBB9A3-F55C-4791-9C91-6702E3EA0C95", "id": "60EBB9A3-F55C-4791-9C91-6702E3EA0C95", "name": "Culture Club"}}, {"id": "sound-9FD2D724-4EE4-485E-884C-2A053CCF112A", "internalArchiveId": "9FD2D724-4EE4-485E-884C-2A053CCF112A", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 6h : Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite", "publicationDate": "2017-01-30T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Roger Federer, joueur de tennis suisse;Versieux Nathalie;Laurent Favre, conseiller d'Etat PLR neuch\u00e2telois;Hughes Hiltpold,  conseiller national PLR genevois;Meyer, Guillaume;Irene Herzog-Feusi, pr\u00e9sidente du comit\u00e9 d'initiative Lehrplan 21;J\u00fcrg Br\u00fchlmann, membre de la direction de l'association des enseignants de Suisse;Maiorana, Marie-Jos\u00e9\r\n\r\n\r\nPr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite (JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(D2/TENNIS L'APRES MELBOURNE) Peu de monde croyait au retour au premier plan de Roger Federer. \r\nMais hier le B\u00e2lois  fix\u00e9 une dix huiti\u00e8me \u00e9toile \u00e0 son incroyable palmares... en remportant l'Open d'Australie... \r\nL'ancien Num\u00e9ro 1 mondial a battu en 5 sets l'Espagnol Raphael Nadal... \r\nLe b\u00e2lois est \u00e9videmment tr\u00e8s heureux de cette victoire, obtenue au terme d'une rencontre de tr\u00e8s haut niveau... et durant laquelle il a surtout r\u00e9ussi \u00e0 se faire plaisir malgr\u00e9 l'enjeu... Rodgeur Federer  \r\n  0'35''\r\nRodgeur Federer qui a conquis hier \u00e0 Melbourne son 18\u00e8me titre du Grand Chelem. \r\nUn exploit historique apr\u00e8s son arr\u00eat forc\u00e9 de pr\u00e8s de six mois pour soigner des blessures r\u00e9currentes. Un Federer d\u00e9sormais consid\u00e9r\u00e9 comme un v\u00e9ritable extra-terrestre... C'est le commentaire d'Herv\u00e9 Borsier...\r\n   0'56''\r\nHerv\u00e9 Borsier, notre envoy\u00e9 sp\u00e9cial \u00e0 Melbourne...\r\n(05/PRIMAIRE 6H00 PA) ***En France... La victoire de Beno\u00eet Hamon \u00e0 la primaire du parti socialiste... \r\nLe tenant de l'aile gauche du parti est devenu LE candidat socialiste \u00e0 la pr\u00e9sidentielle avec 59% des voix... Une victoire tr\u00e8s nette et une claque pour son rival, l'ancien Premier Ministre Manuel Valls... \r\nCelui ci, a souhait\u00e9 bonne chance \u00e0 Beno\u00eet Hamon, d\u00e9sormais, candidat de notre famille politique, a-t-il dit...\r\nAriane Hasler \u00e9tait hier soir au QG de Beno\u00eet Hamon o\u00f9 il y a avait \u00e9videmment beaucoup d'ambiance... \r\n  1'05''\r\nEt Jean Luc M\u00e9lanchon n'a en tous cas pas ferm\u00e9 la porte... Il s'est dit dimanche satisfait d'entendre des paroles si proches des n\u00f4tres, celles du candidat socialiste... \r\n***Et \u00e0 droite, Fran\u00e7ois Fillon a tent\u00e9 hier de relancer sa campagne, quelque peu chahut\u00e9e par les r\u00e9centes r\u00e9v\u00e9lations sur les soup\u00e7ons d'emploi fictif occup\u00e9 par son \u00e9pouse... \r\nLe candidat de la droite a promis d'opposer sa d\u00e9termination \u00e0 l'entreprise de d\u00e9molition qui a pour but, selon lui, d'affaiblir sa candidature...\r\n(10/MERKEL ET LE DEPUTE IRANIEN) A New York, Washington, Boston ou \u00e0 l'a\u00e9roport de Los Angeles... Des dizaines de milliers de personnes ont manifest\u00e9 hier... contre le d\u00e9cret anti-immigration de Donald Trump... \r\nA savoir la d\u00e9cision du pr\u00e9sident am\u00e9ricain de fermer les fronti\u00e8res, pendant plusieurs jours, \u00e0 tous les r\u00e9fugi\u00e9s et aux ressortissants de sept pays musulmans... \r\nD\u00e9cision condamn\u00e9e aussi par des dirigeants du monde entier... Ceux des pays concern\u00e9s... Mais aussi plusieurs dirigeants europ\u00e9ens...  dont la chanceli\u00e8re Allemande Angela Merkel... Nathalie Versieux, \u00e0 Berlin... \r\n  0'56''\r\nEt l'administration am\u00e9ricaine a clarifi\u00e9 la situation... Elle indiquait hier soir, que les b\u00e9nificiaires d'une carte verte, qui sont originaires d'un des pays concern\u00e9s par la liste noire, b\u00e9n\u00e9ficieront d'une exception... Ils pourront rentrer donc sur le territoire am\u00e9ricain...\r\n(Qu\u00e9bec fusillade) Cette fusillade au Qu\u00e9bec... Cinq personnes ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9es par des tirs dans une mosqu\u00e9e de la ville...  C'est ce qu'indique le pr\u00e9sident du lieu de culte... \r\nDeux suspects ont \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9s, selon la police de la ville... Selon des t\u00e9moins cit\u00e9s par Radio Canada, deux hommes auraient p\u00e9n\u00e9tr\u00e9 dans le centre culturel avant d'ouvrir le feu... peu apr\u00e8s 19h15, heure locale, minuit et quart heure suisse...\r\n(D3/POLITIQUE FERROVIAIRE) ***Le trafic ferroviaire devrait poursuivre sa croissance... \r\n+50% entre 2010 et 2040... \r\nLe r\u00e9seau n\u00e9cessite donc de nouveaux am\u00e9nagements. \r\nLe Conseil f\u00e9d\u00e9ral l'a confirm\u00e9 la semaine derni\u00e8re. \r\nDeux variantes sont envisag\u00e9es: une premi\u00e8re \u00e0 7 milliards de francs, pour une r\u00e9alisation en 2030, et une deuxi\u00e8me \u00e0 12 milliards, investis jusqu'en 2035... \r\nEt si rien n'est encore d\u00e9fini, la Suisse romande affiche clairement sa pr\u00e9f\u00e9rence... Guillaume Rey.\r\n  1'34''\r\n(12/DEMANDES D'ENTRAIDES FISCALES) La Conf\u00e9d\u00e9ration croule sous les demandes des autorit\u00e9s fiscales \u00e9trang\u00e8res. \r\nOn l'apprenait r\u00e9cemment: l'ann\u00e9e derni\u00e8re a \u00e9t\u00e9 une ann\u00e9e record, puisque la Suisse a re\u00e7u plus de 66 mille demandes d'entraide pour d\u00e9busquer des contribuables ind\u00e9licats. \r\nDepuis 2015, l'administration f\u00e9d\u00e9rale des contributions a d\u00fb cr\u00e9er 47 postes de travail pour faire face \u00e0 cette avalanche de requ\u00eates. \r\nPr\u00e9cisions de Guillaume Meyer.\r\n  1'04''\r\n(D4/CONTESTATION LEHRPLAN 21) La contestation autour du plan d'\u00e9tudes al\u00e9manique, le Lehrplan 21, prend de l'ampleur... \r\nMalgr\u00e9 l'\u00e9chec de plusieurs initiatives dans les cantons, les opposants comptent poursuivre le combat contre la r\u00e9forme de l'\u00e9cole en Suisse allemande. \r\nEn toile de fond, ils redoutent un affaiblissement de la qualit\u00e9 de l'enseignement. \r\nRouven Gueissaz...\r\n  1'31''\r\n(16/SKI PA) *** En ski alpin les Suisses ont connu un dimanche mi-figue, mi-raisin hier lors des \u00e9preuves de coupe du monde de Garmish Partenkirchen et Cortina d'Ampezzo...\r\nEn Allemagne, lors du g\u00e9ant remport\u00e9 par l'Autrichien Marcel Hircher, ce sont deux Romands qui se sont illustr\u00e9s. Justin Murisier, huiti\u00e8me et Loic Meillard douzi\u00e8me.\r\nChez les dames, Lara Gut a chut\u00e9 lors du Super G de Cortina remport\u00e9 par la Slov\u00e8ne Ilya Stuhec. \r\nAucune Suissesse n'a termin\u00e9 dans le top 20. \r\nPas de quoi toutefois s'inqui\u00e9ter avant les Mondiaux de St-Moritz. \r\nLes Suisses seront, pr\u00e9sents au rendez-vous dans une semaine, Patrick D\u00e9l\u00e9troz...\r\n  0'54'' \r\nEt puis, en hockey sur glace, les Zurich Lions ont remport\u00e9 hier le derby zurichois face \u00e0 Kloten... Victoire 5 \u00e0 1. \r\nEt le HC Lausanne a quant \u00e0 lui rejoint ce week-end Zurich, Berne et Zug dans le train des clubs officiellement qualifi\u00e9s pour les play-off.\r\n(M\u00e9t\u00e9o) Un ciel tr\u00e8s gris pour ce jeudi... \r\nLes premi\u00e8res pr\u00e9cipitations arriveront d\u00e8s la mi-journ\u00e9e, le long du Jura... Elles gagneront le Plateau et les Pr\u00e9alpes, au fil de l'apr\u00e8s-midi...\r\nEn fin de journ\u00e9e, les pluies seront plus marqu\u00e9es... En Valais, le temps va rester sec jusqu'au soir, puis arriv\u00e9e de pr\u00e9cipitations faibles et \u00e9parses... \r\nLa limite pluie neige va s'\u00e9lever progressivement de 1100 \u00e0 1700 m\u00e8tres... Temp\u00e9ratures: -1 \u00e0 -3 au minimum, 5 \u00e0 8 degr\u00e9s au maximum...\r\n(SOUS LA BARRE) \r\n(USA) manif Boston, Washington... \r\nd\u00e9cision d'une juge...\r\n(M\u00e9t\u00e9o Simon) Changement de d\u00e9cor cette semaine avec un courant d'ouest plut\u00f4t doux qui s'\u00e9tablira sur la r\u00e9gion\r\nalpine. Aujourd'hui, les nuages seront pr\u00e9sents d\u00e8s le matin, puis des pluies appara\u00eetront d\u00e8s la\r\nmi-journ\u00e9e \u00e0 proximit\u00e9 du Jura, pour s'\u00e9tendre ensuite \u00e0 toutes les r\u00e9gions. Les flocons de neige\r\nseront visibles au-dessus de 1400 m\u00e8tres. Les temp\u00e9ratures en plaine toucheront 5 \u00e0 7\u00b0.\r\nUn temps semblable, nuageux avec des pluies et de la neige au-dessus de 1500 m\u00e8tres, nous\r\naccompagnera mardi. Apr\u00e8s une journ\u00e9e ensoleill\u00e9e et douce mercredi, une phase de foehn\r\noccupera la fin de semaine.", "durationSec": 911, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8329621", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677648.image", "alternativeTitle": ["Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite", "Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite / JDM_2017-01-30T06:00:00_le-journal-de-6h", "Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite / JDM_2017-01-30T06:00:00_le-journal-de-6h"], "variantIds": ["ece-8329641", "ece-8329621"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-02-05T05:09:08Z", "webPublicationDate": "2017-01-30T10:58:00Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Hasler, Ariane", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Borsier, Herv\u00e9", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Gueissaz, Rouven", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Versieux, Nathalie", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "D\u00e9l\u00e9troz, Patrick", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Rey, Guillaume", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "L\u00e9vite, Blandine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "L\u00e9vite, Blandine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-A5688FA6-AB13-4523-875B-76A0AD5B9AF6", "internalArchiveId": "A5688FA6-AB13-4523-875B-76A0AD5B9AF6", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Interview de Vaudou Game et de Markus Acher", "publicationDate": "2017-01-30T00:00:00Z", "summary": "PLES Vaudou Game en interview\r\nJean-Marc Baehler a tendu son micro aux Lyonnais, qui sont en concert le 9 f\u00e9vrier 2017 \u00e0 Lyon.", "durationSec": 3390, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8310470", "imageURL": "http://www.rts.ch/3906328.image", "thematicThemes": ["funk", "afro", "musique", "musique \u00e9lectronique"], "thematicPersons": ["Vaudou Game", "Acher, Markus"], "alternativeTitle": ["pl3in le poste du 30.01.2017", "pl3in le poste du 30.01.2017", "pl3in le poste / PLP_2017-01-30T19:00:00_plein-le-poste", "The Notwist en interview / PLP_2017-01-30T19:00:00_sequence-2", "S\u00e9quence 3 / PLP_2017-01-30T19:00:00_sequence-3", "Pl3in le poste News / PLP_2017-01-30T19:00:00_sequence-1", "S\u00e9quence 6 / PLP_2017-01-30T19:00:00_sequence-6", "S\u00e9quence 5 / PLP_2017-01-30T19:00:00_sequence-5", "S\u00e9quence 4 / PLP_2017-01-30T19:00:00_sequence-4", "Vaudou Game en interview / PLP_2017-01-30T19:20:00_plein-sud", "Les rep\u00e9rages Couleur3 / PLP_2017-01-30T19:45:00_les-reperages-couleur3", "pl3in le poste / PLP_2017-01-30T19:00:00_plein-le-poste"], "alternativeSummary": ["Rencontre avec Markus de The Notwist avant le passage du groupe le vendredi 3 f\u00e9vrier 2017 \u00e0 l\u2019Alhambra de Gen\u00e8ve, dans le cadre du festival Antigel.", "\u2013 Les artistes r\u00e9agissent au Muslim ban de Trump\n\u2013 Les chiens pr\u00e9f\u00e8rent le reggae et le soft rock\n\u2013 La musique aide \u00e0 produire des efforts intensifs", "Jean-Marc Baehler a tendu son micro aux Lyonnais, qui sont en concert le 9 f\u00e9vrier 2017 \u00e0 Lyon."], "variantIds": ["ece-8310478", "ece-8310470"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-09-14T09:32:19Z", "speechToTexts": ["16.02.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:02) [68%] :\r\nPostulat sur Couleur 3. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:17) [87%] :\r\nBonsoir et bienvenue, h\u00e9 oui, bonsoir et bienvenue dans Plein le poste, le magazine musical de Couleur 3 qui analyse les nouveaut\u00e9s musicales nous aurons ce soir en interview Marcus Asher, le chanteur guitariste leader et fondateur de tonnes de touristes dans le cadre du festival Antigel puisque le groupe il est programm\u00e9 ce vendredi avec les Suisses d'hyper culte antigel toujours ce soir avec Anne flament notre coll\u00e8gue qui viendra nous dire un mot, m\u00eame plus qu'un mot sur les lieux de ce festival qui a d\u00e9marr\u00e9 vendredi dernier et qui se poursuit sur plus de 2 semaines, jusqu'au 19 f\u00e9vrier Jean-Marc nouvelle 2 \u00e9voquera les sonorit\u00e9s de vaudou Games le projet du Togolais bas\u00e9 \u00e0 Lyon, Peter selon dans la s\u00e9quence de R\u00e9publique qu'Franck pour prix \u00e9tait la r\u00e9alisation de cette \u00e9mission, bonsoir Franck St\u00e9phanie Ivanovic en assure la programmation musicale, nous sommes ensemble jusqu'\u00e0 20 heures voici une nouveaut\u00e9, \u00e7a s'appelle bonne couette en tout cas c'est comme \u00e7a que je prononce ces lettres B and Q : il s'agit d'un super groupe qui rassemble des membres de Franz Ferdinand Bend of Glenda dit \u00e9crevisses devant le groupe nucl\u00e9iques. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:01:23) [88%] :\r\n\u00e7a s'appelle \u00e7a. \r\n\u00e7a s'appelleP.M. Qt beaucoup est un super groupe avec des membres de Franz Ferdinand, un vice- Medelec Bendaw fran\u00e7aise Rennes dit peu parmi les postes News. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:36) [89%] :\r\nTram peut encore \u00e9treinte toujours apr\u00e8s le Mesh Ban, que le nouveau patron des essayer de se d\u00e9cider d'appliquer les r\u00e9actions des artistes ne se sont pas fait attendre sur les r\u00e9seaux sociaux Sega m\u00eame sa raquette Tunstall ont fait part de leur horreur et Billy Bragg, qui est sans doute l'un des plus anciens militants pour l'Ecosse travaillistes en Angleterre, a publi\u00e9 un extrait des principales causes de mort des Am\u00e9ricains en premi\u00e8re place, les armes \u00e0 feu qui tue plus de 11700 personnes par ann\u00e9e, en comparaison des immigrants djihadistes qui s'\u00e9l\u00e8ve \u00e0 2 par ann\u00e9e pour tch\u00e8que, dit le rappeur, la question est de savoir ce que la communaut\u00e9 noire am\u00e9ricaine fera pour s'opposer \u00e0 la tournure que prennent les \u00c9tats-Unis depuis le 20 janvier Saint-Vincent Graille Michael Franti font \u00e9galement partie des artistes qui appelle \u00e0 l'action et enfin si il y a, elle en appelle aux dons \u00e0 la et si elle You l'American Civil Liberties Yonyon apr\u00e8s avoir elle- m\u00eame fait un don de 100000 dollars \u00e0 cette association, qu'est ce que pouvait bien \u00e9coutez le tout petit chien de la c\u00e9l\u00e8bre enseigne \u00e0 \u00eatre, j'aime la voix de son ma\u00eetre peut-\u00eatre ou alors du reggae, pourquoi pas, en tout cas en Ecosse \u00e0 l'universit\u00e9 de Glasgow et la SPA du coin se sont associ\u00e9s pour tenter de savoir si le chien en question \u00e9taient capables d'appr\u00e9cier autre chose que de la musique classique sur des vrais chiens, bien entendu, r\u00e9ponse oui, avec un go\u00fbt plus prononc\u00e9 pour le reggae et le soft rock parmi plusieurs styles propos\u00e9s classique Motown, hop, le reggae et le soft rock sur les gens qui ont eu le plus d'effet positif sur l'\u00e9tat des chiens et le rythme cardiaque, \u00e7a veut donc dire que les chiens sont capables de discerner diff\u00e9rents styles de musique et m\u00eame qu'il pourrait chacun avoir des go\u00fbts diff\u00e9rents, comme nous, puisque certains ont montr\u00e9 plus d'enthousiasme que d'autres \u00e0 l'\u00e9coute d'un bon vieux standards de sol pratique, \u00e0 savoir quand on veut \u00e9tablir une listes pour son toutou si si \u00e7a existe, je vous jure. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:07:25) [90%] :\r\nToujours vous \u00eates sportives ou sportifs et de haut niveau, peut-\u00eatre \u00e0 leur pratique et ou ce qu'on appelle un entra\u00eenement fractionn\u00e9 de haute intensit\u00e9, vous savez ce sont ces entra\u00eenements hyper- intenses et r\u00e9p\u00e9t\u00e9s sur une tr\u00e8s courte dur\u00e9e de 10 \u00e0 20 secondes h\u00e9 bien sachez qu'on vient d'apprendre que la musique permettrait au corps de donner de meilleurs r\u00e9sultats lors d'efforts intensifs, on a demand\u00e9 aux personnes test\u00e9es de faire leur effort tout d'abord, sans musique, puis avec leur propre play-list et il ressort clairement que l'exp\u00e9rience est plus satisfaisante en musique. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:07:58) [71%] :\r\nVoici o\u00f9 la gaine domaine ne c'est une nouveaut\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:08:04) [75%] :\r\nPour le chat a \u00e9coutez non et ou \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:08:25) [89%] :\r\nJe vous en juin, les besoins augmentent. \r\nEt opposant au moment o\u00f9 cela et opposant augmentent. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:09:07) [66%] :\r\nIl a os\u00e9 nous avons invit\u00e9 la dont donc il y a dans la vie, de sorte, il y a oui c'est. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:09:31) [64%] :\r\nDonc, et opposant au moment o\u00f9, selon. \r\nIl y a une chose. \r\nEt opposants. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:11:16) [80%] :\r\n3 c'est et, et, je dirais que c'est, c'est bien \u00e0 prouver. \r\n\u00e7a r\u00e9unit \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:14:03) [78%] :\r\nDu Lyonnais aux influences diverses \u00e9tait parti compagnie dans Plein le poste un album est pr\u00e9vu pour le 3 mars prochain s'appellera Seasons. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:14:10) [88%] :\r\nUn poste interview depuis vendredi dernier donc, le 27 janvier \u00e0 Gen\u00e8ve, a lieu jusqu'au 19 f\u00e9vrier un \u00e9norme festival qui alors pour le coup vraiment s'\u00e9tale sur toute la ville et tous les lieux possibles et imaginables de Gen\u00e8ve c'est antigel, le festival, on en parle un petit peu donc le poste ce soir avec l'interview de ce qui va arriver, temp\u00eate temps mais avant \u00e7a je re\u00e7ois Anne flament dans cette \u00e9mission, bonsoir Alain, bonsoir H\u00e9l\u00e8ne alors, toi qui a d\u00e9cid\u00e9 de parler d'antigel, mais dans la matinale de Couleur3 3 \u00e0 3 tous les matins depuis vendredi dernier et toute cette semaine, \u00e0 7 heures et quart je car tu viens \u00e9voquer un lieu de ce festival. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:14:49) [87%] :\r\nD'habitude, restaure l\u00e0 j'\u00e9voque une sortie possible, mais c'est vrai qu'on a d\u00e9cid\u00e9 de mettent l'accent pendant toute la semaine sur les lieux du festival Antigel puisque l'antig\u00e8ne c'est aussi \u00e7a, hormis leur programmation culturelle qui est incroyable, c'est aussi la volont\u00e9 de dominer son public dans des endroits un peu inattendue pour faire des concerts ou des performances danse ou ou ce genre de choses et je trouvais que c'\u00e9tait int\u00e9ressant de mettre en avant justement ces lieux qui sont \u00e0 la fois inattendu et un peu in\u00e9dit pour aller profiter de ce genre de choses alors par exemple justement de nous quelque chose d'inattendu par exemple un truc r\u00e9current dans le festival Antigel organiser des alors pas vraiment des conserves, c'est plut\u00f4t des \u00e9l\u00e8ves de Didier mais dans des piscines climat chaud \u00e7a quand m\u00eame assez fou, dire que tu peux aller barboter en \u00e9coutant Didier 7, alors il y en aura 4 pendant le festival, notamment une aura, en ce soir aux bonnes Christina, \u00e7a c'est vraiment pour le c\u00f4t\u00e9 barbe otages mais pour la 1\u00e8re facette ann\u00e9e le antigel a r\u00e9ussi \u00e0 s'associer \u00e0 la piscine des Vernets et l\u00e0 ce sera un peu diff\u00e9rent parce qu'on pourra vraiment aller faire des longueurs donc pour aller nager Tonti kilom\u00e8tres en \u00e9coutant indique G7 d'accord pas mal et toi, qui a une grande sorte devant l'\u00e9ternel, quel est ton lieu pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 ni la piscine ni un lieu que tu affectionne tout particuli\u00e8rement, ou une soir\u00e9e dont tu te r\u00e9jouis pendant ce festival Antigel alors il y a plusieurs soir\u00e9es dont je me r\u00e9jouis, notamment celle du 11 f\u00e9vrier parce qu'il y aura de la techno et 9 tu\u00e9s alors voil\u00e0, mais c'est au Grand Central Jane, je suis all\u00e9 voir le Grand Central quand il \u00e9tait encore en transformation, ils ont quand m\u00eame r\u00e9ussi \u00e0 transformer un lieu super aust\u00e8re avec des guichets, je crois que c'est un ancien b\u00e2timent des douanes les CFF et l\u00e0, ils ont mis plein de couleurs, c'est tr\u00e8s peu, comme \u00e7a, plein de couleurs, au mieux, etc, j'ai pas encore d\u00e9termin\u00e9 parce que j'\u00e9tais sage ce week- end, mais je me r\u00e9jouis d'aller d\u00e9couvrir \u00e7a, notamment le 11 f\u00e9vrier pour la soir\u00e9e techno avec, entre autres \u00e0 la et puis sinon pour les Genevois et un lieu un peu mythique, c'est le bois de la B\u00e2tie, sous le bois de la B\u00e2tie en fait il y a plein de galeries, parce que c'est une ancienne champignonni\u00e8re il y a plein de l\u00e9gendes urbaines en fait qui court sur sur ce qu'on doit des champignons toujours il y a, je crois qu'il est tellement champignons mais quand j'\u00e9tais ado raconter des trucs un peu d'art, il y avait des cadavres de vaches qui tra\u00eenent dans les couloirs, enfin bref, c'est un peu sans r\u00e9pit un antig\u00e8ne investir ce lieu pour pour 3 jours pour le ceux qui vous ont appel\u00e9 le Very Bad. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:17:08) [89%] :\r\nExcellent, donc si vous en avez mal, vous avez pas du tout envie d'aller sur le site d'antigel bah vous \u00e9coutez tous les matins, r\u00e9veil \u00e0 3 aux alentours de 7 heures et quart pour entendre la s\u00e9lection d'un Flamand merci Anne plaisir. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:17:21) [53%] :\r\nRamallah, \u00e7a la fait. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:17:36) [82%] :\r\nNon, non. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:17:52) [86%] :\r\nEt et j'ai vu de Servier. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:18:25) [79%] :\r\nLa qui a eu. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:19:05) [73%] :\r\nMais c'est ainsi. \r\nAinsi, les chiens. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:19:26) [75%] :\r\nC'est lui qui a une \u00e9norme bloc du. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:20:32) [66%] :\r\nLe du. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:20:40) [87%] :\r\nQu'est -ce qui se passe rien, un bon, elle est de Vancouver, mais vous n'aurez pas le besoin d'aller aussi loin pour l'avoir, le 10 f\u00e9vrier prochain Mademoiselle Tommy de Genesis, car elle sera dans le cadre du festival Antigel au Grand Central Pont Rouge pas interview et toujours dans le cadre du festival Antigel, qui se d\u00e9roulent dans divers lieux de Gen\u00e8ve jusqu'au 19 f\u00e9vrier nous recevons par t\u00e9l\u00e9phone ce soir Marcos, l'un des membres fondateurs de d'un atout, les fans d'\u00e9lectro rock munichois appr\u00e9cieront la venue \u00e0 l'Alhambra, ce vendredi 3 f\u00e9vrier de ce groupe culte qui a su passer habilement ambiance dark hardcore pour leurs d\u00e9buts dans les ann\u00e9es 90 sont plus m\u00e9lodique et minimale depuis une quinzaine d'ann\u00e9es notamment depuis 2002 et l'album pas j'ai pos\u00e9 quelques questions par t\u00e9l\u00e9phone \u00e0 Marcos acquiert petite incartade dans l'ambiance de M\u00fcnich avant leur concert de ce vendredi, et tiens justement premi\u00e8res question : \u00e0 quoi doit en s'attendre sur sc\u00e8ne, ce vendredi, Marcos. \r\n\r\nLocuteur MT16 (00:21:38) [83%] :\r\nUn autre scandale. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:21:41) [80%] :\r\nUn concert de nettoyer. \r\n\r\nLocuteur MT16 (00:21:42) [83%] :\r\nC'est c'est. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:21:45) [90%] :\r\nNon, s\u00e9rieusement, je me r\u00e9jouis, je suis s\u00fbr que ce sera tr\u00e8s bien, et surtout on se r\u00e9jouit de rencontrer hyper culte, on les a d\u00e9j\u00e0 crois\u00e9 auparavant parce qu'on les avait invit\u00e9s, un festival qu'on avait organis\u00e9 en d\u00e9cembre dernier \u00e0 M\u00fcnich. \r\n\r\nLocuteur MT16 (00:21:59) [63%] :\r\n2 si nous qu'un des symboles, ce sont mauvais. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:22:05) [89%] :\r\nOn a pu inviter des artistes sur 2 jours, et vu qu'on adore leur musique et leur disques, on les a invit\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MT16 (00:22:10) [58%] :\r\nLes ex- match ermite la c\u00f4te son usine va \u00eatre. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:22:14) [91%] :\r\nMarcus, votre parcours, c'est celui de ne, Twist mais aussi de nombreux side Project, comme par exemple la vie au rayon et m\u00eame depuis 2003 un Label Alien transistor, vous avez dit dans une interview r\u00e9cente que pour vous, la qualit\u00e9 de la relation dans une collaboration \u00e9tait presque plus importante parfois, que le r\u00e9sultat final, la musique, \u00e7a peut \u00eatre secondaire finalement. \r\n\r\nLocuteur MT17 (00:22:35) [76%] :\r\nIl y a \u00e9t\u00e9 mieux en France, cela peut constituer l'exp\u00e9rience 37 o\u00f9 il reste sous sa toute 6 sort pas d'assez de Newsweek. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:22:45) [92%] :\r\nBien s\u00fbr, la musique, c'est important parce que c'est le 1er contact que tu as la plupart du temps alors d'une collaboration mais parfois, la musique donne des indices sur la personnalit\u00e9 et les des gens par exemple sur notre Label Alien transistor, c'est le cas, tu peux faire le lien entre une certaine fa\u00e7on de faire de la musique et la mani\u00e8re d'appr\u00e9hender la vie, les gens et la fa\u00e7on de se comporter. \r\n\r\nLocuteur MT17 (00:23:07) [67%] :\r\nEt quand tu iras faire vouloir de Feng mais qu'on avait craint nous \u00e9tincelante en tous les cas bien autre celui de Sanofi, pas tous les risques. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:23:18) [93%] :\r\nIl nous arrive d'avoir des amis qui font une musique dont on n'est pas tr\u00e8s tr\u00e8s fan, ce n'est pas un probl\u00e8me mais \u00e7a marche aussi dans l'autre sens, c'est important, on doit sentir qu'on est capable d'\u00eatre personnellement connect\u00e9s \u00e0 nos artistes et pour le moment, \u00e7a a toujours \u00e9t\u00e9 le cas et avec certains, m\u00eame, on a pu d\u00e9velopper quelque chose de vraiment tr\u00e8s tr\u00e8s proche. \r\n\r\nLocuteur MT17 (00:23:37) [61%] :\r\nN'avec conna\u00eetre tout pr\u00e8s des voisins ont \u00e9t\u00e9 \u00e9crits. \r\n\r\nLocuteur MT16 (00:23:41) [74%] :\r\nNon, ce que la presse ne la recherche sous, non c'est le mieux. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:23:47) [90%] :\r\nMarcus pour revenir \u00e0 2 touristes, votre actualit\u00e9 c'est un album Live que vous avez sorti fin 2016, c'est une sorte de r\u00e9trospective de vous titre pr\u00e9f\u00e9r\u00e9s au cours de votre carri\u00e8re, quelle est votre titre pr\u00e9f\u00e9r\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MT16 (00:23:59) [73%] :\r\nBref, un voeu grand r\u00e9cit une je suis non. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:24:02) [87%] :\r\nMon pr\u00e9f\u00e9r\u00e9, \u00e7a change tout le temps, mais en ce moment, peut-\u00eatre que ce serait ni plan\u00e8te ce qu'il est sur le disque, je sais pas si je pense qu'il y a. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:24:14) [69%] :\r\nEt du soir de dettes suer, donc c'est un peu la recette est la plus demand\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS18 (00:25:07) [61%] :\r\nJe me suis \u00e0 lire aussi de pas de ce qui est -ce qu'avec sont gratuites, \u00e7a pour avec \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:27:55) [88%] :\r\nLe plan\u00e8te d'ann\u00e9es Twist en interview dans plein de poste, histoire de vous mettre dans l'ambiance qui r\u00e9gnera \u00e0 l'Alhambra de Gen\u00e8ve ce vendredi 3 f\u00e9vrier je suis toujours avec Marcus acquiert membre fondateur et chanteur de notre liste, au t\u00e9l\u00e9phone, une personnalit\u00e9 qui n'a jamais quitt\u00e9 sa Bavi\u00e8re natale pour aller vivre ailleurs, j'en ai profit\u00e9 pour lui demander comment se portaient la sc\u00e8ne munichoise. \r\n\r\nLocuteur MT19 (00:28:17) [78%] :\r\nUn monsieur qui reste la ville et de l'autre, enfin Winchester que d'indices Stephen signe de plaide la on escroque Chamoun et on ne se creuse : coup de filet \u00e0 rel\u00e8ve de la jeune femme. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:28:32) [85%] :\r\nEn ce moment il y a vraiment beaucoup d'chose int\u00e9ressante de bombes plusieurs sc\u00e8nes diff\u00e9rentes de la belle comme Chamonix Good Feeling et bien s\u00fbr notre Label Alien transistor. \r\n\r\nLocuteur MT19 (00:28:43) [68%] :\r\nCommunity pas ah oui je vois que tu perds, je crois, de mieux, mais que cela Equeurdreville que. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:28:55) [92%] :\r\nJe crois que c'est la belle ont en commun un sens de la communaut\u00e9 et une volont\u00e9 r\u00e9elle de travailler ensemble, M\u00fcnich c'est une ville tr\u00e8s riche et il devient de plus en plus difficile pour les artistes, de trouver des lieux pour l'art et la musique et pour toute forme de culture ind\u00e9pendante doit donc vraiment se serrer les coudes et s'entraider, c'\u00e9tait ce et donc tr\u00e8s pr\u00e9sent, on doit aussi trouver des moyens de pouvoir jouer en Live, les groupes se rendent un petit peu partout dans les bars notamment et des lieux ind\u00e9pendants. \r\n\r\nLocuteur MT19 (00:29:24) [77%] :\r\nLa non 9 mois et depuis m\u00eame tout \u00e7a ne m'a tellement. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:29:32) [93%] :\r\nEn ce moment, on a beaucoup de monde qui est dans un Crossover de musique \u00e9lectronique punk musique acoustique musique acoustique et jazz et \u00e7a donne vraiment quelque chose de tr\u00e8s, tr\u00e8s int\u00e9ressant. \r\n\r\nLocuteur MT19 (00:29:44) [57%] :\r\nOn a une soeur Stephen Stahl de si vous le voulez une chose. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:29:49) [92%] :\r\nIl y a une dizaine de jours, on a appris la disparition de yak Ilidza le batteur de Cannes, un groupe de qui justement a rassembl\u00e9 beaucoup de styles diff\u00e9rents, au d\u00e9but des ann\u00e9es 70 pour vous vous et pour de la touriste c'\u00e9tait quelqu'un d'important. \r\n\r\nLocuteur MT16 (00:30:02) [65%] :\r\nIl faisait un 3 non, Jacqueline \u00e7a \u00eatre un cela avec soit une souffrance Orlova avait pas d'humour, ce que les chocs. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:30:13) [90%] :\r\nOui, il \u00e9tait tr\u00e8s important, il y a qui les m\u00e9decins \u00e9taient une influence pour tous et donc tout le monde \u00e9tait sous le choc quand on a appris la nouvelle, il \u00e9tait toujours pr\u00e9sent et se produit sur sc\u00e8ne jusqu'au bout, je pense que jusqu'\u00e0 la fin, il a \u00e9t\u00e9 visionnaire et plus moderne que tous les batteurs, plus jeune, il y avait une vision tr\u00e8s claire et tr\u00e8s radical. \r\n\r\nLocuteur MT16 (00:30:33) [72%] :\r\nUn nouveau et nourri, oui, une guerre v\u00e9hicules \u00e9crit mais moi je r\u00eavais oui \u00e9crire mois d'au fait que. \r\n\r\nLocuteur MS20 (00:30:49) [69%] :\r\nC'est quoi. \r\n\r\nLocuteur MT19 (00:30:59) [63%] :\r\nSans l'audace ce crash Hughes si vous expliquera de \u00e7a, dit Houston Salomon augmente, les probl\u00e8mes de la nous. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:31:11) [82%] :\r\nJe pense que c'est une caract\u00e9ristique typique d\u00e9cro\u00eetre c'est un sont tellement minimale est tellement r\u00e9duits que tous ces groupes devient intemporel Harmonia No\u00ebl Can, Kraftwerk \u00e0 leurs d\u00e9buts, souvent on n'arrive pas \u00e0 dire en quelle ann\u00e9e, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 enregistr\u00e9, tellement \u00e7a sonne diff\u00e9rent et intemporel, c'est une qualit\u00e9 d'auteur devrait aujourd'hui sans esp\u00e9rer qu'on a pop Music. \r\n\r\nLocuteur MT19 (00:31:33) [68%] :\r\nSouffrant le nouveau une 35 ans et il fugue. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:33:26) [79%] :\r\nCela. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:35:17) [80%] :\r\nC'est plein de postes sur la 3 oui et surtout c'\u00e9tait venait Twist qu'il y a une quinzaine d'ann\u00e9es en 2002, \u00e9tait en rep\u00e9rage avec ce titre sur Couleur3 3 pays. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:35:26) [88%] :\r\nThe Phone sur un album qu'on avait beaucoup aim\u00e9 ici \u00e0 Couleur 3 venaient ouest seront \u00e0 l'Alhambra de Gen\u00e8ve dans le cadre d'antigel avec les Suisses de hyper culte ce vendredi, le 3 f\u00e9vrier on est le mois de f\u00e9vrier apr\u00e8s mois janvier c'est \u00e7a oui, c'est le mois de f\u00e9vrier, donc \u00e0 Gen\u00e8ve, nous avons des invitations \u00e0 vous offrir, mais attention, \u00e7a se passe par Mail, pour tenter votre chance, \u00e9crivez -nous \u00e0 plein le poste \u00e0 Couleur3 3 Point CH pour gagner des invitations donc pour Vannes Twist \u00e0 Gen\u00e8ve \u00e0 l'Alhambra, dans le cadre d'antig\u00e8nes Festival l'album de la. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:35:59) [88%] :\r\nAlors voil\u00e0, il faut que je vous parle de l'album de la semaine, qui est d'un artiste britannique qui s'appelle Franck Carter et son groupe qui s'appelle The Battle rattlesnake ce ce cet album s'appelle moderne Win il y a plusieurs titres qui sont d\u00e9j\u00e0 parus en vid\u00e9o- clips sur tout ce qui peut exister de r\u00e9seaux sociaux et de 2 plateformes de vid\u00e9o notamment le clip du titre. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:36:22) [90%] :\r\nQue nous allons \u00e9couter en premi\u00e8re extrait qui s'appelle le le bail c'est un clip que vous pouvez voir qu'on va vous post\u00e9s sur la page Facebook de plantes passe parce que comme \u00e7a, voil\u00e0, j'ai un \u00e9cran d'ordinateur, juste \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de moi ce qui me permet de travailler sur les r\u00e9seaux sociaux en m\u00eame temps que je vous parle \u00e0 la radio, c'est \u00e7a : 2017, voil\u00e0 donc ce qui s'appelle le le bail et le clip est r\u00e9alis\u00e9 notamment justement par Franck Carter vrai c'est un monsieur qui a tout le temps besoin de crier tout le temps besoin de se mettent dans des situations un petit peu improbables, il nous met mal \u00e0 l'aise et finalement \u00e9coutez, c'est plut\u00f4t pas mal des fois m\u00eame sans les images, c'est mieux. \r\n\r\nLocuteur MS23 (00:39:10) [77%] :\r\nOui, on est mesurable, ouais, et il a atteint, normal que les Europ\u00e9ens. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:40:08) [81%] :\r\nLe bail premi\u00e8res extrait de moderne, qui est notre album de la semaine de francs Carter and rattlesnake et dans un tout autre grand je m'aider Air partout l\u00e0 o\u00f9 je peux en ma\u00eetre dans ce que je dis dans un tout autre registre, voici Jean-Marc Bel et la s\u00e9quence qu'\u00e9coute \u00e0 plein sud. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:40:30) [75%] :\r\nLes gens de fumer. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:40:38) [62%] :\r\nPour moi, \u00e7a pour moi de la dame de Ma\u00efdan, \u00e0 beaucoup de la plus dernier de la guerre. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:40:47) [77%] :\r\nLe Bordelais. \r\n\r\nLocuteur MS24 (00:40:50) [82%] :\r\nS\u00e9quence afro- vendez vos sur la 3 avec en gros le de Game en concert samedi prochain en Suisse romande haut de Game le dernier projet Peter solo enchanteur togolais, qui a d\u00e9j\u00e0 an pass\u00e9 tourn\u00e9 que Makeba papa Wemba, dans les ann\u00e9es 90 et se sont envol\u00e9s, l\u00e0, sur le forum avec les rythmes sacr\u00e9s du vaudou, que l'on trouve dans son pays, et bien s\u00fbr au B\u00e9nin. \r\n\r\nLocuteur MS25 (00:41:18) [70%] :\r\nC'est les de tact, l\u00e0 c'est aujourd'hui dans une industrie. \r\n\r\nLocuteur MS24 (00:42:01) [81%] :\r\nSur la 3 le chanteur guitariste togolais Peter selon tr\u00e8s investi dans un culture vaudou et il s'est associ\u00e9 au groupe lyonnais Game pour confronter les chants traditionnels issus de de sa culture, avec des arrangements proche du. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:42:18) [75%] :\r\nLes morceaux sont bas\u00e9s sur 2 gammes des gens sacr\u00e9 vous du Togo de la interdit. \r\n\r\nLocuteur MS26 (00:42:24) [79%] :\r\nL'harmonie avec la nature et pour \u00eatre ici, c'est-\u00e0-dire faut quand je parle de d'un fou, c'est parler comme \u00e7a, parler \u00e0 la nature, parler \u00e0 la nature, un souci pas parler qui que qu'on respire, communiquer avec l'air pour le conducteur et les humains, tu pars avec l'air, mais ici, quand tu sors l\u00e0 sur cette route, je commence \u00e0 parler comme \u00e7a \u00e0 l'air, les gens, dit mais il est fou, ils vont amener du v\u00eatement \u00e0 \u00e0 l'h\u00f4pital Viscardy il vont appeler le SAMU, il y a quelqu'un qui traduit la c'est la la route on, on, il faut payer le chercher, il para\u00eet qu'il le parce qu'il parle tout seul, a dit : je sais pas quoi, mais je vous en parle tout seul. \r\nOn parle tout seul, c'est normal aussi, c'est parce que tu n'est pas seule dans cette ville il y a peu, il y a pas que des humains et de Suzette, donc tu peux parler \u00e0 cette personne qui sont pas des humains, c'est la pas la folie. \r\n\r\nLocuteur MS27 (00:43:36) [81%] :\r\nDe grands pays de est pas dans un d\u00e9bat dont son p\u00e8re non non non, alors pr\u00e9sident et. \r\nDonc si entre comme dans le dans le et puis dont avait le temps d'entrer dans la paix oui oui oui. \r\n\r\nLocuteur MS24 (00:46:15) [83%] :\r\nOn officier dans le berceau de la culture vaudou et le vaudou qui int\u00e8gre les gammes chanter en le nord des divinit\u00e9s que l'emporte dans les rituels vaudous et c'est pilot\u00e9 par le chanteur guitariste Peter solo il viendra d\u00e9fendre ce nouveau projet, samedi prochain, le cap f\u00e9vrier \u00e0 l'\u00e9bullition Bull avec ce soir -l\u00e0, aussi, la pr\u00e9sence du groupe afro- beat local professeur Ouassa et de nombreuses Didier, \u00e7a se jouera le dimanche soir entre 20 heures et 22 heures. \r\n\r\nLocuteur MS28 (00:47:53) [69%] :\r\nJ'ai. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:50:08) [88%] :\r\nDes nouvelles de feeling avec ce titre : bonne yards, histoire de rappeler que l'artiste anglais originaire de Brighton sera QI Jazz Festival, le 7 avril prochain avec son projet Thing Sunday night blues clubs on approche de la fin de cette \u00e9mission, voici Sinclair. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:50:27) [87%] :\r\nUn nouveau titre au cours. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:50:36) [69%] :\r\nBon ben oui j'm\u00eame des \u00e7a Bernadette. \r\n\r\nLocuteur FS23 (00:50:58) [68%] :\r\nAtlas a pr\u00e9conis\u00e9 la peur les les extr\u00e9mistes mais que j'ai. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:51:30) [79%] :\r\nAvec l'\u00e9quipe non ma place avec et je vous jour oui. \r\n\r\nLocuteur FS23 (00:51:56) [74%] :\r\nAu moins 15 il y a les d\u00e9lices prise il y a un on. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:53:32) [69%] :\r\nCouleur 3 le poste. \r\n\r\nLocuteur MS29 (00:53:34) [76%] :\r\nBien. \r\n\r\nLocuteur FS29 (00:53:39) [63%] :\r\nIl utile. \r\n\r\nLocuteur MS29 (00:53:51) [72%] :\r\nDe ce. \r\n\r\nLocuteur FS29 (00:55:18) [67%] :\r\nArriv\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:55:39) [91%] :\r\nVoil\u00e0 \u00e0 quoi ressemble la rencontre entretien risque Carette Chili Gonzales, un projet musical qui fait suite \u00e0 une rencontre des 2 artistes au Ch\u00e2teau Marmont d'Hollywood, en 2012 et qui se concr\u00e9tise aujourd'hui sous forme d'un disque Twenty Nine pr\u00e9vue pour le 17 mars sur le Label mythique de musique classique de guichet gramophone. \r\n\r\nLocuteur MS29 (00:56:00) [73%] :\r\nCe qui est. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:56:05) [90%] :\r\nPlein de postes c'est fini pour ce soir, merci Alina Favaro pour la coordination de cette \u00e9mission \u00e0 St\u00e9phanie Ivanovic pour la programmation musicale et affreux pour prix pour la r\u00e9alisation, je vous retrouve demain, m\u00eame lieu, m\u00eame heure et juste apr\u00e8s les infos pour Culture Club. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:56:23) [65%] :\r\nCouleur3 Couleur3 3 dates. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-01-30T19:20:00Z", "program": {"href": "/programs/C6C453B9-85A1-4977-AADF-16143B480C16", "id": "C6C453B9-85A1-4977-AADF-16143B480C16", "name": "Pl3in le poste"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Ichters, Ellen", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Acher, Markus", "role": "membre de The Notwist ", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Mudry, Claire", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Baehler, Jean-Marc", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Vaudou Game", "role": "groupe de musique ", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-018AAF66-53AD-4DFA-9489-740E2A05A630", "internalArchiveId": "018AAF66-53AD-4DFA-9489-740E2A05A630", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Roger Federer a remport\u00e9, apr\u00e8s six mois d'absence, son 18\u00e8me titre de Grand Chelem : Interview de Jean-Paul Loth, ancien joueur de tennis fran\u00e7ais", "publicationDate": "2017-01-30T00:00:00Z", "summary": "A Melbourne, Roger Federer, a battu au terme d'une rencontre de tr\u00e8s haut niveau l'espagnol Raphael Nadal. Il a r\u00e9ussi  un come-back incroyable qui soul\u00e8ve l'admiration. Souvent mis \u00e0 la retraite par les m\u00e9dias il a prouv\u00e9 que m\u00eame \u00e0 35 ans on peut \u00eatre fort si l'on sait g\u00e9rer une carri\u00e8re avec intelligence.", "durationSec": 544, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8329631", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677652.image", "thematicGeographicals": ["Melbourne"], "thematicThemes": ["tennis (comp\u00e9tition)"], "thematicPersons": ["Federer, Roger", "Nadal, Rafael"], "alternativeTitle": ["Roger Federer, l'extraterrestre du Tennis / JDM_2017-01-30T07:15:00_1er-developpement", "Le Journal du matin du 30.01.2017"], "alternativeSummary": ["Roger Federer a remport\u00e9 dimanche apr\u00e8s six mois d\u2019absence son 18\u00e8me titre de Grand Chelem. A Melbourne il a battu au terme d\u2019une rencontre de tr\u00e8s haut niveau l\u2019Espagnol Raphael Nadal. L'interview de Jean-Paul Loth, ancien joueur fran\u00e7ais et consultant."], "variantIds": ["ece-8329631"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_JAN2017 ", "lastModifiedDate": "2017-06-14T15:25:29Z", "webPublicationDate": "2017-01-30T11:15:00Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Loth, Jean-Paul", "role": "ancien joueur de tennis fran\u00e7ais et consultant pour France T\u00e9l\u00e9vision", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Matthey-Doret, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-BFE214F4-0E9C-47D9-BADF-74982501656C", "internalArchiveId": "BFE214F4-0E9C-47D9-BADF-74982501656C", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Clic : Donald Trump remet en question le principe de neutralit\u00e9 du Net", "publicationDate": "2017-01-30T00:00:00Z", "durationSec": 117, "genres": ["Commentaire"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8310527", "imageURL": "http://www.rts.ch/3399091.image", "thematicThemes": ["information", "Internet"], "alternativeTitle": ["Clic", "Clic / RVA3_2017-01-30T07:35:00_clic", "Clic / RVA3_2017-01-30T07:35:00_clic"], "variantIds": ["ece-8310548", "ece-8310527"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-02-21T19:26:41Z", "speechToTexts": ["21.02.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:08) [87%] :\r\nBonjour, j'aurai cernaient bonjour St\u00e9phane, ce matin, on va aux \u00c9tats-Unis, on parle de Donald Trump envoy\u00e9 de Mail, qui a d\u00e9cid\u00e9 de changer les r\u00e8gles du jeu sur le Net avec une nouvelle direction prise, une direction qui va supprimer le principe de neutralit\u00e9 du Net alors est -ce que sais ce que \u00e7a veut dire Balagan suisse, on en conna\u00eet bien la neutralit\u00e9 les rappels ou la neutralit\u00e9 du alors la neutralit\u00e9 du Net, c'est en gros un principe qui stipule que l'information n'est pas entraver, limiter, favoriser ou supprim\u00e9e par le FAI donc le fournisseur d'acc\u00e8s \u00e0 internet, c'est-\u00e0-dire aujourd'hui les op\u00e9rateurs t\u00e9l\u00e9phoniques Hong-Kong toutes les informations que tu peux trouver sur le Net ont la m\u00eame valeur alors que, avec en supprimant ce principe de neutralit\u00e9 du Net, h\u00e9 bien les op\u00e9rateurs t\u00e9l\u00e9phoniques peut favoriser des contenus Internet au d\u00e9triment de dos d'autres et donc mettre en avant leurs propres contenus \u00e0 eux ou celui de l'entreprise qui avait pay\u00e9 pour \u00e7a, donc il y aura autant d'internet que 2 fournisseurs d'acc\u00e8s, \u00e7a peut \u00eatre, en gros c'est \u00e7a, \u00e7a veut dire \u00e7a et surtout \u00e7a va poser un \u00e9norme probl\u00e8me d'acc\u00e8s \u00e0 l'information puisque il y aura de l'information qui sera favoris\u00e9 donc par par des grosses entreprises par l'\u00c9tat aussi qui peut tout \u00e0 fait bien faire un petit dealer avec des op\u00e9rateurs comme AT&T et donc promouvoir enfin faire de la propagande pour leur propre compte plus pour la aux \u00c9tats-Unis, les \u00c9tats sont bien impliqu\u00e9s avec les les belles entreprises priv\u00e9es par compte en Europe s'appelle un peu, on esp\u00e8re qu'en tout cas, on esp\u00e8re que cette s\u00e9v\u00e9rit\u00e9 lib\u00e9rales, hein, puisque c'est un petit peu le but de faire de l'argent sur ces, sur ces m\u00eames cette ce principe de neutralit\u00e9 du Net et on esp\u00e8re que ces v\u00e9rit\u00e9s -l\u00e0 ne vont pas arriver en Europe, on sait que, en tout cas en France et en Europe, il y a beaucoup de d\u00e9fenseurs du de ce principe -l\u00e0, donc on a pris un petit peu pour que \u00e7a, \u00e7a vient pas ici plus d'infos, point barre, \u00e9mission tous les samedis matins, de 10 heures \u00e0 midi autrement notre point CH Slash point barre merci Joyce, bonne journ\u00e9e point. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-01-30T12:54:04Z", "program": {"href": "/programs/E944442A-78D3-4519-87F0-EC340108A5E2", "id": "E944442A-78D3-4519-87F0-EC340108A5E2", "name": "Clic"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Laurenceau, St\u00e9phane", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Sermet, Joris", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-A4C817CB-79FB-4D40-BECE-09894244A017", "internalArchiveId": "A4C817CB-79FB-4D40-BECE-09894244A017", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Quatre champions de poker battus par une intelligence artificielle", "publicationDate": "2017-01-30T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Arnaud Dufour, consultant en marketing digital et charg\u00e9 de cours \u00e0 l'universit\u00e9 de Lausanne\r\nUn tournoi de poker opposant quatre des meilleurs joueurs mondiaux \u00e0 un programme d'intelligence artificielle se termine lundi dans un casino de Pittsburgh aux Etats-Unis. Et au terme de trois semaines de jeu, la machine a pris le dessus.\r\n\r\n* * Quatre champions de poker battus par une intelligence artificielle 12h30 AI versus poker\r\n On se rend maintenant au Rivers Casino en Pennsylvanie - c'est l\u00e0 que se termine, aujourd'hui 30 janvier - un tournoi de poker assez incroyable. Un tournoi qui oppose quatre des meilleurs joueurs du monde \u00e0 Libratus, programme d'intelligence artificielle \u00e9labor\u00e9 \u00e0 l'universit\u00e9 de Carnegie Mellon. Et au terme de trois semaine de jeu ... la machine a pris le dessus. Katja Schaer\r\nL'intelligence artificielle avait d\u00e9j\u00e0 battu l'humain aux \u00e9checs, au backgammon et au jeu du go notamment. Mais pas au poker. L\u00e0, c'est la premi\u00e8re fois. Le dernier programme Claudico, s'\u00e9tait d\u00e9j\u00e0 mesur\u00e9 \u00e0 l'humain au poker en 2015 - Claudico avait alors perdu. L'humain dominait encore la machine. Mais cette fois, retournement, Libratus, version am\u00e9lior\u00e9e de Claudico - l'emporte. Et cette victoire est une nouvelle \u00e9tape importante pour le d\u00e9veloppement de l'intelligence artificielle. Arnaud Dufour, consultant en marketing digital et charg\u00e9 de cours \u00e0 l'universit\u00e9 de Lausanne\r\nComprenez donc que Libratus est capable de traiter les informations mensong\u00e8res ou manquantes \u00e9galement - et de les d\u00e9tecter comme telles, pour adapter ses r\u00e9ponses.\r\nMais au poker, il ne suffit pas de deviner les mensonges des autres, il faut  aussi savoir bluffer ...?\r\nC'est juste, et m\u00eame l\u00e0, Libratus excelle. \r\nQuelle conclusion peut-on tirer de cette nouvelle victoire de l'intelligence artificielle sur l'humain?\r\nEt bien que l'intelligence artificielle a franchi une nouvelle fronti\u00e8re - elle peut - entre guillemets - fonctionner dans le monde r\u00e9el. Bien s\u00fbr, un caveat s'impose. L'intelligence artificielle c'est un terme tr\u00e8s vaste - on a tendance \u00e0 y mettre beaucoup de choses et surtout beaucoup d'espoirs. Mais de ce jeu de poker, on peut retenir que Libratus est a priori pr\u00eat \u00e0 d'autres domaines, des domaines dans lesquels les informations sont imparfaites, incompl\u00e8tes et parfois fausses. C'est ce que mettent en avant les chercheurs de Carnegie Mellon. Et que ce programme - qui est d'ailleurs un programme g\u00e9n\u00e9rique, pas con\u00e7u sp\u00e9cifiquement pour le poker - peut d\u00e8s lors \u00eatre employ\u00e9 dans des champs aussi vari\u00e9s que les traitements m\u00e9dicaux, les n\u00e9gociations, ou m\u00eame la d\u00e9fense.", "durationSec": 159, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8329670", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Quatre champions de poker battus par une intelligence artificielle / 12H30_2017-01-30T12:38:00_developpement-9", "Le 12h30 du 30.01.2017"], "alternativeSummary": ["Un tournoi de poker opposant quatre des meilleurs joueurs mondiaux \u00e0 un programme d'intelligence artificielle se termine lundi dans un casino de Pittsburgh aux Etats-Unis. Et au terme de trois semaines de jeu, la machine a pris le dessus."], "variantIds": ["ece-8329670"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-02-15T16:08:30Z", "speechToTexts": ["15.02.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [92%] :\r\nVoil\u00e0 et on se rend maintenant au Rivers Casino c'est en Pennsylvanie, c'est l\u00e0 que se termine aujourd'hui 30 janvier un tournoi de poker race incroyable, un tournoi qui oppose quatre des meilleurs joueurs du monde \u00e0 Libratus Libratus, c'est un programme d'Intelligence artificielle, \u00e9labor\u00e9 \u00e0 l'universit\u00e9 de Carnegie Mellon et au terme de 3 semaines de jeu h\u00e9 bien la machine a pris le dessus casher, oui, l'Intelligence artificielle avait d\u00e9j\u00e0 battu l'humain aux \u00e9checs, au backgammon, au jeu du Gault notamment, mais pas au Poker, l\u00e0 c'est la premi\u00e8re fois le dernier programme Claudico s'\u00e9tait d\u00e9j\u00e0 mesur\u00e9 \u00e0 l'humain au poker en 2015 en 2015 Claudico avait alors perdu l'humain dominait encore la machine, mais cette fois retournement Libratus version am\u00e9lior\u00e9e de Claudico l'emporte et cette victoire est une nouvelle \u00e9tape importante pour le d\u00e9veloppement de l'Intelligence artificielle Arnaud Dufour, consultant marketing digital et charg\u00e9 de cours \u00e0 l'universit\u00e9 de Lausanne. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:53) [95%] :\r\nC'est particuli\u00e8rement important parce que, on assiste \u00e0 des d\u00e9veloppements dans le domaine des algorithmes d'Intelligence artificielle qui d\u00e9sormais sont capables de montrer des capacit\u00e9s de raisonnement dans des conditions d'information imparfaite, c'est-\u00e0-dire des situations dans lesquelles il est absolument impossible de tester l'ensemble des combinaisons ou d'avoir acc\u00e8s \u00e0 la description compl\u00e8te d'un ph\u00e9nom\u00e8ne, l\u00e0 en l'occurrence une partie Poker. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:16) [90%] :\r\nComprenez donc que Libratus capable de traiter les informations mensong\u00e8res ou manquantes \u00e9galement et de les d\u00e9tecter comme telles pour adapter ses r\u00e9ponses, mais en fait au poker et \u00e7a tout le monde le sait, enfin tout \u00e7a, tout le monde le sait, ceux qui jouent, ceux qui ne jouent pas non plus il suffit pas seulement de deviner les mensonges des autres Katia, il faut aussi savoir bluffer c'est juste, mais m\u00eame l\u00e0 Libratus. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:01:37) [94%] :\r\nC'est une des caract\u00e9ristiques de sa technique de jeu, ce qui va \u00eatre capable d'avoir des strat\u00e9gies de jeu qui sont extr\u00eamement variables et qui inclut effectivement la capacit\u00e9 de bluffer. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:47) [90%] :\r\nEt quelle conclusion est -ce qu'on peut tirer de de cette nouvelle victoire de l'Intelligence artificielle sur l'humain, et bien que l'Intelligence artificielle a franchi une nouvelle fronti\u00e8re, elle peut, entre guillemets, fonctionner dans le monde r\u00e9el, alors bien s\u00fbr, un qui avait h\u00e2te s'imposant \u00e0 l'Intelligence artificielle, c'est un terme tr\u00e8s vaste, on a tendance \u00e0 y mettre beaucoup d'choses et surtout beaucoup d'espoir, mais de ce jeu de poker, on peut retenir que Libratus s'\u00e9tant a priori pr\u00eat \u00e0 d'autres domaines, des domaines dans lesquels les informations sont imparfaites incompl\u00e8tes et parfois fausses, c'est ce que mettent en avant les chercheurs de Carnegie Mellon et que ce programme, qui est d'ailleurs un programme g\u00e9n\u00e9rique pas con\u00e7u sp\u00e9cifiquement pour le Poker bien ce programme peut d\u00e8s lors \u00eatre employ\u00e9 dans des champs aussi vari\u00e9s que les traitements m\u00e9dicaux, les n\u00e9gociations ou au hasard, la d\u00e9fense am\u00e9ricano- exemple passionnant, explications de Katell cher notre rubrique Soci\u00e9t\u00e9, Culture. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-01-30T11:56:01Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Schaer, Katja", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Van Cutsem, Natacha", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-505941FA-E650-488D-874B-0BA1A4BCE25F", "internalArchiveId": "505941FA-E650-488D-874B-0BA1A4BCE25F", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le trafic de biens culturels, une activit\u00e9 ill\u00e9gale importante dans le monde", "publicationDate": "2017-01-30T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Marija Polner, directrice du d\u00e9partement de lutte contre la fraude de l'association mondiale des douanes et p\u00e9cialiste de la lutte contre le traffic des biens culturels\r\nLes polices de 18 pays europ\u00e9ens, dont la Suisse, ont men\u00e9 l'op\u00e9ration Pandora la semaine derni\u00e8re qui a permis de r\u00e9cup\u00e9rer plus de 3'500 objets artistiques ou culturels et d'arr\u00eater des dizaines de personnes. Ce fl\u00e9au est l'une des formes les plus anciennes de d\u00e9linquance transfrontali\u00e8re organis\u00e9e.\r\n\r\nLe trafic de biens culturels, une activit\u00e9 ill\u00e9gale importante dans le monde LANCEMENT 4 / LES DESSOUS DE L'OPERATION PANDORA\r\n***Les polices de 18 pays europ\u00e9ens, dont la Suisse, ont men\u00e9 un gros coup de filet la semaine derni\u00e8re dans le trafic de biens culturels: l'op\u00e9ration Pandora a permis de r\u00e9cup\u00e9rer plus de 3'500 objets artistiques ou culturels et d'arr\u00eater des dizaines de personnes. Ca a \u00e9t\u00e9 l'occasion de faire une d\u00e9monstration de force contre un fl\u00e9au qui est aussi l'une des formes les plus anciennes de d\u00e9linquance transfrontali\u00e8re organis\u00e9e.\r\nDe tout temps, on a pill\u00e9 des tombes ou des tr\u00e9sors. Et \u00e7a continue: des milliers d'objets disparaissent de mus\u00e9es, d'\u00e9glises ou de collections priv\u00e9es... et sont ensuite revendus.\r\nAlain Croubalian, c'est d'ailleurs l'un des plus grands march\u00e9s sur internet ?\r\n DIGAS 5'41''\r\nACR: L'estimation de l'ampleur de ce march\u00e9 ill\u00e9gal est \u00e9videmment difficile puisqu'il est, par principe cach\u00e9. Mais ces derni\u00e8res ann\u00e9es preuve a \u00e9t\u00e9 faite qu'il existe des liens \u00e9vidents entre cette forme de d\u00e9lit, la fraude fiscale et le blanchiment de fonds. Les sp\u00e9cialistes s'accordent sur le fait qu'il s'agit de l'une des activit\u00e9s ill\u00e9gales les plus importantes du monde, qui repr\u00e9sente des milliards de francs suisses et qui suscite naturellement l'int\u00e9r\u00eat du crime organis\u00e9.\r\nTUM: Beaucoup des r\u00e9gions d'o\u00f9 proviennent les oeuvres d'art vol\u00e9s sont des pays o\u00f9 les conflits arm\u00e9s font rage...?\r\nACR: La diversification du financement des organisations terroristes gr\u00e2ce au commerce des biens culturels appelle \u00e9galement l'attention des services de lutte contre la fraude. En outre, les zones de conflit sont devenues des cible privil\u00e9gi\u00e9es pour les d\u00e9linquants et certaines de ces r\u00e9gions subissents des pillages d'une ampleur sans pr\u00e9c\u00e9dent.\r\nTUM: Que peut-on faire contre le pillage des biens culturels?\r\nACR: Les fronti\u00e8res continuent d'offrir les meilleurs possibilit\u00e9 d'intercepter un objet culturel vol\u00e9. Les douanes sont donc appel\u00e9es \u00e0 jouer un r\u00f4le pr\u00e9dominant dans la lutte contre l'exportation non autoris\u00e9es d'articles culturels. Mais on imagine bien le probl\u00e8me. Un douanier n'est pas form\u00e9 en Histoire de l'art. Savoir si un objet est de valeur, s'il est authentique ou une reproduction destin\u00e9e au tourisme, rel\u00e8ve d'un travail d'expert.\r\nMarija Polner, est directrice du d\u00e9partement de lutte contre la fraude de l'association mondiale des douanes: elle est consciente du probl\u00e8me\r\nson 1 TUM archeo\r\nD'o\u00f9 l'invention de l'Association mondiale des douanes: La plateforme ARCHEO\r\nTUM: quezako? la plateforme arch\u00e9o?\r\nACR : c'est une plateforme d'\u00e9change d'information sur le net; tout simplement; o\u00f9 les douaniers des pays membres de l'association des douanes peuvent demander aux polices, aux douaniers et aux autorit\u00e9s culturelles de tel pays en conflit si tel ou tel objet est recherch\u00e9 ou pr\u00e9cieux. Les experts, les arch\u00e9ologues et autres sp\u00e9cialistes du monde de l'art de l'arch\u00e9ologique ou des Antiquit\u00e9s peuvent \u00e9galement \u00eatre consult\u00e9 via ce site internet, qui n'est evidemment pas en acc\u00e8s libre puisqu'il contient assez d'informations sensibles.\r\nMarija Polner, sp\u00e9cialiste de la lutte contre le traffic des biens culturels\r\nson 2 TUM archeo\r\nReste que le gain de temps est consid\u00e9rable pour les autorit\u00e9s douani\u00e8res: d'une information officielle demand\u00e9e par voie diplomatique qui pouvaient prendre de nombreux mois. la r\u00e9action online ne prend en comparaison que quelques semaines. Une lutte un brin plus efficace. Alors l'initiative de l'association mondiale des douanes, cette plateforme archeo permet de mettre en contact les experts et les autorit\u00e9s, les douanes et la police, mais aussi l'arm\u00e9e qui peut prendre en consid\u00e9ration la valeur arch\u00e9ologique d'une r\u00e9gion avant d'y lancer une offensive\u00e9. Et aussi chacun de nous selon marija Polner:\r\nTUM son 3 archeo\r\nOui chacun de nous est aussi responsable: le petit souvenir de la pyramide dans le sac est aussi un traffic de patrimoine. Reste que les plus grands dommages eux ne peuvent \u00eatre r\u00e9par\u00e9s.\r\nLes dommages arch\u00e9ologiques: une r\u00e9gion pill\u00e9e voit son Histoire arch\u00e9ologique an\u00e9antie \u00e0 jamais: m\u00eame si on retrouve les objets les plus pr\u00e9cieux, la r\u00e9gion, son Histoire que raconte ses s\u00e9diments, notre histoire humaine enfouie dans la possi\u00e8re, est perdue \u00e0 jamais. Pour tout le monde.\r\n***EXTRO: Alain Croubalian... c'\u00e9tait un exemple que vous donniez, le morceau de pyramide... je n'y suis jamais all\u00e9 !\r\n=== FIN ===\r\nPour nous \u00e9crire: ToutUnMonde@rts.ch\r\nPour nous r\u00e9\u00e9couter ou nous podcaster: rts.ch/toutunmonde\r\nIl est 8hXX. Coralie Claude pour les informations. A demain !", "durationSec": 386, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8329602", "imageURL": "http://www.rts.ch/10227362.image", "alternativeTitle": ["Le trafic de biens culturels, une activit\u00e9 ill\u00e9gale importante dans le monde / TUM_2017-01-30T08:25:00_sequence-4", "Tout un monde du 30.01.2017"], "alternativeSummary": ["Les polices de 18 pays europ\u00e9ens, dont la Suisse, ont men\u00e9 l'op\u00e9ration Pandora la semaine derni\u00e8re qui a permis de r\u00e9cup\u00e9rer plus de 3'500 objets artistiques ou culturels et d'arr\u00eater des dizaines de personnes. Ce fl\u00e9au est l'une des formes les plus anciennes de d\u00e9linquance transfrontali\u00e8re organis\u00e9e."], "variantIds": ["ece-8329602"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-10-03T07:36:05Z", "webPublicationDate": "2017-01-30T11:31:13Z", "program": {"href": "/programs/84B3DA63-C8BF-41E2-BEB9-15225FFC2A30", "id": "84B3DA63-C8BF-41E2-BEB9-15225FFC2A30", "name": "Tout un monde (Info)"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Croubalian, Alain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Guevara-Frey, Eric", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-B7A01CBD-F06A-4B9A-81A7-ADF2831130DB", "internalArchiveId": "B7A01CBD-F06A-4B9A-81A7-ADF2831130DB", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La justice bernoise valide la mise en d\u00e9tention d'un ex-ministre de Gambie", "publicationDate": "2017-01-30T00:00:00Z", "summary": "L'ancien ministre de l'Int\u00e9rieur gambien Ousman Sonko, accus\u00e9 de crime contre l'humanit\u00e9, sera plac\u00e9 en d\u00e9tention pr\u00e9ventive, a confirm\u00e9 lundi le Minist\u00e8re public du canton de Berne.\r\n\r\n* * La justice bernoise valide la mise en d\u00e9tention d'un ex-ministre de Gambie 12h30 ministre gambien pr\u00e9ventive\r\nL'ancien ministre de l'int\u00e9rieur de Gambie, Ousman Sonko, sera plac\u00e9 en d\u00e9tention pr\u00e9ventive. Le minist\u00e8re public du canton de Berne vient de le confirmer. La justice cantonale r\u00e9pond \u00e0 une d\u00e9nociation p\u00e9nale d\u00e9pos\u00e9e par l'ONG Trial International, qui lutte contre l'impunit\u00e9 des crimes contre l'humanit\u00e9. Ousman Sonko a d\u00e9pos\u00e9 en novembre une demande d'asile en Suisse. Il vivait depuis comme simple requ\u00e9rant dans un centre de transit du Seeland bernois. Alain Arnaud, il est d\u00e9sormais sous les verrous .\r\n Oui, le Tribunal r\u00e9gional des mesures de contraintes du Jura bernois - Seeland avait jusqu'\u00e0 hier soir pour d\u00e9cider de son placement en d\u00e9tention pr\u00e9ventive, c'est chose faite, une mesure limit\u00e9e pour l'instant \u00e0 trois mois.  Ousman Sonko est un tortionnaire et meurtrier pr\u00e9sum\u00e9, beaucoup questionnent le fait qu'il ait pu, en toute tranquillit\u00e9, se retrouver dans un centre cantonal de transit, o\u00f9 il \u00e9tait libre de ses mouvements, potentiellement dans le m\u00eame dortoir que ses victimes gambiennes. Le directeur bernois de la police et des affaires militaires Hans-J\u00fcrg K\u00e4ser peine \u00e0 cacher son agacement. Comment la justice cantonale devrait-elle pouvoir mener convenablement une enqu\u00eate qui concerne la Gambie ? C'est \u00e0 la Conf\u00e9d\u00e9ration de s'en charger, dit-il, il \u00e9tait faux de transf\u00e9rer Ousman Sonko dans un centre cantonal. Le secr\u00e9tariat d'\u00e9tat aux migrations, pour sa part, estime qu'il a inform\u00e9 correctement les organes comp\u00e9tents f\u00e9d\u00e9raux et cantonaux. N'emp\u00eache que ce n'est que gr\u00e2ce aux r\u00e9v\u00e9lations de la t\u00e9l\u00e9vision SRF la semaine derni\u00e8re que ceux-ci ont apparemment pris la mesure de l'ampleur de cette affaire.\r\nDerni\u00e8re chose : \u00e0 en croire Christof Scheurer, du minist\u00e8re public du canton de Berne, l'enqu\u00eate p\u00e9nale sera tr\u00e8s probablement confi\u00e9e au minist\u00e8re public de la Confd\u00e9ration. La justice bernoise va d\u00e9poser une demande en ce sens ces tout prochains jours.", "durationSec": 102, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8329669", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["La justice bernoise valide la mise en d\u00e9tention d'un ex-ministre de Gambie / 12H30_2017-01-30T12:36:00_developpement-7", "Le 12h30 du 30.01.2017"], "alternativeSummary": ["L'ancien ministre de l'Int\u00e9rieur gambien Ousman Sonko, accus\u00e9 de crime contre l'humanit\u00e9, sera plac\u00e9 en d\u00e9tention pr\u00e9ventive, a confirm\u00e9 lundi le Minist\u00e8re public du canton de Berne."], "variantIds": ["ece-8329669"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-02-16T05:56:15Z", "speechToTexts": ["16.02.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [93%] :\r\nOn revient en Suisse, l'ancien ministre de l'int\u00e9rieur de Gambie Ousman Sonko sera plac\u00e9 en d\u00e9tention pr\u00e9ventive, le minist\u00e8re public du canton de Berne vient de le confirmer la justice cantonale r\u00e9pond \u00e0 une d\u00e9nonciation p\u00e9nale d\u00e9pos\u00e9e par l'ONG international qui lutte contre l'impunit\u00e9 des crimes contre l'humanit\u00e9, Ousman Sonko a d\u00e9pos\u00e9 en novembre, une demande d'asile en Suisse, il vivait depuis comme simple requ\u00e9rant dans un centre de transit du Seeland bernois \u00e0 l'art l\u00e0, vous \u00eates en Direct de il est d\u00e9sormais donc sous les verrous. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:28) [94%] :\r\nEh oui, le Tribunal r\u00e9gional des mesures de contraintes du Jura bernois, c'est l'Inde avaient jusqu'\u00e0 hier soir pour d\u00e9cider de son placement en d\u00e9tention pr\u00e9ventive, c'est chose faite, une mesure limit\u00e9e pour l'instant \u00e0 3 mois, Ousman Sonko est un tortionnaire et meurtrier pr\u00e9sum\u00e9 beaucoup questionnent le fait qu'il ait pu en toute tranquillit\u00e9, se retrouver dans un centre cantonal de transite o\u00f9 il \u00e9tait libre de ses mouvements potentiellement dans le m\u00eame dortoir que ses victimes gambiennes le directeur bernois de la police et des affaires militaires sur Kaiser peine \u00e0 cacher son agacement : comment la justice cantonale devrait -elle pouvoir mener convenablement une enqu\u00eate qui concerne la Gambie, c'est \u00e0 la Conf\u00e9d\u00e9ration de s'en charger, dit -il, il \u00e9tait faux de transf\u00e9rer Ousman Sonko dans un centre cantonal, le secr\u00e9tariat d'\u00c9tat aux migrations pour sa part estime qu'il a inform\u00e9 correctement les organes comp\u00e9tents f\u00e9d\u00e9raux et cantonaux, n'emp\u00eache que ce n'est que gr\u00e2ce aux r\u00e9v\u00e9lations de la t\u00e9l\u00e9vision, SRF la semaine derni\u00e8re que ceux -ci ont apparemment pris la mesure de l'ampleur de cette affaire, derni\u00e8re chose, \u00e0 en croire Christof Scherrer du minist\u00e8re public du canton de Berne, l'enqu\u00eate p\u00e9nale sera tr\u00e8s probablement confi\u00e9e au minist\u00e8re public de la Conf\u00e9d\u00e9ration la justice bernoise va d\u00e9poser une demande en ce sens ces tout prochains jours. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-01-30T11:50:00Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Arnaud, Alain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Van Cutsem, Natacha", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-42B18DB7-C4A9-46FD-95E6-6E3079981C31", "internalArchiveId": "42B18DB7-C4A9-46FD-95E6-6E3079981C31", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La presse 1 : La presse - Par Esther Coquoz et Val\u00e9rie Droux", "publicationDate": "2017-01-30T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\nLa presse - Par Esther Coquoz et Val\u00e9rie Droux (6h45 Revue de presse) ***La revue de presse, Esther Coquoz, Val\u00e9rie Droux...\r\nTous les quotidiens ce matin se p\u00e2ment litt\u00e9ralement devant l'exploit de Roger Federer...\r\nLes superlatifs doivent en g\u00e9n\u00e9ral \u00eatre utilis\u00e9s avec parcimonie, mais pas avec Roger Federer. Pour la Baslerzeitung, qui salue ce matin SON champion, le comeback de Roger Federer est le plus impressionnant de tous les temps. Il est rest\u00e9 une superstar pour toute la plan\u00e8te, malgr\u00e9 ses 35 ans. Et au-del\u00e0 de son palmar\u00e8s, 18 titres au grand shelem, la modestie dont il fait preiuve dans le succ\u00e8s l'honore, tout comme le respect qu'il t\u00e9moigne \u00e0 ses adversaires.  L'Argauerzeitung tire de cet exploit une r\u00e9flexion sur l'art de la victoire. Roger Federer est un gagnant qui a appris \u00e0 perdre, et un perdant qui par la force du travail parvient \u00e0 redevenir un gagnant. Roger Federer est aujourd'hui le plus grand joueur de l'histoire, pas malgr\u00e9 ces derniers mois difficiles,  mais gr\u00e2ce \u00e0 eux. Jamais nous n'avons autant souffert avec Roger Federer et jamais nous ne nous sommes autant r\u00e9joui d\u00e9clare pour sa part le Blick. Roger Federer a \u00e9crit hier le plus beau chapitre de l'histoire du sport suisse. \r\nApr\u00e8s le come-back, \"et maintenant\"... s'interroge l'\u00e9ditorial de la Tribune de Gen\u00e8ve et de 24heures. Ce retour promet de belles empoignades avec les Djokovic et Murray. Ce retour montre aussi aux dirigeants du tennis qu'une surface de jeu plus rapide redonne des couleurs \u00e0 l'Open d'Australie.\r\nDes couleurs, il en est aussi question dans l'\u00e9dito de l'Express et de l'Impartial, \u00e0 lire aussi dans le Journal du Jura: Federer a dans sa raquette la palette compl\u00e8te des couleurs, chacune de ses frappes lib\u00e9rant dans les airs une luminosit\u00e9 d'arc-en-ciel... c'est le magicien d'Oz \u00e0 la mode de b\u00e2le !\r\nLe r\u00e9el et le merveilleux, titre pour sa part l'\u00e9ditorial du Matin. Et le quotidien jurassien nous fait atterir: Federer est simplement le meilleur de tous les temps. Le grand dictionnaire des superlatifs para\u00eet bien mince pour r\u00e9sumer l'exploit majuscule. \r\n\"Notre soci\u00e9t\u00e9 europ\u00e9enne se d\u00e9sag\u00e8ge\", parole de Frauke Petry, pr\u00e9sente du parti  populiste allemand Alternative f\u00fcr Deutschlande, interview\u00e9e dans le Temps...\r\nLa candidate aux \u00e9lections allemandes de septembre expose les convictions de son mouvement, l'Alternative pour l'Allemagne. Une phrase fait mouche, dans cette interview: elle veut renvoser une grande partie des \u00e9trangers dans leurs pays d'origine, et si ces m\u00eames pays ne veulent pas les remprendre, eh bien il faut mettre ces \u00e9trangers dans des camps.\r\nPour le reste: retour des fronti\u00e8res, qui garantissent soci\u00e9t\u00e9 libre et d\u00e9mocratique, guerre avec l'islam. Et une admiration pour la Suisse: son mod\u00e8le \u00e9conomique et politique prouve qu'il est possible de vivre selon ses propres r\u00e8gles. La suisse, dit-elle, reste pour moi un symbole unique d'ind\u00e9pendance. \r\nLes soucis du gagnant de la mondialisation : la NZZ conbsacre un article \u00e0 l'a situation \u00e9conomique en Allemagne. L'idnsutrie allemande a cr\u00e9\u00e9e 440'000 emplois suppl\u00e9mentaires,  gr\u00e2ce au commerce avec la Chine et l'Europe de l'est. C'est exect,emzt la situation inverse  des Etats-Unis, avec l'industrie allemande automobile et gr\u00e2ce au boum des exportations. Mais l'Allemagne doit plus investir.\r\nBLABLA\r\n*** Pour une fois, l'UDC soutien une campagne de l'Office f\u00e9d\u00e9ral de l'environnement...\r\nEt c'est le  Tagesanzieger qui s'en \u00e9tonne ce matin. Car d'habitude l'UDC d\u00e9teste les campagnes de sensibilisation de la conf\u00e9d\u00e9ration. Par exemple celles contre le danger de la cigarette, jug\u00e9e exag\u00e9r\u00e9e ou trop co\u00fbteuse.  Or depuis deux semaines, l'office f\u00e9d\u00e9rald e l'environnement fait campagne pour que les habitants de Suisse utilisent plus de bois en provenance de nos for\u00eats, que ce soit pour la construction de logements, lors de r\u00e9novations ou pour l'achat de meubles. Il s'agit de sauver les 12'000 emplois li\u00e9s au bois suisse.  Cette campagne de sensibilisation nomm\u00e9e Woodvetia co\u00fbte 2, 25 millions de francs quand m\u00eame. Mais cette fois-ci l'UDC ne pipe pas un mot de protesation. Pour trouver des voix critiques, il faut aller au PLR . Le conseiller national Hans ulrich Bigler rappelle que ce type d'action n'est en g\u00e9n\u00e9ral pas tr\u00e8s efficace. \r\nDans le courrier, ce matin, coup de projecteur sur une pratique utilis\u00e9e pour couper l'herbe sur le pieds d'opposants: les slapp... \u00e7a veut dire gifle en anglais, mais ici c'est un accronyme, et il d\u00e9signe les poursuites-b\u00e2illons. Le Courrier s'inter\u00e9resse \u00e0 cette pratique ce matin, pratique qui consite en un recours abusif au tribunaux, pour mettre \u00e0 genoux des journalistes ou des militants. NOn pas dans le but de gagner devant les tribunaux, mais simplement de mettre la personne vis\u00e9e hors-jeu. Une pratique de plus en plus courante au niveau mondial, pr\u00e9cise le journal. \r\nPour l'heure la suisse semble encore en marge du ph\u00e9nom\u00e8ne, m\u00eame si les proc\u00e9dures lanc\u00e9es pour calomnie, diffamation ou atteinte \u00e0 l'honneur s'y apparentent. \r\nLa slapp, une nouvelle arme dans l'arsenal du d\u00e9bat politique, servant \u00e0 d\u00e9tourner celui-ci vers les tribunaux. Et c'est en plus une menace directe envers l'institution judiciaire, qui se voit discr\u00e9dit\u00e9e et exploit\u00e9e, conclut le Courrier. \r\n*** Les plaintes conte les agressions homophobes sont en augmentation \u00e0 Gen\u00e8ve...\r\nUne dizaine de plaintes en 2016, contre 3 ou 4 en moyenne les ann\u00e9es pr\u00e9c\u00e9dentes, lit-on ce matin dans la Tribune de Gen\u00e8ve. Et les associations de rappeler que porter plainte est la meilleure arme pour combattre l'impunit\u00e9. \r\nIl est longtemps rest\u00e9 difficiel, explique le journal, pour les victimes, de se rendre \u00e0 la police: elles craignaient d'y \u00eatre mal accueillies, de devoir faire face \u00e0 l'intol\u00e9rance, parfois, des agents.\r\nMais ce qui a fait changer les choses, c'est le groupe de travail entre Dialogai - association repr\u00e9sentant le communaut\u00e9 gay - et la police en 2013. \r\nCette r\u00e9forme fiscale est trop peu digne de confiance. La Bernerzeitung se fend ce matin d'un commentaire critique contre RIE3. Le journal estime que l'imposition des dividendes trop faible est un point critique. Et que les citoynes ont raison de se sentir d\u00e9s\u00e9curis\u00e9. Est-ce que les m\u00e9dnages priv\u00e9s vont devoir compenser les pertes fiscales. Les \u00e9lus peuvenbr remettre l'ouvrage sur le m\u00e9tieret imposerd avnatge les dividendes, et cle peut s efaire rapidement. Les cvitoyens ne doivent pas d\u00e9cider \u00e0 l'aveugle. EWT un homme fait l'objet d'un portrait dans le Blick., Il s'agit de Laurentr Kurth,m le ministred esfinannces de Neich\u00e2tel, le seul \u00e0 se dire ouveretzement contre RIE*. \r\n*** Les Argoviens sont les habitants les plus libres de Suisse...\r\nAucun autre canton ne b\u00e9n\u00e9ficie d'autant de libert\u00e9 que celui d'Argovie. C'est l'indice de libert\u00e9 du laboratoire d'id\u00e9e lib\u00e9rales Avenir Suisse qui arive \u00e0 cette conclusion.  Et pour la neuvi\u00e8me fois cons\u00e9cutive les Argoviens sont condi\u00e9r\u00e9s comme b\u00e9n\u00e9ficiant el plus de libert\u00e9. Peu de charge fiscale, des heures d'ouverture de magasins tr\u00e8s \u00e9trendues, le nombre de contr\u00f4les radar ou la mani\u00e8re dont on applique l'interdiction de fumer dans les lieux publics. POur Avenir Suisse c'est clair: dans le doute, la libert\u00e9 doit toujours primer sur la l'interdiction, L'Argauerzeitung punlie un classement des cantons en fonction de cet indice de libert\u00e9: en bas de l'\u00e9challe, Gen\u00e8ve , puis Vaud , c'est l\u00e0 que les citoyens suisses voient leurs libert\u00e9 les plus restreintes par des r\u00e8glements. \r\nLa jeune fille au pair a.... 65 ans ! Titre d'une double page du matin, qui nous pr\u00e9sente une nouvelle tendance: des retrait\u00e9es avides de voyages et d'aventure ont trouv\u00e9 le moyen de d\u00e9couvrir le monde dans se ruiner \u00e9crit le quotidien: la garde d'enfants \u00e0 l'\u00e9tranger !\r\nL'avis de la p\u00e9do-psychiatre, aussi: une mamie fait davantage figure d'autorit\u00e9, et si en plus il se trouve qu'elle est argovienne... c'est parfait ! \r\nMais attention quand m\u00eame, l'une de ces \"au pair\" raconte: dans une des familles, elle s'est fait mener la vie dure par... la grand-m\u00e8re de la petite fille qu'elle gardait !!\r\n(Presse 6h45) *** La presse, Esther Coquoz, Val\u00e9rie Droux, tous les quotidiens ce matin se p\u00e2ment litt\u00e9ralement devant l'exploit de Roger Federer ..\r\nLes superlatifs doivent en g\u00e9n\u00e9ral \u00eatre utilis\u00e9s avec parcimonie, mais pas avec Roger Federer. Pour la Baslerzeitung, qui salue ce matin SON champion, le comeback de Roger Federer est le plus impressionnant de tous les temps. Il est rest\u00e9 une superstar pour toute la plan\u00e8te, malgr\u00e9 ses 35 ans. Et au-del\u00e0 de son palmar\u00e8s, 18 titres au grand shelem, la modestie dont il fait preiuve dans le succ\u00e8s l'honore, tout comme le respect qu'il t\u00e9moigne \u00e0 ses adversaires.  L'Argauerzeitung tire de cet exploit une r\u00e9flexion sur l'art de la victoire. Roger Federer est un gagnant qui a appris \u00e0 perdre, et un perdant qui par la force du travail parvient \u00e0 redevenir un gagnant. Roger Federer est aujourd'hui le plus grand joueur de l'histoire, pas malgr\u00e9 ces derniers mois difficiles,  mais gr\u00e2ce \u00e0 eux. Jamais nous n'avons autant souffert avec Roger Federer et jamais nous ne nous sommes autant r\u00e9joui d\u00e9clare pour sa part le Blick. Roger Federer a \u00e9crit hier le plus beau chapitre de l'histoire du sport suisse. \r\nComeback -  perdants - gagnants\r\nEt maintenant ?\r\n***  Notre soci\u00e9t\u00e9 europ\u00e9enne se d\u00e9sagr\u00e8ge: parole de Frauke Petry, pr\u00e9sidente du parti populiste allemand Alernative f\u00fcr Deustchland, interview\u00e9e dans le temps\r\nle temps\r\nLa NZZ\r\nLes soucis du gagnant de la mondialisation : la NZZ conbsacre un article \u00e0 l'a situation \u00e9conomique en Allemagne. L'idnsutrie allemande a cr\u00e9\u00e9e 440'000 emplois suppl\u00e9mentaires,  gr\u00e2ce au commerce avec la Chine et l'Europe de l'est. C'est exect,emzt la situation inverse  des Etats-Unis, avec l'industrie allemande automobile et gr\u00e2ce au boum des exportations. Mais l'Allemagne doit plus investir. b\u00e9lbla \r\n*** Pour une fois, l'UDC soutient une campagne de l'office f\u00e9d\u00e9ral de l'environnement ...\r\nEt c'est le  Tagesanzieger qui s'en \u00e9tonne ce matin. Car d'habitude l'UDC d\u00e9teste les campagnes de sensibilisation de la conf\u00e9d\u00e9ration. Par exemple celles contre le danger de la cigarette, jug\u00e9e exag\u00e9r\u00e9e ou trop co\u00fbteuse.  Or depuis deux semaines, l'office f\u00e9d\u00e9rald e l'environnement fait campagne pour que les habitants de Suisse utilisent plus de bois en provenance de nos for\u00eats, que ce soit pour la construction de logements, lors de r\u00e9novations ou pour l'achat de meubles. Il s'agit de sauver les 12'000 emplois li\u00e9s au bois suisse.  Cette campagne de sensibilisation nomm\u00e9e Woodvetia co\u00fbte 2, 25 millions de francs quand m\u00eame. Mais cette fois-ci l'UDC ne pipe pas un mot de protesation. Pour trouver des voix critiques, il faut aller au PLR . Le conseiller national Hans ulrich Bigler rappelle que ce type d'action n'est en g\u00e9n\u00e9ral pas tr\u00e8s efficace. \r\n*** Les plaintes contre les agressions homophobes sont en nette augmentation \u00e0 Gen\u00e8ve\r\nCette r\u00e9forme fiscale est trop peu digne de confiance. La Bernerzeitung se fend ce matin d'un commentaire critique contre RIE3. Le journal estime que l'imposition des dividendes trop faible est un point critique. Et que les citoynes ont raison de se sentir d\u00e9s\u00e9curis\u00e9. Est-ce que les m\u00e9dnages priv\u00e9s vont devoir compenser les pertes fiscales. Les \u00e9lus peuvenbr remettre l'ouvrage sur le m\u00e9tieret imposerd avnatge les dividendes, et cle peut s efaire rapidement. Les cvitoyens ne doivent pas d\u00e9cider \u00e0 l'aveugle.\r\n*** Les argoviens sont les habitants les plus libres de Suisse\r\nAucun autre canton ne b\u00e9n\u00e9ficie d'autant de libert\u00e9 que celui d'Argovie. C'est l'indice de libert\u00e9 du laboratoire d'id\u00e9e lib\u00e9rales Avenir Suisse qui arive \u00e0 cette conclusion.  Et pour la neuvi\u00e8me fois cons\u00e9cutive les Argoviens sont condi\u00e9r\u00e9s comme b\u00e9n\u00e9ficiant el plus de libert\u00e9. Peu de charge fiscale, des heures d'ouverture de magasins tr\u00e8s \u00e9trendues, le nombre de contr\u00f4les radar ou la mani\u00e8re dont on applique l'interdiction de fumer dans les lieux publics. POur Avenir Suisse c'est clair: dans le doute, la libert\u00e9 doit toujours primer sur la l'interdiction, L'Argauerzeitung punlie un classement des cantons en fonction de cet indice de libert\u00e9: en bas de l'\u00e9challe, Gen\u00e8ve , puis Vaud , c'est l\u00e0 que les citoyens suisses voient leurs libert\u00e9 les plus restreintes par des r\u00e8glements. \r\nMamies au pair", "durationSec": 507, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8329624", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677651.image", "alternativeTitle": ["La presse - Par Esther Coquoz et Val\u00e9rie Droux", "La presse - Par Esther Coquoz et Val\u00e9rie Droux / JDM_2017-01-30T06:42:00_revue-de-presse", "La presse - Par Esther Coquoz et Val\u00e9rie Droux / JDM_2017-01-30T06:42:00_revue-de-presse"], "variantIds": ["ece-8329644", "ece-8329624"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-02-05T05:09:14Z", "webPublicationDate": "2017-01-30T11:08:00Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Coquoz, Esther", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Matthey-Doret, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Droux, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-35C5BECC-DA39-4307-B1FB-27ED6ED46BE0", "internalArchiveId": "35C5BECC-DA39-4307-B1FB-27ED6ED46BE0", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le discours n\u00e9olib\u00e9ral", "publicationDate": "2017-01-30T00:00:00Z", "summary": "Qu'entend-on v\u00e9ritablement par \"n\u00e9olib\u00e9ralisme\"? Il s'agit tout d'abord d'une doctrine \u00e0 laquelle souscrivent certains \u00e9conomistes. Mais le n\u00e9olib\u00e9ralisme est \u00e9galement une philosophie qui s'incarne dans un discours. Plus qu'une doctrine \u00e9conomique, il est entr\u00e9 dans nos paroles quotidiennes. Comment ce discours est-il devenu si difficile \u00e0 contourner? C'est ce que nous explique la chercheuse Lo\u00efse Bilat de l'universit\u00e9 de Lausanne\r\n\r\n* * Qu'entend-on v\u00e9ritablement par \"n\u00e9olib\u00e9ralisme\"? Il s'agit tout d'abord d'une doctrine \u00e0 laquelle souscrivent certains \u00e9conomistes. Mais le n\u00e9olib\u00e9ralisme est \u00e9galement une philosophie qui s'incarne dans un discours. Plus qu'une doctrine \u00e9conomique, il est entr\u00e9 dans nos paroles quotidiennes. Comment ce discours est-il devenu si difficile \u00e0 contourner? C'est ce que nous explique la chercheuse Lo\u00efse Bilat de l'universit\u00e9 de Lausanne", "durationSec": 1560, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8310774", "imageURL": "http://www.rts.ch/6067784.image", "alternativeTitle": ["Tribu du 30.01.2017", "Le discours n\u00e9olib\u00e9ral / TRI_2017-01-30T11:04:15_tribu", "Tribu du 30.01.2017", "Le discours n\u00e9olib\u00e9ral / TRI_2017-01-30T11:04:15_tribu"], "alternativeSummary": ["Qu\u02b9entend-on v\u00e9ritablement par \"n\u00e9olib\u00e9ralisme\"? Il s\u02b9agit tout d\u02b9abord d\u02b9une doctrine \u00e0 laquelle souscrivent certains \u00e9conomistes. Mais le n\u00e9olib\u00e9ralisme est \u00e9galement une philosophie qui s\u02b9incarne dans un discours. Plus qu\u02b9une doctrine \u00e9conomique, il est entr\u00e9 dans nos paroles quotidiennes. Comment ce discours est-il devenu si difficile \u00e0 contourner? C\u02b9est ce que nous explique la chercheuse Lo\u00efse Bilat de l\u02b9universit\u00e9 de Lausanne", "Qu\u02b9entend-on v\u00e9ritablement par \"n\u00e9olib\u00e9ralisme\"? Il s\u02b9agit tout d\u02b9abord d\u02b9une doctrine \u00e0 laquelle souscrivent certains \u00e9conomistes. Mais le n\u00e9olib\u00e9ralisme est \u00e9galement une philosophie qui s\u02b9incarne dans un discours. Plus qu\u02b9une doctrine \u00e9conomique, il est entr\u00e9 dans nos paroles quotidiennes. Comment ce discours est-il devenu si difficile \u00e0 contourner? C\u02b9est ce que nous explique la chercheuse Lo\u00efse Bilat de l\u02b9universit\u00e9 de Lausanne"], "variantIds": ["ece-8310775", "ece-8310774"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-11-23T16:01:22Z", "speechToTexts": ["16.02.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:06) [93%] :\r\nJulien Magnollay. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:18) [90%] :\r\nBonjour et bienvenue dans la tribune, nous vivons dans un monde fortement impr\u00e9gn\u00e9 par le n\u00e9o- lib\u00e9ralisme, on ne sait pas forc\u00e9ment, mais c'est une pens\u00e9e qui a des racines importante en Suisse mais qu'est -ce exactement que le n\u00e9olib\u00e9ralisme comment est n\u00e9 ce courant est -il seulement \u00e9conomique ou alors est -ce qu'ils v\u00e9hiculent des valeurs et bien nous allons parler avec vous le il Zebina bonjour, bonjour, vous \u00eates linguiste et sociologue des m\u00e9dias et de la culture et universit\u00e9s de Lausanne et vous \u00eates en train de terminer en tout cas c'est votre espoir autre th\u00e8se pour cette ann\u00e9e, \u00e7a sera fait cette ann\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:46) [88%] :\r\nJ'esp\u00e8re, j'esp\u00e8re, apprenez toujours je ai jamais \u00e0 l'abri des surprises. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:50) [82%] :\r\nJ'ai d\u00e9j\u00e0 vu quelqu'un qui, vendredi, sa th\u00e8se et je l'avais d\u00e9j\u00e0 vu, il y avait dit \u00e7a en 2008 heures mais c'est vraiment pour cette ann\u00e9e mais la la il faut il faut vraiment en faire une question d\u00e9finition pour commencer avec vous, l'ESB, la qu'est -ce qu'on qu'on dit n\u00e9olib\u00e9ralisme qu'est -ce que \u00e7a veut dire. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:07) [92%] :\r\nAlors la d\u00e9finition a \u00e9norm\u00e9ment boug\u00e9 depuis le d\u00e9but du si\u00e8cle, c'est-\u00e0-dire qu'au d\u00e9but du si\u00e8cle, il y avait une d\u00e9finition tr\u00e8s accepter beaucoup dans la la critique, la critique Sexe d'extr\u00eame gauche de la soci\u00e9t\u00e9 de march\u00e9 du 21 avait uni\u00e8me si\u00e8cle du 20\u00e8me si\u00e8cle, c'\u00e9tait vraiment l'id\u00e9e de se dire que lorsque les mouvements sociaux sont apparus pour lutter contre la d\u00e9r\u00e9gulation, la d\u00e9r\u00e9gularisation. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:01:31) [92%] :\r\nL'OMC le ouais fait toutes ces instances tout \u00e0 coup elle surgit comme un esp\u00e8ce d'\u00e9pouvantail, le n\u00e9olib\u00e9ralisme qui serait un petit peu l'origine du mal, hein, la, la, la v\u00e9ritable cause de la privatisation de l'attaque des services publics, de la sup\u00e9riorit\u00e9 du priv\u00e9 sur le public des d\u00e9placements d'une politique surtout une politique \u00e9conomique qui va soutenir la demande pour au profit d'une politique \u00e9conomique qui va soutenir plut\u00f4t l'offre un \u00e7a c'est Thomas Piketty dans son fameux ouvrage sur le capitalisme au XXe si\u00e8cle, qui l'a tr\u00e8s bien montr\u00e9 ce d\u00e9placement l\u00e0 et on cherche \u00e0 expliquer pourquoi la plupart des dirigeants politiques \u00e0 partir de la fin des ann\u00e9es 70 avait brusquement chang\u00e9 de voix par rapport au keyn\u00e9sianisme, qui avait \u00e9t\u00e9 plut\u00f4t le mod\u00e8le \u00e9conomique dans l'apr\u00e8s- guerre qui se qui s'occupe vraiment qui se pr\u00e9occupait de la de la demande de la possibilit\u00e9 pour les consommateurs de toujours pouvoir acheter et faire fonctionner l'\u00e9conomie en ayant une situation \u00e9conomique disons acceptable de haut du point de vue du de du pouvoir d'achat et de des conditions de vie. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:32) [91%] :\r\nAlors ce qui est int\u00e9ressant, c'est que l'art n'a pas, on parle des ann\u00e9es 70 mais vous \u00eates beaucoup pench\u00e9 aussi sur les origines ou les origines du renouveau, si on veut bien du lib\u00e9ralisme et c'est dans les ann\u00e9es 30 \u00e0 50 qu'il y a quelque chose d'important qui s'est pass\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:44) [90%] :\r\nExactement, parce que donc les mouvements sociaux ont permis de visibilit\u00e9 tout \u00e0 coup, ce concept de n\u00e9olib\u00e9ralisme, ce qui a pouss\u00e9 les chercheurs \u00e0 partir de 2008 \u00e0 travailler sur le ne lib\u00e9ralisme, essayer de se dire qu'est -ce que c'est que cette histoire de n\u00e9olib\u00e9ralisme est -ce que \u00e7a a vraiment exist\u00e9, est ce qu'on a des auteurs qui repr\u00e9sente ce courant de pens\u00e9e, ils ont \u00e9t\u00e9 aid\u00e9s par les acteurs eux- m\u00eames, en commen\u00e7ant une histoire, l'histoire a commenc\u00e9 \u00e0 s'arr\u00eater \u00e0 ce qu'on appelle la 2\u00e8me r\u00e9volution conservatrice, c'est pour \u00e7a que je parlais de la fin des ann\u00e9es 70 avec des politiciens comme et Thatcher, Ronald Reagan, qui ont vraiment clairement fait r\u00e9f\u00e9rence \u00e0 des auteurs comme alli\u00e9, car malgr\u00e9 Thatcher a vraiment brandit Raiola c'est pas \u00e0 lui a lanc\u00e9 : Swatch c'est Friedrich August von Hayek, un \u00e9conomiste autrichien qui est n\u00e9 en 1899 tous ces auteurs en fait ce qu'on appelle n\u00e9olib\u00e9raux mais je pr\u00e9f\u00e8re nommer les r\u00e9novateurs du lib\u00e9ralisme sont pour la plupart n\u00e9s avec le si\u00e8cle au d\u00e9but, au d\u00e9but du 20\u00e8me si\u00e8cle et ils vont lutter contre l'id\u00e9ologie qui \u00e9tait, d'apr\u00e8s eux, majoritaires \u00e0 l'\u00e9poque, il \u00e9tait l'id\u00e9ologie socialiste collectiviste et donc gr\u00e2ce aux mouvements sociaux, les historiens se sont pench\u00e9s sur cette question du n\u00e9olib\u00e9ralisme et ont voulu regarder un petit peu ce qui avait fait ses auteurs, qui ont \u00e9t\u00e9 un petit peu nomm\u00e9 comme \u00e9tant les id\u00e9ologues de la fin des ann\u00e9es 70 \u00e0 Rennes Reagan, Thatcher mais aussi puis Schr\u00f6der avec la r\u00e9unification \u00e0 partir de 1998 Giscard qui se r\u00e9clamait aussi beaucoup de peur des lib\u00e9raux exactement en tout 74 et 81, donc qu'est ce qui s'est pass\u00e9 tout \u00e0 coup \u00e0 ce moment -l\u00e0, en ces ann\u00e9es 70 et 80, on s'est dit : ben oui, ou \u00e0 la CDU et politiciens qui sont mis \u00e0 lire d'autres r\u00e9f\u00e9rences \u00e0 tourner un peu doit la social- d\u00e9mocratie, on s'est en effet tourn\u00e9 vers ce qu'il disait et depuis le n\u00e9olib\u00e9ralisme il dispara\u00eet pas, mais disons que les connaissances historiques nous au permis d'affiner vraiment cette question de se rendent qui avait pas un n\u00e9olib\u00e9ralisme complexit\u00e9 pas monolithique, mais par contre il y a vraiment des acteurs, des intellectuels, des intellectuels qui se reconnaissait pas dans la pens\u00e9e plane East, la liste de la ville, c'est-\u00e0-dire vouloir planifier l'\u00e9conomie, c'est ce qui appara\u00eet dans les ann\u00e9es 20, 30, autant dans les r\u00e9gimes proto- fasciste que dans les r\u00e9gimes, comme le Front populaire en France, o\u00f9 il y a vraiment cette id\u00e9e de vouloir de de vouloir se dire bon ben voil\u00e0 l'\u00e9conomie nous amener \u00e0 des crises sans pr\u00e9c\u00e9dent \u00e0 des guerres, il faut qu'on remette l'\u00e9conomie au service de l'humain et \u00e0 ce moment -l\u00e0, il y a toute une une flop\u00e9e d'intellectuels qui se r\u00e9clament toujours d'un lib\u00e9ralisme assez dur avec 2 de de diff\u00e9rentes branches qui vont se retrouver un petit peu marginalis\u00e9s, moi je me suis int\u00e9ress\u00e9 \u00e0 ces gens marginalis\u00e9s que des coll\u00e8gues historiens ont d\u00e9j\u00e0 permis un petit peu de mettre \u00e0 jour qui ne s'entendaient pas sur toutes les questions, hein, on peut \u00eatre militant et puis avoir \u00e0 peu pr\u00e8s le le le m\u00eame point de vue sur la soci\u00e9t\u00e9, sans \u00eatre d'accord sur absolument tous les plans est -ce qu'on note, c'est que ces ces penseurs du lib\u00e9ralisme qui vont tenter de r\u00e9nover le lib\u00e9ralisme \u00e7a j'appelle les r\u00e9novateurs du lib\u00e9ralisme, vont en tout cas essayer de s'organiser pour retrouver une sorte d'influence sur la politique \u00e9conomique et puis m\u00eame l'\u00e9conomie politique hante les ann\u00e9es 30 et la fin des ann\u00e9es 50 de mani\u00e8re internationale, pourquoi la les ann\u00e9es 30 jusqu'\u00e0 la fin des ann\u00e9es 50 parce que, en fait, \u00e0 partir de la fin des ann\u00e9es 50 il y aura vraiment un schisme entre le les, les, les r\u00e9novateurs du lib\u00e9ralisme plut\u00f4t allemand voire hexagonal, qu'on appelait les les ordolib\u00e9raux qui on est plus tourn\u00e9 vers qui \u00e9tait moins, disons, allergique \u00e0 l'\u00c9tat social est plut\u00f4t une tendance am\u00e9ricaine tr\u00e8s, tr\u00e8s influenc\u00e9 par l'\u00e9cole \u00e9conomique autrichienne qui \u00e9tait beaucoup plus beaucoup plus dur sur la question, la question de l'\u00c9tat social, moi je travaille sur cette p\u00e9riode -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:31) [83%] :\r\nEt donc, c'est donc ces r\u00e9novateurs de du lib\u00e9ralisme, il se reconnaissaient ni finalement dans le marxisme, ni dans le dans le les 9 H, il se passe donc en Italie ou bien ou bien en Allemagne, et ils sont dit bon, on va changer en effet trouver quelque chose d'alternative, mais au d\u00e9but c'\u00e9tait plut\u00f4t isol\u00e9, c'est \u00e7a que vous dites et puis apr\u00e8s \u00e7a \u00e7a m\u00fbrit peut-\u00eatre pendant la guerre et apr\u00e8s la guerre, ils sont arriv\u00e9s qu'une id\u00e9ologie qui \u00e9tait partag\u00e9e par la personne. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:06:53) [90%] :\r\nOui, tout \u00e0 fait mais c'est petit \u00e0 petit, c'est vraiment un travail de longue haleine parce que dans l'apr\u00e8s- guerre, ils sont aussi en minorit\u00e9 aux \u00c9tats-Unis et tonique, c'est vraiment plut\u00f4t l'\u00e9conomie keyn\u00e9sienne qui est valoris\u00e9 Ken, s'il faut le rappeler \u00e9tait aussi un n\u00e9oclassique, un autre, celui de l'\u00e9conomie canadienne qu'est -ce que c'est alors l'\u00e9conomie canadienne c'est une \u00e9conomie qui va justement soutenir plut\u00f4t la demande qui va faire en sorte que les individus que le taux d'emploi soit assez bon qui va viser presque le le plein emploi et qui va essayer de, de, de faire en sorte que l'\u00e9conomie trouve un \u00e9quilibre, un \u00e9quilibre et qu'on puisse un peu pr\u00e9voir ce qui va se passer pour \u00e9viter les grandes crises, il y a \u00e9vit\u00e9 une trop grande souffrance sociale qui pourrait mener \u00e0 la guerre et au conflit et l\u00e0 l'\u00e9tat intervient l'\u00c9tat, l'argent, mais en tout cas, r\u00e9gule, il y a intervient vraiment dans l'\u00e9conomie en essayant d'\u00e9viter les, les, les grandes crises de ce point de vue, on est toujours dans cette ce type d'\u00e9conomie, l'\u00c9tat sauve par exemple des grandes banques comme Goldman Sachs, je pense pas oui BS exactement, on est quand m\u00eame toujours, on n'est pas clairement d\u00e9tach\u00e9 de ce mod\u00e8le -l\u00e0 et cette intervention, cette volont\u00e9 de de trouver un \u00e9quilibre, c'est ce qui rebute butera beaucoup Friedrich August von Hayek, par exemple, cette id\u00e9e que l'\u00e9conomie doit trouver un \u00e9quilibre, c'est plut\u00f4t des penseurs du d\u00e9s\u00e9quilibre d'une soci\u00e9t\u00e9 qui s'appelle une soci\u00e9t\u00e9 libre, o\u00f9 il est impossible de vouloir planifier ou en tout cas r\u00e9fl\u00e9chir un mod\u00e8le \u00e9conomique qui serait profitable \u00e0 tous ceux et toutes. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:23) [82%] :\r\nAlors j'ai dit \u00e0 un aspect suisse dont vous recherche notamment assez bas, certains connaissaient cette cette fameuse soci\u00e9t\u00e9 du Mont- P\u00e8lerin, qui a pris ses quartiers, donc on en 2 ans, dessus de de Montreux et Vevey et donc l\u00e0 qu'est -ce qui s'est pass\u00e9 qui, pourquoi et cette r\u00e9union de ces intellectuels qui ont fait sur ces questions- l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:08:42) [89%] :\r\nAlors, dans les ann\u00e9es 30 il y a d\u00e9j\u00e0 des tentatives au niveau francophone de r\u00e9unir des penseurs, des penseurs lib\u00e9raux, il y a une premi\u00e8re r\u00e9union a lieu en 1938 \u00e0 Paris s'appelle le colloque Valter Lipman en l'honneur d'un ouvrage de Valter Lipman, qui \u00e9tait un \u00e9ditorialiste am\u00e9ricain plut\u00f4t ancr\u00e9 \u00e0 gauche, qui, en 36 tourne le dos \u00e0 Roosevelt et red\u00e9couvre des \u00e9crits de eau-de-vie von mises d'Hayek, qui sont, eux, pour que la des \u00e9conomistes autrichiens critique envers le fascisme et qui qui savent pas trop quoi faire, qui se retrouvent en exil \u00e0 cette p\u00e9riode et ce qu'il faut savoir c'est que ben cette premi\u00e8re phase d'organisation est interrompue par la 2\u00e8me Guerre mondiale et, comme on le sait, la Suisse est on est on neutre \u00e9tait un an fonctionn\u00e9 comme refuge pour beaucoup de de penseurs qui ne qui n'entrait pas dans les, dans les rangs des puissances alentour et elle a permis \u00e0 ces lib\u00e9raux de continuer \u00e0 \u00e9changer entre eux, a essay\u00e9 de de reconstruire quelque chose, \u00e7a \u00e9tonne notamment le cas de l'institut dit hautes \u00e9tudes internationales \u00e0 Gen\u00e8ve avec la figure de William Rappard, figure connue aussi en politique suisse qui a permis \u00e0 des intellectuels comme villeM. r\u00e9pliquait ou Friedrich August von Hayek de relancer un projet de refondation du lib\u00e9ralisme Hayek est quand m\u00eame tr\u00e8s, tr\u00e8s soucieux, hein, c'est quand m\u00eame des gens qui sont tr\u00e8s individualistes, ils ont de la peine \u00e0 imaginer qu'on peut se r\u00e9unir pour recr\u00e9er une pens\u00e9e avec laquelle tout le monde serait d'accord, ils resteront toujours un peu en retrait du d\u00e9bat politique mais \u00e0, y a qu'une grande affection pour la Suisse comme repiquer dans l'imaginaire, c'est ce que j'ai trouv\u00e9 aussi en m'adressant \u00e0 l'argumentaire au mot et puis \u00e0 la morale de ses auteurs dans leur imaginaire il y a vraiment 3 pays incroyable qui repr\u00e9sentent ce que doit \u00eatre l'\u00e9conomie de march\u00e9 et sa relation avec l'\u00c9tat, c'est l'Angleterre, les Pays-Bas et la Suisse et Hayek est tr\u00e8s proche de Deauville aimera par ils voient bien qu'en Suisse, c'est encore un endroit o\u00f9 comme elle est comme \u00e7a, un pays qui peut avoir des relations avec tous les bellig\u00e9rants, il demande beaucoup \u00e0 William Rappard leur correspondance de lui envoyer des ouvrages, ils r\u00e9fl\u00e9chissent d\u00e9j\u00e0, m\u00eame s'il l'agr\u00e9e pas encore termin\u00e9 \u00e0 une r\u00e9union possible en fait des diff\u00e9rents des diff\u00e9rentes intellectuel qui pourrait repr\u00e9senter le lib\u00e9ralisme et Hayek en 40 ans 45 sort la Route de la servitude et puis il est \u00e9tonn\u00e9, en fait, de voir que ce cet ouvrage un immense succ\u00e8s et l\u00e0, il r\u00e9alise en fait que peut-\u00eatre le lib\u00e9ralisme n'est pas tout \u00e0 fait mort qui sont peut-\u00eatre beaucoup d'amis et c'est possible de faire quelque chose, il faut savoir qu'en Suisse il y a aussi un grand r\u00e9seau patronal qui va financer ces intellectuels en lien avec des r\u00e9seaux patronaux am\u00e9ricains, c'est beaucoup, en fait, c'est du r\u00e9seau qui vont soutenir ces intellectuels et des organes de presse comme la NZZ la nourriture ce Zeitung qui va vraiment soutenir cette la mise en place de de cette soci\u00e9t\u00e9 du Mont- P\u00e8lerin alors Hayek cherche un endroit o\u00f9 se r\u00e9unissaient essaiera pas et Alfred Uno, le secr\u00e9taire qui trouve ce tr\u00e8s bel h\u00f4tel du Parc au Mont- P\u00e8lerin pour se r\u00e9unir en avril 1947 donc les, les, les \u00e9pouses sont aussi convi\u00e9s \u00e0 tout un programme avec des excursions ou notamment o\u00f9 ils vont voir des messes de P\u00e2ques ailleurs catholicisme qui est assez pr\u00e9sent lors de cette r\u00e9union et CDD. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:11:59) [87%] :\r\nC'est \u00e9tonnant ce que vous dites parce qu'on a pens\u00e9 que peut-\u00eatre que on sait que le protestantisme lib\u00e9ral, c'est toute une un chemin parall\u00e8le Max Weber va parler etc et l\u00e0 vous dites y a c'\u00e9tait plut\u00f4t catholiques qui ont fait ce renouveau du lib\u00e9ralisme. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:12:12) [88%] :\r\nEn tout cas, c'est en tout cas de la chr\u00e9tient\u00e9, \u00e7a c'est s\u00fbr, par exemple lors de la premi\u00e8re r\u00e9union il y a une th\u00e9matique abord\u00e9e, c'est le lib\u00e9ralisme et l\u00e0 et l\u00e0 qu'est le christianisme, donc voil\u00e0, il y a des questions quand m\u00eame clairement philosophiques et religieuses qui se pose, et en tout cas, c'est au niveau de la Suisse, il y aura un int\u00e9r\u00eat, ils vont aussi voir des des des cultes protestants mais au niveau du catholicisme il y a, il reste un int\u00e9r\u00eat assez assez int\u00e9ressant de de leur point de vue. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:12:40) [92%] :\r\n\u00e7a c'est pour la soci\u00e9t\u00e9 du Mont- P\u00e8lerin le Bila, nous parlons de lib\u00e9ralisme ce matin avec vous on va \u00e9couter un titre tir\u00e9 d'un roman musical qui est une satire cinglante du monde de l'entreprise. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:13:04) [80%] :\r\nCes enfants, nous sommes 600 600, sans compter ceux qui sont partis, ouvriers, ing\u00e9nieurs travaillent dans 616. \r\nElle nous a donn\u00e9 du doigt dans deux aurait jamais \u00e0 quel. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:13:41) [80%] :\r\nElle a tout donner \u00e0 ses enfants 600 petits sans compter ceux sont partis, \u00e7a fait des ann\u00e9es qu'elle a parfois des voil\u00e0 pr\u00e8s de Mons. \r\nSoudain, la sienne, comme la tique. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:14:08) [77%] :\r\nElle nous a su, souvenez -vous en, le p\u00e2turage verdoyant, ailleurs, je n'ai pas, on a vu des contr\u00e9es \u00e7a trop grave. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:14:20) [78%] :\r\nN'allons pas de il existe bien pire \u00e7a conclusion. \r\nLes plus travailleurs, \u00e7a commence \u00e0 l'\u00e9cole, elle leur donne, c'est bien naturel, elle semble parfois dans de nombreux enfants g\u00e2t\u00e9s avec leurs parachutes dor\u00e9s. \r\nAgir les autres encore devoir payer. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:16:02) [90%] :\r\nVoici la m\u00e8re c'\u00e9tait Florent au march\u00e9, on vous retrouve le Zibi, l\u00e0 nous parlons aujourd'hui du n\u00e9olib\u00e9ralisme alors Lady vous \u00e9tudiez vous \u00eates linguiste de formation si vous \u00e9tudiez un petit peu le discours n\u00e9olib\u00e9ral, la mani\u00e8re de vendre un petit peu cette nouvelle pens\u00e9e il y a quelque chose qui est int\u00e9ressant, mais dit qu'on a pr\u00e9par\u00e9, c'\u00e9tait mission c'est le remplacement de la figure du travailleur qui est un peu une figure centrale dans dans le monde du travail parcelles, autre figure de l'entrepreneur. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:16:27) [86%] :\r\nEt je suis arriv\u00e9 sur ce r\u00e9sultat par une approche un petit peu refroidie, parce qu'effectivement, Jean-Fran\u00e7ois Di refroidi en utilisant les logiciels d'analyse lexicaux m\u00e9trique, c'est-\u00e0-dire que je suis all\u00e9 num\u00e9riser les ouvrages qui sont consid\u00e9r\u00e9s comme \u00e9tant tr\u00e8s important dans ce courant les ai s\u00e9lectionn\u00e9 parce que c'est des ouvrages qui ont \u00e9t\u00e9 choisis, publi\u00e9s par des \u00e9diteurs comme \u00e9tant justement les les les la la oeuvrant pour la r\u00e9novation du lib\u00e9ralisme et moi je m'int\u00e9resser \u00e0 ce que les acteurs sociaux disent du monde qui les entoure int\u00e9r\u00eat donc pour leur th\u00e9matique morale War comment elles s'articulent entre elles et dans lorsque j'ai pass\u00e9 tous ces ouvrages num\u00e9ris\u00e9s a travers\u00e9 ces logiciels, je savais d\u00e9j\u00e0 parcouru un je les \u00e9lus apr\u00e8s coup, je voulais jouer un petit peu refroidir cette approche parce que c'est un sujet politique et on a forc\u00e9ment des des id\u00e9es pr\u00e9con\u00e7ues, je voulais \u00e9viter la t\u00e9l\u00e9ologique l\u00e0- dedans, parce que je me suis dit mais j'ai pas envie de, de, ici, de chercher \u00e0 tout prix le libre- \u00e9change, la division Alice m\u00e9thodologique, les privatisations dans le texte, j'ai envie qu'est -ce qui \u00e9tait l\u00e0, dans ce texte, et l\u00e0, \u00e9norme surprise lorsque je passe ces ces textes \u00e0 travers ces logiciels, c'est que les premiers termes qui ressortent, c'est les termes soci\u00e9t\u00e9 c'est le terme soci\u00e9t\u00e9 c'est les termes travail les termes moyens priv\u00e9s de, de, de production, le terme socialisme terme bourgeois le terme marxisme et l\u00e0 j'\u00e9tais tr\u00e8s tr\u00e8s \u00e9tonn\u00e9 parce que je me suis dit mais tiens c'est c'est un r\u00e9sultat qui est contre intuitif, puisqu'on a ce genre de terme avec Lille, terme histoire aussi la soci\u00e9t\u00e9, alors que c'est une pens\u00e9e compensait extr\u00eamement individualise socialisante et surtout \u00e0 historique qui prend pas en compte l'histoire et l\u00e0 je me suis dit bon, il faut que j'ai un regard un peu diff\u00e9rent pour essayer de comprendre ce que ces acteurs voulaient faire \u00e0 travers ce vocabulaire -l\u00e0 et je j'ai voulu essayer de creuser est ceux qui disent du travail et c'est en en s\u00e9lectionnant un petit peu mes extraits pour voir en gros quelle image du travail, quelle image de la de la valeur des choses et donner des prix et du travail dans ces textes que je me suis rendu compte en fait que la la figure du travailleur est remplac\u00e9 par la figure d'entrepreneurs comme cr\u00e9ateur de richesses et \u00e7a, c'est un tr\u00e8s tr\u00e8s grand changement par rapport \u00e0 la \u00e0 la \u00e0 l'analyse marxiste, mais aussi d'une certaine mani\u00e8re classique Ricardo et Smith de la de la richesse et \u00e7a \u00e7a provient notamment du du marginal isme qui \u00e9tait voil\u00e0, c'\u00e9tait l'Autrichienne d'\u00e9conomie je ai pas insister l\u00e0- dessus, c'est des petits points assez, assez complexe, mais chez tous les auteurs comme Enron, qui est tr\u00e8s tr\u00e8s un peu fantasque romancier russo- am\u00e9ricaine qui a eu \u00e9norm\u00e9ment d'influence \u00c9tats-Unis qui est tr\u00e8s peu connue ici jusqu'\u00e0 Malte et aux comment parler tout \u00e0 l'heure jusqu'\u00e0 Valter Lipman en passant par parfois de mis\u00e8re, il y a cette id\u00e9e de l'entrepreneur, qui est le cr\u00e9ateur des richesses. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:19:16) [85%] :\r\nMais justement, compos\u00e9 d'entrepreneurs, \u00e7a me fait penser tout \u00e0 quelqu'un en a un autre \u00e0 ces femmes qui vient d'\u00eatre nomm\u00e9, de l'autre c\u00f4t\u00e9 de de la s\u00e9ance est donc Donald Trump, qui lui aussi \u00e0 cette vision -l\u00e0 de l'entrepreneur, c'est tr\u00e8s important, lui c'est pas vraiment un n\u00e9olib\u00e9ral dans son fonctionnement, il est protectionniste quel quel jugement avec votre grille que vous avez -vous port\u00e9 sur lui. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:19:36) [91%] :\r\nAlors la figure de tram qui une figure effectivement tr\u00e8s chaotique aussi en \u00e9conomie politique puisque, on va avoir un petit peu quels quels seront ses d\u00e9cisions mais oui les les critiques par rapport au au libre \u00e9change, mais seulement dans le sens o\u00f9 s'appr\u00eate \u00c9rythr\u00e9e certaines entreprises am\u00e9ricaines, je pense pas qu'il qu'il le sera dans tous les domaines, mais lui, effectivement, on trouve un parall\u00e8le entre sa sa figure et s'\u00e9tait a du discours dans les ann\u00e9es 30 50 autour de la question de se faire tout seul de la valorisation du chef d'entreprise qui a eu des id\u00e9es brillantes, qui s'est plac\u00e9 ses pions qui c'est prendre le risque, avec une une micro- analyse un petit peu des tendances du moment, placer ses billes dans certaines dans certaines entreprises de faire des achats immobiliers qui vont apr\u00e8s arriver \u00e0 cr\u00e9er de l'emploi, cette id\u00e9e en fait de l'entrepreneur comme cr\u00e9ateur de richesses parce que c'est celui qui fait bouger les cases qui construit des h\u00f4tels qui va donc avoir besoin d'employer et qui d'une certaine mani\u00e8re, est le mieux plac\u00e9 pour pour faire de la politique et et de la politique r\u00e9elle en faveur des individus parce que il donne du travail aux gens de. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:20:42) [82%] :\r\nEt Donald Trump, vous me l'avez appris \u00e0 justement comme un livre, je vais o\u00f9 plusieurs villes chevet de cette \u00e9tonnante personne qui est \u00e9num\u00e8re : expliquez -nous qui est. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:20:50) [87%] :\r\nRendent Alyssa nabot, il y a, est arriv\u00e9 en fait aux \u00c9tats-Unis en 1926 c'est une jeune Russe une une jeune Russe qui qui est ce qu'on appelle une Russe blanche d'une famille assez, assez, assez argent\u00e9 qui a \u00e9t\u00e9 effectivement traumatis\u00e9s par l'arriv\u00e9e des bolch\u00e9viques o\u00f9 pouvoir et qui r\u00eavent que d'une chose c'est partir son fils pour les \u00c9tats-Unis, elle voue un culte \u00e0 Hollywood, elle voue un culte au cin\u00e9ma d'ailleurs elle pas ces jeunes ann\u00e9es en Russie a d\u00e9pens\u00e9 le le le moindre p\u00e9cule de sa famille pour aller au cin\u00e9ma, au lieu de travailler pour aider sa m\u00e8re qui gagne 10 films difficilement de quoi leur faire manger tous les jours, et cette cette cette russe, cette jeune femme russe arrive aux \u00c9tats-Unis en 1926 avec 17 sc\u00e9nario sous le bras et elle va commencer \u00e0 \u00e0 rentrer dans le le syst\u00e8me hollywoodien et \u00e0 vouloir absolument faire para\u00eetre des nouvelles tr\u00e8s tr\u00e8s anticommuniste et des grands romans et elle va \u00e9crire de romans qui vont vraiment marqu\u00e9 l'histoire des \u00c9tats-Unis, qui sait, 9 antennes et Atlas Schwab attelage flaques de 16 r\u00e9ussira durant fran\u00e7ais c'est la r\u00e9volte d'Atlas contained \u00e7a a \u00e9t\u00e9 traduit par la la source vive et ce sont des ouvrages qui sont apparemment d'apr\u00e8s des sondages les plus apr\u00e8s la Bible aux \u00c9tats-Unis carr\u00e9ment carr\u00e9ment et qui ont eu une influence vraiment \u00e9difiante sur la reconstitution de la droite am\u00e9ricaine dans l'apr\u00e8s- guerre, que soit la droite conservatrice jusqu'\u00e0 la marque au lib\u00e9ralisme avec Murray Rothbard des personnages tr\u00e8s fantasque, elle a influenc\u00e9 beaucoup de monde l'influencer, Jimmy Wales, le fondateur de Wikip\u00e9dia, qui se r\u00e9clame des grandes jusqu'\u00e0 \u00e9couter, assure libertarien tr\u00e8s libertarien oui et l'aider dans cet homme : c'\u00e9tait une. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:22:35) [89%] :\r\nC'est une figure qu'a \u00e9t\u00e9 adopt\u00e9, autant par certains beatnik adepte de l'autre, de l'auto- entreprenariat, comme on le voit beaucoup en \u00e0 San Francisco comme de gens plut\u00f4t aust\u00e8re comme Alan Greenspan, qui a \u00e9t\u00e9 le dirait. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:22:47) [89%] :\r\nDe la Fed de 1987 \u00e0 2002 cas une immense influence \u00c9tats-Unis et qu'a \u00e9t\u00e9 son disciple Direct aux \u00c9tats-Unis \u00e0 New York dans les ann\u00e9es 60 qui a une roman influencer donc la politique de Clinton avec les r\u00e9sultats qu'on conna\u00eet, niveau de la bulle sp\u00e9culative et j'\u00e9tais compl\u00e8tement fascin\u00e9 par ce personnage et j'ai \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s \u00e9tonn\u00e9e de voir que Trump malgr\u00e9 son son son son sa d\u00e9fiance par rapport au Trait\u00e9 de de libre- \u00e9change et grande comme une figure qui l'avait transform\u00e9 et surtout ses personnages les personnages qu'elle met en sc\u00e8ne de d'inventeurs d'entrepreneurs et de personnes qui ne se laisse pas marcher sur les pieds et c'est vrai qu'en y r\u00e9fl\u00e9chissant quand je relis La Source Vive la r\u00e9volte de la classe, on a toujours \u00e0 nouveau personnage, un homme de mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale, qui \u00e9voluent hors des sentiers battus, qui d\u00e9teste l'opinion publique qui d\u00e9teste l'establishment qui d\u00e9teste la classe intellectuelle de la c\u00f4te Est, New-York, tout \u00e7a, c'est absolument impossible pour ces individus l\u00e0 pour la communication o\u00f9 le d\u00e9bat politique s'apparente \u00e0 du bavardage de la lutte d'opinions et ce qui compte, c'est de faire de l'argent, la vraie d\u00e9mocratie, elle est l\u00e0 dedans pour ces individus la d\u00e9mocratie du consommateur, si on arrive \u00e0 cr\u00e9er quelque chose de suffisamment valorisables, les gens vont l'acheter et c'est \u00e7a qui compte pour produire un pays \u00e0 sa richesse. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:24:09) [93%] :\r\nDonc si on veut comprendre un peu \u00eatre dans la t\u00eate de Donald Trump il faut lire du ENA. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:24:13) [85%] :\r\nTout \u00e0 fait, disait d\u00e9j\u00e0 une grande parce qu'ici en Europe, elle est absolument inconnu alors qu'aux \u00c9tats-Unis, c'est vraiment une ligne de 2 fractions politiques puisque la gauche et la droite quand j'\u00e9tais l\u00e0- bas et puis je me rendais au fonds d'archives, des grandes, je lisais ces ouvrages et pas une seule fois dans le trajet du en train une personne ne m'interrompez pas pour me dire : ah ah je je r\u00e9agis lu ce livre, c'est le le le Best Book ou bien flanc Diane people : je n'ai pas vraiment rendu c'\u00e9tait vraiment enfin se positionner par rapport aux ouvrages des grands qui sont des lectures obligatoires dans quasiment tous les coll\u00e8ges amer. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:24:47) [85%] :\r\nMais l\u00e0 aussi, influenc\u00e9, \u00e7a s'est adress\u00e9 dans cette figure d'immigration int\u00e9rieure, du coup, on parle beaucoup de 37 ans, avec la Russie, la moins de probl\u00e8mes que d'autres pays mais donc \u00e7a reste une r\u00e9f\u00e9rence, c'\u00e9tait le cas aussi pour des gens comme Reagan comme \u00e7a, c'est aussi des gens qui ont une saison. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:24:58) [84%] :\r\nGhana a \u00e9crit \u00e0 quelques reprises, une grande voulait absolument la rencontrer, mais elle le d\u00e9testait, en fait, l\u00e0 il y a \u00e7a veut dire, films, elle l\u00e8ve ses films, \u00e7a allait, parce qu'elle \u00e9tait tr\u00e8s tr\u00e8s fan du du Western, mais par contre elle est pas trop sa politique parce qu'il \u00e9tait quand m\u00eame plus libertaire que les conservateurs, notamment sur la question de l'avortement, elle a toujours \u00e9t\u00e9 pour l'avortement et elle elle d\u00e9testait le conservatisme sur ce point. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:25:22) [86%] :\r\nBien moindre partant et un conseil de lecture pour mieux comprendre le monde am\u00e9ricain, en tout cas peut-\u00eatre si le lib\u00e9ralisme c'est donc Rennes s'\u00e9crit \u00e0 Y n'est pas RND voil\u00e0 et donc elle vient de Russie, merci beaucoup d'\u00eatre venu nous voir Lo\u00efs Bila, je rappelle que vous \u00eates linguiste et sociologue des m\u00e9dias, de la culture anniversaire Lausanne et vous \u00eates en train de terminer, vous nous l'aviez promis votre th\u00e8se sur le langage n\u00e9o- lib\u00e9rale, bonne fin de journ\u00e9e, merci \u00e0 vous, pas journ\u00e9e merci merci \u00e0 Jean-Claude Bailly qui \u00e9tait \u00e0 la technique ce matin et demain, nous parlerons de la force du regard, tout un programme, mais pour leur place Laurence Bisang et Ass\u00e9dic auteur je vous souhaite la plus belle journ\u00e9e tribu Julien Magnollay. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-01-30T10:47:01Z", "program": {"href": "/programs/66E62779-1900-4214-9356-72435018547F", "id": "66E62779-1900-4214-9356-72435018547F", "name": "Tribu"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Magnollay, Julien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Bilat, Lo\u00efse", "role": "chercheuse \u00e0 l'Universit\u00e9 de Lausanne, Chercheuse UNIL", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Magnollay, Julien", "role": "collaborateur RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-B026B281-8885-4C79-877B-C0B92B3CED4A", "internalArchiveId": "B026B281-8885-4C79-877B-C0B92B3CED4A", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "ARGENT ET FAMILLE: Les bons comptes font les bons amants : 1/5", "publicationDate": "2017-01-30T00:00:00Z", "summary": "1/5\r\nUn soir de semaine, des couples sortent boire un verre, s'offrent un repas. In\u00e9vitablement, ce moment se solde par la sortie du porte-monnaie. Alors, qui paie l'addition? Discussion au Cercle de la Voile, restaurant-bar neuch\u00e2telois, avec des \u00e9poux et des amants qui nous expliquent comment s'articule leur comptabilit\u00e9.\r\nReportage: Pauline Vrolixs\r\nR\u00e9alisation: Bruno S\u00e9ribat\r\nProduction: V\u00e9ronique Marti\r\n\r\n* Infotrafic: 13:29:07-13:29:26 / * 1/5\r\nUn soir de semaine, des couples sortent boire un verre, s'offrent un repas. In\u00e9vitablement, ce moment se solde par la sortie du porte-monnaie. Alors, qui paie l'addition? Discussion au Cercle de la Voile, restaurant-bar neuch\u00e2telois, avec des \u00e9poux et des amants qui nous expliquent comment s'articule leur comptabilit\u00e9.\r\nReportage: Pauline Vrolixs\r\nR\u00e9alisation: Bruno S\u00e9ribat\r\nProduction: V\u00e9ronique Marti", "durationSec": 1572, "genres": ["Reportage"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8310759", "imageURL": "http://www.rts.ch/4197902.image", "alternativeTitle": ["Vacarme du 30.01.2017", "ARGENT ET FAMILLE: Les bons comptes font les bons amants / VAC_2017-01-30T13:04:15_vacarme", "Vacarme du 30.01.2017", "ARGENT ET FAMILLE: Les bons comptes font les bons amants / VAC_2017-01-30T13:04:15_vacarme"], "alternativeSummary": ["1/5\n\nUn soir de semaine, des couples sortent boire un verre, s\u02b9offrent un repas. In\u00e9vitablement, ce moment se solde par la sortie du porte-monnaie. Alors, qui paie l\u02b9addition? Discussion au Cercle de la Voile, restaurant-bar neuch\u00e2telois, avec des \u00e9poux et des amants qui nous expliquent comment s\u02b9articule leur comptabilit\u00e9.\n\nReportage: Pauline Vrolixs\nR\u00e9alisation: Bruno S\u00e9ribat\nProduction: V\u00e9ronique Marti", "1/5\n\nUn soir de semaine, des couples sortent boire un verre, s\u02b9offrent un repas. In\u00e9vitablement, ce moment se solde par la sortie du porte-monnaie. Alors, qui paie l\u02b9addition? Discussion au Cercle de la Voile, restaurant-bar neuch\u00e2telois, avec des \u00e9poux et des amants qui nous expliquent comment s\u02b9articule leur comptabilit\u00e9.\n\nReportage: Pauline Vrolixs\nR\u00e9alisation: Bruno S\u00e9ribat\nProduction: V\u00e9ronique Marti"], "variantIds": ["ece-8310760", "ece-8310759"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-11-26T13:32:50Z", "speechToTexts": ["22.02.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:05) [80%] :\r\nIl y a, il y a 2 versions, il y a ceux qui n'osent pas regarder l'addition et \u00e7a discute de tout autre chose que parce parit\u00e9 contre la vision qu'il y a ceux qui arrivent, il y a ainsi lanc\u00e9 un ange, o\u00f9 l'eau qui sont directement sur le site et c'est toujours assez dr\u00f4le, ou alors il y a, il y a l\u00e0 ce qui partagent qui divise le sait qui vont dire. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:36) [89%] :\r\nL'argent et la famille, dis -moi combien tu n'est. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:55) [90%] :\r\nBonjour \u00e0 tous, la famille votre famille fait elle bon m\u00e9nage avec l'argent, vous tous qui nous \u00e9coutez avait s\u00fbrement une r\u00e9ponse \u00e0 cette question, peut-\u00eatre une r\u00e9ponse officielle avouables et une autre plus secr\u00e8te, plus cacher car parler d'argent et de la place qu'il tient dans notre famille dans notre couple, dans notre rapport \u00e0 nos parents \u00e0 nos enfants, nos fr\u00e8res et soeurs et peut-\u00eatre un des sujets les plus tabous qui paye quoi, et qu'attend-on en retour, quand on a pay\u00e9 de l'h\u00e9ritage \u00e0 l'argent de poche, en passant par les dettes et les marchandages cas divorce vacarme vous propose cette semaine de mettre en lumi\u00e8re ce qui se joue en argent et sentiments amoureux ou familiaux s'entrem\u00ealent, un exemple pour commencer, tout simple, vous sortez au restaurant en couples qui paye l'addition, toujours le m\u00eame, toujours la m\u00eame, \u00e0 tour de r\u00f4le fifty-fifty et est romantique de tout partager est \u00e9quitable de toujours invit\u00e9 et est -ce facile surtout d'en parler ouvertement pour le savoir, nous nous sommes rendus un soir au Cercle de la Voile de Neuch\u00e2tel, c'est un bar restaurant qui brasse une client\u00e8le vari\u00e9e, voici les bons comptes font les bons amants, c'est un reportage de Pauline Froehlich si les r\u00e9alis\u00e9 par Bruno s\u00e9rie bah. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:02:22) [83%] :\r\nParce que les pire fait partie de l'entreprise depuis 15 ans, puis je suis servi sa et puis ce soir, vous attendez comme personne 21 personnes r\u00e9server apr\u00e8s, on s'attend \u00e0 voir du passage, moi je m'int\u00e9resse \u00e0 l'argent dans c'est \u00e7a et je voulais savoir, vous comptez vous avez l'addition dans les mains, voulant mais \u00e0 qui, comment se pose au milieu le mieux je Messi a par exemple une personne un peu plus \u00e2g\u00e9 \u00e0 la table, vous avez des \u00e9valuations vers la personne ou vers la personne qui demande la personne qui nous plut\u00f4t apr\u00e8s, tout d\u00e9pend, tout d\u00e9pend contexte o\u00f9 les le nombre de personnes qui a aujourd'hui un anniversaire, je pense que c'est au bar pour me dire : \u00e9coutez, c'est moi qui paye pour rien rien donn\u00e9, apr\u00e8s c'est une question de communication, les gens partagent o\u00f9, d'habitude, c'est quelqu'un qui prend qu'est -ce que vous observez, \u00e7a d\u00e9pend si c'est 2 filles ou \u00e0 court, tout \u00e7a, \u00e7a varie en fait en niveau des clients et si ces Dawda plut\u00f4t partag\u00e9s, si c'est un couple g\u00e9n\u00e9ral ce monsieur qui apr\u00e8s maintenant avec, \u00e0 l'\u00e9poque on vit c'est de plus en plus aussi des dames qui paye qui font plaisir \u00e0 leurs chefs et puis petit \u00e0 des hommes, c'est tr\u00e8s tr\u00e8s rare, l\u00e0, \u00e0 midi, on a beaucoup de clients qui viennent des entreprises donc la plut\u00f4t avec des clients, on envoie la facture ou c'est par carte, mais c'est rare qu'qui partage \u00e7a c'est rare que les gens veulent se faire des politesses Paris. \r\nOui, ou alors la, la, la, appelle la note reste au mieux la terre pendant pr\u00e8s de 10 minutes parce qu'y a personne qui ont aussi ce qu'on a peur de vexer quelqu'un qui en face trait\u00e9 alors que c'est lui qui a invit\u00e9 au caf\u00e9, la r\u00e9servation, donc voil\u00e0, mais sinon, parce que finalement c'est moi et c'est pas, on va pouvoir sur le terrain, en fait, le le comportement des gens. \r\nTrahissent un petit peu leurs intentions, voil\u00e0 donc, vous allez voir ce soir, il y a certaines postures ou certaines fa\u00e7ons de faire qui vont vous allez savoir qui c'est qui va payer, d\u00e9crivez moi je peux pas, je peux pas vous dire qu'il faudrait que je vous montre un exemple c'est, par exemple, celui qui va se rasseoir, donc \u00e7a c'est plus justice et plus on oublie la galanterie \u00e7a fait non c'est que simplement il y a, il y a toujours un meneur dans chaque groupe, oui, on va prendre un ap\u00e9ro, c'est lui qui va lancer la discussion, en g\u00e9n\u00e9ral, c'est lui qui paie, c'est une question faut faut vraiment sur le terrain, donc ce que je ai proposer des contrats quand commencera \u00e0 voir les gens se montreraient \u00e0 tout, on verra si \u00e7a c'est juste ou pas. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:04:51) [79%] :\r\nAllez Wambach comme vous l'avez conseill\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:05:25) [87%] :\r\nDonc \u00e7a, \u00e7a c'est le dossier bonjour, je vous pose une question, enfin, vous \u00eates, vous \u00eates tous les 2 questions : d'accord, je suis l\u00e0 ce soir pour parler d'argent, l'argent dans le couple, parce que c'est \u00e0 vous pour vous je c'est-\u00e0-dire comment on g\u00e8re l'argent dans un couple. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:05:42) [87%] :\r\nEt je suis pas la coupe donc c'est lui, voil\u00e0 l'argent moi toute seule, on vous avez jamais \u00e9t\u00e9 mari\u00e9s ou vous et comment \u00e0 l'\u00e9poque j'\u00e9tais mari\u00e9 pendant 2 ans, donc c'\u00e9tait mon mari qui g\u00e8rent l'argent et puis voil\u00e0, moi je travaillais pas maintenant je travaille, donc c'est moi qui g\u00e8re l'argent. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:06:02) [81%] :\r\nQui vous monsieur, comment vous faites avec l'argent, vous avez des peut-\u00eatre une compagne, comment vous faites dans votre famille pour les comptes en fait pot commun et puis g\u00e8re nos factures comme \u00e7a, \u00e7a veut dire qu'il y a un compte en commun, vous avez aussi chacun votre compte non pas tout en commun comme un retrait gagne aussi sa vie sur le travail, vous vous mettez tous ensemble, vous payez 300 parce que c'\u00e9tait clair d\u00e8s le d\u00e9but, absolument tout faire depuis le d\u00e9but, \u00e7a vous \u00eates pas soci\u00e9t\u00e9 oui, c'est plus simple aussi, il y a pas de diff\u00e9rence de savoir s'il y quand m\u00eame puisque l'on retrouve ind\u00e9pendance puisque l'autre, pas de probl\u00e8me de Scott et l\u00e0 mais est -ce qu'il y avait des des Bringand mais avec l'argent dans la famille sur ce sujet non avant tout parce que. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:06:52) [84%] :\r\nBonjour. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:06:54) [83%] :\r\nJason poser une question, madame oui, alors je me m'int\u00e9resse \u00e0 l'argent dans le couple et comme on g\u00e8re l'argent dans la la r\u00e9ponse : chacun pour soi comment \u00e7a mais \u00e7a marche tr\u00e8s bien, chacun travaille chacun sa box et puis ensuite ma chacun fait ses commissions sont vous faites vous avez chacun votre dans votre, vous avez un canton comme non, non, non, comment vous g\u00e9rez le quotidien pour savoir si vous \u00eates vraiment le faire. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:07:24) [87%] :\r\nLes commissions, c'est moi qui paie, il va faire les commissions de 3 jours apr\u00e8s celui qui paye le plein de la voiture est vide, je fais le plein, je paye ou faible, c'est la m\u00eame chose, on n'a aucun souci de ce c\u00f4t\u00e9 -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:07:39) [83%] :\r\n\u00e7a d\u00e9pend ce qui vient, chose forc\u00e9ment qui payent une commission demain si je prends la voiture pixels r\u00e9servoir Ebitda ben \u00e7a va \u00eatre mon tour il y a quelqu'un qui gagne, parce que le nom est \u00e0 peu pr\u00e8s \u00e0 la m\u00eame chose, demander combien vous gagnez alors et puis moi 5000 et des fois, vous avez envie d'\u00eatre galant ou ou de, de, de prendre l'addition, oui \u00e7a pose aucun probl\u00e8me, si vous \u00eates au restaurant ou bas, vous, vous avez l'impression que vous prenez plus facilement l'addition, donc c'est du kif c'est du kif-kif. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:08:14) [80%] :\r\nOn est parti en vacances, derni\u00e8rement, il a r\u00e9serv\u00e9 tout les chambres d'h\u00f4tes, c'est tout, lui qui a pay\u00e9, arriv\u00e9 l\u00e0- bas, c'est fait des petits restos des visites de mus\u00e9es, il y a tout ces qui pay\u00e9 et on regarde pas qui payent plus loin que l'autre non cela la pression que \u00e7a c'est combien combien. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:08:34) [83%] :\r\nBah, merci beaucoup, ne voulait pas parler, vous \u00eates d'accord, alors bon, vous \u00eates, vous \u00eates en Coupe des. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:08:52) [85%] :\r\nSon avec il ne copine, on a \u00e9t\u00e9 arriv\u00e9s de divorcer, les 2 et puis finalement, mais \u00e7a se passe bien apr\u00e8s bien quelques ann\u00e9es maintenant, \u00e7a fait 7 ans rassemble, on a un bon \u00e9change sur tous les aspects. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:09:11) [92%] :\r\nEt puis au niveau des sous- comment vous faites. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:09:13) [85%] :\r\nPour les sourds, on partage tout, que \u00e7a soit pour le loyer sa soir\u00e9e pour les frais \u00e0 l'ext\u00e9rieur, on utilise une carte de cr\u00e9dit ou l'autre on rassemble toutes puis \u00e0 la sortie, chaque mois, en payant partage tout ce qui a \u00e9t\u00e9 d\u00e9pens\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:09:31) [91%] :\r\nDonc \u00e0 un moment donn\u00e9 de la semaine ou du moins vous vous retrouvez au salon pour femmes. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:09:35) [89%] :\r\nOui \u00e0 la fin du mois, chaque fin du mois, ben on fait le d\u00e9compte et puis on partage qu'avec en charge certaines choses et partage avec l'autre sur la fin du mois, c'est un bon moment, on est toujours d'accord, donc d\u00e9penses, donc on a vraiment. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:09:53) [87%] :\r\nUn bon c\u00f4t\u00e9, c'est que m\u00eame si l'un ou l'autre, ils gagnent un peu moins on partage quand m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:10:01) [69%] :\r\nM\u00eame celui qui, \u00e9galement, il paie la m\u00eame chose que celui qui viennent. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:10:05) [81%] :\r\nQui va payer la m\u00eame chose sur The Game, il y a pas une grande diff\u00e9rence donc quoi finalement peut-\u00eatre aussi a c'est un petit \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de Tangente en attendant. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:10:14) [86%] :\r\n\u00e7a a l\u00e2ch\u00e9 un peu puisque l'autre et puis \u00e7a fait un \u00e9quilibre mais en g\u00e9n\u00e9ral c'est si si on voyage chacun son c\u00f4t\u00e9 on s'en sortirait pas du tout bien finalement en couple, on censure super bien, quoi donc question question sur l'\u00e9quilibre, c'est vraiment bien l'aspect comme \u00e7a de vivre ensemble, on compte pas seulement sur l'argent, parce que nous on a un an, on n'est pas regardant du tout, \u00e7a veut dire que l'essentiel c'est qu'\u00e0 la fin du mois sans sortir tout quoi. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:10:43) [79%] :\r\nSi vous avez jamais une id\u00e9e d'avoir vraiment un canton commun ou du coup vous d\u00e9pensez depuis ce m\u00eame compte non finalement d'un certain temps on rassemble mais ce qui vous retient de faire \u00e7a, que ce serait quand m\u00eame plus simple non. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:10:56) [84%] :\r\nDisons le, le, le compte en commun, c'est sur l'aspect peut-\u00eatre aussi \u00e0 un ou l'autre viendrait d\u00e9c\u00e9der \u00eatre pire, il y a toujours l'aspect ou d'un c\u00f4t\u00e9 ou de l'autre ne sont pas mari\u00e9s et donc \u00e7a peut \u00eatre un probl\u00e8me si les enfants viennent r\u00e9clamer l'argent sur le compte par rapport \u00e0 un d\u00e9c\u00e8s qui pourrait arriver. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:11:14) [84%] :\r\nParce que vous avez dit que vous \u00e9tiez mari\u00e9e avant, donc vous \u00eates \u00e9voque \u00e7a c'est injuste mais avant vous dit comment. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:11:21) [83%] :\r\nAlors, avance je c'\u00e9tait la plupart du temps c'\u00e9tait moi qui travaille dans l'aspect que c'\u00e9tait ma paye qui \u00e9taient g\u00e9r\u00e9s par le couple pour les enfants etc pour tous qui avaient dans le c'est mon ex- femme, elle aurait voulu prendre de l'argent dans ce comt\u00e9 avait aucun souci du moment que c'est pas excessif, c'\u00e9tait quand m\u00eame calcul\u00e9 mais pas un gros salaire, mais finalement, elle a travaill\u00e9 temps en temps, petit peu \u00e0 c\u00f4t\u00e9, rajouter pour les vacances, cet argent, elle avait aussi un profil justement pour le couple, vous avez qu'un point tout \u00e0 fait mais \u00e0 part \u00e7a, moi je trouve que chacun g\u00e8re ensemble ce qu'on proc\u00e8s c'est l'id\u00e9al, autant pour les vacances, parce que c'est pour les sortir. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:12:14) [91%] :\r\nEt quand vous \u00e9tiez celui qui ramenait le l'argent \u00e0 la maison avant quand vous \u00e9tiez pas encore divorc\u00e9 de votre est -ce que vous avez cette sensation parfois d'\u00eatre un peu le le ma\u00eetre, vous d\u00e9cidiez un peu parce que c'est vous qui. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:12:30) [83%] :\r\nC'\u00e9tait certainement plus d\u00e9cide malgr\u00e9 tout \u00e9tait peut-\u00eatre un peu plus si J6 d\u00e9cidait par exemple de de faire un un un gros achats celle, c'\u00e9tait quand m\u00eame ce monde quand m\u00eame la de ma femme, pour savoir si on pouvait le faire si on peut -elle faire barrage d\u00e9cid\u00e9 plut\u00f4t moi pour les gros achats quoi g\u00e9n\u00e9rale, quand m\u00eame, mais quand m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:12:57) [87%] :\r\nC'est vous qu'aviez le nez dans les comptes, a, \u00e0 la fin, bien. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:12:59) [84%] :\r\nFinalement, c'est qui les paiements, donc moi je contr\u00f4le et si \u00e7a se passe bien. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:13:05) [65%] :\r\nAutre son travail, \u00e7a c'est s\u00fbr. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:13:07) [83%] :\r\nMoi je quand m\u00eame son travail, moi j'ai confiance en g\u00e9n\u00e9ral, j'ai pas jamais contr\u00f4l\u00e9 pas autant de toute \u00e9vidence, elle me disait regarde si \u00e7a joue plus jour. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:13:19) [74%] :\r\nIl y a, il a un truc qui pas parce. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:13:20) [77%] :\r\nNon, jamais, jamais, c'est et sur l'affaire d'ailleurs Luc Hessel, qui faisait d'abord les paiements sur la fin, quand la gauche d\u00e9cid\u00e9 qu'ont divorc\u00e9, elle m'a appris justement \u00e0 faire \u00e0 tous les comptes aussi, moi, dans le sens, il fallait aussi que je puisse le faire apr\u00e8s quoi. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:13:40) [89%] :\r\nVous avez d\u00e9j\u00e0 r\u00e9alis\u00e9 que c'\u00e9tait peut-\u00eatre un sujet un peu d\u00e9licat, vous avez d\u00e9j\u00e0 per\u00e7u un peu de sensibilit\u00e9, o\u00f9 les choses qui peuvent se passer. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:13:49) [83%] :\r\nDisons, c'est des fois difficile \u00e0 la femme de travail quoi c'est que m\u00e9riterait un salaire \u00e0 la maison pour le LDD et les enfants g\u00e9n\u00e9rale, je trouve que c'est des fois malheur \u00e9num\u00e9r\u00e9es par rapport \u00e0 la femme elle- m\u00eame si elle vient \u00e0 arriver \u00e0 l'AVS par exemple o\u00f9 la aura pas p\u00e9cule de travaux de c\u00f4t\u00e9 pour une caisse de retraite \u00e0 c\u00f4t\u00e9 et \u00e7a, \u00e7a, je trouve qu'il y a quand m\u00eame \u00e0 la culture, ce sujet -l\u00e0 parce qu'elle sera automatiquement p\u00e9nalis\u00e9s sur sur la la fin de son cursus de travail sur le bien ou de en arrive \u00e0 la retraite. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:14:31) [89%] :\r\nEncore c'est pourquoi. \r\nMais on a ouvert un derri\u00e8re point important parviendra datant de monnaie. \r\nVous \u00eates d'accord de me parler tr\u00e8s gentil, vous avez mon petit mot oui mais du coup, mais pas. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:15:50) [85%] :\r\nBon alors vous, c'est pass\u00e9 pour vous parler d'argent. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:15:54) [86%] :\r\nBen disons que j'en parle d\u00e9j\u00e0 toute la journ\u00e9e parce que c'est mon m\u00e9tier, donc quoi comme m\u00e9tier, donc non, c'est ce que moi j'ai l'habitude on parl\u00e9 toute la journ\u00e9e, donc c'est vrai que j'\u00e9tais tr\u00e8s rare pour vous, c'\u00e9tait plus simple d'en discuter. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:16:07) [92%] :\r\nEt puis, comment vous faites, si vous \u00eates en couple. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:16:12) [85%] :\r\nAvalanche en coupe, justement, alors c'est assez organis\u00e9, on va dire \u00e7a veut dire que chacun \u00e0 son compte, salaire, donc, comme \u00e7a chacun soit son salaire sur son compte apr\u00e8s, bon, on a quand m\u00eame un compte en commun on mais chacun la m\u00eame somme par mois et puis apr\u00e8s, ben comme \u00e7a on que les d\u00e9penses courantes du couple dans les d\u00e9penses de cette, de cette mani\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:16:29) [87%] :\r\nEt puis, vous gagnez des de la m\u00eame chose. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:16:32) [93%] :\r\nOn n'a pas un salaire \u00e9quivalent. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:16:34) [80%] :\r\nVous gagnez plus et, du coup, vous payez plus ou pas. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:16:37) [88%] :\r\n\u00e7a d\u00e9pend, \u00e7a d\u00e9pend quoi 10 fois surtout tout sauf au prorata le loyer oui je paye plus quand m\u00eame, oui, mais pas tous, non pas du tout, non, non, par exemple pour des d\u00e9penses courantes, tout ce qui est nourriture comme \u00e7a on on peut de mani\u00e8re \u00e9quivalente. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:16:51) [77%] :\r\nM\u00eame si le gagne moins, vous dites pas o\u00f9 faudrait quand m\u00eame qu'on fasse tout progr\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:16:55) [85%] :\r\nNon, non, parce que je trouve que c'est pas, donc on en couple par ce moment -l\u00e0 on peut pas non plus tout tout partager comme \u00e7a, forc\u00e9ment, une question d'argent, apr\u00e8s je trouve qu'il faut que \u00e7a soit \u00e9quitable, mais on peut pas tout partager \u00e0 2 c'est c'est que c'est comme \u00e7a que \u00e7a se passe quand on a coupe qu'est -ce qu'on peut pas tout en le par exemple le loyer, je veux dire, si par exemple on a un loyer de 2000 francs si on a, il y a une parce que l'autre, c'est quand m\u00eame une somme importante, donc on peut pas mettent forc\u00e9ment la la m\u00eame chose donc, c'\u00e9tait pas s\u00fbr de bien vous comprends moi je prendrais plus on est plus sur moi par exemple. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:17:25) [83%] :\r\nQu'est ce qu'il a eu des soucis \u00e0 ce niveau -l\u00e0 donc diff\u00e9rentes exp\u00e9riences o\u00f9 l'argent et tout \u00e0 coup devenu un sujet de discussion probl\u00e9matique. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:17:34) [88%] :\r\nOui, effectivement, non dans l'int\u00e9r\u00eat, la science, c'est un probl\u00e8me pourquoi ben parce qu'en fait je me suis laiss\u00e9 un peu avoir parce que l'autre va gagner pas mal, moi et puis du coup c'est une relation on va dire, plus compliqu\u00e9, et puis voil\u00e0, il a, il a jou\u00e9 le jeu de pr\u00eater un peu d'argent font pr\u00eater un peu d'argent, je te rembourse quand je peux acheter en bourse quand je peux un jour tout \u00e0 coup, ben \u00e7a marche plus puisque rembourse pas en fait donc c'est l\u00e0 que \u00e7a pose un peu. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:17:59) [80%] :\r\n\u00e7a vous a comment dire \u00e7a laissant ah oui, \u00e7a c'est s\u00fbr, mais vous serez toute fa\u00e7on moins g\u00e9n\u00e9reux maintenant. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:18:06) [88%] :\r\nJe peux pas dire \u00e7a, je dirais simplement que je peux peut-\u00eatre plus attention avec qui je peux pr\u00eater de l'argent ou des choses comme \u00e7a, mais non je pense pas que moi g\u00e9n\u00e9reux. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:18:15) [86%] :\r\nEt puis, avoir son propre compte sur son compte \u00e0 soi, quand on avait quelqu'un et puis pas tout mettre, en commun, c'est ni ne sait comment dire c'est une une une esp\u00e8ce de de voies de secours comme \u00e7a, c'est-\u00e0-dire au moins j'ai quelque chose qui m'appartient, o\u00f9 il y a pas d'ing\u00e9rence. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:18:30) [89%] :\r\nAbsolument, oui, moi je ressens vois \u00e7a comme \u00e7a, comme \u00e7a chacun quand m\u00eame sa chose, son compte personnel et puis en fait on fait ce qu'il veut, \u00e7a fait partie aussi de son son intimit\u00e9, je pense que l'eau n'est pas oblig\u00e9 de conna\u00eetre exactement bah tout toutes ces d\u00e9penses qui fait, et puis apr\u00e8s, ben oui, apr\u00e8s je pense que \u00e7a d\u00e9pend peut-\u00eatre aussi la dur\u00e9e du couple en fait son ensemble depuis son est mari\u00e9 en ayant des enfants, on est ensemble depuis 30 ans, c'est pas la m\u00eame chose que si on a un jeune comme depuis 2 ans, je pense que j'ai pas la m\u00eame chose en plus moi j'ai 27 ans. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:18:59) [92%] :\r\nEt puis qu'on vous regardez, vous \u00eates banquier quand vous regardez les gens avec qui vous travaillez vos clients, vous observez quoi. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:19:08) [86%] :\r\nQue on voit vraiment les diff\u00e9rentes il s'tranche d'\u00e2ge qui ont pas du tout la m\u00eame fa\u00e7on de de g\u00e9rer les fonds \u00e7a c'est dingue, parce qu'aujourd'hui ben les couples plus jeune, c'est clair qu'ils vont plus garder chacun leur compte et puis avoir un compte commun pour les d\u00e9penses courantes aujourd'hui c'est tr\u00e8s commun en fait un seul mon \u00e2ge font pratiquement comme \u00e7a, comme \u00e7a, en couple, des personnes plus \u00e2g\u00e9es de l'l\u00e2chet\u00e9 de de nos grands- parents ou choses comme \u00e7a, ben il y a un monsieur comme un compte et puis le salaire de monsieur et de madame Asma madame un salaire tomb\u00e9 l\u00e0 dessus pour les rentes AVS, par exemple, c'est c'est passe c'est monsieur qui a un compte et puis les de rente AVS donc sur sur le m\u00eame compte on va extr\u00eamement le le mari qui g\u00e8re argent. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:19:45) [86%] :\r\nC'est plus souvent les hommes qui viennent vous voir proportionnellement. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:19:51) [81%] :\r\nVous dites \u00e0 la banque, quand m\u00eame, apr\u00e8s \u00e7a d\u00e9pend pourquoi mais si, par exemple, c'est pour un achat hypoth\u00e9caires dont ils viendront couples apr\u00e8s oui c'est les hommes qui qui viennent plus \u00e0 la banque. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:20:02) [91%] :\r\nEst -ce que les bons comptes font les bons amants. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:20:05) [93%] :\r\nOui, c'est comme ouais mais bon amant les bons amis, m\u00eame en famille, je pense que quand on est clair sur le sur le plan de l'argent, on prend peu il y a pas de probl\u00e8me, il y a des moments o\u00f9 il y a un non- dit, c'est clair que \u00e7a s'arrangera personne \u00e0 l'int\u00e9rieur, et puis \u00e7a peut, \u00e7a finit toujours par ressortir un jour. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:21:29) [85%] :\r\nG\u00e9rard oui merci. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:21:52) [86%] :\r\nC'est quoi l'des \u00e9motions qui est autour de l'argent, donc vous avez d\u00e9j\u00e0 bien souvent c'est source de tension. \r\nPour vous, c'est cens\u00e9 source de tension quand. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:22:05) [76%] :\r\nQuand on arrive \u00e0 la fin du mois aucunement ligne de comparer, comme les affaires voil\u00e0 apr\u00e8s c'est vrai que, il y a \u00e0 l'heure actuelle, c'est vraiment la tension dans le couple, histoire d'argent dans le verre des bouteilles oui effectivement fait pour \u00e9viter qu'elle s'est vant\u00e9 le site. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:22:30) [92%] :\r\nMais des fois, vous avez senti qu'il y avait des questions de de pouvoir quelqu'un, un petit peu plus d'argent. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:22:38) [87%] :\r\n\u00e7a s'exprime pour Siret pacs\u00e9s du pouvoir cynique, c'est autre chose mais, \u00e7a, oui, oui, on peut dire que ses pouvoirs myst\u00e9rieux, on sent une plus grande diff\u00e9rence sociale voil\u00e0 pour quelqu'un qui gagne un peu plus, il va mettre plus facilement, mais sans le vouloir on avance rang social, une fa\u00e7on de se conduire, qui fait que quelqu'un qui a un petit peu moins qui doit faire avec un petit peu moins pas sentir mal \u00e0 l'aise, comme pour dire oui, voil\u00e0, il a pay\u00e9, parce qu'il sait tr\u00e8s bien que je peux pas, je peux pas ou j'ai un peu plus de peine. \r\n\u00e7a, \u00e7a fait sant\u00e9 ben oui, forc\u00e9ment, forc\u00e9ment, c'\u00e9tait peut-\u00eatre pas volontaire, venant de personnes mais aussi l'Ouest cycle malins se sont dit oui voil\u00e0 c'est pas cool parce qu'\u00e0 la base, quand on va manger au restaurant, c'est pour faire plaisir aux autres aussi, donc voil\u00e0, \u00e7a sera pour la. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:23:44) [94%] :\r\n0 58 236 236 0 pour r\u00e9agir r\u00e9agir au reportage de Pauline prolixe qui paye l'addition dans votre couple et parler d'argent avec votre partenaire c'est facile ou difficile qu'est -ce qui coince quand il s'agit de faire les comptes entre amoureux 0 58 236 236 0. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:24:06) [74%] :\r\nVacarme Marc jalouse V\u00e9ronique Marti St\u00e9phanie Coudray Diane Dufour Pauline prolixe Bruno s\u00e9rie ben. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:24:21) [98%] :\r\nDu pays. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:24:33) [89%] :\r\nDemain, nous verrons comment les calculettes r\u00e9apparaissent quand l'amour dispara\u00eet, j'observe tr\u00e8s souvent qu'au moment o\u00f9 un groupe bat de l'aile et finit par se s\u00e9parer tout le monde entre- dans la comptabilit\u00e9 en disant apr\u00e8s tout ce que j'ai fait pour lui hein et on regarde que tout ce qu'on a fait, on commence \u00e0, mais des chiffres dessus et puis, il est tr\u00e8s rare que on entende un exercice de gratitude en disant apr\u00e8s tout ce que j'ai fait pour moi. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:25:03) [83%] :\r\nR\u00e8glement de comptes, c'est un reportage \u00e0 suivre demain de vacarme. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:25:15) [91%] :\r\nOn quitte un instant l'univers de vacarme pour prendre des nouvelles de la route, info trafic RTS une annonce concernant le trafic ferroviaire, suite \u00e0 la panne d'un convoi sur la ligne Yverdon Sainte-Croix, les trains r\u00e9gionaux sont remplac\u00e9s par des bus entre beau mais Sainte-Croix, la dur\u00e9e de la perturbation n'est pas connu pour leur histoire vivante, c'est pour tout de suite et jusqu'\u00e0 14 heures Jean Leclerc sur la premi\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:25:44) [85%] :\r\nListe propos\u00e9e par Ir\u00e8ne et Jean Leclerc. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:25:49) [77%] :\r\nC'est parti de notre c\u00f4t\u00e9, n'a commenc\u00e9 la partie indienne du Cachemire audition il vous Pakistan. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:25:59) [88%] :\r\nLe Cachemire fera de nouveau partie du Pakistan une chaleur. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:26:03) [84%] :\r\nCette semaine, le Cachemire, les cachemiris se mobilisent au nom de leurs slogans et Azadi qui signifie la libert\u00e9, en effet, une fois qu'on a dit Azadi. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-01-30T12:49:00Z", "program": {"href": "/programs/156CBC47-2481-4A23-9FBB-BA8EA42AB096", "id": "156CBC47-2481-4A23-9FBB-BA8EA42AB096", "name": "Vacarme"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Giouse, Marc", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "R\u00e9alisateur/trice Radio", "name": "S\u00e9ribat, Bruno", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Marti, V\u00e9ronique", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Vrolixs, Pauline", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Giouse, Marc", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Marti, V\u00e9ronique", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-072F640C-FAF3-4177-8B43-DAD83FCE6BA5", "internalArchiveId": "072F640C-FAF3-4177-8B43-DAD83FCE6BA5", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "RTSreligion : RTSreligion - tu ne tueras point, le dernier film de Mel Gibson", "publicationDate": "2017-01-30T00:00:00Z", "summary": "Pr\u00eatres et pasteurs de Suisse romande ont \u00e9t\u00e9 invit\u00e9s pour une avant-premi\u00e8re du film de Mel Gibson \"Tu ne tueras point\".\r\n\r\nRTSreligion - tu ne tueras point, le dernier film de Mel Gibson (RTS RELIGION 30.01 LE DERNIER GIBSON) ??*** C'est l'heure de la chronique RTSreligion, avec vous Michel Kocher. Pr\u00eatres et pasteurs de Suisse romande ont \u00e9t\u00e9 invit\u00e9s pour une avant-premi\u00e8re du film de Mel Gibson\u00a0: Tu ne tueras point.\r\n  0'32''\r\n((MK : Dans le courant de la semaine pass\u00e9e, ils ont \u00e9t\u00e9 invit\u00e9s par diff\u00e9rents m\u00e9dias confessionnels de Suisse romande \u00e0 un visionnement, suivi d'un d\u00e9bat avec un aum\u00f4nier de l'arm\u00e9e, un th\u00e9ologien et un responsable de l'\u00c9glise Adventiste mondiale. Objectif discuter de la port\u00e9e du dernier film de Mel Gibson, qui raconte l'histoire \u00e9tonnante d'un soldat am\u00e9ricain, lors de la 2e guerre mondiale. Desmond Doss, c'est son nom, est membre de l'\u00c9glise Adventiste. \u00c0 ce titre il observe le Sabbat le samedi et le commandement \u00ab\u00a0Tu ne tueras point\u00a0\u00bb. Un respect qui lui vaut un destin unique, retrac\u00e9 par le film.))\r\n*** Le destin d'un objecteur de conscience\u00a0?\r\n  0'42''\r\n((MK : Oui et non. Oui parce qu'il s'agit bien d'un soldat qui refuse de porter une arme, ce qui lui vaut toute une s\u00e9rie d'ennuis, en une p\u00e9riode o\u00f9 la guerre et son cort\u00e8ge de menaces et de violence ne sont pas une affaire abstraite. Mais non en m\u00eame temps, car le h\u00e9ros n'a pas \u00e9t\u00e9 mobilis\u00e9 contre sa volont\u00e9. Il s'est volontairement engag\u00e9, estimant qu'il est de son devoir de servir sa patrie, d'\u00eatre solidaire des autres jeunes qui vont participer au combat. D'ailleurs, s'il avait plaid\u00e9 l'objection de conscience, il aurait \u00e9t\u00e9 renvoy\u00e9 \u00e0 l'arri\u00e8re du front. Il s'est dit plut\u00f4t\u00a0 \u00ab\u00a0coop\u00e9rateur de conscience\u00a0\u00bb, une mani\u00e8re pour lui d'aller aussi loin que possible, de soutenir ses compagnons sur le front, au coeur de la violence et des tourments qu'elle provoque, sans toutefois r\u00e9pondre \u00e0 la violence par la violence.))\r\n*** Une forme de recherche du bien au coeur de la violence\u00a0?\r\n  0'34''\r\n((MK : \u00a0Oui, mais pas sous forme de le\u00e7on \u00e0 donner. L'attitude de ce chr\u00e9tien non violent n'est \u00e0 aucun moment un jugement sur d'autres choix. La violence existe, il faut il faire face, chacun avec les moyens qu'il juge possible et acceptables. Ce soldat ne cherche pas \u00e0 \u00eatre mieux que les autres, \u00e0 avoir une conscience pure et sans t\u00e2che. Sans d\u00e9voiler le film, le soldat Doss, m\u00e9decin au front, prendra des libert\u00e9s par rapport \u00e0 ses propres convictions religieuses.pour rester aupr\u00e8s de ses camarades\u00a0; une le\u00e7on de courage et un sens du sacrifice.))", "durationSec": 125, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8329626", "imageURL": "http://www.rts.ch/8051050.image", "alternativeTitle": ["RTSreligion - \"Tu ne tueras point\", le dernier film de Mel Gibson", "RTSreligion - \"Tu ne tueras point\", le dernier film de Mel Gibson / JDM_2017-01-30T06:27:00_rtsreligion", "RTSreligion - \"Tu ne tueras point\", le dernier film de Mel Gibson / JDM_2017-01-30T06:27:00_rtsreligion"], "alternativeSummary": ["Pr\u00eatres et pasteurs de Suisse romande ont \u00e9t\u00e9 invit\u00e9s pour une avant-premi\u00e8re du film de Mel Gibson: \"Tu ne tueras point\".", "Pr\u00eatres et pasteurs de Suisse romande ont \u00e9t\u00e9 invit\u00e9s pour une avant-premi\u00e8re du film de Mel Gibson \"Tu ne tueras point\".", "Pr\u00eatres et pasteurs de Suisse romande ont \u00e9t\u00e9 invit\u00e9s pour une avant-premi\u00e8re du film de Mel Gibson \"Tu ne tueras point\"."], "variantIds": ["ece-8329645", "ece-8329626"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-11-27T15:25:38Z", "webPublicationDate": "2017-01-30T10:59:00Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Kocher, Michel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Matthey-Doret, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-1BA0ABD1-D4DE-4F82-AD67-4B25199AADFB", "internalArchiveId": "1BA0ABD1-D4DE-4F82-AD67-4B25199AADFB", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Interview de Antoine Choplin, \u00e9crivain : A propos de son ouvrage \"Quelques jours dans la vie de Tomas Kusar\" (Ed. La Fosse aux ours, 2017)", "publicationDate": "2017-01-30T00:00:00Z", "summary": "Un cheminot tch\u00e9coslovaque rencontre Vaclav Havel et sa vie va en \u00eatre transform\u00e9e. Cette amiti\u00e9 improbable qui s\u00e9duit, nous la devons au romancier Antoine Choplin, sensible aux d\u00e9calages et attentif \u00e0 la marge. A l'irruption de l'art aussi, qui peut changer un destin. Tomas Kusar, jeune amateur de photographie qui sait parler aux arbres mieux qu'aux hommes, s'engagera presque \u00e0 son insu dans la dissidence et en payera le prix avant de voir son ami dramaturge devenir le nouveau pr\u00e9sident du pays. ", "durationSec": 2249, "genres": ["Interview", "R\u00e9cit"], "publicationChannelNames": ["Espace 2"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8310423", "imageURL": "http://www.rts.ch/7950179.image", "thematicThemes": ["litt\u00e9rature", "\u00e9crivain"], "thematicPersons": ["Havel, Vaclav"], "alternativeTitle": ["Antoine Choplin: \"Quelques jours dans la vie de Tomas Kusar\"", "Antoine Choplin: \"Quelques jours dans la vie de Tomas Kusar\" / VSS_2017-01-30T11:07:55_versus-lire", "Antoine Choplin: \"Quelques jours dans la vie de Tomas Kusar\" / VSS_2017-01-30T11:07:55_versus-lire"], "alternativeSummary": ["Un cheminot tch\u00e9coslovaque rencontre Vaclav Havel et sa vie va en \u00eatre transform\u00e9e. Cette amiti\u00e9 improbable qui s\u00e9duit, nous la devons au romancier Antoine Choplin,  sensible aux d\u00e9calages et attentif \u00e0 la marge. A l\u02b9irruption de l\u02b9art aussi, qui peut changer un destin. Tomas Kusar, jeune amateur de photographie qui sait parler aux arbres mieux qu\u02b9aux hommes, s\u02b9engagera presque \u00e0 son insu dans la dissidence et en payera le prix avant de voir son ami dramaturge devenir le nouveau pr\u00e9sident du pays. \n\nAnik Schuin\nLectures: Felipe Castro\nA lire: Antoine Choplin: \"Quelques jours dans la vie de Tomas Kusar\", Editions La Fosse aux ours", "Un cheminot tch\u00e9coslovaque rencontre Vaclav Havel et sa vie va en \u00eatre transform\u00e9e. Cette amiti\u00e9 improbable qui s\u00e9duit, nous la devons au romancier Antoine Choplin,  sensible aux d\u00e9calages et attentif \u00e0 la marge. A l\u02b9irruption de l\u02b9art aussi, qui peut changer un destin. Tomas Kusar, jeune amateur de photographie qui sait parler aux arbres mieux qu\u02b9aux hommes, s\u02b9engagera presque \u00e0 son insu dans la dissidence et en payera le prix avant de voir son ami dramaturge devenir le nouveau pr\u00e9sident du pays. \n\nAnik Schuin\nLectures: Felipe Castro\nA lire: Antoine Choplin: \"Quelques jours dans la vie de Tomas Kusar\", Editions La Fosse aux ours", "Un cheminot tch\u00e9coslovaque rencontre Vaclav Havel et sa vie va en \u00eatre transform\u00e9e. Cette amiti\u00e9 improbable qui s\u00e9duit, nous la devons au romancier Antoine Choplin,  sensible aux d\u00e9calages et attentif \u00e0 la marge. A l\u02b9irruption de l\u02b9art aussi, qui peut changer un destin. Tomas Kusar, jeune amateur de photographie qui sait parler aux arbres mieux qu\u02b9aux hommes, s\u02b9engagera presque \u00e0 son insu dans la dissidence et en payera le prix avant de voir son ami dramaturge devenir le nouveau pr\u00e9sident du pays. \n\nAnik Schuin\nLectures: Felipe Castro\nA lire: Antoine Choplin: \"Quelques jours dans la vie de Tomas Kusar\", Editions La Fosse aux ours"], "variantIds": ["ece-8310428", "ece-8310423"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-02-20T00:15:07Z", "speechToTexts": ["20.02.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:05) [86%] :\r\nIl a le temps de marcher un peu avant 9 heures 16, voil\u00e0 ce qu'il se dit. \r\nIl y a, comme il aime le faire, le long des rails en tournant le doigt 39 et puis finira par c\u00e9der \u00e0 l'appel des sous- bois ici ou l\u00e0, pour une courte boucle sous le couvert des arbres. \r\nEn rentrant il allumera le poil et pr\u00e9parera du caf\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:28) [92%] :\r\nMerci Felipe Castro Castro qui bonjour addiction bonjour Michel Felipe Castro qui va nous accompagner tout au long de cette \u00e9mission autour de ce de ce roman quelques jours dans la vie de Tomas s'Kusar, roman paru aux \u00e9ditions La Fosse aux ours, un roman que vous nous proposez. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:00:45) [87%] :\r\nOui, c'est un r\u00e9cit en roman riche po\u00e9tique et aussi politique au sens large qui nous propulsent par la gr\u00e2ce de 2 personnages Thomassin et Vaclav Havel dans la Tch\u00e9coslovaquie des ann\u00e9es 70 et 80 et sur les si bien nous le devons, vous l'avez dit tout \u00e0 l'heure Michel \u00e0 Antoine Choplin qui signe l\u00e0, je crois, son 12\u00e8me, roman. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:05) [86%] :\r\nBonjour Antoine Choplin bonjour, oui, on a un joli retour l\u00e0- bas on on vous entend, on bien mais on entend bien aussi de nos voix en retour dans le dans le Studio dans lequel vous \u00eates, on va se dire oui, comme \u00e7a, pour l'instant, puisque vous \u00eates en duplex des studios de France Bleu \u00e0 Grenoble, o\u00f9 vivait dans la r\u00e9gion. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:01:26) [88%] :\r\nJe vis dans la r\u00e9gion oui chevill\u00e9 au Montreux Is\u00e8re et Savoie ou sur les contreforts du massif de Chartreuse. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:34) [83%] :\r\nDonc tous ces paysages toutes ces for\u00eats tous ces Arabes qui sont apparemment tr\u00e8s pr\u00e9sent dans son roman sont assez inspir\u00e9 de des propre paysage que vous avez sous les yeux, dans lesquelles vous vous promenez. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:01:48) [87%] :\r\nJe crois qu'il y a, il y a quelques on convergence avec l'attirance de de de mon ami Thomas pour les paysages et puis de la mienne propre mais sont pas les m\u00eames, on est ici dans les Alpes et pour lui c'est plut\u00f4t l'la boh\u00e8me mais mais oui ce je crois qu'il y a, il y a, il y a ce go\u00fbt pour les pour la nature fait partie aussi de de mon quotidien et je dirais m\u00eame qu'il existe un lien entre march\u00e9 et parcourir ces ces lieux et ses ses paysages et \u00e9crire. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:21) [81%] :\r\nPoint peut-\u00eatre existe, m\u00eame s'il a un lien entre et Antoine ou Antoine et Thomas s'Anik chemin Thomas se et le personnage qui donne le titre \u00e0 son roman, mais vous avez cit\u00e9 \u00e9galement Vaclav Havel oui personnage romanesque oui. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:38) [89%] :\r\nEt puis voil\u00e0 j'irai pas dire qu'Antoine Choplin c'est non parce que vous verrez Tomas s'est aussi inspir\u00e9 de quelqu'un mais de quelqu'un d'autre, alors je recommence, je peux vous dire que ce roman \u00e9voque un moment de l'histoire \u00e9videmment passionnantes de l'\u00e9crivain et futur pr\u00e9sident Vaslav Havel, ce serait juste, mais plus encore, c'est l'histoire d'un jeune cheminot devenu garde- barri\u00e8re qui rencontre Vaclav Havel et sa vie va changer, il va d\u00e9couvrir l'amiti\u00e9, les mots, la r\u00e9flexion politique et s'engager mais presque \u00e0 son insu dans la dissidence, c'est un roman plein de force de silence aussi de po\u00e9sie la v\u00f4tre Antoine Choplin et celle de Tomas s', un homme qui sait parler aux arbres sans doute mieux qu'aux hommes d'ailleurs et qui a pour compagnon un Rolleiflex alors le roman se d\u00e9roule sur plusieurs ann\u00e9es des ann\u00e9es 70 jusqu'\u00e0 la pr\u00e9sidence de Vaclav Havel, voyez que je vous je vous d\u00e9voile la fin, il deviendra pr\u00e9sident mais Antoine Choplin vous enjamber le temps tr\u00e8s librement, comme si, au fond, il avait moins d'importance que l'instant l'instant qui fa\u00e7onnent c'est juste. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:44) [88%] :\r\nJe crois qu'il est un peu inh\u00e9rents, la fa\u00e7on de raconter des histoires que d'\u00eatre dans une approche un peu un pr\u00e9cieux Nice tout ou pointilliste c'est c'est comme si, finalement, j'\u00e9tais assez peu \u00e0 l'aise avec une une approche lin\u00e9aire du r\u00e9cit et je crois que \u00e7a correspond au fait que dans ses trajectoires j'ai l'impression d'en distinguer certains moments beaucoup plus que d'autres pour ne pas dire que certaines m\u00eame certains \u00e9pisodes reste pour moi tout \u00e0 fait inaccessible ou inabordables, donc je ne parle que ce que je ne ce dont, je, je, je peux avoir une image ou ou voil\u00e0 et donc \u00e7a \u00e7a am\u00e8ne effectivement le le le r\u00e9cit s'organiser sous la forme de 2 points de passage en faisant le pari pris un peu de travail aussi dans la structuration derri\u00e8re pour que, pour que dans l'ensemble de ces points finissent par dessiner une n\u00e9buleuse lisible et et et qui, et qui contribue \u00e0 une \u00e0 une forme de narration. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:04:41) [88%] :\r\nAlors avant de parler de v\u00e9ritablement de la narration et et d'\u00e9criture, parlons de du r\u00e9el et de votre rapport au r\u00e9el alors, Vaclav Havel, on l'imagine, c'est un vrai personnage, et apparemment vous le traitez comme telle puisque, on le retrouve pour gagner de l'argent dans une brasserie, o\u00f9 il est manoeuvre, ce qui est ce qu'il a fait d'ailleurs et je l'imagine tr\u00e8s bien se chargeant de ranger les chaises dans les th\u00e9\u00e2tres qui jouait ces pi\u00e8ces et il a effectivement, comme vous le l'\u00e9crivez dans votre livre pass\u00e9 plusieurs ann\u00e9es 5 ann\u00e9es en prison au total en 2 de fa\u00e7on diff\u00e9renci\u00e9e, avant de devenir en 1989 pr\u00e9sident de la Tch\u00e9coslovaquie, alors tout \u00e7a est vrai, vous n'avez pas \u00e0 broder autour de de cette r\u00e9alit\u00e9 -l\u00e0, par contre Tomas s'\u00eatre inspir\u00e9 alors lui il c'est c'est un personnage de fiction romanesque, mais lui aussi inspir\u00e9 d'un d'un vrai personnage trouv\u00e9 \u00e7a sur Internet. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:31) [98%] :\r\nOui. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:05:33) [89%] :\r\nAbsolument, oui oui, alors qu'est -ce qu'il faut effectivement comme vous le dites, vous avez raison de commencer par dire : c'est un personnage de fiction, mais effectivement il y a une jeunesse dans dans le r\u00e9el, et j'ai eu la chance \u00e0 Prague et de, de, de faire la connaissance d'un homme qui s'appelle Bordeaux ne pol\u00e9mique qui \u00e9tait un des tr\u00e8s proches, l'ami de de Vaslav Havel et qui a une une trajectoire qui m'a qui m'a stup\u00e9fi\u00e9 et qui \u00e9tait un homme d'origine extr\u00eamement simple qui, \u00e0 l'\u00e2ge de 13 ou 14 ans et est tomb\u00e9 un peu miraculeusement sur un petit appareil photo, il s'est mis comme \u00e7a va prendre des images et puis l'\u00e9t\u00e9 dans la. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:06:14) [87%] :\r\nDans la r\u00e9gion nord de R\u00e9publique Tch\u00e8que donc de de de rats des Tch\u00e8ques etc, c'\u00e9tait les lieux vraiment de parmi les lieux que que dans dans lesquels Havel a v\u00e9cu \u00e9galement et donc ils ont fait connaissance, comme \u00e7a, et cet homme qui, qui ne se destinait pas du tout un engagement politique ou intellectuelle et progressivement dans la n\u00e9buleuse Havel devenu lui- m\u00eame un militant, un dissident et est devenu aussi le photographe ou l'un des photographes attitr\u00e9s doivent -elles et avec cette photo extraordinaire qui finira par faire \u00e7a en 89 o\u00f9 on voit qu'une photo assez connu on voit Havel comme \u00e7a de trois-quarts arri\u00e8re avec cette foule 2 millions de personnes sur la place Wenceslas et et ce visage Havel presque embarrass\u00e9 de cette explosion de demandes de liesse populaire comme \u00e7a et avec cette position qu'on imagine de de volumes comme \u00e7a un peu dans son dos, dans son ombre, comme il l'a toujours \u00e9t\u00e9 et est -ce ces quelques discussions que j'ai pu avoir avec Bordon qui finit d'ailleurs par \u00e0 Arles donc qui a \u00e9t\u00e9 vraiment reconnue en tant que photographe qui a fait des images extraordinaires de cette tch\u00e9coslovaque, ils ann\u00e9es 60 \u00e0 90, bon ce sont des choses veut \u00e9videmment qui ont pu nourrir l'\u00e9mergence de ce personnage de Tomas, apr\u00e8s tout, tout s'arr\u00eate l\u00e0, c'est-\u00e0-dire que, effectivement, moi je, je, je, je, lui invente ce rapport \u00e0 la nature ce ce rapport au train et ce travail de cheminots et et et voil\u00e0, et l'ensemble des choses qui figurent dans ce texte, on rel\u00e8ve de mon hygi\u00e8ne de mon imagination. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:08:02) [93%] :\r\nVous avez une imagination fertile, on le sait, \u00e0 travers tous vos romans puisque je disais que c'\u00e9tait votre 12\u00e8me juste 12\u00e8me 13\u00e8me enfin. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:08:10) [90%] :\r\nEt ce qui se passe, oui, \u00e7a doit \u00eatre \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:08:12) [87%] :\r\n\u00e7a doit \u00eatre \u00e7a, voil\u00e0, vous aimez mettre en sc\u00e8ne la les les th\u00e8mes qui vous int\u00e9ressent en sait que vous utilisez beaucoup les toiles de fond historique, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 le cas par exemple de votre pr\u00e9c\u00e9dent livre une for\u00eat d'arbres creux l\u00e0, il \u00e9tait question du du camp de Terezin puis on reviendra sur la question de l'argent qui est un motif chez vous, mais ces toiles de fond historique vous porte aussi. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:08:33) [86%] :\r\nOui, elle me porte, elle me porte d'une d'une d'une fa\u00e7on peut-\u00eatre particuli\u00e8re, c'est qu'elle me porte pas en tant que telle, je, je, je ne suis pas historien et et et ma gourmandise de l'histoire, et si elle est, elle est r\u00e9elle, parfois, mais elle s'arr\u00eate avec l'envie de faire valoir \u00e0 l'avant- plan de ses toiles de fond ce qui rel\u00e8ve d'une humanit\u00e9 Simple donc je m'int\u00e9resse. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:09:01) [87%] :\r\nPas forc\u00e9ment au aux grands hommes au grand fait historique, sauf \u00e0 consid\u00e9rer qu'ils sont de nature on ne on on on en brossant comme \u00e7a \u00e0 l'arri\u00e8re- fond est une sorte de tableau sont de nature \u00e0 faire \u00e9merger la petite lueur d'humanit\u00e9 qui, chez certains personnages continuent \u00e0 \u00e0 \u00e0 me sid\u00e9r\u00e9s, au fur et \u00e0 mesure des rencontres que je peux faire, que ce soit des rencontres dans le r\u00e9el ou dans la litt\u00e9rature, comment des gens dans ces contextes de trag\u00e9die ou de grande pr\u00e9carit\u00e9 d'emprisonnement de menaces continuent \u00e0 se se tenir debout \u00e0 inventer des des d\u00e9tours de fraternit\u00e9 de des Russes d'humanit\u00e9 pour voil\u00e0 garder cette cette dignit\u00e9 malgr\u00e9 tout \u00e7a, c'est quelque chose qui me qui qui qui qui alimentent depuis longtemps mon mon travail d'auteur et c'est en ce sens l\u00e0 que l'histoire en tant que toile de fond effectivement me m'int\u00e9resse. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:10:00) [79%] :\r\nAnnick je vous avez convi\u00e9 Felipe Castro \u00e0 lire quelques pages de ce roman de d'Antoine Choplin que quel extrait : avez -vous choisi. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:10:09) [88%] :\r\nAlors celui -l\u00e0 se d\u00e9roule bien apr\u00e8s la la 1\u00e8re rencontre entre Thomasset et Vaslav Divac cela parce que Vaclav Havel souvent la plupart du temps ces Vaclav dans le roman, puisqu'il s'agit d'une histoire d'amiti\u00e9 aussi 20 vient lui rendre visite dans sa petite maison de garde- barri\u00e8re, ils sont autour d'une table, autour d'un caf\u00e9 aussi et Toma c'est lui raconte et ce n'est pas tr\u00e8s facile, parfois il bredouille un peu, il lui raconte ce qu'il ressent lorsqu'ils regardent passer les trains et d'alors, une association d'id\u00e9es et, effectivement, elle nous est rapport\u00e9e par le com\u00e9dien Felipe Castro. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:10:40) [88%] :\r\nDonc. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:41) [68%] :\r\nTu vas rire va il y Tomas sans se redressant soudain. \r\nIl y a un train que j'aime bien, c'est parce qu'il me fait penser \u00e0 toi c'est le train de. \r\n30 coup main c'est un vote, cela tient donc il est blanc \u00e0 moustache. \r\nTomasz parfaitement s\u00e9rieux c'est un train de nuit qui trace sa route vers l'ouest, les wagons sont bourr\u00e9s de minerai et pour peu qu'il y a un peu l'UNSA produit des sentiments en plus quand ils passent ici c'est vraiment au ralenti et des fois, il me semble qu'il n'y aurait pas besoin de grand chose pour que je saute sur un marchepied. \r\n\u00e7a fait sourire, Radislav. \r\nLe train de coups de loi. \r\n22 heures 9 tous les soirs, sauf le samedi. \r\nLes sourires de Vaslav s'\u00e9largit encore et il tend son bras pour tapoter l'\u00e9paule de Tomas s'. \r\nIls finissent leur caf\u00e9. \r\nEt ces photos demande ah oui, bien s\u00fbr, je peux te montrer quelques-unes, si tu veux. \r\nUne heure plus tard, les photographies de Tomas sont dispers\u00e9s partout o\u00f9 cela est possible dans l'espace de la pi\u00e8ce entre Batlles avait en masse la conversation vive \u00e0 maintenant cesser. \r\nVaclav continuer \u00e0 observer les images en silence, en se d\u00e9pla\u00e7ant doucement. \r\nVeillons \u00e0 ne pas pi\u00e9tiner les photos jonchant le sol Thomas se tient debout, adoss\u00e9 \u00e0 la porte, jambes crois\u00e9es. \r\nJ'aime \u00e7a, les \u00e9corces diva de cela. \r\nJe sais pas trop ce que \u00e7a vous dit Tomasz pour l'instant, je trouve pas que \u00e7a ressemble tellement aux vrais \u00e0 celle qu'on peut voir ici dans la for\u00eat et pourtant c'est bien elle que je prends en photo je mal m\u00e9prendre. \r\nEt c'est \u00e7a que tu veux, demande 21. \r\nTout c\u00f4t\u00e9 photo soit une copie parfaite de la r\u00e9alit\u00e9. \r\nThomas semble r\u00e9fl\u00e9chir un instant. \r\nJ'aimerais surtout que \u00e7a ressemble un peu aux \u00e9corces que j'ai dans la t\u00eate. \r\nBien s\u00fbr cela. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:12:57) [82%] :\r\nQuelques jours dans la vie de Tomas ce Kusar sont \u00e9tait un extrait, vous avez dit que vous aviez. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:13:05) [85%] :\r\nAntoine Choplin Thomas c'est le garde- barri\u00e8re un peu solitaire et dont les coll\u00e8gues se moquent facilement vous int\u00e9resse autant sinon davantage que Vaslav Havel qui se qui se joue entre. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:13:20) [86%] :\r\nAlors d'abord, vous avez raison de dire que y monter reste au moins autant que que Vaclav Havel, m\u00eame si on a le peu que je connais de de la trajectoire de Havel m'a fascin\u00e9 de depuis longtemps s'enracine dans des choses qui sont presque des choses d'enfants, cependant, pour moi, enfin, on y reviendra si, si, si, si n\u00e9cessaire, mais c'est d'abord effectivement un texte sur Tomas ce Kusar et comme si, pour finalement \u00e7a m'\u00e9tait d\u00e9j\u00e0 arriv\u00e9 aussi dans d'autres textes la la figure tut\u00e9laire de Havel \u00e9tait pour moi trop grande voir aborder de front et que j'avais besoin de trouver finalement attendre un personnage de Tomas d'un personnage Amar \u00e0 ma mesure dans le contre l'\u00e9paule duquel je puisse cheminer et m'approcher comme \u00e7a dans une sorte de spirale concentriques de de ce personnage avait mais c'est l'histoire de ce effectivement qui qui qui qui compte alors ce qui se joue entre eux mais je crois que c'est une histoire d'amiti\u00e9 donc. \r\nDans la force des protagonistes chacun des siennes de force mais celle de Havel \u00e9tait les consid\u00e9rable pour ce qui \u00e9tait de d'accueillir d'accueillir l'alt\u00e9rit\u00e9 d'accueillir une forme d'inconscience politique et donc de commencer par \u00eatre dans une approche humaniste avant d'\u00eatre dans une approche de strat\u00e8ge ou de militants, fait que cette amiti\u00e9 va construire quelque chose et ce quelque chose c'est, pour moi, ni plus ni moins que le la la construction d'une d'une conscience politique sur des bases qui sont au d\u00e9part tout \u00e0 fait improbable, comme nombre d'\u00e9voquer tout \u00e0 l'heure ce Tomas, ce n'est pas du tout calibr\u00e9, de par ses origines, de par son activit\u00e9 et de par son app\u00e9tence pour la nature et pour les choses simplement, de par son sa difficult\u00e9 parfois \u00e0 prononcer des paroles et \u00e9changer avec les autres et pas du tout calibr\u00e9 pour la chose politique et c'est par cette humanit\u00e9 profonde cette amiti\u00e9 que va se d\u00e9clencher cette chose l\u00e0 tout en douceur et va amener finalement Tomasz dans une forme de conscience et de combats politiques. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:15:39) [93%] :\r\nLa la belle chose que vous nous dites Antoine Choplin au fil de vos livres, c'est que cette capacit\u00e9 d'ouverture qui peut se faire en se frottant \u00e0 l'humanit\u00e9 de de l'autre elle a peut arriver, on l'a tous en nous. \r\nEn ces temps un peu sombre o\u00f9 \u00e9tait politiquement d'ailleurs et ce pas seulement de la France, \u00e7a c'est une belle chose \u00e0 nous dire. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:16:04) [86%] :\r\nJ'aurais envie de de pouvoir abonder \u00e0 ce que vous dites, je, je, je vais m'en m\u00e9fier parce que je, je veux pas du tout faire th\u00e9or\u00e8me en aucune mani\u00e8re, avec tout \u00e7a, je, je, je pr\u00e9f\u00e8re m'en tenir cette histoire et puis que chacun puisse, on voit bien le lire, vous pratiquez une une agr\u00e9able extrapolation sur sur cette sur cette base l\u00e0 plut\u00f4t que moi de de de pontifier sur ce que chacun portait sur ce que voil\u00e0 je, je, ce c'est c'est pas mon c'est pas mon propos. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:16:37) [81%] :\r\nEntendu alors en lui- m\u00eame, Tomas est un \u00eatre simple, vous le disiez, mais aussi politique, c'est ce que vous avez voulu montrer la po\u00e9sie et disait au d\u00e9but de l'\u00e9mission extr\u00eamement pr\u00e9sente, c'est un \u00eatre politique. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:16:50) [87%] :\r\nOui, c'est un \u00eatre politique, pas au sens de de acad\u00e9mique du terme, c'est-\u00e0-dire \u00e7a \u00e7a \u00e7a voil\u00e0 c'est c'est pas un \u00e9rudit c'est pas quelqu'un qui, qui a une conscience, encore une fois, de, de, de la de la question politique mais qui, par sa nature par son attention au monde par sa capacit\u00e9 peut-\u00eatre \u00e0 d\u00e9caler un regard m\u00eame si c'est sur une \u00e9corce d'arbre ou ou une telle, ou on ou une berge Ronettes ou un oiseau de des For\u00eats va pouvoir entrer \u00e0 son insu et sans le savoir dans une forme de lecture po\u00e9tique du monde et peut-\u00eatre de pratiques politiques du monde, 6 \u00e0 consid\u00e9rer son son son travail de son travail de photographe pour moi et je je pense et j'y pense aussi pour un certain nombre de de personnages de mes livres qui font un peu arch\u00e9type finalement quand on finit par regarder le m\u00eame trajectoire d'auteurs, c'est, je pense \u00e0 ce mode de Baudelaire que j'aime beaucoup et et qui, qui dit le g\u00e9nie, c'est de savoir convoquer l'enfance \u00e0 volont\u00e9 et et je pense que Thomas s'. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:18:02) [86%] :\r\nDonc, comme d'autres personnages que j'aime et que que j'ai mis en page fait partie de o\u00f9 et et dou\u00e9 de de cette forme de g\u00e9nie. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:18:12) [94%] :\r\nC'est cela que vous vouliez nous dire quand vous avez parl\u00e9 de votre propre enfance tout \u00e0 l'heure, on peut faire le lien l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:18:20) [84%] :\r\nC'est non j'\u00e9tais parce que j'\u00e9tais pas tout \u00e0 fait sur ce registre, j'\u00e9tais plus sur un souvenir, un souvenir de de de adolescence peut-\u00eatre je je ne sais plus exactement mais o\u00f9 je suis all\u00e9 avec mon p\u00e8re, voir la 1\u00e8re repr\u00e9sentations \u00e0 Paris de l'Audience et Vernissage c'\u00e9tait au Th\u00e9\u00e2tre de l'essayons ont donc ces ces, ces 2, ces 2 pi\u00e8ces \u00e9crites par Havel en prison et qui \u00e9tait pass\u00e9 sous le manteau jusque jusqu'en Occident qu'ont \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9s par Jean Bois en France et Pierre Arditi qui, qui jouait le r\u00f4le de de Vanek et, et et voil\u00e0 et je me souviens qu'\u00e0 la fin de ces repr\u00e9sentations, donc je sais plus exactement dans quelle ann\u00e9e on est peut-\u00eatre 75 76 quelque chose comme \u00e7a, ont sign\u00e9 des p\u00e9titions pour la lib\u00e9ration de avait donc \u00e7a, c'est pour moi une seule sorte de premi\u00e8res entr\u00e9es en a accueilli et et et et qui a fait que apr\u00e8s ben oui voil\u00e0 cette cette trajectoire a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s clair qui qui qui qui a suscit\u00e9 mon\u00e9taire et ma curiosit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:19:21) [78%] :\r\nNich\u00e9 \u00e9couterait un autre extrait de ce rebond. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:19:24) [83%] :\r\nBen, pr\u00e9cis\u00e9ment, pour entrer en avait -il peut-\u00eatre de Tomas, les gardes- barri\u00e8res qui s'est donc li\u00e9 avec Vaclav Havel et peu \u00e0 peu, int\u00e9gr\u00e9 au groupe qui entoure le le dissident et qui luttent contre le pouvoir r\u00e9pressif, il en a beaucoup, il en est beaucoup question de et, l\u00e0, il y a partout \u00e9videmment de de l'\u00c9tat et il accepte Tomas de poster une p\u00e9tition pr\u00e9cis\u00e9ment devenu c\u00e9l\u00e8bre \u00e0 la Charte 77 il se fera prendre et nous le retrouvons dans sa cellule, toujours par la voix de Felipe Castro. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:19:58) [70%] :\r\nOn puisse murmure Tomasz. \r\n\u00e7a te dit rien toi donc puisse. \r\nC'est pas tant qu'on n'a pas vrai. \r\nIl a \u00e9cart\u00e9 les genoux et des yeux, il suit le d\u00e9placement nerveux d'un cloporte qui d\u00e9crit des dr\u00f4les de trajectoire entre ses pieds. \r\nPar moments, Thomas s'incline m\u00eame plus nettement pour ne pas le perdre des yeux lorsqu'ils s'aventurent \u00e0 son aplomb sur le banc. \r\nEst ce que tu fous l\u00e0 mon vieux. \r\nContinue \u00e0 voix basse. \r\n\u00e7a fait une connerie toi aussi. \r\nLe cloporte s'arr\u00eate un court instant reprend sa course. \r\nForc\u00e9ment, quand on a fait une. \r\nC'\u00e9tait la S\u00e9cu, la f\u00eate, mais \u00e7a ne change rien. \r\nJe cloportes dispara\u00eet un instant sur le banc avant de revenir entre les souliers de Tomas. \r\nTiens, imaginons que t'es fichu tes sales pattes sur les pages d'un livre, je sais pas moi que tu te sois balad\u00e9 sur les po\u00e8mes forte dans les petits dans le Journal de Kafka, h\u00e9 bien, rien que pour \u00e7a, tu m\u00e9rites retrouver ici. \r\nPense un moment aux femmes l\u00e9g\u00e8res de Zahi forte. \r\n\u00e0 la fantaisie de Hrabal aux d\u00e9ambulations nocturnes de Kafka. \r\nEt aussi : climat, travail Kolic et m\u00eame \u00e0 pas Tosca auquel il n'a pourtant pas compris grand chose. \r\nCe sont l\u00e0, tous les auteurs qui l'a lu et il ne veut en oublie aucun. \r\nSans parler des textes de Havel, marmonne -t-il encore alors la petite \u00e0 trottiner sur celui -l\u00e0 \u00e9tait vraiment foutu. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:21:49) [61%] :\r\nIl dit point non c'est quand il y a l\u00e0 encore donc exercer, rien n'est encore si au a d\u00e9cid\u00e9 y a soir moi et voil\u00e0 on on n'a pas sign\u00e9, il n'est jamais alors Monsieur et je regarde. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:22:23) [61%] :\r\nCe que je suis plus que plus que. \r\nPour point. \r\nUne fois j'oui. \r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:22:57) [79%] :\r\nL'Toulouse. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:23:02) [85%] :\r\nMusique qui fleure bon les ann\u00e9es 70 pr\u00e9cis\u00e9ment, en 1978 \u00e0 la sortie de cet album d'un groupe, probablement, alors on n'est pas tch\u00e8que donc on pas savoir mais probablement mythique en tout cas tr\u00e8s embl\u00e9matique de la Seine interdite devra en 2 tch\u00e9coslovaque, c'\u00e9tait de Plastic people avde\u00ef lieu Leavers et vous parliez de la Charte 77 Addiction c'est cette cette charte c'est c'est ce qui a finalement motiv\u00e9 cette charte c'est la r\u00e9pression exerc\u00e9e contre ce groupe. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:23:34) [87%] :\r\nOui c'est, c'est ce qu'on l'interroge, de l'histoire, je ne sais pas si elle est encore tr\u00e8s vivace, \u00e7a vous le savez -vous, Antoine Choplin en Tch\u00e9coslovaquie, on y pense encore cette Charte 77. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:23:44) [97%] :\r\nVoil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:23:46) [84%] :\r\nAh, je ne sais pas, enfin je. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:23:47) [75%] :\r\nJe vous \u00eates vraiment si ce est pas faire de vous un historien mais un peu. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:23:50) [85%] :\r\nOui, oui, oui et je me garderai bien d'aller tr\u00e8s mal, oui, je crois que \u00e7a, \u00e7a fait quand m\u00eame partie de cet itin\u00e9raire historique contemporain dont beaucoup de de de Tch\u00e8ques ont encore tout \u00e0 fait conscience oui. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:24:03) [99%] :\r\nEt c'est un passage important dans votre livre. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:24:05) [68%] :\r\nQuoi. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:24:06) [93%] :\r\nTout ce qui tourne autour de cette Charte 77 de cette p\u00e9tition de de cette mobilisation des des jeunes autour de nous, du moins jeunes d'ailleurs d'autour de Havel. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:24:16) [86%] :\r\nOui, oui, c'\u00e9tait moi, et puis je crois que c'est c'est \u00e7a fait aussi entrer de plain-pied pour revenir vraiment au roman Tomasz dans la r\u00e9alit\u00e9 du combat, c'est-\u00e0-dire que l\u00e0, c'est bon, on n'est plus seulement garde- barri\u00e8re ou dans, dans, dans la campagne de troupes 9 en train de, de, de raisonner ou r\u00e9fl\u00e9chir sur la question de la r\u00e9sistance, on est, on est au combat et, effectivement, parmi les \u00e9pisodes qui ont effectivement exist\u00e9 de, de, de diffusion de cette charge parce qu'il s'agissait d'une part, de la faire signer, mais aussi de faire savoir qu'elle \u00e9tait sign\u00e9 et donc c'\u00e9tait une des difficult\u00e9s du combat de, de, de, de Havel \u00e9tait et de cesser de ses proches et de ses amis, c'\u00e9tait de de faire circuler donc de de d'envoyer de passer par les services de poste pour que les gens sachent et que c'est cette cette chose -l\u00e0 est en train de se r\u00e9pandre. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:25:07) [78%] :\r\nC'est une autre rh\u00e9torique sans Twitter sans son oui oui oui en interne suite etc assez fou, ils allaient vraiment et au bureau, \u00e0 la Poste, enfin au au bo\u00eete de bo\u00eete postale poster leur chatte 77, vous nous rappelez en 2 mots quand m\u00eame le contenu de cette charte de de quoi il s'agissait pour ceux qui ne le savent pas, et qui n'ont pas lu votre livre. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:25:28) [87%] :\r\nCette charte \u00e9tait \u00e9tait \u00e9tait un un texte qui qui s'\u00e0 d\u00e9fendre les droits humains fondamentaux on Versus le r\u00e9gime de qui \u00e9tait un r\u00e9gime extr\u00eamement dur, opaque et contraignant et donc. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:25:49) [84%] :\r\nEt qui avait envoy\u00e9 quelques membres de du groupe rock qu'on en convenait d'entendre en priv\u00e9 qui envoie. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:25:54) [75%] :\r\nIl a \u00e9t\u00e9 effectivement un d\u00e9clencheur oui oui oui. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:25:58) [89%] :\r\nAlors le la fraternit\u00e9, c'est, je crois que vous l'avez mentionn\u00e9 d'ailleurs tout \u00e0 l'heure, c'est un des motifs de de vos romans, en g\u00e9n\u00e9ral, et cette fraternit\u00e9 avec le le cloporte, elle est de quel ordre qu'est -ce qu'elle signifie, \u00e0 vos yeux. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:26:12) [84%] :\r\n\u00e0 une somme que beaucoup de choses sont dites donc dans ce dans dans cette petite extrait qui est magnifiquement lui d'ailleurs je profite pour le Felipe Castro \u00e9tait merci, non merci, oui voil\u00e0, merci beaucoup, oui, bah c'est c'est c'est cette fraternit\u00e9 \u00e9vidente ou que s'invente Tomasz \u00e0 la faveur de cette circulation un peu erratique du cloporte au sol comme lui, emprisonn\u00e9 dans cette ces ces bulles sombres et humides et et et voil\u00e0, ils sont, ils sont dans cette, dans cette proximit\u00e9 o\u00f9 lui- m\u00eame se sent peut-\u00eatre r\u00e9duit \u00e0 l'\u00e9tat animal \u00e0 l'\u00c9tat d'insectes pour avoir commis un Crime dont il a du mal \u00e0 mesurer la la la r\u00e9alit\u00e9 donc c'\u00e9tait dans le dos, il est aussi lui dans l'air, une esp\u00e8ce de, de, d'insouciance ou de. \r\nOu de noms que nous culpabilit\u00e9 de de de cet insecte dont il partage comme \u00e7a furtivement le destin. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:27:15) [91%] :\r\nLa r\u00e9sistance dans la dur\u00e9e, et \u00e7a c'est surtout Vaclav Havel, on le sait, c'est l'art comme r\u00e9v\u00e9lateur, ce sont des motifs r\u00e9currents dans ce livre et et dans vos livres, Antoine Choplin mais je n'ai pas envie de faire non plus de vous, le chantre du courage, de la loyaut\u00e9, etc, vous avez de la tendresse aussi pour d'autres personnages, par exemple, celui d'une d'une femme qui s'appelle car \u00e0 qui elle va plier devant la la pression, elle va collaborer avec avec l'\u00c9tat, enfin, et elle va donner et pour, \u00e0 vos yeux, c'est aussi une une victime. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:27:51) [85%] :\r\nOui, c'\u00e9tait une victime et c'est une victime qui ben peut-\u00eatre, contrairement \u00e0 d'autres personnages, on n'a pas su en pareille circonstance, attraper quelque chose qui est de l'ordre, j'essaie de faire le lien avec eux donc de votre question s'avec la question de la part de l'art n'ont pas encore une fois comme une chose majestueuse et et d\u00e9finitive mais comme cette petite part d'imp\u00f4ts pour laquelle, pour le coup, moi je, je, j'ai vraiment l'impression qu'elle est tr\u00e8s tr\u00e8s d\u00e9mocratiquement et universellement partag\u00e9e, petite part de Patrimoine sensibles int\u00e9rieur ventral personnel \u00e0 chacun et qui est quelque chose qui est mobilisable \u00e0 la faveur d'un certain nombre de peut-\u00eatre de chances de, de, de, de rencontres, de de d\u00e9clencheur myst\u00e9rieux mais qui fait que voil\u00e0, m\u00eame dans les pires moments, finalement, est quelque chose peut aller puiser cette sorte d'\u00e9tincelle int\u00e9rieure qui va donner lieu, je je prends parfois l'exemple de ce que dans les derniers moments et les juifs juive fabriqu\u00e9 comme \u00e7a des petits objets absolument magnifique dans une bo\u00eete d'allumettes comme si finalement, au bout du bout, il y avait cette capacit\u00e9 quand m\u00eame \u00e0 cr\u00e9er quelque chose \u00e0 faire valoir une parole personnelle. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:29:18) [86%] :\r\nAvait -il d'ailleurs en parle magnifiquement dans ce livre qui m'a boulevers\u00e9 et qui s'appelle Les Lettres \u00e0 Olga et qui consigne l'ensemble des qu'il a \u00e9crite sa femme Olga pendant \u00e7a c'est assez diff\u00e9rentes, p\u00e9riode de captivit\u00e9 et ils parlent presque d'ailleurs avec une sorte de honte du plaisir et je crois que oui, je suis pass\u00e9 par le plaisir ou de joie ne serait extr\u00eamement fort \u00e0 ce \u00e0 \u00eatre dans la contrainte de l'emprisonnement et de la place tr\u00e8s singuli\u00e8re, que cette situation lui accorde au regard de sa pratique d'd\u00e9crivant et il en a honte parce qu'il sait que, autour de lui, par des gens sont emprisonn\u00e9s, des gens sont menac\u00e9s, etc, et que lui, il \u00e9tait dans un confort, dit -il, alors que les conditions d'emprisonnement sont tr\u00e8s dures, mais dans un confort qui lui permet d'aller convoquer cette petite part artistique pour revenir \u00e0 la Une, car je pense que voil\u00e0 quelque chose n'a pas jou\u00e9 dans ce sens, \u00e7a donnerait presque envie de de r\u00e9\u00e9crire l'histoire en se mettant \u00e0 ses c\u00f4t\u00e9s et et de voir ce qui s'est pass\u00e9 pour elle ou ce qui ne s'est pas pass\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:30:23) [87%] :\r\nOui. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:30:23) [89%] :\r\nAntoine Choplin j'aimerais \u00e0 vous, vous vous prononcez le nom de Liga donc la la femme de de Vaclav Havel, elle traverse votre roman tr\u00e8s tr\u00e8s tr\u00e8s discr\u00e8tement jusqu'\u00e0 un moment o\u00f9 elle appara\u00eet davantage Olga, qui a toujours soutenu le futur pr\u00e9sident et qui a tenu bon, m\u00eame au pire moment de la r\u00e9pression et je vous propose d'\u00e9couter ce ce court passage de votre roman Vaclav Havel se pr\u00e9pare une nouvelle fois, aller en prison et que \u00e7a lui pend au nez, et il fait part de ses d\u00e9sirs, on peut presque dire vous allez un peu d'humour l\u00e0 dedans, vous le verrez, on peut dire ses volont\u00e9s \u00e0 son \u00e9pouse, Felipe Castro. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:31:00) [85%] :\r\nIl y a encore beaucoup d'chose dont nous devons parler toi et moi, et peut-\u00eatre de celle -ci en tout 1er c'est au sujet de telles visites, il faudra qu'elle soit vraiment r\u00e9ussie plus r\u00e9ussie et qu'elles ont \u00e9t\u00e9 jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent, tu sais combien c'est difficile quand on ne peut se voir aucune ont tous les 2 ou 3 mois, c'est pourquoi nous devons les pr\u00e9parer avec soin toi surtout. \r\nEt par exemple, je crois qu'il te sera utile avant les visites de relire mes derni\u00e8res lettres pour te remettre en m\u00e9moire ce que j'ai plut\u00f4t demand\u00e9. \r\nCela tendrait \u00e0 pr\u00e9parer une sorte de Synopsis pr\u00e9cis afin de ne rien oublier de ce que nous devons nous dire qui pourra y ajouter tout ce qui tout semble important. \r\nSachant que l'important n'est pas forc\u00e9ment en ces circonstances, ce qu'il y a de plus important, certains d\u00e9tails n'int\u00e9resse au plus haut point parce qu'il me permettent de me rapprocher au dehors, bien plus que les grandes id\u00e9es ou ou des choses complexes que l'on ne peut pas r\u00e9ellement abord\u00e9s dans le temps court des visites. \r\nIl y a une chose qui me vient \u00e0 l'esprit, lors de tes visites fait en sorte, s'il te pla\u00eet d'\u00eatre bien habill\u00e9 la plus \u00e9l\u00e9gante possible, pensent que c'est comme une photo qui me tiendra compagnie pendant plusieurs mois, je fais attention \u00e0 tes cheveux, tu sais, parfois, ils ont un peu tendance \u00e0 ressembler \u00e0 l'appareil. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:32:20) [76%] :\r\nLe groupe les Vaclav Havel encore m\u00eame dit \u00e7a avec le sourire, on l'apprend dans l'an dans le roman, et puis probablement dans. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:32:27) [81%] :\r\nUrgence vers un juste, juste pour dire que c'est, c'est c'est c'est c'est c'est repris textuellement : je me serais pas permis de, de fait, on n'a rien \u00e0 cette \u00e0 cette belle femme, quelqu'un qui a \u00e9t\u00e9 Olga, mais non non c'est c'est effectivement c'est : c'est ce qui se permettait de dire dire que cette exigence qui \u00e9tait hallucinante Gravel sur lui- m\u00eame et aussi sur sa femme lors de ces dossiers de ces visites avec ses ce temps de pr\u00e9paration est effectivement une r\u00e9alit\u00e9 qui, jusqu'\u00e0, jusqu'\u00e0 effectivement la question de de l'apparence physique oui. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:32:59) [85%] :\r\nExigence qui ressort quand m\u00eame dans celui venant mais comment, comment vous aviez travaill\u00e9 le roman qui n'est pas tr\u00e8s \u00e9pais, j'ai pas le jeu, j'ai sous les yeux l\u00e0 quoi, pr\u00e8s de 100 pages environ avec beaucoup de personnages v\u00e9ridiques d'ailleurs qui ont qui ont exist\u00e9, qui tournait autour de Vaclav Havel, des com\u00e9diens de enfin, des gens de la culture, g\u00e9n\u00e9ralement, mais aussi \u00e0 des gens plus simple, comme vous disiez des personnages qui serait int\u00e9ressant, d\u00e9velopp\u00e9 l'Hlinka par exemple la la victime de la r\u00e9pression victime d'elle- m\u00eame aussi Olga, moi j'avais envie d'enfant, j'avais presque envie de d'avoir davantage de Olga droits quoi dans ce texte, comment faites -vous vos choix, comment \u00e9purer vous Antoine Choplin. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:33:38) [81%] :\r\nDu boulot, vous allez nous dire \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:33:40) [76%] :\r\nIl est. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:33:42) [88%] :\r\nOui, un peu de boulot, oui, oui, bien s\u00fbr, oui, oui, oui, mais surtout une une tentative donc je mesure que \u00e7a ne se s\u00e9pare, \u00e7a c'est sympa la rigueur scientifique, mais une tentative de de m'en tenir au plus pr\u00e8s de mon sujet, une fois qu'il l'a pas, il m'appara\u00eet clairement et quelques fois cette cette impression et tardive d'ailleurs dans un processus de de cogitations de 2 conceptions, sans parler de l'\u00e9criture elle- m\u00eame mais demande tenir \u00e0 ce sujet, qui en l'occurrence se reconna\u00eet pour centre de gravit\u00e9, le personnage de Tomas scooter et donc il s'agit d'\u00e9viter de consentir \u00e0 ce ce \u00e0 quoi le romancier parfois confront\u00e9s, c'est-\u00e0-dire une sorte des Montassier envers un corridor narratif romanesque parce qu'effectivement on croise tout d'un coup, telle ou telle personnages dans cette n\u00e9buleuse et que on on se on on apprend parce qu'on se renseigne sur lui que c'est, c'est c'est une histoire \u00e0 part enti\u00e8re et donc il y a une sorte de la de tentation \u00e0 laquelle, \u00e0 mon sens, il faut r\u00e9sister, de s'engouffrer dans le s'il y a H 2 de ces personnages ou de tous ces petits ces petites routes de d\u00e9rivation qui en plus dans des univers aussi aussi puissant que celui qu'elle je veux comprendre dans ce livre ne cesse pas d'appara\u00eetre ne cesse jamais d'appara\u00eetre donc en rester en rester l\u00e0 au plus pr\u00e8s et si ces personnages qui pourtant ont pour certains d'entre eux des destin\u00e9e incroyable des histoires incroyables apparaissent dans la n\u00e9buleuse de de Kusar h\u00e9 ben j'allais dire avec toute la tendresse et le respect, admiration que j'ai pour eux, tant pis pour eux, c'est-\u00e0-dire ce n'est pas de \u00e7a dont dont il s'agit ici et restons \u00e0 hauteur d'homme, \u00e9paule contre \u00e9paule avec ce Tomas se Kusar que je me suis choisi pour entrer dans ce monde. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:35:35) [89%] :\r\nVoil\u00e0, ce sera la derni\u00e8re phrase de m\u00eame si on avait Arbel pens\u00e9 de vous Antoine Choplin autour de de votre roman quelques jours dans la vie de Tomas se Kusar, qui est paru dans une maison d'\u00e9dition qu'on conna\u00eet peut-\u00eatre un peu mal en Suisse, les \u00e9ditions de La Fosse aux autres. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:35:51) [75%] :\r\nQui sait, ses 20 ans cette ann\u00e9e, exactement les -moi juste de vous couper, qui est vraiment m\u00e9rite d'\u00eatre connu et reconnu pour pour pour son travail, manif. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:36:01) [76%] :\r\nA un tr\u00e8s beau catalogue en tout cas j'\u00e9tais externe oeil vraiment un tr\u00e8s beau catalogue de litt\u00e9rature fran\u00e7aise contemporaine : oui merci joyeuse vous anniversaire qui a \u00e9t\u00e9 fond\u00e9e \u00e0 Lyon en 97 et puis voil\u00e0, \u00e0 Lyon ou \u00e0 Grenoble, \u00e0 Lyon, de ont d'abord, vous en savez se pas des gens, c'est \u00e9tonnant, donc, merci infiniment Antoine Choplin et une belle addiction \u00e0 tr\u00e8s bient\u00f4t, \u00e0 bient\u00f4t, Michel Mercier, Felipe Castro sur ce lectures, c'\u00e9tait tr\u00e8s tr\u00e8s beau, tr\u00e8s agr\u00e9able finalement devra quand m\u00eame oui, de laisser sa t\u00eate bondir je m'c\u00f4t\u00e9 hein le le 3\u00e8me mouvement Ennahda durement molto du quatuor \u00e0 cordes, c'est tr\u00e8s beau, \u00e7a va aller dans le dans cette ambiance, cette fin amoureuse, quatuor \u00e0 cordes \u00e0 num\u00e9ro 3 en la majeur de Robert Schuman, par l'Equateur d'appel. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-01-30T10:57:00Z", "program": {"href": "/programs/2AB538CF-EFFA-4B63-A091-02A932FAAC98", "id": "2AB538CF-EFFA-4B63-A091-02A932FAAC98", "name": "Versus-lire"}, "contributors": [{"function": "Auteur du texte", "name": "Choplin, Antoine", "role": "\u00e9crivain", "type": "Auteur"}, {"function": "Producteur/trice Radio", "name": "F\u00e9lix, Jean-Marie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Schuin, Anik", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "R\u00e9citant/e", "name": "Castro, Felipe", "role": "com\u00e9dien", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Choplin, Antoine", "role": "\u00e9crivain", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Durand-Vallade, Mich\u00e8le", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-64FF096C-DC47-4299-93A1-CC6A17AB0400", "internalArchiveId": "64FF096C-DC47-4299-93A1-CC6A17AB0400", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'invit\u00e9 : Mathieu Crettenand, responsable du projet Horizon Acad\u00e9mique", "publicationDate": "2017-01-30T00:00:00Z", "durationSec": 742, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8310524", "imageURL": "http://www.rts.ch/8256765.image", "alternativeTitle": ["Mathieu Crettenand, responsable du projet Horizon Acad\u00e9mique", "Mathieu Crettenand, responsable du projet Horizon Acad\u00e9mique / RVA3_2017-01-30T07:20:00_l-invite", "Mathieu Crettenand, responsable du projet Horizon Acad\u00e9mique / RVA3_2017-01-30T07:20:00_l-invite"], "variantIds": ["ece-8310542", "ece-8310524"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-10-25T13:22:25Z", "speechToTexts": ["20.02.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [57%] :\r\nEt qui \u00e9tait avec nous pourquoi donc de point. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:05) [88%] :\r\nEt cet invit\u00e9 ce matin, Zo\u00e9, il s'appelle Mathieu Crettenand va parler int\u00e9gration des migrants dans les universit\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:11) [91%] :\r\nOui, la semaine derni\u00e8re, l'Union des \u00e9tudiants de Suisse s'est indign\u00e9 publiquement de la situation des r\u00e9fugi\u00e9s qui ne peuvent pas acc\u00e9der \u00e0 l'universit\u00e9 bonjour Mathieu 4 ans bonjour, vous \u00eates le responsable du projet Horizon acad\u00e9mique de l'Universit\u00e9 de Gen\u00e8ve votre fac n'a pas attendu en ce petit coup de gueule pour agir 35 \u00e9tudiants suivant votre programme actuellement, alors ils font quoi quoi concr\u00e8tement. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:00:32) [90%] :\r\nAlors concr\u00e8tement les et Gen\u00e8ve a ouvert ce programme durant la cette rentr\u00e9e acad\u00e9mique, il y a 3 dimensions disons projet et suivent des cours universitaires en tant qu'auditeur ils ont des cours de fran\u00e7ais aussi adapt\u00e9 \u00e0 leur \u00e0 leur profil, et ils ont un programme de mentorat avec des \u00e9tudiants de leurs facult\u00e9s qui les accompagnent, qui facilite les d\u00e9marches administratives et la socialisation \u00e0 l'universit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:55) [87%] :\r\nEt et 35 \u00e9tudiants r\u00e9fugi\u00e9s pour universit\u00e9s comme les niches, c'est beaucoup, \u00e7a repr\u00e9sente quoi, c'est beaucoup de de gestion 35 \u00e9tudiants. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:02) [77%] :\r\nAlors, il y avait 84 demande 1 35, \u00e7a para\u00eet tout petit, c'est ce qu'on s'est dit au d\u00e9but et puis progressivement, \u00e7a devient un programme qui est, qui est extr\u00eamement complexe \u00e0 g\u00e9rer, car chacun est diff\u00e9rent, particulier ou disons les ces personnes les les formations qui souhaitent qui souhaitent suivre les difficult\u00e9s auxquelles sont confront\u00e9s, am\u00e8ne effectivement \u00e0 g\u00e9rer une certaine complexit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:26) [83%] :\r\nDonc en fait c'est des \u00e9tudiants r\u00e9fugi\u00e9s en dit dont on demande juste \u00e0 mon petit teasing qui en fait don durent interrompre leurs \u00e9tudes dans leur pays d'origine, aujourd'hui ces ces, ces \u00e9tudiants dans votre programme et poursuivent leur cursus r\u00e9ellement, comme si le suivait dans leur pays d'origine. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:44) [84%] :\r\nAlors, je pense, un pari aujourd'hui lorsque Gen\u00e8ve lance, vu qu'on est d\u00e9j\u00e0 on a lanc\u00e9 ce ce programme, on l'a fait il y a une phase pilote l'ann\u00e9e pass\u00e9e, on a vu quelques admission dans les cursus aujourd'hui sont pas \u00e9tudier en universit\u00e9, c'est-\u00e0-dire ils ont un statut similaire seul \u00e9tudiant mais ils sont pas encore immatricul\u00e9es l'objectif du programme, c'est bien d'atteinte disons un maximum d'admission des matricules \u00e0 Sion, diversit\u00e9 et donc l\u00e0 il y a 35, on estime \u00e0 peu pr\u00e8s \u00e0 la, \u00e0 une quinzaine de personnes. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:08) [83%] :\r\nDonc c'est une, c'est une sorte de, de, de sas avant l'accession \u00e0 lire, c'est, c'est de v\u00e9rifier un peu et puis une fois qu'ils sont r\u00e9gularis\u00e9s, on leur propose des trimestres et \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:17) [85%] :\r\nLe programme, il a \u00e9volu\u00e9 depuis le d\u00e9but l'\u00e9tait, il nous a \u00e9t\u00e9 propos\u00e9, plut\u00f4t comme une sorte de, disons, de, de, de, de cul passion pour pour une alternance la vraie d'activit\u00e9 pour pour un profil universitaire et puis de plus en plus on le construit comme une ann\u00e9e de pr\u00e9paration imposait universitaire, donc on est assez stricte, la science, mais pas moins la pression parce que c'est important pour nous de r\u00e9ussir la danse important pour eux qui soyez qui soient immatricul\u00e9s universit\u00e9 parce que finalement, c'est \u00e7a le vrai r\u00e9sultat. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:44) [91%] :\r\nMais le jour o\u00f9 ils sont frapp\u00e9s d'un renvoi \u00e7a vous brise pas un peu le coeur et puis en temps vous dites pas : on leur a pas donn\u00e9 un peu un faux espoir. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:49) [82%] :\r\nBon, c'est les personnes donc qui sont permis, qui rel\u00e8ve du domaine de l'asile, alors oui, il y a des permis,M. qui sont des demandeurs d'asile ouF. une mani\u00e8re provisoire oui peut effectivement avoir difficult\u00e9s mais il faut s'imaginer le dur\u00e9e du traitement d'une demande d'asile peut aller jusqu'\u00e0 5 ans souhaite au moins un cursus de la Chine, et peut-\u00eatre m\u00eame de master. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:10) [76%] :\r\nVous l'avez dit, c'est un projet pilote en Geneva \u00e0 \u00e0 vous. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:13) [80%] :\r\nC'\u00e9tait un projet pilote, il a \u00e9t\u00e9 lanc\u00e9 oui. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:16) [77%] :\r\nAbsolument et donc bon voil\u00e0, je n'ai pas agi pendant, par contre, alors d'autres universit\u00e9s, elle ferait un an plus t\u00f4t, ou du moins elles ont font pas assez pour les r\u00e9fugi\u00e9s, vous dites quelles universit\u00e9s justement dans font passer Alesi balancer on on dira. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:28) [80%] :\r\nNon il \u00e7a j'ai pas d'c'est vrai que on \u00e9tait \u00e0 cette commence de la presse avec le tunnel sous, on a pu voir peut-\u00eatre un rejeter, c'est-\u00e0-dire qu'effectivement l\u00e0 il y avait, Gen\u00e8ve, il y avait le recteur de l'Universit\u00e9 de Z\u00fcrich aussi qui \u00e9taient l\u00e0, qui commence timidement \u00e0 mettre en place quelque chose il y a le trajet dans le Polytechnique aller \u00e0 Z\u00fcrich qui a d\u00e9j\u00e0 mis quelque chose, mais un peu plus restrictif, c'est vrai que nous, on a, on a d\u00e9cid\u00e9 d'ouvrir assez largement, c'est-\u00e0-dire vraiment de, de, de, con\u00e7oit ce probl\u00e8me comme la pr\u00e9paration pour pouvoir les admettrez, on met tout en oeuvre pour pouvoir y arriver, c'est-\u00e0-dire que tout 9, \u00e7a veut dire aussi des \u00e9l\u00e9ments li\u00e9s aux ressources financi\u00e8res pratiques de logement y \u00e0 la pr\u00e9paration apr\u00e8s l'immatriculation saviez les tests de d'\u00e9quivalent de Mathieu etc, \u00e7a co\u00fbte tr\u00e8s cher, il faut voil\u00e0 mon travail des fondations priv\u00e9es qui finance, donc c'est vrai qu'on a d\u00e9velopp\u00e9 une forte, une \u00e9quipe, on fait une petite \u00e9quipe du projet universit\u00e9s qui qui traite toutes ces t\u00e2ches, et \u00e7a, c'est clair, on essaie d'aller un peu plus disons plus loin que certaines universit\u00e9s, je dirais pas que les autres st\u00e9no font passer les autres universit\u00e9s ont plut\u00f4t mais cela en place, sous la pression des \u00e9tudiants pour l'instant. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:33) [96%] :\r\nEt j'imagine que l'id\u00e9e aussi c'est de coller \u00e0 l'image et la r\u00e9putation de Gen\u00e8ve, Mathieu Crettenand, vous restez avec nous, on continue \u00e0 en parler juste apr\u00e8s \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:40) [63%] :\r\nPourquoi donc bon. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:43) [81%] :\r\nEt \u00e7a, c'est un rep\u00e9rage Couleur3 Alexandra assez violent musique Touma\u00ef 7 heures 20 on discute tout de suite apr\u00e8s, avec Mathieu, traitement de cette, de cette, de ce programme d\u00e9di\u00e9 \u00e0 des \u00e9tudiants r\u00e9fugi\u00e9s Gen\u00e8ve. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:57) [85%] :\r\nAlexandra alors en musique tout mais il y a des choses qui bougent dans ce Studio \u00e7a tombe bien. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:08:02) [75%] :\r\nRFI. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:04) [83%] :\r\n\u00e0 l'universit\u00e9 de Gen\u00e8ve le programme Horizon, qui accueille 35 r\u00e9fugi\u00e9s depuis l'Automne 2016 ton Zo\u00e9 c'est Mathieu Crettenand. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:08:11) [87%] :\r\nOui, Mathieu Crettenand, l'universit\u00e9 n'est pas forc\u00e9ment c'est pas forc\u00e9ment donner un, ce sont les autorit\u00e9s genevoises qui finance les diff\u00e9rents prennent le frais, pardon de ce programme. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:08:20) [88%] :\r\nAlors les frais sont sont tr\u00e8s limit\u00e9s, hein, mais oui les frais qui sont engag\u00e9es, notamment pour les cours de fran\u00e7ais sont financ\u00e9es par par les donn\u00e9es publiques de de la Conf\u00e9d\u00e9ration d'abord puis du canton de Gen\u00e8ve. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:08:31) [79%] :\r\nEst -ce que c'est vraiment au contribuable de payer. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:08:34) [81%] :\r\nAlors c'est un d\u00e9fi qui a \u00e9t\u00e9 adress\u00e9 \u00e0 la soci\u00e9t\u00e9, donc oui il y a la responsabilit\u00e9 pour faciliter la disons l'int\u00e9gration sociale de ces personnes, nous on rajoute l'int\u00e9gration acad\u00e9mique. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:08:44) [81%] :\r\nMais alors du jeu, vous dites quoi aux Suisses qui n'arrivent pas \u00e0 payer leurs \u00e9tudes universitaires qui et comment, a pris et qui entendent \u00e7a autres qui entendent que eux ils financent le programme pour des r\u00e9fugi\u00e9s \u00e9trangers \u00e9tudiante tout de m\u00eame et \u00e9trangers. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:08:58) [89%] :\r\nAlors qu'est -ce que \u00e7a veut dire financer that universitaire en sachant que les taxes universitaires en Suisse on est une des plus basses d'Europe, donc il y a un syst\u00e8me de bourses d'\u00e9tudes en Suisse hein pour pour pour tous les statuts, hein, donc des Suisses jusque jusqu'aux r\u00e9fugi\u00e9s, donc les les freins aux \u00e9tudes sont les m\u00eames, disons pour les jeunes, pour toute la population. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:09:18) [86%] :\r\nEt justement, combien \u00e7a co\u00fbte un semestres pour un r\u00e9fugi\u00e9, vous arrivez \u00e0 dire un chiffre. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:09:23) [88%] :\r\nAlors, au niveau du au niveau du programme au niveau du programme, on est dans quelque chose qui est tr\u00e8s limit\u00e9e quand m\u00eame que je vous dis, hein, c'est c'est apr\u00e8s, \u00e9videmment, si on compte, si on met toutes toutes les. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:09:35) [73%] :\r\nSur les centaines de France, \u00e7a, \u00e7a repr\u00e9sente combien. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:09:38) [90%] :\r\nOn prend pas assez en fait pas ce calcul l\u00e0 parce que les l'argent est vraiment, disons, orient\u00e9 vers cette int\u00e9gration acad\u00e9mique et social il est dilu\u00e9 dans toute une s\u00e9rie de coups, concr\u00e8tement, je veux dire c'est un peu pr\u00e8s 500 francs par personne pour des cours de fran\u00e7ais voil\u00e0 apr\u00e8s une partie de mentorat, mais il y a \u00e7a encourage aussi la participation \u00e9tudiante, la collaboration avec avec les autorit\u00e9s universitaires de quelque chose c'est, c'est, disons, c'est positif pour l'institution, c'est positif pour la soci\u00e9t\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:06) [93%] :\r\nOn a beaucoup parl\u00e9 ce week- end le le pr\u00e9sident orange des \u00c9tats-Unis a d\u00e9cid\u00e9 de fermer les fronti\u00e8res \u00e0 tous les r\u00e9fugi\u00e9s, tout simplement, donc on imagine qu'il va y avoir encore plus de r\u00e9fugi\u00e9s qui vont diriger vers l'Europe si vous \u00e9tiez d\u00e9pass\u00e9 par votre succ\u00e8s comment est -ce que vous allez faire si, si vous vous retrouviez demain avec un flot de chez pas moins une centaine de de r\u00e9fugi\u00e9s accueille comme on pourrait dire des r\u00e9fugi\u00e9s qui ont un statut de de d'\u00e9tudiants. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:10:31) [87%] :\r\nAlors c'est pas le cas pour l'instant, hein, c'est-\u00e0-dire que, effectivement, on conna\u00eet les quotas de r\u00e9fugi\u00e9s en Suisse, on peut estimer un peu pr\u00e8s 10 pourcent la la passe un profil universitaire \u00e0 Gen\u00e8ve 50 personnes par ann\u00e9e de r\u00e9fugi\u00e9s qu'on admet donc ces 15 personnes par ann\u00e9e aujourd'hui y avait une forte attente, c'est pour \u00e7a qu'on a 35 personnes et 84 45 personnes qui r\u00e9pondaient aux crit\u00e8res. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:51) [97%] :\r\nMais si demain il y avait 200 demandes. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:10:52) [82%] :\r\nAlors si demain il y a 200 demandes effectivement, alors il y a une r\u00e9flexion peut-\u00eatre sur les crit\u00e8res sur les pratiques du coup qui rentre mati\u00e8re mais pas avec ce genre de programme avec ce type de programme, les cin\u00e9astes et peut adresser un message fort vos soci\u00e9t\u00e9s un peuvent jouer un r\u00f4le social important en montrant leur, disons leur ouverture et leur et leur volont\u00e9 d'int\u00e9grer ces personnes dans la soci\u00e9t\u00e9 et renforcer leurs comp\u00e9tences les valoriser et peut-\u00eatre contribuer \u00e0 la soci\u00e9t\u00e9 plus tard. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:11:19) [94%] :\r\nMalgr\u00e9 tout, vous vous \u00eates peut-\u00eatre quand m\u00eame fait des ennemis an je pense qu'il doit y avoir pas mal de r\u00e9actions du c\u00f4t\u00e9 de Gen\u00e8ve. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:11:24) [87%] :\r\nAlors c'est pas des ennemis, d\u00e9penses, hein, c'est les tensions nous ce qu'on sait, ce rendu compte qu'effectivement, avec ce genre de programme en fait c'est pas qu'on bouge, disons on bouge quelque peu les lignes, simplement on on commence \u00e0 comprendre le contexte n\u00e9cessaires \u00e0 la r\u00e9ussite de l'int\u00e9gration acad\u00e9miques et des personnes, donc on se retrouve avec effectivement un besoin important, c'est celui de la collaboration toutes les entit\u00e9s qui s'occupent d'une mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale de de l'asile, c'est d'apporter \u00e9galement des, des, des cours de fran\u00e7ais adapt\u00e9 \u00e0 ces proc\u00e9dures du merci Terres qui sont pas forc\u00e9ment le cas actuellement, et puis qui a une argumentation rapide \u00e9galement de ces personnes d\u00e8s le d\u00e9but, qu'on puisse \u00eatre directement les disons les d\u00e9tecter, alors \u00e9videmment comme on change un peu, quelque peu les pratiques cantonales on peut cr\u00e9er des tensions. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:12:08) [92%] :\r\nMerci beaucoup, Mathieu Crettenand, vous \u00eates responsable du projet Horizon acad\u00e9mique \u00e0 l'universit\u00e9 de Gen\u00e8ve, j'imagine que pour ceux qui veulent se renseigner \u00e0 ce sujet, c'est une niche point CH tout simplement. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:12:15) [83%] :\r\nTout \u00e0 fait avec Horizon acad\u00e9mique apr\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:12:18) [79%] :\r\nEh bah, merci beaucoup, bonne journ\u00e9e. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-01-30T13:01:14Z", "program": {"href": "/programs/F3BE84A1-BF47-4929-B0CB-AA998E33E24D", "id": "F3BE84A1-BF47-4929-B0CB-AA998E33E24D", "name": "L'invit\u00e9"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Luis, Benjamin", "role": "collaborateur RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-DB074465-448D-4E0B-B956-B261F0FC8264", "internalArchiveId": "DB074465-448D-4E0B-B956-B261F0FC8264", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le choix dans la date 30.01.2017", "publicationDate": "2017-01-30T00:00:00Z", "durationSec": 127, "genres": ["Commentaire"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8310506", "imageURL": "http://www.rts.ch/7015961.image", "alternativeTitle": ["Le choix dans la date", "Le choix dans la date / SUPER_2017-01-30T17:20:00_le-choix-dans-la-date", "Le choix dans la date / SUPER_2017-01-30T17:20:00_le-choix-dans-la-date"], "variantIds": ["ece-8310509", "ece-8310506"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-02-19T06:55:46Z", "speechToTexts": ["19.02.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:02) [85%] :\r\nLe choix dans la date nous f\u00e9d\u00e9rer que super s\u00fbrement vers 3. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:09) [91%] :\r\nNouvelle semaine, nouvelle date allez ambiance 1972 h\u00e9 oui, vous reconnaissez la musique derri\u00e8re moi une musique de circonstance puisque c'est ans 30 janvier qu'a eu lieu le fameux Bloody Sunday hier au cours d'une \u00e9meute \u00e0 Derry, en Irlande du Nord 13 civils ont \u00e9t\u00e9 abattus par des parachutistes de l'arm\u00e9e britannique, et malgr\u00e9 le succ\u00e8s de la chanson du m\u00eame nom de YouTube aucun drame ne justifie que le groupe nous a forc\u00e9s \u00e0 poss\u00e9der leur dernier album dans la biblioth\u00e8que, non les gars, j'ai pas oubli\u00e9 1948 plus grave encore que la strat\u00e9gie commerciale de U2, c'est l'assassinat de Gandhi, qui s'est produit aujourd'hui le p\u00e8re de la nation indienne, comme on l'appelle, a \u00e9t\u00e9 tu\u00e9 de 3 balles par l'extr\u00e9miste hindou Natur'c'est lors d'une pri\u00e8re publique 2 millions d'Indiens assisteront \u00e0 ces fun\u00e9railles un adieu pour le moins grandiloquent 1875 la France tourne d\u00e9finitivement le dos \u00e0 la monarchie par 353 voix contre 350 de l'Assembl\u00e9e nationale a adopt\u00e9 en ce 30 janvier l'amendement Wallon, ce texte stipule que le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique est \u00e9lu \u00e0 la majorit\u00e9 absolue des suffrages tente S\u00e9nat et par la Chambre des d\u00e9put\u00e9s, r\u00e9unis en assembl\u00e9e nationale hier in\u00e9ligible et il est nomm\u00e9 pour 7 ans vous rendez compte, quand m\u00eame, c'est ensuite le m\u00eame Pr\u00e9sident, \u00e7a ferait grincer quelques dents aujourd'hui chez nos voisins, je suis roi de France, au risque d'y sacrifier l'ensemble des ressources de la plan\u00e8te en 2003 politique toujours, 2 ans apr\u00e8s les Pays-Bas, c'est la Belgique qui est devenu en ce jour, le 2\u00e8me pays du monde \u00e0 reconna\u00eetre le mariage homosexuel, \u00e7a c'\u00e9tait il y a une quinzaine d'ann\u00e9es et \u00e0 suisse pendant ce temps, au moins tranquille, il faut pas tranquille quoi le Pacs, h\u00e9 bien non, le Pacs, allez, on ne change rien et \u00e0 ce rythme -l\u00e0, l'Arabie Saoudite, fera passer cette loi avant nous. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:58) [82%] :\r\nLe choix dans la date nous f\u00e9d\u00e9rer que super sur 3. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-01-30T16:31:00Z", "program": {"href": "/programs/387A83E6-0924-4AF6-943A-20E987D75A21", "id": "387A83E6-0924-4AF6-943A-20E987D75A21", "name": "Choix dans la date"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Moreno, Fantin", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-23677E36-6005-459A-A363-F5236CF33623", "internalArchiveId": "23677E36-6005-459A-A363-F5236CF33623", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "1.Journ\u00e9es de danse contemporaine suisse. - 2. Nomade rencontre Philip White, chef de choeur. - 4. Karl Blau, rien d'un bleu. - 5. Le slam de Narcisse", "publicationDate": "2017-01-30T00:00:00Z", "summary": "Anya Leveill\u00e9 re\u00e7oit Claude Ratz\u00e9 (directeur de l'ADC) et Yasmine Morand (chor\u00e9graphe) \u00e0 l'occasion des Journ\u00e9es de Danse contemporaine suisse.\r\nYves Bron, \u00e0 Lyon, rencontre le chef de choeur de l'Op\u00e9ra de Lyon, Philip White, \u00e0 l'occasion d'une repr\u00e9sentation de \"Jeanne au Bucher\" d'Arthur Honegger, mis en sc\u00e8ne par Romeo Castellucci, \u00e0 voir jusqu'au 3 f\u00e9vrier 2017 \u00e0 l'op\u00e9ra de Lyon.\r\nBeno\u00eet Perrier nous parle de Karl Blau.\r\nD\u00e9cryptage de l'actualit\u00e9 par le slammeur Narcisse\r\n. -2.Yves Bron vous propose aujourd'hui une rencontre avec le britannique Philip White, chef de choeur \u00e0 l'op\u00e9ra de Lyon depuis 2 ans maintenant. Un choeur professionnel pour un homme d'exp\u00e9rience, Philip White ayant notamment collabor\u00e9 pendant 20 ans au festival de Bayreuth. \r\nNous le suivons avant une repr\u00e9sentation de \"Jeanne au Bucher\" d'Arthur Honegger mis en sc\u00e8ne par Romeo Castellucci, avec une  particularit\u00e9 de taille voulue par le metteur en sc\u00e8ne. Pour cette production, les choristes ne sont pas sur sc\u00e8ne mais 2 \u00e9tages au-dessous avec des casques et un \u00e9cran g\u00e9ant, le son \u00e9tant diffus\u00e9 sur sc\u00e8ne via des hauts-parleurs.. \r\nJeanne au B\u00fbcher, Arthur Honegger, po\u00e8me de Paul Claudel,  avec Audrey Bonnet, Denys Podalydes, mise en sc\u00e8ne Romeo Castelluci,  orchestre et choeur de l'op\u00e9ra de Lyon. \r\nA voir encore les 31 janvier, 2 et 3 fevrier 2017 \u00e0 l'op\u00e9ra de Lyon. \r\n. -4.Surprise du chef country-soul au programme du festival Antigel. On connaissait Karl Blau, multi-instrumentiste de l'Etat de Washington, pour son indomptable fr\u00e9n\u00e9sie d'enregistrements. Des dizaines de disques bricolo dans tous les genres; nombre d'apparitions aussi \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de musiciens tels que Laura Veirs ou Earth. L'an dernier, il publiait un album l\u00e9ch\u00e9, rempli de reprises country qu'il emm\u00e8ne sur la route. \r\nLa chronique de Beno\u00eet Perrier.", "durationSec": 5009, "publicationChannelNames": ["Espace 2"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/8354278", "imageURL": "http://www.rts.ch/7949561.image", "alternativeTitle": ["Magn\u00e9tique du 30.01.2017", "Narcisse: l'investiture de Trump", "Le sommaire / MTC_2017-01-30T17:06:00_magnetique", "Karl Blau, rien d'un bleu / MTC_2017-01-30T17:06:00_karl-blau-rien-d-un-bleu", "Nomade rencontre Philip White, chef de choeur / MTC_2017-01-30T17:06:00_nomade-rencontre-philip-white-chef-de-ch", "Magn\u00e9tique du 30.01.2017", "Journ\u00e9es de danse contemporaine suisse. / MTC_2017-01-30T17:06:00_journees-de-danse-contemporaine-suisse", "Le slam de Narcisse / MTC_2017-01-30T17:06:00_le-slam-de-narcisse", "News / MTC_2017-01-30T17:06:00_news", "Le sommaire / MTC_2017-01-30T17:06:00_magnetique"], "alternativeSummary": ["L\u02b9actualit\u00e9 culturelle est d\u00e9crypt\u00e9e et slamm\u00e9e par Narcisse.", "Anya Leveill\u00e9 re\u00e7oit Claude Ratz\u00e9 (directeur de l\u02b9ADC) et Yasmine Morand (chor\u00e9graphe) \u00e0 l'occasion des Journ\u00e9es de Danse contemporaine suisse.\nYves Bron, \u00e0 Lyon, rencontre le chef de choeur de l'Op\u00e9ra de Lyon, Philip White, \u00e0 l'occasion d'une repr\u00e9sentation de \"Jeanne au Bucher\" d\u02b9Arthur Honegger, mis en sc\u00e8ne par Romeo Castellucci, \u00e0 voir jusqu'au 3 f\u00e9vrier 2017 \u00e0 l'op\u00e9ra de Lyon.\nBeno\u00eet Perrier nous parle de Karl Blau.\nD\u00e9cryptage de l\u02b9actualit\u00e9 par le slammeur Narcisse", "Surprise du chef country-soul au programme du festival Antigel. On connaissait Karl Blau, multi-instrumentiste de l'Etat de Washington, pour son indomptable fr\u00e9n\u00e9sie d'enregistrements. Des dizaines de disques bricolo dans tous les genres; nombre d'apparitions aussi \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de musiciens tels que Laura Veirs ou Earth. L'an dernier, il publiait un album l\u00e9ch\u00e9, rempli de reprises country qu'il emm\u00e8ne sur la route. \n\nLa chronique de Beno\u00eet Perrier.", "Yves Bron vous propose aujourd\u02b9hui une rencontre avec le britannique Philip White, chef de ch\u0153ur \u00e0 l\u02b9op\u00e9ra de Lyon depuis 2 ans maintenant. Un ch\u0153ur professionnel pour un homme d\u02b9exp\u00e9rience, Philip White ayant notamment collabor\u00e9 pendant 20 ans au festival de Bayreuth. \nNous le suivons avant une repr\u00e9sentation de \"Jeanne au Bucher\" d\u02b9Arthur Honegger mis en sc\u00e8ne par Romeo Castellucci, avec une  particularit\u00e9 de taille voulue par le metteur en sc\u00e8ne. Pour cette production, les choristes ne sont pas sur sc\u00e8ne mais 2 \u00e9tages au-dessous avec des casques et un \u00e9cran g\u00e9ant, le son \u00e9tant diffus\u00e9 sur sc\u00e8ne via des hauts-parleurs\u2026. \nJeanne au B\u00fbcher, Arthur Honegger, po\u00e8me de Paul Claudel,  avec Audrey Bonnet, Denys Podalydes, mise en sc\u00e8ne Romeo Castelluci,  orchestre et ch\u0153ur de l\u02b9op\u00e9ra de Lyon. \nA voir encore les 31 janvier, 2 et 3 fevrier 2017 \u00e0 l\u02b9op\u00e9ra de Lyon.", "Du 1er au 4 f\u00e9vrier 2017, Gen\u00e8ve accueille Les Journ\u00e9es de danse contemporaine suisse.\nDurant ces quatre jours, le public de la r\u00e9gion ainsi que des programmateurs et journalistes suisses et \u00e9trangers, seront invit\u00e9s \u00e0 d\u00e9couvrir 19 r\u00e9centes cr\u00e9ations de compagnies suisses pr\u00e9sent\u00e9es dans 12 th\u00e9\u00e2tres genevois.\nClaude Ratz\u00e9, directeur de l\u02b9adc (association pour la danse contemporaine) et Jasmine Morand, chor\u00e9graphe et directrice artistique de la Cie Prototype Status sont les invit\u00e9s d\u02b9Anya Leveill\u00e9.", "L\u02b9actualit\u00e9 culturelle est d\u00e9crypt\u00e9e et slamm\u00e9e par Narcisse", "Anya Leveill\u00e9 re\u00e7oit Claude Ratz\u00e9 (directeur de l\u02b9ADC) et Yasmine Morand (chor\u00e9graphe) \u00e0 l'occasion des Journ\u00e9es de Danse contemporaine suisse.\nYves Bron, \u00e0 Lyon, rencontre le chef de choeur de l'Op\u00e9ra de Lyon, Philip White, \u00e0 l'occasion d'une repr\u00e9sentation de \"Jeanne au Bucher\" d\u02b9Arthur Honegger, mis en sc\u00e8ne par Romeo Castellucci, \u00e0 voir jusqu'au 3 f\u00e9vrier 2017 \u00e0 l'op\u00e9ra de Lyon.\nBeno\u00eet Perrier nous parle de Karl Blau.\nD\u00e9cryptage de l\u02b9actualit\u00e9 par le slammeur Narcisse"], "variantIds": ["ece-8310420", "ece-8310417"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-11-27T15:04:58Z", "speechToTexts": ["19.02.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:07) [98%] :\r\nEsp\u00e8ce de. \r\nMagn\u00e9tique Ania L\u00e9vy du. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:13) [90%] :\r\n1er au 4 f\u00e9vrier Gen\u00e8ve se pr\u00e9pare \u00e0 affronter une temp\u00eate, une temp\u00eate de la danse avec les journ\u00e9es de danse contemporaine suisse 19 cr\u00e9ations r\u00e9centes propos\u00e9es par les compagnies suisses sont \u00e0 d\u00e9couvrir dans 12 th\u00e9\u00e2tres Genevois et on va se plonger au coeur du mouvement avec nos 2 invit\u00e9s, Claude ratisser, directeur de la DCN, l'Association pour la danse contemporaine et Yasmine Morand, chor\u00e9graphe et directrice artistique de la compagnie prototype statut \u00e0 17 heures 44 rendez- vous avec Beno\u00eet Perrier qui l\u00e8vera le voile sur la musique de Carl au chanteur et multi- instrumentiste, qui va donner un concert, dimanche prochain, le 5 f\u00e9vrier dans le cadre du festival Antigel la chronique cela de Narcisse, c'est \u00e0 17 heures 58 suivi de nomades Yvon est \u00e0 Lyon cette semaine, il rencontre aujourd'hui Philippe White, chef des choeurs de l'Op\u00e9ra de Lyon. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:01:00) [83%] :\r\nCes frais Bernard qui r\u00e9alisait l'\u00e9mission bienvenue dans. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:06) [64%] :\r\nC'est c'est vrai \u00e9pingle du d\u00e9dain de de l'orage, la valeur globale de leur valeur voil\u00e0 Orange populaire pour la du Golfe donc pas des \u00e9l\u00e8ves que c'\u00e9tait pas plaisir de pourquoi attribuable bout il y a des hommes et ben des tout Paris si \u00e7a c'est pas, c'est pas pas d'aptitude Yacouba pas dans la pas Sylvia vous achetez parle d'un film France crois que qui a, je crois qu'il y a, c'\u00e9tait donc partir \u00e0 peu. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:02:16) [73%] :\r\nC'est un peu. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:04:45) [80%] :\r\nC'est la critique, on \u00e9coute dans ce renfort au faux fight avait d\u00e9clar\u00e9, dans les ann\u00e9es 70 que la musique, l'arme du futur dans le futur \u00e7a y est, on y est, mais on se bat toujours pas coup de groupes donne tout de ce 4. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:57) [88%] :\r\nVous \u00e9coutez magn\u00e9tique et on va d\u00e9couvrir la programmation des journ\u00e9es de danse contemporaine suisse avec vous Claude bonjour bonjour et aussi avec vous, Yasmine Moran bonjour, bonjour, bienvenue dans magn\u00e9tique, vous \u00eates Yasmine marrant vous \u00eates chor\u00e9graphe et directrice artistique de la compagnie prototype statut, ce que je prononce bien le tracteur, compagnie qui est bas\u00e9 \u00e0 Vevey et votre cr\u00e9ation mirettes, avoir les 2, et 3 f\u00e9vrier prochain au th\u00e9\u00e2tre un gramme de Gen\u00e8ve dans le cadre justement de ces journ\u00e9es et vous Claude, vous \u00eates directeur de la DCN, l'Association pour la danse contemporaine \u00e0 Gen\u00e8ve et vous \u00eates \u00e9galement l'un des 5 membres du jury, un jury qui a sillonn\u00e9 la Suisse pour voir quelques quoi 140 150 productions performance et, au final, ce sont 19 projets qui ont \u00e9t\u00e9 retenus pour cette journ\u00e9e de danse contemporaine alors premi\u00e8res questions : quelles sont, ou quelles sont vos crit\u00e8res ou disons est -ce que vous avez peut-\u00eatre avec le jury, une grille de crit\u00e8res qui vous ont permis de s\u00e9lectionner, c'est 19 propositions. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:05:50) [89%] :\r\nJe dirais qu'il y a eu, il y avait beaucoup de crit\u00e8res et et beaucoup de donc gage mande des uns et des autres, je crois, peut-\u00eatre le crit\u00e8re qui \u00e9tait un petit peu sous- tendue dont la mission qu'on nous a donn\u00e9, c'\u00e9tait de r\u00e9fl\u00e9chir \u00e0 choisir des spectacles qu'on n'a pas toujours vu je respecter pour des programmateurs internationaux puisqu'il s'agit quand m\u00eame d'une grande invitation \u00e7a a des programmateurs qui sont cens\u00e9s venir voir ce qui se passe chez nous. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:15) [87%] :\r\nAlors \u00e7a, il faut pr\u00e9ciser que ce n'est pas uniquement un festival fran\u00e7ais. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:06:18) [88%] :\r\nJe ne sais plus plateforme c'est une plateforme apr\u00e8s, on a essay\u00e9 \u00e0 Gen\u00e8ve de d'avoir assez de repr\u00e9sentation pour pouvoir recevoir du public pour qu'on soit pas que dans un an, finalement, dans un march\u00e9 ou dans un Showroom avec son puisse m\u00e9langer l'exercice n'est pas si facile, m\u00e9langer du public avec des programmateurs pour que que le spectacle soit aussi adress\u00e9 finalement public c'est pour \u00e7a qu'on a inscrit aussi s\u00e9journ\u00e9 dans ce on pour une Suisse dans le cas du festival Antigel et \u00e7a fait partie de la programmation et on esp\u00e8re qu'il y aura des des spectateurs, mais on ne la jur\u00e9e a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s tr\u00e8s gourmand, tr\u00e8s tr\u00e8s empirique, donc on a quand m\u00eame en 4 jours 19 spectacles \u00e0 l'affiche, ce qui est un record je crois dans les gens de danse contemporaine si c'est beaucoup de programmation \u00e0 des heures qui sont pas des heures habituelles puisque \u00e7a commence \u00e0 2 heures ou m\u00eame, m\u00eame \u00e0 11 heures du matin jusqu'\u00e0 quand m\u00eame tard le soir et le jury, on a essay\u00e9 de para\u00eetre trop consensuel, on n'a pas essay\u00e9 de de r\u00e9fl\u00e9chir \u00e0 des nouvelles formes, on a essay\u00e9 de de pas choisir forc\u00e9ment les chor\u00e9graphes les plus convenus, les plus attendus ou \u00eatre tr\u00e8s vigilant par rapport aux chor\u00e9graphes qui \u00e9tait tr\u00e8s connu au Congo sont tr\u00e8s connus de la sc\u00e8ne suisse en \u00e9tant tr\u00e8s plut\u00f4t exigeant avec eux et plut\u00f4t peut-\u00eatre plus curieux avecT. voil\u00e0 des chor\u00e9graphes qu'on n'a pas l'habitude de voir. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:07:34) [86%] :\r\nParce que, parmi les artistes invit\u00e9s, il y a \u00e9videmment des gens qu'on conna\u00eet dans la r\u00e9gion, Fouad d'immobilit\u00e9 La Ribot Thomas \u00e7a Werth Sidi Vanackere Chanel, elle donc \u00e0 Orly, tout \u00e7a c'est peut-\u00eatre parmi les noms qu'on a vu sur les diff\u00e9rentes sc\u00e8nes en Suisse romande et puis il y a aussi beaucoup d'artistes invit\u00e9s de Suisse allemande \u00e9dit\u00e9 sain et \u00e7a ce n'est pas si fr\u00e9quent, alors il faut peut-\u00eatre le pr\u00e9ciser que les journ\u00e9es de danse contemporaine reviennent \u00e0 Gen\u00e8ve, c'est une manifestation biennale qui existe depuis une vingtaine d'ann\u00e9es, et ces derni\u00e8res \u00e9ditions se sont tenues, essentiellement dans les autres r\u00e9gions ensoleill\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:08:04) [86%] :\r\nAlors, malheureusement, il y a, il y a pas d'artistes tessinois c'est pas fausse, on va chercher il y en a pas du tout, et c'est vrai que les journ\u00e9es dans ce contemporain de Suisses enlev\u00e9s ont \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9s il y a une vingtaine d'ann\u00e9es dans le si\u00e8ge de ce qu'on appelait les rencontres chor\u00e9graphiques de Seine-Saint-Denis, qui \u00e9tait la la suite du concours de Bagnolet, donc c'est vraiment quelque chose qui est la, la, la, l'histoire de la danse, et \u00e7a c'est apr\u00e8s et \u00e7a s'est d\u00e9plac\u00e9e de Gen\u00e8ve \u00e0 diff\u00e9rentes villes et \u00e7a faisait, c'est vrai, je pense que si c'est tant que c'est, on a fait une grande plateforme je pense qu'il y a 7 ans au Tessin, o\u00f9 on a ainsi les villes du Tessin, ce qui \u00e9tait une aventure assez formidable pour les autres programmateurs et c'\u00e9tait tr\u00e8s beau, mais pour les artistes, c'\u00e9tait difficile, puisque tr\u00e8s peu de tout, et le public, donc \u00e7a a \u00e9t\u00e9 une aventure mais qu'il \u00e9tait difficile \u00e0 produire. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:08:51) [83%] :\r\nVous Yasmine Morand vous \u00eates bas\u00e9 \u00e0 Vevey, vous \u00eates \u00e0 votre compagnie, une dizaine d'ann\u00e9es, un peu plus m\u00eame pas encore pas bien presque \u00e0 la fin 2000 18 heures et 10 heures est -ce que vous tournez d\u00e9fend suisse allemande. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:09:04) [81%] :\r\nAvant un peu plus, plus de Liens \u00e9vident qui se font une caisse qui se d\u00e9font des programmateurs qui qui sont t\u00eate d'un th\u00e9\u00e2tre, et \u00e7a change donc j'ai un lien avec la Suisse allemande, c'est une partie aussi de la famille en Suisse allemand, donc c'est vrai qu'il aussi un ancrage qui c'est qui ces failles Z\u00fcrich en ce moment, moi, n'est pr\u00eate \u00e0 repartir partir. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:09:24) [90%] :\r\nOn va parler dans quelques instants de votre de votre cr\u00e9ation de Mir, mais auparavant, j'aimerais qu'on \u00e9voque Claude Red, c'est le spectacle d'ouverture, je crois qu'on peut parler ainsi, avec la m\u00eame tonnes rails de Cindy Vanackere la m\u00eame 3 ao\u00fbt oui quand est -ce qu'on ne qu'on jette du 3 Blaise r\u00e8gle donc la chor\u00e9graphe Cindy Van Acker qu'il propose une collaboration avec le Ballet du Grand Th\u00e9\u00e2tre de Gen\u00e8ve et \u00e7a aussi c'est peut-\u00eatre un d\u00e9tail qui n'est pas si fr\u00e9quent de se faire rencontrer les institutions d'un c\u00f4t\u00e9 avec des artistes plus exp\u00e9rimentaux de l'autre dans la, dans le domaine de la danse. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:09:56) [86%] :\r\nEn effet, en effet, c'est pas souvent, souvent, et dans le cadre des journ\u00e9es bon ce contrepoint Suisse c'\u00e9tait important de depuis quelques ann\u00e9es, d'essayer, dans les grandes villes de travailler avec les belles institutionnelle et je suis all\u00e9 voir Philippe Cohen il y a peut-\u00eatre 2 ans maintenant les disons qu'est -ce qu'on pourrait faire avec le Liban, th\u00e9\u00e2tre et Philippe a dit je suis j'avais quelque chose \u00e0 faire avec les journ\u00e9es dans ce entrepreneur, j'aimerais beaucoup que Cindy Vanackere fasse une pi\u00e8ce pour les donc sort du palais du comt\u00e9, \u00eatre c'est un ph\u00e9nom\u00e8ne assez rare, c'est aussi rare \u00e0 plusieurs titres, puisqu'on fait, on peut faire qu'une seule et unique repr\u00e9sentation puisque cette cr\u00e9ation ne rentre pas dans le programme, la programmation du Grand Th\u00e9\u00e2tre de Gen\u00e8ve, en tout cas pas encore maintenant mais au moins c'est une pi\u00e8ce que que que que vient de cr\u00e9er dans la premi\u00e8re et pour les journ\u00e9es dans ce canton pour les Suisses, qui est une grande pi\u00e8ce pour l'\u00e9crivain de danseurs du Ballet du Grand Th\u00e9\u00e2tre, donc c'est aussi pour en chor\u00e9graphe l'occasion de travailler avec une grande distribution, ce qui est quand m\u00eame assez, assez rare, bien que ce qu'il Yasmine pourrait amener le rond-point de contredire puisqu'elle a fait, elle, une pi\u00e8ce pour 12 danseurs, donc c'est aussi c'est aussi des possibilit\u00e9s de d'avoir de l'ambition d'avoir des grandes distributions, mais apr\u00e8s il faut pouvoir trouver les occasions de de diffuser ces films. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:11:04) [84%] :\r\nOn \u00e9coute quelques instants de la bande- son, la musique de Mika au producteur de musique finlandais qui dont la musique figure dans ce spectacle, c'est une enqu\u00eate. \r\nQuelques notes de Mike cette pi\u00e8ce appel a \u00e9t\u00e9 fait partie de 10. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:12:03) [86%] :\r\nSpectacle d'ouverture de ces journ\u00e9es de danse contemporaine, le Suisse spectacle Cindy Vanackere \u00e0 d\u00e9couvrir ce mercredi soir au b\u00e2timent des Forces motrices de Gen\u00e8ve Yasmine marrant j'aimerais pardon marrant moi, excusez -moi, j'aimerais qu'on compare les co\u00fbts de votre cr\u00e9ation de Mir de votre compagnie \u00e9galement qu'il y a un peu moins d'une dizaine d'ann\u00e9es, mais j'aimerais savoir dans quelle mouvance de la danse contemporaine est -ce que vous vous placez -vous \u00e9voluer ou peut-\u00eatre pas du tout en fait, quel est le langage que vous aimez explorer sur sc\u00e8ne avec l'Otan \u00e7a alors. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:12:37) [86%] :\r\nCe projet, la c'est un peu une une suite de des cr\u00e9ations qui ont d\u00e9but\u00e9 en 2012 et qui sont tr\u00e8s souvent en lien avec le ont coproduit avec le Festival Images \u00e0 Vevey, donc c'est vraiment l'id\u00e9e de d'avoir aussi, pas seulement une une pi\u00e8ce sc\u00e9nique mais plut\u00f4t performative qui en revient aussi avec les cl\u00e9s, l'art visuel et essayer chercher un objet, un objet performatif plut\u00f4t voil\u00e0 justement qu'une qu'une pi\u00e8ce qui danse. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:13:06) [91%] :\r\nMais avec quand m\u00eame du mouvement du texte, des images de Qu\u00e9bec. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:13:10) [87%] :\r\nLes hymnes des images dans mis en fait il y a oui, il y a, en effet, l'image, l'image est au coeur du sujet parce que public voit les danseurs, il peut voir les danseurs par des petites fentes, mais surtout il observe couch\u00e9 par terre, \u00e0 travers un miroir g\u00e9ant donc \u00e0 travers une image g\u00e9ante. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:13:26) [90%] :\r\nDonc, avec le corps des danseurs qui est d\u00e9form\u00e9, enfin on voit pas toute la partie avant m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:13:31) [86%] :\r\nBon alors, il y a un jeu de lumi\u00e8re certains mais mais cette distance au fait entre entre le public qui est au fa\u00eete \u00e0 quelques m\u00e8tres de la structure des danseurs qui sont \u00e0 l'int\u00e9rieur de cette structure et ce miroir qui est plac\u00e9 environ 8 m\u00e8tres de hauteur et qui refl\u00e8te donc il de, on perd un peu la notion de gravit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:13:52) [86%] :\r\nCette relation entre public et danseurs au performeurs, c'est aussi une Sion qui sent assez forte dans les pr\u00e9occupations des chor\u00e9graphes, des des artistes actifs dans la dans la danse contemporaine justement comment est -ce qu'on r\u00e9investit \u00e9videmment le cadre du du spectacle comment est -ce qu'on inclue o\u00f9 on \u00e9loigne, au contraire, le public est -ce que Claude r\u00eave c'est aussi cette cette impression. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:14:12) [89%] :\r\nIl y a, il y a eu et on peut l'observer dans les journ\u00e9es dans ce point dessus, c'est une grande diversit\u00e9 de de des questions qui qui traverse la la composition chor\u00e9graphique et il y a, il y a, par rapport au public une attention pour certains chor\u00e9graphes qui sont tr\u00e8s attentifs \u00e0 un rapport je dirais \u00e0 nouveau une nouvelle relation et je pense que le spectacle mais propose une nouvelle relation spectacle parce qu'\u00e0 la fois elle le public peut observer et \u00e0 la fois et peut \u00eatre une sorte de voyeur si si \u00e7a si \u00e7a l'int\u00e9resse et je crois que cette question du disque dur de la relation publique de la ration \u00e0 la dur\u00e9e de la relation \u00e0 actif mais aussi peut-\u00eatre la la notion du. \r\nC'est pas la notion de ce qu'on voit chez chez Yasmine par exemple toute la toute le travail du kal\u00e9idoscope de la Ronde de du mouvement qui va se d\u00e9velopper, qui va se transformer, c'est des choses qui traverse pas l\u00e0- dedans suisse mais qui traverse la danse et en regardant en \u00e9tant un jury des dons suit son engagement, d'autres, spectacle de danse, on va pas en Suisse, quelque chose de diff\u00e9rent qu'on verrait ailleurs mais on voit cette multiplicit\u00e9 qui existe dans la qui qui traverse la danse contemporaine aujourd'hui et qui va du plus narratif au plus folklorique au plus imag\u00e9 ou plus abstrait au plus distanc\u00e9 au plus haut, plus conceptuelle au des choses qui sont tr\u00e8s s\u00e9duisants pour les spectateurs et toutes choses qui sont tr\u00e8s r\u00e9sistantes aux spectateurs et il y a tout \u00e7a qui traverse la et je crois que dans le travail qu'on a fait, donc je vais on a essay\u00e9 de pas vouloir faire une sorte de panel parce que c'est pas comme \u00e7a qu'on a travaill\u00e9, mais je pense qu'il y a beaucoup de, de, de, de lignes qu'on ne qu'on a pu qu'on a pu tracer dans cette programmation, qui sont le, le fait de la danse contemporaine d'aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:15:54) [87%] :\r\nOn entend la Yasmina rend d\u00e9cid\u00e9ment j'arriverai pas, une fois qu'on fait une erreur, le cerveau registre je sais pas si c'est comme \u00e7a aussi pour la danse et le mouvement, alors quand on enregistre pour un mouvement comme on fait le r\u00e9p\u00e8te. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:16:05) [80%] :\r\nC'est r\u00e9p\u00e9t\u00e9, r\u00e9p\u00e9t\u00e9 pour l'effacer. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:16:07) [85%] :\r\nDonc r\u00e9p\u00e9t\u00e9 27 fois Morand Morand Morand et peut-\u00eatre, peut-\u00eatre qu'\u00e0 la fin de l'\u00e9mission, j'y arriverai, donc on entend un extrait de la bande- son de votre spectacle et quelle est votre relation \u00e0 la barre, au son, \u00e0 la musique, la rage, une bande- son qui est plus \u00e9lectroniques, voil\u00e0 \u00e9lectro. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:16:22) [84%] :\r\nC'est Patrick conna\u00eet qui la qui la qui l'a \u00e9crite, souvent je travaille avec des et des compositions originales ou ou des coups de coeur des autres morceaux qui qui prend qui m'inspire, \u00e7a peut \u00eatre de l'\u00e9lectro mais \u00e7a peut aussi \u00eatre musique la SIC, donc il y a, il y a pas un choix fixe et pour mieux travailler avec et Patrick connu et Enrique Gonzales M\u00fcller que que j'ai rencontr\u00e9s, il y avait aussi, disant qu'il aurait -il enregistr\u00e9 \u00e0 cette \u00e9poque pour le Kronos Quartet, donc on se conna\u00eet depuis pas mal d'ann\u00e9es il y a pas mal, une belle histoire comme \u00e7a, donc \u00e7a \u00e9t\u00e9 une co- \u00e9criture Enrique Gonzales avec une premi\u00e8re partie et je me suis permise aussi de retravailler par- dessus avec des moyens de voir que j'ai donc pas pas forc\u00e9ment comme et ensuite pr\u00e9conise nous a rejoint la fin et ce morceau l\u00e0 c'est ce qui l'a \u00e9crit compl\u00e8tement, lui qui a \u00e9t\u00e9 ins\u00e9r\u00e9e pour le d\u00e9but de la pi\u00e8ce de Mir. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:17:38) [92%] :\r\nEt. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:18:17) [90%] :\r\nEt. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:18:21) [75%] :\r\nLa musique de Patrick Eunice extrait de votre spectacle Mir semaine moment Beno\u00eet, vous avez une petite. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:18:28) [89%] :\r\n18 dans votre spectacle, les spectateurs sont allong\u00e9s que par des fentes, il voit un miroir qui a 8 m\u00e8tres au-dessus de dans ce miroir et voient le reflet de ce qui est en train d'\u00eatre vous disiez aussi qu'il y a une esp\u00e8ce de sensations d'apesanteur qui fait quand on est concentr\u00e9 comme \u00e7a sur un spectacle hier avec ses rep\u00e8res qui sont un peu perdus. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:18:49) [85%] :\r\nAlors il y a vraiment 2 points de vue, en effet, il y a un point de vue ou le tuteur peut soulever et regard\u00e9 par les fentes, donc c'est beaucoup, c'est beaucoup plus Direct, c'est une beaut\u00e9 mais beaucoup plus crus trivial et autrement se couche et l\u00e0 il voit \u00e0 travers le miroir, donc il est c'est plut\u00f4t que les retours que j'ai re\u00e7u ce n'est un peu hypnotisant o\u00f9 il perd la relation et de ceux qui l'entourent en m\u00eame temps, il a les vibrations des danseurs qui sont \u00e0 2 m\u00e8tres de lui, c'est un peu en fait Claude, c'est toi qui a mang\u00e9 de danser, donc je vais tout faire participer \u00e0 l'exp\u00e9rience publique. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:19:24) [88%] :\r\nC'est une exp\u00e9rience assez c'est un voyage et et c'est aussi, surtout, c'est surtout une forme en fait \u00e7a, \u00e7a produit une forme que je pense qu'on pourrait pas produire d'une autre mani\u00e8re en C et puis effectivement, il y a le choix de de soi, de regarder l'ensemble de la forme de les regarder dans une fente et d'en voir le d\u00e9tail de la forme et c'est des voil\u00e0 ces d\u00e9tentions de spectateurs de savoir qu'est -ce qu'on faisait ce qu'on a le droit de le faire et ce qu'il faut le faire ou pas le faire parce qu'on a envie d'\u00eatre voyeur ou est -ce qu'on a aussi l'id\u00e9e 32 observateurs c'est c'est c'est plut\u00f4t une proposition d'abord en r\u00e9ussi formellement r\u00e9ussie et puis pour le spectateur, voil\u00e0 une position qu'il faut prendre une position, il faut choisir et peut-\u00eatre celle -l\u00e0 moins la moins habituel, c'est celle de se coucher et datant de voir que qu'est -ce qu'il y a voir dans un miroir et et d'imaginer laisser se laisser embarquer finalement. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:20:20) [89%] :\r\nClaude rat\u00e9 en d\u00e9couvrant justement le le tout le descriptif les 2 de ces journ\u00e9es de la danse contemporaine suisse, il y avait un texte dans lequel le jury ou peut-\u00eatre vous vous expliquez qu'il y avait quand m\u00eame des films th\u00e9matiques vous aviez r\u00e9ussi \u00e0 d\u00e9gager au sein de ses 19 propositions, l'un des, l'une des tendances \u00e9taient un peu la relation \u00e0 l'histoire de la danse, l'histoire du corps et puis l'autre, c'est vraiment cette notion politique engagement politique de de certaines compagnies de certaines productions est -ce que vous pourriez nous on est un peu plus. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:20:53) [86%] :\r\nD'abord, ce qui est ce qui la danse contemporaine, je le disais tout \u00e0 l'heure est travers\u00e9 par beaucoup de choses mais les beaucoup travers\u00e9 par sa propre histoire et l\u00e0 on a quelques spectacles qui voil\u00e0 ce fonde de l'histoire, font de l'histoire de la danse en spectacle au fond de la reprise reprennent des pi\u00e8ces, c'est le cas de de routes, ce qui reprend les les pi\u00e8ces de sa de sa tante Loundja il s'qui sont les seuls au tr\u00e8s minimaliste des ann\u00e9es 70 et puis il y a aussi l'histoire, qui peut \u00eatre est travers\u00e9 par le t\u00e9moignage \u00e7a c'est le cas par exemple de l'\u00e9cole Sinclair qui a \u00e9t\u00e9 interview\u00e9 une danseuse qui a peut-\u00eatre aujourd'hui 80 ans et qui raconte sa vie dans ce qui raconte ses souvenirs d'interpr\u00e8te son passage \u00e0 comment elle a, elle, est d'une compagnie Comella dans \u00e7a, comment il a eu envie de danser avec Pina bat Auch que d'parle je lui lui a refus\u00e9 l'acc\u00e8s \u00e0 sa compagnie que peut-\u00eatre 40 ans, apr\u00e8s \u00e7a, c'est un souvenir qui est encore encore vivants, et puis il y a aussi une autre un autre fil conducteur c'est le fil conducteur, plus, plus politique, plus revendicateur, plus \u00e7a, c'est le cas d'une pi\u00e8ce de Dany ne badine \u00e0 Secr\u00e9tan qui est presque pas une pi\u00e8ce chor\u00e9graphique, on fait de la chor\u00e9graphie avec les mots avec le c'est une s\u00e9ance qui \u00e9tait manifestement on on manifeste le fait qu'il n'y a pas de place pour la danse, qui a pas de place pour les citoyens qui appelle place pour finalement pour autre chose que que finalement la la marchandisation des choses et puis o\u00f9 o\u00f9 d'un point de vue plus ludique, c'est le spectacle fait 60 minutes que fait Fran\u00e7ois Gremaud avec Martine chic et j'ai oubli\u00e9 l\u00e0 o\u00f9 o\u00f9 vraiment la la la la question, c'est la marchandisation culturelle et comment on vend un spectacle du programmateur au march\u00e9 de la danse qu'est -ce qu'on doit faire ou ne pas faire et comment on s'inspire finalement d'une d'une aventure puisque ce spectacle est vendu aux ench\u00e8res, donc les programmateurs de l'acheter, et chaque fois qu'il ach\u00e8te, ils en ach\u00e8tent chaque minute, ces 5 minutes \u00e7a ajoute aux 35 minutes aujourd'hui en est, ils en sont \u00e0 60 minutes et donc ces ces questions elles sont ultra- elle traverse elles habitent la danse et \u00e7a fait en \u00e7a fait ce qu'on devait faire finalement que \u00e7a constitue un paysage. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:23:06) [88%] :\r\nLa danse contemporaine suisse d'ailleurs qui a fait l'objet d'une tr\u00e8s tr\u00e8s belle publication parue il y a, il y a un mois, 2 fin 2016, la danse contemporaine en Suisse 1960 2010 donc il retrace les 50 derniers aupr\u00e8s des 50 premi\u00e8res ann\u00e9es de la sc\u00e8ne de danse contemporaine ainsi \u00e7a d'un d'avis et Dany Suquet et justement, voil\u00e0 les les relations que la danse contemporaine entretenait avec les milieux alternatifs, les milieux de l'un des plantes exp\u00e9rimentaux, des compagnies qui se sont form\u00e9s justement dans les ann\u00e9es 70 dans les ann\u00e9es 80 Gen\u00e8ve Z\u00fcrich dans les dans les squats, par exemple, toutes ces compagnies, certaines ont disparu, d'autres existent encore et qui sont rentr\u00e9s finalement dans ce dans ce monde marchand o\u00f9 la compagnie doit se vendre doivent faire des festivals doit proposer ses produits aux programmateurs comment est -ce que cette bah ce dilemme -l\u00e0, j'ai dit je sais pas, alors, Yasmine Morand si vous faisiez partie de cette sc\u00e8ne de la danse de Ground justement plus alternative \u00e0 vos d\u00e9buts, et comment est -ce que vous avez v\u00e9cu cette transition enfin commence convi\u00e9s justement cette ce rapport entre les promoteurs et les producteurs Claude rat\u00e9 \u00e9voqu\u00e9 tout \u00e0 l'heure. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:24:12) [87%] :\r\nAlors je sais pas, j'avoue que n'pas dans la Seine un des Browns, j'ai commenc\u00e9 quand j'\u00e9tais \u00e0 Rotterdam \u00e0 la C\u00f4te d'Arte, donc c'est un peu \u00e0 l'autre, tout autre cas de figure, mais, mais c'est vrai qu'au d\u00e9but, ce qui est diff\u00e9rent c'est c'est qu'on a envie de faire quelque chose et en se entre amis, un danseur et pour et pour 2 sous, en fait, parce que, parce que \u00e7a plaise ou sa place pas on envie de on a envie de cr\u00e9er un envie de, de, de, d'explorer des choses puis \u00e0 moment donn\u00e9, mais on prend de propos de la bouteille en France \u00e0 \u00eatre une une plus grande visibilit\u00e9 les crit\u00e8res aussi ses propres exigences par rapport aux gens qu'on avait, qui ont travaill\u00e9 avec qui on engage, on a aussi envie d'avoir des cas de travail qui est qui et qui professionnel, donc il y a, il y a tout, tout \u00e7a, qui se met en place au fait avec autant, ce qu'on produit ce qu'on veut cr\u00e9er le soutien financier et apr\u00e8s aussi le le le le 3\u00e8me c'est, c'est le programmateur qui qui ont plaid\u00e9 ou qui qui est int\u00e9ressant le travail ou ou pas. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:25:10) [83%] :\r\nEt les autres, Claude, c'est ce que vous avez vu justement un des dilemmes au sein d'autres cr\u00e9ateurs chor\u00e9graphe qui doivent rendre leur a menti \u00e0 plus d'une certaine mani\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:25:19) [88%] :\r\nJ'ai, j'ai l'impression que les chor\u00e9graphes vendent pas beaucoup leur \u00e2me au diable, on aimerait des fois qu'ils le vendent. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:25:25) [74%] :\r\nUne semaine r\u00e9sistons r\u00e9sistons vient souvent fort que de l'. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:25:32) [86%] :\r\nVraiment r\u00e9siste, pourquoi diable et et on, on, je pense qu'on r\u00e9siste aussi au march\u00e9, bien que le march\u00e9, il existe qui fait vivre et qui fait travailler que que de pouvoir tourner son spectacle de pouvoir \u00eatre connu, \u00e7a fait pas toujours gagner de l'argent, mais au moins, \u00e7a permet, \u00e7a ouvre la, la, la reconnaissance des subventions \u00e7a ou la reconnaissance de programmateurs, c'est on peut aujourd'hui c'est difficile de, de penser, moi je regrette parfois qu'on ne fasse plus de cr\u00e9ations pour le pour ce qu'elle doit \u00eatre, c'est-\u00e0-dire une cr\u00e9ation et con\u00e7oit pas totalement frustr\u00e9e parce que cette pi\u00e8ce, elle va pas diffus\u00e9 il y a tout, tout ne peut pas \u00eatre sur le march\u00e9 de la danse et tout peut pas \u00eatre diffus\u00e9s et que, aujourd'hui, la tendance, elle est quand m\u00eame beaucoup \u00e0 trouver des co- producteurs et dans un syst\u00e8me dans une un syst\u00e8me tr\u00e8s marchand qui qui est pas march\u00e9, lequel syst\u00e8me du show- Business avec un syst\u00e8me de de la reconnaissance de la diffusion de la n\u00e9cessit\u00e9 de tourner de tourner et, en r\u00e9alit\u00e9 c'est c'est font peut discute et puis un autre c\u00f4t\u00e9, \u00e7a existe comme \u00e7a aujourd'hui, on en fait, les journ\u00e9es dans ce contemporain suit son A340 programmateur du monde entier, qui arrive, donc \u00e7a veut dire qu'il y a un march\u00e9 de la danse, en fait qui existe, donc \u00e7a serait c'est idiot de ne pas y penser, c'est dur, pas y croire et puis mais peut-\u00eatre qu'on devrait retrouver une sorte de sens sens 1er de la cr\u00e9ation qui est celle de faire de la cr\u00e9ation et peut-\u00eatre de son du march\u00e9, je pense qu'aujourd'hui c'est un peu pieux c'est peut-\u00eatre possible. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:26:54) [85%] :\r\nAlors je rebondis un peu, c'est vrai, Mir, c'est un exemple, en tout cas pour moi, c'est que si j'avais pens\u00e9 \u00e0 le cr\u00e9er pour le tourner, donc dans le dans l'objectif qu'elle soit, il y a int\u00e9ressantes commercialement j'aurais jamais fait Mir, donc c'est vraiment, je suis parti sur, sur vraiment une sur un r\u00eave enfin un r\u00eave, une envie vraiment forte me dire : voil\u00e0, j'ai pas une fin de concession, 12 danseurs cette structure cette compliqu\u00e9 et si c'est qu'une fois l'important, c'est \u00e0 ce moment l\u00e0, pour les, pour le festival Images en septembre 2016 et. \r\nSi on continue \u00e0 tourner \u00e0 c\u00f4t\u00e9 \u00e0 tourner mais sachant que \u00e7a, il y avait pas les crit\u00e8res pour \u00e0 la base qui faciliterait une tourn\u00e9e, mais des fois faut vraiment. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:27:40) [85%] :\r\nEt c'est, c'est laisser c'est tout \u00e0 fait n\u00e9cessaire je crois au-del\u00e0, au-del\u00e0, de se faire plaisir, c'est faire ce qu'on a, moi ce que je dis toujours, chor\u00e9graphe, faites ce que vous avez \u00e0 faire apr\u00e8s \u00e0 nous au march\u00e9 de suivre passive mais mais mais c'est pas si simple que \u00e7a, mais aussi la la l'arr\u00eat la r\u00e8gle de la marche dans son qu'est ce qu'il faut faire aujourd'hui comme spectacle de danse contemporaine pour que \u00e7a marche, c'est impossible \u00e0 dire, et je crois que la prenons qu'on fait l\u00e0, elle est un peu montre \u00e7a et le nom que la multiplicit\u00e9 et plus ce qu'elle monte le march\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:28:10) [85%] :\r\nOn va, on va \u00e9couter un petit extrait d'un des un des projets \u00e0 d\u00e9couvrir ou \u00e0 red\u00e9couvrir pour certains, dans le cas de ces journ\u00e9es de danse contemporaine suisse, c'est le spectacle cr\u00e9ature propos\u00e9e par Jeff tr\u00e8s f\u00e9line et Gabor Vargas chor\u00e9graphe hongrois Joseph ou Joseph \u00e9tait pass\u00e9e par la compagnie, alias exceptionnelle et puis un moment \u00e0 Gen\u00e8ve. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:28:33) [95%] :\r\nOn \u00e9coute un petit bout de leur spectacle qui tissent d'une mani\u00e8re assez ludique des Liens entre la danse folklorique, la danse contemporaine et beaucoup d'autres choses. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:30:27) [80%] :\r\nS'imaginait Joseph les Gabor Varga, arm\u00e9s de longs b\u00e2tons de fouet de bottes, lanc\u00e9 dans une esp\u00e8ce de danse pa\u00efennes construite \u00e0 partir d'\u00e9l\u00e9ments de danses folkloriques hongroises peut-\u00eatre rappeler aux auditeurs ces spectacles. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:30:40) [86%] :\r\nC'est le c'est le travail qu'il d\u00e9veloppe depuis 2 productions c'est de revisiter la la danse traditionnelle hongroise et si vous avez fait une premi\u00e8re pi\u00e8ce, il y a 2 ans, et l\u00e0 c'est leur 2\u00e8me opus et qui reprend vraiment les \u00e9l\u00e9ments tr\u00e8s physique et tr\u00e8s tr\u00e8s concrets de la danse hongroise de la danse folklorique \u00e7a aussi qui la danse folklorique, l'usage de la dans ce que le th\u00e9orique et en particulier des danses folkloriques se massent masculine sont aussi un gimmick de la danse contemporaine de ces 3 derni\u00e8res ann\u00e9es puisqu'on voit beaucoup de de pi\u00e8ces qui revisite le le folklore et surtout on revisite le folklore interpr\u00e9t\u00e9e par les par les hommes et \u00e7a Kabor\u00e9 et Joseph, c'est exactement ce qu'ils ont fait, et c'est une danse de la de du rituel de c'est le public qui est tr\u00e8s proche de et effectivement y dans Vista beaucoup sur les gens qui font des danses du foie, ils ont d\u00e9masqu\u00e9, c'est tout \u00e0 fait une sorte d'univers \u00e0 la fois traditionnel tr\u00e8s tr\u00e8s cr\u00e9atif. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:31:41) [90%] :\r\nAvec cette cr\u00e9ature, c'est le type de spectacle \u00e0 d\u00e9couvrir les jeudi, ce jeudi 2 f\u00e9vrier le vendredi 3 f\u00e9vrier alors effectivement des est compl\u00e8tement diff\u00e9rente, jeudi 19 heures 30 vendredi \u00e0 15 heures 45 au Palladium \u00e0 Gen\u00e8ve Claude Red, c'est peut-\u00eatre un petit mot vous disiez tout \u00e0 l'heure que les pr\u00e9occupations des chor\u00e9graphes et des compagnies de danse contemporaine suisse sont plus ou moins universel, ce sont les m\u00eames qui ont peut-\u00eatre en Espagne et ailleurs en Europe, aux \u00c9tats-Unis, mais ce qu'il y a des particularit\u00e9s que vous arrivez par exemple au niveau de la t\u00eate, un esprit qui r\u00e8gne dans les diff\u00e9rents milieux de danse contemporaine en Suisse ou des particularit\u00e9s, c'est tr\u00e8s difficile \u00e0 dire. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:32:19) [85%] :\r\nIl va r\u00e9pondre, ce que je pourrais dire, c'est qu'il y a une grande libert\u00e9 de une grande libert\u00e9 de ton et une grande grande capacit\u00e9 \u00e0 faire et \u00e0 vouloir faire des choses diff\u00e9rentes, mais c'est pas une particularit\u00e9 suisse, c'est une partie a \u00e9t\u00e9 de la danse tout simplement ce qu'il a une capacit\u00e9 de cr\u00e9ativit\u00e9 qui est l\u00e0, mais on peut pas dire et je crois m\u00eame dans l'histoire de Danny Suquet Daerden Davier qui est, en voil\u00e0 une chose suisse, on est, on est donc en coeur de l'Europe, donc on est dans un dans le coeur du c'est quelque chose qui est travers\u00e9 d'\u00c9ric la danse du du monde peut-\u00eatre pas la danse universel mais l'annonce ce cas du monde ou en tout cas de l'Europe traverse la Suisse et c'est tant mieux. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:33:03) [85%] :\r\nMerci beaucoup Claude merci \u00e9galement Yasmine Morand, d'\u00eatre venu dans magn\u00e9tique, aujourd'hui, je rappelle que les journ\u00e9es de danse contemporaine suisse se tiennent \u00e0 Gen\u00e8ve du 1er au 4 f\u00e9vrier avec cette tr\u00e8s tr\u00e8s belle programmation toutes les informations sont sur le site des journ\u00e9es de danse et puis votre cr\u00e9ation Sion Mir Yasmine Morand de la compagnie prototype satisfaisait \u00e0 voir au th\u00e9\u00e2tre train grimpe toujours \u00e0 Gen\u00e8ve ce jeudi et ce vendredi, il y a beaucoup de repr\u00e9sentations du matin, commencer \u00e0 plusieurs reprises ce qui y une petite jauge dans la salle, dans la petite salle comme \u00e7a vraiment, mais n'est pas tout public assur\u00e9 sur sc\u00e8ne dispositif voil\u00e0 de rencontre, donc on va se quitter sur sur un extrait, enfin, une musique, la musique de Gershwin qui est le concerto enfin pour piano de Gershwin et que Thomas Awarta a utilis\u00e9 pour son sa cr\u00e9ation inaudible avoir jeudi et vendredi au Th\u00e9\u00e2tre du lot merci et bon festival, on est Suisse, merci \u00e0 vous. \r\nAndr\u00e9 pr\u00e9viennent qu'on entend ici au piano et \u00e0 la direction de l'orchestre symphonique de Pittsburgh, dans le 3\u00e8me, mouvement du Concerto pour piano et orchestre en fa majeur de George Gershwin et ce concerto a \u00e9t\u00e9 utilis\u00e9 par Thomas a ouvert dans le cadre de son spectacle inaudible qu'on pourrait avoir au Th\u00e9\u00e2tre du Loup, jeudi 2 f\u00e9vrier vendredi 3 \u00e0 17 heures et \u00e0 22 heures dans le cadre des journ\u00e9es de danse contemporaine suisse. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:39:05) [89%] :\r\nVous \u00e9coutez magn\u00e9tique, il est 17 heures et 45 minutes bonjour Beno\u00eet Ferry bonjour \u00e7a il a commenc\u00e9 vendredi dernier \u00e0 Gen\u00e8ve d\u00e9j\u00e0, on parle du festival Antigel elle va durer encore jusqu'au 19 f\u00e9vrier Danse Musique fait dans tous les recoins du canton de Gen\u00e8ve, on va y revenir, bien entendu, dans magn\u00e9tique, mais pour l'heure, Beno\u00eet, vous nous pr\u00e9sentez l'un des artistes invit\u00e9s car plat ou un Am\u00e9ricain que vous nous annoncez 28 salles et vous allez voir, \u00e7a tourne. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:40:41) [85%] :\r\nTout une chanson d\u00e9bile gisent originellement alors vous l'avez peut-\u00eatre que ni elle a \u00e9t\u00e9 reprise entre autres par Nina Simone Les animaux l'encore Janis Joplin et la qui, on l'entend par par Carl Blasco, qui sera dimanche en concert dimanche \u00e0 Bellevue dans le canton de Gen\u00e8ve l'universit\u00e9 voteurs je ne sais pas du tout ou Ceuta Belval voil\u00e0 c'est vrai qu'elle marche bien cette cette rythmique comme suit \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:41:06) [85%] :\r\nTout \u00e0 fait, c'est d'ailleurs le producteur de disques de coeur Martine qu'on entend \u00e0 la batterie et sur ce titre, il se d\u00e9brouille bien, donc, extrait d'un album de Carla ou paru l'an dernier album int\u00e9gralement constitu\u00e9 de reprises country beaucoup de titres seventies, une belle sensibilit\u00e9 une tr\u00e8s belle voix au site, musiciens, on a un peu entendu la cara\u00efbe ou qui vit et travaille \u00e0 un Cort\u00e8s tout au nord- ouest des \u00c9tats-Unis, on donne sur le Pacifique, quelque part entre Seattle et Vancouver. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:41:35) [82%] :\r\nMais son album s'appelle une fois de 5 car c'est donc un artiste nouvellement \u00e9clos. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:41:40) [89%] :\r\nOui et non, non, en fait, parce que Carla, les musiciens depuis plus de 20 ans et il est extraordinairement prolifique, il a enregistr\u00e9 des dizaines d'album, souvent de mani\u00e8re relativement artisanale, au point qu'on pouvait m\u00eame \u00e0 une \u00e9poque s'abonner \u00e0 ces publications et recevoir alors au d\u00e9but, c'\u00e9tait un album par mois ensuite une petit peu ralentit le d\u00e9bit, c'\u00e9tait plus fort que quelques albums par an car a aussi beaucoup jouer avec d'autres, notamment la chanteuse le ravir, ou alors le groupe tr\u00e8s long et tr\u00e8s recommandable, il a aussi enregistr\u00e9 des disques pour d'autres artistes maintenant son public malgr\u00e9 toutes ses activit\u00e9s \u00e9taient quand m\u00eame relativement congrue, donc oui quelque part cet album qui lui a trouv\u00e9 une plus large audience, notamment en Grande-Bretagne, c'est quand m\u00eame un peu un commencement pour lui quelque part. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:42:24) [78%] :\r\nEt \u00e0 accolent ressemble la musique, il faisait dans un anonymat relatif. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:42:27) [87%] :\r\nIl y a tous non, tous les genres, on peut l'\u00e9couter sur sa page peine d\u00e9collage sonore des chansons plus classiques des version reggae de Casse-Noisette de Tcha\u00efkovski ou alors des choses plus \u00e9lectronique visiblement c'est quelqu'un qui a 10 id\u00e9es chanson la minute qui est enregistr\u00e9, qui ensuite passe \u00e0 autre chose. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:42:42) [85%] :\r\nOn pourrait peut-\u00eatre entendra l'exemple. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:42:44) [84%] :\r\nOui, c'est s'appelle de mots King God derri\u00e8re, donc, le r\u00e9gime de la, de l'oiseau moqueur, \u00e7a date de 2009, c'est comme un enfant ill\u00e9gitime de New York pour la guitare et de l'horrible pour la voix. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:45:43) [79%] :\r\nDe Making-of de derri\u00e8re, que le r\u00e9gime de l'oiseau moqueur, interpr\u00e9t\u00e9 par Karl plein d'artistes qui sera programm\u00e9 ce dimanche au Festival Antigel, musicien qui se r\u00e9invente comme suit sur son album paru l'ann\u00e9e derni\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:45:55) [85%] :\r\nOui, en fait, c'est la suite d'un projet qui est peut-\u00eatre davantage celui de son producteur Toker Martine qui le fils d'un grand musicien de Nashville, ce cas Martine enregistr\u00e9 il y a plus de 10 ans, une reprise de date, I Got to Fennec. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:46:08) [90%] :\r\n\u00e7a, c'est une chanson que j'ai qu'on conna\u00eet bien en francophonie. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:46:11) [79%] :\r\nEt les francophones connaissent Missoula titre sous-titre pardon de sur la route de Memphis tout \u00e0 fait et donc Claire Martin a demand\u00e9 \u00e0 Carla de chanter dessus et s'est rendu compte que le bricoleur sur 4 pistes, avait une voix d'abord et grave ensuite au parfaite intonation country- et dites car Martine il r\u00eavait depuis de remettre le couvert avec Carl Black dans ce r\u00e9pertoire, c'est chose faite avec ce disque est une chose de Simca Robin. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:46:35) [80%] :\r\nEt est -ce qu'on peut dire que c'\u00e9tait une c'est que cette exp\u00e9rience est concluante ce qu'qui fonctionne. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:46:39) [85%] :\r\nFranchement, \u00e7a marche plut\u00f4t bien, tr\u00e8s bien m\u00eame, souvent, on a donc 10 chansons presque autant d'auteurs, on ne s'y en gros entre 67 et 72 la s\u00e9lection est vraiment aux petits oignons, c'est de la country plut\u00f4t orchestr\u00e9e assez parfois des nappes de cordes tr\u00e8s beau au coeur de la percussion un moment une relecture hallucinant d'une chanson de ligne pourrait \u00e9couler s\u00e9rieux, h\u00e9ros des tout d\u00e9buts de la guitare rock les musiciens et tire cette chanson sur pr\u00e8s de 9 minutes on s'ennuie pas, on suit \u00e7a ressemble un peu \u00e0 ce qui avait pu faire l'tu as pas une \u00e9poque d'ailleurs, co\u00efncidence, c'est un groupe qui est aussi programm\u00e9 antigel, tout \u00e7a est tr\u00e8s musical, et des invit\u00e9s de choix, la chanteuse le Javier Carlao accompagn\u00e9 ou encore Jim James de My Morning Jacquet. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:47:20) [87%] :\r\nParce que c'est pas trop lisse finalement cet hommage aux grands orchestres de Nashville des ann\u00e9es 1900 ce. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:47:25) [85%] :\r\nNon, parce que, non, non, non, il y a bon, parce que c'est quand on creuse, on se rend compte que, certes, ce n'est pas enregistr\u00e9 sur la capitale, mais c'est quand m\u00eame aussi un petit peu bricoler les cordes bah, c'est juste un trio qui est amplifi\u00e9 par la magie du Studio toute une section de violon certaines parties qu'on aurait pu tout donner \u00e0 des cuivres sont assur\u00e9es par un orgue ou alors Carla au sort 5 Gabart de et \u00e7a, \u00e7a d\u00e9tonne un petit peu dans le Champ meurt dans 7 heure d'id\u00e9es, le gros point faible disque c'est la batterie tr\u00e8s rigide, un peu retenus pas tr\u00e8s vari\u00e9s, mais encore une fois, \u00e7a fait un peu bon ben voil\u00e0, on a enregistr\u00e9 \u00e7a \u00e0 la maison, on allait quand m\u00eame pas payer un requin de Studio \u00e7a au souci certain charme en tout cas, ce disque est un vrai plaisir d'\u00e9couter surtout je pense que \u00e7a va \u00eatre une belle c\u00e9r\u00e9monie puisse \u00e9crire un peu rituel quand m\u00eame l\u00e0- dedans en concert \u00e0 antigel. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:48:10) [88%] :\r\nCar, donc on conserve ce dimanche 5 f\u00e9vrier \u00e0 20 heures 30 \u00e0 l'universit\u00e9 Webster 7 \u00e0 Bellevue dans le canton de Gen\u00e8ve un petit extrait encore maintenant. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:48:18) [89%] :\r\nAlors, c'est la chanson la plus clairement la plus explicitement la plus simplement country- du disque s'appelle Roms coming c'est un chanteur qui revient sur la ferme familiale et qui d\u00e9crit sa situation actuelle \u00e0 son \u00e0 son p\u00e8re, son activit\u00e9, ce qui fait une chanson de Tom, qui date de 1969 il y a pas de refrain est juste une modulation en milieu c'est incroyable. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:51:56) [84%] :\r\nAlain Dakar bla oh, \u00e7a fait partie de l'album de Syngu\u00e9 Karl bla et lui- m\u00eame car, place au m\u00eame bien ce pr\u00e9nom tr\u00e8s tr\u00e8s profond sera en concert ce dimanche \u00e0 20 heures 30 dans le cadre du festival Antigel \u00e0 Bellevue dans le canton de Gen\u00e8ve, \u00e0 l'universit\u00e9 ou \u00e0 Peter vous \u00e9coutez magn\u00e9tique et tout de suite, c'est le regard sur l'actualit\u00e9 regardez ac\u00e9r\u00e9 surtout cela me de Narcisse. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:52:24) [87%] :\r\nJ'ai d\u00e9j\u00e0 donn\u00e9 dit Madonna c'est un gag, a dit Lady caca une plaisanterie, a rench\u00e9ri Katy Perry je dois renoncer \u00e0 l'\u00e9crit, Beyonc\u00e9 je d\u00e9cline ajout\u00e9 Aretha Franklin, je souffre d'une angine pr\u00e9text\u00e9 Springsteen je pense pas que je viendrais a dit le Docteur Dray j'ai encore de deltaplane s'est excus\u00e9, Bob Dylan et moi, une partie de il y a monsieur dit Pharrell Williams, je vais au Motocross dit Christopher Cross et je l'accompagne \u00e0 compl\u00e9ter, Diana Ross, je ne veux voir personne se plaint George Benson, j'ai pas besoin a dit Jennifer Lopez j'ai pas besoin de Rome a dit Mariah Carey, je suis sur la banquise a \u00e9crit : Alicia Keys je dois planter des poireaux, a dit Al Jarreau et nourrir mon dromadaire ajout\u00e9 Stevie Wonder, je dois cuir ne m'a r\u00e9pondu : Eminem je f\u00eate l'\u00e9piphanie \u00e0 Digoin, Gwen Stefani quant \u00e0 Elvis Presley le malotru, il n'a m\u00eame pas r\u00e9pondu : c'est ainsi que tous les artistes am\u00e9ricains ont refus\u00e9 de participer \u00e0 l'investiture de autres machin n'a pas commenc\u00e9 qu'ils sentent d\u00e9j\u00e0 qu'ils se sont tromp\u00e9s, notez que je ne leur jette pas la Pierre \u00e0 l'investiture de Christoph Blocher, on n'a rien entendu non plus, pas m\u00eame de Robert. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:53:50) [80%] :\r\nMerci S\u00e9kou tous les lundis dans magn\u00e9tique il s'\u00e9coute et se regardent en tout temps sur la page Facebook d'de. \r\nNorman Green Gr\u00fcnbaum moins chante son immense tube spiruline DSK et qui a \u00e9t\u00e9 vendu \u00e0 2 millions d'exemplaires en 1969 et 70 et je lis \u00e0 un sur un site en Direct que ce morceau a \u00e9t\u00e9 repris donc entendu dans les longs m\u00e9trages au cin\u00e9ma beaucoup, il a \u00e9t\u00e9 surtout emport\u00e9 en vol vers la Lune et diffus\u00e9e depuis l'espace par l'\u00e9quipage d'Apollo 13, alors je sais pas comment \u00e7a ce n'est vraiment cens\u00e9s sonner dans l'espace, mais voil\u00e0 un vrai tube interstellaire. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:57:14) [89%] :\r\nVous \u00e9coutez magn\u00e9tique et tout de suite on rejoint Yves Bron dans demain de nomades qui est \u00e0 Lyon, toute cette semaine, il nous propose aujourd'hui une rencontre avec Philippe White, chef de choeur \u00e0 l'Op\u00e9ra de Lyon depuis bient\u00f4t 2 ans avant de reprendre ce poste \u00e0 Lyon : Philippe est \u00e0 travailler \u00e0 Copenhague ou encore \u00e0 Berlin tout y a pass\u00e9 20 ans la rencontre avec Philippe se d\u00e9roule avant d'une repr\u00e9sentation de Jeanne au b\u00fbcher un oratorio de Rikers mise en sc\u00e8ne par Rom\u00e9o Castellucci oratorio que vous pouvez d\u00e9couvrir \u00e0 l'Op\u00e9ra de Lyon jusqu'au 3 f\u00e9vrier la mise en sc\u00e8ne de cette production comporte une particularit\u00e9 qui entra\u00eene une certaine complexit\u00e9 technique, c'est de vous expliquer \u00e7a, les choristes ne sont pas dispos\u00e9s sur sc\u00e8ne, mais ils sont 2 \u00e9tages en dessous de la sc\u00e8ne, ils ont des casques, ils ont un \u00e9cran g\u00e9ant de vente et le son est ensuite diffus\u00e9e par d\u00e9faut par leur humanit\u00e9 nomade. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:58:31) [98%] :\r\nPour ce soir. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:58:33) [96%] :\r\nC'est un coeur qui veut. \r\n\u00eatre les meilleurs vraiment il y a un engagement dans ce groupe. \r\nJ'ai rarement trouv\u00e9 dans d'autres groupes, avec qui j'ai travaill\u00e9 pour eux, \u00eatre un choriste, c'est un m\u00e9tier en soi et c'est pas l'endroit o\u00f9 tous les chanteurs qui n'ont pas eu r\u00e9ussir \u00eatre soliste arrive avec 37 38 ans quelque chose comme \u00e7a, c'est un m\u00e9tier en soi et je pense que cette mentalit\u00e9 et super positif et c'est une des raisons pour laquelle que ce coeur \u00e9tait un des meilleurs en France et on avance. \r\n\r\nLocuteur FS16 (00:59:20) [99%] :\r\nCar. \r\n\r\nLocuteur MS20 (01:00:50) [84%] :\r\nDans votre bureau, fait en m\u00eame temps que c'est votre bureau. \r\n\r\nLocuteur MS22 (01:00:53) [89%] :\r\nDepuis 2 ans, j'ai un petit bureau ici, au 9\u00e8me \u00e9tage avec une vue qui n'est pas mal, en fait, surveillance et c'est encore mieux si l'autre c\u00f4t\u00e9 a. \r\n\r\nLocuteur MS20 (01:01:00) [85%] :\r\nC'est magnifique, on rappelle donc, c'est un de b\u00e2timents historiques avec toute une superstructure, un qui a \u00e9t\u00e9 rajout\u00e9 en en hauteur. \r\n\r\nLocuteur MS21 (01:01:06) [78%] :\r\nL \u00e0 on est dans la cit\u00e9 de ballet qui est sur le noeud, t\u00eate 10\u00e8me \u00e9tage, vous avez une vue panoramique de de Lyon, Marseille, tout \u00e7a c'est, c'est c'est g\u00e9nial. \r\n\r\nLocuteur MS19 (01:01:18) [82%] :\r\nOn est rentr\u00e9, merci de nous accueillir donc dans votre petit bureau, vous avez bien am\u00e9nag\u00e9, d'ailleurs vous y pass\u00e9 pas mal de temps donc barrage situe presque tous les jours \u00e7a quelque chose oui et puisque j'ai pas un piano siamois dans l'appartement alors que ce ce qui fait qu'il y a musique est ici dans le bureau, quand est -ce qu'on devient chef de choeur fait Philippe, moi je suis anti. \r\n\r\nLocuteur MS22 (01:01:42) [82%] :\r\nCela \u00e9tant, ce qu'on est champions en tant que j'\u00e9tais r\u00e9p\u00e9titeur, il fallait que je joue populaire p\u00e9tition musique du car \u00e7a, c'est un peu comme un un \u00eatre apprenti, en fait, c'\u00e9tait pas possible d'aller donc que ce retour \u00e0 apprendre enfin je sais pas mais je ne suis m\u00eame pas ce qui s'est vraiment possible parce que c'est, c'est tellement de pratiques qu'il vaut mieux commencer avec avec un coeur dans une maison, peut-\u00eatre qu'on en assistant et puis d'apprendre au fur et \u00e0 mesure, enfin je pense que celui de faire comme \u00e7a, ce que j'ai fait. \r\n\r\nLocuteur MS19 (01:02:11) [86%] :\r\nEst -ce que vous avez chant\u00e9 avant, \u00e7a non non non non non non j'ai pas chanteur, je suis pianiste \u00e9tonnant, enfin je sais pas si c'est ou pas, je sais pas si c'est \u00e9tonnant, c'est vrai qu'il y a des gens qui ont compris. \r\n\r\nLocuteur MS22 (01:02:24) [85%] :\r\nPas pourquoi je peux \u00eatre comment je peux \u00eatre chef de choeur et pas \u00eatre chanteur, mais \u00e7a se f\u00eate c'est pour \u00e7a que j'ai dise il faut peut-\u00eatre mieux apprendre le m\u00e9tier entend que tout commence parce qu'\u00e9tait apprenti puisque alors de quand j'ai assist\u00e9 au chef de choeur \u00e0 ce qu'on \u00e9chapperait \u00e0 l'\u00e9poque et quand j'\u00e9tais ensuite \u00e0 Francfort en tant qu'assistant et je travaille \u00e0 bas h\u00e9ro\u00efque pendant une vingtaine d'ann\u00e9es maintenant. \r\nEt l\u00e0, vous apprenez des choses en \u00e9coutant le le chef de choeur. \r\n\r\nLocuteur MS20 (01:02:57) [91%] :\r\nDonc Philippe Wahl, votre parcours, c'\u00e9tait au d\u00e9but la musique, c'\u00e9tait le le piano et puis quoi il y a eu un moment donn\u00e9 vous avez suivant. \r\n\r\nLocuteur MS22 (01:03:04) [82%] :\r\nVous savez peut-\u00eatre il a ces grands acteurs amateurs en comp\u00e9tents, qui sont d'une tr\u00e8s tr\u00e8s haut niveau et copain de moi \u00e0 l'\u00e9poque, qui \u00e9tudiait la musique avec moi, a propos\u00e9 qu'on aille devenir membre de de du grand coeur symphonique et nous, on est arriv\u00e9 \u00e0 une r\u00e9p\u00e9tition jeudi soir, je m'appelle et ils \u00e9taient presque au \u00e0 la fin des r\u00e9p\u00e9titions pour le 10\u00e8me symphonie de Mahler, puisqu'on ne sait pas \u00e0 l'\u00e9poque et on a commenc\u00e9 au texte, c'\u00e9tait tr\u00e8s tr\u00e8s bas, tr\u00e8s grave, vraiment et puis si vous qu'on a, c'est la partie la au Locle, puis \u00e7a \u00e7a la musique d'\u00e9cole Dieu c'\u00e9tait absolument fantastique. \r\n\r\nLocuteur MS21 (01:04:25) [81%] :\r\nIl y en a pas, c'est que je pense qu'on n'avait que 2 ou 3 r\u00e9p\u00e9titions en fait avec le piano et puis on a pass\u00e9 directement dans le dans la salle de concert avec l'orchestre, qui a donc qui \u00e9t\u00e9 de r\u00e2ler, qui \u00e9tait un des des grands orchestres britanniques et c'\u00e9tait une exp\u00e9rience que je n'ai jamais jamais cette soci\u00e9t\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS19 (01:06:42) [88%] :\r\nEt puis l\u00e0 j'ai j'ai appris la la puissance de feu de la musique aurait la puissance de la musique chorale \u00e9galement alors pour la symphonie de Mahler, on \u00e9tait dans une oeuvre donc \u00e9videmment symphonique votre grande sp\u00e9cialit\u00e9 Philippe White depuis de nombreuses ann\u00e9es, c'est c'est l'op\u00e9ra, c'est donc le coeur dans le drame lyrique, je voulais faire quelque chose dans le th\u00e9\u00e2tre avec l'ensemble. \r\n\r\nLocuteur MT17 (01:07:20) [74%] :\r\nMais. \r\n\r\nLocuteur MS22 (01:07:36) [84%] :\r\nJe pense que la diff\u00e9rence essentielle, c'est que bon coeur d'op\u00e9ra est cens\u00e9 non en face cette exception ce soir est cens\u00e9 d'intrants partition par coeur et que vous voyez une partie de du du travail et et la musique, mais une autre partie du travail qui est tout aussi important dans ces \u00e7a vraiment 50 pourcent 50 pourcent c'est c'est le le parti dramatique, ils sont oblig\u00e9s de jouer sur sc\u00e8ne, dans cette mise en sc\u00e8ne, le coeur n'est pas sur sc\u00e8ne, alors si vous pouvez m'a g\u00ean\u00e9, vous arrivez \u00e0 l'op\u00e9ra, vous vous entrez sur le niveau 0 la sc\u00e8ne, en fait, si vous \u00eates par terre, sur sc\u00e8ne, vous \u00eates un au niveau plus 3 et le coeur dans cette mise en sc\u00e8ne et sur niveau moins de \u00e9tait un tr\u00e8s id\u00e9e de Castellucci et qu'en fait, que la seule personne sur sc\u00e8ne et Jeanne et c'est vrai qu'on qu'on est tous les l'histoire des gens et des choses, la plus frappante, c'est peut-\u00eatre ce que les jeunes \u00e9coutent les voix, ces voix qui l'am\u00e8nent \u00e0 faire ce qu'elle fait. \r\n\r\nLocuteur FS24 (01:08:58) [76%] :\r\nC'est voil\u00e0 pourquoi. \r\n\r\nLocuteur MS24 (01:09:25) [92%] :\r\nC'est tr\u00e8s l\u00e9ger. \r\n\r\nLocuteur FS24 (01:09:54) [77%] :\r\nIl aurait les voir. \r\n\r\nLocuteur MS22 (01:09:58) [79%] :\r\nDonc, pour lui, ce n'est pas que le coeur, c'est les solistes aussi sont il y chante pas sur sc\u00e8ne, ils sont jamais sur sc\u00e8ne, donc on est tous l\u00e0, on est 52 avec le ma\u00eetrise une vingtaine, 25 d'enfants on a chacun sa casquette, moi aussi j'ai un petit mon\u00e9taire sur laquelle je regarde Kazushi Ono qui qui dirige Orchestres on \u00e9coute l'orchestre et le choeur me regain pour le battu et on chantant l'amphith\u00e9\u00e2tre, d'o\u00f9 le sens de coeur et diffus\u00e9, dont des anciens des diff\u00e9rents dans le dans la salle. \r\n\r\nLocuteur MT23 (01:10:42) [69%] :\r\nIci pour. \r\n\r\nLocuteur MS20 (01:11:46) [88%] :\r\nQuand vous a propos\u00e9 ce projet, quand on vous l'a pos\u00e9 sur la table au vous avez appris que le coeur devrait \u00eatre au niveau au moins 2 avec des casques c'\u00e9tait quoi votre r\u00e9action, Philippe White. \r\n\r\nLocuteur MS19 (01:11:56) [100%] :\r\nOh mon Dieu. \r\n\r\nLocuteur MS22 (01:11:58) [91%] :\r\nCette c'\u00e9tait \u00e7a, mais c'\u00e9tait pas plus que \u00e7a, c'\u00e9tait pas la peine que je je disais \u00e9coutez c'est pas possible c'est c'\u00e9tait le concept et de ne pas le faire. \r\n\r\nLocuteur FS22 (01:12:11) [77%] :\r\nOr \u00e9tait compl\u00e8tement changer le concept donc c'\u00e9tait certaines donn\u00e9es c'\u00e9tait fait accompli. \r\n\r\nLocuteur FT17 (01:12:37) [88%] :\r\nOui. \r\n\r\nLocuteur MS22 (01:12:40) [86%] :\r\nCe qu'on souhaite, c'est qu'il niveau musical soit pas on soude politique ce qu'on qu'on souhaite \u00e0 cause de la mise en sc\u00e8ne, donc tr\u00e8s souvent, c'est un compromis non moi non, de le mettre en 50 comprennent \u00e7a, c'est vrai que peut-\u00eatre les exigences ici \u00e0 Lyon, sont. \r\nUn un peu plus sp\u00e9cial que derri\u00e8re on en fait par exemple pour une mise en sc\u00e8ne de damnation de Faust au d\u00e9but de la saison derni\u00e8re, \u00e9tait de Martin bon d\u00e9j\u00e0 il a, il voulait que le coeur \u00e0 prendre des textes qui n'\u00e9tait pas dans la partition et un moment donn\u00e9 il voulait aussi que le coeur chante une une partie des solistes qui est assez exceptionnel si donc il y a pas mal de diplomatie. \r\n\r\nLocuteur MS18 (01:13:31) [89%] :\r\nQu'il faut mettre un peu dans dans le m\u00e9lange entre le mettre en sc\u00e8ne le chef d'orchestre et j'ai le coeur aussi, parce que \u00e9videmment le coeur vaut pas \u00eatre sur sc\u00e8ne en faisant quelque chose qui croit une un peu n'importe quoi. \r\n\r\nLocuteur MS20 (01:13:47) [80%] :\r\nVous demandez comment devenait chef de choeur, donc la diplomatie c'est une aspect assez important, oui. \r\n\r\nLocuteur MS22 (01:13:52) [86%] :\r\nAbsolument, c'est par c'est pas toujours facile. \r\n\r\nLocuteur MS20 (01:13:55) [92%] :\r\nPr\u00e9sent\u00e9 moi peut-\u00eatre cette cette formation : combien de chanteurs, de chanteuses. \r\n\r\nLocuteur MS22 (01:14:00) [78%] :\r\nC'est une formation assez petite en fait en a 34 dans nos coeurs ici \u00e0 Lyon, mais on y travaille ici \u00e0 \u00e0 temps plein. \r\n\r\nLocuteur MS18 (01:14:09) [88%] :\r\nIl y a un engagement assez sp\u00e9cial dans ce coeur par exemple vous allez venir avec moi \u00e0 tout \u00e0 l'heure dans leur accord, c'est le seul choeur donc que je connais avec qui je travaille, et qui est disponible pour faire un accord avant un spectacle moi je, je pouvais jusqu'\u00e0 30 minutes avant le spectacle et il veut vraiment venir fait ce raccord, m\u00eame si ils ont fait parce que nous on a fait un spectacle, il y a 2 jours, qui est tr\u00e8s bien march\u00e9 en fait mais il insiste. \r\nPar chaque \u00e0 avance chaque spectacle des ainsi ce qu'il veut faire de raccords pour assurer que le le spectacle, si c'est le primaire aussi, c'est le 8\u00e8me, soit au meilleur niveau possible. \r\n\r\nLocuteur MS25 (01:15:13) [61%] :\r\nIl chantait pas triste qui a pens\u00e9 qui c'est sourire \u00e9nergie \u00e0 j'ai fait le calcul en fonction de des poids Kazushi d\u00e9penser, c'est 3 de \u00c9douard positif confort. \r\n100 pourcent.. \r\n\r\nLocuteur MS20 (01:15:50) [89%] :\r\nOn va quitter votre petit bureau, choix des chaussures de sport, vous faire des petits footings de temps en temps Philippe. \r\n\r\nLocuteur MS19 (01:15:56) [87%] :\r\nMais sur sur le sport l\u00e0 pour me rappeler que je devrai le faire. \r\n\r\nLocuteur MS20 (01:16:05) [74%] :\r\n\u00e0 justifier les profite \u00e0 Arena a la partition on ouvre et \u00e7a commence avec le coeur. \r\n\r\nLocuteur MS19 (01:16:11) [90%] :\r\nCette mise en sc\u00e8ne clair qu'a un r\u00f4le dans cette mise en sc\u00e8ne, il y a un prologue avant le prologue et 15 minutes. \r\n\r\nLocuteur MS22 (01:16:22) [83%] :\r\nSans texte mais oui selon on n'a gu\u00e8re le coeur commence le coeur commence quoi 8 dans le 9\u00e8me, mesure de l'ouvrage en fait dire t\u00e9n\u00e8bres par le mot t\u00e9n\u00e8bres dans son orchestration qui est assez t\u00e9n\u00e9breux en fait. \r\n\r\nLocuteur MS20 (01:17:02) [95%] :\r\nVoil\u00e0 et on arrive donc dans cette. \r\nAh oui, non, alors il y aura vraiment un \u00e9cran g\u00e9ant le choriste dispos\u00e9s en arc de cercle piano. \r\n\r\nLocuteur MS21 (01:17:13) [79%] :\r\nIci, donc vous serez l\u00e0, oui, j'imagine, alors oui, il y a des je, je suis sur sa petite chaise la seule autre chose : il y aura le Direct triste de ma\u00eetrise et j'ai un petit \u00e9cran, l\u00e0, sur laquelle je regarde le chef d'orchestre, j'ai des casques -l\u00e0 puisse entendre orchestr\u00e9e, il joue dans la directrice de la ma\u00eetrise tr\u00e8s juste, en fait, \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de vous oui, juste \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de moi l\u00e0 avec la trentaine de d'enfants a ensemble oui, tant qu'on est tous tous les 2 ans en dirigeant, chacun semble simple clip oui \u00e0 \u00e7a, \u00e7a marche, \u00e7a marche \u00e0 la musique assez, donc il y a peu. \r\n\r\nLocuteur MS20 (01:17:55) [82%] :\r\nIl y a des moments, vous serez les 2 \u00e0 chacun v\u00e9rifier sa formation et ce qui est impressionnant c'est les chaises avec les effectivement \u00e9t\u00e9 toute cette s\u00e9rie de cas. \r\n\r\nLocuteur MS22 (01:18:03) [74%] :\r\nY de son si en fait un enregistrement avec du sport avec Madonna, quelque chose comme comme \u00e7a \u00e0 la peur. \r\n\r\nLocuteur MS20 (01:18:09) [90%] :\r\nPhilippe, vous allez pr\u00e9senter un de vos nombreux choristes. \r\n\r\nLocuteur MS22 (01:18:12) [88%] :\r\nAlors je vous pr\u00e9sente Philippe Henry, qui est un de nos t\u00e9nors dans notre. \r\n\r\nLocuteur MS26 (01:18:16) [87%] :\r\n\u00e0 Lyon, pour aujourd'hui, bonjour, juste un petit peu parce que juste \u00e0 c\u00f4t\u00e9, n'aura pas les faut pas qu'il \u00e9coute, il est comment les po\u00e8tes \u00eatre comme chef de choeur, o\u00f9 il est tr\u00e8s exigeant, et il a sa m\u00e9thode est qui fait qu'il est fini pour \u00eatre sa m\u00e9thode, une m\u00e9thode d'apprentissage par exemple qui est tr\u00e8s diff\u00e9rent de de de son pr\u00e9d\u00e9cesseur, donc c'est \u00e7a aussi qui fait le g\u00e9rer le le le charme de notre m\u00e9tier, c'est d'\u00eatre confront\u00e9 \u00e0 un exemple de comparaison parce que c'est pas forc\u00e9ment \u00e9vident et il d\u00e9cortique diff\u00e9remment par exemple Philippe va plut\u00f4t choisir de commencer par des lectures de pupitre, ce qu'on faisait pas au pr\u00e9alable, par exemple, on faisait plut\u00f4t pr\u00e9c\u00e9demment, on faisait tout le monde ensemble, comme \u00e7a, on avait une lecture plut\u00f4t harmoniques de la partition, c'est-\u00e0-dire on entendait tous les accords des contrepoints de chaque convoi entre les chaque voix l\u00e0 c'est diff\u00e9rent, c'est aussi notre approche, c'est un petit peu dans le d\u00e9tail tout de suite et apr\u00e8s on construit, c'est, c'est tr\u00e8s diff\u00e9rent. \r\n\r\nLocuteur MS20 (01:19:20) [82%] :\r\nC'est la premi\u00e8re fois que vous allez chanter comme \u00e7a au sous- sol de la de la de la sc\u00e8ne, c'est in\u00e9dit, en tout cas pour l'op\u00e9ra et et la r\u00e9flexion justement d'un d\u00e9ficit, on a des petits pupitres, on a d\u00e9cid\u00e9, on a des casques \u00e9galement c'est pas \u00e9vident, \u00e7a ne chanter 15. \r\n\r\nLocuteur MS19 (01:19:34) [84%] :\r\nNon, c'est tr\u00e8s inconfortable, c'\u00e9tait uniquement pour le retour de l'de l'orchestre pour pas \u00e7a interf\u00e8re dans les micros parce que si on avait un retour par des baffes, forc\u00e9ment \u00e7a s'entendraient dans le micro, donc dans la diffusion de la salle. \r\n\r\nLocuteur MS26 (01:19:46) [85%] :\r\nPour la concentration, je ne c'est pas \u00e9vident non plus, hein, de la maintenir comme \u00e7a exactement, on n'est pas dans les Minergie c'est mais c'est un, c'est un peu frustrant, l\u00e0, sur cette production de pas \u00eatre int\u00e9gr\u00e9e au dispositif sc\u00e9nique parce que \u00e7a joue beaucoup dans l'interpr\u00e9tation, on est tr\u00e8s d\u00e9connect\u00e9s de la sc\u00e8ne, m\u00eame si on est en coulisses, on sent les vibrations, la sc\u00e8ne, on entend les chanteurs qui sont pr\u00eats, l'orchestre, on est sur du plancher on on sent tout \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS20 (01:20:13) [87%] :\r\nIl donc t\u00e9nor dans ce choeur de l'op\u00e9ra et qu'en m\u00eame temps. \r\n\r\nLocuteur MS26 (01:20:16) [85%] :\r\nOu en tant que titulaire 11 ans et j'ai commenc\u00e9 en tant qu'\u00e9tudiant en 4 15, donc \u00e7a fait pas mal d'ann\u00e9es, voil\u00e0 ce qu'il faut aimer pour faire ce parcours musical d\u00e9j\u00e0 enfin \u00e9met musique probablement c'\u00e9tait le chant, la musique, la sc\u00e8ne beaucoup un c'est un m\u00e9lange de tout \u00e7a, il faut \u00eatre bon chanteur, c'est ind\u00e9niable, tueurs sont des faits tr\u00e8s difficile, \u00e7a n'a rien \u00e0 voir avec une ligne de solistes, c'est un effort physique tr\u00e8s diff\u00e9rent en quoi s'il est dans l'\u00e9criture musicale, c'est pas du tout \u00e9crit comme un un air partie de 2 coeurs, ces puces polyphonique des fois c'est plus instrumentale ou beaucoup plus ingrat d'un point de vue vocale par exemple, vous entendrez \u00e0 la fin de tout un passage qui est tr\u00e8s aigu\u00eb et qui est pris tr\u00e8s large qui est assez inconfortable, il y a peu de lignes de solistes qui sont d\u00e9crits comme \u00e7a, parce que justement m\u00e9nage solistes, m\u00eame s'il y a des airs excessivement difficile c'est c'est autre c'est un autre m\u00e9tier. \r\n\r\nLocuteur MS20 (01:21:21) [90%] :\r\nOn va vous laisser vous pr\u00e9parez, merci beaucoup, j'aimerais je vous en prie, merci. \r\n\r\nLocuteur MS16 (01:21:25) [81%] :\r\nBonsoir, messieurs-dames, alors c'est tr\u00e8s si vous voulez vous installer ici vous pouvez. \r\n\r\nLocuteur MS25 (01:21:33) [82%] :\r\nEn fait, pour la premi\u00e8re tr\u00e8s tr\u00e8s bien pass\u00e9, j'musicalement, je voudrais dire que la mise en sc\u00e8ne, mais on n'a rien tout petit moment de d\u00e9s\u00e9quilibres avec avec le hockey, mais \u00e0 part \u00e7a, il y a l\u00e0 j'avais l'impression qu'on a \u00e9t\u00e9 absolument sont encore de de finale toutes les derni\u00e8res \u00e7a c'est moi, c'est en tout cas c'\u00e9tait vraiment Many. \r\nBravo encore cette affaire. \r\n\r\nLocuteur MS20 (01:22:07) [97%] :\r\nLa suite de la saison juste. \r\n\r\nLocuteur MS22 (01:22:09) [76%] :\r\nOui, alors on a un autre apport en fait on attristant, acteur on c'est pas tr\u00e8s grand parti pour le pour le coeur, Christian Electra dans le festival, et puis on passe \u00e0 Alceste, on a un cancer de la messe, son but : 8 mineurs de de Mozart et disons le Requiem de Mozart en concert et ils en vivent la maman dans d\u00e9tective oui Madame Amador de 7 et puis \u00e0 la fin de la saison a commenc\u00e9 d'ailleurs qui sont mus\u00e9e 15 pour le le groupe quand m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MS20 (01:22:38) [91%] :\r\nDe quoi en tout cas merci beaucoup Philippe nous \u00e0 quel plaisir. \r\n\r\nLocuteur MS16 (01:23:06) [99%] :\r\nOui. \r\n\r\nLocuteur FS2 (01:23:11) [88%] :\r\nUn extrait raccords du choeur de l'Op\u00e9ra de Lyon sous la direction de Philippe White juste avant la repr\u00e9sentation de Jeanne au b\u00fbcher, mise en sc\u00e8ne de Rom\u00e9o Castellucci et ce portrait de Philippe a \u00e9t\u00e9 sign\u00e9 Yves Bron et Bruno c\u00e9libat magn\u00e9tique c'est termin\u00e9, merci \u00e0 Fresnes Bernard qui a r\u00e9alis\u00e9 l'\u00e9mission et merci Anne Tristan de production Chlo\u00e9 Keller. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-02-01T10:47:16Z", "program": {"href": "/programs/55F995D4-0ACD-41B3-ACAD-A5B2D102789C", "id": "55F995D4-0ACD-41B3-ACAD-A5B2D102789C", "name": "Magn\u00e9tique"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Bron, Yves", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Morand, Jasmine", "role": "chor\u00e9graphe ", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Bron, Yves", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "L\u00e9veill\u00e9, Anya", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Narcisse", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Perrier, Beno\u00eet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "White, Philip", "role": "chef d'orchestre", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Ratz\u00e9, Claude", "role": "directeur de l'adc", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-971277A9-8228-4EDC-82B6-EF6E0E0F6A72", "internalArchiveId": "971277A9-8228-4EDC-82B6-EF6E0E0F6A72", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le prout improvis\u00e9 des abeilles neuch\u00e2teloises (1/5)", "publicationDate": "2017-01-30T00:00:00Z", "summary": "\u00c9clectiques onomatop\u00e9es cette semaine \u00e0 Neuch\u00e2tel produites par le \"Hahahaha\" de la Coupe du Monde d'improvision. C'est No\u00ebl Antonini, champion du monde en titre qui nous explique pourquoi la Suisse va d\u00e9gommer le reste de la plan\u00e8te.\r\nDu\"bzzzzzz\" \u00e9galement, \u00e9mis par les mielleuses abeilles qui ronflent dans les ruches situ\u00e9es sur le toit du Th\u00e9\u00e2tre du Passage.\r\nSans omettre une bonne dose de \"burp\" et de \"pouet\" largu\u00e9s par notre incroyable corps humain, mis en exposition sonore au Mus\u00e9um d'Histoire Naturelle, lequel accueille \"Manger\" c\u00e9l\u00e9bration ludico-p\u00e9dagogique du processus de digestion.\"Pfuiiiiiiiiiiiiiiiiit\"!\r\n\r\n* * \u00c9clectiques onomatop\u00e9es cette semaine \u00e0 Neuch\u00e2tel produites par le \"Hahahaha\" de la Coupe du Monde d'improvision. C'est No\u00ebl Antonini, champion du monde en titre qui nous explique pourquoi la Suisse va d\u00e9gommer le reste de la plan\u00e8te.\r\nDu\"bzzzzzz\" \u00e9galement, \u00e9mis par les mielleuses abeilles qui ronflent dans les ruches situ\u00e9es sur le toit du Th\u00e9\u00e2tre du Passage.\r\nSans omettre une bonne dose de \"burp\" et de \"pouet\" largu\u00e9s par notre incroyable corps humain, mis en exposition sonore au Mus\u00e9um d'Histoire Naturelle, lequel accueille \"Manger\" c\u00e9l\u00e9bration ludico-p\u00e9dagogique du processus de digestion.\"Pfuiiiiiiiiiiiiiiiiit\"!", "durationSec": 1715, "genres": ["Reportage"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8310780", "imageURL": "http://www.rts.ch/4197812.image", "alternativeTitle": ["Bille en t\u00eate du 30.01.2017", "Bille en t\u00eate / BIL_2017-01-30T09:31:30_bille-en-tete", "Bille en t\u00eate du 30.01.2017", "Bille en t\u00eate / BIL_2017-01-30T09:31:30_bille-en-tete"], "alternativeSummary": ["\u00c9clectiques onomatop\u00e9es cette semaine \u00e0 Neuch\u00e2tel produites par le \"Hahahaha\" de la Coupe du Monde d'improvision. C'est No\u00ebl Antonini, champion du monde en titre qui nous explique pourquoi la Suisse va d\u00e9gommer le reste de la plan\u00e8te.\nDu\"bzzzzzz\" \u00e9galement, \u00e9mis par les mielleuses abeilles qui ronflent dans les ruches situ\u00e9es sur le toit du Th\u00e9\u00e2tre du Passage.\nSans omettre une bonne dose de \"burp\" et de \"pouet\" largu\u00e9s par notre incroyable corps humain, mis en exposition sonore au Mus\u00e9um d'Histoire Naturelle, lequel accueille \"Manger\" c\u00e9l\u00e9bration ludico-p\u00e9dagogique du processus de digestion.\"Pfuiiiiiiiiiiiiiiiiit\"!", "\u00c9clectiques onomatop\u00e9es cette semaine \u00e0 Neuch\u00e2tel produites par le \"Hahahaha\" de la Coupe du Monde d'improvision. C'est No\u00ebl Antonini, champion du monde en titre qui nous explique pourquoi la Suisse va d\u00e9gommer le reste de la plan\u00e8te.\nDu\"bzzzzzz\" \u00e9galement, \u00e9mis par les mielleuses abeilles qui ronflent dans les ruches situ\u00e9es sur le toit du Th\u00e9\u00e2tre du Passage.\nSans omettre une bonne dose de \"burp\" et de \"pouet\" largu\u00e9s par notre incroyable corps humain, mis en exposition sonore au Mus\u00e9um d'Histoire Naturelle, lequel accueille \"Manger\" c\u00e9l\u00e9bration ludico-p\u00e9dagogique du processus de digestion.\"Pfuiiiiiiiiiiiiiiiiit\"!"], "variantIds": ["ece-8310781", "ece-8310780"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-01-25T14:17:16Z", "speechToTexts": ["21.02.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS5 (00:00:08) [78%] :\r\nPhilippe et du. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:20) [66%] :\r\n\u00e7a aurait eu ces demandes, soit on peut \u00eatre que toute a la mission bonsoir, oui, ben alors il protectionniste, enfin presque, oui. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:00:42) [95%] :\r\nUn vrai bonheur de vous retrouver bonjour Philippe bonjour \u00e0 tous ces sommes ici au Th\u00e9\u00e2tre du Passage de Neuch\u00e2tel. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:00:47) [88%] :\r\nSalut d\u00e9j\u00e0 bonjour \u00e0 tous, effectivement, au Th\u00e9\u00e2tre du Passage \u00e0 Neuch\u00e2tel, on va parler de beaucoup de coupes, la Coupe du monde, un pro des coupes de miel, je sais pas encore, on va parler de plein de de choses tr\u00e8s int\u00e9ressantes cette semaine et on va s'attaquer tout de suite au vif du sujet, le vif du sujet, c'est la Coupe du monde d'impro, on \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 venu voir notre invit\u00e9 du jour qui est No\u00ebl Antonini, on va voir avec lui comment \u00e7a a \u00e9volu\u00e9, qu'est -ce qu'il en est de cette Coupe du monde, salue No\u00ebl h\u00e9 bonjour \u00e7a fait plaisir de voir voir merci d'\u00eatre venu. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:12) [88%] :\r\nBen \u00e7a fait plaisir aussi de se revoir alors qu'est -ce qui s'est pass\u00e9 un dernier quoi il y a 2 ans, 3 ans. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:16) [85%] :\r\nIl y a 2 ans exactement, oui, oui, c'est un peu le le le dire pour l'instant avec le Th\u00e9\u00e2tre du Passage, c'est tout, tous les 2 ans on on remet \u00e7a, on verra ce n'est pas d\u00e9fini ad eternam \u00e0 mais on verra si cette ann\u00e9e on les convint toujours, mais oui, on se retrouve l\u00e0, 2 ans apr\u00e8s, donc, la Suisse, remet son titre en jeu oui parce qu'il se trouve que il y a 2 ans, c'est la 3\u00e8me \u00e9dition de la Coupe du monde et il se trouve que on effet b\u00eatement avec mon ami Carlos bah on a gagn\u00e9, donc, mais je dis b\u00eatement parce que c'est pas le but 1er le but 1er c'est \u00e7a reste un spectacle et c'est que nous, on s'amuse et que le public s'amuse, mais au bout de Haute-Sa\u00f4ne a gagn\u00e9 donc cette ann\u00e9e on peut dire que oui, on remet notre titre en jeu, on va se faire des filles et par les belges et les Fran\u00e7ais ou les Qu\u00e9b\u00e9cois parce que c'est quoi l'Eurovision, c'est celui qui a gagn\u00e9, qui re\u00e7oit la suivante : pas de Coupe du monde, ben non, c'est-\u00e0-dire que, il y a pas vraiment de r\u00e8gle plusieurs Coupes du monde aussi, c'est \u00e7a non, mais alors qu'est -ce qui vous ce qu'il faut bien comprendre ce qu'il faut bien comprendre les gens disent et les s\u00e9lections, comment \u00e7a se passait 10 Coupe du monde en toute sinc\u00e9rit\u00e9, il y a un Mondial \u00e0 Gen\u00e8ve par la compagnie l\u00e9zard une fois par ann\u00e9e qui est super bien au petit casino, il y a un moi j'en joue \u00e0 Strasbourg, des fois, on va au Qu\u00e9bec, enfin voil\u00e0, chacun peut organiser sa Coupe du monde, c'est juste le fait que, il y a eu 4 5 6 \u00e9quipes de diff\u00e9rents pays et on dit que c'est une Coupe du monde. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:34) [91%] :\r\n\u00e7a serait pas possible d'organiser une v\u00e9ritable Coupe du monde avec des supporters des \u00e9quipes de la bi\u00e8re, des gens qui se tapent dessus. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:41) [82%] :\r\nBen c'est comme on l'a d\u00e9j\u00e0 fait une fois l'erreur pourquoi reproduire dans un autre, mais quoi, oui, \u00e7a serait possible via une si quelqu'un avait de de faire, de mettre une une ligue sur pied mondial et tout, pourquoi pas, mais je vois pas l'int\u00e9r\u00eat en fait \u00e7a fond. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:53) [89%] :\r\nC'est pas comme \u00e7a, cela \u00e9tant est -ce qu'on est dans la comp\u00e9tition quand on pratique l'improvisation humoristique face \u00e0 d'autres \u00e9quipes, ce qui a quand m\u00eame cette envie de gagner ou pas, non, de faire mieux. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:03) [85%] :\r\nEn g\u00e9n\u00e9ral, sinc\u00e8rement en g\u00e9n\u00e9ral non, apr\u00e8s, il y a des individualit\u00e9s qui de temps en temps, des caract\u00e8res plus comp\u00e9titif, j'ai quelques noms en t\u00eate, \u00e7a sera les rattrapa Carlos, pas du tout, quoi que l'ann\u00e9e pass\u00e9e, il m'a \u00e9tonn\u00e9, il y a 2 ans, ce qui m'a vraiment tenu ce que je connais tr\u00e8s bien \u00e0 travers les petites gens les les ann\u00e9es et il m'a dit c'est ann\u00e9e on gagne Echeverria l\u00e9ger c'est quoi Callas oui mais oui monsieur, moi j'ai quand m\u00eame envie de gagner, j'ai dit bon d'accord, en gagne, mais on a gard\u00e9 \u00e7a comme \u00e7a de c\u00f4t\u00e9, je genre pour vous dire sans on n'a pas jou\u00e9 comme \u00e7a, non le l'impro, c'est, c'est une rencontre avant tout les impros quand on fait des imp\u00f4ts avec d'autres joueurs, c'est avant tout rencontrer l'autre pour pouvoir construire ensemble, donc \u00e7a peut pas \u00eatre une guerre si on construit ensemble, il faut vraiment qu'on collabore et comme j'\u00e9tais avant, c'est un spectacle, c'est fait pour s'amuser, c'\u00e9tait pour le public sa mise, donc \u00e7a c'est c'est la 1\u00e8re mission puis apr\u00e8s derri\u00e8re la si un bon feeling avec les autres et machin y les petits coups on se taquine plut\u00f4t, mais c'est, c'est c'est un pr\u00e9texte, vraiment le pr\u00e9texte. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:04:05) [64%] :\r\nBen parce qu'il pendant une bonne id\u00e9e, pouet. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:11) [95%] :\r\nBonjour mademoiselle, pourriez -vous m'improviser quelque chose de dr\u00f4le s'il vous pla\u00eet. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:16) [83%] :\r\nMon p\u00e8re, la m\u00e8re de la m\u00e8re et mon fr\u00e8re et ma soeur, qu'on est, a -t-il de personnes Virgin Classics, p\u00e8re et m\u00e8re de ma m\u00e8re, ma m\u00e8re seule ville en France et les maires de ma m\u00e8re, aucune personne et mon fr\u00e8re, ma soeur, donc une personne parce que son m\u00e9tier et ma soeur, donc voil\u00e0, merci beaucoup de jouer or. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:04:37) [76%] :\r\nBen oui, parce qu'une dynamique, c'est une bonne id\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:44) [85%] :\r\nCoupe du monde d'improvisation, \u00e7a se d\u00e9roule de quand \u00e0 quand au Th\u00e9\u00e2tre du Passage, certes, puis les r\u00e8gles c'est quoi. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:49) [82%] :\r\nAlors \u00e7a se d\u00e9roule du 2 au 5 f\u00e9vrier donc la la fin de la semaine, les r\u00e8gles bah les r\u00e8gles, il y a les 3 premiers soirs, tous les soirs, chaque \u00e9quipe se rencontrent donc n'importe quel spectateur qui viendrait verra toutes les \u00e9quipes, les 3 premiers soirs, elle se rend compte chacune, soir apr\u00e8s soir, et l\u00e0 il y a un un petit classement et le dernier soir, le dimanche 5 ces petite finale grande finale et puis apr\u00e8s les r\u00e8gles, c'est le public qui vote, c'est le public qui vote pour savoir sur chaque impro, qu'il a pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 avec des cartons bicolores, \u00e7a c'est un syst\u00e8me bien connu et puis on a pour chaque match un invit\u00e9 people de Suisse romande, donc l\u00e0 j'ai en t\u00eate pendant plus radar une frange ben Jean-Marc Richard il y aura lieu, qui va venir en voiture, c'est \u00e7a, alors depuis Berlin pas penser \u00e0 \u00e7a emmerde b\u00eate, il reste peu de temps n'a pas pens\u00e9 \u00e0 C\u00e9line, et puis on n'a pas cette bouteille, je pense au dans le budget, on pourra pas nous y a pas C\u00e9line mais et voil\u00e0 et et chaque match et et et parrain\u00e9 par un people et le people peut aussi si le public arrive pas \u00e0 se d\u00e9finir et les le, l'arbitre estime qu'il est n\u00e9, in\u00e9galit\u00e9, c'est le people qui va d\u00e9finir qui, quel qu'il gagne mais. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:06:00) [79%] :\r\nAllez, soyons francs : c'est un peu l'\u00e9cole des femmes non tout le monde gagne \u00e0 la fin il y a pas vraiment d'enjeu, d\u00e9j\u00e0, qu'est ce que gagne un 1er \u00e0 la balade Coupe du monde, ma alors il y a un prix \u00e0 2 6 jours pour 2 aux Maldives, via une voiture de sport, il y a. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:13) [75%] :\r\nIl y a, il y a dit on pas impossible qu'on n'avait pas le budget de la non moderne, il y avait bien eu le plaisir d'un appareil canadien avait fallu oui le chariot non il y a 2. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:06:22) [88%] :\r\nJ'ai eu la chance de venir voir quand Spector enfin ce cette Coupe du monde il y a 2 ans, j'ai beaucoup de plaisir et c'est vrai que c'est le public est autant presque participatif, que les gens qui ce que les acteurs qui sont sur sc\u00e8ne et ma question est la suivante est -ce que est -ce que on peut pas imaginer un jour que m\u00eame des gens dans le public puisse rentrer dans le spectacle, \u00e0 un moment donn\u00e9, en participant \u00e0 un match d'impro. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:06:43) [85%] :\r\nC'est le meilleur moyen de plomber spectacle. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:45) [81%] :\r\nNon alors Deutsche, pas s\u00fbr que les gens et vraiment envie d\u00e9j\u00e0 non il y a, pourquoi pas, il y a l'impro Yap plateforme d'un programme d'encaissement des spectacles, on int\u00e8gre les spectateurs etc j'globalement, je suis pas s\u00fbr qu'ils aillent en vie nous par contre qu'on fait, c'est l'invit\u00e9 people dans chaque match, il y a une impro sur lui, c'est-\u00e0-dire par exemple lire Darius Rochebin, il se pourrait que l'arbitre choisisse de prendre un bout de de t\u00e9l\u00e9journal ou de ou d'interviews qui sera d'\u00eatre sur le grand \u00e9cran, et nous on doit inventer doubl\u00e9, doubl\u00e9 les voix et inventer un autre interdit \u00e7a, par exemple, et puis il y a une 2\u00e8me impro ou l'invit\u00e9 people participe mais comment, en effet, empal\u00e9 mettent mal \u00e0 l'aise et qu'on veut pas que ce soit trop compliqu\u00e9, on fait des choses o\u00f9 y participe y participeront par exemple tremplin, il est au milieu du ring et c'est lui qui, de temps en temps, balance un mot n'importe lequel, celui qui veut et et toutes les 10 20 secondes il balance un mot et les improvisateurs font leur imp\u00f4t et doivent, je crois, int\u00e9grer le mot qu'il a mis qu'il a, qu'il a donn\u00e9 et puis apr\u00e8s il y a toutes sortes de mani\u00e8res de pouvoir int\u00e9grer le people, donc oui il y aura un petit peu de participation. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:07:51) [91%] :\r\nAu niveau pratique, \u00e7a se passe comment improvisateur, il y a des techniques, ce qu'on peut conna\u00eetre quelques unes. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:55) [82%] :\r\nDes techniques bah l'impro, \u00e7a s'entra\u00eene des r\u00e8gles de base mais c'est rigolo parce que c'est celle de base, les r\u00e8gles de base de d'une bonne communication, dans la vie au quotidien, donc c'est vraiment du relationnel mais on entra\u00eene le oui, en plus, c'est-\u00e0-dire qu'on accepte l'id\u00e9e d'autres jamais cr\u00e9\u00e9 de non parce que voil\u00e0, c'est, c'est comme si on met une brique pour construit une maison, si j'\u00e9tais bien en Tabriquet pas bien Jean mais une autre l\u00e0 et vice- versa, laissera jamais construite la maison, mais l\u00e0 c'est pareil, on a, on accepte l'id\u00e9e de l'autre et en plus sur cette id\u00e9e -l\u00e0, on rajoute quelque chose et instituteurs, \u00e7a c'est une r\u00e8gle de construction, il y a des r\u00e8gles d'\u00e9coute, il y a des raisons, il y a toutes sortes de r\u00e8gles qui font qu'on peut construire et que \u00e7a fonctionne jamais le blocage, \u00e7a arrive, pas tout \u00e0 coup arrive pas construire la maison ah oui \u00e7a apr\u00e8s c'est comme le disait d'ailleurs, on utilise l'impro quand on fait des formations, on dort en entreprise ou donc Kim ben oui oui exactement, on utilise parce que c'est un outil de on utilise tous les outils qu'on a quand on communique quand on est en lien avec quelqu'un ou quand on r\u00e8gle un conflit etc, donc il peut y avoir une napperons rat\u00e9, c'est une rencontre rat\u00e9e et parce que pour X raisons parce que on on sait pas compris Claude joueurs parce que mais on apprend, on apprend, on apprend aussi \u00e0 \u00e0, de toute fa\u00e7on faire une impro qui potable, m\u00eame si on conna\u00eet dans la merde bah, c'est la plus belle m\u00e8re du monde voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:09:10) [80%] :\r\nOui, on a d'autres peut-\u00eatre au fait partie des gens qui n'aiment pas \u00e7a part en sucette et qu'on a prise, donc c'est irrattrapable, on a envie d'abandonner, de se barrer en insultant son partenaire Est- ce que ce genre de choses de sensations, des fois qu'on peut \u00e9prouver en se disant : l\u00e0 on va pas y arriver ou est -ce qu'on arrive chaque fois retomb\u00e9s sur 6 mois, comme par exemple va bien en t\u00eate, ou on est les champions du monde pour \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:09:28) [76%] :\r\nMoi, je mange pr\u00e9coce rappelle -toi douloureux souvenirs. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:09:31) [79%] :\r\nMaintenant on est habill\u00e9, donc \u00e7a aide aussi \u00e0 la baguette par de gens qui doit coup surtout en partenariat export forc\u00e9ment amis mes coll\u00e8gues, \u00e7a peut \u00eatre diff\u00e9rent, parce que des choses qui peuvent ressortir aussi. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:39) [75%] :\r\nNon mais on a, on a un pro moi j'ai j'ai des id\u00e9es l\u00e0, \u00e7a fait quoi, plus de plus de 20 ans de carri\u00e8re d'un projet quelques moments en t\u00eate o\u00f9 c'\u00e9tait \u00e7a vient de moi aussi tout d'un coup, j'\u00e9tais pas bien dans ma vie et je me surtout, vous avez choisi qui est ce que je fous l\u00e0 mais, mais \u00e7a ne peut arriver. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:09:54) [73%] :\r\nEt puis en m\u00eame temps, \u00e0 moins que du social, de la pur\u00e9e d'avoir \u00e9t\u00e9 improvisation ouais c'est \u00e7a, sous le motif de la peau, souvent c'est que. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:10:00) [83%] :\r\nIl risque jusqu'\u00e0 insoutenable, apr\u00e8s on apprend, on apprend dans ces moments -l\u00e0, Diamant, mais comme on fait on fait la part des choses, il y a des soirs quand je joue, je suis en \u00e9tat de je, j'arrive \u00e0 mettre vraiment en \u00e9tat de jeu parce que la plupart du temps le cas et, et, l\u00e0, c'est je r\u00e9fl\u00e9chis plus y \u00e0 l'instinct et c'est g\u00e9nial, c'est jouissif pour moi et j'esp\u00e8re aussi pour le public, et puis il y a des soirs o\u00f9 pour X raisons, j'arrive pas \u00e0 rentrer dans cet \u00e9tat -l\u00e0, et en effet, la je commence je r\u00e9fl\u00e9chis trop jeune et l\u00e0, j'ai appris avec le temps, \u00e0 faire la part des choses et a juste donn\u00e9 ce qu'il faut et \u00e0 pouvoir d\u00e9livrer le spectacle mais moi, j'ai moins de plaisir, voil\u00e0, mais on apprend \u00e7a c'est. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:10:36) [80%] :\r\n\u00e7a arrive aussi, par exemple, qu'on livre une prestation assez moyenne que le public ador\u00e9 \u00e0 versements du mais ils auraient compris cette bande d'\u00e2nes. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:10:43) [82%] :\r\nOui, on peut avoir des ressentir autre mais mais mais de nouveau, comme dans la vie tout est l\u00e0, avec la prod, tout est li\u00e9 \u00e0 la vie comme dans la vie, on peut avoir l'impression que l'autre, nous nous d\u00e9teste et qu'il nous prend pour un con, et en fait en r\u00e9alit\u00e9 de l'autre c\u00f4t\u00e9, c'est pas du tout \u00e7a, c'est, c'est ce qu'on dit, mais nous, c'est une mais si notre mental et l'un pour l'Avantage, c'est que \u00e7a, ce qui est bien, c'est quand on arrive \u00e0 \u00e0 mettre un peu le mental de c\u00f4t\u00e9, c'est toujours bien, qui sont un peu l\u00e0 parce qu'il est inutile quand m\u00eame mais \u00e0 vraiment avoir un bon \u00e9quilibre le mental est -il et l'intuitif, instinctif et c'est souvent le mental qui qui nourrit nos peurs et qui construit des choses, on se dit ah non mais cela c'\u00e9tait nul, j'\u00e9tais mieux qui font le parler des spectateurs, il y a sur sa proie, donc j'ai trouv\u00e9 un vachement bien quand a fait ce truc -l\u00e0 et lance dira : on n'a pas la m\u00eame vision des choses, on d\u00e9teste. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:11:24) [89%] :\r\nBonjour, monsieur l'\u00e9mission bille en t\u00eate dans quels domaines la Suisse a -t-elle remport\u00e9 la Coupe du monde il y a 2 ans. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:11:30) [78%] :\r\nJe ne sais pas du tout, h\u00e9 bien la Coupe du monde, improvisation, vous connaissez \u00e7a non, pas du tout, mais vous improvisez jamais non, je ne prouve risque plus rien, moi j'ai d\u00e9pass\u00e9 les mais en m\u00eame temps dehors, oui, oui vous avez bien j'Monsieur nolan clair le 21 et \u00e7a se passe comment je pense son aura, \u00e7a ne va pas trop mal. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:12:06) [63%] :\r\nEt ceux qui le d\u00e9sirent, quand on d\u00e9missionne donc on va pas hommage pas les blancs, les promesses et les id\u00e9aux d'espions, c'est le cas de votre commande du bien et on sent bien. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:12:33) [60%] :\r\nJe veux revenir \u00e0 \u00e7a quoi constellation c'est de un monde si vous commencez \u00e0 ce que vous pr\u00e9sentez sa les comit\u00e9s d'elle parce qu'il a longtemps c'est comme c'\u00e9tait dur l'\u00e9l\u00e9ment de samedi, non, ce qui est manger dans qu'on sait manier et. \r\nAlors pourquoi pas \u00e7a. \r\nC'est pour \u00e7a, et c'est donc, nous, Europ\u00e9ens, bon, donc c'est collision la dissidence. \r\nTout d'abord, le go\u00fbt de la pointe aussi dans parce qu'il parle, c'est bon ou les pour rouler, candidat ou pas \u00e0 faire tester Boris maladie et c'\u00e9tait retomber. \r\nPoint au corps. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:15:01) [89%] :\r\nJe l'aime, pourriez -vous m'improviser quelque chose de dr\u00f4le s'il vous pla\u00eet. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:15:04) [72%] :\r\nPourquoi \u00e7a ne c'est pas \u00e0 moi qu'il faut demander et puis mais \u00e0 qui donc ah oui nous y Antonini. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:15:15) [83%] :\r\nPar rapport au th\u00e9\u00e2tre, dit plus classique, hein les les acteurs de de com\u00e9die ou en train de Vaudeville, ces 2 \u00e9coles qui ne se rencontrent jamais, je veux dire quelqu'un qui fait de l'imp\u00f4t pour revenir dans un monde o\u00f9 il y a du texte o\u00f9 il y a, o\u00f9 il y a une certaine, un certain sc\u00e9nario qui \u00e9tablit ou est -ce que il faut qu'on est parti dans l'imp\u00f4t, on est, on a la t\u00eate en avant- hier. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:15:34) [83%] :\r\nNon compl\u00e9mentaires, c'est des choses diff\u00e9rentes, il y a, il y a d\u00e9j\u00e0 du th\u00e9\u00e2tre qui qui sont nuls, on a prouv\u00e9 qu'on confronte jamais pas il y en a qui font les 2 qui qui font du th\u00e9\u00e2tre, qui sont l\u00e0, les pi\u00e8ces vraiment contemporaine ou des des grandes etc et du th\u00e9\u00e2tre et qu'ils font de l'impro \u00e0 c\u00f4t\u00e9, il y en a qui font que de l'impro, moi j'ai des potes la fran\u00e7ais qui sont des excellents improvisateurs dont donc Richard \u00e0 qui viendra pour la France ici mais que 80 pourcent qui qui sont pourcent de son boulot, c'est de l'impro, quoi, et voil\u00e0, donc il y a, il y a de tout le pays, moi par exemple je fais un peu de terrain j'fait beaucoup d'humour, beaucoup de mise en sc\u00e8ne, beaucoup de t\u00e9l\u00e9 beaucoup de radio beaucoup d'imp\u00f4ts, moi je suis un peu 4 4 donc il y a vraiment de tout. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:16:14) [74%] :\r\nNiveau de l'humour est -ce qu'il y avait le m\u00eame on a promis \u00e0 Sion, selon les pays, on sait qu'il aura des Qu\u00e9b\u00e9cois, ce qui aura des belges, des Fran\u00e7ais, des Suisses, ce qu'on retrouve aussi une p\u00e2te nationale entre guillemets travers\u00e9e d'humour. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:16:26) [77%] :\r\nBah oui, je crois, apr\u00e8s \u00e7a d\u00e9pend aussi des caract\u00e8res, des personnes, mais pour ceux qui seraient \u00e0 la Coupe du monde il y a 2 ans, quand je pense \u00e0 \u00e0 qu'\u00e0 la joueuse belge Christelle, qui \u00e9tait un avec Amandine Van der, elles ont quand m\u00eame ce c\u00f4t\u00e9 un peu d\u00e9cal\u00e9 bel objet a pas absurde, un peu couillon et et et et c'est tr\u00e8s belge quand m\u00eame les Qu\u00e9b\u00e9cois ont, et c'est un Style de jeu souvent tr\u00e8s volubile et puis assez rapide, oui, les 2 grands contrats parce qu'il raconte, oui ce sommet mais c'est tr\u00e8s dr\u00f4le, ils sont tellement touchant et sommeil comme des petites dettes, on les aime bien, on a m\u00eame des rats qu\u00e9b\u00e9cois avec ce polluant s'abattant ira m\u00eame sympa et qu'la j'appellerai la plus prudent pendant les 100 pas encore l\u00e0 car c'est difficile. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:17:08) [79%] :\r\nOn a \u00e9cout\u00e9 un petit peu partout dans le monde, ah merde on va s'arr\u00eater l\u00e0, je crois, alors qu'ils ont, ils vont pas venir au Th\u00e9\u00e2tre du Passage \u00e0 Neuch\u00e2tel non. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:17:17) [80%] :\r\nNon, \u00e0 part les les 2 Qu\u00e9b\u00e9cois ce qu'on a invit\u00e9 les les autres nous apportent alors la France g\u00e9n\u00e9ralement et ils sont, ils aiment, ils aiment alors que, par exemple, souvent ils aiment bien gagner, quand m\u00eame, il est 10 pas mais, mais \u00e7a ne passait pas du tout dans la t\u00eate d'imaginer \u00e7a, non, mais comme les affreux, les Fran\u00e7ais qui disait l'autre jour, j'ai entendu le singulier le les Fran\u00e7ais finalement c\u00e9d\u00e9 perdant magnifique, c'est, c'est c'est des c'est des perdants dans plein de choses mais mais plut\u00f4t beau perdant oui et si je trouve et c'est une belle image, oui les Fran\u00e7ais un les tr\u00e8s bons joueurs et moi j'aime bien jouer avec eux, mais ici c'est les joueurs qui sont un peu plus Ouessant sans le sans le dire. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:17:52) [91%] :\r\nOn rappelle que l'autre jour, c'est l'\u00e9poque actuellement des courses de ski, j'ai vu une course de ski sur Eurosport mais la version fran\u00e7aise et \u00e0 la fin de la course le journaliste donner les positions de tous les concurrents fran\u00e7ais, mais on sait pas qui avait gagn\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:18:04) [72%] :\r\nY donner, il y a la laine 17\u00e8me Arnaud machin 8\u00e8me notre compatriote dans le on n'a jamais su qui avait gagn\u00e9 sa terre espagnole s'int\u00e9resse pas le toutes les violences \u00e0 niveau il dit. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:18:18) [84%] :\r\nTh\u00e9\u00e2tre jamais cette comparaison entre l'imp\u00f4t et th\u00e9\u00e2tre des plus classiques, parce que dans l'impro, il y a aussi des des th\u00e8mes qui sont tout autant, facile \u00e0 aborder qu'on peut trouver dans TA de gens les trag\u00e9dies, les com\u00e9dies Vaudeville, tous ces trucs -l\u00e0, on trouve aussi ses grands ces grandes tendances dans dans l'\u00e2me prouve \u00e7a reste comme toujours plus ou moins dans le burlesque en tout ce de ce que j'en ai vu. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:18:38) [83%] :\r\nAlors, tout est fait, tout est faisable l'sur la Coupe du monde de catch impro, on est clairement sur un gros show c'est divertissant, c'est du rire, c'est de l'humour, on est l\u00e0 pour pour s'amuser, oui, sur cette superbe cr\u00e9ature qui pr\u00e9sente le spectacle Catherine des mais bien s\u00fbr, elle est indispensable, elle sera l\u00e0, elle pr\u00e9pare d\u00e9j\u00e0 ses robes non non, elle se r\u00e9jouit depuis longtemps se fait belle c'\u00e9tait quoi ta question, oui, il y a 2 il y a des diff\u00e9rentes formes d'impro, on l'imp\u00f4t, l\u00e0 on est d'un c\u00f4t\u00e9 show humour mais on a on ce qu'on appelle des longues forme donc spectacle d'impro, o\u00f9 on met en place une impro qui va durer 3 quarts d'heure, une heure, une heure et demie une seule un qui raconte une histoire qui peut \u00eatre beaucoup plus version cin\u00e9ma beaucoup plus th\u00e9\u00e2tral beaucoup plus, on a diversement triste campent dans du triste et puis quand on faisait \u00e0 l'\u00e9poque, les magasins prend forme \u00e0 la patinoire, invent\u00e9 par les Qu\u00e9b\u00e9cois \u00e0 6 secondes 6 h\u00e9 ben l\u00e0 on \u00e9tait plus dans des cat\u00e9gories de temps en temps, \u00e7a permettait de faire on dit mais d'une part du beau si bon pas d\u00e9nigrer ce qui est plus burlesque ou mais l\u00e0 on est sur un chose cette fois plus plus d\u00e9connant plus vraiment divertissant, humour, on est l\u00e0 pour s'amuser, pour jouer vraiment bien des fois, on a la main peu payer au pouvoir la peut laisser exactement \u00e0 quoi faire mal au poignet exactement qui. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:19:49) [83%] :\r\nC'est peut-\u00eatre un peu ce domaine grave Philippe pour revenir sur la cuisine improvisation avec No\u00ebl Antonini, je vais me donner 3 ingr\u00e9dients dans un frigo et Philippe va devoir r\u00e9aliser une recette en improvisation maintenant ici dans bille en t\u00eate. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:20:02) [89%] :\r\nAlors du wasabi, c'est le 1er qui me vient des patates et puis ah oui une pur\u00e9e de de pommes. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:20:11) [81%] :\r\nDonc wasabi patates et de la pur\u00e9e de pommes attention Philippe grands en improvisation sera -t-il champion du monde, vous allez le savoir maintenant. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:20:19) [78%] :\r\nEh ben moi, je rajouterais peut-\u00eatre un 4\u00e8me, un cr\u00e9dit encore qui sera du fromage blanc et je vous expliquer, vous prenez une pomme de terre, vous allez cuire en robe des champs, c'est ce que c'est, c'est vous l'accusez avec la pour un repas. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:20:28) [89%] :\r\nPire : une pomme de terre en robe de chambre sortante. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:20:31) [87%] :\r\nTu peux faire des pommes de terre en robe des champs en robe de chambre maintes tout 4 et pommes de terre doivent \u00eatre cuite avec la pour une fois que c'est fait, vous gardez la peau quand vous pommes de terre sont cuites, vous avez cuire au four 1 sur un lit de sel, et puis vous allez, coupons de retirer une partie de la pulpe de cette pomme de terre, vous allez vous allez rajouter dedans la pulpe de pomme qui est cru, un petit peu doit s'habiller un petit peu de fromage blanc, vous faites une sorte de de masse comme \u00e7a que vous dressez la poche et vous mettez \u00e7a sur vos pommes de terre avec la chaleur de la pomme de terre, tout \u00e7a \u00e7a va fondre, \u00e7a va couler un peu sur la pomme de terre, c'est juste un \u00e0 tomber et toc et suis du miel h\u00e9 ben tiens on va demander \u00e0 notre invit\u00e9 du jour, qui est aussi pr\u00e9sent, c'est Jean-Claude Meyer et qui va nous parler de miel de ruches de toi de d'urbains et de tout \u00e7a, bonjour Jean-Claude, bonjour alors Jean-Claude, merci d'\u00eatre ici dans l'\u00e9mission, on a parl\u00e9 d'un pro est que les le monde des abeilles puisque je crois savoir que est apiculteur un apiculteur tr\u00e8s particulier, c'est pour \u00e7a qu'on est l\u00e0, passionnant \u00e0 parler de cet environnement des abeilles au milieu de la ville est -ce que l\u00e0 on est dans l'impro ou est -ce que le monde de l'apiculture est un monde tr\u00e8s r\u00e9glement\u00e9, o\u00f9 il faut faire tr\u00e8s tr\u00e8s attention parce que quand on parle des abeilles, on a toujours l'impression que c'est quelque chose de tr\u00e8s tr\u00e8s sensible pr\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:21:37) [86%] :\r\nAlors oui et non, bien au contraire, \u00e7a d\u00e9pend ce qu'on fait si on fait du miel toutes fleurs, bah c'est facile, si on fait des monos, c'est un petit peu plus compliqu\u00e9 alors qu'est -ce que c'est un mono- floral Amanda floral, c'est une fa\u00e7on de jouer avec la nature, pour tenter de faire un miel qui vient d'une seule fleur plut\u00f4t que de faire un m\u00e9lange ou alors sur 10000 fleurs ou parce que la nature et de la temps nous contrarie un petit peu dans, dans, dans ce qu'on tente de faire par exemple ici sur le toit du Th\u00e9\u00e2tre du Passage en d\u00e9but de saison, je fais du bien, dit tiens, raconte ce qui est mon floral que personne conna\u00eet, en Suisse, parce que c'est une une fleur qui vient avant m\u00eame le colza en campagne et puis qui vient dans un milieu urbain o\u00f9, \u00e0 5 kilom\u00e8tres \u00e0 la ronde, y a pas un Champ de cultures et quel est l'Avantage de faire du mono floral, c'est c'est plus facile ou c'est au niveau du cou alors c'est pas plus facile, c'est plus difficile, mais c'est au niveau du go\u00fbt, exactement comme pour les vins, c'est c'est int\u00e9ressant de faire du tout grain, mais c'est quand m\u00eame int\u00e9ressant d'avoir des vins sp\u00e9cifique, c'est la m\u00eame chose en miel. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:22:42) [75%] :\r\nJ'ai une petite question, j'ai j'ai j'ai, je me suis tout Prozac et son Jean Paul II mono floral mais comment on fait pour parce que il n'abeilles elle par de la riche on peut pas, on n'a pas une laisse dans l'usine qui va pas sur cette fermeture celle -l\u00e0, comment on fait pour savoir que, elles ont ramen\u00e9 tout du pollen du je sais pas moi de dupes du sapin ou de lilas ou de la vendre. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:23:02) [84%] :\r\nAlors le mode d'emploi pour faire un mono- floral, il faut prendre une qui est forte, il faut mettre une hausse qui est vide et puis il faut la mettre un ou 2 jours apr\u00e8s le d\u00e9but d'une floraison sp\u00e9cifique au plus pr\u00e8s de la floraison, donc on lui Moulot il faut une ruche qui ce qui soit forte que \u00e7a veut dire forte, une grosse tout \u00e7a, il faut nous expliquer : bon alors, j'ai une, ce qui est pr\u00e9vu, profane oui bien s\u00fbr, une qui est forte, c'est une ruche qui qui a, qui a son d\u00e9veloppement maximum avec le maximum d'abeilles dans la ruche, le maximum de personnel si on veut et puis mettre une hausse, mais la hausse, c'est cette \u00e9l\u00e9ment qu'on rajoute par dessus avec des cadres vides o\u00f9 elles vont mettre le miel n'admettent que le miel et font pas c'est pas Louis c'est pas la pouponni\u00e8re, c'est l\u00e0 o\u00f9 il y a le miel, il faut que le CSA soit vide pour \u00e9videmment que \u00e7a se m\u00e9lange avec du miel qui viendrait d'ailleurs qui a d\u00e9j\u00e0 existant dans les cadres, donc voil\u00e0 les 2, les 2 conditions et puis la 3\u00e8me, c'est de le mettre juste apr\u00e8s le d\u00e9but de la floraison parce que l'abeille, si vous le le principe c'est qu'elle va au plus prolixe et au plus proche, c'est une question d'\u00e9conomie de march\u00e9, elle valent il Yamal plus l\u00e0 o\u00f9 c'est le plus facile \u00e0 prendre, donc on joue avec tout \u00e7a, et puis en fermant floral, on n'oublie pas, \u00e0 la fin de la la floraison de retravailler la hausse pour pas qu'elle veut, m\u00e9lange avec une nouvelle floraison qui viendrait \u00e0 la suite, mais c'est pas toujours facile d'effacer les contredit par l'environnement etc donc on apprend \u00e0 faire \u00e7a, moi je fais un pur tilleuls dans un endroit qui est, qui s'appelle les prix d'Areuse la plage Boudry dans le canton de Neuch\u00e2tel ans en jouant avec ces conditions -l\u00e0, ici on fait r\u00e9gl\u00e9 dit tiens en fin de saison, on arrive \u00e0 faire un origan dans une surface de compensation \u00e9cologique alors que rien d'autre \u00e0 c\u00f4t\u00e9, et puis qui a pas le miellat, qui s'exprime donc on travaille tous ces \u00e9l\u00e9ments pour tenter de faire des monos floraux, \u00e9videmment, c'est pas la m\u00eame chose que de faire passer tout grain ce qu'on appellerait on a en apiculture toutes fleurs ou un miel de printemps ou un miel d'\u00e9t\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:24:58) [86%] :\r\nEt du miel de bille en t\u00eate, avec Jean-Claude Meyer et ses ruches qui sont situ\u00e9es juste au-dessus du Th\u00e9\u00e2tre du Passage, c'est pour \u00e7a que nous y sommes gr\u00e2ce \u00e0 No\u00ebl Antonini qui nous parle de la Coupe du monde, improvisation, \u00e7a sera encore demain Philippe Domy en t\u00eate, \u00e0 partir de 9 heures 31, 30 secondes qui nous parlera aussi de la fa\u00e7on dont on peut g\u00e9rer le miel dans la cuisine. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:25:16) [95%] :\r\nExactement qu'est -ce qu'on peut pr\u00e9parer du miel les nombreux avantages d'utiliser le miel mais aussi parfois les inconv\u00e9nients, et \u00e7a c'est demain matin 9 heures 30. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:25:23) [90%] :\r\nPar exemple, le m\u00e9tier dans un pot de miel avant de jouer de la guitare. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:25:26) [79%] :\r\nVoil\u00e0, par exemple en cuisine on le jour rarement de la guitare, mandoline la mandoline ou ou pas, moi je vois tu connais conna\u00eet des classiques : allez, on vous embrasse, bonne journ\u00e9e chaos. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:25:36) [77%] :\r\nBonjour monsieur bille en t\u00eate : pourquoi est -ce que Dieu a -t-il cr\u00e9\u00e9 les abeilles. \r\nOui, les voix du sont imperturbables. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:26:57) [65%] :\r\nDonc c'est un enfant vous allez rien \u00e0 payer ces choses -l\u00e0, c'est monsieur. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:28:31) [74%] :\r\nLa 1\u00e8re il a dit \u00e7a apporte. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-01-30T11:42:00Z", "program": {"href": "/programs/D38E78E1-B599-4017-AB8A-C4E23ED4479E", "id": "D38E78E1-B599-4017-AB8A-C4E23ED4479E", "name": "Bille en t\u00eate"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Duja", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Ligron, Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Duja", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Ligron, Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-3E31DBD0-208E-43BA-B1F7-49A89D972C08", "internalArchiveId": "3E31DBD0-208E-43BA-B1F7-49A89D972C08", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La presse internationale r\u00e9agit au deuxi\u00e8me tour de la primaire de la gauche fran\u00e7aise", "publicationDate": "2017-01-30T00:00:00Z", "summary": "Le tour de la presse internationale qui revient sur le deuxi\u00e8me tour de la primaire socialiste fran\u00e7aise.\r\n\r\nLa presse internationale r\u00e9agit au deuxi\u00e8me tour de la primaire de la gauche fran\u00e7aise LANCEMENT 1 / PRIMAIRES PS FRANCE - RP INTER\r\n***A gauche toute pour le PS ! Les \u00e9lecteurs socialistes ont choisi hier Beno\u00eet Hamon pour les repr\u00e9senter \u00e0 la pr\u00e9sidentielle fran\u00e7aise. Avec 59% des voix, il devance largement l'ancien premier ministre Manuel Valls. Ce qui a fait dire au vainqueur que la \u00abgauche rel\u00e8vait la t\u00eate\u00bb.\r\nPatrick Chaboudez, vous avez regard\u00e9 ce que disent ce matin les m\u00e9dias internationaux de cette victoire inattendue il y a encore seulement dix jours...\r\n DIR STU LS\r\nUne Gauche de gauche titre en Une Lib\u00e9ration. Beno\u00eet Hamon, le petit frondeur devenu grand. Il y a dans sa victoire une r\u00e9action identitaire. Et l'\u00e9lectorat de gauche profonde a pris sa revanche, note le quotidien.  Il a \u00e9lu un candidat qui fait de l'audace programmatique son ma\u00eetre mot, sans pour autant, gr\u00e2ce \u00e0 la nouveaut\u00e9 des mesures qu'il propose, appara\u00eetre comme le conservateur du mus\u00e9e social.\r\nPour esp\u00e9rer atteindre l'Elys\u00e9e, Beno\u00eet Hamon va devoir apprendre \u00e0 s\u00e9duire en cercles concentriques, note Ouest-France. et d'abord au sein du PS. avant d'esp\u00e9rer obtenir le d\u00e9sistement des Verts en sa faveur. \r\nBeno\u00eet Hamon au d\u00e9fi du rassemblement, titre la Croix. Sa victoire est certes sans appel. mais le PS est un parti us\u00e9 id\u00e9ologiquement et affaibli par les d\u00e9faites. Au point que l'h\u00e9morragie en faveur de Macron, voire m\u00eame l'implosion du PS est dans tous les esprits.\r\n*** EGF. En tout cas, \u00e0 gauche, comme \u00e0 droite, ce ne sont pas les favoris qui se sont impos\u00e9s.\r\nEffectivement, l'\u00e8re est au renouveau, constatent Les Echos. Et les primaires r\u00e9activent le clivage gauche-droite. Avec la droite d\u00e9complex\u00e9e de Fillon et un candidat socialiste qui veut rompre le culte de la croissance et instaurer un revenu universel. Mais d'autres forces sont \u00e0 l'oeuvre, note le quotidien qui se demande si le duo Fillon-Hamon va renforcer les logiques partisanes ou au contraire acc\u00e9l\u00e9rer les d\u00e9parts.\r\nLe Figaro parle lui carr\u00e9ment de grand chambardement. R\u00e9sultat de 5 ann\u00e9es de \u00ab\u00a0hollandisme\u00a0\u00bb. \u00e0 force de versatilit\u00e9 et de contorsions, qui auront conduit \u00e0 un cinglant \u00e9chec, le chef de l'Etat a mis en place une spectaculaire \u00ab\u00a0d\u00e9composition-recomposition\u00a0\u00bb de la vie politique fran\u00e7aise.\r\n*** EGF. Et la presse internationale s'int\u00e9resse elle aussi aux primaires socialistes.\r\nAvec ce titre cinglant dans Die Welt\u00a0: Avec le r\u00eaveur Hamon, les socialistes font le choix de la d\u00e9faite. Son programme est une grande utopie sociale. Ses id\u00e9es sont simplistes, mal d\u00e9grossies.Et sa candidature n'a aucune chance, d'autant qu'il laboure le m\u00eame terrain que Jean-Luc M\u00e9lanchon. Au final, conclut le quotidien allemand, c'est Marine Le Pen qui en profiter. \r\nVirage \u00e0 gauche au PS. note la FAZ. Un virage qui sonne comme un d\u00e9saveu pour Fran\u00e7ois Hollande... Ses d\u00e9tracteurs l'ont emport\u00e9. et la d\u00e9faite du \u00ab\u00a0realo\u00a0\u00bb, du pragmatique Manuel Valls risque de provoquer une fuite des \u00e9lecteurs socialistes vers Macron. \r\nAnalyse similaire dans la Repubblica. Macron, le candidat centristes est le grand vainqueur de cette primaire du PS  \u00e0 laquelle il n'a pas voulu participer.Il pourra compter sur les socialistes d\u00e9\u00e7us de l'\u00e9chec de Valls. \r\nLe Guardian parle de la victoire du \u00ab\u00a0left-wing rebel\u00a0\u00bb. du rebelle de gauche. Un verdict s\u00e9v\u00e8re pour la pr\u00e9sidence pro-march\u00e9 de Fran\u00e7ois Hollande. Et le NYT voit dans cette victoire un signe tr\u00e8s clair de rupture avec l'\u00e8re du pr\u00e9sident sortant. \r\n>>> VIRGULE 3", "durationSec": 189, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8329604", "imageURL": "http://www.rts.ch/10227362.image", "alternativeTitle": ["La presse internationale r\u00e9agit au deuxi\u00e8me tour de la primaire de la gauche fran\u00e7aise / TUM_2017-01-30T08:10:00_sequence-1", "Tout un monde du 30.01.2017"], "alternativeSummary": ["Le tour de la presse internationale qui revient sur le deuxi\u00e8me tour de la primaire socialiste fran\u00e7aise."], "variantIds": ["ece-8329604"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-11-29T15:41:54Z", "webPublicationDate": "2017-01-30T11:25:00Z", "program": {"href": "/programs/84B3DA63-C8BF-41E2-BEB9-15225FFC2A30", "id": "84B3DA63-C8BF-41E2-BEB9-15225FFC2A30", "name": "Tout un monde (Info)"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Chaboudez, Patrick", "role": "Journaliste Radio", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Guevara-Frey, Eric", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-FC298ED8-5789-481D-A9F6-56A0966EC372", "internalArchiveId": "FC298ED8-5789-481D-A9F6-56A0966EC372", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "365 pens\u00e9es philosophiques 30.01.2017", "publicationDate": "2017-01-30T00:00:00Z", "durationSec": 114, "genres": ["Sketch"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8310483", "imageURL": "http://www.rts.ch/8114002.image", "alternativeTitle": ["365 pens\u00e9es philosophiques", "365 pens\u00e9es philosophiques / OTWO_2017-01-30T11:35:00_365-pensees-philosophiques", "365 pens\u00e9es philosophiques / OTWO_2017-01-30T11:35:00_365-pensees-philosophiques"], "variantIds": ["ece-8310492", "ece-8310483"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-02-17T01:52:06Z", "speechToTexts": ["17.02.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [75%] :\r\n\u00e0 365 pens\u00e9es philosophiques parce qu'un vieux, par Jean-Gabriel Couanau. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:07) [78%] :\r\nBonjour mesdames et bienvenue dans la sacristie Chastagnol pour cette 58\u00e8me r\u00e9union de r\u00e9flexion philosophique, je vois que Madame Schaller a pr\u00e9par\u00e9 les croissants au jambon quel gentil appr\u00e9hension oui j'esp\u00e8re que cette fois -ci, vous \u00eates lav\u00e9 les mains avant de les pr\u00e9parer dans le salaire, parce que la derni\u00e8re fois que vous nous avez amen\u00e9 quelque chose une tourte aux l\u00e9gumes, si je me souviens bien, l\u00e0, tout le monde a fini sur les cabinets pour le reste de la journ\u00e9e, \u00e0 faire des alternances devant et derri\u00e8re oui oui faire minimum d\u00e9j\u00e0 Madame Schaller nous autres rendra pas des anticorps qui sont forg\u00e9es comme autrement n'est -ce pas tout cas ils ont l'apr\u00e8s Bongo mais moi j'\u00e9tais pas bien nous lisons aujourd'hui une citation du philosophe indien oui voyez contre les risques Giedo Krishna, mortiers, que dit -il la tort bloque la compr\u00e9hension intelligente, auteur de la. \r\nC'est vrai, c'est l'Avantage de la peur, parce que quand on a peur, on est plus libre, on ne cherche pas \u00e0 comprendre, c'est tr\u00e8s bien, c'est pourquoi il faut vivre dans la peur, il y a de bonnes raisons d'avoir peur, \u00e0 la maladie, les accidents, les \u00eatre j'ai les clowns, les \u00e7a au job Madame Schaller pas, voil\u00e0 qu'il ne faut pas craindre la peur car quand vous avez peur, vous \u00eates plus l\u00e9ger, vous n'avez plus besoin d'\u00eatre intelligent, tout ce que vous avez \u00e0 faire, c'est de vous raccrocher \u00e0 un protecteur, moi, nos clients, Seigneur, je crains tout je ne pense pas, merci de me lib\u00e9rer Omar choc Abriel. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-01-30T12:53:03Z", "program": {"href": "/programs/0FC30351-F59C-4A0F-B5E5-31BDAC123E18", "id": "0FC30351-F59C-4A0F-B5E5-31BDAC123E18", "name": "365 pens\u00e9es philosophiques"}, "contributors": [{"function": "Acteur /trice", "name": "Charlet, Didier", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-63FD166C-AAF1-4F10-8567-1980CE1358F5", "internalArchiveId": "63FD166C-AAF1-4F10-8567-1980CE1358F5", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Katia Delay et La Fadak: trouver les p\u00e9pites en nous", "publicationDate": "2017-01-30T00:00:00Z", "summary": "Dans le quartier de Bellevaux \u00e0 Lausanne, la Fabrique Autrement d'Aloys K., La Fadak, est un lieu d'art-th\u00e9rapie, d'expression cr\u00e9atrice, de d\u00e9veloppement personnel et de formation, dans l'id\u00e9e d'aider les personnes \u00e0 se d\u00e9couvrir ou \u00e0 se reconstruire et g\u00e9n\u00e9rer du lien social par l'acc\u00e8s au processus de cr\u00e9ation.\r\nKatia Delay Groulx, form\u00e9e en sociologie, anthropologie, art-th\u00e9rapie et mise en sc\u00e8ne, dirige La Fadak, qui va f\u00eater ses 3 ans d'existence \u00e0 la fin du mois de mars.\r\nElle est aujourd'hui l'invit\u00e9e de M\u00e9lanie Croubalian.\r\n\r\n* * Dans le quartier de Bellevaux \u00e0 Lausanne, la Fabrique Autrement d'Aloys K., La Fadak, est un lieu d'art-th\u00e9rapie, d'expression cr\u00e9atrice, de d\u00e9veloppement personnel et de formation, dans l'id\u00e9e d'aider les personnes \u00e0 se d\u00e9couvrir ou \u00e0 se reconstruire et g\u00e9n\u00e9rer du lien social par l'acc\u00e8s au processus de cr\u00e9ation.\r\nKatia Delay Groulx, form\u00e9e en sociologie, anthropologie, art-th\u00e9rapie et mise en sc\u00e8ne, dirige La Fadak, qui va f\u00eater ses 3 ans d'existence \u00e0 la fin du mois de mars.\r\nElle est aujourd'hui l'invit\u00e9e de M\u00e9lanie Croubalian.", "durationSec": 3384, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8310765", "imageURL": "http://www.rts.ch/4197828.image", "alternativeTitle": ["Entre nous soit dit du 30.01.2017", "Katia Delay et La Fadak: trouver les p\u00e9pites en nous / ENSD_2017-01-30T20:03:45_entre-nous-soit-dit", "Entre nous soit dit du 30.01.2017", "Katia Delay et La Fadak: trouver les p\u00e9pites en nous / ENSD_2017-01-30T20:03:45_entre-nous-soit-dit"], "alternativeSummary": ["Dans le quartier de Bellevaux \u00e0 Lausanne, la Fabrique Autrement d\u2019Aloys K., La Fadak, est un lieu d'art-th\u00e9rapie, d'expression cr\u00e9atrice, de d\u00e9veloppement personnel et de formation, dans l\u2019id\u00e9e d\u2019aider les personnes \u00e0 se d\u00e9couvrir ou \u00e0 se reconstruire et g\u00e9n\u00e9rer du lien social par l\u2019acc\u00e8s au processus de cr\u00e9ation.\nKatia Delay Groulx, form\u00e9e en sociologie, anthropologie, art-th\u00e9rapie et mise en sc\u00e8ne, dirige La Fadak, qui va f\u00eater ses 3 ans d'existence \u00e0 la fin du mois de mars.\nElle est aujourd\u2019hui l\u2019invit\u00e9e de M\u00e9lanie Croubalian.", "Dans le quartier de Bellevaux \u00e0 Lausanne, la Fabrique Autrement d\u2019Aloys K., La Fadak, est un lieu d'art-th\u00e9rapie, d'expression cr\u00e9atrice, de d\u00e9veloppement personnel et de formation, dans l\u2019id\u00e9e d\u2019aider les personnes \u00e0 se d\u00e9couvrir ou \u00e0 se reconstruire et g\u00e9n\u00e9rer du lien social par l\u2019acc\u00e8s au processus de cr\u00e9ation.\nKatia Delay Groulx, form\u00e9e en sociologie, anthropologie, art-th\u00e9rapie et mise en sc\u00e8ne, dirige La Fadak, qui va f\u00eater ses 3 ans d'existence \u00e0 la fin du mois de mars.\nElle est aujourd\u2019hui l\u2019invit\u00e9e de M\u00e9lanie Croubalian."], "variantIds": ["ece-8310766", "ece-8310765"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-08T14:01:28Z", "speechToTexts": ["16.02.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:09) [86%] :\r\nBonsoir \u00e0 tous, quand vous vous faites quoi manger du chocolat, vous t\u00e9l\u00e9phonez \u00e0 vos amis \u00e0 votre maman \u00e0 votre confidents vous enfermer chez vous et vous cacher sous la couette, vous voulez parler \u00e0 personne pour ressasser les souvenirs douloureux et vous voyez tout en noir, pour vous, lance \u00e0 corps perdu dans le travail ou, pire, l'alcool, les paradis artificiels et si vous essayer autre chose, cr\u00e9\u00e9e par exemple pour vous recr\u00e9er un vous d\u00e9barrasser de vos blessures b\u00e9antes avec des cicatrices, certes, mais un vous positif, constructif, artistique, vous d\u00e9couvrirez peut-\u00eatre au passage quelqu'un que vous ne connaissiez pas vous, mais autrement mieux plus heureuse, \u00e9panouie tout peut-\u00eatre gr\u00e2ce \u00e0 mon invit\u00e9 de ce jour, elle qui m\u00e9lange avec bonheur art th\u00e9rapie, \u00e9criture, peinture, danse et mieux \u00eatre mais dans tout \u00e7a chocolat la quelle place. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:03) [91%] :\r\nEntre nous soit dit, le micro \u00e0 Lyon. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:07) [81%] :\r\nDu chocolat amer, le chocolat et les r\u00e9cents ciel parce que le plaisir, il est essentiel, Katia d\u00e9laissement \u00e7a M\u00e9lanie. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:01:15) [87%] :\r\nVous \u00eates metteur en sc\u00e8ne et art-th\u00e9rapeute, vous \u00eates la fondatrice de la fada qu'\u00e0 Lausanne qu'est-ce que c'est que la fada. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:01:24) [86%] :\r\nAvec \u00e7a veut dire la Fabrique autrement d'Alo\u00efs cas dans votre introduction, qui \u00e9tait tr\u00e8s belle derri\u00e8re vous avez plusieurs fois utilis\u00e9 le mot autrement se retrouver autrement se d\u00e9couvrir autrement se rencontrer autrement et puis aller autrement \u00e0 la rencontre des autres ma un lieu qui est d\u00e9volu \u00e0 \u00e7a qui est d\u00e9di\u00e9 \u00e0 \u00e7a et puis au processus de cr\u00e9ation. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:01:44) [91%] :\r\nJe parlais justement des moments o\u00f9 on va mal, quand on va pas bien, qu'est -ce qu'on fait est -ce que cela fada qui est d\u00e9di\u00e9e uniquement aux gens qui ne vont pas bien. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:01:53) [89%] :\r\nNon la fin qu'est ouverte, vraiment \u00e0 tout le monde il y a des gens qui vont pas bien, qu'il y a une id\u00e9e qui viennent, et puis il y a des gens qui vont bien et puis qui se passionne justement pour le processus de cr\u00e9ation pour ce que \u00e7a peut leur apporter comme mieux- \u00eatre comme d\u00e9couverte justement de m\u00eame et viennent explorer \u00e7a parce que c'est sans fin, alors \u00e7a para\u00eet tr\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:02:13) [84%] :\r\nVague et \u00e7a para\u00eet presque parfois, \u00e7a fait un peu peur ce terme d'art th\u00e9rapie, on se dit houlala c'est soit entr\u00e9 dans un asile de fous, on a une blouse blanche qui ont peint avec les mains, la peinture \u00e0 doit ou alors un truc de gourou, c'est pas tr\u00e8s bien ce que c'est la route. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:02:29) [90%] :\r\nC'est encore tr\u00e8s peu connu et pourtant c'est un m\u00e9tier qui existe depuis des dizaines et des dizaines d'ann\u00e9es qui a pris effectivement racine dans les h\u00f4pitaux psychiatriques historiquement mais qui s'est compl\u00e8tement d\u00e9velopp\u00e9e maintenant en Suisse, c'est vraiment une formation ou un m\u00e9tier reconnu un dipl\u00f4me f\u00e9d\u00e9ral qui serait cette formation et \u00e7a rien des atterri que \u00e7a n'a rien \u00e0 voir avec les sectes ou les gourous c'est vraiment voil\u00e0 le processus de cr\u00e9ation, c'est notre outil de travail et on am\u00e8ne les gens \u00e0 d\u00e9passer les blocages ou comme on le disait avant \u00e0 mieux se conna\u00eetre, par la cr\u00e9ativit\u00e9 et par un autre langage en fait que le langage verbal qui est souvent assez cognitifs. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:03:10) [84%] :\r\nAssez aussi raconter ses probl\u00e8mes qu'on a, on va pas bien, forc\u00e9ment mieux. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:03:15) [94%] :\r\nAlors pas forc\u00e9ment des voix oui, heureusement, mais c'est vrai que \u00e7a \u00e7a convient pas forc\u00e9ment \u00e0 tout le monde et d'autres personnes ont peut-\u00eatre d'autres sources \u00e0 valoriser diff\u00e9remment avec le corps par exemple. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:03:28) [91%] :\r\nParce que th\u00e9rapie, \u00e7a veut dire tout \u00e7a veut dire Theatergroep imposture, \u00e7a veut dire \u00e9criture on utilise tous les toutes les formes d'art. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:34) [94%] :\r\nOui, en fait, l'art th\u00e9rapie, elle est surtout connue. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:03:37) [90%] :\r\nDans sa dimension plastiques et visuels, c'est celle qui est la plus connue, mais en fait il y a 5 sp\u00e9cialisation dans l'art th\u00e9rapie, qui sont toutes regroup\u00e9es sous la d\u00e9nomination art-th\u00e9rapie il y a la danse ces th\u00e9rapies qui ax\u00e9e sur le corps, le mouvement et la musicoth\u00e9rapie, comme son nom l'indique qu'il va travailler avec les sont les rythmes, les musiques autant l'int\u00e9rieur qu'ext\u00e9rieur, \u00e7a c'est vrai pour toutes ces tailleurs il y a la dramatique Rapid qui utilise pas mal des outils du th\u00e9\u00e2tre mais aussi ben justement de l'action drama, c'est-\u00e0-dire action en fait il y a l'art th\u00e9rapie \u00e0 m\u00e9diation classique et visuel qui est justement la plus connue, on travaille surtout avec le dessin, la peinture, le modelage ou des choses comme \u00e7a, et puis la 5\u00e8me c'est celle dans laquelle moi je me suis sp\u00e9cialis\u00e9, c'est l'art th\u00e9rapie intermodal o\u00f9 on va passer en fait d'une modalit\u00e9 expressive \u00e0 une autre et puis la modernisation des besoins en fonction des besoins en fonction des personnes qu'on a tous des modalit\u00e9s, en fait, la modalit\u00e9, c'est notre mani\u00e8re d'\u00eatre au contact avec le monde et pour certaines personnes \u00e7a va passer par la modalit\u00e9 des mots, alors on peut \u00e9crire, on peut parler, on peut chanter pour d'autres personnes, \u00e7a va passer par le corps par le langage de l'expression corporelle pour d'autres encore, \u00e7a va passer plus par l'image, donc on va travailler avec des images, elle art-th\u00e9rapeute intermodal, en fait, il navigue entre ces diff\u00e9rentes modalit\u00e9s en fonction de ce qui se passe sur le moment, en fonction de ce qu'il observe chez la personne dans sa mani\u00e8re je \u00eatre justement en lien avec avec le monde \u00e0 travers nos nos sens notre perception et justement aux modalit\u00e9s expressive propres. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:05:11) [84%] :\r\nEt toutes ces formes d'art th\u00e9rapie Katia de lait, on peut les pratiquer \u00e0 la qu'il fond\u00e9e, qui f\u00eate ses 3 ans je crois, c'est oui, le 31 mai si c'est bient\u00f4t au 31 mars c'est pas encore \u00e7a fait 3 ans, mais \u00e7a, \u00e7a veut dire cette ann\u00e9e, il y a des ateliers, tout le monde peut y participer, on peut s'inscrire, oui, les enfants, d'ailleurs, adultes et enfants alors, tout n'est pas ouvert \u00e0 tout le monde, mais en tout cas, il y en a pour tout le monde effectivement \u00e9norm\u00e9ment d'activit\u00e9s qu'on va voir sur votre site, c'est impressionnant, il y a un Anglais qui s'intitule fada qu'est qui veut dire qu'on peut participer \u00e0 des ateliers \u00e0 la fada qu'on revienne sur ce nom : la Fabrique autrement d'Alo\u00efs cas extr\u00eamement myst\u00e9rieux. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:05:51) [91%] :\r\nMais oui mais oui, parce que la po\u00e9sie, c'est comme le chocolat, il faut qu'elle soit. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:05:56) [78%] :\r\nParce que ce que l'argent dans les ateliers, Katia 2 pendant les pauses, oui, il y a eu \u00e9chec la bon c'est parfait, si en plus il y a du chocolat, on va faire l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:06:06) [84%] :\r\nC'est d'ailleurs pour f\u00eater cette ce 3\u00e8me anniversaire de de la Fabrique 31 mars il y a des tas de choses qu'il y aura des tas d'chose oui. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:06:13) [88%] :\r\nIl y aura un imp\u00e9ratif, d\u00e9j\u00e0 \u00e0 l'arriv\u00e9e, avec du chocolat, du chocolat bien s\u00fbr va au jeu. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:06:18) [84%] :\r\nL'avocat des id\u00e9es, vous \u00eates d\u00e9cid\u00e9ment cr\u00e9ative de l'. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:06:24) [91%] :\r\nIl y a une repr\u00e9sentation de th\u00e9\u00e2tre playback devrait arr\u00eater d'arr\u00eater d'appeler comme \u00e7a, parce que \u00e7a fait penser aux play- Back, chansons et puis du coup les gens comprennent plus, en fait, c'est du th\u00e9\u00e2tre, r\u00e9cits o\u00f9 on met en sc\u00e8ne les r\u00e9cidives des spectateurs, il y a une troupe qui a \u00e9t\u00e9 fond\u00e9 \u00e0 la fac de th\u00e9\u00e2tre r\u00e9cits assez rigolo, oui, non, peut-\u00eatre qu'on en reparlera, c'est une de mes grandes d\u00e9couvertes de ces 10 derni\u00e8res ann\u00e9es, et malgr\u00e9 la pratique de plus en plus et puis il y aura un jeu de mise en mouvement, l'expression corporelle, toutes les personnes pr\u00e9sentes pourront participer et puis il y aura une lecture avec un auteur qui s'appelle Hubert Mingarelli que j'affectionne tr\u00e8s particuli\u00e8rement et qui sera l\u00e0 le soir m\u00eame et puis quelques surprises. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:07:11) [82%] :\r\nTout \u00e7a, le 31 mars tout \u00e7a le 31 mars ce sera la f\u00eate \u00e0 la fin, c'est du c\u00f4t\u00e9 de Bellevaux, \u00e0 Lausanne, mais c'est pas par hasard d'ailleurs, qu'elle se situe \u00e0 Belvaux cette fada qui attire de lait. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:07:20) [89%] :\r\nNon, c'est pas par hasard, c'est vrai que s'il me tient \u00e0 coeur d'\u00eatre en lien avec la cit\u00e9, d'\u00eatre en lien avec les personnes qui se vivent autour de nous, ne pas cr\u00e9er un espace, une esp\u00e8ce de ghetto aussi pour les, pour les personnes qui ont peut-\u00eatre plus l'habitude d'avoir acc\u00e8s, justement, des ateliers, voil\u00e0 les propositions comme \u00e7a de formation autre et puis ma Belvaux, c'est un quartier extr\u00eamement vivant, extr\u00eamement populaire, extr\u00eamement multiethnique aussi voil\u00e0, la rencontre avec l'alt\u00e9rit\u00e9 notamment l'interculturel c'est aussi quelque chose qui est au fondement de de ce qui se passe l\u00e0- bas, et du coup Belvaux semblait tout indiqu\u00e9 pour pour s'installer. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:08:02) [93%] :\r\nJe crois que c'est l'un des quartiers superlatif de Lausanne plus \u00e9tranger le plus de jeunes le plus de personnes \u00e2g\u00e9es aussi de de Lausanne, donc c'est vrai que c'est un bon m\u00e9lange creuset pour pour vous pour exp\u00e9rimenter aussi autour de cet art th\u00e9rapie, des gens qui ont peut-\u00eatre pas l'habitude non plus de de travailler comme \u00e7a autour de de l'art et de la th\u00e9rapie en m\u00eame temps, oui absolument, on va parler de vous, on verra que \u00e7a vient pas de nulle part ce go\u00fbt d'ailleurs pour la multiculturalit\u00e9 Katia de lait, difficile \u00e0 dire ce mot. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:08:31) [90%] :\r\nMais j'y suis arriv\u00e9 on va \u00e9couter une chanson pour commencer c'est Albin de la Simone je sais pas si vous ne connaissez non vous ach\u00e8te je ne sais pas si \u00e7a vous plaira, mais c'est en tout cas la proposition Nathalie Charles Berg pour nous et pour vous, puisque nous parlons aujourd'hui principalement d'art th\u00e9rapie, mais aussi de Th\u00e9\u00e2tres \u00e7a vient de sortir cet album, le type de l'album, c'est l'un de nous et le type de la chanson dans la t\u00eate. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:09:20) [94%] :\r\nTu dis tu dis il y en a encore. \r\nLa solitude, le tourbillon, voil\u00e0 les frissons de l'angoisse qui dit tout \u00e7a, c'est dans la t\u00eate, c'est dans la. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:12:03) [87%] :\r\n\u00e7a vous a fait sourire, cette chanson Katia de lait, c'est vrai qu'on parle d'art th\u00e9rapie, on parle de comment aller mieux comment se d\u00e9couvrir autrement afin d'accueil qui a la Fabrique autrement Andalucia que vous avez cr\u00e9\u00e9 qui regroupe plusieurs ateliers d'art-th\u00e9rapie c'est dans la t\u00eate, mais quand c'est dans la t\u00eate, c'est aussi vrai d\u00e9faut. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:12:24) [87%] :\r\nOui, bien s\u00fbr, la t\u00eate fait partie du corps en attendant \u00e7a on est dans une soci\u00e9t\u00e9 qui s\u00e9pare qui clive beaucoup \u00e0 la t\u00eate, l'esprit d\u00e9penser le reste, mais tout \u00e7a, \u00e7a circule, \u00e9videmment c\u00e9r\u00e9alier et alors des fois on se fait mal et c'est pas dans la t\u00eate en glissant tombe, on se casse une jambe, on se casse une jambe co\u00fbte que ann\u00e9e que sais -je et puis des fois, effectivement, on le sait bien, on le sait bien, tout \u00e7a fonctionne ensemble, c'est une alchimie comme \u00e7a, mais qu'on peut, qu'on peut d\u00e9crypter, on peut d\u00e9couvrir qu'on peut mettre en forme. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:12:58) [86%] :\r\nEt justement, tous les jours \u00e0 la faveur m\u00eame vous animez aussi des ateliers, on l'a vu votre dada, c'est quand vous avez appel\u00e9 \u00e7a \u00e9t\u00e9 appel\u00e9 un an apr\u00e8s, vous faites de la th\u00e9rapie avec diff\u00e9rentes modalit\u00e9s intermodal intermodal voil\u00e0 oui \u00e7a va, \u00e7a va rentrer. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:13:16) [70%] :\r\nPrendre avec vous, qui a de l'air. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:13:18) [91%] :\r\nQui \u00e9tait avec moi, mais l\u00e0, je vous invite \u00e0 faire un voyage dans vos souvenirs, on va revenir quelques ann\u00e9es en arri\u00e8re nous sommes en 2003. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:13:28) [88%] :\r\nAu-del\u00e0 des complexes qu'on a connu un certain temps, je pense que maintenant ce qui arrive, c'est autre chose et c'est peut-\u00eatre le fruit de cette longue histoire de complexe, \u00e0 savoir l'envie de dire, d'une certaine mani\u00e8re, mais il y a, il y a, il y a eu un temps o\u00f9 sans doute ces ces, ces pays, il a \u00e9t\u00e9, comme les enfants et les com\u00e9diens peut-\u00eatre vivre le m\u00eame, la m\u00eame chose, ce qu'on retrouve dans le la grande m\u00e9taphore de Denis sur Zarathoustra on \u00e9t\u00e9 longtemps, c'est-\u00e0-dire qu'on \u00e0 port\u00e9e des choses on a port\u00e9 les tourn\u00e9es Karsenty on a port\u00e9 tout le poids de des autres, de la culture des autres longtemps, puis on est arriv\u00e9 \u00e0 un stade de Lyon qui est seul dans le d\u00e9sert et qui hurlent en disant non, fa\u00e7on, tu dois non c'est pas comme \u00e7a que j'en tire les choses non je sens qu'il y a d'autres choses en moi et puis apr\u00e8s il y a l'enfant qui est arriv\u00e9 en 3\u00e8me stade de cette \u00e9volution et l'enfant, il dit : je veux, je veux dire ceci : je veux dire. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:14:16) [90%] :\r\nCela et il balaye les grands a\u00een\u00e9s pour dire cette parole qui l'dire une parole qui commence par le maire depuis qui dit les les les choses qu'il a envie g\u00e9rer dans les choses qu'il a envie de dire : il y a cette capacit\u00e9, cette facult\u00e9 \u00e0 faire vivre ou en tout cas \u00e0 essayer de faire vivre \u00e0 l'int\u00e9rieur d'un pays, les diff\u00e9rences qui sont par exemple les diff\u00e9rences, la mystique, les diff\u00e9rences culturelles qui sont communes aux 2 pays et qui d'une mani\u00e8re incertaine, accueil de l'\u00e9tranger alors on sait que \u00e7a peut se retourner, \u00e0 un moment donn\u00e9, mais il y a quand m\u00eame une des forces vives qui continue \u00e0 exister et qui font partie du mouvement dont je parlais tout \u00e0 l'heure de renouveau, que ce soit en Belgique, en Suisse et donc, par exemple, sont porteurs, beaucoup de jeunes issus de la 2\u00e8me, ou 3\u00e8me g\u00e9n\u00e9ration des Italiens, des Portugais de Turquie ont \u00e9t\u00e9 accueillis, on sait pourquoi et qui maintenant sont beaucoup plus int\u00e9gr\u00e9s, qui apporte une parole forte. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:15:12) [89%] :\r\nIl est belge, il s'appelle Yves Beaunesne, c'\u00e9tait en 2003 au moment o\u00f9 la manufacture voyait le jour, le fameux la fameuse \u00e9cole de th\u00e9\u00e2tre qui aujourd'hui bien install\u00e9e \u00e0 Lausanne, c'est une institution, vous \u00e9tiez l\u00e0 au d\u00e9but de la manufacture Katia de lait, oui, j'ai choisi pr\u00e9cis\u00e9ment cet extrait d'interview parce que j'ai lu dans plusieurs articles sur vous qu'on parlait de votre indocilit\u00e9 et Yves Beaunesne parle de dire merde de dire non, de dire ensuite : je veux qu'est -ce que vous pensez de votre indocilit\u00e9 vous des grands dieux qu'. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:15:39) [82%] :\r\nSurprise, oui, oui, \u00e7a m'\u00e9couter, vous me direz : de quels articles, il s'agit non, \u00e7a me fait sourire, moi \u00e7a me va tr\u00e8s bien. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:15:47) [87%] :\r\nPensez que que j'ai une forme d'indocilit\u00e9 je pense qu'effectivement la facult\u00e9 de poser des limites de dire non, \u00eatre cet enfant qui dit ma voil\u00e0 ce que je veux et puis d'\u00eatre \u00e0 l'\u00e9coute de cet enfant l\u00e0 elle est cette facult\u00e9 -l\u00e0, elle est vraiment essentiel apr\u00e8s une expression que j'aime bien, c'est la fille, nuance : voil\u00e0 comment dire \u00e7a comment poser \u00e7a sent Rennes sont rancune sans ressentiment, mais en \u00e9tant \u00e0 la connecter \u00e0 soi -m\u00eame et puis. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:16:21) [79%] :\r\nAlors dire \u00e7a pour soi et pas contre les autres, exactement oui alors vous avez travaill\u00e9 \u00e0 la mine manufacture vous, il avait m\u00eame cr\u00e9\u00e9 un c'est son animation th\u00e9\u00e2trale, pourquoi vous \u00eates entr\u00e9 dans cette aventure de la manufacture Katia lait parce que vous \u00eates metteur en sc\u00e8ne \u00e0 la base, oui la l\u00e0 pour. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:16:38) [89%] :\r\nQuoi travaillais juste avant dans une une ONG o\u00f9 j'ai fait 6 ou 7 ans l\u00e0- bas et puis il est arriv\u00e9 un moment o\u00f9 tout \u00e0 coup il y a eu un probl\u00e8me dans ma t\u00eate, je crois, de clivage entre les grands discours et puis la r\u00e9alit\u00e9 du terrain o\u00f9 en fait on s'\u00e9charper pour les financements et voil\u00e0 et le th\u00e9\u00e2tre m'a rattrap\u00e9, on fait parce que j'\u00e9tais dans cette ONG en parall\u00e8le, je sais la mise en sc\u00e8ne et puis j'avais mon 1er enfant qui venait de na\u00eetre et c'\u00e9tait une vie un peu folle, mais o\u00f9 tout \u00e9tait s\u00e9par\u00e9 a vraiment le dater ATMA rattraper je sais mais \u00e7a, c'est le lieu o\u00f9 je vais pouvoir rassembler un petit peu les choses, et du coup ben oui justement, c'est marrant ces souvenirs qui reviennent, j'ai rencontr\u00e9 il Boonen qui m'a fait passer un entretien d'embaucher. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:17:24) [86%] :\r\nIl m'avait demand\u00e9, je me souviens encore m'avait demand\u00e9 : c'est quoi le d\u00e9faut que vous \u00eates excuse le plus facilement, j'aurais pu dire l'indocilit\u00e9, donc vous me parlez, mais je me suis jamais r\u00e9pondu l'impatience et peut-\u00eatre que c'est pas loin, si loin, c'est pas si loin, et donc voil\u00e0 j'ai j'ai fonctionnaire. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:17:42) [90%] :\r\nOui, il avait embauch\u00e9 et au d\u00e9but, on \u00e9tait 3 \u00e0 tout, \u00e0 tout faire croire \u00e0 tout mettre en place le programme de formation, les locaux \u00e9taient encore en chantier, c'\u00e9tait une super aventure vraiment, c'\u00e9tait tr\u00e8s tr\u00e8s formateur qui nous a appris quoi justement qui m'a fait rencontrer beaucoup de gens qui m'a fait beaucoup r\u00e9fl\u00e9chir sur le th\u00e9\u00e2tre aussi sur la place du th\u00e9\u00e2tre sur qu'est -ce que moi j'avais envie aussi d'y mettre sur qu'est -ce que c'est un acteur sur comment on forme un acteur vous avez mentionn\u00e9 le cas son animation th\u00e9\u00e2trale que j'ai co- con\u00e7u avec Marie- Jeanne Janek mais \u00e7a me fait plaisir de de la nommer parce que c'est une grande dame de l'animation th\u00e9\u00e2trale qui habite dans le Jura, qui a cr\u00e9\u00e9, cour des miracles, voil\u00e0 et puis j'ai appris aussi que je voulais sortir de l'institution. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:18:35) [75%] :\r\nParce que vous aviez manifeste non, m\u00eame si on cr\u00e9ait certains moment et voil\u00e0 encore a une quelques ann\u00e9es en. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:18:44) [84%] :\r\nOr en arri\u00e8re dans votre enfance, Katia Delay vous \u00eates Suisse quel quel enfant \u00e9tiez -vous quelle \u00e9tait la place du th\u00e9\u00e2tre, chez vous, enfant. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:18:55) [83%] :\r\nEh bien je crois que, comme beaucoup d'enfants, j'\u00e9tais compl\u00e8tement dans le jeu tr\u00e8s souvent le jeu de la ce qu'on appelle un peu avec un nom barbare, la Ludi cit\u00e9 est essentiel aussi en art-th\u00e9rapie dans dans ma formation d'Arte, un peu de ma visite \u00e9videmment notre en France et il y a des souvenirs compl\u00e8tement oubli\u00e9s qui ressurgissent, et je me souviens, ben je me suis souvenu gr\u00e2ce \u00e0 certains un certain travail de de plein plein plein d'chose li\u00e9es au th\u00e9\u00e2tre aurait ainsi aussi, j'ai pass\u00e9 des heures devant un petit casse- \u00e9toffe on a les sceptiques \u00e0 7 heures on a pu assurer qui avait petit bouton rouge les moins besoin, vous annoncez des coques d'iPhone les cassettes voil\u00e0 et je m'enregistrer, raconter des histoires qu'apr\u00e8s je les r\u00e9\u00e9couter apr\u00e8s formulaires et puis j'ai tous les personnages, en m\u00eame temps et puis j'ai pass\u00e9 des heures et des heures \u00e0 faire \u00e7a, c'\u00e9tait coeur \u00e7a du cancer 5. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:19:53) [81%] :\r\n6 ans ont -ils des choses comme \u00e7a, oui, si on avait retrouv\u00e9 une que j'ai rep\u00e9r\u00e9, mais j'ai une petite voix comme \u00e7a, qui raconte cette histoire ce que vous racontiez histoire alors celle que j'avais retrouv\u00e9, c'\u00e9tait l'histoire d'un loup, un petit clou qui \u00e9tait perdu. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:20:07) [87%] :\r\nEt puis, dans la for\u00eat, parce que souvent \u00e7a se passe dans la for\u00eat, ces choses -l\u00e0 et puis qui devait retrouver le clan et puis qui mettait en action, plein, plein de de solution pour s'en sortir, en fait, et je pense que voil\u00e0, comme tous les r\u00e9cits qu'on se fasse soit m\u00eame si la devait raconter quelque chose d'une d'une situation. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:20:27) [80%] :\r\nNon, c'\u00e9tait d\u00e9j\u00e0 embryon d'art-th\u00e9rapie au fond Magie, magie, je, je, je vous salue bien, comme \u00e7a, oui, enfin, un atelier de cassette au Phone, pourquoi pas, faudra les vieux ensuite vous. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:20:41) [87%] :\r\nGrandissez vous \u00e9tudier la sociologie, l'entrep\u00f4t logis l'Universit\u00e9 de Lausanne, pourquoi avoir choisi justement ce Champ d'\u00e9tude l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:20:49) [88%] :\r\nMais je crois que je voulais comprendre le monde, enfin moi il y a toujours eu la la pratique artistique chez Facebook si beaucoup d'danse beaucoup de th\u00e9\u00e2tre depuis l'enfance, la musique aussi du piano, des percussions du djemb\u00e9 plainte chose et puis comprendre le monde, comprendre les gens j'ai, je suis passionn\u00e9 par les gens, je regarde. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:21:06) [90%] :\r\nTout le temps ce qui se passe dans la rue, je, je, je, j'ai des sc\u00e9narios qui viennent quand je vois des gens qui sont pas ceux qui se disent mais j'toute l'histoire qui va autour, voil\u00e0 et puis \u00e0 20 ans je voulais comprendre le monde, les soci\u00e9t\u00e9s comment elles fonctionnaient, du coup, les sciences humaines et sciences sociales \u00e9tait tout indiqu\u00e9 pour \u00e7a et. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:21:25) [87%] :\r\nPuis si vous dans cette ONG dans le pour, oui, plus tard, notamment au Moyen-Orient et de d\u00e9veloppement en quoi ces \u00e9tudes -l\u00e0 de sociologie d'anthropologie et puis le travail dans dans l'aide au d\u00e9veloppement et sur le terrain aussi ailleurs dans d'autres cultures vous ont aid\u00e9s pour ce que vous faites aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:21:45) [89%] :\r\nJe pense que quand on est en lien avec l'humain, c'est tr\u00e8s important de le consid\u00e9rer dans toutes ses dimensions, alors quand on dit th\u00e9rapie, on pense plus, on en est au psychique, on pense plus \u00e0 la dimension vraiment intra- personnels mais l'\u00eatre humain, c'est aussi un \u00eatre social, c'est aussi un des cultures, c'est un abus de langage, c'est un \u00eatre de civilisation de soci\u00e9t\u00e9 de politique, on est pris dans tout ce r\u00e9seau l\u00e0 dans toute cette complexit\u00e9 -l\u00e0 et pour moi c'est tout \u00e0 fait coh\u00e9rent, \u00e7a va ensemble, en fait, la dimension anthropologique de l'humain, sa dimension sociale, politique, \u00e9conomique et sa dimension psychique formant toute seule, voil\u00e0, c'est les facettes qui nous composent quand j'ai commenc\u00e9 la sociologie c'\u00e9tait formidable parce qu'il y avait, Edgar Morin, qui \u00e9tait professeur invit\u00e9 et donc mon 1er prof de socio, c'\u00e9tait bien moral \u00e7a commence alors j'ai eu des pages et des pages de notes qui que j'ai encore dans un vieux classeurs o\u00f9 je me rends compte en r\u00e9alisant que j'avais s\u00fbrement pas compris grand- chose sur le moment mais il y a quelque chose qui est une petite graine qui s'est plant\u00e9 sur l'id\u00e9e de la complexit\u00e9, puisque lui, c'est son son son concept cl\u00e9 c'est peut-\u00eatre. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:22:54) [86%] :\r\nQuelques chose qui est rest\u00e9e avec vous jusqu'\u00e0 la cr\u00e9ation de la Fed absolument ce que certains absente RSCG. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:23:00) [90%] :\r\nEncore maintenant, je le religieux rien, je le comprends \u00e9videmment bien diff\u00e9remment aujourd'hui, mais voil\u00e0, d\u00e9nonce dans ce que je fais, j'ai vraiment, c'est tout le temps cette dimension multi- facettes de l'\u00eatre, il y a des personnes qui sont en souffrance pour des des histoires d'int\u00e9gration culturelle qui n'ont rien \u00e0 voir avec des traumatismes d'enfance ou des choses comme \u00e7a, donc c'est important de prendre soin de \u00e7a aussi. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:23:24) [91%] :\r\nDe ne pas \u00eatre simplement freudien. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:23:29) [99%] :\r\nAlors on va \u00e9couter une musique. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:23:31) [91%] :\r\nQui va vous rappeler des souvenirs j'imagine des souvenirs transatlantique m\u00eame puisque nous partons au Canada, vous me raconterez apr\u00e8s pourquoi vous nous avez propos\u00e9 de passer cette chanson d'Harmonium Un musicien parmi tant d'autres. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:23:58) [80%] :\r\nJacques Jouet \u00e7a ici. \r\nUne de bras beaucoup. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:26:11) [83%] :\r\nVoil\u00e0, c'est \u00e7a, je suis arriv\u00e9, qui signe le texte et la composition, nous sommes au Qu\u00e9bec avec Harmonium c'est le nom du groupe qui chante Un musicien parmi tant d'autres, Katia de lait, \u00e7a vous rappelle aux ann\u00e9es qu\u00e9b\u00e9coise oui oui merci parce que vous \u00eates parti au Qu\u00e9bec. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:26:24) [86%] :\r\nOui, je suis parti au Qu\u00e9bec apr\u00e8s l'universit\u00e9, justement, j'ai failli commencer un master en sociologie et puis j'avais un prof de sociologie que beaucoup d'auditeurs connaissent qui ce qui s'appelle Jean-Yves Pidoux qui est maintenant municipal et qui enseignait \u00e0 l'\u00e9poque, la sociologie de la culture et puis on est les bars \u00e0 caf\u00e9 et puis j'ai dit voil\u00e0 je pas le le master en m\u00eame temps, mais en m\u00eame temps j'en peux plus d'\u00eatre assis sur un banc d'unit\u00e9 et puis j'ai envie de faire du th\u00e9\u00e2tre, pied, il m'a envoy\u00e9 au Qu\u00e9bec, c'est lui, non, c'est moi qui avais trouv\u00e9 cette formation l\u00e0 qui existait pas encore en Europe, c'\u00e9tait donc univers horizon master, mise en sc\u00e8ne. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:26:59) [89%] :\r\n\u00e0 l'\u00e9poque \u00e7a existe au Qu\u00e9bec, mais pas du tout, en Europe et puis j'ai parl\u00e9 de \u00e7a et puis je crois qu'on n'a m\u00eame pas fini de Barnett, qui a fait qui m'a dit : maintenant, il faut y aller maintenant. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:27:07) [86%] :\r\nC'est \u00e7a qui oui c'est \u00e7a et effectivement c'\u00e9tait \u00e7a qu'il vous fallait a de la parce que vous \u00eates tout \u00e0 fait \u00e9panoui aujourd'hui en tant que directrice de la Fabec animatrice aussi \u00e0 la fois donc, puisque vous animez des ateliers en compagnie d'autres collaborateurs. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:27:22) [88%] :\r\nEst pas toute seule, \u00e9videmment c'est un un grand une grande machine aujourd'hui apr\u00e8s 3 ans de fonctionnement \u00e7a grandit, \u00e7a grandit oui et j'ai nombreux d'ailleurs sont les Lausannois qui connaissent la fabriquer qui viennent r\u00e9guli\u00e8rement avec grand plaisir des petits, des grands aussi et puis m\u00eame des tout vieux aussi, oui, oui, c'est vrai, on va avancer dans ce parcours, on va parler maintenant, mise en sc\u00e8ne et filiation. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:27:50) [84%] :\r\nBen disons hier, c'\u00e9tait le d\u00e9but de ma vie et c'est l'acte de fumer au fond, disons 7 heures 29 et puis il y avait la crise et mon p\u00e8re \u00e9tait socialiste, donc il y avait pas \u00e9t\u00e9 au ch\u00f4mage, la m\u00e8re \u00e9tait couturi\u00e8re et donc c'est mes grands- parents qui ont gard\u00e9 \u00e0 une premi\u00e8re jusqu'\u00e0 l'arc, le 7, alors puisque rares 7 ans la zone petite maison j'\u00e9tais pauvre, j'ai dormi avec mon grand- p\u00e8re et ma grand- m\u00e8re, voil\u00e0, dans le m\u00eame lit, c'est la chute des cours, j'ai re\u00e7u toute la tendresse du monde montrant des souvenirs chez les grands- parents, bon moi d\u00e9j\u00e0 j'en ai plusieurs se dire que \u00e7a mais par emmener munir mange une bonne randonn\u00e9e : dimanche soir, un petit parti, j'avais beaucoup d'\u00e9motion et puis autour de la maison, il y avait une immense prairie il y a encore des fleurs de l'herbe, il y a n'existe plus aujourd'hui, donc tout \u00e7a, \u00e7a m'a, \u00e7a m'a beaucoup touch\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:28:53) [87%] :\r\nLa voix reconnaissable entre toutes, de Marcel Imsand s'\u00e9tait en 2012 et raconte, c'est tr\u00e8s anciens souvenirs d'enfance comme vous venez de le faire aussi Katia des souvenirs moins ancien, en ce qui vous concerne, vous les avez c\u00f4toy\u00e9s en Marcel Imsand et sa fille Marie- Jos\u00e9e particuli\u00e8rement puisque vous avez mis en sc\u00e8ne, confidences, avec un S qui mettait en sc\u00e8ne justement les confidences de Marcel \u00e0 sa fille Marie- Jos\u00e9e oui. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:29:18) [89%] :\r\nOui, je suis tomb\u00e9 sur ce petit livre compl\u00e8tement par hasard dans une librairie et j'ai eu en co\u00fbte car absolu et je suis poster une lettre \u00e0 la rue de la salle o\u00f9 il avait encore son atelier \u00e0 l'\u00e9poque, vous ne connaissiez pas du tout, je ne connaissais. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:29:34) [87%] :\r\nPas du tout sa fille non plus, mais ce bouquin qui un petit bouquin tout simple. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:29:39) [91%] :\r\nOui la retranscrit en fait un dialogue qu'elle avait avec son papa m'a frapp\u00e9 en plein coeur et j'\u00e9tais encore \u00e0 la manufacture, \u00e0 ce moment -l\u00e0, et c'est une des choses qui a fait que je suis parti, c'est que je voulais absolument mettre en sc\u00e8ne ce texte et on fait cette lettre a \u00e9t\u00e9 le d\u00e9but d'une d'une d'une belle aventure artistique d'adaptation de, de, de ressentir un peu en finesse comment ces mots- l\u00e0 pouvait passer sur sc\u00e8ne c'\u00e9tait. \r\nPar un travail sur le travail de Marcelline 5 parce que d'autres l'ont fait tr\u00e8s bien fait, c'\u00e9tait un travail sur comment un petit enfant devient photographe un petit enfant qui regarde le monde, il en parle tellement bien et \u00e7a et l\u00e0, c'est tellement fondateur chez lui c'est ce regard sur la lumi\u00e8re sur le monde sur la nature et sur les autres, il des et parle de tendresse un serait. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:30:34) [85%] :\r\nAlors c'est bien, c'est pas pour rien, regard \u00e9coutez cet extrait l\u00e0 l'interview il y a de nombreux extraits o\u00f9 il parle de Barbara, de d\u00e9j\u00e0 on a beaucoup parl\u00e9 de services ferm\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:30:42) [84%] :\r\nTr\u00e8s, tr\u00e8s, tr\u00e8s bien choisi effectivement et voil\u00e0 cette tendresse de de regard sur sur le monde, Mahamat \u00e9norm\u00e9ment touch\u00e9, donc c'est un spectacle qui parlait de de \u00e7a ses ses racines dans l'enfance, et puis apr\u00e8s, comment en d\u00e9veloppant cette sensibilit\u00e9 -l\u00e0, on en vient \u00e0 faire des des photos sublimes qui l'a fait par exemple. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:31:02) [93%] :\r\nPar exemple, on reste toujours un dans le domaine de l'art th\u00e9rapie qui vous int\u00e9resse, de ce que je disais au tout d\u00e9but, c'\u00e9tait mission de trouver, de rencontrer un autre soit \u00e0 l'int\u00e9rieur, \u00e0 travers la. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:31:13) [90%] :\r\nOui, absolument, \u00e0 travers l'art et \u00e0 travers cette je reviens, c'\u00e9tait cette question d'\u00eatre en lien avec soi et avec l'ext\u00e9rieur, l'art th\u00e9rapie, c'est vraiment une circulation entre l'int\u00e9rieur et l'ext\u00e9rieur tout le temps et peut-\u00eatre que voil\u00e0 c'est exemple de de confidences, l'illustre aussi bien en photographie, il va chercher au fond de lui le cadrage et puis apr\u00e8s il utilise son environnement pour aller raconter une histoire, mais cette histoire, elle prend ses racines au fond de lui d'abord, \u00e0 mon avis. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:31:48) [89%] :\r\n5 domaines avoue Katia de lait parce que vous nous parliez de ce texte, qui vous a touch\u00e9 en plein coeur et \u00e7a pose la question de votre rapport au texte par rapport \u00e0 la mise en sc\u00e8ne l\u00e0, c'est un texte qui n'\u00e9tait pas du tout th\u00e9\u00e2trale, il y en a eu d'autres dans votre parcours de metteurs en sc\u00e8ne ou metteuse en sc\u00e8ne, je sais pas comment vous pr\u00e9f\u00e9rez qu'on dise. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:32:05) [75%] :\r\nOui, moi avec mon petit escale qu\u00e9b\u00e9coise dire metteur. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:32:10) [86%] :\r\nTr\u00e8s bien, avec l'accent, voici le metteur en fait c'est vrai quel est votre rapport au. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:32:17) [90%] :\r\nTexte de la, je lis, je lis, je lis, je lis, je d\u00e9vore les livres, tout le temps depuis toujours, depuis toute petite, j'ai appris \u00e0 lire en un jour, en fait, avec ma maman, avec une m\u00e9thode qui s'appelait le sablier je sais pas comment ce mot me revient vraiment je vois pas, non, c'\u00e9tait une m\u00e9thode \u00e9tablie oui c'est un petit bouquin voil\u00e0 et puis je me suis endett\u00e9 sur assis sur un lit et puis elle m'a appris \u00e0 lire moi moi. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:32:43) [79%] :\r\nJ'ai au eu \u00e9gal ou enfin sa venue en quelques peut-\u00eatre 2 jours quoi et souvenez du 1er mot que vous avez vu, oui, oui c'est incroyable que les souvenirs reviennent. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:32:53) [89%] :\r\nOn \u00e9tait all\u00e9 au cin\u00e9ma et mes parents pour faire une blague imagine m'avait dit : tu n'as le droit d'entr\u00e9e que si tu peux dire l'affiche donc c'\u00e9tait tr\u00e8s motivant et je suis rest\u00e9 comme \u00e7a devant cette affiche toutes concentr\u00e9es, je me revois encore et j'ai lu juge pour fait c'\u00e9tait le film de Jacques Tati, avec une fille voil\u00e0 alors est -ce que c'est le 1er mot que j'ai lu je ne sais pas, mais en tout cas ce souvenir bien comme \u00e7a, une premi\u00e8re chose que j'ai dit d\u00e9chiffrer et il fallait, il fallait. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:33:23) [90%] :\r\n\u00e7a marche que c'est magique, c'est magique, parce qu'apr\u00e8s on comprend ce que \u00e7a veut dire oui, oui, oui, alors \u00e7a c'\u00e9tait les d\u00e9buts en lecture, mais le rapport au texte apr\u00e8s, quand vous lisez quelque chose, vous lisez beaucoup, c'est ce que vous venez nous dire Katia de lait puis apr\u00e8s comment on passe du du texte \u00e9crit, \u00e0 l'image sur sc\u00e8ne apparemment vous voyez dans le texte. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:33:44) [88%] :\r\nOui, je le vois, il n'y avait aucune question de d'un d'invisibles justement alors les livres nous donne \u00e0 sentir, nous donne \u00e0 voir et puis le le la dimension fabuleuse du du m\u00e9tier de metteur en sc\u00e8ne, c'est de faire \u00e9merger ce qui est entr\u00e9 mots bien s\u00fbr, et effectivement, quand je lis, mais comme beaucoup de Lecteurs, certainement, il y a, il y a des images qui viennent qui sont des images de 2 personnages de paysages et de choses comme \u00e7a et puis apr\u00e8s tout, le sous- texte et et et c'est l\u00e0 qu'entre en jeu la dimension inter- relationnel la dimension d'ajustement du jeu d'acteur et et comment donner sentir cette invisible dans la mani\u00e8re apr\u00e8s de dire mon de poser les silences de poser des regards de poser des corps, ou encore dans l'espace. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:34:37) [89%] :\r\nParce que le metteur en sc\u00e8ne ne fonctionne pas comme \u00e7a, vous vous partez souvent de textes qui ne sont pas des textes trop je pense aussi \u00e0 4 soldats du Berlingen Ali du ce dont vous parliez tout \u00e0 l'heure qui va venir f\u00eater avec vous les 3 ans de la Fabrique, le 31 mars 4 soldats, vous avez mis en sc\u00e8ne ce texte qui n'\u00e9tait pas \u00e0 la base du tout texte pour le. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:34:54) [88%] :\r\nNon, du tout, mais pareil, j'ai 10 romans, et c'\u00e9tait une \u00e9vidence, il fallait que je le montais pareil, j'ai \u00e9crit \u00e0 l'\u00e9diteur de de Hubert, que je connaissais pas du tout et \u00e7a a \u00e9t\u00e9 l'\u00e9lu d'une rencontre magnifique j'ai je j'aime pas lire le th\u00e9\u00e2tre c'est une confidence que je vous fais, je n'aime. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:35:12) [88%] :\r\nPas lire les textes, th\u00e9\u00e2tre, je trouve que \u00e7a se fait \u00e0 la lecture, pardon, il y a des gens qui nous \u00e9coutent : oui, non mais je veux vous et depuis quelques temps, j'ose avouer et je me rends compte que je suis pas la seule, parce que du coup \u00e7a ouvre d'autres. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:35:27) [88%] :\r\nConfidences talk-show qui ne sait pas non mais c'est vrai c'est pas tr\u00e8s chouette \u00e0 lire le th\u00e9\u00e2tre, il faut \u00eatre plusieurs en fait faire des lectures \u00e0 haute voix du pour justement entendra la po\u00e9sie des mots aussi et puis les diff\u00e9rents nouveaux \u00e0 et puis bon bref, et je je pense aussi que la la la la mati\u00e8re litt\u00e9raire et d'une richesse dingue et je suis pas la premi\u00e8re \u00e0 penser que, que l'on peut porter sur sc\u00e8ne, autre chose que que des textes \u00e9videmment. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:35:56) [89%] :\r\nOn peut adapter apr\u00e8s \u00e7a pose une question, une autre question, Katia de l'essai qu'est -ce qui fait que tout d'un coup un texte vous parle pour le th\u00e9\u00e2tre. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:36:05) [89%] :\r\nEt un autre texte, pas du tout. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:36:12) [88%] :\r\nAlors il y a la langue, la langue, elle reste 1\u00e8re l'\u00e9criture et puis la la puret\u00e9 de l'\u00e9criture pour reprendre la confidence o\u00f9 o\u00f9 4 soldats, ce sont des textes qui sont dans une qui sont \u00e9crits dans une langue extr\u00eamement simple et qui disent une mani\u00e8re incroyablement \u00e9purer la complexit\u00e9 des \u00e9motions humaines, alors \u00e7a c'est 1er et quand un texte arrive \u00e0 dire \u00e7a, moi \u00e7a me bouleverse nos savent dans sa forme et dans la qualit\u00e9 de sa forme apr\u00e8s Maria le r\u00e9cit. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:36:47) [91%] :\r\nQui se raconte aussi \u00e9videmment et puis apr\u00e8s c'est difficile de r\u00e9pondre plus loin c'est une alchimie je pense entre entre mon propre parcours de vie et puisque je vais pouvoir aller pressentir parce que comme c'est presque de lors du coup de foudre, on a la peine \u00e0 l'expliquer, c'est apr\u00e8s coup. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:37:06) [85%] :\r\nSon analyse, et encore pas tous, quoi, mais, mais, voil\u00e0, maintenant, avec un petit peu de recul, par exemple, sur ces 2 sites de cr\u00e9ation, je me rends compte que c'\u00e9tait vraiment une rencontre entre des probl\u00e9matiques qui m'habitait compl\u00e8tement sans que j'en sois forc\u00e9ment consciente et puis, et puis un langage, une voil\u00e0 une langue, une \u00e9criture ou c'est, c'est c'est c'est aussi Ma-On, dont 4 soldats, il y a, il y a ces histoire, une histoire d'amiti\u00e9 magnifique qui a une histoire de solitude, il y a une histoire sur la cr\u00e9ation aussi, \u00e7a ne sert et puis le personnage principal de de 4 soldats, je l'ai aussi fait, enfin je l'ai mis en sc\u00e8ne ou en fait, il jouait de la contrebasse avec une corde qui \u00e9tait int\u00e9gr\u00e9e dans le toit d'une cabale et pour survivre en fait pour survivre et voil\u00e0 et jouer de la musique avec sa cabane Roland voyons qui jouait le personnage et je pense que, en lisant ce texte j'ai m\u00eame si c'est pas dans le texte, j'ai vu \u00e7a par exemple et ce texte rendait sa possible. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:38:13) [90%] :\r\nVous avez dit plusieurs fois le mot simplicit\u00e9 Katia j'ai relev\u00e9 une phrase que vous avez dit une fois que je crois que le th\u00e9\u00e2tre doit assumer son essence, c'est-\u00e0-dire \u00eatre fier de sa simplicit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:38:24) [88%] :\r\nVous signez toujours cette fois oui oui oui je signe toujours fascine toujours je trouve formidable \u00e9videmment l'\u00e9volution artistique \u00e9taient toutes les exp\u00e9rimentations sont essentielles, apr\u00e8s, plus les ann\u00e9es passent, plus mais justement j'ai, moi je cherche l'essence quelque chose et pour moi, l'essence du th\u00e9\u00e2tre, elle est dans le rapport avec les spectateurs, les dons \u00eatre ici, maintenant c'est \u00e7a quand m\u00eame ce qui distingue des arts vivants d'autres types de Dar es et voil\u00e0 comment, comment faire \u00e9merger cette n\u00e9cessit\u00e9 de dire et puis comme on l'a justifi\u00e9e et puis, comment faire en sorte que tout ce travail parce que c'est beaucoup de travail et de cr\u00e9ation th\u00e9\u00e2trale comme on comme on faire que tout ce travail I on puisse assurer que justement on a, on a, il y a la et que, du coup, \u00e7a touche le coeur des spectateurs moi je pas plus compliqu\u00e9 que \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:39:26) [91%] :\r\nEt \u00e7a peut m\u00eame parfois \u00eatre tr\u00e8s joyeux, notamment quand on chante oui par exemple avec Myriam Makeba \u00e0 Chelsea. \r\nAlors \u00e7a de vous \u00eates pleine de surprises puisque vous avez dit en \u00e9coutant ses chansons, c'est que je suis n\u00e9 en Afrique Rwanda chineurs oui incroyable parce que votre p\u00e8re au manque de p\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:42:50) [89%] :\r\nTravaillant Haneda dans ce qu'on appelait \u00e0 l'\u00e9poque, la coop\u00e9ration technique suisse et puis donc, mes parents et mon fr\u00e8re qui a 2 ans puisque moi partis avec lui dans toute sa famille avec lui l\u00e0- bas quelques ann\u00e9es et puis ils sont rentr\u00e9s en Suisse, peu de temps apr\u00e8s ma naissance, donc j'ai pas de souvenir de ce moment -l\u00e0, mais il reste quelque chose de fondateur dans je crois dans mon histoire de vie et dans les souvenirs de vos parents et dans en sortir de mon parent et puis on a refait voyage 12 ans plus tard, qui a \u00e9t\u00e9 magnifique et mes parents gard\u00e9 beaucoup de contacts avec des Rwandais, des gens que j'appr\u00e9cie aussi, tout s'explique. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:43:27) [84%] :\r\nPuisqu'on parlait tout \u00e0 l'heure de cette interculturalit\u00e9 de du quartier de Belvaux de la fada aussi qui situe dans ce quartier, cette fabrique autrement d'Alo\u00efs cas que vous dirigez, Katia de lait o\u00f9 on peut suivent des ateliers de musicoth\u00e9rapie de th\u00e9\u00e2tre de cr\u00e9ation en g\u00e9n\u00e9ral et que vous animez vous et vos collaborateurs triste, il y a 10 hommes y il y a des invit\u00e9s parfois et ses invit\u00e9s oui continuons par les Th\u00e9\u00e2tres th\u00e9\u00e2tre et th\u00e9rapie, je ne sais pas, on va voir ce que \u00e7a vous inspire, \u00e9coutez cette voix. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:44:03) [91%] :\r\nMais il y a une il y a une dimension mais que j'ai aussi en tant que spectateur dans dans une salle de th\u00e9\u00e2tre qui est pour moi extr\u00eamement \u00e9motionnel quand j'arrive dans une salle de spectacle que le noir \u00e7a se fait qu'il va se passer quelque chose, que des gens sont \u00e0 l'arri\u00e8re et conseils qui se pr\u00e9pare \u00e0 nous donner des choses de vivant \u00e0 nous vivons, il se passe quelque chose, il faut souvent c'\u00e9tait Heiner M\u00fcller qui disait que la mort plane toujours. \r\nEt, et, d'un c\u00f4t\u00e9 et de l'autre sur le le public et aussi sur le, donc il y a toujours cette possibilit\u00e9 -l\u00e0 et donc, moi, pour moi, si, si, il y a quelque chose qui m'aime, qui m'\u00e9meut \u00e9norm\u00e9ment d'un quand je suis dans une salle qui va se passer, il y a des vues des vibrations et juge les videurs c\u00f4t\u00e9 comme de l'autre. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:44:56) [88%] :\r\nJe vois un peu \u00e9mu, Katia de lait en entendant la voix de relance donc vous avez parl\u00e9 tout \u00e0 l'heure un acteur que vous aimez beaucoup com\u00e9dien qui vous avez travaill\u00e9 d'ailleurs. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:45:04) [84%] :\r\nOui, oui, \u00e7a \u00e7a un grand monsieur, un grand acteur, c'est un une personne magnifique aussi c'est vrai qu'on l'a, on l'a mentionn\u00e9 avant celui qui jouait le personnage sur certains seul sur sc\u00e8ne, cela et c'est magnifique. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:45:19) [88%] :\r\nContre le dire ce que vous nous avez apport\u00e9 un CD o\u00f9 on entend sa voix font que vous nous expliquiez ce que c'est, c'est un texte lu par Roland vous avant de l'\u00e9couter, expliquez -nous en 2 mots. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:45:29) [89%] :\r\nOui, c'est un texte qui s'appelle fut alors je pense pas que dans l'extrait y aura l'explication du titre mais c'est comme \u00e7a, c'est un texte que j'ai \u00e9crit je, je suis tr\u00e8s int\u00e9ress\u00e9 par la question du paradoxe, paradoxe dans nos soci\u00e9t\u00e9s, la tr\u00e8s mauvaise presse parce que justement on est dans des soci\u00e9t\u00e9s qui clive qui s\u00e9pare et donc quand on dit c'est paradoxal, c'est plut\u00f4t n\u00e9gatif sais c'est contradictoire, c'est qu'un tiraillement etc, ce qui est pas du tout le cas dans d'autres cultures, o\u00f9 on se rend compte que, en fait, le paradoxe peut \u00eatre quelque chose d'incroyable mon f\u00e9cond, mais que tout d\u00e9pend de comment on l'aborde comme on l'\u00e9labore et qu'on rencontre en effet paradoxe un atelier je crois. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:46:12) [75%] :\r\nMoment \u00e0 la fada tr\u00e8s bient\u00f4t sur les parades. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:46:14) [88%] :\r\nOui, c'est vrai que je vais coanimer avec et demi Fleury il y a pas longtemps dans cette \u00e9mission qui \u00e9t\u00e9 effectivement et. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:46:22) [90%] :\r\nOui, ben, on a entendu Myriam Makeba qui chantait \u00e0 \u00e9chelle Singh et c'est vrai que la musique \u00e9tait la chose qui m'importe aussi beaucoup et voil\u00e0 donc la co- animation est et \u00e7a, c'est un r\u00e9gal et donc on est entre l'\u00e9criture, le th\u00e9\u00e2tre et le chant mais pour travailler avec les personnes qui qui vont s'inscrire sur les paradoxes de chacun et de chacune, c'est jamais rien quand \u00e0 la Jeanne Hersch qui disait : quand on travaille avec quelqu'un sur son d\u00e9veloppement personnel et qu'on tombe sur un paradoxe, c'est qu'on est sur la bonne voie et je pense qu'il y a beaucoup, beaucoup de choses qu'on peut faire avec \u00e7a, et ce texte alors l\u00e0 le le passant fusionner \u00e9crit quand je r\u00e9fl\u00e9chissais \u00e0 \u00e7a et il m'est arriv\u00e9 quelque chose qui est justement, racontez dans ce texte sur le paradoxe du temps, en fait, c'est un texte sur le paddock, citant le pass\u00e9, le pr\u00e9sent, le futur. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:47:09) [74%] :\r\nLes heures de ce dimanche, Courlancy en silence. \r\nTant de maman sans roule sur lui- m\u00eame et se red\u00e9ploient. \r\nD\u00e9boule dans la cuisine, avec le grand carton qui se d\u00e9plie. \r\nEt sur lequel est dessin\u00e9 un village d'Indiens des prairies d'Am\u00e9rique. \r\n\u00e7a fait partie de votre maison depuis longtemps. \r\nQuelqu'un l'avait jet\u00e9, vous l'aviez r\u00e9cup\u00e9r\u00e9 pour ton grand. \r\nNon, presque barbu. \r\nC'\u00e9tait il y a 12 ans. \r\nRaison ou plus. \r\nLe d\u00e9pliant et on le pose en rond. \r\nUn abri pour petits corps qui joue. \r\nTon grand presque barbu si est blottie souvent pendant des ann\u00e9es. \r\nSon petit ont donc tendre a pris le relais, depuis, il m'a. \r\nEt puis le m\u00eame nombre d'ann\u00e9es que les doigts de la main. \r\nIl le d\u00e9ploie devant toi le pour le fait cercle sation sont centr\u00e9es, et d\u00e9j\u00e0 il est en Am\u00e9rique et enfourche son poney sauvage qui dira : il a. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:48:37) [86%] :\r\nC'est un tableau de la vie familiale qui Katia de lait alors en autant votre talent d'\u00e9crivain que le talent de com\u00e9dien de Roland Viau qui qui lit, on a entendu tout \u00e0 l'heure s'exprimer dans une interview sur ce qu'il pense des salles de th\u00e9\u00e2tre et l\u00e0 on va en pleine action, on l'entend en pleine action, je dis : on le voit loyer. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:48:56) [80%] :\r\nLes USA mais on le voit, vous avez rencontr\u00e9 Roland voyons rallonge oui oui. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:49:02) [85%] :\r\nJ'ai rencontr\u00e9 \u00e0 la manufacture o\u00f9 il donnait des ateliers et puis mais sans plus parce que il est toujours tr\u00e8s tr\u00e8s occup\u00e9, donc on se croisait rapidement dans les couloirs, mais voil\u00e0, quand j'ai quand j'ai d\u00e9cid\u00e9, raconte Hubert Miguel, il m'a dit : ok je suis d'accord pour que tu adapt\u00e9 de soldats pour la mise en sc\u00e8ne, moi j'ai tout de suite pens\u00e9 \u00e0 Roland et je je ai chop\u00e9 une fois dans le foyer du th\u00e9\u00e2tre de l'id\u00e9e, je crois, j'ai aim\u00e9 le bouquin en Cl\u00e9ment j'dit au sport caf\u00e9 et puis voil\u00e0 3 jours apr\u00e8s, je crois qu'on buvait le caf\u00e9 il \u00e9tait partant. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:49:36) [85%] :\r\n\u00e7a nous am\u00e8ne \u00e0 parler Katia de lait de cette p\u00e9riode manufacture, vous \u00e9tiez dans le pur Th\u00e9\u00e2tres si j'ose dire, mise en sc\u00e8ne, etc vous avez arr\u00eat\u00e9 pendant un temps, d'ailleurs, la mise en sc\u00e8ne jusqu'en 2007, comment vous \u00eates pass\u00e9 de de ce pur Th\u00e9\u00e2tres \u00e0 l'art th\u00e9rapie. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:49:56) [91%] :\r\nEn fait de nouveau une question de coh\u00e9rence et puis de, de, d'une esp\u00e8ce de recherche comme \u00e7a de colonne vert\u00e9brale ou d'une divinit\u00e9 int\u00e9rieure peut-\u00eatre comme ils mince, je suis passionn\u00e9 par les relations humaines par l'humain et puis aussi passionn\u00e9 par le processus de cr\u00e9ation qu'on aille jusqu'\u00e0 l'artistique, c'est-\u00e0-dire la derni\u00e8re \u00e9tape du de ce processus, on va pr\u00e9senter une heure un public ou pas, et je crois que j'\u00e9tait arriv\u00e9 au bout du bout de cette \u00e9tape o\u00f9 je pouvais vivre les 2 choses de mani\u00e8re s\u00e9par\u00e9e et j'ai pas forc\u00e9ment trouv\u00e9 dans le monde th\u00e9\u00e2tral telle qu'on le vit ici suffisamment de possibilit\u00e9s de travailler sur l'humain et puis en m\u00eame temps j'avais commenc\u00e9 \u00e0 donner des ateliers de th\u00e9\u00e2tre dans une \u00e9cole d'art th\u00e9rapie, donc petit \u00e0 petit, j'ai d\u00e9couvert ce monde- l\u00e0 et puis vint tout \u00e7a, c'est un processus, \u00e7a prend du temps, mais un beau jour, je me suis dit mais non d'une pipe, c'est quand m\u00eame \u00e7a qui va me permet de relier les 2. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:50:59) [89%] :\r\n\u00e7a vous paraissait \u00e9vident ce jour- l\u00e0, \u00e7a m'a paru \u00e9vident, mais il a fallu 25 ans aujourd'hui Lefada qui existe, elle existe bien depuis 3 ans et de mieux en mieux d'ailleurs, \u00e7a se d\u00e9veloppe, il y a plus, en plus, atelier vous jouez en plus de \u00e7a, de l'accord\u00e9on. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:51:15) [81%] :\r\nMais comment et pourquoi la la. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:51:21) [85%] :\r\nJ'ai jou\u00e9 du piano quand j'\u00e9tais petite, jusqu'\u00e0 l'adolescence et puis apr\u00e8s j'ai compl\u00e8tement arr\u00eat\u00e9 et puis je les toujours je serai des dames, je recommencerai le piano, \u00e7a va, mais des pour : l'arthrose est mort et tout \u00e7a, la qui fait ce sera formidable et un bonjour, je lisais un article, je crois que c'est Sandrine qui n'ont, qui racontait que sa maman avait commenc\u00e9 \u00e0 jouer de l'accord\u00e9on \u00e0 50 ans, et j'ai eu une esp\u00e8ce de Flash, vous \u00eates en lisant est sans arr\u00eat, mais c'est vrai, c'est vrai et je me suis dit : mais pourquoi je devrais attendre de vieilles alors maintenant je peux pas m'offrir un piano actuellement je sais pas, je le mettrai en plus mais je suis mais c'est \u00e9vident, et voil\u00e0, donc j'ai contact\u00e9 les je m'et j'ai commenc\u00e9 \u00e0 prendre des cours, je pense, un mois plus tard, \u00e7a fait un an et quelque, donc je suis petite d\u00e9butant. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:52:12) [80%] :\r\nPareillement des oui, non, merci \u00e7a c'est vous voir en concert in\u00e9gal pour les auditeurs, on a une musique. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:52:19) [80%] :\r\nEn revanche \u00e0 faire \u00e9couter, c'est une musique de votre prof Denis nier, il a un quartet d'\u00e9lectrique jazz accorder jazz parce que l'accord\u00e9on, c'est P\u00e2ques, Yvette Horner, loin de l\u00e0, loin de l\u00e0, il vous vous ne prouverait. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:52:32) [89%] :\r\nUn jour vous peut-\u00eatre pour faire mais avant de l'\u00e9couter, il ne reste un tout petit moment parce. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:52:38) [93%] :\r\nIl faut que je je d\u00e9voile un peu le dessous les dessous de l'\u00e9mission pour ceux qui nous \u00e9coutent, vous m'avez propos\u00e9 un march\u00e9, avait dit je viens r\u00e9pondre \u00e0 vos questions, mais j'aimerais avoir une question \u00e0 vous poser, c'est l'heure de la question. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:52:51) [86%] :\r\nC'est l'heure la question, merci d'avoir accept\u00e9 le Liban M\u00e9lanie Les c'est c'est vrai que mon m\u00e9tier, c'est beaucoup de poser des questions et mon m\u00e9tier, c'est aussi d'\u00e9couter les r\u00e9cits alors ma question serait la suivante : si vous avez racont\u00e9 l'histoire d'un cheval, quel en serait le d\u00e9but. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:53:14) [99%] :\r\nUn cheval qui galope sur la. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:53:17) [86%] :\r\nL\u00e0 on a une s\u00e9ance d'art th\u00e9rapie en ferait finalement 4 \u00e7a devenait une question sur un r\u00e9cit l\u00e9gu\u00e9 \u00e0 la vie de la personne, un cheval qui galope sur la Terre, il commence \u00e0 galoper dans le d\u00e9sert, c'est un cheval pur-sang arabes, qu'il y a le plus libre comme \u00e7a dans le d\u00e9sert, \u00e7a vous va comme r\u00e9ponse, \u00e7a va tr\u00e8s loin, tr\u00e8s beau d\u00e9but d'histoire tr\u00e8s bien, je laisse le soin \u00e0 vous qui nous \u00e9coutez de terminer l'histoire, il y aura probablement autant d'histoires que que d'auditeurs vous aussi p\u00e2tir de la vous pouvez continuer l'histoire, l'histoire des \u00e9chec et toutes les autres et toutes les autres, c'est comme \u00e7a que \u00e7a se passe, ces ateliers enfin oui. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:53:55) [82%] :\r\nParfois, c'est comme \u00e7a que \u00e7a se passe, on travaille sur les r\u00e9cits beaucoup plus maison, c'est la maison, c'est, c'est c'est dr\u00f4le, c'est \u00e9mouvant, c'est c'est constructif enrichissants. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:54:09) [87%] :\r\nPour qu'on se dise que effectivement la fin d'acc\u00e8s pas s\u00e9rieux l'art th\u00e9rapie, c'est pas des choses qui sont ennuyeuses ou s\u00e9rieuses, histoire aussi mise beaucoup. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:54:17) [85%] :\r\nTr\u00e8s cr\u00e9atif, po\u00e9tique et on rigole le site site Internet 3 phases W point la fac Point CH. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:54:24) [84%] :\r\nTout simplement et on y trouve le programme des ateliers, merci beaucoup, qui \u00e9tait merci \u00e0 vous, bonne suite et bon anniversaire, surtout le 31 mars merci les d\u00e9tails sur le monde est invit\u00e9 Jasmine au jazzman c'est pas comme on dit, le morceau le type du morceau, moi je dirais Jasmine jazz Jasmine, c'est un m\u00e9lange c'est Denis reveniez \u00e0 l'accord\u00e9on. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:55:52) [86%] :\r\nEt voil\u00e0, c'est fini pour aujourd'hui, entre nous soit dit, merci encore 4 de lait bon retour chez vous ce soir, merci beaucoup, merci a St\u00e9phanie gothique et notre assistante de production juste apr\u00e8s les informations droit un dernier r\u00eave avant la nuit, pr\u00e9sident, frais d'autre cette nuit probablement peut-\u00eatre que. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:56:08) [90%] :\r\nLes 2 chevaux qui sait demain un sens incomparable de la formule et de la politique fran\u00e7aise en citant primaire, ce sera Jean Michel Apathie notre invit\u00e9 d'entre nous soit dit, merci d'\u00e9couter la premi\u00e8re il est 21 heures. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-01-30T20:35:00Z", "program": {"href": "/programs/29D22AA7-5BC7-4B3E-86F1-4860CF883DE8", "id": "29D22AA7-5BC7-4B3E-86F1-4860CF883DE8", "name": "Entre nous soit dit"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Croubalian, M\u00e9lanie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Croubalian, M\u00e9lanie", "role": "collaboratrice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Delay, Katia", "role": "directrice de La Fadak, la Fabrique Autrement d'Aloys K., Lausanne, Directrice La Fadak, la Fabrique Autrement d'Aloys K.", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-D2EC0E24-4C5D-4969-889D-8FD989339189", "internalArchiveId": "D2EC0E24-4C5D-4969-889D-8FD989339189", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Portrait: Alain Margot et sa maison hant\u00e9e", "publicationDate": "2017-01-30T00:00:00Z", "summary": "Alain Margot est photographe et r\u00e9alisateur. Il aime le froid, les affiches de s\u00e9ries Z, le rouge, la gentiane et le jambon au mad\u00e8re. \r\nChristine Gonzalez l'a rencontr\u00e9 dans son train-fant\u00f4me.", "durationSec": 383, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8310801", "imageURL": "http://www.rts.ch/4197905.image", "alternativeTitle": ["Le Portrait: Alain Margot et sa maison hant\u00e9e / VER_2017-01-30T16:51:45_le-portrait-alain-margot-et-sa-maison-ha", "Vertigo du 30.01.2017"], "alternativeSummary": ["Alain Margot est photographe et r\u00e9alisateur. Il aime le froid, les affiches de s\u00e9ries Z, le rouge, la gentiane et le jambon au mad\u00e8re. \n\nChristine Gonzalez l\u02b9a rencontr\u00e9 dans son train-fant\u00f4me."], "variantIds": ["ece-8310801"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-05T09:58:32Z", "speechToTexts": ["08.04.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [87%] :\r\nEt l\u00e0, comme chaque lundi, nous partons \u00e0 la rencontre d'une personnalit\u00e9, une petit peu hors normes, c'est la chronique de Christine Gonzales, voici un Margot. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:19) [89%] :\r\nIl y a plein de gens qui me disent \u00eatre gentil, tu vas voir. \r\n15 heures moins 3 degr\u00e9s Chaux-de-Fonds de l'H\u00f4tel de Ville, une vieille demeure que tout le monde l'appelle ici, le train fant\u00f4me, sorte de maison hant\u00e9e sur plusieurs \u00e9tages, des milliers de cadres partout avec des photos et de g\u00e9nial s'fiche de s\u00e9rie Z des mannequins en plastique de la musique, l'eau du sang des gousses d'ail plein salon je crois que l'Stein des squelettes et des Bush. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:51) [80%] :\r\nVa un petit peu dans les bas-fonds qu'\u00e0 la alors ici, ben oui, il y a une momie qui pas l\u00e0 depuis longtemps. \r\nVoil\u00e0, \u00e7a c'est l'argent, il y a tant micro qui est pris dans un c\u00e2ble je expr\u00e8s des trucs qui pourront pour sachez, c'est le ma\u00eetre des lieux. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:11) [85%] :\r\n\u00e0 la Margot, photographe et cin\u00e9aste un m\u00e8tre 85 chausse du 42 porte des lunettes. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:16) [78%] :\r\nMis au point : oui oui, et puis maintenant avec l'\u00e2ge, doubles fautes. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:20) [87%] :\r\nN\u00e9 le 21 d\u00e9cembre 1959 dans le Jura Vaudois \u00e0 Sainte-Croix, le pays des petites bo\u00eetes \u00e0 musique et les cam\u00e9ras Paillard et de l'ex-. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:27) [85%] :\r\nMoi je pense que \u00e7a faisait \u00e7a aussi que j'ai fait du film, quoi, je me suis \u00e0 mon p\u00e8re, il avait d\u00e9j\u00e0 une cam\u00e9ra super 8 tu nous fait mes petits apr\u00e8s bah c'\u00e9tait lui qui faisait les vices pour les cam\u00e9ras officialiser sont peu pour tout quoi pour les cam\u00e9ras de lits, machine \u00e0 \u00e9crire. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:50) [83%] :\r\nSon p\u00e8re lui laisser sa cam\u00e9ra et \u00e0 la Margot tourner des films o\u00f9 il dirigeait ses soeurs. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:56) [73%] :\r\nMinceur vrai qu'elle finissent assez souvent au coin de r\u00eave avec les fourmis rouges qui arrive avec le miel, \u00e7a, jamais, a pri\u00e9 d'aller sur les lieux, Lucky Luke fait. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:10) [95%] :\r\nJusqu'\u00e0 ses 22 ans Alain Margot b\u00e9gayer beaucoup. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:13) [87%] :\r\nQuand on vraiment on n'arrive pas, on appelle con, c'est pas un truc que j'arrive pas \u00e0 dire, c'est Coca-Cola, par exemple, c'est pour \u00e7a que quand j'\u00e9tais petit, c'\u00e9tait tout le temps, j'aimerais alc\u00f4ve. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:29) [88%] :\r\nSes copains se foutait de alors il s'est tue de nombreuses ann\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:32) [87%] :\r\nJ'arrive vraiment, vraiment pas dire un mot devant l'autre, puis y apr\u00e8s une fois que j'ai commenc\u00e9, bah justement que l'\u00e9cole d'art, c'est l\u00e0 que \u00e7a m'un petit peu d\u00e9coinc\u00e9 quoi je me suis dit tiens c'est quand m\u00eame un truc que je trouve cool. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:44) [91%] :\r\nApr\u00e8s des Beaux-Arts, il a particip\u00e9 \u00e0 la course autour du monde, c\u00e9l\u00e8bre \u00e9mission t\u00e9l\u00e9 qui envoy\u00e9 des jeunes film\u00e9s les 4 coins du monde, c'est ainsi qu'il attrape le virus de la cam\u00e9ra et du voyage pour son dernier film, je suis Famenne il a suivi durant 3 ans, en Ukraine et en Europe, les interventions des. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:58) [69%] :\r\nM\u00eame la beaut\u00e9 nationale la chose \u00e0 venir je dire oui parce dit mais \u00e0 la Margot est affaibli. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:09) [76%] :\r\nEst- ce que je trouve, c'est pour \u00e7a que je suis pas mari\u00e9, budget, aucun enfant fils, moi j'ai pas que je vois des je Jamie, disant : je vois des fois le temps qu'perdent pour des probl\u00e8mes de co\u00fbt, je sais pas si fait pour \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:23) [89%] :\r\nMaisM. la compagnie des femmes. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:30) [84%] :\r\nMoi j'aime bien aussi les femmes, parce que j'\u00e9tais assez souvent \u00eatre mais sorti comme les copains se foutent un peu de Manuel parce que je me il y a eu un geste assez souvent en fait avec elle aussi. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:42) [86%] :\r\nLes solitaires sensible o\u00f9 il n'aime pas dire non, je pr\u00e9f\u00e8re travailler la nuit, le froid sec et le t\u00e9l\u00e9phone choisi SMS regarde volontiers le slalom g\u00e9ant \u00e0 la t\u00e9l\u00e9, fouille dans les bric-\u00e0-brac et quand il y en a marre d'\u00eatre dans sa t\u00eate pas planter des clous Alain Margot fume un paquet par jour, 2 durant les f\u00eates et boit volontiers un verre. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:01) [91%] :\r\nDu rouge absent apr\u00e8s les repas, la gentiane depuis qu'on m'a dit que c'\u00e9tait bon pour le son. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:08) [85%] :\r\nMais ne supportent plus les gueules de bois, donc et d'ao\u00fbt aime manger, cuisiner des jambon mad\u00e8re des papiers Vaudois, des gratins de p\u00e2tes et des fondus et puis sinon le bord que ses copines ont appris. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:19) [75%] :\r\nD\u00e9j\u00e0 pr\u00e9par\u00e9 la chose les fuir les patates \u00e9choue, longtemps apr\u00e8s, mais leur avion dit la pilule, c'est sa cuire pendant 5 6 heures puis apr\u00e8s m\u00eame plus, on le laisse cuire. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:34) [85%] :\r\n\u00e0 la Margot et calme, calme \u00e0 toute \u00e9preuve gentil. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:38) [84%] :\r\nOui, il y en, il y a plein de gens qui me disent trop gentil, tu te fais avoir. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:42) [93%] :\r\nUn gentil, qui n'avait pas peur de jeter les pots de peinture sur les routes. \r\nD\u00e9tourner les panneaux de signalisation, les affiches politiques o\u00f9 trouver des combines pour voir des concerts sans payer \u00e0 la Margot est rest\u00e9 un gosse sur enfant ce que ceux qui jouent avec les Lego dans sa chambre de Sainte-Croix il construisait. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:57) [82%] :\r\nDes camions de pompiers parce que mon p\u00e8re \u00e9tait pompier de choses de ce Style donc ton imagination elle commence l\u00e0 apr\u00e8s, moi j'\u00e9tais un fou moi j'adorais faire de cabanes dans les bois, donc c'est vrai qu'avec ce train photo j'ai retrouv\u00e9 cet esprit -l\u00e0 sa cavale d'adultes, c'est donc ce train fant\u00f4me. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:15) [90%] :\r\nMaison hant\u00e9e de La Chaux-de-Fonds kilos ProPublica chaque vendredi 13 et chaque 11 septembre maison aussi flippante que labyrinthe. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:23) [84%] :\r\nLa Chambre des mutants 2 coups d'avance peut-\u00eatre. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:05:28) [67%] :\r\nPeu l\u00e0- bas, alors \u00e0 ce travail. \r\n\u00e7a c'est moi j'ai pas en plus les \u00eatre humains, ou on fait des clonages. \r\nDe plus, on a m\u00eame fait un film uniquement de cette cela quoi c'\u00e9tait un Andro\u00efd quoi qui qui fument, \u00e7a se passe pas bien les pompiers arriv\u00e9s les Sylvie satisfait voil\u00e0 donc c'est aussi l'endroit o\u00f9 on Blair pour qu'elle soit frais. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:02) [78%] :\r\nEt c'est vrai que ce que. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:09) [86%] :\r\nSant\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:11) [94%] :\r\n17 heures moins 2 degr\u00e9s la nuit commence \u00e0 tomber sur La Chaux-de-Fonds il faut quitter la maison hant\u00e9e \u00e9teindre toutes les bougies dire au revoir \u00e0 Frankenstein, retrouver son chemin et se promettre de revenir un vendredi 13. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-01-30T17:26:03Z", "program": {"href": "/programs/4E4BF516-6E86-4D02-968A-8E8BCF566C07", "id": "4E4BF516-6E86-4D02-968A-8E8BCF566C07", "name": "Vertigo"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Cadert, Pierre Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Cadert, Pierre Philippe", "role": "collaborateur RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Gonzalez, Christine", "role": "collaboratrice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-59B47A8D-9947-43EA-93F2-74807BE554CC", "internalArchiveId": "59B47A8D-9947-43EA-93F2-74807BE554CC", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "InterCit\u00e9s : InterCit\u00e9s - Les yourtes gagnent en popularit\u00e9 aupr\u00e8s des Suisses", "publicationDate": "2017-01-30T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Ntongo, Magali\r\nLa yourte, tente traditionnelle des nomades d'Asie centrale, est devenue tendance en Suisse. Certains y habitent, d'autres l'utilisent pour des c\u00e9l\u00e9brations ou de la restauration. Interview de Sandro Cattacin, professeur de sociologie \u00e0 l'Universit\u00e9 de Gen\u00e8ve, sp\u00e9cialiste en sociologie urbaine.\r\n\r\nInterCit\u00e9s - Les yourtes gagnent en popularit\u00e9 aupr\u00e8s des Suisses (INTERCITES 30.01 YOURTES NOUVEAU MODE D'HABITATION)  Invit\u00e9: Sandro Cattacin: +41/79.**. En direct STUDIO GENEVE. Accueilli par Magali Ntongo: +41/79.** \r\nCertains y passent une nuit en touriste,  d'autres les louent pour des c\u00e9l\u00e9brations ou encore de la restauration. Ce matin Intercit\u00e9s s'int\u00e9resse aux yourtes. Ces tentes circulaires, habitats traditionnels des nomades d'Asie centrale,  devenus tendance sous nos latitudes.  A un tel point que plusieurs dizaines de Suisses ont fait le choix d'y habiter \u00e0 l'ann\u00e9e. Alors pourquoi la yourte s\u00e9duit-elle autant aujourd'hui ? Nous poserons la question \u00e0 notre invit\u00e9 d'ici quelques instants. Mais tout de suite, d\u00e9part avec Adrien Krause pour une vall\u00e9e du canton de Vaud o\u00f9 r\u00e9side un amateur de la vie au grand air.\r\n  2'34''\r\nVoil\u00e0 pour le reportage d'Adrien Krause. Bonjour Sandro Cattacin.\r\nVous \u00eates professeur de sociologie \u00e0 l'Universit\u00e9 de Gen\u00e8ve, sp\u00e9cialiste en sociologie urbaine.\r\nMerci d'\u00eatre avec nous en direct de notre studio de Gen\u00e8ve...\r\n-Alors on l'a entendu la yourte comme mode alternatif d'habitat semble aujourd'hui s\u00e9duire en Suisse. Qu'est que la yourte a de si plaisant pour qu'on d\u00e9cide d'y vivre quotidiennement?\r\n-On entendait dans le reportage l'habitant de la yourte dire qu'il se sentait libre de vivre ainsi. Pourquoi ce type d'habitat v\u00e9hicule ce genre de ressenti selon vous ? \r\n-La yourte repr\u00e9sente-t-elle aussi un id\u00e9al de simplicit\u00e9 ? C'est une simple tente au final !\r\n-Diriez-vous que la recherche de la simplicit\u00e9 des ann\u00e9es 1970 (que mettait en avant le mouvement hippi notamment) est-elle comparable a celle recherch\u00e9e aujourd'hui?\r\n-Cette mani\u00e8re de vivre, c'est aussi une r\u00e9action au monde de plus en plus urbain dans lequel on \u00e9volue aujourd'hui ? \r\n-La yourte c'est une et une seule pi\u00e8ce. Y'a t'il aussi une volont\u00e9 de briser une sorte d'intimit\u00e9 dans ce type d'habitat ?\r\n-Alors la yourte n'est pas le seul moyen alternatif d'habitat en Suisse... Certains vivent d\u00e9sormais dans des roulottes, d'autres dans les \u00ab tiny houses \u00bb, ces minuscules maisons pos\u00e9es souvent en pleine nature. L'habitat \u00ab traditionnel \u00bb, la maison confortable \u00e0 plusieurs pi\u00e8ces, est d\u00e9finitivement remise en question par ces nouveaux types d'habitation ? \r\n-Cette tendance \u00e0 l'habitat alternatif, elle est ammen\u00e9e \u00e0 se perp\u00e9tuer \u00e0 l'avenir selon vous?\r\n(JDM INTERCITE JINGLE F) \r\n(JDM INTERCITE JINGLE F)", "durationSec": 534, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8329619", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677646.image", "alternativeTitle": ["InterCit\u00e9s - Les yourtes gagnent en popularit\u00e9 aupr\u00e8s des Suisses", "InterCit\u00e9s - Les yourtes gagnent en popularit\u00e9 aupr\u00e8s des Suisses / JDM_2017-01-30T06:18:00_intercites", "InterCit\u00e9s - Les yourtes gagnent en popularit\u00e9 aupr\u00e8s des Suisses / JDM_2017-01-30T06:18:00_intercites"], "alternativeSummary": ["La yourte, tente traditionnelle des nomades d'Asie centrale, est devenue tendance en Suisse. Certains y habitent, d'autres l'utilisent pour des c\u00e9l\u00e9brations ou de la restauration. Interview de Sandro Cattacin, professeur de sociologie \u00e0 l'Universit\u00e9 de Gen\u00e8ve, sp\u00e9cialiste en sociologie urbaine.", "La yourte, tente traditionnelle des nomades d'Asie centrale, est devenue tendance en Suisse. Certains y habitent, d'autres l'utilisent pour des c\u00e9l\u00e9brations ou de la restauration. Interview de Sandro Cattacin, professeur de sociologie \u00e0 l'Universit\u00e9 de Gen\u00e8ve, sp\u00e9cialiste en sociologie urbaine.", "La yourte, tente traditionnelle des nomades d'Asie centrale, est devenue tendance en Suisse. Certains y habitent, d'autres l'utilisent pour des c\u00e9l\u00e9brations ou de la restauration. Interview de Sandro Cattacin, professeur de sociologie \u00e0 l'Universit\u00e9 de Gen\u00e8ve, sp\u00e9cialiste en sociologie urbaine."], "variantIds": ["ece-8329639", "ece-8329619"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-04T20:05:32Z", "speechToTexts": ["04.11.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [90%] :\r\nLe Journal du matin Intercit\u00e9s certains y passent une nuit en touriste, d'autres les louent pour des c\u00e9l\u00e9brations ou encore de la restauration ce matin Intercit\u00e9s s'int\u00e9resse au yourtes ces tentes circulaires qu'on conna\u00eet un habitat traditionnel des nomades d'Asie centrale, devenus tr\u00e8s tendance, sous nos latitudes telle point que plusieurs dizaines de Suisses ont clairement fait le choix d'y habiter toute l'ann\u00e9e dans ce yourte alors pourquoi cette habitat s\u00e9duit -t-il autant aujourd'hui, nous allons poser notre caisse la question \u00e0 notre invit\u00e9 d'ici quelques instants, mais tout de suite, d\u00e9part les cadres pour une vall\u00e9e du canton nouveau o\u00f9 r\u00e9side un amateur de la vie au grand air. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:37) [79%] :\r\nOn va monter \u00e0 la yourte surtout se qui cohabitent. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:43) [78%] :\r\nUne petite vall\u00e9e o\u00f9 il avait tourn\u00e9 plusieurs habiter l\u00e0 et puis l'acc\u00e8s \u00e0 l'hiver, ben c'est un peu compliqu\u00e9, donc on monte \u00e0 pied avec les raquettes, l\u00e0, c'est d'\u00eatre ici Djoliba paquet allez. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:00:55) [93%] :\r\nCela fait 3 ans que Cyril la ville nich\u00e9e dans une vall\u00e9e lointaine du canton de Vaud pour acc\u00e9der chez lui, il faut grimper une demi- heure dans un paysage grandiose pour enfin apercevoir \u00e7a yourte pos\u00e9e l\u00e0 au milieu des flocons, un choix de vie personnelle comme une sorte de retour aux sources. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:10) [84%] :\r\nLe fait d'\u00eatre l'habitat car et pas en bo\u00eetes comme une maison, une villa \u00e7a change \u00e9norm\u00e9ment et puis de devoir vivre avec les \u00e9l\u00e9ments, avec le vent, l\u00e0 on entende la pluie quoi type le devoir vivre vraiment connexion avec ce qui nous entoure, le fait qu'au niveau de l'esprit, on est, on est, c'est la libert\u00e9, libert\u00e9, qu'on a de pouvoir vivre comme \u00e7a, de if, simplement c'est \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:32) [97%] :\r\nLe mieux. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:35) [92%] :\r\nComme Cyril, des dizaines de Suisses choisissent chaque ann\u00e9e d'adopter ce mode de vie, une demande qui a pouss\u00e9 Lionel mais \u00e0 se lancer dans la construction de yourte il \u00e9vente \u00e9galement entre 6000 et 10000 francs pi\u00e8ce selon la taille, et m\u00eame si son activit\u00e9 reste un hobby : les clients sont au rendez- vous. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:51) [78%] :\r\nPlusieurs travaux Mongolie 11 en voyage autour du monde et puis je me suis dit mais une fois yourte pour moi absolument j'\u00e9tais, je r\u00eavais de pouvoir \u00e9viter d'et puis donc pour le faire venir ignore si peu pour faire venir juste une, donc j'ai d\u00fb faire venir un container complet et puis donc vous arrivez en Suisse, il a fallu m'a fallu donc trouver des gens qui voulaient aussi yourte et puis apr\u00e8s, je n'avais plus et puis les jeunes disent une yourte non je n'ai plus bombe recueillir tourne alors du coup, \u00e7a fait un peu comme \u00e7a et puis \u00e7a fait chaque fois je dis que c'est la derni\u00e8re fois et puis c'est la 6\u00e8me fois que je un container, \u00e7a fait la 70\u00e8me York Germaine quand m\u00eame donc le et \u00e0 l'toute fa\u00e7on. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:24) [57%] :\r\nPas plus de VISA et de v\u00e9rifier. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:28) [85%] :\r\nEn Suisse, la l\u00e9gislation autour d'yourtes restent encore floues, parfois hors des zones \u00e0 b\u00e2tir ces tentes sont jug\u00e9es ill\u00e9gales par certains cantons qui les consid\u00e8rent comme des habitations fixe Cyrille, lui, esp\u00e8re que la question des habitations alternative sera un jour, mais sur la attaque. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:43) [86%] :\r\nLa route ce soit yourtes cabanes roulottes beaucoup de monde, vivent dans des roulottes maintenant, mais qu'on n'est pas des marginaux, on n'est pas contestataire, pas de politique l\u00e0- dedans, quoi, maintenant on est toujours bloqu\u00e9 au niveau l\u00e9gislatif en Suisse apr\u00e8s j'esp\u00e8re que \u00e7a se d\u00e9mocratiser que on va commencer \u00e0 accepter qu'il y a des gens qui vivent diff\u00e9remment, \u00e7a se perd. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:03:04) [85%] :\r\nOui. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:05) [86%] :\r\nFace au mode de vie qui \u00e9volue, les lois peinent donc encore parfois \u00e0 s'adapter, voil\u00e0 pour ce reportage sign\u00e9 Adrien Krause est notre invit\u00e9, Sandro Cattacin Chine : bonjour, bonjour, merci d'\u00eatre avec nous, vous \u00eates professeur de sociologie \u00e0 Universit\u00e9 de Gen\u00e8ve, sp\u00e9cialiste en sociologie urbaine, on pourrait se dire, \u00e0 premi\u00e8re vue c'est yourte cet id\u00e9al de retour \u00e0 la nature, bon bah \u00e7a fleure bon les ann\u00e9es 60 ou 70 Les hippies etc et ils disent qu'ils sont pas contestataire ces gens comment comprendre ce ce mouvement selon vous. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:35) [84%] :\r\nIl y a beaucoup d'\u00e9l\u00e9ments qu'on pourrait encore pourrait discuter ce matin, \u00e7a c'est clair, qui explique ce retour \u00e0 la nature, ce que je trouve important, je pense, c'est une tendance g\u00e9n\u00e9rale non pas des yourte mais de recherche d'une d'sens de nouveau dans la ville de dans la vie de simplicit\u00e9 dans dans l'existence, et ceux -ci ont on temps partiels, donc ce c'est ce qui est nouveau et qu'on ne qu'on vit dans une yourte qu'on a un m\u00e9tier artisanal mais qu'on a tout le reste aussi, contrairement aux ann\u00e9es 70 o\u00f9 on sortait de la ville o\u00f9 on va aller dans la campagne ont cherch\u00e9 la transcendance ont cherch\u00e9 durant cherche aussi un peu une mode alternatif contestataire d'une certaine mani\u00e8re de ce qui \u00e9taient les normalit\u00e9 du quotidien de cette p\u00e9riode, h\u00e9 bien aujourd'hui, on est, on est beaucoup plus en coh\u00e9rence et on demande qu'il y a un leg l\u00e9gislation qui acceptent, ceci est donc une une alternatif qui est, qui est celle de l'individualisation de de noms de ces gens et qui disent : moi je veux vivre comme \u00e7a, mais je veux pas d\u00e9ranger, c'est une forme d'individualisme Sandro Patacchini seront sans aucun doute, c'est une beaucoup de formes d'individualisme que nous connaissons dans notre soci\u00e9t\u00e9 que \u00e7a peut \u00eatre un sport sp\u00e9cifique en fait que \u00e7a peut \u00eatre \u00e7a peut \u00eatre une type de cuisine qu'on aime et \u00e7a peut \u00eatre, mode de vie qu'on a et je pense pas qu'on ne doit le contraste est trop fortement avec ce qui est l'habitat normal mais on doit plut\u00f4t le mettre dans ses tendances de recherche de de soit de recherche d'une cit\u00e9 d'une existence qui peuvent, qui peut dire : OK, \u00e7a, c'est moi, et que moi. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:18) [91%] :\r\nOui alors dans 100 \u00e7a \u00e7a diff\u00e8re d'autant plus de des mouvements des ann\u00e9es 60 ou 70 o\u00f9 on partait sur le plateau du Larzac ou ailleurs dans les petites \u00eeles de la M\u00e9diterran\u00e9e habiter en communaut\u00e9 donc l\u00e0 o\u00f9 on \u00e9tait dans le contraire, l'individualisme, on voulait prouver les bienfaits de la communaut\u00e9 l\u00e0 v\u00e9ritablement c'est le contraire. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:05:35) [86%] :\r\nOui, et c'est le contraire au en tout cas c'est c'est c'est pas le contraire, Total, donc on ne peut pas exister tout seul et \u00e7a fait que m\u00eame si on cherche d'\u00eatre tous uniques, h\u00e9 bien il faut que des gens nous reconnaissent comme \u00e9tant unique, donc du coup, on cherche des gens qui font les exp\u00e9riences avec nous sans que \u00e7a soit communaut\u00e9 plut\u00f4t terme de de reconnaissance d'unicit\u00e9, on peut pas exister tout seul, et \u00e7a c'est quelque chose que m\u00eame si on l'aime, th\u00e9oriquement aujourd'hui l'id\u00e9e qu'on n'a pas besoin de qu'on a besoin de personnes, h\u00e9 bien il faut que la grand dit \u00e7a a statu\u00e9, quelqu'un qui a besoin de personne, c'est pour \u00e7a que tu es unique et donc du coup il y a une communautarisation quand m\u00eame qui se cr\u00e9e, on essaie d'\u00eatre quand m\u00eame pr\u00e8s d'autres personnes et on essaie de raconter ses histoires et on essaye de recevoir cette reconnaissance de dire wahou quel courage qu'il vit dans une yourte aucun courage qu'ils joue ce cet cet instrument et c'est un peu. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:33) [84%] :\r\nVous, vous l'avez dit y a pas que la yourte, hein, il y a aussi ces moyens les roulottes qui a ce qu'on appelle l'\u00c9tat \u00e0 la hausse est plus petite maison minuscule pos\u00e9es souvent en pleine nature est -ce que tout \u00e7a va rester \u00e0 la marge ou est -ce que \u00e7a peut durer ou m\u00eame prendre encore de l'ampleur, pour autant, et \u00e7a c'est une un point important, j'imagine que tout \u00e7a soit l\u00e9gal, ce qui n'est pas encore le cas, on est dans un flou admettons que \u00e7a soit l\u00e9galis\u00e9 ce type d'habitat, ce que beaucoup de gens issus Combray. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:07:00) [85%] :\r\nC'est, c'est difficile \u00e0 le dire, la la fascination existe, elle existe depuis 300 ans, c'est pas quelque chose d'aujourd'hui, la fascination pour la nature, la simplicit\u00e9 teinture cette sc\u00e8ne moralit\u00e9 qu'on a contourn\u00e9 aurait la scission avec la nature, vu par les autres, c'est quelque chose de tr\u00e8s fascinant apr\u00e8s la r\u00e9aliser apr\u00e8s vivre ce cette cette r\u00e9alit\u00e9, \u00e9videmment, c'est une autre chose, programme aujourd'hui plus simple que il y a 20 ans qu'il y a 100 ans parce que, avec les moyens de communication que nous avons aujourd'hui, c'est pas seulement le t\u00e9l\u00e9phone portable, mais tout le digital, h\u00e9 bien on a un peu dans une monde que Marshall, mais de loin, d\u00e9crivez c'est-\u00e0-dire \u00e9gal ou tu vis, tu peux regarder des matchs de foot, tu peux vivre avec les autres parce que, par ailleurs, lorsqu'on va dans une c'est la facilitation. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:46) [85%] :\r\nOui, pardonnez -moi, je vous aime, c'est le paradoxe, on va s'isoler au fin fond d'une vall\u00e9e perdue dans les Pr\u00e9alpes dans une yourte et puis on on consulte sans smartphone enfin c'est \u00e0 quoi ressemble ce monde c'est totalement paradoxalement. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:07:56) [81%] :\r\nNon, \u00e7a va assez parall\u00e8le c'est simple la la question non faire l\u00e0, on peut vivre aujourd'hui diff\u00e9rents vit au m\u00eame moment, et c'est \u00e7a la tendance d'ailleurs aussi dans l'habitation, qu'on n'a pas seulement un lieu de vie, mais on est \u00e0 30 locales on on a de Lyon vit on a 3 lieux quand on fr\u00e9quente donc on vit beaucoup plus dans une mobilit\u00e9 tout court, et ceci fait que, aujourd'hui, Euro, tu peux dire que souligne Ken, je vais dans ma petite maison toute toute d\u00e9localiser toutes Orville et je lutte, je regarde m\u00eame pas mon instinct seul Hartford pendant 24. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:31) [89%] :\r\n\u00e7a vous tenterait d'aller habiter quelque temps dans une yourte sont donc abattus. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:08:34) [87%] :\r\nOn vous suit plut\u00f4t urbains comme une personne aim\u00e9e, j'aime bien l'id\u00e9e de de pouvoir travailler de 3 heures de suite sans \u00eatre d\u00e9rang\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:42) [84%] :\r\nOn yourte comme r\u00e9sidences secondaires, voil\u00e0, on peut aussi poser ce concept \u00e0 la merci beaucoup d'avoir \u00e9t\u00e9 notre invit\u00e9, merci \u00e0 vous, vous \u00eates professeur de sociologie \u00e0 Universit\u00e9 de Gen\u00e8ve. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-01-30T10:59:01Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Krause, Adrien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Cattacin, Sandro", "role": "Professeur politique sociale et sociologue - UNI GE ", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Matthey-Doret, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-B27A3F92-3ECE-4C0D-8608-13FAB6012D7B", "internalArchiveId": "B27A3F92-3ECE-4C0D-8608-13FAB6012D7B", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Th\u00e9\u00e2tre: \"Le Moche\"", "publicationDate": "2017-01-30T00:00:00Z", "summary": "Exp\u00e9rience rare dans le th\u00e9\u00e2tre romand. Pour sa reprise du \"Moche\", une excellente satire allemande sur la dictature de l'apparence, la metteuse en sc\u00e8ne Nathalie Sandoz a occup\u00e9 un mois durant la sc\u00e8ne du th\u00e9\u00e2tre parisien de l'Atalante. \r\nBilan de cette exp\u00e9rience au micro de Thierry Sartoretti alors que cette distribution panach\u00e9e (franco-al\u00e9mano-romande) arrive sur nos sc\u00e8nes: Vevey, le Reflet, le 1er f\u00e9vrier, La-Chaux-de-Fonds, TPR les 10 et 11 f\u00e9vrier, Givisiez, Th\u00e9\u00e2tre des Osses, du 16 au 26 f\u00e9vrier.", "durationSec": 384, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8310796", "imageURL": "http://www.rts.ch/4197905.image", "alternativeTitle": ["Th\u00e9\u00e2tre: \"Le Moche\" / VER_2017-01-30T16:35:45_theatre-le-moche", "Vertigo du 30.01.2017"], "alternativeSummary": ["Exp\u00e9rience rare dans le th\u00e9\u00e2tre romand. Pour sa reprise du \"Moche\", une excellente satire allemande sur la dictature de l\u02b9apparence, la metteuse en sc\u00e8ne Nathalie Sandoz a occup\u00e9 un mois durant la sc\u00e8ne du th\u00e9\u00e2tre parisien de l\u02b9Atalante. \n\nBilan de cette exp\u00e9rience au micro de Thierry Sartoretti alors que cette distribution panach\u00e9e (franco-al\u00e9mano-romande) arrive sur nos sc\u00e8nes: Vevey, le Reflet, le 1er f\u00e9vrier, La-Chaux-de-Fonds, TPR les 10 et 11 f\u00e9vrier, Givisiez, Th\u00e9\u00e2tre des Osses, du 16 au 26 f\u00e9vrier."], "variantIds": ["ece-8310796"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-05T09:58:33Z", "speechToTexts": ["08.04.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:01) [87%] :\r\nVertigo, le th\u00e9\u00e2tre, bonjour Thierry Sartori Philippe bien bonjour, alors \u00e7a, c'est rare, c'est une pi\u00e8ce de th\u00e9\u00e2tre suisse qui se joue d'abord \u00e0 Paris avant d'd\u00e9barquer ici, oui, d'habitude c'est le contraire, c'est les Fran\u00e7ais qui viennent tester leur spectacle comme \u00e7a discr\u00e8tement cette pi\u00e8ce c'est le manger parce que le Moche donc mise en sc\u00e8ne, Nathalie Sandoz et l'arrive ce mercredi au Reflet \u00e0 Vevey et poursuit ensuite sa tourn\u00e9e \u00e0 La Chaux-de-Fonds et agir. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:28) [92%] :\r\nLe Moche c'est, on le rappelle l'histoire de cet homme qui se fait enti\u00e8rement recompos\u00e9 le visage pour continuer sa carri\u00e8re professionnelle, parce qu'il faut \u00eatre beau pour r\u00e9ussir et me sans que vous en avez d\u00e9j\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:39) [88%] :\r\nParler de cette journaliste souvenez -vous, il devient tellement beau que tout le monde veut lui ressembler et \u00e7a tombe bien parce que le chirurgien se met \u00e0 reproduire \u00e0 l'infini, son visage, c'est un hasard, mais 2 metteurs en sc\u00e8ne diff\u00e9rents ont mont\u00e9, \u00e0 quelques semaines d'intervalle la m\u00eame com\u00e9die de cet Allemand Marius von Marienburg bah, c'est le signe que ce spectacle tr\u00e8s sarcastique pla\u00eet \u00e9norm\u00e9ment, il faut dire que ce texte contemporain est une formidable massif machine pardon \u00e0 jouer la metteuse en sc\u00e8ne Nathalie Sando cr\u00e9\u00e9 son Moche sans avoir vu le Moche, de l'autre un peu Diatta superstition l\u00e0- dedans ce Moche l\u00e0 une sc\u00e8ne avec un look tr\u00e8s clinique, il faut comprendre par la clinique de chirurgie, bien s\u00fbr, avec 4 excellents com\u00e9diens distribution assez particuli\u00e8re, on y trouve la roman Nathalie Gen\u00eat le Fran\u00e7ais Guillaume Marquet et les Al\u00e9maniques Rapha\u00ebl et Gilles, je vous dis Rapha\u00ebl \u00e9tant le fils de Gilles, je vous dis et durant tout le mois de janvier, la pi\u00e8ce a tenu la toute petite sc\u00e8ne du th\u00e9\u00e2tre de l'Atalante, c'est un th\u00e9\u00e2tre public, juste \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de la butte Montmartre, mais j'y suis all\u00e9 et j'ai demand\u00e9 \u00e0 Nathalie sans doute quel bilan il tirait de cette exp\u00e9rience parisienne. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:44) [89%] :\r\nUne chance formidable en fait de pouvoir jouer un spectacle aussi longtemps, une pi\u00e8ce se trouve elle- m\u00eame et une \u00e9quipe se trouvait elle- m\u00eame par le fait de jouer beaucoup \u00e7a bonifie un spectacle, \u00e7a fait que vraiment il se densifie, il s'am\u00e9liore, on peut aller beaucoup plus amont, j'ai continu\u00e9 \u00e0 travailler avec les acteurs pendant ce mois l\u00e0 maintenant qu'est -ce que \u00e7a rapporte \u00e0 Paris a beaucoup plus de presse fonctionne beaucoup au blog ici, donc \u00e7a nous a permis vraiment de d'avoir un bon paquet de presse pour la la pi\u00e8ce, ce qui est pas d\u00e9sagr\u00e9able et puis se confronter, simplement si a un autre public, une autre culture th\u00e9\u00e2trale, c'est toujours fascinant, parce qu'on sent toujours que \u00e7a frotte ailleurs, \u00e7a, \u00e7a fait mal ailleurs ailleurs etc c'est c'est g\u00e9nial pour \u00e7a, c'est vraiment g\u00e9nial. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:32) [74%] :\r\nOn voulait encore jamais dit vous avez pourtant. \r\nJe, je, votre nez, on a, on va revenir, si vous arrivez \u00e0 convenait pas non, je comprends, mais c'est une gr\u00e8ve. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:56) [88%] :\r\nNathalie Sandoz, cette pi\u00e8ce est allemande sur le plateau, vous avez 2 com\u00e9diens al\u00e9manique, je vous dis, Gilles et Rapha\u00ebl, son fils, vous avez aussi et j'ai vu une bande son qui est un hommage \u00e0 la techno minimale berlinoise, vous \u00eates Suissesse est -ce que vous venez ici comment ambassadrice de la culture germanique est -ce que cette pi\u00e8ce est tr\u00e8s surprenante pour les Fran\u00e7ais. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:19) [89%] :\r\nLes gens connaissent cette pi\u00e8ce, hein, c'est quand m\u00eame une pi\u00e8ce qui a \u00e9t\u00e9 mont\u00e9 dans le monde entier et qui a \u00e9norm\u00e9ment aussi monter en France maintenant c'est s\u00fbr que mon approche parce que moi j'ai eu de par mon parcours personnel, j'ai eu affaire \u00e0 la th\u00e9\u00e2tre th\u00e9\u00e2tralement parce que je j'ai grandi en Suisse allemande je parle allemand etc, donc c'est un petit peu ma ma sp\u00e9cialit\u00e9, j'aime bien me m'int\u00e9resser dans d'autres spectacles aussi \u00e0 la culture anglophone parce que j'ai grandi avec les 3 langues, en fait, donc c'est quelque chose qui m'est proche, j'ai jou\u00e9 en Allemagne aussi, je suis communal jouer donc tout \u00e7a c'est c'est quelque chose pour moins de d'assez en fait assez \u00e9vident et puis \u00e7a est alors tr\u00e8s int\u00e9ressant, par contre je dirais au sein m\u00eame de l'\u00e9quipe parce qu'on a Nathalie Jeannet Guillaume Marquet qui viennent on va dire une tradition purement fran\u00e7aise de fran\u00e7ais et puis on a les 2, ils ont pas du tout la m\u00eame prise par rapport au texte \u00e7a c'est Julie tout dit qui il le dit souvent un tradition th\u00e9\u00e2trale fran\u00e7aise en est tr\u00e8s port\u00e9 sur le texte parce qu'il crie toujours \u00e0 juste titre, que les Fran\u00e7ais sont port\u00e9s sur le Vert et puis nous, beaucoup moins dans la, et m\u00eame je dirais, en Suisse, moins parce qu'on est un petit peu tent\u00e9 quand m\u00eame aussi par l\u00e0, le c\u00f4t\u00e9 al\u00e9manique qui existe chez nous, on est beaucoup moins Dantec, sont les plus port\u00e9 sur l'action v\u00e9ritablement donc \u00e7a a donn\u00e9 lieu \u00e0 beaucoup, beaucoup de discussions, de confrontation int\u00e9ressante d'\u00e9changes int\u00e9ressants \u00e0 toi tu aborde \u00e7a, comme \u00e7a \u00e9t\u00e9 \u00e7a a \u00e9t\u00e9 vraiment assez fascinant. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:04:46) [73%] :\r\nOr, il y a, il y a une chose, dire il a su v\u00e9rit\u00e9 oui, oui, mais je suis tr\u00e8s fier d'une sera le par, essentiellement en Belgique juridiction. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:05) [89%] :\r\nNathalie Sandoz avoir sur le plateau, un p\u00e8re et son fils, \u00e7a modifie aussi des rapports travaille au sein de l'\u00e9quipe, il y a peut-\u00eatre des hi\u00e9rarchies plus souterraine. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:13) [91%] :\r\nAlors, oui, certainement et pour vous parler de souterrain et l\u00e0 aussi je pense que toutes les pi\u00e8ces fortes et le Moche pour moi en fait partie, agissent sur l'inconscient et ici le fait d'avoir comme \u00e7a, on est dans l'interchangeabilit\u00e9 dans la question de l'identit\u00e9 de sa dissolution, voire de sa reconstruction et l\u00e0 \u00e9videmment d'avoir Cetelem, membre du priv\u00e9 qui vient teinter je pense que c'est une dimension int\u00e9ressante maintenant dans le travail, ils se rencontraient les 2 pour la 2\u00e8me fois sur le plateau pour eux, pour nous \u00e7a a \u00e9t\u00e9 une exp\u00e9rience aussi assez passionnante. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:05:48) [71%] :\r\nDisons, \u00e7a on n'a pas d'et vous j'apparais, les morts aimerait que tout. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:59) [85%] :\r\nBonne question le Moche, mise en sc\u00e8ne par la Caisse en tout cas, mise en sc\u00e8ne de Nathalie Sandoz \u00e7a d\u00e9couvriront Reflet de Vevey, ce mercredi, puis plus tard au TPR La Chaux-de-Fonds les 10 et 11 f\u00e9vrier et enfin aux \u00e7a Givisiez du 16 au 26 f\u00e9vrier merci Thierry. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-01-30T17:26:02Z", "program": {"href": "/programs/4E4BF516-6E86-4D02-968A-8E8BCF566C07", "id": "4E4BF516-6E86-4D02-968A-8E8BCF566C07", "name": "Vertigo"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Cadert, Pierre Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Cadert, Pierre Philippe", "role": "collaborateur RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-102965F3-B488-4481-8A44-964934BA4A6A", "internalArchiveId": "102965F3-B488-4481-8A44-964934BA4A6A", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'invit\u00e9: Didier Decoin, \u00e9crivain", "publicationDate": "2017-01-30T00:00:00Z", "summary": "L'\u00e9crivain et sc\u00e9nariste Didier Decoin publie un nouveau roman chez Stock, \"Le Bureau des Jardins et des Etangs\". Dans ce roman, il se passionne pour la p\u00e9riode m\u00e9di\u00e9vale de la litt\u00e9rature japonaise dont son personnage, Miyuki, illustre la sensualit\u00e9 et le raffinement de l'\u00e9poque. \r\nDidier Decoin est l'invit\u00e9 de Pierre Philippe Cadert.", "durationSec": 2889, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8310803", "imageURL": "http://www.rts.ch/4197905.image", "alternativeTitle": ["L'invit\u00e9: Didier Decoin, \u00e9crivain / VER_2017-01-30T16:30:45_l-invite-didier-decoin-ecrivain", "Vertigo du 30.01.2017"], "alternativeSummary": ["L'\u00e9crivain et sc\u00e9nariste Didier Decoin publie un nouveau roman chez Stock, \"Le Bureau des Jardins et des Etangs\". Dans ce roman, il se passionne pour la p\u00e9riode m\u00e9di\u00e9vale de la litt\u00e9rature japonaise dont son personnage, Miyuki, illustre la sensualit\u00e9 et le raffinement de l'\u00e9poque. \n\nDidier Decoin est l'invit\u00e9 de Pierre Philippe Cadert."], "variantIds": ["ece-8310803"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-05T09:58:33Z", "speechToTexts": ["08.04.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:17) [88%] :\r\nBonjour \u00e0 toutes et pour la tous les bienvenus dans Vertigo, nous avons le grand plaisir aujourd'hui d'accueillir Didier Decoin de l'acad\u00e9mie Goncourt pour son dernier roman, Le Bureau des Jardins \u00e9tant chouette, un livre qui ne se passe pas dans le 6\u00e8me arrondissement de Paris, avec des drames familiaux intense et des h\u00e9ritages \u00e0 capter, ou des femmes qui sont voyez ce genre de choses non pas du tout, nous sommes en l'an 1000 pour Japon Japon et cette histoire est tout \u00e0 fait stup\u00e9fiante, c'est l'histoire d'une femme, une veuve, c'est un voyage initiatique c'est la veuve du p\u00eacheur de cartes, il s'est noy\u00e9, elle va devoir le remplacer pour ramener l'\u00e9cart au palais de l'empereur, car l'\u00e9cart puis ont \u00e9t\u00e9 command\u00e9s par le Bureau des jardins et des \u00e9tangs et il est vrai, son p\u00f4le sont arriv\u00e9s si tant qu'une carte fra\u00eeche, c'est vrai, \u00e7a se discute, c'est difficile de juger \u00e0 l'odeur disons voil\u00e0 roman foisonnant qui nous emm\u00e8ne dans le Japon imp\u00e9rial telle qu'il est aujourd'hui, mais sauf que \u00e7a situe quand m\u00eame, il y a un petit peu plus de 1100 tant de notre air \u00e0 peu pr\u00e8s dans ces eaux -l\u00e0, c'est un roman qui dit qu'\u00e9crit ce qui est plein de dossiers parce qu'il a une question de de parfums, je dis pas tout, vous saurez tout cela tout \u00e0 l'heure avec notre invit\u00e9 Didier Decoin avec vous Thierry, on va s'int\u00e9resser \u00e0 une pi\u00e8ce de th\u00e9\u00e2tre dont on avait j'allais dire d\u00e9j\u00e0 parl\u00e9 mais non, sauf que ce nom ne nous est pas inconnu le en quelque sorte, je viens o\u00f9 je reviens avec une roche qu'il est mis en sc\u00e8ne par une autre metteuse en sc\u00e8ne que la fois pr\u00e9c\u00e9dente la pr\u00e9senter \u00e7a rime avec cin\u00e9ma qu'elle \u00e9tait arriv\u00e9 avant, c'est en quelque sorte, c'est une histoire que 2 personnes diff\u00e9rentes ont racont\u00e9 peu pr\u00e8s la m\u00eame ann\u00e9e et c'est passionnant, vous pouvez comparer et c'est les m\u00eames mots mais c'est pas la m\u00eame histoire, alors l\u00e0 c'est le moche de Nathalie Sando metteuse en sc\u00e8ne neuch\u00e2teloise les sa vie actuelle en Suisse romande et je l'ai vu \u00e0 Paris, car figurez -vous cette pi\u00e8ce a d'abord \u00e9t\u00e9 jou\u00e9 pendant un mois \u00e0 Paris, tr\u00e8s bien, on verra \u00e7a tout \u00e7a avec vous tout \u00e0 l'heure \u00e0 partir de 17 heures 30 Magalie Philippe bonjour, \u00e7a va, \u00e7a va bien, alors apr\u00e8s les murs mexicain Internet : faut -il sauver la la neutralit\u00e9 du Net tout simplement. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:16) [92%] :\r\nNon, on va, on va voil\u00e0 la neutralit\u00e9 du Net Thierry vous savez \u00e7a, voil\u00e0, on va j'ai pas l'expliquer peut-\u00eatre ce que c'est, c'est quand m\u00eame quelque chose de tr\u00e8s important qui permet, qui nous permet \u00e0 tous d'acc\u00e9der aux contenus sur le web en m\u00eame temps et avec la m\u00eame \u00e9galit\u00e9 c'est un principe qui normalement d\u00fb l'Internet mais voil\u00e0, voil\u00e0, certaines personnes souhaitent lutter un peu la compte pour privil\u00e9gier de des acteurs peut-\u00eatre du monde \u00e9conomique du monde et des, des, des, des, des t\u00e9l\u00e9coms du monde et fournisseurs de contenus et puis c'est une vraie question presque \u00e9thique qu'on va se poser tout \u00e0 l'heure aux alentours de minuit que de 6 ans. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:58) [87%] :\r\n\u00e7a fait 6 ans absolument bonjour Christine Gonzales bonjour, on va s'int\u00e9resser avec vous une personnalit\u00e9, un petit port norme, il faut bien dire notre paysage, il s'appelle Alain Margot caisse gar\u00e7on il est photographi\u00e9, \u00e9galement r\u00e9alisateur, je suis m\u00eame rappeler c'est absolument, il est de lui, h\u00e9 bien c'est un un homme extraordinaire, a rencontr\u00e9 surtout chez lui \u00e0 La Chaux-de-Fonds, vous savez, certains un camping-car, lui a une maison hant\u00e9e, c'est quand m\u00eame beaucoup mieux, c'est plus classe \u00e0 suivre donc tout \u00e0 l'heure dans Vertigo et pour leur place \u00e0 notre invit\u00e9 Didier Decoin. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:28) [85%] :\r\nEffectivement, de 7 heures 30 \u00e0 18 heures sur la premi\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:36) [85%] :\r\nBonjour Pierre, Philippe Kiener, merci d'\u00eatre avec arm\u00e9e dans la maison hant\u00e9e, mais je voudrais dans la maison. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:42) [88%] :\r\n\u00e9coutez, vous pourrez retrouver ce reportage si vous devez partir \u00e0 17 heures 30, alors soit vous restez \u00e0 17 heures 30 dans ensuite Paris o\u00f9 vous vous trouvez actuellement que vous pourrez entendre le reportage de Christine dans la maison hant\u00e9e souhaite vous pourrez le r\u00e9\u00e9couter sur Internet un int\u00e9ressant de votre maison normande, vous avez internet. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:04:01) [79%] :\r\nJ'ai internet et j'ai un fant\u00f4me aussi \u00e0 Paris qu'il para\u00eet qu'il ne s'est jamais vu, j'ai senti un courant d'air tr\u00e8s froid et j'aime petit une petite chatte, elle est persuad\u00e9e qu'elle le voit le soir pendant 3 jours \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision alors vient de fant\u00f4mes d'accord sera \u00e9tendu comme \u00e7a en avant, \u00e9crit Brice sont du pas moustache en juin et \u00e7a Libris point\u00e9 vers l'avant, c'est c'est tr\u00e8s extraordinaire. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:25) [88%] :\r\nDonc vous \u00eates d'un c\u00f4t\u00e9, t\u00e9l\u00e9r\u00e9alit\u00e9, par exemple, les fant\u00f4mes r\u00e9alit\u00e9 enfin quelque chose comme \u00e7a, \u00e7a promet des soir\u00e9es chez vous. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:04:33) [81%] :\r\nNon, mais du Japon \u00e0 la et et les Japonais sont extr\u00eamement friandes fant\u00f4mes, ils envoient par. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:39) [90%] :\r\nMais bien s\u00fbr, ils sont l\u00e0 d'ailleurs au Japon, \u00e7a c'est bien, enfin convaincu le bureau des jardins et des \u00e9tangs, c'est publi\u00e9 chez Stock, pour vous c'est resituer Didier Decoin pour celles et ceux qui ne conna\u00eetraient pas votre 1er roman, vous l'avez publi\u00e9 en 1966 1977 c'est le prix Goncourt pour John l'enfer, vous \u00eates secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l'acad\u00e9mie Goncourt, vous \u00eates, vous avez \u00e9t\u00e9 \u00e9lu pr\u00e9sident de l'Association des \u00e9crivains de marine en 2007, on vous doit \u00e9galement le Dictionnaire amoureux des faits divers aux avait re\u00e7u d'ailleurs \u00e0 cette occasion, c'\u00e9tait \u00e0 \u00e0 Morges et puis vous \u00eates pr\u00e9sident du Festival international des programmes audiovisuels de Biarritz, autant dire que vous avez \u00e0 la fois un oeil sur la t\u00e9l\u00e9vision et un oeil sur le livre et le livre qui nous occupe, h\u00e9 bien, c'est un livre qui est un peu un voyage initiatique, celui d'une d'une veuve, la veuve d'un p\u00eacheur de carpes noy\u00e9 dans la belle rivi\u00e8re qui pourtant les nourrit tous il les fournisseurs des \u00e9tangs de l'empereur et la p\u00eache Miyuki 27 ans, ce qui est un \u00e2ge avanc\u00e9, \u00e0 l'\u00e9poque, elle doit transporter les carpes p\u00each\u00e9es par son mari jusqu'\u00e0 la cit\u00e9 imp\u00e9riale Karine on va de l'honneur du village dans ce Japon de l'an 1000, h\u00e9 bien le danger r\u00f4de \u00e0 chaque d\u00e9tour de chemin il y a des voleurs et des m\u00e8res maquerelles il y a 2 monstres des tremblements de terre, des \u00e9ruptions, que sais -je et in fine et un \u00e9trange concours de parfum au palais pour lequel la porteuse carpe aura sans doute un r\u00f4le \u00e0 jouer, ce livre, vous l'avez commenc\u00e9 le 25 avril 2004, la ville termin\u00e9 le 15 juillet 2016 mais qu'est -ce qui vous a pris. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:06:07) [85%] :\r\nDe prendre tant de temps pour pour l'achever, on avait vu \u00e0 prendre de Japonais, je vais vous dire Pierre Philippe non, j'ai essay\u00e9 il y a tr\u00e8s longtemps d'avoir le Japonais j'ai compris tr\u00e8s vite que je n'y arriverais pas mais le probl\u00e8me c'est que, quel que soit le geste que que faisait min\u00e9raux et fallait Xavi\u00e8re si c'\u00e9tait pareil alors 1000 au Japon que m\u00eame quand l'an 1000 en France ou en Angleterre, h\u00e9 ben non, tout \u00e9tait sp\u00e9cifique, tout \u00e9tait diff\u00e9rent et c'\u00e9tait en m\u00eame temps j'ai bien toi parce que nourrir un livre de, de, de, de r\u00e9f\u00e9rence comme \u00e7a inconnue de la plupart des des Lecteurs c'est sur l'impression de se faire et de leur faire un cadeau, mais j'ai oui j'ai mis trop de temps pour le faire. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:06:50) [89%] :\r\nMais vous y teniez particuli\u00e8rement que lorsqu'on passe autant de temps sur un lit, c'est que il a une importance cruciale pour l'auteur non. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:06:58) [86%] :\r\nOui, je pense, je pense que c'est le livre que j'avais envie d'\u00e9crire plus que tous les autres, pour une raison simple, c'est que je suis fascin\u00e9e par ce Japon qui n'existe plus, \u00e9videmment, mais qui est ce qui a \u00e9t\u00e9 l'\u00e2ge d'or de de du japonisme et et et je suis fascin\u00e9 et bon, moi j'ai d\u00e9couvert le Japon \u00e0 travers la guerre du Pacifique \u00e0 partir d'un bouquin de Georges qui s'appelait le survivant du Pacifique qui racontait l'\u00e9pop\u00e9e du porte- avions am\u00e9ricain terrain et ce qui est, qui a fait \u00e0 peu pr\u00e8s tous les tous les convois, la mer de Corail et au Jima etc, j'ai \u00e9t\u00e9 fascin\u00e9, parce que les adversaires des Am\u00e9ricains, les Japonais avaient une fa\u00e7on de r\u00e9agir avec une forme de cruaut\u00e9 qui n'\u00e9tait pas du tout celle que je leur pr\u00eatait aux celle que je pouvais D\u00e9couvrez dans leur niveau dans leurs films, et je me demandais ce qui avait bien pu leur arriver pour qu'ils arrivent \u00e0 se \u00e0 se comporter d'une mani\u00e8re aussi aussi Goro au aussi sanglante et donc j'ai fouiner j'ai fouill\u00e9 dans le pass\u00e9 du Japon comme j'ai pu un peu en d\u00e9sordre et puis j'ai d\u00e9couvert cette cette \u00e9poque et il y a un homme qui est probablement, enfin moi je dis que c'est la la p\u00e9riode la plus raffin\u00e9e, non seulement de l'histoire du Japon, mais probablement de l'histoire de l'humanit\u00e9 et pratiquement pas de guerre d'escarmouches oui avec des pirates, mais pas de guerre, il y avait pas de il y avait pas d'assassinat peu c'\u00e9tait je disais c'est Christiane Taubira avait connu \u00e7a \u00e9t\u00e9 absolument enchant\u00e9 parce que th\u00e9rapeute boulot ben oui, rester la r\u00e9gler \u00e0 sa de probl\u00e8mes dont celui de la surpopulation qui \u00e0 un moment, il y a l'empereur surpopulation dans les prisons, l'Empereur du Japon sort de son palais, il y a une Clio, qui \u00e9tait l'ancien nom de Kyoto, il y a son grand chambellan avec lui, il fait beau, il font quelques pas et puis l'paralyse une esp\u00e8ce de pustules accol\u00e9 \u00e0 son palais, il dit : mais qu'est-ce que c'est que \u00e7a mon cher grand chambellan grand chambellan des cires, votre Majest\u00e9 intervient, ce sont les prisons de votre Majest\u00e9 et il y a beaucoup de monde \u00e0 l'int\u00e9rieur, s'il n'y a pour l'instant et depuis Gr\u00e9signe absolument personne, c'est totalement vide, \u00e7a sonne le creux et \u00e0 cette phrase que je trouve magnifique, h\u00e9 ben, si \u00e7a ne sert \u00e0 rien, d\u00e9truisez les prisons et \u00e7a j'ai j'ai trouv\u00e9 \u00e7a magnifique parce qu'un peu, si l'on fait, ils ont vraiment ras\u00e9e le le la prison question l'\u00e9dicule et je pense que voil\u00e0 c'est, c'\u00e9tait, c'\u00e9tait un bon moment, c'est une belle p\u00e9riode on faisait des concours de parfum, on faisait des concours de po\u00e9sie, les petits Haikou je sais pas si vous aimez les oui mais \u00e0 moi j'adore \u00c9ric Roux c'\u00e9tait plein d'humour aussi, il y avait comme \u00e7a, c'est beau, bouchons, le grand ma\u00eetre de il avait un disciple qui avait dit proposer un \u00e9cho : alors attendez, c'\u00e9tait une une libellule rouge coupez lui les ailes, \u00e7a fait un piment, effectivement, et avait trouv\u00e9 \u00e7a d'une cruaut\u00e9 comment couper les ailes d'une libellule alors gu\u00e9ri, mon gar\u00e7on, c'est dans l'autre sens, il faut le faire un piment rouge, mettez -lui 2 1, voici une libellule alors naturellement, nombre de syllabes que je vous donnais pas, je n'ai pas juste affronter une m\u00eame bon en japonais, \u00e7a tombe juste, et \u00e7a c'est, j'ai trouv\u00e9 \u00e7a merveilleux, on est vraiment dans un univers qui est hiver des musiques de de de la pousser dans ses derniers retranchements. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:10:33) [89%] :\r\nEst ce qu'on ce qu'on ressent dans le livre, en tout cas c'est effectivement cette extr\u00eame raffinement, mais aussi l'extr\u00eame d\u00e9nuement de la population, or la cour imp\u00e9riale ah oui, et une soci\u00e9t\u00e9 extr\u00eamement hier archiv\u00e9es dans laquelle chacun son rang, sa place peut aller d'un point \u00e0 un point B disons intellectuellement, mais ne peut pas outrepasser certaines certaines fonctions \u00e7a bien \u00e9videmment et la place de la femme aussi tr\u00e8s particuli\u00e8re : le Japon c'est pas sp\u00e9cialement un endroit o\u00f9, disons, la place de la femme est comparable \u00e0 ce que l'on conna\u00eet en Europe dans d'autres dans d'autres pays, a encore beaucoup de choses qui sont l\u00e0 et qui qui corsaient et qui rend emp\u00eache parfois la femme d'\u00eatre totalement, totalement libre et l\u00e0, je rappelle qu'effectivement on est en l'an 1000 qu'on est dans ce Japon conna\u00eet pas qui compte, j'ai, je suis all\u00e9 regarder parce que je me disais : mais c'est un immense et il y avait 6 millions d'habitants et c'est vraiment c'est c'est insens\u00e9, quoi, et c'est un c'est un pays dans lequel effectivement on vit au milieu des des cr\u00e9atures ou la rivi\u00e8re un nom, une \u00e2me Lapierre aussi les armes les sentiers, le vent, enfin toutes toutes les divinit\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:11:44) [84%] :\r\nAussi, il y a de religion que tout le monde pratique quand les 2 pas, une des 2 le shinto et le et le bouddhisme, \u00e0 l'\u00e9poque et ce qui est extraordinaire, c'est que ces dirigeants n'ont rien \u00e0 voir l'une avec l'autre shinto, c'est la multiplication de la multiplicit\u00e9 des dieux vivants, on en comptait \u00e0 peu pr\u00e8s 800000 vous soulevez une soucoupe, il y a un Dieu de sous aujourd'hui un placard, il y a plein de lieux qui savent qu'ils jouent la nord tandis que le bouddhisme, c'est quelques beaucoup plus s\u00e9rieux pour vous plus respectueux de de l'unicit\u00e9, et \u00e7a c'est d\u00e9j\u00e0 formidable que ces 2 religions se soit tol\u00e9r\u00e9 l'une l'autre et puis continuer \u00e0 \u00e0 \u00e0 c'est pas nuire en grandissant en augmentant leur leur surface de de diffusion sans cr\u00e9er de regarder ce qui se passe, nous parle beaucoup pour la France avait mais entre entre le christianisme et le et l'Islam, c'est dramatique, c'est dramatique, eux, c'\u00e9tait pas du tout \u00e7a, c'\u00e9tait, c'\u00e9tait super cool, tout \u00e7a soit sa quant \u00e0 la place de la femme, vous avez raison d'\u00e9voquer parce que il faut bien voir que la naissance du roman qu'on fait souvent partir de l'Iliade et l'Odyss\u00e9e, h\u00e9 bien oui, mais c'est, c'est le temps de le donner \u00e0 cela, je pense que l'invention du roman par de cette \u00e9poque et c'est le 1er grand roman c'est le 10 du GAN, j'ai gagn\u00e9 \u00e9tant le nom d'un d'un prince extraordinairement s\u00e9duisant \u00e9crit par une femme, \u00e9crit par une femme moi s'afficher comme vous et qui \u00e9tait une femme que alors elle s'ennuyer les femmes parce qu'elles avaient \u00e9t\u00e9 oblig\u00e9s de rev\u00eatir 15 v\u00eatements superpos\u00e9s les uns sur les autres gestion soit plus ou moins transparentes les soit mais n\u00e9anmoins, c'\u00e9tait tr\u00e8s tr\u00e8s lourd 15 aujourd'hui compte alors une fois que ces 15 v\u00eatements sur elles ont d\u00e9pos\u00e9 au milieu d'une pi\u00e8ce qu'elle pouvait pratiquement plus bouger, pourquoi 15 v\u00eatements parce que ce qui int\u00e9ressait les Japonais, l\u00e0 encore, le raffinement, c'\u00e9tait la derni\u00e8re couleur qui a qui transparaissait \u00e0 travers cette cette accumulation de d'\u00e9toffe et elle peut plus bouger, donc le mieux qu'vous avaient \u00e0 faire, c'\u00e9tait de r\u00eavasser de r\u00eavasser \u00e0 des belles histoires \u00e0 des beaux prince des belles princesse \u00e0 d'affreux monstres comme le cas pas, enfin c'est c'est c'est fascinant, \u00e7a, voil\u00e0, j'ai aim\u00e9 revivre un tout petit peu cette \u00e9poque -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:14:09) [92%] :\r\nDidier Decoin est notre invit\u00e9, nous parlons de ce livre l\u00e0, publi\u00e9 chez Stock le Bureau des jardins et des \u00e9tangs au Japon, on le sait, il y a des cerisiers, c'est \u00e9galement le cas dans les chansons de Fran\u00e7ois V. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:14:45) [70%] :\r\nOui, je reconnais la peur encore que le Falcon est oui \u00e0 la gauche. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:14:57) [79%] :\r\nDans le poids des cerisiers ont un \u00e9norme du transcende. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:15:04) [73%] :\r\nJ'ai je bien c'est. \r\nQue vous \u00e9tiez. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:15:35) [72%] :\r\n\u00e9coutez que celle qui est s'est bien accroch\u00e9, celle qui se. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:16:00) [68%] :\r\nUn dernier c'est qu'un but, c'est, vous \u00e9tiez tout m\u00eame nous c'est canoniser c'est vous \u00e9tiez tout. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:17:07) [71%] :\r\nFraude id\u00e9ale. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:17:12) [68%] :\r\nJe dire ceci. \r\nDans le pour aller se r\u00e9veiller son entamaient leur milieu sont sont j'ai j'ai bien essay\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:17:57) [85%] :\r\nLes cerisiers c'\u00e9tait Fran\u00e7ois V. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:18:00) [72%] :\r\nJusqu'\u00e0 18 heures sur la preuve. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:18:06) [87%] :\r\nAvec nous dans Vertigo Didier Decoin pour la parution de son dernier roman, le bureau du juge Desjardins aid\u00e9s \u00e9tant Jean resitue l'histoire, c'est l'histoire d'une jeune veuve, elle a 27 ans, qui doit convoyer des carpes p\u00each\u00e9es par son d\u00e9funt mari s'est noy\u00e9 dans la rivi\u00e8re au \u00e0 l'homme, qui g\u00e8re le bureau des jardins et des \u00e9tangs pour Dim, placer les plus belles carpes du royaume dans les \u00e9tangs de l'empereur du Japon et cette histoire bien s\u00fbr se d\u00e9roule au Japon, en l'an 1000 sur le parcours de cette jeune fille, cette jeune fille qui va Miyuki affronter ni le p\u00e9ril c'est une une histoire \u00e9tonnante qui permet, on l'a dit Didier Decoin de de retracer un peu la vie au Japon, \u00e0 cette \u00e9poque, vous avez cit\u00e9 \u00e9galement un livre qui a \u00e9t\u00e9 important pour vous, c'est le 10 du GAN Vie de clich\u00e9 du bout qui \u00e9tait une une hauteur japonaise va \u00e9taler qui \u00e9tait publi\u00e9 en 1200 si je je sais pas exactement Jacques, c'est \u00e7a, c'est 1200 qui fait lui aussi 1200 pages ce livre- l\u00e0 et il y a une abondante biographie \u00e0 la fin de votre roman d\u00e9livrent sans lesquels, dites -vous, vous n'auriez jamais pu \u00e9crire ce livre- l\u00e0, donc \u00e7a veut dire qu'on n'a jamais all\u00e9 au Japon, \u00e9videmment, vous l'avez dit tout \u00e0 l'heure, vous n'avez, vous avez tent\u00e9 d'apprendre japonais mais peine perdue pour beaucoup de gens en quoi ce ce pays l\u00e0 vous fascine -t-il autant au point d'avoir consacr\u00e9 plus de 10 ans de votre vie \u00e0 \u00e9crire \u00e0 raconter cette histoire. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:19:40) [89%] :\r\nMais c'est ce choc entre la la violence dans son capables les Japonais quand ils se battent quand ils font une guerre et puis l'extr\u00eame douceur dont ils sont capables d'un autre c\u00f4t\u00e9, quand eux quand ils sont en quand ils sont en paix, c'est tr\u00e8s curieux ce c\u00f4t\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:19:57) [91%] :\r\nMais situ\u00e9 dans cette \u00e9poque particulier donc vous nous le disiez c'est une \u00e9poque mirifique pour le Japon, il y a personne dans les prisons, il y a quasiment plus de meurtres, le pays est en paix. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:20:07) [86%] :\r\nOui, \u00e7a dure et \u00e7a a dur\u00e9 3 4 si\u00e8cles, pas plus, c'est d\u00e9j\u00e0 \u00e9norme, oui, c'est d\u00e9j\u00e0 \u00e9norme, \u00e7a fond\u00e9 et s'affronter tout le Japon moderne repose sur, sur l'\u00e9poque de \u00c9liane qui veut dire la paix. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:20:23) [84%] :\r\netc, c'est aussi un livre qui nous emm\u00e8ne alors dans un Japon qu'on conna\u00eet pas aujourd'hui parce que nous le Japon que nous voyons et les technologiques o\u00f9 il est sous forme de sushis dans nos assiettes, c'est un Japon \u00e9rotique et retire pleins d'odeurs oui \u00e9rotique aussi oui un Japon plein d'odeurs de senteurs, je disais : on y glisse, on y Chris on y entend des bruits, on y voit des oiseaux et toutes les symboles, tout est potentiellement admis et tout est potentiellement ennemi, c'\u00e9tait vraiment un pays telle que vous d\u00e9crivez extr\u00eamement \u00e9tonnant. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:20:53) [86%] :\r\nC'est un pays de c'\u00e9tait un pays qui se raconte pas un pays qui se comptent, il \u00e9tait une pardon, il \u00e9tait une fois le Japon, c'est comme \u00e7a qu'il faut commencer la rencontre avec le royaume du Mikado \u00e9tait une fois le Japon les les Japonais descendent d'une d\u00e9esse qui \u00e9tait plus ou moins la lune, ils sont, ils ont construit un monde. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:21:18) [83%] :\r\nDonc nous avons un mal fou \u00e0 p\u00e9n\u00e9trer parce qu'il est plein de rituels et plein de, plein de secrets, mais en m\u00eame temps quand on est dedans, vous savez c'est comme quand on va nager on on a trop froide au 1er abord et puis apr\u00e8s on dit qu'est -ce qu'elle est pas belle, Japon, c'est un peu \u00e7a a \u00e7a c'est impression que j'ai, au d\u00e9but, je me suis dit quand j'ai commenc\u00e9 \u00e0 \u00e9crire jamais j'en sortirai, je me suis cr\u00e9\u00e9 un pi\u00e8ge \u00e9pouvantable je noy\u00e9 dans ce dans ce Japon puis finalement j'ai fini par retrouver des les r\u00e9flexes qu'on je comprenais les certaines choses Jerry comprenez je les aimais il y a, tr\u00e8s belle et tr\u00e8s tr\u00e8s belle l\u00e9gende qui qui se passe sur les plages qui se passe dans des cabanes etc presque plus belle que les que les n\u00f4tres et nous, on a, c'est vraiment des histoires de princesses et comme, de fait, le ch\u00e2teau fort mais qui d\u00e9gouline d'humilit\u00e9 r\u00e9fl\u00e9chir c'est une n'horreur pas tr\u00e8s bon prix, alors que c'est le leur, leur moyenne \u00e0 Givet est extraordinairement bien. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:22:21) [85%] :\r\nEt tout est sens enfin c'est c'est vraiment je dirais qu'\u00e0 chaque page, on est tent\u00e9 d'aller se renseigner ailleurs voil\u00e0, pour le coup sur internet pour tenter de comprendre ce que vous avez trouv\u00e9 toutes ces informations -l\u00e0, je vais prendre un exemple, par exemple, c'est celui des prostitu\u00e9es alors les abris de heures les plus de riz exactement et les clients des prostitu\u00e9es choisissent les Barclay plus enfonc\u00e9 dans l'eau, pourquoi h\u00e9 bien parce que, parce que bon les les prostitu\u00e9es censure d\u00e9barque au bord du fleuve, parce que ce sont celles qui laisse pr\u00e9sager que les courtisanes qu'elle porte sont bien charnues, si on la prive de nourriture, une fille peut-\u00eatre grassouillette, au point de faire presque une barque, c'est une question qui est pos\u00e9e dans dans le livre et l'h\u00e9ro\u00efne, Miyuki qui efface la des m\u00e8res maquerelles admire l'efficacit\u00e9 des m\u00e8res qui pensent qu'il pense \u00e0 tout, et c'est vrai qu'elle est plut\u00f4t s\u00e8che, c'est une paysanne, elle vit dans les montagnes, elle porte ses car elles sont fort allez, elle est mal habill\u00e9, enfin elle elle tout le contraire, effectivement de de ses causes et ses causes oui absolument, mais cette histoire de Barco o\u00f9 \u00eates -vous all\u00e9 p\u00eacher \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:23:28) [84%] :\r\nMais \u00e9coutez, il y a 2 sources qui sont faits, il y a 3 sur ceux qui sont formidables, l'histoire d\u00e9barque en particulier, c'est dans les estampes pas dans les estampes \u00e9rotiques, mais il y a \u00e9norm\u00e9ment d'estampes qui font r\u00e9f\u00e9rence \u00e0 \u00e7a, moi j'ai trouv\u00e9 d\u00e9barque o\u00f9 il y avait des femmes et puis il n'Arx il y avait un homme dans la mare qui s'approcher et puis ressentez qu'ils allaient discuter etc, donc j'ai demand\u00e9 \u00e0 des Japonais que je connais quelques-uns qu'est -ce que \u00e7a veut dire \u00e7a, qui est, qui est le type dans la barre qui sont ces femmes ont racont\u00e9 l'histoire de des d'une m\u00e8re maquerelle pour le 2\u00e8me source formidable \u00e0 Bakou des instances, ce sont des livres alors Dieu merci beaucoup sont traduits \u00e9t\u00e9 traduit aujourd'hui en fran\u00e7ais, donc l\u00e0 j'ai trouv\u00e9 alimenter m\u00eame mon fleuve et puis les films alors les films notamment Kurosawa mais Ogushi c'\u00e9tait un showman \u00e0 ch\u00f4meurs Loranger Meaulnes \u00e9trangement vagues etc mais il y en a certains que j'ai vu en version japonaise sans mais les images \u00e9taient l\u00e0 mais expliciter si je puis dire, des univers que je cherchais \u00e0 retrouver \u00e0 recomposer mais c'est c'est furieusement amusant de de, oui je dis, c'est le mot amusant de partir en qu\u00eate d'une une connaissance qu'on a pas du tout parce que c'est un petit peu comme la chasse, moi je suis pas chasseur, mais je crois que si j'\u00e9tais chasseurs Majida si on serait tomb\u00e9 sur le l'oiseau, peu importe, donc danger regroup\u00e9s Pillon dont non j'et l\u00e0 c'\u00e9tait c'\u00e9tait pareil, j'ai avanc\u00e9 sans faire de bruit \u00e0 l'int\u00e9rieur du lit ou \u00e0 l'int\u00e9rieur du film ou devant les estampes comme \u00e7a dans dans ces images et que la coupe, je d\u00e9couvrais une une \u00e0 tra\u00eener un visage, une fa\u00e7on de s'habiller, ce qui \u00e9tait Georges imm\u00e9diatement, j'ai not\u00e9 et je me dire \u00e7a \u00e7a demain, \u00e7a va me servir qui arrive, c'est une tr\u00e8s belle exp\u00e9rience et pour pour moi encore une fois, ce qui est un peu pr\u00e9tentieux, \u00e7a, je pensais, c'est le livre le plus le plus proche de moi et le plus \u00e9trang\u00e8re, m\u00eame temps, plus proche de moi est plus important que j'ai \u00e9crit, on met pas 12 ans impun\u00e9ment \u00e9crire \u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:25:48) [91%] :\r\nAlors vous avez mis 12 ans \u00e0 l'\u00e9crire, mais c'est une histoire ce genre d'histoire l\u00e0 peut-\u00eatre que l'avion vous de depuis depuis plus longtemps que \u00e7a, Didier Decoin est -ce que vous auriez pu \u00e9crire ce livre peut-\u00eatre pas moi dans les ann\u00e9es 80 apr\u00e8s votre Goncourt, une fois la vague du concours pass\u00e9 peut-\u00eatre avec un peu plus d'aisance, un peu plus de temps devant soi ou est -ce qu'il fallait que tout \u00e7a arrive \u00e0 maturation d'une certaine mani\u00e8re, comme le riz fermente. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:26:16) [85%] :\r\nComme il est racont\u00e9 dans le votre livre faire d'humour sak\u00e9, oui, je pense qu'il fallait cette fermentation, il fallait laisser monter en puissance de l'alcool, ni sucre, un, pardonnez -moi, c'est pas tr\u00e8s japonais, tout \u00e7a c'est la faute en revient aux \u00e9pid\u00e9mies de de de choses bizarres qu'on a actuellement \u00e0 Paris, quoi qu'il y avait aussi des, des, des, des maladies effroyables surtout d\u00e9cider se faisaient tuer, pardonnez -moi, il y a une chose qui me qui m'a r\u00e9gal\u00e9 ses soeurs du pas oui le monstre qui surgit de. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:26:53) [82%] :\r\nQui les rivi\u00e8res, les rivi\u00e8res qui a \u00e9t\u00e9 \u00e0 la fois vous l'imaginez une Capagorry vaquer \u00e0 4 pattes avion demain et de jambes et l\u00e0 un peu l'air d'un singe et d'une grenouille en m\u00eame temps sa particularit\u00e9 c'est d'avoir au sommet de la t\u00eate, l\u00e0 o\u00f9 chez nous, un Moine sa sa tonsure c'est d'avoir une une sorte de ce creuset la secte ras-le-bol et alors on remplit ce qui permet au Cap, \u00e0 ne pas mourir parce que s'il est loin, s'il n'y a plus d'eau dans son trou, enfin dans son son excavation au sommet de sa t\u00eate, il meurt imm\u00e9diatement, j'adorais ce pour Capa qui devait faire attention \u00e0 ne pas tr\u00e9bucher Anne parce que nier pour pas faire gicl\u00e9 par terre et en m\u00eame temps \u00e7a r\u00e9pond aux probl\u00e8mes que rencontrent Miyuki elle qui transporte ces cartes et qui ne doit pas le faire tomber l'eau dans lequel dans laquelle vivent les cartes parce que sinon elles vont mourir d'asphyxie, toutes les femmes se livrent oui il n'y et tr\u00e8s sympathique. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:27:49) [87%] :\r\nEh oui. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:27:52) [89%] :\r\nEt dans Vertigo ne sont, en compagnie du romancier Didier Decoin nous propose le bureau des jardins et des \u00e9tangs, c'est publi\u00e9 chez Stock, l'histoire de Miyuki, la femme, la veuve d'un p\u00eacheur de cartes qui doit transporter les carpes p\u00each\u00e9es par son d\u00e9funt mari jusqu'\u00e0 la cit\u00e9 imp\u00e9riale, afin que ces cartes garnissent les bassins de la cit\u00e9 imp\u00e9riale, il en va de l'honneur du village, tout cela se d\u00e9roule dans le Japon de l'an 2000, on va retrouver Didier Decoin tout de suite dans Vertigo et \u00e0 partir de 17 heures 30, ou bien le restant de ne le restant, le reste, l'ensemble de nos cr\u00e9diteurs m\u00eame plut\u00f4t pour rejoindre club reste en effet. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:28:32) [87%] :\r\nDidier Decoin avec nous en duplex depuis notre Studio de Paris ou bonsoir Alexandre lumi\u00e8re et une partie de votre roman qui est tr\u00e8s tr\u00e8s tr\u00e8s importante qui a trait au parfum \u00e0 cet \u00e9trange concours de parfums au palais imp\u00e9rial dans lequel la porteuse de carpes va jouer un certain r\u00f4le, qu'on ne va pas d\u00e9voiler ici ces concours de parfum, vous nous l'expliquiez tout \u00e0 l'heure, c'\u00e9tait quelque chose de tr\u00e8s courant \u00e0 la cour la p\u00e9riode au cours de laquelle se situe votre votre roman, une cour qui \u00e9tait absolument dans leur dans le raffinement, le plus extr\u00eame des concours de parfum de po\u00e9sie d'estampes que \u00e7a je encore c'est le pour vous, c'est le enfin, le concours de parfums, c'est ce qui va permette de d\u00e9nouer l'intrigue et de, de faire en sorte que votre h\u00e9ro\u00efnes de, de, de, de, de, de, de veuves de p\u00eacheurs qu'elle \u00e9tait au d\u00e9but du roman reviennent et redeviennent enfin et deviennent la femme qu'elle est \u00e0 la fin du livre. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:29:28) [85%] :\r\nOui, tout converge le but du jeu si je puis dire, pour moi c'\u00e9tait c'\u00e9tait ses parfums, qu'elle se elle qui ne sont pas bons, bon, \u00e7a fait 400 kilom\u00e8tres \u00e0 pied dans les chauss\u00e9es de de sandales en riz patauger dans la la saign\u00e9e dans la, dans tout ce que vous pouvez imaginer, elle est pas propres, elle s'en fichait pas son probl\u00e8me la jamais remarqu\u00e9 que \u00e7a existe et la propret\u00e9 par exemple pas tr\u00e8s bon, et bien \u00e9videmment, \u00e7a se remarque dans une cour o\u00f9 tout est parfums o\u00f9 tout est raffinement toute d\u00e9licatesse et donc c'est ce qui m'int\u00e9ressait, c'\u00e9tait de mettre le ferment le le le ver dans le fruit, j'allais dire, bien que ce horrible de comparer Miyuki un mais il fallait voir ce qui allait se passer, c'est une fille malodorante, entr\u00e9 \u00e0 la cour de l'empereur et voil\u00e0 et se promener ses 15 robes donc il en bougeant naturellement d\u00e9gager des odeurs c'\u00e9tait il y a, il y a une chose qui avait tellement exasp\u00e9r\u00e9, c'\u00e9tait le livre de Sousse King, le parfum, parce que c'est le livre que j'aurais voulu tellement voulu \u00e9crire mais bon, il a \u00e9crit avant moi et j'ai \u00e9crit avec un talent immense, mais il n'emp\u00eache que j'\u00e9tais \u00e0 frustr\u00e9 et donc je me disais il faut que j'arrive \u00e0 faire un livre ou le parfum, l'odeur d'ailleurs puisque le parfum, ce qui ne s'est pas fait avancer l'odeur Bruderer \u00e9tait d'une importance majeure, bon voil\u00e0, je pense que le Bureau des des jardins et des \u00e9tangs, c'est, c'est c'est un livre qui sont. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:30:55) [89%] :\r\nSalif qui sont, et c'est un livre brut aussi c'est comme un film, c'est \u00e7a, voil\u00e0, c'est un film parce que on ne de Rama voil\u00e0 alors \u00e7a, c'est toute la diff\u00e9rence avec le roman de Patrick S\u00fcskind, c'est qu'effectivement, lui, \u00e9tait surtout dans les odeurs, vous \u00eates dans les odeurs dans les bruits, enfin il y a beaucoup d'chose en plus dans dans votre livre, Didier Decoin. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:31:19) [84%] :\r\nVous savez qu'il y a une bande originale du livre, si je puis dire, une qui est le les Oeuvres pouvoir est compos\u00e9, pas jouer et c'est ici qu'il a fait, entre autres, ce qu'il a fait feu, il a fait \u00e0 peu pr\u00e8s tous les films de Kitano dessins anim\u00e9 et j'ai j'ai \u00e9cout\u00e9 cette musique s'est trouv\u00e9e tellement sublime que je me la suis mont\u00e9 en boucle et que elle a servi pour moi une source d'inspiration bon plus d'des encens rare que j'avais trouv\u00e9 comme avait offert faisaient br\u00fbler sur mon bureau plus voil\u00e0 achetez, j'ai vu, j'ai vraiment \u00e9crit dans une atmosph\u00e8re qui est celle du livre s'esp\u00e8rent que le le le lecteur ressortira \u00e7a peut pas s'amuser \u00e0 faire br\u00fbler de l'encens pendant qu'on y donc dans tous les foyers de fonctionnaires, encore que, encore que, encore que \u00e7a mais c'est c'est c'est c'est tr\u00e8s important, toutes ces petites odeurs comme \u00e7a, Samuel. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:32:19) [90%] :\r\nIl y a une question qui est tr\u00e8s pr\u00e9sent tout au long du livre, c'est la question de l'impuret\u00e9 alors il y a les les rites du veuvage qui font que, d\u00e8s lors que son mari d\u00e9c\u00e8de noy\u00e9 dans la rivi\u00e8re, Miyuki devient un pur et donc doit respecter un certain temps avant de pouvoir sortir de chez elle, parce que sinon elle va symboliquement tout ce qu'elle va toucher toutes les personnes qu'elle va qu'elle va croiser, elle est au fur \u00e0 mesure qu'elle progresse vers le palais imp\u00e9rial portant ces carpes pas soumise aux al\u00e9as de de ce voyage \u00e0 pied de 400 kilom\u00e8tres \u00e0 travers la campagne japonaise et la montagne et la montagne, effectivement, et donc de ce fait belle varieV. extr\u00eamement impur, l\u00e0 o\u00f9 elle doit se rendre et puis en m\u00eame temps, la puret\u00e9, elle est, elle est, elle est saisie, je dirais que si, qui n'a puret\u00e9 de classe puisque les courtisanes qui normalement pourrait \u00eatre consid\u00e9r\u00e9 comme impur ne sont pas justement donc c'est c'est aussi une de 2 fa\u00e7ons de voir ces Trading et tr\u00e8s 2 fa\u00e7ons de voir la vie. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:33:16) [83%] :\r\nEt de fa\u00e7on de consid\u00e9rer l'auteur d'autant plus que Miyuki quant \u00e0 l'\u00c9tat dans son village qui s'appelle je suis mari\u00e9, Miyuki ce livre, elle travaille \u00e0 la et donc ce qu'elle fait, c'est qu'elle recueille les bouseux D\u00e9d\u00e9 des vaches et puis elle les avec l'urine des m\u00eames animaux et \u00e7a fait une esp\u00e8ce de patates, on n'ose imaginer ce que \u00e7a sent dans des choses en bois et puis les passages sur les cultures et de 3 fois les je salue tombe dessus quand elle patauge dans alors faut dire les mots elle patauge dans la merde, mais oui, mais y aller en m\u00eame temps c'est \u00e7a qui est fascinant, c'est fini tellement pur dans son coeur, elle est tellement limpide dans son regard est tellement Ang\u00e9lique quelque part qu'elle \u00e9tait inatteignable va passer par ces odeurs r\u00e9pugnantes, elles restent, malgr\u00e9 tout, elle reste une esp\u00e8ce de, de, de statut Ang\u00e9lique comme \u00e7a moi je vais imaginer ravissante \u00e9videmment, alors j'ai jamais trouv\u00e9 d'images, je je souhaite Gestapo du triste japonais trouv\u00e9 d'images o\u00f9 il y avait une Miyuki aussi lumineuse aussi solaire que celle que je crois \u00eatre l'h\u00e9ro\u00efne de h\u00e9ro\u00efnes du bureau des Jardins des \u00c9tats mais \u00e7a existe s\u00fbrement une Miyuki comme \u00e7a vous serez -vous \u00e0 bien dans Miyuki, c'est un nom dans lequel il y a l'id\u00e9e de blancheur de neige de puret\u00e9, la puret\u00e9 oui tout \u00e0 fait, tout \u00e0 fait. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:34:43) [88%] :\r\nIl y a un homme qui est tr\u00e8s important dans l'histoire, c'est le directeur du Bureau des Jardins ex\u00e9cutant Nago \u00e7a alors, Lagos, \u00e7a lui il va participer \u00e0 ce concours de parfum et on peut le dire sans vraiment rien trop d\u00e9voy\u00e9e du roman, parce que c'est pas un roman policier avec intrigue et assassin \u00e0 la fin, mais elle va, elle va jouer un r\u00f4le, l'air de rien va jouer un r\u00f4le dans ce concours de de parfums organis\u00e9es r\u00e9guli\u00e8rement \u00e0 la cour de l'empereur du Japon. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:35:12) [81%] :\r\nL'emploi est un peu pervers, l'empereur et fait des r\u00eaves, on va voir un jour comme \u00e7a, il dit et fait R\u00e9mi j'ai r\u00eav\u00e9 que cette nuit, cette nuit d'une demoiselle qui sortait d'un bond de brume qui traversait un pont en dos d'\u00e2ne, un pont en bois sous soudain pour lui nous ne une exactement lequel coule une rivi\u00e8re, la demoiselle se r\u00e9ins\u00e8re dans un autre bancs brume au sortir du pour lui, h\u00e9 bien, traduisez -moi sans parfum au challenge alors on peut toujours le bois, le bois dont est fait le pont, on peut toujours arriver, \u00eatre une correspondance olfactive, mais l'eau l'eau qui coule dessous et puis bon aussi alors la demoiselle, c'est un probl\u00e8me parce que l'emploi ne dit pas qui, elle, comment elle etc, personne n'arrive \u00e0 restituer reconstituer l'autre d'odeur, l'odeur des Femina de cette petite demoiselle qui passe d'amende Brunet un autre sauf \u00e9videmment Miyuki qui a r\u00e9v\u00e9l\u00e9 cette odeur qui \u00e9tait, qui est inqui\u00e8te une senteur une sorte rappeler cet HAL comme \u00e7a, \u00e7a fait un peu fant\u00f4me spectral et \u00e7a c'\u00e9tait, c'\u00e9tait que c'est les petites d\u00e9couvertes que je faisais parce que dans le fond, je savais pas trop comment se livre avait avanc\u00e9 fait comment cette histoire allait avancer, je savais qu'elle avait la cause du Japon, je savais que rencontrer l'empereur pass\u00e9 entre accro\u00eet les -t-elle particip\u00e9 serait -elle ch\u00e2ti\u00e9, il serait elle r\u00e9compens\u00e9e je savais pas trop, c'est d'ailleurs pour moi tr\u00e8s important quand je ne sais pas ce que va faire un personnage, c'est la preuve quelque part que le livre est vivant et j'ai eu tout du long, or ces 12 ann\u00e9es la sensation que le bureau du Jardins des \u00e9tangs type, c'est un texte vivant. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:36:56) [92%] :\r\nAlors si c'est un texte vivant, c'est bien s\u00fbr parce que il y a tout le de d\u00e9cor que vous mettez en place Didier Decoin dans le roman, il y a des personnages qui ont leur vie propre, on le sait bien, ils vivent leur vie \u00e0 l'int\u00e9rieur du roman et il y a aussi le fait que, \u00e9tal\u00e9 sur une plus d'une dizaine d'ann\u00e9es, l'\u00e9criture d'un livre \u00e0 l'\u00e9mouvante aussi bien sur qu'est -ce que vous avez repris, chang\u00e9e, c'est tr\u00e8s compliqu\u00e9 d'\u00e9crire un livre. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:37:21) [89%] :\r\n\u00e7a vous fait vous fait plaisir, c'est une excellente question, vous \u00eates le 1er \u00e0 me la poser, je n'ai rien touch\u00e9, c'est-\u00e0-dire que le livre \u00e0 un cursus qui qui apparemment \u00e9volutif, mais moi je n'ai rien chang\u00e9 de les laisser telle que je l'avais rencontr\u00e9 non j'ai rien chang\u00e9 rien rien rien touch\u00e9, c'est pas qu'il \u00e9tait immens\u00e9ment satisfait parce que j'avais \u00e9crit je suis jamais satisfait, comme tous les auteurs, d'ailleurs c'est pas original mais c'est parce que je vous voulez laisser brut de d\u00e9coffrage, l'histoire de l'histoire du Miyuki telle qu'elle se propulser \u00e0 travers mes r\u00eaveries mon imaginaire etc. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:38:02) [87%] :\r\nDonc vous n'avez jamais eu la tentation de revenir au d\u00e9but du roman de modifier tout tels passages liste. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:38:07) [78%] :\r\nSoit, j'ai une tentation bien pire, qui est venu me dire ce que j'arr\u00eate, oui ce livret niaiseuse. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:38:13) [71%] :\r\nC'est-\u00e0-dire l'expression des Qu\u00e9b\u00e9cois disent Val\u00e9rie niaiseux la Fert\u00e9 tout oui. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:38:22) [83%] :\r\nDonc j'ai effectivement il y a des tentations meurtri\u00e8re oui c'est pas tellement Miyuki que je voulais tuer mais c'\u00e9tait, c'\u00e9tait celui qui qui va \u00eatre int\u00e9ress\u00e9 par ann\u00e9e, ce qui se passe au Japon m\u00e9di\u00e9val, c'est pas tellement pour le fait de dire \u00e7a, je revends, c'est pour le fait de se dire : c'est pas la peine d'\u00e9crire un ici personne ne lit il faut faut partager et oui, j'ai \u00e9t\u00e9 tent\u00e9 et puis ce qui est extraordinaire, c'est que j'ai fini finira, personne ne sait jamais lire les manuscrits, avant de donner un \u00e9diteur, mais j'en parle \u00e0 table et quand ma femme que mes fils me disait : mais c'est c'est c'est int\u00e9ressant ce qu'on conna\u00eet pas cette histoire, on conna\u00eet pas ces gens -l\u00e0 conna\u00eet parce ce pays ceux qui vivent, non, non, faut pas le d\u00e9truire laisse le vivre et bon, aujourd'hui je suis content qu'ils vivent plus tr\u00e8s content m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:39:16) [87%] :\r\nLe roman est d\u00e9di\u00e9 \u00e0 Jean-Marc Roberts, d\u00e9c\u00e9d\u00e9, qui \u00e9tait votre \u00e9diteur et mon ami et votre ami Didier Decoin, Jean-Marc Roberts, s'il a eu le l'occasion de le d'lire quelques extraits dans lire une partie. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:39:28) [87%] :\r\nNon dans l'urne, non mais de conna\u00eetre le le d\u00e9roul\u00e9 du du livre oui parce que je lui avais racont\u00e9, on n'est pas mon point d\u00e9part une jeune fille entreprendre un voyage de 400 kilom\u00e8tres sur ses puissants d'\u00e2neries, bon c'\u00e9tait pas c'\u00e9tait tout et puis au fur et \u00e0 mesure que je travaillais, je trouvais des pistes, je lui disais : tu sais, alors elle va, elle va rencontrer un pas \u00e0 la r\u00e8gle, va rencontrer des femmes qui vont tenter de la prostitu\u00e9e, mais il n'a jamais il n'a jamais rien eu parce que il est parti avant que l'\u00e9criture soit soit chaque jeu de toute fa\u00e7on j'aurais pas faiblir, donc c'\u00e9tait pas fini mais il il savait, il savait ce qu'il y avait dedans et son seul regard est -ce son sourire, son attention, surtout que je je lui raconter, mais entre guillemets progr\u00e8s et peut-\u00eatre ce qui me m'avait le plus touch\u00e9, parce que Jean-Marc, c'\u00e9tait comme \u00e7a, c'est-\u00e0-dire qu'il \u00e9tait capable de nous faire croire que vous \u00e9tiez le seul ami qu'il avait \u00e9crit le livre que vous \u00e9criviez \u00e9tait le plus important de toute l'histoire de la litt\u00e9rature, m\u00eame si on savait, lui comme moi, que c'\u00e9tait pas \u00e9videmment pas vrai et depuis qu'il est qu'il est parti, je rencontre plein de gens pour qui pour fil \u00e0 compter de la m\u00eame mani\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:40:45) [89%] :\r\nVous aviez d\u00e9j\u00e0 \u00e9crit sur le Japon, c'\u00e9tait en 1981 enfin c'\u00e9tait pas sur le Japon, c'\u00e9tait au tour de et avec des gestionnaires, les Japonais, \u00e7a sert aussi \u00e0 peine c'\u00e9tait l'enfant de la mer de Chine, c'\u00e9tait votre 1er approche dans la litt\u00e9rature avec avec le Japon, l\u00e0 c'est votre 2\u00e8me livre, appelons -le comme \u00e7a autour de du Japon, mais on est compl\u00e8tement dans le Japon avec des Japonais dans l'an 1000 non plus dans dans cette dans ce Japon imp\u00e9rial est -ce que le le l'imaginaire japonais tels qu'on le conna\u00eet aujourd'hui, celui qui a influenc\u00e9, y compris les les peintres impressionnistes, enfin tout le mouvement qu'on a connu le japonisme par exemple la la pro\u00e9minent sa pr\u00e9dominance de la culture japonaise face \u00e0 la culture am\u00e9ricaine, dans la vie de de nous ados et et j'ai tout le monde aussi au travers de la nourriture et de la d\u00e9coration, enfin, est -ce que c'est \u00e7a aussi qui vous a ramen\u00e9 vers ce sujet -l\u00e0, c'est-\u00e0-dire cette cette sorte de pr\u00e9sence discr\u00e8te mais continue du Japon dans nos vies. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:41:44) [83%] :\r\nOui, bien s\u00fbr, en tout cas dans la mienne, \u00e7a c'est, c'est c'est certain le Japon m\u00eame habite il m'obs\u00e8de, mais Auxerre il mon vote ce sera envo\u00fbt\u00e9e par ces pays, je pense quand comme je dirais je pense pas que s'la splendeur de certains paysages qui va me bouleverser, mais sera beaucoup plus les choses que je que j'entendrai raconter mais Jean-Fran\u00e7ois les visages mais c'est vrai que le le le Japon mais tr\u00e8s, tr\u00e8s important, au point que je me suis parfois dit ce que j'pas \u00e9t\u00e9 japonais dans une, pourquoi pas, pourquoi pas, pourquoi pas, par exemple, mais je vais pas dire lequel, mais il y a un fantasme qui est v\u00e9cue par moultes mal japonais, il se trouve j'm\u00eame mais c'est un peu court en France, enfin qui est consid\u00e9r\u00e9 comme pas rigolo du tout, je crois savoir le qui a la pression art\u00e9rielle environ verra \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:42:35) [86%] :\r\nPour dire pourvoi j'ai alors des camarades de jeu tout \u00e0 l'heure mais j'pas l'antenne, sauf si vous m'y autorisez non mais je vous autorise \u00e0 tous ces donn\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:42:47) [84%] :\r\nOui, il y a tout ce qui, tout ce qui sait tout ce qu'on peut respirer son les parfums fait sentir, y compris ceux qui sont suppos\u00e9s ne pas sentir bon, parce que ce qui est int\u00e9ressant dans dans l'odeur, c'est pas, c'est pas celle des cerisiers en fleurs, forc\u00e9ment la m\u00eame celle -l\u00e0, celle des autres odeurs masqu\u00e9es en m\u00eame temps et qu'on qu'on nous choque parfois la premi\u00e8re, premi\u00e8re renifler des ces ci, c'est la vie, c'est c'est \u00e7a, \u00e7a sent la vie, \u00e7a vous fait rire, \u00e7a ne fait rien. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:43:21) [84%] :\r\nNon ce que je me rem\u00e9more les samedi et c'est pour \u00e7a que \u00e7a fait je vous imagine, excusez -moi, disait comme je vous, je vous vois je vous imagine et je transpose \u00e7a dans certaines sc\u00e8nes du livre jouir bon Dieu. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:43:31) [84%] :\r\nMais vous avez raison, veut pas se posaient les choses et il y a un truc que j'ai quand m\u00eame pas oser pas oser dire mais c'est vrai qu'aujourd'hui, on a acc\u00e8s \u00e0 gr\u00e2ce \u00e0 Internet, a une connaissance intime de go\u00fbt, certaines personnes, je me suis aper\u00e7u qu'effectivement il y avait, D\u00e9d\u00e9, on va dire des d\u00e9viances qui sont proches de de DDM, en fait, je sois gu\u00e9rir sont proches des miennes et ce serait s\u00fbrement pas malheureux au jeu foot en effet sak\u00e9, d\u00e9j\u00e0 c'est une chose g\u00e9nial quand on \u00e9tait jeune fille compte oui oui je suis qui m'a souri la plante le le par l'apprend que le grain de grand et donc la salive des jeunes filles, c'est du sucre va servir \u00e0 faire monter en puissance ne de gr\u00e8ve chroniques du du sak\u00e9 et en m\u00eame temps lui donner Paris -t-il une saveur tout \u00e0 fait particuli\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:44:28) [87%] :\r\nOn dit aussi des cigares cubains rouler sur les hier je je crois que c'est vrai pour le sak\u00e9, \u00e7a oui, faisant craindre enclin \u00e0 croire le l'histoire du sak\u00e9 que celle du parc urbain de toute fa\u00e7on, puisqu'on a \u00e9voqu\u00e9, Didier Decoin le fait que ce livre- l\u00e0 est aussi un film d'une certaine fa\u00e7on est -ce que la tentation, vous l'avez eu de proposer ce livre sous forme de sc\u00e9nario, un r\u00e9alisateur une r\u00e9alisatrice mais lequel ou laquelle 6 avait \u00e9t\u00e9 celui -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:44:58) [82%] :\r\nCelui -l\u00e0, non parce que je pense que la reconstitution de ce de ce Japon et notamment de la cit\u00e9 imp\u00e9riale tant qu'elle n'est pas arriv\u00e9 \u00e0 Unto c'est pas compliqu\u00e9 et je pense que cette reconstitution serait extr\u00eamement difficile, site si un r\u00e9alisateur japonais, qui soit de t\u00e9l\u00e9vision de cin\u00e9ma ma me disait Decoin je veux tourner du soir des Miyuki, je lui dirai oui d'embl\u00e9e : je ne serai dans mes bras et on Irak j'des sushi ou sashimi ensemble, je me suis aper\u00e7u avec que les Japonais raffolent des sushis le sashimi il y a que nous, c'est comme les pizzas oui quelques gitanes et mange des de boutiques mais mais c'est pas la c'est pas l'essentiel d'agir et oui y a 4 heures japonais qui apporterait son son son know-how de son de son pays et qui japonaise nippones Isra\u00ebl le texte oui mais pas, pas m\u00eame un grand r\u00e9gulateur am\u00e9ricain ou fran\u00e7ais je vous je crois pas. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:45:58) [91%] :\r\nVous qui \u00eates pr\u00e9sident, je le rappelle, du Festival international des programmes audiovisuels de Biarritz, ah oui c'est termin\u00e9 enti\u00e8re s'est termin\u00e9 avant hier, dans quelle mesure votre fr\u00e9quentation assidue de ses programmes audiovisuels des t\u00e9l\u00e9films, des s\u00e9ries t\u00e9l\u00e9 a eu une influence sur votre \u00e9criture sur votre fa\u00e7on d'envisager le roman Didier Decoin. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:46:17) [87%] :\r\nMais avant, avant le FIPA parce qu'il \u00e9tait le nom de ce festival, alors le FIPA, il y avait le cin\u00e9ma pour moi, donc j'ai toujours du four dans le voisinage, votre p\u00e8re et le r\u00e9alisateur ben voil\u00e0, et c'est \u00e9vident que les images Momo modeler mon ont imprim\u00e9 leur marque en moi que je ne peux rien \u00e9crire sans me voir, c'\u00e9tait son loin dans ma t\u00eate, un petit \u00e9cran int\u00e9rieur qui est pas toujours tr\u00e8s honn\u00eate mais enfin quand il marche bien, je je je visualise la sc\u00e8ne et l\u00e0 je peux l'\u00e9crire exactement comme si j'\u00e9tais \u00e0 savez mon mon m\u00eame mon organisation de de d'\u00e9criture, de travail, elle est tr\u00e8s proche d'un Studio de cin\u00e9ma, j'ai des projecteurs qui qui ressemblent \u00e0 des projecteurs de cin\u00e9ma de plateaux tout et tout et tout et cin\u00e9ma dans mon, dans le monde imaginaire comme \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:47:10) [91%] :\r\nDonc \u00e7a veut dire que d'une certaine fa\u00e7on, comme on l'a dit un petit peu tout \u00e0 l'heure, mais alors l\u00e0 cette fois -ci de fa\u00e7on tr\u00e8s claire lorsque vous \u00e9crivez -vous filmer en somme oui. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:47:19) [89%] :\r\nOui, oui, oui, quand j'ai \u00e9crit le film en pestant parfois parce que la pellicule n'est pas bonne, parce que les couleurs sont malentendu parce que oui, c'est vrai, c'est vrai, parce que le son d\u00e9go\u00fbt \u00e0 certains moments, \u00e7a ne c'est-\u00e0-dire que les dialogues sont sont pas juste sont pas bon \u00e7a arrive, \u00e7a arrive. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:47:39) [86%] :\r\nDidier Decoin, rappelle -t-il de ce roman, le bureau des jardins et des \u00e9tangs, merci d'avoir pass\u00e9 cette heure avec nous le livre et merci d'avoir avoir \u00e9nigmatique Miyuki mais oui beaucoup Manuel le livre, le Bureau des jardins et des \u00e9tangs et publi\u00e9 chez Stock, on va se quitter en musique avec Luis Berry cela. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:47:59) [88%] :\r\n\u00e0 bient\u00f4t, tr\u00e8s bient\u00f4t, j'esp\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:48:06) [94%] :\r\nSur la premi\u00e8re. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-01-30T17:26:04Z", "program": {"href": "/programs/4E4BF516-6E86-4D02-968A-8E8BCF566C07", "id": "4E4BF516-6E86-4D02-968A-8E8BCF566C07", "name": "Vertigo"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Cadert, Pierre Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Cadert, Pierre Philippe", "role": "collaborateur RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-BBF95E80-CF2C-45FD-8307-B3F410CFF82F", "internalArchiveId": "BBF95E80-CF2C-45FD-8307-B3F410CFF82F", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "M\u00e9dias: RIP la neutralit\u00e9 du net?", "publicationDate": "2017-01-30T00:00:00Z", "summary": "Le nouveau gendarme des Telecoms am\u00e9ricains, fraichement nomm\u00e9 par Donald Trump, est un ardent opposant \u00e0 la neutralit\u00e9 du net. Ce principe, cher aux d\u00e9fenseurs d'un web libre et \u00e9galitaire, pourrait donc \u00eatre remis en question par l'une des plus grandes puissances mondiales. Pourquoi est-ce que cela peut \u00e0 plus ou moins long terme devenir le probl\u00e8me de tous les internautes? \r\nOn en parle avec Alexis Roussel, ancien pr\u00e9sident du parti pirate suisse. Par Magali Philip.", "durationSec": 328, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8310793", "imageURL": "http://www.rts.ch/4197905.image", "alternativeTitle": ["M\u00e9dias: RIP la neutralit\u00e9 du net? / VER_2017-01-30T16:45:45_medias-rip-la-neutralite-du-net", "Vertigo du 30.01.2017"], "alternativeSummary": ["Le nouveau gendarme des Telecoms am\u00e9ricains, fraichement nomm\u00e9 par Donald Trump, est un ardent opposant \u00e0 la neutralit\u00e9 du net. Ce principe, cher aux d\u00e9fenseurs d\u02b9un web libre et \u00e9galitaire, pourrait donc \u00eatre remis en question par l\u02b9une des plus grandes puissances mondiales. Pourquoi est-ce que cela peut \u00e0 plus ou moins long terme devenir le probl\u00e8me de tous les internautes? \n\nOn en parle avec Alexis Roussel, ancien pr\u00e9sident du parti pirate suisse. Par Magali Philip."], "variantIds": ["ece-8310793"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-05T09:58:32Z", "speechToTexts": ["09.04.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [74%] :\r\nVerticaux. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:06) [91%] :\r\nLoin et proche \u00e0 la fois ce sont les r\u00e9seaux, on va en parler avec vous, Magali Philip est -ce que c'est la fin de la neutralit\u00e9 du Net, c'est une nomination d\u00e9cid\u00e9e par Donald Trump, la semaine derni\u00e8re, qui n'a pas fait la une des journaux et pourtant Magali Le fait est que le nouveau gendarme des t\u00e9l\u00e9coms am\u00e9ricain est un opposant \u00e0 la neutralit\u00e9 du Net et c'est un gros risque pour le web, tels qu'il existe aujourd'hui, racontez -nous la neutralit\u00e9 du web. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:32) [91%] :\r\nLa neutralit\u00e9 du web qu'est -ce que c'est qu'est -ce que c'est d'abord, h\u00e9 bien, allons faire un petit tour sur l'autoroute pour mieux comprendre. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:37) [86%] :\r\nImaginez que vous \u00eates sur l'autoroute A1, tout le monde a le droit de de circuler \u00e0 une certaine vitesse, on a une certaine bande passante, on a un certain nombre de voix qu'on partage avec tout le monde et d'appuyer le monde du \u00e7a on se ralentit un petit peu, moyennement on peut aller jusqu'\u00e0 la. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:54) [87%] :\r\nVoil\u00e0 d\u00e9finition tr\u00e8s imag\u00e9 propos\u00e9e par Alexis Roussel, il est l'ancien pr\u00e9sident du Parti pirate suisse, donc la neutralit\u00e9 du Net, c'est la garantie que tout le monde puisse avoir acc\u00e8s sur le web, non au m\u00eame contenu \u00e0 peu pr\u00e8s en m\u00eame temps qu'aucun fournisseur de ces contenus, op\u00e9rateurs de t\u00e9l\u00e9coms ne puisse via un abonnement sp\u00e9cial plus cher : offrir une sorte de voie rapide, un acc\u00e8s sp\u00e9cial seulement \u00e0 quelques privil\u00e9gi\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:16) [92%] :\r\nDonc si on est pour la neutralit\u00e9 du Net, \u00e7a veut dire qu'on ne souhaite pas que des comptes des internautes soient discrimin\u00e9s, d'une certaine fa\u00e7on. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:23) [88%] :\r\nComme si le r\u00e9sumait ainsi : c'est aussi une d\u00e9finition si vous avez besoin d'un exemple concret de ce que cela implique sur le web, cette neutralit\u00e9 du Net, hop je fais revenir Alexis Roussel. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:01:32) [87%] :\r\nVoil\u00e0, vous achetez un paquet dans ce paquet, l\u00e0 vous avez YouTube qui est en acc\u00e8s rapide, hein, mais par contre, ben les concurrents vid\u00e9o DailyMotion et autres qui n'auront pas pay\u00e9, vous verrez que pour aller sur leur site, ce sera plus lent et donc le risque, c'est que les, les, les op\u00e9rateurs finalement si vous induisant faite \u00e0 utiliser certains services et on sait que sur Internet suffit que le service sur un petit peu plus encore un autre, vous allez forc\u00e9ment aller sur le service le plus rapide, et derri\u00e8re \u00e7a le contenu qui est propos\u00e9, forc\u00e9ment va vous influencer sur une pause et habitudes d'achat ou m\u00eame votre capacit\u00e9 en tant que citoyen, le probl\u00e8me, ici on parce que les informations que vous avez, elle, elle semble du jugement, donc c'est tr\u00e8s important que l'individu puisse choisir l\u00e0 o\u00f9 il va, sans entrave. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:14) [90%] :\r\nDonc la neutralit\u00e9 du Net, \u00e7a va jusqu'\u00e0 r\u00e9guler ou ne pas r\u00e9guler notre acc\u00e8s \u00e0 l'information, on est au coeur de ce sujet avec l'\u00e9lection de Donald Trump et son d\u00e9part ce rapport aux m\u00e9dias, la d\u00e9cision vient de prendre le nouveau pr\u00e9sident des \u00c9tats-Unis, de nommer \u00e0 paille, c'est son nom, \u00e0 la t\u00eate de la Commission f\u00e9d\u00e9rale des communications notre actuel nous comme semble donc tout sauf neutre l'homme choisi est un ancien avocat de verre Ison reason c'est le 1er op\u00e9rateur mobile am\u00e9ricain c'est aussi, je le redis, un opposant notoire \u00e0 la neutralit\u00e9 du web qui privil\u00e9gie plut\u00f4t une libre concurrence o\u00f9 chacun se battrait avec ses propres armes sans v\u00e9ritable cadre l\u00e9gal dans ce domaine \u00e0 page s'est souvent exprim\u00e9 \u00e0 ce sujet ces derni\u00e8res ann\u00e9es, notamment pour s'en prendre \u00e0 la politique d'Obama qui s'est battu, lui, pour un Internet libre et ouvert. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:59) [87%] :\r\nAlors comment r\u00e9agissent les acteurs d'Internet, suite \u00e0 cette nomination, Magali comment r\u00e9agissent par exemple, le patron d'amazone de YouTube d'IQ Youn\u00e8s Netflix, enfin ceux qui produisent ou propose justement du camp. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:09) [91%] :\r\nAlors j'ai pas trouv\u00e9 de r\u00e9actions officielles, donc si vous qui nous \u00e9coutez, vous envoyez des id\u00e9es par lui faire parvenir mais dans le pass\u00e9, ils se sont tous se positionner publiquement en faveur de la neutralit\u00e9 du Net, sauf que quand on creuse un petit peu, on se rend compte que ce qui prime pour eux, c'est quand m\u00eame surtout leurs int\u00e9r\u00eats commerciaux plut\u00f4t que la d\u00e9fense d'un Internet libre et \u00e9galitaire en 2014 le Wall Street Journal avait r\u00e9v\u00e9l\u00e9 que Netflix avait pass\u00e9 un accord avec l'op\u00e9rateur Comcast afin de s'assurer qu'aux \u00c9tats-Unis sont contenu \u00e0 lui c'est fini tout \u00e7a soit achemin\u00e9 dans de meilleures conditions, jusqu'aux ordinateurs et tablettes des internautes, comprenez -moi d'abord quant au d\u00e9fenseur du web libre oui, ils se sont d\u00e9j\u00e0 fait entend depuis quelques jours, beaucoup ont exprim\u00e9 leur crainte \u00e0 propos de ce qui pourrait se passer aux \u00c9tats-Unis, tr\u00e8s prochainement, certains estiment m\u00eame que les jours de la neutralit\u00e9 du Net sont tout simplement compter. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:57) [91%] :\r\nAlors, en Suisse, Magali si on parle de neutralit\u00e9 du Net, o\u00f9 on est. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:00) [92%] :\r\nAlors c'est la question que j'ai pos\u00e9e \u00e0 Alexis Roussel d'ancien pr\u00e9sident du Parti pirate suisse est -ce qu'on a moins de soucis \u00e0 se faire, Alexis en Suisse qu'aux \u00c9tats-Unis par rapport \u00e0 notre acc\u00e8s libre et ouvert \u00e0 Internet sa r\u00e9ponse toute helv\u00e9tique. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:04:15) [88%] :\r\nAlors on a pas moins de soucis \u00e0 se faire, on a, on a nos soucis \u00e0 nous, l'Avantage c'est que le sait, on l'a, on l'a bien vu avec augure par exemple ce qui \u00e9tait donc sur le sur les les droits d'auteur que lorsque l'heure, la soci\u00e9t\u00e9 civile a voulu des restrictions \u00e0 l'identique en France a pris tellement tant qu'on a eu le temps finalement de voir les mauvaises les r\u00e9sultats que \u00e7a avait, on a r\u00e9ussi \u00e0 enlever et le Parti pirate notamment \u00e0 \u00e0 faire enlever dans la loi sur les jeux, il y avait une motion de censure de l'internet et de filtrage d'Internet qui \u00e9tait palier on appelle relev\u00e9 \u00e7a, donc c'est vrai que, ici, on est dans un environnement, on arrive \u00e0 discuter et r\u00e9ussi jusqu'\u00e0 \u00e9viter jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent ce genre de mesures qui sont totalement contre- productives qui finalement sont n\u00e9gatifs pour les les consommateurs et les internautes. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:03) [92%] :\r\nDonc le fait que les d\u00e9cisions politiques prennent du temps, en Suisse et qu'elle soit le fruit d'un compromis entre soci\u00e9t\u00e9 civile et politique, \u00e7a peut \u00eatre aga\u00e7ant souvent, mais dans ce cas particulier, dans tout ce qui touche au web en g\u00e9n\u00e9ral, \u00e7a va tr\u00e8s tr\u00e8s vite, va prendre le temps, on dirait bien que \u00e7a pr\u00e9serve certaines de nos libert\u00e9s d'internautes merci Magali. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:25) [94%] :\r\nSur la premi\u00e8re. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-01-30T17:26:00Z", "program": {"href": "/programs/4E4BF516-6E86-4D02-968A-8E8BCF566C07", "id": "4E4BF516-6E86-4D02-968A-8E8BCF566C07", "name": "Vertigo"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Cadert, Pierre Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Cadert, Pierre Philippe", "role": "collaborateur RTS", "type": "Participant"}]}]}, {"accept": "application/json", "minPublicationDate": "2017", "maxPublicationDate": "2017", "start": 28900, "Postman-Token": "56128353-805e-4974-6689-5ef6d86e2d80", "Authorization": "Bearer NhAG2KtKXFzzNbmAHI5YwGkmHAZR"}]