[{"meta": {"selfHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2017&maxPublicationDate=2017&start=300&rows=25", "count": 31437, "nextHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2017&maxPublicationDate=2017&start=325&rows=25", "lastHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2017&maxPublicationDate=2017&start=31412&rows=25", "previousHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2017&maxPublicationDate=2017&start=275&rows=25", "firstHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2017&maxPublicationDate=2017&start=0&rows=25"}, "data": [{"id": "sound-FE7432E9-D697-4215-BAD7-F78681CDCB67", "internalArchiveId": "FE7432E9-D697-4215-BAD7-F78681CDCB67", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Les n\u00e9gociations pour le Brexit vues par un d\u00e9put\u00e9 de l'Assembl\u00e9e nationale fran\u00e7aise", "publicationDate": "2017-12-27T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Alexandre Holroyd,  \u00e9lu \u00e0 l'Assembl\u00e9e nationale, comme d\u00e9put\u00e9 des fran\u00e7ais de l'\u00e9tranger pour l'Europe du Nord, sur une liste R\u00e9publique en marche\r\nLes n\u00e9gociations entre l'Union europ\u00e9enne et le Royaume-Uni ont commenc\u00e9 il y a six mois. Interview d'Alexandre Holroyd, d\u00e9put\u00e9 des Fran\u00e7ais de l'\u00e9tranger pour l'Europe du Nord, sur une liste R\u00e9publique en marche \u00e0 l'Assembl\u00e9e nationale.\r\n\r\n* * Les n\u00e9gociations pour le Brexit vues par un d\u00e9put\u00e9 de l'Assembl\u00e9e nationale fran\u00e7aise *** Et l'un des facteurs de complication dans le dossier europ\u00e9en, c'est les n\u00e9gociations en cours entre l'Union et le Royaume Uni. \r\nBonjour Alexandre Holroyd... \r\n((Alexandre Holroyd....\r\non vous a re\u00e7u lors de notre \u00e9mission sp\u00e9ciale \u00e0 Londres le 8 juin dernier, le jour des \u00e9lections g\u00e9n\u00e9rales britanniques.\r\nDepuis vous avez \u00e9t\u00e9 \u00e9lu \u00e0 l'Assembl\u00e9e nationale, comme d\u00e9put\u00e9 des fran\u00e7ais de l'\u00e9tranger pour l'Europe du Nord, sur une liste R\u00e9publique en marche.\r\n- vous nous disiez que le Brexit a jou\u00e9 un r\u00f4le dans votre engagement en politique... \r\ninqui\u00e9tude palpable sur le droit des fran\u00e7ais sur place... administratif... futurs droits des r\u00e9sidents\r\n- \tPoint Brexit : 6 mois de n\u00e9gociations, quel bilan ? en tant que fran\u00e7ais \u00e0 Londres, rassur\u00e9 ou pas ? \r\n- le Parlement britannique qui se rebiffe et reprend le pouvoir de voter sur l'accord final... bonne chose? \r\n- le journaliste Jean Quatremer qualifiait l'accord sur le premier paquet de n\u00e9gociation de \"capitulation\"... le droit des communautaires et garanti... et le UK paiera la facture entre 45 et 55 milliards d'Eirp...\r\n- autorit\u00e9 bancaire europ\u00e9enne qui rejoint Paris... \r\n- Theresa May affaiblie pour n\u00e9gocier. une issue favorable pour tous est-elle possible ? \r\n- sondages montre que une grosse moiti\u00e9 des britanniques souhaiteraient rester dans l'UE... \r\n-\tLa nouvelle vie d'\u00e9lu LREM : correspond aux attentes ? efficacit\u00e9 ? \r\n- bilan apr\u00e8s 6 mois.... pas facile de mettre en place un nouveau parti.. avec des b\u00e9otiens en politique... \r\nerreurs de jeunesse, maladresses... \r\n- \r\n-\tEmmanuel Macron et l'Europe : difficile d'\u00eatre un moteur quand l'alli\u00e9 allemand est \u00e0 la peine ? ))", "durationSec": 448, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9189321", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["Les n\u00e9gociations pour le Brexit vues par un d\u00e9put\u00e9 de l'Assembl\u00e9e nationale fran\u00e7aise / FOR_2017-12-27T18:06:00_developpement-4", "Forum du 27.12.2017"], "alternativeSummary": ["Les n\u00e9gociations entre l'Union europ\u00e9enne et le Royaume-Uni ont commenc\u00e9 il y a six mois. Interview d'Alexandre Holroyd, d\u00e9put\u00e9 des Fran\u00e7ais de l'\u00e9tranger pour l'Europe du Nord, sur une liste R\u00e9publique en marche \u00e0 l'Assembl\u00e9e nationale."], "variantIds": ["ece-9189321"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:50:16Z", "speechToTexts": ["03.01.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [92%] :\r\nEt l'un des facteurs qui complique un les relations entre la Suisse et l'Union europ\u00e9enne, ce sont les n\u00e9gociations en cours entre l'Union et le Royaume-Uni, bonsoir Alexandre d'bonsoir, vous avez re\u00e7u un lors de notre \u00e9mission sp\u00e9ciale \u00e0 Londres, c'\u00e9tait le 8 juin dernier le jour des \u00e9lections g\u00e9n\u00e9rales britanniques depuis, vous avez \u00e9t\u00e9 \u00e9lu \u00e0 l'Assembl\u00e9e nationale comme d\u00e9put\u00e9 des des Fran\u00e7ais de l'\u00e9tranger pour l'Europe du Nord, sur une liste R\u00e9publique en marche, vous avez re\u00e7u un pour parler du Brexit, des cons\u00e9quences pour les notamment pour les les Fran\u00e7ais qui habitent en gros au Royaume-Uni o\u00f9 vous parliez de ces inqui\u00e9tudes, beaucoup de r\u00e9sidents fran\u00e7ais, \u00e7a fait 6 mois \u00e0 peu pr\u00e8s qu'on n\u00e9gocie sur les modalit\u00e9s du Brexit est -ce que ce qui a toujours l'inqui\u00e9tude chez les Fran\u00e7ais de du Royaume-Uni. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:42) [89%] :\r\nAlors il y a toujours de l'inqui\u00e9tude, il y en aura jusqu'au terme de de ce processus de retrait du Royaume-Uni, de l'Union europ\u00e9enne, puisque l'accord qui a \u00e9t\u00e9 trouv\u00e9 r\u00e9cemment entre n\u00e9gociateurs du Royaume-Uni et le n\u00e9gociateur de la Commission europ\u00e9enne est tributaire d'un accord final, un accord qui ent\u00e9rinerait tous les progr\u00e8s qui ont \u00e9t\u00e9 faits, cela dit, il faut reconna\u00eetre que des 2 c\u00f4t\u00e9s, il y a eu v\u00e9ritablement un effort de fait pour rassurer et pour s'assurer que ce soit les citoyens europ\u00e9ens au Royaume-Uni o\u00f9 il citoyen du Royaume-Uni, les citoyens britanniques dans l'Union europ\u00e9enne, leurs droits soient pr\u00e9serv\u00e9s et l'accord a \u00e9t\u00e9 trouv\u00e9 satisfait beaucoup une grosse partie des demandes de citoyens respective ment en Europe britanniques en Europe et et europ\u00e9ens au Royaume-Uni. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:26) [92%] :\r\nC'est vrai que leurs droits seront r\u00e9serv\u00e9s au del\u00e0 du pour les r\u00e9sidents actuels pour leurs enfants aussi, au-del\u00e0 de la date officielle de la sortie de du Royaume-Uni, de l'Union europ\u00e9enne et \u00e7a c'\u00e9tait pas c'\u00e9tait pas gagn\u00e9 d'avance. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:38) [87%] :\r\nNon, c'\u00e9tait pas gagn\u00e9 d'avance, et c'\u00e9tait la source d'une immense inqui\u00e9tude pour des gens qui, qui, puis de la citoyennet\u00e9 mais europ\u00e9enne sur la protection de la terreau peine pour pour certains m\u00e9nages une, a tr\u00e8s longtemps, qui avait construit des familles, la main qui avait construit une vie au Royaume-Uni et qui pendant un temps, on \u00e9tait tr\u00e8s inquiet que cette vie que leurs ann\u00e9es au Royaume-Uni, plus en fait leur aujourd'hui, c'est vrai que les progr\u00e8s significatifs qui ont \u00e9t\u00e9 faits et que \u00e7a soit pour la cr\u00e9ativit\u00e9 sociale que \u00e7a soit pou toutes les interactions en fait entre qui peuvent \u00eatre celle d'un citoyen avec un \u00e9tat d'accueil ces droits -l\u00e0 seront pr\u00e9serv\u00e9s, plus ou moins identiques. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:13) [92%] :\r\nLe le journaliste fran\u00e7ais Jean Catremer qualifi\u00e9 cet accord arrach\u00e9 par l'Union europ\u00e9enne et Theresa May non pas d'accord, mais de capitulation du point de vue en tout cas britannique est -ce que ce que le le Royaume-Uni n'a, n'a pas capitul\u00e9 parce qu'on voit l'int\u00e9r\u00eat pour les les citoyens europ\u00e9ens qui vivent au Royaume-Uni, mais dans l'autre sens est -ce que c'est une capitulation selon vous. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:33) [90%] :\r\nVous savez moi je ce que je je pense dans ce processus, c'est que la d\u00e9cision du sorte de l'Union europ\u00e9enne affaiblit les 2 parties cette un n\u00e9gatif, presque par d\u00e9finition, la question, c'est \u00e0 quel point est -ce qu'on peut mitig\u00e9 le c\u00f4t\u00e9 n\u00e9gatif de la chose, cet accord, c'est \u00e0 mon sens une grande victoire pour les 2 parties parce que c'est une bonne chose pour les 2 pays, enfin pour le Royaume-Uni et pour l'Union europ\u00e9enne, c'est une bonne chose pour les citoyens britanniques qui vivent en Europe, c'est une bonne chose pour les citoyens europ\u00e9ens qui vous mis, c'est une bonne chose pour l'Union europ\u00e9enne en ce qui concerne le budget, et c'est une bonne chose pour l'Irlande du Nord puisque il y a pas, pour l'instant de fronti\u00e8re ferme ou de d\u00e9cisions fermes qui ont \u00e9t\u00e9 pris sur le sujet, donc moi je pense que tout le monde sera gagnant et d'essayer d'y voir un signe de faiblesse ou de force un c\u00f4t\u00e9 ou l'autre, une erreur, la r\u00e9alit\u00e9 c'est que tout le monde sort gagnant cet accord et qu'il faut progresser dans cette direction -l\u00e0 pour minimiser justement les impacts n\u00e9gatifs du Brexit. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:18) [89%] :\r\nIl y a des bons c\u00f4t\u00e9s, aussi pour la France, au Brexit, on va que l'Autorit\u00e9 bancaire europ\u00e9enne quitte Londres pour rejoindre Paris dans la balance, c'est int\u00e9ressant pour la France. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:27) [91%] :\r\nLe Brexit je pense que que le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s clair que Michel Barnier au au nom de la commission est tr\u00e8s claire, est une mauvaise chose pour l'Europe est une mauvaise chose pour le Royaume-Uni, enfin, c'est la conviction qu'on a, apr\u00e8s il y a des changements qui vont s'op\u00e9rer suite au Brexit par exemple, vous l'Agence europ\u00e9enne, il \u00e9tait naturel qu'elle revienne en Europe, il est tr\u00e8s clair que on est ravi que le B\u00e9a, l'agence bancaire europ\u00e9enne viennent s'installer \u00e0 Paris, c'est une grande victoire pour Paris, mais \u00e7a n'emp\u00eache pas que que si vous voulez le la somme toute les cons\u00e9quences sera n\u00e9gative apr\u00e8s clairement des acteurs \u00e9conomiques devront prendre d\u00e9cision en fonction de la relation qui a n\u00e9goci\u00e9 entre le Royaume-Uni et l'Europe, et certains acteurs pourraient choisir de d\u00e9localiser ou de bouger certaines activit\u00e9s en Europe et cela pourrait \u00eatre en France, et la majorit\u00e9 pr\u00e9sidentielle \u00e0 l'Assembl\u00e9e nationale fait tout justement pour faire en sorte que ne pays soit particuli\u00e8rement comp\u00e9titif, moi j'ai juste avant de partir pendant cette p\u00e9riode de f\u00eates voter un budget qui met toute une s\u00e9rie de mesures en place notamment pour rendre la France plus attractive, mais c'est dans un contexte o\u00f9 \u00e7a ne remplace pas le fait que un pays essentiel la construction europ\u00e9enne s'en Allemagne. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:35) [89%] :\r\nLa France qui, qui lorgne sur sur les banques, notamment qui pourraient d\u00e9serter la la City, les incertitudes. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:41) [88%] :\r\nJe qui sont de lorgner on a un chantier national une transformation de nos structures \u00e9conomiques pour pouvoir attirer des gens, et ces gens c'est des banquiers qui peuvent, c'est \u00e0 Londres et \u00e0 New York, c'est des chercheurs en changement climatique, c'est des \u00e9tudiants ces entrepreneurs c'est des assureurs et on est ravi, qui viennent s'installer sur le territoire national, donc il y a apr\u00e8s s'a des conditions dans des pays tiers dont Royaume-Uni qui pousse les gens \u00e0 se d\u00e9placer, mais il faut absolument qu'on garantisse le meilleur accueil peu dans nos pays respectif et en France, pour moi, pour qu'on puisse attirer en France, la question n'est donc pas de cet acabit, en particulier, c'est vraiment, je pense que c'est de laisser de trouver dans la facteurs exog\u00e8nes comme le Brexit, le secret d'une comp\u00e9titivit\u00e9 ce qu'on essaie de faire c'est de r\u00e9former notre pays pour pouvoir attirer des chercheurs, des investisseurs et entrepreneurs, donc ils viennent. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:31) [86%] :\r\nAlexandre Holroyd cette vu \u00e0 Londres, un de nos invit\u00e9s pour notre \u00e9mission sp\u00e9ciale pour les \u00e9lections g\u00e9n\u00e9rales qui ont vu, Theresa May ressortir sans majorit\u00e9 l\u00e0- dessus, mener des trouver une alliance pour continuer \u00e0 diriger \u00e0 gouverner le pays, on l'a dit affaiblie depuis il y a un certain nombre de ministres aussi, qui ont d\u00fb d\u00e9missionner vice- 1er ministre encore r\u00e9cemment est -ce que Theresa May a les \u00e9paules, le soutient la confiance pour mener en 2018 : les n\u00e9gociations sur le Brexit. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:01) [86%] :\r\nLe Royaume-Uni qui que ce soit \u00e0 la t\u00eate du Royaume-Uni dans l'ann\u00e9e qui vient dans les 2 ans dans les 3 ans qui viennent, moi je que 31 d\u00e9cembre 2020 doit poursuivre ce ce proc\u00e9d\u00e9 puisque proc\u00e9d\u00e9 \u00e0 un temps d\u00e9fini et ce temps d\u00e9fini est inscrit dans la loi, donc c'est pas une question d'un 1er ce qui, on a les \u00e9paules ou pas, Theresa May continue en tant que 1er ministre du Royaume-Uni \u00e0 n\u00e9gocier avec le n\u00e9gociateur europ\u00e9en, quel que soit le 1er ministre anglais ou le 1er ministre anglais, elle sera ou le faire et contraint de le faire par les trait\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:28) [91%] :\r\nMais on l'a dit et politiquement affaibli, \u00e7a pose le le Royaume-Uni dans une situation plus compliqu\u00e9e quand m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:34) [91%] :\r\nIl est tr\u00e8s clair pour n'importe quel observateur de la politique en glaise bailleurs de n'importe quel r\u00e9gime parlementaire que d'avoir une majorit\u00e9 tr\u00e8s faible, voire de ne pas avoir de majorit\u00e9 en l'occurrence, puisque c'est une alliance avec un parti qui assure la majorit\u00e9 en ce moment au Royaume-Uni est un facteur qui complique \u00e9norm\u00e9ment les n\u00e9gociations. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:49) [86%] :\r\nVous \u00eates optimiste pour pour la suite de de ces n\u00e9gociations sur le Brexit, qui vont se veut continuer donc tout au long de 2018. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:55) [94%] :\r\nVous savez, moi, de nature, je suis optimiste pour commencer donc, dans, dans, dans ce cadre l\u00e0 \u00e9galement, je pense que, \u00e9coutez l'Angleterre que \u00e7a soit au Royaume-Uni, que ce soit niveau bilat\u00e9ral au niveau europ\u00e9en est un partenaire essentiel cela le restera au lendemain de sa sortie et il est tr\u00e8s clair que c'est une situation o\u00f9 les 2 parties un Avantage cons\u00e9quent \u00e0 trouver un compromis, donc je reste optimiste. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:21) [94%] :\r\nMerci beaucoup Alexandre Holroyd d'\u00eatre venu quelques instants dans dans ce forum, je vous souhaite une bonne soir\u00e9e, merci \u00e0 vous. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-12-27T17:40:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Domenjoz, Chrystel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-30DEEE70-08B5-405A-A75E-6442912A3C16", "internalArchiveId": "30DEEE70-08B5-405A-A75E-6442912A3C16", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Femme entrepreneur: Sabine Rey-Mermet, fondatrice du site touristique Weekngo", "publicationDate": "2017-12-27T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Rey-Mermet, Sabine\r\nSabine Rey-Mermet a fond\u00e9 sa propre entreprise dans le domaine du tourisme il y a deux ans. Avec son site Weekngo, elle propose des week-ends en montagne, dans des lieux in\u00e9dits des Alpes valaisannes, en France voisine ou dans le Val d'Aoste. Son interview.\r\n\r\n* * Femme entrepreneur: Sabine Rey-Mermet, fondatrice du site touristique Weekngo *** Suite de nos entretiens avec des femmes entrepreneurs, alors qu'elles sont encore rares \u00e0 la t\u00eate des entreprises en Suisse, rares aussi \u00e0 cr\u00e9er leur soci\u00e9t\u00e9. \r\nCe soir, nous recevons Sabine Rey-Mermet\r\nbonsoir... \r\nVous avez fond\u00e9 votre entreprise dans le domaine du tourisme il y a deux ans. Avec votre site Weekngo, vous proposez des week-ends d'exception en montagne, dans des lieux in\u00e9dits des Alpes valaisannes, en France voisine ou dans le Val d'Aoste, pour tous les budgets. \r\nvous avez lanc\u00e9 votre activit\u00e9 en 2014,  juste apr\u00e8s, en 2015,  la BNS a lev\u00e9 son taux plancher, vous n'avez pas eu peur de ne tout simplement plus avoir de clients ?\r\nVous proposez des weeks-ends de charme en Suisse et dans le Val D'Aoste, pour vous, le franc fort, ce n'est pas un obstacle ? \r\nCes deux derni\u00e8res ann\u00e9es, les h\u00f4teliers ont appel\u00e9 la Conf\u00e9d\u00e9ration \u00e0 l'aide, \u00e0 votre avis c'\u00e9tait exag\u00e9r\u00e9 ?\r\nA votre avis, quel est le plus grand d\u00e9fi du secteur du tourisme en Suisse ? L'accueil ?\r\nLes nouveaux touristes, la g\u00e9n\u00e9ration x \u00e0 laquelle vous appartenez, en quoi ils se diff\u00e9rencient des autres ? Quels sont leurs attentes ? \r\nQu'est-ce qui fait votre diff\u00e9rence ? D\u00e9nicher des endroits in\u00e9dits ? Peu connus ? Mais avec internet, est-ce que le client ne peut pas faire ce travail tout seul ?\r\nC'est si difficile de d\u00e9nicher une petite maison de charme dans le val D'Aoste \u00e0 l'heure de Booking.com ?\r\nOn imagine que la p\u00e9riode de No\u00ebl est plut\u00f4t faste pour vous, mais est-ce que le risque de lancer une entreprise dans le tourisme comme vous le faites, ce n'est pas le facteur saisonnier ? Beaucoup de rentr\u00e9es en hiver et en \u00e9t\u00e9, rien entre deux ?\r\nVous nous dites que votre plus haute saison, c'est l'automne. On parle beaucoup de l'organisation des Jeux Olympiques d'hiver en 2026 en Suisse romande. Beaucoup de voix critiques d\u00e9noncent le risque de mettre trop le focus sur le tourisme d'hiver. Vous partagez cette pr\u00e9occupation ?\r\nLe potentiel touristique de l'entre-saison est encore sous-exploit\u00e9 en Suisse ?\r\nUne des grandes tendances qui se dessine dans le secteur du tourisme, c'est celui qui permet de faire des exp\u00e9riences, de rencontrer les gens du pays. aller avec le crieur dans un clocher, le joueur de cor des alpes. Est-ce que vous d\u00e9veloppez aussi ce cr\u00e9neau ?\r\nSabine Rey-Mermet, vous avez 30 ans,  vous \u00eates une jeune femme entrepreneur. C'est plus dur pour une femme de para\u00eetre  cr\u00e9dible ? \r\nL'affaire Weinstein a d\u00e9fray\u00e9 la chronique cette ann\u00e9e. On a beaucoup parl\u00e9 de harc\u00e8lement, mais plus globalement aussi des rapports hommes-femmes. Nous sommes en 2017, presque en 2018, est-ce que \u00e7a vous a fait r\u00e9fl\u00e9chir ?\r\noui beaucoup fait r\u00e9fl\u00e9chir , jamais touch\u00e9e,  amies dans les banques harcel\u00e9es ...\r\nPensez-vous que \u00e7a peut redonner un coup de jeune au f\u00e9minisme \r\nfaudrait pas que des femmes soient d\u00e9motiv\u00e9es  \u00e0 cause du harc\u00e8lement.", "durationSec": 368, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9189318", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["Femme entrepreneur: Sabine Rey-Mermet, fondatrice du site touristique Weekngo / FOR_2017-12-27T18:10:00_developpement-6", "Forum du 27.12.2017"], "alternativeSummary": ["Sabine Rey-Mermet a fond\u00e9 sa propre entreprise dans le domaine du tourisme il y a deux ans. Avec son site Weekngo, elle propose des week-ends en montagne, dans des lieux in\u00e9dits des Alpes valaisannes, en France voisine ou dans le Val d'Aoste. Son interview."], "variantIds": ["ece-9189318"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:50:15Z", "speechToTexts": ["04.01.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [94%] :\r\nSuite ce soir de nos entretiens avec des femmes entrepreneurs alors qu'elles sont encore rares, \u00e0 la t\u00eate des entreprises en Suisse rares aussi \u00e0 cr\u00e9er leur soci\u00e9t\u00e9, bonsoir Sabine Rey-Mermet bonsoir, vous avez fond\u00e9 votre entreprise dans le domaine du tourisme il y a 2 ans, avec votre site Weekngo vous proposez des week- ends en montagne, dans des lieux in\u00e9dits des Alpes valaisannes en Fran\u00e7oise in ou encore dans le Val d'injuste et pour tous les Budgets, alors vous avez lanc\u00e9 votre activit\u00e9 en 2014 l'ann\u00e9e suivante, la Banque nationale a lev\u00e9 son taux plancher mais pas eu peur de de de tout simplement plus avoir de clients avec cette cette probl\u00e9matique du du franc fort, la lev\u00e9e du taux plancher. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:38) [88%] :\r\nAlors non, j'ai pas trouv\u00e9 peur en fait au d\u00e9but, on se demande plut\u00f4t qu'est -ce qui va se passer exactement et puis apr\u00e8s, je me suis assez bien vite rendu compte que c'\u00e9tait plut\u00f4t \u00e0 mon Avantage, en effet, moi j'\u00e9tais pas tr\u00e8s touch\u00e9e par l'Euro, mais au franc suisse, parce que je m'adresse \u00e0 une client\u00e8le suisse et puis ensuite, c'\u00e9tait plut\u00f4t b\u00e9n\u00e9fique pour moi, pour ma client\u00e8le suisse qui part justement \u00e0 l'\u00e9tranger qui partait dans le Val d'Aoste et du coup, les prix \u00e9taient int\u00e9ressants, donc j'en ai plut\u00f4t profiter donc patrouille peur de cette situation. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:08) [92%] :\r\nEt pourtant on a entendu les les h\u00f4teliers qui ont appel\u00e9 la Conf\u00e9d\u00e9ration allait demander \u00e0 un taux de TVA pr\u00e9f\u00e9rentiel c'\u00e9tait exag\u00e9r\u00e9 ses r\u00e9actions du du du monde du tourisme. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:19) [91%] :\r\nNon, je ne pense pas que c'\u00e9tait exag\u00e9r\u00e9 en effet quand m\u00eame pour le le tourisme suisse, enfin qui travaille justement avec une client\u00e8le \u00e9trang\u00e8re, c'\u00e9tait vraiment forc\u00e9ment une une peur parce qu'on est difficile \u00e0 prix d'\u00eatre concurrentiel par rapport \u00e0 l'\u00e9tranger, donc je pense, c'\u00e9tait vraiment une peur justifi\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:39) [93%] :\r\nPeur justifi\u00e9e il y a le franc fort est -ce que c'est le seul d\u00e9fi du du secteur du tourisme en Suisse, quel est son plus grand d\u00e9fi selon vous. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:48) [85%] :\r\nAlors un grand d\u00e9fit, bon ben, il y a forc\u00e9ment ce ce franc fort apr\u00e8s un autre d\u00e9fi \u00e0 mon avis c'est c'est l\u00e0 l'accueil tout ce qu'on propose, c'est de rester vraiment \u00e0 la page par rapport tourisme qui arrive enfin ou tendances qui arrive, c'est de proposer quelque chose de de nouveau d'\u00eatre vraiment raide original innovant fait dans le tourisme. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:10) [94%] :\r\nL'accueil, c'est-\u00e0-dire les, les, les gens dans les stations dans dans le monde du tourisme ne sont pas assez sympathique en Suisse par rapport justement \u00e0 la concurrence des des pays voisins. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:21) [91%] :\r\nAlors je pense \u00e0 Pel\u00e9, les r\u00e9gions, mais c'est vrai qu'on sent en tout cas moi personnellement, ici dans les stations valaisannes je sens vraiment une, une baisse de motivation \u00e0 travailler dans le tourisme chez les locaux chez les jeunes locaux, ceci est d\u00fb \u00e0 plusieurs, plusieurs, plusieurs choses disant mais surtout par rapport aux conditions de travail, par exemple, et puis apr\u00e8s, ben justement doit engager peut-\u00eatre du personnel qui veut travailler l\u00e0- dedans qui peut-\u00eatre pas forc\u00e9ment tr\u00e8s motiv\u00e9s, qui n'est peut-\u00eatre pas de la r\u00e9gion pas apte \u00e0 renseigner correctement les touristes sur les possibilit\u00e9s d'activit\u00e9 ou autres, et du coup peut-\u00eatre un accueil qui n'est plus \u00e0 la hauteur par rapport justement \u00e0 un manque de motivation. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:02) [90%] :\r\nSabine Rey-Mermet \u00e9tait \u00e0 vous faire des amis en en Valais mais cette concurrence, hein, parce que justement avec le franc fort, c'est, c'est c'est la Suisse reste cher et il y a de la concurrence, pas tr\u00e8s loin en France voisine \u00e7a devrait \u00e7a ne motive pas les d\u00e9lais stations \u00e0 faire des efforts, de ce point de vue -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:18) [92%] :\r\nJe pense que oui, il faut faut justement, regardons un petit peu ce qui se passe autour de nous pour pour se motiver, apr\u00e8s il y a aussi, il y a aussi de tr\u00e8s bonnes choses en Valais, je dis pas que l'accueil d\u00e9plore notamment quoi que ce soit, mais je pense qu'on peut faire mieux, qu'il faut pas toujours se cacher derri\u00e8re des excuses justement comme le franc fort pour se dire : ben voil\u00e0, on n'a plus personne parce que maintenant il y a le franc fort, non, je pense qu'il y a plein de mani\u00e8re d'attirer la client\u00e8le et puis justement un effort sur l'accueil et justement une mani\u00e8re mais a priori encore plein d'autres. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:47) [82%] :\r\nJustement, et les nouveaux touristes g\u00e9n\u00e9ration x 1 \u00e0 laquelle vous appartenez il se diff\u00e9rencient, on voit des autres, quelles sont leurs attentes. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:55) [91%] :\r\nCe qui est diff\u00e9rent maintenant, je pense, c'est que les jeunes vont partir beaucoup plus souvent mais il y aura justement moins de budget, donc on voudrait quelque chose peut-\u00eatre de plus simple de plus authentique, il y a tourisme exp\u00e9rimental justement on souhaite vivre des exp\u00e9riences, des \u00e9motions, quelque chose de vraiment diff\u00e9rent, de nouveau, on veut vibrer quand on part et puis il y a plus d'attente dans le sens de voil\u00e0 l'originalit\u00e9 d'innovation et puis maintenant une grosse tendance ben justement dans le tourisme plut\u00f4t vers tourisme doux, donc il y a, il faudra justement anticip\u00e9 tout ce changement de de consommation du voyage en fait. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:32) [93%] :\r\nTente pour de la nouveaut\u00e9 et pourtant quand on entend notamment les milieux touristiques mais aussi politique en Suisse romande, on parle beaucoup de l'organisation des Jeux olympiques d'hiver en 2026 Sion 2026 c'est c'est beaucoup mise l\u00e0 dessus pour pour mettre en avant, c'est cette r\u00e9gion c'est aussi mettre trop le focus finalement sur le tourisme d'hiver. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:56) [93%] :\r\nJe pense pas parce qu'\u00e0 mon avis, les Jeux olympiques, \u00e7a va apporter une bonne vitrine pour tout le tout le canton, donc c'est l'occasion de retranscrire les images de ce magnifique canton \u00e0 travers le monde entier, apr\u00e8s c'est clair que d'\u00eatre pour vous qu'on on a j'ai un peu de peine \u00e0 me positionner, moi c'est ce qu'il faut des des JO \u00e0 taille humaine des JO dans le respect de l'environnement, \u00e7a c'est s\u00fbr, on veut tout \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:23) [91%] :\r\nNon, trop sur sur le tourisme hivernal au d\u00e9triment peut-\u00eatre des entre saisons du Dieu de l'Automne. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:29) [87%] :\r\nJe pense qu'on peut d\u00e9velopper plus plus autonome en effet parce que dans nos montagnes, c'est vraiment une magnifique saison il y a des choses \u00e0 faire, apr\u00e8s beaucoup de choses sont ferm\u00e9s, c'est un peu mort c'est s\u00fbr que si on a un Automne o\u00f9 il fait gris, tous les jours, c'est diff\u00e9rent qu'si on a un Automne o\u00f9 il fait beau, mais \u00e0 mon avis, il y a vraiment beaucoup d'chose \u00e0 faire sur cette saison apr\u00e8s ben l'hiver, on sait que c'est la saison facile, c'est pour \u00e7a qu'on mise l\u00e0 dessus, mais \u00e0 mon avis, non, il faut d\u00e9velopper l'Automne d\u00e9velopper le. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:56) [87%] :\r\n\u00e7a ne sera sur ces mots, on va terminer cet entretien, merci beaucoup, Sabine Rey-Mermet, je rappelle que vous avez fond\u00e9 le site Weekngo pour un des id\u00e9es de week- end, une bonne soir\u00e9e \u00e0 vous, merci bonne soir\u00e9e. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-12-27T17:52:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Domenjoz, Chrystel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-7664DEB2-57F2-46FB-A150-2BD2689558FF", "internalArchiveId": "7664DEB2-57F2-46FB-A150-2BD2689558FF", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Coraline Pauchard", "publicationDate": "2017-12-27T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\n* *", "durationSec": 554, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9189257", "imageURL": "http://www.rts.ch/8874897.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 6h30", "Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Coraline Pauchard / LME_2017-12-27T06:30:00_le-journal-de-6h30", "Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Coraline Pauchard / LME_2017-12-27T06:30:00_le-journal-de-6h30"], "variantIds": ["ece-9189270", "ece-9189257"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-01-03T15:50:37Z", "speechToTexts": ["03.01.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:01) [93%] :\r\nEt c'est le journal de Coraline Pauchard, bonjour le Lib\u00e9ria dans l'attente aujourd'hui plus de 2 millions de personnes \u00e9taient appel\u00e9s aux urnes hier pour nommer leur prochain pr\u00e9sident un verdict qui dira qui de l'ex- footballeur George Weah a ou du vice- pr\u00e9sident Joseph Boakai l'emportera, on prendra le pouls de cette journ\u00e9e sur le terrain, Alberto Fujimori demande pardon pour les actes commis par son gouvernement, l'ancien pr\u00e9sident p\u00e9ruvien, gravement malade, a obtenu de sortir de prison pour se faire soigner film\u00e9 sur son lit d'h\u00f4pital, l'homme dit regretter, tandis que les manifestants continuent de de pots de s'opposer \u00e0 la gr\u00e2ce qui lui a \u00e9t\u00e9 octroy\u00e9 guerre froide \u00e0 la Jungfrau ou Quentin bistrotier des exploitants de remont\u00e9es m\u00e9caniques sont bien d\u00e9cid\u00e9s \u00e0 camper sur leurs positions, derni\u00e8re bataille en date la construction d'un mur de neige devant le bar. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:52) [92%] :\r\nQui de George Weah ou de Joseph Boakai deviendra pr\u00e9sident du Lib\u00e9ria le d\u00e9pouillement des bulletins de vote, a commenc\u00e9 \u00e0 l'issue d'un second tour qui s'est d\u00e9roul\u00e9 dans le calme, calme, salu\u00e9 par les observateurs, nettement plus agit\u00e9e, le 1er tour avait propuls\u00e9 George Weah \u00e0 ancienne Star de football au sommet des sondages avec38,4 pourcent des voix, il est aujourd'hui le favori on prend le pouls de cette journ\u00e9e d'\u00e9lection avec le reportage de l'envoy\u00e9 sp\u00e9cial de RFI, Michel Arsenault. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:26) [89%] :\r\nOn ne veut plus la guerre, on ne veut plus de morts cette publicit\u00e9 tourne \u00e0 la radio pour rappeler ou lib\u00e9rien l'importance de la paix et de la stabilit\u00e9, ce second tour porte l'espoir m\u00eame s'il a \u00e9t\u00e9 organis\u00e9e avec plusieurs semaines de retard aux yeux de cet \u00e9lecteur crois\u00e9 \u00e0 la sortie de bureau de vote, ce scrutin est un pas dans la bonne direction, je suis un homme heureux, tr\u00e8s heureux, parce que si enfin nous choisissons de bons dirigeants tout va changer, il faut de la c'est pour cela que je crois que notre avenir devenir de nos enfants d\u00e9pend de cette \u00e9lection, sur la route donc casting, c'est dire \u00e0 quel probl\u00e8me est -ce espoir et les attentes sont \u00e9lev\u00e9es au Lib\u00e9ria. \r\nGeorges \u00e0 l'ancien footballeur international c'est pay\u00e9 samedi, le plus grand stade de Monrovia pour tenir son dernier grand meeting les foules semblent l'adorer, mais le programme du s\u00e9nateur Georges s'est certes engag\u00e9 \u00e0 relancer l'\u00e9conomie, mais sans expliquer comment il ferait hier George Weah a s'est dit persuad\u00e9 de l'emporter, le vice- pr\u00e9sident Boakai est pr\u00eat lui \u00e0 accepter le verdict des surnoms, sous r\u00e9serve qu'il respecte toutes les normes s'il constatait des irr\u00e9gularit\u00e9s, il pourrait exercer une nouvelle fois des recours, mais il devra faire vite, le mandat de la pr\u00e9sidente Ellen Johnson Monsieur Lif se termine le 15 janvier Michel Arsenault pour la RTS Monrovia. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:54) [95%] :\r\nLe reportage de l'envoy\u00e9 sp\u00e9cial de RFI, Michel Arsenault, les r\u00e9sultats devraient sortir d'ici quelques jours, le vainqueur succ\u00e9dera donc \u00e0 Helley Johnson-Sirleaf la seule femme \u00e9lue chef d'\u00c9tat en Afrique et prix Nobel de la paix 2011. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:08) [92%] :\r\nApr\u00e8s les sanctions, le dialogue, Sergue\u00ef Lavrov et Rex Tillerson, veulent changer de strat\u00e9gie sur le dossier nord- cor\u00e9en. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:14) [95%] :\r\nMais va -t-on assister \u00e0 un nouveau tournant sur le programme nucl\u00e9aire men\u00e9 par Pyongyang et les chefs de la diplomatie russe et am\u00e9ricaine se sont entretenus hier par t\u00e9l\u00e9phone et ils partagent l'opinion qu'il est d\u00e9sormais n\u00e9cessaire de n\u00e9gocier d\u00e8s que possible avec la Cor\u00e9e du Nord, une d\u00e9claration commune, alors que le Conseil de s\u00e9curit\u00e9 de l'ONU a adopt\u00e9 vendredi de nouvelles sanctions \u00e0 l'\u00e9gard du r\u00e9gime de Pyongyang et que Washington a sanctionn\u00e9 2 Nord-Cor\u00e9ens hier impliqu\u00e9s dans le programme balistique du pays. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:43) [86%] :\r\nAu P\u00e9rou, \u00e0 pr\u00e9sent, la population reste divis\u00e9e apr\u00e8s la gr\u00e2ce conc\u00e9d\u00e9 dimanche aux pol\u00e9miques Alberto Fujimori. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:48) [96%] :\r\nL'homme fort du pays 2990 \u00e0 2000 a obtenu de se faire soigner dans une clinique, alors qu'il purgeait une peine de prison de 25 ans pour ses agissements lorsqu'il \u00e9tait au pouvoir, une gr\u00e2ce octroy\u00e9e par l'actuel pr\u00e9sident p\u00e9ruvien Pedro Pablo Kuschynski dont les soutiens deviennent de plus en plus rares, \u00e0 l'image de la mobilisation des anti- fujimoriste qui ne faiblit pas et ce malgr\u00e9 les excuses de l'ancien dirigeant le point avec notre correspondant \u00e0 Quito \u00c9ric Samson. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:04:15) [91%] :\r\nFujimori a \u00e9t\u00e9 film\u00e9 pas l'\u00e9tendue sur le lit de sa clinique entour\u00e9s d'appareils m\u00e9dicaux, de quoi accr\u00e9diter le motif m\u00e9dical de la gr\u00e2ce accord\u00e9e par le pr\u00e9sident qui il s'est m\u00eame montr\u00e9 surpris par la nouvelle avant de demander pardon de tout son coeur pour les erreurs commises lors de son gouvernement, la s\u00e9quence, pourtant, n'a pas convaincu ses adversaires qui n'y voient qu'une mise en sc\u00e8ne destin\u00e9e \u00e0 justifier la d\u00e9cision du pr\u00e9sident Kuschynski qui perd chaque jour de nouveaux soutiens apr\u00e8s l'avoir d\u00e9fendu la semaine derni\u00e8re pour lui \u00e9viter d'\u00eatre destitu\u00e9 son avocat a clairement condamn\u00e9 la gr\u00e2ce conc\u00e9d\u00e9 \u00e0 Fujimori 3 des d\u00e9put\u00e9s du parti officiel p\u00e9ruvien pour le changement, ont quitt\u00e9 le groupe parlementaire officielle qui ne compte plus que 15 d\u00e9put\u00e9s sur 130 au Congr\u00e8s d'autres d\u00e9fections pourraient avoir lieu ce mercredi lors d'une r\u00e9union du parti apr\u00e8s le ministre de l'Int\u00e9rieur, le titulaire de la D\u00e9fense et de la culture pourrait \u00e9galement quitter le gouvernement, que Kouchner qui va devoir profond\u00e9ment remani\u00e9e \u00c9ric Samson Quito pour rtsinfo. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:05:08) [99%] :\r\n2017 une ann\u00e9e marqu\u00e9e par le grand retour de l'initiative populaire. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:13) [90%] :\r\nUne belle remont\u00e9e pour cet outil d\u00e9mocratique l\u00e9g\u00e8rement pass\u00e9es de mode depuis 2014, alors en 2017 et au total 10 textes ont \u00e9t\u00e9 lanc\u00e9s contre seulement 6 en 2000 16 ao\u00fbt 2015, un bon score, mais bien loin derri\u00e8re la vingtaine de textes, lanc\u00e9 en 2011 et pour entrer dans les d\u00e9tails Marc qui ni les initiatives 2017 concernent avant tout la sant\u00e9 et aussi surprenant que cela puisse para\u00eetre, les grands partis ne les porte pas. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:05:38) [91%] :\r\nLes auteurs de ces 10 initiatives sont avant tout issus de la soci\u00e9t\u00e9 civile, certes on trouve dans leur comit\u00e9 de nombreux \u00e9lus, surtout de gauche, mais aucun grand parti ne porte seul ces textes un 2 ans des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales l'UDC uniquement, a annonc\u00e9 le lancement d'une initiative celle contre la libre circulation, le PS et le PDC doivent quant \u00e0 eux, encore peaufiner d'\u00e9ventuels texte sur les co\u00fbts de la sant\u00e9, la sant\u00e9, justement, est au coeur de 4 initiatives lanc\u00e9es cette ann\u00e9e, plus pr\u00e9cis\u00e9ment sur les caisses maladie et les co\u00fbts primes les soins infirmiers ou encore le don d'organes, l'environnement, le nucl\u00e9aire, l'armement ou encore le financement des partis, compl\u00e8te ce tableau th\u00e9matiques en 2017 les travaux parlementaires ont conduit au retrait de 3 textes l'initiative Rasa celui sur les r\u00e9parations dues aux enfants plac\u00e9s et celui sur la s\u00e9curit\u00e9 alimentaire, quant aux opposants Avia Sicura ils n'ont pas r\u00e9ussi \u00e0 r\u00e9colter assez de signatures pour leur initiative une bisbille \u00e0 la Jungfrau, un bistrotiers accusent les exploitants des remont\u00e9es m\u00e9caniques de tout faire pour lui nuire. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:42) [90%] :\r\nDernier \u00e9pisode de cette guerre froide, un mur de neige \u00e9rig\u00e9e devant le bar d'tout cas Hoffmann, la faute aux exploitants de la station de ski, selon lui, qui veulent dissuader les skieurs de fr\u00e9quenter son \u00e9tablissement, le Bund, qui r\u00e9v\u00e8le l'affaire, explique que le bistrotier et le dernier \u00e0 Grindel Val-d \u00e0 s'opposer au projet d'extension qui doit permettre d'acheminer 2 fois plus de touristes vers le Jungfraujoch, en 2 fois moins de temps, les explications d'Alain Arnaud. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:07:07) [87%] :\r\nC'est un bar des neiges, entre la petite Scheidegg qui Grindel le jour de No\u00ebl, au moment d'ouvrir la saison son patron se trouve face \u00e0 un mur de neige la veille par les dames pour obstruer l'entr\u00e9e du bar et d\u00e9tourner les skieurs affirme auto, cas Hoffmann, qui d\u00e9nonce un acte de vengeance de la part d'et Jungfrau non parce que je refuse de leur c\u00e9der mon terrain de son c\u00f4t\u00e9, l'entreprise confirme qu'elle a fait faire un mur pour r\u00e9pondre aux besoins de la client\u00e8le, c'est tout ce qu'vont dire \u00e0 noter qu'entre- temps elle a consenti \u00e0 percer une petite ouverture qui donne acc\u00e8s au bar, mais sous couvert d'anonymat, certains \u00e9voquent un climat de guerre froide au pied de la hier, d\u00e9but d\u00e9cembre, les organisations de protection de la nature ont fini par lever leurs oppositions aux ambitions des promoteurs reste autocar Hoffmann qui rechigne \u00e0 c\u00e9der son terrain pour y installer des pyl\u00f4nes amer, il d\u00e9clare qu'a pr\u00e9cis\u00e9 \u00e9v\u00e9nement, il pourrait bien porter son opposition jusqu'au Tribunal f\u00e9d\u00e9ral. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:07:59) [97%] :\r\nDe la neige, on part sur la glace avec une entr\u00e9e remarqu\u00e9e hier pour l'\u00e9quipe de Suisse de hockey \u00e0 la Coupe Spengler. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:08:04) [90%] :\r\nLa Suisse qui s'est largement impos\u00e9e 6 \u00e0 1 hier face au letton de Dynamo Riga, un r\u00e9sultat qui ne peut que satisfaire l'entra\u00eeneur de l'\u00e9quipe nationale Patrick Fischer \u00e9tait donc satisfait. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:08:15) [80%] :\r\nOn a des sentiments positifs c'est pas toujours facile, on ne retournera il y a s\u00fbrement entra\u00eenement mais je suis tr\u00e8s contente du M\u00e9chouar il un show tr\u00e8s bien des grands d\u00e9buts parfaits avec t\u00eate Roncero aider beaucoup pour la confiance et c'est clair on ne comme tous les autres \u00e9quipes on The ground, je connais tr\u00e8s bien la Coupe Spengler, on est tr\u00e8s contente et \u00eatre ici. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:08:40) [94%] :\r\nDes propos recueillis par Marc-Andr\u00e9 Berset aujourd'hui repos pour l'\u00e9quipe de suite gr\u00e2ce justement \u00e0 sa victoire, elle affrontera les Finlandais de HP cas \u00c9meline demain apr\u00e8s- midi et enfin cette saga qui continue malgr\u00e9 tout de r\u00e9unir les foules Star Wars \u00e9videmment avec les derniers Jedi son 8\u00e8me \u00e9pisode : le film est rest\u00e9 largement en t\u00eate du Box-Office pour le 2\u00e8me week- end cons\u00e9cutif dans les salles d'Am\u00e9rique du Nord 2 jours plus le f\u00e9ri\u00e9 de No\u00ebl qui ont engrang\u00e9 99 millions de dollars sur 4232 \u00e9crans. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:09:10) [99%] :\r\nMerci Coraline Pauchard. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-12-27T05:58:01Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}}, {"id": "sound-572DBD88-BA75-4E05-943E-0DA7BDAC3938", "internalArchiveId": "572DBD88-BA75-4E05-943E-0DA7BDAC3938", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 6h : Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par C\u00e9dric Guigon", "publicationDate": "2017-12-27T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : St\u00e9phane Garelli, professeur \u00e0 l'IMD;Katarina Rybarikowa, co-auteur de l'\u00e9tude parmi les \u00e9tudiants et le personnel de la HEG et de l'Universit\u00e9 de Fribourg;Beat Achermann, directeur adjoint de la HEG de Fribourg\r\n\r\n\r\n* * Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par C\u00e9dric Guigon (03/VD/ DEPISTAGE GRATUIT VIH PA) C'est un premier pas vers la gratuit\u00e9 du test VIH anonyme dans le canton de Vaud... le Conseil d'Etat vaudois a approuv\u00e9 une motion de la socialiste Birgitte Crottaz et encourage le parlement \u00e0 voter en ce sens. \r\nLa d\u00e9put\u00e9e militait pour la gratuit\u00e9 totale, le gouvernement lui, souhaite le r\u00e9server aux patients \u00e0 faible revenu, qui pourraient y renoncer pour des raisons financi\u00e8res. \r\nLes autorit\u00e9s veulent aussi aller plus loin que le Sida et \u00e9tendre le test \u00e0 d'autres maladies sexuellement transmissibles, comme l'h\u00e9patite ou la syphilis. Pierre Crevoisier.\r\n  1'04''\r\n((Aujourd'hui, un test de d\u00e9pistage VIH co\u00fbte environ 60 francs. 11 pour le test lui-m\u00eame, 50 francs pour la consultation. Et parfois, certains y renoncent parce qu'il ne peuvent se le payer. Entre 500 \u00e0 600 nouveaux cas sont d\u00e9clar\u00e9s en Suisse, chaque ann\u00e9e. Tendance de ces 5 derni\u00e8res ann\u00e9es. Et le Canton de Vaud est plus concern\u00e9s. Or, imaginez que 15 % \u00e0 20 % des personnes s\u00e9ropositives ignorent qu'elles le sont \u00e0 elles sont responsables de pr\u00e8s de 80 % des cas de VIH. Pour les motionnaires, la gratuit\u00e9 permettrait de r\u00e9duire ce nombre. D'accord, dit le gouvernement vaudois. Mais, pour \u00e9viter l'appel d'air, il pr\u00e9f\u00e8re s'assurer que personne ne doive renoncer pour des raisons financi\u00e8res. Sans surcharge administrative. Ce sera aux \u00e9quipes soignantes de faire le tri. D\u00e8s 2018, pr\u00e8s de 6000 consultations, 9000 tests environ, pourraient ainsi \u00eatre subventionn\u00e9s. Pour un co\u00fbt de 382'000 francs. Une estimation maximale, dit-on du c\u00f4t\u00e9 de la Sant\u00e9 publique vaudoise. Ce sera au m\u00e9decin cantonal d'adapter ces mesures. Pour r\u00e9pondre \u00e0 une strat\u00e9gie \u00e0 laquelle tout le monde adh\u00e8re: \u00e9viter une recrudescence des \u00e9pid\u00e9mies sexuellement transmises.))\r\n(CDN - Dialogue possible) ***A l'international, apr\u00e8s les sanctions, le dialogue... Sergue\u00ef Lavrov et Rex Tillerson veulent changer de strat\u00e9gie sur le dossier nord-cor\u00e9en...\r\nVa-t-on assister \u00e0 un nouveau tournant sur le programme nucl\u00e9aire men\u00e9 par Pyongyang ?\r\nLes chefs de la diplomatie russe et am\u00e9ricaine se sont entretenus hier par t\u00e9l\u00e9phone et partagent l'opinion qu'il est d\u00e9sormais n\u00e9cessaire de n\u00e9gocier d\u00e8s que possible avec la Cor\u00e9e du Nord.\r\nUne d\u00e9claration commune alors que le Conseil de S\u00e9curit\u00e9 de l'ONU a adopt\u00e9 vendredi de nouvelles sanctions \u00e0 l'\u00e9gard du r\u00e9gime de Pyongyang.\r\n(07/SYRIE OPPOSEE A SOTCHI PA) *** La Russie \u00e9galement \u00e0 l'initiative d'un nouveau processus politique pour permettre la fin du conflit syrien...\r\nLa Russie mais aussi l'Iran et la Turquie, ont pris la main dans les tractations internationales et ils ont annonc\u00e9 une nouvelle initiative pour rassembler r\u00e9gime et rebelles... Des n\u00e9gociations qui auront donc lieu \u00e0 Sotchi, en Russie, \u00e0 la fin du mois de janvier. De nombreux groupes rebelles syriens s'opposent d'ores et d\u00e9j\u00e0 \u00e0 cette initiative, \u00e0 laquelle le r\u00e9gime syrien a pour sa part r\u00e9pondu positivement. Laure Stephan.\r\n  0'56''\r\nEt sur le terrain, la Croix Rouge a enfin pu proc\u00e9der \u00e0 l'\u00e9vacuation m\u00e9dicale de civils dans la Ghouta orientale, r\u00e9gion proche de Damas, la capitale syrienne. Le r\u00e9sultat d'un accord entre le gouvernement syrien et les rebelles qui contr\u00f4lent encore la r\u00e9gion. \r\n((Affaiblis militairement et politiquement, les rebelles syriens ne jettent pas l'eponge. Une quarantaine de groupes armes refusent l'invitation lancee par la Russie, mais aussi l'Iran et la Turquie. Deux pays avec lesquels Moscou a multiplie les initiatives politiques depuis un an dans le conflit syrien.Or pour les formations anti-Assad, la Russie ne peut pas jouer un role de garant dans un processus politique, puisque ses militaires soutiennent les troupes de Bachar Al-Assad. Les rebelles accusent meme Moscou de \"crimes de guerre\" en Syrie.Si leur reaction est violente, c'est parce qu'un scenario se profile de plus en plus nettement : les pourparlers de Geneve, parraines par l'ONU, sont mis sur la touche par le camp pro-regime. Damas, en position de force sur le plan militaire grace a ses allies russe et iranien, n'est pas pret a des concessions. Une initiative politique mene par Moscou lui serait plus favorable. Les groupes armes ont peu de marge de manoeuvre ; la Turquie pourrait faire pression sur les rebelles qu'elle soutient afin qu'ils rejoignent la table des discussions.Laure Stephan pour RTS Info Beyrouth))\r\n(LIBERIA - Pr\u00e9sidentielle) ***Le d\u00e9pouillement a commenc\u00e9 hier au soir au Liberia, petit pays d'Afrique de l'ouest, avec une question : qui va succ\u00e9der au prix nobel de la paix, Ellen Johnson Sirleaf ?\r\nSecond tour hier, avec les 2 millions d'\u00e9lecteurs qui se sont rendus aux urnes dans le calme. \r\n14 ans apr\u00e8s une guerre civile qui a ravag\u00e9 le Liberia, l'ex star du football George Weah est le favori, il est oppos\u00e9 \u00e0 l'actuel vice-pr\u00e9sident Joseph Boakai...\r\n(14/MANUFACTURIERS DELOCALISATION ITW GARELLI) ***En Suisse, une entreprise manufacturi\u00e8re sur deux pense \u00e0 d\u00e9localiser dans les trois prochaines ann\u00e9es, ou \u00e0 externaliser ses activit\u00e9s \u00e0 l'\u00e9tranger...\r\nC'est le r\u00e9sultat du sondage \"Swiss Manufacturing Survey\" r\u00e9alis\u00e9 par l'Universit\u00e9 de Saint Gall sur 247 soci\u00e9t\u00e9s en Suisse, et qui sera publi\u00e9 dans le prochain magazine Vie Economique.\r\nLes salaires \u00e9lev\u00e9s et le taux de change d\u00e9favorable sont les principales raisons \u00e9voqu\u00e9es par les 46 % d'entreprises qui envisagent de d\u00e9placer leur production. \r\nLa num\u00e9risation va aussi transformer les activit\u00e9s de production. Et selon St\u00e9phane Garelli, professeur \u00e0 l'IMD, les pays industrialis\u00e9s pourraient en rapatrier une partie. Mais surtout au profit d'emplois qualifi\u00e9s: \r\n 1'02''\r\nDes propos recueillis par Esther Coquoz.\r\n(TF2/ FRIBOURG : CAFETERIA HEG GEREE PAR SUBWAY 8h) A Fribourg. l'implantation d'un Subway dans la Haute Ecole de Gestion continue de faire des vagues. Sur des panneaux plac\u00e9s juste en face de l'entr\u00e9e du fast food. Dans le cadre de leur Master en G\u00e9ographie, 8 \u00e9tudiants exposent les 1ers r\u00e9sultats d'une \u00e9tude sur la l\u00e9gitimit\u00e9 de la cha\u00eene am\u00e9ricaine de restauration rapide. Fabrice Gaudiano.\r\n  1'49''\r\n((Depuis l'\u00e9clatement de la pol\u00e9mique - c'\u00e9tait en septembre dernier. la direction de l'\u00e9cole et les g\u00e9rants franchis\u00e9s du Subway ont fait de gros efforts : par exemple. il est d\u00e9sormais possible d'apporter son propre plat dans le restaurant. de le r\u00e9chauffer au micro-ondes. le tout sans consommer quoique ce soit sur place. Mieux : les \u00e9tudiants peuvent m\u00eame acheter un repas dans un fastfood concurrent. et le manger dans le Subway. Mais voil\u00e0. ces gestes d'apaisement ne suffisent pas : Selon les r\u00e9sultats pr\u00e9liminaires d'un sondage. avec plus de 600 r\u00e9ponses parmi les \u00e9tudiants et le personnel de la HEG et de l'Universit\u00e9 de Fribourg. Eh bien. NON ! . D\u00e9cid\u00e9ment. l'implantation d'un Subway dans une \u00e9cole publique est difficile \u00e0 avaler : Katarina Rybarikowa, co-auteur de l'\u00e9tude.\r\nSON \r\nLe restaurant de la Haute Ecole de Gestion de Fribourg g\u00e9r\u00e9 par ses \u00e9tudiants. l'id\u00e9e est en effet d\u00e9fendable.Sauf qu'il y a un petit souci. Beat Achermann, directeur adjoint de la HEG de Fribourg.\r\nSON\r\nDonc pour dans 5 ans. Tout est ouvert. mais d'ici l\u00e0. un contrat reste un contrat.))\r\n(04/CH / BILAN NEZ ROUGE PA (22h30)) ***Et pendant les f\u00eates, attention \u00e0 l'abus d'alcool au volant...\r\nVous faites peut-\u00eatre partie des 20'000 personnes prises en charge par Nez Rouge dans toute la Suisse depuis d\u00e9but d\u00e9cembre... Op\u00e9ration qui consiste \u00e0 ramener chez eux \u00e0 bord de leur propre voiture des automobilistes qui ne se sentent pas en \u00e9tat de prendre le volant... Une op\u00e9ration \u00e0 succ\u00e8s, mais pour qu'elle fonctionne, il faut trouver des chauffeurs b\u00e9n\u00e9voles. Et ce n'est pas si \u00e9vident que \u00e7a, Yves Terrani.\r\n 0'57'' \r\n((Imaginez! Mener \u00e0 bien la mission n\u00e9cessite pas loin de 10'000 engagements b\u00e9n\u00e9voles pour le seul mois de d\u00e9cembre. Or, comme le pr\u00e9cise la directrice op\u00e9rationnelle de l'organisation, Christel Sommer, c'est un gros souci. \u00abPour monter l'\u00e9quipe, on repart syst\u00e9matiquement de z\u00e9ro en octobre-novembre. Et on y parvient quand m\u00eame. C'est \u00e9norme!\u00bb, confie l'int\u00e9ress\u00e9e... L'op\u00e9ration 2017 va se poursuivre jusqu'au 1er janvier prochain. Le travail n'est donc pas termin\u00e9. Avec pour point d'orgue la nuit du R\u00e9veillon. Pr\u00e8s du quart des transports sont en effet r\u00e9alis\u00e9s \u00e0 l'occasion de la Saint-Sylvestre... Et puis, il faut savoir que Nez Rouge c'est aussi et surtout une grande famille chaleureuse et accueillante. Une famille qui r\u00e9unit celles et ceux qui souhaitent non seulement donner de leur temps pour les autres, mais \u00e9galement se faire du bien \u00e0 travers des rencontres. \u00abUn lien social\u00bb, insiste d'ailleurs Christel Sommer pour qui chaque b\u00e9n\u00e9vole est \u00e0 la fois un exemple, un porteur du message de pr\u00e9vention et un multiplicateur qui v\u00e9hicule l'image sympathique de Nez Rouge. Notons enfin que quelque 408'000 personnes ont fait appel \u00e0 l'organisation depuis le lancement de cette campagne nationale de s\u00e9curit\u00e9 routi\u00e8re, il y a 27 ans.))\r\n(SPORT - Coupe spengler) On termine par un mot de sport... avec l'\u00e9clatante victoire de l'\u00e9quipe de Suisse hier pour son premier match de la Coupe Spengler. L'\u00e9quipe nationale s'est impos\u00e9e \u00e0 Davos 6 \u00e0 1 face aux Lettons du Dinamo Riga....\r\n(SOUS LA BARRE)", "durationSec": 597, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9189326", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677648.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 6h", "Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par C\u00e9dric Guigon / LMA_2017-12-27T06:00:00_le-journal-de-6h", "Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par C\u00e9dric Guigon / LMA_2017-12-27T06:00:00_le-journal-de-6h"], "variantIds": ["ece-9189334", "ece-9189326"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-01-05T09:40:57Z", "speechToTexts": ["05.01.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:02) [91%] :\r\nBonjour C\u00e9dric bonjour Fred les tests VIH seront -ils bient\u00f4t gratuit dans le canton de Vaud : le Conseil d'\u00c9tat Vaudois appelle le parlement cantonal \u00e0 modifier la loi en ce sens, la gratuit\u00e9, mais uniquement pour les faibles revenus, la Russie, pivot des n\u00e9gociations internationales, elle pousse Washington \u00e0 n\u00e9gocier face \u00e0 la Cor\u00e9e du Nord et lance avec l'Iran et la Turquie, un nouveau processus politique pour tenter de mettre fin au conflit syrien salaires \u00e9lev\u00e9s et Todd change d\u00e9favorable ne font pas bon m\u00e9nage en Suisse, une entreprise manufacturi\u00e8re sur 2 pense \u00e0 d\u00e9localiser ou \u00e0 externaliser \u00e0 l'\u00e9tranger au cours des 3 prochaines ann\u00e9es. \r\nC'est un 1er pas vers la gratuit\u00e9 du test VIH anonyme dans le canton de Vaud : le Conseil d'\u00c9tat Vaudois a approuv\u00e9 une motion de la socialiste Brigitte Crottaz et encourage le parlement a vot\u00e9 en ce sens, la d\u00e9put\u00e9e militait pour la gratuit\u00e9 totale, le gouvernement lui souhaite le r\u00e9server aux patients \u00e0 faible revenu qui pourrait y renoncer pour des raisons financi\u00e8res, les autorit\u00e9s veulent aussi aller plus loin que le Sida et \u00e9tendre le test \u00e0 d'autres maladies sexuellement transmissibles comme l'h\u00e9patite ou la syphilis Pierre Crevoisier. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:05) [92%] :\r\nAujourd'hui un test de d\u00e9pistage VIH co\u00fbte environ 60 francs 11 francs pour le test lui- m\u00eame 50 francs pour la consultation et parfois certains renonce parce qu'ils ne peuvent se le payer entre 500 \u00e0 600 nouveaux cas sont d\u00e9clar\u00e9s en Suisse, chaque ann\u00e9e, tendance de ces 5 derni\u00e8res ann\u00e9es et le canton de Vaud est le plus concern\u00e9, or imaginez que 15 \u00e0 20 pourcent des personnes s\u00e9ropositives ignorent qu'elles le sont elles seules, elles sont responsables de pr\u00e8s de 80 pourcent des cas de VIH pour l'\u00e9motionnel, la gratuit\u00e9, permettrait de r\u00e9duire ce nombre d'accord, dit le gouvernement Vaudois, mais pour \u00e9viter l'appel d'air, ils pr\u00e9f\u00e8rent s'assurer que personne ne doivent renoncer pour des raisons financi\u00e8res sans surcharge administrative, ce sera donc aux \u00e9quipes soignantes de faire le tri, d\u00e8s 2018 pr\u00e8s de 6000 consultations 9000 tests environ pourraient \u00eatre subventionn\u00e9s pour un co\u00fbt de 380 2000 francs environ une estimation maximale, dit -on du c\u00f4t\u00e9 de la sant\u00e9 publique vaudoise, ce sera au m\u00e9decin cantonal d'adapter ces mesures pour r\u00e9pondre \u00e0 une strat\u00e9gie \u00e0 laquelle tout le monde adh\u00e8re \u00e9viter une recrudescence des \u00e9pid\u00e9mies sexuellement transmise \u00e0 l'international, apr\u00e8s les sanctions, le dialogue, Sergue\u00ef Lavrov et Rex Tillerson, veulent changer de strat\u00e9gie sur le dossier nord- cor\u00e9en. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:17) [98%] :\r\nVa -t-on assister \u00e0 un nouveau tournant sur le programme nucl\u00e9aire men\u00e9 par Pyongyang, les chefs de la diplomatie russe et am\u00e9ricaine se sont entretenus hier par t\u00e9l\u00e9phone et partagent l'opinion qu'il est d\u00e9sormais n\u00e9cessaire de n\u00e9gocier d\u00e8s que possible avec la Cor\u00e9e du Nord, une d\u00e9claration commune, alors que le Conseil de s\u00e9curit\u00e9 adopt\u00e9 vendredi de nouvelles sanctions \u00e0 l'\u00e9gard du r\u00e9gime de Pyongyang. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:36) [99%] :\r\nLa Russie \u00e9galement \u00e0 l'initiative d'un nouveau processus politique pour mettre fin au conflit syrien. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:42) [94%] :\r\nLa Russie mais aussi l'Iran et la Turquie ont pris la main dans les tractations internationales et ils ont annonc\u00e9 une nouvelle initiative pour rassembler r\u00e9gime et rebelles, des n\u00e9gociations qui auront donc lieu \u00e0 Sotchi, en Russie, \u00e0 la fin du mois de janvier, de nouveaux groupes de nombreux groupes rebelles syriens s'oppose d'ores et d\u00e9j\u00e0 \u00e0 cette initiative \u00e0 laquelle le r\u00e9gime syrien a pour sa part r\u00e9pondu positivement leur staff. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:02) [92%] :\r\nAffaibli militairement et politiquement les rebelles syriens ne jette pas l'\u00e9ponge une quarantaine de groupes arm\u00e9s refuse l'invitation lanc\u00e9e par la Russie mais aussi les rangs et la Turquie, 2 pays avec lesquels Moscou a multipli\u00e9 les initiatives politiques depuis un an dans le conflit syrien alors pour les formations anti- Assad \u00e0 la Russie ne peut pas jouer un r\u00f4le de garant dans un processus politique puisque ces militaires soutiennent les troupes de Bachar Al-Assad, les rebelles accusent m\u00eame Moscou de crimes de guerre en Syrie si la r\u00e9action est violente, c'est parce qu'un sc\u00e9nario se profile de plus en plus nettement les pourparlers de Gen\u00e8ve parrain\u00e9 par l'ONU sont mis sur la touche par le camp pro- r\u00e9gime Damas en position de force sur le plan militaire, gr\u00e2ce \u00e0 ses alli\u00e9s russe et iranien n'est pas pr\u00eat \u00e0 des concessions, une initiative politique men\u00e9e par Moscou lui serait favorable, les groupes arm\u00e9s ont peu de marge de manoeuvre, la Turquie pourrait faire pression sur les rebelles quel soutien afin qu'il rejoigne la t\u00eate des discussions lors St\u00e9phan pour rtsinfo Beyrouth. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:58) [97%] :\r\nEt sur le terrain, la Croix Rouge a enfin pu proc\u00e9der \u00e0 l'\u00e9vacuation m\u00e9dicale de civils dans la Ghouta orientale, r\u00e9gion proche de Damas, la capitale syrienne, le r\u00e9sultat d'un accord entre le gouvernement syrien et les rebelles qui contr\u00f4lent encore la r\u00e9gion. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:11) [95%] :\r\nLe d\u00e9pouillement a commenc\u00e9 hier soir au liberia, petit pays d'Afrique de l'Ouest, avec une question : qui va succ\u00e9der au prix Nobel de la paix, Ellen Johnson-Sirleaf. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:20) [93%] :\r\nSecond tour hier avec les 2 millions d'\u00e9lecteurs qui se sont rendus aux urnes dans le calme 14 ans apr\u00e8s une guerre civile qui a ravag\u00e9 le Lib\u00e9ria, l'ex- Star du football George Weah a elle a favori il est oppos\u00e9 \u00e0 l'actuel vice- pr\u00e9sident Joseph. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:33) [95%] :\r\nEn Suisse, une entreprise manufacturi\u00e8re sur deux pense \u00e0 d\u00e9localiser dans les 3 prochaines ann\u00e9es, ou \u00e0 externaliser ses activit\u00e9s \u00e0 l'\u00e9tranger. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:41) [93%] :\r\nC'est le r\u00e9sultat du sondage Swiss Manufacturing vie r\u00e9alis\u00e9e par l'Universit\u00e9 de Saint-Gall sur 247 soci\u00e9t\u00e9s en Suisse, qui sera publi\u00e9 dans le prochain magazine Vie \u00e9conomique : les salaires \u00e9lev\u00e9s : le taux ch\u00f4mage d\u00e9favorable sont les principales raisons \u00e9voqu\u00e9es par les 46 pourcent d'entreprises qui envisagent de d\u00e9placer leur production, la num\u00e9risation aussi transformer les activit\u00e9s de production et, selon St\u00e9phane Garelli, professeur \u00e0 l'IMD les pays industrialis\u00e9s pourraient en rapatrier une partie, mais surtout au profit d'emplois qualifi\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:05:09) [87%] :\r\nQuand les cha\u00eenes de production vont entrer, on le voit d\u00e9j\u00e0 ce ph\u00e9nom\u00e8ne aux \u00c9tats-Unis et en Europe quand elle rentre en Suisse, elle montr\u00e9e plut\u00f4t des cols blancs, ou en tout cas des emplois extr\u00eamement qualifi\u00e9s, notamment du point de vue technique donc ceux qui ont perdu l'entrave leur travail quand une cha\u00eene son parti ne sont pas n\u00e9cessairement ceux qui vont retrouver le travail quand ses cha\u00eenes de production va revenir. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:31) [84%] :\r\nEst, que c'est un exemple concret \u00e0 nous donner. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:05:33) [91%] :\r\nCelui qu'on a vu par exemple en Allemagne, celui de Adidas qui a des cha\u00eenes de production en Asie et qui est arriv\u00e9 \u00e0 produire des chaussures avec une forte d'un mois, relativement bon march\u00e9, par exemple, au Vietnam et qui est \u00e0 est en train de retourner ses usines en Allemagne qui sont capables de perles et les m\u00eames chaussures mais avec le 10\u00e8me des personnes employ\u00e9es, simplement parce que tout est automatis\u00e9, tout est robotis\u00e9, mais pour l'entreprise, c'est quand m\u00eame quelque chose de tr\u00e8s important de retourner chez eux, d'avoir leur cha\u00eene de production tr\u00e8s proche et de prot\u00e9ger peut-\u00eatre aussi un petit peu leur propri\u00e9t\u00e9 intellectuelle. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:12) [96%] :\r\nDes propos recueillis par Esther, Coco \u00e0 Fribourg l'implantation d'un Subway dans la Haute \u00e9cole de Gestion continue de faire des vagues sur des panneaux plac\u00e9s juste en face de l'entr\u00e9e du Fast Food, dans le cadre de leur Master en g\u00e9ographie, 8 \u00e9tudiants exposent les premiers r\u00e9sultats d'une \u00e9tude sur la l\u00e9gitimit\u00e9 de la cha\u00eene am\u00e9ricaine de restauration rapide Fabrice Gaudiano. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:06:30) [95%] :\r\nDepuis l'\u00e9clatement de la pol\u00e9mique, c'\u00e9tait en septembre dernier, la direction de l'\u00e9cole et les g\u00e9rants franchis\u00e9s du Subway ont fait de gros efforts, par exemple, il est d\u00e9sormais possible d'apporter son propre plat dans le restaurant de le faire chauffer au micro- ondes, le tout sans consommer quoique ce soit sur place, mieux, les \u00e9tudiants peuvent m\u00eame acheter un repas dans un fastfood concurrent et le manger dans le Subway, mais voil\u00e0, ces gestes d'apaisement ne suffisent pas, selon les r\u00e9sultats pr\u00e9liminaires d'un sondage avec plus de 600 r\u00e9ponses parmi les \u00e9tudiants et le personnel de la HEG et de l'Universit\u00e9 de Fribourg, h\u00e9 bien non, d\u00e9cid\u00e9ment, l'implantation d'un Subway dans une \u00e9cole publique est difficile \u00e0 avaler, Katarina Rybarikowa, co- auteur de l'\u00e9tude. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:07:15) [91%] :\r\nAlors les principales conclusions c'est vraiment que Subway n'est pas vu comme l\u00e9gitime dans une autre \u00e9cole, et une des solutions qui est vraiment ressorti c'\u00e9tait une un \u00e9tablissement g\u00e9r\u00e9 par les \u00e9tudiants, ce qui ferait vraiment sens dans une autre \u00e9cole de Gestion pourquoi c'est un petit peu ce qu'ils veulent devenir des entrepreneurs et puis vraiment un cas concret, \u00e0 mon avis, ce serait vraiment tr\u00e8s d\u00e9fendable. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:07:35) [94%] :\r\nLe restaurant de la Haute \u00c9cole de gestion de Fribourg, g\u00e9r\u00e9 par ses \u00e9tudiants, l'id\u00e9e est en effet d\u00e9fendable, sauf qu'il y a un petit souci b\u00e9ate Achermann, directeur- adjoint de la HEG de Fribourg. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:07:48) [88%] :\r\nC'est une id\u00e9e \u00e0 explorer, mais il faut pas oublier, on vit maintenant dans une r\u00e9alit\u00e9 qui excite, \u00e7a, \u00e7a il faut pas oublier, on a sign\u00e9 un contrat de dur\u00e9e de 5 ans avec Sabri renouvelant pour tous 5 ans plus et l\u00e0, effectivement, je ne vois pas pour Lens tente \u00e0 implanter une nouvelle solution peut-\u00eatre alors dans 5 ans que les \u00e9tudiants s'occuperont de la caf\u00e9t\u00e9ria de la HEG, je n'exclus rien pourquoi pas. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:08:14) [96%] :\r\nDonc pour dans 5 ans, tout est ouvert, mais d'ici l\u00e0 un contrat reste un contrat. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:20) [94%] :\r\nEt pendant les f\u00eates, attention \u00e0 l'abus de la d'alcool au volant. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:24) [96%] :\r\nOui, vous faites peut-\u00eatre partie des 20000 personnes prises en charge par nez rouge dans toute la Suisse depuis d\u00e9but d\u00e9cembre, Op\u00e9ration qui consiste \u00e0 ramener chez eux \u00e0 bord de leur propre voiture des automobilistes qui ne se sentent pas en \u00e9tat de prendre le volant, une op\u00e9ration \u00e0 succ\u00e8s, mais pour qu'elle fonctionne, il faut trouver des chauffeurs b\u00e9n\u00e9voles et ce n'est pas si \u00e9vident que \u00e7a Yves Terrani. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:08:42) [91%] :\r\nImaginez, mener \u00e0 bien la mission n\u00e9cessitent pas loin de 10000 engagements b\u00e9n\u00e9voles pour le seul mois de d\u00e9cembre, or, comme le pr\u00e9cise la directrice op\u00e9rationnelle de l'organisation Christel Sommer, c'est un gros souci pour monter l'\u00e9quipe, on repart syst\u00e9matiquement 2 0 en octobre-novembre et on y parvient quand m\u00eame, c'\u00e9tait \u00e9norme, confie int\u00e9ress\u00e9 l'op\u00e9ration 2017 face au poursuivre jusqu'au 1er janvier le travail n'est donc pas termin\u00e9e avec pour point d'orgue, la nuit du r\u00e9veillon pr\u00e8s du quart des transports sont en effet r\u00e9alis\u00e9es \u00e0 l'occasion de la Saint-Sylvestre, et puis il faut savoir que les rouge, c'est aussi et surtout une grande famille chaleureuse et accueillante, une famille qui r\u00e9unit celles et ceux qui souhaitent non seulement donner de leur temps pour les autres mais \u00e9galement se faire du bien \u00e0 travers des rencontres, un lien social, insiste d'ailleurs Christel Sommer pour qui chaque b\u00e9n\u00e9vole est \u00e0 la fois un exemple un porteur du message de pr\u00e9vention et un multiplicateur qui v\u00e9hiculent l'image sympathique de nez rouge, notons enfin que quelque 408000 personnes ont fait appel \u00e0 l'organisation depuis le lancement de cette campagne nationale de s\u00e9curit\u00e9 routi\u00e8re, il y a 27 ans. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:40) [94%] :\r\nEt on termine par un mot de sport avec l'\u00e9clatante victoire de l'\u00e9quipe de Suisse, hier, pour son 1er match de la Coupe Spengler, l'\u00e9quipe nationale s'est impos\u00e9e \u00e0 Davos 6 \u00e0 1 face aux Lettons du Dinamo Riga. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:50) [90%] :\r\nC'\u00e9tait le journal, sign\u00e9 C\u00e9dric Guigon on vous retrouve \u00e0 7 heures et demie. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-12-27T05:27:01Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Terrani, Yves", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Stephan, Laure", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Guigon, C\u00e9dric", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Guigon, C\u00e9dric", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Gaudiano, Fabrice", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Crevoisier, Pierre", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Stephan, Laure", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Coquoz, Esther", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-76C59DF8-FAFC-494A-90A4-9B49B662AE84", "internalArchiveId": "76C59DF8-FAFC-494A-90A4-9B49B662AE84", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "De nombreux Syriens exil\u00e9s au Liban commencent \u00e0 rentrer dans leur pays", "publicationDate": "2017-12-27T00:00:00Z", "summary": "Le nombre de r\u00e9fugi\u00e9s syriens au Liban est pass\u00e9 sous la barre du million, depuis que de nombreux migrants ont pris la d\u00e9cision de rentrer en Syrie.\r\n\r\n* * De nombreux Syriens exil\u00e9s au Liban commencent \u00e0 rentrer dans leur pays 12h30: Liban: r\u00e9fugi\u00e9s syriens LIBAN\r\nEt toujours sur la question syrienne... on se rend au Liban...  \r\nAu Liban... o\u00f9 le nombre de refugi\u00e9s syriens.... est pass\u00e9 sous la barre du million.\r\nBeaucoup de migrants... sont en train de rentrer en Syrie.\r\nNotre correspondante... Laure St\u00e9phan.... s'est rendue.... \u00e0 un poste-fronti\u00e8re de la  r\u00e9gion de Homs.  \r\nIl a \u00e9t\u00e9 rouvert.... il y a une dizaine de jours.\r\nSi bien que... \"le gouverneur de la province de Homs\".... appelle....  ses compatriotes \u00e0 rentrer chez eux.\r\n((Des minibus deposent des passagers pres du poste-frontiere d'Al-Qaa. Dans le froid, quelques Syriens avancent a pied pour franchir le passage, vers la region de Homs.. Hors micro, un homme dit sa joie de rentrer chez lui. Un autre atte nd sa femme, partie quelques jours en Syrie se faire soigner. Bachir Matar, le president de la municipalite d'Al-Qaa, revient sur la reouverture de la frontiere.\r\nBOB (0'12) Les deux principaux postes-frontiere entre le Liban et la Syrie sont restes ouverts. Mais ici, ca avait ferme, car il y avait des problemes pres du point de passage. Il y a un peu de mouvement aujourd'hui. La reprise du transit va influer positivement sur l'economie ici.\r\nLes passages restent encore limites, mais les autorites libanaises s'attendent a une hausse des voyageurs.  Beaucoup de refugies installes pres de la frontiere sont originaires de la region de Homs. Le gouverneur de cette province a appele les Syriens a rentrer chez eux. Mais ces refugies sont inquiets, comme Mohamed, age de 22 ans, il vient du village de Joussiyeh.\r\nBOB (0'14) Si je rentre, je risque peut-etre d'etre arrete, ou d'etre envoye au service militaire.. La maison de ma famille est detruite, il n'y a pas d'infrastructures dans le village. Rentrer, c'est repartir de zero. A mon avis, s'il n'y a pas une force de paix des Nations unies, pour proteger les gens, personne ne rentrera.\r\nDans la region de Homs, les destructions sont importantes. Beaucoup, parmi les refugies, ont soutenu la rebellion, ou ont peur d'etre assimiles a l'opposition s'ils rentrent. C'est le cas de Kamal, originaire de la ville de Qoussair, un champ de ruines. Il a beau vivre au Liban avec sa famille dans le garage ou il travaille, il a peur de rentrer.\r\nBOB (0'10) Il faut de la stabilite, de la securite pour qu'on rentre. Je crains d'avoir des ennuis avec les autorites. Ma maison en Syrie est a cinq minutes d'ici. Il y a tres peu de gens a Qoussair : tous les gens ont peur, s'il n'y a pas de stabilite.\r\nUn bus vient chercher ses enfants, scolarises dans une zone agricole voisine. Celle-ci a servi de base arriere pour la rebellion syrienne, au debut de la revolte.. Mais aujourd'hui, le vent a tourne en faveur du regime, la reouverture de la frontiere en est une marque de plus. Mohamed, refugie de Joussiyeh.\r\nBOB (0'13) A la fin, c'est le peuple qui a paye le prix de tout ce qui s'est passe en Syrie, seulement lui. Il n'y a pas un Syrien qui ne ressente pas des emotions tres fortes en pensant a ce qu'on a subi... Le monde entier s'est immisce dans la guerre en Syrie.. C'est le peuple syrien qui a paye le prix.\r\nPour Bachir Matar, les refugies sont un poids pour le village d'Al-Qaa. Mais il ne les renverra pas, dit-il. Selon lui, les autorites syriennes doivent donner des garanties pour que les refugies rentrent.\r\nBOB (0'15) Les simples appels a rentrer n'auront pas d'impact.. Les autorites syriennes doivent faire une amnistie pour que les gens retournent chez eux. Sinon, c'est comme s'ils leur disaient, \"rentre, mais ne viens pas.\" Il faut des solutions, pour les Syriens sans papiers, qui n'ont plus de maison. Les gens ne rentrent pas juste parce qu'on leur dit, \"eh, venez!\"\r\nEn attendant, les refugies preferent ne plus parler de politique. Comme si, desormais, le regime s'etait rapproche d'eux.))\r\nVoil\u00e0 pour le reportage de Laure Stephan. \r\n-------------", "durationSec": 171, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9189292", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["De nombreux Syriens exil\u00e9s au Liban commencent \u00e0 rentrer dans leur pays / 12H30_2017-12-27T12:31:00_developpement-2", "Le 12h30 du 27.12.2017"], "alternativeSummary": ["Le nombre de r\u00e9fugi\u00e9s syriens au Liban est pass\u00e9 sous la barre du million, depuis que de nombreux migrants ont pris la d\u00e9cision de rentrer en Syrie."], "variantIds": ["ece-9189292"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-01-03T23:47:23Z", "speechToTexts": ["04.01.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [89%] :\r\nIl y a un an seront au Liban, au Liban, o\u00f9 le nombre de r\u00e9fugi\u00e9s syriens est pass\u00e9 sous la barre du 1000000, beaucoup de migrants qui sont en train de rentrer en Syrie, notre correspondante Laure c'\u00e9tait fran\u00e7ais rendu un poste- fronti\u00e8re de la r\u00e9gion de Homs, il a \u00e9t\u00e9 rouvert il y a une dizaine de jours, si bien que le gouverneur de la province de Homs s'appelle aujourd'hui les compatriotes \u00e0 rentrer chez eux. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:20) [92%] :\r\nDes minibus d\u00e9posent des passagers, pr\u00e8s du poste- fronti\u00e8re d'Al-Qaa, dans le froid, c\u00f4t\u00e9 libanais quelques Syriens avancent tapis pour franchir le passage vers la r\u00e9gion de Rome, hors micro, un homme dit sa joie de rentrer chez lui \u00e0 un autre attend sa femme partie quelques jours en Syrie se faire soigner Bachir Matar, le pr\u00e9sident de la municipalit\u00e9 d'Al-Qaa revient sur la r\u00e9ouverture de la fronti\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:40) [88%] :\r\nMoi, les 2 principaux postes fronti\u00e8re entre le Liban et la Syrie sont rest\u00e9s ouverts, m\u00eame si \u00e7a allait fermer car il y avait des probl\u00e8mes, pr\u00e8s du point de passage, il y a un peu mouvement aujourd'hui la reprise du transit de va influer positivement sur l'\u00e9conomie. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:53) [95%] :\r\nLes voyageurs restent peu nombreux, mais les autorit\u00e9s libanaises s'attendent \u00e0 une hausse du passage, beaucoup de r\u00e9fugi\u00e9s install\u00e9s pr\u00e8s de la fronti\u00e8re sont originaires de la r\u00e9gion de Rome s'le gouverneur de cette province, a appel\u00e9 les Syriens \u00e0 rentrer chez eux, mais ces r\u00e9fugi\u00e9s sont inquiets comme Mohammad, \u00e2g\u00e9 de 22 ans, il vient du village de Joussiyeh. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:10) [92%] :\r\nLa bas si je rentre, je risque peut-\u00eatre d'\u00eatre arr\u00eat\u00e9 ou d'\u00eatre au service militaire, la maison de ma famille a d\u00e9truit, il n'y a pas d'infrastructures dans le village rentrer c'est repartir de 0, \u00e0 mon avis, s'il n'y a pas une force de paix des Nations Unies pour prot\u00e9ger les gens, personne ne rentrera. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:24) [90%] :\r\nDans la r\u00e9gion de Rome se les destructions sont importantes, beaucoup parmi les r\u00e9fugies ont soutenu la r\u00e9bellion ont peur d'\u00eatre assimil\u00e9 \u00e0 l'opposition s'ils rentre, c'est le cas de Kamal originaire de la ville de Qoussair, un Champ de ruines, il a beau vivre au Liban avec sa famille dans le garage o\u00f9 il travaille, il a peur de rentrer va permettre. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:42) [92%] :\r\nIl faut de la stabilit\u00e9 de la s\u00e9curit\u00e9 pour qu'on rentre, je crains d'avoir des ennuis avec les autorit\u00e9s ma maison en Syrie 5 minutes 10 s'il y a tr\u00e8s peu de gens Qoussair tous les gens ont peur. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:51) [95%] :\r\nUn bus vient chercher ses enfants scolaris\u00e9s dans une zone agricole voisine, celle -ci a servi de base arri\u00e8re \u00e0 la r\u00e9bellion syrienne au d\u00e9but de la r\u00e9volte, mais aujourd'hui, le vent a tourn\u00e9 en faveur du r\u00e9gime, la r\u00e9ouverture de la fronti\u00e8re en est une marque de plus Mohammad r\u00e9fugi\u00e9s de Joussiyeh. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:05) [94%] :\r\n\u00e0 la fin, c'est le peuple qui paye le prix de tout ce qui s'est pass\u00e9 en Syrie, seulement lui, il n'y a pas un Syrien qui ne ressente pas des \u00e9motions tr\u00e8s fortes en pensant \u00e0 ce qu'on a subi le monde entier s'est immisc\u00e9 dans la guerre en Syrie, c'est le peuple syrien qui payent le prix. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:19) [94%] :\r\nPour Bachir Matar, les r\u00e9fugi\u00e9s sont un poids pour le village d'Al-Qaa mais l'\u00e9lu libanais ne les renverra pas, dit -il, selon lui, les autorit\u00e9s syriennes doivent donner des garanties pour que les r\u00e9fugi\u00e9s rentrent. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:29) [92%] :\r\nMa pens\u00e9e simple appel \u00e0 rentrer n'auront pas d'impact, les autorit\u00e9s syriennes doivent faire une amnistie pour que les gens retournent chez eux, sinon c'est comme si leur disaient rentre mais ne vient pas, il faut des solutions pour les Syriens sans papiers qui n'ont plus de maison, les gens ne rentrent pas juste parce qu'on leur dit Ren\u00e9 est un art. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:45) [93%] :\r\nEn attendant, les r\u00e9fugi\u00e9s pr\u00e9f\u00e8rent ne plus parler de politique comme si d\u00e9sormais le r\u00e9gime s'\u00e9tait rapproch\u00e9 de voil\u00e0. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-12-27T11:41:00Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Stephan, Laure", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Haltiner, Nadine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-40CBC4A1-51E0-4CFE-BD95-92B0DC0E6E92", "internalArchiveId": "40CBC4A1-51E0-4CFE-BD95-92B0DC0E6E92", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Les travailleurs migrants chinois doivent faire face \u00e0 l'hostilit\u00e9 de P\u00e9kin", "publicationDate": "2017-12-27T00:00:00Z", "summary": "Les autorit\u00e9s chinoises expulsent depuis plusieurs semaines des centaines de personnes pour, officiellement, lutter contre les logements insalubres et dangereux. Dans la plupart des cas, ces logements sont occup\u00e9s par des travailleurs migrants venus des campagnes, pri\u00e9s de retourner chez eux.\r\n\r\n* * Les autorit\u00e9s chinoises expulsent depuis plusieurs semaines des centaines de personnes pour, officiellement, lutter contre les logements insalubres et dangereux. Dans la plupart des cas, ces logements sont occup\u00e9s par des travailleurs migrants venus des campagnes, pri\u00e9s de retourner chez eux.", "durationSec": 266, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9190408", "imageURL": "http://www.rts.ch/10227362.image", "alternativeTitle": ["Les travailleurs migrants chinois doivent faire face \u00e0 l'hostilit\u00e9 de P\u00e9kin / TUM_2017-12-27T08:17:00_sequence-2", "Tout un monde du 27.12.2017", "Tout un monde du 27.12.2017"], "alternativeSummary": ["Les autorit\u00e9s chinoises expulsent depuis plusieurs semaines des centaines de personnes pour, officiellement, lutter contre les logements insalubres et dangereux. Dans la plupart des cas, ces logements sont occup\u00e9s par des travailleurs migrants venus des campagnes, pri\u00e9s de retourner chez eux."], "variantIds": ["ece-9190408"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-01-03T12:25:31Z", "speechToTexts": ["03.01.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [93%] :\r\nEn Chine, Pas de tr\u00eave hivernale, malgr\u00e9 le froid, les autorit\u00e9s de P\u00e9kin expulse depuis plusieurs semaines, des centaines de personnes pour, officiellement, lutter contre les logements insalubres et dangereux de la plupart des cas ces logements sont occup\u00e9s par des travailleurs migrants venus des campagnes qui sont donc pri\u00e9s de plier bagage et de retourner chez eux, une op\u00e9ration qui fait grincer des dents le gouvernement p\u00e9kinois est accus\u00e9 de s'attaquer assez populations vuln\u00e9rables dans le cadre de sa lutte contre la surpopulation Michael Poker nous emm\u00e8ne sur place. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:34) [86%] :\r\nTerrifiant et apr\u00e8s je rien qu'ici, il y avait une douzaine de maisons \u00e9taient dispos\u00e9es en arriver l\u00e0, il arrive, elle est ici une seconde, c'est un petit lotissement. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:50) [90%] :\r\nUn petit lotissement dans lequel vivait Kubot d\u00e9clar\u00e9s insalubres par les autorit\u00e9s, tout a \u00e9t\u00e9 ras\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:56) [83%] :\r\nLors de la rencontre, comment ne pas \u00eatre triste, je vis ici depuis des dizaines d'ann\u00e9es maintenant, c'est fini, on ne nous laisse plus rien faire quand m\u00eame et tout monde enfin toujours, c'est une grande op\u00e9ration de nettoyage une purge l'Auvergne et tout, on peut m\u00eame plus travailler, on n'a pas d'autre choix que de partir dans la nuit, Vanina Laurent teinte lib\u00e9rale. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:20) [90%] :\r\nPartout au centre et aux abords de P\u00e9kin, des quartiers entiers vid\u00e9s de leurs habitants des migrants jet\u00e9s dans le froid sans m\u00e9nagement une ambiance sinistre autrefois pleines de vie, ces zones sont aujourd'hui sous \u00e9troite surveillance des agents en uniforme sont post\u00e9s pour emp\u00eacher le retour des migrants Diouf, un \u00c9tat p\u00e9kinois pure souche, l'un des derniers habitants du secteur. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:40) [82%] :\r\nPour moi, de me voir. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:43) [92%] :\r\nC'est vraiment pas bien le gouvernement brutalise ces migrants, ils font pire que les Japonais pendant la guerre en confisquant comme \u00e7a les logements et nous les locaux, on fait comment, o\u00f9 puis -je acheter de la nourriture, maintenant que tous les migrants sont partis, m\u00eame celui qui tenait la pharmacie n'est plus la m\u00eame ceux qui avaient une licence d'exploitation du fermer leurs magasins. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:04) [91%] :\r\nUne op\u00e9ration coup de poing controvers\u00e9e, les migrants occupent en effet une place fondamentale de l'\u00e9conomie chinoise vers les villes, au moment du grand boum \u00e9conomique les travailleurs des campagnes ont longtemps \u00e9t\u00e9 tol\u00e9r\u00e9 sans pour autant \u00eatre l\u00e9galis\u00e9 en Chine, chacun est en effet d\u00e9tenteur d'Darcos cause, sorte de permis de r\u00e9sidence qui rattache l'individu \u00e0 son village d'origine, ce document garantit l'acc\u00e8s aux soins, \u00e0 l'\u00e9ducation et \u00e0 divers services dans la commune de d\u00e9livrance difficile voire impossible de s'enregistrer ailleurs ill\u00e9gaux dans leur propre pays, les migrants font souvent les frais des politiques publiques, avec 22 millions d'habitants, les autorit\u00e9s de P\u00e9kin, pointe la surpopulation et la pression des infrastructures, d'o\u00f9 la n\u00e9cessit\u00e9, selon elle, de r\u00e9duire le nombre de r\u00e9sidents ont il y a eu est \u00e0 la t\u00eate d'une ONG venant en aide aux migrants, ils fustigent ce diagnostic. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:02:54) [89%] :\r\nAu Monsieur, les gens doivent \u00eatre conscients que la taille de la population n'est pas la cause de tous ces probl\u00e8mes, bien au contraire, elle permet \u00e0 la ville de fonctionner efficacement au cours de l'eau transformation islamique, nous sommes pass\u00e9s d'un syst\u00e8me bas\u00e9 sur l'agriculture, l'industrie puis au service et l'industrie, des services et gourmande en travailleurs, elle ne peut se d\u00e9velopper que si le bassin de population est assez important pour maintenir la demande une d\u00e9fense densit\u00e9 de la population \u00e9tant fait n\u00e9cessaire pour maintenir la croissance \u00e9conomique suivant. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:22) [88%] :\r\nOu Django Juan rench\u00e9rit consultant dans l'intime de la capitale, il souligne une mauvaise approche du probl\u00e8me. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:03:28) [86%] :\r\nEt \u00e0 pour un destin de c'est c'est c'est juste la mani\u00e8re dont les gens consid\u00e8rent traditionnellement le probl\u00e8me en Chine, les mesures de contr\u00f4le de la population sont en place depuis des d\u00e9cennies, une majorit\u00e9 de gens notre obl\u00e8me sont caus\u00e9s par la surpopulation, alors que ce n'est pas le cas, mais c'est une mani\u00e8re de penser reste dominante au sein de la classe politique chinoise le Whittingdale pour \u00e9quipe. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:50) [94%] :\r\nUne classe politique qui reste d\u00e9termin\u00e9 face au toll\u00e9 suscit\u00e9 par la campagne d'\u00e9viction, les autorit\u00e9s ont intensifi\u00e9 la censure dans les m\u00e9dias et sur les r\u00e9seaux sociaux, mais la grogne subsiste un collectif d'artistes et d'intellectuels a r\u00e9cemment sign\u00e9 une lettre ouverte pour d\u00e9noncer le traitement inhumain r\u00e9serv\u00e9 aux migrants, quelques manifestations ont d'ailleurs eu lieu un soutien populaire auquel les autorit\u00e9s restent pour l'heure, sourde expos\u00e9s au froid glacial de la capitale et des milliers d'autres comme lui n'ont pas r\u00e9sist\u00e9 tr\u00e8s longtemps, beaucoup sont d'ores et d\u00e9j\u00e0 rentr\u00e9s chez eux. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:22) [77%] :\r\nReportage \u00e0 P\u00e9kin sign\u00e9e Mickey Le. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-12-27T07:40:00Z", "program": {"href": "/programs/84B3DA63-C8BF-41E2-BEB9-15225FFC2A30", "id": "84B3DA63-C8BF-41E2-BEB9-15225FFC2A30", "name": "Tout un monde (Info)"}}, {"id": "sound-36674D5D-3F24-4B33-A2C3-9368196E6457", "internalArchiveId": "36674D5D-3F24-4B33-A2C3-9368196E6457", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Question minute du jour: l'\u00e9nergie renouvelable en Suisse", "publicationDate": "2017-12-27T00:00:00Z", "summary": "Quel est le taux d'\u00e9nergie renouvelable en Suisse, compar\u00e9 \u00e0 la production totale? La r\u00e9ponse de Pierre-Andr\u00e9 Magnin, webmaster d'energie-environnement.ch, la plateforme d'information des services cantonaux de l'\u00e9nergie et de l'environnement.\r\n\r\n* * Quel est le taux d'\u00e9nergie renouvelable en Suisse, compar\u00e9 \u00e0 la production totale? La r\u00e9ponse de Pierre-Andr\u00e9 Magnin, webmaster d'energie-environnement.ch, la plateforme d'information des services cantonaux de l'\u00e9nergie et de l'environnement.", "durationSec": 73, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9170036", "imageURL": "http://www.rts.ch/1423724.image", "alternativeTitle": ["Question minute du jour: l'\u00e9nergie renouvelable en Suisse / OEP_2017-12-27T08:36:45_sequence-5", "On en parle du 27.12.2017"], "alternativeSummary": ["Quel est le taux d'\u00e9nergie renouvelable en Suisse, compar\u00e9 \u00e0 la production totale? La r\u00e9ponse de Pierre-Andr\u00e9 Magnin, webmaster d'energie-environnement.ch, la plateforme d'information des services cantonaux de l'\u00e9nergie et de l'environnement."], "variantIds": ["ece-9170036"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-01-05T15:16:25Z", "speechToTexts": ["05.01.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [90%] :\r\nSur la production totale, quel est le taux d'\u00e9nergie renouvelable en Suisse Pierre-Andr\u00e9 Magnin webmaster d'\u00e9nergieenvironnement.ch qui est la plateforme d'informations des services cantonaux de l'\u00e9nergie et de l'environnement, donc la question concerne la production d'\u00e9nergie en Suisse si on part de la consommation totale en Suisse 75 pourcent de sa consommation est due \u00e0 des produits import\u00e9s du p\u00e9trole, du gaz, \u00e9lectricit\u00e9, donc on produit 25 pourcent de notre \u00e9nergie dans le pays et c'est \u00e9nergie \u00e9tant syndicalement renouvelable, hein, on a en 1er, la force de l'Aube, la force hydraulique avec laquelle surtout les cris cit\u00e9, on a le bois avec lequel on fait du chauffage, on a, c'est important, les d\u00e9chets m\u00e9nagers qui br\u00fblent dans les usines d'incin\u00e9ration sert cette chaleur pour chauffer des immeubles, on produit aussi de la vapeur qui fait tourner des turbines pour faire \u00e9lectricit\u00e9 et on a aussi le soleil levant le biogaz et la chaleur de l'environnement, c'est-\u00e0-dire c'est tout ce qu'on retire de chaleur du sol ou de l'air avec les pompes \u00e0 chaleur, donc si on prend ces 25 pourcent d'\u00e9nergie produite la plus grande partie renouvelable, ce qui est pas renouvelable c'est sont les d\u00e9chets en plastique notamment qui br\u00fblent dans les usines d'incin\u00e9ration, la production d'\u00e9nergie en Suisse et renouvelable, disons \u00e0 95 pourcent. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-12-27T08:47:00Z", "program": {"href": "/programs/E222C58C-CA79-4711-9FF9-7AC30FBFD7D7", "id": "E222C58C-CA79-4711-9FF9-7AC30FBFD7D7", "name": "On en parle"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Girard, Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Magnin, Pierre-Andr\u00e9", "role": "webmaster du site energie-environnement.ch ", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-EAC3A95E-A6A1-4FE6-9608-2DC7D349A88D", "internalArchiveId": "EAC3A95E-A6A1-4FE6-9608-2DC7D349A88D", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "\u00c9lection pr\u00e9sidentielle en Russie: interview d'Arnaud Dubien", "publicationDate": "2017-12-27T00:00:00Z", "summary": "Vladimir Poutine devrait \u00eatre \u00e9lu pr\u00e9sident de la Russie pour la quatri\u00e8me fois en mars prochain. Son principal opposant Alexei Navalny a \u00e9t\u00e9 ray\u00e9 de la liste par la commission \u00e9lectorale. Interview d'Arnaud Dubien, directeur de l'Observatoire franco-russe de Moscou.\r\n\r\n* * Vladimir Poutine devrait \u00eatre \u00e9lu pr\u00e9sident de la Russie pour la quatri\u00e8me fois en mars prochain. Son principal opposant Alexei Navalny a \u00e9t\u00e9 ray\u00e9 de la liste par la commission \u00e9lectorale. Interview d'Arnaud Dubien, directeur de l'Observatoire franco-russe de Moscou.", "durationSec": 346, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9190411", "imageURL": "http://www.rts.ch/10227362.image", "alternativeTitle": ["\u00c9lection pr\u00e9sidentielle en Russie: interview d'Arnaud Dubien / TUM_2017-12-27T08:12:00_sequence-1", "Tout un monde du 27.12.2017", "Tout un monde du 27.12.2017"], "alternativeSummary": ["Vladimir Poutine devrait \u00eatre \u00e9lu pr\u00e9sident de la Russie pour la quatri\u00e8me fois en mars prochain. Son principal opposant Alexei Navalny a \u00e9t\u00e9 ray\u00e9 de la liste par la commission \u00e9lectorale. Interview d'Arnaud Dubien, directeur de l\u2019Observatoire franco-russe de Moscou."], "variantIds": ["ece-9190411"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-01-03T10:25:57Z", "speechToTexts": ["03.01.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [96%] :\r\nLe 18 mars prochain Vladimir Poutine devrait donc \u00eatre \u00e9lu pr\u00e9sident russe pour la 4\u00e8me fois une victoire encore plus acquise depuis lundi, depuis que le principal opposant Alexe\u00ef Navalny n'est plus en course ray\u00e9 de la liste par la commission \u00e9lectorale, l'int\u00e9ress\u00e9 a appel\u00e9 hier au boycott de ces \u00e9lections, alors que l'Union europ\u00e9enne mettait en doute l'aspect d\u00e9mocratique du futur r\u00e9sultat bonjour Arnaud Dubien, bonjour, vous \u00eates directeur de l'Observatoire franco- russe de Moscou alors Moscou a pris la peine hier de d\u00e9fendre la l\u00e9gitimit\u00e9 de cette pr\u00e9sidentielle sans Alexe\u00ef Navalny, est-ce que justement le fait de ne plus avoir d'opposant de taille en quelque part la future victoire de Vladimir Poutine, un peu moins moins totalement l\u00e9gitime. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:44) [90%] :\r\nCe qu'il faut rappeler c'est que cette d\u00e9cision de la commission \u00e9lectorale centrale est tout sauf une surprise, tout le monde s'y attendait, y compris, y compris Navalny pour ce qui est de de la l\u00e9gitimit\u00e9, cela rel\u00e8ve \u00e9videmment d'appr\u00e9ciation \u00e0 l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle n'aurait pas \u00e9t\u00e9 tout \u00e0 fait la m\u00eame avec Navalny est -ce que la pr\u00e9sence de Navalny aurait fondamentalement chang\u00e9 le r\u00e9sultat probablement pas \u00e9videmment du paradoxe de la situation. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:07) [89%] :\r\nMais justement, on aurait pu laisser Navalny dans la course se dire : voil\u00e0, j'avais un opposant, mais j'ai gagn\u00e9 ma victoire est d'autant plus total serait en quelque part rafra\u00eechir cette cette image de Poutine. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:01:19) [85%] :\r\nAbsolument, mais c'est un raisonnement occidentaux n'est pas le raisonnement un des sortes de pouvoir en Russie o\u00f9 on pr\u00e9f\u00e8re ne prendre aucun risque, il y a aussi, je dirais une une vision du pouvoir qui, selon laquelle, finalement toute opposition est une forme de s\u00e9dition potentiel notre terme se poser notre force et s'opposer \u00e0 l'\u00c9tat et donc \u00e0 la Russie. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:40) [92%] :\r\nNavalny a appel\u00e9 hier au boycott de ces \u00e9lections est -ce que l'enjeu majeur pour Poutine, finalement, maintenant, c'est la participation, une abstention \u00e9lev\u00e9e entacherait l\u00e0 aussi cette victoire totale. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:01:53) [82%] :\r\nOui dans le l'abstention est annonc\u00e9e, forte, ind\u00e9pendamment de la participation tr\u00e8s improbable depuis longtemps de 2 Navalny est l'un des paradoxes de situation ce qui Navalny le pouvoir ce tribut \u00e0 bon compte, je dirais cette abstention qui s'annonce un peu plus importante que la derni\u00e8re fois, probablement autour de 40 pourcent. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:09) [89%] :\r\n\u00e0 quelle compagnie est -ce qu'on va assister Arnaud Dubien est -ce que ce qu'il y aura m\u00eame une v\u00e9ritable campagne Poutine a dit qu'il ne devrait probablement pas participer au d\u00e9bat t\u00e9l\u00e9vis\u00e9, ce qu'il va aussi enfin d\u00e9voil\u00e9 quelque chose de de son programme \u00e9tait \u00e9lectorale dont il a un peu pr\u00e8s rien dit jusqu'ici. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:02:27) [90%] :\r\nLa campagne n'est pas tout \u00e0 fait int\u00e9ressante malgr\u00e9 l'absence Navalny il y a la candidature s'observent, qui est parfois moiti\u00e9 mais qui n'est pas n'est pas anodine dense. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:39) [92%] :\r\nCe n'est \u00e0 ce chat qui a la la fille du maire de Saint-Petersbourg, qui est aussi un ex- parrain de de Vladimir Poutine, a d'ailleurs, certains disent que c'est un un projet de Moscou. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:02:49) [91%] :\r\nOui, mais c'est, c'est un peu plus compliqu\u00e9 que sens o\u00f9 l'on entend y compris la t\u00e9l\u00e9vision d'\u00c9tat, des choses que l'on avait plus l'habitude d'entendre sur des sujets extr\u00eamement sensibles comme la Crim\u00e9e, l'Ukraine, par exemple, il y a aussi un nouveau candidat communiste alors le Parti communiste fait partie de de l'opposition syst\u00e9mique de l'opposition, je dirais coopt\u00e9s mais l\u00e0 aussi, ce n'est pas, ce n'est pas tout \u00e0 fait int\u00e9ressant pour ce qui est de Vladimir Poutine lui- m\u00eame, il ne participe pas au d\u00e9bat, et le fait il le fait jamais pour ce qui est de son programme, c'est la grande inconnue, on ne sait pas ce que veut faire Vladimir Poutine de son 4\u00e8me, mandat, je rappelle que la pr\u00e9sidence Poutine n'a pas \u00e9t\u00e9 lin\u00e9aire depuis 2000 il y a eu plusieurs vladimir Poutine Vladimir Poutine d\u00e9but lib\u00e9ral en \u00e9conomie, il prend occidentale et puis admirent Poutine qui plus r\u00e9cemment, depuis 2012, 2013 emmener son pays dans une autre direction, la voiture et du repli du repli sur soi de la confrontation avec l'Occident, pour diverses raisons, pour l'instant on ne sait pas ce qu'il veut faire de son 4\u00e8me mandat et donc finalement de la trace qui lui aussi dans l'histoire. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:52) [92%] :\r\nArnaud Dubien, je vous propose d'\u00e9couter un petit extrait, un extrait d'Alexe\u00ef Navalny dont on avait fait l'interview et on l'a diffus\u00e9e au mois de novembre est cot\u00e9e. \r\nAlors on ne va pas pouvoir l'\u00e9couter, pour l'instant dedans sont extraits Navalny disait qu'il avait que le Kremlin avait pris peur en voyant que pas mal de monde, beaucoup de monde, m\u00eame particip\u00e9 \u00e0 ses meetings finalement est -ce que le le Kremlin a eu une vraie peur alors qu'on a toujours dit que Navalny n'avait pas v\u00e9ritablement de chance de gagner contre Poutine est-ce que il y a eu une une v\u00e9ritable peur que Navalny en tout cas, plante quelques graines et je vais beaucoup sur les th\u00e8mes de la lutte anti- corruption du nationalisme, ce que l\u00e0 il y a eu quand m\u00eame une certaine peur du Kremlin. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:04:35) [89%] :\r\nAlors il n'y a pas de peur d'une prise du pouvoir par la ni m\u00eame \u00e0 supposer c'est tr\u00e8s hypoth\u00e9tique, on voit que le scrutin se d\u00e9roule dans les conditions parfaitement d\u00e9mocratique Navalny refait sans doute autour de 10 pourcent pas plus \u00e7a renvoie \u00e0 des r\u00e9alit\u00e9s sociologiques qui sont partis. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:51) [93%] :\r\nMais les th\u00e8mes sur lesquels il est venu, \u00e7a \u00e7a oui. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:04:53) [87%] :\r\nMais Navalny fait de la politique de la vraie politique sur le pays, il ouvre des permanences en r\u00e9gion, il attire des foules immenses n'est pas n\u00e9gligeable, surtout dans le contexte actuel en Russie o\u00f9 il y a un meeting interdit, c'est prendre un certain risque et, surtout, vous l'avez dit Navalny travaille sur 2 sujets qui sont potentiellement mobilisateurs la lutte anti- corruption et le nationalisme qui est un sujet qui travaille assister russe et peut-\u00eatre que Navalny d'ailleurs est un peu plus nationaliste Poutine. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:27) [95%] :\r\nTr\u00e8s bien, ben \u00e9coutez on va \u00e9videmment suivre ses 3 mois de campagne avant, donc on le rappelle, le 18 mars jour de l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle en Russie, merci beaucoup, Arnaud Dubien, d'\u00eatre venu quelques minutes en Direct dans tout un monde, je rappelle que vous \u00eates le directeur de l'Observatoire franco- russe \u00e0 Moscou, bonne journ\u00e9e. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-12-27T07:38:00Z", "program": {"href": "/programs/84B3DA63-C8BF-41E2-BEB9-15225FFC2A30", "id": "84B3DA63-C8BF-41E2-BEB9-15225FFC2A30", "name": "Tout un monde (Info)"}}, {"id": "sound-336C6EEB-6043-4E49-9EF4-9F8F8904637F", "internalArchiveId": "336C6EEB-6043-4E49-9EF4-9F8F8904637F", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La mobilit\u00e9 pendulaire \u00e0 New Dehli", "publicationDate": "2017-12-27T00:00:00Z", "summary": "La mobilit\u00e9 pendulaire dans le monde (1/4): New Dehli Les travailleurs pendulent plus depuis quelques ann\u00e9es et plus longtemps. Comment se vit la mobilit\u00e9 pendulaire dans les grandes m\u00e9tropoles du monde? Le premier \u00e9pisode de cette s\u00e9rie s'int\u00e9resse \u00e0 l'une des m\u00e9gapoles les plus peupl\u00e9es de la plan\u00e8te: New Dehli. En nouvelle diffusion.\r\n\r\n* * La mobilit\u00e9 pendulaire dans le monde (1/4): New Dehli Les travailleurs pendulent plus depuis quelques ann\u00e9es et plus longtemps. Comment se vit la mobilit\u00e9 pendulaire dans les grandes m\u00e9tropoles du monde? Le premier \u00e9pisode de cette s\u00e9rie s'int\u00e9resse \u00e0 l'une des m\u00e9gapoles les plus peupl\u00e9es de la plan\u00e8te: New Dehli. En nouvelle diffusion.", "durationSec": 336, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9190412", "imageURL": "http://www.rts.ch/10227362.image", "alternativeTitle": ["La mobilit\u00e9 pendulaire \u00e0 New Dehli / TUM_2017-12-27T08:22:00_sequence-3", "Tout un monde du 27.12.2017", "Tout un monde du 27.12.2017"], "alternativeSummary": ["La mobilit\u00e9 pendulaire dans le monde (1/4): New Dehli Les travailleurs pendulent plus depuis quelques ann\u00e9es et plus longtemps. Comment se vit la mobilit\u00e9 pendulaire dans les grandes m\u00e9tropoles du monde? Le premier \u00e9pisode de cette s\u00e9rie s'int\u00e9resse \u00e0 l'une des m\u00e9gapoles les plus peupl\u00e9es de la plan\u00e8te: New Dehli. En nouvelle diffusion."], "variantIds": ["ece-9190412"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-01-03T12:25:31Z", "speechToTexts": ["03.01.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [92%] :\r\nL'un d'eux, \u00e0 l'occasion d'une s\u00e9rie sur la pendulaire IT nouveaux avions propos\u00e9e au mois d'ao\u00fbt plusieurs reportages dont celui qui vient \u00e0 New Delhi, la capitale indienne c'est une m\u00e9gapole de 20 millions d'habitants, des millions de personnes qui parcourent, matin et soir, des dizaines de kilom\u00e8tres pour aller travailler avec \u00e0 la cl\u00e9, des embouteillages monstrueux et des pics de pollution, la ville a donc pris le probl\u00e8me au s\u00e9rieux d\u00e9velopp\u00e9 r\u00e9cemment les transports publics, mais pour l'instant, la voiture reste la reine on embarque avec notre correspondant en Inde S\u00e9bastien farci. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:29) [87%] :\r\nMais vraiment que mon nom et Rahman Kirk le je suis r\u00e9dacteur en chef du site News la Hongrie Point com qui a ses bureaux \u00e0 Sarrebruck Bayard enclave dans le sud de New Delhi, Dell et je vise d'est en banlieue sud de la ville, et o\u00f9 j'ai ma propre maison, la distance entre les 2 et de 22 kilom\u00e8tres, ce qui ne devrait pas \u00eatre beaucoup quand on conduit cette voiture fran\u00e7aise, cela devrait prendre une demi- heure, mais \u00e0 cause de la circulation, cela prend invariablement, plus d'une heure dans le monde, ordonnance et pourquoi la voiture et donc, oui, car je n'ai pas de transport directe vers mon bureau si je prends les transports en commun, je vais d'abord devoir emprunter un triporteur ou un bus jusqu'\u00e0 la station de m\u00e9tro la plus proche qui se trouvent \u00e0 7 ou 8 kilom\u00e8tres de chez moi, \u00e9changer, Akono, place au Centre de d\u00e9lit pour arriver \u00e0 la station la plus proche de mon bureau qui est \u00e0 5 kilom\u00e8tres de distance, je dois alors prendre un autre triporteurs aux taxis tout ceci implique donc 4 changements adopter, vous l'avez d\u00e9j\u00e0 fait \u00e7a, combien de temps \u00e7a prend date : cela me prendrait entre une heure et demie et 2 heures, je l'ai fait, il y a plusieurs ann\u00e9es, mais \u00e7a n'a jamais fonctionn\u00e9 mais moi est -ce que vous feriez si le m\u00e9tro \u00e9tait plus proche de voyez avant d'aller en bless\u00e9s, il y avait un transport public Direct pour mon bureau, je le ferai avec plaisir car, aujourd'hui, je suis vraiment fatigu\u00e9e quand j'arrive \u00e0 la maison, j'ai 55 ans, je ne peux pas continuer \u00e0 conduire ainsi Pare-chocs contre pare- chocs, nouvelle gamme il y a urgence, regardez maintenant, nous allons rouler tout le temps aux premi\u00e8res vitesse cela commence ici et vous allez avoir un embouteillage de 6 kilom\u00e8tres que l'homme. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:10) [91%] :\r\nLe m\u00e9tro de New Delhi, et pourtant le plus d\u00e9velopp\u00e9 en a un, d\u00e8s le 12\u00e8me plus long du monde alors qu'il n'a \u00e9t\u00e9 ouvert qu'en 2003 mais pour construire untel r\u00e9seau aussi rapidement, les autorit\u00e9s ont beaucoup espacer les stations et seulement couvert les grands axes depuis le centre jusqu'aux banlieues, les Liens entre banlieue par contre ont largement \u00e9t\u00e9 ignor\u00e9e, or celles -ci sont en pleine explosion d\u00e9mographique. \r\nJean d'un paysagiste qui habite dans la ville satellitaire de Neruda, ils se rendent tous les jours en m\u00e9tro \u00e0 gauche down, l'autre banlieue commercial du sud- ouest, un trajet qui repr\u00e9sentent une vraie \u00e9pop\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:48) [73%] :\r\nAndr\u00e9 Agassi a jug\u00e9, d'autres un. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:52) [92%] :\r\nCela me prend au moins une heure et demie tous les matins, je pars \u00e0 7 heures 30 et revient chez moi \u00e0 plus de 20 heures cela fait 3 ans que je fais cela, 6 jours par semaine, ma vie se r\u00e9sume un peu \u00e0 \u00e7a, aller et venir en m\u00e9tro, je n'ai pas beaucoup de temps pour voir ma famille mais je dois rester anodin car ma femme y travaille. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:10) [85%] :\r\nOn va aussi. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:12) [95%] :\r\nPour aller du Sud-Est au sud- ouest de New Delhi Shankar doit passer par le centre de la ville pour ensuite redescendre ce qui rajoute au moins 10 kilom\u00e8tres de trajet par rapport \u00e0 une route directe mais ce travailleurs pr\u00e9f\u00e8re appr\u00e9cier les progr\u00e8s qui ont d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 faits. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:27) [74%] :\r\nMais seulement il y a l\u00e0 un m\u00eame aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:30) [97%] :\r\nC'est d\u00e9j\u00e0 beaucoup plus rapide que le bus avant, en bus, on pouvait mettre 4 heures aller-retour pour couvrir cette distance \u00e0 cause des embouteillages et des feux rouges. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:38) [87%] :\r\nEt des milliers de gens bretonne. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:43) [89%] :\r\nDe nouvelles lignes de m\u00e9tro trac\u00e9e d'est en ouest sont pr\u00e9vus pour l'ann\u00e9e prochaine en attendant de nouveaux modes de transports font leur apparition, c'est le cas du service appel\u00e9 Shuttle un autobus qui circule matin et soir entre ces nouvelles banlieues il op\u00e8re un peu comme un taxi Hubert on r\u00e9serve sa place gr\u00e2ce \u00e0 une application de smartphones qui nous indique \u00e9galement, o\u00f9 se trouve exactement le bus 10 choix carnet de responsable marketing dans une multinationale de Gourgan\u00e7on vit \u00e0 30 kilom\u00e8tres de son bureau et il raffole de ce service qui l'utilise depuis son lancement l'ann\u00e9e derni\u00e8re pour remplacer sa voiture, il \u00e9conomise ainsi de l'argent et de l'ann\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:04:24) [74%] :\r\nC'est vrai que vous preniez chapelle. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:04:26) [91%] :\r\nPour r\u00e9server une place dans un ch\u00e2teau, j'indique ma position puis ma destination je s\u00e9lectionne maison chercher Chatel tous les bus disponibles vont appara\u00eetre, celui de 18 heures et d\u00e9j\u00e0 plein celui disponible est \u00e0 17 heures 54 c'est celui -l\u00e0 que nous avons r\u00e9serv\u00e9 il y a un shuttle toutes les 10 15 minutes ce qui est tr\u00e8s pratique car m\u00eame si je suis bloqu\u00e9 au bureau et je pars \u00e0 19 heures, je vais trouver un bus mais \u00e0 19 heures, si je prends ma propre voiture je n'arriverai pas avant 21 heures 30 je veux vraiment \u00e9viter d'affronter la circulation et c'est pour \u00e7a que je prends ce transport. \r\nD\u00e9j\u00e0 d'album taill\u00e9 t\u00e9l\u00e9 r\u00e9serv\u00e9 quand je rentre dans le bus doit s'appuyer sur ce bouton, et ils vont recevoir mon nom et mon num\u00e9ro, ce qui confirme que je r\u00e9serve bien aller. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:05:14) [84%] :\r\nPour \u00e7a, il y aura dans le bus, voil\u00e0. \r\nJusque \u00e9tait le t\u00e9l\u00e9phone avec celui du contr\u00f4leur. \r\nVoil\u00e0 : service normal on. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:31) [85%] :\r\nVoil\u00e0 pour ce reportage Pare-chocs contre pare- chocs, sign\u00e9 S\u00e9bastien farci. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-12-27T07:41:00Z", "program": {"href": "/programs/84B3DA63-C8BF-41E2-BEB9-15225FFC2A30", "id": "84B3DA63-C8BF-41E2-BEB9-15225FFC2A30", "name": "Tout un monde (Info)"}}, {"id": "sound-B75DA462-F685-47B1-BE2C-A435218E08CA", "internalArchiveId": "B75DA462-F685-47B1-BE2C-A435218E08CA", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Exposition: Daho raconte 60 ans de pop fran\u00e7aise", "publicationDate": "2017-12-27T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Cadert, Pierre Philippe\r\nContributeurs hors th\u00e9saurus : Cadert, Pierre Philippe\r\nCette fin d'ann\u00e9e est plac\u00e9e sous le signe d'Etienne Daho. Apr\u00e8s la sortie d'un nouvel album, le chanteur fran\u00e7ais s'illustre actuellement en tant que commissaire d'une exposition consacr\u00e9e \u00e0 la pop fran\u00e7aise intitul\u00e9e \"Daho l'aime pop\", pr\u00e9sent\u00e9e jusqu'au 29 avril 2018 \u00e0 la Cit\u00e9 de la Musique, \u00e0 Paris. \r\nMichel Masserey a visit\u00e9 cette exposition en compagnie de Tristan Bera, co-commissaire de l'exposition.", "durationSec": 702, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9170047", "imageURL": "http://www.rts.ch/4197905.image", "alternativeTitle": ["Exposition: Daho raconte 60 ans de pop fran\u00e7aise / VER_2017-12-27T17:11:45_exposition-daho-raconte-60-ans-de-pop-fr", "Vertigo du 27.12.2017"], "alternativeSummary": ["Cette fin d\u02b9ann\u00e9e est plac\u00e9e sous le signe d\u02b9Etienne Daho. Apr\u00e8s la sortie d\u02b9un nouvel album, le chanteur fran\u00e7ais s\u02b9illustre actuellement en tant que commissaire d\u02b9une exposition consacr\u00e9e \u00e0 la pop fran\u00e7aise intitul\u00e9e \"Daho l\u02b9aime pop\", pr\u00e9sent\u00e9e jusqu\u02b9au 29 avril 2018 \u00e0 la Cit\u00e9 de la Musique, \u00e0 Paris. \n\nMichel Masserey a visit\u00e9 cette exposition en compagnie de Tristan Bera, co-commissaire de l\u02b9exposition."], "variantIds": ["ece-9170047"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-01-10T07:57:53Z", "speechToTexts": ["10.01.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:03) [87%] :\r\nBonjour. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:24) [70%] :\r\nPour complicit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:44) [74%] :\r\n\u00e7a je sais pas moi. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:50) [95%] :\r\nCette fin d'ann\u00e9e plac\u00e9e sous le signe d'\u00c9tienne Daho, apr\u00e8s la sortie d'un nouvel album, le chanteur fran\u00e7ais s'illustre actuellement en tant que commissaire d'une Exposition consacr\u00e9e \u00e0 la pop fran\u00e7aise intitul\u00e9e Daho l'aime pop Michel Masserey bonjour \u00e0 vous, bonjour, vous avez visit\u00e9 cette Exposition organis\u00e9e jusqu'au 29 avril \u00e0 la Cit\u00e9 de la Musique \u00e0 Paris, pourquoi les, les organisateurs ont -ils confi\u00e9 le la \u00e0 \u00c9tienne Daho. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:10) [91%] :\r\nMais il y a plusieurs raisons \u00e0 cela : tout d'abord, Daho incarne \u00e0 la perfection le concept m\u00eame de la pop fran\u00e7aise ne sorte de pr\u00e9cipit\u00e9 effervescents de chansons et de pop \u00e0 l'anglaise, \u00e0 cela s'ajoute le fait qu'il a toujours \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s respectueux \u00e0 la fois de la tradition tout en inspirant profond\u00e9ment les nouvelles g\u00e9n\u00e9rations, il a fait des duos avec Dany Fran\u00e7oise Hardy il a produit Brigitte Fontaine et et il collabore aussi avec des jeunes artistes \u00e9lectro comme Flavien Berger Calypso Valois o\u00f9 il y a une Wagner ce large spectre de de relations et de connaissances faisait un parfait guide \u00e0 travers l'histoire de la pop fran\u00e7aise. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:49) [82%] :\r\nEt comment est construite comme F1, enfin, elle ressemble \u00e0 quoi cette Exposition. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:53) [92%] :\r\nMais en fait il s'agit d'une ballade audiovisuelle \u00e0 travers 60 ans d'histoire Tristan co- commissaire de l'Expo nous r\u00e9v\u00e8le sa conception. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:01) [89%] :\r\nSi vous voulez l'Exposition divis\u00e9 en 4 parties, il y a une galerie historique qui va de 1950 \u00e0 nos jours vid\u00e9o Dr\u00f4me une salle des clips un Jukebox dont l'appellation appelle Alan Vega, nous on a pas peur de citer 10 \u00e9trangers une r\u00e9f\u00e9rence d'ailleurs pour \u00c9tienne Daho, l'Am\u00e9ricain Alan Vega grande r\u00e9f\u00e9rence pour \u00e9teindre et le vid\u00e9o drone, c'est une r\u00e9f\u00e9rence \u00e0 David Cronenberg dans lequel joue des billes Harry de Blondie et la derni\u00e8re salle le Daho Lab, donc c'est quelque chose de plus exp\u00e9rimental, c'est pour \u00e7a qu'on a appel\u00e9 laboratoire donc le le l'accrochage est tr\u00e8s diff\u00e9rent, c'est sur des tables, c'est comme si, en fait, on \u00e9tait dans l'atelier, dans une sorte de fabrique dirig\u00e9e par Daho et c'est Daho lui- m\u00eame qui, en 2014 et 2016 a fait 2 campagnes et a demand\u00e9 \u00e0 des des jeunes artistes en fait de poser devant son objectif. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:53) [89%] :\r\nDonc vous parlez, Michel Masserey d'une balade audiovisuel tr\u00e8s concr\u00e8tement qu'on a, on a un casque sur nos comment \u00e7a se passe. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:59) [90%] :\r\nOui, en fait, on d\u00e9ambule dans l'espace, et c'est la voie d'\u00c9tienne Daho qui commente ce parcours \u00e0 travers 4 grandes p\u00e9riodes de la pop, entre 1950 et aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:11) [74%] :\r\n1972 et l'ann\u00e9e V\u00e9ronique Sanson. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:03:14) [92%] :\r\nSeul au piano, \u00e0 la mani\u00e8re d'une Carole King, elle chante ses compositions avec cet \u00e9trange vibrato qui la rend 6 r\u00e9guli\u00e8res. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:03:23) [86%] :\r\nEt le 23 on amoureuse. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:03:27) [89%] :\r\nSon parfaite premi\u00e8re album fait l'effet d'une bombe, r\u00e9alis\u00e9 par Michel Berger, jeune producteur qui r\u00e9ussit \u00e0 m\u00e9langer la pop et le classique, cet album sonne comme aucun autre auparavant. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:39) [85%] :\r\nAvec ce qui est tout nouveau, c'est que le peuple. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:42) [91%] :\r\nEt c'est par vagues successives et la pop a d'abord \u00e9t\u00e9 dans le feu de l'actualit\u00e9 et de plus en plus, elle s'est marginalis\u00e9e, l\u00e0 par exemple on peut imaginer que c'est bien le rap tune et qui est la pop d'aujourd'hui mais la pop rock en fait l'appellation sobrement intitul\u00e9 par l'industrie du disque beaucoup plus marginal que cela \u00e9tait, d\u00e9but des ann\u00e9es 90 ou carr\u00e9ment au moment de l'\u00e9mergence de Daho dans les ann\u00e9es 80 en fait aujourd'hui, il y a un vrai retour une vraie sc\u00e8ne et particuli\u00e8rement en France, une pop tr\u00e8s dynamique et je pense que, au-del\u00e0 m\u00eame de ce dynamisme, la France a pas tellement pris conscience de la richesse visuelle de son histoire de l'histoire de la pop et \u00e7a paraissait une n\u00e9cessit\u00e9 de tracer cette histoire d'ouvrir le livre de cette histoire. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:04:33) [88%] :\r\nApr\u00e8s avoir \u00e9t\u00e9 le fer de lance de la pop l\u00e9g\u00e8re pendant la seconde moiti\u00e9 des ann\u00e9es 60 G\u00e9rard Manset, Nino Ferrer et Christophe amorce une belle m\u00e9tamorphose artistique maturit\u00e9 musique ambitieuse dimension nouvelle, il se r\u00e9invente Christophe nous laisse bouche b\u00e9e avec le magnifique diptyque les paradis perdu et les mobiles dans les textes sont \u00e9crits par un jeune parolier Jean-Michel Jarre. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:59) [52%] :\r\nEt le yen nombreux. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:06) [86%] :\r\nOn a l'impression que la France lente, on n'a pas reconnu sa sc\u00e8ne pop comme l'Angleterre, l'a fait. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:05:14) [90%] :\r\nComme vous savez, la France un r\u00e9gime culturel qui est tr\u00e8s sp\u00e9cifique, qui est un peu protectionniste et peut-\u00eatre les id\u00e9es venues d'ailleurs pas le m\u00eame rayonnement que les id\u00e9es qui sont n\u00e9s ici et en fait, la pop et pas n\u00e9 en France, la pop, c'est une id\u00e9e import\u00e9e des \u00c9tats-Unis, de l'Angleterre, c'est une attitude rafra\u00eechissante, moderne, qui en fait \u00e0 d\u00e9friser dans les ann\u00e9es 50 la chanson r\u00e9aliste ou la chanson rive-gauche, donc en France il y a une tradition de chansons c'est vraiment parler il y que la pop gagne les tous artistes fran\u00e7ais, mais le ph\u00e9nom\u00e8ne en fait c'est pas du tout national en fait, c'est un ph\u00e9nom\u00e8ne international qui est adapt\u00e9e au sol fran\u00e7ais d'ailleurs les puristes dans l'histoire de la musique ont du mal \u00e0 accepter l'appellation pop fran\u00e7aise et d'ailleurs on a longtemps pour l'Exposition avec \u00c9tienne souvent disait on parlait de la pop en disant French pop en fait \u00e0 un moment donn\u00e9, on s'est dit mais French pop si l'expression, il est venu d'ailleurs, parce que en fait c'est les Anglais ou les Am\u00e9ricains qui ont identifi\u00e9 le mouvement musical comme de la French pop et aujourd'hui, en fait, c'est peut-\u00eatre la premi\u00e8re fois qu'on entend pop fran\u00e7aise et on a voulu vraiment franciser l'appellation en fait donner enfin un regard d'ici sur un ph\u00e9nom\u00e8ne d'ici, mais n'est ailleurs. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:06:38) [84%] :\r\nActeur et musicien cabine, ce qui se fait rapidement remarquer gr\u00e2ce \u00e0 ses sonorit\u00e9s tr\u00e8s typ\u00e9 80 en 2010 il s'associe avec e-manuel Daft pour produire le maxi Night Call, la chanson utilis\u00e9e dans la bande son du film am\u00e9ricain du Live, il y a tout de suite on est international. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:01) [94%] :\r\nId\u00e9e \u00e0 travers cette Expo, c'est aussi de permettre \u00e0 un public de red\u00e9couvrir des artistes qui n'ont peut-\u00eatre pas eu leur chance. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:07:09) [92%] :\r\nTotalement moi je pense \u00e0 plein d'artistes comme Dacia les dahlias un artiste en blouson de cuir, une sorte de Fassbinder de la chanson fran\u00e7aise, je suis s\u00fbr, tr\u00e8s peu de gens connaissent. \r\nEn fait c'est un savant m\u00e9lange entre des chansons que tout le monde peut conna\u00eetre mais qu'on remet en perspective et aussi des chansons ou des univers moins connu et sur lequel on voulait ma\u00eetres de la lumi\u00e8re au vernissage, j'ai parl\u00e9 avec une une musicienne, qui est aussi DJ qui m'a dit : j'ai appris plein de trucs et pour nous, \u00e7a c'est le plus beau compliment. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:07:51) [90%] :\r\nL'Exposition Daho l'aime pop est organis\u00e9e jusqu'au 29 avril 2018 \u00e0 la Cit\u00e9 de la Musique \u00e0 Paris, et parmi les artistes photographi\u00e9s par \u00c9tienne Daho Calypso Valois Michel Masserey Bruxelles. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:01) [86%] :\r\nFid\u00e8le il M\u00e9d\u00e9e de Jacno, 2 figures de la pop fran\u00e7aise pr\u00e9curseurs du punk \u00e0 la fran\u00e7aise, avant de devenir un duo \u00e9lectro- pop. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:08:09) [92%] :\r\nOn on va l'\u00e9couter d'ailleurs dans extrait de son 1er album Cannibale sorti cette ann\u00e9e. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-12-27T16:56:00Z"}, {"id": "sound-70265145-AED2-4264-9F22-4CC207B91018", "internalArchiveId": "70265145-AED2-4264-9F22-4CC207B91018", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La d\u00e9finition du viol en Suisse ne doit plus se limiter au sexe de la victime", "publicationDate": "2017-12-27T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Laurence Fehlmann Rielle, conseill\u00e8re nationale socialiste\r\nDans une motion r\u00e9cemment d\u00e9pos\u00e9e au Parlement, la conseill\u00e8re nationale Laurence Fehlmann Rielle demande que la d\u00e9finition du viol en Suisse soit \u00e9largie et ne se limite plus au sexe de la victime.\r\n\r\n* * La d\u00e9finition du viol en Suisse ne doit plus se limiter au sexe de la victime 12h30: Suisse \u00e9tendre notion de viol homosexuels MENICHINI \r\nRetour en Suisse... avec....cette exigence.... dont je vous parlais en titres:\r\n\"La d\u00e9finition du viol.... doit \u00eatre \u00e9largie... et ne plus se limiter.... au sexe de la victime\".\r\nC'est l'appel.... lanc\u00e9 par... \"Laurence Fehlmann Rielle\".... dans une motion... r\u00e9cemment d\u00e9pos\u00e9e au Parlement.\r\nPour la conseill\u00e8re nationale socialiste..... le viol touche aussi.... les relations lesbiennes... gay... ou transexuelles.\r\nMarc Menichini.... on vous retrouve en direct de Berne...\r\nActuellement... le code p\u00e9nal suisse... d\u00e9finit le viol... de mani\u00e8re beaucoup plus restrictive. \r\n...puisqu'est consid\u00e9r\u00e9 comme auteur d'un viol...je cite... celui qui aura contraint une personne de sexe f\u00e9minin \u00e0 subir l'acte sexuel...en clair, selon le code p\u00e9nal, le viol est le seul fait d'un homme contre une femme... exit donc par exemple les victimes homosexuelles de viol...on parle alors de contraintes sexuelles...Les peines \u00e9tant moins s\u00e9v\u00e8re, il y a discrimination. Laurence Fehlmann Rielle, conseill\u00e8re nationale socialiste: \r\nSON1 15sec\r\nLa Genevoise a donc d\u00e9pos\u00e9 une motion pour que la d\u00e9finition du viol ne fasse plus r\u00e9f\u00e9rence au sexe de la victime... \r\nMais... Marc.... pourquoi le code p\u00e9nal.... n'a-t-il pas d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 adapt\u00e9 ou modifi\u00e9? \r\nIl y a bien eu quelques tentatives pour modifier le code p\u00e9nal... mais toutes ont \u00e9chou\u00e9 pour le moment... je dis bien pour le moment parce qu'au printemps dernier... le Parlement a ratifi\u00e9 la convention d'Istanbul...un trait\u00e9 international contre les violences domestiques... et ce texte d\u00e9finit le viol de mani\u00e8re plus progressive... on retrouve Laurence Fehlmann Rielle.\r\nSON2 13sec\r\nEn attendant cette \u00e9volution du code p\u00e9nal et des peines plus lourdes contre les auteurs de viol homosexuel... les associations de d\u00e9fense des LGBT invite les victimes a toujours signal\u00e9 tout acte de violence. \r\nMarc Menichini en direct du Palais f\u00e9d\u00e9ral.", "durationSec": 119, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9189295", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["La d\u00e9finition du viol en Suisse ne doit plus se limiter au sexe ou au genre de la victime / 12H30_2017-12-27T12:34:00_developpement-5", "Le 12h30 du 27.12.2017"], "alternativeSummary": ["Dans une motion r\u00e9cemment d\u00e9pos\u00e9e au Parlement, la conseill\u00e8re nationale Laurence Fehlmann Rielle demande que la d\u00e9finition du viol en Suisse soit \u00e9largie et ne se limite plus au sexe de la victime."], "variantIds": ["ece-9189295"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-01-05T12:34:41Z", "speechToTexts": ["05.01.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [90%] :\r\nEt en titres, la d\u00e9finition du viol doit \u00eatre \u00e9largie et ne plus se limiter au sexe de la victime, c'est l'appel lanc\u00e9 par Laurence Fehlmann Rielle dans une motion r\u00e9cemment d\u00e9pos\u00e9e au Parlement pour la cancer nationale socialiste, le viol, touche aussi les relations lesbiennes, gays ou transsexuels Marc Mini qui nie, on vous retrouve en Direct de Berne, actuellement, le code p\u00e9nal suisse d\u00e9finit le viol de mani\u00e8re beaucoup plus restrictive. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:24) [93%] :\r\nAh oui, puisqu'il est consid\u00e9r\u00e9 comme auteur de viol celui qui aura contraint une personne de sexe f\u00e9minin \u00e0 subir l'acte sexuel, en clair, selon le code p\u00e9nal, le viol et le seul fait d'un homme contre une femme, exit donc pour par exemple les victimes homosexuelles de viol, on parle alors de contraintes sexuelles Les peines \u00e9tant moins s\u00e9v\u00e8re, il y a discrimination Laurence Fehlmann Rielle, conseill\u00e8re nationale socialiste. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:48) [88%] :\r\nEntre le viol et les contraintes sexuelles, h\u00e9 bien, les peines sont diff\u00e9rentes, et en g\u00e9n\u00e9ral pour les contraintes sexuelles, ce sont des peines qui sont plus basses que pour le viol donc soumettre son pied d'\u00e9galit\u00e9, en fait, les personnes qui sont h\u00e9t\u00e9rosexuelles ou homosexuelles, quelle que soit leur orientation sexuelle. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:04) [99%] :\r\nLa Genevoise a donc d\u00e9pos\u00e9 une motion pour que la d\u00e9finition du viol ne fasse plus r\u00e9f\u00e9rence au sexe de la victime. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:10) [91%] :\r\nMais Marc pourquoi le code p\u00e9nal n'a -t-il pas d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 adapt\u00e9 ou modifi\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:15) [96%] :\r\nIl y a bien eu quelques tentatives mais toutes ont \u00e9chou\u00e9 pour le moment, je dis bien pour le moment, parce qu'au printemps dernier, le Parlement a ratifi\u00e9 la convention d'Istanbul, un trait\u00e9 international contre les violences domestiques et ce texte d\u00e9fini le viol de mani\u00e8re plus progressive, on retrouve Laurence Fehlmann Rielle. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:32) [93%] :\r\nLors d'une pr\u00e9c\u00e9dente d\u00e9marche le Conseil f\u00e9d\u00e9ral avait dit qu'il n'y avait pas urgence \u00e0 agir et qu'il fallait attendent la ratification de cette convention, donc maintenant c'est chose faite, il me semblait que c'\u00e9tait le moment d'agir pour adapter le droit \u00e0 notre r\u00e9alit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:46) [91%] :\r\nEt en attendant, cette adaptation du droit et des peines plus lourdes contre les auteurs de viol homosexuel, h\u00e9 bien les associations de d\u00e9fense DLJ better invite les victimes a toujours signal\u00e9 tout acte de violence Marc Monique. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-12-27T11:48:00Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Haltiner, Nadine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Menichini, Marc", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-B37E63AD-A456-457B-B603-95C81089F996", "internalArchiveId": "B37E63AD-A456-457B-B603-95C81089F996", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Les s\u00e9ries des f\u00eates de l'Info 4 : La Sicile, nouvelle porte d'entr\u00e9e de l'Europe (3/5): Palerme", "publicationDate": "2017-12-27T00:00:00Z", "summary": "La Sicile est devenue la principale porte d'entr\u00e9e des migrants en Europe. Comment les habitants vivent-ils ces d\u00e9barquements et comment la soci\u00e9t\u00e9 sicilienne \u00e9volue-t-elle? Troisi\u00e8me \u00e9tape \u00e0 Palerme, principale ville de l'\u00eele, qui conna\u00eet une v\u00e9ritable renaissance culturelle, artistique et civique.\r\n\r\n* * La Sicile, nouvelle porte d'entr\u00e9e de l'Europe (3/5): Palerme Depuis lundi, \u00e0 cette heure, nous voyageons en Sicile... un carnet de voyage qui nous emm\u00e8ne aujourd'hui \u00e0 Palerme, la principale ville de l'\u00eele: un million d'habitants et une v\u00e9ritable renaissance culturelle, artistique et civique. Et cela gr\u00e2ce \u00e0 un homme, Leoluca Orlando, maire de Palerme depuis 20 ans. Cette cit\u00e9 a \u00e9t\u00e9 choisie pour \u00eatre la capitale italienne de la culture l'an prochain. Son centre historique arabo-normand a \u00e9t\u00e9 inscrit il y a deux ans au patrimoine mondial de l'Unesco. Rencontre donc avec Leoluca Orlando, le maire qui a transform\u00e9 la capitale sicilienne. Un reportage de notre envoy\u00e9 sp\u00e9cial Eric Jozsef.\r\n  5'00'' (FIN PAROLES 4'55'')", "durationSec": 335, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9189268", "imageURL": "http://www.rts.ch/7287650.image", "alternativeTitle": ["La Sicile, nouvelle porte d'entr\u00e9e de l'Europe (3/5): Palerme", "La Sicile, nouvelle porte d'entr\u00e9e de l'Europe (3/5): Palerme / LME_2017-12-27T07:34:00_les-series-des-fetes-de-l-info", "La Sicile, nouvelle porte d'entr\u00e9e de l'Europe (3/5): Palerme / LME_2017-12-27T07:34:00_les-series-des-fetes-de-l-info"], "alternativeSummary": ["La Sicile est devenue la principale porte d'entr\u00e9e des migrants en Europe. Comment les habitants vivent-ils ces d\u00e9barquements et comment la soci\u00e9t\u00e9 sicilienne \u00e9volue-t-elle? Troisi\u00e8me \u00e9tape \u00e0 Palerme, principale ville de l'\u00eele, qui conna\u00eet une v\u00e9ritable renaissance culturelle, artistique et civique.", "La Sicile est devenue la principale porte d'entr\u00e9e des migrants en Europe. Comment les habitants vivent-ils ces d\u00e9barquements et comment la soci\u00e9t\u00e9 sicilienne \u00e9volue-t-elle? Troisi\u00e8me \u00e9tape \u00e0 Palerme, principale ville de l'\u00eele, qui conna\u00eet une v\u00e9ritable renaissance culturelle, artistique et civique.", "La Sicile est devenue la principale porte d'entr\u00e9e des migrants en Europe. Comment les habitants vivent-ils ces d\u00e9barquements et comment la soci\u00e9t\u00e9 sicilienne \u00e9volue-t-elle? Troisi\u00e8me \u00e9tape \u00e0 Palerme, principale ville de l'\u00eele, qui conna\u00eet une v\u00e9ritable renaissance culturelle, artistique et civique."], "variantIds": ["ece-9189288", "ece-9189268"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-01-04T18:26:31Z", "speechToTexts": ["04.01.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:01) [94%] :\r\nDepuis lundi, \u00e0 cette heure -ci nous voyageons en Sicile, un carnet de voyage qui nous emm\u00e8ne aujourd'hui \u00e0 Palerme, la principale ville de Lille, un 1000000 d'habitants et une v\u00e9ritable renaissance culturelle, artistique et civique et cela gr\u00e2ce \u00e0 un homme Leoluca Orlando, maire de Palerme depuis 20 ans, cette cit\u00e9 a \u00e9t\u00e9 choisie pour \u00eatre la capitale italienne, de la culture, l'an prochain son centre historique arabo- normand a \u00e9t\u00e9 inscrit, il y a 2 ans au Patrimoine mondial de l'UNESCO rencontrent donc avec Leoluca Orlando, le maire qui a transform\u00e9 la capitale sicilienne, un reportage de notre envoy\u00e9 sp\u00e9cial, Eric Joseph. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:40) [88%] :\r\nC'est la musique palermitaine oui c'est la musique palermitaine du quartier de Sperone, \u00e7a parle de la criminalit\u00e9 palermitaine comment sont les soir\u00e9es \u00e0 Palerme, ce ne sont, de mobiles, on s'amuse \u00e0 la vie \u00e0 Palerme. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:00) [90%] :\r\nMalgr\u00e9 le droit p\u00e9n\u00e9trant de la M\u00e9diterran\u00e9e, en hiver, toute la jeunesse de Palerme envahit le soir, le centre historique, les m\u00e9lomanes sortent de l'op\u00e9ra, les familles des restaurants et toute cette population d\u00e9ambulent jusque tard dans la nuit, dans les petites ruelles et les art\u00e8res d\u00e9sormais interdite \u00e0 la circulation cr\u00e9ativit\u00e9 musicale et culturelle vitalit\u00e9 Palerme Fritz a tout ici Palerme est en effervescence, malgr\u00e9 la crise et les difficult\u00e9s sociales, le lendemain, nous retrouvons sur le march\u00e9 de No\u00ebl Leoluca Orlando, le maire de la ville qui a cr\u00e9\u00e9 les conditions de ce. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:41) [88%] :\r\nPalerme \u00e9tait la capitale de la mafia, aujourd'hui c'est la capitale de la culture, la 5\u00e8me, ville touristique d'Italie, moi je pense que le futur du monde de Google et \u00e0 l'immigr\u00e9 Google exprime la collection virtuelle Ali le migrants la connexion humaine, nous voulons \u00eatre une ville accueillante mais aussi moderne, nous sommes la ville la mieux informatis\u00e9 de toute la M\u00e9diterran\u00e9e et nous ne mourons plus asphyxi\u00e9 comme quand la mafia gouverne Palerme et que le maire de Palerme \u00e9tait lui- m\u00eame le chef de la mafia. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:18) [82%] :\r\nLeoluca Orlando nous donne rendez- vous pour poursuivre la conversation pas l\u00e0- dessus qu'il y a coul\u00e9 le palais des Aigles si\u00e8ges du conseil municipal, face \u00e0 la splendide Fontaine Pretoria du XVIe si\u00e8cle. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:33) [86%] :\r\nAntichambre nous croisons le Moine b\u00e9n\u00e9dictin Anselmo Paris qui conna\u00eet depuis 40 ans Leoluca Orlando lorsque celui -ci n'\u00e9tait qu'un brillant professeur universitaire, jeune dirigeant de la d\u00e9mocratie-chr\u00e9tienne la Mini stationn\u00e9s o\u00f9 l'. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:02:48) [87%] :\r\nLa derni\u00e8re administration du maire Orlando apport\u00e9 des changements radicaux, mais de faire ce que je pense notamment \u00e0 la viabilit\u00e9, il y a pratiquement ferm\u00e9 le centre historique de Palerme \u00e0 la circulation, parler de r\u00e9demption de Palerme, c'est peut-\u00eatre trop fort de renaissance sans aucun quoi. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:05) [80%] :\r\nMonsieur le maire, comment avez -vous relancer Palerme je ne dois peu local. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:10) [88%] :\r\nEn faisant appel \u00e0 l'amour propre des Palermitains avec la conviction que notre principal ennemi, c'\u00e9tait et c'est la mafia, on a fait exploser une contradiction Fernando dans la mieux Pauline chaque comme j'ai d\u00e9but\u00e9 mon exp\u00e9rience en me constituant partie civile dans le 1er maxi- proc\u00e8s contre la mafia, je ne vous raconte pas la t\u00eate des bosses derri\u00e8re les barreaux, quand ils ont pu entrer le maire de Palerme avec l'\u00e9charpe tricolore et qui leur condamnation cette d\u00e9termination \u00e0 donner du courage aux gens et j'ai \u00e9t\u00e9 une sorte de Porto de ce que penser une grande partie des Palermitains mais qui, par peur se taisaient. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:49) [78%] :\r\nQui pas o\u00f9 \u00e7a va durer aujourd'hui la mafia est encore pr\u00e9sente la mafia puisque encore \u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:55) [89%] :\r\n\u00e0 la mafia existe toujours mais elle ne gouverne plus la ville, nous devons encore faire face \u00e0 une mafia financi\u00e8re et il y a encore d'\u00e9normes disponibilit\u00e9s financi\u00e8res mais il cherche \u00e0 ne pas les utiliser \u00e0 Palerme, parce qu'\u00e0 Palerme, il y a trop de lumi\u00e8re, et trop de bruit, alors que la mafia a besoin de silence et d'obscurit\u00e9 depuis que la mafia gouverne plus Palerme depuis que je suis maire, une chose extr\u00eamement belle est arriv\u00e9, nous avons \u00e9t\u00e9 envahie par les immigr\u00e9s jusqu'\u00e0 l'\u00e2ge de 30 ans je n'ai jamais vu un immigr\u00e9 \u00e0 Palerme, parce que la mafia, les repousser la mafia a peur de la diversit\u00e9 et repousse les gens diff\u00e9rents et finalement Palerme qui \u00e9tait une ville migrantes au niveau de ces monuments et redevenu migrantes dans sa population. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:41) [83%] :\r\nLes Palermitains vous soutiennent dans cette ouverture aux \u00e9trangers son Julia du Costa elle est ou ne rechignent devant des talus. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:04:49) [88%] :\r\nEn juin dernier, j'ai \u00e9t\u00e9 le seul maire d'Italie \u00e9lu au 1er tour centrale otage a obtenu plus de voix qui est ce que je crois qu'il une grande nous interroge sur ce que nous sommes en tant qu'\u00eatre humain, c'est pourquoi, si vous me demandez combien il y a -t-il d'immigr\u00e9s \u00e0 Palerme, je ne vous r\u00e9pondrai pas Quiconque arrive \u00e0 Palerme Palermitains mais je suis aussi fier d'\u00eatre le maire, qui organise chaque ann\u00e9e la plus grande Prague du sud de l'Europe, les toujours les droits qui font peur \u00e0 la mafia, beaucoup plus que la loi. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:18) [87%] :\r\nNon pas, ou \u00e0 la mafia molto plus conjuguer modernit\u00e9 l'autre devise du maire Orlando, que nous saluons la traditionnelle procession religieuse. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:32) [93%] :\r\nSuite de ce carnet de voyage en Sicile demain. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-12-27T06:53:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Jozsef, Eric", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bugnon, Pietro", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-B0350DDD-C1E9-4C05-B986-A6989B26796E", "internalArchiveId": "B0350DDD-C1E9-4C05-B986-A6989B26796E", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le magazine de toutes les musiques", "publicationDate": "2017-12-27T00:00:00Z", "summary": "Pendant les f\u00eates, nous vous proposons de d\u00e9couvrir, ou red\u00e9couvrir, des discussions, des concerts, des rires qui ont r\u00e9sonn\u00e9 ces derniers mois dans le studio de Magn\u00e9tique. Aujourd'hui, on entend la mezzo-soprano fribourgeoise Marie-Claude Chappuis dans son exploration des airs baroques fran\u00e7ais, qu'elle a enregistr\u00e9s avec le luthiste Luca Pianca sur l'album \"Sous l'empire d'Amour\" (Deutsche Harmonia Mundi). Puis, on suit Julian Sykes sur les traces du pianiste Vladimir Horowitz, et on retrouve Yves Bron \u00e0 Gen\u00e8ve pour une rencontre Nomade avec le percussionniste Alexandre Babel. (En nouvelle diffusion).", "durationSec": 4989, "publicationChannelNames": ["Espace 2"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9169926", "imageURL": "http://www.rts.ch/7949561.image", "alternativeTitle": ["Magn\u00e9tique du 27.12.2017", "Magn\u00e9tique du 27.12.2017", "Le magazine de toutes les musiques / MTC_2017-12-27T17:06:00_magnetique", "S\u00e9quence 1 / MTC_2017-12-27T17:06:00_sequence-1", "S\u00e9quence 2 / MTC_2017-12-27T17:06:00_sequence-2", "S\u00e9quence 3 / MTC_2017-12-27T17:06:00_sequence-3", "S\u00e9quence 4 / MTC_2017-12-27T17:06:00_sequence-4", "S\u00e9quence 5 / MTC_2017-12-27T17:06:00_sequence-5", "Le magazine de toutes les musiques / MTC_2017-12-27T17:06:00_magnetique"], "alternativeSummary": ["Pendant les f\u00eates, nous vous proposons de d\u00e9couvrir, ou red\u00e9couvrir, des discussions, des concerts, des rires qui ont r\u00e9sonn\u00e9 ces derniers mois dans le studio de Magn\u00e9tique.\nAujourd\u2019hui, on entend la mezzo-soprano fribourgeoise Marie-Claude Chappuis dans son exploration des airs baroques fran\u00e7ais, qu\u2019elle a enregistr\u00e9s avec le luthiste Luca Pianca sur l\u2019album \"Sous l\u2019empire d\u2019Amour\" (Deutsche Harmonia Mundi). Puis, on suit Julian Sykes sur les traces du pianiste Vladimir Horowitz, et on retrouve Yves Bron \u00e0 Gen\u00e8ve pour une rencontre Nomade avec le percussionniste Alexandre Babel.\nEn nouvelle diffusion", "Pendant les f\u00eates, nous vous proposons de d\u00e9couvrir, ou red\u00e9couvrir, des discussions, des concerts, des rires qui ont r\u00e9sonn\u00e9 ces derniers mois dans le studio de Magn\u00e9tique.\nAujourd\u2019hui, on entend la mezzo-soprano fribourgeoise Marie-Claude Chappuis dans son exploration des airs baroques fran\u00e7ais, qu\u2019elle a enregistr\u00e9s avec le luthiste Luca Pianca sur l\u2019album \"Sous l\u2019empire d\u2019Amour\" (Deutsche Harmonia Mundi). Puis, on suit Julian Sykes sur les traces du pianiste Vladimir Horowitz, et on retrouve Yves Bron \u00e0 Gen\u00e8ve pour une rencontre Nomade avec le percussionniste Alexandre Babel.\nEn nouvelle diffusion"], "variantIds": ["ece-9169929", "ece-9169926"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-01-10T07:57:54Z", "speechToTexts": ["10.01.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:13) [90%] :\r\nYannick Anya living bonjour \u00e0 tous, pendant les f\u00eates magn\u00e9tique vous a pr\u00e9par\u00e9 une s\u00e9lection des plus belles voix qui ont r\u00e9sonn\u00e9 dans ce Studio ces derniers mois, aujourd'hui c'est la voie de la peine de soprano fribourgeoise Marie- Claude Chappuis qu'on entendra dans des airs de compositeurs fran\u00e7ais des XVIe et XVIIe si\u00e8cles un programme et un disque intitul\u00e9 sous l'empire d'amour qui est sorti chez Deutsche Harmonia Mundi au micro de magn\u00e9tique Marie- Claude Chappuis nous parlera de son rapport \u00e0 la musique baroque fran\u00e7aise et \u00e0 ses airs de Michel Lambert Jean-Baptiste Lully \u00c9tienne Moulinier et Gabriel Bataille apr\u00e8s ses airs fran\u00e7ais bucolique, on parlera lien de sexe du pianiste Vladimir Horowitz dans le parcours \u00e9t\u00e9 retrac\u00e9e par Jean-Jacques Groleau dans sa biographie Horowitz intranquille biographie parue chez Actes Sud, enfin en 2\u00e8me partie d'\u00e9mission, d\u00e8s 18 heures nous retrouvons Yves Bron \u00e0 Gen\u00e8ve pour une rencontre Nomade avec le percussionniste Alexandre Babel Marc Fauchon r\u00e9alise l'\u00e9mission nous sommes ensemble jusqu'\u00e0 18 heures 30 bienvenue \u00e0 toutes et \u00e0 tous. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:27) [84%] :\r\nIl magn\u00e9tique en nouvelle diffusion. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:32) [62%] :\r\nLe et on est d\u00e9licat. \r\nEt et. \r\nLes clientes qui a un petit peu l'id\u00e9e que l'homme qu'il adore. \r\nUne et. \r\nEt m\u00eame terme. \r\nDire peut, a -t-il dit. \r\nLes films qui, dans les bars, c'est le th\u00e8me qui. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:27) [87%] :\r\nSa\u00efgon 1974 et les rythmes latinos et les guitares \u00e9lectriques, il a pas pas am\u00e9ricaine p\u00e9n\u00e9trait les bars, les clubs, les salles de concert Vietnam du Sud, le titre allez j'essaie de le prononcer doit Ngoye le tout certainement on prononce diff\u00e9remment, il fait partie d'une tr\u00e8s tr\u00e8s belle compilation qui vient de sortir, il y a, il y a quelques mois, c'\u00e9tait au printemps dernier la compilation est intitul\u00e9 Sagan sa Sound, il s'agit de petites qui ont \u00e9t\u00e9 produits entre 1964 et 1975 le producteur et il y a Yann Raguin cutter et ce qui est fort r\u00e9jouissant, c'est qu'il s'agit du volume, donc on se r\u00e9jouit d'\u00e9couter la suite dans magn\u00e9tique 17 heures et 13 minutes le grand plaisir 12 accueillir Marie- Claude Chappuis bonjour bonjour est -ce que \u00e7a vous \u00e9voque cette musique laissons voil\u00e0 des musiques latino les voies vietnamienne, c'est, c'est le genre de chansons que vous \u00e9coutez, vous qui \u00eates ai soprano. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:06:30) [91%] :\r\nVous \u00e9coutez son de musiques, absolument, je trouve \u00e7a tr\u00e8s authentique tr\u00e8s, tr\u00e8s, tr\u00e8s beau, \u00e7a fait du bien, \u00e7a d\u00e9contracte, \u00e7a nous fait voyager, j'aime bien. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:37) [89%] :\r\nOn va parler avec vous de chansons aujourd'hui \u00e0 l'occasion de la sortie de l'album que vous avez enregistr\u00e9 avec le luthiste l'Okapi, en cas, album sous l'empire d'amour, je disais dans le sommaire, que c'est un tr\u00e8s tr\u00e8s beau titre, on a \u00e9t\u00e9 plusieurs d'ailleurs coll\u00e8gues \u00e0 dire que voil\u00e0, pas au courant non plus d'avoir des des jolis noms pour des albums comment est -ce que vous avez rep\u00e9r\u00e9 cette appellation et pourquoi alors vous avez choisi de titrer ce programme. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:07:02) [91%] :\r\nAinsi, c'est donc dans le, dans une des m\u00e9lodies dans dans un d\u00e9sert qui s'appelle le r\u00e9cit de la beaut\u00e9, une phrase qui qui est pr\u00e9sente, qui dit donc justement sous l'empire d'amour et voil\u00e0, je pense que \u00e7a \u00e7a d\u00e9crit bien ce choix musical. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:07:19) [85%] :\r\nAlors, le programme est constitu\u00e9 de 2 chansons parce que voil\u00e0, on est dans la forme qui est intitul\u00e9 l'air de course des chansons pour voix seule accompagn\u00e9 de lutte qui \u00e9tait majoritairement chant\u00e9 par la haute soci\u00e9t\u00e9 fran\u00e7aise, donc on est quand m\u00eame dans un registre mais il y a quand m\u00eame des chansons \u00e0 boire aussi, il y a les m\u00eames questions, beaucoup d'amour, souvent d'amour champ\u00eatre de jeune berg\u00e8re de satire et puis de c'est tr\u00e8s tr\u00e8s beau airs \u00e0 boire les compositeurs qu'on entend dans le programme sont justement les compositeurs majeurs du de la fin du XVIe, d\u00e9but du XVIIe si\u00e8cle fran\u00e7ais il y a Michel Lambert il y a \u00e9galement Jean-Baptiste Lully incontournable \u00c9tienne Moulinier qui Abriel bataille Fran\u00e7ois Richard et j'en oublie, d'autres encore Marie- Claude Chappuis, on vous conna\u00eet pour vos amours baroques on aussi bien dans le registre italien calmons les musiques baroque fran\u00e7aise, vous le savez d\u00e9j\u00e0 beaucoup abord\u00e9 ou pas tellement jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:08:20) [88%] :\r\nR\u00e9cemment, j'ai, j'ai eu l'occasion de sant\u00e9 avec Christophe Rousset Armide de Lully, mais avant, avant ce projet avec Lucas Pierre cas et et ses projets avec Christophe Rousset, j'ai fait tr\u00e8s peu ce genre de musique et donc je sais beaucoup de Monteverdi et aussi, comme vous dites du Telemann beaucoup de bars, mais peu de de de baroques fran\u00e7ais et c'est vraiment une d\u00e9couverte est quelque chose qui, dans un monde dans lequel j'ai j'ai d\u00fb rentrer petit \u00e0 petit pour le faire mien pour le faire d'une fa\u00e7on fluide et simple et j'adore \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:09:03) [87%] :\r\nOn va \u00e9couter tout de suite \u00e0 un premier extrait, un air de Gabriel Bataille, l'air est intitul\u00e9 Un satyre cornu et j'aime beaucoup, particuli\u00e8rement dans ce morceau l'introduction par l'Okapi. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:11:47) [81%] :\r\nUn satyre cornu de Gabriel me bataille que vous chantez Marie- Claude Chappuis avec un look appel\u00e9 Ankara aux luttes un lutter ici qui est tr\u00e8s tr\u00e8s blues comme que vous avez. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:11:57) [86%] :\r\nTravailler sur cet arrangement, car c'est lui qui qui fait ces propositions -l\u00e0, il a, il est tr\u00e8s tr\u00e8s \u00e0 l'aise entend tous les registres musicaux et l\u00e0 je trouve que c'est tr\u00e8s tr\u00e8s inventif et puis normalement ils normalement en concert, c'est lui qui crie non. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:12:10) [85%] :\r\n\u00e0 la fin, c'est vous, l\u00e0, on vous entend crier, justement, \u00e7a c'est un type qui est tr\u00e8s rare que finalement cette air de cours, on parle du programme que vous avez enregistr\u00e9 avec look appel\u00e9 Ankara un programme intitul\u00e9 sous l'empire d'amour, il s'agit en fait de votre 1er enregistrement. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:12:26) [90%] :\r\nEn fin de r\u00e9cital, parce que vous avez enregistr\u00e9 beaucoup de choses, il y a des op\u00e9ras, il y a des comptes des oratorios, des passions mais alors un programme juste vous et un accompagnateur, c'est un peu une premi\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:12:39) [91%] :\r\nOui, c'est vrai, on a fait une premi\u00e8re pourquoi est -ce que vous avez jamais fait jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent, une question de temps quand on, quand on passe d'une production d'op\u00e9ra, l'autre ou de d'une tourn\u00e9e de concerts \u00e0 l'autre, \u00e7a demande beaucoup de temps et de et de patience aussi pour trouver une belle programmation et et de de faire, bien il faut il faut vraiment vous bien du temps \u00e0 cela et voil\u00e0, c'\u00e9tait, c'\u00e9tait une occasion. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:13:04) [84%] :\r\nAlors justement, on vous disiez que vous avez abord\u00e9 r\u00e9cemment les r\u00e9pertoires baroque fran\u00e7ais avec Christophe Rousset et puis finalement lors de d'un op\u00e9ra baroque \u00e0 C\u00e9saire de cours \u00e0 ses chansons comment est -ce que vous avez fait tout ce cheminement qui nous a amen\u00e9 \u00e0 ce programme est -ce qu'on avait envie d'\u00e9couter ce que vous vouliez justement vous plonger comme vous \u00eates une grande passionn\u00e9e du leader aussi. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:13:25) [88%] :\r\nDonc \u00e7a c'est une id\u00e9e de Luca, c'est lui qui, avec qui j'ai travaill\u00e9 beaucoup \u00e0 une certaine \u00e9poque qu'il berlinois Monique, on a fait ensemble, o\u00f9 je chantais North notamment Monteverdi avec le luth la voix et il m'a toujours parl\u00e9 de ce projet de de, il conna\u00eet, lui, connaissait tr\u00e8s bien ces pi\u00e8ces et un jour il m'a dit : \u00e9coute, j'aimerais bien que tu essayes \u00e7a, on a \u00e9t\u00e9 gentiment carton, si vous voulez dans dans la recherche des pi\u00e8ces qui qu'il n'irait bien et qui qui m'allait bien et on a fait des concerts et, petit-\u00e0-petit avenue c'est cette envie aussi d'enregistrer \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:14:04) [85%] :\r\nEst -ce que vous sentez libre quand vous abordez ce type de r\u00e9pertoire peut-\u00eatre qui ont \u00e9t\u00e9 moins chant\u00e9e par par les chanteuses lyriques que des leaders de Schumann de Schubert est -ce que ce sont justement un peu lib\u00e9rer de cette emprise de la tradition pour chercher d'autres voies, comme la bande entendent avec le cas se lutte qui est ornement et d'une fa\u00e7on merveilleuse et tr\u00e8s tr\u00e8s moderne finalement. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:14:26) [90%] :\r\nJ'ai \u00e9t\u00e9 \u00e9tonn\u00e9, je dois vous avouer que ce genre de travail prenne tant de temps, parce que quand il y a eu avec les partitions qui, dont certaines \u00e9taient pr\u00e9sent\u00e9s hier au glyphosate beaucoup de temps, o\u00f9 elles ont l'air ses partitions il y en a qui sont bien, bien imprim\u00e9es et d'autres qui sont encore Bison dans l'\u00e9criture de d\u00e9p\u00f4t qu'est des cl\u00e9s du temps, enfin des choses un peu compliqu\u00e9es \u00e0 comprendre si on baigne pas la dedans au quotidien et je pensais que ce serait acquis facilement et \u00e7a m'a demand\u00e9 beaucoup de travail jusqu'\u00e0, jusqu'\u00e0 ce que il y a une sorte d'\u00e9vidence de les faire et maintenant quand on veut on donne ce projet en concert, c'est un bonheur pur parce que je me sens en effet tr\u00e8s libre dans l'interpr\u00e9tation, il y a des structures \u00e0 respecter, il y a quand m\u00eame des r\u00e8gles tr\u00e8s pr\u00e9cises, on en fait pas n'importe quoi dans cette musique et mais une fois que tout \u00e7a est est bien pr\u00e9par\u00e9 et bien compris et on peut se lib\u00e9rer compl\u00e8tement sur sc\u00e8ne du bonheur. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:15:29) [87%] :\r\nC'est des chansons vraiment c'est des chansons, donc il faut les aborder, j'imagine, avec la m\u00eame facilit\u00e9 que lorsqu'on chante une chanson folk blues sans militaires des d\u00e9tonnant plus en partir dans des grandes fioritures enflamm\u00e9 c'est juste celle de regarder une grande simplicit\u00e9 et \u00e7a pour une chanteuse lyrique, des fois c'est cette simplicit\u00e9 -l\u00e0 qu'il faut trouver ce qu'on vous apprend pas \u00e7a, finalement, la simplicit\u00e9, les toujours \u00e0 retrouver, de toute fa\u00e7on dans tous les registres, mais la chanson, c'est ce que je faisais avant de faire du classique dans le s'int\u00e9ressant, j'ai lu le le texte qui est passionnant, ainsi, qui figure dans le livre de votre album texte r\u00e9dig\u00e9 par le musicologue Brenno vos cadeaux et qui parle vraiment de cette querelle esth\u00e9tique au d\u00e9but du 17\u00e8me si\u00e8cle en France, alors on va pas faire de la musicologie maintenant, mais c'est int\u00e9ressant parce que il cite par exemple, il rapporte les propos de Boileau qui disait : \u00e9vitons les exc\u00e8s, laissons l'Italie tous ces faux brillants l'\u00e9clatante folie, donc il y avait vraiment un d\u00e9bat sur comment est -ce qu'on illustre nous compositeur fran\u00e7ais, la passion et les exc\u00e8s par rapport aux Italiens est -ce que \u00e7a justement \u00e7a, \u00e7a change vraiment du tout au tout au Marie- Claude Chappuis, vous qui avez interpr\u00e9t\u00e9 Monteverdi par exemple est -ce que c'est vraiment radicalement si diff\u00e9rent que \u00e7a c'est une face impression j'ai pas fait un peu int\u00e9ressant justement de comparer les propos du musicologue et votre approche d'Inter. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:16:47) [90%] :\r\nJe pense que, en effet, si on prend les les compositeurs plus tardif comme Rossini, l\u00e0 on entre dans des dans des fioritures et dans des choses beaucoup plus riche dans dans dans les dans les couleurs, mais si, si je fais Monteverdi, Lully, par exemple, dans une m\u00eame soir\u00e9e ce qu'on propose aussi des fois je \u00e9videmment qu'on entre dans une autre forme d'\u00e9motion, mais j'ai pas l'impression de devoir d'avoir l'impression de voir me tenir plus dans dans l'\u00e9motion pour le fran\u00e7ais et et de pouvoir plus me lib\u00e9rer dans l'\u00e9motion italienne \u00e7a il y a quand m\u00eame des choses tr\u00e8s tr\u00e8s proche et d'ailleurs, lui \u00e9tait italien. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:17:25) [85%] :\r\nIl figure d'ailleurs sur le programme et la m\u00eame un maire italien on un peu plus tard, j'aimerais qu'on \u00e9coute un autre, un autre de ses chansons, c'est celle d'Antoine de Boisset ils sont vont ces rois de ma vie. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:19:06) [63%] :\r\nSi. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:20:53) [85%] :\r\nNous entend Marie- Claude Chappuis avec l'Okapi en cas aux luttes dans son vont ces rois de ma vie un air Antoine de Boisset et puis l\u00e0 on est vraiment dans un tout autre registre, il y a votre voix qu'on entend des vues cette voix a capella et je me demandais si c'\u00e9tait un arrangement que vous avez r\u00e9alis\u00e9 avec l'Okapi, en cas ou bien c'est not\u00e9 de la sorte par Boisset dans sa partition c'est pas not\u00e9 dans la partition, donc c'\u00e9tait reparti, prix d'interpr\u00e9tation j'. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:21:19) [90%] :\r\nJ'ai envie de commencer comme \u00e7a, a capella, comme si \u00e7a venait tout juste d'une \u00e9motion de la rame qui qui sort par voie et qui ensuite est accompagn\u00e9 par le 8 et et voil\u00e0, c'\u00e9tait mon souhait de commencer \u00e0 capella. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:21:36) [88%] :\r\nOn n'a pas encore dit Marie- Claude Chappuis mais la chanson vraiment chanson fran\u00e7aise vous vous avez touch\u00e9 \u00e0 c'est la perte a aussi o\u00f9 on avait jou\u00e9 quand vous \u00e9tiez jeune adulte vous vous produisez dans des caf\u00e9s dans des bars dans des concerts voix, piano, oui, vous avez tout un r\u00e9pertoire constructif vous aviez composez vous- m\u00eame, je crois, des chansons aussi oui c'est juste. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:21:58) [87%] :\r\nIl y en a form\u00e9 merci oui c'\u00e9tait ma passion depuis donc je je suis n\u00e9 dans une famille de 2 chanteurs qui ont chant\u00e9 tout le temps \u00e0 la maison et c'\u00e9tait la chanson populaire, c'\u00e9tait Beauvais c'\u00e9tait Pierre Kaelin la chanson de Fribourg et petit \u00e0 petit j'ai j'ai commenc\u00e9 \u00e0 faire mes chansons, piano et je dirais, disons des ann\u00e9es de 12 ans a presque 20 ans c'\u00e9tait ma passion c'\u00e9tait chant\u00e9 au piano des vieilles chansons fran\u00e7aises dans le genre je suis seul ce soir o\u00f9 justement du Brel du Piaf et de de panacher \u00e7a avec 1000 chansons \u00e0 moi, donc la chanson \u00e9tait ma grande passion et c'est c'est plus tard, c'est vers 20 ans 21 ans que je suis tomb\u00e9e amoureuse du chant classique et que j'ai gentiment quitter cette cette passion -l\u00e0 mais elle revient peu l\u00e0- dedans. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:22:52) [86%] :\r\nMais justement, c'est pour \u00e7a qu'on revient toujours \u00e0 ce fonds populaire finalement qui est tr\u00e8s, tr\u00e8s pr\u00e9sent dans dans cet album sous l'empire d'Amour est -ce que le fait d'avoir justement jouer, chanter beaucoup d'enfants, un de l'essence vous a aid\u00e9s quand on a commenc\u00e9 ensuite le chant lyrique au Conservatoire de Fribourg et puis ensuite au Mozarteum de Salzbourg. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:23:10) [90%] :\r\nBien s\u00fbr, bien s\u00fbr, et toute ma vie l\u00e0, je recherche en fait les les \u00e9motions du du Champ de l'enfance, donc quelque chose de tr\u00e8s naturel et de de tr\u00e8s spontan\u00e9 et je me dis souvent, on croit que le chant est d'abord un son que l'on ma\u00eetrise techniquement et ensuite on y met peut-\u00eatre une \u00e9motion et je suis convaincu que joue, disons que c'est passion personnelle dans l'interpr\u00e9tation, c'est vraiment devenir de l'\u00e9motion et que cette \u00e9motion soit tellement forte qu'elle nous pousse \u00e0 chanter et c'est ce qu'on vivait comme enfant, c'est ce que c'est ce que vivaient, c'est ce que font les armaillis quand il chante au bas d'une d'une montagne \u00e0 l'autre, c'est c'est un besoin de d'exprimer quelque chose et c'est une, c'est un peu une recherche du Graal \u00e9videmment dans le dans le chant classique, mais c'est aussi pour \u00e7a que je suis fascin\u00e9e par le chant de fric Sundaravej parce que je trouve qu'il a, lui, dans son Champ trouver cette cette balance la de de la simplicit\u00e9 avec la plus la plus grande des techniques. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:24:14) [93%] :\r\nEst ce qu'il y a un lien entre la spontan\u00e9it\u00e9, la simplicit\u00e9 et le naturel dont vous parliez \u00e0 l'instant et puis la langue finalement dans laquelle vous vous chantez air une chanson, l\u00e0 on est dans un r\u00e9pertoire chanson fran\u00e7aise c'est votre langue maternelle comment est -ce qu'on retrouve cette simplicit\u00e9 quand on aborde en tant que chanteur chanteuse lyrique, une langue qui n'est pas la sienne. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:24:35) [93%] :\r\nLe travail est plus long \u00e9videmment parce qu'il s'agit pas seulement intellectuellement de de saisir, exemple allemand quand on chante un lied de Schubert ou ou ou l'anglais, si on fait ou d'autres, c'est vraiment d'essayer de, de, de faire ce chemin o\u00f9 chaque mot, chaque phrase est associ\u00e9 \u00e0 une \u00e9motion qui est la n\u00f4tre, donc c'est vrai lorsque je chante en fran\u00e7ais, c'est tr\u00e8s spontan\u00e9, le jeu c'est tr\u00e8s proche puisque c'est ma langue maternelle donc de mon \u00e9motion de la rame qui part ensuite dans ma langue maternelle et ce travail \u00e0 faire, il est n\u00e9cessaire pour toutes les autres langues donc \u00e7a prend un peu plus de temps. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:25:15) [86%] :\r\nOn \u00e9coute un 3\u00e8me extrait de votre album sous l'empire d'amour, et cette fois -ci on part pour appeler \u00e7a une chanson \u00e0 boire un air d\u00e9tiennent Moulinier ami enivrant. \r\nEn Yves, on a un air d\u00e9tiennent Moulinier et l\u00e0 on est dans quelque chose de tr\u00e8s th\u00e9\u00e2trale de tr\u00e8s exub\u00e9rant, \u00e7a peut-\u00eatre presque des Liens avec avec des airs de Monteverdi de certains op\u00e9ras de Monteverdi qu'est -ce que vous en pensez, oui oui tout \u00e0 fait. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:26:55) [87%] :\r\nComme vous dites, c'est tr\u00e8s th\u00e9\u00e2tral, et je trouve quand m\u00eame que c\u00e9der certains de ces airs sont des petits op\u00e9ras. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:27:03) [94%] :\r\nEn une minute, l\u00e0 il y a plein de choses qui se passe. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:27:06) [89%] :\r\nC'est juste absolument et ce qui est beau quand on peut faire de l'op\u00e9ra du leader et de l'oratorio c'est que c'est que tout se rejoint, et que on on b\u00e9n\u00e9ficie de des exp\u00e9riences de la sc\u00e8ne de des costumes de la poussi\u00e8re, des rideaux et tout \u00e7a, qu'on qu'on peut ensuite \u00eatre dans cette, dans cette dans ces petits petits moments de musique qui sont ces airs de cours. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:27:30) [84%] :\r\nMarie- Claude Chappuis, l\u00e0 on est dans un programme de musique ancienne vraiment c'est baroques 16\u00e8me d\u00e9but 17\u00e8me donc vraiment tout d\u00e9but du baroque, c'est vraiment les r\u00e9pertoires finalement le r\u00e9pertoire baroque, vous abordez depuis de longues ann\u00e9es avec Ronnie comme avec d'autres grands chefs d'orchestre, vous parliez de Christophe Rousset, il y a quelques instants est -ce que vous chantez des fois ce qu'on vous demande encore pour pourront autre r\u00e9pertoire gisement que le baroques ou bien une fois qu'une chanteuse se retrouvent \u00e0 cataloguer estampill\u00e9e musiques anciennes, il lui est difficile de revenir \u00e0 autre chose. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:28:06) [88%] :\r\nNon, non, pas du tout, disons que j'ai j'ai chant\u00e9 entrera Salses pour du du Richard Strauss, je vais faire la la semaine prochaine des leaders de malheur \u00e0 Budapest et j'ai, c'est vrai que, on me demande beaucoup de pour pour le chant baroque et \u00e7a m'honorer 5 fait tr\u00e8s tr\u00e8s plaisir et souvent c'est c'est des ensembles comme les Freiburger pouvait Freiburger Baroque ou bien justement il jardine Armand Nico et ce sont des des ensembles ph\u00e9nom\u00e9naux et j'adore faire ce travail- l\u00e0, mais c'est vrai que j'ai quand m\u00eame toujours continuer \u00e0 chanter aussi de la musique romantique. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:28:45) [82%] :\r\nDonc, on peut quand m\u00eame demander vous avez ou pouvez demander des op\u00e9rateurs engag\u00e9s pour retrouver chose quand m\u00eame, oui, oui, projet d\u00e9chanter ce qui disait qu'il s'\u00e9tait retrouv\u00e9 justement sur des sc\u00e8nes tr\u00e8s voil\u00e0 souvent sur les salles qui programment des op\u00e9ras baroques et qui leur \u00e9tait tr\u00e8s difficile apr\u00e8s de demander \u00e0 \u00eatre programm\u00e9 dans d'autres r\u00e9pertoire. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:29:06) [88%] :\r\nBon, j'ai fait beaucoup de Mozart que Mozart et charni\u00e8re non je pense que je, je, je me sens assez demand\u00e9e dans dans tous les registres et je trouve \u00e7a bien, si on ne force pas la voix, c'est clair que si je faisais beaucoup de si je chantais beaucoup de de Wagner, par exemple, maintenant j'aurais, j'aurais un petit souci de de revenir ensuite \u00e0 \u00e0 ce Jean Mikhalkin qui voit Mozart par exemple. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:29:33) [92%] :\r\n\u00e7a aurait pu vous arriver, peut-\u00eatre parce que finalement la musique baroque, c'\u00e9tait presque un hasard dans dans le cadre de faim dans votre parcours, vous avez pas programm\u00e9, c'est la rencontre avec. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:29:43) [89%] :\r\nIl y a comme ceux qui a, qui a ouvert les portes de ce monde baroque, puisque \u00e0 l'\u00e9poque o\u00f9 j'\u00e9tais ne Pronk donc dirig\u00e9e par Brigitte Fassbinder, je vous ai du je vous West Side Story, je faisais Carmen je faisais Charlotte de Massenet je donc je chantais vraiment tous les registres aussi des des compositions contemporaines et j'en fais de temps en temps aussi mais. \r\nCe qui fait que c'est cette rencontre avec Ronnie accorde ce qu'il y a un petit peu, je dirais focalis\u00e9e dans dans ce registre -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:30:16) [85%] :\r\nFr\u00e9d\u00e9ric vous a d'ailleurs enregistr\u00e9 aussi un un programme d'air de cours, d\u00e9but des ann\u00e9es 80 et c'est c'est amusant parce que dans le l'\u00e9coute en pr\u00e9parant notre notre entretien en \u00e9coutant cet album, je me suis fait la r\u00e9flexion que l'\u00e9volution et le regard des gens des interpr\u00e8tes sur ce r\u00e9pertoire avait \u00e9norm\u00e9ment \u00e9volu\u00e9 en 20 ou 30 ans. \r\nSans doute, et j'imagine quand m\u00eame depuis depuis vos d\u00e9buts dans ce r\u00e9pertoire, Barack il y a eu encore peut-\u00eatre une nouvelle vague de nouvelles mani\u00e8res d'envisager ces ces musiques. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:30:47) [92%] :\r\nJe pense qu'il y a eu, il y a eu in \u00e9norme \u00e9volution depuis que depuis aussi que Nicolas Fernandes courra depuis son travail \u00e0 lui avec tous les instruments d'\u00e9poque et tout cela, il y a une une \u00e9norme \u00e9volution sur les instruments aussi, pas seulement sur les interpr\u00e9tations. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:31:05) [87%] :\r\nOn va \u00e9couter encore un air de ce programme sous l'emprise d'amour, c'est l'heure d'ouverture de l'album, vous aviez insist\u00e9 Marie- Claude Chappuis con pourquoi l'int\u00e9grer notre discussion, vous me direz pourquoi on \u00e9coute ce go\u00fbtons douloureux pour de Michel Lambert. \r\n\u00e9coutons de repos de Michel Lambert Marie- Claude Chappuis, vous avez d\u00e9cid\u00e9 d'ouvrir votre programme sous l'empire d'amour par ce morceau pourquoi. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:33:29) [87%] :\r\nParce que je le trouve doux sensuel, je me suis dit peut-\u00eatre que c'est une belle invitation \u00e0 entrer dans cet univers l\u00e0 qui est assez tendre est tr\u00e8s impressionnant aussi aussi tr\u00e8s intime voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:33:45) [85%] :\r\nQuelle est la suite de vos programmes lyrique des des prochains mois, donc l\u00e0 pour f\u00eater la sortie de cet album, je sais pas s'il y a des concerts d'ailleurs pr\u00e9vu en lien, ce programme avec Lecaplain. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:33:54) [92%] :\r\nDans les prochains mois, non mais \u00e7a viendra, pour ce qui est de l'op\u00e9ra, je, je vais faire mes d\u00e9buts \u00e0 la Scala au au mois de juin prochain. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:34:03) [83%] :\r\nCe qui est toujours, j'imagine un moment assez intense pour un artiste lyrique de la Scala qui a ce temple vraiment de base, le p\u00e8re, je me r\u00e9jouis beaucoup, je me r\u00e9jouis que vous appr\u00e9hendez non mais le Chappuis pas du je dois dire oui surtout qu'est -ce que vous allez chanter c'est le fiers-\u00e0-bras de Schubert, donc l\u00e0 on est, on change de r\u00e9pertoire d'\u00e9poque. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:34:22) [88%] :\r\nVoil\u00e0, justement, on va, on va un petit peu vers une \u00e9poque plus romantique. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:34:25) [93%] :\r\nC'est un op\u00e9ra que vous avez d\u00e9j\u00e0 travaill\u00e9 donc on connaissait le r\u00f4le. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:34:29) [93%] :\r\nOui, on a donn\u00e9 \u00e0 Assad pour il y a 2 ans ou 3 ans donc, dans une mise en sc\u00e8ne de Peter Stein et voil\u00e0 je suis honor\u00e9 qu'on me demande de faire \u00e0 la Scala. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:34:40) [87%] :\r\nDonc voil\u00e0, il faut prendre les billets, ce sera en juin 2018 exactement, merci beaucoup Marie- Claude Chappuis, de nous avoir rendu visite \u00e0 la nidification grand plaisir et on va se quitter par un dernier derni\u00e8re hier de ce programme sous l'empire d'amour, un air de Lully Lully, on oublie qu'il \u00e9tait italien d'origine parfois a tellement un simili \u00e0 tout ce grand comment dire chant lyrique fran\u00e7ais qu'on oublie qu'il a compos\u00e9, qui s'est beaucoup inspir\u00e9 de musiques italiennes et on l'entend ici la plainte italienne et d'ailleurs c'est le seul titre de votre album qui a chant\u00e9 en italien Marie- Claude Chappuis absolue tr\u00e8s belle introduction la Russie de l'okapi que j'imagine qu'il s'est donn\u00e9 \u00e0 coeur joie porno mentez -vous buteur cette introduction, on l'\u00e9coute. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:37:21) [89%] :\r\nEt. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:40:34) [84%] :\r\nLa plainte italienne de Lully, interpr\u00e9t\u00e9e par Marie- Claude Chappuis le luthiste look un pied en cas, extrait de leur tr\u00e8s bel, album qui vient de para\u00eetre sous l'empire d'amour, il a \u00e9t\u00e9 publi\u00e9 chez Deutsche Harmonia Mundi. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:40:50) [88%] :\r\nVous \u00e9coutez magn\u00e9tique bonjour Julien sexe jour vous nous emmenez aujourd'hui dans l'univers de Vladimir Horowitz, il y a une biographie qui vient de para\u00eetre aux \u00e9ditions Actes Sud, qui s'appelle Horowitz l'intranquille tranquille biographie de Jean-Jacques Groleau et on d\u00e9couvre Horowitz Safin solaire comme \u00e7a, pardon Horowitz, on peut rappeler, c'\u00e9tait un pianiste alors magn\u00e9tique capables de m\u00e9duser les foules avec sa puissance de frappe et sa technique incendiaire. \r\nC'est le d\u00e9but du finale du 1er concerto pour piano de Tcha\u00efkovski sous les doigts de Vladimir Horowitz avec George scellait l'orchestre philharmonique de New York, un enregistrement Live qui remonte au 12 janvier 1953 r\u00e9agissait alors au sommet de sa forme, il a 49 ans, et on ne se doute pas qu'il va quitter la sc\u00e8ne quelques mois plus tard pour se Reclus reprenant pr\u00e8s de 12 ans. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:43:22) [86%] :\r\nNon, effectivement, quand on entend ce piano l\u00e0 on se dit que c'est incroyable toutes ses \u00e9tincelles qui jaillissent de cet instrument, c'est un pianiste de g\u00e9nie, un vraiment qu'on entend ici vif tendue, \u00e9lectrique, \u00e7a, \u00e7a se passait tr\u00e8s souvent et que, dans les concerts d'euros vite alors ce concert l\u00e0 le 12 janvier 1953 \u00e9tait destin\u00e9e \u00e0 f\u00eater les 25 ans, de ses d\u00e9buts am\u00e9ricains et Horowitz devait encore donner 2 grands r\u00e9citals solo en f\u00e9vrier et en mars 1953 alors le 1er concert se passe bien, semble -t-il, mais voil\u00e0 qu'il craque nerveusement, juste avant le second il sujet un trac \u00e9pouvantable, il y a une de ces \u00e9ni\u00e8mes qu'il avait tr\u00e8s souvent peut-\u00eatre conduit avait fait une remarque qui lui avaient d\u00e9plu, et le roman, il ne remontera plus sur sc\u00e8ne jusqu'en 1965. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:44:09) [93%] :\r\nC'est ce qu'on apprend justement dans cette biographie parue chez Actes Sud, Horowitz intranquille biographie de Jean-Jacques Groleau qui nous permet justement d'\u00e9valuer le parcours du pianiste, on apprend qu'il n'a cess\u00e9 de vaciller entre des p\u00e9riodes de succ\u00e8s et des phases de d\u00e9pression profonde qui l'ont men\u00e9 au point de perdre toute confiance en lui. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:44:26) [88%] :\r\nOui, c'est vraiment le paradoxe de ce pianiste qui avait un Style vraiment inimitable Horowitz \u00e9tait adul\u00e9 par ses pairs comme Arthur Rubinstein dans les parcs Rubinstein quand il a entendu la premi\u00e8re fois il y a d\u00e9cid\u00e9 de retourner devant son piano et de revoir compl\u00e8tement sa technique tellement il est impressionn\u00e9 par ce jeune pianiste russe, il y a aussi Arthur Schnabel Corto, Rodolphe, c'est-\u00e0-dire qui ne sert qu'une qui \u00e9tait un proche ami Horowitz ou Clara Haskil, tous l'ont admir\u00e9 \u00e0 ce qu'il l'appelait le sorcier du clavier, ben on vient de l'entendre et puis a jou\u00e9 aussi pour les plus grands compositeurs comme Rachmaninov qu'il admirait \u00e9norm\u00e9ment ou Scriabine alors Scriabine, qui l'a entendu lorsqu'il \u00e9tait encore un adolescent \u00e0 Kiev en 1914 il para\u00eet que se cr\u00e9e ami n'a pas vraiment fait de remarques qui n'a rien voulu dire de son jeu, c'\u00e9tait peut-\u00eatre un bon signe, finalement mais Horowitz lui a instinctivement saisi l'esprit de la musique de Scriabine, qui a beaucoup d\u00e9fendu par la suite, hein, il y a des merveilleux r\u00e9cital des ann\u00e9es 60 avec sa merveilleuse palette de couleurs. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:47:14) [88%] :\r\nLe po\u00e8me en fait assez majeur opus 32 num\u00e9ro 1 de Scriabine interpr\u00e9t\u00e9e par Vladimir Horowitz, en 1965 au Carnegie Hall de New York, c'est l'\u00e9poque o\u00f9 le pianiste commence \u00e0 ressurgir du n\u00e9ant Julian. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:47:25) [89%] :\r\nOui, apr\u00e8s 12 ans de r\u00e9clusion hein, \u00e7a fait partie de ses premiers concerts et puis bien s\u00fbr d'Horowitz est attendu comme un messie parce que pendant des ann\u00e9es ne s'est pas produit devant le public, alors \u00e7a met beaucoup de pression et tout \u00e7a Jean-Jacques Groleau le raconte tr\u00e8s bien cette biographie sc\u00e9nographie concise, hein, on peut la lire en 2, 3 heures, c'est, c'est c'est tr\u00e8s bien pour un peu, savoir quelles sont les grandes \u00e9tapes de la vie d'Horowitz, alors on y d\u00e9couvre sa jeunesse en Ukraine, il prend ses premiers cours aupr\u00e8s de sa m\u00e8re qui \u00e9tait pianiste \u00e0 Kiev son oncle aussi est un tr\u00e8s bon tennis, d'ailleurs, il aura pour professeur l'\u00e9minent F\u00e9lix Blumenfeld, sa famille est ruin\u00e9 par la Russie bolch\u00e9vique, on est dans les ann\u00e9es 20, il va donner des concerts dans son pays d'ailleurs, il va jouer aussi avec le violoniste Nathalie 1000 Steiner et puis ben il a profit\u00e9 de l'argent gagn\u00e9 qu'il cache dans ses chaussures pour traverser la fronti\u00e8re et regagner l'Europe o\u00f9 l\u00e0 il perce \u00e0 Berlin et \u00e0 Hambourg surtout c'est \u00e0 Hambourg qu'il va faire ses d\u00e9buts fulgurants, il va aussi jouer \u00e0 Paris, Paris qui parlait tr\u00e8s, tr\u00e8s bien le fran\u00e7ais cela. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:48:30) [76%] :\r\nPrenez enfant le Fran\u00e7ais c'est-\u00e0-dire presque maternel. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:48:32) [92%] :\r\nExactement, et puis l\u00e0, il va faire le grand bond pour aller aux \u00c9tats-Unis, puisque c'est quand m\u00eame l'un des pays les plus importants c'est on on est un jeune pianiste pour certaines \u00eatre en 1928 il joue au Carnegie Hall et l\u00e0, sa carri\u00e8re prend un essor fulgurant alors on peut imaginer que pendant ces \u00e0 la Horowitz qui voulait d'ailleurs devenir compositeur va dans des bo\u00eetes de nuit va dans des clubs et d\u00e9couvrent le jazz, et c'est l\u00e0 qu'il se met \u00e0 signer des Oeuvres qui se ressentent des musiques populaires ou du jazz comme cette danse excentriques. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:49:45) [80%] :\r\nOn \u00e9coute la danse excentrique d\u00e9veloppe champion ici le choix du Horowitz la journ\u00e9e par Vladimir Horowitz inspiration justement Derek Time et autres fox-trot, pas de nuit qu'il entendait dans les bo\u00eetes de nuit vapeur New-Yorkais c'\u00e9tait enregistrements qui la gr\u00e8ve en 1930 \u00e0 New-York et on est venu avec vous Julian Sykes, la figure de revivre \u00e0 travers une biographie Horowitz l'tranquille, paru aux \u00e9ditions Actes Sud, alors parlons maintenant de la personnalit\u00e9 de revivre une figure qui a tout en fait qui \u00e9tait, qui est difficile \u00e0 cerner. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:50:12) [91%] :\r\nUn homme plein de paradoxes, je vous le disais capricieux fragile qui souffre d'une hypertrophie de son \u00e9go comme d'un manque de confiance en soi, il est toujours en train de tanguer entre ces 2 extr\u00eames et l'auteur de cette biographie Jean-Jacques Groleau sugg\u00e8re \u00e0 quel point Horowitz avait besoin de plaire, de s\u00e9duire sur sc\u00e8ne comme dans la vie au point par exemple d'accaparer ces quelques \u00e9l\u00e8ves de pierres, des \u00e9l\u00e8ves de pr\u00e9dilection qu'il avait, comme le pianiste am\u00e9ricain Byron jamais. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:50:40) [91%] :\r\nLe plus \u00e9tonnant aussi c'est ce compagnonnage de plus de 50 ans, aux c\u00f4t\u00e9s de Wanda Toscanini, la fille du c\u00e9l\u00e9brissime chef d'orchestre. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:50:48) [89%] :\r\nUn mariage de raison, un mariage de fa\u00e7ade, on ne sait pas trop parce que tout le monde dans l'entourage d'Horowitz savait qu'il avait des penchants homosexuel Arthur Rubinstein ne savait lui- m\u00eame, il a dit, il avait m\u00eame consult\u00e9 un psy \u00e0 la fin des ann\u00e9es 40 \u00e0 ce sujet, mais il semble par ailleurs que 20 d'Horowitz a jou\u00e9 un grand r\u00f4le dans la vie de de du pianiste parce que, elle, \u00e9tait une figure un peu sur protectrice l'v\u00e9ritablement d'ailleurs, ils ont eu une fille Sonia, qui a beaucoup souffert de \u00e7a, il a beaucoup beaucoup souffert de relations compliqu\u00e9es et qui aimerait s'est suicid\u00e9 en 1975 \u00e0 Gen\u00e8ve. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:51:26) [85%] :\r\nCette psychologie d\u00e9licate \u00e0 la limite du maniaco- d\u00e9pressive, on entend dans le jeu m\u00eame d'Horowitz et on \u00e9coute tout de suite un extrait d\u00e9cret syrienne. \r\nUn extrait d\u00e9cret Syriana, de Schumann sous doit Horowitz et l'enregistrement date des ann\u00e9es 60 Julian. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:52:39) [88%] :\r\nOui, un enregistrement et qui l'a fait apr\u00e8s avoir donn\u00e9 3 versions en concert, \u00e7a on peut aussi le lire dans le livre, ces 3 versions \u00e9t\u00e9 enregistr\u00e9e mais Horowitz \u00e9taient extr\u00eamement perfectionniste, il n'a pas \u00e9t\u00e9 satisfaites c'est version concert, c'est pourquoi il a grav\u00e9 en Studio en 1969 c'est l'une des plus belles versions, ce malgr\u00e9 de piano qui sonne un peu comme une casserole qui n'est pas tr\u00e8s bien accorder enfin voil\u00e0, on a le g\u00e9nie du pianiste Horowitz, il avait un r\u00e9pertoire incroyablement large il jouait aussi des compositeurs assez peu pris\u00e9 dans les ann\u00e9es 50, 60, il y a un disque Clementi c\u00e9l\u00e8bre aussi un disque Scarlatti super banque il avait grav\u00e9 pour le Label si BS dans les ann\u00e9es 60, je crois que c'\u00e9tait pendant l'une de ces p\u00e9riodes de de r\u00e9clusion mais ici je vous propose autre chose, c'est un enregistrement Live de la Sonate Kirkpatrick 380 capt\u00e9es lors d'une or d'un de ses derniers concerts en Europe le 18 mai 1986 \u00e0 Hambourg et on trouve la finesse du toucher d'espi\u00e8glerie cette espi\u00e8glerie d'appart d'un octog\u00e9naire, c'est quand m\u00eame assez \u00e9tonnant. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:55:45) [88%] :\r\nLa Sonate Kirkpatrick A380 de Scarlatti interpr\u00e9t\u00e9e en concert par Vladimir Horowitz, le 18 mai 1986 \u00e0 Berlin Horowitz alors 80, 2 ans et on peut retrouver justement, tous ces \u00e9l\u00e9ments biographiques, beaucoup d'autres indications donc la biographie de Jean-Jacques Groleau qui est paru chez Actes Sud, qui s'appelle Horowitz intranquille tranquille et qui retrace tr\u00e8s bien les succ\u00e8s de revisiter ainsi que ces moments plus sombres Julian Sykes, merci beaucoup pour cette r\u00e9trospective musicale magnifique, il est l'heure de sortir du Studio et de rejoindre dans demain des Bron \u00e0 Gen\u00e8ve avec Alexandre Babel, percussionniste et directeur artistique du collectif des percussions contemporaines \u00e9clectique Alexandre Babel partage sa vie entre Gen\u00e8ve et Berlin, il a \u00e9tudi\u00e9 \u00e0 la Haute \u00e9cole de musique de Gen\u00e8ve, mais \u00e0 l'origine, c'est dans des groupes de jazz, qu'il a commenc\u00e9 \u00e0 aiguiser ses baguettes on va descendre avec Yves Bron et belle dans les caves d'une \u00e9cole primaire genevoise aurait abrit\u00e9 l'impressionnant instrumentarium d\u00e9clic trop, on peut y trouver absolument tout ce dont on peut r\u00eaver en mati\u00e8re de percussion et d'ailleurs, le collectif met \u00e0 disposition r\u00e9guli\u00e8rement les instruments \u00e0 d'autres musiciens. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:57:06) [87%] :\r\nMoi j'aime bien travailler les extr\u00eames, c'est-\u00e0-dire que j'ai une grosse caisse assez grave au sol qui peut \u00eatre jou\u00e9 par une double p\u00e9dale pas pour limiter les d\u00e9batteurs de speed m\u00e9tal mais plut\u00f4t pour permettre en fait avec les pieds, d'avoir une note tenue de grosses qui a salu\u00e9 maillage tr\u00e8s douce donc leur d\u00e9roulement grave et d'o\u00f9 de grosse caisse avec les pieds, j'ai toujours une caisse claire qui est pour moi l'instrument de base de la batterie je voil\u00e0, le centre de la batterie autour d'une caisse. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:57:36) [90%] :\r\nPour ce qui est ce qu'il a une grosse caisse et ensuite \u00e7a fait plusieurs ann\u00e9es que je me voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:57:42) [80%] :\r\n15 cet instrument m\u00e9tallique qui foisonnant qui s'appelle les Crotale qui sont tr\u00e8s aigu\u00eb. \r\nPrincipalement avec l'archet qui permet en fait des notes tenues qui ressemblent \u00e0 des ondes sinuso\u00efdale par- dessus lesquels. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:57:57) [92%] :\r\nEt une petite table \u00e0 ma droite, sur laquelle se trouvent diff\u00e9rents objets de m\u00e9tal. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:58:22) [89%] :\r\nAlors on va aller dans le local de percussion du collectif de percussions avec les couteaux. \r\nVisitez l'instrumentarium et c'est un instrumentarium donc on pose essentiellement ne d'instruments de percussion qui une id\u00e9e qui a commenc\u00e9 \u00e0 se d\u00e9velopper dans les ann\u00e9es 70. \r\nC'est-\u00e0-dire que les premiers instruments qu'on \u00e9tait collectionner la plupart \u00e9taient au fa\u00eete des instruments de l'orchestre de la Suisse romande alors qu'est -ce ne vous plus utilis\u00e9 qu'ont \u00e9t\u00e9 ensuite agr\u00e9ment\u00e9 de nouveaux etc, et au fil des ann\u00e9es instrumentarium si d\u00e9velopp\u00e9, on se s\u00e9parer de certains lieux instruments d'en acheter d'autres, et tous les 2 ans environ, rafra\u00eechis, un petit peu le instrumentarium de nouvelles choses instrumentales qui aussi soumis \u00e0 la location, etc aujourd'hui on se retrouve avec je, je, on n'a pas calculer exactement, mais il le lancement quand m\u00eame doit contenir environ 1000 pi\u00e8ces. \r\nIl faut dire que c'est quelque chose qui ne c'est un ph\u00e9nom\u00e8ne qui \u00e9tait pas isol\u00e9, on a eu dans les ann\u00e9es 60 la cr\u00e9ation de plusieurs ensemble de percussions contemporaine sont mis en place le plus c\u00e9l\u00e8bre en Europe, ce sont des Percussions de Strasbourg. \r\nC'est toujours tr\u00e8s actifs aux \u00c9tats-Unis, il y a eu l'ensemble Nexus travail actif en Australie il y a un ensemble s'appelle synergie aussi dans les ann\u00e9es 70 qui s'habiller j'en Su\u00e8de. \r\n\r\nLocuteur MS15 (01:00:04) [61%] :\r\nPas du absolue en rond gris. \r\n\r\nLocuteur MS17 (01:00:12) [81%] :\r\nEnsemble, Ahmadinejad, donc en fait c'est une vague un pendant les ann\u00e9es 60 et 70, le musicien classique qui ont d\u00e9cid\u00e9 de. \r\nDe de Maistre l'instrument \u00e0 percussion qui est un petit peu l'instrument ingrat Bj\u00f6rk afin qu'un instrument coloriste absolument indispensable, mais qu'il n'y a jamais mis en avant et justement de mettre en avant, et d'en faire un instrument soliste en cr\u00e9ant un ensemble de musique de chambre avec de la percussion, donc c'\u00e9tait une id\u00e9e qui \u00e9tait compl\u00e8tement qui \u00e9tait relativement visionnaire, il y a 40 50 ans, et qui aujourd'hui ne l'est plus du tout, parce que c'est, c'est c'est quelque chose qui, c'est tout \u00e0 fait r\u00e9pondu, on trouve des va percussions partout dans le monde en grande quantit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS23 (01:01:01) [83%] :\r\nAbsolument, le mental Millau mais. \r\n\r\nLocuteur MS15 (01:01:07) [86%] :\r\nMoi, j'ai commenc\u00e9 par la 1er instrument que je que je que j'ai vraiment voulu travailler, c'\u00e9tait la batterie, \u00e7a ne s'arr\u00eateront instrument principal et il il est pour moi. \r\nIl reste, pour moi, fascinants, moi je l'utilise. \r\n\r\nLocuteur MS17 (01:01:24) [83%] :\r\nPas de mani\u00e8re fixe ne vraiment comme une esp\u00e8ce de d'objets. \r\n\r\nLocuteur MS15 (01:01:28) [87%] :\r\nJean en d\u00e9veloppement, c'est-\u00e0-dire que c'est la particule \u00e9tait de la batterie par rapport aux autres instruments de percussion, c'est que les 4 membres sont mis \u00e0 l'\u00e9preuve, donc on est assez les 2 mouvements et les 2 pieds sont coordonn\u00e9es ensemble, donc \u00e7a choque une possibilit\u00e9s de coordination, qui sont, qui sont grandes et une possibilit\u00e9 de jouer beaucoup de choses en m\u00eame temps \u00e7a c'est des choses qui moi me fascine. \r\n\r\nLocuteur MS19 (01:02:21) [75%] :\r\nJe viens de dire, j'ai commenc\u00e9 l'adolescence je j'\u00e9tais plut\u00f4t actif. \r\nUn bon s\u00e9jour \u00e0 New York, il d\u00e9cide de rentrer en Europe et de m'int\u00e9resser \u00e0 la musique actuelle de tradition va comme \u00e7a fait nombre dire \u00e7a parce qu'on pourrait penser le contraire, c'est partir \u00e0 New York et revenir en \u00e9tant amoureux du jazz, oui et non, j'\u00e9tais amoureux du jazz avant ce qui m'a amen\u00e9 \u00e0 aller \u00e0 New-York et c'est vrai qu'un mur, je me suis beaucoup int\u00e9ress\u00e9 surtout \u00e0 la sc\u00e8ne temps passe exp\u00e9rimental qui \u00e9taient en fait constitu\u00e9s de musiciens qui viennent d'horizons diff\u00e9rents et c'est \u00e7a qui m'a aussi principalement int\u00e9ress\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS20 (01:03:01) [85%] :\r\nJe j'ai pass\u00e9 3 soirs par semaine au club qui aujourd'hui a disparu qui s'appelle Tonic. \r\n\r\nLocuteur MS15 (01:03:07) [80%] :\r\nQui voulaient d\u00e9filer tous les tous le h\u00e9ros de de cette, de cette semaine. \r\n\r\nLocuteur MS21 (01:04:12) [80%] :\r\nAlors, ou alors la grande Babel c'est une cour d'\u00e9cole oui, alors on est, on a \u00e0 l'\u00e9cole Dumail. \r\n\r\nLocuteur MS20 (01:04:18) [89%] :\r\nL'\u00e9cole du maillot une \u00e9cole du quartier de de Plainpalais on va, on s'appr\u00eate \u00e0 rentrer dans le dans le pr\u00e9au de l'\u00e9cole qui est maintenant vide, les \u00e9l\u00e8ves sont sagement assis en classe et on va aller tout au fond du du pr\u00e9au passe \u00e0 c\u00f4t\u00e9 d'une table, ping-pong, on passe devant une de ping-pong devant un terrain de basket une une place de jeux pour enfants, et est juste apr\u00e8s nous allons descendre dans les abris anti- atomiques les abris PC de situ\u00e9 sous l'\u00e9cole du Mali. \r\nDonc on va, on va commencer par voir Les et le co\u00fbt de r\u00e9p\u00e9tition dans vieux qui a beaucoup de mouvements ici parce que on loue \u00e9galement des instruments donc presque quotidiennement des gens viennent chercher du mat\u00e9riel, donc, par exemple, l\u00e0 on se trouve dans la grande salle de r\u00e9p\u00e9tition qui est rempli d'instruments d\u00e9j\u00e0 Rompr\u00e9 qui vont qui vont partir dans la journ\u00e9e pour une location, un ensemble de, par exemple, on en contrechamp, qui travaille beaucoup avec nous, bah oui, en occurrence il s'agit d'un gros tas d'instruments qui est destin\u00e9 \u00e0 ensemble contre son qui vous loue, en fait, tous ces instruments l\u00e9gende la alors fait une quantit\u00e9 extraordinaire de de d'ensemble d'orchestre de de d'artistes divers et vari\u00e9s qui ont qui ont besoin de percussions, donc c'est aussi un c'est aussi pour nous une mani\u00e8re de d'avoir un oeil sur la sc\u00e8ne, la sc\u00e8ne locale et de voir quel point l'actif. \r\n\r\nLocuteur MS16 (01:05:49) [82%] :\r\nAlexis le Phone instruments bon alors si la faune marine, bah on en a plusieurs, vibraphone que je pile les cloches tubulaires que vous voyez l\u00e0- bas des instruments \u00e0 Pau, les grosses une ici nous \u00e7a c'est souvent plut\u00f4t volumineux et apr\u00e8s dans les choses plus sp\u00e9cifiques, on va entrer dans le dans le magasin, ce qu'on peut, on a quand m\u00eame les les tam-tams donc les tam-tams, contrairement \u00e0 ce que tout le monde croit ce ce n'est pas en tambours le Tam-Tam fait un instrument m\u00e9tal que qui ont ensemble un gong, mais qui est plat, la diff\u00e9rence, le Tam-Tam et le gong c'est le gongs \u00e0 mamelons au centre, une esp\u00e8ce de protub\u00e9rances qui peut, qui lui permet de donner une note fix\u00e9 aucune hauteur d\u00e9termin\u00e9 le Tam-Tam est tout plat, et le le\u00e7on est diff\u00e9rent parce qu'on fait, c'est un m\u00e9lange de d'\u00e9norm\u00e9ment d'harmoniques diff\u00e9rente qui donne cette couleur tr\u00e8s particuli\u00e8re de m\u00e9lange d'harmonie qu'il a une texture m\u00e9tallique un peu rugueuse qu'on peut utiliser pour faire des sons ainsi fin comme celui -l\u00e0. \r\nEt on peut aussi profiter de toute sa splendeur raisonnante harmonique en le frappant au centre avec une grosse meilleurJe grosse maille et \u00e0 ce moment -l\u00e0, toutes les harmoniques contenues dans l'instrument vont en fait entrer en r\u00e9sonance, en m\u00eame temps, donc on aura un sont relativement volumineux que tout le monde conna\u00eet passer en un son qui est souvent utilis\u00e9 comme effet dans les musiques de films par exemple. \r\n\r\nLocuteur MS20 (01:07:25) [79%] :\r\nOn dans les rayonnages, toute une s\u00e9rie de Gombe ceci : je ne prends pas \u00e7a, c'est des gants, il y a une sorte de protub\u00e9rances au milieu, exactement, \u00e7a c'est les gangs que le maman, donc vous voyez. \r\n\r\nLocuteur MS21 (01:07:34) [80%] :\r\nIl est m\u00eame inscrit dessus une lettre qui correspond \u00e0 une note, donc ils sont temp\u00e9r\u00e9es, donc l\u00e0 on a des beaucoup Tha\u00eflandais qui sont pos\u00e9s parterre, un peu plus, on a quelqu'un, on a des go\u00fbts de l'op\u00e9ra de P\u00e9kin jusque l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS16 (01:07:49) [84%] :\r\nSon fascinant parce que ils n'ont pas une note fixe mais une autre ascendante juif ou plut\u00f4t une baguette, c'est pas \u00e7a qui manque ici non, et en m\u00eame temps le bon percussionniste se doit d'avoir une collection de de baguettes exhaustive chaque instrument demande sa propre baguette ou ses propres baguettes parce que l\u00e0 tout \u00e0 l'heure, les modes de jeu diff\u00e9rents sons. \r\n\r\nLocuteur MS15 (01:08:16) [89%] :\r\nEnfin c'est dur. \r\nCe ainsi : je me suis voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS16 (01:08:25) [77%] :\r\nAscendante, vous disiez alors \u00e7a c'est c'est difficile \u00e0 savoir mais en fait c'est soit ascendant, soit 200, celui -ci \u00e9tait descendants d'action si on \u00e9coute bien, on a une premi\u00e8re attaque qui touche une nouveaut\u00e9 : le fait, la note de 100 n'\u00e9tait, mais \u00e7a c'est un effet qui est utilis\u00e9 \u00e0 l'op\u00e9ra de P\u00e9kin. \r\n\r\nLocuteur MS21 (01:08:40) [84%] :\r\nC'est pas sur ces instruments -l\u00e0 quant \u00e0 une fois de suite comme \u00e7a, sans un petit coup franc de m\u00e8tres et on va \u00e0 P\u00e9kin rapidement. \r\nUne collection d'arracher aussi sont des achats qu'on utilise pour ses entr\u00e9es en m\u00e9tal justement. \r\n\r\nLocuteur MS16 (01:09:13) [89%] :\r\nAlors l'Arche bah voil\u00e0 c'est c'est c'est une id\u00e9e qui paraissait peut-\u00eatre d\u00e9but saugrenu de jouer de la percussion avec un march\u00e9 qui est maintenant l'fait partie vraiment int\u00e9grante de l'attirail indispensable du du percussionniste parce que les instruments m\u00e9tal r\u00e9pondent tr\u00e8s tr\u00e8s bien l'utilisation de l'Arche, parce qu'on peut en tirer des harmoniques de mani\u00e8re continue, ce qui est pas le cas avec une baguette avec une baguette on a une attaque sont plut\u00f4t a priori court peut-\u00eatre plus ou moins etc mais dans son cours permet en fait une tenue du son, ce qui est pour nous, percussionniste \u00e9videmment. \r\n\r\nLocuteur MS21 (01:09:47) [85%] :\r\nTr\u00e8s int\u00e9ressant archer plut\u00f4t sur une cymbale que sur un gang j'aime, c'est \u00e9videmment toujours int\u00e9ressant d'exp\u00e9rimenter, on se rend compte assez vite qu'on peut utiliser leurs chaussures \u00e0 peu pr\u00e8s tout et on obtient des r\u00e9sultats, c'est assez sympa, mais c'est vrai que le l'un nous a fait pr\u00e9f\u00e9rer l'archet sur sur les cymbales par exemple. \r\n\r\nLocuteur MS16 (01:10:16) [83%] :\r\nPuisque j'ai march\u00e9 en main je je r\u00e9siste pas vous montrer un certain nombre de faits qu'on utilise, par exemple, l\u00e0 on a un instrument qui s'appelle le Flex atone, une plaque tr\u00e8s fine de m\u00e9tal, mont\u00e9e sur un manche \u00e9galement en m\u00e9tal et l'id\u00e9e consiste \u00e0 Roubaix, cette plaque de m\u00e9tal, enfin comme o\u00f9 on la frappe le son monte ou descende suivant comment on la courbe de petites boules de petites boules sont sont fix\u00e9es \u00e0 m\u00eame la et on agite un petit peu l'instrument et de petites boules vont se mettre \u00e0 ex\u00e9cuter un petit roulement fait sur la lamelle et \u00e7a donne \u00e7a. \r\nEt forc\u00e9ment \u00e7a devient int\u00e9ressant, parce qu'on utilise l'Larcher l\u00e0- dessus. \r\n\u00e7a \u00e7a permet des effets assez sympa et bon nombre de compositeurs se sont amus\u00e9s \u00e0 utiliser \u00e7a, on a m\u00eame le compositeur a une sur les gares grands compositeurs suisses qui qui s'est dit que puisque c'\u00e9tait possible de faire monter le son, il allait \u00e9crire des d\u00e9bats, des parties de Flex atone avec auteur de notes d\u00e9fini, donc c'est quelque chose d'\u00e9pouvantable \u00e0 r\u00e9aliser parce qu'il faut trouver la di\u00e8se l\u00e0- dessus pour laquelle. \r\n\r\nLocuteur MS21 (01:12:06) [85%] :\r\nChaque instrument est pris explorer au niveau du sont frott\u00e9s taper oui c'est \u00e7a, c'est un petit peu avant d'aller, d'aller au plus loin de la, de la recherche sonore en fait qui tactile r\u00e9ellement avec les instruments qui est tr\u00e8s sensorielle, c'est-\u00e0-dire qu'on on pas vraiment de de Londres et Direct de de l'instrument vibrant qui se trouve dans nos mains, \u00e7a c'est ce contact -l\u00e0 pour moi est primordial, et il est, il a d\u00e9j\u00e0 tellement vari\u00e9e tellement, tellement qu'il est diff\u00e9rent par famille, l\u00e0 on est dans les instruments en m\u00e9taux est -ce que cette relation avec les instruments de Pau, \u00e7a, \u00e7a change de mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale la relation oui c'est s\u00fbr, \u00e7a cr\u00e9e des violations de fa\u00e7on tr\u00e8s diff\u00e9rente, d'ailleurs il y a des des uns s'il musiciens qui sont plus attir\u00e9s par les instruments Pau, d'autres plus par le m\u00e9tal, c'est votre cas, vous aider, p\u00e9riode m\u00e9tal sans double \u00e7a, j'ai une p\u00e9riode tr\u00e8s bois il y a quelques ann\u00e9es, \u00e7a va passer dans le m\u00eame le m\u00e9tal, \u00e7a, \u00e7a reste un truc vraiment fascinant juste surtout pour ses possibilit\u00e9s de r\u00e9sonance c'est passivit\u00e9 harmonique, c'est ce qui manque dans les pots et c'est le c'est la dimension harmonie qui est pr\u00e9sente dans les mal par exemple les timbres avec les timbales on avait autour de nous d\u00e9terminer l'instrument \u00e0 tambour pour moi, c'est vraiment le la l'essence de la frappe, c'est-\u00e0-dire c'est le le le geste primale du de la percussion, c'est cette puissance ce corps r\u00e9sonnant cette grande puissance, bon moi je, je suis tr\u00e8s attir\u00e9 aussi par ce geste -l\u00e0, c'est archa\u00efque fait comme contact pour moi, bien que, encore une fois comme je disais tout \u00e0 l'heure, les modes de jeu etc les recherches permettent aussi avec un instrument d'obtenir des des grandes possibilit\u00e9s de, de, de finesse on peut accorder une peau d'une telle mani\u00e8re qu'elle r\u00e9sonne comme ci ou comme \u00e7a, obtenir m\u00eame auteur d\u00e9terminer les glissando etc toutes, tout est possible. \r\n\r\nLocuteur MS20 (01:16:08) [86%] :\r\nAlexandra au d\u00e9but notre encontre vous parliez des ann\u00e9es 70 avec cette vague de percussion qui appara\u00eet partout, pas peur tout dans le monde des nouveaux ensembles qui se sont, qui se sont cr\u00e9\u00e9s, et je me rappelle avoir parl\u00e9 Afrique Southern fin de saison pass\u00e9e il me disait qu'on moment o\u00f9 il avait commenc\u00e9 disons utiliser sa batterie non pas comme un batteur de jazz ou de rock mais d\u00e9couvrir, voil\u00e0, il \u00e9tait un peu dans les pionniers quand m\u00eame \u00e0 une \u00e9poque donn\u00e9e ici aujourd'hui \u00e0 Gen\u00e8ve, j'imagine, instrumentarium gigantesque ici, \u00e7a veut dire qu'il en a besoin. \r\nEst ce qu'il y a beaucoup de monde qui joue des percussions, ce que vous trouvez qu'on est dans une ville, cette dynamique, c'est ce qui qu'lectorat accueil des nouveaux membres r\u00e9guli\u00e8rement par exemple oui, en fait, on a une chance absolument invraisemblable, \u00e0 Gen\u00e8ve, on a. \r\n\r\nLocuteur MS23 (01:16:50) [87%] :\r\nLa Haute \u00e9cole de musique et de tr\u00e8s grande qualit\u00e9, la place de percussions \u00e0 de tr\u00e8s tr\u00e8s grande qualit\u00e9 ici et en fait c'est un vivier magnifique de de forces nouvelles au niveau de la percussion et en plus de \u00e7a il y a d\u00e9j\u00e0, il y a d\u00e9j\u00e0 \u00e9norm\u00e9ment percussionniste dans la r\u00e9gion, on a aussi une seule une sc\u00e8ne culturelle en Suisse romande dans toute la Suisse qui qui a dit \u00e7a parce que c'est la seule la Suisse promeut une certaine mani\u00e8re, la cr\u00e9ation, la percussion, elle est un instrument qui est tr\u00e8s appliqu\u00e9s, tr\u00e8s utilis\u00e9 dans la cr\u00e9ation contemporaine, je n'plusieurs ensembles de musique contemporaine, donc il faut toujours sur des percussions, donc il faut toujours des percussionniste et il y a beaucoup de monde et beaucoup de monde et beaucoup de force \u00e0 ce niveau -l\u00e0, c'est que le point commun de tous ces musiciens percussionnistes, ce qui fait un bon percussionniste Alexandre Babel Jacques a autant d'percussionniste diff\u00e9rent que d'instruments dans la dans la salle dans laquelle on se trouve, parce que c'est un instrument tellement multiple que la la la cl\u00e9 d'approche peut \u00eatre tr\u00e8s diff\u00e9rente, moi je, je viens de la musique improvis\u00e9e du jazz \u00e0 travers la batterie d'autres se sont par exemple l'int\u00e9ress\u00e9 bien avec les tableaux en fait le chemin par ce biais l\u00e0, d'autres viennent du rock, d'autres viennent clairement de la musique symphonique et s'int\u00e9resse beaucoup plus aux frapp\u00e9 de cymbales, pourquoi pas, d'autres s'int\u00e9resse aux Marine bah Solo etc etc, donc on a vraiment, on a cette richesse -l\u00e0, on a aussi des gens qui s'int\u00e9ressent \u00e0 ce qu'on appelle l'ETA physical pi\u00e8ces ses Oeuvres de de compositeurs qui se sont int\u00e9ress\u00e9s \u00e0 introduire le le texte dans la musique. \r\n\r\nLocuteur MS20 (01:18:22) [98%] :\r\nLa liste est longue. \r\n\r\nLocuteur FS1 (01:22:47) [78%] :\r\nLettre du gouverneur, on entend ainsi b\u00e2tard cap m\u00e9tal Polish c'\u00e9tait le duo de batteries qui \u00e9tait port\u00e9 par Alexandre Babel et Nicolas Philibert et entendait \u00e9galement dans cet extrait, \u00e0 leurs c\u00f4t\u00e9s, au piano, Jacques 2 Mathieu Thuram \u00e7a aurait r\u00e9alis\u00e9 cette rencontre Nomade qui nous \u00e9tait propos\u00e9 par Yves Bron et qui referment automatique du jour r\u00e9alis\u00e9 par Marc Rochot. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-12-27T18:02:00Z", "program": {"href": "/programs/55F995D4-0ACD-41B3-ACAD-A5B2D102789C", "id": "55F995D4-0ACD-41B3-ACAD-A5B2D102789C", "name": "Magn\u00e9tique"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "L\u00e9veill\u00e9, Anya", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Bron, Yves", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-7EDC73CB-7D82-41BF-B832-57678DEA04C1", "internalArchiveId": "7EDC73CB-7D82-41BF-B832-57678DEA04C1", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Mode avion : Mode avion - L'\u00e9l\u00e9gance rime avec pagne en wax en C\u00f4te d'Ivoire", "publicationDate": "2017-12-27T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Aghlietti, St\u00e9phanie;Boukari, Fouad;Aglietti, St\u00e9phanie ;Boukari, Fouad\r\n\r\n\r\n* * Mode avion - L'\u00e9l\u00e9gance rime avec pagne en wax en C\u00f4te d'Ivoire (MODE AVION 27.12 NOUVEL AN - COTE IVOIRE WAX) ***5h...\r\nMode avion...\r\nEn C\u00f4te d'Ivoire, pour le nouvel an, l'\u00e9l\u00e9gance de ces dames, rime avec pagne en wax. \r\nCe tissu import\u00e9 en Afrique au 19e si\u00e8cle par des marchands n\u00e9erlandais est devenu un symbole du contient. \r\nReportage...STEPHANIE AGLIETTI \r\n  1'47''\r\n(NON DIFFUSE ! OK mode avion Cor\u00e9e no\u00ebl St valentin Ojardias) en Cor\u00e9e du Sud...les f\u00eates de fin d'ann\u00e9e, comme No\u00eb, sont avant tout une f\u00eate d\u00e9di\u00e9e aux amoureux ! Dans un pays o\u00f9 les principales festivit\u00e9s traditionnelles et familiales sont le nouvel an lunaire et la f\u00eate de la moisson, No\u00ebl a trouv\u00e9 sa place... comme une f\u00eate r\u00e9serv\u00e9e aux jeunes couples.\r\nReportage depuis S\u00e9oul de FO\r\n SON DANS ACTU PROD\r\nMODE AVION-OJARDIAS-NOEL ROMANTIQUE (traduit)\r\nAmbiance Noel dans la rue\r\nS\u00e9oul brille de mille feux : la ville s'est couverte de guirlandes, de sapins, et de lanternes en forme de p\u00e8res No\u00ebl... les Sud-Cor\u00e9ens adorent No\u00ebl, une f\u00eate qu'ils trouvent si romantique qu'ils en ont fait une v\u00e9ritable \u00ab Saint Valentin bis \u00bb. Kang-hee, \u00e9tudiante de fran\u00e7ais, a d\u00e9j\u00e0 pr\u00e9vu sa soir\u00e9e avec son petit ami.\r\nInsert 1 - Kang-hee - 26s\r\nOn va au cin\u00e9ma voir un film, mais c'est trop difficile en Cor\u00e9e d'avoir une place au cin\u00e9ma \u00e0 No\u00ebl. (Quel cadeau ?) Je n'ai pas pr\u00e9par\u00e9. Passer Noel avec lui c'est un cadeau ! (rire)\r\nEnviron un quart des Sud-Cor\u00e9ens sont chr\u00e9tiens : ceux-ci iront \u00e0 l'\u00e9glise ou au temple le jour de No\u00ebl. Comme Heelim, 25 ans, catholique, qui apr\u00e8s la messe a pr\u00e9vu... d'aller avec son copain voir un feu d'artifice au bord de la mer.\r\nInsert 2 - Heelim - 39s\r\nLa religion chr\u00e9tienne n'est pas majoritaire en Cor\u00e9e du Sud. Toutes ces d\u00e9corations de No\u00ebl, ces [sapins], c'est joli, c'est tr\u00e8s beau... et je pense que les gens se sont dits que c'\u00e9tait surtout adapt\u00e9 aux jeunes, pour qu'ils puissent les admirer... c'est pourquoi c'est devenue une f\u00eate romantique, d\u00e9di\u00e9e aux couples plut\u00f4t qu'\u00e0 la famille ou \u00e0 la religion.\r\nEn fait, c'est comme les f\u00eates familiales du nouvel an chinois : aux Etats-Unis et en Occident, on ne les c\u00e9l\u00e8bre pas en famille, c'est juste une occasion de s'amuser... c'est la m\u00eame chose ici.\r\nLe succ\u00e8s est tel chez les amoureux qu'il est tr\u00e8s difficile de r\u00e9server une table dans un restaurant chic. Seula, professeure de fran\u00e7ais, aime beaucoup l'ambiance de No\u00ebl... Mais depuis qu'elle a trois enfants, l'atmosph\u00e8re a bien chang\u00e9...\r\nInsert 3 - Seula\r\nLa d\u00e9coration, plein de lumi\u00e8res, c'est agr\u00e9able de se promener. (Maintenant que tu as des enfants ?) On reste \u00e0 la maison (rires)... on pr\u00e9pare un d\u00eener ensemble. Et... on se couche t\u00f4t.//\r\n(Oh, vita! - Jovanotti) Oh, vita! - Jovanotti\r\n(Oh, vita!)", "durationSec": 125, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9189327", "imageURL": "http://www.rts.ch/8872051.image", "alternativeTitle": ["Mode avion - L'\u00e9l\u00e9gance rime avec pagne en wax en C\u00f4te d'Ivoire / LMA_2017-12-27T05:55:00_mode-avion", "La Matinale 5h - 6h30 du 27.12.2017"], "variantIds": ["ece-9189327"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-01-03T14:50:47Z", "speechToTexts": ["03.01.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [91%] :\r\nC'est mode avion en C\u00f4te d'Ivoire pour le nouvel an l'\u00e9l\u00e9gance de ces dames rime avec pagne en wax ce tissu import\u00e9 en Afrique au 19\u00e8me si\u00e8cle par des marchands n\u00e9erlandais et qui est devenu un symbole du continent, le reportage de St\u00e9phanie Gu\u00e9ti. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:15) [90%] :\r\nDu Vert, du jaune, du bleu des motifs fleuris ou plus g\u00e9om\u00e9trique dans le march\u00e9 d'Adjam\u00e9 \u00e0 Abidjan les coquettes ivoirienne ne savent plus o\u00f9 se donner de la t\u00eate, jeans et t-shirt Virginie fouille dans une pile de pagne \u00e0 la recherche de l'ingr\u00e9dient essentiel \u00e0 un passage \u00e0 la nouvelle ann\u00e9e r\u00e9ussie, nous les Africains la nouvelle ann\u00e9e faute de main dans un avec le pagne en avant moi, est un avocat, c'est vraiment important de ces ma\u00eetres, campagnes surtout pour la nouvelle ann\u00e9e, les plus r\u00e9tro le porteront simplement nous \u00e0 la taille, mais d\u00e9sormais la tendance affirme Patricia une quarantenaire, c'est de transformer ces bandes de tissus imprim\u00e9s en une tenue digne des magazines de mode. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:53) [78%] :\r\nOn prend l'Espagne en fait d'un mod\u00e8le europ\u00e9en avec effets des petites robes la couleur \u00e9clatante de 37 et puis on fait des m\u00e9langes avec des pagne et. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:04) [88%] :\r\nMarie capable ou encore l'oeil de Marival en fonction des imprim\u00e9s les pagne portent des noms parfois surprenant, mais pour la nouvelle ann\u00e9e, c'est surtout la marque qui importe et le Nord-Est c'est le porter du Blisko du pagne hollandais mais l'\u00e9l\u00e9gance tape alors il y a un co\u00fbt de 2 \u00e0 3 fois plus \u00e9lev\u00e9 que celui de ses concurrents locaux et asiatiques Rosalie une commer\u00e7ante et pourtant pr\u00eate \u00e0 mettre la main \u00e0 la poche. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:30) [74%] :\r\nNon seulement on peut dire des \u00e9conomies doivent avoir un peu hollandais la note qu'il entamera, quoi, c'est peut-\u00eatre un peu attendue, bien habill\u00e9, parce que tout progr\u00e8s qui a co\u00fbt\u00e9 cher, donc votre pr\u00e9nom de l'Hollande donc la cabine par rapport \u00e0 comparer \u00e0 la sant\u00e9 comme hollandais comme \u00e7a peut laisser ivoirien voironnais tant pis. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:53) [93%] :\r\nPour les \u00e9conomies, ou la promotion de l'industrie locale pour le nouvel an, l'essentiel est de se faire plaisir. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:00) [90%] :\r\nLe reportage de St\u00e9phanie \u00e0 Aigle, il est il pour mode avion. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-12-27T06:07:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Van Cutsem, Natacha", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Ojardias, Fr\u00e9d\u00e9ric", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-0F3F526A-D258-47F8-9D9D-93D621DB3B9C", "internalArchiveId": "0F3F526A-D258-47F8-9D9D-93D621DB3B9C", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La presse 2 : La revue de presse - Par Val\u00e9rie Droux", "publicationDate": "2017-12-27T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\n* * La revue de presse - Par Val\u00e9rie Droux (revue de presse) *** La revue de presse, Val\u00e9rie Droux...\r\nLa flotte suisse n'en finit pas de couler...\r\nLa temp\u00eate d\u00e9clench\u00e9e il y a quelques mois ne s'est pas calm\u00e9e, lit-on dans la Libert\u00e9. C'est aussi dans le Nouvelliste, l'Express et l'Impartial, la C\u00f4te, le quotidien Jurassien, le Courrier et le Journal du Jura. \r\nDeux nouveaux navires sont \u00e0 la peine, apr\u00e8s les 12 qu'il a d\u00e9j\u00e0 fallu vendre. \r\nLa Conf\u00e9d\u00e9ration cautionne le spr\u00eats cotnract\u00e9s par les propri\u00e9taires des navires marchands; en \u00e9change, Berne peut r\u00e9quisitionner ces bateaux en cas de crise. \r\nLa situation \u00e9conomique de deux compagnies inqui\u00e8te l'Office f\u00e9d\u00e9ral de l'approvisionnement \u00e9conomique. \r\nDes difficult\u00e9s qui viennent s'ajouter au volet judiciaire du dossier, r\u00e9v\u00e9l\u00e9 par l'Aargauer Zeitung il y aquelques semaines. Une plainte p\u00e9nale vise un ancien haut-fonctionnaire de l'Office de l'approvisionnement, et un entrepreneur bernois. \r\n*** D'autres turbulences occupent aussi la presse : celles que conna\u00eet le dossier europ\u00e9en...\r\nDoris Leuthard a promis ce week-end un vote fondamental sur les relations entre la Suisse et l'Union Europ\u00e9enne. \r\nD'accord, r\u00e9pond Sylvain Besson dans l'\u00e9ditorial du Temps... mais un vote sur quoi ?\r\nUn trait\u00e9 destin\u00e9 \u00e0 maintenir les bilat\u00e9rales ? ou \u00e0 les d\u00e9velopper ?\r\nUn trait\u00e9 qui n'a par ailleurs pas de nom, rappelle le journaliste. Selon un initi\u00e9, ce serait un  \"accord d'acc\u00e8s au march\u00e9\"; un titre qui permettrait de ramener le vote \u00e0 l'enjeu central: le porte-monnaie. \r\nPour que \u00e7a marche, conclut l'\u00e9dito, il ne faudra en tout cas pas proposer une \"machin\" technico-juridique... \r\nDans 24heures et la Tribune de Gen\u00e8ve, on se demande qui, parmi les conseillers f\u00e9d\u00e9raux, pourrait agir pour sortir le dossier europ\u00e9en de l'impasse:\r\nils sont 4: Leuthard la guerri\u00e8re, Maurer le visionnaire, Cassis l'intr\u00e9pide et Berset le Challenger. \r\n*** On s'int\u00e9resse ce matin, avec la NZZ, \u00e0 une ligne de fracture qui fa\u00e7onne la politique suisse...\r\nEt cette fracture c'est celle entre ville et campagne. La NZZ y consacre une s\u00e9rie en cette fin d'ann\u00e9e. Le r\u00f6sti graben n'a pas pour autant disparu, note le responsable de la section politique, culture et m\u00e9dia \u00e0 l'office f\u00e9d\u00e9ral de la statistique. Il se superpose \u00e0 la diff\u00e9rence ville-campagne. Une diff\u00e9rence qui tient du prototype, explique le statisticien. Cela vaut pour les grandes villes et la campagne profonde. Avec les villes de taille moyenne, par exemple, les choses sont beaucoup moins claires. \r\nUne diff\u00e9rence que l'on peut sch\u00e9matiser ainsi : les poles urbains sont politiquement \u00e0 majorit\u00e9 rose-verte, les campagnes sont UDC. \r\nDeux mondes qui ne se comprennent pas, a-t-on l'impression. Et une des raisons \u00e0 cela, conclut la NZZ pour son \u00e9pisode du jour, est qu'il n'y a plus de politiciens \"m\u00e9diateurs\", qui ont \u00e0 la fois un pied \u00e0 la campagne et un \u00e0 la ville. C'\u00e9tait par exemple des avocats issus de petite villes, qui jouaient ce r\u00f4le. \r\n*** On va s'int\u00e9resser maintenant \u00e0 un cas particulier suisse... les horaires de la biblioth\u00e8que nationale...\r\n\"Der Sonderfall National-bibliothek\"... titre le Bund. \r\nLes chercheurs sont f\u00e2ch\u00e9s: \u00e0 partir du mois de janvier, la biblioth\u00e8que nationale sera ferm\u00e9e le samedi, pour faire des \u00e9conomies. \r\nCela limite \u00e9norm\u00e9ment le travail des chercheurs, explique un ma\u00eetre-assistant d'histoire suisse \u00e0 l'Universit\u00e9 de Berne. La biblioth\u00e8que est un important lieu de recherche. \r\nLa responsable de la communication de l'institution r\u00e9pond que les livres vieux de moins de 50 ans peuvent tout simplement \u00eatre emport\u00e9s \u00e0 la maison, ou \u00eatre livr\u00e9s dans d'autres biblioth\u00e8ques, ouvertes le samedi. \r\nMais \"sonderfall\", disais-je... le Bund est all\u00e9 regarder ailleurs, dans les pays voisins: en Allemagne et en Italie, les biblioth\u00e8ques nationales sont ouvertes le samedi. C'est m\u00eame du 7 jours sur 7 en France et en Autriche. \r\n*** Une dr\u00f4le d'histoire a attir\u00e9 votre attention ce matin Val\u00e9rie... une fausse trag\u00e9die familiale...\r\nUn exemple des merveilles qu'on peut faire gr\u00e2ce aux r\u00e9seaux sociaux...\r\nL'Express et l'Impartial nous racontent comment un Neuch\u00e2telois a fait croire qu'il avait perdu tragiquement sa compagne enceinte, et dans la foul\u00e9e sa soeur et ses parents, le laissant seul avec 3 orphelins. \r\nL'histoire a \u00e9t\u00e9 relay\u00e9e par un groupe Facebook de m\u00e8res de famille... et provoqu\u00e9 vague d'\u00e9motion et \u00e9lan de solidarit\u00e9 pour offrir des cadeaux aux enfants. L'une des animatrice de la page s'est aussi approch\u00e9e des journaux neuch\u00e2telois, pour leur demander de parler de ce drame... le journaliste fait ce qu'il est cens\u00e9 faire... c'est-\u00e0-dire qu'il essaie de se faire confirmer les trag\u00e9dies - notamment un accident de la route en france voisine avec 3 morts. Mais il n'y avait rien. L'affaire avait \u00e9t\u00e9 compl\u00e8tement invent\u00e9e. Dr\u00f4le de conte de No\u00ebl...\r\n*** Un anniversaire pour terminer...\r\nC'est la Luzerner Zeitung qui allume les bougies, pour f\u00eater un demi-si\u00e8cle... Et quel demi-si\u00e8cle: celui du hit-parade !\r\nCorruption, Streaming, manipulations: le hit-parade Suisse a une histoire agit\u00e9e, mais il est toujours parmi les formats radiophoniques les plus appr\u00e9ci\u00e9s. \r\nLe journal nous propose un regard en arri\u00e8re sur 50 ans de classements, duran lesquelles, outre les \"hits\", la collecte de donn\u00e9es a aussi beaucoup chang\u00e9. \r\nParce que si au d\u00e9but le classement se basait sur les ventes d'album, ce n'est plus une donn\u00e9e tr\u00e8s parlante aujourd'hui... on se base maintenant sur un m\u00e9lange de donn\u00e9es complexes, qui m\u00e9lange ventes physiques, t\u00e9l\u00e9chargement et streaming... explique la Luzerner Zeitung.\r\n(JINGLE LA MATINALE LONG)", "durationSec": 380, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9189263", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677651.image", "alternativeTitle": ["La revue de presse - Par Val\u00e9rie Droux", "La revue de presse - Par Val\u00e9rie Droux / LME_2017-12-27T07:48:00_revue-de-presse", "La revue de presse - Par Val\u00e9rie Droux / LME_2017-12-27T07:48:00_revue-de-presse"], "variantIds": ["ece-9189279", "ece-9189263"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-01-05T01:44:32Z", "speechToTexts": ["05.01.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:00) [94%] :\r\nAvec nous, on va passer \u00e0 la revue de presse avec vous Val\u00e9rie Droux la flotte suisse n'en finit pas de couler la. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:06) [93%] :\r\nTemp\u00eate d\u00e9clench\u00e9e il y a quelques mois, ne s'est pas calm\u00e9e, lit -on dans la libert\u00e9, c'est aussi dans le Nouvelliste L'Express et L'Impartial la C\u00f4te le Quotidien Jurassien le courrier et le Journal du Jura, 2 nouveaux navires sont \u00e0 la peine apr\u00e8s les 12 qu'il a d\u00e9j\u00e0 fallu vendre alors on rappelle le principe de cette flotte suisse, la Conf\u00e9d\u00e9ration cautionne les pr\u00eats contract\u00e9s par les propri\u00e9taires des navires marchands en \u00e9change Berne peut r\u00e9quisitionner ces bateaux en cas de crise, la situation \u00e9conomique de 2 compagnies inqui\u00e8te l'Office f\u00e9d\u00e9ral de l'approvisionnement \u00e9conomique, lit -on ce matin des difficult\u00e9s qui viennent s'ajouter au volet judiciaire du dossier r\u00e9v\u00e9l\u00e9 par l'avoir Zeitung, il y a quelques semaines, une plainte p\u00e9nale vise un ancien haut fonctionnaire de l'Office de l'approvisionnement et un entrepreneur bernois. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:48) [95%] :\r\nEt d'autres turbulences occupent aussi la presse celles que conna\u00eet le dossier europ\u00e9en. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:52) [94%] :\r\nDoris Leuthard a promis ce week- end un vote fondamental sur les relations entre la Suisse et l'Union europ\u00e9enne d'accord r\u00e9pond Sylvain Besson dans l'\u00e9ditorial du temps mais un vote sur quoi un trait\u00e9 destin\u00e9 \u00e0 maintenir les bilat\u00e9rales ou alors les d\u00e9velopper un trait\u00e9 qui n'a par ailleurs pas de nom, rappelle le journaliste selon un initi\u00e9, ce serait un accord d'acc\u00e8s au march\u00e9, un titre qui permettrait de ramener le vote \u00e0 l'enjeu central le porte- monnaie, mais pour que \u00e7a marche, conclut l'\u00e9dito, il ne faudra en tout cas pas proposer un machin technico- juridique et puis dans 24 heures et La Tribune de Gen\u00e8ve, toujours sur ce m\u00eame dossier, on se demande, on se demande qui, parmi les conseillers f\u00e9d\u00e9raux pourrait agir pour sortir ce fameux dossier europ\u00e9en de l'impasse, 4 propositions Lo\u00efc tarte la guerri\u00e8re Maurer, le visionnaire Cassis l'intr\u00e9pide et Berset le Challenger. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:42) [90%] :\r\nAlors Emmanuel pas, on a beaucoup critiqu\u00e9 la passivit\u00e9 des milieux scientifiques dans ce dossier europ\u00e9en, notamment lors du vote sur l'immigration de masse le 9 f\u00e9vrier 2014, aujourd'hui vous vous sentez un un \u00e9lan dans au sein du, du, ce m\u00eame plus plus g\u00e9n\u00e9ralement dans les milieux scientifiques suisses un \u00e9lan pro- europ\u00e9en. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:02) [89%] :\r\nAlors, oui, mais je dirais que, en tout cas dans les milieux universitaires et et scientifique en g\u00e9n\u00e9ral c'\u00e9tait elle a toujours \u00e9t\u00e9 l\u00e0 mais on n'a jamais \u00e9t\u00e9 contres c'\u00e9tait long, c'est fondamental pour nous, on travaille en collaboration avec des \u00e9tats d'instituer dans le monde et beaucoup d'entreprises au travers de projets europ\u00e9ens au travers de collaboration scientifique et je pense que pour le monde scientifique, c'est plut\u00f4t dramatique de de se fermer au niveau politique puisque la collaboration essentielle en fait pour pour le d\u00e9veloppement et la recherche, et que les \u00e7a va de soi, en fait de de devoir collaborer avec d'autres pays. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:45) [87%] :\r\nVal\u00e9rie Droux la NZZ s'int\u00e9resse s'int\u00e9resse, elle a une ligne de fracture qui fa\u00e7onne la politique suisse. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:51) [92%] :\r\nEt cette fracture sociale entre ville et campagne la NZZ y consacre une s\u00e9rie en cette fin d'ann\u00e9e alors le Russe Tigra bonne n'a pas pour autant disparu, note le responsable de la section, politique, culture et m\u00e9dias, l'Office f\u00e9d\u00e9ral de la statistique il se superpose, en fait, \u00e0 la diff\u00e9rence ville-campagne. Une diff\u00e9rence qui tient du prototype, explique le statisticien, car cela vaut pour les grandes villes et la campagne profonde, mais avec les villes de taille moyenne, par exemple, h\u00e9 bien, les choses sont beaucoup moins claires une diff\u00e9rence que l'on peut sch\u00e9matiser quand m\u00eame ainsi les p\u00f4les urbains sont politiquement \u00e0 majorit\u00e9 rose- verte, les campagnes sont UDC 2 mondes qui ne se comprennent pas, a -t-on l'impression et une des raisons \u00e0 cela, conclut la NZZ pour son \u00e9pisode du jour et qu'il n'y a plus de politiciens m\u00e9diateurs qui ont \u00e0 la fois un pied \u00e0 la campagne et un \u00e0 la ville, c'\u00e9tait par exemple le cas des avocats issus de petite villes qui jouait ce r\u00f4le. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:40) [86%] :\r\nOn va s'int\u00e9resser maintenant \u00e0 un cas particulier suisse, les horaires de la Peep biotech nationale. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:46) [89%] :\r\nDer zone de Rafale ational biblioth\u00e8que, titre le Bund, les chercheurs sont f\u00e2ch\u00e9s \u00e0 partir du mois de janvier, la biblioth\u00e8que nationale sera ferm\u00e9e le samedi pour faire des des \u00e9conomies alors \u00e7a limite \u00e9norm\u00e9ment se rend pas compte mon rigoler mais non \u00e7a limite \u00e9norm\u00e9ment le travail des chercheurs en ma\u00eetre- assistant d'histoire suisse \u00e0 l'universit\u00e9 de Berne la techno Ascione allait un important lieu de recherche pour la responsable de la communication de l'institution, h\u00e9 bien, r\u00e9pond, elle, que les livres, vieux d'au moins de 50 ans peuvent tout simplement \u00eatre emport\u00e9s \u00e0 la maison ou alors \u00eatre livr\u00e9s dans d'autres biblioth\u00e8ques ouvertes le samedi mais je disais de Rafale car le Bund est all\u00e9 regarder ailleurs dans les pays voisins, en Allemagne, en Italie, les biblioth\u00e8ques nationales sont ouverts le samedi, ce m\u00eame du 7 jours sur 7 en France et en Autriche vendredi. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:34) [94%] :\r\nAttirer votre attention ce matin Val\u00e9rie une fausse trag\u00e9die. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:38) [93%] :\r\nFamilier, un exemple des merveilles qu'on peut faire gr\u00e2ce aux r\u00e9seaux sociaux L'Express et L'Impartial nous racontent comment neuch\u00e2telois a fait croire qu'il avait perdu tragiquement sa compagne enceinte et dans la foul\u00e9e, sa soeur et ses parents, le laissant seul avec 3 orphelins l'histoire \u00e9t\u00e9 relay\u00e9e par un groupe Facebook de m\u00e8res de famille et provoqu\u00e9 une vague d'\u00e9motion, un \u00e9lan de solidarit\u00e9 pour offrir des cadeaux aux enfants, l'une des animatrices de la page, c'est aussi approch\u00e9e des journaux neuch\u00e2telois, pour leur demander de parler de ce drame alors le journaliste a fait ce qu'il \u00e9tait cens\u00e9 faire, c'est-\u00e0-dire qu'il a essay\u00e9 de se faire confirmer ces trag\u00e9dies, avait notamment un accident avec 3 morts en France voisine, mais il n'y avait rien, l'affaire avait \u00e9t\u00e9 compl\u00e8tement invent\u00e9e, un dr\u00f4le de conte de. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:20) [86%] :\r\nOnt \u00e9vit\u00e9 de l'esp\u00e8ce humaine fait son \u00e9quipier un dr\u00f4le d'anniversaire pour pour terminer, pardon, non l'anniversaire. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:26) [90%] :\r\nDonc on assez dr\u00f4le la Luzerner Zeitung qui allume les bougies pour f\u00eater un demi- si\u00e8cle et quel demi- si\u00e8cle celui du hit-parade voyez c'\u00e9tait si dr\u00f4le, terme qui sonne d\u00e9licieusement des hu\u00e9es le hit-parade alors corruption Streaming manipulations le hit-parade suisse a quand m\u00eame une histoire agit\u00e9e mais il est toujours parmi les formats radiophoniques les plus appr\u00e9ci\u00e9s Liton le journal nous propose un regard en arri\u00e8re sur 50 ans de classements durant lesquelles, outre les hits la collecte de donn\u00e9es a aussi beaucoup chang\u00e9 parce que, si au d\u00e9but, classement se sur les ventes d'album de disques, ce n'est plus une donn\u00e9e tr\u00e8s parlante aujourd'hui forc\u00e9ment se passe maintenant sur un m\u00e9lange lors de donn\u00e9es complexes, alors c'est vrai, il y a quand m\u00eame les ventes physiques, il y a aussi le t\u00e9l\u00e9chargement, voire le streaming, explique la Luzerner Zeitung. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:11) [89%] :\r\nVal\u00e9rie Droux votre revue de presse, merci, merci \u00e0 vous aussi leur Emmanuel de nous avoir rejoint dans cette matinale, bonne journ\u00e9e \u00e0 vous, merci. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-12-27T07:12:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Bugnon, Pietro", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Droux, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-E0FD76EE-43C2-474E-838E-55E97AC287FF", "internalArchiveId": "E0FD76EE-43C2-474E-838E-55E97AC287FF", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Dekyi Dolkar, cuisini\u00e8re apatride", "publicationDate": "2017-12-27T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Miquel, Tristan\r\nContributeurs hors th\u00e9saurus : Miquel, Tristan;Rossat, Didier\r\n\r\n\r\n* * Du th\u00e9 au beurre de Yak \u00e0 la carte de l'Olivier de Provence? Les habitu\u00e9s tombent des nues. Ce soir le chef du fameux restaurant carougeois n'est pas le grand et timide Manu mais la petite et survolt\u00e9e Dekyi. Cette tib\u00e9taine, passionn\u00e9e de cuisine, prend pour la premi\u00e8re fois les commandes d'un grand \u00e9tablissement : voici le concept du Refugee food festival. Dekyi a beau \u00eatre la fille du cuisinier du Panchen-lama, elle n'a jamais connu son pays car elle est n\u00e9e apatride en Inde. Les recettes de ses parents, elle les connait par cour mais alors que les clients commencent \u00e0 arriver la pression monte. Dekyi le sait, l'important c'est de rester zen.", "durationSec": 3338, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9170022", "imageURL": "http://www.rts.ch/8741922.image", "alternativeTitle": ["Je vous dis m... du 27.12.2017", "Dekyi Dolkar, cuisini\u00e8re apatride / JVDM_2017-12-27T14:04:15_je-vous-dis-m", "Je vous dis m... du 27.12.2017", "Dekyi Dolkar, cuisini\u00e8re apatride / JVDM_2017-12-27T14:04:15_je-vous-dis-m"], "alternativeSummary": ["Du th\u00e9 au beurre de Yak \u00e0 la carte de l\u02b9Olivier de Provence? Les habitu\u00e9s tombent des nues. Ce soir le chef du fameux restaurant carougeois n\u02b9est pas le grand et timide Manu mais la petite et survolt\u00e9e Dekyi. Cette tib\u00e9taine, passionn\u00e9e de cuisine, prend pour la premi\u00e8re fois les commandes d\u02b9un grand \u00e9tablissement : voici le concept du Refugee food festival. Dekyi a beau \u00eatre la fille du cuisinier du Panchen-lama, elle n\u02b9a jamais connu son pays car elle est n\u00e9e apatride en Inde. Les recettes de ses parents, elle les connait par c\u0153ur mais alors que les clients commencent \u00e0 arriver la pression monte. Dekyi le sait, l\u02b9important c\u02b9est de rester zen.", "Du th\u00e9 au beurre de Yak \u00e0 la carte de l\u02b9Olivier de Provence? Les habitu\u00e9s tombent des nues. Ce soir le chef du fameux restaurant carougeois n\u02b9est pas le grand et timide Manu mais la petite et survolt\u00e9e Dekyi. Cette tib\u00e9taine, passionn\u00e9e de cuisine, prend pour la premi\u00e8re fois les commandes d\u02b9un grand \u00e9tablissement : voici le concept du Refugee food festival. Dekyi a beau \u00eatre la fille du cuisinier du Panchen-lama, elle n\u02b9a jamais connu son pays car elle est n\u00e9e apatride en Inde. Les recettes de ses parents, elle les connait par c\u0153ur mais alors que les clients commencent \u00e0 arriver la pression monte. Dekyi le sait, l\u02b9important c\u02b9est de rester zen."], "variantIds": ["ece-9170023", "ece-9170022"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-01-09T11:22:11Z", "speechToTexts": ["09.01.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:02) [81%] :\r\nExcusez -moi, j'ai r\u00e9serv\u00e9 au nom d'Tristan Miquel alors c'est pour le lieu de Provence, oui c'est \u00e7a, c'est complet, je crois, ce soir complet soit oui oui modique, il y avait quand m\u00eame une place au alors je crois qu'il faut aller voir \u00e0 l'int\u00e9rieur, directement avec avec mon ami, vous \u00eates pas de n'emp\u00eache pas le savoir, vous \u00eates je suis Louis j'ai cofondateur du refus du foot festival Alger Sakon voil\u00e0 l'affiche en face de nous, exactement, c'est un \u00e9v\u00e9nement un peu sp\u00e9cial ce soir on a demand\u00e9 \u00e0 des restaurants \u00e0 Gen\u00e8ve de confier leur cuisine des cuisiniers r\u00e9fugi\u00e9s et l'Olivier de Provence en fait partie, \u00e7a c'est \u00e7a passe, oui, enfin \u00e9coutez c'est que c'est un bel \u00e9v\u00e9nement je crois tous les restaurants sont complets, donc voil\u00e0 fallait r\u00e9server un peu avant, fallait s'y prend un peu en avance mais j'ai l'impression qu'ils qui, que ces aussi on ne saisit au t\u00e9l\u00e9phone c'est heure de les prendre un peu au d\u00e9pourvu, voil\u00e0 ce qui a c'est que c'est un peu toute une logistique de d'organiser tout \u00e7a, le service commence dans une heure, cuisine, tout le monde s'active pour que tous les pr\u00e9paratifs soit pr\u00eat au bon moment mais mais tout va bien se passer, c'est toujours un peu comme \u00e7a m'se se mettent en place donc dans une heure, il y a les premi\u00e8res qui, je crois que c'est dans une heure avec les premiers clients arrivent et ensuite le temps qui servaient donc d'ici une heure et demie aura les premi\u00e8res assiette qui seront servis parfois toujours en train d'int\u00e9rieur, alors on a essay\u00e9 de voir si vous faites une petite place au comptoir c'est gentil merci \u00e0 pr\u00e9sent plaisanterie. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:14) [66%] :\r\nVous disiez. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:17) [70%] :\r\nJe veux d'interview. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:19) [58%] :\r\nSi elle n'est pas Tristan Miquel Didier recettes Jacques une personne Nathalie, c'est avec 23. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:28) [76%] :\r\nMoi, j'ai r\u00e9serv\u00e9 au nom Tristan Miquel oui oui bien s\u00fbr, monsieur, c'est un peu t\u00f4t pour manger non oui on qu'on d\u00e9marre le service qu'\u00e0 19 heures, je peux attendre ou alors \u00e0 vous entendre, on va en prendre un verre par exemple, c'est vrai, oui on va faire, je vous en prie, d\u00e9j\u00e0 pas une heure pour manger, voil\u00e0 vous attendez 45 minutes pour \u00eatre exact, je vous invite \u00e0 boire un verre en terrasse m\u00eame serait bon profiter des j'ai mont\u00e9 mondial s'il fait tr\u00e8s beau regarder profiter de la saison, pour ma part, je me mets en terrasse mais qui sont ces 2 dames du coup derri\u00e8re sont un peu t\u00f4t pour manger aussi a s\u00fbrement des clientes d'accord oui qui ont d\u00fb r\u00e9server qui vont certainement boire un verre, aussi je peux mettre au bar avec si vous voulez trouver charmante, je vous en prie, un c'\u00e9tait pas et c'est pas parce qu'on \u00e7a conversation mais l'un va pas sans l'autre, oui. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:08) [48%] :\r\nPour pour pas avancer au donc on pas simplement. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:12) [79%] :\r\nIl y a un \u00e9v\u00e9nement peu sp\u00e9cial ce sens de courant oui, effectivement, on participe \u00e0 l'organisation, vous organisez -vous, j'arrive pas prononcer correctement encore le Refugee Food festival c'est \u00e7a oui, exactement Philippe Food festival vous, avec vous, Alesi peut-\u00eatre vous \u00eates Madame Dao, Julien et vous \u00eates Madame Marine rien pose ici, c'est peut-\u00eatre l\u00e0 o\u00f9 j'ai mang\u00e9 un parce qu'il y a plus de place ce soir oui. \r\nBon bah du coup, on a une heure la tuer ce soir un peu moins d'une heure \u00e0 tirer alors \u00e0 quelque chose \u00e0 faire encore l\u00e0 pour pr\u00e9parer la salle et accueillir les clients, parce que moi, des fois j'ai r\u00e9ussi \u00e0 l'Olivier de Provence, mais c'est plut\u00f4t m\u00e9diterran\u00e9en et on m'a dit que c'\u00e9tait Tib\u00e9tains ce soir, c'est \u00e7a, j'ai peut-\u00eatre Marineland, qui a fait \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:02:57) [90%] :\r\nOui, exactement, en fait, ce soir, c'est c'est une cuisine tib\u00e9taine qui est propos\u00e9 \u00e0 l'Olivier de Provence, dans le cadre du du Refugee Food qui est un festival qui a dur\u00e9 toute la semaine et qui continue demain \u00e0 Gen\u00e8ve et le concept c'est que des restaurants ouvrent leur cuisine confier leur cuisine des cuisiniers r\u00e9fugi\u00e9s c'est un projet qui est n\u00e9 \u00e0 Paris et qui s'est d\u00e9velopp\u00e9 dans 14 villes de France et d'Europe. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:20) [95%] :\r\nMais \u00e7a se passe bien, d'habitude. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:03:22) [86%] :\r\nTr\u00e8s, tr\u00e8s bien, c'est des moments qui sont hyper fort CDI cuisines, qui sont tr\u00e8s savoureuses, il y a eu pas mal de rendez- vous entre le chef du restaurant et Le\u00efla chef invit\u00e9 pour quel est le menu les proportions les ingr\u00e9dients une ce soir, oui c'est une chef qui s'appelle des qui et comment des dekyi dans le car, donc elle est tib\u00e9taine, si j'ai bien retenu, elle fait la cuisine tib\u00e9taine tout \u00e0 fait en fait le le collectif, c'est vraiment de de contribuer \u00e0 changer un petit peu le regard qu'on peut porter sur les personnes r\u00e9fugi\u00e9es et de valoriser les talents et tout le Patrimoine culturel et culinaire qu'ils apportent avec eux qui est aussi un Patrimoine immat\u00e9riel qu'il faut pr\u00e9server et puis l'id\u00e9e, c'est aussi d'essayer de les accompagner dans leur insertion professionnelle dans le milieu de la restauration parce que c'est tous des des cuisiniers professionnels ou en reconversion professionnelle, vous savez que j'aussi bien pas du tout, moi, c'est la 1\u00e8re fois que j'aimerais tib\u00e9taine ce soir et vous aussi. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:04:15) [87%] :\r\nNon, c'est pas la premi\u00e8re fois, j'ai d\u00e9j\u00e0 eu l'occasion de go\u00fbter les les moments et ses petits raviolis, c'est pas des mots, c'est des petits raviolis farcis soit la viande soit aux l\u00e9gumes et puis l\u00e0, on aura l'occasion de go\u00fbter justement les 2 versions, avec une petite touche cuisine fusion puisque dans les raviolis v\u00e9g\u00e9tariens, il y aura, je crois, du gruy\u00e8re et du Vacherin, donc ce sera des moments v\u00e9g\u00e9tarien moiti\u00e9-moiti\u00e9 exclusivit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:38) [81%] :\r\nC'est des mots fondu ouais, pas tout \u00e0 fait mais presque, oui c'est un mix entre les mots qui, \u00e0 la culture, si \u00e7a c'est int\u00e9ressant \u00e7a, parce que la chef du coup et en Suisse depuis combien de temps. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:04:50) [87%] :\r\nElle est en Suisse depuis 2015 et voil\u00e0 du coup c'est effectivement je pense que l\u00e0 c'\u00e9tait plut\u00f4t une d\u00e9cision spontan\u00e9e de l'\u00e9quipe de cuisine d'arriv\u00e9e sur cette recette, il faut un petit peu de fromage pour la recette et puis \u00e7a s'est fait comme \u00e7a, \u00e7a s'est donn\u00e9 comme \u00e7a, c'est aussi l'int\u00e9r\u00eat de la rencontre, c'est toute l'\u00e9quipe de cuisine de l'Olivier de Provence qui accueille notre chef d'\u00e9quipe, et parfois il y a des petites surprises au \u00e0 des d\u00e9couvertes qui se font en cuisine, bah c'est un peu des qui la Star la elle est elle est d\u00e8s qu'il a adorable, vous allez la rencontrer plus tard, tr\u00e8s souriante, toujours de bonne humeur avec son petit rire l\u00e9ger, donc elle a m\u00eame tout de suite la bonne humeur dans la pi\u00e8ce et elle vient d'o\u00f9 des tireurs, si on peut dire peut-\u00eatre 2 mots sur elle comme \u00e7a, la Star de la soir\u00e9e qui veut parler, alors d\u00e8s qu'il y a un parcours un petit peu particulier, elle est finalement pas r\u00e9fugi\u00e9 mais apatride et elle a eu l'occasion de d'obtenir une bourse pour \u00e9tudier en Italie, donc il y a pass\u00e9 une partie de sa vie aussi en Italie, avant d'arriver en Suisse, et elle a pu, \u00e0 travers \u00e7a, obtenir la nationalit\u00e9 italienne parce que vous travaillez pour m\u00eame pas pos\u00e9 la question, moi je travaille pour le bureau suisse du HCR, l'agence des Nations unies pour les r\u00e9fugi\u00e9s, 3. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:00) [81%] :\r\nAttendez, on ne savait, dit qu'il y a d\u00e9j\u00e0 plusieurs \u00e9ditions de festival est -ce que vous, c'est \u00e0 vous avez des anecdotes comme cela s'est bien pass\u00e9 comme cela s'est moins bien pass\u00e9 entre des chefs r\u00e9fugi\u00e9s et des chefs ben voil\u00e0 2 grandes institutions de petites institutions ce que vous avez des anecdotes comme \u00e7a vous oui. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:06:18) [89%] :\r\nIl y a toujours des moments assez dr\u00f4les, notamment quant les chefs partagent pas la m\u00eame langue, hein, il y a, il y a souvent des des exemples o\u00f9 on partage pas la m\u00eame langue, opine et en fait on se rend compte qu'on n'y arrive toujours, parce qu'en se faisant sentir en se montrant en go\u00fbtant et on est vraiment la la cuisine, c'est aussi un langage universel il y a parfois des moments dr\u00f4les et au niveau au sujet de la langue et de voil\u00e0 des ingr\u00e9dients que les chefs connaissent pas forc\u00e9ment et qui d\u00e9couvrent \u00e0 la derni\u00e8re minute, c'est \u00e7a peut \u00eatre assez dr\u00f4le. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:42) [81%] :\r\nCe soir, d\u00e8s qui parle fran\u00e7ais comme un petit peu. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:06:45) [78%] :\r\nD\u00e8s qu'elle parle non seulement fran\u00e7ais mais je crois qu'elle parle 6 langues, parce que, oui, vous pourrez lui poser la question mais elle parle o\u00f9 elle parle beaucoup, tr\u00e8s bien fran\u00e7ais, bien s\u00fbr, Italiens, Anglais voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:56) [82%] :\r\nPartout, et comment \u00e7a va se passer ce soir alors est -ce que l'entente entre les 2 chefs parce que il y a des chefs aussi \u00e0 l'Olivier Pron c'est qui. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:07:03) [87%] :\r\nAlors le chef ici s'appelle Emmanuel, il y a eu plusieurs rencontres pour d\u00e9finir le menu de ce soir, mais je crois qu'il a vraiment souhait\u00e9 laisser carte blanche \u00e0 des qui est vraiment qu'elle puisse pr\u00e9senter son menu alors il y a eu des petits et petites fusion qui sont arriv\u00e9s notamment sur les moments o\u00f9 Manu a aussi apport\u00e9 sa petite touche et notamment sur la le boeuf aussi qui est un peu travaill\u00e9 fa\u00e7on Manu. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:23) [70%] :\r\nOui les les mots vacherin. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:07:25) [87%] :\r\nOui, exactement, exactement, donc il y a quand m\u00eame une rencontre vraiment dans culinaire dans la cuisine, mais je crois qu'il a vraiment laiss\u00e9 pas mal de place \u00e0 dekyi et \u00e7a se passe super bien, on va avoir le le sourire qu'ils avaient tous les 2, tout \u00e0 l'heure sur le visage comme \u00e7a se passe super bien, donc c'est qui qui tient les r\u00eanes du restaurant, ce soir, oui, un petit peu d\u00e9crit a d\u00e9crit aux fourneaux repose sur ses \u00e9paules un petit peu mais je, je crois qu'elle la le stress doit doit commencer \u00e0 monter, mais elle a travaill\u00e9 d\u00e9j\u00e0 toute la journ\u00e9e avec les \u00e9quipes du restaurant pour bien tout finalis\u00e9 pour pour ce soir mais on est, on est plut\u00f4t confiant, on a, on a h\u00e2te de se r\u00e9galer surtout. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:55) [93%] :\r\nVous qui avait fait des tas d'\u00e9dition dans des tas de villes diff\u00e9rentes, il y a une appr\u00e9hension. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:08:01) [91%] :\r\nOui, et surtout ce qui est super \u00e9mouvant et ce dont on s'est rendu compte aussi au fur et \u00e0 mesure des \u00e9ditions du festival, c'est que souvent, pour la plupart, c'est la 1\u00e8re fois qui ont l'occasion de cuisiner dans une cuisine professionnelle dans leur pays d'accueil, et donc c'est aussi des moments o\u00f9 il retrouve confiance dignit\u00e9 et il y a une vraie, vraie valorisation de leur travail et leur savoir- faire, donc c'est vraiment des moments charg\u00e9 d'\u00e9motion, et voil\u00e0, et c'est des moments qui leur permet aussi souvent d'avoir un d\u00e9clic et de se dire voil\u00e0 je veux je peux le faire je je peux trouver un travail ici et je mes comp\u00e9tences sont reconnues tous vote. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:34) [87%] :\r\nPetite contre- plaqu\u00e9 alors c'est donc en m\u00eame temps. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:08:37) [77%] :\r\nAh, dans 30 30 45 minutes un truc comme \u00e7a, c'est \u00e7a, oui j'voir alors ben peut-\u00eatre c'est c'est juste derri\u00e8re vous, la cuisine. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:45) [71%] :\r\nVous garder ma place en parce que comme c'est complet classement hangar votre personnage va la faire voler parfois si. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:08:50) [64%] :\r\nOui, toute attention. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:08:59) [72%] :\r\nIl voulait quitter la routine, celle de son p\u00e8re qui \u00e9tiole de tr\u00e8s peu large des paupi\u00e8res enfourcher son v\u00e9lo, repartir \u00e0 0, petit Condoleezza aux oripeaux d'\u00e9vasion et partir non pas pour voir de nouveaux lieux, les voyagistes pour ouvrir de nouveaux dieux orpailleurs d'horizons, il y a des h\u00f4tels 1000 \u00e9toiles pour les clochards c\u00e9lestes qui ne font pas, c'est pas d'un toit qui croit Sander qui fran\u00e7ais qui mal, ils avaient qui re\u00e7oit qui chantait Bob Dylan, les partis vivre \u00e0 la dure, d\u00e9couvrir l'la nature et de pays en pays p\u00e9dale, il p\u00e9dale et la guerre en maladie 9 p\u00e9daler, p\u00e9daler cette us\u00e9 par la route, un voyage de 5 pour Contador Contador, elles sont toutes plus grands contrats. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:09:37) [57%] :\r\nQui a pr\u00e9cipit\u00e9 Pilipily cons\u00e9cutive bustiers parce qu'est arriv\u00e9 y participe, il y elle est l\u00e0 pour \u00eatre croissance peut parce que c'est-\u00e0-dire Pilipily peut-\u00eatre que permis depuis ils peuvent Pilipily puis poisson. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:09:57) [69%] :\r\nElle \u00e9tait belle comme qui une robe du dimanche \u00e0 l'arriv\u00e9e d'un chargement d'un amour qui se construit, elle vivait dans un quartier populaire l'avait fui son pays les pogroms acqu\u00e9rait la terre des enfants serait peut-\u00eatre un vaste coup pays d'accueil sombre miroir qui lui ont renvoy\u00e9 cette image de de r\u00e9fugi\u00e9s HCR qui, \u00e9crit -il, sont parfois qui de s'voulait partir, l'on assiste, il a aussi in\u00e9dit de nous tous, il n'mur de sa chambre au verre, papier recouverte prosp\u00e8re que \u00e7a mes les copains l'entr\u00e9e de l'arriv\u00e9e de les d'utiliser des filtres \u00e0 Paris, on attend dans le bus sous un arbre au coeur, ce n'est pas croise celui d'un droit si. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:10:36) [52%] :\r\nLa Pilipily contribuer, et bien il y a un pays payer pour les pays, c'est finalement c'est vrai croissant de la top 10 pas Pilipily il depuis d\u00e9but oui la qui. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:10:51) [74%] :\r\nOui, des fa\u00e7ons d'\u00eatre ce soir pour le cerveau, non seulement on a r\u00e9gl\u00e9 3 quelqu'un effectif aussi dans ce pass\u00e9 alors tr\u00e8s bien qu'il y a bon nombre de couteaux et fourchettes un nombre suffisant, on va dire \u00e0 faire, vous ne vous maintenant renforcer la avec plaisir avec sourire donc \u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:11:08) [69%] :\r\nEt c'est \u00e7a, \u00e7a va. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:11:13) [71%] :\r\nL'eau, source d'une pol\u00e9mique ou un grand souffle dessus sur les prend soudain de 8 croissant pleurer un film en swahili qui s'\u00e9tait donc jur\u00e9 de s'aimer pour la vie dans les retours de d\u00e9route crev\u00e9 d'orni\u00e8res, le panache de poussi\u00e8re de saison plancher sache malgr\u00e9 tout, les pluies diluviennes malgr\u00e9 les torrents de qui s'\u00e9coule dans la plaine, le croissant, le ciment ou le co\u00fbt d'un enfant, plus d'un, puisque seuls quelques dixi\u00e8mes pas motivant : aucune excuse ne peut contenir les que le car transportait pour lesquels il culpabilise de r\u00eaver de Paris croissance peur voulait vivre ici se croisent chemins laissent les enfants au Carrefour des destins. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:11:51) [59%] :\r\nPoint il implique aussi compliqu\u00e9, c'\u00e9tait un Philippe il est exp\u00e9riment\u00e9 physique vraiment compter sur un comit\u00e9 de des bless\u00e9s Pilipily particuliers et que c'\u00e9tait un groupe poisson. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:12:12) [74%] :\r\nUne. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:12:49) [62%] :\r\nC'est plut\u00f4t la plus particulier puisqu'il est possible de p\u00e9rip\u00e9ties visibilit\u00e9 sur de l'inverse. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:12:59) [63%] :\r\nDe son groupe et puis, et puis les pu\u00e9ricultrices depuis l'arriv\u00e9e, c'est-\u00e0-dire sur quoi \u00e7a, on peut ainsi c'est peu depuis depuis d\u00e9but c'\u00e9tait bien pire. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:13:10) [84%] :\r\nJe vous dis, je vous dis merde 1000. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:13:12) [71%] :\r\nEt \u00e0 l'acquisition par la loi oui, et puis il s'est mardi possible, vous avez appel\u00e9 le chef. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:13:16) [81%] :\r\nOui, j'ai, il m'a dit qu'il \u00e9tait dispos\u00e9 100 minutes seulement 5 minutes seulement 5 minutes apr\u00e8s avoir d\u00e9laiss\u00e9 mais \u00e7a va, je crois qu'il est, quoi qu'il en train d'arriver. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:13:23) [77%] :\r\nIl avoue d\u00e9tester, il va vous d\u00e9testez, vous avez d\u00e9test\u00e9, moi je pense, je pense, oui, parce que c'est Manu c'est le plus grand avec sa veste noire. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:13:31) [79%] :\r\nMais nous on veut bonsoir \u00e7a tout va bien, voyez est parfait pour l'instant, vous avez 100 minutes il para\u00eet \u00e0 m'accorder voil\u00e0, rien de plus, non pas une de plus, mais pourquoi c'est un peu la course mais on va y arriver, vous voyez autour de nous, il y a toutes ces t\u00eates qui sont dress\u00e9s oui c'est, je pense que, c\u00f4t\u00e9 premiers clients vont arriver, \u00e7a le stress va monter encore un peu plus de 68 c'est bien parce que c'est quand m\u00eame, oui, c'est pourquoi vous avez l'habitude mais c'est pas tout \u00e0 fait une soir\u00e9e oui, \u00e7a se b\u00e2tit pas une soir\u00e9e ordinaire ce que d'habitude, on sait ce qu'on travaille des produits qu'on travaille l\u00e0, c'est une soir\u00e9e tr\u00e8s particuli\u00e8re o\u00f9 un menu que moi, je connais pas une du tout, on a travaill\u00e9 aujourd'hui menu tib\u00e9tain, voil\u00e0, on a d\u00e9j\u00e0 v\u00e9cu des Tib\u00e9tains non qui quoi David m\u00e9diterran\u00e9en et un peu gastronomie fran\u00e7aise, on va dire, donc ce qui est tr\u00e8s diff\u00e9rent, mais qui sont pas les m\u00eames ingr\u00e9dients mais pas les m\u00eames recettes. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:14:28) [77%] :\r\n\u00e7a m'a r\u00e9v\u00e9l\u00e9, vous avez mis du fromage dans des moments aussi \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:14:31) [74%] :\r\nVoil\u00e0, c'est \u00e7a, c'est ravioli Tib\u00e9tains d'amis qui mettent un certaines types de fromage f\u00e9d\u00e9ration fondu, alors oui, voil\u00e0, on a mis moiti\u00e9-moiti\u00e9 donc vachement et un vacherin Gruyer ce soir vous \u00eates commis en fait vous \u00eates commis de d\u00e9croissance et \u00e7a c'est \u00e7a oui, c'est un ballon tente oui tr\u00e8s bien et commandes et qui elle est tr\u00e8s timide, mais c'est ce qu'elle veut, elle sait ce qu'elle fait donc h\u00e9 bien \u00e0 la baguette, voil\u00e0 c'est a pas les boutiques, des restaurants, d'habitude, non, non, ce qui, travailler \u00e0 la jamais vraiment travailler dans un restaurant qu'on lui demandait, odieux, je veux comme \u00e7a et on fait comme \u00e7a, si vous faites comme \u00e7a, voil\u00e0, bah a pas trop chaud en m\u00eame temps c'est le. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:15:13) [84%] :\r\nOui, parce qu'ils ont \u00e9t\u00e9 peut-\u00eatre les points de de dysfonction avec des qui, l\u00e0, vous avez dit non mais attends, l\u00e0 c'est pas possible de faire \u00e7a comme \u00e7a, l\u00e0 c'est possible de faire \u00e7a comme \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:15:21) [81%] :\r\nOuais, c'est plus sur la quantit\u00e9 sur de certaines choses \u00e0 dire, on peut faire \u00e7a, oui, mais pour 80 couverts, c'est pas possible de le faire, c'est possible de faire pour 5 mais pour 80 c'est pas possible et sur l'essai assaisonnement pas, qui sont un peu diff\u00e9rent de ce qu'il peut proposer des fois m\u00eame, regarde un peu votre cuisine, l\u00e0 vous frotter les mains, j'ai encore 2 minutes oui il y a les odeurs qui commencent \u00e0 arriver lundi \u00e0 font bon pourquoi quoi, c'est surtout la sous peu tout quoi qu'on fait en plein avec la tagliatelles de boeuf marin\u00e9 redites pas une soupe, une soupe tout pas tous copains oui ce qui est sp\u00e9cialit\u00e9 du Tibet qui mangent souvent l\u00e0- bas, vous apprenez des choses ce soir oui voil\u00e0, oui, \u00e7a c'est s\u00fbr que c'est les soupes, on n'a pas l'habitude de faire si vous connaissez un peu son parcours de vie parce qu'on m'a dit qu'elle a fait plein de pays diff\u00e9rents avant d'arriver ici, alors je sais qu'hier qu'il \u00e9tait en Italie, en Inde, apr\u00e8s c'est pas \u00e9norm\u00e9ment plus vous avez lui poser des questions sur la oui voil\u00e0 vous int\u00e9resse ah oui bien s\u00fbr c'est \u00e7a oui c'est le but aussi de de s'festival de qu'on rencontre des personnes qu'on n'aura pas l'occasion de rencontrer ailleurs bon Manu fait le tour de votre brigade c'est \u00e7a m'emmener dans vos cuisines, allez on y va alors. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:16:41) [81%] :\r\nAlors \u00e7a, c'est les cuisines, o\u00f9 l\u00e0 il y a des grosses casseroles devant nous voil\u00e0 oui. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:16:46) [74%] :\r\nPour la le th\u00e9 et le th\u00e9 tib\u00e9tain, le but ce qu'ils appellent le de Turquie c'est du th\u00e9 avec du lait, du beurre, du en Thessalie est train d'chauffer pour l'arriv\u00e9e des clients, c'est un peu calorique \u00e7a malheureusement l\u00e0 o\u00f9 il y a oui, c'est-\u00e0-dire qu'ils sont. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:17:05) [78%] :\r\nSophie lundi presque le soleil d'\u00eatre honn\u00eate, alors du coup, \u00e7a c'est le Docteur Tim n'\u00e9tait au beurre de. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:17:14) [78%] :\r\nAvec du lait, du ciel tr\u00e8s particulier mais tr\u00e8s bon servira \u00e0 l'arriv\u00e9e des clients. \r\n3 casserole de soupe pas qui sont en train de les mijoter tranquillement, c'est \u00e7a qui sentait bon, voil\u00e0, c'est \u00e7a qui est bon avec le micro peut pas sortir peut-\u00eatre. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:17:31) [54%] :\r\nJe dis qu'il une petite auteurs alors juste. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:17:36) [70%] :\r\nEt des l\u00e9gumes, \u00e9videmment, des carottes de du changement des petits pois, des \u00e9pinards, c\u00e9leris, est ce qu'on a mis de la qui \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 vive. \r\n\r\nLocuteur MT17 (00:17:48) [87%] :\r\nAttention, vous mettez votre t\u00eate tr\u00e8s proche de la casserole. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:17:51) [78%] :\r\nC'est juste pour sentir les odeurs, vous avez une cicatrice sur la main, oui, non mais \u00e7a c'est parce que je me suis coup\u00e9 il y a un mois en arri\u00e8re grosse \u00e7a oui, j'ai eu, points de suture, c'\u00e9tait du Havre, le couteau \u00e0 pas fait la diff\u00e9rence entre la r\u00e9manence, tout ce qui. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:18:08) [72%] :\r\nM\u00e9chant tr\u00e8s toujours avec des lieux non il est pas m\u00e9chant ce que ses Liens donc 5 euros c'est moi qui est m\u00e9chant envers moi et donc l\u00e0 on apprend la faire des des raviolis alors un petit, on arrive aujourd'hui sont all\u00e9s notre veste noire ici, voil\u00e0, donc \u00e7a c'est, c'est c'est vrai bonjour bonjour. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:18:27) [80%] :\r\nEt \u00e7a vous va Tib\u00e9tains voil\u00e0 c'est bien, je sais pas comment c'est pas commun on n'a pas l'habitude, mais vous avez pas l'habitude d'avoir une chef aussi sommes dangereux du tout, c'est gentil, oui, tr\u00e8s bien, tr\u00e8s bien, voil\u00e0, on a appris pas mal d'elle aujourd'hui, on a fait des trucs, on n'a pas l'habitude de cuisiner, \u00e7a c'est qu'est -ce que vous avez dit aujourd'hui qu'est ce qu'elle nous a dit : bah, on va faire des raviolis parce qu'on a fait beaucoup toute la journ\u00e9e, on fait de nous le dire, la m\u00eame travail il y en a, on a fait pour 70 personnes, on a fait 4 par personnes donc cette fois 4 28 280 oui quand m\u00eame oui, on s'est bien amus\u00e9 les m\u00f4mes aussi les mots, c'est \u00e7a, j'en avais marre des m\u00f4mes, c'est ce m\u00eame homme d\u00e9range pas, mais l\u00e0 ce soir, on n'arr\u00eate pas, vous allez plus maintenant, on va les tirer Val\u00e9rie filibuster aux gens parfaits et dans dans quoi, une demi- heure, on doit servir \u00e7a donc, voil\u00e0 une bonne demi- heure \u00e7a va commencer doucement. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:19:17) [78%] :\r\nEst parfait, bon je vous laisse travailler, vous \u00eates en train de go\u00fbter la exactement. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:19:23) [90%] :\r\nEt le th\u00e9 froid ou va servir avec le dessert qui est tent\u00e9 gingembre menthe miel. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:19:32) [71%] :\r\nC'est pas mal, citron aussi parfait bon bah je voulais scooter merci. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:19:44) [78%] :\r\nMadame da Dao, vous \u00eates pour le mais de notre manque ici, donc, du coup ce soir d\u00e9but non pas en cuisinant des p\u00e2tes aurait bien voulu apprendre un peu \u00e0 faire des mots mais je les ai regard\u00e9s faire et puis j'essayerai chez moi une autre fois. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:19:55) [70%] :\r\nIl est passible, ceux qui sont toujours ils en nos marre des mots Momo \u00e0 la fondue au vacherin. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:20:00) [83%] :\r\nNon, c'est pas des moments alors qu'on dit \u00e0 pas non je j'essayerai une prochaine fois, mais l\u00e0 j'ai j'ai regard\u00e9 discr\u00e8tement, je laisse les professionnels faire et puis nous on s'occupe du reste pas de d\u00e9noncer l'\u00e9v\u00e9nement de communiquer autour oui fasse journaliste comme vous, donc \u00e7a c'est c'est facile, c'est vrai que c'est peut-\u00eatre la partie la plus facile au r\u00e9cit de l'accueillir comme en tout cas le succ\u00e8s de du festival repose pas sur nous, mais vraiment sur les talents de de ses chefs invit\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:20:28) [66%] :\r\nJe vais d\u00e9guster alors \u00e7a c'est \u00e7a oui, alors c'est un gros travail, je cherche. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:21:07) [99%] :\r\nNon. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:21:20) [75%] :\r\nEst -ce que \u00e7a d\u00e9range donc les produits qui sont le service a commenc\u00e9, oui tout \u00e0 fait, c'est le vent, les gens arrivent tout doucement, on va proposer ap\u00e9ritif qui vont consulter gentiment la carte les belles d\u00e9couvertes qui vont faire ce soir Lille petit-\u00e0-petit sadisme est en route, les vous la carte elle est souhaitable, peut -il avoir oui alors exemplaire et vous allez trouver une personne en plus parce qu'il manquait une personne oui tout \u00e0 fait la r\u00e8gle probl\u00e8me vous \u00eates soulag\u00e9 compl\u00e8tement c'est une qu'on a sous les yeux tout \u00e0 fait, vraiment toutes, avec le contr\u00f4le compl\u00e8tement toutes les plantes \u00e0 y aller bien. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:22:51) [79%] :\r\nAttention c'est. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:22:53) [83%] :\r\nC'est joli sourire dont on parle, l'\u00e9quipe bonjour je vous serre pas la main parce que vous avez de la p\u00e2te dans la main, qui fait quoi, c'est pour les mots encore non. \r\n\r\nLocuteur FS18 (00:23:02) [75%] :\r\nEt pour l'ann\u00e9e, enfin pour les et une huile s'occupe des nuits tib\u00e9taine et toutes les l\u00e9gumes sont pr\u00eats, on a coup\u00e9 ce matin. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:23:12) [70%] :\r\nC'est pas tr\u00e8s malaxer votre pour les municipales, \u00e7a va vous. \r\n\r\nLocuteur FS18 (00:23:16) [75%] :\r\nIl y a quelques semaines, bien ils ont pr\u00e9sent\u00e9 pr\u00eatiez ou bien travailler, une femme, c'est une bonne \u00e9quipe, oui, j'esp\u00e8re que, elle a aussi appel\u00e9 les c\u00f4t\u00e9 alors toutes les \u00e9quipes ai Dieu donne beaucoup d'importance pour lait il y a Kessan mais surtout l'\u00e9quipe la qualit\u00e9 et tout, on a travaill\u00e9 des matin je suis arriv\u00e9 \u00e0 mes elle chante et s'impose je jusqu'\u00e0 maintenant depuis 9 heures ce matin \u00e9voque moi on m'a dit que \u00e7a fait, \u00e7a fait maintenant plusieurs jours que vous travaillez le Hillel qui, ici, \u00e0 5 heures et on a travaill\u00e9 avec l'\u00e9quipe. \r\nIls sont tous gentils tous postes sont mais l\u00e0 du coup, ce n'est pas un peu de stress parce que du coup, tous ces jours de travail dans une demi- heure, oui, j'\u00e9tais tr\u00e8s pr\u00e9occup\u00e9 ce matin parce que hier j'avais fait l'Equateur avec la machine et en tout cas la la famine sans appel : je suis habit\u00e9 par avec moi et et comme il y a des machines qui \u00e9tait, je vais essayer de vous utilisez comme \u00e7a, je comprends bien dessus la machine \u00e7a pas marcher et c'\u00e9tait plus mouill\u00e9, alors qu'il \u00e9tait plus co\u00fbteux \u00e0 des gaspiller oui, \u00e7a c'est le Pakistan, et comme je dis qu'on a encore des p\u00e2tes, je pensais, c'est bien aussi, parce que l\u00e0 vous mettez vos petits dans la soupe, \u00e7a va faire quoi dans cette semaine, dit -il, vous avez -vous de grosses boules de p\u00e2te dont les morts. \r\nLes secours s'appelle le secteur s'appelle King donc \u00e7a vient des VTT, c'est l'adh\u00e9sion des dates sa sant\u00e9 Dalai-Lama et aussi pour mon p\u00e8re et au montants parce que votre perception du nord du type SVT de c'est. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:25:14) [71%] :\r\nSalim un peu l'histoire de votre vie parce que on a parricide anglais pas et puis devrait. \r\n\r\nLocuteur FS18 (00:25:20) [71%] :\r\nVoil\u00e0 o\u00f9 j'ai sign\u00e9, comme l'expos\u00e9 Tib\u00e9tains apatride alors \u00e0 la mise en jeu, j'ai appel\u00e9 et des bapt\u00eames, apr\u00e8s j'ai appris lundi. \r\nLes Italiens pour les \u00e9tudes. \r\nElle a une chez j'ai appris \u00e0 ne pas devant vous le savez aussi par les Chinois oui m\u00eame peut-\u00eatre chinois pr\u00e9sidente et espagnol je comprends et la langue des si elle est consciente tib\u00e9taine \u00e7a fait \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:25:56) [78%] :\r\nNon, il y a tout, mais \u00e7a fait cette langue puisque moi vous savez parler, \u00e7a fait pas mal \u00e7a, quand m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur FS18 (00:26:03) [81%] :\r\n\u00e7a c'est une chose qui pourrait mettre comme minorit\u00e9 comme comme apatride, parce que le pays qui tout pour moi, c'\u00e9tait une n\u00e9cessit\u00e9 pour allumer toutes ces langues et cette n\u00e9cessit\u00e9 apr\u00e8s sa d\u00e9faite pour moi compliqu\u00e9 c'est aussi ma passion, fa\u00e7on d'\u00eatre s\u00fbr. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:26:29) [85%] :\r\nPour parce que vous \u00eates une des premi\u00e8res personnes qui le dit, c'est une chance d'\u00eatre r\u00e9fugi\u00e9 d'\u00eatre apatride. \r\n\r\nLocuteur FS18 (00:26:36) [74%] :\r\nOui et non, la chance pour et la situation n'est pas une on ne sait bien l\u00e0 c'est Sion il difficile mais sur certains aspects, c'est une chose, vous pr\u00e9f\u00e9rez quoi vous l'expliquer, les minorit\u00e9s, le fait qu'il \u00e9tait d\u00e9courag\u00e9 et on apprend, \u00eatre plus cool, lieu ouvert et accepter les auteurs comme en. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:27:01) [80%] :\r\nL\u00e0 vous m'acceptez vous m'acceptez de vous suivre, alors vous \u00eates bien stress\u00e9 avant le texte. \r\n\r\nLocuteur FS19 (00:27:07) [79%] :\r\nJ'ai accept\u00e9 avec plaisir avec feu, elle a \u00e9t\u00e9 accept\u00e9e avec les \u00e9paules le. \r\n\r\nLocuteur FS17 (00:27:15) [73%] :\r\nVoil\u00e0, c'est d'\u00eatre ouvert de ce qui lui avait impos\u00e9 et pour pas faire, vous arrivez \u00e0 voir le positif dans votre situation qu'a quand m\u00eame pas \u00e9t\u00e9 facile. \r\n\r\nLocuteur FS18 (00:27:23) [84%] :\r\nOui, \u00e7a c'est la vie, il faut, on n'a pas le choix, dans toutes les d\u00e9sespoirs, on va avoir lieu confiance pour trouver les squares. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:27:36) [91%] :\r\nVous dites \u00e7a avec le sourire, est en train de faire votre petite boule que vous mettez dans votre. \r\n\r\nLocuteur FS20 (00:27:39) [74%] :\r\nC'est vrai \u00e7a sent bon oui. \r\n\r\nLocuteur FS18 (00:27:44) [81%] :\r\nLes gens qui est bien c'est, soit ils ont la chance aussi de manger notre place, parce que c'est tr\u00e8s et c'est avec beaucoup de Bamout et beaucoup de passion et patience et compassion, beaucoup de compassion. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:27:59) [79%] :\r\nMoi je prends manger un petit peu parce que m'a dit que c'\u00e9tait complet a quand m\u00eame laiss\u00e9 une place au bar j'ai pas pouvoir manger. \r\n\r\nLocuteur FS18 (00:28:06) [73%] :\r\nBien s\u00fbr, et c'est cette savez j'ai d'\u00e0 Marrakech, c'est aussi la com\u00e9die et vous \u00eates bienvenu, c'est vrai qu'on ne sait pas, moi, j'ai \u00e9t\u00e9, je dois dire c'est \u00e7a j'fait plus, m\u00eame si la r\u00e9servation, c'est pour septembre, moi j'ai fait pourcent 110 parce que je voudrais qu'il qu'ils \u00e9ni\u00e8me rouge, les \u00e9quipements de et je voudrais aussi les gens qui sont \u00e0 Hinwil et sont coup dur qui vient \u00e7a \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:28:37) [91%] :\r\n\u00eatre un probl\u00e8me pour vous parce que calculer les quantit\u00e9s dans un restaurant comme l'Olivier de Provence, un grand restaurant, vous avez pas l'habitude d'en de faire \u00e0 manger pour autant de personnes. \r\n\r\nLocuteur FS18 (00:28:45) [70%] :\r\nEt je pense que j'ai tendance pas plus parce que je suis n\u00e9 avec 5, certains amis mielleuse et \u00e0 pleine aussi l'\u00e9cole des on est dans les dortoirs avec beaucoup des enfants 60 enfants on a v\u00e9cu ensemble et toujours faire un peu plus, oui, oui. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:29:09) [78%] :\r\nEt donc l\u00e0 les 2 grosses casseroles qu'on a sur le feu, on a tous les au fond l\u00e0 les Momo, son fromage alors parce que la pub de la grande sp\u00e9cialit\u00e9 ce \u00e7a m'a, \u00e7a m'a beaucoup fait lib\u00e9rer des avec guidage fort parce que, on trouve : pas de vache. \r\n\r\nLocuteur FS18 (00:29:23) [73%] :\r\nNon, et voil\u00e0, on a adapt\u00e9, vous allez on adapte s\u00e9villane honneur remonter aussi loin d'appr\u00e9cier les produits locaux. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:29:34) [83%] :\r\nPierre commis qui sont en face de nous, oui Manu h\u00e9 ben il a l'air de grimacer un petit peu Manu, en tout cas, il a l'air de d'\u00eatre un petit peu stress\u00e9e puisque vous vouloir. \r\n\r\nLocuteur FS18 (00:29:47) [77%] :\r\nJ'ai postul\u00e9 pensante. \r\nAlbum aussi les moments o\u00f9 on a d\u00e9cid\u00e9 d'effectuer donc maintenant on va mettre dans le. \r\nMais il est concentr\u00e9, je pense pas les concentr\u00e9, \u00e7a prend du temps, ce que vous faites \u00e7a, quoi, on peut penser \u00e0 une prison cette cette lente, je sais pas comment on dit arriver \u00e0 tenir, c'est pas du fastfood, c'est pas du tout ce que je peux m'avez d\u00e9marr\u00e9 vous savez sur leur avec plaisir, on n'avise en 2 mois. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:30:21) [74%] :\r\nEt puis parce qu'il y a madame qui nous regardent, elle visait pas. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:30:27) [87%] :\r\nAh non, non, non, je pr\u00e9f\u00e8re les laisser faire comme Josep-Lluis peuvent dater des lui selon cuisine, j'ai propos\u00e9 avant, mais je crois que c'est mieux que si \u00e7a demande beaucoup de doigt\u00e9, il faut le coup de main pour manipuler cette p\u00e2te correctement aussi autant pour faire les raviolis que pour faire \u00e7a, ce qui est en train de faire dans la. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:30:43) [77%] :\r\nJe crois perceptible boule voulait pas qu'elle vous aide. \r\n\r\nLocuteur FS19 (00:30:46) [56%] :\r\nJe voudrais tout le monde qui a \u00e9t\u00e9 \u00e0 voir mais messieurs complot aussi et c'est qu'il y a la des hommes ces techniques encore plus dur. \r\n\r\nLocuteur MT17 (00:30:59) [81%] :\r\nMoi je suis n\u00e9gociant cuisine, donc rassurez -vous et je vais pas vous faire louper votre alors avec d'accord 1er. \r\n\r\nLocuteur FS22 (00:31:20) [78%] :\r\nOui, avant, je disais \u00e7a symbolise la politique fran\u00e7aise 17 \u00e7a fait combien de temps vous \u00eates en Suisse \u00e7a et donc l'action apr\u00e8s 70 kilom\u00e8tres \u00e7a va vous \u00eates parfaitement int\u00e9gr\u00e9s et j'ai eu la chance. \r\n\r\nLocuteur FS18 (00:31:37) [68%] :\r\nDe fait, et timide comme apatride et comme une femme et de montagne, j'ai fait beaucoup des \u00e9tudes \u00e0 l'\u00e9tat liquide \u00e9tudes je garde et des sur, doigt doigt doigt de l'homme des minorit\u00e9s doit de l'\u00e9pouser et aussi sur les \u00e9tudes internationales, le programme interdisciplinaire intime Italie Armstrong qui, par le bouche et l\u00e0 se boucher. \r\n\u00e9coutez championne \u00e0 c\u00f4t\u00e9, la cuisine les cuisines, c'est \u00e0 c\u00f4t\u00e9 est souvent parce que c'est \u00e7a donne aussi beaucoup de satisfaction. \r\n\r\nLocuteur FS20 (00:32:19) [69%] :\r\nParce que l\u00e0 il entrave Manu dans 30, lire la brochure, \u00e7a c'est l'\u00e9t\u00e9 qui c'\u00e9tait au beurre et Robert et avec du beurre oui, avec des baisses et avec. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:32:35) [76%] :\r\n\u00e7a, c'est pas un peu un peu grave parce que catholique pour ceux qui n'\u00e9taient pas des montagnes, \u00e7a c'est vrai. \r\n\r\nLocuteur FS18 (00:32:40) [65%] :\r\nDe haute altitude on pour les autres c'est c'est : voyez, c'est aussi la que les Kurdes le Baas poisson pas aussi typique pour les. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:32:52) [87%] :\r\nOuais, \u00e7a \u00e7a tient encore pour les saisons froides c'est \u00e7a oui, c'est bien pour la Suisse aussi du. \r\n\r\nLocuteur FS20 (00:32:57) [62%] :\r\nOui, on ne sait pas une \u00e7a comme les aides des bien, moi je peux go\u00fbter l'h\u00f4tel avec les, comment je fais pour compter. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:33:07) [58%] :\r\nMadame da homme \u00e9tonn\u00e9, \u00e7a me \u00e7a me fait tr\u00e8s bien Madame la par Western meilleur hier. \r\n\r\nLocuteur MS22 (00:33:11) [69%] :\r\nCe n'est pas fait alors ce que je vais prendre comme \u00e7a quoi mais \u00e0 OK, c'est bon, en fait, c'est quoi, c'est \u00e7a, c'est sucr\u00e9, sal\u00e9, 16 janvier pas tout petit peu. \r\nMadame qui Pouydesseau cet apr\u00e8s- midi, c'est pas une \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS20 (00:33:27) [57%] :\r\nC'est \u00e7a qu'est -ce que c'est oui allez alors je cependant dans la grille. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:33:35) [79%] :\r\nC'est surprenant, vous \u00e9coutez ce que j'ai \u00e9cout\u00e9, moi j'adore, c'est-\u00e0-dire si oui voil\u00e0 c'est le personnel qui qui donne sa couleur. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:33:45) [75%] :\r\n\u00e0 oublier les calories par un train \u00e9coutez saison de savoir \u00e7a vaut vraiment la peine, il faut aller au fitness demain alors oui enfin \u00e7a ira. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:33:52) [74%] :\r\nDu petit. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:33:53) [73%] :\r\nDu coup, David et qui s'enfui apr\u00e8s coup alors circulation mais la avant le coup de faire qui elle s'est concentr\u00e9e sur la cuisine pour les derni\u00e8res semaines apr\u00e8s Paris voil\u00e0 encore sa boule dans les mains. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:34:10) [77%] :\r\nC'est qu'est -ce que vous \u00eates contraint de faire, Manu, alors on a fait une sorte de il y a pas de boeuf, un peu comme le tatati avec la soci\u00e9t\u00e9 du changement de la citronnelle, qu'on a fait marrer beaucoup qu'on fera juste juste dire \u00e0 la minute pour envoyer avec la soupe qu'qui a fait Kelly qui a fait pas. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:34:29) [72%] :\r\nElle est l'ex- aboutissons pas puis tout \u00e0 l'heure, ouais auditeur c'est \u00e7a, donc \u00e7a c'est il est pas de la gare \u00e0 viol bonjour qui nous reste, qu'on va mettre quoi faire cuire dans la soupe. \r\n\r\nLocuteur FS18 (00:34:43) [83%] :\r\nOn a travaill\u00e9 Al-Saadoun avec beaucoup sans \u00e9cho. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:34:47) [83%] :\r\nQuand vous \u00eates all\u00e9 cuisine dans le resto est la prochaine fois, qui vont avec. \r\n\r\nLocuteur MS20 (00:34:52) [62%] :\r\nDonc notre est arriv\u00e9, oui c'est vrai, est quand tu veux quoi, on le Tibet pas question politique familiale quand la situation sera meilleure salariale libert\u00e9 dit. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:35:08) [77%] :\r\nVoil\u00e0, \u00e7a serait avec ont plaisir en tout cas. \r\nC'est des clients qui prenait du temps pour appliquer, oui, oui, pour moi, il fallait qu'il y a moyen parce qu'on travaille, vous arrivez \u00e0 faire ce qu'elle fait avec le patron que non, pas du tout, non. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:35:23) [80%] :\r\nTout l'air facile comme \u00e7a mais c'est comme \u00e7a, les raviolis, comme vous vous la regardez faire vous dites mais c'est facile et on a essay\u00e9 avec Max, Paris, les contacts et puis les bobos et c'\u00e9tait compliqu\u00e9 dans les moments o\u00f9 on les a laiss\u00e9 faire, vous avez particip\u00e9 avec vous effet les pires, on a essay\u00e9 de les faire pas dans combien un exemple, j'ai dit \u00e7a va aller, on va faire autre chose. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:35:48) [79%] :\r\nC'est pas du jeu non \u00e0 le reste, pour le reste, \u00e7a va \u00e7a, mais des l\u00e9gumes oui, bon, \u00e7a, \u00e7a reste universel plus ou moins vite, mais c'est vrai que \u00e7a les petits raviolis avec les petites fleurs de tissu comme fond ils ont tellement doigt\u00e9. \r\nOui, son enfance sont toutes petites s'est avou\u00e9 vaincu oui et ce tr\u00e8s tr\u00e8s long. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:36:14) [86%] :\r\nMine de rien, c'est quand m\u00eame dans sa cuisine, elle se balade, elle donne des petits en partie par la route, c'est la chasse. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:37:00) [68%] :\r\nEt c'\u00e9tait une belle aventure graphique du temps \u00e7a m'intriguait retirent leur demande de Seine-et-Oise qui se passe au Tibet ou les over et qui ne se sont demand\u00e9s quel \u00e9tait le blues tr\u00e8s content \u00e0 la malbouffe, c'est un d\u00e9put\u00e9 de beurre sans \u00eatre all\u00e9 au Tibet, donc on va voir sa succession pour cette tr\u00e8s bonne r\u00e9action tr\u00e8s agr\u00e9able et voyez qu'elle travaille vraiment parce que l'aliment pleine de Paris, j'ai vu \u00e7a donc Patrick sur complot donc qu'est ce que vous dites de l'app\u00e9tit olympique qui est c'est merci madame par amende Th\u00e9odore-Adrien pourquoi c'est bon. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:37:50) [50%] :\r\n5 du petit. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:37:52) [97%] :\r\nVotre p\u00e8re \u00e9tait cuisinier on commence peut-\u00eatre par l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS21 (00:37:55) [62%] :\r\n\u00e0 Monterrey, ces banques des qui de l'car cuisini\u00e8re apatride, l'ami et au nom du Tibet, appelez les des villes moyennes DTP qui a les devenu Moine, il est devenu Moine pour saluer salari\u00e9s s'attacher le groupe, c'est la 2\u00e8me mort l'instinct plus blanc du Tibet. \r\n\r\nLocuteur FS18 (00:38:20) [74%] :\r\nLa cuisine est aussi d\u00e9crit les moines, la cuisine est aussi pour les amis, postier \u00e0 moi nous. \r\nNous apportons au Tibet c'est le Pendjab ici mais apr\u00e8s cela, la masse, le 2\u00e8me plus important personnage religieux oui mais appelez \u00e7a il porterait \u00e0 selon le et appel\u00e9 \u00e7a et les \u00e0 Nantes mais \u00e0 Nantes, il \u00e9tait dans le costume, la th\u00e8se du cuisinier et \u00e0 mes c'est celle d'une soupe, ils se sont pas c'est l\u00e0 ce qui est du Siam de faire et c'est la m\u00eame ceux il servait au panchen-lama c'est \u00e7a, je ne sais pas, peut-\u00eatre, bon \u00e7a c'est sans les histoires qui mal \u00e0 compter ma m\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:39:08) [78%] :\r\nVous avez transmis un peu de se savoir \u00e0 Manu du coup. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:39:11) [84%] :\r\nC'est \u00e7a, pris les choses ben oui sur la sur la sous peu, m\u00eame sur les raviolis. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:39:17) [81%] :\r\nDonc, si jamais le Dala\u00ef-Lama bien manger chez vous. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:39:21) [58%] :\r\nJ'appellerai des qu'il faut qu'elle Vienne mais rien. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:39:23) [67%] :\r\nEt que de faire de voil\u00e0 peut-\u00eatre que pour d'un. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:39:29) [80%] :\r\nSenti un peu seul. \r\nMoi qui n'en Haute-Savoie, qui toujours grandi dans les montagnes, on ressent un peu ce lien. \r\nC'est vrai, vous sentez assez proche, oui suisse, on sait ce qu'il y a entendu d\u00e8s qu'on a parl\u00e9 un peu de montagne de balades randonn\u00e9es. \r\nOn parle d'autre chose que de la cuisine sous tout de suite bien entendu si on s\u00e8che. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:39:55) [72%] :\r\nC'est cette proximit\u00e9 montagnard voil\u00e0 Tibet la Haute-Savoie, c'est \u00e0 proximit\u00e9 mais. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:40:02) [92%] :\r\nDu respect de la nature de l'environnent. \r\nSur son attitude discuter le dessus c'est vrai. \r\nCet outil bien entendu pour d'un tr\u00e8s manger une bonne fondue savoyarde du coup peut-\u00eatre pas mais suisse oui. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:40:20) [85%] :\r\nEt du coup, c'est vrai que le d\u00e9put\u00e9 Grand jeudi apr\u00e8s une bonne journ\u00e9e de ski \u00e7a passe. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:40:26) [75%] :\r\nAh, vous faites la moue que on finit disons qu'apr\u00e8s une bonne journ\u00e9e de ski, c'est parce que je prendrai tout de suite mais quoi \u00e0 cette. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:40:37) [77%] :\r\nUn bon petit verre de blanc c'est c'est pas tr\u00e8s conseill\u00e9, mais on va voir quoi ce soir avec le m\u00eame, alors \u00e7a va demander au serveur quand m\u00eame assez serveur c'est pas des qui d\u00e9cide non moi la changer de casseroles, je vais la retrouver voil\u00e0, d\u00e8s que je commence \u00e0 parler de quelqu'un d'autre par ailleurs oui elle est, elle est aussi timide que moi, je crois, \u00e7a aussi, alors il y a la montagne et la timidit\u00e9, \u00e7a doit \u00eatre seul et que l'activit\u00e9 finalement Morefoot pas sur un peu partout, le Team. \r\n\r\nLocuteur MS24 (00:41:05) [68%] :\r\nQuand m\u00eame le plus petit qu'elle n'y pas du tout. \r\n\r\nLocuteur FS20 (00:41:09) [71%] :\r\nAlors il manquait quoi ce qu'il faut rajouter un peu d\u00e9primant, et apr\u00e8s on a connu un moment on va ajouter Lyon qui refl\u00e8te assez piment\u00e9 oui il y a, on n'a pas \u00e9t\u00e9 parce que ici on mange pas tr\u00e8s piment\u00e9e enfin, oui, mais aujourd'hui il est angoiss\u00e9 et le la avec un petit ou vous avez la main lourde. \r\n\r\nLocuteur FS24 (00:41:32) [61%] :\r\nLa date que vous voulez, vous avez parce que toutes disant voil\u00e0, comme vous dites donc, comme promis, des droits d'. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:41:41) [69%] :\r\nJ'ai, j'ai pas vu stress\u00e9 mais il y a les premiers clients qui sont arriv\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:41:48) [67%] :\r\nJ'ai 3 minutes sur une table sur l'\u00e9conomie de bienvenue attendez mais sans tyrannie souvent des soeurs oui enfin partira souvent au Tibet. \r\n\r\nLocuteur FS18 (00:41:59) [68%] :\r\nEh bien \u00e9coutez, la mission, on a dit qu'on appelle parce que on n'a pas beaucoup de on a des vocations pas surprise, mais son parti, l'homme aussi, vous avez pas trop des surfeurs, pas beaucoup d'essais et ses Liens avec le vie il y a, et puis \u00e7a va de d\u00e9sengorger la biologie il y a aussi le soup\u00e7on, donc on a dit et occupe du dessert hors antenne quelque chose aspirations. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:42:26) [64%] :\r\nAnne de ce lundi avec lesquels d'amende attendez, j'ai une amie pour dire absolument. \r\nSur le m\u00eame leur c'est vrai. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:42:40) [82%] :\r\nNous allons courir, on a un probl\u00e8me, je me dis c'est pas du tout, il est temps non. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:42:46) [73%] :\r\nParce qu'ils ont pas trop l'habitude de manger du dessert au final n'a pas ce qui m'ont dit : on voulait faire aussi \u00e0 tout ce qu'on une cuisine fusion mais pourquoi donc un sous anti- un minisommet cardamome safran que \u00e7a c'est un petit met un quart des 27, oui j'ai si j'utilise beaucoup motiv\u00e9e, donc c'est un petit B\u00e9nichou, on peut dire \u00e7a, \u00e7a voudrait que l'appel, moi \u00e7a me va tr\u00e8s bien optimiste, un tib\u00e9risme que \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:43:13) [84%] :\r\nPourquoi pas. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:43:15) [79%] :\r\nEt qui est une bonne nouvelle, on a trouv\u00e9 un nom avec Manu, on s'est mis d'accord, \u00e7a s'appelle un type va oui \u00e7a bon parfaite et l\u00e0 les premiers invit\u00e9s vont arriver les premiers clients. \r\n\r\nLocuteur FS20 (00:43:31) [63%] :\r\nPourquoi faire y aller en allant vers. \r\n\r\nLocuteur FS18 (00:43:39) [64%] :\r\nInvasion apr\u00e8s la r\u00e9volution culturelle chinoise, nous avons d'avant le jeu dans les ann\u00e9es 50 voil\u00e0 apr\u00e8s la r\u00e9probation et beaucoup d'\u00e9coute, des tensions, les fusils, vous en faites. \r\nParce que \u00e7a passe. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:43:57) [73%] :\r\nTous les clients arrivent l\u00e0, je vois, je vois une grande famille, il y a arriver et en la cuisine. \r\n\r\nLocuteur FS20 (00:44:03) [75%] :\r\nVoire une fonctionnalit\u00e9 et du coup les du parti rendant d\u00e9range, j'ai la vie p\u00e2tir. \r\n\r\nLocuteur FS18 (00:44:19) [73%] :\r\nActuellement \u00e0 1000 tib\u00e9taine, \u00e0 son avis. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:44:23) [68%] :\r\nPoint et. \r\n\r\nLocuteur FS20 (00:44:26) [58%] :\r\nPourquoi pour pour et, du coup, vous \u00eates n\u00e9 en a ordre c'est vrai Ottignies allemande. \r\nJ'avais jamais connu Tib\u00e9ri et ici c'\u00e9tait pas mais c'est toujours dans la culture la culture parce que c'\u00e9tait la ficelle, bastion de la culture, donc Dieu \u00e0 la. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:44:53) [72%] :\r\nEh bien, tr\u00e8s premi\u00e8res assiette alors il y a dans l'eau. \r\nBen \u00e7a sexy dans tous les sens, \u00e7a vous \u00e9vite finir au boulevard, vous acc\u00e9dez r\u00e9ellement. \r\n\r\nLocuteur FS20 (00:45:05) [73%] :\r\nEt du coup, finalement est -ce qu'on peut dire que le Tibet voulait aussi pionnier par la cuisine parce que vous parents du coup mont\u00e9 des restaurants non oui et dans les les Indiens grandit amende on m\u00eame la. \r\n\r\nLocuteur FS18 (00:45:20) [68%] :\r\nLe second, sur commande touriste c'\u00e9tait vraiment Jean-Loup et venir la d'un c\u00f4t\u00e9 de la cha\u00eene de l'Himalaya, finalement on les juste juste et Butner, elle est toujours en or, c'est \u00e7a, oui, Ivan maladie Philippe Moneta \u00e9lectrisait et les plus l\u00e9s\u00e9s dans l'association Tib\u00e9tains plaisir oui, dans la continuit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:45:51) [73%] :\r\nBienvenue pour participer \u00e0 cette soir\u00e9e ce soir ou pas. \r\n\r\nLocuteur MT14 (00:45:57) [74%] :\r\nElle est contente. \r\n\r\nLocuteur FS18 (00:45:57) [86%] :\r\nC'est pour \u00e7a oui beaucoup. \r\nToute la famille aussi les amis Alzheimer Rodolphe Di le monde ne pense et pense moi les bient\u00f4t courage il y a des amis que vous avez mis pour dire courage Boulazac l'an pass\u00e9, ces quelques m\u00e9lodies 18 \u00e0 beaucoup de mots. \r\n\r\nLocuteur FS19 (00:46:22) [60%] :\r\nOui bonjour. \r\n\r\nLocuteur MS20 (00:46:24) [73%] :\r\n\u00e7a c'est le recettes de votre maman et votre totale. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:46:28) [87%] :\r\nEt les premi\u00e8res \u00e0 ceux qui vont partir, l\u00e0 les premiers moments. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:46:36) [67%] :\r\nOui, il a visit\u00e9 oui c'est suisso- aux Tib\u00e9tains ce qui, a -t-il dit, qu'est -ce qu'y a -t-il dans l'assiette, qu'il avait fait d\u00e9cisif, oui c'est \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:46:46) [83%] :\r\nMaintenant, de l\u00e0, on essaye de s'adapter \u00e0 comment elle fait ses raviolis on a fait des raviolis la sauce piquante \u00e0 part on est. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:46:54) [82%] :\r\nCelle de d\u00e9corer au mieux qu'on peut avec le moins de choses possibles, donc c'est assez sympa je trouve ses premi\u00e8res qui partent \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS24 (00:47:03) [65%] :\r\nExactement point arrive de environ \u00e7a. \r\nC'est pour \u00e7a quoi vous si il y a oui, parce que ce n'est pas plut\u00f4t. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:47:25) [66%] :\r\nJ'ai pas go\u00fbt\u00e9s encore donc oui plut\u00f4t relev\u00e9 donc faut disons plut\u00f4t puissant, oui, oui, d'un c\u00f4t\u00e9 avec leur ancienne les moyens si vous avez dit que c'\u00e9tait pas plut\u00f4t bien, merci. \r\n\r\nLocuteur FS21 (00:47:36) [70%] :\r\nMoi, si j'\u00e9tais personnellement comme Lens blanc et peut-\u00eatre pas avec la l'Islam. \r\nJe peux de Surobi permis doit beaucoup non Alain Maurice nourrir Kinshasa. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:47:54) [74%] :\r\nSur la censure par Fran\u00e7ois-Marie. \r\n\r\nLocuteur FS21 (00:47:56) [68%] :\r\nNon parce qu'il va venir d'abord les gens il y a des gens qui \u00e9coutent avec ce que ces logements l'type non pas une personne ou est -ce que c'est comme \u00e7a aussi, c'est bien s\u00fbr pour moi donc forc\u00e9ment l'endroit comme \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:48:09) [58%] :\r\nTout le monde, contribuant m\u00eame vous et pour le HC nous des bases qui zen asiatique aussi rien le que politique que maintenant. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:48:16) [77%] :\r\nVoil\u00e0, c'\u00e9tait pas vraiment le le coeur des si\u00e8ges comme \u00e7a alors on vous a cette fois un salaire son gardien de toute fa\u00e7on, au niveau du go\u00fbt all\u00e9geance. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:48:24) [74%] :\r\nProbl\u00e8me et qu'est -ce qu'on dit chef frapp\u00e9 cette partie services. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:48:32) [68%] :\r\n3 attendez un de pas. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:48:35) [94%] :\r\nFinalement, vous avez parl\u00e9 de votre parcours de vie bri\u00e8vement. \r\nCe plaisir aussi, vous avez \u00e0 faire partager votre culture, par la cuisine, c'est quoi le message ce soir, peut-\u00eatre que de les faire passer ces penseurs. \r\n\r\nLocuteur FS20 (00:48:52) [74%] :\r\nMerci la vie point m\u00eame si, \u00e0 la vie et, malgr\u00e9 tout, malgr\u00e9 tout, mais \u00e9coutez difficult\u00e9s il y a le d\u00e9pit c\u00f4t\u00e9 mais \u00e0 audience. \r\n\r\nLocuteur FS18 (00:49:03) [76%] :\r\nChaque d\u00e9collet\u00e9 Simondi. \r\nElle sonne comme vous aussi que moi, vu de l'une prime pour l'des amis et des autres. \r\nVous donnez l'importance de de personnes amis lisible oui \u00e0 bris\u00e9 le touche et c'est tr\u00e8s important, m\u00eame si. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:49:47) [70%] :\r\nOui, je ne sais quoi. \r\n\r\nLocuteur FS18 (00:49:51) [78%] :\r\nM\u00eame si quoi m\u00eame si c'est pas possible au mois. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:49:59) [65%] :\r\nJe vous d\u00e9faire tout. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:50:01) [85%] :\r\nEt pour nous c'est pas facile ce soir. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:50:04) [69%] :\r\nDonc je vous laisse les prochaines \u00e0 certains, vous allez faire comme des chefs vous avez envoy\u00e9 des plateaux dire service Saab ben \u00e7a c'est assez mal mars vous Max, donc on va pas dit -il d\u00e9but vous Ben. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:50:21) [66%] :\r\nEt on ne sait pas beaucoup, je pourrais pas coup\u00e9 de ce match, d'accord, alors \u00e0 chaque fois que j'ai dit : ben remplac\u00e9 par Max que ce que je pourrais place pour toutes des c'est pas grave, une femme quoi ces 3 belle qui vous devez aller alors la G\u00e9n\u00e9rale. \r\n\r\nLocuteur FS18 (00:50:44) [73%] :\r\nPuisque le c'est la la la plaisance que vous \u00eates ici est -ce que les civils. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:50:51) [76%] :\r\n\u00e0 chaque fois, vous avez une parole philosophique comme l'. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:50:57) [66%] :\r\n\u00e7a, c'est le bruit de la commencent \u00e0 sa simplicit\u00e9, c'est oui, les il passe la commande alors 5 minutes tib\u00e9tain, donc c'est \u00e9tonnant non pourquoi, s'\u00e9tonnant que les menus tib\u00e9tain Monde parce qu'\u00e0 faire de suite 5 raviolis Momo \u00e0 suivre 5 surtout quoi et en essais de son r\u00eave, oui, on a un petit b\u00e9ni. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:51:24) [73%] :\r\nParfait qui essaie de sortir maintenant. \r\n\r\nLocuteur FS20 (00:51:26) [76%] :\r\nBeaucoup d'\u00e9quipes techniques, je vous dis merde. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:51:31) [75%] :\r\nC'est ce que veut dire ce que dit merde, et dis bonne chance pour la suite de \u00e7a qui merci beaucoup, mais c'est vrai qu'ici je me sens alors m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur FS25 (00:52:46) [55%] :\r\nIl a. \r\nQuoi. \r\n\r\nLocuteur FS23 (00:53:29) [67%] :\r\nEt oui \u00e7a moi, ben oui, on va o\u00f9, de m\u00eame point et il et voil\u00e0 tout court, et et voil\u00e0 point un oui oui. \r\n\r\nLocuteur MS23 (00:53:58) [72%] :\r\n\u00e0 \u00e0 nouveau pour moi, allez, c'est bon pour l'homme et je suis oui ben qui finira et puis r\u00e9\u00e9crire mais, \u00e0 l'appel. \r\n\r\nLocuteur MS25 (00:54:31) [78%] :\r\nPoissy mais oui mais point, point. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:55:10) [76%] :\r\nOui, oui, oui, propos\u00e9e par Cyril Despr\u00e8s Tristan Miquel r\u00e9alisation Didier \u00e7a un syst\u00e8me de production Jacqueline programmation musicale Nathalie, sa monnaie du futur. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:55:33) [85%] :\r\nEh ben il est 15 heures c'est la 1\u00e8re \u00e0 vous de jouer, point com. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-12-27T14:36:00Z"}, {"id": "sound-87DC41A2-C8DD-4C7D-B8FA-E2C9CC013351", "internalArchiveId": "87DC41A2-C8DD-4C7D-B8FA-E2C9CC013351", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 8h : Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Coraline Pauchard", "publicationDate": "2017-12-27T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : lebhour;Arseneault Michel;Arseneault, Michel ;Baumgartner , Georges ;Katarina Rybarikowa, co-auteur de l'\u00e9tude parmi les \u00e9tudiants et le personnel de la HEG et de l'Universit\u00e9 de Fribourg;Beat Achermann, directeur adjoint de la HEG de Fribourg\r\n\r\n\r\n* Infotrafic: 07:59:19-07:59:44 / * Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Coraline Pauchard (TAPIS TITRE) \r\n(Traitement Journal) ((TITRES 40''))\r\n*** \"Sur le programme nucl\u00e9aire nord-cor\u00e9en, il est n\u00e9cessaire de passer du langage des sanction \u00e0 celui de la n\u00e9gociation...\" \r\nLes mots hier de la diplomatie russe apr\u00e8s entretien t\u00e9l\u00e9phonique avec les Etats-Unis . Une tendance \u00e0 la discussion que nous d\u00e9cryptera notre correspondant \u00e0 Washington, Karim Lebhour.\r\n*** Plus de 2 millions de Lib\u00e9riens \u00e9taient appel\u00e9s aux urnes hier pour le second tour des \u00e9lections pr\u00e9sidentielles. Elections o\u00f9 se font face une ancienne star du ballon rond, Geroges W\u00e9-AH et le vice-pr\u00e9sident du pays, \u00e2g\u00e9 de 73 ans, Joseph BOA-KAI. \r\n*** Un Subway dans une Haute Ecole de Gestion...l'alliance fait pol\u00e9mique, surtout chez les \u00e9tudiants. La bataille se d\u00e9roule \u00e0 Fribourg. Fabrice Gaudiano reviendra sur les d\u00e9tails du bras-de-fer. \r\n*** 6 \u00e0 1...c'est le score sans appel de l'\u00e9quipe de Suisse de hockey sur glace lors du premier match de la Coupe Spengler. De quoi se r\u00e9jouir pour la suite...\r\n(VIRGULE FIN TAPIS) \r\n(11/USA ENTRETIEN TILLERSON LAVROV) Va-t-on assister \u00e0 un nouveau tournant sur le programme nucl\u00e9aire nord-cor\u00e9en? \r\nLes chefs de la diplomatie russe et am\u00e9ricaine se sont entretenus hier par t\u00e9l\u00e9phone sur la question. Serguei Lavrov et Rex Tillerson qui s'accordent sur le fait que les risques de conflit sont de plus en plus \u00e9lev\u00e9s. Or pour Moscou, Karim Lebhour, ce sont les Am\u00e9ricains qui ont commenc\u00e9. \r\nExtro : Une d\u00e9claration commune alors que les Etats-Unis ont annonc\u00e9 hier avoir sanctionn\u00e9 deux Nord-Cor\u00e9ens impliqu\u00e9s dans le programme balistique de PyongYong.\r\n(TF4/ LIBERIA REPORTAGE) *** Qui de Geroges W\u00e9-AH ou de Joseph BOA-KAI deviendra pr\u00e9sident du Liberia? \r\nIl faudra attendre quelques jours pour obtenir les r\u00e9sultats d\u00e9finitifs du vote d'hier dans le pays. Plus de deux millions de Lib\u00e9riens \u00e9taient appel\u00e9s aux urnes pour le second tour des \u00e9lections pr\u00e9sidentielles. Un second tour, plus calme que le premier o\u00f9 l'ex-footballeur Georges W\u00e9-AH \u00e9tait arriv\u00e9 premier. Avec 38,4% des voix, il a devanc\u00e9 le vice-pr\u00e9sident Joseph Boakai, \u00e2g\u00e9 de 73 ans. On revient sur cette journ\u00e9e d'\u00e9lection avec l'envoy\u00e9 sp\u00e9cial de RFI, Michel Arseneault. \r\n1'50'' \r\nExtro: Le vainqueur qui succ\u00e9dera donc \u00e0 Ellen Johnson SER-LIF, seule femme \u00e9lue chef d'Etat en Afrique et Prix Nobel de la paix 2011.\r\n(Cambodge) Apr\u00e8s 30 ans au pouvoir, le premier ministre cambodgien veut deux mandats de plus. Hun Sen l'a annonc\u00e9 aujourd'hui devant des miliers d'employ\u00e9s du secteur textil. Deux mandats pour une dur\u00e9e totale de 10 ans a-t-il pr\u00e9cisi\u00e9. Les \u00e9lections l\u00e9gislatives sont pr\u00e9vues en juillet 2018 et le principal parti d'opposition a \u00e9t\u00e9 dissous, laissant donc la voie libre \u00e0 la formation du premier ministre.\r\n(12/ABE ENTREPRISES AUGMENTATION SALAIRES PA) *** Augmenter les salaires de 3% et plus l'ann\u00e9e prochaine....\r\nC'est le voeu du premier ministre japonais Shinzo ABE afin de sortir la troisi\u00e8me \u00e9conomie du monde de la d\u00e9flation...cette baisse g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9e des prix qui ronge le pays depuis des ann\u00e9es. Or les entreprises japonaises, pourtant tr\u00e8s profitables, refusent toujours de conc\u00e9der des hausses de salaires qu'elles ne pourraient ensuite annuler. Les pr\u00e9cisions de Georges Baumgartner.\r\n(TF2/ FRIBOURG : CAFETERIA HEG GEREE PAR SUBWAY 8h) *** Retour en Suisse...o\u00f9 l'implantation d'un Subway dans la Haute Ecole de Gestion de Fribourg continue de faire des vagues...\r\nUne bataille qui a commenc\u00e9 il y a quelques mois et qui cristallise les col\u00e8res, surtout chez les \u00e9tudiants. Dernier \u00e9v\u00e9nement en date: l'exposition, juste en face de l'entr\u00e9e du fast food, des premiers r\u00e9sutats d'une \u00e9tude sur la l\u00e9gitimit\u00e9 de Subway...une recherche men\u00e9e par 8 \u00e9tudiants dans le cadre de leur Master en G\u00e9ographie, Fabrice Gaudiano. \r\n  1'49''\r\n((Depuis l'\u00e9clatement de la pol\u00e9mique - c'\u00e9tait en septembre dernier. la direction de l'\u00e9cole et les g\u00e9rants franchis\u00e9s du Subway ont fait de gros efforts : par exemple. il est d\u00e9sormais possible d'apporter son propre plat dans le restaurant. de le r\u00e9chauffer au micro-ondes. le tout sans consommer quoique ce soit sur place. Mieux : les \u00e9tudiants peuvent m\u00eame acheter un repas dans un fastfood concurrent. et le manger dans le Subway. Mais voil\u00e0. ces gestes d'apaisement ne suffisent pas : Selon les r\u00e9sultats pr\u00e9liminaires d'un sondage. avec plus de 600 r\u00e9ponses parmi les \u00e9tudiants et le personnel de la HEG et de l'Universit\u00e9 de Fribourg. Eh bien. NON ! . D\u00e9cid\u00e9ment. l'implantation d'un Subway dans une \u00e9cole publique est difficile \u00e0 avaler : Katarina Rybarikowa, co-auteur de l'\u00e9tude.\r\nSON \r\nLe restaurant de la Haute Ecole de Gestion de Fribourg g\u00e9r\u00e9 par ses \u00e9tudiants. l'id\u00e9e est en effet d\u00e9fendable.Sauf qu'il y a un petit souci. Beat Achermann, directeur adjoint de la HEG de Fribourg.\r\nSON\r\nDonc pour dans 5 ans. Tout est ouvert. mais d'ici l\u00e0. un contrat reste un contrat.))\r\n(03/VD/ DEPISTAGE GRATUIT VIH PA) Vers une gratuit\u00e9 des tests VIH anonymes. C'est en tout cas la volont\u00e9 du gouvernement vaudois, qui propose au Parlement d'accepter un modification de loi en ce sens. Une proposition qui fait suite \u00e0 la motion d\u00e9pos\u00e9e par la socialiste Brigitte Crottaz. La d\u00e9put\u00e9e souhaitait la gratuit\u00e9 totale. Le Conseil d'Etat r\u00e9serve cela aux patients \u00e0 faible revenu qui pourrait renoncer \u00e0 ces tests pour des raisons financi\u00e8res...mais \u00e9largi le p\u00e9rim\u00e8tre. Le test anonyme pourrait s'\u00e9tendre \u00e0 d'autres maladies sexuellement transmissibles comme l'h\u00e9patite ou la syphilis, Pierre Crevoisier. \r\n  1'04''\r\n((Aujourd'hui, un test de d\u00e9pistage VIH co\u00fbte environ 60 francs. 11 pour le test lui-m\u00eame, 50 francs pour la consultation. Et parfois, certains y renoncent parce qu'il ne peuvent se le payer. Entre 500 \u00e0 600 nouveaux cas sont d\u00e9clar\u00e9s en Suisse, chaque ann\u00e9e. Tendance de ces 5 derni\u00e8res ann\u00e9es. Et le Canton de Vaud est plus concern\u00e9s. Or, imaginez que 15 % \u00e0 20 % des personnes s\u00e9ropositives ignorent qu'elles le sont \u00e0 elles sont responsables de pr\u00e8s de 80 % des cas de VIH. Pour les motionnaires, la gratuit\u00e9 permettrait de r\u00e9duire ce nombre. D'accord, dit le gouvernement vaudois. Mais, pour \u00e9viter l'appel d'air, il pr\u00e9f\u00e8re s'assurer que personne ne doive renoncer pour des raisons financi\u00e8res. Sans surcharge administrative. Ce sera aux \u00e9quipes soignantes de faire le tri. D\u00e8s 2018, pr\u00e8s de 6000 consultations, 9000 tests environ, pourraient ainsi \u00eatre subventionn\u00e9s. Pour un co\u00fbt de 382'000 francs. Une estimation maximale, dit-on du c\u00f4t\u00e9 de la Sant\u00e9 publique vaudoise. Ce sera au m\u00e9decin cantonal d'adapter ces mesures. Pour r\u00e9pondre \u00e0 une strat\u00e9gie \u00e0 laquelle tout le monde adh\u00e8re: \u00e9viter une recrudescence des \u00e9pid\u00e9mies sexuellement transmises.))\r\n(Bateau de croisi\u00e8re) Un bateau de croisi\u00e8re helv\u00e9tique, le Swiss Crystal, a heurt\u00e9 ce matin le pilier d'un pont autoroutier sur le Rhin, \u00e8rs de Duisbourg en Allemagne. Sur les 129 personnes qu'il transportait, 27 ont \u00e9t\u00e9 bless\u00e9es dont 4 gri\u00e8vement. Le navire, qui faisait route vers les Pays-Bas, a \u00e9t\u00e9 endommag\u00e9 dans la collision a aussi indiqu\u00e9 la police allemande.\r\n(16/SPENGLER CUP PA) *** Hier apr\u00e8s-midi, sur la glace, l'\u00e9quipe de Suisse de hockey a fait une entr\u00e9e fracassante dans la Coupe Spengler. \r\nLes jeueurs de Patrick Fischer s'est impos\u00e9e 6-1 face aux Lettons de Dynamo Riga. Entr\u00e9e en mati\u00e8re r\u00e9ussie St\u00e8ve Roth. \r\n  0'45''\r\nExtro: aujourd'hui, c'est donc jour de repos pour l'\u00e9quipe nationale. Hier encore, le Team Canada s'est impos\u00e9 face aux Tch\u00e8ques de Mountfield 5 \u00e0 3.\r\n(Apple - justice) Enfin cette affaire qui pourrait co\u00fbter cher au groupe Apple, image compris...\r\nLa marque \u00e0 la pomme a reconnu la semaine derni\u00e8re avoir volontairement ralenti certains anciens iPhones.  Un aveu poursuivi par huit plaintes distinctes, d\u00e9pos\u00e9es dans trois Etats am\u00e9ricains et qui pourrait se transformer en proc\u00e9dure en nom collectif. \r\nSi elle abouti, cette proc\u00e9dure obligerait Apple \u00e0 verser des indemnit\u00e9s \u00e0 des millions d'utilisateurs am\u00e9ricains.\r\n(SOUS LA BARRE)", "durationSec": 790, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9189260", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677650.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Coraline Pauchard", "Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Coraline Pauchard / LME_2017-12-27T08:00:00_le-journal-de-8h", "Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Coraline Pauchard / LME_2017-12-27T08:00:00_le-journal-de-8h"], "variantIds": ["ece-9189274", "ece-9189260"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-01-05T04:09:49Z", "speechToTexts": ["05.01.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:02) [88%] :\r\nRetrouvez la matinale en vid\u00e9o sur rtsinfo Point CH rtsinfo en continue et sur les r\u00e9seaux sociaux. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:14) [91%] :\r\nInfo trafic RTS avec le BPA et sa campagne de pr\u00e9vention contre l'alcool, boire ou conduire il faut choisir le trafic s'intensifie sur les principaux axes routiers de Suisse romande, mais aucune perturbation particuli\u00e8re n'est \u00e0 signaler, pour l'heure, info trafic RTS en collaboration avec les CFF et le TCS. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:37) [89%] :\r\nTemps nuageux et pluvieux aujourd'hui les pr\u00e9cipitations intermittentes qui tomberont sous forme de neige au-dessus de 700 m\u00e8tres ce matin jusqu'en plaine, cet apr\u00e8s- midi et qui ne seront plus importants sur le Jura, le Chablais et les Pr\u00e9alpes la m\u00e9t\u00e9o avec des filles a quoi Pierre \u00e0 la gestion \u00e9lectronique des documents. \r\nIl est 8 heures tout un monde, c'est avec vous C\u00e9line bonjour, quel est le programme. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:57) [89%] :\r\nEh bien \u00e9coutez, on va revenir sur la pr\u00e9sidentielle russe le 18 mars prochain, Vladimir Poutine, sans surprise, sera tr\u00e8s probablement \u00e9lu Alexe\u00ef Navalny, principal opposant a \u00e9t\u00e9 ray\u00e9 des listes, lundi, hier, il a appel\u00e9 un \u00e9norme boycott \u00e7a sera \u00e7a l'enjeu de cette pr\u00e9sidentielle, alors on va en discuter avec Arnaud Dubien de l'observatoire franco- russe \u00e0 Moscou merci, seule une bonne journ\u00e9e, bonne journ\u00e9e, Pietro \u00e0 demain il est 8 heures sur la 1\u00e8re vous \u00e9coutez la premi\u00e8re le journal Coraline Pauchard. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:25) [94%] :\r\nSur le programme nucl\u00e9aire nord- cor\u00e9en, il est n\u00e9cessaire de passer du langage des sanction \u00e0 celui de la n\u00e9gociation, les mots hier de la diplomatie russe apr\u00e8s entretien t\u00e9l\u00e9phonique avec les \u00c9tats-Unis, une tendance \u00e0 la discussion que nous d\u00e9cryptera notre correspondant \u00e0 Washington, Karim Lebourg, plus de 2 millions de Lib\u00e9riens \u00e9taient appel\u00e9s aux urnes hier pour le second tour des \u00e9lections pr\u00e9sidentielles \u00e9lections o\u00f9 se font face, une ancienne Star du ballon rond, George Weah a et le vice- pr\u00e9sident du pays, \u00e2g\u00e9 de 70 3 ans Joseph Boakai, un Subway dans une autre \u00e9cole de Gestion l'alliance fait pol\u00e9mique, surtout chez les \u00e9tudiants, la bataille se d\u00e9roule \u00e0 Fribourg Fabrice Gaudiano reviendra sur les d\u00e9tails de ce bras de fer 6 \u00e0 1 c'est le score sans appel de l'\u00e9quipe de Suisse de hockey sur glace lors du 1er match de la Coupe Spengler, de quoi se r\u00e9jouir pour la suite. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:19) [95%] :\r\nVa -t-on assister \u00e0 un nouveau tournant sur le programme nucl\u00e9aire nord- cor\u00e9en, les chefs de la diplomatie russe et am\u00e9ricain se sont am\u00e9ricaines se sont entretenus hier par t\u00e9l\u00e9phone, sur la question, Sergue\u00ef Lavrov et Rex Tillerson qui s'accordent sur le fait que les risques de conflit sont de plus en plus \u00e9lev\u00e9s, or pour Moscou Karim Lebhour ce sont les Am\u00e9ricains qui ont commenc\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:02:40) [95%] :\r\nWashington et Moscou sont d'accord sur au moins une chose il faut n\u00e9gocier avec la Cor\u00e9e du Nord pour \u00e9viter un conflit potentiellement catastrophique mais ce sont les \u00c9tats-Unis, que le chef de la diplomatie russe, Sergue\u00ef Lavrov juge responsable de la mont\u00e9e des tensions par la rh\u00e9torique agressive et inacceptable dit -il du pr\u00e9sident Donald Trump, en r\u00e9alit\u00e9, comme la Chine, ce sont les exercices militaires entre l'arm\u00e9e am\u00e9ricaine et la Cor\u00e9e du Sud qui irrite les Russes le chef de la diplomatie am\u00e9ricaine, Rex Tillerson lui vaut le soutien de la Russie dans l'application des nouvelles sanctions qui visent notamment les livraisons de p\u00e9trole \u00e0 la Cor\u00e9e du Nord Washington bruisse de rumeurs sur l'intention du pr\u00e9sident Trump de lancer une \u00e9ventuelle frappe pr\u00e9ventive contre Pyongyang, Rex Tillerson, assure de son c\u00f4t\u00e9 qu'il privil\u00e9giera les pourparlers jusqu'\u00e0 ce que la premi\u00e8re bombe tombe Karim Lebhour pour rtsinfo Washington. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:03:34) [95%] :\r\nUne d\u00e9claration commune, alors que les \u00c9tats-Unis ont annonc\u00e9 hier aussi avoir sanctionn\u00e9 deux Nord-Cor\u00e9ens impliqu\u00e9s dans le programme balistique de Pyongyang, la question se pose : qui de George Weah a ou de Joseph Boakai deviendra pr\u00e9sident du Lib\u00e9ria, h\u00e9 bien il faudra attendre quelques jours pour obtenir les r\u00e9sultats d\u00e9finitifs du vote d'hier dans le pays, plus de 2 millions de Lib\u00e9riens \u00e9taient appel\u00e9s aux urnes pour le second tour des \u00e9lections pr\u00e9sidentielles, un second tour plus calme que le premier o\u00f9 l'ex- footballeur George Weah a \u00e9tait arriv\u00e9 1er avec38,4 pourcent des voix, il a donc devanc\u00e9 le vice- pr\u00e9sident Joseph Boakai, \u00e2g\u00e9 de 73 ans, on revient sur cette journ\u00e9e d'\u00e9lection avec l'envoy\u00e9 sp\u00e9cial de RFI, Michel Arseneault. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:04:23) [90%] :\r\nOn ne veut plus la guerre, on ne veut plus de morts cette publicit\u00e9 tourne \u00e0 la radio pour rappeler ou Lib\u00e9riens l'importance de la paix et de la stabilit\u00e9, ce second tour porte l'espoir m\u00eame s'il a \u00e9t\u00e9 organis\u00e9e avec plusieurs semaines de retard aux yeux de cet \u00e9lecteur crois\u00e9 \u00e0 la sortie d'un bureau de vote, ce scrutin est un pas dans la bonne direction, je suis un homme heureux, tr\u00e8s heureux, parce que si enfin nous choisissons de bons dirigeants tout va changer de c'est pour cela que je crois que notre avenir devenir de nos enfants d\u00e9pend de cette \u00e9lection, sur la route donc Carsten c'est dire \u00e0 quel probl\u00e8me est -ce espoir et les attentes sont \u00e9lev\u00e9es au Lib\u00e9ria. \r\nGeorges \u00e0 l'ancien footballeur international c'est pay\u00e9 samedi, le plus grand stade de Monrovia pour tenir son dernier grand meeting les foules semblent l'adorer, mais le programme du s\u00e9nateur et vague Georges W\u00e9-AH s'est certes engag\u00e9 \u00e0 relancer l'\u00e9conomie, mais sans expliquer comment une for\u00eat hier s'est dit persuad\u00e9 de l'emporter, le vice- pr\u00e9sident Boakai est pr\u00eat lui \u00e0 accepter le verdict des urnes, sous r\u00e9serve qu'il respecte toutes les normes s'il constatait des irr\u00e9gularit\u00e9s, il pourrait exercer une nouvelle fois des recours, mais il devra faire vite, le mandat de la pr\u00e9sidente Ellen Johnson-Sirleaf se termine le 15 janvier Michel Arseneault pour la RTS Monrovia. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:05:50) [94%] :\r\nLe vainqueur qui succ\u00e9dera donc \u00e0 Ellen Johnson Sirleaf, seule femme \u00e9lue chef d'\u00c9tat en Afrique et Prix Nobel de la paix 2011 apr\u00e8s 30 ans au pouvoir le 1er ministre cambodgien veut 2 mandats de plus une sc\u00e8ne l'a annonc\u00e9 aujourd'hui devant des milliers d'employer du secteur textile de mandat pour une dur\u00e9e totale de 10 ans a -t-il pr\u00e9cis\u00e9, les \u00e9lections l\u00e9gislatives sont pr\u00e9vues en juillet 2018 et le principal parti d'opposition a \u00e9t\u00e9 dissous, laissant donc la voie libre \u00e0 la formation du 1er ministre. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:20) [99%] :\r\nAugmenter les salaires de 3 pourcent et plus l'ann\u00e9e prochaine. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:06:23) [95%] :\r\nC'est le voeu du 1er ministre japonais Shinzo Abe afin de sortir la troisi\u00e8me \u00e9conomie du monde de la d\u00e9flation, cette baisse g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9e des prix qui ronge le pays depuis des ann\u00e9es, or les entreprises japonaises pourtant tr\u00e8s profitables, refusent toujours de conc\u00e9der des hausses de salaires qu'elles ne pourraient ensuite annuler les pr\u00e9cisions de Georges Baumgartner. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:06:43) [91%] :\r\nAu Japon, ce ne sont pas les syndicats qui revendiquent des hausses de salaires mais le tr\u00e8s conservateur 1er ministre Shinzo Abe et les syndicats, eux, font cause commune avec les entreprises, ils privil\u00e9gient la s\u00e9curit\u00e9 de l'emploi plut\u00f4t que les salaires durant 15 ann\u00e9es de d\u00e9flation de baisse g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9e des prix, les entreprises se sont efforc\u00e9s d'am\u00e9liorer leur productivit\u00e9, plut\u00f4t que d'augmenter les salaires, Shinzo Abe ne comprend pas la timidit\u00e9 des syndicats, les entreprises souffrent d'aujourd'hui d'une p\u00e9nurie grave demain 2, elle ne peut plus r\u00e9sister \u00e0 une hausse des salaires, t\u00eatu, le 1er ministre a persuad\u00e9 le gouvernement d'abaisser de 30 \u00e0 20 pourcent le taux d'imposition des b\u00e9n\u00e9fices des entreprises, mais seules celles qui accorderont des augmentations de salaires b\u00e9n\u00e9ficieront de cette mesure, les entreprises r\u00e9pondent \u00e0 Shinzo Abe et r\u00e9duisait d'abord la gigantesque dette publique, elle suscite des interrogations sur la viabilit\u00e9 des prestations sociales et des primes, les d\u00e9penses des consommateurs Georges en Gardner rtsinfo Tokyo. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:07:47) [93%] :\r\nRetour en Suisse o\u00f9 l'implantation d'un Subway dans la Haute \u00e9cole de Gestion de Fribourg, continue de faire des vagues. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:07:53) [96%] :\r\nUne bataille qui a commenc\u00e9 il y a quelques mois et qui cristallise les col\u00e8res, surtout chez les \u00e9tudiants, dernier \u00e9v\u00e9nement en date, l'exposition, juste en face de l'entr\u00e9e du Fast Food, des premiers r\u00e9sultats d'une \u00e9tude sur la l\u00e9gitimit\u00e9 de Subway, une recherche men\u00e9e par 8 \u00e9tudiants dans le cadre de leur Master en g\u00e9ographie Fabrice Gaudiano. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:08:11) [95%] :\r\nDepuis l'\u00e9clatement de la pol\u00e9mique, c'\u00e9tait en septembre dernier, la direction de l'\u00e9cole et les g\u00e9rants franchis\u00e9s du Subway ont fait de gros efforts, par exemple, il est d\u00e9sormais possible d'apporter son propre plat dans le restaurant de le faire chauffer au micro- ondes, le tout sans consommer quoique ce soit sur place, mieux, les \u00e9tudiants peuvent m\u00eame acheter un repas dans un fastfood concurrent et le manger dans le Subway, mais voil\u00e0, ces gestes d'apaisement ne suffisent pas, selon les r\u00e9sultats pr\u00e9liminaires d'un sondage avec plus de 600 r\u00e9ponses parmi les \u00e9tudiants et le personnel de la HEG et de l'Universit\u00e9 de Fribourg, h\u00e9 bien non, d\u00e9cid\u00e9ment, l'implantation d'un Subway dans une \u00e9cole publique est difficile \u00e0 avaler, Katarina Rybarikowa, co- auteur de l'\u00e9tude. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:08:56) [89%] :\r\nAlors les principales conclusions c'est vraiment que Subway n'est pas vu comme l\u00e9gitime dans une autre \u00e9cole, et une des solutions qui est vraiment ressorti c'\u00e9tait une un \u00e9tablissement g\u00e9r\u00e9 par les \u00e9tudiants, ce qui ferait vraiment sens dans une autre \u00e9cole de Gestion pourquoi c'est un petit peu ce qu'ils veulent devenir des entrepreneurs et puis vraiment un cas concret, \u00e0 mon avis, \u00e7a serait vraiment tr\u00e8s d\u00e9fendable. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:09:16) [93%] :\r\nLe restaurant de la Haute \u00e9cole de gestion de Fribourg, g\u00e9r\u00e9 par ses \u00e9tudiants, l'id\u00e9e est en effet d\u00e9fendable, sauf qu'il y a un petit souci b\u00e9ate Achermann, directeur- adjoint de la HEG de Fribourg. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:09:29) [90%] :\r\nC'est une id\u00e9e \u00e0 explorer, mais il faut pas oublier, on vit maintenant dans une r\u00e9alit\u00e9 qui excises \u00e7a, il faut pas oublier, on a sign\u00e9 un contrat de dur\u00e9e de 5 ans avec Sabri renouvelable pour tous 5 ans plus et l\u00e0, effectivement, je ne vois pas pour Lens \u00e0 implanter une nouvelle solution peut-\u00eatre alors dans 5 ans que les \u00e9tudiants s'occuperont de la caf\u00e9t\u00e9ria de la HEG, je n'exclus rien pourquoi pas. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:09:55) [96%] :\r\nDonc pour dans 5 ans, tout est ouvert, mais d'ici l\u00e0 un contrat reste un contrat. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:10:01) [93%] :\r\nVers une gratuit\u00e9 des tests VIH anonymes, c'est en tout cas la volont\u00e9 du gouvernement Vaudois qui propose au Parlement d'accepter une modification de loi en ce sens, une proposition qui fait suite \u00e0 la motion d\u00e9pos\u00e9e par la socialiste Brigitte, Crottaz la d\u00e9put\u00e9e, souhaitait la gratuit\u00e9 totale, le Conseil d'\u00c9tat r\u00e9serve cela aux patients \u00e0 faible revenu qui pourrait renoncer \u00e0 ces tests, pour des raisons financi\u00e8res, mais il \u00e9largit le p\u00e9rim\u00e8tre, le test anonyme pourrait c'est tendre \u00e0 d'autres maladies sexuellement transmissibles comme l'h\u00e9patite ou la syphilis Pierre Crevoisier. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:10:34) [91%] :\r\nAujourd'hui un test de d\u00e9pistage VIH co\u00fbte environ 60 francs 11 francs pour le test Rapid lui- m\u00eame 50 francs pour la consultation et parfois certains y renonce parce qu'ils ne peuvent se le payer entre 500 \u00e0 600 nouveaux cas sont d\u00e9clar\u00e9s en Suisse, chaque ann\u00e9e, tendance de ces 5 derni\u00e8res ann\u00e9es et le canton de Vaud est le plus concern\u00e9, or imaginez que 15 \u00e0 20 pourcent des personnes s\u00e9ropositives ignorent qu'elles le sont, \u00e0 elles seules, elles sont responsables de pr\u00e8s de 80 pourcent des cas de VIH pour l'\u00e9motionnel, la gratuit\u00e9, permettrait de r\u00e9duire ce nombre d'accord, dit le gouvernement Vaudois, mais pour \u00e9viter l'appel d'air, ils pr\u00e9f\u00e8rent s'assurer que personne ne doivent renoncer pour des raisons financi\u00e8res sans surcharge administrative, ce sera donc aux \u00e9quipes soignantes de faire le tri, d\u00e8s 2018 pr\u00e8s de 6000 consultations 9000 tests environ pourraient \u00eatre subventionn\u00e9s pour un co\u00fbt de 380 2000 francs environ une estimation maximale, dit -on du c\u00f4t\u00e9 de la sant\u00e9 publique vaudoise, ce sera au m\u00e9decin cantonal d'adapter ces mesures pour r\u00e9pondre \u00e0 une strat\u00e9gie \u00e0 laquelle tout le monde adh\u00e8re \u00e9viter une recrudescence des \u00e9pid\u00e9mies sexuellement transmise. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:11:38) [95%] :\r\nUn bateau de croisi\u00e8re helv\u00e9tique, le Suisse Crystal a heurt\u00e9 ce matin, le pilier d'un pont autorit\u00e9 autoroutier sur le Rhin pr\u00e8s de Duisburg en Allemagne sur les 129 personnes qu'il transportait 27 ont \u00e9t\u00e9 bless\u00e9es dont 4 gri\u00e8vement le navire qui faisait route vers les Pays-Bas a \u00e9t\u00e9 endommag\u00e9 dans la collision, a aussi indiqu\u00e9 la police allemande. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:11:58) [97%] :\r\nHier apr\u00e8s- midi, l'\u00e9quipe suisse de hockey sur glace a fait une entr\u00e9e fracassante dans la Coupe Spengler. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:12:03) [95%] :\r\nLes joueurs de Patrick Fischer se sont impos\u00e9s 6 1 face aux Lettons de Dynamo Riga une entr\u00e9e en mati\u00e8re tout \u00e0 fait r\u00e9ussi c'est vrai. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:12:11) [91%] :\r\nLa Suisse a parfaitement rempli sa mission en r\u00e9ussissant son entr\u00e9e dans la comp\u00e9tition en 2 coups de patins, les joueurs de Patrick Fischer litt\u00e9ralement \u00e9touff\u00e9 des Lettons rapidement d\u00e9pass\u00e9 par les \u00e9v\u00e9nements et d\u00e9j\u00e0 men\u00e9 2 \u00e0 0 apr\u00e8s moins de 4 minutes, la Suisse a tout au long de la rencontre su g\u00e9rer son avance a su g\u00e9rer sa sup\u00e9riorit\u00e9 aussi et si les les tendons jamais eu droit au chapitre, c'est en raison de la volont\u00e9 et du talent des joueurs suisses 6 1 le score final est sans appel, on notera que les bureaux ont \u00e9t\u00e9 marqu\u00e9s par 6 joueurs diff\u00e9rents Blum Diaz Brodeur, Schlumpf Fazzini et Martini n'a fait de Tir a \u00e9t\u00e9 totale, la victoire m\u00e9rit\u00e9e reste d\u00e9sormais au joueur de Patrick Fischer de confirmer leurs bonnes dispositions face \u00e0 leurs prochains adversaires probablement davantage concern\u00e9s, \u00e0 commencer par les Finlandais aimer M\u00e9lina, ce sera jeudi apr\u00e8s- midi. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:12:55) [92%] :\r\nAujourd'hui, c'est donc jour de repos pour l'\u00e9quipe nationale, hier encore, le Team Canada s'est impos\u00e9 face au Tch\u00e8que demande Field 5 \u00e0 3. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:13:04) [92%] :\r\nMerci Coraline Pauchard pour votre journal, vous \u00e9coutez la premi\u00e8re il est 8 heures et 12 minutes. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-12-27T07:31:01Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Lebhour, Karim", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Pauchard, Coraline", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Gaudiano, Fabrice", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Crevoisier, Pierre", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Baumgartner, Georges", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Pauchard, Coraline", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Roth, Steve", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-535ECF9F-67DB-4240-BD21-E98D386BD12F", "internalArchiveId": "535ECF9F-67DB-4240-BD21-E98D386BD12F", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": " 27.12.2017", "publicationDate": "2017-12-27T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Bisang, Laurence\r\nContributeurs hors th\u00e9saurus : Mermet, G\u00e9rard;Bisang, Laurence\r\n\r\n\r\n* *", "durationSec": 3598, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9170013", "imageURL": "http://www.rts.ch/1380950.image", "alternativeTitle": ["Les Dicodeurs du 27.12.2017", "Les Dicodeurs: exercice de style / DIC_2017-12-27T11:41:45_les-dicodeurs-exercice-de-style", "Les Dicodeurs / DIC_2017-12-27T11:30:45_les-dicodeurs", "Les Dicodeurs du 27.12.2017", "Les Dicodeurs / DIC_2017-12-27T11:30:45_les-dicodeurs"], "variantIds": ["ece-9170014", "ece-9170013"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-01-05T18:57:04Z", "speechToTexts": ["05.01.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:14) [90%] :\r\nVous avez rendez- vous avec les d\u00e9codeurs, ils sont l\u00e0 et en nombre, vu que cette semaine est la suivante : d'ailleurs, sont destin\u00e9s \u00e0 des flash-backs pour le plaisir, hein, bien s\u00fbr, de d\u00e9couvrir ou de savourer encore une fois, de jolis moments et on commence tout de suite avec le portrait du navigateur Genevois \u00e0 c'\u00e9tait mort l'\u00e9t\u00e9 dernier et c'est Bruno. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:00:37) [87%] :\r\nAlors d'abord j'aimerais que le public salue vos exploits \u00e0 24 ans, \u00e7a tient du prodige avec moi b\u00e9b\u00e9 rose. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:45) [82%] :\r\nPuis, et c'\u00e9tait pour les fleurs, voici le pot. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:00:52) [87%] :\r\nOn vous couvre de toutes les qualit\u00e9s, Alan Roura, on vous applaudit en fait vous \u00eates, vous avez le pire des d\u00e9fauts, vous \u00eates un misanthrope parfait vous d\u00e9testez les \u00e9quipes qui m\u00eame des t\u00eates de con dans l'\u00e9quipage, voici des mois seul sur la m\u00eame et qu'est -ce qu'on vous a fait, nous, les hommes de bonne volont\u00e9 et vous les femmes de bonne volupt\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:09) [87%] :\r\nVous pr\u00e9f\u00e9rez les morts et les \u00e9ponges, les \u00e7a continue comme \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:01:15) [85%] :\r\nRussell sur l'eau dans 50 ans vous serez acari\u00e2tre, d\u00e9testant votre prochain vous serez un homme aigri Birkin Hemingway, un vieil homme et. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:22) [82%] :\r\nMais alors. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:01:24) [81%] :\r\nEst -ce que vous lisez sur l'eau d\u00e9livrent du tout, rien, j'ai essay\u00e9, le seul probl\u00e8me c'est qu'en fait le livre qu'on me fait avant, au d\u00e9part c'\u00e9tait un r\u00e9cit de et bizarrement sur l'eau sal\u00e9e patron lui devait c'est quoi le titre c'\u00e9tait je sais plus, on fait du non, non, je n'ai pas ouvert d'accord. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:41) [93%] :\r\nAlors entre votre amour pour la Route du Rhum et admiration pour navigateur Jean Le Cam, elle voit pour la jeunesse. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:50) [88%] :\r\nC'est vrai qu'il y a ou du caf\u00e9 bien pr\u00e9par\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:01:55) [85%] :\r\nEt mais vous la maison politique et son bateau, mais bon, quand on re\u00e7oit Bertrand Piccard je pose des questions de plus haut niveau et quand soit Henry, d\u00e9j\u00e0 pour des sujets mineurs. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:02:05) [89%] :\r\nParce que je suis en Suisse, parce qu'en Belgique on peut plus aborder des sujets mineurs. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:09) [72%] :\r\nPuis, dans la rue, ni dans les t\u00e9l\u00e9films, bref. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:12) [81%] :\r\nEst -il vrai qu'on vous appelle, qu'on le surnomme Tanguy. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:02:15) [80%] :\r\nAh non, non, \u00e7a, quelque part dans une non, dans un article \u00e9lu \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:02:20) [79%] :\r\nTanguy, je me suis barr\u00e9 de la barre un peu c'est \u00e7a vous fait marrer et c'est assez c'est par d\u00e9rision par ironie, c'est pas \u00e7a, c'\u00e9tait pour rire, c'est parce que je suis parti \u00e0 14 ans avec mon sac sous le bras, donc c'\u00e9tait dans l'autre sens du go\u00fbt d'accord ce qui c'est vrai tangage tandis voil\u00e0 je vous appelle le b\u00e9b\u00e9 c'est \u00e7a quand on appelle le b\u00e9b\u00e9, quand m\u00eame, en fait, c'est mon petit surnom l'argile le b\u00e9b\u00e9 et Maka\u00efla \u00e7a veut dire il quoi. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:45) [86%] :\r\nJe me disais alors que moi je trouvais sympathique apr\u00e8s des semaines seul sur l'eau \u00e0 vomir tous les pas de voir arriver enfin pr\u00e8s ou un autre bateau pour M\u00e9dia compagnie vous d\u00e9testez \u00eatre d\u00e9pass\u00e9s par une autre, un autre une autre embarcation, il para\u00eet m\u00eame que vous criez hurlant aux oiseaux qu'aucun bateau ne leur aura et ce que personne ne franchissent Lalanne c'est vrai \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:06) [86%] :\r\nC'est plus simple. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:03:08) [82%] :\r\nEt je c'est tr\u00e8s joli, \u00e7a laisse qu'est -ce que chantez tout seul sur le bateau quasi Francis Lalanne pendant c'\u00e9tait d\u00e9sesp\u00e9rant, quoi, mais la chambre de tout pouvoir, c'est quoi, par exemple, c'est quoi pour voir oui que j'ai fait \u00e0 l'heure, j'aime regarder les filles, vous en voyez beaucoup la non mais en Su\u00e8de et en fait des films en Su\u00e8de et Jacques Brel aussi les cath\u00e9drales fa\u00e7on tr\u00e8s peu connu et un peu de tout, Stromae, j'aime bien aussi, j'aime, j'aime tout type de musique de tout, voil\u00e0, c'est la musique, c'est ce qui fait qu'on s'\u00e9vade sur l'eau, donc c'est agr\u00e9able. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:45) [85%] :\r\nEt je finirai par cette pens\u00e9e d'Alfred Hitchcock, que je connaissais pas cette pens\u00e9e, la vie n'est pas seulement respirer, c'est d'avoir le souffle coup\u00e9. \r\nEt c'est votre cas, bienvenue au d\u00e9codeur merci. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:03) [74%] :\r\nNicolas. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:04:05) [88%] :\r\nUn pr\u00e9nom N\u00eemes est un pr\u00e9nom en r\u00e9f\u00e9rence \u00e0 un personnage c\u00e9l\u00e8bre qui est utilis\u00e9 pour qualifier quelqu'un qui pr\u00e9sente des particularit\u00e9s assimilable \u00e0 ce personnage c\u00e9l\u00e8bre, alors c'est plus simple qu'il n'y para\u00eet vous donner des exemples pour qualifier un jeune homme tr\u00e8s amoureuse, on dit un Rom\u00e9o, en r\u00e9f\u00e9rence au c\u00e9l\u00e8bre homme et autres Shakespeare pour qualifier une jeune fille dont la vie mis\u00e9rable Andy une causette en r\u00e9f\u00e9rence au personnage de Victor Hugo pour d\u00e9finir un gaffeur indien Gaston r\u00e9f\u00e9rence au personnage de Franquin, alors il y a d'autres exemples Constantin, c'est quelqu'un qui est pas foutu de gagner 14 finales de beaucoup que. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:46) [76%] :\r\nDe ce qu'on a oui. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:04:50) [81%] :\r\nUn Darius arr\u00eater un Darius c'est quelqu'un qui un emploi pose des questions hyper vache avec un visage de ch\u00e9rubin inoffensif, c'est vrai que \u00e7a pourrait \u00eatre un un empereur un Morisod, c'est quelqu'un qui fait semblant de jouer du piano de Vend\u00e9e grabataires. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:14) [82%] :\r\nC'est vrai, apr\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:05:16) [98%] :\r\nVous avez raison c'est irrespectueux. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:05:18) [82%] :\r\nMais ces r\u00e9f\u00e9rences \u00e0 un personnage. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:05:20) [80%] :\r\nC'est irrespectueux, je reprends l'Europe un Morisod, c'est quelqu'un qui fait semblant de jouer du clavier devant des grabataires. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:05:27) [82%] :\r\nJe pensais bien que \u00e7a serait pire. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:05:30) [85%] :\r\nUn Jean-Marc ou un Richard comme vous voulez, c'est un maniaco- d\u00e9pressif, c'est un gars qui passe de on fait tourner la roue de rigolo ah on vous \u00e9coute sur la ligne de coeur. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:05:42) [69%] :\r\nEt bas un ran\u00e7on. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:05:44) [86%] :\r\nUn Vincent c'est quelqu'un qui est tr\u00e8s dr\u00f4le pendant 60 secondes ou 13 minutes il faut devan\u00e7ant pour atteindre les 120 secondes les 26 minutes et finalement un Pascal Pascal en r\u00e9f\u00e9rence \u00e0 Pascal Cr\u00e9tin, notre cher directeur bien aim\u00e9 c'est c'est quelqu'un d'extr\u00eamement comp\u00e9tent et de qui n'h\u00e9site pas, lorsque ces employ\u00e9es savent reconna\u00eetre ses qualit\u00e9s \u00e0 augmenter leur salle. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:06:10) [78%] :\r\nQui nous \u00e9coutent. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:06:13) [74%] :\r\nSa libert\u00e9, il faut donc les clients non il n'est pas dans le public alors pr\u00e8s de N\u00eemes 2\u00e8me fa\u00e7on de voir le mot, le rat a. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:06:20) [88%] :\r\nUn pr\u00e9nom mettent un pr\u00e9nom utilis\u00e9 comme nom de famille par exemple, Claude Fran\u00e7ois et forc\u00e9ment, \u00e7a me rappelle la f\u00eate du village de Montfaucon cette on a. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:06:35) [76%] :\r\nMais pris vendredi, samedi on a dans\u00e9 et appel : venez, vous \u00eates le s'il y a 15 ans on sait il y a maisons- h\u00e9 ben. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:06:51) [91%] :\r\nJe d\u00e9teste Claude Fran\u00e7ois, c'est terrible, c'est kitsch, par contre j'aime trop la gentiane pour \u00e9viter la piste de danse, le dimanche, ben j'ai pass\u00e9 la journ\u00e9e \u00e0 touiller D'Dafalgan poudre en essayant de me souvenir du pr\u00e9nom du sp\u00e9l\u00e9ologue qui s'occuper de la bouche de ma cousine. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:07:09) [78%] :\r\nMonsieur est plong\u00e9 dans mes m\u00e9moires. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:07:12) [73%] :\r\nOu d\u00e9boires alcooliques au c\u00e9r\u00e9bral qui surprise \u00e0 Chantonnay. \r\nD\u00e9cid\u00e9ment, je d\u00e9teste Claude Fran\u00e7ois, lundi, en effet, j'aime bien sortir de la douche,M. s\u00e9cher dehors oui qui \u00e7a peut choquer un Auxerre \u00e0 par une cinquantaine de Holstein, oui, je vais chercher le courrier et la lundi au salaire, c'est d'une chose est quand m\u00eame la m\u00eame si le canton ce Cloclo. \r\nJ'ai fallait venir dans les Franches-Montagnes gamins non mais je vous jure, enfin le mardi c'est ma journ\u00e9e admis ne m\u00e9nage etc, je suis pas sp\u00e9cialement fan, mais il para\u00eet que c'est mis en chantant alors. \r\n\r\nLocuteur FS16 (00:07:49) [91%] :\r\nMais je ne lessive. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:07:55) [72%] :\r\nRepassage. \r\nFacture dans ses comptes, \u00e7a passe plus vite un bon mercredi 12 chefs de Mad\u00e8re des m\u00ealant Fun et quand je me s\u00e8che les cheveux moi je chante, je peux pas faire autrement, et vous savez ce que chante ben non tous Claude Fran\u00e7ois non, mais quand m\u00eame avec un ses cheveux un peu de respect. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:08:14) [83%] :\r\nBon, je vais dans ma baignoire pendant que vous \u00eates ben non sur le. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:08:18) [84%] :\r\nSi tu crois que enfin bref, le jeudi, je donne des cours de th\u00e9\u00e2tre pour les enfants et l\u00e0 j'arrive cette ann\u00e9e- l\u00e0, la pub et ne et c'est mes \u00e9l\u00e8ves qui chante, c'est pas moi, hein, p\u00e9rennise madame vous connaissez ben oui, quand m\u00eame, hein, et vous avez Matt Pokora, j'ai pas j'ai pas su quoi r\u00e9pondre enfin et vendredi 8, sauf que tout le monde va la soir\u00e9e ann\u00e9es 80 \u00e0 la halle cantine mais je sais pas quoi faire, franchement, \u00e7a me so\u00fble, \u00e7a va nous \u00eatre une ses soir\u00e9es compagnie ann\u00e9es 80 et je peux pas supporter cette musique, c'est pas possible, je l'entends, je me crispe je plus rien faire, on va forc\u00e9ment sur taper du Claude Fran\u00e7ois, toute la nuit, j'ai une de ses pairs avec le Clos, tout le monde conna\u00eet tout par coeur, c'est insupportable, hein, comme six \u00e9coutez \u00e7a tous les jours, je d\u00e9teste Claude Fran\u00e7ois, je d\u00e9teste cette musique. \r\nMais je crois qu'il y aura s\u00fbrement de la gentiane. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:09:19) [87%] :\r\nAinsi les franches 3\u00e8me d\u00e9finition n'est encore en train ce que signifie le mot pr\u00e8s de N\u00eemes, c'est \u00e0 vous, Fr\u00e9d\u00e9ric vraiment. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:09:27) [79%] :\r\n\u00e9vident, c'est un vrai mot est prennent N\u00eemes tout pr\u00e9nom fantaisistes, imagin\u00e9es par des parents frappa dingue et refus\u00e9 par l'\u00e9tat civil, j'en connais tous pr\u00e9nom qui ne pourra pas figurer sur un passeport au sol cardinaux d'entit\u00e9s est pr\u00e9nom N\u00eemes la famille Bollore mais depuis la voulait appeler son fils toboggan parce qu'il est n\u00e9 si rapidement qu'il y a donn\u00e9 l'impression de glisser sur un toboggan \u00e9lan finalement appel\u00e9 Tobias pourront monsieur madame si frais divers, on voulait appeler leur fils Dong-ho parce qu'il avait de grandes oreilles ne trompe je vous dis pas n'finalement appel\u00e9 record au Monsieur et Madame Durand on voulait appeler leur fils bah parce qu'il \u00e9tait tr\u00e8s bon \u00e0 la naissance et ont finalement appel\u00e9 Baptiste l'avis de monsieur et madame alaouite tellement rouge, c'\u00e9tait sa fille mais plut\u00f4t qui l'ont, ils ont voulu l'appeler harissa finalement pr\u00e9nomm\u00e9 Larissa bel arrangement monsieur madame Cousteau appeler leur fils plouf un parce qu'parce que les autres parce qu'il dans l'eau, oui, et l'ont finalement pr\u00e9nomm\u00e9 Jean-K\u00e9vin aussi le cas de monsieur Neymar si on voulait pr\u00e9nommer leur fils Robert alors Robert c'est pas interdit, mais bon, d\u00e9j\u00e0, \u00e7a pla\u00eet Ibazar c'est pas facile, donc on aura caus\u00e9 d'changer de pr\u00e9nom, ils ont finalement appel\u00e9 Michel Pilon, Michel, il a aussi mais je j'donc \u00e7a va bien. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:10:48) [87%] :\r\nVoil\u00e0 donc apr\u00e8s anonyme est un pr\u00e9nom qui ne peut pas figurer sur un passeport merci. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:10:57) [68%] :\r\nIl fait assez chaud ce lundi au Studio Kazan ce tr\u00e8s les derni\u00e8res touches s'il vous pla\u00eet, Daniel aux. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:11:03) [87%] :\r\nAlors Fran\u00e7ois Roques \u00c9tienne Paul ne sont pas des pr\u00e8s de N\u00eemes, par contre, Benjamin \u00c9glantine C\u00e9cile constant Caroline Georgette et Valentin sont des pr\u00eats donn\u00e9s, du moins \u00e0 Lausanne, vous avez compris l'astuce non on appelle pr\u00e8s de Lima, pr\u00e9nom qui a donn\u00e9 son nom \u00e0 une station de m\u00e9tro autre L\u00e9o. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:11:23) [86%] :\r\nOui. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:11:23) [78%] :\r\nDans un r\u00e9seau de transport, ici le r\u00e9seau des transports publics lausannois leur Fran\u00e7ois roquettes et \u00e0 l'\u00e9paule, c'est pas des pr\u00e9noms donn\u00e9s mais des agios ni en fait Fran\u00e7ois Saint-Paul, Saint-\u00c9tienne et Saint-Roch et questions en cascade dans cette s\u00e9rie Valentin Georgette Benjamin Caroline cessez le Horse \u00c9glantine constant et rose, c'est trop, non c'est Caroline n'a aucune station de trolley de bus ou de m\u00e9tro s'appelle Caroline mais quoi, mais \u00e0 la rue Caroline il y la rue mais il y a pas question v\u00e9rifie classique c'est : voil\u00e0, on a, on accepte les noms devenus pr\u00e9nom comme, par exemple, on a des ours \u00e0 la radio, \u00c9glantine, la m\u00eame, mais m\u00eame si la station d\u00e9signe, un vrai ours une vraie \u00c9glantine ou des vraies on accepte non doubles comme Benjamin Constant parce que Constance a aussi un pr\u00e9nom Oscar Wilde, l'importance d'\u00eatre constant dans l'oubli, pr\u00e8s de N\u00eemes, les plus c\u00e9l\u00e8bres de Lausanne, c'est \u00e0 l'qui est le le diminutif de Alfonso Gabriel Capone ce sont \u00e7a les pr\u00e9noms. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:12:29) [86%] :\r\nBonne r\u00e9ponse, celle de l'orage, il y a un pr\u00e8s de N\u00eemes est un pr\u00e9nom utilis\u00e9 comme nom de famille, telle le G\u00e9rard de Fr\u00e9d\u00e9ric voil\u00e0, c'\u00e9tait en juillet dernier, notre invit\u00e9 \u00e9tait Simon qui vous propose sa toute nouvelle \u00e9mission altitude \u00e0 partir du dimanche 14 janvier prochain. \r\n\r\nLocuteur FS21 (00:12:46) [80%] :\r\nCe qui fait peur de ce qui peut dire que tu peux faire n'importe quelle porte donc tout et son contraire qui me Daniel puisque que tu peux dire que tu peux pas \u00e9ternellement avec qui qui qui reprend les donn\u00e9es claires et durer clairement les flics, c'est ce que tu peux, tu peux j'manger du monde. \r\nOn peut les cat\u00e9gories je vais avec leurs d\u00e9sirs c'est vrai question \u00e0 ce stade, il y a un certain sens de. \r\nTu peux dire que tu peux faire 90 par lequel comparer les donn\u00e9es de plus passe aupr\u00e8s des regrets quasi sinc\u00e9rit\u00e9 ni aucun pas de. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:15:45) [84%] :\r\nToro, un titre de Buridan c'est le nom de cette chanteuse vid\u00e9o occupe qui va avec la chanson tout en rythme et vraiment sympa, donc \u00e7a fait du bien, m\u00eame \u00e0 regarder et sur la premi\u00e8re \u00e7a Dicod avec Pascal Vincent et cahiers du nerf ici. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:16:00) [83%] :\r\nJe vais vous renseignez vous parlez fran\u00e7ais oui alors je repars ce soir de votre beau pays, donc j'ai cherch\u00e9 comment dire un un souvenir amer Niamey ben vous \u00eates bien tomb\u00e9 Jour du souvenir, vous \u00eates dans la meilleure boutique de souvenirs de Lima, on vient de recevoir un stock de petites tours Eiffel, elles sont jolies jamais quoi, d'une, 2, 3 tours Eiffel, une tour Eiffel oui c'est pas p\u00e9ruvien le la Touraine belle non mais vous \u00eates d\u00e9j\u00e0 all\u00e9 \u00e0 Paris oui mais alors c'est un souvenir et moi je vends des souvenirs, donc \u00e7a va, moi je voudrais quelque chose de plus typique plus locale, ah oui, oui, oui, une tasse Starbucks il y a peine de Starbucks au P\u00e9rou, c'est bien oui mais non mais non m\u00eame alors quelque chose d'encore plus typique, voyez ce que je veux dire oui bah Dieter Lordon au tous les clients sont pas comme vous, parce que franchement, moi je peux vous dire que. \r\nUn ange passe non un Condor Condor \u00e0 la bonheur alors l\u00e0 par exemple, \u00e7a c'est c'est quoi \u00e7a, c'est \u00e7a, c'est un aveu ce joli, bien s\u00fbr, c'est \u00e7a, c'est un point je crois un peu un peu importe, oui, c'est quand m\u00eame une chose, mais de mauvaise qualit\u00e9 r\u00e9chauffe pas donc c'est c'est pas un point John \u00e0 prendre froid ah oui mais non, alors non, non, \u00e7a je n'en ont alors voici sinon vous aussi si vraiment quelque chose de typiquement p\u00e9ruvien, je peux vous je vous vende ma belle-m\u00e8re les les n\u00e9 ici \u00e0 Lima, votre belle-m\u00e8re un an ben non moins bons souvenirs veut pouvoir le poser sur la chemin\u00e9e, voyez c'est ou alors sur mon \u00e9tag\u00e8re au bureau vous emp\u00eache un voulu diffuse de pas bouger, \u00e7a devrait aller de civils non mais attendez, il n'en est pas question qu'ils sont d'accord, d'accord, d'accord, bah sinon j'ai un coffret, ce qui, de la musique p\u00e9ruvienne, \u00e7a c'est une tr\u00e8s bonne id\u00e9e, enfin si on veut enfin l\u00e0 c'est un coffret de Serge Lama mais bon c'est c'est un bon rapport qualit\u00e9/prix la l\u00e0 pour le coup, \u00e7a vous rappellera le P\u00e9rou : ben non, ben non, c'est pas le P\u00e9rou, l\u00e0, je le fais pas dire non, sinon pour rester dans la musique, j'ai des flux de Pan passer une bonne id\u00e9e, si typiquement p\u00e9ruvien et \u00e7a, \u00e7a fait pas trop de place alors non, sauf que vous n'est plus le droit de les ramener en avion, les fl\u00fbtes de Pan, tout ce qui fait pas est en avion maintenant Monsieur assez interdire demain, ben oui, en en revanche, je peux vous vendre \u00e0 tout, oui, \u00e7a ressemble beaucoup \u00e0 la fl\u00fbte de Pan tenez essayer ce jeudi \u00e9tait. \r\nOui, oui, non mais \u00e7a marche pas, il y a occupation qui sont, et c'est normal, ici au P\u00e9rou le le Tommy est une fl\u00fbte de Pan d'occasion, il y a plus de son parce qu'elle est pleine, non, l'ancien propri\u00e9taire a trop postier n\u00e9 trop cracher dedans, il a tout oui. \r\nD'o\u00f9 le nom donn\u00e9 mais allez viens essayer de jouer, non pas en soufflant mais en aspirant. \r\nPeut-\u00eatre que l\u00e0, \u00e7a \u00e7a va d\u00e9boucher, mais alors si cela d\u00e9bouche, vous pourrez plus la ramener pas \u00e7a sera donc une de pas normal, on en met un an mais c'est de la CDU tr\u00e8s si si c'est comme \u00e7a, j'ai j'ai rien vous prend non mais c'est pas vrai, alors \u00e7a je m'en souviendrai que \u00e7a vous fera du dollar commence \u00e0 10 dollars si je vous dis, je vous prends rien oui mais vous avez vous, alors vous avez dit aussi je m'en souviendrai et moi je vends des souvenirs 10 dollars monsieur. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:19:38) [81%] :\r\nNos invit\u00e9s d\u00e9fil\u00e9 Dicos d'or, une fois par jour en d\u00e9cembre 2016 c'est Brigitte Romain de villes, directrice du reflet \u00e0 Vevey qui Challenge, le quatuor d\u00e9codeur. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:19:48) [83%] :\r\nDonc nous avons 2 enfants invectives d\u00e9fie les filles de et pour. \r\n\r\nLocuteur MS24 (00:19:54) [92%] :\r\nNous avons laiss\u00e9 des traces dans plusieurs dans de nombreuses maniabilit\u00e9 en Suisse romande pourquoi. \r\n\r\nLocuteur MS25 (00:19:59) [83%] :\r\nMadame, pardon, j'ai pas comment et puis, nous avons, nous avons, j'allais dire seulement de Chine mais 6 nous avons seulement filles et nous avons laiss\u00e9 beaucoup de travail, nous avons laiss\u00e9 des traces dans un grand nombre de maternit\u00e9s en Suisse romande, vous avez employ\u00e9 les les langes des enfants dans les les maternit\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:20:16) [88%] :\r\nQue vous \u00e9tiez, vous travaillez dans les maternit\u00e9s, les 2 parce que Thierry a fait des dons. \r\n\r\nLocuteur FS23 (00:20:26) [73%] :\r\n\u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:20:33) [87%] :\r\n\u00e7a c'est la bonne r\u00e9ponse \u00e0 faire, je ne veux pas qu'il r\u00e9ponde titre bonjour, c'est pour un. \r\n\r\nLocuteur MS25 (00:20:44) [80%] :\r\nJ'ai parl\u00e9 de maternit\u00e9 dans les maternit\u00e9s qui ont fait les les les ins\u00e9minations aussi, non c'est pas oui parce qu'il a, il a un plus, vous avez un \u00e9levage de cigognes. \r\nC'est non \u00e7a c'est demain, je vais faire, vous avez boss\u00e9 dans les maternit\u00e9s, quand m\u00eame, les Irlandais ont donc qui ont, qui porte le l'de sait dans ce que nous, et une fille qui a un stage dans une trace qui r\u00e8gle voil\u00e0 il est rude. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:21:18) [82%] :\r\nLa r\u00e9ponse oui, ah oui. \r\n\r\nLocuteur FS24 (00:21:20) [88%] :\r\nC'est un petit peu alambiqu\u00e9e, mais il se trouve que dans plusieurs mani\u00e8res de Suisse romande, nous sommes la photo de la naissance de notre fille, sur laquelle nous nous trouvons et moi- m\u00eame nous reconna\u00eet pas je pr\u00e9cise ce trou dans plusieurs maternit\u00e9s en Suisse, il se trouve que compte notre fille Marie est n\u00e9e il y a donc 24 ans de cela une de nos amis qui maintenant est d'ailleurs productrice \u00e0 la radio, il s'agit de V\u00e9ronique Marty, elle \u00e9tait photographe travaillant en fait de la fin de ses \u00e9tudes de photographes autour de la maternit\u00e9, nous a demand\u00e9 si elle pouvait assister \u00e0 la naissance de notre fille et prendre des photos d'un peu r\u00e9ticents, finalement, elle, elle \u00e9tait l\u00e0, on voit quoi alors pardon. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:21:56) [86%] :\r\nPardon, on voit quoi, alors sur la forme. \r\n\r\nLocuteur MS24 (00:21:59) [75%] :\r\nDonc, Marie, n\u00e9e dans une dans l'eau, donc la semaine mardi, donc, on nous voit, en fait, il y a l\u00e0 \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:22:05) [77%] :\r\nMais le rigolo c'est d\u00e9j\u00e0 \u00e7a fait une petite moto, j'ai jamais vu, on voit juste l'ONU d\u00e9pend. \r\n\r\nLocuteur FS24 (00:22:16) [82%] :\r\nLa, la, le visage et la t\u00eate de, de, de Paris, on voit le bras muscl\u00e9s Thierry. \r\nDonc, certaines de ces photos a \u00e9t\u00e9 prim\u00e9 d'ailleurs \u00e0 une le prix je crois du du festival de Vienne et associations de sages-femmes a demand\u00e9 si elle pouvait acheter une des photos pour inscrire certaines maternit\u00e9s sous un Label labelliser les maires unit\u00e9 qui prenne en compte de la famille dans le cadre de la naissance d\u00e9sormais et il se trouve qu'il y a cette photo l\u00e0 et donc \u00e7a m'en dailleurs. \r\n\r\nLocuteur MS34 (00:22:51) [93%] :\r\nEt la petite, elle re\u00e7oit des dividendes aujourd'hui au. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:22:55) [66%] :\r\nDe la supporterait. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:23:00) [85%] :\r\nNo\u00ebl No\u00ebl Vincent col\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS27 (00:23:07) [87%] :\r\nJean-Pierre, tu as bien dormi cette nuit, mais mes le camping en Alaska, c'est quelque chose que cet incident s'inqui\u00e8te merci Jean-Pierre me faire d\u00e9couvrir cette r\u00e9gion, c'est g\u00e9nial, je revis la nature le pleine air la vie sauvage, loin du stress du travail des coll\u00e8gues le bonheur. \r\n\r\nLocuteur FS27 (00:23:34) [74%] :\r\nC'\u00e9tait un petit caf\u00e9 du sud qui va un peu de cr\u00e8me, je te fais pas rentrer. \r\nQui, jusqu'\u00e0 ce qu'un de c'est fou, un petit peu pr\u00e8s quand m\u00eame ce matin et c'est revigorant, moi je me sens revivre. \r\n\r\nLocuteur MS28 (00:23:50) [91%] :\r\nNe bouge pas. \r\nNe bouge. \r\n\r\nLocuteur MS26 (00:24:05) [71%] :\r\nQu'est -ce qui. \r\n\r\nLocuteur MS28 (00:24:09) [84%] :\r\nNe bouge pas, enfin, Jean-Pierre Poutine vient me dire ce qui se passe l\u00e0, ne bouge pas, ne parle pas enfin Jean-Pierre il nous a rep\u00e9r\u00e9 qui qui nous a rep\u00e9r\u00e9 le riz. \r\nIl ne crie pas. \r\n\r\nLocuteur FS26 (00:24:41) [96%] :\r\nC'est quoi. \r\n\r\nLocuteur MT8 (00:24:43) [96%] :\r\nUn quotidien. \r\n\r\nLocuteur FS26 (00:24:44) [83%] :\r\nDonc je crois qu'on peut pas un concours, le concours. \r\n\r\nLocuteur MS28 (00:24:49) [79%] :\r\nY un orage ne bon pas. \r\n\r\nLocuteur MS27 (00:24:58) [75%] :\r\nEn tout cas, il est pour, beau, il est, il est \u00e9trange ce qui ce qui les gros quand m\u00eame, hein. \r\n\r\nLocuteur MS28 (00:25:05) [92%] :\r\nC'est le plus gros carnivore terrestre oui 150 kilos. \r\n\r\nLocuteur FS27 (00:25:12) [82%] :\r\nMais pourquoi il me regarde avec des tout petits yeux tout le temps l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS28 (00:25:17) [87%] :\r\nIl veut un enfant. \r\nMais, mais, mais moi oui toi et pourquoi on part en courant la parce qu'il court plus vite que toi. \r\nEt pourquoi on grammes pas un parce qu'il grimpe au Japon qui pourrait, pourquoi en partant en agence parce qu'elle est froide. \r\n\r\nLocuteur MS27 (00:25:46) [78%] :\r\nEt pourquoi il veut pas tous mang\u00e9 manger 3 plut\u00f4t. \r\n\r\nLocuteur MS28 (00:25:50) [88%] :\r\nNe mange pas bien qui a une cirrhose une cirrhose, on voit qu'il n'a jamais dit non, cirrhose et je peux dire que \u00e7a va me sauver la vie. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:26:13) [69%] :\r\nFr\u00e9d\u00e9ric G\u00e9rard et Thierry en maintenant. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:26:18) [85%] :\r\nBon, bonjour Monsieur, bonjour, aujourd'hui, je peux vous renseigner, oui, \u00e9coutez je je je je suis je suis je ne suis tr\u00e8s ennuy\u00e9, vous \u00eates tr\u00e8s ennuy\u00e9 oui c'est \u00e0 cause de ma c'est que c'est \u00e0 cause de ma femme, elle est, elle est tr\u00e8s s\u00e9duisante l'Gr\u00e8ce c'est plut\u00f4t bien \u00e7a oui, mais le vrai probl\u00e8me, c'est que c'est aussi une s\u00e9ductrice et c'est pas facile \u00e0 vivre, non, non, mais c'est c'est alors je me demandais si vous n'aviez pas une tenue ad\u00e9quate, parce que oui j'ai peur de laisser sortir seul pour pour vous dire l'autre jour je ai m\u00eame surprise sur le fait vraiment dur, oui, oui, un homme la regarder, heureusement, on a pas vu, mais bon, comprenez -moi, hein, je, je, je suis pas tranquille dans les gens, je vous comprends Monsieur alors \u00e9coutez, je peux vous proposer le Cr\u00e9doc a et c'est : c'est quoi le le le degr\u00e9 de glycol. \r\n\r\nLocuteur MS29 (00:27:18) [88%] :\r\nC'est un voile presque int\u00e9gral qui se porte avec une tenue en plein hein, c'est bien \u00e7a, oui, oui, c'est bien \u00e7a, \u00e7a ne moule pas le corps vengeance dans le moule, rien du tout, non, parce que oui \u00e0 la \u00e0 la la maladie provoquant la maladie et puis enfin, c'est une femme quoi, je vous l'avais dit presque oui, oui, on ne voit qu'on ne voit que les yeux. \r\nVoil\u00e0, c'est donc parce que leur \u00e0 la la la, le regard coquin, ma femme, alors alors prenez le 1er connu Al-Qods du connu qui influence les \u00e0 un homme, mais m\u00eame \u00e0 travers un grillage, mais est capable de s\u00e9duire, vous la connaissez pas non malheureusement ravages vous dire alors \u00e9coutez, prenez donc j'ai, je peux vous proposer Codiac Le Petit arrive le Kodiak c'est un voile compl\u00e8tement int\u00e9gr\u00e9 compl\u00e8tement, oui, il y a pas de trop pour les Jurassiens radical avait si bien \u00e7a, mais n'arrive \u00e0 rien du tout \u00e0 la non pardon, pardon, c'est rassurant bien, \u00e7a ne peut pas voir les autres en ont rien \u00e0 voir, mais comment elle fait pour se d\u00e9placer, a dit, pas tr\u00e8s pratique, c'est-\u00e0-dire, il faut l'accompagner ah oui mais \u00e7a c'est alors comme \u00e7a, on peut, on peut la surveiller en m\u00eame temps mais oui mais oui, c'est comme \u00e7a que j'anime, apparemment il y a, il y a des tr\u00e8s content, vous aussi, vous avez une femme s\u00e9duisante fait bon je, je, je ne sais plus, parce qu'il y a longtemps, donc je n'ai pas que j'ai pas vu, elle ne l'enl\u00e8ve jamais de l'enl\u00e8ve jamais oui bien oui bon, \u00e9coutez, je vais vous prendre un Codiac c'est parfait Kodiak pour monsieur. \r\n\r\nLocuteur FS26 (00:29:14) [72%] :\r\nLe mais il faut que fait. \r\n\r\nLocuteur MS29 (00:29:24) [85%] :\r\nQu'est-ce que c'est que \u00e7a c'est j'ai rien c'est c'est ma femme, elle est en train de descendre \u00e0 la gare. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:29:34) [89%] :\r\nVoil\u00e0 le Kodiak avec un K au d\u00e9but et encore \u00e0 la fin et donc un ours, probablement le plus grand carnivore terrestre, un tr\u00e8s gros tr\u00e8s, tr\u00e8s gros nounours prend bien les infos l\u00e0 oui c'est tout \u00e0 fait le et on se retrouve juste apr\u00e8s pour la suite de ce best- of. \r\n\r\nLocuteur FS30 (00:29:52) [83%] :\r\nL'heure avec Adam cliniques dentaires, les sp\u00e9cialistes des soins dentaires, ouvert tous les jours il selon lui sur la premi\u00e8re rtsinfo Virginie Langeroc. \r\n\r\nLocuteur FS31 (00:30:03) [94%] :\r\nEn Syrie, des \u00e9vacuations m\u00e9dicales ont commenc\u00e9 dans la Ghouta orientale cette zone rebelle proche de Damas, assi\u00e9g\u00e9e depuis des ann\u00e9es par le r\u00e9gime syrien, les premiers \u00e9vacu\u00e9s sont des civils dans un \u00e9tat critique la nuit derni\u00e8re, 4 patients 3 enfants et un homme ont pu quitter la zone pour rejoindre Damas au total 29 malades pourront quitter l'enclave et \u00eatre admis prochainement dans des h\u00f4pitaux, Damas, l'ONU a list\u00e9 au moins 500 cas urgents, le comit\u00e9 international de la Croix-Rouge n\u00e9gocie sur place avec le r\u00e9gime syrien et les groupes arm\u00e9s, un processus extr\u00eamement complexes, les pr\u00e9cisions d'\u00c9lodie Chine l'air charg\u00e9 de communication au CICR. \r\n\r\nLocuteur MT32 (00:30:40) [91%] :\r\nSatisfaire gr\u00e2ce \u00e0 un accord qui \u00e9tait conclu entre les parties au conflit sur leur demande, nous avons accept\u00e9 de jouer ce r\u00f4le, par contre, effectivement, c'est une op\u00e9ration qui est tr\u00e8s d\u00e9licate, c'est la premi\u00e8re fois que que nous avons pu entrer dans la zone depuis le 12 novembre nous ce qu'on demande c'est vraiment pouvoir avoir un acc\u00e8s r\u00e9p\u00e9t\u00e9s r\u00e9guliers et suffit pas d'une distribution alors on avait distribu\u00e9 effectivement d\u00e9givrant le le 12 novembre du pour 20000 personnes, \u00e7a peut durer un mois, mais c'est pour \u00e7a qu'on demande d'avoir un acc\u00e8s r\u00e9gulier dans ces zones pour Gilles puisse recevoir les aliments et l'aide toutes ont besoin. \r\n\r\nLocuteur FS31 (00:31:16) [92%] :\r\n\u00c9lodie air charg\u00e9 de communication au CICR, elle \u00e9tait interrog\u00e9 par Alexandra Ben, le nombre de r\u00e9fugi\u00e9s syriens enregistr\u00e9s au Liban est tomb\u00e9 \u00e0 moins d'un 1000000, selon les Nations unies, il s'agit d'une premi\u00e8re depuis 2014 leur nombre est en baisse, car les r\u00e9fugi\u00e9s sont en train de s'installer dans des pays tiers, mais aussi de revenir dans leur pays, l'afflux de r\u00e9fugi\u00e9s a constitu\u00e9 un d\u00e9fi majeur pour le Liban Pays de 4 millions d'habitants aux ressources limit\u00e9es, les dirigeants libanais ont multipli\u00e9 ces derniers mois, les appels en faveur du retour des r\u00e9fugi\u00e9s chez eux, plus de la moiti\u00e9 des Syriens enregistr\u00e9s au Liban, vivent dans une pauvret\u00e9 extr\u00eame dans des camps informels ou des immeubles d\u00e9labr\u00e9s, la firme Apple pourrait devoir s'expliquer devant la justice apr\u00e8s avoir admis brid\u00e9e, volontairement, certains de ses anciens mod\u00e8les d'iPhone aux \u00c9tats-Unis, la soci\u00e9t\u00e9 est vis\u00e9e par huit plaintes distinctes plaintes d'utilisateurs qui s'estiment dup\u00e9s alors Yves Terrani est -ce qu'on peut s'attendre \u00e9galement \u00e0 des r\u00e9actions importante en Suisse. \r\n\r\nLocuteur MS33 (00:32:12) [93%] :\r\nEh bien, disons que dans notre pays, il est difficile de riposter rapidement dans la mesure o\u00f9 l'action collective n'existe pas, comme c'est le cas aux \u00c9tats-Unis par exemple, mais r\u00e9action, il devrait y avoir pour Val\u00e9rie Muster, juriste \u00e0 la F\u00e9d\u00e9ration romande des consommateurs, la vente de produits de qualit\u00e9 mais et dans les performances ne tiennent pas assez sur la dur\u00e9e pourrait tomber en effet sous le coup de la loi sur la concurrence d\u00e9loyale mais, selon elle, ce sera \u00e0 un juge d'en d\u00e9cider, il reste que ce qui d\u00e9range beaucoup avec cette affaire s'est une nouvelle fois l'opacit\u00e9 et le manque de transparence d'appel firmes a d\u00e9j\u00e0 \u00e9pingl\u00e9 plusieurs fois dans le domaine de l'obsolescence programm\u00e9e Val\u00e9rie Muster estime ainsi que si la firme technologique am\u00e9ricaine bride ses appareils pour pousser les gens \u00e0 acheter ces nouveaux mod\u00e8les, h\u00e9 bien qu'elle affiche clairement la juriste de la FRC se dit certaine qu'une bonne partie des fid\u00e8les de la marque \u00e0 la pomme se tourneront alors vers un concurrent plus loyal dans son approche et de rappeler que la performance et la dur\u00e9e de vie des batteries sont tr\u00e8s souvent des caract\u00e9ristiques cl\u00e9s lorsque l'on choisit son t\u00e9l\u00e9phone mobile. \r\n\r\nLocuteur FS31 (00:33:08) [89%] :\r\nYves Terrani en Direct de Sion, la d\u00e9finition du viol en Suisse doit \u00eatre \u00e9largie et ne plus se limiter au genre de la victime, c'est l'appel lanc\u00e9 par Laurence fait le mal Ariel dans une motion r\u00e9cemment d\u00e9pos\u00e9 au Parlement pour la conseill\u00e8re nationale socialiste, le viol, touche aussi les relations LGBT marque Mini qui nie, on vous retrouve en Direct de Berne, actuellement, le code p\u00e9nal suisse d\u00e9fini le viol de mani\u00e8re beaucoup plus restrictive. \r\n\r\nLocuteur MS34 (00:33:34) [92%] :\r\nOui, puisqu'il est consid\u00e9r\u00e9 comme auteur de viol celui qui aura contraint une personne de sexe f\u00e9minin \u00e0 subir l'acte sexuel, en clair, selon le code p\u00e9nal, le viol et le seul fait d'un homme contre une femme existe donc par exemple les victimes homosexuelles de viol ou alors de on parle alors de contraintes sexuelles et comme les peines sont dans ces cas, moins s\u00e9v\u00e8re, il y a discrimination Laurence Selmane conseill\u00e8re nationale socialiste a donc d\u00e9pos\u00e9, vous l'avez dit, une motion pour que la d\u00e9finition du viol ne fasse plus r\u00e9f\u00e9rence au sexe de la victime, c'est d'ailleurs ce qu'indique la Convention d'Istanbul, un trait\u00e9 international contre les violences domestiques et ratifi\u00e9 par le Parlement, le printemps dernier, en 2014, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral disait justement vouloir attendre la ratification de ce texte pour agir, d'ici l\u00e0 une \u00e9volution de la loi, les associations de d\u00e9fense des LGBT invite les victimes \u00e0 toujours signaler tout acte de violence. \r\n\r\nLocuteur FS31 (00:34:29) [93%] :\r\nMarc mini qui, en Direct de Berne, le Tribunal f\u00e9d\u00e9ral confirme le d\u00e9lit de chauffard retenu contre un policier qui circulait \u00e0 132 kilom\u00e8tres heure, dans le centre ville de Gen\u00e8ve, l\u00e0 o\u00f9 la vitesse est limit\u00e9e normalement \u00e0 50 kilom\u00e8tres heure, il avait \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9 par la justice du canton \u00e0 une peine privative de libert\u00e9, d'un an avec sursis apr\u00e8s le rejet de son appel par la cour de justice du canton de Gen\u00e8ve, le policier a saisi le Tribunal f\u00e9d\u00e9ral tribunal qui vient donc de rejeter le recours du policier qui \u00e9cope \u00e9galement d'une amende de 3000 francs \u00e0 B\u00e2le 18 personnes ont -elles \u00e9t\u00e9 inculp\u00e9 aujourd'hui, elles avaient particip\u00e9 \u00e0 une violente manifestation d'extr\u00eame gauche, c'\u00e9tait en juin 2016, elles sont accus\u00e9es de dommages \u00e0 la propri\u00e9t\u00e9 d'\u00e9meutes et de violences ou de menaces contre les autorit\u00e9s et les fonctionnaires, 2 policiers avaient \u00e9t\u00e9 bless\u00e9s et des d\u00e9g\u00e2ts s'\u00e9levait \u00e0 180000 francs, le dossier a \u00e9t\u00e9 transmis au tribunal p\u00e9nal de B\u00e2le- Ville des nouvelles du temps aujourd'hui, qui est maussade des nuages et de la pluie sur la plupart des r\u00e9gions de Suisse, la perturbation arrive toujours de l'Ouest, elle gagnera plus tardivement dans la journ\u00e9e le Valais il pourrait neiger d\u00e8s 800 m\u00e8tres les temp\u00e9ratures ne d\u00e9passeront pas aujourd'hui les 5 degr\u00e9s au meilleur de la journ\u00e9e, le vent sera toujours fort en montagne, notamment sur l'arc jurassien, avec des risques de gel et de cong\u00e8res demain le vent tombe mais les temp\u00e9ratures restent froides, il faudra attendre samedi pour une remont\u00e9e des temp\u00e9ratures avec de la pluie, jusqu'\u00e0 1800 m\u00e8tres. \r\n\r\nLocuteur FS30 (00:35:59) [88%] :\r\nLa m\u00e9t\u00e9o avec Devillard du copieur \u00e0 la gestion \u00e9lectronique des documents. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:36:11) [85%] :\r\nIl y avait stopp\u00e9 les d\u00e9codeurs cette semaine une craquer de chouettes moments de jeu de de radio de moment de radio simplement hein, qui sont s\u00e9lectionn\u00e9s finement par le producteur G\u00e9rard Mermet, Samuel Morier-Genoud r\u00e9alise le tout avec le talent qu'on lui conna\u00eet, et alors on y va, qu'avons -nous l\u00e0 une rencontre entre G\u00e9raldine Fasnacht et Fr\u00e9d\u00e9ric G\u00e9rard a trop, il y a 9 mois. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:36:31) [81%] :\r\nNon j'ai pas fait c'est ne fret parce que voil\u00e0 sachant fait un questionnaire zinzin, donc \u00e7a mais bon, non, parce que voil\u00e0, j'ai lu dans le petit questionnaire que vous nous avez rempli tr\u00e8s facilement dans la chronique cuisine que vous ne m'y est pas les touristes froid. \r\n\r\nLocuteur MS28 (00:36:48) [89%] :\r\nEt \u00e7a m'a touch\u00e9 chez mon \u00e2me de po\u00e8te et parce que c'est pas facile d'\u00eatre un Toast au froid, je vais donc vous chanter La complainte du Toast au froid. \r\n\r\nLocuteur MS20 (00:37:10) [63%] :\r\nUn blouson Olivier non. \r\nDonc froid. \r\nC'est qu'on ne veut plus de moi. \r\nEn sortant de Dostom. \r\nJe suis aussit\u00f4t froid tout \u00e7a Balanda. \r\nMoi je, moi, c'est le top. \r\nLa au voisin. \r\n\r\nLocuteur FS20 (00:38:46) [89%] :\r\nOn jette un froid. \r\n\r\nLocuteur MS20 (00:38:50) [82%] :\r\nJe suis un peu dans le dur, mais j'ai pas oui bah. \r\n\r\nLocuteur FS20 (00:39:05) [67%] :\r\nJe suis parce raison mais Jama\u00efcain et autres qui, il y. \r\n\r\nLocuteur MS20 (00:39:21) [87%] :\r\nOui \u00e7a de la complainte du. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:39:35) [88%] :\r\nOui, je pense que personne ne regardera plus Toast refroidi de la m\u00eame fa\u00e7on, Fr\u00e9d\u00e9ric Dard encore c'\u00e9tait face \u00e0 la municipale d'Yverdon-les-Bains Carmen Tanner Fr\u00e9d\u00e9ric G\u00e9rard aux prises avec le piston P\u00e9rinet, notez que la bonne r\u00e9ponse sera celle de Thierry Roman. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:39:54) [86%] :\r\nEspace en ao\u00fbt 1965 dans la caserne du 500\u00e8me r\u00e9giment du train vient de France, le soldat p\u00e9rin\u00e9e revient une soir\u00e9e particuli\u00e8rement arros\u00e9 en titubant comme il se doit dans la cour de la caserne, alors qu'il n'a plus que 100 m\u00e8tres effectuer pour atteindre les lieux d'aisance, situ\u00e9e dans le b\u00e2timent o\u00f9 se trouve la chambre qu'il partage avec les autres, un plein le ventre plein d'eau liquide gazeux, plus connu sous le nom de bien faire et servi dans un bar proche de la caserne, ne pouvant plus se retenir d\u00e9cide de lib\u00e9rer sa vessie en poussant un grand moment de soulagement sur le mur ouest du b\u00e2timent, mais \u00e0 23 heures pass\u00e9es de 33 minutes je Milan du b\u00e2timent B en direction du b\u00e2timent ayant entendu le grand art de contentement du soldat survient dans leur le lieutenant la structure qui interpelle la recrue ancien bourgeoisie est d\u00e9sormais, salaires piston Perrine. \r\nOui, en flagrant d\u00e9lit et ne pouvant construire un flot encore important Perrinelle r\u00e9pondre je cite certes mon lieutenant certes des la et en m\u00e9moire de serait table incidents seront \u00e0 plein pistons Perrine toutes les corv\u00e9es de chiottes attribu\u00e9 en guise de punition soldats dont l'hygi\u00e8ne la biens\u00e9ance ne seront pas irr\u00e9prochable. \r\n\r\nLocuteur MS36 (00:41:32) [83%] :\r\nNathana\u00ebl Rochat, pour vous, les Pistons p\u00e9rin\u00e9e, c'est quoi, \u00e7a tourne autour du robinet aussi le plus temp\u00e9r\u00e9 Net en syst\u00e8me de robinets qui a \u00e9t\u00e9 brevet\u00e9 par je veux pas dire la marque si vous acheter du savon liquide par exemple Carmen cesse piston sur lequel on a pu, avec la paume de la main pour faire sortir le savon pour r\u00e9gurgitait le savon liquide ou bien une cr\u00e8me hydratante maintenant appelle plus \u00e7a le savon liquide, on dit la mousse la vente d\u00e9sormais commencer sa main parce que derni\u00e8rement, je me suis achet\u00e9 sur le supermarch\u00e9 acheter du savon liquide h\u00e9berge profit\u00e9 pour pousser un coup de gueule, j'en ai marre de ces gens supermarch\u00e9s qui pose des des achats sur le tapis, puis qui repartent, faire des courses qui tient, ils prennent en 2 c'est ils envoyer leurs femmes, \u00e7a, \u00e7a m'\u00e9nerve, ce qui m'\u00e9nerve aussi c'est maintenant c'est ses caisses o\u00f9 on doit tout faire tout seul, moi, par principe, je vole toujours quelques articles la plupart les paye mais gens veulent toujours un ou 2 par principe \u00e7a c'est toujours marqu\u00e9 que si on sur, peut on peut qui proc\u00e8dent \u00e0 des contr\u00f4les et pompes \u00e0 150 francs d'amende mais franchement ils contr\u00f4lent jamais comme c'est 150 francs, c'est quand m\u00eame pas mal, je me dis : il faut que je voil\u00e0 c'est donc c'est une sorte d'engrenage un cercle vicieux pour la fois o\u00f9 je me fais choper, enfin c'est pas de \u00e7a dont je voulais parler donc piston je sais \u00e7a parce qu'en d\u00e9ballant mon savon liquide, il y avait le le guide de l'utilisation parce qu'on est trop b\u00eate pour s'en sortir tout seul, et il y a une esp\u00e8ce de l'enqu\u00eate autour du piston marqu\u00e9 enlever la languette autour du piston et p\u00e9rim\u00e8tre \u00e7a se dit comme \u00e7a, c'est pour p\u00e9riph\u00e9rie Net voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:43:08) [97%] :\r\nD'accord. \r\n\r\nLocuteur MS37 (00:43:10) [81%] :\r\nNancy, je vous le devant 1848 Fran\u00e7ois P\u00e9rinet est en train de concevoir un nouveau piston pour la trompette, donc \u00e7a ne sens pas la vie de tout le monde, mais le monde des fanfares est en \u00e9moi, enfin nouveau piston le piston P\u00e9rinet, h\u00e9 ben on peut se moquer, mais n'emp\u00eache encore de nos jours pour les corps certains et les trompettes, c'est tout le syst\u00e8me de Patti Pyr\u00e9n\u00e9es qu'il est d'usage, en quoi consiste le piston p\u00e9rin\u00e9e, moi non plus je ne sais pas vraiment mais en gros, quand le piston et relev\u00e9 l'air passe tout droit et quand il est enfonc\u00e9, l'air est d\u00e9vi\u00e9 vers une petite tubulures vers l'avant, et du coup la note et la note et, du coup, pardon, la note est alt\u00e9r\u00e9e, j'arr\u00eatais pas karit\u00e9 pays juguler la note cet int\u00e9r\u00eat entendez diff\u00e9rentes un plus pr\u00e9cis\u00e9ment et baisser d'un demi- ton \u00e0 voir dans ton face ind\u00e9pendants souvent g\u00e9r\u00e9s certes du temps je vous montre j'appuie pas sur le piston voil\u00e0 maintenant j'appuie sur piston. \r\n\r\nLocuteur MS29 (00:44:02) [77%] :\r\nIl y a dans la tribu sont remplies, merci merci Guy monsieur. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:44:17) [84%] :\r\nEt vainqueur avec la d\u00e9finition de Blaise, merci bien. \r\n\r\nLocuteur MS38 (00:44:21) [84%] :\r\nPresque qui est r\u00e9manence presque invent\u00e9 par Charles-Fran\u00e7ois Jessica P\u00e9rinet le piston Perrinelle pistant utilis\u00e9 sur un instrument de musique bien pr\u00e9cis : le clavecin \u00e0 piston alors effectivement, pour ce qui s'y connaissent un peu en instruments de musique, \u00e7a para\u00eet tranche d'imaginer que le piston des clavecins \u00e0 piston \u00e9tait apr\u00e8s l'invention du clavecin un piston et puis en m\u00eame temps si on avait invent\u00e9 le piano \u00e0 queue et que 3 ans apr\u00e8s on vant\u00e9 la que parce que \u00e7a marche pas bien. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:44:47) [96%] :\r\nBref, vous vous demandez s\u00fbrement comment est -ce qu'on joue Lukla. \r\n\r\nLocuteur MS38 (00:44:50) [87%] :\r\nPiston, h\u00e9 bien figurez -vous que c'est un peu comme du clavecin coulisses sauf qu'\u00e0 la place donc lyc\u00e9e les Pistons. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:44:57) [90%] :\r\nMaintenant, vous vous demandez sans doute. \r\n\r\nLocuteur MS38 (00:44:59) [86%] :\r\nAussi comment sonne un cas c'est un piston, h\u00e9 bien vous avez de la chance puisque que nous avons retrouv\u00e9 dans les archives de la RTS un extrait de clavecin \u00e0 piston, nous l'\u00e9coutons et nous nous retrouvons dans quelques instants. \r\nC'\u00e9tait donc un extrait du 3\u00e8me, mouvement du Concerto en si b\u00e9mol majeur de Rennes riche faune trop bonne scrute molto vivace chez Kony gros interpr\u00e9t\u00e9e par Jennifer Patrick Kouznetsov il Chichan enregistrement dat\u00e9 du 13 gingembre 1998 au Royal Bogdan r\u00f4le de France font a les douves dans la fouille revenons en France, merci noter \u00e9tait le au programme Jean-Christian Moreau \u00e9tait \u00e0 la r\u00e9putation de cette \u00e9mission remerciements tout particuliers Assam Antoine de pour le choix de la programmation musicale excellent d\u00e9but de milieu de fin de matin\u00e9e sur espace que il est 15 heures. \r\n\r\nLocuteur FS39 (00:46:04) [62%] :\r\nDamien somme haute instance voil\u00e0 que un encore : on a et cette industrie si, et on va les. \r\nQu'escompt\u00e9, c'est qu'on va dire. \r\nOui. \r\nC'est, et c'est d\u00e9j\u00e0. \r\nEt. \r\n\r\nLocuteur FS22 (00:47:57) [59%] :\r\nIl a exig\u00e9 des \u00e9glises. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:48:06) [79%] :\r\nEnfin, c'est pas tr\u00e8s bien s\u00fbr la premi\u00e8re tiers sign\u00e9e par un groupe originaire d'Alaska avec un nom qui peut \u00eatre interrog\u00e9 un peu un Portugal point demain Portugal demain \u00e7a questionne et pourquoi pas finalement retour dans le Best of des d\u00e9codeurs ao\u00fbt dernier de un mort, j'avais calandre aura et ce verbe obtenir qui dit vrai, \u00e7a sera Marc monnaie mais on \u00e9coute d'abord Bruno Cad\u00e8ne. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:48:30) [85%] :\r\nVenir, c'est le contraire du verbe subvenir l'expression venir au besoin de quelqu'un signifie qu'on va le plus mais le priv\u00e9 d'une partie de ses revenus longs tubes et quoi le faire revenir et souvent utilis\u00e9 dans le monde de l'escroquerie en bande organis\u00e9e, des contr\u00f4leurs fiscaux et des d\u00e9codeurs, notre but est quand m\u00eame top venir au besoin d'invit\u00e9s de longs tubes culture Banier de l'enturbann\u00e9 doivent afin qu'ils perdent la t\u00eate ne sachent plus \u00e0 travailler, d\u00e9finition qui tellement vrai et scientifique, laquelle choisir et donc tomber dans le panneau Derain signaler aux auditeurs de la premi\u00e8re que les chroniqueurs de cette \u00e9mission ne sont pay\u00e9s en fromage en chocolat ou montre que s'ils r\u00e9ussissent \u00e0 revenir aux besoins de l'inviter si trouve la bonne on ne re\u00e7oit rien donc \u00e0 l'heure aura si vous pouviez choisir ma d\u00e9finition. \r\nQui n'est pourtant pas la bonne, je toucherai \u00e0 au moins pour hier, une barre de chocolat ou une aiguille d'une montre une \u00e9quipe votre potentiel ne croyaient pas en disant cela, que je tente de vous rouler dans la farine, m\u00eame si, comme dit le dicton populaire aura bien qui vous roulera le projet. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:49:35) [72%] :\r\nLa place d\u00e8s le d\u00e9part sur 2 passe faire go\u00fbter passer venir tu penses la mettre aussi mais venir dire on en revient ce verbe laissez vous Martenet Monnet qui nous en parlez maintenant aura bien qu'un maire. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:49:51) [78%] :\r\nLe devenir bonjour chicon. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:49:54) [85%] :\r\nTant de cette rentr\u00e9e scolaire, j'ai fait petit Coderst ce printemps, ce que j'avais d'autres choses plus int\u00e9ressantes \u00e0 faire, et l\u00e0 je serai plus pr\u00e9sent, c'est pas que j'ai envie, \u00e0 un, mais j'ai re\u00e7u beaucoup de messages du genre mais o\u00f9 \u00eates -vous sans vous, l'\u00e9mission n'a aucun int\u00e9r\u00eat, c'est pas du tout ce que je pense avoir nombril, \u00e7a va, mais je pense mais \u00e7a par honn\u00eatet\u00e9 m\u00eame pas m'a dit l'autre jour tu pas faire plus souvent Lady conneries me sant\u00e9 tout le temps \u00e0 la maison \u00e7a moi j'ai pris \u00e7a comme une preuve d'amour oui c'est dingue ce qu'elle- m\u00eame, elle me le montre tout le temps moi quand je rentre \u00e0 la maison, elle me dit : ah l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:50:31) [89%] :\r\n\u00e7a me touche quoi quelle remarque : je suis l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:50:35) [84%] :\r\nTr\u00e8s 21 ensemble et c'est merveilleux, il y a tellement de coups qui, apr\u00e8s quelques ann\u00e9es, ne se voit plus n'non pas du tout, moi quand je rentre le soir je dis j'ai Fall j'ai rien fait mais tu peux te servir dans le frigo mais c'est. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:50:47) [84%] :\r\nQuel quel est des petites attentions comme \u00e7a, alors qu'elle pourrait s'en foutre ici, tout le temps comme \u00e7a quand c'est qu'elle m'avait r\u00e9pondu : tu peux toujours Bramley. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:50:57) [81%] :\r\nJe sais plus, mais une fois j'avais donn\u00e9 en avait Averell je sais plus quoi elle m'avait r\u00e9pondu \u00e7a les touch\u00e9 quoi qu'ils prennent le temps de me donner un conseil, comme \u00e7a, alors qu'elle \u00e9tait sur le point de s'endormait \u00e0 la Terre mais j'ai \u00e9t\u00e9 boulevers\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:51:16) [85%] :\r\nMon coeur \u00e9tait gonfl\u00e9 de reconnaissance parce que je me suis dit c'est quand m\u00eame incroyable qu'une femme peut donner quand amoureuse non mais \u00e0 part \u00e7a, \u00e7a va bien, je vais tr\u00e8s bien revenir oui alors voil\u00e0 justement signifie que qui doit revenir \u00e0 quelqu'un, par succession par exemple ma belle-m\u00e8re est d\u00e9c\u00e9d\u00e9 genre elle est tomb\u00e9e dans l'escalier et mode viens par ici, et tout ce c'est pour b\u00e9b\u00e9 le pactole, donc c'est un terme de droit en rapport avec les successions monsieur Aurore. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:51:49) [77%] :\r\nQui est fait de 3\u00e8me d\u00e9finition de ce verbe obtenir Pascal Vincent Roux a bien. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:51:54) [87%] :\r\nNon pas dans ce qui est tr\u00e8s important lorsqu'on est un marin aventurier comme vous Alan Roura c'est pass\u00e9, c'est de savoir d'o\u00f9 l'on vient, bon c'est pas trop difficile parce qu'on on sait tous, en g\u00e9n\u00e9ral, on nous l'a suffisamment r\u00e9p\u00e9t\u00e9 tous les chemins m\u00e8nent \u00e0 Rome, donc \u00e7a c'est pass\u00e9, pas encore, je pars chez moi pour aller acheter des glaces \u00e0 la Migros par bateau, mais vivant, taxis, en g\u00e9n\u00e9ral, et j'ai pu en taxi, je vais justement justement co\u00fbte trop cher parce que je vais \u00e0 Rome chercher \u00e0 Rome ar\u00f4me chocolat, pistache en g\u00e9n\u00e9ral TGV voil\u00e0 c'est c'est tr\u00e8s cher, il y a, il y a que lorsque j'ai r\u00e9ellement voulu aller \u00e0 Rome d\u00e8s le d\u00e9part, c'\u00e9tait mon intention que je ne suis jamais arriv\u00e9 monsieur un peut s'expliquer, j'avais choisi une compagnie a\u00e9rienne low- cost de couleur orange pour me rendre tout explique savoir o\u00f9 l'on va, c'est une chose mais savoir d'o\u00f9 l'on vient, \u00e7a aussi c'est tr\u00e8s important et je pense que m\u00eame quand on les marins, c'est tr\u00e8s important, c'est vrai pour tout le monde le verbe venir le verbe haut de venir et \u00e9coutez bien oui signifie venir Val-d. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:53:03) [90%] :\r\nTout est plausible d'affaires, c'est \u00e7a qui est beau, on va \u00e9couter la derni\u00e8re r\u00e9ponse avant de juger quoi que ce soit frein\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS41 (00:53:10) [87%] :\r\nOn ne juge sur la victoire, je ne sais vraiment pas : sommes -nous pour juger mutisme qui sommes -nous, oui \u00e0 venir vous disiez venir subtile contraction de venir et obtenir signifie donc, et cela semble assez logique, arriver \u00e0 ses fins, pour arriver \u00e0 ses fins, il faut donc partir et quand pas par la force des choses, on vient et si on obtient ce qu'on \u00e9tait venu chercher, alors on ne vient un homme venir englobe donc le d\u00e9placement et la r\u00e9ussite qui lui succ\u00e8de, c'est toutefois on avait une id\u00e9e derri\u00e8re la t\u00eate avant le d\u00e9part pour revenir, il faut donc il y a un d\u00e9placement dans l'intention de faire d'obtenir quelque chose si on saura faire \u00e0 ses m\u00e9moires C\u00e9sar est un type qui a beaucoup venus la V\u00e9n\u00e9tie vidi, Viking et la devise de quelqu'un qui a l'habitude de venir venir voir et vaincre, c'est en quelque sorte, venir mais nul n'est besoin d'\u00eatre n\u00e9cessaires pour venir emporte pas vous partez bosser tous les jours, c'est pas pour les beaux yeux de votre patron de votre patronne, c'est pour \u00eatre pay\u00e9 \u00e0 la fin du mois, autrement dit venir pour subvenir \u00e0 ses besoins les charmante dame qui fument et qui glisse tu dans la rue et qui dit -on four le plus vieux m\u00e9tier du monde, permettent \u00e0 leurs clients de venir, pas de se d\u00e9placer pour arriver \u00e0 leurs fins, pourquoi je vous parle, ces dames avenante oui h\u00e9 bien \u00e0 cause de la l\u00e9sion allait pas la vision, la liaison, elle avait -elle aller \u00e0 Lyon, allez les gens dangereux rival h\u00e9 bien \u00e0 cause de la liaison car le disent : il faut qu'il va bien, il faut qu'ils obtiennent. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:54:48) [94%] :\r\nOui, oui. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:54:50) [76%] :\r\nOn entend des slogans de livraison, il faut qu'ils ont, selon ce dans ce cependant, c'est que on parle du verbe. \r\n\r\nLocuteur MS27 (00:55:01) [69%] :\r\nNi non je je crois le juge pas Monsieur le producteur. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:55:08) [79%] :\r\nLucas Torrent et Daniel Rausis. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:55:10) [79%] :\r\nJe comprends plus rien nous avez dit descendre \u00e0 Vi\u00e8ge on n'a pas encore arriv\u00e9 \u00e0 Vi\u00e8ge, maintenant on n'est pas m\u00eame arriv\u00e9e \u00e0 l'ouest, vieilles, c'est la premi\u00e8re car apr\u00e8s l'ouest et, bien s\u00fbr qu'on arrive \u00e0 l'OM je t'as pas vu cet \u00e9crivain UKCRC et alors l'et Lloyd oui c'est la m\u00eame chose, le reste c'est la traduction de lois \u00e9cran c'est pas la traduction, c'est la m\u00eame chose, la ville a un an Roberval les heures et un an Haut-Valaisan je veux dire que la vie d'un nom allemand et un non fran\u00e7ais dans la ville, a un an, oh bah on va les et a un an, je veux dire d'Valaisan non on va d\u00e9sormais s'il y a 2 langues qui cohabitent, c'est la m\u00eame chose, apr\u00e8s on va \u00e0 Vi\u00e8ge, ville c'est pareil Lo\u00efc rev\u00eache vis vient oui le fleuve que tu vois le long du 30 Rothen et puis un r\u00f4le non c'est pas une traduction, c'est comme \u00e7a pour tous, donc on va arriver \u00e0 Vi\u00e8ge et \u00e7a va \u00eatre, et l\u00e0 on va monter \u00e0 terme \u00e0 pourvoir le Matterhorn atterrant, donc le Cervin toi j'aime aussi, c'est, comment dire, bravo, alors si on dit Zermatt on on over valise heure comme on dit en Haut-Valaisan Andy Prabowo r\u00e8gne Zermatt Prabowo rogne Servent Matterhorn et pour voir le Matterhorn, on prend le petit train jusqu'au Gornergrat comme on dit cordon Gratton Haut-Valaisan h\u00e9 bien on dit la corne de gatte, c'est comment tu sais tout \u00e7a, c'est mon copain, Grichting qui m'a dit Christine, c'est au, c'est aux Valaisans c'est c'est un record baliseur mais il a aussi Haut-Valaisan c'est bien ce que je te disais sauf quand, qui s'appelle pas Grichting qui s'appelle cr\u00e9tin cri c'est c'est le nouveau directeur de RTL, non \u00e7a, cousin du valaisan les valises Herisson tous cousins, quand tu dis que l'accord de 4 en face du Cervin qu'on atteint depuis Vi\u00e8ge au-del\u00e0 du propos, on cette le Gornergrat en face du Matterhorn qu'on attend depuis Visp pour la dire a command\u00e9 100 l'je le crains Silers hier Martine a remarqu\u00e9 n'est Saint-Petersbourg Bourg-Saint-Pierre baissait ben \u00e0 H\u00e9l\u00e8ne mouche terne, moche terne Fifi c'est Vevey Lausanne Berlitz Echallens Morsay c'est sa mort je n'a eu ce Nianga 9 c'est Gen\u00e8ve Oddsson Vipers etc tout \u00e7a tout \u00e7a quoi, ben oui les le baliseur ils sont partout, comme on dit, le Sal\u00e8ve Sal\u00e8ve alors \u00e7a \u00e7a l\u00e8ve d'asthme. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:57:26) [78%] :\r\nComment, comment dit savoir savoir qui et comment on dit Paris, Paris- Nice, art. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:57:45) [93%] :\r\nBonjour, bonjour, dites -moi, alors je vais vous prendre 500 grammes de carottes. \r\nQu'est -ce qui vous fait dire comme \u00e7a mais j'en ai plein, vous le voyez bien madame, monsieur, oui comment \u00e7a, oui, vous avez dit, monsieur, non je vous corriger corriger quoi, vous m'avez dit Madame pardon, c'est pas grave, donc 500 grammes de carottes. \r\nOK, je connais pas toutes vos diff\u00e9rentes esp\u00e8ces de carotte, alors je vais vous expliquer mademoiselle non, c'est monsieur qui \u00e7a c'est monsieur Pasqua parce que Monsieur vient faire dans la transaction, excusez -le jeune excusez, monsieur qui vous a interpell\u00e9 sans raison, j'ai pas entendu toute fa\u00e7on bon est -ce que vous allez me pr\u00e9senter vos carottes, alors nous avons de la planche de Kuettingen de la 42 touchons de Lacolle Marinko rouge d\u00e9chantent, des carottes de Cr\u00e9ances de la de Saint-Val\u00e9ry de 40 ans, vous avez des carottes de 40 ans dans la maison, elles ont pas 40 ans, elles viennent de 40 ans c'est \u00e0 Air nt en Normandie mademoiselle monsieur, cette fois, je vous ai entendu vous avez appel\u00e9 non, juste des quarts travail constant sur qui ont, comme vous, c'est bon, je m'en fous mettez moi des carottes jaunes du Doubs bien jou\u00e9 m\u00eame pas parl\u00e9 de celle -ci, quand vous avez n'est qu'elles existent, c'est pas obole f\u00e9licitations mademoiselle. \r\n\r\nLocuteur FT35 (00:59:06) [73%] :\r\nJ'ai surtout merci. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:59:14) [81%] :\r\nCe sera tout, monsieur, non encore un kilo de pommes de terre, nous avons des Annabelle d\u00e9collant des Arm\u00e9niens Pompadour des vitelotte noire des roses \u00e0 des cornes de gatte ah bah voil\u00e0 un tr\u00e8s bien mettez -moi des de Gate, il y a mademoiselle. \r\n\r\nLocuteur FT35 (00:59:28) [73%] :\r\nIl y a longtemps. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:59:32) [88%] :\r\nMerci, c'est gentil journ\u00e9e Madame. \r\n\r\nLocuteur MS35 (00:59:35) [54%] :\r\nC'est moi. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:59:44) [84%] :\r\n\u00e7a suffira je crois n'est -ce pas, je vous propose un autre panier de 10 Connery demain d'ici l\u00e0, bonne suite de journ\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS30 (00:59:52) [93%] :\r\nAvec Adam cliniques dentaires, les sp\u00e9cialistes des soins dentaires, ouvert tous les jours. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-12-27T11:58:02Z"}, {"id": "sound-95E5A96E-C5DA-4AE7-A35A-F486FC6D9E32", "internalArchiveId": "95E5A96E-C5DA-4AE7-A35A-F486FC6D9E32", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Premi\u00e8res \u00e9vacuations m\u00e9dicales de civils dans la Ghouta orientale en Syrie", "publicationDate": "2017-12-27T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Elodie Schindler-porte parole du CICR\r\nEnviron 400'000 Syriens, bless\u00e9s et malades, sont pris au pi\u00e8ge depuis des ann\u00e9es dans une zone rebelle assi\u00e9g\u00e9e pr\u00e8s de Damas. Les premi\u00e8res \u00e9vacuations m\u00e9dicales ont d\u00e9but\u00e9, chapeaut\u00e9es par le CICR.\r\n\r\n* * Premi\u00e8res \u00e9vacuations m\u00e9dicales de civils dans la Ghouta orientale en Syrie 12h30: Syrie: \u00e9vacuations HABAY\r\nLes organisation humanitaires.... les demandaient.... depuis des mois:\r\nEn Syrie... les premi\u00e8res \"\u00e9vacuations m\u00e9dicales\" de civils.... ont commenc\u00e9.... dans la \"Ghouta orientale\". \r\nCette zone rebelle.... proche de Damas... est assi\u00e9g\u00e9e.... depuis des ann\u00e9es par le r\u00e9gime syrien.\r\nAlexandre Habay....  le CICR est \u00e0 la manoeuvre.... pour organiser ces \u00e9vacuations.... dans une zone particull\u00e8rement sensible. \r\nMais le processus.... se r\u00e9v\u00e8le.... lent.... et compliqu\u00e9.\r\nQuatre patients sont sortis hier soir de l'enclave rebelle situ\u00e9e aux portes de Damas et ont pu rejoindre la capitale pour y recevoir des soins. 3 enfants et un homme. 4 personnes donc. 29 doivent suivre. sur 500 malades list\u00e9s par l'ONU ayant besoin d'une assistance urgente. Autant dire que l'aide parvient au compte-goute dans cette zone o\u00f9 vivent 400'000 civils, pris au pi\u00e8ge. Car la Ghouta orientale est assi\u00e9g\u00e9e et bombard\u00e9e depuis des ann\u00e9es par les forces gouvernementales. Les missions humanitaires y sont rarissimes, comme l'explique Elodie Schindler-porte parole du CICR\r\n SON 1\r\n*** Qu'est-ce qui rend les op\u00e9rations si lentes... Alexandre?\r\nInterrog\u00e9 \u00e0 ce sujet sur les responsabilit\u00e9s des parties au conflit, le CICR se garde bien de donner des d\u00e9tails.  Mais ce qu'on peut dire c'est que le gouvernement syrien est r\u00e9guli\u00e8rement accus\u00e9 d'emp\u00eacher les missions humanitaires. Selon le chef des op\u00e9rations  humanitaires de l'ONU, 17 personnes dont un b\u00e9b\u00e9 de neuf mois sont morts ces derni\u00e8res semaines faute de parvenir \u00e0 un hopital.. Depuis des ann\u00e9es, la strat\u00e9gie des forces de Bachar al Assad est la m\u00eame: encercler les bastions rebeles jusqu'\u00e0 ce que les combattants acceptent de partir ou de se rendre. Les civils eux subissent et attendent l'issue de ce bras fer interminable.\r\nAlexandre Habey de notre rubrique internationale", "durationSec": 122, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9189291", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Premi\u00e8res \u00e9vacuations m\u00e9dicales de civils dans la Ghouta orientale en Syrie / 12H30_2017-12-27T12:30:00_developpement-1", "Le 12h30 du 27.12.2017"], "alternativeSummary": ["Environ 400'000 Syriens, bless\u00e9s et malades, sont pris au pi\u00e8ge depuis des ann\u00e9es dans une zone rebelle assi\u00e9g\u00e9e pr\u00e8s de Damas. Les premi\u00e8res \u00e9vacuations m\u00e9dicales ont d\u00e9but\u00e9, chapeaut\u00e9es par le CICR."], "variantIds": ["ece-9189291"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-01-03T15:29:14Z", "speechToTexts": ["03.01.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [97%] :\r\nLes organisations humanitaires les demandaient depuis des mois en Syrie, les premi\u00e8res \u00e9vacuations m\u00e9dicales de civils ont commenc\u00e9 dans la Ghouta orientale cette zone rebelle proche de Damas est assi\u00e9g\u00e9e depuis des ann\u00e9es par le r\u00e9gime syrien Alexandre Habay le CICR est \u00e0 la manoeuvre pour organiser ces \u00e9vacuations dans une zone particuli\u00e8rement sensible, mais le processus se r\u00e9v\u00e8le long et compliqu\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:22) [93%] :\r\n4 patients sont sortis cette nuit de l'enclave rebelle situ\u00e9e au portes de Damas qui ont pu rejoindre la capitale pour y recevoir des soins, 3 enfants et un homme 4 personnes donc sur 500 malades list\u00e9s par l'ONU, ayant besoin d'une assistance urgente, autant dire que l'aide parvient au compte- gouttes dans cette zone o\u00f9 vivent 400000 civils pris au pi\u00e8ge, car la Ghouta orientale est assi\u00e9g\u00e9e et bombard\u00e9e depuis des ann\u00e9es par les forces gouvernementales, les missions humanitaires, ils sont rarissimes, comme l'explique \u00c9lodie Schindler, porte parole du CICR. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:00:53) [88%] :\r\n\u00e7a, c'est 3 mois qu'on \u00e9tait pas retourn\u00e9, on a pu constater de c'est une situation humanitaire extr\u00eamement critique avec peu de nourriture, des m\u00e9dicaments qui vient \u00e0 manquer le froid qui s'installe tout \u00e7a rend la situation extr\u00eame tr\u00e8s clair pour toutes les personnes qui sont dans cette r\u00e9gion, nous ce qu'on demande c'est vraiment pouvoir avoir un acc\u00e8s r\u00e9p\u00e9t\u00e9s r\u00e9guliers et suffit pas d'une distribution alors on avait distribu\u00e9 effectivement les vivres le le 12 novembre cette d\u00e9cisif pour 20000 personnes, \u00e7a peut durer un mois, mais c'est pour \u00e7a qu'on demande \u00e0 avoir un acc\u00e8s r\u00e9gulier. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:26) [91%] :\r\nAlors qu'est ce qui rend les op\u00e9rations si longtemps. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:28) [94%] :\r\nSandra alors interrog\u00e9 \u00e0 ce sujet sur les responsabilit\u00e9s des parties au conflit, le CICR se garde bien de donner des d\u00e9tails, mais ce qu'on peut dire, c'est que le gouvernement syrien est r\u00e9guli\u00e8rement accus\u00e9 d'emp\u00eacher les missions humanitaires, selon le chef des op\u00e9rations de l'ONU, 17 personnes, dont un b\u00e9b\u00e9 de 9 mois sont morts ces derni\u00e8res semaines, faute de pouvoir parvenir un h\u00f4pital depuis des ann\u00e9es les la strat\u00e9gie des forces de Bachar Al-Assad est la m\u00eame : encercler les bastions rebelles jusqu'\u00e0 ce que les combattants acceptent de partir ou de se rendre les civils subissent et ne peuvent qu'attendre l'issue de ce bras de fer interminable. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:58) [79%] :\r\nAlexandre Habay de notre rubrique internationale est toujours. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-12-27T11:38:03Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Haltiner, Nadine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-C3973112-A7A8-49EB-B388-F305901C3D56", "internalArchiveId": "C3973112-A7A8-49EB-B388-F305901C3D56", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 7h : Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Dominique Choffat", "publicationDate": "2017-12-27T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Isabelle Moret, conseill\u00e8re nationale PLR;Jonas Montani, charg\u00e9 de communication dans le domaine de l'assurance maladie \u00e0 l'Office f\u00e9d\u00e9ral de la sant\u00e9 publique;St\u00e9phane Garelli, professeur d'\u00e9conomie \u00e0 l'IMD;revoin;venditti;Brigitte Crottaz, d\u00e9put\u00e9e socialiste vaudoise\r\n\r\n\r\n* * Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Dominique Choffat (TAPIS TITRE) \r\n(TF1/ RECOURS ELARGI PRIX MEDICAMENTS 7H) Assureurs et consommateurs devraient pouvoir faire recours contre les prix des m\u00e9dicaments. \r\nVoil\u00e0 l'une des pistes imagin\u00e9es pour limiter la hausse effr\u00e9n\u00e9e des co\u00fbts de la sant\u00e9. \r\nUn groupe d'experts internationaux l'a sugg\u00e9r\u00e9e au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, conseil f\u00e9d\u00e9ral qui devra trancher l'ann\u00e9e prochaine. \r\nMais en attendant, du c\u00f4t\u00e9 du parlement, on trouve bel et bien un certain nombre de relais favorables \u00e0 cette id\u00e9e, Alexandra Richard:\r\n  1'34''\r\n((Oui, \u00e0 gauche comme \u00e0 droite. Pour lutter contre les prix exorbitants des m\u00e9dicaments en Suisse, un droit de recours \u00e9largi aux consommateurs - aux patients - et aux assureurs a d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 revendiqu\u00e9 plusieurs fois. L'id\u00e9e est notamment d\u00e9fendue par Isabelle Moret, conseill\u00e8re nationale PLR:\r\nSON\r\nUne pression pour faire baisser le prix des m\u00e9dicaments... Jusqu'ici, les propositions d'\u00e9largir le droit de recours ont toujours \u00e9t\u00e9 rejet\u00e9es - le Conseil f\u00e9d\u00e9ral y voyait un obstacle pour l'acc\u00e8s \u00e0 des produits nouveaux et innovants. Mais un groupe d'experts internationaux revient avec cette piste, parmi d'autres, pour limiter la hausse des co\u00fbts de la sant\u00e9. Jonas Montani, charg\u00e9 de communication dans le domaine de l'assurance maladie \u00e0 l'Office f\u00e9d\u00e9ral de la sant\u00e9 publique:\r\nSON\r\nLe Conseil f\u00e9d\u00e9ral devrait en principe revenir au printemps sur les conclusions des experts. Il pr\u00e9sentera \u00e0 ce moment-l\u00e0 les mesures prioritaires qu'il entend mettre en oeuvre pour ma\u00eetriser les co\u00fbts de la sant\u00e9.))\r\n(Initiatives) Les initiatives populaires ont retrouv\u00e9 un peu de leurs lettres de noblesse cette ann\u00e9e.\r\npas moins de dix textes ont \u00e9t\u00e9 lanc\u00e9s, apr\u00e8s deux ann\u00e9es plut\u00f4t maigres, en 2015 et en 2016. \r\nEt cinq de ces initiatives populaires ont finalement \u00e9t\u00e9 d\u00e9pos\u00e9es.\r\nMais ne parlons pas de flamb\u00e9e: on est loin des ann\u00e9es fastes de 2009 \u00e0 2014, lorsqu'en moyenne treize initiatives \u00e9taient lanc\u00e9es chaque ann\u00e9e.\r\n(TF3/ MANUFACTURIERS SUISSES DELOCATISATION) *** Il est maintenant question de l'attractivit\u00e9 de la Suisse : une entreprise manufacturi\u00e8re sur deux pense \u00e0 d\u00e9localiser dans les trois prochaines ann\u00e9es. \r\nOui, \u00e0 d\u00e9localiser, ou alors, \u00e0 externaliser ses activit\u00e9s \u00e0 l'\u00e9tranger. \r\nC'est le r\u00e9sultat d'un sondage r\u00e9alis\u00e9 par l'Universit\u00e9 de Saint Gall.\r\nUne enqu\u00eate men\u00e9e apr\u00e8s de 247 soci\u00e9t\u00e9s de notre pays, qui sera publi\u00e9 dans le prochain magazine Vie Economique. \r\nLes salaires \u00e9lev\u00e9s et le taux de change d\u00e9favorable: telles sont les principales raisons invoqu\u00e9es, Esther Coquoz, invoqu\u00e9es par les 46 % d'entreprises qui envisagent de d\u00e9placer leur production.\r\n  1'47''\r\n((C'est le principal obstacle \u00e0 la production industrielle en Suisse: le co\u00fbt \u00e9lev\u00e9 du personnel. Les entreprises \u00e9voquent aussi les co\u00fbts logistiques, 37 % plus chers en Suisse qu'\u00e0 l'\u00e9tranger  et une bureaucratie pas particuli\u00e8rement avantageuse. Le risque d'une \u00e9rosion du secteur secondaire suisse est donc r\u00e9el au profit de l'Europe de l'est et de la Chine.  Mais pour St\u00e9phane Garelli, professeur d'\u00e9conomie \u00e0 l'IMD, de la r\u00e9flexion \u00e0 l'action, il y a un pas: \r\nSON 20''\r\nDe l'avis des chefs d'entreprise interrog\u00e9s, la Suisse reste tout de m\u00eame un site de production important au moment du d\u00e9veloppement d'un produit, de son innovation. Mais il est tr\u00e8s rare que l'assemblage final se fasse dans la Conf\u00e9d\u00e9ration. Un ph\u00e9nom\u00e8ne connu, selon St\u00e9phane Garelli: \r\nSON 30''\r\nLa place industrielle helv\u00e9tique conna\u00eet aussi moins de fluctuations de personnel et moins d'arr\u00eats pour maladie que les sites \u00e9trangers. Des atouts \u00e0 mettre en valeur, selon les auteurs de l'\u00e9tude,  alors que  le secteur secondaire repr\u00e9sente  encore  20 % des emplois en Suisse et  un quart du PIB. ))\r\n(Apple) Et puisqu'on parle du fonctionnement de certaines entreprises, l'une d'elles, et pas des moindres, pourrait \u00eatre sanctionn\u00e9e. \r\nApple reconna\u00eet avoir brid\u00e9 volontairement certains de ses anciens mod\u00e8les d'iPhones, d'avoir ralenti le fonctionnement de pr\u00e9c\u00e9dentes versions. \r\nDu coup, la marque \u00e0 la pomme pourrait devoir rendre des comptes devant la justice.\r\nElle est vis\u00e9e par huit plaintes distinctes, des plaintes d\u00e9pos\u00e9es par des utilisateurs s'estimant dup\u00e9s.\r\nEt si elles se transformaient en proc\u00e9dures en nom collectif, ces d\u00e9marches pourraient aboutir \u00e0 des indemnit\u00e9s vers\u00e9es \u00e0 des millions d'utilisateurs am\u00e9ricains.\r\nApple ne fournit aucun commentaire pour l'heure.\r\n(Rencontre Lavrov-Tillerson) *** Du chaud et du froid, face \u00e0 la Cor\u00e9e du Nord. Du chaud d'abord, avec ce coup de fil pass\u00e9 hier entre les chefs de la diplomatie russe et am\u00e9ricaine.\r\nEt on peut parler d'une r\u00e9elle avanc\u00e9e. \r\nSergue\u00ef Lavrov et Rex Tillerson ont convenu de l'importance de passer \u00e0 une phase de n\u00e9gociations. \r\nLe ministre russe des affaires \u00e9trang\u00e8res juge inadmissible d'exacerber les tensions autour de la p\u00e9ninsule cor\u00e9enne, que ce soit par une rh\u00e9torique agressive, ou par l'augmentation des pr\u00e9paratifs militaires dans cette r\u00e9gion.\r\nMais le froid est \u00e9galement attis\u00e9. \r\nApr\u00e8s l'ONU, les Etats-Unis ont \u00e9mis de nouvelles sanctions, contre deux Nord-Cor\u00e9ens cette fois-ci, impliqu\u00e9s dans le programme balistique de Pyongyang.\r\n(10/KREMLIN ET NAVALNY SUITES PA) On reste du c\u00f4t\u00e9 de la Russie, avec le principal opposant \u00e0 Vladimir Poutine, qui ne pourra pas se pr\u00e9senter \u00e0 l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle de mars prochain. \r\nRaison invoqu\u00e9e par les autorit\u00e9s russes: la condamnation d'Alexey Naval-ny,  pour d\u00e9tournement de fonds. \r\nUne d\u00e9cision qui provoque l'inqui\u00e9tude de l'Union europ\u00e9enne, ce qui incite le Kremlin \u00e0 d\u00e9fendre ce scrutin.\r\nOn retrouve Jean-Didier Revoin, \u00e0 Moscou\r\n  0'49''\r\n((Dmitri Peskov, le porte-parole de Vladimir Poutine, estime que ce n'est pas parce que la loi russe interdit \u00e0 une personne qui souhaitait se pr\u00e9senter \u00e0 l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle d'y participer que l'\u00e9lection n'est pas l\u00e9gitime.Une r\u00e9ponse s\u00e8che du Kremlin aux inqui\u00e9tudes de l'Union europ\u00e9enne, Bruxelles ayant annonc\u00e9 mardi que la confirmation de l'in\u00e9ligibilit\u00e9 de l'opposant Alexey Navalny par la Commission \u00e9lectorale russe faisait planer un s\u00e9rieux doute sur le pluralisme politique en Russie et sur l'aspect d\u00e9mocratique de la pr\u00e9sidentielle russe.L'avocat de 41 ans condamn\u00e9 pour d\u00e9tournements de fonds dans une affaire remontant \u00e0 2009 continue de d\u00e9noncer une d\u00e9cision qui l'emp\u00eache de se mesurer \u00e0 Vladimir Poutine et a appel\u00e9 ses partisans \u00e0 boycotter l'\u00e9lection du 18 mars prochain. Un appel dont la validit\u00e9 sera examin\u00e9e de pr\u00e8s par la justice russe. Un faible taux de participation \u00e0 la pr\u00e9sidentielle ternirait la victoire annonc\u00e9e de Vladimir Poutine.Jean-Didier Revoin pour RTS-INFO, Moscou))\r\n(08/LIBYE BATEAU MIGRANTS SAUVE PA (22h30)) Pr\u00e8s de 400 migrants ont \u00e9t\u00e9 r\u00e9cup\u00e9r\u00e9s en m\u00e9diterran\u00e9e. \r\nLe sauvetage a eu lieu au cours de la nuit de lundi \u00e0 mardi, il a \u00e9t\u00e9 assur\u00e9 par des embarcations d'organisations humanitaires, apr\u00e8s plusieurs heures de recherche dans une mer d\u00e9mont\u00e9e. \r\nLes personnes r\u00e9cup\u00e9r\u00e9es sont maintenant achemin\u00e9es vers la Sicile, o\u00f9 elles seront identifi\u00e9es. \r\nAlors, le flux de migrants avait diminu\u00e9 en m\u00e9diterran\u00e9e, mais un nouveau param\u00e8tre est \u00e0 prendre en compte,\u00a0Jean Baptiste Venditti : \r\nles trafiquants ont baiss\u00e9 le prix de la travers\u00e9e. \u00a0\r\n  1'04''\r\n((Ils viennent du Pakistan, du Bangladesh et de l'Afrique de l'Ouest et ont pu \u00eatre r\u00e9cup\u00e9r\u00e9s sains et saufs. Parmi eux, des familles enti\u00e8res et un plus d'une quarantaine d'enfants r\u00e9partis sur 4 embarcations dont deux canots pneumatiques. C'est \u00e0 l'aide d'un t\u00e9l\u00e9phone satellite qu'ils ont pu lancer l'alerte au large des c\u00f4tes Libyennes et qu'ils ont pu \u00eatre sauv\u00e9s quelques heures plus tard par deux embarcations d'ONG, et par un navire militaire de l'op\u00e9ration europ\u00e9enne Sophia mise en place pour contrer les passeurs. Un petit miracle du soir de No\u00ebl parce que les conditions de navigation sont difficiles avec des creux de 5 m\u00e8tres, des vents violents et le froid. Le Calme \u00e9tait revenu en m\u00e9diterran\u00e9e ces derniers mois, notamment apr\u00e8s les accords entre l'Union Europ\u00e9enne et la Libye pour l'identification sur la rive sud de la m\u00e9diterran\u00e9e des demandeurs d'asile. Mais les passeurs auraient baiss\u00e9 leurs tarifs et \u00e0 400 euros la travers\u00e9e aujourd'hui, contre des sommes pouvant d\u00e9passer les 2000 euros il y a encore deux ans, la tentation de gagner l'Europe est grande. Il est donc \u00e0 craindre que d'autres migrants tentent leur chance, malgr\u00e9 un avis de temp\u00eate qui a oblig\u00e9 les navires des op\u00e9rations de secours \u00e0 rejoindre les ports les plus proches pour se mettre \u00e0 l'abri. Jean Baptiste Venditti, pour RTS info, Rome))\r\n*** Des migrants qui sont accueillis \u00e0 bras ouverts \u00e0 Palerme. Paroles du maire de la cit\u00e9 sicilienne, qui veut faire de sa ville une ville multiculturelle, ouverte sur le monde. Vous l'entendrez peu apr\u00e8s 7h30, dans le reportage d'Eric Joszef.\r\n(02/VD/ DEPISTAGE GRATUIT VIH ITW CROTTAZ) Parlons du canton de Vaud maintenant. le canton de vaud veut acc\u00e9l\u00e9rer sa lutte contre les maladies sexuellement transmissibles, dont le sida.\r\nLe gouvernement vaudois se dit favorable \u00e0 une gratuit\u00e9 du test VIH, un test anonyme. \r\nCette gratuit\u00e9 serait limit\u00e9e aux personnes \u00e0 faible revenu et aux jeunes.\r\nLe conseil d'Etat propose donc un projet de loi au Parlement vaudois.\r\nIl sugg\u00e8re \u00e9galement de multiplier les campagnes de d\u00e9pistage volontaire, avec des tests gratuits. \r\nDiff\u00e9rentes propositions qui r\u00e9pondent \u00e0 une motion de la d\u00e9put\u00e9e socialiste vaudoise, Brigitte Crottaz, qui parle d'un bon pas, dans la bonne direction.\r\n  1'01''\r\nBrigitte Crottaz \u00e9tait interrog\u00e9e par Pierre Crevoisier. \r\nEt \u00e0 noter qu'en 2018, c'est elle qui reprendra le si\u00e8ge du socialiste Jean-Christophe Schwaab au Conseil national.\r\n(15/FOOTBALL HARRY KANE ROI 2017 PA) *** En football, Harry Kane est assur\u00e9 de terminer meilleur buteur de l'ann\u00e9e 2017.\r\nIl s'agit donc de la star de l'\u00e9quipe nationale d'Angleterre et du club de Tottenham. \r\navec ses 55 buts marqu\u00e9s en club et en s\u00e9lection. \r\nEt la r\u00e9ussite de la nouvelle idole du football britannique, eh bien, elle a \u00e9t\u00e9 particuli\u00e8rement marqu\u00e9e en d\u00e9cembre. Laurent Bastardoz\r\n  0'55''\r\n((M\u00e9fiez-vous de Harry Kane. A 24 ans, il a travers\u00e9 cette ann\u00e9e 2017 comme un ouragan avec \u00e0 la clef 55 r\u00e9ussites ! Dans une ann\u00e9e marqu\u00e9e par une pluie de r\u00e9ussite, son tripl\u00e9 du Boxing Day face \u00e0 Southampton lundi soir lui permet de pr\u00e9c\u00e9der d'un but Lionel Messi et de deux un trio form\u00e9 de Lewandowski, Rinaldo et Cavani, excusez du peu. Kane pr\u00e9sente par ailleurs le meilleur ratio but par match en 2017 : 55 r\u00e9ussites en 52 matches. contre 54 en 64 matches pour Lionel Messi par exemple. Avec 38 buts marqu\u00e9s dans le championnat anglais avec son club de Tottenham, Harry Kane, efface du m\u00eame coup le vieux record de buts marqu\u00e9s en 1 ann\u00e9e civile dans le championnat britannique ! Un record \u00e9tabli par Alan Shearer en 1995, voici donc 22 ans. Si le jeune Harry a commenc\u00e9 le football dans le club de Ridgeway Rovers l\u00e0 m\u00eame ou a d\u00e9but\u00e9 un certain David Beckham, c'est \u00e0 l'\u00e2ge de 18 ans qu'il d\u00e9couvre le monde professionnel \u00e0 Tottenham. Un club qui plac\u00e9 en lui toute sa confiance. C'\u00e9tait en 2011. Depuis Kane a grandi et est rest\u00e9 fid\u00e8le au Spurs. International anglais depuis 2 ans, l'homme a un caract\u00e8re fort et ambitieux. Il est aujourd'hui r\u00e9compens\u00e9 !\r\n(Spengler) Et encore un mot sur la coupe Spengler.\r\nL'\u00e9quipe suisse de hockey sur glace a fait une entr\u00e9e convainquante hier \u00e0 Davos. \r\nL'\u00e9quipe nationale  s'est largement impos\u00e9e 6 \u00e0 1 face aux lettons de Dinamo Riga.\r\nHier soir, le team Canada, double tenant du titre,  s'est \u00e9galement impos\u00e9, 5 \u00e0 3 face \u00e0 l'\u00e9quipe tch\u00e8que de Mountfield.\r\n(VIRGULE FIN TAPIS) \r\n(SOUS LA BARRE)", "durationSec": 849, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9189265", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677649.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Dominique Choffat", "Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Dominique Choffat / LME_2017-12-27T07:00:00_le-journal-de-7h", "Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Dominique Choffat / LME_2017-12-27T07:00:00_le-journal-de-7h"], "variantIds": ["ece-9189283", "ece-9189265"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-01-04T15:43:32Z", "speechToTexts": ["04.01.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [89%] :\r\nIl est 7 heures dans cette matinale, nous allons tenter de concilier Patrimoine et transition \u00e9nerg\u00e9tique, notre invit\u00e9 est une sp\u00e9cialiste du photovolta\u00efque, la chercheuse leur Emmanuel Perret travaille dans un des p\u00f4les Suisse du solaire le CSEM \u00e0 Neuch\u00e2tel, des panneaux plus discrets sur lesquels il est par exemple possible d'imprimer des images leur Emmanuel Perret sera avec nous en 2\u00e8me demi- heure et puis juste avant, nous irons \u00e0 Palerme, la cit\u00e9 sicilienne \u00e9lue ville italienne de la culture pour l'ann\u00e9e prochaine, Palerme et ses lumi\u00e8res qui s'est d\u00e9barrass\u00e9e de la mafia et qui veut s'ouvrir aux migrants, tout ceci en grande partie gr\u00e2ce \u00e0 un homme, son maire, notre envoy\u00e9 sp\u00e9cial \u00c9ric Joseph l'rencontr\u00e9 un reportage qui sent bon le Sud a retrouv\u00e9 vers 7 heures 30, plus pr\u00e8s de chez nous, nous nous int\u00e9resserons aussi au d\u00e9veloppement \u00e9conomique de la Broye et assez m\u00e9tiers chamboul\u00e9 par l'\u00e9volution de nos modes de vie aujourd'hui les employ\u00e9 d'une centrale d'appel, mais pour l'heure, place au journal avec Dominique Choffat bonjour. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:58) [90%] :\r\nBonjour \u00e0 tous, pilule cr\u00e8me au sirop, les prix des m\u00e9dicaments souvent mis sont souvent mis en cause quand on \u00e9voque les co\u00fbts de la sant\u00e9, mais une solution se distinguent aujourd'hui une solution sugg\u00e9r\u00e9e par un groupe d'experts internationaux qui veut octroyer un droit de recours contre ces prix, une id\u00e9e qui fait son chemin au Parlement l'entendra, en d\u00e9but de journal, on peut parler d'un petit miracle pour la nuit de No\u00ebl, 400 migrants ont \u00e9t\u00e9 sauv\u00e9s in-extremis en pleine temp\u00eate dans une mer M\u00e9diterran\u00e9e d\u00e9cha\u00een\u00e9 le r\u00e9cit de cette fin heureuse nous sera cont\u00e9e, d'ici quelques minutes et on terminera terminera ce journal par du football avec la nouvelle idole britannique Harry Cain et ses 55 goal marqu\u00e9 am\u00e9ricaine sera sacr\u00e9 meilleur buteur de l'ann\u00e9e, son portrait ne sera esquiss\u00e9e par Laurent Bastard, do. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:49) [94%] :\r\nAssureurs et consommateurs devraient pouvoir faire recours contre les prix des m\u00e9dicaments, voil\u00e0 l'une des pistes imagin\u00e9es pour limiter la hausse effr\u00e9n\u00e9e des co\u00fbts de la sant\u00e9, un groupe d'experts internationaux, a sugg\u00e9r\u00e9 au Conseil f\u00e9d\u00e9ral conseil f\u00e9d\u00e9ral qui devra trancher l'ann\u00e9e prochaine, mais en attendant, du c\u00f4t\u00e9 du parlement en trouve bel et bien un certain nombre de relais favorables \u00e0 cette id\u00e9e, Alexandra Richard. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:12) [94%] :\r\nOui, \u00e0 gauche comme \u00e0 droite, pour lutter contre les prix exorbitants des m\u00e9dicaments en Suisse, un droit de recours \u00e9largi aux consommateurs, aux patients et aux assureurs, a d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 revendiqu\u00e9 plusieurs fois l'id\u00e9e est notamment d\u00e9fendue par Isabelle Moret conseill\u00e8re nationale PLR. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:02:27) [90%] :\r\nLorsque le Conseil f\u00e9d\u00e9ral fixe un prix, seule la Pharma peut recourir, en clair, on peut recourir compte la fixation d'un prix d'un m\u00e9dicament pour demander un prix plus \u00e9lev\u00e9, mais personne ne peut recourir pour demander un prix plus bas, les assureurs au nom des patients et des assur\u00e9s mise, les associations de consommateurs, donc finalement il n'y a jamais eu une pression pour faire baisser le prix des m\u00e9dicaments. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:49) [96%] :\r\nUne pression pour faire baisser le prix des m\u00e9dicaments jusqu'ici, les propositions d'\u00e9largir ce droit de recours ont toujours \u00e9t\u00e9 rejet\u00e9s, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral y voyait un obstacle pour l'acc\u00e8s \u00e0 des produits nouveaux et innovants, mais un groupe d'experts internationaux revient avec cette piste parmi d'autres pour limiter la hausse des co\u00fbts de la sant\u00e9, Jonas Montani, charg\u00e9 de communication dans le domaine de l'assurance maladie \u00e0 l'Office f\u00e9d\u00e9ral de la sant\u00e9 publique. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:03:13) [93%] :\r\nPar le pass\u00e9, le conseiller f\u00e9d\u00e9ral \u00e9tait plut\u00f4t oppos\u00e9 \u00e0 une extension du droit de recours aux assureurs maladie et aux organisations de consommateurs dans le rapport d'experts que vous avez mentionn\u00e9 alors concernant la ma\u00eetrise des co\u00fbts, qui est apparu en ao\u00fbt 2017, les experts proposent une telle mesure, donc le Conseil f\u00e9d\u00e9ral examinera les mesures du rapport et prendra position durant l'ann\u00e9e prochaine. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:03:38) [97%] :\r\nLe Conseil f\u00e9d\u00e9ral devrait en principe revenir au printemps sur les conclusions des experts, il pr\u00e9sentera \u00e0 ce moment -l\u00e0 les mesures prioritaires qu'il entend mettre en oeuvre pour ma\u00eetriser les co\u00fbts de la sant\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:47) [95%] :\r\nLes initiatives populaires ont retrouv\u00e9 un peu de leurs lettres de noblesse cette ann\u00e9e pas moins de dix textes ont \u00e9t\u00e9 lanc\u00e9s apr\u00e8s 2015, 2016 plut\u00f4t maigres en la mati\u00e8re et 5 de ces initiatives populaires ont finalement \u00e9t\u00e9 d\u00e9pos\u00e9es mais ne parlons pas de flamb\u00e9e, on est loin des ann\u00e9es fastes de 2009 \u00e0 2014 lorsqu'en moyenne treize initiatives \u00e9taient lanc\u00e9es chaque ann\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:04:10) [95%] :\r\nIl est maintenant question de l'attractivit\u00e9 de la Suisse, une entreprise manufacturi\u00e8re sur 2 pense d\u00e9localiser dans les 3 prochaines ann\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:18) [94%] :\r\nOui \u00e0 d\u00e9localiser, ou alors \u00e0 externaliser ses activit\u00e9s \u00e0 l'\u00e9tranger, c'est le r\u00e9sultat d'un sondage r\u00e9alis\u00e9 par l'Universit\u00e9 de Saint-Gall, une enqu\u00eate men\u00e9e aupr\u00e8s de 247 soci\u00e9t\u00e9s de notre pays, qui sera publi\u00e9 dans le prochain magazine Vie \u00e9conomique : les salaires \u00e9lev\u00e9s et le taux de change d\u00e9favorable, telles sont les principales raisons invoqu\u00e9es, Esther, Coco invoqu\u00e9es par les 46 pourcent d'entreprises qui envisagent de d\u00e9placer leur production. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:04:44) [95%] :\r\nC'est le principal obstacle \u00e0 la production industrielle en Suisse, le co\u00fbt \u00e9lev\u00e9 du personnel, les entreprises \u00e9voquent aussi les co\u00fbts logistiques 37 pourcent plus cher qu'\u00e0 l'\u00e9tranger et une bureaucratie pas particuli\u00e8rement avantageuse, le risque d'une \u00e9rosion du secteur secondaire suisse est donc bien r\u00e9el au profit de l'Europe de l'Est de la Chine, mais pour St\u00e9phane Garelli, professeur d'\u00e9conomie \u00e0 l'IMD de la r\u00e9flexion \u00e0 l'action, il y a un pas. \r\n\r\nLocuteur MT9 (00:05:12) [91%] :\r\nC'est une option qui se base sur une question de co\u00fbt c'est vrai \u00e0 Suisse est un pays cher pour la production de l'autre c\u00f4t\u00e9 il faut pas non plus sous- estimer la difficult\u00e9 de transf\u00e9rer une usine \u00e0 l'\u00e9tranger, notamment la difficult\u00e9 de management, de logistique, etc, c'est quand m\u00eame plus difficile de produire 10 en Slovaquie, que de produits en Suisse. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:05:32) [96%] :\r\nDe l'avis des chefs d'entreprises interrog\u00e9es la Suisse reste d'ailleurs un site de production important au moment du d\u00e9veloppement d'un produit de son innovation mais il est tr\u00e8s rare que l'assemblage final se fasse dans la Conf\u00e9d\u00e9ration, un ph\u00e9nom\u00e8ne connu selon St\u00e9phane Garelli. \r\n\r\nLocuteur MT9 (00:05:49) [90%] :\r\nUn des grands exemples on prend Apple avec la iPhone l'assemblage final et en Chine, a m\u00eame si au fond, c'est quand m\u00eame un produit am\u00e9ricain, donc on est dans la m\u00eame situation suit tr\u00e8s souvent travaille d'ailleurs avec des entreprises \u00e9trang\u00e8res l'assemblage peut se faire ailleurs, mais peut-\u00eatre que le coeur du produit et peut-\u00eatre que la valeur ajout\u00e9e, principal, qui est par exemple son innovation, son Design etc, rester en Suisse et au fond c'est ce qui compte. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:06:15) [97%] :\r\nLa place industrielle helv\u00e9tique conna\u00eet aussi moins de fluctuations de personnel et moins d'arr\u00eats pour maladie que les sites \u00e9trangers, des atouts \u00e0 mettre en valeur, selon les auteurs de l'\u00e9tude, alors que le secteur secondaire repr\u00e9sente encore 20 pourcent des emplois en Suisse et un quart du PIB. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:32) [93%] :\r\nEt puisqu'on parle du fonctionnement de certaines entreprises, l'une d'elle, et pas des moindres, pourrait \u00eatre sanctionn\u00e9e Apple reconna\u00eet avoir brid\u00e9 volontairement certains de ses anciens mod\u00e8les d'iPhone avoir ralenti le fonctionnement de pr\u00e9c\u00e9dentes versions, du coup, la marque \u00e0 la pomme pourrait devoir rendre des comptes devant la justice, elle est vis\u00e9e par huit plaintes distinctes des plaintes d\u00e9pos\u00e9es par des utilisateurs s'estimant dup\u00e9s et si elle se transformaient en proc\u00e9dures en en collectif, h\u00e9 bien ces d\u00e9marches pourraient aboutir \u00e0 une indemnit\u00e9 vers\u00e9e \u00e0 des millions d'utilisateurs am\u00e9ricains Apple ne fournit aucun commentaire pour l'heure. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:07:08) [98%] :\r\nDu chaud et du froid face \u00e0 la Cor\u00e9e du Nord, du chaud d'abord avec ce coup de fil pass\u00e9 hier entre les chefs de la diplomatie russe et am\u00e9ricaine. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:07:15) [96%] :\r\nEt on peut parler d'une r\u00e9elle avanc\u00e9e Sergue\u00ef Lavrov est Rex Tillerson ont convenu de l'importance de passer \u00e0 une phase de n\u00e9gociations, le ministre russe des Affaires \u00e9trang\u00e8res juge inadmissible d'exacerber les tensions autour de la p\u00e9ninsule cor\u00e9enne, que ce soit par une rh\u00e9torique agressive ou par l'augmentation des pr\u00e9paratifs militaires dans cette r\u00e9gion, mais le froid est \u00e9galement attis\u00e9 apr\u00e8s l'ONU, les \u00c9tats-Unis ont \u00e9mis de nouvelles sanctions contre deux Nord-Cor\u00e9ens cette fois -ci, impliqu\u00e9s dans le programme balistique de Pyongyang, on reste du c\u00f4t\u00e9 de la Russie avec le principal opposant \u00e0 Vladimir Poutine, qui ne pourra pas se pr\u00e9senter \u00e0 l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle de mars prochain raison avec et par les autorit\u00e9s russes, la condamnation d'Alexe\u00ef Navalny pour d\u00e9tournement de fonds, une d\u00e9cision qui provoque l'inqui\u00e9tude de l'Union europ\u00e9enne, ce qui incite le Kremlin \u00e0 d\u00e9fendre ce scrutin, on retrouve Jean-Didier revoin Moscou. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:08:09) [95%] :\r\nDmitri Peskov, le porte- parole de Vladimir Poutine estime que ce n'est pas parce que la loi russe interdit \u00e0 une personne qui souhaitait se pr\u00e9senter \u00e0 l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle d'y participer, que l'\u00e9lection n'est pas l\u00e9gitime une r\u00e9ponse s\u00e8che du Kremlin aux inqui\u00e9tudes de l'union europ\u00e9enne, Bruxelles ayant annonc\u00e9 mardi que la confirmation de l'in\u00e9ligibilit\u00e9 de l'opposant Alexe\u00ef Navalny par la commission \u00e9lectorale russe faisait planer un s\u00e9rieux doute sur le pluralisme politique dans le pays et sur l'aspect d\u00e9mocratique de la pr\u00e9sidentielle russe, l'avocat de 41 ans condamn\u00e9 pour d\u00e9tournement de fonds dans une affaire remontant \u00e0 2009 continue de d\u00e9noncer une d\u00e9cision qui l'emp\u00eache de se mesurer \u00e0 Valdimir Poutine et il a appel\u00e9 ses partisans \u00e0 boycotter l'\u00e9lection du 18 mars prochain un appel dans la validit\u00e9 sera examin\u00e9 de pr\u00e8s par la justice russe un faible taux de participation est en effet la victoire annonc\u00e9e de Vladimir Poutine Jean-Didier revoin pour rtsinfo Moscou. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:08:59) [97%] :\r\nPr\u00e8s de 400 migrants ont \u00e9t\u00e9 r\u00e9cup\u00e9r\u00e9s en M\u00e9diterran\u00e9e le sauvetage a eu lieu au cours de la nuit de lundi \u00e0 mardi, il a \u00e9t\u00e9 assur\u00e9 par des embarcations d'organisations humanitaires apr\u00e8s plusieurs heures de recherche dans une mer d\u00e9mont\u00e9e, les personnes r\u00e9cup\u00e9r\u00e9es sont maintenant achemin\u00e9es vers la Sicile o\u00f9 elles seront identifi\u00e9es alors le flux de migrants avait diminu\u00e9 en M\u00e9diterran\u00e9e, mais un nouveau param\u00e8tre est \u00e0 prendre en compte Jean-Baptiste Venditti les trafiquants ont baiss\u00e9 le prix de la travers\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:09:28) [95%] :\r\nIls viennent du Pakistan, du Bangladesh et de l'Afrique de l'Ouest et ont pu \u00eatre r\u00e9cup\u00e9r\u00e9s sains et saufs, parmi eux, des familles enti\u00e8res et plus d'une quarantaine d'enfants r\u00e9partis sur 4 embarcations dont 2 canots pneumatiques, c'est \u00e0 l'aide d'un t\u00e9l\u00e9phone satellite qu'ils ont pu lancer l'alerte au large des c\u00f4tes libyennes et qu'ils ont pu \u00eatre sauv\u00e9s quelques heures plus tard par 2 embarcations d'ONG et par un navire militaire de l'op\u00e9ration europ\u00e9enne Sophia mises en place pour contrer les passeurs, un petit miracle du soir de No\u00ebl parce que les conditions de navigation sont difficiles avec des creux de 5 m\u00e8tres des vents violents et le froid, le calme \u00e9tait revenu en M\u00e9diterran\u00e9e, ces derniers mois notamment apr\u00e8s les accords entre l'Union europ\u00e9enne et la Libye pour l'identification sur la rive sud de la M\u00e9diterran\u00e9e des demandeurs d'asile mais les passeurs aurait baiss\u00e9 leurs tarifs et \u00e0 400 euros la travers\u00e9e aujourd'hui contre des sommes pouvant d\u00e9passer les 2000 euros il y a encore 2 ans, la tentation de gagner l'Europe est grande, il est donc \u00e0 craindre que d'autres migrants tentent leur chance malgr\u00e9 un avis de temp\u00eate qui a oblig\u00e9 des navires, des op\u00e9rations de secours \u00e0 rejoindre les ports les plus proches pour se mettre \u00e0 l'abri, Jean-Baptiste Venditti pour rtsinfo Rome. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:10:32) [94%] :\r\nDes migrants qui sont en tout cas, accueilli \u00e0 bras ouverts \u00e0 Palerme, parole du maire de la cit\u00e9 sicilienne qui veut faire de sa ville une ville multiculturelle, une ville ouverte sur le monde, vous l'entendrez peu apr\u00e8s 7 heures 30 dans le reportage d'\u00c9ric Joseph. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:10:43) [96%] :\r\nParlons du canton de Vaud maintenant le canton de Vaud veut acc\u00e9l\u00e9rer sa lutte contre les maladies sexuellement transmissibles, dont le SIDA, le gouvernement Vaudois se dit favorable \u00e0 une gratuit\u00e9 du test VIH un test anonyme cette gratuit\u00e9 sera limit\u00e9e aux personnes \u00e0 faible revenus et aux jeunes, le Conseil d'\u00c9tat propose donc un projet de loi au Parlement Vaudois, il sugg\u00e8re \u00e9galement de multiplier les campagnes de d\u00e9pistage volontaire avec des tests gratuits diff\u00e9rentes propositions qui r\u00e9pondent \u00e0 une motion de la d\u00e9put\u00e9e socialiste vaudoise Brigitte Crottaz qui parle d'un pas dans la bonne direction. \r\n\r\nLocuteur MT12 (00:11:18) [86%] :\r\nLe pompage, c'est d\u00e9j\u00e0 la prison consid\u00e9ration demain propositions mais aussi justement \u00e0 d'autres maladies sexuellement transmise que je n'avais pas demand\u00e9 d'office Thomas motion de l'h\u00e9patite C, B la syphilis, finalement, on voit une recrudescence de syphilis depuis quelques ann\u00e9es, \u00e7a peut \u00eatre aussi favorables d'ouvrir ce d\u00e9pistage 16 autres maladies puis surtout au pr\u00e9sident Biya l'article de loi qui est pr\u00e9vu, il semble qu'il a trait\u00e9 Jesse par le m\u00e9decin cantonal donc fonction de l'\u00e9volution de l'\u00e9pid\u00e9mie, \u00e0 mon avis, c'est assez souple. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:11:49) [94%] :\r\nCe qu'on dit du c\u00f4t\u00e9 du m\u00e9decin cantonal, c'est que finalement, ce sont pas les barri\u00e8res financi\u00e8res qui posait probl\u00e8me, c'est que souvent les gens ne se sentent pas concern\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MT12 (00:11:58) [89%] :\r\nJe crois qu'il y a quand m\u00eame des gens qui se sentent concern\u00e9s, mais certains qui ont peur du diagnostic, c'est possiblement une barri\u00e8re d'autres effectivement qui ne connaissent peut-\u00eatre pas toutes les strat\u00e9gies de de pr\u00e9vention et surtout qu'il existe des traitements, mais on nous n'insistons sur des campagnes de promotion des d\u00e9pistages \u00e0 mon avis, on arriverait aussi un peu \u00e0 franchir, S\u00e9bastien. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:12:20) [89%] :\r\nBrigitte Crottaz \u00e9tait interrog\u00e9e par Pierre Crevoisier \u00e0 noter que qu'en 2018, c'est elle qui reprendra le si\u00e8ge du socialiste Jean-Christophe Schwaab au Conseil national. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:12:30) [89%] :\r\nFootball \u00e0 pr\u00e9sent \u00e0 Ouich\u00e8ne est assur\u00e9 de terminer meilleur buteur de l'ann\u00e9e 2010 atteint. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:12:35) [94%] :\r\nIl s'agit donc de la Star de l'\u00e9quipe nationale d'Angleterre et du club de Tottenham, avec ses 55 buts marqu\u00e9s en club et en s\u00e9lection, et cette r\u00e9ussite de la nouvelle idole du football britannique, h\u00e9 bien elle a \u00e9t\u00e9 particuli\u00e8rement marqu\u00e9e en d\u00e9cembre Laurent Mastard. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:12:51) [93%] :\r\nM\u00e9fiez -vous de Harry Cain \u00e0 24 ans, il a travers\u00e9 cette ann\u00e9e 2017 comme un ouragan dans une ann\u00e9e marqu\u00e9e par une pluie de r\u00e9ussite son tripl\u00e9 du Boxing Day face \u00e0 Southampton, lundi soir, lui permet de pr\u00e9c\u00e9der d'un but, Lionel Messi et de deux un trio form\u00e9 de Lewandowska Ronaldo et Cavani, excusez du peu, Ken pr\u00e9sente d'ailleurs le meilleur ratio buts par match en 2017, 55 r\u00e9ussites en 52 matchs contre 54 buts en 64 matches pour Lionel Messi, par exemple, avec 38 r\u00e9ussites dans le championnat anglais avec son club de Tottenham am\u00e9ricaine efface du m\u00eame coup le vieux record de r\u00e9ussite marqu\u00e9s en une ann\u00e9e civile dans le championnat britannique Un record \u00e9tabli par Alan Shearer en 1995 voici donc 22 ans \u00e0 Week-End a d\u00e9but\u00e9 le football dans le m\u00eame club que David Beckham professionnel \u00e0 Tottenham depuis 2011, son caract\u00e8re r\u00e9put\u00e9 fort et ambitieux et donc aujourd'hui r\u00e9compens\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:13:46) [92%] :\r\nEt encore un mot sur la coupe Spengler, l'\u00e9quipe suisse de hockey sur glace a fait une entr\u00e9e convaincante hier \u00e0 Davos, l'\u00e9quipe nationale cette largement impos\u00e9e 6 \u00e0 1 face aux lettons de Dinamo Riga, hier soir, le Team Canada, double tenant du titre s'est \u00e9galement impos\u00e9 5 \u00e0 3 face \u00e0 l'\u00e9quipe tch\u00e8que demande Philippe. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:14:06) [98%] :\r\nVotre journal Dominique Choffat merci. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-12-27T06:29:04Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Coquoz, Esther", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Crevoisier, Pierre", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Choffat, Dominique", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Choffat, Dominique", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Venditti, Jean-Baptiste", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Bastardoz, Laurent", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Richard, Alexandra", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Revoin, Jean-Didier", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-E5BB0349-3FCD-4DDA-ACC9-F0653E5452F8", "internalArchiveId": "E5BB0349-3FCD-4DDA-ACC9-F0653E5452F8", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'histoire du jour : L'histoire du jour - La l\u00e9gende du football George Weah proche de la pr\u00e9sidence du Liberia", "publicationDate": "2017-12-27T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Boukari, Fouad;Boukari, Fouad\r\n\r\n\r\n* * L'histoire du jour - La l\u00e9gende du football George Weah proche de la pr\u00e9sidence du Liberia (L'histoire du jour WEAH) ***5h07\r\nC'est l'histoire d'un footballeur de l\u00e9gende...\r\nLe but de George Weah le 18 le 18 mars 1993 face au Real Madrid. Quarts de finale retour de la Coupe de l'UEFA, remport\u00e9 par les parisiens 4-1...\r\nL'une des nombreuses soir\u00e9e qui a premis au footballeur lib\u00e9rien d'\u00e9crire sa l\u00e9gende, de Paris \u00e0 Monaco et jusqu'au Milan AC... Une carri\u00e8re racont\u00e9e par Herv\u00e9 Borsier... \r\nEt pour cette nouvelle finale George Weah, a rang\u00e9 maillot et crampons, pour le costume-cravate...\r\nN\u00e9anmoins apr\u00e9s avoir annonc\u00e9 sa candidature \u00e0 la pr\u00e9sidentielle du Liberia dans ce pays anglophone... L'ex-footballeur a tenu \u00e0 rappeler qu'il devait tout au ballon rond... Et que ses valeurs l'accompagnent encore aujourd'hui.\r\nC'\u00e9tait lors d'une itw avec la chaine d'information internationale Africa 24... \r\nPour remporter son pari George Weah devra battre le vice-pr\u00e9sident Joseph Boa-kai lors d'un second tour qui s'est tenu hier au Liberia, 14 ans apr\u00e8s la fin d'une guerre civile qui a fait quelque 250.000 morts.\r\nAlors comment sont percu ces deux candidats par leur peuple..? \r\nElements de r\u00e9ponse avec Michel Arseneault, l'envoy\u00e9 sp\u00e9cial de RFI.\r\nEt George Weah l'ex attaquant vedette sera-t-il \u00e9lu  \u00e0 51 ans \u00e0 la t\u00eate du Liberia, apr\u00e9s avoir \u00e9chou\u00e9 une premi\u00e8re fois en 2005?\r\nR\u00e9ponse avant la fin de la semaine et apr\u00e9s le d\u00e9pouillement du second tour et un vote dont le bon d\u00e9roulement g\u00e9n\u00e9ral a \u00e9t\u00e9 salu\u00e9 par les observateurs.\r\n(Station baln\u00e9aire - Felix Dyotte) Station baln\u00e9aire - Felix Dyotte\r\n(Station baln\u00e9aire)", "durationSec": 259, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9189325", "imageURL": "http://www.rts.ch/8872051.image", "alternativeTitle": ["L'histoire du jour - La l\u00e9gende du football George Weah proche de la pr\u00e9sidence du Liberia / LMA_2017-12-27T05:07:00_l-histoire-du-jour", "La Matinale 5h - 6h30 du 27.12.2017"], "variantIds": ["ece-9189325"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-01-03T10:54:35Z", "speechToTexts": ["03.01.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [93%] :\r\nMatinal c'est l'histoire d'un footballeur de l\u00e9gende. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:11) [63%] :\r\n3 d\u00e9put\u00e9s quoi faire p\u00e8re leur adresse quand m\u00eame enfin nous \u00e7a encore appelle fa\u00e7on tr\u00e8s quand on parlait de liberia joyeux d\u00e9sordre et a peut-\u00eatre des difficult\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:26) [94%] :\r\nVoil\u00e0 le but de George Weah a c'\u00e9tait le 18 mars 1993 face au Real Madrid, quart de finale retour de la Coupe de l'UEFA remport\u00e9e par les Parisiens 4 buts \u00e0 1 l'une des nombreuses soir\u00e9e qui a donc permis au footballeur lib\u00e9rien d'\u00e9crire sa l\u00e9gende de Paris \u00e0 Monaco et jusqu'au Milan AC, une carri\u00e8re racont\u00e9e par Herv\u00e9 Borsier. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:44) [92%] :\r\nMyst\u00e8re Djordje comme on le surnommait, \u00e9tait dans sa premi\u00e8re vie de footballeur, un joueur d'exception qui, alli\u00e9 \u00e0 la fois puissant, ces techniques avec des dribbles impressionnant pour un attaquant de sa stature, Ahmed, 84 pour 82 kilos et un jeu de t\u00eate percutant en 1995 il devient le 1er joueur est toujours pour l'instant, l'unique du continent africain \u00e0 remporter le prestigieux Ballon d'Or, n\u00e9 dans une famille pauvre, il est \u00e9lev\u00e9 \u00e0 la dure par sa grand- m\u00e8re dans un bidonville de Monrovia, fier de son pays en 2000, il a par exemple investi son propre argent pour aider son \u00e9quipe nationale mais a \u00e9chou\u00e9 \u00e0 un point de la qualification pour la Coupe du monde 2002, avant de porter pour la derni\u00e8re fois le maillot de son \u00e9quipe nationale en 2007 depuis c'est une partie bien plus difficile qui a d\u00e9but\u00e9 pour George Weah a avec sa 3\u00e8me, candidature \u00e0 la pr\u00e9sidence un match dans le match en quelque sorte. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:42) [96%] :\r\nEt pour cette nouvelle finale George Weah a rang\u00e9 maillot et crampons pour le costume-cravate n\u00e9anmoins apr\u00e8s avoir annonc\u00e9 sa candidature \u00e0 la pr\u00e9sidentielle du liberia dans ce pays anglophone, l'ex- footballeur a tenu \u00e0 rappeler qu'il devait tout au ballon rond et que ses valeurs l'accompagnent encore aujourd'hui, c'\u00e9tait lors d'une interview avec la cha\u00eene d'information internationale Africa 24. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:04) [79%] :\r\nPour moi, le football affaire \u00e9norme chose pour moi du football, h\u00e9 bien pour respecter les gens, pour aider les gens pour Intel gr\u00e9 dans un, mais qui je comprends aujourd'hui, j'ai grandi, enfant et c'\u00e9tait mon parcours gr\u00e2ce au football aujourd'hui. \r\nQui est soumis aujourd'hui c'est gaz au football et un peu le football de continuer \u00e0 travailler et si elle a mis au service du peuple lib\u00e9rien parce c'est le PGM, c'est les gens ai et pas dans la guerre, j'\u00e9tais l\u00e0, il \u00e9tait retour le terrain et dans le camp le fait j'ai et dans le pays, il \u00e9tait un avocat pour le pays, il \u00e9tait quand m\u00eame l\u00e0 pour la restauration des p\u00e8res dans mon pays, je crois, \u00e0 partir de l\u00e0, j'ai \u00e9t\u00e9 appel\u00e9 par le peu et pour la servir. \r\nC'\u00e9tait un bon chose. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:59) [93%] :\r\nAlors si George Weah a veut remporter son pari, il devra battre le vice- pr\u00e9sident Joseph Boakai lors du second tour qui s'est tenu hier au liberia 14 ans apr\u00e8s la fin d'une Pierre civile qui a fait quelque 250000 morts alors comment sont per\u00e7us ces 2 candidats par leur peuple, \u00e9l\u00e9ments de r\u00e9ponse avec Michel Arseneault, l'envoy\u00e9 sp\u00e9cial de la radio RFI. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:03:18) [85%] :\r\nLe vice- pr\u00e9sident moi ni vraiment issus du s\u00e9rail et quelqu'un qui a fait des \u00e9tudes aux \u00c9tats-Unis, c'est un ancien ministre de l'agriculture, dans sa grande cependant la Banque mondiale alors que Weah hallucine gamin en ville qui s'est d\u00e9brouill\u00e9 pour d\u00e9crocher le Ballon d'Or donc de de comparer ces, ces 2 hommes, ces 2 g\u00e9n\u00e9rations oui \u00e0 51 ans, le vice- pr\u00e9sident Boakai 74 c'est c'est si difficile, et il est vrai qu'une pr\u00e9occupation qui revient constamment qui la corruption et la corruption mine la confiance de beaucoup de gens dans le processus \u00e9lectoral en g\u00e9n\u00e9ral. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:01) [92%] :\r\nGeorge Weah y a football ex- footballeur vedette sera -t-il donc \u00e9lu \u00e0 51 ans \u00e0 la t\u00eate du liberia apr\u00e8s avoir \u00e9chou\u00e9 une premi\u00e8re fois en 2005 r\u00e9ponse avant la fin de la semaine et apr\u00e8s le d\u00e9pouillement du second tour, un vote dont le bon d\u00e9roulement g\u00e9n\u00e9ral a \u00e9t\u00e9 salu\u00e9 parler observateurs 5 heures 12. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-12-27T06:04:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}}, {"id": "sound-1D23F563-0D82-40F4-8FBC-785BA58DBBC9", "internalArchiveId": "1D23F563-0D82-40F4-8FBC-785BA58DBBC9", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Louer son mat\u00e9riel de ski en ligne", "publicationDate": "2017-12-27T00:00:00Z", "summary": "Les offres en ligne se multiplient, mais cela vaut-il vraiment la peine de r\u00e9server \u00e0 l'avance? Peut-on avoir de mauvaises surprises au moment de recevoir ses skis et ses chaussures?  Quelques conseils tout schuss avec Didier Bonvin avant de d\u00e9valer les pentes.\r\n\r\n* * Les offres en ligne se multiplient, mais cela vaut-il vraiment la peine de r\u00e9server \u00e0 l'avance? Peut-on avoir de mauvaises surprises au moment de recevoir ses skis et ses chaussures?  Quelques conseils tout schuss avec Didier Bonvin avant de d\u00e9valer les pentes.", "durationSec": 594, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9170035", "imageURL": "http://www.rts.ch/1423724.image", "alternativeTitle": ["Louer son mat\u00e9riel de ski en ligne / OEP_2017-12-27T08:36:45_sequence-1", "On en parle du 27.12.2017"], "alternativeSummary": ["Les offres en ligne se multiplient, mais cela vaut-il vraiment la peine de r\u00e9server \u00e0 l\u2019avance? Peut-on avoir de mauvaises surprises au moment de recevoir ses skis et ses chaussures?  Quelques conseils tout schuss avec Didier Bonvin avant de d\u00e9valer les pentes."], "variantIds": ["ece-9170035"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-01-03T23:19:54Z", "speechToTexts": ["04.01.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [90%] :\r\nAvec les conditions id\u00e9ales de ce d\u00e9but de saison pour le ski, les magasins de location sont pris d'assaut et \u00e7a peut \u00eatre une bonne id\u00e9e du coup de de r\u00e9server son mat\u00e9riel \u00e0 l'avance et en ligne, Didier oui effectivement, c'est la rue et sur les pistes avec ses conditions d'un r\u00eave, les r\u00e9servations sont en augmentation et pour \u00eatre s\u00fbr d'avoir son mat\u00e9riel plusieurs options, on peut r\u00e9server directement sur le site internet d'magasin il existe aussi des sites sp\u00e9cialis\u00e9s dans la r\u00e9servation de mat\u00e9riel de ski, ils font l'interm\u00e9diaire entre vous, le client et les magasins en station, certains sites sont pr\u00e9sents dans toute l'Europe, comme ceux qui cette housse No\u00ebl d'autres nationaux comme Swiss serait \u00e0 noter que ce site \u00e9tait \u00e9galement on mandarin pour viser la client\u00e8le chinoise il y a aussi les grands magasins, marque de sport, il propose aussi de la location en ligne directement sur leur site et c\u00f4t\u00e9 prix on on s'y retrouve les prix en ligne sont moins chers oui alors, selon notre enqu\u00eate, \u00e7a vaut la peine de louer \u00e0 l'avance en ligne la remise peut aller jusqu'\u00e0 20 pourcent par rapport au prix affich\u00e9 en magasin, c'est un peu comme r\u00e9server une chambre surbooking comme \u00e7a peut \u00eatre moins cher si on r\u00e9serve plut\u00f4t sur le web, Julien Gauthier, responsable de ski cette nous explique pourquoi c'est moins cher en ligne ce qui s'\u00e9tait g\u00e9ant de la location en ligne, il regroupe 930 enseignants affili\u00e9s dans le monde. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:01:20) [86%] :\r\nD'une mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale, on donne un Avantage d'une remise aux clients qui r\u00e9servent en ligne, tout simplement parce que le client qui il s'engage \u00e9galement, c'est-\u00e0-dire qu'ils s'engage sur une dur\u00e9e de location, il s'engage, par exemple, il a r\u00e9server en 3 jours en 6 jours, finit son offre, il nous transmet ces informations en il paye \u00e0 l'avance, donc il y a un certain nombre de contraintes qui sont li\u00e9s \u00e0 la location en ligne et donc inversement on lui donne un Avantage tarifaire pour r\u00e9server en amont puisque lui aussi, c'est ce qui va nous permettre en magasin et bien de gagner du temps, d'\u00eatre plus efficace d'anticiper le le s\u00e9jour. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:53) [91%] :\r\nQuel Business model pour ceux qui c\u00e8dent, c'est comme pour booking Point com avec une commission sur les chambres d'h\u00f4tel. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:02:01) [85%] :\r\nPas tout \u00e0 fait parce que notre mod\u00e8le, ce qui se parlent pur-player Internet, donc le service de r\u00e9servation, ce qui ce point com, via internet, c'est l'un des services que cette fournit aux exploitants qui sont affili\u00e9s au r\u00e9seau qui cet accord, donc en fait, \u00e7a fait partie de notre service commercial \u00e7a peut donc une commercialisation d'Internet aupr\u00e8s du. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:02:25) [87%] :\r\nClient individuel effectivement ce qui a une commission qui lui permet donc de payer tous les les d\u00e9veloppements li\u00e9s au moteur de r\u00e9servation et et aux actions marketing en ligne bien entendu, mais \u00e7a n'est qu'un des services fournis par l'enseigne aux d\u00e9taillants. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:02:44) [86%] :\r\nDonc on n'est pas sur un Business model pure player du type booking notre m\u00e9tier, le m\u00e9tier, l'enseigne s'est am\u00e9lior\u00e9e, la commercialisation et la rentabilit\u00e9 des magasins affili\u00e9s qui cette. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:57) [85%] :\r\nEt la question des donn\u00e9es clients justement, vous en faites quoi c'est garder chez vous, c'est transmis un des tierc\u00e9s prot\u00e9g\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:03:04) [87%] :\r\nAlors dans les les donn\u00e9es clients vous avez des lois sur le sujet, donc sur la protection des donn\u00e9es personnelles, donc les donn\u00e9es clients alors quand on parle des donn\u00e9es clients, elles peuvent \u00eatre de g\u00e9rer \u00e0 2 niveaux, en fonction du type de de fichiers, il y a les donn\u00e9es clients qui ont r\u00e9serv\u00e9 via ce qui s'est Point com et dans quel cas cette donn\u00e9e client, elle est stock\u00e9e au niveau de niveau de l'entreprise, ce qui cette donc c'est des donn\u00e9es qui sont compt\u00e9s, j'ai qui sont exclusivement utilis\u00e9es par l'enseigne qui, pour ses clients, il n'y a aucune revente location qui fut quelconque de ces donn\u00e9es \u00e0 des \u00e0 des tiers, c'est un budget qui est absolument prot\u00e9ger chez nous et puis quand on est dans un magasin, il y a les donn\u00e9es qui sont r\u00e9cup\u00e9r\u00e9s par le magasin pour ouvrir une fiche de location avec donc des informations qui sont propres, qui sont fournis \u00e0 ce magasin et qui sont stock\u00e9s au niveau du magasin et qui ne sont pas partag\u00e9es non plus, \u00e7a reste un stockage local pour l'exploitation de la location de. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:10) [87%] :\r\n\u00e0 partir du moment o\u00f9 j'ai fait ma r\u00e9servation en ligne par exemple je r\u00e9server une paire de chaussures taille 43 en arrive en magasin, je me rends compte qu'elle est un peu petit, il y a de la souplesse au niveau du du magasin, entre la r\u00e9servation en ligne. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:04:25) [90%] :\r\nBien s\u00fbr, \u00e7a, \u00e7a fait partie de notre m\u00e9tier du savoir- faire de nos exploitants 17, c'est-\u00e0-dire que le client m\u00eame transmettre des informations qui peuvent \u00eatre plus ou moins pr\u00e9cises et \u00e0 charge \u00e0 l'exploitant de v\u00e9rifier valider avec le client que le mat\u00e9riel fourni correspond bien \u00e0 ses besoins \u00e0 ses envies et on garde toute la souplesse pour faire les ajustements n\u00e9cessaires en magasin. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:51) [89%] :\r\nJulien Gauthier, directeur marketing de ski cette Didier Bonvin c'est pas un peu risqu\u00e9 quand m\u00eame de r\u00e9server sa chaussures de ski en ligne oui alors la r\u00e9servation garantie d'avoir du mat\u00e9riel mais pas forc\u00e9ment \u00e0 la bonne taille, Steve de g\u00e9rant chez Altman sport \u00e0 Vevey, nous explique tout \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:05:08) [88%] :\r\nOn a un syst\u00e8me de r\u00e9servation en ligne nous juste pour prouver au client qu'on va satisfaire ses besoins, on voit bien maintenant tout le monde, vous partez en vacances, vous devez avoir r\u00e9serv\u00e9 votre h\u00f4tel votre voiture autour on veut offrir le m\u00eame service \u00e0 nos clients qui sont persuad\u00e9s d'avoir le mat\u00e9riel qui leur convient, quand ils arrivent chez nous, par contre, on se rend bien compte que \u00e7a marche rarement d\u00e9j\u00e0 en chaussures de ceux qui ont beaucoup travaill\u00e9 avec des pointures en centim\u00e8tres chez nous, en Suisse, on travaille beaucoup avec les peintures europ\u00e9ennes Type 37 38 42 43 la d\u00e9j\u00e0 de marques \u00e0 marques vous avez vite des grosses diff\u00e9rences en fait bien attention \u00e0 \u00e7a, apr\u00e8s, je pense que cette tr\u00e8s difficile de tomber sur la bonne chaussures sans quelqu'un qui connaisse un peu ses chaussures, elle les pieds et puis faire une paire avec les 2. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:02) [93%] :\r\nAlors justement, si la chaussure ne convient pas est -ce qu'une fois en magasin, on peut changer la taille oui les magasins font preuve de souplesse, les changements sont possibles et Steve Decrauzat nous explique comment trouver la bonne chaussure \u00e0 son pied. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:06:15) [89%] :\r\nIl faut savoir qu'une majorit\u00e9 des gens qui se qui ont une chaussure qui est trop grande, elle, probl\u00e8me d'une chaussure qui est grande, c'est qu'au moment o\u00f9 on met le pied dedans, on a une sensation de confort parce que Pierre de la place, par contre, apr\u00e8s, en ce qui, on est oblig\u00e9 de serrer les boucs extr\u00eamement fort, ce qui diminue les volumes, ce qui peut donner des crampes qui favorise pas non plus le flux sanguin, donc on a vite froid aux pieds. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:37) [85%] :\r\nDonc avoir dit au moment o\u00f9 on enfile son pied dans une chaussure de ski, \u00e0 quoi il faut faire attention faut se mettent debout faut Store quel quels conseils vous donnez \u00e0 vos clients. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:06:47) [89%] :\r\nLe but serait d'\u00eatre debout avec la chaussure ferm\u00e9e mais pas verrouill\u00e9e trop fort de Justin une flexion en avant, c'est \u00e7a qui va vous donner vraiment la : la position que vous avez en ce qui en est l\u00e0, vous devez pas touch\u00e9 11 \u00e9tant en flexion et sentir le bout comme vous venez droit. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:05) [89%] :\r\n\u00e7a, c'est le 1er conseil il y a diff\u00e9rents types de pied avec diff\u00e9rentes quand cambrure il y a aussi des diff\u00e9rends dans les chaussures pour s'adapter \u00e0 \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:07:14) [86%] :\r\nAlors on voit qu'en fonction des choses qui sont port\u00e9s toute autre cours de l'ann\u00e9e, le pied \u00e9volue le pied pas quelque chose qui est fixe, donc par exemple \u00e0 la fin de l'\u00e9t\u00e9 sur un beaucoup marchand Tong, le pied sera extr\u00eamement large, il va bouger par la suite, mais voil\u00e0 donc aussi en fonction des du type de chaussures comporte si on a des semelles plates et autres pierres a tendance \u00e0 s'affaisser, un peu plus, donc l\u00e0 il faut bien regarder, avoir une chaussures qui soient adapt\u00e9es \u00e0 la morphologie du pied parce quelqu'un qui a un pied tr\u00e8s large, on va les m\u00eame quelque chose d'un peu plus large, quelqu'un qui a un pied pied-\u00e0-terre et Cambrai c'est laisser un peu plus de place pour le coup de pied, apr\u00e8s on pourra compl\u00e9menter \u00e7a part des semelles ou des choses pour vraiment personnalis\u00e9, la chaussure, histoire qu'on soit le mieux possible dans dans en fonction aussi de, de, de la p\u00e9riode de location, nous ce qu'on fait beaucoup de se donner la possibilit\u00e9 aux gens, c'est une chaussure pendant une saison, location, elle vous a plu pour la racheter en fin de saison, vous a pas plu, vous nous la rendez et puis on essaie de trouver mieux \u00e0 l'avenir. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:17) [91%] :\r\nEnsuite pour l'essai, on sert la m\u00eame chose qu'on va serrer sur les pistes de ski, quand on est en magasin. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:08:23) [85%] :\r\nOui, alors c'est jamais tr\u00e8s bon de serrer sa chaussure de ski tr\u00e8s tr\u00e8s fort d\u00e8s le d\u00e9but, c'est mieux d'avoir le pied qui est verrouill\u00e9e, a indiqu\u00e9 qu'il \u00e9tait nu dans la chaussure et juge d\u00e9j\u00e0 de bouger un peu, comme \u00e7a votre pied va bouger encore un peu dans la chaussure, venir se caler au fond, prendre un peu sa place et une fois qu'on a pass\u00e9 un moment -l\u00e0, si vraiment on se dit : voil\u00e0, je vais attaquer la grande piste noire \u00e0 refaire \u00e0 resserrer un peu mais c'est r\u00e9tro fort les boucles est vraiment une grande perte de confort. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:54) [96%] :\r\nDans le courant de la journ\u00e9e, le pied va chauffer ce qu'il faut faire des ajustements sur les pistes de ski. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:08:59) [87%] :\r\nSi vous votre chaussures adapt\u00e9es bien r\u00e9gl\u00e9e normalement il y a pas de raison, il faut surtout \u00e9viter de sortir le pied, ce qu'on voit souvent dans les restaurants, des gens qui n'chaussures qui leur convient pas, qui viennent \u00e0 sortir les pieds de la chaussure, l\u00e0 le pied va gonfler \u00e9norm\u00e9ment apr\u00e8s ce qu'il faut savoir, c'est que si on une chaussures de ski en fin de journ\u00e9e pied sera plus large, plus long que si on fait \u00e7a en Navarre du matin, c'est mieux de venir quand alors quand vous avez du temps apr\u00e8s on prend pas en compte quand m\u00eame ces facteurs -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:30) [88%] :\r\nSteve Decrauzat, g\u00e9rant chez Altman sport Vevey \u00e0 votre micro Didier Bonvin oui, donc attention aux pieds qui gonflent au restaurant, ce n'est pas une l\u00e9gende \u00e7a ressemble \u00e0 du v\u00e9cu l\u00e0- il pas plus voil\u00e0 20 avec tous ces conseils, on esp\u00e8re que vous \u00eates par\u00e9s pour les pistes et averti si vous r\u00e9servez votre mat\u00e9riel sur le web un sujet pr\u00e9par\u00e9 par Didier Bonvin. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-12-27T08:04:03Z", "program": {"href": "/programs/E222C58C-CA79-4711-9FF9-7AC30FBFD7D7", "id": "E222C58C-CA79-4711-9FF9-7AC30FBFD7D7", "name": "On en parle"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Girard, Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Girard, Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-18418D3E-406F-44FA-A268-9802D91F2F9D", "internalArchiveId": "18418D3E-406F-44FA-A268-9802D91F2F9D", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le bridage des iPhones pourrait conduire Apple devant la justice", "publicationDate": "2017-12-27T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Val\u00e9rie Muster, juriste \u00e0 la F\u00e9d\u00e9ration romande des consommateurs\r\nLe groupe Apple pourrait devoir s'expliquer devant la justice apr\u00e8s avoir admis qu'il bridait volontairement certains de ses anciens mod\u00e8les d'iPhones, ont indiqu\u00e9 mardi plusieurs autorit\u00e9s judiciaires aux Etats-Unis.\r\n\r\n* * Le bridage des iPhones pourrait conduire Apple devant la justice 12h30: Apple bient\u00f4t devant la justice? TERRANI\r\nLe g\u00e9ant.... \"Apple\"....  risque de devoir.... s'expliquer... devant la justice.\r\nHuit plaintes... ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9pos\u00e9es.... contre la marque \u00e0 la pomme.... aux Etats-Unis.\r\nLes plaignants se basent.... sur les d\u00e9clarations du groupe.... qui a admis avoir... volontairement.... brid\u00e9.... certains mod\u00e8les d'iPhone. \r\nYves Terrani.... est-ce qu'on peut s'attendre aussi..... \u00e0 des r\u00e9actions en Suisse?\r\n. Disons que dans notre pays, il est difficile de riposter rapidement dans la mesure o\u00f9 l'action collective n'existe pas comme c'est le cas aux Etats-Unis par exemple. Maintenant, r\u00e9actions il y aura, c'est certain... Car pour Val\u00e9rie Muster, juriste \u00e0 la F\u00e9d\u00e9ration romande des consommateurs, il s'agit l\u00e0 en effet de pratiques d\u00e9loyales \u00e0 l'\u00e9gard du consommateur.\r\n  MAG 0'22''\r\n*** Yves, Apple a d\u00e9j\u00e0 subi pas mal de critiques.... dans le domaine de l'obsolescence programm\u00e9e de ses smartphones ou de ses ordinateurs. Le probl\u00e8me n'est-il pas.... l'opacit\u00e9 qui entoure cette marque.?\r\n. C'est en tout cas ce que consid\u00e8re Val\u00e9rie Muster qui r\u00e9clame de la transparence de la part d'Apple.\r\n  MAG 0'36''\r\n. Val\u00e9rie Muster soul\u00e8ve \u00e0 quelque part la question: ce nouveau couac va-t-il d\u00e9courager ne serait-ce qu'une part des nombreux afficionados de la marque \u00e0 la pomme? La r\u00e9ponse est: \u00abprobablement pas\u00bb.\r\nYves TErrani merci.", "durationSec": 117, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9189297", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Le bridage des iPhones pourrait conduire Apple devant la justice / 12H30_2017-12-27T12:32:00_developpement-3", "Le 12h30 du 27.12.2017"], "alternativeSummary": ["Le groupe Apple pourrait devoir s'expliquer devant la justice apr\u00e8s avoir admis qu'il bridait volontairement certains de ses anciens mod\u00e8les d'iPhones, ont indiqu\u00e9 mardi plusieurs autorit\u00e9s judiciaires aux Etats-Unis."], "variantIds": ["ece-9189297"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-01-05T07:32:11Z", "speechToTexts": ["05.01.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [94%] :\r\nLe g\u00e9ant Apple risque de devoir s'expliquer devant la justice huit plaintes ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9pos\u00e9es contre la marque \u00e0 la pomme, aux \u00c9tats-Unis, les plaignants se basent sur les d\u00e9clarations du groupe qui a admis avoir volontairement brid\u00e9 certains mod\u00e8les d'iPhone Yves Terrani est -ce qu'on peut s'attendre aussi \u00e0 des r\u00e9actions en Suisse. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:16) [95%] :\r\nBen disons que dans notre pays, il est difficile de riposter rapidement dans la mesure o\u00f9 l'action collective n'existe pas, comme c'est le cas aux \u00c9tats-Unis par exemple maintenant r\u00e9actions : il y aura, c'est certain Car pour Val\u00e9rie Muster, juriste \u00e0 la F\u00e9d\u00e9ration romande des consommateurs : il s'agit l\u00e0 en effet de pratiques d\u00e9loyales \u00e0 l'\u00e9gard du consommateur. \r\n\r\nLocuteur FT3 (00:00:32) [86%] :\r\nEffectivement, l'opacit\u00e9 et le fait que \u00e7a soit intentionnelle, le fait qu'on vend des produits \u00e0 un prix cher des produits de qualit\u00e9 avec certaines performances et qu'au final, ceci ne vient pas sur la dur\u00e9e pourrait \u00eatre qualifi\u00e9 de pratiques d\u00e9loyales, alors bien s\u00fbr c'est un juge de d\u00e9cider si c'en est un pour suspicion que \u00e7a pourrait entrer dans le cadre de la loi compte la concurrence d\u00e9loyale effectivement. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:55) [92%] :\r\nYves Apple a d\u00e9j\u00e0 subi pas mal de critiques dans le domaine de l'obsolescence programm\u00e9e de ses smartphones haut de ses ordinateurs est -ce que le probl\u00e8me n'est pas dans le fait que cette marque est assez opaque. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:06) [95%] :\r\nOui, c'est en tout cas ce que consid\u00e8re Val\u00e9rie Muster toujours qui r\u00e9clame de la transparence de la part d'Apple. \r\n\r\nLocuteur FT3 (00:01:11) [88%] :\r\nSi sa politique, c'est effectivement de brider les appareils de pousser les gens, \u00e7a on le sait, a inclus expose les gens acheter toujours le nouveau et \u00e7a, \u00e7a fonctionne relativement bien que cette marque qu'il y a dix clairement, et je suis certaine qu'une bonne partie du fid\u00e8le d'Apple se tourneront vers un concurrent qui sera peut-\u00eatre plus loyal dans cette mani\u00e8re de faire parce que la performance, les batteries, ce sont des caract\u00e9ristiques cl\u00e9s lorsqu'on choisit son t\u00e9l\u00e9phone mobile, et puis surtout ce qui est aga\u00e7ant, c'est qu'il parle d'anciens appareil mais attendez, on parle pas des iPhones patron par les appareils qui sont quand m\u00eame relativement r\u00e9cent et qui pour certains sont toujours sous la garantie des 2 ans. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:46) [97%] :\r\nVoil\u00e0 Val\u00e9rie Muster soul\u00e8ve quelque part la question ce nouveau couac va -t-il d\u00e9courager, ne serait -ce qu'une part des nombreux afficionados de la marque \u00e0 la pomme, la r\u00e9ponse est probablement pas. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-12-27T11:43:00Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Terrani, Yves", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Haltiner, Nadine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-07B45ABD-FE46-4DF2-8FB6-791DC24E1985", "internalArchiveId": "07B45ABD-FE46-4DF2-8FB6-791DC24E1985", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La production mondiale de plastique devrait augmenter de 40% d'ici 2030", "publicationDate": "2017-12-27T00:00:00Z", "summary": "Une augmentation de 40% de la production mondiale de plastique dans la d\u00e9cennie \u00e0 venir serait alarmante, puisqu'aujourd'hui d\u00e9j\u00e0, certains jugent que la pollution du plastique est un probl\u00e8me aussi grave que le r\u00e9chauffement climatique.\r\n\r\n* * La production mondiale de plastique devrait augmenter de 40% d'ici 2030 12h30: Scandal hausse plastique SCHAER\r\nLa production mondiale de plastique.... devrait augmenter.... de 40%.... dans la d\u00e9cennie \u00e0 venir. \r\nUne \u00e9volution d'autant plus alarmante.... qu'aujourd'hui d\u00e9j\u00e0.... certains jugent... que le pollution plastique.... est un probl\u00e8me aussi grave.... que le r\u00e9chauffement climatique. \r\nEt Katja Schaer..... derri\u00e8re ce \"boom du plastique\"..... il y a les grands groupes p\u00e9troliers. \r\nLes groupes p\u00e9trochimiques, dont Exxon Mobil Chemical et Shell Chemical et  - qui ont inject\u00e9 180 milliards de dollars pour cr\u00e9er de nouvelles infrastructures - des infrastructures servant \u00e0 la production de produits plastique. C'est ce que met en \u00e9vidence le journal britannique le Guardian. Ainsi, depuis 2010, plus de 300 projets de ce type ont \u00e9t\u00e9 entrepris.  \r\nQuel est le lien.... entre ces groupes p\u00e9trochimique.... et la fabrication de plastique?\r\nL\u00e0, il y a un concept central: le gaz de schiste am\u00e9ricain. Le boom de cet hydrocarbure non conventionnel a men\u00e9 \u00e0 une chute des prix - de gaz comme l'\u00e9thane - l'une des premi\u00e8res mati\u00e8res premi\u00e8res du plastique. Et qui dit baisse du prix des mati\u00e8res premi\u00e8rs dit baisse des co\u00fbts de production ... pour le plastique, dans ce cas. On peut pr\u00e9ciser encore que, selon l'ONG Centre de droit environnemental international - il existe un lien pernicieux entre l'industrie p\u00e9trochimique, et le plastique - une industrie p\u00e9trochimique qui, avec ses nouvelles infrastructures, va innonder le march\u00e9 de plastic jetable. \r\nLa pollution va donc encore s'acc\u00e9l\u00e9rer?\r\nC'est ce que craignent bien s\u00fbr les scientifiques, qui parlent d\u00e9j\u00e0 de d\u00e9g\u00e2ts irr\u00e9parables.  Ces quelques chiffres nous donnent une id\u00e9e tr\u00e8s claire de l'\u00e9volution du march\u00e9. En 1950 - quand on a commenc\u00e9 \u00e0 produire du plastique \u00e0 large \u00e9chelle, cette production se montait \u00e0 2 millions de tonnes. Aujourd'hui, on en produit 8,3 milliards de tonnes. Et, si rien ne change, en 2050, on produira 34 milliards de tonnes de plastique. Et les chercheurs rappellent que ce plastique finit, pour la plupart, dans des d\u00e9charges, dans les oc\u00e9ans. \r\nIl faut dire que l'on n'a pris..... que tardivement conscience... des dangers de la pollution plastique?\r\nPeut-\u00eatre. Mais l'industrie p\u00e9tro-chimique, elle, connaissait les risques environnementaux tr\u00e8s t\u00f4t d\u00e9j\u00e0. C'est ce que montre un r\u00e9cent rapport du Centre de droit environnemental international. Dans les ann\u00e9es 50 d\u00e9j\u00e0, quand le nouveau mat\u00e9riel de p\u00eache est fait de plastique, le probl\u00e8me de tortues et d'autres animaux marins qui avalaient des morceaux en plastique \u00e9tait \u00e9voqu\u00e9. Au d\u00e9but des ann\u00e9es 60, des chercheurs d\u00e9couvraient des morceaux de plastique dans les tubes digestifs d'oiseaux marins. Dans les ann\u00e9es 70 encore et apr\u00e8s aussi, l'acad\u00e9mie nationale des sciences aux Etats-Unis, informe les groupes p\u00e9tro-chimiques des dangers du plastique sur l'environnement. Et ces groupes p\u00e9troliers, conclut l'ONG, au fil des ans, se sont content\u00e9s de r\u00e9pondre que ... la pollution plastique n'\u00e9tait, en r\u00e9alit\u00e9 rien d'autre que ... je cite ...un probl\u00e8me d'ordre cosm\u00e9tique.", "durationSec": 159, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9189302", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["La production mondiale de plastique devrait augmenter de 40% d'ici 2030 / 12H30_2017-12-27T12:33:00_developpement-4", "Le 12h30 du 27.12.2017"], "alternativeSummary": ["Une augmentation de 40% de la production mondiale de plastique dans la d\u00e9cennie \u00e0 venir serait alarmante, puisqu'aujourd'hui d\u00e9j\u00e0, certains jugent que la pollution du plastique est un probl\u00e8me aussi grave que le r\u00e9chauffement climatique."], "variantIds": ["ece-9189302"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-01-03T13:38:42Z", "speechToTexts": ["03.01.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [92%] :\r\nC'est un chiffre qui fait froid dans le dos, la production mondiale de plastique devrait augmenter de 40 pourcent dans la d\u00e9cennie \u00e0 venir une \u00e9volution d'autant plus alarmante qu'aujourd'hui d\u00e9j\u00e0, certains jugent que la pollution plastique est un probl\u00e8me aussi grave que le r\u00e9chauffement climatique et 4 derri\u00e8re ce boom du plastique, il y a des grands groupes p\u00e9troliers, les groupes p\u00e9trochimiques dont Exxon Mobil qu'Shell qu'amical et qui ont inject\u00e9 180 milliards de dollars pour cr\u00e9er de nouvelles infrastructures les infrastructures servant \u00e0 la production de produits plastique c'est ce que met en \u00e9vidence le journal britannique, le Guardian ainsi depuis 2010, plus de 300 projets de ce type ont \u00e9t\u00e9 planifi\u00e9s quel le lien entre ces groupes p\u00e9trochimique et la fabrication de l'appel du plastique, alors l\u00e0 il y a un concept central le gaz de schiste am\u00e9ricain le boom de cet hydrocarbure non conventionnel a men\u00e9 \u00e0 une chute des prix de gaz comme l'\u00e9thane qui est vu le une mati\u00e8re une prime mati\u00e8res premi\u00e8res essentielles de plastique et qui dit baisse du prix des mati\u00e8res premi\u00e8res, dit baisse des co\u00fbts de production pour le plastique dans ce cas on peut pr\u00e9ciser encore que, selon l'ONG, Centre de droit environnemental international CEO, elle, il existe un lien pernicieux entre l'industrie p\u00e9trochimique et le plastique une industrie p\u00e9trochimique qui avec ses nouvelles infrastructures va inonder le march\u00e9 de plastique jetable parce que \u00e7a veut dire Katia que la pollution va encore s'acc\u00e9l\u00e8re et c'est ce que craignent, bien s\u00fbr, les scientifiques qui parlent d\u00e9j\u00e0 de d\u00e9g\u00e2ts irr\u00e9parables ces quelques chiffres nous donne une id\u00e9e tr\u00e8s claire de l'\u00e9volution du march\u00e9 en 1950 quand on a commenc\u00e9 \u00e0 produire du plastique \u00e0 large \u00e9chelle, cette production se montait \u00e0 2 millions de tonnes, aujourd'hui on en produit vite 8 pardon virgule 3 milliards de tonnes8,3 milliards de tonnes et si rien ne change, en 2050 on produira 34 milliards de tonnes de plastique, les chercheurs rappellent que ce plastique finit pour la plupart dans des d\u00e9charges ou dans les oc\u00e9ans \u00e0 4 H, faut dire que l'on a appris \u00e0 assez tardivement inconscients des dangers de la pollution plastique peut-\u00eatre, mais l'industrie p\u00e9trochimique, elle connaissait les risques environnementaux d\u00e9j\u00e0 tr\u00e8s t\u00f4t, c'est ce que montre un r\u00e9cent rapport de l'ONG dans les ann\u00e9es 50 par exemple, quand le nouveau mat\u00e9riel de p\u00eache est fait de plastique, le probl\u00e8me des tortues ou d'autres animaux marins qui avale des morceaux de plastique \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 avec et au d\u00e9but des ann\u00e9es 60 des chercheurs d\u00e9couvrent des morceaux de plastique dans les tubes digestifs d'oiseaux marins d\u00e8s les ann\u00e9es 70 encore, l'Acad\u00e9mie nationale des sciences aux \u00c9tats-Unis informe les groupes p\u00e9trochimiques des dangers du plastique sur l'environnement et ces groupes p\u00e9troliers p\u00e9trochimique, conclut l'ONG au fil des ans se sont simplement content\u00e9s de r\u00e9pondre que la pollution plastique n'\u00e9tait en r\u00e9alit\u00e9 rien d'autres que je cite : un probl\u00e8me d'ordre cosm\u00e9tique. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-12-27T11:46:00Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Schaer, Katja", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Haltiner, Nadine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-5BBB6768-DAA6-4B75-B5A9-6FCF470D6EBC", "internalArchiveId": "5BBB6768-DAA6-4B75-B5A9-6FCF470D6EBC", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'invit\u00e9-e du 5h-6h30 - Deuxi\u00e8me partie - Mathieu Avanzi, linguiste fran\u00e7ais", "publicationDate": "2017-12-27T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\n* *", "durationSec": 302, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9189330", "imageURL": "http://www.rts.ch/8872051.image", "alternativeTitle": ["L'invit\u00e9-e du 5h-6h30 - Deuxi\u00e8me partie - Mathieu Avanzi, linguiste fran\u00e7ais / LMA_2017-12-27T06:15:00_l-invite-e-du-5h-6h30", "La Matinale 5h - 6h30 du 27.12.2017"], "variantIds": ["ece-9189330"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-01-05T16:22:12Z", "speechToTexts": ["05.01.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [89%] :\r\nIl est 6 heures 17 semaines on vous propose le meilleur de nos invit\u00e9s, on poursuit ce matin avec Mathieu vendredi linguiste fran\u00e7ais qu'on a re\u00e7u le 1er septembre pour parler des accents suisses il est coresponsable de la plateforme ton accent Point CH qui a pour but de reconna\u00eetre les diff\u00e9rents accents du pays, Coralie Claude lui avait alors propos\u00e9 de jouer. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:18) [84%] :\r\nAllons alors le but pr\u00e9cise pour les auditeurs, c'est de reconna\u00eetre de quel canton vient cette dame. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:24) [67%] :\r\nChantant, on allait faire des P\u00e9rigord mais apr\u00e8s nous a pris de la paix, il change cr\u00e9er un alors les jeunes seront encore plus en relais. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:36) [75%] :\r\nDans ce Studio, il y a plusieurs personnes Manuela Salvi Michel Kocher, vous \u00eates J\u00e9r\u00f4me alors facile, viens de l\u00e0 alors c'est quoi, mais c'est l'pour la photo \u00e0 Neuch\u00e2tel qui avance. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:00:46) [90%] :\r\nAlors, je crois, effectivement c'est c'est c'est le c'est le l'Euro quoi de Neuch\u00e2tel. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:52) [82%] :\r\nEffectivement \u00e7a ne saute alors moi, je m'\u00e9tais tromp\u00e9 hein, vous avez dit Fribourg, c'est pas toujours facile, donc le principe de ce site en action point CH 7 de reconna\u00eetre des accents, est-ce que les Suisses sont bons, adieu la mati\u00e8re vendredi. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:06) [89%] :\r\nIls sont, ils sont globalement assez bons, hein, effectivement, mais qui sont aussi bons que ceux qu'ils le pr\u00e9tendent, pas toujours \u00e7a d\u00e9pend en fait du degr\u00e9 granularit\u00e9 auquel on les confronte donc est -ce qu'on leur demande d'identifier plut\u00f4t un village ou plut\u00f4t un District ou est -ce qu'on leur demande d'identifier un canton et puis \u00e7a d\u00e9pend toujours aussi ce qu'on met dans l'extrait sonore, donc si on on essaye de cacher un peu, on prend des locuteurs avec tr\u00e8s peu d'accent, \u00e7a devient plus difficile et puis on voit aussi que \u00e7a d\u00e9pend \u00e9norm\u00e9ment de l'\u00e2ge de la personne qu'on entend de l'origine de la personne qui va \u00e9couter donc on avait vu par exemple que les Fribourgeois \u00e9taient meilleurs pour identifier les Fribourgeois mais que globalement les Genevois \u00e9tait super mais reconnu par tous les Suisses romands. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:49) [87%] :\r\nJustement, il y a des accents comme \u00e7a, comme plus de similitudes qui se ressemblent plus entre les cantons que d'autres les plus proches, les plus \u00e9loign\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:56) [88%] :\r\nOui, alors il y a, il y a une esp\u00e8ce d'unit\u00e9 jurassienne qu'on retrouve \u00e9galement dans l'accent, on voit aussi qu'il a beaucoup de confusion entre des accents valaisan et des accents fribourgeois notamment des accents de la Gruy\u00e8re puisque il y a les m\u00eames aspects un peu qui sont impliqu\u00e9s d'un point de vue phon\u00e9tique dans le marquage de ses. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:17) [88%] :\r\nSon comme par exemple. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:19) [86%] :\r\nAlors moi je trouve que c'est tr\u00e8s nasal, \u00e7a veut dire qu'il parle beaucoup avec le nez, on voit aussi qui, \u00e7a ressemble un peu \u00e0 des accents du sud donc notamment avec D\u00e9d\u00e9 en qui sont un peu des c'est-\u00e0-dire que on va prononcer quelque chose comme un \u00e2ne, et \u00e7a c'est clairement du \u00e0 l'affluence du patois, c'est : on voit que c'est l\u00e0 de toute fa\u00e7on, qui encore des quelques patoisant donc \u00e7a, \u00e7a a un peu influenc\u00e9 le Fran\u00e7ais local quoi. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:43) [90%] :\r\nVous avez d\u00e9j\u00e0 des r\u00e9sultats des conclusions tir\u00e9es de de ce site en accent point CH. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:47) [88%] :\r\n\u00e7a fait donc les les premiers r\u00e9sultats qu'on observe, c'est que finalement, c'est plus difficile d'identifier un canton enfin les, les, les, le les les participants qui moins de points quand il faut identifier un canton parce que ils re\u00e7oivent 100 points si le canton est bien identifi\u00e9 06 mauvais quand on et alors quand leur demande de spotters ou de cliquer directement sur une r\u00e9gion, l\u00e0, c'est le nombre de points d\u00e9pend du nombre de kilom\u00e8tres par rapport \u00e0 la par rapport \u00e0 l'origine r\u00e9elle mais l\u00e0 donc on arrive toujours un peu \u00e0 marquer des points parce qu'ils sont toujours assez proche, et donc ils sont pas emb\u00eat\u00e9s par les fronti\u00e8res de Canton et \u00e7a permet de montrer un effectivement que les fronti\u00e8res quand on s'est un peu quelque chose d'artificiel dans la perception des accents. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:27) [86%] :\r\nComme l'accent de l'Arc jurassien qui est finalement transfrontalier, enfin qui, qui d\u00e9voile voil\u00e0 diff\u00e9rence entre le haut du canton de Neuch\u00e2tel et le Jura il y a alors et Jura bernois. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:37) [89%] :\r\nVoil\u00e0, il y a bon, et alors on on parle souvent de ces petites diff\u00e9rences l\u00e0 mais elles sont difficiles \u00e0 percevoir, c'est souvent dans la force de donc est -ce que l'air est tr\u00e8s tr\u00e8s guttural ou un peu moins, donc voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:51) [87%] :\r\nMathieu vendredi, vous allez aussi publi\u00e9 un livre Atlas du fran\u00e7ais, de nos r\u00e9gions, aux \u00e9ditions Armand-Colin l\u00e0 vous vous int\u00e9ressez au vocabulaire fran\u00e7ais fin des diff\u00e9rentes r\u00e9gions. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:02) [88%] :\r\nTout \u00e0 fait, donc l\u00e0 \u00e7a concerne le Fran\u00e7ais de Belgique, le Fran\u00e7ais de France, le Fran\u00e7ais de Suisse romande, on s'int\u00e9resse au vocabulaire s'int\u00e9resse \u00e0 la prononciation donc que le l'ouvrage va montrer par exemple qui dit je ne donc l'adjectif jeune un jeune enfant, c'est pas forc\u00e9ment Suisse romande retrouve aussi dans le canton du tout dans le d\u00e9partement. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:25) [76%] :\r\nEnsuite. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:28) [90%] :\r\nAussi, bon, qui dit : je parle encore d'd\u00eener pour repas de midi 500 sont encore en Belgique, on le voit aussi dans le Midi de la France, donc les cartes vont permettent de montrer \u00e7a finalement tout bon si on le prend du point de vue de la Suisse romande est -ce que ces mots qu'on consid\u00e8re comme suisse se retrouve pas ailleurs, et on voit qu'il y a tr\u00e8s tr\u00e8s peu de mots qui existent en Suisse et on retrouve dans beaucoup de r\u00e9gions de France et aussi en Belgique. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:51) [91%] :\r\nL'invit\u00e9 Mathieu avant 10 linguiste fran\u00e7ais que l'on a re\u00e7u le 1er septembre dernier dans le 5 6 30 coresponsables \u00e9galement de la plateforme ton accent Point CH. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-12-27T06:10:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}}]}, {"accept": "application/json", "minPublicationDate": "2017", "maxPublicationDate": "2017", "start": 300, "Postman-Token": "56128353-805e-4974-6689-5ef6d86e2d80", "Authorization": "Bearer 57huG8tnrpcv50ADtmSkhdgX8ZNz"}]