[{"meta": {"selfHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2017&maxPublicationDate=2017&start=24700&rows=25", "count": 31437, "nextHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2017&maxPublicationDate=2017&start=24725&rows=25", "lastHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2017&maxPublicationDate=2017&start=31412&rows=25", "previousHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2017&maxPublicationDate=2017&start=24675&rows=25", "firstHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2017&maxPublicationDate=2017&start=0&rows=25"}, "data": [{"id": "sound-CE812003-1EBA-4AF3-9BDF-09603F1F60F3", "internalArchiveId": "CE812003-1EBA-4AF3-9BDF-09603F1F60F3", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Musique: d'o\u00f9 viennent les m\u00e9lodies de nos sonneries?", "publicationDate": "2017-03-16T00:00:00Z", "summary": "A quoi ressemblent nos sonneries de portable? Sur quoi est copi\u00e9 le sifflement du Samsung? Quel rythme tordu se cache derri\u00e8re les marimbas de l'iPhone? \r\nPierre-Do Bourgknecht analyse les musiques de nos mobiles.", "durationSec": 367, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8429222", "imageURL": "http://www.rts.ch/4197905.image", "alternativeTitle": ["Musique: d'o\u00f9 viennent les m\u00e9lodies de nos sonneries? / VER_2017-03-16T16:45:45_musique-d-ou-viennent-les-melodies-de-no", "Vertigo du 16.03.2017"], "alternativeSummary": ["A quoi ressemblent nos sonneries de portable? Sur quoi est copi\u00e9 le sifflement du Samsung? Quel rythme tordu se cache derri\u00e8re les marimbas de l'iPhone? \n\nPierre-Do Bourgknecht analyse les musiques de nos mobiles."], "variantIds": ["ece-8429222"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-05T09:57:50Z", "speechToTexts": ["23.03.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:06) [89%] :\r\nBonjour Pierre de juste bonjour Christine et bien \u00e7a va tr\u00e8s bien avec vous, on s'est int\u00e9ress\u00e9 aux musiques des sonneries de t\u00e9l\u00e9phone port. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:14) [89%] :\r\nOui alors attention, je parle bien des sonneries originales, hein, pas des des chansons qu'on aurait choisie comme sonneries personnalis\u00e9es et qui peuvent d'ailleurs nous mettre dans des situations tr\u00e8s embarrassantes parfois par exemple dans le train, comme \u00e7a, tranquille, vous \u00eates assis, vous lisez -vous le journal s\u00e9rieux et puis tout \u00e0 coup. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:30) [73%] :\r\nCe feuilles jaunes pour \u00eatre la reine des neiges, c'est quoi, qu'il r\u00e9ponde de l'\u00e9mission non je. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:40) [88%] :\r\nPendant des sonneries d'usines d'origine car certaines sonneries de portables sont devenus de v\u00e9ritables classiques du Patrimoine de m\u00e9lodique de l'humanit\u00e9 sont partout dans les films, les pubs du train, les Clippers ont nous font d\u00e9couvrir des Marienbad. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:54) [72%] :\r\nComble. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:56) [89%] :\r\nIl y en a qu'on a fini par d\u00e9tester ce qu'on a choisi comme sonneries de de r\u00e9veil. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:01) [72%] :\r\nEt c'est non c'est quoi passer No\u00ebl c'est l'arc, je crois que la m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:06) [88%] :\r\nJustement, je vais l'analyser tout \u00e0 l'heure alors qu'est -ce que c'est que ces sonneries \u00e0 quoi \u00e7a ressemble, quelles sont leurs r\u00e9f\u00e9rences petite \u00e9tude de leurs m\u00e9lodies, commen\u00e7ons par la classique des ann\u00e9es 90 2000, la fameuse Nokia Tune la sonneries des Nokia, dont voici une version pour piano. \r\nAlors, c'est un fait relativement inconnu maintenant la m\u00e9lodie est tir\u00e9 d'une grande valse pour guitare, \u00e9crite en 1902 donc \u00e7a fait 115 ans que \u00e7a existe dans le c'est c'est maintenant tomber dans le domaine public et cette une composition de l'espagnol Francisco un r\u00e9gal, c'est vrai, et l\u00e0, on \u00e9coute le d\u00e9but de cette pi\u00e8ce. \r\nEt je n'a pas pu la prouesse, c'est beaucoup mieux : vous \u00e9voquez au d\u00e9part dans les ann\u00e9es 90 le sang \u00e9tait pas imiter si bien la guitare comme \u00e7a passons Samsung quelle r\u00e9f\u00e9rence alors la sonnerie la plus c\u00e9l\u00e8bre est depuis 2010, le fameux sifflement compos\u00e9e par un ing\u00e9nieur du son entreprise qui s'appelle Young-sam nous si vous allez au camp encore et c'est \u00e9ventuellement le rencontrer cette sifflement. \r\nHein, vous l'avez entendu bien s\u00fbr cette sonneries fait penser un petit peu au loup de Tex Avery, quand il voit une jolie femme, mais il y a une autre r\u00e9f\u00e9rence et qui explique pourquoi on se sent super fort quand on entend son Samsung sonn\u00e9, il suffit pour cela de poursuivre le sifflement avec une autre m\u00e9lodies celle -ci. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:42) [84%] :\r\nC'est le th\u00e8me oui bien s\u00fbr. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:44) [92%] :\r\nC'est James Bond \u00e9videmment que non, m\u00eame il y a l'oreille derri\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:52) [88%] :\r\nIl suffit de mettre un accompagnement qui ressemble un petit peu \u00e0 ce que, \u00e0 au th\u00e8me de James Bond, vous allez voir que cette sonneries de Samsung fonctionne tr\u00e8s bien, on pourra utiliser dans le prochain James Bond. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:03:02) [85%] :\r\nC'est bien s\u00fbr c'est c'est pas beaucoup de camions. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:09) [87%] :\r\nLa finale un de pas en \u00e0 l'iPhone dans les sonneries ont \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9s, essentiellement par l'Allemand Gerhard Langel Ling, il a vraiment un nom pour pour faire des ann\u00e9es portable, cr\u00e9ateur notamment du programme logique il a aussi compos\u00e9 des musiques pour le Commodore 64 c'\u00e9tait aussi \u00e7a fait longtemps qu'il compose la musique \u00e7a monsieur alors Jean-Luc choisi 2 qui font partie des sonneries 2\u00e8me g\u00e9n\u00e9ration parce que c'est \u00e7a qui sont pas dans les classiques, ceux qui sont dans la nouvelle page une premi\u00e8re, s'intitule nouveaux jours c'est peut-\u00eatre votre r\u00e9veil Christine. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:41) [85%] :\r\nMais vous savez, oui, mais en m\u00eame temps derri\u00e8re justement cette cette douce se cache en fait. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:48) [91%] :\r\nUne r\u00e9f\u00e9rence aux bikers libre et sauvage, je sais pas si vous avez remarqu\u00e9 mais la m\u00e9lodie ressemblent comme 2 gouttes de whisky \u00e0 Born to be Wild. \r\nLa sonneries avec les Stephen Wolf. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:09) [74%] :\r\nEst qu'un s\u00e9jour, \u00e7a c'est No\u00ebl c'est No\u00ebl, les structures du quotidien ah oui oui c'est, c'est c'est oui. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:18) [86%] :\r\nC'est \u00e7a qu'on cercle d\u00e9j\u00e0 maintenant, c'est l'OSM \u00e9ni\u00e8me y a il y a c'est juste sur sc\u00e8ne, bon voil\u00e0, pour conclure, quoi de mieux que ouverture l'art la sonneries actuels de l'iPhone une sonnerie qui n'est pas comme les autres, en effet, quand on essaie de compter les temps de cette sonneries, on n'y arrive pas, on se d\u00e9cale tout le temps, mais j'essaie de le faire, c'est \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:04:44) [76%] :\r\n3, 4 c\u00f4t\u00e9 3 quarts de donc tout. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:52) [85%] :\r\nC'est normal, c'est parce que la sonnerie a \u00e9t\u00e9 \u00e9crite avec des mesures compos\u00e9 des mesures non pas 4 ans mais \u00e0 trois, plus 4 plus 4 plus 3 plus de temps, voil\u00e0, au total 500 r\u00e9parties de mani\u00e8re irr\u00e9guli\u00e8re et l\u00e0 je tr\u00e8s bien par le musicien ceux qui comprennent pas se faire si vous \u00e9coutez en ce moment la chronique fait d'accord et on a bien s\u00fbr et donc si on fait le d\u00e9compte exact en \u00e9coutant cette sonneries de l'iPhone, on va peut-\u00eatre mieux comprendre. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:05:18) [73%] :\r\nDu 15 de 15 15. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:25) [85%] :\r\nBref, au niveau des r\u00e9f\u00e9rences sont tape largement plus dans l'\u00e9lite, on dirait carr\u00e9ment une partie de Music for a \u00e9t\u00e9 musicien du compositeur minimaliste, Steve, Steve Reich. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:36) [93%] :\r\nCe serait presque un truc dans ce Style l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:39) [85%] :\r\nPreuve en joue la sonneries au milieu d'une orchestration \u00e0 la Steve Reich. \r\nVoil\u00e0, il y a \u00e0 l'iPhone en \u00e9pilogue cette petite sonnerie qui pourrait celle de Nokia, version iPhone avec le marine pas en d\u00e9calage. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:05) [91%] :\r\nMerci Pierre de. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-03-16T17:23:00Z", "program": {"href": "/programs/4E4BF516-6E86-4D02-968A-8E8BCF566C07", "id": "4E4BF516-6E86-4D02-968A-8E8BCF566C07", "name": "Vertigo"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Cadert, Pierre Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Cadert, Pierre Philippe", "role": "collaborateur RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-E6D1F01B-65B4-44A1-BC3C-301E39000BA1", "internalArchiveId": "E6D1F01B-65B4-44A1-BC3C-301E39000BA1", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Cin\u00e9ma: Les singes au cin\u00e9ma", "publicationDate": "2017-03-16T00:00:00Z", "summary": "Sorti le 8 mars 2017, \"Kong: Skull Island\" est une \u00e9ni\u00e8me r\u00e9surrection du gorille g\u00e9ant depuis sa premi\u00e8re apparition sur grand \u00e9cran en 1933. De \"La plan\u00e8te des singes\" \u00e0 \"Incidents de parcours\", en passant par \"Le livre de la jungle\", \"Tarzan\" ou \"Gorilles dans la brume\", les films simiesques ont r\u00e9guli\u00e8rement interrog\u00e9 la fronti\u00e8re poreuse qui distingue l'homme du singe. Par Rafael Wolf.", "durationSec": 460, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8429224", "imageURL": "http://www.rts.ch/4197905.image", "alternativeTitle": ["Cin\u00e9ma: Les singes au cin\u00e9ma / VER_2017-03-16T16:51:45_cinema-les-singes-au-cinema", "Vertigo du 16.03.2017"], "alternativeSummary": ["Sorti le 8 mars 2017, \"Kong: Skull Island\" est une \u00e9ni\u00e8me r\u00e9surrection du gorille g\u00e9ant depuis sa premi\u00e8re apparition sur grand \u00e9cran en 1933. De \"La plan\u00e8te des singes\" \u00e0 \"Incidents de parcours\", en passant par \"Le livre de la jungle\", \"Tarzan\" ou \"Gorilles dans la brume\", les films simiesques ont r\u00e9guli\u00e8rement interrog\u00e9 la fronti\u00e8re poreuse qui distingue l\u02b9homme du singe. Par Rafael Wolf."], "variantIds": ["ece-8429224"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-05T09:57:50Z", "speechToTexts": ["07.04.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:02) [79%] :\r\nC'est quoi cette c'est congr\u00e8s c'est lui le roi ici et c'est plut\u00f4t un bon. \r\nReste \u00e0 l'\u00e9cart, la plupart du temps mais quand. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:12) [91%] :\r\nOn montre chez les gens comme on s'par l\u00e2cher des bombes, c'est qu'on cherche la bagarre extrait de Kong Skull Island, sorti la semaine derni\u00e8re, bonjour Rapha\u00ebl veulent bonjour \u00e9ni\u00e8me r\u00e9surrection du gorille g\u00e9ant depuis sa premi\u00e8re apparition sur grand \u00e9cran, c'\u00e9tait quoi, c'\u00e9tait au d\u00e9but des ann\u00e9es 30 933 exactement 933 l'occasion de revenir sur la pr\u00e9sence du singe au cin\u00e9ma. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:32) [86%] :\r\nEh oui, et quand le cin\u00e9ma met en sc\u00e8ne des relations plus ou moins conflictuel entre le singe et l'homme, c'est la question du sauvage du civilis\u00e9 qui se pose \u00e0 peu pr\u00e8s tout le temps, alors parfois sur sur un mode monstrueux comme avec King Kong qui renvoient syst\u00e9matiquement l'humanit\u00e9 moderne \u00e0 sa petitesse, parfois de mani\u00e8re plus mim\u00e9tique, on va dire, lorsque le fid\u00e8le compagnon de l'homme singes justement les les comportements de ses ma\u00eetres, penser au dessin anim\u00e9 le Live de la junte, par exemple, ou une tribu de primates rus\u00e9 et chapardeur se lance dans un swing endiabl\u00e9 sur une musique intitul\u00e9 : \u00eatre un homme comme vous que dire aussi de la relation quasi fraternelle entre Clint Eastwood et son orangs-outans dans \u00e7a va cogner et bien s\u00fbr la plus c\u00e9l\u00e8bre des plus c\u00e9l\u00e8bres la guenon Tchita ainsi d\u00e9j\u00e0 Tarzan ben oui, tout le monde la conna\u00eet Paris pour la premi\u00e8re fois en 1932 dans Tarzan, l'homme singe. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:01:20) [78%] :\r\nIl rejette par l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:26) [77%] :\r\nCe qui. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:01:28) [93%] :\r\nBonjour, j'ai pas maladroit. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:39) [85%] :\r\nChaque ce qui faut pas quand on a mauvais mais si le singes se rapproche de l'homme, parce que \u00e7a veut dire que l'homme lui aussi pourrait \u00eatre tent\u00e9 de se rapprocher de du singe. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:49) [89%] :\r\nBen oui, c'est l'aspect disons plus scientifique de ces films simiesque on \u00e9tudie, on \u00e9duque, on apprend \u00e0 lire, \u00e0 \u00e9crire, \u00e0 peindre ou \u00e0 parler, m\u00eame comme dans l'extraordinaire documentaire de Barbet d'Schroeder Koko le gorille qui parle ou la distance suppos\u00e9e entre l'homme et l'animal se r\u00e9duit largement au regard des capacit\u00e9s cognitives impressionnant du singe d'ailleurs si on repense au tout d\u00e9but de 2001 l'odyss\u00e9e de l'espace de San\u00e9 Kubrick le singe entra\u00eenant fait le prochain stade d'\u00e9volution au moment o\u00f9 il apprend \u00e0 se saisir d'un objet, surtout au moment o\u00f9 il tue l'un de ses cong\u00e9n\u00e8res, comme quoi, dans l'esprit que r\u00e9clame le meurtre est bien le fondement de l'humanit\u00e9 est -ce que souvent le singe est montr\u00e9 dans un environnement humain, il est plus rare quand m\u00eame de de le voir dans son \u00e9l\u00e9ment naturel, comme \u00e7a \u00e9t\u00e9 le cas dans gorille dans leur de la prime l'extraordinaire histoire vraie donc de de l'\u00e9thologue Jane Faust incarne \u00e0 l'\u00e9cran, comme vous le savez \u00e9videmment par Sigourney Weaver, une femme qui \u00e9tudiera et d\u00e9fendra la cause des gorilles au Rwanda, au point de nous avec une relation de proximit\u00e9 assez troublant. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:02:45) [82%] :\r\nLe 16 d\u00e9cembre 1966 Diane Fossey, d\u00e9laissant une vie de privil\u00e8ges s'enfon\u00e7a dans les montagnes d'Afrique, la plupart des gens parce que pour bien vous avez l\u00e0 o\u00f9 vous devez elle voulait rencontrer le grand gorille de montagne et sauver cette traces de l'extinction. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:05) [88%] :\r\nJ'ai ador\u00e9 ce film, c'\u00e9tait toute mon enfance et si l'homme descend du singe, il existe un c\u00e9l\u00e8bre film tr\u00e8s Darwin historique invers\u00e9 ce postulat, \u00e7a, La Plan\u00e8te des singes. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:13) [93%] :\r\nBen oui, c'est une saga m\u00eame qui compte pour l'instant 8 que le 1er avec Charlton Heston date de 1968 UNOF de de science- fiction o\u00f9 l'on d\u00e9couvre une plan\u00e8te peupl\u00e9e de singes ultra- \u00e9volu\u00e9s qui dominent des hommes r\u00e9duits \u00e0 un \u00e9tat primitif on apprendra lors d'un final t\u00e9tanisant qu'il ne s'agit pas d'une plan\u00e8te \u00e9trang\u00e8re mais bien de la Terre, du futur et les suites r\u00e9v\u00e9leront comment l'arrogance des hommes, leur cruaut\u00e9 \u00e0 l'\u00e9gard des singes trait\u00e9s comme des esclaves, ont pr\u00e9cipit\u00e9 leur chute et l'av\u00e8nement d'une \u00e9volution nouvelle. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:40) [82%] :\r\nIls ont pour base le premier article autrefois o\u00f9 il est dit que le tout-puissant malgr\u00e9 sa gestion qui lui a donn\u00e9 une arm\u00e9e l'esprit et dans sa grande bont\u00e9 par une esp\u00e8ce de la jongle pour en faire le seigneur de cette plan\u00e8te notre science doit \u00e9tudier les sages messieurs seulement les \u00e7a, certains jeunes savants audacieux non pas h\u00e9sit\u00e9 \u00e0 \u00e9tudier l'homme vont oublier la loi du tout-puissant ou non d'une th\u00e9orie ainsi ce qu'ils ont stable et l'\u00e9volution. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:08) [86%] :\r\nExtrait du 1er Plan\u00e8te des singes ont longtemps hein, \u00e7a, \u00e7a date la jongle l'agent, c'\u00e9tait en 1968 la c'est la guerre ouverte entre les hommes et les singes, mais plusieurs films ont \u00e9galement jou\u00e9 la carte de d'histoire d'amour. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:20) [91%] :\r\nMais on peut le dire comme quoi la zoophilie n'est jamais tr\u00e8s tr\u00e8s loin, tr\u00e8s loin, en l'occurrence suffit bah, souvenez -vous par exemple de la belle Jessica Lange, qui se bat Metz \u00e0 son extase dans le creux de la main du King Kong, version 1976 cette r\u00e9alit\u00e9 \u00e9rotique, on peut aussi penser \u00e0 G\u00e9rard Depardieu, incapable d'enfanter, qui adopte un chimpanz\u00e9 dont il s'occupe comme de son propre fils dans R\u00eave de singe, de Marco Ferreri, Catherine Deneuve, elle trompe son mari avec un gorille dans le tout nouveau testament de la compagnie dans avant vit le plus normalement du monde dans une avec une guenon et son petit \u00e0 la fin de relie Motors de L\u00e9os ce Carax et puis \u00e9videmment, Charlotte Rampling exp\u00e9rimente une aventure secr\u00e8te avec un chimpanz\u00e9 dans Max mon amour de Nagisa Oshima, une fa\u00e7on de dynamiter locatif classique du groupe de la famille et des conventions sociales. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:23) [75%] :\r\nNe se vraiment sans autre extrait tout le juge c\u00f4t\u00e9 tout c'est \u00e7a singes je vous aime donc Rafa\u00ebl vous avez aussi d\u00e9got\u00e9 quelques films nos amis quadribande sautant faites -nous pire ennemi. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:36) [89%] :\r\nEh oui, mais \u00e7a c'est parce qu'on l'a bien cherch\u00e9 \u00e0 force de les r\u00e9duire \u00e0 des b\u00eates de laboratoire ou \u00e0 des animaux de compagnie d\u00e9pourvus de leurs instincts primaires, il fallait s'attendre \u00e0 quelques actes de r\u00e9bellion assassin je vous trouv\u00e9 2 tout d'abord l'excellent Ling de Richard Franklin, l'histoire d'une \u00e9tudiante en zoologie engag\u00e9e par un anthropologue isol\u00e9s qui vit avec un orang-outang comme un homme orangs-outans qui a d\u00e9velopp\u00e9 un comportement humain si pouss\u00e9e qui va jusqu'\u00e0 se rincer l'oeil en observant calmement l'\u00e9tudiante nue sous sa douche et refuse d'ob\u00e9ir, lorsqu'elle lui demande de fermer la porte un cha\u00eenon manquant entre l'homme et l'animal qui n'a vraiment pas envie de communiquer avec nous, alors pas du tout, et puis aussi le le g\u00e9nial incident de parcours de George Rom\u00e9ro qui tissent une relation ambigu\u00eb t\u00e9l\u00e9pathie qui est amoureuse entre un t\u00e9trapl\u00e9gique et un singe capucin femelle charg\u00e9 de lui venir en aide, une infirmi\u00e8re poilus qui se connectent aux pulsions meurtri\u00e8res refoul\u00e9 de son patient et va d\u00e9velopper une jalousie extr\u00eame \u00e0 l'\u00e9gard de son entourage. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:06:32) [69%] :\r\nMais je ne pas nouvelle, mais apr\u00e8s \u00e7a, j'accumule me manque. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:06:42) [72%] :\r\nC'est une jeune coureur respect\u00e9s tous que si tout le pays. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:52) [78%] :\r\nIncident de parcours de George Rom\u00e9ro, au fait, Rafa\u00ebl Wolf tous ses films se pose plus ou moins la m\u00eame question. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:58) [85%] :\r\nBah, disons que dans les cas les les plus r\u00e9cents, on a l'impression qu'effectivement ces films questionne en tout cas, repousse la question de la fronti\u00e8re qui s\u00e9pare le singe et l'homme de films qui rappellent que, que l'homme ne descend pas du singe, mais que c'est un singe, lui- m\u00eame cousin donc issu d'un dans l'enceinte commun le rappeler c'est toucher quand m\u00eame hein, une certaine forme de tabou \u00e0 cette notion de de SpaceX me qui stipule que certaines esp\u00e8ces sont sup\u00e9rieurs \u00e0 d'autres, l'homme \u00e9videmment dominant le le r\u00e8gne animal, et d'une mani\u00e8re plus ou moins frontale et radical, ces films ont tendance \u00e0 mettre en question cette notion \u00e0 renverser les rapports de de sup\u00e9riorit\u00e9 suppos\u00e9e \u00e0 renvoyer l'homme a ses propres limites \u00e0 \u00e0 troubler en fait ses propres certitudes bah, d'ici \u00e0 ce que singe je gagne l'Oscar du meilleur acteur pourquoi pas. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-03-16T17:00:08Z", "program": {"href": "/programs/4E4BF516-6E86-4D02-968A-8E8BCF566C07", "id": "4E4BF516-6E86-4D02-968A-8E8BCF566C07", "name": "Vertigo"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Cadert, Pierre Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Cadert, Pierre Philippe", "role": "collaborateur RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-F9386734-64F3-4008-865A-E99BC59E4A4F", "internalArchiveId": "F9386734-64F3-4008-865A-E99BC59E4A4F", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'invit\u00e9e: Alexandra Lamy, actrice", "publicationDate": "2017-03-16T00:00:00Z", "summary": "Alexandra Lamy est \u00e0 l'affiche du dernier film d'Eric Lavaine, \"L'embarras du choix\", aux c\u00f4t\u00e9s d'Arnaud Ducret et Jamie Bamber. Un film \u00e0 voir dans les salles de Suisse romande d\u00e8s le 15 mars 2017. Synopsis: Frites ou salade? Amis ou amants? Droite ou gauche? La vie est jalonn\u00e9e de petites et grandes d\u00e9cisions \u00e0 prendre. LE probl\u00e8me de Juliette c'est qu'elle est totalement incapable de se d\u00e9cider sur quoi que ce soit. Alors, m\u00eame \u00e0 40 ans, elle demande encore \u00e0 son p\u00e8re et \u00e0 ses deux meilleures amies de tout choisir pour elle. Lorsque sa vie amoureuse croise la route de Paul puis d'Etienne, aussi charmants et diff\u00e9rents l'un que l'autre, forc\u00e9ment, le cour de Juliette balance. Pour la premi\u00e8re fois, personne ne pourra d\u00e9cider \u00e0 sa place.\r\nAlexandra Lamy est l'invit\u00e9e de Christine Gonzalez.", "durationSec": 2688, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8429225", "imageURL": "http://www.rts.ch/4197905.image", "alternativeTitle": ["L'invit\u00e9e: Alexandra Lamy, actrice / VER_2017-03-16T16:30:45_l-invitee-alexandra-lamy-actrice", "Vertigo du 16.03.2017"], "alternativeSummary": ["Alexandra Lamy est \u00e0 l'affiche du dernier film d'Eric Lavaine, \"L'embarras du choix\", aux c\u00f4t\u00e9s d'Arnaud Ducret et Jamie Bamber. Un film \u00e0 voir dans les salles de Suisse romande d\u00e8s le 15 mars 2017. Synopsis: Frites ou salade? Amis ou amants? Droite ou gauche? La vie est jalonn\u00e9e de petites et grandes d\u00e9cisions \u00e0 prendre. LE probl\u00e8me de Juliette c\u02b9est qu\u02b9elle est totalement incapable de se d\u00e9cider sur quoi que ce soit. Alors, m\u00eame \u00e0 40 ans, elle demande encore \u00e0 son p\u00e8re et \u00e0 ses deux meilleures amies de tout choisir pour elle. Lorsque sa vie amoureuse croise la route de Paul puis d\u02b9Etienne, aussi charmants et diff\u00e9rents l\u02b9un que l\u02b9autre, forc\u00e9ment, le c\u0153ur de Juliette balance. Pour la premi\u00e8re fois, personne ne pourra d\u00e9cider \u00e0 sa place\u2026\n\nAlexandra Lamy est l'invit\u00e9e de Christine Gonzalez."], "variantIds": ["ece-8429225"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-05T09:57:50Z", "webPublicationDate": "2017-03-16T16:59:01Z", "program": {"href": "/programs/4E4BF516-6E86-4D02-968A-8E8BCF566C07", "id": "4E4BF516-6E86-4D02-968A-8E8BCF566C07", "name": "Vertigo"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Cadert, Pierre Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Gonzalez, Christine", "role": "collaboratrice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Cadert, Pierre Philippe", "role": "collaborateur RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-7ECEA68F-086F-4AC0-A285-FEC788287A70", "internalArchiveId": "7ECEA68F-086F-4AC0-A285-FEC788287A70", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Arts visuels: Welcome Guantanamo", "publicationDate": "2017-03-16T00:00:00Z", "summary": "Debi Cornwall est \u00e0 l'origine une avocate am\u00e9ricaine travaillant pour les droits de l'homme. Apr\u00e8s 10 ans de pratique administrative, elle troque sa robe noire pour prendre l'objectif et faire un travail photographique surprenant sur Guantanamo, cet \u00e9tat connu pour sa pratique de la torture, au sud-est de Cuba. \r\nElle est au micro de Florence Grivel. L'exposition \"Wecome to camp america\" est \u00e0 voir au Centre de la Photographie Gen\u00e8ve jusqu'au 14 mai 2017.", "durationSec": 322, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8429229", "imageURL": "http://www.rts.ch/4197905.image", "alternativeTitle": ["Arts visuels: Welcome Guantanamo / VER_2017-03-16T16:35:45_arts-visuels-welcome-guantanamo", "Vertigo du 16.03.2017"], "alternativeSummary": ["Debi Cornwall est \u00e0 l\u02b9origine une avocate am\u00e9ricaine travaillant pour les droits de l\u02b9homme. Apr\u00e8s 10 ans de pratique administrative, elle troque sa robe noire pour prendre l\u02b9objectif et faire un travail photographique surprenant sur Guantanamo, cet \u00e9tat connu pour sa pratique de la torture, au sud-est de Cuba. \n\nElle est au micro de Florence Grivel. L'exposition \"Wecome to camp america\" est \u00e0 voir au Centre de la Photographie Gen\u00e8ve jusqu\u02b9au 14 mai 2017."], "variantIds": ["ece-8429229"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-05T09:57:51Z", "speechToTexts": ["23.03.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:04) [94%] :\r\nLa photographie dans Vertigo. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:10) [88%] :\r\nBonjour, Florence Grivel, elle est photographe, elle s'appelle d\u00e9bit Cornwall elle est am\u00e9ricaine, elle pr\u00e9sente au centre de la photo de Gen\u00e8ve dans le cadre du FAIF DH un travail autour de Guantanamo, le centre de d\u00e9tention militaire am\u00e9ricain le plus controvers\u00e9 du monde plant\u00e9 au sud- est de Cuba, et c'est un travail qui vous a beaucoup frapp\u00e9 Florence comment que \u00e7a m'a frapp\u00e9, parce que justement, comment r\u00e9ussir \u00e0 dire quelque chose de cet endroit fou o\u00f9 toutes les images prises sont contr\u00f4l\u00e9s ont droit fou aberrant parce que, pour rappel, les d\u00e9tenus captur\u00e9s par l'arm\u00e9e am\u00e9ricaine lors de diff\u00e9rentes op\u00e9rations qu'elle m\u00e8ne \u00e0 l'\u00e9tranger contre des militants et terroristes islamistes, mais sont en g\u00e9n\u00e9ral pas juger, ils sont soumis \u00e0 la torture, \u00e7a se sait, mais \u00e7a ne se voit pas alors \u00e9videmment qu'en tant que photographe on ne va pas rentrer \u00e0 Guantanamo comme si on s'baladais \u00e0 Disneyland, c'est difficile d'y d'y aller, qu'est -ce qu'on peut photographier quand on est photographe, comme elle, ce qu'on offre lors de la visite guid\u00e9e, tr\u00e8s tr\u00e8s guid\u00e9e, c'est-\u00e0-dire les zones de d\u00e9tente des militaires, gardiens apparemment tr\u00e8s heureux d'\u00eatre l\u00e0 avec la mer tout autour, le soleil tous les jours, voil\u00e0 ce que lui dit un militaire en place lors de la premi\u00e8re visite de la photographe je sais match fans se reste aussi une ascension, alors elle, du coup, lui r\u00e9torque alors montrez -moi le Fun de cet endroit, c'est d'un cynisme oui assez, vous allez voir la suite, on va donc sur ces images, par exemple, cette piscine sur laquelle flotte une sorte de tortues g\u00e9antes en plastique qui nous sourit b\u00eatement ce terrain de jeux pour enfants de militaires sans enfant incube grillag\u00e9es, avec vue sur la mer AP oui je ne prenne une cellule non habit\u00e9 \u00e9videmment avec au sol, un tapis de pri\u00e8re musulman tourn\u00e9e en direction de La Mecque tout propres, tout aseptis\u00e9, pire encore, Guantanamo \u00e0 sa boutique de souvenirs t-shirts avec vous Guantanamo Bay parce qu'il faut se souvenir qu'avant 2002, date de cr\u00e9ation de la prison, il s'agissait d'un camp militaire situ\u00e9 dans un contexte formidablement baln\u00e9aire, vous parlez de de Disneyland, c'est ressemble un peu du coup ben, il semblerait que l'ont heurt\u00e9 une main a recouvert toutes les r\u00e9alit\u00e9s de son fan, m\u00eame les pires qui soient, comme ce qui se passe r\u00e9ellement dans les murs de Guantanamo \u00e0 l'abri des regards l'envers du d\u00e9cor bas la photographe le montre une toute autre mani\u00e8re en rencontrant les rares ex- d\u00e9tenu dispatch\u00e9s dans des pays qui n'ont rien en commun avec eux, mais les pays qui acceptent ce type de population, autrement dit, ces ex- d\u00e9tenus reste \u00e0 vie des d\u00e9tenus qu'ils soit dehors ou dedans, d\u00e9bit Cornwall nous pr\u00e9sente un de ses ex de Guantanamo prix de dos. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:45) [79%] :\r\nComme \u00e7a, en signe de tenue tunisien. \r\nMaintenant, en invitant en Slovaquie : c'est le seul pays europ\u00e9en je crois sance une mosqu\u00e9e. \r\nIl est tr\u00e8s grand Partei comment g\u00e9rons il est hors norme exactement donc c'est tr\u00e8s dur, produit \u00eatre ringardis\u00e9 observ\u00e9 suivi. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:14) [72%] :\r\nIl continue \u00e0 \u00eatre une sorte de de d\u00e9tenus finalement. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:18) [77%] :\r\nActuellement il ne peut pas \u00eatre anonyme, l\u00e0, pour lui, comme \u00e7a, les Tunisiens, il va rivi\u00e8res pour \u00eatre seul. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:30) [87%] :\r\nAujourd'hui pour vous Guantanamo qu'est -ce que c'est aujourd'hui, apr\u00e8s \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:34) [84%] :\r\nTravail Guantanamo c'est notre honte am\u00e9ricaine. \r\nQui \u00e9taient cach\u00e9s qui ne conscience c'\u00e9tait un cauchemar d'un chien d'ailleurs, c'\u00e9tait un Carnival qui sombre qui obscurcit la r\u00e9alit\u00e9 de nos actions, l'effet de notre choix. \r\nMaintenant Guantanamo : on ne peut pas dire que 30, coupable seulement c'\u00e9tait une continuation politique ancien il y a 15 ans maintenant 3 administrations aux \u00c9tats-Unis et m\u00eame ici \u00e0 eu Europe, on fait des choix similaire contre la terreur et cette ironie Europe ni l'humanit\u00e9 des des mous seulement dans les cas de terreur mais comme avocat Tora civils, moi je crois qu'on tour \u00e0 rester au principe au fond de du nom, notre syst\u00e8me de justice innocent avant d'\u00eatre preuve est coupable, donc pour moi cette heure, il s'agit de d'inviter le monde d'ailleurs c'\u00e9tait venimeux Dial \u00e0 regarder ce qu'on fait, ce qui passe en notre nom. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:11) [85%] :\r\nAvec vous, Florence Grivel, la photographe am\u00e9ricaine des bicorne vol Welcome to 42 America un travail photo propos\u00e9 au Centre de la photo de Gen\u00e8ve d\u00e8s ce soir dans le cas du est fief DH \u00e0 voir jusqu'au 14 mai. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-03-16T16:59:01Z", "program": {"href": "/programs/4E4BF516-6E86-4D02-968A-8E8BCF566C07", "id": "4E4BF516-6E86-4D02-968A-8E8BCF566C07", "name": "Vertigo"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Cadert, Pierre Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Cadert, Pierre Philippe", "role": "collaborateur RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-93824F55-2687-4844-8EB7-2EB08D5442FC", "internalArchiveId": "93824F55-2687-4844-8EB7-2EB08D5442FC", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Parlement a-t-il trouv\u00e9 le juste \u00e9quilibre dans le dossier de la r\u00e9forme des retraites?", "publicationDate": "2017-03-16T00:00:00Z", "summary": "La Suisse votera le 24 septembre sur la r\u00e9forme des retraites. Son sort sera li\u00e9 \u00e0 celui de la hausse de la TVA, qui devra obtenir la double majorit\u00e9. D\u00e9bat entre Isabelle Moret, conseill\u00e8re nationale (PLR/VD) et C\u00e9dric Wermuth, conseiller national (PS/AG).\r\n\r\n* * Le Parlement a-t-il trouv\u00e9 le juste \u00e9quilibre dans le dossier de la r\u00e9forme des retraites?  \r\nRetraites - d\u00e9bat \r\nLe peuple suisse votera donc le 24 septembre prochain. Le sort de la r\u00e9forme est de toute fa\u00e7on li\u00e9 au sort de la hausse de la TVA, qui devra obtenir la double majorit\u00e9. \r\nCommence donc la campagne. Et l'on retrouvera la m\u00eame opposition que lors des d\u00e9bats au Parlement. \r\nIsabelle Moret, CN PLR Vd\r\n-\tProjet a pass\u00e9 une \u00e9tape. PLR reste farouchement oppos\u00e9 \u00e0 ce compromis. Mais Alain Berset a averti ce matin. Sans cette r\u00e9forme, la situation des assurances sociales va m\u00e9chamment se d\u00e9t\u00e9riorer. Il a parl\u00e9 d'un trou de 40 milliards en 2030 pour l'AVS. Et un fonds AVS qui ne couvrirait plus les d\u00e9penses. Ne vaut-il pas mieux dans ces conditions ce compromis\u00a0?\r\n-\tPr\u00eats \u00e0 vous battre contre, quitte \u00e0 perdre la TVA additionnelle de l'AI \u00e0 la fin de l'ann\u00e9e (ce qui effraie l'\u00e9conomie, co\u00fbts administratifs \u00e9normes de ces changements de TVA) et creuser un trou de 40 milliards\u00a0? \r\n-\tVexation parce que PLR-UDC, qui ont pourtant la majorit\u00e9 au CN, n'ont pas gagn\u00e9\u00a0?\r\n-\tAu fond, \u00e7a vous arrange\u00a0: moins de rentr\u00e9es financi\u00e8res via la TVA. Donc la situation ne sera pas durable. Terreau fertile pour lancer une r\u00e9forme encore plus douloureuse. \r\n-\tDemain, vote final. Un risque que \u00e7a \u00e9choue\u00a0?? \r\n-\t- Vous avez perdu aujourd'hui... vous ferez campagne contre l'objet... avec l'extr\u00eame gauche?\r\n-\t- Peut-on faire mieux que repousser l'\u00e9ch\u00e9ance en mati\u00e8re de retraites... le sujet est tellement sensible...\r\n-\t- Ces 70.- par mois pour toute nouvelle rentre, c'\u00e9tait votre ligne rouge. Mais sans cette mesure, la r\u00e9forme ne passait pas devant le peuple. A quoi bon vous battre \u00e0 ce point-l\u00e0 pour qqch dont le peuple ne veut pas?\r\n-\t- Au PLR, vous avez fait de la r\u00e9forme un objet strat\u00e9gique, c'es-\u00e0-dire que les membres du groupe ne pouvaient pas voter contre la ligne du parti. D\u00e9ni de d\u00e9mocratie?\r\n-\t- J'imagine que vous n'allez pas rester inactifs, PLR et UDC sur ces questions. Vous allez revenir avec certaines propositions... les fameux 67 ans?\r\nC\u00e9dric Wermuth, CN PS Argovie\r\n-\t- Quand un projet passe \u00e0 une voix pr\u00e8s, c'est vraiment un bon projet?\r\n-\tLa droite dit que c'est \u00ab\u00a0ni durable, ni solidaire entre les g\u00e9n\u00e9rations\u00a0\u00bb. deux mots qui pourtant devraient parler \u00e0 la gauche. Vous avez voulu sauver votre ministre\u00a0? \r\n-\tA gauche aussi, il y a de la grogne dans l'air. Une partie des syndicats fait pression pour que le r\u00e9f\u00e9rendum soit lanc\u00e9. En particulier sur la question de l'\u00e2ge de la retraite des femmes, et le prix \u00e0 payer pour les gens. Comment allez-vous tenir vos troupes\u00a0? / unit\u00e9 de fa\u00e7ade\u00a0? lutte fratricide. \r\n-\tR\u00e9sultat du compromis\u00a0: les rentr\u00e9es d'argent via la TVA seront moins importantes que pr\u00e9vu. donc \u00e0 priori, c'est une r\u00e9forme qui ne durera pas. et la suivante risque d'\u00eatre plus douloureuse encore. 67 ans\r\n- Le PS ne s'est-il pas tromp\u00e9 de combat? le projet comprend une hausse de l'\u00e2ge de la retraite pour les femmes, une p\u00e9joration dans le 2\u00e8me pilier... Tout cela avec un maigre bonus de 70 francs \u00e0 l'AVS. C'est encore socialiste?\r\n- Vous allez affronter certaines forces d'extr\u00eame gauche... Vous \u00eates pr\u00eats \u00e0 cette campagne fratricide... ou camaradicide?\r\n- Cette r\u00e9forme n'est pas vraiment durable - d\u00e9mographie oblige... il faudra r\u00e9empoigner le dossier... ne pouvait-on pas faire mieux...?", "durationSec": 788, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8458366", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["Le Parlement a-t-il trouv\u00e9 le juste \u00e9quilibre dans le dossier de la r\u00e9forme des retraites? / FOR_2017-03-16T18:04:00_developpement-3", "Forum du 16.03.2017"], "alternativeSummary": ["La Suisse votera le 24 septembre sur la r\u00e9forme des retraites. Son sort sera li\u00e9 \u00e0 celui de la hausse de la TVA, qui devra obtenir la double majorit\u00e9. D\u00e9bat entre Isabelle Moret, conseill\u00e8re nationale (PLR/VD) et C\u00e9dric Wermuth, conseiller national (PS/AG)."], "variantIds": ["ece-8458366"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:36:37Z", "speechToTexts": ["22.03.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [90%] :\r\n\u00e0 Berne, alors le peuple votera le 24 septembre prochain sur cette r\u00e9forme de de l'AVS commence donc pratiquement d\u00e8s aujourd'hui la la la campagne et on retrouvera probablement cette m\u00eame opposition que lors des d\u00e9bats au Parlement va en d\u00e9battre avec 2 invit\u00e9s de conseillers nationaux Isabelle Moret, du PLR et C\u00e9dric Wermuth du Parti Socialiste bonsoir \u00e0 tous les 2, bonsoir Isabelle Morel, le projet a pass\u00e9 une \u00e9tape aujourd'hui, \u00e7a doit \u00eatre confirm\u00e9e encore demain matin en votation finale, le PLR reste farouchement oppos\u00e9e \u00e0 ce compromis, mais le le ministre de la Sant\u00e9 et des affaires sociales, Alain Berset, ce matin, avertissant : cette r\u00e9forme, la situation des assurances sociales va m\u00e9chamment se d\u00e9t\u00e9riorer, il a parl\u00e9 dans le trou de 40 milliards en 2030 pour l'AVS et enfants AVS qui ne couvrirait plus les d\u00e9fenses est que, dans ces conditions, je voudrais pas mieux au mieux de d\u00e9fendre ce compromis. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:50) [91%] :\r\nD'abord, c'est pas un compromis, c'est une solution impos\u00e9e par la gauche et le PDC qui a absolument pas \u00e9t\u00e9 n\u00e9goci\u00e9e avec les autres partis, et m\u00eame les Verts lib\u00e9raux qui ont vot\u00e9 aujourd'hui pour que le peuple puisse se prononcer, on dit, plusieurs d'entre eux, qu'ils allaient \u00e9galement s'y opposer, dans le cas de la campagne est ce qu'il faut dire que sur le taux de TVA par contre excusez -moi quelle chance on a finalement un projet qui n'est pas assez financer et donc en clair, \u00e7a veut dire que si on accepte cette proposition du Parlement, h\u00e9 bien la situation de l'AVS encore plus p\u00e9jor\u00e9 qu'elle ne l'aujourd'hui parce qu'on parle des chiffres jusqu'\u00e0 2030 et apr\u00e8s 2030, h\u00e9 bien c'est un trou encore plus brillant que la situation actuelle, donc l'un dans l'autre, il vaut mieux refuser ce projet pour ne pas p\u00e9jorer encore plus les finances de l'AVS et travailler tout de suite sur le projet du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, le projet d'origine qui a \u00e9t\u00e9 retravaill\u00e9 par le Conseil national on pourra abus aboutir un projet dont dans 3, 4 ans et ce projet -l\u00e0 ne ne p\u00e9jore pas les finances de l'AVS parce que ce projet ici, en fait il ne il ne fait aucune \u00e9conomie des d\u00e9penses suppl\u00e9mentaires en club en clair, les femmes vont travailler une ann\u00e9e de plus pour payer ce bonus de 70 francs aux nouveaux rentiers et \u00e0 certains rentiers qui ont n'ont pas besoin et puis d'un autre c\u00f4t\u00e9, tout le monde devra financer c'est-\u00e0-dire sur ses cotisations salariales est aussi financier par le biais de l'augmentation de la TVA, en clair, les rentiers actuels, h\u00e9 bien qu'ils ne recevront pas ces 70 francs devront payer plus de TVA pour rien. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:21) [93%] :\r\nC\u00e9dric Wermuth si on entend Isabelle Moret, c'est un projet ni durable ni solidaire entre les g\u00e9n\u00e9rations, pourtant ce sont 2 valeurs qu'\u00e0 gauche on on appr\u00e9cie en g\u00e9n\u00e9ral pourquoi vous soutenez ce projet aujourd'hui si l'ordi. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:31) [86%] :\r\nBon, c'est d'abord incroyable comme le PLR retourne maintenant le d\u00e9bat ou essaie de retourner, d\u00e9bat qui a eu lieu au Parlement, nous avons fait la proposition d'augmenter les ventes pour toutes et tous les routiers, les actualit\u00e9s du nouveau, c'est la droite qui l'a refus\u00e9e par exemple dans une votation clair, vous pouvez voir \u00e7a sur Internet au Conseil d'\u00c9tat, c'\u00e9tait justement notre proposition le compromis, c'est maintenant l'augmentation juste pour les nouveaux chantiers, c'est pas vrai, que c'est un syst\u00e8me, un projet qui ne finance pas qui n'assainissait pas le financement de l'AVS, c'est le contraire avec la proposition du Conseil f\u00e9d\u00e9ral serait arriv\u00e9 un taux de 94 pourcent du du fonds d'AVS qui serait financ\u00e9e en 2030 avec notre projet \u00e7a 97 pourcent c'est c'est justement le compromis suisse, ce que nous garantissons c'est tous les routiers, le niveau de rencontre va rester le niveau actuel, sans augmentation de l'\u00e2ge de la retraite et sans qu'ils perdent le pouvoir d'achat qu'ils auraient perdu avec la version de la droite dure, qu'ils ont essay\u00e9 d'imposer, comme nous, \u00e9videmment n\u00f4tre une autre monnaie dans leur sans vraiment un compromis tr\u00e8s helv\u00e9tique compromis qui renforce l'AVS le pilier qui font que beaucoup ne fonctionne beaucoup mieux que les h\u00f4pitaux. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:34) [92%] :\r\nC\u00e9dric Wermuth malgr\u00e9 tout, la situation n'est pas r\u00e9gl\u00e9 l'AVS Am\u00e9lie financi\u00e8rement assaini, on a l'impression qu'on a repousser le probl\u00e8me de quelques ann\u00e9es, par exemple, NZZ aujourd'hui \u00e9crit : c'est la meilleure solution pour passer sans probl\u00e8me, dans quelques ann\u00e9es \u00e0 la retraite \u00e0 67 ans est -ce que la victoire d'aujourd'hui n'est pas une grosse d\u00e9faite dans quelques ann\u00e9es \u00e0 venir. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:53) [89%] :\r\nMais on va se battre, \u00e0 chaque fois contre l'augmentation de l'\u00e2ge de retraite g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9e, l\u00e0 je suis tout \u00e0 fait d'accord avec la si c'est \u00e7a la position de ce journal, mais vous voyez, nous avons commenc\u00e9 il y a 15 ans, de travailler sur des dossiers plus ou moins est -ce qu'on a remarqu\u00e9 que c'est compl\u00e8tement infaisable d'avoir des prognostique qui plus loin que 15 20 ans pour le d\u00e9veloppement de la d\u00e9mographie, le Parlement a adopt\u00e9 cette r\u00e9alit\u00e9 en fait un projet qui finance l'AVS juste en 2030 et \u00e9videmment il faudra refaire le printemps en 2000 et donc de en 2027 2028 c'est absolument naturel et rien de catastrophique, c'est justement la loi. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:29) [85%] :\r\nAbsolument logique de France Isabelle Moret, finalement, il y a, c'est rassurant, C\u00e9dric Wermuth. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:35) [90%] :\r\nBah, je crois qu'en fait, il oublie de dire qu'une vraie r\u00e9forme de l'AVS en fait \u00e0 s'assurer qu'il y a un financement suffisant, ici c'est pas le cas il y a une \u00e9conomie qui a fait sur le dos des femmes puisqu'elles devront travailler une ann\u00e9e de plus et puis il y a une augmentation 70 francs arrosoir, c'est-\u00e0-dire \u00e0 des gens qui en ont pas besoin et puis qui cr\u00e9e 2 classes de rentiers, puisque les2,2 millions de rentiers actuels, eux, ne toucheront pas : c'est 70 francs, nous on a fait \u00e9norm\u00e9ment de propositions tr\u00e8s social, par exemple, j'ai propos\u00e9 qu'il y a 70 francs d'AVS suppl\u00e9mentaire pour tous les rentiers, c'est-\u00e0-dire les nouveaux et ceux qui sont actuellement rentiers mais que ceux qui en ont vraiment besoin, c'est-\u00e0-dire qu'qui n'ont qu'\u00e0 l'AVS a \u00e9t\u00e9 refus\u00e9e par la gauche, on a propos\u00e9 aussi la suppression de la d\u00e9duction de coordination qui permet \u00e0 toutes les femmes qui travaillent \u00e0 temps partiel de cotiser au 2\u00e8me, pilier sur l'entier de leur salaire et Salim mettrait dans une bien meilleure situation au niveau du 2\u00e8me, pilier, c'est une revendication de gauche depuis longtemps pourtant ici, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 refus\u00e9, on a aussi propos\u00e9, oui, oui. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:38) [94%] :\r\n\u00e7a vous arrange pas, \u00e0 long terme, c'est cette situation parce qu'effectivement le le financement n'est pas suffisant et la question se reposera avec encore plus d'acuit\u00e9 dans quelques donc quelques ann\u00e9es et ce sera une voie royale pour redemander, est ce que ce que veut la droite une augmentation de l'\u00e2ge de la retraite. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:53) [93%] :\r\nMais je crois que \u00e7a c'est de la politique politicienne qui m'int\u00e9resse pas, moi ce qui m'int\u00e9resse, c'est de penser aux g\u00e9n\u00e9rations futures et il faut assurer un financement de l'AVS pour eux, il faut penser aux rentiers actuels, c'est pas juste d'en faire des rentiers 2\u00e8me classe et puis moi je me bats beaucoup pour les femmes et je trouve incorrect qu'on mette cette r\u00e9forme sur le dos des femmes, j'\u00e9tais d\u00e9j\u00e0 approch\u00e9 par plusieurs femmes syndicalistes qui trouv\u00e9 inadmissible d'augmentation de l'\u00e2ge de la retraite qui sert \u00e0 payer un bonus de 70 francs arrosoir et qui ne sert m\u00eame pas finalement assurer le financement de l'AVS cette r\u00e9vision se. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:25) [92%] :\r\nLa survenue d'Automne revendication du PLR l'\u00e2ge de la retraite \u00e0 65 ans pour pour les femmes. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:30) [88%] :\r\nOui, mais \u00e0 condition que \u00e7a serve \u00e0 faire des \u00e9conomies et assurer le financement, et on \u00e9change nous voulions quelque chose en compensation pour les femmes, et nous avons par exemple proposer autre proposition que nous avons fait que ces 70 francs suppl\u00e9mentaires ne soit vers\u00e9es que pour les femmes pendant 5 ans afin d'avoir une compensation pour cette augmentation de l'\u00e2ge de la retraite de et on a m\u00eame aussi propos\u00e9 par exemple une retraite anticip\u00e9e \u00e0 62 ans, pour tous les petits salaires aller selon peu anti- c'est pas parce que. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:00) [84%] :\r\nQuand m\u00eame, moi je, c'est vrai, c'est ce que vous \u00e9tiez membre de du m\u00eame Parlement comme moi pas, mais le la, la pr\u00e9sidente du PLR depuis des ann\u00e9es l'augmentation g\u00e9n\u00e9rale de l'\u00e2ge de la retraite \u00e0 67 ans, avec une baisse automatique des routes avec votre syst\u00e8me d'intervention Automotive automatique, vous avez propos\u00e9, ce serait \u00e7a, il faut \u00eatre clair aux gens de la terre native \u00e0 ce projet, c'est l'\u00e2ge de recettes de retrait. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:21) [78%] :\r\nSelon 67 avec une r\u00e9ussite du succ\u00e8s d'incitation de mandat r\u00e9gional. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:27) [86%] :\r\nVous avez voulu faire, c'est de compenser au 2\u00e8me, pilier vous avez torpiller directement les bas salaires, les femmes qui peuvent travailler \u00e0 temps partiel, \u00e7a justement la gauche qui s'est battu pour que maintenant avec cette solution, tous les fans qui gagne moi que 40000 francs par ann\u00e9e pourrait aller \u00e0 la retraite \u00e0 64 ans, sans aucune perte de leur niveau du c'est ici. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:07:47) [70%] :\r\nProposition du Duc, chambre de bonne tribune et qu'on a. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:53) [82%] :\r\nL'\u00e2ge de retrait de la femme, c'\u00e9tait la gauche, il faut passer \u00e0 par toujours pas le n'est pas termin\u00e9, on peut reposer comme cette proposition, mais c'\u00e9tait la seule solution pour sauver un d\u00e9bat du au contraire contre l'augmentation veuvage, retraite \u00e0 67. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:08:08) [93%] :\r\nCette C\u00e9dric Wermuth Isabelle Moret le d\u00e9bat, il a termin\u00e9 au Parlement et encore la votation finale demain, mais sans surprise, c'est le peuple qui va trancher au mois de septembre, C\u00e9dric Wermuth question encore pour vous toujours sur la question des femmes comment vous allez convaincre des femmes aujourd'hui de travailler une ann\u00e9e de plus jusqu'\u00e0 65 ans, tout en restant dans une situation d'in\u00e9galit\u00e9 sur les salaires 20 pourcent en en moyenne en moins pour les femmes, comment vous allez convaincre les femmes de la gauche de l'extr\u00eame- gauche qui aujourd'hui disent : pas question, on soutiendra un r\u00e9f\u00e9rendum. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:39) [85%] :\r\nBen c'est \u00e9vident que le la gauche s'est toujours battus pour l'\u00e9galit\u00e9 salariale, c'est d'ailleurs le PLR qui a toujours refus\u00e9 toute plaisir contrainte pour, justement, a assur\u00e9 que le quai Louis Suisse respecte l'\u00e9galit\u00e9 des sexes avec la droite dure qui domine toujours ce Parlement, moi je suis tout \u00e0 fait, tout \u00e0 fait aberrant, on \u00e9coute avec vous, moi, je suis battu contre l'\u00e2ge de retraite contre l'augmentation pour la fin pour les femmes \u00e0 65 mais nous avons perdu, nous avons un compromis, m\u00eame dans ce la table latin Mattille il a ce compromis, c'est l'augmentation \u00e0 67 et la baisse des rentes automatique pour tout le monde, c'est \u00e7a qui est sur la table, il faut choisir entre cette solution et l'\u00e2ge de retraite 67 et l\u00e0 vous dites clairement moins choisi cette solution propos\u00e9e par la majorit\u00e9 du conseil national du Conseil des \u00c9tats. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:23) [89%] :\r\nIsabelle Moret, le PLR va se trouver dans une situation in\u00e9dite, c'est-\u00e0-dire que, en g\u00e9n\u00e9ral, les r\u00e9formes de 2 des retraites sont combattus plut\u00f4t par la gauche, parce qu'on parle de d\u00e9mant\u00e8lement, l\u00e0 c'est un projet qui augmente l'\u00e2ge de de la retraite des femmes qui demandent plus de cotisations salariales et c'est de la droite qui, qui est oppos\u00e9 mener campagne n'mais pas tellement l'habitude d'\u00eatre dans ce r\u00f4le -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:09:45) [92%] :\r\nEn fait, c'est vrai que d'habitude, on arrive \u00e0 obtenir les projets que l'on veut au Parlement, ici, ce n'est pas le cas, mais moi je sais avec conviction, je m'engage pour d\u00e9fendre les femmes et leur expliquer \u00e0 quel point elles sont p\u00e9jor\u00e9 dans le cadre de de ce projet que je m'engage aussi pour rappeler aux jeunes g\u00e9n\u00e9rations qu'ils doivent aller voter contre ce projet parce que finalement c'est eux qui devront plus tard payer encore plus de TVA pour financer ses prestations suppl\u00e9mentaires qui sont faites \u00e0 la g\u00e9n\u00e9ration des 55 ans, en clair et puis rappeler aussi qu'au petit salaire il y avait cette proposition de ce qu'on a mise sur l'attaque d'avoir une retraite anticip\u00e9e et que toutes les personnes, les personnes qui ont des prestations compl\u00e9mentaires si violente \u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:10:32) [86%] :\r\nProjet\u00e9 sur la finale, parce que le d\u00e9bat toujours. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:10:34) [91%] :\r\nOui, on a l'autre projet que la sur la c'est projet d'origine du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, nous n'avons pas dit non \u00e0 la r\u00e9forme Pr\u00e9voyance 2020 du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, nous disons non \u00e0 la version du Conseil des \u00c9tats qui l'a compl\u00e8tement d\u00e9natur\u00e9 donc la version d'origine du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, qui a \u00e9t\u00e9 am\u00e9lior\u00e9 par le Conseil national par exemple avec cette proposition de retraites anticip\u00e9es, h\u00e9 bien c'est la proposition que nous ferons en cas de refus cet Automne, donc c'est \u00e7a l'alternative, elle existe et c'est celle -ci : la Joseph parce \u00e0 savoir dans la. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:11:03) [87%] :\r\nIl a la possibilit\u00e9 de la retraite anticip\u00e9e dans le projet actuel, le projet actuel, il va encore plus loin, il prot\u00e8ge par exemple les gens qui perdent la place de l'leur leur place de travail noheader Madame Rassat 50 \u00e0 58 ans aujourd'hui, si vous perdez votre travail, ce qui est le cas, par exemple, je suis quelqu'un en famille, vous \u00eates plus plus la possibilit\u00e9 de rester \u00e0 votre caisse de pension, ce qui sera un changement majeur par une grande partie des gens \u00e9videmment pas d\u00e9fendu palpe par PLR sans tr\u00e8s bien, \u00e7a c'est tr\u00e8s bien mais d\u00e9fendue par le PS et pour les femmes, moi je demande aux femmes, faites le calcul, regardez les chiffres, nous avons augment\u00e9 le seul et les rondes de de la TVA qui va compenser la perte la perdure jamais mais \u00e0 la fin le le r\u00e9sultat de cette r\u00e9forme est clair : un avancement, un atout social pour l'avenir du pays. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:11:51) [91%] :\r\nAlors on a bien compris que la campagne pour le 24 septembre va \u00eatre va \u00eatre acharn\u00e9e va \u00eatre vive Isabelle Moret concerne Hassena lib\u00e9rale radicale vaudoise et C\u00e9dric Wermuth conseiller national socialiste argovien merci oui. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:12:03) [89%] :\r\nMerci Thibault j'ai Thibaut Schaller, vous \u00eates rest\u00e9 avec nous, toujours dans nos studios du Palais f\u00e9d\u00e9ral alors qu'est -ce qu'on peut dire de la campagne Thibaut, elle s'annonce passionnante. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:12:12) [91%] :\r\nOui, l'enjeu, c'est de savoir si ce compromis pourrait r\u00e9unir tout le monde contre lui ou pas, on a entendu Isabelle Moret, la droite va frapper fort contre la r\u00e9forme de la pr\u00e9voyance vieillesse qui est largement rat\u00e9 selon l'Union patronale \u00c9conomie Suisse la jeune g\u00e9n\u00e9ration devrait passer \u00e0 la caisse \u00e0 celui Zames qui rappelle ce qui est piquant, c'est qu'\u00e0 gauche aussi, certains vont se rebeller du c\u00f4t\u00e9 Romand, le groupe des assises sur les retraites : appel une Yael Syndicat des services publics \u00e0 s'engager contre le projet, il n'y a SSP qui d\u00e9cide d'ailleurs samedi, le PS a bien compris, jusqu'\u00e0 ce matin, il parlait de ces fameux 70 francs par mois pour les nouvelles rentes \u00e9tait le leitmotiv pour s\u00e9duire le Centre mais depuis que le projet a \u00e9t\u00e9 accept\u00e9 au Parlement, il s'agit de s\u00e9duire les militants et devinez quoi le PS et le comit\u00e9 directeur de l'USS ont chang\u00e9 leur communication le message c'est d\u00e9sormais 840 francs par an de plus 12 fois 70 francs mensuels, donc on verra si cette multiplication est de nature \u00e0 s\u00e9duire une population qui s'est fait dans l'histoire, une sp\u00e9cialit\u00e9 de dire non aux r\u00e9formes de l'AVS merci. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-03-16T17:31:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Bangerter, Julien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Moret, Isabelle", "role": "CN PLR VD, Vice-pdte PLR", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Wermuth, C\u00e9dric", "role": "Conseiller National PS AG 2011-", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Schaller, Thibaut", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-FC1FAFDB-D2D9-429C-BCCB-29E3BFDBA5D6", "internalArchiveId": "FC1FAFDB-D2D9-429C-BCCB-29E3BFDBA5D6", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Jours de France: la d\u00e9sindustrialisation va-t-elle pousser le Nord vers le protectionnisme?", "publicationDate": "2017-03-16T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Picq, Max-Andr\u00e9;Marchand, Fr\u00e9d\u00e9ric\r\nLa r\u00e9gion de Lille a v\u00e9cu des ann\u00e9es tr\u00e8s compliqu\u00e9es depuis l'abandon des bassins miniers. Elle a \u00e9t\u00e9 marqu\u00e9e par la d\u00e9sindustrialisation et la crise migratoire. Le Nord, o\u00f9 le FN d\u00e9passe les 40%, va-t-il r\u00e9sister \u00e0 Marine Le Pen? Interview de Christophe Caron, journaliste \u00e0 La Voix du Nord.\r\n\r\n* * Jours de France: la d\u00e9sindustrialisation va-t-elle pousser le Nord vers le protectionnisme?  \r\nEn direct de Lille : caf\u00e9-Brasserie le Pr\u00e9sident, sur la place Charles de Gaulle .  et caf\u00e9 qui \u00e9tait pr\u00e9destin\u00e9 pour accueillir cette derni\u00e8re \u00e9mission de notre tour de France avant la pr\u00e9sidentielle, premier tour le 23 avril on le rappelle. \r\nCe soir : La France face \u00e0 la tentation protectionniste, faut-il un peu plus de souverainet\u00e9 ? le pays est-il en voie de trumpisation, via le FN de Marine Le Pen ? noter grand d\u00e9bat ce soir avec 3 invit\u00e9s.\r\nMax-Andr\u00e9 Picq : premier adjoint au Maire de Roubais, LR, pro-Fillon\r\nEric Dillies : conseiller municipal et r\u00e9gional FN, secr\u00e9taire d\u00e9partemental du FN pour le nord\r\nFr\u00e9d\u00e9ric Marchand : Maire d'Hellemmes, En Marche, principal soutien \u00e0 Macron dans le Nord\r\n*** Ariane Hasler : le Nord, r\u00e9gion politiquement tr\u00e8s disput\u00e9e, un des 2 r\u00e9gions ou le FN est arriv\u00e9 en t\u00eate des r\u00e9gionales .\r\n*** d\u00e9sindustrialisation, situation \u00e9co difficile, et \u00e0 cela c'est encore greff\u00e9 le contexte migratoire\r\n*** Relance : on parlait hier soir de l'Etat d'urgence, y'a une certaine nervosit\u00e9 . et on a pu le v\u00e9rifier encore aujourd'hui.\r\n-\tR\u00e9tablir la souverainet\u00e9, c'est d\u00e9j\u00e0 r\u00e9tablir les fronti\u00e8res . on connait le m\u00eame d\u00e9bat en Suisse. Or contr\u00f4ler les fronti\u00e8res, c'est avant tout pour stopper la migration. Alros cette question : comment construire le France de demain seulement avec des bras fran\u00e7ais ?? histoire des bassins miniers.\r\n-\tFronti\u00e8res, libre-circulation : les suisse ont vot\u00e9 contre en 2014 !! et m\u00eame des lib\u00e9raux en Suisse manifestent ouvertement leurs doutes .\r\n-\tFN : se veut la force protectrice des francais contre les assauts n\u00e9o-lib\u00e9raux de l'UE, notamment sur la protection des travailleurs.\r\n-\tLes Pays-Bas : vote d'hier, message clair contre les extr\u00eames !\r\n-\tLa tentation protectionniste venue des Etats-Unis . Trump voit-il juste, ou faut-il lutter contre \u00e0 tout prix ??\r\n-\tQue peut gagner la France en jouant al carte solitaire, en sortant de l'euro, en s'isolant ??\r\n-\tLa grande absente de ce d\u00e9bat, l'Europe ?? \u00e0 part Macron, dans une moindre mesure Hamon, pas facile d'entendre de vraies propositions sur l'UE . les Allemands eux inquiets face \u00e0 la tenue du d\u00e9bat en France\r\n-\tDifficille de s'enthousiasmer pour l'europe, incapable de parler d'une voix, de se d\u00e9mocratiser, spectacle de divisions et de chacun luttant dans son coin pour ses propres int\u00e9r\u00eats (question migratoire) \r\n-\tSuisse, d\u00e9mocratie directe, conseil f\u00e9d\u00e9ral pour gouverner, f\u00e9d\u00e9ralisme . les gens semblent d\u00e9sabus\u00e9s ici : on n'est pas venu pour pr\u00eacher pour le mod\u00e8le suisse mais est-ce que la France n'est-elle pas arriv\u00e9e \u00e0 la fin d'un cycle, avec cette obsession constante pour la pr\u00e9sidentielle ?? et une d\u00e9fiance toujours plus grande face \u00e0 autorit\u00e9s politiques.\r\n-\tAu  FN : un mod\u00e8le 100% oppos\u00e9 au v\u00f4tre, c'est celui du PS Benoit Hamon. On \u00e9tait hier soir \u00e0 Nice, et - hasard - Benoit Hamon donnait un meeting juste en face du caf\u00e9 de la place Garibaldi ou on \u00e9tait . Ariane Hasler a pu bri\u00e8vement interpeller Benoit Hamon. On l'\u00e9coute et on vous faire r\u00e9agir juste apr\u00e8s.", "durationSec": 488, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8458360", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["Jours de France: la d\u00e9sindustrialisation va-t-elle pousser le Nord vers le protectionnisme? / FOR_2017-03-16T18:00:00_developpement-1", "Forum du 16.03.2017"], "alternativeSummary": ["La r\u00e9gion de Lille a v\u00e9cu des ann\u00e9es tr\u00e8s compliqu\u00e9es depuis l\u2019abandon des bassins miniers. Elle a \u00e9t\u00e9 marqu\u00e9e par la d\u00e9sindustrialisation et la crise migratoire. Le Nord, o\u00f9 le FN d\u00e9passe les 40%, va-t-il r\u00e9sister \u00e0 Marine Le Pen? Interview de Christophe Caron, journaliste \u00e0 La Voix du Nord."], "variantIds": ["ece-8458360"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:36:38Z", "speechToTexts": ["22.03.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [92%] :\r\nForum en Direct de Lille ce soir dans un caf\u00e9 au nom symbolique pr\u00e9destin\u00e9, le pr\u00e9sident situ\u00e9 et \u00e7a ne s'en vante pas non plus sur la place Charles-de-Gaulle ici \u00e0 Lille, c'est la derni\u00e8re \u00e9tape de ce Tour de France qui nous a amen\u00e9s \u00e0 Bordeaux, Lyon et Nice pour t\u00e2ter le pouls de cette pr\u00e9sidentielle fran\u00e7aise \u00e0 moins de 40 jours d\u00e9sormais du 1er tour Lille, ville dirig\u00e9e depuis 2001 par Martine Aubry et l'ancienne ministre de l'emploi, la m\u00e8re des 35 heures les qui, un peu comme Bordeaux s'est r\u00e9invent\u00e9 ces derni\u00e8res ann\u00e9es par le d\u00e9veloppement des transports, l'urbanisation ou encore la culture Lille si proche de Paris et qui se sont pourtant si loin de ce centre de d\u00e9cision une terre socialiste mais dans une r\u00e9gion o\u00f9 le Front national se d\u00e9veloppe et on va d\u00e9battre justement de souverainet\u00e9 et de tentation protectionniste sera dans la 2\u00e8me demi- heure de forum. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:42) [91%] :\r\nOui, ce sera avec notre nos 3 invit\u00e9s, on va rappeler leur noms hein Marc Max-Andr\u00e9 Picq 1er adjoint du maire de Roubaix, les r\u00e9publicains \u00c9ric Didi contiennent municipal et r\u00e9gional Front national puis Fr\u00e9d\u00e9ric Marchand, qui est maire d'Hellemmes, qui est un soutien \u00e0 Macron mais pour commencer cette \u00e9mission, on accueille Christophe Caron, bonsoir monsieur, bonsoir, vous \u00eates journaliste \u00e0 La Voix du Nord jusqu'ici sur la place de fait mettre \u00e0 pied pour nous trouver dans le caf\u00e9 du pr\u00e9sident, on a choisi ce soir le th\u00e8me de la trumpisation de la France pour parler de cette r\u00e9gion parce qu'on a l'impression, vu de Suisse, de retrouver un petit peu dans le nord de la France qui ressort qu'on a observ\u00e9 aux \u00c9tats-Unis, notamment dans cette fameuse Belt, cette r\u00e9gion d\u00e9sindustrialis\u00e9 qui a pouss\u00e9 un certain nombre de beaucoup m\u00eame de citoyens qui ont eu le sentiment d'avoir \u00e9t\u00e9 l\u00e2ch\u00e9 par la globalisation a voter pour un certain Donal Trump est -ce qu'on est ici dans les m\u00eames ressorts. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:30) [90%] :\r\nIl y a des points communs, incontestablement le haut si\u00e8cle dernier c'\u00e9tait la ami c'\u00e9tait la sid\u00e9rurgie, tout \u00e7a c'est termin\u00e9 il y a eu des crises successives, alors la r\u00e9gion et c'est de s'en remettre tant bien que mal dans le tertiaire ou dans l'automobile, le ferroviaire, mais c'est tr\u00e8s tr\u00e8s compliqu\u00e9, il y a eu des victimes de la crise, il y a un fort taux d'ch\u00f4mage c'est 12 pourcent pour pour la r\u00e9gion, c'est-\u00e0-dire 2 points de plus qu'au niveau national et donc un \u00e9norme sentiment de de d\u00e9classement et tout cela aboutit \u00e0 une recomposition politique effectivement il si on est dans une r\u00e9gion qui historiquement \u00e9tait \u00e0 gauche, c'est la r\u00e9gion de Roger Salengro c'est la r\u00e9gion de Pierre Mauroy, ancien Pen 1er ministre et puis voil\u00e0, h\u00e9 bien voil\u00e0, le Front national n'a cess\u00e9 de de grimper ces derni\u00e8res ann\u00e9es, la droite et le centre ont gagn\u00e9 des mairies, ils ont remport\u00e9 la droite et le centre aussi la fin du mois, il les \u00e9lections r\u00e9gionales \u00e9galement parce que le candidat socialiste s'\u00e9tait d\u00e9sist\u00e9 \u00e0 la \u00e0 l'issue du 1er tour donc \u00e7a fait un duels front national droite et on est un peu de leur avait. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:38) [92%] :\r\nKaren Adler interviendra sur ce point particulier par rapport au th\u00e8me du jour par rapport \u00e0 ces mots cl\u00e9s que sont le souverainisme protectionnisme les fronti\u00e8res est -ce que ce sont des termes des concepts qui ont ici une r\u00e9sonance particuli\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:51) [90%] :\r\n\u00e7a a vraiment une r\u00e9sonance particuli\u00e8re alors \u00e0 tort ou \u00e0 raison, il y a des probl\u00e9matiques auxquelles on n'\u00e9chappe pas les migrants, je pense que les m\u00eame vos auditeurs on entendu parler certes la la grande jungle o\u00f9 il se passait un petit peu n'importe quoi, on va en tout cas des choses condamnables, a \u00e9t\u00e9 a disparu il y a des centres d'accueil ont \u00e9t\u00e9 ouverts, qui accueille des migrants, mais en tout cas \u00e7a a beaucoup frapp\u00e9 les esprits et comme c'est un dossier qui a vraiment durer des ann\u00e9es et des ann\u00e9es, je pense que la population s'est juste senti abandonn\u00e9 par les pouvoirs publics face \u00e0 ces migrants qui arrivent et qui qui \u00e9tait dans cette impasse actuelle. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:29) [91%] :\r\nIl y a cette proximit\u00e9 avec la Grande-Bretagne, la jungle Canada \u00e9videmment qui est qui est pas loin de 2 des c\u00f4tes anglaises, vous parlez de d\u00e9classement tout \u00e0 l'heure, r\u00e9gion mini\u00e8re aussi qui ont perdu des emplois, \u00e7a ressemble fortement au nord de la Grande-Bretagne, la Grande-Bretagne qui qui a vot\u00e9 le le Brexit et ce qu'il pourrait y avoir cette m\u00eame tentation de dire non \u00e0 l'Europe justement par ce sentiment de d\u00e9classement ici dans cette r\u00e9gion. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:52) [88%] :\r\n\u00e7a pourrait, \u00e7a pourrait exister une fois encore \u00e0, \u00e0 tort ou \u00e0 raison, parce que nous, la globalisation, l'Europe qu'est -ce que c'est la r\u00e9gion des de France va toucher 2 milliards d'euros entre 2014 et 2000, on a besoin, enfin je pense que la r\u00e9gion Hauts-de-France de le nord de la France, avec peut-\u00eatre la r\u00e9gion qui en b\u00e9n\u00e9ficient le plus, mais pour autant, oui, comme ce sentiment d\u00e9classement existe, il faut bien qu'il y a un responsable, il y a une col\u00e8re, les \u00e9lus, bon voil\u00e0 qu'historiquement \u00e9tait plus \u00e0 gauche, majoritairement dans la r\u00e9gion du priori pas su r\u00e9pondre \u00e0 \u00e0 tous les probl\u00e8mes et et proposer toutes les solutions du coup le l'\u00e9lectorat se se tourne vers quelqu'un d'autre, qui avait une proposition plus radicale. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:38) [88%] :\r\nEn ce qui nous a attrap\u00e9 un c'est c'est la 4\u00e8me, ville qu'on qu'on fait en 4 jours, ce qui nous a beaucoup frapp\u00e9 dans et c'est assez commun \u00e0 toutes ces villes aupr\u00e8s de de la population des gens avec qui on a parl\u00e9, c'est ce ce ce c\u00f4t\u00e9 d\u00e9sabus\u00e9 finalement croit plus trop dans dans les candidats dans dans la politique il y a beaucoup de gens disent je suis pas s\u00fbr de voter, je sais pas, pour qui j'ai j'ai perdu un tout petit peu la foi en cette pr\u00e9sidentielle, c'est peut-\u00eatre aussi li\u00e9 \u00e0 ce ce sentiment d'\u00e9quations d'\u00eatre abandonn\u00e9s parfois. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:06) [88%] :\r\nVos invit\u00e9s le confirmeront peut-\u00eatre, on est all\u00e9 \u00e0 la rencontre des, des, des \u00e9lus, des militants qui qui tracte par exemple le dimanche et qui confirme que c'est pas simple, en fait, il y a un sentiment de d\u00e9fiance, il y a actuellement des des affaires, hein, qui concerne plusieurs personnalit\u00e9s politiques et pas des moindres, des candidats \u00e0 la pr\u00e9sidentielle, on peut dire que \u00e7a les desserts, enfin moi je pense que je suis pas s\u00fbr que \u00e7a dessert en fait toute la classe politique tout simplement, \u00e0 quoi ressemble \u00e0 la campagne, ici dans le Nord et le vif, elle est active, elle est agressive \u00e0 quoi elle ressemble, dans le Nord, elle est pour l'instant, me semble -t-il, assez classique des, des, des, des, des t\u00e9nors r\u00e9guli\u00e8rement on va donc accueillir dans quelques jours, accueillir un un meeting \u00e0 Lille de de Beno\u00eet Hamon, Marine Le Pen, je crois que c'est dimanche dans 10 jours, donc le les les t\u00e9nors sont l\u00e0 apr\u00e8s il y a du tractage, je pense pas qu'elle soit diff\u00e9rente des autres, les autres r\u00e9gions est -ce qu'elle est active je j'ai du mal \u00e0 vous r\u00e9pondre, je pense que c'est compliqu\u00e9 pour les pour les, pour les militants, ils n'ont pas un retour ici, je pense qu'ils ont pas une implication des \u00e9lecteurs, comme \u00e7a a pu exister en d'autres temps, je pense que \u00e7a va pas \u00eatre simple. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:18) [90%] :\r\nIl y a un th\u00e8me qu'on a encore \u00e9voqu\u00e9 avec vous et on va conclure avec \u00e7a, c'est la question de la presse, la libert\u00e9 de la presse est un grand th\u00e8me aujourd'hui o\u00f9 s'\u00e9tend en Suisse parce qu'il y a un certain nombre de titres qui ont disparu de la crise \u00e9conomique est difficile, on en parle au co\u00fbt aussi beaucoup du c\u00f4t\u00e9 des \u00c9tats-Unis avec la pression mise par Donald Trump et vous- m\u00eame \u00e0 La Voix du Nord, vous avez v\u00e9cu aussi un \u00e0 Pise, un petit peu compliqu\u00e9 avec le Front national avec une une qui disait : sauf erreur, pourquoi une victoire du Front national nous inqui\u00e8te, Marine Le Pen vous a attaqu\u00e9 derri\u00e8re elle a dit que si elle \u00e9tait pr\u00e9sidente vous couperait les vivres en, en quelque sorte est -ce que c'est une situation qui vous inqui\u00e8te. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:54) [88%] :\r\nNon, de mani\u00e8re personne peut nous couper les vivres parce que le conseil r\u00e9gional ne subventionne pas La Voix du Nord, donc la suit, y a pas, il y a pas d'inqui\u00e9tude, c'est un \u00e9v\u00e9nement important lors d'un rendez- vous important \u00e0 la veille d'une \u00e9lection o\u00f9 effectivement le Front national pouvait remporter la r\u00e9gion mais j'insiste sur le fait que la ville n'en est pas devenus du tout un agent militant on \u00e9coute tous nos tous nos Lecteurs, effectivement, on a une histoire, c'est un journal issu de la R\u00e9sistance, il il y a d\u00e9j\u00e0 l'or nous ce nous a sembl\u00e9 qu'elle n'\u00e9tait pas partag\u00e9e par par tous les par tous les partis politiques, pour autant, il y a pas de boycott, responsable du Front national, on les sollicite, alors, de fait, il ne nous r\u00e9pondent pas toujours, je pense notamment au maire d'H\u00e9nin-Beaumont, mais on les sollicite, je discute avec plusieurs d'entre eux, il n'est pas question de boycotter un moment donn\u00e9, il a fallu qu'on redise \u00e0 nous et \u00e0 nos Lecteurs qualit\u00e9 nouvelles, c'est un rendez- vous important, \u00e7a ne fait pas de nous, un journal d'opinion, \u00e7a ne fait pas de nom, un journal d'opposition au Front national, une fois encore, on discute avec les canons. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:02) [91%] :\r\nVotre journal \u00e7a La Voix du Nord merci beaucoup Christophe Caron et quelques instants avec nous, on vous souhaite une bonne. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-03-16T17:16:01Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Bangerter, Julien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Hasler, Ariane", "role": "Correspondante no 1", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-DC9DCAC6-53EA-43F7-9E4F-7D425CD51104", "internalArchiveId": "DC9DCAC6-53EA-43F7-9E4F-7D425CD51104", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Conseil national accepte la r\u00e9forme des retraites de justesse", "publicationDate": "2017-03-16T00:00:00Z", "summary": "Apr\u00e8s le \"oui\" du Conseil des Etats un peu plus t\u00f4t, le Conseil national a valid\u00e9 jeudi le projet de r\u00e9forme des retraites en atteignant de justesse la majorit\u00e9 requise de 101 voix.\r\n\r\n* * Le Conseil national accepte la r\u00e9forme des retraites de justesse  \r\nRetraites - d\u00e9bat \r\nLe peuple suisse votera donc le 24 septembre prochain. Le sort de la r\u00e9forme est de toute fa\u00e7on li\u00e9 au sort de la hausse de la TVA, qui devra obtenir la double majorit\u00e9. \r\nCommence donc la campagne. Et l'on retrouvera la m\u00eame opposition que lors des d\u00e9bats au Parlement. \r\nIsabelle Moret, CN PLR Vd\r\n-\tProjet a pass\u00e9 une \u00e9tape. PLR reste farouchement oppos\u00e9 \u00e0 ce compromis. Mais Alain Berset a averti ce matin. Sans cette r\u00e9forme, la situation des assurances sociales va m\u00e9chamment se d\u00e9t\u00e9riorer. Il a parl\u00e9 d'un trou de 40 milliards en 2030 pour l'AVS. Et un fonds AVS qui ne couvrirait plus les d\u00e9penses. Ne vaut-il pas mieux dans ces conditions ce compromis\u00a0?\r\n-\tPr\u00eats \u00e0 vous battre contre, quitte \u00e0 perdre la TVA additionnelle de l'AI \u00e0 la fin de l'ann\u00e9e (ce qui effraie l'\u00e9conomie, co\u00fbts administratifs \u00e9normes de ces changements de TVA) et creuser un trou de 40 milliards\u00a0? \r\n-\tVexation parce que PLR-UDC, qui ont pourtant la majorit\u00e9 au CN, n'ont pas gagn\u00e9\u00a0?\r\n-\tAu fond, \u00e7a vous arrange\u00a0: moins de rentr\u00e9es financi\u00e8res via la TVA. Donc la situation ne sera pas durable. Terreau fertile pour lancer une r\u00e9forme encore plus douloureuse. \r\n-\tDemain, vote final. Un risque que \u00e7a \u00e9choue\u00a0?? \r\n-\t- Vous avez perdu aujourd'hui... vous ferez campagne contre l'objet... avec l'extr\u00eame gauche?\r\n-\t- Peut-on faire mieux que repousser l'\u00e9ch\u00e9ance en mati\u00e8re de retraites... le sujet est tellement sensible...\r\n-\t- Ces 70.- par mois pour toute nouvelle rentre, c'\u00e9tait votre ligne rouge. Mais sans cette mesure, la r\u00e9forme ne passait pas devant le peuple. A quoi bon vous battre \u00e0 ce point-l\u00e0 pour qqch dont le peuple ne veut pas?\r\n-\t- Au PLR, vous avez fait de la r\u00e9forme un objet strat\u00e9gique, c'es-\u00e0-dire que les membres du groupe ne pouvaient pas voter contre la ligne du parti. D\u00e9ni de d\u00e9mocratie?\r\n-\t- J'imagine que vous n'allez pas rester inactifs, PLR et UDC sur ces questions. Vous allez revenir avec certaines propositions... les fameux 67 ans?\r\nC\u00e9dric Wermuth, CN PS Argovie\r\n-\t- Quand un projet passe \u00e0 une voix pr\u00e8s, c'est vraiment un bon projet?\r\n-\tLa droite dit que c'est \u00ab\u00a0ni durable, ni solidaire entre les g\u00e9n\u00e9rations\u00a0\u00bb. deux mots qui pourtant devraient parler \u00e0 la gauche. Vous avez voulu sauver votre ministre\u00a0? \r\n-\tA gauche aussi, il y a de la grogne dans l'air. Une partie des syndicats fait pression pour que le r\u00e9f\u00e9rendum soit lanc\u00e9. En particulier sur la question de l'\u00e2ge de la retraite des femmes, et le prix \u00e0 payer pour les gens. Comment allez-vous tenir vos troupes\u00a0? / unit\u00e9 de fa\u00e7ade\u00a0? lutte fratricide. \r\n-\tR\u00e9sultat du compromis\u00a0: les rentr\u00e9es d'argent via la TVA seront moins importantes que pr\u00e9vu. donc \u00e0 priori, c'est une r\u00e9forme qui ne durera pas. et la suivante risque d'\u00eatre plus douloureuse encore. 67 ans\r\n- Le PS ne s'est-il pas tromp\u00e9 de combat? le projet comprend une hausse de l'\u00e2ge de la retraite pour les femmes, une p\u00e9joration dans le 2\u00e8me pilier... Tout cela avec un maigre bonus de 70 francs \u00e0 l'AVS. C'est encore socialiste?\r\n- Vous allez affronter certaines forces d'extr\u00eame gauche... Vous \u00eates pr\u00eats \u00e0 cette campagne fratricide... ou camaradicide?\r\n- Cette r\u00e9forme n'est pas vraiment durable - d\u00e9mographie oblige... il faudra r\u00e9empoigner le dossier... ne pouvait-on pas faire mieux...?", "durationSec": 125, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8458362", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["Le Conseil national accepte la r\u00e9forme des retraites de justesse / FOR_2017-03-16T18:02:00_developpement-2", "Forum du 16.03.2017"], "alternativeSummary": ["Apr\u00e8s le \"oui\" du Conseil des Etats un peu plus t\u00f4t, le Conseil national a valid\u00e9 jeudi le projet de r\u00e9forme des retraites en atteignant de justesse la majorit\u00e9 requise de 101 voix."], "variantIds": ["ece-8458362"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:36:38Z", "speechToTexts": ["22.03.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [87%] :\r\n2 missions, mais on va aussi s'int\u00e9resser \u00e0 l'actualit\u00e9 en Suisse, Christelle, qui \u00e9tait tr\u00e8s vives aujourd'hui d\u00e9cisive m\u00eame Solectron effectivement sous la coupole f\u00e9d\u00e9rale aujourd'hui, th\u00e9\u00e2tre d'un v\u00e9ritable thriller politique, la r\u00e9forme des retraites a pass\u00e9 le cap dans souffle au conseil national, il a fallu sans une voix favorables pour contourner le frein \u00e0 l'endettement, h\u00e9 bien il n'y en a eu tout juste 101, tout cela doit \u00eatre encore confirm\u00e9e en vote final demain mais le projet pr\u00e9voyant ce 20 20 devrait passer le cap du Parlement, on votera le 24 septembre prochain Thibaut Schaller, on vous retrouve \u00e0 Berne, le projet ne provoque aucun enthousiasme et il a pourtant pass\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:34) [94%] :\r\nC'est vrai, m\u00eame parmi ses supporters, l'augmentation de l'\u00e2ge de la retraite \u00e0 65 ans pour les femmes, la baisse des rentes du 2\u00e8me, pilier \u00e0 gauche on a vot\u00e9 quelque peu la r\u00e9forme en se pin\u00e7ant le nez en face chez les opposants de droite UDC PLR les 70 francs d'augmentation mensuelle pour les nouveaux rentiers l'augmentation du plafond de rente pour les couples mari\u00e9s passent mal, bref, nous voici en face d'un compromis typiquement helv\u00e9tiques, reste que la diff\u00e9rence entre un bon compromis et un mauvais projet, et parfois Acenas. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:02) [84%] :\r\nAlors le gagnant du jour, du moins si projet passe en votation finale demain, ce sont la gauche et \u00e0 alors merci. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:07) [91%] :\r\nOui, la gauche et le ministre socialiste ont obtenu aujourd'hui une mini- AVS plus du nom de cette initiative rejet\u00e9e pourtant par 6, 8 sur 10, d\u00e9velopper l'AVS est un objectif de longue date des socialistes, mais on verra si le PS est suivi par sa base, et tous les syndicats plut\u00f4t allergique \u00e0 une hausse de la retraite pour les femmes et un 2\u00e8me, pilier moins g\u00e9n\u00e9reuse, du coup, le vainqueur du jour, c'est plut\u00f4t le PDCI, le parti a fait pencher la balance en s'alliant avec la gauche et surtout en d\u00e9montrant son savoir- faire politique pour grappiller les voix n\u00e9cessaires, alors m\u00eame que les groupes PLR et UDC ont normalement la majorit\u00e9 au national. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:40) [81%] :\r\nAlors un gros projet Thibaut mais il reste un probl\u00e8me \u00e0 ce qu'il n'assainit pas la pr\u00e9voyance vieillesse. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:44) [92%] :\r\nOui, \u00e7a on le savait, apr\u00e8s la r\u00e9forme, c'est avant la r\u00e9forme apr\u00e8s \u00e0 peu pr\u00e8s tout le monde \u00e0 Berne et d'accord pour dire que la d\u00e9cision du jour n'assure pas durablement le financement de l'AVS, la faute \u00e0 la d\u00e9mographie \u00e0 la population \u00e2g\u00e9e qui augmente, donc, m\u00eame si ce projet devait \u00eatre accept\u00e9e par le peuple, ce qui n'est pas encore fait, il faudra empoign\u00e9 tr\u00e8s vite la 12\u00e8me r\u00e9forme de l'AVS. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-03-16T17:18:01Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Wermuth, C\u00e9dric", "role": "Conseiller National PS AG 2011-", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Bangerter, Julien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Moret, Isabelle", "role": "CN PLR VD, Vice-pdte PLR", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Schaller, Thibaut", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-0D6DDD00-CA39-49A6-AB2E-EC645C8D706F", "internalArchiveId": "0D6DDD00-CA39-49A6-AB2E-EC645C8D706F", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Bilan de la campagne \u00e9lectorale valaisanne \u00e0 trois jours du vote", "publicationDate": "2017-03-16T00:00:00Z", "summary": "La composition du nouveau gouvernement valaisan sera connue dans moins de 72 heures. La campagne bat son plein jusqu'au bout, entre strat\u00e9gies, coups de pouce et coups bas. Les \u00e9tats-majors des partis affutent leurs derni\u00e8res armes.\r\n\r\n* * Bilan de la campagne \u00e9lectorale valaisanne \u00e0 trois jours du vote  \r\n****La composition du nouveau gouvernement valaisan sera connue dans moins de 72 heures...et jusqu'au bout, la campagne bat son plein, entre strat\u00e9gies, coup de pouces et coups bas...elle agace ou passionne mais laisse peu de monde indiff\u00e9rent.\r\nMarie Giovanola, on vous retrouve en direct de Sion, o\u00f9 les \u00e9tats-majors des partis affutent leurs derni\u00e8res armes....\r\n\"Mobilisez-vous\"...c'est le cr\u00e9do de tous...car ce que craignent le plus les strat\u00e8ges de tous bords, c'est d'\u00e9chouer pour quelques centaines de voix ou de se voir ravir les places en t\u00eate du classement...Ce souci, c'est celui notamment du pr\u00e9sident du PDC du Valais romand Serge M\u00e9trailler...il fait chauffer son t\u00e9l\u00e9phone pour rappeler aux militants l'importance de r\u00e9\u00e9diter le tir group\u00e9 du 1er tour qui avait vu les 3 candidats d\u00e9mocrates-chr\u00e9tiens largement en t\u00eate...devant les deux candidats PS. Quand on lui dit qu'au vu des appels du pied re\u00e7us de tous les partis, le PDC va refaire un carton, il r\u00e9torque: \"seules les promesses rendent les fous joyeux\"...Sa fa\u00e7on de continuer \u00e0 motiver les troupes,  d'autant que Christophe Darbellay est d\u00e9j\u00e0 \u00e9lu, ce qui n'insite pas \u00e0 maintenir la pression...\r\n**** PS, PLR et UDC ont eux moins de mal \u00e0 mobiliser?\r\nEffectivement, puisque le PLR compte reconqu\u00e9rir son si\u00e8ge, le PS esp\u00e8re placer ses deux champions et l'UDC se maintenir...Si l'on part du principe que la Conseill\u00e8re d'Etat sortante sera r\u00e9\u00e9lue, c'est la lutte pour la 5e place, disput\u00e9e entre l'UDC Oskar Freysinger, le PLR Fr\u00e9d\u00e9ric Favre et le socialiste St\u00e9phane Rossini, qui sera au coeur de la bagarre.\r\nTous pensent tirer leur \u00e9pingle du jeu. Le pr\u00e9sident des lib\u00e9raux-radicaux Ren\u00e9 Constantin dit ainsi \u00e0 qui veut l'entendre \"qu'une surprise monumentale se dessine pour dimanche\". A l'UDC, on se dit aussi s\u00fbr que le ministre sortant va sauver sa peau, gr\u00e2ce au Haut-Valais dont le vote est plut\u00f4t conservateur...La m\u00e9thode Cou\u00e9, \u00e0 renfort de vid\u00e9o du Conseiller d'Etat grimpant dans les vignes sur les hauts de Sion sur la musique de Rocky...\r\n****Mais justement, quelles sont les chances d'Oskar Freysinger?\r\nA part \u00e0 l'UDC, dans tous les partis, on pense qu'il est dans une spirale de d\u00e9faite qui va se confirmer...alors que Rossini et Favre ont au contraire le vent en poupe...Le Haut-Valais, avec son vote r\u00e9gionaliste pourrait bien une nouvelle fois d\u00e9cider du sort de l'\u00e9lection...Le PLR y est par exemple inexistant mais les lib\u00e9raux-radicaux estiment que leur candidat obtiendra un bon soutien dans cette r\u00e9gion, gr\u00e2ce \u00e0 ceux qui voudront prot\u00e9ger la Conseill\u00e8re d'Etat Esther Waeber Kalbermatten face \u00e0 son colistier Rossini.\r\nCe qui rend le jeu si ouvert, c'est qu'il se pourrait que cette fois, les Valaisans veuillent composer leur gouvernement, c'est-\u00e0-dire en mettant 4 \u00e0 5 noms sur leur bulletin de vote, contre 3 noms au 1er tour et 2 seulement il y a 4 ans. Selon les calculs de Serge M\u00e9trailler du PDC, ce sont potentiellement 100'000 suffrages suppl\u00e9mentaires qui seraient \u00e0 r\u00e9partir...\u00e9norme...et personne ne sait o\u00f9 ils iront...Si ce n'est que plus ils seront nombreux, plus cela sera d\u00e9favorable \u00e0 Oskar Freyinger...car cette strat\u00e9gie vise avant tout \u00e0 lui faire barrage...Si elle \u00e9choue, il sera le 1er mai pr\u00e9sident du gouvernement valaisan...", "durationSec": 188, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8458364", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["Bilan de la campagne \u00e9lectorale valaisanne \u00e0 trois jours du vote / FOR_2017-03-16T18:06:00_developpement-4", "Forum du 16.03.2017"], "alternativeSummary": ["La composition du nouveau gouvernement valaisan sera connue dans moins de 72 heures. La campagne bat son plein jusqu'au bout, entre strat\u00e9gies, coups de pouce et coups bas. Les \u00e9tats-majors des partis affutent leurs derni\u00e8res armes."], "variantIds": ["ece-8458364"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:36:37Z", "speechToTexts": ["22.03.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [94%] :\r\nLa composition du nouveau gouvernement valaisan sera connue dans moins de septembre 2 heures et jusqu'au bout de la campagne bat son plein entre strat\u00e9gies coup de pouce et coups bas elle agace ou passionne mais elle ne laisse personne indiff\u00e9rent, Marie Giovanola, on vous retrouve en Direct de Sion Sion o\u00f9 les \u00c9tats-Majors des partis affutent leurs derni\u00e8res armes. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:19) [96%] :\r\nOui, mobilisez -vous, c'est le credo de tous car ce que craignent le plus les strat\u00e8ges de tous bords, c'est d'\u00e9chouer pour quelques centaines de voix ou de se voir ravir les places en t\u00eate du classement Ce souci c'est celui notamment du pr\u00e9sident du PDC du Valais Romand, Serge M\u00e9trailler, il fait chauffer son t\u00e9l\u00e9phone pour rappeler aux militants l'importance de r\u00e9\u00e9diter le Tir group\u00e9 du 1er tour qui avait vu les 3 candidats d\u00e9mocrates-chr\u00e9tiens, largement en t\u00eate devant les 2 candidats socialistes quand on lui dit qu'au vu des appels du pied re\u00e7us de tous les partis, le PDC va refaire un carton dimanche, il r\u00e9torque : seules les promesses rendent les fous joyeux Sa fa\u00e7on de continuer \u00e0 motiver les troupes, d'autant que Christophe Darbellay est d\u00e9j\u00e0 \u00e9lu, ce qui n'incite pas \u00e9videmment \u00e0 maintenir la pression. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:02) [87%] :\r\nRisque socialistes lib\u00e9raux- radicaux IDC ont eu moins de mal \u00e0 mobiliser. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:06) [94%] :\r\n\u00e7a activement puisque le PLR compte reconqu\u00e9rir son si\u00e8ge, le PS esp\u00e8re placer ses 2 champions et l'UDC se maintenir au gouvernement si l'on part du principe que la conseill\u00e8re d'\u00c9tat sortante sera r\u00e9\u00e9lue c'est la lutte pour la 5\u00e8me place disput\u00e9e entre l'UDC Oskar Freysinger le PLR Fr\u00e9d\u00e9ric Favre et le socialiste et fan Rossini qui sera au coeur de la bagarre tous pensent tirer leur \u00e9pingle du jeu, le pr\u00e9sident des lib\u00e9raux- radicaux Ren\u00e9 Constantin dit ainsi \u00e0 qui veut l'entendre qu'une surprise monumentale se dessine pour dimanche \u00e0 l'UDC, on se dit aussi s\u00fbr que le ministre sortant va sauver sa peau gr\u00e2ce au Haut-Valais dont le vote est plut\u00f4t conservateur, la m\u00e9thode Cou\u00e9 \u00e0 renfort de vid\u00e9o du Conseil d'\u00c9tat grimpant dans les vignes sur l'irruption sur la musique de Rocky. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:49) [82%] :\r\nOui, on a vu la vid\u00e9o c'est plut\u00f4t \u00e9tonnant, je vous conseille de la regarder aussi pour l'avoir sauf erreur sur le profil Facebook d'Oskar Freysinger afin, justement, Oskar Freysinger, quelles sont ses chances Marie. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:59) [93%] :\r\nEh bien, \u00e0 part \u00e0 l'UDC dans tous les partis, on pense qu'il est dans une spirale de d\u00e9faites, qui va se confirmer alors que Rossini et Favre ont au contraire le vent en poupe Le Haut-Valais avec son vote r\u00e9gionaliste, pourrait bien une nouvelle fois, d\u00e9cider du sort de l'\u00e9lection, le PLR et il y a par exemple inexistant, mais les lib\u00e9raux- radicaux estiment que leur candidat obtiendra un bon soutien dans cette r\u00e9gion, gr\u00e2ce \u00e0 ceux qui voudront prot\u00e9ger la conseill\u00e8re d'\u00c9tat Esther Waeber-Kalbermatten face \u00e0 son colistier Rossini et ce qui rend le jeu si ouvert, c'est qu'il se pourrait que cette fois, et ce serait nouveau les Valaisans veulent choisir les 5 membres de leur gouvernement en mettant 4 ou 5 noms sur leur bulletin de vote, contre 3, non seulement au 1er tour et selon les calculs de Serge M\u00e9trailler, du PDC ce sont potentiellement 100000 suffrages suppl\u00e9mentaires qui seraient \u00e0 r\u00e9partir cette \u00e9norme et personne ne sait o\u00f9 ils iront, si ce n'est que plus ils seront nombreux, plus cela devrait \u00eatre d\u00e9favorable \u00e0 Oskar Freysinger, car cette strat\u00e9gie vise avant tout \u00e0 lui faire barrage, si elle \u00e9choue, l'UDC sera le 1er mai pr\u00e9sident du gouvernement valaisan. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:03) [90%] :\r\nEt le verdict dimanche en d\u00e9but d'apr\u00e8s- midi, du c\u00f4t\u00e9 de Sion, merci beaucoup Marie- Giovanola juge. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-03-16T17:35:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Giovanola, Marie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Bangerter, Julien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-43D00F8A-06F5-4510-9727-98B1A57A8E51", "internalArchiveId": "43D00F8A-06F5-4510-9727-98B1A57A8E51", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Jours de France: d\u00e9bat \u00e0 Lille sur la question de la souverainet\u00e9 et la tentation protectionniste", "publicationDate": "2017-03-16T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Picq, Max-Andr\u00e9;Marchand, Fr\u00e9d\u00e9ric\r\nMax-Andr\u00e9 Pick, premier adjoint au Maire de Roubaix (Les R\u00e9publicains), Eric Dillies, conseiller municipal et r\u00e9gional et secr\u00e9taire d\u00e9partemental du Front national pour le Nord et Fr\u00e9d\u00e9ric Marchand, maire d'Hellemmes (En Marche) d\u00e9battent de la tentation protectionniste et de souverainet\u00e9.\r\n\r\n* * Jours de France: d\u00e9bat \u00e0 Lille sur la question de la souverainet\u00e9 et la tentation protectionniste  \r\nEn direct de Lille : caf\u00e9-Brasserie le Pr\u00e9sident, sur la place Charles de Gaulle .  et caf\u00e9 qui \u00e9tait pr\u00e9destin\u00e9 pour accueillir cette derni\u00e8re \u00e9mission de notre tour de France avant la pr\u00e9sidentielle, premier tour le 23 avril on le rappelle. \r\nCe soir : La France face \u00e0 la tentation protectionniste, faut-il un peu plus de souverainet\u00e9 ? le pays est-il en voie de trumpisation, via le FN de Marine Le Pen ? noter grand d\u00e9bat ce soir avec 3 invit\u00e9s.\r\nMax-Andr\u00e9 Picq : premier adjoint au Maire de Roubais, LR, pro-Fillon\r\nEric Dillies : conseiller municipal et r\u00e9gional FN, secr\u00e9taire d\u00e9partemental du FN pour le nord\r\nFr\u00e9d\u00e9ric Marchand : Maire d'Hellemmes, En Marche, principal soutien \u00e0 Macron dans le Nord\r\n*** Ariane Hasler : le Nord, r\u00e9gion politiquement tr\u00e8s disput\u00e9e, un des 2 r\u00e9gions ou le FN est arriv\u00e9 en t\u00eate des r\u00e9gionales .\r\n*** d\u00e9sindustrialisation, situation \u00e9co difficile, et \u00e0 cela c'est encore greff\u00e9 le contexte migratoire\r\n*** Relance : on parlait hier soir de l'Etat d'urgence, y'a une certaine nervosit\u00e9 . et on a pu le v\u00e9rifier encore aujourd'hui.\r\n-\tR\u00e9tablir la souverainet\u00e9, c'est d\u00e9j\u00e0 r\u00e9tablir les fronti\u00e8res . on connait le m\u00eame d\u00e9bat en Suisse. Or contr\u00f4ler les fronti\u00e8res, c'est avant tout pour stopper la migration. Alros cette question : comment construire le France de demain seulement avec des bras fran\u00e7ais ?? histoire des bassins miniers.\r\n-\tFronti\u00e8res, libre-circulation : les suisse ont vot\u00e9 contre en 2014 !! et m\u00eame des lib\u00e9raux en Suisse manifestent ouvertement leurs doutes .\r\n-\tFN : se veut la force protectrice des francais contre les assauts n\u00e9o-lib\u00e9raux de l'UE, notamment sur la protection des travailleurs.\r\n-\tLes Pays-Bas : vote d'hier, message clair contre les extr\u00eames !\r\n-\tLa tentation protectionniste venue des Etats-Unis . Trump voit-il juste, ou faut-il lutter contre \u00e0 tout prix ??\r\n-\tQue peut gagner la France en jouant al carte solitaire, en sortant de l'euro, en s'isolant ??\r\n-\tLa grande absente de ce d\u00e9bat, l'Europe ?? \u00e0 part Macron, dans une moindre mesure Hamon, pas facile d'entendre de vraies propositions sur l'UE . les Allemands eux inquiets face \u00e0 la tenue du d\u00e9bat en France\r\n-\tDifficille de s'enthousiasmer pour l'europe, incapable de parler d'une voix, de se d\u00e9mocratiser, spectacle de divisions et de chacun luttant dans son coin pour ses propres int\u00e9r\u00eats (question migratoire) \r\n-\tSuisse, d\u00e9mocratie directe, conseil f\u00e9d\u00e9ral pour gouverner, f\u00e9d\u00e9ralisme . les gens semblent d\u00e9sabus\u00e9s ici : on n'est pas venu pour pr\u00eacher pour le mod\u00e8le suisse mais est-ce que la France n'est-elle pas arriv\u00e9e \u00e0 la fin d'un cycle, avec cette obsession constante pour la pr\u00e9sidentielle ?? et une d\u00e9fiance toujours plus grande face \u00e0 autorit\u00e9s politiques.\r\n-\tAu  FN : un mod\u00e8le 100% oppos\u00e9 au v\u00f4tre, c'est celui du PS Benoit Hamon. On \u00e9tait hier soir \u00e0 Nice, et - hasard - Benoit Hamon donnait un meeting juste en face du caf\u00e9 de la place Garibaldi ou on \u00e9tait . Ariane Hasler a pu bri\u00e8vement interpeller Benoit Hamon. On l'\u00e9coute et on vous faire r\u00e9agir juste apr\u00e8s.", "durationSec": 1559, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8458365", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["Jours de France: d\u00e9bat \u00e0 Lille sur la question de la souverainet\u00e9 et la tentation protectionniste / FOR_2017-03-16T18:10:00_developpement-6", "Forum du 16.03.2017"], "alternativeSummary": ["Max-Andr\u00e9 Pick, premier adjoint au Maire de Roubaix (Les R\u00e9publicains), Eric Dillies, conseiller municipal et r\u00e9gional et secr\u00e9taire d\u00e9partemental du Front national pour le Nord et Fr\u00e9d\u00e9ric Marchand, maire d\u2019Hellemmes (En Marche) d\u00e9battent de la tentation protectionniste et de souverainet\u00e9."], "variantIds": ["ece-8458365"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:36:37Z", "speechToTexts": ["22.03.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [90%] :\r\nNous sommes donc en Direct de Lille au caf\u00e9- brasserie le pr\u00e9sident sur la place Charles-de-Gaulle oui ce caf\u00e9 \u00e9tait pr\u00e9destin\u00e9 pour accueillir cette derni\u00e8re \u00e9mission de notre tour de France avant la pr\u00e9sidentielle 1er tour le 23 avril on le rappelle ce soir, c'est la France face \u00e0 la tentation protectionniste, faut -il un peu plus de souverainet\u00e9, le pays est -il en voie de trumpisation via le FN de Marine Le Pen noter, on va commencer avec ce ce grand d\u00e9bat ce soir que nos 3 invit\u00e9s, tout d'abord Max-Andr\u00e9 Picq, bonsoir monsieur, bonsoir, vous \u00eates le 1er adjoint au maire de Roubaix, les r\u00e9publicains, vous \u00eates pro- Fillon \u00e9galement avec nous \u00c9ric bonsoir Monsieur oui, bonsoir, vous \u00eates conseiller municipal et r\u00e9gional Front national, secr\u00e9taire d\u00e9partemental du FN pour le Nord \u00e9galement Fr\u00e9d\u00e9ric Marchand, bonsoir, vous appelez Fr\u00e9d\u00e9ric Marchand et vous \u00eates un marcheur exact puisque vous \u00eates le maire d'Hellemmes, Emma, vous \u00eates le principal soutien \u00e0 Emmanuel Macron, ici dans le Nord, \u00e9galement avec nous autour de cette table, il a garni d\u00e9cid\u00e9ment Ariane Hasler bonsoir Yann, vous \u00eates notre correspondante \u00e0 Paris, vous avez accompagn\u00e9 toute la semaine dans ce Tour de France alors, ce soir, on s'arr\u00eate dans le Nord, c'est une r\u00e9gion politiquement tr\u00e8s disput\u00e9e, c'est une des 2 r\u00e9gions o\u00f9 le Front national, on \u00e9voque un petit peu un en d\u00e9but d'\u00e9mission que Monsieur Caron est arriv\u00e9 en t\u00eate des r\u00e9gionales. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:13) [90%] :\r\nOui, c'\u00e9tait en d\u00e9cembre 2015 1er tour Marine Le Pen en t\u00eate le PS d\u00e9cident alors de retirer son candidat au profit de Xavier Bertrand, qui va l'emporter un sc\u00e9nario dans le fond, dont il n'imaginait que \u00e7a pourrait \u00eatre un peu celui un de ces \u00e9lections pr\u00e9sidentielles, mais \u00e7a, c'\u00e9tait en d\u00e9cembre 2015 depuis de l'eau a coul\u00e9 sous les ponts, l'\u00e9lection avec ses rebondissements et visiblement, le sc\u00e9nario est un peu en train de se compliquer, d\u00e9sindustrialisation, situation \u00e9conomique difficile et cela c'est encore greff\u00e9 le contexte migratoire mais on l'\u00e9voquait aussi avec Christophe Caron \u00e0 tout \u00e0 l'heure, nous sommes ici \u00e0 150 kilom\u00e8tres de Calais Calais goulets d'\u00e9tranglement sur la route migratoire qui va vers l'Angleterre, il y a 4 mois, la jungle de Calais \u00e9tait d\u00e9mantel\u00e9e mais, depuis, une partie des migrants qu'ont \u00e9t\u00e9 \u00e9vacu\u00e9s sont revenus de nouveaux migrants sont \u00e9galement \u00e0 l'arriv\u00e9e et puis il y a un autre point d'accroche, pas tr\u00e8s loin de Calais c'est le c'est campement humanitaire de Grande-Synthe, l\u00e0 aussi, un bras de fer qui est en train de se jouer entre le maire \u00e9cologiste qui lui souhaite un accueil humain humanitaire pour ces migrants et puis le minist\u00e8re de l'Int\u00e9rieur qui, lui, aimerait finalement r\u00e9serv\u00e9 \u00e0 ce qu'on a le m\u00eame sort que celui qui allait \u00e0 savoir finalement le le le raser, hein, donc finalement la la France qui n'arrivent pas \u00e0 r\u00e9soudre ce probl\u00e8me, ce point noir dans la r\u00e9gion, et puis une question insoluble qui p\u00e8se de plus en plus sur la r\u00e9gion et qui \u00e9videmment p\u00e8sera aussi sur le choix des \u00e9lecteurs. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:34) [91%] :\r\nEt puis il y a encore un dernier un dernier point com r\u00e9voqu\u00e9 avec vous, Ariane, on en parlait hier soir un l'\u00e9tat d'urgence, les questions de s\u00e9curit\u00e9, on sent une certaine nervosit\u00e9 en France, on a pu le v\u00e9rifier aujourd'hui encore. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:44) [92%] :\r\nOui, puisque il y a eu cette affaire de de fusillade \u00e0 Grasse en dont on a tr\u00e8s vite dit qu'il pouvait s'agir d'un attentat, esp\u00e8ce de vent de panique comme \u00e7a qu'a souffl\u00e9 \u00e0 la fois sur les r\u00e9seaux, les cha\u00eenes d'information se sont aussit\u00f4t empar\u00e9e de cette affaire, on a senti un v\u00e9ritable vent de panique monter ce d'autant plus qu'en parall\u00e8le, il y a eu une autre affaire, celle d'une envie, une enveloppe pi\u00e9g\u00e9e au FMI, \u00e0 Paris, donc un v\u00e9ritable sentiment une tension en fait qui est mont\u00e9 durant tout l'apr\u00e8s- midi qui est redescendu depuis, mais du coup, sur les r\u00e9seaux sociaux beaucoup d'attaques contre ce qui a \u00e9t\u00e9 dit hier par le ministre de la justice, \u00e0 savoir qu'on pourrait sortir de l'\u00e9tat d'urgence le 15 juillet que les conditions \u00e9taient r\u00e9unies pour le faire tout de suite donc suite \u00e0 ces 2 affaires des arguments contre l'id\u00e9e de sortir de l'\u00e9tat d'urgence, on le voit donc un contexte effectivement nerveux tr\u00e8s f\u00e9brile autour de ces questions l\u00e0 et qui pourrait \u00e9videmment aussi lui peser sur le le choix des \u00e9lecteurs, faut juste rappeler que pour l'instant, ils sont encore en sur 2 \u00e0 pas \u00eatre de la personne et de leur choix d\u00e9finitif pour cette \u00e9lection pr\u00e9sidentielle. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:46) [88%] :\r\nContexte nerveux contexte aussi un petit peu le th\u00e8me de ce soir \u00e0 cette trumpisation de la France, le spectre du Front national qui fait peur \u00e0 beaucoup de monde latin, on va commencer avec vous exiler vous \u00eates justement vous un frontiste membre du du Front national, un des mots cl\u00e9s, hein, de cette table ce soir, \u00e7a peut-\u00eatre celui de la souverainet\u00e9, c'est un terme qui vous est cher, la souverainet\u00e9, c'est r\u00e9tablir les fronti\u00e8res, on est absolument le m\u00eame d\u00e9bat en Suisse, or, contr\u00f4ler les fronti\u00e8res stopper l'immigration, \u00e7a veut dire se priver aussi d'une certaine main-d'oeuvre, la France a besoin aussi de construire, de se d\u00e9velopper, de se plonger dans l'avenir de la modernit\u00e9 dans le XXIe si\u00e8cle, comment elle fait si elle stoppe la migration \u00e9conomique aussi aux fronti\u00e8res. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:24) [86%] :\r\nOn va rien stopper du tout, on va justement d\u00e9velopper le commerce je voudrais revenir sur conseil de souverainet\u00e9 sur la souverainet\u00e9, c'est quoi la souverainet\u00e9, c'est tout simplement \u00e9crit proche et ce que je vais prendre un exemple tout simple. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:04:38) [85%] :\r\nUn enfant n'a pas le droit contract\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:41) [92%] :\r\nUn enfant n'a pas le droit d'acheter une maison, l'enfant n'a pas le droit d'avoir incarn\u00e9 tch\u00e8que \u00e0 l'enfant n'a pas le droit de commettre intacte juridique, c'est quand il atteint sa majorit\u00e9 qui lui devient pleinement libre est -ce que le fait qu'il devient libre, donc le plus d'\u00eatre plus il y a la responsabilit\u00e9 de ses parents, fait de lui quelqu'un qui met en cause le d\u00e9veloppement \u00e9conomique autour de lui, pas du tout la France souhaite ne plus \u00eatre un enfant aujourd'hui ses fronti\u00e8res ne lui appartiennent plus sa monnaie lui appartient plus m\u00eame d\u00e9cider de la guerre de lui appartient plus, son budget est g\u00e9r\u00e9 par la Commission europ\u00e9enne, donc on demande tout simplement de redevenir ma\u00eetre chez soi, pour pouvoir faire les meilleures choses possibles pour les Fran\u00e7ais. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:21) [86%] :\r\nMax-Andr\u00e9 Picq, vous vous \u00eates du c\u00f4t\u00e9 des r\u00e9publicains profit Lyon, comment vous r\u00e9agissez aux propos de David Gillick quand il dit il faut redevenir ma\u00eetre chez soi, oui nous le sommes. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:05:31) [92%] :\r\nEt nous ne sommes pas une une nation enfant nous sommes une nation majeure historique et qui assumons nos responsabilit\u00e9s pleinement et depuis toujours, je prends un seul exemple : notre engagement d'un an au Mali pour soutenir ce pays face \u00e0 Daech et et aux islamistes, c'est pas l'Europe qui nous l'a permis ou emp\u00eacher c'est la France qui l'a d\u00e9cid\u00e9 seul et donc nous sommes en parfaite souverainet\u00e9 sur l'ensemble des questions principales qui nous concernent. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:00) [90%] :\r\nFr\u00e9d\u00e9ric Marchand, Emmanuel Macron, c'est peut-\u00eatre celui qui parle le plus d'Europe et c'est visiblement un des un des probl\u00e8mes de justement de souverainet\u00e9, c'est peut-\u00eatre un peu, comment dire, gonfl\u00e9, quelque part, de mettre en avant l'Europe, visiblement, il y a des probl\u00e8mes avec ses la question souverainet\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:06:18) [93%] :\r\nJe ne dirais pas que c'est gonfl\u00e9, je trouve au contraire que \u00e7a participe d'une r\u00e9alit\u00e9 qui est tr\u00e8s forte, surtout vous parliez Christophe Caron a \u00e9voqu\u00e9 le le pass\u00e9 industriel est pass\u00e9 glorieux de ce d\u00e9partement de cette r\u00e9gion, mais n'oublions pas que le Nord, c'est une \u00e9vidence, le nord est \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de la Belgique, le nord est \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de l'Hollande il y a beaucoup, ici, de d\u00e9veloppement \u00e9conomique qui doit justement \u00e0 tous ces \u00e9changes que nous avons depuis des ann\u00e9es et qui continue de plus belle, aujourd'hui, dans le cas des nouvelles technologies avec nos voisins \u00e9trangers, imaginez un seul instant qu'on ferme nos fronti\u00e8res et qu'on arr\u00eate de d\u00e9velopper les relations avec nos voisins est une h\u00e9r\u00e9sie totale mais je pense que \u00e7a fait partie du corpus id\u00e9ologique du Front national, qui est bien \u00e9videmment d'aiguiser les peurs de nos concitoyens, donc c'est vrai que quand j'\u00e9coute Monsieur dit je suis atterr\u00e9 par ce discours qui est dor\u00e9navant redondants ici. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:07:01) [88%] :\r\nL'Ineris dit non c'est pas une h\u00e9r\u00e9sie, c'est tout simplement des gens qui veulent entendre, j'ai pas dit j'allais fermer les fronti\u00e8res, le Front national, jamais dit qu'il est ferm\u00e9, fronti\u00e8res, le Front national, il a tout simplement dit qu'il des redevenir le souverain de ses fronti\u00e8res, quand vous avez une maison, vous avez une porte, vous avez des fen\u00eatre par cons\u00e9quent vous laissez pas tout le monde, rentrez chez vous, vous contr\u00f4lez les gens qui rentrent chez vous, vous ouvrez la fen\u00eatre quand il fait trop chaud, vous la fermez quand il fait froid, vous \u00e9changer avec les autres, \u00e7a n'emp\u00eache pas l'\u00e9change, ce qu'il n'y a plus aujourd'hui monsieur Picq parle encore la souverainet\u00e9 de la France, on n'a m\u00eame pas de contr\u00f4ler nos fronti\u00e8res, il suffit de regarder ce qui se passe \u00e0 Cannes ce qui s'est pass\u00e9 \u00e0 Calais, ce qui se passe \u00e0 Grande-Synthe, aujourd'hui, n'importe qui rentre dans ce pays, et personne ne peut les expulser Max-Andr\u00e9 95 pourcent des des gens qui font l'objet d'une remise fin du du d'une expulsion ne sont pas parce que les lois europ\u00e9ennes justement s'y opposent, on demande tout simplement d'\u00eatre Suisse d'une certaine mani\u00e8re, c'est-\u00e0-dire d'\u00eatre souverain chez soi Max-Andr\u00e9 je salue les Suisses d'ailleurs. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:52) [87%] :\r\nS'int\u00e9resse \u00e0 cette avance que les r\u00e9guliers, on peut rappeler un les Suisses le savent tr\u00e8s bien, nos auditeurs sont pas surpris qu'on fasse la r\u00e9f\u00e9rence au 9 f\u00e9vrier 2014 et cette fameuse votation o\u00f9 les Suisses ont vot\u00e9 contre Allup : circulation des personnes aussi pour reprendre le contr\u00f4le de certains fut migratoire, bon c'est un th\u00e8me qui est aujourd'hui tr\u00e8s tr\u00e8s sensible, on l'a vu, le Hollandais hier qui ont vot\u00e9 lib\u00e9raux ont pas suivi reste vide, heureusement, mais, mais quand m\u00eame la th\u00e9matique des fronti\u00e8res aujourd'hui on a l'impression qu'en Europe elle arrive un petit peu au bout. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:08:23) [89%] :\r\nOui mais non, c'est-\u00e0-dire que vous n'r\u00e9glez par le probl\u00e8me de cette mani\u00e8re -l\u00e0, nous avons d\u00e9cid\u00e9 de vivre ensemble, un certain nombres de nation parce que l'Europe est d'abord un lieu qui nous prot\u00e8ge une quantit\u00e9 d'chose et qui nous \u00e9vite, en particulier, on peut quand m\u00eame s'en souvenir, c'est pas si lointain, nos parents et grands- parents l'ont connu des guerres absolument \u00e9pouvantable et qui ont \u00e9t\u00e9 cr\u00e9es et occasionn\u00e9 par ses fronti\u00e8res, un peu idiote qui n'existe plus, la fronti\u00e8re elle doit \u00eatre au niveau europ\u00e9en, c'\u00e9tait comment, alors, le probl\u00e8me va on le r\u00e8gle en partie nous nous proposons par exemple de cr\u00e9er un index des garde- fronti\u00e8res europ\u00e9ens pay\u00e9s par la par l'Europe et qui va assurer dans les pays qui n'en ont pas les moyens, je pense par exemple \u00e0 la Gr\u00e8ce qui est un pays qui n'ont pas qu'elle ne qu'il ne veuille pas assurer ses fronti\u00e8res mais on n'a pas les moyens, il faut que l'Europe a aid\u00e9 embauches des, des, des, des gardes- fronti\u00e8res en nombre suffisant, c'est cette fronti\u00e8re -l\u00e0 que nous devons garder, c'est pas la fronti\u00e8re entre la France et la Belgique entre la France et la Suisse, \u00e7a n'a aucun sens. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:20) [89%] :\r\nFr\u00e9d\u00e9ric Marchand, du c\u00f4t\u00e9 des marcheurs du c\u00f4t\u00e9 de la gauche, il y a aussi des critiques un conte Alep circulation des personnes, on entend, par exemple, Jean-Luc M\u00e9lenchon, qui est aussi une critique par rapport \u00e0 l'Europe et qui dit : finalement, c'est la libre circulation de la paup\u00e9risation et des conditions de travail, tir\u00e9 vers le bas les travailleurs, les classes modestes dont profite pas. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:09:38) [92%] :\r\nEnfin, moi je pr\u00e9f\u00e8re y voir plut\u00f4t la libre circulation de tous les \u00e9tudiants qui ont pu, gr\u00e2ce au dispositif Erasmus Alex form\u00e9s \u00e0 l'\u00e9tranger, et \u00e7a fait d'ailleurs partie des propositions qui sont port\u00e9s par annuel Macron que justement de d\u00e9velopper ce dispositif Erasmus \u00e0 direction des \u00e9tudiants, mais aussi des apprentis parce que je pense que nous avons collectivement tout \u00e0 gagner de l'Europe mais une Europe qui soit davantage politiquement beaucoup plus forte, beaucoup plus ferme, une Europe qui soit davantage beaucoup plus uni, je pense qu'aujourd'hui la visite d'Emmanuel Macron chez censure allemande n'est pas anecdotique puisque nous savons pertinemment qu'effectivement l'axe franco- allemand, est aussi une r\u00e9alit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:10:10) [88%] :\r\nEt je pense que c'est un credo \u00e9colo vous restaurer la la la confiance chez ceux qui doutent, il y a des gens qui doutent, \u00e0 droite comme \u00e0 gauche. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:10:18) [93%] :\r\nQui fait et c'est ce qui fait toute la particularit\u00e9 de cette \u00e9lection pr\u00e9sidentielle et ce qui fait aussi que la France est regardez de l'\u00e9tranger avec bien \u00e9videmment une situation un petit peu compliqu\u00e9 au regard de certaines affaires, mais je pense qu'on arrive surtout vous parliez de d\u00e9fiance, vous parliez d'interrogations, d'inqui\u00e9tudes, on arrive au bout d'un syst\u00e8me, on arrive au bout d'un syst\u00e8me et aujourd'hui il y a n\u00e9cessit\u00e9 de renouer le lien avec nos concitoyens sur des sujets concrets et c'est vrai que l'Europe, l'Europe, aujourd'hui Star poussoir on va pas se raconter d'histoire, on est dans un d\u00e9partement qui a dit non au trait\u00e9 en 2005, donc il y a des raisons objectives, mais il y a aussi des raisons qui sont entretenus par certains parce que certains en ont fait un fonds de commerce, l'Europe serait responsable de tous nos maux, monsieur Caron l'quand m\u00eame rappeler s'il y avait pas eu les fonds europ\u00e9ens structurant, on n'aurait pas pass\u00e9 les moments difficiles qu'on n'a pu passer aujourd'hui l'Europe non, c'est une chance. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:11:04) [88%] :\r\nAlors \u00c9ric, secoue la t\u00eate quand vous dites que l'Europe est une chance, \u00c9ric, mais un peu faire que peut faire la France toute seule, aujourd'hui que peut faire la France toute seule en termes d'\u00e9changes en termes de comp\u00e9titivit\u00e9, en termes de dynamisme \u00e9conomique que peut faire la France. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:11:17) [90%] :\r\nEncore une fois, je pense que vous comprenez parce que je suis une vieille est -ce que Annette du parce qu'il devient adulte, ils nous plus un enfant s'interdit d'\u00e9changer avec les autres est -ce que parce qu'il \u00e9change avec les autres vous \u00e0 lui retirer ses droits politiques non \u00e7a viendrait l'id\u00e9e de personne pourquoi voulez faire pour les \u00c9tats, j'ai \u00e9cout\u00e9 Monsieur Picq qui nous expliquent que ce sont les les fronti\u00e8res qui sont responsables des guerres, le g\u00e9n\u00e9ral De Gaulle doit se retourner dans sa tombe quand j'entends que les fronts structurels sont aujourd'hui comment dirais -je \u00eatre nos \u00e9coles, ce sont les Fran\u00e7ais qui payent les fonds structurels, on perd 9 milliards d'euros par an dans ce deal qui est un mauvais deal pour les Fran\u00e7ais, \u00e0 quoi bon l'Europe est une tr\u00e8s belle chose c'est une civilisation extraordinaire, elle a eu l'et l'histoire du monde depuis en gros 2500 ans il y a rien \u00e0 redire sur l'Europe, mais ce qui est devenu l'Union europ\u00e9enne, ses technocrates qui ont pris le pouvoir dans le monde qui ont pris le pouvoir en Europe n'ont strictement rien \u00e0 voir avec la scivias europ\u00e9enne qui d\u00e9fendent leurs petits int\u00e9r\u00eats au m\u00e9pris des peuples et au m\u00e9pris de la libert\u00e9 des peuples. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:12:22) [89%] :\r\nC'est vrai, rappelez de votre nom, tr\u00e8s tr\u00e8s vite, Marc Max-Andr\u00e9 Picq les technocrates l'impression, c'est qu'on a qu'on a pris une part du du pouvoir au peuple, que tout est d\u00e9cid\u00e9 \u00e0 Bruxelles c'est et qu'il y a peut-\u00eatre besoin de plus de de d\u00e9mocratie, on va dire un mot qui est tr\u00e8s cher aux Suisses de d\u00e9mocratie directe, c'est-\u00e0-dire de pouvoir d\u00e9cider aussi dans son pays, de pouvoir donner son avis, c'est peut-\u00eatre \u00e7a, une des cl\u00e9s pour pour avancer restaur\u00e9es, peut-\u00eatre un peu de confiance. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:12:49) [93%] :\r\nOui, bien s\u00fbr que le l'Europe telle qu'elle existe aujourd'hui \u00e0 des dysfonctionnements structurels ou d'organisation bien s\u00fbr qu'il faut modifier des choses, l'Europe ne fonctionne pas de mani\u00e8re parfaite, c'est indiscutable, il faut donc la modifier, mais est-ce que pour autant il faut en sortir bien s\u00fbr que non, les inconv\u00e9nients sont beaucoup plus importants que les avantages, par contre, en \u00e9tant dans l'Europe, il faut modifier effectivement un certain nombre de r\u00e8gles, il faut redonner une Europe des nations qui respecte et la souverainet\u00e9, mais c'est le cas des nations et qui en m\u00eame temps, cr\u00e9e une vraie gouvernance politique importante, moi par exemple, le trait\u00e9 de Maastricht, moi j'ai vot\u00e9 contre, comme d'ailleurs Fran\u00e7ois Fillon et et Philippe Seguin, pourquoi pas, parce qu'on est contre l'Europe, bien au contraire, mais parce qu'on consid\u00e9rait que \u00e7a n'\u00e9tait pas une Europe politique qui nous \u00e9tait propos\u00e9, mais une Europe administrative et on voit bien, 10 ans ou un peu plus tard, effectivement c'est un des reproches principaux que l'on fasse cette Europe remettons du politique dans l'Europe et vous verrez que les citoyens reviendront tr\u00e8s naturellement vers cette Europe. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:13:50) [88%] :\r\nFr\u00e9d\u00e9ric Marchand, remettre du politique redonner ce groupe par le politique \u00e0 l'Europe, c'est, c'est une piste. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:13:56) [92%] :\r\nC'est effectivement renforcer les pr\u00e9rogatives du Parlement europ\u00e9en et des \u00e9lus europ\u00e9ens, c'est effectivement avoir sur des politiques, des discours qui soient communs, h\u00e9 bien \u00e9videmment, au-del\u00e0 du politique, ce qui est important, c'est l'\u00e9conomique parce que ce qui importe aujourd'hui \u00e0 nos concitoyens, c'est l'emploi, c'est le pouvoir d'achat et donc c'est de faire en sorte d'avoir une politique europ\u00e9enne qui soit davantage commune et qui permet \u00e0 l'Europe, l\u00e0 aussi, nous racontons pas d'histoires est -ce que la France toute seule, sera en capacit\u00e9 de lutter contre la Chine contre l'Inde ce pays \u00e9mergents contre les \u00c9tats-Unis en vous et en \u00e9coutant votre journal tout \u00e0 l'heure, on voyait bien quelles sont les intentions Monsieur Trump donc l\u00e0 effectivement imaginer une seule seconde que la France toute seule aussi adultes soit -elle, puisse s'en sortir, je dis et je r\u00e9p\u00e8te, c'est une h\u00e9r\u00e9sie c'est une incongruit\u00e9, mais si tu n'incongruit\u00e9 qui sert bien \u00e9videmment celle qui en usent et en abusent \u00e0 longueur de journ\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:14:42) [91%] :\r\n\u00c9ric sortir par exemple de l'Euro, c'est la proposition du Front national, c'est une proposition qui fait peur aux march\u00e9s \u00e9quipe des horrifi\u00e9 m\u00eame en tout cas on pr\u00e9voit un plongeon de la France, si c'\u00e9tait le cas est -ce que l\u00e0 c'est pas prendre vraiment un risque pour l'avenir du pays \u00e9coutez propositions concr\u00e8tes. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:14:58) [87%] :\r\nOui, oui, tr\u00e8s concr\u00e8te d'abord des propos tenus n'\u00e9tant pas Monsieur Marchand font rire tout le monde et en particulier suisse, les Suisses ont pas membre de l'Union europ\u00e9enne, \u00e7a les emp\u00eache pas de vivre de commerce avec le monde entier, donc arr\u00eatons de faire peur aux gens, on fait peur aux gens de passer des accords bilat\u00e9raux oui c'est rat\u00e9, ils sont, ils sont encore un \u00e9tat souverain et c'est pas parce qu'ils sont dans un \u00e9tat souverain qui n'\u00e9changent pas avec les autres et ils et Dieu sait qu'ils \u00e9changent, dimanche, la France est aussi un \u00e9tat souverain, monsieur, non, elle est d\u00e9j\u00e0 un \u00e9t\u00e9 de rappeler la ma\u00eetrise non le but annuler des peurs, on est le budget est contr\u00f4l\u00e9 aujourd'hui par la Commission europ\u00e9enne, les fronti\u00e8res ne sont plus avant. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:15:35) [81%] :\r\nEt c'est une intraveineuse quoi je vais dormir et sur votre vie par L\u00e9opold le fran\u00e7ais, oui, mais il y sous le contr\u00f4le, c'est sympa, c'est vrai, un arbitrage \u00e7a passe pr\u00e9alablement pas devant la Commission europ\u00e9enne, tout comme son avis, enfin bon on refuse de le monsieur, c'est monsieur Sarkozy qui a d\u00e9cid\u00e9 cette mesure -l\u00e0 avec ce pays avec son avion avec son ami Fillon monsieur qui nous du c\u00f4t\u00e9 des r\u00e9publicains. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:15:54) [92%] :\r\nNous d\u00e9cidons dans ce pays de l'ensemble de nos politiques sociales, \u00e9conomiques, d'\u00e9ducation, de culture, etc, l'Europe ne nous a jamais rien impos\u00e9 sur cette. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:16:05) [73%] :\r\nLa r\u00e9forme, le r\u00f4le scolaire, \u00e7a n'est pas l'Europe qui nous l'impose et monsieur dit oui \u00e7a c'est encore un qui sont un exemple, mais pas seulement avec joie que j'arr\u00eate l\u00e0 Laurent. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:16:15) [89%] :\r\nMais \u00e7a n'est pas grave, ce qui est important dans ce que vous dites aussi : quand on sort de l'Euro qu'est -ce que \u00e7a veut dire tr\u00e8s concr\u00e8tement, sortir de l'Euro, \u00e7a veut dire qu'on veut r\u00e9tablir le franc fran\u00e7ais le jour va r\u00e9tablir, il va \u00eatre imm\u00e9diatement d'\u00e9valuer de mani\u00e8re tr\u00e8s massive par parce que on parle, on parle de 50 \u00e0 80 pourcent une une d\u00e9valuation de 100 pourcent 100 pourcent ce ce qui. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:16:36) [68%] :\r\nJ'ai sign\u00e9 trois vient tout de suite \u00e0 vous toute la presse qui le que de ne rien dire, vous. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:16:41) [90%] :\r\nSi dans dire prenons un exemple tr\u00e8s simple, le carburant que nous achetons aujourd'hui en euros et l\u00e0 et en dollars Euro co\u00fbtera non plus comme aujourd'hui pour du di\u00e9sel \u00e0 1 euros 20 1 euros 30 du litre, on va passer \u00e0 12 euros 2 euros 50 qui qui va trinquer latent, les personnes les plus pauvres qui n'auront pas les moyens de continuer et \u00e0 assumer ce type de choses tout ce que nous importons va augmenter en co\u00fbt de 30 50 80 pourcent \u00e7a \u00e7a c'est une r\u00e9alit\u00e9 et qui n'est pas du tout la r\u00e9alit\u00e9 sociale que vous voulez. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:17:11) [90%] :\r\nAlors \u00c9ric Billie Marine Le Pen dit que le FN de devenir cette force protectrice des citoyens mis en danger par les d\u00e9rives n\u00e9olib\u00e9rales ce qu'en sortant de l'Euro, c'est pas exactement l'inverse qui risque de se produire. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:17:24) [87%] :\r\nC'\u00e9tait, c'est \u00e9vident que si vous \u00e9coutez monsieur Picq, qui dit ce qui est \u00e9crit dans les journaux qui sont pay\u00e9s par les banques, que tout va s'effondrer, bon, on a dit la m\u00eame chose, on a dit la m\u00eame chose pour le Brexit on a dit la m\u00eame chose pour Trump, l'Angleterre s'est jamais aussi bien port\u00e9, je vais pas vous faire une place et j'ai raccourci un peu rapide Monsieur L\u00e9ger aurait pas si je vais pas je vais pas essayer de faire une d\u00e9monstration inutile mais entendre s'en sort pas tr\u00e8s joyeux et le c'est-\u00e0-dire ces prochaines \u00e7a fait si savoureux, c'est la m\u00eame moi qu'on explique que l'Angleterre va s'effondrer le Claude ch\u00f4mage s'effondre le taux ch\u00f4mage s'effondre et la croissance red\u00e9marre \u00e0 toute vitesse, bon moi je ne suis pas responsable, comme les 2 personnes qui sont \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de moi du fait que la France a perdu un 1000000 d'emplois industriels, on avait 22 pourcent de de notre \u00e9conomie qui \u00e9tait consacr\u00e9 \u00e0 l'industrie en 2000, aujourd'hui on est \u00e0 11 pourcent ces ces 2 personnages sont responsables de la destruction industrielle de la France aujourd'hui, on est dans une situation terrible, soit on continue dans la m\u00eame gal\u00e8re et on fait confiance aux ces 2 personnages qui ont foutu la France sur le joueur o\u00f9 se voit voire honteux donne les moyens de reconstituer une industrie nationale, on se donne les moyens de reconstituer des marges pour nos entreprises, \u00e9videmment, \u00e7a va pas se faire du jour au lendemain, mais c'est \u00e7a ou, de toute fa\u00e7on, on continuera \u00e0 couler avec c'est vrai personnage. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:18:39) [85%] :\r\nErik Marchand \u00e7a ressemble beaucoup aux propos aussi de Donald Trump, qui dit : on va r\u00e9industrialiser refaire venir des employes, notamment les constructeurs de voitures aux \u00c9tats-Unis pour l'instant, il annonce pas mal de de projets de d\u00e9localisation qui ont \u00e9t\u00e9 abandonn\u00e9es par ceux qui le mena\u00e7ait aussi de faire payer des droits de de douane noter taxes de taxer finalement, peut-\u00eatre que c'est un moyen de garder des emplois sur place. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:19:01) [91%] :\r\nOui, mais si vous voulez bon au-del\u00e0 sage \u00e0 \u00e9couter monsieur Dili, ce qui m'affole ses devis, c'est cette vision tr\u00e8s n\u00e9gative du pays, finalement, nous serions un pays plong\u00e9 dans la sinistrose, mais c'est quand m\u00eame l\u00e0 aussi resituant nous un peu par rapport \u00e0 cette Petropolis et par rapport \u00e0 ce d\u00e9partement du Nord, vous avez ici non loin de cette place du G\u00e9n\u00e9ral-de-Gaulle une zone qui s'appelle Euratechnologies alors certes nous avons perdu des emplois industriels, mais aura ce sont 3000 emplois qui ont \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9s, des emplois qui vont -ils continuer d'\u00eatre cr\u00e9\u00e9es, donc moi j'en ai un peu assez de cette vision sinistre de cette vision n\u00e9gative, la France est un pays qui a des atouts : la France est un pays qui a des difficult\u00e9s, mais la France est un pays qui, je crois plus que jamais, a besoin de vivre ensemble, de se rassembler sur des id\u00e9es positives. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:19:41) [87%] :\r\nAlors autour de cette table, on a un r\u00e9publicain, un Front national un marcheur, pas de socialistes, par contre, la un socialiste, on en a rencontr\u00e9 un hier soir, c'est Benoit Hamon encore h\u00e9 oui, il y en a encore Benoit Hamon par exemple quel est le candidat de la primaire, je suis socialiste, vous \u00eates socialiste vous posera encore la question apr\u00e8s, ils sont peut-\u00eatre pas tr\u00e8s contents, les socialistes un du c\u00f4t\u00e9 de l'\u00eele de vous voir aujourd'hui marcher avec Emmanuel Macron, mais pour revenir, c'est vrai, Beno\u00eet Hamon, qui est le candidat de la primaire, on \u00e9tait hier soir \u00e0 Nice pour notre d\u00e9bat et puis c'est un total hasard juste en face du caf\u00e9 Garibaldi o\u00f9 on a un pr\u00e9fet notre d\u00e9bat, il y avait de la salle des congr\u00e8s qu'accueillait un meeting de Beno\u00eet Hamon alors Ariane Hasler tendre son micro \u00e0 Beno\u00eet Hamon on \u00e9coute juste ce qu'il nous dit et on fait r\u00e9agir apr\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:20:24) [84%] :\r\nBen, j'esp\u00e8re, j'arrive \u00e0 les convaincre sur le mod\u00e8le de soci\u00e9t\u00e9 que je propose que achat \u00e9taient bienveillants qui s'attachent justement \u00e9viter dresser les Fran\u00e7ais les uns contre les autres \u00e0 penser la conversion de notre mod\u00e8le \u00e9conomique face \u00e0 ce qu'ils soient beaucoup plus respectueux de l'environnement de respectueux des hommes, une multitude de propositions devraient qui sont nature je crois, hein, c'est de d'imaginer l'avenir. \r\nVoil\u00e0, de mani\u00e8re plus bienveillante plus harmonieuse, le fant\u00f4me. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:20:55) [86%] :\r\n\u00e0 l'instant, Beno\u00eet Hamon, la question c'\u00e9tait de savoir quel \u00e9tait le message qu'il adresse aux Fran\u00e7ais de Suisse quand vous entendez son message vous Max-Andr\u00e9 Picq, qui \u00eates r\u00e9publicain, comment vous r\u00e9agissez, un monde plus bienveillant savent ou pas. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:21:07) [89%] :\r\nOui, bien s\u00fbr, on veut tous \u00e7a un manque plus bienveillant veut tout ce qu'il fasse beau tous les jours et et on veut que tout le monde soit gentil parfaitement d'accord, \u00e7a, tout va bien apr\u00e8s, tr\u00e8s concr\u00e8tement, on regarde comment il faut faire, s'il s'agit de faire le Revenu Universel d\u00e8s 18 ans qui permet \u00e0 chacun de ne jamais travailler s'ils le souhaitent, en vivant d'un certain nombre de de revenus sociaux, je pense que c'est un dr\u00f4le de projet de soci\u00e9t\u00e9 qui nous est propos\u00e9 par Beno\u00eet Hamon et et par les socialistes, quand m\u00eame, d\u00e8s l'\u00e2ge de 18 ans, d'apr\u00e8s lui, vous pourriez toucher 700 ou 750 euros \u00e0 vie, sans condition et donc vous pourriez avec \u00e7a, vivre ou survivre tout au long de votre vie sans jamais trancher lors de formidables. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:21:48) [88%] :\r\nJo\u00ebl \u00c9ric Didi, un peu plus de bienveillance peut-\u00eatre aussi dans dans le ton de la compagnie si on entendu ce d\u00e9bat \u00e9tait assez assez muscl\u00e9e, on va dire peut-\u00eatre que que les Fran\u00e7ais ont aussi envie d'entendre un peu plus apais\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:22:00) [90%] :\r\nCertes, mais ce qui voudrait surtout avoir du pouvoir d'achat qui augmente, ils voudraient avoir des emplois qui augmentent, il faudra la s\u00e9curit\u00e9 qui augmentent, il faudra voir l'\u00e9tat d', chose qui n'existe pas aujourd'hui donc vous comprenez aussi que beaucoup de Fran\u00e7ais, soit particuli\u00e8rement \u00e9nerv\u00e9 par des gens qui passent leur temps \u00e0 leur expliquer que tout va bien, que rien de doit bouger et que rien de doit changer, bon la bienveillance \u00e9videmment que c'est une qualit\u00e9 mais c'est d'abord des actes et le probl\u00e8me avec les gens qui sont autour de moi, c'est qu'il parle beaucoup, mais qui ne font rien et qui ne font rien pour la bienveillance justement des Fran\u00e7ais qui s'occupe des int\u00e9r\u00eats des autres, \u00e7a, \u00e7a m'int\u00e9resse pas les Fran\u00e7ais d'abord. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:22:36) [89%] :\r\nFr\u00e9d\u00e9ric Marchand, vous avez rappel\u00e9 que vous \u00e9tiez socialiste, c'est le candidat du socialiste Beno\u00eet Hamon, vous avez choisi Emmanuel Macron ce que je il y aura de la bienveillance justement entre votre parti, le Parti Socialiste est -ce qu'on d\u00e9cid\u00e9 de de le trahir quelque part. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:22:51) [90%] :\r\n\u00e0 bas le le discours depuis le d\u00e9but, d'Emmanuel Macron, justement, et se situer sur ce chemin de la bienveillance puisque je pense qu'il y a des raisons d'esp\u00e9rer encore dans la nature humaine, m\u00eame si en \u00e9coutant mon voisin, je me dis qu'il y a quand m\u00eame certaines limites alors pour le reste, s'agissant de mon positionnement, moi je n'ai aucun souci aujourd'huiM. revendiqu\u00e9 monde id\u00e9al socialiste et accompagn\u00e9 Emmanuel Macron parce que je me retrouve parfaitement dans le cadre des propositions qui sont des propositions d'avenir o\u00f9 l\u00e0 aussi il y en a un peu assez dans cette campagne de caricaturer notre campagne, elle a \u00e9t\u00e9 un peu pollu\u00e9 par des diff\u00e9rentes affaires diff\u00e9rentes histoires et je pense qu'on est pas assez sur le fond et sur les propositions des uns et des autres et on voit bien quand on nous \u00e9coute tous les 3, m\u00eame si c'est un peu vif, il y a une diff\u00e9rence quand m\u00eame les diff\u00e9rences tr\u00e8s fortes entre ceux qui sont pour un conservatisme qui est assum\u00e9e et m\u00eame parfois un peu exacerb\u00e9s avec cette vision de la France qui rel\u00e8ve plus de la caricature qu'autre chose et puis cette vision progressiste qui fait qu'entre femmes et hommes de bonne volont\u00e9, je suis persuad\u00e9 qu'on peut s'entendre, et c'est l\u00e0, je crois, l'une des cl\u00e9s de cette campagne. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:23:43) [88%] :\r\nMax-Andr\u00e9 Picq, on parlait tout \u00e0 l'heure de la Suisse Monsieur du Front national ferait faisait r\u00e9f\u00e9rence aussi au syst\u00e8me suisse, on a constat\u00e9 dans notre tour de France cette semaine, beaucoup de Fran\u00e7ais un peu d\u00e9sabus\u00e9s par rapport un syst\u00e8me politique qui nous en appr\u00e9cions qu'il un peu au bout du rouleau et ce qu'il faudrait pas quelque part, mettre un petit peu de de Suisse dans cette France de sa mani\u00e8re de faire de la politique par coalition travailler ensemble pas \u00eatre constamment obs\u00e9d\u00e9 par une pr\u00e9sidentielle. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:24:08) [93%] :\r\nAlors je suis d'accord avec vous que nous avons beaucoup \u00e0 apprendre d'un certain nombre de pays et et et du v\u00f4tre, bien \u00e9videmment, qui est une grande d\u00e9mocratie et que probablement le la d\u00e9mocratie locale doit \u00eatre beaucoup plus importante et beaucoup d\u00e9plu plus d\u00e9velopp\u00e9e qu'elle menait je vous signale par exemple que sur un projet d'a\u00e9roport \u00e0 Nantes o\u00f9 pourtant il y a eu un vote et bien le gouvernement socialiste ne respecte m\u00eame pas ce vote et et c'est donc bien la d\u00e9connexion qui existent, donc nous avons des r\u00e9formes \u00e0 faire, bien \u00e9videmment, le quinquennat ne nous a pas je pense \u00e0 \u00e0 trouver un bon \u00e9quilibre dans nos institutions, il va falloir corriger cela \u00e0 l'avenir bien \u00e9videmment. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:24:43) [89%] :\r\nAriane Hasler, c'est un besoin d'ailleurs tr\u00e8s fort qu'on a senti durant cette \u00e9lection pr\u00e9sidentielle, le besoin des citoyens de pouvoir plus s'exprimer la contestation de certaines m\u00e9thodes de politique, les affaires ont pas aid\u00e9 durant cette campagne, donc effectivement un des programmes qui, certains demandent une VIe R\u00e9publique enfin donner une vraie \u00e9volution finalement de la fa\u00e7on dont on fait de la politique ici, et peut-\u00eatre que la campagne telle qu'on la vit, aujourd'hui, h\u00e9 bien c'est une des derni\u00e8res campagnes qu'on vit de cette mani\u00e8re -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:25:09) [84%] :\r\nIl divise dit je sais que vous aimez bien le r\u00e9f\u00e9rendum d'initiative comme, comment dit en France est -ce que vous iriez jusqu'\u00e0 vouloir un gouvernement de coalition comment fait en Suisse. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:25:18) [85%] :\r\nMarine et Marine Aspen tout le rassemblement de tous les patriotes, donc par cons\u00e9quent, c'est tous les Fran\u00e7ais que souhaitent qu'ils soient de gauche ou de droite, pour revenir au r\u00e9f\u00e9rendum d'ici, a -t-il populaire, c'est la premi\u00e8re mesures que prendra Marine Le Pen, c'est justement rendre aux Fran\u00e7ais la parole. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:25:34) [85%] :\r\nRendre aux Fran\u00e7ais la parole d'un tiens on va conclure avec \u00e7a on conclut avec une parole du FN, c'est la v\u00f4tre, \u00c9ric vous conseiller municipal, r\u00e9gional, secr\u00e9taire d\u00e9partemental du FN pour le Nord, merci \u00e9galement \u00e0 Max Andr\u00e9 Picq, vous \u00eates 1er adjoint au maire de Roubaix, les r\u00e9publicains, je dois Monsieur merci aussi \u00e0 vous, Fr\u00e9d\u00e9ric Marchand, maire d'Hellemmes en marche, vous \u00eates socialiste mais soutien de M\u00e2con, ce qui passe pas inaper\u00e7u ici dans le Nord, une toute bonne soir\u00e9e \u00e0 vous et on. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-03-16T18:05:01Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Hasler, Ariane", "role": "Correspondante no 1", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Bangerter, Julien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-4B393E44-94CF-413B-91A6-7FAA8CE1F9B5", "internalArchiveId": "4B393E44-94CF-413B-91A6-7FAA8CE1F9B5", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Donald Trump veut couper un tiers du budget de la Protection de l'environnement", "publicationDate": "2017-03-16T00:00:00Z", "summary": "Le pr\u00e9sident am\u00e9ricain a propos\u00e9 jeudi dans son premier budget une baisse de 31% des fonds allou\u00e9s \u00e0 l'Agence de protection de l'environnement. Il souhaite amputer son budget de 2,6 milliards de dollars.\r\n\r\n* * Le pr\u00e9sident am\u00e9ricain a propos\u00e9 jeudi dans son premier budget une baisse de 31% des fonds allou\u00e9s \u00e0 l'Agence de protection de l'environnement. Il souhaite amputer son budget de 2,6 milliards de dollars.", "durationSec": 180, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8458359", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["Donald Trump veut couper un tiers du budget de la Protection de l'environnement / FOR_2017-03-16T18:08:00_developpement-5", "Forum du 16.03.2017"], "alternativeSummary": ["Le pr\u00e9sident am\u00e9ricain a propos\u00e9 jeudi dans son premier budget une baisse de 31% des fonds allou\u00e9s \u00e0 l'Agence de protection de l'environnement. Il souhaite amputer son budget de 2,6 milliards de dollars."], "variantIds": ["ece-8458359"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:36:37Z", "speechToTexts": ["22.03.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [94%] :\r\nEt les \u00c9tats-Unis o\u00f9 Donald Trump a frapp\u00e9 fort ce matin en pr\u00e9sentant son 1er projet de budget, le pr\u00e9sident am\u00e9ricain veut supprimer un tiers du budget de la diplomatie am\u00e9ricaine, un tiers de celui du minist\u00e8re de l'environnement aupr\u00e8s de 20 pourcent de de celui de la sant\u00e9 des coupes drastiques qui compensent l'augmentation du budget de l'arm\u00e9e et celui de la s\u00e9curit\u00e9 int\u00e9rieure Philippe Revah, vous \u00eates en Direct avec nous de Washington ce budget incarne en quelque sorte la vision du monde de Donald Trump. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:25) [91%] :\r\nOui, sous le titre : America First, l'Am\u00e9rique d'abord ce budget, c'est d'abord une arm\u00e9e qui \u00e9crase toutes les autres, une hausse massive pour la s\u00e9curit\u00e9, le mur avec le Mexique, la fronti\u00e8re pour le reste des coupes massives \u00e0 peu partout ailleurs dans la diplomatie, le maintien de la paix, l'environnement, les transports, la sant\u00e9, s'ajoutent des suppression pure et simple, comme le soutien \u00e0 la culture, le soutien aux TV, radio publique il y a la la mise en oeuvre d'un vieux fantasme r\u00e9publicain Trump va m\u00eame au-del\u00e0 de ce que Reagan avait os\u00e9 imaginer il y a un mois, son conseiller Steve Bannon disait nous allons d\u00e9construire l'\u00c9tat administratif, c'est exactement ce que propose ce projet de budget. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:02) [90%] :\r\nAlors vous dites bien projet budget Philippe parce qu'au final, rien ne dit que ce budget sera accept\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:07) [88%] :\r\nOui, on est dans une sorte de grand gestes de philosophie politique parce que c'est le congr\u00e8s qui d\u00e9cidera in fine et et on est \u00e0 peu pr\u00e8s certain que ce budget ne sera pas accept\u00e9e en l'\u00e9tat, l'opposition d\u00e9mocrate s'ajoutera celle des r\u00e9publicains sur certains projets concrets et se battront compte les couples qui affectent leur \u00e9lectorat r\u00e9gional un exemple Trump ne veut pas financer l'assainissement \u00e9cologique des Grands Lacs, mais les \u00e9lus r\u00e9publicains de la r\u00e9gion, vous refusez ces \u00e9conomies ma\u00eetre de n\u00e9gociateurs a mis la barre tr\u00e8s bas en quelque sorte, donc, m\u00eame si ce budget n'est pas appliqu\u00e9e en l'\u00e9tat, l'on pleure d\u00e9coupe pourrait bien \u00eatre in\u00e9dit. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:39) [84%] :\r\nDepuis, Philippe, ce sont des coupes qui inqui\u00e8te aussi du c\u00f4t\u00e9 des Nations unies et \u00e7a pourrait concerner Gen\u00e8ve la Suisse. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:46) [94%] :\r\nOui, il faut s'attendre \u00e0 une baisse drastique du financement am\u00e9ricain \u00e0 l'ONU et \u00e7a touchera forc\u00e9ment d'une mani\u00e8re ou d'une autre Gen\u00e8ve en maintenant le budget Trump ne parle pas explicitement par exemple du Conseil des droits de l'Homme, bas\u00e9 \u00e0 Gen\u00e8ve et on sait d\u00e9j\u00e0 par de pr\u00e9c\u00e9dentes d\u00e9clarations que celle d'une de ses cibles Trump plus explicite en annon\u00e7ant la fin du financement du programme onusien de protection de l'environnement, il annonce aussi une r\u00e9duction drastique des Budgets de maintien de la paix, l'ONU a beaucoup \u00e0 craindre, c'est s\u00fbr, parce que si beaucoup d'\u00e9lus r\u00e9publicains, ici, s'opposent \u00e0 certaines \u00e9conomies dans la diplomatie am\u00e9ricaine elle- m\u00eame les coupes du financement de l'ONU, par contre, pourrait obtenir un bien meilleur accueil, l'ONU n'est pas tr\u00e8s vendeur. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:24) [93%] :\r\nAlors, malgr\u00e9 ces coupes, ce budget ne r\u00e9sout pas le probl\u00e8me de la dette am\u00e9ricaine. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:29) [92%] :\r\nNon, c'est un paradoxe Trump ne r\u00e9duit pas vraiment les d\u00e9ficits et r\u00e9affecter d\u00e9penses et puis ce budget Trump ne concerne qu'un tiers des d\u00e9penses globales Trump ne sait pas encore attaqu\u00e9 \u00e0 la grande majorit\u00e9 des d\u00e9penses autour des retraites, de l'assurance maladie des pauvres, des retrait\u00e9s qui p\u00e8se 2 tiers du budget am\u00e9ricain, enfin, on ne voit nulle part encore le 1er centime de 1000 milliards de dollars que Trump a promis d'investir dans les infrastructures, la bataille budg\u00e9taire est encore loin d'avoir commenc\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:57) [95%] :\r\nPhilippe revint en Direct de Washington 18 heures. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-03-16T17:36:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}}, {"id": "sound-47050167-D5B0-43FC-89B2-C16902DDEF2F", "internalArchiveId": "47050167-D5B0-43FC-89B2-C16902DDEF2F", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Gros plan sur l'art-th\u00e9rapie", "publicationDate": "2017-03-16T00:00:00Z", "summary": "A l'occasion de la sortie du tr\u00e8s \u00e9pais ouvrage \"Dictionnaire raisonn\u00e9 de l'art en m\u00e9decine\", St\u00e9phane D\u00e9l\u00e9troz s'int\u00e9resse \u00e0 l'art-th\u00e9rapie. Avec l'auteur de l'ouvrage Richard Forestier, musicien et art-th\u00e9rapeute, et un reportage \u00e0 l'Atelier l'Eveil, \u00e0 Lausanne, en compagnie de l'art-th\u00e9rapeute Sylvie Geinoz.", "durationSec": 1372, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8429259", "imageURL": "http://www.rts.ch/4197792.image", "alternativeTitle": ["Gros plan sur l\u2019art-th\u00e9rapie  / CQFD_2017-03-16T10:04:15_dossier", "CQFD du 16.03.2017"], "alternativeSummary": ["A l'occasion de la sortie du tr\u00e8s \u00e9pais ouvrage \"Dictionnaire raisonn\u00e9 de l\u2019art en m\u00e9decine\", St\u00e9phane D\u00e9l\u00e9troz s'int\u00e9resse \u00e0 l'art-th\u00e9rapie. Avec l'auteur de l'ouvrage Richard Forestier, musicien et art-th\u00e9rapeute, et un reportage \u00e0 l\u2019Atelier l\u2019Eveil, \u00e0 Lausanne, en compagnie de l\u2019art-th\u00e9rapeute Sylvie Geinoz."], "variantIds": ["ece-8429259"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-03-23T09:09:01Z", "webPublicationDate": "2017-03-16T10:27:02Z", "program": {"href": "/programs/0DCAB665-4F73-4706-B103-197C772D3E6A", "id": "0DCAB665-4F73-4706-B103-197C772D3E6A", "name": "CQFD"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Geinoz, Sylvie", "role": "Art-th\u00e9rapeute", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Forestier, Richard", "role": "musicien et art-th\u00e9rapeute", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-BA34AA0A-ABF3-471E-BB14-2C4F67859BB0", "internalArchiveId": "BA34AA0A-ABF3-471E-BB14-2C4F67859BB0", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La revue de presse du web 16.03.2017", "publicationDate": "2017-03-16T00:00:00Z", "durationSec": 78, "genres": ["Commentaire"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8428891", "imageURL": "http://www.rts.ch/5168243.image", "alternativeTitle": ["La revue de presse du web / SUPER_2017-03-16T16:45:00_la-revue-de-presse-du-web", "Supersonic du 16.03.2017"], "variantIds": ["ece-8428891"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-03-23T15:26:42Z", "speechToTexts": ["23.03.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [80%] :\r\nLa revue de la fatigue. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:06) [88%] :\r\nEt aujourd'hui, bienvenue dans le fluide de supersonique avec une revue de presse du web consacr\u00e9 attention aux femmes \u00e0 barbe \u00e0 la barre d'un attribut tr\u00e8s \u00e0 la mode depuis 5 ou 6 ans d'abord pris\u00e9 par le hipster, elle a \u00e9t\u00e9 ensuite adopt\u00e9 par toutes les couches de la population plombier flic footballeur et m\u00eame pr\u00e9sentateur t\u00e9l\u00e9 qui l'impensable venir sur un plateau, mal ras\u00e9 et une chemise ouverte, sans cravate, quelle bande de Pologne qui a du coup vu que tout le monde porte la barbe que les poils de tous bords semble redevenu \u00e0 la mode, pourquoi les femmes ne rapporterait -t-elle pas, h\u00e9 bien pour des questions d'hormones, bien s\u00fbr, du coup, pour toutes les filles qui voudrait se balader avec du poil au menton, un internaute serial Photoshop aura a d\u00e9cid\u00e9 de prendre les choses en main et de s'occuper de quelques photos de Stars et le r\u00e9sultat nous laisse \u00e0 la fois pantois et impressionn\u00e9 ce mec qui ma\u00eetrise son Photoshop commun King, m\u00eame si au final, tout ceci ne change pas grand chose, hein, des femmes \u00e0 barbe ou plut\u00f4t \u00e0 quoi ressembleraient les Stars f\u00e9minines, si on leur coller une barbe, rien que pour d\u00e9conner je vous colle le lien tout de suite sur le Facebook de supersonique. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-03-16T15:56:00Z", "program": {"href": "/programs/B022D2A4-9500-4D76-B648-34EDE578C9DA", "id": "B022D2A4-9500-4D76-B648-34EDE578C9DA", "name": "Revue de presse du web"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Matter, Frank", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-B1EF73A7-6096-4D58-BFF2-65CBF4E86DD1", "internalArchiveId": "B1EF73A7-6096-4D58-BFF2-65CBF4E86DD1", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "RDA : Un pays fant\u00f4me, surveillance et archives (4/5) : Une comparaison", "publicationDate": "2017-03-16T00:00:00Z", "summary": "Aujourd'hui, nous serons en compagnie de Michel Christian, historien, adjoint scientifique \u00e0 l'Universit\u00e9 de Gen\u00e8ve, qui s'est consacr\u00e9 \u00e0 l'\u00e9tude des partis communistes du bloc sovi\u00e9tique du point de vue d'une histoire sociale du politique, en s'int\u00e9ressant aux cas est-allemand et tch\u00e9coslovaque. Michel Christian est l'auteur de \" Camarades ou apparatchiks? Les communistes en RDA et en Tch\u00e9coslovaquie (1945-1989) \" (Paris, Puf, 2016).", "durationSec": 1994, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicGeographicals": ["Allemagne de l'Est"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2017-08-28T13:39:27Z", "speechToTexts": ["28.04.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:01) [84%] :\r\nIl va proposer rien de g\u00eanant et Jean-Pierre, cette semaine, un pays fant\u00f4me, surveillance et archives avec les participations suivantes Emmanuel droit, historien sp\u00e9cialiste de la RDA, directeur adjoint au Centre Marc Bloch \u00e0 Berlin, qui est un centre de recherche en sciences sociales et humaines faudrait tout titulaire d'un instant, valorisation du Patrimoine Guillaume moralisme, chercheur au CNRS, le nombre de laboratoires qui s'appelle l'institut des sciences sociales du politique, Michel Christian, j'ai fait la plus grande partie de mes recherches sur la RDA en travaillant plus sp\u00e9cialement sur le parti communiste qui \u00e9tait au pouvoir en RDA et en faisant une comparaison avec son homologue en Tch\u00e9coslovaquie sc\u00e8ne Yacoub, historienne, laboratoire de la situation sociale et politique alerter de Paris- Ouest Nanterre ainsi qu'au Centre Marc-Bloch \u00e0 Berlin. \r\n4\u00e8me \u00e9pisode une comparaison. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:03) [90%] :\r\nCamarades ou apparatchik, avec un point d'interrogation, les communistes en RDA et en Tch\u00e9coslovaquie 1945 1989 je lis vos lignes Michel Christian depuis 1989 les r\u00e9gimes communistes d'Europe de l'Est, appartiennent \u00e0 l'histoire, aujourd'hui encore, on reste frapp\u00e9 par le paradoxe de leur omnipotence apparente et de leur effondrement si soudain et si Total dans le sillage des r\u00e9volutions de 89 le souvenir que nous avons gard\u00e9 les partis communistes se r\u00e9duit \u00e0 des dictatures et \u00e0 la r\u00e9pression si ces traductions un permis d'alimenter la l\u00e9gitimit\u00e9 d\u00e9mocratique des r\u00e9gimes \u00e9tablis sur les ruines de leurs pr\u00e9d\u00e9cesseurs communistes \u00e0 la dans le m\u00eame temps laisser dans l'ombre, le fait que ces instances \u00c9tat partie o\u00f9 3 organisations ont aussi constitu\u00e9 un cadre de socialisation pour toute une partie de la population des pays d'Europe centrale, encore vivante aujourd'hui dans les discours officiels qui s'attache \u00e0 promouvoir et donc \u00e0 construire une m\u00e9moire du communisme, l'expression est, entre guillemets, c'est ainsi, presque toujours comme une institution ext\u00e9rieure aux individus qui apparaissent les partis communistes, or ce travail de m\u00e9moire, les Allemands par de travail sur le pass\u00e9 semble condamn\u00e9 \u00e0 rester \u00e0 la surface de la r\u00e9alit\u00e9, tant qu'il ne prendra pas davantage en compte le pouvoir de socialisation des institutions et le poids des exp\u00e9riences v\u00e9cues en leur sein, c'est donc parce qu'un discours sur la m\u00e9moire du communisme n'est pas possible sans une histoire du communisme que j'ai voulu dites vous contribuez \u00e0 une histoire sociale des partis communistes au pouvoir en Europe centrale et vous avez pris, en effet, comme exemple de partir en question leS.D. et le PCT voyez -vous d\u00e9j\u00e0 dans un 1er temps peut-\u00eatre les pr\u00e9senter \u00e0 ceux qui nous \u00e9coutent. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:58) [90%] :\r\nAlors le SED, c'est le parti communiste au pouvoir en RDA qui sud ni fusion d'origine entre le le SPD, les sociaux d\u00e9mocrates et le cap : aider les communistes en 1946 et c'est lui qui va \u00eatre au pouvoir pendant toute la p\u00e9riode jusqu'en 1989 d'une part et le PCT d'autre part, c'est le parti communiste de Tch\u00e9coslovaquie qui lui reprend que continue la la la vie du PCT de l'entre- deux-guerres et qui parvient au pouvoir avec en grande partie de mani\u00e8re autonome, mais avec le soutien discret des Sovi\u00e9tiques et qui, comme son homologue en RDA va et rester au pouvoir jusqu'en 1989. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:38) [91%] :\r\nPourquoi avoir avoir pris ces 2 parties l\u00e0, sachant qu'il y en a beaucoup d'autres et pourriez -vous pr\u00e9senter encore un peu plus avant, au-del\u00e0 des lignes que j'ai lu aux auditeurs, votre objectif, l'objectif de travail. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:55) [91%] :\r\nJ'ai la forme parti communiste, elle est int\u00e9ressante parce que c'est ce qui a de plus commun entre les diff\u00e9rents pays d'Europe centrale, c'est ce qui nous semble le plus commun et l'objectif de ma d\u00e9marche, c'\u00e9tait justement de montrer quels \u00e9taient les diff\u00e9rences pour mettre en \u00e9vidence et mesurer le poids du facteur national dans la construction de ces r\u00e9gimes, on consid\u00e8re souvent que ces r\u00e9gimes \u00e9taient des copies conformes les uns par rapport aux autres, tout \u00e7a sous la domination sovi\u00e9tique un sch\u00e9ma quasi coloniale et moi ce que j'ai montr\u00e9, c'est que \u00e7a ne s'est pas pass\u00e9 comme \u00e7a, c'est qu'on a des diff\u00e9rences tr\u00e8s importantes entre les parties et pour \u00e7a il faut les comparer. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:28) [90%] :\r\nAlors \u00e9videmment, la question qui va imm\u00e9diatement derri\u00e8re, si \u00e7a c'est pas pass\u00e9 comme \u00e7a, comment donc \u00e7a s'est pass\u00e9 et qu'est -ce qu'on pourrait d\u00e9j\u00e0 avoir comme premi\u00e8res images peut-\u00eatre 1er exemple qui nous permet un peu de d\u00e9sagr\u00e9ger cette vieille carte postale que vous nous avez rappel\u00e9 \u00e0 l'instant Michel Christian. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:48) [90%] :\r\nIl y a quelque chose qui est tr\u00e8s symbolique, c'est la mani\u00e8re dont ces partis sont arriv\u00e9s au pouvoir un an RDA le les communistes arrivent dans les fourgons de de l'envahisseur donc comme le parti des Russes un parti tr\u00e8s impopulaire, mais qui au fil du temps parvient peu \u00e0 peu \u00e0 se cr\u00e9er une forme de l\u00e9gitimit\u00e9 minimal ou en tout cas, parvient \u00e0 se faire accepter comme le pouvoir en place. \r\nAlors que dans le cas du PCT, on a un sch\u00e9ma inverse, on a un parti qu'on pourrait comparer dans une certaine mesure au PCF \u00e0 la m\u00eame \u00e9poque, un parti tr\u00e8s populaire, un parti qui s'inscrit dans le camp de la r\u00e9sistance, un parti qui r\u00e9alise les aspirations nationales tch\u00e8ques et slovaques qui r\u00e9tablit la Tch\u00e9coslovaquie dans sa souverainet\u00e9, de l'entre- deux-guerres et donc en surfant, en quelque sorte sur cette vague nationale le PCT le parti communiste Tch\u00e9coslovaquie et arrive au pouvoir, de mani\u00e8re autonome par le jeu des \u00e9lections en 1946 m\u00eame si il finit par l'occuper par la force, apr\u00e8s le coup de Prague en 1948 hein et puis avec le temps, les crises ann\u00e9es 50 et puis \u00e9videmment le Printemps de Prague en 1968 dans cette l\u00e9gitimit\u00e9 est remise en question s'effrite, mais il n'est jamais radicalement remise en question, c'est-\u00e0-dire qu'on a l'impression qu'il y a toujours une l\u00e9gitimit\u00e9 minimale du PCT donc finalement, on a des points de d\u00e9part tr\u00e8s diff\u00e9rents qui expliquent les p\u00e9rip\u00e9ties historiques de ces partis et puis on a une forme de convergence, quand m\u00eame, sur le temps long, entre ces 2 partis. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:21) [88%] :\r\nQu'est -ce qui permet, puisqu'on comprend que, m\u00eame si la coercition fait partie quand m\u00eame des \u00e9l\u00e9ments, elle ne peut pas, \u00e0 elle seule tout expliquer, il y a quoi de ton dirig\u00e9 nos pens\u00e9es et Parti communiste c'est parti communiste la arrive \u00e0 exercer des attractions de subtilise attraction qui ne sont pas seulement des attractions de surface qu'il faut maintenir renouveler sans doute pour parvenir \u00e0 obtenir une adh\u00e9sion. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:06:48) [91%] :\r\nAlors on on ne peut pas r\u00e9pondre \u00e0 cette question sans je dirais historicit\u00e9, les modes d'exercice du pouvoir, c'est-\u00e0-dire qu'au d\u00e9but, on a des mani\u00e8res d'exercer le pouvoir, qui sont extr\u00eames qui s'appuie, soit sur des comportements enthousiastes, des gens qui croient vraiment au parti et qui applique la ligne dans toute sa radicalit\u00e9 et de l'autre c\u00f4t\u00e9, une soci\u00e9t\u00e9 qui n'est pas qui, pour qui ces partis sont inconnus, qui sont une soci\u00e9t\u00e9 qui est souvent hostiles \u00e0 ces partis donc des comportements de refus qui entra\u00eene donc une tr\u00e8s forte contrainte, si bien que les ann\u00e9es 50 et jusqu'au d\u00e9but des ann\u00e9es 60 sont \u00e0 la fois la p\u00e9riode du plus grand enthousiasme la p\u00e9riode du plus grand id\u00e9al et la p\u00e9riode pendant laquelle la contrainte et la plus forte et puis avec le temps, le parti va s'appuyer sur des fonctionnements je dirais plus moyen, il y aura \u00e0 la fois moins de contraintes et \u00e0 la fois moins d'enthousiasme, de plus en plus, c'est ce qui va jouer, c'est une forme de conformisme, c'est une forme de s\u00e9duction id\u00e9ologique, c'est une forme de persuasion, c'est une forme simple manque d'acceptation de l'\u00e9tat des choses telles qu'il est. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:53) [86%] :\r\nEt parce qu'un mot qui viendrait \u00e0 l'esprit, \u00e7a serait une forme de de fatigue. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:07:58) [94%] :\r\nPlut\u00f4t que de fatigue, je parlerais d'institutionnalisation, c'est-\u00e0-dire que, il y a une premi\u00e8re phase qu'on pourrait qualifier de r\u00e9volutionnaire qui est n\u00e9cessaire pour prendre le pouvoir pour mettre en place les institutions qui permettent de r\u00e9aliser des grandes transformations sociales la l'\u00e9tatisation des moyens de production la collectivisation agricole, la mise en place des des grands moyens d'exercice du pouvoir, la police politique, etc, et puis il y a une 2\u00e8me \u00e9tape qu'on pourrait qualifier de de normalisation pendant lequel, dans laquelle le pouvoir a plus d'int\u00e9r\u00eat \u00e0 s'appuyer sur des m\u00e9canismes traditionnels de respect de l'autorit\u00e9, de respect des choses telles qu'elles sont plut\u00f4t que de vouloir changer les choses comme \u00e7a avait \u00e9t\u00e9 le cas au d\u00e9but de la p\u00e9riode. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:08:40) [96%] :\r\n1974 archives INA. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:08:44) [81%] :\r\n\u00e7a ville d'importance moyenne au sud- ouest de la \u00e9t\u00e9 Fisher, c'est le nom de cette famille de ce que nous avons regard\u00e9 vivre une famille standard de RDA, oui et non, une famille choisi pour nous par les autorit\u00e9s alors une famille mod\u00e8le disons que les Fischer lui contrema\u00eetre elle institutrice 35 ans, 2 enfants sont une famille type de la moyenne sup\u00e9rieur parmi les 17 millions et demi d'habitants de la R\u00e9publique d\u00e9mocratique allemande, le d\u00eener fait exploit\u00e9e jusqu'en 1954 par les Sovi\u00e9tiques, compte aujourd'hui 3000 ouvriers et se consacre \u00e0 la fabrication de grues et de mat\u00e9riels lourds destin\u00e9s aux usines de transformation du lignite, il ne s'agit pas de n'importe quelle usine demeure et les d\u00e9cor\u00e9 de l'ordre, Karl Marx, un mod\u00e8le de qualit\u00e9, d'ordre et de s\u00e9curit\u00e9 du tourisme oui mais il y a un mois, une bonne proportion de ses enfants 50, ensuite le centre de formation Polytechnique qui, \u00e0 la source en cadres, techniciens et ouvriers, l'usine, ce foyers vital, point de d\u00e9part et d'arriv\u00e9e de l'activit\u00e9 \u00e9conomique, l'objectif permanent et d'am\u00e9liorer la productivit\u00e9, autant et plus stimulation mat\u00e9rielle, on fera appel aux motivations id\u00e9ologiques, elle r\u00e9pond mieux vite donc, finalement, m\u00eame \u00e0 l'le comit\u00e9 syndical d'entreprise dont Monsieur Fischer a la responsabilit\u00e9 donne chaque mois le palmar\u00e8s de la meilleure brigade avec le au bon d'un point contr\u00f4le d'attendre en Alg\u00e9rie. \r\nAbb\u00e9 bankable mettra on appelle vraiment faire l'\u00e9mulation et l'\u00e9l\u00e9ment de base non seulement de la productivit\u00e9 \u00e0 l'usine, mais aussi de toute la vie sociale au RDR Patrick 2 ma\u00eetres mots de notions cl\u00e9s on appelle performance bonne comp\u00e9titivit\u00e9 socialiste dans temps rendra basse productivit\u00e9 dommage \u00e7a Jacques du bon, tr\u00e8s bon porte toutes est question d'\u00e9ducation et d'encadrement, sous la direction des meilleurs, rien n'est laiss\u00e9 au hasard s'd\u00e8s les bancs de l'\u00e9cole, la RDA, apprend \u00e0 \u00eatre cette soci\u00e9t\u00e9 attentive et \u00e0 appliquer, fier de ses r\u00e9ussites. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:11:41) [90%] :\r\nMichel question si on doit se concentrer sur la R\u00e9publique, l'ex- d'une R\u00e9publique d\u00e9mocratique allemande, et pour revenir aux toutes premi\u00e8res ann\u00e9es, comment les communistes s'y prennent -ils pour prendre le pouvoir. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:11:54) [88%] :\r\nC'est \u00e0 la fois simple et compliqu\u00e9, c'est simple, parce qu'en fait ils ne sont pas au pouvoir, on est en zone occup\u00e9e jusqu'en 1949 et la RDA ne redevient pas formellement ind\u00e9pendante qu'en 1954 donc, le pouvoir est r\u00e9galien et exerc\u00e9 par les Sovi\u00e9tiques et c'est en m\u00eame temps compliqu\u00e9 parce que dans ce m\u00eame temps, le LCD essaye de se constituer une base de masse en y mettant tous les efforts possibles en faisant jouer toutes les formes de s\u00e9duction, de mobilisation de contraintes tout le panel des outils qui sont \u00e0 sa disposition, sachant qu'il s'adresse \u00e0 des gens, le plus souvent, qui n'ont jamais \u00e9t\u00e9 communiste de leur vie et donc une soci\u00e9t\u00e9 toute nouvelle enfin toute nouvelle pour des communistes et des gens qui sont fra\u00eechement entr\u00e9 au parti, avec souvent un parcours ant\u00e9rieur totalement diff\u00e9rent soit non communistes, soit parfois anti- communiste c'est une, c'est pour \u00e7a que situation est \u00e0 la fois simple du point de vue qui exerce le pouvoir et et compliqu\u00e9 du point de vue de, de, de savoir comment on constitue un parti de masse. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:12:59) [100%] :\r\n\u00e9coutez. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:13:00) [87%] :\r\nPour arriver \u00e0 \u00e0 cette proposition que que vous nous exprimer, vous \u00eates pass\u00e9 peu d'imaginer comme tous vos coll\u00e8gues par l'archive est -ce que vous avez dans les mains, qui vous permet de travailler d'enqu\u00eater et de comprendre progressivement ses m\u00e9canismes parce que je peux imaginer qu'ils ont pas \u00e9crit noir sur blanc, il faut faire un travail de compr\u00e9hension et d\u00e9duction de son h\u00f4te. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:13:22) [90%] :\r\nAlors le CD est un parti comme tous les partis, il a un nombre limit\u00e9 de 2 sources : ce sont des proc\u00e8s de r\u00e9union des rapports, soit des rapports qui sont envoy\u00e9s vers le haut, soit des rapports ou qui sont au contraire sous forme d'instruction, diffus\u00e9e vers le bas, donc \u00e7a, finalement, on n'est pas d\u00e9pays\u00e9, c'est ce qu'on retrouve dans tous les autres partis, par contre, \u00e9videmment le contexte tr\u00e8s particulier : la masse est \u00e9galement \u00e9norme pour r\u00e9pondre \u00e0 votre question, les sources sont relativement je dirais \u00e0 la fois abondante et parlante pour le d\u00e9but de la p\u00e9riode le c'est-\u00e0-dire qu'on n'a pas peur de dire \u00e0 cette \u00e9poque -l\u00e0, les choses telles qu'elles sont, ce qui donne des sources tr\u00e8s riche, qui ne se qui donne acc\u00e8s \u00e0 un tr\u00e8s grand nombre de situations humaines, ce qui permet de, de, de vraiment de faire une histoire vraiment tr\u00e8s pr\u00e9cises de cette p\u00e9riode et en m\u00eame temps il y a beaucoup de choses qui ont disparu, donc on a toujours peur de pas donner une vision repr\u00e9sentatif de la situation et avec le temps, il va se passer quelque chose d'un c'est-\u00e0-dire qu'on va avoir \u00e0 la fois une vision de plus en plus repr\u00e9sentatif, mais des sources qui en disent de moins en moins et donc dans ce cas, on est oblig\u00e9 de compenser avec d'autres formes de source dans le cas de mon travail, ben j'ai essay\u00e9 de faire quelques entretiens par exemple ou de travailler sur des en construisant des des s\u00e9rie biographique \u00e0 partir des informations qu'on a, qui \u00e9tait pr\u00e9lev\u00e9, alors \u00e7a en permanence sur chaque membre du parti, on avait un une quantit\u00e9 d'informations biographiques, donc j'en effet des bases de donn\u00e9es et donc j'ai d\u00fb travailler diff\u00e9remment sur le d\u00e9but et sur la fin de la p\u00e9riode, \u00e0 cause de l'\u00e9volution des sources. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:14:53) [87%] :\r\nMichel question quand vous nous dites : une source qui en contient beaucoup d'informations, d'\u00e9v\u00e9nements, nous qui ne sommes pas historien, on n'a pas forc\u00e9ment un mod\u00e8le en t\u00eate est -ce que vous pourriez peut-\u00eatre. \r\nFaire agir votre m\u00e9moire, et puis nous avons raconter une ou 2, une de celles l'une de ces fiches qui vous avait particuli\u00e8rement frapp\u00e9 enthousiasm\u00e9 2 jours, vous le mettez \u00e0 jour. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:15:19) [99%] :\r\nTu. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:15:19) [88%] :\r\nAlors, je me rappelle tr\u00e8s bien, c'est pas en RDA, mais en Tch\u00e9coslovaquie, mais on aurait pu avoir quelque chose d'\u00e9quivalent en RDA le l'histoire du procureur d'une petite ville qui a commenc\u00e9 sa vie comme petit boulanger pendant l'entre- deux-guerres, donc qui fait faillite \u00e0 cause de la crise \u00e9conomique et qui ensuite doit travailler parce qu'ils trouvent pas de travail ailleurs d'abord dans une fonderie et ensuite \u00e0 la mine, ce qui est vraiment le travail que personne ne voulait faire arrive 1945 un depuis la r\u00e9volution, et l\u00e0 sa biographie se retrouvent compl\u00e8tement retourn\u00e9 alors que, on imagine que c'\u00e9tait quelqu'un qui se r\u00eavait artisans ind\u00e9pendants \u00e9pargnants ses revenus d'\u00e9picier, on se trouve face \u00e0 un mineur et l\u00e0 son identit\u00e9 est totalement en tant que mineur, il est consid\u00e9r\u00e9 comme ouvrier il entre PCT consid\u00e9r\u00e9 comme ouvrier, il est recrut\u00e9 pour aller dans les toutes fra\u00eeches aux \u00e9coles de procureur et quelques ann\u00e9es apr\u00e8s, ils se retrouvent procureur dans une petite ville de Tch\u00e9coslovaquie, donc vous voyez comme comme c'est ce type de sas, il s'agit d'un homme d'un contre- biographique qui a \u00e9t\u00e9 r\u00e9alis\u00e9 en 1958 sur l'ensemble des du personnel administratif, donc des r\u00e9cits, comme \u00e7a on en a des centaines et des centaines, je me rappelle de celui -l\u00e0 parce qu'il montre tr\u00e8s bien comment une biographie peut \u00eatre en permanence \u00e9valu\u00e9s et r\u00e9\u00e9valu\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:16:35) [80%] :\r\nOui. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:16:36) [87%] :\r\nEst -il parfois la chance de pouvoir croiser \u00e0 la fois ces \u00e9l\u00e9ments biographiques et qui sait. \r\nUne autobiographie par l'int\u00e9ress\u00e9 lui- m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:16:44) [93%] :\r\nAlors c'est tr\u00e8s difficile parce que il y a peu de gens qui \u00e9crivent leur autobiographie et ceux qui \u00e9crivent leur autobiographie sont souvent des responsables du r\u00e9gime \u00e0 un niveau plus ou moins, donc je dirais que dans mon cas, ce ne sont pas les les gens les plus int\u00e9ressants parce que moi ce qui m'int\u00e9ressait, c'\u00e9tait justement d'observer le rapport entre le parti et ses membres \u00e0 la base, l\u00e0 o\u00f9 \u00e9tait le parti au quotidien dans la soci\u00e9t\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:17:07) [75%] :\r\nOui. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:17:08) [98%] :\r\nAlors pouvoir essayer de comprendre les m\u00e9canismes qui unissent. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:17:13) [76%] :\r\nAh. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:17:14) [87%] :\r\nLe parti et ses membres, veut dire que vous avez regard\u00e9, \u00e0 la fois du c\u00f4t\u00e9 du parti, et puis \u00e9galement de ceux qui y sont inscrits, du c\u00f4t\u00e9 du parti, vous avez essay\u00e9 de d\u00e9limiter un certain nombre de figures de, de, de profil particulier parce que vous avez scrut\u00e9 \u00e9tudi\u00e9 d'une certaine mani\u00e8re le maximum possible, le plus grand nombre d'\u00e9tages possible. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:17:38) [87%] :\r\nAlors moi ce qui m'int\u00e9resse, c'est le rez-de-chauss\u00e9e dans cette pyramide, c'est-\u00e0-dire \u00e0 la o\u00f9 \u00e9taient les membres, \u00e0 l'image de n'importe quel autre parti communiste, tous les partis \u00e9tait inscrit d'abord dans ce qu'on appelait les organisations de base en, c'est-\u00e0-dire l'\u00e9quivalent de ce qu'on appellerait les cellules et qui \u00e9taient implant\u00e9es sur le lieu de travail, Lorient n'avait aussi dans sur lieux de r\u00e9sidence dans les villages, mais en priorit\u00e9 un membre appartenaient au parti \u00e9tait inscrit au parti d'abord sur son lieu de travail, donc c'est sur cet \u00e9tage l\u00e0 que je me suis concentr\u00e9 en utilisant des sources de tous les niveaux, parce que chaque niveau \u00e0 une vision diff\u00e9rente de 7 \u00e9tages des organisations de base ou pour moi se joue le rapport entre l'\u00c9tat et la soci\u00e9t\u00e9, c'est l\u00e0 qu'on peut l'observer v\u00e9ritablement. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:18:20) [81%] :\r\nIl. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:18:21) [93%] :\r\nVous l'avez rappel\u00e9 dans les lignes que j'ai lu Michel question il y a une sorte de paradoxe apparent de. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:18:28) [73%] :\r\nVoil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:18:29) [89%] :\r\nLe niveau intense et l'effondrement quand on fait un bras et comme vous avez fait, vous est -ce que on arrive \u00e0 d\u00e9celer une histoire de la fissure ou des fissures qui existent dans le dans l'objet o\u00f9 y a -t-il quelque chose qui \u00e9tait extr\u00eamement peu apparents. \r\nTr\u00e8s int\u00e9rieur en quelque sorte et qui arrive sans doute un moment gr\u00e2ce \u00e0 un effet de seuil par exploser brutalement. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:18:58) [89%] :\r\nOn. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:18:59) [91%] :\r\nJe pense que c'est exactement ce que vous dites, hein, si je continue ce que je disais tout \u00e0 l'heure \u00e0 partir du moment o\u00f9 le parti s'appuient de plus en plus sur des m\u00e9canismes sociaux de respect de l'autorit\u00e9 de respect de l'ordre \u00e9tabli pr\u00e9- existants, \u00e7a joue dans son sens parce que \u00e7a lui permet une efficacit\u00e9 \u00e0 un moindre co\u00fbt mais \u00e7a rend sa situation fragile en cas de crise grave et quand cette crise grave arrive en 1989 finalement, les gens prennent conscience, les membres du parti prennent conscience que ils non, et m\u00eame je dirais, ils le savaient en entrant au parti qu'il n'entrait au parti que par respect de l'ordre \u00e9tabli que parce qu'ils accepter les r\u00e8gles du jeu, mais que si ce jeu dispara\u00eet, il n'avait plus aucune raison de de continuer \u00e0 jouer. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:20:23) [85%] :\r\nAu moment de 89 est -ce qu'on peut dire que l'essentiel, mais vous, vous avez principalement travaill\u00e9 sur 2 partis communistes Michel question de parti communiste en Allemagne de l'Est en R\u00e9publique d\u00e9mocratique allemande et le Parti communiste ensemble next Tch\u00e9coslovaquie est -ce que l'un et l'autre de ces 2 parties en sont au m\u00eame point o\u00f9. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:20:47) [97%] :\r\nL'un des 2 et peut-\u00eatre dans un \u00e9tat plus. \r\nQue l'autre. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:20:53) [92%] :\r\nAlors ce qui d\u00e9termine la r\u00e9action des dirigeants en 1989 c'est ce qui les diff\u00e9rencie c'est c'est je dirais en RDA vraiment le sentiment d'incarner l'orthodoxie d'incarner l'orthodoxie m\u00eame plus que l'URSS puisque depuis 1986 l'URSS s'est engag\u00e9 dans la Perestro\u00efka. \r\nAlors qu'en Tch\u00e9coslovaquie, on a une sorte de un d\u00e9but de remise en question absolument non- dit des choix qui ont \u00e9t\u00e9 faits en 1968 dans le sillage de la normalisation et donc il y a un d\u00e9but de r\u00e9forme \u00e9conomique et de r\u00e9formes politiques mais je dirais \u00e0 \u00e0 l'\u00e9chelle de ce qui se passe en 1189 ces diff\u00e9rent se sont totalement emport\u00e9e par la mani\u00e8re dont ces r\u00e9gimes sont renvers\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:21:40) [91%] :\r\nOui, \u00e0 ce moment -l\u00e0 le vent de l'Histoire emporte tout sur son passage. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:21:42) [88%] :\r\nCette diff\u00e9rence, mais le vent souffle tellement fort que on ne on ne les voit plus. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:21:47) [87%] :\r\nVous avez men\u00e9 ce travail camarades apparatchiks les communistes en RDA et en Tch\u00e9coslovaquie 1945 \u00e0 1989 on peut imaginer de pistes possibles, vous avez envie de poursuivre \u00e0 l'ensemble, \u00c9tat par \u00e9tapes op\u00e8rent par paires, peut-\u00eatre des partis communistes qui ont eux exister \u00e0 cette p\u00e9riode -l\u00e0 pousser plus loin l'exercice avec des pays qui aujourd'hui encore m\u00e9riterait largement d'\u00eatre scrut\u00e9 en profondeur, je pense, par exemple, un pays comme l'Albanie, qui a quand m\u00eame un parti extr\u00eamement singulier, mais il y en aurait tant d'autres. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:22:23) [91%] :\r\nAlors c'est effectivement quelque chose que je voulais faire dans un 1er temps y compris que la comparaison avec d'autres partis communistes, pourquoi pas une comparaison entre un parti communiste \u00e0 l'Est, un parti communiste \u00e0 l'ouest qui permettrait de mettre en \u00e9vidence ce que les seules la socialisation communistes pourraient avoir de commun \u00e0 l'est et \u00e0 l'ouest, ind\u00e9pendamment du fait que le parti soit au pouvoir ou pas et puis je me suis rendu compte qu'en fait, en travaillant sur le Parti communiste \u00e0 la base, c'est-\u00e0-dire dans des contextes sociaux extr\u00eamement diff\u00e9rents, des entreprises industrielles, des administrations, des \u00e9coles, parfois m\u00eame des des cr\u00e8ches, on est amen\u00e9 \u00e0 s'int\u00e9resser en fait \u00e0 la soci\u00e9t\u00e9 en g\u00e9n\u00e9ral et donc, je me rends compte en regardant mes derniers objets de recherche que je me suis int\u00e9ress\u00e9, \u00e0 chaque fois en travaillant sur la RDA mais l'histoire des femmes, je me suis int\u00e9ress\u00e9 \u00e0 l'histoire de la petite enfance, je me suis int\u00e9ress\u00e9 \u00e0 l'histoire des politiques de d\u00e9veloppement, c'est-\u00e0-dire tout ce que j'ai crois\u00e9 parce qu'en travaillant sur le parti, on croise tous les milieux sociaux, on croise toutes les couches sociales, on croise tous les contextes professionnels et donc \u00e7a m'a pouss\u00e9, plut\u00f4t dans le sens de continuer \u00e0 faire de l'histoire sociale mais pas forc\u00e9ment de l'histoire du communisme. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:23:33) [84%] :\r\nCe copie -t-il les uns les autres les meilleurs inspire -t-il ceux qui les suivent. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:23:39) [64%] :\r\nMerci. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:23:39) [91%] :\r\nEncore une fois \u00e7a d\u00e9pend de la p\u00e9riode jusqu'en 1953 il n'y a qu'un seul mod\u00e8le, c'est celui de l'URSS, et donc dans ce cas, on peut utiliser le le le terme que j'ai moi- m\u00eame utilis\u00e9 de transfert vertical \u00e0 cette \u00e9poque -l\u00e0, il y a vraiment qu'un seul mod\u00e8le institutionnel organisationnelles pour le parti, mais pour toutes les institutions de la soci\u00e9t\u00e9, c'est le mod\u00e8le sovi\u00e9tique, et puis \u00e0 partir de 1953 et puis surtout \u00e0 partir de 1956 c'est-\u00e0-dire le d\u00e9but de la d\u00e9stalinisation avec l'arriv\u00e9e au pouvoir de Khrouchtchev, on se rend compte que chaque parti est invit\u00e9 \u00e0 utiliser la marge d'autonomie que le grand fr\u00e8re sovi\u00e9tique lui laisse au sein de du bloc et cette marge va \u00eatre utilis\u00e9, on commence \u00e0 observer de d'assez grande diff\u00e9rence entre les diff\u00e9rents pays on l'observe aussi pour les partis communistes et dans certains champs \u00e2g\u00e9 de laisser les partis certains partis ou en tout cas pour ce que j'ai \u00e9tudi\u00e9, vont tenter d'incarner tout en restant dans le Champ d'une certaine orthodoxie vont tenter d'incarner des mod\u00e8les alternatifs, les uns aux autres, vont se d\u00e9velopper des relations horizontales entre les parties, certains partis vont essayer d'incarner un type de mod\u00e8le par rapport \u00e0 d'autres partis, il va y avoir \u00e0 la fois des relations et \u00e0 la fois des formes de concurrence, donc on est pass\u00e9 \u00e0 une \u00e9poque d'une \u00e9poque de transfert verticaux, \u00e0 une \u00e9poque de transferts horizontaux et de concurrence. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:24:57) [90%] :\r\nParmi les clich\u00e9s, mais il n'y a sans doute pas seulement que du clich\u00e9 dans cette histoire- l\u00e0, la repr\u00e9sentation que l'on peut avoir de ces soci\u00e9t\u00e9s sont des soci\u00e9t\u00e9s qui sont essentiellement bureaucratiques alors parce que, au travers de tout le travail que vous avez men\u00e9e, vous ne pouvez que confirmer ou vous allez, et \u00e7a, j'ai plut\u00f4t tendance \u00e0 le penser fortement nuancer cette proposition Michel question. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:25:23) [89%] :\r\nDu point de vue de la bureaucratie, la vie \u00e9tait \u00e0 faire \u00e0 la fois plus compliqu\u00e9 et plus simple qu'aujourd'hui tous les archives vous le diront les les les 20 ans de de productions administratives qui nous s\u00e9parent de la fin de la RDA en Allemagne, on produit beaucoup plus d'archives papier que ce que la RDA a produit dans les ann\u00e9es 70 et 80, donc il faut beaucoup relativiser cette vision qu'on a une soci\u00e9t\u00e9 bureaucratique, ce qui est certain, c'est que c'est une soci\u00e9t\u00e9 de contr\u00f4le et et c'est ce contr\u00f4le -l\u00e0 qui produisait des formes bureaucratique la paperasse qu'on connaissait, c'\u00e9tait une soci\u00e9t\u00e9 o\u00f9 on pouvait pas faire ce qu'on voulait, on pouvait pas se d\u00e9placer, exactement comme on voulait, on pouvait pas aller \u00e0 l'\u00e9tranger pour acc\u00e9der \u00e0 telles le service, il fallait \u00e9tait le papier, le papier servait de que \u00e7a servait la avait comme fonction, la fonction de contr\u00f4le alors que, je dirais que notre soci\u00e9t\u00e9 en fait est beaucoup plus bureaucratique au sens sociologique du terme, mais pour des raisons diff\u00e9rentes, c'est-\u00e0-dire que dans une soci\u00e9t\u00e9 tr\u00e8s lib\u00e9rale, o\u00f9 il y a beaucoup de conflits, il faut aussi beaucoup de r\u00e8gles, il y a aussi beaucoup de conflits sur lesquels il faut trouver des solutions et tout \u00e7a produit du papier, tout \u00e7a produit de la bureaucratie. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:26:31) [75%] :\r\nOui. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:26:32) [90%] :\r\nVous employez le mot soci\u00e9t\u00e9 de contr\u00f4le. \r\nJe repense \u00e0 un cours donn\u00e9 par Gilles Deleuze \u00e0 Vincennes. \r\nIl parle de l'Occident. \r\nEt profite que \u00e0 l'avenir ce monde- l\u00e0, sera lui aussi essentiellement une des soci\u00e9t\u00e9s de contr\u00f4le quel curieux face \u00e0 face de part et d'autre de soci\u00e9t\u00e9s qui, \u00e0 leur mani\u00e8re, exerce des contr\u00f4les avant tout de la bureaucratie, avant tout. \r\n-ce que quand vous regardez le monde dans lequel vous m\u00eame vous vivez l'institution dans laquelle vous m\u00eames, vous travaillez pour bureaucratie paperasseries tracasseries multiple sont pr\u00e9sentes, il vous vient \u00e0 l'esprit parfois les mondes anciens que vous \u00e9tudiez. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:27:22) [91%] :\r\nLe contr\u00f4le biographique l'\u00e9valuation, le fait de devoir en permanence remplir des des papiers pour dire ce qu'on a fait comme on l'a bien en fait et en \u00e9crire le plus longtemps possible, c'est des choses qu'on trouve en RDA, et dans les soci\u00e9t\u00e9s communistes en g\u00e9n\u00e9ral et qui ont une belle vie aujourd'hui la diff\u00e9rence avec la RDA, c'est que ce contr\u00f4le s'exerce de mani\u00e8re beaucoup moins centralis\u00e9, c'est un contr\u00f4le diffus chaque institution produit ses propres formes de contr\u00f4le alors qu'en RDA, il y avait un d\u00e9sir de contr\u00f4le centralis\u00e9 et \u00e7a, c'est la c'est la grande diff\u00e9rence, mais c'est \u00e7a qui fait que, aujourd'hui, je pense que notre soci\u00e9t\u00e9 est plus bureaucrates 6 et au sens rigoureux et sociologique du terme que n'\u00e9tait la soci\u00e9t\u00e9 de RDA, \u00e0 l'\u00e9poque et je donne un simple exemple hein divorc\u00e9 \u00e0 l'\u00e9poque en RDA, c'est quelque chose de tr\u00e8s simple on devant le juge et je suis pas et dans les archives, j'imagine que dans les archives, il y a 10 pages. \r\nSur un divorce alors qu'est ce que \u00e7a donnerait aujourd'hui quelle est la soci\u00e9t\u00e9 la plus bureaucratique. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:28:26) [79%] :\r\nL'. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:28:27) [91%] :\r\nMichel Christian, merci d'\u00eatre pass\u00e9 au micro d'histoire vivante et \u00e0 bient\u00f4t alors je rappelle le titre de l'ouvrage, mais je crois qu'il est assez costaud, hein s'adresse pas tout \u00e0 fait au grand public, mais d\u00e9j\u00e0 \u00e0 des Lecteurs avertis mais je donne quand m\u00eame le titre camarades ou apparatchik avec, je le rappelle, le point d'interrogation, les communistes en RDA et en Tch\u00e9coslovaquie de 1945 \u00e0 1989 \u00e0 vous de nous donner le nom de l'\u00e9diteur. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:28:53) [98%] :\r\nLe livre a \u00e9t\u00e9 publi\u00e9 chez les Presses universitaires de France. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:29:03) [85%] :\r\nNotre \u00e9pisode \u00e9tait intitul\u00e9e une comparaison avec aujourd'hui Michel Christian historien demain la suite avec un nouvel \u00e9pisode, intitul\u00e9 Les dossiers en attente. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:32:18) [85%] :\r\nHistoire vivante, une \u00e9mission propos\u00e9e par Jean Leclerc en collaboration avec l'unit\u00e9 documentaire TV de la RTS et le journal la libert\u00e9 r\u00e9alisation David assistanat de production Corinne Roche Val\u00e9rie d'antan Danielle Jager r\u00e9\u00e9couter et podcaster sur Histoire vivante Point CH. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:32:40) [90%] :\r\nDemain vendredi histoire vivante est \u00e0 lire dans La Libert\u00e9 pendant 40 ans, l'Allemagne de l'Est arriver de forger un homme nouveau au service d'une soci\u00e9t\u00e9 socialiste parfaite pour atteindre cet id\u00e9al utopique la RDA n'a pas h\u00e9sit\u00e9 envoy\u00e9 sa police politique dans les \u00e9coles et enlever les enfants des familles dissidente son ambition totalitaire, aller jusqu'au contr\u00f4le de Lettres et du para\u00eetre, la dictature de l'homme nouveau, un dossier \u00e0 d\u00e9couvrir ce vendredi dans La Libert\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:33:10) [89%] :\r\nVous \u00e9coutez la premi\u00e8re il est 14 heures. \r\n"], "program": {"href": "/programs/768D7643-BD8F-4B1D-80AE-08C11C3E69B2", "id": "768D7643-BD8F-4B1D-80AE-08C11C3E69B2", "name": "Histoire vivante"}, "contributors": [{"function": "R\u00e9alisateur/trice Radio", "name": "Golan, David", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Leclerc, Jean", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Christian, Michel", "role": "historien, adjoint scientifique \u00e0 l'Universit\u00e9 de Gen\u00e8ve", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Leclerc, Jean", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-D5AC8B41-C1E1-4488-B88E-28468F66F43D", "internalArchiveId": "D5AC8B41-C1E1-4488-B88E-28468F66F43D", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Les D\u00e9crochages : Patrick Herkenstaup et son livre \"le temps des haricots\" livre de recettes entre autre", "publicationDate": "2017-03-16T00:00:00Z", "durationSec": 281, "genres": ["Sketch"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8428956", "imageURL": "http://www.rts.ch/4288237.image", "thematicThemes": ["recette culinaire"], "alternativeTitle": ["Les D\u00e9crochages", "Les D\u00e9crochages / HORP_2017-03-16T17:40:00_les-decrochages", "Les D\u00e9crochages / HORP_2017-03-16T17:40:00_les-decrochages"], "variantIds": ["ece-8428959", "ece-8428956"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-08-25T06:49:59Z", "speechToTexts": ["23.03.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:31) [86%] :\r\nPatrice Zehr tout vous publiez, c'est aussi le temps a ricoch\u00e9 bouffe un roman d'espionnage et d'amour comme on les aime avec de l'action de l'amour, du sexe, mais aussi et c'est plus surprenant, des recettes de cuisine, dont vous dites qu'elle vous ont \u00e9t\u00e9 dict\u00e9 par une conscience sup\u00e9rieure que dans le livre, vous nommer DD. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:53) [78%] :\r\nPatrice qu'il stoppe alors tr\u00e8s surprenant alors une conscience sup\u00e9rieur, c'est ce qui dire quand je fais la cuisse Lynch, je suis toujours la haute inspiration oui je r\u00eave souvent monsieur de choper la la, c'est en fait, sans \u00e7a je je r\u00e9fl\u00e9chis toujours chose que que que l'autre plus dans le ce, et \u00e0 ce moment -l\u00e0, il y a l\u00e0 est -ce qu'on arrive \u00e0 ce que DD alors parce que il y a qui est D\u00e9d\u00e9 ici, j'avais un Market qui \u00e9tait possessive le de la un \u00e9lan Les pendant la composante \u00e9thique c'\u00e9tait, c'\u00e9tait un vieux machin, moi je suis, je suis plus c'\u00e9tait \u00e9crit \u00e9tait aussi j'connu la t\u00eate, alors il y a Bercoff dans ce que dit Van der comme dentaire air comme un une tendance dit oui, j'ai, je me suis cogn\u00e9 la t\u00eate FDD \u00e9tait et apr\u00e8s, il est rest\u00e9 un peu temps la t\u00eate s'y avait parl\u00e9 et il a parl\u00e9 comme \u00e7a, \u00e7a me qui sait des choses prendra Romain et notamment, j'ai alors une permettait de r\u00e9agir directement sur un extrait de votre livre, oui, puisque l\u00e0 je crois que c'est un extrait que DD vous a dict\u00e9 dans la conscience. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:21) [83%] :\r\nPatrick wirklich tout le temps dit haricots extrait prenez 6 oeufs durs bien frais, une t\u00eate de mort, il y a une poign\u00e9e d'amende le tout finement ajout\u00e9 Zine cuill\u00e8res \u00e0 soupe d'huile de Lille 2 gousses d'ail confit, une feuille de basilic, 200 grammes de f\u00e9cule de pomme de terre battez le tout \u00e0 temp\u00e9rature ambiante en faisant bien attention aux grumeaux Laisser ensuite reposer un bon Gerber, voire une demi- heure et quand l'appareil h\u00e9 bien compactes, on jette tr\u00e8s \u00e9tonnant comme recette. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:55) [79%] :\r\nC'est ce pr\u00e9cepte finalement tir\u00e9 restant \u00e0 on la mange pas finalement alors on la mouche, c'est, c'est c'est une nourriture, un peu de l'esprit, quelque chose de m\u00e9taphorique, hein Patrick triste de demain le comme une image, la risques c'est : voil\u00e0, il sait que son \u00e2ge de fer et Jean de jeter ensuite oui c'est mais moi, je regarde le ciel, je vois toujours dimanche, je pense \u00e0 la recette, c'est pour \u00e7a, je parle de aussi parce que parfois le champignon tous le pilotes qui sont autour, et il s'inspirer beaucoup de gros \u00e7a n'pas petit peu mon sexe puisque c'est un polar, hein, il faut alors ressentent oui \u00e7a c'est \u00e0 la fin, compte le Mac n'est -t-il oui alors on revient pas la parce qu'alors que, parce que c'est vrai syst\u00e8me oui, revenez Isra\u00ebl parlez tr\u00e8s bien fran\u00e7ais en reprendre un peu tout ce que vous revenir \u00e0 la r\u00e9alit\u00e9, l\u00e0 c'est c'est l\u00e0 o\u00f9 le Paul-Henri commence, on est dans les, dans les 7 toiles de la cuisine maison oui c'est tr\u00e8s tr\u00e8s agr\u00e9able de vous avoir ce matin et j'avais envie de lire une derni\u00e8re phrase que vous dites oui miroiter vous p\u00e9dalez qui marquait en \u00e9p\u00eetre War ou d\u00e9but d'une elle exactement alors toujours le temps s'\u00e9coule qu'sont assez cerise cerise ou agricoles. \r\nCar si nous mais sans folie souvent nous mourrons l'\u00e9cume, \u00e7a \u00e7a CDD, CDD, c'est quand je suis sous la sous la t\u00eate avec Didier conscience sup\u00e9rieur, m\u00eame si c'\u00e9tait Patrice wirklich pour le tendez haricots, j'ai pas envie haricot avec vous dites la Chine disait Harry c\u00f4te avec. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-03-16T16:49:00Z", "program": {"href": "/programs/32C1B5EC-E33E-4403-839F-72F2F0570562", "id": "32C1B5EC-E33E-4403-839F-72F2F0570562", "name": "D\u00e9crochages"}, "contributors": [{"function": "Acteur /trice", "name": "Veillon, Vincent", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Acteur /trice", "name": "Michoud, Rapha\u00ebl", "role": "collaborateur RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Acteur /trice", "name": "Auer, Christophe", "role": "collaborateur RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Acteur /trice", "name": "Scheurer, Laurence", "role": "collaboratrice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-1E2BB1E4-787A-4C9C-9D8F-A50E8B7BF344", "internalArchiveId": "1E2BB1E4-787A-4C9C-9D8F-A50E8B7BF344", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "J'ai cuicui 16.03.2017", "publicationDate": "2017-03-16T00:00:00Z", "durationSec": 19, "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8428968", "imageURL": "http://www.rts.ch/7806601.image", "alternativeTitle": ["J'ai cuicui", "J'ai cuicui / RVA3_2017-03-16T06:33:00_j-ai-cuicui", "J'ai cuicui / RVA3_2017-03-16T06:33:00_j-ai-cuicui"], "variantIds": ["ece-8428984", "ece-8428968"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-03-23T05:41:39Z", "speechToTexts": ["23.03.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [82%] :\r\nPuis le temps cuicui canicule des \u00e9chos qui qui clavier, je ne sais pas ce qui est plus flippant pour l'avenir de l'homme, l'Intelligence artificielle ou la connerie humaine \u00e9nonciation30,0 fran\u00e7aise meilleur cuicui sont aussi sur le compte 8 heures d'\u00e9crire. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-03-16T05:41:01Z", "program": {"href": "/programs/C2CFC7B2-502B-47C1-BF5A-AC923EC5F8AF", "id": "C2CFC7B2-502B-47C1-BF5A-AC923EC5F8AF", "name": "J'ai cuicui"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Marquet, Micka\u00ebl", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-E64C23FA-D53F-44C5-97F9-9AD389B7E0CE", "internalArchiveId": "E64C23FA-D53F-44C5-97F9-9AD389B7E0CE", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Printemps de la Po\u00e9sie, deuxi\u00e8me \u00e9dition 2017 (4/5) : Pr\u00e9vert, saisonnier populaire ", "publicationDate": "2017-03-16T00:00:00Z", "summary": "[Emission compos\u00e9e essentiellement avec des archives RTS]. Si le \"r\u00e9alisme populaire\" doit beaucoup aux sc\u00e9narios, chansons et dialogues de Pr\u00e9vert, celui-l\u00e0 a su \u00e0 merveille plaire au plus grand nombre sans c\u00e9der aux facilit\u00e9s. Il y a bien une magie Pr\u00e9vert, inexplicable, sinon par ce souci de l'universel qui distingue tout grand po\u00e8te, si bien qu'\u00e0 chacun son Pr\u00e9vert!", "durationSec": 434, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["Espace 2"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8428864", "imageURL": "http://www.rts.ch/4200594.image", "thematicThemes": ["cin\u00e9ma", "po\u00e9sie", "chanson"], "thematicPersons": ["Pr\u00e9vert, Jacques"], "alternativeTitle": ["Printemps de la Po\u00e9sie, deuxi\u00e8me \u00e9dition 2017 (4/5)", "Printemps de la Po\u00e9sie, deuxi\u00e8me \u00e9dition 2017 (4/5) / MAT_2017-03-16T07:50:00_helvetica", "Printemps de la Po\u00e9sie, deuxi\u00e8me \u00e9dition 2017 (4/5) / MAT_2017-03-16T07:50:00_helvetica"], "alternativeSummary": ["Pr\u00e9vert, saisonnier populaire \nSi le \"r\u00e9alisme populaire\" doit beaucoup aux sc\u00e9narios, chansons et dialogues de Pr\u00e9vert, celui-l\u00e0 a su \u00e0 merveille plaire au plus grand nombre sans c\u00e9der aux facilit\u00e9s. Il y a bien une magie Pr\u00e9vert, inexplicable, sinon par ce souci de l\u2019universel qui distingue tout grand po\u00e8te, si bien qu\u2019\u00e0 chacun son Pr\u00e9vert!\n\nPar Gilles Hausammann et Christian Ciocca", "Pr\u00e9vert, saisonnier populaire \nSi le \"r\u00e9alisme populaire\" doit beaucoup aux sc\u00e9narios, chansons et dialogues de Pr\u00e9vert, celui-l\u00e0 a su \u00e0 merveille plaire au plus grand nombre sans c\u00e9der aux facilit\u00e9s. Il y a bien une magie Pr\u00e9vert, inexplicable, sinon par ce souci de l\u2019universel qui distingue tout grand po\u00e8te, si bien qu\u2019\u00e0 chacun son Pr\u00e9vert!\n\nPar Gilles Hausammann et Christian Ciocca", "Pr\u00e9vert, saisonnier populaire \nSi le \"r\u00e9alisme populaire\" doit beaucoup aux sc\u00e9narios, chansons et dialogues de Pr\u00e9vert, celui-l\u00e0 a su \u00e0 merveille plaire au plus grand nombre sans c\u00e9der aux facilit\u00e9s. Il y a bien une magie Pr\u00e9vert, inexplicable, sinon par ce souci de l\u2019universel qui distingue tout grand po\u00e8te, si bien qu\u2019\u00e0 chacun son Pr\u00e9vert!\n\nPar Gilles Hausammann et Christian Ciocca"], "variantIds": ["ece-8428866", "ece-8428864"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-03-27T12:11:04Z", "speechToTexts": ["23.03.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:02) [74%] :\r\nEt c'est assez si. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:13) [90%] :\r\nParmi les po\u00e8tes \u00e0 l'honneur du 2\u00e8me Printemps de la position suisse romande Pr\u00e9vert en \u00e9ternel saisonnier populaire 40 ans apr\u00e8s \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:00:41) [60%] :\r\nDe valable et et et commune. \r\nAndr\u00e9 pas sans probl\u00e8me. \r\nEt bon je faire. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:13) [89%] :\r\nIns\u00e9parable du r\u00e9alisme po\u00e9tique de l'entre- deux-guerres sc\u00e9nariste parolier hors Pair du cin\u00e9ma fran\u00e7ais, aux c\u00f4t\u00e9s de Marcel Carn\u00e9, comme ici dans les visiteurs du soir avec Arletty et Alain Cuny en 1942 Pr\u00e9vert laisser un grand vide \u00e0 sa mort, le 11 avril 1977 d\u00e9bat un peu anim\u00e9e sur Radio Suisse Romande autour de l'avenir de la po\u00e9sie populaire \u00e0 revers \u00e0 Florence avec Richard Gazzaroli pr\u00e8s retenue. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:01:44) [91%] :\r\nD\u00e8s apr\u00e8s la mort de Jacques Pr\u00e9vert, Richard Garza relie, vous avez \u00e9crit dans un quotidien lausannois et je ne reprends que l'id\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale, vous avez \u00e9crit que Pr\u00e9vert est \u00e0 vos yeux, le dernier repr\u00e9sentant ou disons la derni\u00e8re voie d'une certaine po\u00e9sie populaire. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:02:01) [87%] :\r\nVoil\u00e0 une question qui est d\u00e9licate \u00e0 l'\u00e9poque au tout le monde est obs\u00e9d\u00e9 par la notion de grand public par les grandes masses par la foule, acceptera, on veut \u00eatre grand- public a touch\u00e9 la masse maintenant partout, un po\u00e8te et populaire non pas lorsqu'il a \u00e9crit dans l'intention du public rend public possible, il est populaire, lorsque le public l'a reconnue comme telle, elle, naturellement, elle se met \u00e0 r\u00e9citer s\u00e9v\u00e8re \u00e0 jouer avec ses mots \u00e0 les garder dans sa t\u00eate, comme si cela \u00e9tait une fonction parfaitement heureux de la vie humaine SOS. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:02:49) [69%] :\r\nC'est-\u00e0-dire que \u00e7a finira par faire du village et apr\u00e8s avoir toujours \u00e9t\u00e9 aussi fatalit\u00e9 si tu veux, r\u00e9sultat elle- m\u00eame qui, l\u00e0, on est pas de parler ici, si l'un peu pour bien je me suis habitu\u00e9 derni\u00e8res arr\u00eater de Roubaix, mais on se dispute, mais oui on s'explique et sur la on se comprend alors alors le assez rus\u00e9 juge mass\u00e9s sur le pass\u00e9, c'est tout le regard parce qu'il y a perdu respire 60 pourri.. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:03:30) [87%] :\r\nAlors \u00e7a sera partout pareil, j'ai besoin de changer l'atmosph\u00e8re est moins l'atmosph\u00e8re 7. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:03:40) [75%] :\r\nIls sont des millions, \u00e7a marche int\u00e9gr\u00e9 parce ce qu'ils ont \u00e9t\u00e9, on arrive, il y a une. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:03:49) [79%] :\r\nJean ressusciterons Pr\u00e9vert mais il n'aurait citron peut-\u00eatre pas un autre po\u00e8te. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:03:54) [93%] :\r\nEffectivement, il y a le myst\u00e8re par lequel de temps \u00e0 autre, un homme est sur toutes les langues dans toutes les bouches. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:04:03) [73%] :\r\nEst que c'est facile tout \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:04:07) [91%] :\r\nEt ce myst\u00e8re est certainement insondable car dans le cas de Pr\u00e9vert, il n'y a pas de recette Pr\u00e9vert, on ne peut pas imiter Pr\u00e9vert et on ne peut pas dire non plus que Pr\u00e9vert avis\u00e9 au-dessous de la ceinture ou \u00e0 faire des trucs pour toucher le grand public. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:04:25) [78%] :\r\nJ'ai connu des gens quand ils entendaient le matin et relatait litt\u00e9raire, \u00e7a leur affaire de Istres. \r\nEt vice pourtant chacun un jeune histoire quoi comme les autres, je ne sais pas comment est infiniment ton histoire, bien s\u00fbr, c'est une surprise oui une surprise ce qui pourquoi ici ce soir. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:05:13) [79%] :\r\nCette. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:29) [74%] :\r\nNous vivions tu voulais dire. \r\nSi 2. \r\n\u00e7a pas besoin. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:16) [88%] :\r\nComment se fait- il que tout le monde ici, il n'a qu'il contr\u00f4le \u00e0 travers le monde connaissent les feuilles mortes de Pr\u00e9vert et Kosma chansons triste r\u00e9v\u00e9l\u00e9 dans le film, les portes de la nuit, avec Yves Montand et Jean Vilar oui du pur et du Pr\u00e9vert en 1947 po\u00e9sie universelle p\u00e9rissable que le 2\u00e8me Printemps de la po\u00e9sie c\u00e9l\u00e9brera, 40 ans apr\u00e8s la mort du po\u00e8te lors d'une soir\u00e9e jeudi 16 mars ce soir donc \u00e0 la biblioth\u00e8que chaudron \u00e0 chacun son Pr\u00e9vert d\u00e8s 19 heures Gilles la Osama et Christian turcs ont bien une id\u00e9e sur Pr\u00e9vert, \u00e7a commence par un petit bruit depuis hier sur un comptoir et un petit oeuf en plus. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:07:03) [86%] :\r\nJe crois que la radio, les plus grands services \u00e0 la po\u00e9sie dans la rue et. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-03-16T07:03:00Z", "program": {"href": "/programs/90D26668-0A57-4E45-A6A9-FCC6F31FFBA2", "id": "90D26668-0A57-4E45-A6A9-FCC6F31FFBA2", "name": "Matinales d'Espace 2"}, "contributors": [{"function": "R\u00e9alisateur/trice Radio", "name": "Hausamann, Gilles", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Ciocca, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Ciocca, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-DB633DD3-9370-4AA9-B41B-4457EE7DDA2E", "internalArchiveId": "DB633DD3-9370-4AA9-B41B-4457EE7DDA2E", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Rep\u00e9rer les r\u00e9servoirs du virus VIH", "publicationDate": "2017-03-16T00:00:00Z", "summary": "Des chercheurs fran\u00e7ais ont identifi\u00e9s des cellules \"r\u00e9servoirs\" dans lesquelles le virus du sida peut se cacher longtemps. Cette piste de recherche prometteuse pourrait permettre d'\u00e9liminer le virus dans les moindres recoins du corps. et tenter de l'\u00e9radiquer d\u00e9finitivement. Les explications de Monsef Benkirane, directeur de l'Institut de g\u00e9n\u00e9tique humaine de l'Universit\u00e9 de Montpellier, interrog\u00e9 par C\u00e9cile Gu\u00e9rin.", "durationSec": 654, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8429262", "imageURL": "http://www.rts.ch/4197792.image", "alternativeTitle": ["Rep\u00e9rer les r\u00e9servoirs du virus VIH / CQFD_2017-03-16T10:04:15_actu", "CQFD du 16.03.2017"], "alternativeSummary": ["Des chercheurs fran\u00e7ais ont identifi\u00e9s des cellules \"r\u00e9servoirs\" dans lesquelles le virus du sida peut se cacher longtemps. Cette piste de recherche prometteuse pourrait permettre d'\u00e9liminer le virus dans les moindres recoins du corps\u2026 et tenter de l'\u00e9radiquer d\u00e9finitivement. Les explications de Monsef Benkirane, directeur de l'Institut de g\u00e9n\u00e9tique humaine de l\u2019Universit\u00e9 de Montpellier, interrog\u00e9 par C\u00e9cile Gu\u00e9rin."], "variantIds": ["ece-8429262"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-03-23T09:09:00Z", "webPublicationDate": "2017-03-16T10:27:03Z", "program": {"href": "/programs/0DCAB665-4F73-4706-B103-197C772D3E6A", "id": "0DCAB665-4F73-4706-B103-197C772D3E6A", "name": "CQFD"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Benkirane, Monsef", "role": "directeur de l'Institut de g\u00e9n\u00e9tique humaine de l'Universit\u00e9 de Montpellier", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-D62CB1A7-45AB-474B-BE48-44E9024DC12F", "internalArchiveId": "D62CB1A7-45AB-474B-BE48-44E9024DC12F", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Happy Pics2 : \"Bubbleissimo\" par Mindo Cikanavicius", "publicationDate": "2017-03-16T00:00:00Z", "summary": "Si vous en avez marre des hommes \u00e0 poils, passez aux hommes \u00e0 bulles avec la s\u00e9rie \"Bubbleissimo\" du photographe new-yorkais Mindo Cikanavicius Photography. Il rend un hommage fragile et \u00e9ph\u00e9m\u00e8re aux diff\u00e9rents styles de barbes et de moustaches ayant travers\u00e9 les si\u00e8cles. Il y a au total 12 portraits tr\u00e8s masculins, mais aussi tr\u00e8s \"sortie de salle de bain\" avec de la mousse qui pique les yeux, mais pas son partenaire!", "durationSec": 155, "genres": ["Commentaire"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8428935", "imageURL": "http://www.rts.ch/5630108.image", "alternativeTitle": ["\"Bubbleissimo\" par Mindo Cikanavicius", "\"Bubbleissimo\" par Mindo Cikanavicius / HAP_2017-03-16T18:40:00_happy-pics", "\"Bubbleissimo\" par Mindo Cikanavicius / HAP_2017-03-16T18:40:00_happy-pics"], "alternativeSummary": ["Si vous en avez marre des hommes \u00e0 poils, passez aux hommes \u00e0 bulles avec la s\u00e9rie \"Bubbleissimo\" du photographe new-yorkais Mindo Cikanavicius Photography. Il rend un hommage fragile et \u00e9ph\u00e9m\u00e8re aux diff\u00e9rents styles de barbes et de moustaches ayant travers\u00e9 les si\u00e8cles. Il y a au total 12 portraits tr\u00e8s masculins, mais aussi tr\u00e8s \"sortie de salle de bain\" avec de la mousse qui pique les yeux, mais pas son partenaire!", "Si vous en avez marre des hommes \u00e0 poils, passez aux hommes \u00e0 bulles avec la s\u00e9rie \"Bubbleissimo\" du photographe new-yorkais Mindo Cikanavicius Photography. Il rend un hommage fragile et \u00e9ph\u00e9m\u00e8re aux diff\u00e9rents styles de barbes et de moustaches ayant travers\u00e9 les si\u00e8cles. Il y a au total 12 portraits tr\u00e8s masculins, mais aussi tr\u00e8s \"sortie de salle de bain\" avec de la mousse qui pique les yeux, mais pas son partenaire!", "Si vous en avez marre des hommes \u00e0 poils, passez aux hommes \u00e0 bulles avec la s\u00e9rie \"Bubbleissimo\" du photographe new-yorkais Mindo Cikanavicius Photography. Il rend un hommage fragile et \u00e9ph\u00e9m\u00e8re aux diff\u00e9rents styles de barbes et de moustaches ayant travers\u00e9 les si\u00e8cles. Il y a au total 12 portraits tr\u00e8s masculins, mais aussi tr\u00e8s \"sortie de salle de bain\" avec de la mousse qui pique les yeux, mais pas son partenaire!"], "variantIds": ["ece-8428940", "ece-8428935"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-03-23T17:26:51Z", "speechToTexts": ["23.03.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [89%] :\r\nSoeur proposer parmi d'autres Cikanavicius Windows d'un photographe new- yorkais, il est n\u00e9 en 1976 en Lituanie, a fait ses \u00e9tudes dans la plus grande \u00e9cole tarder s'\u00c9tats-Unis l'Academy of partent de San Francisco, fond\u00e9e en 1929 par un peintre et qui se d\u00e9ploie dans plus de 40 b\u00e2timents se trouvant dans les parties est et sud de la ville d'peu bellicisme au n\u00f4tre, artiste s'int\u00e9resse de pr\u00e8s \u00e0 la pilosit\u00e9 de l'homme moderne qui, depuis l'av\u00e8nement de la mode hipster ne s'affiche plus comme un m\u00e9trosexuel \u00e0 la peau de b\u00e9b\u00e9, mais avec un Style viril et une moustache pleinement assum\u00e9 le poils incarne aujourd'hui une masculinit\u00e9 naissante ou de 3 jours voire plus touffu pour ceux et celles qui aiment constate pique de la pomme d'Adam jusqu'aux narines le cette apparente virilit\u00e9 peut-\u00eatre aussi synonyme de fragilit\u00e9, c'est ce qu'on pourrait penser, dans cette s\u00e9rie de clich\u00e9s ou la barbe, la moustache ont \u00e9t\u00e9 remplac\u00e9s par de la mousse de savon et le r\u00e9sultat est plut\u00f4t bien fait car C\u00e9line ou ces amas de but savonneuse adopte exactement la forme de barbes ou de moustaches ayant marqu\u00e9 une \u00e9poque de l'histoire de l'humanit\u00e9, on retrouve dans cette s\u00e9rie, la c\u00e9l\u00e8bre moustache en fer \u00e0 cheval \u00e0 moustaches second Empire adopt\u00e9 entre autres par Johnny Depp, elle est caract\u00e9ris\u00e9e par sa forme arrondie sa c\u00e9sure au milieu et surtout par sa petite touffe situ\u00e9 juste en-dessous de la l\u00e8vre inf\u00e9rieure, c\u00f4t\u00e9 barbes on retrouve entre autres la French se s\u00e9parant en 2 sur le bas hein most have au XVIe si\u00e8cle et qui est de retour sous le manteau gr\u00e2ce \u00e0 un certain Brad Pitt place un peu plus loin une version chimique de la c\u00e9l\u00e8bre me tonnes Tschopp s'c\u00f4telettes d'agneau en fran\u00e7ais avec ses rouflaquettes aux proportions imposantes et son menton ras\u00e9 qui vous donneront un air rigide et affect\u00e9 il y a au total 12 diff\u00e9rents portraits tr\u00e8s masculins, mais aussi tr\u00e8s sortie de salle de bain avec donc de la mousse qui pique les yeux, mais pas son voisin ou sa voisine h\u00e9las mine d'o\u00f9 ne nous livre pas son secret pour r\u00e9ussir d'aussi belles moustaches et barbes \u00e9ph\u00e9m\u00e8re r\u00e9alis\u00e9 avec un peu de savon et beaucoup d'imagination en tout cas ces r\u00e9alisations tr\u00e8s profond, demand\u00e9 \u00e0 notre artiste du jour beaucoup de concentration lors du shooting car une simple brise un petit \u00e9ternuement ou une trop longue attente aurait pu \u00e0 jamais g\u00e2cher sa s\u00e9ance photo proche du soap op\u00e9ra si vous en avez marre des hommes \u00e0 poils passez vous aussi aux hommes \u00e0 bulles sur Couleur3 Point CH rubrique apiculture et sur notre page happy qui. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-03-16T17:54:00Z", "program": {"href": "/programs/4F14B592-4BA6-4F67-9699-2C943C327CB2", "id": "4F14B592-4BA6-4F67-9699-2C943C327CB2", "name": "Happy Culture"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Marquet, Micka\u00ebl", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-52178D3E-7F17-4678-9A6C-32DCF9FE47C5", "internalArchiveId": "52178D3E-7F17-4678-9A6C-32DCF9FE47C5", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La BNS maintient ses taux de r\u00e9f\u00e9rence inchang\u00e9s", "publicationDate": "2017-03-16T00:00:00Z", "summary": "La Banque nationale suisse (BNS) a maintenu inchang\u00e9e jeudi sa politique mon\u00e9taire, apr\u00e8s la d\u00e9cision la veille de son homologue am\u00e9ricain de relever son taux directeur.\r\n\r\n* * La BNS maintient ses taux de r\u00e9f\u00e9rence inchang\u00e9s Le scrutin n\u00e9erlandais derri\u00e8re, les regards vont maintenant se tourner vers la France, o\u00f9 la campagne bat son plein. Des \u00e9lections qui ne laissent d'ailleurs pas la BNS indiff\u00e9rente. Elle les invoque pour justifier la prudence de sa politique mon\u00e9taire. Et c'\u00e9tait notamment le cas encore ce matin, Olivier Schorderet\r\n(( Comme attendu, la Banque nationale a d\u00e9cid\u00e9 de maintenir ses taux inchang\u00e9s. Car la conjoncture en Suisse lui inspire un optimisme mesur\u00e9. Mais si elle ne bouge pas, c'est aussi parce que les risques politiques ont augment\u00e9. Pourtant, il y a encore six mois, la BNS n'en faisait pas mention. Elle parlait bien de risque, mais \u00e9conomique. Li\u00e9 au Brexit, alors tout frais. C'est en d\u00e9cembre dernier que la banque nationale \u00e9voque des risques politiques. Des turbulences possibles dans des pays industrialis\u00e9s. Des incertitudes li\u00e9es \u00e0 l'\u00e9lection de Donald Trump. Mais aussi, et pour la premi\u00e8re fois, des scrutins qui se tiendront dans plusieurs pays de la zone euro. Depuis il y a eu le referendum italien. Les l\u00e9gislatives n\u00e9erlandaises. En avril, la France \u00e9lit son nouveau pr\u00e9sident, et deux mois plus tard ses repr\u00e9sentants \u00e0 l'Assembl\u00e9e nationale. Avec un Front National qui pr\u00f4ne une sortie de la France de la zone euro. Et qui sait ce qui se passera lors des l\u00e9gislatives allemandes, en septembre ? Des facteurs p\u00e9rilleux, d\u00e9clarait r\u00e9cemment Thomas Jordan: quand les temps sont troubl\u00e9s, la Suisse appara\u00eet comme l'ultime havre de s\u00e9curit\u00e9. Et son franc, toujours sur\u00e9valu\u00e9, comme une valeur-refuge. D'o\u00f9 la prudence -l'attentisme, diront certains- de la BNS. ))", "durationSec": 83, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8458338", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["La BNS maintient ses taux de r\u00e9f\u00e9rence inchang\u00e9s / 12H30_2017-03-16T12:36:00_developpement-7", "Le 12h30 du 16.03.2017"], "alternativeSummary": ["La Banque nationale suisse (BNS) a maintenu inchang\u00e9e jeudi sa politique mon\u00e9taire, apr\u00e8s la d\u00e9cision la veille de son homologue am\u00e9ricain de relever son taux directeur."], "variantIds": ["ece-8458338"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-03-22T12:05:21Z", "speechToTexts": ["22.03.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [96%] :\r\nQui va alors le scrutin n\u00e9erlandais, pass\u00e9 les regards vont maintenant se tourner vers la France en pleine campagne pr\u00e9sidentielle, des \u00e9lections qui ne laisse d'ailleurs pas la BNS indiff\u00e9rente elle les invoque pour justifier la prudence de sa politique mon\u00e9taire et c'\u00e9tait notamment le cas encore ce matin Olivier Schorderet. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:15) [94%] :\r\nComme attendu, la Banque nationale a d\u00e9cid\u00e9 de maintenir ses taux inchang\u00e9s, car la conjoncture en Suisse lui inspirent un optimisme mesur\u00e9, mais si elle ne bouge pas, c'est aussi parce que les risques politiques ont augment\u00e9, pourtant il y a encore 6 mois, la BNS n'en faisait pas mention, elle parlait bien de risques mais \u00e9conomique li\u00e9 au Brexit alors tout frais, c'est en d\u00e9cembre dernier que la Banque nationale \u00e9voque des risques politiques des turbulences possible dans des pays industrialis\u00e9s, des incertitudes li\u00e9es \u00e0 l'\u00e9lection de Donald Trump mais aussi, et pour la premi\u00e8re fois des scrutins qui se tiendront dans plusieurs pays de la zone Euro depuis il y a eu le r\u00e9f\u00e9rendum italien les l\u00e9gislatives n\u00e9erlandaises et en avril, la France va \u00e9lire son nouveau pr\u00e9sident et 2 mois plus tard, ses repr\u00e9sentants \u00e0 l'Assembl\u00e9e nationale avec un Front national qui pr\u00f4ne une sortie de la France de la zone Euro et qui sait ce qui se passera lors des l\u00e9gislatives allemandes en septembre prochain, des facteurs p\u00e9rilleux, d\u00e9clarait r\u00e9cemment Thomas Jourdan quand les temps sont troubl\u00e9s, la Suisse appara\u00eet comme l'ultime Havre de s\u00e9curit\u00e9 son franc toujours sur\u00e9valu\u00e9s comme une valeur refuge, d'o\u00f9 la prudence et l'attentisme, diront certains, de la BNS et on parle maintenant. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-03-16T11:51:59Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Vasarino, Karine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Schorderet, Olivier", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-EF073643-E6D5-4D09-B2F6-478780153E27", "internalArchiveId": "EF073643-E6D5-4D09-B2F6-478780153E27", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Cadeau musical : Gerard Baste \"trop gros\"", "publicationDate": "2017-03-16T00:00:00Z", "durationSec": 284, "genres": ["Commentaire"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8428913", "imageURL": "http://www.rts.ch/7966467.image", "thematicThemes": ["rap", "musique", "hip-hop"], "thematicPersons": ["Baste, G\u00e9rard"], "alternativeTitle": ["Cadeau musical", "Cadeau musical / OTWO_2017-03-16T09:30:00_cadeau-musical", "Cadeau musical / OTWO_2017-03-16T09:30:00_cadeau-musical"], "variantIds": ["ece-8428920", "ece-8428913"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-09-29T13:47:10Z", "speechToTexts": ["23.03.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:05) [88%] :\r\nC'est le cadeau musical \u00e0 l'heure, les premiers r\u00e9gimes pointe le bout de leur nez dans les magazines, nous on va glorifier le grand et le gros avec G\u00e9rard place Ahmed 73 100 10 kilos, ouais, ouais, c'est un gros cadeau musical qu'on d\u00e9balle aujourd'hui une ado bourrelets au ventre \u00e0 bi\u00e8re qui se nomme tout simplement trop gros \u00e0 un single double cheese qui vernis tout juste son clip trop gros et tir\u00e9 de l'album, le roi de la vigne, le 2\u00e8me disque solo de G\u00e9rard Baste exactement qui s'offre \u00e0 nouveau une escapade extraconjugale loin des Ingalls, car oui, G\u00e9rard Bapt, c'est aussi le club des 7 mais surtout les Singles du Hip-Hop fran\u00e7ais l'esprit punk du Hip-Hop pour se marrer ou pour gueuler Hip-Hop pour se d\u00e9fouler des mots et des gros mots jet\u00e9s p\u00eale-m\u00eale dans un seau et pivot, c'est une bonne d\u00e9finition non donc 3 et dans la m\u00eame veine, un truc qu'on crie plus qu'on chante un truc qui met de bonne humeur, surtout si on a des kilos en trop et un gros ras-le-bol du rap Auto- Tune et \u00e7a aussi c'est important, c'est donc du pur porc, presque du gar\u00e7on boucher HIP achopp\u00e9 alors maintenant que vous avez vous colle le clip sur la page Facebook de Wanadoo, il y a des petites surprises dedans trop brosser parti. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:23) [73%] :\r\nIl a ensuite rejoint par qui allume 73 et il y a une date \u00e7a mais donc des la vitesse, les petites, les valises en exc\u00e8s bien j'ai bav\u00e9 pour animer un atelier poterie pour objet la sc\u00e8ne avec gares comme en train de br\u00fbler devant 28 aucune, je suis pas, c'est juste pour br\u00fbler des calories vides suivez du Crime. \r\nJ'ai juste devant cette maori j'Bobet dig\u00e9rer dont, bien s\u00fbr, mais Patrick vont durer pour faire face, dont 3 policiers d'amour Aloir peut-\u00eatre. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:05) [99%] :\r\nOuais. \r\nIl y a, il y a d\u00e9j\u00e0, il y a ne peut pr\u00e9dire et puis il y a un il village de d\u00e9g\u00e2ts et d\u00e9j\u00e0 il y a, il y a du du viaduc, pas de dire. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:30) [73%] :\r\nPlus dure que c'\u00e9tait compris pour le moral, \u00e7a ne s'explique plus compr\u00e9hensible avec les plus impliquant, comme vous dites, mais je suis n'ai presque aussi gros public moiti\u00e9 public et vid\u00e9o du poulet ou un dialogue mais loin des vertus de gens Andr\u00e9 3000 ou la chasse grassouillet pour la paix, moi j'ai fait pour le dessert, j'ai fait et j'ai appris \u00e0 on adore, c'est une vraie charcuterie une auberge et march\u00e9 du texte dans plus d'alcooliques en \u00e9branlant voil\u00e0 on a gagn\u00e9, va sur un gros. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:13) [98%] :\r\nOuais. \r\nBien, il a, il a, il a, il y a, il y a eu la chance de ne pas tr\u00e8s bien et mais il y a il c'est gars comprennent et d\u00e9j\u00e0 mais il y a, il a essay\u00e9 du viaduc pas donc c'est bien manoir. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:41) [71%] :\r\nAu mois de pancanadien match que j'ai jamais j'ai d\u00e9barqu\u00e9 ici dans le canton, c'est avec ce prototype de jeter 16 ambassades sur gratuit\u00e9 t\u00e9l\u00e9 en toute petite. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:13) [86%] :\r\nC'\u00e9tait donc, G\u00e9rard Baste des Elzeart c'\u00e9tait sans trop gros, un clip qui se termine par un avertissement, a comme dans toutes les pubs qui vantent les m\u00e9rites des aliments trop gras ou trop sucr\u00e9s, tu vois ce genre de qui truquent mais l\u00e0 c'est pas \u00e9crit manger et bouger mais manger poign\u00e9e Point FR et petit bonus l'adresse existe, je vous laisse la surprise non pogn\u00e9 Point FR si dans l'album, c'est le roi de la vigne, d'o\u00f9 musical. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-03-16T08:46:00Z", "program": {"href": "/programs/1171BD66-B641-4E66-A286-13BA361F16E2", "id": "1171BD66-B641-4E66-A286-13BA361F16E2", "name": "Cadeau musical"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Paccaud, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Doquin, Julien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-6960FC34-3C4E-41C9-B68F-EAB509C09626", "internalArchiveId": "6960FC34-3C4E-41C9-B68F-EAB509C09626", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "2\u00e8me d\u00e9veloppement : Jours de France - De plus en plus d'agriculteurs se tournent vers le Front national", "publicationDate": "2017-03-16T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : ;Gis\u00e8le Bourdet, 61 ans, qui \u00e9l\u00e8ve des brebis;St\u00e9phanie Miginiac et Ludovic Salle, qui ont d\u00e9cid\u00e9 de soutenir Marine le Pen\r\nDe plus en plus d'agriculteurs en France, traditionnellement attach\u00e9s \u00e0 la droite r\u00e9publicaine, se tournent vers le front national. Dans les campagnes, le malaise est perceptible, et le taux de suicide des paysans est particuli\u00e8rement \u00e9lev\u00e9. Reportage en Corr\u00e8ze.\r\n\r\n* Infotrafic: 07:20:58-07:21:26 / * Jours de France - De plus en plus d'agriculteurs se tournent vers le Front national  \r\nEn France, traditionnellement attach\u00e9s \u00e0 la droite r\u00e9publicaine fran\u00e7aise, de plus en plus d'agriculteurs se tournent vers le front national. Dans les campagne, le malaise est perceptible, et le taux de suicide des paysans est particuli\u00e8rement \u00e9lev\u00e9. Anouk Henry, vous \u00eates en Corr\u00e8ze. vous \u00eates all\u00e9e sur deux exploitations pour comprendre quel est l'\u00e9tat d'esprit en cette p\u00e9riode de campagne \u00e9lectorale.\r\nDeux fermes tr\u00e8s diff\u00e9rentes, vous le verrez, mais o\u00f9 les probl\u00e8mes sont finalement les m\u00eames. La premi\u00e8re, c'est une toute petite exploitation, en Basse Corr\u00e8ze, chez Gis\u00e8le Bourdet, 61 ans, qui \u00e9l\u00e8ve des brebis.\r\n  1'24''\r\nVous \u00eates all\u00e9e ensuite en Haute Corr\u00e8ze, dans un autre hameau (Saint Yrieix-le D\u00e9jalat. \u00e7a ne s'invente pas)\r\nAutre village, autre ambiance, et autre couleur politique. . ici, ce sont 150 vaches, dont les veaux sont destin\u00e9s \u00e0 l'exportation.  et apr\u00e8s avoir vot\u00e9 syst\u00e9matique UMP, St\u00e9phanie Miginiac et Ludovic Salle ont d\u00e9cid\u00e9 de soutenir Marine le Pen.\r\n  1'11''\r\nOn l'entend, ce qui compte pour eux avant tout, c'est que la France se redresse. un discours qui n'est pas sans rappeler celui, qui a s\u00e9duit il y quelques mois les \u00e9lecteurs am\u00e9ricains.\r\nAnouk Henry, merci. \r\nVous retrouverez ces interviews enrichies, ce samedi dans le magazine de reportage 15 minutes. Teasing Op\u00e9ration #Jours de France, Forum. etc..", "durationSec": 251, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8442400", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677652.image", "alternativeTitle": ["Jours de France \u2013 De plus en plus d'agriculteurs se tournent vers le Front national / JDM_2017-03-16T07:19:00_2eme-developpement", "Le Journal du matin du 16.03.2017"], "alternativeSummary": ["De plus en plus d\u2019agriculteurs en France, traditionnellement attach\u00e9s \u00e0 la droite r\u00e9publicaine, se tournent vers le front national. Dans les campagnes, le malaise est perceptible, et le taux de suicide des paysans est particuli\u00e8rement \u00e9lev\u00e9. Reportage en Corr\u00e8ze."], "variantIds": ["ece-8442400"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-06-07T14:47:19Z", "speechToTexts": ["22.03.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [96%] :\r\nLa France, donc la France traditionnellement attach\u00e9s \u00e0 la droite r\u00e9publicaine fran\u00e7aise de plus en plus d'agriculteurs se tournent maintenant vers le Front national dans les campagnes, le malaise est perceptible et le taux de suicide des paysans particuli\u00e8rement \u00e9lev\u00e9 bonjour Anouk Henry, vous \u00eates en Corr\u00e8ze, vous \u00eates all\u00e9e Anouk sur deux exploitations pour essayer de comprendre quel \u00e9tait l'\u00e9tat d'esprit en cette p\u00e9riode de campagne \u00e9lectorale. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:26) [92%] :\r\nAlors c'\u00e9tait 2 fermes tr\u00e8s diff\u00e9rentes, vous le verrez, mais o\u00f9 les probl\u00e8mes sont finalement assez similaire : la premi\u00e8re, c'est une toute petite exploitation en Basse Corr\u00e8ze chez Yves Gis\u00e8le Bourdet 61 ans, qui \u00e9l\u00e8ve des brebis. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:39) [88%] :\r\nVoil\u00e0 je j'ai diminu\u00e9 un peu, je n'ai plus que 130 il faut savoir que pour vivre, il faudrait 300 mobile 360 secondes brebis pour pouvoir vivre correctement tout ce que je peux dire, c'est que j'ai connu beaucoup de pr\u00e9sidents et que je me rends compte qu'il y a pas grand chose qui change quoi honn\u00eatement. \r\nLa campagne va pas bien par rapport \u00e0 ce que moi j'ai connu, m\u00eame au d\u00e9but de mon installation jeudi arriver, on sent que les gens sont pas euros enfin non, un jeune aujourd'hui qui va s'installer ici, s'il n'est pas passionn\u00e9 par ce qu'il fait il \u00e0 mon avis va au casse- pipe, moi j'aimais la campagne. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:30) [87%] :\r\nNous aurions besoin de quoi de la part de la part de ces politiques les comptes et qui viennent nous voir on peut dans nos fermes de t\u00eate, moi je vais vous avouer que j'ai pass\u00e9 par toutes les politiques, j'\u00e9tais tr\u00e8s chiraquienne quand j'\u00e9tais jeune, parce que j'ai trouv\u00e9 que Jacques Chirac, c'\u00e9tait un homme humain que c'\u00e9tait bon \u00e7a, m\u00eame sans \u00e7a veut dire je suis d'une m\u00e8re qui \u00e9tait tr\u00e8s \u00e0 droite, mon p\u00e8re \u00e9tait de gauche, donc j'ai des \u00e9tats d'\u00e2me qui vont d'un c\u00f4t\u00e9 \u00e0 l'autre et aujourd'hui je suis bien emb\u00eat\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:04) [90%] :\r\nVoil\u00e0 pour cette premi\u00e8re partie de reportage \u00e0 nos vous \u00eates all\u00e9e ensuite en Haute Corr\u00e8ze dans un autre hameau sentiriez le d\u00e9j\u00e0 l\u00e0, \u00e7a s'invente pas, comme non. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:12) [89%] :\r\nOui c'est politique, c'est un autre village, une autre ambiance, et une autre couleur politique et ici c'est beaucoup plus grand : 150 vaches, dont des veaux qui sont destin\u00e9s, qui \u00e9l\u00e8ve des veaux, donc qui sont destin\u00e9s \u00e0 l'exportation, apr\u00e8s avoir syst\u00e9matiquement vot\u00e9 la droite classique, St\u00e9phanie Miginiac et Ludovic Salle en cette fois de soutenir Marine Le Pen. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:34) [68%] :\r\nQuel votants. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:37) [92%] :\r\nS\u00e9lectionn\u00e9 dans mais en plus c'est une passion, hein, moi j'aime \u00e7a depuis toute petite, bon c'est quand je me suis install\u00e9 quand m\u00eame, il me semble que les difficult\u00e9s t\u00e9moignage c'est toutes ces charges qui augment\u00e9 de de fa\u00e7on consid\u00e9rable et \u00e7a devient, oui, \u00e7a devient compliqu\u00e9, on attend quelqu'un met un gros coup de pied dans la fourmili\u00e8re, quelqu'un qui essaie de relever la France, les gens, les gens sont us\u00e9s, ils ont envie qu'on les qu'on les rel\u00e8ve et qu'on les remonte vers le haut, il faut faire quelque chose. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:05) [92%] :\r\nVous soutenez Marine Le Pen ce que vous avez l'impression que elle, elle a une solution pour vos difficult\u00e9s \u00e0 vous, ben on esp\u00e8re, on esp\u00e8re qu'elle aura la. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:16) [86%] :\r\nSolutions le gros point, c'est normal, les gens travailler un petit peu quand m\u00eame parce qu'on sent quand m\u00eame qu'il y a un peu laiss\u00e9 aller \u00e0 ce niveau l\u00e0 quoi. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:03:22) [90%] :\r\nJe voudrais faire plus une politique agricole fran\u00e7aise, donc c'est la France qui g\u00e8re les aides donc. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:28) [93%] :\r\nPourquoi pas en m\u00eame temps vous vendez vos veaux en Italie, l'Union europ\u00e9enne, vous en avez un peu besoin. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:03:34) [95%] :\r\nOn est d'accord aussi, on a quand m\u00eame besoin, je je veux pas, on va pas le nier, mais voil\u00e0 est -ce qu'on pourra trouver une autre solution pour les garder sur territoire fran\u00e7ais les engraisser je sais pas. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:47) [94%] :\r\nAlors l'entend en Inde, ce qui compte avant tout que la France se redresse un discours qui n'est pas sans rappeler celui qui a s\u00e9duit \u00e0 quelques mois les \u00e9lecteurs am\u00e9ricains. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:57) [94%] :\r\nAnouk Henry en Direct de Corr\u00e8ze, on vous remercie, vous pourrez retrouver ces interviews enrichies ce samedi dans le magazine de reportage, 15 minutes teasing Op\u00e9ration Jours de France et puis dans Forum aussi. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-03-16T06:55:00Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Matthey-Doret, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Henry, Anouk", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-88D1E4AF-14C0-439E-B0C1-F1F87C774884", "internalArchiveId": "88D1E4AF-14C0-439E-B0C1-F1F87C774884", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "R\u00e9flexions : Le Titanic va dispara\u00eetre \u00e0 cause d'une bact\u00e9rie ", "publicationDate": "2017-03-16T00:00:00Z", "durationSec": 125, "genres": ["Commentaire"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8428906", "imageURL": "http://www.rts.ch/7966459.image", "thematicPersons": ["Titanic"], "alternativeTitle": ["R\u00e9flexions", "R\u00e9flexions / OTWO_2017-03-16T09:15:00_reflexions", "R\u00e9flexions / OTWO_2017-03-16T09:15:00_reflexions"], "variantIds": ["ece-8428914", "ece-8428906"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-09-27T06:59:20Z", "speechToTexts": ["23.03.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:01) [68%] :\r\nInflexion extension, c'est \u00e7a que j'ai tranquille valable tu. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:11) [89%] :\r\nC'est la fin d'une \u00e9poque Val\u00e9rie un bout d'histoire va nous quitter le Titanic s'appr\u00eate \u00e0 dispara\u00eetre \u00e0 tout jamais pris la v\u00e9rit\u00e9, c'est la v\u00e9rit\u00e9 apr\u00e8s un si\u00e8cle pass\u00e9 dans les ab\u00eemes de l'oc\u00e9an eau a eu raison du Titanic, tout ceci va sur le fond de la ajouter oui, et ce \u00e0 cause d'une bact\u00e9rie, oui, oui, alors non pas dans une heure n'abusons pas mais la disparition pr\u00e9vue dans quelques d\u00e9cennies, c'est la BBC qui nous l'a appris des chercheurs canadiens de l'Universit\u00e9 de Dalhousie o\u00f9 se situe la Dalhousie, en Inde, se situe au nord de Qu\u00e9bec ont trouv\u00e9 une bact\u00e9rie en analysant une sorte de rouille pr\u00e9lev\u00e9s sur le bateau, il y a 25 ans cette bact\u00e9rie nomm\u00e9e \u00e0 l'aum\u00f4ne \u00e0 Titanic arrive en r\u00e9f\u00e9rence aux moines \u00e0 moi enfin au bateau, attaque le faire de la coque qui r\u00e9siste aux profondeurs de l'oc\u00e9an et la C\u00f4te d'abord \u00e9t\u00e9 con\u00e7u pour supporter une telle pression alors qu'est -ce qui se passe, c'est \u00e0 peu de choses pr\u00e8s ce qui va se passer, disparition annonc\u00e9e autour de 2030, on pourra toujours se rabattre sur le projet du Studio immersive vers \u00e9ducation qui veut dire la virtualit\u00e9 augment\u00e9e un Studio sp\u00e9cialis\u00e9 dans l'\u00e9laboration d'exp\u00e9riences \u00e9ducatives en r\u00e9alit\u00e9 virtuelle, ils avaient d\u00e9j\u00e0 cr\u00e9\u00e9 l'exp\u00e9rience Apollo 11 et viennent de r\u00e9colter des fonds via un financement participatif pour que l'exp\u00e9rience Titanic qui permettra de visiter le bateau avant la catastrophe, en pla\u00e7ant l'utilisateur dans la peau d'un passager un maigre lot de consolation, car ce qui est triste, c'est que le Titanic qui va dispara\u00eetre avant C\u00e9line. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:51) [82%] :\r\nCe que les dans 100 ans, on \u00e9coutera encore cette chanson, c'est \u00e9vident. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:59) [68%] :\r\nOn arr\u00eate r\u00e9alis\u00e9 il y a 5, merci la r\u00e9flexion ne sait pas, jour de l'ann\u00e9e. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-03-16T08:27:00Z", "program": {"href": "/programs/91B5818B-0104-47C3-ACDD-8E8F15488C86", "id": "91B5818B-0104-47C3-ACDD-8E8F15488C86", "name": "R\u00e9flexions"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Doquin, Julien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Paccaud, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-97EB6D16-5C17-46F7-B15C-DBC8CB9BD141", "internalArchiveId": "97EB6D16-5C17-46F7-B15C-DBC8CB9BD141", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "MP3 : MP3 - Les r\u00e9f\u00e9rences musicales du jour d'Alexandra Lamy", "publicationDate": "2017-03-16T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Alexandra Lamy, com\u00e9dienne fran\u00e7aise\r\n- \"Tous les cris les SOS\", Daniel Balavoine - \"Still Loving You\", Scorpions\r\n\r\n* * MP3 - Les r\u00e9f\u00e9rences musicales du jour d'Alexandra Lamy (MP3 16.03  ALEXANDRA LAMY, EP4) MP3 ALEXANDRA LAMY, semaine du 13 au 17 MARS\r\nLa quarantaine \u00e9panouie, Alexandra Lamy est notre invit\u00e9e, cette semaine dans MP3.\r\nAvec sa voix bris\u00e9e, son sourire communicatif et son sens de l'humour, elle a la cote aupr\u00e8s du public...\r\n  6'48''   (FIN DE PAROLE: 3'22'')\r\nJEUDI \u00e9pisode 4\r\n-\tDaniel Balavoine\u00a0: Tous les cris les SOS\r\n-\tScorpions\u00a0: Still Loving you\r\nA LAMY \u00e0 voir au cin\u00e9ma dans la com\u00e9die L'EMBARRAS DU CHOIX d'Eric Lavaine", "durationSec": 248, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8442401", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677653.image", "alternativeTitle": ["MP3 - Les r\u00e9f\u00e9rences musicales du jour d'Alexandra Lamy", "MP3 - Les r\u00e9f\u00e9rences musicales du jour d'Alexandra Lamy / JDM_2017-03-16T06:51:00_mp3", "MP3 - Les r\u00e9f\u00e9rences musicales du jour d'Alexandra Lamy / JDM_2017-03-16T06:51:00_mp3"], "alternativeSummary": ["- \"Tous les cris les SOS\", Daniel Balavoine - \"Still Loving You\", Scorpions", "- \"Tous les cris les SOS\", Daniel Balavoine - \"Still Loving You\", Scorpions", "- \"Tous les cris les SOS\", Daniel Balavoine - \"Still Loving You\", Scorpions"], "variantIds": ["ece-8442419", "ece-8442401"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-03-22T05:29:33Z", "speechToTexts": ["22.03.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [92%] :\r\nLa quarantaine \u00e9panouie tr\u00e8s \u00e9panouie m\u00eame Alexandra Lamy est notre invit\u00e9 cette semaine dans MP3 avec sa voix bris\u00e9e, son sourire communicatif et son sens de l'humour et a la cote aupr\u00e8s du public. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:53) [87%] :\r\nP\u00e9riode de 15 ans oui, alors bon, \u00e9videmment, avec ma meilleure amie Magali on \u00e9t\u00e9 fan de Daniel Balavoine, je veux dire que quand il est mort, mais c'est pas que j'ai pleur\u00e9 en plus, c'\u00e9tait pour un truc humanit\u00e9 enseignement mais la vie est trop injuste, c'est quand m\u00eame horrible mais il minimise de Daniel Balavoine alors SOS que voil\u00e0 j'aimais beaucoup, je ne suis pas un h\u00e9ros voil\u00e0 toutes ces chansons -l\u00e0, on \u00e9tait tr\u00e8s tr\u00e8s fana. \r\nJ'adore Paris, parce que c'est je, j'ai pass\u00e9 20 ans \u00e0 Paris, j'ai mes amis etc j'adore Paris rappelle tr\u00e8s bien, je suis arriv\u00e9 \u00e0 Paris, j'avais un petit Studio plus qu'un petit Studio, mais mes toilettes sur le palier, pas vraiment la baignoire dans la dans la cuisine, donc il a fallu 6 que je travaille, donc je faisais des trucs douter des spectacles pour les enfants pour les anniversaires parfois dans les bo\u00eetes de nuit, alors c'\u00e9tait horrible, j'ai fait un truc absolument monstrueux, j'ai \u00e9t\u00e9 h\u00f4tesse dans une bo\u00eete de nuit en banlieue et je servais de l'alcool, gratuitement, imaginez \u00e0 3 heures du matin l'h\u00f4tesse LOT et \u00e7a. \r\nScorpions aussi Still de Avignon parce que bah les premiers baisers, c'est le 1er slow, o\u00f9 tout le monde \u00e9tait l\u00e0 dire provient repris ma visite pour victime avis bras \u00e9videmment c'\u00e9tait toujours celui que vous vouliez qui voulait plut\u00f4t votre copie dans la merde et je crois que j'ai toujours un peu la bonne copine pour sortir, c'\u00e9tait un bon copain, en fait, d'ailleurs j'ai plein de copains, j'aime bien m'amuser, donc voil\u00e0 mais beau stylo biniou \u00e9videmment ce qu'on \u00e9tait emball\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:58) [88%] :\r\nLequel si ma parole Scorpions, Style de vie Daniel Balavoine auparavant tous les cris tous les SOS, le choix d'Alexandra Lamy, invit\u00e9 de Laurence Milosevic. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-03-16T06:28:01Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Matthey-Doret, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Milasevic, Lorence", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-612DE583-8529-49DC-BBCF-DC0A483ED561", "internalArchiveId": "612DE583-8529-49DC-BBCF-DC0A483ED561", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La carte blanche : Le journal du futur par Eric Grosjean", "publicationDate": "2017-03-16T00:00:00Z", "durationSec": 282, "genres": ["Commentaire"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/8467204", "imageURL": "http://www.rts.ch/8884258.image", "alternativeTitle": ["Le journal du futur par Eric Grosjean", "Le journal du futur pr\u00e9sent\u00e9 par Eric Grosjean", "Le journal du futur par Eric Grosjean / RVA3_2017-03-16T07:52:25_la-carte-blanche", "Le journal du futur par Eric Grosjean / RVA3_2017-03-16T07:52:25_la-carte-blanche"], "variantIds": ["ece-8428987", "ece-8428970"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-03-23T05:41:39Z", "speechToTexts": ["23.03.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:04) [89%] :\r\nSalut \u00c9ric bonjour mais bonjour Benjamin chaque jeudi, c'est \u00e0 cette A4 faire c'\u00e9tait vrai bon, on va dire que vous fassiez, je descends quoi voil\u00e0 parce nous sommes en 2027 c'est mon activit\u00e9 sportive du jour, je suis assez d\u00e9\u00e7u fait pas rtsinfo Eric Grosjean pour le 50\u00e8me anniversaire de la mort d'Elvis Presley d\u00e9c\u00e9d\u00e9 en ao\u00fbt 1977 Johnny Hallyday sera la t\u00eate d'affiche d'une com\u00e9die musicale dans laquelle il incarnera le King, d\u00e9c\u00e9d\u00e9 \u00e0 42 ans pour Johnny, la coque et le whisky concert bien mieux que le Coca-Cola et le beurre de cacahou\u00e8te comme il le faisait remarquer hier soir lors du 20 heures de France 2 pr\u00e9sent\u00e9 par Jean Dr\u00fccker, fils de Marie Dr\u00fccker elle- m\u00eame ni\u00e8ce de Michel Dr\u00fccker et autrefois fianc\u00e9e \u00e0 Marc L\u00e9vy, Fran\u00e7ois Baroin, Matthieu Pigasse Gad El Maleh, Cyril Lignac et j'arr\u00eate l\u00e0, sinon on empi\u00e8te sur les infos d'8 heures il est 8 heures les informations 3 en Suisse, ce sont 15 pourcent des des actifs qui occupent un emploi public contre 19 pourcent des des actifs dans un pays comme l'Allemagne, un taux qui est stable depuis 10 ans, contrairement \u00e0 l'id\u00e9e avanc\u00e9e par la droite du Parlement, obs\u00e9d\u00e9 par la chasse aux fonctionnaires qui ronflent. \r\n10 ans apr\u00e8s le Frexit, vot\u00e9e dans la foul\u00e9e de l'\u00e9lection de Marine Le Pen en 2017, la France a d\u00fb vendre le Mont-Saint-Michel, le Louvre, Notre-Dame, un consortium chinois actif dans l'h\u00f4tellerie de luxe, une cession exig\u00e9e par les innombrables cr\u00e9ancier de la France en \u00e9change d'une aide internationale \u00e0 Lourdes, ville forteresse d\u00e9fendue par des militants de sens commun, encadr\u00e9s par d'ex- ce l\u00e9gionnaire, on se r\u00e9jouit d'avoir momentan\u00e9ment \u00e9chapp\u00e9 \u00e0 ce grand bradage des monuments nationaux les plus embl\u00e9matiques, selon le Fonds mon\u00e9taire international, d\u00e9sormais dirig\u00e9 par Yvan, 4 hommes, le retour \u00e0 une croissance \u00e9conomique durable n'est pas envisag\u00e9 en France avant 2000 65, la pol\u00e9mique enfle suite aux d\u00e9clarations de David Guetta invit\u00e9 \u00e0 mixer \u00e0 Pyongyang pour c\u00e9l\u00e9brer la r\u00e9unification des 2 Cor\u00e9es, sa proposition de faire une bombe de tous les diables a gravement humili\u00e9 le gouvernement nord- cor\u00e9en oblig\u00e9 d'abandonner totalement son programme nucl\u00e9aire, pour \u00eatre reconnu par la communaut\u00e9 internationale, apr\u00e8s avoir menac\u00e9 David Guetta 2 pendaisons King-Kong ou n'aurait simplement renvoy\u00e9 \u00e0 S\u00e9oul pourcent dit Jet-Set la pire punition pour ses voisins du Sud selon lui. \r\nSi 70 pourcent de de la population de la Terre vit toujours dans la pauvret\u00e9, la classe moyenne mondiale compte d\u00e9sormais 1 1000000000 de personnes, de nouveaux d\u00e9bouch\u00e9s pour l'horlogerie suisse qui esp\u00e8re bien exporter un maximum de pendule connect\u00e9 avec les Chinois, quand bien m\u00eame les coucous devrait couler en mandarin, en cantonais. \r\nVisiblement, cela fonctionne encore assez mal McDonald's \u00c9thiopie vient d'ouvrir son 3\u00e8me restaurant \u00e0 Addis-Abeba o\u00f9 l'ONG French Fries d\u00e9nonce une prochaine recrudescence des cas d'ob\u00e9sit\u00e9 infantile avec cette populations peu habitu\u00e9s \u00e0 l'absorption massive de sucre rapides \u00e0 aux pics de glyc\u00e9mie, le gouvernement \u00e9thiopien a lui d\u00e9nonc\u00e9 l'ing\u00e9rence de l'ONG French Fries dans sa politique alimentaire le chanteur Renaud, menace de r\u00e9activer le collectif chanteur pour l'\u00c9thiopie, en ciblant cette fois -ci la malbouffe comme il le d\u00e9clarait hier soir au micro de Jean Dr\u00fccker sur France 2 Jean Dr\u00fccker, fils de Marie Dr\u00fccker 8 heures les informations 3 20 ans apr\u00e8s la 1\u00e8re conf\u00e9rence sur l'avenir politique de l'Irak et \u00e0 Bagdad Bagdad accueillera les c\u00e9l\u00e9brations organis\u00e9es autour du 20\u00e8me anniversaire de la 1\u00e8re conf\u00e9rence sur l'avenir politique de l'Irak, Steven Seagal, ministre des Affaires \u00e9trang\u00e8res de l'administration Trump 3 s'est dit confiant sur l'avenir politique de l'Irak, sponsoris\u00e9s par qui on apprenait hier le d\u00e9c\u00e8s de Cyril Hanouna, animateur Star des ann\u00e9es 2010 dans TPMP des tr\u00e9teaux m\u00e9diatiques sur lesquels il est all\u00e9 sa connerie comme de la margarine sur du pain, entour\u00e9es de pitres interchangeables et d'intermittents du bredouille Moreau martyris\u00e9 pour capter l'attention de bovins appel\u00e9s \u00e0 tort t\u00e9l\u00e9spectateurs pour ses d\u00e9tracteurs, il d\u00e9montrait l'urgence d'une loi autorisant l'euthanasie sans accord pr\u00e9alable du patient pour ses adorateurs hyst\u00e9rique, heureux de se faire gaver comme des oies il faudrait comme vers 2 Moldaves ces glissades quotidiennes vers le tout-\u00e0-l'\u00e9gout du comique de r\u00e9p\u00e9tition valait un Nobel, surtout quand elle consistait \u00e0 nous \u00e9clairer les cerveaux \u00e0 grands jets de puis d'eau de Javel, sous les applaudissements d'une basse-cour que m\u00eame l'industrie pharmaceutique aurait r\u00e9sist\u00e9 \u00e0 d\u00e9dommager comme cobayes comme son personnage appel\u00e9 le feu divin, un peu comme les statuts sollicite la fiente des moineaux, gageons que sa cr\u00e9mation ce radical avec Yahoo assurance obs\u00e8ques, on s'occupe de tout l'avaient \u00e9t\u00e9 au avec il y a co, c'est s\u00fbr, ce sera chaud. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:41) [85%] :\r\nEt autres. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-03-16T12:27:20Z", "program": {"href": "/programs/894778EC-B619-49E8-8BAC-4B0F9F480E1E", "id": "894778EC-B619-49E8-8BAC-4B0F9F480E1E", "name": "Carte blanche"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Bersinger, Blaise", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Nemra, Yacine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Marguet, Yann", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Grosjean, Eric", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-DE98518D-22CC-415F-870C-DC79F298E0AF", "internalArchiveId": "DE98518D-22CC-415F-870C-DC79F298E0AF", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le sommaire1.Interview de Pascal Auberson. -2.\"Rituels musicaux\". -3.Production musicale : Hamlet \u00e0 l'op\u00e9ra de Lausanne", "publicationDate": "2017-03-16T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Falquet, Christine\r\n\r\n\r\nJ\u00e9r\u00f4me Soudan, programmateur du Festival de musiques \u00e9lectroniques d\u00e9bat avec le jazzman Fran\u00e7ois Lindemann, le chercheur et musicien Gilles Aubry et le th\u00e9ologien Daniel Marguerat du lien entre musique et rituel. \r\nLa Production Musicale d'Espace 2 propose un extrait d'Hamlet \u00e0 l'op\u00e9ra de Lausanne. \r\nVirginie Falquet a rencontr\u00e9 le musicien Pascal Auberson.\r\n1.Virginie Falquet a rencontr\u00e9 le musicien Pascal Auberson avant une repr\u00e9sentation avec Florence Chitacumbi, le 17 mars, \u00e0 l'Octogone de leur spectacle \"Sinc\u00e9rit\u00e9s parall\u00e8les\".. -2.Les liens entre musique et rituel sont aussi anciens que l'invention de cet art mais comment se manifestent-ils aujourd'hui? Sur le plateau de Magn\u00e9tique, J\u00e9r\u00f4me Soudan, programmateur du Festival de musiques \u00e9lectroniques Electron et le jazzman Fran\u00e7ois Lindemann en d\u00e9battent. Chercheur et musicien, Gilles Aubry expose son travail sur des sons capt\u00e9s dans des \u00e9glises charismatiques en RDC; le th\u00e9ologien Daniel Marguerat am\u00e8ne le point de vue d'un c\u00e9l\u00e9brant m\u00e9lomane.\r\nIntervenants\r\nSoudan, J\u00e9r\u00f4me\r\nLindemann, Fran\u00e7ois\r\nAubry, Gilles\r\nMarguerat, Daniel\r\n. -3.Extrait d'Hamlet d'Ambroise Thomas repr\u00e9sent\u00e9 \u00e0 l'Op\u00e9ra de Lausanne le 12 f\u00e9vrier 2017. La soprano Lisette Oropesa chante l'air d'Oph\u00e9lie dit \"de la folie\". Fabien Gabel dirige l'Orchestre de chambre de Lausanne.", "durationSec": 4981, "publicationChannelNames": ["Espace 2"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8428831", "imageURL": "http://www.rts.ch/7949561.image", "alternativeTitle": ["Magn\u00e9tique du 16.03.2017", "Magn\u00e9tique du 16.03.2017", "Interview de Pascal Auberson / MTC_2017-03-16T17:06:00_interview-de-pascal-auberson", "Le sommaire / MTC_2017-03-16T17:06:00_magnetique", "Production musicale : Hamlet \u00e0 l'op\u00e9ra de Lausanne / MTC_2017-03-16T17:06:00_production-musicale-hamlet-a-l-opera-de", "\"Rituels musicaux\" / MTC_2017-03-16T17:06:00_rituels-musicaux", "Chronique / MTC_2017-03-16T17:06:00_chronique", "Narcisse / MTC_2017-03-16T17:06:00_narcisse", "Le sommaire / MTC_2017-03-16T17:06:00_magnetique"], "alternativeSummary": ["Virginie Falquet a rencontr\u00e9 le musicien Pascal Auberson avant une repr\u00e9sentation avec Florence Chitacumbi, le 17 mars, \u00e0 l'Octogone de leur spectacle \"Sinc\u00e9rit\u00e9s parall\u00e8les\".", "J\u00e9r\u00f4me Soudan, programmateur du Festival de musiques \u00e9lectroniques d\u00e9bat avec le jazzman Fran\u00e7ois Lindemann, le chercheur et musicien Gilles Aubry et le th\u00e9ologien Daniel Marguerat du lien entre musique et rituel. \nLa Production Musicale d'Espace 2 propose un extrait d\u02b9Hamlet \u00e0 l\u02b9op\u00e9ra de Lausanne. \nVirginie Falquet a rencontr\u00e9 le musicien Pascal Auberson.", "Extrait d'Hamlet d'Ambroise Thomas repr\u00e9sent\u00e9 \u00e0 l'Op\u00e9ra de Lausanne le 12 f\u00e9vrier 2017. La soprano Lisette Oropesa chante l'air d'Oph\u00e9lie dit \"de la folie\". Fabien Gabel dirige l'Orchestre de chambre de Lausanne.", "Les liens entre musique et rituel sont aussi anciens que l'invention de cet art mais comment se manifestent-ils aujourd'hui? Sur le plateau de Magn\u00e9tique, J\u00e9r\u00f4me Soudan, programmateur du Festival de musiques \u00e9lectroniques Electron et le jazzman Fran\u00e7ois Lindemann en d\u00e9battent. Chercheur et musicien, Gilles Aubry expose son travail sur des sons capt\u00e9s dans des \u00e9glises charismatiques en RDC; le th\u00e9ologien Daniel Marguerat am\u00e8ne le point de vue d'un c\u00e9l\u00e9brant m\u00e9lomane.\n\nIntervenants\nSoudan, J\u00e9r\u00f4me\nLindemann, Fran\u00e7ois\nAubry, Gilles\nMarguerat, Daniel", "J\u00e9r\u00f4me Soudan, programmateur du Festival de musiques \u00e9lectroniques d\u00e9bat avec le jazzman Fran\u00e7ois Lindemann, le chercheur et musicien Gilles Aubry et le th\u00e9ologien Daniel Marguerat du lien entre musique et rituel. \nLa Production Musicale d'Espace 2 propose un extrait d\u02b9Hamlet \u00e0 l\u02b9op\u00e9ra de Lausanne. \nVirginie Falquet a rencontr\u00e9 le musicien Pascal Auberson."], "variantIds": ["ece-8428834", "ece-8428833"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-03-23T18:19:44Z", "speechToTexts": ["23.03.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS21 (00:00:00) [78%] :\r\nCl\u00e9ment soit. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:06) [71%] :\r\nEst ce que c'\u00e9tait. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:10) [90%] :\r\nLa Anita Ben bonjour, c'est vieux comme le monde et, probablement, comme la musique elle- m\u00eame la question du rapport entre musique justement et spiritualit\u00e9, vaste sujet, sujet qui est arriv\u00e9 2 fois sous nos yeux, r\u00e9cemment, d'abord peu avant No\u00ebl, le magazine anglais ou ailleurs consacr\u00e9 un beau dossier \u00e0 toutes ces interactions entre musique et \u00e9l\u00e9vation de l'\u00e9glise de Saint John Coltrane et nos r\u00e9v\u00e9lations dans le Hip-Hop, de la musique soufie aujourd'hui au drone m\u00e9tal ce num\u00e9ro brasser large et puis, peu apr\u00e8s, c'est le festival \u00e9lectron qui annon\u00e7ait sa programmation avec une affiche tr\u00e8s rococo, v\u00eatue d'une robe blanche, un casque Audio sur la t\u00eate et un vinyle \u00e0 la main, le mod\u00e8le une aur\u00e9ole derri\u00e8re le visage para\u00eet b\u00e9nir les futurs danseurs et rappeler qu'au bout de la nuit, il y a parfois la transcendance, si l'on y ajoute que le festival de cuisiniers accueille le pianiste Fran\u00e7ois Lindemann pour une cr\u00e9ation intitul\u00e9e \u00c9chos spirituel, nous nous sommes dit Ivor Malherbe et moi que tout cela valait bien une discussion sur ces rituels musicaux sur la mani\u00e8re dont il s'exprime aujourd'hui nous accueillons donc bonjour Ivor vraiment nous accueillons donc Fran\u00e7ois Lindemann justement et J\u00e9r\u00f4me Soudan programmateur dit festival \u00e9lectron bonjour, ce n'est pas tout, vers 18 heures nous entendrons un extrait enregistr\u00e9 par la production musicale d'Espace de cette Hamlet d'Ambroise Thomas que donnait r\u00e9cemment l'Op\u00e9ra de Lausanne et un peu apr\u00e8s, vous entendrez cette voie. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:41) [79%] :\r\nC'est long Fransioli qui m'avait appris \u00e7a je je lui dois beaucoup \u00e0 l'improvisation pas c'\u00e9tait les fourgons rigole, il en est mort, le chouchou, tellement il a donn\u00e9, il m'avait dit : la preuve improvisation que j'ai fait avec lui. \r\nJ'\u00e9tais sorti de sc\u00e8ne et moi j'\u00e9tais un mec de vari\u00e9t\u00e9s, donc j'avais pas l'habitude de faire \u00e7a, j'avais \u00e9t\u00e9 dans la l\u00e2chet\u00e9, j'ai dit : tu m'as pas laiss\u00e9 de place, tu prends et il m'avait dit c'est tr\u00e8s pense extraordinaire qui m'avait qui avait chang\u00e9 au fond ma vie de musicien, il m'a dit. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:12) [86%] :\r\nTu as pas voulu la prendre cette voie, c'est celle de Pascal Auberson chanteurs romands avec lesquels Virginie Falquet s'est entretenu avant qu'il ne joue \u00e0 l'octopode depuis 10 demain, avec Florence Tchita comme fid\u00e8le \u00e0 lui- m\u00eame, vous l'entendiez il n'a pas la langue dans sa poche, bienvenue dans magn\u00e9tique. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:48) [83%] :\r\nEt oui. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:49) [83%] :\r\nOui, il a dit mais perd la balle. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:03:15) [69%] :\r\nMais pas perdre avait pas apr\u00e8s est entr\u00e9 un vrai nouveau \u00eatre que l'on \u00e9tait entr\u00e9 vie je veux dire interne et l'arr\u00eater apr\u00e8s il y a un peu de b\u00eate et en fait et ne met pas un mot et pas que je r\u00e9clame, N\u00e9erlandais et pas viendrait, mais par Alexandre mais pas qu'un. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:05:08) [73%] :\r\nUne nuit. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:44) [86%] :\r\nDonc c'est. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:05:57) [77%] :\r\nEt. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:38) [87%] :\r\nBarroso un titre du Gambari bande nous \u00e9tions au Mali, un disque, sorti l'an dernier, on entend beaucoup de ngoni cet anc\u00eatre tr\u00e8s lointain, peut-\u00eatre de la contrebasse sur le plateau avec moi pour parler des Liens entre rituel et et musique, il y a notamment J\u00e9r\u00f4me Soudan bonjour, bonjour, vous \u00eates le programmateur dit festival \u00e9lectron qui se tiendra \u00e0 Gen\u00e8ve du 13 au 16 avril prochain un festival pour qui, pour sa 14\u00e8me \u00e9dition un slogan, un mot d'ordre techno is my jeune, vous avez d'ailleurs renomm\u00e9 pour l'occasion, diff\u00e9rentes sc\u00e8nes sur lesquelles on pourra entendre vos articles 5 palladium le zoo d'Eden, le Raid, l'enfer qu'est est-ce qui vous a pris, et pour ainsi intitul\u00e9 vos propositions sur un mode religieux. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:07:37) [91%] :\r\nEn fait, on a pris un peu, on a eu 2 id\u00e9es qui sont, qui sont regroup\u00e9s sur ce sur cette grosse id\u00e9e de la religion avec la musique \u00e9lectronique, c'est d'une part, que chaque ann\u00e9e on est pendant le week- end de P\u00e2ques et comme ce week- end de P\u00e2ques changent souvent de date parce que c'est parfois mi- mars et d\u00e9fend jusqu'\u00e0 fin avril, on a voulu un peu recentr\u00e9 l\u00e0 dessus et parler, montrer qu'on est l\u00e0, pendant le week- end de P\u00e2ques et pendant le week- end de P\u00e2ques il y a des choses \u00e0 faire, \u00e0 Gen\u00e8ve, puis la 2\u00e8me chose et 2\u00e8me id\u00e9e est venue du fait que l'on a quand m\u00eame remarquer dans le milieu journalistique ou ailleurs que on avait beaucoup d'adjectifs qui nous rapprochait la religion, on a par exemple le magazine Tracks ce qui vient de sortir un article qui s'appelle les nouvelle cath\u00e9drale de la f\u00eate, c'est juste un exemple comme \u00e7a mais le le le mot fans aussi qui vient de fanatiques le les les chapelles qui peuvent \u00e9voquer les certaines niches dans la musique, certains styles tr\u00e8s niches justement. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:38) [87%] :\r\nUne grand- messe hein, c'est vrai que, voil\u00e0, voil\u00e0, on agite un rassemblement. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:08:42) [92%] :\r\nAvait beaucoup de fois on a, on a un peu dit que c'est la grand- messe de la techno \u00e0 Gen\u00e8ve, donc en fait on a, on est all\u00e9 \u00e0 fond dans cette id\u00e9e, on a mis simplement en avant et puis on a utilis\u00e9 une affiche un peu avec des couleurs tr\u00e8s kitsch comme \u00e7a qui qui qui est un peu pour nous une mani\u00e8re de montrer que, on ne se moque pas la religion, mais plut\u00f4t en U, on utilise un peu tous les symboles qui sont utilis\u00e9s dans la religion et on fait une analogie avec la musique \u00e9lectronique, le fait que le DJ soit quand m\u00eame un peu quand m\u00eame une esp\u00e8ce de pr\u00eacheur seul devant un public cons\u00e9quent et qui va le faire vibrer dans ce cas -l\u00e0, pas avec ses paroles, mais avec sa musique. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:24) [84%] :\r\nCependant, dans la programmation, il y a une manifestation pr\u00e9cise disons directe cette id\u00e9e, c'est que \u00e7a commence vraiment \u00e0 Europe par une grand- messe, je sais pas moi en tout cas par une performance qui a les atours d'une messe. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:09:38) [89%] :\r\nOui, c'est-\u00e0-dire que bon, on est parti vraiment \u00e0 fond dans ce concept de communication, du coup, on s'est dit \u00e7a serait int\u00e9ressant de de de montrer un peu toutes ces choses dont on parle dans une performance, donc on a, on a demand\u00e9 \u00e0 l'Isna Helena mont\u00e9 hausse de faire une cr\u00e9ation, elle va nous faire donc une messe d'ouverture avec un artiste de de Berlin, musicien de Berlin et aussi tout un tas de performeurs qui seront autant sur sc\u00e8ne que dans la salle, parmi le public, et donc c'est le jeudi soir en ouverture au sens que tout ne palladium \u00e0 21 heures 30 vraiment en ouverture du festival. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:10:12) [87%] :\r\nAlors c'est \u00e7a, on le verra sur place \u00e0 Leytron, on va \u00e9couter maintenant un artiste qui est pas un d\u00e9sert, l'un des artistes malheureusement qui seront chez vous mais qui est un de ceux auxquels on pense quand on pense \u00e0 la fusion entre entre musique \u00e9lectronique, musique d'ob\u00e9dience religieuse puisque c'est un des projets de Roberto foot qui a un musicien et un budget tout \u00e0 fait reconnu avec une une longue, longue et belle carri\u00e8re et qui, sous le nom de fleur plane donc un plan d'\u00e9tages quand vous faites voulez am\u00e9nag\u00e9 chez vous fait de la musique qui fusionne la rose, le gospel \u00e7a tout de suite. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:14:49) [85%] :\r\nHoffmann Linden tr\u00e8s nombreux projets de Roberto de Roberto Di donc non seulement fusionnent le gospel avec l\u00e0 aussi dans ce titre, c'\u00e9tait d'ailleurs un vrai coeur gospel qu'on qu'on entendait un qui l'a int\u00e9gr\u00e9 \u00e0 sa composition mais Roberto, qui est lui- m\u00eame un Pasteur ordonn\u00e9e qui a donc fait son chemin de 2 musiciens depuis un moment entre entre Fr\u00eache et musique. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:15:17) [93%] :\r\nEt puis un autre, un autre Pasteur parce que Ivor Malherbe a rencontr\u00e9, c'est Daniel Marguerat qui avaient des choses \u00e0 dire sur oui. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:15:31) [90%] :\r\nAlors effectivement, il \u00e9tait Pasteur mais c'\u00e9tait au d\u00e9but de sa carri\u00e8re, il est aussi \u00e9tait professeur \u00e0 l'universit\u00e9 \u00e0 Lausanne pendant 28 ans, sp\u00e9cialiste du Nouveau Testament, ce qui enseign\u00e9, il a aussi \u00e9t\u00e9 chercheur, il a une \u00e9norme bibliographie alors un amour du texte biblique, mais parce que les lectures peuvent en \u00eatre diverses, ce qui est souvent par l'imaginaire qu'on a et puis alors un amour sans d\u00e9tour pour Jean-S\u00e9bastien Bach, alors je l'ai vu hier matin et pendant la partie de dont nous avons parl\u00e9 de notre entretien destin\u00e9 \u00e0 des compositeurs modernes qu'on va entendre tout \u00e0 l'heure h\u00e9 bien Daniel Marguerat nous parle de 2000 scientifiques importantes. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:16:01) [89%] :\r\nVous savez que \u00e7a, c'est les bureaux science qui nous l'ont montr\u00e9 de mani\u00e8re tout \u00e0 fait r\u00e9cente, la synergie entre la spiritualit\u00e9 et la musique dans l'Immarigeon c\u00e9r\u00e9bral, on s'aper\u00e7oit que, un homme, femme ou m\u00e9ditation ont une activit\u00e9 cervicale qui n'est pas du tout hasardeuses, \u00e0 savoir que les zones pari\u00e9tale du cerveau sont inhib\u00e9es c'est celles qui sont responsables de la perception spatio-temporel, tandis que d'autres zones frontales sont eux sur \u00e7a veut dire que la spiritualit\u00e9 nous coupe de l'autre environnement imm\u00e9diat nous recentre sur nous-m\u00eames et nous donne ce sentiment d'\u00e9l\u00e9vation, la musique participe parce qu'elle active les m\u00eames zones o\u00f9 les zones extr\u00eamement voisines dans le cerveau, c'est pourquoi toutes les religions dans toutes les religions, les croyances adresse alors Dieu en musique et c'est donc ce qui permet \u00e0 la fois ce recentrement sur soi et ce sentiment de communion qui fait que tous les participants dans la communaut\u00e9 vive d'une sur le m\u00eame registre d'une vive d'une m\u00eame vibration. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:17:08) [89%] :\r\nDaniel Marguerat que vous avez interrog\u00e9 Ivor Malherbe J\u00e9r\u00f4me Soudan de de votre exp\u00e9rience de d'organisateurs de musicien aussi dans les milieux \u00e9lectroniques est -ce que c'est : voil\u00e0, cette esp\u00e8ce de de communion de, de, de, d'oubli de soi que, qu'on peut avoir quand on \u00e9coute de la musique, c'est quelque chose que vous avez r\u00e9guli\u00e8rement observ\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:17:33) [91%] :\r\nOui, c'est quelque chose qu'on qu'on observe, je pense que m\u00eame avant de parler de religion, c'est peut-\u00eatre plut\u00f4t m\u00eame un rite, des fois \u00e7a \u00e7a \u00e7a accompagne un rituel o\u00f9 on sait que, jusqu'\u00e0 une certaine heure, on peut suivre un DJ tr\u00e8s tard et puis en fait, la communion, elle passe aussi entre le public et et le et le DJ et c'est-\u00e0-dire que. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:17:54) [89%] :\r\nIls se nourrissent l'un l'autre aussi parce que le DJ, parfois on n'arrive plus \u00e0 l'arr\u00eat\u00e9, pr\u00e9sent\u00e9 il remplit m\u00eame aussi dans une esp\u00e8ce de de transe extatique qui \u00e9value ce que vous avez pu conna\u00eetre, vous en tant, musicien, alors oui on non, moi, moi, \u00e7a m'a, \u00e7a pue, \u00e7a a pu m'arriver dans le sens o\u00f9 effectivement on sent tellement bien, on est, on sent tellement en osmose dans une seule vibration unique avec le public, on peut continuer, si, si la loi nous le permet \u00e9videmment si la salle nous autorise \u00e0 continuer, oui \u00e7a \u00e7a m'r\u00e9veill\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:18:29) [92%] :\r\nEt de la m\u00eame mani\u00e8re, en tant qu'organisateur justement d'\u00e9v\u00e9nements est -ce qu'on fait attention \u00e0 certains param\u00e8tres pour se dire voil\u00e0, essayons de faire un environnement propice \u00e0 une bonne communication entre performeurs et public. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:18:44) [92%] :\r\nOui alors tout \u00e0 fait pour nous, c'est, c'est c'est tr\u00e8s important justement d'organiser la programmation en fonction d\u00e8s d\u00e9but des musiciens diff\u00e9rents styles qui peuvent amener amener aussi tout au long de la soir\u00e9e commence avec des styles, peut-\u00eatre un peu plus doux au d\u00e9but et puis finir dans d'autres rythmes plus tard et puis il y a aussi, comme je parlais tout \u00e0 l'heure des chapelles, des musiques de niche certains styles qui vont moins bien ce m\u00e9lange avec d'autres o\u00f9 on va programmer peut-\u00eatre dans une seule salle ce Style -l\u00e0 bien particulier et \u00e0 l'int\u00e9rieur de ce Style construire aussi la soir\u00e9e d'une mani\u00e8re plus d\u00e9taill\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:19:21) [86%] :\r\nUn autre \u00e9l\u00e9ment auquel je je pensais CC 7 marathon que \u00e9lectron a accueilli il y a \u00e0 plusieurs reprises, il y avait notamment Fran\u00e7ois K Fran\u00e7ois Kevorkian il y a, il y a plusieurs ann\u00e9es o\u00f9 Tr\u00e9vor Jackson, patron du de la perle \u00e0 tout alors justement, au lieu de programmer une soir\u00e9e o\u00f9 les artistes vont se succ\u00e9der, on propose \u00e0 un artiste de jouer ou 400 coeur s'il veut, et oui, du coup, j'imagine que la part du public, on suit alors comme un rituel \u00e0 tr\u00e8s longue dur\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:19:52) [85%] :\r\nCette affaire -l\u00e0, cette ann\u00e9e on a, on n'a pas de cette de 4 \u00e0 5 ans, mais on a quand m\u00eame un long certes c'est celui de tenir une frise le jeudi \u00e0 la fonderie qui, il y va jouer \u00e0 peu pr\u00e8s 3 heures et demie ou 4 heures presque 4 heures et c'est aussi une l\u00e9gende de la France qui qui aime justement faire de longs sets comme \u00e7a : pouvoir s'exprimer aussi se l\u00e2cher se surprendre lui- m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:20:16) [87%] :\r\nEt vous, Fran\u00e7ois Lindemann, \u00e7a vous est arriv\u00e9, qu'on ne vous sortir de sc\u00e8ne de force telle tellement le la communion le partage avec le public. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:20:25) [88%] :\r\nOn n'a jamais sorti de force mais en fait c'est vrai que cette cette impression d'\u00eatre en communication avec qui et avec le public, o\u00f9 et avec les autres musiciens, c'est \u00e7a, c'est \u00e7a se m\u00e9lange, en fait, il y a la communication, j'allais dire extra sensorielles avec les les musiciens d\u00e9teint ensuite sur le public, d'abord c'est c'est. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:20:48) [86%] :\r\nC'est \u00e0 ce qui se jouait entre vous fini par d\u00e9border sur le. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:20:52) [86%] :\r\nParfois, c'est tout de suite, parfois, \u00e7a prend du temps, enfin c'est l'impression qu'on est en tout cas, entreprise quand on est dans le groupe sur sc\u00e8ne \u00e0 3, 4 ou 5 ou 6, on a d'abord l'impression qu'on s'entend bien, nous, que les choses pas se passe entre nous et ensuite que le que le public adh\u00e8re au kilo qu'il ne stimule comme vous le disiez tout \u00e0 l'heure dans ses s\u00e9ances de peut-\u00eatre le le public de la cour influenc\u00e9 le DJ lui- m\u00eame pour pour lancer d'autres, d'autres pistes comme \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:21:21) [85%] :\r\nFran\u00e7ois Lindemann, vous, vous jouez au festival de Jazz depuis le 1er avril un projet avec Guillaume Perret au saxophone et \u00e0 \u00c9ric ainsi \u00e0 la contrebasse, vous l'avez appel\u00e9 \u00c9co spirituel, c'est un nouvel avatar d'un projet que vous aviez pr\u00e9sent\u00e9 \u00e0 l'\u00e9glise Saint-Fran\u00e7ois, l\u00e0, c'est autant de on va en discuter tout de suite mais avant quelques extraits de spectacles. \r\nDes extraits quelques extraits de votre spectacle Fran\u00e7ois Lindemann, qui s'intitule \u00e9cho que vous allez jouer l'de jazz de cuisinier au temple du festival le 1er avril un \u00e9l\u00e9ment qui nous a tous frapp\u00e9s autour de la table, c'\u00e9tait tr\u00e8s Onnens incroyable de cet espace- l\u00e0, donc c'\u00e9tait une version pr\u00e9c\u00e9dente avec Ben, c'est-\u00e0-dire cette fois -ci \u00e0 la contrebasse dans la l'\u00e9glise de Saint Fran\u00e7ois. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:27:07) [86%] :\r\nOui, c'\u00e9tait, c'\u00e9tait presque une commande en fait c'est le le Pasteur Jean-Fran\u00e7ois, je m'excuse, c\u00f4t\u00e9 selon Jean-Fran\u00e7ois parce elle allie Fran\u00e7ois qui organisait un petit festival de jazz avec des \u00e9tudiants, l\u00e0 je suis \u00e9mu, et il m'a dit mais faudrait Fassi quelque chose et je me suis dit l'\u00e9glise Saint-Fran\u00e7ois, moi j'ai fait mon cat\u00e9chisme, il y a 60 ans \u00e0 peu pr\u00e8s 55 ans et tr\u00e8s bien par par la porte de la musique et j'ai j'ai con\u00e7u cette petit spectacle en pensant d'abord \u00e0 la r\u00e9sonance de l'\u00c9glise, qui a \u00e0 peu pr\u00e8s oui c'est Jean-Fran\u00e7ois Ramet me souffle Ivor Malherbe, effectivement j'ai j'ai cr\u00e9\u00e9 une une une suite de pi\u00e8ces comme \u00e7a, qui tiennent une partie qui tirent parti de la r\u00e9sonance de l'\u00e9glise, donc \u00e0 ce qu'on vient d'entendre, en allant \u00e0 l'envers par le dernier morceau quand la derni\u00e8re extrait qu'on a entendu c'est Guillaume Perret je n'ai plac\u00e9 tout au fond de l'\u00e9glise et il joue une note et mon propos \u00e9tait de faire encore 3 voil\u00e0 moi je joue la 2\u00e8me note \u00e0 peu pr\u00e8s 8 secondes apr\u00e8s, et puis le bassiste Joola fondamental plus tard et j'ai demand\u00e9 \u00e0 Guillaume de march\u00e9 tr\u00e8s lentement, on se rapproche ou de nous parce que moi je suis au piano, je peux pas me d\u00e9placer, le contrebassiste non plus et les les notes sont de plus en plus rapproch\u00e9 du fait que Guillaume se rapprocher \u00e0 la fin, on a une certaine verticalit\u00e9 dans le corral, si vous voulez comme \u00e7a et je trouve assez int\u00e9ressant d'utiliser, c'est cette espace comme \u00e7a avant, on entend Guillaume Perret, faire des grands Arp\u00e8ge parce que \u00e7a me \u00e7a me rappelait aussi un petit peu le l'or, il faut dire que les les les \u00e9glises chr\u00e9tiennes et les cath\u00e9drales ont quand m\u00eame \u00e9t\u00e9 construite pour imposer enfin pour montrer un petit peu la sup\u00e9riorit\u00e9 d'une pr\u00e9tendue puissance divine mais c'\u00e9tait je pense, pour moi, le clerg\u00e9 qui voulait montrer qu'il \u00e9tait tr\u00e8s puissant, \u00e7a c'est un autre d\u00e9bat et vous pensez alors oui je pensais alors justement ces grandes ces grands comme \u00e7a qui me faisait penser \u00e0 certaines pi\u00e8ces pour orgue et Guillaume Perret fait ses immenses a rep\u00each\u00e9 \u00e0 l'int\u00e9rieur de la fin, juste apr\u00e8s l'Arp\u00e8ge expos\u00e9 il y a une r\u00e9sonance qui est un accord en fait et dans cette r\u00e9sonance, il arrive \u00e0 donner 2, 3 petites notes je trouvais assez \u00e9tonnant de pouvoir utiliser le lait enfin l'espace comme \u00e7a mais jour peut \u00eatre chose mais c'est c'est peu de choses sont tellement amplifi\u00e9 par le par la r\u00e9sonance que une fois que les Sofia est en train de mourir, on peut encore jouer quelque chose par dessus. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:29:41) [87%] :\r\nEt en tant que musicien pour trouver un brin tels espaces justement untel, espace de de jeu et ce qu'il est n\u00e9cessaire d'\u00eatre dans une \u00e9glise, il y a d'autres lieux qui ont une acoustique de ce type -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:29:52) [88%] :\r\n\u00e9coutez le le c\u00f4t\u00e9 spirituel de la musique, je vais en parler aussi, pour ce qui me concerne le lieu aussi un lieu de, de, de r\u00e9unions comme comme \u00e7a peut \u00eatre, comme vous le dites, un autre lieu de situations de jeu de de concert comme \u00e7a m\u00eame, on entend \u00e0 un certain moment, un tambour qui passent alors moi j'avais, je voulais montrer un petit peu \u00e0 la au milieu de ce spectacle signifie un petit peu les les tentations du Christ, c'est-\u00e0-dire que nous sommes un trio joue dans le dans l'\u00e9glise et tout d'un coup, il y a un trio de cuivres qui passe avec une petite m\u00e9lodie un peu Stravinski une que j'ai compos\u00e9 ils entrent par une porte, il joue compl\u00e8tement autre chose que nous un petit peu \u00e0 la mani\u00e8re de faire \u00e7a, il faut compl\u00e8tement, chose que nous et au moment o\u00f9 il passe vers nous, nous on continue de jouer ce qu'on doit jouer le tri et le trio de cuivre f\u00e9lons chose et on nous ils partent exactement la m\u00eame chose que le trio de cuivres, donc en fait on a \u00e9t\u00e9 tent\u00e9e par le par, l'\u00e9l\u00e9ment perturbateur qui dans les suites arriver et on les suit et \u00e0 un autre moment donner du spectacle, c'est peut-\u00eatre 10, 15 minutes apr\u00e8s, il y a une autre tentation qui arrive un autre \u00e9l\u00e9ment perturbateur qui est le tambour d'Olivier Clerc et \u00e0 ce moment -l\u00e0 il passe devant nous comme \u00e7a, mais on n'a pas envie de d'entrer dans son jeu et on reste chacun dans notre dans notre histoire. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:31:07) [92%] :\r\nToutes choses que vous avez pu adapter ou reprendre pour la version que vous donnerez autant plus de cueillir. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:31:13) [85%] :\r\nOui, alors pour le temps de qui, effectivement, que la raison sera moins grande mais je pense qu'il y a, il y a aussi, c'\u00e9tait, c'\u00e9tait Espace qui existe, il y a aussi un d\u00e9placement possible de de Guillaume dans diff\u00e9rents degr\u00e9s dans g\u00e9ographiquement, je veux dire dans la, dans le temple. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:31:27) [90%] :\r\nQuand on s'est parl\u00e9 avant que vous veniez, on nous a demand\u00e9 s'il avait un un titre une une musique qui vous faisait il manque humblement penser \u00e0 \u00e0 ce lien entre rituel spiritualit\u00e9 et musique, c'est tout de suite \u00e0 John Coltrane que vous avez pens\u00e9, on va \u00e9couter le d\u00e9but de l'ascension, on est en juin 1965 il y a plus de 50 ans, c'est tout un ensemble que Paul tra\u00eene avec lui pour ce qui est l'un des premiers moments de sa carri\u00e8re, disons plus. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:35:13) [91%] :\r\nLe d\u00e9but, alors il y en a pour plus d'une demi- heure de cette pi\u00e8ce ascension de John Coltrane alors avec tout un assortiment de musiciens et des meilleurs 2 trompettes, 2 saxophones alto 3 t\u00e9nors un piano de contrebasse et. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:35:29) [89%] :\r\nUn batteur et une heure qui a \u00e9t\u00e9 enregistr\u00e9e 2 fois et qui bizarrement est sorti 2 fois, enfin les 2 versions sont sont sont sortis et celle -ci, c'est celle que John Coltrane, disait qu'il pr\u00e9f\u00e9rait et vous Fran\u00e7ois Lindemann, vous dites que \u00e7a vous calme. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:35:45) [86%] :\r\nOui, c'est lui qui me calme tout le le Free jazz de Coltrane, je parle pas du du Free- jazz d'autres musiciens comme je pense, enfin il y a aussi des musiciens dans l'affaire de ce groupe archi- chef Marianne Brown je ne suis qu'un par exemple pour les saxophonistes aussi une esth\u00e9tique assez assez flic comme \u00e7a, mais lorsqu'elle est assez \u00e9tonnant dans cette ascension, c'est qu'il n'y a pas de culte de du soliste comme \u00e7a et \u00e7a, j'aime bien aussi, j'aime bien c'est esp\u00e8ce de de notions que la musique se fait ensemble qu'il y a personne qui est plus important que l'autre, le fait de faire du Free jazz et l'improvisation collective aussi c'est \u00e7a nous donne cette esp\u00e8ce de dimension comme \u00e7a de, de, de communion et il y a, il y a personne qui sont un peu plus que l'autre Nicole tr\u00e8s ni personne ne sort du de cette esp\u00e8ce de magma sonore il y a pas encore faire ce n'est pas proph\u00e8te pas de de d'expression p\u00e9remptoire de fixer ce soir et \u00e7a, \u00e7a me pla\u00eet beaucoup. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:36:40) [87%] :\r\nJe vous propose maintenant un d\u00e9tour un d\u00e9centrement, peut-\u00eatre avec l'artiste chercheur suisse Gilles Aubry, c'est quelqu'un qui exploite Oslo sont sous toutes ses formes et r\u00e9alise des installations des pi\u00e8ces des des performances et puis son travail a conduit notamment en R\u00e9publique d\u00e9mocratique du Congo \u00e0 Kinshasa il y a r\u00e9alis\u00e9 un incroyable enregistrements dans des \u00e9glises n\u00e9o- pentec\u00f4tistes, la musique, qui joue un r\u00f4le, mais pas forc\u00e9ment centrales par contre l'amplification, c'est quelque chose de tr\u00e8s important, comme il nous l'explique. \r\n\r\nLocuteur MT15 (00:37:16) [79%] :\r\nL\u00e0- bas, j'\u00e9tais invit\u00e9 comme artistes \u00e0 participer \u00e0 un projet de recherche qui s'int\u00e9ressent \u00e0 l'impact et nouvelles \u00e9glises, nous ne voulons religieux dans diff\u00e9rents 6 grandes villes du monde sur le d\u00e9veloppement humain, donc moi mon int\u00e9r\u00eat, il n'en fait \u00e0 l'utilisation, ils sont l'esth\u00e9tique du bruit d\u00e9gage de l'utilisation de son et de ce moment implication donc apr\u00e8s avoir des diff\u00e9rentes \u00e9glises monsieur un peu concentr\u00e9 sur une \u00e9glise du Pasteur Liban c'\u00e9tait une \u00e9glise de taille moyenne, mais surtout assez accueillante et il y avait 7 moins de monnaie sceptique, elle, c'est-\u00e0-dire le Pasteur en fait construisait plus probable leur il y a une course et c'est tr\u00e8s bien, j'ai \u00e9crit faire, il faut que \u00e7a, \u00e7a \u00e9t\u00e9 pos\u00e9e, je me suis donn\u00e9 la libert\u00e9 de travailler un chiffrement avec les mat\u00e9riaux et notamment les mat\u00e9riaux de et en d\u00e9livrant spirituel plus que son esth\u00e9tique de fa\u00e7on tr\u00e8s sur ce d\u00e9bat tr\u00e8s brillant et tr\u00e8s expressif et l\u00e0, j'ai retrouv\u00e9 certains \u00e9l\u00e9ments qui se rapprochent de ce qu'on peut pratiquer dans la sc\u00e8ne de musiques No\u00e9 c'est \u00e7a m'int\u00e9ressait en fait est pr\u00e9sent\u00e9 c'est certainement l\u00e0, dans le cadre de la sc\u00e8ne de moi ce que je c\u00f4toie soyez surtout \u00e0 l'\u00e9poque \u00e0 Berlin. \r\n\r\nLocuteur MT16 (00:38:50) [84%] :\r\nM\u00eame flux doivent rentrer en Europe la vilenie. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:40:13) [89%] :\r\nUn extrait d'une performance de Gilles Aubry \u00e9tait en 2016 \u00e0 Del\u00e9mont au festival du \u00e7a c'est donc en Direct lui en tant qu'artiste, il reprenait cet enregistrement d'un rituel \u00e0 Kinshasa, qu'il avait r\u00e9alis\u00e9 auparavant, il y a un livre chez l'\u00e9diteur allemand Haddock qui retrace cette cette d\u00e9marche de de Gilles Aubry et puis alors vous l'entendiez peut-\u00eatre, on l'a attrap\u00e9 tout \u00e0 l'heure au t\u00e9l\u00e9phone depuis une terrasse de Casablanca, au Maroc, o\u00f9 il travaille alors \u00e0 nouveau sur des enregistrements puisque il ram\u00e8ne des enregistrements de musiques berb\u00e8res r\u00e9alis\u00e9 dans les ann\u00e9es 50 sur le territoire o\u00f9 ils ont \u00e9t\u00e9 r\u00e9alis\u00e9s, il va chercher l\u00e0 o\u00f9 on les a enregistr\u00e9s et puis il va voir comment ce qui a \u00e9t\u00e9 enregistr\u00e9 il y a 50 ans, enfin plut\u00f4t 60 ans r\u00e9sonne aujourd'hui Fran\u00e7ois voil\u00e0 nous J\u00e9r\u00f4me Soudan des moments comme \u00e7a incroyable o\u00f9 le le son de la saturation et et la transgen\u00e8se ce se se catapulte les uns dans les autres, \u00e7a vous est arriv\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:41:19) [83%] :\r\nJ'ai encore en musiques \u00e9lectroniques, on a, on a ce ce cet aspect ou le le producteur peut \u00eatre parfois associ\u00e9e \u00e0 ce. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:41:27) [91%] :\r\nUn chercheur en fait parce que parfois on on utilise un instrument de musique \u00e9lectronique qui peut \u00eatre un un synth\u00e9tiseur analogique ou quoi que soit d'autre, et on le d\u00e9tourne, donc on va on va rechercher un peu quels sont ses d\u00e9fauts, pis, on va les mettre en exergue et les mettre en avant comme comme dans l'enregistrement -l\u00e0, on met en avant un un Larsen et puis on l'utilise comme mat\u00e9riau 1er de la composition et puis \u00e7a c'est c'est vrai que c'est des moments qui sont un peu intense et peut qui sont assez personnelle et qui peuvent \u00eatre trouv\u00e9es en en Studio, on est l\u00e0 et cette chercher ce qu'on peut faire avec cet instrument qu'on conna\u00eet bien ou pas bien, mais on cherche. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:42:04) [91%] :\r\nEt qui sont communicables quand quand eux vous vous reproduisez se sont ensuite en public, ce que j'ai l'impression que quelque chose de ce saisissement qui qui vous avez travers\u00e9 ce communique aussi au public. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:42:15) [91%] :\r\nOui, tout \u00e0 fait oui c'est, c'est c'est quelque chose qui, justement, comme on cherche \u00e0 d\u00e9tourner un petit peu les fonctions premi\u00e8res de cet instrument, c'est quelque chose qui peut toucher en en version Live parce qu'on on est, on se dit tiens mais \u00e7a vient d'o\u00f9 sont enfin comment c'est possible de ne mettra en avant comme \u00e7a et l'utiliser comme mat\u00e9riaux. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:42:34) [90%] :\r\nAlors que, on l'entendait, l\u00e0 il y avait ces ces paroles ce ce texte que mettre en avant quand le mettre en avant, comment trouver le le bon rythme dans dans un rituel entre entre musique et textes, c'est un des sujets que vous avez abord\u00e9 Ivor Malherbe avec Daniel Marguerat. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:42:51) [89%] :\r\nOn retrouve le le Pasteur et professeur et puis nous avons parl\u00e9 des des rencontres rencontrent concerts quant \u00e0 tes paroles qui ont lieu \u00e0 Saint-Laurent \u00c9glise \u00e0 Lausanne, c'est une fois par mois, des concerts de cantates de Jean-S\u00e9bastien Bach, ponctu\u00e9 par des textes qui sont choisis par lui ou alors ce que S\u00e9bastien Bach alors l'\u00e9glise \u00e9tait pleine dimanche soir dernier pour la campagne num\u00e9ro 6 et j'ai demand\u00e9 quelles \u00e9taient les diff\u00e9rentes offres dans ce genre et puis ce que le public attend aussi. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:43:15) [86%] :\r\nAlors que vous avez contact\u00e9 paroles et l\u00e0 c'est un public plut\u00f4t \u00e2g\u00e9, je dirais, et qui vient pour pr\u00e9cis\u00e9ment, je crois, c'est une mise en r\u00e9sonance de la musique et de la parole, c'est aussi lui qui veut tr\u00e8s simple liturgie d\u00e9pourvue de fioritures d\u00e9pourvu, je dirais, de langage, disons, complexes, bon, donc il y a une simplicit\u00e9 l'aust\u00e9rit\u00e9 de la forme, mais vous avez aussi \u00e9galement le dimanche dans d'autres lieux, l'utilisation de la musique rock dans des communaut\u00e9s Ang\u00e9lique et je connais 3 lieux \u00e0 Lausanne, o\u00f9 l'on fait salle comble avec un public alors beaucoup plus jeune et presque exclusivement aux jeunes et celle, au fond, cette m\u00eame recherche, je dirais de r\u00e9sonance et de synergies ou la musique place. \r\nComme de bars dans un \u00e9tat d'esprit qui nous rend r\u00e9ceptif, c'est \u00e7a qui me frappe surtout au fond le fait que la pr\u00e9dication interviennent au milieu de la cantate et nous y tenons beaucoup \u00e0 cette tradition -l\u00e0 de la m\u00eame mani\u00e8re d'ailleurs que dans toutes les passions, malheureusement le plus souvent, \u00e7a ne se fait pas, mais c'est au milieu de de la passion des passions de voir qu'avec une pr\u00e9dication qu'il dur\u00e9 3 quarts d'heure \u00e0 l'\u00e9poque et r\u00e9cemment tr\u00e8s exactement l\u00e0 : l'ann\u00e9e pass\u00e9e, j'ai pu vivre un concert ou la pr\u00e9dication a \u00e9t\u00e9 restitu\u00e9, rassurez -vous, ce n'\u00e9tait pas 45 minutes mais \u00e9t\u00e9 restitu\u00e9 \u00e0 sa juste place et effectivement. \r\nIl y a, \u00e0 ce moment -l\u00e0, une disponibilit\u00e9 \u00e0 l'\u00e9coute, cr\u00e9\u00e9 par la musique qui est tout \u00e0 fait remarquables. \r\nEt je m'explique par l\u00e0 l'affluence \u00e0 ces c\u00e9l\u00e9brations musical. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:45:08) [91%] :\r\nJ'ai au Soudan, je vous vois hocher de la t\u00eate quand on parle d'une disponibilit\u00e9 sup\u00e9rieur cas d'une qualit\u00e9 diff\u00e9rente sur un plan spirituel que permettrait justement c'est \u00e9coutent de la musique, \u00e7a \u00e7a r\u00e9sonne dans votre. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:45:23) [89%] :\r\nEt \u00e7a, \u00e7a me parle, parce que c'est vrai que j'ai pu assister des fois \u00e0 des concerts o\u00f9 on se dit si on arrivait l\u00e0 au milieu de ce concert, les sons sont tellement extr\u00eame tellement distordue et pourtant les gens sont tellement \u00e0 l'\u00e9coute et tellement vraiment en relation avec ce sont donc \u00e7a, \u00e7a marche, mais si on arrivait comme \u00e7a sans pr\u00e9paratifs, on serait tellement choqu\u00e9, mais ils sont dans un dans un \u00e9tat d'esprit qui fait que qu'ils sont, avec ce sont il accompagne. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:45:54) [87%] :\r\nFran\u00e7ois lui- moi je me demandais si justement les gens qui arrivent au milieu d'une d'une Transmusicales comme \u00e7a plus plut\u00f4t \u00e9lectro que le Free- jazz, c'est pas la m\u00eame chose, est ce qu'il y a pas une une incompr\u00e9hension enfin une viennent quand on arrive au milieu parce qu'on est, on n'a pas \u00e9t\u00e9 au d\u00e9but du processus. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:46:08) [85%] :\r\nIl nous manque le d\u00e9but du rituel peut-\u00eatre sais pas donc il y a un sc\u00e9nario respect\u00e9 oui je pense, je pense, l'auditeur que pour le musicien tout \u00e0 fait une autre question vous est pos\u00e9e \u00e0 Daniel Marguerat Ivor c'\u00e9tait ce qu'il aimerait entendre disons comme musique a alors cette fois -ci \u00e0 destination clairement religieuse aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:46:29) [85%] :\r\nVoil\u00e0 ce qu'il fait, je lui demander tr\u00e8s exactement quelle serait sa requ\u00eate un compositeur contemporain qui \u00e9crirait musicale aura vocation spirituelle. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:46:38) [88%] :\r\nLa premi\u00e8re demande, c'est pr\u00e9cis\u00e9ment de mettre en musique un texte et de porter le texte, pas simplement pour dire de mani\u00e8re tr\u00e8s bien de faire du bruit, d'une part, je pense que, d'autre part dans la synergie entre la musique et la spiritualit\u00e9, ce qui me para\u00eet capital, c'est que la musique qui s'\u00e9veille les registres, affectif et \u00e9motionnel, donc qui s'adresse plus au cerveau droite ce qu'\u00e0 la rationalit\u00e9 du cerveau gauche et qu'elle permette au fond parce qu'elle touche les registres \u00e9motionnels de faire un lien entre les gens de r\u00e9aliser une communion et donc c'est \u00e7a au fond, \u00e0 mon sens pas tellement une musique discordante, une musique qui s\u00e9pare une musique qui agace, mais au contraire une musique qui r\u00e9alise entre les membres de la foule des fid\u00e8les une communion et un sentiment d'appartenance, moi c'est \u00e7a que je donnerai commanda un musicien servir un texte et mettre en oeuvre cette dimension communie, elle, de la musique. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:47:43) [89%] :\r\nDaniel Marguerat au micro d'Ivor Malherbe, que je remercie d'ailleurs pour toute son aide dans l'arr\u00eat des r\u00e9alisations et l'\u00e9laboration de cette 2 c'\u00e9tait mission Fran\u00e7ois Lindemann J\u00e9r\u00f4me Soudan peut-\u00eatre pour finir est -ce que il y a des musiques comme \u00e7a qui vous semble plus adapt\u00e9 \u00e0 une communion que que d'autres. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:48:02) [88%] :\r\nJe pense qu'il a peut-\u00eatre aussi une question de de d\u00e9p\u00f4t par rapport \u00e0 des moments de r\u00e9f\u00e9rence de de l'auditeur je pense que la communion se trouver dans l'est \u00e0 l'int\u00e9rieur du groupe, de gens qui \u00e9coutent et du Free- jazz aussi de mani\u00e8re, enfin, il y avait diffus\u00e9 il y avait Difool de de gens qui pourrait co\u00fbter de Free il y a une certaine communion en plus 20 ans apr\u00e8s \u00e7a marchait plus, il fallait autre chose, donc je pense que les mouvements r\u00e9f\u00e9rentiels sont tr\u00e8s importants dans une soci\u00e9t\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:48:32) [88%] :\r\nOui, je suis d'accord, c'est vrai que, non, c'est vrai qu'on peut constater tout un tas de, de, de Style maintenant qui qui g\u00eane peut-\u00eatre certains auditoire plus jeunes qui n'ont pas les r\u00eaves. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:48:43) [90%] :\r\nErrance justement pour se retrouver l\u00e0- dedans, je vous propose qu'on qu'on propose, ou qu'on ne propose plus parce qu'on veut que nos salles soient pleines par exemple mais mais oui, il y a, et \u00e7a c'est vrai que ces r\u00e9f\u00e9rences changent tr\u00e8s vite. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:48:59) [89%] :\r\nMerci J\u00e9r\u00f4me Soudan Fran\u00e7ois Lindemann, on vous retrouve donc Fran\u00e7ois Lindemann, le 1er avril pour votre projet \u00e9co- spirituel qui sera enregistr\u00e9 par Espace 2 et diffus\u00e9e sur notre antenne le spectacle \u00e0 16 heures au temple qui J\u00e9r\u00f4me Soudan le festival \u00e9lectron d\u00e9marre le 13 avril durera jusqu'au 16 sur le week- end de P\u00e2ques donc on, on l'a dit et puis d\u00e8s demain, demain d\u00e9j\u00e0 \u00e0 Annecy, il y a une partie donc une une f\u00eate en pr\u00e9vision du du festival, qui \u00eates \u00e0 une salle qui a un nom incroyable au T\u00e9l\u00e9phone rose Annecy et puis alors pour terminer une \u00e9mission comme celle -ci, enfin pour terminer cette premi\u00e8re heure il y avait des tonnes de soie, mais nous on a choisi de partir avec George. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:52:36) [90%] :\r\nAll\u00e9luia Harry Krishna, il y en a vraiment pour tout le monde dans My lors de ce single de George Harrison, sorti fin 1970 d\u00e9but. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:52:44) [89%] :\r\n1971 qui conclut : Nos p\u00e9r\u00e9grinations sur les Terres du lien entre musique rituelle et spiritualit\u00e9 presque 18 heures sur Espace 2 le moment de retrouver un enregistrement r\u00e9alis\u00e9 par nos \u00e9quipes, nous vous emmenons \u00e0 l'op\u00e9ra, plus pr\u00e9cis\u00e9ment \u00e0 Lausanne pour \u00e9couter un extrait du Hamlet embrasse Thomas un op\u00e9ra mont\u00e9 en f\u00e9vrier dernier, quand je lui demandais comment s'\u00e9tait pass\u00e9 les repr\u00e9sentations Martine Guerre notre productrice qui enregistr\u00e9 cet op\u00e9ra, m'a dit du bien de la mise en sc\u00e8ne de la direction de Fabien Gabel et du baryton R\u00e9gis Mingus, par contre, parce que pour enregistrer un op\u00e9ra, h\u00e9 bien il faut l'\u00e9couter un bon nombres de repr\u00e9sentation, elle faisait sienne \u00e0 force faisait sien pardon le mot assez cruel d'Emmanuel Chabrier qui disait il y a 2 esp\u00e8ces de musiques, la bonne et la mauvaise et puis il y a la musique d'Ambroise Thomas bon allez \u00e0 vous formez votre propre jugement. \r\n\r\nLocuteur MS11 (01:00:52) [85%] :\r\nCette Europe SA dans ce r\u00f4le de Fellini \u00e9norme c'\u00e9tait dit de la folie de l'acte IV du Hamlet de Ambroise Thomas. \r\n\r\nLocuteur MS1 (01:01:01) [91%] :\r\nC'est un enregistrement r\u00e9alis\u00e9 par Espace 2 le 12 f\u00e9vrier dernier il a \u00e9t\u00e9 diffus\u00e9 sur notre antenne le 4 mars nous passons maintenant \u00e0 une interview qu'il a effectu\u00e9, Virginie Falquet, de Pascal Auberson chanteur- compositeur multi- instrumentiste, lui a parl\u00e9 avant le spectacle qu'ils donnent, demain avec ce que nous 2, puis nous allons l'entendre mais tout d'abord un petit extrait de son dernier album. \r\n\r\nLocuteur MS19 (01:01:49) [83%] :\r\n\u00e9coutez la chanson mais qui ne peut, pour vous plaire : elle est discr\u00e8te, j'ai un frisson sur le monde. \r\nLa voix vous faites comme un nuage, mais \u00e0 pr\u00e9sent elle est voil\u00e9e commune d\u00e9sol\u00e9 pourtant quand m\u00eame parfait. \r\nDans les jours de son voit qui palpite au Bristol, c'est \u00e0 la v\u00e9rit\u00e9 comme une \u00e9toile, elle dit avoir c'est notre credo avait demand\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (01:03:02) [91%] :\r\nSagesse un extrait du dernier album de Pascal Auberson qui s'intitule lui seul sous la douche, Pascal Auberson qu'on entend demain appuyer avec la chanteuse Florence Tita dans un spectacle qui s'intitule sinc\u00e9rit\u00e9 parall\u00e8les alors dans son espace de travail au Flon Virginie Falquet dabord demand\u00e9 \u00e0 Pascal Auberson ce qui se passait quand, en tant que musicien, on improvise. \r\n\r\nLocuteur MS2 (01:03:25) [85%] :\r\nMais on parlait de cette, ce qui veut rien dire, cette libert\u00e9 sur sc\u00e8ne parce que comme disait individus voire Tinguely, l\u00e0, il disait que j'adorais tellement Tinguely disait oui c'est bien d\u00e9cliner sans cas les est il y rien du tout d\u00e9bat il y a pas de peintures 115, c'est qu'il faut que \u00e7a soit tr\u00e8s cadr\u00e9 et moi j'aime de plus en plus le cadrage tr\u00e8s fort et \u00e0 l'int\u00e9rieur du cadre seul et cela se passe que lundi, c'est pas mardi et mardi c'est pas mercredi et je ne consid\u00e8re jamais le public comme une entit\u00e9 qui est tout le temps la m\u00eame tu vois pour moi public c'est pas un public puis tu fais toujours la m\u00eame chose qui for\u00e7a g\u00e9nialement mais j'ai besoin, j'ai, c'est comme si je sortais des antennes d'animaux ne sont tr\u00e8s animal pour \u00e7a, c'est dans la for\u00eat, tu les narines qui commence \u00e0 du sang des choses puis le \u00e0 mon avis la la la la la question pour moi se pose dans l'improvisation, j'aime pas se taire ou dans le moment o\u00f9 le moment c'est que entre ce que tu as envie de dire son envie de jouer et envie de faire, il y a entre l'id\u00e9e et la r\u00e9alisation un milli\u00e8me, parce que si tu as trop avec notre \u00e9ducation, culture, jeudi, je peux pas dire \u00e7a, et puis \u00e7a je peux pas faire parce que c'est pas le moment, les choses tombent alors vient de faire une petite tourn\u00e9e pour f\u00eater la je dis \u00e7a parce que je peux en vrac comme \u00e7a, comme notre ami L\u00e9on Francioli est mort. \r\nQuand nous l'avons enterr\u00e9 et nous avons jou\u00e9 avec Pierre Farkas 95 est un batteur mythique mais qui 80 centimes qui est incertaine avec Massy avait Lindemann et on a improvis\u00e9 devant son cercueil quelque chose devant son cercueil sur sc\u00e8ne et sur celle de 21 c'est \u00e7a qu'il voulait, c'\u00e9tait ses derni\u00e8res volont\u00e9s. \r\nTu sais, il y a des moments o\u00f9 la la musique alors tu tu sais pas pourquoi il y a une rencontre et apr\u00e8s Pierre femme nous a appel\u00e9 en disant : moi j'ai envie de faire \u00e7a, ce qui \u00e9tait extraordinaire sectarisme sur sc\u00e8ne et tu ne sais pas qui va commencer. \r\nTu le sais pas le jeu, c'est de ne pas faire des sources qu'on conna\u00eet, alors \u00e7a te met dans un \u00e9tat tr\u00e8s tr\u00e8s sp\u00e9ciale o\u00f9 tu tout nu. \r\nO\u00f9 tu dois aimer \u00e9norm\u00e9ment l'autre je dis, mais vraiment, c'est-\u00e0-dire tu peux d\u00e9tester musicalement ou parce qu'ils dorment nuit parce qu'il fait quelque chose qui doit le pousser, mais qui doit toujours rester connect\u00e9 tr\u00e8s humain. \r\nAutrement, il se passe rien toi tu juge tout le temps o\u00f9 tu dis attends et moi j'ai envie de faire une vache tout cas puis l'autre, il fait boum, boum, boum, puis tu comprends pas, donc je trouve que c'est presque de nos jours quelque chose, pas de r\u00e9volutionnaire parce que beaucoup de gens qui ont fait \u00e7a avant nous dans le Free jazz dans ce monde qui est tr\u00e8s polic\u00e9, on peut dire \u00e7a, hein, on se comprend, je vois, dans lequel 100, je le dis qu'vous faites comme musique, moi je sais pas ce que je fais comme musique, au fond, la musique ne m'int\u00e9resse en tant que telle, elle m'int\u00e9resse pas, elle m'int\u00e9resse du moment o\u00f9 c'est on commence quelque chose et on se perd p\u00e9n\u00e8tre, on peut dire on s'interconnecter, l\u00e0 je trouve qu'elle int\u00e9ressantes mais c'est tr\u00e8s fatiguant parce que il y a pas de le\u00e7on apprise tu tu as fait des gammes pour pouvoir si envie, faire des grigris du mais tout le reste c'est du moment. \r\nEt \u00e7a pour moi c'est c'est c'est une chose extraordinaire. \r\nUne chose tr\u00e8s importante. \r\nJ'arrive quand m\u00eame \u00e0 un \u00e2ge o\u00f9 j'ai plus j'essayais parce que c'est pas toujours facile de ne plus me juger et de juger les autres, le moment o\u00f9 on a d\u00e9cid\u00e9 de rassemblement, c'est quand m\u00eame un sacr\u00e9 boulot sur soi -m\u00eame, il y a une bienveillance disons mais il peut y avoir dans ces moments, une violence mais la violence elle est jamais dans le coeur. \r\nElle est musicale un peut tu vois quelqu'un qui va dit guili-guili qui \u00e9tait invit\u00e9 ramdam Madame il faut que tu prouve que ce ramdam d'alarme parce que est \u00e0 la merci peut pousser l'autre qui peut venir avec toi dans ton tu vois ce que je veux dire c'est long Fransioli qui m'avait appris \u00e7a je je lui dois beaucoup \u00e0 l'improvisation, c'\u00e9tait des fous il en est mort, le tellement il a donn\u00e9, il m'avait dit : la preuve improvisation que j'ai fait avec lui. \r\nJ'\u00e9tais sorti de sc\u00e8ne et moi j'\u00e9tais un mec de vari\u00e9t\u00e9s, donc j'avais pas l'habitude de faire \u00e7a, j'avais \u00e9t\u00e9 dans la l\u00e2chet\u00e9 f\u00e2ch\u00e9, j'ai dit : tu m'as pas laiss\u00e9 de place, tu prends et il m'avait dit cette r\u00e9ponse extraordinaire qui m'avait qui avait chang\u00e9 au fond ma vie de musicien, il m'a dit. \r\nTu as pas voulu la prendre ben r\u00e9ponse tu vois parce que moi j'\u00e9tais l\u00e0 j'origine victime, enfin j'ai pas de place mon \u00e9go ne peut pas, tu vois, il \u00e9tait m\u00e9tacarpe propre. \r\nAssume et dans ce sens l\u00e0 oui c'est c'est fort quoi. \r\n\r\nLocuteur MS20 (01:08:49) [69%] :\r\nDans le monde, homme donc on peut pas d'audience. \r\nAttention. \r\n\r\nLocuteur MS1 (01:09:18) [86%] :\r\nPopolo d'au, Pascal Auberson avec L\u00e9on Francioli justement \u00e0 la contrebasse demain l'octogonal Pascal Auberson joue avec Florence quitte combiner un spectacle qui s'appelle sinc\u00e9rit\u00e9 parall\u00e8le, il raconte la gen\u00e8se de ce projet, Virginie Falquet. \r\n\r\nLocuteur MS2 (01:09:33) [88%] :\r\nL'initiative est venue de Anne Bisang et qui aime passionn\u00e9ment Cheetah en tant que femme et chanteuse et qui m\u00eame, je crois beaucoup par rapport \u00e0 ce que je fais et qui a toujours r\u00eav\u00e9 de nous voir les 2 sur sc\u00e8ne et on a \u00e9t\u00e9 l'ann\u00e9e pass\u00e9e en r\u00e9sidence pendant une semaine chez elle, donc on a travaill\u00e9 avec elle, on a travaill\u00e9 avec Florence et on a essay\u00e9, parce que j'ai vraiment super combin\u00e9 est accompagn\u00e9 de musiciens et je lui dit mais c'\u00e9tait un pari difficile, j'ai dit : \u00e9coute, si on \u00e9tait plus que les 2, puis on va un peu \u00e0 Los quoi, m\u00eame s'il a pas parce qu'elle aime bien la, elle est plut\u00f4t presque donc pop, c'est beau d'ailleurs mais moi j'ai dit je me sens pas vraiment bien de faire cette avec toi, comme \u00e7a je c'est pas mon truc par contre est -ce qu'on annonce pas qu'on appel\u00e9 sa sinc\u00e9rit\u00e9 parall\u00e8les, est ce qu'on a une possibilit\u00e9 de lier nos 2 mondes sans se manger essence Ouessant c'est tout fait l'un l'autre et c'est laisser la place et faire des choses ensemble, bien s\u00fbr, donc on a m\u00e9lang\u00e9, il y a mais chansons, il y a ces chansons et puis il y a des moments j'aime pas ce mot d'impro, il y a des moments qui sont lisibles mais qui sont structur\u00e9s comme d'habitude, ce qui les \u00e9clairages parce qu'il y a une femme tr\u00e8s tr\u00e8s jeune qui qui fait les \u00e9clairages \u00e7a j'aime beaucoup travailler les jeunes comme Alex exclu un an \u00e0 Gen\u00e8ve la dans ce machin, vid\u00e9aste, il a 25 ans l'\u00e9clairage ici dans l'la 28 \u00e7a me booste aussi et et on est parti dans un travail pendant une semaine et puis apr\u00e8s ils ont essay\u00e9 de vendre ce spectacle parce que, parce que un beaucoup, donc on va le refaire, vendredi, \u00e0 l'acte, Gone, je m'en r\u00e9jouis beaucoup c'est quelqu'un que j'aime infiniment Florence. \r\n\r\nLocuteur FS21 (01:11:30) [81%] :\r\nQu'est -ce qui T-Mobile Florence simplement. \r\n\r\nLocuteur MS2 (01:11:36) [86%] :\r\nLa n\u00e9gritude, on se comprend, quand je dis n\u00e9gritude c'est bien quelque chose de sp\u00e9cial, sa puissance de lutte, il y avait, a eu un p\u00e8re qui est r\u00e9volutionnaire, c'est une femme qui a \u00e9norm\u00e9ment lutt\u00e9 quand elle chante, j'adore quand elle fait je sais pas quel langage, elle sort de son pays qui en Angola ou je sais pas quoi, je suis pas tout toujours au courant chante pas la job voil\u00e0 et Ahmadinejad, or si je comprends tout, j'ai toujours \u00e9t\u00e9 fascin\u00e9. \r\nPas par le c\u00f4t\u00e9 ext\u00e9rieur de Jean-Jacques dans les noirs, puis ils ont le sens du riz, mais ces conneries -l\u00e0, mais par des d'autres cultures et compte alors c'est tout ce que je disais quand elle posait un peu le c\u00f4t\u00e9 am\u00e9ricain, on se comprend parce qu'on est tellement influenc\u00e9 par. \r\nAussi, en bien, mais aussi en mal, on a perdu quelque chose sous avec \u00e7a, avec cette mondialisation pour moi la plus belle chose c'est dans ce m\u00e9tier de devenir soi -m\u00eame. \r\nMalgr\u00e9 les influences qu'on a et qu'il faut qu'on prenne et je trouve que la elle elle retrouve quelque chose d'elle avec sa peau noire et moi ma peau blanche. \r\n\r\nLocuteur FS21 (01:12:55) [84%] :\r\nJe rebondis sur ce que tu me dis : il parle de, de, de chansons, 40 ans de carri\u00e8re qu'est -ce que \u00e7a veut dire aujourd'hui \u00eatre chanteur en Suisse romande. \r\n\r\nLocuteur MS2 (01:13:03) [88%] :\r\nJ'ai jamais tellement r\u00e9fl\u00e9chi \u00e0 cette question, d'abord, je me sens pas forc\u00e9ment chanteur d'ici, on se comprend, je crois que la la grande chance que j'ai eu aussi, m\u00eame si c'\u00e9tait difficile des fois c'est de cr\u00e9er ici, puis d'aller ailleurs, parce que la r\u00e9ponse unique Suisse romande pas parce que il y a plus de cons au centim\u00e8tre carr\u00e9 qu'ailleurs, je crois, c'est que ces tout petits, c'est c'est un tout petit tiss\u00e9 un peu confettis ici c'est comme c'est comme \u00e0 l'arrondissement de Paris, on se rend pas compte les gens qui parlent fran\u00e7ais, donc moi ce que j'ai eu de la chance aussi de pouvoir cr\u00e9er ici big-bang ou faire de la danse contemporaine, etc, puis d'aller ailleurs et \u00e7a c'\u00e9tait ma grande chance tout d'un coup, hop je vous retourne, j'essaie de pas trop me retourner pour moi c'est le plus beau mot de la langue fran\u00e7aise, c'est commencer mais je suis au fond tr\u00e8s fier, on se comprend dans le bon sens du terme de quand j'\u00e9coute mes chose trouve y des choses meilleures que d'autres, mais j'ai jamais au fond j'ai toujours pris les choses presque empiriquement quand on me dit, envie de faire \u00e7a, dis oui, sans r\u00e9fl\u00e9chir, alors je prends une guitare y apprend la guitare bien une vid\u00e9o pas perdu tu base Aspasie oui, alors c'est pas tout le temps, on n'est pas tout le temps, enl\u00e8ve elle mais j'ai jamais je crois tricher sur ce que je suis, et \u00e7a je suis assez content, donc il y a quand m\u00eame, quand m\u00eame je pas j'ai \u00e9tais 250 chansons les gens chantent mes chansons maintenant presque quand il chante refait le monde, l'autre jour, j'\u00e9tais dans un village, ils mettent la main sur le coeur, \u00e7a me fait vraiment des frissons ou au-del\u00e0 de l'\u00e9go, si tu veux il y a quelque chose qui va la diriger laiss\u00e9 une petite trace c'est c'est une fiert\u00e9 et puis comme je suis s\u00fbr de ne pas \u00eatre sp\u00e9cialiste je ne sais pas jouer du jazz qu'on se comprenne, je ne sais pas, j'ai du classique de sa justice turque, quand je dis class\u00e9 vois je veux pas jouer un concerto de Mozart, je ne peux pas jouer du rare peut pas jouer du jazz comme les gens font du be-bop, par contre, je peux tout faire mais \u00e0 ma mani\u00e8re, alors voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS22 (01:15:23) [93%] :\r\nCe qu'il fait froid dehors. \r\nJe me sentais. \r\n\r\nLocuteur MS12 (01:17:01) [58%] :\r\nCette redout\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS22 (01:17:14) [89%] :\r\nLe talent des artisans. \r\n\r\nLocuteur MS19 (01:17:18) [77%] :\r\nC'est toi qui fait. \r\n\r\nLocuteur MS22 (01:17:26) [78%] :\r\nC'est toi qui s'est donn\u00e9. \r\nMalgr\u00e9 ses racines, sources de tourmente. \r\n\r\nLocuteur MS1 (01:18:43) [90%] :\r\nL'\u00e2me au bout des doigts, nous \u00e9coutions Pascal Auberson Virginie Falquet qui l'a rencontr\u00e9e lui a encore demand\u00e9 comment se sent -on quand, comme lui, on travaille dans plusieurs directions \u00e0 la fois et qu'on ne rentre pas dans une case. \r\n\r\nLocuteur MS2 (01:18:56) [87%] :\r\nC'est l'\u00e9ternel probl\u00e8me parce que tu vas jusqu'o\u00f9 avec \u00e7a parce qu'il y a des gens qui vont loin Georges ai offert une bouillabaisse qui serait toujours la m\u00eame bouillabaisse parce qu'on sait tr\u00e8s bien que pourfendre pense avoir invent\u00e9 le soleil pour pour croire \u00e7a, il faut taper sur le m\u00eame clou si tu commences \u00e0 maintenant si je je r\u00e9colte les graines que j'ai sem\u00e9, mais quand m\u00eame, pendant des ann\u00e9es, on disait, il faudrait savoir ce que tu veux faire, tu veux faire quoi, des chanteurs qui disait cette question, les producteurs, les gens, tu vois qui qui organise pas les m\u00eames organisateurs quand il fait de la chanson fran\u00e7aise, ou quand, du fait de la, de, de, de l'art contemporain une c'est bien, c'est pas les m\u00eames circuits, donc les gens disaient mais alors es o\u00f9, et j'ai toujours dit, je suis nulle part et Tinguely, m'avait dit \u00e0 l'\u00e9poque, avec son accent un peu suisse allemand, qui \u00e9tait un peu comme \u00e7a, ils vont te mettre une casquette de r\u00e9ussite et tu dois imm\u00e9diatement enlev\u00e9 et j'ai ador\u00e9 cette phrase parce que moi je comprenais pas 20 ans tu vois, j'ai \u00e9t\u00e9, genre je veux je veux \u00e7a, je veux avoir cette reconnaissance et mais une autre \u00e7a va les d\u00e9stabiliser totale mais tu va durer, autrement je vais finir par \u00e2ge tendre et t\u00eate de bois \u00e0 chanter, Oph\u00e9lie et \u00e7a, c'\u00e9tait la grande peur et maintenant par exemple de chanter des chansons, quand les gens vont redemander vieilles chansons avant j'avais je voulais plus maintenant, j'ai beaucoup de joie, ils acceptent aussi que je sois aussi de l'\u00e9poque mais aussi d'aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur FS21 (01:20:21) [88%] :\r\nJ'ai une derni\u00e8re demande \u00e7a c'est ma demande, c'est qu'est ce qu'il faut \u00e9couter la maintenance il y a un disque \u00e0 garder un seul qu'il faut \u00e9couter absolument maintenant celle qui te met en joie. \r\n\r\nLocuteur MS2 (01:20:31) [84%] :\r\nC'est marrant le jour j'ai entendu une chanson par chanson, celle de l'air non il m'\u00e9nerve un peu, comme \u00e7a, j'ai entendu une chanson tr\u00e8s tr\u00e8s belle s'appelle, il faut que je me rappelle, \u00e7a s'appelle \u00e0 pr\u00e9sent \u00e0 13. \r\n\r\nLocuteur MS16 (01:20:53) [88%] :\r\nLe crash de l'enfer, moi je suis. \r\n\r\nLocuteur MS1 (01:22:38) [84%] :\r\n\u00e0 pr\u00e9sent, Vincent Delerm sur son dernier album, qui conclut cette rencontre de Virginie Falquet avec Pascal Auberson Pascal Auberson demain soir \u00e0 l'octopode depuis, il y avait que Florence qui Thakoon billes magn\u00e9tiques s'est termin\u00e9 Jacqueline Kirchen et Karine surface les assistante de production de l'\u00e9mission et G\u00e9rald, ils s'attendent \u00e0 r\u00e9aliser ce num\u00e9ro. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-03-16T17:54:00Z", "program": {"href": "/programs/55F995D4-0ACD-41B3-ACAD-A5B2D102789C", "id": "55F995D4-0ACD-41B3-ACAD-A5B2D102789C", "name": "Magn\u00e9tique"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Bron, Yves", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Lindemann, Fran\u00e7ois", "role": "PIaniste", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Auberson, Pascal", "role": "Musicien, artiste, Musicien", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Malherbe, Ivor", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Bron, Yves", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Soudan, J\u00e9r\u00f4me", "role": "Organise le festival Electron", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Perrier, Beno\u00eet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}]}, {"accept": "application/json", "minPublicationDate": "2017", "maxPublicationDate": "2017", "start": 24700, "Postman-Token": "56128353-805e-4974-6689-5ef6d86e2d80", "Authorization": "Bearer HgtGtMwzj6fYGPXKa0x2t8ihq6ws"}]