[{"meta": {"selfHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2017&maxPublicationDate=2017&start=23800&rows=25", "count": 31437, "nextHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2017&maxPublicationDate=2017&start=23825&rows=25", "lastHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2017&maxPublicationDate=2017&start=31412&rows=25", "previousHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2017&maxPublicationDate=2017&start=23775&rows=25", "firstHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2017&maxPublicationDate=2017&start=0&rows=25"}, "data": [{"id": "sound-95CEED9E-059F-4FAA-AF84-B906B53669EF", "internalArchiveId": "95CEED9E-059F-4FAA-AF84-B906B53669EF", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Allemagne: la CDU d'Angela Merkel en t\u00eate de l'\u00e9lection r\u00e9gionale dans La Sarre", "publicationDate": "2017-03-26T00:00:00Z", "summary": "En Allemagne, la CDU, parti de la chanceli\u00e8re Angela Merkel arrive largement en t\u00eate de l'\u00e9lection r\u00e9gionale dans le Land de La Sarre, selon les premi\u00e8res estimations. Cette votation \u00e9tait consid\u00e9r\u00e9e comme une \u00e9lection test \u00e0 six mois des l\u00e9gislatives.\r\n\r\n* * Allemagne: la CDU d'Angela Merkel en t\u00eate de l'\u00e9lection r\u00e9gionale dans La Sarre 18h Allemagne: scrutin test\r\nUn succ\u00e8s inattendu pour la chanceli\u00e8re Angela Merkel: son parti, la CDU, arrive largement en t\u00eate de l'\u00e9lection r\u00e9gionale dans le Land de la Sarre, selon les premi\u00e8res estimations \u00e0 la sortie des urnes ce soir. Et m\u00eame si la Sarre est le plus petit Land d'Allemagne, ces r\u00e9gionales \u00e9taient consid\u00e9r\u00e9es comme une \u00e9lection test, \u00e0 six mois des l\u00e9gislatives, Blandine Milcent. donc on peut dire que cette ann\u00e9e \u00e9lectorale commence donc plut\u00f4t bien pour la chanceli\u00e8re allemande...\r\nOui m\u00eame s'il ne s'agit que des premi\u00e8res estimations, la CDU dans la Sarre donc arrive en t\u00eate avec 40% \u00e0 41% des voix, elle ferait donc au moins 5 points de pluss qu'en 2012, alors qu'on la disait fragilis\u00e9e, rattrap\u00e9e par le SPD, et que les sondages donnaient les deux partis \u00e0 \u00e9galit\u00e9 \u00e0 environ 33% des intentions de vote. La CDU arrive donc en t\u00eate, nettement, \u00e7a c'est une victoire pour la chanceli\u00e8re mais la mauvaise nouvelle, c'est que la CDU n'aura qu'une seule option pour gouverner: ce serait avec le SPD, dans le cadre d'une grande coalition (ce qui \u00e9tait le cas ces 5 derni\u00e8res ann\u00e9es). Car il n'y a personne \u00e0 droite, sauf l'Afd, et une option de gouvernement avec le parti populiste de droite n'est pas envisageable. Donc victoire de la candidate conservatrice, dans la sarre, Annegret Kamp-Karrenbauer, tr\u00e8s populaire il faut le dire dans son Land, on l'a d'ailleurs appel\u00e9 \"la Merkel Light\", et une ann\u00e9e qui commence bien pour les conservateurs.\r\nRelance: alors voyons ce que fait le SPD justement. l'un des grandes questions \u00e0 laquelle ce scrutin devait r\u00e9pondre, c'\u00e9tait: est-ce qu'il y a eu aupr\u00e8s des \u00e9lecteurs un \"effet Martin Schulz\", le nouveau candidat social d\u00e9mocrate \u00e0 la chancellerie\r\nLa r\u00e9ponse est plut\u00f4t pas, et les militants sociaux d\u00e9mocrates doivent \u00eatre d\u00e9\u00e7us ce soir. Car le SPD fait \u00e0 peu pr\u00e8s le m\u00eame score qu'en 2012, avec 30% des voix. Cela reste un bon r\u00e9sultat, surtout si l'on regarde ce que donnaient les sondages il y a qq mois. \u00a0Pas d'\u00e9norme mobilisation alors que Martin Schulz avait permis, au niveau national, \u00e0 son parti de prendre 15 points dans les sondages depuis sa nomination. \r\nLa deuxi\u00e8me mauvaise nouvelle pour le SPD, c'est qu'il n'aura peut-\u00eatre pas de majorit\u00e9 \"Rouge Rouge\", c'est en tout cas pour l'instant trop juste. Et comme les verts, \u00e0 l'actuelle, obtiendraient moins de 5%, l'option d'un gouvernement rouge rouge vert s'\u00e9loigne. Donc: d\u00e9faite pour le SPD qui n'a pas r\u00e9ussi \u00e0 changer les choses, et qui risque de se retrouver, \u00e0 nouveau en partenaire junior d'une grande coalition.\r\nRelance: et quel score pour le parti populiste AfD?\r\nL'Afd rentre au parlement de la Sarre, avec 6% des voix. C'est une victoire pour le parti populiste puisque c'est la 11\u00e8me victoire d'affil\u00e9e, dans un parlement local mais 6%, ce n'est pas un score bien fameux, quand on songe au 14% obtenus \u00e0 Berlin, sans parler des scores \u00e0 20% dans les L\u00e4nder de l'Est. L'Afd est actuellement travers\u00e9e de querelles internes entre les repr\u00e9sentants des diff\u00e9rents courants. La question migratoire est par ailleurs pass\u00e9e \u00e0 l'arri\u00e8re plan. \r\nrelance: la Sarre compte 800 mille \u00e9lecteurs, Blandine, est-ce que c'est suffisant pour tracer des parral\u00e8les avec l'\u00e9lection du 24 septembre prochain?\r\nLa Sarre ne repr\u00e9sente qu'1% de la population nationale et 800 mille \u00e9lecteurs \u00e9taient appel\u00e9s aux urnes, ce qui est l'\u00e9quivalent de la ville de Cologne...Mais cette \u00e9lection r\u00e9gionale ouvre la super ann\u00e9e \u00e9lectorale allemandes, c'est la premi\u00e8re d'une s\u00e9rie de trois, il y aura encore en mai Le Schleswig Holstein et surtout la Rh\u00e9nanie du Nord Westphalie. Et c'est un peu l'\u00e9lection qui va donner le \"la\" de cette ann\u00e9e \u00e9lectorale, mais les l\u00e9gislatives, c'est encore dans six mois.", "durationSec": 212, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8473478", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["Allemagne: la CDU d'Angela Merkel en t\u00eate de l'\u00e9lection r\u00e9gionale dans La Sarre / FOR_2017-03-26T18:08:00_developpement-5", "Forum du 26.03.2017"], "alternativeSummary": ["En Allemagne, la CDU, parti de la chanceli\u00e8re Angela Merkel arrive largement en t\u00eate de l'\u00e9lection r\u00e9gionale dans le Land de La Sarre, selon les premi\u00e8res estimations. Cette votation \u00e9tait consid\u00e9r\u00e9e comme une \u00e9lection test \u00e0 six mois des l\u00e9gislatives."], "variantIds": ["ece-8473478"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:36:53Z", "speechToTexts": ["01.04.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [94%] :\r\nGrand un succ\u00e8s inattendu pour la chanceli\u00e8re Angela Merkel son parti la CDU arrive largement en t\u00eate de l'\u00e9lection r\u00e9gionale dans le Land de la Sarre, selon les premi\u00e8res estimations \u00e0 la sortie des urnes, ce soir, et m\u00eame si la Sarre et le plus petit Land d'Allemagne : ces r\u00e9gionales \u00e9taient consid\u00e9r\u00e9es comme un scrutin test \u00e0 6 mois des l\u00e9gislatives, Blandine Milcent, donc on peut dire que cette ann\u00e9e \u00e9lectorale commence plut\u00f4t bien pour la chanceli\u00e8re allemande. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:24) [95%] :\r\nOui, m\u00eame s'il ne s'agit donc des premi\u00e8res estimations, la CDU dans la Sarre, arrive en t\u00eate avec 40 \u00e0 41 pourcent des des voix, elle ferait donc au moins 5 points de plus qu'en 2012 alors qu'on la disait fragilis\u00e9e rattrap\u00e9e par le SPD et que les sondages donnaient les 2 partis au coude-\u00e0-coude avant ce scrutin, l'acc\u00e9der ou donc arrive nettement en t\u00eate, \u00e7a c'est une victoire pour la chanceli\u00e8re, la moins bonne nouvelle, c'est que la CDU n'aura qu'une seule option pour gouverner, ce serait avec le SPD dans le cas d'une grande coalition, ce qui \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 le cas de la derni\u00e8re l\u00e9gislature car il n'y a personne \u00e0 droite sauf l'AfD et une option de gouvernement avec le parti populiste de droite n'est pas envisageable pour le Parti conservateur, donc victoire de la candidate conservatrice dans la Sarre, Annegret Kramp-Karrenbauer, tr\u00e8s populaire, il faut le dire dans son Land on a d'ailleurs appel\u00e9 souvent la Merkel Light et une ann\u00e9e, vous l'avez dit, qui commence effectivement tr\u00e8s bien pour la chanceli\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:16) [92%] :\r\nAlors voyons ce que fait le SPD, l'une des grandes questions \u00e0 laquelle ce scrutin devait r\u00e9pondre, c'\u00e9tait est -ce qu'il y a eu aupr\u00e8s des \u00e9lecteurs, un effet Martin Schulz, le nouveau candidat social d\u00e9mocrate \u00e0 la chancellerie. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:29) [96%] :\r\nAlors la r\u00e9ponse est plut\u00f4t pas et les militants sociaux d\u00e9mocrates doivent \u00eatre tr\u00e8s d\u00e9\u00e7us ce soir car le SPD fait \u00e0 peu pr\u00e8s le m\u00eame score qu'en 2012, avec un peu moins de 30 pourcent des des voix, cela reste un bon r\u00e9sultat surtout selon regarde ce que pr\u00e9disaient les sondages \u00e0 quelques mois, mais il n'y a pas eu la mobilisation annonc\u00e9e alors que Martin Schulz avait permis au niveau national \u00e0 son parti de prendre 15 points dans les sondages depuis sa nomination fin janvier la 2\u00e8me mauvaise nouvelle pour le SPD, c'est qu'il n'aura sans doute pas la possibilit\u00e9 de se trouver d'autres partenaires de 2 coalition, il n'y a pas de majorit\u00e9 au rouge, rouge avec D-Link \u00e9tait une option envisag\u00e9e pour l'instant en tout cas c'est trop juste et, comme les Verts, \u00e0 l'heure actuelle obtiennent moins de 5 pourcent des des voix, l'option d'un gouvernement, rouge, rouge, Vert s'\u00e9loigne donc on peut parler d'une d\u00e9faite ce soir pour le SPD, qui n'a pas r\u00e9ussi \u00e0 mobiliser et qui risque de se retrouver \u00e0 nouveau en partenaire junior d'une grande coalition dans la Sarre. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:21) [99%] :\r\nEt quel score pour le parti populiste AfD. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:24) [94%] :\r\nAlors l'AfD rentre au parlement de la Sarre, avec 6 pourcent des des voix cette une victoire pour le parti populiste, puisque c'est la 11\u00e8me victoire d'affil\u00e9e dans un parlement local 6 pourcent c'est c'est pas mal pour la Sarre mais 6 pourcent ce ce n'est pas encore ben score bien fameux quand on songe au 14 pourcent obtenus obtenus \u00e0 Berlin, sans parler des scores \u00e0 20 pourcent dans dans les L\u00e4nder de l'Est, donc ce qu'on peut dire, c'est que l'AfD est actuellement travers\u00e9e de querelles internes entre les repr\u00e9sentants des diff\u00e9rents courants et que elle est un petit peu en perte de vitesse. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:53) [92%] :\r\nAlors la Sarre compte 800000 \u00e9lecteurs Blandine, est-ce que c'est suffisant pour tracer des parall\u00e8les avec l'\u00e9lection g\u00e9n\u00e9rale, hein, du 24 septembre prochain. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:00) [94%] :\r\nNon, oui, effectivement, la Sarre ne repr\u00e9sente qu'1 pourcent de de la population nationale et 800000 \u00e9lecteurs, c'est l'\u00e9quivalent de la ville de Cologne, donc c'est pas tr\u00e8s repr\u00e9sentatif, mais cette \u00e9lection r\u00e9gionale quand m\u00eame ouvre la super ann\u00e9e \u00e9lectorale allemandes, c'est la premi\u00e8re d'une s\u00e9rie de 3 \u00e9lections r\u00e9gionales, il y aura encore en mai le Schleswig-Holstein et surtout la Rh\u00e9nanie-du-Nord-Westphalie et c'est un peu l'\u00e9lection qui donne la tonalit\u00e9 de cette ann\u00e9e \u00e9lectorale, mais il reste que les l\u00e9gislatives, c'est encore dans 6 mois il y a encore beaucoup d'choses qui peuvent se passer d'ici l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:28) [90%] :\r\n\u00e9videmment, merci, Blandine Milcent en Direct de Berlin, Lise. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-03-26T16:41:01Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Milcent, Blandine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-4ACD2CD6-5754-4322-BB16-9CAC1C7618FC", "internalArchiveId": "4ACD2CD6-5754-4322-BB16-9CAC1C7618FC", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Attentat de Londres: les services de messagerie s\u00e9curis\u00e9e appel\u00e9s \u00e0 collaborer", "publicationDate": "2017-03-26T00:00:00Z", "summary": "Apr\u00e8s l'attentat au Parlement de Londres, les enqu\u00eateurs cherchent toujours \u00e0 savoir si le tueur a agi seul. Les autorit\u00e9s appellent les services de messagerie s\u00e9curis\u00e9e \u00e0 collaborer. D\u00e9bat entre Solange Ghernaouti-H\u00e9lie, professeure \u00e0 l'Universit\u00e9 de Lausanne, sp\u00e9cialiste en cyber s\u00e9curit\u00e9 et Michel Jaccard, sp\u00e9cialiste du droit des technologies.\r\n\r\n* * Attentat de Londres: les services de messagerie s\u00e9curis\u00e9e appel\u00e9s \u00e0 collaborer 18h Terrorisme et WhatsApp\r\nInvit\u00e9s:\r\n Solange Ghernaouti-H\u00e9lie : professeure \u00e0 l'Universit\u00e9 de Lausanne, sp\u00e9cialiste en cybers\u00e9curit\u00e9. DIRECT ST  41 78 **\r\n Michel Jaccard: fondateur de l'\u00e9tude \"id est avocats\" \u00e0 Lausanne, est sp\u00e9cialiste du droit des technologies, des m\u00e9dias et de la propri\u00e9t\u00e9 intellectuelle. DIRECT ST  ** 83\r\nIntro:\r\nQuatre jours apr\u00e8s l'attentat au Parlement de Londres, les enqu\u00eateurs cherchent toujours \u00e0 savoir si le tueur a agit seul ou avec l'aide de possibles complices. Une personne est toujours en garde \u00e0 vue ce dimanche. Et pour mieux comprendre la pr\u00e9paration de cet attentat, les autorit\u00e9s appellent les services de messagerie s\u00e9curis\u00e9e tels que WhatsApp \u00e0 collaborer!\r\nLa ministre britannique de l'Int\u00e9rieur Amber Rudd s'est exprim\u00e9e aujourd'hui sur la BBC elle juge  \"totalement inacceptable\", le fait que des communications encrypt\u00e9es, entre suspects d'actes de terrorisme, puissent \u00e9chapper aux services de renseignement.\r\nPour en d\u00e9battre, le plaisir de recevoir deux invit\u00e9s\r\nSolange Ghernaouti-H\u00e9lie : professeure \u00e0 l'Universit\u00e9 de Lausanne, sp\u00e9cialiste en cybers\u00e9curit\u00e9\r\net Michel Jaccard: avocat \u00e0 Lausanne et sp\u00e9cialiste du droit des technologies, des m\u00e9dias et de la propri\u00e9t\u00e9 intellectuelle. \r\n- Alors les autorit\u00e9s britanniques demandent de pouvoir acc\u00e9der aux \u00e9changes v\u00e9hicul\u00e9s sur WhatsApp\", mais est ce que le simple fait de demander de pouvoir y acc\u00e9der n'est pas un aveu d'impuissance des Etats face \u00e0 ces grands groupes?\r\n- C'est aussi une illustration de notre faiblesse face \u00e0 ces entit\u00e9s qui d'un c\u00f4t\u00e9 ne garantissnet la protection des donn\u00e9es de leurs utilisateurs et n'h\u00e9sitent pas \u00e0 les utiliser \u00e0 des fins commerciales, mais de l'autre se \"payent le luxe\" de collaborer \u00e0 leur bon vouloir pour des enqu\u00eates p\u00e9nales (et de ce cas qui sont li\u00e9es au terrorisme international).\r\n- N'y a-t-il pas l\u00e0 une forme d'hypocrisie de la part de ces entreprises?\r\n- Quel partenariat faudrait-il mettre en place avec ces acteurs pour assurer cette mission de service public qui est la s\u00e9curit\u00e9 de la population?\r\n- Est-ce \u00e0 la population (aux utilisateurs)  de faire pression pour forcer ces entreprises \u00e0 collaborer?\r\n- En m\u00eame temps, si on ouvre la porte \u00e0 la transmission des donn\u00e9es, o\u00f9 s'arr\u00eate-t-on? Peut-on techniquement donner l'acc\u00e8s \u00e0 ces donn\u00e9es que dans des cas particuliers?\r\n- Apple et Facebook s'errigent comme les derniers remparts de l'intrusion de l'Etat dans les affaires priv\u00e9es. N'est-ce pas une position qu'il faut d\u00e9fendre, malgr\u00e9 les risques li\u00e9s \u00e0 l'utilisation de tels outils par le terrorisme international?\r\n- Proteger des domaines qui \u00e9chappent au contr\u00f4le sur les r\u00e9seaux sociaux, sur internet... n'est-ce pas  une fa\u00e7on de se pr\u00e9munir contre l'Etat Fouineur?\r\n- Qui doit arbitrer ce type de d\u00e9cisions? Les utilisateurs, les Etats et les gouvernements ou les grands groupes qui d\u00e9tiennent ces outils?", "durationSec": 717, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8473482", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["Attentat de Londres: les services de messagerie s\u00e9curis\u00e9e appel\u00e9s \u00e0 collaborer / FOR_2017-03-26T18:04:00_developpement-3", "Forum du 26.03.2017"], "alternativeSummary": ["Apr\u00e8s l'attentat au Parlement de Londres, les enqu\u00eateurs cherchent toujours \u00e0 savoir si le tueur a agi seul. Les autorit\u00e9s appellent les services de messagerie s\u00e9curis\u00e9e \u00e0 collaborer. D\u00e9bat entre Solange Ghernaouti-H\u00e9lie, professeure \u00e0 l'Universit\u00e9 de Lausanne, sp\u00e9cialiste en cyber s\u00e9curit\u00e9 et Michel Jaccard, sp\u00e9cialiste du droit des technologies."], "variantIds": ["ece-8473482"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:36:52Z", "speechToTexts": ["05.04.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [93%] :\r\n4 jours apr\u00e8s l'attentat au Parlement de Londres, les enqu\u00eateurs cherchent toujours \u00e0 savoir si le tueur a agi seul ou avec l'aide de possibles complices, une personne est toujours en garde \u00e0 vue ce dimanche et pour mieux comprendre la pr\u00e9paration de cet attentat, les autorit\u00e9s appellent les services de messagerie s\u00e9curis\u00e9e, tels que WhatsApp \u00e0 collaborer le m\u00eame la ministre britannique de l'Int\u00e9rieur, un maire, c'est exprim\u00e9e aujourd'hui sur la BBC, elle juge totalement inacceptable le fait que des communications en crypt\u00e9 entre suspects d'actes de terrorisme puissent \u00e9chapper aux services de renseignement pour en d\u00e9battre, le plaisir de recevoir deux invit\u00e9s Solange Ghernaouti bonsoir, bonsoir, vous \u00eates professeur \u00e0 l'Universit\u00e9 de Lausanne, sp\u00e9cialiste en cybers\u00e9curit\u00e9 et Michel Jaccard nous a rejoint \u00e9galement bonsoir, bonsoir, vous \u00eates avocat Lausanne, sp\u00e9cialiste du droit des technologies, des m\u00e9dias et de la propri\u00e9t\u00e9 intellectuelle en 1\u00e8re question : j'ai envie de vous poser \u00e0 vous Solange Ghernaouti est -ce que vous trouvez normal qu'une entreprise priv\u00e9e, tels que WhatsApp, en l'occurrence, disent au fond, voil\u00e0 \u00e7a c'est notre sph\u00e8re, c'est notre affaire, c'est notre sph\u00e8re \u00e0 nous on ne distribue pas comme \u00e7a des codes ou des oui, des, des, des donn\u00e9es qui sont prot\u00e9g\u00e9s au service de renseignement. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:09) [91%] :\r\nCe que je trouve \u00e9tonnant, c'est qu'effectivement les par les services de renseignement mais les services de police et de justice ne puissent pas acc\u00e9der \u00e0 posteriori apr\u00e8s cette ce drame aux informations n\u00e9cessaires pour comprendre la fa\u00e7on dont \u00e7a s'est organis\u00e9, s'il y a effectivement des partenaires, des associ\u00e9s ou ou d'autres actes qui pourrait s'envisager, donc c'est faire une enqu\u00eate de police apr\u00e8s un drame. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:30) [96%] :\r\nEt vous consid\u00e9rez quoi que c'est c'est la peau de l'aveu m\u00eame de l'impuissance des \u00c9tats dans cette affaire. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:36) [89%] :\r\nIl faut distinguer un peu les choses, parce que ce qui est, quand on \u00e9voque les services de renseignement se donne, on pense souvent \u00e0 la surveillance de l'\u00c9tat, une fa\u00e7on non cibl\u00e9e, une fa\u00e7on syst\u00e9matique et l\u00e0, effectivement, il faut pouvoir en fin il faut cadrer les besoins de surveillance et l\u00e0 on est plus dans de la surveillance, on est dans un processus d'enqu\u00eate et c'est 2 choses diff\u00e9rentes. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:54) [95%] :\r\nMichel Jaccard, quelle est votre position par rapport \u00e0 \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:57) [89%] :\r\nCe que WhatsApp a a raison de r\u00e9sister d'abord je aimerait bien entendre la version d'WhatsApp parce que je pense que WhatsApp collabore avec les autorit\u00e9s judiciaires anglaise, je comprends tout \u00e0 fait la frustration des politiciens apr\u00e8s untel attentat \u00e0 devoir trouver des failles \u00e0 d'avoir cherch\u00e9 \u00e0 optimiser le syst\u00e8me \u00e9videmment en premi\u00e8re ligne, on trouve cette technologie omnipr\u00e9sente, cette technologie qui, on peut pas le cacher, \u00e0 aider, dans une certaine mesure, ces terroristes, a communiqu\u00e9 l'un avec l'autre, je comprends cette frustration, maintenant je pense qu'il est un peu faux de dire que WhatsApp r\u00e9pond en disant que \u00e7a ne les concerne pas ou qu'ils n'ont pas respect\u00e9 les lois WhatsApp est une soci\u00e9t\u00e9 d\u00e9tenue par Facebook Facebook a priori respectent les lois des pays dans lesquels elle d\u00e9ploie ses activit\u00e9s, le probl\u00e8me c'est la modalit\u00e9 et les raisons pour lesquelles Facebook ou WhatsApp ou d'autres ou Sky pour Google pourrait dire non, l\u00e0 je trouve qu'il y a une limite \u00e0 ne pas d\u00e9passer, elle limit\u00e9, se trouve dans les lois actuelles, alors c'est un choix, alors les lois sont cens\u00e9s repr\u00e9senter ce que la population souhaite avoir comme protection de la part de son gouvernement, ici, ce qui est d'autant plus \u00e9tonnant c'est que au on Angleterre : on est dans un pays qui a r\u00e9cemment vot\u00e9 une loi tr\u00e8s invasive en terme de cybercriminalit\u00e9 en terme de poursuite d'actes illicites par par les r\u00e9seaux Internet donc. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:18) [91%] :\r\nOn est dans une situation aussi on lit la loi anglaise, h\u00e9 bien le gouvernement a le droit de demander \u00e0 ces plateformes technologiques de collaborer activement, s'ils ne le font pas, des sanctions sont pr\u00e9vues, le probl\u00e8me, si je comprends bien, c'est que WhatsApp est une soci\u00e9t\u00e9 am\u00e9ricaine, donc \u00e7a n'est pas un probl\u00e8me de principe, c'est juste qu'un \u00c9tat ne peut d\u00e9cr\u00e9ter de telles obligations sur la envers vers des soci\u00e9t\u00e9s priv\u00e9es que si ces soci\u00e9t\u00e9s sont dans son propre pays, donc ici on est dans un syst\u00e8me un petit peu plus largement probl\u00e9matique plus large, le gouvernement a le droit d'\u00eatre frustr\u00e9, a le droit de s'adresser \u00e0 WhatsApp, \u00e0 mon sens WhatsApp va r\u00e9pondre, mais pas de la mani\u00e8re avec la c\u00e9l\u00e9rit\u00e9 \u00e9volue avec la transparence voulue coeur internement il y a, il y a juste un probl\u00e8me technique alors de territorialit\u00e9 si si je vous comprends bien. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:01) [95%] :\r\nAlors il y a un probl\u00e8me de territorialit\u00e9 heureusement que chaque \u00c9tat est cens\u00e9 rester souverains pour d\u00e9terminer la surveillance qui s'exerce sur son sur son territoire, maintenant, l\u00e0 derri\u00e8re il y a \u00e9videmment un jeu qui est. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:13) [92%] :\r\nPolitique qui est financier si WhatsApp il \u00e9tait connu que WhatsApp ce matin \u00e0 collaborer activement aux pro- activement ind\u00e9pendamment de ce que la loi pr\u00e9voit avec des pays, on peut imaginer que ce syst\u00e8me de messagerie serait beaucoup moins populaire, donc il y a \u00e9videmment un enjeu financier qui je Michel Jaccard je vous pose. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:31) [93%] :\r\nClairement, la question la ministre britannique dit parce que vous dites WhatsApp doit certainement collaborer avec les autorit\u00e9s, il n'emp\u00eache, la ministre britannique de la des affaires int\u00e9rieures dit c'\u00e9tait inacceptable que des justement que des, des, des, des, des communications en crypt\u00e9 ne soit ne puisse pas \u00eatre d\u00e9chiffr\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:49) [88%] :\r\nSi vous r\u00e9pondez simplement si on est dans une il y a il alors son devenir trop technique, la cryptographie, c'est quelque chose de tr\u00e8s int\u00e9ressant qui existe depuis tr\u00e8s longtemps, vous avez une situation o\u00f9, en fait, seuls les participants \u00e0 une conversation peuvent avoir acc\u00e8s \u00e0 la conversation, c'est-\u00e0-dire que personne d'autre, techniquement, ne peut s'immiscer dans cette conversation tr\u00e8s bon et donc, alors qu'on est dans le tr\u00e8s confidentiel, un citoyen d'un club d'accord si on et, dans ce cadre -l\u00e0, c'est vraiment une question de volont\u00e9 ou non de la part de WhatsApp WhatsApp, dire voil\u00e0, \u00e9coutez, je vous donne leur copie de la communication qui est intervenu \u00e0 d\u00e9chiffrer je n'ai pas la cl\u00e9 de chiffrement, d\u00e9brouillez -vous, \u00e0 ce moment -l\u00e0, ce n'est pas en mettant la pression sur WhatsApp qu'on a, on obtiendrait vous n'a pas le les moyens de suivre alors \u00e7a d\u00e9pend de la m\u00e8re dans WhatsApp a \u00e9t\u00e9 utilis\u00e9 en l'occurrence, et l\u00e0 on rentre la chose dans les aspects techniques, mais WhatsApp permet dans certains cas avec certains param\u00e8tres \u00e2ge cette protection absolue, donc \u00e0 ce moment -l\u00e0, \u00e7a n'est pas une volont\u00e9 politique, il y a d'autres cas o\u00f9 on pourrait se dire oui on pr\u00e9tend au niveau du marketing, dit que c'est un cryptage que c'est un chiffre moins efficace mais moi en tant que fournisseur de services je conserve une cl\u00e9 au cas o\u00f9, au cas o\u00f9 en gouvernements me demande de la sortir, alors \u00e0 ce moment l\u00e0, c'est une vraie d\u00e9cision si vous voulez de la part de la plateforme ici, je ne sais pas, mais j'ai l'impression que WhatsApp ici ne pourrait rien donn\u00e9 d'autre que des des messages qui de toute fa\u00e7on sur la crise. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:04) [89%] :\r\nMichel je Solange Ghernaouti c'est vrai que, finalement, si on ouvre la porte \u00e0 la transmission des donn\u00e9es, la question se pose ou doit -on s'arr\u00eater parce qu'aujourd'hui \u00e9videmment pour un attentat, on se dit mon Dieu, il y a pas, il y a pas photo \u00e9videmment qu'il faut coop\u00e9rer, mais ensuite, \u00e9videmment, les enqu\u00eateurs \u00e9largissent leurs recherches vont voir chez des \u00e9ventuels autres suspects et donc commen\u00e7ant en quelque sorte \u00e0 \u00e0 \u00e0 oui \u00e0 \u00e0 violer leur sph\u00e8re priv\u00e9e, comment faire en sorte que l'\u00e9tat d'droit soit quand m\u00eame maintenu et ce qu'il faudrait, quel type de garde- fou, pourrait -on imaginer pour que l'enqu\u00eate puisse \u00eatre men\u00e9e sans violations flagrantes, vous avez flagrante au ou injustifi\u00e9es de l'\u00c9tat de droit. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:44) [87%] :\r\nAlors l'\u00e9quilibre \u00e0 trouver est effectivement tr\u00e8s difficile, mais une des solutions qui existent depuis longtemps, c'est effectivement de d\u00e9poser les les cl\u00e9s de chiffrement, les moyens de en tous les cas de pouvoir d\u00e9chiffrer des choses chiffr\u00e9es qui pourrait de rendu \u00e0 la justice sur sur un une injonction de justice et l\u00e0 \u00e7a pourrait limiter au cadet des cas tr\u00e8s tr\u00e8s cibl\u00e9es, effectivement, on n'est pas en mesure de pouvoir prot\u00e9ger d'une fa\u00e7on certaine la vie priv\u00e9e des correspondants, si on donne acc\u00e8s au aux cl\u00e9s qui font, c'est la cl\u00e9 de chiffrement ou le syst\u00e8me de chiffrement qui sera d\u00e9livr\u00e9 \u00e0 la justice, dans ce cas -l\u00e0, c'est sans doute \u00e0 celle de chiffrement qui pourra permettent de d\u00e9chiffrer aussi d'autres conversations donc le doute est pr\u00eat est permis de penser qu'effectivement \u00e7a ne soit pas que limite. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:22) [89%] :\r\nOui, mais vous vous \u00eates personnellement favorable \u00e0 ce que effectivement c'est ce soit transmis, \u00e9ventuellement avec la d\u00e9cision d'un juge \u00e9videmment. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:07:30) [85%] :\r\nMoi j'il faut donner les moyens en forces de de de instances sens de justice et police de faire leur travail comme c'est n\u00e9cessaire et donc l\u00e0 apr\u00e8s le n\u00e9cessaire pour le dessert mis en fonction des des circonstances et c'est pour \u00e7a qu'il nous faut pouvoir cadr\u00e9e par la loi et puis avoir peut-\u00eatre des contre- pouvoirs qui s'\u00e9tablissent et une surveillance de surveillants. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:48) [85%] :\r\nOui, parce qu'ils ont pas mal, elles ont pas mal de pouvoir ces soci\u00e9t\u00e9s non Michel Jaccard on on l'impression qu'ils peut dire ce qu'elles veulent dire j'ai pas la j'ai pas la cl\u00e9 ou alors temps enclencher la cl\u00e9 finalement. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:07:59) [90%] :\r\nOui, peut-\u00eatre le grand danger, c'est de d\u00e9l\u00e9guer \u00e0 ces ces entreprises priv\u00e9es et notamment am\u00e9ricaines de pouvoir faire les justiciers du web et du monde, et \u00e7a c'est un vrai danger s'arroge le droit uniquement d'acc\u00e9der au contenu qu'ils ont besoin pour pour identifier des malveillants. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:13) [86%] :\r\nMais qu'est -ce qu'on pourrait faire techniquement est -ce qu'on pourrait les obliger \u00e0 avoir toujours une cl\u00e9 et et de, de sorte que bah on puisse pas avoir de doutes. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:08:21) [89%] :\r\n\u00e7a, je pense que, effectivement, on peut d\u00e9cider une collaboration particuli\u00e8re selon des bases l\u00e9gales qui sont \u00e0 d\u00e9terminer mais le grand probl\u00e8me qui a \u00e9t\u00e9 \u00e9voqu\u00e9, c'est celui -l\u00e0 : l'application du droit avec des ans c'\u00e9tait am\u00e9ricaine. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:33) [90%] :\r\nMichel Jaccard effectivement qu'est -ce qu'on pourrait faire pour que ce genre de. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:37) [89%] :\r\nOui, de, de, de d\u00e9bat n'ait pas lieu entre justement une Ministre de l'int\u00e9rieur et puis une soci\u00e9t\u00e9 de messagerie est ce qu'on pourrait pas oblig\u00e9, par exemple, effectivement, les soci\u00e9t\u00e9s, c'est une question de non- initi\u00e9 un techniquement j'y connais rien mais, voil\u00e0, d'avoir cette fameuse cl\u00e9 dont vous parliez et d'\u00eatre en mesure, en tout cas potentiellement de d\u00e9chiffrer tous les messages de telle sorte que il n'y a pas les soci\u00e9t\u00e9s ne se r\u00e9fugie pas derri\u00e8re un probl\u00e8me technique. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:02) [87%] :\r\nOui, de ce cette question n'est pas nouvelle, la question s'est pos\u00e9e, on y a r\u00e9pondu : il y a 20 ans, 30 ans maintenant aux \u00c9tats-Unis, dans ce qu'on appelait l'\u00e9cu Towers au d\u00e9but des ann\u00e9es 90, la question se pose est de savoir si \u00e0 l'\u00e9poque, on discutait des rares donc c'\u00e9tait Intel au moment o\u00f9 il sortait une nouvelle carte imprim\u00e9e est -ce qu'on devait absolument pr\u00e9voir le mode dont. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:09:22) [88%] :\r\nPour que le gouvernement puisse en tout temps, avoir acc\u00e8s aux informations qui circulaient sur cette carte, la r\u00e9ponse qui \u00e9tait donn\u00e9e, c'\u00e9tait non, je pense que la r\u00e9ponse, elle doit toujours \u00eatre non aujourd'hui le probl\u00e8me qu'on a, c'est qu'on a faire des lois math\u00e9matiques, donc \u00e0 partir du moment o\u00f9 vous dites une cl\u00e9 doit \u00eatre mise de c\u00f4t\u00e9 pour quelqu'un, vous ne pouvez plus apr\u00e8s contr\u00f4ler v\u00e9ritablement l'usage de cette cl\u00e9 et on peut avoir les peuvent rester les gouvernements peuvent changer, donc on peut avoir confiance dans un gouvernement dans l'utilisation de cette clef dans un cadre tr\u00e8s pr\u00e9cis, on voit qu'en fonction de des des vont \u00eatre d\u00e9truites les les gouvernements peuvent changer et une fois que cette cl\u00e9 est l\u00e0, elle n'a pas dur\u00e9 qui qui soit limit\u00e9e, donc c'est dans un jeu si vous voulez on \u00e9videmment le cas du terrorisme, c'est tr\u00e8s difficile comme exemple \u00e7a bien \u00e9videmment le d\u00e9bat, mais c'est dans un jeu si voulez plus large \u00e9chelle entre le gendarme et les voleurs est -ce qu'on veut simplifier la t\u00e2che du gendarme ou est -ce qu'on veut simplifier la t\u00e2che des voleurs, les voleurs ont une longueur d'avance que cette technologie aujourd'hui permet notamment chose aujourd'hui, je pense que les gendarmes doivent avec avec les fins limiers de ce que je n'y a trouv\u00e9 d'autre moyen que de se focaliser sur cette cl\u00e9 cryptographie pour arriver \u00e0 leurs fins, c'est plus difficile, enfin, dire qu'il se d\u00e9brouille quoi, non pas qu'il vrai parce qu'ils ont aussi des moyens technologiques de surveillance, parce que ce que je suis en train de dire, c'est que celui qui cherche \u00e0 commettre, m\u00eame un attentat terroriste, m\u00eame en utilisant les technologies cryptographie qui est plus avanc\u00e9e devrait normalement laisser des traces d'une autre mani\u00e8re le probl\u00e8me pour le gendarme aujourd'hui c'est pas tellement, me semble -t-il, d'avoir acc\u00e8s \u00e0 cette les priv\u00e9e c'est de d\u00e9j\u00e0 de pouvoir analyser de fa\u00e7on intelligente, l'ensemble des traces parce que vous laisser des traces, quand m\u00eame, m\u00eame si \u00e7a vous laisser des traces et c'est l\u00e0- dessus que les pouvoirs devraient se concentrer plut\u00f4t que de chercher \u00e0 obtenir cette pla\u00eet \u00e0 tout prix, Solange Ghernaouti. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:11:06) [92%] :\r\nUn autre souci, c'est que la majorit\u00e9 des infrastructures mat\u00e9rielles que vous \u00e9voquiez sont aussi construit avec des portes d\u00e9rob\u00e9es son appel en anglais des des bagues d'or qui donne acc\u00e8s aux fournisseurs \u00e0 certains \u00c9tats ordonn\u00e9 en transitent donc l\u00e0 on en parle tr\u00e8s peu et c'est vrai qu'il y a une asym\u00e9trie entre ceux qui ma\u00eetrisent les infrastructures physiques, mat\u00e9rielles de l'internet et de l'informatique et ceux qui ont besoin d'or qui \u00e9ventuellement besoin d'acc\u00e9der, de temps en temps, \u00e0 certaines donn\u00e9es et je crois qu'il faut g\u00e9rer aussi cette asym\u00e9trie comprendre o\u00f9 sont les failles et \u00e0 qui elle profite ces failles et derri\u00e8re tout ce d\u00e9bat, c'est celui du marketing de ses services de messagerie et de l'usage et c'est vrai que ce sont des enjeux financiers consid\u00e9rables qui mette un frein \u00e0 cette aussi collaboration entre les entit\u00e9s priv\u00e9es et publiques. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:11:48) [96%] :\r\nMerci beaucoup \u00e0 tous les 2 d'avoir particip\u00e9 \u00e0 ce d\u00e9bat et de nous avoir \u00e9clair\u00e9 sur cette question, Solange Ghernaouti Michel Jaccard, bonne soir\u00e9e \u00e0 tous les 2, merci. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-03-26T16:37:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Ghernaouti-H\u00e9lie, Solange", "role": "Professeure ordinaire Universit\u00e9 de Lausanne", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Jaccard, Michel", "role": "avocat, fondateur de l'\u00e9tude \"id est avocats\"", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Iselin, Sophie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-3B62B8C3-55AA-496A-BEAE-618ACF727E57", "internalArchiveId": "3B62B8C3-55AA-496A-BEAE-618ACF727E57", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La Suisse fait-elle preuve de na\u00efvet\u00e9 vis-\u00e0-vis de la Turquie?", "publicationDate": "2017-03-26T00:00:00Z", "summary": "La manifestation anti-Erdogan samedi \u00e0 Berne continue de faire des vagues en Turquie. La Suisse s'est distingu\u00e9e des autres pays europ\u00e9ens en recevant le ministre turc des Affaires \u00e9trang\u00e8res. Cette strat\u00e9gie du dialogue ne la met pas \u00e0 l'abri des remontrances de la Turquie. L'interview de Claude B\u00e9gl\u00e9, conseiller national PDC vaudois.\r\n\r\n* * La manifestation anti-Erdogan samedi \u00e0 Berne continue de faire des vagues en Turquie. La Suisse s'est distingu\u00e9e des autres pays europ\u00e9ens en recevant le ministre turc des Affaires \u00e9trang\u00e8res. Cette strat\u00e9gie du dialogue ne la met pas \u00e0 l'abri des remontrances de la Turquie. L'interview de Claude B\u00e9gl\u00e9, conseiller national PDC vaudois.", "durationSec": 403, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8473483", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["La Suisse fait-elle preuve de na\u00efvet\u00e9 vis-\u00e0-vis de la Turquie? / FOR_2017-03-26T18:00:00_developpement-1", "Forum du 26.03.2017"], "alternativeSummary": ["La manifestation anti-Erdogan samedi \u00e0 Berne continue de faire des vagues en Turquie. La Suisse s'est distingu\u00e9e des autres pays europ\u00e9ens en recevant le ministre turc des Affaires \u00e9trang\u00e8res. Cette strat\u00e9gie du dialogue ne la met pas \u00e0 l'abri des remontrances de la Turquie. L'interview de Claude B\u00e9gl\u00e9, conseiller national PDC vaudois."], "variantIds": ["ece-8473483"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:36:52Z", "speechToTexts": ["01.04.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [92%] :\r\nLa manifestation anti- Erdogan hier \u00e0 Berne, continue de faire des vagues en Turquie apr\u00e8s la consule g\u00e9n\u00e9rale de Suisse \u00e0 Istanbul, Ankara a convoqu\u00e9 aujourd'hui l'ambassadeur suisse en Turquie Valter Hafner le gouvernement turc reproche \u00e0 la Suisse d'avoir autoris\u00e9 une manifestation o\u00f9 des symboles du PKK, le Parti des travailleurs du Kurdistan sont eux affich\u00e9 Ankara, tout comme l'Union europ\u00e9enne et les \u00c9tats-Unis consid\u00e8rent le PKK comme une un mouvement terroriste n'est pas la Suisse, Ankara s'est aussi indign\u00e9 d'une banderole qui d\u00e9peint le pr\u00e9sident Redjep Tayyip Erdogan vis\u00e9 par un pistolet avec le slogan Kill Erdogan with Nice au nord ou \u00e0 peine tu\u00e9s ou tu Erdogan avec ses propres armes Claude B\u00e9gl\u00e9, bonsoir, bonsoir, vous \u00eates conseiller national PDC Vaudois, membre de la commission de politique ext\u00e9rieure et co- pr\u00e9sident du groupe interparlementaire Suisse- Turquie la Suisse un qui se f\u00e9licitait cette semaine, d'avoir re\u00e7u le ministre turc des Affaires \u00e9trang\u00e8res \u00e0 Berne dans un cadre diplomatique dans l'espoir de jouer un jour les facilitateurs, les bons offices entre la Turquie, pourquoi pas, et les Kurdes ou d'autres pays et la voil\u00e0 qui, quelques jours plus tard, voil\u00e0 et son ambassadeur et sa consule \u00e0 Istanbul convoqu\u00e9s tour \u00e0 tour \u00e0 Ankara pour se faire sermonner est -ce que finalement Berne n'est pas trop na\u00eff avec la Turquie. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:18) [91%] :\r\nIl est vrai qu'ont les cheminots cl\u00e9 turc pousse le bouchon un peu loin et je trouve qu'il y a 2 choses qui me choque dans l'attitude turque, la 1\u00e8re c'est question de r\u00e9ciprocit\u00e9, la Suisse est un pays o\u00f9 on permet la libert\u00e9 d'expression, on \u00e9tait pr\u00eat \u00e0 permettre un ministre turc puisse venir exprimer son point de vue publiquement en Suisse dans sa pr\u00e9f\u00e9rant Random qui a lieu en Turquie absolument, alors \u00e7a n'a pas eu lieu parce que l'h\u00f4tel n'a pas permis mais le d\u00e9partement des Affaires \u00e9trang\u00e8res, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral a permis l'arriv\u00e9e en Suisse du ministre donc si on permet aux Turcs de venir exposer leur point de vue contraignant h\u00e9 bien r\u00e9ciprocit\u00e9, on doit aussi permettre \u00e0 ceux qui pensent autrement d'exprimer leur point de vue, donc je trouve assez choquant ce c\u00f4t\u00e9 unilat\u00e9ral 2\u00e8me chose qui me choque un peu, c'est monsieur Burkhalter a fait un geste, a tendu la main, a \u00e9t\u00e9 assez g\u00e9n\u00e9reux en acceptant m\u00eame apr\u00e8s \u00e7a, de recevoir le ministre des Affaires \u00e9trang\u00e8res, personnellement et que on lui r\u00e9pondra ensuite en convoquant la consule et l'ambassadeur, c'est \u00e0 mon avis, un peu de mauvais go\u00fbt, Claude B\u00e9gl\u00e9, vous \u00eates ministre suisse des Affaires \u00e9trang\u00e8res, que diriez -vous \u00e0 votre homologue turc en priv\u00e9, si j'avais \u00e9t\u00e9 et Istres, je pense que j'aurais un discours tr\u00e8s diff\u00e9rent en priv\u00e9 qu'en public en public, il s'agit de maintenir les apparences en priv\u00e9 je lui dirais peut-\u00eatre manque de moi tu me ridiculise en faisant quelque chose comme \u00e7a, c'est pas acceptable et deuxi\u00e8mement je continue de penser qu'un jour tu vas avoir besoin de nos services ou des services de quelqu'un d'autre, parce que vous \u00eates en train de vous enliser dans une situation complexe, donc, ne coupez pas les ponts, heureusement, la Turquie n'a toujours pas coup\u00e9 les ponts avec le Conseil de l'Europe : la Suisse reste encore aussi une de ces passerelles qui existent, donc je pense que fondamentalement un jour le probl\u00e8me turc ou bien l'attitude russe, ce sont des sujets qui vont peser lourd sur l'avenir de l'Europe, donc de maintenir une possibilit\u00e9 de m\u00e9diation, de trouver une solution, c'est quelque chose d'essentiel et c'est pourquoi je soutiens malgr\u00e9 tout la position du d\u00e9partement des Affaires \u00e9trang\u00e8res qui de dire malgr\u00e9 tout ce qui s'est pass\u00e9, maintenant le dialogue, un jour, on en aura besoin, il y a beaucoup \u00e0 gagner \u00e0 essayer de trouver une solution pacifique, plut\u00f4t que de laisser la situation s'enlise sauf. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:53) [90%] :\r\nQue alors les bons offices, c'est bien, mais on en a m\u00eame pas le d\u00e9but d'une promesse, hein, de ne pouvoir jouer justement un jour ce r\u00f4le a manifestement la Turquie n'est pas du tout pr\u00eate en tout cas le gouvernement turc n'est absolument pas pr\u00eats \u00e0 \u00e9videmment essayer d'entrer en relation, en coop\u00e9ration avec le le PKK de dialoguer avec le PKK est -ce que finalement c'est pas un voeu pieux ou, et c'est pas, c'est pas de l'utopie que d'imaginer qu'un jour la Suisse puisse jouer ce r\u00f4le -l\u00e0, on l'a vu avec l'Arm\u00e9nie, \u00e7a a pas finalement fonctionn\u00e9 ce qu'avec les Kurdes, \u00e7a va vraiment fonctionner un jour. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:25) [94%] :\r\nLa situation internationale \u00e9voluer assez rapidement, qui aurait imagin\u00e9 il y a 2 ans, un rapprochement entre Ankara et Moscou alors que c'\u00e9tait des ennemis jur\u00e9s et tout d'un coup, ils se mettent ensemble pour essayer de proposer une solution au conflit syrien n'oublions pas que le probl\u00e8me kurde n'est pas qu'un probl\u00e8me interne, il y a \u00e0 peu pr\u00e8s 15 millions de Kurdes en Turquie, mais aussi 15 millions de Kurdes entre l'Irak, la Syrie et l'Iran, donc c'est aussi un probl\u00e8me international lorsque la Turquie entre avec ses chars en Syrie et demande au coeur de se retirer \u00e0 l'est de l'Euphrate il y a toute une dimension internationale, donc les choses peuvent se retourner et je pense que la Suisse aura un r\u00f4le \u00e0 jouer ensuite derri\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:08) [88%] :\r\nVous avez \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s actif ces derniers jours, oui, puisque vous avez \u00e9t\u00e9 en contact avec Roland Masse adore colombiens, la Colombie, qui on le rappelle hein a r\u00e9ussi justement \u00e0 apaiser ses relations avec le Farkas obtenir m\u00eame un cessez-le-feu enfin de de r\u00e9gler ce ce probl\u00e8me -l\u00e0 en tout. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:23) [93%] :K. et vous imaginez peut-\u00eatre le m\u00eame sc\u00e9nario entre les les Turcs et les Kurdes, oui oui ou entre les Turcs, les Turcs aussi entre exactement ces derniers jours alors revenant d'une visite en Colombie, o\u00f9 j'ai pu assister \u00e0 la mani\u00e8re dont le processus de paix est en train de se mettre en place et la Suisse a jou\u00e9 un r\u00f4le fondamental, la Suisse a \u00e9t\u00e9 celle qui, au niveau technique \u00e0 aider \u00e0 d\u00e9finir le processus de cessez-le-feu, le processus de r\u00e9duction des armes et puis aussi le travail sur la m\u00e9moire, donc j'ai propos\u00e9 \u00e0 l'ambassadeur de Colombie \u00e0 Berne de d'aller \u00e0 3 lui et l'ambassadeur turc et d'expliquer que quelqu'un qui a b\u00e9n\u00e9fici\u00e9 des bons offices de la Suisse puisse expliquer \u00e0 quelqu'un d'autre ce que \u00e7a apporte et j'esp\u00e8re que toutes ces petites pierres peu \u00e0 peu, arriveront \u00e0 construire un \u00e9difice et que la confiance sera suffisante pour que si jamais la Suisse qui demanderont demande pas comme une faveur le droit de pouvoir agir c'est la Suisse \u00e0 laquelle on demande et on esp\u00e8re qu'un jour les circonstances rend-elle conviendra demander \u00e0 la Suisse, peut-\u00eatre \u00e0 la Norv\u00e8ge peut-\u00eatre \u00e0 quelques autres d'aider \u00e0 trouver une solution merci beaucoup Claude B\u00e9gl\u00e9 d'avoir \u00e9t\u00e9 notre \u00e2ge vous int\u00e9resse forum vous souhaite une bonne soir\u00e9e, merci le monde. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-03-26T16:14:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}}, {"id": "sound-0B1C7CA2-5E5B-461B-844F-77A60F143336", "internalArchiveId": "0B1C7CA2-5E5B-461B-844F-77A60F143336", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Tennis: Roger Federer peut-il redevenir num\u00e9ro un?", "publicationDate": "2017-03-26T00:00:00Z", "summary": "Roger Federer affrontera l'Argentin Juan Martin, vice-champion olympique, au troisi\u00e8me tour du tournoi de Miami. Le B\u00e2lois vit un v\u00e9ritable conte de f\u00e9es. A tel point que certains le voient d\u00e9j\u00e0 redevenir num\u00e9ro un mondial. L'interview de Marc Rosset, consultant RTS.\r\n\r\n* * Tennis: Roger Federer peut-il redevenir num\u00e9ro un? 18h Tennis\r\nMarc Rosset au ** 44\r\nTennis: Roger Federer aura une nouvelle occasion de tester son niveau de forme demain. Au troisi\u00e8me tour du tournoi de Miami, le B\u00e2lois sera oppos\u00e9 au vice-champion olympique, l'Argentin Juan Martin del Potro.\r\nVainqueur de l'Open d'Australie et d'Indian Wells, Roger Federer vit un v\u00e9ritable conte de f\u00e9e, apr\u00e8s six mois d'absence. A tel point que certains le voient d\u00e9j\u00e0 redevenir num\u00e9ro un mondial.\r\nMarc Rosset, bonsoir.\r\nVous \u00eates ancien champion olympique et d\u00e9sormais consultant RTS..\r\nEst-ce que vous y croyez? Roger Federer peut-il redevenir num\u00e9ro un mondial?\r\nFederer jouer moins que les autres. Il va faire l'impasse sur certains tournois. Est-ce que \u00e7a ne va lui rendre la t\u00e2che plus compliqu\u00e9e?\r\nDoit-il vraiment se fixer cet objectif? Ne risque-t-il pas de se mettre trop de pression?\r\nNovak Djokovic n'est plus le m\u00eame, Andy Murray semble \u00e9prouv\u00e9 par sa formidable saison 2016... Qui voyez-vous \u00e0 la lutte pour la place num\u00e9ro un?\r\nUn mot sur Belinda Bencic, qui vient de f\u00eater ses vingt ans. \r\nElle \u00e9tait encore septi\u00e8me mondiale il y a un peu plus d'une ann\u00e9e, mais elle est retomb\u00e9e \u00e0 la 135e place du classement WTA. Comment expliquer une telle d\u00e9gringolade?\r\nBelinda Bencic tente de relancer sa carri\u00e8re en disputant des tournoi mineurs, comme celui de Croissy-Beaubourg, en r\u00e9gion parisienne. C'est un passage oblig\u00e9?", "durationSec": 284, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8473489", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["Tennis: Roger Federer peut-il redevenir num\u00e9ro un? / FOR_2017-03-26T18:12:00_developpement-7", "Forum du 26.03.2017"], "alternativeSummary": ["Roger Federer affrontera l'Argentin Juan Martin, vice-champion olympique, au troisi\u00e8me tour du tournoi de Miami. Le B\u00e2lois vit un v\u00e9ritable conte de f\u00e9es. A tel point que certains le voient d\u00e9j\u00e0 redevenir num\u00e9ro un mondial. L'interview de Marc Rosset, consultant RTS."], "variantIds": ["ece-8473489"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:36:51Z", "speechToTexts": ["01.04.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [94%] :\r\nAvec nous, on va parler de tennis avec vous, \u00e9videmment, Marc Rosset, Roger Federer qui aura une nouvelle occasion de tester son niveau de forme demain au 3\u00e8me tour du tournoi de Miami, le B\u00e2lois sera oppos\u00e9 au vice- champion olympique, l'argentin Juan Martin Del Potro, vainqueur de l'Open d'Australie et d'Indian Wells, Roger Federer vit un v\u00e9ritable conte de f\u00e9es, hein, apr\u00e8s 6 mois d'absence \u00e0 quel point que certains le voient d\u00e9j\u00e0 redevenir num\u00e9ro 1 mondial alors vous Marc Rosset, qui est ancien champion olympique et d\u00e9sormais consultant RTS est -ce que vous y croyez ce que Roger Federer peut effectivement redevenir num\u00e9ro 1 mondial. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:35) [85%] :\r\nJe crois qu'on a un petit peu trop t\u00f4t dans dans dans la saison, mais j'ai lu les articles, on se posait la question ce que ce serait raisonnable de viser le la pour lui le le la place de num\u00e9ro, c'\u00e9tait m\u00eame duret\u00e9 qu'a 3 ans en arri\u00e8re, on disait que ce serait peut-\u00eatre mieux pour lui d'arr\u00eater sa carri\u00e8re, maintenant je pense que nettement ou avec un Djokovic qui est, qui est quand m\u00eame un petit peu en difficult\u00e9 l\u00e0 depuis quelques mois, Andy Murray, si les num\u00e9ro mondial constant mais je pense pas qu'il va faire une saison pas num\u00e9ro mondial quand m\u00eame plus \u00eatre Djokovic Nadal ou Federer souvent luttera dominateur, donc contrairement peut-\u00eatre aux autres ann\u00e9es, je pense que peut-\u00eatre la place de num\u00e9ro mondial va jouer autour des 2 7000 8000 points alors qu'avant c'\u00e9tait je crois 12000 points mais en mondial sachant change Roger qui a gagn\u00e9 3000 points, j'ai vu si regardez en tombant du Grand Chelem, Stan puis fait un, ou de bons r\u00e9sultats comme Indian Wells, je crois qu'on sait, c'est trop t\u00f4t pour vraiment se poser cette question- l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:34) [96%] :\r\nMais le contexte est favorable, dites -vous par rapport aux autres concurrents, si j'ose dire. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:01:37) [85%] :\r\nBen oui, Nadjaf voil\u00e0 sur 3 tournois et l\u00e0 il a fait 3000 points TP donc les la Reis, il verra peut-\u00eatre sans probl\u00e8me peut-\u00eatre l\u00e9ger sur sur terre battue apr\u00e8s hier \u00e0 Wimbledon puis la peuvent pendant 6 mois, donc il a absolument 0, d\u00e9fendre, il faudra voir aussi un peu ce que ce que font les autres joueurs mais je pense que voil\u00e0, il faut voir aussi si si Djokovic revient un peu au 1er plan aussi si \u00e7a travers\u00e9e du d\u00e9sert continue un peu plus longtemps, il faudra voir comment se comporte, Andy Murray et puis apr\u00e8s il y a aussi cette annonce il y a une belle carte Gen\u00e8ve parce que cette ann\u00e9e il y a, il y a mais qui habitu\u00e9 \u00e0 toujours avoir un joueur vraiment dominateur \u00e9craser tout le monde, \u00eatre num\u00e9ro 1 mondial incontest\u00e9, je pense que cette ann\u00e9e ce sera peut-\u00eatre un peu plus, c'est-\u00e0-dire on ne peut que on est chose encore plus excitante. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:24) [93%] :\r\nAlors Roger Federer joue moins que les autres, hein, il va faire l'impasse sur certains tournois, est-ce que \u00e7a ne va pas lui rendre la t\u00e2che un peu plus compliqu\u00e9 tout de m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:02:33) [84%] :\r\nNon mais, encore une fois je, nous, on est au mois de mars, j'ai dire il a jou\u00e9 l'Australie un Open, il a gagn\u00e9, j'ai une \u00e9motion a gagn\u00e9 ses 3000 points et qu'il est num\u00e9ro 1 l'arr\u00eat va falloir comment voir comment il se comporte \u00e0 Miami, mais en sachant que Djokovic et Murray sont forcer aussi l\u00e0- bas apr\u00e8s sur terre battue, c'est peut-\u00eatre pas l\u00e0 o\u00f9 il a marqu\u00e9 forc\u00e9ment le le plus de points mais faut quand m\u00eame pas oublier que sur terre battue, bonsoir, finaliste \u00e0 gagner Roland Garros et puis apr\u00e8s il y a, il y a la guerre \u00e0 l'gazons o\u00f9 l\u00e0 c'est quand m\u00eame sa surface de pr\u00e9dilection qui encore une fois apr\u00e8s Wimbledon, il a absolument 0, d\u00e9fendent jusqu'\u00e0 fin de l'ann\u00e9e, donc je veux dire si l'opportunit\u00e9 se pr\u00e9sente, puisque il sent qu'il faut peut-\u00eatre rajouter un ou 2 tournois sur le programme qu'il s'\u00e9tait fix\u00e9 pour pourquoi pas revenir num\u00e9ro mondial, je pense qu'il ne parce que tr\u00e8s honn\u00eatement de gagner un tournoi du Grand-Chelem \u00e0 35 ans, c'est, c'est c'est absolument fabuleux, merci \u00e0 36 ans, parce qu'il a 36 ans, c'\u00e9tait il y a plus de redevenir num\u00e9ro mondial avec avec la la la la comp\u00e9tition qui avec des Djokovic j'aimerais des Nadal c'est un une page incroyable du tennis qui sait s'inscrit. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:39) [86%] :\r\nMais il doit peut-\u00eatre avoir \u00e7a quelque part dans sa t\u00eate et ce qu'il ne risque pas de se mettre trop de pression du coup. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:03:45) [86%] :\r\nNon parce que l\u00e0, franchement, je pense que l\u00e0, je pense qu'il est en pleine phase de la parce que le dit lui- m\u00eame je dirais, il a \u00e9t\u00e9 bless\u00e9, 6 mois, il revient, il puisse retrouver au-del\u00e0 de la 30\u00e8me place ATP s'\u00e9tait mal pass\u00e9, puis le voil\u00e0 num\u00e9ro la r\u00e9ussite donc forc\u00e9ment la dit son son programme qu'il s'\u00e9tait peut-\u00eatre fix\u00e9 avant l'Australie Mahut a compl\u00e8tement vol\u00e9 en \u00e9clats, qui a d\u00fb s'adapter en fonction de, de cette nouvelle donne, \u00e0 savoir qu'il est comp\u00e9titif, Michelin vient de gagner beaucoup de points, je pense que plus agr\u00e9able pour lui de dans ce genre de situation et \u00e7a lui permet justement de peut-\u00eatre enlever un ou 2 tournois si on \u00e9prouve le besoin s'ils s'\u00e9taient retrouv\u00e9s au-del\u00e0 de la 30\u00e8me place o\u00f9 l\u00e0 il y a quand m\u00eame une obligation de et \u00e7a, \u00e7a va encore gagner plus de 2, revenir au classement, donc je pense que c'est quand m\u00eame dans une situation Bath. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:38) [90%] :\r\nMerci beaucoup Marc Rosset, d'avoir \u00e9t\u00e9 quelques instants avec nous souhaite une bonne soir\u00e9e, merci, dit. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-03-26T16:49:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Rosset, Marc", "role": "ancien joueur professionnel de tennis, consultant RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-891B33AC-765C-4998-B5FA-3E0EB8EEAAB3", "internalArchiveId": "891B33AC-765C-4998-B5FA-3E0EB8EEAAB3", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Elections valaisannes: l'UDC \"proc\u00e9duri\u00e8re\" dans l'affaire des fraudes \u00e9lectorales?", "publicationDate": "2017-03-26T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Constantin, Ren\u00e9\r\nLe monde politique valaisan est en \u00e9bullition suite \u00e0 la d\u00e9nonciation aupr\u00e8s du Minist\u00e8re public de cas de fraudes \u00e9lectorales dans le Haut-Valais. L'UDC a fait recours. D\u00e9bat entre J\u00e9r\u00f4me Desmeules, copr\u00e9sident de l'UDC du Valais romand et Ren\u00e9 Constantin, pr\u00e9sident du PLR valaisan.\r\n\r\n* * Elections valaisannes: l'UDC \"proc\u00e9duri\u00e8re\" dans l'affaire des fraudes \u00e9lectorales? 18H Elections valaisannes\r\nLe monde politique valaisan est en \u00e9bullition suite \u00e0 la d\u00e9nonciation aupr\u00e8s du Minist\u00e8re public de cas de fraudes \u00e9lectorales dans le Haut-Valais. L'UDC a fait recours contre les r\u00e9sultats du second tour de l'\u00e9lection au Conseil d'Etat... Le parti veut suspendre l'assermentation des nouveaux ministres sens\u00e9 avoir lieu demain... Il d\u00e9posera une motion en ce sens devant le Grand Conseil... Tous partis confondus d\u00e9noncent des irr\u00e9gularit\u00e9s inacceptables... Certains d\u00e9noncent cependant une UDC \"proc\u00e9duri\u00e8re\"... \r\nPour en parler, je re\u00e7ois ce soir J\u00e9r\u00f4me Desmeules, co-pr\u00e9sident de l'UDC du Valais romand... Et Ren\u00e9 Constantin, pr\u00e9sident du parti lib\u00e9ral-radical valaisan... Bonsoir...\r\nAnick Mora\u00eftinis se charge d'ouvrir le studio de Sion ** 62)\r\nJ\u00e9r\u00f4me Desmeules - Direct Studio de Sion ** 49)\r\nPour l'heure, les fraudes constat\u00e9es sont situ\u00e9es dans trois villes haut-valaisannes... On parle de plusieurs dizaines de bulletins probl\u00e9matiques... Vous pensez vraiment que ces irr\u00e9gularit\u00e9s sont de nature \u00e0 changer le r\u00e9sultat de l'\u00e9lection?\r\nPourtant plus de 2000 voix s\u00e9parent Fr\u00e9d\u00e9ric Favre d'Oskar Freysinger... Seule une large fraude organis\u00e9e aurait pu influencer la composition du nouveau gouvernement... Ce n'est \u00e0 priori pas le cas...\r\nVous irez quoi qu'il arrive jusqu'au bout? Quitte \u00e0 saisir le Tribunal F\u00e9d\u00e9ral si la commission de justice valide l'\u00e9lection?\r\nLe premier tour a lui aussi \u00e9t\u00e9 rythm\u00e9 d'irr\u00e9gularit\u00e9s, or on sait que l'\u00e9lection au Grand Conseil a pu \u00eatre influenc\u00e9 par ces fraudes... Vous vous indignez aujourd'hui, pourquoi pas apr\u00e8s le premier tour?\r\nQuelqu'un n'a pas fait son boulot correctement? (N'a pas signal\u00e9 les soup\u00e7ons)? (Les communes doivent signaler les irr\u00e9gularit\u00e9s, elles l'auraient fait aupr\u00e8s du minist\u00e8re public qui n'aurait rien dit)\r\nVous pointez du doigt le minist\u00e8re public valaisan? \r\nAu fond, le parlement \u00e9lu aujourd'hui est de fait ill\u00e9gitime puisqu'il planera toujours un doute...\r\nRen\u00e9 Constantin - Direct Studio de Sion ** 63)\r\nVous plaidez malgr\u00e9 tout en faveur du maintien de l'assermentation, au d\u00e9triment de la l\u00e9gitimit\u00e9 des institutions?\r\nOn l'a dit, on ne conna\u00eet pas l'ampleur de la fraude. Comment \u00eatre s\u00fbr qu'il s'agit de quelques cas is\u00f4l\u00e9s?\r\nL'entr\u00e9e en fonction officielle du nouvel ex\u00e9cutif doit avoir lieu le 1er mai prochain... On a encore le temps de proc\u00e9der \u00e0 l'assermentation... Pourquoi vouloir le faire tout de suite? C'est pas mieux de laisser avancer l'enqu\u00eate?\r\nVous avez d\u00e9clar\u00e9 \u00eatre serein \u00e0 l'id\u00e9e d'un troisi\u00e8me tour... Or entre-temps, le chef du groupe UDC au Grand Conseil (Gr\u00e9gory Logean) l'a d\u00e9clar\u00e9 \u00e0 nos coll\u00e8gues de Rh\u00f4neFM: si troisi\u00e8me tour il doit y avoir, il faudra vraisemblablement compter \u00e0 nouveau avec Oskar Freysinger... Toujours aussi serein?", "durationSec": 538, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8473486", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["Elections valaisannes: l'UDC \"proc\u00e9duri\u00e8re\" dans l'affaire des fraudes \u00e9lectorales? / FOR_2017-03-26T18:02:00_developpement-2", "Forum du 26.03.2017"], "alternativeSummary": ["Le monde politique valaisan est en \u00e9bullition suite \u00e0 la d\u00e9nonciation aupr\u00e8s du Minist\u00e8re public de cas de fraudes \u00e9lectorales dans le Haut-Valais. L'UDC a fait recours. D\u00e9bat entre J\u00e9r\u00f4me Desmeules, copr\u00e9sident de l'UDC du Valais romand et Ren\u00e9 Constantin, pr\u00e9sident du PLR valaisan."], "variantIds": ["ece-8473486"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:36:52Z", "speechToTexts": ["01.04.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [93%] :\r\nLe monde politique valaisan est en \u00e9bullition, suite \u00e0 la d\u00e9nonciation aupr\u00e8s du Minist\u00e8re public de cas de fraudes \u00e9lectorales dans le Haut-Valais l'UDC a fait recours contre les r\u00e9sultats du second tour de l'\u00e9lection au Conseil d'\u00c9tat, le parti veut suspendre l'assermentation des nouveaux ministres sens\u00e9 avoir lieu demain Il d\u00e9posera une motion en ce sens devant le Grand Conseil, tous partis confondus, d\u00e9noncent des irr\u00e9gularit\u00e9s inacceptables certains d\u00e9noncent cependant une UDC proc\u00e9duri\u00e8re on en d\u00e9bat avec vous J\u00e9r\u00f4me Desmeules bonsoir, bonsoir, copr\u00e9sident de l'UDC du Valais Romand et avec Ren\u00e9 Constantin bonsoir bonsoir, pr\u00e9sident du Parti lib\u00e9ral- radical valaisan alors J\u00e9r\u00f4me Desmeules pour l'heure, les fraudes constat\u00e9es sont situ\u00e9es dans 3 villes haut- valaisanne, on parle de plusieurs dizaines de bulletins probl\u00e9matiques, vous pensez vraiment que ces irr\u00e9gularit\u00e9s pour autant qu'elle soit \u00e9videmment fond\u00e9 sont de nature \u00e0 changer le r\u00e9sultat d'\u00e9lections. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:51) [90%] :\r\nEn ces irr\u00e9gularit\u00e9s, elles sont fond\u00e9es, hein, puisque vous savez que les communes ont elle- m\u00eame port\u00e9 plainte renoncer cas au minist\u00e8re public, donc les cas qui ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9couverts jusqu'\u00e0 maintenant sont av\u00e9r\u00e9s maintenant se pose la question de leur quantit\u00e9 est aujourd'hui, bien malin celui qui pourra nous nous le dire, puisque par d\u00e9finition les cas qui ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9tect\u00e9s ont uniquement \u00e9t\u00e9 ceux de personnes qui se sont rendus compte, c'est-\u00e0-dire de gens qui d'habitude vont vont voter ont l'intention de voter, donc sans compter tous les abstentionnistes ou les gens qui ne s'int\u00e9ressent pas vraiment \u00e0 la \u00e0 la politique qui, par d\u00e9finition, peut -on pas remarqu\u00e9 que leurs bulletins ont \u00e9t\u00e9 subtilis\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:24) [92%] :\r\nJ\u00e9r\u00f4me tout de m\u00eame un plus de 2000 voix s\u00e9parent Fr\u00e9d\u00e9ric Favre d'Oskar Freysinger Seule une large fraude organis\u00e9e aurait pu influencer la composition vraiment du nouveau gouvernement, ce n'est a priori pas le cas, vous vous estimez r\u00e9ellement parce que on a entendu chez dans votre parti certains dire c'est pas le r\u00e9sultat qui compte, c'est le principe. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:43) [93%] :\r\nC'est vrai aussi dans le principe, on a un gouvernement qui demain devrait pr\u00eater serment alors que on a une enqu\u00eate pour une fraude \u00e9lectorale syst\u00e9matique si on reprend les termes qui ont \u00e9t\u00e9 exprim\u00e9es par les communes haut- valaisannes ce qui, tout simplement, dans une d\u00e9mocratie comme comme le Valais en 2017 n'est pas acceptable en on n'est pas ici dans une dictature africaine quelconque, on est dans un canton suisse dans un compte en Suisse, un gouvernement doit pouvoir pr\u00eater serment sans avoir de doutes quant \u00e0 la mani\u00e8re dans son \u00e9lection a \u00e9t\u00e9 men\u00e9e et puis aussi pour la l\u00e9gitimit\u00e9 de ce gouvernement, c'est quand m\u00eame mieux s'il peut pr\u00eater serment en sachant que ces doutes ont \u00e9t\u00e9 ont \u00e9t\u00e9 dissip\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:18) [99%] :\r\nRen\u00e9 Constantin vous plaidez -vous malgr\u00e9 tout en faveur du maintien de l'assermentation au d\u00e9triment de la l\u00e9gitimit\u00e9 des institutions. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:25) [94%] :\r\nAlors \u00e7a me para\u00eet vraiment important que les 5 personnes \u00e9lus puissent pr\u00e9parer leur futur mandat et \u00e7a passe par les Serbes l'assermentation lundi donc, oui, pour ce qui concerne le volet politique, il faut que les choses puissent aller de l'avant, c'est important pour le bon fonctionnement des institutions, ce qui ne remet bien s\u00fbr pas en cause tout l'aspect de la justice, il faut que justice soit faite, que l'on trouve le ou les coupables afin que l'on puisse dans le dans le futur aussi corriger le Tir et \u00e7a passe par une s\u00e9curisation accrue du syst\u00e8me de vote en Valais. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:53) [97%] :\r\nCela dit, on ne conna\u00eet pas l'ampleur de la fraude Ren\u00e9 Constantin, comment \u00eatre s\u00fbr qu'il s'agit de quelques cas isol\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:58) [89%] :\r\nAlors bien s\u00fbr que nous avons pris acte des diff\u00e9rentes villes qui ont fait part de leurs soucis quant \u00e0 la mati\u00e8re de l'\u00eele, l'ill\u00e9galit\u00e9 des votes, on est \u00e0 50 100 150 voix et c'est pour \u00e7a que je veux dire ce qui est important pour que l'on puisse revoter parce que nous sommes pas contre un 3\u00e8me vote si cela doit se faire, h\u00e9 bien le PLR est tout \u00e0 fait d'accord, de pouvoir le faire, mais quand m\u00eame, il faut qu'il y a 3 conditions et qu'il y a 3 conditions cumulables pour le faire, c'est d'ailleurs la vraisemblance de la fraude et \u00e7a s'est av\u00e9r\u00e9 puisqu'il y a des personnes qui sont annonc\u00e9es, il faut aussi que saisir les irr\u00e9gularit\u00e9s soit av\u00e9r\u00e9e, on est d'accord aussi avec ce principe, mais le 3\u00e8me, il faut que la fraude est influenc\u00e9 de mani\u00e8re d\u00e9terminante, le vol, et ce n'est pas le cas et si \u00e0 ce stade des Indes. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:37) [89%] :\r\nIl y a J\u00e9r\u00f4me Desmeules vous Z\u00fcrich que vous irez quoi qu'il arrive jusqu'au bout : Quitte \u00e0 saisir m\u00eame le Tribunal f\u00e9d\u00e9ral si la commission de justice valide l'\u00e9lection. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:45) [91%] :\r\nC'est probable, surtout que, durant ce week- end depuis que ces cas ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9couverts, certaines langues visiblement se sont des puisque de nombreux autres cas nous ont \u00e9t\u00e9 rapport\u00e9s dans le Haut-Valais mais pas seulement, qui n\u00e9cessiteront aussi une enqu\u00eate de la part du minist\u00e8re public est respectivement de la police cantonale, ce qui ne fait qu'accentuer l'impression que une fraude \u00e0 large \u00e9chelle a \u00e9t\u00e9 conduite, pas forc\u00e9ment par les m\u00eames personnes, \u00e7a peut venir de 2 personnes diff\u00e9rentes, d'ailleurs on ne sait m\u00eame pas quel parti ces personnes soutiennent mais une chose est s\u00fbre, c'est que plus les heures avancent, plus on m'annonce de cas suppl\u00e9mentaires qui sont sujets \u00e0 caution, et dans ces conditions -l\u00e0, il appara\u00eet vraiment incongru que le gouvernement pr\u00eate serment alors qu'on n'a pas pu clarifier ces \u00e9l\u00e9ments mais j'aimerais pr\u00e9ciser juste un point parce que cette affaire -l\u00e0 de volets, il y a le volet qui est men\u00e9e par le minist\u00e8re public qui qui qui qui qui cherche en fait \u00e0 trouver les coupables et \u00e0 les sanctionner et puis un volet politique, celui du volet de la validation d'\u00e9lection o\u00f9 l\u00e0 c'est vraiment le Grand Conseil qui est comp\u00e9tent pour d\u00e9cider, ou non, c'est pas le minist\u00e8re public et c'est pas le tribunal apr\u00e8s c'est le Tribunal f\u00e9d\u00e9ral qui doit, qui doit id\u00e9e si le Silvan Conseil. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:45) [91%] :\r\nRossano dire quoi, \u00e7a veut dire qu'on pourrait se on pourrait se retrouver parce qu'il y a pas que le la la c\u00e9r\u00e9monie de l'assermentation qui est en jeu, il y a l'entr\u00e9e en fonction du nouveau Conseil d'\u00c9tat, \u00e7a veut dire quoi, que toutes ces proc\u00e9dures, s'il n'avait d\u00e9j\u00e0 aller jusqu'au bout, jusqu'au Tribunal f\u00e9d\u00e9ral, on pourrait avoir le Conseil d'\u00c9tat valaisan le nouveau Conseil d'\u00c9tat valaisan qui n'entre pas en fonction le 1er mai. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:02) [87%] :\r\nAlors \u00e7a c'est une question qui est encore ouverte, je sais, a une querelle de juristes pour savoir si le gouvernement actuel pourrait continuer \u00e0 rester en fonction bien si le nouveau devrait quand m\u00eame rentrer ou alors on se trouverait peut-\u00eatre dans une situation comme la Belgique avec une vacance de gouvernement ces 3 sc\u00e9narios qui sont aujourd'hui plausible \u00e7a reste aux juriste, allez, allez, clarifier, moi je me prononce \u00e0 la limite, pas sur le sur le fond de cette question- l\u00e0, ce qui nous int\u00e9resse, nous, c'est d'avoir v\u00e9ritablement un gouvernement qui soient l\u00e9gitimes pour si\u00e9ger avec les r\u00e9sultats d'\u00e9lections d\u00e9mocratiques et v\u00e9rifiables. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:32) [90%] :\r\nJe je me l\u00e8ve en faux compte ces propos parce qu'on est en train de jeter la suspicion partout, voil\u00e0, il y a une volont\u00e9 populaire qui est, qui s'\u00e9tait en 2 tours, monsieur Fadiga n'a pas fait partie du quintet d\u00e9j\u00e0 lors du 1er tour et il y a eu confirmation 2\u00e8me tour et voil\u00e0 que maintenant parce qu'il y a malheureusement d\u00e9j\u00e0 parce que \u00e7a, j'insiste sur ce fait, ce sont des \u00e9l\u00e9ments qui restent marginaux, il y a pas eu concertation de parti, il n'y a pas eu un Crime en guillemets organis\u00e9, donc c'est pas un appareil parti qui a lanc\u00e9 la chose mais voil\u00e0 quand Jacques maintenant vraiment la suspicion sur le fonctionnement des institutions, pour nous, il est imp\u00e9ratif que ce gouvernement qui a eu la l\u00e9gitimit\u00e9 populaire puisse au 1er mai faire son travail, mais \u00e7a passe aussi par un travail maintenant de la justice qui puisse tr\u00e8s rapidement et \u00e7a doit \u00eatre la raison d'\u00c9tat, c'est-\u00e0-dire maintenant, c'est la priorit\u00e9 durant ces 10, 15 prochains jours, et bien que l'on puisse prouver si oui ou non il y a, il y a eu effectivement vraiment Crime organis\u00e9 ou non, et ainsi on pourra donner la l\u00e9gitimit\u00e9 au aux 5 personnes de pouvoir faire leur travail \u00e0 partir du 1er mai autrement il y a. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:28) [95%] :\r\nJ\u00e9r\u00f4me Desmeules le 1er tour a lui aussi \u00e9t\u00e9 rythm\u00e9 d'irr\u00e9gularit\u00e9s, or on sait que l'\u00e9lection au Grand Conseil a pu \u00eatre influenc\u00e9 par ces fraudes, vous vous indignez aujourd'hui, pourquoi pas, apr\u00e8s le 1er tour. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:39) [93%] :\r\nParce qu'on vient de les apprendre en fait et puis ce qui m'indigne encore plus c'est que les partis politiques n'ont \u00e9t\u00e9 mis au courant que, \u00e0 la suite des irr\u00e9gularit\u00e9s du 2\u00e8me tour et il semble que le minist\u00e8re public en tout cas, d'apr\u00e8s ce que j'ai, j'ai pu apprendre par la presse et par divers canaux, il semble que le minist\u00e8re public \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 au courant de ces cas -l\u00e0, ce qui il aurait d\u00fb avertir les communes respectivement les les partis politiques, puisque dans ce cas -l\u00e0, vous pouvez quand m\u00eame organis\u00e9 des op\u00e9rations de contr\u00f4le au sein des communes pour vous assurer que le 2\u00e8me tour se passe pas dans les m\u00eames conditions que le 1er, alors \u00e7a c'est vraiment un scandale j'ai si \u00e7a si \u00e7a devait \u00eatre vrai, l'institution de la justice valaisanne a clairement dysfonctionn\u00e9 maintenant juste un petit \u00e9l\u00e9ment quand m\u00eame pour mettent les choses en perspective \u00e0 Brigue puisque c'est la commune o\u00f9 il y a une cinquantaine de bulletins qui ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9couverts comme \u00e9tant des personnes qui ont d\u00e9j\u00e0 vot\u00e9 il y a 553 personnes qui se sont pr\u00e9sent\u00e9s pour voter \u00e0 l'urne \u00e7a veut dire quasiment 10 pourcent 10 pourcent c'est c'est un chiffre absolument gigantesque, si la fraude s'\u00e9tend \u00e0 d'autres communes que les 3 qui ont rapport\u00e9 le probl\u00e8me jusqu'\u00e0 maintenant bien potentiellement peut arriver dans des chiffres, surtout si c'\u00e9tait des personnes qui savent, par exemple, quelle personne ne vont pas l'habitude, vot\u00e9e en ayant des infos, acc\u00e8s \u00e0 des informations privil\u00e9gi\u00e9es, h\u00e9 bien on peut arriver \u00e0 des chiffres qui pourrait renverser le cours d'\u00e9lections. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:49) [92%] :\r\nEt \u00e7a veut dire quoi, \u00e7a veut dire que si, en cas de 3\u00e8me tour admettons est -ce que on pourrait imaginer \u00e9ventuellement une candidature d'Oskar Freysinger. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:57) [92%] :\r\nAlors soit c'est trop t\u00f4t pour le dire, je ne sais m\u00eame pas, en fait, techniquement parlant si on pourrait changer les candidats puisque personne n'a recouru compte le d\u00e9p\u00f4t des listes, il y a un recours compte le r\u00e9sultat de l'\u00e9lection qui a \u00e9t\u00e9 d\u00e9pos\u00e9e, mais si s'il fallait le faire pour en avoir discut\u00e9 avec Oskar Freysinger, lui il attend sereinement les conclusions du Grand Conseil et de la justice respective ment et fera ce que les institutions lui ordonne de faire. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:19) [88%] :\r\nMoi, j'aimerais juste pr\u00e9ciser aussi au nom du PLR et peut-\u00eatre aussi d'autres formations politiques qui se retrouve maintenant pris de nouveau dans cette mini trag\u00e9die voil\u00e0, nous avons, nous avons eu la confiance, la l\u00e9gitimit\u00e9 populaire nous avons confiance \u00e0 la population, alors quelle que soit maintenant le mode de faire quelque soit peut-\u00eatre invalidation du scrutin, h\u00e9 bien nous repartons parfaitement conscients parce qu'il n'y a eu, et je le r\u00e9p\u00e8te ici et c'est important, aucune malversation, aucune discussion, un pr\u00e9sident de parti du haut du bas en groupe de pression pour tenter de modifier si cela est l'\u00e9lection. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:50) [92%] :\r\nMerci beaucoup Ren\u00e9 Constantin, merci \u00e9galement \u00e0 vous, J\u00e9r\u00f4me Desmeules, d'avoir particip\u00e9 \u00e0 ce d\u00e9bat, bonne soir\u00e9e, messieurs, merci, merci, 4 jours apr\u00e8s. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-03-26T16:24:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Desmeules, J\u00e9r\u00f4me", "role": "Co-pr\u00e9sident UDC VS romand", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-55C20D08-2ACC-4C0B-B663-61C5B26F8D76", "internalArchiveId": "55C20D08-2ACC-4C0B-B663-61C5B26F8D76", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La favorite de la Chine d\u00e9sign\u00e9e cheffe du gouvernement de Hong Kong", "publicationDate": "2017-03-26T00:00:00Z", "summary": "Carrie Lam a \u00e9t\u00e9 d\u00e9sign\u00e9e dimanche cheffe du gouvernement de Hong Kong par un comit\u00e9 \u00e9lectoral pour l'essentiel acquis \u00e0 la Chine. Le scrutin a \u00e9t\u00e9 qualifi\u00e9 d'imposture dans le camp d\u00e9mocrate.\r\n\r\n* * La favorite de la Chine d\u00e9sign\u00e9e cheffe du gouvernement de Hong Kong 18h Allemagne: scrutin test\r\nUn succ\u00e8s inattendu pour la chanceli\u00e8re Angela Merkel: son parti, la CDU, arrive largement en t\u00eate de l'\u00e9lection r\u00e9gionale dans le Land de la Sarre, selon les premi\u00e8res estimations \u00e0 la sortie des urnes ce soir. Et m\u00eame si la Sarre est le plus petit Land d'Allemagne, ces r\u00e9gionales \u00e9taient consid\u00e9r\u00e9es comme une \u00e9lection test, \u00e0 six mois des l\u00e9gislatives, Blandine Milcent. donc on peut dire que cette ann\u00e9e \u00e9lectorale commence donc plut\u00f4t bien pour la chanceli\u00e8re allemande...\r\nOui m\u00eame s'il ne s'agit que des premi\u00e8res estimations, la CDU dans la Sarre donc arrive en t\u00eate avec 40% \u00e0 41% des voix, elle ferait donc au moins 5 points de pluss qu'en 2012, alors qu'on la disait fragilis\u00e9e, rattrap\u00e9e par le SPD, et que les sondages donnaient les deux partis \u00e0 \u00e9galit\u00e9 \u00e0 environ 33% des intentions de vote. La CDU arrive donc en t\u00eate, nettement, \u00e7a c'est une victoire pour la chanceli\u00e8re mais la mauvaise nouvelle, c'est que la CDU n'aura qu'une seule option pour gouverner: ce serait avec le SPD, dans le cadre d'une grande coalition (ce qui \u00e9tait le cas ces 5 derni\u00e8res ann\u00e9es). Car il n'y a personne \u00e0 droite, sauf l'Afd, et une option de gouvernement avec le parti populiste de droite n'est pas envisageable. Donc victoire de la candidate conservatrice, dans la sarre, Annegret Kamp-Karrenbauer, tr\u00e8s populaire il faut le dire dans son Land, on l'a d'ailleurs appel\u00e9 \"la Merkel Light\", et une ann\u00e9e qui commence bien pour les conservateurs.\r\nRelance: alors voyons ce que fait le SPD justement. l'un des grandes questions \u00e0 laquelle ce scrutin devait r\u00e9pondre, c'\u00e9tait: est-ce qu'il y a eu aupr\u00e8s des \u00e9lecteurs un \"effet Martin Schulz\", le nouveau candidat social d\u00e9mocrate \u00e0 la chancellerie\r\nLa r\u00e9ponse est plut\u00f4t pas, et les militants sociaux d\u00e9mocrates doivent \u00eatre d\u00e9\u00e7us ce soir. Car le SPD fait \u00e0 peu pr\u00e8s le m\u00eame score qu'en 2012, avec 30% des voix. Cela reste un bon r\u00e9sultat, surtout si l'on regarde ce que donnaient les sondages il y a qq mois. \u00a0Pas d'\u00e9norme mobilisation alors que Martin Schulz avait permis, au niveau national, \u00e0 son parti de prendre 15 points dans les sondages depuis sa nomination. \r\nLa deuxi\u00e8me mauvaise nouvelle pour le SPD, c'est qu'il n'aura peut-\u00eatre pas de majorit\u00e9 \"Rouge Rouge\", c'est en tout cas pour l'instant trop juste. Et comme les verts, \u00e0 l'actuelle, obtiendraient moins de 5%, l'option d'un gouvernement rouge rouge vert s'\u00e9loigne. Donc: d\u00e9faite pour le SPD qui n'a pas r\u00e9ussi \u00e0 changer les choses, et qui risque de se retrouver, \u00e0 nouveau en partenaire junior d'une grande coalition.\r\nRelance: et quel score pour le parti populiste AfD?\r\nL'Afd rentre au parlement de la Sarre, avec 6% des voix. C'est une victoire pour le parti populiste puisque c'est la 11\u00e8me victoire d'affil\u00e9e, dans un parlement local mais 6%, ce n'est pas un score bien fameux, quand on songe au 14% obtenus \u00e0 Berlin, sans parler des scores \u00e0 20% dans les L\u00e4nder de l'Est. L'Afd est actuellement travers\u00e9e de querelles internes entre les repr\u00e9sentants des diff\u00e9rents courants. La question migratoire est par ailleurs pass\u00e9e \u00e0 l'arri\u00e8re plan. \r\nrelance: la Sarre compte 800 mille \u00e9lecteurs, Blandine, est-ce que c'est suffisant pour tracer des parral\u00e8les avec l'\u00e9lection du 24 septembre prochain?\r\nLa Sarre ne repr\u00e9sente qu'1% de la population nationale et 800 mille \u00e9lecteurs \u00e9taient appel\u00e9s aux urnes, ce qui est l'\u00e9quivalent de la ville de Cologne...Mais cette \u00e9lection r\u00e9gionale ouvre la super ann\u00e9e \u00e9lectorale allemandes, c'est la premi\u00e8re d'une s\u00e9rie de trois, il y aura encore en mai Le Schleswig Holstein et surtout la Rh\u00e9nanie du Nord Westphalie. Et c'est un peu l'\u00e9lection qui va donner le \"la\" de cette ann\u00e9e \u00e9lectorale, mais les l\u00e9gislatives, c'est encore dans six mois.", "durationSec": 147, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8473487", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["La favorite de la Chine d\u00e9sign\u00e9e cheffe du gouvernement de Hong Kong / FOR_2017-03-26T18:06:00_developpement-4", "Forum du 26.03.2017"], "alternativeSummary": ["Carrie Lam a \u00e9t\u00e9 d\u00e9sign\u00e9e dimanche cheffe du gouvernement de Hong Kong par un comit\u00e9 \u00e9lectoral pour l'essentiel acquis \u00e0 la Chine. Le scrutin a \u00e9t\u00e9 qualifi\u00e9 d'imposture dans le camp d\u00e9mocrate."], "variantIds": ["ece-8473487"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:36:52Z", "speechToTexts": ["01.04.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [92%] :\r\nElle s'appelle Carrie Lam, elle vient de remporter l'\u00e9lection postes dirigeants de la ville de Hong Kong parmi les 3 candidats en lice, car il a m\u00eame la favorite de la Chine, les partis pro- d\u00e9mocratie dont Kong d\u00e9nonce la mainmise de P\u00e9kin dans ce scrutin une \u00e9lection qui avait pouss\u00e9 des dizaines de milliers de personnes dans la rue en Automne 2014 lors de la r\u00e9volution des parapluies Rapha\u00ebl Grand oui c'est cette \u00e9lection pour le poste de chef de la ville qui avait paralys\u00e9 le centre ville de Hong-Kong durant 79 jours aujourd'hui, l'\u00e9lection s'est finalement d\u00e9roul\u00e9 dans un calme relatif, quelques centaines de manifestants se sont regroup\u00e9s pr\u00e8s des b\u00e2timents du gouvernement, rien \u00e0 voir avec la r\u00e9volution des parapluies Les Hongkongais se sont montr\u00e9s r\u00e9sign\u00e9s car la Chine n'a rien l\u00e2ch\u00e9 l'\u00e9lection du chef de l'ex\u00e9cutif s'est d\u00e9roul\u00e9 selon la bonne vieille m\u00e9thode, \u00e0 savoir un comit\u00e9 de 1200 membres acquis \u00e0 la cause de P\u00e9kin qui choisissent un candidat et ce candidat, c'est une candidate car il Lam, nouvelle chef de la ville de Hong-Kong, la r\u00e9volution aujourd'hui, c'est surtout le fait que une femme acc\u00e8de \u00e0 ce poste, une premi\u00e8re \u00e0 Hong-Kong, car qui avait les faveurs de la Chine, donc, et c'est cela qui explique son \u00e9lection, h\u00e9 bien, cette ancienne fonctionnaire est vu comme le bras arm\u00e9 de P\u00e9kin et cette attribu\u00e9 n\u00e9cessaires pour acc\u00e9der \u00e0 l'ex\u00e9cutif de Hong-Kong, la Chine ne permettrait pas qu'un candidat de l'opposition r\u00e8gne sur un territoire sous contr\u00f4le chinois la presse hongkongaise s'est d'ailleurs fait l'\u00e9cho de de directives de vote qui ont \u00e9t\u00e9 donn\u00e9es aux membres du Conseil \u00e9lectoral vit \u00e0 Shenzhen, \u00e0 la fronti\u00e8re chinoise, il y aurait aussi des des pressions sur les grands \u00e9lecteurs hongkongais et au final, l'\u00e9lection de Carrie Lam est tout sauf une surprise, un scrutin qui n'\u00e9tait qu'une formalit\u00e9, c'est d'ailleurs ce que d\u00e9noncer les \u00e9tudiants et les milliers de Hongkongais lors du mouvement des parapluies Rapha\u00ebl est -ce que cette femme de 59 ans peut ramener le calme au sein de l'ancienne colonie britannique, tiraill\u00e9 entre les pro- P\u00e9kin les pro- d\u00e9mocrates h\u00e9 bien difficile, car il a amen\u00e9 n'est pas per\u00e7ue comme une femme de compromis capable de proposer des r\u00e9formes et donner espoir au camp des d\u00e9mocrates elle connue pour se ranger du c\u00f4t\u00e9 de P\u00e9kin, la Chine semble en tout cas avoir voulu envoyer un signal politique fort avec cette \u00e9lection, Hong-Kong a certes quelques libert\u00e9s bas\u00e9 sur le principe d'un pays, 2 syst\u00e8mes, la vie \u00e0 Hong-Kong n'est pas tout \u00e0 fait la m\u00eame que la vie en Chine sur le continent, mais au final, dans tous les cas, c'est P\u00e9kin qui dictent les r\u00e8gles du jeu, et Carrie Lam en est certainement l'illustration vivante merci Rapha\u00ebl Grand un succ\u00e8s. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-03-26T16:41:02Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Milcent, Blandine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-210C8378-710A-438E-BC50-C5F474D357B1", "internalArchiveId": "210C8378-710A-438E-BC50-C5F474D357B1", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Interview de Christian Constantin, magnat de l'immobilier valaisan, qui revient sur le projet de Jeux olympiques d'hiver \"Sion 2026\"", "publicationDate": "2017-03-26T00:00:00Z", "summary": "Christian Constantin, dessinateur en b\u00e2timent, propri\u00e9taire d'un bureau d'architecture, promoteur immobilier est aussi pr\u00e9sident du FC Sion. Il veut racheter le site de la raffinerie de Collombey-Muraz pour construire le village olympique de \"Sion 2026\"\r\n\r\n\r\n ", "durationSec": 928, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8473477", "imageURL": "http://www.rts.ch/8384320.image", "thematicGeographicals": ["Collombey-Muraz", "Suisse", "Valais"], "thematicThemes": ["projet", "chantier du b\u00e2timent", "jeux olympiques d'hiver"], "thematicPersons": ["Constantin, Eric"], "alternativeTitle": ["L'interview du dimanche: Christian Constantin", "L'interview du dimanche: Christian Constantin / FOR_2017-03-26T18:43:00_la-grande-interview-du-dimanche", "L'interview du dimanche: Christian Constantin / FOR_2017-03-26T18:43:00_la-grande-interview-du-dimanche"], "alternativeSummary": ["Laetitia Guinand re\u00e7oit Christian Constantin, magnat de l'immobilier valaisan, et revient sur le projet de Jeux olympiques: \"Sion 2026\".", "Laetitia Guinand re\u00e7oit Christian Constantin, magnat de l'immobilier valaisan, et revient sur le projet de Jeux olympiques: \"Sion 2026\".", "Laetitia Guinand re\u00e7oit Christian Constantin, magnat de l'immobilier valaisan, et revient sur le projet de Jeux olympiques: \"Sion 2026\"."], "variantIds": ["ece-8473492", "ece-8473477"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_MAR2017", "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:36:51Z", "speechToTexts": ["01.04.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [88%] :\r\nHeures 43 l'heure de retrouver l'interview du dimanche, dont l'invit\u00e9 cette semaine est Christian Constantin, interrog\u00e9 par Laetitia Guinand. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:06) [96%] :\r\nChristian Constantin bonjour bonjour alors ce projet de Jeux olympiques, c'est l'oeuvre de votre vie. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:13) [76%] :\r\nRelevons je penche pour ce homme de ma vie, ce projet dans ma vie, mais c'est le demander non. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:17) [89%] :\r\nPourtant, avec Collombey-Muraz, vous pourriez toucher le Jack pote avec les questions que vous repreniez le site de Tamoil et que vous construisez dans un 1er temps le village olympique, \u00e7a se pourrait rapporter plus que la plupart des promotions que vous avez r\u00e9alis\u00e9 jusqu'ici. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:31) [87%] :\r\nJe crois que vous avez mal compris ch\u00e8re demoiselle je vais vous dire pourquoi personne atteinte, qui en grande difficult\u00e9, c'est un terrain qui a, on a un probl\u00e8me industriel dans ce sens que c'\u00e9tait un peu l'avec une industrie qui a plus de 60 ans d'\u00e2ge et qui n'est plus d'actualit\u00e9, alors sur ce type de terrain qui sera une cicatrice au mieux de la vall\u00e9e du Rh\u00f4ne, puisque \u00e7a fait 1 1000000 200 1000 m\u00e8tres carr\u00e9s si on n'a pas grand projet pour assainir finalement rendent la beaut\u00e9 ovocytes initial puisque quand on rentre en Valais \u00e7a me demander quelque chose de sympa de v\u00e9g\u00e9talis\u00e9s que de lourdes dettes de la rouille ou de l'acier rouill\u00e9, \u00e7a n\u00e9cessite beaucoup d'argent et le projet olympique n'a rien \u00e0 voir le projet olympique sera simplement utilisateurs d'une partie des b\u00e2timents pour 15 jours dans la p\u00e9riode olympique, si on fait le village l\u00e0 dessus, mais pas le projet olympique qui va payer cette affaire -l\u00e0, donc on parle de tout autre chose que ce qu'on pouvait imaginer, parce que visiblement ou \u00e9conomiques ne sont pas suffisantes pour comprendre la difficult\u00e9 de ce type d'affaire. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:37) [95%] :\r\nMais le fait d'avoir le village olympique, l\u00e0 \u00e7a pourrait acc\u00e9l\u00e9rer le fait d'obtenir la concession d'obtenir l'assainissement plus rapidement, non. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:46) [86%] :\r\nNon, mais aujourd'hui c'est bordel, plus on peut vite pour nettoyer abordait le plus les gens seront contents aujourd'hui si on n'a pas annul\u00e9 une activit\u00e9 d\u00e9clencheur de dire bah finalement des Jeux am\u00e8ne quelque chose de durable en ce sens qu'au lieu de ils, une r\u00e9gion \u00e0 enlever industrie polluantes pour en faire une zone vivante correspondent \u00e0 l'activit\u00e9 du loisir de l'habitat de de la sant\u00e9 du sport en de la formation, tout ce qui va avec la Russie, si on a un \u00e9l\u00e9ment d\u00e9clencheur, comme les jeux qu'on aura besoin pour 2026 d'avoir assaini sa site pour pouvoir mettre environ 4 ou 5000 personnes sur ce sur ces lieux -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:29) [90%] :\r\nAlors, l'assainissement, justement, on dit que \u00e7a pourrait prendre plusieurs ann\u00e9es, c'est devenu presque devenu presque un gimmick hein de dire Christian Constantin, l'homme des grands projets qui se termine dans des supermarch\u00e9s la le village olympique pourra \u00eatre b\u00e2ti dans les temps pour les Jeux olympiques de. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:44) [85%] :\r\nOui, il sera peut-\u00eatre pas le village olympique, hein, je vais vous dire la v\u00e9rit\u00e9, parce qu'on a des variantes diff\u00e9rentes aussi c'est presque rien sais pas, vous voulez dire on et d'autres variantes parce que \u00e7a \u00e7a projet qu'on sait tr\u00e8s bien que d'un c\u00f4t\u00e9, bah, \u00e7a vous fait \u00e7a fait fantasmer quelqu'un comme vous allez vraiment gagner du pognon, l'autre c\u00f4t\u00e9, \u00e7a va faire fantasmer d'autres personnes en disant : enfin, chacun va avoir ces ces, ces choses mais la r\u00e9alit\u00e9 c'est que si la raffinerie n'a pas \u00e9t\u00e9 \u00e0 au projet olympique pour le cas o\u00f9 on a dans leur rencontre dans les yeux pendant longtemps. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:16) [95%] :\r\nDonc votre participation, c'est \u00e0 titre b\u00e9n\u00e9vole pour l'amour du Valais. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:21) [81%] :\r\nOui, j'aime le Valais dans ar\u00e8ne mais je vous fais je vous soup\u00e7onne de faire fonctionner je vous soup\u00e7onne d'avoir des a priori un je me demandais fin mai si on d\u00e9fend tant \u00e0 nous la r\u00e9gion qui se qui, \u00e0 des fins personnelles, \u00e7a, \u00e7a fait des ann\u00e9es que je m'\u00e0 fonds perdus d\u00e8s beaucoup beaucoup de millions pour la jeunesse, cantonales et pour le sport cartonne l\u00e0 je suis peut-\u00eatre le petit pain suisse qui mis le plus d'argent pour ce genre de l'activit\u00e9, donc on pouvait pas me faire un proc\u00e8s d'attention de pas aimer le Valais puis d'arriver comme un cheveu sur la soupe que pour \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:58) [83%] :\r\nAlors les Verts valaisans critique justement, projet de promoteurs de constructeurs, une fa\u00e7on de d\u00e9tourner de contourner justement la Lex Weber il a latte est -ce que c'est une mani\u00e8re, ce projet de Jeux olympiques de reprend des sous \u00e0 Berne dans les valaisan estime avoir \u00e9t\u00e9 injustement spoli\u00e9s avec ces ces votations. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:16) [86%] :\r\nNon, mais les Verts valaisans faut ministre et votre question sur les murs de la somme, vous \u00eates en train de faire aujourd'hui, on a pas en train de dire on veut abolir la latte, o\u00f9 la Lex Weber on en train de dire faire un \u00e9v\u00e9nement plan\u00e9taire pour montrer au monde qu'on existe et recevoir d\u00e9j\u00e0 chez nous, dans le cas de ces manifestations est suffisamment leur faire conna\u00eetre son pays. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:41) [88%] :\r\nPour qu'il revienne aujourd'hui on a la chance de b\u00e9n\u00e9ficier de toutes les infrastructures pratiquement \u00e0 l'exception de la Grand-Place au \u00e0 Kandersteg n\u00e9cessaire pour faire ce type de manifestation s'oublie jamais que \u00e7a sur les constructions dans les grands \u00e9v\u00e9nements qui a toujours les d\u00e9passements, donc on ne peut rentrer, de parler d'un projet d'promoteurs au contraire on en train de dire : on a d\u00e9j\u00e0 qui sont en train de faire la promotion pour les sites qu'on a d\u00e9j\u00e0 construit pour les faire conna\u00eetre au monde qu'on existe, on est dans un compl\u00e8tement un autre langage, puisque ce que vous pouvez parler. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:16) [84%] :\r\nMais est -ce que les Suisses auront convaincu d'avoir nous faudrait -il, selon vous, que la population suisse vote sur ce projet. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:22) [83%] :\r\nMais jamais personne enfin c\u00f4t\u00e9 la la population suisse n'pas voter sur ce projet, pourquoi on voulait que la population pour tout \u00e7a, c'est non, ceux qui votent sur ce projet, \u00e7a peut \u00eatre la population valaisanne apr\u00e8s si il y a r\u00e9f\u00e9rendum pour un projet de ce type -l\u00e0, alors \u00e9videmment la population suisse peut voter, mais la population suisse n'a pas appel\u00e9 \u00e0 voter la population ou tu peux avoir une votation dans la dans la ville, la fin la ville haute, puisque \u00e7a puisque \u00e7a nous occupera le 2000 26 et dans les autres r\u00e9gions, c'est tu demandais montants particulier qui se qui sortent pas dans des comp\u00e9tences des politiciens qui sont en place. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:01) [91%] :\r\nMais un 1000000000 c'est pas anecdotique, surtout dans une p\u00e9riode o\u00f9 on a des probl\u00e8mes avec les assurances sociales, la classe moyenne est de plus en plus pr\u00e9caris\u00e9s est -ce que vraiment l\u00e0, donc il faut mettre tout cet argent. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:06:15) [85%] :\r\nJe comprends ce que vous dites mais si tu as plus de gens riches et en bonne sant\u00e9 que des pauvres, des affirme \u00e7a sera mieux pour tout le monde, l'\u00e9conomie est ainsi faite que le tourisme repr\u00e9sente une part du PIB et si les gens travaillent pas ben \u00e9videmment nos travailleurs seront toujours plus de peine, non de nos nos nos caisses de ch\u00f4mage, la m\u00eame chose dans assure certaines chose donc, \u00e0 certains moments il faut pas on peut pas mettent les oeufs dans tous le m\u00eame tandem tani\u00e8re des \u00e0 mettant toujours jardin social et oubliant de cr\u00e9er de la plus- Value, qui sont quand m\u00eame la source qui a fait la richesse d'un pays et qui peut am\u00e9liorer et n\u00e9cessit\u00e9 financi\u00e8re de ceux qui en ont le plus besoin. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:50) [88%] :\r\nLes jeux olympiques est -ce que c'est un projet qui qui qui vont encore du r\u00eave et \u00e0 qui est -ce que ce n'est pas compl\u00e8tement has been aujourd'hui de se dire on va investir dans des Jeux olympiques, c'est une manifestation qui va f\u00e9d\u00e9rer l'ancienne la population suisse. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:07:02) [89%] :\r\nPrenant Sotchi dernier de Jeux olympiques, vous savez qu'on mettait les spectateurs \u00e0 Sotchi 2 milliards de personnes qui ont regard\u00e9 les images de Sotchi, si vous avez dans 10 ans ici avec l'inflation, 2 milliards et demi ou 3 milliards de personnes qui vont voir des images avec le d\u00e9veloppement de la t\u00e9l\u00e9vision en fait de tout ce qui la communication 3 milliards de personnes qui vont avoir une r\u00e9gion comme la n\u00f4tre, ils vont se dire : tiens, \u00e7a peut \u00eatre pas mal alors je conviens avec vous qu'il faut \u00eatre Bordeaux au niveau sportif, pour faire des m\u00e9dailles pour donner de la fiert\u00e9 alors un autre pays pour que les gens se disent en Valais aura petit peu ce qui se passe dans ce pays l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:07:43) [84%] :\r\nAlors \u00e7a c'est la grande critique, hein, qu'on vous adresse de du du projet, c'est que l'\u00e9conomie touristique du Valais devrait maintenant davantage se tourner vers l'\u00e9t\u00e9 parce que il y a une moins d'aujourd'hui, ceux qui, parce qu'il y a de moins en moins de jours de neige est -ce que c'est utile, les Jeux olympiques d'hiver pour du VTT. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:08:00) [89%] :\r\nPour tous d'accord, pense qu'il faut d\u00e9velopper le tourisme d'\u00e9t\u00e9 mais c'est compl\u00e8tement stupide, le tourisme a toujours \u00e9t\u00e9 la premi\u00e8re source touristique du Valais au d\u00e9part dans les ann\u00e9es 1900 le tourisme d'hiver et vous ne le compl\u00e9ter parce que touriste d'\u00e9t\u00e9 ne donnait plus suffisamment de recettes par rapport aux touristes divers parce que l'\u00e9t\u00e9, vous avez la concurrence de la Riviera fran\u00e7aise de l'Adriatique ou de ou de l'Espagne, donc il y avait moins de touristes qui venait qu'ils ne l'\u00e9taient, donc on se concentre sur les hiver on a moins de concurrence, donc aujourd'hui, si on fait tout d'un coup reverra \u00e0 360 degr\u00e9s pour dire on oublie l'hiver et parce que dans 60 ans la neige aura beaucoup chang\u00e9, puis on se concentre que sur les terrains, j'imagine pas que c'est une bonne strat\u00e9gie. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:46) [89%] :\r\n2 1000 26, vous le voyez comment le le Valais. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:50) [85%] :\r\nLe Valais doit \u00e9videmment garder que ses qualit\u00e9s de base, c'est-\u00e0-dire. \r\nSa beaut\u00e9 du paysage sur s'est produits campagnard de qualit\u00e9 sont tourisme qui doit, qui doit s'am\u00e9liorer, mais qui fera in\u00e9vitablement partie de l'histoire, la formation non je pour qu'il fasse des progr\u00e8s dans dans tout ce qui les nouvelles, les nouvelles technologies, avec quand m\u00eame gard\u00e9 ce c\u00f4t\u00e9 bricolo qu'on a par rapport ailleurs parce qu'on a quand m\u00eame un beau, un beau paysage d'une belle nature des paysannes qui travaillent fantastiquement bien respecter la nature, c'est de respecter la nature, mais vous, vous \u00eates la notion de construire, moi je vais vous dire l\u00e0 j'\u00e9tais gamin on allait n'avait des vaches, on avait d\u00e9j\u00e0 Campion, qu'il n'est Pique-Nique et qui nous laissaient des bo\u00eetes de sardines, des bo\u00eetes de. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:09:40) [83%] :\r\nDonc, dans les pr\u00e9s et les vaches tomb\u00e9 l\u00e0- dessus et puis et puis manger sain dans leur, dans leur orgueil alors de construire, vous avez 7 vous avez cette notion de dire parce qu'on construit, on n'a pas \u00e9colo questions votre votre votre votre votre question puisqu'on a pos\u00e9 alors je peux dire tour Tokyo \u00e0 cette notion -l\u00e0 et la dur\u00e9e de vie la b\u00e2timent c'est quoi 67 ans 80 ans, qui va \u00eatre d\u00e9mont\u00e9e pour devenir autre chose dans ta b\u00e2timent n'a pas un \u00e9l\u00e9ment qui contre l'\u00e9cologie b\u00e2timent bien fait, \u00e7a peut \u00eatre b\u00e2timent \u00e9cologique et \u00e0 nique mal fait ao\u00fbt en pleine nature, peut-\u00eatre quelque chose qui n'a pas \u00e9cologique. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:10:18) [88%] :\r\nL'accueil longtemps contest\u00e9, surtout dans le Bas-Valais est -ce que vous pensez qu'il faudra des cours obligatoires justement pour que les gens soient \u00e0 niveau sont souviens c'est anecdotique, il y a des taxis g\u00e9nevois pendant l'Euro 2008, qui passait pour tellement d\u00e9sagr\u00e9able qu'il fallait leur donner des le\u00e7ons de maintien parce qu'il doit y avoir une formation pour. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:10:35) [84%] :\r\nTr\u00e8s franchement, je pense qu'on aura \u00e0 prendre le sens de l'accueil dans notre pays et c'est un peu ce qu'on reproche ah non, ah non, engin de plus l'\u00eatre, des gens qui accueille ne vous oublierons pas quand m\u00eame le le pourcentage aujourd'hui d'\u00e9trangers qui sont les m\u00e9tiers d'accueil dans notre pays les dermato encore cette culture- l\u00e0 en disant ben la cueillette chez qui nous permet de faire vivre \u00e0 n\u00e9ant d'apr\u00e8s ann\u00e9e nos familles \u00e9lever nos enfants et les former entre la philosophie de l'endroit comme Verbier puisqu'on parle du Bas-Valais, o\u00f9 les joueurs avaient des terrains et qu'est -ce qu'ils ont fait, ils ont vendu le terrain pour prendre l'argent imm\u00e9diatement puisqu'il y avait une plume immobili\u00e8re, ces 2 cultures diff\u00e9rentes, vous allez le retrouver dans les m\u00e9tiers de la colline o\u00f9 Loeb dermato pour dire : il faut qu'on aille former nos enfin, tandis que les Anglais qui ont repris des bistrots \u00e0 Verbier, on parle le m\u00eame souci, donc vous avez effectivement cette ce que vous ce que vous a l\u00e9gu\u00e9 la c'est pas, on va les arts et les bars et les danseurs que notre m\u00e9tier d'accueil a compl\u00e8tement chang\u00e9 de m\u00e9tier touristique doit apr\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:11:39) [91%] :\r\nCompl\u00e8tement irr\u00e9aliste quand on parle d'infrastructures, la mobilit\u00e9, \u00e0 moins qu'on aille invent\u00e9 la t\u00e9l\u00e9portation d'ici 2026 j'aimerais que vous m'expliquez comment est -ce qu'on compte acheminer les gens vers les sites olympiques. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:11:50) [81%] :\r\nAlors que la carte vous allez, vous avez un axe ferroviaire qui fait Berne Lausanne, vous avez un autre axe ferroviaire qui fait Lausanne briques et vous avez un 3\u00e8me axe ferroviaire qui fait Berne briques la autour, vous avez ce qu'on a, nous, on appelle votre truc le ring olympique de tout cette se sauver les autres ferroviaire qui est termin\u00e9e aujourd'hui avec le L\u00f6tschberg perc\u00e9es et puis on fini maintenant de percer les tunnels notamment de Saint-Maurice, pourquoi pas, \u00e7a m'arriver les trains \u00e0 2 \u00e9tages en Valais tous r\u00e9seaux ferroviaires suffisant pour pour les Jeux olympiques. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:12:29) [84%] :\r\nVous, vous prenez le train pourtant monsieur les trains sont archi- bond\u00e9es, bon, on va augmenter la capacit\u00e9 m\u00eame d'ici 2026 on arrivera peut-\u00eatre juste \u00e0 assurer l'offre l'autoroute Gen\u00e8ve- Sion est archi- archi engorg\u00e9 Dieu l'anti- matin 4 euros dimanche soir minuit comme on est -ce que \u00e7a vous para\u00eet r\u00e9aliste que on utilise ces voil\u00e0, d'autant plus que il faut si je me trompe pas une voie prioritaire pour les sites olympiques qui soit r\u00e9serv\u00e9e au transport l\u00e0- dedans. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:13:02) [78%] :\r\nLes Jeux olympiques sur lesquels un jour, peut-\u00eatre une centaine de milliers de personnes par jour, Rasmus sur le nez sur les 3 ce nom se savent ce qu'un jour je. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:13:12) [78%] :\r\nOui, puis apr\u00e8s les Paralympiques. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:13:13) [85%] :\r\nNon mais pas olympiques aper\u00e7u ou tr\u00e8s peu de gens se traite ce tr\u00e8s localis\u00e9 pourrait poser la question \u00e0 Monsieur Mondher qui est conseiller d'\u00c9tat, je me vois quand ils ont eu les Jeux d'Albertville, la difficult\u00e9 sur quoi tr\u00e8s elle a \u00e9t\u00e9 augment\u00e9e de 5 ou 6 pourcent de de plus que la difficult\u00e9 normale d'un jour normal, vous \u00eates, vous \u00eates dans une. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:13:37) [89%] :\r\n20 ans, on peut pas comparer la situation aujourd'hui 5 pourcent \u00e0 \u00e0 la sortie de Gen\u00e8ve, vous imaginez ce que \u00e7a veut dire : non, monsieur. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:13:44) [83%] :\r\nC'\u00e9tait, c'\u00e9tait 5 pourcent il il y avait un suis d'accord un co\u00fbt mais je peux comprendre sur les comptes, les olympiques j'ai aucun probl\u00e8me, je raconte, je pense que le probl\u00e8me coup soulev\u00e9 il n'est pas li\u00e9 au jeu, il a li\u00e9 au fait qu'aujourd'hui notre mobilit\u00e9 doit \u00eatre pens\u00e9 que la Conf\u00e9d\u00e9ration a d\u00e9j\u00e0 pris les choses en main mettant des Budgets pour le faire. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:14:02) [90%] :\r\nDans le la campagne pour convaincre population des autres quand on voit suisse parce que vous \u00eates vous vous sentez un atout parce que justement, vous avez un \u00e9norme r\u00e9seau parce que vous \u00eates quelqu'un de connu, puissant ou bien est -ce que vous \u00eates plut\u00f4t un maillon faible, entre guillemets, parce que vous \u00eates aussi une personnalit\u00e9 clivante qui risque d'apporter une certaine image au projet. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:14:23) [85%] :\r\nJ'beaucoup de d\u00e9fauts, vous avez beaucoup d'aujourd'hui, les Jeux olympiques mais je olympiques c'est les Jeux olympiques de tout le monde, donc dans les choses aujourd'hui \u00e7a simplement de finir un projet qui, \u00e0 50 ans de 50, 60 ans de d'histoire chez nous et c'est simplement \u00e7a que la la la volont\u00e9 qu'on a alors que ma personne \u00e0 moi parce que tu m'aimes ou tu m'aimes pas ce ce libre choix aujourd'hui, on verra ce que la population d\u00e9cide et surtout sa population on verra aussi ce que le CIO d\u00e9cide parce qu'il faut pas oublier que la derni\u00e8re fois en \u00e9tait certaine les puis \u00e7a marrant sur untel ou l'enveloppe Vitorino, donc on en a encore l\u00e0, mais moi je pense que, au lieu d'imaginer que, que c'est quelque chose de qu'on pouvait imaginer que c'\u00e9tait un show de pas mal. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:15:16) [99%] :\r\nJe vous remercie beaucoup Christian Constantin. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:15:19) [91%] :\r\nCe n'est, voil\u00e0 c'\u00e9tait Christian Constantin, interrog\u00e9 par Laetitia Guinand entretien que vous pouvez visionner sur notre site 3 W point RTS Point CH on. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-03-26T17:04:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Guinand, Laetitia", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Constantin, Christian", "role": "dessinateur en b\u00e2timent, promoteur l'immobilier valaisan et pr\u00e9sident du FC Sion", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-2ECFEAF0-8F73-4E35-ACA8-91929AF370F3", "internalArchiveId": "2ECFEAF0-8F73-4E35-ACA8-91929AF370F3", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "F1: Vettel dame le pion \u00e0 Hamilton \u00e0 Melbourne", "publicationDate": "2017-03-26T00:00:00Z", "summary": "En Formule 1, Sebastian Vettel ne pouvait esp\u00e9rer mieux pour d\u00e9marrer la saison. L'Allemand de Ferrari s'est impos\u00e9 \u00e0 Melbourne et a sign\u00e9 le 43\u00e8me succ\u00e8s de sa carri\u00e8re. Favori pour le titre, Lewis Hamilton a termin\u00e9 2\u00e8me.\r\n\r\n* * F1: Vettel dame le pion \u00e0 Hamilton \u00e0 Melbourne 18h Formule 1\r\nEn formule un, premier Grand Prix de la saison ce matin \u00e0 Melbourne et le Mercedes ont \u00e9t\u00e9 battue. Victoire de l'allemand Sebastian Vettel devant Lewis Hamilton et Valteri Bottas. Fabrice Jatton, vous avez comment\u00e9 ce Grand Prix ce matin.\u00a0\u00a0 \r\n  3'47'' (aucune info - note de l'assistante)", "durationSec": 116, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8473488", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["F1: Vettel dame le pion \u00e0 Hamilton \u00e0 Melbourne / FOR_2017-03-26T18:10:00_developpement-6", "Forum du 26.03.2017"], "alternativeSummary": ["En Formule 1, Sebastian Vettel ne pouvait esp\u00e9rer mieux pour d\u00e9marrer la saison. L'Allemand de Ferrari s'est impos\u00e9 \u00e0 Melbourne et a sign\u00e9 le 43\u00e8me succ\u00e8s de sa carri\u00e8re. Favori pour le titre, Lewis Hamilton a termin\u00e9 2\u00e8me."], "variantIds": ["ece-8473488"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:36:51Z", "speechToTexts": ["01.04.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [92%] :\r\nEt en Formule Un 1er Grand Prix de la saison, ce matin \u00e0 Melbourne et les Mercedes ont \u00e9t\u00e9 battue victoire de l'Allemand Sebastian Vettel devant Lewis Hamilton et Valter il Bottas Fabrice Jaton, vous avez comment\u00e9 ce Grand Prix ce matin. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:13) [93%] :\r\nAlors effectivement, mais attention, on n'a absolument rien contre Lewis Hamilton, on a rien contre Mercedes, mais c'est vrai que \u00e7a fait beaucoup, beaucoup de bien de voir du rouge et de voir Sebastian Vettel ou alors qu'il n'y a conna\u00eet mais Sebastian Vettel en l'occurrence aujourd'hui aux avant- postes, il y a eu l'outrageuse domination des Mercedes pendant 3 saisons avec Hamilton et avec Nico Rosberg auparavant il y avait celle de Red Bull d\u00e9j\u00e0 avec Sebastian Vettel 4 titres des constructeurs 4 titres de champion du monde et \u00e7a fait des ann\u00e9es, depuis 2008, ce qu'on attend de revoir Ferrari au 1er plan, c'est peut-\u00eatre pour cette saison, et on a retrouv\u00e9 un Sebastian Vettel comme \u00e0 Singapour en 2015, lors de sa derni\u00e8re victoire comme un gamin sur le podium, on a eu l'impression que c'\u00e9tait la premi\u00e8re victoire de sa carri\u00e8re, aujourd'hui, c'est pourtant la 43\u00e8me, c'est un grand champion, Vettel, on esp\u00e8re que \u00e7a va durer perdurer jusqu'\u00e0 la fin de la saison entre RedBull, entre Mercedes et Ferrari qui vont se partager les victoires pour qu'il ait un maximum de suspense. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:03) [92%] :\r\nAlors est -ce que les modifications apport\u00e9es au r\u00e8glement technique ont tenu leur promesse d'une course plus spectaculaire et plus rapide. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:10) [88%] :\r\nAlors des pneus plus larges, des ailerons plus large, un poids plus \u00e9lev\u00e9 pour ces Formule 1 qui sont plus longues, \u00e9galement de 11 centim\u00e8tres tout le monde nous promettait 3 400 une seconde plus rapide autour, \u00e7a n'a pas \u00e9t\u00e9 le cas aujourd'hui le record du tour \u00e9t\u00e9 battu hier en qualifications mais en en parlant avec les sp\u00e9cialistes nous disait que les moteurs vont encore \u00e9voluer au cours de la saison et qu'en fin d'exercice, justement, devrait retrouver ses Formule 1, vraiment plus rapide de 3 ou 4 secondes, mais elles sont, elles sont impressionnantes, c'est vrai, je le disais sur le directeur de ce matin, elles ont, elles, ont de la gueule finalement ces ces voitures et dans les virages, ils peuvent d\u00e9passer les pilotes \u00e0 plein r\u00e9gime \u00e0 pleine puissance, ils ont d\u00fb d'ailleurs travailler un beaucoup ou physique pour pouvoir supporter qu'ils prennent dans la nuit, qu'ils prennent dans le coup dans ces virages mais mais elles sont plus spectaculaires, elle va encore \u00e9voluer et devenir de plus en plus rapide, Henri. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-03-26T16:43:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Jaton, Fabrice", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-BEA53805-16F5-4FFC-938D-F8C8858F60BE", "internalArchiveId": "BEA53805-16F5-4FFC-938D-F8C8858F60BE", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le district des trois fronti\u00e8res f\u00eate dix ans de coop\u00e9ration transfrontali\u00e8re", "publicationDate": "2017-03-26T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Jean-Marc Deichtmann, pr\u00e9sident sortant de l'Eurodistrict et maire de Huningue;Lukas Ott, maire de Liestal, nouveau pr\u00e9sident de l'Eurodistrict\r\nDans le district des trois fronti\u00e8res, B\u00e2lois, Alsaciens et habitants du Bade-Wurtemberg f\u00eatent dix ans de coop\u00e9ration transfrontali\u00e8re. Ils cherchent ensemble \u00e0 maitriser les mutations sociales et \u00e9conomiques qui font de l'agglom\u00e9ration b\u00e2loise un v\u00e9ritable aimant pour l'emploi.\r\n\r\n* * Le district des trois fronti\u00e8res f\u00eate dix ans de coop\u00e9ration transfrontali\u00e8re 12h30: B\u00e2le et coop\u00e9ration tranfrontali\u00e8re. KLEIN\r\nEt puisqu'on parle de discussions europ\u00e9ennes dans la presse, on va prendre un exemple concret dans ce journal. \r\nLa coop\u00e9ration transfrontali\u00e8re entre le canton de B\u00e2le, l'Alsace en France et le Bade-Wurtemberg en Sllemagne, f\u00eate ce week-end ses 10 ans d'existence. \r\nLes trois r\u00e9gions collaborent afin de maitriser les mutations sociales et \u00e9conomiques qui font de l'agglom\u00e9ration b\u00e2loise un v\u00e9ritable aimant pour l'emploi. \r\nAvec \u00e0 la cl\u00e9 un d\u00e9fi majeur.... la.... mobilit\u00e9.      \r\nGa\u00ebl Klein.\r\n  1'41''\r\n((L'Eurodistrict Trinational de B\u00e2le, c'est un bassin de 250 communes et 900 000 habitants, confront\u00e9 \u00e0 une importance croissante des flux de circulation en raison de son attractivit\u00e9. Plus de 50 000 personnes franchissent les trois fronti\u00e8res au quotidien. Les acteurs concern\u00e9s ont donc pris les choses en main afin de concilier accessibilit\u00e9 et besoin de mobilit\u00e9.      \r\nLe pr\u00e9sident sortant de l'Eurodistrict et maire de Huningue, Jean-Marc Deichtmann. \r\nDes efforts qui se heurtent souvent aux fronti\u00e8res administratives, mais aussi techniques. Un portail de mobilit\u00e9 intermodal est encore \u00e0 l'\u00e9tude.   \r\nLukas Ott, maire de Liestal, nouveau pr\u00e9sident de l'Eurodistrict. \r\nAutre d\u00e9fi, l'encouragement du bilinguisme dans une r\u00e9gion o\u00f9 la part des frontaliers allemands augmente. En Alsace, la jeune g\u00e9n\u00e9ration ne maitrise plus suffisamment la langue allemande. Des classes bilingues ont \u00e9t\u00e9 ouvertes en France afin d'inverser la tendance.))", "durationSec": 130, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8473502", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Le district des trois fronti\u00e8res f\u00eate dix ans de coop\u00e9ration transfrontali\u00e8re / 12H30_2017-03-26T12:34:00_developpement-5", "Le 12h30 du 26.03.2017"], "alternativeSummary": ["Dans le district des trois fronti\u00e8res, B\u00e2lois, Alsaciens et habitants du Bade-Wurtemberg f\u00eatent dix ans de coop\u00e9ration transfrontali\u00e8re. Ils cherchent ensemble \u00e0 maitriser les mutations sociales et \u00e9conomiques qui font de l\u2019agglom\u00e9ration b\u00e2loise un v\u00e9ritable aimant pour l\u2019emploi."], "variantIds": ["ece-8473502"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-04-01T11:05:37Z", "speechToTexts": ["01.04.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [93%] :\r\nEt puisqu'on parle de discussions europ\u00e9ennes dans la presse, on va prendre un exemple concret dans ce journal, la coop\u00e9ration transfrontali\u00e8re entre le canton de B\u00e2le l'Alsace en France et le Bade-Wurtemberg en Allemagne f\u00eate ce week- end ses 10 ans d'existence, les 3 r\u00e9gions collaborent afin de ma\u00eetriser les mutations sociales \u00e9conomiques qui font de l'agglom\u00e9ration b\u00e2loise un v\u00e9ritable aimant pour l'emploi, avec \u00e0 la cl\u00e9 majeure avec \u00e0 la cl\u00e9 aujourd'hui un d\u00e9fi majeur, la mobilit\u00e9, Ga\u00ebl Klein. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:27) [94%] :\r\nL'Eurodistrict rit national de base, c'est un bassin de 250 communes et 900000 habitants, confront\u00e9 \u00e0 une importance croissante des flux de circulation en raison de son attractivit\u00e9, plus de 50000 personnes franchissent les trois fronti\u00e8res au quotidien les acteurs concern\u00e9s ont donc pris les choses en main afin de concilier accessibilit\u00e9 et besoin de mobilit\u00e9, le pr\u00e9sident sortant de l'Eurodistrict, maire de Huningue Jean-Marc Deichtmann. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:50) [92%] :\r\nIsland traduite tram 3 ce sont des choses compl\u00e8tement concr\u00e8te qui certes aurait pu se faire sans l'Eurodistrict avec l'Eurodistrict se sont fait beaucoup plus vite et beaucoup mieux, et vous savez qu'au d\u00e9but, nos amis suisses nous ont dit : \u00e9coutez, nous on veut bien accueillir les travailleurs frontaliers mais d\u00e9brouillez -vous pour laisser les v\u00e9hicules du c\u00f4t\u00e9 fran\u00e7ais ou du c\u00f4t\u00e9 allemand, et nous on prend les travailleurs frontaliers du c\u00f4t\u00e9 suisse, on leur a r\u00e9pondu : vous \u00eates des amis, il faut qu'on travaille ensemble, vous voyez pas simplement vous contenter de cette r\u00e9ponse, l'Eurodistrict s'est impliqu\u00e9 l\u00e0- dedans aussi. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:17) [87%] :\r\nDes efforts qui se heurtent souvent aux fronti\u00e8res administratives mais aussi techniques, un portail de mobilit\u00e9 intermodal est encore \u00e0 l'\u00e9tude, Lucas Ott, maire de Lista, le nouveau pr\u00e9sident de l'Eurodistrict. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:27) [93%] :\r\nC'est la responsabilit\u00e9 des gouvernements de s'engager pour une circulation ouverte et permanente des gens et marchandises et il y a ce projet de portail mobilit\u00e9 vous avez bon espoir d'arriver \u00e0 un r\u00e9sultat oui je pense ce sont sp\u00e9cialement des questions techniques, pas politiques et je pense, la technique est capable de trouver des sur le. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:56) [95%] :\r\nAutre d\u00e9fi l'encouragement du bilinguisme dans une r\u00e9gion o\u00f9 la part des frontaliers allemands augmente en Alsace, la jeune g\u00e9n\u00e9ration ne ma\u00eetrise plus suffisamment la langue allemande des classes bilingues ont \u00e9t\u00e9 ouvertes en France afin d'inverser la tendance, une femme. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-03-26T10:46:00Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Klein, Ga\u00ebl", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Haltiner, Nadine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-7B657228-9A0F-4791-AD62-11C225B208D8", "internalArchiveId": "7B657228-9A0F-4791-AD62-11C225B208D8", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La favorite de la Chine d\u00e9sign\u00e9e cheffe du gouvernement de Hong Kong", "publicationDate": "2017-03-26T00:00:00Z", "summary": "Carrie Lam a \u00e9t\u00e9 d\u00e9sign\u00e9e dimanche cheffe du gouvernement de Hong Kong par un comit\u00e9 \u00e9lectoral pour l'essentiel acquis \u00e0 la Chine. Le scrutin a \u00e9t\u00e9 qualifi\u00e9 d'imposture dans le camp d\u00e9mocrate.\r\n\r\n* * La favorite de la Chine d\u00e9sign\u00e9e cheffe du gouvernement de Hong Kong 12h30: Hong Kong nouvel \u00e9lue GRAND\r\n*** Une femme \u00e0 pr\u00e9sent... dont on risque d'entendre parler ces prochains mois: \r\nElle s'appelle \"Carrie Lam\" ... et sera la premi\u00e8re femme \u00e0 prendre la t\u00eate du gouvernement de Hong-Kong d\u00e8s le 1er juillet.\r\nElue cette nuit, elle aura la lourde t\u00e2che de ramener le calme dans l'ex-colonie britannique alors que la main-mise de la Chine se fait de plus en plus pr\u00e9sente.. . \r\nCette \u00e9lection est d'ailleurs d\u00e9nonc\u00e9e comme une nouvelle ing\u00e9rence de P\u00e9kin dans les affaires hong-kongaises... \r\nUne correspondance de Rapha\u00ebl Grand. \r\n  0'53''\r\n(((C'est un comit\u00e9 de 1200 membres (1194), acquis \u00e0 la cause de P\u00e9kin, qui a \u00e9lu Carrie Lam. L'\u00e9lection, verrouill\u00e9e par la Chine, a d\u00e9sign\u00e9 cette femme de 59 ans comme la nouvelle cheffe de la ville. Carrie Lam\u00a0 ancienne num\u00e9ro 2 du gouvernement.. La candidate avait les faveur de P\u00e9kin, mais pas forc\u00e9ment de l'opinion publique.. \r\nCarrie Lam a pourtant obtenu 777 voix, \u00e9lue \u00e0 la majorit\u00e9 d\u00e8s le premier tour. Un tr\u00e8s bon score qui l'ancre solidement \u00e0 la t\u00eate de la ville, mais qui n'efface pas les fractures qui d\u00e9chirent l'ancienne colonie britannique\r\nEn automne 2014, des dizaines de milliers de personnes \u00e9taient descendus dans la rue pour r\u00e9clamer un vrai suffrage universel. LE scrutin de ce dimanche est donc per\u00e7u par les d\u00e9mocrates comme un simulacre d'\u00e9lection.avec une candidate choisie et impos\u00e9e par la Chine.\u00a0 A Hong-Kong, il y avait\u00a0 sans doute aujourd'hui dans les rues pluS de policiers que de vrais \u00e9lecteurs.. RG rtsinfo SH)))", "durationSec": 79, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8473508", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["La favorite de la Chine d\u00e9sign\u00e9e cheffe du gouvernement de Hong Kong  / 12H30_2017-03-26T12:35:00_developpement-6", "Le 12h30 du 26.03.2017"], "alternativeSummary": ["Carrie Lam a \u00e9t\u00e9 d\u00e9sign\u00e9e dimanche cheffe du gouvernement de Hong Kong par un comit\u00e9 \u00e9lectoral pour l'essentiel acquis \u00e0 la Chine. Le scrutin a \u00e9t\u00e9 qualifi\u00e9 d'imposture dans le camp d\u00e9mocrate."], "variantIds": ["ece-8473508"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-04-01T11:05:37Z", "speechToTexts": ["01.04.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [94%] :\r\nUne femme \u00e0 pr\u00e9sent dont on risque d'entendre par les 6 prochains mois, elle s'appelle Carrie Lam, sera la premi\u00e8re femme \u00e0 prendre la t\u00eate du gouvernement de Hong Kong, d\u00e8s le 1er juillet \u00e9lu cette nuit, elle aura la lourde t\u00e2che de ramener le calme dans l'ex- colonie britannique, alors que la main- mise de la Chine se fait de plus en plus pr\u00e9sente cette \u00e9lection et d'ailleurs d\u00e9nonc\u00e9e comme une nouvelle ing\u00e9rence de P\u00e9kin dans les affaires hongkongaises une correspondance de Rapha\u00ebl Grand. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:24) [94%] :\r\nC'est un comit\u00e9 de 1200 membres acquis \u00e0 la cause de P\u00e9kin qui a \u00e9lu Carrie Lam l'\u00e9lection verrouill\u00e9e par la Chine a d\u00e9sign\u00e9 cette femme de 59 ans, comme la nouvelle chef de la ville, Carrie Lam, ancienne num\u00e9ro 2 du gouvernement, la candidate avait les faveurs de P\u00e9kin, mais pas forc\u00e9ment de l'opinion publique, Carrie Lam a pourtant obtenu 777 voix, \u00e9lue \u00e0 la majorit\u00e9 d\u00e8s le 1er tour : un tr\u00e8s bon score qui l'ancre solidement \u00e0 la t\u00eate de la ville, mais qui n'efface pas les fractures qui d\u00e9chirent l'ancienne colonie britannique en Automne 2014, des dizaines de milliers de personnes \u00e9taient descendus dans la rue pour r\u00e9clamer un vrai suffrage universel, le scrutin de ce dimanche et donc per\u00e7u par les d\u00e9mocrates comme un simulacre d'\u00e9lection avec une candidate choisie et impos\u00e9e par la Chine \u00e0 Hong-Kong, il y avait sans doute aujourd'hui dans les rues, plus de policiers que de vrais \u00e9lecteurs Rapha\u00ebl Grand rtsinfo Shanghai un modeste. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-03-26T10:47:00Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Haltiner, Nadine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Grand, Rapha\u00ebl", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-F6DA4913-3185-45B5-81D2-5515B45E00AC", "internalArchiveId": "F6DA4913-3185-45B5-81D2-5515B45E00AC", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Thierry Basset : les pierres de Fribourg", "publicationDate": "2017-03-26T00:00:00Z", "summary": "Le long de la promenade des Bolzes, au bord de la Sarine, Thierry fait un beau tas de galets\u00a0! Presque tous diff\u00e9rents de par la grande diversit\u00e9 de cailloux\u00a0: molasse, tuf calcaire, poudingue ou conglom\u00e9rat, gneiss, gr\u00e8s de Dor\u00e9naz, calcaire, serpentinite. Toute une s\u00e9rie de roches, souvent alpines qui ont toutes des histoires diff\u00e9rentes \u00e0 raconter. De la mer tropicale \u00e0 l'\u00e8re des dinosaures,\u00a0 \u00e0 la collision entre l'Afrique et l'Europe, en passant par l'\u00e9rosion et les constructions humaines. La g\u00e9ologie\u00a0est un v\u00e9ritable livre d'aventures.", "durationSec": 317, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8455270", "imageURL": "http://www.rts.ch/6803221.image", "alternativeTitle": ["Thierry Basset : les pierres de Fribourg / MJA_2017-03-26T06:13:45_sujet-4", "Monsieur Jardinier du 26.03.2017"], "alternativeSummary": ["Le long de la promenade des Bolzes, au bord de la Sarine, Thierry fait un beau tas de galets\u00a0! Presque tous diff\u00e9rents de par la grande diversit\u00e9 de cailloux\u00a0: molasse, tuf calcaire, poudingue ou conglom\u00e9rat, gneiss, gr\u00e8s de Dor\u00e9naz, calcaire, serpentinite. Toute une s\u00e9rie de roches, souvent alpines qui ont toutes des histoires diff\u00e9rentes \u00e0 raconter. De la mer tropicale \u00e0 l\u2019\u00e8re des dinosaures,\u00a0 \u00e0 la collision entre l\u2019Afrique et l\u2019Europe, en passant par l\u2019\u00e9rosion et les constructions humaines. La g\u00e9ologie\u00a0est un v\u00e9ritable livre d\u2019aventures."], "variantIds": ["ece-8455270"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-21T15:19:15Z", "speechToTexts": ["02.04.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:02) [79%] :\r\nToujours au pied de cette falaise le molasse \u00e0 Fribourg le long de la promenade baseball : nous sommes en train de marche au bord de la fili\u00e8re pied \u00e9videmment Thierry fait des petites applications craintifs au bord de l'eau, vous avez fait un petit. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:20) [86%] :\r\nL\u00e0 bonjour Christine macabre sifflera regardez de faire un beau tas de galets ici pr\u00e9cisons magnifique Vovelle ind\u00e9cis si sombre, ces gars -l\u00e0, ils sont, ils sont, en fait, ils sont tr\u00e8s diff\u00e9rents les uns des autres si vous observez bien les galets sur cette plage l\u00e0 au bord de la Sarine oui, bien, h\u00e9 bien on a une tr\u00e8s grande diversit\u00e9 de cailloux effectivement alors bon l\u00e0, on a de la Marne, sans \u00e7a se voit, \u00e7a va partir en sable et on a, on a de la molasse la la molasse pardon et et en fait la molasse, elle a vraiment de la peine \u00e0 faire des des galets parce que elle se casse, elle s'effrite imm\u00e9diatement et elle repart \u00e0 l'\u00e9tat de \u00e0 l'\u00e9tat de sable imm\u00e9diatement, d'ailleurs on a pas mal de sable un peu verd\u00e2tre sur cette place qui vient de l'\u00e9rosion de la de la Grande Paroisse, voil\u00e0 ce qu'on a juste de l'autre c\u00f4t\u00e9 de de de la rivi\u00e8re, mais vous avez aussi cette roches trouv\u00e9es un peu beige comme \u00e7a et qui est une roches qu'on trouve le long de la Sarine qui est un qui est un tuf calcaire, vous avez aussi cette roche ici un caillou de cailloux, donc c'est ce qu'on appelle un plus d'un Group, un conglom\u00e9rat, en fait, \u00e7a c'est le plus d'un, du Mont- P\u00e8lerin qui viendra pas tr\u00e8s loin d'ici en tue de Vevey. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:30) [76%] :\r\nOui. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:30) [87%] :\r\nL\u00e0, vous avez des roches par contre ici beaucoup plus typiquement alpines comme ceux de ma\u00efs ici comme se gr\u00e8s de Dor\u00e9naz de couleur rouge, et comme cette serpentine ET ici qui vient m\u00eame du sud de la vall\u00e9e du Rh\u00f4ne, donc en fait on a quand m\u00eame des roches ici qui ne sont pas locales qui viennent d'un c'est loin du du du sud de la vall\u00e9e du Rh\u00f4ne, des Alpes, on a beaucoup de roche alpine ici il y a calcaire et ah oui, l\u00e0 il y a un calcaire, regardez cette belle roches ocre ici avec avec C\u00e9line blanche \u00e0 l'int\u00e9rieur, il est magnifique, c'est calcaire, il est tr\u00e8s beau, c'est et en fait, toutes ces cailloux tous ces galets ont ont une tous des histoires diff\u00e9rentes \u00e0 raconter et si on prenait par exemple ce ce ce galettes calcaire ici son histoire va commencer au fond d'une mer tropicale, l'air secondaire \u00e0 l'air des dinosaures, il y a peut-\u00eatre quelque chose comme : allez, je vous le faire, lanc\u00e9 \u00e0 150 millions d'ann\u00e9es, approximativement, et au fond de cette mer tropicale se d\u00e9poser de la boue calcaire qui sait fait recouverte par d'autres couches debout et qui a fini par durcir pour donner ce ce calcaire, \u00e7a c'est l'histoire de la formation de la roche ensuite ce calcaire cette tranche, elle a \u00e9t\u00e9 soumise \u00e0 des contraintes tectoniques \u00e0 des plissements \u00e0 cause de la collision entre l'Afrique et l'Europe qui s'est produit non plus alerte si a l'air secondaire mais a l'air tertiaire, donc il y a peut-\u00eatre environ 20 millions d'ann\u00e9es donc cette recherche est mont\u00e9 et elle s'est pliss\u00e9 et elle l'a form\u00e9 des reliefs, \u00e7a c'est l'histoire du relief de la roche et ensuite cette roche, h\u00e9 bien elle a \u00e9t\u00e9 \u00e9rod\u00e9e et a \u00e9t\u00e9 certainement il y a, il y a pas tr\u00e8s longtemps, c'est-\u00e0-dire des morceaux de cette couche calcaire sont tomb\u00e9s, il y a peut-\u00eatre un peu plus de 20000 ans sur le dos d'un glacier qui \u00e9taient pr\u00e9sents dans les Alpes, lors de la derni\u00e8re grande glaciation et sur le dos du glacier, cette roche a \u00e9t\u00e9 transport\u00e9 par le glacier jusqu'ici jusque dans la r\u00e9gion de de de Fribourg et quand je le glacier a fondu, h\u00e9 bien il a d\u00e9pos\u00e9 tous ces cailloux qu'il transportait dont dont ce dont ce magnifique morceau de morceaux de calcaire ensuite ce calcaire, il a \u00e9t\u00e9 repris par les rivi\u00e8res glaciaires qui sortait de ces glaciers, il a \u00e9t\u00e9, c'est l\u00e0 qu'il a pris sa forme arrondie sa forme de galets et puis ensuite quand tu les glaciers avait compl\u00e8tement disparu, h\u00e9 bien c'est la Sarine qui a repris ce gars qui l'a transport\u00e9 encore un peu plus loin pour l'amener ici au, au pied de la ville de, de, au pied de la ville de Fribourg et puis bah ce gars -l\u00e0, il est encore en libert\u00e9, mais les hommes auraient tr\u00e8s bien pu venir ici, c'est ce qu'il faisait au moyen- \u00e2ge o\u00f9 il y a quelques si\u00e8cles en arri\u00e8re, il venait chercher des cailloux ici il agissait des cailloux les plus durs pour faire pour fabriquer les premiers, les premiers pavage de la de la de la ville de Fribourg, mais ce il est rest\u00e9 libre et il est encore, il est encore ici, il a encore ici libre sur sur le rebond au bord de la Sarine. \r\nVous voyez tous ces gars l\u00e0 l\u00e0 l\u00e0 je vous avez racont\u00e9 l'histoire d'un seul de ces galettes, mais tous ces galettes ont des histoires diff\u00e9rentes raconter en tout cas le d\u00e9but de l'histoire est diff\u00e9rente, la fin de l'histoire, le transport par les glaciers et l'arriv\u00e9e jusqu'\u00e0 jusqu'\u00e0 Fribourg, c'est l'histoire, elle est \u00e0 peu pr\u00e8s identique mais le d\u00e9but de l'histoire pour chacun de ces galettes et diff\u00e9rente donc ces galets ont essay\u00e9 et ses, et ses cailloux, d'une mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale ont toutes des magnifiques et des tr\u00e8s longues histoires. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-03-23T16:09:59Z", "program": {"href": "/programs/86F9F437-03B4-47AF-9FFC-5B4F3DB5DBEC", "id": "86F9F437-03B4-47AF-9FFC-5B4F3DB5DBEC", "name": "Journal du dimanche"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Magro, Christine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Basset, Thierry", "role": "g\u00e9ologue", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Magro, Christine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-767514F3-74BB-4A9B-9AC3-B78FA2C9C955", "internalArchiveId": "767514F3-74BB-4A9B-9AC3-B78FA2C9C955", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La chronique de Fran\u00e7ois Turrian: le quizz nature : R\u00e9ponse du concours : L'\u00e9tourneau", "publicationDate": "2017-03-26T00:00:00Z", "summary": "R\u00e9ponse du concours : L'\u00e9tourneau\r\nExplications : Excellent imitateur, cet oiseau vole en essaim tout comme les limicoles (petits \u00e9chassiers en bord de mer) ou les granivores (travailleur \u00e0 bec rouge, en Afrique). Ce m\u00e9canisme int\u00e9resse les chercheurs qui se demande comment cette synchronisation est possible. Quel que soit le nombre d'oiseaux, la corr\u00e9lation entre les individus est le m\u00eame. Il n'y a pas de chef qui dirigerait la manoeuvre. Chaque oiseau est capable de provoquer un changement de direction. C'est ce qu'on appelle des \u00ab syst\u00e8mes critiques \u00bb (qu'on rencontre lorsque les avalanches se pr\u00e9parent, ainsi que dans les bancs de sardines). Ce sont surtout les individus plac\u00e9s au centre des essaims qui provoquent ces changements. Ces changements sont de l'ordre de la milliseconde. \r\n+ d'info : \u00ab Les ma\u00eetres du ciel \u00bb. http://www.birdlife.ch/fr/content/exposition-temporaire-la-sauge\r\nOp\u00e9ration \u00ab springalive \u00bb : cigogne blanche, hirondelle rustique, coucou, martinet noir et gu\u00eapier d'Europe\r\n+ d'info : http://www.springalive.net/fr-ch", "durationSec": 405, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8455263", "imageURL": "http://www.rts.ch/6803221.image", "alternativeTitle": ["La chronique de Fran\u00e7ois Turrian: le quizz nature / MJA_2017-03-26T06:08:45_sujet-3", "Monsieur Jardinier du 26.03.2017"], "alternativeSummary": ["R\u00e9ponse du concours : L\u2019\u00e9tourneau\nExplications : Excellent imitateur, cet oiseau vole en essaim tout comme les limicoles (petits \u00e9chassiers en bord de mer) ou les granivores (travailleur \u00e0 bec rouge, en Afrique). Ce m\u00e9canisme int\u00e9resse les chercheurs qui se demande comment cette synchronisation est possible. Quel que soit le nombre d\u2019oiseaux, la corr\u00e9lation entre les individus est le m\u00eame. Il n\u2019y a pas de chef qui dirigerait la man\u0153uvre. Chaque oiseau est capable de provoquer un changement de direction. C\u2019est ce qu\u2019on appelle des \u00ab syst\u00e8mes critiques \u00bb (qu\u2019on rencontre lorsque les avalanches se pr\u00e9parent, ainsi que dans les bancs de sardines). Ce sont surtout les individus plac\u00e9s au centre des essaims qui provoquent ces changements. Ces changements sont de l\u2019ordre de la milliseconde. \n+ d\u2019info : \u00ab Les ma\u00eetres du ciel \u00bb. http://www.birdlife.ch/fr/content/exposition-temporaire-la-sauge\nOp\u00e9ration \u00ab springalive \u00bb : cigogne blanche, hirondelle rustique, coucou, martinet noir et gu\u00eapier d\u2019Europe\n+ d\u2019info : http://www.springalive.net/fr-ch"], "variantIds": ["ece-8455263"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-21T15:14:45Z", "speechToTexts": ["02.04.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:04) [56%] :\r\nTr\u00e8s bonne d\u00e9but les murs. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:10) [84%] :\r\nJean-Fran\u00e7ois bonjour Christine bonjour \u00e0 tous, vous \u00eates entour\u00e9 de ce matin, et non, c'est une supercherie, c'est le \u00e9tourneau qui, qui est un imitateur vraiment incroyable qui imite \u00e0 la perfection, notamment la bus mais aussi d'autres esp\u00e8ces, et c'\u00e9tait l'oiseau qu'il fallait reconna\u00eetre ce matin et puis les les petites on entend l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:31) [87%] :\r\nC'est son petit, c'est, c'est c'est \u00e7a fait partie de son babil les tournois un langage de base et puis va incorporer dans son Champ des imitations d'autresS.. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:41) [91%] :\r\nCe vocabulaire donc \u00e9tourneau qui a la facult\u00e9 de voler entre autres et qui forment de magnifiques arabesques dans le ciel puisque nous sommes dans cette petite s\u00e9rie li\u00e9s au vol des oiseaux, on peut en voir de beaux exemples Birdlife au Centre Nature de la, de l'ASPO, on a parl\u00e9 du vol battu du vol plan\u00e9 et l\u00e0 c'est le vol en essaim. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:02) [90%] :\r\nOui, c'est un vol assez extraordinaire qui est pratiqu\u00e9 par plusieurs esp\u00e8ces d'oiseaux, on le conna\u00eet bien, chez les limicoles, des petits \u00e9chassiers en bord de mer, on peut le conna\u00eet aussi chez les oiseaux granivores qui forment des groupes parfois de plusieurs centaines de milliers d'oiseaux, je pense notamment aux travailleurs \u00e0 bec rouge en Afrique et puis les \u00e9tourneau en Europe sont les champions de ce vol en formation en arabesques qui a presque une une identit\u00e9 propre, hein, finalement, c'est le collectif qui forme ses arabesques dans le ciel, etc, \u00e9videmment, un m\u00e9canisme qui int\u00e9resse \u00e9norm\u00e9ment les chercheurs puisque c'est assez incroyable de savoir comment, comment ces ces individus de arrive \u00e0 se mouvoir comme \u00e7a de mani\u00e8re si synchronis\u00e9s pour SAP au au pr\u00e9dateur puisque c'est avant tout cet objectif -l\u00e0, c'est de former en toute pour ne pas laisser la place des roues enfin d\u00e9router le pr\u00e9dateur comme les faucons ou les \u00e9perviers qui essayent de de profiter de cette manne. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:02) [94%] :\r\nAlors les chercheurs, dont vous parlez, il y a des chercheurs italiens qui ont travaill\u00e9 l\u00e0- dessus et qui se sont rendus compte de plusieurs plusieurs choses : d'abord \u00e7a importe peu, le nombre de membres dans le groupe. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:12) [88%] :\r\nExactement, \u00e7a c'est c'est une une des r\u00e9ponses qui est int\u00e9ressante c'est-\u00e0-dire que que qu'on qu'on a quelques centaines d'oiseaux ou qu'on en a eu des dizaines de milliers finalement le r\u00e9sultat est le m\u00eame : cette corr\u00e9lation que les individus est compl\u00e8tement ind\u00e9pendante de la taille du groupe et donc les mouvements d'chaque oiseau sont influenc\u00e9s par ceux de de tous les autres, en fait, c'est comme s'ils \u00e9taient reli\u00e9s entre en fait. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:35) [89%] :\r\nAutrement dit, a pas chef il y en a pas un qui d\u00e9cide qu'il faut partir \u00e0 gauche ou \u00e0 droite. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:39) [91%] :\r\nAlors, c'est pas du tout le ce, ce principe -l\u00e0, il y a pas du tout de de chef qui va diriger la manoeuvre chaque oiseau est capable de de pouvoir provoquer une petite correction de son vol qui sera pratiquement instantan\u00e9ment suivie de la correction de tous les autres membres du groupe et c'est ce qui est tr\u00e8s int\u00e9ressant avec ce mais ce m\u00e9canisme, c'est que \u00e7a correspond \u00e0 \u00e0 des m\u00e9canismes qu'on le rencontre dans la nature, c'est ce que les scientifiques appellent des syst\u00e8mes critiques on rencontre \u00e7a par exemple, lorsqu'une avalanche se pr\u00e9pare donc la la coh\u00e9sion de la neige des cristaux de neige se modifient petit \u00e0 petit et puis tout d'un coup il lorsque cette transformation et a atteint un certain seuil de complexit\u00e9, h\u00e9 bien l'avalanche peut se d\u00e9clarer se d\u00e9clencher et donc il y a une transformation radicale suite \u00e0 cette ces modifications imperceptibles de du syst\u00e8me, donc c'est ce qui se passe avec ces vols d'oiseaux et c'est aussi le cas d'ailleurs des essaims de 2 points des bancs de poissons. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:40) [89%] :\r\nAh oui, on pense aux sardines, par exemple, oui tout \u00e0 donc \u00e7a veut dire qu'il y en a un ou quelques-uns qui tout d'un coup, sentent qu'il va falloir tout bient\u00f4t tout soudain tourn\u00e9, puis les autres s'en rendent compte et tout le monde tourne en m\u00eame temps. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:52) [92%] :\r\nExactement, on se rend compte que c'est surtout les individus qui sont plac\u00e9s au Centre de l'essaim, qui vont avoir la mais le meilleur o\u00f9 il y aura le meilleur taux de r\u00e9ponse, c'est-\u00e0-dire ceux qui sont un petit peu \u00e0 l'\u00e9cart du groupe en p\u00e9riph\u00e9rie, ils vont pas forc\u00e9ment \u00eatre suivie par les autres de mani\u00e8re aussi promptes et aussi rapide, \u00e9videmment quand on est en p\u00e9riph\u00e9rie, on est d\u00e9j\u00e0 presque dans les griffes du pr\u00e9dateur, c'est aussi int\u00e9ressant de constater \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:20) [85%] :\r\nEt comment \u00e7a se passe cette communication c'est des ondes c'est quoi qui qui fait qu'se sentent on. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:25) [86%] :\r\nAlors non, c'est c'est probablement celle, c'est la position, enfin c'est le le positionnement de chaque individu par rapport au positionnement de de ses voisins et c'est \u00e7a qui fait qui permet cette ext cette rapide ce tr\u00e8s rapide changement instantan\u00e9 presque de de mouvements, on a calcul\u00e9 que \u00e7a pouvait c'\u00e9tait lors du du du du la milliseconde on est autour de 15 milliseconde r\u00e9action entre les individus et si, ce qui provoque cette arabesques presque instantan\u00e9e, on a l'impression vraiment d'afin d'avoir affaire \u00e0 presque un nuage de poussi\u00e8re ou de. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:00) [86%] :\r\nIl faut \u00eatre sacr\u00e9ment attentif, enfin je veux dire, \u00e7a c'est un vocabulaire humain et pour l'oiseau, il est tout le temps \u00e0 l'aff\u00fbt du mouvement rival sentir. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:06) [85%] :\r\n\u00e7a, \u00e7a oui, alors ils ont un jeu chercheront \u00e0 une po\u00e8te \u00e7a a parl\u00e9 du de l'hypoth\u00e8se chorus Line, donc l'hypoth\u00e8se en f\u00eate de du music-hall, vous savez, c'est ces dans ce sidence aussi dans ce cas, je les et les horaires et puis c'est il y a en fait les, les, les danseurs qui sont, qui ont pas encore lev\u00e9 la jambe s'attendent en fait \u00e0 devoir lever la jambe et \u00e7a provoque comme \u00e7a une r\u00e9action beaucoup plus rapide, c'est aussi le m\u00eame principe que le. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:32) [87%] :\r\nC'est \u00e7a, exactement, bon ben voil\u00e0 ce qu'on peut dire de cette qualit\u00e9 de vol typique de l'\u00e9tourneau ou de d'oiseaux comme les travailleurs bec rouge joue les limicoles en bord de mer, l\u00e9ger, \u00e7a les \u00e9chassiers vole en essaim, moi j'aimerais juste que vous disiez encore un mot sur l'op\u00e9ration Printemps vivant ou en anglais, Spring Live qui a commenc\u00e9 en f\u00e9vrier dernier, qui va durer jusqu'au 21 juin c'est chaque ann\u00e9e, c'est international. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:00) [91%] :\r\nOui, cette sc\u00e8ne- c'est une op\u00e9ration qui vise \u00e0 montrer que les oiseaux migrateurs ne ne connaissent pas les fronti\u00e8res et que par cons\u00e9quent ils ont, ils ont fait, c'est int\u00e9ressant de pouvoir suivre leur \u00e9volution durant leur migration et donc il a 5 esp\u00e8ces qui sont suivis et sur lesquels on peut noter ses premi\u00e8res observations, il y a une carte interactive comme \u00e7a sur le site Springle arrive, qui est visible et qui permet de voir le retour progressif de ces oiseaux jusqu'\u00e0 leurs sites de nidification en Europe et on observe 5 chaque ann\u00e9e, c'est les m\u00eames m\u00eame on peut les rappeler c'est la cigogne blanche l'hirondelle rustique, le concours le martinet noir et le gu\u00eapier d'Europe dans l'ordre de leur arriv\u00e9e jusqu'en Suisse. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-03-23T16:04:59Z", "program": {"href": "/programs/86F9F437-03B4-47AF-9FFC-5B4F3DB5DBEC", "id": "86F9F437-03B4-47AF-9FFC-5B4F3DB5DBEC", "name": "Journal du dimanche"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Magro, Christine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Magro, Christine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Turrian, Fran\u00e7ois", "role": "ornithologue, directeur romand de BirdLife Suisse", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-EE36EDE3-802A-4F4C-A30E-3173B04848BD", "internalArchiveId": "EE36EDE3-802A-4F4C-A30E-3173B04848BD", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Entretien avec Martin Provost, cin\u00e9aste, \u00e0 propos du film \"Sage Femme\"", "publicationDate": "2017-03-26T00:00:00Z", "summary": "Le r\u00e9alisateur de 'S\u00e9raphine', 'Violette' n'adapte pas, pour une fois, une histoire pr\u00e9existante mais pioche dans ses souvenirs personnels pour rendre hommage \u00e0 une sage femme qui l'a sauv\u00e9 d'une mort certaine \u00e0 sa naissance. \r\nCatherine Frot donne corps \u00e0 cette femme d\u00e9vou\u00e9e \u00e0 l'extr\u00eame, qui voit sa vie \u00eatre chamboul\u00e9e avec l'irruption apr\u00e8s plusieurs ann\u00e9es de silence de l'ex-ma\u00eetresse de son d\u00e9funt p\u00e8re (Catherine Deneuve). Cette relation entre une femme trop sage, trop saine et une exub\u00e9rante qui croque la vie \u00e0 pleine dents donne lieu \u00e0 un nouveau portrait de femme touchant, tout en subtilit\u00e9. \r\nA suivre l'interview que Martin Provost a accord\u00e9 \u00e0 Fifi lors des RDV UniFrance en janvier dernier \u00e0 Paris.", "durationSec": 1364, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8454954", "imageURL": "http://www.rts.ch/1423806.image", "thematicThemes": ["cin\u00e9ma", "film (oeuvre)"], "alternativeTitle": ["Sage Femme / BRA_2017-03-26T11:06:00_sequence-1", "Brazil du 26.03.2017"], "alternativeSummary": ["Le r\u00e9alisateur de \u02b9S\u00e9raphine\u02b9, \u02b9Violette\u02b9 n\u02b9adapte pas, pour une fois, une histoire pr\u00e9existante mais pioche dans ses souvenirs personnels pour rendre hommage \u00e0 une sage femme qui l\u02b9a sauv\u00e9 d\u02b9une mort certaine \u00e0 sa naissance. \n\nCatherine Frot donne corps \u00e0 cette femme d\u00e9vou\u00e9e \u00e0 l\u02b9extr\u00eame, qui voit sa vie \u00eatre chamboul\u00e9e avec l\u02b9irruption apr\u00e8s plusieurs ann\u00e9es de silence de l\u02b9ex-ma\u00eetresse de son d\u00e9funt p\u00e8re (Catherine Deneuve). Cette relation entre une femme trop sage, trop saine et une exub\u00e9rante qui croque la vie \u00e0 pleine dents donne lieu \u00e0 un nouveau portrait de femme touchant, tout en subtilit\u00e9. \n\nA suivre l\u02b9interview que Martin Provost a accord\u00e9 \u00e0 Fifi lors des RDV UniFrance en janvier dernier \u00e0 Paris."], "variantIds": ["ece-8454954"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-08-07T09:42:34Z", "speechToTexts": ["02.06.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:01) [81%] :\r\nBonjour, voil\u00e0 je suis \u00e0 la recherche d'Antoine retournons maintenant r\u00eaver, on a des bagages et j'ai sur les risques. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:16) [76%] :\r\nAutre demand\u00e9 ce que je fous l\u00e0 qu'il y a quel \u00e2ge maintenant 49 ans peut toujours un petit peu puisque tournage. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:27) [89%] :\r\nUn extrait de la bande- annonce de sages-femmes, nous voulons m\u00e9trage de Martin Provost cin\u00e9aste connu surtout pour des Oeuvres telles que Violette sur la relation entre les auteurs, Violette Leduc et Simone de Beauvoir \u00e9galement \u00e0 son actif le portrait de la peintre S\u00e9raphine de Senlis, incarn\u00e9e par l'imposante Yolande Moreau dans S\u00e9raphine avec sage-femme Martin Provost, pour une fois, n'adapte pas un bouquin mais bel et bien \u00e0 pendre sa vie bon disons qu'il est parti d'un choc qui l'a connu \u00e0 la naissance pour d\u00e9velopper cette nouvelle histoire de femmes Claire dans sa clinique vous vie \u00e0 son m\u00e9tier de sage-femme la couche des b\u00e9b\u00e9s dans cet h\u00f4pital, sur le point de fermer en effet \u00e0 plusieurs dizaines de kilom\u00e8tres de la gigantesque centre d'accouchement automatis\u00e9e \u00e0 l'extr\u00eame, une sorte d'usine \u00e0 b\u00e9b\u00e9s \u00e0 voir le jour, de quoi enterrer les cliniques de proximit\u00e9, en attendant, elle s'obstine \u00e0 refuser de travailler l\u00e0- bas, malgr\u00e9 une offre all\u00e9chante et continue de donner la vie dans cette clinique de plus en plus d\u00e9sert\u00e9s par le personnel un jour surgit dans la vie de Claire, une autre femme B\u00e9atrice bien dans sa soixantaine on apprend tr\u00e8s vite que B\u00e9atrice a \u00e9t\u00e9 la ma\u00eetresse du p\u00e8re de Claire, une ma\u00eetresse qui en quittant son amant la pouss\u00e9 au suicide, on comprend surtout que Claire consid\u00e9rait cette ma\u00eetresse mieux que Saner naturel, qui avait bien des travers B\u00e9atrice on si on a des travers Jousse compulsive port\u00e9e sur la picole cr\u00e9atrice Croque la vie \u00e0 pleines dents et ce d'autant que la maladie devrait avoir raison t\u00f4t ou tard, entre les 2, un foss\u00e9 s'est donc creus\u00e9 mais mine de rien, un vrai lien presque m\u00e8re- fille les unis, elle se comprennent, m\u00eame si elles ont des caract\u00e8res diam\u00e9tralement oppos\u00e9s et le film de nous offrir cette parenth\u00e8se dans la vie de ces 2 femmes, la joueuse qui tente une ultime partie de Poker en renoueront avec la sage femme plus pos\u00e9, plus \u00e9triqu\u00e9, peut-\u00eatre une sage-femme qui enfin, gr\u00e2ce \u00e0 l'irruption d'un homme dans sa vie au m\u00eame moment, va pouvoir penser \u00e0 elle plus qu'aux autres. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:12) [81%] :\r\nEst ce que du fret, si quelqu'un du pass\u00e9, revenez vers quelqu'un qui t'a fait du mal \u00e0 change de trottoir autour o\u00f9 je croyais que vous \u00e9tiez une princesse hongroise que vous avez du sang, oui, j'ai toujours aim\u00e9 \u00e0 c\u00f4t\u00e9 n'importe quoi et j'aime encore plus quand on ne croit. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:29) [91%] :\r\nFemme un film tout en subtilit\u00e9 toute en nuances sur cette relation entre ces 2 \u00eatre sur ce m\u00e9tier aussi est -ce que cela implique, Martin Provost a \u00e9norm\u00e9ment de respect pour les sages-femmes, et \u00e0 juste titre, enfant, il a fait une sanguine 11 un empoisonnement du sang c'est en repensant \u00e0 la sage-femme qui l'a sauv\u00e9, il a justement eu l'id\u00e9e et l'envie de raconter cette histoire, c'est ce qui m'a confi\u00e9, lors de notre rencontre \u00e0 Paris en janvier dernier lors des rendez- vous. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:53) [87%] :\r\nQuand j'ai des red\u00e9couvert cette histoire parce que ma m\u00e8re m'a m\u00eame dit enfin la v\u00e9rit\u00e9 un peu plus de 2 ans, j'ai, je suis parti \u00e0 la recherche de la sage-femme qui m'a sauv\u00e9 la vie qui va donner son sang, je devais mourir et je n'ai pas retrouv\u00e9 parce que je suis n\u00e9 en Bretagne \u00e0 Brest et les archives sont d\u00e9truites tous les 20 ans mais je me suis je je dois faire un film pour rendre hommage \u00e0 toutes ces femmes et fait pour retrouver la sage-femme donc c'est parti dans une enqu\u00eate non, j'ai appel\u00e9 tout de suite l'h\u00f4pital je suis n\u00e9 et des gens adorables qui et j'ai expliqu\u00e9 pourquoi il m'a dit mais on peut rien vous dire, les archives sont d\u00e9truites donc commenc\u00e9 ce n'est seulement que la dame \u00e9tait pas jeune, donc j'ai pas intention donc je, je suis s\u00fbr qu'elle est morte je sais quel est le plus extraordinaire, bon \u00e7a je sais pas si int\u00e9ressant, mais le plus extraordinaire, c'est que quand j'ai termin\u00e9 le montage avait demand\u00e9, je me suis mari\u00e9, donc j'ai demand\u00e9, j'ai besoin d'un acte de naissance et c'est pas le c'est pas l'extrait d'habitants dans l'extr\u00eame naissance, vous savez le truc et l\u00e0 j'ai vu l'acte anti- arriver h\u00e9 ben j'ai d\u00e9clar\u00e9 par la par cette sage, c'est l\u00e0 o\u00f9 j'ai su son nom puisque je l'ai mis le film ouvre \u00e0 Ivan Andr\u00e9 h\u00e9 ben, c'est elle qui m'a d\u00e9clar\u00e9 et c'est comme \u00e7a que j'ai su son nom et je me dis, cette femme comme je suis n\u00e9 \u00e0 une heure du matin, j'ai pas j'ai attendu toute la nuit contre du sang, donc \u00e7a peut pas \u00eatre entre les 2, elle m'a donn\u00e9 son sang l'exemple d'une autre, sinon \u00e7a dure 4 heures et apr\u00e8s une d\u00e9clar\u00e9 c'est une h\u00e9ro\u00efne c'est une mais c'est exactement comme Catherine Frot dans le film There sont des femmes qui \u00e9taient \u00e0 l'\u00e9poque, capable de passer 24 heures sans s'arr\u00eater aujourd'hui ne peuvent plus mais c'\u00e9tait. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:26) [86%] :\r\nDonc vous partez de \u00e7a mais apr\u00e8s faut nourrir une fiction, comment vous faites pour \u00e9crire, vous partez du personnage vous d\u00e9velopper ensuite tout autour d'elle d'autres personnages qui arrivent secondaire. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:35) [87%] :\r\nEn tout cas, ce qui \u00e9tait class\u00e9, je vais pas parler de moi, \u00e7a m'int\u00e9ressait pas \u00e7a, j'ai fait le tour, je pense qu'il est temps de grandir, donc je voulais vraiment parler de cette profession et de et et d'une femme en prise avec la r\u00e9alit\u00e9 sociale, ce qui se passe aujourd'hui \u00e0 toutes les petites maternit\u00e9s sont en train de fermer, c'est des \u00e9normes usines ADP qui s'ouvrent plus ou moins et m\u00eame des trucs un peu limite en Chine par exemple, c'est terrifiant, c'est terrifiant : Les en Chine et les, les, je crois que c'est 70 pourcent de de femme accouche sous c\u00e9sarienne, donc on va aller tellement vite, aujourd'hui on ne permet plus aux femmes d'accoucher presque normalement, m\u00eame si la p\u00e9ridurale est un progr\u00e8s, voil\u00e0, je suis pas non plus je pas repartir en arri\u00e8re, c'est pas, c'est pas \u00e7a, mon but, mais en tout cas, voil\u00e0, je voulais partir de de \u00e7a d'une femme, la maternit\u00e9 ferme une une femme en difficult\u00e9 qui avou\u00e9 ce sa vie aux autres, qu'est ce qui se passe dans sa vie, son fils s'en va. L \u00e0, pas d'homme et d'un seul coup, le monde s'effondre et c'est souvent comme \u00e7a, la vie \u00e0 50 ans je je vois il y a beaucoup, j'ai beaucoup d'amis qui sont celles, et elles seront \u00e9lever leurs enfants, elles auront et souvent soutenu la mar\u00e9e qui acceptaient de s'souvent l'habit Paris, il rencontre une femme plus jeune c'\u00e9tait assez terrible, mais c'est quand m\u00eame souvent comme \u00e7a, j'avais envie de partir de \u00e7a et puis apr\u00e8s \u00e7a, c'est aussi la somme d'exp\u00e9riences personnelles, c'est-\u00e0-dire oui le per\u00e7age, B\u00e9atrice, que j'ai, par Catherine Deneuve, c'est plusieurs femmes que je connais qui moi inspir\u00e9 ce personnage ma belle-m\u00e8re notamment, qui est une grande joueuse, donc c'est un un monde que je connais, et c'est elle qui m'a indiqu\u00e9 qu'on va jouer encore \u00e0 la Marseillaise, on a rencontr\u00e9 des gens de la PJ qui nous effet rencontrer des vrais joueurs, Catherine Deneuve est all\u00e9 jouer avec eux, elle a appris c'\u00e9tait formidable, on a v\u00e9cu une exp\u00e9rience absolument magnifique. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:06:18) [79%] :\r\nCe qui fait maintenant non ne ne dis pas l'esprit d'une assistante sociale, mais comme ta m\u00e8re et je suis s\u00e9rieux, je suis sage-femme, sages-femmes. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:30) [87%] :\r\nCe fragile de Couleur3 3 on est avec Martin Provost, r\u00e9alisateur de sages-femmes, sorti en salles mercredi l'histoire d'une relation tr\u00e8s bien vu de vraies-fausses complicit\u00e9 d'attraction, r\u00e9pulsion entre 2 femmes : d'un c\u00f4t\u00e9, une sage-femme, tourn\u00e9 vers les autres, qui voue sa vie \u00e0 son entourage, pr\u00eate \u00e0 aider tout le monde qui mange sainement qui jardine aussi et puis en face une \u00e9go\u00efste qui ne songe qu'\u00e0 sa petite gueule une citadine qui picoler, bouffer des frites, malgr\u00e9 ses probl\u00e8mes de sant\u00e9 notoire et qui a le vice du jeu, en plus, elles sont tellement oppos\u00e9s qu'on finit par se dire que B\u00e9atrice jou\u00e9e par Catherine Deneuve, pourraient \u00eatre nocifs pour Claire, elle, par Catherine Frot, la vie de Martin Provost l\u00e0- dessus. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:03) [87%] :\r\nElle est nocive, tout d\u00e9pend de de ce qu'on appelle justement le le le je parlais tout \u00e0 l'heure des des griffes du pass\u00e9 de de ce qui nous retient de ce qui nous ram\u00e8ne en arri\u00e8re, ce qui est nocif, peut devenir tr\u00e8s bon c'est m\u00eame en hom\u00e9opathie on pour l'arsenic \u00e0 petites doses et \u00e7a peut tr\u00e8s tr\u00e8s bien pour la sant\u00e9, donc apr\u00e8s \u00e7a c'est vraiment entre ces 2 femmes qu'est -ce qu'il va se jouer, quel va \u00eatre l'\u00e9change pour qui est vraiment une transmission et c'est \u00e7a le sujet du film, c'est la transmission, c'est comment une femme qui a vou\u00e9 sa vie aux autres qui s'est totalement oubli\u00e9 qui est trop sage, d'une certaine fa\u00e7on, va rencontrer l'inverse absolu, nous sommes compl\u00e8tement libre d\u00e9brid\u00e9es m\u00eame qui ne s'est jamais d'ailleurs arr\u00eat\u00e9 sur le pass\u00e9 et qui va passer la rattraper d'un sale coup et c'est le seul moment pour elle, c'est le grand moment pour elle d'\u00eatre \u00e0 la hauteur et elle la m\u00eame et elle va pouvoir de Catherine Frot, les cl\u00e9s de la libert\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:07:53) [73%] :\r\nMoi, \u00e7a, je suis des nouvelles, c'est-\u00e0-dire c'est quoi C\u00f4te de Beaune, loi Gevrey-Chambertin 2013 Del\u00e9mont comme dans Perthois pas une goutte d'alcool, tout pourcent c'est pas mal bien rattrap\u00e9 avec Pentacoq. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:08:10) [79%] :\r\nLe titre lui sage-femme vous venez de le dire, moi j'ai plut\u00f4t vu ce personnage de Claire commune une femme sage effectivement. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:17) [89%] :\r\nOui, c'est une femme sage mais Catherine Deneuve, lui aussi, c'est-\u00e0-dire les 2 femmes d'ailleurs, il y a pas tir\u00e9, enfin le dispara\u00eet au g\u00e9n\u00e9rique parce que je voulais jouer l\u00e0- dessus, qu'est-ce que c'est que la sagesse est -ce que vraiment \u00eatre comment dire totalement rigoureuse dur avec soi -m\u00eame est -ce que c'est \u00e7a la sagesse et est -ce qu'il faut pas tout vivre pour \u00eatre un jour sage, je ne sais pas, j'ai pas la cl\u00e9, je pense \u00e0 chacun de la trouver. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:08:44) [91%] :\r\nElle est aussi elle jardine beaucoup Claire dans dans le film est -ce que \u00e7a c'est un un artifice de 2 sc\u00e9naristes pour lui permettent de faire rencontrer un homme dans le film ou est -ce que \u00e7a, \u00e7a dit quelque chose du personnage. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:53) [85%] :\r\nJe pense que \u00e7a dit quelque chose du personnage, parce que pour moi il y avait le cycle des saisons, il y a la terre d'o\u00f9 nous venons, la terre qui nous nourrit, qui est g\u00e9n\u00e9reuse avec nous je j'ai \u00e7a c'est tr\u00e8s important pour moi, moi, j'habite \u00e0 la campagne j'un potager, c'est important pour moi de m\u00e8tres des mains dans la terre, d'\u00eatre en contact avec tout \u00e7a, c'est la nature qui permet de faire des films que je fais et le personnage de, de, de Catherine Deneuve, qui \u00e9tait on sent totalement citadins qui est m\u00eame du centre, qui \u00e9tait le 19\u00e8me pourrait, c'est le bout du monde, enfin c'est Catherine Frot qui est la leur, mais les mains dans la terre planter carottes et ses avait r\u00e9colt\u00e9, petits pois, elle a une sagesse, il n'est, qui est inh\u00e9rente au m\u00e9tier qu'elle fait, c'est-\u00e0-dire, je me suis de Catherine Frot qui a fait des accouchements, un jeu assez important, elle a quand m\u00eame un cin\u00e9ma, j'ai les mains dedans et s'ils \u00e9tablissaient comme la Terre, tu as les mains dedans quand elle sortait de l'EDF, c'\u00e9tait tr\u00e8s impressionnant, pour elle, pour moi, c'est les m\u00eames gestes, c'est la m\u00eame chose, je pense que rester en contact avec la nature, avec la terre avec des arbres et clos avec toutes ces choses -l\u00e0, si on arrive \u00e0 ne pas trop les d\u00e9truire, ne pas les d\u00e9truire du tout m\u00eame conf\u00e8re une une forme de sagesse. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:10:03) [77%] :\r\nPolitique, elle a fait les accouchements, c'\u00e9tait des vrais accouchement dans le film comme mon orchestre, comment des gens, on obtient les autorisations pour filmer les un coup. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:10:10) [87%] :\r\nIl a fallu contourner cette partie -l\u00e0 en Belgique mais \u00e7a \u00e7a faisait partie vraiment du du probl\u00e8me d\u00e9part avec Olivier Del Bosque, le producteur, on \u00e9tait vraiment d'accord l\u00e0- dessus, souvent dans les films en France parce qu'on ne peut pas tourner des b\u00e9b\u00e9s de moins de 3 mois, on voit arriver un b\u00e9b\u00e9 toujours fl\u00fbte ou pour tout donner et et moi, je sors du film, quand je vois \u00e7a, et donc on est parti en Belgique pour tourner toute cette partie -l\u00e0, j'ai rencontr\u00e9 des mamans qui \u00e9tait, qui venait d'\u00eatre enceinte, c'\u00e9tait un tr\u00e8s long cheminement pour qu'elles acceptent pour qu'on se connaisse pour qu'elles soient d'accord avec le principe et l\u00e0 aussi c'\u00e9tait de l'or du miracle, c'est absolument formidable, on a mis 6 accouchements en 3 jours de toutes les femmes que j'ai rencontr\u00e9s, il y avait eu ici en tout cas qui sont arriv\u00e9s \u00e0 terme, \u00e0 ce moment -l\u00e0, dans la premi\u00e8re d'ailleurs c'est un accouchement sans p\u00e9ridurale et et c'est Catherine qui a en dur. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:11:04) [78%] :\r\n\u00e7a a, on a un accouchement derni\u00e8re minute mais \u00e7a nous \u00e9coutez surtout Brel et Brassens \u00e0 Barbara, c'\u00e9tait pas trop de trucs, alors j'ai ador\u00e9 c'est beau sinistrose je plus long. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:11:21) [88%] :\r\nCette semaine, est sorti en salles, le nouveau film de Martin Provost, sage-femme, un long m\u00e9trage, Catherine Frot incarne Claire, une sage-femme, l'actrice qui, pour les besoins de selon \u00e9trange a mis les mains dans le cambouis, comme on pourrait le dire vulgairement, puisqu'elle a aid\u00e9 des femmes enceintes \u00e0 accoucher pour devrait sans trucage, pour les biens du film, c'est l'une des grandes forces de ce long m\u00e9trage, mais entre le fantasme, ce que l'on \u00e9crit sur un sc\u00e9nario et le concret, il y a bien souvent un mot Martin Provost. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:11:44) [87%] :\r\nMoi je suis un peu, comment dire, pas irr\u00e9aliste parce qu'en m\u00eame temps c'est tr\u00e8s concret de faire des films et je j'ai j'ai une capacit\u00e9 \u00e0 r\u00eaver, immense et d'imagination sans doute oui tr\u00e8s importante et j'une premi\u00e8re assistante formidable, donc il m'a ex- \u00e9norm\u00e9ment aid\u00e9s l\u00e0- dessus et Juliette qui a \u00e9t\u00e9 vraiment je dois beaucoup et elle a pris rendez- vous avec les h\u00f4pitaux, elle a remu\u00e9 ciel \u00e9tait moi je pensais qu'on allait arriver comme \u00e7a qu'on allait bien avoir un accouchement et que j'aurai quelques images et je pensais pas aller pouvoir aller aussi loin, et comment, comment on met en place le dispositif ensuite de filmage parce que bon \u00e7a reste quelque chose qui se passe pour vrai donc faut pas troubler entre 2 maternit\u00e9s \u00e0 Li\u00e8ge et on allait de l'une \u00e0 l'autre, on attendait le moment il n'y avait que le chef op\u00e9rateur et le Perche m\u00eame qui \u00e9tait avec la femme qui accouche et le p\u00e8re, et Catherine Frot et une d'autres sages-femmes, bien s\u00fbr, \u00e9videmment, et le m\u00e9decin, et nous, on \u00e9tait dans le couloir et on attendait le respect sur le, le bonheur et on a beaucoup pleur\u00e9 \u00e0 quel moment vous pensez justement \u00e0 ce tandem Catherine Frot Catherine Deneuve et le d\u00e9but \u00e7a j'\u00e9cris pour elle comme pour Olivier Gourmet, j'ai \u00e9crit pour 3 et j'ai eu tout de suite en t\u00eate, en fait, c'est venu d'un r\u00eave toujours et j'\u00e9tais sur mon lit, je me souviens et j'je je me disais mais apr\u00e8s Violet je me disais qu'est -ce que je vais faire comme film j'ai j'ai j'ai eu un grand vide apr\u00e8s et apr\u00e8s S\u00e9raphine j'avais un peu encha\u00een\u00e9 et donc je m'\u00e9tais pas arr\u00eat\u00e9e et je me suis arr\u00eat\u00e9e et c'est pas facile de s'arr\u00eater, donc j'esp\u00e8re de comme \u00e7a de moments qui a dur\u00e9 plusieurs mois et je me suis qu'\u00e0 un moment, quand j'ai ma m\u00e8re m'a racont\u00e9 cette histoire en femme, a dit la v\u00e9rit\u00e9 sur ce qui m'\u00e9tait arriv\u00e9, j'ai vu Catherine Frot pench\u00e9 sur moi, j'ai vu vraiment pench\u00e9 sur moi et c'est elle qui ne sortait et le titre est arriv\u00e9, sage femme, je me suis pass\u00e9 \u00e7a, j'ai commenc\u00e9 \u00e0 \u00e9crire. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:13:37) [74%] :\r\nMais aussi vous, et vous le dites, que j'ai quand m\u00eame j'Gellec avec lui d\u00e9j\u00e0 et c'est un c'est un compagnon de route et qu'est -ce qui repr\u00e9sente entend com\u00e9dien tant que la parade et bien s\u00fbr. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:13:47) [92%] :\r\nCom\u00e9dien de sa g\u00e9n\u00e9ration et puis et puis quelqu'un de, de, de, de, comment dire, d'une d'une telle v\u00e9rit\u00e9 d'une telle intensit\u00e9 et en m\u00eame temps, il incarne une forme de bont\u00e9 je crois et de force comme \u00e7a qui me rassure, j'aime beaucoup de r\u00e9gler avec les femmes, c'est plus compliqu\u00e9 pour montrer que les hommes avec Olivier j'c'est du g\u00e2teau je, je, je pense qu'il a une part de f\u00e9minit\u00e9 en lui qui me parle, on se comprend tr\u00e8s bien. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:14:14) [82%] :\r\nMais vous dites que vous aimez travailler les femmes aimez le rapport entre femmes justement scruter sa Violette, c'\u00e9tait d\u00e9j\u00e0 le cas ici encore qu'est -ce qui vous fascine dans ce rapport enfin femme sont toujours un myst\u00e8re pour vous. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:14:24) [89%] :\r\nPeut-\u00eatre, en tout cas je pense que le le faire des films avec des femmes, c'est pour moi le, comment dire, une fa\u00e7on de les aimer, de les rencontrer, de les conna\u00eetre peut-\u00eatre de de mieux sonder le myst\u00e8re f\u00e9minin tr\u00e8s myst\u00e9rieux, les femmes pour moi et puis c'est l'origine du monde, c'est quelque chose, quelque chose, le mot pas juste c'est c'est c'est une terre en tout cas, d'o\u00f9 on vient, \u00e0 chaque fois je trouve fascinant de filmer une femme entrer en belle c'est un peu lourd, ce que je dis, mais oui, je pense que je peux vraiment rencontr\u00e9 une femme \u00e0 travers le cin\u00e9ma que dans la vie. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:14:59) [79%] :\r\nCatherine Deneuve enfin son personnage B\u00e9atrice est une joueuse donc dans dans le film on impression qui est sous le personnage oui mais aussi dans la vie, parce qu'elle s'invente un ont \u00e9galement, enfin quand elle prend la vie comme un jeu. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:15:11) [86%] :\r\n\u00e7a compl\u00e8tement fantasques, c'est une femme qui est compl\u00e8tement livre libre et qui a, qui d\u00e9vore la vie \u00e0 \u00e0 pleines dents oui c'est, c'est vraiment ce qu'on appelle une femme libre, sans attache sans rien et le film pose cette question- l\u00e0, qu'est-ce que c'est que la libert\u00e9 justement est -ce que c'est \u00eatre sans attache est -ce que c'est pouvoir partir du jour au lendemain, faire ce qu'on veut c'est pas \u00e7a, la libert\u00e9, enfin moi je pense que c'est pas \u00e7a, la libert\u00e9 et et il y a ce paradoxe avec justement la sage-femme qui a tout est tellement construit, puisqu'elle doit \u00eatre la nuit les l'un des qui n'est -il, mais quand il veut, c'est pas \u00e0 nous de d\u00e9cider. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:15:45) [86%] :\r\nJ'adore le film, mais j'ai eu tr\u00e8s peur sur la fin mais si avec un film comme \u00e7a, on peut presque le rater si on le finit mal, suis pas tout dire ce qui se passe, mais \u00e0 un moment donn\u00e9, B\u00e9atrice, regarde, c'est la sc\u00e8ne si jamais elle va pas trop vous filmez \u00e7a le film tombe \u00e0 l'eau quelque part et vous le faites pas, vous, \u00e0 la fin. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:16:08) [87%] :\r\nNon, il fallait pas \u00e7a il fallait vraiment pas \u00e7a de toute fa\u00e7on, je voulais pas faire un film larmoyant je qui c\u00e9l\u00e8bre la vie hein, \u00e7a fait une tr\u00e8s joyeux et je pense qu'on va parler des choses tr\u00e8s graves avec beaucoup de l\u00e9g\u00e8ret\u00e9 de et de bonheur et et le personnage de de B\u00e9atrice, donc j'ai pas Catherine Deneuve finit comme elle a commenc\u00e9, c'est, c'est c'est un personnage magnifique, et donc elle \u00e0 la fin, je dirais qu'elle choisit. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:16:30) [74%] :\r\nPasser au jardin rapide aussi, j'ai apport\u00e9 des premi\u00e8res commandes sont bien avanc\u00e9s conserve Jean-Roger Quartet, car ce qui est fait, il y a je me fasse un caf\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:16:43) [73%] :\r\nIl avait lieu, qui a fusionn\u00e9, c'est parce qu'il mieux pour le foie, ah bon, il a pris une anesth\u00e9sie g\u00e9n\u00e9rale dans le affaire la grande souffler, bon ben. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:16:58) [91%] :\r\nDerni\u00e8re s\u00e9quence ce matin sur sage femme de Martin Provost, le film visible au cin\u00e9ma depuis mercredi, a fait ses premiers pas vers le public lors du festival de Berlin en f\u00e9vrier dernier, l\u00e0- bas, qu'\u00e0 titre Gramsci qu'a pu rencontrer Catherine Frot, la sage-femme du film, un personnage tr\u00e8s sage, trop peut-\u00eatre, Catherine Frot rebondit sur cette remarque faite par 4. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:17:14) [85%] :\r\nOui sur elle est un peu \u00e9triqu\u00e9 donc toute la premi\u00e8re partie du film, elle est tr\u00e8s int\u00e9rioris\u00e9e, \u00e0 la fois, Les Halles, elle a vraiment la haine, c'est ce qu'on appelle l'abn\u00e9gation, c'est vraiment quelqu'un qui a une qui est ou pour les autres, ce qui n'existe plus et m\u00eame quasiment aller un moment de sa vie, je pense arrive d'autres ressentir \u00e7a parfois s'occupe de tout, des enfants, elle s'est occup\u00e9 de son fils toute seule, etc, Sophie s'en va la maternit\u00e9 la toujours positiver ce cadre -l\u00e0, elles travaillent \u00e9norm\u00e9ment, elle donne beaucoup et tout \u00e0 coup la maternit\u00e9 va va dispara\u00eetre parce qu'on pr\u00e9f\u00e8re le rendement \u00e0 l'humain, tout \u00e7a, \u00e7a fait que c'est une femme qui, elle, est un peu d\u00e9poss\u00e9d\u00e9s, beaucoup de choses et tout \u00e0 coup elle re\u00e7oivent donc \u00e9triqu\u00e9 o\u00f9 il avait un peu \u00e9teinte, je dirais, c'est le sujet du film est au contact du retour de cette femme abandonn\u00e9e et r\u00e9v\u00e9l\u00e9, retrouver un peu de, de plaisir et et et libert\u00e9 d'amour. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:18:15) [88%] :\r\nCatherine Frot \u00e0 propos de Claire cette femme \u00e9teinte qu'elle incarne, qui va se r\u00e9veiller enfin on assiste, c'est vrai, avec le retour dans sa vie de B\u00e9atrice \u00e0 sa renaissance, comme si elle pouvait enfin se lib\u00e9rer d'un traumatisme v\u00e9cu dans son adolescence. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:18:27) [89%] :\r\nC'est un traumatisme ce sud accord avec vous et hier quand j'ai vu le film, c'est la 2\u00e8me fois je voyais mais la premi\u00e8re fois, j'avais pas bien vu, donc c'est comme s'il avait vu qu'une fois et hier en le voyant, j'ai ressenti \u00e7a et je n'avais pas pens\u00e9 \u00e0 \u00e7a avant, parce que dans le film, on parle de cette chose, on parle de la naissance, on parle, on est \u00e0 la fois dans les symbole et dans la v\u00e9rit\u00e9, il y a plein de petites choses dans le film, et \u00e7a, \u00e7a m'est apparue il y a le traumatisme de l'enfance fait cette femme \u00e0 laquelle elle s'\u00e9tait attach\u00e9 la \u00c9mile cette femme elle s'ils arr\u00eataient pas de s'amuser etc. \r\nCette femme a disparu du jour au lendemain, et son p\u00e8re est mort, donc c'est vrai qu'elle a tout perdu, la est -ce que ce retour permet d'effacer dans la mort de cette femme. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:19:16) [91%] :\r\nEt cette femme qui revient dans la vie de Claire est interpr\u00e9t\u00e9e par Catherine Deneuve, pour la premi\u00e8re fois, Catherine Frot, partage l'affiche avec Deneuve, elle nous parle de cette rencontre. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:19:24) [85%] :\r\nEt \u00e7a s'est pass\u00e9 assez simplement dans la mesure o\u00f9 l'histoire de son personnage qui \u00e9tait soi-disant une princesse hongroise \u00e7a a nourri dans le dans le dans la vie de de Claire \u00e7a du tout, ce fantasme -l\u00e0, elle devait \u00eatre id\u00e9alis\u00e9 \u00e9coutez, c'est la fille de la concierge, elle apprend \u00e7a, dire que je trouvais dr\u00f4le dur pour moi d'\u00eatre face \u00e0 Catherine Deneuve je avec je n'ai jamais travaill\u00e9, parce que c'est la premi\u00e8re fois et de l'avoir, le voil\u00e0 j'ai un peu m\u00e9lang\u00e9 Claire B\u00e9atrice et Catherine, 4 c'est parce qu'il y a quelque chose d'irr\u00e9el dans le parcours dans toute la vie d'actrice de Catherine Deneuve, c'est vraiment une ic\u00f4ne qui a une irr\u00e9alit\u00e9 et en m\u00eame temps c'est une femme tout \u00e0 fait concr\u00e8tes mais ce qui est tr\u00e8s \u00e9nerv\u00e9 qu'on lui dit que ce que qu'elle est trop grande pour lui trop de compliments : la guerre, \u00e7a s'en va, elle est vraiment parfaite, j'ai eu beaucoup de plaisir \u00e0 \u00eatre \u00e0 c\u00f4t\u00e9 d'elle. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:20:23) [87%] :\r\nEt \u00e7a on peut le comprendre ais\u00e9ment demain, avait en effet une nature alors que Catherine Frot a plus l'image d'une femme introvertie, le caract\u00e8re oppos\u00e9s dans la vraie vie elle d\u00e9fendent aussi 2 personnages en tous points oppos\u00e9es l'une \u00e0 car, dans la responsabilit\u00e9 et l'autre la libert\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:20:38) [89%] :\r\nOui, oui, tout \u00e0 fait \u00e7a, c'est le plaisir du cin\u00e9ma qui va nous mettent 2 portraits face-\u00e0-face tr\u00e8s oppos\u00e9s et comment ils vont pouvoir se rejoint, c'est presque une histoire m\u00e8re- fille oui c'est une merde remplace de remplacement, Soissons, c'est un film sur la maternit\u00e9 et la maternit\u00e9 la mer la naissance et comme il y a traumatisme comme vous disiez il y a une autre, il y a, et \u00e7a ne fonctionne pas, c'est pas tout droit, c'est une histoire de de transmission de naissance de mort de transmission acc\u00e9der on peut mettent les grands mots sur cette histoire, parce que c'est, c'est ce que \u00e7a raconte, c'est un film sur la maternit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:21:17) [89%] :\r\nUn film sur la maternit\u00e9 avec de v\u00e9ritables accouchements op\u00e9r\u00e9 par Catherine Frot, on l'a dit tout \u00e0 l'heure mais elle, comment s'est -elle pr\u00e9par\u00e9e \u00e0 ces sc\u00e8nes \u00e0 la fois physiquement et psychologiquement, a -t-elle \u00e9t\u00e9 initi\u00e9e par devrait s'achever en amont du tournage \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:21:29) [91%] :\r\nOui, bien s\u00fbr, au d\u00e9but, je n'avais pas tr\u00e8s envie de \u00e7a parce que \u00e7a n'est plus du jeu d'actrice, mais j'ai accept\u00e9 de jouer le jeu pour Martin Provost, j'ai d'abord dit je veux voir un accouchement et apr\u00e8s je verrai et quand j'ai vu ce 1er rapprochement, il s'est pass\u00e9 quelque chose que je n'attendais pas, c'est que j'ai trouv\u00e9 que c'\u00e9tait beau de voir la petite t\u00eate de l'enfant qui ressemble \u00e0 une sculpture, c'\u00e9tait un petit miracle, je ne suis pas croyante, je ne suis pas mystique, mais j'ai ressenti quelque chose de pur qui m'a vraiment boulevers\u00e9 et apr\u00e8s je me suis dit oui, tu vas le faire et tu va \u00eatre froide \u00e0 l'int\u00e9rieur, je serai froide et je ferai les gestes qu'une professeur m'a appris qu'un professeur d'accouchement d'\u00e9cole d'accouchement mais apr\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:22:18) [88%] :\r\nCatherine Frot, interrog\u00e9 par cas titre Grand-Site lors du festival de Berlin, peu apr\u00e8s la premi\u00e8re mondiale du film sage femme de Martin Provost met en sc\u00e8ne aussi Catherine Deneuve et Olivier Gourmet sage-femme est \u00e0 voir au cin\u00e9ma depuis mai. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:22:32) [81%] :\r\nC'\u00e9tait Bertolotti Thorgan, c'est un p\u00e8re c'est pas possible, il faudrait, c'est un homme, il faut penser non mais c'est pas possible, a -t-on p\u00e8re oui je sais -tu Black Jack, d\u00e9s. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-03-25T12:37:00Z", "program": {"href": "/programs/AA9FACD6-E05B-4459-90A7-92F2BBB70767", "id": "AA9FACD6-E05B-4459-90A7-92F2BBB70767", "name": "Brazil"}, "contributors": [{"function": "Animateur/trice", "name": "Congiusti, Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Provost, Martin", "role": "Cin\u00e9aste", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Congiusti, Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-533C1E28-D8B8-436F-8F87-4BDD1915CFB4", "internalArchiveId": "533C1E28-D8B8-436F-8F87-4BDD1915CFB4", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Flou sur la tenue de la prestation de serment du Conseil d'Etat valaisan", "publicationDate": "2017-03-26T00:00:00Z", "summary": "En raison de l'affaire de fraudes \u00e9lectorales, l'UDC envisage d'emp\u00eacher la prestation de serment du nouveau Conseil d'Etat valaisan, qui doit avoir lieu lundi, rapporte le SonntagsBlick dans son \u00e9dition de dimanche.\r\n\r\n* * Flou sur la tenue de la prestation de serment du Conseil d'Etat valaisan 12h30: Valais: motion pour \u00e9viter prestation serment gouvernement PEUKER\r\nNouveau rebondissement en Valais... \r\nL'UDC veut emp\u00eacher la prestation de serment du nouveau Conseil d'Etat qui doit avoir lieu demain. \r\nLe parti va d\u00e9poser \u00e0 l'aube une motion pour biffer cette assermentation de l'ordre du jour du Grand-Conseil. Il l'annonce dans la NZZ am Sonntag.\r\nEn cause: des irr\u00e9gularit\u00e9s constat\u00e9es lors des derni\u00e8res \u00e9lections cantonales dans des communes du Haut-Valais. \r\nMichael Peuker.... \u00a0Les fraudes concerneraient non seulement l'\u00e9lection au conseil d'Etat mais aussi le premier tour et donc, l'\u00e9lection au Grand Conseil. \r\nD\u00e9terminer l'ampleur de la fraude... C'est tout l'enjeu \u00e0 pr\u00e9sent... Vi\u00e8ge, Naters et Brigue ont port\u00e9 plainte... Dans les deux derni\u00e8res communes, une septentaine de bulletins posent probl\u00e8me... Assez pour influencer le r\u00e9sultat des \u00e9lections au parlement... Un exemple parlant, tir\u00e9 des colonnes de la NZZ am Sonntag: avec 15 voix de moins pour l'UDC de Brigue et 15 voix de plus pour le parti chr\u00e9tien social, ce dernier aurait gagn\u00e9 un si\u00e8ge au parlement au d\u00e9triment de l'UDC... \r\nMais l'enjeu est cependant bien r\u00e9\u00e9l pour l'ex\u00e9cutif... On l'a dit, l'UDC entend freiner l'assermentation du nouveau Conseil d'Etat...\r\nIl en va de la cr\u00e9dibilit\u00e9 des institutions estime le parti... L'UDC veut attendre les conclusions de la commission de justice du parlement... Commission charg\u00e9e soit de valider le scrutin, soit de convoquer une nouvelle \u00e9lection... Tout le monde esp\u00e8re qu'elle tranchera vite... Mais cette derni\u00e8re n'est soumise \u00e0 aucun d\u00e9lai... \r\nMais Micha\u00ebl.... si l'enqu\u00eate dure.... qui prendra la t\u00eate de l'Etat le 1er mai prochain, date de l'entr\u00e9e en fonction du nouveau gouvernement?\r\nBonne question... L'incertitude demeure malgr\u00e9 deux avis de droit mandat\u00e9s par la chancellerie... On imagine soit une vacance du pouvoir ex\u00e9cutif, soit - est c'est plus probable - une prolongation ad-int\u00e9rime, du mandat de l'actuel Conseil d'Etat...\r\nCe genre de caffouillage \u00e9lectoral reste tr\u00e8s rare en Suisse...\r\nPeu d'exemples, au niveau cantonal... Sur le plan communal, la ville de Porrentruy s'est illustr\u00e9e par un cas de fraude \u00e9lectoral en 2012... Suite \u00e0 des soup\u00e7ons de captation de suffrages, l'affaire s'est sold\u00e9e un an apr\u00e8s par une nouvelle \u00e9lection...\r\nIl y a aussi le cas de Ricardo Lumengo, conseiller national bernois, exclu du parti socialiste suite \u00e0 sa condamnation pour fraude \u00e9lectorale... Accusation dont il a \u00e9t\u00e9 d\u00e9finitivement blanchi en derni\u00e8re instance... Bref, l'affaire valaisanne risque bien de rester un cas d'\u00e9cole...  \r\nMicha\u00ebl Peuker, Merci!", "durationSec": 133, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8473498", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Flou sur la tenue de la prestation de serment du Conseil d'Etat valaisan  / 12H30_2017-03-26T12:32:00_developpement-3", "Le 12h30 du 26.03.2017"], "alternativeSummary": ["En raison de l'affaire de fraudes \u00e9lectorales, l'UDC envisage d'emp\u00eacher la prestation de serment du nouveau Conseil d'Etat valaisan, qui doit avoir lieu lundi, rapporte le SonntagsBlick dans son \u00e9dition de dimanche."], "variantIds": ["ece-8473498"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-04-01T11:05:28Z", "speechToTexts": ["01.04.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [95%] :\r\nRetour en Suisse avec ce nouveau rebondissement Valais l'UDC veut emp\u00eacher la prestation de serment du nouveau Conseil d'\u00c9tat qui doit avoir lieu demain d\u00e9j\u00e0 le parti va d\u00e9poser \u00e0 l'aube, une motion pour biffer cette assermentation de lors du jour du Grand-Conseil l'annonce dans la NZZ Am Sonntag en cause des irr\u00e9gularit\u00e9s constat\u00e9es lors des derni\u00e8res \u00e9lections cantonales dans des communes du Haut-Valais Micha\u00ebl Peuker les fraudes concerneraient non seulement l'\u00e9lection au Conseil d'\u00c9tat mais aussi le 1er tour et donc \u00e9lection au Grand Conseil. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:28) [92%] :\r\nOui, d\u00e9terminer l'ampleur de la fraude, c'est tout l'enjeu, \u00e0 pr\u00e9sent, Vi\u00e8ge Naters et Brigue ont port\u00e9 plainte dans les 2 derni\u00e8res communes, une septentaine de bulletins poserait probl\u00e8me, le r\u00e9sultat des \u00e9lections au Parlement, a donc pu \u00eatre influenc\u00e9 un exemple parlant tir\u00e9 des colonnes de la NZZ AM Sonntag, avec 15 voix de moins pour l'UDC 15 voix de plus pour le Parti chr\u00e9tien-social, ce dernier aurait gagn\u00e9 un si\u00e8ge au parlement au d\u00e9triment de l'UDC l\u00e9galement cependant ce scrutin ne peut plus \u00eatre contest\u00e9e Publi\u00e9 dans la feuille officielle du 10 mars dernier l'arr\u00eat\u00e9 concernant le 1er tour est d'ores et d\u00e9j\u00e0 entr\u00e9e en force. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:04) [93%] :\r\nEn revanche, Michael, l'enjeu pour l'ex\u00e9cutif est lui bien r\u00e9el, on l'a dit, l'UDC entend freiner l'assermentation du nouveau Conseil d'\u00c9tat. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:12) [97%] :\r\nOui, il en va de la cr\u00e9dibilit\u00e9 des institutions, estime le parti L'UDC veut attendre les conclusions de la commission de justice du parlement Commission charg\u00e9e soit de valider le scrutin soit de convoquer une nouvelle \u00e9lection tout le monde esp\u00e8re qu'elle tranchera vite mais cette derni\u00e8re n'est soumise \u00e0 aucun d\u00e9lai. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:28) [93%] :\r\nMais Micha\u00ebl si l'enqu\u00eate perdure, qui va prendre la t\u00eate de l'\u00c9tat le 1er mai prochain, date de l'entr\u00e9e en fonction du nouveau gouvernement. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:35) [89%] :\r\nEh ben, bonne question, l'incertitude demeure, malgr\u00e9 2 avis de droit mandat\u00e9s par la chancellerie, on imagine, soit une vacance du pouvoir ex\u00e9cutif, soit et c'est bien plus probable une prolongation ad int\u00e9rim du mandat de l'actuel Conseil d'\u00c9tat. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:48) [92%] :\r\nIl faut dire que ce genre de cafouillage \u00e9lectoral reste encore tr\u00e8s rare en Suisse. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:52) [95%] :\r\nPeu d'exemples r\u00e9cents au niveau cantonal, mais sur le plan communal, la ville de Porrentruy s'est illustr\u00e9e r\u00e9cemment par par un cas de fraude \u00e9lectorale, c'\u00e9tait en 2012 suite \u00e0 des soup\u00e7ons de captation de suffrages l'affaire s'\u00e9tait sold\u00e9e, un an apr\u00e8s, par une nouvelle \u00e9lection, bref l'affaire valaisanne risque bien de rester un cas d'\u00e9cole. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:11) [85%] :\r\nMicha\u00ebl Peuker merci et autres. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-03-26T10:42:01Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Peuker, Michael", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Haltiner, Nadine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-9CA9CD00-6FF3-4862-9864-C31CF2090CD9", "internalArchiveId": "9CA9CD00-6FF3-4862-9864-C31CF2090CD9", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'essentiel des religions en quelques mots (3/5) : D'o\u00f9 viennent les religions", "publicationDate": "2017-03-26T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Grimpret, Matthieu\r\nD'o\u00f9 viennent les religions\r\nLa quasi-totalit\u00e9 des religions qui sont pratiqu\u00e9es aujourd'hui est n\u00e9e dans deux zones identifiables: le Proche-Orient et la vall\u00e9e du Gange. Eclairage de l'essayiste et historien des religions Matthieu Grimpret, auteur de \"100 infographies pour conna\u00eetre les religions\", paru aux \u00c9ditions de La Martini\u00e8re. \r\nUne s\u00e9rie de chroniques propos\u00e9e par Marie-Claude Cudry.", "durationSec": 208, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8455295", "imageURL": "http://www.rts.ch/1380931.image", "alternativeTitle": ["L\u02b9essentiel des religions en quelques mots (3/5) / HFR_2017-03-26T19:52:50_l-essentiel-des-religions-en-quelques-mo", "Hautes fr\u00e9quences du 26.03.2017"], "alternativeSummary": ["D\u02b9o\u00f9 viennent les religions\n \nLa quasi-totalit\u00e9 des religions qui sont pratiqu\u00e9es aujourd\u02b9hui est n\u00e9e dans deux zones identifiables: le Proche-Orient et la vall\u00e9e du Gange. Eclairage de l\u02b9essayiste et historien des religions Matthieu Grimpret, auteur de \"100 infographies pour conna\u00eetre les religions\", paru aux \u00c9ditions de La Martini\u00e8re. \n\nUne s\u00e9rie de chroniques propos\u00e9e par Marie-Claude Cudry."], "variantIds": ["ece-8455295"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-04-02T17:44:28Z", "speechToTexts": ["02.04.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:08) [89%] :\r\nIl y a plusieurs mani\u00e8res de r\u00e9pondre \u00e0 cette question : d'o\u00f9 viennent les religions, on pourrait dire que les religions \u00e9tant des r\u00e9alit\u00e9s surnaturel, elles viennent d'abord Ban de l\u00e0 o\u00f9 se trouvent les dieux ou le Dieu en tout cas de cette source d'o\u00f9 les dieux eux- m\u00eames proviennent et d'o\u00f9 ils abreuvent en quelque sorte les hommes dont ils veulent faire leurs fid\u00e8les, mais si on revient un petit peu sur terre en quelque sorte, il est pas inint\u00e9ressant de faire un esp\u00e8ce de g\u00e9n\u00e9alogie historique et g\u00e9ographique des religions, et l\u00e0, on est confront\u00e9 \u00e0 un ph\u00e9nom\u00e8ne assez surprenant qui est le suivant : \u00e0 l'heure actuelle, la quasi- totalit\u00e9 des religions qui sont pratiqu\u00e9es sur la plan\u00e8te qu'on peut citer hein les religions qui se rattache au christianisme, l'Islam, le Juda\u00efsme, l'hindouisme, le bouddhisme les religions chinoises comme le confucianisme le tao\u00efsme la religion traditionnelle japonaise comme le ch\u00e2teau isme, ainsi que l'hindouisme, Islam, je crois que le compte est bon, donc ce sont les principales religions et on pourrait dire qu'elle rassemble plus de 95 pourcent des des personnes qui se disent croyantes aujourd'hui, h\u00e9 bien c'est religions sont toutes n\u00e9es en 2 zones assez facile la identifier ou en tout cas bien circonscrite sur la surface de la plan\u00e8te la premi\u00e8re zone c'est le Proche Moyen-Orient qui s'\u00e9tend de la double vall\u00e9e du Tigre et de l'Euphrate jusqu'\u00e0 la mer Morte, en passant par le d\u00e9sert d'Arabie, toute cette zone- l\u00e0, et la zone d'apparition de tr\u00e8s anciennes religions qui ne sont plus pratiqu\u00e9es mais dont on retrouve des traces dans les religions d'aujourd'hui comme le Zoroastre isme les religions traditionnelles m\u00e9sopotamienne en tout cas parmi les religions qui sont encore pratiqu\u00e9s aujourd'hui, on trouve le Juda\u00efsme, le christianisme et l'Islam, 3 tr\u00e8s, tr\u00e8s grande religions sont dans quasiment un mouchoir de poche, en gros, dans une esp\u00e8ce de quadrilat\u00e8re qui va d'Ankara au Caire, qui passe par, on va dire \u00e7a n'a pas, o\u00f9 il y a et qui remonte vers T\u00e9h\u00e9ran dans ce quadrilat\u00e8re, l\u00e0, on a les 3 religions dont se r\u00e9clament plus de la moiti\u00e9 des \u00eatres humains sur la plan\u00e8te, ce qui est quand m\u00eame assez stup\u00e9fiant et puis un 2\u00e8me foyer qui est la vall\u00e9e du Gange, la vall\u00e9e du Gange et le lieu d'apparition bien s\u00fbr de l'hindouisme, sur les traces du V10 du g\u00e8ne, mais qui sont d'anciennes religions du sous- continent indien mais bon l'hindouisme, \u00e0 lui seul sait aujourd'hui plus de 800 ou 900 millions de croyants, donc c'est consid\u00e9rable, et puis 2\u00e8me grande branche avec linguiste me c'est le bouddhisme, il faut pas oublier que Bouddha \u00e9tait en quelque sorte un hindouistes, puisque c'\u00e9tait un prince indien de la vall\u00e9e du Gange alors bien s\u00fbr, le bouddhisme aujourd'hui est tr\u00e8s minoritaire en Inde mais c'est malgr\u00e9 tout, \u00e0 partir de l'Inde qu'il s'est r\u00e9pandu ensuite au Tibet et en Mongolie en Chine, en Cor\u00e9e, la p\u00e9ninsule cor\u00e9enne et puis par extension au Japon mais les Japonais pratique \u00e0 la fois un tourisme bout disait ou un bouddhisme syntoniser mais en tout cas les marques profondes du bouddhisme dans la religions traditionnelles japonaises proviennent de la vall\u00e9e du Gange. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-03-31T14:34:01Z", "program": {"href": "/programs/4A637D84-33A1-4FD2-BE73-950FAC51A9E8", "id": "4A637D84-33A1-4FD2-BE73-950FAC51A9E8", "name": "Hautes fr\u00e9quences"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Petermann, Sabine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Hunenberger, Fabien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Grimpret, Matthieu", "role": "historien des religions", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-5F2C0BC1-6779-43F8-998A-7F208D520240", "internalArchiveId": "5F2C0BC1-6779-43F8-998A-7F208D520240", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La revue de presse al\u00e9manique", "publicationDate": "2017-03-26T00:00:00Z", "summary": "Dans la presse al\u00e9manique dominicale, il est question des relations entre la Suisse et l'Europe et de l'apr\u00e8s-Billag.\r\n\r\n* * La revue de presse al\u00e9manique 12h30: Revue de Presse Della Pietra\r\nEt on retrouve Nicole Della Pietra bonjour!\r\nVous avez lu pour nous le reste de la presse dominicale.\r\nNicole, ce dimanche, il est beaucoup question d'Europe... Les titres se penchent sur les manoeuvres du Conseil f\u00e9d\u00e9ral face \u00e0 l'Union Europ\u00e9enne et \u00e9voquent les prochains d\u00e9placements minist\u00e9riels \u00e0 Bruxelles.\r\nOui, la SonntagsZeitung \u00e9voque cette op\u00e9ration de tri autour de l'avenir des bilat\u00e9rales. Avec un Conseil f\u00e9d\u00e9ral qui se donne deux mois pour d\u00e9terminer quels dossiers sont particuli\u00e8rement importants pour la Suisse, et lesquels devront forc\u00e9ment passer par un accord-cadre pour esp\u00e9rer \u00eatre d\u00e9bloqu\u00e9s. Toujours selon le journal, Bruxelles aurait d\u00e9j\u00e0 consenti des concessions sur les pouvoirs de la Cour europ\u00e9enne de justice.\u00a0\r\nRELANCE NADINE: il est aussi question de plusieurs voyages \u00e0 destination de Bruxelles, Nicole.\r\nAvec Doris Leuthard, attendue dans le bureau de Jean-Claude Juncker. La date n'est pas encore connue, mais le t\u00eate-\u00e0-t\u00eate serait pour bient\u00f4t, croit savoir le SonntagsBlick. La pr\u00e9sidente de la Conf\u00e9d\u00e9ration doit tenter de convaincre l'Union de renoncer \u00e0 un accord-cadre avec la Suisse.\u00a0\r\nEn filigrane; la volont\u00e9 de Bruxelles d'afficher une position claire et sans \u00e9quivoque face \u00e0 la Grande-Bretagne.\r\nEt dans la Ostschweiz/Zentralschweiz am Sonntag, on apprend que\u00a0\r\nJohan Schneider-Amman prendra aussi son b\u00e2ton de p\u00e8lerin pour des discussions sur les rapports commerciaux entre la Suisse et l'UE. Mais le Bernois tentera aussi de poser la question des accords-bilat\u00e9raux sur la table. Ensuite, Johan Schneider-Amman partira pour Londres, pour tenter de r\u00e9gler les rapports commerciaux entre la Suisse et la Grande-Bretagne dans les meilleurs d\u00e9lais.\u00a0\r\nRELANCE NADINE: Et puis un autre sujet.... l'apr\u00e8s Billag.... continue d'int\u00e9resser la presse al\u00e9manique. \r\nLes remous politiques autour de la d\u00e9cision de l'Office f\u00e9d\u00e9ral de la communication continuent, et c'est la NZZamSonntag qui s'en fait l'\u00e9cho. Les Commissions de gestion du National et des Etats doivent maintenant examiner l'attribution du mandat \u00e0 la zurichoise Serafe AG, au d\u00e9triment de la fribourgeoise Billag, suite \u00e0 l'intervention de la socialiste Val\u00e9rie Piller Carrard et du PDC Beat Vonlanthen. La question est de savoir si Serafe AG a ou non les\u00a0 qualifications professionnelles requises, et si ce choix n'a pas simplement \u00e9t\u00e9 dict\u00e9 par des param\u00e8tres politiques.\u00a0\r\nLe journal r\u00e9v\u00e8le aussi qu'il n'y avait pas que Billag et Serafe dans la course: mais aussi une certaine Accarda SA dirig\u00e9e par un ancien chef de Billag, qui s'interroge aujourd'hui sur les calculs et l'offre de sa concurrente qui a remport\u00e9 la mise.\r\nNicole della Pietra merci! On vous retrouve la semaine prochaine.", "durationSec": 139, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8473500", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["La revue de presse al\u00e9manique / 12H30_2017-03-26T12:33:00_developpement-4", "Le 12h30 du 26.03.2017"], "alternativeSummary": ["Dans la presse al\u00e9manique dominicale, il est question des relations entre la Suisse et l'Europe et de l'apr\u00e8s-Billag."], "variantIds": ["ece-8473500"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-04-01T11:05:37Z", "speechToTexts": ["01.04.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [93%] :\r\nSi, et on retrouve Nicole della Pietra bonjour, bonjour, vous avez lu pour nous le reste de la presse dominicale Nicole ce dimanche, il est beaucoup question d'Europe, les titres se penchent sur les manoeuvres du Conseil f\u00e9d\u00e9ral face \u00e0 l'Union europ\u00e9enne \u00e9voque les prochains d\u00e9placements minist\u00e9riels \u00e0 Bruxelles, oui la SonntagsZeitung \u00e9voque cette op\u00e9ration de tri autour de l'avenir des bilat\u00e9rales avec un conseil f\u00e9d\u00e9ral qui se donne 2 mois jusqu'en juin pour d\u00e9terminer quels dossiers sont particuli\u00e8rement importants pour la Suisse et lesquels devront forc\u00e9ment passer par un accord-cadre pour \u00eatre d\u00e9bloqu\u00e9s, toujours selon le journal, Bruxelles aurait d\u00e9j\u00e0 fait des concessions sur les pouvoirs de la Cour europ\u00e9enne de justice Nicole, il est aussi question de plusieurs voyages \u00e0 destination de Bruxelles avec Bruce avec Doris l\u00e0 et tarde attendu dans le bureau de Jean-Claude Junker, la date n'est pas encore connu, mais le t\u00eate-\u00e0-t\u00eate serait pour bient\u00f4t, croit savoir le SonntagsBlick, la pr\u00e9sidente de la Conf\u00e9d\u00e9ration doit tenter de convaincre l'Union de renoncer \u00e0 un accord-cadre avec la Suisse en filigrane bien s\u00fbr la volont\u00e9 de Bruxelles d'afficher une position claire et sans \u00e9quivoque face \u00e0 la Grande-Bretagne et dans la Ostschweiz Zentralschweiz anodin qu'on apprend que Yoann Schneider- Amman prendra aussi son b\u00e2ton de p\u00e8lerin pour des discussions sur les rapports commerciaux entre la Suisse et l'UE, mais le Bernois tentera \u00e9galement de poser la question des accords bilat\u00e9raux sur la table apr\u00e8s Bruxelles, Yoann Schneider- Amman partira pour Londres pour r\u00e9gler les rapports commerciaux entre la Suisse et la Grande-Bretagne dans les meilleurs d\u00e9lais et puis Nicole, un autre sujet qu'on pourrait appeler l'apr\u00e8s- bilingue continue d'int\u00e9resser la presse al\u00e9manique h\u00e9 oui, les remous politiques autour de la d\u00e9cision de l'Office f\u00e9d\u00e9ral de la communication continuer, c'est la une cette cette arme Sonntag qui sont fait l'\u00e9cho, les commissions de gestion du National et des \u00c9tats doivent maintenant examiner l'attribution du mandat la z\u00fcrichois Serafe aguets au d\u00e9triment de la fribourgeoise bilingue, suite \u00e0 l'intervention de la socialiste Val\u00e9rie pillards Pierre Carrard et du PDC b\u00e9ate Vonlanthen, la question de savoir si Serafe Aguer a ou non les qualifications professionnelles requises et si ce choix n'a pas simplement \u00e9t\u00e9 dict\u00e9 par des param\u00e8tres politiques et le journal r\u00e9v\u00e8le aussi qu'il n'y avait pas que Billag essaiera fait dans la course, mais aussi une certaine Hacquard \u00e0 SA, dirig\u00e9e par un ancien chef de Billag, qui s'interroge aujourd'hui sur les calculs et l'offre de sa concurrente qui a remport\u00e9 la mise, Nicole della Pietra merci, on vous retrouve la semaine prochaine et puisqu'on. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-03-26T10:44:00Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Haltiner, Nadine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Della Pietra, Nicole", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-FF01945C-5BEE-4EE4-B891-280014B2BDA5", "internalArchiveId": "FF01945C-5BEE-4EE4-B891-280014B2BDA5", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La cinquantaine, un cap difficile \u00e0 passer", "publicationDate": "2017-03-26T00:00:00Z", "summary": "Le cap de la cinquantaine est, dit-on, difficile \u00e0 passer, pour les femmes surtout. Mais qu'en est-il pour les hommes?", "durationSec": 619, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8455308", "imageURL": "http://www.rts.ch/7392823.image", "alternativeTitle": ["La deuxi\u00e8me dispute / LBP_2017-03-26T11:03:45_la-deuxieme-dispute", "Les beaux parleurs du 26.03.2017"], "alternativeSummary": ["Le cap de la cinquantaine est, dit-on, difficile \u00e0 passer, pour les femmes surtout. Mais qu'en est-il pour les hommes?"], "variantIds": ["ece-8455308"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-04-02T09:48:46Z", "speechToTexts": ["02.04.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:02) [86%] :\r\nAlors c'est un article paru mardi dans le journal Le Temps, qui a veill\u00e9 dans l'attention, le type de cet article, c'est 50 ans le nouvel \u00e2ge ingrat pour l'essentiel, donc c'est pas pire que les confidences d'une quinquag\u00e9naire qui a tr\u00e8s mal v\u00e9cu le passage de la cinquantaine, prise de poids : l'arriv\u00e9e d'Ericka, traverser la m\u00e9nopause autant de sympt\u00f4mes qu'il faut constater que sur le march\u00e9 social plus particuli\u00e8rement la s\u00e9duction et n'est plus bankables plus vendable NKM Ben Qu\u00e9bec si vous voulez, je le fais \u00e0 la fran\u00e7aise, on la regarde plus, il a connu disparu des \u00e9crans bonne si vous voulez oui ben oui j'sais pas pass\u00e9 le jeune 15 oui oui oui, \u00e7a veut dire une chose : nombreuses r\u00e9actions alors \u00e0 la suite de ce papier sur les r\u00e9seaux sociaux elle journal promet une suite pour les hommes, ah ben, on va pas les attendre l'affaire pour nous puisqu'on est entre l'homme drame il y a autour de cette table 3 quinquag\u00e9naires, m\u00eame un peu plus pour certains, vraiment il y a ou d'Expand annonce pas voil\u00e0 et puis vous Wiesel qui est dans la soumission de la jeunesse alors Gabriel Bader avoue a pass\u00e9 le cap est -ce que vous pensez que les sympt\u00f4mes sont les m\u00eames pour un homme non. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:06) [87%] :\r\nPar exemple, le sympt\u00f4me de la m\u00e9nopause chez les hommes, il a, il y a pas de la m\u00eame mani\u00e8re, alors je ne suis je vous explique quelque chose puisque j'ai voulu Biasion alors voil\u00e0, les troupes de de l'\u00e9rection concernent environ 20 pourcent des des hommes de 20 ans 30 pourcent des des hommes de 30 ans 40 pourcent des des hommes de 40 ans 50 ans, 50 ans, 60 ans, a c'est lent et tout pour atteindre \u00e0 peu pr\u00e8s \u00e0 peu pr\u00e8s de 100 pourcent des des hommes s'entend, c'est une d\u00e9gradation qui est plus lente, alors que chez la femme, c'est assez massif le le changement, il y a des choses qui sont assez triste quand on observe le le taux de suicides par d\u00e9faut par tranches d'\u00e2ge, ce jugement chez les femmes de 40 et 50 ans le taux de suicide est le plus \u00e9lev\u00e9, par contre, les je vous jouissez pas trop vite parce que les hommes qui ont beaucoup souvent investi la sph\u00e8re professionnelle et la sph\u00e8re sociale, c'est \u00e0 l'entr\u00e9e \u00e0 la retraite qui prennent de voulais la grande alors, au fond, pour essayer disons il y a quelques 10 entre les femmes se rattrape \u00e0 80 ans o\u00f9 elle p\u00e8te la sant\u00e9 o\u00f9 elles sont en forme, o\u00f9 elles ont des copines, ils ach\u00e8tent des iPad et des aider des petites voitures des Smart. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:17) [86%] :\r\nVoil\u00e0, moi j'ai l'impression il de la pluie an on se fait plaisir en se racontant des histoires sur la crise, l'axe de la cinquantaine, la crise de la quarantaine ma crise d'adolescence, la crise de la trentaine, enfin, la vie n'est qu'une vaste crise du, enfin du moins bien g\u00e9r\u00e9 et on se rassure en disant : il y a des \u00e9ch\u00e9ances ont enfin voil\u00e0, on met un peu d'ordre dans tout \u00e7a, mais j'ai l'impression qu'on fonce raconte des histoires qui repose sur pas grand chose, ben \u00e9coutez, cette dame le dealer oui alors je vis vit une crise et il y a des il y a des r\u00e9alit\u00e9s individuelles authentique d\u00e9roulement Lemaho ph\u00e9nom\u00e8ne vous ne pensez pas que des l\u00e9gionnaires, nous sommes autour de \u00e7a dont on c'est pas \u00e7a me mais. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:51) [89%] :\r\nCite moi il y a des r\u00e9alit\u00e9s statistiques il y a des enqu\u00eates internationales qui sont semblait une question toute simple : \u00eates -vous heureux, et puis on pose \u00e7a des jeunes, 10 ans, 20 ans, 30 ans, 40 ans, qu'est -ce qu'on voit, il y a une courbe plus on avance dans l'\u00e2ge, moi, les gens sont heureux pompon, puis \u00e0 50 ans, c'est vraiment le le le fond du bac et apr\u00e8s \u00e7a remonte \u00e0 60 70 80 et \u00e7a c'est \u00e9tonnant et c'est et \u00e7a se v\u00e9rifie en Asie, \u00e7a se v\u00e9rifie en Europe, \u00e7a se v\u00e9rifie donc il y a, il y a r\u00e9ellement un une grandes difficult\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:21) [91%] :\r\nDans ces moments -l\u00e0, mais il y a quelque chose d'injuste, au fond, pourquoi, pourquoi elle et pas nous, parce que, \u00e0 l'\u00e9vidence les les quinquag\u00e9naires, hommes ne vivent pas la m\u00eame chose, \u00e7a serait plut\u00f4t \u00e0 Soissons, comme vous l'avez dit ben. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:31) [81%] :\r\nMais nous, on est assez rod\u00e9, quand m\u00eame, hein, je pense, on n'a pas cet effet de surprise \u00e0 50 ans, c'est-\u00e0-dire, c'est-\u00e0-dire, moi j'aime beaucoup la chanson Dragani justement, la cinquantaine, si vous vous souvenez, l\u00e0 on arrive \u00e0 la cinquantaine, moiti\u00e9 filles moi tir\u00e9 quant \u00e0 car de peine, l'autre moiti\u00e9 aux enfants et on repart vers la centaine, un demi- si\u00e8cle dans les reins un demi si\u00e8cle dans les reins Nd\u00e8ye 5 ann\u00e9es d'un si on savent plein d'un fondement, donc on arrive nous \u00e0 50 ans, elle a l'air tout d\u00e9sar\u00e7onn\u00e9 hein, celle qui t\u00e9moignent dans l'article, mais c'est quand m\u00eame incroyable, je suis invisible, on ne voit plus plus bankable bon mais quand on arrive l\u00e0, nous, les mecs, \u00e7a fait 35 ans qu'on est invisible qu'on gal\u00e8re \u00e9tait oblig\u00e9, les seuls qui nous ont rep\u00e9r\u00e9, c'est le dirlo \u00e0 l'\u00e9cole, le colonel \u00e0 l'arm\u00e9e Pilet RH au boulot pour se manifester et franchement il faut faire des trucs, on est furtifs comme amis am\u00e9ricains du passage du furtif dans une for\u00eat du CHUM on ne conna\u00eet pas ce combat depuis longtemps, donc je dis pas, oui, mais alors on est quand m\u00eame on quand m\u00eame arm\u00e9 en. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:26) [82%] :\r\nCette id\u00e9e par exemple d'une dame qui est dans le pour prendre l'expression juste c'\u00e9tait parce qu'on n'a jamais \u00e9t\u00e9 on avait laiss\u00e9 cette d\u00e9pression de la consid\u00e9ration, y compris dans la s\u00e9duction juste ou faux oui. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:39) [85%] :\r\nJe sais pas moi je croyais entend avoir entendu parler de la crise de la quarantaine, qui \u00e9tait pr\u00e9cis\u00e9ment chez les hommes qui \u00e9taient pr\u00e9cis\u00e9ment ce type de probl\u00e8me, sa s\u00e9lection avec les enfants parce que vraiment on vit plus longtemps, voil\u00e0 c'est la amour. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:50) [81%] :\r\nAlors, los amygdales excusez ce que c'\u00e9tait, c'\u00e9tait un certain moment, vous avez fait la moiti\u00e9, et puis qu'est ce qui reste, mais c'est une id\u00e9e qui, qui est tr\u00e8s int\u00e9ressant parce qu'on trouve \u00e7a sur les les images d'Epinal, par exemple, vous avez -vous vous pr\u00e9senter toujours les \u00e2ges la viril, esp\u00e8ce d'ascension et puis j'la une chute puis \u00e0 ce alors voit il y a des grilles, a des placements, mais il avait vraiment l'id\u00e9e un certain j'ai, c'est l'\u00e2ge de la maturit\u00e9, l'\u00e2ge, la r\u00e9ussite, et puis ensuite, paf, paf, alors moi j'ai re\u00e7u un courrier d\u00e8s maintenant de de sant\u00e9 50 en plus et on m'a classer dans seniors. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:23) [81%] :\r\nEt que \u00e7a vous fait alors qu'est -ce que \u00e7a vous fait escabeau \u00e7a vous suscite pas \u00e7a suscite pas aussi, c'est un ph\u00e9nom\u00e8ne de d\u00e9pression, comme en t\u00e9moigne cette dame dans cet article, vous \u00eates \u00e7a vous pas d\u00e9pressif. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:34) [82%] :\r\nBah, regarde une chemise \u00e0 fleurs pour la vraie r\u00e9action passer \u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:37) [85%] :\r\nSi on suit son avoir survol\u00e9 le, les autres sont encore en bouton. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:42) [85%] :\r\nAlors, pas qu'on non c'est bien, j'ai pas les r\u00e9f\u00e9rences non Antoine dans ses \u00e9lucubrations une chemise avant les autres et les autres sont encore en bouton oui alors il y a quand m\u00eame quelque chose d'injuste, il faut, et \u00e7a, \u00e7a c'est vrai, le, le, au fond, la cinquantaine pour les femmes, c'est en effet un cap difficile, il y a une \u00e9galit\u00e9, l\u00e0 il y a une forte in\u00e9galit\u00e9 nous c'est pas \u00e7a, nous les hommes, c'est pas \u00e7a, c'est plus tard. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:07) [80%] :\r\nMais je crois que les in\u00e9galit\u00e9s \u00e0 tous \u00e2ges mais oui, effectivement, sur le march\u00e9 du travail et je crois que c'est hyper compliqu\u00e9 \u00e0 stage poss\u00e9der de ceux qui sont compliqu\u00e9es \u00e0 g\u00e9rer au niveau de la sant\u00e9, c'est pas un mode je je vous \u00e9coute parler de la vieillesse pour moi c'est int\u00e9ressant un d\u00e9mission avec, dans les 20 dans les rangs d'un jour, c'est une c'est une matin\u00e9e porteur sur \u00e0 la mission, tout ce que je vois c'est que t'as trouv\u00e9 sujet mardi dans le temps, alors c'est-\u00e0-dire leur il cherche des suggestions, c'est quand tu gal\u00e8res 16, bon, on va prendre \u00e7a on peut en parler, mais les auditeurs qu'on doute de dosage, de dire il y a. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:41) [91%] :\r\nIl y a 50 ans, c'est aussi le moment o\u00f9 les gens commencent \u00e0 se dire quelle va \u00eatre ma caisse de retraite est -ce \u00e0 ce moment -l\u00e0, beaucoup de femmes il Ikutahara je me suis fait rouler, je me suis fait avoir, j'ai eu temps un travail \u00e0 temps partiel, j'ai pas \u00e9conomis\u00e9 et je vais m'approcher de la pauvret\u00e9, donc il y a, il y a des injuste. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:55) [84%] :\r\nAlors il y a la solitude hypoth\u00e9tique possible la solitude puisqu'on est plus Ben Cablecom on dit sur le march\u00e9 de la s\u00e9duction. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:07:01) [86%] :\r\nIl y a aussi ceux qui se bat \u00e0 ce moment l\u00e0 justement pour partir avec la moiti\u00e9 du 2\u00e8me, pilier du mari sur \u00e7a peut \u00eatre dangereux, c'est vrai \u00e7a, cap dangereux mais pas forc\u00e9ment comme on le croit. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:10) [82%] :\r\nMais niveau physique aussi Congo beaucoup \u00e0 Hollywood, c'est qu'\u00e0 partir d'un certain \u00e2ge, les hommes deviennent de plus en plus beau un peu t\u00e9n\u00e9breux Les Silverfox \u00e9pisodiques ou non, les femmes sont p\u00e9rim\u00e9es, puis font de la chirurgie mais c'est \u00e7a qui arrive, alors vous l'avez dit, les 600 Silverfox il est pas du oui des mieux plac\u00e9 pour en parler que moi, mais je sais pas, je sais pas, parce qu'on nous a dit 15, les hommes sont \u00e9gaux et c'\u00e9tait je et une vieille femme c'\u00e9tait d\u00e9go\u00fbtant qui, du coup on int\u00e9gration je pense, je sais pas moi j'ai tir\u00e9 ni par les vieux ni par les Verts, donc j'ai de la peine d'en parler. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:40) [81%] :\r\nLes publicit\u00e9s o\u00f9 on montre maintenant HLM le faible, d'autres \u00e0 d'autres soci\u00e9t\u00e9s le font, ont montr\u00e9 des femmes de 50 de 60, \u00e7a vous qu'est -ce que \u00e7a vous fait faut voir comment allez- vous allez voir, non attendez -vous pas vous avouer vraiment est -ce que \u00e7a est -ce que vous avez la pub Ragusa non parce que j'ai correspond. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:07:55) [86%] :\r\nLa dans les sondages, il para\u00eet que quelque soit les les mariages qu'on fait 1er 2\u00e8me 3\u00e8me 4\u00e8me on est toujours plus ou moins dans la m\u00eame tranche d'\u00e2ge quand m\u00eame grosso-modo \u00e0 par des coups de canif d'un soir, je ne sais quoi mais l\u00e0 on s'accouple Schneider on vit avec des gens qui ont plus ou moins le m\u00eame v\u00e9cu m\u00eame passer la m\u00eame m\u00e9moire les m\u00eames go\u00fbts, les m\u00eames d\u00e9go\u00fbts, donc moi j'aime bien quoi toutes ces nanas qui ont 40 50 ans, effectivement, je me retrouve assez d'\u00eatre aussi s\u00e9duisante et tout, maintenant faut voir de quoi on parle, elles sont retouch\u00e9es, elles sont faites, il y a 15000 Photoshop tout, elles sont pas comme \u00e7a dans la vraie vie, donc c'est dur, c'est la philo, donc au fond la seule, je m'\u00e9tonne que les farines y croit encore, elle croit la Surge esth\u00e9tique, elle croit aux affiches des 5000 ans titre il y a pas longtemps Nathalie Mons, d'une fa\u00e7on tr\u00e8s ironique, Sharon Stone, 59 ans, et pas une Ride, mais c'\u00e9tait un gag mesdames c'est vrai. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:37) [85%] :\r\nC'est pas possible \u00e7a il faudra parce qu'on est pris, vous trouvez \u00e7a oui on a dormi une heure de moins en moins, il y a longtemps, \u00e7a fait un petit peu \u00e7a se cas mais \u00e7a jusqu'ici. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:49) [92%] :\r\nOn cherche une compagnie partenaire qui, avec qui on peut partager et notamment ses ses premi\u00e8res chansons de Turnberry les \u00e9lucubrations d'Antoine, en fait, on cherche, on cherche une complicit\u00e9 et et et vous avez ce qu'on appelle les cohortes donc les classes d'\u00e2ge qui progresse, et c'est dans ce ces cohortes qu'on trouve l'\u00e2me soeur. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:10) [87%] :\r\nDonc l\u00e0 vous consoler les quinquag\u00e9naires en leur disant : vous en faites pas, vous \u00eates en tout cas pour vous oui, quel bol. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:15) [66%] :\r\nPour y avoir essay\u00e9 ce vraiment Jack qui vous trouve belge presque sont concern\u00e9es : la journ\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:09:20) [89%] :\r\nEt la 2\u00e8me chose qu'il faut s'inscrire sur des mythiques et des des trucs comme \u00e7a et puis il faut toujours s'inscrire en donnant 10 ans de plus que son \u00e2ge, c'est \u00e7a le truc. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:09:29) [80%] :\r\nBonsoir professionnel, et lors de la premi\u00e8re rencontre, d'accord, donc on pense que j'avais 65 ans donc me dit : vous \u00eates vachement bien pour c'est \u00e7a le truc, il faut surtout pas tenter d'ailleurs \u00e9cossais, mais le probl\u00e8me c'est qu'en fait c'est la 10 10 de moins, vous avez alors rester l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:47) [87%] :\r\nUne br\u00e8ve, on va en parler le chose on parlait d'\u00e2ge de Marine Le Pen, pense que son p\u00e8re Jean-Marie Le Pen est devenu, par provocation la caricature qu'on faisait, lui, donc voil\u00e0, c'est de notre faute, c'est \u00e0 force de le traiter de raciste et x\u00e9nophobe d'antis\u00e9mite et d'homophobie qu'il est devenu, et c'est assez logique dans cette m\u00eame logique, moi je trouve que Marine Le Pen est une femme de lumi\u00e8re et ouvert d'esprit et les progressistes de l'humanit\u00e9, intelligente, on sait jamais, peut-\u00eatre que \u00e7a a march\u00e9 2 fois. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-03-27T05:40:01Z", "program": {"href": "/programs/6C9BDA87-2F59-4F30-851A-753AE7549167", "id": "6C9BDA87-2F59-4F30-851A-753AE7549167", "name": "Beaux parleurs"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Zendali, Michel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Zendali, Michel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Leiter, Martial", "role": "dessinateur, Illustrateur", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-BD8465ED-F3B7-46FA-B5A6-DE1A19D94E24", "internalArchiveId": "BD8465ED-F3B7-46FA-B5A6-DE1A19D94E24", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'\u00e9mission dans laquelle on peut dire ce qu'on veut", "publicationDate": "2017-03-26T00:00:00Z", "durationSec": 3241, "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8454943", "imageURL": "http://www.rts.ch/8279252.image", "alternativeTitle": ["L'\u00e9mission dans laquelle on peut dire ce qu'on veut du 26.03.2017", "L'\u00e9mission dans laquelle on peut dire ce qu'on veut / SKON_2017-03-26T08:00:00_l-emission-dans-laquelle-on-peut-dire-ce", "L'\u00e9mission dans laquelle on peut dire ce qu'on veut du 26.03.2017", "L'\u00e9mission dans laquelle on peut dire ce qu'on veut / SKON_2017-03-26T08:00:00_l-emission-dans-laquelle-on-peut-dire-ce"], "variantIds": ["ece-8454944", "ece-8454943"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-04-05T10:40:07Z", "speechToTexts": ["05.04.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [76%] :\r\nLa m\u00e9t\u00e9o avec Rick auteur le fabricant suisse de terreau sont tourbe Rico terre Point CH. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:09) [84%] :\r\nL'\u00e9mission dans laquelle on peut dire ce qu'on veut faire cesser dimanche matin le dimanche matin, personne n'\u00e9coute ou m\u00eame de la nature du footings en appelle donc de toute fa\u00e7on, donc ils comprennent tr\u00e8s bien l'\u00e9mission dans laquelle on peut dire ce qu'on veut, parce que c'est dimanche matin et le dimanche matin personne \u00e9coute ou m\u00eame sur la la, qu'ils \u00e9coutent, ils ont dans le cul de toutes fa\u00e7on dont il comprennent pas bien ce qui se passe. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:00:42) [88%] :\r\nOn quoi Domiens pour commencer l'\u00e9mission que personne n'\u00e9coute, une r\u00e9f\u00e9rence aux Annie maniaque, ce dessin anim\u00e9 diffus\u00e9 de 1995 \u00e0 1997 sur France 3 dont peu de gens se souviennent h\u00e9 oui parce que c'est \u00e7a le concept de l'\u00e9mission dans laquelle on peut dire ce qu'on veut parce que personne n'\u00e9coute, dire ce qu'on veut parce que personne n'\u00e9coute, alors peut-\u00eatre vous parlerai -je plus avant de ses aventures anim\u00e9es oubli\u00e9 de Yakou \u00e0-coups et donc leur petite soeur peut-\u00eatre nous orientons -nous plut\u00f4t vers une reconstitution radiophonique de la bataille de Pozzo qui oppose en 1800 les Fran\u00e7ais du g\u00e9n\u00e9ral Bruno autrichien du g\u00e9n\u00e9ral Bellegarde peut-\u00eatre encore que toute cette \u00e9mission ne sera qu'une longue s\u00e9ance de s\u00e9duction entre moi- m\u00eame et le charmant Adrian Mayer qui est aujourd'hui l'artisan de ce programme non, en fait, je viens de croiser son regard de braise et c'est s\u00fbr que la drague sur une composante essentielle de cette \u00e9dition, le programme est incertain mais je pour moi vous dire de quoi m'a pas parl\u00e9 ce matin, on ne va pas parler des abeilles dans l'info nul de la semaine, on encha\u00eene ensuite en ne parlons pas du village Souchon en vendant notre rubrique Les auditeurs pourquoi est -ce que vous \u00e9coutez, vous voulez discuter du fait que vos parents pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 votre fr\u00e8re avoue n'pas de bol, on en parlera toujours pas dans le grand jeu du caca du dimanche pas de mention non plus de l'hymne national du Qatar dans la vulgarisation vulgaire mais peut-\u00eatre, je dis bien peut-\u00eatre que le moment sympa \u00e7a int\u00e9ressera aujourd'hui au monde merveilleux de l'ambition et de l'appr\u00e9hende Psion usufruitier en droit suisse, restez avec nous pour le savoir et pour patienter, voici le morceau sur la rive de se l\u00e8ve sur couleurs Zeb. \r\nMais \u00e9couter les mensonges du groupe se l\u00e8ve sur Couleur3 et place maintenant \u00e0 l'info la la chiante c'est que personne n'a vu, lu, \u00e9cout\u00e9 cette semaine parce que on se sent tr\u00e8s proche des choses invisibles, illisibles, inaudibles quand on fait une \u00e9mission qui passe le dimanche entre 8 et 9 Jingle nul. \r\nC'est plus qu'une enfant, cette semaine, c'est un v\u00e9ritable bulletin nul d\u00e9di\u00e9 \u00e0 la r\u00e9gion neuch\u00e2teloise que je vous propose aujourd'hui dans cette partie de la Romandie a \u00e9t\u00e9 riche en pauvret\u00e9 cette semaine et on commence avec un article d'Afrique info Point CH dont on se rappellera surtout pour le nombre de mots rigolos qui jonchent ses lignes, jugez plut\u00f4t : de nouvelles classes retoqu\u00e9e au coll\u00e8ge d\u00e9guste un puzzle Express, quant \u00e0 lui, nous apprenait le d\u00e9part d'un grand monsieur du monde des entreprises qui ont un sacr\u00e9 nom de merde Andr\u00e9 vu Dieu mais est en effet apr\u00e8s 39 ans, la direction de vid\u00e9os 2000 et enfin que les supporters du FC Cortaillod, les Cortaillod se rassurent, le club est sauv\u00e9, le conseil g\u00e9n\u00e9ral de Cortaillod, on ne se lasse pas de l'entendre, a accept\u00e9 de financer les 300000 francs de r\u00e9novation des infrastructures du club on se rappelle que l'\u00e9quipe avait \u00e9t\u00e9 victime de la gestion malheureuse de son ancien caissier, enfin c'est ce que dit chapeau, j'avais pas envie de payer de balles pour lire le reste de l'article de l'air avec Sexy Boy sur Couleur3 vous \u00e9coutez Couleur 3. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:06:47) [88%] :\r\nSi jamais vous pendant que vous demandez. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:10:17) [74%] :\r\nC'est c'est. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:10:18) [72%] :\r\nSi elle qui s'int\u00e9ressent, qui ont voulu v\u00e9rifier l'qui certes int\u00e9ressent pas revoir, merci, bon week- end, la question que je dise, il y a moyen que moi je dirais moyen de tout, tout est n\u00e9gociable, jeudi, n'a pas un plan tarifaire avec les prix parce que il \u00e9tait pas une ville ce qu'des copines, pas Cop\u00e9 de cas donc, on peut alors j'ai pens\u00e9 iPhone truie en m\u00eame temps, trouvent aussi faire un bouquin sur Louis c'\u00e9tait veut. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:10:40) [70%] :\r\nSur mes fr\u00e8res pas mer donc qui d\u00e9mocrate auteur et puis je disais voil\u00e0 les cours de son int\u00e9r\u00eat comme \u00e7a dans la t\u00eate en pleine descente du trop des affaires, mon p\u00e8re ne plaide pas pour Bruno d\u00e9barque \u00e0 Tokyo comme par par le pourvoi de Paris. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:11:13) [60%] :\r\nPas au pour le super ou des hommes, tu veux c'est rare mais qui est kilos comme le seul petit lot le micro plus humain. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:11:29) [71%] :\r\nQui a dit qu'on pas le Hamas sur ce on n'est pas fini l'\u00e9cran, il est en vie et pourquoi meilleur le pire. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:11:44) [66%] :\r\nJe sais que le plaisir \u00e0 fait vraiment les petits que non, mais ce qui est moins. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:12:02) [68%] :\r\nMais j'esp\u00e8re, j'ai purg\u00e9 mais j'ai j'ai. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:12:16) [79%] :\r\nMais je tiens comme un pas, je suis dans la strat\u00e9gie pas merci, je sais que j'ai le bras long, Barack \u00e0 la place permettant. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:12:27) [73%] :\r\nLe temps moi je trouve \u00e7a Perrimont breakfast, le mais pas avec qui s'on Martin dans les rues de la r\u00e9compense, comme par exemple un pour laquelle la France et pour terminer, il y a aussi r\u00e9pondu du matin au soir les bonsoir. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:12:48) [74%] :\r\nQuand il faut. \r\nMoi je m'emballe, on a pas quelques mots toujours si tu pour m\u00eame voil\u00e0 la mer. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:13:08) [70%] :\r\nDonc moi je vous pas je dirais je. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:13:20) [77%] :\r\nD\u00e8s que j'arrive et puis maintenant, j'ai pas j'ai pas programme d\u00e9j\u00e0 au cul, j'ai pas trop comment prenez j'ai pas beaucoup. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:13:36) [86%] :\r\nUn rappeur, je ne vois avec son titre Focus on avis feraient de focus sur le fait dire son nom correctement avec les syllabes dans le bonheur, mais bon les changera pas assez jeunes, tout, tout comme on ne changera pas le fait que ces dimanche fucking matin et qu'on ne comprend toujours pas pourquoi vous nous \u00e9coutez. \r\nC'est pas que \u00e7a nous fait pas plaisir, entendez -moi bien, ma bonne dame, mais le dimanche est quand m\u00eame d'autres choses \u00e0 brouter que se brancher sur le pain. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:14:07) [81%] :\r\nTout bien alors pourquoi est -ce que vous nous \u00e9coutez on vraiment \u00e7a, c'est parce que vous avez, ce qui est, o\u00f9 vous avez un bapt\u00eame \u00e0 la dans le voulions mais au fond, c'est quoi, h\u00e9 bien c'est ce que vous nous expliquez chaque semaine sur l'autre, contre 8 heures h\u00e2te le meilleur dresseur et le tweet ce que nous avons s\u00e9lectionn\u00e9 aujourd'hui, c'est le message d'un d\u00e9nomm\u00e9 Frank Mather 43 ans, animateur. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:14:27) [89%] :\r\nAlors moi, les lapins, je vous \u00e9coute le dimanche matin parce que je suis vraiment super connard en fait \u00e0 \u00e0 Hitler, les nazis il Yann Margairaz. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:14:37) [78%] :\r\nMerci Franck sacr\u00e9 Franck salut Franck et tu remporte ce titre que tu adores je disais puisqu'il s'agit de ton jouet pour un must pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 Pearl affirme Fire sur Couleur3 ben oui, quand on fait du formateur en garde l'humour Franck. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:17:56) [70%] :\r\nCouleur 3. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:17:57) [79%] :\r\nIl a les guerres, je vais dire, sur la s\u00e9curit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:18:35) [99%] :\r\nMais c'est. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:19:02) [81%] :\r\nCe qui a \u00e9t\u00e9 il y a, c'est une sur le diab\u00e8te, et bien il y a un bras lev\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:19:44) [95%] :\r\nMais c'est quoi. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:20:19) [73%] :\r\nNon. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:20:29) [87%] :\r\nPeut -il donc bien de donc, \u00e7a veut dire qu'en m\u00e9moire. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:21:11) [93%] :\r\nOn a tendance \u00e0 l'oublier, \u00e0 cause des guerres et de la mont\u00e9e de l'extr\u00eame droite, mais c'est le retour de Jamiroquai et sur les enfants mon la main dessus. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:21:19) [90%] :\r\nCouleurs nous Claude qui d\u00e9signe en anglais un \u00e9tat de bonheur de joie intense exaltation tout simplement l'\u00e9quivalent du 7\u00e8me ciel en France. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:21:27) [80%] :\r\n\u00e7a vous la coupe, hein, ah c'est pas Julien d'aucuns ou Benjamin Louise qui l'aurait sorti celle avec Langlade, maire d'bon \u00e7a va, c'est mon \u00e9mission, je dis ce que je veux et quand je dis qu'on joue, on joue. \r\nLe fan des jeux, la dr\u00f4lerie Lucas Ashantis du dimanche, c'est le grand jeu du caca du dimanche je suis \u00e0 Marianne je serai votre h\u00f4te ce matin, un autre avec une honte auteur rempli de cadeaux, puisque vous jouez ce matin avec nous pour gagner le mammif\u00e8re le plus espi\u00e8gle d'Am\u00e9rique du Sud, dites aujourd'hui, bonjour, votre nouveau compagnon de voyage en fourmili\u00e8re d'occasion oui d'occasion si vous saviez le prix d'un faux fourmilier 9 10 Imerys d\u00e9j\u00e0 content mais d'abord il faut jouer et nous jouons aujourd'hui au texte un trou, le principe de simple, je vais vous lire un tr\u00e8s court texte dans ce tr\u00e8s court texte dit trousse un peu, lisez par le son qu'il va vous falloir compl\u00e9ter est -ce que c'est clair oui, alors on y va. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:22:27) [84%] :\r\nBonjour je m'appelle, je les oiseaux oui Patrick, alors l\u00e0, la magie du tr\u00e9pied je r\u00e9p\u00e8te bonjour je m'appelle, je les oiseaux, mais Patrick, alors l\u00e0, la magie du bonheur. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:22:50) [87%] :\r\nSi vous pensez avoir trouv\u00e9 les 10 moments quand vous envoyez je avec une faute d'orthographe ou 8 15000 jeux avec une faute d'orthographe au 8 E 15000 et c'est peut-\u00eatre vous qui remporterait cette semaine, notre fourmilier d'occasion Couleur 3 \u00e0 vos claviers et tout de suite un peu de zouk avec Zone Konrad sur la 3. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:23:09) [59%] :\r\nQuand oui oui. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:23:38) [78%] :\r\nEt chez moi. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:26:35) [81%] :\r\nEt l\u00e0 c'est le drame, comme on dit en ce domaine, qui stagnait car que tu fais ce qu'il \u00e9tait peut-\u00eatre effectivement on travaille. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:27:13) [75%] :\r\nC'est \u00e7a, moi j'ai. \r\n\r\nLocuteur FS18 (00:28:09) [94%] :\r\nJ'ai j'ai j'ai j'ai. \r\nOui. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:30:24) [76%] :\r\nOn a une petite semaine, il fallait 20 groupes de anglais n\u00e9 on a une petit nantis le vomi sur Couleur3 et dans quelques instants. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:30:30) [86%] :\r\nLe moment que les parents actuellement en voiture avec leurs bambins dans les petits si\u00e8ges derri\u00e8re attendent tous, celui de la vulgarisation vulgaire moteur des les enfants bient\u00f4t vous apprendrez plein nouveaux gros manque vous pouvez redire devant la ma\u00eetresse et fait preuve c'est papa et maman qui parle pas bien la maison, alors qu'en fait c'est le monsieur dans la radio pour \u00e7a, il faut juste patienter encore 2 petites chansons en commen\u00e7ant par Tempus cuite de Rapha\u00ebl. \r\n\r\nLocuteur FS16 (00:33:26) [98%] :\r\nOui. \r\nNotre ami du monde. \r\n\r\nLocuteur FS19 (00:34:03) [85%] :\r\nHein. \r\n\r\nLocuteur FS20 (00:34:26) [88%] :\r\nDonc, dans, dans, dans le dans le sol. \r\nDans le le. \r\n\r\nLocuteur FS21 (00:36:13) [67%] :\r\nDonc, donc, dans le sondage. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:36:29) [83%] :M. Schultz et vous n'\u00eates pas chez le pendant allemand de pardonnez -moi avec Darus rejoint mais bien dans l'\u00e9mission dans laquelle c'est simplement le nom du groupe que vous venez d'\u00e9couter Gina tch\u00e9tch\u00e8ne Lost, le titre de leurs morceaux. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:36:41) [89%] :\r\nSalope, pute, maire de Vizille par rapport c'est l'heure de rendre vulgaire, l'actualit\u00e9 dans la vulgarisation vulgaire aujourd'hui la nouvelle id\u00e9e de g\u00e9nie de ta Tamedia l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:36:50) [68%] :\r\nVulgarisation vulgaire Donnedieu bordel, honneur de la main, comme r\u00e9cemment par le ce temps. \r\n\r\nLocuteur MS23 (00:36:57) [81%] :\r\nMais bon alors super alors jeudi on apprenait que l'h\u00e9ro\u00efne de la confiture de courrier qui est un m\u00e9dia positif de recul pour un butin \u00e0 la con, alors qu'on sait tr\u00e8s bien qu'ils vont le faire tellement c'est de la merde, d'instaurer une prime pour les journalistes romands qui font le plus de critiques oui parce que \u00e7a existe d\u00e9j\u00e0 chez les jetons Byrne va plut\u00f4t renouvelables d\u00e9j\u00e0 que ces clochettes PQ imbib\u00e9 de Kaka licencie tout le monde et veulent que 12 personnes et demi fasse le m\u00eame boulot quand ils \u00e9taient 15000 maintenant afin, alors que le journal of, soit 10 fois plus fouille-merde pour donner envie \u00e0 tous les pauvres, cliquez sur la Papelard serait jou\u00e9 dans lire encore plus sur les miches de Kim Kardashian sur les mecs qu'ont mang\u00e9 leurs enfants sous l'emprise d'une dose de synth\u00e8se au Guatemala, alors ton cerveau il a pas tiens voil\u00e0 un sandwich respecte plaisir le point positif de cette histoire de fils d'un c'est Claudel entre derri\u00e8re Angers pour savoir qui sera le plus gros fournisseur d'excr\u00e9ments du pays n'a pas pay\u00e9 nous captive chaud. \r\n\r\nLocuteur FS24 (00:38:31) [63%] :\r\nNous avons Madame parce que sur l'intuber il est exc\u00e9dentaire du Western sur voici Next assez colossale mais je Mwamba One naturel brutalement main avant Fauquet. \r\n\r\nLocuteur FS25 (00:38:51) [77%] :\r\nOccup\u00e9, j'ai une soupe. \r\nAvec la voil\u00e0 dans mon nom et au moins dans la vie de Jean Boyer mieux loyers et. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:41:11) [77%] :\r\nLa coca\u00efne avec l'histoire et \u00e7a n'accepteront pas oui mais Laurent. \r\n\r\nLocuteur MS26 (00:41:18) [62%] :\r\n4 et la Britannique pas moins un cadre, il a trop de strates, une juste payeur donc pas qu'une chose : 2 hommes. \r\nEh bien, vous pouvez toujours voulait pas comme tout hyperthermie Weiss, donc, mais on va pas. \r\n\r\nLocuteur FS27 (00:42:08) [76%] :\r\nDonc, il a \u00e9t\u00e9 \u00e9tabli, il a. \r\nEt donc on peut dire et dans et donc. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:44:46) [70%] :\r\nVoil\u00e0 notoire poil Antoinette avaient lieu le 20 jours elle est l'\u00e9l\u00e9phante ou pas. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:44:53) [73%] :\r\nSa plainte car je a dit la feinte avec col de colle, colle sur couleurs je n'est un Champ qui s'est situ\u00e9 dans notre timeline juste apr\u00e8s petite g\u00eane et juste \u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS28 (00:45:03) [89%] :\r\nLe moment sympa, tu nous entends le bonheur. \r\nOui, r\u00e9pondit le bonheur car ce moment est sympa le moment sympa ces moments passe entre potes celui pendant lequel on se raconte des secrets celui o\u00f9 on se tape discr\u00e8tement sur les \u00e9paule dans pour pointer du doigt un passant tr\u00e8s moche et rire de lui, et pourquoi pas le moment de vous raconter une bonne blague que j'ai mont\u00e9 moi- m\u00eame cette semaine, oui, oui, on va faire \u00e7a, mais comme c'est pas tous les jours qu'on avance soi m\u00eame une vraie blague vous propose d'abord une interview de moi- m\u00eame pour mieux comprendre sa jeunesse. \r\n\r\nLocuteur MS29 (00:45:37) [82%] :\r\nMais il Medhat Jornet maquette or quand j'ai mont\u00e9 cette blague, mais j'\u00e9tais dans la cuisine, dois -je est en train de manger du fromage et je sentais que quelque chose est en train de me venir en lien avec cette m\u00e8re de journ\u00e9e puante o\u00f9 \u00e9lite d'Austin qui chez tra\u00eene ma 4 semaines je ne sortais au plus profond de moi et c'est arriv\u00e9 vers 18 heures 18 heures 30 communes plus tard d'\u00e9piphanie, mais d'abord, j'ai vu la chute, \u00e7a fait longtemps que je voulais faire quelque chose avec des pays du fromage et tout \u00e0 coup, j'ai eu c'est excellent jeu de mots que je veux pas vous appeler maintenant au Tchad, le sport, il faut y gagne loin la finance mais c'\u00e9tait pass\u00e9, j'ai besoin d'encore d'une pute un de lancement pour Madame Dubois et c'est l\u00e0 que m'est venue l'id\u00e9e de la fondue mais que c'\u00e9tait comme tellement \u00e9vident depuis le d\u00e9but, fromage plus \u00e9gal et c'est comme \u00e7a qu'est n\u00e9e la blague du fromage, des \u00e9pais et de la du Djoko. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:46:27) [69%] :\r\nNon, la la. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:46:31) [74%] :\r\nSavez ce que \u00e7a p\u00e9tait apr\u00e8s la fond\u00e9e sur des Prouteau fromage. \r\n\r\nLocuteur FS30 (00:48:33) [63%] :\r\nL'a pay\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:50:03) [85%] :\r\nYann Elies ce match on comme on les appelle dans les campings de Normandie est s'Washington qui ne comme on les appelle dans le reste du monde qui vient cl\u00f4turer cette heure d'\u00e9mission dans laquelle on peut dire ce qu'on veut, \u00e9mission accompli. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:50:13) [85%] :\r\nOn a dit ce qu'on voulait, ce matin, en tout cas moi oui et j'esp\u00e8re que vous aussi vous vous soyez vous en avez profit\u00e9 pour vous guider les tripes pour dire vos parents vous \u00eates transformiste pour dire votre mec qui pue des rognons pour dire votre belle-m\u00e8re qu'elle nous fait penser \u00e0 un raisin sec d\u00e9moniaque et \u00e0 votre beau-p\u00e8re que s'il veut vraiment tromp\u00e9 sa femme, ce serait mieux, pas le faire avec la femme de son fils, parce que l\u00e0, \u00e7a commence \u00e0 devenir g\u00eanant, esp\u00e8ce de gros cochon quoi vous avez vraiment dit \u00e7a, vous \u00eates un je pr\u00e9sentais les r\u00e8gles, moi je suis pay\u00e9 pour le faire, \u00e7a vous \u00e7a va vous ruiner la vie pour pas qu'on aura la semaine prochaine un petit creux plus tard il. \r\n\r\nLocuteur MS32 (00:51:02) [73%] :\r\nUn trou de plus dans la ceinture le mois d\u00e9bute de plus savoir ce que peut dire joindre les 2 bouts, funambule sur le fil du rasoir depuis 2, souvent seul le soir \u00e0 d'autres Werder les pour Gillette a l'habitude, or dans le sol et 4 les cloches, les yeux cern\u00e9s, titulaire avec les Sharks dans la de troubadours rem\u00e8de affichage grande journ\u00e9e du dans ton vous avec comme seul refl\u00e8te au monde depuis pr\u00e8s du SME, du Nord, leurs tremblant comme une parenth\u00e8se et puis comme de l'. \r\nPour les poches de des 1001 nuits blanches en t\u00eate pleine de questions multiples r\u00e9ponses \u00e0 quoi tu penses jouer arri\u00e8re de dormir que Dan \u00e7a tu fais bien Apple chaleur humaine pour \u00eatre r\u00e9confort\u00e9 par un bail que toute aide rassemble l'art et de la solitude, on peut dire, souvent en retrait, impossible de prendre du recul, ce soir -l\u00e0, vous pouvez la mine sont pleines, malheureusement il en personne qui le place dans la peau d'un noctambule pour lui tu. \r\nBudget stable, j'aimerais qu'ils s'en Servent depuis la nuit des temps du r\u00eave des yeux se ferment et puis dans le pays Asie sur un astre observe la terre \u00e7a, soupire tant bien que mal une journ\u00e9e plus \u00eatre vid\u00e9s, avec comme seul reflet, pour nous de vibrer tuer c'est une tumeur pour tremblant comme une feuille dans son PC comme Pel\u00e9 \u00e9corce. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:53:54) [79%] :\r\nCouleur 3 couleurs 3. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-03-26T07:16:59Z", "program": {"href": "/programs/005EE43A-6924-44FC-A513-E327CC2EDC2A", "id": "005EE43A-6924-44FC-A513-E327CC2EDC2A", "name": "Emission dans laquelle on peut dire ce qu'on veut"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Marguet, Yann", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-40BBE2D3-A5DA-4AE6-8431-CE1691D86631", "internalArchiveId": "40BBE2D3-A5DA-4AE6-8431-CE1691D86631", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Entretien avec Thierry Jobin, directeur du FIFF et Aim\u00e9e Papageorgiou, journaliste, \u00e0 propos du Festival International du Film de Fribourg (FIFF)", "publicationDate": "2017-03-26T00:00:00Z", "summary": "Quel rapport existe-t-il entre Sadako Vs Kayako, Freddy Buache , le N\u00e9pal, Douglas Kennedy, la sc\u00e8ne de douche de Psychose, un billet de 10 riggits, The Eagle Huntress, l'esclavage, des zombies en pantalon de cuir et un train pour Busan projet\u00e9 en 4DX? Le FIFF ! \r\nDu 31 mars au 8 avril, pour sa 31\u00e8 \u00e9dition, Thierry Jobin, le directeur artistique du Festival International du Film de Fribourg et son \u00e9quipe voient grand, voient loin, voient large ! Fifi l'accueille avec Aim\u00e9e Papageorgiou, histoire de pointer en diagonal quelques films, longs et courts, \u00e0 ne pas rater. ", "durationSec": 3179, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8454956", "imageURL": "http://www.rts.ch/1423806.image", "thematicThemes": ["cin\u00e9ma", "festival de cin\u00e9ma"], "alternativeTitle": ["Festival International du Film de Fribourg / BRA_2017-03-26T11:09:00_sequence-2", "Brazil du 26.03.2017"], "alternativeSummary": ["Quel rapport existe-t-il entre Sadako Vs Kayako, Freddy Buache , le N\u00e9pal, Douglas Kennedy, la sc\u00e8ne de douche de Psychose, un billet de 10 riggits, The Eagle Huntress, l\u02b9esclavage, des zombies en pantalon de cuir et un train pour Busan projet\u00e9 en 4DX? Le FIFF ! \n\nDu 31 mars au 8 avril, pour sa 31\u00e8 \u00e9dition, Thierry Jobin, le directeur artistique du Festival International du Film de Fribourg et son \u00e9quipe voient grand, voient loin, voient large ! Fifi l\u02b9accueille avec Aim\u00e9e Papageorgiou, histoire de pointer en diagonal quelques films, longs et courts, \u00e0 ne pas rater. \n\nGagneZ des invitation pour le FIFF en \u00e9coutant bien l'\u00e9mission!"], "variantIds": ["ece-8454956"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-08-07T09:37:38Z", "speechToTexts": ["02.04.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [87%] :\r\nFribourg et son fils dans ce Brazil, de Couleur3, on accueille Thierry Jobin papa Georgiou, respectivement directeur artistique du FIFF de Fribourg et la membrane des membres de la commission artistique, il y a 2 semaines, festival international du film de Fribourg, bonjour, bienvenue \u00e0 vous 2, bonjour, alors si vous \u00eates dans Brasilcel, pour une raison toute b\u00eate : donner envie aux auditeurs de Couleur3 de fouler le sol fribourgeois entre le 31 mars et le 8 avril prochain pour assister \u00e0 cette 31\u00e8me \u00e9dition une 31\u00e8me \u00e9dition qui d\u00e9bute \u00e0 31 mars ce sont le concept. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:29) [82%] :\r\nProchaines on commencera 32. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:30) [77%] :\r\nC'est ce que nous disait Jeanne, \u00e7a fait monter en \u00e9pingle, quoi, c'est-\u00e0-dire les entreprises tr\u00e8s le Germinal. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:39) [87%] :\r\nThierry entre le film d'ouverture \u00e9gal, le film de cl\u00f4ture Berth Foundation, quel type de voyage est -ce que les festivaliers peuvent -ils s'attendre. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:47) [89%] :\r\nOn va se balader partout particuli\u00e8rement je dirais Stan en Asie du Sud, on a eu beaucoup de difficult\u00e9s, comme d'habitude, \u00e0 trouver des films africains qui ne font pas p\u00e2le figure par rapport au reste de la s\u00e9lection est particuli\u00e8rement difficult\u00e9 \u00e0 trouver aussi des films latino- am\u00e9ricains, m\u00eame au Mexique qui restait encore une lanterne dans ce continent, il y a vraiment un probl\u00e8me en Am\u00e9rique latine, de notre point de vue hein, m\u00eame si on a des films en comp\u00e9tition avec le fait que, \u00e0 un moment donn\u00e9, notamment l'Argentine ou le Br\u00e9sil ont \u00e9t\u00e9 un peu sur la carte des grands festivals et puis, ce faisant, ils sont tous se dit ah ok on va ouvrir plein de l'\u00e9cole de cin\u00e9ma, on va leur apprendre \u00e0 faire des films pour Cannes, Locarno, Venise, Berlin et ils sont mis \u00e0 tous faire le m\u00eame film et le mod\u00e8le, c'est, malheureusement, les fr\u00e8res Dardenne qui a un cin\u00e9ma qui co\u00fbtent pas cher, hein, c'est-\u00e0-dire on filme le gars, la fille de dos ou de la cam\u00e9ra derri\u00e8re les poules apr\u00e8s un g\u00e9n\u00e9rique sans musique on entendu ce quelqu'un respirer en train de marcher, voil\u00e0 c'est donc Rosetta photocopi\u00e9s sur tout le continent, c'est triste, c'est triste, alors, de l'autre c\u00f4t\u00e9, en Asie du Sud, o\u00f9 on va beaucoup voyager jusqu'en Australie et en Tasmanie, on se rend compte que, il y a une activit\u00e9 l\u00e0 qui est assez fantastique, une r\u00e9invention des gens des genres classique, un du polar, du film de fant\u00f4mes etc, on a beaucoup de premiers films qui viennent de cette r\u00e9gion beaucoup de premiers films de femmes 1er film r\u00e9alis\u00e9 par une femme au Laos en comp\u00e9tition 1er film r\u00e9alis\u00e9 par une femme au Bhoutan, \u00e7a vient d'observation, je pense que j'ai pu faire aussi quand j'\u00e9tais dans les premiers voyages pour le FIFF \u00e0 partir de 2011, ou alors en Cor\u00e9e du Sud o\u00f9 ensuite au festival de Singapour, j'ai pu observer qu'il participait toute cette jeune g\u00e9n\u00e9ration a beaucoup d'Workshop qui n'\u00e9tait pas d\u00e8s qui les mettent dans des carcans au contraire de ce qui se passe en Am\u00e9rique latine, justement, mais qui sont des voies recherche qui leur permettent vraiment de porter leur r\u00eave \u00e0 l'\u00e9cran, il y a une esp\u00e8ce de puissance, de, de, de cin\u00e9ma, \u00e7a va donc de du N\u00e9pal jusqu'en Cor\u00e9e du Sud, la Cor\u00e9e du Sud reste quand m\u00eame une puissance forte pour moi, la plus forte du monde dans la diversit\u00e9 des genres dans la qualit\u00e9 qui est propos\u00e9 \u00e0 l'\u00e9cran, il y a une force comme \u00e7a qui fait que non seulement on voit des films qui sont compl\u00e8tement bouleversant, ce courant excitant qui enterre tous la production hollywoodienne sans probl\u00e8me, hein, parce qu'on a vraiment du genre \u00e0 la \u00e0 hollywoodien on va dire, en plus, on a souvent le sentiment que ces films ne sont pas faits juste parce qu'on sait faire du cin\u00e9ma, comme \u00e7a se voit partout, voil\u00e0, je fais un film parce que je sais faire un film, je fais un film pass\u00e9 coup de faire du cin\u00e9ma, alors il Film sont cool par contre, il donne le sentiment que, parfois, c'\u00e9tait une question de vie ou de mort et c'est \u00e7a qui est beau, quoi, \u00e7a cr\u00e9e une esp\u00e8ce de tension comme \u00e7a qu'on peut ressentir, quand on fait la s\u00e9lection souvent d'bonsoir, dit Nater, \u00e7a d\u00e9gage quelque chose on ensuite on imagine ce que \u00e7a va \u00eatre dans la salle et je sais d\u00e9j\u00e0 que comme chaque ann\u00e9e, je me mettrais derri\u00e8re chaque projection pendant les 5 premi\u00e8res minutes pour v\u00e9rifier que tout va bien monter un peu le sont toujours un peu le sens et puis je vais je vais souvent avoir une larme de sentir que effectivement ces films- l\u00e0 son cas. \r\n\r\nLocuteur MS21 (00:04:04) [89%] :\r\nPas d'attraper public par la main alors qu'ils viennent de cultures qui ne sont pas tellement \u00e9loign\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:04:07) [88%] :\r\nDepuis plus de 1000 ans les nomades des montagnes de l'Alta\u00ef chasse avec des aigles royaux appellant pr\u00e9cieuse qui se transmet traditionnellement de p\u00e8re en fils. \r\nMais voici qu'une jeune fille a d\u00e9cid\u00e9 de chasser avec son aide. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:25) [88%] :\r\nLe film d'ouverture \u00e9gal int\u00e9r\u00eat c'est un documentaire absolument prodigieux, formidable, un portrait d'une jeune fille de 13 ans courageuse qui, avec l'aide de son p\u00e8re va bousculer une tradition ancestrale en devenant la premi\u00e8re chasseuse all\u00e8gue qu'est -ce qui fait que ce ce film est embl\u00e9matique d'une ouverture de festival comme Philippe. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:04:42) [90%] :\r\nBon, il y a plusieurs choses : d'abord c'est un film FIFF passer une production am\u00e9ricaine r\u00e9dacteur anglais des protagonistes en Mongolie pour moi, c'est aussi un film FIFF parce que \u00e7a fait vraiment d\u00e9couvrir quelque chose qu'on n'imagine pas, je trouve que c'est grave qu'au niveau de la diversit\u00e9 sur les \u00e9crans, on ne voit que la partie du monde qui nous concernent et puis qu'on se rend pas compte, il y a un bonheur que d\u00e9gage ce ce, ce film qui est, qui est absolument stup\u00e9fiant, je dirais une sorte de d'harmonie comme \u00e7a de des gens rentrent du rapport perfidie et pourtant avec des enjeux qui peuvent \u00eatre les m\u00eames que chez nous, puisque l\u00e0 il est question de f\u00e9minisme le le le la chasse All\u00e8gre les r\u00e9serv\u00e9 aux hommes et cette jeune fille de 13 ans une \u00e9coli\u00e8re et des kilom\u00e8tres pour aller \u00e0 l'\u00e9cole. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:05:28) [84%] :\r\nElle demande \u00e0 pouvoir un jour \u00e9lever un aigle Laigle nourrit la famille puisque c'est qui va chercher \u00e0 manger et il y a cette dimension qui est fantastique dans une s\u00e9quence de concours, notamment avec des vieux \u00e9leveur de et que cette jeune fille qui s'am\u00e8ne quand Teulet la rive, puis qu'elle doit, il doit se poser sur son bras \u00e0 je sais pas vous, mais moi j'avais l'impression que j'allais prendre sombra dans la figure, moi mon bras se ferait arrach\u00e9 par un aigle aussi l'Iran, c'est un autre monde et pourtant ses r\u00e9el puisse \u00eatre un documentaire. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:56) [86%] :\r\nJ'adore voir \u00e0 ce moment -l\u00e0 la gueule des des jur\u00e9s r\u00e9actionnaire tout cela si enfin un vrai c'est une fille quand m\u00eame d\u00e9j\u00e0 dans la base, elle peut pas faire \u00e7a, m\u00eame si elle peut gagner le concours, on apprend verra sur place dans la dans, dans, dans la montagne, dans la neige, l\u00e0 elle y arrivera jamais, j'adore les r\u00e9actions des gens. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:12) [86%] :\r\nC'est vrai, c'est des visages qu'on conna\u00eet, on les conna\u00eet bien, on les conna\u00eet, ici, on les conna\u00eet sur lesquels des qu'on pose la question d'\u00e9galit\u00e9 salariale entre les hommes et le. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:06:20) [86%] :\r\n\u00e7a c'est un autre r\u00e8gle encore pos\u00e9e parce que j'ai vu ce sera en 2000 apr\u00e8s 2000, sans que les femmes ont le m\u00eame salaire que les hommes quand m\u00eame scandaleux, j'\u00e9tais une femme descendre dans la rue, ils descend dans la rue, g\u00e9rer avec elle. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:34) [79%] :\r\nLa jeune fille, son p\u00e8re sur la peau FIFF. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:06:36) [89%] :\r\nAlors, la jeune fille et son p\u00e8re seront l\u00e0, elle doit venir accompagn\u00e9 parce que elle a une quinzaine d'ann\u00e9es maintenant, avec un traducteur, donc c'est toute une, c'est toute une op\u00e9ration parce que, en plus, elle vient de Mongolie, mais on d\u00e9couvre aussi, voil\u00e0 on ce qu'on a d\u00e9couvert, apr\u00e8s avoir vu le film d'avoir s\u00e9lectionn\u00e9 qu'elle vient d'une d'un village oui par le Kazakh, donc c'est l'esp\u00e8ce d'enclaves encore \u00e0 l'int\u00e9rieur Emamgholi voil\u00e0 on on est tout de suite dans le clich\u00e9, quand on parle de de Mongolie comme dans l'autre section sur le N\u00e9pal, on est dans des clich\u00e9s et puis apr\u00e8s, on se rend compte que la Mongolie, c'est tellement grand, c'est comme quand on dit les Africains jeudi les Africains ben, ils sont aussi divers que entre le Nord et le Sud que que voil\u00e0, que les quelques les Europ\u00e9ens hante la Scandinavie et les espagnols. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:07:18) [81%] :\r\nVoici, champagne, elle a 13 ans. \r\nElle est courageuse. \r\nEt elle a un vrai talent. \r\nMais apr\u00e8s la comp\u00e9tition, vient le moment de v\u00e9rit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:07:39) [88%] :\r\nElle viendra malheureusement sans, sans, mais on a essay\u00e9 de leur avis va -t-elle, il y a l'int\u00e9r\u00eat, la jeune fille et sans donc c'est l'ouverture du chiffre, cette ann\u00e9e, le film sortira effectivement sur nos \u00e9crans, ensuite le le 12 avril \u00e7a c'est vachement bien, voir des films qu'on peut voir ensuite en dehors du festival. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:07:55) [86%] :\r\nLe cin\u00e9ma, c'est sur Couleur3 dans : Br\u00e9sil danse Brazil de couleur 3 consacrent du temps aujourd'hui au FIFF qui d\u00e9butera vendredi prochain se terminera le 8 avril avec \u00e9videmment un film de cl\u00f4ture en l'occurrence Fun jeune histoire tr\u00e8s dure d'une r\u00e9volte d'esclaves en Am\u00e9rique, quelques ann\u00e9es avant la guerre de S\u00e9cession, l'\u00e9rudit, pourrait -on dire puisqu'il sait lire devient le pr\u00eacheur de sa communaut\u00e9 va mener la la r\u00e9bellion le soul\u00e8vement Net Parker signe un film je trouve remarquable sur l'esclavage sur leur calvaire qu'elle gardait des esclaves, mais aussi sur l'homme blanc qui finalement peut briller \u00e0 tout moment il peut se consid\u00e9rer plus ou moins comme il y a l\u00e0 l'homme noir. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:08:30) [63%] :\r\nOui, tr\u00e8s et serait et maigrir h\u00e9 oui et \u00e7a estime ici je trouve. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:08:40) [90%] :\r\nCe film est vraiment tr\u00e8s int\u00e9ressant pour plusieurs raisons : d'abord c'est un film ultra- ind\u00e9pendant \u00e0 moins de 9 millions d'de art quand il a \u00e9t\u00e9 pr\u00e9sent\u00e9 \u00e0 Sundance l'ann\u00e9e derni\u00e8re, donc en janvier, il a, il a provoqu\u00e9 beaucoup d'enthousiasme, il a \u00e9t\u00e9 achet\u00e9 tout de suite par sauf erreur, le Studio Sony Classics, qui a d\u00e9pens\u00e9 14 millions $ pour l'acheter, puis le vendre et puis est tomb\u00e9 sur la figure de Net Parker, une vieille histoire de viol dans une universit\u00e9 \u00e0 laquelle il \u00e9tait pas directement m\u00eal\u00e9, pour laquelle elle n'a jamais \u00e9t\u00e9 accus\u00e9, mais \u00e7a c'est \u00e7a exclut le film de toute comp\u00e9tition notamment des Oscars, o\u00f9 il \u00e9tait quasiment pr\u00e9destin\u00e9 voil\u00e0 alors des histoires comme \u00e7a, moi je pense que il faut en plus bon voil\u00e0, il est, il est, il a pas \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9, mais il faut les exclure de, de, de, de la mati\u00e8re du film, le film, ce que je trouve que il est int\u00e9ressant parce que les gens vont dire : ah oui, \u00e7a ressemble un peu \u00e0 Twelve hier de se l\u00e8ve mais je trouve que il a quelque chose d'un peu plus d'un peu moins matuvu par moments, on sent qu'il a pas les moyens et mais il veut, il veut aller jusqu'au bout de son id\u00e9e, puis il y a un truc que je trouve incroyablement fort de nos jours dans ce film, c'est tout le discours autour de la religion oui exactement, parce qu'en fait, l'esclave est utilis\u00e9 par son ma\u00eetre blanc pour aller calmer d'autres esclaves dans d'autres propri\u00e9t\u00e9s en leur faisant des pri\u00e8res en leur invoquant la Bible, mais le probl\u00e8me, c'est que le le personnage se d\u00e9sagr\u00e8ge, petit \u00e0 petit, parce qu'il se rend compte que la religion est utilis\u00e9 pour calmer des gens qui sont vraiment mal. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:10:16) [85%] :\r\nTrait\u00e9s comme c'est pas possible, \u00e0 des sc\u00e8nes extr\u00eamement dures dans le film et je trouve que cette utilisation du du fait religieux dans un film qui en plus se reprend le titre d'un des films les plus racistes de l'histoire de cin\u00e9ma \u00e0 la naissance d'une nation de de Greef fils et qui, moi, j'ai pens\u00e9 : la banque s'\u00e9tait arrim\u00e9 mais non, moi je dirais que Parker, \u00e7a pourrait \u00eatre le Spike Lee de demain, je parle du Spa de d\u00e9but, parce que c'est perdu, mais il est un peu parti en cacahou\u00e8tes c'est-\u00e0-dire que moi j'esclavage se tenir. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:10:45) [87%] :\r\nDisons qu'ils craignent Dieu de est impressionn\u00e9, \u00e9coutez -le bien et peut-\u00eatre que vous irez au paradis soumettez -vous \u00e0 vos ma\u00eetres en tout respect. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:10:58) [87%] :\r\nC'est vrai que moi je le trouve super int\u00e9ressant pour sabre pour l'interrogations qu'il suscite sur l'interpr\u00e9tation que les hommes peuvent avoir de la Bible interpr\u00e9ter comme on veut, qu'au final. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:11:05) [87%] :\r\nOui, exactement, moi je trouve que il y a quelque chose de de brut qui qui m'a rappel\u00e9 aussi parce qu'on aime \u00e7a au FIFF, un cin\u00e9ma des ann\u00e9es 70 un Erika un peu ind\u00e9pendant comme \u00e7a quelque chose d'un peu dur qui donne pas le change au bien \u00eatre pour moi c'\u00e9tait c'est important de son ouverture soit en cl\u00f4ture, alors l\u00e0, ce sera en cl\u00f4ture ce sera une magnifique projections, la s\u00e9ance de cl\u00f4ture, puisqu'elle aura lieu au Th\u00e9\u00e2tre \u00e9quilibre qui est plut\u00f4t l\u00e0 pour l'op\u00e9ra, donc on va. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:11:31) [88%] :\r\nAlain cin\u00e9ma l'int\u00e9r\u00eat sera un peu notre Casagrande, \u00e7a va \u00eatre beau parce qu'il aura ses champs, il y aura cette douleur etc et termin\u00e9 le FIFF qui aura beaucoup fait r\u00eaver qui qui aura beaucoup fait trembler \u00e0 cause des fant\u00f4mes qui aura beaucoup fait rire aussi pour certains aspects avec quelque chose qui fait que les gens rentreront \u00e0 la maison, \u00e0 la fin du Fifi, diront les les probl\u00e8mes sont pas r\u00e9solue, parce qu'on a gard\u00e9 quelques films. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:11:54) [82%] :\r\nEt puis regain Cardon quand m\u00eame quelques sc\u00e8nes bien marquante en t\u00eate, je pense \u00e0 une sc\u00e8ne o\u00f9 les hommes sensibles risque peut-\u00eatre de tourner de l'oeil avec celle de blancheur dedans. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:12:03) [80%] :\r\nOui, non, c'est bien, vous avez. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:12:07) [81%] :\r\nVous l'arracheur de dents pour. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:12:12) [70%] :\r\nDur, je crois, c'est bien, mais. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:12:13) [83%] :\r\nOui, et puis des esp\u00e8ces de museli\u00e8re quand on voit \u00e7a \u00e0 la fin \u00e7a devient quoi, il n'est un fort, de ce qui existe encore, je dire. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:12:21) [90%] :\r\nAujourd'hui, au moment o\u00f9 je vous parle, j'ai vu passer sur Facebook, le discours d'un anthropologue les pal\u00e9ontologues qui explique que, en fait, on \u00e9tait tous noirs, \u00e0 l'origine, puisque les premiers hommes viennent de d'Afrique et et qu'en fait on s'\u00e9claircit apr\u00e8s pour une question de soleil et de diffusion d'une vitamine, alors voil\u00e0, donc, mais bon, \u00e7a continue, il y a quelque chose qu'on veut pas voir qu'on continue \u00e0 pas voir, on peut voir ce ce combat hyper important on on continue d'\u00eatre surpris que par exemple aux Oscars Moonlight gagn\u00e9 OK au divine ou aux C\u00e9sars remport\u00e9s tout \u00e0 coup, c'est vrai que quand on voit \u00e7a, on se dit : mais bon Dieu, c'est vrai, en fait la premi\u00e8re fois qu'on a vu un arabe sur un \u00e9cran en France c'\u00e9tait sauf erreur, le th\u00e9 au harem d'Archim\u00e8de, c'\u00e9tait il y a fort pas longtemps en fait hein 25 ans ou quelque chose comme \u00e7a, donc 30 ans peut-\u00eatre extrait de ces combats l\u00e0, \u00e7a rejoint le film d'ouverture dans le sens o\u00f9 on ouvre avec un film sur le f\u00e9minisme, qui est aussi une cause qui a qui avance lentement, mais qui avance depuis pas longtemps et un film ensuite sur le racisme sur cette esp\u00e8ce de, de, de, de, de volont\u00e9 blanche \u00e9craser tout ce qui n'est pas la m\u00eame couleur, voil\u00e0, je trouve que il y a une continuit\u00e9 entre. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:13:36) [89%] :\r\nEnfin, des jeunes, le film de cl\u00f4ture du FIFF c'est dimanche 8 avril je pr\u00e9cise qu'il sortira au cin\u00e9ma le 26 avril j'\u00e9tais poser une question. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:13:46) [82%] :\r\nUne cr\u00e8che sera plus pendant un moment d'un retenu la le\u00e7on, oui, tr\u00e8s bien. \r\nC'est pourquoi vous chantiez un Champ nouveau louanges Alberto 19 dans leur bouche et n'est pas pour ex\u00e9cuter un projet entre les nations d\u00e9moniaque, c'est nouveau. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:14:14) [77%] :\r\nTout est possible, moi je vends dur\u00e9e Brazil sur Couleur3 fait du cin\u00e9ma \u00e9gyptien, tous les dimanches 11 heures 13 heures, il nous faut du tout a du SAV associ\u00e9 \u00e0 dessiner difficile opus c'est d\u00e9gueulasse ou plus, \u00e7a marche, c'est l'humanit\u00e9, c'est pour moi. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:14:29) [86%] :\r\nSur Couleur3 consacrent le brasier du jour au Festival international du film de Fribourg avec Thierry Jobin et papa Georgio on invit\u00e9 un festival avec une comp\u00e9tition de longs m\u00e9trages o\u00f9 aucune tendance aucun fil rouge ne se d\u00e9gage, r\u00e9ellement, on a plus mis\u00e9 sur une programmation la plus \u00e9clectique possible. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:14:44) [88%] :\r\nElle est tr\u00e8s vari\u00e9e et il y a pas de com\u00e9die. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:14:48) [75%] :\r\nDe l'avis de Louis. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:14:50) [88%] :\r\nNe Dany Boon non alors je je dirais qu'il y a pas de tendance parce que je pense que maintenant, apr\u00e8s ces quelques ann\u00e9es d'exp\u00e9rience, avec aussi la formidable \u00e9quipe de programmation artistique qui qui m'entourent, on a envie vraiment de les films qu'on aimait pas d\u00e9poser une tendance, donc quand on choisit un film, c'est vraiment qu'on l'adore et tout \u00e0 coup on se retrouve aussi bien avec un genre de film noir de Singapour sur la peine de menton, r\u00e9alis\u00e9 par un jeune cin\u00e9aste qui a l'air d'avoir 12 ans et demi quand on le voit, et qui est dans le tabou : la peine de mort, \u00e0 Singapour, c'est quelque chose, hein, quand on y va, il y a pas un chewing-gums par terre 5000 dollars l'amende, mais si vous transportez du cannabis demeure donc c'est voil\u00e0 c'est c'est fort et puis de l'autre c\u00f4t\u00e9 on a une esp\u00e8ce de petite bulle Argentine qui s'appelle Primero et Djamel oui qui montre un p\u00e8re et son fils, passer des vacances ensemble tout seul dans une esp\u00e8ce de maison de campagne qui pour moi est plus de petites bulles de bonheur comme \u00e7a, donc vraiment il y a de tout, je dirais qu'il y a beaucoup de films policiers, il y a un film mexicain, qui est un film policier, un film sud- cor\u00e9en qui est un film policier, il y a deux 3 films que je trouve vraiment tr\u00e8s int\u00e9ressants sur qui vont cr\u00e9er d\u00e9bat sans aucun doute obscur de Souda Khaddam, qui avait un court m\u00e9trage chez nous l'ann\u00e9e derni\u00e8re qui \u00e9tait sign\u00e9 syrienne install\u00e9e au Liban, elle a film\u00e9 des enfants traumatis\u00e9s d'avoir v\u00e9cu sous le r\u00e9gime de Daech et qui sont traumatis\u00e9es dans sa cam\u00e9ra est -ce qu'on a le droit de filmer \u00e7a ce qu'elle a droit de les interviewer comme \u00e7a, elle en fait un objet \u00e0 la fois esth\u00e9tique et d'une profondeur incroyable je dire on voit pas \u00e7a dans un reportage TV quoi c'est vraiment une oeuvre d'art pour moi. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:16:22) [85%] :\r\nEt puis de l'autre c\u00f4t\u00e9, un film qui \u00e9tait \u00e0 Cannes Un certain regard, que vous avez peut-\u00eatre vu qui s'appelait The Students qui raconte la d\u00e9rive d'un \u00e9tudiant russe compl\u00e8tement fou de christianisme, c'est la contre- image si vous voulez de de ceux qui partent au Djihad comme lui sont d'UFC-Que chaude chr\u00e9tiens quoi quelqu'un qui se r\u00e9volte par la religion, un film dont on m'a dit : d\u00e8s que j'ai annonc\u00e9 le liner : il avait provoqu\u00e9 des. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:16:47) [87%] :\r\nGrosse discussion et des grosses col\u00e8res du c\u00f4t\u00e9 des jury oecum\u00e9nique, donc je pense que le jour oecum\u00e9nique, voil\u00e0 un mois, secou\u00e9 par par ce film l\u00e0, mais on les choisit pas pour \u00e7a, \u00e0 la fin, je pense que le fils a \u00e9t\u00e9 longtemps un lieu o\u00f9 les femmes \u00e9taient choisies pour leur contenu, maintenant on est quand m\u00eame une \u00e9quipe de. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:17:02) [89%] :\r\nPur cin\u00e9phile qui aimons le cin\u00e9ma qui ne qui qui ne m'ont pas nous ennuyer en salle Pi\u00e9mont, le cin\u00e9ma de genre mais aussi on sait reconna\u00eetre quand il y a un magnifique de et et \u00e0 la fin c'est c'est chaque film tr\u00e8s diff\u00e9rent, mais chacun a son \u00e9quilibre entre le fond et la forme, \u00e7a pour moi c'est le plus important des fois il y a des petits sujets de rien du tout, mais si la forme, la compagne de ma de mani\u00e8re parfaite, c'est-\u00e0-dire plus qu'un film qui aurait voil\u00e0 un immense sujet un \u00e9norme d\u00e9ploiement comme \u00e7a, \u00e0 mon avis et je relance l'appel, si vous vous ennuyez un film du film je P1. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:17:36) [87%] :\r\nD'accord, c'est not\u00e9, on va se poser quelques. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:17:40) [90%] :\r\nPour avoir injustement reviendra sur cette comp\u00e9tition de long m\u00e9trage du FIFF 2017. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:17:45) [72%] :\r\nAli le cin\u00e9ma sur Couleur 3. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:17:48) [84%] :\r\nBon Brazil de couleur tropiques hors de SIDA l\u00e0 quelques films de cette 31\u00e8me \u00e9dition du FIFF \u00e0 Fribourg, festival qui d\u00e9butera en fin de semaine prochaine, vendredi 31 dans la comp\u00e9tition internationale de l'eau m\u00e9trage on peut s'arr\u00eater, peut-\u00eatre n'aille Guard film mexicain de Diego rossant 1er long m\u00e9trage, on n'a pas entendu un depuis le d\u00e9but de cette \u00e9mission, c'est peut-\u00eatre le moment justement parce qu'elle fait partie du comit\u00e9 de s\u00e9lection de programmation, moi j'adore ce film parce qu'on avance \u00e0 pas de loup dans cette nuit o\u00f9 tout peut arriver pour le le portail. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:18:14) [58%] :\r\nParce que donc je vais installeraient aider et c'\u00e9tait le principe, \u00e0 savoir lors et m\u00eame mutilante et les s'quittera notice et sympathique, donc on aimerait s'\u00e9crit sa camionnette a et \u00e7a des manquer non mais ma\u00f1ana condamn\u00e9 Hudu ainsi saisir. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:18:34) [76%] :\r\nOui, alors effectivement, pr\u00e9c\u00e8de sous c'est trop difficile de commenter un film policier j'ai promis nos trop trop pas une huile l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:18:43) [84%] :\r\nMais serait -ce un film qui nous a \u00e0 tous non plus parce qu'\u00e0 l'unanimit\u00e9, dire qu'on a on essaie tant que des fois, c'est difficile de de r\u00e9unir les coudes de de chacun, mais celui -l\u00e0 nous a frapp\u00e9 par sa qualit\u00e9 esth\u00e9tique et aussi parce que c'est un 1er film, et comme l'a dit Thierry en d\u00e9but d'\u00e9mission, on a eu parfois des difficult\u00e9s \u00e0 trouver les bons films sud- am\u00e9ricains, \u00e7a c'est surtout ressentie dans les qu'on mettra sans alors putain mais sachant \u00e7a, on a \u00e9t\u00e9 doublement \u00e9tonn\u00e9 de se dire l\u00e0, celui -l\u00e0 il envoie encore puisqu'\u00e0 peine, c'est pas qu'ils sont mauvais en g\u00e9n\u00e9ral, ils ont une tr\u00e8s forte production mais s'il y avait quelque chose de plus pr\u00e9sente dans le grand qui se d\u00e9gageait comme 5 une superbe, c'est vrai que quand la Chine et le sont aussi et fabuleux dans ce film. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:19:29) [86%] :\r\nAlors il y a un truc extraordinaire \u00e0 dire sur ce ce film mexicain d'abord, il est arriv\u00e9 dans un Pack parce que ils ont un institut de promotion du cin\u00e9ma mexicain o\u00f9 ils font la diff\u00e9rence rien et de rien et ils envoient 80 films, d'un seul coup, donc on se retrouve avec des trucs s'enquiller des films qui se passent \u00e0 Mexico, des films sur la drogue, des films voil\u00e0 sur la les travailleurs clandestins aux \u00c9tats-Unis tout ce qu'on veut, et puis tout \u00e0 coup, on tombe sur une perle comme celle -l\u00e0, et l\u00e0, j'ai appris un truc incroyable, c'est un film qui a, qui aura donc sa premi\u00e8re internationale \u00e0 Fribourg il a gagn\u00e9 au festival de Morelia, qui est un des festivals plus important maintenant au Mexique, c'est festival o\u00f9 Tarantino se d\u00e9place et m\u00eame Pierre-Christian qui qui vient chez nous, enfin, il a 2 il a 3 festivals c'est Pusan Morelia maintenant Fribourg je vraiment venir donc tant mieux, riche en \u00e9tant celui qui a d\u00e9couvert, Jane Campion et Tarantino et puis donc ce film a gagn\u00e9 le prix du meilleur film mexicain de l'ann\u00e9e \u00e0 Morelia et mais on le savait pas, au moment o\u00f9 on l'a vu, voil\u00e0, c'est aussi l'Avantage de recevoir comme \u00e7a des bacs et tout \u00e0 coup, on m'a racont\u00e9 en fait comment \u00e9tait fait ce film, la directrice de Morelia, que j'ai crois\u00e9s au festival de Berlin m'a dit : mais tu sais pas comment \u00e7a s'est pass\u00e9 en fait, la production \u00e9tait fini le tournage, le producteur a vu le r\u00e9sultat est l\u00e0, dit les gars ivresse reste combien pour faire la post- production, dit un chiffre qu'il a dit, vous retournez tout donc, en fait, le film a \u00e9t\u00e9 tourn\u00e9 2 fois une fois rat\u00e9 selon commissaire puis une 2\u00e8me fois \u00e0 l'arrache comme \u00e7a et quand on voit le r\u00e9sultat, ce qu'ils ont fait avec une somme qui devait absolument des c'est un 1er film, en plus de ce jeune cin\u00e9aste d'Igor c'est c'est quand m\u00eame extraordinaire mais \u00e7a dit aussi que quand il y a des conditions de contraintes, les filles sont meilleures, \u00e7a, c'est quasiment une r\u00e8gle absolue, enfin, il suffit de comparer Guard, qui est un thriller, voil\u00e0 ou un mensonge en entra\u00eene un autre, et puis c'est la spirale infernale avec eux n'importe quel Capitaine am\u00e9ricain. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:21:25) [86%] :\r\nC'est clair, c'est clair, autre chose puisqu'on est sur Couleur3, choisissons un film musical thinking. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:21:33) [82%] :\r\nJe viens mais Miami mais moi je. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:21:45) [74%] :\r\nLe coeur la tronche du gaz tombe, l'autre, je dis bien Jack incroyable, ce qui requiert m\u00eame le d\u00e9but. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:21:57) [78%] :\r\nMarc, un militant, c'est absolument fantastique. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:22:00) [69%] :\r\nAndr\u00e9 dernier c'est la vistoire le. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:22:04) [83%] :\r\nSi belle parce que Bradley loue le r\u00e9alisateur, qui est Malaisie. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:22:08) [77%] :\r\nIl tourn\u00e9 \u00e7a aux Philippines, produit par sa sa, sa petite amie et en cas de du produit les films de l'avenir : r\u00e9sultat non. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:22:27) [85%] :\r\nMoi, c'est vraiment un film de Jim Jarmusch sur sur 1000 Yang, c'est vraiment un truc \u00e9trange d'ailleurs, on le met quasiment dans la section film de fant\u00f4mes pas ce vieux rocker, qui est un vrai rocker dans la vie il y a toutes les histoires est racont\u00e9e, mais sur ce que les Beatles ont jou\u00e9 avec. \r\n\r\nLocuteur FS16 (00:22:43) [80%] :\r\nAlors, il raconte que c'est leur pire souvenir en fait de premi\u00e8res parties en 66 soit et qui ne l'pas qui jouait dans un dans un groupe et voil\u00e0 donc le t\u00e9moignage des Beatles car cherche \u00e0 dire : ce type est incroyable, au-del\u00e0 du personnage du film et voil\u00e0 nous disent que c'est leur pire souvenir de 2 premi\u00e8res parties \u00e7a promet un peu Samuel le pass\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:23:07) [83%] :\r\nAlors, devra se d\u00e9carcasse sur l'\u00e9cran jouer effectivement au cimeti\u00e8re au mieux de ses animaux morts avec sa guitare, je dis allez les gars, on continue, dessiner, \u00e9crire une histoire, une chanson pour une sorte de t\u00e9l\u00e9- crochet c'est c'est juste magnifique quoi c'est sauf que c'est un film qui a une une gr\u00e2ce en plus qui est qui est rare c'est c'est un vrai film Rock mais en m\u00eame temps il d'un probl\u00e8me en politique. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:23:31) [81%] :\r\nTout \u00e0 fait tr\u00e8s bien une ouverture dans la sc\u00e8ne d'ouverture justement il y arrive sur sc\u00e8ne on lequel machin, tout \u00e7a, il monte sur sc\u00e8ne commence \u00e0 gratter un accord qui a une ch\u00e8vre qui \u00e9taient il y a chez c'est ce nouveau geste annonc\u00e9 il y a pas Fribourg et son fils. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:23:53) [83%] :\r\nDans dans Brazil de couleur 3 on survole la 31\u00e8me \u00e9dition du chiffre qui d\u00e9butera vendredi prochain Fribourg on a \u00e9voqu\u00e9 jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent l'ouverture la cl\u00f4ture la comp\u00e9tition de longs m\u00e9trages, on parle d\u00e9sormais \u00e0 la comp\u00e9tition de 2 courts-m\u00e9trages o\u00f9 l\u00e0 encore tous les jours ou presque sont repr\u00e9sent\u00e9s oui. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:24:07) [87%] :\r\nAlors cette ann\u00e9e on a, on a mis vraiment l'accent particulier avoir repr\u00e9sent\u00e9 plus de gens. \r\n\r\nLocuteur FS16 (00:24:14) [83%] :\r\nEt l\u00e0, on a, on s'est rendu compte en fait au moment de de vouloir orchestrer les 3 programmes, on pouvait les recouper avec des d\u00e9fil\u00e9s rouge. \r\n\r\nLocuteur FS17 (00:24:23) [87%] :\r\nDonc il y a un 1er programme qui s'appelle un \u00e9tat du monde ensuite, bien s\u00fbr, hein, parce que c'est, c'est de loin pas exhaustif \u00e9videmment que c'est une s\u00e9lection de la s\u00e9lection, c'est l\u00e0 qu'on qu'on voit qu'on fait une esp\u00e8ce de petite cartographie o\u00f9 finalement c'est des zones de de conflit, disons, en fait, dans dans ce 1er programme qui nous livre voil\u00e0 des r\u00e9alit\u00e9s, il y a effectivement un documentaire ukrainien h\u00e9 bien documentaire libanais, sinon il y a beaucoup de films qui viennent fait du Moyen-Orient, donc, Liban, Syrie, Irak qui Indon\u00e9sien et c'est une fa\u00e7on de de mettent le doigt sur les conflits sans que ce soit tr\u00e8s frontal imbib\u00e9 de de de l'actualit\u00e9, alors que justement on peut plus de voir ces images un train et puis c'est \u00e7a, voil\u00e0, c'est une fa\u00e7on d'aborder le monde d'une autre mani\u00e8re, juste un petit peu de c\u00f4t\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:25:14) [83%] :\r\nPersonnellement, de tous les courts-m\u00e9trages que que j'ai pu voir dans un programme au FIFF moi justement dans l'\u00e9tat du monde s'est mar\u00e9 Nostrum qui pense que moi ce qui m'a le plus \u00e9mu, troubl\u00e9 et renvers\u00e9 compl\u00e8tement arr\u00eat\u00e9 regagner film juste apr\u00e8s l'avoir vu. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:25:26) [80%] :\r\nFranchement qui c'\u00e9tait le 1er content personnellement, j'ai vu quand on va \u00e9merger si Angela en disant quelque chose de en une phrase, c'est p\u00e8re qui nourrit ses films mais on va tr\u00e8s on va on va comprendre subtilement fait pourquoi pourquoi pas. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:25:47) [75%] :\r\nEt on dit plus rien change les probl\u00e8mes y aller, donc voil\u00e0 quoi 16 il y a d'autres, autre film effectivement du monde pour dire le Madmax du pour fondre bigrement efficace, tout \u00e7a est nous Rob pand\u00e9mie faut. \r\n\r\nLocuteur FS17 (00:26:02) [83%] :\r\nA besoin d'un peu avec vos bah voil\u00e0, en fait, m\u00eame au moment d'\u00e9crire le texte pour le le catalogue. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:26:10) [63%] :\r\nL'analyse que j'ai fait la d\u00e9j\u00e0 des peu rien du timbre par et lois. \r\n\r\nLocuteur FS17 (00:26:20) [84%] :\r\nJ'ai d\u00fb retourner 22 coll\u00e8gues les a -t-on fait, t'es s\u00fbr que c'\u00e9tait \u00e7a l'id\u00e9e en on s'est rendu compte que c'\u00e9tait assez difficile de poser un vrai Cin\u00e9Obs enfin des vraies raisons de qu'est -ce qui pousse petit peu \u00e0 se poursuivre en camion, alors bien s\u00fbr, on re\u00e7oit des des textes qui nous sont fournis par la production, on a pas forc\u00e9ment envie de les lire prendre telle qu'elle est, c'est la pouss\u00e9e IP, il a vraiment un c\u00f4t\u00e9 tr\u00e8s ovnis, comme \u00e7a chacun peut comprendre comme il veut, mais il est est r\u00e9alis\u00e9 d'une fa\u00e7on assez folle la technique, il faut saluer, je me sens Film donc indon\u00e9sien ne comprend pas pourquoi ce n'est sur le, que j'ai. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:26:58) [85%] :\r\nCes 2 camions comme \u00e7a et de bonhomme qui qui recrute des ouvriers, enfin j'imagine, j'ai pas. \r\n\r\nLocuteur FS17 (00:27:02) [85%] :\r\nOui, c'est un esp\u00e8ce de nomades venant en serait m\u00eame pas si c'est dans un futur proche, lointain. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:27:14) [88%] :\r\nMoi c'est. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:27:16) [78%] :\r\nMoi ce que j'aime ce que je je regarde surtout quand on ne pr\u00e9sente des programmes de courts-m\u00e9trages, c'est le titre, j'ai saut\u00e9 directement sur Terre 2000, c'\u00e9tait sympa, une taxe de la au cin\u00e9ma et j'ai pas eu, j'ai pas \u00e9t\u00e9 d\u00e9\u00e7u avec cette cinqui\u00e8me l\u00e0 justement une tendresse particuli\u00e8re pour samedi, cin\u00e9ma avec le Capitaine Ra\u00ef. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:27:33) [69%] :\r\nOui, beaucoup aussi pour les d\u00e9fil\u00e9s assez dans un seul. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:27:43) [87%] :\r\nC'est marrant parce que celui l\u00e0 aussi, fait un clin d'oeil \u00e0 d\u00e9cryptage propose comme \u00e7a dans le programme d\u00e9cryptage \u00e9tant la section qui qui rend hommage au cin\u00e9ma dans son entier, donc c'est l'histoire de 2 petits gamins qui sont plut\u00f4t fou de 2 films \u00e9piques qui veulent absolument se payer une s\u00e9ance le samedi donc, voil\u00e0, ils vont trouver un peu des petites ruses pour faire un petit peu d'argent de poche pour \u00e7a, le film en question c'est MalcolmX. donc il y a, il y a aussi un petit livre int\u00e9ressant ce niveau -l\u00e0 et c'est entre voil\u00e0 une petite amiti\u00e9 Malines ou l'amour du cin\u00e9ma, et c'est, c'est tr\u00e8s bien r\u00e9alis\u00e9, donc \u00e7a s\u00e9n\u00e9galais. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:28:25) [88%] :\r\nVoil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:28:26) [83%] :\r\nRN10 g\u00e9nial parce que le personnage principal \u00e0 Saint-Pierre irriguer et aussi le trajet en cons\u00e9quence de 2 femmes billet connaissaient tourn\u00e9 dans un bidonville de Manille. \r\n\r\nLocuteur FS17 (00:28:36) [89%] :\r\nOui en fait c'est \u00e7a aussi qui nous a frapp\u00e9 dans ce film, c'est que finalement c'est \u00e7a autour de la ville, avec presque diff\u00e9rents niveaux sociaux, on voit un peu tout \u00e0 travers justement ce pr\u00e9texte du baseball qui est le personnage principal, et puis la r\u00e9alisation qui est plan s\u00e9quence, \u00e7a para\u00eet tr\u00e8s simple mais. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:28:59) [78%] :\r\nIl fait 10 minutes que je pensais Info cons\u00e9quence non ce qu'on a quelque quelques combines, par instants, mais quand m\u00eame quoi, faut quand m\u00eame tenir quoi je trouve ce virtuose. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:29:08) [69%] :\r\nApr\u00e8s la nuit la vie voient dans la montagne au et autres. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:29:16) [77%] :\r\nPeu d'humour, il y en a danger tellement non plus, l'autre, l'un des 3 points, notre programme \u00e0 une com\u00e9die, notamment sur le speed d\u00e9tient une qui est un ordi. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:29:22) [75%] :\r\nComment il s'appelle Golden en cr\u00e9\u00e9, je crois que les c\u00e9libataires qui va vous \u00eates mauvais, si vous nous unissent. \r\n\r\nLocuteur FS16 (00:29:34) [89%] :\r\nJustement c'est \u00e7a fait du bien, toujours, de mettre un peu \u00e0 un rythme plus calme avec la com\u00e9die juste pour faire souffler un peu spectateur parce que typiquement \u00e9tat du monde, mais m\u00eame dans celui -l\u00e0, je pense qu'on ressort pas forc\u00e9ment envie de tout. \r\n\r\nLocuteur FS17 (00:29:51) [84%] :\r\nOui mais voil\u00e0, c'est l\u00e0- dessus qu'on a vraiment travaill\u00e9 un peu de diversit\u00e9 sur ce genre et je peux dire que tr\u00e8s heureux de cette composition, je sais pas, de l'animation si vous dire qu'on a eu plus de difficult\u00e9s \u00e0 trouver l'animation mais sans film iranien, malheureusement, la r\u00e9alisatrice, on peut pas pour des questions de VISA, c'est tr\u00e8s compliqu\u00e9, Paris. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:30:15) [87%] :\r\nPour l'Irakien, le r\u00e9alisateur de Capitaine bel un jeune type qui doit avoir tout juste 20 ans \u00e7a c'est fonds qui fait un film sur un jeune homme de une dizaine d'ann\u00e9es, dont le p\u00e8re vient de mourir et qui, en fait, il y a une tradition dans la religion musulmane qui est de veiller, en fait, le corps une quarantaine de jours quelque chose quoi. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:30:36) [66%] :\r\n\u00e7a va co\u00fbter plusieurs mais finalement macabre Allemagne ont alors enfin termin\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:30:40) [83%] :\r\nMais avant que le gar\u00e7on a tout sauf envie de faire \u00e7a, il veut regarder son succ\u00e8s id\u00e9e Thonon l'occurrence on entre comme \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:30:46) [76%] :\r\nDes mais sur le foot, je regardais quand j'\u00e9tais m\u00f4me aussi les. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:30:58) [85%] :\r\nIl est tr\u00e8s agit\u00e9e et puis les il \u00e9coute pas sa m\u00e8re qui, qui lui demande d'\u00eatre vraiment dans une posture beaucoup plus endeuill\u00e9 ben voil\u00e0, le r\u00e9alisateur \u00e0 sa fa\u00e7on, donc il a jamais clairement, on comprend qu'il met un petit peu le doigt sur des questions d'absurdit\u00e9 religieuse, on est on est on est tr\u00e8s content aussi pourra montrer des films de r\u00e9alisateurs assez jeune et puis qui, justement essayent d'aborder les conflits en fait \u00e0 leur mani\u00e8re et puis ce que je disais au d\u00e9part on c'est pas qui de frontal, l\u00e0 on parle quand m\u00eame d'un d'un pays qui est un mot encore : guerre et puis, il a choisi d'en parler, a fait diff\u00e9remment de de mettent le doigt sur quelque chose de plus absurde. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:31:34) [86%] :\r\nVoil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:31:36) [87%] :\r\nQuelques-uns des des courts m\u00e9trages, donc avoir au FIFF cette ann\u00e9e, je profite pour dire quand m\u00eame qu'on a des invitations \u00e0 vous offrir aujourd'hui son Couleur3 peur pour nous disons oui je vous en donne. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:31:48) [68%] :\r\nPourquoi venir \u00e7a vous passez par l\u00e0 m\u00eame box Brasil. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:31:51) [86%] :\r\nCouleur 3 \u00e2ge pour les s\u00e9ances de votre choix lors du court m\u00e9trage du ma\u00eetre ouvert et une fois sur place pas \u00e0 Couleur 3 pour le le CH pour avoir des invitation du 31 mars au 6 avril votre point de suite sera Fribourg et pour cause, cette 31\u00e8me \u00e9dition du festival international du film de Fribourg, c'est tiendra le FIFF qui a la particularit\u00e9 de proposer les d\u00e9sormais tr\u00e8s attendue, s\u00e9ance de minuit et moi vous dire que cette ann\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:32:12) [76%] :\r\n\u00c9ric, il nous a g\u00e2t\u00e9s avec vous le le 1er comme \u00e7a qui me vient donner c'est celui -l\u00e0, je suis d'accord Sadako contre quel. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:32:25) [84%] :\r\nDonc, c'est les 2, les plus embl\u00e9matiques, c'est japonais qui sont r\u00e9unis dans un m\u00eame pied mais je dis mais comment on peut encore renouveler le genre parce que Sadako c'\u00e9tait la la franchise, je me suis pos\u00e9 la question, je suis Olympe. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:32:35) [73%] :\r\nUn peu \u00e0 reculons \u00e0 Toronto, se faire donc Sadako Ring et et kayak au c'est \u00e7a tous les jours, mettant souvenu de Fredy contre je. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:32:45) [74%] :\r\nOn a bien compris la Tour. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:32:47) [81%] :\r\nC'est que nous l'Am\u00e9rique. \r\n\r\nLocuteur MS20 (00:32:50) [88%] :\r\nJe me suis dit \u00e7a va \u00eatre terrible, et en fait, c'est un film propres composants premi\u00e8res suisses l\u00e0 qui est vraiment tr\u00e8s malin, tr\u00e8s dr\u00f4le qui prend pas spectateur pour un imb\u00e9cile qui se trouve quand petit clin d'oeil, il faut pas forc\u00e9ment avoir vu les les deux c'est vrai parce qu'on se rend compte qu'on est dans une esp\u00e8ce de de trucs compl\u00e8tement folkloriques parce que ces 2 fant\u00f4mes sont devenues des fant\u00f4mes les plus importants de l'histoire du cin\u00e9ma japonais, m\u00eame si on a eu d'autres avant on parce que moi, ou m\u00eame lorsqu'il y avait la passion de Nagisa Oshima, mais l\u00e0 on est vraiment de rendre \u00e0 autre chose, il se trouve que c'est mal, je trouve que c'est malin, c'est dr\u00f4le, c'est beaucoup plus que ce qu'on peut penser. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:33:27) [94%] :\r\nC'est m\u00eame un peu flippant quand m\u00eame parce que moi qui l'ai vu sur un \u00e9cran d'ordinateur, \u00e0 3 heures du matin, samedi 6 octobre. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:33:34) [83%] :\r\nBon. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:33:41) [72%] :\r\nCe disait tout \u00e7a a continu\u00e9, oui non mais moi Sadako qui son escalier. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:33:53) [82%] :\r\nSadako dans Sadako c'est le depuis les kayaks Olso. \r\n\r\nLocuteur MS20 (00:33:56) [80%] :\r\nComment lorsque r\u00e9cemment a toujours fait peur, on a toujours fait peur, sauf dans les rues mais qu'Am\u00e9ricains assez que ben oui hein, qui vient de sortir, je suis pas les voir d'ailleurs rien fait. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:34:06) [91%] :\r\nOk, merci, c'est \u00e7a, c'est \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:34:09) [80%] :\r\nC'est faut, parce que \u00e7a va par cons\u00e9quent vid\u00e9o Nakata qui le r\u00e9alisateur original qui est devenu une franchise Ringer d\u00e9passe au cin\u00e9ma \u00e9rotique aussi, h\u00e9 oui, donc on peut s'encanailler avec Weekly. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:34:22) [90%] :\r\nWeekly alors on avait le chante plusieurs films parce que une des grandes maisons de productions japonaises l'nique aller f\u00eater l'anniversaire d'une s\u00e9rie de films \u00e9rotiques porno qui s'appelait les romans porno ann\u00e9es 60 70 et puis \u00e0 l'occasion de cet anniversaire, ils ont demand\u00e9 \u00e0 des grands cin\u00e9astes de faire le film \u00e9rotique, c'est vraiment tr\u00e8s int\u00e9ressant comme approche des mais c'est c'est absolument g\u00e9nial, je trouve que on on devrait faire \u00e7a chez nous aussi recon fronter les cin\u00e9astes d'aujourd'hui \u00e0 des Oeuvres d'hier, surtout dans des genres \u00e0 peu tabou comme \u00e7a m\u00eame si voil\u00e0 c'est un quand vous allez \u00e0 Cannes au March\u00e9 du film, voyez que le cin\u00e9ma \u00e9rotique japonais sado-maso etc \u00e7a continue d'exister et stents pour \u00e7a au march\u00e9 du festival de Cannes convoi jamais, il a fait un film que je trouve vraiment tr\u00e8s fort, d'abord tr\u00e8s \u00e9rotique, tr\u00e8s tr\u00e8s sensuelle sublime, sublime histoire d'amour entre entre 2 femmes, \u00e9videmment, il y a un gar\u00e7on qui vient dans l'affaire, et comme il \u00e9tait, r\u00e9alisateur de films d'horreur, parce que c'\u00e9tait lui aussi qui a fait quel effet Dark Water, donc vraiment aller grand grand r\u00e9alisateur de films d'horreur il Style rendant dans l'\u00e9rotisme, une sorte de, de peur qu'il y a une peur qui existe quand on tombe amoureux, quand on est dans le nord de la passion, c'est, c'est c'est un peu la peur de quand \u00e7a va s'arr\u00eater la peur de qu'est -ce qui peut venir troubler cette esp\u00e8ce de bonheur est -ce que c'est pour toujours, etc, et puis c'est \u00e7a qui am\u00e8ne alors il y a pas Sadako qui sort de son puits mais il y a, il y a cette esp\u00e8ce d'angoisse, comme \u00e7a, de ce qui peut venir troubler les les frissons de la Chair. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:35:54) [80%] :\r\nMais si on pr\u00e9f\u00e8re les films de zombies autrichien rigolo avec servi avec attaque et Dorison raisonnement exemple disent oui, l'attaque des zombies en pantalon de cuir. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:36:04) [86%] :\r\nAlors \u00e9coutez ce mea-culpa totale pourquoi mais parce que j'adore \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:36:11) [88%] :\r\nJe sais pas si vous avez remarqu\u00e9 mais je crois que d\u00e9j\u00e0 depuis 2012, l'affiche de ce film attaque aux mausol\u00e9e de rose n'zombies au festival de Cannes, c'est typiquement le projet parce qu'il y en a plein comme \u00e7a ou on fasse des fabrique l'affiche apr\u00e8s Voici peuvent avoir de l'argent pour le faire, je pense qu'ils en ont eu beaucoup plus que ce qu'on pense, parce que moi j'ai toujours pens\u00e9 que \u00e7a serait une s\u00e9rie Z lamentable et quand j'ai vu le r\u00e9sultat, j'ai trouv\u00e9 d'abord que, au niveau de la production c'\u00e9tait ou c'est vraiment Rouge trouve la beaut\u00e9 des images, on a un scope sublime, il y a une esp\u00e8ce d'ironie par rapport \u00e0 l'Autriche, l'Autriche, d\u00e9faite de la Pierre, il y a une ironie aussi par rapport \u00e0 tout le monde, du sud, tout le monde du snowboard du. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:36:51) [87%] :\r\nQui des stations de ski, sa fille, qui aurait pu tourner acceptable, sauf en Suisse, on n'a pas l'id\u00e9e de faire des films comme \u00e7a, ce qui est \u00e0 mon avis bien dommage, parce que le public suisse aimerait encore plus en cin\u00e9ma \u00e0 mon avis c'est. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:37:02) [84%] :\r\nNon, parce que ce poste. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:37:05) [87%] :\r\nJ'ai re\u00e7u un message vid\u00e9o qu'on passera dans le film du r\u00e9alisateur Dominique c'est aussi son choix son 1er film, il y aura, il y a des rails, \u00e7a vous dit peut-\u00eatre quelque chose, c'est du caf\u00e9 n\u00e9cro si c'est c'est le pape du cin\u00e9ma trash allemand a dit que ce film \u00e9tait aujourd'hui zombies ce que DJ s'il a fait avec la musique techno alors dites j'ai j'ai cherch\u00e9 dans mon \u00e9quipe, heureusement il y a des il y a des germanophones je puissants dit mais tu connais pas alors Didier Oti prend du Schlager \u00e9pine en fait de la techno d'accord alors dans son message, Dominique dit voil\u00e0, si vous aimez ce genre vous avez bon film non je suis d\u00e9sol\u00e9 mais c'est vrai que c'est un film. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:37:50) [79%] :\r\nNoborders rital annonce hier du du beurre et qui sait manier d\u00e9neigeuse comme personne pour brouiller les oublier franchement. \r\n\r\nLocuteur FT9 (00:37:58) [74%] :\r\nMais. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:38:13) [81%] :\r\nDe Rennes. \r\n\r\nLocuteur MS20 (00:38:15) [87%] :\r\nMichel Siffre au fond du lac du c\u00f4t\u00e9 un peu trop mais aussi il y a un petit c\u00f4t\u00e9 un peu trop mal et puis c'est peut-\u00eatre le film qui est plus proche de la Suisse, de tous les films propos\u00e9s cette ann\u00e9e, en fait, je pensais pas qu'on pouvait faire autant trucs avec des b\u00e2tons de ski du Surf pour combattre du. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:38:41) [75%] :\r\nLe plan. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:38:45) [76%] :\r\nSur on a 3 dans le Brazil, on vous introduit aupr\u00e8s des fabuleux s\u00e9ance de minuit du FIFF, le festival international du film de Fribourg, o\u00f9 c'est un, vous pourrez voir puisque revoir sur grand \u00e9cran, Jane plus y. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:39:01) [71%] :\r\nFait un malaise voiture. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:39:07) [86%] :\r\nUne touquesane c'est non alors l\u00e0 la question, c'est toujours quand on est dans un festival qui est le film \u00e9tait \u00e0 Cannes et il avait une s\u00e9ance de minuit qui avait marqu\u00e9, tout le monde. \r\n\r\nLocuteur MS20 (00:39:16) [90%] :\r\nIl est sorti une semaine \u00e0 Gen\u00e8ve au cin\u00e9ma Empire \u00e9videmment j'ai j'ai tout de suite couru de le revoir, ensuite, est sorti en DVD et en Blu-Ray son dernier train pour plus tard mais je trouve que le r\u00f4le des festivals, c'est aussi de m\u00e8tres les films sur grand \u00e9cran et puis \u00e7a, c'est un film je trouve certains des plus grands films d'action et aussi de zombies de ces derni\u00e8res ann\u00e9es, \u00e7a montre la force du cin\u00e9ma sud- cor\u00e9en passe un film qui s'interdit pas de faire rire, de faire une esp\u00e8ce de course de folie pendant ce film. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:39:51) [88%] :\r\nEn transpire en regardant le film et on pleure aussi, il y a, il y a, il y a franchement une s\u00e9quence o\u00f9 je pense vu 10 fois maintenant j'adore ce film je pleure \u00e0 chaque fois, voil\u00e0 c'est c'est c'est quand m\u00eame fort quoi parce que c'est la c'est de la grosse production, c'est un gars qui vient du dessin anim\u00e9 et qui nous fait l\u00e0 un truc incroyable, or on va le mettre \u00e0 la reine a un qui est pour moi je crois de plus grands \u00e9crans de Suisse en tout cas la salle c'est un cul noir avec un mur c'est blanc h\u00e9 bien hop on balance donc \u00e7a va \u00eatre fantastique et on va le mettre 4 fois en 4 DX donc puisque Fribourg accueille apr\u00e8s Gen\u00e8ve et du riz, que la 3\u00e8me celle qu'a DX de Suisse \u00e0 Rennes \u00e0 10. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:40:30) [84%] :\r\nOu, pour l'instant, on a eu Star Wars ce r\u00f4le o\u00f9 j'ai failli m'endormir, heureusement que les si\u00e8ges bouger pour me r\u00e9veiller tentant, il y a que 160 places, hein, puisque c'est 40 places par s\u00e9ance, mais ce sera vraiment la premi\u00e8re fois qu'on peut vraiment savoir ce que c'est le cas DX telle qu'il a \u00e9t\u00e9 con\u00e7u, puisqu'en fait le cas Nick, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 con\u00e7u par la bo\u00eete qui a produit tous les jours des arnaqueurs oui c'est, c'est une invention cor\u00e9enne cadet. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:40:51) [88%] :\r\nM\u00e9canique, pas des trucs sur le si\u00e8ge, alors il y a le si\u00e8ge qui bouge, il y a du vent, il y a de la pluie quand tu les gens se tirent dessus, il y a des esp\u00e8ces de. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:41:02) [81%] :\r\nOn entendait exact de leur dire c'est comme des petites, des petits souffrent de. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:41:06) [86%] :\r\nVent pr\u00e8s des oreilles, il y a des odeurs aussi c'est interdit d'aller avec le popcorn passion, il a tout par terre \u00e0 la fin de la s\u00e9ance, ni avec des bouteilles, d'ailleurs il y a, il y a des r\u00e8gles pour aller dans la salle qu'a DX, qui sont 7 7 de l'Ordre du vraiment du du la traduction de foire, alors on dira oui mais bon, c'est plus du cin\u00e9ma, mais juste rappeler qu'au d\u00e9but, le cin\u00e9ma, c'\u00e9tait \u00e7a, c'\u00e9tait, c'\u00e9tait une attraction de foire je dire M\u00e9li\u00e8s, il a achet\u00e9 un cin\u00e9matographe pour pouvoir faire appara\u00eetre et dispara\u00eetre des gens et puis ensuite cr\u00e9er des premiers effets sp\u00e9ciaux, je trouve qu'il y a une \u00e9volution l\u00e0 qu'on a pas m\u00e9priser comme je trouve qu'on a pas m\u00e9priser le fait qu'il y a certains films qui se regarde tr\u00e8s bien sur t\u00e9l\u00e9phone portable parce qu'ils veulent pas mieux pour moi, le cin\u00e9ma. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:41:48) [88%] :\r\nC'est c'est pas seulement le une forme d'expression c'est le court, c'est le le 11 c'est il y a des luttes rumeurs qui font quasiment du cin\u00e9ma je trouve et la main au FIFF nous, on est vraiment sur le grand \u00e9cran, on veut le grand \u00e9cran, le cin\u00e9ma, au cin\u00e9ma, puis la derni\u00e8re \u00e9volution du du cin\u00e9ma, c'est la salle DX mais l\u00e0 \u00e7a va \u00eatre, mais compl\u00e8tement d\u00e9lirant. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:42:12) [62%] :\r\nReste, pour l'attendent vraiment compter 6 mois vous avez dit. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:42:20) [88%] :\r\nToujours les s\u00e9ances de minuit dans c'est encore un peu Madrid. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:42:30) [72%] :\r\nDes autres. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:42:31) [87%] :\r\nC'est marrant parce qu'a fait penser \u00e0 un film qui a fait un parall\u00e8le, en tout cas un film fran\u00e7ais, avec du comt\u00e9 Monique oui c'est vrai, Dupontel qui tombe amoureux d'une poup\u00e9e gonflable, voil\u00e0, c'est un peu pareil, sauf que c'est pas une poup\u00e9e c'est un robot, c'est un film qui dit quand m\u00eame beaucoup de la r\u00e9alit\u00e9, beaucoup de gens. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:42:48) [92%] :\r\nDonc je. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:42:51) [87%] :\r\nLe donc chef combien de travail par jour pour pour pouvoir vivre dans un esp\u00e8ce de Studio minable qui, effectivement, un jour, il re\u00e7oit un \u00e9norme carton, il a \u00e9t\u00e9 choisi au hasard par une bo\u00eete qui fabrique des Andro\u00efd l\u00e0, donc c'est un robot, femme de m\u00e9nage et puis on lui dit vous pouvez garder une semaine apr\u00e8s, vous, vous nous le voudraient nous le renvoyer alors vous avez pas le droit de toucher etc \u00e9videmment d\u00e8s le 1er soir il a du mal \u00e0 s'endormir, lui fait des massages cravate c'est l'\u00e9rotisme, cette esp\u00e8ce de candeur \u00e9rotique cor\u00e9enne qui ressemble un peu \u00e0 une sorte de candeur \u00e9rotique japonaise qu'on essaie de la com\u00e9die qui est juste extraordinaire, je trouve \u00e7a d'une dr\u00f4lerie. \r\n\r\nLocuteur MS21 (00:43:31) [88%] :\r\nSi je puis dire, oui, sur le fait que l'office du tourisme australien veut pas nous donner d'argent aux festivals de films de Fribourg, parce qu'on passe trois film Killings round entre Flaubert et Goldstone qui dresse un portrait de l'Australie compl\u00e8tement ravageur, les 3 r\u00e9alisateurs nous ont envoy\u00e9 des messages vid\u00e9o il se marre d'\u00eatre ensemble dans les s\u00e9ances de minuit, il y a \u00e0 la fois de Clint Eastwood avec Goldstone il y a un esp\u00e8ce de d\u00e9livrance qui veut passera \u00e0 tout jamais l'envie de dormir sous tente au bord d'une rivi\u00e8re, c'est ce qu'England, alors je peux dire maintenant, je vais le dire, ce sera le film surprise et puis il y a le dernier rang ce fleuve qui est sans doute un des films les plus d\u00e9rangeants d'ann\u00e9es qui \u00e9tait \u00e0 Venise, qui fait le portrait d'un couple un peu pervers ou la perversit\u00e9 les a amen\u00e9s \u00e0 arriver \u00e0 une forme d'\u00e9rotisme qui consiste \u00e0 enlever des jeunes filles et puis \u00e0 leur faire du mal et puis d\u00e8s qu'il leur faut un peu du mal, apr\u00e8s on aura envie de faire l'amour, enfin, c'est vraiment un truc mais d'une r\u00e9alisation les 3 films pour moi c'est c'est c'est quasiment fait plus fort en termes de, de, de metteurs en sc\u00e8ne et c'est tous des jeunes gars Damien de Power c'est c'est c'est des gars qui vivent soit en Tasmanie, au fin fond du j'esp\u00e8re qu'ils vont pas partir comme comme d'autres ensuite \u00e0 Hollywood, parce qu'ils vont se perdre, disons \u00e0 talent fou, alors l\u00e0 il y a un continent qui est en train de tout exploser, c'est pas \u00e0 la suite de George Miller est assur\u00e9, oui, mais il y a une Australienne qui m'a dit que voil\u00e0, voir ses 3 fils, a expliqu\u00e9 tr\u00e8s tr\u00e8s bien ce que c'est le stress. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:44:55) [92%] :\r\nTous les dimanches 11 heures 13 Brazil sur Couleur3 derni\u00e8re s\u00e9quence aujourd'hui sur le FIFF cette ann\u00e9e, le nouveau territoire \u00e0 d\u00e9couvrir sera le N\u00e9pal une cin\u00e9matographie r\u00e9cente qui vaut franchement le d\u00e9tour \u00e0 voir aussi des classiques de l'\u00e2ge d'or hollywoodien s\u00e9lectionn\u00e9s par Douglas Kennedy, la carte blanche de notre gloire nationale Fredy Buache et encore une section d\u00e9cryptage pour plonger dans les arcanes du 7\u00e8me Art pour d\u00e9couvrir en quelque sorte les coulisses ce qui se cache derri\u00e8re certains films ou certains faiseurs de films une section d\u00e9cryptage qui a germ\u00e9 en mai dernier dans le cerveau de Thierry Jobin. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:45:26) [89%] :\r\nToujours en balance dans laquelle je me suis rendu compte qu'il y avait \u00e9norm\u00e9ment de films qui parlait de films par exemple une fiction tout \u00e0 fait incroyable qui s'appelle apocalypse Chanel qui vient des Philippines, histoire d'un gars qui s'appelle Ford qui vit aujourd'hui, qui est professeur de Surf, les champions de Surf, et sa m\u00e8re lui a toujours dit que s'il s'appelle Ford, c'est que pendant le tournage d'Apocalypse non elle couch\u00e9, Francis Ford Coppola et c'est l'enfant ill\u00e9gitime de Francis Ford Coppola, il est devenu surfeurs parce que \u00e0 la fin, quand ils ont d\u00fb tourner la sc\u00e8ne d'Apocalypse Now, o\u00f9 il y a les le Surf, mais ils ont laiss\u00e9 quelques planches. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:45:58) [90%] :\r\nEt puis, dit le film, toute personne qui a touch\u00e9 ses planches devenir champion de Surf aux Philippines, c'est une fiction sur \u00e7a, alors on s'est dit : OK, alors mettons, pour nous, le plus beau Making-of peut-\u00eatre de l'histoire du cin\u00e9ma, art Darkness fait par Eleanor Coppola, la femme de Coppola sur le tournage de l'Apocalypse Now. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:46:16) [89%] :\r\nPassant ce film- l\u00e0, construisons autour de \u00e7a et tout \u00e0 coup il y a le film de Bertrand Tavernier, voyage \u00e0 travers le cin\u00e9ma fran\u00e7ais que je trouve une des plus belles lettres d'un cin\u00e9phile au cin\u00e9ma main d'un amoureux \u00e0 son amoureuse, tout \u00e0 coup je me suis rendu compte qu'il y avait alors, la question centrale, ils ont un peu le noeud de de l'affaire, c'\u00e9tait ce moment maintenant d\u00e9cisif, on peut se pose la question de qu'est -ce que va devenir le cin\u00e9ma parce que je suis tomb\u00e9 sur ce documentaire sur les gens qui sauve de la pellicule arrach\u00e9 au feu des talibans en Afghanistan, un magnifique documentaire qui s'appelle The Days of Delight d'un professeur d'universit\u00e9, qui s'appelle Peter Flynn sur les derniers projectionniste rendent 5 millim\u00e8tres aux \u00c9tats-Unis qui explique comment c'\u00e9tait avant les projections plus loin, je me suis dit faisons Lantier alors allons -y, faisons de la cr\u00e9ation, avec un film premi\u00e8res suisses sur Abbas carrosse film\u00e9 en train de cr\u00e9er par le seul homme qui avait le droit de le faire, c'\u00e9tait son assistant donc \u00e0 Londres, la cr\u00e9ation jusqu'\u00e0 la cin\u00e9philie et on va passer le documentaire sur Pierre \u00e9dition va passer un documentaire sur un mettra sur un enfant, 12 ans cin\u00e9philes \u00e0 Paris moi Thomas 12 ans sign\u00e9 fou, je pense, vous reconna\u00eetrez autant que je me suis reconnu, on va passer le Pre, un court- m\u00e9trage de les cales r\u00e9alis\u00e9 par une Jurassienne pleine de talent, qui s'appelle Pauline Jean Bourquin, \u00e7a s'appelle la s\u00e9ance de 15 heures c'est vachement bien, c'est une petite perle sur les gens qui vont \u00e0 la s\u00e9ance de 15 heures de la cin\u00e9math\u00e8que suisse. \r\n\r\nLocuteur FS16 (00:47:50) [86%] :\r\nParmi le public, des habitu\u00e9s de la science des 15, certains viennent au moins 3 fois par semaine. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:47:57) [81%] :\r\nIls arrivent en avance et attendent, \u00e0 leur place, un ciel. \r\n\r\nLocuteur MS20 (00:48:00) [94%] :\r\nC'est toujours les m\u00eames personnes qui s'asseye depuis des ann\u00e9es, toujours au m\u00eame endroit, mais qui ne se parlent pas. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:48:04) [79%] :\r\nComment en t\u00e9l\u00e9vision, presse, donc notre place quoi je parle, j'\u00e9tais journaliste, je parle, la presse est en crise, on fait tout cela de ce document est encore une fois, j'ai vu, oui, je trouve, je trouve aussi. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:48:19) [77%] :\r\nOui il on a, il y en a, il y a la dame \u00e0 laquelle la. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:48:27) [89%] :\r\nAlors il y a \u00e7a, et puis il y a aussi l'aspect l'absurdit\u00e9 de l'industrie \u00e0 travers, en tout cas de films, c'est le le beau portrait Brian de Palma Parena au Noma nous apprend Bombard qui est un bon cin\u00e9aste, et qui est un film o\u00f9 on voit de Palma de face cam\u00e9ra quasiment pendant tout le long, en train d'expliquer comment Hollywood la broy\u00e9 et puis un film que j'adore absolument qui s'appelle c'est du stade abandonne un documentaire de James Toback James Toback, surtout connue, parce qu'il avait fait un film qui s'appelait Fingers qui est devenu le film de Jacques Audiard, De battre mon coeur s'est arr\u00eat\u00e9 \u00e9tait Tobback a toujours eu du mal \u00e0 r\u00e9aliser ses films \u00e0 les financer et alors il il fait un truc. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:49:09) [86%] :\r\nVariable avec Alec Dullin, ils inventent un projet le projet cette Ferrari mais de du dernier Tango \u00e0 Paris \u00e0 Bagdad o\u00f9 avec Baldwin serait \u00e0 la place de Marlon Brando, et puis je ne sais plus na\u00eff comme belges croient et puis ils vont \u00e0 Cannes, c'est le CAN 2013, ce que je me suis \u00e0 les avoir vus pendant le festival, en train de tourner \u00e7a qui vont voir des producteurs potentiels puis dise voil\u00e0 alors voil\u00e0 le projet combien tu donnes puis essayer de voir comment \u00e7a fluctue alors il rencontre un producteur kazakh il y a des poursuites en voiture dans votre fille, effectivement, il y a pas de poursuites en voiture ah non, alors moi je produis pas de film, il y a pas de poursuites en voiture, apr\u00e8s ils vont voir un gars qui dit mais ce sera une com\u00e9die qui dit : mais tu as vu le dernier tango \u00e0 Paris, c'est une com\u00e9die, et puis on voit, on sent \u00e0 quel point le syst\u00e8me est devenu broyeur pour toute id\u00e9e qui qui rendent pas dans une classe, comme \u00e7a on aura \u00e0 Skype avec James Toback, parce que le coup de bol, bon, il a, il aurait d\u00fb \u00eatre dans le jury et puis, coup de bol pour lui, je suis bien content, il a trouver un financement pour un film qui a tourner de nouveau \u00e0 l'arrache, il est \u00e0 la t\u00eate de montage, donc on fera ce a \u00e9t\u00e9 \u00e9crit pour prolonger la la projection. \r\n\r\nLocuteur MS22 (00:50:18) [83%] :\r\nPendant cette section d\u00e9cryptage aussi infimes que son remarquable essai 78 150 qui a d\u00e9crite la sc\u00e8ne de douche de Psychose quoi fantastique est vraiment quoi, c'est formidable, il cr\u00e9\u00e9 \u00e0 partir de la sc\u00e8ne de la douche, il y a de de Psychose, un film qui parle pas seulement de comme on fait une sc\u00e8ne mais de quel moment et se situe qu'elle \u00e9tait. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:50:39) [86%] :\r\nLa place de la m\u00e8re, puisque voil\u00e0 Norman baisse un petit probl\u00e8me avec sa maman pour ceux qui n'a pas vu le film, d\u00e9sol\u00e9 d'avoir spoli\u00e9 on peut de la douche \u00e0 quelqu'un qui se tue alors effectivement il y a, comment ils ont cr\u00e9\u00e9 le bruit du couteau qui sont, qui entrent dans la Chair, ils ont utilis\u00e9 des melons, plus 2000 melon jusqu'\u00e0 trouver le le bon pour lui, de comment faire \u00e0 couteau quand il entend dans la Chair de quelqu'un quand m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:51:06) [88%] :\r\nQuelle \u00e9tait la violence faite aux femmes, \u00e0 ce moment -l\u00e0, c'\u00e9tait un \u00e9pisode de violence qui \u00e9tait tout \u00e0 coup mis \u00e0 la face du public, peu avant l'assassinat de Kennedy, il remet tout \u00e7a en contexte en une rythmique. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:51:20) [77%] :\r\nC'est passionnant, c'est Dries anticipation avec des apparitions d\u00e9faut d'Hitchcock, explique par exemple pourquoi le noir, blanc et pas la couleur oui \u00e7a c'est, c'est c'est fou, hein, juste pour lui de 200 en couleur sur chiant faire au possible donc film. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:51:34) [77%] :\r\nNon mais c'est vrai. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:51:36) [89%] :\r\nUne AG encore monter \u00e7a parce que \u00e7a \u00e7a montre, pour moi, il y a un lien entre le film sur les s\u00e9quences qui ont \u00e9chapp\u00e9 aux talibans et dont les afghans disent : voil\u00e0, c'est le sens d'un peuple, on m\u00e9prise, parfois un peu le cin\u00e9ma populaire, les choses qui nous ont marqu\u00e9s, etc, on se rend pas compte de l'importance de l'impact que \u00e7a sur nos d\u00e9cisions sur nos avis politique sur la sc\u00e8ne de Psychose, \u00e7a changeait quelque chose dans la soci\u00e9t\u00e9 et je pense que m\u00eame quelqu'un qui le voit, moi j'ai montr\u00e9 il y a pas tr\u00e8s longtemps, mon plus grand fils, il a \u00e9t\u00e9 frapp\u00e9 par la force de ce film l\u00e0, l'utilisation de la musique c'est un op\u00e9ra, le fait que le personnage principal disparaissent apr\u00e8s 40 minutes puis tout \u00e0 coup on est perdu, comme public on est pomm\u00e9 l\u00e0 au milieu, rien n'a \u00e9t\u00e9 refait de de cette mani\u00e8re et on se rend compte \u00e0 quel point tout \u00e0 coup une sc\u00e8ne et capable de cristalliser un moment un moment de l'histoire, \u00e7a s'\u00e9nerver 78 plan en 52 ans, je suis tr\u00e8s, tr\u00e8s content que Alexandre accept\u00e9 de donner. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:52:35) [88%] :\r\nVoil\u00e0 ce que l'on pouvait raconter aujourd'hui sur le festival international du film de Fribourg, FIFF Point CH f f f Point CH pour avoir la totale : le programme complet, si vous voulez des invitations pour la s\u00e9ance de votre choix, inscrivez -vous sur la belle boxe Brasil, n'oublions pas vos coordonn\u00e9es postales c'est important, merci \u00e0 Thierry Jobin et patates Georgio et bon eux. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-03-25T12:43:00Z", "program": {"href": "/programs/AA9FACD6-E05B-4459-90A7-92F2BBB70767", "id": "AA9FACD6-E05B-4459-90A7-92F2BBB70767", "name": "Brazil"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Papageorgiou, Aim\u00e9e", "role": "journaliste, Programmatrice FIFF", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Congiusti, Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Jobin, Thierry", "role": "Directeur artisitque FIFF", "type": "Participant"}, {"function": "Animateur/trice", "name": "Congiusti, Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-BA690B0A-0A63-4056-B3C5-5A4EBAF49AC1", "internalArchiveId": "BA690B0A-0A63-4056-B3C5-5A4EBAF49AC1", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Oskar Freysinger en a fini avec la politique", "publicationDate": "2017-03-26T00:00:00Z", "summary": "Apr\u00e8s cinq jours de silence suite son \u00e9viction du Conseil d'Etat valaisan, Oskar Freysinger a choisi Facebook pour annoncer sa fin politique dans une br\u00e8ve vid\u00e9o.", "durationSec": 440, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8455313", "imageURL": "http://www.rts.ch/7392823.image", "alternativeTitle": ["La premi\u00e8re dispute / LBP_2017-03-26T11:03:45_la-premiere-dispute", "Les beaux parleurs du 26.03.2017"], "alternativeSummary": ["Apr\u00e8s cinq jours de silence suite son \u00e9viction du Conseil d'Etat valaisan, Oskar Freysinger a choisi Facebook pour annoncer sa fin politique dans une br\u00e8ve vid\u00e9o."], "variantIds": ["ece-8455313"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-04-02T09:45:45Z", "speechToTexts": ["02.04.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:02) [78%] :\r\nLes pourparlers dimanche la preuve. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:07) [88%] :\r\nIl s'est mur\u00e9 dans le silence pendant 5 jours, Oskar Freysinger figure politique suisse de ces 20 derni\u00e8res ann\u00e9es, a donc choisi Facebook pour dans une tr\u00e8s br\u00e8ve vid\u00e9o remercie ses \u00e9lecteurs avait annonc\u00e9 qu'il en a fini avec la politique curieusement Asni\u00e8res quand m\u00eame de prendre de prendre cong\u00e9 pour quelqu'un qui, comme lui, alors, mais plut\u00f4t la lumi\u00e8re plut\u00f4t les micros plut\u00f4t les cam\u00e9ras \u00e0 pas alors \u00e0 part des des consid\u00e9rations politiques cantonales est -ce que il y a pas finalement commis le p\u00e9ch\u00e9 supr\u00eame lui d'\u00eatre lui, et c'\u00e9tait d'\u00eatre un politicien qui acceptent ou sur sa personne au fond et c'est pourcent font qui prend cong\u00e9 de cette mani\u00e8re, je m'en vais pas d'ailleurs, vous qui. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:48) [88%] :\r\nQuelle dr\u00f4le de question ce mardi la m\u00eame r\u00e9flexion, c'est clair que tout politicien mais \u00e0 disposition des citoyens sa personne, ses comp\u00e9tences, son r\u00e9seau, sa mani\u00e8re de gouverner et d'\u00eatre et d'\u00eatre, j'ai toujours pens\u00e9 que Oskar Freysinger faisait de la politique parce qu'il avait \u00e9chou\u00e9 dans la chanson, et puis les artistes rat\u00e9s, \u00e7a fait des bonds politique et l\u00e0- bas, mais la polygamie quelques c\u00e9l\u00e8bres l'arm\u00e9e la politique lui a permis de chanter en public \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision, \u00e0 la radio, de faire des petits po\u00e8mes dans des assembl\u00e9es, donc en fait parce qu'en Freysinger tout ce qu'il a fait, c'\u00e9tait une esp\u00e8ce de d'auto- promotion pour son maigre talent parce que le dernier clip durant sa campagne, parce qu'il a fait un clip avec une chanson voulait parler, oui, oui, on le on, \u00e7a doit le maire on alors certainement qu'il va vivre dans la chanson, mais l'Eurovision. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:53) [87%] :\r\nEt qui, qui disent je mauvais ben oui, c'est quand m\u00eame bien \u00e7a qu'il a une certaine lucidit\u00e9, celui qui a pas \u00e9t\u00e9 r\u00e9\u00e9lu ce jeu \u00e0 ce moment -l\u00e0 n'est pas ce qui me choque le plus, il a dit beaucoup de jeu avant je pense un peu trop, un peu trop pour le paysage suisse plut\u00f4t r\u00e9cemment dans le collectif et et c'est vrai que comme les anciens, \u00e0 l'\u00e9poque, les Grecs et tous, chaque fois qu'il y avait une question de libert\u00e9, de r\u00e9alisation et tout, c'\u00e9tait toujours au sens de la cit\u00e9 du collectif dans le respect des lois, \u00e0 des maintenant, c'est un d\u00e9riv\u00e9 de la modernit\u00e9, qu'on retrouve pas mal aux \u00c9tats-Unis surtout r\u00e9cemment beaucoup en France, on la r\u00e9alisation passe parfois par le mode individuel par la personnalisation, donc c'est pas ce dernier jeu qui qui me semble assez normal, mais c'est tout ce qui ont pr\u00e9c\u00e9d\u00e9, qui vont \u00eatre amen\u00e9s \u00e0 cette derni\u00e8re syllabe. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:36) [87%] :\r\nOui, mais aujourd'hui dans Le Matin dimanche \u00e0 Vienne d'ailleurs dire \u00e9crit plut\u00f4t et l\u00e0, il a \u00e9t\u00e9 \u00e9lu parce que c'\u00e9tait lui, il est tomb\u00e9 pour le m\u00eame motif, il y a un peu de \u00e7a, c'est-\u00e0-dire, on l'a \u00e9lu, \u00e0 l'\u00e9poque parce qu'il a il cas il \u00e9tait il y a une caract\u00e9ristique que n'avait aucun autre politicien, on va aller en tout cas, et m\u00eame en Suisse romande, mais disons en Valais Nicolas dans l'Yonne, non. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:54) [84%] :\r\nJ'en sais rien, il je suis moins frapp\u00e9 par son son \u00e9gotisme \u00e7a facult\u00e9 \u00e0 dire je, par ses par ses id\u00e9es et moi c'est c', seul le d\u00e9part de ses id\u00e9es qui me qui me fait plaisir, bon vous me direz les Valaisans, on se dit son chaud bouillant vont faire la r\u00e9volution disons \u00e9lu Christophe Darbellay donc l'enthousiasme retombe assez vite. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:14) [82%] :\r\nEst -ce que est -ce que vous \u00eates d'accord avec elle d'id\u00e9es qui manquera, \u00e7a c'est aussi rien d'ailleurs qu'il va manquer, il va monter la cage il va manquer parce que. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:26) [86%] :\r\nRegardez comment le met \u00e0 dimanche \u00e0 traiter les \u00e9lections valaisannes il y a eu 2 pages sur Oskar Freysinger en d\u00e9but de campagne, il y a eu une page Oskar Freysinger anglais de Tours et puis on l'\u00e9lu qui l'a battu Fr\u00e9d\u00e9ric Favre encore pas eu droit \u00e0 une image m\u00eame de la taille d'un timbre-poste, donc il va manquer au Matin dimanche, je ne suis profiterait dire. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:47) [82%] :\r\nQue tous ces grands c'est une c'est une c'est une cr\u00e9ature id\u00e9ale pour les m\u00e9dias, il faut \u00eatre juste, il y a, il a totalement compris \u00e7a et, au fond, on a ce qu'on a consomm\u00e9 surconsommer dans les m\u00e9dias mais \u00e0 parce qu'il \u00e9tait bon, alors excusez, \u00e7a va encore, n'a pas \u00e9t\u00e9 \u00e0 cause des m\u00e9dias, on va dire ce qu'il dit un peu mais moi je pense. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:04:05) [89%] :\r\nQue par son comportement, il a invit\u00e9 beaucoup beaucoup de de Dieu et de m\u00e9dias et \u00e0 scruter son son travail de pr\u00e8s, puis son travail \u00e9tait pas l'auteur de toute cette attention, c'est ce qui arrive. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:15) [83%] :\r\nMais moi je pense qu'il faut faire tr\u00e8s attention, beaucoup ont trait\u00e9 le valet de r\u00e9publique banani\u00e8re ce le Valais n'est pas une r\u00e9publique c'est une conf\u00e9d\u00e9ration District la cause la conscience valaisanne, elle est calqu\u00e9 se constituent en Suisse, et si on regarde le score de Oskar Freysinger dans la seule vall\u00e9e germanophone, il a tr\u00e8s bien \u00e9lu, alors que dans le le Valais c'est du du du la cl\u00e9mence jusqu'au canton du rire non plus on approche de la Suisse centrale, plus il est, il est \u00e9lu, il est trait\u00e9 de mani\u00e8re tr\u00e8s diff\u00e9rente dans les m\u00e9dias, Aleman. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:04:44) [70%] :\r\nIl a eu les gouvernements Doury alors. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:47) [80%] :\r\nC'est pas o\u00f9 \u00e7a oui Roland P\u00e9pin proche de cette \u00e9tat d'esprit -l\u00e0, sans doute, il \u00e9tait consid\u00e9r\u00e9 tout \u00e0 fait autrement en Suisse al\u00e9manique, vous avez raison. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:04:54) [77%] :\r\nJe crois que c'est en Distri, a lui fini 4\u00e8me ou 5\u00e8me. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:57) [94%] :\r\nOui, dans son m\u00eame dans son village, dans sa commune, l\u00e0 on est en train de grimper les taux d'\u00e9coute \u00e0 Salquenen moi ce qui m'int\u00e9resse beaucoup. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:07) [85%] :\r\nCe qui m'int\u00e9resse beaucoup, je mon fils est un peu son devenir et ce qui va rester non mais on va le le le truc justement moi c'est l\u00e0 ce que j'aime bien la la dedans, c'est la fa\u00e7on dont on part quand on a pris une claque monumentale, on se souvient de Giscard d'Estaing, forc\u00e9ment, le fameux au revoir avec sc\u00e9nographie catastrophique mais qu'il lui faut 40 ans de succ\u00e8s quand m\u00eame, il y a des mystiques, un peu \u00e0 la Fran\u00e7ois Mitterrand l'ann\u00e9e prochaine, l\u00e0 o\u00f9 je serai, je regarde Raymond successeur L\u00e9vy r\u00e9sonnait d\u00e9j\u00e0 pas mal les meilleurs en g\u00e9n\u00e9ral c'est quand \u00e7a finit vraiment tragiquement mais on a pu plus la dans les d\u00e9mocraties, moi je pense que je pr\u00e9f\u00e9rais, c'\u00e9tait des gens dont on peut montrer ma t\u00eate au peuple, elle en vaut la peine face \u00e0 la gueule comme \u00e7a Louis XVI remercie les choses dans le bon l\u00e0, mais c'est dur, c'est dur de partir, surtout quand on le fait tout seul, face cam\u00e9ra, c'est l'exercice le plus casse- gueule qui soit l\u00e0, effectivement, on sent que c'est un bon discours il n'\u00e9tait pas naturel du tout, ils \u00e9taient naturels \u00e0 la 20\u00e8me vous agressif, il est toujours tr\u00e8s dans les, dans les grands \u00e9carts \u00e9motionnel, hein, quand il est en pleine victoire il est en surchauffe et puis des fois d\u00e9bordant plus et puis l\u00e0, il \u00e9tait vraiment ratatin\u00e9 merci nourri et bien pr\u00e9cis, les m\u00e9dailles avec dans sa famille il faut temp\u00e9rer il y a plusieurs choses qui sont \u00e7a fait d\u00e9bat. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:13) [86%] :\r\nPar un karat\u00e9ka oui alors qu'est -ce que vous en donc, donc il a pris, on peut dire au sens au propre, au sens figur\u00e9 la prime fl\u00e2ner comme on. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:23) [86%] :\r\nPour vous, pour vous, les humoristes quel deuil mais quel deuil pour un humoriste pour permettre, forc\u00e9ment, quand vous dites : pas du tout, mais non, mais vous une figure quand m\u00eame, c'est une figure, laquelle on tape avec. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:06:33) [83%] :\r\nJ'avais demand\u00e9 r\u00e9pondait \u00e0 ceux qu'qui aiment, il va pas nous manquer cr\u00e9e vraiment que les humoristes, on a besoin de tous ces obscurs personnages pour travailler, non on fait r\u00e9agir parce qu'on est choqu\u00e9 par ce qu'il dit, mais s'ils sont pas l\u00e0 plusieurs et puis on parle de sujets, enfin je ne sais pas, non, \u00e7a je trouve c'est une b\u00eatise comme de dire que Trump, bon pour les humoristes, non, non, on pr\u00e9f\u00e8re quand le monde va bien, puis qu'on gal\u00e8re pour trouver du sujet plut\u00f4t que d'avoir beaucoup d'inspiration et que le monde animal. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:55) [86%] :\r\nD'accord, ah bah tiens, vous avez une br\u00e8ve alors celui d'inspiration. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:06:58) [88%] :\r\nOui, ben, sur des sujets tout aussi joyeuses \u00e9tait vu que Angela Merkel a interdit des meetings de ministre turc sur son territoire et le pr\u00e9sident turc, Erdogan a r\u00e9agi en disant : Merkel \u00e0 des pratiques et il manquait la fin de la citation et je m'y connais. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-03-27T05:40:02Z", "program": {"href": "/programs/6C9BDA87-2F59-4F30-851A-753AE7549167", "id": "6C9BDA87-2F59-4F30-851A-753AE7549167", "name": "Beaux parleurs"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Zendali, Michel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Leiter, Martial", "role": "dessinateur, Illustrateur", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Zendali, Michel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-33EEF3A2-859F-4AA7-9674-DD09A1D09EE0", "internalArchiveId": "33EEF3A2-859F-4AA7-9674-DD09A1D09EE0", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Reportage pratique : r\u00e9colte de s\u00e8ve de bouleau", "publicationDate": "2017-03-26T00:00:00Z", "summary": "Drainer et remin\u00e9raliser son organisme\u00a0: c'est le moment, mais \u00e7a se m\u00e9rite\u00a0!\r\nJean-Daniel Cavin est agriculteur \u00e0 Vuillens dans le Jorat. Il \u00e9l\u00e8ve des vaches laiti\u00e8res, s'est lanc\u00e9 dans la culture du safran - nous vous en avions parl\u00e9 en octobre dernier-\u00a0 et a \u00e9galement commenc\u00e9 \u00e0. r\u00e9colter la s\u00e8ve du bouleau! Au micro d'Isabelle Gendre, il nous explique comment il s'y prend.\r\n\r\nJean-Daniel Cavin est agriculteur \u00e0 Vuillens dans le Jorat. Il \u00e9l\u00e8ve des vaches laiti\u00e8res, s'est lanc\u00e9 dans la culture du safran - nous vous en avions parl\u00e9 en octobre dernier-\u00a0 et a \u00e9galement commenc\u00e9 \u00e0. r\u00e9colter la s\u00e8ve du bouleau! Au micro d'Isabelle Gendre, il nous explique comment il s'y prend.", "durationSec": 255, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8455265", "imageURL": "http://www.rts.ch/6803221.image", "alternativeTitle": ["Reportage pratique : r\u00e9colte de s\u00e8ve de bouleau / MJA_2017-03-26T06:08:45_sujet-2", "Monsieur Jardinier du 26.03.2017"], "alternativeSummary": ["Drainer et remin\u00e9raliser son organisme\u00a0: c\u2019est le moment, mais \u00e7a se m\u00e9rite\u00a0!\nJean-Daniel Cavin est agriculteur \u00e0 Vuillens dans le Jorat. Il \u00e9l\u00e8ve des vaches laiti\u00e8res, s\u2019est lanc\u00e9 dans la culture du safran \u2013 nous vous en avions parl\u00e9 en octobre dernier-\u00a0 et a \u00e9galement commenc\u00e9 \u00e0\u2026 r\u00e9colter la s\u00e8ve du bouleau! Au micro d\u2019Isabelle Gendre, il nous explique comment il s\u2019y prend."], "variantIds": ["ece-8455265"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-21T16:25:43Z", "speechToTexts": ["02.04.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:06) [59%] :\r\nTrente Henri Spade vous le voler. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:13) [77%] :\r\nAlors les bouteilles sont attach\u00e9s, il y a un an, pour pas qu'elle qu'elle tombe, alors l\u00e0 je je vais domicile bouchons possession de la s\u00e8ve, elle coule au goutte-\u00e0-goutte mais on a la ficelle. \r\nEt on change de bouteilles des bouteilles de 5 litres et donc je vais aller relever 2 fois par jour le matin et une fois. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:42) [91%] :\r\nVous \u00eates all\u00e9 au Qu\u00e9bec, pour vous initier pour cette r\u00e9colte de dos de bouleau Jean-Daniel Cavin. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:48) [91%] :\r\nNon, alors pas du tout, en fait c'est un retrait de vacances, je faisais le col de La Croix Haute, en fait, j'\u00e9tais sur l'autoroute, j'ai loup\u00e9 la sortie pour l'\u00e9cole et puis pour reprendre. \r\nLa bonne route, je mettais arr\u00eat\u00e9 dans un magasin pour faire des courses cette c'est l\u00e0 que j'ai d\u00e9couvert qu'il avait un rayonnage produis de la r\u00e9gion, et puis il y avait de la s\u00e8ve de bouleau, que je connaissais pas, je n'ai achet\u00e9 un peu qui arrivent \u00e0 la maison, j'ai regard\u00e9 sur internet et puis, comme c'\u00e9tait au mois de janvier au mois de mars \u00e9tait parti, j'ai, j'ai un Moebius. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:35) [93%] :\r\nAlors, Jean-Daniel Cavin le boulot est -ce que c'est comme l'air pour la p\u00e9riode de r\u00e9colte. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:42) [91%] :\r\nAlors pas tout \u00e0 fait parce que l\u00e0 on est pas dans les m\u00eames latitudes que le Canada, et il y a pas besoin de d'avoir des d\u00e9geler, c'est au printemps, au mois de mars que la s\u00e8ve monte qu'on r\u00e9colte la s\u00e8ve de bouleau. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:58) [89%] :\r\n\u00e7a doit pas geler la nuit et d\u00e9geler la journ\u00e9e comme pour un \u00e9rable \u00e0 sucre. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:03) [90%] :\r\nNon, alors pas du tout, c'est c'est pas la, la, la m\u00eame fa\u00e7on quoi L \u00e0 l'\u00e9rable donne du saccharose et le boulot, c'est plut\u00f4t du fructose, il y a une 0 5 1 pourcent de de sucre dans le dans la s\u00e8ve de bouleau. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:23) [95%] :\r\nComment est -ce que vous allez proc\u00e9der pour r\u00e9colter cette s\u00e8ve de bouleau. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:29) [89%] :\r\nAlors on prend une personne avec une marge de 8 millim\u00e8tres, puis on arrive vers l'arbre \u00e0 une hauteur d'environ un m\u00e8tre, on va percer compte le Centre de la donc on va traverser la Corse et puis arriv\u00e9 dans l'Aubier et en faire un trou de 3 \u00e0 5 centim\u00e8tres de profondeur pour tailler les mais les bouleau, il faut que le boulot et il y a un minimum 20 centim\u00e8tres de diam\u00e8tre, apr\u00e8s on va planter un tuyau \u00e0 l'int\u00e9rieur qui sera reli\u00e9 \u00e0 une bouteille et le la s\u00e8ve va couler dans la bouteille, on peut revenir chaque ann\u00e9e r\u00e9colter, par contre, on fera attention de d\u00e9caler un peu vers le haut ou vers le bas et puis \u00e0 gauche soit droite de lampes pas perc\u00e9 tout le temps la m\u00eame place quoi. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:23) [86%] :\r\nEt ce trou b\u00e9ant et ce qu'il reste comme \u00e7a toute l'ann\u00e9e, vous l'aider \u00e0 cicatriser. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:28) [82%] :\r\nAlors, pas du tout d\u00e8s que, apr\u00e8s les 15 jours de r\u00e9colte, je retire le tuyau et puis je m\u00e8ne suivi un ou bien un bout de branches et puis et puis sa cicatrice tout seul. \r\nLa r\u00e9colte, moi je l'fait Virenque 15 jour, matin et soir je viens \u00e9changer les bidons, un arbre, il donne environ 10 litres de s\u00e8ve par jour, par contre, \u00e0 la journ\u00e9e il hier, il y a 200 litres qui monte dans l'arbre, \u00e7a, il faut aussi savoir. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-03-23T16:00:00Z", "program": {"href": "/programs/86F9F437-03B4-47AF-9FFC-5B4F3DB5DBEC", "id": "86F9F437-03B4-47AF-9FFC-5B4F3DB5DBEC", "name": "Journal du dimanche"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Magro, Christine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Magro, Christine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Gendre, Isabelle", "role": "collaboratrice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-6BBF620D-C5A8-482B-B7D1-46487288594C", "internalArchiveId": "6BBF620D-C5A8-482B-B7D1-46487288594C", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Monsieur Jardinier - 1", "publicationDate": "2017-03-26T00:00:00Z", "summary": "P1 Kurt Hostettmann : pr\u00e9vention des accidents cardio-vasculaires, chapitre 2\r\nIl y a 15 jours, nous parlions de vin rouge. Ce matin, place \u00e0 l'ail et \u00e0 l'olive. L'ail cuit n'a pratiquement aucune vertu, sauf celle d'aromatiser les mets, car la substance qui fluidifie le sang est compl\u00e8tement d\u00e9truite par la chaleur. Pour profiter de ses bienfaits, il faut donc consommer l'ail cru ou en g\u00e9lules. L'olive contient des acides gras insatur\u00e9s (appel\u00e9s ph\u00e9nols) qui sont d\u00e9riv\u00e9s de la vitamine E. Il faudrait donc prendre de l'huile vierge, car, press\u00e9e \u00e0 chaud, elle perd toutes ses vitamines. De plus, les feuilles d'olivier luttent contre l'hypertension l\u00e9g\u00e8re. On peut en faire des tisanes avec ces feuilles qui induisent une dilatation des vaisseaux p\u00e9riph\u00e9riques.\r\nP3 La chronique de Fran\u00e7ois Turrian: le quizz nature\r\nR\u00e9ponse du concours : L'\u00e9tourneau\r\nExplications : Excellent imitateur, cet oiseau vole en essaim tout comme les limicoles (petits \u00e9chassiers en bord de mer) ou les granivores (travailleur \u00e0 bec rouge, en Afrique). Ce m\u00e9canisme int\u00e9resse les chercheurs qui se demande comment cette synchronisation est possible. Quel que soit le nombre d'oiseaux, la corr\u00e9lation entre les individus est le m\u00eame. Il n'y a pas de chef qui dirigerait la manoeuvre. Chaque oiseau est capable de provoquer un changement de direction. C'est ce qu'on appelle des \u00ab syst\u00e8mes critiques \u00bb (qu'on rencontre lorsque les avalanches se pr\u00e9parent, ainsi que dans les bancs de sardines). Ce sont surtout les individus plac\u00e9s au centre des essaims qui provoquent ces changements. Ces changements sont de l'ordre de la milliseconde. \r\n+ d'info : \u00ab Les ma\u00eetres du ciel \u00bb. http://www.birdlife.ch/fr/content/exposition-temporaire-la-sauge\r\nOp\u00e9ration \u00ab springalive \u00bb : cigogne blanche, hirondelle rustique, coucou, martinet noir et gu\u00eapier d'Europe\r\n+ d'info : http://www.springalive.net/fr-ch\r\nP2 Reportage pratique : r\u00e9colte de s\u00e8ve de bouleau\r\nDrainer et remin\u00e9raliser son organisme\u00a0: c'est le moment, mais \u00e7a se m\u00e9rite\u00a0!\r\nJean-Daniel Cavin est agriculteur \u00e0 Vuillens dans le Jorat. Il \u00e9l\u00e8ve des vaches laiti\u00e8res, s'est lanc\u00e9 dans la culture du safran - nous vous en avions parl\u00e9 en octobre dernier-\u00a0 et a \u00e9galement commenc\u00e9 \u00e0. r\u00e9colter la s\u00e8ve du bouleau! Au micro d'Isabelle Gendre, il nous explique comment il s'y prend.\r\nP4 Thierry Basset : les pierres de Fribourg\r\nLe long de la promenade des Bolzes, au bord de la Sarine, Thierry fait un beau tas de galets\u00a0! Presque tous diff\u00e9rents de par la grande diversit\u00e9 de cailloux\u00a0: molasse, tuf calcaire, poudingue ou conglom\u00e9rat, gneiss, gr\u00e8s de Dor\u00e9naz, calcaire, serpentinite. Toute une s\u00e9rie de roches, souvent alpines qui ont toutes des histoires diff\u00e9rentes \u00e0 raconter. De la mer tropicale \u00e0 l'\u00e8re des dinosaures,\u00a0 \u00e0 la collision entre l'Afrique et l'Europe, en passant par l'\u00e9rosion et les constructions humaines. La g\u00e9ologie\u00a0est un v\u00e9ritable livre d'aventures.\r\n\r\n* Infotrafic: 07:59:01-07:59:25 / * \r\nP1 Kurt Hostettmann : pr\u00e9vention des accidents cardio-vasculaires, chapitre 2\r\nIl y a 15 jours, nous parlions de vin rouge. Ce matin, place \u00e0 l'ail et \u00e0 l'olive. L'ail cuit n'a pratiquement aucune vertu, sauf celle d'aromatiser les mets, car la substance qui fluidifie le sang est compl\u00e8tement d\u00e9truite par la chaleur. Pour profiter de ses bienfaits, il faut donc consommer l'ail cru ou en g\u00e9lules. L'olive contient des acides gras insatur\u00e9s (appel\u00e9s ph\u00e9nols) qui sont d\u00e9riv\u00e9s de la vitamine E. Il faudrait donc prendre de l'huile vierge, car, press\u00e9e \u00e0 chaud, elle perd toutes ses vitamines. De plus, les feuilles d'olivier luttent contre l'hypertension l\u00e9g\u00e8re. On peut en faire des tisanes avec ces feuilles qui induisent une dilatation des vaisseaux p\u00e9riph\u00e9riques.\r\nP3 La chronique de Fran\u00e7ois Turrian: le quizz nature\r\nR\u00e9ponse du concours : L'\u00e9tourneau\r\nExplications : Excellent imitateur, cet oiseau vole en essaim tout comme les limicoles (petits \u00e9chassiers en bord de mer) ou les granivores (travailleur \u00e0 bec rouge, en Afrique). Ce m\u00e9canisme int\u00e9resse les chercheurs qui se demande comment cette synchronisation est possible. Quel que soit le nombre d'oiseaux, la corr\u00e9lation entre les individus est le m\u00eame. Il n'y a pas de chef qui dirigerait la manoeuvre. Chaque oiseau est capable de provoquer un changement de direction. C'est ce qu'on appelle des \u00ab syst\u00e8mes critiques \u00bb (qu'on rencontre lorsque les avalanches se pr\u00e9parent, ainsi que dans les bancs de sardines). Ce sont surtout les individus plac\u00e9s au centre des essaims qui provoquent ces changements. Ces changements sont de l'ordre de la milliseconde. \r\n+ d'info : \u00ab Les ma\u00eetres du ciel \u00bb. http://www.birdlife.ch/fr/content/exposition-temporaire-la-sauge\r\nOp\u00e9ration \u00ab springalive \u00bb : cigogne blanche, hirondelle rustique, coucou, martinet noir et gu\u00eapier d'Europe\r\n+ d'info : http://www.springalive.net/fr-ch\r\nP2 Reportage pratique : r\u00e9colte de s\u00e8ve de bouleau\r\nDrainer et remin\u00e9raliser son organisme\u00a0: c'est le moment, mais \u00e7a se m\u00e9rite\u00a0!\r\nJean-Daniel Cavin est agriculteur \u00e0 Vuillens dans le Jorat. Il \u00e9l\u00e8ve des vaches laiti\u00e8res, s'est lanc\u00e9 dans la culture du safran - nous vous en avions parl\u00e9 en octobre dernier-\u00a0 et a \u00e9galement commenc\u00e9 \u00e0. r\u00e9colter la s\u00e8ve du bouleau! Au micro d'Isabelle Gendre, il nous explique comment il s'y prend.\r\nP4 Thierry Basset : les pierres de Fribourg\r\nLe long de la promenade des Bolzes, au bord de la Sarine, Thierry fait un beau tas de galets\u00a0! Presque tous diff\u00e9rents de par la grande diversit\u00e9 de cailloux\u00a0: molasse, tuf calcaire, poudingue ou conglom\u00e9rat, gneiss, gr\u00e8s de Dor\u00e9naz, calcaire, serpentinite. Toute une s\u00e9rie de roches, souvent alpines qui ont toutes des histoires diff\u00e9rentes \u00e0 raconter. De la mer tropicale \u00e0 l'\u00e8re des dinosaures,\u00a0 \u00e0 la collision entre l'Afrique et l'Europe, en passant par l'\u00e9rosion et les constructions humaines. La g\u00e9ologie\u00a0est un v\u00e9ritable livre d'aventures.", "durationSec": 3064, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8455265", "imageURL": "http://www.rts.ch/6803221.image", "thematicThemes": ["plante", "botanique", "plante m\u00e9dicinale", "phytoth\u00e9rapie"], "alternativeTitle": ["Monsieur Jardinier du 26.03.2017", "Reportage pratique : r\u00e9colte de s\u00e8ve de bouleau / MJA_2017-03-26T06:08:45_sujet-2", "Kurt Hostettmann : pr\u00e9vention des accidents cardio-vasculaires, chapitre 2 / MJA_2017-03-26T06:03:45_sujet-1", "Thierry Basset : les pierres de Fribourg / MJA_2017-03-26T06:13:45_sujet-4", "Monsieur Jardinier du 26.03.2017", "Monsieur Jardinier / MJA_2017-03-26T06:03:45_monsieur-jardinier", "La chronique de Fran\u00e7ois Turrian: le quizz nature / MJA_2017-03-26T06:08:45_sujet-3", "Sujet 9 / MJA_2017-03-26T07:03:45_sujet-9", "Sujet 6 / MJA_2017-03-26T06:33:45_sujet-6", "Sujet 10 / MJA_2017-03-26T07:13:45_sujet-10", "Sujet 7 / MJA_2017-03-26T06:43:45_sujet-7", "Sujet 8 / MJA_2017-03-26T06:53:45_sujet-8", "Sujet 5 / MJA_2017-03-26T06:23:45_sujet-5", "Monsieur Jardinier / MJA_2017-03-26T06:03:45_monsieur-jardinier"], "alternativeSummary": ["Drainer et remin\u00e9raliser son organisme\u00a0: c\u2019est le moment, mais \u00e7a se m\u00e9rite\u00a0!\nJean-Daniel Cavin est agriculteur \u00e0 Vuillens dans le Jorat. Il \u00e9l\u00e8ve des vaches laiti\u00e8res, s\u2019est lanc\u00e9 dans la culture du safran \u2013 nous vous en avions parl\u00e9 en octobre dernier-\u00a0 et a \u00e9galement commenc\u00e9 \u00e0\u2026 r\u00e9colter la s\u00e8ve du bouleau! Au micro d\u2019Isabelle Gendre, il nous explique comment il s\u2019y prend.", "Il y a 15 jours, nous parlions de vin rouge. Ce matin, place \u00e0 l\u2019ail et \u00e0 l\u2019olive. L\u2019ail cuit n\u2019a pratiquement aucune vertu, sauf celle d\u2019aromatiser les mets, car la substance qui fluidifie le sang est compl\u00e8tement d\u00e9truite par la chaleur. Pour profiter de ses bienfaits, il faut donc consommer l\u2019ail cru ou en g\u00e9lules. L\u2019olive contient des acides gras insatur\u00e9s (appel\u00e9s ph\u00e9nols) qui sont d\u00e9riv\u00e9s de la vitamine E. Il faudrait donc prendre de l\u2019huile vierge, car, press\u00e9e \u00e0 chaud, elle perd toutes ses vitamines. De plus, les feuilles d\u2019olivier luttent contre l\u2019hypertension l\u00e9g\u00e8re. On peut en faire des tisanes avec ces feuilles qui induisent une dilatation des vaisseaux p\u00e9riph\u00e9riques.", "Le long de la promenade des Bolzes, au bord de la Sarine, Thierry fait un beau tas de galets\u00a0! Presque tous diff\u00e9rents de par la grande diversit\u00e9 de cailloux\u00a0: molasse, tuf calcaire, poudingue ou conglom\u00e9rat, gneiss, gr\u00e8s de Dor\u00e9naz, calcaire, serpentinite. Toute une s\u00e9rie de roches, souvent alpines qui ont toutes des histoires diff\u00e9rentes \u00e0 raconter. De la mer tropicale \u00e0 l\u2019\u00e8re des dinosaures,\u00a0 \u00e0 la collision entre l\u2019Afrique et l\u2019Europe, en passant par l\u2019\u00e9rosion et les constructions humaines. La g\u00e9ologie\u00a0est un v\u00e9ritable livre d\u2019aventures.", "R\u00e9ponse du concours : L\u2019\u00e9tourneau\nExplications : Excellent imitateur, cet oiseau vole en essaim tout comme les limicoles (petits \u00e9chassiers en bord de mer) ou les granivores (travailleur \u00e0 bec rouge, en Afrique). Ce m\u00e9canisme int\u00e9resse les chercheurs qui se demande comment cette synchronisation est possible. Quel que soit le nombre d\u2019oiseaux, la corr\u00e9lation entre les individus est le m\u00eame. Il n\u2019y a pas de chef qui dirigerait la man\u0153uvre. Chaque oiseau est capable de provoquer un changement de direction. C\u2019est ce qu\u2019on appelle des \u00ab syst\u00e8mes critiques \u00bb (qu\u2019on rencontre lorsque les avalanches se pr\u00e9parent, ainsi que dans les bancs de sardines). Ce sont surtout les individus plac\u00e9s au centre des essaims qui provoquent ces changements. Ces changements sont de l\u2019ordre de la milliseconde. \n+ d\u2019info : \u00ab Les ma\u00eetres du ciel \u00bb. http://www.birdlife.ch/fr/content/exposition-temporaire-la-sauge\nOp\u00e9ration \u00ab springalive \u00bb : cigogne blanche, hirondelle rustique, coucou, martinet noir et gu\u00eapier d\u2019Europe\n+ d\u2019info : http://www.springalive.net/fr-ch"], "variantIds": ["ece-8455271", "ece-8455262"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-21T16:25:43Z", "speechToTexts": ["02.04.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [87%] :\r\nV\u00e9ronique, justement, c'est la p\u00e9riode d\u00e9but mai puis sceptique crocus pratiquement les premiers \u00e0 venir et puis donc la question de la dame, c'\u00e9tait de savoir si elle pouvait consommer, c'est les \u00c9tats, les pistils de de ses crocus alors \u00e9videmment non, donc non crocus cultiver ou d'o\u00f9 on voit actuellement les fleurs multicolores ne sont pas comestibles l'entier de la plante d'ailleurs toxiques les feuilles et les fleurs, le bulbe, on peut consommer simplement le crocus h\u00e2tives qui est pr\u00e9vu \u00e0 cet effet, d\u00e9nomm\u00e9 safran, donc il faut vraiment pas manger les autres. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:42) [80%] :\r\nDonc seulement le Satis vu c'est le safran qu'est -ce qui vous qui est biologiste Dominique ce qu'il a dans les crocus, je suis p\u00e8re que Sissine qui effectivement une mol\u00e9cule tr\u00e8s toxique quand j'\u00e9tais biologiste Phil\u00e9mon on travaille ici au CHUV \u00e0 proximit\u00e9 des sites ici de la fixing pour stopper la croissance cellulaire et chose comme \u00e7a, les plantes, elles vivent leur vie de plantes, \u00e7a ne sont bonnes pour nous, d'autres sont moins bonnes, il faut y faire attention, d'accord, donc on risque quoi, moi j'en crocus, je sais pas mais Jack officines oui d'accord je de tr\u00e8s toxique, donc attention merci beaucoup V\u00e9ronique, hein, pas les pistils des crocus \u00e7a c'est c'est du crocus cette comme on le reconna\u00eet, il est jaune apr\u00e8s il ressemble aux autres, il bien se renseigner dans tout \u00e0 fait oui, non mais qui ont une \u00e2me par les \u00e9tamine l'air ce c'est juste les autres amis ne sont jaune mais les, les, les p\u00e9tales du crocus merci merci parce qu'il est attentif aux plus il voit m\u00eame pas tant que \u00e7a ne sent pas bon faubourg, revenons \u00e0 nos moutons, ce gars \u00e9tait alors vous qui \u00eates un peu s\u00e9rieux quand m\u00eame, l\u00e0, au milieu, si vous l'avez remarqu\u00e9 quand les avantages de la fumure organique. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:06) [88%] :\r\nOui, alors c'est pourquoi retour justement sur les questions de ce matin, on a eu pas mal de questions sur la fumure \u00e9videmment c'est c'est le d\u00e9but du printemps, on a vu que l'herbe a tourn\u00e9 tr\u00e8s vers ces 2 derni\u00e8res semaines il y a beaucoup de choses qui partent en cours, alors il y a beaucoup de questions sur la fumure est ce qu'il faut fumer ou pas, je vais pas r\u00e9pondre pas fumer, ce qu'il faut nourrir son aussi. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:27) [88%] :\r\nPlant\u00e9, on rappelle ce que c'est que de la fumure. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:30) [89%] :\r\nOui la fumure, c'est vrai, c'est tout, c'est l'ensemble de la nourriture qu'on peut donner \u00e0 une plante ou \u00e0 un seul pour des cultures, donc c'est un tr\u00e8s vaste sujet, bien s\u00fbr, je vais pas faire le tour de tout mais on peut d\u00e9j\u00e0 diff\u00e9renci\u00e9e de fumure de types de fumer il y a vraiment la fumure les engrais min\u00e9raux de synth\u00e8se qui sont issus, vraiment d'un processus chimique qui a qui donna un engrais min\u00e9ral qui est directement accessible par les plantes et puis on a toute la famille de fumure dite organique qui sont encore \u00e0 un stade qui sont dit aussi parce qu'ils sont simplement l'extrait c'est des mati\u00e8res brutes qui sont au d\u00e9but de leur transformation et qui vont devenir dans quelques mois de l'azote ou du phosphore, de la potasse qui vont \u00eatre accessibles pour les plantes et puis dans cette \u00e9mission, on a plut\u00f4t tendance \u00e0 conseiller ce type de fumure des fumure dite organique raclure de corne c'est min\u00e9rale mais c'est encore au tout d\u00e9but de la de la d\u00e9composition le fumier le compost, le guano Les tout \u00e7a, c'est vraiment du du les algues composter, il y a vraiment beaucoup de, de, de, d'engrais, qu'on peut conseiller qui font, en fait, c'est qu'on les mette dans le sol ils nourrissent d'abord, le seul et stimule l'activit\u00e9 des micro- organismes, parce que ce sont des bact\u00e9ries qui vont faire passer le nitrate d'abord enfin le le le azote organique qui va le transformer en ammoniac en nitrites puis en nitrates et \u00e0 ce moment -l\u00e0, ce sera accepte cible par les plantes, mais le fait de passer par tous ces stades \u00e7a va activer \u00e0 des milliers de bact\u00e9ries, des champignons qui vont, \u00e0 elle seule qui vont d\u00e9velopper la cha\u00eene alimentaire et qui vont attirer beaucoup d'autres insectes qui vont avoir une action physique sur le sol a\u00e9ration meilleur cr\u00e9er des petits grumeaux des choses vraiment qui sont beaucoup plus int\u00e9ressantes, donc c'est un \u00e9norme Avantage, c'est qu'on nourrit pas seulement la plante en or il l'ensemble du sol qui va ensuite nourrir la plante mais \u00e7a va moins vite, mais \u00e7a va moins vite, mais disons que c'est un travail de plus longue haleine si on est r\u00e9guliers chaque si on le fait chaque ann\u00e9e, ce qu'on mais maintenant il y a 50 pourcent qui qui va \u00eatre utilis\u00e9 mettant en 2017, mais apr\u00e8s les 50 autres % et sont encore, ils ont encore un r\u00f4le \u00e0 jouer pendant 2 3 ans dans le sol et puis on voil\u00e0 on encha\u00eene comme \u00e7a, alors voil\u00e0, et puis surtout, il y a un grand parce que la une des questions, c'\u00e9tait souvent est -ce qu'on n'a pas un risque d'exc\u00e8s d'azote, si on met trop d'engrais en il y a plein de probl\u00e8mes qui peuvent d\u00e9couler de de \u00e7a et donc avec un engrais une fumure organique, on a beaucoup moins de chance, on peut aussi en mettre aussi en de fumer, c'est pas super mais disons que c'est enfant va faire moins d'\u00e9gards si on dose mal. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:05) [90%] :\r\nVoil\u00e0 ce que disait guettant la semaine derni\u00e8re, bonjour Nicolas, bonjour Christine voulez r\u00e9agir \u00e0 ce qu'il disait. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:05:11) [90%] :\r\nOui, oui, je vais continuer un peu sur cette lanc\u00e9e, de Sud, premi\u00e8rement c'est de nourrir le sol avant de nourrir les plantes, c'est \u00e7a qu'on qu'on essaye de faire avec soi, avec les cultures bio, soit avec la permaculture 2, optimiser le sol de de faire de de nourrir cet \u00e9cosyst\u00e8me qui est le le sol la terre, donc c'est vraiment un \u00e9cosyst\u00e8me ce support des plantes, o\u00f9 il y a toute cette microphone et toutes ces bact\u00e9ries qui vivent et ces ces bact\u00e9ries l\u00e0 qui ont besoin de de cette nourriture et transformer les mati\u00e8res accessible aux plantes, donc c'est c'est tr\u00e8s int\u00e9ressant ce qu'a dit Ga\u00ebtan dans ce sens -l\u00e0 tr\u00e8s bien et puis, et puis apr\u00e8s je vais venir donc sur un th\u00e8me qu'on n'aurait peut-\u00eatre jamais assez, c'est de revenir un peu \u00e0 l'\u00e9tat naturel de jardin, je r\u00e9ponds encore parler de la permaculture \u00e7a viendra dans un 2\u00e8me temps mais de faire revivre son potager avant la mise en culture avant la pr\u00e9paration, on peut dire du du potager. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:22) [97%] :\r\nC'est le sujet que vous aborderez 18 heures 20 voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:06:27) [82%] :\r\nPartager mais aussi du jardin d'ornement, \u00e7a, c'est \u00e7a, on peut dire, c'est un taux. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:32) [97%] :\r\nC'est une r\u00e9flexion globale sur la pr\u00e9paration du. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:06:35) [93%] :\r\nSur la pr\u00e9paration du terrain et de, de, de, de faire un peu d\u00e9j\u00e0 une image qu'on va faire ce qu'on va entreprendre et comment on va le faire pour pas non plus \u00eatre tout d'un coup au stress et puis et puis faire un peu les choses \u00e0 moiti\u00e9, c'est tr\u00e8s bien souvent, on le fait un peu en vitesse et puis apr\u00e8s c'est mal fait, et puis le r\u00e9sultat n'est pas bon. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:59) [93%] :\r\nOn est peu dans l'anticipation de la r\u00e9flexion. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:07:02) [92%] :\r\nEt puis bon, il faut aussi suivre un peu la saison, donc on peut pas faire certaines choses, on peut pas faire si de telles sont les froids, donc on peut, il faut attendre vraiment les bonjour et donc les beaux jours sont l\u00e0, on va y aller, il faut y aller, mais avec toujours avec une r\u00e9flexion dans la t\u00eate. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:07:23) [89%] :\r\nAlors pour nous aider \u00e0 ce cheminement, vous d\u00e9velopperai effectivement tout \u00e0 l'heure vers 8 heures 20 faisant germer notre jardin de fa\u00e7on biologique qu'est -ce qui oui les les r\u00e9flexions \u00e0 la planification, avant de se lancer dans toutes un peu. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:07:36) [86%] :\r\nDonc c'est savez le sol et apr\u00e8s, mettre en place des cultures qui se qui sont rarement qui s'harmonise qui se qui se comprennent, on peut dire qu'se qui s'entra\u00eene, hein, c'est \u00e7a, c'est un pas la permaculture mais c'est le chemin pour y aller. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:55) [93%] :\r\nTr\u00e8s bien rendez- vous tout \u00e0 l'heure \u00e0 8 heures et demie 8 heures et demi \u00e0 8 heures et quart 8 heures 20 et bien entendu, entre 2 avec. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:08:01) [89%] :\r\nQuelques questions que vous prendrez par t\u00e9l\u00e9phone et puis j'aimerais rappeler par rapport \u00e0 ce qu'on disait juste \u00e0 l'instant dans le tour de table de la semaine derni\u00e8re avec V\u00e9ronique \u00e0 propos des crocus alors grande famille les \u00e9videmment, c'est bien s\u00fbr, mais il y a surtout 2 groupes, les crocus de printemps et les crocus d'Automne et, en fait, le vrai danger c'est la confusion entre le Satis vu donc le safran et le safran ou le tu Shia enfin le col chic d'Automne puisqu'il faut il y fleurissent en m\u00eame temps le le safran et fleurit permanent risque peu de le confondre avec les crocus d'aujourd'hui de il fleurit voil\u00e0 en fin d'\u00e9t\u00e9, donc ce que le chiffre, tout comme le col chic d'Automne et le safran, l\u00e0 il y a une r\u00e9elle r\u00e9elle danger de confusion et \u00e7a n'emp\u00eache rien \u00e0 ce que disait V\u00e9ronique, on ne mange pas les crocus, qu'on a maintenant, l\u00e0 aussi c'est toute fa\u00e7on toxiques. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:08:51) [81%] :\r\nTout \u00e7a, ce n'est la m\u00eame, c'est la m\u00eame le m\u00eame poison que l'\u00e9cole chic. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:08:56) [89%] :\r\nBen voil\u00e0, pour \u00eatre tout \u00e0 fait pr\u00e9cis et puis donc, si vous voulez nous joindre, vous composez le 0 21 318 18 28 vous aurez au bout du fil, Nicolas faille quand il est pas au micro St\u00e9phane Gremion Jacques Mayer et Jean-Pierre Masclet. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:09:12) [73%] :\r\nJ'ai troqu\u00e9 mes cliquez m\u00e9cr\u00e9ants. \r\nOui, d\u00e9clare que c'est. \r\nAvancer toi qui me peu. \r\nQui m'emm\u00e8ne qui montrait c'est ma peine ma peine on Mahout, on m'appelait. \r\nTourner, tourner dans ma t\u00eate. \r\nImages du. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:09:52) [77%] :\r\nSi eBay la b\u00eate. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:09:55) [91%] :\r\nEt la belle jamais. \r\nTu diras du cin\u00e9ma pour autant, j'ai jamais supprim\u00e9. \r\nIl y a des ap\u00f4tres. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:10:24) [64%] :\r\nCe qui permet, sur 2 depuis que donner des ailes Tonetto envie douaniers de toi et mais est mise \u00e0 son appel, \u00e0 peine plus que l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:10:46) [74%] :\r\nMais la tourner, tourner dormante, s'imagine du Laupretre, tu es belle voil\u00e0 et la belle mais jamais \u00e7a qui vous dira tout, c'est ma faute, je n'ai jamais cit\u00e9 mais au diable toi utilise ap\u00f4tres. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:12:23) [87%] :\r\nViens mais je m'en veille, il est 6 heures 21 \u00e0 l'heure d'\u00e9t\u00e9, vous avez des t\u00e9l\u00e9phones alors vous me disiez oui St\u00e9phane. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:12:31) [89%] :\r\nOui, il y a eu quand m\u00eame relativement bien 3, 4, \u00e0 la fin de la matin\u00e9e oui. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:12:38) [86%] :\r\nBon, allez on passe \u00e0 des questions que vous nous avez adress\u00e9 il y a pas de sujet que vous auriez aim\u00e9 reprendre l'antenne mon poumons pas suffisamment g\u00e9n\u00e9rale c'est c'est comme \u00e7a contre il y a 57 tr\u00e8s particulier, on prend pas \u00e0 l'antenne pas \u00e7a correspond \u00e0 une personne en particulier, sinon du g\u00e9n\u00e9ral, on essaye de le prendre \u00e0 l'antenne, alors la question pour vous, St\u00e9phane, c'est la question de Romaine qui nous parle d'un avocat qui a \u00e9t\u00e9 habit\u00e9e et on parle de la plante \u00e0 il y a un avocat qui a presque 20 ans et qui a gard\u00e9 \u00e0 l'int\u00e9rieur les garder \u00e0 l'int\u00e9rieur et qui a de minuscules mille- pattes qui sont r\u00f4le d\u00e8s qu'on les touche, que nous a mis une photo, \u00e7a ressemble \u00e0 comme on appelle, c'est si ces animaux qu'on qui ont marqu\u00e9 les pierres des fossiles les ammonites voil\u00e0 donc c'est l'heure d'\u00e9t\u00e9 aussi les ammonites mais ce qu'est ce que c'est. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:13:28) [75%] :\r\nAlors bon, pardon, Madame Wolf, a indiqu\u00e9 qu'il s'agissait de de de blanc, nul, elle a d\u00e9j\u00e0 d\u00e9j\u00e0 trouv\u00e9 ce que c'\u00e9tait, c'est donc d\u00e9rivent Lamy c'est des blagues mouchet\u00e9s, il y a un mouchet\u00e9s, pardon, \u00e0 l'heure. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:13:47) [87%] :\r\nR\u00e9actionnaire \u00e0 Limoges plut\u00f4t les mati\u00e8res en d\u00e9composition, donc les les vieilles feuilles qui sont en train de de compos\u00e9s qui sont retomb\u00e9s sur le pont. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:13:57) [98%] :\r\nMais. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:14:00) [87%] :\r\nQuand on ne sait trop sec, en r\u00e8gle g\u00e9n\u00e9rale, il s'attaque aux horaires, on va dire enfin ce qui est un petit peu plus vivant, donc, pour \u00e9viter que \u00e7a continue, on peut arroser r\u00e9guli\u00e8rement faire un arrosage r\u00e9gulier, \u00e7a, \u00e7a va aller les emp\u00eacher continue \u00e0 moi, j'ai. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:14:18) [97%] :\r\nLa plante mais \u00e7a va pas les \u00e9liminer totalement. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:14:23) [80%] :\r\nCe qu'on peut faire plut\u00f4t que de mettre un produit comme le demandait \u00e0 ma\u00eetre dans un march\u00e9 agricole, on peut mettre des n\u00e9matodes Pascal a parl\u00e9 d'un matin aussi, entra\u00eenant le bacille du styr\u00e8ne qui revient sur le bacille de Thuringe, c'est une bact\u00e9rie, c'est pas un amateur de donc, apr\u00e8s, on a des, des, des produits qui sont vraiment des n\u00e9matodes qui vont les Les les tuer. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:14:49) [84%] :\r\nJ'ai le nom du n\u00e9matode, mais je ne le trouve. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:14:52) [81%] :\r\nJe ne savais pas grave, on va passer \u00e0 la question suivante, quand vous l'avez trouv\u00e9e, vous nous direz donc d\u00e8s la mieux, la BL, \u00e0 Rennes, elle est ce qu'il mange normalement le sec mais que c'est un peu trop, c'est que justement, ils se rabattent sur du Verdon, contraire aux n\u00e9matodes. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:15:09) [94%] :\r\nOn les on les entend aussi commun\u00e9ment sous le nom de Yul tout court, il y a eu accord. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:15:14) [93%] :\r\nQue j'avais jamais entendu tr\u00e8s bien merci beaucoup St\u00e9phane Jacques autre question que nous avons re\u00e7u par courriel de Christiane dans l'arr\u00eat. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:15:23) [90%] :\r\nLyon de Sion, elle nous parle de son balcon au situ\u00e9 en plein sud 2\u00e8me \u00e9tage d'un immeuble nous envoyer les photos sur une longueur de 5 m\u00e8tres elle aimerait planter des arbustes qui fleurit tout au long de la saison, en fait, c'est \u00e0 un immense bac de balcons. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:15:38) [82%] :\r\nExactement, alors bon, c'est un pas que qui n'a pas l'air tr\u00e8s large non effectivement, alors bien s\u00fbr, un valet 2\u00e8me \u00e9tage plein sud, donc \u00e7a veut dire situations chaudes ensoleill\u00e9es, alors il y a, il y a de quoi faire quelque chose de de jolies madame propose de car il ent\u00e9rine sa pour savoir qui est arbuste qui fleurit bleu qui irait tr\u00e8s bien, je sugg\u00e9rerais des lavandes aussi Gen\u00e8ve il y a un jeune et qui s'appelle le G10 ta Lydia qui serait dans les jours, m\u00eame avec un petit port \u00e0 peu retombant, je ferai attention, ne pas mettre des arbustes qui vient trop il y a des portes anti- aussi, Antilles, Afrique qui causa il y a une une une esp\u00e8ce de Lille \u00e0 Nassiriya, hier il qui pourrait y aller, on pourrait aussi mettre de quelques rosiers miniatures pour avoir de la fleur longtemps voire, voire un sp\u00e9cimen ou de de couvre- sol qui a rapport \u00e0 petit peu attendant un peu peu retombant moi je profiterai de mettre aussi quelques plantes aromatiques parce que dans une situation comme \u00e7a \u00e7a concilier l'esth\u00e9tique et ainsi l'utilit\u00e9 de la souche du romarin, du thym Dolisos, qui est un peu moins connu qui est une plante qu'on a, on va aller \u00e0 l'\u00e9tat sauvage qui esp\u00e9rait bien \u00e0 cette situation qui, un, pour un petit peu plus gros et puis, \u00e9ventuellement, de la sant\u00e9, il nous aussi qui a son feuillage argent\u00e9 qui tient, qui est aussi d\u00e9coratifs en hiver, il y a trois faire quelque chose de et puis pas oubli\u00e9 de mettre, \u00e9ventuellement d'autres petites vivaces avec quelques bulbes int\u00e9grer l\u00e0- dedans qui. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:17:14) [82%] :\r\n\u00e7a veut une contrainte 5 m\u00e8tres de long et effectivement qu'est -ce qu'on va dire 50 centim\u00e8tres de large, pas beaucoup, salaire, je dirais, moi moi moi je dirais moi, 30 30 \u00e0 40 d'un accord, elle propose aussi Christiane propose DVG il ce serait bien ouais. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:17:29) [81%] :\r\nC'est un peu plus haut le y m\u00eame un peu plus le frais, donc je le pourrai conseillerai parce que justement, c'est une situation qui est quand m\u00eame certainement tr\u00e8s chaude ah oui oui sur. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:17:40) [90%] :\r\nEh bien, merci de ces pistes Jacques \u00e9videmment Christiane recevra sa r\u00e9ponse avec la liste des plantes qui la concernent directement, mais comme \u00e7a, \u00e7a nous donne une id\u00e9e un petit peu \u00e0 tout le monde, on retourne du c\u00f4t\u00e9 de St\u00e9phane avec la question num\u00e9ro 21 attendez je tombe petites pages, la question de Val\u00e9ry \u00e0 propos d'an\u00e9mones et de crocus Val\u00e9rie nous dit qu'elle a mis en pots des an\u00e9mones de Gr\u00e8ce et des crocus, elle a une tr\u00e8s tr\u00e8s belle floraison et maintenant elle ne sait pas s'il est pr\u00e9f\u00e9rable de les enlever du pot, elles \u00e9mettent dans une cave d'immeuble ou bien de les laisser en pot tout l'\u00e9t\u00e9 jusqu'au printemps suivant. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:18:16) [85%] :\r\nPour les ann\u00e9es on peut les laisser dans le pot avec les crocus jusqu'au printemps prochain, c'est une tr\u00e8s tr\u00e8s bonne id\u00e9e, les an\u00e9mones rend une floraison encore plus spectaculaire : l'ann\u00e9e prochaine, les crocus vont \u00eatre et donner un peu plus de valeur, moins de moins de fleurs et puis d'ici peut-\u00eatre 2 ou 3 ans on pour simplement aller et d\u00e9poter et puis les les replanter dans un nouveau pas dans un dans un nouveau m\u00e9lange de taxes qui a un petit peu regard\u00e9 les plus gros, les plus gros pour avoir des des plantes tout tout \u00e0 fait \u00e9merger \u00e9nergie \u00e9nergique, donc on est, on les laisse, on peut, c'est \u00e7a six jusqu'au printemps, tr\u00e8s bien vous rappelle juste rajouter un peu tard par dessous parce que le la terre va va forc\u00e9ment baisser un petit peu. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:19:01) [85%] :\r\nDonc pas, c'est pas comme des bulbes qu'on sortirait type tulipes, jacinthes ou ce genre. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:19:07) [82%] :\r\nOn peut faire la m\u00eame chose avec oui, il y le les ann\u00e9es Manuel refleurissent mieux l'ann\u00e9e suivante, si on les la sont en fait d'accord d\u00e9j\u00e0 ce qui les crocus, ils vont faire moins de fleurs quand m\u00eame parce que bon, c'est pareil, a les petites brebis qui vont s\u00e9parer en dessous quand m\u00eame, il y aura plus de Verts, peut-\u00eatre, oui, c'est ce qu'on les laisse quand m\u00eame aussi, oui, on peut le tout \u00e0 fait l\u00e0 c'est parfaitement sac et puis c'est c'est les, les, les, \u00e9tait un peu sceptique. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:19:33) [82%] :\r\nTr\u00e8s bien, et puis m\u00eame si on replante par le sud \u00e7a g\u00eanera pas pour l'\u00e9t\u00e9, non, \u00e7a je n'a pas voulu un peu, un peu, peut-\u00eatre plus profond apr\u00e8s l'accord, autre question : quelle heure il les 28 ao\u00fbt on a encore le temps de prendre la question de Pierre \u00e0 propos de de Bosnie, elle est pour vous, pour vous Jacques acc\u00e9d\u00e9 pas implant\u00e9 en 2010, la croissance a brutalement stopp\u00e9 au printemps 2016 et les extr\u00e9mit\u00e9s des Rameaux compl\u00e8tement s\u00e9ch\u00e9 nous envoyer des photos est -ce que c'est. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:20:00) [88%] :\r\nAlors, \u00e7a semble assez clairement \u00eatre une maladie bien connue pas qui s'appelle la maladie du d\u00e9p\u00e9rissement des pouces qui est connu dans le monde entier qui fait des ravages dans certaines for\u00eats notamment aux \u00c9tats-Unis et au Canada, cette maladie, elle est due \u00e0 un champignon microscopique et en fait s'attaque plut\u00f4t \u00e0 des arbres et des arbustes de de pain qui ont subi du stress et en particulier un stress d\u00fb \u00e0 la s\u00e9cheresse, ce qui est pas trop d'\u00e9tonnant vu la si la r\u00e9gion valaisanne, c'est une maladie qui est difficile \u00e0 \u00e9radiquer ce qu'il faudrait faire en tout cas c'est couper les parties atteintes les br\u00fbler et puis am\u00e9liorer les conditions de vie de ses parents, on en amont, non au niveau du sol d'une couverture, ce qui serait id\u00e9al, c'est du BRF, donc du bois rien mais Alfred, voire des copeaux de bois, une couche de 7 8 centim\u00e8tres pour ramener un peu d'humilit\u00e9 et puis voil\u00e0, essayer comme \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:21:03) [92%] :\r\nEssayer de maintenir l'humidit\u00e9 merci Jacques, pour l'instant, il est 6 heures et demie, voici les titres avec Simon Corthay. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:21:12) [93%] :\r\nLa consul g\u00e9n\u00e9ral de Suisse en Turquie convoqu\u00e9e \u00e0 Ankara apr\u00e8s une manifestation anti- Erdogan \u00e0 Berne, \u00e0 l'origine de l'indignation des autorit\u00e9s turques cette banderole appelant au meurtre du pr\u00e9sident, le ministre turc des Affaires \u00e9trang\u00e8res a appel\u00e9 son homologue Didier Burkhalter en Irak, la coalition internationale antijihadistes enqu\u00eate sur les t\u00e9moignages qui font \u00e9tat de frappes qui auraient tu\u00e9 plusieurs dizaines de civils ces derniers jours \u00e0 Mossoul, un responsable irakien a m\u00eame \u00e9voqu\u00e9 des centaines de tu\u00e9s, les responsables de la coalition reconnaissent qu'ils ont fait bombarder le secteur o\u00f9 ces pertes civiles ont \u00e9t\u00e9 rapport\u00e9es, ce sera non et tr\u00e8s nettement le mot d'ordre de l'UDC sur la strat\u00e9gie \u00e9nergie 2050, lors de son assembl\u00e9e des d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s Appenzell le parti a rejet\u00e9 le paquet de mesures devant accompagner la sortie du nucl\u00e9aire, par 322 voix contre 4 et une abstention, le d\u00e9bat a \u00e9t\u00e9 long, pr\u00e8s de 2 heures, mais les femmes socialistes ont finalement dit oui hier \u00e0 Berne \u00e0 la pr\u00e9voyance vieillesse 2020 malgr\u00e9 l'augmentation pr\u00e9vue de l'\u00e2ge de la retraite des femmes 19 voix contre, mais 50 en faveur de la r\u00e9forme, dont celle de l'ancienne conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale Ruth Dreyfuss football : l'\u00e9quipe de Suisse, poursuit son parcours sans faute dans les qualifications pour la Coupe du monde 2018 hier soir \u00e0 Gen\u00e8ve, victoire contre la L\u00e9ttonie 1 \u00e0 0 au classement, la Suisse compte 3 points d'avance sur le Portugal, qui a battu la Hongrie 3 0 en hockey sur glace dans les demi- finale pour le titre Berna battu Lugano 4 et m\u00e8ne d\u00e9sormais 2 victoires \u00e0 une, Davos s'est impos\u00e9 5 \u00e0 3 ou gai revient \u00e0 2 1 dans la s\u00e9rie quant \u00e0 Fribourg Gott\u00e9ron l'\u00e9quipe n'est plus qu'\u00e0 une victoire du maintien en Ligue nationale a hier soir en PAO les Fribourgeois ont battu Ambri-Piotta 2 \u00e0 1 apr\u00e8s prolongation, il m\u00e8ne d\u00e9sormais 3 victoires \u00e0 0 tennis Roger Federer et Stan Wawrinka, ce sont tous les 2 qualifi\u00e9s pour le 3\u00e8me tour du tournoi de Miami, 2 victoires en 2 manches, Federer a battu l'Am\u00e9ricain Francis taille faux et Wawrinka l'argentin Horacio Buyers m\u00e9t\u00e9o quelques pluies sont encore possibles en cette fin de nuit, mais le retour des \u00e9claircies est pr\u00e9vu pour cet apr\u00e8s- midi en Valais autour du les morts et dans le Jura, un peu plus frais qu'hier les temp\u00e9ratures ne d\u00e9passeront pas 16 degr\u00e9s cet apr\u00e8s- midi, demain et lundi ensoleill\u00e9 et plus doux. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:23:36) [88%] :\r\nPour nous joindre 0 21 318 18 28. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:23:48) [66%] :\r\nMathieu mais il faut oui oui je une vieille Radenac, c'est vrai, c'est jouer sur donc qui a aussi parce que juillet mais ce que je m\u00e8ne. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:24:27) [75%] :\r\nSi oui, alors il y a aussi bien il y a je alors que non, c'\u00e9tait il bien a. \r\nC'est une id\u00e9e sur. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:26:30) [89%] :\r\nBastien Baker Five saying il est 6 heures 35 \u00e0 l'heure d'\u00e9t\u00e9 vous avez quelques t\u00e9l\u00e9phones de votre c\u00f4t\u00e9, Jean-Pierre. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:26:39) [85%] :\r\nAlors, T\u00e9l beaucoup ce matin oui mais non, je pense que on est \u00e0 une vingtaine de t\u00e9l\u00e9phones \u00e0 6 heures ce matin depuis 6 euros et et des gens grade de. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:26:51) [88%] :\r\n5 heures, donc on va dire \u00e0 l'heure d'hiver. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:26:53) [85%] :\r\nAh bah voil\u00e0 \u00e7a y est, alors effectivement au m\u00eame vous, vous me tendez la perche Christine parce que il y a un monsieur qui nous a t\u00e9l\u00e9phon\u00e9 depuis la Pologne \u00e0 10 minutes oui, un monsieur qui est aveugle qui nous \u00e9coutent, par Internet et ce monsieur aveugle et un peu f\u00e2ch\u00e9 de l'heure d'\u00e9t\u00e9 parce que il dit que \u00e7a change, passablement de choses entre autres pour les avocats d\u00e9rangeant alors voil\u00e0, mais c'\u00e9tait une simple remarque puis il salue tout le monde dit : il faut, c'est journaliste et toutes les personnes qui travaillent \u00e0 la radio, parce qu'il \u00e9coute la radio suisse romande, tous les jours. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:27:35) [89%] :\r\nMais comment \u00e7a se fait, on est tr\u00e8s touch\u00e9, monsieur alors on vous adresse nos amiti\u00e9s, mais il est francophone, il est franco-. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:27:41) [81%] :\r\nVonn oui oui, les francophones, et il nous \u00e9coute tous les jours depuis la Pologne. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:27:48) [87%] :\r\nEh bien, nos amiti\u00e9s Mercier alors d'\u00eatre r\u00e9veill\u00e9 puis les autres qui vous que vous avez dit \u00eatre bien r\u00e9veill\u00e9, c'est des gens qui partaient travailler. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:27:55) [87%] :\r\nNon, pas du tout, c'est des gens qui qui partait travaille au jardin, mais il y a pas mal les questions tr\u00e8s int\u00e9ressantes. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:28:02) [88%] :\r\nQuelques unes que vous souhaiteriez prendront prend le courrier papier le le courrier mais. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:28:07) [84%] :\r\nVoil\u00e0, l\u00e0 il y avait une question int\u00e9ressante, oui, qui est, qui peut concerner plusieurs personnes, c'est que on re\u00e7oit maintenant des terrines de printemps, oui, et dans ces terribles de ce printemps, on a un peu n'importe quoi, vous savez que le m\u00e9tier de producteur de de plantes \u00e9volue terriblement et une dame me disait qu'elle avait \u00e0 pas au milieu des primes vers elle avait un petit saut qu'elle imaginait \u00eatre un sol banza\u00ef mais en fait c'est un tout petit qui a \u00e9t\u00e9 greff\u00e9e et qui fait 20 centim\u00e8tres de haut, qui est int\u00e9gr\u00e9 \u00e0 la \u00e0 la terrine alors que voil\u00e0 un monument des ce qu'on pouvait faire avec \u00e7a, alors c'est terrible de printemps, quand elles ont des fleurs, on r\u00e9utilise ses portes mais les plantes \u00e0 l'ext\u00e9rieur se soient d\u00e9prime faire d\u00e8s donc c'est qu'ils sont encore en fleurs et, dans le cas particulier de le petit sol fait conseiller de mettre en pots et puis de de sur son balcon, puis voir comment il va \u00e9voluer par la suite. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:29:08) [96%] :\r\nC'est mignon, mais c'est vrai que c'est surprenant. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:29:11) [89%] :\r\nC'est surprenant parce que maintenant il y a, il y a des techniques qui sont tellement et sophistiqu\u00e9 qu'on arrive \u00e0 \u00e0 faire pousser un quelques mois le greff\u00e9 et puis quelques mois apr\u00e8s la greffe a pris, puis sera pouss\u00e9 dans des conditions vraiment id\u00e9ales dans des serres ou autres, et \u00e7a permet de de faire des terrines, un peu plus original mais, malheureusement, en g\u00e9n\u00e9ral, les personnes qui re\u00e7oivent \u00e7a \u00e7a plus quoi faire avec et puis ce sont des plantes qui disparaissent. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:29:40) [85%] :\r\nEh bien merci t\u00e9l\u00e9phone de cette auditrice : auditrice alors Jacques autre question que nous avons re\u00e7u par courriel, c'est la question, Danic. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:29:51) [90%] :\r\nQui nous envoie son mot dans la r\u00e9gion de signer, elle nous parle de sa pelouse, nous avons un probl\u00e8me de mauvaises herbes dans la pelouse, peut-\u00eatre pourriez -vous nous aider \u00e0 l'identifier au d\u00e9but il y avait d\u00e9j\u00e0 quelques ann\u00e9es, il y avait seulement une petite touffe par- ci par- l\u00e0 maintenant \u00e7a prend des proportions importantes, alors elle nous envoie des photos d'une esp\u00e8ce de bulbes, on dirait un nions vu comme \u00e7a, et elle demande de quoi il s'agit qu'est -ce qu'on peut faire, alors que, tr\u00e8s court, c'est tout simplement ma ciboulette. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:30:20) [83%] :\r\nFait trouve \u00e0 l'\u00e9tat sauvage dans certaines prairies un peu humide, alors effectivement, il a d\u00fb s'7, donc le la ciboulette cette ciel fleurit, il faudrait peut-\u00eatre pas la laisser fleurir si on veut qu'elle qu'ach\u00e8te de septembre parce qu'elle fait pas mal de graines, mais elle se multiplie aussi par des petits bulbes ces petits bulbes alors soit il faudrait s'amuser aller arracher et puis retourner le coin sortir tous les petits bulbes, il est ce qui peut \u00eatre assez studieux, une solution, \u00e7a serait de de tentes r\u00e9guli\u00e8rement \u00e0 si court pour emp\u00eacher, en fait, les nouveaux puisque le but doit \u00eatre fait pour l'ann\u00e9e suivante pour affaiblir les plantes ou bien tol\u00e9r\u00e9 l'intrus et puis l'utiliser en salade. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:31:05) [77%] :\r\nTendre autour et puis avoir omis de sa prairie aura quand ciboulette. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:31:09) [84%] :\r\nParce que, effectivement, il y a pas eu de produits chimiques dessus tout \u00e0 fait comestibles, mais c'est vrai que c'est une plante qui s'si on la laisse \u00e0 la faire. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:31:18) [86%] :\r\nDoc, de la ciboulette dans la prairie, autre question pour vous Jean-Pierre Pommier. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:31:26) [88%] :\r\nC'est un autre Jean-Pierre d'ailleurs qui nous la pose cette question dans la r\u00e9gion des Pallage, il dit qu'il a un 1er Florine \u00e0 qui a \u00e9t\u00e9 plant\u00e9 en 98, justement, \u00e0 Epalinges, donc on est \u00e0 760 ce 1er semble malade sur une de ses faces chaque ann\u00e9e, il donne de nombreuses et tr\u00e8s satisfaisant pas, j'ai fait chaque ann\u00e9e un traitement divers, j'ai \u00e9galement un traitement contre la mouche de la pomme, sinon je serais pas j'ai enlev\u00e9 cette ann\u00e9e un treillis de protection contre les griffures du chat alors parce que stri\u00e9 en serait trop le pied de de l'arbre est -ce que ce serait la source du probl\u00e8me ou est -ce que c'est une maladie en fait la photo montre le pied de l'arbre avec une \u00e9corce qui qui desquame. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:32:05) [88%] :\r\nIl y a peu, la \u00e0 la Pologne avant de r\u00e9pondre aux question j'aimerais soulever le fait que il a un pommier Florine \u00e0 vari\u00e9t\u00e9 Florida et qui est une vari\u00e9t\u00e9 r\u00e9sistante aux maladies fongique hein, c'\u00e9tait une des premi\u00e8res vari\u00e9t\u00e9s que nous avons vu il y a 25 ans, 30 ans, et ceci dit ici pour dire que c'est encore, c'est le dernier moment encore pour planter des des fruits Ceara et que je conseille aux personnes qui veulent faire un peu de respecter un peu l'environnement conseil des vari\u00e9t\u00e9s r\u00e9sistantes aux maladies, \u00e7a nous \u00e9vite quand m\u00eame de faire passablement de de traitement. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:32:46) [78%] :\r\nPourcent excusez -moi si elle r\u00e9siste cette vari\u00e9t\u00e9, ils devraient pas faire des traitements divers. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:32:50) [86%] :\r\nTraitant divers si parce que les r\u00e9sultats ces tuteurs maris des vari\u00e9t\u00e9s chez il y arriver \u00e0 Paris \u00e7a r\u00e9sistantes aux maladies fongiques donc aux champignons, par contre les le traitement divers, il est contre les acariens contre les les oeufs et les larves d'insectes qui sont dans les \u00e9corce donc c'est potentats fait la Mayenne, la m\u00eame chose, alors bon son arbre il y a, il paie un peu, il y a, il y a les \u00e9corces qui qui s'en vont, comme \u00e7a, alors ce n'est pas grave, d\u00e9j\u00e0, il peut y avoir plusieurs plusieurs causes \u00e0 ce ph\u00e9nom\u00e8ne soit l'arbre pousse puis \u00e0 certains moments, les Corses n'est plus assez n'a plus assez d'\u00e9lasticit\u00e9 et puis assez de souplesse et puis \u00e7a cr\u00e9\u00e9 justement D D des bouts Corses qui se d\u00e9colle, mais par contre de dessous il y a une nouvelle \u00e9cole lorsque ces nouvelles et corps si vous voulez qui pousse la la plus vieille et puis il peut y avoir aussi comme ph\u00e9nom\u00e8ne et il il y a et on voit, c'est un salaire d'\u00eatre \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de de l'arbre, et c'est probablement le c\u00f4t\u00e9 expos\u00e9 au soleil de 4 heures, le soleil de 4 heures, c'est le soleil qui est le plus, c'est \u00e0 ce moment -l\u00e0 que les rayons du soleil sont les plus forts et qui qui peuvent attaquer le trou de l'arbre en \u00e9t\u00e9 et puis l'arbre r\u00e9agi dans ce sens -l\u00e0 quoi il il \u00e9clate un petit peu, donc, dans le cas particulier, il y a rien de grave et que je suis arriv\u00e9 il y a pas besoin de s'en faire, alors elle grillage qui l'avait mis, donc \u00e7a, on ne voit pas de trace de grillage sur sur le tronc, par contre, pour \u00e9viter ce genre de et quand on a des armes sensibles au soleil on peut il existe un produit \u00e0 base d'argile et de silice s'est produit blanc qu'on peut appliquer sur les troncs des arbres l'hiver et puis \u00e7a dure une saison et puis \u00e7a prot\u00e8ge. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:34:54) [95%] :\r\nEt on on badigeonne le bas du. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:34:56) [86%] :\r\nMoi, je dirais oui mais bon, l\u00e0, dans le cas particulier, pas besoin de faire trop de soucis pour \u00e7a et puis 4 heures c'est l'heure d'\u00e9t\u00e9 ou leur alors serait une erreur, oui, vous n'avez pas dire qu'il n'en avait pas d\u00e9duit que c'est l'heure d'\u00e9t\u00e9, parce que le soleil de 4 heures au mois de d\u00e9cembre, il est pas tr\u00e8s chaud. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:35:19) [85%] :\r\nAlors, on va dire que c'est l'heure d'\u00e9t\u00e9, merci Pierre allez Jacob \u00e0 quelle heure il est quand m\u00eame car on a encore le temps, parce qu'on a rendez- vous avec Kurt Hostettmann, qui va nous parler, vin rouge, ail et huile d'olive on quel programme et en plus sa lutte contre plainte chose mais pour l'instant, on a encore le temps de passer \u00e0 la question de l'actuelle question, par exemple, on entend des voix, l'A4 peut-\u00eatre leur pouvoir, on va prendre, alors c'est une tr\u00e8s longue. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:35:50) [87%] :\r\nQuestion de Jean, je sais pas, je n'ai pas compt\u00e9 1, 2, 3, 4, 5, 6, 7, 8, 9, 10, il y a 10 chapitres sa question comme \u00e7a, \u00e7a rentabilise Lebel, tant qu'\u00e0 faire, \u00e0 ceci : bien, on va prendre le chapitre descendre, il nous dit parmi ces questions concernant les plantes, le m\u00e9lange de cendres de cheminer \u00e0 la terre du jardin contribue -t-il \u00e0 l'all\u00e9gement d'un seul. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:36:14) [81%] :\r\nL'ou alors pas vraiment parce que les cendres qui peuvent \u00eatre tr\u00e8s bien dans une terre de jardin, moyennant quoi, non mais pas une couche trouver PS vont apporter des sels min\u00e9raux, alors si on veut am\u00e9liorer un lourd l'all\u00e9ger, il faudrait absolument amener de la mati\u00e8re organique principalement \u00e9ventuellement un peu de sable, mais c'est pas les sondages qui vont l'la, \u00e7a c'est s\u00fbr, mati\u00e8res organiques, vous avez \u00e9galement du compost, poste, \u00e7a peut \u00eatre du bf aussi bien mais principalement du compost, qui est la meilleure mani\u00e8re de mati\u00e8res organiques amener de bien s\u00fbr l'comme celui -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:36:57) [81%] :\r\nDonc, pour all\u00e9ger un seul lourd et on rappelle vous l\u00e0, vous venez de dire l\u00e0, \u00e7a la cendre \u00e7a am\u00e8ne. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:37:03) [84%] :\r\nLes sels min\u00e9raux la potasse ce ce ce \u00e7a va pas am\u00e9lior\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:37:09) [89%] :\r\nTr\u00e8s bien, h\u00e9 ben c'est clair c'est Net c'est pr\u00e9cis, on passe \u00e0 la question de Dominique merci beaucoup Jacques Dominique qui nous dit que, qui nous envoie une photo d'ailleurs de d'un cactus, il y a une semaine, comment il doit faire, parce que le pot devient vraiment trop petit alors j'avais pas la foi sous les yeux avec la question vous les auditeurs auditeurs mais il y a vraiment une quantit\u00e9 de petites boules de cactus dans ce pot. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:37:34) [89%] :\r\nOui alors coinc\u00e9 \u00e0 un gros cactus qui fait 20 \u00e0 30 centim\u00e8tres de haut, puis tout autour, il a 2, 4, 6, 7 petits cactus alors vraiment c'est dans un il est vraiment en enferm\u00e9s dans dans ce pot alors l\u00e0 il y a, il y a 2 possibilit\u00e9s d\u00e9j\u00e0 avant de faire quoi que ce soit, c'est de se munir de bons gants de bons gants parce que l\u00e0 il y a pas, c'est pas vraiment bien se prot\u00e9ger si on veut faire quelque chose de bien et il y a 2 possibilit\u00e9s : soit et prend la touffe de cactus, telle qu'elle est et puis qui la rend s'il veut la garder et la rempoter dans un pot qui fait 4 5 centim\u00e8tres de plus et y mettre du du terreau pour cactus, \u00e7a c'est important, soit il veut garder le cactus maire cette solitude et enlev\u00e9 les petits cactus tout autour, \u00e0 ce moment -l\u00e0 il peut replanter ce cactus dans le m\u00eame pot dans un pot de la m\u00eame grandeur parce qu'on leur a bien all\u00e9g\u00e9, toujours avec un substrat pour cactus et \u00e0 ce moment -l\u00e0, il aura 6, 7 petits cactus qui pourra planter dans des petits pots et puis \u00e7a lui fera toute une collection cactus et puis \u00e7a pour faire peut-\u00eatre l'objet de cadeaux \u00e0 offrir \u00e0 Cactus. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:39:04) [85%] :\r\nIl faut dire qu'est -ce qu'il faut, mais quand on a froid, cactus et quand m\u00eame quand on a fracas \u00e9voque qui coupe, il faut mettre une pi\u00e8ce d'argent quelque Malawi oui et j'ai j'ai j'ai plus en t\u00eate commanditeurs se rappellera. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:39:17) [86%] :\r\nMais si on si on faisait un peu le truc un de nos hebdomadaire offrira un cactus ou une alors on \u00e9tait face \u00e0 l'dimanche. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:39:27) [72%] :\r\nPas d'accord, le rendement Dominique cynophile en mai dont met dedans en fait ce travail, pardon, \u00e0 quelle p\u00e9riode. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:39:35) [84%] :\r\nAlors, pour \u00e7a, maintenant c'est sinc\u00e8re, grand moment bah je profite d'avoir la parole pour dire que c'est le grand moment pour faire les rempotage des bouturage aussi de de plantes que l'on va tailler si on t'as IT des ficus sous autre en profite de la de la taille pour r\u00e9cup\u00e9rer quelques quelques rameaux plus de et de culture et. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:39:59) [88%] :\r\nEt nous avons mis en petit clin d'oeil sur Facebook Facebook une vid\u00e9o je remporte un SAMU casse, on y va, c'est vraiment le moment. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:40:07) [88%] :\r\nAh oui, c'est vraiment le moment mais alors c'est sur Facebook et une somme que vous avez dit qu'il fallait prendre un pot de 10 centim\u00e8tres de plus, c'est \u00eatre un peu, c'est un peu, beaucoup ont dit combien c'est un peu beaucoup, en g\u00e9n\u00e9ral on dit si on fait des rempotage r\u00e9gulier en mai 2 centim\u00e8tres de plus c'est c'est la taille sup\u00e9rieure, mais on peut mettre encore 4 centim\u00e8tres de plus \u00e7a, \u00e7a va tr\u00e8s bien, par exemple pour les amis \u00e0 \u00e7a irait bien 400\u00e8me parce que c'est un c'est une porte assez assez imposante, les lourdes. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:40:38) [69%] :\r\nL a elle avait plus du tout de Herg\u00e9 tergiverser le pour. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:40:41) [82%] :\r\nEt puis, et puis, de 10 centim\u00e8tres d'un seul coup, \u00e7a fait, \u00e7a fait beaucoup, d'accord, oui, m\u00eame si vous cassez le pot mais pour Facebook fait apporte. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:40:51) [89%] :\r\nUn mais je ne crois pas, bon, si vous voulez frontaliers Feist, vous pouvez utiliser Facebook on est aussi sur Instagram et aussi sur Twitter qu'on se le dise : allez, on va aller d\u00e9guster tout \u00e0 l'heure un peu de vin rouge d'ail et d'huile d'olive juste apr\u00e8s un disque quand m\u00eame juste apr\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur FS16 (00:41:19) [72%] :\r\nPetit appelle Josselin avec mais avec un comme dans Martine petit celle de samedi de caf\u00e9ine petit voisin habite au-dessus de chez nous qui \u00e9videmment secondes sur rendez- vous de juger du mais les banques convenait pas mauvais pour 2 sous, tout l'immeuble cr\u00e2ne sympathique cherche gentiment, mais si vous tonnes et sans car il a \u00e9t\u00e9 Studio. \r\nSes voisins ne sont -ils pas des instruments assez et perturbe parce que l\u00e0 il y a des cendriers et de paquets, dit -il, si dans 5 ans ou et de Pierre, rapport du N\u00e9pal et nous imposer des embauches sont d\u00e9bout\u00e9s et d\u00e9tient pas mal de dos, tout l'immeuble credos de stable c'est canon cherche le calme si vous les fassiez un tableau o\u00f9 l'institut. \r\nDe temps en temps, le petit voisin pour justifier sa place accord\u00e9e par hier soir, de sant\u00e9, comment vivront des copains un gros sac leur ils rentrent au port sans avoir perdu tout par chez une petite partie de Breaking simulateur mais pas plus de 4 ans, il faut pas d'abus dans tout l'immeuble \u00e7a va cadence cherche et p\u00e9titions en lisant des Mangas des jours meilleurs, car plus. \r\nSur le citoyen au pied d'une quand on n'en peut plus t\u00f4t, Staline et on voit bien que le petit voisin des mani\u00e8re il faut L\u00e9a endiguer, plus de 6 mois dit notre jeu pour la pr\u00e9fecture, l'Ecosse perdent les grands d\u00e9bats vous venez partout et 2 Fran\u00e7ais d'elle un peu. \r\nJe le dis moi Denis des g\u00e2teaux ou 1108 restera loin le temps o\u00f9 il avait que demain se r\u00e9unissent pour trouver l'amertume comme bergerie o\u00f9 \u00e7a suffit, il affrontera le bitume vient de changer de rendez- vous savez. \r\nC'est-\u00e0-dire moi \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:44:08) [91%] :\r\nBonjour bonjour Christine : pr\u00e9vention des accidents cardio- vasculaires, principalement les infarctus et les AVC notre lors de notre derni\u00e8re rencontre, nous avons parl\u00e9 du vin rouge du French paradoxe. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:44:22) [86%] :\r\nOui, le dos quand m\u00eame montr\u00e9 qu'une consommation quotidienne et r\u00e9guli\u00e8re de vin rouge r\u00e9duit la mortalit\u00e9 cardiovasculaire que veut dire une consommation r\u00e9guli\u00e8re ben \u00e7a d\u00e9pend, c'est s\u00fbr, mais je pense pour les hommes, c'est en tout cas de d\u00e9c\u00e8s par jour, certains disent, pour les femmes parce on a tent\u00e9 d'un d'un peu moins mais enfin je suis pas s\u00fbr. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:44:47) [94%] :\r\nBien d'accord et vous m'avez dit antenne qu'on trouve m\u00eame des capsules de vin rouge. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:44:53) [88%] :\r\nOui, parce que, oui, oui, on trouve dans le commerce sp\u00e9cialis\u00e9 des j'ai vu le domaine lyophilis\u00e9e, donc c'est une poudre de vin rouge, qui ont des avantages incroyables et les avantages du vin rouge sang des inconv\u00e9nients plein alors voil\u00e0, et ceci est tout \u00e0 fait indiqu\u00e9e pour les dans les pays musulmans, il y a une firme fran\u00e7aise qui exportent des g\u00e9lules de rouge parce qu'on pourrait prendre du jus de raisin, qui est aussi ses propri\u00e9t\u00e9s l\u00e0 mais le mais le fameux resv\u00e9ratrol dont on a parl\u00e9 la derni\u00e8re fois il y en a relativement peu dans le sud 13. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:45:28) [89%] :\r\nIl faut attendre que ce sur alors, quand on parlait du French paradoxe, vous disiez que d'un c\u00f4t\u00e9 de la liste, les Finlandais \u00e9taient ce qui pourtant en mangeant sainement avait le plus de risques, contrairement \u00e0 la France qu'on mange peut-\u00eatre moi seulement mais on a moins de risques, parle toujours donc des accidents cardiovasculaires, il y a pas que le vin rouge qui joue l\u00e0- dedans. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:45:50) [87%] :\r\nNon, je crois que certains marchands de vins fran\u00e7ais, ils utilisent le French paradoxe, comprendre leur vin en disant : le vin rouge framboise pour la sant\u00e9, pour la pr\u00e9vention des accidents cardiovasculaires, mais il est clair qu'il y a 2 autres banques peut jouer un r\u00f4le, c'est d'abord la les Finlandais Hermance tr\u00e8s peu les Fran\u00e7ais, les Italiens en mange beaucoup la RAI et l'olive sous forme d'huile d'olive que \u00e7a c'est une chose importante quand m\u00eame \u00e0 dire c'est pas seulement le vin rouge qui est responsable de ce qu'on appelle le French paradoxe. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:46:23) [84%] :\r\nEst -ce que la et puis il y a les m\u00eames valeurs ou les m\u00eames vertus que la crue. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:46:29) [86%] :\r\nLike, lui, n'a pratiquement aucune vertu sauf d'aromatiser les mets parce que une substance rappelle agents O&Y qu\u00eate qui inhibe l'agr\u00e9gation des packs Paquette sanguine donc qui voulait qui fluidifie le sang est d\u00e9truite compl\u00e8tement par la chaleur, donc il faut prendre de l'ail cru ou des m\u00e9dicaments \u00e0 base taille qu'on trouve maintenant dans le commerce, qui souvent sont d'une efficacit\u00e9 pas tr\u00e8s grande. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:47:00) [86%] :\r\nD'accord, j'annule de vin rouge est le l'ail il y a encore pas l\u00e0, j'ai lu l'huile d'olive ou bien pass\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:47:06) [75%] :\r\n\u00e7a, j'ai quand m\u00eame \u00e7a ce que \u00e7a soit \u00e7a ce qu'on est pas. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:47:10) [91%] :\r\nMais il y a les feuilles d'huile, de lier les feuilles de l'Olivier. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:47:13) [89%] :\r\nOui alors alors l'olivier \u00e9tait \u00e9videmment qu'ont connue pour son huile d'olive qui a des acides gras insatur\u00e9s qui a d\u00e9fait non le cas des d\u00e9riv\u00e9s du taux Ferrol qui n'est rien d'autre que la vitamine et donc si on prend de l'huile d'or, il faut prendre la fuite huile d'olive vierge parce que l'huile d'olive press\u00e9es Archos il y a beaucoup de substances sont d\u00e9truites en particulier la vitamine et mais pour lutter comme contre l'hypertension, en particulier, il y a les feuilles d'olivier les feuilles d'olivier, on les trouve dans toutes les pharmacies d'Europe parce que son inscrite dans la pharmacop\u00e9e europ\u00e9enne pour le traitement de l'hypertension l\u00e9g\u00e8re, on peut, on peut acheter des extraits des g\u00e9lules, faire des tisanes avec des feuilles d'olivier c'est pas tr\u00e8s tr\u00e8s bon, c'est un peu amer, mais on a observ\u00e9 dans des exp\u00e9riences sur les animaux, une r\u00e9duction nette de la tension art\u00e9rielle par induction d'une dilatation des vaisseaux p\u00e9riph\u00e9riques et puis des \u00e9tudes cliniques ont montr\u00e9 qu'on arrivait \u00e0 \u00e0 baisser sensiblement de l'ordre de 10 \u00e0 12 millim\u00e8tres Mercure, la tension art\u00e9rielle, ce qui est assez int\u00e9ressant quand m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:48:33) [87%] :\r\nDonc, vin rouge, ail huile de Lille veut feuilles d'olives, voil\u00e0 les premi\u00e8res plantes qui peuvent vous aider dans la pr\u00e9vention des accidents cardiovasculaires, on n'en a pas fini avec ce chapitre, on se retrouve dans 15 jours merci courtes merci. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:48:50) [90%] :\r\nNon, non, non. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:48:54) [90%] :\r\nSi vous souhaitez vous retrouvez sur notre site RTS Achbar oblique monsieur Jardinier vont retrouver la chronique d'aujourd'hui et en cliquant sur le nom de courte Hostettmann dans le chapitre des chroniques en g\u00e9n\u00e9ral vous allez \u00e9videmment retrouver l'entier des chroniques que courte nous propose quinzaine apr\u00e8s quinzaine voil\u00e0 pour aujourd'hui, maintenant, nous sommes donc le 26 si vous voulez aller, ce sera le 29 mars vous plonger dans une conf\u00e9rence qui vous parle de l'or : d'o\u00f9 vient l'horreur de nos bijoux, c'est ce qu'on d\u00e9couvrira si on assiste \u00e0 la prochaine conf\u00e9rence de la Soci\u00e9t\u00e9 vaudoise des sciences naturelles, c'est une conf\u00e9rence qui est intitul\u00e9 tra\u00e7abilit\u00e9 de l'or des enjeux et techniques pour un commerce plus responsable, il sera pr\u00e9sent\u00e9 fin, elle sera pr\u00e9sent\u00e9e cette conf\u00e9rence par la doctoresse Barbara Jeannette bec de la facult\u00e9 des g\u00e9osciences et de l'environnement \u00e0 l'UNIL et cette conf\u00e9rence aura lieu \u00e0 18 heures 30 au Palais de Rumine auditoire 19 c'est une conf\u00e9rence gratuite publique bien entendu et c'est donc le 29 mars prochain \u00e0 Lausanne, un palais de Rumine, \u00e0 Lausanne, si vous allez l\u00e0 encore sur notre site internet, vous avez toutes les r\u00e9f\u00e9rences que nous mettons en lien chaque fois le lien pr\u00e9cis\u00e9ment de l'organisation et puis le 30 mars le lendemain et c'est \u00e0 Cernier, cette fois -ci, piq\u00fbres d'insectes et allergies : Mieux les conna\u00eetre pour avoir les bons gestes, c'est le titre de la conf\u00e9rence que donnera le Docteur Pierre Kaeser qui, lui, sp\u00e9cialiste en allergologie en immunologie un immunologie clinique, il travaille \u00e0 la il propose cette s\u00e9ance \u00e0 la grande salle d'Evologia, c'est \u00e0 Cernier, donc c'est jeudi prochain c'est le 30 mars \u00e0 19 heures, il y a discussion \u00e9galement apr\u00e8s la conf\u00e9rence, et puis il y a une toute une autre une longue s\u00e9rie de manifestations, \u00e9videmment on est au d\u00e9but du printemps, encore une fois, pour cela, vous allez sur notre page web monsieur Jardinier donc RTS Point CH barres obliques monsieur Jardinier et vous allez dans le verront leur rouge o\u00f9 c'est marqu\u00e9, manifestations et livre cliquez sur manifestation et vous avez tout pour l'instant, nous sommes bien \u00e0 l'heure d'\u00e9t\u00e9 et il va \u00eatre 7. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-03-23T16:00:00Z", "program": {"href": "/programs/86F9F437-03B4-47AF-9FFC-5B4F3DB5DBEC", "id": "86F9F437-03B4-47AF-9FFC-5B4F3DB5DBEC", "name": "Journal du dimanche"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Magro, Christine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Gendre, Isabelle", "role": "collaboratrice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Hostettmann, Kurt", "role": "Professeur honoraire de pharmacognosie et phytochimie aux universit\u00e9s de Lausanne et de Gen\u00e8ve", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Basset, Thierry", "role": "g\u00e9ologue", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Turrian, Fran\u00e7ois", "role": "ornithologue, directeur romand de BirdLife Suisse", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Magro, Christine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-9606AA0B-35CF-4865-A0DA-C230BA458BA1", "internalArchiveId": "9606AA0B-35CF-4865-A0DA-C230BA458BA1", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Kurt Hostettmann : pr\u00e9vention des accidents cardio-vasculaires, chapitre 2", "publicationDate": "2017-03-26T00:00:00Z", "summary": "Il y a 15 jours, nous parlions de vin rouge. Ce matin, place \u00e0 l'ail et \u00e0 l'olive. L'ail cuit n'a pratiquement aucune vertu, sauf celle d'aromatiser les mets, car la substance qui fluidifie le sang est compl\u00e8tement d\u00e9truite par la chaleur. Pour profiter de ses bienfaits, il faut donc consommer l'ail cru ou en g\u00e9lules. L'olive contient des acides gras insatur\u00e9s (appel\u00e9s ph\u00e9nols) qui sont d\u00e9riv\u00e9s de la vitamine E. Il faudrait donc prendre de l'huile vierge, car, press\u00e9e \u00e0 chaud, elle perd toutes ses vitamines. De plus, les feuilles d'olivier luttent contre l'hypertension l\u00e9g\u00e8re. On peut en faire des tisanes avec ces feuilles qui induisent une dilatation des vaisseaux p\u00e9riph\u00e9riques.", "durationSec": 282, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8455260", "imageURL": "http://www.rts.ch/6803221.image", "thematicThemes": ["plante", "botanique", "phytoth\u00e9rapie", "plante m\u00e9dicinale"], "alternativeTitle": ["Kurt Hostettmann : pr\u00e9vention des accidents cardio-vasculaires, chapitre 2 / MJA_2017-03-26T06:03:45_sujet-1", "Monsieur Jardinier du 26.03.2017"], "alternativeSummary": ["Il y a 15 jours, nous parlions de vin rouge. Ce matin, place \u00e0 l\u2019ail et \u00e0 l\u2019olive. L\u2019ail cuit n\u2019a pratiquement aucune vertu, sauf celle d\u2019aromatiser les mets, car la substance qui fluidifie le sang est compl\u00e8tement d\u00e9truite par la chaleur. Pour profiter de ses bienfaits, il faut donc consommer l\u2019ail cru ou en g\u00e9lules. L\u2019olive contient des acides gras insatur\u00e9s (appel\u00e9s ph\u00e9nols) qui sont d\u00e9riv\u00e9s de la vitamine E. Il faudrait donc prendre de l\u2019huile vierge, car, press\u00e9e \u00e0 chaud, elle perd toutes ses vitamines. De plus, les feuilles d\u2019olivier luttent contre l\u2019hypertension l\u00e9g\u00e8re. On peut en faire des tisanes avec ces feuilles qui induisent une dilatation des vaisseaux p\u00e9riph\u00e9riques."], "variantIds": ["ece-8455260"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-21T15:05:13Z", "speechToTexts": ["05.04.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [93%] :\r\nBonjour bonjour Christine : pr\u00e9vention des accidents cardio- vasculaires, principalement les infarctus et les AVC notre lors de notre derni\u00e8re rencontre, nous avons parl\u00e9 du vin rouge du French paradoxe. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:13) [87%] :\r\nOui du si\u00e8cle dos quand m\u00eame montr\u00e9 qu'une consommation quotidienne et r\u00e9guli\u00e8re de vin rouge r\u00e9duit la mortalit\u00e9 cardiovasculaire que veut dire une consommation r\u00e9guli\u00e8re ben \u00e7a d\u00e9pend de c'est s\u00fbr mais je pense pour les hommes, c'est en tout cas de d\u00e9c\u00e8s par jour, certains disent, pour les femmes, on a tent\u00e9 d'un d'un peu moins mais enfin je suis pas s\u00fbr. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:38) [91%] :\r\nBien d'accord et vous m'avez dit -on antenne qu'on trouve m\u00eame des capsules de vin rouge. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:44) [88%] :\r\nOui, parce que, oui, oui, on en trouve dans le commerce sp\u00e9cialis\u00e9 des j'ai vu le domaine lyophilis\u00e9e, donc c'est une poudre de vin rouge, qui ont des avantages incroyables et les avantages du vin rouge sang des inconv\u00e9nients place alors voil\u00e0, et ceci est tout \u00e0 fait indiqu\u00e9e pour les dans les pays musulmans, il y a une firme fran\u00e7aise qui exportent des g\u00e9lules de vin rouge, parce qu'on pourrait prendre du jus de raisin, qui est aussi ses propri\u00e9t\u00e9s l\u00e0 mais le mais le fameux resv\u00e9ratrol dont on a parl\u00e9 la derni\u00e8re fois il y en a relativement peu dans le sud 13. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:19) [86%] :\r\nIl faut attendre que ce justement Margiela, c'est s\u00fbr, alors quand on parlait du French paradoxe, vous disiez que d'un c\u00f4t\u00e9 de la liste, les Finlandais \u00e9taient ce qui pourtant en mangeant sainement avait le plus de risques, contrairement \u00e0 la France qu'on mange peut-\u00eatre moins sainement mais on a moins de risques, parle toujours donc des accidents cardiovasculaires, il y a pas que le vin rouge qui joue l\u00e0- dedans. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:42) [87%] :\r\nNon, je crois que certains marchands de vin fran\u00e7ais, ils utilisent le French paradoxe, on va dans leur vin en disant : le vin rouge framboise pour la sant\u00e9, pour la pr\u00e9vention des accidents cardiovasculaires, mais il est clair qu'il y a 2 autres repentis peut jouer un r\u00f4le, c'est d'abord la les Finlandais Hermance tr\u00e8s peu les Fran\u00e7ais, les Italiens en mange beaucoup la RAI et l'olive sous forme d'huile d'olive fois que \u00e7a, \u00e7a c'est une chose importante quand m\u00eame \u00e0 dire c'est pas seulement le vin rouge qui est responsable de ce qu'on appelle le French par radio. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:14) [79%] :\r\nEst -ce que l'ail puis a les m\u00eames valeurs ou les m\u00eames vertus que l'ail cru. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:20) [87%] :\r\nL'ail cuit, il n'a pratiquement aucune vertu sauf d'aromatiser les mets parce que une substance appelle agents O&Y qu\u00eate qui inhibe l'agr\u00e9gation des packs Paquette sanguine donc qui voulait qui fluidifie le sang et d\u00e9truite compl\u00e8tement par la chaleur, donc il faut prendre de l'ail cru ou des m\u00e9dicaments \u00e0 base taille qu'on trouve maintenant dans le commerce, qui souvent sont d'une efficacit\u00e9 pas tr\u00e8s grande. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:51) [80%] :\r\nD'accord annule de vin rouge le l'ail il y a encore pas l\u00e0 lu huile d'olive ou bien pass\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:58) [76%] :\r\n\u00e7a j'quand m\u00eame \u00e7a ce que \u00e7a soit force \u00e0 ce qu'on n'est pas. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:02) [89%] :\r\nMais il y a les feuilles d'huile, de lier les feuilles de l'Olivier. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:04) [88%] :\r\nOui alors alors l'olivier \u00e9tait \u00e9videmment qu'ont connue pour son huile d'olive qui a des acides gras insatur\u00e9s qui a d\u00e9fait non le cas des d\u00e9riv\u00e9s du taux Ferrol qui n'est rien d'autre que la vitamine et donc si on prend de l'huile d'or, il faut prendre la fuite huile d'olive vierge parce que l'huile d'olive press\u00e9es Archos il y a beaucoup de substances sont d\u00e9truites en particulier la vitamine et mais pour lutter cancres contre l'hypertension, en particulier, il y a les feuilles d'olivier les feuilles d'olivier, on les trouve dans toutes les pharmacies d'Europe parce que son inscrite dans la pharmacop\u00e9e europ\u00e9enne pour le traitement de l'hypertension l\u00e9g\u00e8re, on peut, on peut acheter des extraits des g\u00e9lules, faire des tisanes avec des feuilles d'olivier c'est pas tr\u00e8s tr\u00e8s bon, c'est un peu amer, mais on a observ\u00e9 dans des exp\u00e9riences sur les animaux, une r\u00e9duction nette de la tension art\u00e9rielle par induction d'une dilatation des vaisseaux p\u00e9riph\u00e9riques et puis les \u00e9tudes cliniques ont montr\u00e9 qu'on arrivait \u00e0 \u00e0 baisser sensiblement de l'ordre de 10 \u00e0 12 millim\u00e8tres Mercure, la tension art\u00e9rielle, ce qui est assez int\u00e9ressant quand m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:24) [90%] :\r\nDonc, vin rouge, ail huile de Lille veut feuilles d'olive voil\u00e0 les premi\u00e8res plantes qui peuvent vous aider dans la pr\u00e9vention des accidents cardiovasculaires, on n'en a pas fini avec ce chapitre, on se retrouve dans 15 jours merci courtes merci. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-03-23T15:52:00Z", "program": {"href": "/programs/86F9F437-03B4-47AF-9FFC-5B4F3DB5DBEC", "id": "86F9F437-03B4-47AF-9FFC-5B4F3DB5DBEC", "name": "Journal du dimanche"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Magro, Christine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Magro, Christine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Hostettmann, Kurt", "role": "Professeur honoraire de pharmacognosie et phytochimie aux universit\u00e9s de Lausanne et de Gen\u00e8ve", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-1561409", "internalArchiveId": "AA1611561410", "source": "gico", "mediaType": "video", "publicationDate": "2017-03-26T00:00:00Z", "durationSec": 3158, "genres": ["R\u00e9sultats et magazines sportifs"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/8493558", "imageURL": "http://www.rts.ch/8493567.image", "alternativeTitle": ["Sport dimanche", "Sport dimanche", "Sport dimanche", "Sport dimanche", "Sport dimanche", "Le Mag: les femmes continuent de gagner beaucoup moins que leurs homologues masculins", "Le Mag: la f\u00e9d\u00e9ration suisse de tennis pr\u00e9pare d\u00e9j\u00e0 la rel\u00e8ve de Federer ou de Wawrinka", "Freeride: entretien avec Nicolas Hale-Woods, directeur Freeride World Tour", "Hockey/ Playouts LNA: Fribourg-Gott\u00e9ron r\u00e9colte une 3\u00e8me victoire dans sa s\u00e9rie contre Ambri", "Formule 1: l'Allemand Vettel remporte le premier GP de la saison en Australie", "Football: Fran\u00e7ois Moubandje commente la victoire de la Suisse sur la Lettonie (1-0)", "Hockey/ Playoffs LNA: le point sur les demi-finales", "Tennis/ Masters de Miami: Wawrinka bat Zeballos et Federer se d\u00e9barrasse de Tiafoe", "Snowboardcross: les Autrichiens et les Italiennes ont fait fort dans un brouillard tenace \u00e0 Veysonnaz", "Sport dimanche", "Sport dimanche"], "alternativeSummary": ["L'attaquant de Fribourg Tristan Vauclair livre son t\u00e9moignage.", "Lewis Hamilton termine en 2\u00e8me position.", "Berne a domin\u00e9 Lugano et Zoug revient dans sa confrontation avec Zoug."], "variantIds": ["ece-8390670", "ece-8388242", "ece-8388245"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-08-19T00:50:12Z", "subTitles": ["18:24:53:21  18:25:05:09\r\n...\r\n\r\n18:25:07:10  18:25:08:19\r\n             -Bonsoir,\r\n\r\n18:25:08:21  18:25:12:08\r\n   je suis ravi de vous accueillir\r\nsur ce plateau pour \"Sport Dimanche\".\r\n\r\n18:25:12:10  18:25:15:18\r\n   Une \u00e9mission \u00e0 mi-chemin entre\r\ndisciplines hivernales et estivales,\r\n\r\n18:25:15:20  18:25:18:19\r\n  avec le retour de la Formule 1\r\n  et de la moto, et le football.\r\n\r\n18:25:18:21  18:25:24:07\r\n   La Suisse romande a accueilli\r\n        l'\u00e9quipe nationale.\r\n\r\n18:25:24:09  18:25:30:08\r\nLa Suisse a battu la Lettonie 1 \u00e0 0.\r\n\r\n18:25:30:10  18:25:34:06\r\n Une des satisfactions de ce match\r\n   se nomme Fran\u00e7ois Moubandje.\r\n\r\n18:25:34:08  18:25:36:17\r\n    Il sera sur notre plateau.\r\n\r\n18:25:36:19  18:25:40:08\r\n   En hockey, Gott\u00e9ron en passe\r\n          de se sauver.\r\n\r\n18:25:40:10  18:25:46:01\r\n             Et puis,\r\n    il y a l'Xtreme de Verbier.\r\n\r\n18:25:46:03  18:25:50:12\r\n     Le Bec des Rosses attend\r\n      les stars du freeride.\r\n\r\n18:25:50:13  18:25:55:00\r\nPage sp\u00e9ciale dans cette \u00e9mission.\r\n\r\n18:25:55:02  18:25:57:15\r\n  Swiss Tennis pr\u00e9pare la rel\u00e8ve.\r\n\r\n18:25:57:17  18:26:00:20\r\n  Notre magazine de la r\u00e9daction\r\n   vous pr\u00e9sentera Kids Tennis,\r\n\r\n18:26:00:22  18:26:04:10\r\n   le nouveau programme destin\u00e9\r\n           aux enfants.\r\n\r\n18:26:06:15  18:26:09:08\r\n   Mais d\u00e9marrons cette \u00e9mission\r\n         avec la Formule 1\r\n\r\n18:26:09:10  18:26:13:18\r\n   et le Grand Prix d'Australie\r\n   qui ouvrait la saison 2017.\r\n\r\n18:26:13:20  18:26:19:06\r\n     Nicolas Burgy, vous \u00eates\r\n   tout content, c'est reparti !\r\n\r\n18:26:19:08  18:26:22:18\r\nAvec la victoire de Sebastian Vettel\r\n           et de Ferrari.\r\n\r\n18:26:24:00  18:26:27:20\r\n       N.BURGY: Oui Pierre,\r\nque l'on soit \"ferrariste\" ou pas,\r\n\r\n18:26:27:22  18:26:31:23\r\n cette victoire est une excellente\r\n    nouvelle pour la Formule 1\r\n\r\n18:26:32:01  18:26:39:08\r\nparce que \u00e7a relance l'int\u00e9r\u00eat apr\u00e8s\r\n3 ann\u00e9es de domination de Mercedes.\r\n\r\n18:26:39:10  18:26:44:11\r\n    Je vous propose simplement\r\n    de regarder et d'\u00e9couter,\r\n\r\n18:26:44:13  18:26:48:04\r\n    la joie de S\u00e9bastien Vettel\r\n           \u00e0 l'arriv\u00e9e.\r\n\r\n18:27:00:13  18:27:04:22\r\n        Parle en italien\r\n\r\n18:27:08:01  18:27:13:12\r\n       P.POULLIER: Revenons\r\n        sur les \u00e9v\u00e9nements\r\n\r\n18:27:13:14  18:27:16:02\r\n   qui ont \u00e9maill\u00e9 cette course\r\n\r\n18:27:16:04  18:27:18:14\r\n      que l'on disait promise\r\n         \u00e0 Lewis Hamilton.\r\n\r\n18:27:19:06  18:27:22:15\r\nN.BURGY: \"Promise\", peut-\u00eatre pas,\r\n mais comme Hamilton avait r\u00e9ussi\r\n\r\n18:27:22:17  18:27:27:22\r\n    la pole hier, on s'est dit:\r\n          \"c'est foutu\":\r\n\r\n18:27:28:00  18:27:33:06\r\n les Mercedes vont encore \u00e9craser\r\n      toute la concurrence.\r\n\r\n18:27:33:08  18:27:37:11\r\nOn avait tort et on est bien content,\r\n   pour l'int\u00e9r\u00eat du championnat.\r\n\r\n18:27:37:12  18:27:41:17\r\n Ferrrari revient au sommet apr\u00e8s\r\n    une saison 2016 dramatique\r\n\r\n18:27:41:19  18:27:45:16\r\n    sans la moindre victoire .\r\n\r\n18:27:45:18  18:27:49:11\r\n     Gr\u00e2ce \u00e0 S\u00e9bastien Vettel,\r\n  le quadruple champion du monde.\r\n\r\n18:27:49:12  18:27:55:07\r\n  Sa derni\u00e8re victoire remontait\r\n        \u00e0 septembre 2015.\r\n\r\n18:27:55:09  18:28:00:12\r\n Il commen\u00e7ait s\u00e9rieusement \u00e0 douter\r\npour sa 3 \u00e8me saison chez les Rouges.\r\n\r\n18:28:00:14  18:28:04:22\r\n Tout avait pourtant bien commenc\u00e9 \r\npour Hamilton au d\u00e9part qui grignote\r\n\r\n18:28:05:00  18:28:08:05\r\n         m\u00eame du terrain\r\n     dans les premiers tours.\r\n\r\n18:28:08:07  18:28:14:23\r\n    Mais Vettel ne l\u00e2che rien.\r\n\r\n18:28:15:01  18:28:24:01\r\n   Hamilton s'arr\u00eate le premier\r\n pour changer de pneus, trop t\u00f4t.\r\n\r\n18:28:24:03  18:28:28:10\r\n  Car Vettel effectue entre temps\r\n         des temps canons.\r\n\r\n18:28:28:11  18:28:32:18\r\n    Lorsque l'Allemand ressort\r\ndes stands, il est devant Hamilton,\r\n\r\n18:28:32:20  18:28:40:14\r\n    au grand dam de Toto Wolff\r\nqu'on a rarement vu f\u00e2ch\u00e9 comme \u00e7a.\r\n\r\n18:28:40:16  18:28:43:07\r\n          Chez Ferrari,\r\n      c'est le stress total.\r\n\r\n18:28:43:09  18:28:47:21\r\nOn sent que la victoire est possible,\r\n et Vettel va creuser ses distances\r\n\r\n18:28:47:23  18:28:53:09\r\n  pour terminer avec 10 secondes\r\n   d'avance sur le Britannique.\r\n\r\n18:28:54:14  18:28:58:07\r\n  Bottas, nouveau chez Mercedes,\r\net Raikkonen sur l'autre Ferrrari,\r\n\r\n18:28:58:09  18:29:02:08\r\nconservent leurs 3 \u00e8me et 4 \u00e8me place\r\n         devant Verstappen.\r\n\r\n18:29:02:10  18:29:11:11\r\nAlors que son co\u00e9quipier Ricciardo\r\n sera lui contraint \u00e0 l'abandon.\r\n\r\n18:29:11:13  18:29:15:09\r\n  Le malheureux Romain Grosjean, \r\n excellent 6\u00e8me sur la grille, est\r\n\r\n18:29:15:11  18:29:19:15\r\n  victime d'une panne de sa Haas.\r\n\r\n18:29:19:17  18:29:23:22\r\n Enfin chez Sauber, Ericsson a d\u00fb\r\n  abandonner apr\u00e8s son accident,\r\n\r\n18:29:24:00  18:29:32:08\r\nmais le n\u00e9ophyte italien Giovanotti\r\ntermine \u00e0 une bonne 12 \u00e8me place..\r\n\r\n18:29:33:19  18:29:36:07\r\n Mais quelle f\u00eate pour Ferrari qui\r\n peut \u00e0 nouveau r\u00eaver d'un titre.\r\n\r\n18:29:36:14  18:29:44:08\r\nP.POULLIER: Mais cette course n'a pas\r\n   \u00e9t\u00e9 le feu d'artifice annonc\u00e9.\r\n\r\n18:29:45:12  18:29:50:03\r\n N.BURGY: Non, il faut \u00eatre honn\u00eate,\r\n\u00e7a n'a pas \u00e9t\u00e9 une course folichonne.\r\n\r\n18:29:50:05  18:29:55:17\r\nLes voitures vont beaucoup plus vite\r\n       que l'ann\u00e9e derni\u00e8re,\r\n\r\n18:29:55:19  18:30:04:20\r\n      mais il y a eu tr\u00e8s peu\r\n         de d\u00e9passements.\r\n\r\n18:30:04:22  18:30:09:12\r\nJe vous en montre quand-m\u00eame deux:\r\n\r\n18:30:09:14  18:30:12:21\r\n  D'abord, celui de Sergio Perez,\r\n   au volant de sa Force India,\r\n\r\n18:30:12:23  18:30:17:17\r\n      sur la Toro Rosso bleue\r\n         de Carlos Sainz.\r\n\r\n18:30:18:23  18:30:23:10\r\n Et puis celui du Fran\u00e7ais E.Ocon\r\n qui va marquer son premier point\r\n\r\n18:30:23:11  18:30:28:14\r\n   et Hulkenberg en m\u00eame temps \r\n   qui passent Fernando Alonso.\r\n\r\n18:30:28:16  18:30:31:11\r\n    C'est peu, mais le circuit\r\n  d'Albert Park n'est pas propice\r\n\r\n18:30:31:12  18:30:42:01\r\n         aux d\u00e9passements.\r\n\r\n18:30:42:05  18:30:45:04\r\nCes voitures sont plus larges et\r\n         plus longues.\r\n\r\n18:30:45:06  18:30:46:13\r\nCes voitures sont plus larges et\r\n         plus longues.\r\n\r\n18:30:52:06  18:30:55:00\r\n On va maintenant parler de parit\u00e9\r\n          dans le sport.\r\n\r\n18:30:55:02  18:30:57:23\r\n   Nicolas, vous n'allaez pas me\r\n            contredire,\r\n\r\n18:30:58:01  18:31:00:01\r\n    \u00e7a ne concerne pas vraiment\r\n           la Formule 1.\r\n\r\n18:31:00:03  18:31:01:22\r\n     Mais on peut s'interroger\r\n           sur la place\r\n\r\n18:31:02:00  18:31:04:01\r\n    qu'occupe le sport f\u00e9minin\r\n         de haut niveau.\r\n\r\n18:31:04:03  18:31:06:19\r\nSouffre-il encore de la comparaison\r\n     avec le sport masculin ?\r\n\r\n18:31:06:21  18:31:08:16\r\n    Peut-on parler d'\u00e9galit\u00e9 ?\r\n\r\n18:31:08:18  18:31:13:09\r\n      Des questions abord\u00e9es\r\n   dans le Mag de la r\u00e9daction.\r\n\r\n18:31:15:03  18:31:54:22\r\n...\r\n\r\n18:31:55:10  18:32:01:14\r\n -R.KRIEGER: Le ski f\u00e9minin est n\u00e9\r\n  en m\u00eame temps que le masculin.\r\n\r\n18:32:02:20  18:32:04:22\r\n      Pareil pour le tennis.\r\n\r\n18:32:05:00  18:32:09:14\r\n  Le football f\u00e9minin est apparu\r\nprofessionnellement il y a 10 ans.\r\n\r\n18:32:09:16  18:32:12:13\r\n    Il faut le laisser \u00e9voluer.\r\n\r\n18:32:13:08  18:32:18:14\r\n-La notion de parit\u00e9 fais son chemin,\r\nmais le foot en est \u00e0 la Pr\u00e9histoire\r\n\r\n18:32:18:16  18:32:22:07\r\n       avec des diff\u00e9rences\r\n       presque ind\u00e9centes.\r\n\r\n18:32:24:05  18:32:28:12\r\nC.ABBE: C'est l'\u00e9ternelle question\r\n    de l'\u00e9galit\u00e9 homme-femme.\r\n\r\n18:32:28:14  18:32:34:00\r\nLes hommes ont commenc\u00e9 \"plus t\u00f4t\"\r\n et les sommes sont incroyables.\r\n\r\n18:32:34:02  18:32:39:10\r\n   Pour eux, c'est un business,\r\n     pour nous, une passion.\r\n\r\n18:32:39:11  18:32:44:11\r\n   L.DICKENMANN: C'est important\r\n que des joueuses professionnelles\r\n\r\n18:32:44:12  18:32:49:02\r\n      peuvent vivre du foot.\r\n\r\n18:32:49:04  18:32:53:17\r\n Les hommes voient que les femmes\r\n      savent jouer au foot.\r\n\r\n18:32:53:19  18:32:58:20\r\nIls nous prennent plus au s\u00e9rieux.\r\n\r\n18:33:00:11  18:33:05:12\r\n-En ski alpin, les femmes n'ont pas\r\n  \u00e0 rougir de leurs prestations.\r\n\r\n18:33:08:01  18:33:15:07\r\n       M.GISIN: C'est cool,\r\n    on a les meilleures femmes.\r\n\r\n18:33:16:12  18:33:21:08\r\n     -Malgr\u00e9 \u00e7a, l'attrait de\r\n leurs courses restent inf\u00e9rieur.\r\n\r\n18:33:23:13  18:33:28:11\r\n R.KRIEGER: Les pistes masculines\r\n     sont plus int\u00e9ressantes,\r\n\r\n18:33:28:13  18:33:32:23\r\n       il y a plus de sauts,\r\n       c'est plus difficile.\r\n\r\n18:33:33:01  18:33:43:17\r\n    Il y a des \u00e9tapes mythique\r\n dans la Coupe du monde masculine.\r\n\r\n18:33:47:21  18:33:51:16\r\n        -Les audiences ont\r\n   un impact financier \u00e9vident.\r\n\r\n18:33:51:18  18:33:56:06\r\nSi les skieuses et joueuses de tennis\r\n      touchent les m\u00eame primes\r\n\r\n18:33:56:08  18:34:02:14\r\n que les hommes, la disparit\u00e9 est\r\n  flagrante pour les publicit\u00e9s.\r\n\r\n18:34:06:12  18:34:11:04\r\n     J-C.BIVER: C'est normal\r\n   que les droits de t\u00e9l\u00e9vision\r\n\r\n18:34:11:06  18:34:14:20\r\n        co\u00fbtent plus cher,\r\n    car il y a plus d'audience.\r\n\r\n18:34:14:22  18:34:18:19\r\n   Quand l'audience sera \u00e9gale,\r\n     la parit\u00e9 devra l'\u00eatre.\r\n\r\n18:34:19:04  18:34:22:02\r\n      -Le sport f\u00e9minin reste\r\n          moins vendeur.\r\n\r\n18:34:22:04  18:34:26:21\r\n En tennis, des tournois n'ont pas\r\n les moyens d'appliquer la parit\u00e9\r\n\r\n18:34:26:23  18:34:29:19\r\n        en terme de primes.\r\n\r\n18:34:30:19  18:34:35:04\r\nJ-F.COLLET: Les revenus des tournois\r\n      f\u00e9minins sont inf\u00e9rieurs\r\n\r\n18:34:35:06  18:34:39:00\r\ndonc on doit payer moins les filles,\r\n   sinon, les tournois fermeront.\r\n\r\n18:34:39:11  18:34:43:06\r\n    -Le sexisme conna\u00eet encore\r\n         de beaux jours.\r\n\r\n18:34:43:08  18:34:48:00\r\n  Pour esp\u00e9rer de bons contrats,\r\n   une femme doit offrir plus.\r\n\r\n18:34:49:20  18:34:54:13\r\n L.DICKENMANN: Je veux \u00eatre prises\r\n au s\u00e9rieux pour mes performances,\r\n\r\n18:34:54:15  18:34:58:00\r\n       pas parce que je suis\r\n         une belle femme.\r\n\r\n18:34:58:02  18:35:01:05\r\n   L'apparence, on est n\u00e9 avec.\r\n\r\n18:35:01:07  18:35:06:23\r\n     Etre une bonne athl\u00e8te, \r\n    c'est beaucoup de travail.\r\n\r\n18:35:08:06  18:35:12:19\r\nJ-C.BIVER: Le physique devrait jouer\r\n         un r\u00f4le secondaire\r\n\r\n18:35:12:21  18:35:17:04\r\n     car c'est la performance,\r\n     le caract\u00e8re, les valeurs\r\n\r\n18:35:17:05  18:35:21:23\r\n        qui doivent primer.\r\n\r\n18:35:22:01  18:35:28:17\r\n   Mais l'homme regarde d'abord\r\n         la carrosserie.\r\n\r\n18:35:31:06  18:35:35:01\r\n   M.GISIN: Si tu es tr\u00e8s grande\r\n            et connue,\r\n\r\n18:35:35:03  18:35:38:18\r\n avec des jolis cheveux, \u00e7a aide.\r\n\r\n18:35:38:20  18:35:44:13\r\nTu as presque plus de possibilit\u00e9s\r\n         que les hommes.\r\n\r\n18:35:44:23  18:35:51:07\r\n -Les in\u00e9galit\u00e9s subsistent, mais\r\n la femme est l'avenir du sport.\r\n\r\n18:35:51:09  18:35:58:21\r\nJ-F.COLLET: Il y a 50 ans, les femmes\r\n   n'existaient pas dans le sport.\r\n\r\n18:36:02:03  18:36:08:23\r\n    P.POULLIER: J'ai le plaisir\r\n     d'accueillir Maud Richon\r\n\r\n18:36:09:01  18:36:12:10\r\n      et Nicolas Hale-Woods,\r\n le patron du Freeride World Tour.\r\n\r\n18:36:12:11  18:36:21:11\r\nNous sommes \u00e0 sept jours de l'Xtreme,\r\n     l'\u00e9preuve finale de ce FWT.\r\n\r\n18:36:21:12  18:36:25:06\r\nMais Maud Richon, la question que \r\ntout le monde se pose est simple :\r\n\r\n18:36:25:08  18:36:26:23\r\n    l'Xtreme aura-t-elle lieu ?\r\n\r\n18:36:27:01  18:36:40:11\r\nEt si oui, dans quelles conditions ?\r\n\r\n18:36:40:15  18:36:44:08\r\n    Cet hiver, la situation est\r\n            compliqu\u00e9e.\r\n\r\n18:36:44:11  18:36:48:21\r\n   Le manteau neigeux peine \u00e0 se\r\n            stabiliser.\r\n\r\n18:36:56:00  18:36:59:08\r\n  C'est images de Nendaz il y a 2\r\n             semaines.\r\n\r\n18:36:59:11  18:37:02:19\r\n Une comp\u00e9tition devait se tenir.\r\n\r\n18:37:02:23  18:37:06:06\r\n  T\u00f4t le matin, une op\u00e9ration de \r\n  minage \u00e0 lieu pour s\u00e9curiser le\r\n\r\n18:37:06:10  18:37:08:12\r\n              site.\r\n   Mais toute la neige descend.\r\n\r\n18:37:08:16  18:37:13:03\r\nImpossible de lancer la comp\u00e9tition.\r\n\r\n18:37:13:11  18:37:16:16\r\n Est-ce qu'on peut s'attendre \u00e0 ce\r\n     m\u00eame titre de situation ?\r\n\r\n18:37:16:20  18:37:19:00\r\n         -Normalement pas.\r\n\r\n18:37:19:04  18:37:20:04\r\n On a une semaine de l'av\u00e8nement.\r\n\r\n18:37:23:10  18:37:25:14\r\n On a une semaine de l'\u00e9v\u00e8nement.\r\n\r\n18:37:25:18  18:37:30:02\r\n    Les choses peuvent changer.\r\n\r\n18:37:32:05  18:37:36:00\r\nCe qui est s\u00fbr, c'est que le Bec des\r\n Rosses est une montagne sp\u00e9ciale.\r\n\r\n18:37:36:04  18:37:40:14\r\n      Elle a plusieurs faces.\r\n\r\n18:37:41:06  18:37:45:18\r\nUn syst\u00e8me de purges naturelles se\r\n              fait.\r\n\r\n18:37:46:03  18:37:50:14\r\n Ce qui n'est pas stable tombe en\r\n      g\u00e9n\u00e9ral naturellement.\r\n\r\n18:37:51:21  18:37:55:04\r\nUn guide la suit de pr\u00e8s depuis le\r\n       d\u00e9but de la saison.\r\n\r\n18:37:55:08  18:37:57:15\r\n         Elle a \u00e9t\u00e9 min\u00e9e.\r\n\r\n18:37:57:19  18:38:02:00\r\n  Quelques plaques sont parties.\r\n\r\n18:38:02:04  18:38:06:13\r\n   On va suivre quotidiennement \r\n  l'\u00e9volution du manteau neigeux.\r\n\r\n18:38:11:22  18:38:16:11\r\n        -Enfon\u00e7ons le clou.\r\n\r\n18:38:17:14  18:38:19:21\r\nC'est une face mythique le Bec des\r\n             Rosses.\r\n\r\n18:38:20:01  18:38:24:11\r\nVous \u00eates une des salles \u00e0 l'avoir\r\n            affront\u00e9.\r\n\r\n18:38:26:23  18:38:29:19\r\n -Je ne suis pas all\u00e9e directement\r\n        dans la face nord.\r\n\r\n18:38:29:23  18:38:34:09\r\n Mais \u00e7a reste une face mythique.\r\n\r\n18:38:34:21  18:38:38:23\r\n    Les skieurs sont fascin\u00e9s.\r\n\r\n18:38:39:03  18:38:43:12\r\nLe sommet culmine \u00e0 plus de 3000 m.\r\n\r\n18:38:43:16  18:38:48:02\r\nOn peut descendre jusqu'\u00e0 1600 m de\r\n             d\u00e9nivel\u00e9.\r\n\r\n18:39:00:19  18:39:05:07\r\nQu'est-ce qu'il a de sp\u00e9cial ce Bec\r\n           des Rosses ?\r\n\r\n18:39:06:12  18:39:10:07\r\nN.HALE-WOODS: il fascine m\u00eame s'il y\r\n        a 600 m de d\u00e9nivel\u00e9\r\n\r\n18:39:10:11  18:39:14:20\r\n         et non pas 1600.\r\n\r\n18:39:16:07  18:39:18:18\r\n  Il fascine car il est diff\u00e9rent\r\n           chaque ann\u00e9e.\r\n\r\n18:39:18:22  18:39:23:08\r\nDepuis 22 ans, je ne l'ai jamais vu\r\n        avec la m\u00eame robe.\r\n\r\n18:39:23:14  18:39:27:11\r\n \u00c7a signifie qu'il y a diff\u00e9rentes\r\n              lignes.\r\n\r\n18:39:27:15  18:39:29:18\r\nLes skieurs choisissent leur ligne\r\n\r\n18:39:29:22  18:39:34:06\r\n        du d\u00e9but \u00e0 la fin.\r\n\r\n18:39:34:20  18:39:39:08\r\n  \u00c7a apporte une richesse qui est\r\n               rare.\r\n\r\n18:39:39:11  18:39:41:23\r\nCela fait 20 ans qu'on tourne autour\r\n             du monde.\r\n\r\n18:39:42:03  18:39:44:16\r\n   On est en Alaska avant hier.\r\n\r\n18:39:44:20  18:39:49:06\r\n  Le Bec des Rosses est sublime.\r\n\r\n18:39:57:01  18:40:00:19\r\nCertains athl\u00e8tes pr\u00e9f\u00e8rent gagner\r\nl'extr\u00eame de Verbier dans leur vie\r\n\r\n18:40:00:23  18:40:03:20\r\nque d'\u00eatre premier au classement de\r\n        la coupe du monde.\r\n\r\n18:40:04:00  18:40:06:10\r\nM.RICHON: On ne va pas rentrer dans\r\n            le d\u00e9tail.\r\n\r\n18:40:06:13  18:40:11:00\r\n Mais on va \u00e9voquer bri\u00e8vement les\r\n              Suisses\r\n\r\n18:40:16:12  18:40:20:18\r\n   et notamment le Valaisan Jann\r\n              Rausis.\r\n\r\n18:40:20:22  18:40:25:08\r\n    Il est mont\u00e9 sur le podium.\r\n\r\n18:40:27:12  18:40:32:00\r\n   Est-ce que vous pensez de son\r\n             arriv\u00e9e ?\r\n\r\n18:40:34:03  18:40:37:21\r\n N.HALE-WOODS: Il devait avoir une\r\nann\u00e9e qu'en Xtreme de Verbier a eue\r\n\r\n18:40:38:01  18:40:42:11\r\n      lieu la premi\u00e8re fois.\r\n\r\n18:40:46:01  18:40:49:16\r\n\u00c7a fait plaisir de voir des jeunes\r\n locaux qui ont v\u00e9cu des classes\r\n\r\n18:40:49:20  18:40:54:06\r\n             alpines.\r\n\r\n18:40:58:09  18:41:01:17\r\nOn voit chez les athl\u00e8tes qui ont 23\r\n      ans une grande maturit\u00e9.\r\n\r\n18:41:01:21  18:41:04:16\r\n Ce n'est pas comme si c'\u00e9tait des\r\n          petits jeunes.\r\n\r\n18:41:04:20  18:41:09:07\r\n  Cela fait 10 ans qu'ils font ce\r\n       genre de comp\u00e9tition.\r\n\r\n18:41:13:04  18:41:17:16\r\n    Il arrive avec une maturit\u00e9\r\n           fantastique.\r\n\r\n18:41:19:23  18:41:23:16\r\nM.RICHON: On pr\u00e9cise qu'\u00e0 Verbier \r\nlors de la finale, il a une petite\r\n\r\n18:41:23:20  18:41:28:07\r\n chance d'\u00eatre champion du monde.\r\n\r\n18:41:31:19  18:41:36:08\r\nN.HALE-WOODS: Ils sont 3 \u00e0 \u00eatre en\r\n t\u00eate du classement aujourd'hui.\r\n\r\n18:41:38:11  18:41:41:20\r\n  M.RICHON: la Vaudoise avait une\r\n  belle occasion de d\u00e9crocher un\r\n\r\n18:41:42:00  18:41:44:19\r\n      deuxi\u00e8me titre mondial.\r\n    Mais ce ne sera pas le cas.\r\n\r\n18:41:44:23  18:41:47:10\r\nN.HALE-WOODS: elle va finir sur le\r\n             podium.\r\n\r\n18:41:47:13  18:41:50:22\r\n  Elle donnera tout pour gagner \u00e0\r\n             Verbier.\r\n\r\n18:41:51:02  18:41:53:14\r\n   En parlant de petits jeunes,\r\n\r\n18:41:53:18  18:41:57:14\r\n      hier, la jeune Vaudoise\r\n\r\n18:41:57:18  18:42:01:22\r\n       Elisabeth Gerritzen,\r\n\r\n18:42:02:02  18:42:06:11\r\n    a remport\u00e9 la comp\u00e9tition.\r\n\r\n18:42:12:19  18:42:17:07\r\n Elle sera sur le World Tour l'an\r\n            prochain.\r\n\r\n18:42:17:16  18:42:22:04\r\n    P.POULLIER: Vous avez fond\u00e9\r\n       l'\u00e9preuve de Verbier.\r\n\r\n18:42:23:22  18:42:26:13\r\n     Votre \u00e9preuve des petits.\r\n\r\n18:42:26:17  18:42:29:17\r\n    On le voit dans les Alpes,\r\n\r\n18:42:29:21  18:42:34:08\r\n  et vous est parti tr\u00e8s loin, en\r\n              Alaska.\r\n\r\n18:42:35:17  18:42:37:22\r\n Et maintenant, vous tournez vers\r\n             l'Asie.\r\n\r\n18:42:38:02  18:42:40:05\r\n         C'est l'avenir ?\r\n\r\n18:42:40:09  18:42:44:18\r\n     N.HALE-WOODS: une partie.\r\n\r\n18:42:44:22  18:42:49:08\r\nLes jeux olympiques de P\u00e9kin auront\r\n           lieu en 2022.\r\n\r\n18:42:53:18  18:42:57:06\r\nLe gouvernement projet 300 millions\r\n   de skieurs chinois d'ici l\u00e0.\r\n\r\n18:42:57:10  18:43:00:11\r\n      Il y a donc un march\u00e9.\r\n\r\n18:43:00:15  18:43:05:01\r\nTout acteur du ski doit se tourner\r\n          vers ce pays.\r\n\r\n18:43:09:12  18:43:14:00\r\nOn est all\u00e9 3 fois en prospections.\r\n\r\n18:43:18:12  18:43:20:06\r\n     Mais on part de 0 l\u00e0-bas.\r\n\r\n18:43:20:10  18:43:24:20\r\n  Il n'y a pas de culture du ski.\r\n      Contrairement au Japon.\r\n\r\n18:43:29:19  18:43:34:07\r\n   On a d'ailleurs organis\u00e9 des\r\n     \u00e9preuves qualificatives.\r\n\r\n18:43:39:08  18:43:43:19\r\nOn pr\u00e9voit d'organiser le d\u00e9but du\r\n       World Tour au Japon.\r\n\r\n18:43:46:10  18:43:50:22\r\nP.POULLIER: On va croiser les doigts\r\n        pour cette \u00e9dition.\r\n\r\n18:43:51:14  18:43:56:03\r\nLa fen\u00eatre de tir, \u00e7a peut s'ouvrir\r\n        de quand \u00e0 quand ?\r\n\r\n18:43:56:18  18:43:59:23\r\n  N.HALE-WOODS: On peut repousser\r\n    jusqu'au dimanche 9 avril.\r\n\r\n18:44:00:03  18:44:02:18\r\n           On a 9 jours.\r\n\r\n18:44:02:22  18:44:07:09\r\n P.POULLIER: Maude Richon sera sur\r\n              place.\r\n\r\n18:44:12:01  18:44:16:12\r\nM.RICHON: Cette fois-ci, je n'avais\r\n pas descendre le bec des Rosses.\r\n\r\n18:44:31:02  18:44:34:07\r\nAvant d'encha\u00eener avec le snowboard\r\n     \u00e0 Veysonnaz ce week-end,\r\n\r\n18:44:34:08  18:44:37:09\r\n    un coup d'oeil sur la suite\r\n        de cette \u00e9mission,\r\n\r\n18:44:37:11  18:44:40:05\r\n     avec le hockey sur glace\r\net Gott\u00e9ron en passe de se sauver.\r\n\r\n18:44:40:07  18:44:42:15\r\n  Tristan Vauclair sera avec nous\r\n         depuis Fribourg.\r\n\r\n18:44:42:17  18:44:45:10\r\nEt puis F.Moubandj\u00e9 sera avec nous\r\n     pour \u00e9voquer la victoire\r\n\r\n18:44:45:11  18:44:47:15\r\n de l'\u00e9quipe de Suisse de football\r\n        contre la Lettonie.\r\n\r\n18:44:48:16  18:44:50:22\r\nOn reste en Valais puisque Veysonnaz\r\n      accueillait les finales\r\n\r\n18:44:51:00  18:44:52:21\r\n       de la Coupe du monde\r\n        de snowboardcross.\r\n\r\n18:44:52:23  18:44:55:16\r\n  Avec des conditions difficiles\r\n  pour la comp\u00e9tition par \u00e9quipe\r\n\r\n18:44:55:18  18:44:58:04\r\nremport\u00e9e par la paire autrichienne\r\n          chez les hommes\r\n\r\n18:44:58:06  18:45:00:02\r\net les Italiennes chez les femmes.\r\n\r\n18:45:06:03  18:45:10:15\r\n      -La discipline r\u00e9put\u00e9e\r\n          spectaculaire.\r\n\r\n18:45:10:19  18:45:15:05\r\nLe format par \u00e9quipe esp\u00e8re devenir\r\n    une comp\u00e9tition olympique.\r\n\r\n18:45:15:13  18:45:18:16\r\n Aujourd'hui, quelques couacs dans\r\n      l'ouverture des portes.\r\n\r\n18:45:18:20  18:45:22:00\r\n         Et le brouillard.\r\n\r\n18:45:22:04  18:45:26:14\r\n  Venu jouait les trouble-f\u00eates.\r\n\r\n18:45:37:19  18:45:42:05\r\nFinalement, apparaissent le dossard,\r\n     celui d'Alexandra Hasler.\r\n\r\n18:45:42:09  18:45:46:18\r\n    Pas mieux chez les gar\u00e7ons,\r\n\r\n18:45:48:08  18:45:51:16\r\nune partie de cache-cache qui a plus\r\n     g\u00eaner les t\u00e9l\u00e9spectateurs\r\n\r\n18:45:51:20  18:45:53:17\r\n         Que les athl\u00e8tes.\r\n\r\n18:45:53:19  18:45:56:05\r\nPlace au hockey sur glace avec vous,\r\n         Pascale Blattner.\r\n\r\n18:45:56:07  18:45:58:07\r\n        On s'int\u00e9resse cas\r\n       de Fribourg-Gott\u00e9ron\r\n\r\n18:45:58:09  18:46:01:03\r\n qui est \u00e0 une victoire de sauver\r\n  sa place en Ligue Nationale A.\r\n\r\n18:46:01:05  18:46:09:12\r\n          Mais d'abord,\r\n    le point sur les playoffs.\r\n\r\n18:46:09:16  18:46:12:08\r\nP.BLATTNER: 2 \u00e0 un, c'est le score.\r\n\r\n18:46:12:11  18:46:16:22\r\n    Zoug conserve son avantage.\r\n\r\n18:46:18:13  18:46:26:01\r\n  On sait que les Zougois allait\r\nprofiter de ce match pour s'envoler\r\n\r\n18:46:26:06  18:46:29:01\r\n       dans la demi-finale.\r\n  Rien n'est jou\u00e9 pour la moment.\r\n\r\n18:46:29:10  18:46:30:23\r\n Avantage quand m\u00eame aux 2 \u00e9quipes\r\n        les mieux class\u00e9s.\r\n\r\n18:46:31:01  18:46:34:11\r\n P.POULLIER: Ces deux s\u00e9ries sont\r\n       \u00e2prement disput\u00e9es.\r\n\r\n18:46:34:13  18:46:36:20\r\n   Jo\u00ebl Grivel dresse le tableau\r\n      des forces en pr\u00e9sence.\r\n\r\n18:46:37:22  18:46:40:22\r\n -Bouscul\u00e9 par ses \u00e9motions, Kari\r\n Jalonen, l'entra\u00eeneur de Berne.\r\n\r\n18:46:41:00  18:46:43:02\r\n Son \u00e9quipe s'est fait surprendre\r\n           par Lugano.\r\n\r\n18:46:43:04  18:46:47:08\r\n     Alors que Bodenmann tenait\r\nl'\u00e9galisation \u00e0 2 minutes de la fin.\r\n\r\n18:46:47:10  18:46:50:13\r\n Mais Merzlikins a pos\u00e9 son veto.\r\n\r\n18:46:51:20  18:46:55:12\r\n      Jeudi, coup de chance\r\n avec le puck d\u00e9vi\u00e9 par le patin,\r\n\r\n18:46:55:14  18:47:00:01\r\n   Bodenmann a pris sa revanche.\r\n\r\n18:47:00:03  18:47:05:08\r\n   Berne s'est impos\u00e9 \u00e0 Lugano.\r\n\r\n18:47:05:10  18:47:08:20\r\nHier, les Ours ont repris l'avantage.\r\n\r\n18:47:08:22  18:47:13:11\r\nMerzlikins a connu une sombre soir\u00e9e,\r\n  coupable sur les 2 premiers buts,\r\n\r\n18:47:13:13  18:47:18:02\r\n      il a d\u00fb c\u00e9der sa place.\r\n\r\n18:47:18:04  18:47:23:14\r\nIl avait \u00e9t\u00e9 nomm\u00e9 meilleur gardien\r\n du championnat la saison pass\u00e9e.\r\n\r\n18:47:25:11  18:47:30:14\r\n      Arno del Curto, d\u00e9pit\u00e9\r\n  et le succ\u00e8s pour Harold Kreis.\r\n\r\n18:47:30:16  18:47:38:19\r\n   Dans un match spectaculaire,\r\n      mais aussi dangereux.\r\n\r\n18:47:42:20  18:47:49:21\r\n    Zoug s'est impos\u00e9 \u00e0 Davos,\r\n   menant 2-0 dans cette s\u00e9rie.\r\n\r\n18:47:52:10  18:47:56:21\r\n Zoug m\u00e8ne hier 3-1 \u00e0 la mi-match,\r\n mais Davos renverse la situation\r\n\r\n18:47:56:23  18:48:05:12\r\n        pour s'imposer 5-3.\r\n\r\n18:48:05:14  18:48:12:06\r\n   Harold Kreis est f\u00e2ch\u00e9 contre\r\n   son \u00e9quipe et son adversaire.\r\n\r\n18:48:12:08  18:48:16:22\r\n       A.del Curto se marre.\r\n\r\n18:48:19:13  18:48:22:02\r\nP.POULLIER: Voil\u00e0 pour les playoffs.\r\n\r\n18:48:22:04  18:48:24:20\r\n    Int\u00e9ressons-nous maintenant\r\n       \u00e0 la s\u00e9rie de playout\r\n\r\n18:48:24:22  18:48:26:22\r\n      entre Fribourg-Gott\u00e9ron\r\n         et Ambri-Piotta.\r\n\r\n18:48:27:00  18:48:29:21\r\n        Fribourg vainqueur\r\n     des deux premiers duels.\r\n\r\n18:48:29:23  18:48:37:02\r\nCa n'a pas \u00e9t\u00e9 aussi simple hier !\r\n\r\n18:48:37:06  18:48:40:14\r\n P.BLATTNER: et pourtant, Fribourg\r\n  avait toutes les cartes en main\r\n\r\n18:48:40:18  18:48:42:21\r\n         pour bien faire.\r\n\r\n18:48:43:01  18:48:47:11\r\nIls menaient 2\u20150 dans cette s\u00e9rie.\r\n\r\n18:48:47:23  18:48:50:08\r\n  Mais 55 secondes, et toutes les\r\n            certitudes,\r\n\r\n18:48:50:11  18:48:52:14\r\n  et la confiance de Gott\u00e9ron se\r\n             fissure.\r\n\r\n18:48:52:18  18:48:55:01\r\n    Une relance catastrophique.\r\n\r\n18:48:55:05  18:48:59:11\r\nEmmerton surgit au deuxi\u00e8me poteau.\r\n\r\n18:48:59:14  18:49:04:00\r\nUn but d'entr\u00e9e inscrit par Ambri-\r\n             Piotta.\r\n\r\n18:49:04:09  18:49:08:20\r\n      Ambri est conqu\u00e9rante.\r\n\r\n18:49:09:01  18:49:12:19\r\n     Fribourg est trop timide.\r\n\r\n18:49:12:23  18:49:16:09\r\nC'\u00e9tait inexplicable comme d\u00e9but de\r\n              partie.\r\n\r\n18:49:16:12  18:49:20:07\r\n  Tristan Vauclair est l\u00e0 pour en\r\n              parler.\r\n\r\n18:49:20:11  18:49:24:21\r\n         Bonsoir Tristan.\r\n\r\n18:49:28:09  18:49:32:03\r\n 24 heures apr\u00e8s, est-ce qu'il est\r\nune explication \u00e0 ce d\u00e9but de match\r\n\r\n18:49:32:07  18:49:35:19\r\n         catastrophique ?\r\n\r\n18:49:35:23  18:49:39:20\r\n-Il y avait un peu de pression sur\r\n           les \u00e9paules.\r\n\r\n18:49:40:00  18:49:44:10\r\n   On \u00e9tait \u00e0 2\u20150 dans la s\u00e9rie.\r\n\r\n18:49:44:20  18:49:48:13\r\nOn savait que c'\u00e9tait important de\r\nbien commencer, ce que l'on a pas\r\n\r\n18:49:48:17  18:49:50:20\r\n              fait.\r\n Mais on s'est bien repris par la\r\n\r\n18:49:51:00  18:49:54:01\r\n              suite.\r\n\r\n18:49:54:06  18:49:57:14\r\n Ce premier but a \u00e9t\u00e9 difficile \u00e0\r\n            encaisser.\r\n\r\n18:49:57:18  18:50:02:04\r\n Apr\u00e8s, c'est une guerre mentale.\r\n\r\n18:50:05:01  18:50:07:11\r\nMais on a su bien g\u00e9rer la pression\r\n             \u00e0 la fin.\r\n\r\n18:50:07:15  18:50:12:02\r\n      On est rest\u00e9 concentr\u00e9.\r\n\r\n18:50:12:17  18:50:17:05\r\nOn a clos l'affaire est gagn\u00e9 3\u20150.\r\n\r\n18:50:18:10  18:50:22:21\r\nP.BLATTNER: Le pr\u00e9sident a utilis\u00e9\r\n      des mots assez forts.\r\n\r\n18:50:28:00  18:50:31:00\r\n Quelle \u00e9tait le ressenti dans le\r\n           vestiaire ?\r\n\r\n18:50:31:04  18:50:34:19\r\n       -Un peu de pression.\r\n\r\n18:50:34:23  18:50:37:04\r\n  Mais quand on joue \u00e0 la maison,\r\n\r\n18:50:37:09  18:50:41:18\r\non veut mettre l'\u00e9quipe adverse en\r\n               bas.\r\n\r\n18:50:46:05  18:50:49:21\r\nC'est toujours compliqu\u00e9 ensuite, si\r\n         Ambri avait gagn\u00e9,\r\n\r\n18:50:50:01  18:50:54:11\r\ns'arr\u00eater difficile d'aller l\u00e0-bas\r\n      et absolument gagner.\r\n\r\n18:50:54:15  18:50:58:05\r\nL\u00e0, on s'est bien positionn\u00e9 pour la\r\n               s\u00e9rie.\r\n\r\n18:50:58:09  18:51:01:18\r\nCe sera \u00e0 nous de mieux commencer.\r\n\r\n18:51:01:22  18:51:04:23\r\n Les 2 derniers matchs, on a eu un\r\n      commencement compliqu\u00e9.\r\n\r\n18:51:05:03  18:51:09:13\r\n   Il faut travailler l\u00e0-dessus.\r\n\r\n18:51:13:21  18:51:18:09\r\n P.POULLIER: rester avec nous, on \r\nrevient \u00e0 Fribourg dans un instant.\r\n\r\n18:51:21:03  18:51:24:14\r\n  Mais vous allez nous expliquer \r\n Pascal pourquoi Fribourg-Gott\u00e9ron\r\n\r\n18:51:24:18  18:51:25:11\r\n      est sup\u00e9rieur \u00e0 Ambri.\r\n\r\n18:51:25:11  18:51:28:19\r\nP.BLATTNER: \u00e7a fait depuis le d\u00e9but\r\n     de la saison qu'on essaie\r\n\r\n18:51:28:23  18:51:31:02\r\nd'expliquer le pourquoi du comment.\r\n\r\n18:51:31:06  18:51:33:09\r\n          C'est un \u00e9chec.\r\n\r\n18:51:33:12  18:51:35:15\r\n         Il faut le dire.\r\n\r\n18:51:35:19  18:51:37:22\r\n     Maintenant, \u00e7a va mieux.\r\n\r\n18:51:38:02  18:51:40:05\r\n     C'est une bonne nouvelle.\r\n\r\n18:51:40:09  18:51:42:18\r\n        Il y a 3 \u00e9l\u00e9ments.\r\n\r\n18:51:42:22  18:51:45:04\r\n  \u00c0 commencer par l'Ange gardien\r\n\r\n18:51:45:08  18:51:47:22\r\nJulien Sprunger qui est toujours la.\r\n\r\n18:51:48:02  18:51:51:00\r\n    Il marque en prolongation.\r\n\r\n18:51:51:04  18:51:53:07\r\n  Le but le plus important de la\r\n             saison.\r\n\r\n18:51:53:11  18:51:57:04\r\n           Un but en or.\r\n\r\n18:51:57:08  18:52:00:11\r\n     Le capitaine fribourgeois\r\n\r\n18:52:00:14  18:52:05:01\r\nest plus incontournable que jamais.\r\n\r\n18:52:07:06  18:52:09:11\r\n     Avec notamment se lancer\r\n\r\n18:52:09:14  18:52:11:15\r\n            surpuissant\r\n\r\n18:52:11:19  18:52:14:02\r\n qui avait d\u00e9j\u00e0 marqu\u00e9 les esprits\r\n\r\n18:52:14:06  18:52:17:07\r\n    en d\u00e9but de deuxi\u00e8me tiers.\r\n   Il a fallu plusieurs ralentis\r\n\r\n18:52:17:11  18:52:18:23\r\n         et m\u00eame la loupe\r\n\r\n18:52:19:03  18:52:23:11\r\npour confirmer la trajectoire de la\r\n             rondelle.\r\n\r\n18:52:23:14  18:52:26:08\r\nC'est le moment de souligner l'autre\r\n             \u00e9vidence,\r\n\r\n18:52:26:11  18:52:29:16\r\n   la faiblesse d'Ambri-Piotta.\r\n\r\n18:52:29:20  18:52:32:01\r\nUne faiblesse mentale et technique.\r\n\r\n18:52:32:05  18:52:34:12\r\n       Ils sont en dessous.\r\n\r\n18:52:34:16  18:52:39:02\r\n      Fribourg en a profit\u00e9.\r\n\r\n18:52:41:09  18:52:43:06\r\n    J.SPRUNGER: Depuis le d\u00e9but\r\n           de la s\u00e9rie,\r\n\r\n18:52:43:08  18:52:45:19\r\n   on a retrouv\u00e9 un bon hockey,\r\n    on a retrouv\u00e9 une \u00e9quipe.\r\n\r\n18:52:45:21  18:52:48:13\r\n        L\u00e0, on a 22 joueurs\r\nqui jouent les uns pour les autres,\r\n\r\n18:52:48:15  18:52:50:11\r\net on a un gardien extraordinaire.\r\n\r\n18:52:58:16  18:53:03:03\r\n   P.BLATTNER: Les prouesses de\r\n          Benjamin Conz\r\n\r\n18:53:03:07  18:53:06:08\r\n sont indispensables \u00e0 son \u00e9quipe.\r\n\r\n18:53:06:11  18:53:09:11\r\n   Il a su faire le vide et se \r\n   concentrer sur ses qualit\u00e9s.\r\n\r\n18:53:09:15  18:53:11:18\r\nCe tour d'honneur est bien m\u00e9rit\u00e9.\r\n\r\n18:53:11:22  18:53:15:18\r\n   Les chiffres sont \u00e9loquents.\r\n\r\n18:53:15:22  18:53:17:16\r\n      La statistique est l\u00e0.\r\n\r\n18:53:17:20  18:53:21:09\r\nIl y a 10 % de diff\u00e9rence entre le\r\n pourcentage d'arr\u00eats pendant la\r\n\r\n18:53:21:12  18:53:24:03\r\n saison et celui \u00e9tabli depuis le\r\n         d\u00e9but du tour de\r\n\r\n18:53:24:07  18:53:26:15\r\n            rel\u00e9gation.\r\n\r\n18:53:26:19  18:53:28:22\r\n  Vu sa situation, ce n'\u00e9tait pas\r\n              facile\r\n\r\n18:53:29:02  18:53:33:04\r\n       pour lui de rebondir.\r\n\r\n18:53:33:08  18:53:36:14\r\nLa troisi\u00e8me raison de ce retour en\r\n              gr\u00e2ce,\r\n\r\n18:53:36:18  18:53:39:10\r\npour que Fribourg confirme sa place.\r\n\r\n18:53:39:11  18:53:42:00\r\n   P.POULLIER: Une autre raison\r\n    du sauvetage de Gott\u00e9ron,\r\n\r\n18:53:42:02  18:53:51:19\r\n   c'est vous, Tristan Vauclair.\r\n\r\n18:53:51:23  18:53:54:00\r\n         3 buts pour vous\r\n\r\n18:53:54:04  18:53:56:07\r\n         depuis le d\u00e9but.\r\n\r\n18:53:56:09  18:53:58:08\r\nVous vivez une saison particuli\u00e8re.\r\n\r\n18:53:58:10  18:54:00:13\r\n       Une saison compl\u00e8te \r\n      \u00e0 Martigny en Ligue B.\r\n\r\n18:54:00:15  18:54:03:10\r\n Et le retour en gr\u00e2ce \u00e0 Fribourg.\r\n\r\n18:54:05:11  18:54:09:10\r\n   C'est une forme de revanche ?\r\n\r\n18:54:09:13  18:54:13:02\r\n T.VAUCLAIR: Le hockey sur glace,\r\n\r\n18:54:13:06  18:54:15:17\r\nparfois, on doit prendre ses bagages\r\n             et partir.\r\n\r\n18:54:15:21  18:54:18:00\r\n          C'est comme \u00e7a.\r\n\r\n18:54:18:04  18:54:20:07\r\n \u00c7a s'est pass\u00e9 comme \u00e7a pour moi.\r\n\r\n18:54:20:11  18:54:22:13\r\n       J'\u00e9tais un peu d\u00e9\u00e7u.\r\n\r\n18:54:22:17  18:54:24:22\r\n   J'ai fait quand m\u00eame beaucoup\r\n           d'ann\u00e9es ici\r\n\r\n18:54:25:02  18:54:27:05\r\n      et je me plaisais bien.\r\n\r\n18:54:27:09  18:54:29:11\r\n       Mais c'est comme \u00e7a.\r\n\r\n18:54:29:15  18:54:32:23\r\nIl faut prendre un peu sur soi, se\r\n      remettre en question.\r\n\r\n18:54:33:03  18:54:35:08\r\n    Je crois que Benjamin Conz\r\n\r\n18:54:35:11  18:54:37:14\r\n    a bien r\u00e9agi aux critiques.\r\n\r\n18:54:37:18  18:54:40:03\r\nIl est capable d'avoir un tr\u00e8s bon\r\n            rendement.\r\n\r\n18:54:40:07  18:54:40:15\r\n           Pour le voir.\r\n\r\n18:54:44:06  18:54:46:19\r\n            On le voit.\r\n\r\n18:54:46:23  18:54:49:15\r\n Il s'est pris de but en 3 matchs.\r\n\r\n18:54:49:19  18:54:52:10\r\nC'est l'instigateur de notre succ\u00e8s\r\n           en ce moment.\r\n\r\n18:54:52:13  18:54:52:16\r\n       Mais personnellement,\r\n\r\n18:54:55:07  18:54:59:18\r\n     Mais personnellement, mon\r\n            int\u00e9gration\r\n\r\n18:55:01:11  18:55:05:00\r\n  s'est bien pass\u00e9e parce que je \r\n connaissais d\u00e9j\u00e0 des joueurs dans\r\n\r\n18:55:05:04  18:55:07:07\r\n             l'\u00e9quipe.\r\n   Ma ligne a tout de suite bien\r\n\r\n18:55:07:11  18:55:09:16\r\n            fonctionn\u00e9.\r\n  Il y a beaucoup de facteurs qui\r\n\r\n18:55:09:20  18:55:13:04\r\n   entrent en ligne de compte.\r\nJ'ai tout de suite eu la confiance\r\n\r\n18:55:13:08  18:55:15:11\r\n             du coach.\r\n\r\n18:55:15:14  18:55:18:03\r\nJ'ai \u00e9t\u00e9 align\u00e9 notamment en power\r\n              play.\r\n\r\n18:55:18:07  18:55:22:13\r\nJe crois que les d\u00e9buts, les matchs\r\n           que j'ai eu,\r\n\r\n18:55:22:17  18:55:26:08\r\n j'ai fait de bons matchs mais je\r\n     n'ai pas fait de points.\r\n\r\n18:55:26:11  18:55:30:19\r\nOn a fait le travail d\u00e9fensivement.\r\n\r\n18:55:30:23  18:55:34:13\r\nOn s'est pris un but dans tous les\r\n      matchs qu'on a jou\u00e9s.\r\n\r\n18:55:34:17  18:55:37:22\r\nAvec Chris Ribera, \u00e7a c'est vraiment\r\n            bien pass\u00e9.\r\n\r\n18:55:38:02  18:55:41:23\r\n        On a aid\u00e9 l'\u00e9quipe.\r\n\r\n18:55:42:03  18:55:46:11\r\n  Pour la confiance, c'est bien.\r\n\r\n18:55:46:14  18:55:49:05\r\n Mais je peux vous dire que je ne\r\n             vais pas\r\n\r\n18:55:49:09  18:55:53:00\r\n tenir comme \u00e7a toute une saison.\r\n\r\n18:55:53:04  18:55:56:15\r\nIl y a des joueurs qui sont l\u00e0 pour\r\n             marquer.\r\n\r\n18:55:56:19  18:56:00:01\r\nP.POULLIER: Merci Tristan Vauclair.\r\n\r\n18:56:00:05  18:56:02:23\r\n Vous \u00eates intarissable sur cette\r\n       bonne fin de saison\r\n\r\n18:56:03:03  18:56:05:06\r\n       de Fribourg-Gott\u00e9ron.\r\n\r\n18:56:05:10  18:56:08:13\r\nIl nous reste \u00e0 achever le travail.\r\n\r\n18:56:08:17  18:56:13:04\r\nP.BLATTNER: Ce sera notre direct sur\r\n              RTS Deux\r\n\r\n18:56:13:08  18:56:17:13\r\n    P.POULLIER: \u00e0 20h15 mardi.\r\n\r\n18:56:17:15  18:56:22:05\r\n   P.POULLIER: Le tennis suisse\r\n        vit son \u00e2ge d'or.\r\n\r\n18:56:22:07  18:56:31:01\r\n  Pour faire en sorte qu'il y ait\r\n   un apr\u00e8s Federer et Wawrinka,\r\n\r\n18:56:31:03  18:56:34:18\r\n  la F\u00e9d\u00e9ration suisse de tennis\r\n      multiplie les efforts,\r\n\r\n18:56:34:20  18:56:37:17\r\n  notamment pour les tout-petits.\r\n\r\n18:56:37:19  18:56:42:05\r\n    Elle a cr\u00e9\u00e9 un concept bas\u00e9\r\n sur le jeu et adapt\u00e9 aux enfants.\r\n\r\n18:56:42:07  18:56:50:17\r\n  Notre magazine de la r\u00e9daction\r\n      a suivi cette m\u00e9thode.\r\n\r\n18:56:52:13  18:56:55:07\r\n -Je suis Franco et je suis lion.\r\n\r\n18:56:57:22  18:57:00:04\r\n       -Je m'appelle Ethan,\r\n        je suis perroquet.\r\n\r\n18:57:01:23  18:57:05:05\r\n       -Je m'appelle Thalia\r\n     de l'\u00e9quipe des dauphins.\r\n\r\n18:57:06:17  18:57:10:01\r\n     -Ces jeunes font partie\r\n  de la Kids Tennis High School.\r\n\r\n18:57:10:03  18:57:13:21\r\n Un concept cr\u00e9\u00e9 par Swiss Tennis\r\n     pour apprendre \u00e0 jouer.\r\n\r\n18:57:19:18  18:57:21:14\r\n   -On enl\u00e8ve la zone interdite.\r\n\r\n18:57:21:16  18:57:25:15\r\n          Et on va juste\r\n     se concentrer sur le jeu,\r\n\r\n18:57:25:17  18:57:28:02\r\n    se replacer dans la maison.\r\n\r\n18:57:28:12  18:57:30:11\r\n   -L'histoire commence en 2015.\r\n\r\n18:57:30:13  18:57:33:06\r\n  La F\u00e9d\u00e9ration suisse de tennis\r\n        propose aux clubs\r\n\r\n18:57:33:08  18:57:35:18\r\n       un nouveau programme\r\n        pour les 5-12 ans.\r\n\r\n18:57:35:20  18:57:40:16\r\nUn enseignement, des jeux, des d\u00e9fis,\r\n o\u00f9 l'enfant progresse en s'amusant.\r\n\r\n18:57:42:22  18:57:46:10\r\n -Avec ce programme, il n'y a pas\r\n  seulement de l'apprentissage.\r\n\r\n18:57:46:11  18:57:48:22\r\n     Il y a aussi un c\u00f4t\u00e9 jeu.\r\n\r\n18:57:49:00  18:57:52:10\r\n Ils peuvent choisir leur \u00e9quipe.\r\n\r\n18:57:52:11  18:57:56:09\r\n       Ca correspond aussi\r\n   \u00e0 leurs traits de caract\u00e8re.\r\n\r\n18:57:56:11  18:58:00:18\r\n      Le tennis, \u00e0 la base,\r\n    c'est un sport individuel.\r\n\r\n18:58:00:20  18:58:02:20\r\n     On s'entra\u00eene en groupe.\r\n\r\n18:58:02:22  18:58:05:02\r\n            Tu restes.\r\n\r\n18:58:05:10  18:58:07:04\r\n    -C'est qui le plus fort ?\r\n\r\n18:58:07:06  18:58:08:19\r\n          -C'est Franco.\r\n\r\n18:58:08:21  18:58:10:15\r\n     -Tu le bats des fois ?\r\n\r\n18:58:10:17  18:58:16:18\r\n    -Ben, des fois j'ai failli,\r\n             mais non.\r\n\r\n18:58:17:13  18:58:22:04\r\n  -Ils ont besoin de repr\u00e9senter\r\n    quelque chose, une \u00e9quipe,\r\n\r\n18:58:22:06  18:58:23:20\r\n        et de s'identifier.\r\n\r\n18:58:23:22  18:58:28:15\r\n       C'est le c\u00f4t\u00e9 en plus\r\n     qu'a apport\u00e9 Kids Tennis.\r\n\r\n18:58:29:04  18:58:35:18\r\n       -Il y a trois niveaux\r\n         d'apprentissage.\r\n\r\n18:58:35:20  18:58:39:04\r\n   L'enfant re\u00e7oit un passeport\r\n   qui montrera sa progression.\r\n\r\n18:58:39:06  18:58:42:06\r\n    Il doit r\u00e9ussir 10 modules\r\n    pour passer chaque niveau,\r\n\r\n18:58:42:08  18:58:44:08\r\n   jusqu'\u00e0 obtenir son dipl\u00f4me.\r\n\r\n18:58:44:10  18:58:46:22\r\n       Les terrains de jeu,\r\n    les balles et les raquettes\r\n\r\n18:58:47:00  18:58:49:02\r\n  sont adapt\u00e9es \u00e0 chaque niveau.\r\n\r\n18:58:49:04  18:58:52:12\r\n     L'enfant joue et \u00e9change\r\n     des balles d\u00e8s le d\u00e9but.\r\n\r\n18:58:52:14  18:58:56:01\r\n         -Venez vers moi !\r\n\r\n18:58:56:03  18:59:00:17\r\n   -Cet apr\u00e8s-midi, il propose \r\n  au groupe orange un challenge.\r\n\r\n18:59:00:19  18:59:04:21\r\n           Swiss Tennis\r\n    en diffuse un chaque mois.\r\n\r\n18:59:04:23  18:59:11:11\r\n   -En se tenant la main, on va\r\n  au bout de la ligne du couloir\r\n\r\n18:59:11:12  18:59:15:08\r\n    sans faire tomber la balle,\r\n    sinon on doit recommencer.\r\n\r\n18:59:15:10  18:59:19:11\r\n        Si vous r\u00e9ussissez,\r\n  vous aurez 20 points de gagn\u00e9s.\r\n\r\n18:59:19:13  18:59:24:20\r\n       Et 20 points, bravo !\r\n\r\n18:59:24:22  18:59:27:08\r\n   Les enfants se congratulent\r\n\r\n18:59:27:10  18:59:29:23\r\n          -On a r\u00e9ussi !\r\n\r\n18:59:30:01  18:59:34:03\r\n  -20 points, ils se rapprochent\r\n          des 300 points\r\n\r\n18:59:34:05  18:59:37:20\r\n   et pourront bient\u00f4t choisir\r\nun cadeau sur la boutique du site.\r\n\r\n18:59:37:22  18:59:40:22\r\n Nicolas inscrit leur progression\r\n          sur Internet.\r\n\r\n18:59:41:00  18:59:43:19\r\n     -Ca aide, parce qu'il y a\r\n         une trace \u00e9crite.\r\n\r\n18:59:43:21  18:59:46:12\r\n Il y a des donn\u00e9es enregistr\u00e9es.\r\n\r\n18:59:46:14  18:59:50:05\r\n     Ca nous aide \u00e0 constituer\r\n      des groupes homog\u00e8nes.\r\n\r\n18:59:50:07  18:59:58:10\r\n      On peut aussi apporter\r\n      un suivi aux parents.\r\n\r\n18:59:58:11  19:00:02:10\r\n   -Pour promouvoir son concept,\r\n   guider clubs et professeurs,\r\n\r\n19:00:02:11  19:00:05:20\r\n       Swiss Tennis d\u00e9pense\r\n     chaque ann\u00e9e 170'000 frs,\r\n\r\n19:00:05:22  19:00:08:17\r\n     deux fois plus qu'avant.\r\n\r\n19:00:08:19  19:00:10:08\r\n        -Il y a trois buts.\r\n\r\n19:00:10:10  19:00:16:00\r\n    C'est d'augmenter le nombre\r\n     de joueurs, de licenci\u00e9s.\r\n\r\n19:00:16:02  19:00:21:19\r\n  Amener du monde dans les clubs\r\n      pour assurer le futur.\r\n\r\n19:00:21:20  19:00:25:02\r\n     Et puis il y a un aspect\r\n         du sport d'\u00e9lite\r\n\r\n19:00:25:03  19:00:29:21\r\no\u00f9 on esp\u00e8re trouver des champions.\r\n\r\n19:00:29:23  19:00:34:09\r\n  -La mission de Swiss Tennis est\r\n de convaincre les clubs r\u00e9ticents\r\n\r\n19:00:34:11  19:00:38:00\r\n   et d'accompagner les autres.\r\n\r\n19:00:38:03  19:00:41:07\r\n          -Si vous voulez\r\n        quelqu'un qui vient\r\n\r\n19:00:41:10  19:00:44:10\r\nsur le terrain pour la pratique...\r\n\r\n19:00:47:05  19:00:50:08\r\n    -Vous travaillez d\u00e9j\u00e0 bien\r\n        avec les stations.\r\n\r\n19:00:50:10  19:00:54:19\r\n      Mais on aimerait faire\r\n  comme une histoire aujourd'hui.\r\n\r\n19:00:54:21  19:00:58:11\r\n-Lucien Schenk intervient \u00e0 Bienne:\r\n\r\n19:00:58:13  19:01:01:16\r\n     le club est nouveau venu\r\n        dans le programme.\r\n\r\n19:01:03:00  19:01:04:10\r\n             -Parfait.\r\n\r\n19:01:04:11  19:01:07:20\r\n         C'est tr\u00e8s bien\r\n  comme tu as montr\u00e9 les choses.\r\n\r\n19:01:07:22  19:01:10:12\r\n    C'est parfait, c'est super.\r\n\r\n19:01:10:14  19:01:12:14\r\n     -J'entends du bruit, l\u00e0.\r\n\r\n19:01:12:16  19:01:15:13\r\n     Un bruit sourd retentit\r\n  quand elle tape dans la balle\r\n\r\n19:01:15:15  19:01:17:21\r\n     Est-ce que vous entendez\r\n         quelque chose ?\r\n\r\n19:01:17:23  19:01:19:10\r\n         On entend rien !\r\n\r\n19:01:19:11  19:01:21:06\r\n             Ecoute !\r\n\r\n19:01:21:08  19:01:23:14\r\n    Ah, voil\u00e0, on entend rien !\r\n\r\n19:01:23:16  19:01:25:12\r\n    On entend rien, comme \u00e7a !\r\n\r\n19:01:25:14  19:01:31:00\r\n  -Les clubs ont pris conscience\r\n     qu'ils ont tout \u00e0 gagner\r\n\r\n19:01:31:02  19:01:32:10\r\n       gr\u00e2ce \u00e0 ce programme.\r\n\r\n19:01:32:11  19:01:35:08\r\n  -Le but pour un club r\u00e9gional,\r\n          c'est d'avoir\r\n\r\n19:01:35:10  19:01:39:00\r\n     une excellente pyramide \r\n     de forces dans son club.\r\n\r\n19:01:39:02  19:01:42:15\r\n     Le but n'est pas d'avoir\r\n     uniquement des Ferrari.\r\n\r\n19:01:42:17  19:01:46:05\r\n  Mais d'avoir toutes les gammes\r\n       de bonnes voitures.\r\n\r\n19:01:46:07  19:01:50:02\r\nCe programme a permis de le faire.\r\n\r\n19:01:50:04  19:01:52:20\r\n     -Le paris semble r\u00e9ussi.\r\n\r\n19:01:52:22  19:01:57:00\r\n      80 % des clubs suisses\r\n      ont adh\u00e9r\u00e9 au concept.\r\n\r\n19:01:57:02  19:02:00:10\r\n14'000 lions, dauphins ou perroquets.\r\n\r\n19:02:04:04  19:02:06:20\r\n   P.POULLIER: Quant aux idoles\r\n      de nos t\u00eates blondes,\r\n\r\n19:02:06:22  19:02:09:20\r\n  elles sont \u00e0 Miami pour le 2\u00e8me\r\n    Masters 1000 de la saison.\r\n\r\n19:02:09:22  19:02:14:08\r\n  Wawrinka et Federer ont r\u00e9ussi\r\n   leur entr\u00e9e dans le tournoi.\r\n\r\n19:02:19:13  19:02:21:18\r\n          -Stan Wawrinka\r\n\r\n19:02:21:22  19:02:26:06\r\n      t\u00eate de s\u00e9rie num\u00e9ro un\r\n\r\n19:02:27:14  19:02:30:11\r\n  d'un Masters 1000, c'\u00e9tait une\r\n            premi\u00e8re.\r\n\r\n19:02:30:14  19:02:33:19\r\n\u00c7a peut \u00eatre mis la pression sur les\r\n        \u00e9paules du vaudois.\r\n\r\n19:02:33:23  19:02:37:05\r\n Il a effac\u00e9 deux balles de break\r\n   dans le premier jeu avant de\r\n\r\n19:02:37:09  19:02:39:13\r\n            d\u00e9rouler.\r\n Meilleur dans tous les secteurs,\r\n\r\n19:02:39:17  19:02:42:13\r\nil n'a laiss\u00e9 que 13 points sur son\r\n             service.\r\n\r\n19:02:42:17  19:02:46:10\r\n Le num\u00e9ro 3 mondial s'est impos\u00e9\r\n\r\n19:02:46:14  19:02:49:04\r\net affrontera en seizi\u00e8me de finale\r\n           Malek Jaziri.\r\n\r\n19:02:49:08  19:02:52:21\r\n Il ne l'a encore jamais affront\u00e9.\r\n\r\n19:02:53:01  19:02:55:14\r\n Lui aussi a connu des difficult\u00e9s\r\n\r\n19:02:55:18  19:03:00:05\r\n      en d\u00e9but de rencontre.\r\n\r\n19:03:00:12  19:03:03:20\r\n Roger Federer a souffert l'espace\r\n             d'un set.\r\n\r\n19:03:04:00  19:03:08:10\r\n Il a ensuite survol\u00e9 les d\u00e9bats.\r\n\r\n19:03:09:22  19:03:13:01\r\n Apr\u00e8s \u00e0 peine plus d'une heure de\r\n               jeu,\r\n\r\n19:03:13:05  19:03:17:15\r\n il acc\u00e8de au seizi\u00e8me de finale.\r\n\r\n19:03:17:19  19:03:20:14\r\nIl retrouvera Juan Martin Del Potro\r\n              class\u00e9\r\n\r\n19:03:20:18  19:03:24:03\r\nun trente-quatri\u00e8me rang mondial qui\r\n     ne refl\u00e8te pas son talent.\r\n\r\n19:03:24:07  19:03:26:11\r\nUn tout autre match en perspective.\r\n\r\n19:03:26:12  19:03:29:07\r\nP.POULLIER: Ouvrons la page football\r\n       avec vous, P.Von Burg.\r\n\r\n19:03:29:09  19:03:32:10\r\n Nous allons analyser la victoire\r\n de la Suisse contre la Lettonie.\r\n\r\n19:03:32:11  19:03:35:20\r\n Mais avant, j'accueille un acteur\r\n     de ce match, F.Moubandje.\r\n\r\n19:03:35:22  19:03:37:22\r\n             Bonsoir.\r\n\r\n19:03:40:12  19:03:43:11\r\n     Quel est votre sentiment\r\n\r\n19:03:43:15  19:03:46:09\r\n         24 heures apr\u00e8s ?\r\n\r\n19:03:46:12  19:03:50:23\r\n   Vous jouiez dans votre stade.\r\n\r\n19:03:57:07  19:04:01:18\r\n F.MOUBANDJE: Bonsoir \u00e0 vous deux.\r\n\r\n19:04:03:13  19:04:06:19\r\n C'est un stade mythique pour moi\r\n   parce que c'est l\u00e0 que j'ai\r\n\r\n19:04:07:01  19:04:09:03\r\n             commenc\u00e9.\r\n\r\n19:04:09:07  19:04:11:23\r\nEt cette victoire nous propulse en\r\n          t\u00eate de s\u00e9rie.\r\n\r\n19:04:12:03  19:04:15:01\r\nMaintenant, il faut continuer de la\r\n              sorte.\r\n\r\n19:04:15:05  19:04:18:00\r\nP.VON BURG: Vous \u00e9voluez maintenant\r\n            \u00e0 Toulouse.\r\n\r\n19:04:18:04  19:04:22:14\r\n Vous avez commenc\u00e9 une carri\u00e8re \u00e0\r\n              Gen\u00e8ve.\r\n\r\n19:04:22:18  19:04:26:12\r\nOn imagine qu'il y avait des amis,\r\n\r\n19:04:26:16  19:04:29:11\r\n  des copains, des gens de votre\r\n      famille dans le stade.\r\n\r\n19:04:29:15  19:04:32:11\r\nOn n'y pense quand on entre sur le\r\n            terrain ?\r\n\r\n19:04:32:14  19:04:35:09\r\n      F.MOUBANDJE: Bien s\u00fbr.\r\n         M\u00eame bien avant.\r\n\r\n19:04:35:12  19:04:39:22\r\n       J'ai eu des messages,\r\n\r\n19:04:42:14  19:04:47:02\r\ndes personnes qui m'ont eu jeune, ma\r\n         famille, tout cela\r\n\r\n19:04:47:06  19:04:51:16\r\n       Avec ma copine aussi.\r\nC'\u00e9tait un moment tr\u00e8s particulier.\r\n\r\n19:04:52:11  19:04:54:15\r\n P.VON BURG: vos amis ont r\u00e9pondu\r\n             pr\u00e9sent\r\n\r\n19:04:54:19  19:04:58:12\r\n  et le public suisse \u00e9galement.\r\n\r\n19:04:58:16  19:05:01:18\r\n     On a aper\u00e7u une banderole\r\n\r\n19:05:01:22  19:05:06:09\r\nd'un fan-club de la s\u00e9lection suisse\r\n         venue de Belgique.\r\n\r\n19:05:06:17  19:05:11:05\r\n   Ils \u00e9taient 25 000, d\u00e9guis\u00e9s,\r\n             color\u00e9s.\r\n\r\n19:05:11:09  19:05:15:18\r\n  Le public \u00e9tait un peu sur la \r\n  r\u00e9servant en premi\u00e8re mi-temps\r\n\r\n19:05:18:06  19:05:21:20\r\n  mais ils n'ont pas fait preuve\r\nd'impatience vis-\u00e0-vis des joueurs.\r\n\r\n19:05:22:00  19:05:24:17\r\n  L'acc\u00e8s au stade est compliqu\u00e9.\r\n\r\n19:05:24:21  19:05:27:19\r\n  De nombreux spectateurs ont cru\r\n      rater le d\u00e9but du match\r\n\r\n19:05:27:23  19:05:30:20\r\n   \u00e0 cause des embouteillages \u00e0\r\n            l'entr\u00e9e.\r\n\r\n19:05:31:00  19:05:35:10\r\n      Vous, vous \u00e9tiez alors,\r\n          heureusement !\r\n\r\n19:05:35:19  19:05:39:03\r\n     Mais cette semaine, votre\r\ntitularisation qui semblait logique\r\n\r\n19:05:39:07  19:05:43:17\r\n a mis du temps \u00e0 s'officialiser.\r\n\r\n19:05:45:13  19:05:49:06\r\n  F.MOUBANDJE: Il m'a annonc\u00e9 que\r\nj'allais jouer titulaire le jour du\r\n\r\n19:05:49:10  19:05:51:20\r\n              match.\r\n\r\n19:05:52:00  19:05:55:10\r\nIl fait cela pour laisser le groupe\r\n            concentr\u00e9.\r\n\r\n19:05:55:13  19:05:57:16\r\n Chacun donne le meilleur de soi.\r\n\r\n19:05:57:20  19:06:00:22\r\n  Je pense que c'est la meilleure\r\n    fa\u00e7on de faire les choses.\r\n\r\n19:06:01:02  19:06:03:05\r\n      \u00c7a a port\u00e9 ses fruits.\r\n\r\n19:06:03:09  19:06:05:12\r\n On \u00e9tait concentr\u00e9 d\u00e9fensivement.\r\n\r\n19:06:05:15  19:06:08:11\r\n  Ce match \u00e9tait un match pi\u00e8ge.\r\n\r\n19:06:08:14  19:06:12:00\r\n On a pu marquer ce but qui ram\u00e8ne\r\n           les 3 points.\r\n\r\n19:06:12:04  19:06:14:11\r\nP.VON BURG: \u00c7a ne cr\u00e9e pas un peu de\r\n              stress,\r\n\r\n19:06:14:15  19:06:16:18\r\n  dans le courant de la semaine ?\r\n\r\n19:06:16:22  19:06:20:10\r\n  Parce que tout le monde vous en\r\n              parle.\r\n\r\n19:06:20:13  19:06:22:20\r\nJusqu'au dernier jour, vous n'\u00eates\r\n             pas s\u00fbr.\r\n\r\n19:06:23:00  19:06:25:03\r\n  F.MOUBANDJE: Moi je suis plut\u00f4t\r\n              calme.\r\n\r\n19:06:25:07  19:06:28:03\r\nJe m'entra\u00eene, je donne le meilleur\r\n            de moi-m\u00eame\r\n\r\n19:06:28:07  19:06:30:12\r\n et apr\u00e8s je vois ce qui se passe.\r\n\r\n19:06:30:16  19:06:35:03\r\n     Je n'\u00e9tais pas impatient.\r\n\r\n19:06:37:08  19:06:39:13\r\nP.VON BURG: \u00c0 Toulouse, avec votre\r\n              coach,\r\n\r\n19:06:39:16  19:06:44:03\r\n   \u00e7a se passe aussi comme \u00e7a ?\r\n\r\n19:06:45:13  19:06:47:18\r\n F.MOUBANDJE: C'est diff\u00e9rent avec\r\n               lui.\r\n\r\n19:06:47:22  19:06:52:08\r\nIl aligne \u00e0 peu pr\u00e8s la m\u00eame \u00e9quipe\r\n\r\n19:06:53:19  19:06:57:20\r\nOn conna\u00eet notre assise d\u00e9fensive.\r\n\r\n19:06:58:00  19:07:01:14\r\nJe sais normalement que je dois \u00eatre\r\n   reconduit si je fais une bonne\r\n\r\n19:07:01:18  19:07:03:21\r\n           performance.\r\n\r\n19:07:04:01  19:07:06:20\r\n   P.VON BURG: S'il y avait des\r\n     sceptiques quant \u00e0 votre\r\n\r\n19:07:07:00  19:07:09:22\r\nparticipation dans ce match, ils ont\r\n         vite \u00e9t\u00e9 rassur\u00e9s.\r\n\r\n19:07:10:02  19:07:13:06\r\n Une participation offensive pour\r\n              vous.\r\n\r\n19:07:13:10  19:07:15:13\r\n  On vous a vu souvent aux avant-\r\n              postes.\r\n\r\n19:07:15:17  19:07:20:04\r\nNotamment avec cette belle frappe.\r\n\r\n19:07:20:12  19:07:22:17\r\n   Pas loin d'un premier but en\r\n           s\u00e9lection !\r\n\r\n19:07:22:21  19:07:25:19\r\nF.MOUBANDJE: J'esp\u00e8re que \u00e7a viendra\r\n              bient\u00f4t.\r\n\r\n19:07:25:22  19:07:28:22\r\nC'est une occasion pour moi que j'ai\r\n              essay\u00e9.\r\n\r\n19:07:29:02  19:07:32:20\r\nMais j'esp\u00e8re qu'il en aura encore\r\n         plein d'autres.\r\n\r\n19:07:33:01  19:07:36:05\r\nP.VON BURG: Vous jouez aujourd'hui\r\n    d\u00e9fenseur arri\u00e8re gauche,\r\n\r\n19:07:36:09  19:07:39:02\r\nmais vous avez un pass\u00e9 comme joueur\r\n           plus offensif.\r\n\r\n19:07:39:06  19:07:41:09\r\n     F.MOUBANDJE: Exactement !\r\n\r\n19:07:41:12  19:07:45:22\r\nP.VON BURG: Qui vous a repositionn\u00e9\r\n      comme arri\u00e8re gauche ?\r\n\r\n19:07:46:13  19:07:49:16\r\n  F.MOUBANDJE: c'\u00e9tait Jo Alves.\r\n\r\n19:07:49:20  19:07:53:07\r\n  Il avait une qualit\u00e9 en moi ce\r\n              poste.\r\n\r\n19:07:53:11  19:07:57:20\r\n Il m'a donn\u00e9 la force d'attaquer,\r\n\r\n19:07:58:11  19:08:01:02\r\net de savoir un peu plus d\u00e9fendre.\r\n\r\n19:08:01:06  19:08:05:15\r\n Il pense que j'ai une perspective\r\n   plus offensive sur ce poste.\r\n\r\n19:08:06:13  19:08:10:02\r\nP.VON BURG: Vous avez attaqu\u00e9, vous\r\n     avez aussi bien d\u00e9fendu.\r\n\r\n19:08:10:06  19:08:13:19\r\n En tant que commentateurs, on n'a\r\n pas ressenti l'absence de Ricardo\r\n\r\n19:08:13:23  19:08:16:02\r\n    Rodriguez, c'est bon signe.\r\n\r\n19:08:16:06  19:08:19:06\r\n Mais l'\u00e9quipe de Suisse n'est pas\r\n  compos\u00e9e de 11 individualit\u00e9s.\r\n\r\n19:08:19:08  19:08:23:00\r\nJ.DJOUROU: Les rempla\u00e7ants sont aussi\r\nforts que les joueurs sur le terrain.\r\n\r\n19:08:23:02  19:08:24:22\r\n   L'\u00e9quipe de Suisse progresse.\r\n\r\n19:08:25:00  19:08:27:11\r\n       M\u00eame sur des matchs\r\n    o\u00f9 tout n'est pas parfait,\r\n\r\n19:08:27:12  19:08:29:11\r\n on montre un visage tr\u00e8s positif.\r\n\r\n19:08:29:13  19:08:31:11\r\nA l'\u00e9poque, on aurait peut-\u00eatre dit\r\n\r\n19:08:31:13  19:08:34:09\r\n  que l'\u00e9quipe ne fait pas le jeu\r\n    contre les petites \u00e9quipes.\r\n\r\n19:08:34:11  19:08:36:11\r\n       Mais on fait le jeu.\r\n\r\n19:08:36:12  19:08:38:11\r\n     M\u00eame contre le Portugal.\r\n\r\n19:08:38:12  19:08:40:11\r\n    Il faut continuer comme \u00e7a.\r\n\r\n19:08:41:02  19:08:44:05\r\n       P.POULLIER: On r\u00e9sume\r\n       les points positifs:\r\n\r\n19:08:44:07  19:08:47:23\r\n   le bon public, la performance\r\n  de Moubandje, l'apport du banc.\r\n\r\n19:08:48:01  19:08:50:21\r\n    A ce propos, on a retrouv\u00e9\r\n        le soldat Drmic !\r\n\r\n19:08:54:01  19:08:56:20\r\n         P.VON BURG: Oui.\r\n\r\n19:08:57:00  19:09:01:11\r\nEt parmi les attaquants de l'\u00e9quipe\r\n            de Suisse,\r\n\r\n19:09:04:19  19:09:09:07\r\n Drmic est celui qui a le meilleur\r\n              ratio.\r\n\r\n19:09:14:11  19:09:17:18\r\n   Il y a eu les buts contre la\r\n             Slov\u00e9nie\r\n\r\n19:09:17:22  19:09:21:17\r\n    \u00e0 l'automne 2015 dont on se\r\n             souvient.\r\n\r\n19:09:21:21  19:09:24:19\r\n En club, il n'a pas encore marqu\u00e9\r\n           cette ann\u00e9e.\r\n\r\n19:09:24:23  19:09:27:06\r\n Mais hier soir, il s'est pass\u00e9 90\r\n             secondes\r\n\r\n19:09:27:10  19:09:31:18\r\nentre le moment o\u00f9 il entre en jeu\r\n\r\n19:09:33:02  19:09:36:04\r\n   et le moment o\u00f9 il touche son\r\n    premier ballon pour marquer\r\n\r\n19:09:36:08  19:09:38:11\r\n            le un \u00e0 0.\r\n\r\n19:09:38:14  19:09:41:18\r\n  il \u00f4te une \u00e9pine du pied de son\r\n    \u00e9quipe et de tout un stade.\r\n\r\n19:09:41:22  19:09:44:01\r\nIl revient du banc et de tr\u00e8s loin.\r\n\r\n19:09:44:05  19:09:46:14\r\n  Il s'\u00e9tait gravement bless\u00e9 au\r\n              genou.\r\n\r\n19:09:46:18  19:09:51:04\r\n         9 mois d'absence.\r\n\r\n19:09:55:05  19:09:58:13\r\n     Drmic a un sacr\u00e9 m\u00e9rite.\r\n\r\n19:09:58:17  19:10:02:03\r\n F.MOUBANDJE: Je suis tr\u00e8s content\r\n  pour lui avec ce qu'il a subi,\r\n\r\n19:10:02:07  19:10:04:10\r\n       avec cette blessure.\r\n\r\n19:10:04:13  19:10:06:16\r\n   Il m\u00e9ritait comme nous tous.\r\n\r\n19:10:06:20  19:10:09:06\r\nQuand on voit la force de l'\u00e9quipe\r\n            nationale,\r\n\r\n19:10:09:10  19:10:11:12\r\nc'est que m\u00eame ceux qui sont sur le\r\n               banc\r\n\r\n19:10:11:16  19:10:13:17\r\n     peuvent \u00eatre titulaires.\r\n\r\n19:10:13:21  19:10:16:09\r\n    Il n'y a pas de rempla\u00e7ant.\r\n\r\n19:10:16:12  19:10:19:13\r\nP.VON BURG: On a vu hier la r\u00e9action\r\n        de Gelson Fernandes.\r\n\r\n19:10:19:17  19:10:22:14\r\n Il venait de sortir mais c'est le\r\n       premier \u00e0 se r\u00e9jouir\r\n\r\n19:10:22:18  19:10:26:10\r\n                 .\r\n\r\n19:10:26:13  19:10:30:21\r\n  Il est un bon esprit dans cette\r\n              \u00e9quipe.\r\n\r\n19:10:31:01  19:10:34:15\r\n     Vous ne pouviez pas jouer\r\n\r\n19:10:34:19  19:10:38:12\r\nen Andorre mais vous y \u00eates all\u00e9 en\r\n     voiture depuis Toulouse.\r\n\r\n19:10:38:16  19:10:43:02\r\n Il y a une bonne ambiance dans ce\r\n             groupe ?\r\n\r\n19:10:44:15  19:10:48:16\r\n     F.MOUBANDJE: Ca vit bien.\r\n\r\n19:10:48:20  19:10:50:21\r\n     Tout le monde s'\u00e9tonnait\r\n\r\n19:10:51:01  19:10:53:12\r\nque le temps passe vite quand on est\r\n             ensemble.\r\n\r\n19:10:53:16  19:10:56:15\r\n     On est des jeunes qui se\r\n           connaissent.\r\n\r\n19:10:56:19  19:11:01:05\r\nIl y a des nationalit\u00e9s diff\u00e9rentes\r\n         entre guillemets.\r\n\r\n19:11:04:06  19:11:08:10\r\nen est r\u00e9uni pour donner le meilleur\r\n    de soi-m\u00eame sur le terrain.\r\n\r\n19:11:08:13  19:11:13:00\r\n Tout ce qu'on veut, c'est que la\r\n     Suisse aille au sommet.\r\n\r\n19:11:13:04  19:11:16:21\r\n P.VON BURG: Il fallait gagner ce\r\n      match mais pas un \u00e0 0.\r\n\r\n19:11:17:01  19:11:20:00\r\n je vais enfoncer un peu le clou.\r\n\r\n19:11:20:04  19:11:23:02\r\nAvec quelques s\u00e9quences des rat\u00e9s.\r\n\r\n19:11:23:06  19:11:27:06\r\n   Andris Vanins est un tr\u00e8s bon\r\n             gardien.\r\n\r\n19:11:27:10  19:11:29:18\r\n    Mais les attaquants suisses\r\n\r\n19:11:29:22  19:11:33:08\r\n    lui ont facilit\u00e9 la t\u00e2che.\r\n\r\n19:11:33:11  19:11:35:14\r\n  Shaqiri au d\u00e9but de la deuxi\u00e8me\r\n              p\u00e9riode\r\n\r\n19:11:35:18  19:11:38:21\r\n       manque une montagne.\r\n\r\n19:11:39:01  19:11:43:11\r\n  Et il y a 2 contres inaboutis.\r\n\r\n19:11:43:14  19:11:47:21\r\n      Dzemaili est bien servi\r\n\r\n19:11:48:01  19:11:50:04\r\n mais il envoie le ballon dans le\r\n             public.\r\n\r\n19:11:50:08  19:11:52:11\r\n  Et la derni\u00e8re action du match.\r\n\r\n19:11:52:14  19:11:57:01\r\n6 Suisses se projettent vers l'avant\r\n       mais la derni\u00e8re passe\r\n\r\n19:11:57:05  19:11:59:22\r\n           est manqu\u00e9e.\r\n\r\n19:12:00:02  19:12:04:07\r\nHonn\u00eatement, dans les vestiaires, sa\r\n    chambre pas mal en g\u00e9n\u00e9ral.\r\n\r\n19:12:04:11  19:12:08:20\r\n Hier, Shaqiri et Dzemaili en ont\r\n      pris pour leur grade ?\r\n\r\n19:12:11:08  19:12:14:13\r\nF.MOUBANDJE: Ca chambre, mais c'est\r\n      la victoire qui compte.\r\n\r\n19:12:14:17  19:12:19:03\r\nTout le monde a eu le sourire \u00e0 la\r\n               fin.\r\n\r\n19:12:22:05  19:12:25:20\r\nP.POULLIER: Il y aura un magazine la\r\n   semaine prochaine \u00e0 propos de\r\n\r\n19:12:26:00  19:12:28:02\r\n           chambrage...\r\n\r\n19:12:28:04  19:12:31:00\r\n       Dans le m\u00eame groupe,\r\n le Portugal recevait la Hongrie.\r\n\r\n19:12:31:02  19:12:34:04\r\n Les Lusitaniens n'ont pas laiss\u00e9\r\n la moindre chance aux Hongrois.\r\n\r\n19:12:35:15  19:12:39:05\r\n       -Tenus en \u00e9chec 3-3\r\n par les Hongrois pendant l'Euro,\r\n\r\n19:12:39:07  19:12:42:11\r\n       les Portugais n'ont,\r\n    cette fois-ci, pas trembl\u00e9.\r\n\r\n19:12:42:13  19:12:46:04\r\n  Silva, bien servi par Guerrero\r\n         ouvre le score.\r\n\r\n19:12:46:06  19:12:51:00\r\n        Le joueur de Porto,\r\n    qui devrait signer au Real,\r\n\r\n19:12:51:02  19:12:55:11\r\n       inscrit son 5\u00e8me but \r\n       en quatre s\u00e9lections.\r\n\r\n19:12:55:12  19:12:58:20\r\n         Ronaldo est d\u00e9j\u00e0\r\n      au d\u00e9part de l'action.\r\n\r\n19:12:58:22  19:13:04:03\r\n      Cinq minutes plus tard,\r\n      il est \u00e0 la conclusion.\r\n\r\n19:13:04:05  19:13:09:13\r\n  Le Portugal, ultra-dominateur,\r\n     m\u00e8ne 2-0 \u00e0 la mi-temps.\r\n\r\n19:13:13:17  19:13:19:11\r\n En 2\u00e8me p\u00e9riode, on retrouve CR7\r\n  pour un coup franc envelopp\u00e9.\r\n\r\n19:13:19:12  19:13:22:03\r\n           Ca fait 3-0.\r\n\r\n19:13:22:05  19:13:25:11\r\n   Cristiano Ronaldo en profite\r\n   pour rentrer dans l'histoire\r\n\r\n19:13:25:12  19:13:28:23\r\n    en marquant son 70\u00e8me but \r\n    sous le maillot portugais.\r\n\r\n19:13:29:01  19:13:33:22\r\n        Le Portugal reste\r\n   dans les roues de la Suisse.\r\n\r\n19:13:36:23  19:13:39:12\r\nP.POULLIER: Dans le troisi\u00e8me match,\r\n\r\n19:13:39:14  19:13:42:15\r\n     Andorre et les Iles F\u00e9ro\u00e9\r\n        ont fait match nul.\r\n\r\n19:13:47:14  19:13:50:22\r\n On peut \u00e9tablir le bilan de cette\r\n              soir\u00e9e.\r\n\r\n19:13:51:02  19:13:53:18\r\n   P.VON BURG: c'est le parcours\r\n          presque parfait\r\n\r\n19:13:53:22  19:13:58:05\r\n     pour l'\u00e9quipe de Suisse.\r\n\r\n19:13:58:09  19:14:02:18\r\n    La Suisse conserve la t\u00eate.\r\n\r\n19:14:03:07  19:14:07:19\r\n    Le Portugal a perdu \u00e0 B\u00e2le.\r\n\r\n19:14:09:00  19:14:11:11\r\n       La diff\u00e9rence de buts\r\n\r\n19:14:11:15  19:14:16:01\r\n  et de plus 16 pour le Portugal\r\n\r\n19:14:17:20  19:14:20:10\r\n     et plus 7 pour la Suisse.\r\n\r\n19:14:20:13  19:14:23:08\r\n  Donc le match retour Portugal \u2015\r\n              Suisse\r\n\r\n19:14:23:11  19:14:25:19\r\npourrait donner lieu \u00e0 une v\u00e9ritable\r\n               finale\r\n\r\n19:14:25:23  19:14:28:11\r\n pour la premi\u00e8re place du groupe\r\n\r\n19:14:28:14  19:14:32:14\r\n et pour la qualification directe.\r\n        Le prochain match,\r\n\r\n19:14:32:18  19:14:35:11\r\n      ce sera aux \u00eeles F\u00e9ro\u00e9.\r\n\r\n19:14:35:14  19:14:38:11\r\n Il aura un match amical contre la\r\n            Bi\u00e9lorussie\r\n\r\n19:14:38:14  19:14:40:17\r\n           \u00e0 Neuch\u00e2tel.\r\n\r\n19:14:40:21  19:14:43:04\r\n     Sur terrain synth\u00e9tique.\r\n\r\n19:14:43:08  19:14:47:09\r\n     \u00c7a ne vous enchante pas ?\r\n\r\n19:14:47:12  19:14:49:07\r\n F.MOUBANDJE: On n'a pas le choix,\r\n\r\n19:14:49:11  19:14:51:15\r\nil faut se pr\u00e9parer de la meilleure\r\n              fa\u00e7on.\r\n\r\n19:14:51:19  19:14:55:05\r\n Bien s\u00fbr, comme dit le coach, il\r\n faut prendre match apr\u00e8s match.\r\n\r\n19:14:55:09  19:14:57:12\r\nC'est un match tr\u00e8s important aussi.\r\n\r\n19:14:57:16  19:15:00:12\r\n  P.POULLIER: Merci d'\u00eatre venu.\r\n\r\n19:15:00:14  19:15:02:23\r\n       P.POULLIER: Au coeur\r\n de cette semaine internationale,\r\n\r\n19:15:03:01  19:15:05:11\r\n       on a d\u00e9cid\u00e9 de tirer\r\n    un immense coup de chapeau\r\n\r\n19:15:05:13  19:15:08:20\r\n  \u00e0 G.Buffon et ses 1'000 matchs\r\n  de footballeur professionnel.\r\n\r\n19:15:12:13  19:15:17:02\r\n  P.VON BURG: 168 s\u00e9lections avec\r\n             l'Italie\r\n\r\n19:15:18:14  19:15:20:19\r\nEncore un blanchissage pour Buffon.\r\n\r\n19:15:20:23  19:15:24:18\r\n  Il a un pourcentage incroyable\r\n\r\n19:15:24:22  19:15:27:11\r\n  de plus de 4 matchs sur 10 sans\r\n         encaisser de but.\r\n\r\n19:15:27:15  19:15:32:02\r\n Il aura 40 ans l'ann\u00e9e prochaine.\r\n\r\n19:15:33:07  19:15:35:11\r\nP.POULLIER: Merci Fran\u00e7ois Moubandje\r\n\r\n19:15:35:15  19:15:37:16\r\n           d'\u00eatre venu.\r\n\r\n19:15:37:20  19:15:41:09\r\n      Bon retour \u00e0 Toulouse.\r\n\r\n19:15:41:11  19:15:44:14\r\n  P.POULLIER: C'est reparti aussi\r\n      pour la saison de moto.\r\n\r\n19:15:44:16  19:15:47:04\r\n        La course de Moto2 \r\n       vient de se terminer.\r\n\r\n19:15:49:18  19:15:52:13\r\nBonne nouvelle pour la moto suisse.\r\n\r\n19:15:52:17  19:15:54:21\r\n       Si Franco Morbidelli\r\n\r\n19:15:55:01  19:15:59:09\r\n    a remport\u00e9 ce GP du Qatar,\r\n\r\n19:16:00:19  19:16:03:00\r\n  Thomas Luethi est mont\u00e9 sur le\r\n             podium.\r\n\r\n19:16:03:04  19:16:05:09\r\n     Deuxi\u00e8me place pour lui.\r\n\r\n19:16:05:12  19:16:08:08\r\n  Bonne prestation d'ensemble des\r\n         pilotes suisses.\r\n\r\n19:16:08:11  19:16:10:21\r\n  3 suisses dans les 15 premiers.\r\n\r\n19:16:11:01  19:16:13:05\r\n   \u00c7a promet pour la suite de la\r\n              saison.\r\n\r\n19:16:13:07  19:16:16:10\r\n      P.POULLIER: Rendez-vous\r\npour la MotoGP \u00e0 19h50 sur RTS Deux.\r\n\r\n19:16:16:11  19:16:19:16\r\nCette semaine, plusieurs rendez-vous.\r\n\r\n19:16:19:18  19:16:23:03\r\n Merci \u00e0 tous ceux qui ont oeuvr\u00e9 \r\n\u00e0 la r\u00e9alisation de cette \u00e9mission.\r\n\r\n19:16:23:05  19:16:27:16\r\n   On se quitte avec des images\r\n    du Grand Prix d'Australie.\r\n\r\n19:16:27:18  19:16:30:08\r\n           Bonne soir\u00e9e.\r\n\r\n19:16:32:05  19:16:34:19\r\n     Sous-titrage SWISS TXT \r\n      E.Gattlen, F.Froidevaux\r\n\r\n\n"], "speechToTexts": ["UMID : ZT028612\r\nDate de transcription : 13-AUG-18\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:00:13 > 0:01:14) [91%] : \r\nBonsoir \u00e0 toutes et \u00e0 tous, je suis ravi de vous accueillir sur ce plateau pour Sport dimanche une \u00e9mission aujourd'hui \u00e0 mi- chemin entre disciplines hivernales et estivales, car il y a le retour de la Formule 1 et de la moto, bien entendu, il y a aussi le football qui \u00e9tait en fait hier au Stade de Gen\u00e8ve, la Suisse romande a vibr\u00e9 pour l'\u00e9quipe nationale, ce fut dur, la Suisse a pas tu la lettonie 1 \u00e0 0 et une des satisfactions de ce match se nomme Fran\u00e7ois Moubandje il sera sur ce plateau, nous sommes \u00e0 l'heure d'\u00e9t\u00e9, mais le hockey sur glace, fait de la r\u00e9sistance Gott\u00e9ron est en passe de se sauver, nous y reviendrons, et puis il y a l'Xtreme de Verbier, les Stars du Freeride attendu au Bec, des Rosses, la comp\u00e9tition est pr\u00e9vue le week- end prochain, si les conditions climatiques le permettent, page sp\u00e9ciale en fin d'\u00e9mission, Swiss tennis pr\u00e9pare la rel\u00e8ve notre magazine de la r\u00e9daction vous pr\u00e9sentera kitsch tennis le nouveau programme destin\u00e9 aux enfants, Roger Federer et Stan Wawrinka n'ont qu'\u00e0 bien se tenir mais nous d\u00e9marrons cette \u00e9mission avec.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:01:14 > 0:01:29) [91%] : \r\nLa Formule 1 et le Grand Prix d'Australie, t\u00f4t ce matin, un grand prix qui a ouvert la saison 2017 Nicolas Burgy l'amateur de beaux bolides que vous \u00eates est aux anges : c'est reparti et en fanfare, avec la victoire de Sebastian Vettel et Ferrari.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:01:29 > 0:01:54) [95%] : \r\nVoil\u00e0 l'heure d'\u00e9t\u00e9, la Formule 1 c'est merveilleux alors oui Pierre que l'on soit Ferrari surtout pas cette victoire de Ferrari est une excellente nouvelle et pour la Formule 1 et pour \u00e9videmment ce championnat du monde 2007, parce que \u00e7a relance compl\u00e8tement la course apr\u00e8s 3 ann\u00e9es de domination insolente de Mercedes et pour comprendre un petit peu cela je vous propose tout simplement, tout d'abord d'\u00e9couter ce qu'a dit S\u00e9bastien Vettel dans sa voiture lorsqu'il a gagn\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:01:58 > 0:02:10) [65%] : \r\nC'est quoi Est- Ouest \u00e0 et persan et autres ans h\u00e9 oui mais \u00e7a Baradel grade sauter gr\u00e2ce \u00e0 la volont\u00e9 grand marqu\u00e9 l\u00e0 on parle pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:02:13 > 0:02:24) [83%] : \r\nPour sa Ferrari grande Emakina les Ferrari et par l'alliance, c'est parce n'machine et et et magnifique, on va quand m\u00eame revenir sur les \u00e9v\u00e9nements qui ont \u00e9maill\u00e9 cette course que l'on disait pourtant promise \u00e0 Lewis Hamilton.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:02:24 > 0:02:52) [91%] : \r\nAlors promise Pierre peut-\u00eatre pas tout \u00e0 fait parce qu'effectivement, Lewis Hamilton a remport\u00e9 la pole position hier, mais c'\u00e9tait bien les Ferrari qui avait \u00e9t\u00e9 les voitures les plus rapides pendant les essais d'avant- saison \u00e0 Barcelone, alors on s'est dit qu'on Hamilton avait la poule c'est foutu, Mercedes va encore dominer de mani\u00e8re insolente, cette nouvelle saison 2017 et puis on avait tort et on est bien content pour l'int\u00e9r\u00eat de ce championnat Ferrari revient au sommet \u00e0 point nomm\u00e9 apr\u00e8s une saison 2016 dramatiques o\u00f9 ils n'ont gagn\u00e9 ou quand Grand Prix et cela gr\u00e2ce \u00e0 un certain.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:02:52 > 0:03:24) [95%] : \r\nS\u00e9bastien Vettel, on l'a dit, le quadruple champion du monde qui lui non plus n'avait pas connu pareille disette dans sa carri\u00e8re, sa derni\u00e8re victoire remontait \u00e0 septembre 2015 \u00e0 29 ans, de l'Allemand commence m\u00eame s\u00e9rieusement \u00e0 douter pour sa 3\u00e8me saison chez les rouges, tout avait bien commenc\u00e9 pourtant pour Hamilton au d\u00e9part qui grignote m\u00eame un tout petit peu de terrain dans les premiers tours mais Vettel ne l\u00e2che rien et chez Mercedes, on n'est pas tr\u00e8s habitu\u00e9s \u00e0 subir la pression d'un autre concurrent quand on roule en t\u00eate, alors on va commettre une petite erreur strat\u00e9gique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:03:25 > 0:03:42) [89%] : \r\nHamilton en effet s'arr\u00eate le 1er au 17\u00e8me tour pour changer de pneus et c'est trop t\u00f4t, car Vettel entre temps des temps canons et le trafic s'intensifie lorsque l'Allemand ressort des stents ici au 25\u00e8me tour il est devant Hamilton, au grand dam de Toto Wolff, qu'on a rarement vu f\u00e2ch\u00e9 comme \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:03:47 > 0:04:24) [93%] : \r\nChez Ferrari, en revanche, c'est le stress total, on sent que la victoire est possible et Vettel va le faire en Creuse ont peu \u00e0 peu ses distances \u00e0 la r\u00e9guli\u00e8re pour terminer avec pr\u00e8s de 10 secondes d'avance sur le Britannique Victoria bottin, ce nouveau venu chez Mercedes et Ra\u00efkk\u00f6nen sur l'autre Ferrari conservent leurs 3\u00e8me et 4\u00e8me places du d\u00e9part devant le toujours rapide Verstappen la r\u00e9v\u00e9lation de l'ann\u00e9e derni\u00e8re, alors que son co\u00e9quipier Ricciardo le r\u00e9gional de l'\u00e9tape sera lui, contraint \u00e0 l'abandon sur l'autre Red Bull et puis entre temps aussi le malheureux Romain Grosjean, excellent 6\u00e8me sur la grille, victime d'une panne de \u00e7a au 16\u00e8me.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:04:26 > 0:04:40) [90%] : \r\nEnfin chez Sauber, Ericsson a d\u00fb abandonner apr\u00e8s son accident au d\u00e9part mais le n\u00e9ophyte italien Jolly Minatd s'il termine \u00e0 une bonne 12\u00e8me place mais qu'elle fait pour Vettel et pour Ferrari qui peuvent \u00e0 nouveau r\u00eaver d'un titre attendu depuis 2007.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:04:40 > 0:04:51) [89%] : \r\nC'est quoi la Burj on sent que la saison est reparti, vous \u00eates en feu, alors excusez-moi de doucher quelque peu votre bel enthousiasme un tout petit b\u00e9mol quand m\u00eame, parce que cette course n'a peut-\u00eatre pas \u00e9t\u00e9 le le feu d'artifice annonc\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:04:51 > 0:05:16) [90%] : \r\nOui, alors il faut \u00eatre honn\u00eate Pierre cette course n'a pas \u00e9t\u00e9 folichonne malgr\u00e9 le suspense pour les tifosi qui ont d\u00fb attendre quand m\u00eame cette victoire attendue depuis longtemps, jusqu'au bout, mais les voitures comme pr\u00e9vu vont plus vite calvaire en aviron 2 secondes gagn\u00e9es autour on attend m\u00eame beaucoup plus d'ici la fin de saison 5 secondes gagn\u00e9es autour, mais c'est vrai, Pierre, il n'y a pas eu beaucoup de d\u00e9passements, je vous en propose quand m\u00eame 2 qu'on va regarder parce qu'ils sont beaux, tout d'abord celui de cerfs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:05:16 > 0:05:22) [77%] : \r\nJoe Perez au volant de sa Force India toute rose sur la Toro au son bleu de Carlos hein.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:05:24 > 0:05:36) [95%] : \r\nCelui du jeune Fran\u00e7ais Esteban Ocon qui a fini dans les points et H\u00fclkenberg en m\u00eame temps sur Fernando Alonso, c'est beau, alors c'est peu, mais on sait que le circuit d'Albert.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:05:36 > 0:05:46) [90%] : \r\nN'est pas vraiment propice aux d\u00e9passements, mais voil\u00e0, on sait aussi que \u00e7a va changer dans 15 jours \u00e0 Shanghai, manifestement, ces voitures, elles sont plus larges, elles sont plus longues mais on peut d\u00e9passer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:05:47 > 0:06:20) [91%] : \r\nProchaine course donc le 9 avril prochain c'est dans 2 semaines jour pour jour, merci beaucoup Nicolas Burgy on va maintenant parler de parit\u00e9 dans le sport, Nicolas, ce n'est pas \u00e0 vous que je vais l'apprendre \u00e0 ce n'est pas franchement un th\u00e8me \u00e0 la mode en Formule 1 mais prenons quand m\u00eame le temps de s'interroger sur la place qu'occupe le sport f\u00e9minin de haut niveau, souffre-t-il encore syst\u00e9matiquement la comparaison avec le sport masculin, peut-on parler d'\u00e9galit\u00e9 des questions abord\u00e9es dans le 1er de nous de Mac de la r\u00e9daction du jour, il est celui-ci, sign\u00e9 Christophe Gabrel Fred Goujon et Isabelle Musy.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:07:01 > 0:07:18) [94%] : \r\nQui f\u00e9minin a vu le jour en m\u00eame temps que le ski masculin, le tennis f\u00e9minin \u00e0 peu pr\u00e8s en m\u00eame temps que le tennis masculin le le football f\u00e9minin, il est apparu vraiment de mani\u00e8re professionnelle, il y a quoi, une dizaine d'ann\u00e9es peut-\u00eatre, donc il faut lui peut-\u00eatre lui laisser le temps de d'\u00e9voluer.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:07:19 > 0:07:28) [94%] : \r\nLa notion de parit\u00e9 fait son chemin dans le sport de haut niveau, mais le football, on est encore \u00e0 la pr\u00e9histoire, avec des diff\u00e9rences presque ind\u00e9cente.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:07:28 > 0:07:45) [90%] : \r\nC'est toujours l'\u00e9ternelle question de l'\u00e9galit\u00e9 entre entre les femmes et les hommes, les hommes ont commenc\u00e9 entre guillemets, entre guillemets, plut\u00f4t, et l\u00e0 c'est des sommes et \u00e7a m'incroyables qui jouent, c'est devenu aussi un peu plus, c'est un Business, nous, \u00e7a reste, \u00e7a reste encore une passion et j'esp\u00e8re que que \u00e7a va rester comme \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:07:45 > 0:08:05) [91%] : \r\nC'est quand m\u00eame important qu'il y a de plus en plus de joueuses professionnelles de plus en plus de joueuses qui peuvent du foot qui peuvent faire que du foot, parce que \u00e7a, \u00e7a fait monter le niveau \u00e9norm\u00e9ment les envois que les femmes savent jouer au foot, ils ne prennent plus au s\u00e9rieux le machisme il part petit \u00e0 petit.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:08:07 > 0:08:12) [98%] : \r\nEn ski alpin, les femmes n'ont pas \u00e0 rougir de leur prestation en comparaison \u00e0 celle des hommes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:08:12 > 0:08:22) [89%] : \r\nEn ski c'est c'est vraiment cool qu'on a les meilleurs femmes qui sont pas si loin des hommes, que peut-\u00eatre dans un autre sport.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:08:22 > 0:08:28) [97%] : \r\nMalgr\u00e9 cela, l'attrait des courses f\u00e9minines aupr\u00e8s du public reste inf\u00e9rieur \u00e0 celui des courses masculines.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:08:29 > 0:08:52) [87%] : \r\nLes pistes masculines sont quand m\u00eame plus int\u00e9ressante que les pistes f\u00e9minine c'est plus spectaculaire il y a plus de son, c'est plus difficile, l\u00e0 aussi, le circuit masculin b\u00e9n\u00e9ficie de de d'\u00e9tape de la Coupe du monde, qui sont des \u00e9tapes mythiques, je veux dire, personne ne veut louper la descente de qui dit Bull, personne ne veut descendre au pouvez la descente de Wengen ou de Garmisch, parce que c'est, c'est des \u00e9tapes traditionnelles.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:08:54 > 0:09:06) [95%] : \r\nLes audiences ont un impact financier \u00e9vident : si les skieuses et les joueuses de tennis touchent les m\u00eames primes que leurs homologues masculins, la disparit\u00e9 reste flagrante au niveau des revenus publicitaires.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:09:08 > 0:09:11) [89%] : \r\nCes \u00e9carts r\u00e9pondent \u00e0 une logique \u00e9conomique imparable.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:09:12 > 0:09:24) [89%] : \r\nC'est normal que les droits de t\u00e9l\u00e9vision et que le le le sponsor chez co\u00fbte plus cher parce qu'il y a plus d'audience lorsque l'audience sera \u00e9gal, h\u00e9 ben, il faut que la parit\u00e9 le soit aussi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:09:24 > 0:09:34) [91%] : \r\nLe sport f\u00e9minin reste moins vendeur en tennis, plusieurs \u00e9preuves du circuit WTA, n'ont pas les moyens d'appliquer la parit\u00e9 en terme de primes, comme le font les Grand Chelem.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:09:35 > 0:09:44) [85%] : \r\nLes revenus des tournois sont quand m\u00eame inf\u00e9rieurs au niveau d'un tournoi f\u00e9minin tournois masculin, donc je pense tant que ce sera le cas, on sera condamn\u00e9 \u00e0 moins payer les filles parce que sinon \u00e0 tournois et survivront pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:09:44 > 0:09:54) [97%] : \r\nDans le sport, miroir de la soci\u00e9t\u00e9, le sexisme conna\u00eet encore de beaux jours pour esp\u00e9rer des contrats juteux, une femme doit offrir plus que ses comp\u00e9tences sportives.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:09:54 > 0:10:13) [89%] : \r\nJe vais \u00eatre prise au s\u00e9rieux \u00e7a parce que je suis une bonne athl\u00e8te pas parce que je suis une belle femme, c'est l'apparence, c'est juste quelque chose que quand on est n\u00e9 avec on peut jouer un peu avec mais d'\u00eatre une bonne athl\u00e8te \u00e7a c'est beaucoup de travail, c'est \u00e7a qui devrait \u00eatre valoris\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:10:13 > 0:10:36) [86%] : \r\nLe physique devrait, en principe, jouer un r\u00f4le secondaire parce que c'est d'abord la substance la performance et le caract\u00e8re, c'est les valeurs intrins\u00e8ques, c'est les valeurs morales, c'est l'\u00e9thique, c'est \u00e7a qui prime mais l'homme est, en fait, comme il est fait, bah il regarde comme ici au salon de l'automobile, les regarde la carrosserie avant de regarder le moteur.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:10:36 > 0:10:50) [86%] : \r\nComme femmes, c'\u00e9tait tr\u00e8s, tr\u00e8s grande et tr\u00e8s tr\u00e8s connu, peut-\u00eatre parfois les cheveux aussi Saenz, c'est presque plus facile que les hommes parce que c'est encore plus de possibilit\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:10:50 > 0:10:55) [95%] : \r\nDe grandes in\u00e9galit\u00e9s subsistent mais la femme et peut-\u00eatre l'avenir du sport.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:10:57 > 0:11:05) [91%] : \r\nIl y a 50 ans les femmes existait quasiment pas dans le sport et je suis magique que dans quelques ann\u00e9es, on sera dans un niveau d'\u00e9galit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:11:07 > 0:11:34) [88%] : \r\nVoil\u00e0 nous n'atteignons pas tout \u00e0 fait la parit\u00e9 sur ce plateau, mais quand m\u00eame, vous noterez que Modric, on nous a rejoint, elle est accompagn\u00e9e de Nicolas et Louise, le patron du Freeride World Tour pour Jean, nous sommes \u00e0 7 jours de l'Xtreme de Verbier l'\u00e9preuve finale de s'offrir \u00e0 l'World Tour, une \u00e9preuve que vous allez vous avez d'ailleurs fond\u00e9, hein Nicolas o\u00f9 il y a une vingtaine d'ann\u00e9es m\u00eame de Rishon, la question que tout le monde se pose aujourd'hui est toute simple : l'Xtreme aura-t-elle lieu et si oui dans quelles conditions.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:11:34 > 0:12:19) [91%] : \r\nAlors, j'imagine, c'est peu, une question qu'on vous pose chaque ann\u00e9e que Nicolas Hulot est-ce que \u00e7a aura lieu dans quelles conditions, mais c'est vrai que cet hiver, c'est une situation un peu compliqu\u00e9e dans les Alpes suisses avec un manteau neigeux qui peine \u00e0 se stabiliser, je vous propose d'illustrer cette situation compliqu\u00e9e dans les Alpes suisses avec ces images de Nonda, c'\u00e9tait il y a 2 semaines, une comp\u00e9tition de freeride la Nanda Freeride devait se tenir dans cette phrase que vous avez ici \u00e0 l'image tout le matin une op\u00e9ration de minage a lieu pour s\u00e9curiser le site et regarder sous l'effet des bombes, h\u00e9 bien toute la neige accumul\u00e9e jusque-l\u00e0 descend du coup impossible de lancer la comp\u00e9tition, elle est donc annul\u00e9e Nicolas Elwood est ce qu'on peut s'attendre \u00e0 ce m\u00eame type de situation pour l'Xtreme de Verbier dans une semaine.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:12:19 > 0:13:09) [89%] : \r\nNormalement pas, on est encore \u00e0 une semaine de l'\u00e9v\u00e9nement, donc les choses peuvent changer singuli\u00e8rement en fonction de la temp\u00e9rature en fonction d'\u00e9ventuelles pr\u00e9cipitations, ce qui est s\u00fbr, c'est que le Bec, des Rosses, c'est une montagne contrairement aux Montgon elle \u00e0 plusieurs faces, il y a 3 montagnes dans la m\u00eame montagne il y a un syst\u00e8me de purge naturelle qui fait que ce qui n'est pas stable tombent en g\u00e9n\u00e9ral naturellement et puis surtout ce qu'il faut dire, c'est qu'il y a un guide qui la suit de pr\u00e8s depuis le d\u00e9but de la saison, en collaboration avec les \u00e9quipes de T\u00e9l\u00e9verbier qui l'ont min\u00e9, il y a 3 semaines, il y a quelques plats qui sont partis, on va suivre quotidiennement l'\u00e9volution du manteau neigeux et on va optimiser, on trouvera une solution.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:13:09 > 0:13:21) [85%] : \r\nAlors puisqu'on parle du Bec, des Rosses, allons-y, en France on a un peu le clou et \u00e7a tombe bien : mode d'une c'est une face mythique Bec, des Rosses, donc vous \u00eates probablement \u00e0 m\u00eame, je suis s\u00fbr \u00e0 la r\u00e9daction, la seule \u00e0 l'avoir un jour affronter.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:13:22 > 0:14:05) [88%] : \r\nAlors je rassure tout le monde, je suis pas aller directement dans la face nord, tous droits, je passe un peu sur le c\u00f4t\u00e9 mais \u00e7a reste quand m\u00eame Nicolas une face absolument mythique, c'est une montagne de l\u00e9gende dans le monde du Freeride les snowboarders et les skieurs sont fascin\u00e9s par le Bec des Rosses depuis des g\u00e9n\u00e9rations et \u00e7a son sommet culmine \u00e0 plus de 3000 m\u00e8tres et depuis la h\u00e9 bien on peut descendre jusqu'\u00e0 1600 m\u00e8tres de d\u00e9nivel\u00e9, le tout avec un degr\u00e9 de pente qui avoisine les 55 degr\u00e9s \u00e0 certains endroits, des barres rocheuses de plus de 20 m\u00e8tres sont possibles, certaines ann\u00e9es, a saut\u00e9 alors Nicolas Elwood, vous qui avez parcouru le monde entier et avec ce qui est d'innombrables face mais qu'est ce qu'il a de sp\u00e9cial ce Bec des Rosses pour qu'il continue encore de fasciner.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:14:06 > 0:15:00) [88%] : \r\nAlors il fascine, m\u00eame si \u00e0 600 m\u00e8tres de d\u00e9nivel\u00e9, un par 1006, il y avait une petite erreur de elle a quand m\u00eame bonne a soulign\u00e9 il fascine parce qu'il est diff\u00e9rent chaque ann\u00e9e depuis 22 ans, moi je l'ai jamais vu avec la m\u00eame robe et \u00e7a veut dire qu'il y a diff\u00e9rentes lignes qui, m\u00eame au bout de 20 ans sont ouvertes par les raideurs, les skieurs qui qui choisissent leurs lignes du d\u00e9but \u00e0 la fin et \u00e7a \u00e7a \u00e7a am\u00e8ne une richesse qui est qui est rare, qui est m\u00eame M\u00fcnich, cela fait en effet 20 ans qu'on qu'on tourne autour du monde, on \u00e9tait en Alaska avant hier et le Bec des Rosses est sublime, certains athl\u00e8tes disent pr\u00e9f\u00e9rer gagner l'Xtreme de Verbier, une fois dans leur vie plut\u00f4t que d'\u00eatre champion du monde et de gagner le classement de la Coupe du monde, donc \u00e7a, \u00e7a donne \u00e7a donne un point.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:15:01 > 0:15:29) [92%] : \r\nAlors on va pas rentrer dans le d\u00e9tail des enjeux sportifs lors de cette Xtreme de Verbier 22\u00e8me \u00e9dition, on va quand m\u00eame \u00e9voquer bri\u00e8vement les Suisses et notamment le Valaisan, le skieur, Yann Rausis, qui cette ann\u00e9e a fait tr\u00e8s fort en arrivant pour son 1er Freeride World Tour et il a surpris tout le monde, il s'est plac\u00e9 lors de chaque manche dans les 6 meilleurs et puis, il est m\u00eame mont\u00e9 sur le podium qu'est-ce que vous pensez de cette arriv\u00e9e deviennent sur le World Tour.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:15:30 > 0:16:17) [90%] : \r\nBen c'est g\u00e9nial parce qu'il \u00e9tait, il \u00e9tait \u00e0 peine n\u00e9e, o\u00f9 devait avoir une ann\u00e9e quant \u00e0 l'Xtreme de Verbier a eu lieu pour la premi\u00e8re fois et \u00e7a fait vraiment plaisir de voir des jeunes locaux qui ont v\u00e9cu les classes alpine ensuite les classes juniors les quoi Fire comme vous l'avez dit, s'est battu avec plus de 1000 autres athl\u00e8tes pour \u00eatre dans les 3 premiers Europ\u00e9ens l'ann\u00e9e pass\u00e9e pour pouvoir \u00eatre sur le fr\u00e8re, le World Tour et ce qui est g\u00e9nial, c'est qu'on voit ainsi les athl\u00e8tes qui ont 23 24 ans une grande maturit\u00e9, c'est pas comme si c'\u00e9tait des petits jeunes, en fait, il y a 10 ans, qui font ce genre de comp\u00e9tition et bon devoir, il est d'ailleurs all\u00e9 PFL qu'il a une t\u00eate et qu'il arrive d\u00e9j\u00e0 avec une maturit\u00e9 qui est qui est fantastique.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:16:17 > 0:16:24) [91%] : \r\nSi on veut pr\u00e9ciser qu'\u00e0 Verbier lors de la finale du fr\u00e8re de vautour, il a une petite chance d'\u00eatre champion du monde.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:16:24 > 0:16:35) [88%] : \r\nIls sont en effet 3 \u00e0 \u00eatre en t\u00eate du classement aujourd'hui Yann est 5\u00e8me mais si Yann gagne et qu'aucun des 3 premiers sur le podium, Yann est champion du monde, donc \u00e7a c'est un bon syst\u00e8me, ici je le.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:16:35 > 0:16:44) [92%] : \r\nUn mot de la snowboardeuse Anne-Flore Marxer la Vaudoise qui avait une belle occasion cette saison de pouvoir d\u00e9crocher un 2\u00e8me site mondial, malheureusement pour elle, ce sera pas le cas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:16:44 > 0:17:12) [90%] : \r\nCe sera pas le cas, mais elle va finir sur le podium et encore une fois, elle donnera tout pour gagner \u00e0 Verbier, parce que c'est une exp\u00e9rience sp\u00e9ciale et en parlant de petits jeunes un mot pour dire qu'hier, la jeune Vaudoise \u00c9lisabeth Biarritz n'a remport\u00e9 le le tour quoi Fire, elle avait fait ses classes juniors, elle \u00e9tait mont\u00e9e sur le World Tour cette ann\u00e9e, mais elle sait pas qualifi\u00e9e, or la m\u00eame ann\u00e9e \u00e0 la f\u00e9d\u00e9 des \u00e9preuves qualificatives viennent sera sur le World Tour l'ann\u00e9e prochaine, donc \u00e7a c'est vraiment bien.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:17:12 > 0:17:37) [94%] : \r\nAlors Nicolas Hulot disons, on l'a dit tout \u00e0 l'heure, hein, vous avez fond\u00e9 l'Xtreme de Verbier, il y a 22 ans et depuis, le moins qu'on puisse dire, c'est que votre \u00e9preuve a fait, a fait des petits, vous avez con\u00e7u le Freeride World Tour en 2008, on le voit sur la carte dans les Alpes, dans les Pyr\u00e9n\u00e9es, un tout petit peu en Scandinavie et puis vous \u00eates parti tr\u00e8s loin en Alaska et maintenant vous vous tournez vers l'Asie, c'est l'avenir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:17:38 > 0:18:43) [91%] : \r\nC'est une partie de l'avenir, on sait que les Jeux olympiques d'hiver auront lieu \u00e0 \u00e0 P\u00e9kin en 2022, le gouvernement chinois a d\u00e9cid\u00e9 qu'il aurait dans leur plan 300 millions de skieurs chinois d'ici \u00e0 2022, donc forc\u00e9ment \u00e7a interpelle, il y a des belles montagnes il y a un march\u00e9 donc tout acteur du monde du ski et des sports d'hiver doit naturellement se tourner vers ce pays, on est all\u00e9 en prospection 3 fois durant les 6 derniers mois, notamment avec Samuel Anthamatten et on a, on a d\u00e9couvert des belles montagnes, on envoie les images l\u00e0 maintenant on part de 0 l\u00e0- bas dans le sens o\u00f9 il y a pas de culture du ski, contrairement au Japon, qui a une culture du ski comme la n\u00f4tre depuis depuis plus d'un si\u00e8cle avec des Alpes japonaises sublime o\u00f9 on a organis\u00e9 2 \u00e9preuves qualificatives au mois de janvier, c'est l\u00e0- bas qu'il a la plus belle poudre elle la plus grosse poudre au monde et on pr\u00e9voit d'organiser le d\u00e9but de la du World Tour l'ann\u00e9e prochaine la Coupe du monde au Japon, donc, mais je trouve affective, on va laisser c'est excitant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:18:43 > 0:18:53) [92%] : \r\nEn attendant on va croiser les doigts hein pour cette \u00e9dition 2017 de l'Xtreme de Verbier, rappelez-nous juste en un mot, la fen\u00eatre de Tir sape secourir de Caen \u00e0 Caen, pour \u00eatre pr\u00e9cis.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:18:53 > 0:19:01) [92%] : \r\nId\u00e9alement samedi prochain 1er avril et puis ensuite, tant que c'est pas bon, on peut repousser jusqu'au dimanche 9, donc on a 9 jours.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:19:01 > 0:19:36) [89%] : \r\nEt puis il y aura mode Richemont qui sera sur place et qui va, \u00e9videmment, donc \u00e7a c'est mais jour apr\u00e8s jour, cette fois, je ne veux pas descendre le verre toutefois la s\u00e9lection des soci\u00e9t\u00e9s son avant- go\u00fbt, on a besoin de vous ici effectivement descendre chaque ann\u00e9e comme \u00e7a va revenir chaque ann\u00e9e RTL sera bien entendu un pr\u00e9sente sur place et vous serez toutes et tous inform\u00e9s de la tenue de cet \u00e9v\u00e9nement sur notre site Internet, soyez attentifs RTL Sport Point CH voil\u00e0 un coup d'oeil sur l'horloge pour constater qu'il y 18 heures 45 alors avant d'encha\u00eener : on va rester en Valais sur la Coupe du monde de snowboard qui faisait ce week- end une halte \u00e0 Veysonnaz, un coup d'oeil sur la suite de cette \u00e9mission.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:19:36 > 0:19:51) [94%] : \r\nAvec 2 plats de r\u00e9sistance pour le prix dans le hockey sur glace et Fribourg Gott\u00e9ron en passe de se sauver, Tristan Vauclair sera avec nous depuis Fribourg et puis Fran\u00e7ois Moubandje sera sur notre plateau pour \u00e9voquer la victoire de l'\u00e9quipe de Suisse de football hier contre la L\u00e9ttonie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:19:52 > 0:20:05) [90%] : \r\nOn l'a dit Veysonnaz accueillait ce week- end, les finales de la Coupe du monde de snowboard cross avec aujourd'hui les conditions difficiles, hein, pour ne pas dire plus, pour la comp\u00e9tition par \u00e9quipe a remport\u00e9 par une paire autrichienne, chez les messieurs et une paire italienne chez les dames, Olivier Dominik.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:20:07 > 0:20:52) [90%] : \r\nLa discipline est r\u00e9put\u00e9e spectaculaire le format par \u00e9quipes, esp\u00e8re devenir un jour comp\u00e9tition olympique mais aujourd'hui quelques couacs dans l'ouverture des portes, mais aussi et surtout un brouillard valaisan tenace sont venus jouer les trouble-f\u00eate, sur les hauteurs de Veysonnaz dans la petite finale, un bonjour, ou peut-\u00eatre \u00e9tait-ce une nuit, on les devine tournoyer dans le brouillard finalement surgissant de nulle part, appara\u00eet ce dossard jaune celui d'Alexandra Hasler, qui, avec sa partenaire Sandra Gerber remporte la petite finale et termine 5\u00e8me pas mieux chez les gar\u00e7ons, avec les Suisses Tim Vater et Kal\u00e9 Koblet dans une partie de cache- cache qui a visiblement plus g\u00ean\u00e9 les t\u00e9l\u00e9spectateurs que les athl\u00e8tes, les Suisses se classe 7.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:20:53 > 0:21:05) [90%] : \r\nPlace au hockey sur glace avec vous Pascale Blattner nous allons nous int\u00e9resser ce soir au cas de Fribourg Gott\u00e9ron qui est \u00e0 une victoire de sauver sa place en Ligue nationale A mais faisons tout d'abord, Pascal, le point sur les demi- finales des play- offs.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:21:05 > 0:21:29) [91%] : \r\nO\u00f9 1 c'est le score dont les 2 demi- finales, Berne a pris l'Avantage hier gr\u00e2ce \u00e0 sa 1\u00e8re victoire \u00e0 la BernArena Essoug conserve son Avantage mais a vu revenir Davos hier, alors qu'on pensait que les Zougois allait profiter de ce match pour s'envoler dans cette demi- finale, autant dire que rien n'est jou\u00e9 pour le moment, avantages quand m\u00eame pour l'instant, Pierre aux 2 \u00e9quipes les mieux class\u00e9es avant le d\u00e9but de ces play- offs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:21:29 > 0:21:37) [88%] : \r\nMais les s\u00e9ries sont encore longue et on le voit, hein Pascal, elles sont \u00e2prement disput\u00e9s, Jo\u00ebl Grivel, dresse le tableau des forces en pr\u00e9sence.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:21:38 > 0:21:42) [85%] : \r\nUn peu bouscul\u00e9e dans ses \u00e9motions, mardi, l'entra\u00eeneur du CP Berne car allo.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:21:42 > 0:21:56) [93%] : \r\nNon, son \u00e9quipe s'est fait surprendre \u00e0 domicile par Lugano vainqueur alors qu'\u00e0 2 minutes de la fin du match, Bodenmann avait l'\u00e9galisation au bout de sa crosse, mais le gardien merci a pos\u00e9 son v\u00e9to.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:21:58 > 0:22:08) [91%] : \r\nJeudi, avec un coup chanceux sur ce 2\u00e8me but avec le pop d\u00e9vi\u00e9e par le patin du d\u00e9fenseur Bodenmann a pris sa revanche et Berne s'est impos\u00e9 \u00e0 Lugano.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:22:11 > 0:22:30) [93%] : \r\nHier, les ours ont repris l'Avantage, menant 2 1 dans la s\u00e9rie et m\u00e9thylique INSA connu une bien sombre soir\u00e9e coupable sur les 2 premiers buts, il a d\u00fb c\u00e9der sa place, mais il compte bien d\u00e8s mardi, faire \u00e0 nouveau honneur \u00e0 sa r\u00e9putation dans la cage de Lugano, lui qui avait \u00e9t\u00e9 nomm\u00e9 meilleur gardien du championnat la saison pass\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:22:32 > 0:22:47) [91%] : \r\nArnaud Delcourt tout d\u00e9pit\u00e9 et la voie du succ\u00e8s ouverte pour Harold Kreis, c'\u00e9tait le cas de figure, jeudi soir, dans un match tr\u00e8s spectaculaire mais aussi violent, voire dangereux pour l'int\u00e9grit\u00e9 des joueurs en plusieurs occasions.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:22:49 > 0:22:56) [87%] : \r\nDonc impos\u00e9 \u00e0 Davos menant \u00e0 leurs 2 \u00e0 0 dans cette s\u00e9rie, tout en donnant l'oppression d'avoir tactiquement de son adversaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:22:58 > 0:23:09) [88%] : \r\nImpression confirm\u00e9e hier conjugue m\u00e8ne 3 \u00e0 1 \u00e0 la mi- match mais Davos se pla\u00eet cette saison \u00e0 renverser des situations compromises pour finalement s'imposer 5 \u00e0 3.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:23:12 > 0:23:23) [85%] : \r\nL'entra\u00eeneur de Zoug Harold Kreis f\u00e2ch\u00e9 contre son \u00e9quipe et contre son adversaire Arnaud Delcourt tout lui se meurt, cette s\u00e9rie est compl\u00e8tement relanc\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:23:24 > 0:23:39) [89%] : \r\nC'est vrai qu'on ne peut jamais jurer de rien avec Arnaud de Delcourt alors voil\u00e0 pour les play- offs maintenant Pascal on va s'int\u00e9resser \u00e0 la s\u00e9rie de play- entre Fribourg Gott\u00e9ron Ambri-Piotta Fribourg, vainqueur, on va dire ais\u00e9, un des 2 premiers actes mardi et jeudi, \u00e7a c'est un tout petit peu cors\u00e9 hier soir quand m\u00eame.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:23:39 > 0:23:52) [90%] : \r\nEt pourtant, Fribourg avait vraiment toutes les cartes on ment pour bien faire, il menait 2 \u00e0 0 dans cette s\u00e9rie apr\u00e8s 2 victoire claire et nette \u00e0 son actif, mais 55 secondes et toutes les certitudes et la confiance de go\u00fbt.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:23:52 > 0:24:10) [90%] : \r\nT\u00e9h\u00e9ran se fissure, une relance catastrophique Emerton surgit au 2\u00e8me poteau ce but marqu\u00e9 d'entr\u00e9e par Ambri-Piotta clairement montr\u00e9 l'\u00e9tat d'esprit des 2 \u00e9quipes conqu\u00e9rant pour avec toute l'habilet\u00e9 du Canadien qui ram\u00e8ne bien la rondelle avec son patin et timide, tr\u00e8s timide.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:24:10 > 0:24:33) [89%] : \r\nTrop timide pour Fribourg, c'\u00e9tait donc assez inexcusable cliquable comme comme d\u00e9but de de partis et Tristan Vauclair, d'ailleurs elle a pourront parler il nous attend devant la patinoire de Saint-L\u00e9onard \u00e0 Fribourg bonsoir Tristan, merci de ne rouge de nous rejoindre dans cette \u00e9mission, 24 heures apr\u00e8s ce qu'il y a une explication \u00e0 ce ce d\u00e9but de match catastrophique d'hier soir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:24:35 > 0:25:15) [93%] : \r\nBon, je pense que il y avait quand m\u00eame un peu de pression sur les \u00e9paules parce qu'on \u00e9tait \u00e0 2 0 dans la s\u00e9rie et puis on savait qu'on avait, ce soir, c'\u00e9tait important de, de, de bien commencer ce qu'on n'a pas fait mais on s'est bien repris apr\u00e8s plus le match avan\u00e7ait, mieux on a jou\u00e9 et puis c'est s\u00fbr aussi que bah, ce 1er but a \u00e9t\u00e9 difficile \u00e0 encaisser, apr\u00e8s, c'est toujours une guerre un peu mental dans des matches comme \u00e7a, mais je crois qu'on a, on a su bien g\u00e9rer la pression \u00e0 la fin, on est rest\u00e9 concentr\u00e9 et puis le plus important, c'est qu'on ait r\u00e9ussi \u00e0 passer \u00e0 travers \u00e7a, et puis clore l'affaire et puis de gagner 3 0 maintenant.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:25:15 > 0:25:24) [86%] : \r\nVotre pr\u00e9sident, hier soir, \u00e0 utiliser des mots assez forts, en parlant de matchs de plus important de ces 10 derni\u00e8res ann\u00e9es, hier soir, pendant le match, c'\u00e9tait quoi le ressenti dans le vestiaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:25:28 > 0:26:14) [87%] : \r\nBen, comme je dis, un petit peu de pression, mais c'est s\u00fbr qu'\u00e0 2 \u00e0 0 quand on joue \u00e0 la maison, on veut, on veut absolument essayer de de de Maistre l'\u00e9quipe adverse en bas et puis de de gagner \u00e0 Fribourg, parce qu'apr\u00e8s, c'est toujours compliqu\u00e9, si la s\u00e9rie si Ambri allait gagner hier soir \u00e0 2 \u00e0 1 \u00e7a serait \u00e9tait vraiment compliqu\u00e9 pour nous d'aller Ambri de devoir absolument gagner et puis de de revenir \u00e0 la maison, donc l\u00e0 on s'est quand m\u00eame bien positionn\u00e9, je crois, pour pour la s\u00e9rie, et apr\u00e8s \u00e7a sera vraiment un ou 2 de mieux commencer, je crois que les 2, les 2 derniers matchs, on a eu un un commencement, un peu compliqu\u00e9, donc faudra vraiment essayer de travailler l\u00e0- dessus, le prochain match contre Ambri pour partir mieux comme on a fait le 1er match \u00e0 Fribourg.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:26:14 > 0:26:25) [91%] : \r\nChristian Vauclair, restez avec nous, on en revient \u00e0 Fribourg, dans un instant, mais avant cela, Pascal, vous allez nous expliquer pourquoi, malgr\u00e9 ce mauvais d\u00e9but de match Fribourg Gott\u00e9ron est clairement sup\u00e9rieur \u00e0 Ambri dans cette s\u00e9rie.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:26:25 > 0:26:43) [93%] : \r\n\u00e7a fait depuis le d\u00e9but de la saison, Pierre qu'on essaye d'expliquer le pourquoi du comment, d'analyser, de d\u00e9cortiquer les raisons de de l'\u00e9chec, car il faut bien en parler comme \u00e7a, comme un mode de Fribourg, malgr\u00e9 le fait qu'effectivement, maintenant \u00e7a va mieux, on est content de vous annoncer cette bonne nouvelle, il y a 3 \u00e9l\u00e9ments \u00e0 mettre en exergue dans ce dans ce mieux de de Fribourg.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:26:43 > 0:26:58) [92%] : \r\nEn ce moment de cette finale d\u00e9plaire \u00e0 commencer par longe gardien Julien Struger, qui est toujours l\u00e0, qui veille et il est l\u00e0 pour marquer son but en prolongation, comme hier soir, le but le plus important de la saison, ce but en or n'a jamais aussi bien port\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:27:00 > 0:27:08) [91%] : \r\nLe Capitaine fribourgeois plus incontournable que jamais les 2 buts de cet acte 3 contre Ombrie ont \u00e9t\u00e9 sign\u00e9s Julien Sprunger.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:27:11 > 0:27:38) [91%] : \r\nAvec notamment ce lancer surpuissant, qui avait d\u00e9j\u00e0 marqu\u00e9 les esprits en d\u00e9but 2\u00e8me tiers, m\u00eame s'il a fallu plusieurs ralentis et m\u00eame la loupe pour confirmer la trajectoire de la rondelle et le fait qu'elle soit bien montr\u00e9 dont la cage de Zurkirchen c'est le moment aussi de souligner une autre \u00e9vidence, c'est le 2\u00e8me \u00e9l\u00e9ment la faiblesse d'Ombrie autant mental que technique, les L\u00e9ventins sont un ton en-dessous depuis le d\u00e9but de cette s\u00e9rie finale et Fribourg en a profit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:27:46 > 0:27:57) [85%] : \r\nDepuis le d\u00e9but de la s\u00e9rie, on a quand m\u00eame retrouv\u00e9 un bon on a retrouv\u00e9 une \u00e9quipe, ce qui a un peu manqu\u00e9 depuis le d\u00e9but de la saison cela, on a vraiment 22 joueurs qui plonge dans les choses qui jouent les uns pour les autres on a gardien extraordinaire, donc je crois que \u00e7a, c'est ce qui fait la diff\u00e9rence.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:27:57 > 0:28:18) [94%] : \r\nLes prouesses de Benjamin Cohen redevenu lui- m\u00eame depuis le d\u00e9but du tour de rel\u00e9gation, \u00e0 savoir un \u00e9l\u00e9ment indispensable \u00e0 l'\u00e9quilibre de son \u00e9quipe, l'homme a su faire le vide et se concentrer sur ses qualit\u00e9s et ce tour d'honneur et bien m\u00e9rit\u00e9, les chiffres aussi sont tr\u00e8s \u00e9loquents, la statistique et l\u00e0 il y a presque 10.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:28:18 > 0:28:40) [91%] : \r\nPourcent de diff\u00e9rence, on le voit, entre le pourcentage d'arr\u00eats de Caunes pendant la saison et celui \u00e9tabli depuis le d\u00e9but du tour de rel\u00e9gation qui se situe autour des 98 pourcent et vu sa situation, \u00e7a n'\u00e9tait vraiment pas facile pour cause de rebondir, il l'a fait, voil\u00e0 donc la 3\u00e8me raison de ce retour en gr\u00e2ce de Fribourg, Fribourg, \u00e0 qui il ne manque plus qu'une victoire Pierre pour confirmer sa place en Ligue nationale.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:28:40 > 0:29:07) [93%] : \r\n3 raisons Pascal, si je puis me permet de jouer en ajouter peut-\u00eatre une 4\u00e8me et je me tourne vers vous, Tristan Vauclair, puisque vous \u00eates aussi quand m\u00eame un des facteurs pouvant expliquer ce bon rebond de de Fribourg Gott\u00e9ron avec 3 buts quand m\u00eame pour vous depuis le d\u00e9but de cette s\u00e9rie leur comme Benjamin Kunz vous vivez une saison tr\u00e8s particuli\u00e8re puisque vous avez \u00e9t\u00e9 envoy\u00e9 en ligue B \u00e0 Martigny pour pour toute la saison, l\u00e0 vous \u00eates de retour, c'est une une forme de revanche pour vous.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:29:10 > 0:30:58) [90%] : \r\nBon, \u00e9coutez, ma foi, le hockey, c'est comme \u00e7a, on sait que des fois, on doit prendre ses bagages et pu partir, donc voil\u00e0, \u00e7a, \u00e7a s'est pass\u00e9 comme \u00e7a pour moi, c'est s\u00fbr que j'\u00e9tais un petit peu d\u00e9\u00e7ue parce que j'ai fait quand m\u00eame beaucoup d'ann\u00e9es ici, et puis je me plaisait bien, mais c'est comme \u00e7a, donc faut faut prendre un peu sur soi, faut se remettre en question et puis a voil\u00e0, je crois que Benjamin Cohen \u00e7a a bien r\u00e9agi aux critiques et puis on voit qu'il est capable d'avoir un tr\u00e8s bon rendement, on le voit en 3 matchs, si je me trompe pas, Eve prend 2 buts, donc c'est clair que c'est un peu l'investigateur de de notre succ\u00e8s maintenant et puis il a si je peux parler plus personnellement, je pense que moi \u00e7a s'mon mon int\u00e9gration s'est bien pass\u00e9 parce que je connaissais d\u00e9j\u00e0 pas mal de joueurs dans l'\u00e9quipe et puis \u00e0 ma ligne \u00e0 tout de suite comment \u00e7a a bien fonctionn\u00e9, et puis il y a beaucoup de facteurs qui rentrent en ligne de compte je crois que j'ai, j'ai tout de suite eu la la confiance du coach, j'ai \u00e9t\u00e9 align\u00e9 en notamment powerplay donc voil\u00e0, je crois que les d\u00e9buts les les matchs que j'ai eu, j'ai, j'ai fait des tr\u00e8s bons matches mais j'ai j'ai j'ai j'ai j'ai pas fait point notre ligne a tr\u00e8s bien jou\u00e9, je crois que moins les statistiques qui m'int\u00e9resse c'est que d\u00e9fensivement, notre ligne, on a fait le travail \u00e0 55, on s'est pris un but dans tous les matchs qu'on qu'on a jou\u00e9 en boxe cela avec Chris Rivers a c'est c'est vraiment \u00e7a s'est vraiment bien pass\u00e9, on a, on a, on a aid\u00e9 l'\u00e9quipe et puis ben ma foi hein plus l\u00e0 avec 3 buts contre Ambri donc pour la confiance, c'est bien, mais je peux, je peux vous dire que je vais pas, \u00e7a ne va pas tourner comme \u00e7a toute une saison s\u00e8che, c'est comme \u00e7a, je veux dire, y a des joueurs en soi pour marquer comme Julien qui marque 2 buts ce soir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:30:58 > 0:31:10) [84%] : \r\nMerci Tristan Vauclair ou sans vraiment intarissable hein sur ce bon enfin cette bonne fin de saison de de Fribourg Gott\u00e9ron il vous reste, vous l'avez dit \u00e0 achever le travail \u00e7a sera mardi soir \u00e0 Ambri ce sera, je crois, Pascal.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:31:10 > 0:31:15) [82%] : \r\nEn direction de trois Direct sur RTS deux effectivement l'acte IV de la finale des haute entre Aubry et Fribourg.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:31:15 > 0:31:57) [92%] : \r\nRendez-vous donc \u00e0 20 heures 15 mardi sur RTS de pour la suite de ces plaies autant ce qui nous concerne, on va poursuivre cette \u00e9mission un peu sp\u00e9ciale un peu sp\u00e9cial, car voici d\u00e9j\u00e0 notre 2\u00e8me, magazine de la r\u00e9daction avec le tennis suisse qui, on le dit on le r\u00e9p\u00e8te vit son \u00e2ge d'or, hein, on l'a encore vu la semaine pass\u00e9e avec Federer et Wawrinka mais pour faire en sorte justement qu'il y a un apr\u00e8s Federer et Wawrinka la F\u00e9d\u00e9ration de tennis multiplie les efforts, notamment pour les tout-petits, elle a notamment cr\u00e9\u00e9 il y a 2 ans, un concept bas\u00e9 sur le jeu et adapt\u00e9s au niveau des enfants notre magazine de la r\u00e9daction a suivi de pr\u00e8s cette m\u00e9thode dans les clubs de Morges et de Bienne, il est sign\u00e9 cette semaine Marija dans Marie- Laure Viola L\u00e9o Bagnoud.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:32:12 > 0:32:21) [93%] : \r\nNe vous fiez pas aux apparences, ces jeunes font partie de la quitte ses tennis High School, un concept cr\u00e9\u00e9 par Swiss tennis pour apprendre \u00e0 jouer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:32:26 > 0:32:34) [95%] : \r\nOn va enlever la zone interdite, sinon \u00e7a fait trop d'chose \u00e0 penser en m\u00eame temps et on va juste se concentrer sur le jeu de se replacer dans la maison.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:32:35 > 0:32:47) [95%] : \r\nL'histoire commence en 2015 la F\u00e9d\u00e9ration suisse de tennis propose alors au club un nouveau programme pour les enfants de 5 \u00e0 12 ans une m\u00e9thode d'enseignement mais aussi des jeux, des d\u00e9fis o\u00f9 l'enfant progresse tout en s'amusant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:32:49 > 0:33:11) [87%] : \r\nAvec ce programme, les enfants, il y a pas seulement de la p\u00e9dagogie de l'apprentissage, il a aussi un c\u00f4t\u00e9 jeu, ils peuvent choisir s'ils font partie des dauphins des perroquets, des lions pour s'identifier, \u00e7a correspond aussi normalement leurs traits de caract\u00e8re, etc, le tennis, c'est vrai qu'\u00e0 la Bass\u00e9e sport individuel en s'entra\u00eenant, groupe en collectif anti- AVC, je pense qu'elle est bonne, tu restes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:33:24 > 0:33:37) [86%] : \r\nIls ont quand m\u00eame \u00e0 cet \u00e2ge l\u00e0 encore besoin de de repr\u00e9senter quelque chose, une \u00e9quipe est identifier alors \u00e7a c'est le c\u00f4t\u00e9 plus le c\u00f4t\u00e9 jeu, qu'importe qui s'tennis dans tous les clubs.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:33:38 > 0:33:59) [91%] : \r\nL'apprentissage passe par 3 niveaux : le rouge, l'orange et le Vert l'enfant re\u00e7oit au d\u00e9but un passeport qui montrera sa progression, il doit r\u00e9ussir 10 modules pour passer au niveau sup\u00e9rieur, jusqu'\u00e0 ce qu'il obtienne son dipl\u00f4me, les terrains de jeu, les balles et les raquettes de tennis ont adapt\u00e9 pour chaque niveau, l'enfant du coup et parvient \u00e0 \u00e9changer des balles d\u00e8s le d\u00e9but.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:34:02 > 0:34:04) [68%] : \r\n\u00e9coutez les gains venait vers moi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:34:04 > 0:34:11) [86%] : \r\nCet apr\u00e8s- midi \u00e0 Morges Nicolas propose au groupe Orange un super Challenge Swiss tennis on diffuse un nouveau chaque mois sur son site.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:34:12 > 0:34:13) [92%] : \r\nEn se donnant la.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:34:19 > 0:34:27) [90%] : \r\nSans faire tomber la balle, sinon de recommencer si vous r\u00e9ussissez, vous aurez 20 points de gagn\u00e9s gr\u00e2ce au super Challenge \u00e7a marche.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:34:37 > 0:34:47) [89%] : \r\n20 points r\u00e9colt\u00e9s Guy Franco se rapproche des 300 points ils pourront bient\u00f4t choisir un cadeau sur le choc du site Nicolas lui peut inscrire leur progression sur Internet.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:34:48 > 0:35:05) [91%] : \r\n\u00e7a aide parce que il y a une trace \u00e9crite il y a des donn\u00e9es qui sont enregistr\u00e9es et cette base de donn\u00e9es, elle va nous aider \u00e0 \u00e0 constituer des groupes homog\u00e8nes qui sont OK pour les enfants et en m\u00eame temps on peut aussi apporter un suivi aux parents.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:35:05 > 0:35:15) [90%] : \r\nPour promouvoir son concept guider au mieux les clubs et les professeurs Swiss tennis a cass\u00e9 sa tirelire, depuis 2015, ils d\u00e9pensent chaque ann\u00e9e 170000 francs, soit 2 fois plus qu'avant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:35:15 > 0:35:37) [90%] : \r\nIl y a 3 buts en fait essentiel et je dirais c'est vraiment d'augmenter le nombre de de joueurs nombre de licenci\u00e9s puis aussi aussi amener du voil\u00e0 du monde dans dans les clubs pour le, pour assurer le futur, puis il y a un aspect aussi du du sport d'\u00e9lite ou voil\u00e0 on esp\u00e8re apr\u00e8s aussi trouver des des champions pour le le le futur.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:35:37 > 0:35:45) [94%] : \r\nAujourd'hui, la mission principale de Swiss tennis et de convaincre les clubs encore r\u00e9ticents et d'accompagner tous les autres, pour la logistique et la pratique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:35:45 > 0:35:49) [91%] : \r\nPuis apr\u00e8s, on voit si, si vous voulez quelqu'un aussi qui vient sur le terrain.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:35:49 > 0:35:51) [87%] : \r\nVoil\u00e0 la partie plus pratique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:35:53 > 0:36:01) [94%] : \r\nJe sais que vous travaillez d\u00e9j\u00e0 tr\u00e8s tr\u00e8s bien avec les stations mais on aimerait faire comme une histoire aujourd'hui avec les membres de l'apprentissage.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:36:01 > 0:36:07) [89%] : \r\nLucien Schenk responsable de Keats tennis intervient aujourd'hui \u00e0 Bienne le club et nouveau venu dans le prof.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:36:07 > 0:36:19) [77%] : \r\nComme dans le trou de souris, parfait, je trouve tr\u00e8s, tr\u00e8s bient\u00f4t, comment tu as montr\u00e9 les choses : comment tu as fait des mati\u00e8res fort alors c'est parfait alors \u00e7a marche de bonheur, c'est super, ben j'entendais oui la.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:36:22 > 0:36:30) [88%] : \r\nVous entendez quelque chose, on n'entend rien, on n'entend rien, on n'entend rien, \u00e9coute ah voil\u00e0, on n'entend rien comme.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:36:31 > 0:36:37) [90%] : \r\n\u00e0 Bienne, aujourd'hui comme \u00e0 Morges, hier, les clubs ont pris conscience qu'ils ont tout \u00e0 gagner, gr\u00e2ce \u00e0 ce programme uniforme.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:36:37 > 0:36:56) [93%] : \r\nLe but pour un club r\u00e9gional comme il y en a beaucoup en Suisse, c'est d'avoir une excellente pyramide de force dans son club le but n'est pas d'avoir uniquement des Ferrari mais d'avoir toutes les gammes de bonnes voitures solides et le programme Kids tennis a permis d'\u00e9tablir une tr\u00e8s belle pyramide.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:36:56 > 0:36:58) [72%] : \r\nOliver le.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:36:58 > 0:37:06) [91%] : \r\nParis semble r\u00e9ussi pour Swiss tennis 80 pourcent des clubs en Suisse ont aujourd'hui adh\u00e9r\u00e9 au concept 14000 enfants qui sont Lyon dauphin ou perroquet.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:37:08 > 0:37:09) [82%] : \r\nOui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:37:09 > 0:37:22) [95%] : \r\nQuant aux idoles de nos t\u00eates blondes, elles sont \u00e0 Miami pour le 2\u00e8me Masters 1000 de la saison, une semaine apr\u00e8s s'\u00eatre affront\u00e9s en finale \u00e0 Indian Wells, Wawrinka et Federer ont parfaitement r\u00e9ussi leur entr\u00e9e dans le tournoi de Miami, Brian Wakker.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:37:23 > 0:37:53) [94%] : \r\nStan Wawrinka, t\u00eate de s\u00e9rie num\u00e9ro un d'un Masters 1000 c'\u00e9tait une premi\u00e8re et elle a peut-\u00eatre mis un peu de pression sur les \u00e9paules du Vaudois, il a eu de la peine \u00e0 entrer dans son match, il a effac\u00e9 2 balles de break dans le 1er jeu avant de d\u00e9rouler meilleur dans tous les secteurs, Wawrinka n'a laiss\u00e9 que 13 points sur son service, 2 seulement sur premi\u00e8res balles le num\u00e9ro 3 mondial s'est impos\u00e9 6 3 6 4 et affrontera en 16\u00e8me de finale Malek Jaziri, un joueur que Stan Wawrinka n'a encore jamais affront.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:37:56 > 0:38:26) [93%] : \r\nLui aussi a connu des difficult\u00e9s en d\u00e9but de rencontre, Roger Federer a souffert l'espace dans cette pour son entr\u00e9e en lice \u00e0 Miami, men\u00e9 5 6 service \u00e0 suivre, il a ensuite survol\u00e9 les d\u00e9bats pour s'imposer 7 6 6 3 face au qualifi\u00e9 am\u00e9ricain Francis Tiafoe apr\u00e8s \u00e0 peine plus d'une heure de jeu, le mot 18 titres du Grand Chelem, acc\u00e8de donc aux 16\u00e8me de finale, il retrouvera Juan Martin Del Potro class\u00e9 1 34\u00e8me rang mondial qui ne refl\u00e8te pas son talent un tout autre match en perspective pour Roger Federer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:38:28 > 0:38:52) [93%] : \r\nEt on ouvre la derni\u00e8re page de cette \u00e9mission, le football avec vous Philippe von Burg, nous allons bien s\u00fbr analyser \u00e0 la victoire de l'\u00e9quipe de Suisse hier contre la lettonie mais avant cela, j'ai le plaisir d'accueillir sur ses plus sur ce plateau, l'un des acteurs de ce match, bonsoir Fran\u00e7ois Moubandje j'ai envie de vous demander votre sentiment, 24 heures apr\u00e8s, parce que c'\u00e9tait forc\u00e9ment un match sp\u00e9cial pour vous jouez avec l'au maillot de l'\u00e9quipe de Suisse dans votre stade, l\u00e0 o\u00f9 tout a presque commenc\u00e9 au Stade de Gen\u00e8ve.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:38:52 > 0:39:14) [87%] : \r\nBon, bonsoir \u00e0 vous 2, c'est vrai que c'\u00e9tait particulier pour moi de retrouver le Servette d\u00e9j\u00e0 ce stade assez mythique pour moi parce que ces 2, j'ai commenc\u00e9, et une belle victoire, hier, de l'\u00e9quipe nationale qui ne propose toujours au-dessus en t\u00eate de de de la s\u00e9rie, donc maintenant il faut continuer de la sorte et regarder vers l'avant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:39:15 > 0:39:34) [91%] : \r\nAvant de partir \u00e0 Toulouse o\u00f9 vous vous \u00e9voluez maintenant vous avez commenc\u00e9 votre carri\u00e8re de footballeur \u00e0 Gen\u00e8ve dans dans plusieurs clubs, notamment Servette maman il y a eu ont permis, je crois au au tout d\u00e9but, on imagine qu'il avait aid\u00e9, des amis, des copains, des gens de votre famille dans dans le stade, c'\u00e9tait c'\u00e9tait particulier, on y pense, quand on, quand on entre sur le terrain et puis pour le match.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:39:34 > 0:39:55) [84%] : \r\nBien s\u00fbr, on y pense m\u00eame bien bien avant justement d\u00e8s que la semaine a commenc\u00e9, j'ai eu des messages de de par des personnes qui m'ont, qui m'ont eu, on va dire jeune, ma famille, tout \u00e7a, qui est venue me supporter avec ma copine tout \u00e7a vraiment c'est c'est un moment tr\u00e8s particulier, mes amis m'partager ce moment Dieu sait avec les supporters, c'\u00e9tait ces trains un moment sera stress chaleureux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:39:55 > 0:40:09) [82%] : \r\nVous avez ont r\u00e9pondu pr\u00e9sent et puis le public suisse a \u00e9galement Genevois mais aussi al\u00e9manique ou m\u00eame venus d'ailleurs, on a aper\u00e7u une banderole d'un fan club la s\u00e9lection suisse venus de de Belgique Pierre hein, ils \u00e9taient 25000 color\u00e9 d\u00e9guis\u00e9 et suffisamment chaud.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:40:09 > 0:40:24) [90%] : \r\nEt pour ne pas tenir rigueur \u00e0 l'\u00e9quipe de Suisse, de se contenter d'un seul but en public un peu sur la r\u00e9serve en premi\u00e8re mi- temps, mais qui n'a pas fait preuve d'impatience vis-\u00e0-vis des joueurs, l'ASF peut donc revenir \u00e0 Gen\u00e8ve, quand elle veut, avec quand m\u00eame un point crucial : am\u00e9liorer l'acc\u00e8s au stade et compliqu\u00e9 l'acc\u00e8s \u00e0 sa place dans le stade.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:40:24 > 0:40:43) [89%] : \r\nLong trop long de nombreux spectateurs ont cru rater le d\u00e9but du match \u00e0 cause des embouteillages \u00e0 l'entr\u00e9e, vous, Fran\u00e7ois Moubandje, vous \u00e9tiez parfaitement \u00e0 l'heure, heureusement important cette semaine, votre titularisation qui semblait logique en l'absence de de Ricardo Rodriguez a mis du temps \u00e0 se concr\u00e9tiser, comment est-ce que Vladimir Petkovic vous a annonc\u00e9 que vous alliez jouer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:40:43 > 0:41:12) [86%] : \r\nOui, allons ce jour du match typiquement presse pense qu'il fait \u00e7a, justement pour laisser le groupe concentr\u00e9 justement que chacun donne le meilleur de soi, pour pouvoir justement peut-\u00eatre \u00eatre conduit intitulerait sont pas maintenant, je pense que c'est la meilleure fa\u00e7on de de faire les choses, \u00e7a a port\u00e9 ses fruits, on \u00e9tait concentr\u00e9s d\u00e9fensivement dans ce match qui \u00e9tait quand m\u00eame, ah c'est un match pi\u00e8ge et on a pu marquer ce but justement qui il ram\u00e8ne les 3 points mais malheureusement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:41:12 > 0:41:24) [87%] : \r\nDonc c'est \u00e0 \u00e7a que \u00e7a cr\u00e9e par peu de stress d'impatience dans le courant de la semaine, parce que tout le monde vous en parle, et puis finalement, vous avez su jusque jusqu'au dernier jour o\u00f9 jusqu'au dernier entra\u00eenement, vous \u00eates pas sur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:41:24 > 0:41:37) [84%] : \r\nMais apr\u00e8s eux, moi je suis plut\u00f4t calme dans son du m'entra\u00eene, je donne le meilleur de moi- m\u00eame, apr\u00e8s je vois ce qui se passe par la suite, donc sur sa non j'ai pas j'ai pas c'\u00e9tait pas sinon plus impatients sur d'attendre ma titularisation.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:41:37 > 0:41:44) [89%] : \r\nEnfin, \u00e0 Toulouse, \u00e0 Toulouse, avec Pascal Dupraz, votre coach, \u00e7a se passe \u00e9galement de cette mani\u00e8re, c'est aussi le jour du match concession va \u00eatre sur le terrain.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:41:44 > 0:41:55) [83%] : \r\nApr\u00e8s c'est, c'est c'est diff\u00e9rent avec peu monsieur monsieur Duprat parce qu'il est un peu align\u00e9 la m\u00eame \u00e9quipe ces ces derniers matchs et maintenant on s'est un peu lass\u00e9 ce qu'on a d\u00e9fensif.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:41:56 > 0:42:01) [91%] : \r\nVoil\u00e0 donc j'essaie de normalement que je dois \u00eatre reconduits et si je fais de bonnes performances.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:42:02 > 0:42:13) [88%] : \r\nBon, en tout cas s'il y avait des des sceptiques, hein, quant \u00e0 votre participation dans ce match, h\u00e9 bien ils ont vite \u00e9t\u00e9 rassur\u00e9s participation offensive pour vous puisque la Suisse a domin\u00e9 cette rencontre et poss\u00e9der.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:42:13 > 0:42:25) [92%] : \r\nLe le ballon, donc on vous a vu souvent aux avant- postes et notamment ici avec cette belle frappe apr\u00e8s une vingtaine de minutes de jeu en premi\u00e8re mi- temps, pas loin du d'un 1er but en s\u00e9lection l\u00e0 Fran\u00e7ois Moubandje moi j'.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:42:25 > 0:42:32) [86%] : \r\nParce que \u00e7a viendra bient\u00f4t maintenant c'est, c'est une occasion pour moi que j'ai essay\u00e9, mais je pense que j'esp\u00e8re que le nord encore plein d'autres.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:42:32 > 0:42:46) [86%] : \r\nEt l\u00e0, on peut voir que bon vous jouez aujourd'hui d\u00e9fenseur arri\u00e8re gauche ou arri\u00e8re central, mais que vous avez en passer comme joueur plus offensifs oui exactement, c'est \u00e7a qui c'est qui vous peu repositionner comme comme arri\u00e8re gauche au cours de votre carri\u00e8re basse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:42:47 > 0:43:02) [86%] : \r\nJo\u00ebl Weiss Guy qui a vu une qualit\u00e9 en en moins ce poste et m'a m'a donn\u00e9 justement cette force pour pouvoir attaquer et savoir un peu plus d\u00e9fendent parce que je pense, il pense que j'avais une perspective plus offensif dans ce poste.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:43:02 > 0:43:20) [88%] : \r\nVous avez attaqu\u00e9, vous avez aussi bien d\u00e9fendu, bon et la tour n'ont pas eu \u00e9norm\u00e9ment d'occasions et et nous tant commentateur on n'a pas ressenti l'absence de Ricardo Rodriguez hier pendant le match, donc c'est c'est un bon signe, mais c'est une force de cette \u00e9quipe de Suisse, elle n'est pas compos\u00e9e de 11 individualit\u00e9s mais d'un groupe plus large, on \u00e9coute l'autre je ne voit Linia hier soir Johan Djourou.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:43:21 > 0:43:46) [90%] : \r\nLes joueurs sur le banc sont aussi aussi forts que ceux qui sont sur le terrain, donc \u00e7a monte que l'\u00e9quipe de Suisse progresse et que, m\u00eame sur des matches comme \u00e7a o\u00f9 tout n'a pas \u00e9t\u00e9 parfait, on monte quand m\u00eame hein, une envisage tr\u00e8s tr\u00e8s positif, on essaye de jouer \u00e0 l'\u00e9poque, on aurait pu, on aurait petite, on aurait peut-\u00eatre dit l'\u00e9quipe ne fait pas le jeu c\u00f4t\u00e9 petites \u00e9quipe elle attend mais on fait le jeu, que ce soit contre les il faut avouer que ce soit aujourd'hui contre la lettonie m\u00eame pour le Portugal, on fait le jeu, donc c'est une progression et il faut continuer comme \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:43:46 > 0:43:58) [93%] : \r\nAlors on va r\u00e9sumer les points positifs, Philippe le chaud public Romand, la performance de de Fran\u00e7ois Moubandje, l'apport du banc et d'ailleurs \u00e0 ce propos, la bonne nouvelle de la soir\u00e9e, c'est qu'on a retrouv\u00e9 le soldat Drmic.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:43:58 > 0:44:25) [91%] : \r\nBen oui, et parmi les attaquants de l'\u00e9quipe de Suisse Shaqiri et y compris Drmic celui qui a le meilleur ratio si on divise le nombre de buts marqu\u00e9s par le nombre de matches jou\u00e9s et surtout il est terriblement efficace comme joker venus du bon 5 buts marqu\u00e9s comme rempla\u00e7ant, notamment celui d'hier soir et puis les 2 dont on se souvient contre la Slov\u00e9nie \u00e0 l'Automne 2015, tant en club il n'a pas encore marqu\u00e9 cette ann\u00e9e mais hier soir, il s'est pass\u00e9 exact.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:44:25 > 0:44:56) [91%] : \r\nEn 90 secondes entre le moment o\u00f9 il entre en jeu et celui o\u00f9 il touche son 1er ballon pour marquer le 1 \u00e0 0 7, alors la 66\u00e8me minute et l'homme venu du bon autre une sacr\u00e9e \u00e9pine du pied de son s\u00e9lectionneur de son \u00e9quipe et de tout un stade l'homme venu du et l'homme revenu de tr\u00e8s loin, puisque le 15 mars 2016, il s'\u00e9tait gravement bless\u00e9 au genou, aucun match avec l'\u00e9quipe de Suisse l'ann\u00e9e derni\u00e8re 9 mois d'absence des terrains de foot avant de pouvoir rejouer avec son club de M\u00f6nchengladbach et donc Fran\u00e7ois Moubandje Senesie vers midi, il a un sacr\u00e9 m\u00e9rite.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:44:56 > 0:45:17) [84%] : \r\nBah, bien s\u00fbr \u00e7a romance et je suis juste tr\u00e8s content pour lui, avec ce qu'il a subi cette blessure et elle a pu manquer cet Euro, il me reste comme tout comme nous tous, bien s\u00fbr, mais comme on voit la force de l'\u00e9quipe nationale, c'est que m\u00eame ceux qui sont dans le bon peut-\u00eatre qu'conduit, \u00eatre titulaire, voyant ses prestations, voil\u00e0 donc il y a pas de rempla\u00e7ant en trop.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:45:17 > 0:45:42) [89%] : \r\nOn a vu hier la r\u00e9action de Gelson Fernandez curistes mais qui venait de sortir, mais \u00e7a a \u00e9t\u00e9 le 1er \u00e0 se r\u00e9jouir, il y a un bon esprit dans cette \u00e9quipe depuis depuis l'\u00e9t\u00e9 dernier, vous-m\u00eame par exemple, vous \u00e9tiez, vous pouviez pas jouer le match en Andorre, vous avez pas h\u00e9siter \u00e0 aller avec votre votre voiture de Toulouse \u00e0 Andorre, 2 heures et demie selon MAP, il me dit : vous avez un peu moins de moins de temps mais, mais, vraiment, c'est une preuve il y a, il y a une bonne ambiance dans dans ce groupe, Fran\u00e7ois Moubandje.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:45:42 > 0:46:08) [87%] : \r\nMais \u00e7a vie bien le jeu justement cette semaine qu'on a pass\u00e9 ensemble, tout le monde s'\u00e9tonne que \u00e7a passer notamment vite, c'est vrai que \u00e7a vie bien un groupe jeune qui se conna\u00eet et avec plusieurs disons nationalit\u00e9s diff\u00e9rentes, entre guillemets, et on est tous unis, justement pour pouvoir donner le meilleur de soi-m\u00eame sur le terrain et apr\u00e8s tout ce qu'on veut, c'est que c'est la Suisse et qui va au sommet.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:46:08 > 0:46:23) [90%] : \r\nAlors, pourvu que \u00e7a dure, bon on doit aborder le sujet qui f\u00e2che quand m\u00eame Fran\u00e7ois qui f\u00e2che un peu franchement ce match de Bull gagner mais mais pas un \u00e0 0 d'ailleurs, \u00e0 la fin du match, on a l'impression que vous les joueurs au coup de sifflet final c'est aussi ce coup ce que vous ressenti et je vais enfoncer un peu le clou avec quelques s\u00e9quences de ces.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:46:23 > 0:46:57) [82%] : \r\nRat\u00e9, alors au d\u00e9but on s'est souvenu qu'Andrist Vanins est un tr\u00e8s bon gardien double intervention aussi devons m\u00eame Mehdi et Seferovic mais bon, les attaquants suisses lui ont facilit\u00e9 quand m\u00eame la t\u00e2che, regardez Shaqiri ici au d\u00e9but de la seconde p\u00e9riode, il rate une montagne et puis en fin de rencontre aura 2 contres inaboutis alors c'est quand m\u00eame la plus grosse, hein Shaqiri doit marquer 2 contres inaboutis avec ici je Malik bien servi, mais qui envoie le ballon dans le public, et puis la toute derni\u00e8re action du match avec la si suisse qui se projette vers l'avant, mais la derni\u00e8re place, la derni\u00e8re passe entre termites chez et Zuber et manqu\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:46:58 > 0:47:06) [86%] : \r\nDites-nous franchement, soyez honn\u00eate Fran\u00e7ois Moubandje dans les vestiaires de foot \u00e7a chambre pas mal, en g\u00e9n\u00e9ral \u00e0 tous les niveaux, hier Shaqiri Djemal ils en ont pris un peu pour leur grade l'apr\u00e8s- demain.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:47:06 > 0:47:14) [75%] : \r\nEh bien, apr\u00e8s c'est compliqu\u00e9, a joint \u00e9coutez, hein, ces c'est s\u00fbr, mais pass\u00e9 pass\u00e9 sa victoire qui compte et tout, on a eu le sourire \u00e0 la France.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:47:15 > 0:47:40) [88%] : \r\nNon mais c'est c'est honn\u00eate moi effectivement et d'ailleurs, a fait peur, j'embrasse dans les vestiaires de foot Philippe il y aura un magazine la semaine prochaine mais on va pas d\u00e9j\u00e0 d\u00e9j\u00e0 d\u00e9voil\u00e9, c'est pas encore une question puis on passe au Portugal bah, je pense qu'on peut passer au Portugal va passer au Portugal puisque on ne va pas se cacher, c'est quand m\u00eame votre adversaire principal dans ce groupe B, le Portugal, qui recevait la Hongrie hier soir et gr\u00e2ce \u00e0 un Cristiano Ronaldo de gala Les Lusitaniens ont laiss\u00e9 aucune chance \u00e0 leur adversaire St\u00e9phane Rinaldi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:47:42 > 0:48:17) [91%] : \r\nTenu en \u00e9chec 3 buts partout par ces m\u00eames Hongrois pendant l'Euro, les hommes de Fernando Santos pour cette fois-ci pas trembler, c'est tout d'abord Andr\u00e9 Silva, bien servi par Guerrero qui ouvrent le score \u00e0 la demi- heure de jeu, le joueur du FC Porto, qui devrait signer au Real cet \u00e9t\u00e9 inscrit son 5\u00e8me but en 4 s\u00e9lections et au ralenti, on voit que Ronaldo est d\u00e9j\u00e0 au d\u00e9part de l'action, Sami, plus tard, le Ballon d'Or et cette fois-ci \u00e0 la conclusion avec cette belle frappe du gauche qui ne laisse aucune chance de gardiens et le Portugal ultra dominateurs m\u00e8ne 2 0 \u00e0 la mi- temps.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:48:20 > 0:48:41) [95%] : \r\nEn seconde p\u00e9riode, on retrouve CR7 pour l'un de ses exercices favoris, le coup franc envelopp\u00e9 magnifique et cela fait 3 0 Cristiano Ronaldo qui en profitent dans le m\u00eame temps pour rentrer un peu plus dans l'histoire en marquant ce 70\u00e8me but sous le maillot portugais, score final 3 0 les champions d'Europe qui signent leur 4\u00e8me victoire d'affil\u00e9e reste dans les roues de la Suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:48:44 > 0:48:51) [89%] : \r\nVoil\u00e0 dans le 3\u00e8me match du groupe C, plus anecdotique en dehors et les \u00eeles F\u00e9ro\u00e9 ont fait match nul 0 \u00e0 0, on peut donc Philippe \u00e9tablir le bilan comptable.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:48:51 > 0:49:46) [90%] : \r\nDe cette soir\u00e9e alors d'un point de vue compta comptable, bon, c'est le parcours presque parfait pour l'\u00e9quipe de Suisse, je vous explique le presque dans un instant, 5 matches, 5 victoires 15 points \u00e0 mi- parcours, apr\u00e8s les matches aller la Suisse conserve la t\u00eate du classement 3 points d'avance sur le Portugal, qui depuis sa d\u00e9faite \u00e0 B\u00e2le, a lui aussi tout gagn\u00e9 et voici la nuance concernant le parcours presque parfait, le Portugal, \u00e0 une diff\u00e9rence de buts de plus 16 contre plus 7 \u00e0 la Suisse en cas d'\u00e9galit\u00e9 de points \u00e0 la fin des qualifications, c'est bien cette diff\u00e9rence de buts g\u00e9n\u00e9rale sur l'ensemble de tous les matchs qui sera prise en consid\u00e9ration, donc Fran\u00e7ois Moubandje le match retour, Portugal, Suisse, qui aura lieu lors de la derni\u00e8re journ\u00e9e des qualifications pourrait donner lieu \u00e0 une v\u00e9ritable finale pour la 1\u00e8re place du groupe et pour la qualification directe le prochain match ce sera aux Iles F\u00e9ro\u00e9 sur terrain synth\u00e9tique, le NIff j', le 9 juin et pour s'y pr\u00e9parer, match amical contre la Bi\u00e9lorussie le 1er juin \u00e0 Neuch\u00e2tel, jouer sur terrain synth\u00e9tique, on sait que c'\u00e9tait le cas, on dormait match faisait pas jouer, c'est une perspective qui vous enchante pas forc\u00e9ment.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:49:46 > 0:49:57) [84%] : \r\nMoi, je pense \u00e0 prendre, pas le choix, donc, pour se pr\u00e9parer justement sa m\u00e8re de fa\u00e7on et bien s\u00fbr comme le coach Didier faut moi de prendre match apr\u00e8s match et ce match l\u00e0 sera tr\u00e8s important si.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:49:57 > 0:50:08) [92%] : \r\nMerci beaucoup en tout cas d'\u00eatre venu, Fran\u00e7ois Moubandje je crois que vous serez d'accord, c'est avec Philippe, on tire un petit coup de chapeau m\u00eame un gros coup de chapeau en 10 secondes, un homme au coeur de cette semaine internationale c'est John Luidgi bouffonne, je crois que vous avez devin\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:50:08 > 0:50:34) [87%] : \r\nOui, parlons, disent : bon, \u00e7a va \u00eatre dur, hein, parce que son choix serait 8 s\u00e9lections avec la Squadra Azzurra 1000\u00e8me match professionnel pour Gigi bouffonne \u00e0 l'occasion d'Italie Albanie vendredi soir match gagn\u00e9 2 \u00e0 0 pour les \u00c9tats par les Italiens, et donc encore un plancher sas pour bouffonne sur ces 1000 matchs il un pourcentage incroyable de plus de 4 matchs sur 10 sans encaisser de but, voil\u00e0, il aura 40 ans en Russie l'ann\u00e9e prochaine s'il participe \u00e0 une 6\u00e8me phase finale de Coupe du monde au Japon, vous voyez exemplaire aussi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:50:34 > 0:51:22) [90%] : \r\nSi on sort du bois, vous avez, vous avez encore de tr\u00e8s tr\u00e8s belles ann\u00e9es devant vous, merci en tout cas d'\u00eatre venu dans cette \u00e9mission et puis bon retour dans cette belle ville de Toulouse, l\u00e0 encore un mot : messieurs, on l'a vu en d\u00e9but d'\u00e9mission, c'est reparti pour la saison de F1, c'est aussi reparti pour la saison 2 motos du et de Moto2 et bonne nouvelle pour la moto suisse ici Franco Morbidelli a remport\u00e9 ce Grand Prix du Qatar Thomas L\u00fcthi est mont\u00e9 sur le podium 2\u00e8me place pour Thomas L\u00fcthi et puis tr\u00e8s bonne prestation d'ensemble \u00e0 des pilotes suisses puisqu'guerre terre termine 11\u00e8me raffine termine 14\u00e8me vous l'avez compris 3 Suisses dans les 15 premiers \u00e7a promet pour le sur la suite de la saison et puis rendez- vous \u00e0 19 heures 50 sur RTS 2 pour le Grand Prix Moto GP, voil\u00e0 tout ce qu'on pouvait dire sur ce week- end sportif, merci \u00e0 toutes celles et ceux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:51:22 > 0:51:35) [93%] : \r\nQui ont contribu\u00e9 \u00e0 la pr\u00e9paration et \u00e0 la r\u00e9alisation de cette \u00e9mission et on va se quitter avec des images du Grand Prix de Formule 1 d'Australie, ce matin, clip de fin, sign\u00e9 Jacques tr\u00e8s belle fin de soir\u00e9e, tr\u00e8s belle nuit tr\u00e8s belle semaine \u00e0 toutes et \u00e0 tous, au revoir.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2017-06-25T00:56:01Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1703587529", "durationSec": 48, "title": "SPDI 2603 XTREME BOUCLE", "excerpt": "Clip de pr\u00e9sentation du Bec des Rosses o\u00f9 a lieu la comp\u00e9tition de freeride de l'Xtreme de Verbier.", "remarks": "Non diffus\u00e9."}, {"internalArchiveId": "AA1703587530", "durationSec": 69, "title": "SPDI 260317 ANIMATION BEC", "excerpt": "Carte montrant les \u00e9tapes du Freeride World Tour dans le monde.", "remarks": "Non diffus\u00e9. Contient des archives.", "thematicGeographicals": ["VERBIER"], "thematicThemes": ["MONTAGNE"]}, {"internalArchiveId": "AA1703587531", "durationSec": 13, "title": "SPDI 260317 CARTE FREERIDE", "excerpt": "Moments forts clip du grand prix Formule 1 d'Australie \u00e0 Melbourne.", "remarks": "Non diffus\u00e9."}, {"internalArchiveId": "AA1703587532", "durationSec": 13, "title": "SPDI 260317 CARTE FREERIDE V2", "excerpt": "Images Nendaz Freeride d'op\u00e9ration de minage d'une face de montagne enneig\u00e9e pour s\u00e9curiser la pente. La comp\u00e9tition de freeride n'a pas pu avoir lieu car le manteau de neige \u00e9tait peu stable.", "remarks": "Non diffus\u00e9."}, {"internalArchiveId": "AA1703587533", "durationSec": 61, "title": "SPDI 260317 CLIP DE FIN", "excerpt": "Voix du pilote automobile allemand Sebastian Vettel qui f\u00e9licite et remercie son \u00e9curie Ferrari apr\u00e8s sa victoire dans le grand prix Formule 1 d'Australie.", "remarks": "Non diffus\u00e9.", "thematicGeographicals": ["MELBOURNE"], "thematicThemes": ["GRAND PRIX D'AUSTRALIE AUTOMOBILE", "FORMULE 1"]}, {"internalArchiveId": "AA1703587534", "durationSec": 158, "title": "SPDI 260317 CURLING", "excerpt": "Extraits des d\u00e9passements des pilotes Sergio Perez et Esteban Ocon lors du grand prix Formule 1 d'Australie \u00e0 Melbourne.", "remarks": "Contient des archives."}, {"internalArchiveId": "AA1703587535", "durationSec": 22, "title": "SPDI 260317 FACE NENDAZ NEW", "excerpt": "Pr\u00e9prod archives d'arr\u00eats du gardien de but  de football italien Gianluigi Buffon.", "thematicGeographicals": ["NENDAZ"]}, {"internalArchiveId": "AA1703587536", "durationSec": 20, "title": "SPDI 260317 FERRARI", "excerpt": "But du footballeur Josep Drmic qui a donn\u00e9e la victoire 1 but \u00e0 0 \u00e0 l'\u00e9quipe nationale de football de Suisse contre la Lettonie lors d'un match disput\u00e9 \u00e0 Gen\u00e8ve et comptant pour le groupe B des qualifications \u00e0 la Coupe du monde 2018. Josep Drmic est rentr\u00e9 comme rempla\u00e7ant et a marqu\u00e9 apr\u00e8s 90 secondes.", "thematicGeographicals": ["MELBOURNE"], "thematicThemes": ["GRAND PRIX D'AUSTRALIE AUTOMOBILE"], "thematicPersons": ["VETTEL, SEBASTIAN"], "thematicCorporations": ["FERRARI"]}, {"internalArchiveId": "AA1703587537", "durationSec": 23, "title": "SPDI 260317 FOCUS F1", "excerpt": "Itw du footballeur suisse Johan Djourou sur les qualit\u00e9s des footballeurs r\u00e9serve et le jeu montr\u00e9 par l'\u00e9quipe nationale suisse, apr\u00e8s la victoire de la Suisse face \u00e0 la Lettonie lors du match comptant pour le groupe B des qualifications \u00e0 la Coupe du monde 2018.", "thematicGeographicals": ["MELBOURNE"], "thematicThemes": ["FORMULE 1", "GRAND PRIX D'AUSTRALIE AUTOMOBILE"]}, {"internalArchiveId": "AA1703587538", "durationSec": 39, "title": "SPDI 260317 FOOT BUFFON", "excerpt": "Frappe cadr\u00e9e du footballeur de l'\u00e9quipe nationale suisse Fran\u00e7ois Moubandje lors du match contre la Bi\u00e9lorussie \u00e0 Gen\u00e8ve, comptant pour les qualifications \u00e0 la coupe du monde 2018.", "thematicGeographicals": ["EUROPE"], "thematicThemes": ["PORTRAIT", "GARDIEN DE BUT"], "thematicPersons": ["BUFFON, GIANLUIGI"]}, {"internalArchiveId": "AA1703587539", "durationSec": 34, "title": "SPDI 260317 FOOT DRMIC", "excerpt": "Exemples d'actions rat\u00e9es par l'\u00e9quipe nationale de football de Suisse contre la Lettonie lors d'un match comptant pour le groupe B des qualifications \u00e0 la Coupe du monde 2018.", "thematicGeographicals": ["GRAND-LANCY"], "thematicThemes": ["\u00c9LIMINATOIRE", "COUPE DU MONDE DE FOOTBALL", "\u00c9QUIPE NATIONALE"], "thematicPersons": ["DRMIC, JOSIP"]}, {"internalArchiveId": "AA1703587540", "durationSec": 26, "title": "SPDI 260317 FOOT ITW DJOUROU", "excerpt": "Les supporters suisses ont assist\u00e9 nombreux \u00e0 Gen\u00e8ve au match de qualification pour la coupe du monde 2018 entre Suisse et Bi\u00e9lorussie.", "thematicGeographicals": ["GRAND-LANCY"]}, {"internalArchiveId": "AA1703587541", "durationSec": 19, "title": "SPDI 260317 FOOT MOUBANDJE", "excerpt": "Victoire du pilote automobile allemand Sebastian Vettel qui a remport\u00e9 sur Ferrari le grand prix Formule 1 d'Australie, devant les Mercedes de Lewis Hamilton et Valtteri Bottas.", "thematicGeographicals": ["GRAND-LANCY"], "thematicThemes": ["\u00c9QUIPE NATIONALE", "FOOTBALL (COMP\u00c9TITION)"], "thematicPersons": ["MOUBANDJE, FRAN\u00c7OIS"]}, {"internalArchiveId": "AA1703587542", "durationSec": 64, "title": "SPDI 260317 FOOT POR HON", "excerpt": "Bilan des premiers 3 matchs des play-offs du championnat suisse de hockey sur glace 2016 - 2017.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "RINALDI, St\u00e9phane", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1703587543", "durationSec": 40, "title": "SPDI 260317 FOOT RATES", "excerpt": "Analyse de la victoire du FC Fribourg Gott\u00e9ron contre HC Ambr\u00ec Piotta dans le 3e match de la s\u00e9rie de play-outs du championnat suisse de hockey sur glace de LNA.", "thematicGeographicals": ["GRAND-LANCY"], "thematicThemes": ["\u00c9QUIPE NATIONALE", "FOOTBALL (COMP\u00c9TITION)"]}, {"internalArchiveId": "AA1703587544", "durationSec": 23, "title": "SPDI 260317 FOOT STADE", "excerpt": "Actions du footballeur de l'\u00e9quipe nationale de football de Suisse Fran\u00e7ois Moubandje lors du match contre la Lettonie pour le groupe B des qualifications \u00e0 la Coupe du monde 2018.", "thematicGeographicals": ["GRAND-LANCY"], "thematicThemes": ["SUPPORTER", "\u00c9QUIPE NATIONALE"]}, {"internalArchiveId": "AA1703587545", "durationSec": 111, "title": "SPDI 260317 FORMULE 1", "excerpt": "Actions du footballeur de l'\u00e9quipe nationale de football de Suisse Fran\u00e7ois Moubandje lors du match contre la Lettonie pour le groupe B des qualifications \u00e0 la Coupe du monde 2018.", "thematicGeographicals": ["MELBOURNE"], "thematicThemes": ["FORMULE 1", "GRAND PRIX D'AUSTRALIE AUTOMOBILE"], "thematicPersons": ["VETTEL, SEBASTIAN", "BOTTAS, VALTTERI"], "thematicCorporations": ["FERRARI"], "sequenceIds": ["1601191"]}, {"internalArchiveId": "AA1703587546", "durationSec": 24, "title": "SPDI 260317 HOCK BUT AMBRI", "excerpt": "Actions du footballeur de l'\u00e9quipe nationale de football de Suisse Fran\u00e7ois Moubandje lors du match contre la Lettonie pour le groupe B des qualifications \u00e0 la Coupe du monde 2018."}, {"internalArchiveId": "AA1703587547", "durationSec": 108, "title": "SPDI 260317 HOCK PLAY OFFS", "excerpt": "Joie du footballeur de l'\u00e9quipe nationale de football de Suisse Fran\u00e7ois Moubandje lors du but de Josip Drmic contre la Lettonie dans le match du groupe B des qualifications \u00e0 la Coupe du monde 2018.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "GRIVEL, Jo\u00ebl", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["HOCKEY SUR GLACE"]}, {"internalArchiveId": "AA1703587548", "durationSec": 96, "title": "SPDI 260317 HOCK PLAYOUT", "excerpt": "Swiss tennis a mis au point depuis 2015 le programme Kids tennis High School. Il s'agit d'un programme uniforme que les clubs de tennis peuvent adopter dans leurs cours pour les enfants. Bas\u00e9e sur le jeu, avec des symboles d'animaux, un syst\u00e8me de points et des challenges r\u00e9guliers, la m\u00e9thode suit la progression des enfants et est \u00e9galement pens\u00e9e pour que les jeunes continuent \u00e0 se passionner par ce sport.", "thematicGeographicals": ["FRIBOURG-VILLE"], "thematicThemes": ["HOCKEY SUR GLACE"], "thematicCorporations": ["HC AMBRI PIOTTA", "HC FRIBOURG GOTT\u00c9RON"]}, {"internalArchiveId": "AA1703587549", "durationSec": 64, "title": "SPDI 260317 ILLU MOUB ATT", "excerpt": "En terme d'argent, l'\u00e9galit\u00e9 homme femme dans le sport varie selon les disciplines pratiqu\u00e9es. En ce qui concerne les primes des comp\u00e9titions, dans le tennis et le ski les dames et les messieurs sont presque \u00e0 parit\u00e9, mais dans les sports f\u00e9minins plus r\u00e9cents comme le football, l'\u00e9cart est tr\u00e8s grand. La comparaison est encore plus in\u00e9gale dans le domaine de la publicit\u00e9, o\u00f9 la logique \u00e9conomique veut qu'on r\u00e9tribue nettement plus les sportifs masculins que les f\u00e9minins.", "thematicGeographicals": ["GRAND-LANCY"], "thematicPersons": ["MOUBANDJE, FRAN\u00c7OIS"]}, {"internalArchiveId": "AA1703587550", "durationSec": 54, "title": "SPDI 260317 ILLU MOUB DEF1", "excerpt": "Extrait de la descente de la snowboardeuse freeride Anne-Flore Marxer lors de l'\u00e9tape d'Andorre du Freeride World Tour.", "thematicGeographicals": ["GRAND-LANCY"], "thematicPersons": ["MOUBANDJE, FRAN\u00c7OIS"]}, {"internalArchiveId": "AA1703587551", "durationSec": 70, "title": "SPDI 260317 ILLU MOUB DEF2", "excerpt": "Extrait de course du jeune freerider valaisan de 23 ans Yann Rausi engag\u00e9 depuis cette saison dans le Freeride World Tour.", "thematicGeographicals": ["GRAND-LANCY"], "thematicPersons": ["MOUBANDJE, FRAN\u00c7OIS"]}, {"internalArchiveId": "AA1703587552", "durationSec": 30, "title": "SPDI 260317 ILLU MOUB JOIE", "excerpt": "Les finales de la coupe du monde 2016 - 2017 de snowboard se sont disput\u00e9es dans le brouillard \u00e0 Veysonnaz. Chez les dames, 5e place pour Alexandra Hasler et Sandra Gerber, chez les messieurs 7e place pour les Suisses Tim Watter et Kal\u00e9 Koblet.", "thematicGeographicals": ["GRAND-LANCY"], "thematicPersons": ["DRMIC, JOSIP", "MOUBANDJE, FRAN\u00c7OIS"]}, {"internalArchiveId": "AA1703587553", "durationSec": 312, "title": "SPDI 260317 MAG KIDS TENNIS", "excerpt": "Les joueurs de tennis suisses Stanislas Wawrinka et Roger Federer ont pass\u00e9 le 1er tour du tournois ATP Master 1000 de Miami.", "contributors": [{"function": "Monteuse", "name": "JADIN, Marie", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "VIOLA, Marie-Laure", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "BAGNOUD, L\u00e9onard", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["MORGES", "BIENNE"], "thematicThemes": ["ENTRA\u00ceNEMENT SPORTIF", "ENFANT (\u00c2GE)", "TENNIS (LOISIR)", "M\u00c9THODE D'ENSEIGNEMENT"], "sequenceIds": ["1601239"]}, {"internalArchiveId": "AA1703587554", "durationSec": 288, "title": "SPDI 260317 MAG PARITE OK", "excerpt": "Le pilote motocycliste suisse Thoams Luethi a pris la 2e place du Grand prix Moto2 du Qatar 2017 derri\u00e8re l'Italien Franco Morbidelli.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "MUSY, Isabelle", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "GABEREL, Christophe", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "GOUJON, Fr\u00e9d\u00e9ric", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["LIEU IND\u00c9TERMIN\u00c9", "SUISSE"], "thematicThemes": ["DAMES", "SPORTIF PROFESSIONNEL", "SPORT ET ARGENT", "\u00c9GALIT\u00c9 DES SEXES"], "sequenceIds": ["1601207"]}, {"internalArchiveId": "AA1703587555", "durationSec": 22, "title": "SPDI 260317 MARXER", "thematicGeographicals": ["LIEU IND\u00c9TERMIN\u00c9", "ANDORRE"], "thematicThemes": ["HORS-PISTE"]}, {"internalArchiveId": "AA1703587556", "durationSec": 25, "title": "SPDI 260317 RAUSIS", "thematicGeographicals": ["LIEU IND\u00c9TERMIN\u00c9"], "thematicThemes": ["HORS-PISTE"]}, {"internalArchiveId": "AA1703587557", "durationSec": 47, "title": "SPDI 260317 SNOWBOARD", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "DOMINIK, Olivier", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["VEYSONNAZ"], "thematicThemes": ["SNOWBOARD (COMP\u00c9TITION)", "BROUILLARD"]}, {"internalArchiveId": "AA1703587558", "durationSec": 15, "title": "SPDI 260317 SOMMAIRE 1 V5"}, {"internalArchiveId": "AA1703587559", "durationSec": 18, "title": "SPDI 260317 SOMMAIRE 2 V2"}, {"internalArchiveId": "AA1703587560", "durationSec": 67, "title": "SPDI 260317 TENNIS", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "WAKKER, Brian", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["MIAMI"], "thematicThemes": ["TOURNOI (TENNIS)"], "thematicPersons": ["FEDERER, ROGER", "WAWRINKA, STANISLAS"]}, {"internalArchiveId": "AA1703587563", "durationSec": 20, "title": "SPDI 260317 PC MOTO", "thematicGeographicals": ["QATAR"], "thematicThemes": ["MOTO2", "GRAND PRIX DU QATAR MOTOCYCLISTE"], "thematicPersons": ["LUETHI, THOMAS"]}, {"internalArchiveId": "AA1703587564", "durationSec": 12, "title": "SPDI 260317 INTRO MAG"}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1705601392", "summary": "Sebastian Vettel, pilote automobile allemand de Ferrari, exultant. D\u00e9part et extraits de course.  Arr\u00eat au box de Lewis Hamilton, pilote britannique de Mercedes. Toto Wolff, directeur \u00e9curie Mercedes, f\u00e2ch\u00e9. Spectateurs applaudissant. Arriv\u00e9e. Automobile Red Bull de Daniel Ricciardo arr\u00eat\u00e9e. Romain Grosjean, pilote franco-suisse, sortant de sa voiture en panne.  Sortie de piste voiture Sauber. Podium avec Sebastian Vettel, Lewis Hamilton et Valtteri Bottas, pilote finlandais.", "id": "1601191", "visualThemes": ["FORMULE 1", "GRAND PRIX D'AUSTRALIE AUTOMOBILE"], "visualGeographicals": ["MELBOURNE"], "visualPersons": ["RICCIARDO, DANIEL", "VETTEL, SEBASTIAN", "BOTTAS, VALTTERI"], "visualCorporations": ["FERRARI"]}, {"internalArchiveId": "AA1705601408", "summary": "Itw Ralph Krieger, agent de skieurs. \nFootballeuses de l'\u00e9quipe nationale f\u00e9minine suisse de football s'entra\u00eenant. Itw Caroline Abb\u00e9, footballeuse suisse. Itw en fran\u00e7ais Lara Dickenmann, footballeuse \u00e9quipe de Suisse \nExtraits de courses de ski dames et messieurs. \nItw Michelle Gisin, skieuse suisse.\nItw Jean-Claude Biver, CEO Tag Heuer \nItw Jean-Fran\u00e7ois Collet, organisateur des tournois de Gstaad. \nSource Youtube, making of publicit\u00e9 Lange. \nExtrait s\u00e9ance de maquillage de Lara Dickenmann. \nSource Youtuve, making of shooting Sports Illustrated Swimsuit 2015.", "id": "1601207", "visualThemes": ["\u00c9QUIPE NATIONALE", "DAMES", "ENTRA\u00ceNEMENT SPORTIF", "PUBLICIT\u00c9"], "visualGeographicals": ["LIEU IND\u00c9TERMIN\u00c9", "SUISSE"]}, {"internalArchiveId": "AA1705601430", "summary": "Plateau : itw Nicolas Hale-Woods, directeur Freeride World Tour.", "id": "1601229"}, {"internalArchiveId": "AA1705601438", "summary": "Duplex Fribourg : itw Tristan Vauclair, hockeyeur HC Fribourg Gott\u00e9ron.", "id": "1601237"}, {"internalArchiveId": "AA1705601440", "summary": "Morges : Franco, Ethan, Thalia, jeune joueurs de tennis se pr\u00e9sentant. Enfants participant \u00e0 des cours de tennis. Itw Nicolas Aimon, responsable \u00e9cole de tennis TC Morges.\nBienne : Itw Denis Vanderperre, responsable administratif Kids Tennis Swiss tennis. \nBienne : Lucien Schenk, responsable Kids tennis, visitant le club de tennis pendant un cour d'enfants. \nMorges : itw Maurice Eglin, pr\u00e9sident TC Morges.", "id": "1601239", "visualThemes": ["ENTRA\u00ceNEMENT SPORTIF", "ENFANT (\u00c2GE)", "JEUNE (\u00c2GE)", "TENNIS (LOISIR)"], "visualGeographicals": ["MORGES", "BIENNE"]}, {"internalArchiveId": "AA1706601936", "summary": "Plateau : itw Fran\u00e7ois Moubandje, footballeur de l'\u00e9quipe nationale suisse.", "id": "1601735"}], "program": {"href": "/programs/402", "id": "402", "name": "Sport dimanche"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "POULLIER, Pierre", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueur", "name": "BURGY, Nicolas", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueuse", "name": "RICHON, Maude", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "KRIJNEN, Yannick", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "PARATTE, Yannik", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueur", "name": "VON BURG, Philippe", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueuse", "name": "BLATTNER, Pascale", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1677861", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT028612", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1574937", "internalArchiveId": "AA1701575038", "source": "gico", "mediaType": "video", "publicationDate": "2017-03-26T00:00:00Z", "durationSec": 780, "genres": ["Autres (information)"], "publicationChannelNames": ["RTS 2"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/8499566", "imageURL": "http://www.rts.ch/8499571.image", "alternativeTitle": ["Nouvo", "Nouvo", "Nouvo", "Nouvo du 26 mars 2017", "Nouvo", "Ma vie rebelle dans les bois", "Radio film\u00e9e : \u00e9coute voir !", "Le Scroll", "Au 7e ciel \u00e0 l'\u00e9lectricit\u00e9", "Nouvo", "Nouvo"], "alternativeSummary": ["Tout plaquer, ne plus avoir de compte en banque ni de smartphone, c'est la d\u00e9marche d'une communaut\u00e9 bernoise qui s'est install\u00e9e dans une for\u00eat communale. Mais \u00e7a ne plait pas vraiment aux autorit\u00e9s. Vivre d'amour et d'eau fraiche, est-ce encore possible en Suisse?", "Dans l'actualit\u00e9 des m\u00e9dias cette semaine, on vous parle radio film\u00e9e. Aujourd'hui, pour s'adapter \u00e0 la dynamique des r\u00e9seaux sociaux et toucher un public plus jeune, la plupart des stations passent \u00e0 la vid\u00e9o et se filment en direct. Le ph\u00e9nom\u00e8ne gagne les r\u00e9dactions en Suisse. Nouvo s'est lev\u00e9 t\u00f4t pour suivre la matinale film\u00e9e de LFM.", "Dans l'actualit\u00e9 des m\u00e9dias cette semaine, on vous parle radio film\u00e9e. Aujourd'hui, pour s'adapter \u00e0 la dynamique des r\u00e9seaux sociaux et toucher un public plus jeune, la plupart des stations passent \u00e0 la vid\u00e9o et se filment en direct. Le ph\u00e9nom\u00e8ne gagne les r\u00e9dactions en Suisse. Nouvo s'est lev\u00e9 t\u00f4t pour suivre la matinale film\u00e9e de LFM.", "L'avenir de l'aviation se trouve peut \u00eatre au fin fond de la vall\u00e9e de Conche. C'est l\u00e0 que la start up valaisanne Hangar 55 a d\u00e9velopp\u00e9 un mod\u00e8le d'avion de voltige qui ne fonctionne qu'\u00e0 l'\u00e9lectricit\u00e9. Pas de bruit, pas de CO2 et en plus la technologie est low cost."], "variantIds": ["ece-8390413", "ece-8390411", "ece-8390409"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-09-20T10:31:08Z", "speechToTexts": ["UMID : ZT029700\r\nDate de transcription : 28-MAR-17\r\nNom du mod\u00e8le : fre\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:00:06 > 0:00:07) [57%] : \r\nDans il manuels.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:00:13 > 0:00:28) [85%] : \r\nSalut dans ce nouveau m\u00e9dia, aujourd'hui on vous parle des radios qui se met \u00e0 filmer en Direct, on d\u00e9couvre des Bernois qui vivent dans les bois et on monte au 7\u00e8me ciel avec un avion \u00e9lectrique mais d'une vall\u00e9e nouveaux m\u00e9dias \u00e7a parle du monde connect\u00e9, \u00e7a parle de soumettons.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:00:29 > 0:00:40) [90%] : \r\nDans l'actualit\u00e9 des m\u00e9dias, cette semaine, on vous parle de Radio film\u00e9e pour exister sur les r\u00e9seaux sociaux, la plupart des stations passe par la vid\u00e9o en Direct, nouveau s'\u00e9levait pour comprendre ce que \u00e7a va changer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:00:42 > 0:00:48) [96%] : \r\nVous le savez, aujourd'hui mercredi 22 mars nous f\u00eatons la journ\u00e9e mondiale de l'eau, la c\u00e9l\u00e9bration de cette journ\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:00:48 > 0:01:05) [90%] : \r\nIl est 7 heures 30 Philippe Mora, qui est aux commandes de la Matinale de FM, la radio lausannoise, l'une des plus \u00e9cout\u00e9es en Suisse romande parmi les auditeurs quelques milliers ont choisi de la regarder \u00e0 la t\u00e9l\u00e9, Karel FM a fait le pas depuis 2 ans, 4 cam\u00e9ras filment les moindres faits et gestes du plat.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:01:05 > 0:01:25) [88%] : \r\nTout revient dans un instant, c'est un petit peu Big Brothers ne est film\u00e9e comme c'\u00e9tait comme si c'\u00e9tait des cam\u00e9ras de surveillance, finalement, mais voil\u00e0, il faut faire effectivement attention comme je disais tout \u00e0 l'heure peut-\u00eatre permettre de nos jours de suite la chemise de m\u00eame couleur, faire attention \u00e0 bien se coiffer et puis gratter l'oreille ou le nez, voil\u00e0 ce genre de choses effectivement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:01:25 > 0:01:30) [83%] : \r\n8 heures moins vite, il est avec nous bonjour Yann Lambiel je \u00e7a va, \u00e7a va le point fort.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:01:30 > 0:01:42) [90%] : \r\nC'est la chronique sign\u00e9e Yann Lambiel tr\u00e8s virale, elle est diffus\u00e9e sur les r\u00e9seaux sociaux, c'est devenu une tendance chaque radio lance sa chronique d'humour, film\u00e9e \u00e0 l'instar de 100 20 secondes sur couleurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:01:42 > 0:01:47) [79%] : \r\n3 plateaux dit \u00eatre dans le sable, donc on voit quand m\u00eame dommage.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:01:49 > 0:02:07) [91%] : \r\nDonc on ne on alors marqu\u00e9 que maintenant avec les r\u00e9seaux sociaux \u00e9videmment l'image a pris une telle ampleur, une telle importance qu'il faut \u00eatre pr\u00e9sent avec de l'image, le son ne suffit pas exactement ne suffit plus, donc moi j'aime toujours faire de la radio, \u00e9videmment, mais si on plus on peut utiliser l'image, c'est vraiment g\u00e9nial.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:02:07 > 0:02:19) [92%] : \r\nMais il n'y a pas que \u00e7a, si en 2009, les auditeurs \u00e9coutez 106 minutes de radio par jour, le chiffre est tomb\u00e9 \u00e0 83 minutes en 2017 soit 22 pourcent de de baisse alors les cha\u00eenes Saddam.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:02:20 > 0:02:36) [92%] : \r\nPourquoi est-ce que il y a de l'image, parce que je crois que c'est dans l'air du temps, maintenant il faut de l'image, il faut pas seulement de la radio, c'est vrai, c'est ce qu'on appelle de toute fa\u00e7on, de la radio film\u00e9e et puis les gens sont contents de voir un peu la la la t\u00eate de nos animateurs le matin en allumant leur t\u00e9l\u00e9vision.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:02:36 > 0:02:50) [86%] : \r\nNotre invit\u00e9 ce matin Jean-Luc M\u00e9lenchon en France quasi toutes les matinales sont film\u00e9s, pr\u00e9parez-vous \u00e0 intervenir, les studios radio sont devenus de vrais plateaux TV en Suisse, on est au d\u00e9but de ce mouvement, la matinale de la 1\u00e8re est enti\u00e8rement film\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:02:50 > 0:02:52) [83%] : \r\nEst-ce qu'aujourd'hui la Suisse en fait passer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:02:54 > 0:03:02) [91%] : \r\nDans le Jura, Pierre Steulet a fait des tests en Live, mais aujourd'hui, le patron des radios RJB rfj RTL gris change de cap.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:03:02 > 0:03:27) [90%] : \r\nMa\u00eetre un animateur au jardin zoologique, si j'ose dire, c'est pas le but, un an, c'est vraiment pas, c'est pas \u00e7a qu'on cherche c'est loin d'apporter un plus, mais si on a on on essaie d'avoir chaque matin, un invit\u00e9 d'une certaine importance dans la matinale, je pense que si il y a un extrait de de, de, de cette interview de s'est invit\u00e9, je pense, disons que c'est un un r\u00e9el plus, dans, dans, dans, dans notre programme.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:03:28 > 0:03:33) [90%] : \r\nMais abandonner le Live, \u00e7a ne veut pas pour autant dire que le patron laisse tomber la vid\u00e9o.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:03:33 > 0:03:55) [91%] : \r\nNos journalistes aujourd'hui en incapacit\u00e9 de faire ce qu'on appelle du journalisme mobile donc de travailler avec du mat\u00e9riel encore plus l\u00e9ger que le v\u00f4tre \u00e0 smartphone ou un iPhone donc oui on est capable, on ma\u00eetrise ces technologies on a, on a suivi ce qui se passe sur la plan\u00e8te \u00e0 ce niveau-l\u00e0, donc on est on on est, je dirais dans le coup par rapport \u00e0 ce type d'\u00e9volution.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:03:57 > 0:04:07) [92%] : \r\nLa vid\u00e9o, c'est un sacr\u00e9 moyen de promotion pour faire venir les internautes \u00e0 la radio, par contre, elle met \u00e0 mort un fantasme, celui de l'animateur invisible qui vous chuchote \u00e0 l'oreille.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:04:13 > 0:04:21) [88%] : \r\nDurant toute la semaine, nous avons soit Stream escrocs le web tout entier pour vous garder un peu le meilleur et surtout le.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:04:21 > 0:06:16) [88%] : \r\nJ'\u00e9tais en train de m'acheter une photo du sortis du Rh\u00f4ne en me disant que j'allais \u00e7a me baigner cet \u00e9t\u00e9 quand quelqu'un a dit 5 News cet Automne d'un stade hier, puisque hier c'\u00e9tait comme \u00e7a, j'\u00e9tais soulag\u00e9, alors je suis \u00e0 l'issue d'une conf\u00e9rence d'un professeur d'universit\u00e9, sur la situation politique en Cor\u00e9e, quand soudain je me suis dit que les enfants \u00e9taient formidables, en fait, cette petite fille a totalement bien fait de venir photo son p\u00e8re parce qu'il y a pas de raison que ce soit toujours les grands hommes blancs tr\u00e8s s\u00e9rieux qui fasse la une, c'est un peu comme une action des Femen mais d'enfants avec 18 millions de vues sur YouTube, cette vid\u00e9o a de quoi faire par lire les YouTube leur plus ou moins connus de la plateforme, et surtout peut-\u00eatre donner des id\u00e9es \u00e0 toutes les petites filles du monde parce qu'il y a encore du boulot \u00e0 faire pour la consid\u00e9ration de la femme, hein, quand on lit les commentaires ou la foule en furie se d\u00e9cha\u00eene contre la nounou, incapable de s'occuper correctement des gamins, alors qu'on fait, h\u00e9 ben, c'est sa femme \u00c9va l\u00e9gal, deuxi\u00e8mement parce que quand on lit l'article du Matin qui revient sur le ph\u00e9nom\u00e8ne, on tombe sur cette magnifique pub \u00e0 l'occasion de la journ\u00e9e des droits de la femme, parce que quand m\u00eame compte Bonafini la vaisselle et la lessive, elle a bien droit d'aller chez l'esth\u00e9ticienne et avec un peu de chance, elle pourra m\u00eame bosser au salon de l'auto, la femme et \u00eatre photographi\u00e9 avec plein de belles voitures par des gentils messieurs, je me suis dit que c'\u00e9tait minable d'envoyer \u00e7a comme seul mod\u00e8le \u00e0 suivre, \u00e0 nos enfants, quelqu'un, une photo de la statue du fier petite-fille plac\u00e9e en face du retour au de est cens\u00e9 \u00eatre provisoire, mais il y a d\u00e9j\u00e0 une p\u00e9tition pour qu'ils reste en place d\u00e9finitivement, c'est vrai que ce serait pas mal que d'autres mod\u00e8les \u00e9merger que les enfants puissent se projeter dans l'avenir autrement t\u00e9l\u00e9film qui font les fautifs devant les voitures pendant que les mecs, les maths, d'ailleurs c'est pour \u00e7a qu'on l'aime, professeur de politique cor\u00e9enne parce que dans une autre interview qui suit, de la 1\u00e8re, on le voit, dire qu'il pr\u00e9f\u00e8re que ses enfants se sentent allait \u00e9quipe il y a aucun risque quand il le d\u00e9sire, plut\u00f4t que fait gronder humain quoi gaffe patois et surtout il y a pas d'.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:06:19 > 0:06:32) [90%] : \r\nTout plaquer, ne plus avoir de comptes en banque ni de smartphones, c'est la d\u00e9marche d'une communaut\u00e9 bernoise, il s'est install\u00e9 dans une for\u00eat communale et \u00e7a ne pla\u00eet pas vraiment aux autorit\u00e9s vivre d'amour et d'eau fra\u00eeche est-ce que c'est encore possible en Suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:06:37 > 0:06:45) [81%] : \r\nAu d\u00e9but, on avait 7 barrages et l\u00e0 on dormait les 3 l\u00e0- bas et, au fil du temps, on a commenc\u00e9 \u00e0 installer des temps, la m\u00eame de nantissement Out enfant ou un.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:06:46 > 0:06:53) [81%] : \r\nGuitare feu de camp, pas de doute, ce sont bien des hippies, version 2016 qui squattent la for\u00eat chevaux au vent et pieds nus.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:06:53 > 0:07:16) [83%] : \r\nStephen Faure alors qui quand je trouve \u00e7a plus agr\u00e9able que de marcher tout le temps avec des chaussures, une autre sensation du sang et du march\u00e9, donc je peux chose chose c'est plein d'champignons ici, en gros, on a la table d\u00e9j\u00e0 dress\u00e9e en permanence devant la maison de rester dans l'Iskra Mathaut encore d'un tasse de caf\u00e9 si t\u00f4t acheter leurs disques, ravivant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:07:21 > 0:07:35) [94%] : \r\nNous sommes \u00e0 quelques kilom\u00e8tres de Berne dans la for\u00eat de Br\u00eame Garten depuis 2 ans, Martine, 45 ans, a d\u00e9cid\u00e9 de quitter son appartement son job, sa vie sociale pour vivre son r\u00eave aujourd'hui il est un homme des bois 4 complices l'ont rejoint.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:07:36 > 0:08:01) [84%] : \r\nSont aptes H\u00e9l\u00e8ne font maintenant on est tellement coup\u00e9s les uns des autres, c'est important d'apprendre \u00e0 vivre avec des gens qui partagent sa r\u00e9plique, c'est une communaut\u00e9 il y a Christophe qui \u00e9tait redonner un sens \u00e0 tout \u00e7a aujourd'hui, Mir pour se sentir plus humain de lecture batellerie et aussi donner un signal au monde que c'est possible que Raul Christina Meir mettant d'un j'ai envie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:08:11 > 0:08:20) [85%] : \r\nOn une plus, j'ai \u00e9t\u00e9 bien assez longtemps dans les rouages du syst\u00e8me pour moi aujourd'hui, tout \u00e7a c'est fini 1er ch\u00e2teau fort.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:08:24 > 0:08:33) [76%] : \r\nFibrage comprenez bouteilles d'eau pourquoi m\u00e9lange pour collectionner avoir toutes ses bouteilles et ordonn\u00e9 vu \u00e0 5 personnes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:08:35 > 0:08:49) [91%] : \r\nSauf que les autorit\u00e9s n'appr\u00e9cie pas vraiment leur vie faite d'amour et d'eau fra\u00eeche, Martine et ses colocataires sont poursuivis pour construction ill\u00e9gale et occupations de propri\u00e9t\u00e9s, chacun d'entre eux risque 800 francs d'amende arrive.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:08:49 > 0:08:50) [88%] : \r\nEh bien, on peut rentrer \u00e0 la maison.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:08:53 > 0:09:10) [82%] : \r\nCe qui \u00e9tait vraiment retombe Franck 800 francs d'amende j'aurais les moyens d\u00e9ploy\u00e9s par la t\u00e9l\u00e9 mais je pr\u00e9f\u00e8re plut\u00f4t me faire 8 jours en prison, nourris, log\u00e9s, \u00e7a ne co\u00fbtait rien, par contre, pour eux \u00e7a va leur faire beaucoup plus cher, HTC nomm\u00e9 Aoste pour moi, c'est un bon deal, mais il y a eu de ou \u00e9tait-il.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:09:11 > 0:09:20) [93%] : \r\nDu coup, la banque cherche le dialogue, les m\u00e9dias de toute la Suisse al\u00e9manique sont venus leur tendre le micro et filmer ces hommes des bois de la banlieue bernoise.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:09:20 > 0:09:26) [94%] : \r\nL'ultimatum de la bourgeoisie, de la ville de Berlin et de la commune propri\u00e9taire de la for\u00eat veut faire le m\u00e9nage.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:09:27 > 0:09:39) [80%] : \r\n\u00e7a mort Berlin oui si on faisait n'importe quoi, je comprendrais qu'on nous \u00e9vacue Mandela permet de fumer, on est correcte en orange notre g\u00e9nie c'est clair \u00e7a peut para\u00eetre un peu chaotique, mais on n'est pas dans un appartement nickel.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:09:40 > 0:09:56) [89%] : \r\nCette menace qui p\u00e8se sur le campement monopolise les discussions pourtant dans le camp, la vie continue, Martine et ses coll\u00e8gues de Vend\u00e9e bol en bois qu'il fabrique pour pouvoir se payer de la nourriture pendant l'hiver, leur budget 200 francs par mois pour tout payer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:09:57 > 0:10:41) [82%] : \r\nFacile avec 200 francs par mois, j'ai tout ce qu'il faut en il y a eu aussi Moussa, or dans les 2 cas, Bada, nourriture, on a la belle vie, ce qui a \u00e9t\u00e9 fait avec leur co\u00fbt selon qu'aussi longtemps que les chiens et nous, on a assez \u00e0 manger on manquera de rien Mullaittivu ici \u00e0 une classe tordu, un jour, j'aimerais qu'on obtienne un bout de for\u00eat qu'on puisse cr\u00e9er une communaut\u00e9 l\u00e9galement Minecraft pour tous au vous les coraux soient occup\u00e9 et qu'on nous les suivre notre vie en autogestion, avec des personnes qui partagent ce r\u00eave Spitzer les en foyer les de chauffe- eau, qu'on puisse vivre comme on aime de fa\u00e7on plus simple, c'est clair, mais plus apais\u00e9e et beaucoup moins de stress, on y en avait un saut bonjour.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:10:46 > 0:10:50) [85%] : \r\nEt d'une cur\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:10:56 > 0:11:08) [88%] : \r\nL'avenir de l'aviation se trouve peut-\u00eatre au fin fond de la vall\u00e9e de punch, c'est l\u00e0 qu'une Start-Up valaisanne \u00e0 d\u00e9velopper un avion de voltige qui ne fonctionne qu'\u00e0 l'\u00e9lectricit\u00e9, pas de CO2, et en plus, la technologie, les locaux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:11:11 > 0:11:29) [82%] : \r\nC'est extr\u00eamement assez extr\u00eamement \u00e7a sent le vent, on entend l'air diff\u00e9remment aussi dehors en fonction du fonction des figures qu'on fait peu connu, on est beaucoup plus au contact, en fait, avec l'air avec le monde en fait tout ce qui existe l\u00e0- haut, qu'avec un avion et en sont.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:11:32 > 0:11:36) [82%] : \r\nSi on n'est pas connect\u00e9 \u00e0 ce monde ext\u00e9rieur \u00e0 ce monde des oiseaux, c'est je vais bien.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:11:37 > 0:11:48) [91%] : \r\nSi cet avion de voltige ne fait pas de bruit, c'est qu'il fonctionne uniquement \u00e0 l'\u00e9lectricit\u00e9, c'est la Start-Up valaisanne hangar 55 il a d\u00e9velopp\u00e9 avec ses 120 batteries cet appareil atteint une heure d'autonomie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:11:48 > 0:11:54) [95%] : \r\nDonc il y a dans cet avion il y a peu pr\u00e8s 160 kilos de batteries, c'est presque 50 pourcent du du poids de l'avion.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:11:54 > 0:12:13) [85%] : \r\nS\u00e9bastien Demorand a travaill\u00e9 10 ans avec cela une pub pour lui, l'\u00e9lectricit\u00e9, \u00e0 tous les avantages, pas de bruit ou 2 et c'est pas tout le moteur \u00e9lectrique est plus robuste et puis sur que celui \u00e0 essence parce qu'ils ne risquent pas d'exploser et c'est nettement moins co\u00fbteux, un \u00e0 2 tiers du prix d'un avion standard.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:12:14 > 0:12:49) [89%] : \r\nLe moteur essence standard sera des fondements vraiment mauvais qu'on peut dire, c'est 35 pourcent de de rendement, donc on va dire que \u00e0 peu pr\u00e8s 60 pourcent voire voire plus par la chaleur, mais ne fait absolument pas avancer la avion dans un moteur \u00e9lectrique, on parle de rendement de plus de 95 pourcent donc donc on a 3 4 pourcent qui qui \u00e0 l'heure, le reste c'est 5 pourcent de de la propulsion, donc on a, on arrive en fait sur une technologie qui fait juste du sens qu'on ne sait m\u00eame pas de l'\u00e9cologie, c'est juste une technologie qui est l\u00e0 qui se d\u00e9veloppent tr\u00e8s vite, chaque ann\u00e9e, elle devient mieux et on arrive, on arrive vraiment \u00e0 faire des choses exceptionnelles avec.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:12:50 > 0:13:02) [85%] : \r\nL'avion a \u00e9t\u00e9 pens\u00e9 d'abord dans cette buvette de l'a\u00e9rodrome de Rarogne, jour d'une bi\u00e8re avec lui, Thomas formateur, un des 2 fondateurs de la Start-Up, ces salari\u00e9s puce qui lui a donn\u00e9 envie de se lancer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:13:03 > 0:13:18) [87%] : \r\nTout le monde marin, trouver des solutions plus plus \u00e9conomique et que \u00e9cologique aussi, pour le pour le pour le pour le pour voyager et on pensait lancer vraiment le temps de commencer avec avec des d\u00e9buts de voltige \u00e9lectrique.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:13:18 > 0:13:28) [97%] : \r\nNous sommes all\u00e9s \u00e0 l'Association du transport a\u00e9rien international \u00e0 l'a\u00e9roport de Gen\u00e8ve, on a demand\u00e9 au directeur des affaires internationales s'il pensait lui aussi que l'\u00e9lectricit\u00e9 \u00e9tait l'avenir de l'aviation.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:13:29 > 0:13:47) [89%] : \r\nL'\u00e9lectricit\u00e9 fait partie de notre avenir, mais c'est pas la seule solution possible, donc il y a aussi l'usage des biocarburants, les solutions op\u00e9rationnelles les nouvelles : Internet, Technologies de d'appareils et de moteurs qui rentrent sur le march\u00e9 aujourd'hui est un meilleur usage des infrastructures.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:13:48 > 0:13:55) [89%] : \r\nLes avions de ligne ne sont pas encore pr\u00eats, mais pour l'\u00e9quipe gu\u00e8re 55 ce n'est que le d\u00e9but d'un futur tout \u00e9lectrique, on ne s'y rendra Jean.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:13:55 > 0:14:06) [90%] : \r\nSinon, avec des petits avions pour commencer le sien, sera sur le march\u00e9 l'ann\u00e9e prochaine, la Start-Up travaille aussi sur une version 2 places qui devrait \u00eatre pr\u00eate d'ici 2 ans, elle a d\u00e9j\u00e0 des commandes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:14:14 > 0:14:21) [92%] : \r\nVoil\u00e0 nouveau m\u00e9dia revient la semaine prochaine et si on vous manque, vous pouvez nous suivre tous les jours sur les r\u00e9seaux sociaux, \u00e0 la semaine.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2017-03-28T15:03:00Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1707610817", "durationSec": 207, "title": "Terrain : au 7e ciel \u00e9lectrique", "excerpt": "La start-up valaisanne Hangar 55 d\u00e9veloppe des avions de voltige \u00e9lectriques. S\u00e9bastien Demont, ing\u00e9nieur et pilote, \u00e9voque tous les avantages d'un avion dont le moteur est \u00e9lectrique par rapport \u00e0 un moteur \u00e0 essence.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "HAUERT, Laurent", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "FRITSCHY, Margaux", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["VALL\u00c9E DE CONCHES", "GENEVE"], "thematicThemes": ["AVION CIVIL", "MOTEUR \u00c9LECTRIQUE", "INVENTION (TECHNIQUE)", "START-UP"]}, {"internalArchiveId": "AA1707610818", "title": "2603_homme_des_bois_clean"}], "program": {"href": "/programs/431", "id": "431", "name": "Nouvo"}, "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "FISCHER, Charles", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "TEIGER, Ulrich", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "TRABELSI, Karim", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur Editorial", "name": "GAGLIARDONE, Marc", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "PIZZOLATO, Enrico", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "MULTONE, Antoine", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentatrice", "name": "CUTTAT, Aur\u00e9lie", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "HAUERT, Laurent", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "FRITSCHY, Margaux", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1685084", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT029700", "position": "1"}}]}]}, {"accept": "application/json", "minPublicationDate": "2017", "maxPublicationDate": "2017", "start": 23800, "Postman-Token": "56128353-805e-4974-6689-5ef6d86e2d80", "Authorization": "Bearer xhQGuHIr1fNxAgy9k6FG7Q4A18GP"}]