[{"meta": {"selfHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2017&maxPublicationDate=2017&start=22600&rows=25", "count": 31437, "nextHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2017&maxPublicationDate=2017&start=22625&rows=25", "lastHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2017&maxPublicationDate=2017&start=31412&rows=25", "previousHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2017&maxPublicationDate=2017&start=22575&rows=25", "firstHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2017&maxPublicationDate=2017&start=0&rows=25"}, "data": [{"id": "sound-97C6B0C8-8CC0-4150-A6C5-DD6ED27998A8", "internalArchiveId": "97C6B0C8-8CC0-4150-A6C5-DD6ED27998A8", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Actu Gaming : - Le Lausanne LS ouvre une structure eSport.", "publicationDate": "2017-04-08T00:00:00Z", "summary": "- Le Lausanne LS ouvre une structure eSport.\r\n- Le g\u00e9ant Blizzard s'installe \u00e0 Taipei pour ouvrir son premier Blizzard eStadium.\r\n- Microsoft d\u00e9voile les caract\u00e9ristiques de la Scorpio, une console qui pique.", "durationSec": 308, "genres": ["Commentaire"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8490776", "imageURL": "http://www.rts.ch/4326852.image", "alternativeTitle": ["Actu Gaming / PB_2017-04-08T10:05:00_sequence-2", "Point Barre du 08.04.2017"], "alternativeSummary": ["- Le Lausanne LS ouvre une structure eSport.\n- Le g\u00e9ant Blizzard s\u2019installe \u00e0 Taipei pour ouvrir son premier Blizzard eStadium.\n- Microsoft d\u00e9voile les caract\u00e9ristiques de la Scorpio, une console qui pique."], "variantIds": ["ece-8490776"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-04-15T10:55:16Z", "speechToTexts": ["15.04.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [86%] :\r\nAccident de l'actualit\u00e9 j'ai vid\u00e9o comme vous savez, \u00e7a fait plusieurs mois pour pas dire ann\u00e9es que Sony est en train d'distancer Microsoft avec la PlayStation 4 puis la PlayStation 4 ou une PS4 am\u00e9liorer on attendait Microsoft au tournant, ils avaient annonc\u00e9 l'ann\u00e9e derni\u00e8re aux pr\u00e9c\u00e9dentes 3 une XBox Scorpio la version am\u00e9lior\u00e9e de la XBox One, h\u00e9 bien \u00e7a cette semaine, on n'en sait pas plus mais enfin d\u00e9voil\u00e9 les caract\u00e9ristiques techniques de la machine, \u00e7a nous permet de nous faire une bonne id\u00e9e, donc la XBox One Scorpio l'\u00e9quivalent de la police p\u00eache une 4 roues, c'est donc \u00e7a et franchement \u00e7a pique les yeux, donc on a eu on pas d'eau, pas d'une fr\u00e9quence de 1 virgule 5 75 milliards \u00e0 virgule 3 gigahertz a fait une augmentation de 31 pourcent des des performances, mais \u00e7a c'est rien encore, ce qui est int\u00e9ressant, c'est que la plateforme de jeux DirectX d\u00e9velopp\u00e9 par Microsoft DirectX 12 est directement int\u00e9gr\u00e9e dans le processeur graphique, ce qui fait qu'on aura d\u00e9j\u00e0 beaucoup plus rapide et ce qu'ils ont fait aussi, Microsoft, c'est qu'ils ont fait une esp\u00e8ce de bus compl\u00e8te Olin One avec la carte Song, la carte graphique la le processeur principal et au lieu d'avoir une centaine d'\u00e9change d'informations, on n'aura plus qu'une dizaine, donc \u00e7a aussi \u00e7a normalement, et le but du jeu avou\u00e9e de la part de Microsoft et pas faire comme Sony, \u00e0 savoir ce qu'on appelle du 4 cas puisqu'elle est, \u00e0 savoir un soutien un b\u00eate signal HD, on a doubl\u00e9 les lignes pour donner l'impression qu'on en cas Microsoft annonce du Kafka natif, donc plus 2000 lignes je crois verticale, plus 2000 lignes \u00e0 60 images par seconde, ce qui est quand m\u00eame assez hallucinant parce qu'aujourd'hui encore sur PC, cet homme, difficilement, \u00e7a tourne tr\u00e8s tr\u00e8s difficilement, donc on n'en sait pas plus, on sait que la machine aura la m\u00eame architecture, ce qui fait que les jeux sont compatibles, pas une XBox One Penny beau Scorpio, tu pourras jouer son jeu sur les 2, un des gros avantages de cette XBox Scorpio, c'est qu'elle va utiliser la r\u00e9solution adaptatives donc l\u00e0 o\u00f9 commence \u00e0 rentrer dans le d\u00e9tail, mais en fait, qu'il faut savoir s\u00e9curise Botswana certains jeux, comme notamment o\u00f9 je crois on a aussi \u00e0 l'eau, Gears of War, ce sont des jeunes qui adapte la r\u00e9solution des textures, la r\u00e9solution des d\u00e9cors en fonction de la distance d'affichage, donc, typiquement, ce qui est tr\u00e8s proche de 3 de toi Soren bonne r\u00e9solution, puis au loin, vu que c'est plus loin, h\u00e9 bien c'est affich\u00e9 dans une r\u00e9solution plus faible et la XBox One est capable, avec les nouveaux jeux d'aujourd'hui d'adapter en temps r\u00e9el, \u00e7a pour qu'on ait un un, un taux d'images constant, une belle qualit\u00e9 d'image et l\u00e0 avec l'ex- bloc Scorpio tout sera au taquet, c'est-\u00e0-dire que la r\u00e9solution sera aussi tr\u00e8s tr\u00e8s forte \u00e0 l'horizon, on aura des textures super finaux loin c'est assez r\u00e9jouissant, par contre, ce qu'on disait aussi bas pendant le titre, on ne sait absolument pas quel jeu va pousser cette machine dans les rumeurs, on sait que Microsoft qui a quand m\u00eame d\u00e9j\u00e0 fait des bisous rock Star \u00e0 l'\u00e9poque de la XBox 360 pourrait proposer proposer de r\u00e9demption, num\u00e9ro 2 ans 4 cas \u00e0 60 images par seconde, s'ils font \u00e7a, je pense que Sony est tr\u00e8s mal autrement, ils ont pas une grosse exclu qui tue et vouloir du mal \u00e0 rattraper la vingtaine de millions de consoles qu'ils ont de retard en raison bien, ils ont d\u00e9j\u00e0 bien rattrap\u00e9, lui, attend quand m\u00eame avec la grogne qui a pass\u00e9, je parlais 15 millions en gros invente repas 50 Sony ce Sony sont plus ou moins 50 ans il y aura du travail mal on en saura plus en juin, c'est dans quelques semaines maintenant, pour le salon E3 de Los-Angeles o\u00f9 Microsoft offre sa grosse conf\u00e9rence o\u00f9 il l'annonceront effectivement \u00e7a fait plus de quasiment 6 8 mois qui sont silencieux, Microsoft je pense qu'il pr\u00e9pare un bon gros feu d'artifice pour le salon 3 Los-Angeles, mais comme il passe toujours le matin Exxon passe le soir, Sony aura le temps de rectifier pour sortir gagnant encore de ces conf\u00e9rences, la PS4 Pro 2, bref, on passe \u00e0 la suite avec Blizzard conna\u00eet bizarre c'est un \u00e9diteur absolument Gigante StarCraft, Warcraft World of Warcraft, h\u00e9 bien ils viennent de d'ouvrir un instant Nystad \u00e0 Ta\u00efpe\u00ef \u00e7a y a une grosse communaut\u00e9 de joueurs l\u00e0- bas, Blizzard a d\u00e9j\u00e0 organis\u00e9 pas mal de championnat ces derniers temps, ils aimeraient bien faire de Ta\u00efwan en fait un lieu incontournable de la discipline dans la zone Asie- Pacifique, les premiers championnats, donc dans ce fameux il Stadium se d\u00e9roule ce week- end autour de leur match avec des \u00e9quipes ta\u00efwanaise japonaises, australiennes et tha\u00eflandaises, on vous lien sur la page, c'est assez joli comme ils ont fait leur leur stade \u00e9videmment ils annoncent que \u00e7a sera aussi disponible pour d'autres types d'\u00e9v\u00e9nements en l'occurrence les parties d'artistes, nous, les joueurs sont vraiment \u00e0 un m\u00e8tre du public avec un \u00e9cran g\u00e9ant qui diffuse la partie c'est tr\u00e8s int\u00e9ressant, vous \u00e7a donc sur la page de l'\u00e9mission plus autrement termine avec une actu locale apr\u00e8s le Servette FC, c'est donc au tour de Lausanne LS de se lancer dans l'eSport, une \u00e9quipe d'eSport alors on a regard\u00e9 un petit peu, c'est dr\u00f4le parce qu'il y a 2 semaines, j'ai re\u00e7u un communiqu\u00e9 de presse, \u00e7a fait 11 ans qu'on fait l'\u00e9mission j'ai jamais re\u00e7u un Mail de Lausanne Sports qui attention dans 2 semaines, on fait une conf\u00e9rence de presse, mais enfin, mais enfin, que se passe -t-il bref oui le Lausanne Sport qui devait arriver en 1er mais qui sont fait griller la politesse par le Servette d\u00e9barque donc ils ouvre une section eSport derri\u00e8re, on trouve des gens de qualit\u00e9, on trouve Qualitest Helvetica que l'on salue, qui ne s'appelleront plus d'ailleurs qualit\u00e9 \u00e0 celle d'\u00e9thique \u00e0 12 \u00e0 dor\u00e9navant c'est Lausanne Sports eSport et donc ce qui est int\u00e9ressant, c'est qu'ils vont mettre en place une acad\u00e9mie de formation d\u00e9di\u00e9 aux jeux vid\u00e9o, comme on le fait pour le football, pour les 15 16 ans, les 14 16 ans je crois, l\u00e0 \u00e7a sera sur Stone revoir Watch Ligue Counter-Strike Global Offensive et football oblige, FIFA, enfin, une \u00e9quipe d'eSport qui va jouer \u00e0 FIFA et j'ai bien aim\u00e9 donc bah, le communiqu\u00e9 de presse, je vous \u00e9cris un extrait, contrairement aux d\u00e9marches d\u00e9j\u00e0 entreprises par quelques autres clubs de football, le projet du club lausannois bien au-del\u00e0 d'un simple sponsoring d'une \u00e9quipe dans la lign\u00e9e des actuels LS acad\u00e9mique s'organiser pour les jeunes de 7 \u00e0 14 ans la d\u00e9marche du LS vise \u00e0 offrir un v\u00e9ritable, une v\u00e9ritable structure de formation aux jeunes gamers roman dans un cadre sain vous reviendrez la le communiqu\u00e9 de presse du Servette peut pas du tout la m\u00eame chose, bref \u00e7a c'est rigolo, en tout cas, allant salue l'ouverture de ses cadettes cette acad\u00e9mie, on peut dire d\u00e9j\u00e0 que les gens qui habitent \u00e0 s'Helvetica sont vraiment reconnue en Suisse romande pour le bon travail qui fait la grande force du partenariat, en fait, c'est c'est directement, c'est ce qu'on a suivi pour la la, qu'\u00e0 la capsule des gens de qualit\u00e9 des gens s\u00e9rieux qui ne se prennent pas au s\u00e9rieux, et \u00e7a \u00e7a fait plaisir, voil\u00e0 plus d'informations que l'entreprise. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-04-08T08:35:00Z", "program": {"href": "/programs/BD25FFD2-CAE0-42D2-9003-247A25A768B9", "id": "BD25FFD2-CAE0-42D2-9003-247A25A768B9", "name": "Point barre"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Laurenceau, St\u00e9phane", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-FE092BEA-492F-4B60-8DD7-D7CD363FFB83", "internalArchiveId": "FE092BEA-492F-4B60-8DD7-D7CD363FFB83", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Snowboard : la double vie de Pat Burgener", "publicationDate": "2017-04-08T00:00:00Z", "summary": "Apr\u00e8s plusieurs blessures, Pat Burgener a enfin pu montrer l'\u00e9tendue de son talent cette saison. Le Valaisan a remport\u00e9 sa premi\u00e8re \u00e9preuve de Coupe du Monde \u00e0 Copper Mountain avant de d\u00e9crocher la m\u00e9daille de bronze des Mondiaux \u00e0 la Sierra Nevada. Le tout en encha\u00eenant les concerts et en cr\u00e9ant sans cesse de nouvelles musiques. Une double vie de sportif-musicien qui le comble enti\u00e8rement.\r\n\r\n* Infotrafic: 21:02:54-21:03:12 / * Apr\u00e8s plusieurs blessures, Pat Burgener a enfin pu montrer l'\u00e9tendue de son talent cette saison. Le Valaisan a remport\u00e9 sa premi\u00e8re \u00e9preuve de Coupe du Monde \u00e0 Copper Mountain avant de d\u00e9crocher la m\u00e9daille de bronze des Mondiaux \u00e0 la Sierra Nevada. Le tout en encha\u00eenant les concerts et en cr\u00e9ant sans cesse de nouvelles musiques. Une double vie de sportif-musicien qui le comble enti\u00e8rement.", "durationSec": 1201, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8491012", "imageURL": "http://www.rts.ch/4273208.image", "alternativeTitle": ["Snowboard : la double vie de Pat Burgener / SP_2017-04-08T20:43:45_snowboard-la-double-vie-de-pat-burgener", "Sport-Premi\u00e8re du 08.04.2017"], "alternativeSummary": ["Apr\u00e8s plusieurs blessures, Pat Burgener a enfin pu montrer l\u02b9\u00e9tendue de son talent cette saison. Le Valaisan a remport\u00e9 sa premi\u00e8re \u00e9preuve de Coupe du Monde \u00e0 Copper Mountain avant de d\u00e9crocher la m\u00e9daille de bronze des Mondiaux \u00e0 la Sierra Nevada. Le tout en encha\u00eenant les concerts et en cr\u00e9ant sans cesse de nouvelles musiques. Une double vie de sportif-musicien qui le comble enti\u00e8rement."], "variantIds": ["ece-8491012"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-04-15T18:17:50Z", "speechToTexts": ["15.04.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [88%] :\r\nRobert Merle s'\u00e9taient mis devant le gardien zougois pour lui, g\u00eaner la vue donc facile de bien ce St\u00e9phane qui patine un peu autour de \u00e7a, autour de sa cage pour se rel\u00e2cher un peu les muscles avant que je ne puisse reprendre encore sa cote. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:16) [84%] :\r\nSeconde avant la fin de ce 1er Tir 0 toujours pour d'autres, nouvel engagement \u00e0 nouveau sur la gauche de Tobias St\u00e9phan et joueurs ont chang\u00e9 pour ceux qui n'arrivent pas \u00e0 d\u00e9gager, il y a un seul non plus grosse pression du CP Berne qui veulent profiter de cette sup\u00e9riorit\u00e9 num\u00e9rique pour marquer avec Bodenmann et puis finalement le c\u00f4t\u00e9 j'ai pas retiennent et les Bernois parce qu'il ne s'ressortir du co\u00fbt de la zone offensive nouvelle intervention des arbitres, nouvelle intervention de MonsieurV. Nord d'orgueil qui va p\u00e9naliser bernois dans la 5\u00e8me p\u00e9nalit\u00e9 bernoise c'est Simon Moser, qui est p\u00e9nalis\u00e9 et donc super n'aura pas su profiter de sa sup\u00e9riorit\u00e9 num\u00e9rique n'aura d'ailleurs pas dur\u00e9 2 minutes du coup et Simon Moser, qui a retenu son adversaire \u00e9galement. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:05) [88%] :\r\nAllez sur le banc des p\u00e9nalit\u00e9s, du coup, on va terminer ce 1er tiers \u00e0 4 contre 4, et ensuite, h\u00e9 bien en d\u00e9but de 2\u00e8me circulant assez rapidement zouglou. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:15) [80%] :\r\nPourra profiter d'une nouvelle sup\u00e9riorit\u00e9 num\u00e9rique, engagement dans le camp bernois puisque la faute a \u00e9t\u00e9 Ternoise annonc\u00e9 la gauche depuis que Leonardo Di avec l'homme d\u00e9fenseur bernois et avec Redmond derri\u00e8re son v\u00e9lo. \r\nBon ce gentiment avec, \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de lui vois plus marqu\u00e9e plus mais hors je tr\u00e8s mal jou\u00e9 la la part des joueurs bernois bonjour assez clair lorsque plus est entr\u00e9 dans la dans la zone offensive avec le peu qu'il y avait d\u00e9j\u00e0 artistique co\u00e9quipier 24 secondes encore \u00e0 disputer dans le 1er tiers 0 donc pour eux au d\u00e9but de gaz \u00e0 la 11\u00e8me minute \u00e0 5 contre 3, \u00e7a suffit pour l'instant au bonheur des ou wouah mais la partie est encore tr\u00e8s vite long McIntyre \u00e0 l'engagement face \u00e0 Martin Pl\u00fcss, qui lui aussi a livr\u00e9 un tr\u00e8s tr\u00e8s gros match marqu\u00e9 le plus le coup de femme n'a pas \u00e9t\u00e9 prolong\u00e9 par le CP Berne mais qui fait, d\u00e9plore absolument magnifique alors McIntyre qui r\u00e2le un peu, il y a renvoy\u00e9 ses Dominique la m\u00e8re qui va venir prendre place face \u00e0 Martine plus engagement gagn\u00e9 par Martin les Bernois avec l'homme \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de la rondelle en milieu de patinoire encore 15 secondes \u00e0 disputer et les Aubois r\u00e9cup\u00e8re Evelyne qui prend un peu diff\u00e9rent, ce qui expliquerait peut-\u00eatre qu'au fond sur Leonardo j'ai donn\u00e9, mais un nouveau logement interrompe parce qu'il y a d\u00e9gagement interdit. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:36) [73%] :\r\nIl reste 8 secondes tr\u00e8s exactement le moins d'intensit\u00e9 constat\u00e9e en cette fin de 1er tiers temps pour le tiers qui \u00e9tait assez intensif et l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:44) [83%] :\r\nC'est vrai que cette fin de tiers n'est pas tr\u00e8s tr\u00e8s int\u00e9ressante, il reste 8 secondes encore et dixi\u00e8mes8,4 le 8 avril aussi \u00e7a correspond \u00e0 l'engagement sur la droite de Tobias St\u00e9phan pour la fin de ce 1er tiers et peut-\u00eatre une derni\u00e8re occasion pour le CP Berne puisque l'engagement et de l'le contenu sur la droite, plut\u00f4t bien le pr\u00f4ne \u00e9galement gagn\u00e9 par voie qui vont devoir pour se d\u00e9gager avec Helbling et c'est termin\u00e9 1er tiers termin\u00e9 pour jour f\u00e9ri\u00e9 pour faire main donc, il est mort apr\u00e8s de la s\u00e9rie, une victoire tout \u00e0 l'heure dans main pour le. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:22) [88%] :\r\n2\u00e8me tiers, et dans le barrage il y a eu barrage Ligali eBay pour Lang qui m\u00e8ne 1 \u00e0 0 face \u00e0 Ambri-Piotta retour dans les airs maintenant avec G\u00e9raldine Fasnacht qui nous parlait tout \u00e0 l'heure de l'\u00e9volution du mat\u00e9riel envie ne souhaite, elle l'a dit il y a 2 ans, elle n'aurait pas pu s'\u00e9lancer du sommet du mont Rose, comme elle l'a fait l'\u00e9t\u00e9 dernier son elle n'\u00e9tait pas assez performante alors l\u00e0 d'une suite \u00e9volue sans cesse, a -t-elle encore un grand potentiel de d\u00e9veloppement, question pos\u00e9e G\u00e9raldine Fasnacht. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:03:48) [89%] :\r\nJe pense qu'il y a encore un grand potentiel et d'ailleurs c'est pour \u00e7a que je trouve que c'est un sport magique parce que c'est jamais d\u00e9fini quoi il y a toujours moyen de faire mieux encore hier soir j'avais Robert Peck, le constructeur de de wingsuit Phoenix qui m'appelait et puis qui me disait : \u00e9coutes, suite au vol qu'on a fait l'\u00e9t\u00e9 dernier aux discussions qu'on a eue ensemble les diff\u00e9rentes est -ce que j'ai fait sur mes nouvelles wingsuit, je pense que je crois que j'ai trouv\u00e9 encore moyen d'am\u00e9liorer celle que tu si vraiment mes tests sont vrai par rapport \u00e0 ce que j'ai pu ressentir ce que je vais continuer \u00e0 tester cette semaine mais je vais t'envoyer une nouvelle ville, ce qui est encore mieux que celle -l\u00e0 et si on peut comparer au parapente, l'\u00e9volution du parapente aujourd'hui vol mieux que les premiers parapente de l'\u00e9poque, donc j'esp\u00e8re que, depuis le d\u00e9but o\u00f9 j'ai commenc\u00e9, donc depuis 12 ans, j'ai commenc\u00e9 la wingsuit, enfin pas l'\u00e2ge de 12 ans mais j'ai commenc\u00e9 il y a tout \u00e7a, on n'a plus que tripl\u00e9 la finesse, donc au lieu de faire une distance de 1 m\u00e8tre pour une chute de 1 m\u00e8tre verticale aujourd'hui en fait trop, virgule 5 m\u00e8tres de distance pour un m\u00e8tre de chez d'donc c'est compl\u00e8tement dingue et maintenant je peux ressentir aussi que dans les thermique peut planer beaucoup plus et pendant le moment o\u00f9 je traverse un thermique durant 4 5 secondes tu peux augmenter ma finesse \u00e0 13 donc c'est c'est compl\u00e8tement r\u00e9volutionnaire, et s'il me dit maintenant qu'il peut encore am\u00e9liorer sa main oui je je r\u00eave de pouvoir un jour remonter dans les thermique fait faire comme les parapentes et et pourquoi pas oui. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:05:24) [77%] :\r\nDans on se dit, en vous \u00e9coutant, qui dort une prise d'air assez impressionnante, le d\u00e9part, \u00e7a doit \u00eatre douloureux, non quand m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:05:28) [89%] :\r\nAlors le d\u00e9part n'est pas douloureux, c'est super 12, c'est pour \u00e7a d'ailleurs que j'aime bien, mais de la musique douce vole en g\u00e9n\u00e9ral parce que c'est un sport qui est tr\u00e8s tr\u00e8s doux, on fait corps avec l'\u00e9l\u00e9ment, on a de la peine \u00e0 s'imaginer clair, c'est un \u00e9l\u00e9ment parce que nous on vit dedans, c'est comme si on \u00e9tait pas un poisson qui qui vivaient dans l'eau, mais en fait quand on vole, on sent vraiment ses appuis sur l'air, on peut vraiment se d\u00e9placer, on peut appuyer \u00e0 droite pourtant d'un droit \u00e0 gauche pour Thomas gauche enfin, c'est vraiment un \u00e9l\u00e9ment avec lequel on peut jouer et et l\u00e0 wingsuit quand elles se gonflent les 3 premi\u00e8res secondes, on se sent vraiment ce. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:06:02) [84%] :\r\nPlaner les ailes qui qui nous donne un appui avec les bras et qui commence \u00e0 vraiment s'gonfl\u00e9 comme un coussin quoi et il y a des questions \u00e0 l'int\u00e9rieur de l'aile, comme \u00e0 l'int\u00e9rieur des des parachutes et avec des Lock, donc ce qui bloque l'air \u00e0 l'int\u00e9rieur qui nous permet de rel\u00e2cher un peu plus les braqueurs \u00e0 l'\u00e9poque, m\u00eame s'il elle est beaucoup plus grosses et on n'a pas plus de pression sur les bras, \u00e0 l'\u00e9poque et l\u00e0 \u00e0 partir de la 4\u00e8me seconde, on plane pour de vrai, mais c'est public, oui, oui, c'est physique, oui, oui, c'est physique, c'est pour \u00e7a que, au mont Rose typiquement il y avait 3000 m\u00e8tres de vols \u00e0 parcourir mais sur les 3000 m\u00e8tres de vol, j'\u00e9tais content, vraiment d'ouvrir mon parachute un 3000 m\u00e8tres de vol, c'est plus ou moins 3 minutes mais \u00e0 la fin, j'avais, j'avais vraiment plus de bras entre la fille la fatigue de l'Ascension et le mat\u00e9riel, le manque d'oxyg\u00e8ne l\u00e0- haut et le vol, la tension du vol \u00e0 la fin, wahou j'ai, j'\u00e9tais vraiment fatigu\u00e9 \u00e0 la fin du vol. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:06:57) [92%] :\r\nVous parlez de la sensibilit\u00e9 en disant si je mets ma main gauche un peu \u00e0 gauche, je tourne \u00e0 gauche, \u00e0 droite, \u00e0 droite est -ce que c'est extr\u00eamement sensibles est -ce que c'est un pi\u00e8ge, d'avoir autant de sensibilit\u00e9 parce que peut-\u00eatre un petit peu a trop \u00e0 droite et \u00e7a peut \u00eatre fatal. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:07:09) [91%] :\r\nNon c'est oui c'est, c'est tr\u00e8s tr\u00e8s sensible, \u00e7a c'est s\u00fbr, mais voil\u00e0, c'est pour \u00e7a que je dis que je suis une pilote de wingsuit c'est c'est quand m\u00eame un pilote qui pr\u00e9pare son avion, moi je peux pas mao\u00efste comme \u00e7a quand quand je vais voler avec mon avion, c'est vraiment l\u00e0 et \u00e7a m'a beaucoup appris justement de de faire ma licence de pilote, j'ai pass\u00e9 ma licence de pilote, il est l'ennemi \u00e0 6 ans et cette rigueur en tant que pilote, c'est la m\u00eame rigueur que que j'ai dans la montagne en snowboard freeride quand je je rep\u00e8re une ligne ou en wingsuit, je pense que voil\u00e0, il y a, il y a assez de moyens de se faire mal dans ce genre de sport o\u00f9 il faut \u00eatre vraiment tr\u00e8s concentr\u00e9 et tr\u00e8s conscient de ce qu'on fait, il y a jamais rien qui est facile, les points de contr\u00f4le, ils sont toujours fix\u00e9s en moi j'ai rien envie de laisser au hasard, donc j'essaie de de vraiment de me pr\u00e9parer le mieux possible, apr\u00e8s, on est des humains. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:08:06) [89%] :\r\nComme je dis toujours laveur humaine existe et puis, et puis je pas diff\u00e9rente des autres, j'essaie vraiment de me pr\u00e9parer le mieux possible et de jamais tomber dans la routine, presque la routine, c'est vraiment l'ennemi de ce genre de d'activit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:19) [88%] :\r\nWalibi du Sud, G\u00e9raldine Fasnacht, pour \u00e9viter tout risque inutile alors des risques certains en prennent plusieurs personnes ont trouv\u00e9 la mort en Brunswick est -ce que G\u00e9raldine Fasnacht en veut \u00e0 ceux qui ne mesure pas suffisamment les risques qui ne se pr\u00e9pare pas assez et qui au final donne une mauvaise image de ce sport au grand public, on l'\u00e9coute. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:08:35) [91%] :\r\nJe peux pas dire que j'en veux parce que je pense que tous les accidents, enfin il y a pas d'accident, intelligent, loin de l\u00e0, un accident, c'est toujours b\u00eate et puis moi aussi je me suis cass\u00e9, un genou en snowboard en ski, enfin voil\u00e0, j'ai pas toujours tout fait juste et mais je pense que voil\u00e0, c'est important pour moi de chaque fois analyser les accidents pour pour apprendre, pour essayer de comprendre et apr\u00e8s analyse pour peut-\u00eatre en discuter avec des nouveaux pratiquants ou des gens qui me pose des questions pour essayer d'\u00e9viter de faire les m\u00eames erreurs oh que d'autres fassent les m\u00eames erreurs et si on peut \u00e9viter au fur et \u00e0 mesure des des exp\u00e9riences que l'on a et puis tir\u00e9 des le\u00e7ons de tout \u00e7a masse c'est bien apr\u00e8s j'ai, je suis triste, parfois de de dire que oui, il y a des accidents qui auraient pu \u00eatre \u00e9vit\u00e9s, parce que c'est un manque d'exp\u00e9rience, \u00e7a, c'est plut\u00f4t de la tristesse, je me dis souvent, on a une une sale image notre sport, mais parfois c'est justifi\u00e9 et et surtout par rapport \u00e0 certains accidents o\u00f9 il y a un encha\u00eenement d'erreurs qui sont cumul\u00e9s et par dessus tout \u00e7a, encore un, un grand manque d'exp\u00e9rience, c'est vraiment dommage. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:09:45) [93%] :\r\nDans dans le grand public qui ne conna\u00eet pas forc\u00e9ment le sport il y a \u00e0 la fois la fascination et \u00e0 la fois la crainte par rapport \u00e0 l'accident est -ce que vous arrivez \u00e0 bien faire passer votre message aujourd'hui a bien vendu ce sport, ce qu'il est bien vu dans le dans le grand public. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:10:03) [91%] :\r\nEt il f. J'ai vu par le grand public de, de, de mani\u00e8re apr\u00e8s il y a c'est c'est toujours la m\u00eame chose, et les gens qui voient le verre \u00e0 moiti\u00e9 vide et tout ce qu'il voyait \u00e0 moiti\u00e9 plein et et c'est \u00e7a qui fait la diversit\u00e9 des des humains, mais il y a des gens qui sont fascin\u00e9s par ce qu'on fait, et \u00e7a c'est, c'est vraiment tr\u00e8s souvent et puis apr\u00e8s il y a des gens qui sont tr\u00e8s dramatique par rapport \u00e0 notre sport 10 heures, vous \u00eates des fous et puis, et puis voil\u00e0, il y a, il y a pas moyen de, de, de parler en g\u00e9n\u00e9ral avec des, des gens qui ont un \u00e9tat d'esprit aussi fermer quoi c'est c'est comme si moi je disais autre habitant en ville qui est compl\u00e8tement fou, voil\u00e0, c'est parce que pour moi il y a, il y a rien de mieux que d'habitants Montagny et alors que, voil\u00e0, j'ai v\u00e9cu en ville et puis voil\u00e0, il y a, il y a d'autres centres d'int\u00e9r\u00eat, je pense que, pour moi c'est hyper important d'\u00eatre hyper ouvert d'esprit et j'adore l'ouverture d'esprit chez les gens peu pr\u00e8s il y a des gens qui sont plus ou moins ouvert d'esprit et avec qui \u00e7a, \u00e7a vaut la peine ou pas du tout la peine de discuter et puis voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:11:06) [91%] :\r\nVous \u00eates en train d'\u00e9crire l'histoire, la jeune histoire de la oui suite G\u00e9raldine Fasnacht c'est un sport qui, \u00e9tant en plein essor est -ce que \u00e7a vous pla\u00eet d'\u00eatre comme \u00e7a une une pionni\u00e8re de ce sport, vous \u00eates en train oui je disais de de marquer l'histoire. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:11:18) [89%] :\r\nPar rapport \u00e0 l'\u00e9volution, je fais un petit bout de chemin avec elles, ouais, apr\u00e8s les les pionniers la wingsuit Franz Rachel de l'assaut de la tour Eiffel en wingsuit en 1912 quand m\u00eame, donc c'est \u00e7a fait quelques ann\u00e9es de \u00e7a, j'\u00e9tais encore pein\u00e9 et c'est : c'est gr\u00e2ce \u00e0 des des pionniers comme lui ou L\u00e9o Valentin ou au volant sans pardon et Patrick de guerre dont D\u00e9d\u00e9 des gens qu'on traitait de fou comme les comme je le dis souvent et j'adore dire souvent c'est les premiers pilotes qu'imaginait pouvoir traverser l'Atlantique, on est trait\u00e9 de fou, puis on disait que c'\u00e9tait pas possible, mais si, si on avait tous, c'\u00e9tait \u00e0 l'esprit, et puis si on r\u00e9fl\u00e9chissait tous comme \u00e7a, on n'avait encore jamais travers\u00e9 l'oc\u00e9an Atlantique aujourd'hui heureusement qu'que parfois il y a des gens qui qui sortent de de la ligne disons qui pensent diff\u00e9remment et puis qui se disent que, il y a d'autres choses qui sont possibles et et que finalement, si on n'essaye pas, on peut pas savoir et c'est comme dans tous les grands projets dans dans l'aviation, dans plein d'autres aventures humaines, vous \u00eates d\u00e9j\u00e0 trait\u00e9 de folle oui r\u00e9guli\u00e8rement souvent trait\u00e9e de folle o\u00f9 on a souvent dit qu'est -ce que je faisais, c'\u00e9tait compl\u00e8tement dingue apr\u00e8s, voil\u00e0, c'est une vision personnelle, moi, c'est ma vie, la montagne et c'est mon agr\u00e9ment, il y a, il y a des jours o\u00f9 je le sens pas, et j'y vais pas, et puis il y a des moments o\u00f9 j'ai besoin de de me ressourcer aupr\u00e8s de ma famille et puis de de faire un break, et c'est tr\u00e8s important aussi pour savoir aussi se reposer les pieds sur terre se reconnecter aux choses vraiment importantes, parce que c'est vrai qu'apr\u00e8s avoir ouvert le Cervin ou roseau vraiment D\u00e9d\u00e9 des vols aussi majeur que \u00e7a aussi techniques, on a l'impression qu'on est capable de tout faire et \u00e7a, c'est l\u00e0 o\u00f9 \u00e7a devient dangereux, parce qu'on se met personnellement en danger et et \u00e7a faut faut vraiment vraiment poser les affaires faire un gros break et \u00eatre connect\u00e9 \u00e0 la terre. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:13:24) [81%] :\r\nVous vivez vos r\u00eaves G\u00e9raldine Fasnacht votre slogan d'ailleurs vite et r\u00eave, c'est la derni\u00e8re question que je vous poserai quels sont vos r\u00eaves, d\u00e9sormais, vous avez fait le service, vous avez fait le Rose, quels sont vos r\u00eaves. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:13:36) [93%] :\r\nMon r\u00eave c'est de de d\u00e9couvrir encore des lignes magique dans les Alpes et sur cette magnifique plan\u00e8te d'\u00eatre encore en connexion avec des des. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:13:47) [89%] :\r\nPersonnage incroyable que que j'ai pu rencontrer jusqu'\u00e0 maintenant et que je vais encore rencontrer \u00e0 prendre de ces \u00e9changes et pouvoir bah j'esp\u00e8re pouvoir inspirer d'autres personnes et et et les tirer vers vers le haut, vouloir eux aussi r\u00e9aliser leur r\u00eave : \u00eatre heureux parce que la vie est courte et puis il faut profiter des de ces petits instants qu'on nous offre, j'ai la chance d'\u00eatre en pleine sant\u00e9 d'avoir d'avoir des amis extraordinaire, une femme extraordinaire et j'ai envie d'en profiter. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:14:19) [86%] :\r\nVoil\u00e0 le message \u00e0 retenir de la soir\u00e9e, vivez vos r\u00eaves comme G\u00e9raldine Fasnacht, on vous remercie beaucoup d'\u00eatre venu nous trouver dans ce sport, premi\u00e8re vous c'est \u00e0 une toute belle fin de soir\u00e9e un tout bon oui. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:14:28) [86%] :\r\nBient\u00f4t, s'il y a bient\u00f4t. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:14:49) [86%] :\r\nTr\u00e8s sympa ce moment avec 2 G\u00e9raldine Fasnacht, pr\u00e9c\u00e9d\u00e9 de Win, effet de snowboard \u00e9galement et \u00e0 propos de snowboard, il y a un snowboarder qui va nous accompagner entre 21 heures et 22 heures c'est pas d'Burgener Il \u00e9tait temps, camp d'entra\u00eenement avec l'\u00e9quipe de Suisse cette semaine \u00e0 Crans-Montana, c'est l\u00e0 qu'on l'a rencontr\u00e9 pour parler de sa magnifique saison, lui qui a d\u00e9croch\u00e9 une m\u00e9daille aux championnats du monde \u00e0 la Sierra Nevada, et pour parler musique parce qu'il est \u00e9galement musicien vous diffusera d'ailleurs un de ses titres dans la prochaine d\u00e9mission du hockey sur glace \u00e9videmment avec la suite de la partie entre eux, h\u00e9 bien nous rappelle que les Zougois m\u00e8ne 1 \u00e0 0 avec le dans le barrage \u00e9galit\u00e9 il y a 1 0 pour l'anglais ne p\u00e2le face \u00e0 Ambri et quand j'ai \u00e9galement au football ce soir c'est la mi- temps entre Grasshopper et Saint-Gall Saint-Gall qui a \u00e9galis\u00e9 mais pas partout, d\u00e9sormais, la victoire de 4 2 et en Challenge League, les partis se sont termin\u00e9es dans le derby Romand, match nul entre Servette partout : victoire de Schaffhouse face \u00e0 Casseau 5. \r\n\u00e9coutez Sport premi\u00e8re un grand merci d'\u00eatre avec nous, en ce samedi 8 avril o\u00f9 il est tr\u00e8s exactement 21 heures sur. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:16:14) [96%] :\r\nRtsinfo. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:16:16) [92%] :\r\nMarc mini qui hockey-sur-glace ce soir avec l'acte 2 de la finale des playoff pour le titre de champion suisse battu \u00e0 Berne jeudi Sougou re\u00e7oit l'\u00e9quipe de la capitale, avec la ferme intention d'\u00e9galiser dans la s\u00e9rie Bernardin Aleman, on fait tout de suite le point sur ce match avec vous. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:16:34) [87%] :\r\nEt puis une intention qui pour l'instant se concr\u00e9tise pour puisque l'\u00e9quipe de Suisse centrale dirig\u00e9e par Harold Kreis m\u00e8ne 1 \u00e0 0 but de Rafa\u00ebl Dias, le Capitaine, le d\u00e9fenseur embl\u00e9matique de cette \u00e9quipe de zoologue \u00e0 la 11\u00e8me minute alors que les autres d'\u00e9voluer \u00e0 5 contre 3 sur un assiste de Martin il faut dire que les joueurs de Berlin toute assez indisciplin\u00e9s, ce soir durant cette premi\u00e8re p\u00e9riode et bien 5 fois 2 minutes ont \u00e9t\u00e9 siffl\u00e9s contre l'\u00e9quipe de Berne, une seule fois votre zoo donc, voil\u00e0 qui fait \u00e9videmment la diff\u00e9rence aujourd'hui \u00e9pisode aussi plus pr\u00e9cis, plus disciplin\u00e9s que lors de l'acte un reporter au rappel 5 0 par le CP Berne, donc voil\u00e0, pour l'instant, le poids, la situation s'est impos\u00e9 au 0 pour Berne Berne, d\u00e9but du 2\u00e8me tiers temps dans une minute, un mal. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:17:21) [93%] :\r\n\u00e0 suivre sur la premi\u00e8re et sur RTS 2 et c'est avec un tout petit point suppl\u00e9mentaire que les basketteurs Genevois les la Ion ceux de Gen\u00e8ve ont remport\u00e9 ce soir la finale de la Coupe de Suisse les Genevois se sont impos\u00e9s 78 \u00e0 77 contre les Valaisans de monter et Victoire du Lausanne- Sport ce soir aussi contre Thoune, les hommes de Fabio Celestini combattu les Bernois 4 \u00e0 2 en Formule 1, Lewis Hamilton partira en pole position lors du Grand Prix de Chine, demain, le Britannique a devanc\u00e9 lors des qualifications, l'Allemand Sebastian Vettel et le Finlandais Valtteri Bottas, son co\u00e9quipier chez Mercedes, la justice fran\u00e7aise ouvre une enqu\u00eate pr\u00e9liminaire suite \u00e0 la saisie d'armes appartenant \u00e0 l'ETA, le groupe ind\u00e9pendantiste basque espagnol avait r\u00e9v\u00e9l\u00e9 ce matin l'emplacement de 8 caches situ\u00e9es en France, les autorit\u00e9s fran\u00e7aises ont donc saisi pr\u00e8s de3,5 tonnes d'armes et d'autres explosifs : forte mobilisation aujourd'hui \u00e0 Istanbul, des partisans du pr\u00e9sident turc, ils \u00e9taient des centaines de milliers pour venir \u00e9couter Reichardt Tayyip Erdogan d\u00e9fendre le oui au r\u00e9f\u00e9rendum, ce texte qui vise \u00e0 \u00e9tendre ses pouvoirs et soumis \u00e0 votation dans une semaine, le gouvernement mexicain, une tribu am\u00e9rindienne entendent bloquer la construction d'un mur contre les \u00c9tats-Unis, entre les \u00c9tats-Unis et le Mexique, ils ont donc saisi aujourd'hui la Commission interam\u00e9ricaine des droits de l'homme Mexico esp\u00e8re une condamnation de ce projet de murs mur promis par le pr\u00e9sident am\u00e9ricain Donald Trump durant sa campagne, la m\u00e9t\u00e9o printani\u00e8re de ces derniers jours se poursuit encore demain, il fera 22 degr\u00e9s au meilleur de la journ\u00e9e, tant tout aussi ensoleill\u00e9 et doux, lundi et mardi, en revanche, arriv\u00e9e d'une perturbation avec des temp\u00e9ratures plus fra\u00eeches. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:19:10) [99%] :\r\nInfo trafic RTS. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:19:12) [90%] :\r\nSur la bretelle autorouti\u00e8re de Lausanne, sud de l'\u00e9changeur d'Ecublens est momentan\u00e9ment ferm\u00e9e pour les automobilistes en provenance de Lausanne Maladi\u00e8re et \u00e0 destination de Gen\u00e8ve, une d\u00e9viation a \u00e9t\u00e9 mise en place par Lausanne qui. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:19:25) [91%] :\r\nPour sa 36\u00e8me \u00e9dition les 20 kilom\u00e8tres de Lausanne envahissent \u00e0 nouveau les rues de la ville, les 22 et 23 avril 2 4 10 ou 20 kilom\u00e8tres tout le monde trouvera son plaisir parmi les distances propos\u00e9es, informations et inscriptions sur 24 M Point CH donnait d'inscriptions jusqu'au 9 avril les 20 kilom\u00e8tres de Lausanne, un \u00e9v\u00e9nement \u00e0 suivre sur la premi\u00e8re et sur rtssport Point CH avec Migros. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:19:57) [78%] :\r\nPremi\u00e8re. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-04-09T10:08:00Z", "program": {"href": "/programs/4788D32C-8F4F-4154-A45C-E1542CE8AF2D", "id": "4788D32C-8F4F-4154-A45C-E1542CE8AF2D", "name": "Sport Premi\u00e8re"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Burgener, Pat", "role": "Snowboardeur", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-1910CC9F-6B5A-4F30-B061-308EA1B96607", "internalArchiveId": "1910CC9F-6B5A-4F30-B061-308EA1B96607", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Les projets de l'Agefi", "publicationDate": "2017-04-08T00:00:00Z", "summary": "Le nouveau r\u00e9dacteur en chef de l'Agefi pr\u00e9sente son projet r\u00e9dactionnel. Le conseiller national PLR Fathi Derder conservera son mandat politique et veut que le quotidien \u00e9conomique romand  devienne une publication plus rentable. Avec quelles nouvelles id\u00e9es?\r\nAvec \r\nFathi Derder, r\u00e9dacteur en chef de l'Agefi.", "durationSec": 934, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8491062", "imageURL": "http://www.rts.ch/1423721.image", "alternativeTitle": ["Les projets de l\u02b9Agefi / MED_2017-04-08T09:15:45_les-projets-de-l-agefi", "M\u00e9dialogues du 08.04.2017"], "alternativeSummary": ["Le nouveau r\u00e9dacteur en chef de l\u02b9Agefi pr\u00e9sente son projet r\u00e9dactionnel. Le conseiller national PLR Fathi Derder conservera son mandat politique et veut que le quotidien \u00e9conomique romand  devienne une publication plus rentable. Avec quelles nouvelles id\u00e9es?\nAvec \nFathi Derder, r\u00e9dacteur en chef de l\u02b9Agefi."], "variantIds": ["ece-8491062"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-19T12:14:30Z", "speechToTexts": ["15.04.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:03) [89%] :\r\nL\u00e0, j'ai fini un quotidien \u00e9conomique tr\u00e8s herm\u00e9tique pour beaucoup une n\u00e9cessit\u00e9 d'informer pour d'autres, sur un secteur d'activit\u00e9 absolument vital pour le pays, des noms de grands patrons, souvent m\u00e9connu, un vocabulaire d'initi\u00e9s sur des sujets que le lecteur soup\u00e7onne de la plus haute importance, un centre de gravit\u00e9 \u00e9ditorial exclusivement \u00e9conomique \u00e0 l'horizon de ce journal Romand, une r\u00e9forme Fathi Derder, bonjour, bonjour, merci beaucoup pour eux d'\u00eatre en Direct ce matin dans les dialogues, Fathi Derder, vous \u00eates conseiller national PLR Vaudois et puis vous allez tout en conservant vos que fonction politique donc \u00e0 Berne, vous allez reprend la direction en chef de la la r\u00e9daction en chef de la vie, vous avez, par le pass\u00e9 \u00e9t\u00e9 longtemps journaliste, en particulier \u00e0 la radio, vous avez \u00e9t\u00e9 r\u00e9dacteur en chef adjoint ici dans ces murs, j'ai fait un bref r\u00e9sum\u00e9 de ce qui \u00e9tait l\u00e0, j'ai fini, j'ai dit juste. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:58) [91%] :\r\nPartiellement juste oui, avec un constat assez s\u00e9v\u00e8re sur certains aspects, sur l'aspect herm\u00e9tique, mais qui sont pas compl\u00e8tement faux, n'est pas compl\u00e8tement tort, je pense qu'aujourd'hui, une certaine presse \u00e9conomique peine \u00e0 parler de la r\u00e9alit\u00e9 de la vie \u00e9conomique et aujourd'hui, l'\u00e9conomie, c'est rien d'autre que de la vie d'un pays et on a aujourd'hui dans ce pays ici et quand je dis ce pays parle d\u00e9j\u00e0 de la Suisse romande une richesse incroyable de gens qui tous les matins se l\u00e8vent pour cr\u00e9er des emplois pour engager du monde pour cr\u00e9er de la valeur ajout\u00e9e et pour faire des entreprises qui sont des magnifiques d'histoire, en fait, c'est vraiment de de la beaut\u00e9, d'histoire et \u00e7a c'est ces histoires -l\u00e0, vous avez raison, on ne les voit pas et on les lit pas assez dans la presse romande en g\u00e9n\u00e9ral parce que les les quotidiens g\u00e9n\u00e9ralistes ne peuvent pas tout faire, il doit faire de la culture et de faire du sport et de faire de la politique et parce que l\u00e0, j'ai fini historiquement s'est concentr\u00e9, tr\u00e8s fortement sur la finance, \u00e0 juste titre sur certains aspects, mais insuffisamment \u00e0 mon avis sur le la l'\u00e9conomie r\u00e9elle et notamment les PME. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:57) [89%] :\r\nAlors on, tous dans le vif du sujet, Fathi Derder premi\u00e8res pages, donc de l'Agefiph et on va parler r\u00e9dactionnel comment faire premi\u00e8res pages de la donc du 7 9 avril 2000 ciel vendredi, dimanche je lis un extrait concernant le point annuel de la situation, pr\u00e9sent\u00e9 donc par KPMG \u00e0 Z\u00fcrich, je lis ceci PTR Hubert a belle Hart, responsable des services fiscaux de KPMG a soulign\u00e9 que l'application d'un int\u00e9r\u00eat th\u00e9orique d\u00e9ductible sur le capital propre exc\u00e9dentaire n'\u00e9taient pas \u00e9loign\u00e9 du projet europ\u00e9en relancer d'Assiette commune consolid\u00e9e par l'imposition des soci\u00e9t\u00e9s qui laisse entrevoir un montant en francs suisses pour les investissements favorisant la croissance. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:40) [89%] :\r\nJe voil\u00e0 un prolongement de votre 1\u00e8re question avec effectivement certains aspects qui peuvent para\u00eetre herm\u00e9tique, bon moi je, je pr\u00e9cise d\u00e9j\u00e0 que je ne suis pas l\u00e0 pour juger le produits actuels qui, et je tiens \u00e0 pr\u00e9ciser d'embl\u00e9e a \u00e9t\u00e9 un magnifique projet men\u00e9 par Fran\u00e7ois Schaller pendant des ann\u00e9es et salue boulot qui a fait qui journaliste tr\u00e8s estim\u00e9 du \u00e9tait venu Jacques 3 ans et j'ai chroniqu\u00e9 dans la jeune fille et j'ai, j'ai eu \u00e9norm\u00e9ment de plaisir \u00e0 collaborer avec lui et je suis assez fier en fait de reprendre le flambeau de Fran\u00e7ois aujourd'hui donc je, je veux dire, but aujourd'hui avec vous, n'est pas de commenter ce que fait l\u00e0 j'ai fait aujourd'hui mais mais pour entrer quand m\u00eame dans le d\u00e9bat de fond que vous ouvrez, qui est un bon d\u00e9bat de fond, on a \u00e7a, \u00e7a rejoint la r\u00e9ponse que je vous donnez dans la premi\u00e8re \u00e9l\u00e9ments de r\u00e9ponse, on a aujourd'hui un d\u00e9ficit de d'incarnation de l'\u00e9conomie par la r\u00e9alit\u00e9 des gens qui la font, on l'a v\u00e9cu beaucoup dans la fameuse campagne sur RIE III, la r\u00e9forme de l'imposition des entreprises, on a vu beaucoup de de porte- parole de l'\u00e9conomie d'organisations patronales, je n'ai rien contre elle, mais elles incarnent relativement peu l'\u00e9conomie r\u00e9elle et qui se sont beaucoup exprim\u00e9s de mani\u00e8re alarmiste sur les dangers de de la non- adopte ainsi on Danone adoption de de la de la r\u00e9forme, alors qu'on aurait d\u00fb mettre en avant les gens qui sont aux commandes d'entreprises et qui paye tous les jours des imp\u00f4ts et qui parfois ses imp\u00f4ts leur emp\u00eache les emp\u00eache d'engager de nouveaux collaborateurs ou de cr\u00e9er de la valeur ajout\u00e9e et \u00e7a c'est un d\u00e9ficit, on a d'incarner l'\u00e9conomie de mani\u00e8re r\u00e9elle l'exemple que vous citez ici \u00e9tait un exemple int\u00e9ressant parce que dans le fond qu'est -ce que fait KPMG, ils font chaque ann\u00e9e, une sorte de rapport sur 2 sur l'\u00e9tat de la fiscalit\u00e9 suisse. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:07) [88%] :\r\nIl y a un road otites financier. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:10) [91%] :\r\nIl y avait il y a plusieurs mani\u00e8res de rapporter de, de, de traiter un rapport de ce type, on peut ramener, rapporter les chiffres et l'analyse tr\u00e8s finalement pointue et peut-\u00eatre difficilement compr\u00e9hensible pour le grand public et par moi- m\u00eame, je dois avouer sur certains aspects, comme on peut avoir une autre angle d'approche et de se dire dans le fond, quel est aujourd'hui le probl\u00e8me pour la fiscalit\u00e9 d'une PME et et ce rapport aborde cette question \u00e9galement, il aborde la question de certains des outils qu'impliquer la r\u00e9forme, la position des entreprises, la patate de boxe -ce qu'on peut d\u00e9duire des imp\u00f4ts les fameux brevet ou ce genre de choses et \u00e7a c'est des choses extr\u00eamement concr\u00e8tes pour quelqu'un qui est \u00e0 la t\u00eate d'une entreprise qui, \u00e0 la fin du mois doit payer des imp\u00f4ts et se dit quelle est la meilleure fiscalit\u00e9 aujourd'hui pour encourager nos entrepreneurs en Suisse, \u00e0 cr\u00e9er de la valeur ajout\u00e9e et \u00e7a pour r\u00e9pondre \u00e0 vos questions sur le fond quand je prendrai mes commandes l\u00e9ger fille \u00e0 partir du 1er mai j'insisterai j'ai d\u00e9j\u00e0 eu l'occasion de le dire \u00e0 la r\u00e9daction, sinon je n'pas aujourd'hui j'insisterai pour que nous incarnons, tous les sujets, par les gens qui font l'\u00e9conomie de la Suisse romande parce que c'est parce que c'est, c'est \u00e7a l'\u00e9conomie aujourd'hui, ce n'est pas uniquement des rapports d'experts \u00e0 Z\u00fcrich. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:12) [91%] :\r\nAlors l'architecture fiscale cette quelque chose \u00e0 vulgariser \u00e0 faire comprendre aussi par ceux -l\u00e0 m\u00eames qui seront soumis dans les petites et moyennes entreprises. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:22) [89%] :\r\nMais la compr\u00e9hension par \u00e7a, je pense que pas mal de des patrons de PME 30, vous devez payer des imp\u00f4ts \u00e0 la fin du mois, ils comprennent parfaitement la fiscalit\u00e9, par contre, il serait bien int\u00e9ress\u00e9 \u00e0 savoir comment on peut payer un peu moins d'imp\u00f4ts pour cr\u00e9er davantage d'emplois et comment on peut nous peut-\u00eatre \u00e9lu \u00e0 Berne et cela qu'il y a un lien entre les 2 casquettes, am\u00e9nager des conditions cadres qui soit favorable aux entrepreneurs, am\u00e9nager des conditions fiscales qui soient favorables aux entrepreneurs entre autres am\u00e9nager une nouvelle r\u00e9forme de l'imposition des entreprises qui soient, qui soient conformes \u00e0 \u00e0 leurs besoins, et l\u00e0 je je rejoins peut-\u00eatre question vous avez d\u00e9pos\u00e9 dans le fond, sur les doubles casquettes et je la revendique : nous allons faire un travail qui sera conjoint entre le travail de nos concernant votre r\u00f4le politique l'Euro Bernard sous l'\u00e9tiquette PLR sous l'\u00e9tiquette PLR oui c'est-\u00e0-dire surtout sous l'\u00e9tiquette de convictions lib\u00e9rales de se dire dans le fond, comment peut -on faire pour d\u00e9gager au maximum les entrepreneurs des contraintes auxquelles ils sont soumis tous les jours et qui sont d'une bureaucratie parfois trop lourde et qui les emp\u00eache de se d\u00e9velopper ces \u00e9l\u00e9ments -l\u00e0 peut venir du PLR comme ils peuvent venir d'autres partis, et nous les d\u00e9fendrons, nous le soutiendrons dans la ligne \u00e9ditoriale de l'Agefip. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:25) [91%] :\r\nIl peut y avoir aussi des dispositions fiscales ou des options fiscales d'architecture financi\u00e8re qui ne satisfont peut-\u00eatre pas l'id\u00e9ologie PLR absolument peuvent satisfaire le milieu des petites et moyennes entreprises, en particulier voulez d\u00e9fendre et quand m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:41) [90%] :\r\nVotre parti oui, c'est des choses qui peuvent arriver et qui, qui seront, qui seront abord\u00e9s de mani\u00e8re parfaitement claire et franche, l'enjeu, je l'ai dit, je le redis la GFI est un quotidien \u00e9conomique et financier, il n'est pas politique, donc on ne va pas d\u00e9fendre une ligne politique, ni un parti, on va d\u00e9fendent les entreprises et \u00e7a, je l'assume, on va fonds des entreprises et il se trouve que pour cr\u00e9er des emplois, qu'on le veuille ou non, bonhomme allant c'est dans un syst\u00e8me plut\u00f4t lib\u00e9rale que \u00e7a marche le mieux, c'est en tout cas ce que d\u00e9mentent la Suisse depuis quelques d\u00e9cennies. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:10) [89%] :\r\nMieux, enfin conna\u00eetre mieux les faire conna\u00eetre aussi emporter l'int\u00e9r\u00eat du public et l'int\u00e9r\u00eat de la population, hein, c'est \u00e7a, \u00e7a peut \u00eatre un objectif. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:16) [90%] :\r\nAbsolument, absolument, et puis pour donner un exemple tr\u00e8s concret, pr\u00e9cis, par exemple, la pr\u00e9voyance 20 la fameuse r\u00e9forme de de des retraites qui est actuellement en d\u00e9bat \u00e0 Berne sur lesquels il y a eu un petite opposition entre le PLR et certaines organisations patronales qui disent : \u00e9coutez, il vaut mieux c\u00e9der sur certains points et avoir une r\u00e9forme qui tienne la route pour nos entreprises, cette -l\u00e0 aurait tr\u00e8s largement voix au chapitre dans la ligne de l'Agefi, m\u00eame si \u00e7a va compte le PLR \u00e7a sent donc d'un doute, la ligne de la j'ai fini Mero hein, et les \u00e9conomie entreprises, il se trouve que dans 90 pourcent des des cas \u00e7a co\u00efncide avec la ligne lib\u00e9rale de certains partis, comme le PLR \u00e0 Berne, si ce n'est pas le cas tout le temps, ce n'est pas grave. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:51) [89%] :\r\nL\u00e0 o\u00f9 j'ai de la peine parfois mais retrouver dans la filles pour me plonger, c'est que je n'y retrouve pas n\u00e9cessairement le caract\u00e8re d'aventuriers de ces chefs d'entreprise quasiment syst\u00e9matiquement les chefs d'entreprises utilisent leur 2\u00e8me, pilier vendent leur maison, selon s'dans des entreprises absolument folle, sans forc\u00e9ment avoir une garantie de succ\u00e8s cette petite palpitations de l'aventure que repr\u00e9sente la cr\u00e9ation d'entreprise est -ce que vous allez peut-\u00eatre la raconter de mani\u00e8re peut-\u00eatre plus attractive. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:27) [90%] :\r\nOui, c'est un int\u00e9r\u00eat, c'est clairement l'objectif, l'objectif est clairement de mettre l'accent tr\u00e8s fortement sur ce que repr\u00e9sente en terme de v\u00e9cu quotidien pour un entrepreneur, la cr\u00e9ation de son entreprise beaucoup un vertige \u00e0 c'est jamais jou\u00e9 d'avance si jamais jou\u00e9 d'avance, c'est tr\u00e8s angoissant, c'est c'est pas du tout rassurant c'est tr\u00e8s valorisant aussi quand on cr\u00e9e des emplois, on a cette image compl\u00e8tement d\u00e9connect\u00e9 de la r\u00e9alit\u00e9 du du patron riche qui s'enrichit, qui semblait planer poche la plupart du temps ce sont des gens qui vivent difficilement, qui se bat tous les jours et avec toujours la menace de l'\u00e9chec de la faillite, donc pour revenir \u00e0 ce que vous dites oui oui oui, 3 fois oui, c'est l'objectif raconter le terme est juste je j'aime bien, c'est une aventure, c'est de la vie, c'est de la passion partag\u00e9e et ces \u00e9l\u00e9ments -l\u00e0, ces r\u00e9cits de vie, j'ai envie de les voir tous les jours dans les pages de la \u00e0 toutes les pages je dois je dois sentir vivre battre le coeur de l'\u00e9conomie romande et \u00e7a c'est quelque chose qui n'est pas un discours, c'est pas du blabla et les prix, les patrons de PME qui m'\u00e9coutent ils le savent, ils vivent, ils ont tous effectivement cette cette angoisse, cette aventure et ils ne la lisent pas dans les journaux aujourd'hui ni la j'ai fini ailleurs alors ce n'est pas un proc\u00e8s que je fais n'y a l\u00e0, j'ai fini, n'y a d'autres, au contraire, tous les journaux font bien mais comme je l'ai dit avant les g\u00e9n\u00e9ralistes n'ont pas assez de pages pour traiter \u00e7a, ils le font partiellement 24 heures Tribune de Gen\u00e8ve quotidien jurassien, le temps en touche le fond, l'Agefiph le fait \u00e9galement partiellement en mettant peut-\u00eatre un peu trop d'actions aujourd'hui sur la finance et devrait peut-\u00eatre mettre un peu plus d'accent demain sur l'\u00e9conomie r\u00e9elle et l'aventure que \u00e7a repr\u00e9sente pour les gens qui la font. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:55) [91%] :\r\nAlors question corollaire, Fathi Derder est-ce que le milieu est -ce que tous ces acteurs l\u00e0 dans ce milieu particulier de de l'entreprise, de la finance est -ce que ce milieu -l\u00e0 est compos\u00e9 de gens qui comprennent que la transparence, la communication, le regard journalistique ne peut qu'\u00eatre b\u00e9n\u00e9fique \u00e0 leur activit\u00e9, \u00e0 savoir pour le dire, le plus simplement du monde, s'ils sont critiqu\u00e9s, il se bonifie, parfois on les sent peut-\u00eatre parfois un peu trop herm\u00e9tiques. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:22) [89%] :\r\nOui c'est, c'est c'est un constat qui est, qui est, qui est juste, certains le sont, mais je pense pas que ce soit la majorit\u00e9, je pense que la majorit\u00e9 sont sensibles aujourd'hui l'id\u00e9e qu'il faut se soumettre \u00e0 la critique et qu'il faut \u00eatre autocritique aussi et se rendent compte des erreurs qu'on a commises et la la j'bien acquisition des journalistes c'est b\u00e9n\u00e9fique, oui, oui, ils le comprennent, oui, ils le comprennent, mais le but, \u00e0 mon avis de de la jeune fille n'est pas d'\u00eatre un inquisiteur ni d'\u00eatre une forme de canard encha\u00een\u00e9 de l'\u00e9conomie et de la finance, comme je l'ai dit le le le le l'objectif, c'est d\u00e9j\u00e0 de se faire le reflet de cette vie \u00e9conomique pas juste pour la beaut\u00e9 du geste, parce qu'il est essentiel de 1 pour les les citoyens de comprendre ce qui se passe et comment se cr\u00e9e des emplois et de 2 pour les les entrepreneurs entre de partager des t\u00e9moignages sur les erreurs qu'ils ont commises les erreurs et l\u00e0 vous avez raison, il faut qu'on puisse mettre l'accent sur les erreurs commises et voir il erreur qu'a commise un concurrent tout entrepreneur dans tout secteur, le patron de, de, de, d'un salon de coiffure quand il entend le t\u00e9moignage d'un Start-Up ou d'une PME exportatrices en Chine arrive \u00e0 se dire ah oui je j'ai les m\u00eames probl\u00e8mes, \u00e0 mon \u00e9chelle, et je vois comment untel ou untel a pu r\u00e9gler ce probl\u00e8me et c'est surtout en mettant le doigt sur les erreurs qu'on arrive \u00e0 \u00e0 \u00e0 cr\u00e9er un vrai sentiment de partage entre entrepreneurs et \u00e7a et \u00e7a va rester un public Denis Charles j', je n'ai jamais cherch\u00e9 \u00e0 faire de la j'ai fini un un quotidien g\u00e9n\u00e9raliste, et la R\u00e9publique de Nice mais ce public de niches extr\u00eamement riche et mais il y a peu, pr\u00e9senter une source d'information pour le reste de la presse romande absolument, absolument, il doit, il doit le faire et ils doivent repr\u00e9senter une source d'information pour l'ensemble de cette communaut\u00e9 d'entrepreneurs pour moi le le l'objectif \u00e0 terme est r\u00e9ellement de d'arriver \u00e0 f\u00e9d\u00e9rer les entrepreneurs autour de cette marque, car la marque existe, c'est une magnifique Marthe marque vieille de de plusieurs d\u00e9cennies, l\u00e0, j'ai fini et ils doivent s'identifier se reconna\u00eetre dans la marque AGF comme \u00e9tant leur lieu, j'ai envie de leur dire : c'est chez vous, ici, c'est ici que vide \u00c9conomie romande, c'est ici que vous devez vous exprimer, c'est ici que vous devez accepter \u00eatre critiqu\u00e9e aussi confront\u00e9 \u00e0 la critique entre concurrents par des journalistes par d'autres entrepreneurs et et et d'arriver \u00e0 faire vivre cette marque accepter la curiosit\u00e9 des journalistes absolument et d'arriver \u00e0 la faire vivre sur le prix, sur le papier, parce que je pense que papier \u00e9tait indiscutablement un support qui doit exister sur des plus de plateformes num\u00e9riques et, l\u00e0, on doit faire un \u00e9norme effort \u00e0 l'Agefi, pour avoir une plateforme num\u00e9rique qui soit r\u00e9ellement percutante et qui permettent de mettre en contact cette communaut\u00e9 et sur un 3\u00e8me, niveau qui est celui de de la rencontre, on devine petite r\u00e9gion suisse romande, les gens peuvent se rencontrer, on parle de dans le journal et on parle, ils se parlent entre sur sur une plateforme num\u00e9rique et ils se rencontrent le soir \u00e0 midi lors du repas de rencontre et de partage d'un d'exp\u00e9rience le toute le but et et est simple, c'est que cette communaut\u00e9 se valorise deviennent meilleurs et et partage ses exp\u00e9riences pour. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:13:04) [80%] :\r\nPour \u00eatre plus \u00e0 regarder \u00e7a raconte et ce critique donne envie aussi et ce qui donne envie. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:13:09) [87%] :\r\nDonne envie et vous avez raison, et l\u00e0 \u00e7a rejoint un peu le combat politique qu'on a men\u00e9, on a en effet \u00e9norm\u00e9ment cette autocritique apr\u00e8s l'\u00e9chec de d\u00e9rive 3 de la r\u00e9forme de l'imposition des entreprises en disant : mais pourquoi mais comment et pour moi, l'explication est simple, c'est que le le c'est que le la r\u00e9alit\u00e9 de la vie \u00e9conomique romande n'est pas per\u00e7ue par le grand public, elle n'est pas \u00e7a fait pas envie on a raconte assez parce qu'on ne l'incarne pas suffisamment par les gens qui la font, \u00e0 savoir les cr\u00e9ateurs d'entreprises parce que eux- m\u00eame en autres chats fouetter, ils n'ont pas de communicants quand on est dans une PME d'une certaine taille, on n'a pas de service communication, on n'a pas le temps d'aller communiquer, on a des emplois d\u00e9fendent donc on n'a pas envie d'aller, de se mettre \u00e0 la une des journaux, on n'a pas non plus on Vidalies faire taper dessus par Christian Levrat Rome on a reconstruit un patron quelque que soit ses convictions politiques, on peut \u00eatre Josette on peut \u00eatre un patron socialiste les plus inquiets par son son voil\u00e0 carnet de commandes \u00e9tait donc pass\u00e9 indemnisation nous dans un m\u00e9dia comme la fille d'aller les chercher, de leur dire on on fait une partie du boulot pour vous on on restant critique, on vous met ensemble, on vous met en commun, on partage d'exp\u00e9riences et on on fait envie ensuite au grand public qui lui la et au monde politique d'arriver \u00e0 am\u00e9nager des conditions 4 qui soutiennent leur projet. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:14:18) [91%] :\r\nOn va conclure Fathi Derder jour, merci beaucoup d'\u00eatre venu en Direct dans mes dialogues pour nous exposer votre projet r\u00e9dactionnel et vos ambitions, vous vous donnez combien de ici. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:14:26) [90%] :\r\nC'est une bonne question parce que c'est un c'est un \u00e9norme d\u00e9fi c'est un tr\u00e8s, tr\u00e8s grosse prise de risque, disons que \u00e7a fait quelque temps depuis que je que je m'int\u00e9resse au monde des entreprises que j'ai que je d\u00e9veloppe pas mal de, de, de, de r\u00e9flexion sur le monde des m\u00e9dias, j'\u00e9tais venu en parler ici et l\u00e0, quand j'ai eu l'opportunit\u00e9 de faire concr\u00e8tement je pouvais pas dire non je je je crois aux m\u00e9dias, je suis intimement convaincu que nous allons ont un avenir et peuvent \u00eatre rentables, donc l\u00e0, je crois, j'esp\u00e8re, nous au moins 2 ans, mais je pense que d'ici fin 2018, il faut qu'on arrive \u00e0 avoir une vraie stabilit\u00e9, mais c'est un projet durable qu'on est en train de mettre en place ce n'est pas, ce n'est pas du du pari sur l'avenir, c'\u00e9tait un vrai investissement et auquel je crois et je pense que d'ici fin 2000 18 ans, vendeur \u00e0 trouver un bon rythme de croisi\u00e8re rentable. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:15:07) [87%] :\r\nEt de votre application dans le monde journalistique Romand, on aura l'occasion certainement d'y revenir, il y aura certainement d'autres occasions pour vous sollicitez solliciter votre regard et vos comp\u00e9tences, les dialogues vous souhaite, bah voil\u00e0 plein succ\u00e8s \u00e0 la t\u00eate de la et suite au prochain num\u00e9ro, comme on dit, merci beaucoup, oui bien d'Fathi Derder. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-04-08T09:58:00Z", "program": {"href": "/programs/89C5B2CC-294E-491A-A742-E22E2EA926D5", "id": "89C5B2CC-294E-491A-A742-E22E2EA926D5", "name": "M\u00e9dialogues"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Fischer, Thierry", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Derder, Fathi", "role": "journaliste, conseiller national PLR VD, Redchef Agefi", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Fischer, Thierry (collaborateur RSR)", "role": "collaborateur RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-A9F9A757-334F-4481-A108-940E604E32BF", "internalArchiveId": "A9F9A757-334F-4481-A108-940E604E32BF", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Pascal Crittin donne le La", "publicationDate": "2017-04-08T00:00:00Z", "summary": "Pascal Crittin prend la direction de la RTS. Le Valaisan - musicologue de formation - entrera en fonction le premier mai d\u00e9j\u00e0. Quel service public? Quelle perspective pour l'offre de programmes de la RTS?\r\nAvec \r\nPascal Crittin, nouveau directeur de la RTS.", "durationSec": 1307, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8491063", "imageURL": "http://www.rts.ch/1423721.image", "alternativeTitle": ["Pascal Crittin donne le La / MED_2017-04-08T09:10:45_pascal-crittin-donne-le-la", "M\u00e9dialogues du 08.04.2017"], "alternativeSummary": ["Pascal Crittin prend la direction de la RTS. Le Valaisan - musicologue de formation - entrera en fonction le premier mai d\u00e9j\u00e0. Quel service public? Quelle perspective pour l\u02b9offre de programmes de la RTS?\nAvec \nPascal Crittin, nouveau directeur de la RTS."], "variantIds": ["ece-8491063"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-19T12:14:30Z", "speechToTexts": ["20.06.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:03) [88%] :\r\nLa barbe de 3 jours, d\u00e9complex\u00e9e, une jovialit\u00e9, sans exc\u00e8s, un parcours atypique, Pascal Crittin, pos\u00e9e, r\u00e9pond aux journalistes dans quasiment tous les journaux de la presse romande, cette semaine, mercredi dernier, en effet, le conseil d'administration de la SSR a officiellement communiqu\u00e9 son choix concernant le nouveau directeur de la RTS Pascal Crittin bonjour, bonjour, merci beaucoup d'\u00eatre en Direct ce matin dans les dialogues avec plaisir Pascal Crittin votre le parcours est atypique, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 soulign\u00e9 c'est donc \u00e0 l'unanimit\u00e9 des journalistes depuis donc quelques jours, formation d'musicologue et langues classiques, chef de choeur, directeur des \u00c9ditions Saint-Augustin, directeur de la cha\u00eene de radio culturelle, espace de secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral et puis depuis, donc, c'est d\u00e8s le 1er mai plut\u00f4t vous allez donc diriger la RTS ce moment ensemble pour comprendre les enjeux, ce que signifie pour vous le service public, quel programme, quelle vision pour la RTS, on va commencer avec \u00e7a, finalement, vous \u00eates comme les romans, vous avez suivi la politique fran\u00e7aise, oui oui je la suit avec passion parce que vraiment, c'est un d\u00e9bat incroyable d'abord c'est faux, ces chiffres, oui c'est un peu de romans qui qui qui sont fascin\u00e9s par ce d\u00e9bat- l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:15) [89%] :\r\nMais vous savez, \u00e7a prouve une chose : au-del\u00e0 de l'analyse politique qui a \u00e9t\u00e9 faite ce matin, il y a, il y a \u00e0 l'ext\u00e9rieur, Serge Gumy \u00e7a prouve une chose, c'est que, en fait, la t\u00e9l\u00e9vision a toujours cette capacit\u00e9 de rassembler un tr\u00e8s grand nombre de personnes si vous voulez, pour un certain nombre d'\u00e9v\u00e9nements comme \u00e7a, on pourrait penser que le d\u00e9bat politique c'\u00e9tait c'est c'est pas disons ce n'est peut-\u00eatre pas la m\u00eame envergure de captation de de public que le sport ou que sais -je, hein, qui qui qui produit toujours beaucoup d'\u00e9motions et bah non, finalement, sur des grands enjeux comme cela les gens se rassemblent regarde en m\u00eame temps plusieurs dizaines, de centaines de milliers de gens regardent en m\u00eame temps ce cet \u00e9v\u00e9nement ce ce, ce d\u00e9bat se f\u00e9d\u00e8re et finalement se f\u00e9d\u00e8rent et finalement la t\u00e9l\u00e9vision a toujours cette capacit\u00e9, m\u00eame si la East M\u00e9dia historique traditionnelle, cette capacit\u00e9 de rassembler les gens et de cr\u00e9er une communaut\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:01) [91%] :\r\nPascal Crittin je vais puiser dans les \u00e9v\u00e9nements m\u00e9diatiques r\u00e9cents quelques exemples pour qu'on comprenne bien, votre vision et comment vous et d\u00e9crypter finalement tous ces ph\u00e9nom\u00e8nes pour les int\u00e9grer pour en fin de compte, votre projet \u00e0 la t\u00eate de la RTS, hier matin, rendez- vous d'information radio sur la premi\u00e8re, ces rendez- vous ont infl\u00e9chi leur contenu sur la question de la faim dans le monde, \u00e7a en anticipation mardi prochain d'une op\u00e9ration Cha\u00eene du Bonheur a surgi cette question chez moi c'est : quid de la Cha\u00eene du bonheur si l'initiative No Billag passe. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:38) [88%] :\r\nBon, la Cha\u00eene du bonheur est une, une association qui est ind\u00e9pendante je d'associations, de fondations, je pense, je suis pas tr\u00e8s au clair sur le terrain juridique l\u00e0 au moment o\u00f9 je vous parle, mais dans cette c'est un organisme qui est ind\u00e9pendant de la la SSR, en revanche, la Cha\u00eene du bonheur qui a \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9 dans cette maison \u00e0 la Radio suisse romande, \u00e0 l'\u00e9poque, \u00e9videmment, elle, elle existe gr\u00e2ce \u00e0 l'audience m\u00e9diatique qu'on lui donna la couverture m\u00e9diatique donne \u00e0 ces op\u00e9rations, et je pense qu'elle n'aura \u00e9videmment pas le m\u00eame succ\u00e8s dans ces campagnes ainsi et la SSR dispara\u00eet parce que, avec cette affaire de mobile \u00e0 il faut que cela profite de la Cha\u00eene du bonheur, c'est clair, mais il faut d'abord c'est c'est pas l'\u00eatre filage d'abord c'est la fin de la SSR et de 34 radios et t\u00e9l\u00e9visions r\u00e9gionales, faut pas tellement tout tourne autour du pot, si vous me permettez l'expression, l'initiative dit clairement que le 1er janvier suivant de la votation, h\u00e9 bien on ferme la maison et on remet aux ench\u00e8res, c'est-\u00e0-dire sur le march\u00e9 toutes les concessions, donc il y a plus rien, je ne sais pas ce qui a, derri\u00e8re, il y aura d'autres formes de radoter disons peut-\u00eatre mais en tout cas pas du tout avec ce qu'on peut faire avec l'argent de l'Europe, la redevance, c'est-\u00e0-dire avec un m\u00e9dia qui rassemble ensemble de ce pays, sur 110 habitants ce pays sur l'ensemble des domaines de prendre le le public, il en assez cons\u00e9quences \u00e0 votre h\u00e9 bien le public, je pense que \u00e7a c'est la c'est l'Avantage de la de la d\u00e9mocratie directe en Suisse, c'est que, on pose des questions, on fait un d\u00e9bat et puis ensuite les gens se d\u00e9terminent mais l'Avantage c'est qu'on va avoir le temps de, de, de parler de ces questions, ces gens je, c'est un enjeu extr\u00eamement important, je pense, celui -l\u00e0, c'est l'enjeu de savoir si ce pays peut encore se repr\u00e9senter raconter animer un d\u00e9bat politique dans la d\u00e9mocratie directe, anim\u00e9 toutes les initiatives culturelles, sociales, sportives Estacades dans ce pays, gr\u00e2ce \u00e0 son audiovisuel. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:15) [90%] :\r\nPascal Crittin \u00e9videmment, mais dialogue va suivre ce d\u00e9bat parce les ann\u00e9es qui vont suivent les parlementaires vont s'emparer de la question sera \u00e9galement discut\u00e9 le p\u00e9rim\u00e8tre des activit\u00e9s de la SSR, bref des discussions \u00e0 plusieurs niveaux politique et \u00e9met dialoguer il reviendra, on va pas rentrer dans les d\u00e9tails maintenant, mais il veut, il y a \u00e9videmment d'\u00e9normes enjeux autre \u00e9v\u00e9nement puis\u00e9s dans l'actualit\u00e9, hier, un camion fou a tu\u00e9 plusieurs personnes \u00e0 Stockholm, j'ai ouvert l'application Periscope donc une application qui transmet des images en en temps r\u00e9el de la part de particuliers, du reste, \u00e7a, c'est de plus en plus sur Facebook etc, j'ai ouvert RTS il y avait un suivi minute par minute, mais par \u00e9crit, et je me suis dit voil\u00e0 : qu'en est -il est -ce normal qu'il y a des enjeux peut-\u00eatre. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:02) [89%] :\r\n\u00e0 d\u00e9velopper au niveau et \u00e7a je trouve \u00e7a d'un tr\u00e8s bon exemple parce que soit l'information est livr\u00e9 brut, c'est ce que fait ce que font les r\u00e9seaux sociaux avec la la captation en Direct sur Facebook ou sur Periscope par exemple, soit est traiter le probl\u00e8me, c'est que dans cette affaire, il y a une partie de la population qui pensent que le traitement, c'est une fa\u00e7on de de d\u00e9former c'est bizarre, c'est cette cette cette id\u00e9e qui commence \u00e0 na\u00eetre, c'est tr\u00e8s bizarre, le traitement, en fait, qu'est ce qu'il fait, il cherche \u00e0 contextualiser, analyser ce qui est vraiment vrai ou ce qui est faux, on sait bien, tout le d\u00e9bat autour du fait que nous ou des faits alternatifs, puis ensuite il sert \u00e0 \u00e0 justement \u00e0 contextualiser \u00e0 mettre en ligne les les choses en relation, il y a finalement \u00e0 donner une information qui est v\u00e9rifi\u00e9e, etc, et donc nous on fait du minute par minute, parce qu'on fait pas du sensationnalisme mais on traite l'information et en m\u00eame temps on informe imm\u00e9diatement le public. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:53) [87%] :\r\nMais je me suis dit l\u00e0 \u00e9merge la m\u00eame interrogation qui avait \u00e9merg\u00e9 \u00e0 l'\u00e9poque o\u00f9 EuroNews diffuser ces s\u00e9quences d'images absolument sans commentaire, \u00e9videmment \u00e7a avait beaucoup pr\u00e9occuper les r\u00e9dactions l\u00e0 peut-\u00eatre, on a un ph\u00e9nom\u00e8ne similaire mais qui arrive par un autre. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:09) [88%] :\r\nOui, et sauf que dans dans p\u00e9riscope dans pardon, c'est un peu la fatigue du matin apr\u00e8s tout s\u00e9jour dans p\u00e9riscope dans ou sur Facebook l\u00e8vent c'est vraiment le public alors public il y a, il y a la capacit\u00e9 aujourd'hui de cr\u00e9er des contenus, j'appelle pas \u00e7a encore d'information et des contenus et et \u00e7a c'est c'est de c'est du contenu brut qui est donn\u00e9 comme \u00e7a le probl\u00e8me, c'est que \u00e7a peut poser parfois des petits probl\u00e8mes disons d\u00e9ontologiques ou moraux assez grave parce que il faut quand m\u00eame prendre un peu de distance parfois aux \u00e9v\u00e9nements est -ce que c'est juste est -ce que \u00e7a, \u00e7a c'est utile si vous voulez de de jeter un peu comme \u00e7a en p\u00e2ture tout ce qu'on voit ext\u00e9rieure directe et en Direct \u00e0 l'\u00e9poque d'EuroNews, les images \u00e9taient pas on dirait que c'\u00e9tait du diff\u00e9r\u00e9 mais les images \u00e9taient sans commentaire, voil\u00e0 et donc l'id\u00e9e, c'est vraiment de, de, de traiter l'information et je pense qu'on doit d\u00e9velopper beaucoup plus s\u00e9ance, c'est un peu notre responsabilit\u00e9 aussi ce qu'on appellerait l'\u00e9ducation aux m\u00e9dias dans le sens que il faut que les gens apprennent \u00e0 quoi Servent m\u00e9dia qui qui puissent venir jouer avec ces m\u00e9dias pour voir ce qu'elle quel est notre travail et comprendre finalement en quoi nous sommes disons des artisans utile pour la d\u00e9mocratie, des artisans, utile pour le sens critique. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:15) [92%] :\r\nConcernant le num\u00e9rique et cette consommation \u00e0 travers tous les terminaux vos projets ce sont lesquels vous vous voil\u00e0 votre votre guide votre horizon votre chantier. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:25) [90%] :\r\nNous, nous avons la chance d'avoir dans la panoplie des m\u00e9dias de RTS, nous avons de la radio, ce que nous faisons maintenant de la radio qui monte en image aussi de plus en plus de la t\u00e9l\u00e9vision bien s\u00fbr de la t\u00e9l\u00e9vision qui se consomme de fa\u00e7on lin\u00e9aire programm\u00e9e intenter mais aussi qui se consomme de fa\u00e7on individualis\u00e9e lorsqu'on veut et ce qu'on veut, et puis toute cette panoplie de disons Nouveaux M\u00e9dias qui sont pour certains plus tellement nouveau le web etc mais les r\u00e9seaux sociaux aussi les m\u00e9dias en ligne et tout ce qui va arriver, et l'id\u00e9e c'est de c'est d'articuler, si vous voulez, ces m\u00e9dias en jouant \u00e0 la fois dans leurs sp\u00e9cificit\u00e9s, leurs de leurs atouts mais aussi en faisant circuler les contenus et qu'Pascal contre ces m\u00e9dias, un exemple, un exemple c'est que on va d\u00e9velopper une sorte de, de, d'approche si vous voulez transm\u00e9dia aujourd'hui on a pour faire tr\u00e8s court, on a d\u00e9velopp\u00e9 une approche gr\u00e2ce \u00e0 la convergence et la fusion de la radio, la t\u00e9l\u00e9vision ou une th\u00e9matique, le sport, la culture, l'information, etc, se d\u00e9cline sur des formes adapt\u00e9es sur les diff\u00e9rents m\u00e9dias, h\u00e9 bien l'id\u00e9e, c'est d'aller encore plus loin dans cette convergence, si vous voulez en faisant circuler le public sur ces, sur ces, sur ces vecteurs sur ces, sur ces m\u00e9dias \u00e0 travers ses contenus et peut-\u00eatre en d\u00e9veloppant de nouvelles formes, moi je, je, je donne un exemple : aujourd'hui, on a ce qu'on appelle le le jeu, le jeu vid\u00e9o la Ludi fixation etc, \u00e7a c'est une approche qui est tr\u00e8s int\u00e9ressant parce que le public a envie de participer, pas comme le jeu d'attaque par exemple, par exemple, et donc l'id\u00e9e c'est de, c'est de voir dans quelle mesure on peut d\u00e9velopper aussi le je n'sais pas comme une une forme disons un un moyen, un m\u00e9dia au sens propre du mot de traiter certaines informations de traiter certaines certaines mati\u00e8res et d'atteindre autrement certains publics qui que peut-\u00eatre nous n'atteignons pas avec les m\u00e9dias traditionnels. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:02) [95%] :\r\nEn introduction de cet entretien, on parlait de la capacit\u00e9 de la t\u00e9l\u00e9vision de de f\u00e9d\u00e9rer un \u00e9l\u00e9ment qui f\u00e9d\u00e8re \u00e9norm\u00e9ment le public, c'est le sport Pascal Crittin ma question peut-\u00eatre celle que certains auditeurs se posent : pourquoi ma redevance de 450 francs par ann\u00e9e doit -elle servir \u00e0 financer des retransmissions sportives prohibitifs qui finance des organisations douteuses comme la FIFA ou enrichir des sportifs d\u00e9j\u00e0 multimillionnaire. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:31) [90%] :\r\nBon, \u00e9videmment, si vous posez la question comme \u00e7a, que vos raccourcis, c'est que la probl\u00e9matique comme \u00e7a, c'est \u00e9videmment que \u00e7a peut para\u00eetre un peu choquant, telle que vous la formulez d'abord petit d\u00e9tail la la redevance a baiss\u00e9 de 11 francs donc devenu plus \u00e0 450 un tout petit peu plus bas mais au-del\u00e0 de \u00e7a 10 ans avec la redevance qui est \u00e0 peu pr\u00e8s un peu plus d'un franc par jour qu'est -ce qu'on offre en offre tous les contenus dont du sport et ce ce sport ce que ce que nous offrons -nous, c'est plus de je crois 2 1000 500 heures de sports par ann\u00e9e 40 \u00e0 peu pr\u00e8s en moyenne par semaine et en fait on offre d'abord les \u00e9v\u00e9nements des sportifs suisses c'est d'abord la premi\u00e8re chose on on ne finance pas la FIFA on ne finance pas l'UFA en finance, on donne des droits, pardon, on ach\u00e8te des droits pour diffuser des, des, des \u00e9v\u00e9nements sportifs dans lesquels il y avait les sportifs suisses que nous ne verrions probablement pas si nous n'avions pas la capacit\u00e9 gr\u00e2ce \u00e0 la redevance de pouvoir acheter ces droits, ensuite on soutient les manifestations sportives suisses \u00e7a c'est le 2\u00e8me, axe de programmation quand je pense \u00e0 Athletissima autour de de Romandie etc c'est c'est c'est comp\u00e9titions n'existerait pas, au niveau interne international s'il n'y avait pas une t\u00e9l\u00e9vision qui vient capter et les offrir \u00e0 l'ensemble des des t\u00e9l\u00e9visons ternational et puis ensuite on ach\u00e8te les droits pour des grandes comp\u00e9titions et vous savez, dans cette affaire, ce qui est tr\u00e8s important, ce qu'il faut savoir, c'est que la ligne de la SSR \u00eatre extr\u00eamement clair sur ce point, aujourd'hui, on a des Telco des grands acteurs internationaux qui ont fait ach\u00e8te les droits en en propre, en faisant de la surench\u00e8re et ses prix montent prennent l'ascenseur de fa\u00e7on. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:10:58) [89%] :\r\nC'est parce que ph\u00e9nom\u00e8ne vers ma question provocatrice, h\u00e9 bien \u00e7a, c'est que chaque ann\u00e9e il y a une inflation incroyable, dit chaque fois qu'on atteint des records, mais l'ann\u00e9e suivante, c'est encore un record qui est d\u00e9pass\u00e9 et on se dit est -ce que la logique concernant la programmation d'il y a 10 ans est -ce quelle doit \u00eatre la m\u00eame que celle d'aujourd'hui, voil\u00e0 ce qu'il faut pas faire un peu \u00e9voluer les choses, voil\u00e0 des notre moi de dire non. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:11:19) [88%] :\r\nNon, non, pas du tout notre ligne c'est la suivante, c'est, c'est de ne pas entrer dans cette surench\u00e8re, nous ne pratiquons pas je, je dis c'est tr\u00e8s clairement au public nous ne pratiquons pas cette surench\u00e8re, nous avons la chance, disons, de pouvoir continuer \u00e0 obtenir les droits dans un march\u00e9 qui \u00e9tait relativement petit, qu'est la Suisse mais \u00e0 l'\u00e9tranger, regardez ce qui se passe en France, que risque ce qui se passe en Grande-Bretagne, en Italie, etc aussi droits sont tous privatis\u00e9s parce que vous avez des co\u00fbt des grandes maisons, voil\u00e0 qui \u00e9tait de t\u00e9l\u00e9phonie, Internet, t\u00e9l\u00e9vision, etc, qui ach\u00e8te ses droits pour pouvoir capter plus de public de t\u00e9l\u00e9vision payante en fait ce qui est heureusement pas le cas, qui service public en fait avec c'est \u00e7a l'id\u00e9e, c'est qu'avec plus d'un d'un franc par jour, vous avez droit \u00e0 tout le sport, mais vous ne payez rien de plus quoi aujourd'hui tr\u00e8s clairement les Italiens qui veulent voir le championnat de foot en Italie et plus de 500 francs rien que pour cette offre. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:12:07) [92%] :\r\nDonc \u00e7a veut dire que gr\u00e2ce, pr\u00e9cis\u00e9ment au montant de la redevance, on peut avoir beaucoup plus que si tout le sport \u00e9tait diffus\u00e9e sur les canaux privatis\u00e9 \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:12:17) [91%] :\r\nL'id\u00e9e, c'est que si on regarde ce qui se passe dans les autres pays \u00e0 peu pr\u00e8s pour le prix de la redevance, vous avez que l'offre sportive dans les autres pays et donc ici en Suisse on a la chance d'avoir avec ce financement universel de la redevance et un peu de publicit\u00e9 25 120 25 pourcent de de publicit\u00e9 suppl\u00e9mentaire, on a le droit, on a, on a, on a chance d'avoir droit, acc\u00e8s \u00e0 tout le sport \u00e0 toute la culture \u00e0 toute l'information, \u00e0 tout le divertissement. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:12:42) [93%] :\r\nPascal Crittin on, on continue \u00e0 travers des exemples qui ont \u00e9t\u00e9 diffus\u00e9es ces derniers jours pour comprendre votre vision, celle que vous avez du service public et vos intentions \u00e0 la t\u00eate de la RTS information diffus\u00e9e mardi dernier, le Tribunal p\u00e9nal f\u00e9d\u00e9ral a condamn\u00e9 le journaliste de la RTS Jo\u00ebl Boissard pour fraude \u00e9lectorale, il avait r\u00e9ussi \u00e0 voter 2 fois de mani\u00e8re \u00e9lectronique, ma question est simple est -ce qu'un bon journaliste RTS c'est un journaliste qui d\u00e9sob\u00e9it aux lois. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:13:13) [89%] :\r\nAlors il s'il s'agit d'une d'une investigation, d'une d'une enqu\u00eate, en fait, ce ce coll\u00e8gue journaliste a re\u00e7u 2 fois les enveloppes de vote dans son dans son canton de Gen\u00e8ve et il s'est dit tiens, c'est bizarre, il a voulu voir dans quelle mesure c'est possible, il serait possible de voter 2 fois, donc il a, il a fait l'exercice et apr\u00e8s avoir enregistr\u00e9, c'est voter imm\u00e9diatement apr\u00e8s, \u00e7a fait 3 heures apr\u00e8s, il a appel\u00e9 la chancellerie pour se d\u00e9noncer et \u00e7a suffisamment t\u00f4t avant la fin de de la p\u00e9riode de votation et sauve son vote a \u00e9t\u00e9 annul\u00e9e, gr\u00e2ce \u00e0 sa d\u00e9claration, puis ensuite les autorit\u00e9s disons on saisit le minist\u00e8re public et puis ensuite la proc\u00e9dure que vous venez de rappeler, s'agissant de sa condamnation r\u00e9cente pour lequel nous r\u00e9fl\u00e9chissons \u00e9videmment \u00e0 faire appel, et pourquoi, parce qu'ici, nous consid\u00e9rons qu'est atteinte la l'. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-04-08T10:03:00Z", "program": {"href": "/programs/89C5B2CC-294E-491A-A742-E22E2EA926D5", "id": "89C5B2CC-294E-491A-A742-E22E2EA926D5", "name": "M\u00e9dialogues"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Fischer, Thierry", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Fischer, Thierry (collaborateur RSR)", "role": "collaborateur RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Crittin, Pascal", "role": "Chef D\u00e9pt Affaires G\u00e9n\u00e9rales, Directeur RTS ", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-1590404", "internalArchiveId": "AA1704590605", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Coupe de Suisse 2016 - 2017 finale dames : Elfic Fribourg - BC Winterthour", "publicationDate": "2017-04-08T00:00:00Z", "durationSec": 12533, "genres": ["Basket-ball en direct"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2017-04-12T08:16:22Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1701573980", "durationSec": 7815, "title": "Coupe de Suisse 2016 - 2017 finale dames : Elfic Fribourg - BC Winterthour ENTOURAGE", "excerpt": "Emission d\u00e9centralis\u00e9e depuis l'Arena de Gen\u00e8ve lors des finales de la Coupe de Suisse de basket-ball dames et messieurs.", "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "MORET, C\u00e9dric", "role": "Plateau Grand-Saconnex Gen\u00e8ve Arena", "type": "Personne physique"}, {"function": "Commentatrice", "name": "BLATTNER, Pascale", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "ROSSIER, Jean-Marc", "type": "Personne physique"}, {"function": "Consultant", "name": "MICHAUD, Jalinka", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1704590622", "durationSec": 117, "title": "SPDE 080417 BASKET D", "excerpt": "Victoire du BC Winterthur, qui a battu Elfic Fribourg sur le score de 61 \u00e0 59 lors de la finale de la Coupe de Suisse de basket-ball dames.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "TURNHERR, Pascal", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["GRAND-SACONNEX, LE"], "thematicThemes": ["BASKET-BALL (COMP\u00c9TITION)", "DAMES"], "thematicCorporations": ["ELFIC FRIBOURG"]}], "program": {"href": "/programs/519", "id": "519", "name": "Basketball"}, "contributors": [{"function": "Consultant", "name": "MICHAUD, Jalinka", "type": "Personne physique"}, {"function": "Commentatrice", "name": "BLATTNER, Pascale", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1693557", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CM fra / ITR und", "version": 1, "medium": {"id": "ZU071334", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1584738", "internalArchiveId": "AA1703584879", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Emission 77: Alain Ribaux", "publicationDate": "2017-04-08T00:00:00Z", "summary": "Vincent Veillon pr\u00e9sente en public un faux magazine d'information depuis le Club Chauderon18 de Lausanne, avec reportages parodiques et interviews humoristiques, ainsi que les interventions des personnages farfelus interpr\u00e9t\u00e9s par Vincent Kucholl. Le vrai invit\u00e9 est Alain Ribaux, conseiller d'Etat neuch\u00e2telois PLR.", "durationSec": 1560, "genres": ["Cabaret, humour"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/8529172", "imageURL": "http://www.rts.ch/8529183.image", "thematicGeographicals": ["PLATEAU", "LAUSANNE"], "thematicThemes": ["HUMOUR"], "thematicPersons": ["RIBAUX, ALAIN"], "alternativeTitle": ["26 minutes", "26 minutes", "26 minutes", "26 minutes", "L'entretien de la r\u00e9daction: Alain Ribaux", "Le duplex avec Peppino Toniutti", "R\u00e9clame: Candidat", "Mets les cha\u00eenes", "26 minutes, l'int\u00e9grale du 08 avril 2017", "L'invit\u00e9 de la r\u00e9daction: Reto Zenh\u00e4usern", "Les tout petits bonheurs: Romain Cajeux"], "alternativeSummary": ["Un faux magazine d'actualit\u00e9 qui passe en revue les faits marquants de la semaine \u00e9coul\u00e9e, en Suisse et dans le monde, \u00e0 travers des faux reportages et des interviews de vrais et de faux invit\u00e9s. Un regard d\u00e9cal\u00e9 sur l'actualit\u00e9, pr\u00e9sent\u00e9 par Vincent Veillon et Vincent Kucholl.", "Un faux magazine d'actualit\u00e9 qui passe en revue les faits marquants de la semaine \u00e9coul\u00e9e, en Suisse et dans le monde, \u00e0 travers des faux reportages et des interviews de vrais et de faux invit\u00e9s. Un regard d\u00e9cal\u00e9 sur l'actualit\u00e9, pr\u00e9sent\u00e9 par Vincent Veillon et Vincent Kucholl.", "Conseiller d\u2019Etat neuch\u00e2telois.", "Peppino Toniutti, avocat italien, \u00e9voque les liens qui existent entre la mafia et les banques suisses.", "Gilles Wenger nous propose sa s\u00e9lection de la semaine t\u00e9l\u00e9visuelle romande.", "Un faux magazine d'actualit\u00e9 qui passe en revue les faits marquants de la semaine \u00e9coul\u00e9e, en Suisse et dans le monde, \u00e0 travers des faux reportages et des interviews de vrais et de faux invit\u00e9s. Un regard d\u00e9cal\u00e9 sur l'actualit\u00e9, pr\u00e9sent\u00e9 par Vincent Veillon et Vincent Kucholl.", "Reto Zenh\u00e4usern, membre du comit\u00e9 directeur d\u2019Economiesuisse, d\u00e9fend la th\u00e9orie selon laquelle il est tout \u00e0 fait normal qu\u2019un patron gagne 300 fois plus que ses employ\u00e9s les plus modestes.", "Rencontre avec Romain Cajeux, accro au jeu."], "variantIds": ["ece-8424578", "ece-8424580"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-06-20T17:15:13Z", "subTitles": ["22:30:14:21  22:30:17:14\r\n      -26 minutes, l'\u00e9mission\r\n       des jeunes sportifs !\r\n\r\n22:30:17:19  22:30:20:14\r\n              Tous\r\n             -Ouais !\r\n\r\n22:30:20:19  22:30:30:22\r\n...\r\n\r\n22:30:31:03  22:30:35:03\r\n   Le public crie et applaudit\r\n\r\n22:30:35:08  22:30:37:08\r\n...\r\n\r\n22:30:37:12  22:30:39:19\r\n      -Bonsoir et bienvenue.\r\n\r\n22:30:40:00  22:30:42:18\r\n  Merci de regarder \"26 minutes\".\r\n\r\n22:30:42:23  22:30:45:08\r\n        Voici le sommaire.\r\n\r\n22:30:47:01  22:30:51:01\r\n-20 millions d'euros cach\u00e9s \u00e0 Lugano\r\n  par la mafia ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9couverts.\r\n\r\n22:30:51:06  22:30:53:06\r\n      La justice italienne\r\n     multiplie les requ\u00eates\r\n\r\n22:30:53:11  22:30:57:04\r\n     aupr\u00e8s de banques suisses\r\npour tenter de r\u00e9cup\u00e9rer le pactole.\r\n\r\n22:30:57:09  22:31:00:22\r\n      La r\u00e9vision de la loi\r\n sur les loteries et les casinos\r\n\r\n22:31:01:03  22:31:05:03\r\nvise \u00e0 r\u00e9gulariser l'offre en ligne\r\n et \u00e0 prot\u00e9ger les joueurs accros.\r\n\r\n22:31:05:08  22:31:07:21\r\n Pas de second tour \u00e0 Neuch\u00e2tel:\r\n\r\n22:31:08:02  22:31:11:06\r\nles cinq conseillers d'Etat sortants\r\n     ont \u00e9t\u00e9 r\u00e9\u00e9lus tacitement.\r\n\r\n22:31:11:11  22:31:13:07\r\n          Alain Ribaux\r\n    en charge du d\u00e9partement\r\n\r\n22:31:13:11  22:31:16:16\r\n  de la justice, de la s\u00e9curit\u00e9\r\net de la culture est notre invit\u00e9.\r\n\r\n22:31:16:21  22:31:18:05\r\n      Ce soir \u00e9galement...\r\n\r\n22:31:18:10  22:31:22:03\r\n   Une assurance, une fondue\r\n et un changement de direction.\r\n\r\n22:31:22:08  22:31:25:11\r\n       Musique d'ambiance\r\n\r\n22:31:25:15  22:31:29:22\r\n...\r\n\r\n22:31:30:03  22:31:34:00\r\n       Le public applaudit\r\n\r\n22:31:34:05  22:31:36:16\r\n...\r\n\r\n22:31:36:21  22:31:39:19\r\n     Les Suisses sont joueurs.\r\n\r\n22:31:40:00  22:31:43:07\r\nLe produit des jeux de Swiss Lotto\r\n\r\n22:31:43:11  22:31:46:05\r\n   et la Loterie Romande s'\u00e9l\u00e8ve\r\n\r\n22:31:46:10  22:31:49:21\r\n     \u00e0 1 milliard chaque ann\u00e9e\r\n    dont la moiti\u00e9 est revers\u00e9e\r\n\r\n22:31:50:02  22:31:53:03\r\n  \u00e0 des associations culturelles,\r\n      sportives ou sociales.\r\n\r\n22:31:53:08  22:31:57:02\r\nA cela s'ajoute 800 mios de recettes\r\n   provenant des maisons de jeu,\r\n\r\n22:31:57:07  22:32:01:03\r\n dont le 80 % est revers\u00e9 sous forme\r\nd'imp\u00f4ts ou de contributions \u00e0 l'AVS.\r\n\r\n22:32:01:08  22:32:05:01\r\n  Mais certains joueurs risquent\r\nune d\u00e9pendance parfois dangereuse.\r\n\r\n22:32:07:01  22:32:09:10\r\n Quelqu'un tire la chasse d'eau\r\n\r\n22:32:10:01  22:32:13:14\r\n  -Je m'appelle Romain Cajoux,\r\n  je suis com\u00e9dien au ch\u00f4mage.\r\n\r\n22:32:13:19  22:32:18:21\r\n  Dans deux semaines, je commence\r\n\u00e0 r\u00e9p\u00e9ter \"Philoct\u00e8te\" de Sophocle.\r\n\r\n22:32:19:02  22:32:22:12\r\n      Enfin... Si on obtient\r\n         les subventions.\r\n\r\n22:32:22:17  22:32:26:19\r\n    Ca m'arrive de jouer un peu\r\n              online.\r\n\r\n22:32:27:00  22:32:29:23\r\n              MERDE !\r\n\r\n22:32:30:04  22:32:32:16\r\n             PUTAIN !\r\n\r\n22:32:37:23  22:32:39:18\r\n        *-Carte refus\u00e9e.\r\n\r\n22:32:39:23  22:32:42:18\r\n      Il pousse un cri aigu\r\n\r\n22:32:43:04  22:32:45:04\r\n   -Le jeu, c'est un passe-temps\r\n\r\n22:32:45:09  22:32:47:19\r\n       mais \u00e7a peut aussi \u00eatre\r\nun moyen d'arrondir les fins de mois.\r\n\r\n22:32:48:00  22:32:51:07\r\n      Un pote conna\u00eet un mec\r\n   qui a gagn\u00e9 500'000 balles !\r\n\r\n22:32:51:11  22:32:56:09\r\n    Musique entra\u00eenante jazzy\r\n\r\n22:32:56:13  22:33:06:03\r\n...\r\n\r\n22:33:06:08  22:33:08:15\r\n  J'ai failli gagner 500 balles !\r\n\r\n22:33:08:20  22:33:14:06\r\n J'aurais pu racheter 250 billets\r\n   et gagner le gros lot, s\u00fbr !\r\n\r\n22:33:14:11  22:33:15:19\r\n              Chier !\r\n\r\n22:33:16:00  22:33:17:10\r\n              Maman !\r\n\r\n22:33:17:14  22:33:19:09\r\n  Je viens bosser chez toi, OK ?\r\n\r\n22:33:19:13  22:33:20:23\r\n      Mon wifi est en panne.\r\n\r\n22:33:21:04  22:33:23:05\r\n     -Mais oui, mon ch\u00e9ri !\r\n\r\n22:33:27:08  22:33:32:05\r\n-Tu voudrais pas me faire un cake,\r\n       je cr\u00e8ve la dalle !\r\n\r\n22:33:32:10  22:33:35:06\r\n       -Oui, oui, mon ch\u00e9ri.\r\n\r\n22:33:35:11  22:33:39:08\r\n   Musique synth\u00e9tique rythm\u00e9e\r\n\r\n22:33:39:12  22:33:44:21\r\n...\r\n\r\n22:33:45:02  22:33:47:03\r\n       *-Paiement accept\u00e9.\r\n\r\n22:33:47:08  22:33:49:06\r\n...\r\n\r\n22:33:49:11  22:33:54:08\r\n      La musique s'acc\u00e9l\u00e8re\r\n\r\n22:33:54:12  22:33:57:02\r\n      *Cr\u00e9dit insuffisant.\r\n        Il pousse un cri\r\n\r\n22:33:57:07  22:34:00:01\r\n   Musique synth\u00e9tique rythm\u00e9e\r\n\r\n22:34:00:06  22:34:04:23\r\n...\r\n\r\n22:34:05:04  22:34:07:20\r\n        -Les jeux en ligne,\r\n  j'suis s\u00fbr, y a des magouilles.\r\n\r\n22:34:08:01  22:34:12:04\r\nL\u00e0, c'est un tout petit peu bizarre\r\n       que j'ai tout perdu.\r\n\r\n22:34:12:09  22:34:14:23\r\n  Les casinos, c'est plus fiable.\r\n\r\n22:34:15:05  22:34:20:04\r\n       Musique entra\u00eenante\r\n\r\n22:34:20:09  22:34:38:03\r\n...\r\n\r\n22:34:38:08  22:34:40:21\r\n      Oh, putain, je savais\r\n que c'\u00e9tait mon jour de chance !\r\n\r\n22:34:41:02  22:34:43:08\r\n          J'\u00e9tais s\u00fbr !!!\r\n\r\n22:34:48:09  22:34:52:10\r\n    Ce serait b\u00eate de s'arr\u00eater\r\n    sur une si belle lanc\u00e9e...\r\n\r\n22:34:52:14  22:35:00:01\r\n...\r\n\r\n22:35:00:06  22:35:04:19\r\n Au jeux, y a une part de hasard \r\n et la ma\u00eetrise des probabilit\u00e9s.\r\n\r\n22:35:05:00  22:35:07:07\r\n    Je suis sur un super coup.\r\n\r\n22:35:07:11  22:35:09:01\r\n               Oh !\r\n\r\n22:35:09:06  22:35:13:01\r\nCa peut pas ne pas \u00eatre le rouge !\r\n\r\n22:35:13:06  22:35:20:00\r\n...\r\n\r\n22:35:20:05  22:35:23:00\r\n       La musique ralentit\r\n\r\n22:35:23:05  22:35:27:01\r\n...\r\n\r\n22:35:27:06  22:35:29:09\r\n             PUTAIN !\r\n\r\n22:35:32:10  22:35:37:14\r\n    Musique jazzy entra\u00eenante\r\n\r\n22:35:37:19  22:35:39:22\r\n...\r\n\r\n22:35:40:03  22:35:43:15\r\n         Oh, mais merde !\r\n\r\n22:35:43:20  22:35:46:09\r\n...\r\n\r\n22:35:47:11  22:35:49:02\r\n             Putain...\r\n\r\n22:35:51:10  22:35:53:17\r\n              All\u00f4 ?\r\n    *-Romain, c'est Emilien !\r\n\r\n22:35:53:22  22:35:55:23\r\n   *On a re\u00e7u les subventions\r\n         de la Loterie.\r\n\r\n22:35:56:04  22:35:58:16\r\n      *On monte la pi\u00e8ce !\r\n           -Excellent !\r\n\r\n22:35:58:21  22:36:01:10\r\nSans les produits du jeu redistribu\u00e9s\r\n       par la Loterie Romande,\r\n\r\n22:36:01:14  22:36:03:15\r\n     y aurait pas de culture !\r\n\r\n22:36:03:20  22:36:09:10\r\nOuais, Emilien, tu pourrais me verser\r\n      une avance sur salaire ?\r\n\r\n22:36:09:14  22:36:13:08\r\n  *-C'est carr\u00e9ment possible !\r\n          -Cool, merci !\r\n\r\n22:36:13:12  22:36:16:02\r\n        *-Je t'embrasse !\r\n              -YES !\r\n\r\n22:36:16:07  22:36:18:13\r\n    Je vais pouvoir me refaire.\r\n\r\n22:36:18:18  22:36:20:23\r\n       Attendez, le tapis !\r\n\r\n22:36:23:13  22:36:25:01\r\n       Le public applaudit\r\n\r\n22:36:25:06  22:36:27:23\r\n-Toutes les s\u00e9quences de l'\u00e9mission\r\n\r\n22:36:28:04  22:36:29:23\r\nsont disponibles sur 26minutes.ch,\r\n\r\n22:36:30:04  22:36:31:21\r\n      allez y faire un tour !\r\n\r\n22:36:32:02  22:36:35:03\r\n   *-Bonjour, que pensez-vous\r\n        de la hi\u00e9rarchie\r\n\r\n22:36:35:08  22:36:39:01\r\n dans le syst\u00e8me d'entreprise ?\r\n     -Je sais pas du tout...\r\n\r\n22:36:39:06  22:36:41:08\r\n    -Votre chef, vous l'aimez ?\r\n           -Je l'adore !\r\n\r\n22:36:41:12  22:36:43:18\r\n         -Vous lui dites ?\r\n           -Je t'aime !\r\n\r\n22:36:45:15  22:36:47:02\r\n      -Un patron peut gagner\r\n\r\n22:36:47:07  22:36:49:06\r\n   300 fois plus que son employ\u00e9\r\n\r\n22:36:49:11  22:36:51:17\r\n      le moins bien r\u00e9mun\u00e9r\u00e9.\r\n\r\n22:36:51:22  22:36:53:16\r\n     Et ce n'est pas choquant\r\n\r\n22:36:53:21  22:36:57:03\r\n   selon l'anthropologue anglais\r\n    Simon Sinek dont la th\u00e9orie\r\n\r\n22:36:57:08  22:36:59:20\r\n           a \u00e9t\u00e9 relay\u00e9e\r\n    dans le quotidien Le Temps.\r\n\r\n22:37:00:01  22:37:03:10\r\nUne th\u00e9orie \u00e0 laquelle vous adh\u00e9rez,\r\n          Reto Zenh\u00e4usern.\r\n\r\n22:37:03:14  22:37:06:06\r\n Avec un accent suisse allemand \r\n  -Pleinement, bonsoir, Monsieur.\r\n\r\n22:37:06:11  22:37:08:14\r\n-Vous \u00eates membre du Comit\u00e9 directeur\r\n          d'EconomieSuisse,\r\n\r\n22:37:08:19  22:37:11:10\r\nune association qui n'a rien contre\r\n les importants \u00e9carts salariaux.\r\n\r\n22:37:11:14  22:37:13:01\r\n          -Rien du tout.\r\n\r\n22:37:13:06  22:37:15:16\r\n    Les diff\u00e9rences de salaire,\r\n\r\n22:37:15:21  22:37:18:16\r\nc'est un symbole de la hi\u00e9rarchie.\r\n\r\n22:37:18:21  22:37:22:00\r\n          La hi\u00e9rarchie\r\n  est dans la nature de l'homme.\r\n\r\n22:37:22:05  22:37:26:02\r\n   De tout temps, l'\u00eatre humain\r\n     a eu un besoin visc\u00e9ral\r\n\r\n22:37:26:07  22:37:28:05\r\n         d'avoir un chef.\r\n\r\n22:37:28:10  22:37:30:19\r\nIl faut pas aller contre la nature.\r\n\r\n22:37:31:00  22:37:35:22\r\n  -C'est l'argument de Simon Sinek.\r\n-J'ai beaucoup d'admiration pour lui.\r\n\r\n22:37:36:03  22:37:40:23\r\n-Il rappelle que dans les soci\u00e9t\u00e9s\r\n  de chasseurs-cueilleurs d\u00e9j\u00e0,\r\n\r\n22:37:41:04  22:37:45:01\r\n       le chef \u00e9tait d\u00e9sign\u00e9\r\n      et mangeait en premier.\r\n\r\n22:37:45:06  22:37:48:18\r\n      Il d\u00e9finissait ensuite \r\n      qui avait droit \u00e0 quoi.\r\n\r\n22:37:48:23  22:37:52:10\r\n    Mais un chef qui en retour\r\n devait prot\u00e9ger ses subordonn\u00e9s.\r\n\r\n22:37:52:14  22:37:56:19\r\n -C'est encore exactement comme \u00e7a\r\n aujourd'hui dans les entreprises.\r\n\r\n22:37:57:00  22:37:59:14\r\nDans la mienne, RZ Consulting, il y a\r\n\r\n22:37:59:19  22:38:01:20\r\n  un chef, moi, et les employ\u00e9s.\r\n\r\n22:38:02:01  22:38:07:11\r\nPar exemple,FrauGomez, qui gagne\r\n3'600 frs par mois, 214 fois moins\r\n\r\n22:38:07:16  22:38:13:11\r\n que moi pour nettoyer mon bureau\r\n  et entretenir mes 280 bonza\u00efs.\r\n\r\n22:38:13:15  22:38:16:18\r\n       -Dans votre bureau ?\r\n        -Dans mon bureau.\r\n\r\n22:38:16:23  22:38:19:05\r\n      Je suis fan de bonza\u00efs.\r\n\r\n22:38:19:10  22:38:23:15\r\n    -Faut pas trop les arroser,\r\n           les bonza\u00efs !\r\n\r\n22:38:23:20  22:38:26:02\r\n  -Non, mais il faut les couper.\r\n\r\n22:38:26:07  22:38:29:23\r\n   FrauGomez n'a qu'une main\r\n  mais elle s'en sert tr\u00e8s bien.\r\n\r\n22:38:30:04  22:38:35:06\r\n  FrauGomez est tr\u00e8s contente\r\nde sa situation car je la prot\u00e8ge.\r\n\r\n22:38:35:11  22:38:38:09\r\n      Je prot\u00e8geFrauGomez.\r\n       -Vous la prot\u00e9gez ?\r\n\r\n22:38:38:13  22:38:42:10\r\n    -Je lui verse un salaire, \r\n   certes modeste, mais qui lui\r\n\r\n22:38:42:14  22:38:45:12\r\n  permet de louer un appartement.\r\n\r\n22:38:45:17  22:38:48:15\r\n     Bon, un appartement nul, \r\n    vu le go\u00fbts deFrauGomez !\r\n\r\n22:38:48:20  22:38:51:01\r\n    Si vous voyez ses habits !\r\n\r\n22:38:51:06  22:38:53:05\r\n     Mais c'est un appartement\r\n\r\n22:38:53:10  22:38:56:14\r\n   qui lui permet de se prot\u00e9ger\r\n     de la pluie et du froid.\r\n\r\n22:38:56:19  22:39:00:11\r\n   Je dois mimer carFrauGomez\r\n      est \u00e9galement sourde.\r\n\r\n22:39:00:16  22:39:04:04\r\n -Mais Madame Gomez ne serait pas\r\n       moins bien prot\u00e9g\u00e9e\r\n\r\n22:39:04:09  22:39:06:11\r\n         si votre salaire\r\n      \u00e9tait un peu plus bas.\r\n\r\n22:39:06:16  22:39:10:10\r\n  -C'est juste mais il se trouve\r\n  que \u00e7a d\u00e9range pasFrauGomez\r\n\r\n22:39:10:14  22:39:12:22\r\nque je gagne beaucoup plus qu'elle.\r\n\r\n22:39:13:03  22:39:15:23\r\n    Tout comme \u00e7a vous d\u00e9range\r\n     sans doute pas de savoir\r\n\r\n22:39:16:04  22:39:18:13\r\n          que votre chef\r\n   gagne beaucoup plus que vous.\r\n\r\n22:39:18:18  22:39:21:16\r\n           -Mon chef ?\r\n   -Oui, le gros qui pr\u00e9sentait\r\n\r\n22:39:21:21  22:39:24:01\r\n   l'\u00e9mission la semaine pass\u00e9e.\r\n\r\n22:39:24:06  22:39:26:16\r\n  Il gagne beaucoup plus que vous\r\n\r\n22:39:26:21  22:39:30:21\r\n mais jamais \u00e7a ne vous viendrait\r\n \u00e0 l'id\u00e9e de trouver \u00e7a injuste.\r\n\r\n22:39:31:02  22:39:34:23\r\n  Tout comme \u00e7a viendrait jamais \r\n \u00e0 l'id\u00e9e deFrauGomez d'imaginer\r\n\r\n22:39:35:04  22:39:39:05\r\n  que si je gagnais un peu moins\r\nelle pourrait gagner pas mal plus.\r\n\r\n22:39:39:10  22:39:40:23\r\n      Rires dans le public\r\n\r\n22:39:41:04  22:39:43:10\r\nParce queFrauGomez r\u00e9fl\u00e9chit peu.\r\n\r\n22:39:43:14  22:39:45:07\r\n     Comme tous les pauvres !\r\n\r\n22:39:45:11  22:39:48:01\r\n     C'est d'ailleurs pour \u00e7a\r\n       qu'ils sont pauvres.\r\n\r\n22:39:48:06  22:39:51:01\r\n   S'ils r\u00e9fl\u00e9chissaient plus, \r\n   ils auraient un meilleur job\r\n\r\n22:39:51:06  22:39:52:18\r\n   et donc un meilleur salaire.\r\n\r\n22:39:52:23  22:39:57:06\r\nSeulement les pauvres ont la flemme\r\n de r\u00e9fl\u00e9chir, c'est leur nature.\r\n\r\n22:39:57:11  22:40:00:09\r\n -C'est dans la nature des pauvres\r\n          d'\u00eatre pauvre ?\r\n\r\n22:40:00:13  22:40:05:04\r\n   -Genau !Tout comme c'est\r\n  dans leur nature d'\u00eatre moche.\r\n\r\n22:40:05:09  22:40:08:07\r\n          -Comment \u00e7a ?\r\n     -Je vais vous expliquer.\r\n\r\n22:40:08:11  22:40:12:00\r\n          Imaginez-vous\r\n   que vous \u00eates beau et riche.\r\n\r\n22:40:12:05  22:40:14:19\r\n  Au moment de choisir une femme,\r\n\r\n22:40:15:00  22:40:17:13\r\n     vous prenez naturellement\r\n         une belle riche.\r\n\r\n22:40:17:18  22:40:21:11\r\n       Imaginons maintenant\r\n  que vous \u00eates riche mais moche.\r\n\r\n22:40:21:15  22:40:23:17\r\n        Vous prenez quoi ?\r\n             -Ben...\r\n\r\n22:40:23:22  22:40:27:00\r\n       -Pas la belle riche,\r\n       elle est d\u00e9j\u00e0 prise.\r\n\r\n22:40:27:05  22:40:30:12\r\nAlors vous prenez pas une moche riche\r\n\r\n22:40:30:17  22:40:33:22\r\n  parce que vous avez les moyens\r\n        d'avoir une belle.\r\n\r\n22:40:34:03  22:40:34:17\r\n  Vous allez donc prendre une...\r\n\r\n22:40:34:22  22:40:37:04\r\n        -Une belle pauvre.\r\n          -Exactement !\r\n\r\n22:40:37:09  22:40:41:12\r\nUne belle pauvre qui \u00e9chappera ainsi\r\n     \u00e0 un \u00e9ventuel beau pauvre\r\n\r\n22:40:41:17  22:40:44:16\r\n       qui devra se rabattre\r\n       sur une moche pauvre\r\n\r\n22:40:44:21  22:40:48:00\r\n      ou sur une moche riche\r\n       s'il a de la chance.\r\n\r\n22:40:48:05  22:40:52:17\r\n La descendance de ce beau riche \r\n deviendra de plus en plus moche.\r\n\r\n22:40:52:22  22:40:56:13\r\n       Sa beaut\u00e9 se diluant\r\n    \u00e0 travers les g\u00e9n\u00e9rations.\r\n\r\n22:40:56:18  22:40:58:22\r\n          Alors que vous\r\n     en tant que moche riche,\r\n\r\n22:40:59:03  22:41:02:14\r\n        votre descendance\r\n deviendra de plus en plus belle.\r\n\r\n22:41:02:19  22:41:06:12\r\n Il suffit de quelques g\u00e9n\u00e9rations\r\n     pour que tous les riches\r\n\r\n22:41:06:17  22:41:09:12\r\ndeviennent beaux et tous les pauvres\r\n         deviennent moches.\r\n\r\n22:41:09:17  22:41:13:16\r\n         C'est la nature,\r\n    l'anthropologie le prouve.\r\n\r\n22:41:13:21  22:41:18:04\r\n-C'est fascinant, cette anthropologie\r\n       appliqu\u00e9e \u00e0 l'\u00e9conomie.\r\n\r\n22:41:18:09  22:41:23:16\r\n -Le capitalisme lui-m\u00eame est r\u00e9gi\r\n    par les lois de la nature.\r\n\r\n22:41:23:21  22:41:27:20\r\n  La nature qu'il faut respecter.\r\n         -Reto Zenh\u00e4usern,\r\n\r\n22:41:28:01  22:41:31:11\r\n    membre du Comit\u00e9 directeur\r\n     d'EconomieSuisse, merci\r\n\r\n22:41:31:15  22:41:34:11\r\n         et bonne soir\u00e9e.\r\n    -Je reviens quand je veux.\r\n\r\n22:41:34:15  22:41:36:06\r\n       Le public applaudit\r\n\r\n22:41:36:14  22:41:39:03\r\n-Vous avez r\u00eav\u00e9 de quoi hier soir ?\r\n              -De vous.\r\n\r\n22:41:39:08  22:41:40:15\r\n        -On faisait quoi ?\r\n\r\n22:41:40:20  22:41:44:06\r\n        -Comme d'habitude,\r\n     des conneries \u00e0 la t\u00e9l\u00e9.\r\n\r\n22:41:46:00  22:41:50:15\r\n -Des b\u00eatises et des tr\u00e9sors, voici\r\nla fouille hebdomadaire de G.Wenger.\r\n\r\n22:41:54:06  22:41:57:00\r\n          -On commence\r\n   avec le fait de la semaine.\r\n\r\n22:41:57:05  22:42:00:00\r\n         -Et ce chantier\r\n   de tr\u00e8s grande envergure...\r\n\r\n22:42:00:05  22:42:02:07\r\n        -Au m\u00eame endroit,\r\n\r\n22:42:02:11  22:42:04:11\r\n  a on rencontr\u00e9 Alain Koenig.\r\n\r\n22:42:04:15  22:42:05:23\r\n             -Bonjour.\r\n             -Bonjour.\r\n\r\n22:42:06:04  22:42:07:14\r\n-Un homme qui ne dit jamais non.\r\n\r\n22:42:07:19  22:42:10:11\r\n   -On a envie de dire \"enfin\". \r\n  -Oui, enfin, pour nous aussi...\r\n\r\n22:42:10:16  22:42:12:20\r\nOui, les conditions g\u00e9ologiques...\r\n\r\n22:42:13:01  22:42:15:06\r\n   Oui, la r\u00e9gion a tendance...\r\n\r\n22:42:15:11  22:42:17:18\r\n   Oui, c'est un aspect positif.\r\n\r\n22:42:17:23  22:42:19:21\r\n  Oui, c'est un immense chapitre.\r\n\r\n22:42:20:02  22:42:21:16\r\n              -Merci.\r\n\r\n22:42:21:21  22:42:25:22\r\n  -Sur L\u00e9man Bleu, P.D\u00e9caillet \r\n  a une fixette un peu g\u00eanante.\r\n\r\n22:42:26:03  22:42:32:07\r\n  -La nuit, r\u00eavez-vous du d\u00e9put\u00e9,\r\nconseiller municipal, M. Sormanni ?\r\n\r\n22:42:32:11  22:42:35:07\r\n   -Je ne parle pas de mes r\u00eaves\r\n            \u00e0 la t\u00e9l\u00e9 !\r\n\r\n22:42:35:11  22:42:38:04\r\n      -L'objet de vos r\u00eaves \r\n      arrive sur le plateau.\r\n\r\n22:42:38:09  22:42:40:22\r\n         Vous \u00eates l'objet\r\n de tous les r\u00eaves de Mme Salerno.\r\n\r\n22:42:41:03  22:42:45:09\r\n     -Ca fait toujours plaisir\r\nd'\u00eatre l'objet de r\u00eave d'une femme.\r\n\r\n22:42:45:13  22:42:49:14\r\n        -De Madame Salerno.\r\n           -Notamment !\r\n\r\n22:42:49:19  22:42:52:22\r\n    -Toujours sur L\u00e9man Bleu,\r\n   des rencontres inattendues.\r\n\r\n22:42:53:03  22:42:54:12\r\n     -Je rencontre des b\u00e9b\u00e9s,\r\n\r\n22:42:54:17  22:42:56:12\r\n       des personnes \u00e2g\u00e9es,\r\n\r\n22:42:56:17  22:42:58:23\r\n    un panneau, un fauteuil...\r\n\r\n22:42:59:04  22:43:01:19\r\n    -Et un jeune footballeur\r\n       qui s'entra\u00eene...\r\n\r\n22:43:02:00  22:43:04:13\r\n           A simuler !\r\n\r\n22:43:04:18  22:43:06:21\r\nSur la T\u00e9l\u00e9, les gestes quotidiens\r\n\r\n22:43:07:02  22:43:09:03\r\n       d'un taxidermiste.\r\n\r\n22:43:09:08  22:43:14:10\r\n -Ouvrir le ventre, \u00f4ter la peau,\r\n la cervelle, arracher les yeux.\r\n\r\n22:43:14:14  22:43:18:00\r\n    Ca se fait dans le respect.\r\n\r\n22:43:18:05  22:43:23:06\r\n-Sinon, \u00e0 quoi pense Yvan Perrin\r\n  quand il mange une fondue ?\r\n\r\n22:43:26:15  22:43:31:09\r\n    On conseille Alain Ribaux\r\nd'appeler sa femme tout de suite.\r\n\r\n22:43:31:13  22:43:35:12\r\n    Et enfin... 17 ans apr\u00e8s,\r\n         ils reviennent.\r\n\r\n22:43:35:17  22:43:37:21\r\n            *-Oise...\r\n\r\n22:43:39:20  22:43:41:09\r\n                -A.\r\n\r\n22:43:42:06  22:43:43:16\r\n            *-Oisa !\r\n\r\n22:43:43:21  22:43:45:13\r\n              -Oisa !\r\n\r\n22:43:45:18  22:43:47:08\r\n              -Oisa !\r\n\r\n22:43:47:12  22:43:48:23\r\n             -OISAAA !\r\n\r\n22:43:49:21  22:43:51:16\r\n       -Joyeuses P\u00e2ques !\r\n\r\n22:43:52:00  22:43:54:09\r\n       Le public applaudit\r\n\r\n22:43:54:13  22:43:56:17\r\n...\r\n\r\n22:43:56:22  22:43:59:11\r\n -La justice italienne a d\u00e9couvert\r\n\r\n22:43:59:16  22:44:02:11\r\n  20 millions d'euros appartenant\r\n\r\n22:44:02:15  22:44:04:15\r\n     \u00e0 la Camorra napolitaine\r\n\r\n22:44:04:20  22:44:07:07\r\n         dans les coffres\r\n  de la Banque suisse italienne.\r\n\r\n22:44:07:11  22:44:10:02\r\n     Une affaire qui rappelle \r\n     que les mafias italiennes\r\n\r\n22:44:10:07  22:44:13:04\r\nont une forte activit\u00e9 de blanchiment\r\n      d'argent dans notre pays.\r\n\r\n22:44:13:09  22:44:16:00\r\n     Pour en parler avec nous,\r\n         Peppino Toniutti.\r\n\r\n22:44:16:05  22:44:19:08\r\n             Bonsoir.\r\n     -Buona sera, signorina.\r\n\r\n22:44:19:12  22:44:21:18\r\n   -Vous \u00eates avocat sp\u00e9cialiste\r\n\r\n22:44:21:23  22:44:23:09\r\n        du crime organis\u00e9.\r\n\r\n22:44:23:13  22:44:27:00\r\nVous \u00eates proche de la NdRangheta,\r\n       la mafia calabrese.\r\n\r\n22:44:27:05  22:44:29:13\r\n        -C'est lafamilia !\r\n\r\n22:44:29:18  22:44:33:11\r\n     -Pouvez-vous nous parler \r\n     des liens entre la Suisse\r\n\r\n22:44:33:15  22:44:35:19\r\net la grande criminalit\u00e9 italienne ?\r\n\r\n22:44:36:00  22:44:40:03\r\n  Avec un fort accent italien\r\n-La Suisse est proche de l'Italie.\r\n\r\n22:44:40:08  22:44:43:20\r\n   Alors quand il faut apporter\r\n      la valise de billets,\r\n\r\n22:44:44:01  22:44:46:00\r\n        c'est plus pratique\r\n        d'aller chez vous.\r\n\r\n22:44:46:05  22:44:48:11\r\n       -Les banques suisses\r\n        vous accueillent ?\r\n\r\n22:44:48:15  22:44:50:06\r\n         -Pas exactement.\r\n\r\n22:44:50:11  22:44:53:13\r\n    Mais on s'arrange toujours\r\n  pour trouver descombinazione,\r\n\r\n22:44:53:18  22:44:56:21\r\n         avec des offres\r\n  qu'ils ne peuvent pas refuser.\r\n\r\n22:44:57:02  22:45:00:18\r\n   Ce n'est pas \u00e9tonnant, non ?\r\n  -Quand m\u00eame, c'est de l'argent\r\n\r\n22:45:00:23  22:45:06:15\r\n  issu de la vente de stup\u00e9fiants,\r\ndu trafic humain, du trafic d'armes.\r\n\r\n22:45:06:20  22:45:10:20\r\n -Mais vous croyez que la banque,\r\n elle fait son chiffre sur quoi ?\r\n\r\n22:45:11:01  22:45:13:01\r\n       Les comptes \u00e9pargne ?\r\n\r\n22:45:13:06  22:45:17:11\r\n     NON ! Elle fait l'argent\r\n avec la banque d'investissements.\r\n\r\n22:45:17:15  22:45:22:00\r\n          Ma que cazzo,\r\n   la banque d'investissements !\r\n\r\n22:45:22:05  22:45:25:08\r\n    L'industrie pharmaceutique,\r\n  l'\u00e9lectronique, le nucl\u00e9aire...\r\n\r\n22:45:25:12  22:45:28:09\r\n           -Mais l\u00e9gal.\r\n     -Ma che cazzo,l\u00e9gal !\r\n\r\n22:45:28:13  22:45:32:18\r\n-Quand on sait que les principales\r\n       mafias de votre pays\r\n\r\n22:45:32:23  22:45:38:01\r\n   la Camorra, la Cosa nostra,\r\n la Corona unita et la Ndrangheta\r\n\r\n22:45:38:06  22:45:43:13\r\n totalisent un chiffre d'affaires \r\nde 100 milliards d'euros par ann\u00e9e.\r\n\r\n22:45:43:18  22:45:46:19\r\n C'est un peu choquant d'imaginer\r\n\r\n22:45:47:00  22:45:51:03\r\nque les banques suisses accueillent\r\n      cet argent chez elles.\r\n\r\n22:45:51:08  22:45:54:08\r\n -C'est peanuts pour vos banques !\r\n\r\n22:45:54:12  22:45:56:20\r\nVous connaissez le chiffre d'affaires\r\n\r\n22:45:57:01  22:45:59:15\r\n   de la fraude fiscale mondiale\r\n            par ann\u00e9e ?\r\n\r\n22:45:59:20  22:46:04:07\r\n           -On l'estime\r\n    \u00e0 20'000 milliards d'euros.\r\n\r\n22:46:04:11  22:46:07:17\r\n               -OK !\r\n\r\n22:46:07:22  22:46:12:14\r\n Et on la fait avec l'aide de qui,\r\n        la fraude fiscale ?\r\n\r\n22:46:12:19  22:46:18:09\r\n       -De certaines banques.\r\n-Ah ! Alors, c'est qui les mafieux ?\r\n\r\n22:46:18:13  22:46:24:07\r\n   Je vais vous direli mortacci\r\n    mannaggia alli pescetti !\r\n\r\n22:46:24:11  22:46:28:23\r\n   Nous avec nos 100 milliards,\r\n     on est des amateurs !!!\r\n\r\n22:46:29:04  22:46:32:08\r\n     -Merci, Peppino Toniutti\r\n pour ces pr\u00e9cisions sur les liens\r\n\r\n22:46:32:12  22:46:34:19\r\n     entre la mafia italienne\r\n     et les banques suisses.\r\n\r\n22:46:35:00  22:46:36:09\r\n     Bonne soir\u00e9e en Calabre.\r\n\r\n22:46:36:13  22:46:40:17\r\n           -Viens manger\r\n lesorecchiette alla pomeriggio !\r\n\r\n22:46:40:22  22:46:45:04\r\n   Una bottiglia de Barbaresco\r\n          di Sicilia !\r\n\r\n22:46:45:09  22:46:50:05\r\n   Un tiramisu con prosciutto\r\n         cotto d'Alba !\r\n\r\n22:46:50:10  22:46:54:17\r\n-Merci mais je pr\u00e9f\u00e8re les Pouilles !\r\n          -Les couilles ?!\r\n\r\n22:46:54:22  22:46:59:05\r\n   Les Pouilles, les couilles...\r\n           -Ciao, ciao !\r\n\r\n22:46:59:10  22:47:01:15\r\n\r\n\r\n22:47:01:20  22:47:04:06\r\n -Le g\u00e9n\u00e9ral de Gaulle devrait pas\r\n         se repr\u00e9senter ?\r\n\r\n22:47:04:11  22:47:07:15\r\n -Bien s\u00fbr, mais malheureusement,\r\n        il n'est plus l\u00e0.\r\n\r\n22:47:07:20  22:47:09:21\r\n           -Il est o\u00f9 ? \r\n          -Je sais pas...\r\n\r\n22:47:10:02  22:47:12:16\r\n        Moi c'est Chirac,\r\n      c'est lui le meilleur.\r\n\r\n22:47:12:21  22:47:16:11\r\n     -Chirac, super-menteur ?\r\n-Pas menteur, il a quand m\u00eame fait\r\n\r\n22:47:16:16  22:47:19:17\r\n     son truc sans \u00eatre pris.\r\n\r\n22:47:19:22  22:47:23:01\r\n       -Ah ! C'\u00e9tait un pro.\r\n\r\n22:47:23:06  22:47:26:04\r\n          -Un politicien,\r\n     faut pas qu'il soit pris.\r\n\r\n22:47:26:09  22:47:27:14\r\n\r\n\r\n22:47:27:19  22:47:29:21\r\n    -Mardi soir, BFMTV et CNews\r\n\r\n22:47:30:02  22:47:32:07\r\n    ont organis\u00e9 un grand d\u00e9bat\r\n\r\n22:47:32:11  22:47:37:02\r\navec les 11 candidats du premier tour\r\n    de l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle.\r\n\r\n22:47:37:07  22:47:41:09\r\n        Un succ\u00e8s d\u2019audience\r\navec 6,3 millions de t\u00e9l\u00e9spectateurs.\r\n\r\n22:47:41:13  22:47:45:14\r\nLes candidats eux se sont \u00e9charp\u00e9s\r\net une despunchlinesde la soir\u00e9e\r\n\r\n22:47:45:19  22:47:47:23\r\n  a \u00e9t\u00e9 celle de Philippe Poutou\r\n\r\n22:47:48:04  22:47:51:11\r\n    qui a attaqu\u00e9 frontalement\r\nla moralit\u00e9 de certains candidats.\r\n\r\n22:47:51:16  22:47:53:08\r\n           Jingle pub\r\n\r\n22:47:53:12  22:47:56:23\r\n       -T'as pas l'air bien ?\r\n-J'ai d\u00e9tourn\u00e9 de l'argent au boulot.\r\n\r\n22:47:57:04  22:47:59:13\r\n    J'emploie des mecs au black\r\n           et je touche\r\n\r\n22:47:59:18  22:48:02:08\r\n    des allocations familiales\r\n   alors que j'ai pas d'enfant.\r\n\r\n22:48:02:12  22:48:04:13\r\n     Je vais me faire gauler.\r\n         -T'inqui\u00e8te pas.\r\n\r\n22:48:04:18  22:48:06:11\r\n-Pr\u00e9sente-toi \u00e0 la pr\u00e9sidentielle.\r\n\r\n22:48:06:16  22:48:08:07\r\n     -Regarde Marine Le Pen !\r\n\r\n22:48:08:11  22:48:10:01\r\n  -Faux assistants parlementaires\r\n            europ\u00e9ens.\r\n\r\n22:48:10:06  22:48:12:13\r\n       -Financement ill\u00e9gal\r\n    des campagnes de son parti.\r\n\r\n22:48:12:18  22:48:14:21\r\n      -Un juge l'a convoqu\u00e9 !\r\n      -Elle y est pas all\u00e9e.\r\n\r\n22:48:15:02  22:48:17:16\r\n-Macron: 3 mios d'euros de revenus,\r\n         200'000 d\u00e9clar\u00e9s.\r\n\r\n22:48:17:21  22:48:20:11\r\n    -Sans passer du plus grand:\r\n         Fran\u00e7ois Fillon.\r\n\r\n22:48:20:15  22:48:22:19\r\n-D\u00e9tournements de fonds publics...\r\n -Recel d'abus de biens sociaux.\r\n\r\n22:48:23:00  22:48:26:13\r\n  -Et il est toujours en course.\r\n    -Prends la m\u00eame assurance.\r\n\r\n22:48:26:18  22:48:28:10\r\n        -Quelle assurance ?\r\n\r\n22:48:28:14  22:48:32:01\r\n  -Z\u00e9ro tracas, que du blabla,\r\n           candidat !\r\n\r\n22:48:34:23  22:48:39:08\r\n -Allons, enfants de la patrie, \r\n mon jour de gloire est arriv\u00e9 !\r\n\r\n22:48:39:12  22:48:42:08\r\n         -Non, mon jour !\r\n         -Non, mon jour !\r\n\r\n22:48:42:12  22:48:45:15\r\n       Le public applaudit\r\n\r\n22:48:45:20  22:48:50:12\r\n   -Le premier tour de l'\u00e9lection\r\npr\u00e9sidentielle, ce sera le 23 avril.\r\n\r\n22:48:50:17  22:48:52:12\r\n    J'en profite pour vous dire\r\n\r\n22:48:52:17  22:48:55:12\r\n   qu'il n'y aura pas d'\u00e9mission\r\n   ces deux prochaines semaines.\r\n\r\n22:48:55:17  22:48:57:23\r\n       -26 minutes, bonjour.\r\n\r\n22:48:58:04  22:49:01:13\r\n Que pensez-vous d'Alain Ribaux ?\r\n -Il a bien r\u00e9ussi son \u00e9lection.\r\n\r\n22:49:01:18  22:49:04:17\r\n    -C'est quelqu'un de droite.\r\n               -PLR.\r\n\r\n22:49:04:22  22:49:07:02\r\n        -On peut appr\u00e9cier\r\n       des gens de droite ?\r\n\r\n22:49:11:10  22:49:13:13\r\n-Il est conseiller d'Etat de droite\r\n\r\n22:49:13:18  22:49:16:07\r\n dans un gouvernement neuch\u00e2telois\r\n\r\n22:49:16:11  22:49:18:08\r\n       \u00e0 majorit\u00e9 de gauche.\r\n\r\n22:49:18:12  22:49:20:11\r\n  Membre du parti lib\u00e9ral-radical\r\n          depuis 29 ans.\r\n\r\n22:49:20:15  22:49:22:20\r\n    On accueille Alain Ribaux.\r\n\r\n22:49:24:16  22:49:29:03\r\n       Le public applaudit\r\n\r\n22:49:29:08  22:49:30:20\r\n       Bonsoir et bienvenue.\r\n\r\n22:49:31:01  22:49:34:19\r\n  Je vous pr\u00e9sente Edmond Girard,\r\n      entrepreneur au Locle.\r\n\r\n22:49:35:00  22:49:38:00\r\n      -Manufacture horlog\u00e8re\r\n   Courvoisier-Girard au Locle.\r\n\r\n22:49:38:05  22:49:41:02\r\n    Mais j'habite dans le bas, \r\n   je tiens \u00e0 ma qualit\u00e9 de vie.\r\n\r\n22:49:41:07  22:49:45:11\r\n  -Vous \u00eates du haut ou du bas ?\r\n     -Je suis n\u00e9 dans le bas\r\n\r\n22:49:45:15  22:49:47:12\r\n mais j'ai \u00e9t\u00e9 juge dans le haut.\r\n\r\n22:49:47:17  22:49:52:04\r\n  -Mais l\u00e0 vous \u00eates dans le bas.\r\n     -Vous vivez dans le bas.\r\n\r\n22:49:52:09  22:49:55:09\r\n -Maintenant je suis plut\u00f4t haut.\r\n\r\n22:49:55:13  22:49:58:01\r\n  -Mais vous iriez jamais habiter\r\n           dans le haut.\r\n\r\n22:49:58:06  22:50:00:16\r\n          -J'y ai habit\u00e9.\r\n      -Mais vous \u00eates revenu.\r\n\r\n22:50:00:21  22:50:03:04\r\n             Rires\r\n    -C'est peut-\u00eatre un signe.\r\n\r\n22:50:03:09  22:50:05:06\r\n         -Pr\u00eat \u00e0 remonter.\r\n         -Ouais, mon cul.\r\n\r\n22:50:05:11  22:50:09:16\r\n   -Alain Ribaux, pour ceux qui\r\n ne vous conna\u00eetraient pas encore,\r\n\r\n22:50:09:21  22:50:12:23\r\n       voici votre portrait.\r\n\r\n22:50:13:04  22:50:16:08\r\n       -Cher Alain Ribaux,\r\n     vous voil\u00e0 sur la route\r\n\r\n22:50:16:12  22:50:19:01\r\n      de votre 2\u00e8me mandat\r\n au Conseil d'Etat neuch\u00e2telois.\r\n\r\n22:50:19:06  22:50:22:11\r\nVous pourrez ainsi tranquillement\r\n      continuer \u00e0 exasp\u00e9rer\r\n\r\n22:50:22:15  22:50:26:07\r\n  les artistes et les sportifs\r\ndu canton le plus divis\u00e9 du pays.\r\n\r\n22:50:26:11  22:50:28:10\r\n          \"Alain Ribaux\r\n    ne sait pas communiquer.\"\r\n\r\n22:50:28:14  22:50:30:14\r\n          Il bredouille\r\n\r\n22:50:30:19  22:50:33:04\r\n     Ligne directrice floue,\r\n         gestion opaque.\r\n\r\n22:50:33:09  22:50:35:15\r\n   Les griefs avaient d\u00e9boul\u00e9\r\n        il y a 15 mois.\r\n\r\n22:50:35:20  22:50:39:07\r\n   Serein, vous aviez r\u00e9pondu\r\n  que la communication, ben...\r\n\r\n22:50:39:11  22:50:41:23\r\n  -Ah non ! Ils sont pas dupes...\r\n\r\n22:50:42:04  22:50:43:09\r\n             C'est...\r\n\r\n22:50:43:13  22:50:45:04\r\n      -Pas fastoche, hein ?\r\n\r\n22:50:45:09  22:50:48:19\r\n         Vous avez pass\u00e9\r\n toute votre vie professionnelle\r\n\r\n22:50:49:00  22:50:50:21\r\n  \u00e0 juger au lieu de discuter.\r\n\r\n22:50:51:02  22:50:55:03\r\nTout comme vos amis PLR, C.Luescher,\r\n     P.Bauer, T.Barth, I.Moret,\r\n\r\n22:50:55:08  22:50:59:14\r\n      C.Luisier, J.de Quattro,\r\nF.Longchamp, P.Maudet, P.Leuba, etc.\r\n\r\n22:50:59:19  22:51:03:22\r\n       Vous avez fait... \r\n      des \u00e9tudes de droit.\r\n\r\n22:51:04:03  22:51:06:11\r\n      Pr\u00e9sident du tribunal\r\n      de la Chaux-de-Fonds,\r\n\r\n22:51:06:15  22:51:10:11\r\n   avec 16 ann\u00e9es au pr\u00e9toire,\r\n puis juge au tribunal cantonal,\r\n\r\n22:51:10:15  22:51:12:19\r\n  mais aussi juge des mineurs,\r\n\r\n22:51:13:00  22:51:16:18\r\n    vous \u00eates un acteur majeur\r\nde la vie politique neuch\u00e2teloise.\r\n\r\n22:51:16:23  22:51:20:10\r\nEn 2011, vous avez pos\u00e9 un premier\r\n  mocassin au Conseil national.\r\n\r\n22:51:20:14  22:51:23:06\r\nEn 2012, les pontes de votre parti\r\n     vous juge si talentueux\r\n\r\n22:51:23:11  22:51:26:14\r\n        qu'ils font tout\r\n   pour que vous ne veniez pas\r\n\r\n22:51:26:19  22:51:29:04\r\n aux \u00e9lections au Conseil d'Etat\r\n        l'ann\u00e9e suivante.\r\n\r\n22:51:29:09  22:51:31:14\r\n Mais vous avez compris tr\u00e8s t\u00f4t\r\n\r\n22:51:31:19  22:51:34:21\r\nqu'il n'y a qu'une seule r\u00e9ponse\r\n         \u00e0 la d\u00e9faite.\r\n\r\n22:51:35:02  22:51:37:05\r\nC'est la victoire... N'est-ce pas ?\r\n\r\n22:51:37:10  22:51:39:17\r\n       -J'en suis convaincu.\r\n\r\n22:51:39:22  22:51:44:06\r\n       Le public applaudit\r\n\r\n22:51:44:11  22:51:46:02\r\n         -C'est vrai, \u00e7a ?\r\n\r\n22:51:46:07  22:51:50:09\r\nVous avez eu de la peine \u00e0 vous faire\r\n  accepter par les v\u00f4tres en 2013 ?\r\n\r\n22:51:50:13  22:51:52:02\r\n         -Je ne crois pas.\r\n\r\n22:51:52:07  22:51:54:20\r\n  C'est la population qui compte.\r\n\r\n22:51:55:01  22:51:56:22\r\n   -Le PLR n'\u00e9tait pas tellement\r\n             d'accord.\r\n\r\n22:51:57:03  22:51:59:17\r\n-Ils ne voulaient pas que vous veniez\r\n     mettre le bordel l\u00e0-dedans.\r\n\r\n22:51:59:22  22:52:03:01\r\n    -C'est une interpr\u00e9tation.\r\n     -Caroline Gueissaz a dit\r\n\r\n22:52:03:06  22:52:05:11\r\n que c'\u00e9tait quatre ans trop t\u00f4t.\r\n    -Elle voulait que je reste\r\n\r\n22:52:05:15  22:52:08:04\r\n       au Conseil national. \r\n      -Et vous avez insist\u00e9 ?\r\n\r\n22:52:08:09  22:52:12:01\r\n -Dans la vie, il y a des moments\r\n      o\u00f9 on fait les choses\r\n\r\n22:52:12:06  22:52:14:16\r\n  sans savoir vraiment pourquoi.\r\n\r\n22:52:14:21  22:52:16:15\r\n-Le train passe et on saute dedans.\r\n\r\n22:52:16:20  22:52:19:08\r\n   -Quitte \u00e0 pousser les autres\r\n           pour passer.\r\n\r\n22:52:19:12  22:52:23:09\r\n-En tant que sortant, vous n'avez pas\r\n       eu \u00e0 jouer des coudes.\r\n\r\n22:52:23:13  22:52:26:21\r\nVous n'avez m\u00eame pas eu \u00e0 affronter\r\n          un second tour.\r\n\r\n22:52:27:02  22:52:28:09\r\n           Trop facile ?\r\n\r\n22:52:28:13  22:52:31:15\r\n        -S'il avait fallu,\r\n  je ne serais pas l\u00e0 ce soir...\r\n\r\n22:52:31:20  22:52:33:15\r\n    Ce serait un grand regret.\r\n\r\n22:52:33:20  22:52:37:00\r\n            -L\u00e8che-cul.\r\n   -Ca n'est jamais trop facile.\r\n\r\n22:52:37:05  22:52:38:18\r\n     Une \u00e9lection, c'est dur.\r\n\r\n22:52:38:23  22:52:40:15\r\n       Ca dure des semaines.\r\n\r\n22:52:40:20  22:52:43:06\r\n        Ce sont des moments\r\n      qui ne sont pas id\u00e9aux.\r\n\r\n22:52:43:11  22:52:46:13\r\n  -Vous \u00eates content d'avoir pu\r\n\u00e9chapper aux d\u00e9bats du second tour\r\n\r\n22:52:46:18  22:52:49:15\r\n    et tous ces verres \u00e0 boire\r\ndans les bistrots pour convaincre.\r\n\r\n22:52:49:20  22:52:52:11\r\n -C'est quand m\u00eame plus dr\u00f4le ici.\r\n\r\n22:52:52:16  22:52:56:13\r\n-M. Girard, cette \u00e9lection tacite,\r\n       \u00e7a vous a surpris ?\r\n\r\n22:52:56:18  22:52:58:20\r\n    -C'est normal que les cinq\r\n\r\n22:52:59:01  22:53:01:16\r\n    moins pires soient r\u00e9\u00e9lus.\r\n\r\n22:53:01:21  22:53:06:04\r\n On n'avait pas vraiment le choix \r\nvu l'offre politique neuch\u00e2teloise.\r\n\r\n22:53:06:09  22:53:09:22\r\n   La vie politique neuch\u00e2teloise\r\nest une machine \u00e0 broyer les talents.\r\n\r\n22:53:10:03  22:53:14:18\r\n  Yvan Perrin, Fr\u00e9d\u00e9ric Hainard,\r\nVal\u00e9rie Garbani... C'est terrible.\r\n\r\n22:53:14:23  22:53:18:08\r\n-On sort moins indemne qu'ailleurs de\r\n l'exercice du pouvoir \u00e0 Neuch\u00e2tel ?\r\n\r\n22:53:18:12  22:53:22:05\r\n      -On esp\u00e8re construire\r\n   sur une esp\u00e8ce de continuit\u00e9\r\n\r\n22:53:22:10  22:53:25:01\r\n    et que la page est tourn\u00e9e.\r\n\r\n22:53:25:06  22:53:26:22\r\n  Vous croyez pas qu'elle l'est ?\r\n\r\n22:53:27:03  22:53:31:02\r\n-Vous allez pas avoir des histoires\r\n     \u00e0 la Garbani, \u00e0 picoler,\r\n\r\n22:53:31:07  22:53:32:23\r\n\u00e0 partir en d\u00e9pression avec Perrin ?\r\n\r\n22:53:33:04  22:53:36:10\r\n-J'ai d\u00fb r\u00e9sister, avant, vous m'avez\r\n offert des verres \u00e0 n'en pas finir.\r\n\r\n22:53:36:14  22:53:38:20\r\n    -On a essay\u00e9 de vous avoir.\r\n   -C'est la m\u00e9thode habituelle.\r\n\r\n22:53:39:01  22:53:41:02\r\n  Ils viennent tous ici torch\u00e9s.\r\n\r\n22:53:41:07  22:53:43:11\r\n    -Ca ne vous a jamais tent\u00e9,\r\n           l'aventure ?\r\n\r\n22:53:43:16  22:53:46:00\r\n -On m'a propos\u00e9 d'\u00eatre candidat.\r\n\r\n22:53:46:05  22:53:48:11\r\n      Je suis tr\u00e8s populaire,\r\n    on m'aurait sans doute \u00e9lu.\r\n\r\n22:53:48:16  22:53:50:01\r\n      Mais je suis pas tar\u00e9.\r\n\r\n22:53:50:06  22:53:53:13\r\n    Avoir un salaire de mis\u00e8re,\r\n   vous gagnez la moiti\u00e9 de moi.\r\n\r\n22:53:53:18  22:53:55:03\r\n       -Vous gagnez si peu ?\r\n\r\n22:53:55:08  22:53:56:18\r\n             -50'000.\r\n\r\n22:53:56:23  22:53:58:06\r\n          -Effectivement.\r\n\r\n22:53:58:11  22:54:02:17\r\n   -Aller m'emmerder au ch\u00e2teau\r\n  pour une faillite in\u00e9luctable.\r\n\r\n22:54:02:22  22:54:06:19\r\n   Une population qui vous d\u00e9die\r\n        de vos d\u00e9cisions...\r\n\r\n22:54:07:00  22:54:12:12\r\n  Il faut \u00eatre maso ou d\u00e9pressif \u00e0\r\nsi\u00e9ger au tribunal en tant que juge.\r\n\r\n22:54:12:17  22:54:16:01\r\n  -Conseiller d'Etat neuch\u00e2telois,\r\nc'est une vocation ou un sacerdoce ?\r\n\r\n22:54:16:06  22:54:18:07\r\n        -Un peu de tout \u00e7a.\r\n\r\n22:54:18:11  22:54:22:05\r\n        Un peu de bagne...\r\n    -On vous a entendu dire \u00e7a.\r\n\r\n22:54:22:10  22:54:24:15\r\n          -Effectivement.\r\n\r\n22:54:24:20  22:54:27:05\r\n      Il y a des challenges.\r\n\r\n22:54:27:10  22:54:30:04\r\nDans la vie, on aime les challenges.\r\n\r\n22:54:30:09  22:54:33:04\r\nEt aimer son canton, c'est le moteur.\r\n\r\n22:54:33:09  22:54:35:11\r\n     Si on n'a pas de moteur,\r\n         on le fait pas.\r\n\r\n22:54:35:16  22:54:38:01\r\n  -Mais on ne peut plus l'aimer,\r\n            ce canton.\r\n\r\n22:54:38:06  22:54:42:02\r\n -Si on n'a pas de moteur, on fait \r\ncomme vous, on tient une entreprise.\r\n\r\n22:54:42:07  22:54:47:04\r\n    -Un canton, c'est pareil ?\r\n -Ca rejette les gens de qualit\u00e9.\r\n\r\n22:54:47:09  22:54:54:02\r\nLe peuple qui vous d\u00e9die sur Transrun\r\n    ou l'h\u00f4pital neuch\u00e2telois...\r\n\r\n22:54:54:07  22:54:57:09\r\n  -Et les comptes dans le rouge.\r\n\r\n22:54:57:13  22:54:59:04\r\n       -Y a plein d'ennuis.\r\n\r\n22:54:59:09  22:55:02:02\r\n      Mais je fais quand m\u00eame\r\n         de la publicit\u00e9.\r\n\r\n22:55:02:07  22:55:04:06\r\n  C'est passionnant tout de m\u00eame.\r\n\r\n22:55:04:11  22:55:08:07\r\nMais il faut avoir les nerfs solides.\r\n   -Vous cherchez un rempla\u00e7ant ?\r\n\r\n22:55:08:11  22:55:11:20\r\n-Normalement, c'est que dans 4 ans.\r\n     -Ce nouveau gouvernement\r\n\r\n22:55:12:01  22:55:15:16\r\n  pourra corriger le tir et mener\r\n        son projet \u00e0 bien ?\r\n\r\n22:55:15:21  22:55:21:01\r\n     -Il est probable qu'on va\r\n    vers des ann\u00e9es difficiles.\r\n\r\n22:55:21:06  22:55:27:09\r\n     -Du sang et des larmes.\r\n   -Y a les roues qui tournent.\r\n\r\n22:55:27:13  22:55:30:16\r\n  On est convaincu que ce canton\r\n      prendra le bon chemin.\r\n\r\n22:55:30:21  22:55:34:04\r\n      -Avec le m\u00eame casting ?\r\n      -Oui car depuis 4 ans,\r\n\r\n22:55:34:09  22:55:36:11\r\n      on plante des graines.\r\n\r\n22:55:36:15  22:55:40:09\r\n  Ces graines finiront par donner\r\n        une belle r\u00e9colte.\r\n\r\n22:55:40:13  22:55:45:01\r\n     -C'est quoi, ce projet ?\r\n-Notez que je pourrai en rester l\u00e0.\r\n\r\n22:55:45:06  22:55:47:14\r\n   Avec ma pr\u00e9sence ici ce soir,\r\n\r\n22:55:47:19  22:55:50:08\r\n       j'atteins le sommet\r\n    de ma carri\u00e8re m\u00e9diatique.\r\n\r\n22:55:50:12  22:55:53:05\r\n    -Parlez-nous concr\u00e8tement,\r\n           M. Ribaux !\r\n\r\n22:55:53:10  22:55:56:07\r\n      -On va vous rembourser \r\n      votre ticket de train !\r\n\r\n22:55:56:11  22:56:01:15\r\n       -\"Le 19h30\", \"Forum\",\r\n     \"Infrarouge\", c'est rien.\r\n\r\n22:56:01:20  22:56:04:00\r\n       L\u00e0, je peux arr\u00eater.\r\n\r\n22:56:04:05  22:56:06:03\r\n      -On s'\u00e9loigne du sujet.\r\n\r\n22:56:06:08  22:56:08:13\r\n       Pour les Neuch\u00e2telois\r\n       qui nous regardent...\r\n\r\n22:56:08:18  22:56:10:13\r\n -M. Ribaux annonce sa d\u00e9mission.\r\n\r\n22:56:10:18  22:56:15:12\r\n   -Que voulez-vous leur dire ?\r\n  -Soyez fiers de votre canton !\r\n\r\n22:56:15:17  22:56:17:14\r\n   Mais ils le sont \u00e0 vrai dire.\r\n\r\n22:56:17:19  22:56:21:21\r\nComptez sur ceux que vous avez \u00e9lu\r\nsans m\u00eame passer par un 2\u00e8me tour.\r\n\r\n22:56:22:02  22:56:25:19\r\n -Je pense qu'il y a une solution \r\npour sortir le canton de l'orni\u00e8re.\r\n\r\n22:56:26:00  22:56:30:14\r\nVendre le nord au Jura et fusionner\r\n   le bas avec Vaud ou Fribourg.\r\n\r\n22:56:30:19  22:56:35:07\r\n     L\u00e0, ils sont dans le noir\r\n        depuis des ann\u00e9es.\r\n\r\n22:56:35:11  22:56:41:05\r\n        -On envisage de faire\r\nune grosse fusion de l'Arc jurassien.\r\n\r\n22:56:41:10  22:56:45:08\r\n  C'est tout \u00e0 fait dans l'id\u00e9e.\r\n         -Il faut couper.\r\n\r\n22:56:45:12  22:56:49:03\r\n      -Vous rigolez ou bien ?\r\n            -Ben non !\r\n\r\n22:56:49:08  22:56:53:02\r\n   Ca ne me g\u00eanerait pas d'aller\r\n   bosser chez les frontaliers.\r\n\r\n22:56:53:07  22:56:56:16\r\nY en a pleins qui font l'inverse. \r\n-Si ici on rigole pas, je sais pas\r\n\r\n22:56:56:21  22:56:58:03\r\n         o\u00f9 on va rigoler.\r\n\r\n22:56:58:08  22:57:00:09\r\n-Alain Ribaux, merci d'\u00eatre pass\u00e9 !\r\n\r\n22:57:00:13  22:57:02:12\r\nBonne chance pour ce nouveau mandat.\r\n\r\n22:57:02:17  22:57:04:11\r\n  M. Girard, bon retour au Locle.\r\n\r\n22:57:04:15  22:57:07:03\r\n-Non, je suis au... Je suis o\u00f9 d\u00e9j\u00e0 ?\r\n               Rires\r\n\r\n22:57:07:08  22:57:09:04\r\n       Je suis \u00e0 Hauterive !\r\n          -J'ai devin\u00e9 !\r\n\r\n22:57:09:09  22:57:11:21\r\n   \"26 minutes\", c'est termin\u00e9.\r\n\r\n22:57:12:02  22:57:14:08\r\n  On se retrouve samedi 29 avril.\r\n\r\n22:57:14:12  22:57:16:23\r\n    D'ici l\u00e0, joyeuses P\u00e2ques !\r\n\r\n22:57:17:04  22:57:19:17\r\n       Le public applaudit\r\n\r\n22:57:27:17  22:57:34:00\r\n     Sous-titrage SWISS TXT\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2017-04-08T19:48:00Z", "program": {"href": "/programs/4415", "id": "4415", "name": "26 minutes"}, "contributors": [{"function": "Assistante de production", "name": "DELL'AMBROGIO, Chiara", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "VENTOURAS, Thierry", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "DIRANI, Michael", "type": "Personne physique"}, {"function": "Acteur", "name": "KUCHOLL, Vincent", "type": "Personne physique"}, {"function": "Charg\u00e9 de production", "name": "GENOUD, Pierre", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "VEILLON, Vincent", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1690566", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT030329", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1590406", "internalArchiveId": "AA1704590607", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Coupe de Suisse 2016 - 2017 finale messieurs : Lions de Gen\u00e8ve - BBC Monthey", "publicationDate": "2017-04-08T00:00:00Z", "durationSec": 8925, "genres": ["Basket-ball en direct"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2017-04-12T09:10:50Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1701573982", "durationSec": 8405, "title": "Coupe de Suisse 2016 - 2017 finale messieurs : Lions de Gen\u00e8ve - BBC Monthey ENTOURAGE", "excerpt": "Emission d\u00e9centralis\u00e9e depuis l'Arena de Gen\u00e8ve lors des finales de la Coupe de Suisse de basket-ball dames et messieurs.", "remarks": "ZU071367 : Feed RTS pour les finales dames et messieurs.", "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "MORET, C\u00e9dric", "role": "Plateau Gen\u00e8ve Geneva Arena", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "BLATTNER, Pascale", "type": "Personne physique"}, {"function": "Commentateur", "name": "ROSSIER, Jean-Marc", "type": "Personne physique"}, {"function": "Consultant", "name": "DESSARZIN, Randoald", "role": "Invit\u00e9 plateau Geneva Arena", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1704590623", "durationSec": 120, "title": "SPDE 080417 BASKET H", "excerpt": "Victoire des Lions de Gen\u00e8ve, qui ont battu le BBC Monthey sur le score de 78 \u00e0 77 lors de la finale de la Coupe de Suisse de basket-ball messieurs.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "TURNHERR, Pascal", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["GRAND-SACONNEX, LE"], "thematicThemes": ["BASKET-BALL (COMP\u00c9TITION)", "MESSIEURS"], "thematicCorporations": ["LIONS DE GEN\u00c8VE", "BBC MONTHEY"]}], "program": {"href": "/programs/519", "id": "519", "name": "Basketball"}, "contributors": [{"function": "Commentateur", "name": "ROSSIER, Jean-Marc", "type": "Personne physique"}, {"function": "Consultant", "name": "DESSARZIN, Randoald", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1693559", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CM fra / ITR und", "version": 1, "medium": {"id": "ZU071336", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1590492", "internalArchiveId": "AA1704590693", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Championnat de Suisse LNA 2016 - 2017 - play-offs finale : EV Zoug - CP Berne match 2", "publicationDate": "2017-04-08T00:00:00Z", "durationSec": 13076, "genres": ["Hockey sur glace en direct"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2017-04-10T10:00:19Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1701573983", "durationSec": 9325, "title": "Championnat de Suisse LNA 2016 - 2017 - play-offs finale : EV Zoug - CP Berne match 2 ENTOURAGE", "excerpt": "D\u00e9faite du EV Zoug, qui a perdu contre le CP Berne sur le score de 2 \u00e0 4 lors du match 2 de la finale des play-offs du championnat de Suisse de hockey sur glace, cat\u00e9gorie LNA. Le CP Berne par 2 \u00e0 0 dans la s\u00e9rie.", "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "ROSSE, Jean-Fran\u00e7ois", "type": "Personne physique"}, {"function": "Consultant", "name": "MATTE, Ren\u00e9", "role": "Invit\u00e9 plateau", "type": "Personne physique"}, {"function": "Commentateur", "name": "ROTH, Steve", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1704590632", "durationSec": 167, "title": "SPDE 080417 HOCK ZOU BER", "excerpt": "D\u00e9faite du EV Zoug, qui a perdu contre le CP Berne sur le score de 2 \u00e0 4 lors du match 2 comptant pour la finale des play-offs du championnat de Suisse de hockey sur glace, cat\u00e9gorie LNA. Le CP Berne par 2 \u00e0 0 dans la s\u00e9rie.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "GRIVEL, Jo\u00ebl", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["ZOUG-VILLE"], "thematicThemes": ["LNA", "HOCKEY SUR GLACE"], "thematicCorporations": ["EV ZOUG", "CP BERNE"]}, {"internalArchiveId": "AA1704590637", "durationSec": 447, "title": "ENTO 080417 HICHLIGHTS", "contributors": [{"function": "Commentateur", "name": "ROTH, Steve", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["ZOUG-VILLE"], "thematicThemes": ["HOCKEY SUR GLACE", "LNA"], "thematicCorporations": ["CP BERNE", "EV ZOUG"]}], "program": {"href": "/programs/434", "id": "434", "name": "Hockey sur glace"}, "contributors": [{"function": "Commentateur", "name": "ROTH, Steve", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1693597", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CM fra / ITR und", "version": 1, "medium": {"id": "ZU071369", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1561289", "internalArchiveId": "AA1611561290", "source": "gico", "mediaType": "video", "publicationDate": "2017-04-08T00:00:00Z", "durationSec": 1800, "genres": ["R\u00e9sultats et magazines sportifs"], "publicationChannelNames": ["RTS 2"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/8529366", "imageURL": "http://www.rts.ch/8529379.image", "alternativeTitle": ["Sport derni\u00e8re", "Sport derni\u00e8re", "Sport derni\u00e8re", "Hockey / pr\u00e9paration Mondiaux: France \u2013 Suisse (4-3)", "Formule 1 / GP Chine: Lewis Hamilton partira en pole position", "Football / Super League: Thoune \u2013 Lausanne-Sport (2-4)", "Hockey / Mondiaux Dames: l\u2019\u00e9quipe suisse continuera \u00e0 \u00e9voluer au sein de l\u2019\u00e9lite", "Football / Super League: Grasshopper \u2013 Saint-Gall (3-1)", "Football / Challenge League: Servette \u2013 NE Xamax FCS (1-1)", "Basketball / Coupe de Suisse Femmes: Winterthour remporte la finale face \u00e0 l\u2019Elfic Fribourg (61-59)", "Basketball / Coupe de Suisse Hommes: les Lions de Gen\u00e8ve remporte la finale face \u00e0 Monthey (78-77)", "Hockey / Playoff: Zoug \u2013 Berne (2-4)", "Sport derni\u00e8re", "Sport derni\u00e8re"], "alternativeSummary": ["R\u00e9action de Nassim Ben Khalifa, attaquant FC Lausanne-Sport.", "+ R\u00e9sultats et classement", "+ R\u00e9sultats et classement"], "variantIds": ["ece-8425046", "ece-8425366"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-06-21T12:26:20Z", "speechToTexts": ["UMID : ZT028571\r\nDate de transcription : 14-APR-17\r\nNom du mod\u00e8le : fre\r\n\r\nLocuteur MS2 (22:51:38 > 22:52:12) [88%] : \r\nBonsoir \u00e0 toutes et \u00e0 tous 22 heures 50, merci d'\u00eatre avec nous pour ce sport derni\u00e8re avec but football du hockey sur glace du basket et de la Formule 1 au menu, le football, ce sera avec vous messieurs et on va commencer avec vous David une fois n'est pas coutume David ne salutaire mais \u00e7a, c'est la fin de soir\u00e9e dans l'ar\u00e8ne David voil\u00e0 donc l'eau commence Fred avec la Challenge League si on commence avec un syndic, c'est parce qu'il y a un derby qui sentait bon et d'herbicides, quand vous \u00e9tiez tr\u00e8s, tr\u00e8s, jeunes et moins, un peu moins jeunes c'est-\u00e0-dire que Servette recevaient que \u00e7a Max pour le prestige, puisque pour le classement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (22:52:12 > 22:52:38) [92%] : \r\nC'est vrai, une affiche qui sent la nostalgie qui sont aussi quand m\u00eame quelques promesses d'avenir, on attend beaucoup de Servette et de Xamax dans les saisons prochaines pour nous redonner peut-\u00eatre la saveur de ces derbies nostalgique, c'est vrai que c'est un match de gala devant une petite affluence ce soir 3600 spectateurs parce qu'il y a pas beaucoup d'enjeux \u00e0 part la supr\u00e9matie romande Xamax r\u00eave quand m\u00eame de rattraper Z\u00fcrich c'est possible mais \u00e7a passe par une victoire sur la pelouse du Stade de Gen\u00e8ve, ce soir, \u00e7a commence mal pour les Neuch\u00e2t.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (22:52:38 > 22:53:07) [90%] : \r\n3, les 20 premi\u00e8res minutes sont largement \u00e0 l'Avantage de Servette la meilleure \u00e9quipe Servette de une figure 2017 avec 8 matchs 7 victoires et un nul, mais il manque \u00e0 chaque fois au Servettien, le dernier geste, on a vu les 5\u00e8me minute sur le corner qui suit Vitkieviez n'est pas loin, vite ils on le retrouve encore quelques instants plus tard, mais il manque encore une fois la reprise de vol\u00e9e Servette qui continue de dominer jusqu'\u00e0 la 20\u00e8me minute environ, avec cette frappe d'Alphonse qui n'attrape pas le cas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (22:53:08 > 22:53:45) [87%] : \r\nC'est un match \u00e0 sa solidit\u00e9 d\u00e9fensive ajout\u00e9 l'opportunisme offensif quand m\u00eame profite d'une passe du Servettien ce Space pour aller ouvrir le score et inscrire son 14\u00e8me but personnel allais l'\u00e9lite cette saison on remet \u00e0 la 29\u00e8me minute \u00e0 ce moment-l\u00e0 Servette tentent de r\u00e9agir mais butent toujours sur la finition, alors que dans le jeu, c'est plut\u00f4t pas mal 2\u00e8me mi- temps : le changement de c\u00f4t\u00e9, changement de physionomie Samak se cr\u00e9e les meilleures occasions mais n'arrive pas \u00e0 doubler la mise, \u00e0 midi, se heurte d'abord Afrique et ce m\u00eame \u00e0 midi va manquer l'immanquable \u00e7a Max ne r\u00e9ussit pas \u00e0 tuer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (22:53:52 > 22:53:59) [91%] : \r\nServettien n'en demandait pas tant, et \u00e0 20 minutes de la fin, un but extraordinaire dans le joueur qui n'a pas l'habitude de marquer pour offrir l'\u00e9galisation.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (22:54:01 > 22:54:08) [90%] : \r\nCet homme, c'est Christophe M. c'est le 1er but de sa saison de la saison du d\u00e9fenseur sortir, on va dire si le but de sa vie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (22:54:08 > 22:54:09) [90%] : \r\nPeut-\u00eatre m\u00eame le but de.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (22:54:12 > 22:54:18) [88%] : \r\nServette arrache le nul, donc c'est gr\u00e2ce \u00e0 ce but et poursuit sa s\u00e9rie d'invincibilit\u00e9 12\u00e8me match sans d\u00e9faite Max 2 mois.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (22:54:18 > 22:54:29) [86%] : \r\nDans sa course poursuite avec Z\u00fcrich, \u00e9videmment, \u00e0 l'heure de l'interview, on a envie de retrouver les 2 buteurs, on commence par Christophe une fouille qui va sans doute se rappeler un petit moment, ce qu'il a fait ce soir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT6 (22:54:30 > 22:54:43) [81%] : \r\nOui, je pense, je mange mon souvenir, un tr\u00e8s long entra\u00eenement mais moi j'y crois pas que maintenant assez marqu\u00e9 c\u00e9l\u00e9brer je croyais m\u00eame pas du coup va \u00eatre vraiment tr\u00e8s content, m\u00eame si on compare les 3 points, on prend quand m\u00eame le nul \u00e0 raison et c'est que les choses de l'air.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (22:54:44 > 22:55:05) [85%] : \r\nSi on regarde la la physionomie du match pensent que un match nul, c'est c'est correct parce que les 2 \u00e9quipes ont eu des grosses occasions c'est vrai que c'est vrai qu'on aurait tu\u00e9 un aurait pu passer l'\u00e9paule, on disait parce qu'on a, on n'avait pas des grosses occasions mais apr\u00e8s c'est le football, c'est comme \u00e7a, il marque sur une frappe qui sort de de le part il faut accepter, c'est le foot.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (22:55:07 > 22:55:10) [82%] : \r\nSi on veut revoir le buteur RTS Point CH voir et le revoir celui l'arm\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (22:55:10 > 22:55:31) [86%] : \r\nLes rivalit\u00e9s, vous avez fait votre montage \u00e0 l'arrach\u00e9, les gens le savent pas, vous avez fait tr\u00e8s tr\u00e8s vite et, en l'occurrence, h\u00e9 ben pour revoir le but, il faut attendre une sortie, un mot peut-\u00eatre quand m\u00eame pr\u00eat pour dire que demain \u00e0 17 heures 25 dans Sport dimanche on reviendra donc sur les ambitions des dirigeants neuch\u00e2telois et je ne vois pour la saison prochaine, petit rappel des r\u00e9sultats et du classement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (22:55:31 > 22:55:40) [88%] : \r\nDe Super Ligue de Challenge pardon avec la victoire de Schaffhouse le match nul que l'on vient de voir et puis les matchs qui se joueront demain et lundi, l'homme qui recevra Z\u00fcrich.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (22:55:40 > 22:55:54) [89%] : \r\nJe porte une cl\u00e9 pour les joueurs du monde et de bonifier ce point de Xamax et de Servette qui c'est le statu quo \u00e9videmment avec Z\u00fcrich qui conserve une large avance sur Neuch\u00e2tel-Xamax Servette toujours 3\u00e8me et Winterthour qui ferme l\u00e0- bas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (22:55:55 > 22:56:11) [86%] : \r\nMerci Fred on pas \u00e7a la super ligue avec 2 matchs qui concernait la lutte pour \u00e9viter la rel\u00e9gation et l'commence David par celui du Lausanne Sport qui jouait en fin d'apr\u00e8s- midi, un match \u00e0 6 points, comme on dit, contre Thoune qui \u00e9tait juste devant lui \u00e0 Thoune, qui plus est pas sample.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (22:56:11 > 22:57:09) [83%] : \r\nPassant puisque Lausanne avait tout simplement jamais gagn\u00e9 \u00e0 Toulon Superleague on le conna\u00eet ce terrain synth\u00e9tique qui pose beaucoup de de probl\u00e8mes tout nous aussi avait pos\u00e9 des probl\u00e8mes \u00e0 Sion, la semaine derni\u00e8re mais le Lausanne va mieux qu'il y a un mois, il reste sur 3 matches sans d\u00e9faite son point prendre le moindre but, on sent tout de suite \u00e0 la coque \u00e0 Rennes emmen\u00e9 pour la 3\u00e8me fois de suite par le Tessinois Maccoppi LausanneSport comme Capitaine malgr\u00e9 le retour de puces dans le 11, on avait aussi pu 24 heures que C\u00e9lestine, il \u00e9tait pas content de s\u00e9jour \u00e0 l'entra\u00eenement d'hier, il avait interrompu cet entra\u00eenement par un coup de gueule Jetta \u00e0 Ta\u00efwo absent \u00e0 gauche du coup que le lit des pannes en tant que lat\u00e9ral, \u00e7a n'emp\u00eache pas d'\u00eatre tr\u00e8s \u00e0 l'aise et offensif d\u00e8s la 3\u00e8me minute une propose une perc\u00e9e qui \u00e9choue sur F\u00e8vre Lausanne \u00e0 la possession d\u00e9but de match, mais va payer cher en ballon perdu \u00e0 mi- terrain par pas achat regardez r\u00e9cup\u00e9ration sordide, ceux qui voient un boulevard s'ouvrir devant lui, mais aussit\u00f4t dit, il s'est d\u00e9marqu\u00e9 sur la droite, le centre est parfaitement ajust\u00e9e pour sordide.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (22:57:09 > 22:57:20) [92%] : \r\nIl avait poursuivi sa course, fin d'une p\u00e9riode d'invincibilit\u00e9 de 317 minutes pour Castella, on constate qu'\u00e0 partir du moment o\u00f9 sordide je l\u00e2che le ballon, personne n'a l'id\u00e9e de ce type et puis il.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (22:57:20 > 22:57:31) [86%] : \r\nIls sont aux oppositions \u00e0 6 m\u00e8tres des buts lausannois, on n'est pas optimiste \u00e0 ce moment-l\u00e0 pour Lausanne, rappelle qu'un ch\u00e8que cach\u00e9 car les Vaudois se cr\u00e9e des occasions mais p\u00eachent \u00e0 la finition comme ici avec.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (22:57:34 > 22:57:39) [89%] : \r\nDes Allemands qui surtout continue de laisser les attaquants adverses, compl\u00e8tement seul dans les 16 mai.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (22:57:39 > 22:57:44) [88%] : \r\nCe don Fasnacht proche de la demi- heure n'est pas capable de profiter mais.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (22:57:44 > 22:57:50) [88%] : \r\nMais, mais, Lausanne va retrouver son r\u00e9alisme et surtout un homme qui ne marquer plus depuis le 5 f\u00e9vrier Nassim Ben.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (22:57:50 > 22:58:08) [90%] : \r\n\u00e0 la 38\u00e8me minute il est servi par Custodio et frappe juste au 1er poteau c'est un but qui lance Lausanne dans ce match, redonne du moral \u00e0 ses supporters et m\u00eame si Celestini n'est pas encore compl\u00e8tement satisfait de la mani\u00e8re l'efficacit\u00e9 sans jeu est au rendez- vous.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (22:58:09 > 22:58:16) [87%] : \r\nOn passe tout de suite en d\u00e9but 2\u00e8me mi- temps vous souvenez peut-\u00eatre de la perc\u00e9e de Cologne en d\u00e9but de match, lui, n'a pas oubli\u00e9 et a sans doute aussi remarqu\u00e9 qu'il a France touloise avec des.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (22:58:16 > 22:58:32) [87%] : \r\nC'est le moins qu'on puisse dire, leur auteur national kosovar voit le chemin s'ouvrir devant lui et comme il est aussi \u00e0 l'aise du pied gauche, pas de souci pour ajuster le petit filet oppos\u00e9 Lausanne m\u00e8ne d\u00e9sormais 2 1 7\u00e8me but de la saison pour que le.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (22:58:35 > 22:58:49) [87%] : \r\nOn sait que Lausanne cette saison, a tendance \u00e0 galvauder des avantages au score, on se dit que \u00e7a va peut-\u00eatre encore arriver lorsque ma copie avant ma\u00eetre tire \u00e0 c\u00f4t\u00e9 ou encore lorsque que le lit, encore lui, pour un 3\u00e8me solo dans les 16 m\u00e8tres adverses.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (22:58:53 > 22:59:44) [85%] : \r\nEncore plus lorsque ce qui il va planter une fl\u00e8che dans la lucarne de Castella on joue alors la 69\u00e8me minute tout domine et \u00e0 air parti pour faire revivre \u00e0 Lausanne son sc\u00e9nario cauchemar de l'hiver, la diff\u00e9rence c'est que, comme lors de la victoire \u00e0 Vaduz Castella va r\u00e9ussir une parade d\u00e9cisive o\u00f9 il faut, c'est-\u00e0-dire sur cette terre de Fasnacht une reprise puissante bien ajust\u00e9, mais que le gardien lausannois parfaitement anticip\u00e9, regardez, voil\u00e0 quoi \u00e7a tient au match, \u00e7a tient aussi \u00e0 un attaquant qui ne pardonne pas dans la zone de v\u00e9rit\u00e9 comme Ben Khalifa en contre- attaque, elle a eu tent\u00e9 une minute, parfaitement lanc\u00e9 par page et bien aid\u00e9s aussi pendant qui avaient oubli\u00e9 de remonter.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (22:59:46 > 22:59:52) [96%] : \r\nLausanne repasse devant 3 \u00e0 2 et cette fois-ci ne l\u00e2chera plus son Avantage.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (22:59:54 > 23:00:03) [92%] : \r\nBen Khalifa qui va m\u00eame s'offrir le tripl\u00e9, comme le 5 f\u00e9vrier contre Lucerne ce jour- l\u00e0, \u00e7a n'avait pas suffi pour une victoire ce soir, oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (23:00:04 > 23:00:14) [91%] : \r\n4 \u00e0 2 Celestini peut f\u00eater avec son staff, la lutte sera encore long et difficile mais Lausanne semble pr\u00eat \u00e0 relever le d\u00e9fi 4\u00e8me match cons\u00e9cutif sans d\u00e9faite.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (23:00:14 > 23:00:27) [94%] : \r\n2\u00e8me victoire de suite \u00e0 l'ext\u00e9rieur face \u00e0 un adversaire Direct pour le maintien, \u00e7a fait du bien, beaucoup de bien, c'est aussi donc la 1\u00e8re fois que Lausanne gagne \u00e0 Toulon Super League tout \u00e7a avant d'affronter quand m\u00eame B\u00e2le et si on lors des 2 prochaines journ\u00e9es.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (23:00:27 > 23:00:34) [92%] : \r\nMais enfin, c'est tr\u00e8s tr\u00e8s bon pour le moral, effectivement, alors il nous fallait \u00e9videmment la r\u00e9action de Ben Khalifa Al interview le voici.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (23:00:35 > 23:00:57) [80%] : \r\nJe suis content parce qu'on d\u00e9j\u00e0 l\u00e0, \u00e7a serait bien aussi \u00e0 gagner le match, mais les 3 points aujourd'hui Stampede hier un match \u00e0 6 points, comme notre concurrent Direct, on est pass\u00e9 devant au goalav\u00e9rage apr\u00e8s comme je l'ai dis je lis-je dire, je le dis, je leur dis : je dois me concentrer sur les faire un peu plus sans objet et quelques autres moi toujours et puis aussi mettre leurs 0 le 2 0 et j'esp\u00e8re continuer comme \u00e7a, a marqu\u00e9, aider l'\u00e9quipe.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (23:00:57 > 23:01:12) [89%] : \r\nEn tout cas 3 buts ce soir, c'est pas mal, adversaire Direct de Lausanne gr\u00e2ce aux produits recevait ce soir Saint-Gall en connaissant d\u00e9j\u00e0 le r\u00e9sultat donc de Lausanne, petite pression suppl\u00e9mentaire pour les joueurs de gaiet\u00e9, voyez ce qui s'est pass\u00e9 \u00e0 Z\u00fcrich avec Pierre Poullier.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (23:01:14 > 23:01:35) [85%] : \r\nPour Carlos Bernegger et ses hommes, l'ann\u00e9e 2017 jusqu'ici au cauchemar : aucune victoire 4 petits plus marqu\u00e9s en 8 matches \u00e9thique transpire pas la s\u00e9r\u00e9nit\u00e9 est simple : aller tout pr\u00e8s d'en profiter, premi\u00e8res occasions souffrant d'autres affaires et repris par Ha\u00efti, le mal a le r\u00e9flexe salvateur et puis l'\u00e9v\u00e9nement survient, 30 5\u00e8me minute.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (23:01:35 > 23:01:45) [78%] : \r\n\u00e7a veut dire, mais, mais \u00e7a finit par rentrer tabou et c'\u00e9tait comme si la CGC du but du qui tire titre national des Z\u00fcrichois.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (23:01:51 > 23:01:55) [89%] : \r\nCe but lib\u00e9raux si son auteur et 2 minutes plus tard, l'Isra\u00e9lien.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (23:01:55 > 23:01:59) [79%] : \r\nPas loin de troubler la mise ce coup de Kaboul, trouve que la transversale du but de l'eau.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (23:02:02 > 23:02:08) [77%] : \r\nCes sort \u00e0 peine de la t\u00eate de l'eau que Saint-Gall, la renfonce assist g\u00e9nial.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (23:02:08 > 23:02:17) [76%] : \r\nPoursuite de finir le travail, certes, qui pourra, mais c'est surtout la vie c'\u00e9tait une habilet\u00e9 technique Al il qui fera plaisir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (23:02:20 > 23:02:26) [86%] : \r\nGr\u00e2ce au P\u00e8re la victoire tant attendue finit par arriver, cette fois, c'est limpide 69\u00e8me minute tr\u00e8s belle.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (23:02:26 > 23:02:28) [76%] : \r\nDepuis quelques jours, la branche bronchiolite instantan\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (23:02:34 > 23:02:35) [99%] : \r\nComme un bonheur n'arrive.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (23:02:35 > 23:02:44) [80%] : \r\nJamais seul caillou trouve aussi une merveille de 3 ainsi le 1er but du br\u00e9silien en 2017.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (23:02:56 > 23:03:14) [86%] : \r\nAlors la victoire de de, c'est celle de Lausanne, \u00e9videmment, pour ce soir, Lugano, si on s'affronteront demain et puis un match \u00e0 suivre c'est Vaduz, qui recevra Lucerne et puis le choc demain par Guillaume sur l'commencera sur notre site parce que Paris- Roubaix et \u00e0 match qu'on suivra \u00e9videmment de pr\u00e8s au classement David.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (23:03:14 > 23:03:28) [86%] : \r\nLeur chef, mais quand m\u00eame 17 points de retard ou \u00e7a choque le 1er 2\u00e8me la gauche aurait qu'on peut la pression sur Vaduz \u00e9videmment avant son match de demain ce qu'on note aussi, quand m\u00eame, c'est qu'entre Saint-Gall et Grasshopper il n'y a que 4 points, on rappelle quand m\u00eame que la 5\u00e8me place.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (23:03:28 > 23:03:33) [74%] : \r\nSera europ\u00e9enne cette saison mais il reste encore, vous l'avez dit dans leur beaucoup de matchs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (23:03:33 > 23:03:35) [99%] : \r\nUn mot peut-\u00eatre encore sur le march\u00e9 des transferts.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (23:03:35 > 23:03:57) [89%] : \r\nLe march\u00e9 des transferts qui a boug\u00e9 aujourd'hui puisque les Young Boys sont d'ores et d\u00e9j\u00e0 annonc\u00e9 qu'\u00e0 la fin de la saison, leur gardien prodige arrive en vogue rejoindra Leipzig inqui\u00e8te 2\u00e8me de Bundesliga, donc tr\u00e8s beau transfert pour le foot suite suisse pour vos qui jouera peut-\u00eatre la la Ligue des champions, \u00e7a fera quand m\u00eame 5 gardiens suisses en Bundesliga si les 4 autres, ils sont toujours la saison prochaine.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (23:03:57 > 23:04:28) [88%] : \r\nSi l'on avait 5 attaquants de ce qu'il y a \u00e7a serait faisait plus pour les jamais contents mais enfin bon, un gardien 4 attaquants serait bien aussi, merci messieurs, on passe au hockey sur glace et si la finale du championnat retient \u00e9videmment toute intention va en parler dans un moment, l'\u00e9quipe de Suisse, elle pr\u00e9pare, malgr\u00e9 l'absence de beaucoup de joueurs, elle pr\u00e9pare ses championnats du monde qui auront lieu dans quelques semaines en France et en Allemagne, la France qui \u00e9tait justement l'adversaire de la Suisse ce soir dans la ville d'Amiens qui est je crois celle de Manuel macro- \u00e7a mais pas pourquoi d'ailleurs Patrick rendrait.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (23:04:31 > 23:04:47) [89%] : \r\nSans ces joueurs de Davos Lugano Berne Zoug et de m\u00e9nage, la Suisse n'a pas mis longtemps \u00e0 trouver l'ouverture sur la patinoire d'Amiens 35 secondes de jeu seulement le Z\u00fcrichois Pew sous terre trompe la vigilance du gardien adverse, loin d'\u00eatre irr\u00e9prochable en la circonstance.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (23:04:49 > 23:05:02) [90%] : \r\nLes Fran\u00e7ais \u00e9galise \u00e0 la 16\u00e8me minute par l'interm\u00e9diaire du franco- Suisse de La Chaux-de-Fonds Laurent Meunier la combinaison est parfaite, et la France profite de cette situation de double Avantage num\u00e9rique ni classe l\u00e9gal ne peut rien faire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (23:05:03 > 23:05:14) [92%] : \r\nBis r\u00e9p\u00e9tita au d\u00e9but du 2\u00e8me tiers moins d'une minute de jeu, et voil\u00e0 que le gardien fran\u00e7ais Renan Kemener ce trou, une seconde fois la Suisse repasse devant gr\u00e2ce \u00e0 Vincent Praplan.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (23:05:15 > 23:05:21) [97%] : \r\nEt en l'absence de Cristobal Huet, le gardien fran\u00e7ais op\u00e9r\u00e9 d'un genou Kemener ne marque pas beaucoup de points ce soir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (23:05:23 > 23:06:04) [91%] : \r\nComme dans la p\u00e9riode initiale et tricolores recolle au score une nouvelle fois en sup\u00e9riorit\u00e9 num\u00e9rique c'est Valentin Clero qui pousse le au bon endroit, mais les cadeaux offerts par les Fran\u00e7ais vont encore permettre aux Suisses de marquer sur ce solo de Romain Loeffel tout d'abord, ces 3 \u00e0 2, les Fran\u00e7ais n'abdiquent pas Clero s'offre un doubl\u00e9 la Suisse conc\u00e8de son 3\u00e8me but en situations sp\u00e9ciales, finalement c'est Cody allemande qui a inscrit la derni\u00e8re r\u00e9ussite du match pour permettre aux Suisses de l'emporter 4 buts \u00e0 3, il s'agit du 20\u00e8me succ\u00e8s helv\u00e9tiques contre la France en 30 rencontres, les 2 formations se retrouveront demain d\u00e9j\u00e0 \u00e0 Cergy, avant de s'affronter le 9 mai prochain lors des Mondiaux \u00e0 Paris.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (23:06:06 > 23:06:13) [87%] : \r\nEt puis un mot Jo\u00ebl bonsoir de l'\u00e9quipe f\u00e9minine aux \u00c9tats-Unis qui, alors, elle a r\u00e9ussi \u00e0 \u00e9viter la rel\u00e9gation, c'est pas rien.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (23:06:13 > 23:06:26) [92%] : \r\nOui, c'est pas rien dans un match de barrage contre les Tch\u00e8ques, alors les Suissesses avaient perdu le 1er match et sur 3 matches, vous avez perdu le 1er match ils ont gagn\u00e9 le 2\u00e8me et il fallait faire le n\u00e9cessaire, bien s\u00fbr, pour rester dans la comp\u00e9tition.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (23:06:26 > 23:06:39) [88%] : \r\nDonc, elles ont r\u00e9ussi \u00e0 rester dans l'\u00e9lite, ouverture du score en 1\u00e8re p\u00e9riode passe parfaite Dalida Miller pour Dominique R\u00fcegg, et c'est un 0 \u00e0 la 8\u00e8me minute.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (23:06:40 > 23:06:49) [92%] : \r\nDans la foul\u00e9e \u00e0 la 10\u00e8me minute 2 \u00e0 0 par Alina M\u00fcller un superbe solo c'est la soeur de Mir comme une journ\u00e9e en NHL.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (23:06:52 > 23:07:10) [92%] : \r\nJoie de courte dur\u00e9e et r\u00e9duction du score et espoir pour les Tch\u00e8ques \u00e0 la 12\u00e8me minute 2 \u00e0 1 mais sur l'ensemble du match Florence Schelling a stopp\u00e9 18 tirs sur 19 ce qui a permis aux Suissesses de s'imposer en 3\u00e8me p\u00e9riode en sup\u00e9riorit\u00e9 num\u00e9rique, la racheta de l'air meilleure buteuse de l'\u00e9quipe pour le 3.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (23:07:12 > 23:07:17) [90%] : \r\n\u00e0 noter que ce championnat du monde, effet remport\u00e9e par les Am\u00e9ricaines devant les Canadiennes et que le.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (23:07:17 > 23:07:20) [87%] : \r\nProchain grand rendez- vous pour les Suissesses, ce sera des Jeux olympiques encore.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (23:07:20 > 23:07:34) [86%] : \r\nMerci Jo\u00ebl on arrive maintenant \u00e0 l'acte 2 de cette finale pour le titre Zogg recevait Berne Zohbi a \u00e9t\u00e9 fess\u00e9 jeudi soir c'\u00e9tait une humiliation \u00e0 Berne, ce soir, il devait se ressaisir, il a failli mais seulement failli r\u00e9ussir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (23:07:34 > 23:07:46) [90%] : \r\nOui effectivement Zucca quand m\u00eame mieux jou\u00e9 un, il s'en est fallu de peu qu'il s'impose, \u00e7a \u00e7a jouer sur des petits d\u00e9tails et puis un petit peu de malchance quand m\u00eame, on entre dans le match \u00e0 la 10\u00e8me minute.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (23:07:46 > 23:08:10) [88%] : \r\nPour voir Johnny, Johnny, c'est le gardien bernois il va commettre une faute alors que son \u00e9quipe est en inf\u00e9riorit\u00e9 num\u00e9rique, la voil\u00e0 la faute cons\u00e9quence Young, on va pouvoir jouer \u00e0 5 contre 3 il y a du temps pour cela, il y a eu un 1er Tir de Martschini sert une 2\u00e8me fois Diaz cette fois-ci le tire moins fort mais c'est nettement mieux plac\u00e9 ses cadres, c'est l'ouverture du.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (23:08:12 > 23:08:19) [83%] : \r\nSur ce ralenti, on voit que Dieu lui est quand m\u00eame un peu masqu\u00e9, puis sur le 2\u00e8me ralentit, on voit que le va passer sous son.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (23:08:23 > 23:08:30) [88%] : \r\nNe prenez pas de p\u00e9nalit\u00e9 stupide, c'est ce que disent tous les entra\u00eeneurs, mais les joueurs n'\u00e9coutent pas forc\u00e9ment en tout cas pas guerre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (23:08:32 > 23:08:38) [92%] : \r\nEt Berne va en profiter pour \u00e9galiser belle triangulation Untersander R\u00fcfenacht l\u00e2che.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (23:08:40 > 23:08:46) [91%] : \r\nC'est vraiment extr\u00eamement bien fait et la machine bernoise semble alors lanc\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (23:08:50 > 23:08:57) [82%] : \r\nEncore \u00e0 5 contre 4 Untersander traverse toute la patinoire comme l'Inami tout \u00e0 l'heure, film et c'est assez rare dans lequel parce.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (23:09:07 > 23:09:18) [81%] : \r\nIls disaient donc ne prenaient pas de p\u00e9naliser s'cupides, c'est plus ce qui se retrouve sur le banc, dit de la famille installer son power play et c'est l\u00e9gal.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (23:09:21 > 23:09:29) [77%] : \r\nLe Tir de en guerre est d\u00e9vi\u00e9e par la mer juste devant manger de nuit 2 \u00e0 2 apr\u00e8s 40 minutes donc 24 minutes jou\u00e9es, on p\u00e9nalise.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (23:09:37 > 23:09:44) [89%] : \r\nAllez le tournant du match au d\u00e9but du 3\u00e8me tiers bien malheureux Tobias ce St\u00e9phane, la situation ne para\u00eet pas dangereuse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (23:09:44 > 23:09:50) [86%] : \r\nMais d\u00e9viation du d\u00e9fenseur du bois le et le gardien intervient trop tard avec sa main.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (23:09:51 > 23:10:00) [93%] : \r\nEt puis, il pousse le peuple au fond de ses propres filets avec son patin, \u00e7a fait mal, surtout sous cet angle, et \u00e7a fait surtout 3 2 pour les les berner.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (23:10:05 > 23:10:08) [85%] : \r\nEn fin de rencontre, Sting a fait le forcing soulignerai.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (23:10:09 > 23:10:12) [84%] : \r\nMais \u00e9tait une fois de plus, tr\u00e8s bien plac\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (23:10:14 > 23:10:30) [90%] : \r\nBel arr\u00eat et comme souvent sur le coup de poker que la sortie du gardien goal c'est l'adversaire qui enfonce le clou : 4 ados par Moser et surtout 2 \u00e0 0 dans la s\u00e9rie en faveur de Berne avec le prochain match \u00e0 domicile pour le champion.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (23:10:31 > 23:10:41) [81%] : \r\nEt puis finale Promotion rel\u00e9gation \u00e0 l'homme Taleb Andr\u00e9 qui s'est impos\u00e9 2 \u00e0 1 apr\u00e8s prolongation et du coup, c'est en Ambri qui m\u00e8ne 2 0 dans la s\u00e9rie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (23:10:41 > 23:11:08) [85%] : \r\nMerci Jo\u00ebl passe maintenant ce qui s'est pass\u00e9 \u00e0 l'int\u00e9rieur, la reine a aujourd'hui de Gen\u00e8ve o\u00f9 se disputaient les finales de la Coupe de Suisse de basket des finales qui se sont jou\u00e9es au sprint, si j'ose images avec, pour commencer, Pascal, la finale du jour entre \u00e9quipes romandes celle entre les Lions de Gen\u00e8ve qui jouait presque \u00e0 domicile, c'est pas leur sale, c'est une premi\u00e8re : la Reina qui recevait donc un tr\u00e8s solide et baisser montait et l\u00e0 \u00e7a a \u00e9t\u00e9 compl\u00e8tement fou jusqu'\u00e0 la fin.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (23:11:09 > 23:11:23) [83%] : \r\nEffectivement, pour cette 75\u00e8me finale, hein, de de la Coupe de Suisse Suisse basket avait mis les petits plats dans la grande ar\u00e8ne \u00e0 vous l'avez dit, et avec un parquet mont\u00e9e en une seule nuit, pari r\u00e9ussi : regardez, plus de 5000.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (23:11:23 > 23:11:42) [87%] : \r\nAs tort dans cette ar\u00e8ne pour une soir\u00e9e fa\u00e7on NBA entrer des joueurs avec la\u00efque au sono \u00e0 fond et une ambiance de feu les 2 publics les plus fid\u00e8les du championnat m\u00e9ritait bien dans cette ambiance le plus \u00e0 l'aise, c'est Mark, elle va me fraye au d\u00e9but du match, il enfile des paniers comme ici avec ce lancer prim\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (23:11:43 > 23:12:07) [88%] : \r\nLe coach Genevois Jean-Marc Giaume un peu expliquer \u00e0 ses joueurs : comment stopper l'Am\u00e9ricain de monter, mais ce dernier est aussi pr\u00e9sent dans la raquette en face, les Am\u00e9ricains de Gen\u00e8ve n'y arrivent pas, ils n'ont pas la gnac au rebond \u00e0 la mi- temps Monthey m\u00eame 41 30 il n'y a pratiquement aucune \u00e9quipe sur le parquet, et sur le banc, Genevois, on s'engueule, Jean-Marc Gonin, lui, tente de remobiliser son \u00e9quipe avec des mots simples, hein.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (23:12:12 > 23:12:31) [92%] : \r\nMais le 3\u00e8me quart temps appartient encore \u00e0 monter les Genevois toujours maladroit et domin\u00e9 sous les paniers frais lui continue son festival et prend 15 points d'avance dans ce 3\u00e8me quart temps c'est alors qu'un homme va soudainement sortir de l'ombre Tchad Timberlake oubli\u00e9 d'abord sur ce compte.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (23:12:31 > 23:12:34) [99%] : \r\nIl fait le spectacle \u00e0 l'am\u00e9ricaine.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (23:12:35 > 23:12:39) [86%] : \r\nEt il score aussi \u00e0 3 points, Gen\u00e8ve, petit \u00e0 petit, r\u00e9duit l'\u00e9cart.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (23:12:40 > 23:12:53) [80%] : \r\nPuis Timberlake remplace la Jeanne comme play maker sa distribution fait la diff\u00e9rence et Brandt donne Gareth \u00e9galise \u00e0 72 partout \u00e7a Bastia vite je prend un temps mort pour recadrer son jeu d\u00e9fensif.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (23:12:56 > 23:13:00) [99%] : \r\nLes Genevois prennent en toute fin de rencontre, un petit point d'avance gr\u00e2ce \u00e0 leur adresse \u00e0 3 points.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (23:13:02 > 23:13:10) [88%] : \r\nLe d\u00e9lire dans les gradins et sur le parquet, la derni\u00e8re possession et mon Teza mais les Genevois d\u00e9fendent f\u00e9rocement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (23:13:14 > 23:13:18) [86%] : \r\nC'est le 2 heures et la d\u00e9livrance et Timberlake que j'ai.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (23:13:21 > 23:13:35) [86%] : \r\nVoil\u00e0 une finale compl\u00e8tement folle, un d\u00e9nouement incroyable, incroyable, surtout pour pour les acteurs, aussi bien pour le le vainqueur, Marco, comme la Jeanne que le le battu Michael Maroteaux, on les \u00e9coute.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (23:13:36 > 23:14:04) [82%] : \r\nOn appelle c'est tout le temps et qui ont pas qui ont pas revers\u00e9 match sur locatif c\u00e2ble continuer avec nous \u00e0 la fin entre nos 3\u00e8me 4\u00e8me degr\u00e9 nous de donner de 300 pourcent en en 2, les enfants et je suis tr\u00e8s content pour pour mes co\u00e9quipiers que on a fait \u00e7a, on a remport\u00e9 la coupe, on a manqu\u00e9 un peu de rythme au dernier quart dans le 4\u00e8me et gentil pour augmenter la d\u00e9pense, mais nous on a, on a, on a pu r\u00e9cemment et on a manqu\u00e9 vraiment de rythme dans ce dans ce dernier carr\u00e9 et c'est \u00e7a qui nous co\u00fbte la victoire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (23:14:05 > 23:14:18) [92%] : \r\nEt que dire Pascal de la finale f\u00e9minine, que dire sinon que la mal\u00e9diction parce que c'est, c'est vraiment une mal\u00e9diction a frapp\u00e9 encore une fois, les fid\u00e8les fille Fribourg pour la 3\u00e8me fois elles \u00e9chouent sur le fil en finale.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (23:14:18 > 23:14:27) [92%] : \r\nOui effectivement, alors on va pas tourner autour du pot hein les Fribourgeois ce soir se sont vraiment battus elle- m\u00eame mieux qu'une longue explication cette image regardez.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (23:14:27 > 23:14:34) [85%] : \r\nL'abattement d'Alexia Rol et Jasmine d\u00e9lice et loufoquerie de toute l'\u00e9quipe de Winterthur quel.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (23:14:34 > 23:14:50) [86%] : \r\nLes 2 r\u00e9actions bien se comprennent Elfic Fribourg a tout d'abord parfaitement entam\u00e9 la partie muselant Sarah Diane la seule joueuse quoi ce qu'on croyait capable de faire la diff\u00e9rence am\u00e9ricaine raconte tout ce qu'elle entreprend dans le 1er quart temps ses co\u00e9quipi\u00e8res aussi Myriam barman ne rentre pas en.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (23:14:51 > 23:15:31) [86%] : \r\nEt les boulevards s'ouvrent pour les Fribourgeoises, Alexia Rol pour le 15 \u00e0 3 et surtout, surtout, est beaucoup plus adroit au Tir Caroline Turin ici, \u00e0 3,15 pourcent mais mais malgr\u00e9 cette \u00e9vidente sup\u00e9riorit\u00e9 les fribourgeoise ne creuse jamais vraiment un \u00e9cart d\u00e9finitif, elle se rel\u00e2che d\u00e9fensivement, les jeunes commencent \u00e0 trouver des espaces et Myriam Norman commence \u00e0 marquer \u00e0 la mi- temps le score 35 26 le coach fribourgeois Romain Gaspoz commencent \u00e0 s'inqui\u00e9ter surtout Alain Jeannet pas au mal continue en 2\u00e8me mi- temps sous leur impulsion.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (23:15:31 > 23:15:35) [91%] : \r\nWinterthour revient petit \u00e0 petit, et prend m\u00eame l'Avantage pour mener 57 52.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (23:15:40 > 23:15:53) [84%] : \r\nLes fribourgeoise retrouve une certaine combativit\u00e9 pour \u00e9galiser \u00e0 59 partout sur sur lancer franc de Caroline Turin \u00e0 9 secondes du 2 mais le dernier mot et pour la Capitaine z\u00fcrichois Sirtom Exodus qu'au final, 61 59.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (23:15:54 > 23:16:12) [88%] : \r\nCe qui est tr\u00e8s frustrant, c'est qu'on a tous on a tous les \u00e9l\u00e9ments pour bien faire, mais s'entra\u00eene tellement et l\u00e0 moi je pense qu'il manque c'est un peu de combativit\u00e9, il y a qu'\u00e0 voir sur les rebonds, on n'a aucun rebond ont pratiquement pas ouais et puis je pense que l\u00e0, c'est la combativit\u00e9 c'est l'agressivit\u00e9 qui manque.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (23:16:13 > 23:16:19) [86%] : \r\nEt de la rembourser fribourgeoises vous l'avez dit d\u00e9cid\u00e9ment maudite en finale de la.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (23:16:23 > 23:16:30) [91%] : \r\nMerci Pascal, merci messieurs avant de passer aux essais de Formule un mot de Rallye, pour vous dire que c'est S\u00e9bastien Caron le champion suisse en titre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (23:16:30 > 23:16:46) [94%] : \r\nIl a remport\u00e9 le crit\u00e9rium jurassien dont on voit quelques images et je profite de ces images et de cette information pour dire qu'en marge de ce crit\u00e9rium demain dans Sport dimanche, nous vous proposons un reportage sur la famille Taos o\u00f9 l'on a le Rallye dans les veines, si j'ose dire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (23:16:47 > 23:17:03) [95%] : \r\nEt puis en Formule 1 c'est Lewis Hamilton sur Mercedes qui partira en p\u00f4le position demain matin tr\u00e8s t\u00f4t, enfin t\u00f4t lors du Grand Prix de Chine \u00e0 Shanghai Grand Prix que vous pourrez suivre sur la RTS, le Britannique a devanc\u00e9 Vettel sur sa Ferrari en fait le point sur ces essais avec Patrick Andr\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (23:17:05 > 23:18:06) [92%] : \r\nLewis Hamilton sera pour la 63\u00e8me fois de sa carri\u00e8re en t\u00eate sur la ligne de d\u00e9part et pour la 6\u00e8me fois en pole position \u00e0 Shanghai, le pilote de chez Mercedes s'est montr\u00e9 le plus \u00e0 l'aise, ce matin, et devance le vainqueur du 1er Grand Prix de la saison, Sebastian Vettel, l'Allemand de chez Ferrari, \u00e9choue pour 18 centi\u00e8mes seulement, m\u00eame si les conditions de course seront tout autrement, puisqu'une pluie battante et pr\u00e9vu, on pourrait bien assister \u00e0 un nouveau duel Mercedes, Ferrari pour la victoire finale en 2\u00e8me ligne on retrouvera aussi une Mercedes et une Ferrari, puisque les 2 Finlandais bact\u00e9rie Bottas et Kimi Raikonnen se sont respectivement class\u00e9s 3\u00e8me et 4\u00e8me plus loin les \u00e7a ob\u00e8re ont \u00e9t\u00e9 \u00e9limin\u00e9s lors de la Q2 et se sont class\u00e9s 14\u00e8me et 15\u00e8me enfin, le Franco- Suisse Romain Grosjean a pris une d\u00e9cevante 17\u00e8me place apr\u00e8s avoir connu quelques ennuis lors des qualifications, Lewis Hamilton, permet \u00e0 son \u00e9curie de d\u00e9crocher une 75\u00e8me pole position en ayant \u00e9galement battu le record de la piste d\u00e9tenu par un certain Michael Schumacher depuis 13 ans.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (23:18:11 > 23:18:46) [92%] : \r\nL'encha\u00eenement est tout trouv\u00e9 pour vous donner le programme de demain, je sais qu'il fera beau, en Suisse, mais enfin si vous restez chez vous aussi, vous avez apport\u00e9 main une application internet, vous avez votre site, voil\u00e0 le programme \u00e0 7 heures 50 donc sur RTS la Formule 1 Grand Prix de Chine avec Fabrice Jaton \u00e0 14 heures nous prenons sur RTS 2 pour la la course mythique Paris-Roubaix qui sera prioritaire, on ira jusqu'au bout de cette course parce qu'\u00e0 16 heures commencera le choc entre le 1er 2\u00e8me du classement de Super Ligue ce match va commencer \u00e0 suivre sur le site RTL Sport et puis quand le cyclisme sera finie, on basculera en Direct.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (23:18:46 > 23:19:01) [92%] : \r\nTV sur ce Bayern Boris \u00e0 18 heures un best- of de l'Extr\u00eame de Verbier, c'\u00e9tait une tr\u00e8s belle, tr\u00e8s tr\u00e8s belle course il y a semaine derni\u00e8re et puis \u00e0 18 heures 25 j'aurais plaisir \u00e0 vous retrouver pour sport dimanche, voil\u00e0, \u00e7a c'est pour demain.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (23:19:01 > 23:19:15) [86%] : \r\nJe me r\u00e9jouis donc de vous retrouver demain et puis on va se quitter avec des images de l'\u00e9v\u00e9nement international de Big- bien organis\u00e9 le Mahomet acquis ADS \u00e0 qui on va l'action en Valais c'est un saut de 23 m\u00e8tres, je crois qu'il va vous impressionner au revoir, bonne nuit \u00e0 demain.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2017-07-08T00:52:01Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1704590621", "durationSec": 18, "title": "SPDE 040817 RALLYE PC", "excerpt": "Victoire du pilote automobile suisse S\u00e9bastien Carron, qui a remport\u00e9 la comp\u00e9tition de rallye Crit\u00e9rium jurassien.", "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["CRIT\u00c9RIUM JURASSIEN"]}, {"internalArchiveId": "AA1704590622", "durationSec": 117, "title": "SPDE 080417 BASKET D", "excerpt": "Victoire du BC Winterthur, qui a battu Elfic Fribourg sur le score de 61 \u00e0 59 lors de la finale de la Coupe de Suisse de basket-ball dames.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "TURNHERR, Pascal", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["GRAND-SACONNEX, LE"], "thematicThemes": ["BASKET-BALL (COMP\u00c9TITION)", "DAMES"], "thematicCorporations": ["ELFIC FRIBOURG"], "sequenceIds": ["1606049"]}, {"internalArchiveId": "AA1704590623", "durationSec": 120, "title": "SPDE 080417 BASKET H", "excerpt": "Victoire des Lions de Gen\u00e8ve, qui ont battu le BBC Monthey sur le score de 78 \u00e0 77 lors de la finale de la Coupe de Suisse de basket-ball messieurs.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "TURNHERR, Pascal", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["GRAND-SACONNEX, LE"], "thematicThemes": ["BASKET-BALL (COMP\u00c9TITION)", "MESSIEURS"], "thematicCorporations": ["LIONS DE GEN\u00c8VE", "BBC MONTHEY"], "sequenceIds": ["1606046"]}, {"internalArchiveId": "AA1704590624", "durationSec": 29, "title": "SPDE 080417 BASKET ITV", "excerpt": "Itw du basketteur des Lions de Gen\u00e8ve Marko Mladjan suite \u00e0 la victoire de son \u00e9quipe lors de la finale de la Coupe de Suisse de basket-ball messieurs.", "thematicCorporations": ["LIONS DE GEN\u00c8VE"]}, {"internalArchiveId": "AA1704590625", "durationSec": 103, "title": "SPDE 080417 FOOT GC STG", "excerpt": "Victoire de Grasshopper, qui a battu le FC St-Gall sur le score de 3 \u00e0 1 lors d'un match comptant pour la 27e journ\u00e9e du championnat de Suisse de football, cat\u00e9gorie Super League.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "POULLIER, Pierre", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["ZURICH-VILLE"], "thematicThemes": ["SUPER LEAGUE"], "thematicCorporations": ["FC ST-GALL", "GRASSHOPPER"], "sequenceIds": ["1606026"]}, {"internalArchiveId": "AA1704590626", "durationSec": 22, "title": "SPDE 080417 FOOT ITV LAU", "excerpt": "Itw de Nassim Ben Khalifa, footballeur au FC Lausanne-Sport, suite au match entre son \u00e9quipe et le FC Thoune lors de la 27e journ\u00e9e du championnat de Suisse de football, cat\u00e9gorie Super League."}, {"internalArchiveId": "AA1704590627", "durationSec": 231, "title": "SPDE 080417 FOOT THO LAU", "excerpt": "D\u00e9faite du FC Thoune, qui a perdu contre le FC Lausanne-Sport sur le score de 2 \u00e0 4 lors d'un match comptant pour la 27e journ\u00e9e du championnat de Suisse de football, cat\u00e9gorie Super League.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "LEMOS, David", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["THOUNE"], "thematicThemes": ["SUPER LEAGUE"], "thematicCorporations": ["FC LAUSANNE-SPORT", "FC THOUNE"], "sequenceIds": ["1606025"]}, {"internalArchiveId": "AA1704590628", "durationSec": 69, "title": "SPDE 080417 FORMULE 1", "excerpt": "Pole position pour le pilote automobile britannique Lewis Hamilton \u00e0 l'issue des essais qualificatifs du Grand Prix de Chine automobile.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "ANDREY, Patrick", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SHANGHAI"], "thematicThemes": ["GRAND PRIX DE CHINE AUTOMOBILE", "ESSAIS QUALIFICATIFS"], "thematicPersons": ["HAMILTON, LEWIS"]}, {"internalArchiveId": "AA1704590629", "durationSec": 58, "title": "SPDE 080417 HOCK FILLES", "excerpt": "Victoire de l'\u00e9quipe nationale de Suisse, qui a battu la R\u00e9publique tch\u00e8que sur le score de 3 \u00e0 1 lors de son 3e match des barrages des championnats du monde de hockey sur glace dames. Gr\u00e2ce \u00e0 sa victoire, la Suisse reste dans le groupe mondial.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "GRIVEL, Jo\u00ebl", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["USA"], "thematicThemes": ["CHAMPIONNAT DU MONDE", "HOCKEY SUR GLACE", "DAMES", "\u00c9QUIPE NATIONALE"], "sequenceIds": ["1606029"]}, {"internalArchiveId": "AA1704590630", "durationSec": 98, "title": "SPDE 080417 HOCK FRA SUI", "excerpt": "D\u00e9faite de l'\u00e9quipe nationale de France, qui a perdu contre l'\u00e9quipe de Suisse sur le score de 3 \u00e0 4 lors d'un match de pr\u00e9paration aux championnats du monde de hockey sur glace 2017.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "ANDREY, Patrick", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["AMIENS"], "thematicThemes": ["\u00c9QUIPE NATIONALE", "HOCKEY SUR GLACE"], "sequenceIds": ["1606028"]}, {"internalArchiveId": "AA1704590631", "durationSec": 36, "title": "SPDE 080417 ITV DERBY", "excerpt": "Itw du footballeur du Servette FC Christopher Mfuyi et du footballeur du Neuch\u00e2tel Xamax FCS Ga\u00ebtan Karlen suite au match entre leurs 2 \u00e9quipes lors de la 27e journ\u00e9e du championnat de Suisse de football, cat\u00e9gorie Challenge League."}, {"internalArchiveId": "AA1704590632", "durationSec": 167, "title": "SPDE 080417 HOCK ZOU BER", "excerpt": "D\u00e9faite du EV Zoug, qui a perdu contre le CP Berne sur le score de 2 \u00e0 4 lors du match 2 de la finale des play-offs du championnat de Suisse de hockey sur glace, cat\u00e9gorie LNA. Le CP Berne par 2 \u00e0 0 dans la s\u00e9rie.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "GRIVEL, Jo\u00ebl", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["ZOUG-VILLE"], "thematicThemes": ["LNA", "HOCKEY SUR GLACE"], "thematicCorporations": ["EV ZOUG", "CP BERNE"], "sequenceIds": ["1606030"]}, {"internalArchiveId": "AA1704590633", "durationSec": 103, "title": "SPDE 080417 FOOT DERBY", "excerpt": "Match nul entre le Servette FC et le Neuch\u00e2tel Xamax FCS, qui se sont s\u00e9par\u00e9s sur le score de 1 \u00e0 1 lors d'un match comptant pour la 27e journ\u00e9e du championnat de Suisse de football, cat\u00e9gorie Challenge League.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "SCOLA, Fr\u00e9d\u00e9ric", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["GRAND-LANCY"], "thematicThemes": ["CHALLENGE LEAGUE"], "thematicCorporations": ["NEUCH\u00c2TEL XAMAX FCS", "SERVETTE FC"], "sequenceIds": ["1606023"]}, {"internalArchiveId": "AA1704590639", "durationSec": 47, "title": "SPDE 040817 CLIP DE FIN", "excerpt": "Moments forts clip en musique du Mauna Keys Days, une comp\u00e9tition de freestyle se d\u00e9roulant \u00e0 Thyon.", "thematicGeographicals": ["THYON"], "thematicThemes": ["SKI FREESTYLE (COMP\u00c9TITION)"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1706606204", "summary": "Grand-Lancy, La Praille, stade de Gen\u00e8ve : diverses occasions de footballeurs du Servette FC.\nBut de Ga\u00ebtan Karlen, footballeur Neuch\u00e2tel Xamax FCS.\nBut de Christopher Mfuyi, footballeur Servette FC.", "id": "1606023", "visualThemes": ["CHALLENGE LEAGUE"], "visualGeographicals": ["GRAND-LANCY"], "visualCorporations": ["SERVETTE FC", "NEUCH\u00c2TEL XAMAX FCS"]}, {"internalArchiveId": "AA1706606206", "summary": "Thoune, stade Stockhorn Arena : but de Dejan Sorgic, footballeur FC Thoune sur un centre de Matteo Tosetti, footballeur FC Thoune.\nBut de Nassim Ben Khalifa, footballeur FC Lausanne-Sport.\nBut de Benjamin Kololli, footballeur FC Lausanne-Sport.\nBut d'Enrico Schirinzi, footballeur FC Thoune.\nBel arr\u00eat de Thomas Castella, gardien FC Lausanne-Sport.\n2e et buts de Nassim Ben Khalifa.\nFabio Celestini, entra\u00eeneur du FC Lausanne-Sport, exprimant sa joie et donnant accolade \u00e0 ses adjoints \u00e0 la fin du match.", "id": "1606025", "visualThemes": ["SUPER LEAGUE"], "visualGeographicals": ["THOUNE"], "visualPersons": ["CELESTINI, FABIO", "BEN KHALIFA, NASSIM"], "visualCorporations": ["FC LAUSANNE-SPORT", "FC THOUNE"]}, {"internalArchiveId": "AA1706606207", "summary": "Zurich-ville, stade du Letzigrund : Carlos Bernegger, entra\u00eeneur de Grasshopper, regardant le match.\nBut de Munas Dabbur, footballeur Grasshopper.\nBut d'Andreas Wittwer, footballeur FC St-Gall.\n2e but de Munas Dabbur.\nBeau but sur coup franc de Caio, footballeur Grasshopper.", "id": "1606026", "visualThemes": ["SUPER LEAGUE"], "visualGeographicals": ["ZURICH-VILLE"], "visualCorporations": ["FC ST-GALL", "GRASSHOPPER"]}, {"internalArchiveId": "AA1706606209", "summary": "Amiens : 4 buts marqu\u00e9s pour l'\u00e9quipe de Suisse par les hockeyeurs Pius Suter, Vincent Praplan, Romain Loeffel et Cody Almond.\n3 buts marqu\u00e9s pour l'\u00e9quipe de France par les hockeyeurs Laurent Meunier et Valentin Claireaux, 2 fois.", "id": "1606028", "visualThemes": ["\u00c9QUIPE NATIONALE", "HOCKEY SUR GLACE"], "visualGeographicals": ["AMIENS"]}, {"internalArchiveId": "AA1706606210", "summary": "Plymouth : 3 buts marqu\u00e9s pour l'\u00e9quipe nationale de Suisse par les hockeyeuses Dominique Ruegg, Alina Mueller, et Lara Stalder.\n1 but marqu\u00e9 pour l'\u00e9quipe nationale de R\u00e9publique tch\u00e8que.", "id": "1606029", "visualThemes": ["HOCKEY SUR GLACE", "DAMES", "\u00c9QUIPE NATIONALE"], "visualGeographicals": ["USA"]}, {"internalArchiveId": "AA1706606211", "summary": "Zoug-ville, patinoire Bossard Arena : 2 buts marqu\u00e9s pour le EV Zoug par les hockeyeurs Raphael Diaz et Dominic Lammer.\n4 buts marqu\u00e9s pour le CP Berne par les hockeyeurs Ryan Lasch, Ramon Untersander, Eric-Ray Blum et Simon Moser, ce dernier but marqu\u00e9 dans cage vide.", "id": "1606030", "visualThemes": ["LNA", "HOCKEY SUR GLACE"], "visualGeographicals": ["ZOUG-VILLE"], "visualCorporations": ["CP BERNE", "EV ZOUG"]}, {"internalArchiveId": "AA1706606227", "summary": "Grand-Saconnex, Arena : extraits du match de basket-ball entre les Lions de Gen\u00e8ve et le BBC Monthey.\nJean-Marc Jaumin, entra\u00eeneur Lions de Gen\u00e8ve, criant conseils \u00e0 son \u00e9quipe durant temps mort.\nNiksa Bavcevic, entra\u00eeneur BBC Monthey, donnant conseils \u00e0 son \u00e9quipe durant temps mort.\nJean-Marc Jaumin exprimant sa joie.", "id": "1606046", "visualThemes": ["BASKET-BALL (COMP\u00c9TITION)", "MESSIEURS"], "visualGeographicals": ["GRAND-SACONNEX, LE"], "visualCorporations": ["LIONS DE GEN\u00c8VE"]}, {"internalArchiveId": "AA1706606230", "summary": "Grand-Saconnex, Arena : basketteuses du BC Winterthur se f\u00e9licitant \u00e0 la fin du match.\nExtraits match de basket-ball entre le BC Winterthur et le BCF Elfic Fribourg.\nItw Tiffany Zali, basketteuse BCF Elfic Fribourg.\nBasketteuse BCF Elfic Fribourg pleurant \u00e0 la fin du match.", "id": "1606049", "visualThemes": ["BASKET-BALL (COMP\u00c9TITION)", "DAMES"], "visualGeographicals": ["GRAND-SACONNEX, LE"], "visualCorporations": ["ELFIC FRIBOURG"]}], "program": {"href": "/programs/399", "id": "399", "name": "Sport derni\u00e8re"}, "contributors": [{"function": "Chroniqueur", "name": "LEMOS, David", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueur", "name": "SCOLA, Fr\u00e9d\u00e9ric", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "THONOMAL, Patrick", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueur", "name": "GRIVEL, Jo\u00ebl", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "LORENZI, Massimo", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueur", "name": "TURNHERR, Pascal", "type": "Personne physique"}, {"function": "Productrice", "name": "VIOLA, Marie-Laure", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1677796", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT028571", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1573877", "internalArchiveId": "AA1701573978", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Formule 1 - Grand Prix de Chine automobile 2017 : essais qualificatifs", "publicationDate": "2017-04-08T00:00:00Z", "durationSec": 4714, "genres": ["Automobilisme en direct"], "publicationChannelNames": ["RTS 2"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/8528375", "imageURL": "http://www.rts.ch/8464748.image", "alternativeTitle": ["Automobilisme", "Automobilisme, Grand Prix de Chine, Essais qualificatifs, Formule 1", "Qualifications: Lewis Hamilton en pole position, suivi de Sebastian Vettel et Valtteri Bottas"], "alternativeSummary": ["Grand Prix de Chine\nEssais qualificatifs\nFormule 1", "En direct de Shangha\u00ef (CHN)", "F1 - GP de Chine"], "variantIds": ["ece-8425398"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-04-21T10:34:18Z", "webPublicationDate": "2017-04-08T08:35:01Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1704590581", "durationSec": 5017, "title": "AUTO 080417 F1 CHI ESSAI  SRF", "excerpt": "Pole position pour le pilote automobile britannique Lewis Hamilton \u00e0 l'issue des essais qualificatifs du Grand Prix de Chine automobile."}, {"internalArchiveId": "AA1704590628", "durationSec": 69, "title": "SPDE 080417 FORMULE 1", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "ANDREY, Patrick", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SHANGHAI"], "thematicThemes": ["GRAND PRIX DE CHINE AUTOMOBILE", "ESSAIS QUALIFICATIFS"], "thematicPersons": ["HAMILTON, LEWIS"]}], "program": {"href": "/programs/428", "id": "428", "name": "Automobilisme"}, "contributors": [{"function": "Consultant", "name": "TUSCHER, Math\u00e9o", "type": "Personne physique"}, {"function": "Commentateur", "name": "JATON, Fabrice", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1684542", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT029616", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1588725", "internalArchiveId": "AA1704588926", "source": "gico", "mediaType": "video", "publicationDate": "2017-04-08T00:00:00Z", "durationSec": 1890, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/8529021", "imageURL": "http://www.rts.ch/8529024.image", "backgrounds": ["Images neutres de joueurs d'\u00e9checs, avec mains d\u00e9pla\u00e7ant pi\u00e8ces sur l'\u00e9chiquier."], "alternativeTitle": ["19h30", "19h30", "19h30", "19h30", "19h30", "Basketball: la finale de la Coupe de Suisse se joue \u00e0 Gen\u00e8ve", "A Lens (VS), la Fondation Arnaud met la cl\u00e9 sous la porte", "Attentat de Stockholm: choc et deuil le jour d'apr\u00e8s", "L\u2019entretien des sentiers p\u00e9destres repr\u00e9sente un travail consid\u00e9rable", "Le pr\u00e9sident de la F\u00e9d\u00e9ration d'\u00e9checs au c\u0153ur de la controverse", "Au Pays basque, l'ETA fournit une liste de caches d'armes", "Zurich: une chasse au tr\u00e9sor questionne notre rapport \u00e0 l'argent", "La Hongrie renforce son dispositif anti-immigration", "A la prison des L\u00e9chaires (VD), adultes et mineurs cohabitent", "FR: un fromager transmet son savoir-faire \u00e0 un jeune Afghan", "Morges et Yverdon repensent leurs centres-villes"], "alternativeSummary": ["Le final hommes oppose les Lions de Gen\u00e8ve et le BBC Monthey.", "La d\u00e9sillusion est grande.", "L\u2019attaque n\u2019a toujours pas \u00e9t\u00e9 revendiqu\u00e9e.", "Le pays en poss\u00e8de plus de 65'000 kilom\u00e8tres.", "Une bataille est engag\u00e9e pour remplacer l\u2019actuel pr\u00e9sident.", "Ce geste est pr\u00e9sent\u00e9 comme le point final \u00e0 des d\u00e9cennies de lutte arm\u00e9e.", "Tous les demandeurs d\u2019asile sont regroup\u00e9s dans deux camps ferm\u00e9s.", "Cette cohabitation contest\u00e9e est due \u00e0 un manque de d\u00e9tenus mineurs.", "L\u2019insertion dans le monde du travail est une \u00e9tape cl\u00e9 dans l\u2019int\u00e9gration des migrants.", "Les habitants sont invit\u00e9s \u00e0 partager leurs id\u00e9es."], "variantIds": ["ece-8424576", "ece-8424590"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-08-23T08:20:12Z", "subTitles": ["19:30:00:21  19:30:14:03\r\n...\r\n\r\n19:30:17:06  19:30:19:12\r\n      -Bonsoir et bienvenue.\r\n\r\n19:30:19:14  19:30:24:00\r\n  L'enqu\u00eate se poursuit en Su\u00e8de,\r\n  24 h apr\u00e8s qu'un camion a fonc\u00e9\r\n\r\n19:30:24:02  19:30:27:07\r\n    dans la foule \u00e0 Stockholm,\r\n        tuant 4 personnes.\r\n\r\n19:30:27:12  19:30:29:18\r\n      D\u00e9sillusion en Valais.\r\n\r\n19:30:29:20  19:30:32:16\r\nLa fondation Pierre Arnaud \u00e0 Lens,\r\n\r\n19:30:32:18  19:30:37:22\r\n  pr\u00e9vue comme un phare culturel\r\n  du canton, fermera ses portes.\r\n\r\n19:30:38:06  19:30:42:15\r\n Reportage exclusif dans la prison\r\n    des L\u00e9chaires \u00e0 Pal\u00e9zieux.\r\n\r\n19:30:42:17  19:30:45:14\r\n  Au d\u00e9part r\u00e9serv\u00e9e aux mineurs,\r\n\r\n19:30:45:16  19:30:48:19\r\n     elle accueille maintenant\r\n        aussi des adultes.\r\n\r\n19:30:49:01  19:30:52:08\r\n   Quel rapport entretenez-vous\r\n         avec l'argent ?\r\n\r\n19:30:52:10  19:30:57:03\r\n   A Zurich, une course au cash en\r\ncentre-ville a fait affluer du monde.\r\n\r\n19:30:57:09  19:31:01:19\r\n La Coupe de Suisse de basketball\r\n  se tient \u00e0 Gen\u00e8ve, ce samedi.\r\n\r\n19:31:01:21  19:31:05:16\r\n    Les organisateurs ont mis\u00e9 \r\n    sur un show \u00e0 l'am\u00e9ricaine.\r\n\r\n19:31:05:18  19:31:09:00\r\n      Nous y serons en direct\r\n       avec Elsa Anghinolfi.\r\n\r\n19:31:09:06  19:31:12:05\r\n      Et une belle rencontre\r\n        en fin de journal,\r\n\r\n19:31:12:07  19:31:16:13\r\nentre un jeune Afghan et son ma\u00eetre\r\n   d'apprentissage fribourgeois.\r\n\r\n19:31:17:06  19:31:19:19\r\n     La situation \u00e0 Stockholm:\r\n\r\n19:31:19:21  19:31:21:16\r\n         l'attaque d'hier\r\n\r\n19:31:21:18  19:31:24:02\r\n     n'a pas \u00e9t\u00e9 revendiqu\u00e9e.\r\n\r\n19:31:24:04  19:31:30:19\r\nLe chauffeur du camion-b\u00e9lier a \u00e9t\u00e9\r\narr\u00eat\u00e9: c'est un Ouzbek de 39 ans.\r\n\r\n19:31:32:03  19:31:35:04\r\n  -L'hommage du royaume entier.\r\n\r\n19:31:35:06  19:31:38:19\r\n           Des fleurs\r\n   \u00e0 quelques m\u00e8tres du drame.\r\n\r\n19:31:41:03  19:31:56:11\r\n   -Je suis triste et en col\u00e8re \r\n  contre les auteurs de cet acte.\r\n\r\n19:31:56:13  19:32:02:06\r\n     -C'est vraiment affreux,\r\n surtout pour toutes ces familles.\r\n\r\n19:32:02:08  19:32:08:20\r\n     Je n'arr\u00eate pas de penser\r\n que \u00e7a aurait pu \u00eatre ma famille.\r\n\r\n19:32:09:02  19:32:12:11\r\n      -Parmi les anonymes,\r\n     la princesse Victoria.\r\n\r\n19:32:12:13  19:32:16:06\r\n  Sur son visage, la m\u00eame peine\r\n      que tous les autres.\r\n\r\n19:32:16:08  19:32:20:09\r\nMais son devoir est de rassembler\r\n        ses compatriotes.\r\n\r\n19:32:20:15  19:32:23:13\r\n  -La soci\u00e9t\u00e9 su\u00e9doise est bas\u00e9e\r\n\r\n19:32:23:15  19:32:27:03\r\n   sur \u00e9norm\u00e9ment de confiance,\r\n\r\n19:32:27:05  19:32:29:11\r\n   de solidarit\u00e9 et de coh\u00e9sion.\r\n\r\n19:32:29:12  19:32:31:19\r\n    Nous sortirons plus forts.\r\n\r\n19:32:31:21  19:32:33:16\r\n   -Comment avancerons-nous ?\r\n\r\n19:32:33:18  19:32:35:15\r\n            -Ensemble.\r\n\r\n19:32:35:21  19:32:39:14\r\n    -Derri\u00e8re ces barri\u00e8res,\r\n  une rue commer\u00e7ante boucl\u00e9e.\r\n\r\n19:32:39:16  19:32:43:00\r\n    La camion a \u00e9t\u00e9 remorqu\u00e9\r\n     au milieu de la nuit.\r\n\r\n19:32:43:02  19:32:46:07\r\n   Le v\u00e9hicule tue 4 personnes\r\n        et en blesse 15.\r\n\r\n19:32:46:09  19:32:50:19\r\n Certains passants ont quelques\r\nsecondes pour trouver un refuge.\r\n\r\n19:32:50:21  19:32:57:02\r\n500 m plus loin, la course folle\r\n  se termine dans un magasin.\r\n\r\n19:32:57:04  19:32:59:10\r\n Dans la nuit, la police arr\u00eate\r\n\r\n19:32:59:11  19:33:04:04\r\n    un citoyen ouzbek de 39 ans\r\nconnu des services de renseignement.\r\n\r\n19:33:04:06  19:33:06:12\r\n    Il aurait vol\u00e9 le camion.\r\n\r\n19:33:06:14  19:33:10:01\r\n Un objet retrouv\u00e9 par la police\r\n         laisse supposer\r\n\r\n19:33:10:03  19:33:13:07\r\n          que le bilan\r\n   aurait pu \u00eatre plus lourd.\r\n\r\n19:33:13:12  19:33:16:01\r\n     -Je ne peux pas confirmer\r\n\r\n19:33:16:03  19:33:18:10\r\n      s'il s'agit d'une bombe\r\n\r\n19:33:18:11  19:33:20:15\r\n   ou d'un produit inflammable.\r\n\r\n19:33:20:17  19:33:25:16\r\n  Nous l'examinons en ce moment.\r\n\r\n19:33:25:22  19:33:29:01\r\n      -L'homme est inculp\u00e9 \r\n      pour acte terroriste.\r\n\r\n19:33:29:03  19:33:31:23\r\n     La police n'exclut pas\r\n         des complices.\r\n\r\n19:33:32:19  19:33:36:01\r\n         -Au Pays basque,\r\n     les s\u00e9paratistes de l'ETA\r\n\r\n19:33:36:03  19:33:40:21\r\nont communiqu\u00e9 une liste de caches\r\n  d'armes \u00e0 la police fran\u00e7aise.\r\n\r\n19:33:40:23  19:33:49:18\r\n   Pour les activistes, c'est l\u00e0\r\nle point final de cette lutte arm\u00e9e.\r\n\r\n19:33:50:07  19:33:55:14\r\n  -La police fran\u00e7aise a r\u00e9cup\u00e9r\u00e9\r\ndes armes et des explosifs de l'ETA.\r\n\r\n19:33:55:16  19:33:58:18\r\nFin du conflit arm\u00e9 au Pays basque ?\r\n\r\n19:33:58:20  19:34:02:21\r\n       Aujourd'hui, l'ETA\r\n  a fix\u00e9 la fin du d\u00e9sarmement,\r\n\r\n19:34:02:23  19:34:07:12\r\n     et semble tenir parole.\r\n\r\n19:34:07:20  19:34:10:10\r\n     -Le procureur de Bayonne\r\n\r\n19:34:10:11  19:34:12:16\r\n      a re\u00e7u des informations\r\n\r\n19:34:12:18  19:34:16:06\r\n        sur l'emplacement\r\n     de stocks d'armes d'ETA.\r\n\r\n19:34:16:08  19:34:21:07\r\n    Cette d\u00e9cision a \u00e9t\u00e9 prise\r\n    unilat\u00e9ralement par l'ETA.\r\n\r\n19:34:21:09  19:34:30:18\r\nNotre \u00e9quipe proc\u00e8de \u00e0 la recherche\r\n     des huit sites concern\u00e9s.\r\n\r\n19:34:31:04  19:34:33:00\r\n       -Selon des experts,\r\n\r\n19:34:33:02  19:34:38:13\r\n  l'ETA aurait encore 130 armes\r\n  de poing et 2 t d'explosifs.\r\n\r\n19:34:38:15  19:34:43:02\r\n     Elle avait publiquement\r\nrenonc\u00e9 \u00e0 la lutte arm\u00e9e en 2011.\r\n\r\n19:34:43:04  19:34:48:11\r\n   Mais l'UE la classe parmi\r\n les organisations terroristes.\r\n\r\n19:34:48:12  19:34:52:06\r\n Pour les militants autonomistes\r\n     r\u00e9unis cet apr\u00e8s-midi,\r\n\r\n19:34:52:08  19:34:59:17\r\n la remise de ces armes \u00e0 la police\r\n\u00e9quivaut \u00e0 un d\u00e9sarmement d\u00e9finitif.\r\n\r\n19:34:59:19  19:35:04:21\r\n     A Madrid, on se montre\r\n     beaucoup plus prudent.\r\n\r\n19:35:06:05  19:35:10:06\r\n -Ils doivent aussi se dissoudre.\r\n\r\n19:35:10:08  19:35:13:11\r\n  Ils n'auront rien de l'Espagne,\r\n\r\n19:35:13:13  19:35:19:02\r\n   qui peut compter sur l'appui\r\n     de tous les d\u00e9mocrates.\r\n\r\n19:35:19:08  19:35:22:04\r\n  -Si l'ETA a livr\u00e9 aujourd'hui\r\n\r\n19:35:22:06  19:35:26:13\r\ntoutes les armes et les explosifs\r\n        en sa possession,\r\n\r\n19:35:26:15  19:35:34:11\r\nle 8 avril marquera la fin de 40 ans\r\n  de conflit arm\u00e9 au Pays basque.\r\n\r\n19:35:36:22  19:35:41:19\r\n-M\u00e9t\u00e9o douce et cong\u00e9s de P\u00e2ques ont\r\n pouss\u00e9 les vacanciers vers le sud.\r\n\r\n19:35:41:21  19:35:46:23\r\n Au tunnel du Gothard, une colonne\r\n de 13 km s'est form\u00e9e vers midi.\r\n\r\n19:35:47:01  19:35:51:03\r\n        Une camion en panne\r\n    n'a pas arrang\u00e9 les choses.\r\n\r\n19:35:51:05  19:35:55:10\r\nPeu apr\u00e8s 16h00, le temps d'attente\r\n     \u00e9tait encore d'une heure.\r\n\r\n19:35:56:02  19:35:59:11\r\n        A Lens, en Valais,\r\n    la Fondation Pierre Arnaud\r\n\r\n19:35:59:12  19:36:03:20\r\n suspend ses activit\u00e9s pour cause\r\n   de difficult\u00e9s financi\u00e8res.\r\n\r\n19:36:03:22  19:36:09:21\r\n      Elle aurait d\u00fb devenir\r\nun fleuron culturel et touristique.\r\n\r\n19:36:11:00  19:36:15:12\r\n -La commune de Lens \u00e9tait fi\u00e8re\r\n de la Fondation Pierre Arnaud,\r\n\r\n19:36:15:14  19:36:19:02\r\n      et a investi 1,5 mio\r\n   dans son lancement en 2013.\r\n\r\n19:36:19:04  19:36:23:14\r\n    Personne ne s'attendait\r\n  \u00e0 une annonce aussi brutale.\r\n\r\n19:36:24:15  19:36:26:21\r\n   -C'est une immense d\u00e9ception,\r\n\r\n19:36:26:23  19:36:30:07\r\n   la fermeture de la fondation.\r\n\r\n19:36:30:09  19:36:33:18\r\n          C'est un p\u00f4le\r\n tr\u00e8s important de notre commune.\r\n\r\n19:36:33:20  19:36:35:13\r\n      C'est une catastrophe.\r\n\r\n19:36:35:15  19:36:39:00\r\n      On ne peut pas laisser \r\n     un tel \u00e9crin \u00e0 l'abandon.\r\n\r\n19:36:39:02  19:36:41:08\r\n  La commune doit \u00eatre proactive\r\n\r\n19:36:41:10  19:36:45:01\r\n      pour aider M. Salzmann \r\n      \u00e0 trouver une solution.\r\n\r\n19:36:45:07  19:36:48:12\r\n        -Daniel Salzmann,\r\n  grand m\u00e9c\u00e8ne de la fondation,\r\n\r\n19:36:48:14  19:36:51:06\r\n      a mis plus de 20 mios\r\n         dans ce centre.\r\n\r\n19:36:54:03  19:36:59:01\r\n-J'ai licenci\u00e9 tout le monde hier,\r\n\r\n19:36:59:03  19:37:04:00\r\n      c'\u00e9tait tr\u00e8s difficile,\r\n\r\n19:37:04:02  19:37:07:11\r\n     mais ils ont \u00e9t\u00e9 tristes\r\n     et chaleureux avec moi.\r\n\r\n19:37:07:16  19:37:10:03\r\n-28 personnes partiront fin mai.\r\n\r\n19:37:10:05  19:37:14:03\r\n   Cette fondation proposait \r\n  des expositions d'envergure.\r\n\r\n19:37:14:05  19:37:19:10\r\nMais les 70'000 visiteurs attendus\r\n   ne sont pas au rendez-vous.\r\n\r\n19:37:19:11  19:37:23:20\r\nD\u00e9ficit cette ann\u00e9e: 850'000 frs.\r\n\r\n19:37:24:17  19:37:29:11\r\n-On n'a pas \u00e9t\u00e9 assez grand public,\r\n     un peu trop intellectuel.\r\n\r\n19:37:29:12  19:37:36:03\r\n    Si ce centre d'art avait \u00e9t\u00e9\r\nen ville, \u00e7a aurait \u00e9t\u00e9 plus facile.\r\n\r\n19:37:36:05  19:37:40:00\r\nDes gens se mobiliseront peut-\u00eatre\r\n\r\n19:37:40:02  19:37:43:21\r\n     pour soutenir ce centre.\r\n\r\n19:37:43:23  19:37:50:19\r\nCa peut \u00eatre aussi un collectionneur\r\n      qui d\u00e9pose ses oeuvres.\r\n\r\n19:37:51:06  19:37:56:20\r\n -D.Salzmann ne pense plus engager\r\nsa fortune pour sauver la fondation.\r\n\r\n19:37:57:21  19:38:00:14\r\n-Et si vous pouviez donner votre avis\r\n\r\n19:38:00:16  19:38:03:17\r\n         sur l'am\u00e9nagement\r\n      de votre centre-ville ?\r\n\r\n19:38:03:19  19:38:07:19\r\n  Faut-il plus de places de parc\r\n    ou \u00e9loigner les voitures ?\r\n\r\n19:38:07:21  19:38:14:14\r\n  A Morges, les habitants se sont\r\nretrouv\u00e9s pour partager leurs id\u00e9es.\r\n\r\n19:38:15:15  19:38:18:22\r\n            -Imaginer\r\n  leur place de la Gare id\u00e9ale:\r\n\r\n19:38:19:00  19:38:22:03\r\nles Morgiens se sont pr\u00eat\u00e9s au jeu.\r\n\r\n19:38:22:08  19:38:24:19\r\n -On vous propose seize ambiances.\r\n\r\n19:38:24:21  19:38:29:09\r\n      Vous pouvez en choisir\r\n        une ou plusieurs.\r\n\r\n19:38:29:14  19:38:34:19\r\n        -Crit\u00e8re impos\u00e9:\r\n  la circulation est interdite.\r\n\r\n19:38:35:15  19:38:39:11\r\n      -Ce serait int\u00e9ressant\r\n    d'avoir un peu de verdure.\r\n\r\n19:38:39:13  19:38:45:16\r\n Un peu d'art pour \u00e9gayer tout \u00e7a.\r\n\r\n19:38:45:21  19:38:51:11\r\n-J'imagine qu'il y aura des bancs,\r\n     des enfants qui jouent.\r\n\r\n19:38:51:17  19:38:54:14\r\n      -La ville s'appr\u00eate \r\n      \u00e0 changer de visage.\r\n\r\n19:38:54:16  19:38:58:17\r\n  Dans le quartier de la gare,\r\n  900 habitants sont attendus.\r\n\r\n19:38:58:19  19:39:03:06\r\n      Et d'ici 2030, Morges\r\ncomptera 4'000 habitants de plus.\r\n\r\n19:39:03:12  19:39:06:21\r\n-On red\u00e9couvre ces espaces publics\r\n          et on se dit:\r\n\r\n19:39:06:23  19:39:10:05\r\n\"Voil\u00e0 ce que j'aurais pu en faire.\"\r\n\r\n19:39:10:07  19:39:12:18\r\n    Comme la ville se densifie,\r\n\r\n19:39:12:20  19:39:18:02\r\n    il faut offrir des espaces\r\n  de respiration et de rencontre.\r\n\r\n19:39:18:07  19:39:23:17\r\n-A Yverdon, le parking sera enterr\u00e9\r\net la place r\u00e9am\u00e9nag\u00e9e d'ici 2021.\r\n\r\n19:39:23:19  19:39:28:20\r\n    Co\u00fbt du projet: 70 mios,\r\n     dont 19 pour la Ville.\r\n\r\n19:39:29:03  19:39:32:13\r\n   -On doit garder les voitures\r\n\r\n19:39:32:15  19:39:35:07\r\n       sur le centre-ville,\r\n\r\n19:39:35:09  19:39:38:13\r\n        pour que les gens\r\n   viennent dans les commerces.\r\n\r\n19:39:38:15  19:39:45:11\r\n Mais on doit trouver une solution\r\n     pour ne pas \u00eatre \u00e9touff\u00e9.\r\n\r\n19:39:45:17  19:39:48:10\r\n        -Nyon veut aussi\r\n       repenser l'espace.\r\n\r\n19:39:48:11  19:39:52:02\r\n       Trouver l'\u00e9quilibre\r\nentre croissance de la population\r\n\r\n19:39:52:04  19:39:55:00\r\net bien-\u00eatre en ville est un d\u00e9fi.\r\n\r\n19:39:55:02  19:39:59:09\r\nLe canton de Vaud pourrait compter\r\n    1 mio d'habitants en 2040:\r\n\r\n19:39:59:11  19:40:01:19\r\n       c'est 25 % de plus.\r\n\r\n19:40:03:02  19:40:05:18\r\n           A Pal\u00e9zieux,\r\n      la prison des L\u00e9chaires\r\n\r\n19:40:05:20  19:40:08:20\r\n     nous a ouvert ses portes\r\n         en exclusivit\u00e9.\r\n\r\n19:40:08:22  19:40:13:10\r\n  Ouverte en 2014, elle aurait d\u00fb\r\n  rester une prison pour mineurs,\r\n\r\n19:40:13:11  19:40:17:22\r\nmais faute de d\u00e9tenus, elle accueille\r\n      aussi des jeunes adultes.\r\n\r\n19:40:19:00  19:40:22:17\r\n    -Une prison pour mineurs\r\n         \u00e0 moiti\u00e9 vide.\r\n\r\n19:40:22:19  19:40:25:22\r\n      Il a fallu y int\u00e9grer\r\n       de jeunes adultes.\r\n\r\n19:40:26:00  19:40:31:02\r\n  Depuis 8 mois, Jack, 20 ans, \r\n  est emprisonn\u00e9 aux L\u00e9chaires.\r\n\r\n19:40:31:04  19:40:37:21\r\n      Sa famille l'ignore,\r\n   il t\u00e9moigne \u00e0 visage cach\u00e9.\r\n\r\n19:40:41:18  19:40:43:23\r\n   -Savoir ce qu'on peut faire,\r\n\r\n19:40:44:01  19:40:47:10\r\n     ce qu'on arrive \u00e0 faire.\r\n\r\n19:40:47:11  19:40:50:05\r\nOn a des ateliers pendant la journ\u00e9e.\r\n\r\n19:40:50:07  19:40:56:04\r\n     On a le repas en commun,\r\n     les pauses et le sport.\r\n\r\n19:40:56:11  19:41:01:21\r\n -Des majeurs de moins de 22 ans\r\nsont incarc\u00e9r\u00e9s avec des mineurs.\r\n\r\n19:41:01:23  19:41:06:09\r\n     Une d\u00e9cision du Canton\r\n face \u00e0 une prison d\u00e9ficitaire.\r\n\r\n19:41:11:20  19:41:15:00\r\n         En 2013, d\u00e9but\r\n    d'un projet controvers\u00e9:\r\n\r\n19:41:15:02  19:41:17:04\r\n    une prison de 36 places,\r\n\r\n19:41:17:06  19:41:21:09\r\n   qui accueille des mineurs \r\n  de la Romandie et du Tessin.\r\n\r\n19:41:21:11  19:41:25:10\r\nPour certains, le nombre de places\r\n       est trop important.\r\n\r\n19:41:25:11  19:41:27:15\r\n     Un budget de 30,5 mios.\r\n\r\n19:41:27:17  19:41:31:17\r\n       Inaugur\u00e9e en 2014,\r\n  la prison ne se remplit pas.\r\n\r\n19:41:31:19  19:41:37:08\r\n Des cantons refusent d'envoyer\r\nleurs mineurs en terre vaudoise.\r\n\r\n19:41:37:10  19:41:42:11\r\n   La solution est d'int\u00e9grer\r\n      des jeunes adultes.\r\n\r\n19:41:42:13  19:41:47:16\r\n        Une cohabitation\r\n    sous haute surveillance.\r\n\r\n19:41:48:12  19:41:50:13\r\n         -Il est interdit\r\n\r\n19:41:50:15  19:41:54:07\r\n de m\u00e9langer ces deux populations.\r\n\r\n19:41:54:09  19:41:57:11\r\n       Elles sont s\u00e9par\u00e9es\r\n     gr\u00e2ce \u00e0 l'infrastructure\r\n\r\n19:41:57:13  19:42:02:12\r\n  et \u00e0 l'organisation journali\u00e8re\r\n    qui occupe ces populations.\r\n\r\n19:42:02:18  19:42:05:05\r\n         -Pour l'instant,\r\n\r\n19:42:05:07  19:42:08:11\r\n     c'est assez bien s\u00e9par\u00e9.\r\n\r\n19:42:08:12  19:42:12:15\r\n           Le personnel\r\n    voit les deux populations.\r\n\r\n19:42:12:17  19:42:19:11\r\n   La s\u00e9paration n'est pas totale\r\net la limite n'est pas assez franche.\r\n\r\n19:42:19:12  19:42:27:13\r\n Faire une s\u00e9paration dans le m\u00eame\r\n b\u00e2timent, c'est assez artificiel.\r\n\r\n19:42:27:19  19:42:31:17\r\n-Une question qui pourrait devenir\r\n       un enjeu politique.\r\n\r\n19:42:31:19  19:42:36:19\r\n Une double population carc\u00e9rale\r\n    n\u00e9cessite un encadrement.\r\n\r\n19:42:44:21  19:42:47:19\r\n-On a une forte dotation d'\u00e9ducateurs\r\n\r\n19:42:47:21  19:42:51:01\r\n    pour offrir des prestations\r\n\r\n19:42:51:03  19:42:53:15\r\n     qui permettent un travail\r\n\r\n19:42:53:17  19:42:56:17\r\n     sur l'axe socio-\u00e9ducatif.\r\n\r\n19:42:56:23  19:43:00:16\r\n    -Je ne vais plus \u00e0 l'\u00e9cole\r\n     depuis l'\u00e2ge de 12 ans.\r\n\r\n19:43:00:18  19:43:02:18\r\n         J'ai des lacunes.\r\n\r\n19:43:02:20  19:43:05:18\r\n  -Vous pensez avoir progress\u00e9\r\n          en prison ?\r\n\r\n19:43:05:20  19:43:15:02\r\n    -J'ai augment\u00e9 en maturit\u00e9\r\n      et appris sur la vie.\r\n\r\n19:43:15:04  19:43:18:11\r\n          -Le 24 avril,\r\n     Jack sortira de prison.\r\n\r\n19:43:18:12  19:43:23:10\r\n       On ne conna\u00eet pas\r\n l'avenir de cet \u00e9tablissement.\r\n\r\n19:43:23:11  19:43:34:01\r\nFin 2018, l'h\u00f4pital de Cery pourrait\r\n  accueillir certains d\u00e9linquants.\r\n\r\n19:43:36:09  19:43:39:14\r\n    -Eclairage sur la situation\r\n            en Hongrie.\r\n\r\n19:43:39:16  19:43:43:14\r\n    Tous les demandeurs d'asile\r\n    qui p\u00e9n\u00e8trent dans le pays\r\n\r\n19:43:43:16  19:43:49:21\r\n     sont d\u00e9sormais regroup\u00e9s\r\n     dans deux camps ferm\u00e9s.\r\n\r\n19:43:52:01  19:43:55:19\r\n      -Apr\u00e8s les barbel\u00e9s\r\n le long de la fronti\u00e8re serbe,\r\n\r\n19:43:55:21  19:44:00:20\r\n  la Hongrie inaugure la d\u00e9tention\r\nsyst\u00e9matique des demandeurs d'asile.\r\n\r\n19:44:00:22  19:44:05:16\r\nLe ministre de l'Int\u00e9rieur a ouvert\r\n \u00e0 la presse l'un des deux camps.\r\n\r\n19:44:05:18  19:44:08:10\r\n Les r\u00e9fugi\u00e9s y seront maintenus\r\n\r\n19:44:08:11  19:44:11:19\r\n     tant que la proc\u00e9dure \r\n    de demande est en cours.\r\n\r\n19:44:11:21  19:44:15:23\r\n       Selon le ministre,\r\n il ne s'agit pas d'une prison.\r\n\r\n19:44:16:07  19:44:19:06\r\n -Ceux qui ne veulent pas attendre\r\n\r\n19:44:19:08  19:44:23:05\r\n      la fin de la proc\u00e9dure\r\n\r\n19:44:23:07  19:44:27:18\r\n      sont libres de repartir\r\n          vers la Serbie.\r\n\r\n19:44:28:17  19:44:32:20\r\n-Ce jour-l\u00e0, les demandeurs d'asile\r\n      du camp ferm\u00e9 de Tompa\r\n\r\n19:44:32:22  19:44:35:20\r\n       ont \u00e9t\u00e9 transf\u00e9r\u00e9s \r\n      vers un autre centre.\r\n\r\n19:44:35:22  19:44:40:18\r\nAu milieu de la cour, une table de \r\nping-pong et une balan\u00e7oire neuves.\r\n\r\n19:44:40:21  19:44:49:11\r\nLa Hongrie d\u00e9boute presque tous les\r\nmigrants qui passent par la Serbie.\r\n\r\n19:44:50:19  19:44:55:09\r\n-Si tout le monde cr\u00e9ait des zones\r\n    de transit comme celle-ci,\r\n\r\n19:44:55:11  19:45:01:16\r\ncela dissuaderait de venir en Europe\r\n ceux qui ne peuvent pas y rester.\r\n\r\n19:45:02:06  19:45:04:18\r\n      -300 demandeurs d'asile\r\n\r\n19:45:04:20  19:45:08:05\r\n      se trouvent en Hongrie.\r\n\r\n19:45:08:07  19:45:13:01\r\n  La cl\u00f4ture \u00e0 la fronti\u00e8re serbe\r\n   a ferm\u00e9 la route des Balkans.\r\n\r\n19:45:13:02  19:45:18:11\r\nPour les migrants qui sont de l'autre\r\nc\u00f4t\u00e9, la situation semble sans issue.\r\n\r\n19:45:18:13  19:45:22:09\r\n   Budapest ne laisse entrer \r\n  que cinq personnes par jour.\r\n\r\n19:45:22:11  19:45:26:11\r\n       Ils seraient 7'000\r\n \u00e0 attendre leur tour en Serbie.\r\n\r\n19:45:26:13  19:45:30:15\r\nElias est bloqu\u00e9 l\u00e0 depuis six mois.\r\n\r\n19:45:31:13  19:45:35:22\r\n-Cette barri\u00e8re est tr\u00e8s angoissante.\r\n\r\n19:45:36:00  19:45:42:22\r\n  Ca me rend nerveux de voir \u00e7a.\r\n\r\n19:45:43:05  19:45:46:19\r\n   -Pour le Haut Commissariat\r\n     de l'ONU aux r\u00e9fugi\u00e9s,\r\n\r\n19:45:46:21  19:45:50:11\r\n       cette mesure viole\r\n les engagements de la Hongrie.\r\n\r\n19:45:50:13  19:45:56:17\r\n      Mais Budapest construit\r\nune deuxi\u00e8me cl\u00f4ture \u00e0 sa fronti\u00e8re.\r\n\r\n19:45:57:22  19:46:00:07\r\n         -La Suisse abrite\r\n\r\n19:46:00:09  19:46:04:00\r\nde nombreuses f\u00e9d\u00e9rations sportives\r\n         internationales.\r\n\r\n19:46:04:02  19:46:09:10\r\n Des luttes de pouvoir s'y jouent,\r\nrefl\u00e9tant des enjeux g\u00e9opolitiques.\r\n\r\n19:46:09:11  19:46:13:06\r\n    A Lausanne, \u00e0 la F\u00e9d\u00e9ration\r\n    internationale des \u00e9checs,\r\n\r\n19:46:13:08  19:46:16:12\r\n  la bataille pour la pr\u00e9sidence\r\n        pourrait conduire\r\n\r\n19:46:16:14  19:46:24:20\r\n\u00e0 l'\u00e9viction de l'actuel pr\u00e9sident,\r\n        un oligarque russe.\r\n\r\n19:46:26:10  19:46:28:14\r\n    -Ces derni\u00e8res semaines,\r\n\r\n19:46:28:16  19:46:32:11\r\n   tous les coups sont permis\r\n   dans le monde des \u00e9checs.\r\n\r\n19:46:32:12  19:46:36:05\r\n      Une bataille \u00e9branle\r\n  sa f\u00e9d\u00e9ration internationale.\r\n\r\n19:46:36:07  19:46:40:05\r\n  Une lutte pour la pr\u00e9sidence,\r\n    le pouvoir, le contr\u00f4le.\r\n\r\n19:46:40:07  19:46:43:18\r\n      Voici le roi menac\u00e9:\r\n      Kirsan Ilyumzhinov.\r\n\r\n19:46:44:17  19:46:46:20\r\n        -C'est le ressenti\r\n\r\n19:46:46:22  19:46:49:13\r\n   de nombre de joueurs d'\u00e9checs\r\n\r\n19:46:49:15  19:46:51:06\r\n        et de responsables:\r\n\r\n19:46:51:08  19:46:54:10\r\n   Ilyumzhinov est un personnage\r\n          tr\u00e8s compliqu\u00e9.\r\n\r\n19:46:54:11  19:46:58:10\r\n     Il a pu faire des choses\r\n  tr\u00e8s positives pour les \u00e9checs,\r\n\r\n19:46:58:11  19:47:00:04\r\n      dans de nombreux pays.\r\n\r\n19:47:00:06  19:47:06:04\r\nMais il donne une mauvaise image du \r\nfait de ses fr\u00e9quentations bizarres.\r\n\r\n19:47:06:10  19:47:09:12\r\n      -Kirsan Ilyumzhinov, \r\n      personnage sulfureux,\r\n\r\n19:47:09:14  19:47:12:13\r\n    \u00e9lu tr\u00e8s jeune pr\u00e9sident\r\n        de la Kalmoukie\r\n\r\n19:47:12:15  19:47:15:11\r\n qu'il a dirig\u00e9e jusqu'en 2010.\r\n\r\n19:47:15:13  19:47:18:04\r\nCinquantenaire et multimillionnaire,\r\n\r\n19:47:18:06  19:47:21:09\r\n      il serait \u00e0 la t\u00eate\r\n   d'un empire d'entreprises.\r\n\r\n19:47:21:11  19:47:23:09\r\n  Proche du Kremlin, il dirige\r\n\r\n19:47:23:11  19:47:27:00\r\n  la F\u00e9d\u00e9ration internationale\r\n   des \u00e9checs depuis 22 ans.\r\n\r\n19:47:27:02  19:47:29:22\r\n      Au nom de ce sport,\r\n    il c\u00f4toie les puissants,\r\n\r\n19:47:30:00  19:47:31:23\r\n  plus ou moins fr\u00e9quentables.\r\n\r\n19:47:32:01  19:47:35:22\r\n   Ici, avec Mouammar Kadhafi\r\n  quelques mois avant sa mort.\r\n\r\n19:47:36:00  19:47:39:06\r\n      Certains l'accusent\r\n   d'avoir us\u00e9 de sa position\r\n\r\n19:47:39:08  19:47:41:21\r\npour les affaires ou la diplomatie.\r\n\r\n19:47:42:03  19:47:45:02\r\n       -Il s'agit de sport.\r\n\r\n19:47:45:04  19:47:47:17\r\n     Le sport et la politique\r\n\r\n19:47:47:19  19:47:50:05\r\nsont mari\u00e9s depuis tr\u00e8s longtemps.\r\n\r\n19:47:50:07  19:47:52:20\r\n          Une f\u00e9d\u00e9ration\r\n      internationale sportive\r\n\r\n19:47:52:22  19:47:55:04\r\n est forc\u00e9ment faite de politique.\r\n\r\n19:47:55:10  19:47:57:23\r\n-Coup de th\u00e9\u00e2tre la semaine pass\u00e9e:\r\n\r\n19:47:58:01  19:48:00:19\r\n  l'\u00e9ternel Kirsan Ilyumzhinov\r\n          d\u00e9missionne.\r\n\r\n19:48:00:21  19:48:03:22\r\nLe site internet de la f\u00e9d\u00e9ration\r\n           l'annonce.\r\n\r\n19:48:04:00  19:48:06:07\r\nOr le Russe d\u00e9ment imm\u00e9diatement.\r\n\r\n19:48:06:09  19:48:09:18\r\n   La partie adverse r\u00e9torque,\r\n   les courriers se succ\u00e8dent:\r\n\r\n19:48:09:20  19:48:12:01\r\n    des r\u00e8glements de comptes\r\n         au grand jour.\r\n\r\n19:48:12:03  19:48:14:06\r\n       Kirsan Ilyumzhinov \r\n       d\u00e9nonce un complot.\r\n\r\n19:48:14:11  19:48:16:15\r\n    -On parlait de lacold war,\r\n\r\n19:48:16:17  19:48:19:00\r\n  maintenant, c'est lagold war,\r\n\r\n19:48:19:02  19:48:22:06\r\n    pour gagner des m\u00e9dailles,\r\n      dans tous les sports.\r\n\r\n19:48:22:08  19:48:23:20\r\n         Aux JO notamment,\r\n\r\n19:48:23:22  19:48:29:04\r\n   il y a une grande concurrence\r\n    entre les USA et la Russie.\r\n\r\n19:48:30:00  19:48:33:17\r\n   -Alors qu'il avait r\u00e9sist\u00e9 \r\n   \u00e0 toutes les contestations,\r\n\r\n19:48:33:19  19:48:36:10\r\n  c'est une d\u00e9cision am\u00e9ricaine\r\n            fin 2015\r\n\r\n19:48:36:11  19:48:39:11\r\n    qui aura peut-\u00eatre raison\r\n       du roi des \u00e9checs.\r\n\r\n19:48:39:13  19:48:43:09\r\n Les USA l'accusent d'avoir aid\u00e9\r\n    mat\u00e9riellement la Syrie.\r\n\r\n19:48:43:11  19:48:45:15\r\n Sur liste noire, il n'a pas pu\r\n\r\n19:48:45:17  19:48:49:12\r\nse rendre \u00e0 New York pour la Coupe\r\n    du monde en d\u00e9cembre 2016.\r\n\r\n19:48:49:18  19:48:51:14\r\n       -Ca peut \u00eatre mauvais\r\n\r\n19:48:51:16  19:48:54:23\r\n       d'avoir un pr\u00e9sident\r\n    qui ne peut pas se d\u00e9placer\r\n\r\n19:48:55:01  19:48:58:19\r\n      ou qui vient d'un pays\r\n    qui repousse des sponsors.\r\n\r\n19:48:58:21  19:49:02:14\r\n  Donc il coupe dans les recettes\r\n         de la f\u00e9d\u00e9ration.\r\n\r\n19:49:03:05  19:49:06:04\r\n        -Une f\u00e9d\u00e9ration\r\n  en mauvaise sant\u00e9 financi\u00e8re\r\n\r\n19:49:06:06  19:49:08:05\r\n  et un pr\u00e9sident controvers\u00e9.\r\n\r\n19:49:08:07  19:49:11:11\r\n       Kirsan Ilyumzhinov\r\n    d\u00e9jouera-t-il l'attaque ?\r\n\r\n19:49:11:21  19:49:14:16\r\n  -On l'a souvent donn\u00e9 perdant.\r\n\r\n19:49:14:18  19:49:16:22\r\n    Il s'en est toujours sorti.\r\n\r\n19:49:17:04  19:49:20:21\r\n   -El\u00e9ments de r\u00e9ponse lundi\r\n  lors d'une r\u00e9union d'urgence\r\n\r\n19:49:20:23  19:49:25:00\r\n         pour conna\u00eetre\r\n    les positions de chacun.\r\n\r\n19:49:27:00  19:49:30:23\r\n  -A Zurich, une course au tr\u00e9sor\r\n     particuli\u00e8re ce week-end\r\n\r\n19:49:31:01  19:49:33:23\r\nquestionne notre rapport \u00e0 l'argent.\r\n\r\n19:49:34:01  19:49:38:20\r\n    Du cash \u00e9tait cach\u00e9 en ville:\r\ncelui qui en trouve remporte la mise.\r\n\r\n19:49:39:11  19:49:42:18\r\n  -Jeudi, 17h00, dans la gare.\r\n\r\n19:49:42:20  19:49:47:11\r\nL'alerte est donn\u00e9e sur les r\u00e9seaux\r\n    sociaux, avec des indices.\r\n\r\n19:49:47:12  19:49:49:17\r\n     Une chasse au tr\u00e9sor ?\r\n\r\n19:49:49:19  19:49:54:06\r\n      Mille francs cach\u00e9s,\r\n500 de plus que le jour d'avant.\r\n\r\n19:49:55:20  19:49:58:00\r\n          -C'est un jeu.\r\n\r\n19:49:58:02  19:50:00:19\r\n     J'ai pas besoin d'argent.\r\n\r\n19:50:00:21  19:50:04:07\r\n        -C'\u00e9tait excitant.\r\n\r\n19:50:04:09  19:50:09:22\r\n   -Les gens se sont pr\u00e9cipit\u00e9s,\r\n   presque au p\u00e9ril de leur vie.\r\n\r\n19:50:10:04  19:50:12:04\r\n  -Jusqu'o\u00f9 pour de l'argent ?\r\n\r\n19:50:12:06  19:50:14:17\r\nCe dipl\u00f4m\u00e9 en \u00e9conomie, \u00e9crivain,\r\n\r\n19:50:14:19  19:50:19:00\r\na imagin\u00e9 cette course au profit\r\n  pour forcer \u00e0 s'interroger.\r\n\r\n19:50:19:02  19:50:22:11\r\n     Dans divers endroits, \r\n     la promesse d'un gain,\r\n\r\n19:50:22:12  19:50:26:03\r\net chaque fois des dizaines d'ados\r\n          pr\u00eats \u00e0 tout.\r\n\r\n19:50:26:10  19:50:29:21\r\n   -On aurait aim\u00e9 ne pas avoir\r\n\r\n19:50:29:23  19:50:34:11\r\n     ces agitations et montrer\r\n\r\n19:50:34:12  19:50:38:00\r\n que les gens savent se ma\u00eetriser\r\n         face \u00e0 l'argent.\r\n\r\n19:50:38:02  19:50:41:15\r\nMais c'est ce qu'on veut souligner.\r\n\r\n19:50:41:21  19:50:47:08\r\n    -La mise en sc\u00e8ne du gain\r\net de la fr\u00e9n\u00e9sie qu'il provoque.\r\n\r\n19:50:48:18  19:50:52:00\r\n-La g\u00e9n\u00e9ration d\u00e9tach\u00e9e de l'argent,\r\n\r\n19:50:52:02  19:50:55:12\r\n      c'est plut\u00f4t un mythe.\r\n\r\n19:50:55:14  19:51:05:07\r\n L'amour de l'argent est constant\r\n  dans l'histoire de l'humanit\u00e9.\r\n\r\n19:51:05:12  19:51:07:17\r\n   -Ce samedi, derni\u00e8re \u00e9tape:\r\n\r\n19:51:07:19  19:51:12:15\r\n    une distribution de billets\r\napr\u00e8s une question sur leur utilit\u00e9.\r\n\r\n19:51:13:09  19:51:18:00\r\n  -J'ai peu d'argent, et on fait\r\npas grand-chose avec peu d'argent.\r\n\r\n19:51:18:05  19:51:21:03\r\n-Les gens ont racont\u00e9 leur histoire\r\n\r\n19:51:21:05  19:51:23:18\r\n       et se sont interrog\u00e9s\r\n\r\n19:51:23:20  19:51:27:14\r\n    sur le sens de cet argent,\r\n     c'est ce qu'on voulait.\r\n\r\n19:51:27:21  19:51:33:12\r\n -Silvan a investi 6'000 francs\r\n        dans l'aventure.\r\n\r\n19:51:35:10  19:51:39:10\r\n  -Nous nous int\u00e9ressons ce soir\r\n     au basketball en Suisse.\r\n\r\n19:51:39:11  19:51:43:02\r\n    Ce sport est peu m\u00e9diatis\u00e9.\r\n\r\n19:51:43:03  19:51:47:06\r\n  La finale de la Coupe de Suisse\r\n   se joue aujourd'hui \u00e0 Gen\u00e8ve.\r\n\r\n19:51:47:11  19:51:52:19\r\n Chez les dames, le BC Winterthour \r\nl'a emport\u00e9 face aux Elfic Fribourg.\r\n\r\n19:51:57:14  19:52:03:11\r\n              61-59.\r\n\r\n19:52:05:19  19:52:08:08\r\n        Chez les messieurs,\r\n\r\n19:52:08:10  19:52:17:12\r\n  match entre les Lions de Gen\u00e8ve\r\n        et le BBC Monthey.\r\n\r\n19:52:17:16  19:52:21:00\r\n           C'est serr\u00e9.\r\n\r\n19:52:21:02  19:52:23:22\r\n           Vous y \u00eates,\r\n     Elsa Anghinolfi, bonsoir.\r\n\r\n19:52:24:00  19:52:28:07\r\nIl y a du monde, les organisateurs\r\n ont voulu faire de cette finale\r\n\r\n19:52:28:09  19:52:33:23\r\nun \u00e9v\u00e9nement pour mettre le basket\r\n    au centre de l'attention.\r\n\r\n19:52:34:03  19:52:38:16\r\n          -Le match est\r\n   sur le point de se terminer.\r\n\r\n19:52:38:21  19:52:42:04\r\n    L'ambiance est \u00e9lectrique.\r\n\r\n19:52:42:08  19:52:46:17\r\n        Gen\u00e8ve et Monthey\r\n      sont au coude \u00e0 coude.\r\n\r\n19:52:46:21  19:52:52:19\r\nC'est la premi\u00e8re fois depuis 25 ans\r\n   que la Coupe revient \u00e0 Gen\u00e8ve.\r\n\r\n19:52:53:04  19:52:56:17\r\n La f\u00e9d\u00e9ration suisse veut changer\r\n       l'image de ce sport,\r\n\r\n19:52:56:21  19:53:01:03\r\n   le rendre plus professionnel\r\n          et attractif.\r\n\r\n19:53:01:08  19:53:03:15\r\n     Cela semble fonctionner.\r\n\r\n19:53:03:19  19:53:06:23\r\nRecord de fr\u00e9quentation aujourd'hui.\r\n\r\n19:53:09:21  19:53:12:22\r\n         -Cette ann\u00e9e,\r\n la F\u00e9d\u00e9ration suisse de basket\r\n\r\n19:53:13:00  19:53:15:11\r\n     a mis les petits plats\r\n        dans les grands.\r\n\r\n19:53:15:12  19:53:17:19\r\nDeux finales, et un v\u00e9ritable show.\r\n\r\n19:53:18:00  19:53:20:03\r\n   -On doit passer par une phase\r\n\r\n19:53:20:05  19:53:22:13\r\n       de commercialisation\r\n\r\n19:53:22:15  19:53:28:01\r\n         de nos \u00e9v\u00e9nements\r\npour promouvoir le basket en suisse.\r\n\r\n19:53:28:06  19:53:33:01\r\n-Il fallait une salle \u00e0 la hauteur\r\n     de l'\u00e9v\u00e9nement: l'Arena.\r\n\r\n19:53:33:03  19:53:37:13\r\n Or la veille, elle a accueilli\r\n   un concert jusqu'\u00e0 01h00.\r\n\r\n19:53:37:15  19:53:42:22\r\n  En 12 h, une salle de basket\r\n  a \u00e9t\u00e9 construite ex nihilo.\r\n\r\n19:53:43:00  19:53:47:05\r\n       L'Arena n'\u00e9tait pas\r\n        le premier choix.\r\n\r\n19:53:48:12  19:53:51:04\r\n   -On voulait la salle mythique\r\n\r\n19:53:51:06  19:53:54:14\r\n    du Bout-du-Monde, \u00e0 Gen\u00e8ve.\r\n\r\n19:53:54:15  19:54:00:10\r\nMais on a eu beaucoup de demandes, \r\nun engouement populaire incroyable,\r\n\r\n19:54:00:11  19:54:05:13\r\n      et on a eu de la chance\r\n      que l'Arena soit libre.\r\n\r\n19:54:06:14  19:54:11:14\r\n-300'000 frs de budget: trois fois\r\n plus que les ann\u00e9es pr\u00e9c\u00e9dentes.\r\n\r\n19:54:11:16  19:54:16:11\r\n         Hormis l'\u00e9crin,\r\n   il y a d'autres nouveaut\u00e9s.\r\n\r\n19:54:17:11  19:54:20:03\r\n   -On a mis\u00e9 sur la technologie\r\n\r\n19:54:20:05  19:54:24:11\r\n  utilis\u00e9e lors des Jeux de Rio.\r\n\r\n19:54:24:13  19:54:29:18\r\n          Des animations,\r\n      avec les Crazy Dunkers.\r\n\r\n19:54:29:20  19:54:35:17\r\n          C'est un show,\r\n   sans oublier la comp\u00e9tition.\r\n\r\n19:54:36:15  19:54:41:00\r\n  -Fribourg, Monthey, Gen\u00e8ve: \r\n trois clubs romands en finale.\r\n\r\n19:54:41:02  19:54:44:01\r\n  Le public a r\u00e9pondu pr\u00e9sent.\r\n\r\n19:54:48:08  19:54:52:00\r\n         -Elsa Anghinolfi,\r\nl'int\u00e9r\u00eat pour le basket progresse,\r\n\r\n19:54:52:02  19:54:54:11\r\n  mais il reste du chemin \u00e0 faire\r\n\r\n19:54:54:13  19:55:02:11\r\n    quand on pense \u00e0 des sports\r\n    comme le foot ou le hockey.\r\n\r\n19:55:02:14  19:55:08:11\r\n    -Malgr\u00e9 le succ\u00e8s populaire\r\n         de cette finale,\r\n\r\n19:55:08:14  19:55:11:11\r\n       il reste du travail\r\n     avant de faire du basket\r\n\r\n19:55:11:16  19:55:16:06\r\n         le sport capable\r\n     de mobiliser les foules.\r\n\r\n19:55:16:11  19:55:22:01\r\n   Le hockey sur glace mobilise\r\n    plus de 16'000 supporters\r\n\r\n19:55:22:06  19:55:24:14\r\n     lors de certains matchs.\r\n\r\n19:55:29:14  19:55:33:06\r\n -Monthey et Gen\u00e8ve sont \u00e0 \u00e9galit\u00e9\r\n          pour l'instant.\r\n\r\n19:55:33:17  19:55:36:05\r\n              -Merci.\r\n\r\n19:55:36:07  19:55:40:08\r\n   En Super League de football,\r\nle Lausanne-Sport jouait \u00e0 Thoune.\r\n\r\n19:55:40:10  19:55:43:03\r\n Les Vaudois l'ont remport\u00e9 4 \u00e0 2.\r\n\r\n19:55:43:16  19:55:47:07\r\n    Avec un r\u00e9seau de 65'000 km\r\n      de sentiers p\u00e9destres,\r\n\r\n19:55:47:09  19:55:50:00\r\nles Suisses ont l'embarras du choix !\r\n\r\n19:55:50:02  19:55:55:18\r\nLes entretenir repr\u00e9sente un gros \r\ntravail: reportage pr\u00e8s de Bienne.\r\n\r\n19:55:57:07  19:56:02:15\r\n -Pr\u00e9venir des dangers naturels:\r\n       un d\u00e9fi perp\u00e9tuel.\r\n\r\n19:56:02:17  19:56:10:00\r\nLe sentier des gorges du Taubenloch\r\n  a \u00e9t\u00e9 ferm\u00e9 pendant deux jours\r\n\r\n19:56:10:02  19:56:17:22\r\npour abattre une vingtaine d'arbres\r\n  et poser un filet de s\u00e9curit\u00e9.\r\n\r\n19:56:18:11  19:56:21:21\r\n     -Le responsable g\u00e9ologue\r\n      a d\u00e9cid\u00e9 d'une mesure\r\n\r\n19:56:21:23  19:56:24:23\r\n   pour prot\u00e9ger les randonneurs\r\n\r\n19:56:25:01  19:56:28:14\r\n      contre les \u00e9boulements.\r\n\r\n19:56:28:16  19:56:35:02\r\n   C'est presque la for\u00eat vierge,\r\ncertains arbres sont en mauvais \u00e9tat,\r\n\r\n19:56:35:04  19:56:40:07\r\n    ils peuvent \u00eatre un risque.\r\n\r\n19:56:40:13  19:56:42:22\r\n -Par le pass\u00e9, des \u00e9boulements\r\n\r\n19:56:43:00  19:56:46:01\r\n   ont entra\u00een\u00e9 des fermetures\r\n         de ces gorges.\r\n\r\n19:56:46:03  19:56:48:23\r\nEn 1998, un enfant \u00e9tait d\u00e9c\u00e9d\u00e9.\r\n\r\n19:56:49:01  19:56:53:07\r\n     Ce chemin est inspect\u00e9\r\n  au moins quatre fois par an.\r\n\r\n19:56:53:09  19:56:57:00\r\n    L'entretien des sentiers\r\n   est une obligation l\u00e9gale.\r\n\r\n19:56:57:02  19:57:02:06\r\n      Cette responsabilit\u00e9\r\n  incombe souvent aux communes.\r\n\r\n19:57:02:11  19:57:04:17\r\n   -Il y a des petites communes\r\n\r\n19:57:04:19  19:57:07:18\r\n     qui n'ont pas les moyens,\r\n\r\n19:57:07:20  19:57:11:09\r\nmais en g\u00e9n\u00e9ral, \u00e7a fonctionne bien.\r\n\r\n19:57:11:11  19:57:16:02\r\n   C'est \u00e0 nous de leur rappeler\r\n           leurs t\u00e2ches.\r\n\r\n19:57:16:10  19:57:19:11\r\n         -Pour s\u00e9curiser\r\n    les gorges du Taubenloch,\r\n\r\n19:57:19:13  19:57:23:00\r\n       la Ville de Bienne\r\n   d\u00e9bourse 40'000 frs par an.\r\n\r\n19:57:23:02  19:57:26:07\r\n     Mais d'autres communes\r\n       sont moins dot\u00e9es.\r\n\r\n19:57:26:08  19:57:31:04\r\nA Villeret, des b\u00e9n\u00e9voles permettent\r\n  de r\u00e9duire les frais d'entretien\r\n\r\n19:57:31:06  19:57:34:18\r\n  du sentier de la Combe Gr\u00e8de.\r\n\r\n19:57:35:12  19:57:38:04\r\n-S'ils observent des zones de danger,\r\n\r\n19:57:38:06  19:57:41:00\r\n    ils pr\u00e9viennent la commune,\r\n\r\n19:57:41:02  19:57:43:09\r\n   et on mandate une entreprise\r\n\r\n19:57:43:11  19:57:45:05\r\n      pour faire des travaux.\r\n\r\n19:57:45:11  19:57:47:09\r\n  -La s\u00e9curit\u00e9 des randonneurs\r\n\r\n19:57:47:11  19:57:50:08\r\n        co\u00fbterait 8 mios\r\n    dans le canton de Berne,\r\n\r\n19:57:50:10  19:57:52:21\r\net 53 mios pour toute la Suisse.\r\n\r\n19:57:54:15  19:57:59:11\r\n-Voici la rencontre d'un jeune Afghan\r\n    et d'un fromager fribourgeois\r\n\r\n19:57:59:12  19:58:02:04\r\nqui lui transmet son savoir-faire.\r\n\r\n19:58:02:06  19:58:04:11\r\n    L'insertion professionnelle\r\n\r\n19:58:04:13  19:58:08:15\r\n         est essentielle\r\n dans l'int\u00e9gration des migrants.\r\n\r\n19:58:10:08  19:58:13:21\r\n    -Fabriquer les vacherins,\r\n     les couper, les mouler:\r\n\r\n19:58:13:23  19:58:17:14\r\n    \u00e0 la laiterie de Marsens,\r\n    ce jeune Afghan de 21 ans\r\n\r\n19:58:17:16  19:58:22:11\r\na d\u00e9couvert un m\u00e9tier et une culture\r\n     qui lui \u00e9taient inconnus.\r\n\r\n19:58:23:01  19:58:24:20\r\n         -Ca m'int\u00e9resse,\r\n\r\n19:58:24:22  19:58:28:00\r\n    c'est un travail physique.\r\n\r\n19:58:28:02  19:58:32:18\r\nJ'apprends chaque jour quelque chose.\r\n\r\n19:58:33:00  19:58:34:23\r\n  -Une plong\u00e9e dans le terroir.\r\n\r\n19:58:35:01  19:58:37:20\r\n          L'adaptation\r\n   passe aussi par l'estomac.\r\n\r\n19:58:38:02  19:58:40:00\r\n        -J'aime le gruy\u00e8re.\r\n\r\n19:58:40:02  19:58:44:23\r\nLe vacherin, c'\u00e9tait un peu fort pour\r\n moi, mais maintenant, j'aime bien.\r\n\r\n19:58:45:01  19:58:48:03\r\n      -On va servir un client\r\n       qui veut du vacherin.\r\n\r\n19:58:48:05  19:58:50:00\r\n        Donc, c'est le un.\r\n\r\n19:58:50:06  19:58:54:22\r\n  -Reza avait onze ans quand il a\r\nquitt\u00e9 l'Afghanistan avec son fr\u00e8re.\r\n\r\n19:58:55:00  19:58:57:22\r\n  Il est arriv\u00e9 en Suisse seul\r\n        il y a deux ans.\r\n\r\n19:58:58:03  19:59:00:17\r\n-Maintenant: \"Autre chose, Madame ?\"\r\n\r\n19:59:00:19  19:59:02:17\r\n        \"Oui, du gruy\u00e8re.\"\r\n\r\n19:59:03:08  19:59:07:04\r\n     -Plac\u00e9 dans un centre,\r\nil a suivi des cours de fran\u00e7ais,\r\n\r\n19:59:07:06  19:59:11:13\r\n    avant de d\u00e9crocher une place\r\nd'apprentissage dans cette laiterie.\r\n\r\n19:59:11:19  19:59:14:18\r\n     -J'aime bien ces cultures\r\n\r\n19:59:14:20  19:59:17:15\r\n        qui se confrontent.\r\n\r\n19:59:17:17  19:59:20:11\r\n          Chacun apprend\r\n     quelque chose de l'autre.\r\n\r\n19:59:20:13  19:59:24:17\r\n   Et dans mon \u00e9quipe, le regard\r\n  change aussi, sur les r\u00e9fugi\u00e9s.\r\n\r\n19:59:24:19  19:59:27:15\r\n    Ils ont moins de pr\u00e9jug\u00e9s.\r\n\r\n19:59:27:21  19:59:32:10\r\n -Reza vit chez son patron, dans\r\nun studio am\u00e9nag\u00e9 dans la maison.\r\n\r\n19:59:32:11  19:59:35:06\r\n     Quand il ne rejoint pas\r\n        ses amis au foot,\r\n\r\n19:59:35:08  19:59:37:05\r\n     Reza r\u00e9vise ses cours.\r\n\r\n19:59:37:06  19:59:40:12\r\n         Il peut compter\r\n  sur le soutien de Marc-Henri.\r\n\r\n19:59:40:19  19:59:42:22\r\n    -On est beaucoup ensemble.\r\n\r\n19:59:43:00  19:59:47:19\r\n  On se croise souvent chez nous.\r\n\r\n19:59:48:02  19:59:52:01\r\n-C'est le d\u00e9but d'une nouvelle vie\r\n       pour le jeune homme.\r\n\r\n19:59:52:07  19:59:55:12\r\n -Au d\u00e9but, j'\u00e9tais un peu triste.\r\n\r\n19:59:55:14  19:59:58:18\r\nJ'avais envie de rentrer chez moi,\r\n\r\n19:59:58:20  20:00:02:19\r\nparce que je ne parlais pas fran\u00e7ais,\r\n         j'\u00e9tais tout seul.\r\n\r\n20:00:02:21  20:00:10:11\r\n  Mais maintenant, je suis bien,\r\n j'ai la s\u00e9curit\u00e9, une vie calme.\r\n\r\n20:00:10:15  20:00:14:03\r\n   -Comme lui, une septantaine\r\n      de requ\u00e9rants d'asile\r\n\r\n20:00:14:05  20:00:17:18\r\n      sont en apprentissage\r\n   dans le canton de Fribourg.\r\n\r\n20:00:18:13  20:00:21:15\r\n           -Pour finir,\r\n     une illustration r\u00e9alis\u00e9e\r\n\r\n20:00:21:17  20:00:26:08\r\npour l'album \"Tintin en Am\u00e9rique\",\r\n vendue 805'000 frs aujourd'hui.\r\n\r\n20:00:26:10  20:00:30:12\r\n   Ce dessin \u00e0 l'encre de Chine \r\n   de 21 cm sur 15 date de 1937.\r\n\r\n20:00:30:14  20:00:35:21\r\nTintin y est lanc\u00e9 \u00e0 la poursuite de\r\nmalfaiteurs dans les rues de Chicago.\r\n\r\n20:00:42:20  20:00:46:06\r\n -Tout de suite apr\u00e8s ce journal,\r\n\r\n20:00:46:08  20:00:54:20\r\n       la m\u00e9t\u00e9o avec Claudia\r\n       M\u00e9lanjoie-dit-Savoie.\r\n\r\n20:00:55:00  20:00:59:22\r\n  Gen\u00e8ve gagne la Coupe de Suisse\r\n          en basketball.\r\n\r\n20:01:00:02  20:01:04:10\r\n       78-77 face \u00e0 Monthey.\r\n\r\n20:01:04:13  20:01:09:17\r\n   Dans les derni\u00e8res secondes.\r\n\r\n20:01:09:19  20:01:13:23\r\n  Puis place \u00e0 \"26 minutes\", par\r\nVincent Kucholl et Vincent Veillon.\r\n\r\n20:01:14:01  20:01:17:08\r\n   A demain, tr\u00e8s belle soir\u00e9e.\r\n\r\n20:01:18:23  20:01:23:16\r\n     Sous-titrage SWISS TXT \r\n     M.Borel, R.Katiyunguruza,\r\n          C.Sanguinetti.\r\n\r\n\n"], "speechToTexts": ["UMID : ZT030628\r\nDate de transcription : 13-AUG-18\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:00:00 > 0:00:00) [74%] : \r\nOk.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:00:01 > 0:00:04) [84%] : \r\n2 minutes, les 28 collaborateurs, on est toujours bon, hein.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:00:05 > 0:00:08) [91%] : \r\nQuand je regarde vite mais c'est \u00e7a, mais je des fois j'ai des esp\u00e8ces de de.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:00:17 > 0:00:19) [93%] : \r\nSuper, merci, c'est cool.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:00:22 > 0:00:23) [89%] : \r\nAlors jeudi Z\u00fcrich.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:00:29 > 0:00:31) [68%] : \r\nNon mais j'dit Basket-BALL ball, je veux dire Basket-BALL.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:00:34 > 0:00:37) [86%] : \r\nBonsoir Alsace et Pierre-Olivier ce que tu m'entends.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:00:46 > 0:00:54) [89%] : \r\nCe sera pas fini, non, \u00e7a risque de finir en Direct d'accord bah, tr\u00e8s bien, ben c'est super Monthey m\u00e8ne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:01:03 > 0:01:11) [87%] : \r\nBon, ben, il y a de l'ambiance en tout cas on dirait : \u00e9coute, j'ai eu le match aussi sous les yeux, donc \u00e7a marche, pas de probl\u00e8me \u00e0 toutes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:01:15 > 0:01:17) [88%] : \r\nC'est un c'est tr\u00e8s chaud un sou.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:02:17 > 0:02:38) [93%] : \r\nBonsoir \u00e0 toutes et \u00e0 tous, soyez les bienvenus, l'enqu\u00eate se poursuit en Su\u00e8de 24 heures apr\u00e8s qu'un camion a fonc\u00e9 dans la foule \u00e0 Stockholm, tuant 4 personnes, c'est un pays sous le choc qui s'est recueilli aujourd'hui la d\u00e9sillusion en Valais, la Fondation Pierre Arnaud \u00e0 Lens devait devenir l'un des phares culturel et touristique du canton, elle fermera ses portes pr\u00e9matur\u00e9ment laissons 28 collaborateurs sur le coeur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:02:39 > 0:03:15) [93%] : \r\nCe portage exclusif dans la prison, des L\u00e9chaires \u00e0 Pal\u00e9zieux, elle aurait d\u00fb \u00eatre r\u00e9serv\u00e9s aux mineurs mais elle accueille aujourd'hui aussi des adultes, nous avons voulu savoir comment se passe la cohabitation, quel rapport entretenez-vous avec l'argent, \u00e0 Z\u00fcrich, une course au cash \u00e9tait organis\u00e9e au centre- ville, il y avait du monde Gen\u00e8ve accueille la finale de la Coupe de Suisse de basket- ball ce samedi et pour donner de la visibilit\u00e9 \u00e0 leur sport, les organisateurs ont mis\u00e9 sur un show \u00e0 l'am\u00e9ricaine, nous y serons en Direct avec Elsa Anghinolfi une belle rencontre en fin de journal, celle entre un jeune afghan et son ma\u00eetre d'apprentissage fribourgeois \u00e0 la laiterie de Marsens dans le canton de Fribourg.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:03:17 > 0:03:31) [96%] : \r\nMais d'abord la situation \u00e0 Stockholm, le choc est dur \u00e0 encaisser dans un pays \u00e9pargn\u00e9 jusqu'ici par la menace terroriste qui plane sur l'Europe, l'attaque d'hier n'a toujours pas \u00e9t\u00e9 revendiqu\u00e9, mais le chauffeur du camion qui a fonc\u00e9 sur la foule, a \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9, il s'agit d'un Ouzbek de 39 ans Marcal de faire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:03:33 > 0:03:40) [94%] : \r\nL'hommage de tout un royaume des fleurs pour dire sa peine \u00e0 quelques m\u00e8tres des lieux du drame et des mots qui peinent \u00e0 \u00eatre prononc\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:03:46 > 0:03:48) [83%] : \r\nCar \u00e7a \u00e0 l'attaque, je suis triste.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:03:51 > 0:03:56) [89%] : \r\nEt en col\u00e8re, tr\u00e8s en col\u00e8re contre ceux qui ont fait \u00e7a fait plus de tests.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:03:57 > 0:04:08) [88%] : \r\nAh \u00e7a ira et c'est vraiment affreux surtout pour toutes ces familles l\u00e0- bas de je n'arr\u00eate pas de penser que \u00e7a aurait pu \u00eatre ma famille \u00e0 son nom \u00e0 la familialement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:04:09 > 0:04:20) [93%] : \r\nDans la foule des anonymes, la princesse Victoria sur son visage, la m\u00eame peine que sur tous les autres, mais l'h\u00e9riti\u00e8re du tr\u00f4ne de Su\u00e8de, a une responsabilit\u00e9 suppl\u00e9mentaire, celle de rassembler ses compatriotes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:04:20 > 0:04:35) [87%] : \r\nJe dirais, les 15 personnes pr\u00e9tendent ce prix, la soci\u00e9t\u00e9 su\u00e9doise est bas\u00e9 sur \u00e9norm\u00e9ment de confiance, \u00e7a manque de solidarit\u00e9 et de coh\u00e9sion, nous sortirons plus forts de tout cela et comment pouvons-nous avancer, c'est un ensemble, je vous remercie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:04:36 > 0:04:49) [91%] : \r\nDerri\u00e8re ces barri\u00e8res, une rue commer\u00e7ante toujours boucl\u00e9e mais le camion, lui, a disparu remorqu\u00e9 au milieu de la nuit, hier apr\u00e8s- midi, le v\u00e9hicule tue 4 personnes et en blessant 15 autres certains passants n'ont que quelques secondes pour trouver refuge.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:04:54 > 0:05:12) [94%] : \r\n500 m\u00e8tres plus loin, la course folle se termine dans la vitrine de ce grand magasin, dans la nuit, la police arr\u00eate un citoyen ouzbek de 39 ans, connu des services de renseignement sans que son profil et suscit\u00e9 d'inqui\u00e9tude particuli\u00e8re, il aurait vol\u00e9 le camion le matin-m\u00eame et un objet retrouv\u00e9 dans la cabine, laisse supposer que le bilan aurait pu \u00eatre bien plus lourd.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:05:13 > 0:05:25) [89%] : \r\n\u00e0 qui un autre destin, je ne peux pas dire \u00e0 ce stade s'il s'agit d'une bombe ou d'un produit inflammable Mathieu nous conduisons en ce moment des examens techniques investiguer vedette mon.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:05:26 > 0:05:31) [93%] : \r\nCe soir, l'homme est officiellement inculp\u00e9 pour acte terroriste, la police n'exclut pas qu'il ait eu des complices.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:05:33 > 0:05:50) [91%] : \r\nAu Pays Pays-Basque les s\u00e9paratistes de l'ETA ont d\u00e9cid\u00e9 de remettre leurs armes aux autorit\u00e9s, ils ont communiqu\u00e9 ce matin une liste de caches d'armes \u00e0 la police fran\u00e7aise, elles sont situ\u00e9es dans plusieurs localit\u00e9s du d\u00e9partement des Pyr\u00e9n\u00e9es Atlantiques, base arri\u00e8re de l'organisation des activistes pr\u00e9sente ce geste comme le point final \u00e0 des d\u00e9cennies de lutte arm\u00e9e Marc chez lui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:05:51 > 0:06:08) [92%] : \r\nLa r\u00e9cup\u00e9ration par la police fran\u00e7aise cet apr\u00e8s- midi, des armes et des explosifs de l'\u00e9t\u00e9 \u00e0 signifie-t-elle vraiment la fin du conflit arm\u00e9 au Pays basque, l'organisation s\u00e9paratiste qui a fix\u00e9 aujourd'hui samedi 8 avril la fin de son processus de d\u00e9sarmement semblent pour l'heure, tenir parole.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:06:08 > 0:06:31) [96%] : \r\nLe procureur de la R\u00e9publique de Bayonne a re\u00e7u ce matin des informations portant sur l'emplacement de stocks d'armes d'ETA, cette d\u00e9cision a \u00e9t\u00e9 prise de mani\u00e8re unilat\u00e9rale par ETA, nos forces de l'ordre et de s\u00e9curit\u00e9 proc\u00e8dent depuis 9 heures ce matin \u00e0 la recherche et \u00e0 la localisation pr\u00e9cise des 8 sites concern\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:06:31 > 0:07:05) [93%] : \r\nSelon des experts de la lutte antiterroriste, le solde de l'arsenal DTA comprendrait aujourd'hui 130 armes de poing et 2 tonnes d'explosifs, l'organisation s\u00e9paratiste avait publiquement renonc\u00e9 \u00e0 la lutte arm\u00e9e en 2011, mais elle reste class\u00e9e depuis lors comme une organisation terroriste par l'Union europ\u00e9enne pour les militants autonomistes r\u00e9unis cet apr\u00e8s- midi \u00e0 Bayonne la remise de ses armes \u00e0 la police, au coeur de ce pays- basque fran\u00e7ais qui a toujours constitu\u00e9 la base arri\u00e8re de l'organisation \u00e9quivaut \u00e0 un d\u00e9sarmement d\u00e9finitif \u00e0 Madrid, en revanche, on se montre beaucoup plus prudent.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:07:06 > 0:07:18) [87%] : \r\nQui achevait Charmaine et que celui choix ils doivent d\u00e9sarmer et se dissoudre, c'est au moins ce qu'ils doivent faire et ils n'obtiendront rien d'un \u00e9tat d\u00e9mocratique comme l'\u00c9tat espagnol qui peut compter sur l'appui de tous les d\u00e9mocrates.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:07:19 > 0:07:35) [94%] : \r\nL'avenir de la cause ind\u00e9pendantiste reste \u00e0 \u00e9crire, mais s'il s'av\u00e8re que l'\u00e9t\u00e9 a effectivement livr\u00e9 aujourd'hui toutes les armes et les explosifs encore en sa possession, ce 8 avril 2017 marquera bel et bien la fin de 40 ans de conflits arm\u00e9s au Pays basque.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:07:37 > 0:07:54) [95%] : \r\nEn Suisse, la m\u00e9t\u00e9o printani\u00e8re et les cong\u00e9s de P\u00e2ques ont pouss\u00e9 les vacanciers \u00e0 prendre la route du sud, il a fallu s'armer de patience aujourd'hui pour traverser le Gothard une colonne de 13 km s'est form\u00e9e vers midi devant l'entr\u00e9e nord du tunnel, un camion tomb\u00e9 en panne en d\u00e9but d'apr\u00e8s- midi n'a pas arrang\u00e9 les choses, peu apr\u00e8s 16 heures le temps d'attente \u00e9tait encore d'une heure.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:07:56 > 0:08:11) [87%] : \r\nInqui\u00e9tude Alain pr\u00e8s de Crans-Montana en Valais, la Fondation Pierre Arnaud, annonce qu'elle suspendra ses activit\u00e9s fin mai, confront\u00e9 \u00e0 de grosses difficult\u00e9s financi\u00e8res, la fondation a d\u00fb devenir l'un des fleurons culturels et touristique du canton, alors ce soir, la d\u00e9sillusion est grande Yvan il y Flore Dussey.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:08:12 > 0:08:25) [94%] : \r\nLa commune de l'Ain, c'\u00e9tait si fier de la Fondation Pierre Arnaud, elle a d'ailleurs mis un 1000000 et demi dans le projet \u00e0 son lancement en 2013 David Bagnoud n'en a pas dormi de la nuit, personne ne s'attendait \u00e0 une annonce aussi brutale.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:08:25 > 0:08:45) [88%] : \r\nC'est une immense d\u00e9ception pour nous, la fermeture de la fondation qui je dirais \u00e0 p\u00f4le tr\u00e8s important de notre commune, c'est une catastrophe, on ne peut pas laisser intaller craint dans ce village \u00e0 l'abandon, vide, la commune a aussi un r\u00f4le proactif en avoir pour essayer d'aider Monsieur Salzmann \u00e0 trouver une nouvelle solution.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:08:45 > 0:08:54) [94%] : \r\nDaniel Salzmann, le grand m\u00e9c\u00e8ne de la fondation, il aura mis plus de 20 millions dans ce centre d'art, c'\u00e9tait son projet, il lui tenait vraiment \u00e0 coeur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:08:58 > 0:09:06) [95%] : \r\nJ'ai d\u00fb licencier tout le monde hier c'\u00e9tait extr\u00eamement difficile, mais ils ont \u00e9t\u00e9 extr\u00eamement triste extr\u00eamement chaleureux avec moi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:09:08 > 0:09:25) [94%] : \r\n28 personnes au total qui partiront fin mai, la Fondation Pierre Arnaud, des expositions d'envergure plusieurs par ann\u00e9e, parfois en lien avec la r\u00e9gion, parfois, mais les 70000 visiteurs attendus ne sont pas au rendez- vous, le d\u00e9ficit atteint cette ann\u00e9e les 850000 francs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:09:25 > 0:09:51) [90%] : \r\nPeut-\u00eatre qu'on n'a pas \u00e9t\u00e9 assez grand public de nos expositions et qu'on est un tout petit peu trop d'intellectuels, bon apr\u00e8s c'est c'est \u00e9vident que si j'avais mis ce centre d'art en ville, ce serait beaucoup plus facile, peut-\u00eatre que tout d'un coup, les gens se dire non mais quand m\u00eame, ce centre d'art, il est important, peut-\u00eatre que \u00e7a vaut la peine qu'on se mobilise pour pour le soutenir, \u00e7a peut \u00eatre aussi un collectionneur qui viennent y d\u00e9poser ses Oeuvres.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:09:52 > 0:09:57) [90%] : \r\n\u00e0 ce stade, Daniel Salzmann ne pense plus engag\u00e9 sa fortune pour sortir la fondation de l'ab\u00eeme.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:09:58 > 0:10:15) [86%] : \r\nEt si vous pouvez donner votre avis sur l'am\u00e9nagement de votre centre- ville : faut-il plus de passes nous part au contraire \u00e9loigner les voitures, c'est le genre de questions qui se posent dans de nombreuses villes de Suisse romande dans le vent tourne vaut \u00e0 Morges, la place de la gare \u00e9tait ferm\u00e9e aujourd'hui pour permettre aux habitants de se retrouver pour partager leurs id\u00e9es maintenant jamais.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:10:17 > 0:10:21) [90%] : \r\nImaginez sa place de la gare id\u00e9al, les morgien se sont pr\u00eat\u00e9s au jeu.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:10:21 > 0:10:30) [90%] : \r\nEn fait, on vous propose 16 ans, ambiance pour la place de la gare, et puis vous pouvez en choisir une ou plusieurs qui vous ne dites pas voil\u00e0 la place de la gare, j'aimerais \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:10:30 > 0:10:36) [93%] : \r\nDurant une journ\u00e9e, ils ont pu repenser l'espace crit\u00e8res impos\u00e9s, la circulation est interdite.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:10:36 > 0:10:52) [91%] : \r\nJe trouve que ce serait int\u00e9ressant d'avoir d\u00e9j\u00e0 un peu de verdure, \u00e7a manque cruellement ici un petit peu de taire pour \u00e9gayer tout \u00e7a la rendre un petit peu unique je m'imagine qu'il y aura des petits bon les enfants qui jouent, il y a le soleil c'est magnifique.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:10:52 > 0:11:03) [92%] : \r\nLa ville doit repenser son centre- car elle s'appr\u00eate \u00e0 changer de visage, dans le quartier de la gare 900 habitants et employes sont attendus et d'ici 2030 Morges comptera 4000 habitants suppl\u00e9mentaires.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:11:03 > 0:11:18) [90%] : \r\nC'\u00e9tait \u00e7a passe public quand on les red\u00e9couvre, on se dit tiens, \u00e0 la place de voitures, voil\u00e0 ce qu'on aurait pu en faire comme on est en train de densifier aussi la ville, h\u00e9 bien on a besoin d'offrir \u00e0 la population, 2 espaces de respiration et de rencontres.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:11:18 > 0:11:29) [87%] : \r\n\u00e0 Yverdon-les-Bains, d\u00e9marche similaire, le Parking sera enterr\u00e9 la place totalement r\u00e9am\u00e9nag\u00e9 d'ici 2021, co\u00fbt du projet : 70 millions dont une part de 19 millions pour la ville.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:11:29 > 0:11:45) [89%] : \r\nOn se retrouve \u00e0 Yverdon comme ailleurs, avec cette probl\u00e9matique o\u00f9 on doit garder les voitures au centre- ville pour faire en sorte que les gens viennent encore sur le centre- ville, qui viennent de l'E-commerce, donc on doit favoriser cette cette cette venue des voitures, mais on doit trouver une solution pour que on soit il pas \u00e9touffer.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:11:45 > 0:12:02) [94%] : \r\n\u00e0 Lyon, la ville veut aussi repenser sa circulation et ses espaces verts, trouver l'\u00e9quilibre entre croissance de la population et bien- \u00eatre en ville est un v\u00e9ritable d\u00e9fi, il le sera encore car le canton de Vaud pourrait compter un 1000000 d'habitants en 2040, c'est pr\u00e8s d'un quart de la population actuelle en plus.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:12:04 > 0:12:19) [92%] : \r\n\u00e0 Pal\u00e9zieux, la nouvelle prison des L\u00e9chaires nous a ouvert ses portes en exclusivit\u00e9, inaugur\u00e9 en 2014, elle aurait d\u00fb rester une prison pour mineurs mais faute de d\u00e9tenus, elle accueille d\u00e9sormais aussi des jeunes adultes, alors comment se passe cette cohabitation, c'est le grand format de ce journal Romain guide \u00e9thique Athias.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:12:21 > 0:12:42) [93%] : \r\nUne prison pour mineurs longtemps rest\u00e9 \u00e0 moiti\u00e9 vide, il a donc fallu r\u00e9agir en y int\u00e9grant de jeunes adultes, l'\u00e9t\u00e9 dernier 8 mois d\u00e9j\u00e0 que Jack 20 ans se trouve emprisonn\u00e9 au L\u00e9chaires pour vol \u00e0 l'\u00e9talage, trafic de drogue et vol de voiture, sa famille ne sait pas qu'il est en prison, c'est pourquoi elle t\u00e9moigne \u00e0 visage cach\u00e9 une prison qui lui am\u00e8ne d'autres horizons.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:12:42 > 0:12:56) [82%] : \r\nSavoir ce qu'on peut faire ce qu'on arrive \u00e0 faire lorsqu'on m'capable de faire, on a, on plante chose l\u00e0 on fonde de de la cellule presque toute la journ\u00e9e, on a les ateliers le repas en commun les les pauses et le sport.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:12:57 > 0:13:48) [92%] : \r\nDe jeunes adultes comme Jack gar\u00e7ons qui n'ont pas plus de 22 ans incarc\u00e9r\u00e9 dans un \u00e9tablissement avec des mineurs, une d\u00e9cision prise par le canton face \u00e0 une prison hautement d\u00e9ficitaire, plus de 3,5 millions pour 2015, petit rappel des faits : 2013 d\u00e9but de ce projet ambitieux mais controvers\u00e9, une prison de 36 places pour accueillir des mineurs venant de toute la Suisse romande et du Tessin, de nombreuses voix s'\u00e9l\u00e8vent, le nombre de places est trop important, un budget de 30,5 millions inaugur\u00e9 en 2014, elle n'arrive effectivement pas \u00e0 se remplir, baisse de la d\u00e9linquance mineure, changement de loi et des cantons pas vraiment pr\u00eat \u00e0 envoyer leurs mineurs purger leur peine en terre vaudoise la solution y int\u00e9gr\u00e9 une autre population de jeunes adultes, malgr\u00e9 les critiques : une cohabitation sous haute surveillance.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:13:49 > 0:14:28) [91%] : \r\nLes r\u00e9glementations nous interdisent formellement de m\u00e9langer ces 2 populations, donc elles sont strictement s\u00e9par\u00e9s gr\u00e2ce d'une part aux infrastructures qu'on a et en m\u00eame temps aussi \u00e0 l'inorganisation journali\u00e8res qui nous permet encore une fois d'occuper ces 2 populations de mani\u00e8re compl\u00e8tement s\u00e9par\u00e9es, c'est le souhait bien s\u00fbr pour l'instant, les choses sont assez assez bien s\u00e9par\u00e9, mais quand m\u00eame, je crois que dans l'ensemble du personnel d\u00e9j\u00e0 voix et les mineurs et les majeurs donc d\u00e9j\u00e0 l\u00e0 il y a finalement pas tout \u00e0 fait une s\u00e9paration la la limite elle est pas si proche que \u00e7a et ce que je crois que c'est assez logique dans le m\u00eame b\u00e2timent, finalement, d'arriver \u00e0 faire quelque chose de tout \u00e0 fait \u00e9tanche c'est assez artificiel.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:14:29 > 0:14:45) [93%] : \r\nUne question qui fait d\u00e9bat effectivement et qui pourrait devenir un enjeu politique ces prochains temps une de population carc\u00e9rale n\u00e9cessitant un fort encadrement 64 personnes employ\u00e9es \u00e0 plein temps pour 36 d\u00e9tenus majeurs et mineurs, une prison qui se veut formatrice.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:14:45 > 0:14:56) [84%] : \r\nC'est pour \u00e7a qu'on a une forte dotation d'\u00e9ducateurs sp\u00e9cialis\u00e9s embarcation si de responsable d'atelier pour offrir des prestations qui permettent un travail \u00e0 la fois sur l'axe socioprofessionnels et sur l'axe socio- \u00e9ducatif.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:14:58 > 0:15:02) [94%] : \r\nJ'ai pas \u00e9t\u00e9 \u00e0 l'\u00e9cole pendant depuis l'\u00e2ge de 12 ans on peut des lacunes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS33 (0:15:03 > 0:15:05) [90%] : \r\nVous avez le sentiment d'art progresser en prison.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:15:09 > 0:15:11) [83%] : \r\nOui, on peut augmenter en maturit\u00e9, je voulais dire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS33 (0:15:12 > 0:15:13) [98%] : \r\nEt d'avoir appris.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:15:13 > 0:15:17) [87%] : \r\nApr\u00e8s quelques aujourd'hui sur la vie, il faut arr\u00eater les conneries.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:15:17 > 0:15:35) [91%] : \r\nLe 24 avril prochain Jack sortira de prison, pas facile pour lui de se projeter pas facile \u00e9galement de savoir ce que deviendra cet \u00e9tablissement fin 2018, l'h\u00f4pital de s\u00e9rie proposera, unit\u00e9 de soins psychiatriques mineurs qui pourrait accueillir certains d\u00e9linquants et qui pourrait encore faire \u00e9voluer l'avenir des L\u00e9chaires.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:15:37 > 0:15:51) [92%] : \r\nCet \u00e9clairage maintenant sur la situation Hongrie tous les demandeurs d'asile qui p\u00e9n\u00e8trent dans le pays sont d\u00e9sormais regroup\u00e9s dans 2 camps ferm\u00e9s, c'est une nouvelle \u00e9tape franchie par les autorit\u00e9s hongroises, ce jeudi, le gouvernement a ouvert l'un de ces centres \u00e0 la presse, le reportage d'Anne Maillet.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:15:53 > 0:16:15) [94%] : \r\nLe barbel\u00e9s le long de la fronti\u00e8re serbe la Hongrie inaugure la d\u00e9tention syst\u00e9matique des demandeurs d'asile pour l'occasion, Sandor Pinter, le ministre de l'Int\u00e9rieur a ouvert \u00e0 la presse lundi de confirmer dans lesquels les r\u00e9fugi\u00e9s seront maintenus aussi longtemps que durera l'examen de leur demande, mais d'embl\u00e9e, il insiste : il ne s'agit pas d'une prison.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:16:15 > 0:16:28) [92%] : \r\n\u00e7a veut dire que la grande chose de rock et je le r\u00e9p\u00e8te encore une fois, ceux qui ne veulent pas attendre \u00e0 la fin de la proc\u00e9dure, un film qui ne veulent pas d\u00e9poser une demande d'asile sont tout \u00e0 fait libre de quitter la zone de transit et de rebrousser chemin vers la Serbie.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:16:29 > 0:16:49) [93%] : \r\nCe jour- l\u00e0, les demandeurs d'asile qui vivent d\u00e9j\u00e0 dans ce camp ferm\u00e9, a-t-on pas ont \u00e9t\u00e9 transf\u00e9r\u00e9s vers un autre centre au milieu de la cour, une table de ping-pong une balan\u00e7oire de l'\u00e9quipement flambant 9 sur fond de barbel\u00e9s, rares sont ceux qui verront la Hongrie au-del\u00e0 de cette zone de transit, le pays des bottes presque syst\u00e9matiquement les migrants.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:16:49 > 0:17:03) [83%] : \r\nIls sont pass\u00e9s par la Serbie, pour autant, alors il n'y transit zona grev\u00e9 si tout le monde, cr\u00e9er des zones de transit comme celle-ci, cela dissuaderait imm\u00e9diatement de venir en Europe, tous ceux qui n'ont aucune chance d'y rester, Lionel Atlantique m\u00eame la cloche 3.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:17:03 > 0:17:19) [97%] : \r\nEnviron 300 demandeurs d'asile se trouve actuellement sur le territoire hongrois la cl\u00f4ture qui a \u00e9t\u00e9 construite \u00e0 la fronti\u00e8re avec la Serbie a d\u00e9finitivement ferm\u00e9 la route des Balkans pour les migrants qui se trouve de l'autre c\u00f4t\u00e9, la situation semble sans issue.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:17:20 > 0:17:31) [91%] : \r\nBudapest ne laisse entrer que 5 personnes par jour sur son territoire, ils seraient 7000 \u00e0 attendre leur tour en Serbie, il y a c'est l\u00e0 depuis 6 mois bloqu\u00e9s aux portes de la Hongrie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:17:32 > 0:17:34) [63%] : \r\nAlain 26 n'Inside actuel.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:17:35 > 0:17:43) [89%] : \r\nJe ne l'ai pas vu de l'int\u00e9rieur, mais cette barri\u00e8re est d\u00e9j\u00e0 tr\u00e8s angoissante et je ne sais pas comment dire, mais \u00e7a me rend nerveux de voir \u00e7a, le climat des soins.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:17:43 > 0:17:57) [94%] : \r\nPour le Haut-Commissariat de l'ONU aux r\u00e9fugi\u00e9s cette mesure viole les obligations de la Hongrie vis-\u00e0-vis des lois internationales et europ\u00e9ennes mais Budapest fait la sourde oreille et construit d\u00e9sormais une 2\u00e8me cl\u00f4tures barbel\u00e9es \u00e0 sa fronti\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:17:58 > 0:18:25) [93%] : \r\nLa Suisse est connu pour abriter de tr\u00e8s nombreuses f\u00e9d\u00e9rations sportives internationales, vous allez voir que les luttes de pouvoir qui s'y joue d\u00e9passe parfois le monde du sport et refl\u00e8te des enjeux g\u00e9opolitiques importants \u00e0 Lausanne, la F\u00e9d\u00e9ration internationale des \u00e9checs, il conna\u00eet une bataille pour la pr\u00e9sidence, elle pourrait conduire \u00e0 l'\u00e9viction de l'actuel pr\u00e9sident, un oligarque russe haut en couleurs qui fr\u00e9quente aussi bien le Dala\u00ef-Lama que Bachar El-Assad enqu\u00eate exclusive sign\u00e9e Pascal Jeannerat et Natalie Bougeard.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:18:27 > 0:18:44) [89%] : \r\nCes derni\u00e8res semaines, tous les coups sont permis dans le monde des \u00e9checs sa f\u00e9d\u00e9ration internationale install\u00e9e \u00e0 Lausanne est \u00e9branl\u00e9e par une bataille virulente, une lutte pour la pr\u00e9sidence, le pouvoir, le contr\u00f4le dans cette partie, le roi menac\u00e9 s\u00e9duit Kirsan Ilyumzhinov.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:18:44 > 0:19:06) [87%] : \r\nC'est le ressenti de beaucoup de joueurs d'\u00e9checs et c'est certainement le ressenti aussi de beaucoup de responsables, c'est que il y au moins fait un personnage tr\u00e8s compliqu\u00e9e \u00e0 multiples facettes, il est \u00e9vident qu'il a pu faire des choses tr\u00e8s positif pour les \u00e9checs dans de nombreux pays, \u00e7a c'est aussi entendu d\u00e9veloppement mais d'un autre c\u00f4t\u00e9, il donne une tr\u00e8s mauvaise image, c'est-\u00e0-dire le fait d'avoir aid\u00e9 des fr\u00e9quentations, un peu, un peu bizarre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:19:06 > 0:19:15) [87%] : \r\nKirsan Ilyumzhinov, personnage sulfureux \u00e9lu tr\u00e8s jeune pr\u00e9sident de la Kalmoukie, l'une des r\u00e9publiques russes qu'il a dirig\u00e9e jusqu'en 2010.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:19:15 > 0:19:41) [92%] : \r\nAujourd'hui cinquantenaire multimillionnaire, il serait \u00e0 la t\u00eate d'un empire d'entreprises dit proche du Kremlin, il dirige la F\u00e9d\u00e9ration internationale des \u00e9checs depuis 22 ans, et au nom de ce sport, Kirsan n'Ilyumzhinov c\u00f4toient les puissants, certes en plus fr\u00e9quentable que d'autres, comme lors de cette partie avec le libyen Mouammar Kadhafi, quelques mois seulement avant sa mort, certains l'accusent d'avoir utilis\u00e9 sa position pour faire des affaires ou de la diplomatie \u00e0 la vie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:19:41 > 0:19:53) [94%] : \r\nS'agit de sport mais le sport et la politique sont toujours mari\u00e9s depuis tr\u00e8s longtemps et pas imaginable de diriger une f\u00e9d\u00e9ration internationale sportive sans faire la politique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:19:53 > 0:20:12) [89%] : \r\nSauf que la semaine pass\u00e9e, coup de th\u00e9\u00e2tre, l'\u00e9ternel Kirsan Ilyumzhinov d\u00e9missionne, enfin \u00e7a c'est ce qu'annonce le site internet de la F\u00e9d\u00e9ration, le Russe d\u00e9ment imm\u00e9diatement la partie adverse r\u00e9torque : les courriers public se succ\u00e8dent, ambiance r\u00e8glement de comptes au grand jour, Kirsan Ilyumzhinov d\u00e9nonce un complot.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:20:12 > 0:20:30) [87%] : \r\nOn parlait de la colle, doit maintenant par la Gaule doit pour gagner des m\u00e9dailles et \u00e7a touche tous les sports, aux Jeux olympiques bine entendu il y a une toujours une tr\u00e8s forte concurrence entre les \u00c9tats-Unis d'un c\u00f4t\u00e9, la Russie, de l'autre et puis dans d'autres sports comme les \u00e9checs aussi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:20:30 > 0:20:47) [95%] : \r\nAlors qu'il avait jusqu'ici r\u00e9sist\u00e9 \u00e0 toutes les contestations, c'est finalement une d\u00e9cision am\u00e9ricaine fin 2015, qui aura peut-\u00eatre raison du poids des \u00e9checs, les \u00c9tats-Unis, l'accusent d'avoir aid\u00e9 mat\u00e9riellement la Syrie, le voici sur liste noire, r\u00e9sultat, il n'a pas pu se rendre \u00e0 New York pour assister \u00e0 la Coupe du monde en d\u00e9cembre dernier.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:20:48 > 0:21:03) [90%] : \r\nCommercialement, \u00e7a peut \u00eatre tr\u00e8s mauvais d'avoir un pr\u00e9sident qui peut pas se d\u00e9placer ou qui viennent d'un pays qui repousse en fait des sponsors ou des droits de t\u00e9l\u00e9vision par exemple, l'eau qui coupent directement dans les recettes de de la f\u00e9d\u00e9ration.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:21:03 > 0:21:12) [91%] : \r\nUne f\u00e9d\u00e9ration en mauvaise sant\u00e9 financi\u00e8re, un pr\u00e9sident controvers\u00e9, reste \u00e0 savoir si Kirsan n'Ilyumzhinov arrivera \u00e0 d\u00e9jouer l'attaque de ses adversaires.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:21:13 > 0:21:16) [88%] : \r\nOn a donn\u00e9 Ilyumzhinov souvent perdant et \u00e7a n'est toujours sorti.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:21:16 > 0:21:26) [92%] : \r\n\u00e9l\u00e9ments de r\u00e9ponse lundi 10 avril lors d'une assembl\u00e9e extraordinaire convoqu\u00e9e en urgence pour conna\u00eetre les positions chacun et savoir si l'air Ilyumzhinov tire sur sa fin.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:21:27 > 0:21:39) [91%] : \r\nNous partons pour Z\u00fcrich o\u00f9 une course au tr\u00e9sor particuli\u00e8re \u00e9tait organis\u00e9e cette fin de semaine, elle questionne notre rapport \u00e0 l'argent de l'argent liquide \u00e9tait cach\u00e9e au centre- ville, celui qui en trouve remporte la mise, le reportage d'Anne Fournier.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:21:42 > 0:22:04) [87%] : \r\nJeudi 17 heures dans la gare, l'alerte donn\u00e9e sur les r\u00e9seaux sociaux avec des indices, une chasse au tr\u00e9sor ou la fi\u00e8vre Pok\u00e9mon un peu des 2, mais pour de l'argent, 1000 francs cach\u00e9s oui si 500 de plus que le jour d'avant une chasse, \u00e7a marche mieux dans cet enjeu j', je n'ai pas besoin tout de suite d'argent, mais un jour peut-\u00eatre, et j'c'\u00e9tait excitant anim\u00e9 et sauvage.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:22:05 > 0:22:09) [81%] : \r\nSe dit l'OM, \u00e7a m'a surpris de voir les gens se pr\u00e9cipitent presque au p\u00e9ril de leur vie.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:22:10 > 0:22:29) [93%] : \r\nJusqu'o\u00f9 pour de l'argent \u00e0 23 ans, ce dipl\u00f4m\u00e9 en \u00e9conomie \u00e9crivain a imagin\u00e9 cette course aux profits durant 10 jours pour forcer \u00e0 s'interroger sur le lac dans une librairie ou dans un parc public \u00e0 chaque fois, la promesse d'un gain et chaque fois des dizaines d'ados, pr\u00eats \u00e0 tout, ou presque, alors simple jeu de riches.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:22:30 > 0:22:42) [92%] : \r\nAlors \u00e7a a \u00e9t\u00e9 4 nous dit d'un c\u00f4t\u00e9, on aurait aim\u00e9 ne pas avoir ces agitations pour montrer que les gens savent se ma\u00eetriser face \u00e0 l'argent Duncan mais d'un autre, c'est bien ce qu'on veut souligner lundi PDCI.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:22:42 > 0:22:49) [95%] : \r\nLa mise en sc\u00e8ne du gain et de la fr\u00e9n\u00e9sie qu'il provoque dans la ville des banques, les r\u00e9actions ne surprennent pas ce professeur.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:22:49 > 0:23:05) [86%] : \r\nJe pense que la g\u00e9n\u00e9ration d\u00e9tach\u00e9 de l'argent, c'est plut\u00f4t un mythe, il me semble plut\u00f4t que l'amour de l'argent et une des facteurs constante dans l'histoire et de l'humanit\u00e9, peut-\u00eatre c'est la diff\u00e9rence au singe.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:23:06 > 0:23:14) [95%] : \r\nMais ce samedi, derni\u00e8re \u00e9tape au pied des g\u00e9ants de la finance plus de chasse mais une distribution de billets apr\u00e8s une question sur leur utilit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:23:14 > 0:23:26) [87%] : \r\nLe trouver, j'ai peu d'argent, et aujourd'hui on fait pas grand chose avec peu d'argent, c'est c'est une c'est quand, comme les gens sont venus calmement ont racont\u00e9 leur histoire et se sont interrog\u00e9 sur le sens de cet argent, c'est ce qu'on esp\u00e9rait transforme.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:23:26 > 0:23:34) [94%] : \r\nSylvana investi plus de 6000 francs dans l'aventure pour bouleverser le rapport \u00e0 l'argent de ces jeunes myst\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:23:36 > 0:23:49) [90%] : \r\nPour notre rendez- vous en terre inconnue, nous nous int\u00e9ressons ce soir au basket- ball en Suisse sport auquel nous avons tous jou\u00e9 \u00e0 l'\u00e9cole mais peu m\u00e9diatis\u00e9e, la finale de la Coupe de Suisse se joue en ce moment \u00e0 Gen\u00e8ve, alors sachez d'abord que chez les dames, c'est Winterthour qui l'emporte.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:23:49 > 0:23:52) [91%] : \r\nEt dans les derni\u00e8res secondes face \u00e0 Fribourg 61 \u00e0 50.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:24:05 > 0:24:25) [89%] : \r\nChez les messieurs, images que vous D\u00e9couvrez en ce moment, h\u00e9 bien \u00e7a va se terminer dans quelques secondes, c'est tr\u00e8s serr\u00e9, c'est Gen\u00e8ve qui est en finale face \u00e0 Monthey Gen\u00e8ve l'emporte en ce moment m\u00eame, alors, vous y \u00eates, elles Anghinolfi bonsoir, il y a du monde hein, les organisateurs ont voulu faire cette finale, un \u00e9v\u00e9nement pour le basket au centre de l'attention.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:25:07 > 0:25:15) [93%] : \r\nCette ann\u00e9e, la F\u00e9d\u00e9ration suisse de basket a mis les petits plats dans les grands, il y a certes de matches m\u00eame de finale mais le public a eu droit \u00e0 un v\u00e9ritable show.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:25:17 > 0:25:28) [95%] : \r\nOn doit passer je dirais par un par une phase de commercialisation de professionnalisation nos \u00e9v\u00e9nements pour arriver je dirais \u00e0 une \u00e9tape suppl\u00e9mentaire et pouvoir enfin dire que le basket est un sport qui compte en Suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:25:29 > 0:25:48) [88%] : \r\nEt pour accueillir un tels \u00e9v\u00e9nements, il fallait une salle \u00e0 la hauteur, l'Arena, mais il y a un hic, la veille, la salle accueille un concert jusqu'\u00e0 une heure du matin en 12 jours seulement, une salle de basket professionnel a \u00e9t\u00e9 construite ex nihilo, un travail de titan de derni\u00e8re minute, puisque l'Arena n'\u00e9tait pas le 1er choix.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:25:49 > 0:26:07) [86%] : \r\nOn voulait \u00e7a, c'est dans la la salle mythique \u00e0 Gen\u00e8ve qu'est la salle historique du bout du monde, mais d\u00e8s qu'on a connu le le nom des finalistes, on a au-dessus, \u00e9norm\u00e9ment de demandes \u00e0 un engouement populaire incroyable, c'\u00e9tait pas gagn\u00e9 d'avance, on a eu beaucoup de beaucoup de France que la reine soit soit les Bleus, le samedi 8 avril.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:26:08 > 0:26:17) [94%] : \r\nLe budget est de 300000 francs, soit 3 fois plus que pour les finales pr\u00e9c\u00e9dentes car, hormis l'\u00e9cran il y a aussi d'autres nouveaut\u00e9s jamais r\u00e9alis\u00e9e en Suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:26:18 > 0:26:36) [88%] : \r\nCette ann\u00e9e, on a mis l'accent sur la technologie, donc on va utiliser la technologie qui a \u00e9t\u00e9 utilis\u00e9 lors des Jeux olympiques \u00e0 Rio, on aura aussi des animations et puis tout r\u00e9sident que qui viennent qui \u00e9taient aussi pr\u00e9sents aux Jeux olympiques, c'est un show, c'est, c'est, effectivement, c'est en spectacle sans oublier quand m\u00eame la comp\u00e9tition qui pour nous est tr\u00e8s importante aujourd'hui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:26:37 > 0:26:45) [89%] : \r\nFribourg Monthey Gen\u00e8ve 3 clubs romands en finale, le public a du coup r\u00e9pondu pr\u00e9sent, pari tenu, pour la F\u00e9d\u00e9ration.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:26:48 > 0:26:55) [90%] : \r\nAlors elles on vient le voir dans le reportage de G\u00e9raldine Genetti l'int\u00e9r\u00eat pour le basket progresse mais a encore du chemin \u00e0 faire, quand on pense \u00e0 des sports comme le foot ou le quai.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:27:16 > 0:27:22) [85%] : \r\nVu c\u00f4t\u00e9 du match on va signaler qu'il reste moins de 30 secondes \u00e0 jouer, mais c'est un sport fait temps mort et mon.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:27:22 > 0:27:27) [94%] : \r\nEt Gen\u00e8ve sont \u00e0 \u00e9galit\u00e9, on y reviendra en football le Lausanne- Sport \u00e9tait en d\u00e9placement \u00e0 Thoune 7.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:27:27 > 0:27:37) [88%] : \r\nR\u00e9my Di les Vaudois ont remport\u00e9 une victoire probante 4 \u00e0 2 un succ\u00e8s important Lausanne remonte \u00e0 la 7\u00e8me place du classement de Super League et se donne un peu d'.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:27:41 > 0:27:56) [92%] : \r\nLe soleil et la douceur de ce samedi, incitait \u00e0 la balade et avec un r\u00e9seau de 65000 kilom\u00e8tres de sentiers p\u00e9destres, les Suisses ont l'embarras du choix, mais vous allez d\u00e9couvrir que les entretenir repr\u00e9sente un travail consid\u00e9rable et un gros budget, reportage dans les gorges du tabac or pr\u00e8s de Bienne Fabienne Bianco car elle a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS28 (0:27:58 > 0:28:18) [94%] : \r\nL'arriv\u00e9e du printemps, l'appel de la nature se fait sentir pour permettre aux randonneurs de fouler des sentiers tout beau tout propre, il faut mettre la main \u00e0 la p\u00e2te, les gorges du Tarn, bonne leur ont \u00e9t\u00e9 ferm\u00e9s pendant 2 jours cette semaine en raison d'importants travaux l'abattage d'une vingtaine d'arbres pour permettre, dans un second temps, la pose d'un filet de s\u00e9curit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:28:18 > 0:28:40) [85%] : \r\nLe responsable aucun d\u00e9cidait de faire une mesure camps pour prot\u00e9ger les les passants pi\u00e9ton pour pour \u00e9viter qu'il y a des des \u00e9boulements \u00e0 des chutes de pierres sur le sentier p\u00e9destre, c'est la nature, c'est presque la for\u00eat vierge, et puis l\u00e0 c'est clair, il y des qui sont dans un mauvais \u00e9tat de sant\u00e9 qui peut \u00eatre un risque.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS28 (0:28:40 > 0:29:02) [92%] : \r\nPar le pass\u00e9 plusieurs \u00e9boulements cons\u00e9quents ont entra\u00een\u00e9 des fermetures de ses gorges, notamment en 1998 ou un jeune enfant \u00e9tait d\u00e9c\u00e9d\u00e9 pour \u00e9viter pareil drame ce chemin est inspect\u00e9 au minimum 4 fois par ann\u00e9e, entretenir les sentiers, c'est une obligation l\u00e9gale dans une majorit\u00e9 des cantons, dont celui de Berne cette responsabilit\u00e9 incombe aux communes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:29:03 > 0:29:17) [89%] : \r\n\u00e9videmment, il y a certaines petites communes qui n'ont peut-\u00eatre pas les moyens financiers qui n'ont pas le temps, mais en r\u00e8gle g\u00e9n\u00e9rale, c'est peut \u00eatre \u00e7a fonctionne tr\u00e8s tr\u00e8s bien et, bien s\u00fbr, c'est aussi notre t\u00e2che de le rappeler leur moustache l\u00e9gale.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS28 (0:29:17 > 0:29:35) [91%] : \r\nPour am\u00e9liorer la s\u00e9curit\u00e9 des gorges du Tarbes lors la ville de Bienne d\u00e9boursent en moyenne 40000 francs par ann\u00e9e, mais toutes les communes ne disposent pas de tels montants \u00e0 Villeret, les autorit\u00e9s peuvent compter sur des b\u00e9n\u00e9voles pour r\u00e9duire les frais d'entretien du sentier de Lacombe Credes, haut lieu touristique du vallon de Saint-Imier.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:29:35 > 0:29:44) [88%] : \r\nS'ils observent des zones de danger pr\u00e9viennent la commune et puis l\u00e0 on mandate une entreprise pour effectuer des travaux.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS28 (0:29:44 > 0:29:53) [97%] : \r\nLa s\u00e9curit\u00e9 des randonneurs \u00e0 un co\u00fbt estim\u00e9 \u00e0 plus de 8 millions de francs dans le canton de Berne et qui atteint m\u00eame les 53 millions de francs pour toute la Suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:29:55 > 0:30:10) [92%] : \r\nEt pour terminer, l'histoire d'une rencontre inattendue, celle d'un jeune afghan et d'un fromager fribourgeois qui lui transmet son savoir- faire, l'insertion dans le monde du travail est une \u00e9tape cl\u00e9 dans le processus d'int\u00e9gration des migrants, reportage \u00e0 Marsens, dans le canton de Fribourg, il est sign\u00e9 Thierry Wyss et Val\u00e9rie Gillot.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS30 (0:30:11 > 0:30:23) [85%] : \r\nFabriquer les vaches, les couper les \u00e9tiqueter les moules tous ces gestes tr\u00e8s \u00e0 les a pris en quelques mois \u00e0 la laiterie de Marsens, ce jeune afghan de 21 ans d\u00e9couvre \u00e0 la fois un nouveau m\u00e9tier et une culture qui lui \u00e9tait totalement inconnu jusque-l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS31 (0:30:23 > 0:30:33) [84%] : \r\nTr\u00e8s c'est un travail physique qui entraverait qu'on commence toujours pour le Tour, j'apprends une quelque chose c'est vraiment cool.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS30 (0:30:33 > 0:30:37) [98%] : \r\nUne plong\u00e9e dans le terroir profond et comme souvent, l'adaptation passe aussi par l'estomac.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS31 (0:30:37 > 0:30:44) [78%] : \r\nGor\u00e9e revient bien, c'\u00e9tait impossible un peu fort pour moi, mais maintenant, et j'aime bien oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS32 (0:30:44 > 0:30:49) [78%] : \r\nOn va fermer un client c'est un client qui avait un boulevard donc toi tu vendeur c'est le.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS30 (0:30:49 > 0:30:56) [94%] : \r\nReza avait 11 ans lorsqu'il a quitt\u00e9 l'Afghanistan avec son fr\u00e8re, apr\u00e8s un long s\u00e9jour en Iran, il est arriv\u00e9 en Suisse, seuls, il y a un peu plus de 2 ans.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS32 (0:30:56 > 0:31:02) [82%] : \r\nMaintenant autre chose madame oui nucl\u00e9aire prend du billet moyen.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS30 (0:31:02 > 0:31:11) [94%] : \r\nPlac\u00e9 dans un centre, il a d'abord suivi des cours de fran\u00e7ais, avant de d\u00e9crocher une place d'apprentissage dans cette laiterie entre le ma\u00eetre et l'\u00e9l\u00e8ve, le courant est tout de suite passer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS32 (0:31:11 > 0:31:28) [88%] : \r\nMoi j'aime bien c'est ces cultures qui se qui se confronte un peu enfin la \u00e7a ce compl\u00e9ment et puis chacun apprend \u00e0 prendre quelque chose de l'autre, puis je crois que dans mon \u00e9quipe le regard change aussi sur les r\u00e9fugi\u00e9s sont petit peu moins j'allais dire, moins radicale dans leur jugement pr\u00e9jug\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS30 (0:31:28 > 0:31:40) [93%] : \r\nReza ici chez son patron dans un Studio am\u00e9nag\u00e9 au rez-de-chauss\u00e9e de la maison, l'apr\u00e8s- midi quand il ne rejoint pas ses amis pour une partie de foot Reza r\u00e9vise ses cours, il peut compter sur le soutien de Marc-Henri devenu presque une 2\u00e8me famille pour lui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS32 (0:31:41 > 0:31:48) [87%] : \r\nFinalement on le, on a beaucoup ensemble quoi et puis on se croit souvent non enfin fait chez nous quoi, on peut dire que chez nous quoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS30 (0:31:48 > 0:31:52) [96%] : \r\nUn 1er pas vers l'ind\u00e9pendance pour le jeune homme et le d\u00e9but d'une toute nouvelle vie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS31 (0:31:52 > 0:32:08) [85%] : \r\nAu d\u00e9but, c'\u00e9tait un peu pour moi, c'\u00e9tait vraiment un peu triste toujours de rentrer chez moi, l\u00e0, parce qu'il ne parle pas fran\u00e7ais, j'\u00e9tais tout seul, mais maintenant j'aime bien j'de s\u00e9curit\u00e9 c'est s'enlever calme.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS31 (0:32:09 > 0:32:10) [99%] : \r\nG\u00e9nial.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS30 (0:32:11 > 0:32:17) [95%] : \r\nComme lui, une septantaine de requ\u00e9rants d'asile admis provisoirement r\u00e9fugi\u00e9s sont actuellement dans une fili\u00e8re d'apprentissage dans le canton de Fribourg.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:32:19 > 0:32:35) [91%] : \r\nEt avant de se quitter cette image rare, c'est une illustration r\u00e9alis\u00e9e pour l'album Tintin au d'en Am\u00e9rique, elle a \u00e9t\u00e9 vendue 805000 francs aux ench\u00e8res aujourd'hui ce dessin \u00e0 l'encre de Chine de 21 centim\u00e8tres sur 15 date de 1937 on y voit Tintin, lanc\u00e9 \u00e0 la poursuite de malfaiteurs dans les rues, Chicago.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:32:43 > 0:32:49) [86%] : \r\nVoil\u00e0 et on vous parlait de Basket-BALL ball, h\u00e9 bien sachez que cette fois, le match est termin\u00e9, c'est Gen\u00e8ve qui est champion suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:32:49 > 0:32:59) [93%] : \r\nGagne, pardon la Coupe de Suisse Gen\u00e8ve qui a battu Monthey 78 \u00e0 77 dans les toutes derni\u00e8res secondes de cette finale qui se jouaient \u00e0 l'Arena \u00e0 Gen\u00e8ve.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:33:02 > 0:33:13) [89%] : \r\nElle a tout de suite apr\u00e8s ce journal, la m\u00e9t\u00e9o avec Claudia m\u00e9lange Ouadih Savoie puis place \u00e0 26 minutes l'actualit\u00e9 de la semaine vue par Vincent Kucholl et Vincent Veillon je vous retrouve demain d\u00e8s 12 heures 45, merci de nous avoir suivis tr\u00e8s belle soir\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS28 (0:33:22 > 0:33:25) [91%] : \r\nSuivez l'information en continue sur RTS.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS33 (0:34:23 > 0:34:45) [92%] : \r\nEt de boulot s\u00e9vissent en ce moment, alors la bonne nouvelle c'est que les concentrations seront beaucoup moins forte d\u00e8s mardi, puisqu'un front froid va traverser la Suisse durant la nuit de lundi \u00e0 mardi, peu de pr\u00e9cipitations mais des temp\u00e9ratures qui vont chuter d'une dizaine de degr\u00e9s, la diff\u00e9rence sera marqu\u00e9e par rapport \u00e0 aujourd'hui puisque les temp\u00e9ratures ont grimp\u00e9 etc merci Christiane.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:34:46 > 0:34:49) [83%] : \r\nEt le oui merci beaucoup.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS33 (0:34:50 > 0:34:53) [93%] : \r\nEt une pardon juste remettre un petit truc excusez-moi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:35:00 > 0:35:01) [100%] : \r\nMerci.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:35:05 > 0:35:07) [68%] : \r\nLa Constitution tourne TAC.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:35:08 > 0:35:17) [81%] : \r\nAttends, quand je me tourne, \u00e7a fait apr\u00e8s un accord pour la tout le temps d'accord \u00e0 d'accord, OK, tr\u00e8s bien, merci.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS33 (0:35:25 > 0:35:47) [91%] : \r\nBonsoir \u00e0 toutes et \u00e0 tous, le soleil nous a tr\u00e8s largement honor\u00e9 de sa pr\u00e9sence aujourd'hui avec des temp\u00e9ratures tr\u00e8s douces pour la saison, un temps propice \u00e0 l'offensive des pollens de tr\u00e8s fortes concentrations de fr\u00eane et de bouleau s\u00e9vissent en ce moment, la bonne nouvelle c'est que ces concentrations devraient \u00eatre beaucoup moins fort durant la journ\u00e9e de mardi, d\u00e8s mardi, devrait \u00eatre beaucoup moins forte : ah oui, alors qu'est ce que tu dis toi V\u00e9ronique.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:35:47 > 0:35:51) [85%] : \r\nTiens, pardon \u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS33 (0:36:06 > 0:36:17) [82%] : \r\nMerci en voiture, il suffit de peu, quoi, il suffit que je respire ou je je tourne la t\u00eate, une fois et puis l\u00e2che : oui, je sais pas, ouais, faut aller le chemin surtout merci V\u00e9ronique hein.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (0:36:53 > 0:36:54) [82%] : \r\nIl y a quelqu'un.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:37:25 > 0:37:33) [90%] : \r\nC'est le temps de voir encore un petit verre d'eau ou enfin juste non non c'est bon ok, merci.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:37:38 > 0:37:39) [66%] : \r\nIl est temps que c'est de l'eau \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS33 (0:37:39 > 0:37:46) [77%] : \r\nAh d'accord, oui c'est vrai, soit dans ces mon agent et bien un petit verre de Ricard, juste avant que \u00e7a oui, mais nous actuellement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:38:13 > 0:38:17) [97%] : \r\nMerci, non mais je fume tellement qu'.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS33 (0:38:49 > 0:40:49) [92%] : \r\nBonsoir \u00e0 toutes et \u00e0 tous, le soleil nous a tr\u00e8s largement honor\u00e9 de sa pr\u00e9sence aujourd'hui avec des temp\u00e9ratures douces pour la saison, un temps propice \u00e0 l'offensive des pollens de tr\u00e8s fortes concentrations de fr\u00eane et de bouleau s\u00e9vissent en ce moment, la bonne nouvelle c'est que ces concentrations devrait \u00eatre moins forte d\u00e8s mardi, puisqu'un front froid va traverser la Suisse durant la nuit de lundi \u00e0 mardi, peu de pr\u00e9cipitations mais chute des temp\u00e9ratures d'une dizaine de degr\u00e9s, la diff\u00e9rence sera marqu\u00e9e avec celle d'aujourd'hui, puisque il a fait jusqu'\u00e0 18,2 degr\u00e9s \u00e0 La Chaux-de-Fonds 23 degr\u00e9s \u00e0 Vi\u00e8ge la journ\u00e9e la plus chaude de l'ann\u00e9e dans ces r\u00e9gions, et donc au Mercure de 7 8 degr\u00e9s au-dessus des normes de saison selon Isabelle Maurer de M\u00e9t\u00e9oSuisse demain matin, donc c'est sans surprise un soleil brillant de tous ses feux en toutes r\u00e9gions au fil de la journ\u00e9e des cumulus vont commencer \u00e0 se former en montagne, ils sont totalement inoffensif et n'alt\u00e9reront en rien mais impression de beau temps, avec des temp\u00e9ratures au petit matin, pour le coup dans les normes de saison, pas plus de 8 degr\u00e9s sur le plateau 5 en Valais 3 degr\u00e9s \u00e0 1000 m\u00e8tres d'altitude, l'apr\u00e8s- midi, \u00e9videmment, elles sont tr\u00e8s largement au-dessus des normes 23 degr\u00e9s sur le plateau, maximum 23 degr\u00e9s \u00e9galement valait 19 \u00e0 1000 m\u00e8tres isotherme du 0 degr\u00e9s se perche \u00e0 3000 m\u00e8tres avec des vents qui vont plus voter, au sud- ouest qui resteront faibles \u00e0 toutes les altitudes ne d\u00e9passeront pas 15 kilom\u00e8tres \u00e0 l'heure pour la journ\u00e9e de lundi bien ensoleill\u00e9 tout au long de la journ\u00e9e des cumulus vont se former en montagne et pourront donner une averse ou un orage isol\u00e9 en fin de journ\u00e9e, durant la nuit de lundi \u00e0 mardi, notre front froid va traverser la Suisse chute des temp\u00e9ratures, pas plus de 12 degr\u00e9s en r\u00e9gion de plaine, les \u00e9claircies devraient d\u00e9j\u00e0 se dessiner en fin de journ\u00e9e sur l'ouest, mercredi, le temps sera bien ensoleill\u00e9, les temp\u00e9ratures vont grimper encore un tout petit peu jusqu'\u00e0 15 degr\u00e9s et puis donc durant la journ\u00e9e de jeudi, \u00e7a se complique un tout petit peu, le temps sera un peu plus charg\u00e9, le ciel sera un peu plus charg\u00e9 au nord, alors que le soleil devrait \u00eatre assez pr\u00e9sents en Valais et au Tessin, vous savez tout, demain, les maris seront \u00e0 la f\u00eate dans quelques instants 26 minutes excellente soir\u00e9e \u00e0 toutes et \u00e0 tous, c'est tr\u00e8s bon dimanche, au revoir.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2017-07-08T00:52:23Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1704590582", "durationSec": 182, "title": "FRIGO ECHECS_RTS000001114745", "excerpt": "Les fr\u00e9quentations du pr\u00e9sident de la F\u00e9d\u00e9ration internationale des \u00e9checs Kirsan Ilyumzhinov sont contest\u00e9es. Le poste de cet oligarque, proche de la Russie, est au centre d'un bataille financi\u00e8re et g\u00e9opolitique. Le si\u00e8ge de la F\u00e9d\u00e9ration est bas\u00e9 \u00e0 Lausanne.", "remarks": "Contient des archives.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "BOUGEARD, Natalie", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "SIERRO, Christophe", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "JEANNERAT, Pascal", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "LACHENAL, Jean-Michel", "type": "Personne physique"}, {"function": "Docugraphe", "name": "BEDIOU, Sourour", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "DEFFERRARD, Nicolas", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteuse", "name": "SCHNYDRIG, Delphine", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["LAUSANNE"], "thematicThemes": ["F\u00c9D\u00c9RATION SPORTIVE", "\u00c9CHECS", "G\u00c9OPOLITIQUE"], "sequenceIds": ["1590522"]}, {"internalArchiveId": "AA1704590583", "durationSec": 108, "title": "SO  VS FONDATION LENS V2_RTS000001116275", "excerpt": "Le Pr\u00e9sident de la commune de Lens David Bagnoud regrette la fermeture du mus\u00e9e de la Fondation Pierre Arnaud \u00e0 Lens. Le m\u00e9c\u00e8ne et Pr\u00e9sident du Conseil de la Fondation Arnaud Daniel Salzmann a d\u00fb annoncer le licenciement a ses 28 employ\u00e9s.", "contributors": [{"function": "Cameraman", "name": "ILLI, Yvan", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "DUSSEY, Flore", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "WALTHER, Philippe", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["LENS (VS)"], "thematicThemes": ["FONDATION", "GALERIE D'ART", "MUS\u00c9E"], "thematicCorporations": ["FONDATION PIERRE ARNAUD"]}, {"internalArchiveId": "AA1704590584", "durationSec": 121, "title": "SO ATTENTAT STOCKHOLM_RTS000001116432", "excerpt": "Les finales dames et messieurs de la Coupe de Suisse de basekt-ball ont \u00e9t\u00e9 organis\u00e9es dans la salle de l'Arena au Grand-Saconnex. Cet \u00e9v\u00e9nement a \u00e9t\u00e9 organis\u00e9 par la F\u00e9d\u00e9ration Swiss Basketball afin que le spectacle soit au niveau d'un show \u00e0 l'am\u00e9ricaine avec de nombreuses animations.", "contributors": [{"function": "Monteuse", "name": "EL ALILY, C\u00e9cile", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "ALLGOEWER, Marc", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1704590585", "durationSec": 105, "title": "SO EN TERRAIN CONNU BASKET_RTS000001116376", "excerpt": "La prison des L\u00e9chaires \u00e0 Pal\u00e9zieux a \u00e9t\u00e9 constuite pour accueillir des mineurs. Faute de d\u00e9tenus, cet \u00e9tablissement de d\u00e9tention \"Aux L\u00e9chaires\" accueille \u00e9galement des jeunes adultes de moins de 22 ans. T\u00e9moignages anonyme d'un jeune d\u00e9tenu.", "contributors": [{"function": "Cameraman", "name": "BJORGVINSSON, Jon", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "GENETTI, G\u00e9raldine", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["GRAND-SACONNEX, LE"], "thematicThemes": ["BASKET-BALL (COMP\u00c9TITION)", "SALLE DE SPECTACLE"]}, {"internalArchiveId": "AA1704590586", "durationSec": 108, "title": "SO ETA DESARMEMENT_RTS000001116374", "excerpt": "Un bouchon routier de 13 km de long s'est form\u00e9 \u00e0 l'entr\u00e9e nord du tunnel du Gothard en direction de l'Italie en raison des vacances de P\u00e2ques.", "contributors": [{"function": "Monteuse", "name": "BRUNNER, Christine", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "JULMY, Marc", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1704590587", "durationSec": 25, "title": "SO FOOT THOUNE LAUSANNE_RTS000001116455", "excerpt": "Victoire des Lions de Gen\u00e8ve, qui ont battu le BBC Monthey sur le score de 78-77, lors de la finale de la Coupe de Suisse de basket-ball messieurs."}, {"internalArchiveId": "AA1704590588", "durationSec": 198, "title": "SO GF PRISON ADOS V3_RTS000001116233", "excerpt": "La Hongrie a durci son dispositif anti-immigration avec une loi de placement en d\u00e9tention syst\u00e9matique des demandeurs d'asile. Les autorit\u00e9s hongroises ont ouvert 2 camps ferm\u00e9s afin de regrouper les demandeurs d'asile arrivant en Hongrie. Le Ministre de l'int\u00e9rieur hongrois Sandor Pinter a ouvert un des deux camps pour une visite de la presse.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "HESS, Katia", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteuse", "name": "JAMSHIDIAN, Farah", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "GUIDETTI, Romain", "type": "Personne physique"}], "sequenceIds": ["1590502"]}, {"internalArchiveId": "AA1704590589", "durationSec": 21, "title": "SO GOTHARD BOUCHONS V4_RTS000001116316", "excerpt": "De l'argent a \u00e9t\u00e9 cach\u00e9 durant plusieurs jours cons\u00e9cutifs dans la ville de Zurich. De nombreux Zurichois ont particip\u00e9 \u00e0 cette chasse au tr\u00e9sor organis\u00e9e par le dipl\u00f4m\u00e9 en \u00e9conomie Silvan Aeschlimann. Cette course annonc\u00e9e sur les r\u00e9seaux sociaux a pour objectif de pousser les gens \u00e0 s\u00bfinterroger sur leurs r\u00e9actions face \u00e0 l'argent.", "thematicGeographicals": ["GOTHARD", "ERSTFELD"], "thematicThemes": ["BOUCHON ROUTIER", "TUNNEL"]}, {"internalArchiveId": "AA1704590590", "durationSec": 37, "title": "SO HOMMES BASKET_RTS000001116465", "excerpt": "Les habitants de la ville de Morges ont \u00e9t\u00e9 consult\u00e9s sur l'am\u00e9nagement de leur centre-ville. Un stand install\u00e9 sur la place de la gare leur a permis de s'exprimer sur les choix de l'am\u00e9nagement du quartier de la gare. Les villes d'Yverdon-les-Bains et de Nyon cherchent \u00e9galement \u00e0 repenser le r\u00e9am\u00e9nagement de la circulation et des espaces publics avec la densification de la population.", "thematicGeographicals": ["GRAND-SACONNEX, LE"], "thematicThemes": ["BASKET-BALL (COMP\u00c9TITION)", "MESSIEURS"], "thematicCorporations": ["LIONS DE GEN\u00c8VE"]}, {"internalArchiveId": "AA1704590591", "durationSec": 126, "title": "SO HONGRIE LUTTE MIGRANTS_RTS000001116349", "excerpt": "L'apprenti afghan Reza Alizadah est form\u00e9 \u00e0 la laiterie de Marsens par le ma\u00eetre fromager Marc-Henri Horner.  Reza Alizadah est arriv\u00e9 en Suisse en 2015 et a d\u00e9croch\u00e9 sa place d'apprentissage dans la laiterie. Il vit chez son ma\u00eetre d'apprentissage.", "contributors": [{"function": "Correspondante", "name": "MAILLIET, Anne", "role": "Statement", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["HONGRIE"], "thematicThemes": ["POLITIQUE D'IMMIGRATION", "R\u00c9FUGI\u00c9", "CAMP DE R\u00c9FUGI\u00c9S"], "sequenceIds": ["1590506"]}, {"internalArchiveId": "AA1704590592", "durationSec": 25, "title": "SO IMJOUR TINTIN V2_RTS000001116383", "excerpt": "Victoire de Winterthour, qui a battu Elfic Fribourg sur le score de 61-59, lors de la finale de la Coupe de Suisse de Basket-ball dames."}, {"internalArchiveId": "AA1704590593", "durationSec": 117, "title": "SO LA COURSE AU CASH_RTS000001116434", "excerpt": "L'entretien des sentiers p\u00e9destres incombe aux communes par une obligation l\u00e9gale. Les chemins doivent \u00eatre r\u00e9guli\u00e8rement inspect\u00e9s et s\u00e9curis\u00e9s.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "FOURNIER, Anne", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "GUIGNARD, No\u00e9mie", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "HEUBERGER, Jean-Marc", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["ZURICH-VILLE"], "thematicThemes": ["ARGENT (MONNAIE)", "CHASSE AU TR\u00c9SOR", "SOCIOLOGIE"]}, {"internalArchiveId": "AA1704590594", "durationSec": 109, "title": "SO MORGES CENTRE V2_RTS000001116435", "contributors": [{"function": "JRI", "name": "GERMOND, Manon", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteuse", "name": "DUFAUX, Connie", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["MORGES", "NYON", "YVERDON-LES-BAINS"], "thematicThemes": ["AM\u00c9NAGEMENT URBAIN", "D\u00c9MOGRAPHIE", "PAYSAGE URBAIN"], "sequenceIds": ["1590500"]}, {"internalArchiveId": "AA1704590595", "durationSec": 129, "title": "SO PORTRAIT LAITIER AFGHAN 02_RTS000001116123", "contributors": [{"function": "Cameraman", "name": "WYSS, Thierry", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "GILLOT, Anne", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "WYSS, St\u00e9phane", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["MARSENS"], "thematicThemes": ["FABRICATION DU FROMAGE", "APPRENTI", "R\u00c9FUGI\u00c9"]}, {"internalArchiveId": "AA1704590596", "durationSec": 25, "title": "SO RESULTAT DAMES BASKET V2_RTS000001116266", "thematicGeographicals": ["GRAND-SACONNEX, LE"], "thematicThemes": ["DAMES", "BASKET-BALL (COMP\u00c9TITION)"], "thematicCorporations": ["ELFIC FRIBOURG"]}, {"internalArchiveId": "AA1704590597", "durationSec": 120, "title": "SO TRAVAUX SENTIERS V3_RTS000001116363", "contributors": [{"function": "Cameraman", "name": "RENNES, Julien", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteuse", "name": "SARETTI, Aline", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "PAMBIANCO CARELLA, Fabienne", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["BIENNE", "VILLERET"], "thematicThemes": ["SENTIER P\u00c9DESTRE"], "sequenceIds": ["1590544"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1704590701", "summary": "Morges, Place de la gare :\nHabitants autour du stand participatif. Anouk Paltani Baumann, Cheffe du Service de l\u00bfUrbanismem, discutant avec habitants. Itw de rue de Morgiens.\n\nYverdon-les-Bains, Place de la gare :\nParking. Images de synth\u00e8se de l\u00bfam\u00e9nagement de la place de la gare. Itw Jean-Daniel Carrard, syndic d'Yverdon-Les-Bains.\nNyon :\nParking. Images de synth\u00e8se de l\u00bfam\u00e9nagement du parking en espace vert.", "id": "1590500", "visualThemes": ["PAYSAGE URBAIN"], "visualGeographicals": ["MORGES", "NYON", "YVERDON-LES-BAINS"]}, {"internalArchiveId": "AA1704590703", "summary": "Pal\u00e9zieux :\nExt de l'\u00e9tablissement de d\u00e9tention Aux L\u00e9chaires.\nJack, prisonnier anonyme le visage flout\u00e9, dans sa cellule et dans la prison.\nItw anonyme de Jack.\nItw Philip Curty, directeur de la prison Aux L\u00e9chaires.\nItw Philippe Stephan, responsable p\u00e9do-prsychiatrique de l'unit\u00e9 m\u00e9dicale des L\u00e9chaires.\nJack participant \u00e0 atelier de formation.", "id": "1590502", "visualThemes": ["T\u00c9MOIGNAGE", "PRISON", "D\u00c9TENU"], "visualGeographicals": ["PAL\u00c9ZIEUX"]}, {"internalArchiveId": "AA1704590707", "summary": "Hongrie :\nBarri\u00e8re en fils barbel\u00e9s \u00e0 la fronti\u00e8re entre la Hongrie et la Serbie.\nSandor Pinter, ministre de l'int\u00e9rieur hongrois, visitant camp.\nConf\u00e9rence de presse de Sandor Pinter.\nInt du camp de d\u00e9tention avec militaires.\nItw Sandor Pinter.\nMigrants du c\u00f4t\u00e9 serbe de la barri\u00e8re.", "id": "1590506", "visualThemes": ["R\u00c9FUGI\u00c9", "CAMP DE R\u00c9FUGI\u00c9S"], "visualGeographicals": ["HONGRIE"]}, {"internalArchiveId": "AA1704590723", "summary": "Lausanne :\nMains jouant aux \u00e9checs.\nArchives de Kirsan Ilyumzhinov, lors de sa fonction de pr\u00e9sident de la Kalmoukie.\nItw Gilles Miralles, pr\u00e9sident de la f\u00e9d\u00e9ration genevoise d'\u00e9checs.\nKirsan Ilyumzhinov, pr\u00e9sident de la F\u00e9d\u00e9ration internationale des \u00e9checs, lors d'une conf\u00e9rence de presse.\nKirsan Ilyumzhinov discutant avec Vladimir Poutine, pr\u00e9sident russe.\nKirsan Ilyumzhinov avec divers chefs d'Etat, dont le dictateur libyen Maamar Kadhafi.\nItw Jean-Loup Chappelet, Institut de hautes \u00e9tudes en administration publique IDHEAP.", "id": "1590522", "visualThemes": ["\u00c9CHECS"], "visualGeographicals": ["LAUSANNE"]}, {"internalArchiveId": "AA1704590745", "summary": "Gorges du Taubenloch : \nB\u00fbcherons coupant arbres.\nItw Bernhard Hadorn, forestier de triage.\nItw Marc-Andr\u00e9 Sprunger, chef d\u00bfarrondissement de l\u00bfassociation Berne Rando.\nVilleret : \nItw Bruno Lema\u00eetre, vice-maire de Villeret. \nSentier p\u00e9destre.", "id": "1590544", "visualThemes": ["SENTIER P\u00c9DESTRE"], "visualGeographicals": ["VILLERET", "BIENNE"]}], "program": {"href": "/programs/4477", "id": "4477", "name": "19h30"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "VOLET, Pierre-Olivier", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur Editorial", "name": "VOLET, Pierre-Olivier", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentatrice m\u00e9t\u00e9o", "name": "MELANJOIE-DIT-SAVOIE, Claudia", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "ZUMSTEG, Olivier", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur Editorial", "name": "CLEMENCON, Gilles", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "ANGHINOLFI, Elsa", "role": "Duplex Arena Grand-Saconnex", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1692709", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT030628", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1588726", "internalArchiveId": "AA1704588927", "source": "gico", "mediaType": "video", "publicationDate": "2017-04-08T00:00:00Z", "durationSec": 1781, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/8528550", "imageURL": "http://www.rts.ch/8528555.image", "alternativeTitle": ["12h45", "12h45", "12h45", "12h45", "12h45", "Le meilleur de la semaine vu par l\u2019\u00e9quipe de Couleurs locales", "Les reporters de guerre ont de plus en plus de peine \u00e0 vivre de leur m\u00e9tier", "L\u2019ETA doit officiellement rendre les armes \u00e0 Bayonne", "Attentats \u00e0 Stockholm: l\u2019attaque a fait quatre morts et quinze bless\u00e9s", "GE: la construction de la caserne de Meyrin- Mategnin a d\u00e9but\u00e9", "VS: \u00e0 Lens, la Fondation Pierre Arnaud annonce qu\u2019elle fermera ses portes", "Les F/A 18 seraient dangereux pour l\u2019oxyg\u00e9nation des pilotes"], "alternativeSummary": ["Portrait d\u2019une profession en crise.", "Ce processus de d\u00e9sarmement doit marquer la fin de 58 ans de lutte.", "Le pays s\u2019est r\u00e9veill\u00e9 en deuil.", "Ceci, afin de lib\u00e9rer le site des Vernets pour y construire des logements.", "Elle est confront\u00e9e \u00e0 de grosses difficult\u00e9s financi\u00e8res.", "L\u2019arm\u00e9e suisse parle seulement de quelques incidents notables."], "variantIds": ["ece-8425374", "ece-8424614"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-04-25T15:04:24Z", "speechToTexts": ["UMID : ZT030629\r\nDate de transcription : 14-APR-17\r\nNom du mod\u00e8le : fre\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:02:17 > 0:02:52) [92%] : \r\nBonjour \u00e0 toutes et \u00e0 tous, soyez les bienvenus, un homme suspect\u00e9 d'actes terroristes, a \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9 apr\u00e8s l'attentat qui a fait 4 morts et 15 bless\u00e9s hier \u00e0 Stockholm, il s'agirait du chauffeur du camion qui a fonc\u00e9 sur la foule, le point complet dans un instant, la Fondation Pierre Arnaud Alain s'va laisser ses activit\u00e9s, annonce faite hier en fin de journ\u00e9e, elle devait renforcer l'offre culturelle et touristique du canton, c'est une d\u00e9sillusion pour les autorit\u00e9s et les effet 18 sont-ils dangereux pour nos pilotes, il y a une semaine, la presse r\u00e9v\u00e9lait des probl\u00e8mes d'alimentation en oxyg\u00e8ne dans le cockpit, \u00e9l\u00e9ments de r\u00e9ponse et r\u00e9action sous la Coupole c'est.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:02:52 > 0:03:10) [91%] : \r\nUne capitale su\u00e9doise sonn\u00e9 et en deuil qui tentait de se relever ce matin : 4 morts et 15 bless\u00e9s, dont des enfants, c'est le bilan pour l'heure de cette attaque survenue peu avant 15 heures hier \u00e0 Stockholm, des explosifs auraient \u00e9t\u00e9 retrouv\u00e9s \u00e0 bord du camion qui a fonc\u00e9 sur la foule, la police communique au compte- gouttes le point sur ce que l'on sait avec Marc Aldebert.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:03:11 > 0:03:16) [87%] : \r\nC'est un royaume en deuil partout des drapeaux alimente une capitale europ\u00e9enne \u00e0 l'arr\u00eat.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:03:18 > 0:03:20) [97%] : \r\nDans la rue o\u00f9 s'est produit l'attentat le silence.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:03:22 > 0:03:24) [81%] : \r\nLe silence et les regards incr\u00e9dules des Su\u00e9dois.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:03:30 > 0:03:32) [99%] : \r\nJe suis triste.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:03:34 > 0:03:38) [95%] : \r\nEt en col\u00e8re, tr\u00e8s en col\u00e8re contre ceux qui ont fait \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:03:40 > 0:03:51) [74%] : \r\nIl a tir\u00e9, c'est vraiment affreux surtout pour toutes ces familles la pas de de la je n'arr\u00eate pas d\u00e9penser de \u00e7a aurait pu \u00eatre ma on aurait mieux form\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:03:53 > 0:04:27) [93%] : \r\nSi cette art\u00e8re commer\u00e7ante du centre- de Stockholm est toujours boucl\u00e9e, quelque chose a disparu, le camion meurtrier remorqu\u00e9 au milieu de la nuit, c'est ce v\u00e9hicule qui fauche hier apr\u00e8s- midi, au milieu de la foule avant de s'encastrer dans la vitrine d'un grand magasin, faisant 4 morts et 15 bless\u00e9s imm\u00e9diatement la police annonce qu'un suspect aurait vol\u00e9 le camion le matin m\u00eame, quelques heures plus tard, elle annonce l'avoir interpell\u00e9, selon plusieurs m\u00e9dias su\u00e9dois, il s'agirait d'un citoyen Ousbeks de 39 ans, il aurait \u00e9t\u00e9 en possession d'un sac rempli d'explosifs, 2 informations non confirm\u00e9es par les enqu\u00eateurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:04:27 > 0:04:45) [86%] : \r\nIl y a, et de se taire s'il s'agit bien d'une attaque terroriste, ils veulent nous effrayer ou Style pour que nous changions notre comportement ou en passe nappe que nous ne vivions plus normalement, mais c'est bien ce que nous allons faire les terroristes ne 21 jamais la Su\u00e8de jamais.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:04:45 > 0:04:57) [95%] : \r\nUne d\u00e9termination que le 1er ministre a affich\u00e9 sur les lieux m\u00eames de l'attentat, mais il doit d\u00e9sormais r\u00e9pondre aux interrogations de ses concitoyens dans un pays jusqu'\u00e0 hier, \u00e9pargn\u00e9e par ce genre d'actes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:04:58 > 0:05:13) [91%] : \r\nAu Pays basque, les s\u00e9paratistes de l'ETA ont d\u00e9cid\u00e9 de remettre leurs armes aux autorit\u00e9s, ils ont communiqu\u00e9 une liste de caches d'armes \u00e0 la police fran\u00e7aise qui les fouilles en ce moment le TA avait renonc\u00e9 \u00e0 la lutte arm\u00e9e en 2011, mais elle est toujours consid\u00e9r\u00e9 comme une organisation terroriste par l'Union europ\u00e9enne marque Ulmer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:05:15 > 0:05:29) [91%] : \r\nEst-ce vraiment la fin du conflit arm\u00e9 au Pays basque, l'organisation s\u00e9paratiste et qui a fix\u00e9 \u00e0 aujourd'hui samedi 8 avril 2017, la conclusion d'un processus visant \u00e0 son d\u00e9sarmement complet semble pour l'heure, tenir parole.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:05:29 > 0:05:52) [94%] : \r\nLe procureur de la R\u00e9publique de Bayonne a re\u00e7u ce matin des informations portant sur l'emplacement de stocks d'armes de terre, cette d\u00e9cision a \u00e9t\u00e9 prise de mani\u00e8re unilat\u00e9rale par terre, nos forces de l'ordre et de s\u00e9curit\u00e9 proc\u00e8dent depuis 9 heures ce matin \u00e0 la recherche et \u00e0 la localisation pr\u00e9cise d\u00e8s 8 sites concern\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:05:52 > 0:06:19) [91%] : \r\nSelon des experts de la lutte antiterroriste, le seul de l'arsenal DTA comprendrait aujourd'hui environ 130 armes de poing et 2 tonnes d'explosifs ce stock seraient localis\u00e9s dans 8 caches situ\u00e9es dans le d\u00e9partement fran\u00e7ais des Pyr\u00e9n\u00e9es-Atlantiques, la base arri\u00e8re du groupe arm\u00e9 pour les militants de l'organisation, artisan de la paix qui, sur demande des responsables de l'\u00e9t\u00e9 a a transmis \u00e0 la justice fran\u00e7aise, la liste de ces armes, cette journ\u00e9e marque une \u00e9tape historique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:06:19 > 0:06:28) [91%] : \r\nD\u00e9j\u00e0, en r\u00e9glant en r\u00e9solvant la question du d\u00e9sarmement, on enl\u00e8ve un \u00e9norme caillou du chemin ouvert ce processus de paix, en tout cas, on pourra y aller plus facilement et plus rapidement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:06:28 > 0:06:47) [96%] : \r\nL'organisation s\u00e9paratiste basque avait publiquement renonc\u00e9 \u00e0 la lutte arm\u00e9e en 2011 mais reste class\u00e9e depuis lors comme organisation terroriste par l'Union europ\u00e9enne l'\u00e9t\u00e9 avait annonc\u00e9 cette semaine son d\u00e9sarmement total pour le samedi 8 avril dans un communiqu\u00e9, pour l'heure, le processus est en marche.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:06:49 > 0:07:03) [88%] : \r\nDans l'actualit\u00e9 romande grosse d\u00e9sillusion Alain en Valais, la Fondation Pierre Arnaud, annonce qu'elle suspendra ses activit\u00e9s fin mai, confront\u00e9 \u00e0 de grosses difficult\u00e9s financi\u00e8res, ce matin, la commune ne cache pas son inqui\u00e9tude : 28 collaborateurs sont concern\u00e9s : Alain Kristen avec Flore Dussey.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:07:05 > 0:07:30) [93%] : \r\nLa nouvelle \u00e9tait dans l'air, la fondation Arnaud Alain s'fermera ses portes dans 6 semaines, faute d'un succ\u00e8s suffisant malgr\u00e9 des mesures d'\u00e9conomie prises dernier d\u00e9j\u00e0, les pr\u00e9visions financi\u00e8res pour cette ann\u00e9e sont sombres, plus de 850000 francs de d\u00e9ficit, le centre d'art avait tabl\u00e9 sur 70000 visiteurs par an, mais seuls 2 tiers de cet objectif a \u00e9t\u00e9 atteint, ce que regrette le pr\u00e9sident et m\u00e9c\u00e8ne de l'institution qui a engag\u00e9 sa fortune personnelle.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:07:30 > 0:07:53) [86%] : \r\nJuif allait s'arr\u00eater parce que c'\u00e9tait des montants 3 3 patronymique, j'ai vu beaucoup, beaucoup d'argent dans ce dans ce projet ne donner voil\u00e0 c'est pas sans unique, j'ai pas j'ai pas quand habille c'est dur pour tout le monde, pour l'instant, c'est le moment o\u00f9 voil\u00e0, il fallait faire ce ce stock malheureusement mais je pense que il se passera autre chose derri\u00e8re, et j'ai pas envie de de laisser ce superbe ce super vont-ils mourir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:07:53 > 0:08:10) [89%] : \r\nLe centre d'art avait vu le jour en d\u00e9cembre 2013, promouvoir les Beaux-Arts par des expositions d'envergure sur les routeurs de \u00e9tait un projet audacieux, \u00e0 l'image du b\u00e2timent et du restaurant qui l'abrite, aujourd'hui, faute d'argent, la culture perd un lieu important Suisse romande et 28 collaborateurs leur emploi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:08:12 > 0:08:29) [93%] : \r\nLa commune au moment de la construction a fait don d'un 1000000 et demi et participait aussi avec les communes de Crans-Montana au fonctionnement de la fondation, la fondation fait vivre aussi les les commerces locaux, c'est une c'est une offre de plus pour le tourisme de Crans-Montana, donc c'est vraiment une perte tr\u00e8s tr\u00e8s importante.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:08:30 > 0:08:40) [91%] : \r\nAujourd'hui la Fondation Pierre Arnaud, cherchent des solutions de gestion et de financement pour tenter de reprendre l'exploitation du centre d'art et d'expositions \u00e0 l'heure toutefois ou partout les subventions diminuent.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:08:41 > 0:08:55) [92%] : \r\nPose de la 1\u00e8re Pierre hier dans le canton de Gen\u00e8ve, de la caserne de Meyrin Mategnin, elle doit permettre de lib\u00e9rer le site des Vernets au centre ville pour y construire des logements, les Genevois avaient accept\u00e9 en votation de d\u00e9bloquer un cr\u00e9dit pour ce projet, elles Anghinolfi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:08:56 > 0:09:19) [96%] : \r\nC'est une premi\u00e8re Pierre au go\u00fbt de victoire, fort du soutien populaire obtenu dans les urnes en f\u00e9vrier 2016 le canton et le D\u00e9partement f\u00e9d\u00e9ral de la d\u00e9fense ont inaugur\u00e9 le chantier de construction d'un nouveau b\u00e2timent de stationnement des troupes \u00e0 2 pas de l'a\u00e9roport de Gen\u00e8ve, c'est la 1\u00e8re \u00e9tape d'une importante r\u00e9organisation de l'arm\u00e9e, qui doit quitter la caserne des Vernets au centre ville pour se red\u00e9ployer sur 3 sites en p\u00e9riph\u00e9rie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:09:19 > 0:09:37) [87%] : \r\nC'est un d\u00e9part \u00e0 d\u00e9part extr\u00eamement positif en plus sanctionn\u00e9 par une d\u00e9cision populaire extr\u00eamement clair lors d'un r\u00e9f\u00e9rendum, et cela nous r\u00e9jouir de voir que les citoyens du canton de la R\u00e9publique \u00e0 Canton de Gen\u00e8ve ont marqu\u00e9 assez leur attachement \u00e0 la pr\u00e9sence de l'arm\u00e9e sur leur territoire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:09:37 > 0:09:52) [95%] : \r\nUne fois lib\u00e9r\u00e9 par l'arm\u00e9e, la caserne des Vernets c\u00e9dera sa place \u00e0 1500 logements mais pour r\u00e9cup\u00e9rer cette parcelle de 5 hectares, le canton a d\u00fb s'engager \u00e0 fournir \u00e0 l'arm\u00e9e des infrastructures \u00e9quivalente, ce qui repr\u00e9sente un investissement de 80 millions de francs en partie \u00e0 charge de l'\u00c9tat.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:09:52 > 0:10:23) [92%] : \r\nPour une partie des infrastructures, mais il a quand m\u00eame un investissement public pourquoi parce qu'une des caract\u00e9ristiques de ce projet, c'est que c'est un projet o\u00f9 on mutualise les moyens entre les civils et les militaires, en d'autres termes, ici \u00e0 Meyrin, on n'aura pas seulement des militaires qui vont loger mais aussi par exemple les \u00e9coles de police de Savatan, partag\u00e9 entre Vaud Valais Gen\u00e8ve sur le site d'\u00e9paisses, il y a de la formation, il y a pas seulement des militaires qui vont se former \u00e0 la recherche dans les d\u00e9combres \u00e0 l'extinction d'incendie mais aussi des pompiers, donc on va aussi profiter \u00e0 titre civil de ses infrastructures.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:10:23 > 0:10:28) [96%] : \r\nLe nouveau b\u00e2timent doit \u00eatre livr\u00e9 \u00e0 la fin de l'ann\u00e9e prochaine, il permettra d'h\u00e9berger jusqu'\u00e0 300 personnes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:10:29 > 0:10:48) [93%] : \r\nVoil\u00e0 pour la pose de cette premi\u00e8re Pierre, c'est une bonne nouvelle pour Guy Parmelin sous pression sur d'autres fronts, il esp\u00e8re obtenir 450 millions de francs pour prolonger la vie des 18 mais la semaine derni\u00e8re la presse r\u00e9v\u00e9lait qu'il existe un probl\u00e8me d'oxyg\u00e9nation qui peut \u00eatre dangereuse pour les pilotes, l'arm\u00e9e d\u00e9dramatise aujourd'hui Pascal Jeannerat avec nos coll\u00e8gues de ses r\u00eaves.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:10:51 > 0:11:01) [90%] : \r\n\u00e9l\u00e9ments critiques \u00e0 cette vitesse et altitude en manquer, c'est courir un risque, et cela peut arriver, explique les forces a\u00e9riennes mais \u00e0 ce jour, aucun incident grave n'a \u00e9t\u00e9 remis.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:11:01 > 0:11:02) [85%] : \r\nEt.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:11:02 > 0:11:29) [85%] : \r\nMais ce qui \u00e0 Rostov, non il n'y a pas un probl\u00e8me d'oxyg\u00e8ne, ce qui a, certes, ces 20 derni\u00e8res ann\u00e9es, une centaine d'annonces nous ont \u00e9t\u00e9 faites par des pilotes des syst\u00e8mes li\u00e9s \u00e0 l'approvisionnement en oxyg\u00e8ne n'avait pas fonctionn\u00e9 parfaitement passer une harpe mais ce ne sont que des d\u00e9faillances mineures une technique parce qu'une femelle sur 5 cas li\u00e9s directement \u00e0 l'oxyg\u00e8ne des pilotes, seuls 2 ont \u00e9t\u00e9 classifi\u00e9s comme s\u00e9rieux enfantin, enfin d'accord s'est fait il y a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:11:30 > 0:11:45) [92%] : \r\nPourquoi ces inqui\u00e9tudes \u00e0 cause de critiques \u00e9mises au niveau politique du pays, m\u00eame de fabrication du FA/18 au Congr\u00e8s des \u00c9tats-Unis de graves incidents sur la survenue selon des \u00e9lus, voil\u00e0 qui laisse plut\u00f4t froid, leurs homologues parlementaires suisses.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:11:46 > 0:12:10) [84%] : \r\nIl s'est cach\u00e9, il \u00e9tait quand on avait Steisel cette histoire des Am\u00e9ricains tr\u00e8s int\u00e9ressante mais difficile \u00e0 interpr\u00e9ter : s'agit-il d'une pol\u00e9mique de politique int\u00e9rieure aux \u00c9tats-Unis d'un enjeu \u00e9conomique, il faut rester prudent : nous devons nous concentrer sur les \u00e9valuations effectu\u00e9es sur notre propre flotte cette \u00e9valuation \u00e9tait fait communiquer, selon nous, elle est correcte et, tout \u00e0 fait cr\u00e9dible op\u00e9rant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:12:11 > 0:12:22) [89%] : \r\nCette pol\u00e9mique intervient en Suisse alors que sera bient\u00f4t soumise au Parlement, un cr\u00e9dit de 450 millions de francs Cr\u00e9dit pr\u00e9vus pour la mise \u00e0 jour de la flotte EDF \u00e0 18, \u00e2g\u00e9 aujourd'hui de 20 ans.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:12:23 > 0:12:40) [93%] : \r\nReporter de guerre, c'est une profession qui a marqu\u00e9 l'histoire des m\u00e9dias au si\u00e8cle dernier les clich\u00e9s du d\u00e9barquement ou de la guerre du Vietnam, font partie du Patrimoine et alimente la m\u00e9moire commune mais aujourd'hui les reporter de guerre ind\u00e9pendant de plus en plus de peine \u00e0 vivre de leur m\u00e9tier, portrait d'une profession en crise sign\u00e9 Margot Fritschi de la r\u00e9daction de nouveau.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:12:42 > 0:12:54) [94%] : \r\nSt\u00e9phane Canet reporter de guerre ind\u00e9pendant, le journaliste de 30 ans travaille pour plusieurs cha\u00eenes fran\u00e7aises dont Arte et France T\u00e9l\u00e9visions un m\u00e9tier risqu\u00e9 dont il ne vit pas bien, surtout avec la crise \u00e9conomique des m\u00e9dias.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:12:56 > 0:13:03) [95%] : \r\nJe pense que pour tous les reporter free-lance c'est pas pour l'argent qu'on fait ce m\u00e9tier parce que financi\u00e8rement, on s'en sort pas du tout.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:13:04 > 0:13:12) [93%] : \r\nLe journaliste fran\u00e7ais sp\u00e9cialis\u00e9 dans le Moyen-Orient, avec le temps, il a nou\u00e9 de bonnes relations avec les r\u00e9dactions, mais il a aussi vu fondre les Budgets pour ces travaux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:13:13 > 0:13:31) [87%] : \r\nPour nous, c'est un peu plus compliqu\u00e9 parce que les Budgets sont restreints, donc du coup on s'organise entre nous on se met en corr\u00e9lation on essaie de mutualiser les moyens notamment et des fixeurs devait arriver enfin des chauffeurs, mais en m\u00eame temps c'est \u00e7a nous permet \u00e0 nous en fait Euro de pas enlever la qualit\u00e9 de nos reportages et de pouvoir continuer \u00e0 faire pleinement travail.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:13:31 > 0:13:49) [92%] : \r\nD'autres ind\u00e9pendants n'en peuvent plus de cette \u00e9volution et le font savoir travailler dans des conditions toujours plus pr\u00e9caires, les met en danger, c'est le cas de cette journaliste italienne Francesca dans cet article traduit, elle parle de ses conditions \u00e9conomiques d\u00e9sastreuses des risques qu'elle a pris pour vendre ses articles \u00e0 des r\u00e9dactions qui la paye.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:13:50 > 0:13:53) [82%] : \r\nLa mort de Jacquier reporter de France 2 \u00e0 Homs sont.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:13:53 > 0:14:10) [91%] : \r\nDepuis le printemps arabe et les conflits qui touchent de plus en plus les civils, les journalistes sont aussi vis\u00e9s en 2016 Reporters sans Fronti\u00e8res, contre 61 journalistes tu\u00e9s devant ces risques, les r\u00e9dactions voit de moins en moins de correspondants restent alors les journalistes locaux et les ind\u00e9pendants.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:14:11 > 0:14:20) [88%] : \r\nGa\u00ebtan Vannay et membre du comit\u00e9 suisse de Reporters sans Fronti\u00e8res et journaliste ind\u00e9pendant, il voit ses jeunes reporters ind\u00e9pendants \u00e9voluer, essayer de se trouver une place.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:14:20 > 0:14:58) [91%] : \r\nQuand on est int\u00e9ress\u00e9 par l'\u00e9tranger, quelle est la meilleure fa\u00e7on de se faire en un nom, c'est partir sur des terrains soit o\u00f9 il y a peu de monde, soit sur des terrains qui sont potentiellement aussi un peu un peu hostile au niveau et donc sans exp\u00e9rience souvent aussi avec peu d'assurance peu de garanties donc tout se retrouvent \u00e0 la charge du jeune reporter qui va, qui va quand m\u00eame faire son d\u00e9placement parce qu'il a envie de faire sa place dans ce m\u00e9tier, donc m\u00eame si les risques sont plus \u00e9lev\u00e9s, il va quand m\u00eame tenter le coup, mais alors quelles sont les solutions \u00e7a, \u00e0 part un travail annexes, connexes, je vois pas de, je vois pas de solution.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:15:00 > 0:15:19) [89%] : \r\nAvoir de m\u00e9tiers, c'est le cas de Niels Ackermann le photo- journalisme Genevois de 29 ans a remport\u00e9 le Swiss Press Photo 2015, pourtant il ne vit pas de \u00e7a, l\u00e0 il arrive tout juste d'Ukraine o\u00f9 il vit une partie de l'ann\u00e9e l\u00e0-bas il d\u00e9pense peu et d\u00e9veloppe ses projets journalistiques personnel le reste du temps, il travaille pour des institutions en Suisse et vit chez ses parents.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:15:19 > 0:15:39) [91%] : \r\nCertains voient \u00e7a de mani\u00e8re un peu n\u00e9gative, en disant : on voit que c'est un peu la compromission, soit avoir l'impression qu'on va y perdre de sa personnalit\u00e9 ou donc ce sera pas quelque chose de d'exaltant, moi j'ai souvent l'impression contraire si on n'a pas peur de se diversifier un peu et puis de de faire des choses, \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de la presse pour pour mettent du beurre dans les \u00e9pinards, je pense qu'on peut s'en sortir tr\u00e8s bien.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:15:40 > 0:15:57) [94%] : \r\nImpossible de conna\u00eetre le nombre de reporters ind\u00e9pendants sur le terrain, m\u00eame pour les syndicats de cette profession selon les intervenants de ce sujet, ils sont encore nombreux, m\u00eame si cette branche du m\u00e9tier se pr\u00e9carise et en ces temps o\u00f9 la propagation de News et plus rapide que jamais, il reste toujours plus d\u00e9termin\u00e9s \u00e0 aller nous chercher l'information.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:15:59 > 0:16:10) [87%] : \r\nNous retrouvons maintenant le meilleur de couleur locale, le magazine d'information r\u00e9gionale de la r\u00e9daction, il vous \u00e9tait pr\u00e9sent\u00e9 cette semaine par Sandra jamais, premi\u00e8re \u00e9tape de ce best- of aupr\u00e8s du meilleur apprenti cuisinier de Suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:16:20 > 0:16:36) [88%] : \r\nLe meilleur apprenti cuisinier de Suisse est valaisan, il s'appelle L\u00e9o Turin nous l'avions rencontr\u00e9 en pleins pr\u00e9paratifs, il y a de cela \u00e0 peine un mois il a remport\u00e9 le concours ce week- end en Suisse al\u00e9manique, c'\u00e9tait la 1\u00e8re fois qu'un roman tenter sa chance, Erwan Jacques du Florence.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:16:37 > 0:16:38) [78%] : \r\nLe.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:16:44 > 0:16:55) [93%] : \r\n2 jours apr\u00e8s son sacre \u00e0 Baden, c'est un L\u00e9o Turin un peu g\u00ean\u00e9 de toute cette attention que l'on retrouve sur les bancs de l'\u00e9cole professionnelle de Sion, le meilleur apprenti cuisinier de Suisse a pourtant de quoi \u00eatre fier.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:16:55 > 0:17:03) [90%] : \r\nJ'ai dans les 3 premiers, il y a une grande fiert\u00e9 apr\u00e8s oui j'ai vu les plats des autres concurrents, je me suis dit j'avais une chance de remporter le prix.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:17:03 > 0:17:11) [78%] : \r\nUn int\u00e9r\u00eat tr\u00e8s content, tr\u00e8s fier de lui, on savait qu'il s'\u00e9tait bien appliqu\u00e9e, il \u00e9tait bien sous le seul le th\u00e8me.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:17:11 > 0:17:24) [89%] : \r\nPour ce concours, les 9 concurrents avec 3 heures pour concocter un hors-d'oeuvre est un plat principal, sous le regard des cam\u00e9ras et d'un jury mais derri\u00e8re ces 180 minutes se cache pour les des mois d'entra\u00eenement sous la houlette de Didier de Courten.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:17:24 > 0:17:29) [74%] : \r\n\u00e7a, c'est un art, une casserole qui qui puis pense va pas tr\u00e8s froid plonge comme \u00e7a et autres a pr\u00e9vu une balance.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:17:29 > 0:17:38) [89%] : \r\nUn coaching exigeant mais \u00e0 la hauteur des enjeux, que ce soit le cuisinier \u00e9toil\u00e9, l'apprenti ou ses professeurs tous viser la victoire ce week- end.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:17:38 > 0:17:54) [91%] : \r\nOn esp\u00e8re qu'avec cette victoire, il y aura de plus en plus de jeunes qui vont s'int\u00e9resser aux m\u00e9tiers, on est l\u00e0 pour les former, on a une amicale des chefs de cuisine plus d'id\u00e9es qui jouera toujours le jeu pour former ces ces jeunes pour aller dans les concours, on mettra tout en oeuvre pour toujours.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:17:54 > 0:18:00) [95%] : \r\nPourcent professeur L\u00e9o Turin est une b\u00eate de concours concernant son avenir lui pr\u00e9f\u00e8re garder les pieds sur terre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:18:00 > 0:18:13) [88%] : \r\n\u00e7a en fait de 5 mois de pr\u00e9paration intense, donc voil\u00e0 j'ai j'ai une petite pause, la France, je vais tout d'abord nous concentrer sur le jeu mes examens finaux qui verra presque ce que je vais faire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:18:16 > 0:18:22) [95%] : \r\nDes examens qui ne devrait \u00eatre qu'une formalit\u00e9, L\u00e9o Turin c'est d\u00e9j\u00e0 tr\u00e8s bien g\u00e9rer le stress et la pression.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:18:28 > 0:18:48) [88%] : \r\nVous connaissez tous le groupe Corse il nous ni et son chanteur Jean-Fran\u00e7ois Bernardini, il sera demain \u00e0 Gen\u00e8ve pour un concert et ce matin, il \u00e9tait \u00e0 l'\u00e9cole, \u00e0 pr\u00e8s de Lausanne, plus pr\u00e9cis\u00e9ment, pour donner une conf\u00e9rence sur la non- violence, car c'est un th\u00e8me qui lui tient \u00e0 coeur, entre 2 disques et si en Europe pour \u00e9veiller les esprits Isabelle Fion.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:18:49 > 0:18:56) [87%] : \r\nIl y a, il y a, on a tr\u00e8s selon lui sur sc\u00e8ne on le conna\u00eet moins dans ce r\u00f4le-l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:18:56 > 0:19:13) [95%] : \r\nJe viens partager avec vous, quelque chose qui me tient profond\u00e9ment \u00e0 coeur vraiment, donc je vous ai dit pas faire la le\u00e7on, mais vous aider \u00e0 prendre conscience de quelque chose qui est au fond de nous une beaut\u00e9, une Intelligence, une force que tr\u00e8s souvent, nous ignorons.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:19:13 > 0:19:19) [94%] : \r\nJean-Fran\u00e7ois Bernardini a d\u00e9j\u00e0 donn\u00e9 300 conf\u00e9rences comme celle-ci, \u00e0 travers l'Europe.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:19:19 > 0:19:30) [89%] : \r\nL'enthousiasme c'est l'engrais pour le cerveau, pourquoi, parce que, en fait, quand vous \u00eates enthousiaste pour quelque chose, vous travaillez 10 fois plus fatigu\u00e9s, 10 fois moins et vous est 10 fois plus heureux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:19:31 > 0:19:40) [98%] : \r\nDevant des \u00e9l\u00e8ves de 10 \u00e0 15 ans il multiplie anecdotes et histoires vraies ou l'amour et la bienveillance ont pris le dessus sur la violence.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:19:43 > 0:20:01) [79%] : \r\nIl y a toujours l\u00e0 au ici et j'ai j'ai qu'il on a 10 jours, il y a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:20:18 > 0:20:27) [85%] : \r\nCBS qui ferme, c'est super ce que la violence une r\u00e9alit\u00e9 m\u00eame dans cette campagne vaudoise d'apparence citron-t-il.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:20:27 > 0:20:57) [88%] : \r\nBon, moi m\u00eame j'ai beaucoup \u00e9t\u00e9 insult\u00e9s \u00e0 l'\u00e9cole, je vois aussi souvent des bastons \u00e0 la r\u00e9cr\u00e9, pas forc\u00e9ment que dans notre \u00e9tablissement, dans tous les \u00e9tablissements, j'entends beaucoup de, de, de violence, en fait, et c'est, c'est c'est r\u00e9p\u00e9titif et les gens, ils sont m\u00eame plus compte, en fait, \u00e7a devient leur langage habituel, on a des situations maintenant \u00e9pouvantable de gamins qui se traitent de de de choses atroces dans la cour de r\u00e9cr\u00e9, par SMS en ayant la pression qui s'amusent.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:20:58 > 0:21:11) [96%] : \r\nDans ce contexte, les conf\u00e9rences du chanteur Corse suscite un int\u00e9r\u00eat croissant, le 20 mai il sera de retour en Suisse pour une journ\u00e9e enti\u00e8rement consacr\u00e9e \u00e0 la non- violence \u00e0 l'Universit\u00e9 de Neuch\u00e2tel.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:21:15 > 0:21:37) [91%] : \r\nCouleurs locales, enfin P\u00e9r\u00e8s \u00e0 l'abricot, un foyer embl\u00e9matique de l'\u00e9t\u00e9 et du Valais cultiv\u00e9 depuis le tout d\u00e9but du XIXe si\u00e8cle dans la r\u00e9gion avec une histoire mouvement\u00e9e, tout n'a pas \u00e9t\u00e9 facile et de loin, pour les producteurs valaisans, exemple la fameuse guerre des abricots, puis l'attaque du fluor, une d\u00e9cennie plus tard, retour en images sur ces \u00e9pisodes houleux avec Serge M\u00e9ry.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:21:38 > 0:21:52) [84%] : \r\nEn 1953 \u00e0 vent de r\u00e9volte souffle sur Saxon la r\u00e9colte d'abricots et d'abondantes mais les fruits italien moins cher inondent le march\u00e9 3000 personnes manifestent Roland Juillion \u00e9tait l'un d'eux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:21:52 > 0:21:59) [69%] : \r\nSpectateurs apr\u00e8s mes gros clients d\u00e8s maintenant \u00e0 ce blabla cette de ce qu'on alors sur les Romands.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:22:01 > 0:22:13) [83%] : \r\nTrain charg\u00e9 d'abricots italien est se r\u00e9volte face \u00e0 la Berne f\u00e9d\u00e9rale, elle n'a rien fait pour prot\u00e9ger ses agriculteurs \u00e0 Saxon l'abricot c'est sacr\u00e9 en fait.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:22:14 > 0:22:23) [79%] : \r\nNous disons mat\u00e9riels des familles d\u00e9pendait comme commente un vrai essentiellement de l'abricot.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:22:23 > 0:22:32) [92%] : \r\nEt la r\u00e9volte porte ses fruits, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral interrompt ses vacances d'urgence des subventions sont accord\u00e9es l'abricot de Saxon est sauv\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:22:32 > 0:22:37) [86%] : \r\nPour un moment sur les abricots, attaqu\u00e9 par les gaz fluor\u00e9s apparaissent des n\u00e9croses.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:22:37 > 0:22:59) [90%] : \r\nLes d\u00e9g\u00e2ts constat\u00e9s \u00e0 partir de 1965 des d\u00e9g\u00e2ts provoqu\u00e9s par l'usine d'aluminium de Martigny, elle rejette des doses \u00e9lev\u00e9es de fluor, le verger de Saxon meurt \u00e7a doit repr\u00e9senter peut-\u00eatre la moiti\u00e9 de la superficie totale en abricotiers \u00e0 Saxon nous devons opter pour des mesures imm\u00e9diates.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:23:00 > 0:23:08) [85%] : \r\nBarrages routiers explosion du 120 agriculteurs de Saxon font bloc, mais les \u00e9missions de fluor ne cessent pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:23:11 > 0:23:24) [77%] : \r\nNon seulement de sauver, non par du travail non son sauver notre Patrimoine, on n'a pas eu des gens aussi courageux qui nous c'est \u00eatre pour se battre quand 16 usines bH parce c'\u00e9tait l\u00e0, c'\u00e9tait la fin de la guerre et culture.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:23:24 > 0:23:32) [91%] : \r\nDans la m\u00eame situation, m\u00eame en 91, je suis le 1er \u00e0 revenir \u00e0 la mainmise.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:23:33 > 0:23:42) [94%] : \r\nApr\u00e8s 20 ans de lutte, l'\u00c9tat entend les agriculteurs en 1989 la guerre du fluor est reste les souvenirs.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:23:47 > 0:24:07) [90%] : \r\nLa tranche chablaisien H 144 a \u00e9t\u00e9 mise en service il y a 5 ans avec un d\u00e9fi : construire une voie de 5 kilom\u00e8tres tout en pr\u00e9servant l'environnement : passages \u00e0 faune \u00e9tant artificiel 32 hectares ont \u00e9t\u00e9 am\u00e9nag\u00e9s sp\u00e9cialement autour du bitume, du jamais vu en Suisse romande, le canton tire le bilan aujourd'hui, ils vont Rimbert et J\u00e9r\u00f4me Galichet.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (0:24:08 > 0:24:20) [92%] : \r\n\u00e0 2 pas de l\u00e0, \u00e0 144 et ses 10000 v\u00e9hicules par jour, qui relie le village Vaudois de Reina et celui des et vous \u00eates en Valais une petite oasis pour les animaux de la plaine du Rh\u00f4ne.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS28 (0:24:20 > 0:24:33) [84%] : \r\nOn peut voir ici quelques trains de chevreuils, si on regarde le plan d'eau, on a des Jerry, on a la v\u00e9g\u00e9tation aquatique des nacelles, on voit \u00e9galement dans un titre de d\u00e9tecteur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (0:24:34 > 0:24:50) [92%] : \r\nCe petit \u00e9tant artificiel, c'est l'une des 29 mesures environnementales prises suite \u00e0 l'immense chantier de la 144 termin\u00e9 en 2012, des mesures qui s'ach\u00e8ve aujourd'hui, mani\u00e8re de montrer que l'empreinte de l'homme et l'\u00e9cologie peuvent parfois se r\u00e9concilier.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS31 (0:24:50 > 0:25:07) [87%] : \r\nAlors nous arrivons devant un passage \u00e0 faune qui franchit la Lachaud 44 il a utilis\u00e9 par la petite faune pour passer dans ce tube et, en m\u00eame temps au-dessus on a, \u00e0 la suite du dispositif qui est une mesure qui a emp\u00each\u00e9 la m\u00eame faute d'aller se faire \u00e9craser.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (0:25:07 > 0:25:28) [93%] : \r\nL'ensemble des mesures environnementales totalise une surface de 32 hectares, soit plus du double de l'emprise de la route, et ces 15 hectares de bitume, le canton de Vaud aurait pu se contenter d'une simple compensation comme le pr\u00e9conise la l\u00e9gislation f\u00e9d\u00e9rale mais il a voulu jouer les \u00e9l\u00e8ves mod\u00e8les, fait rarissime, certaines esp\u00e8ces sont m\u00eame revenus dans la zone.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS31 (0:25:28 > 0:25:43) [88%] : \r\nDans la phase de chantier, on a retrouv\u00e9 \u00e0 cet endroit, des petits batraciens qui \u00e9taient, qui sont tr\u00e8s menac\u00e9s, qu'on appelle les sonore \u00e0 votre jaune et puis qui ont pu profiter de cette phase de r\u00e9g\u00e9n\u00e9ration du milieu pour retrouver des espaces et se reproduire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (0:25:44 > 0:25:52) [93%] : \r\nAu total, pr\u00e8s de 5 millions de francs ont \u00e9t\u00e9 investis dans les mesures environnementales, soit environ 5 pourcent du du budget consacr\u00e9 \u00e0 la \u00e2ge 144.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:25:57 > 0:26:12) [91%] : \r\nLe crit\u00e9rium jurassien c'est parti et jusqu'\u00e0 samedi, c'est d\u00e9j\u00e0 la 40\u00e8me \u00e9dition Rallye automobile in\u00e9galable sur les routes des Franches-Montagnes depuis 1978 Daniel Bachmann \u00e0 retrouver les protagonistes de l'\u00e9poque, regardez.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS32 (0:26:14 > 0:26:28) [90%] : \r\nLe 18 mars 1978 c'est l'\u00e9v\u00e9nement dans le Jura 1er crit\u00e9rium jurassien, c'est un certain Jean-Claude Berri qui porte le num\u00e9ro 1, aujourd'hui \u00e2g\u00e9 de 70 2 ans l'ancien pilote de La Chaux-de-Fonds se souvient tr\u00e8s bien.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:26:29 > 0:26:37) [88%] : \r\nOn est en bagarre avec un r\u00f4le pour pour la pour la gagne, malheureusement, \u00e7a c'est un peu moins bien termin\u00e9 parce qu'on a eu un ennui de bo\u00eete \u00e0 vitesses qui nous a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:26:37 > 0:26:46) [89%] : \r\nAbandonn\u00e9, ancien champion d'Europe de la montagne, Jean Claude Berri n'a toujours marqu\u00e9 un attachement particulier au crit\u00e9rium jurassien pour moi c'est.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:26:46 > 0:26:54) [78%] : \r\nDes qui \u00e9tait disons facile dans le sens que c'\u00e9tait pris chez moi facile pour les reconnaissances facile parce que la moiti\u00e9 des points, des routes, les qu'on est.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:26:54 > 0:26:57) [86%] : \r\nC'est parce que donc oui c'est un Rallye que j'allais me faire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS32 (0:26:58 > 0:27:09) [92%] : \r\n178 Jean-Claude, lui, il \u00e9tait aussi mais de l'autre c\u00f4t\u00e9 de la barri\u00e8re comme journaliste, il a v\u00e9cu les d\u00e9buts du crit\u00e9rium et surtout remarqu\u00e9 l'amour des Jurassiens pour les sports m\u00e9caniques.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:27:10 > 0:27:24) [83%] : \r\nC'est un pays de sport motoris\u00e9 effectivement est la preuve, beaucoup de Jurassiens se retrouve non seulement au crit\u00e9rium ou en leur rendant la joie, \u00e0 l'\u00e9poque, mais \u00e9galement sur toutes les manches du championnat.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS32 (0:27:25 > 0:27:36) [93%] : \r\n40 ann\u00e9es de souvenirs sur les routes jurassiennes certains pilotes ont marqu\u00e9 l'histoire de la course, c'est le cas d'Olivier Burri faut un vainqueur et qui conna\u00eet par coeur les \u00e9preuves chronom\u00e9tr\u00e9es.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:27:38 > 0:27:55) [89%] : \r\nQuand on fait la sp\u00e9ciale de Courtemautruy sature \u00e7a sous les faire traverser 4 villages comme on le fait au jour d'aujourd'hui, avec les contraintes que \u00e7a engendre, c'est absolument g\u00e9nial quoi c'est c'est \u00e7a truc de fou et \u00e7a c'est vraiment une des grandes particularit\u00e9s du crit\u00e9rium.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS32 (0:27:56 > 0:28:02) [93%] : \r\nCrit\u00e9rium jurassien souffle donc ses 40 bougies, avec comme toujours du spectacle \u00e0 la cl\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:28:09 > 0:28:31) [90%] : \r\nOn termine avec l'\u00e9vocation d'un grand monsieur de la litt\u00e9rature et de l'aviation, le p\u00e8re du Petit Prince, Antoine de Saint-Exup\u00e9ry, le c\u00e9l\u00e8bre \u00e9crivain fran\u00e7ais, il a \u00e9tudi\u00e9 2 ans \u00e0 Fribourg, ville qui l'a quitt\u00e9 il y a 100 ans exactement, sans descendance directe, c'est son filleul entour\u00e9s d'autres membres de sa famille qui sont revenus sur ses traces aujourd'hui Damien m\u00e9tro et Karine rigide.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS33 (0:28:33 > 0:28:54) [90%] : \r\n1915 classes de 1\u00e8re \u00e0 la Villa Saint-Jean le Coll\u00e8ge fran\u00e7ais de la ville de Fribourg, Antoine de Saint-Exup\u00e9ry, \u00e0 15 ans, il est appel\u00e9 par ses camarades que la Lune un surnom pr\u00e9destin\u00e9, 100 ans plus tard, c'est son neveu et filleul qui franchit les portes du coll\u00e8ge aujourd'hui devenue le coll\u00e8ge Sainte-Croix pour ces \u00e9tudiants, une rencontre avec l'histoire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS34 (0:28:54 > 0:29:04) [97%] : \r\nJ'ai connu, j'ai donc tr\u00e8s jeune, trop jeune et trop peu mais quand m\u00eame quelques ann\u00e9es.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS34 (0:29:05 > 0:29:17) [80%] : \r\nMarquer par par ce donc les grands et qui \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 un personnage qui venait tr\u00e8s vite qui repartaient aussi vite qu'il \u00e9tait arriv\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS33 (0:29:17 > 0:29:21) [82%] : \r\nUn petit neveu c\u00f4te \u00e0 c\u00f4te pour parler de vols de nuit.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS34 (0:29:21 > 0:29:35) [78%] : \r\nIl a \u00e9crit des jamais invent\u00e9 ce du r\u00e9el v\u00e9cu voulue par lui- m\u00eame et tout et tous ses compagnons, la famille \u00e9tait l\u00e0 et il y avait incident et on l'\u00e9coute et parler et il avait une voix tr\u00e8s monotone.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT35 (0:29:35 > 0:29:40) [90%] : \r\nLe temps est orageux et la temp\u00e9rature tr\u00e8s \u00e9lev\u00e9e provoqu\u00e9 de violents remous au voisinage du sol.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS33 (0:29:40 > 0:29:44) [94%] : \r\nL'aviateur raconte en 1938 son accident Guatemala.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT35 (0:29:44 > 0:29:50) [87%] : \r\nL'accident est dure g\u00e9n\u00e9rale au hasard malheureux qui fait converger dans le m\u00eame sens que je raconte.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS33 (0:29:50 > 0:29:57) [89%] : \r\nLa Villa Saint-Jean o\u00f9 Saint-Exup\u00e9ry \u00e9tudiera 2 ans peut-\u00eatre d\u00e9j\u00e0 mis sur la voie, un destin d'aventures.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:29:58 > 0:30:07) [87%] : \r\nContrairement aux \u00e9coles fran\u00e7aises qui \u00e9taient des vrais caserne fermez l\u00e0, vous voyez, on est on est sur le site de la ville \u00e0 Saint-Jean et et donc contact avec la nature.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS33 (0:30:07 > 0:30:15) [87%] : \r\nDe ce qui fut l'ensemble de b\u00e2timents composant le site ne reste plus que la villa Gallia pour vous, jeune Antoine arpenter tr\u00e8s certainement plusieurs fois par jour.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS34 (0:30:16 > 0:30:34) [86%] : \r\nJ'ai aussi un petit peu ce qu'il a v\u00e9cu, attention, ce b\u00e2timent j'm\u00e8re sa place, l'\u00e9l\u00e8ve de 15 ans, je sais que il a \u00e9t\u00e9 fid\u00e8le en amiti\u00e9, mais il \u00e9tait aussi tr\u00e8s difficile 8 o\u00f9 le monde n'est pas leur ami avec tout le monde, mais avec tout le monde, il avait de bons contacts.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS33 (0:30:35 > 0:30:40) [96%] : \r\nAlors que l'Europe tremble, la m\u00e8re d'Antoine de Saint-Exup\u00e9ry voit ici un refuge pour son fils.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:30:40 > 0:30:56) [85%] : \r\nC'est que elle a vraiment tr\u00e8s peur que son fils, qui est un j'jeune romantique, plein d'id\u00e9es, l'id\u00e9al, h\u00e9 bien, ben suivent l'exemple de P\u00e9guy, qui s'\u00e9tait engag\u00e9 dans la premi\u00e8re guerre mondiale qui \u00e9tait mort pr\u00e9matur\u00e9ment.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS33 (0:30:56 > 0:31:03) [90%] : \r\nFribourg une r\u00e9miniscence qui surgit Thomas Rock en 1929 il \u00e9crira donc Courrier Sud.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:31:04 > 0:31:11) [84%] : \r\nDakar pour \u00c9tienne Capgemini Casablanca, les 3000 kilom\u00e8tres de c\u00f4tes n'ont pas la densit\u00e9 de 20 m2 \u00e0 Fribourg.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:31:18 > 0:31:25) [84%] : \r\nC'est la fin de cette \u00e9dition, tout de suite la m\u00e9t\u00e9o avec Claudia, la joie, dit sa voix tr\u00e8s bel apr\u00e8s- midi, il y a ce soir 19 heures 30 pour le le journal.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:31:33 > 0:31:36) [91%] : \r\nSuivez l'information continue sur rtsinfo.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS28 (0:31:46 > 0:32:08) [93%] : \r\nBonjour, \u00e7a va, merci, je vais bien, alors bien merci \u00e0 la S\u00e9cu ah tu me rassures juste quelques minutes avant de passer \u00e0 l'antenne, c'est ce qu'il fallait.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS36 (0:32:09 > 0:32:10) [99%] : \r\nJe te remercie.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS37 (0:32:16 > 0:32:29) [89%] : \r\nJe te salue et je le dis \u00e0 demain on f\u00eate en tant que scripte ah oui, oui, on se voit ce soir aussi absolument, je m'en r\u00e9jouis d'avance, bonne apr\u00e8s- midi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS37 (0:32:38 > 0:32:41) [82%] : \r\nDonc petite et cette joie, j'imagine, \u00e0 moins que ce soit pas n\u00e9cessaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS37 (0:32:45 > 0:33:24) [93%] : \r\nBonjour \u00e0 toutes et \u00e0 tous sur le soleil r\u00e8gne en ma\u00eetre la bise est en train de caler, r\u00e9sultat des courses n'na\u00eetre doux avec des temp\u00e9ratures tr\u00e8s largement au-dessus des normes de saison, le soleil r\u00e8gne en ma\u00eetre la bise est en train de caler, r\u00e9sultat les courses na\u00eetre doux avec des temp\u00e9ratures tr\u00e8s largement au-dessus des normes de saison, ceci gr\u00e2ce \u00e0 l'anticyclone actuellement situ\u00e9s sur les \u00eeles britanniques, c'est lui, merci beaucoup, oui, c'est la bonne carte merci qui va dicter le ton sur nos r\u00e9gions sur une grande partie de l'Europe jusqu'\u00e0 lundi, puis durant la nuit de lundi \u00e0 mardi en front froid va traverser la Suisse, il ne sera pas tr\u00e8s actif au niveau des pr\u00e9cipitations, mais il va faire chuter les temp\u00e9ratures d'une dizaine de degr\u00e9s et patati et.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS36 (0:33:56 > 0:33:58) [87%] : \r\nHistoire \u00e0 tomber.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS37 (0:33:59 > 0:34:06) [83%] : \r\nAh oui, alors, oui, de cacher aussi oui j'aime et puis de de l'\u00c9lys\u00e9e, super, merci beaucoup, hein, c'est tr\u00e8s gentil.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS36 (0:34:38 > 0:35:10) [77%] : \r\nBonjour \u00e0 tous et \u00e0 tout ce soleil r\u00e8gne le soleil r\u00e8gne au ma\u00eetre la bise qu'est-ce qu'a aujourd'hui a tout souffrir et mettre en pleine montagne les est en train de caler, r\u00e9sultat des courses : renoue avec temp\u00e9rature tr\u00e8s largement au-dessus des normes de saison ceci et patati et patata, le soleil r\u00e9unies na\u00eetre que se trouve avec Bill qui est en train de caler mais montagnes bise poudre car il conna\u00eet trop doux avec moi, j'ai juste boire un peu d'eau Savage l'accord.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS37 (0:36:46 > 0:38:32) [93%] : \r\nBonjour \u00e0 toutes et \u00e0 tous, le soleil r\u00e8gne en ma\u00eetre, que ce soit en plaine ou en montagne \u00e0 la bise est en train de caler, r\u00e9sultat des courses : Net redoux, avec des temp\u00e9ratures tr\u00e8s tr\u00e8s largement au-dessus des normes de saison, ceci gr\u00e2ce \u00e0 l'anticyclone actuellement situ\u00e9s sur les \u00eeles britanniques, c'est lui qui va dicter le ton jusqu'\u00e0 lundi sur une grande partie de l'Europe puis froid va traverser la Suisse durant la nuit de lundi \u00e0 mardi, il ne sera pas tr\u00e8s actif au niveau des pr\u00e9cipitations, en revanche, il va faire chuter les temp\u00e9ratures d'une dizaine de degr\u00e9s, elles vont p\u00e9niblement remonter durant la semaine, pour atteindre quasiment des normes de saison selon Lionel Moret de M\u00e9t\u00e9oSuisse cet apr\u00e8s- midi donc, c'est sans surprise le soleil continuera de dominer tr\u00e8s largement en toutes r\u00e9gions avec des temp\u00e9ratures de 7 \u00e0 8 degr\u00e9s au-dessus des normes de saison jusqu'\u00e0 24 degr\u00e9s en Valais 22000 mais 1000 m\u00e8tres sur une partie du plateau 16 degr\u00e9s \u00e0 1000 m\u00e8tres d'altitude l'isotherme du 0 degr\u00e9s ce perch\u00e9 \u00e0 3100 m\u00e8tres avec des vents de Nord-Est \u00e0 toutes les altitudes qui reste faible et ne d\u00e9passe pas 15 kilom\u00e8tres \u00e0 l'heure demain matin donc notre soleil sera au rendez- vous, brillant de tous ses feux, puis, au fil de la journ\u00e9e des cumulus vont commencer \u00e0 se former aux montagnes, ils seront purement inoffensif et d\u00e9coratif avec des temp\u00e9ratures au petit matin, qui seront dans les normes de saison jusqu'\u00e0 8 degr\u00e9s sur le plateau 5 en Valais 3 degr\u00e9s \u00e0 1000 m\u00e8tres l'apr\u00e8s- midi, \u00e0 l'image d'aujourd'hui, toujours tr\u00e8s largement au-dessus des normes de saison gagne encore 3 degr\u00e9s \u00e0 1000 m\u00e8tres jusqu'\u00e0 19 degr\u00e9s 23 en Vallet 23 \u00e9galement sur le plateau 0 degr\u00e9 \u00e0 3000 m\u00e8tres d'altitude avec les vents qui \u00e9pie voteront au sud- ouest, mais qui l\u00e0 aussi resteront faibles \u00e0 toutes les altitudes aujourd'hui les Denis sont \u00e0 la f\u00eate dans quelques instants, faut pas croire excellente apr\u00e8s- midi \u00e0 toutes et \u00e0 tous, je me r\u00e9jouis de vous retrouver ce soir, \u00e0 tout \u00e0 l'heure.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2017-07-08T00:51:03Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1704590542", "durationSec": 96, "title": "MI FA18_RTS000001116070", "excerpt": "Les avions militaires suisses FA18 souffrent de probl\u00e8mes techniques. Selon le D\u00e9partement f\u00e9d\u00e9ral de la d\u00e9fense (DDPS), les FA18 de l'arm\u00e9e connaissent un probl\u00e8me d'approvisionnement en oxyg\u00e8ne dans le cockpit, qui a conduit \u00e0 des incidents isol\u00e9s.", "remarks": "Contient des archives.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "JEANNERAT, Pascal", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "SRF", "type": "Organisation"}, {"function": "Monteuse", "name": "HOCHSTAETTER, Isabelle", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["FA18 HORNET"], "sequenceIds": ["1590369"]}, {"internalArchiveId": "AA1704590543", "durationSec": 99, "title": "MI FERMETURE FONDATION LENS 2_RTS000001116101", "excerpt": "La Fondation Pierre Arnaud \u00e0 Lens doit fermer son mus\u00e9e faute de moyens financiers. Malgr\u00e9 des mesures d'\u00e9conomie, le d\u00e9ficit provisionnel pour 2017 reste sup\u00e9rieur \u00e0 800'000 francs. L'institution, qui avait \u00e9t\u00e9 inaugur\u00e9e en 2013, fermera \u00e0 la fin du mois de mai 2017 et annule ses expositions.", "remarks": "Diffus\u00e9 le 02.04.2017.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "CHRISTEN, Alain", "type": "Personne physique"}, {"function": "Documentaliste", "name": "MORATTEL, Floriane", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "CHERRUAULT, Serge", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "ILLI, Yvan", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "DUSSEY, Flore", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["LENS (VS)"], "thematicThemes": ["MUS\u00c9E", "FONDATION", "GALERIE D'ART"], "thematicCorporations": ["FONDATION PIERRE ARNAUD"], "sequenceIds": ["1590364"]}, {"internalArchiveId": "AA1704590544", "durationSec": 197, "title": "MI NOUVO REPORTER GUERRE 3_RTS000001116050", "excerpt": "La premi\u00e8re pierre de la caserne de Meyrin-Mategnin a \u00e9t\u00e9 pos\u00e9e en pr\u00e9sence des autorit\u00e9s cantonales genevoises, et du conseiller f\u00e9d\u00e9ral et chef du d\u00e9partement de la d\u00e9fense (DDPS) Guy Parmelin. Cette caserne militaire remplacera la caserne des Vernets."}, {"internalArchiveId": "AA1704590545", "durationSec": 94, "title": "MI PIERRE CASERNE_RTS000001116035", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "MEX, St\u00e9phane", "type": "Personne physique"}, {"function": "Graphiste", "name": "GOMEZ, Jos\u00e9", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "HABRAN, Pierre", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "ANGHINOLFI, Elsa", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["MEYRIN", "GENEVE-VILLE"], "thematicThemes": ["CASERNE", "CHANTIER DU B\u00c2TIMENT"], "sequenceIds": ["1590365"]}, {"internalArchiveId": "AA1704590546", "durationSec": 96, "title": "MI REMISE ARMES ETA_RTS000001116104", "contributors": [{"function": "Monteuse", "name": "BRUNNER, Christine", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "JULMY, Marc", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1704590547", "durationSec": 109, "title": "MI STOCKHOLM 2_RTS000001116108", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "ALLGOEWER, Marc", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteuse", "name": "EL ALILY, C\u00e9cile", "type": "Personne physique"}]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1704590566", "summary": "Lens (VS) : ext b\u00e2timent de la Fondation Pierre Arnaud. Int mus\u00e9e avec affiche de l'exposition \"Symbolisme : Sortil\u00e8ges de l'eau\". Itw Daniel Salzmann, pr\u00e9sident du Conseil de Fondation Pierre Arnaud. Itw David Bagnoud, pr\u00e9sident de la commune de Lens. Int du mus\u00e9e avec exposition \"Symbolisme : Sortil\u00e8ges de l'eau\".", "id": "1590364", "visualThemes": ["MUS\u00c9E", "GALERIE D'ART"], "visualGeographicals": ["LENS (VS)"], "visualCorporations": ["FONDATION PIERRE ARNAUD"]}, {"internalArchiveId": "AA1704590567", "summary": "Meyrin :\nGuy Parmelin, conseiller f\u00e9d\u00e9ral et chef du d\u00e9partement de la d\u00e9fense (DDPS), tenant pelle avec terre. Officiels genevois recouvrant la premi\u00e8re pierre avec de la terre.  Itw Guy Parmelin. Itw Pierre Maudet, conseiller d'Etat genevois. Site de construction de la nouvelle caserne de     Meyrin-Mategnin.\nGen\u00e8ve-ville :\nExt et int de la caserne des Vernets.", "id": "1590365", "visualThemes": ["CASERNE", "CHANTIER DU B\u00c2TIMENT"], "visualGeographicals": ["MEYRIN", "GENEVE-VILLE"], "visualPersons": ["PARMELIN, GUY"]}, {"internalArchiveId": "AA1704590571", "summary": "Avions FA18 volant et survolant montagnes enneig\u00e9es. Avions FA18 au sol. Itw Bernhard Mueller, chef de lengagement des forces a\u00e9riennes. Itw Isidor Baumann, pr\u00e9sident de la Commission Politique de s\u00e9curit\u00e9 Conseil des \u00e9tats.", "id": "1590369", "visualThemes": ["FA18 HORNET"], "visualGeographicals": ["SUISSE"]}], "program": {"href": "/programs/4476", "id": "4476", "name": "12h45"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "VOLET, Pierre-Olivier", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "PONTINELLI, Serge", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentatrice m\u00e9t\u00e9o", "name": "MELANJOIE-DIT-SAVOIE, Claudia", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur Editorial", "name": "VOLET, Pierre-Olivier", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur Editorial", "name": "CLEMENCON, Gilles", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1692710", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT030629", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1571622", "internalArchiveId": "AA1701571732", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Woodkid", "publicationDate": "2017-04-08T00:00:00Z", "summary": "Concert du chanteur Woodkid, accompagn\u00e9 par le groupe de de musique pop exp\u00e9rimentale Son Lux, la Sinfonietta de Lausanne et un ch\u0153ur d'enfants, \u00e0 l'Auditorium Stravinski lors du Montreux Jazz Festival 2016.", "durationSec": 3199, "genres": ["Concerts"], "publicationChannelNames": ["RTS 2"], "imageURL": "http://www.rts.ch/8529723.image", "thematicGeographicals": ["MONTREUX"], "thematicThemes": ["MONTREUX JAZZ FESTIVAL", "ORCHESTRE SYMPHONIQUE", "CHOEUR D'ENFANTS"], "alternativeTitle": ["pl3in le poste on tour", "Montreux Jazz 2016, Woodkid", "Montreux Jazz 2016"], "alternativeSummary": ["Montreux Jazz 2016\nWoodkid"], "variantIds": ["ece-8425359"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2019-07-27T11:15:34Z", "program": {"href": "/programs/4387", "id": "4387", "name": "pl3in le poste on tour"}, "contributors": [{"function": "Assistant de production", "name": "DIRANI, Michael", "type": "Personne physique"}, {"function": "Assistante de production", "name": "MANCUSO, Melissa", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "NICOLE-KAY, Julian", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1683321", "comment": "Niveaux audios trop \u00e9lev\u00e9s! Transition pas tr\u00e8s heureuse, et mixage mono \u00e0 00:11:54:13", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 3, "medium": {"id": "ZT029470", "position": "1"}}, {"id": "1693286", "comment": "Niveau audio \u00e9lev\u00e9...", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 2, "medium": {"id": "ZT030695", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1573881", "internalArchiveId": "AA1701573982", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Coupe de Suisse 2016 - 2017 finale messieurs : Lions de Gen\u00e8ve - BBC Monthey ENTOURAGE", "publicationDate": "2017-04-08T00:00:00Z", "summary": "Emission d\u00e9centralis\u00e9e depuis l'Arena de Gen\u00e8ve lors des finales de la Coupe de Suisse de basket-ball dames et messieurs.", "durationSec": 8405, "genres": ["Plateaux, d\u00e9bats, highlights"], "publicationChannelNames": ["RTS 2"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/8528990", "imageURL": "http://www.rts.ch/8464769.image", "backgrounds": ["Pascale Blattner emp\u00each\u00e9e de continuer son interview (20:00:15:24)"], "alternativeTitle": ["Basketball", "Basketball, Coupe de Suisse, Finale messieurs, Lions de Gen\u00e8ve - BBC Monthey", "Coupe de Suisse, finale messieurs: Lions de Gen\u00e8ve \u2013 BBC Monthery 78-77, interview d'Imad Fattal", "Coupe de Suisse, finale messieurs: Lions de Gen\u00e8ve \u2013 BBC Monthery 78-77, les Lions s'imposent sur le fil!", "Coupe de Suisse, finale messieurs: Lions de Gen\u00e8ve \u2013 BBC Monthery 41-30, les Chablaisiens font la course en t\u00eate \u00e0 la mi-temps"], "alternativeSummary": ["Coupe de Suisse\nFinale messieurs\nLions de Gen\u00e8ve - BBC Monthey", "En direct de Gen\u00e8ve", "Basketball - Coupe de Suisse", "Basketball - Coupe de Suisse", "Basketball - Coupe de Suisse"], "variantIds": ["ece-8425376"], "isOnline": true, "remarks": "ZU071367 : Feed RTS pour les finales dames et messieurs.", "lastModifiedDate": "2018-05-23T16:53:13Z", "webPublicationDate": "2017-04-08T18:14:00Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1704590607", "durationSec": 8925, "title": "Coupe de Suisse 2016 - 2017 finale messieurs : Lions de Gen\u00e8ve - BBC Monthey", "excerpt": "tw de l'entra\u00eeneur des Lions de Gen\u00e8ve Jean-Marc Jaumin avant la finale de la Coupe de Suisse de basket-ball messieurs entre son \u00e9quipe et le BBC Monthey.", "contributors": [{"function": "Commentateur", "name": "ROSSIER, Jean-Marc", "type": "Personne physique"}, {"function": "Consultant", "name": "DESSARZIN, Randoald", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1704590608", "durationSec": 50, "title": "ENTO 040817 ITW COACH GENEVE", "excerpt": "Itw de l'entra\u00eeneur du BBC Monthey Niksa Bavcevic avant la finale de la Coupe de Suisse de basket-ball messieurs entre son \u00e9quipe et les Lions de Gen\u00e8ve.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "MORET, C\u00e9dric", "type": "Personne physique"}], "thematicCorporations": ["LIONS DE GEN\u00c8VE"]}, {"internalArchiveId": "AA1704590609", "durationSec": 79, "title": "ENTO 040817 ITW COACH MONTHEY", "excerpt": "Itw de Jonathan Dubas, basketteur au BBC Monthey, \u00e0 la mi-match de la finale de la Coupe de Suisse de basket-ball messieurs contre les Lions de Gen\u00e8ve.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "MORET, C\u00e9dric", "type": "Personne physique"}], "thematicCorporations": ["LIONS DE GEN\u00c8VE"]}, {"internalArchiveId": "AA1704590610", "durationSec": 78, "title": "ENTO 080417 ARCH 1992"}, {"internalArchiveId": "AA1704590611", "durationSec": 278, "title": "ENTO 080417 CAPELA SUJET"}, {"internalArchiveId": "AA1704590612", "durationSec": 41, "title": "ENTO 080417 CDL D 2017"}, {"internalArchiveId": "AA1704590613", "durationSec": 57, "title": "ENTO 080417 CDL M 2017"}, {"internalArchiveId": "AA1704590614", "durationSec": 62, "title": "ENTO 080417 DEMI CDL 2017"}, {"internalArchiveId": "AA1704590615", "durationSec": 42, "title": "ENTO 080417 DEMI GE"}, {"internalArchiveId": "AA1704590616", "durationSec": 33, "title": "ENTO 080417 DEMI MONTHEY"}, {"internalArchiveId": "AA1704590617", "durationSec": 70, "title": "ENTO 080417 FINALE COUPE 2016"}, {"internalArchiveId": "AA1704590618", "durationSec": 31, "title": "ENTO 080417 FINALE COUPE D 2016"}, {"internalArchiveId": "AA1704590619", "durationSec": 40, "title": "ENTO 080417 ITW JOUEUR", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "BLATTNER, Pascale", "type": "Personne physique"}], "thematicCorporations": ["LIONS DE GEN\u00c8VE"]}, {"internalArchiveId": "AA1704590620", "durationSec": 288, "title": "ENTO 080417 ITW WEB CAPELA"}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1704591329", "summary": "Plateau Geneva Arena : itw Giancarlo Sergi, pr\u00e9sident F\u00e9d\u00e9ration suisse de basket-ball Swiss Basket-ball.", "id": "1591128", "visualGeographicals": ["GRAND-SACONNEX, LE"]}, {"internalArchiveId": "AA1704591330", "summary": "Grand-Saconnex, Geneva Arena : itw Imad Fattal, pr\u00e9sident Lions de Gen\u00e8ve, pleurant d'\u00e9motion.", "id": "1591129", "visualGeographicals": ["GRAND-SACONNEX, LE"], "visualCorporations": ["LIONS DE GEN\u00c8VE"]}], "program": {"href": "/programs/519", "id": "519", "name": "Basketball"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "MORET, C\u00e9dric", "role": "Plateau Gen\u00e8ve Geneva Arena", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "BLATTNER, Pascale", "type": "Personne physique"}, {"function": "Commentateur", "name": "ROSSIER, Jean-Marc", "type": "Personne physique"}, {"function": "Consultant", "name": "DESSARZIN, Randoald", "role": "Invit\u00e9 plateau Geneva Arena", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1693590", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 2, "medium": {"id": "ZU071367", "position": "1"}}, {"id": "1684545", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT029619", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1573879", "internalArchiveId": "AA1701573980", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Coupe de Suisse 2016 - 2017 finale dames : Elfic Fribourg - BC Winterthour ENTOURAGE", "publicationDate": "2017-04-08T00:00:00Z", "summary": "Emission d\u00e9centralis\u00e9e depuis l'Arena de Gen\u00e8ve lors des finales de la Coupe de Suisse de basket-ball dames et messieurs.", "durationSec": 7815, "genres": ["Plateaux, d\u00e9bats, highlights"], "publicationChannelNames": ["RTS 2"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/8528757", "imageURL": "http://www.rts.ch/8464759.image", "alternativeTitle": ["Basketball", "Basketball, Coupe de Suisse, Elfic Fribourg - BC Winterthour, Finale dames", "Coupe de Suisse, finale dames: BC Winterthour - Elfic Fribourg 61-59, interview de Romain Gaspoz", "Coupe de Suisse, finale dames: BC Winterthour - Elfic Fribourg 61-59, interview de Miriam Baumann", "Coupe de Suisse, finale dames: BC Winterthour - Elfic Fribourg 61-59, Winterthour s'impose au bout du suspens!", "Coupe de Suisse, finale dames: BC Winterthour - Elfic Fribourg 26-35, Fribourg m\u00e8ne de 11 points \u00e0 la pause"], "alternativeSummary": ["Coupe de Suisse\nElfic Fribourg - BC Winterthour\nFinale dames", "En direct de Gen\u00e8ve", "Basketball - Coupe de Suisse", "Basketball - Coupe de Suisse", "Basketball - Coupe de Suisse", "Basketball - Coupe de Suisse"], "variantIds": ["ece-8425369"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-05-23T16:53:12Z", "webPublicationDate": "2017-04-08T15:14:00Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1704590605", "durationSec": 12533, "title": "Coupe de Suisse 2016 - 2017 finale dames : Elfic Fribourg - BC Winterthour", "excerpt": "Itw de Tiffany Zali, basketteuse de l'Elfic Fribourg, suite \u00e0 la d\u00e9faite de son \u00e9quipe contre Winterthour en finale de la Coupe de Suisse de basket-ball dames.", "contributors": [{"function": "Consultant", "name": "MICHAUD, Jalinka", "type": "Personne physique"}, {"function": "Commentatrice", "name": "BLATTNER, Pascale", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1704590606", "durationSec": 179, "title": "BASK 040817 ITW EFLIC", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "MORET, C\u00e9dric", "type": "Personne physique"}], "thematicCorporations": ["ELFIC FRIBOURG"]}], "program": {"href": "/programs/519", "id": "519", "name": "Basketball"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "MORET, C\u00e9dric", "role": "Plateau Grand-Saconnex Gen\u00e8ve Arena", "type": "Personne physique"}, {"function": "Commentatrice", "name": "BLATTNER, Pascale", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "ROSSIER, Jean-Marc", "type": "Personne physique"}, {"function": "Consultant", "name": "MICHAUD, Jalinka", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1684543", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT029617", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1573882", "internalArchiveId": "AA1701573983", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Championnat de Suisse LNA 2016 - 2017 - play-offs finale : EV Zoug - CP Berne match 2 ENTOURAGE", "publicationDate": "2017-04-08T00:00:00Z", "durationSec": 9325, "genres": ["Plateaux, d\u00e9bats, highlights"], "publicationChannelNames": ["RTS 2"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/8529319", "imageURL": "http://www.rts.ch/8521071.image", "alternativeTitle": ["Hockey sur glace", "Hockey sur glace, Championnat de Suisse, Zoug - Berne, Playoffs finale. Match 2", "Playoffs LNA, finale acte II: Zoug - Berne 2-4, interview de David Jobin", "Playoffs LNA, finale acte II: Zoug - Berne 2-4, 60e S. Moser", "Playoffs LNA, finale acte II: Zoug - Berne 2-3, 43e E.-R. Blum", "Playoffs LNA, finale acte II: Zoug - Berne 1-1, 24e R. Lasch", "Playoffs LNA, finale acte II: Zoug - Berne 2-2, 28e Lammer", "Playoffs LNA, finale acte II: Zoug - Berne 1-2, 27e R. Untersander", "Playoffs LNA, finale acte II: Zoug - Berne 1-0, 11e R. Diaz"], "alternativeSummary": ["Championnat de Suisse\nZoug - Berne\nPlayoffs finale. Match 2", "En direct de Zoug", "Hockey - Playoffs", "Hockey - Playoffs", "Hockey - Playoffs", "Hockey - Playoffs", "Hockey - Playoffs", "Hockey - Playoffs", "Hockey - Playoffs"], "variantIds": ["ece-8425361"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-04-10T22:18:11Z", "webPublicationDate": "2017-04-08T20:49:59Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1704590634", "durationSec": 56, "title": "ENTO 080417 CLIP FIN", "excerpt": "Moments forts clip en musique du match 2 entre le EV Zoug et le CP Berne comptant pour la finale des play-offs du championnat de Suisse de hockey sur glace, cat\u00e9gorie LNA.", "thematicGeographicals": ["ZOUG-VILLE"], "thematicThemes": ["LNA", "HOCKEY SUR GLACE"], "thematicCorporations": ["CP BERNE", "EV ZOUG"]}, {"internalArchiveId": "AA1704590635", "durationSec": 31, "title": "ENTO 080417 HOCK LAN AMB", "excerpt": "Itw de David Jobin, hockeyeur au CP Berne, suite au match 2 contre le EV Zoug comptant pour la finale des play-offs du championnat de Suisse de hockey sur glace, cat\u00e9gorie LNA."}, {"internalArchiveId": "AA1704590636", "durationSec": 75, "title": "ENTO 080417 ITW JOBIN", "excerpt": "D\u00e9faite du EV Zoug, qui a perdu contre le CP Berne sur le score de 2 \u00e0 4 lors du match 2 comptant pour la finale des play-offs du championnat de Suisse de hockey sur glace, cat\u00e9gorie LNA. Le CP Berne par 2 \u00e0 0 dans la s\u00e9rie.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "ROTH, Steve", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1704590637", "durationSec": 447, "title": "ENTO 080417 HICHLIGHTS", "contributors": [{"function": "Commentateur", "name": "ROTH, Steve", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["ZOUG-VILLE"], "thematicThemes": ["HOCKEY SUR GLACE", "LNA"], "thematicCorporations": ["CP BERNE", "EV ZOUG"]}, {"internalArchiveId": "AA1704590693", "durationSec": 13076, "title": "Championnat de Suisse LNA 2016 - 2017 - play-offs finale : EV Zoug - CP Berne match 2", "contributors": [{"function": "Commentateur", "name": "ROTH, Steve", "type": "Personne physique"}]}], "program": {"href": "/programs/434", "id": "434", "name": "Hockey sur glace"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "ROSSE, Jean-Fran\u00e7ois", "type": "Personne physique"}, {"function": "Consultant", "name": "MATTE, Ren\u00e9", "role": "Invit\u00e9 plateau", "type": "Personne physique"}, {"function": "Commentateur", "name": "ROTH, Steve", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1684546", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT029620", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1588614", "internalArchiveId": "AA1703588814", "source": "gico", "mediaType": "video", "publicationDate": "2017-04-07T18:57:00Z", "durationSec": 1140, "genres": ["Actualit\u00e9s r\u00e9gionales"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/8527390", "imageURL": "http://www.rts.ch/8527395.image", "alternativeTitle": ["Couleurs locales", "Couleurs locales", "Couleurs locales", "Couleurs locales", "Couleurs locales", "Couleurs locales", "VD: les festivals d'Avenches re\u00e7oivent la moiti\u00e9 de l'aide financi\u00e8re esp\u00e9r\u00e9e", "PAJU: l'ornithologue Lionel Maumary se d\u00e9voile", "Le r\u00e9sum\u00e9 de l'actualit\u00e9 romande", "JU: la 40\u00e8me \u00e9dition du Crit\u00e9rium Jurassien d\u00e9bute", "VD: sept candidats esp\u00e8rent cr\u00e9er la surprise \u00e0 l'\u00e9lection au Conseil d\u2019Etat", "L'\u00e9crivain et aviateur Antoine de Saint-Exup\u00e9ry a \u00e9tudi\u00e9 deux ans \u00e0 Fribourg", "Couleurs locales"], "alternativeSummary": ["Le Conseil communal a accept\u00e9 d'accorder une enveloppe de 80'000 francs pour que subsistent les trois manifestations.", "Pr\u00e8s de 70 voitures de rallye s'affrontent sur les routes des Franches-Montagnes.", "Social, formation, am\u00e9nagement du territoire ou encore agriculture sont au programme de ces outsiders.", "En 1915, alors que l\u2019Europe tremble, la m\u00e8re du c\u00e9l\u00e8bre \u00e9crivain et aviateur voit dans la ville suisse un refuge pour son fils."], "variantIds": ["ece-8406762", "ece-8440667", "ece-8406773"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-08-20T18:20:12Z", "subTitles": ["18:59:01:15  18:59:19:00\r\n...\r\n\r\n18:59:20:01  18:59:23:11\r\n -Derni\u00e8re \u00e9tape de notre s\u00e9rie \r\n\u00e9lectorale dans le canton de Vaud\r\n\r\n18:59:23:12  18:59:27:18\r\n avec les outsiders de la course\r\n       au Conseil d'Etat.\r\n\r\n18:59:27:20  18:59:33:04\r\n  Quelles sont leurs chances ?\r\n\r\n18:59:33:23  18:59:36:18\r\n -Je ne pourrais pas me d\u00e9terminer\r\n      de gauche ou de droite.\r\n\r\n18:59:36:20  18:59:39:18\r\n  Je suis dict\u00e9 par le bon sens.\r\n\r\n18:59:40:06  18:59:43:20\r\n-L'\u00e9crivain-aviateur Saint-Exup\u00e9ry\r\n        a v\u00e9cu \u00e0 Fribourg.\r\n\r\n18:59:43:22  18:59:47:19\r\n     Son neveu \u00e9tait pr\u00e9sent\r\n\r\n18:59:47:21  18:59:51:23\r\n   pour comm\u00e9morer les 100 ans\r\n         de son s\u00e9jour.\r\n\r\n18:59:53:04  18:59:57:11\r\n      -J'ai connu cet oncle, \r\n      tr\u00e8s jeune et trop peu.\r\n\r\n18:59:58:14  19:00:01:13\r\n-C'est g\u00e9nial, c'est un truc de fou.\r\n\r\n19:00:02:02  19:00:05:00\r\n    -Les Franches-Montagnes \r\n   voient passer chaque ann\u00e9e\r\n\r\n19:00:05:02  19:00:07:01\r\n      de terribles bolides.\r\n\r\n19:00:07:03  19:00:14:10\r\n      Retour sur les d\u00e9buts\r\n     du Crit\u00e9rium jurassien.\r\n\r\n19:00:18:07  19:00:19:19\r\n             Bonsoir.\r\n\r\n19:00:19:21  19:00:22:09\r\n      Le Crit\u00e9rium jurassien\r\n       a d\u00e9marr\u00e9 ce matin.\r\n\r\n19:00:22:11  19:00:25:11\r\nNos \u00e9quipes sont parties sur le trac\u00e9\r\n       du c\u00f4t\u00e9 de Montfaucon.\r\n\r\n19:00:25:13  19:00:28:14\r\n      Nous y serons en direct\r\n        en fin de journal.\r\n\r\n19:00:28:16  19:00:35:13\r\n       Vous \u00eates sur place,\r\n        Julien Von Roten.\r\n\r\n19:00:35:17  19:00:37:19\r\n          -Oui, bonsoir.\r\n\r\n19:00:37:23  19:00:43:11\r\n         On est sur place.\r\n\r\n19:00:43:14  19:00:46:20\r\n La troisi\u00e8me \u00e9dition sp\u00e9ciale va\r\n   d\u00e9marrer juste derri\u00e8re moi.\r\n\r\n19:00:47:00  19:00:49:01\r\n         \u00c0 tout de suite.\r\n\r\n19:00:50:03  19:00:52:03\r\n          -Merci Julien.\r\n\r\n19:00:52:05  19:00:54:08\r\n       On parle de l'avenir\r\n     des festivals d'Avenches,\r\n\r\n19:00:54:10  19:00:56:12\r\n    soutenus du bout des l\u00e8vres\r\n          par la commune.\r\n\r\n19:00:56:14  19:00:59:11\r\n  Le Conseil communal a d\u00e9bloqu\u00e9 \r\n  la moiti\u00e9 de la somme souhait\u00e9e\r\n\r\n19:00:59:13  19:01:02:11\r\npar Avenches Tattoo, Rock Oz'Ar\u00e8nes\r\n        et Avenches Op\u00e9ra.\r\n\r\n19:01:03:21  19:01:07:01\r\n -Il y a comme un air de violon\r\n          mal accord\u00e9\r\n\r\n19:01:07:03  19:01:10:06\r\nentre les trois festivals avenchois\r\n   et les autorit\u00e9s communales.\r\n\r\n19:01:10:08  19:01:13:14\r\n    Les festivals demandaient\r\n    160'000 frs pour financer\r\n\r\n19:01:13:16  19:01:18:06\r\nle montage des gradins, mais seule\r\n  la moiti\u00e9 leur a \u00e9t\u00e9 octroy\u00e9.\r\n\r\n19:01:22:21  19:01:28:01\r\n    -On attendait du l\u00e9gislatif\r\n     qu'il paye l'int\u00e9gralit\u00e9.\r\n\r\n19:01:28:03  19:01:32:15\r\n     Un petit pas a \u00e9t\u00e9 fait.\r\n\r\n19:01:32:17  19:01:38:05\r\n     -C'est une reconnaissance\r\n       du travail accompli.\r\n\r\n19:01:39:10  19:01:42:17\r\n -Trop co\u00fbteux, pas assez ancr\u00e9s\r\n      dans le tissu local,\r\n\r\n19:01:42:19  19:01:47:22\r\n    les festivals ont essuy\u00e9\r\n         des critiques.\r\n\r\n19:01:49:23  19:01:56:11\r\n  -Le parcage, l'acc\u00e8s, le bruit,\r\n     il y a des d\u00e9sagr\u00e9ments.\r\n\r\n19:01:57:03  19:02:00:10\r\n   -La Municipalit\u00e9 proposait\r\n     un soutien plus large\r\n\r\n19:02:00:11  19:02:04:11\r\n  mais sans endosser une grande\r\n   responsabilit\u00e9 financi\u00e8re.\r\n\r\n19:02:06:07  19:02:13:22\r\n -Le r\u00f4le d'une commune n'est pas\r\n      d'\u00eatre l'organisateur.\r\n\r\n19:02:16:05  19:02:21:20\r\n    -Avenches esp\u00e8re trouver \r\n   des solutions \u00e0 long terme.\r\n\r\n19:02:24:09  19:02:28:21\r\n -On reste dans le canton de Vaud\r\n   pour terminer notre tourn\u00e9e\r\n\r\n19:02:28:23  19:02:32:10\r\n       des enjeux politiques\r\n     des prochaines \u00e9lections.\r\n\r\n19:02:32:11  19:02:37:05\r\n C'est l'occasion pour les petits\r\n candidats de se faire entendre.\r\n\r\n19:02:37:07  19:02:40:20\r\n            Parmi eux,\r\n    le commer\u00e7ant Toto Morand.\r\n\r\n19:02:43:16  19:02:48:11\r\n      -Ils sont les outsiders\r\nde la course au Conseil d'Etat 2017.\r\n\r\n19:02:48:13  19:02:53:14\r\n    Tous affili\u00e9s a un parti,\r\n     sauf Guillaume Morand.\r\n\r\n19:02:53:16  19:02:58:01\r\nC'est la 2\u00e8me fois qu'il se pr\u00e9sente\r\n sous la banni\u00e8re \"Parti de rien\".\r\n\r\n19:02:58:22  19:03:02:10\r\n   -Je ne peux pas me classifier\r\n       \u00e0 gauche ou \u00e0 droite.\r\n\r\n19:03:02:11  19:03:04:18\r\n       J'essaie d'\u00eatre dict\u00e9\r\n         par le bon sens.\r\n\r\n19:03:05:05  19:03:10:00\r\n      -Opposant \u00e0 la RIE III,\r\nle patron de magasins de chaussures\r\n\r\n19:03:10:02  19:03:14:22\r\nd\u00e9fend le petit commerce et veut \r\ndu soutien pour les agriculteurs.\r\n\r\n19:03:15:00  19:03:18:16\r\n  Il a profit\u00e9 du salon Agrobio\r\n \u00e0 Lausanne pour faire campagne.\r\n\r\n19:03:19:03  19:03:23:08\r\n       -Parmi les candidats,\r\npeu de gens parlaient d'agriculture.\r\n\r\n19:03:23:10  19:03:29:19\r\n    C'est un secteur qui conna\u00eet\r\ndes probl\u00e8mes dans le canton de Vaud.\r\n\r\n19:03:29:21  19:03:32:18\r\n  Les gens vendent leurs produits\r\nmoins chers qu'ils ne leur co\u00fbtent.\r\n\r\n19:03:33:03  19:03:37:11\r\n   -En 2012, il avait surpris\r\n\r\n19:03:37:13  19:03:40:19\r\n   en r\u00e9alisant 5.7 % des voix\r\n        au premier tour.\r\n\r\n19:03:40:21  19:03:43:21\r\nSamedi matin, march\u00e9 de Lausanne.\r\n\r\n19:03:43:23  19:03:48:13\r\n     La candidate PDC S.Villa\r\naux c\u00f4t\u00e9s de S.Melly de Vaud Libre,\r\n\r\n19:03:48:15  19:03:52:15\r\n   une alliance dans l'espoir \r\n  que le centre soit repr\u00e9sent\u00e9\r\n\r\n19:03:52:17  19:03:56:02\r\n     pour la premi\u00e8re fois \r\n    au gouvernement vaudois.\r\n\r\n19:03:56:13  19:04:02:20\r\n  -Les partis du centre ont aussi\r\n  leur place au niveau cantonal.\r\n\r\n19:04:04:02  19:04:08:13\r\n-Elue dans la commune de Mauborget,\r\n       cette professeure HES\r\n\r\n19:04:08:15  19:04:12:11\r\n      se verrait \u00e0 la t\u00eate\r\n du D\u00e9partement de la formation,\r\n\r\n19:04:12:12  19:04:14:23\r\n         une th\u00e9matique\r\n     qui lui tient \u00e0 coeur.\r\n\r\n19:04:15:11  19:04:21:04\r\n-La th\u00e9matique des jeunes qui doivent\r\n  finir leur cursus avec un m\u00e9tier,\r\n\r\n19:04:21:06  19:04:31:04\r\n    l'int\u00e9gration dans le monde\r\n  du travail, le r\u00f4le des femmes.\r\n\r\n19:04:31:22  19:04:36:07\r\n  -A gauche de la gauche, trois\r\n    candidats sur le terrain.\r\n\r\n19:04:37:04  19:04:43:04\r\n-Bonjour, r\u00e9f\u00e9rendum contre la baisse\r\n des retraites, \u00e7a vous int\u00e9resse ?\r\n\r\n19:04:43:14  19:04:48:04\r\n-H.Buclin, Solidarit\u00e9s, Y.Luccarini,\r\n     D\u00e9croissances-Alternatives\r\n\r\n19:04:48:06  19:04:51:02\r\n      et C.Misiego, du POP\r\n       font liste commune\r\n\r\n19:04:51:04  19:04:53:18\r\n pour bousculer le PS et le PLR.\r\n\r\n19:04:54:03  19:04:59:00\r\n -On veut changer ce gouvernement\r\n qui fonctionne sur le consensus\r\n\r\n19:04:59:02  19:05:04:04\r\n  et qui ne propose pas des id\u00e9es\r\nqui vont vraiment dans le bon sens.\r\n\r\n19:05:04:06  19:05:08:15\r\nOn se bat pour des loyers abordables,\r\n      l'\u00e9galit\u00e9 hommes-femmes.\r\n\r\n19:05:09:01  19:05:13:07\r\n -Social, formation, am\u00e9nagement\r\n   du territoire, agriculture,\r\n\r\n19:05:13:09  19:05:17:12\r\nautant de th\u00e8mes pour les candidats,\r\nqui esp\u00e8rent passer le premier tour.\r\n\r\n19:05:18:10  19:05:22:07\r\n  -En Valais, apr\u00e8s les \u00e9lections\r\n        du 19 mars dernier,\r\n\r\n19:05:22:09  19:05:26:19\r\n   le Conseil d'Etat a pr\u00e9sent\u00e9\r\n la r\u00e9partition des d\u00e9partements.\r\n\r\n19:05:26:21  19:05:29:09\r\n   C'est l'une des informations\r\n de ce 7 avril en Suisse romande.\r\n\r\n19:05:32:16  19:05:35:19\r\n           -En Valais,\r\n la r\u00e9partition des d\u00e9partements\r\n\r\n19:05:35:21  19:05:38:16\r\n  au Conseil d'Etat est connue.\r\n\r\n19:05:38:18  19:05:41:08\r\n E.Waeber-Kalbermatten conserve\r\n\r\n19:05:41:10  19:05:44:19\r\n la sant\u00e9, les affaires sociales\r\n         et la culture,\r\n\r\n19:05:44:21  19:05:48:07\r\n          J.Melly sera\r\n le pr\u00e9sident du Conseil d'Etat\r\n\r\n19:05:48:09  19:05:52:15\r\n  et conserve les transports,\r\nl'\u00e9quipement et l'environnement.\r\n\r\n19:05:52:17  19:05:56:06\r\n        R.Schmidt prend\r\n   les finances et l'\u00e9nergie,\r\n\r\n19:05:56:08  19:06:01:18\r\n       C.Darbellay obtient\r\n   l'\u00e9conomie et la formation.\r\n\r\n19:06:01:20  19:06:09:04\r\n  F.Favre r\u00e9cup\u00e8re la s\u00e9curit\u00e9,\r\n  les institutions et le sport.\r\n\r\n19:06:11:00  19:06:15:06\r\n      -Deux mats neufs pour\r\nla barque centenaire \"La Neptune\".\r\n\r\n19:06:15:08  19:06:19:22\r\n Des mats en lamell\u00e9-coll\u00e9 longs\r\n    de 18 m et pesant 2,5 t.\r\n\r\n19:06:20:00  19:06:23:13\r\nL'installation a dur\u00e9 deux heures.\r\n\r\n19:06:25:09  19:06:29:03\r\n  -C'est un grand moment, il y a\r\n de la technique et de l'\u00e9motion,\r\n\r\n19:06:29:04  19:06:36:02\r\n  avec cette nouvelle technologie\r\n   sur un patrimoine historique.\r\n\r\n19:06:36:22  19:06:39:15\r\n  -La dur\u00e9e de vie de ces mats\r\n    en m\u00e9l\u00e8ze est de 20 ans,\r\n\r\n19:06:39:17  19:06:44:11\r\n  ils remplacent ceux en sapin,\r\n   attaqu\u00e9s par la pourriture.\r\n\r\n19:06:48:23  19:06:53:22\r\n-A Fribourg, Yendi est en difficult\u00e9\r\n        selon \"La Libert\u00e9\".\r\n\r\n19:06:54:00  19:06:57:06\r\n       Le groupe bullois\r\n  ferait l'objet de poursuites\r\n\r\n19:06:57:08  19:07:00:00\r\n   \u00e0 auteur de 272'000 francs\r\n          \u00e0 fin mars.\r\n\r\n19:07:00:02  19:07:03:07\r\nContact\u00e9e, la direction n'a pas \r\nsouhait\u00e9 communiquer \u00e0 ce sujet.\r\n\r\n19:07:03:09  19:07:07:20\r\n  Fond\u00e9e en 1976, elle compte \r\n 520 salari\u00e9s et 110 boutiques.\r\n\r\n19:07:07:22  19:07:12:18\r\nElle subit la concurrence d'Internet\r\n         et le franc fort.\r\n\r\n19:07:14:17  19:07:18:06\r\n   -L'entreprise Thermo Fisher\r\n     Scientific \u00e0 Ecublens,\r\n\r\n19:07:18:08  19:07:22:16\r\nannonce un plan de d\u00e9localisation\r\n     en R\u00e9publique tch\u00e8que.\r\n\r\n19:07:22:18  19:07:27:13\r\n  Sp\u00e9cialis\u00e9e dans la fabrication\r\nde machines qui analysent la qualit\u00e9\r\n\r\n19:07:27:15  19:07:29:14\r\n          de mat\u00e9riaux\r\n  comme le sable ou les m\u00e9taux.\r\n\r\n19:07:29:16  19:07:33:00\r\nLa multinationale am\u00e9ricaine emploie\r\n   165 personnes sur sol vaudois.\r\n\r\n19:07:33:02  19:07:39:19\r\nUne centaine de postes pourraient\r\n   \u00eatre supprim\u00e9s d'ici 2019.\r\n\r\n19:07:44:06  19:07:46:21\r\n        -Je vous le disais,\r\nles Franches-Montagnes vont vrombir.\r\n\r\n19:07:46:23  19:07:51:05\r\n70 voitures de rallye s'affrontent\r\n   au 40e Crit\u00e9rium jurassien.\r\n\r\n19:07:51:07  19:08:05:14\r\n    On vous retrouve en direct\r\nau Pr\u00e9-Petitjean, Julien Von Roten.\r\n\r\n19:08:05:18  19:08:11:15\r\n           -Exactement,\r\n\r\n19:08:13:12  19:08:15:17\r\n    Monsieur Fresard, bonsoir.\r\n\r\n19:08:15:21  19:08:18:16\r\n             -Bonsoir.\r\n\r\n19:08:18:20  19:08:21:07\r\nIl y a beaucoup de jeunes jurassiens\r\n\r\n19:08:21:11  19:08:27:09\r\n     qui ont d\u00e9cid\u00e9 de venir.\r\n\r\n19:08:34:17  19:08:37:18\r\n      -C'est tr\u00e8s important\r\nde motiver les gens de la r\u00e9gion ?\r\n\r\n19:08:37:22  19:08:41:10\r\n           -Tout \u00e0 fait,\r\n\r\n19:08:41:13  19:08:47:11\r\nil y a de moins en moins de jeunes\r\n      qui passent le permis.\r\n\r\n19:08:48:01  19:08:52:17\r\n-Vous confirmez que c'est difficile\r\n  d'organiser ce type de rallye ?\r\n\r\n19:08:52:21  19:08:53:10\r\n            -En effet.\r\n\r\n19:08:53:14  19:08:58:03\r\n   Mais les autorit\u00e9s cantonales\r\n  et communales nous soutiennent.\r\n\r\n19:08:58:07  19:09:00:20\r\n     C'est beaucoup de boulot,\r\n\r\n19:09:01:00  19:09:06:22\r\n mais ce n'est pas tr\u00e8s compliqu\u00e9.\r\n\r\n19:09:08:09  19:09:14:09\r\n  -Cette ann\u00e9e, vous avez invent\u00e9\r\n    le saucisson du Crit\u00e9rium.\r\n\r\n19:09:17:11  19:09:23:05\r\n-Un boucher qui est \u00e0 l'organisation\r\n a invent\u00e9 une saucisse \u00e0 la bi\u00e8re.\r\n\r\n19:09:23:09  19:09:26:05\r\n        -On va se replonger\r\n    dans les images d'archives.\r\n\r\n19:09:26:19  19:09:30:08\r\n      -18 mars 1978, c'est\r\n le premier Crit\u00e9rium jurassien.\r\n\r\n19:09:30:10  19:09:33:06\r\n       Jean-Claude B\u00e9ring\r\n       porte le num\u00e9ro 1.\r\n\r\n19:09:33:08  19:09:37:23\r\n Ag\u00e9 de 72 ans, l'ancien pilote \r\nde La Chaux-de-Fonds se souvient.\r\n\r\n19:09:40:00  19:09:43:10\r\n       -On \u00e9tait en bagarre\r\n    avec Carron pour la gagne.\r\n\r\n19:09:43:11  19:09:47:15\r\n     Malheureusement, on a eu\r\n   un ennui de bo\u00eete de vitesses\r\n\r\n19:09:47:17  19:09:50:04\r\n    qui nous a fait abandonner.\r\n\r\n19:09:50:16  19:09:54:23\r\n   -L'ancien champion d'Europe\r\n         de la montagne\r\n\r\n19:09:55:01  19:09:57:15\r\n  a un attachement particulier\r\n  pour le Crit\u00e9rium jurassien.\r\n\r\n19:09:58:05  19:10:02:10\r\n    -C'\u00e9tait un rallye facile\r\n  car il \u00e9tait pr\u00e8s de chez moi.\r\n\r\n19:10:02:11  19:10:07:21\r\n     On connaissait la moiti\u00e9\r\n      des routes par coeur.\r\n\r\n19:10:08:20  19:10:12:16\r\n  -En 1978, Jean-Claude Vuille\r\n   y \u00e9tait comme journaliste.\r\n\r\n19:10:12:18  19:10:19:08\r\nIl a remarqu\u00e9 l'amour des Jurassiens\r\n    pour les sports m\u00e9caniques.\r\n\r\n19:10:21:01  19:10:24:12\r\n-C'est un pays de sports motoris\u00e9s.\r\n\r\n19:10:24:14  19:10:30:15\r\nBeaucoup de Jurassiens se retrouvent\r\n     non seulement au Crit\u00e9rium\r\n\r\n19:10:30:17  19:10:36:00\r\n      mais aussi sur toutes\r\nles manches du Championnat suisse.\r\n\r\n19:10:36:12  19:10:38:22\r\n      -40 ans de souvenirs\r\n  sur les routes jurassiennes.\r\n\r\n19:10:39:00  19:10:41:17\r\n        Certains pilotes\r\n      ont marqu\u00e9 la course,\r\n\r\n19:10:41:19  19:10:45:23\r\n      comme Olivier Burri,\r\n      six fois vainqueur.\r\n\r\n19:10:49:10  19:10:54:11\r\n -Traverser quatre villages comme\r\non le fait, au jour d'aujourd'hui,\r\n\r\n19:10:54:13  19:11:01:14\r\navec les contraintes que \u00e7a engendre,\r\n            c'est g\u00e9nial.\r\n\r\n19:11:01:16  19:11:06:17\r\n   C'est une des particularit\u00e9s\r\n          du Crit\u00e9rium.\r\n\r\n19:11:07:08  19:11:13:00\r\n-Le Crit\u00e9rium f\u00eate ses 40 bougies\r\n   avec du spectacle \u00e0 la cl\u00e9.\r\n\r\n19:11:22:00  19:11:27:01\r\n    -On se retrouve en direct.\r\n\r\n19:11:27:04  19:11:30:03\r\nVous \u00eates un ancien champion suisse\r\n            de rallye.\r\n\r\n19:11:30:07  19:11:36:05\r\n    Vous participez en v\u00e9t\u00e9ran.\r\n\r\n19:11:41:08  19:11:46:00\r\n  -C'est une jolie invitation de\r\n         l'organisation.\r\n\r\n19:11:46:04  19:11:48:07\r\n     On n'est pas chronom\u00e9tr\u00e9,\r\n\r\n19:11:48:11  19:11:54:07\r\n   mais on a la route pour nous.\r\n\r\n19:11:55:00  19:11:59:21\r\n  -Vous avez des vieux v\u00e9hicules.\r\n\r\n19:12:00:01  19:12:05:23\r\n    -C'est une ancienne voiture\r\n          effectivement.\r\n\r\n19:12:11:22  19:12:17:22\r\nJe suis second\u00e9 avec Pierre Perriat,\r\n      ancien champion suisse.\r\n\r\n19:12:18:02  19:12:20:05\r\n    -On va vous laisser partir.\r\n\r\n19:12:20:08  19:12:23:17\r\n          Merci beaucoup.\r\n\r\n19:12:23:21  19:12:27:12\r\n  On va retrouver l'organisateur.\r\n\r\n19:12:27:15  19:12:31:20\r\nAvoir une t\u00eate d'affiche comme \u00e7a,\r\n        c'est magnifique.\r\n\r\n19:12:32:00  19:12:34:16\r\n  -C'est sympa qu'il joue le jeu.\r\n\r\n19:12:34:20  19:12:40:01\r\n   Ce n'est pas tous les jours.\r\n\r\n19:12:40:05  19:12:44:21\r\n-La suite, vous la voyez comment ?\r\n\r\n19:12:45:01  19:12:47:23\r\n       -On va avoir 2 jours\r\n       de grand beau temps.\r\n\r\n19:12:48:03  19:12:54:01\r\nJ'esp\u00e8re que ce sera la jolie f\u00eate.\r\n\r\n19:12:55:07  19:12:58:05\r\n  -Merci pour ces quelques mots,\r\n\r\n19:12:58:09  19:12:59:21\r\n     tr\u00e8s bonne soir\u00e9e \u00e0 vous.\r\n\r\n19:12:59:23  19:13:02:06\r\n          -Merci Julien.\r\n\r\n19:13:02:08  19:13:06:21\r\n On termine avec le p\u00e8re du Petit \r\n Prince, Antoine de Saint-Exup\u00e9ry.\r\n\r\n19:13:06:23  19:13:11:06\r\n   Le c\u00e9l\u00e8bre \u00e9crivain fran\u00e7ais \r\n   a \u00e9tudi\u00e9 deux ans \u00e0 Fribourg.\r\n\r\n19:13:11:08  19:13:13:23\r\nVille qu'il a quitt\u00e9 il y a 100 ans.\r\n\r\n19:13:14:01  19:13:18:01\r\n    C'est son filleul, entour\u00e9\r\n  d'autres membres de sa famille,\r\n\r\n19:13:18:03  19:13:20:20\r\n qui sont revenus sur ses traces.\r\n\r\n19:13:23:06  19:13:26:22\r\n    -1915: classe de Premi\u00e8re\r\n     \u00e0 la Villa Saint-Jean,\r\n\r\n19:13:27:00  19:13:28:21\r\n  coll\u00e8ge fran\u00e7ais \u00e0 Fribourg.\r\n\r\n19:13:28:23  19:13:34:01\r\nAntoine de Saint-Exup\u00e9ry a 15 ans,\r\n  il est appel\u00e9 \"Pique la lune\".\r\n\r\n19:13:34:03  19:13:38:11\r\n  100 ans plus tard, son neveu \r\n franchit les portes du coll\u00e8ge,\r\n\r\n19:13:38:12  19:13:42:06\r\naujourd'hui le coll\u00e8ge Sainte-Croix.\r\n\r\n19:13:42:08  19:13:45:10\r\n    Rencontre avec l'Histoire\r\n       pour ses \u00e9tudiants.\r\n\r\n19:13:45:22  19:13:50:02\r\n      -J'ai connu cet oncle, \r\n      tr\u00e8s jeune et trop peu.\r\n\r\n19:13:50:04  19:13:56:00\r\n    Ces ann\u00e9es m'ont marqu\u00e9es.\r\n\r\n19:13:56:02  19:14:03:11\r\n          Il \u00e9tait grand\r\n  et c'\u00e9tait d\u00e9j\u00e0 un personnage.\r\n\r\n19:14:07:15  19:14:11:17\r\n  -Neveu et petit-neveu r\u00e9unis\r\n   parlent de \"Vol de nuit\".\r\n\r\n19:14:13:01  19:14:16:16\r\n         -Ce qu'il a \u00e9crit\r\n n'est pas invent\u00e9, c'est du v\u00e9cu.\r\n\r\n19:14:16:18  19:14:22:05\r\n       La famille \u00e9tait l\u00e0,\r\n        et on l'\u00e9coutait.\r\n\r\n19:14:22:07  19:14:25:19\r\n Il avait une voix tr\u00e8s monotone.\r\n\r\n19:14:26:06  19:14:28:00\r\n    -Le temps \u00e9tait orageux,\r\n\r\n19:14:28:02  19:14:30:20\r\n    et la temp\u00e9rature \u00e9lev\u00e9e\r\n provoquait de violents remous.\r\n\r\n19:14:31:09  19:14:34:19\r\n   -L'aviateur raconte en 1938\r\n   son accident au Guatemala.\r\n\r\n19:14:34:21  19:14:37:12\r\n      -Un accident est d\u00fb \r\n      au hasard malheureux\r\n\r\n19:14:37:14  19:14:40:13\r\n        qui fait converger\r\ndans le m\u00eame sens plusieurs causes.\r\n\r\n19:14:41:11  19:14:44:00\r\n      -La villa Saint-Jean,\r\n  o\u00f9 Saint-Exup\u00e9ry \u00e9tudie 2 ans\r\n\r\n19:14:44:02  19:14:47:17\r\n l'a peut-\u00eatre mis sur la voie,\r\n     un destin d'aventures.\r\n\r\n19:14:49:01  19:14:52:07\r\n-Contrairement aux \u00e9coles fran\u00e7aises\r\n  qui ressemblent \u00e0 des casernes,\r\n\r\n19:14:52:09  19:14:57:13\r\n on est au contact avec la nature.\r\n\r\n19:14:58:17  19:15:02:11\r\n     -De ce qui f\u00fbt le site,\r\nne reste plus que la Villa Gallia.\r\n\r\n19:15:07:03  19:15:11:17\r\n  -Je vis un peu ce qu'il a v\u00e9cu,\r\n      je me mets \u00e0 sa place.\r\n\r\n19:15:11:19  19:15:18:22\r\n     Il \u00e9tait fid\u00e8le en amiti\u00e9\r\n       mais aussi difficile.\r\n\r\n19:15:19:00  19:15:24:04\r\n     Il avait de bons contacts\r\n        avec tout le monde.\r\n\r\n19:15:26:01  19:15:31:01\r\n-La m\u00e8re d'Antoine de Saint-Exup\u00e9ry\r\n        voit ici un refuge.\r\n\r\n19:15:32:07  19:15:39:15\r\n     -Elle a peur que son fils\r\n       d\u00e9j\u00e0 plein d'id\u00e9aux,\r\n\r\n19:15:39:17  19:15:46:04\r\n  se fasse engager dans la guerre\r\n      et meure pr\u00e9matur\u00e9ment.\r\n\r\n19:15:47:16  19:15:50:05\r\n    -Fribourg, r\u00e9miniscence\r\n  qui surgit au Maroc en 1929,\r\n\r\n19:15:50:07  19:15:53:03\r\n il \u00e9crira dans \"Courrier Sud\":\r\n\r\n19:15:53:05  19:15:57:17\r\n \"Dakar, Port-Etienne, Cap Juby,\r\nCasablanca, les 3'000 km de c\u00f4tes\r\n\r\n19:15:57:19  19:16:01:14\r\n  n'ont pas la densit\u00e9 de 20 m2\r\n          \u00e0 Fribourg\".\r\n\r\n19:16:03:12  19:16:06:21\r\n   -Les oiseaux de nos campagnes\r\n        seront \u00e0 l'honneur,\r\n\r\n19:16:06:23  19:16:10:11\r\n   \u00e0 travers le regard passionn\u00e9\r\n      de deux ornithologues.\r\n\r\n19:16:10:12  19:16:13:11\r\n      Partez avec l'un d'eux \r\n      \u00e0 la chasse aux images.\r\n\r\n19:16:13:12  19:16:16:01\r\n         C'est un extrait\r\n   de \"Passe-moi les jumelles\".\r\n\r\n19:16:20:14  19:16:24:02\r\n    -Je vais essayer de rep\u00e9rer\r\n        la b\u00e9cassine sourde\r\n\r\n19:16:24:04  19:16:26:19\r\n   au mim\u00e9tisme extraordinaire.\r\n\r\n19:16:26:21  19:16:31:01\r\n     C'est un petit \u00e9chassier \r\n     tr\u00e8s difficile \u00e0 rep\u00e9rer.\r\n\r\n19:16:31:03  19:16:33:08\r\n  Elle pr\u00e9f\u00e8re se blottir au sol\r\n\r\n19:16:33:10  19:16:36:08\r\n      plut\u00f4t que de s'envoler\r\n         quand on arrive.\r\n\r\n19:16:36:10  19:16:42:11\r\n...\r\n\r\n19:16:42:13  19:16:47:22\r\n          Musique douce\r\n...\r\n\r\n19:16:48:00  19:16:51:04\r\n  Quand je vois une superbe sc\u00e8ne\r\n\r\n19:16:51:06  19:16:55:20\r\n      ou un oiseau magnifique\r\n et que j'ai pas pu le partager...\r\n\r\n19:16:55:22  19:16:58:06\r\nQuand c'est juste moi qui l'ai vu,\r\n\r\n19:16:58:08  19:17:02:17\r\n      c'est comme si c'\u00e9tait\r\n       une occasion g\u00e2ch\u00e9e.\r\n\r\n19:17:02:19  19:17:09:14\r\n Il d\u00e9clenche son appareil photo\r\n\r\n19:17:10:20  19:17:12:17\r\n    -La suite ce soir \u00e0 20h10.\r\n\r\n19:17:12:19  19:17:15:07\r\n     Dans un instant le 19:30,\r\n\r\n19:17:15:09  19:17:20:04\r\n avec Pierre Gobet qui commentera \r\n les frappes am\u00e9ricaines en Syrie.\r\n\r\n19:17:20:06  19:17:25:09\r\n  Demain, les meilleurs reportages\r\nde \"Couleurs Locales\" dans le 12:45.\r\n\r\n19:17:25:11  19:17:29:22\r\n   Lundi, c'est Fran\u00e7ois Egger\r\nque vous aurez le plaisir de voir.\r\n\r\n19:17:30:00  19:17:33:04\r\n        Tr\u00e8s bon week-end.\r\n\r\n19:17:33:06  19:17:36:21\r\n    Sous-tritrage SWISS TXT:\r\n C.Berthet, F.Froidevaux, M.Pisino\r\n\r\n\n"], "speechToTexts": ["UMID : ZT030624\r\nDate de transcription : 13-AUG-18\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:00:04 > 0:00:10) [91%] : \r\nAttends, il faut que je me cale ce que parfois les chefs d'\u00e9dition peuvent nous nous aider mais.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:00:25 > 0:00:36) [94%] : \r\nTout \u00e0 l'heure sur notre antenne, les oiseaux de nos campagnes seront \u00e0 l'honneur \u00e0 travers le regard passionn\u00e9 de 2 ornithologues partait avec l'Inde \u00e0 la chasse aux images, c'est un extrait de Passe-moi les jumelles.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:00:43 > 0:00:45) [94%] : \r\nMais using.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:00:45 > 0:00:46) [88%] : \r\nNon, y a pas de Tizi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:01:04 > 0:01:05) [97%] : \r\nQue vous aurez.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:01:06 > 0:01:15) [87%] : \r\nIl me reste \u00e0 vous remercier pour votre fid\u00e9lit\u00e9 vous souhaiter un merveilleux week- end oui \u00e7a va et toi, mais disons que les grands groupes, non, non, c'est pas grave je.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:01:16 > 0:01:22) [88%] : \r\nJe crois que c'est, c'est un pas mais est-ce que Julien il veut r\u00e9p\u00e9ter l'autre morceau lui L\u00e9o qui est comme \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:01:23 > 0:01:26) [83%] : \r\nIl a la il est souvent qui est.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:01:26 > 0:01:28) [88%] : \r\nMais toujours.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:01:28 > 0:01:38) [87%] : \r\nIl est toujours qu'il est toujours au soleil, c'est \u00e7a que tu dis essay\u00e9, non mais cette cette semaine a beaucoup Direct en fait mais c'est c'est un hasard, enfin tant mieux, enfin ou je sais pas, je sais pas, s'ils sont contents.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:01:41 > 0:01:47) [84%] : \r\nOn les entend pas mais en tourn\u00e9e content a en tout cas, vous \u00eates au soleil.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:01:48 > 0:01:53) [92%] : \r\n\u00e7a c'est exact, vous risquez un peu votre patiemment tout va bien, ouais, c'est vachement beau hein.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:01:54 > 0:02:05) [76%] : \r\nC'est beau, oui je vous avez pas croiser Ernest l'Ernest Gigon par hasard Ernest ont failli qu'on Gigon.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:02:06 > 0:02:08) [81%] : \r\nJ. R. Navigon je ne connais pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:02:09 > 0:02:11) [81%] : \r\nC'est c'est tu sais c'est le fan de JO.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:02:12 > 0:02:19) [90%] : \r\nC'est le gros monsieur truculent qui va, qui va dormir dans la neige aux JO d'hiver, il habite dans le coin.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:02:20 > 0:02:25) [74%] : \r\nD'accord, bah tu peux parler avec un voiture qui arrive \u00e0 \u00e7a marche ma regarde.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:02:25 > 0:02:27) [96%] : \r\nQu'est ce que \u00e7a donne.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:02:28 > 0:02:29) [97%] : \r\nBen vont pas tr\u00e8s vite hein.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:02:30 > 0:02:36) [86%] : \r\nAh non, mais l\u00e0 on est, on est un peu avant le d\u00e9part, parce que si on se met, elle va venir, mais si on se met \u00e0 c\u00f4t\u00e9 du d\u00e9part, on n'aurait rien entendu.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:02:36 > 0:02:39) [85%] : \r\nAh, ah, d'accord, en fait, vous \u00eates d'accord.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:02:40 > 0:02:49) [84%] : \r\nOn est 20 m\u00e8tres avant le d\u00e9part, c'est le verglas sur la Wii commence \u00e0 chronom\u00e9tr\u00e9e et en fait l\u00e0 on peut encore parler aux pilotes, ils sont pas anglais, ils sont pas casquer tout \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:02:49 > 0:02:51) [89%] : \r\nUn g\u00e9nial g\u00e9nial.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:02:52 > 0:03:00) [87%] : \r\nVoil\u00e0 on on ira un peu \u00e0 la p\u00eache, hein, mais que tu peux voir cam\u00e9ra du placement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:03:03 > 0:03:05) [92%] : \r\nOui, oui, je vais, je vais tout faire pour.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:03:06 > 0:03:07) [99%] : \r\nMerci Angelo.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:03:17 > 0:03:21) [74%] : \r\nCe qu'il dit le tutsi je veux a d\u00e9j\u00e0 pas au fin.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:03:21 > 0:03:23) [92%] : \r\nBonsoir, je suis un fan.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:03:23 > 0:03:30) [85%] : \r\n\u00e7a avait pas suffit, le champagne, je crois, je crois que le champagne, \u00e7a avait pas suffit, il fallait un petit coup de gr\u00e2ce \u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:03:34 > 0:03:46) [73%] : \r\nOuais mais je d\u00e9j\u00e0 tout fini la damassine question Boiteau Agoch ses secrets.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:03:48 > 0:04:05) [88%] : \r\nAlors on en saura pas quoi, ben je savais pas que c'\u00e9tait si pudique ah bah cass\u00e9 soit un oui parce que ce soir il alors les premi\u00e8res courses ont d\u00e9but\u00e9 \u00e0 17 heures, je sais pas quoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:04:07 > 0:04:09) [99%] : \r\nApr\u00e8s le programme officiel.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:04:16 > 0:04:19) [88%] : \r\n5 minutes oui, on va dire qu'on a du temps, tu vois.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:04:20 > 0:04:24) [74%] : \r\nOn n'a pas fait, c'est s\u00fbr, oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:04:25 > 0:04:38) [83%] : \r\nSylvana je je ne connaissais pas ta voix dans l'oreillette, c'est on peut j'ai m\u00eame jou\u00e9 m\u00eame refaire un peu non mais si on regarde les femmes petits cheveux voil\u00e0 \u00e7a va comme \u00e7a, non, regarde, l\u00e0, \u00e7a va pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:05:07 > 0:05:11) [98%] : \r\nMais j'\u00e9tais en train d'avoir le doute que sur le moment je ne me trompe pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:05:11 > 0:05:25) [74%] : \r\nL'autre trop d'accord, c'est c'est fais comme \u00e7a va \u00eatre les cheveux Copenhague est-ce que c'est pas de droit.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:05:27 > 0:05:29) [80%] : \r\nJe ne sais pas ce qu'ils veulent je me tienne droite en fait \u00e7a le probl\u00e8me.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:05:34 > 0:05:38) [88%] : \r\nAh oui j'ai j'ai retrouv\u00e9 mes ici parce que je bouge, je suis quand m\u00eame pas un robot quoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:05:40 > 0:05:42) [91%] : \r\nBien que \u00e7a vive sur ce plateau.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:05:45 > 0:05:49) [91%] : \r\nParce que sinon d\u00e9j\u00e0 que je suis un tout petit peu raide.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:05:52 > 0:05:54) [95%] : \r\nTu vas voir quand j'aurai coup\u00e9 tous mes cheveux, je serai beaucoup m'emmerder.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:06:00 > 0:06:05) [90%] : \r\nMoi, je serais encore emmerd\u00e9 parce que j'aurais forc\u00e9ment une esp\u00e8ce de m\u00e8che sur le front qui ne tombera tout le temps dessus.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:06:05 > 0:06:06) [71%] : \r\nJe couperai tout.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:06:16 > 0:06:19) [88%] : \r\nLa voiture c'est c'est retour vers le futur, celle-l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:06:58 > 0:07:04) [71%] : \r\n2 minutes vous avez g\u00e9niale et qu'elle antenne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:07:10 > 0:07:11) [88%] : \r\n2 personnes arr\u00eat\u00e9es.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:07:12 > 0:07:16) [88%] : \r\nIl y a une dame l\u00e0- bas qui leur trouver pr\u00e8s ouais.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:07:16 > 0:07:19) [92%] : \r\nC'est comme on aime bien.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:07:19 > 0:07:21) [92%] : \r\nAh oui, ils s'en foutent sous.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:07:23 > 0:07:35) [79%] : \r\nAlors il y a des personnes qui sort un salut, salut, bon tout au ah ouais et je ne sais pas comment il fait pas rater \u00e0 faire la coupe.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:07:39 > 0:07:40) [77%] : \r\nBen c'est simple et sont sourds.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:07:43 > 0:07:44) [99%] : \r\nAh ouf.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:07:45 > 0:07:50) [86%] : \r\nAh ouais, bah je suis rassur\u00e9 je \u00e7a manque un peu de pas aujourd'hui je trouve.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:07:51 > 0:07:52) [66%] : \r\nUn chien.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:09:07 > 0:09:08) [86%] : \r\nOui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:09:09 > 0:09:23) [91%] : \r\nDerni\u00e8re \u00e9tape de notre s\u00e9rie pr\u00e9\u00e9lectorale dans le canton de Vaud avec les outsiders de la course au Conseil d'\u00c9tat, 5 hommes et 2 femmes tous affili\u00e9s \u00e0 un parti politique, sauf un Guillaume Morand, dit Toto, quelles sont leurs chances, r\u00e9ponse dans un instant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:09:23 > 0:09:28) [86%] : \r\nJe pourrais pas m'classifi\u00e9s ou \u00e0 gauche ou \u00e0 droite, j'ai une liste citoyenne qui essayent de dict\u00e9e par le bon sens.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:09:29 > 0:09:41) [93%] : \r\nSaint-Exup\u00e9ry le c\u00e9l\u00e8bre \u00e9crivain aviateur a v\u00e9cu 2 ans \u00e0 Fribourg, un passage m\u00e9connu de sa vie, sa famille et notamment son neveux \u00e9taient sur place aujourd'hui pour comm\u00e9morer les 100 ans de la fin de son s\u00e9jour.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:09:41 > 0:09:50) [84%] : \r\nJe connais jetons tr\u00e8s jeune, trop jeune et trop peu, c'est absolument g\u00e9nial, quoi, c'est, c'est c'est un truc de fou.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:09:51 > 0:10:04) [83%] : \r\n40 ans que les villages des franchement as une voix passer une fois l'an, de terribles bolides, retour sur les d\u00e9buts du crit\u00e9rium jurassien incertain 18 mars 1978 nous avons retrouv\u00e9 les protagonistes de l'\u00e9poque.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:10:08 > 0:10:20) [93%] : \r\nBonsoir \u00e0 toutes et \u00e0 tous, le crit\u00e9rium jurassien vient de d\u00e9marrer, nos \u00e9quipes sont parties pour l'occasion sur le trac\u00e9 du c\u00f4t\u00e9 de Montfaucon, nous y serons en Direct en fin de journal, je suis un fan, bonsoir, vous \u00eates d\u00e9j\u00e0 sur place.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:10:22 > 0:10:33) [94%] : \r\nOui, bonsoir \u00e0 toutes et \u00e0 tous, on est sur place, la 3\u00e8me \u00e9dition sp\u00e9ciale de la journ\u00e9e va d\u00e9marrer tout de suite juste derri\u00e8re moi, c'est parti pour la 40\u00e8me \u00e9dition du crit\u00e9rium jurassien, le critique comme on aime \u00e0 dire ici, \u00e0 tout de suite.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:10:33 > 0:10:51) [91%] : \r\n\u00e0 tout \u00e0 l'heure, merci, on reparle aujourd'hui de l'avenir des festivals d'Avenches 3 manifestations soutenues, mais du bout des l\u00e8vres par la commune, hier soir le conseil communal a accept\u00e9 d'accorder, seulement la moiti\u00e9 de l'enveloppe demand\u00e9e par Avenches Tattoo Rock oz'ar\u00e8nes et Avenches Op\u00e9ra explications J\u00e9r\u00f4me Galichet.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:10:53 > 0:11:11) [89%] : \r\nIl y a comme un air de violon mal accord\u00e9 entre les 3 festivals avant choix et les autorit\u00e9s communales, les 3 manifestations 160000 francs pour financer le montage des gradins chaque ann\u00e9e le conseil communal, hier soir, ne leur a donn\u00e9 que la moiti\u00e9, alors on fait contre mauvaise fortune bon coeur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:11:11 > 0:11:21) [93%] : \r\nCe qu'on attendait, c'\u00e9tait peut-\u00eatre une mesure phare du l\u00e9gislatif en disant, effectivement on va payer l'int\u00e9gralit\u00e9 du montage et d\u00e9montage des installations fixes alors voil\u00e0 un petit pas a \u00e9t\u00e9 fait.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:11:21 > 0:11:29) [86%] : \r\nJe n'interpr\u00e8te quand m\u00eame comme une reconnaissance sur le travail accompli l'importance que ces festivals ont, pour la vie Avenches was trop co\u00fbteuse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:11:29 > 0:11:38) [93%] : \r\nPas assez ancr\u00e9 dans le tissu local, les 3 festivals ont essuy\u00e9 de nombreuses critiques au conseil communal qui a soulign\u00e9 certains de leurs effets n\u00e9gatifs.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:11:38 > 0:11:45) [89%] : \r\nLe parcage l'acc\u00e8s \u00e0 la grande vie, le bruit, voil\u00e0, il y a une part de sacr\u00e9ment.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:11:45 > 0:11:53) [96%] : \r\nLa municipalit\u00e9 proposait un soutien un peu plus large, mais pas question tout de m\u00eame d'endosser une trop forte responsabilit\u00e9 financi\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:11:53 > 0:12:03) [94%] : \r\nChacun doit aussi rester \u00e0 sa place, je pense que le le r\u00f4le d'une commune n'ait pas de de devenir gentil organisateur et c'est clair que \u00e7a c'est, c'est le r\u00f4le des festivals.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:12:04 > 0:12:12) [93%] : \r\nAvant j'esp\u00e8re trouver des solutions \u00e0 long terme, la municipalit\u00e9 a donc convoqu\u00e9 des assises de la culture en juin prochain.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:12:13 > 0:12:31) [92%] : \r\nOn reste encore un petit moment dans le canton de Vaud pour terminer notre tourn\u00e9e des enjeux politiques des prochaines \u00e9lections, c'est l'occasion pour les plus petits candidats de se faire entendre, ils sont 7 qui tentent d'entrer au gouvernement, parmi eux, le commer\u00e7ant Toto Morand couleur locales leur donne la parole ce soir C\u00e9cile riz.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:12:32 > 0:12:46) [91%] : \r\nIls sont les outsiders de la course au Conseil d'\u00c9tat 2017, 5 hommes et 2 femmes tous affili\u00e9s \u00e0 un parti politique, sauf un Guillaume Morand, dit Toto, c'est la 2\u00e8me fois qu'il se pr\u00e9sente sous la banni\u00e8re, parti de rien.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:12:46 > 0:12:53) [85%] : \r\nJe pourrais pas m'classifi\u00e9s ou \u00e0 gauche ou \u00e0 droite, j'ai une liste citoyenne qui essaie de dict\u00e9es par le bon sens.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:12:53 > 0:13:06) [94%] : \r\nFervents opposants \u00e0 la RIE III la 3\u00e8me r\u00e9forme des entreprises, le patron de plusieurs magasins chaussures d\u00e9fend le petit commerce et veut plus de soutien pour les agriculteurs, il a profit\u00e9 du salon agro- bio \u00e0 Lausanne pour faire campagne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:13:06 > 0:13:20) [91%] : \r\nJ'ai remarqu\u00e9 que parmi tous les autres candidats, il y avait peu de gens qui parlait les agricultures puissants secteurs comme le commerce de d\u00e9tail, d'o\u00f9 je viens et qui conna\u00eet des probl\u00e8mes insurmontables dans le canton de Vaud \u00e0 tous les niveaux, c'est-\u00e0-dire que les gens vendent leur marchandise moins ch\u00e8re qu'elle ne leur co\u00fbte.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:13:20 > 0:13:28) [92%] : \r\nEn 2012, il avait surpris tout le monde en r\u00e9alisant 5,7 pourcent des voix au 1er tour, il r\u00eave de r\u00e9\u00e9diter l'exploit.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:13:30 > 0:14:24) [91%] : \r\nSamedi matin, au march\u00e9 de Lausanne, la candidate PDC Sylvie Villa aux c\u00f4t\u00e9s de Serge Melly de Vaud Libre, une alliance de circonstance dans l'espoir que le centre soit repr\u00e9sent\u00e9e pour la premi\u00e8re fois au gouvernement Vaudois avec talent, je crois que les partis du centre ont aussi leur place sur l'\u00e9chiquier, comme ils l'ont au niveau f\u00e9d\u00e9ral, pourquoi est-ce que au niveau du canton, nous ne serions pas l\u00e9gitime, \u00e9lu dans la commune de mot Borjeix cet ing\u00e9nieur de formation, est professeur HES se verrait bien \u00e0 la t\u00eate du d\u00e9partement de la formation, une th\u00e9matique qui lui tient \u00e0 coeur, la th\u00e9matique des jeunes, des jeunes qui veulent et doivent finir leur cursus avec un m\u00e9tier dans les mains, ensuite l'int\u00e9gration dans le monde du travail, le r\u00f4le des femmes aussi, comment leur permettre de rester actif de concilier leur vie professionnelle avec leurs charges de famille sans qu'on les culpabilise \u00e0 gauche de la gauche de l'\u00e9chiquier, 3 candidats au front sur le terrain.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:14:25 > 0:14:30) [88%] : \r\nBonjour Monsieur r\u00e9f\u00e9rendum compte la baisse des retraites lanc\u00e9e par la gauche et les syndicats, \u00e7a vous int\u00e9resse de signer.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:14:31 > 0:14:42) [94%] : \r\nHadrien Buclin solidarit\u00e9s Yvan Luccarini D\u00e9croissances alternatives et C\u00e9line Misiego du POPB font liste commune pour bousculer les grands partis, le PS et le PLR.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:14:42 > 0:14:57) [96%] : \r\nOn veut changer ce gouvernement qui fonctionne vraiment sur le consensus et puis qui propose pas des id\u00e9es qui vont vraiment \u00e0 fond dans le dans le bon sens, on se bat pour des loyers abordables pour l'\u00e9galit\u00e9 entre les hommes et les femmes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:14:57 > 0:15:06) [87%] : \r\nSocial : formation, am\u00e9nagement du territoire, agriculture, autant de th\u00e8mes pour les 7 petits candidats qui esp\u00e8re passer le 1er tour le 30 avril prochain.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:15:07 > 0:15:17) [94%] : \r\nEn Valais apr\u00e8s les \u00e9lections du 19 mars dernier, le nouveau Conseil d'\u00c9tat a pr\u00e9sent\u00e9 aujourd'hui la nouvelle r\u00e9partition des d\u00e9partements, c'est l'une des informations de ce 7 avril en Suisse romande.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:15:23 > 0:15:58) [89%] : \r\nOn va aller \u00e0 la r\u00e9partition des d\u00e9partements, conseiller d'\u00c9tat est connu, sans surprise, les sortants Esther Weber Kalbermatten la socialiste conserve la sant\u00e9 des affaires sociales et la culture, le PDC Jacques Melly deviendra le pr\u00e9sident du Conseil d'\u00c9tat et conserva les transports, l'\u00e9quipement et l'environnement pour les nouveaux arrivants, le PDC Roberto Schmidt prend les finances et l'\u00e9nergie, le PDC Christophe Darbellay obtient ce qu'il a appel\u00e9 de ses voeux lors de la campagne souhaite l'\u00e9conomie et surtout la formation du sortant, Oskar Freysinger le PLR Fr\u00e9d\u00e9ric Favre r\u00e9cup\u00e8re le reste du d\u00e9partement de l'UDC soit s\u00e9curit\u00e9 institutions et sport.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:16:00 > 0:16:36) [90%] : \r\nDemain flambant 9 pour la barque historique centenaire La Neptune des m\u00e2ts en bois lamell\u00e9-coll\u00e9 tr\u00e8s r\u00e9sistant, long de 18 m\u00e8tres et pesant chacun 2 tonnes et demie leur installation ce matin a dur\u00e9 pr\u00e8s de 2 heures, c'est toujours un grand moment, parce que c'est ce qui fait aussi avancer le bateau, il y a de la technique, mais aussi beaucoup d'\u00e9motion de voir ces nouveaux m\u00e2ts, cette nouvelle technologie sur un b\u00e2timent, m\u00eame en Patrimoine historique, la dur\u00e9e de vie de ces m\u00e9l\u00e8ze et de 20 ans il remplace ce en sapin attaqu\u00e9s par la pourriture La Neptune sera pr\u00eate apr\u00e8s P\u00e2ques pour naviguer durant toute la belle saison sur le.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:16:39 > 0:17:01) [90%] : \r\nDans le canton de Fribourg l'entreprise dit est en difficult\u00e9, r\u00e9v\u00e8le la libert\u00e9 d'aujourd'hui, le groupe de pr\u00eat-\u00e0-porter loi ferait l'objet de poursuites \u00e0 hauteur de 272000 francs \u00e0 la fin mars, contact\u00e9e, la direction n'a pas souhait\u00e9 communiquer \u00e0 ce sujet, fond\u00e9 en 1976 Yann dit compte en Suisse 520 salari\u00e9s et 110 boutiques, elle subit depuis plusieurs ann\u00e9es, la concurrence, de la vente, Internet et les effets du franc.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:17:04 > 0:17:29) [94%] : \r\nL'entreprise Thermo Fisher Scientific bas\u00e9 \u00e0 Ecublens, dans le canton de Vaud annonce aujourd'hui un plan de d\u00e9localisation vers la R\u00e9publique tch\u00e8que, sp\u00e9cialis\u00e9e dans la fabrication de machines capables d'analyser la qualit\u00e9 de mat\u00e9riaux comme le sable ou les m\u00e9taux, la multinationale am\u00e9ricaine emploie environ 165 personnes sur sol Vaudois, une centaine de postes de travail pourraient \u00eatre supprim\u00e9s d'ici 2019, une proc\u00e9dure de consultation est en cours.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:17:33 > 0:17:50) [91%] : \r\nJe vous le disais tout \u00e0 l'heure les franchement Time vont vrombir jusqu'\u00e0 demain soir, pr\u00e8s de 70 voitures de Rallye, s'affrontent \u00e0 l'occasion du 40\u00e8me crit\u00e9rium jurassien une course comptant pour le championnat suisse des rallyes, on vous retrouve en Direct aupr\u00e8s Petitjean Julia Fois bretonne, vous \u00eates en plein milieu de la course.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:17:52 > 0:18:01) [93%] : \r\nExactement, vous l'entendez peut-\u00eatre au bruit derri\u00e8re moi la course vient de d\u00e9marrer, mais ce Fr\u00e9sard bonjour, bonjour, c'est vous qui organisez cette 40\u00e8me \u00e9dition une 40\u00e8me \u00e9dition tr\u00e8s jurassienne cette ann\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:18:01 > 0:18:15) [84%] : \r\nOui, absolument, parce qu'il y a pas simplement d'jurassien qui ont d\u00e9cid\u00e9 de venir rouler, il y a aussi des anciens Bains dans la partie d\u00e9monstration qu'on a derri\u00e8re nous coordonner effectivement le l'envie de tout le monde \u00e0 venir rouler puis d\u00e9velopp\u00e9 cette manifestation.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:18:15 > 0:18:20) [95%] : \r\nC'est tr\u00e8s important aussi de motiver les gens de la r\u00e9gion, les jeunes \u00e0 participer \u00e0 ce type de de manifestations il faut.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:18:20 > 0:18:26) [88%] : \r\nAbsolument tout \u00e0 fait parce qu'il faut les encourager, il y a de moins en moins de gens qui font le permis, mais aussi au Jura \u00e0 Cap sur l'int\u00e9r\u00eat pour ce sport.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:18:26 > 0:18:32) [92%] : \r\nAu niveau organisation dit que c'est toujours tr\u00e8s compliqu\u00e9 d'organiser ce type de Rallye, vous confirmez, c'est compliqu\u00e9, oui non.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:18:32 > 0:18:47) [88%] : \r\nAu Jura on a la chance de pouvoir compter sur des autorit\u00e9s cantonales communales qui nous soutiennent, qui nous facilite \u00e0 vie pour les autorisations pour avoir des des infrastructures \u00e0 disposition donc non c'est c'est beaucoup de boulot, beaucoup d'heures, mais c'est pas v\u00e9ritablement compliqu\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:18:47 > 0:18:51) [86%] : \r\nPuis cette ann\u00e9e, vos innover et je crois que vous avez cr\u00e9\u00e9 le saucisson du crit\u00e9rium, vous pouvez nous en dire un peu plus.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:18:51 > 0:19:03) [87%] : \r\nOui, effectivement, on a un ami boucher qui participent au Rallye dans l'organisation, qui nous a fait la nouvelle soci\u00e9t\u00e9 du crit\u00e9rium, la premi\u00e8re saucisses \u00e0 la bi\u00e8re, des Franches-Montagnes pour le le clin d'oeil pour ses 40 ans.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:19:03 > 0:19:12) [96%] : \r\n\u00e0 d\u00e9guster jusqu'\u00e0 demain, merci pour ces quelques petits mots vous restez encore avec nous, moi je vous propose de nous replonger dans les images d'archives 40 ans de crit\u00e9rium ici dans le Jura, avec ce reportage de Daniel Bachmann.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:19:13 > 0:19:27) [93%] : \r\n18 mars 1978 c'est l'\u00e9v\u00e9nement dans le Jura 1er crit\u00e9rium jurassien, c'est un certain Jean-Claude B\u00e9ring qui porte le num\u00e9ro 1, aujourd'hui \u00e2g\u00e9 de 72 ans, l'ancien pilote de La Chaux-de-Fonds se souvient tr\u00e8s bien.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:19:28 > 0:19:38) [90%] : \r\nOn \u00e9tait en bagarre avec Carole Laure pour pour la pour la gagne, malheureusement, \u00e7a c'est un peu moins bien termin\u00e9 parce qu'on a eu un ennui de bo\u00eete \u00e0 vitesses qui nous a fait abandonner.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:19:39 > 0:19:46) [96%] : \r\nAncien champion d'Europe de la montagne Jean-Claude B\u00e9ring a toujours marqu\u00e9 un attachement particulier au crit\u00e9rium jurassien pour moi c'est.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:19:46 > 0:19:56) [79%] : \r\nC'est un Rallye qui \u00e9tait l\u00e0, disons facile dans le sens que c'\u00e9tait pr\u00eat chez moi facile pour les reconnaissance facile parce que la moiti\u00e9 des points, des routes, on les connaissait pas que, donc, oui, c'\u00e9tait un Rallye charg\u00e9 mais faire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:19:58 > 0:20:08) [92%] : \r\n978 Jean-Claude, lui, il \u00e9tait aussi mais de l'autre c\u00f4t\u00e9 de la barri\u00e8re comme journaliste, il a v\u00e9cu les d\u00e9buts du crit\u00e9rium et surtout remarqu\u00e9 l'amour des jurassien pour les sports m\u00e9caniques.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:20:09 > 0:20:24) [89%] : \r\nC'est un pays de sports motoris\u00e9s effectivement et la preuve, beaucoup de jurassien se retrouve non seulement au Criterium ou \u00e0 la ronde d'un jour \u00e0 l'\u00e9poque, mais \u00e9galement sur toutes les manches du championnat.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:20:25 > 0:20:35) [97%] : \r\n40 ann\u00e9es de souvenirs sur les routes jurassiennes certains pilotes ont marqu\u00e9 l'histoire de la course, c'est le cas d'Olivier Burri, 6 fois vainqueur et qui conna\u00eet par coeur les \u00e9preuves chronom\u00e9tr\u00e9es.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:20:38 > 0:20:55) [89%] : \r\nQuand on fait la sp\u00e9ciale de Courtemautruy Saint-Ursanne Soubey les a offert traverser 4 villages comme on le fait au jour d'aujourd'hui, avec les contraintes que \u00e7a engendre, c'est absolument g\u00e9nial, quoi, c'est, c'est c'est un truc de fou et \u00e7a c'est vraiment une des grandes particularit\u00e9s du crit\u00e9rium.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:20:56 > 0:21:01) [92%] : \r\nCrit\u00e9rium jurassien souffle donc ses 40 bougies, avec comme toujours du spectacle \u00e0 la cl\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:21:06 > 0:22:14) [85%] : \r\nEt on se retrouve, on est toujours en Direct, ici avec Philippe Kamanda Unia, bonsoir, bonsoir, bonsoir \u00e0 vous, vous \u00eates un ancien champion suisse de Rallye qu'est-ce qui vous a d\u00e9cid\u00e9 de participer en v\u00e9t\u00e9rans si j'ose dire, cette ann\u00e9e, alors c'est pour r\u00e9pondre pr\u00e9sent une jolie invitation l'organisation puisqu'il du groupe sp\u00e9cial ainsi en somme chaud soit lit qui veut d\u00e9roule au sport malheureusement mais on arrive \u00e0 rouler tr\u00e8s mon rythme, c'est un plaisir alors tout hier \u00e0 se rassembler, sauf qu'on n'est pas chronom\u00e9tr\u00e9e mais on a la route pour nous, il y a le plaisir et aussi \u00e7a, c'est-\u00e0-dire avec des vieux v\u00e9hicules hein alors vieux une ancienne une tr\u00e8s jolie, c'est l'escorte se tr\u00e8s ont eu la chance de gagner le Mont\u00e9-Carlo go\u00fbt peine en 95 avec George Crozat et l\u00e0 cette fois je suis second\u00e9e avec mon champion suisse de 1990 Pierre Perret ah, qui est avec moi dans cette Escort magnifique, vous la sentez cette passion en Suisse romande pour les Rallye elle Rallye du Valais, il y a aussi le Rallye, c'est dans le Jura, oui, quand m\u00eame, bien s\u00fbr, bien s\u00fbr, on adore tr\u00e8s appr\u00e9ci\u00e9, c'est vraiment un tr\u00e8s joli sport on va vous laisser partir \u00e0 parce que vous \u00eates fait d\u00e9passer par d'autres v\u00e9hicules, merci beaucoup, on va vous allez rattraper, moi je vous propose, pour terminer, qu'on retrouve l'organisateur alors avoir une t\u00eate d'affiche, comme \u00e7a, les anciens champions, \u00e7a c'est \u00e7a c'est c'est magnifique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:22:14 > 0:22:39) [87%] : \r\nAh bah c'est sympa qui jouent le jeu, absolument pas, c'est, c'est c'est pas tous les jours que des anciens champions reviendra sur nos manches et puis c'est aussi un signe comme quoi ils ont confiance en l'organisation qui est mis en place quoi soutien et la suite, vous la voyez comment ben voil\u00e0, on va, pour une fois avoir 2 jours de beau, donc j'esp\u00e8re que ce soit vraiment la la jolie f\u00eate que tout se passe bien jusqu'\u00e0 demain soir, le crit\u00e9rium jurassien un avenir aussi, probablement, est tout \u00e0 fait absolument.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:22:39 > 0:22:46) [93%] : \r\nMerci pour ces quelques mots : merci de nous avoir accord\u00e9 voil\u00e0 ces quelques instants, je vous souhaite une excellente soir\u00e9e \u00e0 vous la maison un excellent week- end \u00e0 tr\u00e8s bient\u00f4t.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:22:46 > 0:23:10) [90%] : \r\nMerci, bonne soir\u00e9e, on termine avec l'\u00e9vocation d'un grand monsieur de la litt\u00e9rature et de l'aviation, le p\u00e8re du Petit Prince, Antoine de Saint-Exup\u00e9ry, le c\u00e9l\u00e8bre \u00e9crivain fran\u00e7ais, il a \u00e9tudi\u00e9 2 ans \u00e0 Fribourg, ville qu'il a quitt\u00e9 il y a 100 ans exactement, sans descendance directe, c'est son filleul entour\u00e9s d'autres membres de sa famille qui sont revenus sur ses traces aujourd'hui Damien m\u00e9tro et Karine d'or.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:23:12 > 0:23:33) [90%] : \r\n1915 classes de 1\u00e8re \u00e0 la Villa Saint-Jean le Coll\u00e8ge fran\u00e7ais de la ville de Fribourg, Antoine de Saint-Exup\u00e9ry, \u00e0 15 ans, il est appel\u00e9 par ses camarades pique la lune, un surnom pr\u00e9destin\u00e9, 100 ans plus tard, c'est son neveu et filleul qui franchit les portes du coll\u00e8ge aujourd'hui devenue le coll\u00e8ge Sainte-Croix pour ces \u00e9tudiants, une rencontre avec l'histoire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:23:33 > 0:23:43) [79%] : \r\nJe connu attends qu'il y aura le tr\u00e8s jeune, trop jeune et trop peu mais quand m\u00eame c'est quelques ann\u00e9es.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:23:44 > 0:23:56) [82%] : \r\nOnt marqu\u00e9 par par ce ton que grand et qui \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 un personnage qui venait tr\u00e8s vite qui reparti aussi vite qu'il \u00e9tait arriv\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:23:56 > 0:24:00) [93%] : \r\nNeveux et petits-neveux c\u00f4te \u00e0 c\u00f4te pour parler de vols de nuit.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:24:00 > 0:24:14) [80%] : \r\nCe qu'il a \u00e9crit n'ait jamais invent\u00e9 c'est le but r\u00e9el v\u00e9cu lu par lui- m\u00eame et tout est touch\u00e9, compagnon, la famille \u00e9tait l\u00e0 et il y avait un fil hanches et on l'\u00e9coute et parler et il avait une voix tr\u00e8s monotone.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT8 (0:24:14 > 0:24:20) [89%] : \r\nLe temps \u00e9tait orageux, la temp\u00e9rature tr\u00e8s \u00e9lev\u00e9e provoqu\u00e9 de violents remous au voisinage du sol.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:24:20 > 0:24:23) [91%] : \r\nL'aviateur raconte en 1938 son accident Guatemala.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT8 (0:24:24 > 0:24:29) [90%] : \r\nQuand l'accident est d\u00fb, en g\u00e9n\u00e9ral au hasard malheureux qui fait converger dans le m\u00eame sens plusieurs courses.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:24:29 > 0:24:37) [84%] : \r\nLa Villa Saint-Jean ou Saint-Exup\u00e9ry \u00e9tudiera 2 ans a peut-\u00eatre d\u00e9j\u00e0 mis sur la voie, un destin d'aventure occasion.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:24:37 > 0:24:47) [91%] : \r\nContrairement aux \u00e9coles fran\u00e7aises qui \u00e9taient des vrais casernes ferm\u00e9es, l\u00e0 vous voyez on est on est sur le site de la Villa Saint-Jean on et donc contact avec la nature.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:24:47 > 0:24:55) [91%] : \r\nDe ce qui fut l'ensemble de b\u00e2timents composant le site ne reste plus que la Villa Gallia du jeune Antoine arpenter tr\u00e8s certainement plusieurs fois par jour.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:24:55 > 0:25:13) [93%] : \r\nJe vis un petit peu ce qu'il a v\u00e9cu dans ce b\u00e2timent, je me mets \u00e0 sa place, l'\u00e9l\u00e8ve de 15 ans je voudrais qu'il \u00e9tait fid\u00e8le en amiti\u00e9, mais il \u00e9tait aussi tr\u00e8s difficile, tout le monde n'est pas la leur ami avec tout le monde, mais avec tout le monde, il avait de bons contacts.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:25:14 > 0:25:19) [96%] : \r\nAlors que l'Europe tremble, la m\u00e8re d'Antoine de Saint-Exup\u00e9ry voit ici en refuge pour son fils.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:25:19 > 0:25:36) [85%] : \r\nC'est que elle a vraiment tr\u00e8s peur que son fils, qui est un pi\u00e8ge \u00e0 un jeune romantique, plein d'id\u00e9es, l'id\u00e9al, h\u00e9 bien, ben suivent l'exemple de P\u00e9guy, qui s'\u00e9tait engag\u00e9 dans la premi\u00e8re guerre mondiale qui \u00e9tait morte pr\u00e9matur\u00e9ment.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:25:36 > 0:25:43) [94%] : \r\nFribourg une r\u00e9miniscence qui surgit au Maroc en 1929 il \u00e9crira dans Courrier Sud.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:25:43 > 0:25:50) [83%] : \r\nDakar pour \u00c9tienne cap jubilent Casablanca, les 3000 kilom\u00e8tres de c\u00f4tes, non pas la densit\u00e9 de 20 m2 \u00e0 Fribourg.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:25:52 > 0:26:04) [93%] : \r\nTout \u00e0 l'heure sur notre antenne, les oiseaux de nos campagnes seront \u00e0 l'honneur \u00e0 travers le regard passionn\u00e9 de 2 ornithologues partait avec l'Inde \u00e0 la chasse aux images, c'est un extrait de Passe-moi les jumelles.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:26:08 > 0:26:12) [94%] : \r\nJe vais essayer de rep\u00e9rer la B\u00e9cassine sourde au mim\u00e9tisme extraordinaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:26:15 > 0:26:22) [93%] : \r\nC'est un petit \u00e9chassier qui est extr\u00eamement difficile \u00e0 rep\u00e9rer, elles pr\u00e9f\u00e8rent se blottir au sol plut\u00f4t que de s'envoler quand on arrive.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:26:36 > 0:26:45) [88%] : \r\nJe vois une superbe sc\u00e8ne ou bien un oiseau magnifique et que j'ai pas pu le montrer que je n'ai pas pu le partager, que c'est seulement juste moi qui l'ai vu c'est comme si c'\u00e9tait une occasion g\u00e2ch\u00e9e en fait.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:26:59 > 0:27:21) [93%] : \r\nLa suite ce soir 20 heures 10 dans un instant, le 19 32 Pierre-Olivier Volet, avec Pierre Gobet, de retour de Washington qui commentera les derni\u00e8res frappes am\u00e9ricaines en Syrie, demain, vous retrouverez les meilleurs moments de couleur locale dans le 12 45 lundi c'est Fran\u00e7ois que vous aurez le plaisir de voir ici, il me reste \u00e0 vous remercier pour votre fid\u00e9lit\u00e9 et \u00e0 vous souhaiter un merveilleux week- end.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2017-07-07T00:52:23Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1704590444", "durationSec": 38, "title": "CL 0704 TI 01 REPARTITION DES DEPARTEMENTS VS_RTS000001115571", "excerpt": "Le gouvernement valaisan a proc\u00e9d\u00e9 \u00e0 la r\u00e9partition des d\u00e9partements du Conseil d'Etat. Celle-ci sera effective d\u00e8s le 01.05.2017.\nJacques Melly, pr\u00e9sident d\u00e9sign\u00e9, chef du D\u00e9partement des transports, de l\u00bf\u00e9quipement et de l\u00bfenvironnement (DTEE).\nEsther Waeber-Kalbermatten, vice-pr\u00e9sidente d\u00e9sign\u00e9e, garde le D\u00e9partement de la sant\u00e9, des affaires sociales et de la culture (DSSC).\nRoberto Schmidt devient le chef du D\u00e9partement des finances et de l\u00bf\u00e9nergie (DFE).\nChristophe Darbellay dirige le D\u00e9partement de l\u00bf\u00e9conomie et de la formation (DEF).\nFr\u00e9d\u00e9ric Favre prend la direction du D\u00e9partement de la s\u00e9curit\u00e9, des institutions et du sport (DSIS).", "thematicGeographicals": ["VALAIS"], "thematicThemes": ["EX\u00c9CUTIF CANTONAL"]}, {"internalArchiveId": "AA1704590445", "durationSec": 38, "title": "CL 0704 TI 02 MATS DE LA NEPTUNE GE_RTS000001115573", "excerpt": "De nouveau m\u00e2ts ont \u00e9t\u00e9 plac\u00e9s sur la barque La Neptune. Ces 2 m\u00e2ts ont \u00e9t\u00e9 construits en lamell\u00e9-coll\u00e9 de m\u00e9l\u00e8ze en utilisant de nouvelles technologies. Ils remplacent les 2 anciens m\u00e2ts de sapin attaqu\u00e9s par la pourriture apr\u00e8s 4 ans d'utilisation.", "thematicGeographicals": ["LAC LEMAN", "GENEVE-VILLE"], "thematicThemes": ["VOILIER", "PATRIMOINE CULTUREL"]}, {"internalArchiveId": "AA1704590446", "durationSec": 26, "title": "CL 0704 TI 03 YENDI VA MAL FR_RTS000001115578", "excerpt": "L'entreprise Thtemo Fisher Scientific a annon\u00e9 un pln de d\u00e9localisation vers la R\u00e9publique Tch\u00e8que entra\u00eenant la suprression d'une centaine de postes de travail."}, {"internalArchiveId": "AA1704590447", "durationSec": 29, "title": "CL 0704 TI 04 LICENCIEMENTS VD_RTS000001115584", "excerpt": "Le l\u00e9gislatif de la ville d'Avenches a refus\u00e9 d'accorder les subventions demand\u00e9es par les 3 festivals qui se tiennent dans la ville. Le Avenches Tattoo, le Festival Avenches Op\u00e9ra et Rock Oz Arenes n'ont obtenu que la moiti\u00e9 des 160000 francs d'aide qu'ils avaient demand\u00e9.", "thematicGeographicals": ["ECUBLENS"], "thematicThemes": ["MULTINATIONALE", "LICENCIEMENT", "D\u00c9LOCALISATION"]}, {"internalArchiveId": "AA1704590448", "durationSec": 82, "title": "CL FESTIVAL AVENCHES VD_RTS000001115400", "excerpt": "L'\u00e9crivain et aviateur fran\u00e7ais Antoine de Saint-Exup\u00e9ry a v\u00e9cu 2 ans chez les fr\u00e8res marianistes de la Villa Saint-Jean \u00e0 Fribourg. Fran\u00e7ois d\u00bfAgay, son neveux s'est rendus sur les traces de son oncle lors du centenaire du passage de l'\u00e9crivain dans le site.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "KOHLER, Philippe", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "GALICHET, J\u00e9r\u00f4me", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["AVENCHES"], "thematicThemes": ["FESTIVAL", "FINANCEMENT"]}, {"internalArchiveId": "AA1704590449", "durationSec": 161, "title": "CL FR SAINT EXUPERY_RTS000001115423", "excerpt": "Le rallye automobile du Crit\u00e9rium jurassien c\u00e9l\u00e8bre ses 40 ans d\u00bfexistence. Retour et t\u00e9moignages d'anciens pilotes sur cette course mythique en Suisse.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "CHOBAZ, Laurent", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "METTRAUX, Damien", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "REGIDOR, Carine", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "DE LA IGLESIA, Carlos", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["FRIBOURG-VILLE"], "thematicThemes": ["COMM\u00c9MORATION"]}, {"internalArchiveId": "AA1704590450", "durationSec": 115, "title": "CL JUBE CRITERIUM JURASSIEN_RTS000001114776", "excerpt": "7 candidats issus des petits partis se pr\u00e9sentent comme candidats \u00e0 l'\u00e9lection au conseil d'Etat vaudois. Guillaume Morand, alias Toto, candidat \"Parti de Rien\", Sylvie Villa, candidate PDC, Serge Melly, membre de \"Vaud libre\", Hadrien Buclin, candidat Solidarit\u00e9s, Yvan Luccarini, candidat D\u00e9croissances alternatives et C\u00e9line Misiego, candidate POP m\u00e8nent leur campagne \u00e9lectorale.", "thematicGeographicals": ["JURA (CANTON)"], "thematicThemes": ["RALLYE AUTOMOBILE", "CRIT\u00c9RIUM JURASSIEN"]}, {"internalArchiveId": "AA1704590451", "durationSec": 55, "title": "CL PAJU 0704 COURT V2_RTS000001115437"}, {"internalArchiveId": "AA1704590452", "durationSec": 156, "title": "CL VD ELEX J EXISTE TOUT LES 5 ANS_RTS000001114971", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "DURRING, C\u00e9cile", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "DUFAUX, Connie", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "ALDEEB, L\u00e9a", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "THORIMBERT, Yvan", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["VAUD"], "thematicThemes": ["CANDIDAT", "EX\u00c9CUTIF CANTONAL"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1704590987", "summary": "Itw Michel Francey, directeur Festival Avenches Op\u00e9ra. Itw Michel Doleires, directeur Avenches Tattoo. Itw Ingrid Fraymond, conseill\u00e8re communale Avenches. Itw Roxanne Meyer-Keller, syndique d'Avenches.", "id": "1590786", "visualThemes": ["INTERVIEW"], "visualGeographicals": ["AVENCHES"]}, {"internalArchiveId": "AA1704590994", "summary": "Itw Guillaume Morand, alias Toto, candidat \"Parti de Rien\" \u00e0 l'\u00e9lection au conseil d'Etat vaudois. Guillaume Morand en campagne \u00e9letorale. Itw Sylvie Villa, candidate \u00e0 l'\u00e9lection au conseil d'Etat vaudois PDC en campagne \u00e9lectoral au c\u00f4t\u00e9 de Serge Melly, membre de \"Vaud libre\". Affiche \u00e9lectorale des partis \"Ensemble \u00e0 gauche\". Hadrien Buclin, candidat Solidarit\u00e9s, Yvan Luccarini, candidat D\u00e9croissances alternatives et C\u00e9line Misiego, candidate POP faisant campagne \u00e9lectorale. Itw C\u00e9line Misiego.", "id": "1590793"}, {"internalArchiveId": "AA1704591183", "summary": "Duplex Le Pr\u00e9-Petit-Jean (Montfaucon) : \nItw G\u00e9rald Fr\u00e9sard, pr\u00e9sident du Comit\u00e9 d'organisation du Crit\u00e9rium Jurassien. Voitures de rallye participant \u00e0 la course d\u00e9filant. Dans sa voirture de rallye, itw Philippe Camandona, pilote v\u00e9t\u00e9ran.", "id": "1590982"}, {"internalArchiveId": "AA1704591186", "summary": "Archives du rallye automobile du Crit\u00e9rium jurassien. Itw Jean-Claude B\u00e9ring, ex-pilote automobile. Itw Jean-Claude Vuille, ex-journaliste sportif ournal \"Le Pays\". Itw Olivier Burri, pilote de rallye.", "id": "1590985", "visualThemes": ["RALLYE AUTOMOBILE", "CRIT\u00c9RIUM JURASSIEN"], "visualGeographicals": ["JURA (CANTON)"]}], "program": {"href": "/programs/426", "id": "426", "name": "Couleurs locales"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "JAMET, Sandra", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "CIMELLI, Daniel", "type": "Personne physique"}, {"function": "Liaison duplex", "name": "VON ROTEN, Julien", "role": "Montfaucon", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur Editorial", "name": "CHAPPUIS, Guy-Olivier", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1692647", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT030624", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1551608", "internalArchiveId": "AA1610551709", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Episode 89", "publicationDate": "2017-04-07T11:40:00Z", "durationSec": 1440, "genres": ["Cabaret, humour"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "imageURL": "http://www.rts.ch/8526599.image", "alternativeTitle": ["Sc\u00e8nes de m\u00e9nages", "89", "Sc\u00e8nes de m\u00e9nages", "89"], "alternativeSummary": ["Des sc\u00e8nes de m\u00e9nages du quotidien \u00e0 travers plusieurs couples de g\u00e9n\u00e9rations diff\u00e9rentes.", "Des sc\u00e8nes de m\u00e9nages du quotidien \u00e0 travers plusieurs couples de g\u00e9n\u00e9rations diff\u00e9rentes.", "Des sc\u00e8nes de m\u00e9nages du quotidien \u00e0 travers plusieurs couples de g\u00e9n\u00e9rations diff\u00e9rentes."], "variantIds": ["ece-8406804", "ece-10487188"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2019-10-18T11:34:37Z", "program": {"href": "/programs/610", "id": "610", "name": "Sc\u00e8nes de m\u00e9nages (s\u00e9rie t\u00e9l\u00e9vis\u00e9e fran\u00e7aise)"}, "medias": [{"id": "1673055", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT027793", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1585080", "internalArchiveId": "AA1703585221", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Toujours connect\u00e9s ? Au secours, mon frigo m'espionne !", "publicationDate": "2017-04-07T10:59:00Z", "summary": "La semaine des m\u00e9dias est l'occasion pour Olivier Glassey, ma\u00eetre d'enseignement et de recherche \u00e0 l'Universit\u00e9 de Lausanne, Arnaud Dufour, charg\u00e9 de cours \u00e0 l'Universit\u00e9 de Lausanne, et Solange Chernaouti, professeure \u00e0 l'Universit\u00e9 de Lausanne, de s'int\u00e9resser \u00e0 Internet et aux objets connect\u00e9s, c'est-\u00e0-dire tout appareil contr\u00f4lables ou interrogeable \u00e0 distance gr\u00e2ce \u00e0 Internet. Parfois apparent\u00e9 \u00e0 de l'informatique transparente, ils se fondent dans notre quotidien et nous surveillent. Pr\u00e9sentation de quelques risques li\u00e9s \u00e0 cette nouvelle technologie.", "durationSec": 190, "genres": ["Autres (information)"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "imageURL": "http://www.rts.ch/8526530.image", "thematicGeographicals": ["PLATEAU"], "thematicThemes": ["INTERNET", "MONTRE CONNECT\u00c9E", "\u00c9QUIPEMENT DE SURVEILLANCE"], "alternativeTitle": ["Le court du jour", "Toujours connect\u00e9s ?", "Le court du jour", "Toujours connect\u00e9s ?", "Le court du jour", "Toujours connect\u00e9s ? Au secours, mon frigo m'espionne !", "Toujours connect\u00e9s ?"], "alternativeSummary": ["Toujours connect\u00e9s ?\nAu secours, mon frigo m'espionne !", "L'Internet des objets dessine la future r\u00e9volution num\u00e9rique. On compte aujourd'hui presque 9 milliards d'objets connect\u00e9s, ils seront plus de 50 milliards en 2020, s'immis\u00e7ant dans chaque recoin de notre sph\u00e8re priv\u00e9e, de notre voiture sans chauffeur \u00e0 nos toilettes connect\u00e9es capables d'analyser notre \u00e9tat de sant\u00e9. Pr\u00e9textant nous simplifier le quotidien, ils ont surtout acc\u00e8s \u00e0 nos donn\u00e9es les plus intimes.", "Toujours connect\u00e9s ?\nAu secours, mon frigo m'espionne !", "L'Internet des objets dessine la future r\u00e9volution num\u00e9rique. On compte aujourd'hui presque 9 milliards d'objets connect\u00e9s, ils seront plus de 50 milliards en 2020, s'immis\u00e7ant dans chaque recoin de notre sph\u00e8re priv\u00e9e, de notre voiture sans chauffeur \u00e0 nos toilettes connect\u00e9es capables d'analyser notre \u00e9tat de sant\u00e9. Pr\u00e9textant nous simplifier le quotidien, ils ont surtout acc\u00e8s \u00e0 nos donn\u00e9es les plus intimes.", "Toujours connect\u00e9s ?\nAu secours, mon frigo m'espionne !", "L'Internet des objets dessine la future r\u00e9volution num\u00e9rique. On compte aujourd'hui presque 9 milliards d'objets connect\u00e9s, ils seront plus de 50 milliards en 2020, s'immis\u00e7ant dans chaque recoin de notre sph\u00e8re priv\u00e9e, de notre voiture sans chauffeur \u00e0 nos toilettes connect\u00e9es capables d'analyser notre \u00e9tat de sant\u00e9. Pr\u00e9textant nous simplifier le quotidien, ils ont surtout acc\u00e8s \u00e0 nos donn\u00e9es les plus intimes.", "L'Internet des objets dessine la future r\u00e9volution num\u00e9rique. On compte aujourd'hui presque 9 milliards d'objets connect\u00e9s, ils seront plus de 50 milliards en 2020, s'immis\u00e7ant dans chaque recoin de notre sph\u00e8re priv\u00e9e, de notre voiture sans chauffeur \u00e0 nos toilettes connect\u00e9es capables d'analyser notre \u00e9tat de sant\u00e9. Pr\u00e9textant nous simplifier le quotidien, ils ont surtout acc\u00e8s \u00e0 nos donn\u00e9es les plus intimes."], "variantIds": ["ece-8440677", "ece-8406785", "ece-8406799"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2018-07-31T13:26:02Z", "speechToTexts": ["UMID : ZT030370\r\nDate de transcription : 09-APR-17\r\nNom du mod\u00e8le : fre\r\n\r\nLocuteur FS1 (10:00:03 > 10:00:23) [88%] : \r\nC'est la prochaine r\u00e9volution d'Internet, les objets connect\u00e9s, un terme qui d\u00e9signe tout appareil Abou contr\u00f4lable \u00e0 distance gr\u00e2ce \u00e0 Internet et ce bouleversement est d\u00e9j\u00e0 en marche montre connect\u00e9e frigo intelligent bracelets de tracking il compte non pas observe notre sommeil surveille notre maison.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (10:00:24 > 10:00:28) [94%] : \r\nTous ces objets poursuivent un objectif commun : simplifier notre quotidien.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (10:00:29 > 10:01:12) [90%] : \r\nC'est vrai qu'on les voit beaucoup en terme de de compl\u00e9ment \u00e0 l'humain, on les voit aussi en terme de remplacement, l'on parle du m\u00eame augmenter, on parle de de possibilit\u00e9s de de remplacer l'\u00eatre humain, on passe d'un d'un Internet qui \u00e9tait au d\u00e9part illimit\u00e9 \u00e0 votre ordinateur, un Internet qui s'est tendu avec les t\u00e9l\u00e9phones mobiles et puis qui s'est \u00e9tendu aujourd'hui \u00e0 tout l'environnement \u00e0 travers les objets connect\u00e9s, on parle parfois de d'informatique omnipr\u00e9sente, on parle aussi d'informatique transparent, c'est-\u00e0-dire cette id\u00e9e que l'objet informatique se noie dans l'environnement, il se fond dans l'environnement, au point de dispara\u00eetre, c'est-\u00e0-dire que vous ne voyez plus mais il est pr\u00e9sent.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (10:01:12 > 10:01:59) [90%] : \r\n\u00e7a pose une question plus fondamentale, c'est : c'est comment Moi m\u00eame je je je je m'assure que la derni\u00e8re console de jeu \u00e0 la mode, elle ne m'observent pas vraiment et sous pr\u00e9texte de de voir si je suis pr\u00e9sent ou pas et \u00e0 ce moment-l\u00e0 ne s'allumer, ce qui est cens\u00e9 \u00eatre pratique, elle n'est pas aussi en train d'analyser mon comportement vis-\u00e0-vis de certaines publicit\u00e9s l'expression bon visage l'ensemble de ces syst\u00e8mes seront \u00e0 terme capable de capter les informations d'une richesse tr\u00e8s importante dans notre environnement personnel, on voit d'ailleurs d\u00e9j\u00e0 les premiers cas dans le monde judiciaire, on utilise votre frigo votre aspirateur pourra \u00eatre atteint moins charge ou au contraire quelqu'un qui va vous ou vous innocent\u00e9 parce que avec, effectivement, vous \u00e9tiez pr\u00e9sent dans la pi\u00e8ce \u00e0 ce moment l\u00e0 ou pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (10:01:59 > 10:02:07) [91%] : \r\nDes objets connect\u00e9s qui deviennent ainsi des objets espion car un frigo qui commande nos aliments conna\u00eet aussi aux habitudes alimentaires.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (10:02:08 > 10:02:15) [87%] : \r\nUne voiture qui se d\u00e9place sans chauffeur, c'est o\u00f9 nous sommes, des toilettes qui analyse notre vie n'enregistre notre \u00e9tat de sant\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (10:02:16 > 10:02:21) [93%] : \r\nQui va utiliser ces donn\u00e9es, comment les prot\u00e9ger et comment nous prot\u00e9ger.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (10:02:22 > 10:02:46) [93%] : \r\nDonc je pense qu'on arrive \u00e0 appr\u00e9hender un futur compl\u00e8tement chaotique avec des objets qui pourraient se retourner contre nous et on l'a vu avec la prise de contr\u00f4le des cam\u00e9ras de vid\u00e9o- protection qui ont servi de relais pour attaquer les syst\u00e8mes informatiques et dans cette d\u00e9possession du contr\u00f4le et puis l'utilisation de ces syst\u00e8mes, \u00e0 des fins malveillantes je crois qu'on est qu'au d\u00e9but des pr\u00e9mices de ce que pourrait devenir un monde quand m\u00eame assez dangereux ce que l'on ma\u00eetrise.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (10:02:47 > 10:03:06) [94%] : \r\nOn d\u00e9nombre aujourd'hui presque 9 milliards d'objets connect\u00e9s, ils seront plus de 50 milliards dans 3 ans, tellement que les infrastructures de l'internet actuel ne seront plus adapt\u00e9s, il faudra alors le r\u00e9inventer, pour ce qui s'annonce \u00eatre la prochaine grande r\u00e9volution num\u00e9rique.\r\n\r\n\n"], "program": {"href": "/programs/470", "id": "470", "name": "Le court du jour"}, "contributors": [{"function": "Assistante de production", "name": "SCHMOCKER, Eliane", "type": "Personne physique"}, {"function": "Productrice", "name": "BERNHEIM, Chantal", "type": "Personne physique"}, {"function": "Productrice", "name": "CHYTIL, Tania", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1690705", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT030370", "position": "1"}}]}, {"id": "sound-C4438635-3095-426C-90CE-0CC10ABE9511", "internalArchiveId": "C4438635-3095-426C-90CE-0CC10ABE9511", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Avenches va verser 80'000 francs pour deux festivals", "publicationDate": "2017-04-07T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Degott, Camille;Charlotte Carrel, directrice de Rock Oz'Ar\u00e8nes\r\nLe Conseil communal d'Avenches a d\u00e9cid\u00e9 d'octroyer 80'000 francs pour aider trois de ses festivals en 2017: Avenches Op\u00e9ra, Rock Oz'Ar\u00e8nes et Avenches Tattoo. L'enveloppe paiera la part d'Avenches Op\u00e9ra, qui a renonc\u00e9 \u00e0 une \u00e9dition 2017 en raison de probl\u00e8mes financiers.\r\n\r\n* * Avenches va verser 80'000 francs pour deux festivals 12h30 Avenches \r\nLe Conseil communal d'Avenches l'a d\u00e9cid\u00e9 hier soir. Pour 2017, la commune va octroyer 80.000 francs pour aider les trois festivals, Avenches Op\u00e9ra, Rock Oz'Ar\u00e8nes et Avenches Tattoo. Cette somme repr\u00e9sente la part d'Avenches Op\u00e9ra dans le montage des gradins puisque le festival n'a pas lieu en 2017. Le montage co\u00fbte chaque \u00e9t\u00e9 200.000 francs aux organisateurs. N\u00e9anmoins, la d\u00e9cision du conseil communal n'est pas une solution \u00e0 long terme, Charlotte Carrel, directrice de Rock Oz'Ar\u00e8nes.\r\nDes propos recueillis par Camille Degott.", "durationSec": 82, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8506696", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Avenches va verser 80'000 francs pour deux festivals / 12H30_2017-04-07T12:35:00_developpement-6", "Le 12h30 du 07.04.2017"], "alternativeSummary": ["Le Conseil communal d'Avenches a d\u00e9cid\u00e9 d\u2019octroyer 80\u2019000 francs pour aider trois de ses festivals en 2017: Avenches Op\u00e9ra, Rock Oz'Ar\u00e8nes et Avenches Tattoo. L\u2019enveloppe paiera la part d\u2019Avenches Op\u00e9ra, qui a renonc\u00e9 \u00e0 une \u00e9dition 2017 en raison de probl\u00e8mes financiers."], "variantIds": ["ece-8506696"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-04-20T16:09:51Z", "speechToTexts": ["20.04.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [93%] :\r\nEt le conseil communal d'Avenches maintenant il a d\u00e9cid\u00e9, hier soir, pour 2017, la commune va octroyer 80000 francs pour aider les trois festivals \u00e0 savoir Avenches Op\u00e9ra Rock oz'ar\u00e8nes et Avenches Tattoo cette somme repr\u00e9sente la part d'Avenches Op\u00e9ra dans le montage des gradins, puisque le festival n'a pas lieu en 2007, le montage co\u00fbte chaque ann\u00e9e 200000 francs aux organisateurs n\u00e9anmoins la d\u00e9cision du Conseil communal n'est pas une solution \u00e0 long terme, \u00e9coutez Charlotte Karelle directrice de Rock oz'ar\u00e8nes. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:26) [89%] :\r\nAvenches ne donne pas le change, \u00e7a c'est vrai que pourtant les Avenches aime ces \u00e9v\u00e9nements, l'initiative a \u00e9t\u00e9 largement soutenue par la municipalit\u00e9, sachant qu'il faut f\u00e9liciter malheureusement le Conseil de communal ne veut pas jouer budget culturel \u00e0 long terme, donc on a trouv\u00e9, ils ont quand m\u00eame trouv\u00e9 une solution \u00e0 court terme, on a loin c'est 8000 francs qui nous permettront de ne pas avoir de frais suppl\u00e9mentaires pour l'\u00e9dition 2007 durement commande l'op\u00e9ra, mais pour le budget culturel \u00e0 long terme la position reste quand m\u00eame et c'est un peu probl\u00e9matique et r\u00e9aliste qui, surtout pour les ann\u00e9es \u00e0 venir. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:58) [98%] :\r\nEt pourquoi ce n'est pas r\u00e9aliste. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:01:00) [88%] :\r\nMoi je pense qu'aujourd'hui, les \u00e9v\u00e9nements culturels rencontre quand m\u00eame pas mal de difficult\u00e9s, il faudra trouver d'autres solutions, mais un soutien financier, il faudra et quand j'imagine \u00e0 long terme, je me dis : si 80 quand, effectivement, la position de du Conseil communal d'Avenches reste quand m\u00eame, je crains que tous les \u00e9v\u00e9nements devront plier bagage. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:18) [93%] :\r\nDes propos recueillis par Camille Degott La crise alimente. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-04-07T10:54:11Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Van Cutsem, Natacha", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-F0D945B8-E839-48CC-896F-095A94900BC1", "internalArchiveId": "F0D945B8-E839-48CC-896F-095A94900BC1", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "T\u00e9moignage d'un cam\u00e9raman syrien suite aux frappes am\u00e9ricaines", "publicationDate": "2017-04-07T00:00:00Z", "summary": "Ahmad est un cam\u00e9raman travaillant pour une cha\u00eene syrienne. Il livre son analyse sur les frappes am\u00e9ricaines.", "durationSec": 65, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8506690", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "thematicGeographicals": ["Syrie", "Alep"], "thematicThemes": ["cameraman", "conflit arm\u00e9"], "alternativeTitle": ["T\u00e9moignage d\u2019un cam\u00e9raman syrien suite aux frappes am\u00e9ricaines / 12H30_2017-04-07T12:31:00_developpement-2", "Le 12h30 du 07.04.2017"], "alternativeSummary": ["Alexandre Habay, envoy\u00e9 sp\u00e9cial de RTSinfo \u00e0 Alep, a recueilli la r\u00e9action d'Ahmad, un cam\u00e9raman travaillant pour une cha\u00eene syrienne. Il livre son analyse sur les frappes am\u00e9ricaines."], "variantIds": ["ece-8506690"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_AVR2017", "lastModifiedDate": "2017-08-17T14:14:57Z", "speechToTexts": ["13.04.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [93%] :\r\nNotre envoy\u00e9 sp\u00e9cial sur le terrain syrien Alexandre Habay a recueilli ce matin la r\u00e9action d'un civil syrien, il s'agit d'Ahmad, un cameraman qui travaille pour une cha\u00eene syrienne l'a rencontr\u00e9 \u00e0 Alep et Ahmad, livre son analyse sur les frappes am\u00e9ricaines de la nuit. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:16) [88%] :\r\nVoici les Am\u00e9ricains la rebelles d'Arabie, la 1\u00e8re chose c'est que lorsque les \u00c9tats-Unis attaquent un pays arabe dans lequel eut une arm\u00e9e d\u00e9fend son territoire comme l'arm\u00e9e syrienne tout \u00e0 fait que cela profite \u00e9videmment aux int\u00e9r\u00eats des ennemis du pays en question la notion Oyaouane penser que \u00e7a aide par exemple Daesh un pied de une, un mais bien s\u00fbr, \u00e7a donne de l'espoir \u00e0 Daesh pour essayer d'attaquer, de n'importe quelle mani\u00e8re \u00e0 cause de cette frappe qui a vis\u00e9 une base o\u00f9 se trouve l'arm\u00e9e syrienne et ses alli\u00e9s, il ne a permis \u00e0 Daesh de d\u00e9velopper sa force et d'attaquer encore plus. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:59) [91%] :\r\nVoil\u00e0 ce qu'on pourrait dire \u00e0 cette heure -ci sur les frappes am\u00e9ricaines en Syrie, de la nuit, on revient ensuite. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-04-07T10:45:00Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Van Cutsem, Natacha", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Habay, Alexandre", "role": "envoy\u00e9 sp\u00e9cial RTS Alep", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Inconnu", "role": "Ahmad, cam\u00e9raman travaillant pour une cha\u00eene syrienne", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-CBC58EC4-174D-4A85-BD45-7E81F11AD884", "internalArchiveId": "CBC58EC4-174D-4A85-BD45-7E81F11AD884", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Sur Paroles: \"Dro\u00efde song\" d'Hubert Felix Thi\u00e9faine", "publicationDate": "2017-04-07T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\nMathias Bressan est batteur-chanteur/auteur-compositeur. La chanson \" Dro\u00efde song \" d'Hubert Felix Thi\u00e9faine a eu une grande influence sur son envie d'\u00e9crire. Il raconte dans quelles circonstances il a \u00e9cout\u00e9 de mani\u00e8re compulsive cette chanson.\r\nApr\u00e8s ?Entre terre et mer, un premier album sorti en 2013 qui l'emmena sur les routes de la Francophonie, son prochain album \" L'impr\u00e9vu \" para\u00eetra en mai 2017. Une tourn\u00e9e suisse se profile pour janvier 2018. \r\nIl a par ailleurs \u00e9crit un texte sur \" Dro\u00efde song \" de Hubert Felix Thi\u00e9faine \u00e0 lire sur le site www.cousumouche.com <http://www.cousumouche.com/>, rubrique \"plus belle chanson du monde\".\r\nSi une chanson (en particulier les paroles) vous parle sp\u00e9cifiquement, si elle r\u00e9sonne avec votre v\u00e9cu, n'h\u00e9sitez pas \u00e0 nous contacter par mail \u00e0 l'adresse alabordage@rts.ch <mailto:alabordage@rts.ch>.\r\nUne s\u00e9quence r\u00e9alis\u00e9e par David Golan.", "durationSec": 706, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8532102", "imageURL": "http://www.rts.ch/8272974.image", "alternativeTitle": ["Sur Paroles: \"Dro\u00efde song\" d\u02b9Hubert Felix Thi\u00e9faine / ALA_2017-04-07T15:04:15_sur-paroles-droide-song-d-hubert-felix-t", "A l'abordage du 07.04.2017"], "alternativeSummary": ["Mathias Bressan est batteur-chanteur/auteur-compositeur. La chanson \" Dro\u00efde song \" d\u02b9Hubert Felix Thi\u00e9faine a eu une grande influence sur son envie d\u02b9\u00e9crire. Il raconte dans quelles circonstances il a \u00e9cout\u00e9 de mani\u00e8re compulsive cette chanson.\nApr\u00e8s \u200bEntre terre et mer, un premier album sorti en 2013 qui l'emmena sur les routes de la Francophonie, son prochain album \" L\u02b9impr\u00e9vu \" para\u00eetra en mai 2017. Une tourn\u00e9e suisse se profile pour janvier 2018. \nIl a par ailleurs \u00e9crit un texte sur \" Dro\u00efde song \" de Hubert Felix Thi\u00e9faine \u00e0 lire sur le site www.cousumouche.com <http://www.cousumouche.com/>, rubrique \"plus belle chanson du monde\".\nSi une chanson (en particulier les paroles) vous parle sp\u00e9cifiquement, si elle r\u00e9sonne avec votre v\u00e9cu, n\u02b9h\u00e9sitez pas \u00e0 nous contacter par mail \u00e0 l\u02b9adresse alabordage@rts.ch <mailto:alabordage@rts.ch>.\nUne s\u00e9quence r\u00e9alis\u00e9e par David Golan."], "variantIds": ["ece-8532102"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-04-14T13:13:41Z", "webPublicationDate": "2017-04-10T09:43:00Z", "program": {"href": "/programs/4C8785E7-2B7E-40EF-A0B5-56F3D4F7530A", "id": "4C8785E7-2B7E-40EF-A0B5-56F3D4F7530A", "name": "A l'abordage"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Thorens, Lucas", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Bressan, Mathias", "role": "batteur, chanteur, compositeur", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-4312CA88-F6AE-4AA3-A161-03C35F24A831", "internalArchiveId": "4312CA88-F6AE-4AA3-A161-03C35F24A831", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Fortes r\u00e9actions internationales apr\u00e8s les frappes am\u00e9ricaines en Syrie", "publicationDate": "2017-04-07T00:00:00Z", "summary": "Les principaux alli\u00e9s des Etats-Unis saluaient unanimement vendredi matin la d\u00e9cision de Washington d'envoyer un signal fort \u00e0 Damas. La Russie et l'Iran, \u00e0 l'inverse, ont fustig\u00e9 ce qu'ils ont qualifi\u00e9 d'\"agression\".\r\n\r\n* * Fortes r\u00e9actions internationales apr\u00e8s les frappes am\u00e9ricaines en Syrie 12h30 Syrie Trump\r\nLa Russie se retrouve isol\u00e9e aujourd'hui. Les gouvernements occidentaux ont soutenu le bombardement am\u00e9ricain contre une base militaire du r\u00e9gime de Damas, dans la province de Homs. Moscou a imm\u00e9diatement r\u00e9agi \u00e0 cette frappe am\u00e9ricain, d\u00e9clarant qu'elle suspendait l'accord avec Washington sur la pr\u00e9vention d'incident a\u00e9rien en Syrie, Isabelle Cornaz\r\nMoscou affirme que les USA auraient utilis\u00e9 de faux pr\u00e9textes pour lancer leur attaque, et que l'offensive de cette nuit aurait \u00e9t\u00e9 planifi\u00e9e avant l'attaque chimique dans la province d'Idlib, qui a caus\u00e9 la mort mardi de plus de 80 personnes. Vladimir Poutine, par la voix de son porte-parole, soutient que le gouvernement syrien ne dispose pas d'armes chimiques. Selon lui, la frappe am\u00e9ricaine est une agression contre un Etat souverain, \u00ab\u00a0en violation avec les normes du droit international.\u00a0\u00bb Il ajoute que cette attaque portait un pr\u00e9judice substantiel aux relations russo-am\u00e9ricaines, d\u00e9j\u00e0, je cite \u00ab\u00a0dans un \u00e9tat lamentable\u00a0\u00bb. La Russie suspend donc l'accord de coop\u00e9ration avec Washington sur la pr\u00e9vention d'incident a\u00e9rien en Syrie, et a demand\u00e9 la tenue urgente d'une r\u00e9union au Conseil de s\u00e9curit\u00e9 de l'ONU. \r\nNombreuses r\u00e9actions aussi du c\u00f4t\u00e9 des d\u00e9put\u00e9s russes...\r\nLe pr\u00e9sident de la douma, Viatcheslav Volodin, exhorte l'Europe \u00e0 r\u00e9fl\u00e9chir aux cons\u00e9quences de l'attaque des Etats-Unis, car elles concernent aussi l'Europe a-t-il dit. Il estime que les Etats-Unis utilisent le pr\u00e9texte de l'arme chimique de la m\u00eame mani\u00e8re qu'il avait utilis\u00e9 un pr\u00e9texte pour commencer leurs op\u00e9rations militaires en Irak. Pour rappel, la Russie refuse d'accuser son alli\u00e9 le r\u00e9gime de Damas d'\u00eatre \u00e0 l'origine de l'attaque chimique de mardi, et les t\u00e9l\u00e9visions russes plut\u00f4t que de diffus\u00e9 les images des jeunes enfants victimes de cette attaque, ont pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 montrer des reportages d\u00e9noncait la situation des civiles dans la ville de Mossoul en Irak.\r\nCette frappe am\u00e9ricaine, est-ce que c'est une surprise pour Moscou\u00a0?\r\nMoscou se r\u00e9veille sonn\u00e9e ce matin, depuis le d\u00e9but elle savait que Donald Trump serait un pr\u00e9sident impr\u00e9visible... et elle ne nourrissant plus beaucoup d'espoir depuis le d\u00e9but de sa pr\u00e9sidence, par rapport \u00e0 la rh\u00e9torique tr\u00e8s positive qu'il avait pendant la campagne. Mais s'il y a bien un terrain sur lequel la Russie pensait qu'une collaboration \u00e9tait encore possible, et bien c'\u00e9tait la Syrie, et une lutte commune contre le terrorisme. D'autant que la semaine derni\u00e8re, les Etats-Unis affirmaient que le d\u00e9part d'Assad n'\u00e9tait plus une priorit\u00e9... mais l\u00e0, c'est un revirement complet, Donald Trump ose faire ce que Barack Obama n'a jamais voulu faire. Et les m\u00e9dias russes l'ont soulign\u00e9 ce matin\u00a0: c'est une d\u00e9cision de Donald Trump, plus possible pour Moscou de dire que si Trump va contre la Russie, c'est parce que son entourage lui aurait forc\u00e9 la main. \r\nAutre r\u00e9action qui vont dans le sens des russes: L'Iran, alli\u00e9 du r\u00e9gime syrien, a condamn\u00e9 ces frappes am\u00e9ricaines. \r\nLe D\u00e9partement des affaires \u00e9trang\u00e8res rappelle ce matin \u00ab\u00a0condamner avec toute la fermet\u00e9 possible\u00a0\u00bb l'usage d'armes chimiques en Syrie. Le DFAE dit \u00ab\u00a0privil\u00e9gier une solution politique\u00a0\u00bb qui passe par une enqu\u00eate et le dialogue, afin \u00ab\u00a0d'\u00e9viter une escalade militaire\u00a0\u00bb. Une prise de position, on le pr\u00e9cise, qui ne mentionne pas sp\u00e9cifiquement la frappe militaire am\u00e9ricaine de cette nuit.", "durationSec": 263, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8506692", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Fortes r\u00e9actions internationales apr\u00e8s les frappes am\u00e9ricaines en Syrie / 12H30_2017-04-07T12:30:00_developpement-1", "Le 12h30 du 07.04.2017"], "alternativeSummary": ["Les principaux alli\u00e9s des Etats-Unis saluaient unanimement vendredi matin la d\u00e9cision de Washington d'envoyer un signal fort \u00e0 Damas. La Russie et l'Iran, \u00e0 l'inverse, ont fustig\u00e9 ce qu'ils ont qualifi\u00e9 d'\"agression\"."], "variantIds": ["ece-8506692"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-04-20T14:09:27Z", "speechToTexts": ["20.04.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [96%] :\r\nLa Russie se retrouve donc isol\u00e9 aujourd'hui les gouvernements occidentaux ont soutenu le bombardement am\u00e9ricain contre une base militaire du r\u00e9gime de Damas, dans la province de Homs, Moscou a imm\u00e9diatement r\u00e9agi \u00e0 cette frappe am\u00e9ricaine de la nuit, d\u00e9clarant qu'elle suspendait l'accord avec Washington sur la pr\u00e9vention d'incident a\u00e9rien en Syrie, Isabelle Cornaz. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:19) [95%] :\r\nMoscou affirme que les \u00c9tats-Unis auraient utilis\u00e9 de faux pr\u00e9textes pour lancer leur attaque et que l'offensive de cette nuit aurait \u00e9t\u00e9 planifi\u00e9e avant l'attaque chimique dans la province d'Idlib qui a caus\u00e9 la mort mardi de plus de 80 personnes, Vladimir Poutine, par la voix de son porte- parole, soutient que le gouvernement syrien ne dispose pas d'armes chimiques, selon lui, la frappe am\u00e9ricaine est une agression contre un \u00c9tat souverain, en violation avec les normes du droit international et il ajoute que cette attaque porte un pr\u00e9judice substantiel aux relations russo- am\u00e9ricaines qui sont d\u00e9j\u00e0, je cite, dans un \u00e9tat lamentable la Russie suspend donc l'accord de coop\u00e9ration avec Washington sur la pr\u00e9vention d'incident a\u00e9rien en Syrie et a demand\u00e9 la tenue urgente d'une r\u00e9union au Conseil de s\u00e9curit\u00e9 de l'ONU et puis de nombreuses r\u00e9actions \u00e9galement du c\u00f4t\u00e9 des d\u00e9put\u00e9s russes oui, l'exemple du pr\u00e9sident de la Douma Viatcheslav Volodine qui exhorte l'Europe \u00e0 r\u00e9fl\u00e9chir aux cons\u00e9quences de l'attaque des \u00c9tats-Unis car elle concerne aussi l'Europe, a -t-il dit, plusieurs politiciens compris Vladimir Poutine d\u00e9clare que Washington avec son attaque chercherait \u00e0 d\u00e9tourner l'attention pour qu'on ne parle pas des victimes civiles caus\u00e9es par l'offensive sur Mossoul en Irak ces derniers jours, les t\u00e9l\u00e9visions russes plut\u00f4t que de montrer les images des jeunes enfants syriens victimes de l'attaque au gaz ont pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 diffuser des reportages d\u00e9non\u00e7ant la situation des civils dans la ville de Mossoul en Irak Isabelle cette frappe am\u00e9ricaine est -ce qu'au fond c'est une surprise aujourd'hui pour Moscou alors Moscou se r\u00e9veille, clairement, ce n'est, ce matin, m\u00eame s'il faut le dire depuis le d\u00e9but, elle savait un peu, Donald Trump serait un pr\u00e9sident impr\u00e9visible et elle ne nourrissait plus beaucoup d'espoir depuis le d\u00e9but de sa pr\u00e9sidence par rapport \u00e0 la rh\u00e9torique tr\u00e8s positive qu'il avait eu pendant la campagne, mais s'il y a bien un terrain sur lequel la Russie pensait qu'une collaboration \u00e9tait encore possible, h\u00e9 bien c'est la Syrie avec une lutte commune contre le terrorisme, d'autant plus que la semaine derni\u00e8re les \u00c9tats-Unis affirmaient que le d\u00e9part d'Assad n'\u00e9tait plus vraiment une priorit\u00e9, mais l\u00e0 c'est un revirement complet Donald Trump ose faire ce que Barack Obama n'a jamais voulu faire et les m\u00e9dias russes l'ont soulign\u00e9, ce matin, c'est bien une d\u00e9cision de Donald Trump plus possible pour Moscou de dire que si Donald Trump critique parfois la Russie va contre les int\u00e9r\u00eats de Moscou, c'est parce que son entourage lui aurait forc\u00e9 la main, il n'Isabelle Cornaz en Direct de mots. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:40) [93%] :\r\nAutre r\u00e9action, qui vont dans le sens des russes et l'Iran, alli\u00e9 du r\u00e9gime syrien a condamn\u00e9 ces frappes am\u00e9ricaines et le d\u00e9partement des Affaires \u00e9trang\u00e8res en Suisse dont condamne avec toute la fermet\u00e9 possible l'usage d'armes chimiques en Syrie, mais la prise de position du DFAE pr\u00e9cise ne mentionne pas sp\u00e9cifiquement la frappe militaire am\u00e9ricaine de cette nuit, quant \u00e0 la Turquie, elle se range dans les camps des gouvernements occidentaux, elle salue les frappes am\u00e9ricaines contre la Syrie, une initiative positive, a dit ce matin, l'un des vice- 1er ministre turc, le porte- parole du pr\u00e9sident Recep Tayyip Erdogan a demand\u00e9 la cr\u00e9ation d'une zone d'exclusion a\u00e9rienne en Syrie contre le r\u00e9gime de Damas cette intervention pourrait cependant fragilis\u00e9 la position d'Ankara sur le dossier syrien Istanbul Alexandre Billette. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:21) [92%] :\r\nLe soutien d'Ankara n'est pas une surprise, hier soir, interview\u00e9 par 2 cha\u00eenes le pr\u00e9sident douane avait directement encourager Washington \u00e0 agir concr\u00e8tement, apr\u00e8s l'attaque chimique attribu\u00e9e \u00e0 Damas par le pouvoir turc et nous demandons aux \u00e0 nos alli\u00e9s, et en particulier aux \u00c9tats-Unis, d'identifier le virus qui s\u00e9vit dans la r\u00e9gion et d'agir en cons\u00e9quence, il avait dit le pr\u00e9sident turc, en r\u00e9f\u00e9rence \u00e0 Bachar El-Assad, pas de surprise donc, mais la r\u00e9plique am\u00e9ricaine fragilise encore un peu plus la position d'\u00e9quilibriste turcs qui sont tout aussi de m\u00e9nager son partenaire russe, alli\u00e9 de Damas et Moscou et Ankara avait n\u00e9goci\u00e9 un cessez-le-feu est sign\u00e9 un accord pour coordonner leurs frappes d'a\u00e9rienne en d\u00e9but d'ann\u00e9e, l'intervention am\u00e9ricaine pourrait bien forcer la Turquie \u00e0 choisir son camp, ce qui n'\u00e9tait pas l'intention imm\u00e9diate du pouvoir turc Alexandre Billette pour rtsinfo Istanbul. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:15) [90%] :\r\nEt du c\u00f4t\u00e9 des nations en faveur donc de ces frappes de cette nuit, il y a aussi l'Angleterre, Londres a soutenu pleinement l'action des \u00c9tats-Unis notamment, notre. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-04-07T10:44:00Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Van Cutsem, Natacha", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Cornaz, Isabelle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-29444690-B4BC-4E56-B633-250EE223718A", "internalArchiveId": "29444690-B4BC-4E56-B633-250EE223718A", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Sports matin, le mag : Le Viagra serait-il le nouveau fantasme des sportifs?", "publicationDate": "2017-04-07T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Claudio Perret, m\u00e9decin du sport \u00e0  la clinique pour parapl\u00e9gique de Nottwil\r\nDe nombreux sportifs auraient recours au Viagra pour am\u00e9liorer leurs performances sportives. Pourtant aucune \u00e9tude n'a montr\u00e9 l'utilit\u00e9 de ce vasodilatateur sur les activit\u00e9s d'endurance au-dessous de 4000 m\u00e8tres d'altitude.\r\n\r\n* * Le Viagra serait-il le nouveau fantasme des sportifs? (JDM Sports Matin) \r\n(SPORT MATIN 07.04 SPORT ET VIAGRA) SPORT MATIN/06.04.17/ UN VIAGRA ET CA REPART...\r\n J\u00e9r\u00f4me Jeannin - Direct studio Lausanne\r\nJ\u00e9r\u00f4me Jeannin, bonjour...\r\nBonjour... \r\nVous revenez sur cette nouvelle qui en a fait sourire plus d'un, la semaine derni\u00e8re: les footballeurs de l'\u00e9quipe d'Argentine ont eu recours au Viagra pour pr\u00e9parer leur match en Bolivie...  Les cyclistes du Team Sky auraient eux aussi test\u00e9 les pilules bleues. Le viagra est-il le nouveau fantasme des sportifs?\r\nFantasme, oui. Car les sportifs d'\u00e9lite sont pr\u00eats \u00e0 tout pour grignotter un centi\u00e8me ou un centim\u00e8tre.\r\nNouveau, pas vraiment. Le m\u00e9dicament a \u00e9t\u00e9 brevet\u00e9 il y a 20 ans. Presque aussit\u00f4t, des apprentis sorciers ont cherch\u00e9 \u00e0 d\u00e9tourner son usage pour doper les performances de leurs athl\u00e8tes.\r\nLe premier d\u00e9tournement aurait ainsi \u00e9t\u00e9 signal\u00e9 en 2001 en Irlande, dans le milieu des courses de l\u00e9vriers. Des traces de Viagra ont ensuite \u00e9t\u00e9 d\u00e9cel\u00e9es dans les urines de plusieurs coureurs du Tour de France 2005.\r\nDans quel objectif? \r\nAvec le viagra, il faut distinguer ce qui rel\u00e8ve de la science, du fantasme et de l'\u00e9thique. \r\nScientifiquement, le citrate de sild\u00e9nafil  qui compose le Viagra est connu pour lutter contre les troubles de l'\u00e9rection. Plus largement, ce vasodilatateur facilite la circulation sanguine et l'oxyg\u00e9nation des poumons. Pour reprendre l'image du controvers\u00e9 Victor Conte, ancien entra\u00eeneur de Marion Jones: \"Si vous augmentez le diam\u00e8tre d'un tuau d'arrosage, vous allez augmenter vore d\u00e9bit d'eau. Gr\u00e2ce au Viagra, c'est la m\u00eame chose avec le sang et l'oxyg\u00e8ne.\"\r\nOn comprend bien pourquoi les sportifs s'y int\u00e9ressent... \r\nAvec une pr\u00e9cision importante: pour que le Viagra repr\u00e9sente vraiment un avantage, il faut que le sportif exerce une activit\u00e9 d'endurance...en-dessus de 4000 m\u00e8tres d'altitude. C'est ce qui explique que les alpinistes ont \u00e9t\u00e9 parmi les premiers \u00e0 en prendre. Pour combattre l'hypoxie, ou le \"mal des montagnes\"... Et c'est pour ces m\u00eame raisons que les footballeurs argentins ont pris du Viagra avant de jouer \u00e0 La Paz, \u00e0 3600 m\u00e8tres d'altitude.\r\nVous venez de dire qu'il fallait se trouver \u00e0 plus de 4000 m\u00e8tres pour ressentir les effets b\u00e9n\u00e9fiques...\r\nEt c'est l\u00e0 qu'on quitte le domaine de la science pour entrer dans celui du fantasme. Le Viagra am\u00e9liore-t-il les performances sportives  en-dessous de 4000m? Aucune \u00e9tude ne l'a jamais d\u00e9montr\u00e9.  Au contraire... Il y a cinq ans, l'Institut de m\u00e9decine sportive de la clinique pour parapl\u00e9gique de Nottwil a men\u00e9 un test sur des athl\u00e8tes handicap\u00e9s, \u00e0 2500m d'altitude. Constat: rien, aucun effet. La prise de Viagra n'a \u00e9t\u00e9 d'aucun apport.\r\nPourquoi certains sportifs s'acharnent et continuent d' en prendre?\r\nJ'ai pos\u00e9 la question \u00e0 Claudio Perret, m\u00e9decin du sport \u00e0  la clinique pour parapl\u00e9gique de Nottwil. Selon lui, les motivations rel\u00e8vent surtout de l'esp\u00e9rance et de la superstition. \r\n  27'' PERRET 1\r\nL'analyse de Claudio Perret  met en \u00e9vidence le r\u00f4le du mental dans la performance. Dans  l'\u00e9tude de la clinique de Nottwil, les seuls r\u00e9sultats tangibles n'ont pas \u00e9t\u00e9 obtenus avec le viagra, mais avec le placebo!\r\nSi un placebo peut am\u00e9liorer la performance du sportif, \u00e0 la rigueur, pourquoi pas?\r\nBen oui, pourquoi pas, docteur Perret?\r\n  12'' PERRET 2\r\nCel\u00e0 dit, il faut rester prudent. Le Viagra est un m\u00e9dicament relativement r\u00e9cent, on ne connait peut-\u00eatre pas encore tous ses effets. On a d\u00e9couvert r\u00e9cemment que le sild\u00e9nafil pouvait pr\u00e9venir les oed\u00e8mes pulmonaires chez les plongeurs et chez triathl\u00e8tes qui se jettent dans l'eau glac\u00e9e. On imagine aussi que le Viagra pourrait aussi accroitre les effet d'un stage en  altitude. C'est dans cette optique que le Team Sky l'a utilis\u00e9.\r\nLe viagra ne figure pas sur la liste des produits dopants. Faudrait-il l'y ajouter?\r\nLa question revient r\u00e9guli\u00e8rement  Mais pour l'instant, l'apport du Viagra n'est pas jug\u00e9 assez d\u00e9terminant pour justifier sa pr\u00e9sence sur la liste antidoping. A l'inverse, on sait que le viagra am\u00e9liore la qualit\u00e9 de vie des nombreuses personnes, notamment les parapl\u00e9giques. Ses bienfaits sanitaires sont donc jug\u00e9s pr\u00e9pond\u00e9rants par rapport \u00e0 son potentiel dopant.\r\nReste la troisi\u00e8me dimension: la dimension \u00e9thique. M\u00eame si la prise de Viagra n'est pas consid\u00e9r\u00e9e comme du dopage, on peut y voir, \u00e0 d\u00e9faut de dopage, une \"conduite dopante\": une recherche de progression par des moyens d\u00e9tourn\u00e9s.", "durationSec": 303, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8506708", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677656.image", "alternativeTitle": ["Le Viagra serait-il le nouveau fantasme des sportifs?", "Le Viagra serait-il le nouveau fantasme des sportifs? / JDM_2017-04-07T06:36:00_sport-matin", "Le Viagra serait-il le nouveau fantasme des sportifs? / JDM_2017-04-07T06:36:00_sport-matin"], "alternativeSummary": ["De nombreux sportifs auraient recours au Viagra pour am\u00e9liorer leurs performances sportives. Pourtant aucune \u00e9tude n\u2019a montr\u00e9 l\u2019utilit\u00e9 de ce vasodilatateur sur les activit\u00e9s d\u2019endurance au-dessous de 4000 m\u00e8tres d\u2019altitude.", "De nombreux sportifs auraient recours au Viagra pour am\u00e9liorer leurs performances sportives. Pourtant aucune \u00e9tude n\u2019a montr\u00e9 l\u2019utilit\u00e9 de ce vasodilatateur sur les activit\u00e9s d\u2019endurance au-dessous de 4000 m\u00e8tres d\u2019altitude.", "De nombreux sportifs auraient recours au Viagra pour am\u00e9liorer leurs performances sportives. Pourtant aucune \u00e9tude n\u2019a montr\u00e9 l\u2019utilit\u00e9 de ce vasodilatateur sur les activit\u00e9s d\u2019endurance au-dessous de 4000 m\u00e8tres d\u2019altitude."], "variantIds": ["ece-8506726", "ece-8506708"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-04-13T09:21:57Z", "speechToTexts": ["13.04.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:04) [92%] :\r\nSports matin J\u00e9r\u00f4me Jeannin bonjour J\u00e9r\u00f4me, bonjour, vous revenez sur cette nouvelle qui a, qui en a fait sourire plus d'un, la semaine derni\u00e8re, les footballeurs de l'\u00e9quipe d'Argentine ont eu recours au Viagra pour pr\u00e9parer leur match en Bolivie et puis les cyclistes du Team Sky aussi aurait test\u00e9 les petites pilules bleues ce que Viagra nouveau fantasme des sportifs, dites -nous. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:23) [93%] :\r\nAlors fantasme oui parce que les sportifs d'\u00e9lite en tout cas, sont pr\u00eats \u00e0 tout pour grignoter un centim\u00e8tre ou ou un mini- m\u00e8tres ou un 100\u00e8me nouveau, pas vraiment parce que le le m\u00e9dicament a \u00e9t\u00e9 brevet\u00e9, il y a 20 ans et presque aussit\u00f4t des apprentis sorciers ont cherch\u00e9 \u00e0 d\u00e9tourner son usage pour doper les performances de leurs athl\u00e8tes premier d\u00e9tournement, il aurait \u00e9t\u00e9 signal\u00e9 en 2001 en Irlande dans dans le milieu des courses de l\u00e9vriers des traces de Viagra ont ensuite \u00e9t\u00e9 d\u00e9cel\u00e9es dans les urines de de plusieurs coureurs du Tour de France 2005, mais dans quel objectif avec le Viagra, alors il faut distinguer ce qui rel\u00e8ve de la science du fantasme et de l'\u00e9thique alors scientifiquement le citrate de sildenafil qui compose le Viagra est connu pour lutter contre les troupes de la r\u00e9action plus largement ce vasodilatateur facilite la circulation sanguine et l'oxyg\u00e9nation des poumons, pour reprendre l'image du controvers\u00e9 Victor Conte, ancien entra\u00eeneur de Marion Jones, notamment si vous augmentez Simon le diam\u00e8tre d'un tuyau d'arrosage, vous allez augmenter votre d\u00e9bit d'eau gr\u00e2ce au Viagra, c'est la m\u00eame chose avec le sang et l'oxyg\u00e8ne, du coup on bien pourquoi les sportifs qui int\u00e9ressent avec une pr\u00e9cision importante pour que le Viagra repr\u00e9sente vraiment un Avantage : il faut que le sportif exerce une activit\u00e9 d'endurance en-dessus de 4000 m\u00e8tres d'altitude, c'est ce qui explique que les alpinistes ont \u00e9t\u00e9 parmi les premiers \u00e0 en prendre pour combattre l'hypoxie ou le mal des montagnes et c'est pour ces m\u00eames raisons d'ailleurs que les footballeurs Argentins ont pris du Viagra avant de jouer \u00e0 la passe \u00e0 3600 m\u00e8tres d'altitude, et vous venez dire qu'il fallait se trouver \u00e0 plus de 4000 m\u00e8tres pour pour en ressentir les effets b\u00e9n\u00e9fiques, alors c'est pr\u00e9cis\u00e9ment l\u00e0 qu'on quitte le domaine de la science pour entrer dans celui du fantasme, le Viagra am\u00e9liore -t-il les performances sportives en-dessous de 4000 m\u00e8tres, aucune \u00e9tude ne l'a vraiment d\u00e9montr\u00e9, au contraire, il y a 5 ans, l'Institut de de m\u00e9decine sportive de la clinique pour parapl\u00e9gique de Nottwil a men\u00e9 un test sur des athl\u00e8tes ont handicap\u00e9s \u00e0 2500 m\u00e8tres d'altitude, constat bah rien, aucun effet la prise de Viagra n'a \u00e9t\u00e9 d'aucun apport. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:23) [90%] :\r\nCe qui est ce qui est inutile pour le Tour de France o\u00f9 on a quelques cols mais enfin qui, qui sont au maximum \u00e0 2004 2005, alors pourquoi certains sportifs s'acharnent et continue d'en prendre. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:32) [97%] :\r\nJ'ai pos\u00e9 la question \u00e0 Claudio Perret, m\u00e9decin du sport \u00e0 cette clinique pour parapl\u00e9gique de Nottwil selon lui, les motivations rel\u00e8vent surtout de l'espoir de l'esp\u00e9rance et de la superstition. \r\n\r\nLocuteur FT3 (00:02:43) [79%] :\r\nMoi je pense moins dans le sport professionnel, un sac sentiment tr\u00e8s Tintin, il contenait et je pense que le sportif esp\u00e8re que que la performance peut augmenter, peut-\u00eatre un petit peu, on ne trouve pas quelque chose Feuilleter Fichman mais, mais c'est peut-\u00eatre, c'est une anecdote, quelqu'un dit : ouais, on a essay\u00e9 \u00e7a quelqu'un indice marcher et puis on est sage et oui, c'est le sport professionnel aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:11) [95%] :\r\nL'analyse et le sourire aussi de de Claudio Perret n'est en \u00e9vidence le r\u00f4le du mental dans la performance et pour l'anecdote, dans l'\u00e9tude de la clinique de Nottwil, les seuls r\u00e9sultats tangibles n'ont pas \u00e9t\u00e9 obtenus avec le Viagra, mais avec le placebo. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:23) [86%] :\r\nBon, si un placebo peut am\u00e9liorer la performance d'un sportif, \u00e0 la rigueur, pourquoi pas, ben oui, pourquoi pas, Docteur Perret. \r\n\r\nLocuteur FT3 (00:03:30) [84%] :\r\nOui, naturellement, on peut avoir tout sous l'effet placebo, mais \u00e0 mon avis, je pense que c'est prendre or avec succ\u00e8s, peut-\u00eatre moins cher pour un poids c'est. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:42) [89%] :\r\nVoil\u00e0 de l'puis du sucre moins cher que le Viagra Bapaume sucre quand m\u00eame, cela dit il faut il faut rester prudent parce que le le Viagra est un un m\u00e9dicament relativement r\u00e9cent, le conna\u00eet que depuis 20 ans, on conna\u00eet peut-\u00eatre pas tous ses effets, on a d\u00e9couvert r\u00e9cemment, c'\u00e9tait l'ann\u00e9e pass\u00e9e que le Sild\u00e9nafil pouvait pr\u00e9venir les ODM pulmonaires chez les plongeurs chez les triathl\u00e8tes aussi qui se jettent dans l'eau glac\u00e9e, donc il y a un effet pr\u00e9ventif, on imagine aussi que le Viagra pourrait accro\u00eetre les effets d'un stage en altitude et c'est dans cette optique, bien s\u00fbr que le Team Sky l'aurait utilis\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:14) [95%] :\r\nUn mot de la loi quand m\u00eame le le Viagra ne figure pas pour l'instant sur la liste des produits dopants \u00e0 ce qu'il faudrait il y ajouter. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:19) [92%] :\r\nAlors, la question revient r\u00e9guli\u00e8rement pour l'instant, l'apport du Viagra n'a pas \u00e9t\u00e9 jug\u00e9 \u00e0 diront dirons -nous assez d\u00e9terminant pour justifier sa pr\u00e9sence sur la liste anti- doping, \u00e0 l'inverse, on sait que cette substance am\u00e9liore la la qualit\u00e9 de vie, de nombreuses personnes et notamment des des parapl\u00e9gique ses bienfaits sanitaires sont donc jug\u00e9s pr\u00e9pond\u00e9rants par rapport \u00e0 son potentiel dopant reste la la derni\u00e8re dimension, la dimension \u00e9thique, m\u00eame si la la prise de Viagra n'est pas consid\u00e9r\u00e9e comme du dopage, elle reste critiquable, on peut quand m\u00eame y voir si cela d'une page, une conduite dopante toutefois une recherche de progression par des moyens d\u00e9tourn\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:57) [84%] :\r\nToute la question est de savoir o\u00f9 mettre la limite, merci beaucoup, je J\u00e9r\u00f4me c'\u00e9tait sports matin. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-04-07T05:19:01Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Jeannin, J\u00e9r\u00f4me", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Matthey-Doret, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-EB37ACAC-DF8F-447E-B8DE-25A7A0C8C743", "internalArchiveId": "EB37ACAC-DF8F-447E-B8DE-25A7A0C8C743", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Point de fuite: l'art cataphile de Psyckoze Nolimit", "publicationDate": "2017-04-07T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\nAlexandre Stolypine alias Psyckoze Nolimit est un des piliers de la culture graffiti en France. Graffeur, sculpteur et peintre fran\u00e7ais, il laisse son empreinte sur les murs des villes du monde entier ainsi que dans les entrailles de Paris. La premi\u00e8re fois que Psyckoze Nolimit se rend dans les Catacombes, il a 14 ans. C'est le coup de foudre. Il n'aura de cesse d'y retourner. Aujourd'hui encore il s'y rend r\u00e9guli\u00e8rement pour sculpter ou graffer ''le ventre'' de Paris. Les Catacombes dit-il l'ont construit: ''elles ont \u00e9t\u00e9 pour moi une \u00e9cole de vie. Tout mon \u00eatre vient d'ici ! Toute ma construction humaine vient d'ici !'' Dans ''Intime errance cataphile'' paru aux \u00e9ditions h'Artpon, Psyckoze Nolimit raconte ce lien particulier qui l'unit aux sous-sols parisiens. R\u00e9cit qu'il livre bien volontiers \u00e0 la reporter de Point de Fuite.\r\nUn reportage de Muriel M\u00e9rat r\u00e9alis\u00e9 par Carmen Algarrada\r\nProduction : Muriel M\u00e9rat & Christophe Canut\r\nphoto [light painting de Psyckoze Nolimit en collaboration avec Kryos & Floxxs, cr\u00e9dit Kryos & Floxxs]", "durationSec": 2120, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8532103", "imageURL": "http://www.rts.ch/8272974.image", "alternativeTitle": ["Point de fuite: l\u02b9art cataphile de Psyckoze Nolimit / ALA_2017-04-07T15:04:15_point-de-fuite-l-art-cataphile-de-psycko", "A l'abordage du 07.04.2017"], "alternativeSummary": ["Alexandre Stolypine alias Psyckoze Nolimit est un des piliers de la culture graffiti en France. Graffeur, sculpteur et peintre fran\u00e7ais, il laisse son empreinte sur les murs des villes du monde entier ainsi que dans les entrailles de Paris. La premi\u00e8re fois que Psyckoze Nolimit se rend dans les Catacombes, il a 14 ans. C\u02b9est le coup de foudre. Il n\u02b9aura de cesse d\u02b9y retourner. Aujourd\u02b9hui encore il s\u02b9y rend r\u00e9guli\u00e8rement pour sculpter ou graffer \u02b9\u02b9le ventre\u02b9\u02b9 de Paris. Les Catacombes dit-il l\u02b9ont construit: \u02b9\u02b9elles ont \u00e9t\u00e9 pour moi une \u00e9cole de vie. Tout mon \u00eatre vient d\u02b9ici ! Toute ma construction humaine vient d\u02b9ici !\u02b9\u02b9 Dans \u02b9\u02b9Intime errance cataphile\u02b9\u02b9 paru aux \u00e9ditions h\u02b9Artpon, Psyckoze Nolimit raconte ce lien particulier qui l\u02b9unit aux sous-sols parisiens. R\u00e9cit qu\u02b9il livre bien volontiers \u00e0 la reporter de Point de Fuite.\nUn reportage de Muriel M\u00e9rat r\u00e9alis\u00e9 par Carmen Algarrada\nProduction : Muriel M\u00e9rat & Christophe Canut\nphoto [light painting de Psyckoze Nolimit en collaboration avec Kryos & Floxxs, cr\u00e9dit Kryos & Floxxs]"], "variantIds": ["ece-8532103"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-04-14T13:13:54Z", "webPublicationDate": "2017-04-10T09:43:02Z", "program": {"href": "/programs/4C8785E7-2B7E-40EF-A0B5-56F3D4F7530A", "id": "4C8785E7-2B7E-40EF-A0B5-56F3D4F7530A", "name": "A l'abordage"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Thorens, Lucas", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Thorens, Lucas", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}]}, {"accept": "application/json", "minPublicationDate": "2017", "maxPublicationDate": "2017", "start": 22600, "Postman-Token": "56128353-805e-4974-6689-5ef6d86e2d80", "Authorization": "Bearer BmEfMSc9xM7F0Qpr15GnfxH6RDBI"}]