[{"meta": {"selfHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2017&maxPublicationDate=2017&start=14100&rows=25", "count": 31437, "nextHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2017&maxPublicationDate=2017&start=14125&rows=25", "lastHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2017&maxPublicationDate=2017&start=31412&rows=25", "previousHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2017&maxPublicationDate=2017&start=14075&rows=25", "firstHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2017&maxPublicationDate=2017&start=0&rows=25"}, "data": [{"id": "sound-B78E885A-3AB8-4C93-9F80-579D1B600F60", "internalArchiveId": "B78E885A-3AB8-4C93-9F80-579D1B600F60", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Versus en balade - Bandes dessin\u00e9es dans l'atelier (2/2)", "publicationDate": "2017-07-19T00:00:00Z", "summary": "Un \u00e9tage de diff\u00e9rence, et nous sommes chez Isabelle Pralong, dessinatrice subtile qui prend son temps et travaille en ce moment \u00e0 l'illustration de r\u00eaves d'enfants de migrants. Elle colore, dessine, crayonne, on retrouve dans son petit atelier tout la d\u00e9licatesse et la patience de ce genre de cr\u00e9ation.", "durationSec": 1950, "genres": ["INT"], "publicationChannelNames": ["Espace 2"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8754737", "thematicGeographicals": ["Gen\u00e8ve (ville)"], "thematicThemes": ["femme", "dessin"], "thematicPersons": ["Pralong, Isabelle"], "alternativeTitle": ["Versus en balade - Bandes dessin\u00e9es dans l\u02b9atelier", "Versus en balade - Bandes dessin\u00e9es dans l\u02b9atelier / VSS_2017-07-19T11:08:03_versus-en-balade", "Versus en balade - Bandes dessin\u00e9es dans l\u02b9atelier / VSS_2017-07-19T11:08:03_versus-en-balade"], "alternativeSummary": ["Un \u00e9tage de diff\u00e9rence, et nous sommes chez Isabelle Pralong, dessinatrice subtile qui prend son temps et travaille en ce moment \u00e0 l'illustration de r\u00eaves d'enfants de migrants. Elle colore, dessine, crayonne, on retrouve dans son petit atelier tout la d\u00e9licatesse et la patience de ce genre de cr\u00e9ation.", "Un \u00e9tage de diff\u00e9rence, et nous sommes chez Isabelle Pralong, dessinatrice subtile qui prend son temps et travaille en ce moment \u00e0 l'illustration de r\u00eaves d'enfants de migrants. Elle colore, dessine, crayonne, on retrouve dans son petit atelier tout la d\u00e9licatesse et la patience de ce genre de cr\u00e9ation.", "Un \u00e9tage de diff\u00e9rence, et nous sommes chez Isabelle Pralong, dessinatrice subtile qui prend son temps et travaille en ce moment \u00e0 l'illustration de r\u00eaves d'enfants de migrants. Elle colore, dessine, crayonne, on retrouve dans son petit atelier tout la d\u00e9licatesse et la patience de ce genre de cr\u00e9ation."], "variantIds": ["ece-8754742", "ece-8754737"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-07-24T07:25:37Z", "speechToTexts": ["29.07.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS4 (00:00:01) [86%] :\r\nMerci sans balade sur Espace 2. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:05) [84%] :\r\nEt nous portons nos oreilles vers Gen\u00e8ve, nous sommes pr\u00eats du Mamco dans un ex- b\u00e2timent industriel David Collin \u00e9tait accompagn\u00e9 du dessinateur Tom Sierra Bosco il chemine vers l'atelier d'Isabelle Pralong. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:00:45) [94%] :\r\nC'est diff\u00e9rent mais c'est pareil. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:03) [81%] :\r\nC'est nouveau bonjour. \r\nOui, c'est dur de Cereol avec les \u00e9crans bonjour Isabelle, merci de nous accueillir repris, on va, c'est un petit regret ce que revenir \u00e0 son travail et puis on d\u00e9couvrir un peu votre univers. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:01:27) [95%] :\r\nAlors c'est un atelier qu'on partage \u00e0 2, comme vous voyez. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:01:31) [83%] :\r\nDonc, ici, il y a la partie de Dominique Page qui absente a toutes ces belles plantes, \u00e7a fait un peu un peu sert comme \u00e7a on parce qu'on les stores baiss\u00e9s sur le regard, le garde un peu \u00e0 l'ombre, enfin aussi avec vue sur la rue. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:01:45) [87%] :\r\nPour vous oui vu sur la rue, alors l\u00e0 c'est c'est pas franchement. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:01:52) [90%] :\r\nVisibles, mais c'\u00e9tait un atelier qui est tr\u00e8s tr\u00e8s lumineux, les super agr\u00e9able pour travailler, alors l\u00e0 les stores sont baiss\u00e9s, parce qu'on essaye de d'\u00e9viter la chaleur maximum, l\u00e0 il y a une petite partie commune o\u00f9 on mange, on fait notre caf\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:06) [80%] :\r\nVoil\u00e0, et puis le son de la radio publique, alors c'est ce que vous \u00e9coutez vraiment autres que vous travaillez la radio tout le temps, tout le temps. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:02:21) [90%] :\r\nAlors, ou bien bien radio mais j'ai, j'\u00e9coute beaucoup parl\u00e9 alors \u00e7a d\u00e9pend \u00e0 quel \u00e0 quel stade je suis de de mes projets, si je suis dans la r\u00e9flexion plut\u00f4t du sc\u00e9nario du texte, ou bien j'\u00e9coute rien ou bien de la musique, et puis l\u00e0, comme je suis dans une phase o\u00f9 vous convoyer des grandes il y a des grands arbres avec des des feuilles beaucoup de mise en couleurs, alors l\u00e0 j'\u00e9coute parler, oui, j'aime bien. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:53) [91%] :\r\nIl y a la table justement sur lequel on voudrait vous \u00eates en train de, de, de travailler dessin\u00e9es et de de colorier des feuilles et puis aussi le mur il y a des planches qui sont d\u00e9j\u00e0 pr\u00eates, je pense, ou en tout cas en partie. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:03:07) [87%] :\r\nQuasiment, quasiment, oui, donc \u00e7a c'est mon c'est mon mur d'accrochages parce que bon, l\u00e0, il dit : je trouve qu'il y a un peu charg\u00e9, c'est pas forc\u00e9ment, mais comme c'est un texte assez particulier au jeu. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:03:21) [91%] :\r\nJe mets en images les r\u00eaves d'un jeune d'un jeune homme, l\u00e0 il y a les 2 premiers r\u00eaves la premi\u00e8re bande c'est le 1er r\u00eaves et puis \u00e7a, c'est le 2\u00e8me et puis comme je suis en train d'attaquer le 3\u00e8me tout \u00e0 coup, j'avais besoin de d'avoir un peu tous sous les yeux, moi je dessine tr\u00e8s tr\u00e8s et \u00e7a fait du bien de de s'\u00e9loigner un peu de voir \u00e0 distance, ce qu'on a fait, si le mouvement fonctionne si c'est fluide au niveau des couleurs, enfin voil\u00e0, on voit tr\u00e8s diff\u00e9remment, une fois qu'on est un peu. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:51) [70%] :\r\n\u00e9loignez donc votre \u00e9tait et devait prononcer le \u00e7a c'est pr\u00e9parer votre futur bon Bandes dessin\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:03:59) [91%] :\r\nBon, \u00e7a, c'est une partie de l'\u00e9t\u00e9, parce que la, mes enfants sont tous en vacances des je profite d'\u00eatre \u00e0 l'atelier au maximum du matin au soir et puis. \r\nOui, j'aime j'aime pouvoir m'immerger dans dans des projets, ce qui est pas toujours le cas, le restant de l'ann\u00e9e, donc l\u00e0 on \u00e9tait c'est des moments assez privil\u00e9gi\u00e9 pour \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:22) [87%] :\r\nAlors Isabelle Pralong puisque nous d\u00e9crire un petit peu votre votre lieu de travail parce que on a parl\u00e9 de de la table principale, il y a ce coloriages comment faire \u00e7a de de feuilles et de v\u00e9g\u00e9tation qui fera partie de votre prochaine prochain travail et puis il y a aussi \u00e0 c\u00f4t\u00e9 quand m\u00eame quelques objets, quelques dessins quelques une sorte d'autres un petit peu sur notre gauche, qu'est-ce que c'est. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:04:52) [90%] :\r\n\u00e7a fait un peu entrent parce que il y a donc le fond de l'atelier, il y a une mezzanine qui a \u00e9t\u00e9 install\u00e9 par la la personne qui. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:05:01) [86%] :\r\nEt puis l'atelier avant moi de qui j'ai repris la place Michel ENI et celle qui l'a construite, ce qui est, j'ai, je les garder c'est tr\u00e8s commode parce qu'on peut vraiment mettre, on peut stocker, archiver beaucoup d'chose au-dessus alors dessous, en effet, c'est toute une installation. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:05:19) [91%] :\r\nJ'ai repris en l'\u00e9tat et puis comme vous voyez, \u00e7a va s'accumuler, va y avoir des piles de livres j'imagine de BD et de dessins de toutes sortes de choses et puis. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:05:29) [88%] :\r\nOn entend, je vais le ranger, mais enfin c'est pas il n'y a rien de syst\u00e9matique ou d'organiser, il y a des des images au mur. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:05:37) [86%] :\r\nQui me suivent depuis longtemps. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:05:44) [95%] :\r\n\u00e7a, c'est un peu difficile parce. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:05:47) [85%] :\r\nC'est de la radio, mais enfin c'est petites illustrations avec des, avec des textes qui m'amuse et puis que j'aime bien, je ne regarde pas forc\u00e9ment tout en enfin, \u00e7a fait un sacr\u00e9 un univers qui est un peu fou qui m'est familier, \u00e7a c'\u00e9tait photos de mes enfants parce que je travaille, je l'ai fait poser souvent pour pour les postures et puis apr\u00e8s je travaille plus photo donc participent. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:06:12) [91%] :\r\nPrison : vous avez des personnages qui ressent pas exactement aux enfants dans le sens que souvent le rapport de la t\u00eate et du corps sont sont assez disproportionn\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:06:24) [91%] :\r\nOui, en effet, ce qui est moins le cas dans ce projet, justement, sur lequel je travaille c'est c'est des choix graphique l\u00e0 comme en fait, c'est une mise en image de de r\u00eaves qui ont \u00e9t\u00e9 faits par quelqu'un d'autre, il y a des choses qui sont, qui peuvent \u00eatre tout \u00e0 fait disproportionn\u00e9e comme les arbres, mais enfin les corps, j'ai essay\u00e9 de les laisser. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:06:49) [92%] :\r\nDonc \u00e7a c'est votre ce projet qui s'appelle comment ce projet actuel. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:06:54) [88%] :\r\nAlors c'est un projet, il n'a pas encore de titre non parce que c'est une c'est mise en a en image d'un article qui a \u00e9t\u00e9 publi\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:07:03) [87%] :\r\nDans une revue psychologique par une de mes amies reines de Santana qui a \u00e9crit cet article L les psychologues chez appartenance ou elle s'occupe plus sp\u00e9cifiquement de mineurs migrants non accompagn\u00e9s, et puis c'est un de ces mineurs qui, pendant sa th\u00e9rapie raconter ses r\u00eaves. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:07:47) [85%] :\r\nVoil\u00e0, on a laiss\u00e9 passer les cloches, on se retrouve donc face \u00e0 ces planches de notre travail, donc ils sont l'illustration, l'accompagnement ou comme on le sait pas de quelle mani\u00e8re vous le dites de r\u00eaves de de jeunes migrants d'un jeune migrants. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:08:02) [91%] :\r\nBen je ne migrants s'appelle C\u00e9dric oui c'est assez juste de dire que est -ce que c'est un accompagnement parce que c'est une mise en images, c'est tout le travail en fait de de ce projet, il est l\u00e0 dedans, c'est-\u00e0-dire que c'est un texte qui a plusieurs couches, il y a en m\u00eame temps, la vie de C\u00e9dric avant en Afrique avant qui viennent ce qu'il a v\u00e9cue apr\u00e8s il y a quand m\u00eame sa vie de de voyage pour arriver jusqu'en Europe, ensuite il y a justement ces r\u00eaves qui sont, qui sont amen\u00e9s en th\u00e9rapie chez Ir\u00e8ne et puis surtout, qui fait le lien entre tout \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:08:42) [90%] :\r\nIl y a toutes les les les propositions d'interpr\u00e9tation d'Ir\u00e8ne, par rapport \u00e0 au pass\u00e9 de C\u00e9dric par rapport \u00e0 son v\u00e9cu maintenant \u00e0 la la r\u00e9alit\u00e9 de l'accueil qui est fait ici qui est suffisante ou pas et c'est surtout ses interpr\u00e9tations faites tout, tout, le tout le lien qu'il va y avoir entre ses r\u00eaves qui sont comme des petites pierres pr\u00e9cieuses qu'on va devoir li\u00e9s quand je dis 11 c'est parce que ce qui va \u00eatre int\u00e9ressant maintenant, c'est qu'il va y avoir une triangulation justement Ir\u00e8ne qui va certainement r\u00e9\u00e9crire d\u00e9boute son texte parce que l\u00e0, c'\u00e9tait vraiment un article d'estime, elle, veut psychologique et puis il y aura aussi un dialogue avec avec l'\u00e9diteur atrabilaire Daniel Pellegrino, avec qui je discute beaucoup pour voir comment, quelle solution graphique, on va trouver entre ses r\u00eaves que j'ai repr\u00e9sent\u00e9 comme \u00e7a, donc quand vous disiez au crayon de couleur sont tr\u00e8s color\u00e9s et puis et puis toutes les autres couches du texte. \r\nPour lequel il faudra trouver une faudra trouver des id\u00e9es des propositions \u00e0 nouveau graphique quoi mais qui doivent figurer, donc l\u00e0 je suis vraiment tout d\u00e9but du projet. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:09:50) [85%] :\r\nMais c'est vrai que c'est tr\u00e8s graphique, il y a tr\u00e8s peu de texte pour l'instant en tout cas c'est : voil\u00e0, je suis avec ma m\u00e8re au pays o\u00f9 j'ai perdu mon repose pour se marquer mettons de r\u00e8gne nu-pieds et et tout se d\u00e9ploie dans dans le graphisme, justement parce que il y a des textures, des des tissus et des plantes qui prennent beaucoup de place et de ses tr\u00e8s organique. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:10:15) [86%] :\r\nOui, alors le texte, il dit il est exactement. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:10:21) [83%] :\r\nTelle qu'il est report\u00e9 dans le dans l'Arctique de Ir\u00e8ne c'est vraiment les phrases qu'elle a utilis\u00e9s, qui sont de de C\u00e9dric de ce qu'il raconte de ses r\u00eaves, ou en tous cas la fa\u00e7on dont elle retranscrit dans l'article j'ai rien rajouter au texte apr\u00e8s, bien s\u00fbr qu'il y a des cas entre 2 apr\u00e8s, voil\u00e0, \u00e7a c'est ma libert\u00e9 de d'interpr\u00e9tation entit\u00e9s diff\u00e9rentes phrases quoi par rapport \u00e0, oui \u00e0 la audiovisuel que je pouvais avoir. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:10:49) [98%] :\r\n\u00e7a arrive souvent ce genre de de sujets que vous traitez \u00e0 partir duquel vous construisez quelque chose. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:10:56) [93%] :\r\nNon, c'est la premi\u00e8re fois vraiment de partir d'un d'un article comme \u00e7a, de r\u00eaves, de quelqu'un d'autre avec cette surcouche de d'explication d'interpr\u00e9tation, ce regard encore plus encore mon regard par- dessus, c'est la premi\u00e8re fois, mais c'est \u00e7a qui est qui a fait exaltant pour moi dans ce projet c'est que on va \u00eatre plusieurs \u00e0 travailler dessus, chercher des solutions, et puis c'est pas pour l'instant j'ai encore pas d'id\u00e9e de ce que \u00e7a va donner au final. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:11:25) [97%] :\r\nDonc \u00e7a c'est pas des des formes d\u00e9finitives. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:11:28) [84%] :\r\n\u00e7a, oui, parce que c'est les r\u00eaves, les r\u00eaves ils comme \u00e7a, maintenant les entre de r\u00eaves, c'est tout \u00e7a qu'on doit encore construire. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:11:35) [85%] :\r\nComment vous vous faites planche apr\u00e8s planche, l\u00e0 vous \u00eates en train de, on le disait de crayonn\u00e9s de coloris des plantes, des plantes comme celle qu'on voit sur les planches, d\u00e9j\u00e0 fait, on voit des personnages l\u00e0 qui sont courir des des grandes feuilles d'une planche \u00e0 l'autre, comment se fait la la construction et ce qui a d\u00e9j\u00e0 un sc\u00e9nario tr\u00e8s pr\u00e9cis est -ce que vous partez sur une id\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:11:58) [80%] :\r\nLe sc\u00e9nario, il y a un peu \u00e9crit dans chaque gr\u00e8ve. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:12:02) [83%] :\r\nVous pouvez voir, c'est qu'ils sont tr\u00e8s courts, une quinzaine de frais. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:12:08) [84%] :\r\nPar exemple, pour cette planchaient sur quoi vous \u00eates parti. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:12:11) [93%] :\r\nAlors l\u00e0- bas, tout \u00e0 coup, j'ai une image. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:12:14) [88%] :\r\nIl est en train d'expliquer que, il y a beaucoup de batailles, il y a beaucoup de guerre en fait entrer les qu'ici les Peuls l\u00e0 o\u00f9 o\u00f9 il vit oui Biver auparavant en Afrique et puis que c'est un r\u00eave qui raconte dans ce r\u00eave et prend la fuite avec un ami s'enfuit dans un village, alors \u00e7a c'est super interpr\u00e9ter tout \u00e0 coup, j'ai cette image l\u00e0, de les voir tout petit dans cette grande page et puis de mettre les arbres qui peuvent \u00eatre assez protecteur et assez doux quand il est avec sa m\u00e8re C\u00e9cile m\u00eame qui reviennent l\u00e0 qui sont pressantes, \u00e7a c'est un visuel que j'ai tout \u00e0 coup, des fois c'est plus construit il y a pas vraiment de syst\u00e9matique. \r\nEt puis une une planche, me fait penser \u00e0 une autre, \u00e7a se fait pas \u00e0 part moi je crie, on ne pas du tout, du d\u00e9but \u00e0 la fin, tous les r\u00eaves, j'ai assez peu de plantes disons avec les ustensiles vos outils et petite Belmonte je sais plus, c'est une copine qui m'a amen\u00e9 \u00e7a je sais plus doux et j'ai pas compris \u00e0 quoi \u00e7a servait maintenant fait c'\u00e9tait super utile pour balayer le titre de gomme pour pas faire trop t\u00e2ches le plaisir avec le crayon de couleur et le crayon gris, c'est que, comme vous disiez, c'est assez charnel, comme \u00e7a il y a vraiment on sent presque la mati\u00e8re sur la feuille, en revanche, s'attache beaucoup, donc il faut beaucoup prot\u00e9ger la fin du transport ouais je me une feuille transparente, \u00e7a c'est les petites combines Crillon le taille-crayon outil d\u00e9cisif d\u00e9cisif acier \u00e7a ram\u00e8ne un peu \u00e0 l'enfance, \u00e7a \u00e7a faisait longtemps que j'avais plus fait de cr\u00e9ant couleur j'ai fait beaucoup de peinture, l\u00e0, je voulais vraiment pour les r\u00eaves de la couleur, donc je sais pas pourquoi je suis parti sur le criant, il y a quelque chose qui est un peu plus lent dans le crayon, un peu plus laborieux mais aussi plus contemplatifs, quand je me lance dans une for\u00eat comme \u00e7a de feuilles, je sais que \u00e7a va me prendre bien 2 jours pleins de le faire, et puis je j'aime cette perspective pendant ce temps, je r\u00e9fl\u00e9chis aussi \u00e0 ce qui va venir \u00e0 ce que je vais devoir repr\u00e9senter des images qui ont le temps de 2 Merger de de remonter \u00e0 la surface, donc c'est un peu aussi tout un processus d\u00e8s que je m'assieds l\u00e0 il y a un truc qui se en Millenium. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:14:26) [91%] :\r\nIl y a un choix, ce qui \u00e9tait esth\u00e9tique d\u00e9part avant de commencer \u00e0 travailler par exemple sur ce projet. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:14:33) [88%] :\r\nC'est un ressenti et puis une envie que j'ai eu vraiment lisant le le texte que vous m'avait donn\u00e9 Ir\u00e8ne d\u00e8s que j'ai, j'ai eu ce genre d'images avec ce genre de couleur, apr\u00e8s j'ai fait des recherches, des cons\u00e9quences, je vous dirais que la peinture mais je \u00e9tais c'\u00e9tait trop plat, apr\u00e8s j'ai essay\u00e9 en noir et blanc, enfin voil\u00e0, donc oui il y a un choix bien s\u00fbr, il faut trouver la fin la la forme qui va convenir avec le le fond qui est donn\u00e9 et puis que que \u00e7a me laisse le temps aussi le, c'est ce que je disais le criant Sam. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:15:08) [87%] :\r\nEst rentr\u00e9 dans une certaine temporalit\u00e9 vis-\u00e0-vis de ce r\u00e9cit o\u00f9 j'ai besoin qui rentrent, qui reviennent \u00e0 la surface qui ressortent, c'est pas moi qui a \u00e9crit le texte, donc je dois un peu l'ing\u00e9rer et tout \u00e0 coup, le crayon sur papier, j'ai essay\u00e9 de la peinture sur bois, le plein d'chose et puis il ne simplement le crayon sur papier, c'est ce qui j'ai j'ai senti que c'est tellement trucs. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:15:29) [91%] :\r\nQuand vous avez commenc\u00e9 \u00e0 dessiner. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:15:32) [86%] :\r\nAlors, depuis toute petite, aussi loin que je me souvienne j'dessin\u00e9es toujours je dessiner les personnages que j'avec lesquels je je jouais et. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:15:45) [90%] :\r\nC'est, c'est cette libert\u00e9 infinie du dessin parce que si j'avais besoin d'une voiture juste une voiture, j'avais besoin d'un d'un animal, je le dessine donc on a beaucoup beaucoup de de libert\u00e9 \u00e0 partir du moment o\u00f9 on a un crayon et une feuille, je sais pas, je faisais \u00e7a depuis toute petite et je crois que j'ai toujours cette m\u00eame exaltation faite de cette recette c'est possible infini avec avec si peu de moyens. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:16:09) [85%] :\r\nMais vous en vivez -vous vous enseignez -vous comment. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:16:13) [80%] :\r\nJe j'envie page enseigne \u00e0 aux Arabes, \u00e7a s'appelle plusieurs appliqu\u00e9e Centre de formation professionnelle des arts. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:16:22) [80%] :\r\nBient\u00f4t la nouvelle \u00e9cole aussi de bande dessin\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:16:25) [85%] :\r\nOui, et aussi \u00e0 l'\u00c9cole sup\u00e9rieure de bandes dessin\u00e9es et illustration qui va s'ouvrir le en septembre. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:16:31) [78%] :\r\nOn a parl\u00e9 avec comme dirait parce que aussi. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:16:34) [89%] :\r\nVoil\u00e0, alors j'enseigne aurait aussi, l\u00e0 je suis hyper contente parce que l\u00e0, je vais vraiment \u00eatre \u00e0 nouveau plus en lien avec la narration, ce qui est ce qui me passionne, mais quand m\u00eame, j'ai toujours, j'ai toujours eu la chance d'enseigner des choses en relation soit avec le l'illustration souhaite m\u00eame avec la couleur, il y a toujours de la narration, l\u00e0 derri\u00e8re, donc. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:16:55) [90%] :\r\nC'est moi, j'ai cette chance -l\u00e0 quoi pouvoir enseigner aussi quelque chose qui est qui est directement li\u00e9 \u00e0 votre activit\u00e9 de cr\u00e9ation oui exactement. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:17:06) [87%] :\r\nLa narration c'\u00e9tait quoi votre 1er album votre premi\u00e8re histoire, vous vous en souvenez. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:17:14) [92%] :\r\nMais toutes premi\u00e8res histoires c'est comme je vous disais, c'\u00e9tait dans l'enfance, apr\u00e8s le 1er album, il a \u00e9t\u00e9 justement publi\u00e9 chez atrabilaires. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:17:22) [86%] :\r\nQui \u00e0 l'\u00e9poque avait un une revue -ce que c'est hebdomadaire qui \u00e9tait une revue. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:17:30) [88%] :\r\nS'appeler Bill noir o\u00f9 on pouvait exp\u00e9rimenter beaucoup beaucoup d'chose c'\u00e9tait assez extraordinaire parce qu'on pouvait leur proposer 3 4 planches par semaine on avait un regard assez pointu et critique et moi, c'est comme \u00e7a que j'ai commenc\u00e9 \u00e0 faire de la bande dessin\u00e9e et \u00e0 me rendre compte que c'\u00e9tait vraiment un, un moyen de raconter qui me. \r\nKim qui me plaisait, qui me convenait \u00e9norm\u00e9ment. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:17:54) [79%] :\r\nC'est marrant parce que je vous ai demand\u00e9 o\u00f9 \u00e9tait album et si on avait l\u00e0 il y en a aucun il y arriver r\u00e9alit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:18:00) [88%] :\r\nNon, il y a si peu d'chose parce que j'ai emm\u00e9nag\u00e9 dans cet atelier. \r\nEn mars, pass\u00e9 et puis je ne remplit petit \u00e0 petit, j'ai \u00e0 peu pr\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:18:11) [89%] :\r\nTous mes livres qui sont encore \u00e0 la maison, puis quand j'ai besoin de quelque chose, je les am\u00e8ne, mais c'est vrai que j'ai pas tellement besoin de 1000 livres ici \u00e0 l'atelier du coup je lisais pas amener. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:18:23) [79%] :\r\nA quelques BD, c'est-\u00e0-dire j'ai vu Trondheim qu'est -ce que vous aimez -vous chez les autres dessinateurs. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:18:32) [95%] :\r\nOui, je crois que c'est quand il y a ce ce. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:18:35) [86%] :\r\nCe truc assez extraordinaire o\u00f9 la la la fa\u00e7on de raconter le tri et le choix justement graphique sert au plus proche, ce qui est ce qui est \u00e0 raconter un dessin qui est hyper virtuoses mais oui, l'histoire n'est pas \u00e0 la hauteur ou l'inverse qui se voit moins souvent, c'est quand il y a cet \u00e9quilibre -l\u00e0 qui est quand m\u00eame assez fragile, assez difficile \u00e0 trouver, apr\u00e8s, quel que soit le dessin, quel que soit ce qui si je trouve que \u00e7a \u00e7a \u00e7a \u00e7a tch\u00e8que bien ensemble, nous sommes \u00e7a va int\u00e9resser. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:19:07) [93%] :\r\nD'autres projets de d'album \u00e0 venir. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:19:11) [90%] :\r\nAlors quand j'ai des projets de de chroniques, l\u00e0 aussi, c'est un peu particulier, puis je reste un peu dans ce m\u00eame univers parce qu'avec avec Ir\u00e8ne de Santa Anna on a mont\u00e9 un atelier pour d\u00e9signer aussi pour des mineurs migrants non accompagn\u00e9s qui est qu'on appelle, qui s'appelle l'atelier de l'exil et o\u00f9 l\u00e0, on est avec un groupe de jeunes \u00c9rythr\u00e9ens, on essaye de faire un long, c'est un atelier mixte o\u00f9 il y a un moment de paroles et puis \u00e0 un moment de de, un peu plastique o\u00f9 il dessine ou alors travaille plut\u00f4t en volume suivants, ce qui nous am\u00e8ne ce qui est dit ce dont ils ont envie, j'essaye d'amener des mat\u00e9riaux qui fait que des choses puissent \u00eatre dite autrement que par la parole ou en contournant parfois la parole, ce qui est difficile, on a un interpr\u00e8te aussi m\u00e9diateur culturel qui travaillent avec nous et mon souhait c'est de chroniquer assez r\u00e9guli\u00e8rement ces ateliers pour raconter ce qui s'y passe pour essayer de d'ouvrir au regard que voil\u00e0, que ce qui les situations de de ces jeunes qui sont quand m\u00eame assez terribles puisse \u00eatre vu parler. \r\nMontrer peut-\u00eatre dans d'autres milieux, je sais pas, peut-\u00eatre, une envie de t\u00e9moignages disons la autour. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:20:38) [89%] :\r\nDonc de rester dans le r\u00e9el, oui, oui, m\u00eame si les dessins peuvent s'en \u00e9carter un peu l'interpr\u00e9tation. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:20:50) [86%] :\r\nOn est l\u00e0- bas et tr\u00e8s r\u00e9elle, mais c'est vrai qu'apr\u00e8s ce qui est dit donne beaucoup. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:20:56) [87%] :\r\n2 possibilit\u00e9s : les r\u00eaves aussi c'est des r\u00eaves, hein, ce qui se passe dans l'atelier de l'exil, c'est aussi toujours tr\u00e8s imag\u00e9 \u00e7a ouvrent sur beaucoup de v\u00e9cu sur beaucoup d'autres choses, disons que l'imaginaire, la cr\u00e9ativit\u00e9 est toujours juste \u00e0 c\u00f4t\u00e9 du r\u00e9alisme et de ce qu'on veut voir d\u00e9terminer ce qu'on veut voir ou sentir. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:21:23) [81%] :\r\nEt un beau visage l\u00e0 qui nous fait signe qu'il fait partie de cette, de ce travail en cours, une femme qui la m\u00e8re, la m\u00e8re me fait un signe de la main et le quartier, avoir une nacelle \u00e0 tous le visage qui qui rayonne au sein de sa planche. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:21:39) [91%] :\r\n\u00e7a, c'est aussi une planche une planche plut\u00f4t illustration parce que voil\u00e0, il y a qu'une seule pour exister en tant que telle, pas vraiment parce qu'elle a pas de sens si on n'a pas toutes tout le tout le d\u00e9veloppement du r\u00eave avant. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:21:54) [90%] :\r\nOu alors \u00e7a serait un peu plus esth\u00e9tique, mais l\u00e0, \u00e7a fait vraiment sens si on regarde toute l'histoire et \u00e7a de nouveau c'\u00e9tait c'est une image que j'ai eue d\u00e8s la premi\u00e8re lecture de ce 1er r\u00eave o\u00f9 j'ai eu tout de suite cette la t\u00eate de cette sa maman qui qui sort du coeur comme \u00e7a voil\u00e0, \u00e7a, \u00e7a fait partie des choses qui ont \u00e9t\u00e9 moins construite comme les planches qui peuvent \u00eatre plus retravailler. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:22:20) [85%] :\r\n\u00e7a, c'\u00e9tait enfin, c'est un grand visage qui prend presque toute la planche est un signe de la main, effectivement, le chapeau color\u00e9 le bus bleu et qui la route encerclent le visage en fait on est on est aussi dans quelque chose d'un peu, il y a oniriques, je sais pas, effectivement, puisqu'on est dans dans le souvenir d'un r\u00eave. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:22:43) [88%] :\r\nC'\u00e9tait tout \u00e0 fait interpr\u00e9ter, je peux faire que \u00e7a, c'est plut\u00f4t bien non si j'ai bien s\u00fbr, mais apr\u00e8s se pose la question de savoir est -ce que. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:22:54) [91%] :\r\nEncore une fois, comme le mat\u00e9riau \u00e9crit et pas le mien, d'habitude je je r\u00e9dige aussi quand je dessine, l\u00e0 j'ai j'ai, je suis toujours sur cette limite o\u00f9 j'ai envie vraiment de de d'exploser un peu graphiquement, de faire des choses disproportionn\u00e9 de faire ressentir de fa\u00e7on exag\u00e9r\u00e9e des angoisses ou des bonheurs roues et puis j'essaie tout le temps de rester quand m\u00eame proche du texte, mais comme c'est des r\u00eaves. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:23:25) [86%] :\r\nParfois c'est Direct, je pense que \u00e7a correspond pas du tout 11 image de C\u00e9dric, mais c'est encore ma couche suppl\u00e9mentaire voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:23:34) [90%] :\r\nLa couche suppl\u00e9mentaire, on l'a dit et on va finir l\u00e0- dessus, mais que vous allez enseigner donc la bande dessin\u00e9e, si vous voulez que oui, l'\u00e9criture, la narration etc qu'est -ce qui vous tiennent plus \u00e0 coeur de transmettre. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:23:49) [93%] :\r\nQue les jeunes soient investis, quel que soit le th\u00e8me quelle que soit la forme, quel que soit le travail, l'exercice qu'on leur propose que \u00e7a leur plaise ou pas, qu'ils arrivent \u00e0 trouver le point d'entr\u00e9e o\u00f9 ils seront dedans. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:24:04) [79%] :\r\nQue \u00e7a soit incarn\u00e9, comment \u00e7a se travaille. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:24:12) [90%] :\r\nJe pense par un un lien qui va se cr\u00e9er, qu'on essaye de mettre en place de confiance en fait qui soit dans cette d'espace d'exp\u00e9rimentation o\u00f9 soit assez bien. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:24:23) [98%] :\r\nPourquoi. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:24:24) [87%] :\r\nPour pour aller chercher des choses qui sont \u00e0 eux m\u00eame si ils doivent parler ben comme vous disiez, parler de de la r\u00e9alit\u00e9 de choses ext\u00e9rieures m\u00eame d'actualit\u00e9, m\u00eame de mais que quelque part il y a, il leur leur patte \u00e0 eux, quoi qu'ils aillent chercher chez eux vraiment ce qu'ils pensent, comment ils se positionnent alors s'il y a bien s\u00fbr c'est un long travail, mais je pense que de cr\u00e9er cet espace de recherche dans l'atelier oui soit vraiment bien o\u00f9 ils soit sous un regard bienveillant qui en m\u00eame temps, exigeant des encourager \u00e0 se \u00e0 se raconter quelque soit le contexte, \u00e0 \u00eatre vraiment m\u00eame dans leur destin. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:25:04) [87%] :\r\nDonc \u00e0 d\u00e9velopper aussi un Style dans lequel ils peuvent avoir, il peut voir peu \u00e0 peu confiance, quelle que soit la qualit\u00e9 pure o\u00f9 apparemment rester de ce Style puisque c'est aussi la narration qui compte. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:25:17) [88%] :\r\nOui le le Style disant c'est quelque chose qui peut varier je trouve pays sont encore bien jeune pour trouver vraiment un Style, c'est plus d'avoir confiance, que ceux qui ce qui ressentent et ceux qui sont vis-\u00e0-vis de de ceux qui doivent raconter ce qu'ils doivent d\u00e9velopper une importance m\u00eame si ils ont l'impression qui sont pas \u00e0 la hauteur et peuvent aussi exprimer \u00e7a d'une certaine fa\u00e7on \u00e9t\u00e9 vaccin\u00e9s exprim\u00e9 le doute, la recherche, le t\u00e2tonnement et \u00e7a c'est important et c'est beau aussi le Style disons moi j'esp\u00e8re qu'ils vont pas le trouver l\u00e0 \u00e0 20 ans. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:25:53) [96%] :\r\nLa priorit\u00e9 imm\u00e9diate, c'est la confiance. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:25:56) [94%] :\r\nJ'esp\u00e8re qu'ils exp\u00e9rimentent, encore et encore, mais c'est vrai que \u00e7a va avec une forme de confiance exp\u00e9rimente. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:26:03) [83%] :\r\nDe chercher quoi d'\u00eatre, qu'on soit plusieurs \u00e0 chercher ensemble qui se toujours vous, je suis en train de chercher. \r\nOui, c'est, je pense que c'est ce qui est assez passionnante. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:26:22) [90%] :\r\nSur ce bruit de moteur, nous quittons David Collin Isabelle Pralong David nous le rejoindront demain en Direct \u00e0 Charmey il visitera le Mus\u00e9e du papier en pleine triennal est une ancienne forge mais pour conclure ce moment pass\u00e9 avec Isabelle Pralong, de la musique, oui, mais il ne bat que pour vous, son recueil de 2001 Prix de faire de la Ville de Gen\u00e8ve tirer son titre d'un po\u00e8me de Heiner M\u00fcller et en 1988 le dramaturge enregistr\u00e9 avec le musicien Heiner Goebbels des il me f\u00e2che tout l'homme dans l'ascenseur, un extrait de sa pi\u00e8ce la mission avec la trompette de Don Cherry et la guitare de Arto Lindsay, excusez du peu, l'annonce de mon rendez- vous, dit le texte avec le chef compenser j'appelle num\u00e9ro un est parvenu au sous- sol lunaire, tr\u00e8s vaste, avec des abris en b\u00e9ton et des panneaux indicateurs en cas de bombardements, je suppose qu'il s'agit d'une mission kilom\u00e8tres confi\u00e9 je v\u00e9rifie la position de ma cravate et resserrent le noeud, j'aimerais avoir un miroir pour v\u00e9rifier la position de la cravate inconcevable de demander \u00e0 un \u00e9tranger comment est -on de cravate, les cravates des autres hommes dans l'ascenseur sont impeccables, quelques-uns d'entre eux semblent se conna\u00eetre, il parle \u00e0 voix basse de quelque chose \u00e0 quoi je ne comprends rien toujours est -il que leur conversation a d\u00fb me distraire \u00e0 l'arr\u00eat suivant Julie avec effroi sur le tableau, au-dessus de la porte de l'ascenseur, le chiffre 8 je suis mont\u00e9 trop haut, \u00e0 moins que j'ai encore plus de la moiti\u00e9 du trajet \u00e0 parcourir le facteur temps est d\u00e9cisif. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:28:45) [58%] :\r\nC'est Georges compos\u00e9 je vous accords la fin de match, je me suis demand\u00e9 \u00e0 moins de voix soit oui suivait c'est Wikio. \r\n3 au lieu de le pr\u00eat que \u00e7a, moi, je ne sais quelle \u00e0 Bassora. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:30:23) [76%] :\r\nOui, mais voil\u00e0 que je suis arriv\u00e9 m\u00eame et Godbille voil\u00e0 quoi. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:30:36) [80%] :\r\nJe vais. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:32:16) [86%] :\r\nLa guitare de Fred Fred aussi, on ne se refuse rien dans cet extrait de l'homme dans l'ascenseur de Heiner M\u00fcller LNR Goebbels, ce n'\u00e9tait en 1988 et un enregistrement de cette production paru sur le Label. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-07-19T09:51:00Z", "program": {"href": "/programs/272D8DBD-DF93-4602-BA4E-B1A09D1A7086", "id": "272D8DBD-DF93-4602-BA4E-B1A09D1A7086", "name": "Versus"}, "contributors": [{"function": "R\u00e9alisateur/trice Radio", "name": "Stalder, Dominique", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Collin, David", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Pralong, Isabelle", "role": "dessinatrice", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Perrier, Beno\u00eet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Tirabosco, Tom", "role": "dessinateur", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-13EE7321-4AB5-471C-AD2C-D85CE1BCA25C", "internalArchiveId": "13EE7321-4AB5-471C-AD2C-D85CE1BCA25C", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "N/A", "publicationDate": "2017-07-19T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\n* * N/A", "durationSec": 3343, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8754851", "imageURL": "http://www.rts.ch/6869789.image", "alternativeTitle": ["Philo in vivo du 19.07.2017", "Faits alternatifs, contre-v\u00e9rit\u00e9 et autres trumperies : la v\u00e9rit\u00e9 vaut-elle encore quelque chose ? / PIV_2017-07-19T15:04:15_philo-in-vivo", "Philo in vivo du 19.07.2017", "Faits alternatifs, contre-v\u00e9rit\u00e9 et autres trumperies : la v\u00e9rit\u00e9 vaut-elle encore quelque chose ? / PIV_2017-07-19T15:04:15_philo-in-vivo"], "alternativeSummary": ["Que vaut la v\u00e9rit\u00e9 ? Et a t-on au fond besoin de la v\u00e9rit\u00e9 ou bien peut-\u00eatre la remplacer par autre chose, une autre valeur qui deviendrait sup\u00e9rieure ? Ces questions, vieilles comme la philosophie, se posent aujourd'hui, peut-\u00eatre plus que jamais \u00e0 l'\u00e8re de la (d\u00e9s-) information et de l'hypercommunication dans nos vies quotidiennes, dans les m\u00e9dias, en politique, mais aussi dans le monde de la recherche. Elles sont \u00e9clair\u00e9es par le philosophe anglais Bernard Williams.\nInvit\u00e9s : J\u00e9r\u00e9mie Steiger, \u00e9tudiant en philosophie et sciences des religions\net Nathalie Ducommun, r\u00e9dactrice en chef adjointe du service Actualit\u00e9 TV et multim\u00e9dia \u00e0 la RTS", "Que vaut la v\u00e9rit\u00e9 ? Et a t-on au fond besoin de la v\u00e9rit\u00e9 ou bien peut-\u00eatre la remplacer par autre chose, une autre valeur qui deviendrait sup\u00e9rieure ? Ces questions, vieilles comme la philosophie, se posent aujourd'hui, peut-\u00eatre plus que jamais \u00e0 l'\u00e8re de la (d\u00e9s-) information et de l'hypercommunication dans nos vies quotidiennes, dans les m\u00e9dias, en politique, mais aussi dans le monde de la recherche. Elles sont \u00e9clair\u00e9es par le philosophe anglais Bernard Williams.\nInvit\u00e9s : J\u00e9r\u00e9mie Steiger, \u00e9tudiant en philosophie et sciences des religions\net Nathalie Ducommun, r\u00e9dactrice en chef adjointe du service Actualit\u00e9 TV et multim\u00e9dia \u00e0 la RTS"], "variantIds": ["ece-8754852", "ece-8754851"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-11-23T10:07:51Z", "speechToTexts": ["26.08.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:05) [87%] :\r\nSi on doit se fier \u00e0 ce que les hommes autant qu'il ne soit pas seulement \u00e7a sert mais encore exempt. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:24) [90%] :\r\nPhilo in vivo Anne-Laure Gannac bonjour, quelle heure est -il il est 15 heures et des poussi\u00e8res vont r\u00e9pondre, h\u00e9 bien non, je vous dis qu'il est 18 heures enfin non mais regardez \u00e0 votre montre et alors l\u00e0, j'ai ici, il est 15 heures environ, ah non, moi je vous dis qu'il est 18 heures parce que nous n'avons, nous avons le droit de ne pas \u00eatre d'accord sur les faits, voil\u00e0, \u00e7a s'appelle un fonds alternatif, un concept popularis\u00e9 par la Maison Blanche au lendemain de de l'\u00e9lection de Donald Trump est depuis critiqu\u00e9 moqu\u00e9, certes, mais tout de m\u00eame repris donc valid\u00e9 d'une certaine fa\u00e7on, comme une fa\u00e7on de faire justement de la politique en mode tr\u00e8s bien alternative factice, comment la v\u00e9rit\u00e9 devient toute relative, mais pourquoi pas, apr\u00e8s tout, a -t-on au fond besoin de la v\u00e9rit\u00e9 ou bien peut -elle \u00eatre remplac\u00e9s par autre chose, une autre valeur qui deviendraient sup\u00e9rieurs ces questions en r\u00e9alit\u00e9 sont vieilles comme la philosophie mais elle se pose aujourd'hui, peut-\u00eatre plus que jamais \u00e0 l'air de l'information de la d\u00e9sinformation de l'hyper- communication dans nos vies quotidiennes dans les m\u00e9dias en politique mais aussi dans le monde de la recherche, elles sont \u00e9clair\u00e9es, entre autres, ces questions par le philosophe anglais Bernardo Williams, il est d\u00e9c\u00e9d\u00e9 en 2003 mais nous allons en savoir plus sur lui gr\u00e2ce \u00e0 un \u00e9tudiant en philosophie, J\u00e9r\u00e9my Steiger bonjour bonjour et pour discuter de cette place de la v\u00e9rit\u00e9 dans un monde qui, dit -on, ne cesse de la malmener, nous avons choisi de faire appel \u00e0 un membre de cette cat\u00e9gorie professionnelle parmi les plus malhonn\u00eates de la plan\u00e8te. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:54) [90%] :\r\nEh oui, une journaliste en l'occurrence la phrase n'est pas de moi, je vous rassure tout de suite, elle \u00e9tait all\u00e9e de Trump, alors peut-\u00eatre que ceci explique cela, on va voir, Nathalie Ducommun, bonjour bonjour. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:05) [91%] :\r\nVous \u00eates r\u00e9dactrice en chef adjointe de l'actualit\u00e9 t\u00e9l\u00e9 et multim\u00e9dia de la de la RTS, donc vous \u00eates en duplex avec nous depuis nos studios de Gen\u00e8ve, merci \u00e0 vous, je vous pr\u00e9sente rapidement s'y a des erreurs surtout vous le dites, hein, on cherche la v\u00e9rit\u00e9 ici avant toute chose, vous \u00eates n\u00e9 \u00e0 Gen\u00e8ve d'un p\u00e8re suisse d'une m\u00e8re anglaise, vous avez commenc\u00e9 votre carri\u00e8re de journaliste au bimensuel Saturnin avant d'\u00eatre correspondant politique c'est \u00e7a au matin, r\u00e9dactrice en chef adjointe du matin dimanche, ensuite, puis vous \u00eates entr\u00e9 \u00e0 la RCR, hein, vous avez notamment pr\u00e9senter Forum sur la 1\u00e8re pendant plus de 2 ans et vous avez \u00e9t\u00e9 r\u00e9dactrice en chef de l'actualit\u00e9 radio de 2012 \u00e0 2014 ann\u00e9es \u00e0 laquelle vous \u00eates pass\u00e9 bien du du c\u00f4t\u00e9 de l'actualit\u00e9 t\u00e9l\u00e9 cette fois -ci en tant que r\u00e9dactrice en chef adjointe en 2 mots pour tous nos auditrices auditeurs qui ne connaissent pas n\u00e9cessairement tous les rouages, hein, des m\u00e9dias, en quoi consiste ce travail. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:03:05) [88%] :\r\nMon travail actuel, il consiste \u00e0 orchestrer au fond une r\u00e9daction qui est faite de 2 journalistes \u00e9videmment qui sont sous des et chef de rubrique donc qui ont une mati\u00e8re sp\u00e9cifique autour de laquelle ils enqu\u00eatent et d\u00e9veloppe des des connaissances en or qu'cette r\u00e9daction pour fournir de l'information \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision, je me occupe aussi d'une offre sur les r\u00e9seaux sociaux qui s'appelle nouveau parce que on a d\u00e9marr\u00e9 s'adresser, enfin, on aimerait que l'information s'adresse \u00e9videmment \u00e0 \u00e0 \u00e0 tous les publics et donc il s'agit de de d'orchestrer ces ces personnes de r\u00e9fl\u00e9chir \u00e0 quel sera le journal le plus juste, entre guillemets, \u00e0 fournir le soir au t\u00e9l\u00e9spectateurs au 19 heures 30 par exemple. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:50) [88%] :\r\nLe plus juste, voil\u00e0 un beau synonyme de v\u00e9rit\u00e9, on va pas merci beaucoup d'\u00eatre avec nous, on part tout de suite \u00e0 la rencontre de notre \u00e9tudiant du jour. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:02) [89%] :\r\nPhilo in vivo sur la premi\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:05) [88%] :\r\nDonc, J\u00e9r\u00e9my Steiger avoue maintenant vous \u00eates n\u00e9 hier non avant hier, aller en 1908 ans 9 dans les franches montagnes dans le canton du Jura, vous \u00eates \u00e9tudiant en master \u00e0 l'Universit\u00e9 de Fribourg en philosophie et en sciences des religions, comment vous en \u00eates venu \u00e0 faire ce choix d'\u00e9tudes. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:04:22) [92%] :\r\nQuestion difficile que mes parents me pose r\u00e9guli\u00e8rement je pense pour pour anticiper un peu sur le le reste de l'\u00e9mission que la philosophie est la seule discipline qui n'est justement pas une discipline en soi, mais qui est transdisciplinaire, qui s'int\u00e9resse \u00e0 \u00e0 tout, on peut faire de la philosophie, on pourrait m\u00eame faire de la philosophie de la radio, par exemple, pour faire de la philosophie, la musique, on peut faire de la philosophie de la litt\u00e9rature du sport automobile de ce que vous voulez, donc il y a pas de cloison entre les disciplines et c'est cela qui vous a s\u00e9duit oui c'est, c'est c'est aspect universaliste exactement. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:58) [89%] :\r\nEst ce qu'il y a eu des, des, des rencontres cl\u00e9s de lecture cl\u00e9, souvent c'est un professeur qui tout \u00e0 coup nous donne envie d'aller l\u00e0 que \u00e7a a \u00e9t\u00e9 votre cas. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:05:09) [94%] :\r\nJ'ai eu des tr\u00e8s bons professeurs au lyc\u00e9e et blesse \u00e0 La Chaux-de-Fonds notamment notamment mon ma\u00eetre de th\u00e9\u00e2tre Pierre-Angel Ovo mon ma\u00eetre de musique Fran\u00e7ois Quintin, que je salue ici quand m\u00eame occasion mais j'ai l'impression que chaque fois qu'on se plonge dans un texte de philosophie, c'est aussi une rencontre, une rencontre avec une voix du pass\u00e9, quelqu'un qui partage les pr\u00e9occupations avec nous et avec lequel on peut instaurer un dialogue \u00e0 travers les si\u00e8cles. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:33) [89%] :\r\nIl y a eu une lecture tout particuli\u00e8rement, qui vous a marqu\u00e9, qui vous accompagne, peut-\u00eatre encore aujourd'hui par Bernard Williams \u00e9videmment dans le allons parler. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:05:43) [87%] :\r\nBon et normandes lecture bien s\u00fbr, j'ai \u00e9t\u00e9 je pense que j'ai \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s marqu\u00e9 par 2, c'est ce qui est unique, les philosophes existentialistes : quand j'ai commenc\u00e9 \u00e0 m'int\u00e9resser \u00e0 la philosophie puisqu'arrive \u00e0 l'universit\u00e9, et l\u00e0 j'ai remarqu\u00e9 que c'\u00e9tait pas seulement une affaire de ressenti int\u00e9rieur mais c'\u00e9tait aussi une affaire de recherche et et de travail acad\u00e9mique, profond, s\u00e9rieux, minutieux et pas toujours tr\u00e8s sexy. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:07) [86%] :\r\nOui mais par exemple un joli que vos centres d'int\u00e9r\u00eat en philosophie des non pas tr\u00e8s sexy en effet axiaux Logis de la v\u00e9rit\u00e9 \u00e9pist\u00e9mologie philosophique du langage pragmatisme, mais voil\u00e0, c'est \u00e7a qui vous qui vous int\u00e9resse tout particuli\u00e8rement tout et vous faites aussi de la musique, beaucoup, pas \u00e0 partir. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:06:26) [91%] :\r\nQue la philosophie, mon Dieu quelle horreur. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:28) [86%] :\r\nVous appartenez \u00e0 ce collectif synergie Mona dit qu'on a un autre \u00e9tudiant Simon Artaud non ce qui qui en fait partie, ce collectif qui se situe entre performance philosophique et exp\u00e9rimental, comment est -ce que musique et philosophie se rencontrent sur ce terrain de la cr\u00e9ation et de la performance, comme vous dites. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:06:47) [89%] :\r\nAlors l'id\u00e9e de synergies Mona Dixie justement de de nouveau de de d\u00e9cloisonner les disciplines de montrer que la musique toute seule, c'est tr\u00e8s bien mais c'est encore mieux si elle est si elle peut \u00eatre partag\u00e9e dans une dans une esth\u00e9tique relationnel, si elle peut \u00eatre communier avec d'autres, et probablement l\u00e0 de nouveau, j'anticipe sur le sujet de notre \u00e9mission, mais une bonne mani\u00e8re de de communiquer avec autrui, de lui communiquer quelque chose, c'est de faire appel \u00e0 sa raison et en cela je pense que la philosophie se Marie assez bien avec toutes les disciplines artistiques. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:07:22) [93%] :\r\nDans la musique, elle quel avenir est -ce que vous envisagez ce serait plut\u00f4t du c\u00f4t\u00e9 de la musique ou de la philosophie et l'enseignement aussi je pense que vos parents vous ont pos\u00e9 la question au foie, donc je prends la parole \u00e0 leur place. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:07:36) [91%] :\r\nQuelle question je suppose que faire de la philosophie ne ne m\u00e8ne \u00e0 rien et \u00e0 tous. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:07:45) [88%] :\r\nAlors l\u00e0, parents, sont en train de s'effondrer en \u00e9coutant oui. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:07:49) [88%] :\r\nNon, c'est-\u00e0-dire que c'est quelque chose qui, probablement, comme comme toutes les disciplines comme les disciplines artistiques, a une valeur en soi, en pratiquant la r\u00e9flexion pratique, on a pens\u00e9 on essayait d'\u00eatre quelqu'un d'un peu mieux qu'avant, \u00e7a c'est d\u00e9j\u00e0, c'est d\u00e9j\u00e0 une r\u00e9ussite, souvent on n'y arrive pas. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:08:10) [93%] :\r\nC'est tr\u00e8s dans l'esprit de Bernard Williams, on va le voir, c'est ce que vous me dites \u00e0 l'instant, Nathalie Ducommun est -ce que vous avez eu l'occasion de, de, de lire, d'\u00e9tudier un peu la la philosophie dans votre parcours. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:08:20) [89%] :\r\nAlors, malheureusement, tr\u00e8s peu, j'ai une relation tr\u00e8s humble, je vais dire \u00e0 la \u00e0 la philosophie, je crois, quand j'\u00e9tais elle l\u00e8ve, j'avais l'impression que c'\u00e9tait une mati\u00e8re qui \u00e9tait r\u00e9serv\u00e9 \u00e0 celles et ceux qui \u00e9taient mieux n\u00e9e que moi j'avais un peu l'id\u00e9e que, voil\u00e0, il fallait \u00eatre n\u00e9 dans un univers tr\u00e8s cultiv\u00e9 pour y acc\u00e9der et puis quand je suis revenu en Suisse quand c'est la sociologie et d'ailleurs dans les propos de J\u00e9r\u00e9my n'y a pas mal de choses qui reviennent de l'\u00e9poque o\u00f9 j'ai \u00e9tudi\u00e9 la sociologie hein universel mais j'ai eu la chance, \u00e0 l'\u00e9poque. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:08:51) [89%] :\r\nC'\u00e9tait il y a longtemps, il y avait un tronc commun et on avait encore un un cours de philosophie choc c'\u00e9tait Andr\u00e9 de muraltese qu'il qu'il d\u00e9livrait et je me souviens, j'avais ce rapport extr\u00eamement complexe et \u00e0 \u00e0 cette mati\u00e8re, en plus, on est \u00e0 l'universit\u00e9, la c\u00f4t\u00e9 Lettres charg\u00e9 d'histoire, c'est visant fit fiacre et puis il arrive \u00e0 la fin de l'ann\u00e9e avec Gallimard voil\u00e0, maintenant vous allez avoir de le\u00e7on sur la d\u00e9monstration de l'existence de Dieu et je me suis dit ok, l\u00e0 j'ai pos\u00e9 mon crayon situ\u00e9, je vais vraiment essayer d'\u00e9couter, de comprendre ce que ce monsieur va me dire : je serais incapable aujourd'hui de vous restituer ce qui a \u00e9t\u00e9 dit, mais je sais que je suis sorti de ce de secours compl\u00e8tement, j'allais dire les mais c'est le mot est trop \u00e9lev\u00e9 est connot\u00e9 p\u00e9jorativement et c'est pas du tout le cas, mais je me suis dit ben voil\u00e0, jamais je ne pourrai aller aussi loin dans l'usage de mon intellectuelle que ce que je viens d'accomplir la, \u00e7a m'a paru, j'ai eu l'impression de le suivre, comme s'il fallait suivre \u00e0 l'infini de la pens\u00e9e, c'\u00e9tait une exp\u00e9rience compl\u00e8tement folle et j'en suis rest\u00e9 l\u00e0 et que la philosophie parce que je crois que \u00e7a m'a tellement oui, \u00e7a m'a tellement pris aux tripes et \u00e0 la t\u00eate que que je veux garder \u00e7a et j'ai tr\u00e8s peu lu de choses apr\u00e8s coup, je dois bien avouer. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:10:01) [89%] :\r\nJ\u00e9r\u00e9my oui, \u00e7a me fait r\u00e9agir ce que vous venez dire parce que \u00e7a me fait penser \u00e0 \u00e0 Ludwik Wittgenstein, philosophe qui m'a beaucoup marqu\u00e9 aussi qui disait qu'une fois qu'on avait utilis\u00e9 l'\u00e9chelle de la philosophie pour regarder par dessus le mur, il s'agissait de rejeter la Shell, donc finalement, peut-\u00eatre que la philosophie a pour but d'\u00eatre d\u00e9pass\u00e9 et qu'on en fasse plus int\u00e9ressant effectivement. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:10:21) [89%] :\r\nNotre philosophe du jour n'est pas Wittgenstein, on a parl\u00e9 d'ailleurs l'an dernier, il s'appelle Bernard Williams et donc J\u00e9r\u00e9my vous en aller, nous, nous le pr\u00e9senter dans quelques minutes, merci \u00e0 tous les 2 d'\u00eatre avec nous sur la premi\u00e8re dans Shiloh in vivo. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:14:10) [68%] :\r\nDe. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:14:12) [89%] :\r\nC'\u00e9tait \u00e9t\u00e9 67 qui reprenait en 2006, la chanson culte de Jacques lance mal interpr\u00e9t\u00e9 par l'autre, Jacques Dutronc, sorti en 66 bref plainte date alors si vous \u00eates perdu, rien de grave, car la v\u00e9rit\u00e9, apr\u00e8s tout, hein, quelle importance, l'important c'est ce que cela nous paraissent \u00e0 peu pr\u00e8s vrai non, enfin voil\u00e0, on va voir \u00e7a avec Bernard Williams qui a \u00e9tudi\u00e9 de pr\u00e8s ces questions de de v\u00e9rit\u00e9 et de v\u00e9racit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:14:36) [88%] :\r\nMais dites -nous d'abord J\u00e9r\u00e9my Steiger, \u00e9tudiant en philosophie \u00e0 l'Universit\u00e9 de Fribourg, dites -nous d'abord : qui est cet homme Bernard Williams pardon soeur Bernard, or \u00e7a Owen Williams. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:14:50) [93%] :\r\nComme vous l'avez tr\u00e8s bien sugg\u00e9rer \u00e0 la fin de votre de votre remarque c'est un Britannique qui est, on pourrait dire le l'arch\u00e9type du philosophe acad\u00e9mique britannique, il a pass\u00e9 toute sa carri\u00e8re entre Oxford, Cambridge avec un petit s\u00e9jour aux \u00c9tats-Unis \u00e0 l'universit\u00e9 de b\u00e2cler Californie, donc c'est un philosophe qui est n\u00e9 en 1929 qui a \u00e9t\u00e9 \u00e9duqu\u00e9 \u00e0 Oxford dans un parcours classique, il a suivi le cursus que qui \u00e9tait intitul\u00e9e \u00e0 l'\u00e9poque, c'est-\u00e0-dire un cursus comprenant grosso-modo les humanit\u00e9s classiques, langue, litt\u00e9rature, philosophie antique etc et il y avait aussi un tr\u00e8s grand int\u00e9r\u00eat pour pour les sciences naturelles pour la philosophie analytique qui se pratiquait \u00e0 l'\u00e9poque \u00e0 l'universit\u00e9 d'Oxford. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:15:37) [92%] :\r\nDonc il a une position particuli\u00e8re si je vous entends bien ce dite c'est-\u00e0-dire part donc \u00e0 la fois il est classique, qui s'inscrit dans cette philosophie traditionnelle et dans le m\u00eame temps, il est ouvert \u00e0 la philosophie analytique, il faut peut-\u00eatre pr\u00e9ciser pour nos auditrices auditeurs qui ne connaissent pas bien ce courant -l\u00e0 ce qu'est la philosophie analytique qui s'oppose radicalement \u00e0 la philosophie disons plus traditionnelle. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:16:01) [92%] :\r\nAlors je ne sais pas si elle s'y oppose, je pense que c'est avant tout une question de Style, c'est aussi une question de la chapelle, \u00e9videmment, il est toujours int\u00e9ressant pour quelqu'un qui d\u00e9tient une certaine position de critiquer la position adverse de quelqu'un d'autre dans une autre acad\u00e9mie. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:16:14) [92%] :\r\nD'o\u00f9 le conflit entre analytique et continentaux qui ne fait plus vraiment de sens aujourd'hui, \u00e0 part peut-\u00eatre pour cette question de Style les philosophes analytiques, donc c'est un courant qui est, on pourrait dire n\u00e9o- au XXe si\u00e8cle et qui s'int\u00e9resse avant tout langage et notamment il cherche pas forc\u00e9ment \u00e0 r\u00e9soudre les probl\u00e8mes, mais plut\u00f4t \u00e0 les dissoudre en montrant qu'\u00e0 travers une meilleure compr\u00e9hension du langage, on fait dispara\u00eetre des probl\u00e8mes m\u00e9taphysiques qui se posait depuis l'Antiquit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:16:42) [91%] :\r\nOui, il faut quand m\u00eame pr\u00e9ciser, peut-\u00eatre que la philosophie analytique a tendance \u00e0 s'int\u00e9resser vraiment surtout \u00e0 la philosophie n'est, \u00e0 partir du du du milieu du 19\u00e8me si\u00e8cle, au fond, ce qui est avant n'int\u00e9resse pas tellement les philosophes. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:16:57) [93%] :\r\nExactement la philosophie analytique n\u00e9 disons \u00e0 2 endroits diff\u00e9rents en Autriche et puis au Royaume-Uni, et notamment en r\u00e9action \u00e0 la grande tradition h\u00e9g\u00e9lienne \u00e0 \u00e0 la philosophie de l'histoire, etc, elle consid\u00e8re qu'on peut, qu'on peut s'attacher \u00e0 r\u00e9soudre des probl\u00e8mes, ind\u00e9pendamment de leur cadre social et historique un peu, finalement, \u00e0 la mani\u00e8re d'un scientifique de de sciences naturelles qui va pas d'abord cherch\u00e9 \u00e0 retracer toute l'histoire de sa discipline pour r\u00e9pondre \u00e0 la question qui les pr\u00e9occupe. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:17:26) [93%] :\r\nEt donc, Bernard Williams est au croisement de ces 2 grandes chapelles. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:17:32) [89%] :\r\nAlors Bernard Williams a ceci d'int\u00e9ressant qu'il qu'il s'oppose aux chapelles, il s'oppose \u00e0 tout ce qui peut r\u00e9duire la penser \u00e0 tout ce qui peut l'enfermer dans des dans l'isthme etc, ce qu'il garde la philosophie un ami analytique, c'est un id\u00e9al de de rigueur d'argumentation argumentation Direct claire et puis, et puis par contre il a cette cette passion pour l'Antiquit\u00e9, il a \u00e9t\u00e9 \u00e9duqu\u00e9 en lisant \u00e9norm\u00e9ment Platon, Aristote, c'est aussi un grand connaisseur de Descartes, il \u00e9crit un livre insultant exactement sur des exactement, voil\u00e0 et et on pourrait dire qu'il s'approche en fait finalement d'un autre grand philosophe aussi grand destructeur de tradition qui est Friedrich Nietzsche. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:18:14) [91%] :\r\nAh oui carr\u00e9ment, vous voyez, a une parent\u00e9 entre les 2, non parce que quand on regarde, on peut regarder des vid\u00e9os sur sur Internet de de Bernard Williams n'a pas vraiment le look un destructeur plut\u00f4t sage effectivement plut\u00f4t force. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:18:30) [90%] :\r\nTr\u00e8s distingu\u00e9s avec un un humour aussi tr\u00e8s dr\u00f4le finalement un peu absurde, ce qu'il ce qui le lie \u00e0 peut-\u00eatre \u00e0 Nietzsche avant tout son id\u00e9e que la philosophie est une entreprise de destruction, c'est pas une entreprise forc\u00e9ment de construction qui amen\u00e9 \u00e0 donner des r\u00e9ponses, mais c'est une entreprise qui a amen\u00e9 \u00e0 d\u00e9ferler \u00e0 d\u00e9truire les, les tabous \u00e0 casser toutes toutes les prix conception et surtout toutes les toutes les constructions normatives. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:19:02) [87%] :\r\nEt tout de m\u00eame sa grande sp\u00e9cialit\u00e9 on n'a pas dit, c'est la philosophie morale, il y a cette question qui hante qui traverse toute sa pens\u00e9e toute son oeuvre, il a \u00e9crit de de nombreux Lire qui est tenter de comprendre ce que c'est qu'une vie bonne hein qu'est -ce que c'est que que vivre bien, o\u00f9 l\u00e0 on entend l'h\u00e9ritage d'Aristote qui lui- m\u00eame dans son \u00e9thique Annick Mac demand\u00e9 ce qui \u00e9tait une vie bonne donc il il fait r\u00e9f\u00e9rence \u00e0 ce classique par exemple. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:19:28) [89%] :\r\nAlors justement pour le situer, on peut dire que que il reprend d'Aristote, cette id\u00e9e de de la vertu, c'est-\u00e0-dire qu'au 20\u00e8me si\u00e8cle, les syst\u00e8mes moraux de philosophie morale qui avait le plus de succ\u00e8s, j'\u00e9tais le kantisme le camp sionisme et l'utilitarisme des syst\u00e8mes qui nous disent qu'est -ce qu'on doit faire, donc qui ont un propos universaliste et extr\u00eamement normatif, ce que dit Williams en s'inspirant d'Aristote, c'est non, la question qu'il faut se poser, c'est comment est -ce que dans une soci\u00e9t\u00e9 donn\u00e9e, on aimerait bien vivre, quel genre de personne quel genre d'individu, j'ai envie d'\u00eatre quelles sont les vertus que je dois instant si en tant qu'individu, pour \u00eatre bien consid\u00e9r\u00e9s dans la soci\u00e9t\u00e9 dans laquelle je vis. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:20:12) [86%] :\r\nDonc, sans donner un cahier des charges \u00e0 suivre aid\u00e9s, il faut tu dois \u00e0 la Kant. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:20:18) [90%] :\r\nExactement, c'est en ce sens l\u00e0 qu'il est qu'il est plut\u00f4t destructeur et qui ne propose pas un Kit moral tout fait comme \u00e7a va monter et puis et puis qu'on pourrait appliquer \u00e0 toutes les situations. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:20:29) [94%] :\r\nEt alors parmi ces livres, il y a une chose Anschluss connaissent V\u00e9rit\u00e9 et v\u00e9racit\u00e9, sur lequel nous allons nous pencher tout particuli\u00e8rement dans la prochaine partie, cette \u00e9mission est -ce que vous pouvez tout de m\u00eame nous le pr\u00e9senter en quelques mots ce ce livre. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:20:42) [93%] :\r\nAlors c'est le le dernier livre qu'il a eu le temps d'\u00e9crire avant de de mourir en 2003 il est paru donc en en 2002 et le la, le point d\u00e9part du livre, c'est l'id\u00e9e qu'il existe dans nos soci\u00e9t\u00e9s une une tension entre 2 exigences : l'exigence de v\u00e9racit\u00e9, c'est-\u00e0-dire que tout le monde a envie qu'on lui dise la v\u00e9rit\u00e9, personne n'a envie d'\u00eatre le dindon de la farce d'\u00eatre dupes : on va chercher \u00e0 creuser \u00e0 voir quelles sont les raisons qui se cache derri\u00e8re ce qu'on lui dit d'ailleurs, on va, on va \u00eatre un peu sceptique, peut-\u00eatre que on va nous mentir sur certains points, on va chercher \u00e0 d\u00e9couvrir la v\u00e9rit\u00e9, donc on aimerait qu'on nous dise la v\u00e9rit\u00e9, mais d'un autre c\u00f4t\u00e9, ce m\u00eame processus provoque un certain scepticisme par rapport \u00e0 la notion de v\u00e9rit\u00e9 elle- m\u00eame est -ce que la v\u00e9rit\u00e9 existe de toute \u00e9vidence la v\u00e9rit\u00e9 passablement sujette \u00e0 caution, on sait que ce que nous dit la science aujourd'hui est certes vrai mais peut \u00eatre remis en question, demain, peut-\u00eatre que si cette tabl\u00e9e compos\u00e9e d'atomes aujourd'hui demain ne le sera plus, parce que le mod\u00e8le scientifique permettant d'en parler, a \u00e9volu\u00e9, etc, donc on a cette cette tension entre d'un c\u00f4t\u00e9 l'envie qu'on nous dise la v\u00e9rit\u00e9 et de l'autre un doute concernant l'existence m\u00eame de la v\u00e9rit\u00e9 et les 2 sont li\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:21:57) [97%] :\r\nEt donc \u00e7a c'est au coeur de ce livre v\u00e9rit\u00e9 v\u00e9racit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:22:01) [91%] :\r\nExactement, et ensuite dans la suite du livre il va essayer de, de voir comment est -ce que je vous ai parl\u00e9 d'\u00e9thique des vertus avant comment est -ce que la v\u00e9rit\u00e9 est recherch\u00e9 et mis en valeur dans une soci\u00e9t\u00e9 donn\u00e9e, par exemple dans la n\u00f4tre, c'est-\u00e0-dire quelle attitude elle ne provoque chez les gens, et notamment \u00e0 un individu, un exemple d'individus vertueux dans notre soci\u00e9t\u00e9 sur un individu qui, eu \u00e9gard \u00e0 la v\u00e9rit\u00e9 sera exacte et sinc\u00e8re, donc les 2 vertus qui permettent de transmettre le mieux l'attitude qu'on doit voir qu'il serait pr\u00e9f\u00e9rable dans nos soci\u00e9t\u00e9s d'avoir par rapport \u00e0 la v\u00e9rit\u00e9, c'est l'exactitude et la sinc\u00e9rit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:22:44) [91%] :\r\nNathalie Ducommun est -ce que vous connaissiez Bernard Williams. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:22:48) [88%] :\r\nJe le connaissait un tout petit peu de nom c'est : je suis aussi un sujet de sujets de la reine, donc j'avais anglaise effectivement entendu parler de lui, j'ai lu quelques articles sur lui parce qu'\u00e9videmment, dans des gardiens et d'autres journaux, on entend parler mais quand j'entends J\u00e9r\u00e9my en parler, \u00e7a me rappelle que \u00e7a me fait penser \u00e0 Michel Foucault et dans la notion de de, justement, destruction de la v\u00e9rit\u00e9, une esp\u00e8ce de d\u00e9marche arch\u00e9ologique comme \u00e7a pour aller chercher les les choses qu'on qu'on nous cache, c'est vrai que j'ai un peu menti tout \u00e0 l'heure, je fais un alternatif acte s'en rende compte, en vous disant que je n'ai pas lui a \u00e0 peu que vais rester sur cette ivresse un de mon cours de, de, de 2 Mirage puisque c'est c'est pas tout \u00e0 fait vrai, j'ai effectivement fait ensuite dans la sociologie mais je le consid\u00e8re finalement qu'un sociologue une un m\u00e9moire sur sur Michel Foucault et sur l'histoire de la sexualit\u00e9 \u00e7a rechigne \u00e9tait. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:23:39) [89%] :\r\nLa cour courage de la v\u00e9rit\u00e9 et la voil\u00e0, c'\u00e9tait son dernier cours exactement son dernier coup voil\u00e0 et et c'est vrai que cette phrase, je l'avais entendu entre exactitude et sinc\u00e9rit\u00e9 et je trouve qu'elle est magnifique et je trouve qu'elle est inspirante et je trouve que le journalisme est vraiment au coeur de cette phrase -l\u00e0 mais je le dis de fa\u00e7on pas pas tellement intellectuel de fa\u00e7on tout \u00e0 fait ou sensoriels pratiques pragmatique, au fond, au quotidien, vous ressentez \u00e7a aussi de sinc\u00e9rit\u00e9 quand vous comptez construire un journal quand on fait le 9 heures 30 on on valide les sujets oui c'est vrai, \u00e7a, c'est un sujet important, on est au au Sabah c'est plus court parce que \u00e7a c'est une information, bon, il faut la donner, c'est un passage oblig\u00e9, mais c'est pas, c'est pas quelque chose, on a vraiment qu'on qu'on va prendre le temps de d\u00e9crypter plus loin etc, quand on est dans ces dosages -l\u00e0, on est entre la la v\u00e9rit\u00e9 l\u00e0 les les faits au service de la v\u00e9rit\u00e9 et la sinc\u00e9rit\u00e9 au service de la v\u00e9rit\u00e9, je crois que c'est vraiment la d\u00e9marche qui nous habite. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:24:32) [94%] :\r\nOn va explorer ces questions- l\u00e0, dans la prochaine partie de l'\u00e9mission, J\u00e9r\u00e9my Steiger, juste pour finir sur le portrait biographique de Bernard Williams, sa vie de famille voil\u00e0 soyons triviaux parce que vous avez parl\u00e9 de de l'homme, professeur \u00e0 Oxford, voil\u00e0 ce qu'il avait une vie \u00e0 c\u00f4t\u00e9 comme vous la musique. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:24:53) [91%] :\r\nBon je sais honn\u00eatement assez peu de choses sur sa vie priv\u00e9e, d'autre part, je suis pas s\u00fbr que ce soit tr\u00e8s pertinent dans sa d\u00e9marche parce que comme je vous ai dit la v\u00e9rit\u00e9, de la philosophie analytique, cette volont\u00e9 de de pouvoir traiter les les probl\u00e8mes contexte mais tout en les liant les uns aux autres, bien s\u00fbr, ce qu'on peut juste dire peut-\u00eatre faire sur sa vie, c'est que il a eu tout de m\u00eame un engagement politique constant pour la la d\u00e9mocratie lib\u00e9rale, \u00e7a a vraiment sa premi\u00e8re \u00e9pouse exactement qui \u00e9tait, qui \u00e9tait militante du Parti travailliste du Labour britannique qui \u00e9tait m\u00eame pressenti pour devenir peut-\u00eatre 1er ministre en tout cas l'\u00e9t\u00e9 dans le le cabinet de l'ombre de l'opposition travailliste et puis lui- m\u00eame, il s'est engag\u00e9, on pourrait dire, dans une sorte de proto- f\u00e9minisme sais pas comme on peut l'appeler c'est c'est \u00e9videmment difficile de parler de f\u00e9minisme, vu son milieu l'universit\u00e9 d'Oxford, l'universit\u00e9 de Cambridge un 6 \u00e9tudes classiques, mais en tout cas, il s'est toujours engag\u00e9 pour que les les femmes et plus de plus de place dans le la vie acad\u00e9mique et dans la vie active en g\u00e9n\u00e9ral. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:25:59) [88%] :\r\nDonc, voyez, il avait bien une vie passionnante \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de 200 engagements en tous les cas, on va, on va se pencher davantage sur ce travail qui la a qui l'a men\u00e9 sur ces questions essentielles de de v\u00e9rit\u00e9 et de v\u00e9racit\u00e9 la v\u00e9rit\u00e9 -t-elle encore quelque chose \u00e0 l'heure des alternatives, on en parle ensemble. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:26:27) [83%] :\r\nPhilo in vivo sur la premi\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:26:58) [99%] :\r\nEt. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:29:22) [88%] :\r\nSylvain, Manu Chao, m\u00eame si elle m\u00eame petit un an pas beau pas c'est pas du tout bonnement r\u00e9p\u00e8te Patass\u00e9 aux enfants, il faut dire la v\u00e9rit\u00e9, h\u00e9 oui, mais voil\u00e0 la v\u00e9rit\u00e9, elle est souvent ennuyeuses voire mesquine vraiment pas \u00e0 la hauteur de nos attentes parfois tenez par exemple, en janvier dernier pour la c\u00e9r\u00e9monie d'investiture de Donald Trump, quelques milliers de personnes s'\u00e9taient r\u00e9unies devant le Capitole, pas des masses, non plus, la Maison Blanche, aurait bien aim\u00e9 que le parterre r\u00e9unissent les 720000 personnes qu'il peut compter alors alors, au diable les faits, on n'est pas \u00e0 quelques chiffres pr\u00e8s Chawn Spicer, porte- parole de la Maison Blanche a d\u00e9clar\u00e9 que c'\u00e9tait bien en plein et que la plus grande audience \u00e0 assister \u00e0 cette investiture, c'est la premi\u00e8re fois qu'il y ait autant de monde au fond qui assistait \u00e0 cette investiture, les r\u00e9actions n'ont pas tard\u00e9 face \u00e0 cette exag\u00e9ration \u00e9hont\u00e9e de la part d'un homme cens\u00e9 porter la parole d'un pr\u00e9sident, ce n'est pas rien porter la parole au peuple, NBC a donc interrog\u00e9 la conseill\u00e8re de Donald Trump Kellyanne Conway pour expliquer ce mensonge, c'\u00e9tait le 23 janvier 2017 \u00e9coutez. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:30:27) [64%] :\r\nJe ne crois envoie une fois honn\u00eate, droit gr\u00e2ce, \u00e7a, \u00e7a co\u00fbte cher, et j'ai craint une fois l'homme de prendre un peu de posture. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:30:38) [69%] :\r\nLeur force aller les 2 et en 2 une structure Berlin avec une petite voix \u00e9trange poisson mais tout dire Swissair m\u00e9ridionale \u00e0 Richard vous allez -y Hussein se farcir qui avait une chance, pas et c'est un peu sacr\u00e9 qu'est en train de faire acc\u00e9der \u00e0 quel point, sur le plaisir en disant les Fax pour ne pas \u00eatre tax\u00e9, moi je dis que nombreux pour ne pas Vucinic ou autre entre des factions afin de force. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:31:09) [89%] :\r\nVoil\u00e0 donc Kellyanne Conway disant que non Sean Spicer n'a, n'a pas dit un mensonge, elle a simplement propos\u00e9 un forfait alternative, ce qui bien s\u00fbr, outre le journaliste Nathalie Ducommun, r\u00e9dactrice en chef adjointe actualit\u00e9s TV multim\u00e9dia la RTS, j'aimerais savoir si vous aussi vous \u00e9tiez outr\u00e9 en entendant Kellyanne Conway parler d'alternatives. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:31:32) [85%] :\r\nOui, mais bien s\u00fbr, je, je, et bien s\u00fbr, outr\u00e9, outr\u00e9, en tant que journaliste et aussi outr\u00e9e en tant que, en tant que citoyenne, c'est vrai que si le probl\u00e8me des, des, des, des faits qui News aujourd'hui c'\u00e9tait seulement \u00e7a, c'est-\u00e0-dire une voie politique qui, dans un but politique \u00e9vident donne des fausses informations tentent de manipuler \u00e7a c'est ces citoyens, bon, ce serait finalement assez simple et \u00e7a encouragerait comme \u00e7a, c'est le cas d'ailleurs aux \u00c9tats-Unis LaPresseAffaires d'autant plus son travail \u00e0 d'\u00eatre d'autant \u00e0 \u00eatre au ton plus exigeants sur les faits et les livrer sans cesse et ce sera un vrai combat, voil\u00e0 c'est, c'est \u00e9videmment la question de la v\u00e9rit\u00e9 contrev\u00e9rit\u00e9s d\u00e9passe ce type d'exemple l\u00e0 c'est d'une \u00e9vidence crasse, ils ont menti, alors ils peuvent appeler \u00e7a et le le journaliste r\u00e9agit tr\u00e8s bien et dit : bon, alors il y a pas de alternatif \u00e0 il y a pas de facteurs de de faits alternatifs, il y a des d\u00e9fauts, mais au bout des effet une nous. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:32:29) [90%] :\r\nEt comment est -ce que vous avez trait\u00e9 cette information l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:32:33) [88%] :\r\nAlors on on a vous savez, comme c'est un vrai d\u00e9fi pour notre r\u00e9daction parce que on pourrait tous les jours faire un sujet sur une d\u00e9claration de crainte sur ce qu'il a dissimul\u00e9 ce qu'il \u00e9crit sur Twitter et on pourrait tous les jours son offusqu\u00e9s on pourrait tous les jours en on pourrait tous les jours en pleurer et et c'est l\u00e0 o\u00f9 la vraie question que doivent poser tous les journalistes se pose dans toutes les r\u00e9dactions, c'est si on le fait est -ce que \u00e7a fait sens en Gwladys des mais \u00e7a nous on doit aussi raconterD.D. d\u00e9fait les sujets d'actualit\u00e9 en leur donnant du sens qu'est -ce que ce fait l\u00e0, dit de nos soci\u00e9t\u00e9s, pourquoi on a besoin d'informer sur cette question- l\u00e0, alors on l'a on on en a parl\u00e9, bien \u00e9videmment, mais on l'inclut dans un sujet beaucoup plus large sur le probl\u00e8me qu'avait maintenant la presse avec Donald championnat on a th\u00e9matiser sur la relation entre la presse et ce nouveau pr\u00e9sident en en utilisant celui -ci \u00e9videmment comme exemple pour alimenter effectivement raconter quelque chose de, de, de plus larges, sans qu'on serait vite pi\u00e9g\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:33:44) [88%] :\r\nJ\u00e9r\u00e9my Steiger, cette affaire de Kellyanne Conway parlant d'alternative, a donc on l'a dit outr\u00e9 ce journaliste tous les journalistes qui l'ont d\u00e9couvert, mais au-del\u00e0 m\u00eame de la presse, il y a eu un vrai scandale, pourquoi, comment est -ce que Bernard Williams pourrait nous aider \u00e0 comprendre le scandale port\u00e9 par cette par cette affaire l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:34:08) [90%] :\r\nJe trouve tr\u00e8s int\u00e9ressant la r\u00e9action d'Nathalie Ducommun vous avez \u00e9t\u00e9 outr\u00e9, ce qui montre qu'il y a, effectivement, on a une attitude par rapport \u00e0 la v\u00e9rit\u00e9, une attitude qui a une attitude morale parce que le trajet c'est c'est une r\u00e9action finalement moral, c'est pas simplement une relation \u00e9pist\u00e9mologique, c'est-\u00e0-dire qu'on n'a pas eu connaissance qu'on a eu un mauvais acc\u00e8s \u00e0 la connaissance de de ces faits et puis ce qui est ce qui est en jeu ici, c'est la question du du relativisme un fait est un fait est -ce que c'est vrai, dans notre culture parce que c'est vrai universellement est -ce que les faits peuvent \u00eatre peuvent \u00eatre subjectif il subjectivit\u00e9 pardon et et vous avez parl\u00e9 aussi avant de de votre travail en tant que journaliste, qui consiste \u00e0 \u00e0 \u00e0 faire du sens un mais \u00e7a m'a racont\u00e9 une histoire, c'est int\u00e9ressant parce que c'est le titre d'un chapitre du livre v\u00e9rit\u00e9 v\u00e9racit\u00e9 de Berlin Williams o\u00f9 il s'interroge \u00e0 \u00e0 la caisse contredire la dimension culturelle de cette volont\u00e9 de produire un r\u00e9cit qui est du sens un Storytelling Storytelling exactement et puis il montre que finalement dans dans d'autres cultures, il prend les anciens Grecs avec la figure de d'Ulysse dans d'autres cultures, cette, cette volont\u00e9 de de dire la v\u00e9rit\u00e9 n'est pas toujours autant valoris\u00e9 que dans la n\u00f4tre par exemple Ulysse c'est un fieff\u00e9 menteur, c'est un menteur rus\u00e9 habile un dissimulateur et pourtant il est extr\u00eamement valoris\u00e9e par commerce, c'est donc une attitude vertueuse de sa part pourtant dans notre soci\u00e9t\u00e9 on a cette exigence de de transparence, alors c'est une question que je pourrais poser \u00e0 Nathalie Ducommun justement, quel pourrait \u00eatre le rapport entre entre notre syst\u00e8me, notre syst\u00e8me politique et nos exigences contemporaines et puis, et puis cette cette notion de relativisme culturel. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:36:05) [97%] :\r\nNathalie, vous avez le droit de r\u00e9pondre vraiment. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:36:09) [83%] :\r\nNon mais c'est c'est c'est difficile cette question je je r\u00e9agis apposer sa jamais qui la pose, non mais, mais vaut int\u00e9ressant le Storytelling, effectivement on a vous avez raison c'est c'est notre culture actuelle et d'ailleurs on on est tr\u00e8s novice nous par rapport aux anglo- c'est aux angles anglo- saxons pardon dans le dans dans le de Storytelling mais si, et l\u00e0 ce qui s\u00fbr pour revenir sur le col de un c\u00f4t\u00e9 pratique sur le cadre un peu ce qui ce qui cr\u00e9e l'outrage, c'est parce que c'est un pr\u00e9sident des \u00c9tats-Unis, parce que c'est pas seulement la question du c'est l\u00e0 mon c'est le mensonge du pouvoir y a quand m\u00eame la notion, on revient peut-\u00eatre \u00e0 Foucault, mais le pouvoir et le savoir et ce qui a outr\u00e9, c'est pas seulement qu'ils avaient \u00e9t\u00e9 \u00e7a \u00e7a l\u00e0 plut\u00f4t qu'ils ne disent pas la v\u00e9rit\u00e9 \u00e7a plut\u00f4t ridiculis\u00e9 ce qui a outr\u00e9, c'est conseils dit s'il est capable publiquement de de d'afficher son envie de manipuler, bon alors c'est que c'est un homme dangereux donc, donc je crois que c'est \u00e7a qui a outr\u00e9 mais mais mais non GDF, il faudrait qu'ils vont refaire reforme il y a la question la fragile. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:37:10) [89%] :\r\nQui sont si vous voulez, ce que je peux ce que je peux dire, c'est finalement Bernad Williams il est sur une ligne de cr\u00eate tr\u00e8s, tr\u00e8s instable parce que d'un c\u00f4t\u00e9, il y a ce gouffre du du relativisme culturel total l'id\u00e9e qu'il n'y aurait plus de v\u00e9rit\u00e9 et de l'autre c\u00f4t\u00e9 il y a disons certains certains soucis qui se passe avec l'affirmation d'une v\u00e9rit\u00e9 vraie universelle etc. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:37:34) [90%] :\r\nMais c'est la m\u00eame : o\u00f9 le cr\u00e9ole notre victime le mais dans le le journalisme est aussi dense sur cette ligne de cr\u00eate au fond quand on parlait pas exemple l'affaire Gr\u00e9gory, bah voil\u00e0 \u00e7a revient l'affaire Gr\u00e9gory, absolument, c'est absolument passionnant quand on on se dit : mais comment est -ce qu'on va traiter \u00e7a on, on le sait, au tout d\u00e9but, quand les journalistes sont arriv\u00e9s sur les sc\u00e8nes du Crime, etc, ils ont voulu chercher la v\u00e9rit\u00e9 qui avait tu\u00e9 cet enfant alors aujourd'hui c'est devenu une fascination etc mais nous on s'est pos\u00e9 la question, 33 ans apr\u00e8s, voil\u00e0, il y a des mises en examen qu'est -ce qu'on doit dire non est -ce qu'on doit \u00eatre \u00e0 la recherche de la v\u00e9rit\u00e9 ou est -ce qu'on doit simplement \u00eatre le relais de la communication d'un procureur qui nous dit : en fait, il y a eu des mises en examen, quel est, qui ont, entre les 2 qu'est -ce qu'on est suppos\u00e9 faire ok et l\u00e0 on s'en remet justement \u00e0 \u00e0 rester sur cette ligne de cr\u00eate en disant : il faut qu'on, qu'on trouve quelque chose de vrai \u00e0 dire sur cette quelque chose qui fait du sens, alors on est en train de se dire bon ben on va d\u00e9crypter pourquoi cette affiche cette affaire fascine, on va s'int\u00e9resser \u00e0 comment la science s'est invit\u00e9 dans cette affaire. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:38:38) [88%] :\r\nC'est comme \u00e7a, pour \u00e9viter d'\u00eatre finalement sur sa ligne de front tr\u00e8s tr\u00e8s radical soit c'est vrai, soit c'est faux, la vigne. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:38:44) [87%] :\r\nEt aussi s'exposer au au vide, justement parce qu'il est dans les 2 demain les 2 c\u00f4t\u00e9s effectivement. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:38:51) [88%] :\r\nIl y a tout de m\u00eame, ce qui \u00e9tait \u00e9tonnant aussi, je pense \u00e0 \u00e7a, J\u00e9r\u00e9my c'est-\u00e0-dire \u00e7a rejoint ce que vous disiez, Nathalie Ducommun, il y a eu une explosion des ventes de 1908 ans 4 dans les jours qui ont suivi cette d\u00e9claration de Cayenne que nous et donc le livre de George Orwell th\u00e9 vendu tout \u00e0 coup, comme s'il avait soudain l'angoisse de se retrouver dans ce monde dystopie le pouvoir se permet tout et se permet surtout des mensonges \u00e9hont\u00e9s comment est -ce que parce que je crois que Bernard Williams cite aussi de George Orwell dans dans son texte. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:39:23) [92%] :\r\nC'est peut-\u00eatre anecdotique, mais le le h\u00e9ros principal Winston Smith travaill\u00e9 au minist\u00e8re de la v\u00e9rit\u00e9 et le minist\u00e8re de la v\u00e9rit\u00e9 s'occupe. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:39:31) [90%] :\r\nD'\u00e9crire l'histoire, pour quelques l'histoire correspondent \u00e0 la ligne du parti, \u00e9videmment \u00e7a il y a quelque chose d'horrifiant parce qu'on a l'impression d'\u00eatre d'\u00eatre priv\u00e9 d'une de notre libert\u00e9, mais m\u00eame pas seulement de notre libert\u00e9 d'action m\u00eame de notre libert\u00e9 de penser et \u00e0 la fin, l'agent Bayern le m\u00e9chant, l'agent du syst\u00e8me r\u00e9ussit m\u00eame \u00e0 convaincre une c'est un SMS que de plus 2 \u00e9gal 5 on a l'impression que s'il y a bien des v\u00e9rit\u00e9s qui sont prot\u00e9g\u00e9s de du mensonge, c'est les v\u00e9rit\u00e9s math\u00e9matiques parce qu'elles sont universelles et on y a un acc\u00e8s int\u00e9rieur Direct par intuition et donc qu'il arrive \u00e0 lui faire penser que de plus 2 \u00e9gal 5 il y a quelque chose de terrifiant et Nathalie Ducommun disait tr\u00e8s bien avant la la r\u00e9action du public, elle est li\u00e9e \u00e0 la position qu'occupe Donald ferme une position d'autorit\u00e9, une position de pouvoir. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:40:21) [90%] :\r\nOui, donc c'est cette peur soudain que l'on soit contraint de changer, voil\u00e0 une violence en fait dans dans ce mensonge \u00e0 la position effectivement de de pouvoir, on fr\u00f4le le le le sentiment d'\u00eatre sous un r\u00e9gime totalitaire qui qu'il pourrait ainsi. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:40:37) [89%] :\r\nMais moi, j'ai l'impression que en Suisse pour pour parler uniquement de de mon exp\u00e9rience, l\u00e0, la question de la parce que c'est fait News \u00e7a arrive alors \u00e7a c'est tr\u00e8s Trump il y a un mais \u00e7a arrive aussi les r\u00e9seaux sociaux, il y a une r\u00e9volution de ce qui fait que tout le monde peut diffuser sa v\u00e9rit\u00e9, etc, etc, nous on fait face \u00e0 ces questions- l\u00e0, plus dans le sens o\u00f9 l'audience dans cette tendance g\u00e9n\u00e9rale, quand vous avez dit \u00e0 \u00e0 d\u00e9tester les journalistes qui ne qui ne parle que de leur v\u00e9rit\u00e9 c'est de parler de la r\u00e9alit\u00e9 aussi de notre de notre public, je donne un exemple : le 9 f\u00e9vrier nous on le couvrait, puis on fait des d\u00e9bats politiques sur comment \u00e7a se fait que s'est pass\u00e9 caf\u00e9 l'UDC pour que disent les politiciens que des plus etc, on a fait des quantit\u00e9s quantit\u00e9 de sujets, les gens ont l'impression qu'on leur ment, non pas parce que ce qu'on dit est faux, l'impression, mais ils ont l'impression que pour ceux qui le pensent, hein, comment parce qu'on ne leur raconte pas, on ne raconte pas leur v\u00e9rit\u00e9, on fait pas assez de sujets pour montrer comment Madame X a perdu son travail parce qu'un frontalier venu \u00e9couter, moins chers et puis voil\u00e0 on on raconte pas sa r\u00e9alit\u00e9 quotidienne et j'ai l'impression que c'est c'est plus \u00e7a le d\u00e9fi finalement que que que les faits parce que quand on est journaliste, on sait qu'il y a une chose sur lesquelles on ne peut pas se tromper, c'est l'effet, le nombre de personnes qui ont assist\u00e9 par exemple \u00e0 la l'intronisation de. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:41:53) [89%] :\r\nOui, et puis apr\u00e8s, on entend la diff\u00e9rence entre v\u00e9rit\u00e9 opinion finalement exact ai donc la v\u00e9rit\u00e9 vaut -elle encore quelque chose, on va continuer d'en parler avec vous, J\u00e9r\u00e9my Steiger et Nathalie Ducommun philo in vivo sur la premi\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:42:08) [70%] :\r\nUne balle sort pas que \u00e7a prend, que c'\u00e9tait que \u00e7a \u00e7a sommet \u00e7a donc que vont \u00e0 la direction parce qu'on a de plus que si elle est on pas \u00e0 faire de la de Staline, pas si oui. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:42:42) [71%] :\r\nIls sont donc \u00e7a oui et oui, je sais pas chose mais oui, si oui, les stocks expert Najat et que je ne peux pas voir baisser et jouer, c'est l\u00e0 que j'ai eu leur. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:43:32) [76%] :\r\nJ'aime ce que vous voyez, il y a des un match. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:43:40) [73%] :\r\nNon, oui, \u00e0 2 balles, mais et 2 petits, il peut fort d'\u00eatre tu\u00e9, mais j'ai d\u00e9cid\u00e9 de oui. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:44:08) [70%] :\r\nNon, \u00e7a, oui, \u00e0 chaud, si et que Django et que je pas soir il est ob\u00e8se c'est que. \r\nJean-Yves. \r\nJean-Yves heureux. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:44:55) [68%] :\r\n\u00e0 peine de putsch, c'est de la filature il y on gagn\u00e9, oui, y a un an, de Staline, pas si oui, coach. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:45:15) [68%] :\r\nDonc, il est vrai que la chaud si, si, mais avec un et j'ai pas, soit et c'est l\u00e0 que j'ai. \r\nJ'ai eu peur ou voil\u00e0 non. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:46:02) [86%] :\r\nLe convoi doit -il nos que peut -on vraiment savoir au fond un se demande au nom son scepticisme : elle doit du cuistot round aide Shirin compatriotes de Bernard Williams philosophe anglais \u00e0 l'honneur aujourd'hui d'en philo in vivo J\u00e9r\u00e9my Steiger, cette remise en cause de de la v\u00e9rit\u00e9 est -ce qu'elle n'est pas avant tout le fait d'un d'un scepticisme croissant, voil\u00e0 qui qui qui court d'autant plus en notre soci\u00e9t\u00e9 toujours plus individualiste, comment est -ce que Bernard Williams peut nous aider \u00e0 \u00e0 saisir ce mouvement -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:46:37) [85%] :\r\nAlors tout d'abord, je suis pas s\u00fbr que ne soit le soit le bon mot, parce que la position du sceptique, elle est intenable, on sait que pour avoir une position sceptique, il faut utiliser des phrases pour expliquer une puissance sceptique, il faut utiliser des phrases dont on sait elle- m\u00eame qu'elle pr\u00e9suppose un cerf. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:46:53) [93%] :\r\nPar rapport \u00e0 la v\u00e9rit\u00e9, donc on n'arrive pas \u00e0 avoir une position sceptiques qui soit, qui soit coh\u00e9rente, ce qu'on peut dire, c'est qu'on a une une attitude de de malaise par rapport \u00e0 la v\u00e9rit\u00e9, on a une attitude de malaise psychologique et je pense que la psychologie joue un r\u00f4le dans la conception de de Bernad Williams, notamment en ce qui concerne l'\u00e9mergence de cette, de ce besoin de de v\u00e9rit\u00e9 pourquoi est -ce qu'on a besoin de la v\u00e9rit\u00e9, somme toute, on en a besoin parce qu'on doit communiquer on doit communiquer des informations, les uns aux autres, dans son livre, V\u00e9rit\u00e9 et v\u00e9racit\u00e9, il met en sc\u00e8ne la fiction d'un \u00e9tat de nature un peu \u00e0 la Rousseau ou des individus comment \u00e7a a constitu\u00e9 une soci\u00e9t\u00e9 et la constitution de cette soci\u00e9t\u00e9 se fait par ajustement des du partage d'informations, ils construisent des institutions ensemble etc. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:47:42) [85%] :\r\nDonc, la v\u00e9rit\u00e9 doit \u00eatre l\u00e0 en font en base, c'est \u00e7a, elle est indispensable, c'est \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:47:47) [92%] :\r\nJe je fais quelques petits d\u00e9tours, mais ce que je veux dire c'est que il y a probablement un lien entre la n\u00e9cessit\u00e9 d'\u00eatre inform\u00e9 et la valeur de la v\u00e9rit\u00e9 et peut-\u00eatre que, justement, dans une d\u00e9mocratie, dans une d\u00e9mocratie lib\u00e9rale, ce lien est encore renforc\u00e9e par le fait que les les citoyennes et les citoyens peuvent se prononcer. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:48:07) [90%] :\r\nOui et ceci dit, Nathalie Ducommun, vous le disiez, hein, les journalistes sont sont quand m\u00eame toujours plus accus\u00e9 de partialit\u00e9 d'orienter l'expos\u00e9 de la v\u00e9rit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:48:16) [90%] :\r\nOui, oui, c'est le vrai d\u00e9fi \u00e0 \u00e0 surmonter aujourd'hui pour pour le journalisme, c'est \u00e9vident, mais c'est int\u00e9ressant de constater qu'aux \u00c9tats-Unis, comme le disais tout \u00e0 l'heure dans la la situation actuelle, qu'on a d\u00e9crit avec l'homme les, les, les, les journaux dits cr\u00e9dible, qui a une l\u00e9gitimit\u00e9 naturelle pour le New York Times etc retrouve maintenant des abonn\u00e9s vente mieux parce qu'\u00e9videmment, voil\u00e0, il y a, il y a quand m\u00eame tout d'un coup une d\u00e9stabilisation de de la population qui se dit, mais on nous ment peut-\u00eatre alors allons voir quand m\u00eame ailleurs pour pour \u00eatre s\u00fbr parce que j'aime bien quand eux J\u00e9r\u00e9my disait au d\u00e9but de l'\u00e9mission, personne ne veut \u00eatre dup\u00e9 on n'aime pas savoir que peut-\u00eatre c'est pas vrai, Pikine une v\u00e9rit\u00e9 ailleurs. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:49:02) [97%] :\r\nEt quels sont les moyens dont vous disposez, dont disposent les journalistes aujourd'hui pour rassurer toujours plus pour \u00eatre au plus pr\u00e8s de la v\u00e9racit\u00e9 on parle r\u00e9guli\u00e8rement de. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:49:12) [86%] :\r\nActe check-in Gowalla r\u00eavasse exactement \u00e7a le succ\u00e8s du du New York Times, justement, qui \u00e9tait extr\u00eamement attaqu\u00e9s pendant toute la campagne et attaquer directement CNN aussi d'ailleurs par par crainte et leur r\u00e9ponse, c'est pour \u00e7a que je cite cet exemple parce qu'on peut mesurer au fond parce qu'ils ils ont plus d'abonn\u00e9s, ils sont plus lui aujourd'hui et leur r\u00e9ponse, c'est du du du fact check-in syst\u00e9matique, effectivement c'est de c'est ben voil\u00e0, on va compter le nombre exact qu'il avait de 2 personnes sur, sur l'esplanade, mais \u00e7a va bien au-del\u00e0 de \u00e7a quand on on recherche toutes les les entourloupes alors du commentaire, ce que je dis l\u00e0 fiscale Denis comme c'est aussi du du et qui ne se dire ok tu te permets ce discours- l\u00e0, mais nous on va r\u00e9v\u00e9ler les, les, les faits qui soit le contredisent soit rendent ton discours malhonn\u00eate, etc, et ils n'ont de cesse de le faire apr\u00e8s \u00e7a pose la question de l'objectivit\u00e9, entre guillemets, non pas des faits qui sont expos\u00e9s, mais la position de journalistes parce qu'il y rentre dans l'ar\u00e8ne politique au fond aux enfin, donc \u00e7a \u00e7a Jane, une question qui est aussi probl\u00e9matique, mais l\u00e0 on en revient \u00e0 ce que J\u00e9r\u00e9my disait tout \u00e0 l'heure sur la sur la d\u00e9mocratie, au fond, on est dans une soci\u00e9t\u00e9 libre, donc voil\u00e0 on on devient des des agents entre guillemets du pouvoir du contre. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:50:20) [93%] :\r\nPouvoir qui qui est encore une autre chose, mais je pense qu'effectivement \u00eatre irr\u00e9prochable sur les faits, c'est une mani\u00e8re de r\u00e9pondre et pour \u00eatre plus proche de chez nous avec l'exemple que je venais de du du 9 f\u00e9vrier par exemple d'\u00eatre plus proche de, non pas seulement la communication institutionnelle ou du pouvoir mais aussi de la r\u00e9alit\u00e9 des gens de retourner sur le terrain, d'\u00eatre dans le reportage d'entendre diff\u00e9rentes voies et pas toujours les m\u00eames, \u00e7a fait partie, s'il fallait vraiment faire non mea-culpa oui je pense qu'on peut s'am\u00e9liorer l\u00e0 dedans oui. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:50:51) [93%] :\r\nEn question est -ce que tout \u00e7a n'est pas finalement le le r\u00e9sultat d'un d'un manque de confiance g\u00e9n\u00e9ral est -ce que justement le fait que que vous deviez en arriver \u00e0 \u00e0 contr\u00f4ler chaque information qu'est -ce que \u00e7a dit sur l'\u00e9tat de la d\u00e9mocratie. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:51:05) [88%] :\r\nC'est dingue que vous disiez \u00e7a parce que tout \u00e0 l'\u00e2ge vous \u00e9couter parler, je viens de noter en grand lettres majuscules la confiance et vous aviez encore prononc\u00e9 le mot mais Samia m\u00eame a fait penser parce que vous \u00eates, vous parliez du lien pour acc\u00e9der \u00e0 la v\u00e9rit\u00e9, bah pour croire quelqu'un, faut avoir confiance en quelqu'un effectivement et et nous et et c'est vrai, c'est c'est un, c'est un probl\u00e8me de de confiance en m\u00eame temps, alors il faut pas dramatiser non plus la situation, je pense que, en Suisse, surtout ici le c\u00f4t\u00e9 RTS Service Public on on a vraiment une une audience forte qui qui est qui est attach\u00e9 et qui disons, on est assez l\u00e9gitime, quand m\u00eame, hein, dans, dans, dans la majorit\u00e9, mais oui, il y a une une confiance qui a \u00e9t\u00e9 rompu, de la m\u00eame fa\u00e7on que la confiance a \u00e9t\u00e9 rompu avec le politique, oui, c'est \u00e7a la confiance et citoyen socle d\u00e9mocratique voil\u00e0 et c'est toute cette tendance sur on veut plus de l'\u00e9lite, vous faites partie des \u00e9lite donc vous nous manipulez donc vous nous vous vous nous mentez vous nous manipulez vous servez uniquement vous propose int\u00e9r\u00eats et c'est vrai que dans le dans avec l'eau du bain \u00e0 la presse, les m\u00e9dias ont \u00e9t\u00e9 mis dans dans cette caste soi-disant \u00e9litiste, \u00e9litaire, ah, ah, alors c'est c'est pour partie faut et c'est pour partie vrai il y a eu des erreurs commises certainement. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:52:18) [89%] :\r\nLa sinc\u00e9rit\u00e9 et l'exactitude \u00e0 d\u00e9faut un de viser la toute grande belle v\u00e9rit\u00e9 voil\u00e0 peut-\u00eatre ce que Bernard Williams aussi nous nous enseigne \u00e0 nous autres journalistes \u00e9galement merci beaucoup, Nathalie Ducommun, r\u00e9dactrice en chef adjointe de l'actualit\u00e9 \u00e0 la RTS TV multim\u00e9dia merci, merci \u00e0 vous et merci \u00e0 J\u00e9r\u00e9my passionnant merci J\u00e9r\u00e9my Steiger, donc d'\u00eatre pr\u00e9sent\u00e9 Bernard Williams merci Alexandre d'avoir tr\u00e8s pr\u00e9cis, tr\u00e8s juste, tr\u00e8s vrai dans sa r\u00e9alisation, No\u00e9mie Carrard \u00e9galement est arriv\u00e9 \u00e0 la programmation musicale, merci \u00e0 vous, chers auditrice cher auditeur \u00e0 bient\u00f4t pour une nouvelle plong\u00e9e dans la philo in vivo. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:53:14) [67%] :\r\n\u00e9narque avoir baiss\u00e9 ce qui \u00e9t\u00e9 ordonn\u00e9 qu'il essaie de donner. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:53:38) [87%] :\r\nJe vais en gr\u00e8ve et je crois que. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:55:08) [86%] :\r\nLe et puis et puis. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:55:39) [91%] :\r\nLa premi\u00e8re, il est 16 heures. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-07-19T14:45:00Z", "program": {"href": "/programs/D7EBAF2F-30D8-45E8-A9D3-E2ACB83D2CF9", "id": "D7EBAF2F-30D8-45E8-A9D3-E2ACB83D2CF9", "name": "Philo in vivo"}}, {"id": "sound-4853502F-562B-4BC8-92DF-42D9205AB3CE", "internalArchiveId": "4853502F-562B-4BC8-92DF-42D9205AB3CE", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Paradiso", "publicationDate": "2017-07-19T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\n* *", "durationSec": 6945, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8789693", "imageURL": "http://www.rts.ch/1423730.image", "alternativeTitle": ["Paradiso du 19.07.2017", "Interview de Paz Lenchantin, bassiste des Pixies, au Pal\u00e9o 2017 / RAP_2017-07-19T19:04:00_extra-1", "Interview du groupe Temples \u00e0 Pal\u00e9o 2017 / RAP_2017-07-19T19:04:00_extra-2", "Paradiso du 19.07.2017", "Paradiso / RAP_2017-07-19T19:04:15_radio-paradiso", "Paradiso / RAP_2017-07-19T19:04:15_radio-paradiso"], "alternativeSummary": ["Au micro de Arnaud Robert dans \"Paradiso\" lors du Pal\u00e9o 2017.", "Par Yann Zitouni. R\u00e9alis\u00e9 au Pal\u00e9o festival 2017. Avec des extraits du concert."], "variantIds": ["ece-8754849", "ece-8754848"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-11-20T15:14:38Z", "speechToTexts": ["29.07.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [88%] :\r\nApr\u00e8s une premi\u00e8re soir\u00e9e d\u00e9j\u00e0 bien remplie dans le dans l'sur laquelle on va revenir peut-\u00eatre on vous me raconterez ce que vous avez pens\u00e9 du concert des Red Hot, je dirai ce que je puis on verra ce que chacun parce qu'on avait eu cet apr\u00e8s- midi, peut-\u00eatre que pour une fois, on sera d'accord, on sait jamais, allez savoir, qu'est -ce qu'on fait aujourd'hui au Pal\u00e9o Festival de Nyon. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:00:16) [89%] :\r\nTellement de choses parce qu'on est ensemble jusqu'\u00e0 21 heures, on devrait avoir la visite de la bassiste des Pixies s'parce que autant hier, c'\u00e9tait une grosse journ\u00e9e o\u00f9 les dossiers Peppers au au au Pal\u00e9o Festival de Nyon, aujourd'hui c'est un peu la nuit des. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:30) [87%] :\r\nSi je 6 heures 4 hier, qui eu tout \u00e0 l'heure que vous irez et le j'ai tout \u00e0 l'heure dans une demi- heure avec pour enregistrer, faut se veulent l'interview sera enregistr\u00e9 un ce sera pas retransmis en Direct, puisqu'\u00e0 ce moment -l\u00e0, on aura encore d'autres invit\u00e9s, on va pas donner le d\u00e9tail du sommaire, mais en m\u00eame temps elle s'par exemple temples rencontrer cet apr\u00e8s- midi avec le concert qui aura lieu aux arches tout \u00e0 l'heure et qu'on suivra la par contre en Direct sur sur la premi\u00e8re et puis en 2\u00e8me Radio Elvis mais aussi le la marche, marche, si tout va bien, parce qu'\u00e9videmment sur un festival comme \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:01:01) [90%] :\r\nIl y a des impr\u00e9vus, il y a des contretemps et puis on n'arrive pas forc\u00e9ment \u00e0 tenir les agendas, mais c'est aussi \u00e7a le Direct, parlez -nous des personnes qui sont avec nous et avec lesquels on va commencer. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:08) [90%] :\r\n\u00e9coutez, on va parler tr\u00e8s bri\u00e8vement en r\u00e9alit\u00e9 de ce groupe Garifuna Collective qui a jou\u00e9 tout \u00e0 l'heure sur la sc\u00e8ne du c'est une ann\u00e9e d'Am\u00e9rique centrale, l\u00e0 on est vraiment dans les Cara\u00efbes, parce que le groupe vient du Belize, la culture, car il faut ne jamais pr\u00e8s, pour moi c'est une des plus belles histoire culturelle de notre on la racontera tout \u00e0 l'heure, un bateau qui s'\u00e9choue des des Africains qui \u00e9taient vou\u00e9s \u00e0 l'esclavage qui recr\u00e9e une culture \u00e0 l'\u00e9cart de la domination des des Occidentaux et qui font une musique qui ne ressemble \u00e0 aucune autre, qui \u00e0 la fois beaucoup plus proche de la musique africaine que celle des des enfants et des s'entendent esclaves am\u00e9ricains et puis en m\u00eame temps qui qui qui prend aussi \u00e0 la musique des natifs am\u00e9ricains, enfin il y a tout un toute la m\u00e9lange assez improbable et ils sont l\u00e0, ils sont l\u00e0 avec nous, il y en a un qui joue de la torture, les autres jouent de la guitare carapaces de tortues, je crois que les tortues n'y sont plus, vraisemblablement, on n'est pas s\u00fbr parce que c'est quelque se cachant dans la il y a plus rien le Garifuna Collective en Direct dans Paradiso sur notre plateau. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:05:31) [72%] :\r\nJ'ai pas mais moi j'ai entendu pourrait pourrait donc les il y pas oui, la bo\u00eete, il y avait \u00e0 tort. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:06:41) [79%] :\r\nEh bien il faudra collective. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:44) [87%] :\r\nPeu apr\u00e8s leur leur concert ici \u00e0 au Pal\u00e9o \u00e9videmment dans le cadre de de du programme, la programmation du village du monde qui est centr\u00e9, on disait tout \u00e0 l'heure sur le l'Am\u00e9rique centrale, on le rappelait tout \u00e0 l'heure. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:06:56) [87%] :\r\nEt avant un 2\u00e8me concert \u00e0 20 heures 30 vous allez jouer une nouvelle fois ce soir du Conapes Lleyton avec lequel et \u00e7a veut dire est -ce que le pays Next. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:07:10) [90%] :\r\nC'est parce qu'\u00e0 rester. \r\nEt des Dom un qui de l'escale, juste \u00e0 c\u00f4t\u00e9 du d\u00f4me, merci d'\u00eatre l\u00e0, enfin, qu'il faut comme francophobie CMC mourir \u00e0 petit budget, nous sommes heureux d'\u00eatre ici aussi. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:07:23) [84%] :\r\nSi vous deviez expliquer \u00e0 quelqu'un ce qu'est le peuple Garifuna comment vous y prendriez explain what is de ou ou Alice Garifunas, people. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:07:34) [74%] :\r\nDaphna people les AESA original pipe les Fennecs Kostov l'\u00e9cart de Hassan B des ann\u00e9es ce sont le peuple originel qui vivent sur les c\u00f4tes du du carib\u00e9enne de Honduras et de Belize DAB au je suis all\u00e9 au col ont leur propre histoire, leur propre culture, leur vie, ce sont des gens heureux, Amnesty ici tous les Milosevic et \u00e7a pique pas \u00e9toffe et le lendemain qu'il une grande partie enrichir aspect \u00e9cole c'est toujours mieux, et c'est ainsi que les tous les aspects et on passe \u00e0 Tripoli Newsweek Tang, simple et juste, et le baril cette couleur la la joie tout cela passe par la musique. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:08:10) [85%] :\r\nL'histoire dit que, en 1675 un navire n\u00e9grier, s'est \u00e9chou\u00e9 sur les c\u00f4tes de l'\u00eele de Vincent et que ce sont ces hommes, ces femmes, destin\u00e9 \u00e0 l'esclavage qui ont, si l'on veut recr\u00e9er une communaut\u00e9 recr\u00e9er une musique \u00e0 la en exil, mais une musique africaine en Am\u00e9rique est -ce que c'est les histoires qu'on que que vos parents que vos grands- parents vous ont racont\u00e9, il s'est \u00e9vad\u00e9 6 2 potes Ships la\u00efque Cheap Date date. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:08:41) [70%] :\r\nL'acte et ne India et c'est une une CNT. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:08:44) [70%] :\r\nDes stopper la a tu\u00e9 oui c'est l'histoire, c'est 8 State avait moins un effet BOX Story Olivier latent, les c'est ce qu'on, c'est l'histoire qu'on trouve un d\u00e9collet\u00e9 Net africanit\u00e9 \u00e9t\u00e9 d\u00e9clar\u00e9 Bien maigre alors et d\u00e9j\u00e0 ce qui pla\u00eet \u00e9crire cette, ce sont les Africains qui se sont m\u00e9lang\u00e9s avec les natif ou C\u00e9cile les repas \u00e0 le bien, ils ont \u00e9t\u00e9 au sur elle m\u00eame regagn\u00e9 de ces enveloppes carib\u00e9ennes sont install\u00e9s sur les c\u00f4tes, mais \u00e7a, ce sont les gars griffonne. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:13) [87%] :\r\nAlors vous l'avez dit, hein les les les Garifunas sont dans plusieurs pays aujourd'hui, notamment au Nicaragua, au Guatemala, au Honduras, vous vous \u00eates du Belize et comment ils sont consid\u00e9r\u00e9s les Garifunas, comment, comment, comment le reste des habitants du Belize consid\u00e8re les gares iPhone Arra\u00ef ou Integrated une de communes et des avions Quintyn. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:09:33) [69%] :\r\nEt et une les esp\u00e8ces allais et est ce qu'il y a mais l'\u00e9cole chez il y a un petit au moins il avait un regard il faudra il y a qu'une seule de Messier \u00e0 d\u00e9truire le Widad il n'y elle l'id\u00e9ologue les les \u00e9gouts, estime qu'il y des greffes d'appui pour la r\u00e9union des ravages sur la DDA loin date d'un mais qui Yusof News l'le gars, il faudra, c'est ceux qui utilisent, mais la des les chansons, les m\u00e9lodies c'est un attaquant, d'apr\u00e8s moi, je ne suis pas agrandir l'Unscom Emilio lui il arrive d'intemp\u00e9ries Phone House comme la la, mais la semaine bleue et l'avec moi je serais, moi je suis toujours dans les tiroirs de Belize famille en avoir \u00e0 avant Monsieur les Bleus et la BCE a m\u00eame Monsieur Chen, je suis musicien forc\u00e9ment comme \u00e7a sur la belle \u00e2me dispara\u00eetre d'\u00e9cole, j'dis je suis parti, je fais partie de de cette culture au quotidien. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:10:18) [88%] :\r\nOn se demandait avec Yann Zitouni tout \u00e0 l'heure, quelle est la langue que vous utilisez, c'est une forme de cr\u00e9ole, comment vous la d\u00e9finiriez oui oui oui qui de lingots et de fioul. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:10:32) [74%] :\r\nOn n'entend pas, on n'entend pas, il y a de Langou\u00e9 Th\u00e9r\u00e8se d'int\u00e9ressement language un m\u00e9decin et \u00e7a et \u00e7a a quand m\u00eame un ch\u00eane c'est une combinaison Arawak carr\u00e9 blanc dans ce cas et et carib\u00e9ens demain malgr\u00e9 en fait c'\u00e9tait le Fun a pris feu la avec la la migration de gala, le long des d\u00e9cotes de jouer et de Murat et de d\u00e9lit cet \u00e9tat barreau de CRS, parce que \u00e7a me rassure de Langou\u00e9 tu sais vraiment m\u00eame une cha\u00eene \u00e0 une autre langue compris le fran\u00e7ais \u00e7a, moi je vois pas l'autre, un mot est clairement c'est un l'angoisse. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:11:07) [81%] :\r\nMais c'est surtout le le long Arawak Arawak, c'est vraiment le peuple natif justement des, des, des, des Cara\u00efbes avec le pape Ta\u00efnos, y a pas d'autres peuples qui a, qui a int\u00e9gr\u00e9 des mots de de d'Am\u00e9rindiens dans leur langue dans les dans les dans l'Am\u00e9rique centrale ou du Sud votre la chanson que votre grand- m\u00e8re vous chantez en car il faudra comment elle allait Canucks Justine sympa hors de Sankt datcha gouvernement ou une tuyaux une Garifunas de foyer faut assouplir de lingots et. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:11:38) [71%] :\r\nAh ouais, maman ou de b\u00e2tir non avons \u00e9norme ah oui en amont le pas dans notre parviennent dans les Bains \u00e0 Baba non mais le meilleur moyen pour les mamans qui se faire une miette ben non. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:11:57) [82%] :\r\nC'est vraiment un mix, on a l'impression de de cadrer les choses pr\u00e9cises, William savent m\u00eame humanit\u00e9 une soci\u00e9t\u00e9 secr\u00e8te, c'est vraiment un mix de plaintes chose comme vous l'avez comme vous l'avez d\u00e9crit on va \u00e9videmment entendre un un autre morceau de vous qu'est -ce que \u00e7a vous fait aujourd'hui parce que, \u00e9videmment, il y a eu des, des, des, album Dugarry Phonak collective il y a comme une sorte de patriarche comme \u00e7a de la culture Garifunas, qui est mort il y a une dizaine d'ann\u00e9es maintenant qui s'appelle Andy Palacio et qui a diffus\u00e9, moi je me rappelle des premiers enregistrements qui sont sorties, c'\u00e9tait fou, j'avais le sentiment d'entendre la musique malienne par exemple qu'est -ce que \u00e7a a chang\u00e9, le fait que les gens commencent \u00e0 \u00e9couter la la la la musique des Garifunas dans le monde, a lui- m\u00eame de force \u00e0 bord bateau et n'est pas acier au en Demarquette arr\u00eate sometimes un peu chatouilleux somalien mieux feux musique fort mal et dit tiens, faut -il au curry de fac depuis pas, on aura un devoir structures des sentiers de musique. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:12:54) [74%] :\r\nT\u00e9l est petit, \u00e0 2 musiciens et Bliss s'adonner une un nouvel espoir 16 watts collective \u00e0 la mosqu\u00e9e oui c'est c'est tour de Garifuna Collective on respecte mythique people avec Yoann et qui est pas de mus\u00e9e chasse le, le fait de rencontrer des gens, pointe d\u00e9sormais aux musiciens working No\u00ebl Billy original musique qui travail et on croit avoir dans notre musique, en g\u00e9n\u00e9ral, et qui \u00e0 agro- analyste Boehringer \u00e0 la par exemple de voix, on fait en sorte, on fait en sorte que le notre naturel associerons dans l'attentat de lundi soir, il y a continuit\u00e9 de. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:13:28) [83%] :\r\nC'est ce que nous, nous continuons de faire moi je voudrais revenir justement sur peut-\u00eatre le prolongement de ce que, de ce que vous disiez, c'est se confond les jeunes g\u00e9n\u00e9rations parce qu'on est en train de parler de quelque chose d'historique de m\u00eame presque \u00e7a remonte \u00e0 tr\u00e8s longtemps \u00e7a plusieurs si\u00e8cles qu'est -ce que comment cette culture r\u00e9siste -t-elle, comment elle se renouvelle que font les jeunes de cette culture aujourd'hui au Belize ou ailleurs, ou tu as what is \u00e0 qui on avait Yang Pippo et ne et une police pour une s\u00e9ance car il faut d'appui pour et une triangle One veille avait \u00e9t\u00e9 c'est une des sketches au. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:14:00) [77%] :\r\nAvec justice parisienne \u00e9tait \u00e0 la Saft et Spring alors voil\u00e0 il y elle de notre culture, la m\u00eal\u00e9e \u00e0 la Colsa Seine-et-Oise comme beaucoup de culture ainsi g\u00e9n\u00e9rale \u00e0 travers le monde \u00e0 l'aspect gr\u00e8ves connectez voil\u00e0 un aspect d'autres aspects de notre groupe, musique ont Augustin forme la que la musique dans sa forme originelle, \u00e9tait un moi des \u00e0 s'int\u00e9grer ou travail que l'on est en train d'accomplir, il date, oui, oui, oui, qui, d'une \u00e9cole sur la chauss\u00e9e pour la que cette culture soit maintenu 30 et notre langage musical et quand il y en a pris, peut on travaille avec des rest\u00e9 musiciens plus jeunes, d'apr\u00e8s l'acte fort exemple oui au du Paris la collective il y a des gens qui \u00e9taient qu'nous aider qui le des ann\u00e9es \u00e7a ils nous apprennent les m\u00e9lodies et chansons, la plupart des chansons, selon que l'on est \u00e0 Hollywood, ce sont des chansons que des a\u00een\u00e9s nous ont amen\u00e9s, c'est \u00e7a la femme Al-Fahm doit ce sont des ann\u00e9es du Belize ou d'ailleurs qui viennent nous a rendu ses morceaux, c'est en cours de saison, a toutefois o\u00f9 ce collectif incarne une sorte de tiroir \u00e9tait all\u00e9 comme ce pas, il est appr\u00e9ci\u00e9 et il fait partie du processus Michel \u00eates abrite de reconnexion avec ses racines et c'est notre mission v\u00e9ritablement et on ressent qu'il y a dans notre pays ont une grande hein. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:15:18) [83%] :\r\nPrestation pour ce que l'on fait tout le travail que l'on que l'on accomplit un autre enfin qui sont match ce de qu'et ce, alors qu'elle \u00e9tait partie \u00e9videmment, donc on va en profiter pour raconter notre vie Yann Zitouni. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:15:31) [87%] :\r\nPendant, parce que l\u00e0, ils vont se r\u00e9installer tr\u00e8s tr\u00e8s sont de retour, et puis je pense que vous allez raconter ma vie parce que moi- m\u00eame je vais mettre les co\u00fbts pour partir \u00e0 19 heures 20 faut quand m\u00eame une dizaine de minutes pour rejoindre le rendez- vous avec 2 membres d'Arcade Fire 4 hier, c'est un groupe que vous adorez non je sais pas je connais n'pas du tout, il faut qu'on arr\u00eate \u00e0 tout \u00e0 l'heure. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:15:48) [98%] :\r\nAlors le Garifuna Collective en Direct sur notre plateau. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:15:53) [92%] :\r\nIl y a. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:15:53) [99%] :\r\nAvec \u00e9videmment le percussionniste qui ressort. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:15:57) [89%] :\r\nC'est comment vous d\u00e9cririez c'\u00e9tait un chapelet de carapaces de tortues qui sont mortes toutes \u00e0 peu pr\u00e8s au m\u00eame \u00e2ge, vu la taille, mais en m\u00eame temps il y a des petites variations, il y avait des b\u00e9b\u00e9s, mais pas trop, il y a des des mamans aussi qui ont \u00e9t\u00e9 sacrifi\u00e9s pour devenir maire s\u00fbrement morte, il a trouv\u00e9 d\u00e9j\u00e0 trouv\u00e9 mort la carapace et pas pas la m\u00eame si c'\u00e9tait vrai, la r\u00e9sonance, c'est pas la m\u00eame et donc on a quatre carapaces de tortues qui sont accroch\u00e9s en bandouli\u00e8re, d'une certaine mani\u00e8re vous collective. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:16:39) [75%] :\r\nPasser le roi fait beaucoup pour lui. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:16:59) [68%] :\r\nVoil\u00e0 tout dont on a je travaille tout le match et du pour les groupe et j'ai d'un partage un peu d'. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:18:07) [73%] :\r\nPourquoi quoi \u00e7a qu'on a toute la droite, pourquoi, pourquoi il y a il. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:18:19) [72%] :\r\nJe ai pas qui \u00e9tait il y a un peu de apr\u00e8s un peu partout, donc \u00e7a va \u00eatre le bracelet et le pour Total, comprendre les balles dans mois \u00e7a fait beaucoup non. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:19:15) [81%] :\r\nAlors. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:19:38) [86%] :\r\nCar il la collective en Direct dans Paradiso, merci beaucoup, messieurs, vous serez \u00e0 20 heures 30 encore dans les parages du du tome du village dans le village du monde bonsoir base le chanteur est -ce que je prononce bien. \r\n\r\nLocuteur FS16 (00:19:55) [75%] :\r\nIl y a respect bien s\u00fbr. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:19:57) [88%] :\r\nOui ne dire merci, on est tr\u00e8s heureux que vous soyez l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS16 (00:20:01) [93%] :\r\nJohn speak French peut-\u00eatre la lecture. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:20:05) [83%] :\r\nJ'ai parl\u00e9 tout fran\u00e7ais mais je suis d'accord d'essayer, c'est d\u00e9j\u00e0 beaucoup d'essayer merci base vous nous faites l'honneur d'\u00eatre ici, avant votre concert avec les Pixies The vous tenez la base des pics 6 depuis 2013 durant, sorte de plexi CNC dans quelles circonstances vous avez repris la base, dans des circonstances un peu complexe, hein, il y a des \u00e9tudes chez eux, tu te tuer toutes et que sort port d'Aden. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:20:35) [76%] :\r\nVoil\u00e0 un gars avec Rabat quand maintenant demain. \r\n\r\nLocuteur FS16 (00:20:40) [72%] :\r\nRevoir devant la principale non pas sens ce que j'avais beaucoup d'chanson prendre ce pays de filles en Himalaya et c'\u00e9tait alors le. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:20:50) [83%] :\r\n1er sentiment que j'ai eu et d'abr\u00e9ger a \u00e9t\u00e9 submerg\u00e9 par par l'angoisse, mais d'abord, je me suis dit j'ai beaucoup de chansons \u00e0 prendre est -ce que \u00e7a faisait partie des chansons que vous \u00e9coutiez celle des sels des pics sise. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:21:02) [72%] :\r\nAussit\u00f4t hors de r\u00e9pertoire You aurait l'Aisne une sc\u00e8ne si. \r\n\r\nLocuteur FS16 (00:21:06) [68%] :\r\nPetit et de un, heurts survenus accueillir et en plus il y avait le vote jusqu'\u00e0 une d\u00e9cennie ah on a garde un oc\u00e9an hors de laquelle il avait encore le l'ancien disque \u00e0 prendre de ce pas \u00e7a, il a un de France \u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:21:25) [95%] :\r\nJuste \u00e9videmment une diff\u00e9rence entre \u00eatre simplement un auditeur, une auditrice d'un d'un groupe et puis d'\u00eatre dans le groupe, vous aviez d\u00e9j\u00e0 v\u00e9cu \u00e7a vous avez partag\u00e9 la vie. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:21:36) [77%] :\r\n2 musiciens surdimensionn\u00e9es dans votre, dans votre parcours, dont notamment Billy Corgan, ou alors avec le groupe Perfect ce professeur coeur on a l'impression que c'est votre profession presque pompiers d'arriver dans des groupes avec des personnalit\u00e9s surdimensionn\u00e9 et calmer le jeu, il a exp\u00e9rience aurait \u00e9t\u00e9 toi et \u00e7a a \u00e9t\u00e9 une bonne mais bien mais dis moi Ben Swift huge des ados, de quoi de Berne et la note Failloux m\u00eame pas sans barri\u00e8res ou co- aucun m\u00e9tier de Ben and mais voyez pas cha\u00eenes avec int\u00e9r\u00eat. \r\n\r\nLocuteur FS16 (00:22:13) [73%] :\r\nHerv\u00e9 Alice Dumas est n\u00e9, oui, c'est vrai que c'est mon nom surfeurs, mais une, \u00e7a me fait, peut-\u00eatre que le nom. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:22:21) [84%] :\r\nPr\u00e9destin\u00e9 jamais porte la paix dans certaines situations, mais c'est vrai hein est -ce que est -ce que vous avez une certaine aptitude Bilic, on sait que c'est quelqu'un de exceptionnellement dou\u00e9 mais aussi d'exceptionnellement complexe est -ce que vous avez une aptitude pour calmer les h\u00e9ros Dieu fasse Youlton Challenge tout tout il qui ose \u00e0 venir. \r\n\r\nLocuteur FS16 (00:22:45) [73%] :\r\nOui, \u00e0 1000 m\u00e8tres puis 17 de l'\u00e9cole 15 \u00e7a mon Arawak t\u00f4t, FN, c'est \u00e0 eux dans une match vous avez suivi l'\u00e9cole bien, j'ai tout perdu ou a pris avec lui t\u00e2cherai MoneyGram situ\u00e9 dans l'\u00eele va en particulier une tumeur de m'apprendre \u00e0 la fin, la pratique la biologie alors \u00e0 jouer dans le Studio, c'est vraiment \u00e0 Amiens, Zohra, mais ce n', celui d'abord, une auditrice oui. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:23:12) [82%] :\r\nM\u00e9lomane d'abord avant d'\u00eatre, d'\u00eatre une instrumentiste, vous \u00eates arriv\u00e9 \u00e0 4 ans \u00e0 Los-Angeles, vous veniez d'Argentine, vous avez grandi, v\u00e9ritablement, c'est une ville assez fascinant, parce que c'est une ville o\u00f9 il y a justement des musiciens de Studio des musiciens de session qui savent s'adapter \u00e0 \u00e0 tous les contextes, vous vous consid\u00e9rez comme \u00e7a vous consid\u00e9rez comme un musicien et musiciens de Studio du candidat il y a une une \u00e9norme \u00e0 cette jeunesse saine sur un foyer aux autres et c'est ce soyez avant va Kowe\u00eft une semaine test and pipe Studio Piper people au Caire adapte la tof quand, comme si de Youssef SPA Tina non. \r\n\r\nLocuteur FS16 (00:23:54) [71%] :\r\nNon, et de o\u00f9 des cas amenant parce que je suis pas \u00e7a arrive il \u00e0 2 points et ne capte, mais j'ai, dans un mois ou 4 tr\u00e8s gros groupe Ben Amor, j'ai j'ai 43 ans exc\u00e8s ramener Ulrichen chef du priv\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:24:14) [86%] :\r\n\u00e7a veut dire si on demande \u00e0 quelqu'un, combien il a eu tellement de relation amoureuse dans sa vie c'est marginal, finalement C4 4 dans ma vie j'ai v\u00e9cu beaucoup d'autres choses dans la vie, si l'on compare \u00e0 relation que l'on amoureuse qu'on a eu. \r\n\r\nLocuteur FS16 (00:24:29) [81%] :\r\nDonc c'est pas beaucoup, \u00e0 peine une folle mais j'\u00e9tais beaucoup, il n'est Lafaury, adjoint il y a 4 groupes. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:24:38) [95%] :\r\nUne vingtaine d'ann\u00e9es de pratique. \r\n\r\nLocuteur FS16 (00:24:41) [78%] :\r\nC'est pas l'essentiel de mon travail, il ne ce qui veut dire ne va all\u00e9gement et jouer en Studio du violon, ouais c'est des r\u00eaves 1000 internautes ce qui veut dire sa cha\u00eene souhaite le feu. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:24:55) [83%] :\r\nBeaucoup de de Studio question temp\u00eate de l'ann\u00e9e, c'est-\u00e0-dire j'ai beaucoup aim\u00e9 \u00e7a, j'aime beaucoup faire \u00e7a encore, on \u00e9coute \u00e9videmment un petit peu de Pixies The. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:27:05) [86%] :\r\nLa rocade classique de Bixi vous serez ce soir de Champin sur la sur la sc\u00e8ne du Pal\u00e9o Festival de Nyon avec ce groupe, vous avez enregistr\u00e9 avec eux comment c'\u00e9tait l'exp\u00e9rience d'enregistrer avec avec Fixi \u00e9tait au micro et \u00e0 peine. \r\n\r\nLocuteur FS16 (00:27:22) [66%] :\r\nAlors, \u00e0 ce qu'on a un effet c'\u00e9tait riche en moyenne qui, et je pr\u00e9f\u00e8re souhait\u00e9 adapter jouer une d\u00e9cennie en my First est en ligne avec. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:27:33) [82%] :\r\nEt y on a, on a, on a enregistr\u00e9 avec le le 1er jour pratiquement je vais je vais rejoins. \r\n\r\nLocuteur FS16 (00:27:37) [82%] :\r\nAnna Rozen un c'\u00e9tait Everything pr\u00e9coce, mais quand m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:27:42) [84%] :\r\nQue nous allions faire un un disque ensemble comment vous d\u00e9crivez votre position dans le groupe, \u00e9videmment vous jouer des classiques, vous jouez aussi les les nouveaux morceaux, c'est un mix des 2 et c'est un mix hors antenne nulle de facettes. \r\n\r\nLocuteur FS16 (00:27:58) [78%] :\r\nIl y a eu, il y hier les rebelles ben on va entendre un petit peu monsieur ripolin avec moi pour une ann\u00e9e en g\u00e9n\u00e9ral FEN ont rejoint leur dernier \u00e9tait \u00e0 peine en ordre on va \u00e9videmment les chercher c'est vrai qu'un hacker avec Bernard. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:28:14) [75%] :\r\nVraiment de cette liste peut pas garantir quoi que ce soit \u00e0 2 \u00e9toiles qu'ils \u00e9taient des \u00c9tats de la farine Black ou des et \u00e0 2 \u00e0 2 etM. Cooder \u00e7a aide. \r\n\r\nLocuteur FS16 (00:28:23) [68%] :\r\nPhilippe, qui \u00e9tait aussi plus ni marcher en de\u00e7\u00e0 de ses pour Time le b\u00e9b\u00e9 moins de vedettes de parfois c'est le batteur \u00c9tat qui commence une chanson de son propre p\u00e8re mais ATS pendant une keeping et europ\u00e9ennes, mais il faut surtout car c'est une d'actionnaires. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:28:40) [80%] :\r\nEt ses oreilles ouvertes pour quoi qu'il arrive, \u00e7a veut dire que vous connaissez combien chansons de sise \u00e0 sans autopiqueur c'est g\u00eanant. \r\n\r\nLocuteur FS18 (00:28:49) [77%] :\r\nMais, bien aid\u00e9s et je connais. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:28:52) [94%] :\r\n80 peut-\u00eatre, peut-\u00eatre m\u00eame davantage. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:28:57) [83%] :\r\nEst -ce que vous voulez me parler du morceau que l'on va temps dont on a l'impression qu'il ait introduit un peu comme le classique de Pixies soigneusement, du moins le temps 200 hooligans, il y a un homme. \r\n\r\nLocuteur FS16 (00:29:10) [69%] :\r\nUn outing Bernard on a des grattements ni chaque nous le dernier album de si tu oui c'est pas tr\u00e8s bien. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:29:22) [92%] :\r\nC'est, c'est une un morceau que j'ai co\u00e9crit avec Black Francis. \r\n\r\nLocuteur FS16 (00:29:26) [77%] :\r\nMais Cranach et Madame Nawal last m\u00e8ne, c'est \u00e7a, arriv\u00e9 \u00e0 la derni\u00e8re minute, sur l'album, on s'y attendait pas sans c'est la derni\u00e8re chanson qu'on a enregistr\u00e9, on n'avait pas du tout planifi\u00e9 solo pis-aller mais de loin et je suis tr\u00e8s heureux que qui qui que ce morceau et rejoint d'album, elle se sent moyenne \u00e0 Wana albertaine mise \u00e0 bac, enfin c'\u00e9tait \u00e0 semer ouais ou \u00e0 Douala, Saint-Gobain, il est, ce que ne la croissance, pas de monter sur quoi je voudrais chanter de ou un Wimb\u00e9e Fawaz qui aime dire la semaine. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:29:58) [91%] :\r\nEt j'ai dit je ne serais m\u00eame pas dans le groupe, s'il n'y avait pas eu qui me dire le bassiste, qui m'a pr\u00e9c\u00e9d\u00e9 dans ce groupe, donc je voudrais faire une chanson \u00e0 son sujet, qui parle de lui. \r\n\r\nLocuteur FS16 (00:30:06) [65%] :\r\nC'est d\u00fb baisser quand il y a 5 qui est loin de Turckheim dire. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:30:10) [77%] :\r\nEt c'est comme une lettre de remerciements \u00e0 dire le bassiste, ce qui m'a pr\u00e9c\u00e9d\u00e9 va \u00eatre bio l\u00e0 mais ne IE inutile Unilever finir et Competitions de guerre oasienne BNP Folio vous jamais senti cette comp\u00e9tition continue non c'est une continuation, merci beaucoup d'\u00eatre pass\u00e9 par par Paradiso parce que Chantal, vous serez ce soir sur la sc\u00e8ne du la grande sc\u00e8ne \u00e9videmment du Pal\u00e9o \u00e0 20 heures 30. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:33:39) [89%] :\r\nPixie, celles qu'on pourra les entendre \u00e0 partir de 20 heures 30 au Pal\u00e9o Festival de Nyon et on bascule sur le Direct la grand. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:33:46) [90%] :\r\nLe la sc\u00e8ne des Arches avec le groupe britannique temples. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:38:01) [98%] :\r\nTemple sur la sc\u00e8ne des Arches au Pal\u00e9o Festival de Nyon le rock psych\u00e9d\u00e9lique cet apr\u00e8s- midi. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:38:07) [80%] :\r\nIl Yann Zitouni a rencontr\u00e9 2 membres du groupe, Sam et James extrait d'interview. \r\n\r\nLocuteur MS21 (00:38:12) [83%] :\r\nMais non, mais ce qui le passeport, je pense que c'est diff\u00e9rent, on ne touche maintenant un \u00e9cran pas mais pour moi il y a aucun inconv\u00e9nient \u00e0 engager dans un processus cr\u00e9atif mais m\u00eame. \r\nAh, ah, oui, je me prends une guerre des consoles de tourner, je me dis pas : oh, j'aimerais tellement faire un concert demain, on a d\u00fb cr\u00e9er \u00e7a a dit est d\u00e9j\u00e0 une \u00e9preuve pour moi il n'y a que des avantages seulement forme pr\u00e8s \u00e0 ses cadences de travail qui ont \u00e9t\u00e9 les n\u00f4tres parce qu'on apprend beaucoup, lorsqu'on va tourner lorsqu'on on joue concert et tant mais on apprend beaucoup sur le mot gestion de risques sur les dynamiques actuelles et quand on a un petit peu par Libre funky l\u00e0- bas, on obtient une perspective sur sur notre travail, pour moi il n'y a pas d'inconv\u00e9nient. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:39:01) [88%] :\r\nRetour \u00e0 la sc\u00e8ne des Arches temples. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:42:37) [91%] :\r\nEn Direct sur la sc\u00e8ne des Arches et cet apr\u00e8s- midi, Yann Zitouni qui les rencontrer 2 membres de temples. \r\n\r\nLocuteur MS21 (00:42:45) [84%] :\r\nSi je vous naissez et puis il y a une somme d'une grenade dans la \u00e9ponyme, un jour tu entends une boucle qui tourne, tu trouve \u00e7a fantastique et puis apr\u00e8s, il faut, il faut s'a\u00e9rer un petit peu les oreilles pour ne pas \u00eatre compl\u00e8tement perdu alors \u00e7a c'est pas il a mix\u00e9 et puis au Mexique mais les l\u00e0 au-del\u00e0, et si on parle de mix \u00e9galement Next Ta\u00efwan on mixe tr\u00e8s tr\u00e8s \u00e9lev\u00e9, donc le niveau et puis le jour d'apr\u00e8s, on se rend compte que les voix sont beaucoup trop forte, suspense KNU c'\u00e9tait de sang et tout \u00e7a parce qu'on avait \u00e9t\u00e9 habitu\u00e9 au bruit, au son, et puis l\u00e0, on change d'avis quand on revient toujours apr\u00e8s, c'est tr\u00e8s important de d'avoir des des d\u00e9lais au milieu de 2 s\u00e9ances de production et d'enregistrement. \r\n\r\nLocuteur FS22 (00:46:06) [92%] :\r\nVoil\u00e0. \r\nC'est c'est. \r\n\u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:48:06) [94%] :\r\nIls sont jeunes, ils sont beaux, ils ont des chemises \u00e0 fleurs de tr\u00e8s anciennes, guitares et de vieux synth\u00e9tiseurs temples en ce moment sur la sc\u00e8ne des Arches Pal\u00e9o Festival de Nyon et puis cet apr\u00e8s- midi dans le microphone de Yann Zitouni. \r\n\r\nLocuteur MS23 (00:48:22) [73%] :\r\nNe pas la co\u00efncidence Pavl\u00e9 cerner la caisse publique vraiment qu'il y a 2. \r\nLeP. Space optimiste Ouedraogo sur le 1er avait des sons qui \u00e9tait tr\u00e8s influenc\u00e9 par les ann\u00e9es 60 par de vieilles musiques s\u00e9curit\u00e9 c'est bas\u00e9 sur la colline, non pour chacune de ses chansons auraient pu provenir des ann\u00e9es 60 alors que sur cet album, il y a rien de sp\u00e9cifique de l'y a une p\u00e9riode continuer \u00e7a ici, il y a une forme de continuit\u00e9 fermer un homme et de ou \u00e0 l'anneau rien sans et 900, la majorit\u00e9 des chansons ont \u00e9t\u00e9 \u00e9crites pendant l'enregistrement, la pilule est arr\u00eat\u00e9, il y avait certaines id\u00e9es qui ont nous ont donn\u00e9 dans nos t\u00eates depuis depuis \u00e0 peu pr\u00e8s un an, mais les chansons d'elles-m\u00eames sont sont fra\u00eeches, elles ont \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9s pendant les s\u00e9ances d'enregistrement, c'\u00e9tait pour \u00e7a qu'on a l'impression que tout provient de la m\u00eame ann\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS24 (00:52:37) [92%] :\r\nLa sc\u00e8ne des Arches Pal\u00e9o Festival de Nyon et puis Yann Zitouni qui a couru o\u00f9 \u00eates -vous exactement moi je me trouve, j'en train d'aller m'approcher de la sc\u00e8ne d\u00e9sert, je suis pas tr\u00e8s tr\u00e8s loin, je me suis stabilis\u00e9 pour que pour pour esp\u00e9rer pour faire en sorte que la la r\u00e9ception soit bonne, j'ai l'impression qu'il y a des petits probl\u00e8mes de liaison, mais voil\u00e0, en gros, sans vouloir vous raconter ma vie, je suis sorti de l'interview avec 2 membres Arcade Fire pour parler un petit peu de l'album, qui sort le 28 juillet, autrement dit, pas ce vendredi, mais l'autre et puis, et puis le rencontrer avant le concert qui aura lieu ce soir, un petit peu tard \u00e0 mon go\u00fbt, mais, mais, voil\u00e0, \u00e7a fait partie des effectivement des grands noms de cette \u00e9dition 2017 o\u00f9 \u00eates -vous \u00e0 lorsque j'entends des bambous -les autour de vous, oui je suis au Pal\u00e9o Festival \u00e7a vous \u00eates. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:53:22) [87%] :\r\nAlors, vous voulez me fait vous m'avez envoy\u00e9 un message pour dire : vous aviez honte de moi parce que j'avais dit que le la bassiste de de si c'\u00e9tait un bassiste. \r\n\r\nLocuteur MS24 (00:53:30) [96%] :\r\nJ'ai il y a, il y a eu, il y a eu plusieurs th\u00e9ories mais finalement tout le monde s'est mis d'accord pour dire que c'\u00e9tait une femme. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:53:35) [95%] :\r\nMais vous savez que c'est vous qui deviez faire cet entretien, alors j'ai fait comme je pouvais vous savez comme tr\u00e8s, tr\u00e8s mauvais en rock'n'roll, vous avez des choses int\u00e9ressantes \u00e0 nous dire par ailleurs. \r\n\r\nLocuteur MS25 (00:53:43) [87%] :\r\nPar rapport \u00e0 quoi par rapport au Japon est -ce que vous voyez mais non, mais ce que je vois \u00e0 chaque fois que je bouge \u00e7a coupe un petit peu, donc non, je vous entends tr\u00e8s bien, pas tr\u00e8s bien, alors tant mieux, je vois pas mal de monde et c'est vrai que c'est, c'est le moyen de d'appr\u00e9cier la popularit\u00e9 d'un groupe de voir venir au au concert parce qu'on se dit comme \u00e7a : Temples oui c'est connu, c'est pas connu, on se rend pas bien compte, et puis l\u00e0, il y a eu lieu 3 et c'est quand m\u00eame assez clairsem\u00e9s, voil\u00e0, mais cela dit clairsem\u00e9s dans la salle des armes, \u00e7a fait quand m\u00eame pas mal de monde, les musiciens, ils sont nombres de 4, ils ont des tronches \u00e9chapper des ann\u00e9es 60 et encore une p\u00e9riode assez la plus intense peut-\u00eatre des ann\u00e9es 60 et tournant en 70 on est vraiment dans une, dans un h\u00e9ritage peu psych\u00e9d\u00e9lique qui revendique depuis longtemps et en m\u00eame temps tout en 100 ans sans d\u00e9tachant pitance en essayant de se positionner quand m\u00eame comme \u00e9tant un groupe, aujourd'hui, un groupe de 2017, ce qui \u00e0 mon sens ce qu'ils arrivent \u00e0 faire plut\u00f4t pas mal par contre ce pantalon qui a le bassiste, j'en reviens pas, je vois comment il fait pour entrer dans un truc pareil, vous voulez dire qu'il est tr\u00e8s tr\u00e8s serr\u00e9, il est non le pantalon et S\u00e9r\u00e9m\u00e9 lui il flotte encore dedans je je ne sais pas quand ils font. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:54:48) [92%] :\r\nVous viendrez nous expliquer ici parce que, \u00e0 partir de 20 heures on continue Paradiso pour une heure, on va se dire au revoir, Yann Zitouni avec vous, en tous les cas, \u00e9coutez un tout petit peu de temples pour arriver \u00e0 20 heures. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:55:34) [89%] :\r\nLes derni\u00e8res guitare de temples pour arriver \u00e0 20 heures, on se retrouve apr\u00e8s les informations toujours depuis le Pal\u00e9o Festival de Nyon sur la premi\u00e8re dilettante. \r\n\r\nLocuteur FS27 (00:55:45) [81%] :\r\nRtsinfo Georges. \r\n\r\nLocuteur MS26 (00:55:47) [92%] :\r\nC'est du jamais vu dans les relations inter- europ\u00e9enne, la Commission europ\u00e9enne somme aujourd'hui le gouvernement polonais, de mettre en suspens les nouvelles r\u00e9formes controvers\u00e9es de son syst\u00e8me judiciaire Bruxelles agite m\u00eame la menace de sanctions sans pr\u00e9c\u00e9dent si la Pologne ne met pas fin au risque Claire qui p\u00e8sent sur l'\u00e9tat de droit, selon Franz Timmermans, Le 1er vice- pr\u00e9sident de la Commission europ\u00e9enne des lois que souhaite le gouvernement polonais aboutirait \u00e0 placer la justice sous le contr\u00f4le politique total du gouvernement, le chef d'\u00c9tat-Major des arm\u00e9es fran\u00e7aises, Pierre de Villiers a d\u00e9missionn\u00e9 avec fracas, ce matin, une d\u00e9mission qui marque la premi\u00e8re crise au sommet de l'\u00c9tat depuis l'\u00e9lection d'Emmanuel Macron, le g\u00e9n\u00e9ral avait critiqu\u00e9 les coupes budg\u00e9taires dans la d\u00e9fense avant d'\u00eatre fermement recadr\u00e9 par le pr\u00e9sident, le chef du cabinet militaire du 1er ministre le g\u00e9n\u00e9ral Fran\u00e7ois Lecointre, le remplace 3 ans apr\u00e8s le lancement du processus de l\u00e9galisation du cannabis en Uruguay, les pharmacies de ce pays d'Am\u00e9rique latine sont autoris\u00e9es depuis aujourd'hui \u00e0 le commercialiser plus de 5000 consommateurs \u00e2g\u00e9s de 18 ans et plus se sont enregistr\u00e9s aupr\u00e8s des autorit\u00e9s afin de pouvoir acheter une pochette CD de 5 grammes, l'\u00e9quivalent de 6 dollars et demi \u00e0 peu pr\u00e8s la m\u00eame somme en francs suisses en Arabie Saoudite, la jeune femme qui avait \u00e9t\u00e9 film\u00e9e, v\u00eatue d'une mini- jupe dans un site historique d'Arabie Saoudite et qui \u00e9tait menac\u00e9 de poursuites, a \u00e9t\u00e9 finalement lib\u00e9r\u00e9 sans \u00eatre inculp\u00e9, selon le gouvernement saoudien, la jeune femme a reconnu les fait mais elle a expliqu\u00e9 que les images ont \u00e9t\u00e9 post\u00e9es sans son consentement, les femmes saoudiennes sont cens\u00e9s en public, \u00eatre couverte de la t\u00eate aux pieds, la pr\u00e9fecture de Moutier indique avoir re\u00e7u en tout 12 recours contre la votation du 18 juin sur l'appartenance cantonale de la cit\u00e9 pr\u00e9v\u00f4toise le d\u00e9lai pour recourir au scrutin est arriv\u00e9 hier \u00e0 \u00e9ch\u00e9ance les recours ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9pos\u00e9s par des individus ou par des groupes au total 32 pr\u00e9v\u00f4tois demande l'annulation de la votation, \u00e0 titre d'exemple, l'un des recours contestait la liste des \u00e9lecteurs, l'Office f\u00e9d\u00e9ral de la s\u00e9curit\u00e9 alimentaire et des affaires v\u00e9t\u00e9rinaires pointe du doigt certains l\u00e9gumes asiatiques pour leur teneur en pesticides en 2016 pr\u00e8s d'un tiers des \u00e9chantillons pr\u00e9lev\u00e9s lors des contr\u00f4les aux fronti\u00e8res pr\u00e9sentaient une teneur trop \u00e9lev\u00e9e, un ancien sauteur hostiles aux slov\u00e8ne primo Roglic remporte la 17\u00e8me \u00e9tape du Tour de France en solitaire, le Britannique Chris Froome garde le maillot jaune de leader, il pr\u00e9c\u00e8de le Colombien Rigoberto Uran et le Fran\u00e7ais Romain Bardet qui ont d\u00e9log\u00e9 l'Italien Fabio Aru, du podium et puis en tennis, le Suisse Henri Laaksonen s'est qualifi\u00e9 pour son 1er quart de finale sur le circuit ATP le Schaffhousois il y a, parvenu au tournoi de Bastad, en Su\u00e8de, gr\u00e2ce \u00e0 sa victoire rentre en 2 sets sur l'Irigoyen Pablo Cuevas demain temps changeant averses le matin, de belles \u00e9claircies l'apr\u00e8s- midi, verse de nouveau en soir\u00e9e Temp\u00e9ratures en plaine minimum 17 maximum 27, m\u00eame sc\u00e9nario, vendredi, \u00e0 quelques nuances pr\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:58:44) [85%] :\r\nChaque ann\u00e9e des milliers de personnes choisies subitement de tout quitter enqu\u00eatrice hors Pair, Patricia, fatigu\u00e9, a consacr\u00e9 un livre assez disparus volontaires et \u00e0 leurs proches, d\u00e9sempar\u00e9s, les disparus sans laisser d'adresse avec Patricia faillite samedi \u00e0 13 heures dans \u00e9cosyst\u00e8me sur la premi\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur FS18 (00:59:12) [99%] :\r\nParadiso. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:59:19) [87%] :\r\nIl y a une cit\u00e9 bonsoir \u00e0 tous 2\u00e8me heure en Direct du Pal\u00e9o Festival de Nyon quelques tr\u00e8s belles incertitude sur le programme de cette 2\u00e8me heure nous devrions recevoir notamment le la marche pour choquer et puis avant cela Radio Elvis, mais nous avons rencontr\u00e9 dans l'apr\u00e8s- midi \u00e9galement pour choquer ce morceau sur notre plateau le un des pionniers de la coupe bien colombienne, mais qu'il joue depuis le Mexique, il s'appelle celles o\u00f9 il n'y a. \r\n\r\nLocuteur MS27 (00:59:49) [81%] :\r\nParadiso seules opinions qu'est -ce que vous regardez sur votre t\u00e9l\u00e9phone, question mais la Nasa t\u00e9l\u00e9phone l'\u00c9tat en fait apparemment pas quand m\u00eame rester mari\u00e9e, elle est un peu, personne ne me d\u00e9range. \r\n\r\nLocuteur MS19 (01:00:02) [91%] :\r\nEst ce qu'il y a des gens de Monterrey qui vous qui vous appelle constamment. \r\n\r\nLocuteur MS28 (01:00:05) [58%] :M. qu'elle le diamant oui mais non. \r\n\r\nLocuteur MS27 (01:00:09) [76%] :\r\nEt ce qui incitent au monde pratiquement tout le monde travaille. \r\n\r\nLocuteur MS19 (01:00:12) [88%] :\r\nVous venez de cette ville particuli\u00e8re du Mail, du Mexique, celles opini\u00e2tre qui particuli\u00e8re parce qu'elle fait vraiment fronti\u00e8re avec le Texas, on peut dire que c'est une ville qui est entre plusieurs mondes. \r\n\r\nLocuteur MS28 (01:00:24) [60%] :\r\nC'\u00e9tait Yann M'enterr\u00e9s, question nationale mais il kanak et queM. Whissell Caltech saison tout d\u00e9fini long parcours quand m\u00eame est facile. \r\n\r\nLocuteur MS27 (01:00:31) [82%] :\r\nPour qu'on roule m\u00eame temps c'est une ville assez turbulente en fait monter pour moi tranquille et en m\u00eame temps tr\u00e8s tranquille animaux Tempo et probl\u00e9matique aussi probl\u00e9matique en f\u00e9vrier assez f\u00e9brile. \r\nEt moi, Linda, mais aussi tr\u00e8s belle. \r\n\r\nLocuteur MS19 (01:00:49) [88%] :\r\nCe qui est particulier aussi, c'est que vous jouez une musique qui est d'abord une musique colombienne la la, combien elle vous \u00eates arriv\u00e9 quand vous \u00e9tiez adolescent et je crois qu'que vous \u00eates arriv\u00e9 \u00e9trangement par des cassettes de Houston importer du Texas. \r\n\r\nLocuteur MS28 (01:01:05) [78%] :\r\nNon, c'\u00e9tait on aime aussi cacao la cumbia que initial maintenant Monica, colombienne quant \u00e0 l'emploi qui quand pour Tito comment qu'on a 500 mots, c'est quand m\u00eame la rel\u00e8ve ainsi. \r\n\r\nLocuteur MS29 (01:01:14) [75%] :\r\nEt \u00e7a que. \r\nHier on pour le parterre Sony v\u00e9loce. \r\n\r\nLocuteur MS28 (01:01:19) [89%] :\r\nAlors, c'est une musique qui arrivait d'abord parce qu'on appelle les seniors dans ma vie. \r\n\r\nLocuteur MS19 (01:01:23) [82%] :\r\nEt \u00e7a nous semaine des troubadours qui venait chanter cette musique. \r\nOu descendent syst\u00e8me c'est \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS28 (01:01:28) [52%] :\r\nEst alors c'est pas fini, le poids qui \u00e9tait le ce on \u00e0 au syst\u00e8me. \r\n\r\nLocuteur MS29 (01:01:31) [72%] :\r\nNous sommes si ces syst\u00e8mes h\u00e9 oui, c'est une t\u00e2che tout \u00e7a, l'homme demande de Los viscose, c'est le PS. \r\n\r\nLocuteur MS28 (01:01:38) [85%] :\r\nOui, c'est un petit peu comme un System c'est aussi justement des cassettes bien alors justement DLP. \r\n\r\nLocuteur MS29 (01:01:42) [84%] :\r\nAh, il y a, voil\u00e0 et \u00e7a c'est quand m\u00eame aussi qu'\u00e0 la Montreuil. \r\n\r\nLocuteur MS28 (01:01:46) [86%] :\r\nEt c'est de cette fa\u00e7on qu'on fait ce genre musical est arriv\u00e9 \u00e0 monter \u00e0 Paris. \r\n\r\nLocuteur MS29 (01:01:48) [76%] :\r\nLoi Mons comme on qu'on accorde tout le moustique, on a re\u00e7u comme une culture musicale \u00e0 part enti\u00e8re, non j'ai non. \r\nNon ce et est ce que on pas \u00e0 la CNP. \r\n\r\nLocuteur MS28 (01:02:02) [80%] :\r\nD\u00e8s le d\u00e9part, \u00e7a nous a plu et c'est rester pour toujours, la question c'\u00e9tait surtout est -ce que c'est vrai que \u00e7a vous est arriv\u00e9 il y a, Houston, il sait qu'on a ces cas 13, h\u00e9las, la CIA et Houston. \r\n\r\nLocuteur MS17 (01:02:14) [87%] :\r\n\u00e0 travers des cassettes qui venait de, de, de, du Texas. \r\n\r\nLocuteur MS28 (01:02:17) [67%] :\r\nPour la sc\u00e8ne parce qu'elle \u00e9tait en Direct Internet Texas. \r\n\r\nLocuteur MS29 (01:02:19) [65%] :\r\n\u00e0 travers m\u00eame car on a eu, voir le march\u00e9 noir en fait effectivement pour th\u00e8me grand le Maroc comprend dispose ce qu'm\u00eame bien allemande Terry. \r\n\r\nLocuteur MS28 (01:02:29) [90%] :\r\nEn fait, c'\u00e9tait \u00e0 travers le march\u00e9 noir, parce que j'ai achet\u00e9 les disques que je trouvais pas \u00e0 Monterrey. \r\n\r\nLocuteur MS19 (01:02:33) [87%] :\r\nQu'est -ce qui vous a plu, Scelzo dans le sont m\u00eame de l'accord\u00e9on. \r\n\r\nLocuteur FS28 (01:02:38) [71%] :\r\nEt quel est Agosta Nelson et l'accord\u00e9on. \r\n\r\nLocuteur MS29 (01:02:42) [60%] :\r\nOui, c'est ce que j'm\u00eame telle soient mieux l'accord\u00e9on. \r\n\r\nLocuteur MS28 (01:02:44) [92%] :\r\nC'est \u00e7a qui m'a plu en fait le sens de l'accord\u00e9on tant. \r\n\r\nLocuteur MS29 (01:02:46) [73%] :\r\nElle, elle, elle est pilote et des temps d'arr\u00eat l'accord\u00e9on, la fa\u00e7on de jouer cette ann\u00e9e lorsque l'annonce le Style colombien et LSD mais d\u00e8s d\u00e8s prenait la fa\u00e7on de composer et et historiquement sur le ton et sans rythme avant tout. \r\n\r\nLocuteur MS19 (01:03:03) [90%] :\r\n\u00e9videmment, c'est une musique colombienne, musique de paysans et vous aim\u00e9 que ce soit une une musique de paysans m\u00eame vous dites j'accentue presque ce c\u00f4t\u00e9 rural dans ma musique. \r\n\r\nLocuteur MS28 (01:03:14) [64%] :\r\nAlors que la gauche parce que son amour c'est 4 mois il campait fine. \r\n\r\nLocuteur MS29 (01:03:17) [69%] :\r\nSon \u00e2me aussi que si \u00e7a tourne en rond, c'est comme moins comme parce qu'il n'a pour le hockey et l\u00e0, moi, c'est que c'est c'\u00e9tait comment sc\u00e8nes Colombiens, il y a un CRS moi pr\u00e9f\u00e8re qu'on a une semaine et \u00e0 Havas bact\u00e9ries se trompette, saxophone. \r\n\r\nLocuteur MS28 (01:03:35) [79%] :\r\nYann Colombie et puis \u00e0 quel un peu ajouter vraiment plein d'instrument, le saxophone la trompette. \r\n\r\nLocuteur MS29 (01:03:39) [72%] :\r\nS'il y a semonc\u00e9 quelques une torpeur, Thomas V\u00e9n\u00e9zu\u00e9la provinciale et les Colombiens. \r\n\r\nLocuteur MS28 (01:03:43) [85%] :\r\nVoil\u00e0, c'est une musique moi attribue plus \u00e0 la province colombienne. \r\n\r\nLocuteur MS27 (01:03:47) [80%] :\r\nMoi, je ne suis Yann plus simple, moi je ne sais il y a et Mavericks mais plus riche rythmiquement. \r\n\r\nLocuteur MS19 (01:03:54) [92%] :\r\nEn 2001, vous avez d\u00e9j\u00e0 une tr\u00e8s belle carri\u00e8re vous jouez vous donner tout un tas de concert, vous avez 48 ans, et il y a un \u00e9norme tournant dans votre vie est -ce que vous pouvez le d\u00e9crire ce tournant esth\u00e9tique ce tournant musical qui fait que votre musique fondamentalement s'\u00e9lectrifier en 2001. \r\n\r\nLocuteur MS28 (01:04:12) [66%] :\r\nPassons Albanel dans \u00eele ou non, c'est-\u00e0-dire qu'il n'y en a, Cabr\u00e9ra McBain il y a un aspect explique Loca Pass \u00e0 faire. \r\n\r\nLocuteur MS29 (01:04:20) [60%] :\r\nMais passons enfin \u00e7a par la voil\u00e0 revoir t -on mourir. \r\n\r\nLocuteur MS28 (01:04:26) [91%] :\r\nAlors l\u00e0, c'\u00e9tait un peu se renouveler ou mourir. \r\n\r\nLocuteur MS29 (01:04:30) [51%] :\r\nPour Lawrie crayon est logiquement d'je suis renouvel\u00e9. \r\nBaisse des millions et celle de Sotchi mais primaires Vesco depuis 1908 tout j'ai enregistr\u00e9 mon 1er disque Astral, dont 6000 jusqu'en 2000 McDo et on a musical et Columbia Alain Mac\u00e9 et moi, \u00e7a, c'\u00e9tait ce qu'on ne savait la musique colombienne, un peu plus conservatrices \u00e9t\u00e9 par rapport \u00e9labor\u00e9 m\u00eame tellement de notaire, on esp\u00e8re voir. \r\n\r\nLocuteur MS28 (01:04:55) [98%] :\r\nPour m'ouvrir au monde, il a fallu que je me renouvelle. \r\n\r\nLocuteur MS29 (01:04:58) [82%] :\r\nUn \u00c9tat pour malgr\u00e9 des, des, des, des, retrace Kremers Mocek comme on ira au moindre et comment. \r\n\r\nLocuteur MS28 (01:05:05) [83%] :\r\nFallait que je m\u00e9lange ma musique \u00e0 d'autres, genre musical que monsieur comme le rock, le reggae. \r\n\r\nLocuteur MS29 (01:05:10) [70%] :\r\nIl y a ce richissime on \u00e9nonce fonctionnant oui qu'on a une prime de risque que, avec ses mots \u00e0 revoir. \r\n\r\nLocuteur MS28 (01:05:16) [84%] :\r\nC'est donc ce qu'on a fait et \u00e7a a plut\u00f4t bien march\u00e9 avec le disque qu'on enregistre, qui s'appelle. \r\n\r\nLocuteur MS19 (01:05:20) [92%] :\r\nSeules opinions va parler \u00e9videmment de de cette transformation, vous nous faites le plaisir de jouer en Direct de notre Studio Pal\u00e9o Festival de Nyon 7 opini\u00e2tre et \u00e7a combien. \r\n\r\nLocuteur MS31 (01:05:41) [75%] :\r\nJe crains, en m\u00eame temps de qualit\u00e9 peux plus implacable dans le cadre. \r\n\r\nLocuteur FS30 (01:06:17) [74%] :\r\nC'est Jacques. \r\n\r\nLocuteur FS32 (01:06:30) [79%] :\r\nDonc, peu de viande. \r\n\r\nLocuteur MS31 (01:06:53) [81%] :\r\nR\u00e9plique avec qu'il y a toujours. \r\nUn appel la perte d'un bon compagnon, il a une dans les vall\u00e9es et \u00e0 avoir donn\u00e9 par les raisons des rat\u00e9s. \r\nAlors quand on. \r\n\r\nLocuteur MS19 (01:08:13) [85%] :\r\n7 hop il y a, on a entendu effectivement cet exemple de musique alors l\u00e0 ce qu'on entend sur notre plateau, c'est la Coombs il y a presque classique non. \r\n\r\nLocuteur MS28 (01:08:21) [64%] :\r\nLorsque l'eau qu'est -ce que avais un orchestre autocars ne combien classique. \r\n\r\nLocuteur MS29 (01:08:25) [85%] :\r\nCommerce classique, oui tout \u00e0 fait \u00e0 ce quartier. \r\n\r\nLocuteur MS19 (01:08:28) [92%] :\r\nOn ne se rend peut-\u00eatre pas bien compte \u00e0 quel point vous \u00eates une figure reconnue, notamment dans votre pays, il y a quelques jours, vous avez donn\u00e9 un concert au Mexique, j'ai lu un un, un article de Salom\u00e9 dans le temps, qui raconte que quand vous jouez \u00e0 Mexico City, vous jouez devant 15000 personnes. \r\n\r\nLocuteur MS28 (01:08:44) [65%] :\r\n\u00e0 qui inscrit \u00e7a dans un monde bien Quinta femme moi que c'\u00e9tait c'est un saut Pais il va laisser casser pas costaud total th\u00e8me Perkins \u00e0 1000 personnes. \r\n\r\nLocuteur MS29 (01:08:53) [72%] :\r\nMoi m\u00eame aussit\u00f4t comment\u00e9 Maspoli on a, on a jou\u00e9 encore et encore plus, \u00e7a on a r\u00e9sist\u00e9 aux slogans, elle m'aime et nous, mais nous n'a pas et Montherlant Hollande commence 2\u00e8me Corinne que 1000 personnes. \r\n\r\nLocuteur MS28 (01:09:05) [76%] :\r\nEnfin, on a jou\u00e9 un Monteil devant plus de 120000 personnes et les jeunes eux- m\u00eames aiment votre musique le sera est un l'espace d'un mois sur Mocek. \r\n\r\nLocuteur MS29 (01:09:13) [65%] :\r\nDemandez \u00e0 la soir\u00e9e \u00e0 non, mais moi ce qu'annon\u00e7ait que PME Perrot et alors ne boit mon ce c'\u00e9tait avocat la une, Bal\u00e8s par le PS. \r\n\r\nLocuteur MS28 (01:09:25) [89%] :\r\nJe sais pas que ma musique, mais effectivement partout o\u00f9 je vais, elle apporte quelque chose, elle r\u00e9veille un peu les gens. \r\n\r\nLocuteur MS29 (01:09:31) [60%] :\r\nBen personne Az\u00e9ma et mais il y a, il y a stalinien Haussmann. \r\n\r\nLocuteur MS28 (01:09:36) [96%] :\r\nIl y a toujours dans le public, des gens de tous les \u00e2ges. \r\n\r\nLocuteur MS19 (01:09:39) [85%] :\r\nQu'est -ce qu'a apport\u00e9 ce rappeur et Didier Toy Hernandez \u00e0 votre musique. \r\n\r\nLocuteur MS28 (01:09:44) [65%] :\r\nCe qui a trait \u00e0 Toyama assomme c'est quand m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MS27 (01:09:47) [67%] :\r\nIl a tr\u00e8s t\u00f4t tant irlandais. \r\n\r\nLocuteur MS29 (01:09:49) [73%] :\r\nIrlandais s'\u00e9lever contre les matches \u00e9taient moyens mais au millions qu'on ne irlandais DSB elle participe OM MLD scolaire voire et voil\u00e0, c'est avant tout un ami \u00e0 moi et il a particip\u00e9 depuis son h\u00f4te am\u00e9ricain Barry aura l'inqui\u00e9tant mal et il y a 2 matchs ayant particip\u00e9 ainsi sur 6 euros on a on saliver mouture service \u00e0 ceux qui ne c'est. \r\n\r\nLocuteur MS28 (01:10:14) [94%] :\r\nOn a fait vraiment un patchwork de diff\u00e9rents artistes. \r\n\r\nLocuteur MS19 (01:10:17) [90%] :\r\nVous disiez tout \u00e0 l'heure : changer ou mourir, c'\u00e9tait une n\u00e9cessit\u00e9 de se transformer, ma musique est -ce que vous y \u00eates fait est -ce que vous vous \u00eates fait \u00e0 cette nouvelle musique vous pratiquez, je crois que sur la sc\u00e8ne de de Pal\u00e9o, vous avez aussi une basse \u00e9lectrique, vous avez une guitare, vous faites vraiment une musique \u00e9lectrique. \r\n\r\nLocuteur MS29 (01:10:34) [90%] :\r\nCe qui est \u00e0 l'aise, salive. \r\nAllemande donne -t-elle mais ce que Brusca pour se faire conna\u00eetre dans le monde entier et Mazet, c'\u00e9tait, c'\u00e9tait le second, c'est qu'\u00e0 la SPLA il faut m\u00e9langer les styles et chercher d\u00e9clarant Jean, ce qui le c'est qu'on ne savait pas avant et c'est vrai \u00e7a, parce que payer il y a une on a salu\u00e9 par instants conservateur dans sa musique, on ne bouge pas, l\u00e0, on a, il n'a pas la voir tout. \r\n\r\nLocuteur MS28 (01:10:57) [91%] :\r\nC'est de l\u00e0 que je sors justement ma devise se renouveler ou mourir. \r\n\r\nLocuteur MS19 (01:11:00) [92%] :\r\nMais -ce que vous aimez la musique vous jouez. \r\n\r\nLocuteur MS28 (01:11:03) [72%] :\r\nIl est si les gosses lancer quelques actuellement. \r\n\r\nLocuteur MS9 (01:11:06) [74%] :\r\nJean. \r\n\r\nLocuteur MS27 (01:11:07) [96%] :\r\nAlors bien s\u00fbr. \r\n\r\nLocuteur MS19 (01:11:09) [93%] :\r\nC'est pas seulement une n\u00e9cessit\u00e9, c'est que vous aviez envie changer. \r\n\r\nLocuteur MS28 (01:11:12) [74%] :\r\nEt maintenant, selon la n\u00e9cessit\u00e9 assez notamment gamme avec un mea. \r\n\r\nLocuteur MS29 (01:11:16) [79%] :\r\nIl y a encore plus Madame nt jaunes et les rouges oui bien s\u00fbr, je pense qu'en 1er lieu c'est l'envie c'est-\u00e0-dire point de tr\u00e8s on a pass\u00e9 le stade Carrefour pourquoi \u00e9go\u00efste que j'ai commenc\u00e9 ma carri\u00e8re, j'\u00e9tais un peu \u00e9go\u00efste pour Primero mettent maintenait Touhami mis. \r\n\r\nLocuteur MS27 (01:11:32) [85%] :\r\nJe voulais d'abord me faire plaisir \u00e0 moi- m\u00eame, en fait, se pose \u00e0 la cr\u00e8me et ensuite. \r\n\r\nLocuteur MS19 (01:11:37) [91%] :\r\nSes opinions, on va \u00e9couter un 2\u00e8me morceau en Live sur notre plateau mais est -ce que vous avez jou\u00e9 votre combien dans le pays o\u00f9 elle est n\u00e9e est -ce que vous avez jou\u00e9 votre musique en Colombie. \r\n\r\nLocuteur MS28 (01:11:48) [72%] :\r\nEt d\u00e9j\u00e0, car combien colombien, elle est quand m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MS29 (01:11:50) [73%] :\r\nSi Raymond c'est un Colombien, voire SBC, bien s\u00fbr, on est all\u00e9s plusieurs fois une telle naus\u00e9e, c'\u00e9tait non, et voici mois ils viennent d'ailleurs, le public ne re\u00e7oit toujours tr\u00e8s chaleureusement pour la assembl\u00e9e qu'elle n'entend quand Moscou mais il y a Colombiana donc comment la ra\u00efs des Colombiens Perrault pour nous, hommes la l'commencent \u00e0 combien le th\u00e8me \u00e9tait l\u00e0, tout commence \u00e0 la. \r\n\r\nLocuteur MS28 (01:12:12) [87%] :\r\nAvez bien le fait en fait qu'on ne joue pas vraiment de la cumbia colombienne pur et dur dans le joue \u00e0 notre fa\u00e7on, \u00e0 la mexicaine. \r\n\r\nLocuteur MS29 (01:12:18) [74%] :\r\nIl y a de l'eau qu'elle laisse les errements la peine sur en fait qui les int\u00e9ress\u00e9s les interpelle pour c'est pour Moreau. \r\n\r\nLocuteur MS27 (01:12:25) [81%] :\r\nPourquoi lui aussi pour pour le comme un soir, \u00e7a peut \u00eatre par curiosit\u00e9 ou par voir amour de notre musique, mais en tout cas, ils viennent voir, qui \u00e9voquait les jeunes. \r\nBon, moi, c'est vrai, le Mexique, surpris avec avec comme \u00e7a, on va aller voir le Mexicain pour voir un petit peu comment il joue combien colombienne il endroit isol\u00e9 et puis Ziventis ensuite il ressortent avec un grand sourire : c'\u00e9tait. \r\n\r\nLocuteur MS19 (01:12:47) [87%] :\r\nEt nous aussi ses opinions, on a beaucoup de joie, vous entend 2\u00e8me morceau en dans Paradiso merci \u00e0 Cristina Sanchez pour sa traduction Scelzo Pignal. \r\n\r\nLocuteur FS31 (01:13:38) [71%] :\r\nEst pas je n'ai pas \u00e0 la appel la vapeur. \r\nIl dur\u00e9e donc c'est pas. \r\n\r\nLocuteur MS31 (01:14:35) [67%] :\r\nM\u00eame voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS32 (01:15:09) [82%] :\r\nC'est que. \r\n\r\nLocuteur MS2 (01:15:36) [85%] :\r\nOn tient \u00e0 ce que la sienne, Scelzo Pinilla qui est en ce moment sur la sc\u00e8ne du Domain R\u00e9nald quand j'ai j'ai pas plus loin, il Yann Zitouni hier, j'ai essay\u00e9 par l'espagnol c'\u00e9tait c'\u00e9tait path\u00e9tique naufrage et pourtant vous \u00eates vous \u00eates polyglottes, oui mais pas espagnol juste en France donc alors avant qu'on re\u00e7oit Radio Elvis qui sont en ce moment sur la route pour pour atteindre notre notre plateau, on va parler quand m\u00eame, la soir\u00e9e de ce soir au au Pal\u00e9o Festival de Nyon, parce qu'on a dit plus ou moins je, on en a fait une interview assez historique de parce que entends tr\u00e8s bien s'interview \u00e9t\u00e9 alors arr\u00eatez, non mais c'est mais ce m\u00e9chant et vengeur raconte notre vie priv\u00e9e et donc oui, si on a pas essay\u00e9 je tout \u00e0 l'heure \u00e0 20 heures 30 dans 10 minutes et vous avez une grande th\u00e9orie en r\u00e9alit\u00e9 parce qu'on a beaucoup parl\u00e9 de de type hier, il y a une esp\u00e8ce d'histoire du rock am\u00e9ricain qui se joue entre ces 2 jours au Pal\u00e9o Festival de Nyon. \r\n\r\nLocuteur MS5 (01:16:30) [90%] :\r\nBen, on a des g\u00e9n\u00e9rations \u00e0 la m\u00eame g\u00e9n\u00e9ration avec 2 visions diff\u00e9rentes \u00e0 la m\u00eame \u00e0 peu pr\u00e8s \u00e0 la m\u00eame \u00e9poque, \u00e0 quelques ann\u00e9es pr\u00e8s, on va pas chipoter non plus de des \u00c9tats-Unis, on a d'une part, Boston, Massachusetts, donc on a la c\u00f4te Est et puis de l'autre c\u00f4t\u00e9 compl\u00e8tement sine comme bravo compl\u00e8tement antinomique effectivement la Californie des des Red Hot Chili Peppers qui tous les 2, arrivent \u00e0 quelques ann\u00e9es d'intervalle pour raconter l'Am\u00e9rique de 2 mani\u00e8res diff\u00e9rentes et nous nous moi, j'avais 12 ans et demi \u00e0 cette \u00e9poque -l\u00e0, h\u00e9 ben on se croirait en plein \u00e9tais et j'ai 38 ans, c'est pourquoi on se prend \u00e7a en pleine face, et c'est vrai que \u00e7a a \u00e9t\u00e9 des ann\u00e9es assez marquante, sans compter bien s\u00fbr que le groupe en a m\u00eame \u00e9t\u00e9 \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s tr\u00e8s comp\u00e9tent, musicalement, dirons -nous et c'est int\u00e9ressant de les retrouver en 2017 revenir pour repr\u00e9senter l'Am\u00e9rique autrement dirons -nous. \r\n\r\nLocuteur MS2 (01:17:15) [82%] :\r\nAlors Pixie, c'est en ce moment, \u00e7a va commencer la grande sc\u00e8ne de pas les malades non mais vous irez qui \u00e9tait, on peut tr\u00e8s bien se passer de vous, mais vous \u00eates all\u00e9 voir hier, Red Hot Chili Pel\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS5 (01:17:26) [90%] :\r\nEnfin voir c'est difficile \u00e0 dire, c'\u00e9tait peut-\u00eatre pas le j'ai entendu le monde, j'ai entendu beaucoup de monde, mais c'est bien, on peut pas se plaindre non plus que les concerts marche bien et puis apr\u00e8s, dire : ben oui, j'ai rien vu, il y a plein de gens qui ont qui ont bien vu un public qui \u00e9tait donc tr\u00e8s nombreux puis un groupe qui, qui est tr\u00e8s fort techniquement c'est des bruts sont tr\u00e8s tr\u00e8s bons, y compris Georges Klinghoffer qui est arriv\u00e9 \u00e0 pas tr\u00e8s tr\u00e8s longtemps, le guitariste \u00e0 quelques ann\u00e9es d\u00e9j\u00e0, mais qui est donc le le petit doigt, voir la moiti\u00e9 de l'\u00e2ge des autres et qui qui se d\u00e9brouille tr\u00e8s bien et puis il y a peut-\u00eatre pas \u00e9norm\u00e9ment de communication avec le public, mais c'est pas bien grave, parce que les tubes sont l\u00e0 parce que les morts sont un petit peu moins connus sont l\u00e0 et puis parce que l'ex\u00e9cution est toujours et toujours au top Flea, le bassiste, c'est quelqu'un qui flirte avec le jazz, mais quand il en a envie. \r\n\r\nLocuteur MS2 (01:18:07) [79%] :\r\nNon seulement il flirte avec le jazz, mais ils ont ouvert leurs concerts avec un disque du clarinettiste de jazz \u00c9ric Dolphy, vous avez, vous, vous avez entendu cet esp\u00e8ce de solos fruit jazz de de clarinette basse au d\u00e9but du concert et, ensuite, qui a ouvert sur vraiment une esp\u00e8ce d'improvisation fait une qui \u00e0 la George Clinton extatique et j'imagine que, d\u00e9j\u00e0, pour les gens qui attendaient comme moi, il est de l'enfer, une page suis parti avant, ils ont jou\u00e9, bien ce n'est donc immense, il y avait, sinon il aime tout quoi, mais pas de bridge, oui, et pour \u00e7a, mais vous cette intro, elle \u00e9tait extr\u00eamement trop et puis a eu d'autres morceaux de. \r\n\r\nLocuteur MS5 (01:18:42) [84%] :\r\nAu moment o\u00f9 pour lancer les morceaux, il s'offrait des, des, des, un trop comme \u00e7a un petit peu abstraites de 2 minutes, souvent des duels compl\u00e8tement fraternel \u00e9videmment entre entre le bassiste et le guitariste entre le grand fr\u00e8re et le et le petit, le petit nouveau a pas tr\u00e8s longtemps, il y a eu effectivement quelques quelques r\u00e9f\u00e9rences, quelques clins d'oeil \u00e0 d'autres ont parl\u00e9 du rock am\u00e9ricain, les Stooges quand ils reprennent \u00e0 grand d\u00e9bit en Dog son chien voil\u00e0 merci pour les sous- titres et puis qui est int\u00e9gr\u00e9 \u00e0 un autre morceau des -t-il ce qu'il dit avec une fusion qui se fait comme \u00e7a de fa\u00e7on compl\u00e8tement continue, il y avait un joli une jolie histoire qui \u00e9tait racont\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS2 (01:19:13) [88%] :\r\nAlors \u00e9videmment, \u00e7a c'est pour la s\u00e9quence nostalgie ann\u00e9es 80 rock am\u00e9ricain des ann\u00e9es 80 et des ann\u00e9es 90 on a une autre ce soir s\u00e9quence nostalgie australienne, c'est l'avait. \r\n\r\nLocuteur MS5 (01:19:24) [89%] :\r\nUn groupe Rita, elle m\u00e8ne Etel, bon, j'ai vu tr\u00e8s tr\u00e8s peu, il y a toujours, parce que j'ai remarqu\u00e9 c'est \u00e9videmment pour l'\u00e9nergie de du groupe et notamment de de son repr\u00e9sentant de son chanteur charismatiques pile Peter Garrett, quelqu'un qui, qui, rappelons -le, enfin vous le savez sans doute jusque que vous \u00eates int\u00e9ress\u00e9 \u00e0 l'histoire n\u00e9cessite l'\u00e9cologie voil\u00e0 effectivement c'\u00e9tait le pendant australien de Gilberto Gil, d'une certaine mani\u00e8re m\u00eame que les 2 hommes se sont rencontr\u00e9s dans un film de Georges George exactement pour \u00e9changer sur le le la question de l'art et la politique est -ce qu'on peut \u00eatre artiste et politiciens en m\u00eame temps, fabriquer des jolies choses, et il a d\u00e9cid\u00e9 de revenir, Peter Garrett et il est toujours en forme, il est toujours extr\u00eamement convaincant, il y a, il portait un t-shirt sur lequel il avait un message qui parlait du de de la de la couardise de ne pas parler de ne pas d\u00e9noncer les choses quand on a la possibilit\u00e9 qui nous rend complices, alors \u00e9videmment c'est un message un petit peu long mais c'est tr\u00e8s grand, donc c'\u00e9tait \u00e9crit en petit sur son t-shirt : j'ai pas le temps de. \r\n\r\nLocuteur MS2 (01:20:15) [84%] :\r\nDe tout lire et vous qui adorez les tubes, on a justement dit alors \u00e7a, \u00e9coutez la chanson ic\u00f4ne par excellence 2000 a \u00e9tonn\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS34 (01:20:35) [88%] :\r\nD'un pas pas. \r\n\u00e7a. \r\nJe vais faire. \r\n\r\nLocuteur MS5 (01:24:36) [88%] :\r\nVoil\u00e0, je me souviens bien, que c'\u00e9tait apr\u00e8s le tic-tac, tic-tac, la reprise et si je me souviens, c'est si je dis \u00e7a, c'est parce que c'est \u00e7a rel\u00e8ve de l'exploit avec \u00e7a a plus de 30 ans 30 32 ans \u00e0 peu pr\u00e8s ce ce morceau de Milena \u00e9tonne qu'ils ont bien naturellement tout \u00e0 l'heure sur sc\u00e8ne, citons sinon un petit peu comme les comme les Red Hot 100 18 heures et sur la t\u00e9l\u00e9, mais vous l'avez entendu ce morceau oui oui oui, comme \u00e7a, ce n'est pas ce sont des super bien, c'\u00e9tait assez fid\u00e8le \u00e0 ce qu'on vient d'entendre. \r\n\r\nLocuteur MS2 (01:25:00) [81%] :\r\nOn est avec Pierre Manu \u00e9cole les membres de Radio Elvis et justement discuter un peu, on on on tenait salon pendant ce morceau et on parlait du du alors ces ces 3 personnes n'\u00e9taient pas n\u00e9s grosso-modo au moment on veut enfin qui veut faire croire clients 78 mais passe pas et quand on l'c'est pour se rajeunir, pas pour dire alors g\u00e9n\u00e9ral, oui, oui, c'est \u00e7a qui est \u00e9trange et l\u00e0 il essaye, non, non, \u00e7a ne suffit, c'est vrai, on ne croit pas, vous avez quel \u00e2ge Pierre moi j'ai 30 ans, 30 ans d'accord donc pour vous c'est une vieillerie en fait ce qu'on vient d'entendre. \r\n\r\nLocuteur MS35 (01:25:36) [80%] :\r\nBen c'est pas sympa pour Manu, mais non non c'est pas une non mais en plus, moi je trouve \u00e7a toujours actuel, c'est \u00e7a, je veux dire toute la moiti\u00e9 des dessins qui sortent aujourd'hui en tout cas dans un an, ce qui sera en fran\u00e7ais, c'est des produits hyper 80 donc, donc non, je trouve \u00e7a plut\u00f4t actuelle au final. \r\n\r\nLocuteur MS2 (01:25:53) [88%] :\r\nOn on discutait tout-\u00e0-l'heure ensemble effectivement du fait que, quel est son ben oui, y a un retour d\u00e9cid\u00e9 des ann\u00e9es 80, on le sent un peu dans votre musique, mais d'abord, quand on parle de votre musique Pierre, c'est qu'on parle de texte v\u00e9ritablement vous vous avez d\u00e9but\u00e9 par par le slam par une po\u00e9sie de sc\u00e8nes d\u00e9j\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS35 (01:26:13) [89%] :\r\nOui, en fait, j'ai surtout commencer par la musique et le slam, on en parle souvent, mais c'\u00e9tait une courte p\u00e9riode o\u00f9 j'ai pas de groupe et j'avais besoin d'\u00e9crire donc j'allais sur les sc\u00e8nes slam mais c'est pas \u00e7a qui m'a qui m'a forg\u00e9 c'est pas \u00e7a qui c'est pas non mais pilier s'est pass\u00e9 en fait, donc moi c'est vraiment la musique, je crois pas qu'on se trouve dans les ann\u00e9es 80 nous, peut-\u00eatre des, on a des r\u00e9f\u00e9rences qui situe dans les ann\u00e9es 80 va m\u00eame plus fin 70. \r\nVoil\u00e0, apr\u00e8s on nous parle souvent des textes parce que on chante en fran\u00e7ais franchement parce qu'ils sont aussi cisel\u00e9 vos textes. \r\nOui, mais apr\u00e8s j'ai j'ai pas j'ai pas critiquer mes textes, j'ai fait une critique de mes textes que \u00e7a positif. \r\n\r\nLocuteur MS2 (01:26:57) [81%] :\r\nNon, \u00e7a vous agace un petit peu que l'an j'aime toujours on presque on qualifie Radio Elvis de groupe litt\u00e9raire qu'on vous compare \u00e0 \u00e0 Dominique A. \r\n\r\nLocuteur MS35 (01:27:04) [85%] :\r\nQue l'on quand vous non, non, en fait, Dominique Bashung, c'est des gros con enfin des artistes qu'on a qu'on a beaucoup \u00e9cout\u00e9 et Dominique A et Dachau, on se retrouve vraiment dans ce roman, de leur c\u00f4t\u00e9, parce que ce sont des artistes qui, respectivement, ont vraiment. \r\nExplorer l'Inde l'a fait jusqu'toute sa vie, l'autre, ont -ils le faire et longtemps j'esp\u00e8re explorer la musique sous toutes ses facettes dans \u00e0 prendre des risques, allez dans des styles. \r\nCompl\u00e8tement in\u00e9dit pour eux en tout cas, \u00e9nonce reconna\u00eet bien l\u00e0 dedans parce qu'on a, on est entre la chanson, le rock et la pop et puis on est d'abord on sent d'abord Libre de faire la musique, on a envie d'entendre, alors \u00e7a peut \u00eatre un d\u00e9faut parfois parce que les gens se demandent ce que c'est Radio Elvis voil\u00e0 apr\u00e8s libre \u00e0 nous de resserrer le propos artistique, mais, mais, voil\u00e0, c'est pour \u00e7a qu'on on se retrouvera vraiment du c\u00f4t\u00e9 dominicain et de parce qu'il y a une libert\u00e9 de ton, il y a une libert\u00e9 de de recherche et j'ai je j'esp\u00e8re que son 2\u00e8me album, on va continuer cette recherche et qu'on va affiner des sont affin\u00e9es des des envies votre 1er album s'intitule les conqu\u00eates, on va \u00e9couter un titre les moissons. \r\n\r\nLocuteur MS8 (01:28:09) [66%] :\r\nRadio. \r\n\r\nLocuteur MS36 (01:28:18) [65%] :\r\nSauvage, la sensation, c'est le souffle comme 1er sas de sortie voil\u00e0 voil\u00e0 Toulouse de leur ce que j'ai demand\u00e9 de poussi\u00e8re ont pas faisant sur la rien, je vais te faisait sentir. \r\nIls ont pass\u00e9 commencer, moi j'ai quand m\u00eame et donc il de Robert c'est pourtant c'est le et ne faisait se refait une sant\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS37 (01:30:16) [76%] :\r\nC'est parce que la r\u00e9colte parce que c'est ignorer, c'est que nous sommes donc \u00e7a passe, on est formel, c'est parce que nous pour se fasse en a, c'est parce que nous. \r\n\r\nLocuteur MS5 (01:31:07) [85%] :\r\n\u00e7a s'appelle Les moissons et c'est Radio que nous venons d'\u00e9couter c'\u00e9tait sorti au d\u00e9part vous avez vous avez sorti un c'est pas sorti l'album tout de suite, vous \u00eates all\u00e9 un petit peu progressivement. \r\n\r\nLocuteur MS9 (01:31:15) [85%] :\r\nOn a sorti d'abord en 1er 4 Istres qui nous a permis de rencontrer notre pinacle Ad\u00e8le d\u00e9j\u00e0 de d'avoir confiance en vous, peut-\u00eatre, oui, oui, \u00e7a aide et puis de faire des des concerts en fait avec ce qu'on a pu faire pas mal de date et puis \u00e0. \r\nAvec notre Label, on a sorti un 45 tours 1 2 titres avec au loin les pyramides dessus et en face B, une chanson que cette elle elle partira comme elle est venue voil\u00e0 et apprend la sortie, l'album. \r\n\r\nLocuteur MS5 (01:31:40) [83%] :\r\nJe pensais pas que, \u00e0 une \u00e9poque, je me disais que vous \u00eates tous ces mots, la gr\u00e8ve face B 45 tours et \u00e7a on les entendra plus jamais ses mains. \r\n\r\nLocuteur MS9 (01:31:45) [82%] :\r\nAvec un avec un mec qui n'en 78 dans la bande. \r\n\r\nLocuteur MS8 (01:31:49) [64%] :\r\n18 commis 78 ou pareil. \r\n\r\nLocuteur MS2 (01:31:52) [88%] :\r\nVous dites que vous avez beaucoup de tourner, c'est vraiment une des qualit\u00e9s de votre groupe, vous avez fait pratiquement 25000 kilom\u00e8tres avec avec le groupe avant m\u00eame de sortir votre 1er album et m\u00eame tourn\u00e9 en alors 10 kilom\u00e8tres, c'\u00e9tait il y a un an, bien plus la puisque \u00e7a manque sortir sur votre votre 1er album justement qui est sorti il y a un peu plus d'un d'un an, vous avez m\u00eame tourn\u00e9 en Alg\u00e9rie, je crois, c'est l'Alg\u00e9rie il y a un mois, n'est en Am\u00e9rique du Sud, c'est l\u00e0 que le le son du groupe C, c'est v\u00e9ritablement forg\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS9 (01:32:22) [88%] :\r\nSur sc\u00e8ne, ouais, en fait, mais le groupe s'est m\u00eame quasiment form\u00e9 sur sc\u00e8ne nous une particularit\u00e9, c'est que, au d\u00e9but, j'\u00e9tais en solo apr\u00e8s que l'homme a rejoint sa dur\u00e9e de 3 mois tous les 2, et au bout de 3 mois, enregistrait notre 1er europ\u00e9en qui des maquettes en fait \u00e0 la base, on a fait \u00e7a en 2 jours et Manu nous a rejoint sur cette paix il est juste venu faire de la basse et il est aussi dans le groupe, mais on s'en est m\u00eame pas parler, \u00e7a s'est fait comme \u00e7a et apr\u00e8s on a tout de suite commenc\u00e9 \u00e0 jouer sur sc\u00e8ne, donc du coup toutes les erreurs, parce qu'il y a forc\u00e9ment des erreurs de enfin, on apprend en fait et on l'a fait en public, on a, on a appris \u00e0 se conna\u00eetre et \u00e0 approfondir, je connaissais m\u00eame pas Manu, en fait, j'ai appris le conna\u00eetre sur sc\u00e8ne et le groupe c'est vraiment forg\u00e9 sur sc\u00e8ne. \r\n\r\nLocuteur MS2 (01:32:59) [92%] :\r\nEt comment \u00e7a se passe sur sc\u00e8ne justement parce que vous sortez, vous \u00eates sorti il y a, il y a quelques minutes de la sc\u00e8ne du d\u00e9tour au Pal\u00e9o Festival vous je sur l'album vous jouer de plusieurs instruments je crois des guitares et basses Manu, vous jouez de la de la de la batterie et des claviers, comment vous construisez le le Live, alors que l'album est tellement travaill\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS9 (01:33:21) [84%] :\r\nEn fait, on a une particularit\u00e9, c'est que Manu enfin on n'a pas de bassiste attitr\u00e9, si ce n'est en fait collant qui fait d\u00e9bat, \u00e7a l\u00e0- bas, on sent de la batterie et basse au clavier de la main gauche et puis manif l\u00e0- bas sur 2 titres, principalement la guitare en fait et moi je suis chanteur, mais je fais de la guitare. \r\n\r\nLocuteur MS39 (01:33:38) [89%] :\r\nEn fait, au d\u00e9part, je pense qu'on avait tous envie de faire plein de choses dans le groupe et finalement, c'est sa libert\u00e9 de faire ce qu'on avait envie de faire, \u00e0 savoir, moi j'avais envie de faire des claviers de la batterie c'est fait la nuit avait tr\u00e8s envie de jouer de la guitare, alors qu'on avait plut\u00f4t embauch\u00e9 pour jouer de la basse d\u00e8s le d\u00e9part et a fait de la guitare et voil\u00e0 et Pierre B\u00e9nichou Diakite arr\u00eate la voix. \r\n\r\nLocuteur MS5 (01:33:55) [87%] :\r\n\u00e7a permet, \u00e7a permet, dans les groupes qui font \u00e7a, \u00e7a permet d'avoir de quand on n'a pas de sp\u00e9cialisation, \u00e7a permet d'avoir des, comment dire, des des impr\u00e9vus, des couleurs, un petit peu diff\u00e9rent, c'est-\u00e0-dire que vous avez forc\u00e9ment un instrument de pr\u00e9dilection, \u00e0 chaque fois que vous sortez de cet instrument pr\u00e9dilection vous touchez \u00e0 quelque chose au-del\u00e0 c'est moins bien, mais comme c'est moins bien pass\u00e9, mieux sais pas si j'ai exactement. \r\n\r\nLocuteur MS39 (01:34:13) [88%] :\r\nBen oui, c'est s\u00fbr, le fait d'\u00eatre un trio d\u00e9j\u00e0 c'est, c'est c'est d\u00e9j\u00e0 resserr\u00e9 et en plus, comme je dis, effectivement, le fait de plusieurs instruments et pas forc\u00e9ment tr\u00e8s bien de choses sacr\u00e9es des sons et on a, on a assez vite trouver le son qu'on voulait, m\u00eame si apr\u00e8s la jouer pour pour vraiment le le r\u00e9alis\u00e9 \u00e0 la perfection, mais en tout cas \u00e7a \u00e7a ressemble sont tr\u00e8s vite. \r\n\r\nLocuteur MS9 (01:34:33) [86%] :\r\nOn voulait pas tomber dans un ornement trop riche en voulaient pas tomber dans la masturbation pardon pour pour l'expression mais on ne c'est pas beaucoup les parents voulaient pas tomber l\u00e0- dedans parce que on voulait rester, rester oui mais l\u00e0 vous \u00eates dans un festival il y a des gens qui sont en train de faire des ballons chez vous pouvez pas vu en voulez retrouver 25 tr\u00e8s minimaliste \u00e0 la base et reste \u00e0 l'essentiel m\u00eame du du titre et ce qui fait que pour nous c'est important qui des chansons au sens des des titres qui peuvent se jouer au piano, \u00e0 la guitare, mais qui a une ossature tr\u00e8s forte de chansons et le trio permet \u00e7a en fait. \r\n\r\nLocuteur MS2 (01:35:09) [92%] :\r\nCe serait vraiment injuste vous effectivement de de faire de vous un un groupe uniquement litt\u00e9raire ou uniquement bas\u00e9 sur ces textes parce que vous avez vraiment travailler sur le son, vous avez m\u00eame choisi une esp\u00e8ce de lieu mythique pour votre enregistrement le Studio ICP \u00e0 Bruxelles, vous avez choisi un r\u00e9alisateur qui est aussi une personnalit\u00e9 assez mythique Antoine Gaillet est -ce que est -ce que est -ce que c'est est -ce que c'est, c'est justement le temps vous avez pass\u00e9 sur la route ensemble, qui a fait que vous vouliez aller dans un temple avec quelqu'un qui \u00e9tait un petit peu \u00e0 distance comme \u00e7a et qui vous permettez travailler votre son. \r\n\r\nLocuteur MS9 (01:35:42) [86%] :\r\nBen, on est n\u00e9 sur un un Label belge d'origine belge qui s'appelle Pierre et forc\u00e9ment du coup que c'est un peu la maison et quand on nous a propos\u00e9 d'ICP, nous ne dit tout de suite oui parce que on a pens\u00e9 \u00e0 d'autres studios et puis on a, on a, on a fait notre 45 tours l\u00e0- bas pour faire un test, \u00e7a s'est super bien pass\u00e9 et puis, et puis ces pays y a il y a noir d'aise, on y a Bashung, enfin voil\u00e0, il y a, il y a plein d'album qu'on a beaucoup \u00e9cout\u00e9, qui ont \u00e9t\u00e9 fait l\u00e0- bas le con, il y a un confort en fait qui est, qui est assez, assez impressionnant et puis Antoine Gaillet c'est c'est une rencontre qui s'est faite sur le long terme et c'\u00e9tait une super exp\u00e9rience et nous, on voulait qui nous fascine, photographie de ce qu'on \u00e9tait \u00e0 ce moment -l\u00e0, alors avec les inconv\u00e9nients, les avantages que \u00e7a, c'est-\u00e0-dire que ben seringues d'un c\u00f4t\u00e9, l'album est peut-\u00eatre un peu jeune, disons que, on pourrait, \u00e7a aurait pu \u00eatre un peu plus sauvage, mais \u00e0 la fois, c'est ce qu'on \u00e9tait \u00e0 ce moment -l\u00e0, et on n'a pas de regret l\u00e0- dessus. \r\n\r\nLocuteur MS2 (01:36:35) [89%] :\r\nEt avec des moments d\u00e9cisifs, vous avez vraiment int\u00e9gr\u00e9 des choses tr\u00e8s organique, vous avez int\u00e9gr\u00e9 des, des, des bois notamment des percussions de bois, je crois qu'il a abandonn\u00e9, vous parlez d'un morceau de Portishead, o\u00f9 il y avait justement cette esp\u00e8ce de sonorit\u00e9 comme \u00e7a et vous dites, ben nous on va int\u00e9grer ces sont alors qu'on qu'on n'avait pas du tout pr\u00e9vu le. \r\n\r\nLocuteur MS39 (01:36:54) [80%] :\r\nFaire c'est passer le fleuve pass\u00e9 le fleuret en fait passer le fleuve, c'\u00e9tait simplement un guitare voix existaient avec toute la grille et toute cette toutes toutes cette chansons et ensuite on a, on a fait un travail de rangement et c'est vrai qu'on avait envie de sortir du la batterie et des des sont classiques, donc au final on y ajouter un espace je crois pour faire toute la ligne de basse et puis les percuter, ainsi que des classes qui \u00e9tait jou\u00e9 des sur des amplis. \r\n\r\nLocuteur MS2 (01:37:21) [73%] :\r\nQuand, quand, comment \u00e7a se passe, D\u00e9d\u00e9 oui donc c'est d\u00e9clare, c'est-\u00e0-dire d\u00e8s que vous de bois, grosso-modo, mais que vous passez par amplis non sur des amplis. \r\n\r\nLocuteur MS8 (01:37:31) [89%] :\r\nSerge. \r\n\r\nLocuteur MS2 (01:37:31) [82%] :\r\n24 du plastiques ah oui, ah oui, et \u00e7a, soeur de la vendredi la histoire de du Maroc, presque tous les albums ont des histoires comme \u00e7a, il y a d'il y a des albums par exemple fruit leur avec laquelle Jackson qui chante dans un dans un tuyau dans les toilettes au fond des toilettes vraiment en fait. \r\n\r\nLocuteur MS9 (01:37:45) [84%] :\r\nEn fait, il y a pas de r\u00e8gles, c'est ce que je souhaite, en musique, c'est que dans la composition, il y a pas de r\u00e8gle dans la prise de son, il y a pas de r\u00e8gle fait ce qu'on veut, en fait, si ce est dans les toilettes, on va dans les toilettes, si il les fait qu'on recherche, c'est se situe dans les toilettes, voil\u00e0, mais en fait, tous les ados ne se passe comme \u00e7a, je crois, et puis la plupart des homme sont dans des cuisines donc fin aujourd'hui beaucoup en tout cas. \r\n\r\nLocuteur MS1 (01:38:06) [84%] :\r\nRadio Elvis merci beaucoup de la visite, on merci, l\u00e0 on aurait pu discuter encore pendant un petit moment, mais l\u00e0, vu leur j'aimerais qu'on \u00e9coute tout \u00e0 l'heure, ce groupe, qui nous a pas emb\u00eater finalement il non, non, pas du tout bien c'est tu arrives l'appel de l'anarchie, on les retrouve dans un instant, mais avant \u00e7a, on repart sur votre album Radio Elvis. \r\n\r\nLocuteur MS37 (01:38:41) [75%] :\r\nLes jeunes je dans le Delta de toi. \r\n\r\nLocuteur MS15 (01:38:58) [72%] :\r\nIl a \u00e9t\u00e9 dans le pas, moi, aujourd'hui, de m\u00e9moire, c'est pas tant l'\u00e9tendue d'mais d'un instant qui doit. \r\n\r\nLocuteur MS1 (01:41:29) [90%] :\r\nRadio avec cet album s'appelle les conqu\u00eates aurait pas eu le temps de parler de de du fait que, il y a une fa\u00e7on bon c'est pas les premiers, puis j'ai impression c'est un th\u00e8me r\u00e9current dans les interviews dans les rencontres ont fait depuis depuis 3 semaines maintenant 2 semaines cette cette cette envie de se moquer compl\u00e8tement de tout ce qui est rattach\u00e9 \u00e0 une \u00e9poque de tout ce qui est \u00e9chelle temporelle ann\u00e9es 80, il parle de Dominique, il parle de de de plein de choses avec la m\u00eame le m\u00eame int\u00e9r\u00eat la m\u00eame fascination et puis j'avais aussi le moment o\u00f9 il dit \u00e0 cet album, il y a un petit peu jeune alors qu'il est sorti il y a un an et qui commence d\u00e9j\u00e0 \u00e0 voir \u00e0 cette \u00e2ge -l\u00e0 on grandit vite et puis on \u00e9volue vite et puis on va tr\u00e8s vite tr\u00e8s facilement les choses \u00e9voluer Arnaud Robert, la suite de la soir\u00e9e et m\u00eame la derni\u00e8re ligne droite, parce qu'il est quand m\u00eame normal. \r\n\r\nLocuteur MS3 (01:42:11) [87%] :\r\nOn a beaucoup de chance parce qu'on finira par un parrain choqu\u00e9 par 2 morceaux en Live sur notre plateau, ils sont d\u00e9j\u00e0 en train de jouer ce duo lors la marche duo isra\u00e9lien juste une guitare et une voix. \r\n\r\nLocuteur MS1 (01:42:24) [73%] :\r\nMais quelle guitare et quelle voix et 2 voies d'ailleurs et de voie naturellement puisqu'il y a 2 micros le la marche ici c'est du Live et c'est maintenant. \r\n\r\nLocuteur FS18 (01:43:55) [85%] :\r\nIl y a un petit peu. \r\n\r\nLocuteur MS8 (01:45:43) [73%] :\r\nPascal applaudir les DVD vers ce qui est avec nous, de la il y a les et qui est utile, bonsoir mais asseyez -vous sur nous, nous nos fauteuils confortables, bien expliqu\u00e9, bonsoir, comment allez- vous. \r\n\r\nLocuteur MS4 (01:46:01) [84%] :\r\nVous vous \u00eates rencontr\u00e9s il y a 5 ans dans une f\u00eate \u00e0 Tel-Aviv, il il y a, elle, vous vous disiez il si je ne fais rien, je vais arr\u00eater la musique : si je ne rencontre pas quelqu'un qui change ma vie, j'arr\u00eate la musique du Met acc\u00e9der \u00e0 reprendre, il joue un lac Abdallah stable plaignez FNAP. \r\n\r\nLocuteur MS38 (01:46:20) [71%] :\r\n\u00e7a n'aurait acc\u00e8s non nord provoque de la grippe pleine musique non c'est pas comme \u00e7a pleine musique religieuse qui jou\u00e9 de la musique pendant des ann\u00e9es d'acc\u00e9der, o\u00f9 il se autre invit\u00e9s une seule il faudrait peut se trouvent en chacun de nous, chercher la bonne personne un brief embuscade pour qu'on on se trouver cela que Magic est un outil, c'\u00e9tait magique, on verra, il y a peu, alors on Fr\u00e4nzi par des gestes panache tout tout, toutes les personnes qui se trouvaient dans la pi\u00e8ce ont disparu il y a forme par un brut de c\u00e9der le. \r\n\r\nLocuteur MS1 (01:46:55) [90%] :\r\nEt depuis ce jour- l\u00e0, nous sommes, nous sommes ensemble, moi je vous avez re\u00e7u dans Paradiso, vous \u00e9tiez venu au sud 15 on avait, on a vu, vous avez jou\u00e9 la musique d\u00e9j\u00e0 et \u00e7a commen\u00e7ait \u00e0 marcher, j'ai l'impression que \u00e7a marche de plus en plus parce que l\u00e0 vous retrouvez dans un des plus grands festivals d'Europe voire du monde, donc finalement c'\u00e9tait pas tromp\u00e9 en en vous faisant confiance mais j'ai l'impression que, malgr\u00e9 tout, vous gardez la m\u00eame simplicit\u00e9 la m\u00eame l\u00e9g\u00e8ret\u00e9, vous \u00eates tous les 2, c'est toujours le le la guitare le youkoul\u00e9l\u00e9 oui ils mettent des fonds il y eu Crime ce match. \r\n\r\nLocuteur MS38 (01:47:22) [72%] :\r\nIl nous a un peu ce que vous voulez -vous les lieux o\u00f9 il se souvient bien de tenir chaud comme des, comme des communes Oslo o\u00f9 les votes des communes B\u00e9ghin si vous \u00e7a grandit et en m\u00eame temps, oui, mais c'est une peau et 16\u00e8me \u00c9tat Voice d'enseignement. \r\n\r\nLocuteur FS40 (01:47:40) [79%] :\r\nIl y a 5 familles devient caustique ont parfois on joue comme \u00e7a dans cette formule acoustique, mais en fait on est 5 dans le sud si vous devriez nous voir sa p\u00e9nurie, un \u00e9cran de 5 essais d\u00e9sol\u00e9 ou le son est tr\u00e8s large. \r\n\r\nLocuteur MS38 (01:47:56) [76%] :\r\nAfrique autres voitures oui enfin, il ne se passera pas autre caustique sa cha\u00eene, ce qui est particulier, avec ses sessions acoustiques qui ne S\u00e9oul que Foulcher aurait Afeiph Peace Center, on peut faire un concert complet avec quand on est 5 sur sc\u00e8ne une guerre et White \u00e7a on avait obtenu le centre, l\u00e0 je vais mieux qu'il y aura un petit institut l'accepte, enfin on a l'opportunit\u00e9 de simplifier nos chansons, de les r\u00e9duire au minimum n'\u00e9tait oui d'une fa\u00e7on tr\u00e8s intime \u00e0 de m\u00e9canique et ensuite on se met \u00e0 nu ces que Goering le m\u00eame beurre ah oui on c'est pour se souvenir de la fa\u00e7on dont on a commenc\u00e9, c'est-\u00e0-dire quand on \u00e9tait juste les 2. \r\n\r\nLocuteur MS5 (01:48:38) [91%] :\r\nMais quand, quand il y a plus de monde vous Yann, vous chantez diff\u00e9remment le bruit qui vous entourent n'est pas le m\u00eame, donc vous je suppose que vous chantez plus fort. \r\n\r\nLocuteur MS38 (01:48:46) [53%] :\r\nOui sur d\u00e9bat fort avec Gary du signe des femmes cl\u00e9s l\u00e0 o\u00f9 demain, ben de mon sentiment \u00e9tait exact \u00e7a William Monsieur oui r\u00eave moi enserre il a des. \r\n\r\nLocuteur FS40 (01:49:02) [84%] :\r\nIl y a critique mais de Foulcher dans le dans le show complet. \r\n\r\nLocuteur MS8 (01:49:08) [80%] :\r\nIl y a parfois plus d'heures, S\u00e9oul, tr\u00e8s bonne. \r\n\r\nLocuteur MS38 (01:49:12) [77%] :\r\nAxionov j'aimerais bien parler fran\u00e7ais, les services de Dax qu'il faudrait \u00e9couter l'action mais nous aussi on aimerait bien parler r\u00e9pondre, on aimerait bien parler beaucoup de la tout ce qui est \u00e0 la chaleur McNish chemins ce qu'on voit \u00e7a va et \u00e7a pour savoir comment \u00e7a va, ok pour commencer une conversation, on va vous \u00e9coutez encore une fois, vous jouez demain Uplace oui, c'\u00e9tait l'Europe peut-\u00eatre des clopes club sa juste \u00e0 c\u00f4t\u00e9, C\u00e9g\u00e9tel 8 heures 20. \r\n\r\nLocuteur MS1 (01:49:45) [88%] :\r\nAuteur et en full forc\u00e9ment avec. \r\n\r\nLocuteur FS40 (01:49:48) [84%] :\r\nIl assurait que \u00e7a \u00e9tait d'\u00eatre festive on tr\u00e8s tr\u00e8s exigeant et c'est un fait. \r\n\r\nLocuteur MS2 (01:49:53) [93%] :\r\nVa merveilleux, on l'adore, on a envie de vous entendre encore une fois, donc on va laisser la place \u00e0 votre 2\u00e8me chanson avant 21 heures le la marche pour encore un petit peu de Live avant de vous retrouver demain ici, \u00e0 20 heures si vous avez votre billet. \r\n\r\nLocuteur MS1 (01:50:06) [87%] :\r\nPour le pour, le Pal\u00e9o Festival demain \u00e0 20 heures au Club Tent pour retrouver ces 2 -l\u00e0, plus 3 autres musiciens pour une version donc un petit peu plus user lectrice mais \u00e0 peine de cette chanson par ex. \r\n\r\nLocuteur FS6 (01:50:21) [69%] :\r\nEt. \r\n\r\nLocuteur MS38 (01:50:22) [75%] :\r\nIl y a de la. \r\n\r\nLocuteur FS41 (01:51:24) [59%] :\r\nEt le maire Iouri. \r\nEt il dit oui. \r\n\r\nLocuteur MS8 (01:53:01) [86%] :\r\nL'la marche, voil\u00e0 ce qu'ils font quand ils ont recul\u00e9 de 5 personnes imaginez. \r\n\r\nLocuteur MS38 (01:53:05) [77%] :\r\n\u00e0 quelques centaines de de personnes comme \u00e7a sera le cas demain au club peut-\u00eatre le la marge elle existe pas, en fait, c'est un personnage qui n'existe pas le lama chez eux, j'ai fait que donc \u00e0 Cannes et, pourrait -on dire, les c'est pas aussi beau temps passer toute l'actu que ces messieurs -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS40 (01:53:20) [64%] :\r\nCombinaison de des t\u00e9nors de corps \u00e9tait m\u00eame une telle oui de bateleur le savait pas, que vous appelez sur la pens\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS38 (01:53:30) [70%] :\r\nC'est un le la marche tout \u00e0 coup, sans doute que tout \u00e7a, ce n'est tr\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur FS40 (01:53:35) [77%] :\r\nDire oui une China o\u00f9 il y a des chiens, on \u00e9tait en Chine, l'autre joueuse pour bonjour la main mise. \r\n\r\nLocuteur MS38 (01:53:41) [81%] :\r\nEt on nous a toujours de la marge, \u00e7a vaut dire la po\u00e9sie romantique qui avait descendre sur le fond, si vous c'est l'effet a \u00e9t\u00e9 oui, je trouve que \u00e7a va, \u00e7a nous va bien, les Nord c'\u00e9tait sorte de miracle acc\u00e9der il y a, c'est par accident, parfois \u00e7a parfois on a des Mirage. \r\n\r\nLocuteur MS1 (01:54:00) [81%] :\r\nQui nous tombe dessus comme \u00e7a encore d\u00e9tourner le la marche et \u00e9quipements de. \r\n\r\nLocuteur FS40 (01:54:03) [69%] :\r\nVous, moi, fait il y a, o\u00f9 il y a du reste plut\u00f4t et la t\u00eate. \r\n\r\nLocuteur MS38 (01:54:08) [80%] :\r\nLes Picsou la\u00efque ou T\u00e9l Lacroix maintes tout en a perdu est tourn\u00e9e d'un mois en Europe et aux \u00c9tats-Unis, ce pays, une base de la et on sera \u00e0 B\u00e2le la semaine prochaine, jeudi prochain, une octobre une de 52 9 et en octobre, les 2, 3, 4, la SSR, dans le fait m\u00eame, donc c'est un droit des endroits, ils ont aussi il y a pas mais que vous pourrez retrouver bien s\u00fbr sur notre page Facebook le la marche, \u00e7a s'\u00e9critM.R. S H merci beaucoup, vous allez voir des concerts Gambo j'ose oui un peu, et on a vu pour la 3\u00e8me fois, le groupe d'Apple ce soir des crises Arcade Fire Deksisa vex\u00e9, le goal qui se porte ministre l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS8 (01:54:49) [92%] :\r\nOn va faire la premi\u00e8re partie des pics de Pixies en Isra\u00ebl. \r\n\r\nLocuteur MS1 (01:54:52) [88%] :\r\nBient\u00f4t, bon h\u00e9 bien belle route et revenez nous voir le la marche, merci beaucoup, 5\u00e8me attaque vraiment merci \u00e9galement \u00e0 toutes les personnes qui nous ont permis de pr\u00e9senter cette \u00e9mission de la pr\u00e9parer, on commence par Delphine Garcia parce qu'hier je mets taper sur les doigts mais casser les phalanges parce que je l'ai oubli\u00e9 mais \u00e9galement en technique, St\u00e9phane Tornare, renomm\u00e9 Lacombe pour le Live et puis, et puis on a un petit regard sur sur ce soir donc, vous faites quoi. \r\n\r\nLocuteur MS4 (01:55:19) [89%] :\r\nArnaud Robert, je vais me coucher pour me remette de cette soir\u00e9e dans leur cheval \u00e9videmment Pixies The et puis Arcade Fire et puis Julien Dor\u00e9 notre petit chouchou et demain. \r\n\r\nLocuteur MS2 (01:55:30) [84%] :\r\nNon c'est se lancer demain c'est quand et surtout que c'est c'est ce soir, il se soit pass\u00e9 dans un riverain toujours voil\u00e0 retirera merci bonne soir\u00e9e et puis on se retrouve demain entre 19 heures et 21 heures en Direct du Pal\u00e9o Festival. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-07-20T09:08:00Z", "program": {"href": "/programs/C1DF5350-389C-43E1-BFEE-528F43FEA5FF", "id": "C1DF5350-389C-43E1-BFEE-528F43FEA5FF", "name": "Paradiso (01.04.2011 - )"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Zitouni, Yann", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Zitouni, Yann", "role": "collaborateur RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-53A93651-5FB0-4C8D-9A8D-2028DFD72307", "internalArchiveId": "53A93651-5FB0-4C8D-9A8D-2028DFD72307", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 7h : Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude", "publicationDate": "2017-07-19T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Dominique Bourg, professeur \u00e0 la facult\u00e9 des g\u00e9osciences de l'environnement de l'Universit\u00e9 de Lausanne;Mauro Poggia, conseiller d'\u00e9tat genevois MCG;Tim Guldiman, repr\u00e9sentant de l'OSCE en Tch\u00e9tch\u00e9nie, Croatie et au Kosovo; Jacques Fellay, professeur \u00e0 l'EPFL et responsable d'unit\u00e9 au CHUV\r\n\r\n\r\n* * Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude (JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(D1/10 ANS DES VERTS LIBERAUX BILAN ET DEFAITES) C'est l'histoire d'un mariage entre l'\u00e9conomie et l'\u00e9cologie...\r\nUne union c\u00e9l\u00e9br\u00e9e il y a 10 ans \u00e0 Zurich..\r\nLes Verts lib\u00e9raux s'affranchissaient des Verts...qu'ils jugaient trop \u00e0 gauche.\r\nUne d\u00e9cennie plus tard...\r\nLe bilan est plut\u00f4t maigre...\r\nLe parti est en perte de vitesse..\r\nIl a subit un revers aux derni\u00e8res \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales...\r\net un \u00e9chec historique en votation...\r\n10 ans apr\u00e8s leur naissance, ce que l'ont retient des Verts Lib\u00e9raux ce sont....les d\u00e9faites...\r\nCynthia Racine.\r\n   1'24''\r\n(on rappellera quand m\u00eame que les verts lib\u00e9raux ont milit\u00e9 avec succ\u00e8s en faveur du mariage pour tous)\r\nLes Verts lib\u00e9raux qui s'appr\u00eate d'ailleurs \u00e0 changer de pr\u00e9sident. Le conseiller national J\u00fcrg Grossen va succ\u00e8der \u00e0 Martin B\u00e4umle....\r\nUn parti \u00e0 la crois\u00e9e des chemins...et ce n'est pas le seul...\r\n***non puisque le PBD f\u00eater lui aussi ses 10 ans l'ann\u00e9e prochaine... on s'interrogera sur l'avenir de ces petits partis...avec le politologue Ren\u00e9 Knusel \u00e0 7h35.\r\n(11/VISITE SCHNEIDER-AMMAN WASHINGTON PA) Dans l'actualit\u00e9 aussi...le ballet diplomatique des conseillers f\u00e9d\u00e9r\u00e9aux...\r\nJohan Schneider Ammann a termin\u00e9 hier son marathon par une visite \u00e0 Washington hier...\r\nApr\u00e8s la Russie, l'Indon\u00e9sie et L'Arabie Saoudite, le ministre de l'\u00e9conomie a rencontr\u00e9 des membres de l'administration Trump...\r\nmais aussi et surtout la fille ain\u00e9e du pr\u00e9sident, Ivanka Trump.  \r\nL'occasion de parler \u00e9conomie mais pas seulement...\r\nWashington, Laurent Burkhalter.\r\n  1'04''\r\n(04/MULTI DORIS: REAX POGGIA) ***L'autre rendez-vous \u00e0 ne pas manquer hier...c'\u00e9tait celui de Doris Leuthard et Emmanuel Macron. \r\nLa pr\u00e9sidente de la Conf\u00e9d\u00e9ration y a vu un \"signal positif\" pour la coop\u00e9ration bilat\u00e9rale. \r\nEmmanuel Macron a salu\u00e9 le red\u00e9marrage des relations dans le domaine fiscal...autre domaine de renouveau selon le pr\u00e9sident fran\u00e7ais: pour les 175 000 frontaliers, la coop\u00e9ration a repris afin de trouver des solutions efficaces, dit il. \r\nMais le conseiller d'\u00e9tat genevois MCG Mauro Poggia dresse un autre constat...\r\n  0'43''\r\n(D2/OSCE A QUOI CA SERT ?) diplomatie un jour ... dipolomatie toujours...\r\nLe Suisse Thomas Greminger est le nouveau secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l'Organisation pour la s\u00e9curit\u00e9 et la coop\u00e9ration en Europe. \r\nIl dirigera le secr\u00e9tariat de l'organisation \u00e0 Vienne, qui comprend notamment le Centre de pr\u00e9vention des conflits et les services en charge des menaces transfrontali\u00e8res, de la lutte contre le terrorisme ou encore de la gestion des fronti\u00e8res. \r\nAlors l'OSCE, une organisation efficace ou un \u00ab Machin \u00bb un peu inutile et d\u00e9suet...Alain Franco.a cherch\u00e9 une r\u00e9ponse...\r\n  1'40''\r\n(Investissement CH UE) La Suisse est le pays qui a le plus investi d'argent dans l'Union europ\u00e9enne l'an dernier.\r\n60 milliards de francs, elle devance les Etats-Unis...qui ont eux d\u00e9pens\u00e9 54 milliards.\r\nDe mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale, les investissements \u00e9trangers dans l'UE ont chut\u00e9 de 41% l'ann\u00e9e pass\u00e9e.\r\n(Gulen) Son extradition vers la Turquie.\r\nIl n'y croit pas.\r\nFethulah G\u00fclen l'explique dans une interview exclusive \u00e0 France24.\r\nLe pr\u00e9dicateur turc, cerveau pr\u00e9sum\u00e9 du putsch manqu\u00e9 aux yeux d'Ankara...est r\u00e9fugi\u00e9 aux Etats-Unis. \r\nLa Turquie demande son extradition. \r\nEt s'il ne prend pas la menace au s\u00e9rieux, c'est parce, selon lui, Donald Trump ne prendra pas le risque de ternier la r\u00e9putation des Etats-Unis dans le monde en se pliant aux demandes insens\u00e9es du pr\u00e9sident turc.\r\nFetullah G\u00fclen appelle \u00e0 la cr\u00e9ation d'une commission d'enqu\u00eate internationale sur ce coup d'Etat avort\u00e9...il y a un an et 3 jours.\r\n(Trump-Poutine-Audition) -une 2\u00e8me rencontre, officieuse/innofficielle celle-l\u00e0, entre Trump et Poutine\r\n-en marge d'un d\u00eener pendant le G20\r\n-une discussion d'une heure priv\u00e9e et anim\u00e9e selon le pr\u00e9sident d'une groupe de fconseil qui a r\u00e9v\u00e9l\u00e9 l'information\r\n-seul le traducteur de Poutine \u00e9tait pr\u00e9sent, pas de traducteur am\u00e9ricain, un manquement au protocole de s\u00e9curit\u00e9 nationale selon cerain\r\n(16/NEET EN ITALIE DEBOUSOLES PA) ***Escale en Italie o\u00f9 de nouveaux chiffres t\u00e9moignent des conditions \u00e9conomqiues de plus en plus difficiles pour les jeunes. \r\nSelon un rapport de la Commission europ\u00e9enne, la p\u00e9ninsule serait aujourd'hui le pays qui conna\u00eet le plus grand nombre de \u00ab Neet \u00bb, c'est-\u00e0-dire selon l'acronyme anglais, de jeunes qui \u00ab n'ont ni un emploi, ni une formation \u00bb. Les d\u00e9tails \u00e0 Rome avec notre correspondant Eric Jozsef\r\n  1'00''\r\n(Daimler) En bref, 3 millions de Mercedes Benz rappel\u00e9e en Europe....\r\nElles sont \u00e9quip\u00e9es d'un moteur diesel...\r\nUn rappel ordonn\u00e9 par le constructeur automobilie Daimler soup\u00e7onn\u00e9 de tricherie sur la pollution...en Allemagne.\r\nLe rappel doit permettre de mettre \u00e0 jour le logiciel qui r\u00e9gule le niveau des \u00e9missions polluantes.\r\n(D4/MEDECINE PERSONNALISEE IV FELLAY) ***On l'apprenait hier gr\u00e2ce \u00e0 une \u00e9tude du Fonds National Suisse...Les mutations g\u00e9n\u00e9tiques peuvent transformer un simple refroidissement chez l'enfant en une infection respiratoire...\r\nles scienfifiques parlent d'une \u00e9pid\u00e9mie silencieuse...\r\nEt pour arriver \u00e0 cette conclusion...ils se sont int\u00e9ress\u00e9s au d\u00e9tail de chaque mutation qui peut \u00eatre trouv\u00e9e sur un individu..\r\ntechniquement ce n'\u00e9tait pas possible avant...\r\net concr\u00e8tement, cela montre que la m\u00e9decine personnalis\u00e9e.. qui se base sur la connaissance du g\u00e9n\u00f4me.. arrive doucement en Suisse. \r\nSylvie Lambelet\r\n  1'29''\r\n((Mieux cibler les th\u00e9rapies.. et am\u00e9liorer la pr\u00e9vention pour l'entourage des patients ... tels sont les pas franchis gr\u00e2ce aux avanc\u00e9es de la g\u00e9n\u00e9tique et de la bioinformatique. De l\u00e0 \u00e0 proposer un traitement personnalis\u00e9 pour Monsieur et Madame tout le monde, on n'y est pas encore.. Mais pour Jacques Fellay, professeur \u00e0 l'EPFL et responsable d'unit\u00e9 au CHUV... nous sommes \u00e0 l'aube de cette \u00e9volution :\r\nMAG\r\nLa m\u00e9decine personnalis\u00e9e suscite des inqui\u00e9tudes...  notamment la crainte des co\u00fbts, de traitements qui ne soit plus accessible \u00e0 tous... Jacques Fellay reste lui persuad\u00e9 qu'une m\u00e9decine de pr\u00e9cision plus efficace.. avec moins de gaspillage... une m\u00e9decine intelligente est possible ))\r\n(Foot) ***7h...il est temps de parler football au f\u00e9minin...avec la d\u00e9faite hier de l'\u00e9quipe suisse \u00e0 l'Euro qui se dispute au Pays-Bas....\r\nd\u00e9faite 1 \u00e0 0 face \u00e0 l'Autriche. un but encaiss\u00e9 apr\u00e8s 15 minutes de jeu. \r\najoutez \u00e0 cela, un carton rouge...les suissesses ont termin\u00e9 le match \u00e0 10. \r\ns\u00e9quence rattrapage samedi face \u00e0 l'Islande.\r\non rappelle que l'objectif de la nati f\u00e9minine ce sont les quart de finale.\r\n(18/TDF PA (REPRISE 22H30)) ...Encore un gros effort...pour les coureurs du Tour de France aujourd'hui. Il entament la premi\u00e8re des deux \u00e9tapes dans les Alpes...elle les m\u00e8nera \u00e0 Serre Chevalier...\r\nHier l'Australien Michael Matthews a sign\u00e9 sa deuxi\u00e8me victoire sur le tour...le sprinter s'est impos\u00e9 hier (ma)  \u00e0 Romans-sur-Is\u00e8re, dans la Dr\u00f4me.\r\nUne victoire qui relance la lutte pour le maillot vert \u00e0 Paris...\r\nJ\u00e9r\u00f4me Jeannin.\r\n  0'56''\r\nAujourd'hui, premi\u00e8re des deux \u00e9tapes dans les Alpes: La Mure - Serre-Chevalier, sur 183km. avec plusieurs cols...dont le Galibier.\r\n(Sports) Vous vous souvenez surement de sa queue de cheval, boucl\u00e9e...\r\nPatty Schnyder, 38 ans est revenue...\r\nElle a m\u00eame remport\u00e9 hier son premier match depuis son retour sur le circruit WTA il y a 2 ans. \r\nElle avait annonc\u00e9 sa retraite en 2011. \r\nHier elle a donc battu une autre suissesse Amra Sadikova au tournoi de Gstaad. \r\n257\u00e8me joueuse mondiale contre 273\u00e8me.\r\nElimination en revanche d'une autre suissesse, la tenante du titre Viktoria Golubic. \r\nC'est une allemande qui l'a battue, Antonia Lottner.\r\net puisqu'on parle tennis...parlons gros sous. \r\nle tournoi de tennis le plus riche de la plan\u00e8te s'enrichit un peu pluS encore.\r\nPour la premi\u00e8re fois, la dotation de l'US Open d\u00e9passera les 50 millions de dollars...\r\n50 millions 400 mille dollars pour \u00eatre pr\u00e9cise...\r\nC'est pr\u00e8s de 4 mio de pluS que l'ann\u00e9e derni\u00e8re...\r\nles organisateurs l'ont fait savoir hier. \r\navis aux int\u00e9ress\u00e9, il d\u00e9but fin ao\u00fbt.\r\n(M\u00e9t\u00e9o) M\u00e9t\u00e9o:\r\nBien ensoleill\u00e9 ce matin, plus nuageux cet apr\u00e8s-midi. \r\nDes orages pourront \u00e9clater le long du Jura et dans les Alpes. \r\ncette tendance orageuse se g\u00e9n\u00e9ralisera durant la nuit.\r\nMaximum 32 degr\u00e9s. \r\nDemain: temps changeant avec quelques averses...\r\n(SOUS LA BARRE) \r\n(09/GE MARCHAND D'ART BOUVIER ENQUETE PA) C'est une affaire de gros sous et de toiles de ma\u00eetres qui se joue entre Gen\u00e8ve et Monaco... L'affaire qui oppose l'homme d'affaire suisse Yves Bouvier a un milliardaire et collectionneur russe. Le bras de fer entre les deux hommes connait un nouveau d\u00e9veloppement: le Tribunal p\u00e9nal f\u00e9d\u00e9ral vient de valider l'entraide judiciaire entre Gen\u00e8ve et Monaco. Il rejette ainsi le recours d'Yves Bouvier qui s'opposait \u00e0 la remise des pi\u00e8ces saisies par la justice genevoise aux autorit\u00e9s mon\u00e9gasques. Les explications de Tania Sazpinar.\r\n  0'57''\r\n(((Van Gogh, Picasso, Monet. Cette affaire porte sur 37 toiles de maitre vendues par l'interm\u00e9diaire de l'homme d'affaire suisse Yves Bouvier \u00e0 l'oligarque russe Dmitri Rybolovlev. L'acheteur reproche au vendeur de lui avoir surfactur\u00e9 ces oeuvres pour toucher une commission estim\u00e9e entre 500 millions et 1 milliard de francs.\r\nLe parquet g\u00e9n\u00e9ral mon\u00e9gasque, lieu de r\u00e9sidence du milliardaire russe, a donc ouvert une information judiciaire pour escroquerie et blanchiment en 2015. A partir de ce moment il \u00e9tait n\u00e9cessaire de faire marcher l'entraide judiciaire car c'est le parquet genevois qui \u00e0 proc\u00e9d\u00e9 \u00e0 diverses perquisitions durant l'enqu\u00eate.\r\nLa d\u00e9fense d'Yves Bouvier s'y opposait, invoquant par exemple le fait que son client n'a pas pu participer au tri des pi\u00e8ces qui seraient remises aux enqu\u00eateurs mon\u00e9gasques. Le Tribunal p\u00e9nal f\u00e9d\u00e9ral vient donc de rejeter ce recours. L'issue de cette saga aux multiples rebondissements se jouera donc sur le Rocher avec deux issues possibles: l'ouverture d'un proc\u00e8s ou l'aboutissement \u00e0 un non-lieu.)))\r\n(17/ALLEMAGNE ALLEMANDS OPTIMISTES PA) Alors que le march\u00e9 de l'emploi s'est pr\u00e9caris\u00e9 en Allemagne au cours des derni\u00e8res ann\u00e9es, jamais les jeunes allemands qualifi\u00e9s n'ont \u00e9t\u00e9 aussi optimistes quant \u00e0 leur chance de trouver un travail id\u00e9al. Selon une \u00e9tude de la Banque Credit Plus, ils sont une majorit\u00e9 \u00e0 estimer que trouver un emploi ne prend pas longtemps, Blandine Milcent.\r\n  0'53''\r\n((Une bonne ambiance collective de travail, un bon salaire et des horaires flexibles, voil\u00e0 le job id\u00e9al pour les salari\u00e9s allemands qui travaillent dans des secteurs \u00e0 valeur ajout\u00e9e. Et 46% des 9500 personnes interrog\u00e9es dans cette \u00e9tude estiment qu'il ne leur faudrait pas pluss de trois mois pour le trouver. Les plus jeunes, les moins de trente ans, sont m\u00eame 61% \u00e0 le penser. Il faut dire que les entreprises allemandes, confront\u00e9es \u00e0 un manque patent de main d'oeuvre qualifi\u00e9e, font des pieds et des mains pour garder leurs salari\u00e9s ou pour les d\u00e9baucher. R\u00e9sultat : elles font tout pour leur offrir des conditions de travail satisfaisantes. Presque 80% des personnes interrog\u00e9es estiment du coup que le march\u00e9 de l'emploi est satisfaisant, et que l'\u00e9conomie allemande restera florissante au cours des prochaines ann\u00e9es. Un optimisme que ne partagent certainement pas les presque 5 millions d'Allemands, eux, qui touchent l'aide sociale.\r\nBlandine Milcent, RTS Info, Berlin.))", "durationSec": 956, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8771856", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677649.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude", "Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude / JDM_2017-07-19T07:00:00_le-journal-de-7h", "Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude / JDM_2017-07-19T07:00:00_le-journal-de-7h"], "variantIds": ["ece-8771873", "ece-8771856"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-11-27T15:42:04Z", "speechToTexts": ["25.07.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:01) [72%] :\r\nC'est Journal de Coralie pion au jour. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:03) [92%] :\r\nQuel avenir pour les petits partis en Suisse Les Verts lib\u00e9raux f\u00eatent leurs 10 ans aujourd'hui, le bilan est plut\u00f4t mitig\u00e9, moins d'\u00e9lus sous la Coupole en \u00e9chec historique en votation, souvenez -vous de la taxe sur l'\u00e9nergie, le parti a 10 ans, mais plus toutes ses dents. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:19) [94%] :\r\nEt bient\u00f4t, c'est un autre petit parti centriste, le PBD qui va entrer dans sa 10\u00e8me ann\u00e9e, le PBD, les Verts lib\u00e9raux de formation dans le positionnement n'est pas toujours tr\u00e8s claires et qui peine \u00e0 se faire une place le politologue Ren\u00e9 Kn\u00fcsel est l'invit\u00e9 de la r\u00e9daction s'interrogera avec lui sur l'utilit\u00e9 des petits partis. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:36) [92%] :\r\nIl Yoann SchneiderAmmann, tout sourire, aux \u00c9tats-Unis, le ministre de l'\u00e9conomie \u00e9tait en visite \u00e0 la Maison Blanche hier pour parler d'un sujet qui lui tient \u00e0 coeur : l'apprentissage, qui plus est, avec la fille du pr\u00e9sident Ivanka Trump qui il esp\u00e8re pour rallier ouvrir les portes du bureau ovale. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:53) [83%] :\r\nAutre visite, celle de Doris veille tarde \u00e0 Paris. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:56) [94%] :\r\nEt \u00e0 en croire certains, les relations entre la France et la Suisse ne sont pas si rose que \u00e7a, malgr\u00e9 les belles d\u00e9clarations d'hier, si la situation des frontaliers se stabilise, c'est gr\u00e2ce aux efforts de la Suisse, parole d'un conseiller d'\u00e9tat Genevois. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:10) [92%] :\r\nUn m\u00e9got mal \u00e9teint et ce sont des centaines d'hectares qu'il partent en fum\u00e9e, le sc\u00e9nario est souvent invoqu\u00e9e pour expliquer les incendies mais comment en \u00eatre s\u00fbr, comment d\u00e9termine -t-on ce qui d\u00e9clenche un feu de for\u00eat, r\u00e9ponse dans une vingtaine de minutes avec Olivier Del\u00e9mont, professeur associ\u00e9 en sciences Forensic \u00e0 l'universit\u00e9 de Lausanne. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:26) [91%] :\r\n\u00e0 quoi sert l'OMC et le Suisse Thomas Berlinguer en a pris la direction hier et l'organisation pr\u00e9sente un Avantage, \u00eatre moins politis\u00e9s que l'ONU et \u00e0 quand un traitement m\u00e9dical sur mesure, lorsque le jeune homme r\u00e9v\u00e9lera tous nos secrets, la m\u00e9decine se personnalise et on \u00e9vitera les traitements inutiles, nous ferons le point sur l'\u00e9tat de la m\u00e9decine personnalis\u00e9e en Suisse, c'est l'histoire d'un mariage entre. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:52) [90%] :\r\nL'\u00e9conomie et le co- logis une union c\u00e9l\u00e9br\u00e9e il y a 10 ans, \u00e0 Z\u00fcrich, les Verts lib\u00e9raux s'affranchissent des Verts, il jugeait trop \u00e0 gauche, une d\u00e9cennie plus tard, h\u00e9 bien le bilan est plut\u00f4t maigre, le parti est en perte de vitesse, il a subi un revers aux derni\u00e8res \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales et un \u00e9chec historique en votation, 10 ans apr\u00e8s leur naissance, ce que l'on retient des Verts lib\u00e9raux, ce sont principalement les d\u00e9faites cimeti\u00e8re Racine. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:17) [93%] :\r\nLes r\u00e9ussites ne sont pas spectaculaires \u00e0 vous- m\u00eame, Isabelle Chevalley, la seule \u00e9lue Vert lib\u00e9ral romande restantes sous la Coupole, difficile en effet de ne pas penser \u00e0 leur seul et unique initiative de 2015, qui visait \u00e0 remplacer la TVA par une taxe sur l'\u00e9nergie est bien celle -ci a \u00e9t\u00e9 balay\u00e9e par 92 pourcent des des voix parmi les plus mauvais score de l'histoire et pour Dominique Bourg, professeur \u00e0 la facult\u00e9 des g\u00e9osciences de l'environnement, de l'Universit\u00e9 de Lausanne, les Verts lib\u00e9raux ne vont ni dans le bon sens ni assez loin. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:02:46) [87%] :\r\nC'est un peu une singularit\u00e9, une bizarrerie dans le paysage de l'\u00e9cologie politique, on nous raconte toujours qu'avec les techniques, on va d\u00e9coupl\u00e9e c'est-\u00e0-dire que finalement, on va voir le PIB toujours cro\u00eetre avec des flux de mati\u00e8re et des flux d'\u00e9nergie sous- jacent que pourrait m\u00eame d\u00e9cro\u00eetre, c'est \u00e7a le le le montre du d\u00e9veloppement durable et l'approche lib\u00e9rale des choses, alors \u00e7a ne marche pas, si on voulait vraiment r\u00e9pondre un genre de probl\u00e8mes \u00e7a exige de modifier les modes de vie sans doute la mani\u00e8re de produire, de les changer le mode d'organisation ou les modes de gouvernance \u00e7a va largement au-del\u00e0 de ce qu'un lib\u00e9ralisme Bontemps sous peut m\u00eame imaginer. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:03:23) [93%] :\r\nChanger les choses en profondeur, sortir du syst\u00e8me, une ambition que non pas les Verts lib\u00e9raux qui se voit plus comme des cr\u00e9ateurs de pont entre les extr\u00eames, pas s\u00fbr que la strat\u00e9gie soit la bonne, car le constat est sans concession : les Verts lib\u00e9raux ne sont plus que 7 sous la Coupole, alors qu'ils \u00e9taient encore 14 avant les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales de 2015. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:42) [91%] :\r\nLes Verts lib\u00e9raux qui s'appr\u00eate d'ailleurs \u00e0 changer de pr\u00e9sident, le conseiller national bernois J\u00fcrg Grossen va succ\u00e9der \u00e0 Martine Bo\u00efm la fondateur du parti lib\u00e9ral ib\u00e9ro- \u00e0 la crois\u00e9e des chemins, ce n'est pas le seul parti dans cette situation. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:53) [98%] :\r\nNon, puisque le PBD f\u00eatera lui aussi ses 10 ans l'ann\u00e9e prochaine on s'interrogera d'ailleurs sur l'avenir de ces petits partis avec le politologue Ren\u00e9 Kn\u00fcsel ce sera \u00e0 partir de 7 heures 35. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:01) [94%] :\r\nDans l'actualit\u00e9 aussi le ballet diplomatique des conseillers f\u00e9d\u00e9raux Yoann Schneider Ammann a termin\u00e9 hier son marathon par une visite \u00e0 Washington apr\u00e8s la Russie, l'Indon\u00e9sie et l'Arabie Saoudite, le ministre de l'\u00c9conomie a rencontr\u00e9 des membres de l'administration de 3 hommes peu dont la fille a\u00een\u00e9e du pr\u00e9sident Ivanka Trump, l'occasion de parler \u00e9conomie, mais pas seulement : Washington Laurent Burkhalter. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:04:26) [91%] :\r\nAvec une balance commerciale nettement en faveur de la Suisse en ce qui concerne les \u00e9changes commerciaux avec les \u00c9tats-Unis, les tendances protectionnistes de l'administration Trump aurait pu refroidir la rencontre, il n'en est rien, le conseiller f\u00e9d\u00e9ral Yoann Schneider Ammann est sortie devant la Maison Blanche tout sourire apr\u00e8s une rencontre avec pas moins de 3 ministres, les secr\u00e9taires au commerce, \u00e0 l'\u00e9ducation et du travail, et surtout la fille et confidente du pr\u00e9sident Ivanka Trump but rappeler et renforcer les Liens \u00e9conomiques entre les 2 pays, les firmes suisses induisent 500000 emplois aux \u00c9tats-Unis 2\u00e8me destination des exportations helv\u00e9tiques, un succ\u00e8s bas\u00e9e sur le libre- \u00e9change, d'o\u00f9 l'importance de poursuivre sur cette voie, message re\u00e7u selon le Yuan Schneider Ammann, mais surtout il a parl\u00e9 formation avec Ivan 89, il a pu familiariser la Maison Blanche avec le syst\u00e8me d'apprentissage suisse dont il est tr\u00e8s fier et invit\u00e9 la fille du pr\u00e9sident et ses homologues \u00e0 se rendre prochainement en Suisse pour renforcer la collaboration dans ce domaine, Laurent Burkhalter rtsinfo Washington. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:30) [88%] :\r\nEt l'autre rendez- vous \u00e0 ne pas manquer, hier, c'\u00e9tait celui de Doris et tarde avec Emmanuel Macron. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:34) [94%] :\r\nOui, oui, \u00e0 Paris, la pr\u00e9sidente de la Conf\u00e9d\u00e9ration il y a vu un signal positif pour la coop\u00e9ration bilat\u00e9rale, Emmanuel Macron, a salu\u00e9 le red\u00e9marrage des relations dans le domaine fiscal, autre domaine de renouveau, selon le pr\u00e9sident fran\u00e7ais pour les 175000 frontaliers la coop\u00e9ration a repris afin de trouver des solutions efficaces, a -t-il dit, seulement voil\u00e0, le conseiller d'\u00e9tat Genevois MCG j'adresse un autre constat. \r\n\r\nLocuteur MT7 (00:06:00) [91%] :\r\nLe fait que monsieur Macron puisse se r\u00e9jouir dans dans ce domaine particulier serait plut\u00f4t de nature \u00e0 maltraiter, on parle beaucoup de de concertation franco- suisse, mais les autorit\u00e9s fran\u00e7aises prennent g\u00e9n\u00e9ralement l'a vu en mati\u00e8re fiscale, en mati\u00e8re de succession notamment, prennent des d\u00e9cisions unilat\u00e9rales sans concertation avec la Suisse et car mati\u00e8re d'assurance- maladie, on a vu des personnes transfrontali\u00e8res, qui se trouvait affili\u00e9s de force au niveau de la s\u00e9curit\u00e9 sociale en France et au niveau de la LAMal en Suisse, et c'est par la bonne volont\u00e9 de la Suisse, nous avons r\u00e9ussi \u00e0 trouver des solutions pour d\u00e9bloquer ces ces situations cette collaboration doit aller dans les 2 sens et nous avons eu trop souvent le sentiment ces derniers temps qu'elle n'allait que dans un sens unique. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:45) [92%] :\r\nDiplomatie de Mao, Pol, j'ai interrog\u00e9 par Muriel bel, amant diplomatie un jour diplomatie toujours le Suisse Thomas Greminger est le nouveau secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l'Organisation pour la s\u00e9curit\u00e9 et la coop\u00e9ration n'Europe il dirigera le secr\u00e9tariat de l'organisation \u00e0 Vienne, secr\u00e9tariat, qui comprend notamment le Centre de pr\u00e9vention des conflits, mais aussi le service de la lutte contre le terrorisme ou encore la gestion des fronti\u00e8res alors l'OSCE une organisation efficace ou un Machin un peu inutile et des hu\u00e9es Alain Franco \u00e0 chercher une r\u00e9ponse. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:07:19) [95%] :\r\nEh bien, disons que l'OSCE est un espace de dialogue entre l'Est et l'Ouest, cr\u00e9\u00e9 en 1973 ce forum, par sa mise en avant des droits de l'homme a contribu\u00e9 \u00e0 la chute des r\u00e9gimes communistes d'Europe de l'Est, avant de retomber dans un 2000 sommeil l'OSCE se r\u00e9veille pendant les crises dans les Balkans et surtout la guerre en Ukraine qui vont redonner un sens \u00e0 cette organisation de 57 pays, estime le conseiller national, Tim Guldimann, repr\u00e9sentant de l'OSCE en Tch\u00e9tch\u00e9nie en Croatie et au Kosovo. \r\n\r\nLocuteur MT9 (00:07:49) [94%] :\r\nIl y a une politisation des questions dans le cadre de l'ONU qui n'existe pas dans le cadre de l'OSCE, l'OSCE est une conf\u00e9rence, il y a pas la politisation comme dans le cadre de l'ONU, Moscou et plus \u00e0 l'aise de travailler avec l'OSCE que avec l'ONU. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:08:09) [95%] :\r\nEn 2014 la Russie annexe la Crim\u00e9e, les relations se tendent entre Moscou et les pays d'Europe, sous la houlette de Didier Burkhalter qui en assure la pr\u00e9sidence tournante l'OSCE intervient pour cr\u00e9er un cadre \u00e0 une relative d\u00e9sescalade du conflit. \r\n\r\nLocuteur MT9 (00:08:23) [91%] :\r\nL'Osec, c'est, c'est seulement un instrument derri\u00e8re il y a bien s\u00fbr la volont\u00e9 politique des capitales d'un c\u00f4t\u00e9 la Suisse \u00e9tait accept\u00e9e par la Russie en n'\u00e9tant pas membre de l'Otan, de l'autre c\u00f4t\u00e9 il y avait Burkhalter en contact tr\u00e8s intime avec le gouvernement allemand qui appuy\u00e9 chaque pas, \u00e7a aurait \u00e9t\u00e9 beaucoup plus difficile dans le cadre de l'ONU, c'\u00e9tait impossible avec une mission d'observation de l'Union europ\u00e9enne, c'est parce que l'Union europ\u00e9enne \u00e9tait consid\u00e9r\u00e9e par la Russie comme l'adversaire dans ce conflit. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:08:56) [97%] :\r\nL'OSCE et donc un facilitateur du dialogue mais pas un faiseur de paix. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:09:01) [98%] :\r\nLa Suisse est le pays qui a le plus investi d'argent dans l'Union europ\u00e9enne l'an dernier 60 milliards de francs, elle devance les \u00c9tats-Unis qui ont d\u00e9pens\u00e9 54 milliards de mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale, les investissements \u00e9trangers dans l'Union europ\u00e9enne ont chut\u00e9 de 41 pourcent l'ann\u00e9e derni\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:16) [95%] :\r\nSon extradition vers la Turquie n'y croit pas. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:09:19) [93%] :\r\nNon f\u00e9d\u00e9ral Glenn l'explique dans une interview exclusive \u00e0 France24 le pr\u00e9dicateur turc, cerveau pr\u00e9sum\u00e9 du putsch manqu\u00e9 aux yeux d'Ankara est r\u00e9fugi\u00e9 aux \u00c9tats-Unis, la Turquie demande son extradition, s'il ne prend pas cette menace au s\u00e9rieux, c'est parce que, selon lui, Donald Trump ne prendra pas le risque de ternir la r\u00e9putation des \u00c9tats-Unis dans le monde en se pliant, je cite, aux demandes insens\u00e9es du pr\u00e9sident turc Donald Trump, qui aurait rencontr\u00e9 Vladimir Poutine une 2\u00e8me fois de fa\u00e7on in officielle en marge d'un d\u00eener pendant le G20 tambour, une discussion d'une heure priv\u00e9e et anim\u00e9e, selon le pr\u00e9sident d'un groupe de conseil qui a r\u00e9v\u00e9l\u00e9 l'information, seul le traducteur du pr\u00e9sident russe \u00e9tait pr\u00e9sent pas traducteur am\u00e9ricain un manquement au protocole de s\u00e9curit\u00e9 nationale, selon certains. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:06) [96%] :\r\nEscale en Italie, o\u00f9 de nouveaux chiffres t\u00e9moignent des conditions \u00e9conomiques de plus en plus difficile pour les jeunes. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:10:11) [94%] :\r\nOui, selon un rapport de la Commission europ\u00e9enne, la p\u00e9ninsule serait aujourd'hui le pays qui conna\u00eet le plus grand nombre de nettes, c'est-\u00e0-dire, selon l'acronyme anglais de jeunes qui n'ont ni emploi ni formation, les d\u00e9tails avec notre correspondant \u00e0 Rome, \u00c9ric Joseph. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:10:26) [91%] :\r\nAvec un taux de ch\u00f4mage des jeunes, qui touche 37 pourcent des des 15, 24 ans, l'Italie, figurait d\u00e9j\u00e0 parmi les pays les plus frapp\u00e9s par la crise \u00e9conomique, le rapport de la Commission europ\u00e9enne vient noircir encore un peu plus le tableau en effet19,9 pourcent des des Italiens dans cette tranche d'\u00e2ge, aurait en effet totalement d\u00e9croch\u00e9 ces je ne seraient sans travail mais aussi sans formation sortis du syst\u00e8me scolaire et donc avec peu d'chance de retrouver un jour une activit\u00e9 et m\u00eame le plus souvent de trouver un 1er emploi, ces chiffres ne signifient pas que ces jeunes sont tous inactifs qu'il passe le temps sans rien faire, le Cotini\u00e8re public a indique par exemple que certains d'entre eux occupent leur journ\u00e9e en faisant du b\u00e9n\u00e9volat, reste que le rapport de la Commission europ\u00e9enne est inqui\u00e9tant \u00e0 plus d'un titre, car il met aussi en \u00e9vidence que les jeunes qui ont la chance d'avoir un emploi ont souvent un contrat pr\u00e9caire et que11,9 pourcent des des Italiens vivent dans un \u00e9tat de pauvret\u00e9 \u00c9ric Joseph rtsinfo Rome. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:11:26) [96%] :\r\nEn bref \u00e0 pr\u00e9sent 3 millions de Mercedes Benz a rappel\u00e9 en Europe, elles sont \u00e9quip\u00e9es d'un moteur di\u00e9sel, un rappel ordonn\u00e9 par le constructeur automobile Daimler soup\u00e7onn\u00e9 de tricherie sur la pollution en Allemagne rappel doit permettre de mettre \u00e0 jour le logiciel qui r\u00e9gule justement le niveau des \u00e9missions polluantes. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:11:44) [96%] :\r\nOn apprenait hier gr\u00e2ce \u00e0 une \u00e9tude du Fonds national suisse Les mutations g\u00e9n\u00e9tiques peuvent transformer un simple refroidissement chez l'enfant en une infection respiratoire. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:11:53) [93%] :\r\nLes scientifiques parlent d'une \u00e9pid\u00e9mie silencieuse pour arriver \u00e0 cette conclusion, ils se sont int\u00e9ress\u00e9s au d\u00e9tail de chaque mutation qui peut \u00eatre trouv\u00e9e sur un individu, techniquement, ce n'\u00e9tait pas possible avant et concr\u00e8tement, h\u00e9 bien cela montre que la m\u00e9decine personnalis\u00e9e qui se base sur la connaissance du g\u00e9nome arrive doucement en Suisse Sylvie Langlet. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:12:13) [92%] :\r\nMieux cibler les th\u00e9rapies et am\u00e9liorer la pr\u00e9vention pour l'entourage des patients, tels sont les pas franchis gr\u00e2ce aux avanc\u00e9es de la g\u00e9n\u00e9tique et de la bio- informatique, de l\u00e0 \u00e0 proposer un traitement personnalis\u00e9 pour monsieur et madame tout le monde, on n'y est pas encore mais pour Jacques Fellay professeur allez PFL et responsable d'unit\u00e9 au CHUV nous sommes \u00e0 l'aube de cette \u00e9volution. \r\n\r\nLocuteur MT11 (00:12:34) [91%] :\r\nAujourd'hui, on commence \u00e0 \u00eatre capable dans certaines circonstances d'utiliser la connaissance du g\u00e9nome pour faire mieux que ce qu'on faisait auparavant avec la m\u00e9decine et ici, c'est un exemple tr\u00e8s clair, o\u00f9 on a des enfants qui souffrent d'une maladie qui est tr\u00e8s commune, on a tous des rumeurs souffrent tous de ce type de d'infection par ce virus et puis dans des cas qui reste exceptionnel, heureusement, on a des gens qui vont souffrir d'une pr\u00e9sentation beaucoup plus s\u00e9v\u00e8re et plus qui vont \u00eatre soit intensif qui vous risquez de mourir de cette infection et puis jusqu'ici, on attribuait \u00e7a \u00e0 un manque de chance, ou peut-\u00eatre un virus, un petit peu plus agressifs mais sans avoir d'\u00e9vidence, pour cela, et si on montre une approche personnalis\u00e9e, une interrogation fine du g\u00e9nome des patients impliqu\u00e9s nous permettent de trouver la cause et puis dans un 2\u00e8me temps de mettre en oeuvre des mesures pr\u00e9ventives, voire de nouveaux traitements pour les patients ou pour des membres de leur famille. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:13:28) [93%] :\r\nLa m\u00e9decine personnalis\u00e9e suscite des inqui\u00e9tudes, notamment la crainte des co\u00fbts de traitements qui ne soit plus accessible \u00e0 tous, Jacques Fellay lui reste persuad\u00e9 qu'une m\u00e9decine de pr\u00e9cision plus efficace au lieu d'\u00eatre plus dispendieuse une m\u00e9decine intelligente est possible. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:13:43) [93%] :\r\n\u00e0 7 heures 13 il est temps de parler football au f\u00e9minin avec la d\u00e9faite de l'\u00e9quipe suisse \u00e0 l'Euro, qui se dispute au Pays-Bas, d\u00e9faite 1 \u00e0 0 face \u00e0 l'Autriche hier 1 but encaiss\u00e9 apr\u00e8s 15 minutes de jeu, ajoutez \u00e0 cela un carton rouge, les Suissesses ont termin\u00e9 le match \u00e0 10 s\u00e9quence rattrapage samedi face \u00e0 l'Islande, encore un gros effort pour les coureurs du Tour de France aujourd'hui, ils entament la premi\u00e8re des deux \u00e9tapes dans les Alpes, elle les m\u00e8nera \u00e0 Serre Chevalier hier, c'est l'Australien Michael Matthews, qui a sign\u00e9 sa 2\u00e8me victoire sur le Tour, \u00e0 Romans-sur-Is\u00e8re dans la Dr\u00f4me, une victoire qui relance la lutte pour le maillot Vert \u00e0 Paris, J\u00e9r\u00f4me Jeannin. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:14:19) [90%] :\r\nLe maillot Vert ne r\u00e9compense pas le coureur le plus \u00e9cologique, mais au contraire le moteur le plus explosif du peloton, la t\u00eate br\u00fbl\u00e9e qui gagne le plus de points dans les sprints, avec 5 victoires d'\u00e9tape, Marcel Kittel semblait assur\u00e9 de ramener ce Label \u00e0 Paris, mais voil\u00e0, la berline allemande ne passe pas les bosses et \u00e0 Acaly d\u00e8s la premi\u00e8re, ce mardi, bien avant d'apercevoir les C\u00f4tes du Rh\u00f4ne, une aubaine pour Michael Matthews autre gentleman Rider surnomm\u00e9 bling-bling qui non seulement s'offre un nouveau bouquet mais en plus, revient \u00e0 29 points de Marcel Kittel dans la qu\u00eate du maillot Vert ce costume instaur\u00e9e en 1953 \u00e0 l'initiative de la Belle Jardini\u00e8re au nom trompeur puisqu'il s'agissait d'un magasin de confection mais avant de d\u00e9filer sur le podium, il s'agira encore de d\u00e9fier la Croix-de-Fer le Galibier, l'isoloir, ces g\u00e9ants des Alpes qui seront les v\u00e9ritables juges de paix, de cette ind\u00e9cis Tour de France, J\u00e9r\u00f4me RTSsport, \u00e0 Romans-sur-Is\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:15:15) [92%] :\r\nEt premi\u00e8re des deux \u00e9tapes dans les Alpes La Mure Serre-Chevalier sur 183 kilom\u00e8tres et vous vous souvenez s\u00fbrement de sa quel cheval boucl\u00e9e Patty Schnyder 38 ans est revenu il y a la m\u00eame remport\u00e9 hier son 1er match depuis son retour sur le circuit WTA il y a 2 ans, elle avait annonc\u00e9 sa retraite en 2011 et bien hier, elle a battu une autre suissesse Hamra Sadikovic au tournoi de Gstaad. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:15:38) [96%] :\r\nCoralie Claude merci dans un instant on va entendre un peu de musique folklorique, la m\u00e9t\u00e9o bien ensoleill\u00e9 ce matin plus nuageux cet apr\u00e8s- midi, des orages pourront \u00e9clater le long du Jura et dans les Alpes, cette tendance orageuse se g\u00e9n\u00e9ralisera durant la nuit, maximum 32 degr\u00e9s demain temps changeant avec quelques averses. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-07-19T05:30:00Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Claude, Coralie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Racine, Cynthia", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Lambelet, Sylvie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Ballaman, Muriel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Sazpinar, Tania", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Franco, Alain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Burkhalter, Laurent", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Claude, Coralie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Jozsef, Eric", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Milcent, Blandine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Burkhalter, Laurent", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Jeannin, J\u00e9r\u00f4me", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-89B9F5E6-4271-466D-8BD5-26BBCBBAE820", "internalArchiveId": "89B9F5E6-4271-466D-8BD5-26BBCBBAE820", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "RTSreligion : RTSreligion - Un proche du pape s'en prend \u00e0 l'oecum\u00e9nisme de la haine", "publicationDate": "2017-07-19T00:00:00Z", "summary": "Un proche du pape, le directeur de la revue \"Civilt\u00e0 Cattolica\", vient de lancer un pav\u00e9 dans la mare. Dans un article paru ce week-end, il d\u00e9nonce les liens entre fondamentalistes \u00e9vang\u00e9liques et catholiques int\u00e9gristes aux Etats-Unis.\r\n\r\n* * RTSreligion - Un proche du pape s'en prend \u00e0 l'oecum\u00e9nisme de la haine (RTS RELIGION 19.07 USA FONDAMENTALIISME) C'est la chronique de RTSreligion. Un proche du pape, le directeur de la Revue tchivilta cattolica, vient de lancer un pav\u00e9 dans la mare. Fabien H\u00fcnenberger, dans un article paru ce week-end il d\u00e9nonce les liens aux Etats-Unis entre fondamentalistes \u00e9vang\u00e9liques et catholiques int\u00e9gristes.\r\n  1/4 - 0'33''\r\n((Antonio Spadaro. j\u00e9suite. directeur de la Revue Civilt\u00e0 Cattolica. n'est en effet pas un inconnu. Il avait notamment r\u00e9alis\u00e9 l'un des premi\u00e8res interviews du pape Fran\u00e7ois. Et la revue qu'il dirige. Civilt\u00e0 Cattolica. n'est pas un petit bulletin de paroisse. les articles qu'elle publie ont. souvent. \u00e9t\u00e9 relus par la Secr\u00e9tairerie d'Etat du Vatican. Et cette charge est encore renforc\u00e9e par le fait que l'article en question \u00e0 un co-auteur. Marcelo Figeroa. un pasteur presbyt\u00e9rien. r\u00e9dacteur en chef de la version argentine de l'Osservatore romano. et lui aussi r\u00e9put\u00e9 proche du pape Bergoglio.))\r\nEt leur th\u00e8se. c'est que certains catholiques ont rejoint la frange fondamentaliste \u00e9vang\u00e9lique sur un certain nombre de th\u00e8mes.\r\n  2/4 - 0'35''\r\n((Effectivement. Les deux groupes se retrouveraient autour de th\u00e8mes comme l'avortement. le mariage homosexuel. l'\u00e9ducation religieuse \u00e0 l'\u00e9cole. Une convergence sur des questions de morale. de valeurs. plus que de questions th\u00e9ologiques.\r\nMais les deux auteurs vont plus loin. Ils estiment que cette dynamique est dangereuse. Le risque \u00e9tant de voir se d\u00e9velopper \u00ab le r\u00eave nostalgique d'un type d'Etat th\u00e9ocratique \u00bb. Ou encore de faire cro\u00eetre des \u00ab visions x\u00e9nophobes et islamophobes \u00bb qui pousseraient \u00e0 mettre en place des murs et des \u00ab d\u00e9portations purificatrices \u00bb. Les auteurs parlent m\u00eame d'un \u00ab oecum\u00e9nisme de haine \u00bb. ))\r\nOn imagine que cela a suscit\u00e9 des r\u00e9action. notamment aux Etats-Unis ?\r\n  3/4 - 0'29''\r\n((Oui. Et on en retrouve un reflet sur le site web de Civilt\u00e0 cattolica. Ou un certain nombre d'Am\u00e9ricains disent avoir \u00e9t\u00e9 caricatur\u00e9s. s'\u00e9tonnent de l'importance excessive donn\u00e9e \u00e0 certains th\u00e9ologiens de la domination chr\u00e9tienne. qu'ils n'estiment pas repr\u00e9sentatifs. D'autres reprochent aux auteurs passent \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de l'essentiel. A savoir que. si une alliance catholique-\u00e9vang\u00e9lique existe belle et bien. elle est \u00e0 leurs yeux dict\u00e9e par la mont\u00e9e en puissance du la\u00efcisme et de ses pr\u00e9tentions h\u00e9g\u00e9moniques. qu'il faudrait contrer.))\r\nQuel est l'ampleur de ces rapprochements entre catholiques et \u00e9vang\u00e9liques ?\r\n  4/4 - 0'24''\r\n((Selon Philippe Gonzalez. sociologue des religions \u00e0 l'Universit\u00e9 de Lausanne. c'est parce qu'ils se savent minoritaires que catholiques conservateurs et \u00e9vang\u00e9liques tentent de peser sur les institutions. Philippe Gonzalez qui lit cependant un risque dans cet activisme. celui de pousser le d\u00e9bat politique vers l'extr\u00eame droite et de mettre en p\u00e9ril la capacit\u00e9 de la soci\u00e9t\u00e9 am\u00e9ricaine \u00e0 chercher le bien commun et \u00e0 forger le vivre-ensemble.))", "durationSec": 155, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8771861", "imageURL": "http://www.rts.ch/8051050.image", "alternativeTitle": ["RTSreligion - Un proche du pape s\u2019en prend \u00e0 l\u2019\u0153cum\u00e9nisme de la haine", "RTSreligion - Un proche du pape s\u2019en prend \u00e0 l\u2019\u0153cum\u00e9nisme de la haine / JDM_2017-07-19T06:27:00_rtsreligion", "RTSreligion - Un proche du pape s\u2019en prend \u00e0 l\u2019\u0153cum\u00e9nisme de la haine / JDM_2017-07-19T06:27:00_rtsreligion"], "alternativeSummary": ["Un proche du pape, le directeur de la revue \"Civilt\u00e0 Cattolica\", vient de lancer un pav\u00e9 dans la mare. Dans un article paru ce week-end, il d\u00e9nonce les liens entre fondamentalistes \u00e9vang\u00e9liques et catholiques int\u00e9gristes aux Etats-Unis.", "Un proche du pape, le directeur de la revue \"Civilt\u00e0 Cattolica\", vient de lancer un pav\u00e9 dans la mare. Dans un article paru ce week-end, il d\u00e9nonce les liens entre fondamentalistes \u00e9vang\u00e9liques et catholiques int\u00e9gristes aux Etats-Unis.", "Un proche du pape, le directeur de la revue \"Civilt\u00e0 Cattolica\", vient de lancer un pav\u00e9 dans la mare. Dans un article paru ce week-end, il d\u00e9nonce les liens entre fondamentalistes \u00e9vang\u00e9liques et catholiques int\u00e9gristes aux Etats-Unis."], "variantIds": ["ece-8771877", "ece-8771861"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-11-27T15:52:18Z", "speechToTexts": ["25.07.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [92%] :\r\n27 c'est la chronique de RTS religion un proche du pape, le directeur de la revue de civils par Cattolica vient de lancer un pav\u00e9 dans la mare Fabien une de rigueur dans un article paru ce week- end, il d\u00e9nonce les Liens aux \u00c9tats-Unis entre fondamentalistes \u00e9vang\u00e9liques et catholiques int\u00e9gristes oui Antonio Spadaro j\u00e9suite, directeur de la revue civils pas Cattolica, ce n'est pas un inconnu, il avait notamment r\u00e9alis\u00e9 une des premi\u00e8res interviews du pape Fran\u00e7ois et puis cette revue Cattolica, \u00e7a n'est pas un petit bulletin de paroisse les articles qu'ils publient, sont souvent relu par la Secr\u00e9tairerie d'\u00c9tat du Vatican et puis on va encore ajouter que cette charge est renforc\u00e9e par le fait que l'article en question a un co- auteur Manuel Figueroa, un Pasteur presbyt\u00e9rien, r\u00e9dacteur en chef de la version Argentine de l'Osservatore Romano, r\u00e9put\u00e9 proche lui aussi du pape Bergoglio et leur th\u00e8se, c'est que certains catholiques ont rejoint la frange fondamentaliste \u00e9vang\u00e9lique sur un certain nombre de th\u00e8mes oui effectivement les 2 groupes se retrouveraient autour de th\u00e8mes comme l'avortement ou le mariage homosexuel l'\u00e9ducation religieuse \u00e0 l'\u00e9cole une convergence sur des questions de morale de valeurs plus que sur des questions th\u00e9ologiques, mais les deux auteurs vont plus loin : ils estiment que cette dynamique est dangereuse, le risque \u00e9tant de voir se d\u00e9velopper le r\u00eave nostalgique d'un \u00c9tat th\u00e9ocratique ou encore risque de faire cro\u00eetre des visions x\u00e9nophobes et islamophobes qui pousseraient \u00e0 mettre en place des murs, des d\u00e9portations purifie Catrice les auteurs parlent m\u00eame d'un n'oecum\u00e9nisme de haine en imagine que \u00e7a a suscit\u00e9 des r\u00e9actions, notamment aux \u00c9tats-Unis, oui alors on retrouvera reflet sur le site web de Civitavecchia \u00e0 un certain nombre d'am\u00e9ricains disent avoir \u00e9t\u00e9 caricatur\u00e9 il cet homme de l'importance excessive \u00e0 leurs yeux, donner \u00e0 certains th\u00e9ologiens de la domination chr\u00e9tienne qui n'estime pas repr\u00e9sentatif d'autres reprochent aux auteurs de passer \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de l'essentiel, \u00e0 savoir que si une alliance catholiques, \u00e9vang\u00e9liques existe bel et bien, elle est \u00e0 leurs yeux, dict\u00e9e par la mont\u00e9e en puissance du la\u00efcisme et de ses pr\u00e9tentions h\u00e9g\u00e9moniques qu'il faudrait contrer et quelle est l'ampleur de ces rapprochements entre catholiques et \u00e9vang\u00e9liques alors selon Philippe Gonzalez, sociologue des religions \u00e0 l'universit\u00e9 de Lausanne, c'est parce qu'ils se savent minoritaires que les catholiques, conservateurs et les \u00e9vang\u00e9liques tente de peser sur les institutions, Philippe Gonzalez qui cependant un risque dans cet activisme celui de pousser le d\u00e9bat politique vers l'extr\u00eame droite et de mettre en p\u00e9ril la capacit\u00e9 de la soci\u00e9t\u00e9 am\u00e9ricaine \u00e0 chercher le bien commun et un forger un vivre-ensemble Fabien une c'\u00e9tait la chronique de RTS religion \u00e2me. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-07-19T05:19:00Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Malik, Renaud", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Hunenberger, Fabien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-567A44F1-4EE8-484F-BE5E-7A4FF838D345", "internalArchiveId": "567A44F1-4EE8-484F-BE5E-7A4FF838D345", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Sortie du documentaire suisse \"Y\u00e9niche Sounds\" qui revient sur les racines y\u00e9niches de la musique folklorique", "publicationDate": "2017-07-19T00:00:00Z", "summary": "Le documentaire \"Y\u00e9niche Sounds\" sort ce mercredi 19 juillet 2017 dans quelques salles obscures de Suisse romande apr\u00e8s un gros succ\u00e8s en Suisse al\u00e9manique. Le film est une plong\u00e9e dans les montagnes de Suisse centrale et orientale, au coeur de la musique folklorique et de ses racines y\u00e9niches.", "durationSec": 306, "genres": ["Commentaire", "Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8771866", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677652.image", "thematicGeographicals": ["Suisse"], "thematicThemes": ["Y\u00e9niches", "film documentaire", "musique ethnique et folklorique", "art et tradition populaires"], "alternativeTitle": ["\"Y\u00e9niche Sounds\" revient sur les racines y\u00e9niches de la musique folklorique  / JDM_2017-07-19T07:16:00_1er-developpement", "Le Journal du matin du 19.07.2017"], "alternativeSummary": ["Le documentaire \"Y\u00e9niche Sounds\" sort ce mercredi dans quelques salles obscures de Suisse romande apr\u00e8s un gros succ\u00e8s en Suisse al\u00e9manique. Le film est une plong\u00e9e dans les montagnes de Suisse centrale et orientale, au c\u0153ur de la musique folklorique et de ses racines y\u00e9niches."], "variantIds": ["ece-8771866"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_JUIL2017", "lastModifiedDate": "2018-11-27T15:25:24Z", "speechToTexts": ["25.07.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [98%] :\r\nY\u00e9niche Sounds, c'est le titre du documentaire qui sort aujourd'hui dans les salles romandes apr\u00e8s un gros succ\u00e8s en Suisse al\u00e9manique, le film est une plong\u00e9e dans les montagnes de Suisse centrale et orientale, il explore les racines y\u00e9niches de la musique folklorique avec dans un des r\u00f4les principaux, un certain St\u00e9phane Eicher. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:19) [90%] :\r\nS\u00e9isme. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:30) [93%] :\r\nAlain Arnaud, vous avez vu ce film y\u00e9niche Sounds, c'est l'histoire d'une qu\u00eate, celle des fr\u00e8res Eicher \u00e0 la recherche de leurs origines. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:38) [89%] :\r\nOui, des des origines qu'ils soup\u00e7onnaient \u00eatre Yannick mais sans en avoir la preuve, or maintenant ils savent gr\u00e2ce \u00e0 ce film, Erich Eicher, avocat \u00e0 Berne et le fr\u00e8re de St\u00e9phane. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:00:49) [86%] :\r\nJ'ai remarqu\u00e9 que nous avons des racines, il y a, parce que notre arri\u00e8re- grand- m\u00e8re en a pris et on l'a donn\u00e9, dans une incitation, \u00e7a vous le saviez pas non, je n'ai pas \u00e7a, j'ai lu \u00e7a dans la le puis biotech national \u00e0 Berne. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:01:05) [86%] :\r\nOn sait bien, autre fr\u00e8re Stefan lui \u00e9mises depuis beaucoup d'ann\u00e9es sur cette fibre un petit gamin peut y\u00e9niches mais en fait on n'\u00e9tait pas s\u00fbr. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:15) [85%] :\r\nEn fait, on n'\u00e9tait pas s\u00fbr, j'ai demand\u00e9 mon grand- p\u00e8re \u00e9tait toujours on peut f\u00e2cher parce que chose de demander ces questions aussi, nous avons des des racines y\u00e9niches mon papa a fait des des plaques \u00e0 rigoler et St\u00e9phane a, au fond, il a rien dit, il a laiss\u00e9 passer cette id\u00e9e qu'il a, il y a une ni mais c'\u00e9tait toujours pour moi une nuage, c'\u00e9tait l\u00e0 o\u00f9 nous sommes, de y\u00e9niche ou non. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:01:40) [93%] :\r\nOr maintenant gr\u00e2ce \u00e0 ce film, vous le savez, vous avez la preuve, \u00e7a, \u00e7a vous fait quelque chose, \u00e7a change quelque chose pour vous oui pour moi. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:48) [89%] :\r\nNaturellement, maintenant je suis gagner chez c'est bien d'\u00eatre y\u00e9niches si on est musicien, mais je ne sais pas si \u00e7a c'est bien si on dit : je suis y\u00e9niches mais comme un \u00eatre humain. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:00) [91%] :\r\nCette arri\u00e8re grand- m\u00e8re enlev\u00e9e pour \u00eatre plac\u00e9e en en institution, c'est, c'est quelque chose dont on n'a jamais trop aim\u00e9 parler chez les Eicher comme une forme d'autocensure Alain. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:08) [96%] :\r\nOuais, pas tr\u00e8s bien de se d\u00e9clarer d'origine, c'est en tout cas, quelque chose qui ressort de ce film o\u00f9 l'on voit des musiciens traditionnels de Suisse centrale et orientale des descendants des anc\u00eatres Eicher qui renient leurs origines, elles ne veulent pas en entendre parler, donc oui chez les plus anciens autant censur\u00e9 effectivement c'est c'est encore la peur de voir d\u00e9barquer des gros bras venus rafler les enfants la pratique \u00e9tait courante aussi chez les s\u00e9dentaires, la majorit\u00e9 ceux qui ne voyageaient pas et donc c'est une identit\u00e9 qui est ni\u00e9e, c'est aussi vrai pour la musique, le th\u00e8me central de ce film. \r\nAlors, rares, rares sont ceux, jusqu'ici, qui ont conscience de l'influence de la musique, ni sur le folklore suisse et pourtant elle est bien r\u00e9elle, Caroline Arn r\u00e9alisatrice du film. \r\n\r\nLocuteur FT6 (00:03:01) [79%] :\r\nMais y\u00e9niches ne savent parler non plus, ils aiment parler non ils jouissent en Autriche, et pour \u00e7a, les gens qui savent que les n\u00f4tres, ils l'ont emport\u00e9 dans les studios radio, ils ont enregistr\u00e9 et puis c'\u00e9tait les auteurs et beaucoup de chansons. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:18) [85%] :\r\nBon, trop il y a, mais il ne peut pas dire non. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:26) [66%] :\r\nAvec, il avait dit. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:30) [85%] :\r\nCes folles enfin Stirnimann c'est-\u00e0-dire les dans la t\u00eate pour la journ\u00e9e, \u00e7a ne date pas d'hier, \u00e7a alors. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:35) [91%] :\r\nOui 1969 immense succ\u00e8s des ministres h\u00e9 bien en fait c'est c'est beaucoup plus vieux, c'est une m\u00e9lodie d'origine, il y a une niche, on ne le savait tout simplement pas ou on ne voulait pas le savoir Caroline Arn. \r\n\r\nLocuteur FT6 (00:03:47) [86%] :\r\nEn suisse allemand on a poursuivi le yen, alors on ne peut pas dire \u00e0 la musique populaire viennent de y\u00e9niches, mais nous prenons les enfants de cette peuplent sono marche pas alors on ne dit pas la musique traditionnelle suisse y et on a pris les enfants, on a dit, ces gens n'est pas la valeur des autres Suisse mais la musique, on a appris aussi, mais on n'a pas dit \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:15) [94%] :\r\nVous noterez que la pratique des enfants y\u00e9niches plac\u00e9s qui a dur\u00e9 jusque dans les ann\u00e9es 70 a principalement touch\u00e9 la Suisse al\u00e9manique les Romands \u00e9taient apparemment un peu plus tol\u00e9rants sur ce plan- l\u00e0 c'est \u00e9poque r\u00e9volue, les pr\u00e9jug\u00e9s persistent, le but du film, c'est d'en faire tomber quelques-uns Erich Eicher. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:31) [86%] :\r\nJ'esp\u00e8re que les musiciens traditionnels schwytzois commence \u00e0 ouvrir les oreilles pour le fr\u00e8re racines de la musique traditionnelle de la Suisse et commence \u00e0 jouer aussi on peu ce Style y\u00e9niches o\u00f9 il reconna\u00eet c'\u00e9tait musique il y a ni comme aussi et musique traditionnelle de la Suisse. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:52) [96%] :\r\nLes origines insoup\u00e7onn\u00e9es du folklore suisse, vous \u00e9tiez avec nous pour en parler, merci Alain Arnaud et on rappelle que le film, le film y\u00e9niche Sounds est programm\u00e9 d\u00e8s aujourd'hui au Scala de Gen\u00e8ve d'ici quelques jours, dans d'autres salles de Suisse romande 7 heures. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-07-19T05:31:13Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Arn, Karoline", "role": "co-r\u00e9alisatrice de \"Y\u00e9niche Sounds\"", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Eicher, Erich", "role": "avocat \u00e0 Berne et fr\u00e8re de Stephan Eicher", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Arnaud, Alain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Malik, Renaud", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-767CD0D5-6C90-4E9D-9768-32E39FB4B1B1", "internalArchiveId": "767CD0D5-6C90-4E9D-9768-32E39FB4B1B1", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'invit\u00e9 du 12h30 : Les \u00e9crivains romands (3/5): Marie-Christine Horn", "publicationDate": "2017-07-19T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Marie Christine Horn, \u00e9crivaine romande;Antoine Jaquier, \u00e9crivain\r\nL'\u00e9criture de romans noirs semblait plut\u00f4t un domaine r\u00e9serv\u00e9 aux hommes, mais depuis plusieurs ann\u00e9es, les \"divas du polar\" sont de plus en plus nombreuses \u00e0 faire entendre leur plume. C'est le cas de Marie-Christine Horn qui r\u00e9\u00e9dite son premier roman \"La Piq\u00fbre\" (2006).\r\n\r\n* * Les \u00e9crivains romands (3/5): Marie-Christine Horn Toute la semaine nous recevons dans le 12h30 des \u00e9crivains romands qui ont su se faire une place. par leur singularit\u00e9. \r\nAujourd'hui. c'est une femme qui \u00e9crit des romans noirs.. des polars. Un domaine qui semblait plut\u00f4t r\u00e9serv\u00e9 aux hommes. Mais depuis plusieurs ann\u00e9es, elles sont de plus en lus nombreuses ces \u00ab\u00a0divas du polar\u00a0\u00bb \u00e0 faire entendre leur plume.. dans la lign\u00e9e des Patricia Cornwell.. Fred Vargas ou encore Donna Leon.. \r\nEn Suisse romande, nous avons Marie Christine Horn.. Bonjour\u00a0!\r\nIl y a peu d'auteurs f\u00e9minines de polars en Suisse romande. alors que le genre a pris beaucoup de place .. comment l'expliquez vous\u00a0?\r\nPourquoi cet univers est a priori plut\u00f4t masculin\u00a0?\r\nIl y a selon vous une sp\u00e9cificit\u00e9 du roman noir \u00e9crit par des femmes\u00a0?\r\nMais le lectorat de thrillers est surtout f\u00e9mimin,,, \r\nVous-m\u00eame vous lisez exclusivement des polars\u00a0?\r\nquelles sont vos r\u00e9f\u00e9rences litt\u00e9raires ? \r\nQuel regard portent les auteurs masculins sur les polars \u00e9crits par une femme\u00a0? \r\nEt vous ,.. qu'est ce qui vous plait dans l'\u00e9criture d'un roman noir\u00a0? que recherchez vous\u00a0? \r\nQuestion pos\u00e9e cette semaine.. aux invit\u00e9s.. c'est la m\u00e9thode d'\u00e9criture. les moments.. les lieux choisis. pour vous .. c'est nocturne\u00a0? \u00e0 heure fixe\u00a0?\r\nComment se fabriquent les histoires dans vote t\u00eate\u00a0? O\u00f9 cherchez vous l'inspiration\u00a0?\r\nMais comment devient-on une reine du polar\u00a0? comment faire sa place\u00a0?\r\nVous avez \u00e9crit un premier polar en 2006.. \u00ab\u00a0La piq\u00fbre\u00a0\u00bb.. un polar noir.. que vous r\u00e9\u00e9ditez en version poche.. aux \u00e9ditions de l'\u00e2ge d'homme.. 11 ans apr\u00e8s. il a fallu le retravailler\u00a0? Comment avez-vous proc\u00e9d\u00e9\u00a0?  \r\nVous aviez publi\u00e9 il y a 2 ans \u00ab\u00a0Tout ce qui est rouge\u00a0\u00bb.. une enqu\u00eate dans les milieux psychiatriques.. premier d'une s\u00e9rie noire au sein des \u00e9ditions de l'\u00e2ge d'homme.. c'est donc vous qui avez ouvert une nouvelle collection.. c'est une mani\u00e8re de cibler un \u00e9lectorat particulier\u00a0? d'appartenir \u00e0 un genre\u00a0? \r\nMais n'est-ce pas r\u00e9ducteur\u00a0?\r\nVous n'avez pas \u00e9crit que des romans noirs.. d'ailleurs.. il y a eu un recueil de nouvelles. mais aussi \u00ab\u00a0La toupie\u00a0\u00bb un livre personnel.. dans lequel vous partagez votre exp\u00e9rience avec un fils hyperactif. \r\nRevenons \u00e0 cette piq\u00fbre. ce roman .. d\u00e9j\u00e0 au coeur de la folie f\u00e9minine. Mya qui d\u00e9couvre le cadavre de son amant dans sa baignoire.. et qui ne croit pas au suicide.. elle va tenter de d\u00e9couvrir la v\u00e9rit\u00e9 sur le pass\u00e9 de son amour. c'est aussi la naissaince d'un personnage qui revient dans votre denrier livrre.. le d\u00e9tective Charles Rouzier.. \r\nAu d\u00e9part.. vous vouliez \u00e9cire une s\u00e9rie polici\u00e8re autour de ce personnage. pourquoi \u00e7a ne s'est pas fait\u00a0?\r\nLe prochain est en route\u00a0?\r\nVous le savez toute la semaine.. on cr\u00e9\u00e9r un fil rouge avec les auteurs que nous recevons... chacun pose une question au suivant.. \r\nHier c'\u00e9tait  Antoine Jaquier qui \u00e9tait \u00e0 votre place.. \r\nIl voulait vous demander ceci.. \r\nMAG\r\nVotre r\u00e9ponse ?\r\nA vous maintenant de vous adressez \u00e0 l'invit\u00e9 de demain...et c'est un auteur que vous appr\u00e9ciez beaucoup.. Joseph Incardona.. \r\nQuelle question souhaitez vous lui poser\u00a0?\r\nR\u00e9ponse demain,, dans ce 12h30.. \r\nMerci Marie Christine Horn..je rappelle la r\u00e9\u00e9dition de \u00ab\u00a0la piq\u00fbre\u00a0\u00bb aux \u00e9ditions l'^ge d'homme et votre dernier roman \u00ab\u00a0Tout ce qui est rouge\u00a0\u00bb.. en attendant un nouveau polar..", "durationSec": 577, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8771900", "imageURL": "http://www.rts.ch/7982410.image", "alternativeTitle": ["Les \u00e9crivains romands (3/5): Marie-Christine Horn", "Les \u00e9crivains romands (3/5): Marie-Christine Horn / 12H30_2017-07-19T12:52:00_l-invite-du-12h30", "Les \u00e9crivains romands (3/5): Marie-Christine Horn / 12H30_2017-07-19T12:52:00_l-invite-du-12h30"], "alternativeSummary": ["L'\u00e9criture de romans noirs semblait plut\u00f4t un domaine r\u00e9serv\u00e9 aux hommes, mais depuis plusieurs ann\u00e9es, les \"divas du polar\" sont de plus en plus nombreuses \u00e0 faire entendre leur plume. C\u2019est le cas de Marie-Christine Horn qui r\u00e9\u00e9dite son premier roman \"La Piq\u00fbre\" (2006).", "L'\u00e9criture de romans noirs semblait plut\u00f4t un domaine r\u00e9serv\u00e9 aux hommes, mais depuis plusieurs ann\u00e9es, les \"divas du polar\" sont de plus en plus nombreuses \u00e0 faire entendre leur plume. C\u2019est le cas de Marie-Christine Horn qui r\u00e9\u00e9dite son premier roman \"La Piq\u00fbre\" (2006).", "L'\u00e9criture de romans noirs semblait plut\u00f4t un domaine r\u00e9serv\u00e9 aux hommes, mais depuis plusieurs ann\u00e9es, les \"divas du polar\" sont de plus en plus nombreuses \u00e0 faire entendre leur plume. C\u2019est le cas de Marie-Christine Horn qui r\u00e9\u00e9dite son premier roman \"La Piq\u00fbre\" (2006)."], "variantIds": ["ece-8771914", "ece-8771900"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-11-27T15:25:23Z", "speechToTexts": ["26.07.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [94%] :\r\nToute la semaine, nous recevons dans ce 12 30 des \u00e9crivains romands qui ont su se faire une place par leur singularit\u00e9, aujourd'hui c'est une femme, inquiets, \u00e9crit des romans noirs des polars, un domaine qui semblait plut\u00f4t r\u00e9serv\u00e9 aux hommes, mais depuis plusieurs ann\u00e9es, elles sont de plus en plus nombreuses ces divas du polar \u00e0 faire entendre leur plume dans la lign\u00e9e des Patricia Cornwell des Fred Vargas ou encore des Donna L\u00e9one on Suisse romande nous avons Marie Christine Horn bonjour, bonjour, il y a peu d'auteurs f\u00e9minines de polars en Suisse romande, alors que le genre a pris beaucoup de place, comment l'expliquez -vous. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:30) [90%] :\r\nOn en a quelques unes, on en parle peut-\u00eatre moins, \u00e7a veut pas dire qu'il y en a moins, mais c'est vrai qu'il y a peut-\u00eatre une focalisation des m\u00e9dias sur sur sur les auteurs masculins, notamment pour le polar mais on est quand m\u00eame quelques unes, quelques auteurs femmes \u00e0 faire du polar en Suisse, mais pourquoi ce genre est a priori plut\u00f4t masculin, j'imagine que 10 histoires de de criminels, des histoires de policiers, on pense peut-\u00eatre que qu'une femme est moins \u00e0 m\u00eame de d\u00e9crire des choses qui sont plus et on comprend peut-\u00eatre une question de on associe la douceur \u00e0 la femme, alors que les femmes sont capables de plus de cruaut\u00e9 que les hommes dans bien des domaines. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:04) [87%] :\r\nJustement, il y a une sp\u00e9cificit\u00e9 du roman noir, \u00e9crit par des femmes, plus cruel que dure, \u00e7a d\u00e9pend, moi j'ai envie de jouer, jouer beaucoup. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:11) [86%] :\r\nSans distinction de sexe et je je remarque : il y a des femmes qui sont capables de faire des tr\u00e8s bons policiers cruel, etc, avec aucune o\u00f9 il y a pas la notion du genre, je pense notamment \u00e0 Fred Vargas et puis d'autres femmes ou hommes, et moi, quand je lis, je trouve que c'est trop f\u00e9minin ou des des choses qui me conviennent beaucoup moins c'est quoi trop f\u00e9minin, voil\u00e0, j'ai lu r\u00e9cemment un polar \u00e9crit par une femme, j'\u00e9tais au bout d'un moment \u00e7a va, \u00e7a va clairement agac\u00e9 pas j'trouv\u00e9 qu'il avait trop de, de, de 2, f\u00e9ministes, o\u00f9 il y avait trop de d\u00e9fense de la femme, voil\u00e0, c'est une femme qui se font violer toutes 2 mais j'entends bien qu'il y a certaines violences Haddad agressions par rapport \u00e0 la femme et l\u00e0, c'\u00e9tait trop, par exemple, pour moi, c'\u00e9tait le message \u00e9tait diff\u00e9rente, on \u00e9tait parti plus du policier, mais vraiment dans dans ce quelque chose de f\u00e9ministe, je suis moi- m\u00eame et mais l\u00e0 c'est exag\u00e9r\u00e9 dans un sens dans dans le dans l'histoire polici\u00e8re s'\u00e9tait pas justifie. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:56) [89%] :\r\nEt vous, qu'est -ce qui vous pla\u00eet dans le d'\u00e9criture d'un roman noir, donc c'est de vous plonger dans ces histoires qu'est -ce que vous recherchez en tant qu'\u00e9crivain. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:03) [88%] :\r\nJe je sais pas si je recherche grand- chose en fait, c'est plut\u00f4t des sujets qui m'int\u00e9ressent, et puis apr\u00e8s c'est une question de Style ou de genre, moi je, je, j'aimerais bien pouvoir \u00e9crire une belle histoire d'amour qui s'unissent, bien avec des enfants et puis voil\u00e0, non c'est pas que j'y crois pas, c'est, c'est simplement, j'en suis pas capable peut-\u00eatre qui a une certaine forme de lucidit\u00e9 sur la vie qui est, qui est tr\u00e8s belle, mais qui peut \u00eatre aussi tr\u00e8s cruel par moments et puis j'on ne pose souvent la question : doit on Aspire doudoune donc vient l'inspiration comment j'ai parce que c'est un c'est assez cru ce que je ce que j'\u00e9cris, c'est assez sans concession, et puis je dis, mais la vie elle est comme \u00e7a, c'est pas parce que les m\u00e9dias n'en parlent pas, que \u00e7a n'existe pas et puis m\u00eame m\u00eame m\u00eame \u00e0 part \u00e7a, les m\u00e9dias en parlent beaucoup, on a des faits divers qui sont justes, d'une cruaut\u00e9 d'une horreur absolue apr\u00e8s pour moi, c'est plus, c'est plus dans l'incompr\u00e9hension de ses f\u00eates tabou j'essaie peut-\u00eatre dans dans ces rues d'histoire parce que j'arrive pas le comprendre, donc oui c'est, c'est plut\u00f4t \u00e7a c'\u00e9tait de ces 2 sujets qui m'int\u00e9ressent, notamment dans le dans tout ce qui est rouge, c'\u00e9tait l'art brut la la la la la psychiatrie carc\u00e9rale et puis forc\u00e9ment c'est pas des domaines sur lesquels on peut \u00e9crire peut-\u00eatre une belle histoire d'amour, mais plut\u00f4t un roman policier s'pr\u00eate mieux. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:05) [86%] :\r\nMais les femmes, les histoires, elles se fabriquent comment dans votre t\u00eate, ohlala si j'avais laiss\u00e9 savez vous allez tr\u00e8s loin dans oui mais. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:14) [89%] :\r\nParce que justement c'est plus de l'interrogation, je me dis : mais qu'est ce qui pourrait justifier qu'est ce qui pourrait justifier \u00e7a pour qu'on en arrive l\u00e0 typiquement dans la piq\u00fbre la la notion principal qui, qui est la notion du suicide, c'\u00e9tait plut\u00f4t une interrogation de Niamey, comment, comment r\u00e9agit quand on d\u00e9couvre quelqu'un d\u00e9c\u00e9d\u00e9 ce qui s'y a suspicion de suicide quand quand l'esprit refuse de l'accepter alors qu'est -ce que \u00e7a pourrait \u00eatre d'autres et puis apr\u00e8s l'imagination s'emballe et puis \u00e7a pourrait si \u00e7a pourrait \u00eatre \u00e7a et puis \u00e7a \u00e7a fait d'histoire finalement. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:44) [92%] :\r\nLa m\u00e9thode d'\u00e9criture, c'est aussi une question qu'on compose \u00e0 quel moment vous vous plongez dans l'\u00e9criture -ce que c'est plut\u00f4t la nuit la journ\u00e9e \u00e0 quel rythme. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:53) [86%] :\r\nAlors quand j'ai dit temps peut plus probl\u00e8me, un travail, alors je travaille \u00e0 c\u00f4t\u00e9, oui, donc \u00e7a c'est toujours un petit peu plus pour m\u00e9diatique, donc en g\u00e9n\u00e9ral, j'\u00e9cris la nuit beaucoup le soir et la nuit ou de d\u00e9gager du temps, humour, ce qui est de. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:09) [88%] :\r\nAlors la piq\u00fbre justement, parlons de temps libre, vous avez \u00e9crit ce 1er polar, c'\u00e9tait en 2006 polar tr\u00e8s noir, on a dit que vous r\u00e9\u00e9dit\u00e9 en version poche aux \u00e9ditions de l'\u00e2ge de 11 ans apr\u00e8s ce qu'il a fallu retravailler ce livre comment vous avez. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:23) [90%] :\r\nOui, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 une r\u00e9\u00e9criture compl\u00e8te, c'est un 1er roman avec tous les d\u00e9fauts qui peut peuvent avoir un 1er roman et qui pourtant a eu un un tr\u00e8s beau succ\u00e8s en France et puis du moment o\u00f9 on m'a propos\u00e9 de le r\u00e9\u00e9diter, l\u00e0 je me suis dit non il faut il faut lisser ses asp\u00e9rit\u00e9s, ses d\u00e9fauts de jeunesse, donc je l'ai compl\u00e8tement votre Ravaille ce qui est \u00e9tonnamment ma demand\u00e9 beaucoup plus de travail que l'\u00e9criture d'un nouveau roman. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:43) [95%] :\r\nMais l\u00e0, donc \u00e7a veut dire qu'on red\u00e9couvre un livre ou un livre nouveau, pourquoi ne pas avoir chang\u00e9 le titre carr\u00e9ment parce que parce que le titre lui convient je je voyais. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:51) [88%] :\r\nPas d'autres types, c'est vraiment le le le titre qui qui convient \u00e0 ce cet ouvrage qui explique un petit peu tout, c'est le fil conducteur \u00e9galement du livre, je pense pas qu'un autre titre lui aurait convenu et puis apr\u00e8s je voulais pas non plus tricher avec les Lecteurs qui l'avait d\u00e9j\u00e0 lu et qui qui qui me suivent, qui pense acqu\u00e9rir un nouvel ouvrage, alors que c'est l'histoire et l\u00e0 l'histoire est la m\u00eame : l'\u00e9criture est diff\u00e9rente parce qu'elle a \u00e9t\u00e9 relanc\u00e9e voil\u00e0 et puis comme je vous l'ai dit, apr\u00e8s 10 ans d'\u00e9criture, c'est clair qu'on qu'on acquiert quand m\u00eame une exp\u00e9rience, c'est comme quand vous commencez \u00e0 jouer de la guitare ou jouer tr\u00e8s bien apr\u00e8s 10 ans vous jouer encore mieux. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:22) [93%] :\r\nIl y a 2 il y a 2 ans, vous avez publi\u00e9 bien \u00e9galement tout ce qui est rouge une enqu\u00eate dans les milieux, on l'a dit un psychiatriques 1er d'une s\u00e9rie noire au sein des \u00e9ditions de l'\u00e2ge d'homme, c'est donc vous qui avez ouvert cette nouvelle collection, c'est une mani\u00e8re de cibler un \u00e9lectorat particulier d'appartenir \u00e0 un genre je pense que je pense que oui. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:41) [89%] :\r\nParce que les les personnes qui aiment lire du polar \u00e7a permet de de tout de suite avoir une collection qui qui leur disent : voil\u00e0, moi je j'aime dire du noir, j'aime lire du du roman noir, je prends cette collection -l\u00e0 et je sais que j'ai pas aid\u00e9s parce que c'est pas un peu r\u00e9ducteur justement non, parce que moi \u00e7a m'emp\u00eache pas d'avoir publi\u00e9 d'autres choses \u00e0 c\u00f4t\u00e9 qui ne sont pas des romans policiers apr\u00e8s certaines personnes pr\u00e9f\u00e8rent se comptent cantonner \u00e0 un genre apr\u00e8s moi je, je vois pas les choses comme \u00e7a, j'ai \u00e9crit des choses que j'ai envie d'\u00e9crire, mais ce qui est pas forc\u00e9ment positif non plus pour pour le lectorat ou pour les maisons d'\u00e9dition pour les m\u00e9dias qui tout d'un coup n'arrive plus \u00e0 vous, \u00e0 vous mettre dans un dans une casse, typiquement, j'ai le probl\u00e8me avec les libraires, o\u00f9 il y a, il faut leur expliquer que la piq\u00fbre est un roman policier, tout ce qui est rouge est un roman policier qui doit figurer dans les rayons, policiers, pas dans la litt\u00e9rature g\u00e9n\u00e9rale ou la litt\u00e9rature suisse en particulier. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:27) [89%] :\r\nIl y a eu la toupie qui a un livre plus personnel et notamment alors la piq\u00fbre tout ce qui est rouge est un personnage qui revient, c'est le d\u00e9tective Charles Rouzier, vous vouliez en faire un personnage conducteur fil conducteur dans dans dans une s\u00e9rie polici\u00e8re est -ce que vous \u00eates d\u00e9j\u00e0 dans l'\u00e9laboration d'un 3\u00e8me roman joue un peu la pression, il y a beaucoup d'\u00e9criture. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:46) [88%] :\r\nEncore des crit\u00e8res oui tout \u00e0 fait c'est, j'avais l'intention de faire une s\u00e9rie polici\u00e8re qui qui n'ont pas, ne tourne pas autour du du du de l'inspecteur ou les puisqu'il est dans les ouvrages un personnage secondaire, c'est vraiment le lion, l'histoire est toujours une histoire particuli\u00e8re avec des protagonistes qui sont ind\u00e9pendants du milieu policier mais parce que le il y a des morts et \u00e9videmment \u00e7a justifie que que que qu'une enqu\u00eate polici\u00e8re soit ouverte, mais il est plus pr\u00e9sent dans un r\u00f4le de Lyon de l'histoire ou de d'aide en fait \u00e0 la r\u00e9solution du cas plut\u00f4t que l'histoire centr\u00e9 sur lui- m\u00eame comme un inspecteur adresse Mail pour Fred Vargas par exemple. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:07:22) [94%] :\r\nAlors vous savez Marie- Christine en toute la semaine, on cr\u00e9e un un fil rouge que les auteurs que nous recevons, chacun pose une question au suivant, hier c'\u00e9tait Antoine Jaquier qui \u00e9tait \u00e0 votre place il voulait vous demander ceci. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:07:33) [95%] :\r\nMarie- Christine, une grande carri\u00e8re d'\u00e9crivain devant toi, tu as le choix : soit un livre qui se vendra \u00e0 plus de 100000 exemplaires un succ\u00e8s retentissant en Suisse, mais tu n'\u00e9criras jamais plus ensuite, sinon tu \u00e9crit 10 romans qui se vendent \u00e0 quelques milliers d'exemplaires, ce qui est d\u00e9j\u00e0 extr\u00eamement bien pour la suite. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:07:58) [84%] :\r\nIl a d\u00e9j\u00e0 r\u00e9pondu mais extrait la premi\u00e8re solution et vous. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:08:02) [90%] :\r\nOn d\u00e9j\u00e0 Antoine 100000 exemplaires en Suisse, effectivement, c'est un succ\u00e8s retentissant, mais comment dire j'aimerais beaucoup pouvoir vendre 500000 exemplaires en Suisse, tout simplement parce que \u00e7a permettrait aussi de voir que je vous lectorat ici en Suisse et puis \u00e7a permettrait aussi d'avoir des droits d'auteur qui nous permettraient de, de, de r\u00e9duire mon taux d'activit\u00e9s professionnelles pour me consacrer \u00e0 l'\u00e9criture de 10 autres prochain roman non je je je crois pas que le probl\u00e8me n'est pas la la vente en pour pour pour moi je, je, quand j'\u00e9cris, je pense pas notion de, en terme de vente de toute fa\u00e7on, mais je pense que m\u00eame si je vendais un un, un de mes livres \u00e0 100000 exemplaires s'il vous pla\u00eet, je, je pense que j'en profiterai effectivement d'avoir plus de temps pour \u00e9crire, d'autres l'\u00e9criture c'est de ces demandeurs je pourrais pas ne pas \u00e9crire. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:08:53) [96%] :\r\nMarie- Christine Horn il nous reste une minute \u00e0 vous maintenant de vous adresser \u00e0 l'invit\u00e9 de demain, c'est un auteur que vous appr\u00e9ciez beaucoup Joseph. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:08:59) [88%] :\r\nUne Cardona oui Joseph Joseph tu a publi\u00e9 une quinzaine d'ouvrages \u00e9crit plusieurs sc\u00e9narios, dont un qui a \u00e9t\u00e9 r\u00e9compens\u00e9, on peut dire que tu es un des rares auteurs suisses \u00e0 vivre de sa plume, pourtant il a fallu le Grand Prix de litt\u00e9rature polici\u00e8re en 2015 pour que que le grand public suisse d\u00e9couvre tes des Oeuvres alors dis -moi, nul n'est proph\u00e8te en son pays. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:24) [90%] :\r\nOn verra sa r\u00e9ponse demain Jos\u00e9phine Cardona merci Marie- Christine Horn, je rappelle donc la r\u00e9\u00e9dition r\u00e9\u00e9criture un total de la piq\u00fbre aux \u00e9ditions L'\u00e2ge d'homme, et votre dernier roman, tout ce qui est rouge \u00e9galement en attendant un nouveau pour la r\u00e9gion. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-07-19T11:04:00Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Vasarino, Karine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-C6227F28-7BCF-4C86-956A-FADEBADEBA30", "internalArchiveId": "C6227F28-7BCF-4C86-956A-FADEBADEBA30", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Les s\u00e9ries d'\u00e9t\u00e9 de l'Info 1 : Mutations (3/20): Saint-Joachim-de-Shefford", "publicationDate": "2017-07-19T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus ;Ren\u00e9 Beauregard , maire du village de Saint-joachain- de-ch\u00e9feude, Qu\u00e9bec;Julie Broder, enseignante \u00e0  Saint-joachain- de-ch\u00e9feude;C\u00e9line Aman, infirmi\u00e8re retrait\u00e9e;Fernand et Anita, retrait\u00e9s, habitants du village de Saint-joachain- de-ch\u00e9feude\r\nLes m\u00e9dias francophones publics sont all\u00e9s \u00e0 la rencontre de diff\u00e9rents lieux qui changent ou ont chang\u00e9, pour le meilleur ou pour le pire. Au Canada, la petite ville de Saint-Joachim-de-Shefford a bien failli dispara\u00eetre.\r\n\r\n* * Mutations (3/20): Saint-Joachim-de-Shefford PITCH DE LA SERIE\r\n6h18, c'est notre s\u00e9rie Mutations qui nous emm\u00e8ne \u00e0 la d\u00e9couverte de lieux qui changent, pour le meilleur ou pour le pire...\r\nOn se rend dans une zone rurale du Qu\u00e9bec ce matin... Saint-joachain- de-ch\u00e9feude, 1300 habitants, un village qui a bien failli mourir. En 2005 il n'y avait plus assez d'enfants pour garder ouverte la classe de maternelle... La seule petite \u00e9picerie \u00e9tait sur le point de fermer. Mais la population s'est mobilis\u00e9e. Et aujourd'hui, le village arrive m\u00eame \u00e0 attirer de jeunes familles.  Reportage, Myriam fin-bri.\r\n  3'35''\r\nLe reportage de Myriam Finbri, c'\u00e9tait le troisi\u00e8me \u00e9pisode de la s\u00e9rie des m\u00e9dias francophones publics.", "durationSec": 249, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8771854", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677652.image", "alternativeTitle": ["Mutations (3/20): Saint-Joachim-de-Shefford / JDM_2017-07-19T06:22:00_les-series-d-ete-de-l-info-1", "Le Journal du matin du 19.07.2017"], "alternativeSummary": ["Les m\u00e9dias francophones publics sont all\u00e9s \u00e0 la rencontre de diff\u00e9rents lieux qui changent ou ont chang\u00e9, pour le meilleur ou pour le pire. Au Canada, la petite ville de Saint-Joachim-de-Shefford a bien failli dispara\u00eetre."], "variantIds": ["ece-8771854"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-11-08T14:52:20Z", "speechToTexts": ["25.07.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [96%] :\r\nC'est notre s\u00e9rie Mutations, qui nous emm\u00e8ne \u00e0 la d\u00e9couverte de lieux qui changent, pour le meilleur ou pour le pire, on se rend dans une zone rurale du Qu\u00e9bec ce matin \u00e0 100 joachain de ch\u00e9feude 1300 habitants, un village qui a bien failli mourir en 2005, il n'y avait plus assez d'enfants pour garder ouverte la classe de maternelle, la seule petite \u00e9picerie \u00e9tait sur le point de fermer, mais la population s'est mobilis\u00e9e et aujourd'hui le village arrive m\u00eame \u00e0 attirer de jeunes familles reportage Myriam fin- bri. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:32) [70%] :\r\nAfin ne pas la bient\u00f4t aussi peu favorable, \u00e7a vaut 3 seulement oui. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:40) [96%] :\r\nLe maire du village, Ren\u00e9 Beauregard vient saluer les enfants dans la cour de l'\u00e9cole primaire, une cour de plus en plus anim\u00e9es au fil des ann\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:00:48) [86%] :\r\nMoi, je suis all\u00e9 dans apostats la mairie en 2005 puis \u00e0 mon arriv\u00e9e, il y avait de moins en moins de jeunes \u00e0 l'\u00e9cole, on n'\u00e9tait m\u00eame pas capable de partir la parce qu'on n'avait pas seule, enfin donc c'est inqui\u00e9tant. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:06) [97%] :\r\nInqui\u00e9tant, au point de cr\u00e9er un \u00e9lectrochoc, il fallait au moins 5 enfants pour garder ouverte la classe de maternelle. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:14) [84%] :\r\nId\u00e9e, c'\u00e9tait de trouver une fa\u00e7on pour que l'\u00e9cole se distingue, qu'on soit attractif. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:21) [77%] :\r\nVoil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:26) [90%] :\r\nL'\u00e9cole s'est dot\u00e9 d'un programme international, un type d'enseignement r\u00e9put\u00e9 mais plus rare \u00e0 la campagne, l'enseignante Julie Brodeur. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:01:34) [83%] :\r\nD\u00e9j\u00e0 la du minist\u00e8re au Qu\u00e9bec, on ne l'anglais, la 2\u00e8me langue et le programme international propose une 3\u00e8me langue, nous on a opt\u00e9 pour l'espagnol, on d\u00e9veloppe la sensibilit\u00e9 internationale et que les enfants sont impliqu\u00e9s, il y apprennent \u00e0 r\u00e9fl\u00e9chir sur leur action, travail en \u00e9quipe, vrai c'est des belles qualit\u00e9s pour plus tard. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:02) [95%] :\r\nLe nombre d'\u00e9l\u00e8ves a grimp\u00e9 en fl\u00e8che, ils sont maintenant 29 sur les bancs de la maternelle r\u00e9partis dans 2 classes : les parents ont achet\u00e9 des terrains et des maisons de quoi changer le visage de Saint joachain d'Shefford, le maire Ren\u00e9 Beauregard. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:16) [82%] :\r\nIl y a pr\u00e8s de 140 maisons qui se sont construits dans le village meurt depuis est certes le derni\u00e8res ann\u00e9es des jeunes femmes et des jeunes, comme beaucoup de nos enfants qui sont revenus s'\u00e9tablir chez nous, puis avec les 2 tours aux enfants Fabienne mis\u00e9 municipalit\u00e9s de fa\u00e7on un courrier. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:36) [84%] :\r\nMoi, \u00e7a m'a vraiment frapp\u00e9 quand on est arriv\u00e9 ici, c'\u00e9tait beaucoup de personnes \u00e2g\u00e9es, personne \u00e0 la retraite et 15 jours pass\u00e9s dans les villages, il y a jamais personne, et maintenant que je vais marcher, je vois des jeunes avec des poussettes, des enfants qui, qui joue l\u00e0 un terrain de jeu \u00e0 c\u00f4t\u00e9, c'est la vie non. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:00) [95%] :\r\nC\u00e9line Aman, une infirmi\u00e8re retrait\u00e9e vient faire quelques achats au d\u00e9panneur du village, un petit commerce o\u00f9 l'on trouve de tout, ou presque, pour d\u00e9panner, il y a une dizaine d'ann\u00e9es, il allait fermer faute de clients, mais des habitants du village ont cr\u00e9\u00e9 une coop\u00e9rative pour le maintenir en vie. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:17) [83%] :\r\nC'est devenu un nouveau lieu de rassemblement, les gens viennent au d\u00e9panneur la c\u00f4te avec lesquels chiens, \u00e7a devient vraiment au milieu de vie au quotidien et les juifs du monde. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:32) [94%] :\r\nLa Coop baptis\u00e9 au coeur du village s'est lourdement endett\u00e9 pour construire un grand b\u00e2timent flambant 9 au d\u00e9panneur se sont greff\u00e9s 2 pompes \u00e0 essence et un restaurant fr\u00e9quent\u00e9 \u00e0 l'occasion par Fernand et Anita. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:46) [76%] :\r\nJeune femme, qui est un petit pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 on est plusieurs jeunes non, on commence \u00e0 voir et on est des des antiquit\u00e9s, ONU. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:03) [91%] :\r\nAh, le reportage de Myriam fin- bri, c'\u00e9tait le 3\u00e8me \u00e9pisode de la s\u00e9rie des m\u00e9dias francophones publics. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-07-19T05:09:01Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Choffat, Pierre-Han", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Radio Canada", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Malik, Renaud", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-21983747-7C27-42F2-9295-EEA2029171F0", "internalArchiveId": "21983747-7C27-42F2-9295-EEA2029171F0", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Musique: Gauvain Sers, le Renaud 2.0", "publicationDate": "2017-07-19T00:00:00Z", "summary": "Le Pal\u00e9o Festival c\u00e9l\u00e8bre comme chaque ann\u00e9e la chanson fran\u00e7aise et notamment les auteurs engag\u00e9s. Dans le sillage de Lavilliers ou de Renaud, une nouvelle g\u00e9n\u00e9ration d'artistes fran\u00e7ais prend la plume pour chroniquer les d\u00e9rives de notre \u00e9poque. Parmi eux, Mokaiesh et Gauvain Sers, tous deux programm\u00e9s \u00e0 Nyon, tout comme Renaud. \r\nGauvain Sers r\u00e9pond aux questions de Michel Masserey.", "durationSec": 652, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8754833", "imageURL": "http://www.rts.ch/4197905.image", "alternativeTitle": ["Musique: Gauvain Sers, le Renaud 2.0 / VER_2017-07-19T17:21:45_musique-gauvain-sers-le-renaud-2-0", "Vertigo du 19.07.2017"], "alternativeSummary": ["Le Pal\u00e9o Festival c\u00e9l\u00e8bre comme chaque ann\u00e9e la chanson fran\u00e7aise et notamment les auteurs engag\u00e9s. Dans le sillage de Lavilliers ou de Renaud, une nouvelle g\u00e9n\u00e9ration d\u02b9artistes fran\u00e7ais prend la plume pour chroniquer les d\u00e9rives de notre \u00e9poque. Parmi eux, Mokaiesh et Gauvain Sers, tous deux programm\u00e9s \u00e0 Nyon, tout comme Renaud. \n\nGauvain Sers r\u00e9pond aux questions de Michel Masserey."], "variantIds": ["ece-8754833"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-11-26T14:57:28Z", "speechToTexts": ["29.07.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [80%] :\r\nPagnol, mon p\u00e8re, donc j'\u00e9tais encore qu'un gamin bah, donc j'ai peut-\u00eatre des panneaux. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:14) [81%] :\r\n\u00e0 peine franchi la peur consistant grammes ce soir comme dans le salon d'un peu comptoir \u00e9tait en bois, c'est comme une religion il y aurait pas de conflit. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:26) [90%] :\r\nC'est comme des \u00e9lections o\u00f9 il y aura qu'un parti, la seule bataille peut-\u00eatre c'est pour l'aile ou la cuisse, tout le monde a h\u00e9sit\u00e9 en retroussant les manches, le poulet du dimanche. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:38) [77%] :\r\n\u00e0 l'int\u00e9rieur du parti le num\u00e9ro japonais une anciennet\u00e9, ce dossier a pas en beaut\u00e9 blanc pour le m\u00e9tro une carte et j'\u00e9tais encore plus mal de pays, je suis avec. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:01:02) [94%] :\r\nLe Pal\u00e9o festival c\u00e9l\u00e8bre, comme chaque ann\u00e9e, la chanson fran\u00e7aise et notamment les auteurs engag\u00e9s dans le sillage de Lavilliers ou de Renaud, une nouvelle g\u00e9n\u00e9ration d'artistes fran\u00e7ais prend la plume pour chroniquer les d\u00e9rives de notre \u00e9poque parmi eux Mokaiesh et Gauvain sers alors Gauvain sers c'est celui dont on vient d'entendre ce medley et tous 2 se produiront sur la peine de Las Michel Masserey. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:21) [91%] :\r\nOui, je suis s\u00e9duit depuis plusieurs ann\u00e9es d\u00e9j\u00e0 par le lyrisme et la puissance de Mokaiesh qu'on a eu en interview dans Vertigo avec le cas Gauvain sers lui est plus d\u00e9licat, il vient d\u00e9barquer dans le panorama de la chanson fran\u00e7aise, son 1er album est sorti au printemps et le succ\u00e8s a \u00e9t\u00e9 vraiment imm\u00e9diat le single s'intitule pour vous donc le single qui qui tourne r\u00e9guli\u00e8rement sur sur les ondes, le texte \u00e9voque le d\u00e9but d'une histoire d'amour et les craintes de voir la personne aim\u00e9e d\u00e9\u00e7u ou ou d\u00e9contenanc\u00e9 par les petits d\u00e9fauts de l'auteur, c'est un th\u00e8me classique reprend Gauvain sers avec un vrai sens de la formule, l'homme a du talent, c'est \u00e9vident, il b\u00e9n\u00e9ficie aussi d'un soutien de poids en en Renaud, il s'est fait conna\u00eetre en jouant premi\u00e8res partie lors de la derni\u00e8re tourn\u00e9e de Renault qui voit en lui rien de moins que l'avenir de la chanson fran\u00e7aise Gauvain sers r\u00e9agit. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:02:17) [89%] :\r\nCe qui ce qui fait \u00e0 la fois tr\u00e8s plaisir parce que venant de lui, forc\u00e9ment c'est tr\u00e8s touchant et \u00e0 la fois un petit peu si la pression, donc voil\u00e0 c'est \u00e0 double tranchant, mais n'a, \u00e9videmment, \u00e7a me touche beaucoup qu'il parle comme \u00e7a de moins, et va falloir \u00eatre \u00e0 la hauteur, maintenant voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:31) [95%] :\r\nL'avenir de la chanson fran\u00e7aise, c'est quoi pour vous. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:02:34) [91%] :\r\nVrai dire Jean savent que c'est dur de pr\u00e9voir l'avenir, mais en tout cas ce qui est s\u00fbr, c'est que la chanson fran\u00e7aise telle que je l'imagine, je crois qu'elle a toujours \u00e9t\u00e9 l\u00e0 s'entra\u00eenait depuis Brassens et tout \u00e7a, il y a toujours eu des gens qui ont \u00e9crit des chansons sous cette forme -l\u00e0 en tout cas assez classique et bah \u00e9videmment Renaud a \u00e9t\u00e9 un petit peu l'h\u00e9ritier de Brassens et je crois qu'elle continue de perdurer aujourd'hui parce que je crois que les gens \u00e9coutent toujours un moment donn\u00e9 de leur vie, en tout cas de la chanson fran\u00e7aise \u00e0 des p\u00e9riodes diff\u00e9rentes, et c'est un petit peu d\u00e9\u00e7u que si au d\u00e9but des ann\u00e9es 2000 il y a eu lieu, B\u00e9nabar, il y a eu, Vincent Delerm, Jeanne Cherhal, il y a eu Renan Luce des ann\u00e9es SIDA, croit que \u00e7a perdure toujours parce qu'on a toujours des chansons, \u00e9crire sur l'actualit\u00e9 sur l'\u00e9poque donc j'plut\u00f4t confiance en l'avenir. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:19) [78%] :\r\nC'est d\u00e9j\u00e0 long sur ta cambrousse tant filter Botha saloper le petit d\u00e8j ai pris sur le pont, c'est un routier 7 jours sur sc\u00e8ne, on peut pas dire que tu es \u00e0 la bourre ce tu connais pas les horaires et toute cette terre que tu la appartenaient \u00e0 ton grand- p\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:39) [93%] :\r\nQuand on \u00e9coute votre album, vraiment, on a l'impression de d\u00e9couvrir un renouveau2,0 vous avez quasiment le m\u00eame univers musical les intonations vocales sont tr\u00e8s semblables est -ce que vous \u00eates un artiste sous influence. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:03:54) [89%] :\r\nJe crois qu'on est tous de toutes fa\u00e7ons les artistes sous l'influence, inconsciemment, on va dire, parce qu'on a pu \u00e9couter quand on se lance dans la chanson, c'est forc\u00e9ment que qu'on a \u00e9cout\u00e9, qu'on a \u00e9t\u00e9 passionn\u00e9 \u00e0 un moment donn\u00e9 par Renaud \u00e9videmment moi fait partie de ce que j'ai beaucoup \u00e9cout\u00e9, \u00e7a a pas \u00e9t\u00e9 le seul mais ai beaucoup \u00e9cout\u00e9 Jean Ferrat, j'ai beaucoup \u00e9cout\u00e9 Alain Leprest Souchon et puis j'ai beaucoup \u00e9cout\u00e9 osciller son acteur am\u00e9ricain Lioubov ann\u00e9e genre de chanteurs alors apr\u00e8s on parle de Renaud \u00e9videmment beaucoup aujourd'hui parce que j'ai fait la tourn\u00e9e avec lui et c'est bien normal et puis une casquette et puis il y a. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:28) [92%] :\r\nMais au-del\u00e0 de \u00e7a, vous avez un phras\u00e9, vous avez une mani\u00e8re de poser la voix et aussi des th\u00e9matiques qui sont extr\u00eamement semblables. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:04:36) [90%] :\r\nC'est ce qu'on appartient \u00e0 la m\u00eame famille, de la chanson r\u00e9aliste des sujets diff\u00e9rents justement avec un foie des peines plus l\u00e9ger avec de l'humour et des chansons, un petit peu, coups de gueule et je crois que \u00e7a c'est important justement de varier les plaisirs, comme on dit, et j'esp\u00e8re en tout cas quand m\u00eame avoir mon propre univers avec des chansons d'aujourd'hui qu'on n'a pas pu \u00eatre \u00e9crite justement il y a 20 ou 30 ans. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:57) [95%] :\r\nVotre look de titi parisien, casquette \u00e0 la Gavroche si vous- m\u00eame ou bien c'est un personnage, c'est un uniforme c'est quelque chose qui colle bien. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:05:05) [84%] :\r\nNon, je crois que c'est plut\u00f4t moi- m\u00eame parce que c'\u00e9tait peut-\u00eatre l\u00e0, j'ai port\u00e9 \u00e0 partir du moment o\u00f9 j'ai commenc\u00e9 la chanson et c'\u00e9tait cancer expression m\u00eame pens\u00e9 justement \u00e0 Renault des ann\u00e9es 70 qui elles ne repr\u00e9senteraient en tout cas je trouve parce que c'est \u00e0 la fois justement j'ai un c\u00f4t\u00e9 tr\u00e8s campagnard, j'ai toutes mes racines sont dans la Creuse, qui est vraiment un d\u00e9partement perdu en France dont on se moque, tr\u00e8s souvent dans les m\u00e9dias, donc c'est un petit peu \u00e0 la fois la casquette du campagnard et maintenant je suis \u00e0 Paris et j'aime beaucoup cette ville et et je me sens tr\u00e8s bien ici et donc c'est aussi la casquette du titi parisien entit\u00e9, donc j'ai la double caisse. \r\n\r\nLocuteur MT7 (00:05:40) [77%] :\r\nIl repr\u00e9sent\u00e9 aussi l'album un petit peu partout avant la. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:05:55) [88%] :\r\nAutre r\u00e9publicaine assure de mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale, votre texantos prise avec la r\u00e9alit\u00e9 fran\u00e7aise d'aujourd'hui, vous faites r\u00e9f\u00e9rence au rassemblements qui ont eu lieu apr\u00e8s l'attentat d'Charlie-Hebdo au djihadisme qui touche une partie des jeunes. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:21) [61%] :\r\nBon fait celle qu'. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:06:25) [95%] :\r\nUne soci\u00e9t\u00e9 qui se clochardise au FN. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:28) [80%] :\r\nElle avait pourtant pas comme l'ENA, mais vu la reine dansez sur moi STB l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:39) [98%] :\r\nPour vous, c'est plus que jamais important de prendre sa plume aujourd'hui d'\u00eatre un chroniqueur des d\u00e9rives. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:06:44) [86%] :\r\nOui, je crois en tout cas que c'est tr\u00e8s important, il en a toujours eu et je crois qu'il faut des chansons dans la moiti\u00e9 des chansons qui ont berc\u00e9 ses chansons qui vont donner des \u00e9motions, c'est des chansons qui m'ont apport\u00e9 une conscience aussi social de ce qui se passait dans le pays \u00e9trangers si jamais progr\u00e8s important que \u00e7a perdure, il y a tellement de choses \u00e0 dire justement sur la soci\u00e9t\u00e9 d'aujourd'hui et jamais eu autant de choses \u00e0 dire, m\u00eame je crois que c'est important, les chanteurs qui essaye de, d'en parler, malheureusement, justement, je trouve qu'il y en a de moins en moins ou en tout cas ils n'apparaissent pas forc\u00e9ment dans les grands m\u00e9dias du pays, donc c'est tr\u00e8s content que c'est \u00e0 eux qu'on puisse parler de ces sujets -l\u00e0 aujourd'hui, et je continuerai \u00e0 le faire, \u00e9videmment, l\u00e0, j'ai pas envie de m'engager dans un parti ou de faire des meetings, le but, c'est plut\u00f4t de parler des choses en chanson et apr\u00e8s pourquoi parce engag\u00e9s mais dans des associations quotidien loin de la lumi\u00e8re, les journaux, ni les grands partis politiques et plus \u00e7a une inaction quotidien aucun soutien, un parti jouer plus ces choses comme \u00e7a, en tout cas. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:07:48) [92%] :\r\nGauvain sers \u00e0 votre micro Michel Masserey on va \u00e9couter sa chanson pourvu. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:07:54) [86%] :\r\nPourvu qu'elles trouvent pas ridicules la phrase marqu\u00e9 sur mon Dieu, pourvu que je lise pas dans ses yeux que ma casquette, c'est pour les vieux, bon Ruquier pas un \u00e9norme blanc d\u00e8s que je prononce intermittents pourvu qu'elles prennent pas le 1er train quand je vais lui dire : je m'appelle Gauvain. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:08:18) [76%] :\r\nPourvu qu'elle me trouve pas couillon, chaque fois que je suis le d\u00eener de cons, pourvu qu'elles connaissent comme constat et quelques jurons de droite, elle est sens de l'amour et qu'on n'est pas d'humour, pourvu qu'elle dig\u00e8re bien il suffit pas vu quelques la pourvu qu'elle Calgon. \r\nPourvu qu'aller Michelin pour change nos bouquins, pourvu qu'elle va le mot marque-page, et je ne soit pas trop mal, qu'il y a pourvu qu'elle pas l\u00e0 mes copains pour \u00e7a reviennent ensuite le sien avec son p\u00e8re soit pas associ\u00e9 de Donald Trump, je vous en supplie. \r\nPourvu qu'elle sache qui le pas vu qu'elle va pas pour la paix avec les autres, aujourd'hui, les gens que je respire avant pas \u00e9galer la larme facile pourvu que ce soit une cin\u00e9philie pourvu qu'elle prend tous les coups \u00e7a comme il est touchant. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:09:47) [75%] :\r\nPourvu qu'elle soit de compas qui part sur les routes de campagne de voitures peuvent pas croiser et par 2 fois les tout objet tandis qu'elle soit aussi de qui pensent \u00e0 remplir leur servait qu'elle penche plut\u00f4t vers Modiano, quelle force pas trouver un moral. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:10:12) [76%] :\r\nPour lesquels il y a un an, c'est m\u00eame d'avoir des petites pour c'est qu'un peu sur la Coupe d'autrefois, pourvu qu'elle prennent \u00e0 matin la BO d'Am\u00e9lie Poulain et pour lesquels cette chance. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:33) [77%] :\r\nDonc l'avoir Gerard. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:10:41) [92%] :\r\nGauvain sers vient de sortir son album pourvu chez Universal, il sera en concert samedi au Pal\u00e9o Festival tout comme Renaud Mokaiesh lui se produira jeudi sur la plaine de la. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-07-20T09:13:01Z", "program": {"href": "/programs/4E4BF516-6E86-4D02-968A-8E8BCF566C07", "id": "4E4BF516-6E86-4D02-968A-8E8BCF566C07", "name": "Vertigo"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Cadert, Pierre Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Cadert, Pierre Philippe", "role": "collaborateur RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-67C9A451-7DB9-4090-BC79-FE0F1785C5C6", "internalArchiveId": "67C9A451-7DB9-4090-BC79-FE0F1785C5C6", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'invit\u00e9: Patrick Rudaz, 9e Triennale du papier", "publicationDate": "2017-07-19T00:00:00Z", "summary": "Patrick Rudaz, conservateur du Mus\u00e9e de Charmey, nous pr\u00e9sente la 9e \u00e9dition de la Triennale internationale du papier. De la r\u00e9cup\u00e9ration \u00e0 la fabrication du papier v\u00e9g\u00e9tal, du papier m\u00e2ch\u00e9 aux d\u00e9coupages, le papier, dans la pure ligne de son histoire mouvement\u00e9e, r\u00e8gne en ma\u00eetre et offre un riche panorama de la cr\u00e9ation contemporaine, avec la participation de 350 artistes venant de 33 pays. \r\nPatrick Rudaz est l'invit\u00e9 de Christine Gonzalez.", "durationSec": 2837, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8754836", "imageURL": "http://www.rts.ch/4197905.image", "alternativeTitle": ["L'invit\u00e9: Patrick Rudaz, 9e Triennale du papier / VER_2017-07-19T17:06:45_l-invite-patrick-rudaz-9e-triennale-du-p", "Vertigo du 19.07.2017"], "alternativeSummary": ["Patrick Rudaz, conservateur du Mus\u00e9e de Charmey, nous pr\u00e9sente la 9e \u00e9dition de la Triennale internationale du papier. De la r\u00e9cup\u00e9ration \u00e0 la fabrication du papier v\u00e9g\u00e9tal, du papier m\u00e2ch\u00e9 aux d\u00e9coupages, le papier, dans la pure ligne de son histoire mouvement\u00e9e, r\u00e8gne en ma\u00eetre et offre un riche panorama de la cr\u00e9ation contemporaine, avec la participation de 350 artistes venant de 33 pays. \n\nPatrick Rudaz est l\u02b9invit\u00e9 de Christine Gonzalez."], "variantIds": ["ece-8754836"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-11-26T14:57:27Z", "speechToTexts": ["29.07.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:17) [92%] :\r\nNotre invit\u00e9 dans Vertigo s'appelle Patrick Ruda H\u00e9l\u00e8ne le conservateur du mus\u00e9e de Charmey, qui vit la 9\u00e8me \u00e9dition de la Triennale internationale du papier d'un Triennale qui qui r\u00e9compense, chaque 3 ans comme le veut le principe d'une Triennale, un artiste de Pepper Arte si vous ne pouvez malheureusement pas vous rendre \u00e0 Charmey et ce serait une erreur, il y a ce livre publi\u00e9 aux \u00e9ditions de l'herbe Pepper 9\u00e8me Triennale internationale du papier, on en parle avec Patrick Rudaz, jusqu'\u00e0 18 heures dans cette \u00e9mission \u00e9galement un T\u00e9l que nous lancerons \u00e0 Monica Bellucci, la com\u00e9dienne est \u00e0 l'affiche du nouveau film d'\u00c9mir Cousteau Rizza 22000 qui vaudra en salle d\u00e8s aujourd'hui, avec Michel Masserey, nous irons \u00e0 la rencontre d'un jeune chanteur fran\u00e7ais Gauvain sers en concert ce week- end au Pal\u00e9o festival ouvert et c'est un peu le fils spirituel de Renault, bienvenue \u00e0 vous dans Vertigo et tout de suite place au papier, le papier est constitu\u00e9 d'un enchev\u00eatre ment de fibres de bois. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:01:08) [85%] :\r\nEt les librairies peuvent. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:01:24) [84%] :\r\nLe TGV au Vertigo de 17 \u00e0 18 heures sur la premi\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:01:32) [92%] :\r\nBonjour Patrick Rudaz bonjour qu'est -ce que vous inspire le papier. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:01:35) [91%] :\r\n\u00e0 vous, c'est une question auquel je m'attendais pas du tout qu'est -ce que \u00e7a peut bien inspir\u00e9 le le papier. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:01:43) [84%] :\r\nQuand on demande \u00e0 un autre r\u00e9alisateur Christian Maurer au de de se faire plaisir et nous ne parler de papier, il nous fait entendre C\u00e9cile du Gainsbourg, voil\u00e0 la chance papier. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:01:54) [90%] :\r\nTr\u00e8s tr\u00e8s \u00e9vocateur, le le papier moi \u00e7a me fait penser un chanson de L\u00e9o Ferr\u00e9 Po\u00e8te, vos papiers et puis y a une mati\u00e8re exceptionnelle avec laquelle je collabore je travaille sans en \u00eatre l'artiste quand m\u00eame tant que conservateur, commissaire depuis maintenant presque 30 ans et j'ai d\u00e9couvert un monde compl\u00e8tement infinie et qui a l'art de nous prendre \u00e0 contre- pied et \u00e7a, \u00e7a, c'est peut-\u00eatre ce qui m'\u00e9voque le plus avec le papier, c'est on est dans le domaine du du trompe l'oeil permanent, on croit que c'est fragile, c'est pas, on croit que c'est solide, ses parents croient que c'est l\u00e9ger, c'est pas elle croit que c'est transparent, c'est pas, on croit que ce n'est pas transparent, et c'est tr\u00e8s translucide, c'est un un monde qui nous force \u00e0 toujours contr\u00f4l\u00e9 une autre propres perceptions et \u00e7a, \u00e7a c'est vraiment super. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:02:48) [90%] :\r\nNotre perception et transform\u00e9, \u00e0 l'image de la mati\u00e8re qui est transform\u00e9e, on va parler avec vous Patrick Rudaz par Arte \u00e0 l'arc, \u00e0 partir de papier puisqu'on disait Charmey je disais : on peut voir 69 Oeuvres d'artistes venus du monde entier, je crois, une quinzaine de pays, on pourrait en \u00e9crire plusieurs peut-\u00eatre pour que nos auditeurs et une id\u00e9e plus pr\u00e9cise de ce que l'on trouve dans dans dans votre mus\u00e9e, alors l\u00e0 j'ai sous les yeux le livre publi\u00e9 aux \u00e9ditions de La par exemple, je vous laisse me d\u00e9crire celui -ci. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:03:15) [88%] :\r\nAlors \u00e7a c'est le le 1er prix hein, c'est le 1er d\u00e9c\u00e8s de Daniel Abadie guide qui effectivement italienne c'est pas innove tr\u00e8s grande halle mesure \u00e0 peu pr\u00e8s 45 centim\u00e8tres de haut, pour une quinzaine de centim\u00e8tres de profond, c'est un buste l'appel de Body numbers One, c'est dans l'esp\u00e8ce de buste qui est cr\u00e9\u00e9, voil\u00e0 l\u00e0 justement, on est sur une perception du papier, qui est tr\u00e8s mobile puisqu'on a une partie de ce buste qui est constitu\u00e9 de 2 cartons une partie de p\u00e2te de papier une partie encore papier m\u00e2ch\u00e9 de papier m\u00e2ch\u00e9 cette partie inf\u00e9rieure, elle est en papier m\u00e2ch\u00e9 et le tout est dans cama\u00efeu de branches de beige et c'est une tr\u00e8s forte qui a obtenu le 1er prix et qui est pas tr\u00e8s grande et c'est tr\u00e8s rigolo parce qu'on on laisse les gens voter pendant la Triennale donc si vous venez voir notre Exposition pourrait m\u00eame donner votre avis. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:04:20) [90%] :\r\nLe prix du public, \u00e7a sera le prix du public et les gens contestent souvent ce choix \u00e0 notre jury professionnel, \u00e7a vous fait sourire, pourquoi, oui je sais, pour. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:04:30) [92%] :\r\nPourquoi oui parce que elle est difficile \u00e0 saisir cette oeuvre- l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:04:35) [90%] :\r\nPourtant, elle a une force po\u00e9tique c'est tout au monde, avec toutes ses strates, c'est le c'est l'histoire de nos vies, c'est l'histoire de notre terre et je je trouve \u00e7a tr\u00e8s int\u00e9ressant. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:04:47) [89%] :\r\nEt alors rien \u00e0 voir l\u00e0 parce qu'on est dans de bonnes l'abstraction la plus totale, on peut tout d'un coup une autre oeuvre par exemple comme celle -ci, de cette suisso- am\u00e9ricaine, une sorte de pot, il y a un soldat, un militaire dessin\u00e9 comme voil\u00e0, comme \u00e0 la fa\u00e7on des d\u00e9p\u00f4ts il y a, c'est tr\u00e8s int\u00e9ressant comme comme des march\u00e9s la rien avoir pour le coup. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:05:09) [86%] :\r\nAlors les compl\u00e8tement dans un autre monde, parce qu'on est sur le papier d\u00e9coup\u00e9 Catherine Vincler H\u00e9roux est n\u00e9 dans le pays d'en haut et le pays en hausse, c'est le pays du papier d\u00e9coup\u00e9 ce qui vous fait dire d'ailleurs pas il y a l'autre chose qui vous fait dire il y a ce qu'il a effectivement comme un chemin \u00e0 l'int\u00e9rieur, il a achet\u00e9 de la terre de militaires qui sont ou qui attaque d'ailleurs c'est c'est bon ou m\u00e9chant, le titre de l'oeuvre et quelque part c'est, c'est tr\u00e8s fort, c'est quelqu'un qui, depuis de nombreuses ann\u00e9es, utilisent le papier d\u00e9coup\u00e9 sur du papier noir \u00e0 la fa\u00e7on tr\u00e8s traditionnelle du pays dans l'eau mais alors qu'qui pr\u00e9sente des images qui nous concerne beaucoup plus dans la soci\u00e9t\u00e9, qui sont totalement engag\u00e9s, l\u00e0 on a un GI, les Am\u00e9ricains dans leur intervention sauve et tu voil\u00e0 apr\u00e8s, \u00e0 chacun de se positionner, et \u00e7a c'est une offre qui laisse pas indiff\u00e9rents. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:06:04) [90%] :\r\nOui, c'est clairement un plaidoyer non en faveur de la paix avec cette hausse de de m\u00e9lange am\u00e9ricano- suisse qui est tr\u00e8s tr\u00e8s tr\u00e8s tr\u00e8s int\u00e9ressant, l\u00e0 encore compl\u00e8tement autre chose mais c'est dire \u00e0 quel point ce p\u00e9pin nous emm\u00e8ne partout Patrick Rudaz la des cigarettes, du papier cigarette roul\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:06:20) [84%] :\r\nCette cigarette du on peut pas faire le mus\u00e9e un papier de cigarettes qui a \u00e9t\u00e9 roul\u00e9 et puis tant en couleurs diff\u00e9rentes, \u00e7a fait des affaires \u00e0 la fin, un grand cercle de grands cercles compos\u00e9 de diff\u00e9rents cercles, l\u00e0 on est donc dans presque de l'art psych\u00e9d\u00e9lique des ann\u00e9es 60, hein, on passe en pique Floyd mais moi en tout cas je pense \u00e0 \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:06:47) [97%] :\r\nEt on sent qu'il a \u00e9norm\u00e9ment travaill\u00e9 des heures de travail. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:06:49) [89%] :\r\nAh oui, alors il y a 2 heures de route sur un travail comme celui -l\u00e0, la majorit\u00e9 des artistes, les 3 que vous venez d'choisir c'est des femmes 80 pourcent de de de femmes dans la Triennale et au niveau des prix, c'est la 9\u00e8me fois qu'on donne un 1er prix et c'est toujours femmes jamais d'homme, c'est un travail f\u00e9minin alors est -ce que les femmes sont plus patienter plus plus habitu\u00e9e au travail, je sais pas. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:07:12) [90%] :\r\nJe pense pas que les femmes aient le monopole de la d\u00e9licatesse c'est vous expliquez alors comment vous expliquez qu'il y a autant de femmes dans dans cette dans le par Arte qui, pas le cas \u00e0 l'\u00e9chelle de l'art en g\u00e9n\u00e9ral il y a plus d'hommes que de femmes. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:07:29) [90%] :\r\nPas forc\u00e9ment dans les arts appliqu\u00e9s, hein, en c\u00e9ramique, en terre cuite en terre, on a \u00e9norm\u00e9ment de femmes aussi comme la Terre et le papier des mat\u00e9riaux plus facile \u00e0 manipuler que le m\u00e9tal ou que le bois, bien que, dans le bois, il y a passablement de l'artiste f\u00e9minin maintenant qui qui qui s'y sont mises, mais \u00e7a provient aussi certainement du fait qu'il y a un lien entre papier le textile et le nombre de ces artistes sont \u00e0 cheval oncle textile, papier font des travaux sur les domaines et \u00e7a certainement, et puis apr\u00e8s il y a un autre \u00e9l\u00e9ment : pourquoi y a autant de femmes, c'est la question, c'est pourquoi il y a aussi peu d'hommes parce que le papier \u00e9tait peut-\u00eatre pas vu comme une mati\u00e8re par les hommes de la m\u00eame mani\u00e8re que les femmes comme le textile, un homme \u00e7a le faire sa sculpture bois \u00e7a s'occupe pas de papier, aujourd'hui oui, il y en a de plus en plus. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:08:21) [92%] :\r\nCe qui est aussi une une conscience \u00e9cologique derri\u00e8re cette forme d'art. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:08:25) [90%] :\r\nTr\u00e8s forte nombre nombre d'autres se r\u00e9forme, se r\u00e9f\u00e8re \u00e0 cette \u00e0 cette \u00e9cologie a une envie de vivre autrement les r\u00e9f\u00e9rences r\u00e9cemment dans dans les diff\u00e9rents documents qu'on a re\u00e7u pour la s\u00e9lection parler beaucoup du film demain par exemple, trouver une autre mani\u00e8re de vivre on pose la question dans ce livre \u00e9dit\u00e9 aux \u00e9ditions on pose la question \u00e0 savoir qu'est -ce qui se passe, il y a plus de papier et certains r\u00e9pondent bon on trouvera une autre mati\u00e8re, mais la majorit\u00e9 d'entre eux disent a\u00efe. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:08:58) [86%] :\r\nIls sont catastroph\u00e9s a c'\u00e9tait trop fort, alors \u00e7a humanit\u00e9 alors que \u00e7a fait 15 20 ans qu'on en parle de la de la num\u00e9risation de et vouloir poser carr\u00e9ment la question quoi quand la num\u00e9ration de votre la num\u00e9risation de vos Oeuvres, certains vous disent : ben non, jamais, et d'autres qui disent mais c'est d\u00e9j\u00e0 le cas, j'ai un site internet. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:09:14) [89%] :\r\nAbsolument, on peut faire travailler le papier puis accept\u00e9 la num\u00e9risation, il y a m\u00eame une artiste qui dit : je pars de la num\u00e9risation je travaille d'abord avec l'ordinateur apr\u00e8s avec la mati\u00e8re et m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:09:27) [94%] :\r\nDonc les techniques aussi en dans ce domaine -l\u00e0 peuvent \u00e9voluer gr\u00e2ce aussi \u00e0 la num\u00e9risation. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:09:32) [89%] :\r\nAbsolument, et au niveau du mus\u00e9e Charmey hein dans plusieurs expositions une r\u00e9cente sur le bois, travailler avec un artiste, c'est pas le g\u00e9rant blanc qui vient de Gen\u00e8ve il travaille son son bois \u00e0 partir des de laser et d'ordinateurs, je trouve que c'est pas du tout millions bien contraire \u00e7a permet d'aller encore plus loin dans ce traitement de de la mati\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:09:55) [89%] :\r\nDu monde entier, je le disais, environ 16 pays dans cette Exposition, Europe de l'Italie \u00e0 la Hongrie, en passant par la Hongrie, la Hollande, Asie du Japon et la Cor\u00e9e du Sud, \u00c9tats-Unis, Moyen-Orient et ce qui est ce qui a une dans cet art, une partie du monde qui qui qui a un temps d'avance on pense spontan\u00e9ment \u00e0 l'Asie, mais je suis pas forc\u00e9ment s\u00fbr que ce soit le cas encore le cas. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:10:15) [90%] :\r\nAlors l'Asie dans le domaine artisanal et des techniques sont nombreux \u00e0 aller apprendre comment blanchir un papier dans la neige, etc parce que vient de Fontaine qui est pr\u00e9sidente du jury, Lady quantit\u00e9 fort sais plus dire combien je vais me tromper, quoiqu'il en soit, parce qu'elle est all\u00e9e tellement souvent et beaucoup, beaucoup d'artistes dans le domaine de de l'approche de la mati\u00e8re, les Japonais sont tr\u00e8s forts dans le domaine de l'art contemporain y sont moins pr\u00e9sents \u00e9norm\u00e9ment, les gens du Nord, l'Allemagne, la Hollande et beaucoup d'artistes, c'est devenu vraiment quelque chose qui se pr\u00e9sentent dans les mus\u00e9es maintenant qui mis aussi alors entre des \u00e9coles et puis il y a la France, la France qui \u00e9merge avec \u00e9norm\u00e9ment d'artistes, on voit que l\u00e0 il y a un v\u00e9ritable int\u00e9r\u00eat et puis \u00e7a veut dire qu'il y a des galeries qui ne font que \u00e7a \u00e0 Paris, il y a une dizaine de galeries qui pr\u00e9sentent des of papier constamment durant toute l'ann\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:11:09) [89%] :\r\nPatrick Rudaz on va lancer un un coup de fil dans quelques instants \u00e0 Monica Bellucci \u00e0 l'occasion de la sortie du film, aujourd'hui de 1 2000 qui vote, je crois que \u00e7a me fait tr\u00e8s plaisir, dans la mesure o\u00f9 vous adorez et Monica Bellucci et Cousteau Rizza. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:11:20) [86%] :\r\nOui alors \u00c9mir Coutouris a, je crois que comme beaucoup, on pense au prix, India, indiens, bient\u00f4t 20 ans et puis bah Monica Bellucci voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:11:28) [87%] :\r\n\u00e0 l'\u00e9tranger, on a compris, on a compris, avant cela, on \u00e9coute Natalia Moscou et Philippe Katerine, je suis un gar\u00e7on sensible. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:11:46) [80%] :\r\nVertigo qui court, qui court sur la 1er 1er pape merci \u00e7a aussi r\u00e9pressive si vous cherchez. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:12:05) [81%] :\r\nMoi, je suis arriv\u00e9 au Mans forte peut-\u00eatre tent\u00e9. \r\nD'actifs parfois. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:14:59) [90%] :\r\nJe suis un gar\u00e7on sensible Philippe Katerine avec la Russe Japan cor\u00e9enne Natalia Moscou et maintenant d'autres horizons encore entre Serbie et Italie puisque nous parlons cin\u00e9ma avec Monica Bellucci \u00e0 l'affiche du film d'\u00c9mir Cousteau Rizza qui sort aujourd'hui en salles en 2000 qui r\u00f4de. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:15:16) [70%] :\r\nParce que c'\u00e9tait \u00e0 Saint-Denis, je suis mise. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:15:21) [89%] :\r\nDe fiction dans la vie, l'amour et le cin\u00e9ma consid\u00e8re \u00c9mir Cousteau Rizza alors quand le r\u00e9alisateur filme et raconte l'amour, \u00e7a devient du grand cin\u00e9ma, en 2000 kilos de sort en salle, l'histoire du musicien Costa incarn\u00e9e par \u00c9mir costaud Rizza qui livrent du lait \u00e0 dos d'\u00e2ne de la guerre \u00e0 son village, bravant les tirs et les dangers en plein conflit yougoslave lorsqu'un jour, il tombe amoureux d'une myst\u00e9rieuse italienne, jou\u00e9 par Monica Bellucci leur amour est interdit, car chacun est destin\u00e9 \u00e0 se marier avec quelqu'un d'autre, et pour en parler, j'ai le plaisir d'avoir au t\u00e9l\u00e9phone, Monica Bellucci bonjour. \r\n\r\nLocuteur MT10 (00:15:53) [99%] :\r\nJ'aimerais. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:15:54) [87%] :\r\nMonica Bellucci, vous avez jou\u00e9 pour les plus grands r\u00e9alisateurs Francis Ford Coppola, Christophe Ganz, Bertrand Blier, Gaspar No\u00e9 Lana Ivachov qui s'am\u00e8ne, et vous dites Mir Cousteau Rizza que c'est quelqu'un qui voit qui vous a vu, qu'a -t-il vu. \r\n\r\nLocuteur FT10 (00:16:09) [82%] :\r\nDisons qu'il m'a vraiment permis de jouer ses r\u00f4les concerne avec plein de facettes diff\u00e9rentes parce que c'est une femme protectrice maternelle nourrici\u00e8re, mais c'est aussi une femme capable de tuer si elle doit, c'est une femme qui est capable de ces donn\u00e9 jusqu'\u00e0 la mort et m\u00eame \u00e9tat et \u00eatre fragile et quand m\u00eame un enfant et du coup jou\u00e9 tous ces aspects diff\u00e9rents de la f\u00e9minit\u00e9, il faut quand m\u00eame rena\u00eetre les monde f\u00e9minin pour \u00e9crire un r\u00f4le comme \u00e7a et, disons, peut-\u00eatre que c'est un r\u00f4le qui est signe \u00e0 mon passage \u00e0 l'\u00e2ge adulte, m\u00eame plus, je crois que les faits qui est maire que \u00e7a a, il faut lui repr\u00e9sent\u00e9 \u00e0 l'\u00e9cran, cet amour adulte : la mort de 2 personnes qui ne sont plus jeunes, qui vient d'un pass\u00e9 terrible qu'il ne s'attend plus rien du futur mais les moments o\u00f9 il fait rencontrent quelque chose de magique secret, comment dire, qui l\u00e0 sont sollicit\u00e9s et l'amour sont pas li\u00e9es \u00e0 l'\u00e2ge, mais plut\u00f4t \u00e0 l'\u00e9nergie. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:17:11) [91%] :\r\nMoi, c'est \u00e7a qui m'a plu dans dans ce film, c'est que Costa est sollicit\u00e9 par 2 femmes tr\u00e8s belles qui ont 20 ans d'\u00e9cart, mais que la femme qui d\u00e9sire le plus qui d\u00e9sire plus que tout n'est pas la plus jeune des 2, en fait il obs\u00e9d\u00e9 par une femme de 50 ans magnifique femme de 50 ans et celle qui incarne la la beaut\u00e9 absolue. \r\n\r\nLocuteur FT10 (00:17:26) [85%] :\r\nNon, mais j'ai craqu\u00e9, c'est comme l'homme qui se retrouv\u00e9e terne allemand un tr\u00e8s large choix peut-\u00eatre de la femme qui repr\u00e9sente la solidit\u00e9, cr\u00e9\u00e9 dans la terre et une autre femme qui repr\u00e9sente peut-\u00eatre l'id\u00e9e laisser perdre l'id\u00e9e d'aller vers le r\u00eave, et lui il choisit cette femme qui repr\u00e9sente pour lui la mais je m\u00eale et les moments et se rencontrent alors comment tout \u00e0 l'heure que c'\u00e9tait des personnes quand m\u00eame qu'ils ne sont plus jeunes, mais malgr\u00e9 \u00e7a, il part dans cette aventure, entre la vie et la mort, et encore, malgr\u00e9 la violence malgr\u00e9 la guerre, malgr\u00e9 la mort il y a des moments qui sont d\u00e9crites comme \u00e0 dire qu'il faut continuer \u00e0 croire que l'amour existe et la sensualit\u00e9 existe m\u00eame \u00e0 50 ans, 60 ans, ce sont des gens et c'est beau message. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:18:22) [92%] :\r\nEt malgr\u00e9 la violence malgr\u00e9 la guerre, les conflits, malgr\u00e9 des drames oui. \r\n\r\nLocuteur FT10 (00:18:26) [84%] :\r\nNon, cela doit lutter de tous les films, les tout \u00e7a parce que, \u00e0 travers lui, j'ai eu la possibilit\u00e9 de comprendre mieux cette terre Abdel Menem triste que Sather des Balkans, j'ai tout jour approch\u00e9 le projet d'un point de vue artistique et humain et jamais politique et c'est vrai que je crois que ce qui doit l'\u00e9t\u00e9 qu'il y a dans tous les films d'\u00c9mir pousserait \u00e7a entre fantasy r\u00e9alit\u00e9 tr\u00e8s violent se po\u00e9sie, je pense que c'est vraiment et mani\u00e8re d'exorciser la violence et la guerre, qui sont de son pays. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:19:03) [73%] :\r\n\u00e0 demain. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:19:09) [63%] :\r\nOn a \u00e0 savourer, voir les choses. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:19:12) [92%] :\r\nC'est vrai que de surgissent toujours des films de Cousteau \u00e0 une force politique incroyable pour vous, Monica Bellucci, vous avez d\u00fb par les Serbes, c'est aussi un r\u00f4le tr\u00e8s physique, par exemple, vous avez d\u00fb vous jeter dans les dans les cascades c'\u00e9tait parole comme un autre. \r\n\r\nLocuteur FT10 (00:19:24) [83%] :\r\nNon, c'est parole comme simplement moi je suis pas tr\u00e8s, tr\u00e8s physique et alors qu'elle lui faisait des choses incroyables qui s'est jet\u00e9 dans l'eau froide avant moi et il y avait un courage physique que j'ai d\u00fb suivre, mais c'\u00e9tait pas rien au fond et je me suis amus\u00e9 et j'ai \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s cr\u00e9atif de travail avec cette artiste son ordinaire, j'ai pris \u00e9norm\u00e9ment et c'est vrai qu'il est, pour moi, avoir la possibilit\u00e9 de travailler avec des metteurs en sc\u00e8ne diff\u00e9rents, comme vous avez dit \u00e7a Mend\u00e8s plut\u00f4t que Wachowski plut\u00f4t quelques \u00e7a au d'autres \u00e7a fait ce que j'ai la possibilit\u00e9 des rentr\u00e9es d'devenu tellement diff\u00e9rent et SNES p\u00e9rience pas seulement envers com\u00e9dienne, c'est aussi ce que humaine. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:20:07) [56%] :\r\nC'est ce qu'un aucun. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:20:09) [85%] :\r\nAlors quelle relation aboutissait avec cet univers -l\u00e0 avec votre personnage aussi en particulier comment est -ce que vous lavabos. \r\n\r\nLocuteur FT10 (00:20:15) [84%] :\r\nUn parti toujours qui est technique, \u00e7a veut dire d'o\u00f9 elle vient cette femme comme elle parle les qu'cherche un peu, c'est partie qui est compl\u00e8tement inconsciente peut-\u00eatre sa partie la plus int\u00e9ressante, c'est l\u00e0 qu'on sait pas ce qu'on fait de cette commande avant de tourner, et \u00e7a c'est la parce que, en effet, on joue beaucoup avec cette partie inconsciente de nous, derri\u00e8re, il y a un terme qui est magnifique, qui un Fran\u00e7ais cl\u00e9 en Am\u00e9rique que dit jouer et un Italien, on l'a fait beaucoup plus grave du riche \u00c9tat que \u00e7a leur donne un c\u00f4t\u00e9 un peu plus somatique non voil\u00e0 c'est c'est c\u00f4t\u00e9 disons d'un musulman en cherchant de faire sortir ce parti toute profonde de nous que fait une facette de l'\u00e2me quelque part. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:21:06) [89%] :\r\nMirko Story \u00e7a parle de ce tournage comme quelque chose d'\u00e9prouvant : 4 ans de tournage en BosnieHerz\u00e9govine, il a fallu dit -il, se battre contre les \u00e9l\u00e9ments, vous avez v\u00e9cu aussi comme \u00e7a, ce tournage. \r\n\r\nLocuteur FT10 (00:21:15) [85%] :\r\nC'est vrai que les premi\u00e8res construites, \u00e7a c'est de la souffrance en tournage, c'est comme \u00e7a qu'est -il arriv\u00e9 \u00e0 cr\u00e9er dans la souffrance, c'est vrai qu'elle n'a pas eu tout le temps du beau temps, alors qu'est -ce que le film est fait les Serri\u00e8re et des fois, on avait besoin de soleil alors qu'on n'avait pas \u00e7a et c'est pour ce qui est tournage a pris beaucoup de temps, voil\u00e0 pour moi, c'est 3 ans, ce qui ne ni les films \u00e0 mars 2016, \u00e7a me permet, aussi, aujourd'hui, il y a plus de contact avec tellement de pays diff\u00e9rents, parce que les films \u00e9taient pr\u00e9sentes \u00e0 Venise, le film est sorti \u00e0 un aussi \u00e0 l'Espagne et l'autre jour, l\u00e0 je suis en France du pouvoir et que vous aimez tant les films en Chine et puis est aux \u00c9tats-Unis, du coup \u00e7a m'arrive beaucoup avec des films am\u00e9ricains sont avec les films artistiques comme celui -l\u00e0, c'est plus rare, et les chemins, un train de faire ce film, c'est vraiment tr\u00e8s beau. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:22:09) [92%] :\r\nPourquoi faites -vous du cin\u00e9ma, Monica Bellucci. \r\n\r\nLocuteur FT10 (00:22:12) [84%] :\r\nPar passion et parce que je pense que le cin\u00e9ma repr\u00e9sente un aspect tr\u00e8s important pour la culture, parce que regardez un bon film, c'est comme lire un beau livre, ce me regarder un peu dur, c'est comme regarder une photo, c'est une forme de l'esprit et je crois que \u00e7a soit ni les armes. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:22:32) [88%] :\r\nEt comme la musique est omnipr\u00e9sente dans les films de torride s\u00e9ance quitte avec son groupe, le mot Smoking Orchestra, au revoir et grand merci Monica Bellucci. \r\n\r\nLocuteur FT10 (00:22:39) [99%] :\r\nMerci. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:22:42) [66%] :\r\nCe qui, de la vente, le pape et Aub\u00e9pins \u00e7a et une de la r\u00e8gle critique je ne peux l'arr\u00eat merveilleux battre Benfica expert et puis \u00e7a il s'assoit autour de la papier. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:23:10) [87%] :\r\nPlus tard, le chef chez Elf. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:23:17) [67%] :\r\nIl a pay\u00e9 Jaspersen \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:24:05) [68%] :\r\nLa d\u00e9velopper ce il a une coupure des vid\u00e9os d'actu pleinement habitu\u00e9s Life pendant les hommes dans de mes amis, je ce jamais. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:25:17) [76%] :\r\nMais la presse de ce matin, c'est d\u00e9j\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:26:34) [90%] :\r\nWhen Life avec la mer costaud Rizza et le nos Smoking Orchestra vous \u00e9coutez Vertigo sur la premi\u00e8re avec Patrick Rudaz, le conservateur du mus\u00e9e Charmey, qui vit sa 9\u00e8me Triennale internationale du papier, c'est \u00e0 voir jusqu'au 8 octobre et ce livre publi\u00e9 aux \u00e9ditions de la herbe Pepper 9\u00e8me Triennale internationale du papier, un peu d'histoire peut-\u00eatre sur sur l'art du papier, c'est le pop-art Patrick Rudaz d\u00e8s la fin des ann\u00e9es 50 qui \u00e0 reconsid\u00e9rer le le papier comme mati\u00e8re \u00e0 cr\u00e9ation artistique. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:27:02) [90%] :\r\nAlors l\u00e0, effectivement, au moment du pop-art, on a un virage important avec le papier, un tout petit peu avant avec des gens comme Picasso, on avait retravaill\u00e9 le collage et ins\u00e9r\u00e9 dans l'\u00e9toile des \u00e9l\u00e9ments de papier au pop-art on prend carr\u00e9ment le papier imprim\u00e9 la publicit\u00e9 Les les revues comme base de la cr\u00e9ation, et \u00e7a cela que \u00e7a va cr\u00e9er tout un mouvement et puis au bout d'un moment, ben, ces artistes sont un peu de de cela et plusieurs d'entre eux des Am\u00e9ricains vont aller au Japon, on y revient, vont aller au Japon pour savoir comment s'est fabriqu\u00e9e pourra prendre des techniques pour d\u00e9passer cela et \u00e7a va donner le le PP rare. \r\nMais une USA qui est assez qui est assez fou dans dans son d\u00e9veloppement et puis de nombreux artistes europ\u00e9ens, entre autres, il y a une fontaine autre Suissesse c'est comme \u00e7a qu'ils ont d\u00e9couvert le papier, ils l'ont d\u00e9couvert aux \u00c9tats-Unis avec des artistes am\u00e9ricains qui fabriquer leur papier. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:28:10) [87%] :\r\nC'est pas, il y avait la mouvance hippie, o\u00f9 on le retour \u00e0 la nature ou aux sources papier ses traditions ancestrales, donc forc\u00e9ment s'int\u00e9ressait. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:28:21) [85%] :\r\nAlors \u00e7a \u00e7a captive et puis bon, on est on est pile poil nous dans cette g\u00e9n\u00e9ration -l\u00e0, de 10 pays post- hippie en les grands festivals tous ces ces \u00e9l\u00e9ments l\u00e0 o\u00f9 on a plusieurs pochettes de disques qui ont \u00e9t\u00e9 faits par des artistes du dupeur Arta l\u00e9poque am\u00e9ricain en pop-art partez pas et o\u00f9 certains artistes am\u00e9ricains r\u00e9utilisait les les couvertures de 10 de Jimmy Hendrix pour faire des Oeuvres. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:28:49) [91%] :\r\nOn peut tout imaginer, \u00e0 partir du papier, il y a, il y a, il y a \u00e9norm\u00e9ment de de techniques possibles o\u00f9 finalement pas tant que \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:28:55) [86%] :\r\nAlors elle a toute une s\u00e9rie pleine certaines cat\u00e9gories \u00e0 d\u00e9couvrir encore avec l'ordinateur, avec par exemple le laser et a la tchatche qui qui travaillent, mais bon, alors on peut, on peut tout faire effectivement fabriquer du papier, du papier, on peut le d\u00e9chirer, vous \u00eates encore surpris vous oui oui oui oui, on se de dimanche, \u00e7a va \u00eatre fini non parce que vous \u00eates r\u00e9guli\u00e8rement surpris par des gens l\u00e0 il y a un un artiste allemand qui vit en Italie qui est jeune, qui a 25 ans Gr\u00e9gor Becker qui a travaill\u00e9 le papier comme des c'\u00e9tait celle de c\u00e9ramique comme d'\u00e9t\u00e9, celle de mosa\u00efque en en fabriquant \u00e0 chaque fois, mais elles font un centim\u00e8tre par un centim\u00e8tre, capacit\u00e9 \u00e0 faire 2 \u00e9l\u00e9ments dans la m\u00eame TSL d'\u00e0 c\u00f4t\u00e9 de r\u00e9elles et apr\u00e8s aller poser, il a appris \u00e0 travailler avec des mosa\u00efques de Ravenne et il a travaill\u00e9 le papier comme la mode \u00e7a \u00e7a \u00e7a rend un effet boeuf quoi extraordinaire h\u00e9las, c'\u00e9tait une voix bien parit\u00e9 explorer encore. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:29:58) [86%] :\r\nDans votre mus\u00e9e de Charmey 69 avoir qui sont arriv\u00e9s du monde entier et d'une quinzaine de pays diff\u00e9rentes alors d\u00e9plac\u00e9s, tr\u00e8s concr\u00e8tement, d\u00e9placer des Oeuvres puisqu'\u00e0 Charmey c'est compliqu\u00e9, c'est fragile papier. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:30:10) [82%] :\r\n\u00e7a fait peur, mais c'est faisable, ce qui fait parfois le plus peur, c'est la douane, c'est les fonctionnaires la toile toujours non pas toujours l'humour \u00e0 la hauteur des artistes, mais \u00e0 chaque ann\u00e9e que d'\u00eatre l\u00e0, oui, on peut raconter Ali oui, oui, il y a eu, j'adore les histoires des douanes, 2 Oeuvres enfin dit. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:30:27) [88%] :\r\nDiptyque c'est-\u00e0-dire 2 Oeuvres ensemble donc, font qu'une, ce sont des portraits quand on s'\u00e9loigne un peu, et puis des textes quand on est tout pr\u00e8s, le vrai, \u00e7a ressemble un peu comme \u00e7a \u00e0 d'anciens papier c'est rest\u00e9 bloqu\u00e9s en douane 3 semaines et on m'a dit qu'on \u00e9tait en train de faire sortir de de. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:30:45) [82%] :\r\nUn document du moyen- \u00e2ge avec \u00e9videmment coll\u00e9 sur le document du moyen- \u00e2ge des journaux de la capitale Amsterdam qui datait d'une ann\u00e9e demi- gras. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:30:55) [77%] :\r\nComme on fait l\u00e0, on \u00e0 vos t\u00e9l\u00e9phones, on va \u00e0 la douane qui sont faits. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:30:59) [83%] :\r\nAlors moi, dans ces cas -l\u00e0, je respire un grand coup Jacques Tord 10 minutes pour appeler pour \u00e9viter d'\u00eatre franchement d\u00e9sagr\u00e9able et en \u00e9tant un peu d\u00e9sagr\u00e9able, ben on, on, on donne, c'est ces arguments imperturbable, il faut les envoyer, maintenant on peut le faire par mais il faut scanner et il faut faire et puis apr\u00e8s, ben apr\u00e8s une heure la d\u00e9cision tombait on vous lib\u00e8re la vraie. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:31:25) [88%] :\r\nCe que ce que \u00e7a raconte votre petite anecdote c'est qu'\u00eatre conservateur d'un d'un petit mus\u00e9e, comme celui de Charmey se faire \u00e0 peu pr\u00e8s tout quoi de l'administratif aux coups de fil aux douanes \u00e0 la sc\u00e9nographie. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:31:35) [86%] :\r\nAlors la sc\u00e9nographie, j'ai un sc\u00e9nographe Labiano sataniques, d'un artiste fribourgeois sache tr\u00e8s bien appuy\u00e9, apr\u00e8s j'ai aussi un personne qui fait la communication l'\u00c9lys\u00e9e Maillard et puis apr\u00e8s, sur le reste avec eux et c'est beaucoup, le reste c'est vrai c'est beaucoup, il restait beaucoup c'est \u00e0 c'est de l'administratif, surtout pour une Triennale comme \u00e7a, il faut r\u00e9pondre \u00e0 beaucoup de gens, etc, mais on s'en sort tr\u00e8s bien, il faut parfois calmer les gens, parce que bon, voil\u00e0 une autre anecdote une artiste belge, elle envoie son oeuvre et le lendemain matin et me fait un Mail pour me dire est -ce qu'il est arriv\u00e9 un jour, elle est un peu courageux, sauf qu'il a fallu un mois et demi \u00e0 sa pi\u00e8ce pour arriver parce qu'elle a \u00e9t\u00e9 bloqu\u00e9 \u00e0 la douane, \u00e0 la sortie de la Belgique \u00e0 la rentr\u00e9e, etc, je crois que je lui ai parl\u00e9 une trentaine de fois, alors \u00e0 chaque fois faut calmer la dame, pas de nouvelles, bonnes nouvelles, \u00e7a c'est encore compl\u00e8tement d\u00e9molie, probablement pour voil\u00e0, elle est dans le mus\u00e9e en entier, mais voil\u00e0, avait laiss\u00e9 les artistes que j'ai vu les craintes des gens, ce que je peux comprendre. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:32:40) [88%] :\r\nPatrick Rudaz, restez avec nous, alors je sais que vous aimez beaucoup la, la chanson fran\u00e7aise, h\u00e9 bien \u00e7a tombe extr\u00eamement bien, je vous pr\u00e9sente Michel Masserey connaissez -vous d\u00e9j\u00e0 voir, de voir que les 2 voil\u00e0, maintenant vous sur sa t\u00eate, on va parler d'un jeune chanteur dans la filiation de Renault, il s'appelle Gauvain sers. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:32:57) [78%] :\r\nPagnol que mon p\u00e8re quand j'\u00e9tais encore qu'un gamin bah j'ai peut-\u00eatre, mais pas non plus l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:33:07) [79%] :\r\nIl a mal vous sera apparent \u00e0 peine franchi la peur consistant, comme ce soir dans le salon d'un peu comptoir \u00e9tait en bois, c'est comme une religion il y aurait pas de conflit. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:33:22) [88%] :\r\nC'est comme des \u00e9lections o\u00f9 il y aura qu'un parti, la seule bataille peut-\u00eatre c'est pour l'aile ou la cuisse, tout le monde a h\u00e9sit\u00e9 en retroussant les manches, le poulet du dimanche. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:33:35) [83%] :\r\n\u00e0 l'int\u00e9rieur du parti le num\u00e9ro japonais, une ancienne place si la banque en beaut\u00e9 blanc pour le m\u00e9tro une carte et j'\u00e9tais encore plus mal depuis je suis enfin dans. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:33:59) [90%] :\r\nLe Pal\u00e9o festival c\u00e9l\u00e8bres comme chaque ann\u00e9e, la chanson fran\u00e7aise et notamment les auteurs engag\u00e9s dans le sillage de Lavilliers ou de Renault, une nouvelle g\u00e9n\u00e9ration d'artistes fran\u00e7ais prend la plume pour chroniquer les d\u00e9rives de notre \u00e9poque, parmi eux, moi Caillet et Gauvain sers alors Gauvain sers c'est celui dont on vient d'entendre ce medley et tous 2 se produiront sur la plaine de Las Michel Masserey. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:34:18) [90%] :\r\nOui, je suis s\u00e9duit depuis plusieurs ann\u00e9es d\u00e9j\u00e0 par le lyrisme et la puissance de Mokaiesh qu'on a eu en interview dans Vertigo avec le cargo Vincere, lui, est plus d\u00e9licat, il vient d\u00e9barquer dans le panorama de la chanson fran\u00e7aise, son 1er album est sorti au printemps et le succ\u00e8s a \u00e9t\u00e9 vraiment imm\u00e9diat le single s'intitule pour vous donc le single qui qui tourne r\u00e9guli\u00e8rement sur sur les ondes, le texte \u00e9voque le d\u00e9but d'une histoire d'amour et les craintes de voir la personne aim\u00e9e d\u00e9\u00e7u ou ou d\u00e9contenanc\u00e9 par les petits d\u00e9fauts de l'auteur, c'est un th\u00e8me classique reprend Gauvain sers avec un vrai sens de la formule, l'homme a du talent, c'est \u00e9vident, il b\u00e9n\u00e9ficie aussi d'un soutien de poids en en Renault, mais s'est fait conna\u00eetre en jouant premi\u00e8res partie lors de la derni\u00e8re tourn\u00e9e de Renault qui voit en lui rien de moins que l'avenir de la chanson fran\u00e7aise Gauvain sers r\u00e9agit. \r\n\r\nLocuteur MT14 (00:35:14) [90%] :\r\nC'est une chose qui fait \u00e0 la fois tr\u00e8s plaisir parce que venant de lui, forc\u00e9ment c'est tr\u00e8s touchant et \u00e0 la fois faire un petit peu si la pression, donc voil\u00e0 c'est \u00e0 double tranchant, mais n'a, \u00e9videmment, \u00e7a me touche beaucoup qu'il parle comme \u00e7a de moins, va falloir \u00eatre \u00e0 la hauteur, maintenant voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:35:28) [95%] :\r\nL'avenir de la chanson fran\u00e7aise, c'est quoi pour vous. \r\n\r\nLocuteur MT14 (00:35:31) [91%] :\r\nVrai dire Jean que c'est dur de pr\u00e9voir l'avenir, mais en tout cas ce qui est s\u00fbr, c'est que la chanson fran\u00e7aise telle que je l'imagine, je crois qu'elle a toujours \u00e9t\u00e9 l\u00e0 qui s'entra\u00eenait depuis Brassens et tout \u00e7a, il y a toujours eu des gens qui ont \u00e9crit des chansons sous cette forme -l\u00e0 en tout cas assez classiques et ben \u00e9videmment, Renault a \u00e9t\u00e9 un petit peu l'h\u00e9ritier de Brassens et je crois qu'elle continue de perdurer aujourd'hui parce que je crois que les gens \u00e9coutent toujours un moment donn\u00e9 de leur vie, en tout cas de la chanson fran\u00e7aise \u00e0 des p\u00e9riodes diff\u00e9rentes, et c'est un petit peu, signes que si au d\u00e9but des ann\u00e9es 2000 il y a eu lieu, B\u00e9nabar, il y a eu, Vincent Delerm, Jeanne Cherhal, il y a eu Renan Luce des ann\u00e9es SIDA que \u00e7a perdure toujours parce qu'il y aura toujours des chansons, \u00e9crire sur l'actualit\u00e9 sur l'\u00e9poque, donc j'ai plut\u00f4t confiance en l'avenir. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:36:16) [78%] :\r\nC'est d\u00e9j\u00e0 le sur ta comprend tant filter Botha saloper le petit d\u00e8j ai pris sur le pouce, c'est un routier 7 jours sur sc\u00e8ne, on peut pas dire que es \u00e0 la amour \u00e7a tu connais pas les horaires et toute cette terre que tu as beau appartenait \u00e0 ton grand- p\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:36:36) [93%] :\r\nQuand on \u00e9coute votre album, vraiment, on a l'impression de d\u00e9couvrir un renouveau2,0 vous avez quasiment le m\u00eame univers musical les intonations vocales sont tr\u00e8s semblables est -ce que vous \u00eates un artiste sous influence. \r\n\r\nLocuteur MT14 (00:36:51) [88%] :\r\nJe crois qu'on est tous de toutes fa\u00e7ons les artistes sous l'influence, inconsciemment, on va dire, parce qu'on a pu \u00e9couter quand on se lance dans la chanson, c'est forc\u00e9ment qu'on a \u00e9cout\u00e9, qu'on a \u00e9t\u00e9 passionn\u00e9 \u00e0 un moment donn\u00e9 par Renault \u00e9videmment moi fait partie de ce que j'ai beaucoup \u00e9cout\u00e9, \u00e7a n'a pas \u00e9t\u00e9 le seul mais beaucoup \u00e9cout\u00e9 Jean Ferrat, j'ai beaucoup \u00e9cout\u00e9 Alain Leprest Souchon et puis j'ai beaucoup \u00e9cout\u00e9 osciller son acteur am\u00e9ricain Lioubov Dylan, ce genre de chanteurs l\u00e0 leur apr\u00e8s on parle de Renault \u00e9videmment beaucoup aujourd'hui parce que j'ai fait la tourn\u00e9e avec lui et c'est bien normal et puis une casquette et puis il y a. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:37:24) [90%] :\r\nMais au-del\u00e0 de \u00e7a, vous avez un phras\u00e9, vous avez une mani\u00e8re de poser la voix et aussi des th\u00e9matiques qui sont extr\u00eamement semblables. \r\n\r\nLocuteur MT14 (00:37:33) [91%] :\r\nC'est s\u00fbr qu'on appartient \u00e0 la m\u00eame famille, la chanson r\u00e9aliste des sujets diff\u00e9rents justement avec un foie des peines plus l\u00e9ger avec de l'humour et des chansons de peu, coups de gueule et je crois que \u00e7a c'est important justement de varier les plaisirs, comme on dit, et j'esp\u00e8re en tout cas quand m\u00eame avoir mon propre univers avec des chansons d'aujourd'hui qui n'a pas pu \u00eatre \u00e9crite justement il y a 20 ou 30 ans. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:37:54) [93%] :\r\nVotre look de titi parisien, casquette \u00e0 la Gavroche si vous- m\u00eame ou bien c'est un personnage, c'est un uniforme c'est quelque chose qui colle bien. \r\n\r\nLocuteur MT15 (00:38:02) [84%] :\r\nNon, je crois que c'est plut\u00f4t moi- m\u00eame parce que c'\u00e9tait peut-\u00eatre l\u00e0, j'ai port\u00e9 \u00e0 partir du moment o\u00f9 j'ai commenc\u00e9 la chanson et c'\u00e9tait cancer expression m\u00eame pens\u00e9 justement \u00e0 Renault des ann\u00e9es 70 qui elles ne repr\u00e9sentaient en tout cas je trouve parce que c'est \u00e0 la fois justement j'ai un c\u00f4t\u00e9 tr\u00e8s campagnard, j'ai toutes mes racines sont dans la Creuse, qui est vraiment un d\u00e9partement perdu en France dont on se moque, tr\u00e8s souvent dans les m\u00e9dias, donc c'est un petit peu \u00e0 la fois la casquette du campagnard et maintenant je suis \u00e0 Paris et j'aime beaucoup cette ville et et je me sens tr\u00e8s bien ici et donc c'est aussi la casquette du tissu Payen, donc j'ai la double caisse. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:38:37) [76%] :\r\nIl repr\u00e9sente, il y a aussi l'album un petit peu partout dans l'atome. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:38:52) [89%] :\r\nAutre r\u00e9publicaine assure de mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale, vos textes sont en prise avec la r\u00e9alit\u00e9 fran\u00e7aise d'aujourd'hui, vous faites r\u00e9f\u00e9rence progresse au doublement qui ont eu lieu apr\u00e8s l'attentat d'Charlie-Hebdo au djihadisme qui touche une partie des jeunes. \r\nUne soci\u00e9t\u00e9 qui se clochardise oui. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:39:25) [75%] :\r\nEt pour ma commune et ne mais vu la m\u00eame dansez sur moi, mais l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:39:35) [98%] :\r\nPour vous, c'est plus que jamais important de prendre sa plume aujourd'hui d'\u00eatre un chroniqueur des d\u00e9rives. \r\n\r\nLocuteur MT15 (00:39:41) [86%] :\r\nOui, je crois en tout cas que c'est tr\u00e8s important, il en a toujours eu, je crois qu'il faut des chansons dont la moiti\u00e9 les chansons qui ont berc\u00e9 ses chansons qui vont donner des \u00e9motions, c'est des chansons qui ont apport\u00e9 une conscience aussi social de ce qui se passait dans le pays \u00e9trangers si jamais progr\u00e8s important que \u00e7a perdure, il y a tellement d'chose \u00e0 dire justement sur la soci\u00e9t\u00e9 d'aujourd'hui et jamais eu autant de choses \u00e0 dire, m\u00eame je crois que c'est important, les chanteurs qui essaye de l'en parler malheureusement justement je trouve qu'il y en a de moins en moins ou en tout cas ils n'apparaissent pas forc\u00e9ment dans les grands m\u00e9dias du pays ont c'est tr\u00e8s content que eux qu'on puisse parler de ces sujets -l\u00e0 aujourd'hui, et je continuerai \u00e0 le faire, \u00e9videmment, j'ai pas envie de m'engager dans un parti ou de faire des meetings, le but, c'est plut\u00f4t de parler des choses en chanson et apr\u00e8s pourquoi pas s'engager mais plus dans des associations quotidien loin de la lumi\u00e8re, des journaux, ni les grands partis politiques et plus \u00e0 une inaction quotidien aucun soutien, un parti jouer plus ces choses comme \u00e7a, en tout cas. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:40:44) [89%] :\r\nGauvain sers \u00e0 votre micro Michel Masserey on va \u00e9couter sa chanson pourvu. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:40:51) [82%] :\r\nPourvu qu'elles trouvent pas ridicules la phrase marqu\u00e9 sur mon bureau oui que je lise pas danser cieux que ma casquette, c'est pour les vieux, bon Ruquier pas un \u00e9norme plan B que je prononce intermittents pourvu qu'elles prennent pas le 1er train quand je vais lui dire : je m'appelle Gauvin. \r\nBridget trouve pas couillon, chaque fois que je suis le d\u00eener de cons pour lesquels connaissent comme constat et quelques jurons de pour lesquels elles sont de l'amour et qu'on n'est pas du mot pourvu qu'elle bien suivi, pas vu quelqu'contre Russie pourvu quelqu'contre l'arm\u00e9e. \r\nPour qu'aller les Michelin Bov\u00e9 change nos bouquins, pourvu qu'elle va le marque-page, et je ne soit pas trop mal, il y a pourvu qu'elle parle \u00e0 mes copains deviennent ensuite le sien avec son p\u00e8re soit pas associ\u00e9 de mettre un peu ce qu'ils ont supprim\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS16 (00:42:12) [74%] :\r\nPourvu qu'elle sache qu'il est pr\u00eat, pourvu qu'elle va du pas pour la belle pourvu qu'est sorti aujourd'hui, les gens que je respire avant pas pourvu qu'elle est la facile pourvu que ce soit ici les filles, pourvu qu'elle prennent. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:42:29) [69%] :\r\nTous les coups \u00e7a comme il est touchant la hausse. \r\n\r\nLocuteur FS16 (00:42:44) [75%] :\r\nPourvu qu'elle soit de compas qui part sur les routes de campagne des voitures peuvent passe croiser bottes de foin et de tout objet tandis qu'elle soit aussi de ceux qui pensent \u00e0 remplir leur servait qu'elle penche plut\u00f4t vers Modiano, quelle force pas trop vers moral. \r\nPour lesquelles un c'est un d'avoir si petites mains pour lesquels ce matin qu'un peu sur ma coupe pas d'autrefois, pourvu qu'elle un dans le matin, la BO d'Am\u00e9lie Poulain et prouver qu'elle aime cette chanson. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:43:30) [73%] :\r\nDonc la voie Gerard. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:43:38) [89%] :\r\nGauvain sers vient de sortir son album pourvu chez Universal, il sera en concert samedi au Pal\u00e9o Festival tout comme Renault je lui se produira jeudi sur la plaine de la ce qu'est -ce que vous avez pens\u00e9 de cet artiste Patrick Rudaz. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:43:51) [85%] :\r\nL'objectif ou de de chanson fran\u00e7aise fou, oui enfin j'aime beaucoup je oui mais plus pas Renault, c'est quelque chose d'exceptionnel, c'est sa vraie forme j'entends quand on entend la premi\u00e8re fois, effet passer la petite surprise Renault c'est, c'est bien \u00e7a le m\u00e9rite d'\u00eatre acoustique salmonid\u00e9s du texte, moi ce que j'aime dans la chanson fran\u00e7aise, c'est aussi la qualit\u00e9 du texte de la musique des orchestrations et \u00e7a, \u00e7a semble faire \u00e0 ce niveau -l\u00e0, maintenant faut voir sur sur l'avenir parce que l\u00e0, il a fait un disque et puis si continue comme \u00e7a, \u00e7a risque m\u00e9chamment de faire nos 2 et \u00e7a est pas pour heure M\u00e9d\u00e9e, 2, 3, les chanteurs, pas trop quand m\u00eame, il faut qu'il se d\u00e9tachent un peu de du mod\u00e8le oui il a du talent, il faut tuer le p\u00e8re en premi\u00e8re bonne. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:44:38) [90%] :\r\nC'est \u00e7a, \u00e7a et ensuite il va d\u00e9velopper autre chose esp\u00e9rons je rappelle Patrick Rudaz que vous \u00eates le conservateur du mus\u00e9e Charmey en ce moment la Triennale internationale du papier \u00e0 voir jusqu'au 8 octobre il y a aussi les 20 et 24 ans, les 20 ao\u00fbt et 24 septembre une cr\u00e9ation participative avec un artiste. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:44:56) [83%] :\r\nC'est cela oui, c'est-\u00e0-dire qu'on va pouvoir ramener ses petits papiers qu'on a ripost\u00e9, si je vous demandais vider vos poches, il y a alors plein de papier sur la table, je rien font plaisir extraordinaire et sur le respect de pas je vous Patrick Reed, hein, c'est une catastrophe, \u00e7a alors, moi je n'ai rien n'est pas chaque pied Michel non plus, hein, j'ai un mouchoir, voil\u00e0, \u00e7a c'est vrai, vous avez dit, bon, bon, du papier, s'il y a 7 vous voulez papier voil\u00e0, alors on pourra aussi on peut non vis\u00e9s ou avant, aller ramasser dans la rue, des choses comme \u00e7a et puis cr\u00e9er une oeuvre \u00e0 partir de de cela c'est c'est assez int\u00e9ressante, \u00e7a permet de d\u00e9velopper sa propre cr\u00e9ativit\u00e9 plusieurs artistes travaillent dans l'Exposition d'ailleurs avec des papier r\u00e9cup\u00e9r\u00e9 de cette fa\u00e7on -l\u00e0 qui vont apr\u00e8s \u00e0 certains endroits pour faire des des r\u00e9f\u00e9rences. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:45:52) [84%] :\r\nQuel rapport vous avez -vous avec le papier, alors vous n'avez pas les poches, \u00e7a je l'ai constat\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:45:55) [87%] :\r\nAlors oui, moi je le papier, la partout il l\u00e0 sur mon bureau et un examen chambre \u00e0 coucher sous forme de livre, il y a une alors la cuisine, je prends des notes, il y a des post- IT partout chez moi il y a du papier, il y en a partout, je suis un tr\u00e8s mauvais exemple de la disparition du papier, par contre j'ai j'ai appris si vous faites un mais je ne l'imprime pas, enfin pas tout de suite. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:46:16) [91%] :\r\nD'accord, mais \u00e7a ram\u00e8ne sur l'enfance, le papier, c'est parce que vous en pensez nos chocolats nos premiers mots le 1er dessin le papier m\u00e2ch\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:46:24) [88%] :\r\nOui, \u00e7a am\u00e8ne une une belle nostalgie de ce c\u00f4t\u00e9 -l\u00e0, l'enfance, moi \u00e7a me rappelle aussi, ben voil\u00e0, c'\u00e9tait moi, j'ai eu pas tant \u00e0 l'\u00e9poque o\u00f9 il y a pas de donc fallait prendre sa plume qu'il fallait lui il fallait lui dire je t'aime ou dire qu'on \u00e9tait peut-\u00eatre mieux que l'autre l\u00e0 qui tra\u00eenent dans la cour, il y avait voil\u00e0 puis fallait traiter les gens et puis essayer d'\u00eatre dr\u00f4le et \u00e7a c'est, c'est c'est le papier c'est et puis parfois bon pouvez changer le papier, \u00e9crire sur un emballage \u00e9crire dans une plaque de chocolat, \u00e9crire \u00e0 l'int\u00e9rieur d'une force de disques, moi j'ai fait \u00e7a faisait \u00e7a, voil\u00e0, elle a mis \u00e0 peu pr\u00e8s 6 mois voir qu'avait quelque chose qu'on dise que j'ai vu, j'ai vu un peu pouss\u00e9 pour coll\u00e8gue regarder dans le alors Balladur. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:47:07) [82%] :\r\nLe chocolat \u00e7a c'est radical \u00e0 l'heure, je la G\u00e9n\u00e9rale oui on est tous signe histoire avec le papier, merci Patrick Rudin belle soir\u00e9e merci \u00e0 vous. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-07-20T09:13:02Z", "program": {"href": "/programs/4E4BF516-6E86-4D02-968A-8E8BCF566C07", "id": "4E4BF516-6E86-4D02-968A-8E8BCF566C07", "name": "Vertigo"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Cadert, Pierre Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Cadert, Pierre Philippe", "role": "collaborateur RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-3975AF98-1134-4DFD-BD6F-4CDF2EDDFEEB", "internalArchiveId": "3975AF98-1134-4DFD-BD6F-4CDF2EDDFEEB", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Cin\u00e9ma: Entretien avec Monica Bellucci", "publicationDate": "2017-07-19T00:00:00Z", "summary": "L'actrice Monica Bellucci a accord\u00e9 quelques minutes \u00e0 Vertigo pour nous parler du dernier long m\u00e9trage d'Emir Kusturica \"On the Milky Road\". Le film est visible d\u00e8s aujourd'hui sur les \u00e9crans romands.\r\nMonica Bellucci est au micro de Christine Gonzalez.", "durationSec": 686, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8754832", "imageURL": "http://www.rts.ch/4197905.image", "alternativeTitle": ["Cin\u00e9ma: Entretien avec Monica Bellucci / VER_2017-07-19T17:11:45_cinema-entretien-avec-monica-bellucci", "Vertigo du 19.07.2017"], "alternativeSummary": ["L\u02b9actrice Monica Bellucci a accord\u00e9 quelques minutes \u00e0 Vertigo pour nous parler du dernier long m\u00e9trage d\u02b9Emir Kusturica \"On the Milky Road\". Le film est visible d\u00e8s aujourd\u02b9hui sur les \u00e9crans romands.\n\nMonica Bellucci est au micro de Christine Gonzalez."], "variantIds": ["ece-8754832"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-11-26T14:57:28Z", "speechToTexts": ["29.07.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:06) [89%] :\r\nIl y a 2 fictions dans la vie, l'amour et le cin\u00e9ma consid\u00e8re \u00c9mir Cousteau Rizza alors quand le r\u00e9alisateur filme et raconte l'amour, \u00e7a devient du grand cin\u00e9ma 2000 kilos de sort en salle, l'histoire du musicien Costa incarn\u00e9e par \u00c9mir costaud Rizza qui livrent du lait \u00e0 dos d'\u00e2ne de la guerre \u00e0 son village, bravant les tirs et les dangers en plein conflit yougoslave lorsqu'un jour, il tombe amoureux d'une myst\u00e9rieuse italienne, jou\u00e9 par Monica Bellucci leur amour est interdit, car chacun est destin\u00e9 \u00e0 se marier avec quelqu'un d'autre, et pour en parler, j'ai le plaisir d'avoir au t\u00e9l\u00e9phone, Monica Bellucci bonjour. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:39) [99%] :\r\nJ'aimerais. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:39) [85%] :\r\nMonica Bellucci, vous avez jou\u00e9 pour les plus grands r\u00e9alisateurs Francis Ford Coppola, Christophe Ganz, Bertrand Blier, Gaspar No\u00e9 Lana Ivachov ce qui s'am\u00e8ne, et vous dites Mir Cousteau Rizza puis c'est quelqu'un qui voit qui vous a vu, qu'a -t-il vu. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:00:55) [84%] :\r\nDisons qu'il m'a vraiment permis de jouer les r\u00f4les intense avec plein de facettes diff\u00e9rentes parce que c'est une femme protectrice maternelle nourrici\u00e8re, mais c'est aussi une femme capable de tuer si elle doit une femme qui est capable de donn\u00e9 jusqu'\u00e0 la mort et m\u00eame \u00e9tat \u00eatre fragile comme un enfant et du coup jou\u00e9 tous ces aspects diff\u00e9rents de la f\u00e9minit\u00e9, il faut pas me conna\u00eetre le monde f\u00e9minin pour \u00e9crire un r\u00f4le comme \u00e7a et, disons, peut-\u00eatre que c'est un r\u00f4le qui est signe mon passage \u00e0 l'\u00e2ge adulte, mais un plus, je crois que les faits qui est Mirko Street \u00e7a a polluera \u00e0 l'\u00e9cran, cet amour adulte : la mort de 2 personnes qui ne sont plus jeunes, qui vient d'un pass\u00e9 terrible qu'il ne s'attend plus rien du futur mais les moments o\u00f9 ils se rencontrent, quelque chose de magique secret comme \u00e0 dire que l\u00e0 sont sollicit\u00e9s et l'amour sont pas \u00e0 l'\u00e2ge, mais plut\u00f4t \u00e0 l'\u00e9nergie. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:56) [91%] :\r\nMoi, c'est \u00e7a qui m'a plu dans dans ce film, c'est que Costa est sollicit\u00e9 par 2 femmes tr\u00e8s belles qui ont 20 ans d'\u00e9cart, mais que la femme qui d\u00e9sire le plus qui d\u00e9sire plus que tout n'est pas la plus jeune des 2, en fait il obs\u00e9d\u00e9 par une femme de 50 ans magnifique femme de 50 ans et celle qui incarne la la beaut\u00e9 absolue. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:02:12) [86%] :\r\nNon, mais j'ai craqu\u00e9, c'est comme l'homme qui se retrouv\u00e9e terne allemand un tr\u00e8s large choix peut-\u00eatre de la femme qui repr\u00e9sente la solidit\u00e9 Anne dans la terre et une autre femme qui repr\u00e9sente peut-\u00eatre l'id\u00e9e laisser perdre l'id\u00e9e d'aller vers le r\u00eave, et lui il choisit cette femme qui repr\u00e9sente pour lui l'\u00e2me jumelle et les moments et se rencontrent alors comment tout \u00e0 l'heure que c'\u00e9tait personnes quand m\u00eame qui ne sont plus jeunes, mais malgr\u00e9 \u00e7a il part d'insectes aventure entre la vie et la mort, et encore, malgr\u00e9 la violence malgr\u00e9 la guerre, malgr\u00e9 la mort il y a des moments qui sont d\u00e9crites \u00e0 ce qu'on va dire qu'il faut continuer \u00e0 croire que l'amour existe et la sensualit\u00e9 existe m\u00eame \u00e0 50 ans, 60 ans, ce sont des gens et c'est beau message. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:08) [94%] :\r\nEt malgr\u00e9 la violence malgr\u00e9 la guerre, les conflits malgr\u00e9 les drames oui. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:03:12) [86%] :\r\nCela doit lutter de tous les films, les co\u00fbts tout \u00e7a parce que, \u00e0 travers lui, j'ai eu la possibilit\u00e9 de comprendre mieux cette terre Abdel Menem triste que Sather des Balkans, j'ai tout jour approch\u00e9 le projet d'un point de vue artistique et humain et jamais politique et c'est vrai que je crois que cette dualit\u00e9 qui a dans tous les films d'\u00c9mir tout sourire entre fantasy r\u00e9alit\u00e9 tr\u00e8s violent se po\u00e9sie, je pense que c'est vraiment et mani\u00e8re d'exorciser la violence et la guerre, qui sont de son pays. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:55) [90%] :\r\nOn a, c'est vrai que de surgissent toujours des films de Cousteau Design, une force politique incroyable pour vous, Monica Bellucci, vous avez d\u00fb par les Serbes, c'est aussi un r\u00f4le tr\u00e8s physique ou, par exemple, vous avez d\u00fb vous jeter dans les dans les cascades c'\u00e9tait parole comme un autre. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:04:10) [80%] :\r\nNon, c'est parole comme une autre, plus moi je suis pas tr\u00e8s, tr\u00e8s physique et alors qu'elle lui faisait des choses incroyables qui s'est jet\u00e9 dans l'eau froide avant moi et il y avait un courage physique que j'ai d\u00fb suivre, mais c'\u00e9tait pas rien et qui, au fond, et je me suis amus\u00e9 et j'ai \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s cr\u00e9atif de travailler avec cette artiste sur les nerfs, j'ai pris \u00e9norm\u00e9ment et c'est vrai qu'il est, pour moi, avoir la possibilit\u00e9 de travailler avec des metteurs en sc\u00e8ne diff\u00e9rents, comme vous avez dit \u00e7a Mend\u00e8s plut\u00f4t que Wachowski plut\u00f4t quelques tout \u00e7a au d'autres \u00e7a fait ce que j'ai la possibilit\u00e9 de rentrer d'un devenu vers tellement diff\u00e9rents et n'p\u00e9rience pas seulement comme com\u00e9dienne et ceci esp\u00e9rance humaine. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:04:53) [69%] :\r\nDe 15. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:55) [84%] :\r\nAlors quelle relation aboutissait avec cet univers -l\u00e0 avec votre personnage aussi en particulier comment est -ce que vous lavabos. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:05:01) [83%] :\r\nParti toujours qui est technique, \u00e7a veut dire d'o\u00f9 elle vient cette femme comme elle parle et les qu'est ce qu'elle cherche et peu c'est parti qui est compl\u00e8tement inconsciente peut-\u00eatre sa partie la plus int\u00e9ressante, c'est l\u00e0 qu'on sait pas ce qu'on fait de ce couronne avant de tourner, et \u00e7a c'est la parce que, en effet, on joue beaucoup avec cette partie inconsciente de nous, derri\u00e8re, il y a un terme qui est magnifique, qui 26 ans France cl\u00e9 en Am\u00e9rique que jouer poids et un Italien, on l'a fait beaucoup plus grave du riche \u00c9tat que \u00e7a leur donne un c\u00f4t\u00e9 un peu plus somatique non voil\u00e0 c'est c'est c\u00f4t\u00e9 disons d'un musulman en cherchant de faire sortir ce parti toute profonde de nous que fait une facette de l'\u00e2me quelque part. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:52) [89%] :\r\nMirko Story \u00e7a parle de ce tournage comme quelque chose d'\u00e9prouvant : 4 ans de tournage en BosnieHerz\u00e9govine, il a fallu dit -il, se battre contre les \u00e9l\u00e9ments, vous avez v\u00e9cu aussi comme \u00e7a, ce tournage. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:06:01) [85%] :\r\nC'est vrai que les premi\u00e8res, \u00e7a c'est de la souffrance en tournage, c'est comme \u00e7a qu'est -il arriv\u00e9 \u00e0 cr\u00e9er dans la souffrance, c'est vrai qu'elle n'a pas eu tout le temps du beau temps, alors qu'est -ce que le film est fait \u00e0 l'ext\u00e9rieur et des fois, on avait besoin de soleil alors qu'on n'avait pas \u00e7a et c'est pour \u00e7a, ce qui est tournage a pris beaucoup de temps, voil\u00e0 pour moi, c'est 3 ans, ce qui ne veut les films \u00e0 mars 2016 mais permet aussi, aujourd'hui, il y a pris contact avec tellement de pays diff\u00e9rents, parce que les films \u00e9taient pr\u00e9sent\u00e9s \u00e0 Venise, le film est sorti \u00e0 un aussi l'Espagne et l'autre jour, l\u00e0 je suis en France du parle avec vous aimez tant les films en Chine et puis aux \u00c9tats-Unis, du coup \u00e7a m'arrive beaucoup avec des films am\u00e9ricains sont avec les films artistiques comme celui -l\u00e0, c'est plus rare, et les chemins, un train de faire ce film, c'est vraiment tr\u00e8s beau. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:55) [92%] :\r\nPourquoi faites -vous du cin\u00e9ma, Monica Bellucci. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:06:57) [83%] :\r\nPar passion et parce que je pense que le cin\u00e9ma repr\u00e9sente un aspect tr\u00e8s important pour la culture parce que regarder un bon film, c'est comme lire un beau livre, ce me regarder une peinture ce qu'on a regard\u00e9 photo c'est une forme de l'esprit et je crois que \u00e7a soigneuse. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:18) [86%] :\r\nEt comme la musique est omnipr\u00e9sente dans les films de Cousteau Reed sans se quitte avec son groupe, le mot Smoking Orchestra, au revoir et grand merci Monica Bellucci. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:27) [70%] :\r\nEt de ce que devrait, bon j'le peuple et \u00e7a et Aub\u00e9pins, et de parler de politique un peu la jeune merveille battre avec et tout \u00e7a pour s'assoient autour que la ce pape. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:07:55) [71%] :\r\nDans l'opium c\u00f4t\u00e9 essayant Jaspersen contre. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:50) [73%] :\r\nLa des d\u00e9velopper ce qui est une compagnie des vid\u00e9os d'actu pleinement habitu\u00e9s dans les hommes de maisons qui fait jamais. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:10:03) [59%] :\r\nDevrait ce matin du quotidien et d\u00e9j\u00e0. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-07-20T09:07:02Z", "program": {"href": "/programs/4E4BF516-6E86-4D02-968A-8E8BCF566C07", "id": "4E4BF516-6E86-4D02-968A-8E8BCF566C07", "name": "Vertigo"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Cadert, Pierre Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Cadert, Pierre Philippe", "role": "collaborateur RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-45AE14C9-D563-4080-B704-B6B48040C419", "internalArchiveId": "45AE14C9-D563-4080-B704-B6B48040C419", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Assassinats politiques: Anouar el-Sadate : Episode 3/5", "publicationDate": "2017-07-19T00:00:00Z", "summary": "Episode 3/5\r\nLe 6 octobre 1981, le pr\u00e9sident \u00e9gyptien Anouar el-Sadate est assassin\u00e9 alors qu'il assiste, dans un stade du Caire, \u00e0 un d\u00e9fil\u00e9 militaire \u00e0 l'occasion de la f\u00eate nationale.\r\n\r\n* * Cette troisi\u00e8me s\u00e9rie revient sur l'histoire du pr\u00e9sident \u00e9gyptien Anouar El Sadate, assassin\u00e9 le 6 octobre 1981, tandis qu'il assiste, dans un stade du Caire, \u00e0 un d\u00e9fil\u00e9 militaire \u00e0 l'occasion de la f\u00eate nationale.", "durationSec": 1812, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8754825", "imageURL": "http://www.rts.ch/1950970.image", "alternativeTitle": ["Histoire vivante du 19.07.2017", "Assassinats politiques: Anouar el-Sadate / HV_2017-07-19T13:30:00_histoire-vivante", "Histoire vivante du 19.07.2017", "Assassinats politiques: Anouar el-Sadate / HV_2017-07-19T13:30:00_histoire-vivante"], "alternativeSummary": ["Episode 3/5\nLe 6 octobre 1981, le pr\u00e9sident \u00e9gyptien Anouar el-Sadate est assassin\u00e9 alors qu'il assiste, dans un stade du Caire, \u00e0 un d\u00e9fil\u00e9 militaire \u00e0 l'occasion de la f\u00eate nationale.", "Episode 3/5\nLe 6 octobre 1981, le pr\u00e9sident \u00e9gyptien Anouar el-Sadate est assassin\u00e9 alors qu'il assiste, dans un stade du Caire, \u00e0 un d\u00e9fil\u00e9 militaire \u00e0 l'occasion de la f\u00eate nationale."], "variantIds": ["ece-8754826", "ece-8754825"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-02-07T12:45:35Z", "speechToTexts": ["29.07.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [93%] :\r\nC'est avec plaisir que je c\u00e8de le micro \u00e0 Jean Leclerc pour histoire vivante. \r\nAssassinats politiques 8 meurtres qui ont chang\u00e9 le 20\u00e8me si\u00e8cle. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:00:31) [93%] :\r\nCette semaine, la mort du pharaon. \r\nAnouar El-Sadate. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:00:36) [79%] :\r\nQuelques jours toute solution pacifique \u00e0 la crise et Lorient, tout d'un coup c'est la fusillade \u00e9coutez. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:44) [88%] :\r\nEt donc une c\u00e9r\u00e9monie br\u00e8ve tr\u00e8s qui a marqu\u00e9 les punira du pr\u00e9sident Anouar El \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:00:49) [72%] :\r\nJe veux. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:55) [93%] :\r\n5 condamnations \u00e0 mort ont \u00e9t\u00e9 prononc\u00e9es par la Cour sup\u00e9rieure militaire du Caire, il a eu le courage de proposer la peine de faire la paix avec Isra\u00ebl. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:01:04) [92%] :\r\nLes fun\u00e9railles de Gamal Abdel Nasser de chefs charismatiques de l'\u00c9gypte, d\u00e9c\u00e9d\u00e9 d'une crise cardiaque, le 28 septembre 1970 sont suivi par 4 millions d'\u00e9gyptien Anouar El-Sadate, alors vice- pr\u00e9sident devient \u00e0 son tour, pr\u00e9sident de la R\u00e9publique arabe d'\u00c9gypte, il est \u00e9lu \u00e0 90 pourcent mais mais l'\u00c9gypte que Nasser laisse \u00e0 sa mort en c'est ann\u00e9es 1970 est un pays min\u00e9 par d'importants probl\u00e8mes socio- \u00e9conomiques l'aide constante de l'URSS ne peut emp\u00eacher une dette vertigineuse la gestion socialiste il est pour quelque chose, mais aussi et principalement la guerre cette guerre qui co\u00fbte tant en vies humaines et en argent, et dont personne ne vole issus d'autant qu'on sait, ann\u00e9es 1970 il y a un tr\u00e8s fort regain de tension un peu partout en Jordanie : le roi Hussein lance une op\u00e9ration militaire afin de mettre fin \u00e0 la pr\u00e9sence militaire palestinienne qui menace de former un \u00c9tat dans l'\u00c9tat, c'est le septembre noir, l'Organisation de lib\u00e9ration de la Palestine, l'OLP vaincu les instances politiques et militaires palestiniennes quitte la Jordanie et s'installe au Liban, en Syrie, \u00e0 la suite de septembre noir, l'arm\u00e9e tente d'intervenir en faveur de l'OLP, mais sans soutien a\u00e9rien les blind\u00e9s syriens sont d\u00e9faits par l'arm\u00e9e jordanienne. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:02:21) [90%] :\r\nVoil\u00e0 un an que Sadate est au pouvoir, et d\u00e9j\u00e0 il choc \u00e0 la fois ses amis et ses ennemis, il veut n\u00e9gocier avec l'ennemi jur\u00e9 Isra\u00ebl effectue un d\u00e9but de retrait dans le Sina\u00ef \u00e9ligible r\u00e9ouvrira le canal de Suez, y compris au bateaux isra\u00e9liens, le gouvernement am\u00e9ricain ignore cette ouverture et Isra\u00ebl ne r\u00e9agit pas, pourquoi changer le statu quo, personne ne prend Sadate au s\u00e9rieux Kissinger lui- m\u00eame le qualifie de clown Poli. \r\n\u00e0 partir de 1971 l'\u00c9gypte d\u00e9cide de se renforcer durant cette p\u00e9riode, les services secrets isra\u00e9liens, notamment le Mossad n'arrive pas percevoir le changement strat\u00e9gique op\u00e9r\u00e9 en \u00c9gypte, de plus, l'expulsion par Sadate des conseillers militaires sovi\u00e9tiques en juillet 1972 et penser que l'\u00c9gypte ne sera pas pr\u00eate \u00e0 entrer dans un conflit avant de nombreuses ann\u00e9es les services secrets isra\u00e9liens se concentre plus sur les groupes terroristes issus des mouvements palestiniens le massacre, le 5 septembre 1972 des athl\u00e8tes isra\u00e9liens lors des Jeux olympiques de M\u00fcnich renforce la conviction des services de s\u00e9curit\u00e9 isra\u00e9liens que le terrorisme palestinien constitue le 1er pas. \r\nLe 5 septembre par un commando de septembre noir prend en otage des sportifs isra\u00e9liens apr\u00e8s avoir tu\u00e9 2 d\u00e9nombre d\u00e9j\u00e0 11 membres de cette \u00e9quipe, 5 Palestiniens et 2 Allemands sont tu\u00e9s dans la fusillade qui a lieu \u00e0 l'a\u00e9roport et je sont suspendus pendant 48 heures et lors d'une c\u00e9r\u00e9monie, les autorit\u00e9s rendent hommage aux victimes, Rome, pr\u00e9sident du comit\u00e9 national olympique de la R\u00e9publique f\u00e9d\u00e9rale d'Allemagne. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:14) [93%] :\r\nPour nous qui avons pr\u00e9par\u00e9 les jeux des 20\u00e8me un piano avec une confiance in\u00e9branlable dans la bonne volont\u00e9 de tous les hommes, ce jour est un jour de d\u00e9solation. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:04:26) [68%] :\r\nEn m\u00eame temps on est d\u00e9j\u00e0 Arles dans 800 jeunes sous influence, Chine. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:34) [88%] :\r\nTout ce qui paraissait si beau \u00e0 ressentir une f\u00eate qui jusqu'\u00e0 hier, exprimer si manifestement le d\u00e9sir de la zone prendre la joie et la paix a \u00e9t\u00e9 comme jamais auparavant, boulevers\u00e9 par la responsabilit\u00e9. \r\nLe chef de la d\u00e9l\u00e9gation isra\u00e9lienne Samuel alcaline. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:04:58) [87%] :\r\nLa m\u00eame des sportifs se sont rendus \u00e0 participer au XXe je olympique dans un esprit de fraternit\u00e9 olympique d'amiti\u00e9, de sinc\u00e9rit\u00e9 et de paix c\u00f4t\u00e9 de sportives du monde entier. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:14) [91%] :\r\nL'ambassadeur d'Isra\u00ebl en R\u00e9publique f\u00e9d\u00e9rale d'Allemagne Ed\u00e9a chiffre des denr\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:05:19) [65%] :\r\nJe vais attendre Ivan r\u00e9soudre. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:05:22) [81%] :\r\nChez les auditeurs, rempli d'un esprit de paix olympique, la Fraternit\u00e9 internationale les sportifs Isra\u00ebl qui est venue elle- m\u00eame monte, il y a, il avait particip\u00e9 avec des \u00e9quipes de 120 observation, c'est \u00e9videmment la XXe Olympiade. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:05:37) [73%] :\r\nBernard a \u00e9t\u00e9 aussi d'appeler bermuda 36 une qui avait, \u00e0 une semaine. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:05:43) [80%] :\r\nLes assassins ont choisi comme dans la folie Un Crime dans l'ar\u00e8ne, ils ont cass\u00e9 et sali le symbole, expression de tr\u00e8s et Nation, car ils ont fait preuve de leur c'est terroristes etc, organisation qui se tient cette an\u00e9anti les valeurs de base de la civilisation humaine. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:06:04) [73%] :\r\nMais Monsieur terroristes ont enregistr\u00e9 j'organisation neveu du Grand Th\u00e9\u00e2tre de la m\u00eame chose, une civilisation. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:10) [94%] :\r\nGustave Heynemann, pr\u00e9sident de la R\u00e9publique f\u00e9d\u00e9rale d'Allemagne. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:06:15) [75%] :\r\nElle a b\u00e9n\u00e9fici\u00e9 une pizza Ar\u00e9nas fond\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:06:20) [87%] :\r\nIl y a 10 jours, j'ai ouvert ici, dans cette ar\u00e8ne en ce lieu, mais je vous avez indiqu\u00e9 M\u00fcnich 1970. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:06:30) [68%] :\r\nJe peux quand m\u00eame pas. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:06:32) [77%] :\r\nCommenc\u00e8rent comme des jeux, honn\u00eatet\u00e9 et serein dans le sens m\u00eame de la. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:06:38) [93%] :\r\n\u00e0 une grosse. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:06:40) [79%] :\r\nUn \u00e9cho gigantesque s'est propag\u00e9e et ont donc jusqu'\u00e0 ce que l'ombre d'une trag\u00e9die criminelle requis les. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:06:47) [75%] :\r\nMort donne d'un ch\u00e2teau, un homme aussi l'\u00c9gypte, la nuit derni\u00e8re et Davison r\u00e9pondu mais froid et terre Hamsik shekels on a 27 ans, cela va \u00eatre. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:07:03) [82%] :\r\nLa tentative op\u00e9ration des otages en Isra\u00ebl. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:07:06) [78%] :\r\nHier, le r\u00e9gime. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:07:14) [73%] :\r\nAvis aux grands est -ce qu'cela. \r\nLa il \u00e9tait peu l\u00e9g\u00e8re a laiss\u00e9 la t\u00eate j'ai dit \u00e7a, c'\u00e9tait un malaise certains masques, j'ai presque. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:08:11) [67%] :\r\nCette affaire c'est. \r\nC'est une personne au sein d'un peu tout \u00e7a, que la v\u00e9rit\u00e9, c'est \u00e7a. \r\nCette interview mais lorsque c'est bien, vous \u00eates plut\u00f4t. \r\nEt je te dis, c'est j'\u00e7a un \u00e9tablissement. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:10:47) [90%] :\r\nDurant l'ann\u00e9e 1973 Isra\u00ebl ne per\u00e7oit pas la menace d'une offensive arabe, c'est pourtant en f\u00e9vrier que la d\u00e9cision d\u00e9finitive d'attaquer, pris le 27 septembre l'arm\u00e9e \u00e9gyptienne entame ses manoeuvres annuelles le lendemain un commando palestinien attaquent un train d'immigrants juifs en Autriche, les services isra\u00e9liens se concentre alors sur cette crise et le 6 octobre 1973 les troupes \u00e9gyptiennes traversent le canal de Suez et bouscule les lignes isra\u00e9liennes totalement le mythe de l'invincibilit\u00e9 isra\u00e9lienne. \r\nCommentaire d'un Isra\u00e9lien, le 15 octobre 1973. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:11:36) [86%] :\r\nL'adversaire pensait peut-\u00eatre avoir trouv\u00e9 quelque chose de tr\u00e8s fins en nous attaquant jour de Kippour, alors ils ont commis une erreur strat\u00e9gique extraordinaire parce que si vraiment ils voulait nous frapper l\u00e0 o\u00f9 \u00e7a nous d\u00e9sorganise l\u00e0 o\u00f9 on est perdu, ils auraient d\u00fb nous frapper \u00e0 rechercher un \u00e0 Ahwash il y avait un pont de 3 jours, c'est extraordinaire travail pas souvent et beaucoup, beaucoup de familles en profiter ceux du nord pour aller dans le sud, solution pour aller dans le et il fallait voir les caravanes, les cordons de voitures qui ont circul\u00e9 la veille de recherche Anna sur les routes, sur toutes les routes d'Isra\u00ebl, si on avait frapp\u00e9 si les Syriens, les \u00c9gyptiens avaient frapp\u00e9 pendant le la f\u00eate de recherche maintenant seraient des terribles parce que personne n'aurait voulu laisser sa femme et ses enfants, \u00e0 300 kilom\u00e8tres de la maison d'arr\u00eat, essayer de ramener sa de ramener toute la famille \u00e0 la maison et il y aurait eu des embouteillages, vraiment je je tremble de penser ce qui aurait pu se passer pour \u00e7a du \u00e9tait avec. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:12:35) [86%] :\r\nAbdoul Ghani Raffy, vice- ministre des Affaires \u00e9trang\u00e8res de Syrie. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:12:40) [98%] :\r\nNous combattons pour lib\u00e9rer nos territoires arabes occup\u00e9s. \r\nLe combattant pour pouvoir aboutir \u00e0 une juste solution. \r\nLa Lefebvre palestinien bas\u00e9 sur le principe de l'auto- d\u00e9termination qu'il devenait, qui doit \u00eatre accord\u00e9e \u00e0 ce peuple, et en particulier le droit du retour, m\u00eame en principe de la justice, conform\u00e9ment au droit public et conform\u00e9ment au d\u00e9but r\u00e9solutions des Nations unies et de b\u00e9b\u00e9 \u00e9galisation internationaux. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:13:20) [97%] :\r\nMichel Jobert, ministre fran\u00e7ais des Affaires \u00e9trang\u00e8res. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:13:24) [99%] :\r\nDepuis samedi dernier. \r\nDes combats ont repris. \r\nDont tout prouve qu'ils sont particuli\u00e8rement sanglant. \r\nNous pourrions faire des suggestions pour contribuer \u00e0 un r\u00e8glement pacifique. \r\n\u00e0 condition que tout \u00e7a et vas -y, vraiment une paix juste et durable. \r\nJe suis convaincu que nos amis europ\u00e9ens ont le m\u00eame d\u00e9sir. \r\nJe souhaite que ces bonnes volont\u00e9s ne soit pas d'affaire en vain. \r\n\r\nLocuteur MT16 (00:14:18) [81%] :\r\nDonc, c'est que la position que l'on doit alors ce qu'on a les 2 pays, mais c'est un peu loin quand m\u00eame un peu, \u00e7a va faire dominer, on en a vraiment marre, c'est une chose que tout le pays voudraient bien voir la la paix la on a pig\u00e9 ce que montre, une fois le qui l'attend. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:14:55) [89%] :\r\nDans le m\u00eame temps, des troupes syriennes attaquent Isra\u00ebl au nord, mais au cours de la 2\u00e8me semaine de conflit, Isra\u00ebl commence \u00e0 regagner du terrain, c'est alors que les pays \u00e0 utiliser la pour redoutable, il met un embargo sur le p\u00e9trole envers les \u00c9tats-Unis, qui ne sera lev\u00e9e que jusqu'\u00e0 ce que les arm\u00e9es isra\u00e9liennes \u00e9vacuent les territoires occup\u00e9s cette strat\u00e9gie \u00e9conomique frappe donc Isra\u00ebl, les \u00c9tats-Unis et bien \u00e9videmment l'Europe tr\u00e8s d\u00e9pendante de ce point de vue. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:15:24) [87%] :\r\nGrosse Boutros-Ghali, ministre des Affaires \u00e9trang\u00e8res d\u00e9j\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:15:28) [82%] :\r\nC'est une arme qui tue, disait, comme toutes les autres Stars Musallam diplomatique ou les ann\u00e9es militaire \u00e9videmment, ceci dit il faut que ses talents soient utilis\u00e9s avec discrimination qu'elle ne soient utilis\u00e9es que comptent les \u00c9tats qui sont \u00e9troitement associ\u00e9 avec Isra\u00ebl, alors que les \u00c9tats qui sont nouveau pour prendre l'exemple de votre pays, il faut s'arranger parce que il ne compatissent pas de l'utilisation de cette ann\u00e9e, ce sera difficile, mais je ne pense pas que c'est impossible de trouver les mots pour faire pas devenir le p\u00e9trole qui ont une attitude et ne pas d'anonymes au pays qui appuie l'agression d'Isra\u00ebl. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:16:10) [98%] :\r\nDe novembre 1973 Golda Meir 1er ministre d'Isra\u00ebl s'exprime \u00e0 la tribune de l'ONU. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:16:29) [67%] :\r\nOui, les plans car le Tour \u00e0 3. \r\n\u00e7a fait m\u00eame quand vous \u00eates transcender la guerre a vraiment \u00e9clat\u00e9 \u00e0 2 heures, caf\u00e9, les Verts, t\u00f4t le matin vers 4 heures nous avons re\u00e7u des informations pr\u00e9cises, passeport, annon\u00e7ant que la guerre \u00e0 l'\u00c9tat, avoir lieu \u00e0 l'cela simultan\u00e9ment sur eau de fronti\u00e8re \u00e0 fronti\u00e8re syrienne \u00e0 la fronti\u00e8re \u00e9gyptienne, c'\u00e9tait enfin oui s\u00e9rieux. \r\nNous avons d\u00fb prendre des d\u00e9cisions tr\u00e8s graves car, oui, oui, il y appliquer une terrible responsabilit\u00e9 car Bovespa Doroth\u00e9e. \r\nOui, nous, \u00e0 droite, \u00e0 l'aff\u00fbt en nous savions. \r\nDans la m\u00eame somme sur les fronti\u00e8res nord et sud c'est fondatrice d'achat mais il dira, mais Damas a, dans ces pays, donc je histoire la puissance du monde, leur statut. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:17:40) [97%] :\r\nC'est donc le 22 octobre que l'ONU vote le cessez-le-feu. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:17:50) [90%] :\r\nAvec ce succ\u00e8s, Sadate, devient le h\u00e9ros du peuple arabe, celui qui a travers\u00e9 le canal, la honte et la d\u00e9faite de 67, l'ann\u00e9e o\u00f9 les Isra\u00e9liens \u00e9taient parvenus jusqu'aux portes du Caire cette honte -l\u00e0 qui a fait mourir Nasser est oubli\u00e9e la guerre du Kippour la Sadate sur un pi\u00e9destal, dans un instant, Anouar El-Sadate lanc\u00e9 sur la sc\u00e8ne internationale, acteur d'une n\u00e9gociation historique. \r\n\r\nLocuteur MS20 (00:19:48) [72%] :\r\nEt et et bien que c'\u00e9tait, il s'est m\u00eame trouv\u00e9 dans le d\u00e9bat. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:21:57) [96%] :\r\nLa guerre du Kippour a co\u00fbt\u00e9 entre 7 et 8 millions $ \u00e0 Isra\u00ebl ainsi qu'un nombre important de pertes humaines, mais enfin on est arriv\u00e9 \u00e0 une forme d'\u00e9quilibre entre les parties, entre une Isra\u00ebl qui ne se pense plus comme invincible et des arabes qui sur le plan international. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:22:12) [90%] :\r\nOnt forc\u00e9 l'admiration gr\u00e2ce \u00e0 leur sens tactique et l'utilisation de l'arme, p\u00e9trole. \r\nEn 1975 Sadate r\u00e9ouvre le canal de Suez, sans conditions pr\u00e9alables dans les capitales occidentales est maintenant consid\u00e9r\u00e9 comme un homme d'\u00e9tat s\u00e9rieux fr\u00e9quentable, un homme avec qui on peut vraiment discuter pour conforter cette respectabilit\u00e9 les premi\u00e8res d\u00e9cisions d'Sadate porte sur le r\u00e9tablissement du respect des droits civiques, il supprime ainsi les \u00e9coutes t\u00e9l\u00e9phoniques de la police secr\u00e8te et ordonne la destruction symbolique de la prison de Turin 3000 prisonniers politiques, principalement des Fr\u00e8res musulmans, ainsi les communistes sont remis en libert\u00e9, c'est un tournant dans la politique int\u00e9rieure du pays, l'\u00c9gypte reprend enfin son souffle l'air du socialisme arabe s'ach\u00e8ve. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:23:15) [90%] :\r\nMais apr\u00e8s 2 guerres, l'\u00c9gypte et saign\u00e9 \u00e0 blanc et en \u00e9tat de banqueroute Sadate d\u00e9cide d'ouvrir l'\u00e9conomie \u00e9gyptienne aux capitaux domestiques et \u00e9trangers mais la lourdeur d'une bureaucratie pl\u00e9thorique freine cette ouverture, la faible croissance \u00e9conomique et vite absorb\u00e9s par une d\u00e9mographie galopante, la population du Caire, double tous les 10 ans de pays enregistre un 1000000 de naissances chaque ann\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:23:40) [92%] :\r\nEn arabe A\u00efch signifie la vie. \r\nEn \u00e9gyptien a d\u00e9signe aussi le pain. \r\nGr\u00e2ce \u00e0 des subventions d'un montant de plus de 2 milliards de francs suisses par an, le gouvernement parvient \u00e0 maintenir le prix du pain, un niveau tr\u00e8s bas. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:23:59) [99%] :\r\nMais lorsque l'\u00c9tat supprime ses subventions. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:24:01) [93%] :\r\nEn 1977 des \u00e9meutes \u00e9clatent des b\u00e2timents, des moyens de transports publics sont d\u00e9truits, il y a 8000 morts le 9 novembre de la m\u00eame ann\u00e9e, au plus fort des \u00e9meutes Sadate fait une importante d\u00e9claration devant le Parlement, en pr\u00e9sence de son invit\u00e9, le pr\u00e9sident de l'OLP, Yasser Arafat, pendant 7 ans, Sadate \u00e0 ravaler sa frustration, il a tout tent\u00e9, et maintenant il va briser un tabou. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:24:30) [93%] :\r\nPour la paix, je suis pr\u00eat \u00e0 aller jusqu'au bout du monde, les Isra\u00e9liens sur maintenant je suis pr\u00eat \u00e0 me rendre chez vous \u00e0 la Knesset. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:24:44) [68%] :\r\nOn ne passiez Gaza il y a l'avocat de la guerre, Matt Islamia. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:24:49) [65%] :\r\nMerci. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:24:50) [90%] :\r\n\u00e0 cet instant pr\u00e9cis, j'ai su qu'il serait assassin\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:24:56) [85%] :\r\nIl n'y avait plus qu'un mot. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:24:58) [81%] :\r\nBeaucoup tra\u00eetre une. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:25:04) [96%] :\r\nUn \u00e9gyptien en Isra\u00ebl et le ballet diplomatique seront au menu de cette 4\u00e8me journ\u00e9e consacr\u00e9e Anouar El-Sadate. \r\n\r\nLocuteur FS22 (00:25:48) [81%] :\r\nC'est. \r\nQuand. \r\nVoil\u00e0. \r\nJe suis toi. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:28:22) [93%] :\r\nAssassinats politiques 8 meurtres qui ont chang\u00e9 le 20\u00e8me si\u00e8cle. \r\nUne s\u00e9rie propos\u00e9e par Michel Nole. \r\n\r\nLocuteur MS23 (00:28:30) [89%] :\r\nDocumentation et archives \u00e0 la Radio suisse romande Marie- Fran\u00e7oise qu'indicatif original Patrick Lenoir programmation musicale Vivendi r\u00e9alisation J\u00e9r\u00f4me Nussbaum, une \u00e9mission de Jean Leclerc. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:29:53) [86%] :\r\nC'\u00e9tait assassinat politique de Jean Leclerc cette \u00e9mission diffus\u00e9e pendant la grille d'\u00e9t\u00e9 de 2001 le pr\u00e9lude de ce qui sera par la suite histoire vivante r\u00e9\u00e9coute et podcasts sur Histoire vivante Point CH vous \u00e9coutez la premi\u00e8re il est 14 heures. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-07-19T12:14:00Z", "program": {"href": "/programs/768D7643-BD8F-4B1D-80AE-08C11C3E69B2", "id": "768D7643-BD8F-4B1D-80AE-08C11C3E69B2", "name": "Histoire vivante"}, "contributors": [{"function": "R\u00e9alisateur/trice Radio", "name": "Nussbaum, J\u00e9r\u00f4me", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Leclerc, Jean", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Leclerc, Jean", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-7E853908-76DA-41E0-9181-D2DDEECD28A7", "internalArchiveId": "7E853908-76DA-41E0-9181-D2DDEECD28A7", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "D\u00e9couverte d'un film d'\u00e9poque montrant des \"femmes de r\u00e9confort\" sud-cor\u00e9ennes", "publicationDate": "2017-07-19T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Ojardias\r\nPour la premi\u00e8re fois, un film montrant des \"femmes de r\u00e9confort\" sud-cor\u00e9ennes a \u00e9t\u00e9 retrouv\u00e9. Ce dossier empoisonne toujours les relations entre S\u00e9oul et Tokyo.\r\n\r\n* * D\u00e9couverte d'un film d'\u00e9poque montrant des \"femmes de r\u00e9confort\" sud-cor\u00e9ennes LANCEMENT 3 / FEMMES DE RECONFORT\r\n***Une \"femme de r\u00e9confort\": un euph\u00e9misme pour d\u00e9signer les jeunes Cor\u00e9ennes, Chinoises et Philippines oblig\u00e9es de se prostituer pour les soldats de l'arm\u00e9e imp\u00e9riale japonaise, pendant la Seconde Guerre Mondiale. Ce dossier empoisonne toujours les relations entre S\u00e9oul et Tokyo. Le Japon, ancien puissance occupante, s'est excus\u00e9 mais les Sud-Cor\u00e9ens l'accusent de n\u00e9gationnisme.\r\nPour la premi\u00e8re fois, un document, un film en l'occurence, montre des \u00ab femmes de r\u00e9confort\u00bb cor\u00e9ennes... il a \u00e9t\u00e9 d\u00e9couvert il y a quelques jours.\r\nFr\u00e9d\u00e9ric Ojardias, vous \u00eates notre correspondant \u00e0 S\u00e9oul. qu'est-ce qu'on y voit ?\r\n  DIGAS 52''\r\n((C'est un film muet et tr\u00e8s court : il ne dure que 18 secondes. Il montre sept jeunes Cor\u00e9ennes,  align\u00e9es contre un mur, pieds nus, la t\u00eate baiss\u00e9e, le regard effray\u00e9. Elles parlent \u00e0 un officier chinois, venu les lib\u00e9rer.\r\nCe document tr\u00e8s rare a \u00e9t\u00e9 film\u00e9 en 1944 par un soldat am\u00e9ricain en Chine, dans la province du Yunnan ; une province qui venait d'\u00eatre reprise \u00e0 l'arm\u00e9e japonaise par les forces alli\u00e9es. Ce film a \u00e9t\u00e9 retrouv\u00e9 dans les archives am\u00e9ricaines par des chercheurs sud-cor\u00e9ens. \r\nAhn Seon-mi est la porte-parole de \u00ab War & Women \u00bb, une association qui vient en aide \u00e0 d'anciennes \u00ab femmes de r\u00e9confort \u00bb.\r\nInsert 1 Ahn Seon-mi - new evidence 18s\r\n[Ce film] est tr\u00e8s important. On y voit une femme enceinte [qui a \u00e9t\u00e9 identifi\u00e9e],  elle s'appelle Youngshim Park. Jusqu'\u00e0 aujourd'hui, on avait seulement des photos d'elle, mais maintenant il y a ce film. C'est donc une nouvelle preuve de l'existence des \u00ab femmes de r\u00e9confort \"))\r\n***Donc, il y a encore besoin de preuves de l'existence de ces femmes de r\u00e9confort ?\r\n DIGAS 58''\r\n((Et bien de fa\u00e7on surprenante, oui. Parce que la droite ultra-nationaliste japonaise continue aujourd'hui d'assurer que ces femmes \u00e9taient des prostitu\u00e9es tout \u00e0 fait consentantes. un n\u00e9gationnisme qui rend les Sud-Cor\u00e9ens furieux.\r\nLes historiens estiment qu'environ 200 000 femmes, en majorit\u00e9 cor\u00e9ennes, ont \u00e9t\u00e9 envoy\u00e9es de force travailler dans les maisons closes de l'arm\u00e9e imp\u00e9riale japonaise \u00e0 travers toute l'Asie. Ces femmes ont parfois \u00e9t\u00e9 pi\u00e9g\u00e9es par de fausses offres d'emploi.\r\nSelon le comit\u00e9 cor\u00e9en de d\u00e9fense des victimes, la majorit\u00e9 d'entre elles avaient entre 14 et 19 ans. Elles devaient \u00ab servir \u00bb entre 5 et 60 soldats par jour. Elles \u00e9taient frapp\u00e9es, victimes de maladies v\u00e9n\u00e9riennes mal soign\u00e9es.\r\nA la fin de la guerre, celles qui sont rentr\u00e9es en Cor\u00e9e avaient si honte qu'il a fallu attendre les ann\u00e9es 90, et la d\u00e9mocratisation de la Cor\u00e9e du Sud, pour que les premi\u00e8res survivantes commencent \u00e0 parler. Et au Japon, beaucoup de r\u00e9visionnistes continuent de nier l'implication du gouvernement de l'\u00e9poque dans ce trafic sexuel \u00e0 grande \u00e9chelle.))\r\n***Pourtant, en 2015, la Cor\u00e9e du Sud et le Japon ont sign\u00e9 un trait\u00e9 cens\u00e9 mettre fin \u00e0 la controverse et aux dissensions sur cette question.\r\n DIGAS 1'32''\r\n((Tout \u00e0 fait. Un trait\u00e9 qui pr\u00e9voyait des excuses officielles japonaises et la cr\u00e9ation d'un fonds d'aide aux victimes survivantes, d'un montant de 8,5 millions de francs. L'accord  avait \u00e9t\u00e9 sign\u00e9 sous la pression de l'alli\u00e9 am\u00e9ricain, qui souhaitait un rapprochement strat\u00e9gique entre S\u00e9oul et Tokyo, pour faire face \u00e0 la menace nord-cor\u00e9enne et \u00e0 la mont\u00e9e en puissance militaire de la Chine\r\nLe probl\u00e8me, c'est que les victimes n'ont jamais \u00e9t\u00e9 consult\u00e9es lors de sa n\u00e9gociation. Le trait\u00e9 a donc \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s critiqu\u00e9 en Cor\u00e9e du Sud. comme l'explique Ahn Seon-mi, de l'association des femmes de r\u00e9confort.\r\nInsert 2 Ahn Seon-mi - pb avec cet accord 28s\r\nTout d'abord, l'opinion des victimes n'a jamais \u00e9t\u00e9 prise en compte. Cet accord ne respecte pas le droit et les principes internationaux en mati\u00e8re de Droits de l'Homme. Il n'est pas bas\u00e9 sur une reconnaissance [par Tokyo de sa responsabilit\u00e9] dans les crimes commis. C'est pourquoi les survivantes estiment que cet accord ne repr\u00e9sente pas des excuses [satisfaisantes].\r\nEt c'est vrai que si les r\u00e9centes \u00ab excuses \u00bb du Premier ministre japonais conservateur Shinzo Abe expriment la tristesse du Japon pour les souffrances subies par ses femmes. Shinzo Aba a aussi pris soin d'\u00e9viter de reconna\u00eetre toute responsabilit\u00e9 du gouvernement de l'\u00e9poque dans ce trafic sexuel.\r\nEn mai, la Cor\u00e9e du Sud a \u00e9lu un nouveau pr\u00e9sident, Moon Jae-in. un ancien avocat des droits de l'Homme qui a exprim\u00e9 sa volont\u00e9 de revenir sur cet accord. Une volte-face qui provoque la consternation du Japon. En particulier dans les milieux conservateurs, qui estiment que Tokyo s'est d\u00e9j\u00e0 suffisamment excus\u00e9 !))\r\n***Et ce nouveau gouvernement sud-cor\u00e9en veut m\u00eame maintenant construire un mus\u00e9e \u00e0 S\u00e9oul d\u00e9di\u00e9 aux femmes de r\u00e9confort !\r\n DIGAS 1'03''\r\n((Tout \u00e0 fait. C'est la ministre pour l'\u00e9galit\u00e9 des sexes qui a annonc\u00e9 le 10 juillet ce projet de mus\u00e9e, en plein cour de la capitale ! Mus\u00e9e qui sera selon elle \u00ab un lieu central pour comm\u00e9morer et se souvenir des violences caus\u00e9es par les guerres \u00bb.\r\nIl faut noter qu'un petit mus\u00e9e de ce type existe d\u00e9j\u00e0 \u00e0 S\u00e9oul : il a \u00e9t\u00e9 construit par l'association \u00ab War and Women \u00bb. Je l'ai visit\u00e9, une visite tr\u00e8s \u00e9prouvante. On y voit des archives, des photos, des t\u00e9moignages qui d\u00e9crivent l'horreur de ces stations de r\u00e9confort.\r\nDes objets en montrent les d\u00e9tails les plus sordides, comme les registres d'entr\u00e9es et les tickets distribu\u00e9s aux soldats. ainsi que les pr\u00e9servatifs, baptis\u00e9s \u00ab Assaut 1 \u00bb. Il y a aussi des oeuvres d'art. \r\nAhn Seon-mi, de l'association War and Women, se f\u00e9licite de voir son gouvernement prendre l'initiative d'\u00e9tablir un mus\u00e9e qui lui sera officiel et donc beaucoup plus visible. \r\nToujours dans un but de visibilit\u00e9, les associations comme la sienne \u00e9rigent \u00e0 pr\u00e9sent des statues de femme de r\u00e9confort dans divers villes du monde. provoquant \u00e0 chaque fois des protestations du Japon. La question n'a donc pas fini d'empoisonner les relations entre les deux pays.))\r\n***EXTRO: Fr\u00e9d\u00e9ric Ojardias, \u00e0 S\u00e9oul...\r\n=== FIN ===\r\nPour nous \u00e9crire: ToutUnMonde@rts.ch\r\nPour nous r\u00e9\u00e9couter ou nous podcaster: rts.ch/toutunmonde\r\nIl est 8hXX. Coralie Claude pour les informations. A demain !", "durationSec": 317, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8771844", "imageURL": "http://www.rts.ch/10227362.image", "alternativeTitle": ["D\u00e9couverte d'un film d'\u00e9poque montrant des \"femmes de r\u00e9confort\" sud-cor\u00e9ennes / TUM_2017-07-19T08:20:00_sequence-3", "Tout un monde du 19.07.2017"], "alternativeSummary": ["Pour la premi\u00e8re fois, un film montrant des \"femmes de r\u00e9confort\" sud-cor\u00e9ennes a \u00e9t\u00e9 retrouv\u00e9. Ce dossier empoisonne toujours les relations entre S\u00e9oul et Tokyo."], "variantIds": ["ece-8771844"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-14T16:03:25Z", "speechToTexts": ["25.07.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [95%] :\r\nUne femme de r\u00e9confort, euph\u00e9misme pour d\u00e9signer les jeunes Cor\u00e9ennes Chinoises Philippines oblig\u00e9es de se prostituer pour les soldats de l'arm\u00e9e imp\u00e9riale japonaise pendant la Seconde Guerre mondiale, ce dossier empoisonne toujours les relations entre S\u00e9oul et Tokyo, le Japon, ancienne puissance occupante s'est excus\u00e9, mais les Sud-Cor\u00e9ens l'accusent de n\u00e9gationnisme alors pour la premi\u00e8re fois un document, un film en l'occurrence, montre des femmes de r\u00e9confort cor\u00e9ennes, il a \u00e9t\u00e9 d\u00e9couvert il y a quelques jours, Fr\u00e9d\u00e9ric Ojardias, vous \u00eates notre correspondant \u00e0 S\u00e9oul qu'est -ce qu'on y voit. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:30) [94%] :\r\nEh bien, c'est un film muet et tr\u00e8s court, il ne dure que 18 secondes il montre sept jeunes Cor\u00e9ennes align\u00e9es contre un mur, pieds nus, la t\u00eate baiss\u00e9e, le regard effray\u00e9, elle parle d'un officier chinois venu les lib\u00e9rer ce document tr\u00e8s rare, a \u00e9t\u00e9 film\u00e9 en 1944 par un soldat am\u00e9ricain en Chine dans la province du Yunnan, une province qui venait d'\u00eatre reprise \u00e0 l'arm\u00e9e japonaise par les forces alli\u00e9es, ce film a \u00e9t\u00e9 retrouv\u00e9 dans les archives am\u00e9ricaines par des chercheurs sud- cor\u00e9ens Ahn Sony et la porte- parole de War and Women, une association qui vient en aide \u00e0 d'anciennes femmes de r\u00e9confort. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:05) [90%] :\r\nCe film est tr\u00e8s important, on y voit une femme enceinte qui a \u00e9t\u00e9 identifi\u00e9e, elle s'appelle Yong Shin Park jusqu'\u00e0 aujourd'hui, on avait seulement des photos d'elle m\u00eame, maintenant, il y a ce film en week- end, c'est donc une nouvelle preuve de l'existence des femmes de r\u00e9confort, un peu. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:22) [94%] :\r\nDonc, Fr\u00e9d\u00e9ric, il y a encore besoin de preuves de l'existence de ces femmes de r\u00e9confort. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:26) [95%] :\r\nEh bien, de fa\u00e7on surprenante, oui, parce que la droite ultra- nationaliste japonaise continue aujourd'hui d'assurer que ces femmes \u00e9taient des prostitu\u00e9es tout \u00e0 fait consentantes un n\u00e9gationnisme qui rend les Sud-Cor\u00e9ens furieux, les historiens estiment qu'environ 200000 femmes en majorit\u00e9 cor\u00e9ennes ont \u00e9t\u00e9 envoy\u00e9es de force travailler dans les maisons closes de l'arm\u00e9e imp\u00e9riale japonaise \u00e0 travers toute l'Asie, ces femmes ont parfois \u00e9t\u00e9 pi\u00e9g\u00e9es par de fausses offres d'emploi, selon le comit\u00e9 cor\u00e9en de d\u00e9fense des victimes, la majorit\u00e9 d'entre elles avaient entre 14 et 19 ans, elles devaient servir entre 5 et 60 soldats par jour : elles \u00e9taient frapp\u00e9es, victimes de maladies v\u00e9n\u00e9riennes mal soign\u00e9es \u00e0 la fin de la guerre, celles qui sont rentr\u00e9es en Cor\u00e9e avaient si honte qu'il a fallu attendre les ann\u00e9es 90 et la d\u00e9mocratisation de la Cor\u00e9e du Sud pour que les premi\u00e8res survivantes commencent \u00e0 parler et au Japon, beaucoup de r\u00e9visionnistes continuent de nier l'implication du gouvernement de l'\u00e9poque dans ce trafic sexuel \u00e0 grande \u00e9chelle. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:24) [95%] :\r\nEt pourtant, en 2015 la Cor\u00e9e du Sud et le Japon signent un trait\u00e9 qui \u00e9tait cens\u00e9 mettre fin \u00e0 la controverse et aux dissensions sur cette question. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:31) [96%] :\r\nTout \u00e0 fait un trait\u00e9 qui pr\u00e9voyait des excuses officielles japonaises et la cr\u00e9ation d'un fonds d'aide aux victimes survivantes d'un montant de8,5 millions de francs, l'accord avait \u00e9t\u00e9 sign\u00e9 sous la pression de l'alli\u00e9 am\u00e9ricain, qui souhaitait un rapprochement strat\u00e9gique entre S\u00e9oul et Tokyo pour faire face \u00e0 la menace nord- cor\u00e9enne et \u00e0 la mont\u00e9e en puissance militaire de la Chine, le probl\u00e8me c'est que les victimes n'ont jamais \u00e9t\u00e9 consult\u00e9es lors de sa n\u00e9gociation le trait\u00e9, a donc \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s critiqu\u00e9 en Cor\u00e9e du Sud, comme l'explique Hanson mis de l'association des femmes de r\u00e9confort. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:03) [93%] :\r\nCe toboggan avec tout d'abord le pignon des victimes n'a jamais \u00e9t\u00e9 prise en compte, cet accord ne respecte pas le droit et les principes internationaux en mati\u00e8re de droits de l'homme au et il n'est pas bas\u00e9 sur une reconnaissance par Tokyo de sa responsabilit\u00e9 dans les crimes commis, c'est pourquoi les survivantes estiment que cet accord ne repr\u00e9sente pas des excuses satisfaisante absolument. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:31) [96%] :\r\nEt c'est vrai que si les r\u00e9centes excuses du 1er ministre japonais conservateur Shinzo Abe et exprime bien la tristesse du Japon pour les souffrances subies par ces femmes, Shinzo Abe a aussi pris soin d'\u00e9viter de reconna\u00eetre toute responsabilit\u00e9 du gouvernement de l'\u00e9poque dans ce trafic sexuel en mai, la Cor\u00e9e du Sud a \u00e9lu un nouveau pr\u00e9sident, Moon Jae-In, un ancien avocat des droits de l'homme qui a exprim\u00e9 sa volont\u00e9 de revenir sur cet accord une volte-face qui provoque la consternation au Japon, en particulier dans les milieux conservateurs qui estiment que Tokyo s'est d\u00e9j\u00e0 suffisamment excus\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:04) [97%] :\r\nEt ce go\u00fbt nouveau gouvernement sud- cor\u00e9en veut m\u00eame maintenant construire un mus\u00e9e \u00e0 S\u00e9oul d\u00e9di\u00e9 \u00e0 ces femmes de r\u00e9confort. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:10) [93%] :\r\nTout \u00e0 fait, c'est la ministre pour l'\u00e9galit\u00e9 des sexes, qui a annonc\u00e9 le 10 juillet ce projet de mus\u00e9e en plein coeur de la capitale, Mus\u00e9e qui sera, selon elle, un lieu central pour comm\u00e9morer et se souvenir des violences caus\u00e9es par les guerres, il faut noter qu'un petit mus\u00e9e de ce type existe d\u00e9j\u00e0 \u00e0 S\u00e9oul, il a \u00e9t\u00e9 construit par l'association o\u00f9 on nous m\u00e8ne, je l'ai visit\u00e9, c'est vraiment une visite tr\u00e8s, tr\u00e8s \u00e9prouvante, on y voit des archives des photos, des t\u00e9moignages qui d\u00e9crivent l'horreur de ces stations de r\u00e9confort des objets en montrent les d\u00e9tails les plus sordides comme les registres d'entr\u00e9es et les tickets distribu\u00e9s aux soldats, ainsi que les pr\u00e9servatifs baptis\u00e9s Assaut en il y a aussi des Oeuvres d'art, Hansson mis de l'association o\u00f9 on a une Women, se f\u00e9licite de voir son gouvernement prendre l'initiative d'\u00e9tablir un mus\u00e9e qui lui sera officiel et donc beaucoup plus visible et d'ailleurs, toujours dans un but de visibilit\u00e9, les associations comme la sienne \u00e9rigent \u00e0 pr\u00e9sent des statues de femme de r\u00e9confort dans plusieurs villes du monde, provoquant \u00e0 chaque fois des protestations du Japon, la question n'a donc pas fini d'empoisonner les relations entre les 2 pays. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:12) [94%] :\r\nMerci Fr\u00e9d\u00e9ric Ojardias c'est notre correspondant \u00e0 S\u00e9oul, c'est la fin de cette. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-07-19T06:41:00Z", "program": {"href": "/programs/84B3DA63-C8BF-41E2-BEB9-15225FFC2A30", "id": "84B3DA63-C8BF-41E2-BEB9-15225FFC2A30", "name": "Tout un monde (Info)"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Ojardias, Fr\u00e9d\u00e9ric", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Guevara-Frey, Eric", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-78A46A54-D759-4530-AFC2-E4D6ECEEFFD8", "internalArchiveId": "78A46A54-D759-4530-AFC2-E4D6ECEEFFD8", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Les r\u00e9formes du syst\u00e8me judiciaire polonais inqui\u00e8tent l'Union europ\u00e9enne", "publicationDate": "2017-07-19T00:00:00Z", "summary": "La Commission europ\u00e9enne a demand\u00e9 mercredi au gouvernement polonais de mettre en suspens ses r\u00e9formes controvers\u00e9es du syst\u00e8me judiciaire. Interview de Florian Irminger, membre de la direction de Human Rights House Foundation.\r\n\r\n* * Les r\u00e9formes du syst\u00e8me judiciaire polonais inqui\u00e8tent l'Union europ\u00e9enne DIALOGUE CLIVAZ    \r\nSLV FLORIAN IRMINGER\r\nBonsoir Florian Irminger, \r\nVous \u00eates membre de la direction de Human Rights House Foundation, une ONG active dans le d\u00e9veloppement des droits de l'homme en Europe centrale...\r\nEn direct de Bruxelles....\r\n-On a entendu Romain Clivaz, la Commission europ\u00e9enne menace la Pologne de sanctions, ...comme le d\u00e9clenchement de l'art.7 \r\ndu trait\u00e9 de l'UE\", souvent d\u00e9crit comme \"l'arme atomique\" parmi les mesures que peut prendre l'UE contre l'un de ses membres, il peut mener \u00e0 une suspension du droit de vote au sein de l'Union.\r\nDes menaces en l'air? a-t-elle les moyens de les mettre \u00e0 ex\u00e9cution? \r\n\t-L'article 7 n\u00e9cessiterait  une unanimit\u00e9 des autres Etats \tmembres. Et la Hongrie, alli\u00e9e de Varsovie, a d\u00e9j\u00e0 pr\u00e9venu \tqu'elle \ts'y \topposerait. Donc inapplicable, autogoal de la CE, elle se \td\u00e9cr\u00e9dibilise  ?\r\n-Vous connaissez bien la Hongrie aussi, 2 poids 2 mesures entre le traitement polonais et celui du premier ministre Viktor Orban...(vision conservatrice et eurosceptique, refus, en pleine crise migratoire, d'accueillir des r\u00e9fugi\u00e9s dans son pays....) qui lui n'a pas \u00e9t\u00e9 inqui\u00e9t\u00e9? \r\n\t-si oui comment l'expliquer? Orban  (lib\u00e9ral conservateur) membre du Parti populaire europ\u00e9en, celui d'Angela Merkel de Jean Claude Juncker, pdt de la CE, lui assure une protection?\r\n-CE tr\u00e8s offensive, peu fr\u00e9quent, vous surprend?\r\n-autre sanction, financi\u00e8res? conditionner \u00e0 l'avenir l'acc\u00e8s au fonds de coh\u00e9sion de l'UE au respect des valeurs et desw d\u00e9cisions de l'UE? bonne id\u00e9e?\r\n-en Pologne, le Parti Droit et Justice et arriv\u00e9 au pouvoir fin 2015, pr\u00e9sente tous ces changements comme indispensables pour rationaliser le syst\u00e8me judiciaire et combattre la corruption...\u00e9lu d\u00e9mocratiquement, pays souverain, de quoi se m\u00eale la CE? et vous de quoi vous vous m\u00ealez? Ing\u00e9rence?p pays souverain....\r\n-crainte r\u00e9formes judiciaires, d\u00e9nonciations de tentatives d'intimidation de journalistes  critiques contre Varsovie aussi?\r\n-\u00eates all\u00e9 pls fois en Pologne depuis le changement de gouvernement, (notamment en d\u00e9cembre lors des manifestations li\u00e9es \u00e0 la tentative de limiter l'acc\u00e8s des m\u00e9dias au parlement (et lors de laquelle la police a fich\u00e9 les manifestants)....qu'est ce qui vous a frapp\u00e9 sur place?\r\n-Vous pr\u00e9parez un rapport sur ces d\u00e9mocraties malades, qui pr\u00e9tendent \u00eatre \u00ab illib\u00e9rales \u00bb mais ne sont en fait rien d'autre que des remises en cause de l'\u00c9tat de droit et des libert\u00e9s fondamentales.\r\nFlorian Irminger, membre de la direction d'une ONG active dans le d\u00e9veloppement des droits de l'homme en Europe centrale...\r\nVous \u00e9tiez en direct de Bruxelles....bonne soir\u00e9e", "durationSec": 621, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8771897", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["Les r\u00e9formes du syst\u00e8me judiciaire polonais inqui\u00e8tent l'Union europ\u00e9enne / FOR_2017-07-19T18:04:00_developpement-3", "Forum du 19.07.2017"], "alternativeSummary": ["La Commission europ\u00e9enne a demand\u00e9 mercredi au gouvernement polonais de mettre en suspens ses r\u00e9formes controvers\u00e9es du syst\u00e8me judiciaire. Interview de Florian Irminger, membre de la direction de Human Rights House Foundation."], "variantIds": ["ece-8771897"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:41:31Z", "speechToTexts": ["26.07.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [92%] :\r\nEt la Commission europ\u00e9enne qui perd patience face \u00e0 Varsovie, ce sont maintenant 4 lois qui inqui\u00e8te Bruxelles et qui menacerait l'\u00e9tat de droit, les derniers textes en question concernent notamment des nominations toujours plus politis\u00e9e au sein du pouvoir judiciaire et la Cour supr\u00eame pour la 3\u00e8me fois la Commission va \u00e9mettre des recommandations, alors que les derni\u00e8res de d\u00e9cembre n'ont pas obtenu de r\u00e9ponse satisfaisante, Romain Clivaz, le vice- pr\u00e9sident de la Commission europ\u00e9enne Franz Timmermans s'est montr\u00e9 particuli\u00e8rement d\u00e9termin\u00e9 aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:30) [90%] :\r\nLe laur\u00e9at il a v\u00e9ritablement surpris son monde, alors qu'en la mati\u00e8re, l'ex\u00e9cutif du pr\u00e9sident junker semble marcher sur des oeufs ces derniers jours, c'\u00e9tait tr\u00e8s tendu en salle de presse et personne ne s'attendait autant de fermet\u00e9 alors sur un ton tr\u00e8s solennel Franz 26 n'a pas h\u00e9sit\u00e9 \u00e0 prendre l'histoire polonaise \u00e0 t\u00e9moins \u00e9voquant les combats pour la libert\u00e9, \u00e0 Gdansk, rappelant la figure tut\u00e9laire de l\u00e8che Vanessa et son combat pour la libert\u00e9, la justice au sein du syndicat Solidarnosc, c'est pas mal \u00e7a aussi \u00e9voquer ce qu'il a qualifi\u00e9e de principale le\u00e7on \u00e0 tirer de la Seconde Guerre mondiale tout pouvoir doit se soumettre \u00e0 l'\u00e9tat de droit et au sein de l'Union europ\u00e9enne, aucun \u00c9tat membre du plus fort que les r\u00e8gles communautaires. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:04) [90%] :\r\nUne prise de position tr\u00e8s forte Romain, alors que le gouvernement polonais, veut toujours plus politis\u00e9 le syst\u00e8me judiciaire. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:12) [88%] :\r\nOui, le parti Droit et Justice le Peace a lanc\u00e9 de nouvelles r\u00e9formes de la justice qui permette notamment au ministre de la justice, d'augmenter son influence sur la Cour supr\u00eame, Bruxelles est aussi pr\u00e9occup\u00e9 par des nominations \u00e0 la magistrature par le Parlement, ou encore la nomination de pr\u00e9sidents de tribunaux de droit commun, par le ministre de la justice et que va faire la Commission europ\u00e9enne, Romain, mais elle est pr\u00eate \u00e0 aller tr\u00e8s loin, soit actionner le m\u00e9canisme pr\u00e9vu \u00e0 l'article 7 des trait\u00e9s, cette fameuse option nucl\u00e9aire qui peut m\u00eame priv\u00e9, un pays de son droit de vote, alors on n'y est pas encore d'ici l\u00e0, la Commission va mettre de nouvelles recommandations, elle va aussi attaquer ses r\u00e9formes d\u00e8s qu'elles sont en vigueur par la voie plus classique de proc\u00e9dure de violation des trait\u00e9s, puis elle est pr\u00eate \u00e0 actionner l'article 7 et Franz Timmermans a affich\u00e9 une d\u00e9termination peu commune sur ce point, la commission devra ensuite convaincre 23 \u00c9tats sur 28 de l'existence d'une menace sur l'\u00e9tat de droit, \u00e7a, c'est une mais si on un peu plus compliqu\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:00) [89%] :\r\nEt alors, on le voit bien, on est encore loin de sanctions est -ce qu'il faut, va voir le verre \u00e0 moiti\u00e9 plein ou \u00e0 moiti\u00e9 vide. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:07) [89%] :\r\nAlors je vais vous \u00e9pargner le \u00e7a d\u00e9pend Vaudois o\u00f9 Normand d'un point de vue de la Commission jour et tendance \u00e0 vous dire que le verre est \u00e0 moiti\u00e9 plein, ce soir, elle semble pr\u00eate \u00e0 aller jusqu'au bout dans son intervention au Franz Timmermans a pleinement assum\u00e9 le r\u00f4le de gardienne des trait\u00e9s qui incombe \u00e0 la Commission, il en quelque sorte bris\u00e9 le tabou de cet article, cette, cette arme nucl\u00e9aire en avan\u00e7ant des valeurs politiques fortes alors est -ce la partie vide du verre \u00e0 remplir pour la Commission, et c'est l\u00e0 ce sont les \u00c9tats qui vont devoir la remplir et la plus que les grands principes, c'est souvent la politique, cette politique de rapports de force souvent teint\u00e9 de cynisme qui fait la diff\u00e9rence. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:39) [93%] :\r\nEt \u00e0 vos c\u00f4t\u00e9s, Romain Clivaz, Florian Irminger, bonsoir, bonsoir, vous \u00eates membre de la direction de Human Rights sera Ostende et une ONG qui est actif dans le d\u00e9veloppement des droits de l'homme en Europe centrale, vous \u00eates en Direct de Bruxelles, donc on a entendu Romain Clivaz la Commission europ\u00e9enne qui menace la Pologne de sanctions avec cet article, c'est une esp\u00e8ce d'armes atomiques -ce que la Commission europ\u00e9enne a r\u00e9ellement les moyens de ses menaces \u00e0 ex\u00e9cution ou est -ce que ce sont des menaces en l'air. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:09) [92%] :\r\nC'est c'est pas des menaces en l'air, dans la mesure o\u00f9 on sait que que ce soit la Pologne ou un autre pays, comme la Hongrie d\u00e9pendant \u00e9conomiquement de l'Union europ\u00e9enne ont besoin de ce partenariat La avec avec l'Union europ\u00e9enne et ont besoin aussi de, de, de, de l'aide qu'apporte l'Union europ\u00e9enne pour d\u00e9veloppement \u00e9videmment que ce genre de menace l\u00e0 qui qui ont \u00e9t\u00e9 exprim\u00e9es aujourd'hui contribuent en fait \u00e0 alerter l'opinion publique polonaise, mais aussi le gouvernement par polonais sur les possibles cons\u00e9quences, notamment \u00e9conomiques, \u00e9conomie que \u00e7a pourrait avoir. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:40) [90%] :\r\nMais malgr\u00e9 tout, on sait que, pour que cet article 7 entre en vigueur, il faudrait une unanimit\u00e9 des autres \u00c9tats membres, enfin il a d\u00e9clench\u00e9 apr\u00e8s pour que les sanctions se fasse la Hongrie qui, alli\u00e9e de Varsovie a d\u00e9j\u00e0 pr\u00e9venu qu'elle s'y opposerait, c'est donc inapplicable et l\u00e0 est -ce que la Commission europ\u00e9enne se tire pas une balle dans le pied. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:01) [89%] :\r\nNon, au contraire, je veux dire ce que ce qui est ce qui est en train de, de, d'arriver gentiment \u00e0 l'Union europ\u00e9enne, c'est que il y a 2 \u00e9tats qui vont probablement maintenant \u00eatre sous la proc\u00e9dure de l'article 7 la Hongrie : d'une part \u00e0 cause de ces lois sc\u00e9l\u00e9rates sur les ONG ou les ONG sont oblig\u00e9s maintenant de, de, de porter la marque de leur financement \u00e9tranger, donc financement \u00e9tranger la Norv\u00e8ge ou par exemple de la Suisse \u00e0 et o\u00f9 en m\u00eame temps, la fraude, potentiellement, la Pologne et c'est ce de ces 2 pays l\u00e0 qui vont s'entre- soutenir, donc c'est aussi un enjeu en fait politique dans cette histoire- l\u00e0 de montrer que quand on est dans ce qu'on aime ici \u00e0 Bruxelles, a appel\u00e9 la famille europ\u00e9enne, quand on est dans la famille europ\u00e9enne, il y a un certain nombre de mesures sur l'\u00e9tat de droit qu'on doit respecter, et on sait aussi qu'que des \u00e9lections \u00e0 venir, un temps Pologne que que Hongrie, on n'est pas en train de parler d'\u00e9tat comme le B\u00e9larus, qui n'ont pas d'\u00e9lection d'train de parler d'\u00e9tat ou en fait, l'une, la Commission europ\u00e9enne a un r\u00f4le \u00e0 jouer dans aussi l'alerte \u00e0 l'opinion publique polonaise et on croise. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:58) [89%] :\r\nMais c'est tr\u00e8s int\u00e9ressant ce que vous dites, Florian Irminger, cette volont\u00e9 d'alerter la population des cons\u00e9quences, le probl\u00e8me c'est que justement \u00e7a hein, peut-\u00eatre, c'est le processus d\u00e9mocratique d\u00e9mocratique ici qui qui pr\u00e9vaut, \u00e7a risque peut-\u00eatre presque de de de braquer cette opinion publique, \u00e7a va \u00eatre utilis\u00e9 comme \u00e7a politiquement par un certain nombre de partis qui veulent marquer la diff\u00e9rence avec Bruxelles et au et au final, ce sera sans doute productif. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:21) [90%] :\r\nC'est, c'est, avec le temps, c'est c'est le c'est le grand succ\u00e8s du 1er ministre Orb\u00e1n Hongrie c'est qu'\u00e0 chaque fois qu'il a \u00e9t\u00e9 point\u00e9 du doigt, ici \u00e0 Bruxelles, il est revenu en Hongrie, en disant bah voil\u00e0, vous voyez bien les grands m\u00e9chants les grands m\u00e9chants qui qui \u00e0 Bruxelles essaie de d'attenter \u00e0 notre \u00e0 notre ind\u00e9pendance, la, la situation est diff\u00e9rente, les les Polonais ont une forte consid\u00e9ration pour leur \u00e9tat droit savent ce qu'est la Cour supr\u00eame, une des plus anciennes institutions aujourd'hui attaqu\u00e9 de la Pologne qui pr\u00e9- existaient Leclair sovi\u00e9tique et et savent aussi ce qu'ils doivent \u00e0 l'Union europ\u00e9enne, \u00e7a \u00e9t\u00e9 rappel\u00e9 aujourd'hui par Franz Timmermans, donc on est quand m\u00eame dans situation l\u00e0 l'opinion publique polonaise est diff\u00e9rente, on a, lui, admet des manifestations massives ces derniers jours a de nouveau des dizaines de milliers de personnes qui se sont rassembl\u00e9s dans tout le pays, donc l\u00e0 il y a quand m\u00eame un enjeu qui est un peu un peu diff\u00e9rent, on esp\u00e8re en fait que dans le cas polonais et il le le le gouvernement du pr\u00e9sident Doudaev et en r\u00e9alit\u00e9, gouvern\u00e9 par Kaczynski n'arrive pas \u00e0 retourner son opinion publique, de la mani\u00e8re dont Orban en effet r\u00e9ussi \u00e0 le faire, ces derni\u00e8res ann\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:06:24) [90%] :\r\nEt les menaces de sanctions financi\u00e8res, \u00e7a marche, \u00e7a ou est -ce que c'est une bonne id\u00e9e, comment vous \u00e9valuez ce genre de ce genre de de mesures parce qu'on a l'impression que l\u00e0 aussi c'est typiquement le genre d'\u00e9l\u00e9ments qui peuvent braquer. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:36) [90%] :\r\nMais bien s\u00fbr que \u00e7a peut braquer, mais la commission et devant la situation o\u00f9 non seulement elle mais l'ensemble des arts, des m\u00e9canismes ind\u00e9pendants de droits de l'homme que soit la Commission de Venise du Conseil de l'Europe, l'ONU \u00e0 Gen\u00e8ve, ont constat\u00e9 des violations de l'\u00c9tat droit ont constat\u00e9 des violations de la s\u00e9paration des pouvoirs, ont constat\u00e9 une atteinte \u00e0 l'ind\u00e9pendance de la justice, ont constat\u00e9 des violations de la libert\u00e9 de libert\u00e9 des m\u00e9dias, la commission et donc face \u00e0 une situation elle doit agir et ce qui a \u00e9t\u00e9 pr\u00e9vu dans les instruments et qui sont \u00e0 sa disposition, c'est l'article 7 \u00e7a a jamais \u00e9t\u00e9 utilis\u00e9 pr\u00e9c\u00e9demment, elle utilise maintenant avec la Hongrie, elle va fort probablement l'utiliser avec la Pologne, selon les d\u00e9veloppements ces prochains jours \u00e0 Varsovie, donc a priori, n'a pas tellement le choix \u00e0 la commission. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:07:18) [92%] :\r\nVous parlez de de la Hongrie, et du 1er ministre Viktor Orb\u00e1n est-ce que il y a pas 2 poids, 2 mesures dans la gestion de ce qui se passe en Pologne et de ce qui se passe, on Hongrie, on apprend que Viktor Orb\u00e1n jamais inqui\u00e9t\u00e9 et que la Commission europ\u00e9enne est beaucoup plus dure avec la Pologne, parce que c'est le cas. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:38) [89%] :\r\nViktor Orb\u00e1n maintenant et inqui\u00e9t\u00e9 lynchent la Commission a un peu chang\u00e9 de ton avec la Hongrie en particulier \u00e0 cause des lois sur les ONG, mais c'est vrai que Viktor Orb\u00e1n a pendant plusieurs ann\u00e9es, notamment avec la presse, la composition pr\u00e9c\u00e9dente de la Commission, une sorte de libre passage dans la la la la violation des droits qu'ils commettaient les attaques, \u00e0 qui la s\u00e9paration des pouvoirs et l'ind\u00e9pendance, la justice qu'il commettait qui sont similaires \u00e0 celles d'aujourd'hui, que, en Pologne, donc c'est vrai qu'il a eu plus de facilit\u00e9 jusqu'ici et, en r\u00e9alit\u00e9, nous ce qu'on d\u00e9nonc\u00e9 depuis des ann\u00e9es, c'est que le grand parti conservateur europ\u00e9en qui a construit ce syst\u00e8me -l\u00e0 qui a construit l'\u00c9tat de droit europ\u00e9en le, d'une certaine mani\u00e8re, prot\u00e9g\u00e9, Viktor Orb\u00e1n, qui est un des siens et. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:08:24) [85%] :\r\nPour l'instant, on l'oublie, des fois, mais il est membre du m\u00eame parti que par exemple Angela Merkel ou Jean-Claude Junker exactement is\u00e9roise en s\u00e9ance de recommencer de groupe, comment \u00e7a se passe. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:33) [90%] :\r\nExactement, et aujourd'hui l'enjeu pour ce grand parti, l\u00e0, c'est de dire qu'il met les valeurs de l'Union europ\u00e9enne, dont il est le fondateur avant des valeurs partisane et donc prendre au s\u00e9rieux ce qui se passe en Hongrie mais aussi pr\u00e9venir que d'autres de son parti ne ne ne fasse la m\u00eame chose, on pense par exemple \u00e0 la Croatie, qui est, qui a vu son gouvernement chut\u00e9 il y a quelques mois, qui tentait de prendre les m\u00eames mesures qu'Orban et et gardons en t\u00eate que, en effet, le parti de Kaczynski n'est pas membre du grand parti conservateur et donc l\u00e0 il y a eu ces derni\u00e8res ann\u00e9es un jeu politique qu'on d\u00e9non\u00e7ait et on esp\u00e8re maintenant que la commission changent de ce point de vue -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:09:10) [92%] :\r\nC'est, c'est l\u00e0 tout l'enjeu finalement Florian Irminger c'est montrer, faire preuve de fermet\u00e9 quand m\u00eame avec la Pologne, de telle mani\u00e8re \u00e0 ce que \u00e7a n'est pas un effet de contagion et que d'autres pays, notamment dans les pays des se disent bon ben on peut prendre un certain nombre de libert\u00e9, de toute fa\u00e7on \u00e7a r\u00e9agit pas du c\u00f4t\u00e9 de Bruxelles, donc c'est c'est c'est vraiment la force du signal aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:09:28) [91%] :\r\nL'enjeu, en r\u00e9alit\u00e9, c'est que quand on instigue \u00e0 la reine de la mani\u00e8re dont le fait Orban maintenant avec sa campagne antis\u00e9mite \u00e0 l'\u00e9gard de George Soros, quand on s'attaque aux minorit\u00e9s quand on attaque les contre- pouvoirs et qu'on attaque les fondements de la d\u00e9mocratie, l'enjeu, en effet, c'est de r\u00e9agir face \u00e0 \u00e7a, maintenant le convoi en Europe centrale, c'est une propagation ce qu'on voit dans les strat\u00e9gies d'Orban, c'est de convaincre d'autres gouvernements de prendre les m\u00eames mesures que lui le les mesures qui ont \u00e9t\u00e9 prises en Pologne sont une apr\u00e8s l'autre, les m\u00eames que celles qui ont \u00e9t\u00e9 prises \u00e0 quelques ann\u00e9es, en Hongrie, donc oui, en effet, il faut que la commission face \u00e0 \u00e7a se dresse, on parle de la gardienne des trait\u00e9s aujourd'hui Franz Timmermans, de plus en plus et le gardien de l'\u00c9tat de droit. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:10:09) [96%] :\r\nFlorian Irminger, merci d'avoir \u00e9t\u00e9 en Direct avec nous de Bruxelles, quelques instants, je rappelle que vous \u00eates membre de la direction d'une ONG active dans le d\u00e9veloppement des droits de l'homme en Europe centrale, bonne soir\u00e9e \u00e0 vous. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:10:20) [96%] :\r\nMerci. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-07-19T16:32:01Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Clivaz, Romain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Giovanola, Marie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Irminger, Florian", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-286CB6F2-8429-424B-AAFB-CBEF0DF0BFDD", "internalArchiveId": "286CB6F2-8429-424B-AAFB-CBEF0DF0BFDD", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La d\u00e9couverte d'un couple momifi\u00e9 dans le glacier de Tsanfleuron en Valais est une source d'information pour les historiens : Interview de Jean-Henry-Papilloud, pr\u00e9sident de la Soci\u00e9t\u00e9 d'Histoire du Valais romand", "publicationDate": "2017-07-19T00:00:00Z", "summary": "La police valaisanne a confirm\u00e9 l'identit\u00e9 du couple retrouv\u00e9 momifi\u00e9 dans le glacier de Tsanfleuron. Cette d\u00e9couverte est une mine d'or pour les historiens. ", "durationSec": 397, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8771885", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "thematicGeographicals": ["Valais"], "thematicThemes": ["glacier (g\u00e9ographie)", "cadavre", "histoire"], "alternativeTitle": ["La d\u00e9couverte d'un couple momifi\u00e9 en Valais est source d'information pour les historiens / FOR_2017-07-19T18:12:00_developpement-7", "Forum du 19.07.2017"], "alternativeSummary": ["La police valaisanne a confirm\u00e9 mercredi l'identit\u00e9 du couple retrouv\u00e9 momifi\u00e9 dans le glacier de Tsanfleuron. Cette d\u00e9couverte est une mine d'or pour les historiens. Interview de Jean-Henry-Papilloud, pr\u00e9sident de la Soci\u00e9t\u00e9 d'Histoire du Valais romand."], "variantIds": ["ece-8771885"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_JUIL2017", "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:41:30Z", "speechToTexts": ["26.07.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [95%] :\r\nDans ce forum, on va parler des Dumoulin, ce sont bel et bien les Dumoulin apr\u00e8s des analyses ADN la police valaisanne a confirm\u00e9 l'identit\u00e9 de ce couple retrouv\u00e9 momifi\u00e9 dans le glacier de Tsanfleuron dans le massif des Diablerets, Francine et Marcelin port\u00e9s disparus depuis 75 ans le 15 ao\u00fbt 1942 laissant 7 orphelins mineurs un fait divers qui a d\u00e9fray\u00e9 la chronique \u00e0 l'\u00e9poque et qui passionne \u00e0 nouveau depuis l'annonce de cette d\u00e9couverte, il y a 2 jours, bonsoir Jean Henry Papilloud. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:30) [99%] :\r\nBonsoir. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:31) [93%] :\r\nVous \u00eates pr\u00e9sident de la Soci\u00e9t\u00e9 d'histoire du Valais Romand, on revient sur cette histoire de ce couple parti de du village de Chandolin, \u00e0 Savi\u00e8se, pour ne jamais revenir alors, au-del\u00e0 du drame, cette d\u00e9couverte permise par le recul du glacier, c'est une formidable source d'information pour les historiens. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:48) [88%] :\r\nC'est surtout une formidable source de r\u00e9flexion parce que il s'agit de la disparition d'un c\u00f4t\u00e9, ce qui en soi est, est quelque chose de dramatique et puis surtout, ceci laisse cet enfant, mais les circonstances du drame font aussi que nous apprenons beaucoup de choses sur le Valet de l'\u00e9poque d'abord qu'est -ce qu'ils allaient faire sur le glacier, et puis on se rend compte que les Savi\u00e8se \u00e9lev\u00e9s, beaucoup de b\u00e9tail qui n'avait pas un territoire suffisant en Valais, donc ils avaient conquis des acheter d\u00e8s la page de l'autre c\u00f4t\u00e9 de la montagne et ce couple allait rendu visite \u00e0 leurs troupeaux en prenant un raccourci par le glacier du Tsanfleuron et c'est l\u00e0 qu'ils sont tomb\u00e9s dans une crevasse. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:39) [89%] :\r\nOn en apprend beaucoup aussi sur ces lieux de passage en l'occurrence pour se rendre un alpage mais aussi on a fait d'autres d\u00e9couvertes dans des des cols alpins fr\u00e9quent\u00e9 \u00e7a nous apprend aussi comment les gens se d\u00e9placer \u00e0 l'\u00e9poque et pourquoi. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:01:53) [91%] :\r\nEt puis, ce qui les amen\u00e9s avec eux comment ils \u00e9taient v\u00eatus dans le cas de de sagesse qui nous occupe, ce qui est int\u00e9ressant, c'est que c'est justement tout le le le contexte familial qui fait que on a de l'empathie, on a de de l'\u00e9motion \u00e0 prendre la destin\u00e9e de ce couple et on se pose des questions justement sur sur ce ce qu'ils ont fait ce qu'il y a eu, ce qui est moins cas par exemple pour ce fameux mercenaire au col du Th\u00e9odule o\u00f9 on. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:26) [100%] :\r\nDans les ann\u00e9es 80. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:02:28) [88%] :\r\nDans les ann\u00e9es 80 on arrive pas ainsi l'anti- chier \u00e0 ce qui a ce qu'il est et ce qu'il avait fait ou alors \u00e0 l'autre, le Finlandais si o\u00f9 on a des informations sur l'\u00e9poque sur la mani\u00e8re dont les gens ont voyag\u00e9 sur le fait qu'il pouvait passer \u00e0 des endroits qui par la suite ont \u00e9t\u00e9 occup\u00e9es par les classes et qui maintenant se sont de nouveau praticables, donc c'est en fait toute une relation de l'histoire avec ce qui s'est pass\u00e9 ce qui se passe encore aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:02) [93%] :\r\nEt sur les m\u00e9thodes de secours aussi qui \u00e9tait organis\u00e9e \u00e0 l'\u00e9poque dans ce cas de Savi\u00e8se par le cur\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:03:09) [90%] :\r\nAlors c'est c'est le cur\u00e9 de Savi\u00e8se le cur\u00e9 Jean qui a organis\u00e9 la premi\u00e8re colonne de secours et ce qui nous frappe aussi avec le recul, ce que l'on voit que l'alerte est donn\u00e9e pratiquement 2 jours apr\u00e8s la disparition parce qu'il n'y a pas de t\u00e9l\u00e9phone, donc on ne peut pas communiquer le couple est parti de de Chandolin probablement 8 9 heures de marche pour pour aboutir au but vis\u00e9 et comme ils n'apparaissent digne d'un c\u00f4t\u00e9 ils ne reviennent pas, donc on commence \u00e0 s'inqui\u00e9ter donc il tombe dans la crevasse le samedi 15 ao\u00fbt et la colonne de secours par le lundi, donc, 2 jours, 2 jours apr\u00e8s, et puis il ne trouve rien le les conditions m\u00e9t\u00e9o ne sont pas tr\u00e8s bonnes, donc il y a aussi, et \u00e7a c'est l\u00e0 toute la solidarit\u00e9 montagnarde qui s'exprime des guides qui partent des hormones qui partent de depuis pour essayer d\u00e9couvrir o\u00f9 ils ont pu tomber il y a un groupe avec 10 avec l'arm\u00e9e qui va bient\u00f4t intervenir pour faire aussi des recherches et quelques jours plus tard, c'est Roger Bonvin, lui- m\u00eame Capitaine instructeur et court alpin qui avec une \u00e9quipe par de Sion et puis vint monter jusqu'au glacier de son fleuron malheureusement l\u00e0 aussi le le les conditions m\u00e9t\u00e9o ne sont pas bonnes mais on est \u00e0 une semaine seulement, qui a d\u00e9j\u00e0 une semaine qu'il s'est pass\u00e9 et l\u00e0 cette colonne au produit la semaine suivante, donc le le samedi suivant. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:48) [89%] :\r\nEncore une toute derni\u00e8re question quelques mois sur nos demander Henry Papilloud comment est -ce qu'on explique untel culte du souvenir parce que c'est une histoire qui a suscit\u00e9 beaucoup de, de, de cr\u00e9ativit\u00e9 aussi jusqu'\u00e0 les pi\u00e8ces de th\u00e9\u00e2tre. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:05:00) [87%] :\r\nDonc il y a eu un mouvement d'empathie qui a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s grand, c'\u00e9tait un groupe qui avait un rayonnement lui \u00e9tait cordonnier agriculteurs mais aussi chanteurs dans la chorale elle institutrice Nantes bagne. \r\nAvec d\u00e9j\u00e0 l\u00e0 \u00e0 l'\u00e9poque un essai extraordinaire parce que c'est la fille de de d'\u00c9glantine, la Br\u00e9silienne qui qui a eu toute une une vie romanesque et les les je vous imaginez aussi les 7 enfants qui ont entre 13 et 18 mois qui vont susciter de la Piti\u00e9, on ne peut pas, \u00e0 l'\u00e9poque o\u00f9 il \u00e7a ne se fait pas les les maintenir ensemble et puis aid\u00e9s pour que qu'il reste une famille, donc ils ont \u00e9t\u00e9 compl\u00e8tement dispers\u00e9s et \u00e7a \u00e7a \u00e7a aide, mais aussi la population, donc le m\u00eame vont petit-\u00e0-petit retrouver des Liens entre et organiser quelque chose, j'ai dit, donc un \u00e9crivain, c'est un roman 1800 ce qu'en 1966 sur la Br\u00e9silienne qui est la m\u00e8re de de Francine Dumoulin et puis plus tard, Michel Veuthey va faire une pi\u00e8ce de th\u00e9\u00e2tre qui sera jou\u00e9e en 1991 que des canettes dans dans dans l'endroit enfin pr\u00e8s de l'endroit o\u00f9 le drame s'est d\u00e9roul\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:20) [86%] :\r\nDonc, une histoire, un genre Jean Henry Papilloud, qui a vraiment suscit\u00e9 les patients avec roman, pi\u00e8ce de th\u00e9\u00e2tre comm\u00e9moration merci beaucoup d'avoir \u00e9t\u00e9 quelques noms, quelques instants avec nous pour pour \u00e9voquer cette histoire, je vous souhaite une belle soir\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:06:35) [94%] :\r\nM\u00eame soir\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:36) [80%] :\r\nEt le pr\u00e9cise. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-07-19T16:56:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Giovanola, Marie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Papilloud, Jean-Henry", "role": "pr\u00e9sident de la Soci\u00e9t\u00e9 d'Histoire du Valais romand", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Favre, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-1EC6D9BC-B633-486B-BB8D-A69F3CC0D6A5", "internalArchiveId": "1EC6D9BC-B633-486B-BB8D-A69F3CC0D6A5", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Les scandales li\u00e9s au carburant diesel suscitent le d\u00e9bat au sein de la soci\u00e9t\u00e9 allemande : Commentaire de Blandine Milcent", "publicationDate": "2017-07-19T00:00:00Z", "summary": "Alors que les scandales li\u00e9s au diesel n'en finissent pas en Allemagne, l'organisation Deutsche Umwelt Hilfe a d\u00e9j\u00e0 d\u00e9pos\u00e9 16 plaintes pour demander des mesures d'interdiction de ce carburant dans les grandes villes allemandes.", "durationSec": 206, "genres": ["Commentaire"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8771890", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "thematicGeographicals": ["Allemagne"], "thematicThemes": ["carburant", "moteur diesel", "pollution atmosph\u00e9rique"], "alternativeTitle": ["Les scandales li\u00e9s au diesel suscitent le d\u00e9bat au sein de la soci\u00e9t\u00e9 allemande / FOR_2017-07-19T18:06:00_developpement-4", "Forum du 19.07.2017"], "alternativeSummary": ["Alors que les scandales li\u00e9s au diesel n'en finissent pas en Allemagne, l'organisation Deutsche Umwelt Hilfe a d\u00e9j\u00e0 d\u00e9pos\u00e9 16 plaintes pour demander des mesures d\u2019interdiction de ce carburant dans les grandes villes allemandes."], "variantIds": ["ece-8771890"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_JUIL2017", "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:41:30Z", "speechToTexts": ["26.07.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [93%] :\r\n18 heures 26 on va partir du c\u00f4t\u00e9 de l'Allemagne, emp\u00eatr\u00e9e dans le Diesel, hier, le constructeur automobile Daimler a annonc\u00e9 le rappel de 3 millions de voitures de sa marque Mercedes pour am\u00e9liorer leur niveau d'\u00e9missions polluantes, je cite : le groupe de Stuttgart, fait l'objet d'une enqu\u00eate car il est soup\u00e7onn\u00e9 d'avoir truqu\u00e9 ses mod\u00e8les di\u00e9sel comme Volkswagen, d'ailleurs, \u00e0 Stuttgart, justement, capitale du Bade W\u00fcrtemberg, une organisation de d\u00e9fense de l'environnement vient de porter plainte pour exiger du Land, qu'il soit plus cons\u00e9quent dans sa lutte contre la pollution de l'air, Blandine Milcent, vous \u00eates notre correspondante en Allemagne, en Allemagne, nous, ce dossier est en train de se transformer en quelque sorte en en un vrai d\u00e9bat de soci\u00e9t\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:38) [94%] :\r\nOui, parce que cette organisation Deutsche ou nouvelles fil ce n'en est pas un jeu \u00e0 premi\u00e8re plainte, elle en a d\u00e9j\u00e0 d\u00e9pos\u00e9 16 pour exiger exiger des mesures d'interdiction du Diesel car dans toutes les grandes villes allemandes, les normes europ\u00e9ennes de particules fines et d'oxydes d'azote sont tr\u00e8s r\u00e9guli\u00e8rement d\u00e9pass\u00e9es, c'est un probl\u00e8me de sant\u00e9 publique, car on le sait, ces \u00e9missions polluantes sont \u00e0 l'origine de nombreuses maladies du syst\u00e8me respiratoire quand elles ne sont pas canc\u00e9rig\u00e8nes, or le Diesel en Allemagne c'est 33 pourcent du du parc automobile et 45 pourcent des des nouvelles immatriculations et cela fait d\u00e9j\u00e0 plusieurs mois que des grandes villes, envisagent d'interdire la circulation des moteurs di\u00e9sel Stuttgart- M\u00fcnich Hambourg car depuis le scandale Volkswagen, on le sait maintenant avec certitude, m\u00eame les moteurs di\u00e9sel les plus r\u00e9cents sont toujours polluants. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:24) [94%] :\r\nAlors justement, le ministre- pr\u00e9sident du Bade W\u00fcrtemberg, Winfried Kretschmann, qui est Vert avait annonc\u00e9 pour 2018 une interdiction du Diesel \u00e0 Stuttgart- il y a quelques jours, il a fait, il a fait marche arri\u00e8re est -ce qu'on peut dire qu'il a recul\u00e9 face au lobby automobile. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:38) [94%] :\r\nAlors c'est s\u00fbr que le Bade W\u00fcrtemberg, c'est le Land 2 Daimler, Porsche et Bosch qui est le premier \u00e9quipementier automobile au monde, pour ne citer que ces 3 -l\u00e0, donc c'est le Land de l'industrie automobile et c'est certainement pas un hasard si, pas plus tard qu'hier, une \u00e9tude de l'institut \u00e9conomique IFO qui est proche du patronat, estimait que l'interdiction des moteurs \u00e0 combustion menacerait 600000 emplois en Allemagne donc parce qu'ils ont longtemps tout mis\u00e9 sur le di\u00e9sel, les constructeurs automobiles allemands se d\u00e9fendent maintenant en disant on peut proc\u00e9der \u00e0 des r\u00e9visions techniques sur les v\u00e9hicules pour faire baisser les \u00e9missions polluantes, d'o\u00f9 le rappel, hier, de Daimler, ce sera toujours mieux que d'interdire le Diesel en face, les \u00e9cologistes r\u00e9pondent oui mais pour l'instant il n'y a pas de solution, donc il faut aller vers des interdictions de circulation dans les grandes villes, parce que la sant\u00e9 publique passe avant les int\u00e9r\u00eats \u00e9conomiques effectivement entre ces 2 positions, et bien il y a, Winfried Kretschmann, qui est un Vert mais qui gouverne un Land domin\u00e9 par l'industrie automobile et qui dit maintenant la balle est dans le camp des constructeurs pour trouver des solutions alternatives \u00e0 l'interdiction et Kretschmann se d\u00e9douane parce que il renvoie la responsabilit\u00e9 sur le gouvernement, \u00e0 Berlin, parce qu'il faut savoir que, en Allemagne, un Land ne peut interdire la circulation que sur des axes routiers, c'est l'\u00c9tat f\u00e9d\u00e9ral, qui peut d\u00e9cider de zone d'interdiction et sur cette question, effectivement, le gouvernement de Berlin n'a pas vraiment boug\u00e9 pourtant Blandine le ministre f\u00e9d\u00e9ral des transports annonce un sommet Diesel pour le d\u00e9but du mois d'ao\u00fbt, oui, ce sera le 2 ao\u00fbt prochain mais il faut quand m\u00eame dire qu'on est en fin de l\u00e9gislature, il n'y aura plus de session parlementaire du Bundestag, donc y a pas grand- chose \u00e0 attendent de ce sommet, alors que le scandale Volkswagen qui a montr\u00e9 que les v\u00e9hicules Diesel \u00e9taient bien plus polluants qu'annonc\u00e9s chez tous les constructeurs, h\u00e9 bien, ce scandale a \u00e9clat\u00e9 il y a quand m\u00eame presque 2 ans Blandine Milcent, notre correspondante \u00e0 Berlin. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-07-19T16:36:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Giovanola, Marie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Milcent, Blandine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Favre, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-D05D4DAA-B85A-4BCF-9863-3218C951713F", "internalArchiveId": "D05D4DAA-B85A-4BCF-9863-3218C951713F", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Isabelle Chevalley revient sur les dix ans d'existence des Vert'lib\u00e9raux", "publicationDate": "2017-07-19T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Dominique Bourg, Philosophe, professeur \u00e0 l'universit\u00e9 de Lausanne, sp\u00e9cialiste de g\u00e9o-sciences\r\nLes vert'lib\u00e9raux f\u00eatent leurs dix ans cette ann\u00e9e. Si les id\u00e9es \u00e9cologistes progressent et son int\u00e9gr\u00e9es et appliqu\u00e9es, les partis \u00e9cologistes perdent leur raison d'\u00eatre. Interview d'Isabelle Chevalley, conseill\u00e8re nationale verte'lib\u00e9rale vaudoise.\r\n\r\n* * Isabelle Chevalley revient sur les dix ans d'existence des Vert'lib\u00e9raux  \r\nBonsoir Isabelle Chevalley !\r\nConseill\u00e8re nationale VL vaudoise . f\u00e9licitations\r\nAnniversaire : 10 ans des verts lib\u00e9raux\r\n-\tD\u00e9j\u00e0 vous faire r\u00e9agir \u00e0 ce qu'on vient d'entendre : les temps changent, on n'y est pas encore mais on avance gentiment vers un monde de voitures propres . vos id\u00e9es se sont impos\u00e9es dans la r\u00e9alit\u00e9 politique !\r\n-\tAutre constat : les id\u00e9es vertes sont int\u00e9gr\u00e9es, font leur chemin, sont appliqu\u00e9es m\u00eame . du coup les partis sp\u00e9cifiquement \u00e9colo perdent leur raison d'\u00eatre ! \r\n-\tMais n'est-ce pas justement le probl\u00e8me d'un parti comme le votre : au-del\u00e0 des th\u00e8mes environnementaux, vous avez toutes les peines du monde \u00e0 exister !!\r\n-\tMariage gay, combat pour l'\u00e9galit\u00e9 : idem !! une fois que ce sera acquis, vous devrez trouver autre chose .\r\n-\tMigrations ?? mais vous \u00eates le parti \u00ab Vert lib\u00e9ral \u00bb. pourquoi pas tout miser sur ces \u00e9lecteurs qui veulent concilier \u00e9cologie et lib\u00e9ralisme ?\r\n-\tEcologie et croissance ne sont pas antagonistes, c'est votre message de base . or tous ne sont pas convaincus, \u00e9coutez le professeur de l'UNIL Dominique Bourg, sp\u00e9cialiste de g\u00e9o-sciences, c'\u00e9tait ce matin dans notre journal de 7h30  (Cynthia Racine) \r\n  17''\r\n-\tSur votre bilan personnel, Isabelle Chevalley, il y a \u00e9videmment eu cet \u00e9v\u00e8nement: votre alliance avec l'UDC qui a fait un toll\u00e9 lors des \u00e9lections vaudoises. Si c'\u00e9tait \u00e0 refaire vous recommenceriez?\r\n-\t\r\n-\tLe succ\u00e8s en politique, c'est acqu\u00e9rir de la cr\u00e9dibilit\u00e9 aupr\u00e8s des \u00e9lecteurs : l'\u00e9chec de votre initaitive sur la taxation \u00e9cologique vous a plomb\u00e9, et vous plombe aujourd'hui encore !!\r\n-\tQuel avenir en Suisse romande ?? vous \u00eates la seule CN, quand vous quitterez, le si\u00e8ge sera sans doute perdu . (seule autre ambition : Ne, mais 4 fauteuils au CN !!!)\r\nRanking : 134", "durationSec": 445, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8771889", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["Isabelle Chevalley revient sur les dix ans d'existence des Vert'lib\u00e9raux / FOR_2017-07-19T18:08:00_developpement-5", "Forum du 19.07.2017"], "alternativeSummary": ["Les vert'lib\u00e9raux f\u00eatent leurs dix ans cette ann\u00e9e. Si les id\u00e9es \u00e9cologistes progressent et son int\u00e9gr\u00e9es et appliqu\u00e9es, les partis \u00e9cologistes perdent leur raison d'\u00eatre. Interview d'Isabelle Chevalley, conseill\u00e8re nationale verte'lib\u00e9rale vaudoise."], "variantIds": ["ece-8771889"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:41:31Z", "speechToTexts": ["26.07.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [91%] :\r\n\u00e0 Berlin, Isabelle Chevalley nous a rejoint dans ce Studio, bonsoir Madame, bonsoir, vous \u00eates conseill\u00e8re nationale Vert lib\u00e9ral vaudoise f\u00e9licitations Isabelle Chevalley pourquoi, parce qu'en pour les 10 ans du Parti des Vert'lib\u00e9raux, c'est pour \u00e7a qu'on vous accueille, on va en parler avec vous, mais d\u00e9j\u00e0 on va vous faire r\u00e9agir \u00e0 ce qu'on vient d'entendre, \u00e0 notre correspondant \u00e0 Berlin, alors on voit que les temps changent, notamment avec la voiture, on n'est pas encore \u00e0 la fin des des moteurs di\u00e9sel, on n'est pas encore \u00e0 aux voitures tout \u00e9lectriques mais on sent qu'on y arrive gentiment quelque part, \u00e7a veut dire que vos id\u00e9es, vos id\u00e9es \u00e9cologistes sont en train de s'imposer. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:35) [89%] :\r\nMais ce qui pouvait para\u00eetre farfelue il y a quelques ann\u00e9es devient des \u00e9vidences demain \u00e0 la mobilit\u00e9 \u00e9lectrique sera une \u00e9vidence : aujourd'hui, on roule avec des voitures thermiques qui produisent 8 ans pourcent chaleur et 20 pourcent de de m\u00e9canique, donc on roule des chaudi\u00e8res, ce qu'ont compris \u00e7a, c'est les chats quand on rentre \u00e0 la maison se coucher sur le capot, c'est une bonne chaudi\u00e8re, c'est un peu idiot de rouler avec une chaudi\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:55) [93%] :\r\nAlors l'autre constat, c'est que des partis comme le v\u00f4tre, comme les Verts sont des partis qui n'ont gentiment plus leur raison d'\u00eatre, parce que les id\u00e9es que vous d\u00e9noncez ce sont int\u00e9gr\u00e9es aujourd'hui dans le discours politique, dans la r\u00e9alit\u00e9 politique. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:08) [91%] :\r\nAlors dans le discours, oui, mais dans les actes encore pas tout \u00e0 fait pour ma part je me r\u00e9jouirais qu'on puisse dissoudre le Parti Vert lib\u00e9ral, \u00e7a voudra dire que nos id\u00e9es auront \u00e9t\u00e9 compl\u00e8tement int\u00e9gr\u00e9 et pas seulement dans les discours lors des \u00e9lections, mais aussi lors des votations particulier au Parlement \u00e0 Berne et, ce jour- l\u00e0, ben \u00e7a sera en effet une grande victoire pour nous aider. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:28) [88%] :\r\nAlors \u00e7a veut dire qu'aujourd'hui le jour des 10 ans d'anniversaire vous confirmer le fait que vous \u00eates un parti FMR qui s'est construit sur un combat \u00e9pique un jour devraient dispara\u00eetre, on n'a pas l'impression d'avoir vraiment et c'est une vision long terme. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:39) [86%] :\r\nJe sais pas si c'est nous qui sommes FMR, enfin je sais pas, le si je prends le PLR hein, quel parti en fait cousin du du des Verts lib\u00e9raux qui va survivre qui va mourir, \u00e7a fait plus d'un si\u00e8cle, l'incendie parti fondateur 1840 oui mais s'il reste sur ses id\u00e9es, des fois, parfois un peu trop conservatrice s'il \u00e9volue pas avec son temps et bien oui, mais on verra, on verra combien de temps \u00e7a va durer, donc je pense que s'il \u00e9volue pas dans ses id\u00e9es, mais on voit qu'il le fait parce qu'ils reprennent des id\u00e9es environnementales, il s'adapte au monde qui l'ont toujours et s'il le fait pas, il va mourir, et nous allons survivre. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:14) [91%] :\r\nOuais, mais n'emp\u00eache, vous \u00eates plut\u00f4t vous en train de mourir aujourd'hui, on a dit : vous avez diminu\u00e9 de 2 votre d\u00e9putation au Palais f\u00e9d\u00e9ral dans les cantons, c'est pas facile de vous maintenir toujours extr\u00eamement compliqu\u00e9 d'aller chercher un fauteuil dans un gouvernement cantonal vous en effet vous- m\u00eame l'exp\u00e9rience il y a pas tr\u00e8s longtemps dans le canton de Vaud, on le dit, les th\u00e9matiques \u00e9cologiques, elles sont r\u00e9cup\u00e9r\u00e9s par tous les partis, qu'est ce qui vous reste qu'est -ce qui vous reste, vous comme combat pour marquer le paysage politique. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:39) [90%] :\r\nMais moi j'ai pas la m\u00eame analyse que vous puisque certes, on a perdu des d\u00e9put\u00e9s au Parlement, mais si on regarde le pourcentage lui, il n'a pas baiss\u00e9, on voit qu'on avait b\u00e9n\u00e9fici\u00e9 tr\u00e8s largement des alliances en 2011 en 2015 on n'a pas pu faire les m\u00eames et on voit tr\u00e8s bien que ben \u00e7a n'a pas fonctionn\u00e9, c'\u00e9tait attendu, on le savait qu'fallait difficile pour nous mais en termes de pourcentage on n'a pas diminu\u00e9, pourtant en 2015, il y avait plus l'effet Fukushima, on nous avait dit : vous avez fait un bon score en 2011 \u00e0 cause de Fukushima et on voit en 2015, qu'on maintient ce score l\u00e0 sans Fukushima, donc on voit que nos id\u00e9es progressent au sein m\u00eame de la soci\u00e9t\u00e9, sur quoi vous devez vous profil \u00e0 l'avenir pour gagner des \u00e9lecteurs parce que vous dites que vos id\u00e9es progressent, mais en m\u00eame temps si on regarde la r\u00e9alit\u00e9, \u00e0 Berlin, d'un point de vue des chiffres, ce n'est pas le cas, vous \u00eates la seule romande 2019 pour gagner gagner des si\u00e8ges, il faut se profiler sur quoi alors 2 choses : d'abord nos id\u00e9es, elles progressent, puisque aujourd'hui la sortie du nucl\u00e9aire bien c'est plus une discussion, c'est en fait c'est simplement comment est -ce qu'on va aller, donc on parle maintenant de l'et quand oui bien s\u00fbr, bien important, c'est extr\u00eamement important, mais j'entends si on \u00e9tait autour de cette table, il y a 15 ans, je peux vous dire que j'aurais r\u00eav\u00e9 d'avoir ce d\u00e9bat- l\u00e0, il y a 15 ans maintenant pour l'avenir, c'est clair que la migration est un th\u00e8me sur lequel on doit se profiler, ce d'autant plus qu'on a une position pragmatique d'un c\u00f4t\u00e9, on a les bisous non ce qui veulent accueillir toute la mis\u00e8re du monde, de l'autre, on a ce qui veulent entourer le pays de fils de fer barbel\u00e9 et il y a une position m\u00e9diane, qui dit : il y a des r\u00e8gles, en Suisse, tr\u00e8s strict, il faut les respecter renvoyons ceux qui doivent l'\u00eatre, mais faisons de l'aide sur place, augmentons l'aide au d\u00e9veloppement, de telle mani\u00e8re \u00e0 ce que j'en ai pas envie de venir ici. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:19) [87%] :\r\nOn, c'est l\u00e0 qu'on a un petit peu de la peine \u00e0 suivre aujourd'hui, vous voulez -vous profil\u00e9 sur les migrations n'a vu que le parti se profiler aussi sur les questions d'\u00e9galit\u00e9 notamment le mariage gay, mais on a de la peine \u00e0 voir une ligne, vous \u00eates une marque, une marque verte lib\u00e9rale comment est -ce qu'une marque verte lib\u00e9rale peut devenir un vrai marqueur politique sur les questions par exemple de migrations. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:38) [91%] :\r\nC'est une soci\u00e9t\u00e9 lib\u00e9rale, c'est une soci\u00e9t\u00e9 lib\u00e9rale qui am\u00e8ne si on prend le mariage gay \u00e0 quelque part qu'est -ce que \u00e7a peut bien faire \u00e0 moi Isabelle Chevalley que mon voisin, il se Marie avec un homme avec une femme, enfin c'est pas mon probl\u00e8me, \u00e7a, c'est la soci\u00e9t\u00e9 lib\u00e9rale que les Verts lib\u00e9raux d\u00e9fendent au niveau de la migration, si on prend l'\u00e9cologie, on voit bien tout l'impact que \u00e7a le r\u00e9chauffement climatique, les changements climatiques sur ces populations qu'on va ben presque oblig\u00e9 \u00e0 migrer \u00e0 chercher d'autres solutions, donc c'est on est totalement dans notre dans notre corps Business de parler de migrations avec les par lib\u00e9raux, vous avez dit tout \u00e0 l'heure, le jour o\u00f9 nos id\u00e9es d'\u00e9cologie auront atteint tous les partis, on pourra dissoudre notre parti est -ce que finalement proposer des id\u00e9es soci\u00e9tales comme \u00e7a, comme la migration, c'est votre moyen de de survivre et de ne pas mourir, vous vous accrochez \u00e0 \u00e7a non, du tout, c'est parce que c'est un sujet qui int\u00e9resse la population peut pas mettent de c\u00f4t\u00e9 des sujets aussi fondamentaux que ceux cela ce d'autant plus qu'il faut ramener ce d\u00e9bat- l\u00e0 \u00e0 ce qu'il est et aujourd'hui quand on voit un UDC o\u00f9 l\u00e0 les gars qui vote contre un 2\u00e8me tube Ogata et j'ai envie de leur dire : mais qui va aller creuser ce tube, quelle est la nationalit\u00e9 des gens qui vont aller creuser ce tube \u00e7a sera \u00e9videmment que des \u00e9trangers donc aujourd'hui la Suisse sans les \u00e9trangers, c'est une suite qui va devenir pauvres \u00e9conomiquement sens de ce pays ne fonctionnera plus le tourisme nos habitations, les routes, les transports publics \u00e0 Gen\u00e8ve, je pense qu'il y a plus beaucoup de suivi fonction. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:08) [89%] :\r\nIsabelle Chevalley le parti de la migration, par exemple, le PLM pourrait vous convaincre parce que \u00e7a c'est une vision vous bien de la peine \u00e0 imposer en Suisse allemande, on se rappelle que Martine, alors certes, il n'est plus pr\u00e9sident du parti, mais quand m\u00eame, il garde une certaine influence et on a toujours dit que typiquement sur les questions migratoires il \u00e9tait proche de l'UDC, donc on sent que l\u00e0 vraiment vous la seule Romande vous aurez fort \u00e0 faire pour venir imposer cet agent dans la dans votre part. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:31) [93%] :\r\nPas du tout parce que je suis aussi une des plus strict, c'est-\u00e0-dire qu'on a des lois, on doit renvoyer ceux qui doivent \u00eatre renvoy\u00e9s sinon on change la loi, mais il faut pas non plus jeter le b\u00e9b\u00e9 avec l'eau du bain, c'est-\u00e0-dire que, il faut comprendre que les \u00e9trangers aujourd'hui font la richesse de notre pays, qu'on est en manque de main-d'oeuvre, qu'on a un ch\u00f4mage tr\u00e8s bas et il faut pas accueillir toute la mis\u00e8re du monde, mais si des \u00e9trangers travaillant en Suisse, c'est aussi qu'ils apportent de la richesse dans ce pays. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:55) [89%] :\r\nAlors, Isabelle Chevalley, vous bougez pas, vous restez avec nous, Beno\u00eet Genecand est \u00e9galement avec nous, dans notre Studio Gen\u00e8ve bonsoir monsieur, bonsoir, vous \u00eates conseiller national PLR Genevois, on va peut-\u00eatre vous faire r\u00e9agir, quand m\u00eame, vous entendez, Isabelle Chevalley, qui plaide pour la durabilit\u00e9, pas celle \u00e9cologique mais d\u00e9j\u00e0 celle de son parti, vous y croyez -vous le le PLR. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:14) [82%] :\r\n\u00e0 la durabilit\u00e9 du des Verts lib\u00e9raux exactement, \u00e7a c'est une question compliqu\u00e9e et vous me posez l\u00e0 on a \u00e9galis\u00e9 Isabelle Chevalley fait en tout cas, tout ce qu'il faut saluer Beno\u00eet. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-07-19T16:43:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Chevalley, Isabelle", "role": "Pdte Verte lib\u00e9rale, CN Verte lib\u00e9rale VD, pr\u00e9sidente de Suisse Eol, l'association pour la promotion de l'\u00e9nergie \u00e9olienne en Suisse ", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Giovanola, Marie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Racine, Cynthia", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-397868F1-325F-45FC-8CD0-AE4F755ECDD7", "internalArchiveId": "397868F1-325F-45FC-8CD0-AE4F755ECDD7", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Beno\u00eet Genecand critique sur les classements des politiciens", "publicationDate": "2017-07-19T00:00:00Z", "summary": "La SonntagsZeitung a publi\u00e9 dimanche dernier un grand classement de l'influence des parlementaires f\u00e9d\u00e9raux selon le nombre de textes d\u00e9pos\u00e9s, le r\u00f4le dans le parti ou les interventions. Ce syst\u00e8me d'\u00e9valuation est-il repr\u00e9sentatif des activit\u00e9s sous la Coupole? Interview de Beno\u00eet Genecand, conseiller national PLR genevois.\r\n\r\n* * Beno\u00eet Genecand critique sur les classements des politiciens  \r\nBenoit Genecand\r\nGrand classement des parlementaires, SonntagZeitung\r\nSelon le nombre de textes d\u00e9pos\u00e9s, r\u00f4le dans le parti, les interventions, place en commission\r\n2 romands se sont d\u00e9marqu\u00e9s : le PS Christian Levrat premier ; la PDC G\u00e9raldine Marchand-Balet derni\u00e8re.\r\nEt puis un tout petit mieux quand m\u00eame, 206, Benoit Genecand\r\n-\tVex\u00e9 ?\r\n-\tSi vous r\u00e9agissez, c'est quand m\u00eame que vous esp\u00e9riez avoir un peu plus d'influence.\r\n-\tMais sur le fond : \u00e0 force de prendre des positions iconoclastes, d'\u00eatre tr\u00e8s libre, on est un peu nulle part . \r\n-\tLes \u00e9lus ont envie de savoir ce que font les gens qu'ils ont \u00e9lus, pourquoi ils leur ont fait confiance ! les gens ne savent pas vraiment ce que vous faites \u00e0 Berne. \r\n-\tComment faudrait faire pour mieux \u00e9valuer alors ?? \r\n-\tPas donner du travail \u00e0 l'administration . elle est l\u00e0 aussi pour ca ! un peu facile non ?\r\n-\tVachement moins bien qu'\u00cesabelle Chevalley, qu'est-ce qu'elle fait mieux que vous ??\r\n-\tVous allez changer quelque chose ?\r\n-\tLuc Barthassat en 2010 : il \u00e9tait 178e . vous 206 . si vous faites un petit effort, vous avez encore des chances pour vraiment faire carri\u00e8re en politqiue !\r\nBon, on va quand m\u00eame continuer de vous inviter, promis !", "durationSec": 420, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8771886", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["Beno\u00eet Genecand critique sur les classements des politiciens / FOR_2017-07-19T18:10:00_developpement-6", "Forum du 19.07.2017"], "alternativeSummary": ["La SonntagsZeitung a publi\u00e9 dimanche dernier un grand classement de l'influence des parlementaires f\u00e9d\u00e9raux selon le nombre de textes d\u00e9pos\u00e9s, le r\u00f4le dans le parti ou les interventions. Ce syst\u00e8me d'\u00e9valuation est-il repr\u00e9sentatif des activit\u00e9s sous la Coupole? Interview de Beno\u00eet Genecand, conseiller national PLR genevois."], "variantIds": ["ece-8771886"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:41:30Z", "speechToTexts": ["26.07.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [86%] :\r\nBeno\u00eet Genecand vous et puis on va faire et j'ai aussi, bien s\u00fbr Madame Chevalley parce que vous avez r\u00e9agi de mani\u00e8re un peu courrouc\u00e9 un grand classement, celui des parlementaires, il \u00e9tait publi\u00e9 dimanche dans la SonntagsZeitung un classement qui a \u00e9t\u00e9 r\u00e9alis\u00e9 sur la base de du nombre de textes d\u00e9pos\u00e9s par les \u00e9lus, le r\u00f4le que chacun joue dans dans son parti de leurs interventions, la place en commission, il y a 2 romands qui sont d\u00e9marqu\u00e9s mais \u00e7a aucun de vous 2, c'est le 1er c'est le socialiste Christian Levrat qui arriv\u00e9 1er et puis l'autre, c'est la la d\u00e9mocrate chr\u00e9tienne G\u00e9raldine Marchand valaisanne et de l'arriv\u00e9e derni\u00e8re vous \u00eates au milieu pas vraiment au milieu, un pour moi, je ne quand vous \u00eates 200 6\u00e8me vous \u00eates vraiment dans le dernier wagon vous \u00eates par ce classement. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:44) [86%] :\r\nOui, moi j'ai, moi j'ai vu \u00e7a en fait, je savais pas qu'il y avait ce concours, j'ai vu \u00e7a en lisant la presse du dimanche qu'on ce concours c'est le concours de beaut\u00e9, j'ai vu \u00e7a en lisant la presse du dimanche et en buvant mont\u00e9e du matin, donc \u00e7a un peu vex\u00e9, puis apr\u00e8s, moi j'ai un peu \u00e0 un fighter, donc je me dis mais comment \u00e7a se fait que je sois \u00e0 cette place la ce que je peux faire pour remonter ce classement je pensais un peu la le raisonnement standard du d\u00e9put\u00e9 qui arrive dans ce parlement mais \u00e7a fait 2 ans que je suis choisi sur quoi je Parrino Fluence, \u00e7a permet de, de, de regarder comment il fonctionne, vous l'avez dit, en fait, fonctionne de mani\u00e8re d'on va dire d'abord, on regarde quelle est votre influence et pour \u00e7a on regarde o\u00f9 vous \u00eates dans les partis, si vous \u00eates pr\u00e9sident de parti, vous avez beaucoup d'influence, qui est une forme de tautologie mais incontestable puisque tautologique et puis apr\u00e8s on regarde. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:29) [83%] :\r\nC'est aussi parce que vous \u00eates r\u00e9compens\u00e9 pour votre travail, votre engagement oui justement, c'est pas pour rien qu'il a d\u00e9j\u00e0, au moment du pr\u00e9sident. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:36) [86%] :\r\nMoi, j'ai protest\u00e9, absolument pas, je conduis, je conteste absolument pas l'influence de Christian Levrat Molinari, je dis juste : comment fonctionne le classement donc la premi\u00e8re chose c'est ou est -ce que vous \u00eates dans l'appareil, que \u00e7a soit du parti ou des 2 chambres est -ce que vous \u00eates \u00e0 la pr\u00e9sidence est -ce que vous \u00eates au bureau etc 2\u00e8me chose qu'on qu'on regarde, c'est dans quelles commission vous \u00eates est -ce que cette commission \u00e0 l'importance ou est -ce que vous \u00eates dans plusieurs commissions, il faut dire pour nos auditeurs, que quand vous arrivez au Parlement, en tout cas dans un grand parti, vous n'avez g\u00e9n\u00e9ralement qu'une commission, j'ai la chance dans une int\u00e9ressante nous en avec une donc cet \u00e9l\u00e9ment -l\u00e0, vous pouvez bien aller pleurer aupr\u00e8s de votre secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral, mais on va pas vous en donner une 2\u00e8me qui va pas vous nomm\u00e9 pr\u00e9sident. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:13) [83%] :\r\nMais qu'est -ce que vous allez faire alors gagner davantage d'influence, bien qu'on comprenne ce qu'on avait commenc\u00e9 Normandie un classement, mais, mais les solutions quand m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:19) [87%] :\r\nAlors justement, la seule solution qui reste un d\u00e9put\u00e9 qui arrive, la seule sur laquelle vous pouvez agir parce que les autres, vous pouvez pas agir, c'est le nombre d'interventions parlementaires que vous posez, or ces classement je sais pas exactement de candidates, mais le ph\u00e9nom\u00e8ne qu'on voit au Conseil national, un peu moins au Conseil des \u00c9tats, c'est l'explosion des interventions parlementaires donc quand vous \u00eates dans la situation dans laquelle je suis, vous \u00eates en fait contraint \u00e0 poser des interventions parlementaires postulat question motion interpellations et on peut se demander, et moi je me demande tr\u00e8s clairement si c'est une bonne mani\u00e8re de mesurer l'activit\u00e9 puisque cr\u00eate toute une forme de de vie Rubell administratifs, \u00e7a a des co\u00fbts assez importants, dit que par intervention finalement \u00e7a co\u00fbte \u00e0 la Conf\u00e9d\u00e9ration, entre 6 et 7000 francs chaque ann\u00e9e, il y en a 1500 qui sont pos\u00e9es, le chiffre par parlementaires a doubl\u00e9, une premi\u00e8re fois jusqu'\u00e0 98 puis a redoubl\u00e9, maintenant on a cette intervention par parlementaires alors moi j'ai dit les, les, les journalistes qui font ce type de classement, ils ont une responsabilit\u00e9, et puis cette responsabilit\u00e9 -l\u00e0, c'est de faire des classements qui incite finalement \u00e0 des comportements qui sont b\u00e9n\u00e9fiques est -ce que c'est b\u00e9n\u00e9fique pour les gens qui ont \u00e9lu les parlementaires que ceci s'agite \u00e0 poser toute une s\u00e9rie d'interventions et si vous me permettez, moi \u00e7a m'a amus\u00e9, parce que, en regardant un peu ce qui se passe dans le dans la presse sur cette question, je me suis rendu compte que le m\u00eame journal, le m\u00eame journal une fois par ann\u00e9e, il fait son classement, la somme qui concours et puis 6 mois plus tard, il fait g\u00e9n\u00e9ralement une intervention en tout cas, il l'a fait en 2015, en disant oui c'est parlementaires et sont tr\u00e8s co\u00fbteux parce qu'il faut toute une s\u00e9rie d'interventions compl\u00e8tement inutile, puis il cite les plus belles et les les les plus accros C\u00e9dric. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:58) [88%] :\r\nIsabelle Chevalley on va vous faire r\u00e9agir, il y a pas un paradoxe l\u00e0- Beno\u00eet Genecand il y a un c\u00f4t\u00e9 \u00e7a pousse les d'un c\u00f4t\u00e9 \u00e7a pousse les parlementaires \u00e0 d\u00e9poser une foison d'interpellations, \u00e7a co\u00fbte cher, etc, et puis \u00e7a fait de la paperasserie, mais en m\u00eame temps, il dit aussi : ben, j'ai vu ce classement, \u00e7a m'a titill\u00e9e, \u00e7a m'a un peu vex\u00e9, donc je me suis dit comment je vais faire pour pouvoir faire mieux, donc c'est aussi un bon il Guyon pour emp\u00eacher au fond que les parlementaires s'donc sur leurs leur sur leurs lauriers. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:25) [85%] :\r\n100 34\u00e8me 100 34\u00e8me de pas mal de vent Beno\u00eet Genecand. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:28) [88%] :\r\nNon, mais alors vraiment, je pars, j'attache alors aucune importance vraiment assez, assez classement c'est Lionel lui non pas du tout, moi je partage totalement l'avis de monsieur Genecand, je pense que son analyse totalement correct, je connais des parlementaires qui sont devant moi qui en fait moi je pr\u00e9sident de Suisse Eole et je pense qu'il ne ferait beaucoup d'\u00e9nergie parce qu'il s'agite beaucoup, dans tous les sens, mais dans les f\u00eates et je donnerai pas de noms, mais enfin c'est pas compliqu\u00e9 d'aller voir ce qui d\u00e9pose le plus d'interventions et, en d\u00e9finitive, ces interventions aboutit \u00e0 quoi \u00e0 rien \u00e0 part a co\u00fbt\u00e9 de l'argent \u00e0 l'\u00c9tat, et l\u00e0 je crois qu'il faudrait faire, non pas du quantitatif, mais du caritatif pour pouvoir juger \u00e7a et puis alors, bon courage pour faire sur 200 personnes du qualitatif. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:09) [91%] :\r\nBeno\u00eet Genecand Le probl\u00e8me est -ce qu'il \u00e9tait un peu plus fondamental finalement et il d\u00e9montre que, il y a beaucoup de citoyens qui savent pas vraiment ce que vous faites \u00e0 Berne. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:18) [86%] :\r\nPeut-\u00eatre, peut-\u00eatre et je pense qu'il y a des moyens de de mesurer l'activit\u00e9 un d\u00e9put\u00e9 qui sont des moyens pertinents, d'abord je fais une grande distinction entre l'activit\u00e9 qui m\u00e8ne comme un chef de parti ou comme membre d'un des organes de des 2 parlements parce que l\u00e0, vous faites du management et on peut aujourd'hui tr\u00e8s bien mesurer l'Management pour un chef de parti, on regarde s'il progresse en termes de pourcentage \u00e7a me para\u00eet une bonne indique de 2 mesures quand vous quand vous mesurer le le d\u00e9put\u00e9 comme d\u00e9put\u00e9 et d\u00e9j\u00e0 dans ce concours, finalement, je trouve que c'est un peu paradoxal de de m\u00e9langer les 2 choses : 1 c'est un peu comme si vous disiez de prof d'universit\u00e9, celui qui recteur et prof en m\u00eame temps, sera de toute fa\u00e7on, meilleur que celui qui a seulement prof, ce qui serait inacceptable pour l'universit\u00e9, comment mesurer les une d\u00e9put\u00e9 je pense que son travail principal, il est en commission et la question moi que je poserai, c'est ce que les d\u00e9put\u00e9s, que vous avez \u00e9lus sont bien pr\u00e9par\u00e9s, quand ils vont commission on re\u00e7oit une tonne de papier, c'est loin d'\u00eatre \u00e9vident que tout le monde est bien pr\u00e9par\u00e9, c'est loin d'\u00eatre \u00e9vident que tout le monde peut lire l'allemand et le fait est -ce qu'ils sont et ceux qu'ils sont bien pr\u00e9par\u00e9s et ce qui peuvent interagir efficacement avec l'administration et puis finalement je poserai une petite question subsidiaire, mais c'est le secret de la commission qui valait mieux prot\u00e9g\u00e9, est-ce que ces d\u00e9put\u00e9s de mani\u00e8re trop fr\u00e9quentes am\u00e8ne des amendements qui sont manifestement r\u00e9dig\u00e9s par des groupes, des lobbies ou des gens qui les supportent parce que \u00e7a serait pas un bon point. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:33) [84%] :\r\nBeno\u00eet Genecand ou cas nos coll\u00e8gues du SonntagsZeitung sans doute \u00e9coutez cet \u00e9change peut-\u00eatre qu'ils vont prendre note de vos recommandations en tout cas, on vous rassure, bien que vous soyez 200 6\u00e8me on va continuer de vous inviter dans Forum ce qui m'am\u00e8ne des points et vous gagnerez des points voici peut-\u00eatre rival se 100 34\u00e8me ce maudit classements, bonne soir\u00e9e \u00e0 tous les 2. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:53) [81%] :\r\nEt ensuivra vos preuves, vos progression respective, l'ann\u00e9e prochaine dans celle de la semaine et \u00e0. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-07-19T16:50:01Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Racine, Cynthia", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Genecand, Beno\u00eet", "role": "conseiller National PLR Ge, D\u00e9put\u00e9 au Grand Conseil GE", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Giovanola, Marie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-FE6F358F-0EC6-4802-BA6B-24A3910B9FEC", "internalArchiveId": "FE6F358F-0EC6-4802-BA6B-24A3910B9FEC", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Emmanuel Macron a-t-il fait preuve d'autoritarisme dans la gestion de l'arm\u00e9e?", "publicationDate": "2017-07-19T00:00:00Z", "summary": "Emmanuel Macron veut rendre cr\u00e9dible le budget de la France. Le chef de l'Etat fait les \u00e9conomies qu'il avait annonc\u00e9es et coupe dans tous les budgets de l'Etat, y compris dans celui de l'arm\u00e9e. Interview d'Alain Coldefy, directeur de la revue D\u00e9fense nationale.\r\n\r\n* * Emmanuel Macron a-t-il fait preuve d'autoritarisme dans la gestion de l'arm\u00e9e?  \r\nAlain Franco : politiquement, quel est le message envoy\u00e9 par Macron ? qu'est-ce qui cherche \u00e0 faire ?? \r\nEmmanuel Macron a une priorit\u00e9 : il veut rendre \u00e0 la France sa cr\u00e9dibilit\u00e9 en Europe, sur la sc\u00e8ne internationale. Et \u00e7a passe notamment par la cr\u00e9dibilit\u00e9 budg\u00e9taire d'une France surendett\u00e9e depuis des lustres. C'est LA condition pour pouvoir ensuite convaincre Angela Merkel de faire les r\u00e9formes qui s'imposent en Europe. Et \u00e7a aussi, c'est un des piliers du programme de Macron.Donc le pr\u00e9sident fait les \u00e9conomies qu'il avait annonc\u00e9 et il taille dans tous les budgets de l'Etat. Y compris dans celui de l'arm\u00e9e. Le probl\u00e8me, c'est qu'il le fait sans prendre de gants, et \u00e7a fait des d\u00e9g\u00e2ts. Dans l'arm\u00e9e, qui se sent humili\u00e9e. \u00ab C'est Un immense g\u00e2chis, regrette le g\u00e9n\u00e9ral Jean-Paul Palom\u00e9ros, qui pourtant avait conseill\u00e9 Emmanuel Macron pendant la campagne. Et chez les officiers qui d\u00e9plore l'obsolescence de certains \u00e9quipements, la ministre de la d\u00e9fense Florence Parly a gagn\u00e9 un surnom : \u00ab la ministre d\u00e9sarm\u00e9e \u00bb, d\u00e9sarm\u00e9e en un seul mot.C'est d'autant plus dommage et maladroit que la coupe budg\u00e9taire est  momentan\u00e9e. Ce matin, le pr\u00e9sident a r\u00e9it\u00e9r\u00e9 son engagement de porter graduellement le budget de la d\u00e9fense \u00e0 2% du PIB en 2025, soit une augmentation de plus de 10% au final.\r\nEt les d\u00e9gats sont aussi visibles au niveau politique ?\r\nOui .\r\nTout le monde attendait le premier faux pas de Macron. Le voil\u00e0 ! Sa gestion de la fronde de l'\u00e9tat-major donne du grain \u00e0 moudre de ceux qui pensent que le pr\u00e9sident est trop jeune, pas assez mur pour le job. Depuis ce matin sur twitter et les plateaux de t\u00e9l\u00e9, c'est la f\u00eate \u00e0 l'opposition. \u00ab Macron ne s'est pas comport\u00e9 en chef des Arm\u00e9es, mais en petit chef \u00bb, ironise le FN Florian Philippot. \u00ab Le pr\u00e9sident n'est pas \u00e0 la hauteur de sa fonction \u00bb, condamne le d\u00e9put\u00e9 LR Daniel Fasquelle.  M\u00eame des \u00e9lus de la France Insoumise, pourtant peu f\u00e9rue de la chose militaire, soutienne le g\u00e9n\u00e9ral d\u00e9missionnaire au nom de la d\u00e9mocratie.A noter toutefois la r\u00e9action mesur\u00e9e du d\u00e9put\u00e9 de droite Fran\u00e7ois Cornut-Gentille, sp\u00e9cialiste de la question, puisqu'il est rapporteur sp\u00e9cial des cr\u00e9dits de la d\u00e9fense : \u00ab Cette d\u00e9mission est courageuse mais surtout utile car elle va permettre d'ouvrir le d\u00e9bat n\u00e9cessaire sur le financement de nos arm\u00e9es. \u00bb\r\nAu final, on peut dire qu'au cours de cette s\u00e9quence militaro-politique, Emmanuel Macron a certes assis son autorit\u00e9, mais \u00e0 quel prix ?", "durationSec": 698, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8771891", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["Emmanuel Macron a-t-il fait preuve d'autoritarisme dans la gestion de l'arm\u00e9e? / FOR_2017-07-19T18:02:00_developpement-2", "Forum du 19.07.2017"], "alternativeSummary": ["Emmanuel Macron veut rendre cr\u00e9dible le budget de la France. Le chef de l'Etat fait les \u00e9conomies qu\u2019il avait annonc\u00e9es et coupe dans tous les budgets de l\u2019Etat, y compris dans celui de l\u2019arm\u00e9e. Interview d'Alain Coldefy, directeur de la revue D\u00e9fense nationale."], "variantIds": ["ece-8771891"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:41:32Z", "speechToTexts": ["26.07.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:00) [94%] :\r\nEt on encha\u00eene avec Jupiter \u00e9coutez. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:03) [91%] :\r\nN'est pas digne d'\u00e9taler certains d\u00e9bats sur la place publique. \r\nJ'ai pris des engagements. \r\nJe suis votre chef. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:00:11) [90%] :\r\nEt cette fois -ci, plus de doute, Christian Jupiter a bien fait tomber la foudre. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:16) [93%] :\r\nOui vous avez bien s\u00fbr reconnu Le pr\u00e9sident fran\u00e7ais Emmanuel Macron c'est avec ces mots tr\u00e8s sec, un qui l'a remis en place le g\u00e9n\u00e9ral De Villiers, le chef des arm\u00e9es, il s'\u00e9tait permis de critiquer la d\u00e9cision du pr\u00e9sident de couper de 850 millions d'euros, le budget de l'arm\u00e9e, aujourd'hui, le chef des arm\u00e9es, a donc annonc\u00e9 sa d\u00e9mission, estimant que l'arm\u00e9e ne peut plus assumer ses missions dans ces conditions, \u00e0 droite comme \u00e0 gauche, on d\u00e9nonce une secousse politique importantes, certains parlent de tr\u00e8s grave m\u00eame, certains estiment que le pr\u00e9sident a d\u00e9poss\u00e9d\u00e9 d\u00e9pass\u00e9 les bornes, voire m\u00eame que la confiance est rompue entre le chef de l'arm\u00e9e et le pr\u00e9sident bonsoir Alain Coldefy. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:00:53) [82%] :\r\nBonsoir monsieur. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:54) [92%] :\r\nVous \u00eates le directeur de la revue D\u00e9fense nationale, alors on l'a dit, certains parlent d'une d\u00e9rive autoritaire du pr\u00e9sident, mais on a envie de, de, de poser le probl\u00e8me finalement de mani\u00e8re un peu cru avec vous un pr\u00e9sident, il est le chef de l'\u00c9tat, il \u00e9tait due par le peuple pour appliquer sa politique, le chef de l'arm\u00e9e, lui, \u00eatre au service de l'\u00c9tat, s'il n'est pas content s'en va, o\u00f9 est le probl\u00e8me. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:01:18) [92%] :\r\nJ'ai une petite remarque de forme le pr\u00e9sident et le chef des arm\u00e9es, le g\u00e9n\u00e9ral et le chef d'\u00c9tat-Major des arm\u00e9es, ce qui est un peu un peu important dans la Constitution le ce r\u00f4le ce r\u00f4le de chef des arm\u00e9es attendez sur le 2\u00e8me point tout le monde est dans son r\u00f4le et cette malheureuse affaire qui s'est emball\u00e9e d'elle- m\u00eame, alors qu'elle ne m\u00e9ritait pas si vous avez 30 secondes. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:44) [96%] :\r\n\u00e0 l'\u00c9lys\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:01:44) [88%] :\r\nLe le pr\u00e9sident pendant la campagne \u00e9lectorale, c'\u00e9tait pas avanc\u00e9 sur une augmentation importante du budget de la d\u00e9fense et d\u00e8s 2018 pas moins de un 1000000000 et demi en plus qui seront vot\u00e9es pour lutter, on avait pas vu \u00e7a depuis tr\u00e8s tr\u00e8s longtemps le l'\u00e9v\u00e9nement d\u00e9clenchant c'est le financement des op\u00e9rations ext\u00e9rieures. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:02:10) [90%] :\r\nQui a fait l'objet de ce d\u00e9bat et vous savez que dans notre syst\u00e8me les op\u00e9rations ext\u00e9rieures ne sont pas totalement budg\u00e9taire en loi de finances initiale en construction budg\u00e9taire, c'est quand on les a constat\u00e9 que, on les r\u00e8gles aux arm\u00e9es par ponction sur les diff\u00e9rents minist\u00e8res, la d\u00e9cision, j'allais dire conjoncturel a \u00e9t\u00e9 cette ann\u00e9e de dire h\u00e9 bien plut\u00f4t que l'ensemble des minist\u00e8res participent \u00e0 ce surco\u00fbt, qui lors de 850 millions effectivement, c'est la d\u00e9fense les prendra int\u00e9gralement alors c'est un petit coup de tonnerre, mais qu'il faut recaler \u00e0 mon avis, dans une perspective un peu longue d'un budget qui va cro\u00eetre de normalement jusqu'en 2025, parce que d'un 1000000000. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:55) [96%] :\r\nDonc, \u00e0 bien vous comprendre Alain Coldefy finalement Emmanuel Macron quelque part, a eu raison de recadrer son g\u00e9n\u00e9ral. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:03:02) [88%] :\r\nJe pense que le le chef de l'\u00c9tat, de fa\u00e7on \u00e0 pouvoir politique toujours sur recadrer, c'est aux fonctionnaires, ces g\u00e9n\u00e9raux m\u00eame gros etc \u00e7a c'est un fait que qui est discut\u00e9 par personne, en revanche, c'est la succession de micro- \u00e9v\u00e9nements ces sports de de sous des effets papillon qui a fait qu'on en est arriv\u00e9 \u00e0 situation qui est un peu une situation de crise parce qu'il est quand m\u00eame exceptionnel et c'est la premi\u00e8re fois que le chef d'\u00c9tat-Major des arm\u00e9es en France d\u00e9missionne, on a eu des chefs d'\u00c9tat-Major de l'arm\u00e9e, c'est de la marine en 1970 l'arme \u00e9t\u00e9 en 1983 qui ont d\u00e9missionn\u00e9 pour des raisons budg\u00e9taires, mais c'est la premi\u00e8re fois que le chef d'\u00c9tat-Major des arm\u00e9es qui est au-dessus de des chefs d'\u00c9tat-Major de l'arm\u00e9e d\u00e9missionne donc c'est quand m\u00eame un \u00e9v\u00e9nement qui laisse pas insensible la conna\u00eet peu la communaut\u00e9 militaire qui se reconna\u00eet dans un patron qu'elle a servi pendant 30 ans est un soldat tout \u00e0 fait exemplaire donc \u00e0 il y a ce petit c\u00f4t\u00e9 si vous voulez donner une impression de un petit peu n\u00e9gatif dans, dans, dans, dans ce processus. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:03) [89%] :\r\nMais vous comprenez ces critiques qui disent que finalement, Emmanuel Macron, aurait fait preuve d'un d'un exc\u00e8s d'autoritarisme qui l'aurait voulu marquer sa sa sa patte, son autorit\u00e9 et c'\u00e9tait franchement mal plac\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:04:14) [91%] :\r\nEnfin, le moment le moment \u00e9tait le le le tr\u00e8s tr\u00e8s venue, puisque vous savez que il s'agit d'une d\u00e9claration \u00e0 huis clos devant la commission de la d\u00e9fense de l'Assembl\u00e9e nationale, il s'agit pour le pr\u00e9sident de s'exprimer, le tr\u00e8s juillet au soir il y a une c\u00e9r\u00e9monie au cours de laquelle le pr\u00e9sident s'exprime chaque ann\u00e9e devant les les militaires, les industriels, les politiques, etc dans l'dans la cour du minist\u00e8re de la D\u00e9fense et c'est \u00e0 ce moment -l\u00e0 que dans le m\u00eame temps, il annonce l'augmentation du budget et -il j'allais dire, dit dans la presse, il passe un savon \u00e0 son principal collaborateur sur une fa\u00e7on qui qui du mal per\u00e7u dans le monde militaire on ne pour parler tr\u00e8s tr\u00e8s clairement qu'on ne passe pas un savon \u00e0 son subordonn\u00e9 devant les subordonn\u00e9s de ce dernier, voil\u00e0 quelque chose qui se fait dans l'institution militaire. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:05:05) [90%] :\r\nAlain Coldefy ce qui se passe aujourd'hui au fond est un malaise qui est pas nouveau un conflit larv\u00e9 depuis plusieurs ann\u00e9es d\u00e9j\u00e0, sous le pr\u00e9c\u00e9dent gouvernement et puis voil\u00e0, c'est la goutte d'eau qui fait d\u00e9border le vase trop sur, pas assez de moyens. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:05:20) [87%] :\r\nLe le le le conflit fin conflit c'est une suite la qui se qui se d\u00e9grade depuis, depuis en fait depuis la chute du mur, hein, parce que, oublions pas que la marine a perdu la moiti\u00e9 de ses linteaux l\u00e0 l'arm\u00e9e il y a la moiti\u00e9 de ses avions, un grand nombre de r\u00e9giments de 2 dans l'arm\u00e9e de terre ont \u00e9t\u00e9 supprim\u00e9s, l'arm\u00e9e n'a plus que 2 divisions, pas encore, l'arm\u00e9e a maintenant \u00e0 la hauteur de la, de l'arm\u00e9e britannique, donc il y a une une d\u00e9flation constante et les finances de l'\u00c9tat, qui \u00e9tait en difficult\u00e9, il y a une d\u00e9flation des effectifs, ce qui fait que m\u00eame apr\u00e8s les redressements \u00e9claircie apr\u00e8s les attentats de Charlie-Hebdo et puis du Bataclan les arm\u00e9es sur les 10 derni\u00e8res ann\u00e9es ont perdu pr\u00e8s de ce sont Pinault main sur donc c'est quand m\u00eame consid\u00e9rable, donc et puis suremploi en op\u00e9rations ext\u00e9rieures pour r\u00e9sumer par rapport \u00e0 la loi de programmation qui fixe les objectifs, le contraint d\u00e9sarm\u00e9e en moyenne effectue 30 pourcent l'op\u00e9ration suppl\u00e9mentaire ou passer un contrat avec quelqu'un voulait demander 30 pourcent d'op\u00e9rations de de travail en plus au bout d'un certain temps avec la meilleure volont\u00e9 du monde, \u00e7a craque. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:26) [92%] :\r\n\u00e7a veut dire quoi se dire qu'un pilotage de l'arm\u00e9e en France qui est d\u00e9faillant, on veut faire trop chaud, on est pas capable de bien servir les priorit\u00e9s, c'est \u00e7a le probl\u00e8me. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:06:34) [85%] :\r\nNon, le, le, c'est qu'on ne prend pas en compte acheter mais il se produit dans tout le pays, le fait que, autant on peut lire des films, politique sociale, une politique \u00e9conomique, une politique fiscale, une politique de l'\u00e9ducation, \u00e7a c'est un choix politique entre la droite et la gauche etc, autant pour la d\u00e9fense, ces gens qui nous attaque donc on pas se on peut pas, cela reste d'impasse et on a tendance quand le quand le danger n'est pas l\u00e0 \u00e0 dire bon face \u00e7a plus tard, etc, je trouve qu'actuellement en Europe, la France et \u00e0 la meilleure arm\u00e9e bien entra\u00een\u00e9e avec les Britanniques, mais au prix de sacrifices qui qui font que les gens sont us\u00e9s grande Mali reviennent faire sentinelle scell\u00e9 et les bateau tourne, tourne, dire \u00e0 un rythme effr\u00e9n\u00e9, les avions ravitailleurs en 60 ans. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:24) [92%] :\r\nAlain Coldefy, c'est vrai que \u00e7a c'est quelque chose qu'on entend un petit peu \u00e0 tous les niveaux le le ministre en charge, par exemple, de de l'\u00e9ducation va nous dire qu'il y a pas assez de moyens pour l'\u00e9ducation, que c'est le domaine prioritaire de l'\u00c9tat, on entendra la m\u00eame chose de la part de celui qui est en charge des infrastructures, etc, chacun d\u00e9fend quelque part, on va faire des accords mis tout le monde doit faire un effort. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:07:44) [85%] :\r\nPas du tout, le ministre de l'\u00e9ducation, donc il va r\u00e9clamer lui 60000 fonctionnaires de plus \u00e7a, mais je veux dire, celui qui va dire : on va faire une s\u00e9lection entr\u00e9e diversit\u00e9 on pas apparaissaient, on va faire en on revient \u00e0 la semaine de 4 semaines on la fait pas, on on vise 90 pourcent de de de gens qui r\u00e9ussissent au bac ou non, \u00e7a, c'est des choix politiques, alors apr\u00e8s je pense pas avoir assez d'effectifs de soumettre des choix politiques en mati\u00e8re de d\u00e9fense et pour votre pays, comme pour l'avenir, on choisit pas sa politique, on se d\u00e9fend contre des gens qui ne s'attaque. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:08:15) [73%] :\r\nEst que selon oui termin\u00e9. \r\nEst -ce que, selon vous, Alain Coldefy, c'\u00e9tait une une maladresse d'Emmanuel Macron de parler comme \u00e7a au chef des arm\u00e9es ou est -ce que c'\u00e9tait voulu de sa part, finalement, s'il avait voulu qu'il d\u00e9missionne, il ne s'y serait pas pris autrement est -ce que c'est pas une mani\u00e8re finalement de faire le m\u00e9nage. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:08:36) [82%] :\r\nNon, non, non, non, s'il avait voulu qu'il d\u00e9missionne, il aurait convoqu\u00e9 en t\u00eate-\u00e0-t\u00eate et \u00e0 la sortie g\u00e9n\u00e9ral dirig\u00e9 j'pr\u00e9sent\u00e9 lundi comme soci\u00e9t\u00e9 ce matin et a, en revanche, le ton \u00e9tait \u00e9tait inadapt\u00e9 car c'est pas le ton avec lequel on s'adresse \u00e0 une communaut\u00e9 militaire sous les tirs chez ce qui s\u00e9pare la gr\u00e8ve qui est, qui est en op\u00e9ration, qui, avec qui, etc, etc. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:09:05) [97%] :\r\nC'\u00e9tait une humiliation selon vous. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:09:07) [90%] :\r\nOui tr\u00e8s Net. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:10) [92%] :\r\nVotre message est tr\u00e8s clair, en tout cas merci d'avoir partag\u00e9 avec nous, amiral Alain Coldefy, je rappelle que vous \u00eates le directeur de la revue D\u00e9fense nationale, merci Monsieur, on vous souhaite une bonne soir\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:09:20) [85%] :\r\nMais, bonsoir, merci. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:21) [93%] :\r\nEt puis il y a une lecture politique bien \u00e9videmment de ce qui s'est pass\u00e9 aujourd'hui en France avec cette d\u00e9mission, on va analyser tout \u00e7a avec vous Alain Franco politiquement Koechlin messages qui \u00e9taient envoy\u00e9 aujourd'hui par Emmanuel Macron. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:09:32) [95%] :\r\nEh bien Christian Emmanuel croit il a une priorit\u00e9, il veut rendre \u00e0 la France sa cr\u00e9dibilit\u00e9 sur la sc\u00e8ne internationale et \u00e7a passe par la cr\u00e9dibilit\u00e9 budg\u00e9taire d'une France surendett\u00e9e depuis des lustres, c'est la condition pour pouvoir ensuite convaincre Angela Merkel de faire les r\u00e9formes qui s'imposent en Europe dans la zone Euro et \u00e7a aussi c'est un des piliers du programme de Macron donc, le pr\u00e9sident fait les \u00e9conomies qu'il avait annonc\u00e9 et il taille dans tous les Budgets de l'\u00c9tat, y compris dans celui de l'arm\u00e9e, le probl\u00e8me c'est qu'il le fait sans prendre de gants et \u00e7a fait des d\u00e9g\u00e2ts dans l'arm\u00e9e, qui se sent humili\u00e9e, vient de dire l'amiral Coldefy, c'est un immense g\u00e2chis, regrette aussi le g\u00e9n\u00e9ral Palom\u00e9ros qui avait pourtant conseill\u00e9 Emmanuel Macron pendant sa campagne et chez les officiers qui d\u00e9plore l'obsolescence de certains \u00e9quipements, la ministre de la d\u00e9fense, Florence Parly a gagn\u00e9 un surnom, la ministre d\u00e9sarm\u00e9e d\u00e9sarm\u00e9e en un seul mot : c'est d'autant plus dommage et maladroit que la coupe budg\u00e9taire est momentan\u00e9e, ce matin, le pr\u00e9sident a encore r\u00e9it\u00e9r\u00e9 son engagement de porter graduellement le budget de la d\u00e9fense \u00e0 2 pourcent du du PIB en 2025, soit une augmentation au final de plus de 10 pourcent.. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:10:35) [89%] :\r\nMais les d\u00e9g\u00e2ts sont aussi visibles sur le plan politique, Alain. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:10:38) [95%] :\r\nAh oui, tout le monde attendait le 1er faux pas de Macron h\u00e9 bien le voil\u00e0 sa gestion de la fronde de l'\u00c9tat-Major donne du grain \u00e0 moudre \u00e0 ceux qui pensent que le pr\u00e9sident est trop jeune, pas assez m\u00fbr pour le job depuis ce matin, c'est la f\u00eate \u00e0 l'opposition macron ne s'est pas comport\u00e9 en chef des arm\u00e9es mais en petit chef, ironise le FN Florian Philippot, le pr\u00e9sident n'est pas \u00e0 la hauteur de sa fonction, condamne le d\u00e9put\u00e9 LR Daniel Fasquelle et m\u00eame des \u00e9lus de la France insoumise, pourtant peu f\u00e9rue de la chose militaire soutienne le g\u00e9n\u00e9ral d\u00e9missionnaire au nom de la d\u00e9mocratie \u00e0 noter toutefois la r\u00e9action mesur\u00e9e du d\u00e9put\u00e9 de droite Fran\u00e7ois Cornut-Gentille, sp\u00e9cialiste de la question puisqu'il est rapporteur sp\u00e9cial des cr\u00e9dits de la D\u00e9fense, au Parlement, cette d\u00e9mission est courageuse mais surtout utile parce qu'elle va permettre d'ouvrir le d\u00e9bat n\u00e9cessaire sur l'dans le financement de nos arm\u00e9es, dit -il, alors, au final, on peut dire qu'au cours de cette s\u00e9quence militaro- politique, Emmanuel Macron a certes assis son autorit\u00e9 mais \u00e0 quel prix. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:11:33) [91%] :\r\nC'est la question, merci beaucoup Alain Franco de notre rubrique International. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-07-19T16:21:02Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Giovanola, Marie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Franco, Alain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-3B40CC04-A9F7-4722-A336-A4D27A3844F2", "internalArchiveId": "3B40CC04-A9F7-4722-A336-A4D27A3844F2", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'Allemagne, ce voisin qu'on conna\u00eet si mal (3/4). 1989-2009, la r\u00e9unification : Interview de Sylvie Lemasson, maitre de conf\u00e9rences \u00e0 l'institut d'\u00e9tudes politiques de Grenoble", "publicationDate": "2017-07-19T00:00:00Z", "summary": "A l'occasion des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales allemandes de septembre 2017, regard historique en quatre \u00e9pisodes sur l'Allemagne d'apr\u00e8s-guerre. Le 9 novembre 1989, le mur de Berlin tombe. Comment les allemands vivent ce moment ?", "durationSec": 450, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8771884", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "thematicGeographicals": ["Allemagne de l'Est", "Allemagne de l'Ouest", "Allemagne", "Berlin"], "thematicThemes": ["histoire", "guerre mondiale (deuxi\u00e8me)", "r\u00e9unification allemande"], "alternativeTitle": ["L'Allemagne, ce voisin qu'on conna\u00eet si mal (3/4): 1989-2009, la r\u00e9unification / FOR_2017-07-19T18:14:00_developpement-8", "Forum du 19.07.2017"], "alternativeSummary": ["A l\u2019occasion des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales allemandes de septembre, regard historique en quatre \u00e9pisodes sur l'Allemagne d'apr\u00e8s-guerre. Le 9 novembre 1989, le mur de Berlin tombe. L'interview de Sylvie Lemasson, maitre de conf\u00e9rences \u00e0 l\u2019institut d\u2019\u00e9tudes politiques de Grenoble."], "variantIds": ["ece-8771884"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_JUIL2017", "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:41:31Z", "speechToTexts": ["26.07.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [94%] :\r\nEt on va conclure l'\u00e9mission avec vous, Sylvie Lemasson, bonsoir Madame, vous \u00eates ma\u00eetre de conf\u00e9rence \u00e0 l'Institut d'\u00e9tudes politiques de Grenoble, politologue sp\u00e9cialiste de l'Allemagne, vous \u00e9tiez \u00e0 Berlin en 1989 on va justement \u00e9voquer aujourd'hui les ann\u00e9es difficiles de la r\u00e9unification allemande, c'est le 3\u00e8me \u00e9pisode de notre s\u00e9rie sur l'histoire de ce grand voisin qu'on conna\u00eet si mal l'Allemagne s\u00e9rie historique en marge des grandes \u00e9lections de cet Automne, on revient donc ce soir avec vous sur les ann\u00e9es de la r\u00e9unification, on va peut-\u00eatre commencer par le commencement, \u00e0 la chute du mur, le 9 novembre 89, \u00e7a para\u00eet fou, mais personne ne l'avait vu venir. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:00:33) [91%] :\r\nAlors, oui, non, oui, effectivement, ne s'y attendait pas dans la mesure o\u00f9 m\u00eame le chancelier Helmut Kohl \u00e9tait en voyage officiel, il est \u00e0 l'\u00e9tranger \u00e9taient pas tr\u00e8s loin, mais il \u00e9tait c'\u00e9tait en Pologne, il a du revenir rapatri\u00e9 en quelque sorte par par un avion am\u00e9ricain, puisque vous savez la Lufthansa n'avait pas le droit de, de, d'atterrir et de et de d\u00e9coller de Berlin, n\u00e9anmoins il faut il faut nuancer ce personne n'avait vu venir ce qui allait se passer dans la mesure o\u00f9. \r\nLe 9 novembre 1989 s'inscrit dans une dynamique enclench\u00e9e d\u00e9j\u00e0 depuis plusieurs plusieurs mois en Europe centrale et orientale et depuis \u00e0 peu pr\u00e8s 5 ans pas pardon 4 ans par par repr\u00e9sente on anxiolytiques secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral Mikha\u00efl Gorbatchev, il faut se souvenir que, \u00e0 l'\u00e9poque Gorbatchov prend un risque \u00e9norme par rapport \u00e0 l'Union sovi\u00e9tique et par rapport au bloc de l'Est on son sa fameuse politique de la Perestro\u00efka et de glasnost qui consistait en fait \u00e0 assouplir les r\u00e8gles sovi\u00e9tiques h\u00e9rit\u00e9es jusqu'alors par par Moscou et surtout permettre une sorte une forme de porosit\u00e9 des fronti\u00e8res au sein du bloc de l'Est, donc en fait il y a un processus qui d\u00e9j\u00e0 cours politiquement par Moscou et surtout un processus qui a \u00e9t\u00e9 appliqu\u00e9 \u00e0 la lettre par la Pologne d\u00e9j\u00e0 et par la Hongrie d\u00e8s juin 89 et d\u00e8s l'\u00e9t\u00e9 89 respectivement par Varsovie et par Budapest, Varsovie, donc il organise des \u00e9lections libres et Budapest qui permet en fait aux ressortissants est-allemands de quitter via l'Autriche, de quitter le bloc de depuis. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:19) [89%] :\r\nOn le disait vous avez v\u00e9cu ces ann\u00e9es l\u00e0, Berlin Gilbert Cazassus ce qu'on recevait hier soir nous disaient et c'\u00e9tait frappant que ah c'\u00e9tait pour que la les jeunes Allemands par exemple connaissaient mieux les Fran\u00e7ais, les Anglais, les Am\u00e9ricains que leurs voisins est-allemands tellement cette si cette soci\u00e9t\u00e9 allemande \u00e9taient par le mur, comment \u00e7a se passe dans ses premi\u00e8res ann\u00e9es d'r\u00e9unification o\u00f9 il faut r\u00e9apprendre \u00e0 vivre ensemble. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:02:43) [94%] :\r\nEn fait, il faut aussi le savoir le ce qui se passe dans la nuit du du du 9 au 10 novembre et exceptionnelle pour 2 raisons : la premi\u00e8re c'est que c'est il y a eu. \r\n\r\nLocuteur FT3 (00:02:57) [93%] :\r\nIl faut quand m\u00eame aussi le souligner il y a une grande liesse les Allemands de l'Est sont accueillis \u00e0 bras ouverts par les Berlinois de l'Ouest en qui sont incr\u00e9dules, ils viennent d'apprendre en d\u00e9but de soir\u00e9e, vers 19 heures que le mur de Berlin est ouvert donc il y a des d\u00e9j\u00e0 un certain nombre de personnes venant de de de Berlin- Ouest, qui se dirige vers les les diff\u00e9rents points de contr\u00f4le, et il y a des \u00e9trangers notamment, comme moi, qui viennent de France, d'Italie et qui vont se retrouver tr\u00e8s vite au point de fronti\u00e8re \u00e0 partir du 10 11 novembre pour accueillir les Allemands de l'Est, donc il y a, il y a quand m\u00eame une grande fraternit\u00e9 interallemande durant les premiers jours qui ne va pas durer tr\u00e8s longtemps, mais il y a une grande fraternit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:38) [92%] :\r\nExpliquez -nous pourquoi les tensions naissent pourquoi est -ce que les tensions ensuite. \r\n\r\nLocuteur FT3 (00:03:41) [89%] :\r\nParce que d'un point de vue ouest-allemand, on va trouver ses mon tr\u00e8s encombrant, moi j'ai le souvenir d\u00e8s d\u00e8s la mi- novembre avant et jusqu'\u00e0 No\u00ebl, or il y a, on s'amuse en fait de du physique et de la mani\u00e8re de se tenir des Allemands de l'Est qui d\u00e9ferlait \u00e0 Berlin ouest pour regarder les vitrines, moi ce qui me frappait, c'\u00e9tait sur le la grande avenue donc de le crash, un homme Berlin Ouest ces allemands qui se qui se qui qui qui restaient post\u00e9s devant les grandes vitrines de des, des, des marques de voitures comme Mercedes et portaient tous des jeans tr\u00e8s reconnaissable \u00e0 l'\u00e9poque hein d\u00e9lav\u00e9 et emportant des des sacs en plastique et \u00e7a \u00e7a comme \u00e7a \u00e0 Nice fait les Allemands de l'Ouest apr\u00e8s le apr\u00e8s avoir subi un certain charme, rendu \u00e0 ce 9 10 novembre 89 et je crois qu'il a fallu que ce soit des \u00e9trangers qui sont rest\u00e9s un certain nombre de semaines sinon de mois \u00e0 Berlin ouest pour vivre cet \u00e9v\u00e9nement, il a fallu que ces \u00e9trangers en face, en fait, permettent de mieux faire comprendre ce syst\u00e8me de vie est-allemand qui se qui se retrouve du jour au lendemain, vivre une \u00e9pop\u00e9e extraordinaire historiquement, politiquement et \u00e9conomiquement parlant et pour aussi r\u00e9pondre \u00e0 votre question, il faut savoir que les Allemands de l'Ouest doivent accepter tr\u00e8s vite les sacrifices \u00e9conomiques, voire commerciaux mais surtout \u00e9conomique dans la mesure o\u00f9 Helmuth Kohl donc va permettre \u00e0 la \u00e0 tous les Allemands de l'Est, donc de de recevoir son Deutschemark inad\u00e9quat qui \u00e9tait une somme consid\u00e9rable. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:15) [93%] :\r\nVoisin encombrant, vous dites aussi \u00e0 un mandat, vous parlez d'un point de vue \u00e9conomique et puis beaucoup de ch\u00f4meurs aussi qu'il faut soutenir. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:05:23) [89%] :\r\nBien s\u00fbr, mais c'est un processus extr\u00eamement lourd, il faut reconna\u00eetre quand m\u00eame que l'Allemagne de l'Ouest a d\u00fb porter un fardeau puis Jetair durant ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9finis, de toute fa\u00e7on le coup l'unification allemande n'est pas encore, on a parl\u00e9 derni\u00e8rement par exemple 2 billions de d'euros, 2000 milliards d'euros, mais c'est \u00e9norme, il est difficile aujourd'hui de savoir si un autre pays autre que l'Allemagne solide commercialement solide \u00e9conomiquement aurait pu supporter une une mise \u00e0 niveau entre 2 pays que tout opposait j'entends en termes id\u00e9ologiques et et \u00e9conomiques et et on peut, on peut souligner aujourd'hui que Bonn puis Berlin ces 2 capitales ont soutenu haut et fort cette unification n'y a pas eu de v\u00e9ritables d\u00e9rapages, alors il faut aussi souligner qu'il y ait encore des, des, des, des diff\u00e9rentes fin de niveau de vie, voire de, de, de culture, mais, mais tout ceci a \u00e9t\u00e9 quand m\u00eame tr\u00e8s bien absorb\u00e9 par la puissance ouest-allemande. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:27) [93%] :\r\nC'est du Lemasson va conclure en 45 secondes avec vous, avec peut-\u00eatre une analogie est -ce que cette tr\u00e8s unification qui finalement est un succ\u00e8s en Allemagne de l'Est, Allemagne de l'Ouest est -ce qu'elle va devenir un mod\u00e8le pour l'Europe dans sa politique d'int\u00e9gration des pays de l'Est. \r\n\r\nLocuteur FT3 (00:06:40) [90%] :\r\nC'est une question tr\u00e8s pertinente et tr\u00e8s difficile aussi, oui, l'Allemagne est un mod\u00e8le, ne serait -ce parce que c'est une grande puissance qui attire les pays d'Europe centrale et orientale, ne peuvent pas faire sans l'Allemagne en hausse en 2 de l'espace communautaire aujourd'hui pour autant la puissance Allemagne aussi un effet parfois de de rebuts toi, enfin c'est-\u00e0-dire que par exemple, de grands pays comme la Pologne aimeraient vivre diplomatiquement commercialement sans s'en r\u00e9f\u00e9rer \u00e0 l'Allemagne, mais l'Allemagne oui est un est un est une puissance centrale dans tous les sens du terme de cet espace communautaire. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:21) [94%] :\r\nMerci infiniment Sylvie Lemasson, ma\u00eetre de conf\u00e9rence \u00e0 l'Institut d'\u00e9tudes politiques de Grenoble d'avoir \u00e9t\u00e9 avec nous pour cette s\u00e9rie, on vous souhaite une tr\u00e8s bonne soir\u00e9e Madame. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-07-19T17:05:02Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Lemasson, Sylvie", "role": "maitre de conf\u00e9rences \u00e0 l'institut d'\u00e9tudes politiques de Grenoble", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Favre, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-67C799AF-3473-42BF-B399-4F1DF23C2D65", "internalArchiveId": "67C799AF-3473-42BF-B399-4F1DF23C2D65", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'ancien sauteur \u00e0 ski slov\u00e8ne Primoz Roglic remporte la 17e \u00e9tape du Tour de France", "publicationDate": "2017-07-19T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : FavreCh \r\nLe Slov\u00e8ne Primoz Roglic est le vainqueur de la 17e \u00e9tape du Tour de France. Il s'est impos\u00e9 en solitaire \u00e0 Serre-Chevalier alors que le Britannique Chris Froome conserve le maillot jaune de leader.\r\n\r\n* * L'ancien sauteur \u00e0 ski slov\u00e8ne Primoz Roglic remporte la 17e \u00e9tape du Tour de France  \r\nEt on commence cette \u00e9mission avec le sacre d'un ancien sauteur \u00e0 ski !\r\nEt oui, le vainqueur de la 17e \u00e9tape du Tour de France, une des \u00e9tapes reines, est le Slov\u00e8ne Primoz Roglic. L'ancien sauteur devenu grimpeur s'est impos\u00e9 en solitaire \u00e0 Serre-Chevalier alors que le Britannique Chris Froome conserve le maillot jaune de leader. J\u00e9r\u00f4me Jeannin, vous \u00eates notre envoy\u00e9 sp\u00e9cial sur le Tour. Le grand perdant \u00e0 l'issue de cette \u00e9tape : c'est l'Italien Fabio Aru, \u00e9ject\u00e9 du podium.\r\nDirect J\u00e9r\u00f4me\r\n*** J\u00e9r\u00f4me, est-ce qu'on peut dire - \u00e0 la veille de l'ultime \u00e9tape de montagne - que Chris Froome a gagn\u00e9 le Tour de France 2017 ?\r\nDirect J\u00e9r\u00f4me\r\nJ\u00e9r\u00f4me Jeannin, notre envoy\u00e9 sp\u00e9cial sur le Tour, en direct de Serre-Chevalier.", "durationSec": 139, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8771896", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["L'ancien sauteur \u00e0 ski slov\u00e8ne Primoz Roglic remporte la 17e \u00e9tape du Tour de France / FOR_2017-07-19T18:00:00_developpement-1", "Forum du 19.07.2017"], "alternativeSummary": ["Le Slov\u00e8ne Primoz Roglic est le vainqueur de la 17e \u00e9tape du Tour de France. Il s\u2019est impos\u00e9 en solitaire \u00e0 Serre-Chevalier alors que le Britannique Chris Froome conserve le maillot jaune de leader."], "variantIds": ["ece-8771896"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:41:31Z", "speechToTexts": ["26.07.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [94%] :\r\nEt on commence cette \u00e9mission avec le sacre d'un ancien sauteur \u00e0 ski et oui, le vainqueur de la 17\u00e8me 17\u00e8me pardon, \u00e9tape du Tour de France est une des \u00e9tapes reines et le slovaque, le slov\u00e8ne pardon Primoz Roglic l'ancien sauteur devenu grimpeur s'est impos\u00e9 en solitaire \u00e0 ce Serre-Chevalier, alors que le Britannique Chris Froome conserve le maillot jaune de leader J\u00e9r\u00f4me Jeannin, vous \u00eates notre envoy\u00e9 sp\u00e9cial sur le Tour, le grand perdant \u00e0 l'issue de cette \u00e9tape, c'est bien s\u00fbr l'Italien Fabio Aru, qui a \u00e9t\u00e9 \u00e9ject\u00e9 du podium. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:31) [91%] :\r\nChristian Fabio qui a pli\u00e9 sous les coups de boutoir de Romain Bardet, le Fran\u00e7ais que tout le monde attendait Bardet qui a attaqu\u00e9 2 fois tout d'abord, \u00e0 3 kilom\u00e8tres de du sommet du Galibier puis une 3\u00e8me fois juste avant le passage du col, ces attaques n'ont pas r\u00e9ussi \u00e0 d\u00e9cramponner Froome il y aura en revanche Fabio Aru a fini par l\u00e2cher apr\u00e8s avoir fait l'\u00e9lastique 20 10 secondes et puis 20 secondes et puis finalement 31 secondes de retard \u00e0 l'arriv\u00e9e \u00e0 Rousseau retrouve \u00e0 la 4\u00e8me place du podium alors bonne op\u00e9ration pour Romain Bardet oui et non, oui parce que Bardet passer devant un, ou bien s\u00fbr, mais non, parce que le fran\u00e7ais est toujours 3\u00e8me du classement g\u00e9n\u00e9ral \u00e0 \u00e9galit\u00e9 en fait avec le Colombien Rigoberto Uran qui a termin\u00e9 2\u00e8me l'aide de l'\u00c9tat qui profitent de quelques pr\u00e9cieuses secondes de bonification au classement comme Froome d'ailleurs qui compte d\u00e9sormais 27 secondes d'avance sur Fabio Aru et sur Rigoberto Uran, il faut s'y faire et sur Romain Bardet. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:26) [97%] :\r\nJ\u00e9r\u00f4me \u00e0 la veille de l'ultime \u00e9tape de montagne est -ce qu'on peut dire que Chris Froome a gagn\u00e9 le Tour de France 2017. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:32) [95%] :\r\nAlors, c'est le sentiment g\u00e9n\u00e9ral ici 27 secondes bien s\u00fbr, ce n'est pas beaucoup Bardet aura n'auront encore une occasion de les reprendre demain lors d'une \u00e9tape qui s'ach\u00e8vera en altitude dans le somptueux d\u00e9cor du col de l'Izoard, mais 27 secondes \u00e7a ne suffira pas, en fait, il en faudrait le double pour avoir une chance de r\u00e9sister aux Britanniques lors du contre- la-montre de samedi, \u00e0 Marseille donc oui \u00e0 moins d'une d\u00e9faillance Froome a de fortes chances de gagner son 4\u00e8me Tour de France avec du suspense, cette fois avec un certain panache aussi comme celui affich\u00e9 par Primoz Roglic aussi, aujourd'hui, cet ancien champion du monde de saut \u00e0 skis avec l'\u00e9quipe de Slovaquie qui a prouv\u00e9 aujourd'hui qu'il avait r\u00e9ussi sa reconversion. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:14) [92%] :\r\nJ\u00e9r\u00f4me Jean, notre envoy\u00e9 sp\u00e9cial sur le Tour, en Direct de Serre-Chevalier. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-07-19T16:10:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Giovanola, Marie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Jeannin, J\u00e9r\u00f4me", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-5E5A37D9-4401-4992-99C4-FB1E45AB0186", "internalArchiveId": "5E5A37D9-4401-4992-99C4-FB1E45AB0186", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Pal\u00e9o 2017. Showcase de The Garifuna Collective, groupe du Belize (1/2) [brut]", "publicationDate": "2017-07-19T00:00:00Z", "durationSec": 303, "genres": ["Vari\u00e9t\u00e9s"], "thematicGeographicals": ["Belize"], "thematicPersons": ["Garifuna Collective"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2017-07-25T15:55:35Z", "contributors": [{"function": "R\u00e9gisseur son", "name": "Millet-Lacombe, Renaud", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Ensemble / orchestre", "name": "Garifuna Collective", "role": "groupe  du Belize ", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-576AF341-54E2-44F5-B6AA-C121DADCF573", "internalArchiveId": "576AF341-54E2-44F5-B6AA-C121DADCF573", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Animaux merveilleux et fantastiques avec Marc Atallah, dir. De la Maison d'Ailleurs", "publicationDate": "2017-07-19T00:00:00Z", "summary": "* * Batman, Spiderman, Wolverine, mais aussi l'Abraxan, le Loup Bleu ou encore le Niffleur, le bestiaire de l'imaginaire ne cesse de s'agrandir. Les pouvoirs de l'animal ont toujours inspir\u00e9 l'imaginaire des hommes.\r\nNancy Ypsilantis re\u00e7oit Marc Atallah, directeur de la Maison d'Ailleurs, mus\u00e9e de la science-fiction, de l'utopie et des voyages extraordinaires \u00e0 Yverdon-les-Bains et Ma\u00eetre d'enseignement et de recherche \u00e0 l'Unil.", "durationSec": 1554, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8767448", "imageURL": "http://www.rts.ch/8741806.image", "thematicThemes": ["animal"], "alternativeTitle": ["Chouette ! du 19.07.2017", "Animaux merveilleux et fantastiques avec Marc Atallah, dir. De la Maison d\u02b9Ailleurs / CHO_2017-07-19T11:04:15_chouette", "Chouette ! du 19.07.2017", "Animaux merveilleux et fantastiques avec Marc Atallah, dir. De la Maison d\u02b9Ailleurs / CHO_2017-07-19T11:04:15_chouette"], "alternativeSummary": ["Batman, Spiderman, Wolverine, mais aussi l'Abraxan, le Loup Bleu ou encore le Niffleur, le bestiaire de l\u02b9imaginaire ne cesse de s\u02b9agrandir. Les pouvoirs de l\u02b9animal ont toujours inspir\u00e9 l\u02b9imaginaire des hommes.\nNancy Ypsilantis re\u00e7oit Marc Atallah, directeur de la Maison d\u02b9Ailleurs, mus\u00e9e de la science-fiction, de l\u02b9utopie et des voyages extraordinaires \u00e0 Yverdon-les-Bains et Ma\u00eetre d\u02b9enseignement et de recherche \u00e0 l\u02b9Unil.", "Batman, Spiderman, Wolverine, mais aussi l'Abraxan, le Loup Bleu ou encore le Niffleur, le bestiaire de l\u02b9imaginaire ne cesse de s\u02b9agrandir. Les pouvoirs de l\u02b9animal ont toujours inspir\u00e9 l\u02b9imaginaire des hommes.\nNancy Ypsilantis re\u00e7oit Marc Atallah, directeur de la Maison d\u02b9Ailleurs, mus\u00e9e de la science-fiction, de l\u02b9utopie et des voyages extraordinaires \u00e0 Yverdon-les-Bains et Ma\u00eetre d\u02b9enseignement et de recherche \u00e0 l\u02b9Unil."], "variantIds": ["ece-8767449", "ece-8767448"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-04T13:50:18Z", "speechToTexts": ["29.07.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [89%] :\r\nEt. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:08) [63%] :\r\nOui, mais pas tout et il va \u00eatre l\u00e0 et puis pour surmonter non h\u00e9 oui et Orange. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:22) [81%] :\r\nL'. \r\nLa maladie oui \u00e7a d'une \u00e9mission de l'non ici Ypsilanti s'. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:42) [52%] :\r\nLib\u00e9ralisation et super sur et. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:47) [88%] :\r\nBonjour \u00e0 tous, c'est chouette d'\u00eatre avec vous lisez dissous fourmili\u00e8re de la guerre \u00e0 la paix des contes fantastiques \u00e0 la musique, en passant par l'histoire de la m\u00e9decine ou encore le sacrifice aux dieux l'animal et l'homme ont toujours tiss\u00e9 leur destin \u00e0 raconter des histoires d'animaux, c'est raconter des histoires d'hommes, parfois c'est chouette, parfois c'est fantastique comme avec vous, Marc Atallah, bonjour, bonjour, vous \u00eates directeur de la Maison d'Ailleurs, mus\u00e9e de la science- fiction, de l'utopie et des voyages extraordinaires \u00e0 Yverdon-les-Bains en ce moment une Exposition Corps concept peut-\u00eatre qu'on va rencontrer certains de ces corps dans cette Exposition, vous nous en direz quelques mots, mais pour l'instant, qui sont ces mots on souffre, ces cr\u00e9atures qui peuplent la science- fiction et qui finalement sont issus de l'imaginaire de l'homme. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:41) [85%] :\r\nVoil\u00e0 la science- fiction, qu'un mouvement alors gigantesque hein, c'est-\u00e0-dire que, en l'occurrence, quand on parle de la science- fiction, c'est un mot mais \u00e7a recouvre \u00e9norm\u00e9ment de mouvements diff\u00e9rents de courants diff\u00e9rents, de mani\u00e8re d'\u00e9crire des r\u00e9cits ou de produire des films, c'est aussi beaucoup de, de, de, d'images, de musique etc, et \u00e7a c'\u00e9tait et de toute fa\u00e7on c'est bestial et et donc effectivement le le les cr\u00e9atures fantastiques certes, esp\u00e8ce de son son toutes sortes de monstres presque au sens \u00e9tymologique du terme, c'est-\u00e0-dire en fait des, des, des, \u00eatre cr\u00e9\u00e9e de toutes pi\u00e8ces par le romancier ou les cin\u00e9astes qui ont pour vocation en fait d'interroger, d'une certaine mani\u00e8re, l'Humanit\u00e9 re\u00e7oit des traits de l'humanit\u00e9 qui sont isol\u00e9s, on pense \u00e0 la bestialit\u00e9 de certaines cr\u00e9atures homme- singe l'aspect pulsionnel de l'humanit\u00e9, avec les aspects reptilien qui sont toujours proche de, de, de, de la question sexuelle : la question du de de la copulation, l'association a g\u00e9n\u00e9r\u00e9 un bestiaire monumental et d'ailleurs \u00e7a c'est int\u00e9ressant puisque ce bestiaire ces cr\u00e9atures monstrueuses sont souvent en fait davantage pr\u00e9sente \u00e0 l'esprit des gens qui sont pas forc\u00e9ment vers\u00e9e dans la science- fiction que beaucoup d'autres types de motifs qui eux sont parfois m\u00eame plus fr\u00e9quent, enfin toujours appel \u00e0 la peur, alors pas toujours \u00e7a d\u00e9pend beaucoup dans dans le type de registre, on va dire narratif, par exemple dans les films d'horreur, on a souvent \u00e0 la mise en sc\u00e8ne de cr\u00e9atures alors l\u00e0 on est dans le registre de la, de l'effroi de la peur de quelque chose qui est souvent \u00e0 la logique de la contamination humaine, alors \u00e7a va du zombie qui est une sorte de monstre animal, bestial qui se nourrit en permanence jusqu'\u00e0 la fourmi g\u00e9ante qui sont ces esp\u00e8ces de motifs un petit peu d'des films de s\u00e9rie B d'ann\u00e9es 50, 60, mais on n'a pas toujours que de la peur, on a aussi beaucoup de, de, de, d'animaux ou d'homme animal qui vont inspirer le d\u00e9go\u00fbt ou qui vont aspirer le questionnement, je pense par exemple \u00e0 la plan\u00e8te des singes o\u00f9 on n'est pas dans un registre, on va avoir peur des singes si un peu, oui, mais le le le la cr\u00e9ature est pas trait\u00e9 sous une forme angoissante ou pardon \u00e0 les traiter, ce qui est ce qui ce qui nous fait peur dans la peine, leur comportement, c'est qu'il y a un an, jour, on pourrait se faire dominer par les singes ou tiens c'est je traite les humains comme moins que rien, mais avec cette esp\u00e8ce de de volont\u00e9 quand m\u00eame tr\u00e8s affich\u00e9e par Pierre Boulle dans le roman, et puis apr\u00e8s dans les films qui ont suivi, devenir questionner le propre rapport de l'humanit\u00e9 qui lui en fait enfin qui, elle, en l'occurrence L E sage dans le monde r\u00e9el, c'est elle qui mais les singes en cage, c'est elle qui justifie ces comportements pervers parfois vis-\u00e0-vis des animaux parce que ce sont des vous \u00eates en fait rien en Gasp\u00e9sie une inf\u00e9riorit\u00e9 mais l\u00e0 on n'a pas dans l'effroi de la cr\u00e9ature elle- m\u00eame, c'est pas froid, un syst\u00e8me et puis de ce que cette cr\u00e9ature nous renvoie ou de ce que cet esp\u00e8ce de syst\u00e8me nous renvoie \u00e0 notre propre groupe jamais nous animal. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:46) [84%] :\r\nJe vais forc\u00e9ment le pas le parall\u00e8le avec un homme aux femmes La Ferme des animaux aussi ce qu'on met en avant, c'est le comportement ou l'action transformatrice du pouvoir sur lui, peu importe quel \u00eatre vivant. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:00) [86%] :\r\nC'est qu'en fait, effectivement vous avez raison dans le sens o\u00f9 l'animal dans la science- fiction animal forme c'est presque de la se presse du du des fables de La Fontaine au XXe si\u00e8cle au totalitarisme, on est vraiment dans l'animal, voil\u00e0 sa logique comme \u00e7a, on fait une analogie qui permet de pouvoir dire : ben voil\u00e0, il y a une une transformation physique et, donc, mais le but ultime de sa transformation physique dans la narration, \u00e7a nous renvoyer notre propre transformation et la fiction a ce pouvoir puisque la distance du toujours minimalement m\u00eame dans les romans les plus r\u00e9aliste qui soit de nous renvoyer une image de dire dans quelle mesure est -ce qu'on est transform\u00e9 par le pouvoir, par l'argent par les pulsions par l'\u00e9go\u00efsme etc la science- fiction va on puisse creuser encore plus cette distance -l\u00e0 en cr\u00e9ant des monstres qui eux n'existe pas en France \u00e0 la cr\u00e9ature d'Alien pour s'\u00e9videmment \u00e0 toutes les cr\u00e9atures qui peuplent la sont succion, qu'elles soient de qualit\u00e9, ou peut-\u00eatre plus populaire, plus facile. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:56) [83%] :\r\nMais on n'a pas encore mentionn\u00e9 Marc Atallah tous les l'aspect animal qui fascine et qui est un plus, je pense \u00e0 nos h\u00e9ros \u00e0 Batman, qui s'inspire de la chauve-souris a Spider-man qui s'inspire de l'araign\u00e9e, voil\u00e0, que dire deC.R. r\u00f4le qui s'approprient des qualit\u00e9s \u00e2me animal. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:17) [86%] :\r\nAlors il y a, il y a pas mal de choses diff\u00e9rentes et je pense que ce qui est int\u00e9ressant dans la science fiction, c'est de poser un peu l'histoire si je vais tr\u00e8s vite parce qu'on n'a pas pass\u00e9 3 heures, on pourrait un peu, mais l\u00e0, tu sais les premi\u00e8res cr\u00e9atures fantastiques dans la science- fiction, c'est les martien de Welles dans La Guerre des mondes en 1800 dont 8 qui viennent repr\u00e9senter la soci\u00e9t\u00e9 victorienne d\u00e9cadente qui va puiser ses ressources sur la Terre, tout comme les victoriens vont puiser les ressources dans les colonies britanniques, puis dans les ann\u00e9es 20 avec l'explosion d'entomologie etc, on commence par des insectes g\u00e9ants qui vont \u00eatre par la science fiction, comme si c'\u00e9tait esp\u00e8ce de peuples de Petit Peuple insectes qu'on d\u00e9couvrait \u00e9tant gigantesques et qui est une soci\u00e9t\u00e9 soci\u00e9t\u00e9 prenait le pas sur l'humanit\u00e9 qui est une toute petite soci\u00e9t\u00e9 si on prend la cit\u00e9 des insectes. \r\nArrivent les premiers superh\u00e9ros qui sont associ\u00e9s \u00e0 stades \u00e0 d\u00e9grader les animaux un Superman est un extraterrestre ni poser la question de l'animal non terrestre non terrien mais Batman qu'est le 1er \u00e0 s'associer \u00e0 la chauve-souris, le fait pas du tout parce qu'il est tomb\u00e9 dans un puits, il a peur des chauves-souris, \u00e7a c'est la lecture psychanalytique plus tardives, d'abord ceux qui cherchent un embl\u00e8me qui va faire peur aux criminels et par hasard dans la planche de 1939 une chauve-souris rentre chez dans son \u00e2me, son manoir et il ah tiens la chauve-souris et l\u00e0, on retrouve l'animal analogue \u00e0 la logique, c'est-\u00e0-dire en fait, comme la chauve-souris \u00e0 l'animal de la nuit qui fait peur, alors je vais utiliser cet embl\u00e8me pour g\u00e9n\u00e9rer la peur chez les criminels et c'est cette tradition de Batman qui va apr\u00e8s donn\u00e9 l'id\u00e9e aux sc\u00e9naristes des superh\u00e9ros jusqu'\u00e0 Marvel mais cette retraite, 30 ans plus tard, c'est des ann\u00e9es 60 de r\u00e9cup\u00e9rer la mascotte, voil\u00e0 l'embl\u00e8me l'analogique, mais de l'hybrider avec l'humain, c'est en fait, si vous \u00eates contamin\u00e9 par une araign\u00e9e radioactive, alors \u00e9videmment il y a un peu de science l\u00e0 derri\u00e8re \u00e7a on sait que les insectes r\u00e9siste beaucoup mieux \u00e0 la radioactivit\u00e9, les humains, donc c'est pas pour rien qu'elle meure poste mais par contre \u00e7a va produire les transformations qui sont scientifiquement plausible dans la narration asseyant dans le monde r\u00e9el pas mais, mais \u00e7a donne le sentiment qu'effectivement pourrait modifier le g\u00e9nome, c'est pas encore d'actualit\u00e9 dans les 60 mais par ce biais -l\u00e0 et \u00e7a va permettre aux super- h\u00e9ros qui a toujours besoin d'avoir des propri\u00e9t\u00e9s tr\u00e8s forte, sinon il se distingue pas des autres abus de pouvoir avoir une gamme gigantesque de superh\u00e9ros h\u00e9ros puisque vous pouvez chaque pour chaque citoyen l'associe \u00e0 une cr\u00e9ature et avoir une de ses propri\u00e9t\u00e9s, puis comme il y a beaucoup d'animaux sur terre beaucoup de propri\u00e9t\u00e9s diff\u00e9rentes, donc j'ai beaucoup de r\u00e9cits possibles. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:08:43) [85%] :\r\nMais ce qu'on aime plus les chauves-souris, les araign\u00e9es et autres bestioles gr\u00e2ce \u00e0 ces superh\u00e9ros h\u00e9ros. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:48) [84%] :\r\nC'est pas si les gens aiment beaucoup les araign\u00e9es, mais ce qui est s\u00fbr, c'est que \u00e7a sacr\u00e9 en tout cas, \u00e7a c'est \u00e9vident, \u00e7a cr\u00e9e un rapport diff\u00e9rent, autrement dit si vous \u00eates dans mon des superh\u00e9ros en je pense pas que vous soudainement \u00e0 postuler pour le VVF mais mais mais vous allez en tout cas \u00e9videmment associer plus facilement puisque l'analogie, elle fonctionne comme \u00e7a, c'est l'araign\u00e9e qui va \u00eatre chez vous si vous \u00eates un fan de Spider-Man, on peut voir \u00e7a avec les enfants, les adolescents bah elle va \u00eatre assez vite associ\u00e9e \u00e0 ce personnage l\u00e0 on va l'avoir mont\u00e9 contre mur comme Spider-Man, que le mur et on va aussi lui attribuant ce nombre de propri\u00e9t\u00e9s qui sont celles du h\u00e9ros la puissance l\u00e0 l'la par exemple, c'est un exemple un peu, un peu, un peu, un peu caricatural mais mais Spider-Man lorsqu'il est Spider-Man ben parce qu'il a Peter Parker, il a ce c\u00f4t\u00e9 tr\u00e8s gonfl\u00e9, tr\u00e8s s\u00fbr de lui, tr\u00e8s intrusif, hein, et qu'on va \u00e9videmment projeter sur l'animal devient ensuite pour symbolique qu'on va doter d'un ensemble de propri\u00e9taires pour beaucoup de gens l'araign\u00e9e, c'est la m\u00e8re qui Philippe peut pas s'en sortir, etc c'est \u00e9touffant de et l'angoisse viendrait cette \u00e9touffement maternel sur l'araign\u00e9e a \u00e9videmment avec la science- fiction en particulier superh\u00e9ros bah on va commencer \u00e0 doter l'animal d'autres propri\u00e9t\u00e9s alors pas consciemment, on va pas dire ah tiens je vois Spider-Man chez moi mais in\u00e9vitablement l'animal devient ce support de projection, on voit une boucle int\u00e9ressante c'est-\u00e0-dire que je pars du r\u00e9el je d\u00e9clare le r\u00e9el dans la fiction, \u00e0 travers l'animal surface de projection plusieurs revers revenir dans le r\u00e9el apr\u00e8s pour quelque chose de nouveau. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:10:41) [59%] :\r\nJe pars en piste s\u00e8che et Laurence Sibert, voil\u00e0 ce qui s'y faire, ou se fils c'est Isabelle 4 sexy et puis Pascal si ces joueurs pr\u00e9carit\u00e9 s'si je leur Afrobasket si parmi ceux qui partiront \u00e0 \u00e7a un plan bien en Fran\u00e7ois c'est parce qu'elle soit civile et la CDC Soizic leur place donc finalement parce que c'\u00e9tait pas facile et je la marche du temps soit si leaders, voil\u00e0 ce qui pour nous sont ainsi, je me l\u00e8ve, magnifiquement parce que \u00e7a fasse mal. \r\nVoil\u00e0, ouais strasbourgeois, c'est pour moi j'ai vers la visite sera stopp\u00e9e ses cheveux mais il n'est pas suspensive, non ce qui Liverpool et ce matin sur les cheveux, ils sont forts, soit si \u00e7a casse donc parce que possible les d'\u00e9tablir les hommages se dirige vers les enfants, la Syrie sont dans, et donc \u00e7a ran\u00e7ois syst\u00e8me la Poste soit si je la lui sourit \u00e0 son esprit actuellement les surfaces qui veulent y d\u00e9passe les chiens oui parce qu'il soit les super, a parl\u00e9 l'\u00e9ch\u00e9ancier parce qu'on a. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:12:10) [99%] :\r\nQue \u00e7a fasse mal. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:13:39) [77%] :\r\nEt sans Genevois le roi Angus, avec ce titre, la hoax chouette de 11 heures \u00e0 11 heures 30 sur la 1\u00e8re avec Marc Atallah aujourd'hui pour parler des animaux fantastiques, on a parl\u00e9 des super- h\u00e9ros marqueront ce qu'ils vous sont chers, que dire de ce ces, ces \u00eatre qui se ces hommes qui se transforme, comme les loups-garous ou le fort nous ou autres superstars mais diff\u00e9rent puisque, tout d'un coup, ils deviennent animal. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:14:08) [84%] :\r\nMais je crois que l\u00e0 bon le le motif de la transformation est vieux comme le monde, hein, c'est-\u00e0-dire cette id\u00e9e de transformer dans, dans, dans, dans une autre entit\u00e9 et en particulier animali\u00e8re, autant dans la litt\u00e9rature fantastique du 19\u00e8me si\u00e8cle hein le le vampire loup-garou petites enfin voil\u00e0, voil\u00e0 tout, et puis dans la soci\u00e9t\u00e9, a beaucoup \u00e7a, on pense au film La mouchard de Cronenberg, etc et c'\u00e9tait des transformations assez \u00e9vidente, puisque d\u00e9j\u00e0 vous pouvez pas vous transformer en quelque chose qui n'est pas affili\u00e9 \u00e0 vous de mani\u00e8re ou d'une autre, celle de la transformation d'animal montre une sorte d'identit\u00e9 de nature entre l'\u00eatre humain, l'animal, on peut passer de l'un \u00e0 l'autre ne sont de transformation possible et d'autre part, cette transformation, elle a lieu, c'est que les propri\u00e9t\u00e9s d'apr\u00e8s sont exacerb\u00e9es, mais son contenu dans les propri\u00e9t\u00e9s d'avant, c'est en fait dans la censure sont souvent la transformation, c'est qu'on va, on peut penser avec Docteur Jekyll et Mister Hyde, c'est en fait quand on prend la potion il faut quand m\u00eame, m\u00eame la l'excuse scientifique quand on prend la potion va r\u00e9v\u00e9ler quelque chose : la transformation n'est pas d'abord l\u00e0 pour instiller la peur, c'est le le lecteur ou le spectateur la rentr\u00e9e d\u00e9terminante banni\u00e8re bah non ben \u00e9videmment pas d\u00e9j\u00e0 une fiction et pas tr\u00e8s int\u00e9ressante tout de la meilleure, il faut que \u00e7a Vienne pire apr\u00e8s pour \u00e7a soigne \u00e0 la fin, c'est vrai, vraiment que \u00e7a sortir mais, mais, pour des raisons narrative, en g\u00e9n\u00e9ral, effectivement vous \u00eates pas dans ce n'est pas pour le mieux, quoi, par contre, id\u00e9ologiquement parlant, cette transformation, elle va na\u00eetre, elle va exacerber la partie on va dire la plus moins cach\u00e9 la plus recluses de l'humain bonjour. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:15:46) [86%] :\r\nQui est donc bestial qui est donc animal donc \u00e0 tout de suite, il y a une connotation n\u00e9gative dans nos instincts. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:15:53) [84%] :\r\nMais qu'est -ce qui est qui, qui un vieux, vieux fantasme et c'est et on va, on a aussi beaucoup \u00e7a dans toute la l'histoire de de la religion jud\u00e9o- chr\u00e9tienne, etc, mais aussi l'histoire de la philosophie, c'est l'\u00eatre humain doit s'arracher de sa nature animale et et et comme s'il \u00e9tait comme il c\u00f4toie les animaux tout le temps, ce qui le distingue de par son mode de vie \u00e7a se sont longtemps les assureurs la capacit\u00e9 qui vient de modifier son habitat naturel, affaire qui doit toujours se prouver \u00e0 lui- m\u00eame quelque part qu'il n'est pas un animal. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:16:26) [85%] :\r\nComment d'autres mais ce que vous pensez que \u00e7a pourrait \u00eatre r\u00e9versible dans la science- fiction, tout d'un coup, parce que c'est vrai qu'on d\u00e9couvre de plus en plus de choses sur les animaux, c'est un peu ce qu'on fait dans un chouette tous ne qu'on se dise : mais finalement pour devenir meilleur transformons nous. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:16:40) [88%] :\r\nMais il y a, il y a pas mal, il y a beaucoup de films, l\u00e0 je pense d'abord \u00e0 des films ou alors c'est vous ou la transformation en animal o\u00f9 l'animal lui- m\u00eame est valoris\u00e9 positivement au d\u00e9triment de l'humain, je pense par exemple au au film la peine des singes, les origines qui est sorti en 2013 un reboot en fait, c'\u00e9tait une mani\u00e8re de relancer la franchise en fait dans le avec les les effets num\u00e9riques ou les immenses sont pr\u00e9sent\u00e9s comme des gens cupides vaniteux et exploitant la vie enti\u00e8re et en particulier les animaux et puis les animaux en images de synth\u00e8se, toujours comme \u00e7a, ces petits singes sont valoris\u00e9s positivement, puisqu'\u00e0 la fin du film, lorsque l'Humanit\u00e9 dispara\u00eetra bon m\u00e9dicament qui va qui est cens\u00e9e soigner la lamade Alzheimer mais en fait ce qui d\u00e9truit l'humanit\u00e9 puis qui rend les singes intelligents et le spectateur qui a vu les bassesses humaines pendant 2 heures et content de \u00e7a et on commence \u00e0 voir ce qui est assez probl\u00e9matique, c'est en fait l'humain devrait dispara\u00eetre l'humain est une sorte de virus, on a d\u00e9j\u00e0 cette phrase dans il devrait dispara\u00eetre et l'animal, on oublie compl\u00e8tement que l'animal dont on a. \r\nAlors qu'on a ador\u00e9 etc dans le film est une image de synth\u00e8se ne s'est pas invraisemblable et il est vrai, il est valoris\u00e9 positivement, donc on on voit ce genre de choses arriver dans District 9 aussi, comment \u00e7a se transforme en extraterrestre et tous les spectateurs comprennent que, heureusement, parce que en fait c'est comme c'est normal, enfin, comme c'est une m\u00e9taphore de la partager l'apartheid, les Blancs, comment cette par les extraterrestres parler non mais nous, on le voit positivement parce que les extraits sont gentils, faut rien de mal et c'est, des blancs qui sont des, des, des, des, des, des, des, des gens mesquin et exploitants, donc on a quand m\u00eame une partie de la science- fiction qui va aiguiser l'image de l'animal ou de sa version SF que le le l'extraterrestre pour valoriser positivement les animaux ou en tout cas pour d\u00e9valoriser l'humanit\u00e9 en disant mais en fait, l'humanit\u00e9 devient en est un, c'est ce qui d\u00e9truit le monde, et c'est un un mouvement assez r\u00e9cent qu'on retrouve dans les mouvements \u00e9cologiques qui, \u00e0 mon avis, a toujours \u00e9t\u00e9 extr\u00eamement probl\u00e9matique c'est pas en disant : l'\u00eatre humain et n'importe quoi et d\u00e9truit ou qu'on va en le valoriser et puis 2 qu'on va aller dire peut-\u00eatre faire en sorte que les choses iront mieux, c'est comme si on baissait les bras \u00e0 revenons \u00e0 l'humanit\u00e9 \u00e0 l'animalit\u00e9 passe l\u00e0 eux ils d\u00e9truisent pas l'\u00e9cosyst\u00e8me ils exploitent pas les autres, eux, ils vont pas, ils sont pas cupides, eux, ils cherchent pas \u00e0 \u00e0 s'enrichir \u00e0 s'en mettre plein les poches et, soudainement, on voit ce mouvement appara\u00eetre et augmenter massivement. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:19:09) [82%] :\r\nMais qui culmine, si par exemple je prends l'esth\u00e9tique japonaise avec les loups, Kitty et tous ces animaux Bisounours. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:19:16) [80%] :\r\nAlors oui \u00e0 dans l'esth\u00e9tique Hawa\u00ef et donc cette esp\u00e8ce statique, un peu chouchou comme \u00e7a, qui est \u00e9videmment un aspect purement mais c'est une r\u00e9action aussi alors vous le Japon, c'est un peu diff\u00e9rent dans le sens o\u00f9 d\u00e9j\u00e0 les, les, les cadres mythologiques sont pas les m\u00eames, c'\u00e9tait en l'occurrence, par exemple, on a tous ces anim\u00e9 de Miyazaki o\u00f9 l'id\u00e9e de l'\u00e9quilibre, voil\u00e0 ce qui est qui et qui nous dit importants dans le shinto\u00efsme, l'id\u00e9e de l'\u00e9quilibre entre toutes les formes du vivant est importante, elle est l'humain d\u00e9s\u00e9quilibre \u00e7a, mais si on pense \u00e0 rampe Nausicaa de la vall\u00e9e du vent, le but de l'ou certains humains, en l'occurrence, une jeune femme ce que Nasa qui pensent que les femmes peuvent r\u00e9tablir l'\u00e9quilibre de la force permettre qui a travers\u00e9 le Pacifique on peut r\u00e9tablir l'\u00e9quilibre, alors le le l'humanit\u00e9 masculine, donc le le capitalisme d\u00e9truit l'\u00e9quilibre naturel et puis le le le le f\u00e9minisme, au sens cela le l'humanit\u00e9 f\u00e9minine, elle peut r\u00e9tablir le cas oui c'est d\u00e9j\u00e0 autre chose, c'est vraiment toute cette esp\u00e8ce d'esth\u00e9tique ann\u00e9es 50, 60 qui mis en avant dans les Mangas pour enfants enfin pour jeunes gar\u00e7ons, jeunes filles des mascottes si on attaque de Raemon en masse avec d'autres, d'autres types de personnages et puis qui vont \u00eatre extr\u00eamement valoris\u00e9e \u00e0 la fois tr\u00e8s infantilisant, je n'ai le midi m\u00e9ga infantilisant et puis qui va arriver en Europe et qui peut-\u00eatre, \u00e0 mon avis, redonne, sorte d'innocence en fait passer comme toujours des monstres, mais gentil mais vous \u00eates gentil, et donc en fait savoir infantiliser l'humain et on voit \u00e7a, on vous allez \u00e0 Polymanga puis vous voyez \u00e7a comme Janet, c'\u00e9tait en fait, on va cr\u00e9er une sorte de mon des bisounours c'est bien, mais ce que vous avez dit \u00e7a me fait penser au parc d'attractions 19\u00e8me si\u00e8cle, hein, on n'est pas la pression, moi ce qui m'a toujours, j'ai toujours d\u00e9test\u00e9 c'est que tout le monde est heureux, pourtant on vous sourit tout le temps et tout le revoil\u00e0 en s'aga\u00e7ant, ce qui en fait, on sait bien que c'est f\u00e9erique qu'car moi il y a un petit peu de \u00e7a, c'est en fait, \u00e7a arrive, alors si vous command\u00e9 contempler dans les diff\u00e9rentes quand on est content l\u00e0 rester cool sur de Raemon bien s\u00fbr poker \u00e7a et \u00e7a vient masquer et c'est peut-\u00eatre pour \u00e7a que c'est valoris\u00e9 par les Occidentaux, \u00e7a vient masquer cette esp\u00e8ce de haine de l'humanit\u00e9 qui est malgr\u00e9 tout v\u00e9hicul\u00e9e par beaucoup des discours, en gros, on est des salles au sens de Sartre, \u00e7a, je me permets un gros mot, on les au sens de Sartre on exploite le monde entier, on n'a aucune estime l'humanit\u00e9 alors plut\u00f4t que d'essayer de, c'est d'avoir de l'estime de l'humanit\u00e9 on va remplacer cette humanit\u00e9 d\u00e9cadent d\u00e9ficiente, pas des petites filles qui sourit tout le temps et qu'un aveu de r\u00e9signation, comme si on avait plus moyen de valoriser l'humanit\u00e9 en se disant, ben, par le biais des animaux, on voit bien dans ces ph\u00e9nom\u00e8nes un peu sociologiquement, comment on peut aujourd'hui parler de l'humanit\u00e9 utilise animal, l'animal, mais pour mettre en avant les forces de l'humanit\u00e9, il n'a quand m\u00eame quelques unes, et on voit beaucoup de mouvements qui vont valoriser l'animal au cin\u00e9ma, mais au d\u00e9triment de l'humanit\u00e9 qui dispara\u00eet, Avatar, la fin des singes, les origines \u00e7a ou dans les mouvements japonais que Kawa et c'est g\u00e9nial, on est tout simple souci tous contents, parc d'attractions 19\u00e8me si\u00e8cle et moi ce qui m'a qui est et l'humanit\u00e9 dans quelle est l'image qu'elle a d'elle- m\u00eame et on voit bien que plus on va valoriser l'animal dans la fiction et puis on va d\u00e9valoriser l'humeur c'est pas d'un mois et demi, \u00e0 Paris, oui, c'est pas qu'on humanise l'animal parce que moi je suis assez contre cette id\u00e9e qu'on dans la dichotomie c'est soit Seguin selon la r\u00e9sume anis\u00e9e, L'Humanit\u00e9, en fait, il faut trouver un un substitut et il y a 2 il y a la machine pour \u00e7a quand on parle d'humanisation, la machine, c'est pas vrai, c'est qu'on a tellement d\u00e9shumanis\u00e9 l'humanit\u00e9, faut bien trouver un substitut c'est quoi l'avenir les machines, donc tout ce qui est un peu mouvement techno et puis vous avez peut-\u00eatre c\u00f4t\u00e9 qu'un oui animal \u00e7a sympathique et gentil dans le c\u00f4t\u00e9 un peu plus infantilisant mais mais mais ce que ces 2 expressions montre c'est que l'humanit\u00e9 a \u00e9t\u00e9 frapp\u00e9 et, avec ses blessures narcissiques et et r\u00e9duite \u00e0 pas grand chose aujourd'hui qu'est -ce que l'humanit\u00e9 bah par quelqu'un qui Boudissa plan\u00e8te qui bousillent des autres humains qui se dit lui- m\u00eame, en gros, qui vous dit tout, c'est. \r\nPas tellement glorieux et moi je me bats pour dire bah disons voyons ces films pour comprendre que ce qu'on est surtout en train de faire aujourd'hui, \u00e0 force de valoriser ses figures que sa machine ou animali\u00e8re, c'est qu'on est en train de de consid\u00e9rer d'humanit\u00e9 comme vraiment moins que rien. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:23:28) [85%] :\r\nMais on peut par contre salu\u00e9e juste l'imaginaire qui met en garde. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:23:32) [79%] :\r\nAlors oui, sauf qu'il est pas lu comme \u00e7a, celle -ci n'\u00e9tait vu comme \u00e7a, \u00e7a ira tr\u00e8s bien singulier \u00e7a ira comme \u00e7a, esp\u00e9rons -le, si vous lisiez l'imaginaire de la 100 succion ou les les mani\u00e8res japonais comme \u00e9tant une r\u00e9action paisiblement Y a positive va traiter positivement McCain r\u00e9action probl\u00e9matique \u00e0 une \u00e0 une \u00e0 une une d\u00e9shumanisation de l'humanit\u00e9, \u00e7a serait vachement bien ce que je sais pas quoi que \u00e7a se passe comme \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:23:56) [93%] :\r\nMarc Atallah qu'est -ce qui vous fait peur la nuit. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:23:59) [78%] :\r\nBen rien, c'est un film qui circulent dans non c'est pas si mais c'est en fait, c'est marrant, j'ai pas de c'est pas de de phobie particuli\u00e8re et c'\u00e9tait que comme je suis pas quelqu'un qui me rappelle de mes r\u00eaves, je crois qu'faut en tout cas tr\u00e8s peu, je crois que j'avais vraiment peur souvent peur de moi en fait plut\u00f4t 12 pour r\u00e9concilier r\u00e9concilier vous c'est plut\u00f4t \u00e7a qui me fait qui peut, mais les femmes, mais j'ai pas j'ai pas de projections fantasmatiques. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:24:29) [88%] :\r\nNon, mais je me demandais simplement si le l'histoire du loup avait encore une longue vie devant elle. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:24:35) [84%] :\r\nLe Loup noir ce oui mais peut-\u00eatre que \u00e7a soit autrement maintenant, peut-\u00eatre que c'est, c'est toute la grande force de la fiction, ce qu'elle offre des nouveaux mod\u00e8les pour avoir peur ou pour se r\u00e9jouir, et l\u00e0, effectivement, le bois, \u00e7a pourrait peut-\u00eatre d'autres types de cr\u00e9atures je pense que beaucoup de gens qui ont eu peur d'Alien dans les ann\u00e9es 70 aujourd'hui, faudrait voir ce que \u00e7a peut \u00eatre. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:24:55) [81%] :\r\nPoint Jean-Pierre. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:25:02) [75%] :\r\nNe pas quoi c'est chouette Marc Atallah, je rappelle, vous \u00eates directeur de la Maison d'Ailleurs \u00e0 Yverdon-les-Bains qu'en ce moment il y a une Exposition qui s'intitule corps concept l'humain augment\u00e9 transe, d'humanisme, ce qu'on ce r\u00eaveur un peu animal avec des ailes, allez voir aller v\u00e9rifier aujourd'hui dans chouette, c'\u00e9tait Jean-Daniel Mottet qui \u00e9tait en r\u00e9agissez Nathalie Sharon qui choisissez des disques Annette Kl\u00e9ber notre assistante de production. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:25:29) [68%] :\r\nChouette, non merci, merci l'anticipation. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:25:34) [87%] :\r\nDemain dans chouette nous accueillerons l'\u00e9quipe des stagiaires, journaliste de la RTS vous propose tous les vendredis de ce mois de juillet d'aller revisiter et il y a 50 ans ce Sam Vlad, que reste -t-il des hippies en Suisse entre ceux qui ont fait la route et ceux qui aujourd'hui sont l\u00e0. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-07-19T09:45:00Z", "program": {"href": "/programs/C13266BF-7288-47B9-9F42-BA969E47603A", "id": "C13266BF-7288-47B9-9F42-BA969E47603A", "name": "Chouette!"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Ypsilantis, Nancy", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Ypsilantis, Nancy", "role": "collaboratrice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Atallah, Marc", "role": "directeur de la Maison d'Ailleurs \u00e0 Yverdon-les-Bains, Directeur de la Maison d'Ailleurs", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-EFBF7F6A-C689-4349-9624-420A612C0C21", "internalArchiveId": "EFBF7F6A-C689-4349-9624-420A612C0C21", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Les s\u00e9ries d'\u00e9t\u00e9 de l'Info 3 : La diversification agricole (3/5): l'\u00e9levage de ch\u00e8vres", "publicationDate": "2017-07-19T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : \r\nLes paysans sont de plus en plus nombreux \u00e0 sortir de la fili\u00e8re traditionnelle lait de vache-c\u00e9r\u00e9ales, parce que celle-ci ne permet tout simplement plus de joindre les deux bouts. Dans ce troisi\u00e8me \u00e9pisode l'\u00e9levage de ch\u00e8vres.\r\n\r\n* * La diversification agricole (3/5): l'\u00e9levage de ch\u00e8vres  Ren\u00e9 Kn\u00fcsel, en direct du studio de Lausanne (n'a pas de t\u00e9l\u00e9phone mobile)\r\nLes verts'lib\u00e9raux f\u00eatent aujourd'hui leurs 10 ans. C'est le 19 juillet 2007 que le parti issu de l'aile lib\u00e9rale des verts avait \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9 au niveau national \u00e0 Zurich. Ces derni\u00e8res ann\u00e9es il a connu quelques d\u00e9convenues, avec un recul aux \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales de 2015, ou avec l'\u00e9chec retentissant de son initiative en faveur d'une fiscalit\u00e9 \u00e9cologique. Aujourd'hui la formation centriste est sur le point de renouveler son \u00e9quipe dirigeante, avec la perspective du d\u00e9part de Martin Ba\u00fcmle. Un parti qui s'interroge sur son avenir, et sur son positionnement. Tout comme d'autres petits partis, comme le PBD qui lui aussi f\u00eatera bient\u00f4t ses 10 ans...\r\nOn va s'interroger ce matin sur ces petits partis\u00a0: leur utilit\u00e9, leur fonctionnement. comment ils naissent, comment ils meurent.\r\nEt on va le faire en compagnie de Ren\u00e9 Kn\u00fcsel, bonjour\u00a0!\r\nPolitologue, professeur \u00e0 l'Universit\u00e9 de Lausanne...\r\nLes verts lib\u00e9raux, toujours l\u00e0 en 2027\u00a0?\r\nCr\u00e9er un nouveau parti, c'est toujours un pari os\u00e9. Vous imaginiez il y a dix ans que le parti vert'lib\u00e9ral existerait encore en 2017\u00a0?\r\nC'est un parti qui avait tr\u00e8s largement profit\u00e9 de l'effet fukushima. Mais  on le disait il a souffert lors \u00e9lections de 2015, et il a pris une claque avec l'\u00e9chec historique de son initiative pour une fiscalit\u00e9 \u00e9cologique. Comment est-ce que vous expliquez que la sauce n'ait pas pas pris davantage\u00a0?\r\nIl s'est profil\u00e9 sur d'autres th\u00e9matiques que l'\u00e9cologie. on pense par exemple au mariage gay. ce n'est pas suffisant\u00a0? il est encore trop monoth\u00e9matique aujourd'hui\u00a0?\r\nPour esp\u00e9rer rebondir en 2019, et \u00eatre encore l\u00e0 dans dix ans, en 2027, il doit n\u00e9cessairement \u00e9voluer\u00a0?\r\nLa mal\u00e9diction des partis monoth\u00e9matiques\r\nAu-del\u00e0 du cas des verts lib\u00e9raux, un parti trop monoth\u00e9matique a forc\u00e9ment une dur\u00e9e de vie limit\u00e9e\u00a0? \u00e7a c'est une r\u00e8gle intangible\u00a0?\r\nOn pense \u00e0 l'exemple du parti pirate, dont on ne parle pratiquement plus. Il \u00e9tait tr\u00e8s profil\u00e9 sur les questions li\u00e9es aux nouvelles technologies et \u00e0 la protection de la sph\u00e8re priv\u00e9e. il a eu une tr\u00e8s forte visibilit\u00e9 avec l'affaire snowden, avec les r\u00e9v\u00e9lations de wikileaks, puis avec les d\u00e9bats autour de la loi sur le renseignement. C'est parce que ces questions mobilisent moins aujourd'hui que le parti donne l'impression d'\u00eatre un peu invisible\u00a0?\r\nLe probl\u00e8me des personnalit\u00e9s\r\nIl y a aussi le probl\u00e8me des personnalit\u00e9s qui portent le parti. On sait qu'alexis roussel par exemple a fait beaucoup pour rendre le parti pirate visible. C'\u00e9tait un peu \u00e9vident que d\u00e8s le moment o\u00f9 il se mettrait en retrait, le parti allait d\u00e9cliner?\r\nLe parti vert lib\u00e9ral est aussi confront\u00e9 au m\u00eame probl\u00e8me visiblement\u00a0?. le fait que j\u00fcrg grossen soit le seul candidat \u00e0 la succession de martin ba\u00fcmle, c'est le signe qu'il y a un probl\u00e8me\u00a0? \r\n\u00e7a reste un parti essentiellement al\u00e9manique, isabelle chevalley est la seule personnalit\u00e9 romande qui soit connue du public. J\u00fcrg Grossen promet de s'int\u00e9resser davantage aux romands, mais l\u00e0 on a l'impression qu'il y a un handicap quasi insurmontable\u00a0?\r\nLe PBD est confront\u00e9 au m\u00eame probl\u00e8me, et plus s\u00e9v\u00e8rement encore\u00a0: il est quasi inexistant en suisse romande et il n'a pratiquement plus de personnalit\u00e9s depuis le d\u00e9part en retraite d'evelyne widmer-schlumpf. c'est presque un miracle qu'il existe encore\u00a0?\r\nIl peut quand m\u00eame esp\u00e9rer se refaire une place\u00a0? \r\nAu fond, c'est quoi un petit parti\u00a0?\r\nOn parle depuis tout \u00e0 l'heure de petits partis. Mais au fond c'est quoi un petit parti\u00a0? D\u00e9cr\u00e9ter qu'en dessous de 10% des voix, on est un petit parti, c'est un peu arbitraire, mais c'est juste\u00a0?\r\nLa d\u00e9finition m\u00eame de petit parti pose probl\u00e8me\u00a0: les verts par exemple p\u00e8sent moins de 8% des si\u00e8ges au conseil national, et pourtant on ne les consid\u00e8re pas comme un petit parti, pourquoi\u00a0? \r\nDe l'utilit\u00e9 des petits partis en d\u00e9mocratie\u00a0\r\nAu fond c'est quoi la fonction de ces petits partis, dans une d\u00e9mocratie comme la n\u00f4tre\u00a0? C'est d'imposer des th\u00e9matiques dont les grands partis ne veulent pas forc\u00e9ment s'emparer\u00a0?\r\nDe ce point de vue-l\u00e0, un petit parti qui meurt, ce n'est pas forc\u00e9ment synonyme d'\u00e9chec.. \u00e7a veut peut-\u00eatre simplement dire qu'il a r\u00e9ussi \u00e0 imposer sa th\u00e9matique et que du coup il n'a plus de raison d'\u00eatre...\r\nOn parle aussi souvent du r\u00f4le de faiseur de roi que jouent les petits partis. L\u00e0 aussi c'est un aspect important\u00a0?\r\nMais les logiques d'alliance peuvent aussi parfois contribuer \u00e0 brouiller le message, non\u00a0? \u00e7a ne permet pas forc\u00e9ment aux petits partis d'affirmer leur identit\u00e9\u00a0!\r\nEn France on a vu les grands partis de gouvernement s'effondrer aux derni\u00e8res \u00e9lections. On a parl\u00e9 de \u00ab d\u00e9gagisme\u00a0\u00bb. \u00e7a, en suisse, on en est tr\u00e8s loin\u00a0? Il n'y a pas de signes d'un rejets des partis traditionnels, qui b\u00e9n\u00e9ficierait aux petits partis\u00a0?\r\nRen\u00e9 Kn\u00fcsel, vous restez avec nous, on va jeter un petit coup d'oeil \u00e0 la presse du jour, avec val\u00e9rie droux et delpine gendre... La succession de didier burkhalter inspire les analystes...\r\n---------->alain berset, bien plac\u00e9 pour reprendre le DFAE? Une fois la votation sur la pr\u00e9voyance vieillesse pass\u00e9e, il pourra dire qu'il a fait le job et passer \u00e0 autre chose?\r\n---------->ignazio cassis, pas vraiment une personnalit\u00e9 centriste? \r\n---------->pas toujours facile d'\u00e9valuer le positionnement d'un parlementaire... il y a des ratings gauche-droite qui sont publi\u00e9s r\u00e9guli\u00e8rement, mais est-ce que c'est vraiment utile?\r\nRen\u00e9 Kn\u00fcsel, politologue, professeur \u00e0 l'universit\u00e9 de lausanne,  merci d'avoir \u00e9t\u00e9 avec nous ce matin pour \u00e9voquer notamment l'avenir et l'utilit\u00e9 des petits partis... bonne journ\u00e9e \u00e0 vous!\r\n7h58, c'est bient\u00f4t l'heure de Tout un monde... et ce sera avec vous, eric guevara-frey! vous allez revenir ce matin sur l'\u00e9chec des r\u00e9publicains am\u00e9ricains? (bla bla) TUM, dans une dizaine de minutes! (virgule infotrafic) bla bla (virgule m\u00e9t\u00e9o) bla bla (virgule heure) il est 8h (virgule) le journal guillaume rey!", "durationSec": 304, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8771859", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677652.image", "alternativeTitle": ["La diversification agricole (3/5): l'\u00e9levage de ch\u00e8vres / JDM_2017-07-19T07:24:00_les-series-d-ete-de-l-info-3", "Le Journal du matin du 19.07.2017"], "alternativeSummary": ["Les paysans sont de plus en plus nombreux \u00e0 sortir de la fili\u00e8re traditionnelle lait de vache-c\u00e9r\u00e9ales, parce que celle-ci ne permet tout simplement plus de joindre les deux bouts. Dans ce troisi\u00e8me \u00e9pisode l'\u00e9levage de ch\u00e8vres."], "variantIds": ["ece-8771859"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-11-08T13:39:07Z", "speechToTexts": ["25.07.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [84%] :\r\nMerci 7 heures 25 lors de notre s\u00e9rie sur la diversification agricole ces paysans qui optent pour des cultures non conventionnelles apr\u00e8s les vers \u00e0 soie, hier, place au ch\u00e8vres, ce matin, Sandra Timmer. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:13) [85%] :\r\nDirection les aujourd'hui o\u00f9 NataschaK. et St\u00e9phane Peyr\u00e9 th\u00e8me, au fond, il y a moins de 10 ans troquer leurs vaches pour des ch\u00e8vres, non sans s'\u00eatre battu d'abord pour un prix du lait \u00e9quitable lutte rest\u00e9es vaines et donc ce matin, ce sont bien leurs quelque 60 ch\u00e8vres qui m'accueille le soleil n'est pas encore lev\u00e9 devant moi les dons du Midi derri\u00e8re les tours d'Ha\u00efti, le tableau est splendide, mais c'est lors de tr\u00e8s St\u00e9phane est d\u00e9j\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:46) [76%] :\r\nC'est la machine, l\u00e0 c'est la la traite Direct apr\u00e8s \u00e7a va le lait part directe \u00e0 la fromagerie. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:00:53) [94%] :\r\nVous avez abandonn\u00e9 la vache en il y a une dizaine d'ann\u00e9es je crois \u00e7a \u00e9t\u00e9 dur d'abandonner la. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:59) [85%] :\r\nOui, c'\u00e9tait quand m\u00eame assez dur, c'\u00e9tait un choix qu'on mettrait obligataire. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:03) [76%] :\r\nIl y a encore les clubs \u00e9clairage r\u00e9pondit au-dessus des ch\u00e8vres, alors pourquoi les \u00e9chec. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:09) [77%] :\r\nC'est vrai, c'est depuis tout petit exc\u00e8s les chefs gens en pr\u00e9sence dit pourquoi pas. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:01:15) [83%] :\r\nVous avez d\u00fb faire beaucoup de transformations pour vous mettre \u00e0 la ch\u00e8vres au lieu de lavage. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:20) [81%] :\r\nPas beaucoup de transformations la Curie pas, c'\u00e9tait surtout la fromagerie qui qu'est -ce qu'il est question frigo encore, c'est l\u00e0 o\u00f9 on a eu beaucoup de. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:01:29) [85%] :\r\nCe que vous avez eu de des soutiens financiers pour pouvoir transformer tout \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:32) [75%] :\r\nOui, on a eu des 21 financi\u00e8re alexis montagnard qui nous a aid\u00e9, et puis aussi la il y avait hier, donc, d'apr\u00e8s oui tr\u00e8s ici on fabrique ici si on vend \u00e0 peu pr\u00e8s 10 pourcent la la maison de la presse tous de fromagerie les laiteries et a heureusement c'est ma femme qui mettent tout seul dans n'arriverait plus. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:00) [83%] :\r\nOn change de s\u00e9rie, mais dit chercher seulement pour laisser la place \u00e0 19. \r\nLe lait de ch\u00e8vre, rapporte beaucoup plus, c'est combien le litre alors de la ch\u00e8vres. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:16) [69%] :\r\nPour la ch\u00e8vres, l\u00e0 on est un petit r\u00f4le, si on le nous directement pasteuris\u00e9, c'est 2 francs 50 il appr\u00e9cie, on fabrique, on aura encore et toujours ce plus. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:26) [79%] :\r\nFervent chef, c'\u00e9tait pas possible. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:27) [82%] :\r\nNon, \u00e7a c'\u00e9tait la d\u00e9j\u00e0 pour infrastructures et tout, c'est trop compliqu\u00e9, c'\u00e9tait vraiment le choix de faire que quelque chose est de faire le faire bien. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:02:39) [89%] :\r\nArrive vers le laboratoire du fromage. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:02:45) [85%] :\r\n\u00e7a c'est le lait d'aujourd'hui et c'\u00e9tait le lundi hier et puis l'accueil 24, alors moi je suis en train de, de les moules et je vais faire de sorte aujourd'hui que je la et puis ensuite la on travaillera, une autre partie du cahier et puis pour faire des bus. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:03:03) [88%] :\r\nNatacha, vous avez appris \u00e0 faire tout \u00e7a, ou au moment o\u00f9 vous avez d\u00e9cid\u00e9 de, de vous mettre \u00e0 la chaire ou \u00e7a vous \u00e9tiez d\u00e9j\u00e0 fromag\u00e8re non, alors moi je suis laborantine en biologie m\u00e9tier et puis bien, j'ai appris un peu sur le tabac comme \u00e7a avec mon mari, c'est mon mari qui est qu'il y avait fait des comptes de fromagerie durant ce on va souvent et puis voil\u00e0 comment \u00e7a s'est pass\u00e9 pour vous cette cette transformation nous fait toujours un peu peur, mais finalement bon n'avait encore pas d'enfant n'\u00e9taient pas mari\u00e9s, enfin, c'\u00e9tait le moment, pas pour nous de \u00e9tait encore assez jeune, donc on a dit on essaye \u00e7a joue, \u00e7a joue, \u00e7a joue pas tant pis et aujourd'hui donc, une fois que vous avez fait beau fromage vous allez livrer tout \u00e7a il y a, effectivement, le mardi on va livrer fin voil\u00e0 grosse tourn\u00e9e de la plaine jeudi matin sur la montagne, on va d\u00e9livrer nous promet, quelle est la partie que vous aimez le mieux : bon, finalement il y a un peu tout sympa quoi le matin vers la fabrication, c'est 2 heures de temps o\u00f9 il y a que moi ici et puis oui, c'est un petit moment pour moi ou l'esprit qui peut aller librement o\u00f9 veulent et puis apr\u00e8s c'est vrai que la partie avec les clients, c'est tr\u00e8s sympa aussi qu'il y a la ferme, \u00e7a c'est vraiment un cr\u00e9neau qui prend les gens viennent de plus en plus en plus du bio oui alors effectivement, il est, je pense que les gens appr\u00e9cient d'avoir le contact Direct avec le producteur et puis va devoir les animaux vivants et voyez ch\u00e8vres c'est c'est vraiment tr\u00e8s sympa, et puis apr\u00e8s, ben, cet apr\u00e8s- midi une classe qui va arriver pour faire la visite de l'\u00e9cole ferme est -ce qu'on peut dire qu'aujourd'hui, ce n'est plus une bataille quotidienne pour survivre ou vous tourner \u00e7a, \u00e7a tombe bien, oui, alors effectivement, non c'\u00e9tait laiss\u00e9 minimum 3 ans pour faire le bilan comme toutes petites entreprises et puis bah on a boud\u00e9, 3 ans, ces duels, \u00e7a va le faire, \u00e7a va vraiment bien. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:59) [94%] :\r\nLe reportage de Sandra de Summerlea demain, nous verrons comment la ne peut remplacer la vache. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-07-19T05:52:00Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Malik, Renaud", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Sohlbank, Deborah", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Kn\u00fcsel, Ren\u00e9", "role": "Politologue", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-45105D13-7491-4752-885C-12F75FB52237", "internalArchiveId": "45105D13-7491-4752-885C-12F75FB52237", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "N/A", "publicationDate": "2017-07-19T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\nN/A", "durationSec": 871, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8789822", "imageURL": "http://www.rts.ch/1423730.image", "alternativeTitle": ["Interview du groupe Temples \u00e0 Pal\u00e9o 2017 / RAP_2017-07-19T19:04:00_extra-2", "Paradiso du 19.07.2017"], "alternativeSummary": ["Par Yann Zitouni. R\u00e9alis\u00e9 au Pal\u00e9o festival 2017. Avec des extraits du concert."], "variantIds": ["ece-8789822"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-08-26T13:28:50Z", "speechToTexts": ["26.08.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [82%] :\r\nCet apr\u00e8s- midi, il y a une Zitouni a rencontr\u00e9 2 membres du groupe, Sam et j'aime extrait d'interview, mais ce qui le passeport pas, je pense que c'est diff\u00e9rent pour nous touche maintenant un \u00e9cran, mais pour moi il y a aucun inconv\u00e9nient \u00e0 engager dans un processus cr\u00e9atif mais m\u00eame \u00e0 \u00e0 Washoe apr\u00e8s une guerre des consoles de tourner, je me dis pas : oh, j'aimerais tellement faire un concert demain, on a \u00e0 de saluer -les d\u00e9j\u00e0 \u00e9preuve pour moi il n'y a que des avantages, forme \u00e0 ses cadences de travail qui ont \u00e9t\u00e9 les n\u00f4tres parce qu'on apprend beaucoup, lorsqu'on va tourner lorsqu'on joue en concert dans la main, on apprend beaucoup sur le le gestion de risques sur les dynamiques actuelles et quand on a un petit peu par Libre qui l\u00e0- bas, on obtient une perspective sur sur notre travail, pour moi il n'y a pas d'inconv\u00e9nient. \r\nRetour \u00e0 la sc\u00e8ne des Arches temples. \r\nEn Direct sur la sc\u00e8ne des Arches et cet apr\u00e8s- midi, Yann Zitouni qui les rencontrer 2 membres de temples, une de ces jeunes, cela vous naissez hyundai y une seule gagnante dans la tenue un jour tu entend une boucle qui tourne, tu trouve \u00e7a fantastique et puis apr\u00e8s, il faut, il faut s'a\u00e9rer un petit peu les oreilles pour ne pas \u00eatre compl\u00e8tement perdu alors \u00e7a c'est pas il a mix\u00e9 et puis au Mexique mais l\u00e0 au-del\u00e0, et si on parle de mix \u00e9galement Pennac Ta\u00efwan on mixe tr\u00e8s tr\u00e8s \u00e9lev\u00e9, donc le niveau et puis le jour d'apr\u00e8s, on se rend compte que les voix sont beaucoup trop forte suspense East et tout \u00e7a parce qu'on avait \u00e9t\u00e9 habitu\u00e9 au bruit, au son, et puis l\u00e0, on change d'avis quand on revient 2 jours apr\u00e8s, c'est tr\u00e8s important de d'avoir des des d\u00e9lais au milieu de 2 s\u00e9ances de production et d'enregistrement. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:07:59) [67%] :\r\nSoit voil\u00e0. \r\nEt c'est c'est. \r\n\u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:10:00) [94%] :\r\nIls sont jeunes, ils sont beaux, ils ont des chemises \u00e0 fleurs de tr\u00e8s anciennes, guitares et de vieux synth\u00e9tiseurs temples en ce moment sur la sc\u00e8ne des Arches Pal\u00e9o Festival de Nyon et puis cet apr\u00e8s- midi dans le microphone de Yann Zitouni. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:10:16) [78%] :\r\nNe pas sur la pas vol\u00e9 dans la caisse publique vraiment qu'il y a 2. \r\nLe PS et s'ne ou son 1er album avait des qui \u00e9taient tr\u00e8s influenc\u00e9 par les ann\u00e9es 60 par de vieilles musiques s\u00e9curit\u00e9 c'est moi je suis \u00e0 coller n'importe laquelle de ses chansons aurait pu provenir des ann\u00e9es 60 alors que sur cet album, il y a rien de sp\u00e9cifique de l'y a une p\u00e9riode et \u00e7a ici, il y a une forme de continuit\u00e9 fermer un homme et 2 sur major et 900 \u00e0 la majorit\u00e9 des chansons ont \u00e9t\u00e9 \u00e9crites pendant l'enregistrement, Davos les erreur \u00e9t\u00e9 il y avait certaines id\u00e9es qui ont nous ont donn\u00e9 dans nos t\u00eates depuis depuis \u00e0 peu pr\u00e8s un an, mais les chansons d'elles-m\u00eames sont sont fra\u00eeches, elles ont \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9s pendant le s\u00e9ance d'enregistrement, c'\u00e9tait pour \u00e7a qu'on a l'impression que tout provient de la m\u00eame ann\u00e9e. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-07-20T09:49:00Z"}]}, {"accept": "application/json", "minPublicationDate": "2017", "maxPublicationDate": "2017", "start": 14100, "Postman-Token": "56128353-805e-4974-6689-5ef6d86e2d80", "Authorization": "Bearer nbVADrDGV2kyTyUZtFed4dQQhKqg"}]