[{"meta": {"selfHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2017&maxPublicationDate=2017&start=29900&rows=25", "count": 31437, "nextHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2017&maxPublicationDate=2017&start=29925&rows=25", "lastHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2017&maxPublicationDate=2017&start=31412&rows=25", "previousHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2017&maxPublicationDate=2017&start=29875&rows=25", "firstHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2017&maxPublicationDate=2017&start=0&rows=25"}, "data": [{"id": "sound-117DACB5-928D-4FE2-B5BA-23F3E823E74F", "internalArchiveId": "117DACB5-928D-4FE2-B5BA-23F3E823E74F", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Dans la peau des animaux : l'okapi et sa belle mani\u00e8re de se laver les oreilles", "publicationDate": "2017-01-19T00:00:00Z", "summary": "Animal mythique, longtemps pris pour une b\u00eate fantastique, l'okapi a des pattes de z\u00e8bres et une langue de fourmilier. Des fausses pistes pour ce cousin de la girafe. A quoi ressemble le monde pour lui ?", "durationSec": 239, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8285601", "alternativeTitle": ["Carte blanche r\u00e9alisateur", "Dans la peau des animaux : l'okapi et sa belle mani\u00e8re de se laver les oreilles / ALA_2017-01-19T15:04:15_dans-la-peau-des-animaux-l-okapi-et-sa-b", "Dans la peau des animaux : l'okapi et sa belle mani\u00e8re de se laver les oreilles / ALA_2017-01-19T15:04:15_dans-la-peau-des-animaux-l-okapi-et-sa-b"], "alternativeSummary": ["Animal mythique, longtemps pris pour une b\u00eate fantastique, l\u02b9okapi a des pattes de z\u00e8bres et une langue de fourmilier. Des fausses pistes pour ce cousin de la girafe. A quoi ressemble le monde pour lui ?", "Animal mythique, longtemps pris pour une b\u00eate fantastique, l\u02b9okapi a des pattes de z\u00e8bres et une langue de fourmilier. Des fausses pistes pour ce cousin de la girafe. A quoi ressemble le monde pour lui ?"], "variantIds": ["ece-8285609", "ece-8285601"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-02-02T13:14:59Z", "webPublicationDate": "2017-01-19T15:31:02Z", "program": {"href": "/programs/4C8785E7-2B7E-40EF-A0B5-56F3D4F7530A", "id": "4C8785E7-2B7E-40EF-A0B5-56F3D4F7530A", "name": "A l'abordage"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Thorens, Lucas", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Thorens, Lucas", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-28DF49EF-7F8F-48AC-AE33-B95A54009334", "internalArchiveId": "28DF49EF-7F8F-48AC-AE33-B95A54009334", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Pl3in le poste News", "publicationDate": "2017-01-19T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Vagues\r\n", "durationSec": 536, "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8294214", "imageURL": "http://www.rts.ch/3906328.image", "alternativeTitle": ["Pl3in le poste News / PLP_2017-01-19T19:00:00_sequence-1", "pl3in le poste du 19.01.2017"], "variantIds": ["ece-8294214"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-02-19T02:33:18Z", "speechToTexts": ["19.02.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [88%] :\r\nOui, oui, parmi les juste une plainte poste News l'\u00e9l\u00e9gance de soeurs Paul McCartney n'est plus \u00e0 prouver entre ces collaborations atteler Foo Fighters, The ses costumes bien coup\u00e9s, ces lettres au Dala\u00ef-Lama aussi pour lui parler de son rapport avec les prot\u00e9ines qui pourrait consommer en dehors de la viande rouge et aussi son engagement pour sauver l'Arctique, bref, voil\u00e0 qu'\u00e0 74 ans, le musicien, c'est dans un nouveau combat, r\u00e9cup\u00e9rer les droits d'exploitation du catalogue des Beatles, des griffes de ce n'est en effet d'apr\u00e8s la loi am\u00e9ricaine sur la protection des droits d'auteur, les artistes peuvent r\u00e9cup\u00e9rer les droits de leurs Oeuvres jusqu'\u00e0 35 ans apr\u00e8s l'ann\u00e9e leurs premi\u00e8res \u00e9ditions au jusqu'\u00e0 56 ans pour des Oeuvres enregistr\u00e9es avant 1978 or, \u00e7a tombe bien, puisqu'en 2018, ce sera le 56\u00e8me anniversaire de l'avenir o\u00f9 le tout 1er single des Beatles, sorti en 1962 et Monsieur McCartney qui n'est pas n\u00e9 de la derni\u00e8re pluie a pris bien soin de d\u00e9poser sa plainte aupr\u00e8s du tribunal de New York pour faire valoir la loi am\u00e9ricaine, m\u00eame si les citoyens britanniques, alors ce n'est \u00e9videmment constern\u00e9 estime cette plainte est inutile et pr\u00e9matur\u00e9e, il faut dire que la maison, dit ce qui avait rachet\u00e9 le catalogue des Beatles aux h\u00e9ritiers de mai que Jackson en mars 2016 pour la la modique somme de 750 millions $ et depuis mars 2016 et 20 ans ils n'ont pas encore vraiment eu le temps de rentabiliser cet immense somme du coup pour f\u00eater \u00e7a, Beatles, voici le Midoux qui est donc sorti en 1972 la 1\u00e8re fois. \r\nSur Couleur3 poste c'est Georges des artistes \u00e9l\u00e9gant Bruce Springsteen a bien s\u00fbr refus\u00e9 de jouer pour l'investiture de Donald Trump comme beaucoup d'autres, sauf qu'au lieu de s'arr\u00eater l\u00e0, il a pris sa guitare, il est entr\u00e9 \u00e0 la Maison Blanche, il a jou\u00e9 15 titres en acoustique pour Barack Obama, qui souhaite un cin\u00e9ma de dystopie \u00e9tourdissant secou\u00e9s par la fiction de cette \u00e9poque brutalement donc fictionnel, voici la lentille de d\u00e9finition du prochain album de Timber tumeur donn\u00e9e par le groupe elles-m\u00eames et par le groupe lui- m\u00eame, \u00e9videmment, \u00e7a s'appelle Si je les futurs p\u00f4les, le chien ne s'est annonc\u00e9 pour avril et ce sera aux commentaires sur la troublante ann\u00e9es 2016 pour se se pr\u00e9parer \u00e0 tout \u00e7a, le 1er single vient de sortir, il s'intitule sur le blues, la d\u00e9pression de l'\u00e9gout et comme \u00e7a veut tout dire ou diffusent toute suite dans plein d'asthme City peuvent. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:56) [95%] :\r\nCouleur 3. \r\nMonsieur Point E et l'\u00e9t\u00e9, point fort, c'est une somme \u00e0 peu point que dans. \r\nLa l'argent toujours le point rose, pas de roche Free point l'\u00e9t\u00e9 qui a dirig\u00e9 le Tchad et poignant, sinon nous adresse pas et je suis heureuse. \r\nOr ce que fut. \r\nSurtout l'point ben c'est oui sur l'eau sur saison meubles, pi\u00e8ces. \r\nEt surtout que les situations, ce qui est un rendez- vous s\u00e9rieux on a. \r\nD\u00e9sormais 5 points je ne ben parce que sur l'ensemble. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-01-19T18:41:00Z", "program": {"href": "/programs/C6C453B9-85A1-4977-AADF-16143B480C16", "id": "C6C453B9-85A1-4977-AADF-16143B480C16", "name": "Pl3in le poste"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Ichters, Ellen", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Mudry, Claire", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-F9FC64F7-8418-4598-9C19-68C7F15001AD", "internalArchiveId": "F9FC64F7-8418-4598-9C19-68C7F15001AD", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "R\u00e9flexions : Le film Sold ", "publicationDate": "2017-01-19T00:00:00Z", "durationSec": 161, "genres": ["Commentaire"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8285338", "imageURL": "http://www.rts.ch/7966459.image", "thematicThemes": ["film (oeuvre)", "esclavage", "femme"], "alternativeTitle": ["R\u00e9flexions", "R\u00e9flexions / OTWO_2017-01-19T09:16:46_reflexions", "R\u00e9flexions / OTWO_2017-01-19T09:16:46_reflexions"], "variantIds": ["ece-8285346", "ece-8285338"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-09-26T10:04:13Z", "speechToTexts": ["16.02.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [82%] :\r\nQui ferait flexion et extension c'est \u00e7a ferait alors tranquille l'homme l\u00e0-bas Point Tupper. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:12) [89%] :\r\nLe 7 mars prochain sortira dans certaines salles fran\u00e7aises le film solde de son d'un film pas dr\u00f4le qui raconte l'histoire de la chimie, une jeune fille de 12 ans enlev\u00e9 de son village n\u00e9palais pour se retrouver prisonni\u00e8re d'un bordel en Inde, une photographe am\u00e9ricaine jouer parce qu'il y a donc personne et un travailleur humanitaire camp\u00e9 par David Arquette volont\u00e9 des Lakshmi et les autres enfants oui car il y en a d'autres assez Chapet. \r\nMoi parler ce film peut-\u00eatre car le th\u00e8me de l'esclavagisme sexuel et peu trait\u00e9e au cin\u00e9ma et qui sortira au mois de janvier, un mois, choisi par Barack Obama il sort moi janvier aux \u00c9tats-Unis un un mois choisi par Barack Obama pour sensibiliser \u00e0 la lutte contre la traite des \u00eatre humains, un film est une cause soutenue par le biais d'une campagne de financement participatif qui ont 30 jours a r\u00e9colt\u00e9 plus de 100000 euros, cet argent a par exemple permis d'organiser des avant- premi\u00e8res et des projections dans quelques cin\u00e9mas alors la partie pas dr\u00f4le l'esclavagisme sexuel en 3 chiffres : 100000 100 1000 francs, c'est la somme qu'un enfant peut rapporter en un an, \u00e0 ces trafics en leur vendant plusieurs fois comme un jeu vid\u00e9o d'occasion de la traite d'\u00eatre humain et la 2\u00e8me industrie ill\u00e9gale derri\u00e8re le trafic de drogue dans le monde, puis 140 milliards d'euros, c'est une estimation de ce que g\u00e9n\u00e8re cette traite d'\u00eatre humain, \u00e0 part si vous ne vous sentez pas ou peu concern\u00e9s, vous les nantis confortablement dans votre tour d'ivoire et d'opulence et que vous vous dites vrai hockey qui sculpture je fasse je peux pas aller jusqu'au N\u00e9pal pour lib\u00e9rer ces gamins alors techniquement, vous pouvez, hein, il existe des vols entre Z\u00fcrich et Katmandou, avec une escale mais ne soyons pas d\u00e9mago, non plus, vous pouvez contribuer plus facilement \u00e0 tout \u00e7a, avec quelques mesures concr\u00e8tes, la 1\u00e8re en lib\u00e9rant l'enfant s\u00e9questr\u00e9 dans votre cas, si vous en avez un \u00e7a commence par l\u00e0, ensuite en allant voir le film, soldats, dont je vous parle et en faisant une donation sur le site, soldats de Movies Point com Slash et surtout en commen\u00e7ant par \u00e9viter de regarder du porno mettant en sc\u00e8ne une femme tenue par la t\u00eate par des bras muscl\u00e9s qui il en parle sur sa vie jusqu'au fond de la gorge \u00e0 en vomir avec un rimmel d\u00e9goulinant faisant comprendre au spectateur, quelle ampleur banalisant si l'assouvissement avec violence du partenaire sexuel qui par la m\u00eame occasion, rapporte de l'argent \u00e0 une industrie qui continuera de produire ce genre de contenu, car vous le savez bien, si plus personne ne regarde cette vid\u00e9o cette femme se fera, se fera plus d\u00e9glingu\u00e9 la glotte soldes cin\u00e9ma le 7 mars en France et on croise les doigts pour que le cin\u00e9ma suisse le programme car pour l'instant ce n'est pas le cas. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:38) [72%] :\r\nLa valeur de la base, r\u00e9flexions, on ne sait pas. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-01-19T09:01:02Z", "program": {"href": "/programs/91B5818B-0104-47C3-ACDD-8E8F15488C86", "id": "91B5818B-0104-47C3-ACDD-8E8F15488C86", "name": "R\u00e9flexions"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Doquin, Julien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Paccaud, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-B6C6D17F-8D64-4036-8941-364F73909FDE", "internalArchiveId": "B6C6D17F-8D64-4036-8941-364F73909FDE", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La ville de Richmond, capitale de la Virginie, tente de reprendre vie", "publicationDate": "2017-01-19T00:00:00Z", "summary": "La ville de Richmond, capitale de la Virginie, a un pass\u00e9 charg\u00e9 en mati\u00e8re de relations raciales. Des personnalit\u00e9s locales, \u00e0 l'image d'Alex Mejias et de Matthew Freeman, ont lanc\u00e9 des mouvements en r\u00e9action aux in\u00e9galit\u00e9s raciales.\r\n\r\n* * La ville de Richmond, capitale de la Virginie, tente de reprendre vie Je 19.01.2017 - Tout Un Monde\r\nEMISSION SPECIALE INVESTITURE US 1 | WASHINGTON\r\nTITRES 8h10..\r\nBonjour !\r\nInvestiture J-1: \"Tout Un Monde\" aux Etats-Unis pour voir de pr\u00e8s comment d\u00e9marrent les ann\u00e9es Trump.\r\nDirection ce matin l'Etat-cl\u00e9 de Virginie. lien entre le sud et le nord, chez des Am\u00e9ricains de tous horizons politiques. Comment ont-ils v\u00e9cu l'avant-go\u00fbt de pr\u00e9sidence Trump qui n'a pas manqu\u00e9 de rebondissements depuis l'\u00e9lection ? Qu'attendent-ils de leur nouveau pr\u00e9sident ?\r\n\"Tout Un Monde\" selon Trump. 1\u00e8re partie. Bienvenue !\r\nLANCEMENT 1 / STAND DE TIR\r\n***Et bonjour Patrick Chaboudez ! Vous \u00eates arriv\u00e9 aux Etats-Unis lundi d\u00e9j\u00e0 pour pr\u00e9parer les reportages qu'on va entendre dans un instant.\r\nL'investiture d'un pr\u00e9sident am\u00e9ricain, c'est une routine avec la prestation de serment, la parade, les bals. mais cette ann\u00e9e, les choses sont diff\u00e9rentes. Donald Trump a boulevers\u00e9 les habitudes jusqu'\u00e0 maintenant, cass\u00e9 les codes, d\u00e9jou\u00e9 les attentes. Donc, si l'investiture s'annonce relativement conforme \u00e0 la tradition, elle ouvre une porte et franchement personne ne sait vraiment ce qu'il y a derri\u00e8re. On en parlera demain avec nos invit\u00e9s. nous serons en plein coeur g\u00e9ographique de l'action.\r\nMais ce matin, Patrick, parole aux \u00e9lecteurs de Virginie. Cet Etat nous int\u00e9resse parce qu'il s'est beaucoup transform\u00e9 et il raconte \u00e0 lui tout seul une histoire am\u00e9ricaine.\r\nPATRICK\r\nOui un Etat charni\u00e8re. ancr\u00e9 traditionnellement dans le sud du pays. C'\u00e9tait d'ailleurs un des Etats conf\u00e9d\u00e9r\u00e9s dans la guerre de s\u00e9cession.. Longtemps un bastion r\u00e9publicain. La Virginie a bascul\u00e9 dans le camp d\u00e9mocrate avec Barack Obama en 2009. Et Hillary Clinton l'a conserv\u00e9 en novembre dernier. La Virginie c'est un condens\u00e9 des Etats-Unis. Le nord de l'Etat  s'est profond\u00e9ment transform\u00e9e ces 20 derni\u00e8res ann\u00e9es. C'est l'arri\u00e8re-cour de la capitale Washington. Avec des centaines de milliers de jeunes urbains, de familles qui travaillent pour le gouvernement. C'est l\u00e0 aussi que se trouve la plus grande base navale du monde \u00e0 Norfolk. Et puis la Virginie a gard\u00e9 plus au sud, ses traditions conservatrices. \r\n***Et parmi ces traditions bien ancr\u00e9es, les armes. on se retrouve volontiers au stand de tir.\r\nComme par exemple le Blue Ridge Arsenal. \u00e0 Chantilly tout pr\u00e8s de la capitale. \r\nDIGAS 3'21''\r\nLANCEMENT 2 / CHARLOTTESVILLE - JAMES CEASER\r\n***...oui. elle esp\u00e8re que Donald Trump fera du bon boulot m\u00eame si elle n'a pas vot\u00e9 pour lui.\r\nMaintenant, Patrick, vous nous emmenez \u00e0 une centaine de kilom\u00e8tres plus au sud, dans la petite bourgade historique de Charlottesville. Historique parce qu'elle abrite le campus de l'Universit\u00e9 de Virginie, cr\u00e9\u00e9e en 1819 par Thomas Jefferson lui-m\u00eame. l'un des p\u00e8res fondateurs des Etats-Unis.\r\nEt comme sur tous les campus du pays. la couleur politique est plut\u00f4t le bleu. d\u00e9mocrate donc. Mais on y trouve aussi des personnalit\u00e9s conservatrices. Le professeur de sciences-politiques James Ceaser, par exemple. \r\n***Avec lui, vous avez abord\u00e9 la politique \u00e9trang\u00e8re vue de Virginie...\r\nEt encore beaucoup de points d'interrogation deux mois apr\u00e8s l'\u00e9lection. \r\nDIGAS 4'\r\n***Et puis l'une des grandes promesses de campagne de Donald Trump, c'\u00e9tait d'assainir le \"mar\u00e9cage\" - c'est comme \u00e7a qu'il surnomme Washington - c'est-\u00e0-dire \u00e9vacuer les lobbyistes, les politiciens professionnels.\r\nOui et \u00eatre le Pr\u00e9sident des cols bleus, de tous ces Am\u00e9ricains soit-disant oubli\u00e9s.. Mais dans son gouvernement. on voit surtout des hommes blancs tr\u00e8s riches. Patrons de multinationales, de banques d'affaires. Mais pour James Ceaser ce n'est pas forc\u00e9ment probl\u00e9matique.  \r\nDIGAS 54''\r\nJames Ceaser - on l'entend - plut\u00f4t confiant dans l'exp\u00e9rience de Rex Tillerson. l'ancien patron d'Exxon Mobile. devenu diplomate en chef. C'est vrai que dans son domaine de l'\u00e9nergie, il a une certaine exp\u00e9rience des n\u00e9gociations ardues...\r\nLANCEMENT 3 / RICHMOND\r\n>>> VIRGULE MUSIQUE RICHMOND\r\n***\"We are marching on to Richmond\"... Richmond, c'est la capitale de la Virginie. Patrick, plantez-nous le d\u00e9cor !\r\nRichmond. c'est \u00e0 la fois des avenues qui gardent les traces d'une opulence pass\u00e9e. Les grandes demeures des planteurs du sud. et un centre ville d\u00e9laiss\u00e9. un peu \u00e0 l'abandon et qui tente de retrouver vie. Richmond a pass\u00e9 charg\u00e9 en mati\u00e8re de relations raciales. avec l'embl\u00e9matique Monument Avenue. d'immenses statues des g\u00e9n\u00e9raux sudistes dans la guerre de s\u00e9cession. Le g\u00e9n\u00e9ral Lee. Stonewall Jackson.  et \u00e0 la fin de l'avenue, loin du centre-ville et lui tournant le dos, la statue d'Arthur Ashe. natif de Richmond, premier joueur noir \u00e0 gagner Wimbledon (open d'Australie \u00e9galement)... \r\n***On peut d'ailleurs voir des photos sur la page Facebook de Tout Un Monde.\r\nPatrick, \u00e0 Richmond, vous avez rencontr\u00e9 Alex Mejias. qui est d'origine hispanique.\r\n. et il a fond\u00e9 la \"Business coallition for justice\"... Une fa\u00e7on de r\u00e9agir aux cas dramatiques de jeunes hommes noirs sans arme tu\u00e9s par la police.  Mais avec une comme approche. un dialogue ouvert avec la police. et \u00e0 Richmond des premiers r\u00e9sultats encourageants.\r\nDIGAS 1'07''\r\nAutre personnalit\u00e9 qui partage une approche similaire: Matthew Freeman. Il a fond\u00e9 une bo\u00eete de conseil, TMI. avec pour objectifs de mieux int\u00e9grer les afro-am\u00e9ricains dans l'\u00e9conomie.Et Richmond est une bonne ville pour le faire...\r\nDIGAS 39''\r\nEn r\u00e9action aux violences polici\u00e8res, un mouvement est devenu tr\u00e8s actif, tr\u00e8s visible. L'organisation \"Black Lives matter\"... \r\nDIGAS 30''\r\nPour que cela fonctionne, il faut un dialogue, bas\u00e9 sur un minimum de respect. Un discours civilis\u00e9, courtois. Ce n'est pas forc\u00e9ment la tendance \u00e0 la mode avec Donald Trump. et ses tweets enflamm\u00e9s. Et Matthew Freeman le regrette. \r\nDIGAS 52''\r\n***Et comment ils se positionnent face \u00e0 Donald Trump ?\r\nAlex Mejias est franchement inquiet.\r\nDIGAS 39''\r\nMatthew Freeman, lui, tout en \u00e9tant critique \u00e0 l'\u00e9gard de Donald Trump ne veut pas succomber \u00e0 une opposition frontale et syst\u00e9matique.\r\nDIGAS 1'09''\r\n=== FIN ===\r\nEh bien justement. dessiner les contours de la politique de Donald Trump. c'est ce que nous ferons demain avec nos deux invit\u00e9s: Ken Weinstein, directeur du laboratoire d'id\u00e9es conservateur Hudson Institute, et Jim Arkedis, consultant d\u00e9mocrate, ancien analyste de renseignement au D\u00e9partement de la D\u00e9fense. Nous notre correspondant ici aux Etats-Unis, Philippe Revaz.\r\nL'\u00e9mission se d\u00e9roulera entre le Capitole et la Maison blanche, sur l'itin\u00e9raire qu'empruntera le nouveau pr\u00e9sident apr\u00e8s avoir pr\u00eat\u00e9 serment.\r\n\"Tout Un Monde\" selon Trump. fin de la premi\u00e8re partie...\r\nSuivez-nous sur Facebook et Twitter. \u00e9coutez, r\u00e9\u00e9coutez, podcastez l'\u00e9mission sur rts.ch/toutunmonde.\r\nA la technique ici \u00e0 Washington: Sylvain Michel. A Lausanne: Caroline Dumoulin et Fr\u00e9d\u00e9ric Zahnd.\r\nEt pour les infos, ne quittez pas, je vous passe Coralie Claude. \u00e0 demain !", "durationSec": 442, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8301559", "imageURL": "http://www.rts.ch/10227362.image", "alternativeTitle": ["La ville de Richmond, capitale de la Virginie, tente de reprendre vie / TUM_2017-01-19T08:20:00_sequence-3", "Tout un monde du 19.01.2017"], "alternativeSummary": ["La ville de Richmond, capitale de la Virginie, a un pass\u00e9 charg\u00e9 en mati\u00e8re de relations raciales. Des personnalit\u00e9s locales, \u00e0 l'image d'Alex Mejias et de Matthew Freeman, ont lanc\u00e9 des mouvements en r\u00e9action aux in\u00e9galit\u00e9s raciales."], "variantIds": ["ece-8301559"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-10-03T07:36:01Z", "speechToTexts": ["19.02.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:09) [65%] :\r\nAlors Dabsak swing bon \u00e9coutez c'est moi ou pas, j'ai pas le coach m'amuse pourquoi parce que l'on ne sort pas quoi qui nord de petits clubs. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:18) [77%] :\r\nOui, un march\u00e9 nomme tous Richmond de Richmond, c'est la capitale de la Virginie Patrick plantez -nous le d\u00e9cor. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:25) [88%] :\r\nEh bien, Richmond, disons que c'est \u00e0 la fois des avenues qui gardent les traces d'une opulence pass\u00e9e les grandes demeures par exemple des planteurs du sud et puis au centre ville, ben c'est d\u00e9laiss\u00e9, c'est un peu \u00e0 l'abandon de centre ville, tente de retrouver vie mais \u00e7a reste probl\u00e9matique et puis Richmond a un pass\u00e9 charg\u00e9 en mati\u00e8re de relations raciales, avec par exemple l'embl\u00e9matique Monument Avenue c'est une avenue tr\u00e8s grande parsem\u00e9 d'immenses statues des g\u00e9n\u00e9raux sudistes dans la guerre de s\u00e9cession, il y a le g\u00e9n\u00e9ral Lee et le g\u00e9n\u00e9ral aussi Stonewall Jackson, et puis, tout \u00e0 la fin de l'avenue, loin du centre ville et lui tournant le dos la statue d'Arthur Ashe, natif de Richmond bah c'\u00e9tait le 1er joueur noir \u00e0 gagner Wimbledon, l'Open d'Australie aussi, d'ailleurs \u00e9galement, on joue d'ailleurs en Australie s\u00e9jour grand passionn\u00e9 de tennis que vous serez Patrick. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:13) [90%] :\r\nOn peut d'ailleurs voir des photos sur la page Facebook de tout : Un Monde \u00e0 Richmond, vous avez rencontr\u00e9 Alex Maire il y a ce qui est d'origine hispanique. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:20) [90%] :\r\nOui, il a fond\u00e9 la Business quoi les cha\u00eenes faute de justice, c'est une fa\u00e7on pour lui de r\u00e9agir au cas dramatiques de jeunes hommes noirs sans arme, tu\u00e9s par la police mais avec comme approche de sa part un dialogue qu'il veut ouvert avec la police et \u00e0 Richmond, des premiers r\u00e9sultats sont encourageants. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:37) [57%] :\r\nM\u00e8ne \u00c9lise 1er souhait restituer oui c', est -ce de lundi h\u00e9 oui. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:43) [88%] :\r\nRichmond est une ville o\u00f9 l'histoire des relations raciales est \u00e9vidente que vous regardiez les logements ou le centre ville d\u00e9vast\u00e9e par la pauvret\u00e9 et la fuite des habitants mais une des cons\u00e9quences c'est que on en parle davantage. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:55) [63%] :\r\nAvec l'embaucher chez moi, oui, je crois que par le monde am\u00e9ricain pas allemand. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:59) [91%] :\r\nChaque fois que je passe devant un monument, je me demande pourquoi c'est encore possible d'avoir sous statut, je n'arrive pas \u00e0 le comprendre. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:06) [57%] :\r\nM\u00e9fiance Osaka W\u00e9ry \u00e7a auquel j'ai achet\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:10) [92%] :\r\nAlors oui, bien s\u00fbr, il y a la statue d'Arthur H, mais j'ai l'impression que ce n'est qu'un geste symbolique, bon, je suis content qu'elle soit l\u00e0, mais ce n'est pas la m\u00eame chose, c'est un geste mais il reste encore \u00e0 Richmond, des structures anciennes qu'un monument ne va pas changer. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:24) [55%] :\r\n\u00e0 mon e-mail Tex les voitures pour charte Hassan. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:30) [94%] :\r\nCela dit, la police est tr\u00e8s ouverte \u00e0 notre initiative, elle est tr\u00e8s diverse, avec des membres de toutes les communaut\u00e9s et c'est une des raisons pour lesquelles on n'a pas eu ici le m\u00eame type de drame que dans d'autres villes Am\u00e9rique. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:40) [53%] :\r\nThierry de 10 la t\u00eate basse des. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:44) [91%] :\r\nAutre personnalit\u00e9 qui partage une approche similaire Matthew Freeman, il a fond\u00e9 une bo\u00eete de conseil TM aille avec pour objectif de mieux int\u00e9grer les afro- Am\u00e9ricains dans l'\u00e9conomie et Richmond pour lui, h\u00e9 bien c'est une bonne ville pour le faire. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:02:59) [83%] :\r\n\u00e7a \u00e9crase qui est situ\u00e9 devait oui je pense, parce que nous avons une longue histoire de divisions, cela fait des d\u00e9cennies que nous travaillons pour apprendre \u00e0 mieux communiquer au-del\u00e0 de nos diff\u00e9rences, en particulier entre Noirs et Blancs \u00e0 faire en sorte que la communaut\u00e9 fonctionne mieux pour tout le monde, oui c'est un noir moins bien avec ma retraite une nous avons fait un travail de m\u00e9moire sur cette histoire douloureuse, il y a m\u00eame le statut de la r\u00e9conciliation en souvenir de la traite des esclaves, on essaye au mieux surmonter de du pass\u00e9, c'est H\u00e9ritage marqu\u00e9e encore par un important foss\u00e9 le richesse et de revenus entre les plans c'est des noirs \u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:36) [90%] :\r\nEn r\u00e9action aux violences polici\u00e8res, un mouvement est devenu tr\u00e8s actif, tr\u00e8s visible aussi l'organisation Black Life. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:44) [85%] :\r\nCe braquage mal au sein du certains trouvent ce mouvement provocateur, ce n'est pas notre qui parce que c'est une d\u00e9claration claire et simple la vie des Noirs, avec de l'importance et on doit en avoir et on doit se focaliser sur les facteurs qui peuvent donner l'impression \u00e0 la communaut\u00e9 noire que leur vie est secondaire, nous devons aller de l'avant et nous assurer que les valeurs am\u00e9ricaines impliqu\u00e9es et d'\u00e9quit\u00e9 ne soit pas que des mots mais une r\u00e9alit\u00e9 concr\u00e8te Artest un Atlas quoi. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:13) [87%] :\r\nEt pour que cela fonctionne, il faut un dialogue bas\u00e9 sur un minimum de respect un discours civilis\u00e9 courtois, alors ce n'est pas forc\u00e9ment la tendance \u00e0 la mode avec Donald Trump avec ses tweets enflamm\u00e9s et Matthew Freeman le regrette on \u00e0 Hannibal et un \u00e9tat g\u00e9n\u00e9raux et le chef Anne craindre. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:04:32) [86%] :\r\nToute personne dans une fonction dirigeante qui est d\u00e9sobligeante dans ses propos, dans ses discours, un impact n\u00e9gatif, il y a un effet de contagion d'autres personnes estiment que c'est termin\u00e9, cela peut devenir un d\u00e9fi pour nous et le travail que l'on fait avec bien d'avoir pour se f\u00e2che de votre mais d'un autre c\u00f4t\u00e9, il y a tous ceux qui sont exasp\u00e9r\u00e9s par ce qui arrive et qui s'engagent encore davantage pour tenter de surmonter ce foss\u00e9 \u00e9crit une soci\u00e9t\u00e9 plus inclusives moi et toujours plus de monde se rend compte que si la Maison Blanche emploie un langage probl\u00e9matique, c'est \u00e0 nous de faire le travail de notre communaut\u00e9 pour s'assurer qu'il n'y a pas de place pour la haine et le racisme, et puis la n\u00e9gritude on avait. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:17) [75%] :\r\nPrise \u00e0 la cl\u00e9 et comment est -ce qu'ils se positionnent face \u00e0 Donald Trump alors Alex Mayance lui est franchement inquiet au niveau un M3 NZL nous avons nos lequel est. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:05:29) [94%] :\r\nQuand on l'entend \u00e0 dire qu'il est le candidat de la loi et de l'ordre dans l'esprit de beaucoup de personnes, c'est comme un \u00e9cho \u00e0 la rh\u00e9torique des supr\u00e9matiste blanc. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:37) [77%] :\r\nEt \u00e7a, ce qui m'y aller et c'\u00e9tait pas compte. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:05:40) [90%] :\r\nPour le monde \u00e9conomique, c'est difficile d'avoir une personne comme Donald Trump \u00e0 la Maison Blanche, il est promise naissent de l'autre c\u00f4t\u00e9 il a permis l'\u00e9mergence de cette rh\u00e9torique dans ce sens, cela justifie notre action. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:52) [77%] :\r\nOn va moins Boston malgr\u00e9 les champs aller l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:05:55) [91%] :\r\nQue ce soit d'un point de vue \u00e9conomique ou raciales, la pr\u00e9sidence de Donald Trump est effrayante : je suis tr\u00e8s inquiet m\u00eame oui. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:03) [70%] :\r\nVoil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:04) [97%] :\r\nMatthew Freeman, de son c\u00f4t\u00e9, tout en \u00e9tant critique \u00e0 l'\u00e9gard de Donald Trump ne veut pas succomber \u00e0 une opposition frontale et syst\u00e9matique. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:12) [65%] :\r\nCe match, ce qui se produit une fois 36 t\u00eates, mais qui ne craint plus d'. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:06:18) [86%] :\r\nTant qu'il propose des mesures qui am\u00e9liore la situation du pays pour tout le monde pour les immigrants, les personnes sous le seuil de pauvret\u00e9 et qui assure la stabilit\u00e9 de la classe moyenne, je serais content de soutenir les mesures qu'il pr\u00e9sente \u00e0 1 1 m'inqui\u00e8te.B. Casanova, \u00e7a m'a pris pour voter, mais je ne suis pas rassur\u00e9s par les personnes qui l'a choisi pour son gouvernement, certaines des mesures annonc\u00e9es maquette si elles sont adopt\u00e9es, elles seront douloureuses et je vais m'y opposer, mais Donald Trump est impr\u00e9visible, on ne sait pas \u00e0 quoi s'attendre la hausse votre expect avoue esp\u00e9rer et j'\u00e9tais exasp\u00e9r\u00e9 par les membres du Congr\u00e8s qui disait qu'il ne fallait jamais soutenir Obama, quelles que soient ses propositions, ce n'est pas une bonne chose pour le pays, Trump a dit r\u00e9cemment qu'il voulait une assurance- maladie pour tous en 2 je soutiens cet objectif et les mesures dans ce sens, je ne vais pas faire de l'opposition syst\u00e9matique, mais lutter contre ce qui me para\u00eet probl\u00e9matique. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:17) [82%] :\r\nOui, un peu s\u00e8chement toute proc\u00e9dure impos\u00e9e chez vous avec l'voil\u00e0. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-01-19T08:29:00Z", "program": {"href": "/programs/84B3DA63-C8BF-41E2-BEB9-15225FFC2A30", "id": "84B3DA63-C8BF-41E2-BEB9-15225FFC2A30", "name": "Tout un monde (Info)"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Guevara-Frey, Eric", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-0F74D84F-626B-4999-A984-C5F5704BBFFB", "internalArchiveId": "0F74D84F-626B-4999-A984-C5F5704BBFFB", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "ACCRO AU SPORT: Elles ont croch\u00e9 au crossfit : 4/5", "publicationDate": "2017-01-19T00:00:00Z", "summary": "4/5\r\nAlexandra, banqui\u00e8re de 50 ans et Tatiana, retrait\u00e9e de 70 ans. Leur point commun? Le crossfit a chang\u00e9 leur vie! Ce sport qui vient des \u00c9tats-Unis et qui m\u00eale fitness, gym et halt\u00e9rophilie s\u00e9duit de plus en plus de monde. D\u00e9barqu\u00e9 en 2009 en Suisse, il est d\u00e9sormais pratiqu\u00e9 dans plus de 83 \"boxes\". Consid\u00e9r\u00e9 parfois comme une v\u00e9ritable secte, le crossfit s\u00e9duit pour son intensit\u00e9, mais aussi par le style de vie saine que ses nouveaux pratiquants sont invit\u00e9s \u00e0 adopter.\r\nReportage de Quentin Bohlen\r\nR\u00e9alisation : David Golan\r\nProduction : Marc Giouse\r\n\r\n* Infotrafic: 13:28:54-13:29:06 / * 4/5\r\nAlexandra, banqui\u00e8re de 50 ans et Tatiana, retrait\u00e9e de 70 ans. Leur point commun? Le crossfit a chang\u00e9 leur vie! Ce sport qui vient des \u00c9tats-Unis et qui m\u00eale fitness, gym et halt\u00e9rophilie s\u00e9duit de plus en plus de monde. D\u00e9barqu\u00e9 en 2009 en Suisse, il est d\u00e9sormais pratiqu\u00e9 dans plus de 83 \"boxes\". Consid\u00e9r\u00e9 parfois comme une v\u00e9ritable secte, le crossfit s\u00e9duit pour son intensit\u00e9, mais aussi par le style de vie saine que ses nouveaux pratiquants sont invit\u00e9s \u00e0 adopter.\r\nReportage de Quentin Bohlen\r\nR\u00e9alisation : David Golan\r\nProduction : Marc Giouse", "durationSec": 1559, "genres": ["Reportage"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8285586", "imageURL": "http://www.rts.ch/4197902.image", "alternativeTitle": ["Vacarme du 19.01.2017", "ACCRO AU SPORT: Elles ont croch\u00e9 au crossfit / VAC_2017-01-19T13:04:15_vacarme", "Vacarme du 19.01.2017", "ACCRO AU SPORT: Elles ont croch\u00e9 au crossfit / VAC_2017-01-19T13:04:15_vacarme"], "alternativeSummary": ["4/5\nAlexandra, banqui\u00e8re de 50 ans et Tatiana, retrait\u00e9e de 70 ans. Leur point commun? Le crossfit a chang\u00e9 leur vie! Ce sport qui vient des \u00c9tats-Unis et qui m\u00eale fitness, gym et halt\u00e9rophilie s\u00e9duit de plus en plus de monde. D\u00e9barqu\u00e9 en 2009 en Suisse, il est d\u00e9sormais pratiqu\u00e9 dans plus de 83 \"boxes\". Consid\u00e9r\u00e9 parfois comme une v\u00e9ritable secte, le crossfit s\u00e9duit pour son intensit\u00e9, mais aussi par le style de vie saine que ses nouveaux pratiquants sont invit\u00e9s \u00e0 adopter.\n\nReportage de Quentin Bohlen\nR\u00e9alisation : David Golan\nProduction : Marc Giouse", "4/5\nAlexandra, banqui\u00e8re de 50 ans et Tatiana, retrait\u00e9e de 70 ans. Leur point commun? Le crossfit a chang\u00e9 leur vie! Ce sport qui vient des \u00c9tats-Unis et qui m\u00eale fitness, gym et halt\u00e9rophilie s\u00e9duit de plus en plus de monde. D\u00e9barqu\u00e9 en 2009 en Suisse, il est d\u00e9sormais pratiqu\u00e9 dans plus de 83 \"boxes\". Consid\u00e9r\u00e9 parfois comme une v\u00e9ritable secte, le crossfit s\u00e9duit pour son intensit\u00e9, mais aussi par le style de vie saine que ses nouveaux pratiquants sont invit\u00e9s \u00e0 adopter.\n\nReportage de Quentin Bohlen\nR\u00e9alisation : David Golan\nProduction : Marc Giouse"], "variantIds": ["ece-8285587", "ece-8285586"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-11-26T13:32:51Z", "speechToTexts": ["19.02.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:08) [86%] :\r\nJ'ai souffert pendant la comp\u00e9tition elle- m\u00eame, mais comme je me suis d\u00e9pass\u00e9e, je me sens d\u00e9j\u00e0 mentalement bien parce que j'ai pu accomplir \u00e0 cet exercice et ensuite, je me sens mais compl\u00e8tement, mais je me sens heureux, alors quoi, je me sens, je me sens presque au 7\u00e8me ciel. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:00:59) [89%] :\r\nBonjour \u00e0 tous et \u00e0 chacune de vos mesdames que vous pratiquez ou non une activit\u00e9 sportive, aujourd'hui on va mettre la focale sur 2 femmes : Alexandra, une banqui\u00e8re de 50 ans et Tatyana retrait\u00e9 de 70 ans, leur point commun : la pratique du cross 8 qui a chang\u00e9 leur vie ce sport qui vient des \u00c9tats-Unis, mais le fitness, la gymnastique et l'halt\u00e9rophilie il s\u00e9duit de plus en plus de monde, puisqu'il n'a d\u00e9barqu\u00e9 en Suisse qu'en 2009 et qu'on compte aujourd'hui 83 boxes, autrement dit des lieux d\u00e9di\u00e9s enti\u00e8rement \u00e0 la pratique du crossfit, vous allez l'entendre dans les t\u00e9moignages de Tathiana et d'Alexandra, le crossfit d's\u00e9duit par son intensit\u00e9, mais aussi pour le mod\u00e8le de vie saine qui accompagne d'un pratique proprement dite et du crossfit comme d'un autre sport, on peut devenir addict voici elles ont croch\u00e9 au crossfit tu un reportage de Quentin Bohlen, r\u00e9alis\u00e9 par David Golan. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:01:59) [95%] :\r\nEt. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:02:05) [74%] :\r\nAu revoir souvent comme \u00e7a, je vais au crossfit comme d'hab, d'accord, alors voil\u00e0, tiens bon, qui \u00e9tait l\u00e0 et c'\u00e9tait chef 17 heures. \r\nQuoi qu'il est plus de vous avez amen\u00e9 le le petit enfant \u00e0 l'\u00e9cole on est o\u00f9 exactement ici, c'est Versoix le coll\u00e8ge Del\u00e9mont oui, elle a commenc\u00e9 sa scolarit\u00e9, il y a 3 mois, et vous la grand- maman vous a, vous l'amenez souvent comme \u00e7a \u00e0 l'\u00e9cole oui souvent des fois, elle prend le bus. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:02:36) [81%] :\r\nSi \u00e7a se passe tr\u00e8s bien, l'ailier donc m\u00e9dical s'il restait un peu plus \u00e0 la maison, mais pour \u00e7a il faut pr\u00e9venir un service scolaire, maintenant je vais faire mon entra\u00eenement au crossfit, je suis le mouvement Jean tr\u00e8s content. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:03:04) [86%] :\r\nJe m'appelle Tatiana vraiment des familles Mazzolini, j'ai 70 ans, et moi je suis \u00e0 la retraite depuis presque 10 ans apr\u00e8s mon d\u00e9part \u00e0 la retraite, j'ai pris le cr\u00e9neau des activit\u00e9s sportives, donc une de mes filles moi sugg\u00e9rait que j'aille faire la natation et l'autre fille Olga, donc elle m'entra\u00eener dans dans le crossfit \u00e9colo suite c'est un m\u00e9lange des disciplines sportives diff\u00e9rentes pour moi halt\u00e9rophilie cardio et le d\u00e9veloppement de du corps des muscles de la coordination quand j'ai commenc\u00e9 \u00e0 faire le sport donc le jeu sur les de en m\u00eame temps, la natation et le crossfit moi a re\u00e7u un nouveau au l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:04:02) [87%] :\r\nEt j'ai perdu le pouvoir je pendant 2 mois \u00e0 l'ONU, j'ai \u00e9t\u00e9 fonctionnaire des Nations unies contre le dira, mais j'ai perdu vingtaine 25 kilos. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:04:20) [73%] :\r\n25 : c'est \u00e9norme. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:04:21) [86%] :\r\nOui, oui, je sais pas encore au PS, mais je m'approche de l'ob\u00e9sit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:04:29) [90%] :\r\nEt vous faites combien de fois par semaine, alors l\u00e0, j'essaie de faire au moins 4, 3, 4, voire 5 fois par semaine, c'est quand m\u00eame une belle intensit\u00e9 sur la. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:04:39) [82%] :\r\nOui, tout \u00e0 fait, je ne peux plus imaginer moi Wissam : les activit\u00e9s sportives, si vous ne faites pas de sport, je pense que vous recroquevill\u00e9 sur vous et ce qui n'est, qui est assez triste pas \u00e9panoui, si je le faisais avant, je me serai beaucoup mieux que j'\u00e9tais vers la fin de ma avec beaucoup de stress et pour g\u00e9rer ce stress, il me manquait le sport, h\u00e9 ben \u00e7a, j'ai compris que apr\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:05:14) [88%] :\r\nEt une grande question, c'est : qu'est -ce qui vous pla\u00eet exactement dans le crossfit qu'est -ce qui vous attire dans ce sport. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:05:20) [83%] :\r\nVous sentez que vous pouvez aller de l'avant, am\u00e9liorer vos r\u00e9sultats et il y a une sorte, c'est pas la comp\u00e9tition avec les autres, mais c'est un Challenge vis-\u00e0-vis de au m\u00eame je ne s'est jamais senti aussi forte physiquement et mentalement que depuis que fait de cautionner, oui, \u00e7a c'est vraiment tr\u00e8s, tr\u00e8s important, et si par hasard, je ne me fais pas sa femme dans une semaine, c'est une catastrophe. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:05:56) [86%] :\r\nDonc on peut dire pour vous que le le principe, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 une esp\u00e8ce de renaissance, si on veut tellement. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:06:00) [76%] :\r\nExactement, \u00e7a peut para\u00eetre ridicule, peut-\u00eatre avec l'\u00e2ge, les gens doivent se calmer ce proc\u00e8s se reposer et pense. \r\nAh, l'\u00e9ternel mais c'est pas quoi, mon p\u00e8re et tant que je peux le faire sur le feu. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:06:47) [86%] :\r\nDonc, nous sommes arriv\u00e9s au crossfit Cl\u00e9ment qui, situ\u00e9 avec au-dessus du plus long dans le canton de Vaud et donc se trouvant devant un b\u00e2timent dans la zone \u00e0 10 triel et je crois que \u00e7a se trouve \u00e0 l'\u00e9tage, il est 9 heures moins quart le cours va commencer d'ici peu de temps. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:07:12) [69%] :\r\n\u00e7a se passe ici et l\u00e0 il fait chaud, la salle d\u00e9mentira \u00e7a va bien, \u00e7a il a \u00e7a va bien, c'est c'est oui Independiente bien menti d\u00e8s ce matin, non, non, il n'y a jamais plus une pommes le saumon avec l'Europe. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:07:38) [87%] :\r\nJe m'appelle Olga Robertson j'ai 35 ans, j'habite \u00e0 Arzier et nous avons d\u00e9velopp\u00e9 le crossfit 8 il y a 7 ans et demi d\u00e9j\u00e0, avec mon mari, et nous avons 3 centres, maintenant \u00e7a fait tr\u00e8s longtemps qu'on en pratique et puis \u00e7a nous a tellement plu, on a trouv\u00e9 \u00e7a tellement magique comme transformations qu'on veut faire \u00e7a : partager avec tout le monde, donc c'est vraiment c'est oui hier et c'est miraculeux, on va dire oui. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:08:09) [99%] :\r\nPour ceux qui ne connaissent pas le le crossfit expliquez -nous en quelques mots comment \u00e7a fonctionne exactement. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:08:15) [85%] :\r\nC'est donc des exercices en groupe d'une heure environ, c'est comme une classe petits moyens, grand groupe \u00e7a d\u00e9pend, et donc on a un \u00e9chauffement qui commence toujours par l'on commence par l'explication en chauffants, sangles ou en \u00e9quipe, des fois c'est des jeux, ensuite, nous travaillons sur un exercice plus sp\u00e9cifique de gymnastique ou d'halt\u00e9rophilie ou de on ne structurels comme la course sur le rameur au-del\u00e0 m\u00eame de la corde \u00e0 sauter et on essaie de se d\u00e9passer, c'est \u00e7a en fait le le secret, c'est le d\u00e9passement de soi et c'est pour \u00e7a que c'est aussi \u00e7a, beaucoup de succ\u00e8s parce que ben oui, la zone de confort et les confortable mais la magie se passent en dehors, donc, une fois qu'on en sort, on se dit mais je sais pas sur de tr\u00e8s capable et en fait, les gens sont tr\u00e8s capables, c'est vrai que c'est avec quel encouragement des autres, la supervision du coach, c'est possible aussi, c'est le moment o\u00f9 les gens de la vie parce que ils sont en charge de leur programme, des enfants de ce qui se passe dans la journ\u00e9e, toute la journ\u00e9e mais quoi, il y a notre suite, ben ils ont le l'occasion de d\u00e9connecter et de d\u00e9l\u00e9guer leur leur bien \u00eatre en fait au code. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:09:57) [60%] :\r\nEt, \u00e0 nouveau, parce qu'on avait pas la o\u00f9 il \u00e9pouse tous les mois sur la m\u00eame composition d\u00e9voile aussi, on va dire. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:10:27) [79%] :\r\nMoi c'est Cynthia, j'ai 31 morts je suis coach qu'ensuite j'ai fait une formation en fait fitness et dans le cas de cette formation, on nous a fait une entr\u00e9e du Xiong sur le crossfit, \u00e9thique et \u00e7a m'a beaucoup plu, attendez que je faisais pas mal de sport d\u00e9j\u00e0 avant, et du coup, en fait, ai je me suis renseign\u00e9, j'ai trouv\u00e9 une box crossfit dans la r\u00e9gion o\u00f9 j'habite, essayer de se coucher venu essayer en fait \u00e7a va plus. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:11:01) [95%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:11:08) [81%] :\r\nSi ne se d\u00e9croche 8 que la diff\u00e9rence de je trouve que c'est tr\u00e8s diff\u00e9rent, j'aime beaucoup le crossfit parce que il y a un certain d\u00e9passement de soi et il y a, je dirais, moi ce regard, on n'a pas de miroir en fait donc, pour moi, ce regard quand on va dans un fitness o\u00f9 chacun regarde surtout son physique fait oui, il y a moi ce c\u00f4t\u00e9 je regarde tout physique. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:11:32) [67%] :\r\nJe ai plus le niveau. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:11:33) [84%] :\r\nMais vous si vous le faites quand m\u00eame, c'est aussi pour c'est aspect physique am\u00e9lior\u00e9 son physique. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:11:38) [82%] :\r\nAlors c'est s\u00fbr que c'est s\u00fbr que \u00e7a am\u00e9liore son physique \u00e7a c'est tant physique qui pla\u00eet pas forc\u00e9ment \u00e0 tout le monde, parce que c'est tr\u00e8s diff\u00e9rent dans physique fitness, on va dire mais moi \u00e7a me convient. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:11:51) [85%] :\r\nEn dans dans quel sens, en quoi c'est diff\u00e9rent. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:11:55) [87%] :\r\nBah on d\u00e9veloppe quand m\u00eame une certaine masse musculaire et du coup, c'est peut-\u00eatre un physique moins courant chez une fille et d\u00e9veloppe beaucoup plus de masse musculaire. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:12:04) [79%] :\r\nVous cochez, vous \u00e9tiez en train de vous entra\u00eener avant votre compte combien de combien d'heures de pratique par jour vous fait de grosses 8. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:12:11) [91%] :\r\nAlors \u00e7a d\u00e9pend des jours mais entre une heure et demie et 2 heures par jour \u00e0 peu pr\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:12:16) [79%] :\r\nDonc, vous enseignez, vous pratiquez le crossfit de vous m\u00eame vous vous arr\u00eatez, l\u00e0 m\u00eame o\u00f9 des fois on fait des pauses quand m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:12:22) [81%] :\r\nC'est tr\u00e8s rare, oui, justement j'planifi\u00e9 mes vacances en fonction de quoi suite. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:12:28) [76%] :\r\nMais c'\u00e9tait quoi Woodard vacances, vous avez fait. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:12:29) [63%] :\r\nDonc je suis. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:12:31) [82%] :\r\nAlors c'\u00e9tait juste, en Californie, et j'ai fait du presque tous les jours. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:12:35) [79%] :\r\nL'Enez dont non justement cette drogue zone, on appelle \u00e7a une box c'est \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:12:38) [84%] :\r\nExactement, oui c'est une son appel suite c'est c'est l\u00e0 o\u00f9 c'est l'endroit comme la salle de fitness et nous on s'entra\u00eene, ici, vous pouvez nous la pr\u00e9senter alors en g\u00e9n\u00e9ral, c'est un grand espace, on retrouve donc des barres d'halt\u00e9rophilie des poids un rack et des catholiques d\u00e9salt\u00e8re d\u00e9barque pour sauter aussi et donc c'est pourquoi on utilise tr\u00e8s peu, tr\u00e8s peu de machines sa machine qu'on va utiliser ce sera peut-\u00eatre le rameur ou le v\u00e9lo apr\u00e8s c'est nous qui son notre corps pour bouger dans l'espace, qui, voil\u00e0 ce qui, en accord. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:13:40) [85%] :\r\nC'est \u00e0 vous avez fait du sport depuis tout le temps, pourquoi vous avez ce besoin de vous investir \u00e0 ce point la danse parce que c'est quand m\u00eame des des 2 heures par jour, c'est quand m\u00eame pas mal, plus les emplois non vous donner, pourquoi ce besoin. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:13:51) [80%] :\r\nJe ressens vraiment je me sens vraiment bien fait, je pratique ce sport Sam Sam et je je suis vraiment d\u00e9bile. \r\n\r\nLocuteur FS16 (00:14:08) [76%] :\r\nC'est Alexandra j'ai 50 ans je suis employ\u00e9 bancaire, je fais du proc\u00e8s depuis 6 ans, votre peuple, j'ai fait un petit peu \u00e9chauffement qui est n\u00e9cessaire, l\u00e0 ce sont des gros voil\u00e0 de squatters qui sont les squats avec une barre au-dessus de la t\u00eate et vous faites des quelques banquise \u00e9galement des c'est se mettre \u00e0 plat ventre. \r\n\r\nLocuteur FS17 (00:14:35) [76%] :\r\nPerrine une pompe \u00e0 se mettre sous les pieds et faire un squat en autant pr\u00e9sent une extension compl\u00e8te d\u00e9range. \r\n\r\nLocuteur FS16 (00:14:45) [87%] :\r\nC'est crevant c'est horrible ce que \u00e7a veut dire ah oui, on aime tout \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS17 (00:15:16) [76%] :\r\nC'\u00e9tait plut\u00f4t que je pensais, oui \u00e7a va, \u00e7a fait mal, clavicule \u00e0 la r\u00e9ception Romano clavicule c'est aussi cynique, c'est pas mon nom correctement. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:15:30) [85%] :\r\nElle s'en va pour la prochaine s\u00e9rie, je veux juste vous demander combien de fois vous entra\u00eenez -vous au Cross. \r\n\r\nLocuteur FS17 (00:15:35) [84%] :\r\nPeut recevoir ou j'essaie m\u00eame de m'entra\u00eener 5 fois par semaine, donc 5 fois une heure. \r\nMais c'est vrai que j'ai du mal \u00e0 maintenir, j'en fais souvent 6 \u00e0 vrai dire. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:15:49) [73%] :\r\nVisite avec comme si \u00e9tiez vous aviez un peu honte. \r\n\r\nLocuteur FS17 (00:15:52) [77%] :\r\nNon, moi, c'est peut-\u00eatre un aveu d'\u00eatre le train peut trop. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:15:58) [78%] :\r\nAh parce que vous avez choisi tabou crossfit plut\u00f4t du fitness. \r\n\r\nLocuteur FS17 (00:16:01) [80%] :\r\nParce que la fitness c'est chacun dans son coin sur sa machine un peu isol\u00e9, et le reste, le crossfit, c'est plut\u00f4t c'est tout sens. \r\nD'ailleurs, on se conna\u00eet tous, on a tous nos pr\u00e9noms. \r\nOn se tutoie tous, il a une esp\u00e8ce d'or comment dire. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:16:29) [73%] :\r\nC'est dans l'esprit de groupe ah non, \u00e0 la radio, c'est le vote qui va arriver pour lui cette. \r\n\r\nLocuteur FS17 (00:16:36) [73%] :\r\nOui, on sait que j'ai toujours les on va tout mais avec le sourire, on ne pas pendant m\u00eame apr\u00e8s, vous verrez. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:16:50) [82%] :\r\nAlors l\u00e0, c'est le d\u00e9but du mois, donc c'est c'est exercice correspond Ch\u00e9nier de fa\u00e7on tr\u00e8s intense pendant 10 minutes, elle Alexandra est en train de soulever des barres d'Alter, donc elle encha\u00eene maintenant les soul\u00e8ve \u00e0 la suite d'en faire 10 Expo y a vraiment il y a tout le monde qui est en train de faire des choses diff\u00e9rentes, c'est-\u00e0-dire qu'il on a d'autres sont en train de faire d\u00e9j\u00e0 les traditions, d'autres qui sont entrain de faire des. \r\nLa Alexandra justement, elle vient de passer sur la barre fixe pour faire ses traditions est en train d'encha\u00eener les 10. \r\nEt maintenant, et passe au bon 1er les ench\u00e8res aussi les de fa\u00e7on tr\u00e8s entend c'est c'est assez impressionnant. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:17:56) [77%] :\r\nComment Alexandra la session les finit, comment, comment vous sentez maintenant. \r\n\r\nLocuteur FS16 (00:17:59) [87%] :\r\nJe me sens tr\u00e8s tr\u00e8s bien, je me sens d\u00e9contract\u00e9, je me sens compl\u00e8tement des angoiss\u00e9s, j'ai plus aucun souci, je me sentais et finalement assez content de mes performances. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:18:16) [84%] :\r\nOn dit souvent consacr\u00e9 tant des endorphines quand on pratique du sport, \u00e7a c'est la ressentez -vous. \r\n\r\nLocuteur FS16 (00:18:21) [71%] :\r\nAlors, avec le crossfit te, on la ressent beaucoup plus. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:18:27) [81%] :\r\nDonc, apr\u00e8s une s\u00e9ance de course \u00e0 pied du Nord en endurance, c'est vraiment tr\u00e8s intense, c'est une arme pour me dire un bien \u00eatre en tendance et qui dure 4 \u00e0 5 heures. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:18:38) [87%] :\r\n400 comme \u00e7a c'c'est \u00e9norme. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:18:40) [74%] :\r\nOui c'est \u00e9norme essai c'est une des, comment dire, un d\u00e9savantage Audi Sport en intensit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:18:47) [81%] :\r\nC'est aussi pour \u00e7a que vous faites le pour ceux qui sont pour ressentir ce qu'on va faire \u00e7a, c'est une des raisons exactement et et \u00e9crivez -nous un peu exactement, comment vous sentez pour les les auditeurs qui comprennent pas forc\u00e9ment ce que c'est, c'est d'autres endorphines. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:19:01) [87%] :\r\nOr, j'ai souffert pendant le comment dire pendant la la comp\u00e9tition elle- m\u00eame, mais comme je me suis d\u00e9pass\u00e9e, je me sens d\u00e9j\u00e0 mentalement bien parce que j'ai pu accomplir \u00e0 cet exercice et ensuite, je me sens mais compl\u00e8tement, mais je me sens heureuse quoi, je me sens, je me sens presque au 7\u00e8me ciel j'ai les poumons lib\u00e9r\u00e9 et j'ai plus aucune tension dans le corps, et j'ai, j'ai le sourire. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:19:34) [73%] :\r\nC'est vrai, le sourire, vous l'avez -vous ce qu'\u00e9tait pas forc\u00e9ment cas chose est arriv\u00e9 tiens pour l'un dans l'autre, la maintenance, le. \r\n\r\nLocuteur FS16 (00:19:40) [72%] :\r\nHeureuse, on peut, c'est marrant, on peut \u00eatre de mauvais poil en arrivant parce fatigu\u00e9, on peut \u00eatre angoiss\u00e9e parce que j'ai la terre et par Tomba. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:19:51) [76%] :\r\nOn n'a plus ce fardeau estime r\u00e9sume c'est c'est une drogue, mais une bonne drogue. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:19:59) [55%] :\r\n\u00e0 par. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:20:01) [52%] :\r\nNous p\u00eale-m\u00eale pour et il a une action, point \u00e0 la. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:20:16) [89%] :\r\nVous \u00eates bah vous avez, vous allez dire \u00e7a, la cinquantaine, l\u00e0 vous \u00eates vraiment tr\u00e8s citant vous \u00eates muscl\u00e9, vous avez des abdominaux la recherche justement de ce corps parfait, c'est aussi quelque chose que vous recherchez 11 entre suite. \r\n\r\nLocuteur FS20 (00:20:29) [83%] :\r\nOui, \u00e7a l'est devenu cette venue, j'ai j'ai j'aurais de la peine \u00e0 perdre ces muscles -l\u00e0 et je sais que l\u00e0 je ne veux pas M\u00e9d\u00e9e et qu'il faut que je maintienne cette musculature maintenant et le crossfit telle est la solution. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:20:47) [88%] :\r\nAlexandre est -ce qu'aujourd'hui vous pourriez imaginer vivre sans pratiquer le crossfit. \r\n\r\nLocuteur FS20 (00:20:52) [97%] :\r\nNon. \r\nJe pourrais vivre sans pratiquer beaucoup de choses pas creux suite c'est vraiment une partie de moi, c'est ce sont les amis, c'est le sport \u00e7a bien-\u00eatre c'est, c'est la vie, \u00e7a ne se partage, c'est beaucoup d'chose je me sens bien si j'ai des moments de de blues, je me rends \u00e0 la boxe et rien que de voir les gens autour de moi, de pouvoir les encourager, de pouvoir les aider, les jeux, j'aime bien aider les les jeunes, les jeunes athl\u00e8tes Les d\u00e9butants, rien que de de faire sa sa m\u00e8re \u00e7a me procure du plaisir et je me sont vraiment bien. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:21:33) [74%] :\r\nEst ce que vous consid\u00e9rez que le prix de s\u00e9ance in esp\u00e8ce de de drogue en quelque sorte. \r\n\r\nLocuteur FS20 (00:21:40) [96%] :\r\nLe crossfit \u00e9tait une drogue comme tous les sports pratiqu\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:21:44) [74%] :\r\nL'. \r\n\r\nLocuteur FS20 (00:21:45) [79%] :\r\nFr\u00e9quemment pas souvent. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:21:48) [80%] :\r\nBonjour. \r\n\r\nLocuteur FS20 (00:21:51) [84%] :\r\nJe suis tout \u00e0 fait confiance consciente que je suis crossfit 8 addict mec finalement c'est pour mon bien,M. de mon entourage parce que. \r\nJe pense que je suis beaucoup plus supportable en pratique on. \r\nCe que j'aime faire venir en vacances si j'ai pas m'Matip s\u00e9ance de crossfit 8 dans la nature ou dans une autre Baksan, je suis pas bien. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:22:22) [93%] :\r\nM\u00eame en vacances, vous allez toujours faire du crossfit. \r\n\r\nLocuteur FS20 (00:22:24) [92%] :\r\nOui, j'imagine que, m\u00eame si j'\u00e9tais sur un bateau, un petit bateau \u00e0 voile, j'arriverai \u00e0 trouver de quoi faire Ducrey suite. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:22:31) [74%] :\r\nOh. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:22:32) [86%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:22:38) [88%] :\r\nEh bien, c'est \u00e0 vous maintenant de prendre la parole pour nous dire quelle place tient le sport dans votre vie, nul raisonnables consid\u00e9rable exorbitantes 0 58 236 236 0 l'addiction \u00e0 l'effort physique vous para\u00eet -t-elle inconcevable, ou au contraire tout \u00e0 fait envisageable 0 58 236 236 0 vacarme Marc Giouse V\u00e9ronique Marty St\u00e9phanie Coudray Diane Dufour, Quentin Bohlen, David Colon. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:23:09) [76%] :\r\nPoint d'point il dit il a dit oui. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:23:55) [88%] :\r\nDemain 5\u00e8me et dernier \u00e9pisode de cette s\u00e9rie de reportages sur les addictions au sport, on ira voir du c\u00f4t\u00e9 des boulimiques du sport spectacle, ceux et celles qui vivent pour par leur \u00e9quipe favorite de hockey. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:24:09) [78%] :\r\nThe \u00e7a me nous sommes d\u00e9tient seul judiciaire et nous allons gagner, nous allons gagner \u00e0 fait Servette allez c'est un petit peu appr\u00e9ci\u00e9 l'annonce donc. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:24:29) [57%] :\r\nJe suis. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:24:32) [82%] :\r\nSupporter un jour supporters toujours un reportage \u00e0 d\u00e9couvrir demain dans vacarme \u00e0 lors du d\u00eener. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:24:48) [94%] :\r\nTout de suite c'est Histoire vivante avec Jean Leclerc nous on se retrouve demain sur le terrain. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:24:55) [90%] :\r\nInfo trafic RTS sur l'autoroute, Martigny Vevey : un accident perturbe la circulation entre Villeneuve et montre en direction de Vevey. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:25:07) [70%] :\r\nEst- Challans et je lui. \r\n\r\nLocuteur FS21 (00:25:25) [69%] :\r\nCette semaine, la Palestine, tous les jours dans ce qu'il on pour et et Isra\u00ebl. \r\n\r\nLocuteur MS21 (00:25:45) [72%] :\r\nMoi fonctionnaire intervenante jusqu'\u00e0 Gaza d'absolument General absolument rien compris la teneur des multiples opinions et qui reste la m\u00eame et probl\u00e8mes aussi, rien n'a chang\u00e9 4\u00e8me \u00e9pisode. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-01-19T12:49:00Z", "program": {"href": "/programs/156CBC47-2481-4A23-9FBB-BA8EA42AB096", "id": "156CBC47-2481-4A23-9FBB-BA8EA42AB096", "name": "Vacarme"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Giouse, Marc", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Marti, V\u00e9ronique", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Giouse, Marc", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Marti, V\u00e9ronique", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-0C9C0881-4F7F-48D6-B8A6-9E1004B36681", "internalArchiveId": "0C9C0881-4F7F-48D6-B8A6-9E1004B36681", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le magazine chanson", "publicationDate": "2017-01-19T00:00:00Z", "summary": "Jeudi 19 janvier 2017 \u00e0 20h, Eric Grosjean vous emm\u00e8ne au coeur du monde de la chanson dans le magazine \"Panorama\".\r\nAvec Nicolas Michaux, Pink Martini, Kery James, Simple Minds ou encore Vincent Delerm.\r\n\r\nIls font l'actualit\u00e9 dans Panorama cette semaine : Nicolas Michaux, un artiste pop d'origine belge, passionn\u00e9 de voyages et de sonorit\u00e9s exotiques, les uns comme les autres influen\u00e7ant son premier album solo \" A la vie, \u00e0 la mort \", imagin\u00e9 suite \u00e0 la s\u00e9paration du groupe \u00c9t\u00e9 67 ; Les Am\u00e9ricains de Pink Martini, en fran\u00e7ais sur leurs disques depuis une vingtaine d'ann\u00e9es, le fameux album \" Sympathique \" avec une embl\u00e9matique tour Eiffel sur la pochette ; Kery James ou du rap humaniste \u00e0 la Akhenaton, Abd al Malik ou Oxmo Puccino, avec des lyrics subtils et une passion pour la langue qui le m\u00e8ne actuellement jusque sur la sc\u00e8ne du th\u00e9\u00e2tre du Rond-Point \u00e0 Paris avec sa pi\u00e8ce \" A vif \" ; de nouveaux titres des Ecossais eighties de  Simple Minds, de Vincent Delerm, de la qu\u00e9b\u00e9coise Kl\u00f4 Pelgag sur son deuxi\u00e8me CD \" L'\u00e9toile thoracique \" et du duo fran\u00e7ais Minou, fan de Daft Punk et mix\u00e9 par Alex Gopher.", "durationSec": 3427, "publicationChannelNames": ["Option Musique"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8285419", "imageURL": "http://www.rts.ch/8224137.image", "alternativeTitle": ["Panorama du 19.01.2017", "Le magazine chanson / PAMA_2017-01-19T20:03:00_panorama", "Panorama du 19.01.2017", "Le magazine chanson / PAMA_2017-01-19T20:03:00_panorama"], "alternativeSummary": ["Jeudi 19 janvier 2017 \u00e0 20h, Eric Grosjean vous emm\u00e8ne au c\u0153ur du monde de la chanson dans le magazine \"Panorama\".\n\nAvec Nicolas Michaux, Pink Martini, Kery James, Simple Minds ou encore Vincent Delerm.", "Jeudi 19 janvier 2017 \u00e0 20h, Eric Grosjean vous emm\u00e8ne au c\u0153ur du monde de la chanson dans le magazine \"Panorama\".\n\nAvec Nicolas Michaux, Pink Martini, Kery James, Simple Minds ou encore Vincent Delerm."], "variantIds": ["ece-8285420", "ece-8285419"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-11-27T15:25:39Z", "speechToTexts": ["10.03.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [91%] :\r\nPoint Panorama, le magazine musical d'option Musique. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:05) [82%] :\r\nSurtout content que noir, mesure le issus des banlieues en France, c'est difficile d'avoir de bons rapports avec les m\u00e9dias. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:12) [92%] :\r\nEt pourtant, il a fait autant parler de lutte Oxmo Puccino ou Abdel Malik depuis quelques mois, Kery James, fan de boxe et de th\u00e9\u00e2tre que nous rencontrerons tout \u00e0 l'heure. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:00:22) [89%] :\r\nC'est vrai que les, les, les, les voyages que j'ai fait 5 derni\u00e8res ann\u00e9es ont clairement nourrit le disque. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:27) [90%] :\r\nDu Danemark au Congo, il s'est beaucoup balad\u00e9 le belge Nicolas Michaux il viendra pr\u00e9senter ses chansons au mois de mars, \u00e0 Gen\u00e8ve lors du festival Voix de F\u00eate l'id\u00e9e d\u00e9j\u00e0 ce soir dans Panorama, tout comme le groupe am\u00e9ricain Pink Martini en interview tout \u00e0 l'heure, une \u00e9dition qui d\u00e9bute avec une artiste qu\u00e9b\u00e9coise Opel gagne. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:00:46) [85%] :\r\nVous avez dit que c'est parce que vous allez pouvoir ONU. \r\nJamais vainqueur sur le tube. \r\nQui a \u00e9t\u00e9 qui a pas. \r\nDonc, j'avais 2 et puis basta. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:50) [87%] :\r\nDes animaux par groupe El Guagua, souvent invit\u00e9 dans ce magazine Panorama, un extrait de son nouveau disque, l'\u00e9toile thoracique. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:04:58) [66%] :\r\nTout. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:05:31) [70%] :\r\nEt ce ne sont pas tout bonsoir Jean Perron et ce qui. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:06:16) [69%] :\r\nC'est surtout par jour et ils sont. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:52) [88%] :\r\nNicolas Michaux avec son groupe \u00e9tait 67 d\u00e9sormais l'oeuvre en solo son disque \u00e0 la vie \u00e0 la mort s'est fait entendre \u00e0 de nombreuses reprises dans Panorama \u00e0 l'artiste qui a la bougeotte, qui a enregistr\u00e9 la plupart du temps en dehors voir loin de chez lui, est -ce que les voyages on nourrit son travail artistique. \r\n\r\nLocuteur MT8 (00:08:12) [86%] :\r\nOui, c'est-\u00e0-dire je vois si je suis un grand voyageur, mais j'ai, j'ai un peu, j'ai un peu voyag\u00e9 cette gestion derni\u00e8res ann\u00e9es c'est vrai que pour cet album, si le les les voyages ont quand m\u00eame la la cr\u00e9ation du tissu son \u00e9criture et puis m\u00eame si la production du parti vivre un au Danemark que l\u00e0- bas, j'ai eu beaucoup de, j'avais beaucoup de temps libre, je connaissais un peu \u00e0 peu de gens l\u00e0- bas et, et, du coup j'ai \u00e9tais vraiment me plonger dans l'\u00e9criture et dans la dans la composition et et je veux dire de de l'autre versant, il y a eu d'autres voyages comme comme au Congo comme ou au Canada, o\u00f9 l\u00e0 j'ai j'ai tr\u00e8s peu \u00e9crit, j'ai peur, j'ai tr\u00e8s peu produit pendant pendant ces voyages -l\u00e0 mais pardon, j'ai fait beaucoup de rencontres, j'ai pris pas mal de photos qui \u00e0 l'heure plus tard, ont inspir\u00e9 ou alors simplement des rencontres de de musiciens avec lesquels j'ai pu, j'ai pu collaborer par la suite quoi, donc c'est vrai que les, les, les, les, les voyages que j'ai fait ces 5 derni\u00e8res ann\u00e9es ont ont clairement nourrit le disque. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:09:09) [92%] :\r\nPasser du Danemark au Congo, c'est un grand \u00e9cart quand m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MT8 (00:09:12) [85%] :\r\nOui, oui, tout \u00e0 fait, tout \u00e0 fait mais c'\u00e9tait, c'\u00e9tait un peu \u00e7a, ces derni\u00e8res ann\u00e9es \u00e0 la \u00e0 la \u00e0 la fin du groupe dans lequel je jouais s'appelait \u00e9t\u00e9 67 mais je, je, ai j'ai j'ai voyag\u00e9 un mois et demi au en Am\u00e9rique du Nord, c'est \u00e0 New-York, il est pas mal ou pas mal au Canada, et puis apr\u00e8s je suis rentr\u00e9, je suis parti vivre un au Danemark et d\u00e8s mon retour \u00e0 Bruxelles, j'ai eu l'occasion de partir 15 jours au Congo \u00e0 Kinshasa et et l\u00e0- bas j'ai j'ai j'ai particip\u00e9 \u00e0 un concert en concert avec, d'un artiste francophone, donc de celui des Canadiens s\u00e9n\u00e9galais quelqu'un du B\u00e9nin \u00e9tait en concert commun et, du coup, l\u00e0- bas, j'ai, j'ai pu faire. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:09:52) [73%] :\r\nPas mal de de rencontre musicale, c'\u00e9tait tr\u00e8s tr\u00e8s enrichissante. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:10:06) [74%] :\r\nAlors, hier soir, \u00e0 ses yeux, voil\u00e0 donc au sourire triste ai donc je dis non, ce m\u00eame jour, les sports, oui, de l'amour aussi. \r\nC'est-\u00e0-dire que si c'\u00e9tait le philosophie politique, j'ai fait, moi, un poste qui n'est bien ne pas faire d'sur Soir. \r\n\u00e7a a l'sur France- Soir. \r\nEt comme notre avance, \u00e7a, ce qui, assur\u00e9ment, \u00e7a va \u00e7a et pour me surprend vraiment toutes les gens qui sont maintenant et pour toujours point je en tout point je sois point commun entre ce qui n'ont rien \u00e0 alors que le d\u00e9bat sur Fran\u00e7ois. \r\nAlors il se trouve, elle avait point d'o\u00f9 il y a d\u00e9sign\u00e9 successeur. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:12:46) [91%] :\r\nImposteur par Nicolas Michaux sur son album \u00e0 la vie \u00e0 la mort, quand on regarde votre carri\u00e8re \u00e0 la belle et un tourneur fran\u00e7ais les concerts du Qu\u00e9bec au Congo, on a commenc\u00e9 \u00e0 l'impression que la francophonie existe un peu plus clairement sur la sc\u00e8ne culturelle que dans les t\u00eates de ceux qui la composent. \r\n\r\nLocuteur MT8 (00:13:03) [88%] :\r\nJe, je, je dirais que oui, je pense qu'on ne peut pas nier le fait que la langue, nous et que nous on a, on a, on a des facilit\u00e9s et des des des accointances culturelles et des et plein chose \u00e0 partager gestation n'a plus de choses \u00e0 partager avec les gens qui qui parlent une autre langue, mais en tout cas, on a des on a des facilit\u00e9s pour que \u00e7a se passe, et puis il faut aussi reconna\u00eetre qu'il y a des organismes qui sont l\u00e0, qui pousse \u00e0 la rencontre qui favorise les je favorise les choses moi je trouve \u00e7a plut\u00f4t bien, je suis tr\u00e8s content d'avoir pu voyager dans le cas de beaucoup ici au Canada, au Congo et de voir ce qui se passe quand m\u00eame chose en Belgique aussi, comme le 1er Festival francophone, o\u00f9 il avait pu vous rendre derni\u00e8rement, donc oui, je pense que \u00e7a c'est c'est quelque chose qui existe quelque chose, quelque chose qui est l\u00e0, et apr\u00e8s, personnellement je ne, comment dire, ma volont\u00e9 de ne pas me limiter \u00e0 l'espace francophone, c'est-\u00e0-dire que l\u00e0 je je suis sur le point de, de, de partir pour 3 semaines en Italie o\u00f9 avec mes musiciens, nous allons faire une tourn\u00e9e de de 20 concerts l\u00e0- bas, nous avons \u00e9t\u00e9 jou\u00e9 \u00e0 Toronto aussi r\u00e9cemment et on travaille aussi sur une tourn\u00e9e en Allemagne pour pour le printemps, donc mon id\u00e9e est aussi, et je pense que c'est un des d\u00e9fis pour la musique trouve chanter en fran\u00e7ais ou en tous cas, principalement en fran\u00e7ais c'est de c'est d'int\u00e9resser les gens qui ne comprennent \u00e0 la limite, pas les paroles comme comme pas mal de gens \u00e9coutent des chansons d'Henri en portugais ou en espagnol, sans sans comprendre n\u00e9cessairement le pr\u00e9cis\u00e9ment les les paroles, je pense que c'est, c'est c'est un des d\u00e9fis pour, pour, pour les gens qui sont en France et en tout cas moi j'ai j'essaye \u00e0 mon petit niveau de d'aller vers \u00e7a aussi. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:15:51) [62%] :\r\nIl est descendu copains qui s'acheter un paquet monsieur. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:17:27) [89%] :\r\nCroire en malchanceux Nicolas Michaux, qui nous disait tout \u00e0 l'heure, \u00eatre sur le point d'aller chanter en Italie, en Allemagne, un luxe qu'on peut s'offrir quand on est un chanteur plut\u00f4t pop et enfin m\u00e9lodiste. \r\n\r\nLocuteur MT8 (00:17:38) [87%] :\r\nOui mais voil\u00e0 c'est \u00e7a j'ai, je pense que, en tout cas dans dans pour moi le et c'est peut-\u00eatre quelque chose, comment dire, qui, qui a pu parfois un peu molle, assez de, de, de la chanson fran\u00e7aise, c'est que, en tant qu'amateur de musique et en tant qu'amateur de de 10 des ann\u00e9es 60 des ann\u00e9es 70, h\u00e9 bien je ne retrouvais pas toujours dans certaines productions de, de, de la chanson fran\u00e7aise et le parti pris un peu pour cet album, c'\u00e9tait de se dire que si un Japonais qui ne comprenait rien aux paroles ou un Am\u00e9ricain qui ne comprennent rien, \u00e9coutez, elle dit, ce qui pourrait trouver de l'int\u00e9r\u00eat dans dans dans un peut avoir de l'int\u00e9r\u00eat pour cette musique parce que au niveau de la production ou la composition de la m\u00e9lodie est bien il y trouverait son compte, c'\u00e9tait un des objectifs, alors je sais pas si j'ai rempli \u00e0 100 pourcent mais mais en tout cas, et je pensais d\u00e9j\u00e0 bien d'avoir \u00e7a dans la t\u00eate, une certaine fa\u00e7on. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:18:29) [96%] :\r\nPour revendiquer aussi l'\u00e9tiquette de son auteur populaire, y a pas de honte \u00e0 faire plaisir aux gens. \r\n\r\nLocuteur MT8 (00:18:33) [87%] :\r\nOui non c'est c'est vrai, c'est vrai que je, je, je revendique le fait d'\u00eatre un chanteur populaire, je, je le vois plus, comment dire, pour, pour moi, c'est-\u00e0-dire que je ne je je ne m'a jamais adresse pas \u00e0 une mise sous les ma\u00eetresses, pas une cat\u00e9gorie de personnes plut\u00f4t qu'\u00e0 d'autres, je pense que mes chansons peuvent donc j'\u00e9cris mes chansons pour absolument tout le monde, en tout cas tous ceux qui sont pr\u00eats \u00e0 aller, \u00e0 les \u00e9couter, \u00e0 leur pr\u00eater de l'int\u00e9r\u00eat, donc c'est en \u00e7a que je j'ai dit que j'\u00e9tais chanteur populaire apr\u00e8s c'est aussi parce que j'ai, j'ai de l'int\u00e9r\u00eat, j'ai une passion en g\u00e9n\u00e9ral pour la culture populaire et pour le plan pour les chansons traditionnelles pour pour ce genre de choses voil\u00e0, je veux dire, je suis peut-\u00eatre enfin j'ai j'aime j'aime tous, tous les styles de musique mais je pense que des chants traditionnels italiens aussi, s'il y a un peu me toucher plus que que que d'ailleurs de Wagner. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:19:25) [91%] :\r\nOn est \u00e0 la \u00e0 la grande \u00e9poque des palmar\u00e8s de l'ann\u00e9e \u00e9coul\u00e9e, parmi vos coll\u00e8gues belges peut-\u00eatre ou artistes francophones en en g\u00e9n\u00e9ral est -ce que quelqu'un vous a \u00e9pat\u00e9 en 2016 chanson. \r\n\r\nLocuteur MT8 (00:19:37) [85%] :\r\nEn chanson, en fait j'ai j'ai eu la chance de de faire la la 1\u00e8re partie de Philippe Katerine plusieurs fois en France, et je dois dire que je l'aime beaucoup, en g\u00e9n\u00e9ral, mais son dernier album, je le trouve vraiment magnifique qui s'appelle le film et je trouve que c'est un album ce plan. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:19:54) [84%] :\r\nIl de son spectacle, si il est simplement accompagn\u00e9e par une par une pianiste et c'est c'est vraiment de toute beaut\u00e9, donc au niveau de la chanson fran\u00e7aise, c'est certainement mon grand coup de coeur, j'ai bien aim\u00e9 aussi pourquoi n'album est -ce que c'est sorti en 2006 en 2015, je ne sais pas, me g\u00eane beaucoup, un groupe que j'ai d\u00e9couvert en 2000 en 2006, c'est ce qui s'appelle, qui comme son nom l'indique pas, chante en fran\u00e7ais, c'est tr\u00e8s tr\u00e8s avec le guitariste moqueuse et puis pour aller encore plus loin, j'ai bien aim\u00e9 aussi le dernier album de en hiver. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:20:26) [62%] :\r\nIl y a une condition qui pense qu'une roquette du tennis blocage et la petite. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:20:55) [57%] :\r\nPanorama Sirotti ont une vue. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:20:57) [86%] :\r\nIl y a une qui tombent tous les 2. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:21:45) [91%] :\r\nIl y a un sentiment sur un terrain vague. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:21:50) [74%] :\r\nIl y a une synergie pas l'\u00e9leveur dans une banque, il y a une filouterie, il y a 5 jours. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:22:28) [97%] :\r\nJe ne veux pas mourir ce soir, Vincent Delerm. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:22:30) [85%] :\r\nPoint Panorama, le magazine musical d'option Musique de. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:22:45) [68%] :\r\nUne chanson populaire, ouverte pour \u00e9mouvoir l'aide m\u00e9nag\u00e8re, les boutiques et les Aristote les les autres il est moi petit moi j'ai parl\u00e9 quand j'une chanson populaire, c'est vrai quoi, \u00e7a doit pouvoir se servir je d\u00e9poussi\u00e8re toutes les guitares, on attendra les Jeux, alors j'ai entendu, moi j'\u00e9tais un peu grand savoir savez aussi dithyrambique sur faits qui janvier journaliste ces derniers dans lesquelles T\u00e9l\u00e9rama mais je reviendrai vous entrez chez toi. \r\nC'est une chanson populaire, arr\u00eat\u00e9 au \u00e7a pourrait vouloir les \u00e9coli\u00e8res et parfois de laisser sur le banc des lyc\u00e9es 12 verticalement t\u00e9l\u00e9charger je veux faire une chanson populaire pour faire danser et dire, tiens ta grand- m\u00e8re, je travaille devant le miroir et la peut mais, selon l'obligation qui qui qui compte et bonsoir. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:24:34) [68%] :\r\nC'est une chanson populaire et 48 heures la fin le rythme acc\u00e9l\u00e8re les qui tapote les cursus oui mais \u00e7a, \u00e7a et les enfants aussi cela dit dans les cours. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:24:48) [77%] :\r\nJe veux parler une chanson populaire populaire. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:25:07) [86%] :\r\nPopulaire, Tom Poisson, chanson, fois dans ce panorama d'ici \u00e0 la fin de cette \u00e9dition ne croisera encore Kery James en interview tout \u00e0 l'heure juste apr\u00e8s Pink Martini. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:25:19) [72%] :\r\nCar si je oui la TMP tout son poids. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:26:47) [75%] :\r\nC'est c'est et si vous voyez et tout comme Kadhafi pour RFI \u00e0 l'int\u00e9rieur. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:26:58) [67%] :\r\nJean-Yves. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:27:57) [85%] :\r\nJoli gar\u00e7on chanson de Pink Martini, nouveau titre sur leur dernier album, je dis oui, avec comme d'habitude quelques mots. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:28:05) [87%] :\r\nSon fran\u00e7ais habitudes prises il y a presque 20 ans sur leur 1er disque et sympathique, China chanteuse de Pink Martini, \u00e0 propos de ses penchants francophiles qu'il partage avec Thomas, fondateur du groupe, pianiste et chef d'orchestre chez Pink Martini. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:28:20) [86%] :\r\nThomas et moi nous avons \u00e9tudi\u00e9 le fran\u00e7ais dans l'\u00e9cole et aussi mon arri\u00e8re- grand- m\u00e8re \u00e9tait Bretagne de Bretagne et mon p\u00e8re, par l'\u00c9tat fran\u00e7ais quand j'\u00e9tais petite, j'ai toujours aim\u00e9 fran\u00e7ais mais, d\u00e9sol\u00e9, je ne parle plus fluette les v\u00eatements lui mais le le pour la 1\u00e8re chanson que nous avons \u00e9crit \u00e9tait en fran\u00e7ais, je ne veux pas travailler et le 1er album avait la tour Eiffel. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:28:57) [84%] :\r\nAu travail, si elles sont la COB couverture, je ne veux pas travailler beaucoup repris par les par, les, les, les, les gr\u00e9vistes vous aviez \u00e0 \u00e0 un vrai engagement politique aussi tous les 2 ans, donc \u00e7a c'est rigolo que cette chanson l\u00e0 et finit par \u00eatre prises par des des gens politiquement engag\u00e9 en France, oui. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:29:18) [83%] :\r\nC'\u00e9tait par hasard nous avons \u00e9crit la chanson et apr\u00e8s \u00e7a passe \u00e0 peine homme c'est tout \u00e7a s'est pass\u00e9 et nous avons de la chance parce que le le train et m\u00eame de temps \u00e9tait tr\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:29:37) [76%] :\r\nD'o\u00f9 peut-\u00eatre l\u00e0 qui tombait \u00e0 pic \u00e0 tomber \u00e0 pic. \r\n\r\nLocuteur FS16 (00:29:44) [72%] :\r\nMa chambre, la forme, le jeu et c'est pass\u00e9 son bras par la fen\u00eatre les chasseurs \u00e0 bord du comit\u00e9 qui sont l\u00e0, qui. \r\n\r\nLocuteur FS17 (00:30:12) [59%] :\r\nJe ai je sais oh oui et puis je d\u00e9j\u00e0 j'ai pas avoir de l'amour pour d'avoir un d'antan pour pour qui ont \u00e9t\u00e9 non, non, mais d'un bien, pas de changement \u00e0. \r\nJe ne peux pas train je ne peux pas de je sais pas au pays et puis, ce fut pour les jeunes, c'est les d\u00e9bats des guerres de \u00e7a oui qui monsieur je ne peux, c'est vrai, il est tr\u00e8s ou maladie, mais je ne prenais jamais de j'ai pas travaill\u00e9 et \u00e0 Gen\u00e8ve et Gen\u00e8ve, je veux, c'est pas dehors et puis, et puis j'ai vu. \r\nMichel c'est de base et \u00e7a mardi qui, d'un syst\u00e8me baptis\u00e9 vous voulez mettre dans la m\u00eame ann\u00e9e, c'est dommage le croirez -vous d\u00e9j\u00e0 jamais. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:32:18) [80%] :\r\nOui, et ce point. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:32:24) [88%] :\r\nQuand on entend votre que votre musique c'est tr\u00e8s multiculturel ouvert, \u00e7a donne l'image d'une Am\u00e9rique vraiment ouverte sur le, sur le monde tr\u00e8s new-yorkaise quelque part et pas du tout, du Kansas pr\u00eates \u00e0 voter pour d'autres, si vous voyez ce que je veux dire, \u00e7a donne une image tr\u00e8s positive de l'Am\u00e9rique. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:32:44) [87%] :\r\nOui, Thomas a fond\u00e9 le le groupe il y a 20 21 1 22 ans, et il a toujours cru que nous devons \u00e0 chanter dans beaucoup de langues et aussi quand nous avons voyag\u00e9 pour montrer un visage d'Am\u00e9rique tr\u00e8s diff\u00e9rents : le le visage normal oui c'\u00e9tait le vise une vision de Thomas. \r\n\r\nLocuteur FS16 (00:33:14) [74%] :\r\nMa chambre \u00e0 la forme, c'est le jeu et c'est gr\u00e2ce, c'est son bras par la fen\u00eatre les chasseurs \u00e0 bord du qui, il y a qui le parrain. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:33:36) [78%] :\r\nQue Panorama sur option Musique et. \r\n\r\nLocuteur FS18 (00:33:59) [73%] :\r\nC'est tangent quoi, non pas par des histoires comme celle -ci peu glorieux, c'\u00e9tait \u00e7a, et que l\u00e0 aussi, je voulais juste l'\u00e9lagage d'aussi \u00e0 point, j'ai un peu. \r\nPar exemple, les surpasser pas Weber, Philippe, c'est un probl\u00e8me c\u00f4t\u00e9 une erreur de partir magasin qui appelle \u00e0 s'assurer \u00e0 avant donc d\u00e9sormais distanc\u00e9 probl\u00e8me budg\u00e9taire. \r\n\r\nLocuteur FS19 (00:35:59) [73%] :\r\nComme \u00e7a avec mes id\u00e9es c'est inond\u00e9 au classement pas \u00e0 sous l'Abribus j'ai avec comme \u00e7a, tout ceci avec la touche, c'est-\u00e0-dire les parit\u00e9s pas courir le paradis termin\u00e9, j'ai. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:37:41) [78%] :\r\nEncore un duo \u00e9lectro- pop M\u00e9dine France Minou avec ce titre l\u00e0 qu'celles et vous le savez dans Panorama de temps \u00e0 autre, nous faisons des incursions dans le rap, quand il est musicalement abordable int\u00e9ressant pour ceux qui le v\u00e9hicule de son \u00e9criture, on a vu \u00e0 Cannes atone, Oxmo Puccino, Abdel Malik pour invit\u00e9 nous avons ce soir Graf \u00e2g\u00e9e ce qu'il a rencontr\u00e9 Kery James sur son album Mohammad Alix l'Inde y a Mohamed Ali, Kery JamesM. les grands boxeurs il n'aime pas du tout, ce logiciel qui permet de modifier la voix pour chantonner comme viande c'est le Tokyo ne. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:38:14) [88%] :\r\nLe le fait de pas vouloir de 3 m\u00e8tres d'eau toute une c'est que d\u00e9j\u00e0 arrive grimpe \u00e0 chanter juste, donc j'ai pas vraiment besoin, j'ai pas vraiment besoin de \u00e7a et 60 rue que je me suis interdit bon moi- m\u00eame ce que je trouve que c'est \u00e7a un peu abus\u00e9 que tout le monde, que tout le monde le fasse quoi. \r\n\r\nLocuteur MS20 (00:39:14) [69%] :\r\nDans mon pays et son bunker dont la voyez parce que c'est un pays raisonnable, tout ce que j'ai j'ai alors \u00e0 Chelsea pour \u00e7a j'ai Dieu qu'on quand les autres march\u00e9s tu\u00e9s, c'est un enfant de la maison qu'on avoue y avoir pleur\u00e9 en plan\u00e9taire, je n'ai pas d'h\u00e9catombe pour jouer les provoquer, je me suis pr\u00e9sent\u00e9 au succ\u00e8s sans \u00eatre convoqu\u00e9, c'est plut\u00f4t j'ai au grand c'est pas vraiment tendre saluant, j'en suis tout d\u00e9finir mardi j'ai perdu mon humeur transport de jardin d'Automne, c'est comment je ferais peut-\u00eatre encore fra\u00eeches, je me permets en tourn\u00e9e, moi vapeur s\u00e8che ce parti de quoi. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:40:04) [73%] :\r\nMoi, je suis parti de rien, Panorama si option Isik. \r\n\r\nLocuteur MS20 (00:40:49) [68%] :\r\nPour \u00e7a, en m\u00eame temps pour crier leur puis les rapporte plus baisser pour approcher la pluie depuis hier \u00e0 pouvoir se laisser en morceaux r\u00e9guliers, ici, les choix sont infid\u00e8les pourquoi restreinte pourtant \u00e9t\u00e9 surtout Ariel, tu peux rester un grand manqueront pas, c'est une utopie, un train entourant le alors si la mer sera parce que sur le contrecoup d'armure, parler de peur a \u00e9t\u00e9 saisie, \u00e9motion, on apprend toutefois que doit rester tous pourris, c'est aussi parce qu'elle est un pas que la brigade Ioukos on retrouve petit j'ai pay\u00e9 nos m\u00eame sur les rosiers Besson Prost propose 8 pourcent princier princier, je me suis pas tuer, j'aime \u00e7a, j'avoue que \u00e7a me fait vibrer, mais pour de pierres t\u00e9moignent d'\u00e9pouvantails, que j'ai livr\u00e9 j'ai conserv\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:41:38) [68%] :\r\nMais on moi m\u00eame que ce sport est trop pay\u00e9 pour les tout et tout, m\u00eame quand je n'avais plus le. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:42:11) [83%] :\r\nEnfin moi, Kery James, un rappeur traits dans un milieu Hip-Hop dont la pens\u00e9e artistique, \u00e7a change d\u00e9sormais au mieux parfois par texto. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:42:19) [88%] :\r\nMais c'est pas que le le le la musique rap qui a r\u00e9gress\u00e9 en fait, c'est toute la soci\u00e9t\u00e9 fran\u00e7aise qui a un peu r\u00e9gress\u00e9 qui tire vers le bas, que ce soit, on voit la mani\u00e8re dont les gens \u00e9crivent les Jeux, les gens savent plus \u00e9crire avec les textes, o\u00f9 les gens sont nuls en orthographe, je dis pas que je suis une mais il y a des trucs vraiment aujourd'hui qu'on qu'on voit et qu'on lit c'est \u00e7a devient vraiment inacceptable et voil\u00e0 quoi, il y a tout \u00e0 une culture de la m\u00e9diocrit\u00e9 qui a touch\u00e9 aussi le le le rap quand les gens sont beaucoup moins exigeants. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:42:50) [93%] :\r\nLes gens sont moins exigeants, les gens sont aussi de plus en plus d\u00e9complex\u00e9 quand ils donnent leur avis, on parle de politique sur cet album, il y a un morceau qui est une sorte de r\u00e9ponse au directeur de Radio Courtoisie, celui qui traite fr\u00e9quemment le le rap de musique n\u00e8gre. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:43:05) [86%] :\r\nDes gens comme Henri de Lesquin ou comme \u00c9ric Zemmour, m\u00eame s'ils peuvent para\u00eetre insignifiants, en r\u00e9alit\u00e9, ils ont un r\u00f4le bien pr\u00e9cis et leur r\u00f4le c'est de repousser les limites et donc plus eux ils vont loin et plus les politiques qui peuvent aussi aller loin ce quoi ils peuvent toujours dire oui mais attends, c'est pas encore du Zemmour ce que je dis et le Zemmour d'aujourd'hui, c'est d\u00e9j\u00e0 pas 2\u00e8me d'hier, donc ils font pas d'user monde aujourd'hui, mais ils font d\u00e9j\u00e0 du Zemmour d'hier et nous aimons \u00e0 dire c'\u00e9tait d\u00e9j\u00e0 d\u00e9j\u00e0 grave donc en v\u00e9rit\u00e9, c'est pour \u00e7a qu'il faut quand m\u00eame parler de ces gens -l\u00e0, un mec tu cr\u00e9es pour l'aise. \r\n\r\nLocuteur MS21 (00:43:41) [67%] :\r\nTristan Poli \u00e7a n\u00e8gre noir tout plein pot plut\u00f4t je peux personne B\u00e8gles j'ai fait un cauchemar Malton terreur au cauchemar Chirac Michel Leblanc du proc\u00e8s, le proc\u00e8s de cette ville je ne sont pour moi j'ai le r\u00eave, c'est ce qu'on a la taille de la Poste, la foule \u00e9l\u00e8ve sa m\u00e8re cela fourbissent \u00e0 tout pouvoir bien respirer, c'est maintenant, c'est la s\u00e8ve car il que si tu me r\u00e9jouis \u00e0 l'absence auquel kif-kif Poitiers que les choses d\u00e9range venez distinction exploser au milieu ou hippies Newton sur un aussi leur comptabilit\u00e9, les quotas, la France profonde comme joker sur Potsdam comprend trop tard sur la Jupin. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:44:30) [88%] :\r\nJe raconte puis juste un extrait de ce morceau musique n\u00e8gre Kery James sur Mohammad Alix, c'est le titre de son album, un jeu de mots entre son pr\u00e9nom Alix et puis ce boxeur afro- am\u00e9ricain Mohammed Mohammad Ali, avec qui il partage \u00e9videmment \u00e0 certain nombre de points communs, l'amour de la boxe ce peu d'envie qu'il a de se laisser faire, en r\u00e8gle g\u00e9n\u00e9rale, n\u00e9anmoins pour Kery James, ce h\u00e9ros qui est Mohammed Ali avait tout de m\u00eame quelques d\u00e9fauts. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:44:58) [84%] :\r\nAlors moi j'ai jamais appr\u00e9ci\u00e9 le c\u00f4t\u00e9 un peu arrogant qu'il pouvait avoir, j'ai constat\u00e9 que Mal X avait aussi ce c\u00f4t\u00e9 arrogant, je pense que eux \u00e0 leur \u00e9poque il y avait n\u00e9cessit\u00e9 de certains arrogance et c'\u00e9tait un peu un peu une mani\u00e8re de dire que je suis noir et je suis je suis arrogant et \u00e7a vous d\u00e9rangeait je demeure quand m\u00eame, voil\u00e0, c'\u00e9tait une mani\u00e8re un peu de piquer, je, je, je pense, et par rapport \u00e0 l'oppression qui subissait mais c'est moi, c'est juste un peu cet aspect un peu vantard et arrogant qui me d\u00e9ranger, mais bon, j'imagine que si j'avais \u00e9t\u00e9 \u00e0 leur \u00e9poque et si j'avais v\u00e9cu ce que ou si j'avais subi ce que avait subi Jean \u00e9tait plus \u00e0 m\u00eame de le comprendre. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:45:43) [60%] :\r\nJe ne suis pas content de stup\u00e9fiants et c'est bien sous qui ne peut donc dont violence pour tromper confondus, donc je pense avec des toute une intol\u00e9rance envie. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:46:01) [91%] :\r\nKery James, rappeur, mais \u00e9galement auteur pour le th\u00e9\u00e2tre de pi\u00e8ces \u00e0 vif dans laquelle il joue en ce moment m\u00eame, comment s'est -il retrouv\u00e9 sur sc\u00e8ne sans musique. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:46:09) [88%] :\r\nAlors, en fait, j'ai d'abord \u00e9crire un sc\u00e9nario de longues lettrage de ce sc\u00e9nario de longs m\u00e9trages, tir\u00e9 cette pi\u00e8ce \u00e0 vif et donc la pi\u00e8ce met en sc\u00e8ne une partie de mon film que je peux pas le d\u00e9velopper, comme au cin\u00e9ma, autant que je peux le faire cours au th\u00e9\u00e2tre et donc on met en sc\u00e8ne 2 \u00e9l\u00e8ves avocats qui arrive en finale de la petite conf\u00e9rence qui est un concours de l'eau commence r\u00e9put\u00e9 et lorsqu'ils arrivent en finale, la question qui leur est pos\u00e9e, c'est : l'\u00c9tat est -il seul responsable de la situation actuelle de banlieues en France et doivent d\u00e9battent sur cette question- l\u00e0 et moi je r\u00e9ponds non, l'\u00c9tat n'est pas seule responsable, j'argumente et l'acteur blond, qui est, qui est cens\u00e9 venir des quartiers plus ais\u00e9s, lui r\u00e9pond : il accuse, il accuse l'\u00c9tat, il fustige l'\u00c9tat et c'est une joute verbale entre les 2. \r\n\r\nLocuteur MS22 (00:46:56) [60%] :\r\nVoil\u00e0, avec pour les bons rescap\u00e9s \u00e9taient pris \u00e0 son compte, o\u00f9 sont donc mais d\u00e9cid\u00e9 ce qui sous la pluie qui \u00c9douard dans son succ\u00e8s pas tombe baisse froid flotte institutions font donc lui peu crispant prendront pour elle reprend le flambeau, donc finalement elle d\u00e9j\u00e0 hostile \u00e0 voir devant les tribunaux, donc des Barbies commence mettre et \u00e7a le plus communes pour finir par nous parce qu'on donc poids. \r\n\r\nLocuteur FS23 (00:47:25) [57%] :\r\nC'est alors bon romancier pour le 2\u00e8me session coup tout \u00e7a peut commen\u00e7ait un cimeti\u00e8re de plus 3 jeunes ce cours bon tout du centre qui sont sortis avant tout je. \r\n\r\nLocuteur MS22 (00:47:39) [62%] :\r\nC'est la peine soit bien pris forage donc le motif on Colin ou pas, l'employeur d'abord nous pour la crise, l'image, il y a 7 jours font de prix sont tout autant je. \r\n\r\nLocuteur FS23 (00:47:55) [69%] :\r\nC'est parce qu'aucune personne et derni\u00e8re \u00e9tape, les personnes qui ont une personnalit\u00e9 tout personne bien au point qui et un parti et par point par centaines d'euros mais m\u00eame si on tout d'absence avec un point. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:48:20) [69%] :\r\nPanorama psychologique, je crois que c'est c'est bien per\u00e7u par les services d'affectif, \u00e7a fait moins profond \u00e0 la fois sur l'id\u00e9e ch\u00e9tif, je mets du temps \u00e0 acqu\u00e9rir subit oui mais du temps, mon fr\u00e8re, pas de cr\u00e8me t\u00e9trapodes trouv\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS22 (00:48:36) [67%] :\r\nPar crainte car pour tomber reproduire les sch\u00e9mas effray\u00e9 par les sont fond\u00e9es t\u00f4t ma\u00eetrise leur production soigner le d\u00e9chirure \u00e0 l'ISF, col\u00e8re parfois, oui, l\u00e0 je pense qu'ils ont du voir grandir leurs sans fondement de le tribunal ordonne de l'air am\u00e9ricaine surtout les h\u00f4pitaux. \r\n\r\nLocuteur MS23 (00:48:57) [55%] :\r\nRester proche on est autiste attentiste, l'acteur les chars des points, on a mis trop. \r\n\r\nLocuteur MS22 (00:49:04) [56%] :\r\nJe t'aime m\u00eame ce n'est pas vrai : \u00e0 quoi bon climat dans diff\u00e9rents ce qui pla\u00eet pas alors plus rien le pour bien l\u00e0, c'est peut-\u00eatre de prison ou \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS23 (00:49:19) [65%] :\r\nBernard et merci Rida passage puis la France et derni\u00e8re et une personne pour une personnalit\u00e9 donc sont sado point est assez r\u00e9pandue et pour les personnes, dont 6000 patients de merci. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:50:14) [86%] :\r\nDes morceaux de nous Kery James avec L\u00e9o pour inviter restons \u00e0 Paris mais c\u00f4t\u00e9 sont sont cette fois -ci avec Dany sur son Best of la nuit ne dure pas sous- titr\u00e9 ses 50 ans de carri\u00e8re, nous nous sommes arr\u00eat\u00e9s sur un morceau sign\u00e9 Jacques Duval, un \u00eatre humain \u00e0 Paris Dany. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:51:37) [66%] :\r\nOui, les c'est c'est le de Nouakchott. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:52:33) [70%] :\r\nIl y a. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:52:52) [85%] :\r\nL'\u00eatre humain \u00e0 Paris Denis dans ce panorama, qui touche d\u00e9j\u00e0 presque \u00e0 sa fin, la semaine prochaine, m\u00eames heures nous aurons notamment le groupe Tryo en interview pour la parution de son nouvel album, vent debout, l'\u00e9dition du jour, elle se termine avec des Stars \u00e9cossaise du milieu des ann\u00e9es 80 Paul marines de retour sur un album acoustique, ce Moine Somewhere exauce Mortagne. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:55:20) [78%] :\r\nAu et la seconde le 15. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:57:00) [75%] :\r\nTous sign\u00e9, il est 21 heures. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-01-19T21:01:03Z", "program": {"href": "/programs/1A38C56F-10E6-4DE1-801A-13BA19A8B776", "id": "1A38C56F-10E6-4DE1-801A-13BA19A8B776", "name": "Panorama"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Michaux, Nicolas", "role": "auteur-compositeur-interpr\u00e8te belge de chanson fran\u00e7aise, ", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Grosjean, Eric", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Kery, James", "role": "rappeur fran\u00e7ais, ", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Pink Martini", "role": "groupe am\u00e9ricain, ", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-6194AA22-52F7-4C07-A23F-E040321AFE05", "internalArchiveId": "6194AA22-52F7-4C07-A23F-E040321AFE05", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Theresa May \u00e0 la rencontre de l'\u00e9conomie mondiale au WEF", "publicationDate": "2017-01-19T00:00:00Z", "summary": "La Premi\u00e8re ministre britannique Theresa May s'est exprim\u00e9e ce jeudi \u00e0 Davos. Elle a voulu partager une vision positive du Brexit et de la Grande-Bretagne.\r\n\r\n* * Theresa May \u00e0 la rencontre de l'\u00e9conomie mondiale au WEF  \r\nElle est celle..  vers qui .. tous les regards sont tourn\u00e9s aujourd'hui \u00e0 Davos... \r\n La Premi\u00e8re ministre britannique a rejoint les Grisons deux jours apr\u00e8s l'annonce de son plan pour sortir de l'Union europ\u00e9enne... \r\nFr\u00e9d\u00e9ric Mama\u00efs, vous assist\u00e9 \u00e0 son intervention tout \u00e0 l'heure dans le centre des Congr\u00e8s de Davos. \r\nOui, Theresa est venue \u00e0 la rencontre de l'\u00e9conomie mondiale, ici \u00e0 Davos. 48 heures \u00e0 peine apr\u00e8s avoir enfin r\u00e9v\u00e9l\u00e9 les grandes lignes du Brexit.\r\nUn moment un peu particulier,, en fait: les banquiers, les investisseurs qui l'\u00e9coutaient sont finalement ceux qu'elle a englob\u00e9 dans sa critique d'une \u00e9lite internationale sans racine.... Cette \u00e9lite qu'elle critiquait en novembre dernier dans son discours de politique ....\r\nAlors tout \u00e0 l'heure, Theresa a profit\u00e9 de la pr\u00e9sence de toute cette \u00e9lite pour leur partager une vision positive du Brexit et de la Grande-Bretagne: \"je vous parle en tant que Premier ministre d''un pays qui regarde l'avenir avec confiance\". Non, les Britanniques ne se sont pas repli\u00e9, n'ont pas c\u00e9d\u00e9 au populisme. \r\nUn discours en forme de main tendue \u00e0 l'Europe en somme...\r\nExactement, \"notre d\u00e9cision de quitter l'UE n'a pas \u00e9t\u00e9 un rejet de nos amis en Europe\".... Une Europe, par-dessus laquelle, en r\u00e9alit\u00e9, elle saute \u00c0 pieds joint..\r\nToute la fin de son discours \u00e9tait une main tendue au reste du monde, aux investisseurs asiatiques... THeresa May a r\u00e9p\u00e9t\u00e9 \u00c0 plusieurs reprise que son pays regardaient au-del\u00e0 des fronti\u00e8res europ\u00e9ennes....\r\nDes invit\u00e9s espagnols qui se trouvaient derri\u00e8re moi ont r\u00e9sum\u00e9 ce discours avec laconisme: Global UK and Village Europe... Vous aurez compris le m\u00e9pris d'un Royaume-Uni jug\u00e9 arrogant...", "durationSec": 88, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8301582", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Theresa May \u00e0 la rencontre de l'\u00e9conomie mondiale au WEF / 12H30_2017-01-19T12:32:00_developpement-3", "Le 12h30 du 19.01.2017"], "alternativeSummary": ["La Premi\u00e8re ministre britannique Theresa May s'est exprim\u00e9e ce jeudi \u00e0 Davos. Elle a voulu partager une vision positive du Brexit et de la Grande-Bretagne."], "variantIds": ["ece-8301582"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-02-21T15:02:27Z", "speechToTexts": ["21.02.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [94%] :\r\nElle est celle vers qui tous les regards sont tourn\u00e9s aujourd'hui \u00e0 Davos la Premi\u00e8re ministre britannique a rejoint les Grisons, 2 jours apr\u00e8s l'annonce de son plan pour sortir de l'Union europ\u00e9enne, Fr\u00e9d\u00e9ric Mama\u00efs, vous avez assist\u00e9 \u00e0 son intervention, c'\u00e9tait tout \u00e0 l'heure, hein, dans le centre des congr\u00e8s de Davos. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:15) [93%] :\r\nOui, Theresa May mieux \u00e0 la rencontre de l'\u00e9conomie mondiale, ici \u00e0 Davos 48 heures \u00e0 peine apr\u00e8s avoir r\u00e9v\u00e9l\u00e9 les grandes lignes du Brexit un moment, on peut un peu particulier, en fait, les banquiers, les investisseurs qui l'\u00e9coutaient sont ce qu'elle a englob\u00e9 dans sa critique d'une \u00e9lite internationale sans racine c'est \u00e9lite qui elle avait critiqu\u00e9 en novembre dernier dans un important discours de politique \u00e9trang\u00e8re alors tout \u00e0 l'heure, Theresa May a profit\u00e9 de la pr\u00e9sence de toute cette \u00e9lite pour leur partager une vision positive du Brexit et de la Grande-Bretagne, je vous parle en tant que 1er ministre d'un pays qui regarde vers l'avenir avec confiance, a -t-elle dit, non, les Britanniques ne sont pas repli\u00e9, ils n'ont pas c\u00e9d\u00e9 au populisme. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:54) [90%] :\r\nDonc c'est un discours en forme de de, main tendue \u00e0 l'Europe. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:57) [92%] :\r\nExactement notre d\u00e9cision de quitter l'Union europ\u00e9enne n'a pas \u00e9t\u00e9 un rejet de nos amis en Europe, a -t-elle dit, une Europe par- dessus laquelle en r\u00e9alit\u00e9 elles sont \u00e0 pieds joints toute la fin de son discours \u00e9tait une main tendue au reste du monde aux investisseurs asiatiques, par exemple, Theresa May, a r\u00e9p\u00e9t\u00e9 \u00e0 plusieurs reprises que son pays regardaient au-del\u00e0 des fronti\u00e8res europ\u00e9ennes, les repr\u00e9sentants espagnols qui se trouvait juste derri\u00e8re moi, ont r\u00e9sum\u00e9 ce discours avec laconisme Global Youcai ANVI est du pays o\u00f9 Europe vous aurez compris que le m\u00e9pris d'un Royaume-Uni jug\u00e9 arrogant. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:27) [99%] :\r\nEt pendant. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-01-19T11:42:00Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Mama\u00efs, Fr\u00e9d\u00e9ric", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Mama\u00efs, Fr\u00e9d\u00e9ric", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Vasarino, Karine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-92E6BFE0-2ADA-40AF-9BC4-5955DDAC2D7D", "internalArchiveId": "92E6BFE0-2ADA-40AF-9BC4-5955DDAC2D7D", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La technologie au service du handicap", "publicationDate": "2017-01-19T00:00:00Z", "summary": "Le Valais est en train de devenir un lieu central pour la recherche en neuro-r\u00e9habilitation. Mettre la technologie au service des personnes handicap\u00e9es, c'est la mission d'une nouvelle chaire inaugur\u00e9e \u00e0 la Clinique romande de r\u00e9adaptation de Sion. Reportage au coeur de cette nouvelle entit\u00e9 et gros plan sur la r\u00e9adaptation apr\u00e8s un AVC. Avec Philippe Vuadens, chef du Service de r\u00e9adaptation en neurologie et parapl\u00e9gie \u00e0 la Clinique romande de r\u00e9adaptation, et Friedhelm Hummel, directeur de la chaire en neuro-ing\u00e9nierie clinique de l'EPFL/Valais. Un dossier pr\u00e9par\u00e9 par Sarah Dirren.", "durationSec": 1411, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8285590", "imageURL": "http://www.rts.ch/4197792.image", "alternativeTitle": ["La technologie au service du handicap  / CQFD_2017-01-19T10:04:15_dossier", "CQFD du 19.01.2017"], "alternativeSummary": ["Le Valais est en train de devenir un lieu central pour la recherche en neuro-r\u00e9habilitation. Mettre la technologie au service des personnes handicap\u00e9es, c'est la mission d'une nouvelle chaire inaugur\u00e9e \u00e0 la Clinique romande de r\u00e9adaptation de Sion. Reportage au c\u0153ur de cette nouvelle entit\u00e9 et gros plan sur la r\u00e9adaptation apr\u00e8s un AVC. Avec Philippe Vuadens, chef du Service de r\u00e9adaptation en neurologie et parapl\u00e9gie \u00e0 la Clinique romande de r\u00e9adaptation, et Friedhelm Hummel, directeur de la chaire en neuro-ing\u00e9nierie clinique de l\u2019EPFL/Valais. Un dossier pr\u00e9par\u00e9 par Sarah Dirren."], "variantIds": ["ece-8285590"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-11-27T15:25:39Z", "webPublicationDate": "2017-01-19T10:43:03Z", "program": {"href": "/programs/0DCAB665-4F73-4706-B103-197C772D3E6A", "id": "0DCAB665-4F73-4706-B103-197C772D3E6A", "name": "CQFD"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Gabioud, St\u00e9phane", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Hummel, Friedhelm", "role": "Directeur de la chaire en neuro-ing\u00e9nierie clinique de l'EPFL/Valais", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Vuadens, Philippe", "role": "chef du Service de r\u00e9adaptation en neurologie et parapl\u00e9gie \u00e0 la Clinique Romande de R\u00e9habilitation, Chef de Service de r\u00e9adaptation en neurologie et parapl\u00e9gie \u00e0 la Clinique Romande de R\u00e9habilitatio", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-5D13A7F6-71D4-4846-A72E-3BA5475367B6", "internalArchiveId": "5D13A7F6-71D4-4846-A72E-3BA5475367B6", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Tessin de corps et d'esprit ! (9/10)", "publicationDate": "2017-01-19T00:00:00Z", "summary": "Salut les zozoditeurs ! Par souci d'\u00e9conomie, un mot gravement \u00e0 la mode, on va faire court : Myrifique Ann\u00e9e 2017 !\r\nLaquelle d\u00e9marre tambour battant, avec non pas une, mais deux semaines de reportage au Tessin, dans la r\u00e9gion de Locarno, et c'est promis, on ne vous cause pas de cin\u00e9ma !\r\nUne vir\u00e9e latente et lat\u00e9rale sous de latines latitudes, avec entre autres, Philou qui mange de la polenta, Duja qui se ballade tout nu au Monte Verita, Philou qui mange du risotto, Duja qui boit une grappa, Philou qui mange du salami, Duja qui drague une journaliste, Philou qui mange des luganighe, et Duja qui finit au poste des garde-fronti\u00e8res parce que quelqu'un lui a mis du basilic dans son sac.\r\nEvidemment, tout n'est pas vrai, et y'en a encore tellement \u00e0 dire, ou plut\u00f4t \u00e0 \u00e9couter, Bille en T\u00eate au Tessin, c'est dix \u00e9missions \u00e0 boire et \u00e0 manger et c'est toujours pas assez !\r\n\r\n* * Salut les zozoditeurs ! Par souci d'\u00e9conomie, un mot gravement \u00e0 la mode, on va faire court : Myrifique Ann\u00e9e 2017 !\r\nLaquelle d\u00e9marre tambour battant, avec non pas une, mais deux semaines de reportage au Tessin, dans la r\u00e9gion de Locarno, et c'est promis, on ne vous cause pas de cin\u00e9ma !\r\nUne vir\u00e9e latente et lat\u00e9rale sous de latines latitudes, avec entre autres, Philou qui mange de la polenta, Duja qui se ballade tout nu au Monte Verita, Philou qui mange du risotto, Duja qui boit une grappa, Philou qui mange du salami, Duja qui drague une journaliste, Philou qui mange des luganighe, et Duja qui finit au poste des garde-fronti\u00e8res parce que quelqu'un lui a mis du basilic dans son sac.\r\nEvidemment, tout n'est pas vrai, et y'en a encore tellement \u00e0 dire, ou plut\u00f4t \u00e0 \u00e9couter, Bille en T\u00eate au Tessin, c'est dix \u00e9missions \u00e0 boire et \u00e0 manger et c'est toujours pas assez !", "durationSec": 1649, "genres": ["Reportage"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8285583", "imageURL": "http://www.rts.ch/4197812.image", "alternativeTitle": ["Bille en t\u00eate du 19.01.2017", "Tessin de corps et d\u02b9esprit ! (9/10) / BIL_2017-01-19T09:31:30_bille-en-tete", "Bille en t\u00eate du 19.01.2017", "Tessin de corps et d\u02b9esprit ! (9/10) / BIL_2017-01-19T09:31:30_bille-en-tete"], "alternativeSummary": ["Salut les zozoditeurs ! Par souci d\u02b9\u00e9conomie, un mot gravement \u00e0 la mode, on va faire court : Myrifique Ann\u00e9e 2017 !\nLaquelle d\u00e9marre tambour battant, avec non pas une, mais deux semaines de reportage au Tessin, dans la r\u00e9gion de Locarno, et c\u02b9est promis, on ne vous cause pas de cin\u00e9ma !\nUne vir\u00e9e latente et lat\u00e9rale sous de latines latitudes, avec entre autres, Philou qui mange de la polenta, Duja qui se ballade tout nu au Monte Verita, Philou qui mange du risotto, Duja qui boit une grappa, Philou qui mange du salami, Duja qui drague une journaliste, Philou qui mange des luganighe, et Duja qui finit au poste des garde-fronti\u00e8res parce que quelqu\u02b9un lui a mis du basilic dans son sac.\nEvidemment, tout n\u02b9est pas vrai, et y\u02b9en a encore tellement \u00e0 dire, ou plut\u00f4t \u00e0 \u00e9couter, Bille en T\u00eate au Tessin, c\u02b9est dix \u00e9missions \u00e0 boire et \u00e0 manger et c\u02b9est toujours pas assez !", "Salut les zozoditeurs ! Par souci d\u02b9\u00e9conomie, un mot gravement \u00e0 la mode, on va faire court : Myrifique Ann\u00e9e 2017 !\nLaquelle d\u00e9marre tambour battant, avec non pas une, mais deux semaines de reportage au Tessin, dans la r\u00e9gion de Locarno, et c\u02b9est promis, on ne vous cause pas de cin\u00e9ma !\nUne vir\u00e9e latente et lat\u00e9rale sous de latines latitudes, avec entre autres, Philou qui mange de la polenta, Duja qui se ballade tout nu au Monte Verita, Philou qui mange du risotto, Duja qui boit une grappa, Philou qui mange du salami, Duja qui drague une journaliste, Philou qui mange des luganighe, et Duja qui finit au poste des garde-fronti\u00e8res parce que quelqu\u02b9un lui a mis du basilic dans son sac.\nEvidemment, tout n\u02b9est pas vrai, et y\u02b9en a encore tellement \u00e0 dire, ou plut\u00f4t \u00e0 \u00e9couter, Bille en T\u00eate au Tessin, c\u02b9est dix \u00e9missions \u00e0 boire et \u00e0 manger et c\u02b9est toujours pas assez !"], "variantIds": ["ece-8285584", "ece-8285583"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-01-25T14:17:17Z", "speechToTexts": ["17.02.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:03) [78%] :\r\nBe en t\u00eate, avec Morgan fabricant suisse de produits v\u00e9g\u00e9tariens Morgan Point CH. \r\nPhilippe, grand et Duja. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:26) [89%] :\r\nBonjour monsieur, pourriez -vous me donner le nom des 3 comptant qui Borde le canton du Tessin, s'il vous pla\u00eet oui sur. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:00:31) [98%] :\r\nBonsoir. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:32) [59%] :\r\nLes raison le Valais Aur\u00e9lie. \r\nEh bien en t\u00eate au Tessin, nous sommes dans la r\u00e9gion de l'ozone et Philippe pour les 2 derni\u00e8res journ\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:00:42) [88%] :\r\nExactement, et nous sommes en compagnie de Josep et pour Lyon, qui est le le tenancier, le propri\u00e9taire, on va d\u00e9couvrir tout \u00e7a dans Bille en t\u00eate du gros temps, qui est dans l'eau, Camara \u00e0 l'ozone alors salut, djezer, merci de nous accueillir salut, \u00e7a va \u00eatre tr\u00e8s bien, on est tr\u00e8s heureux d'\u00eatre \u00e0 un endroit super match en profite d'ailleurs pour vous dire que, il y aura toutes les photos sur la page Facebook de l'\u00e9mission, vous pourrez d\u00e9couvrir cet endroit. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:06) [83%] :\r\nM\u00eame peut-\u00eatre certaines vid\u00e9os. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:08) [78%] :\r\nQui c'est vid\u00e9o incongru, elles sont d\u00e9j\u00e0 pass\u00e9es mon petit con. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:12) [70%] :\r\nNon parce qu'on n'a pas termin\u00e9 s\u00e9jour Philippe ah oui effectivement c'est pas vous allez vous le balader ivre Monte v\u00e9rita mieux \u00e9videmment. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:19) [80%] :\r\nEt \u00e7a, c'est clair et aller dans un gros taux c'est le sujet du jour, donc nous sommes dans un gros taux alors Jos\u00e9 P un gros taux c'est quoi. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:01:26) [71%] :\r\nGrand c'est o\u00f9 restaurant typique de la de au Tessin, voil\u00e0, c'est un homme vieux restaurants oui ou petit magasin ce qu'on les compte \u00e0 d\u00eener les vieux de l'ozone et il va mettre les, les choses se sont mat\u00e9rialis\u00e9es le manger comme \u00e7a apr\u00e8s le \u00e0 travailler, il y avait toujours mange quelque chose, voil\u00e0, \u00e7a c'est le grand apr\u00e8s l'accord de la rue, l'histoire et la de pour \u00e7a \u00e7a \u00e7a coloration sur plus en restaurant qui elle ouvrirait que l'on retrouve quelques notes fait seulement 2 choses froid et donc peut-\u00eatre voil\u00e0 fait pas plus, on va en pot, affaire de manger un peu plus pour la d\u00e9mocratie, le touriste comme \u00e7a, voil\u00e0 \u00e7a c'est. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:14) [88%] :\r\nOn va parler bien \u00e9videmment de gastronomie d'ici quelques minutes, mais peut-\u00eatre sur l'\u00e9tymologie du mot l'origine du mot glotte, il y a le mot grand atout parce. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:02:23) [73%] :\r\nRien \u00e0 voir, c'est oui, elle augmente \u00e0 la c\u00f4t\u00e9 de la montagne, tous les grands \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de la politesse, on a une position 3 fois aussi d'aller vers cette fois dans les tester fra\u00eeche voil\u00e0 et \u00e7a \u00e7a poursuivi ou une question de du de du de conservation de l'alimentation, voil\u00e0 on va faire \u00e7a voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:45) [84%] :\r\nPhilippe \u00e0 rebondir l\u00e0- dessus, j'imagine. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:47) [77%] :\r\nEffectivement, un tube de bien que ces gros tomes me parle \u00e9norm\u00e9ment, c'est son \u00e7a fait partie de l'ADN de la r\u00e9gion, ces gros taux ou on glotte et ses grottes iront bien manger, on vient boire on vient acheter aussi du mat\u00e9riel, il faut savoir qu'en m\u00eame temps \u00e7a faisait m\u00eame office de bureau de tabac ont trouv\u00e9 tout dans ces grottes il. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:03) [71%] :\r\nOui, oui, on trouve pas \u00e0 l'augmentons elle commence comme \u00e7a, c'est cette grotte, ici c'est le rang de plus vieux d'\u00e9tudes au Tessin et cette grotte ici c'est l'\u00e7a, il y avait l'augmenter apr\u00e8s l'ozone et l\u00e0 englober le grand retour dans son son pays. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:20) [75%] :\r\nL'ozone s'est construit autour de l'entretien. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:22) [78%] :\r\nDe l'autre, autre moi j'aurais des il y a, ont peu d'images pour le gros Thomas il y a rien \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de ceux qui croient que la rue, il y a seulement le vieux, le vieux pays de Saint-John. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:33) [88%] :\r\nOui, \u00e7a ressemble \u00e0 quoi, il y a quelques ann\u00e9es avant que la ville devienne jusqu'ici c'\u00e9tait quoi ici. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:39) [79%] :\r\nIci, c'est que je je vais expliquer il elle arrive les, les, les, les travailleurs de l'\u00e9change dans la Champagne apr\u00e8s la se cheminer. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:03:48) [64%] :\r\nLa campagne sur la paille, monsieur le bouche-\u00e0-oreille fait cela, nous explique pourquoi. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:51) [86%] :\r\nQui parle de toute fa\u00e7on mieux fran\u00e7ais que l'on ne parle italien et on te remercie par leur fran\u00e7ais. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:56) [75%] :\r\nApr\u00e8s, il y a l'accus\u00e9 que cette seule chemin\u00e9e l\u00e0 Val\u00e9rie va le matin, il va mettre de la de l\u00e9gumes dans le dans la casserole de l\u00e9gumes, de la viande pas beaucoup parce qu'elle, il y a pas des beaucoup d'eau apr\u00e8s elle va travailler dans l'art, m\u00eame de loin, de Lucho tout agent la et comme il allait arrive \u00e0 midi, il se prend la ZUP, elle mange pour des fromages comme \u00e7a, \u00e7a c'est le \u00e7a, c'est le grand op\u00e9ra pur le 1er de l'autre et c'est comme \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:26) [68%] :\r\nLa p\u00e9riode face \u00e0 \u00e7a, \u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:04:29) [77%] :\r\nCette volont\u00e9 ici il y a 300, 300 tann\u00e9e comme \u00e7a voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:35) [74%] :\r\nOui \u00e7a depuis 3 si\u00e8cles, Philippe sur cette. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:38) [87%] :\r\n\u00e0 4 alors justement vous verrez sur la page Facebook de l'\u00e9mission sur la photo qui vous mettent du feu, c'est qu'au fond il y a une sorte de radiateurs en fait et ce radiateur, c'est tout simplement comme un radiateur de voiture, c'est-\u00e0-dire que, il y a un circuit d'eau qui va passer \u00e0 l'int\u00e9rieur et qui va servir de chauffage, je pense pas que ce soit fait pour chauffer l'eau du robinet, c'est simplement pour permettre de diffuser cette temp\u00e9rature c'est bien foutu, on voit que le syst\u00e8me est pas tout r\u00e9cent, donc comme quoi c'est efficace. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:03) [86%] :\r\nVous parlez de soupe, quel genre de soupe, on pouvait manger, il y a quelques si\u00e8cles, Philippe, toi qui est historien de la gastronomie, je pr\u00e9cise. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:05:10) [80%] :\r\nIl para\u00eet alors quelle soupe on pouvait manger dans mangez des soupes qui \u00e9tait compos\u00e9 de de l\u00e9gumes racines essentiellement en rajouter du pain dedans, c'\u00e9tait des soupes qui n'avait pas l'aspect que peuvent l'avoir les sous, de nos jours, c'est-\u00e0-dire que vous avez vrai, c'est-\u00e0-dire que les soupes \u00e0 l'\u00e9poque \u00e9tait donn\u00e9 au corps, je peux dire \u00e7a \u00e7a remplissait son homme comme on dit, hein, on travailler dehors, il faisait froid, les maisons ont \u00e9t\u00e9 isol\u00e9s, il fallait vraiment faire le plein de calories alors on faisait quoi en mettez tout ce qu'on avait dedans, on mettait de la farine, on les lit \u00e0 la farine, et comme je l'ai dit, avec ses past\u00e8ques ces tranches de pain sec on tout de l'm\u00eame ou pas, voil\u00e0 exactement pour \u00e9paissir voil\u00e0 donc c'est vraiment \u00e7a la soupe et c'\u00e9tait morceaux de gras aussi mettez des morceaux de grands m\u00e9tiers, des morceaux de couenne qu'on ressortait d'ailleurs \u00e0 la fin de la cuisson qu'on et qu'on parfois pour la soupe du lendemain parce que cette quoi non l'utiliser vraiment \u00e0 fond en essayer de r\u00e9cup\u00e9rer tous les sucs concourir aromatiques \u00e0 boire dans le dans la dans cela. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:00) [76%] :\r\nPeut-\u00eatre aussi des herbes aromatiques par \u00c9tat ar\u00f4mes on utilisait un peu tout, ne sont jamais de son potager ou de ce que la nature pouvait nous offrir. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:06:07) [83%] :\r\nOui, parce que dans les apr\u00e8s, il y avait aussi les herbes qui s\u00e9chez et et ses errements faisait s\u00e9cher les herbes aromatiques, car les herbes fra\u00eeches, on le sait, sont amers, non pas forc\u00e9ment une herbes fra\u00eeches aromatiques, hein, je parle pas d\u00e9serte comme le basilic, tout \u00e7a, mais les comme la sarriette, comme l'Occident, le thym, le laurier la sauge, etc, il vaut mieux les mettre s\u00e9cher pourquoi parce qu'il y a plus l'amertume et on les faisaient s\u00e9cher dans la trending met un petit peu pour donner du go\u00fbt pour donner du go\u00fbt mais aussi pour permettre de, de, comment dirais -je, de faciliter la digestion, puisque toutes ces plantes avaient un r\u00f4le m\u00e9dical aussi m\u00e9dicinales dans la. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:41) [81%] :\r\nNon, parce que bonjour monsieur l'\u00e9mission Bille en t\u00eate qui vous souhaite une bonne ann\u00e9e d'aucun gros taux. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:06:51) [79%] :\r\nC'est une tr\u00e8s bonne question Monsieur malheureusement m\u00e9connaissance de la langue, \u00e7a ne me permettent pas devenir parce que il signe quelle politesse merci \u00e0 vous pour instrument d'un petit restaurant typique tessinois ah d'accord ainsi beaucoup, j'ai appris d\u00e9j\u00e0 quelques sources aujourd'hui, mais c'est au revoir, bonne apr\u00e8s- midi service public. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:13) [67%] :\r\nNiveau de la sauge, l'association avec la Salvia Salvia vivant, on dit la salle bien \u00e7a vient. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:19) [79%] :\r\nLa c'est aussi un \u00e9l\u00e9ment important de la cuisine tessinoise j'ai vu les Lenihan qui a au bonheur et \u00e0 la sauge. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:07:25) [70%] :\r\nIl y a aussi l'Union que pour la chose comme \u00e7a, l'herbe romantique, il y a un an, c'est tr\u00e8s important dans la cuisine, dans un groupe comme \u00e7a, alors j'ai mal \u00e0 la cuisine, c'est il y a ceux comme on livre on a fini de son histoire, de la cuisine saine, c'est une autre histoire, c'est : et si on fait, on va proposer des recettes de l'histoire de l'Tessin voil\u00e0 apr\u00e8s aussi, toujours aussi notre vitalit\u00e9 suivre sinon il y a les les Serbes se sent pas encore pour la cour pour Lagard\u00e8re cousins oui, voil\u00e0, on sait que vous savez, c'est pas seulement c'est pas ou sur la sur la map \u00e0 couper cette c'est pas trop dur dans les traditions gastronomiques, mon p\u00e8re, c'est de se de c'est la pour Johnny \u00e0 dans la partie de la Ligue de Camargue et ma m\u00e8re, c'est de l'autre, voil\u00e0 vous m\u00e9langez oui bon ben j'en sais, un m\u00e2le \u00e2g\u00e9 de Lagos match. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:08:20) [84%] :\r\nEt apr\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:08:22) [86%] :\r\nCe qu'on retrouve dans la gastronomie tessinoise les particularit\u00e9s de la gastronomie italienne, c'est-\u00e0-dire ou pas, on se on est all\u00e9 en Italie encore la L1 derni\u00e8re je crois Milan, on a pu d\u00e9couvrir la gastronomie terrienne, c'est juste la folie parce qu'on on met, on met en mais est -ce qu'on est aussi dans cette dimension -l\u00e0 au Tessin. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:38) [70%] :\r\nO\u00f9 on. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:08:39) [71%] :\r\nOui, ils ont compris montagne oui on a plus le la, bon la l'accessoire, les Tessinois, c'est ce petit en fait nos sp\u00e9cialit\u00e9s, apr\u00e8s il y a beaucoup de chefs aussi elle faire notre cousine on va, on a distorsion en fait la classique apr\u00e8s tu peux vraiment r\u00e9sultats comme la musique, tu as la classique apr\u00e8s tu as -tu pourquoi la classique faire avec 2, on aime ou musique de Beethoven qui peut faire le mixeur comme \u00e7a aurait comme \u00e7a, et aussi la bousiller la cuisine tessinois le Brazza, tout s'est fait comme \u00e7a, c'est la la la viande de boeuf avec le vin avec la polenta presse apr\u00e8s tout, le fait d'h\u00e9r\u00e9sie Visitation comme \u00e7a se dans le Tessinois il y a 10 heures ce lundi, ce raisonnement, il fait le Brazza pour lundi 10 fois 10000 choses diff\u00e9rentes voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:31) [87%] :\r\nC'est un peu \u00e0 l'image de la Suisse, il y a cet aspect latin o\u00f9 on va chercher aussi dans la cuisine un peu m\u00e9diterran\u00e9en entre guillemets avec les lacs, les poissons sur 2 choses, puis c\u00f4t\u00e9 montagnarde plut\u00f4t le fromage ou la polenta c'est une richesse aussi de pouvoir ici revisit\u00e9 comme \u00e7a diff\u00e9rents types de cuisine, c'est pas le cas partout. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:09:49) [71%] :\r\nSi Ouest aussi vous la m\u00e9ritez on a beaucoup de richesse repose sur Noos cuisine oui et non, oui, on a avoir beaucoup d'une Florence avec l'Italie et la la cousine les latins comme \u00e7a parce que fondamentalement le Tessin c'est il y a 3 4 assiettes que ses propres il y a la polenta le pr\u00e9sente au ministre on est apr\u00e8s le fromage, voil\u00e0 \u00e7a c'est plus ou moins qu'est -ce qu'il y a, pour la m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:21) [87%] :\r\nDepuis quelques ann\u00e9es les rushes qui. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:10:23) [65%] :\r\nC'\u00e9tait la c'est pas bien, un peu, non \u00e0 la base des n'a pas, il y a maintenant. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:10:30) [64%] :\r\nEn toute dignit\u00e9 et tout doit avoir aussi et d'abord, on avait aussi lors des autres comme \u00e7a qu'on avait -il arriv\u00e9e aussi on c'est l\u00e0 on est la pour plus d'argent, alors les personnes, on va faire pour les autres, \u00e7a a luganighe \u00eatre bien peu aussi tu dois penser l'aliment que moi je m'donc Jean Leymarie avec \u00e7a c'est il y a beaucoup des des plaques des \u00e0 ce une fois cette place et plats et assiettes qu'la l'\u00e2ge on va manger bon 2 fois l'\u00e7a c'est assiette de le riche de la f\u00eate tr\u00e8s t\u00f4t jeudi on pour manger tous les jours \u00e7a testing. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:11:07) [80%] :\r\nC'est vrai, Philippe, on a souvent tendance \u00e0 l'oublier enfin le rappel assez r\u00e9guli\u00e8rement d'embl\u00e9e en t\u00eate, pour nous, les repas assez riche de type peu festin, c'est des choses qu'on peut faire tout le week- end, si on veut, \u00e0 l'\u00e9poque, c'\u00e9tait \u00e0 certaines p\u00e9riodes, par exemple la Saint-Martin ou chez les cochons et on s'\u00e9tait pas toutes classes toute l'ann\u00e9e, je veux dire la f\u00eate dans l'assiette. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:11:23) [83%] :\r\nExactement, alors il y avait ces repas dont tu parles a donc la la B\u00e9niche voil\u00e0 Saint-Martin etc quand on tue le cochon dans le canton de Vaud mais effectivement, il y avait aussi un autre ph\u00e9nom\u00e8ne qui est tr\u00e8s important, c'est la religion, c'est-\u00e0-dire que dans notre pass\u00e9 gastronomique notre gastronomie ce a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s souvent instrument\u00e9e par la religion c'est-\u00e0-dire qu'avait jours maigre 6 jours gras et on a toujours eu dans l'\u00e2ge dans la religion jud\u00e9o- chr\u00e9tienne a toujours eu un sentiment de d'auto- culpabilisation c'est-\u00e0-dire que il fallait pas manger trop riche parce que c'\u00e9tait pas bien, c'\u00e9tait, c'\u00e9tait de la luxure et la d\u00e9bauchant et c'est ce qu'on avant s\u00e9jour gr\u00e2ce jour m\u00eame jour maigre qui partie quand m\u00eame de la Toussaint jusqu'\u00e0 P\u00e2ques, quasiment, donc c'est quand m\u00eame tr\u00e8s tr\u00e8s lent, c'est presque 6 mois dans l'ann\u00e9e, on pouvait pas manger bien, alors que c'est le moins les pires puisque celui mois d'hiver ou en compl\u00e9ment, oui, on se fait plaisir \u00e0 No\u00ebl, il y avait des exceptions, effectivement, mais disons que manger de la viande, comment mange maintenant bien \u00e9videmment c'est quelque chose qui est, qui est tr\u00e8s moderne et qui est un peu absurde et faux quand m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:13:22) [91%] :\r\nEncore comme. \r\nL'rencontrent, histoire, gastronomie terroir de bille en t\u00eate au gros retour Rapha\u00ebl \u00e0 l'ozone. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:14:53) [84%] :\r\nGiuseppe toi en tant que patron de gros tort \u00e9videmment du c\u00e9l\u00e8bre la cuisine tessinoise mais personnellement o\u00f9 vont tes pr\u00e9f\u00e9rences en mati\u00e8re de gastronomie \u00e0 titre personnel. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:15:04) [74%] :\r\nMoi j'aime beaucoup la ma cousine italien si la portion sud italien, je vais m'moi j'ai pas pas faire cette cuisine -l\u00e0 parce que c'est pas ma transition pas la cousine tessinois des Nordiques, il y a aussi l'opinion de Lombardie Rosie et les Tessinois : pas de col\u00e8re, c'est mon cousin, que j'aime faire, h\u00e9 bien, c'est pour \u00e7a que je travaille dans le peloton, donc \u00e0 jouer m\u00eame tr\u00e8s c'est travailler l\u00e0 et faire encore aussi pour les touristes, faire voir l\u00e0 cette essai ici c'est le Tessin de le soleil \u00e0 authentique oui moi d\u00e8s le soleil de la vie et c'est c'est pas, c'est pas mal, enfin, parce que moi je peux dire que tous les matins j'avais mon la confiture c'est la couleur et je mange bien et je vois bien aussi Benjamin Lom\u00e9 dans l'Arctique. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:15:58) [82%] :\r\nOn voit beaucoup dans les vendredi, alors il y a personne. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:16:01) [78%] :\r\nAussi, \u00e7a c'est bien boire, bien manger, c\u00e9l\u00e9br\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:16:04) [80%] :\r\nTu \u00e0 bien boire et bien manger, voil\u00e0, \u00e7a se voit tous les jours, tous les jours pour tout \u00e0 Dole, Elliot 5\u00e8me pour la sant\u00e9 pas pas. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:16:13) [87%] :\r\nPour les pieds tous les jours en mangeant du risotto de la saucisse, mais bien s\u00fbr. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:16:17) [76%] :\r\nParce pour amener une cuite, il y a une nuance Duja toujours dans les exc\u00e8s non non. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:16:20) [67%] :\r\nOn ne va jamais qui descend 4 morts aurais mieux. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:16:22) [76%] :\r\nJe me dis qu'il n'est pas dans les exc\u00e8s, je sais pas qui c'est l'a pas. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:16:27) [85%] :\r\nOn va parler d'alimentation nourriture gastronomie tessinoise mais j'aimerais conna\u00eetre aussit\u00f4t une histoire et qui \u00e9tudiait 8. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:16:34) [75%] :\r\nBonsoir, c'est comme \u00e7a, moi je vais faire l'\u00e9cole ici \u00e0 l'ozone : je suis de l'ozone, je fais le policier apr\u00e8s je fais la de cuisinier alors ce qu'on a, apr\u00e8s, je fais 2 saisons d'aller vierges affaire Rosa Saint-Moritz le l'aust\u00e8re je suis j'ai travaill\u00e9 aussi alors 2 ann\u00e9es \u00e0 l'instant, le solaire, apr\u00e8s je suis all\u00e9 on a on dans l'Australie apr\u00e8s je fais mon ann\u00e9e sur les bateaux, j'avais sur le bateau et apr\u00e8s je suis retourn\u00e9 ici et qu'elle, je fais beaucoup, je travaille beaucoup dans le Tessin a \u00e9t\u00e9, je vois, je veux chercher quelque chose de des motivations pour moi non et travailler encore dans le Tessin dans un restaurant, c'est c'est pas mon et madame parle de motivation pour que j'ai dit : j'ai d\u00e9j\u00e0 travaill\u00e9 dans l'auto d'un restaurant dans la laissez l'\u00e9toile, comme \u00e7a, c'est la nouvelle cuisine, alors je vais aller encore au P\u00e9kinois dommage apr\u00e8s je vais vous Keller gratos Rapha\u00ebl va changer la gestion du bord vous approuvez voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:17:42) [81%] :\r\nEt il sait comment la polenta en Australie. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:17:44) [64%] :\r\nBen, il y a un peu apr\u00e8s, un \u00e0 ce a effectu\u00e9 sa fille a fait go\u00fbter \u00e0 d\u00e9j\u00e0 la bataille essayer de refaire des plateaux 6 morts de famille alors moi, je veux dire non. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:17:55) [70%] :\r\nMoi, je suis all\u00e9 \u00e0 Sydney et aujourd'hui on a au restaurant de la Suisse con\u00e7ue la la la la la la la la foule le veulent, il y a la fin de l'Acad\u00e9mie avait aussi leur d\u00e9chet comme moi des album Watch de la cave magique sup\u00e9rieur c'est r\u00e9ussi ce que j'ai perdu Gaulard qu'on va dire halte l\u00e0 les nationalistes, il y a pas aussi ici tout. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:18:21) [71%] :\r\nJe n'ai pas vu, c'est vrai, ben voil\u00e0 6 mois. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:18:24) [84%] :\r\nPhilippe je pense que \u00e7a parle ce genre de parcours, quelqu'un qui a fait son apprentissage de cuisinier, qui est parti sur un bateau qui a d\u00e9couvert aussi les voyages on ne parle cependant bien en t\u00eate, allez voir un peu ailleurs aussi on hier et puis cette id\u00e9e tr\u00e8s des restaurants \u00e9toil\u00e9s reprendre breton reprend des traditions avec des plats de base, c'est finalement on a fait un peu le tour des choses. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:18:42) [88%] :\r\nBen, c'est un parcours magnifique et puis c'est un parcours qui fait la sp\u00e9cificit\u00e9 des cuisiniers et cuisiner quand on est jeune, on a la bougeotte, un peu, on aime bien aller voir ailleurs comment \u00e7a se passe et puis effectivement, c'est la chance et le bonheur, et j'en profite pour placer sa ces jeunes qui peuvent nous \u00e9couter ou aux parents des jeunes qui nous \u00e9coutent, de leurs parents, surtout des jeunes qui nous \u00e9coutent, aux grands- parents aussi, en tout cas ceux qui ont fait cette carri\u00e8re de cuisinier que bah dites aux jeunes que c'est un m\u00e9tier qui permet de voyager, c'est un m\u00e9tier qui permet de voir \u00e9norm\u00e9ment de cultures diff\u00e9rentes, il y apprend revient on est riche de 100 on sent avec Jos\u00e9 P\u00e9kin toute cette ma\u00eetrise derri\u00e8re et cet attachement aux traditions qu'\u00e0 un moment dans sa vie, on a envie de retrouver. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:19:18) [79%] :\r\nMais toi, Philippe, qui \u00e9tait retrouv\u00e9 \u00e0 Hambourg et tu dormais 3 heures par nuit, qui 21 heures par jour, alors tu vois pas beaucoup de pays, la cit\u00e9 21 heures par jour notre cuisine. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:19:26) [86%] :\r\nOui, mais c'\u00e9tait pas tous les jours non plus, j'avais des jours de cong\u00e9s aussi pi\u00e9g\u00e9 \u00e9tait quand m\u00eame une ann\u00e9e, ni en Allemagne, donc. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:19:32) [75%] :\r\nOn \u00e0 Sankt-Pauli au quartier, bien s\u00fbr, vous avez un peu petit par la partie de son p\u00f4le, il fait de la. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:19:38) [81%] :\r\nEt bien s\u00fbr le quartier Saint-Paul, on a tendance \u00e0 croire que \u00e7a pollue la r\u00e9pare c'est la prostitution, c'est vrai que c'est pas, c'est \u00e7a, mais il y a pas que \u00e7a, il y a aussi de de bo\u00eete de nuit aussi des b\u00e9b\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:19:48) [87%] :\r\nLieux de concerts, d'ailleurs, c'est l\u00e0 que les Beatles ont commenc\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:19:50) [75%] :\r\nPeut-\u00eatre, certainement non, ce qui a peut-\u00eatre \u00e9t\u00e9 il y a aussi, il y a le le port hein le le sont Paoli o\u00f9 l\u00e0 le matin \u00e0 5 heures du matin poliment chez les les hommes, les yeux de merlan tout \u00e7a, qui sont mais qui sont juste magnifiques et ne fait pas un genou suite \u00e0 au. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:20:04) [80%] :\r\nDe merlan frit dans la Creuse. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:20:07) [86%] :\r\nDonc oui effectivement \u00e0 ce m\u00e9tier de cuisinier permettent d'\u00e9couler \u00e9norm\u00e9ment d'horizons et de culture, moi je vais dans ma cuisine et \u00e0 la cuisine de que j'ai appris \u00e0 Hambourg, il y a de la cuisine que j'ai pu apprendre tous les endroits o\u00f9 j'ai travaill\u00e9 apr\u00e8s, le cuisinier, il fait, il fait sa carte d'identit\u00e9 en fonction ne sont pas. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:20:25) [69%] :\r\nVous \u00eates d\u00e9j\u00e0 all\u00e9 \u00e0 bicyclette au Tessin, \u00e7a fait un peu loin, la messagerie oui vous \u00eates d\u00e9j\u00e0 all\u00e9 au Tessin \u00e7a mais pas \u00e0 bicyclette non ou \u00e0 Locarno par exemple \u00e0 faire pour la la Lagrave la sur la grande place non pas Saverglass pour la dr\u00f4le c'est \u00e7a de la grande la grappe notamment, il faut y aller, il faut s\u00e9vir, d'accord, c'est not\u00e9, merci belle soir\u00e9e pour d\u00e9rangement ce qui faut T\u00e9l Alexandre, excuse -moi, Alexandre, c'est du du site : C\u00e9line italien. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:20:59) [88%] :\r\nOn parle de ces qui typiquement tessinois on parle de tourisme ici beaucoup est que tout le monde joue la carte de la tradition de l'authenticit\u00e9 ou alors on peut, comme dans beaucoup d'endroits, manger des choses plus ou moins atypique oui parce que j'attendais ce qu'il y a des pi\u00e8ges \u00e0 touristes dans le sens, par exemple, on dit on va faire de la polenta avec du fromage, des vall\u00e9es tessinoises on se retrouve avec du fromage qui est pas suisse pas tessinois du fromage sous vide, je sais pas, voil\u00e0 est -ce que ce que ce ce qu'il y a aussi de l'Arena katouri. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:21:28) [68%] :\r\nDenis toute aussi fait la polenta avec le gorgonzola, c'est pas typique la c'est alors \u00e7a va, et alors, comme il arrive \u00e0 demander \u00e7a, on va faire rapide, \u00e7a va pas pas l'Abitibi pourquoi vous par la pizza somnolente, voil\u00e0 c'est comme \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:21:44) [77%] :\r\nLe niveau des produits que choisir, ce sont des produits vrai locaux, ce sont des produits de des producteurs que tu connais ou alors c'est puissant en vain. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:21:51) [74%] :\r\n\u00e7a je veux pas dire de b\u00eatises pas, c'est tout l'effort \u00e0 quelques tous doivent r\u00e9servoir le le le le le pr\u00eatre une une c'est ce que fait le le \u00e0 midi, tu dois chercher enfin l'horreur la pour la pour le peuple, on peut trahir les peut sourire, mais vous ne soyez les familiers comme \u00e7a \u00e0 celui qui, avec la salade, la viande, comme \u00e7a tu pourras aller \u00e0 prendre la le maximales de al\u00e9atoire et \u00e0 la Halle aux Grains, moins cher, voil\u00e0, apr\u00e8s on va faire sur l'arcade, on a des bons produits, voil\u00e0 \u00e7a c'est \u00e7a, on va planter allo, \u00e7a, \u00e7a d\u00e9pend de la. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:22:30) [83%] :\r\nOn a vu que c'\u00e9tait plus compliqu\u00e9 que ce qu'on pensait, c'est-\u00e0-dire d\u00e9fendant l'id\u00e9e de voil\u00e0 60 restaurants qui utilise que des produits de supermarch\u00e9 o\u00f9, en gros, ce sont des produits ultra- frais du du terroir en fait la r\u00e9alit\u00e9, un peu plus nuanc\u00e9, Philippe, on voit qu'il y a aussi beaucoup de restaurants qui m\u00e9lange un peu les choses, mais \u00e7a fait partie du jeu. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:22:46) [88%] :\r\nAlors \u00e7a fait partie du jeu, qui est aussi un probl\u00e8me d'approvisionnement un comme disait aussi si t'as pas les produits bas tu fais comment apr\u00e8s un donc c'est pas \u00e9vident le le Tessin quand m\u00eame une petite r\u00e9gion assez enclav\u00e9e par ces montagnes ben au niveau de l'approvisionnement, je sais pas si ils ont la possibilit\u00e9 d'avoir leur propre autonomie, en termes d'alimentation et c'\u00e9tait un peu ma ma question suivante Jos\u00e9 c'est ce sera la derni\u00e8re, malheureusement, parce que le compteur tourne est -ce que au Tessin, on retrouve cette m\u00eame envie qu'on peut retrouver en Suisse romande en Suisse romande, en ce moment c'est la mode, on aime bien, enfin, c'est la mode, c'est un besoin par rapport aux produits du terroir par rapport \u00e0 cette tradition et ici il y a quand m\u00eame le Tessin, il y a les Tessinois, il y a les Suisses allemands, comment \u00e7a se passe o\u00f9 \u00e7a on arrive \u00e0 trouver un terrain d'entente. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:23:28) [74%] :\r\nAlors c'est comme \u00e7a, dans le Tessin, on a vu depuis fort touriste alors c'est Tintin au Tintin cette touriste la c'est le th\u00e9, c'est les levrette tourisme, de la tradition de Legrand dont les bandes, elle est la musique mois et comme \u00e7a, apr\u00e8s on a cherch\u00e9 de faire quelques autres choses apr\u00e8s la pas fonctionner tr\u00e8s bien maintenant, je vois que, et on va reprendre les choses de et Bocaly ni les choses qu'on s'attaque \u00e0 la \u00e0 la fin, c'est un \u00e7a \u00e0 mon mon id\u00e9e, c'est \u00e7a, h\u00e9 bien, aussi peu la tradition pour les les alors bon village Olivier voil\u00e0 c'est c'est \u00e7a donc, retour aux sources autoroute chose mon p\u00e8re est l\u00e0, mon p\u00e8re, il a son son petit groupe a abandonn\u00e9 la t\u00eate en \u00e9clats et comme moi je suis p\u00e9t\u00e9, on va faire tous les de la vall\u00e9e fran\u00e7ais \u00e0 tous les soirs \u00e0 jouer au petit jour, moi je suis la vitalit\u00e9 oui. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:24:27) [73%] :\r\nAlors apr\u00e8s, tu nous offre un petit morceau, demain tu nous fais un petit morceau. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:24:31) [66%] :\r\nC'est \u00e0 2 heures dans le Tessin quand il y a beaucoup de touristes qui peut faire beaucoup d\u00e9sendett\u00e9es musique a beaucoup rire ben c'est : tu vas jouer les Scarpetta la ce qui n'a pas la tu as sur cours, ce qui, associ\u00e9 \u00e0 quel \u00e2ge on avance celle -l\u00e0 c'est tu veux venir que du schlague, c'est cette cette venue ici ici du duel, tu peux \u00e9couter cette musique l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:24:59) [87%] :\r\nEh bien, on \u00e9coutera \u00e7a demain \u00e0 partir de 9 heures 30 en 30 secondes sur la 1\u00e8re Bille en t\u00eate au Tessin pour une derni\u00e8re qui promet Philippe de la guitare, des plats typiques des grottes il aussi et puis. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:25:09) [77%] :\r\nEt puis, puis d\u00e8s la subtilit\u00e9 des vraies recettes tessinoise peut-\u00eatre que de Jos\u00e9 P va nous livrer quelques secrets, la polenta etc comment Donegani directeur mais \u00e7a c'est de la go\u00fbter demain Philippe h\u00e9 bien je me r\u00e9jouis, une saucisse de porc h\u00e9 ben tr\u00e8s bien, c'est tr\u00e8s tr\u00e8s bon enfant manger saucisses de porc, on vous souhaite bonne sont bien faites, la c'est une belle journ\u00e9e sur la 1\u00e8re gros bisous, \u00e0 demain ne meurt 34. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:25:32) [71%] :\r\nPoint qui perdure tr\u00e8s point pas bien point question toute cette chaleur poids c'est-\u00e0-dire traite pas poilu aujourd'hui point s'est fait jour Poujet Point turbo Point com et c'est peu dire, et pointe il a. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:26:17) [55%] :\r\nAu au et tout pour \u00e7a chez tout. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:27:19) [81%] :\r\nEn t\u00eate, avec morgue fabricant suisse de produits v\u00e9g\u00e9tariens Morgan Point CH, la 1\u00e8re il est 10 heures. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-01-19T09:14:01Z", "program": {"href": "/programs/D38E78E1-B599-4017-AB8A-C4E23ED4479E", "id": "D38E78E1-B599-4017-AB8A-C4E23ED4479E", "name": "Bille en t\u00eate"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Duja", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Ligron, Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Duja", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Ligron, Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-FA38114C-0412-4375-9673-7F8AE900AFEB", "internalArchiveId": "FA38114C-0412-4375-9673-7F8AE900AFEB", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Les Orties : Etre suisse", "publicationDate": "2017-01-19T00:00:00Z", "durationSec": 317, "genres": ["Commentaire", "Sketch"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/8322195", "imageURL": "http://www.rts.ch/7491454.image", "thematicGeographicals": ["Suisse"], "thematicThemes": ["nationalit\u00e9"], "alternativeTitle": ["Les Orties", "Les Orties - \u00catre suisse", "Les Orties / SUPER_2017-01-19T16:45:00_les-orties", "Les Orties / SUPER_2017-01-19T16:45:00_les-orties"], "alternativeSummary": ["Les Orties, c'est d\u00e9sagr\u00e9able mais c'est pas m\u00e9chant... Mais c'est d\u00e9sagr\u00e9able."], "variantIds": ["ece-8285330", "ece-8285323"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-10-09T13:34:58Z", "speechToTexts": ["22.02.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:10) [80%] :\r\nLes Orties c'est d\u00e9sagr\u00e9able, mais c'est pas m\u00e9chant mais c'est d\u00e9sagr\u00e9able avec Yann Marghem et il faut que le 12 f\u00e9vrier 2017 dans 3 semaines, les Suisses ont amen\u00e9 devant les urnes pour, entre autres, d\u00e9cider s'ils veulent se r\u00e9veiller d\u00e8s le lendemain dans un pays grand public ni 4 face \u00e0 \u00e7a, si on en cro\u00eet, les affiches de l'UDC pour ceux que la petite arvine pas abruti d\u00e8s le biberon, il s'agira plut\u00f4t d'accorder ou pas le droit aux jeunes \u00e9trangers de 3\u00e8me g\u00e9n\u00e9ration de devenir Suisse plus facilement dans une lettre, c'est quoi question le 4 suisse, c'est dire adieu pour dire bonjour et adieu pour du renvoi est -ce qu'\u00eatre suisse et garder sa bouteille de jusqu'\u00e0 ce qu'on trouve une poubelle sp\u00e9cifique, ce qui est tr\u00e8s suisse, savoir ce qu'il y a apr\u00e8s un an, \u00e7a oui. \r\nEst -ce que Monsieur Sally Right avec Cindy que nos us et payer le journal alors qu'on sait que personne ne surveille vraiment la caissette est -ce qu'\u00eatre suisse jamais oublier d'aller voter, apparemment pas est -ce qu'\u00eatre suisse \u00e0 s'int\u00e9resser tout d'un coup, r\u00e9gates parce qu'un milliardaire naturalis\u00e9 gagne la Coupe de l'America, ce qui est c'est dire au revoir, merci service. \r\nEst ce qui a tu\u00e9, savoir un drapeau de 2\u00e8me Reich chez soi, donc c'est pas. \r\nDire pourtant putain c'est sacr\u00e9ment important de savoir ce que \u00e7a veut dire pour d\u00e9cider qui a le droit de l'\u00eatre ou pas, et personne ne sait vraiment. \r\nEn tout cas c'est pas parler la m\u00eame langue, \u00e7a c'est s\u00fbr, mais comment veux -tu trouver une unit\u00e9 dans un pays qui parle 3 langues diff\u00e9rentes, oui 3 langues diff\u00e9rentes pourquoi avec le roman sur la valeur aussi que j'\u00e9tais petit, je parle un langage secret avec 3 potes j'avoue j'veux par lavage \u00e0 la main vers mon personnage appeler \u00e7a une langue nationale \u00e0 fin mai, les Romands aussi les Suisses allemands vite dire que pas un gros nez ce que tu vois il baragouine leur machin. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:58) [76%] :\r\nMais pour le reste, il parle allemand, les maquettes dans la blagues Blunden Blotin qu'elle balaye de l'adolescent, ce qui est d\u00e9j\u00e0 mieux que les Romands lorsque cette c'est parler plusieurs langues nationales mon vieux oui moi suisse du bazar, putain, lui, totalement \u00e0 l'\u00e9cole tous les pays \u00e0 Toulouse et en recentrant pas branle vous ne se fait, et combien de fois, combien de fois dit en Suisse allemand qui baragouiner un truc en fran\u00e7ais : ah, j'aimerais bien parler allemand comme vous parlez fran\u00e7ais et c'est pas vrai, on s'en tape le cul avec des rameaux d'olivier et de la mort, si c'est pas pour entrer dans une autre \u00e9cole, gros partir \u00e0 Berlin avec le RPR mais aucun roman a quoi que ce soit \u00e0 foutre du je vous dis que Nono, la vie est trop courte pour apprendre l'allemand Bardal Isaac a gagn\u00e9 la guerre. \r\nPendant, elle suit, c'est \u00e7a hein alors c'est quoi. \r\nDes valeurs un comportement un petit chapeau, voil\u00e0 ce que je suis suisse moi ben \u00e0 part que oui, je suis bon, mais au-del\u00e0, dans les Papelard, \u00e7a veut dire quoi alors si tu sais pas os\u00e9 demander son chemin quand on a l'\u00e9tranger pourtant emmerder attendent le Vert pour traverser, alors qu'il y a pas un connard kilom\u00e8tres \u00e0 la ronde, ou alors quand on voit quelqu'un se faire d\u00e9foncer la gueule dans la rue, se dire : bah, j'esp\u00e8re que quelqu'un va appeler les flics \u00e9videmment donc alors oui, alors l\u00e0 je suis suisse, mais j'ai pas l'impression que ce soit vraiment l'image qu'on va dire, effet, voulez -vous me citer quelques-unes des qualit\u00e9s dont doit faire preuve tout \u00e9tranger avant de devenir un v\u00e9ritable citoyen suisse scrupuleux. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:40) [83%] :\r\nMais scrupuleux quand vous dites un \u00e9tranger avec vous \u00eates Suisse vous parle du chocolat a d\u00e9montr\u00e9 des banques et de l'or nazi, seul un petit peu taquin mais bon, c'est une chose que les banques au fond mais il vous parle jamais des gens ou alors oui \u00e0 Ath\u00e8nes \u00e0 Vassupay les Anglais sont class\u00e9es les Su\u00e9dois sont beaux Les Hollandais sont tol\u00e9rants, nous on est neutre, putain, non mais \u00e7a nous fait une belle jambe. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:03) [71%] :\r\nC'est pas une qualit\u00e9 Bardal on est d\u00e9fini par le fait qu'on ait rien voil\u00e0 vous \u00eates ponctuelles qui \u00e7a me fout des ponctuel au niveau international, en plus, c'est m\u00eame pas vrai, j'ai toujours en retard mais on n\u00e9gocie et non actu. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:18) [81%] :\r\nEn raison, que la seule chose qui les Suisses entre eux, c'est l'amour qui porte un B\u00e2lois insipide fort en tennis qui ressemble \u00e9trangement \u00e0 Vigo coup le Seigneur des Carpates dans Ghostbusters de l', du coup, je pars \u00e0 l'\u00e9tranger et puis apr\u00e8s un petit moment, je veux dire, h\u00e9 bien je pense pas comme les gens qui habitent l\u00e0 o\u00f9 tiens je comportent diff\u00e9remment de ou encore faut quand m\u00eame qu'on sait japonais c'\u00e9tait mes derni\u00e8res vacances, alors je sais pas si je suis suisse ou vos doigts ou Lausannois ou m\u00eame non quartier ce que la Suisse chez moi et que j'aurai toujours un lien avec ou que je sois et serait un sacr\u00e9 trou du cul de pas avoir envie d'offrir le m\u00eame droit \u00e0 un jeune qui est n\u00e9 ici, qui a fait toute sa scolarit\u00e9 et qui ont envie de pouvoir faire partie officiellement de ce truc impalpable, un peu bizarre que la Suisse sans avoir \u00e0 conna\u00eetre la recette du peuple Vaudois par coeur, alors que moi, je suis m\u00eame pas foutu d'en faire un moi- m\u00eame \u00e0 la semaine prochaine. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:06) [64%] :\r\nLe plus gros dossier pour autant, il \u00e9voque, de r\u00e9int\u00e9grer par de demain avec une bonne saucisse au chou ce qui marche pas \u00e7a du et m\u00eame \u00e9tat gueule clown trop. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-01-19T16:46:07Z", "program": {"href": "/programs/0F32ABD8-B4BC-4378-8D60-11297427290B", "id": "0F32ABD8-B4BC-4378-8D60-11297427290B", "name": "Les Orties"}, "contributors": [{"function": "Auteur du texte", "name": "Marguet, Yann", "role": "collaborateur RTS", "type": "Auteur"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Marguet, Yann", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Matter, Frank", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-15730CC4-F9F4-45F5-8C65-EF45DBFE2A97", "internalArchiveId": "15730CC4-F9F4-45F5-8C65-EF45DBFE2A97", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Alain Pompidou: Claude, ma m\u00e8re", "publicationDate": "2017-01-19T00:00:00Z", "summary": "Docteur en m\u00e9decine, biologie et science, Alain Pompidou se consacre aujourd'hui \u00e0 ses archives familiales, comme la publication en 2012 de la correspondance de son p\u00e8re, Georges Pompidou, Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique fran\u00e7aise de juin 1969 au 2 avril 1974, date de sa mort.\r\nClaude, son \u00e9pouse, lui a surv\u00e9cu presque 40 ans, avant de dispara\u00eetre en 2007. C'est \u00e0 elle que Alain Pompidou rend aujourd'hui hommage \u00e0 travers un t\u00e9moignage empreint de tendresse et d'admiration.\r\n\"Claude. C'\u00e9tait ma m\u00e8re\" est paru aux \u00e9ditions Flammarion et Alain Pompidou est aujourd'hui l'invit\u00e9 de M\u00e9lanie Croubalian.\r\n\r\n* * Docteur en m\u00e9decine, biologie et science, Alain Pompidou se consacre aujourd'hui \u00e0 ses archives familiales, comme la publication en 2012 de la correspondance de son p\u00e8re, Georges Pompidou, Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique fran\u00e7aise de juin 1969 au 2 avril 1974, date de sa mort.\r\nClaude, son \u00e9pouse, lui a surv\u00e9cu presque 40 ans, avant de dispara\u00eetre en 2007. C'est \u00e0 elle que Alain Pompidou rend aujourd'hui hommage \u00e0 travers un t\u00e9moignage empreint de tendresse et d'admiration.\r\n\"Claude. C'\u00e9tait ma m\u00e8re\" est paru aux \u00e9ditions Flammarion et Alain Pompidou est aujourd'hui l'invit\u00e9 de M\u00e9lanie Croubalian.", "durationSec": 3388, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8285556", "imageURL": "http://www.rts.ch/4197828.image", "alternativeTitle": ["Entre nous soit dit du 19.01.2017", "Alain Pompidou: Claude, ma m\u00e8re / ENSD_2017-01-19T20:03:45_entre-nous-soit-dit", "Entre nous soit dit du 19.01.2017", "Alain Pompidou: Claude, ma m\u00e8re / ENSD_2017-01-19T20:03:45_entre-nous-soit-dit"], "alternativeSummary": ["Docteur en m\u00e9decine, biologie et science, Alain Pompidou se consacre aujourd\u2019hui \u00e0 ses archives familiales, comme la publication en 2012 de la correspondance de son p\u00e8re, Georges Pompidou, Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique fran\u00e7aise de juin 1969 au 2 avril 1974, date de sa mort.\nClaude, son \u00e9pouse, lui a surv\u00e9cu presque 40 ans, avant de dispara\u00eetre en 2007. C\u2019est \u00e0 elle que Alain Pompidou rend aujourd\u2019hui hommage \u00e0 travers un t\u00e9moignage empreint de tendresse et d\u2019admiration.\n\"Claude. C\u2019\u00e9tait ma m\u00e8re\" est paru aux \u00e9ditions Flammarion et Alain Pompidou est aujourd\u2019hui l\u2019invit\u00e9 de M\u00e9lanie Croubalian.", "Docteur en m\u00e9decine, biologie et science, Alain Pompidou se consacre aujourd\u2019hui \u00e0 ses archives familiales, comme la publication en 2012 de la correspondance de son p\u00e8re, Georges Pompidou, Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique fran\u00e7aise de juin 1969 au 2 avril 1974, date de sa mort.\nClaude, son \u00e9pouse, lui a surv\u00e9cu presque 40 ans, avant de dispara\u00eetre en 2007. C\u2019est \u00e0 elle que Alain Pompidou rend aujourd\u2019hui hommage \u00e0 travers un t\u00e9moignage empreint de tendresse et d\u2019admiration.\n\"Claude. C\u2019\u00e9tait ma m\u00e8re\" est paru aux \u00e9ditions Flammarion et Alain Pompidou est aujourd\u2019hui l\u2019invit\u00e9 de M\u00e9lanie Croubalian."], "variantIds": ["ece-8285557", "ece-8285556"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-08T14:01:30Z", "speechToTexts": ["18.02.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:10) [88%] :\r\nBonsoir \u00e0 tous, avez -vous d\u00e9j\u00e0 imagin\u00e9 ce que \u00e7a vous ferait d'avoir un b\u00e2timent ou une rue \u00e0 votre nom, la place hier l'institut Dupont le centre grabataire, la fondation bon vent Bourquin monnaie Vonlanthen pourra pas un lieu o\u00f9 vous vous sentiriez chez vous ou vos illustres ascendants aurait inscrit votre Patrimoine familial en lettres d'or, un lieu qui serait \u00e0 la fois une source de joie et de soucis car il faudrait \u00eatre \u00e0 la hauteur de ce l\u00e8gue de privil\u00e8ges et d'honneur s'en occuper, apr\u00e8s la disparition des p\u00e8res ou m\u00e8res, fondateur et c'est pr\u00e9cis\u00e9ment peut-\u00eatre le destin mon invit\u00e9 d'aujourd'hui, le centre qui porte son nom \u00e0 Paris abrite un c\u00e9l\u00e9brissime mus\u00e9e, une biblioth\u00e8que, un centre de cr\u00e9ation musicale de quoi impressionner, m\u00eame les plus d\u00e9vou\u00e9s des h\u00e9ritiers un b\u00e2timent tout en tube et en m\u00e9tal, sorte de raffineries de p\u00e9trole moderne, enti\u00e8rement d\u00e9di\u00e9 \u00e0 la cr\u00e9ation contemporaine, son nom le centre Georges Pompidou, alias Beaubourg qui fait d\u00e9j\u00e0 ses 40 ans cette ann\u00e9e et dans la famille Pompidou j'ai le plaisir d'accueillir ce soir le fils qui s'appelle Alain, c'est un fils tr\u00e8s sp\u00e9cial, en plus, ce n'est pas lui qui dira le contraire. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:01:26) [86%] :\r\nSi on a avec r\u00e9cup\u00e8re son enfant d'abord \u00e0 la digne et donc c'est le plus important, et il y a 2, ind\u00e9pendamment de l'h\u00f4pital Georges Pompidou du centre Beaubourg, devenu centre Georges Pompidou en 1977 il y a la voie Georges Pompidou et effectivement, moi je suis \u00e0 des artisans de du fait que la voie sur berge qui traverse Paris d'ouest en est, c'est un peu la voie Georges Pompidou quand on p\u00e8re est mort, Chirac \u00e9tait maire de Paris, Mapei il dit alors qu'est -ce qu'on va trouver comme comme nom pour une place, une rue, je dis : mais non, il faut prendre le la voie Georges Pompidou pourquoi parce que d'abord, c'est lui qui l'a d\u00e9cid\u00e9, c'est lui, c'est sous sa pr\u00e9sidence qu'elle a \u00e9t\u00e9 r\u00e9alis\u00e9e et deuxi\u00e8mement, comme il y a des embouteillages tout le temps \u00e0 Paris va \u00e0 la radio, prononcera le nom Pompidou en fait partie. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:02:18) [74%] :\r\n\u00e7a fait un peu la bonne pub pour lui, vous \u00eates. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:21) [83%] :\r\nVous Alain Pompidou car vous appeler Alain Pompidou, m\u00e9decin, Docteur en m\u00e9decine et en biologie, en sciences, vous \u00eates, vous avez \u00e9t\u00e9, homme politique, vous aussi, \u00e0 la suite de votre p\u00e8re qui a \u00e9t\u00e9, lui le sait, c\u00e9l\u00e8bre, pr\u00e9sident de la R\u00e9publique fran\u00e7aise, vous \u00eates \u00e9crivain aussi vous publiez ces jours- un livre consacr\u00e9 \u00e0 votre m\u00e8re vous faites comme \u00e7a, oui, oui et non, \u00e9crivain. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:02:40) [78%] :\r\nCr\u00e9er ah non, non, je suis plut\u00f4t passe sur de t\u00e9moignages ces g\u00e8nes sur la gueule, le 1er livre sur la bio\u00e9thique en 89 c'\u00e9tait des p\u00e9riodes chaudes de la bio\u00e9thique et probl\u00e8mes de gr\u00e8ve de progression m\u00e9dicalement assist\u00e9e de soins de vie \u00e9tait en fin de vie, et caetera et puis apr\u00e8s \u00e7a, bon, mais j'ai fait le Live sur la correspondance europ\u00e9en il y a, en 2012, il y a maintenant 4 ans, et l\u00e0 je me suis dit que finalement il fallait raviver la m\u00e9moire de Claude Pompidou. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:09) [88%] :\r\nAlors si simple Georges Pompidou Lettres notes et portraits, \u00e7a c'\u00e9tait, \u00e7a faisait vraiment vers 1928 1974 qui est la date du d\u00e9c\u00e8s de de votre p\u00e8re et puis ce livre- l\u00e0 qui sort ces jours- ci chez Flammarion qui s'intitule tout simplement Claude c'est un r\u00e9cit, ce n'est pas un roman, c'est un r\u00e9cit, vous racontez tr\u00e8s bien cette histoire que vous avez connu de pr\u00e8s puisque vous \u00e9tiez le fils enfin votre Claude \u00e9tait votre m\u00e8re vous \u00eates toujours le fils de Claude et de Georges Pompidou, fils adoptif d'ailleurs on va compter tr\u00e8s bien dans ce livre, vous avez \u00e9t\u00e9 adopt\u00e9 \u00e0 3 mois, racontez -nous \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:41) [87%] :\r\nOui, j'ai eu la chance de tomber dans cette famille, j'aurais pu tomber plus mal, deuxi\u00e8mement, \u00e0 l'\u00e9poque, c'\u00e9tait consid\u00e9r\u00e9 comme de ne pas pouvoir d'enfants et \u00e0 l'\u00e9poque on ne disait pas qu'on avait m\u00eame des enfants et on disait quelquefois pas aux enfants, non plus, donc on ne l'a pas dit mais j'ai \u00e9t\u00e9 imm\u00e9diatement entour\u00e9 entour\u00e9 par des parents qui s'\u00e9taient connus qui s'adorait qui \u00e9tait totalement fusionnel, le duo fusionnel de mes parents est devenu trio fusionnel avec cet enfant qui, dans leur couple et j'ai particip\u00e9 compl\u00e8tement \u00e0 leur vie parce qu'il y avait pas de babysitter les moyens donc partout et, \u00e0 l'\u00e2ge de 3 ans, j'allais dans tous les mus\u00e9es, j'ai toutes les expositions jamais dans les galeries et je suis fait la veille en quelque sorte sur l'art contemporain en particulier et puis bon, ben, apr\u00e8s \u00e7a, j'ai particip\u00e9 \u00e0 leur vie jusqu'\u00e0 temps que j'entre en m\u00e9decine et quand on entre m\u00e9decine on entre en religion, et Dieu merci oui la m\u00e9decine que j'ai toujours voulu \u00eatre m\u00e9decin parce que mon grand- p\u00e8re \u00e9tait m\u00e9decin et aussi loin que je me souviens, j'ai toujours voulu \u00eatre m\u00e9decin, mais quand on entre en m\u00e9decine, on pr\u00e9pare des concours, on entre en religion et \u00e7a m'a prot\u00e9g\u00e9 la politique, en fait, et quelquefois il faut pas faire exactement la m\u00eame chose que son p\u00e8re parce que ou bien on fait mieux, c'est pas bien pour le ambiant a fait moins bien, c'est pas bien pour vous, donc, finalement, j'\u00e9tais tr\u00e8s content d'\u00eatre en m\u00e9decine d'\u00eatre prot\u00e9g\u00e9 des heures de la R\u00e9publique d'\u00eatre de l'h\u00f4tel Matignon, d'\u00eatre prot\u00e9g\u00e9 de l'\u00c9lys\u00e9e, etc, ce qui m'emp\u00eachait pas de voir mes parents r\u00e9guli\u00e8rement de de voir mon p\u00e8re au petit-d\u00e9jeuner quand j'allais le voir alors pendant la p\u00e9riode de Matignon, il \u00e9tait rest\u00e9 dans son appartement duquel B\u00e9thune \u00e9tait hors de question, d\u00e9m\u00e9nager. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:34) [76%] :\r\nSur l'insistance de votre maman, un fait in\u00e9dit, bon alors on entre en politique, met en garde : appartements. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:05:40) [84%] :\r\nOn donne satisfaction g\u00e9n\u00e9ral Gaulle parce qu'on ne peut rien fit refuser le g\u00e9n\u00e9ral De Gaulle, mais on reste \u00e0 la maison et on tr\u00e8s content parce que j'ai finalement tout ce mini sur leur bureau et que leur appartement dans leur bureau, c'est pas vivable, donc il \u00e9tait content, rentrer chez \u00e7a l'arrangeait bien, en revanche, quand il a succ\u00e9d\u00e9 au g\u00e9n\u00e9ral De Gaulle qui est devenu pr\u00e9sident de la R\u00e9publique, apr\u00e8s j'ai pr\u00e9c\u00e9d\u00e9 apr\u00e8s la d\u00e9mission du g\u00e9n\u00e9ral De Gaulle, suite \u00e0 l'\u00e9chec du r\u00e9f\u00e9rendum en 1969 \u00e0 ce moment -l\u00e0, il s'est il a consid\u00e9r\u00e9 que c'\u00e9tait une obligation d'\u00e9viter l'\u00c9lys\u00e9e ma m\u00e8re l'a suivi, mais il y avait tout \u00e0 faire, donc ils ont r\u00e9nov\u00e9 les appartements priv\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:16) [91%] :\r\nAvec un go\u00fbt certain pour l'art contemporain sera -t-elle \u00e0 dire. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:06:20) [81%] :\r\nVoil\u00e0 qui \u00e9tait le grand architecte d'int\u00e9rieur de l'\u00e9poque, en faisant appel \u00e0 dire que 20 grammes qui a fait le le grand le grand le grand le grand 2. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:06:29) [77%] :\r\nS\u00e9nateur d'art cin\u00e9tique et le salon Game vraiment subjugu\u00e9 visiteurs et notamment la reine d'Angleterre, quand elle est arriv\u00e9e \u00e0 l'\u00c9lys\u00e9e et par les bien contre qu'on on va entrer en tout contre tout protocole bon p\u00e8re a pris le bras de la reine, il assure : voil\u00e0 tout le monde s'est affol\u00e9 parce qu'en quelque part le bras, la reine d'Angleterre et la faire entrer dans le dans le salon City d'ailleurs il \u00e9tait absolument subjugu\u00e9 et comme le protocole n'\u00e9tait pas tr\u00e8s satisfait parce que Duc de Windsor et puis suite qu'est, est-ce que c'est que ce pr\u00e9sident qui prend la reine par le bras et le 1er ministre \u00e9tait l\u00e0, \u00c9douard dit c'est l\u00e0 et c'est un c'est un tr\u00e8s bon pianiste et comme il y avait un grand piano, il s'est mis au piano, il a jou\u00e9 du Chopin. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:07:15) [77%] :\r\nL\u00e0 c'\u00e9tait bas\u00e9 tout seul, mais l\u00e0 c'\u00e9tait briser et m\u00eame le Duc de Windsor \u00e9tait enchant\u00e9 tout le monde \u00e9tait tr\u00e8s qui \u00e9tait remarquable, tr\u00e8s bel homme. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:07:24) [92%] :\r\nQu'est -ce que \u00e7a vous fait \u00e0 vous Alain Pompidou, d'avoir votre nom un peu partout dans Paris, comme \u00e7a, quand on voit les panneaux centre Georges Pompidou non. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:07:31) [91%] :\r\nSeulement, \u00e7a ne fait rien, mais je dis : je suis \u00e0 l'origine de la voix de la de la d\u00e9nomination de la voie sur berge, donc finalement \u00e7a ne fait rien, sinon que \u00e7a rappelle la la m\u00e9moire de mon p\u00e8re, et donc c'est un hommage, celui rendu \u00e0 mon p\u00e8re, dans une p\u00e9riode o\u00f9 on a une p\u00e9riode qui est difficile voir. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:07:51) [92%] :\r\nTr\u00e8s instable sur le plan international, sur le plan national ne politique n'est pas simple en ce moment la politique int\u00e9rieure fran\u00e7aise n'est pas simple l\u00e0 et on est on est on est victime d'attentats, on est dans un, dans un contexte international qui est explosif, et finalement qu'on rappelle le nom de Georges Pompidou, c'est quand m\u00eame une bonne chose et j'esp\u00e8re que certains pr\u00e9sidents au futur pr\u00e9sident, certains candidats \u00e0 la pr\u00e9sidence de la R\u00e9publique ben font en sorte de rappeler la m\u00e9moire de Georges Pompidou. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:08:22) [85%] :\r\nPourquoi pas, en tout cas c'est vrai que c'est fascinant quand on lit votre livre parce que on voit autant de l'histoire intime, racont\u00e9e par le fils qui a v\u00e9cu cet amour c'est vrai fusionnel sa marque un canton livre mais mais il y a pas, il y avait pas de querelle, pas de probl\u00e8me entre les parents et l'enfant. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:08:38) [82%] :\r\nPourtant j'allais de temps en temps se faire pardonner quant mon p\u00e8re en 53 d\u00e9cide de quitter le cabinet du g\u00e9n\u00e9ral De Gaulle, enfin tout au moins, il avait \u00e9t\u00e9 \u00e0 son cabinet comme directeur de cabinet en 58 plus tard mais, en 53, il \u00e9tait chef de cabinet a -t-il personnelle et puis y pensait parce que General et revenir et, finalement, en 58 quand le g\u00e9n\u00e9ral est revenu et. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:09:03) [77%] :\r\nEn g\u00e9n\u00e9ral, devenir de directeur de cabinet et ma m\u00e8re a peut-\u00eatre eu un mot un petit peu, un petit peu \u00e9lev\u00e9 disons -nous un petit peu d\u00e9sagr\u00e9ables en disant mon \u00e9tait bien \u00e0 l'avant. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:09:14) [80%] :\r\nPourquoi est -ce que tu repars dans la politique, etc 41 et banqui\u00e8re en tranquillit\u00e9, banquier, il \u00e9tait directeur G\u00e9rald bon coaching et alors \u00e0 ce moment -l\u00e0 et bon pour se faire pardonner, elle a \u00e9t\u00e9 dans une galerie et l'acheter \u00e0 Nicolas de Sta\u00ebl, elle lui a offert le jour de son anniversaire. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:09:30) [87%] :\r\nOn y reviendra \u00e0 l'art en g\u00e9n\u00e9ral mais je disais justement, donc on on voit ce tableau assez intime de votre famille, des relations entre vos parents entre vous et vos parents, vous et votre m\u00e8re, votre p\u00e8re et puis au niveau aussi histoire de France, ah oui, on voit le g\u00e9n\u00e9ral de Gaulle, on voit la guerre, vous racontez aussi des anecdotes qui se passe, on voit quelques emb\u00fbches aussi voil\u00e0 exactement les intrigues politiques passent absents Lille qui pour \u00e7a absolument fascinant, parce que c'est un t\u00e9moignage \u00e0 la fois intime et \u00e0 la fois historique sur l'histoire des fruits ici. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:09:56) [77%] :\r\nQuand m\u00eame et et historique en m\u00eame temps et pas positif peut en tirer, \u00e0 des politiques, et malgr\u00e9 les politiques, il en faut mais moi j'irais pas. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:10:07) [75%] :\r\nCulturel aussi, parce que vous parlez aussi bien dirigeants se c'est ce qui tenait beaucoup \u00e0 coeur, qui avait parl\u00e9 de Cendrillon, c'est vendre, alors on y reviendra justement parlons de culture, on a parl\u00e9 de musique enfin en musique, enfin les chansons et en parlant chanson peut pas qui chantait l'eau vive. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:10:22) [67%] :\r\nBah petit d\u00e9cor. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:11:44) [83%] :\r\nVoil\u00e0, \u00e7a c'\u00e9tait Guy Beart pour commencer en douceur tr\u00e8s bien ses missions, vous m'avez dit pendant la chanson Alain Pompidou si \u00e7a plaira r\u00e9seau Dieter sur que vous qui nous \u00e9coutez avait aussi. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:11:54) [82%] :\r\nC'est tr\u00e8s ami avec lui, mes parents \u00e9taient tr\u00e8s amis avec lui et ma m\u00e8re, \u00e9t\u00e9 particuli\u00e8rement ami avec lui et la caract\u00e9ristique des c'\u00e9tait d'abord un homme qui soit n'est pas au s\u00e9rieux mais illicite, quelqu'un qui est v\u00e9ritablement avaient une vision po\u00e9tique et un peu comme Fran\u00e7ois Villon on retrouve dans l'anthologie de la po\u00e9sie fran\u00e7aise d'ailleurs de Georges Pompidou, publi\u00e9 en 1961 il y avait le sens du verre, le sens du mot juste, et qui fait r\u00eaver avec une belle m\u00e9lodie. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:12:22) [92%] :\r\nC'est vrai que votre p\u00e8re a aussi \u00e9crit une anthologie de la po\u00e9sie fran\u00e7aise, un petit peu pour passer le temps \u00e0 parce qu'il attendait de cet exemple. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:12:28) [82%] :\r\nC'est en se passant des 6 m\u00e8tres il connaissait il connaissait finalement tous les pays, tous les, tous les, tous les, les, les, les, les grands de l'Antiquit\u00e9, la mythologie puisque il \u00e9tait hell\u00e9niste de formation, il \u00e9tait 1er prix g\u00e9n\u00e9ral de grec, mais surtout il connaissait toute la po\u00e9sie fran\u00e7aise par coeur, il pouvait pendant des heures, des claviers de la po\u00e9sie, et au bout de 10 minutes mais en avait assez de qui veut. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:12:56) [81%] :\r\nDans le jardin, bon, moyennant quoi, il s'est fait plaisir en en faisant son atelier le pays font, c'est-\u00e0-dire son choix qui pas reconnu par tout le monde mais qui continue d'\u00eatre lu. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:13:08) [72%] :\r\nQui \u00e9tait un grand Fran\u00e7ais d'ailleurs continuer surtout beaucoup de. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:13:12) [80%] :\r\nQui, sur le th\u00e8me de nuit qui prennent des po\u00e8mes qu'ils aiment. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:13:15) [87%] :\r\nSign\u00e9 Georges Pompidou, votre p\u00e8re, Claude, c'\u00e9tait votre maman \u00e0 laquelle vous qu'on consacre un livre ces jours- ci, sorti chez Flammarion, on y voit quelques photos d'ailleurs d'elle on si on a oubli\u00e9, mais comment oublier son \u00e9l\u00e9gance absolue, il \u00e9tait aussi connu comme l'ambassadrice de la mode fran\u00e7aise qui s'uniquement fran\u00e7ais Haute-Couture d'ailleurs, et puis on y lit surtout votre ambiance familiale, l'histoire familiale, intime de vous le fils avec vous, parents, fils unique et histoire de France aussi s'inscrit. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:13:50) [80%] :\r\nNon seulement ils \u00e9taient tous les 2 pass\u00e9s d'inculture et et la mode \u00e9tait pas quelque chose futile pour la m\u00e8re, la m\u00eame, la mode \u00e9tait en fait une forme d'expression de la cr\u00e9ation artistique et dans le monde entier, on disait c'est l'ambassadrice \u00e0 la voix d'. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:14:05) [82%] :\r\nAvec des go\u00fbts assez audacieux d'ailleurs ah oui parce que, dans un temps courage c'\u00e9tait audacieux m\u00eame Chanel avant- gardiste, on y reviendra aussi \u00e0 la mode, mais pour l'instant j'aimerais peut-\u00eatre qu'on entende sa voix elle tout simplement que parce que on de gens des saisonniers que j'accepte. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:14:21) [83%] :\r\nCe genre d'\u00e9mission qui a une r\u00e9putation d'\u00eatre politique et si seulement on avait convaincu qu'il s'agissait d'un t\u00e9moignage de mon mari, donc c'est pour \u00e7a que j'ai accept\u00e9, ceci dit, c'est quand m\u00eame une charge \u00e9motionnelle tr\u00e8s grande pour moi et je sais pas, sans angoisse le jeu que nous avons rappel\u00e9 les souvenirs de retraite pourquoi non parce que vous savez, on arrive au bout, en 20 ans \u00e0 se faire une sorte de plateforme ou les laisser des souvenirs sont un peu plus att\u00e9nu\u00e9e, et puis surtout si on a une vie active, comme c'est mon cas, alors tout d'un coup tout ressurgit images V8 ou ressurgissent. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:15:03) [54%] :\r\nDans cette. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:15:07) [89%] :\r\nOn sent l'\u00e9motion dans la voix de votre maman de de Claude Pompidou, c'\u00e9tait dans l'heure de v\u00e9rit\u00e9, 20 ans apr\u00e8s le d\u00e9c\u00e8s de votre p\u00e8re, en 1994 comme on dit chez nous 94 exactement, on avait dit, je la connais par coeur cette archive. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:15:21) [83%] :\r\nAndr\u00e9 est merveilleuse parce qu'elle est tellement pleine de naturel tellement pleine d'humour, tellement pleine de et aussi de pudeur en m\u00eame temps qu'elle a, elle, a marqu\u00e9 les esprits, c'est une mission, les gens se souviennent de l'heure de v\u00e9rit\u00e9 de Claude Pompidou, d'autant plus qu'\u00e0 la fin d'avis \u00e9mis, il n'y a pas de v\u00e9rit\u00e9 que celle que l'on se construit soi -m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:15:43) [88%] :\r\nL\u00e0, c'\u00e9tait le tout d\u00e9but de l'\u00e9mission, on la sent d\u00e9j\u00e0 tr\u00e8s tr\u00e8s un peu tendu et tr\u00e8s \u00e9mu de devoir parler de devoir \u00e9voquer la le souvenir de votre col\u00e8re t\u00e9l\u00e9 mettant de fait et \u00e7a montre justement et vous aussi, vous \u00eates un peu \u00e9mu Alain Pompidou bonsoir. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:15:59) [88%] :\r\nParce que \u00e7a \u00e7a \u00e7a veut dire : ce sera un crocodile. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:16:03) [82%] :\r\nSi vous la d\u00e9crire parce que vous le faites. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:16:05) [94%] :\r\nTout au long du livre de Claude qui est paru chez Flammarion, mais si vous deviez la d\u00e9crire comme \u00e7a d'une seule phrase ou m\u00eame d'un seul mot : Alain Pompidou, vous la d\u00e9cririez comment. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:16:13) [85%] :\r\nClaude Pompidou \u00e9coutez c'est tr\u00e8s simple, parce que, on l'a d\u00e9crit beaucoup mieux que moi, notamment \u00e0 des collaborateurs de mon p\u00e8re qui a \u00e9crit ces m\u00e9moires Bernard Esambert, qui est. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:16:21) [83%] :\r\nC'est le conseil, industrie de Georges Pompidou, celui qui a fait le TGV, le Concorde, les centrales nucl\u00e9aires et qui a v\u00e9ritablement lanc\u00e9 l'industrie sont de la France, mais ces gens sont fils ou fille a lanc\u00e9, il y avait un conseiller qui \u00e9tait Bernard Esambert, qui a \u00e9crit ses m\u00e9moires et Bernard Esambert quand il \u00e9voque avait Wade Claude Pompidou, il dit en fait, c'\u00e9tait l'\u00e9l\u00e9gance sans \u00e9tiquette. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:16:45) [69%] :\r\nAh c'est gel\u00e9 la mise en jeu, oui, c'est le d\u00e9finie parfaitement bien dans Jean-Marie Dor\u00e9 red\u00e9corer voil\u00e0 exactement, sans les marques le laur\u00e9at, oui \u00e0 la la menuiserie sans les marques. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:16:58) [85%] :\r\nMais sans \u00e9tiquette savaient parce que dans l'\u00e9tiquette il y a \u00e0 la fois la marque il y a aussi le protocole, donc elle est \u00e9l\u00e9gante et naturellement \u00e9l\u00e9gante et elle avait la prestance et la presse en cela tuerait, faut pas oublier que l'\u00e9t\u00e9, un 8\u00e8me, un 8\u00e8me britannique, ce qui lui donnait beaucoup d'allure, d'ailleurs que cela flegme quand elle avait 5 ans sa m\u00e8re lui disait la de la jungle en anglais et donc elle a toujours gard\u00e9 cette prestance de type britannique mais qu'elle a adopt\u00e9, qu'elle a adapt\u00e9e aussi avec une grande \u00e9motivit\u00e9, et en particulier une grande \u00e9motivit\u00e9 vis-\u00e0-vis du malheur des autres parce que. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:17:39) [85%] :\r\nQuand elle a cr\u00e9\u00e9 sa fondation, c'\u00e9tait vraiment pour venir en aide aux personnes \u00e2g\u00e9es aux enfants handicap\u00e9s en la fondant sur le b\u00e9n\u00e9volat, sur le mod\u00e8le am\u00e9ricain et les siens et totalement d\u00e9vou\u00e9 \u00e0 partir de 1970 et elle est devenue pr\u00e9sidente en 1974 de sa fondation, et sa fondation vit toujours, c'est une grande fondation avec avec une quinzaine d'\u00e9tablissements dans toute la France avec 300 b\u00e9n\u00e9voles et, avec eux, on construit encore des \u00e9tablissements de la Fondation Claude Pompidou maintenant, maintenant on a moins d'enfants handicap\u00e9s \u00e0 cause il y a une esth\u00e9tique pr\u00e9natal mais et puis en plus Alzheimer et puis il y a des enfants autistes et donc r\u00e9cemment, j'ai \u00e9t\u00e9 nomm\u00e9, je suis au conseil lui \u00e7a son sa fondation plaisir, je suis all\u00e9 un suffisait alors c'est Bernadette Chirac, la pr\u00e9sidente \u00e9videmment parce que ma m\u00e8re le souhaitait et. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:18:30) [77%] :\r\nNous sommes all\u00e9s \u00e0 c\u00f4t\u00e9 d'Orient \u00e0 Caudan. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:18:35) [85%] :\r\nDans un \u00e9tablissement qui est d\u00e9di\u00e9 aux enfants autistes, si on a de plus en plus, on ne sait pas exactement comment les faire \u00e9voluer et o\u00f9 on peut les h\u00e9berger et effectivement quant quant, ma m\u00e8re est d\u00e9c\u00e9d\u00e9e, Jacques Chirac et Bernadette \u00e9tait tr\u00e8s proche de celle du son, ils l'ont vue un peu avant sa mort et et Jacqueline et vous est alors nomm\u00e9 \u00e0 la regarder, mais c'est \u00e0 vous qu'il faut demander \u00e7a, comment vous allez vous. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:19:04) [76%] :\r\nOui, \u00e7a fait tr\u00e8s bref mais dense de la r\u00e9partie. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:19:06) [74%] :\r\nC'est dans \u00e9tait morte et en main ben comme ma m\u00e8re m'en avait parl\u00e9 jeudi de mots \u00e0 Bernadette Bernadette. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:19:13) [83%] :\r\n\u00e9coutez, je crois que ma m\u00e8re aurait appr\u00e9ci\u00e9 que vous prenez la pr\u00e9sidence sommet avait dit mais j'ai d\u00e9j\u00e0 la Fondation des h\u00f4pitaux, etc, et vous savez comme Chirac, il est tr\u00e8s directif gratte la gorge, il a Bernadette on ne refuse rien Madame Pompidou. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:19:29) [79%] :\r\nComme avait dit votre p\u00e8re, on ne peut rien refuser au g\u00e9n\u00e9ral De Gaulle pas pareil, on ne refuse rien m\u00eame Pompidou et du coup, Bernadette Chirac, mais Madame \u00e9tait la mise. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:19:38) [86%] :\r\nC'est un g\u00e9n\u00e9ral de Gaulle, non par contre Claude Pompidou, Yvonne de Gaulle et Bernadette Chirac s'entendaient tr\u00e8s bien parce que vous avez toutes les 3 une \u00e9ducation religieuse. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:19:48) [85%] :\r\nPour reproduisait d'ailleurs une lettre d'un monde. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:19:51) [73%] :\r\nAh oui, il l'esp\u00e8re, mais il y a de Gaulle qui dire en lumi\u00e8re Asie tout, on le savait malade non. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:19:58) [92%] :\r\nOn ne sait pas qui allait partir si vite, et c'est ce que c'est ce qu'ont ressenti les Fran\u00e7ais. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:20:02) [80%] :\r\nEt en particulier Claude votre m\u00e8re qui \u00e9tait ses sujets. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:20:06) [78%] :\r\nEt \u00e0 la maladie, c'est comme signe qui aussi une bombe \u00e9tait tomb\u00e9e sur la t\u00eate, on l'appelait bis oui Basilea effectivement il y a eu, il y a les lignes, il y a un reportage de INA sur les lors de leurs premiers pas \u00e0 l'\u00c9lys\u00e9e, et m\u00eame si ma m\u00e8re avait appris gr\u00e2ce \u00e0 Mademoiselle Chanel, elle \u00e9tait un peu plaisait pas, mais elle \u00e9tait, elle \u00e9tait \u00e9tonn\u00e9e de voir tous ces flashs de voir tous ces projecteurs qui venaient dans un salon de l'\u00c9lys\u00e9e, c'\u00e9tait quelque chose incongrue, donc elle \u00e9tait pas parfaitement \u00e0 l'aise en qui s'asseyent sur le dans le salon, argent, \u00e7a c'est s\u00fbr, un fauteuil et mon p\u00e8re pour la d\u00e9contracter lui cigarette alors qu'elle fumait pas id\u00e9e elle pas la cigarette et il lui allum\u00e9 avec un briquet, il y a soit pour attirer sa tension et lui dit, dit ce qui la appelle il y et \u00e0 ce moment -l\u00e0, l'enregistrement est mauvais, on a que c'\u00e9tait bibi chez, du coup, non pas le Canard encha\u00een\u00e9 mais minute. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:21:07) [76%] :\r\nElle dit voil\u00e0, h\u00e9 ben, Claudine, on a pas eu voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:21:10) [78%] :\r\nDe la m\u00eame fa\u00e7on que, en fait, Louis de Fun\u00e8s, sa femme, ma biche c'est vrai Malisse la regretter d'ailleurs Claude Gensac souvent oui, il y a une chanson in\u00e9dite se mobilisent ch\u00f4mage est in\u00e9dit. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:21:24) [85%] :\r\nQui avait, il y a un petit air d'ailleurs entre Claude Gensac est Claude Pompidou. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:21:29) [77%] :\r\nDe Claude une salaire silence la prestance n'pas tout \u00e0 fait la m\u00eame absolument, on est d'accord, alors j'ai j'ai bien dit de finesse lui les effets ah oui, on aime tous quand m\u00eame remarquable. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:21:41) [92%] :\r\nIl \u00e9tait dr\u00f4le, alors c'est une famille fusionnel, vous l'avez dit. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:21:45) [82%] :\r\nUne famille d'abord \u00e0 2 pendant 7 ans sans enfant, puis vous adopte, \u00e7a reste quand m\u00eame fusionnelles pourquoi changer rien \u00e0 l'affaire, vous racontez c'\u00e9tait Piezel absolument charmant ou vous enfant vous \u00eates embarqu\u00e9 avec vos parents dans la voiture de de de Gaulle pour aller \u00e0 un \u00e9v\u00e9nement auquel ils doivent participer ou pas d'babysitter prend avec nous. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:22:05) [90%] :\r\nOui, ben justement. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:22:07) [78%] :\r\nEt momen mais \u00e0 l'\u00e9poque, j'ai perdu mes cheveux, j'ai 20 ans bon mais quand j'avais 6 ans \u00e0 avais des grandes boucles blondes et quand on sort de la voiture n'est pas plus d\u00e9placer mon p\u00e8re leur pr\u00e9senter ses g\u00e9n\u00e9ral de Leclerc \u00e9tait l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:22:22) [84%] :\r\nParce que c'\u00e9tait bon, r\u00e9union d'anciens combattants et quand on sort de la voiture de Leclerc me dit bonjour mademoiselle. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:22:28) [72%] :\r\nC'est fait et vouloir, d'\u00eatre vex\u00e9 ou vous dites : tiens, on va dire bonjour, accueilli comme un grand. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:22:33) [83%] :\r\nExactement ce qui est tr\u00e8s contente jamais transformer quelque chose qui pouvait \u00eatre une insulte aux quelque chose qui \u00e9tait constructif, c'est mon naturel. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:22:43) [87%] :\r\nQu'est -ce qui vous a appris votre m\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:22:45) [90%] :\r\nAh, je crois que, elle m'a appris 2 choses, la preuve d'abord, elle m'a appris ce qu'on ne trouve pas dans les livres, \u00e0 savoir ne pas se prendre au s\u00e9rieux et se respecter soi -m\u00eame, c'est v\u00e9ritablement ce que ce que j'ai appris d'elle et de salari\u00e9s, \u00e9coutez -les. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:23:00) [95%] :\r\nEt mon p\u00e8re m'a appris. \r\nEn fait, mon p\u00e8re m'a appris \u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:23:06) [86%] :\r\n\u00e0 synth\u00e9tiser, tr\u00e8s vite, ce \u00e0 quoi j'\u00e9tais confront\u00e9 et \u00e0 transformer mon analyse, en r\u00e9alit\u00e9, et c'\u00e9tait une de ses grandes caract\u00e9ristiques c'est que Jean Froc vid\u00e9o \u00e9tait encore plus \u00e9t\u00e9 Jean Roy non, vous savez, il y a, et ce n'est pas peu dire ils savait lire, \u00e9crire et compter, \u00e0 l'\u00e2ge de 3 ans, ce qui \u00e9tait pas mon cas, et comme y a toujours dit d'ailleurs ce qui est ce qui m'a servi dans la banque, moi c'est pas la finance, et que je connais, j'avais le calcul mental, donc dans les conseils Miss rations il y avait pas les calculettes, il avait des r\u00e9sultats avant les autres morts, mais toujours est -il que j'ai vraiment appris mon p\u00e8re, le fait de d'\u00eatre proche des zones d'analyser les situations de les synth\u00e9tiser tr\u00e8s vite et puis d'avoir une vision anticipatrice sur ce qu'il fallait faire et \u00e7a c'est le triptyque Pompidou, ce que j'triptyque font Pompidou on analyse, on se rapproche, on \u00e9coute, on synth\u00e9tise ce qui la fait autour de l'auto pour le g\u00e9n\u00e9ral, d'autres d'ailleurs \u00e0 ce son cabinet Olivier et on d\u00e9cide, et \u00e7a c'est quelque chose qui m'a \u00e9norm\u00e9ment apport\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:24:10) [84%] :\r\nQui vous accompagne encore aujourd'hui, je sais qu'est -ce que quelle est votre id\u00e9e de de \u00e7a qu'est -ce que votre arriv\u00e9e dans cette famille \u00e0 3 mois. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:24:20) [79%] :\r\nOn a chang\u00e9 pour pour moi je vais pas vous dire ce que \u00e7a change et j'avais 3 mois j'en souviens pas mais pour vos parents qu'est -ce qui sont parents avaient pour mes parents. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:24:28) [85%] :\r\nIls avaient en fait un enfant, il y avait un enfant qui \u00e9tait le leur, qu'ils avaient qu'ils accueillaient les bras ouverts, de fa\u00e7on extraordinaire pour c'\u00e9tait c'\u00e9tait y passer de l'avis de de la vie d'un couple \u00e0 la ville de parents et pour eux, c'\u00e9tait merveilleux, et d'ailleurs, quand je me suis mari\u00e9e, la 1\u00e8re fois que j'ai des enfants pour eux c'\u00e9tait merveilleux d'avoir des petits-enfants. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:24:54) [98%] :\r\nEt on voit d'ailleurs une photo de votre maman radieuse dans le livre avec vous. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:24:57) [83%] :\r\nOui, il y aurait absolument radieuse j'ai j'ai 4 mois sur cette photo \u00e9tait absolument radieuse et mon p\u00e8re, \u00e9crit \u00e0 son ami et puis je lui dit, il est, il est absolument adorable, il est t\u00eatu, il le restera. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:25:10) [75%] :\r\nEt ce qui vous ajoutez dans les livres et assez bien vu vraisemblablement donc n'avait jamais cherch\u00e9, je crois que vous n'avez jamais vraiment cherch\u00e9 vos vrais origine vos origines biologiques. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:25:23) [86%] :\r\nOui, mais c'est tr\u00e8s simple, c'est parce que d'abord j'\u00e9tais n\u00e9 en 1942 \u00e0 1942 on \u00e9tait en pleine guerre, m\u00eame s'il y avait cette loi des 41 de l'accouchement sous X, dans lequel en donner un statut aux enfants qui avait une m\u00e8re mais qui avait pass\u00e9 parce qu'il y avait des p\u00e8res qui a \u00e9t\u00e9 n\u00e9gligent bien \u00e9videmment et que n\u00e9anmoins r\u00e9agissent des naissances \u00e9tait pas forc\u00e9ment parfaitement tenu en d\u00e9pit de loi de 41 et l'enjeu, le jour o\u00f9 j'ai appris que j'avais, j'\u00e9tais rentr\u00e9 dans cette famille et que mes, mes parents n'\u00e9taient pas mes parents biologiques, je me suis dit mais au fond, d'abord parce on s'inqui\u00e8te toujours pour savoir si on est vraiment le fils de ses parents, \u00e7a c'est classique \u00e0 l'\u00e2ge de 7 ou 8 ans, bon, puis ensuite, c'\u00e9tait tellement naturel que soit dans cette famille que je me suis pas inqui\u00e9t\u00e9e et je me suis dit mais si je vais chercher sur les registres des naissances et que sur orient\u00e9 sur une mauvaise piste, \u00e7a va \u00eatre pire que tout, donc, finalement, je voyais pas l'int\u00e9r\u00eat. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:26:20) [78%] :\r\nVous avez pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 ne pas savoir et vous \u00eates ces parents l\u00e0 qui \u00e9taient vraiment les jours oui finalement. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:26:25) [94%] :\r\nEt comme je vous l'ai dit tout \u00e0 l'heure plus tomber plus mal. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:26:28) [84%] :\r\n\u00e7a, c'est s\u00fbr, d'apr\u00e8s ce qu'on lit, en tout cas dans votre livre, s'av\u00e8re d'\u00eatre une famille absolument id\u00e9al, \u00e7a fait envie, quand on lit \u00e7a on. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:26:35) [80%] :\r\nDit ah oui les chances oui quelle sont ces ces reproduire \u00e7a dans ma propre famille, mais avec plus ou moins de succ\u00e8s, ah c'est plus compliqu\u00e9, bon, on y arrive, on va \u00e9couter la voix de L\u00e9onard Cohen oui enfin qui nous manque d'ailleurs, c'est un extrait de son tout dernier album juste avant sa disparition, Yoann cette dingue. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:26:53) [88%] :\r\nPoint poignet. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:27:10) [60%] :\r\nJe vois des tirs un match du gu\u00e9rir et puis au cours mais il ne savait pas pour les 13 et puis Corretja m\u00eame d\u00e9chets n'y voit la Star oui ressortir. \r\n9 \u00e0 cette \u00e0 la primaire face \u00e0 tous, \u00e7a c'est une magie moi dispara\u00eet merci Ken d'ce fraude a obtenu 9 durant l'\u00e9t\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:27:58) [70%] :\r\nPhilippe poire logiquement alors. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:28:03) [66%] :\r\nPouy oui. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:28:11) [62%] :\r\nC'est le genre donc je pas que se resserre 2 pas ce soir, oui, c'est la table d'artistes et peut-\u00eatre m\u00eame ce que je savais que \u00e7a soit \u00e0 un genre qui vont la Star oui je referais. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:28:30) [93%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:28:38) [57%] :\r\nLa rumeur de presse ne sommes parce qu'\u00e0 beaucoup se sont dit c'est bon, mais leur tra\u00e7abilit\u00e9 pas dire non, ouais comme Bashir 4 tabacologue \u00e7a mais on a et aura la attaque. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:28:56) [94%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:29:00) [62%] :\r\nOui bien travaill\u00e9 comme vous le dire bonjour. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:29:22) [66%] :\r\nMais de cette femme, Roselyne et de \u00e0 tous Monsieur ferait permis pour une fois, nous avons fait na\u00eetre et o\u00f9 lui ont \u00e9t\u00e9 enlev\u00e9s Pouy qui reprennent. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:29:41) [90%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:29:49) [85%] :\r\nEt puis voil\u00e0, c'\u00e9tait \u00e7a permet avec d\u00e9fi voil\u00e0 c'est fini, pas beaucoup de moyens et \u00e7a c'est pas mal parce que j'ai Gibraltar. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:30:10) [86%] :\r\nPhilippe point. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:30:19) [58%] :\r\nVisible et encourag\u00e9 voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:30:25) [98%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:30:45) [75%] :\r\n\u00e7a, c'\u00e9tait un vrai la belle voix. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:30:47) [83%] :\r\nSombre aussi de L\u00e9onard Cohen avec un morceau sombres aussi, en tout cas qui contient ce mot dans son titre : Yoann petite d'arr\u00eat. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:30:53) [72%] :\r\nQue on continue un peu plus Pompidou. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:30:56) [84%] :\r\nC'est cette chanson de L\u00e9onard Cohen parce qu'en fait il s'approchent, beaucoup de po\u00e9sie, mon p\u00e8re et ma m\u00e8re adorait viennent \u00e0 leur Cohen et en fait c'est m\u00e9lancolique estimant spirituel et qui est loin de conduire assez pitoyable ce soi -m\u00eame et qui nous conduit \u00e0 une sorte de m\u00e9ditation, \u00e0 la fois po\u00e9tique et \u00e7a leur convient parfaitement bien et moi j'adorais L\u00e9onard Cohen aussi. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:31:21) [80%] :\r\nC'est pour toute la famille Pompidou alors pour Claude pour George est. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:31:24) [76%] :\r\nOui, voil\u00e0 les fanas de id\u00e9al \u00e9narques. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:31:28) [87%] :\r\nOn va continuer d'\u00e9couter de la musique, mais pour l'instant, j'aimerais qu'on \u00e9coute une voix, c'est la voix de Charles si gel qui officie, qui officiait sur notre radio, l\u00e0 c'est une archive qui date de 2012, \u00e7a veut dire quelque chose. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:31:39) [80%] :\r\n\u00e0 travail donc sur la mati\u00e8re sur les \u00e9paisseurs et puis vers 1952 d'et obsessionnel qui deviennent toits de Paris, par exemple, des qui sont baptis\u00e9s pomme la confusion s'ordonnance et \u00e7a devient c'est c\u00e9l\u00e8bre footballeur footballeurs en pleine action \u00e0 jeu de Dave, de couleur sur des terrains rouge parfois et puis voil\u00e0, des natures mortes, des bouteilles bouteille un peu m\u00e9taphysique \u00e0 la Morandini, \u00e0 la fois, interrogations sur la peinture et interrogations sur le monde r\u00e9el et puis voil\u00e0, des paysages qui sont parfois r\u00e9duit \u00e0 une simple bande verte pour l'air d'une banque de bleu pour l'. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:32:15) [84%] :\r\nCiel mati\u00e8re encore \u00e9paisse et puis une mati\u00e8re qui s'all\u00e8ge et ce sont des paysages du sud, c'est la Sicile, c'est la Provence, je pense que cette toile de 1154 qui est intitul\u00e9 La Route du et l\u00e0 on voit sous un ciel gris clair cette route en perspective fuyante r\u00e9duite \u00e0 un triangle de gris, un peu plus avec du verre \u00e0 droite pour les collines et puis du noir, on a plein pour les arbres et si pr\u00e8s. \r\nOu alors c'est le Ford anti- Vue de la mer quelques parall\u00e9l\u00e9pip\u00e8de dans un cama\u00efeu de beige pos\u00e9 sur le grand carr\u00e9 gris bleu d'une M\u00e9diterran\u00e9e de de mauvais temps, bref, c'est assez difficile en somme d'\u00e9voquer \u00e0 la radio sur les images, la peinture de Nicolas de Sta\u00ebl, mais c'est un trajet vers le simple vers l'\u00e9pure et vers le 10 un trajet vers le Midi aussi d'un point de vue g\u00e9ographique, c'est de la fin 54 que date une phrase qui est r\u00e9trospectivement quelque chose de pr\u00e9monitoire, il \u00e9crit \u00e0 son ami Pierre le cuir qui l'interroge sur son \u00e9tat, apr\u00e8s un voyage commun vers l'Espagne vers V\u00e9lasquez, je vais aller sans espoir jusqu'au bout de mes d\u00e9chirement jusqu'alors tendresse, j'irai jusqu'\u00e0 la sourde IT jusqu'au silence et cela mettra du temps. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:33:30) [78%] :\r\nOu. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:33:32) [84%] :\r\n\u00e9vocation de Nicolas, que vous avez mentionn\u00e9 tout \u00e0 l'heure, tr\u00e8s bri\u00e8vement, Alain Pompidou si je vous fais \u00e9couter c'\u00e9tait vocation de ce peintre et vous, je vous ai vu hocher la t\u00eate, d'ailleurs, en entendant ch\u00e2ssis parce que vous connaissez tous ces tableaux. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:33:44) [81%] :\r\nOui, oui, hochements de t\u00eate d'approbation. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:33:48) [92%] :\r\nVous connaissez ces tableaux et vous connaissez notamment les toits de Paris, qui a \u00e9t\u00e9 offert par votre m\u00e8re \u00e0 votre p\u00e8re, c'est le 1er tableau je crois qu'elle. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:33:58) [89%] :\r\nC'est un cadeau en 1958 effectivement, pour se faire pardonner un petit \u00e9cart de langage pour son anniversaire, mais ce qui est merveilleux chez Nicolas de Sta\u00ebl, c'est vraiment l'illustration de la du peintre contemporain de l'artiste contemporain parce que finalement, l'artiste contemporain et est toujours sur une ligne de cr\u00eate et notamment dans cette p\u00e9riode des ann\u00e9es 60 o\u00f9 on passait de l'abstraction, la pr\u00e9figuration en quelque sorte et bien avant encore l'\u00e9cole de Nice il pr\u00e9figure aussi l'\u00e9cole de Nice Nicolas de Sta\u00ebl mais mais finalement. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:34:35) [88%] :\r\nPourquoi ces artistes, ces grands artistes sont sur la ligne de cr\u00eate en permanence parce que c'est pas vous en Suisse que c'est ce qui fait qu'il y a des grandes montagnes et que quand on est sur la ligne de cr\u00eate regarde en bas d'o\u00f9 on vient et on est pris de vertige, il faut se maintenir sa ligne de cr\u00eate et puis on voit sommet en face qu'on veut atteindre, on n'atteindra pas et on suscite et finalement ce qui est arriv\u00e9 \u00e0 Nicolas de Sta\u00ebl de suicide a \u00e9t\u00e9 provoqu\u00e9 par une affaire amoureuse, mais aussi au fond de lui- m\u00eame, il souffrait, parce qu'il avait pas atteint les cimes qui voulait atteint et c'est tr\u00e8s bien racont\u00e9 par. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:35:07) [90%] :\r\nPar chance, il g\u00e8le, qui est un formidable conteur de de cette radio. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:35:13) [88%] :\r\nD'o\u00f9 \u00e7a vient, finalement, ce go\u00fbt de Claude Pompidou pour l'art parce qu'elle avait un go\u00fbt et un talent m\u00eame pour d\u00e9nicher l'\u00c9tat ami avec soulagement d\u00e9nicher accent chantant. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:35:24) [86%] :\r\nD'abord, et d\u00e9nicher ensemble, c'est-\u00e0-dire qu'elle avait une formation litt\u00e9raire, mon p\u00e8re avait une formation classique, mon p\u00e8re \u00e0 l'\u00e2ge de 17 ans avait achet\u00e9 la femme sans t\u00eate de l'acc\u00e8s \u00e0 ce qu'il avait d\u00e9couvert sur le boulevard Saint-Michel et qui lui a \u00e9t\u00e9, qui \u00e9tait donc l'\u00e9dition originale de La Femme sans t\u00eate aux chiffres sans t\u00eate, pr\u00e9fac\u00e9 par Andr\u00e9 Breton, \u00e9ditions originales naissance mais 129 mon p\u00e8re avait donc 18 ans, 35 ans apr\u00e8s, mais c'est assez dans un petit dessin sur le, sur le livre que j'ai toujours et mon p\u00e8re \u00e0 l'\u00e2ge de 17 ansH. dans ce livre avec sa bourse de Cagnes, c'\u00e9tait quand m\u00eame le 2\u00e8me ou le 3\u00e8me, livre au monde d'art surr\u00e9aliste de gravures surr\u00e9aliste, \u00e7a veut dire qu'il y avait une capacit\u00e9 anticipatrice sur la craie et qu'il a inculqu\u00e9 en quelque sorte progressivement \u00e0 Claude avec un catalyseur qui est intervenu au milieu, en quelque sorte, c'est Andr\u00e9 Malraux \u00e0 partir de 1950 ind\u00e9pendamment des relations avec la politique, le g\u00e9n\u00e9ral de Gaulle est parti et Andr\u00e9 Malraux et Georges Pompidou et Claude Pompidou et Madeleine Malraux tous les, tous les 4 se mettent \u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:36:44) [82%] :\r\nPar les Dakar Madeleine Malraux joue du Bart\u00f3k Georges Pompidou et Andr\u00e9 Malraux parle de l'art sacr\u00e9 de la conqu\u00eate de la reine de Saba de repartir sur le chemin de la reine de Saba de l'Ventura. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:36:59) [81%] :\r\nKystique et puis le P\u00e8re Couturier, un grand dominical et les introduit \u00e0 l'art sacr\u00e9, et l\u00e0 \u00e7a a \u00e9t\u00e9 une esp\u00e8ce de p\u00e9riode faste. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:37:11) [91%] :\r\nEt que vous avez quand vous. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:37:12) [85%] :\r\nEt moi j'ai vu ce que j'ai parl\u00e9 avec Malraux aussi simplement il et comme dit, comme le dit, explique ma m\u00e8re au bout de au bout de quelques heures le soir quand je j'ai j'ai j'ai j'ai des turbines dans la t\u00eate. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:37:24) [95%] :\r\nVous aviez quel \u00e2ge \u00e0 ce moment -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:37:26) [82%] :\r\nEh ben, c'\u00e9tait les ann\u00e9es 50 j'avais j'avais j'ai soi-disant c'est plut\u00f4t entre 50 et 55 donc j'avais entre 8 et 13 ans voil\u00e0 mais mais Malraux bien il m'a donn\u00e9, il m'a donn\u00e9 un exemplaire original de la m\u00e9tamorphose des dieux, c'\u00e9tait l'\u00e9poque de psychologie de l'arr\u00eat de la m\u00e9tamorphose et Dieu est avec ses d\u00e9dicaces et l'accent d'un sculpteur depuis des mill\u00e9naires, vous semble aussi invuln\u00e9rable la succession des empires que l'accent de l'amour maternel, c'\u00e9tait parfaitement adapt\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:37:59) [82%] :\r\nPour vous, rien que pour vous, je j'ai quand apr\u00e8s sentiment que comme Georges votre p\u00e8re vous savez -vous aussi d\u00e9clamer de la po\u00e9sie, vous en connaissez touche et comme vous \u00eates, ou si nous allons \u00e9couter un extrait de musique pour vous permettre de de s\u00e9cher vos larmes c'est c'est Boulez qui \u00e9tait aussi, d'ailleurs avec votre maman, une composition donc de Boulez le Marteau sans ma\u00eetre. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:39:44) [65%] :\r\nL'. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:39:45) [86%] :\r\nVoil\u00e0, \u00e7a c'est un extrait donc du Marteau sans ma\u00eetre avec une composition de Pierre Boulez, d'abord et puis c'est l'ensemble InterContemporain, qu'il interpr\u00e8te. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:39:54) [91%] :\r\nOui alors Claude Pompidou avait d\u00e9couvert le Marteau sans ma\u00eetre 1956 lorsque Pierre Boulez pour gagner sa vie, jouer du piano aux Folies Berg\u00e8res. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:40:06) [85%] :\r\nIncroyable et puis il a rencontr\u00e9 Madame th\u00e8se mais ce qui est une grande m\u00e9c\u00e8ne et qui a cr\u00e9\u00e9 le certes musical et dans une des s\u00e9ances du cirque musical qui se passait dans un dans un grenier am\u00e9nag\u00e9 au au th\u00e9\u00e2tre Marigny avec Jean-Louis Barrault, Madeleine Renaud, on \u00e9tait assis sur des bancs, elle a d\u00e9couvert le marteau sans ma\u00eetre, elle avait d\u00e9couvert Boulez et en 1970 assagi, de faire le centre multiculturel qui va porter le nom change Pompidou mais qui est encore le centre Beaubourg fait revenir Boulez des \u00c9tats-Unis et puis elle se lie d'amiti\u00e9 avec lui et il dit, elle \u00e9crit une fois qu'elle a bien reconnu des qualit\u00e9s de Boulez dit Boulez mature, l'actualit\u00e9 tout en \u00e9tudiant l'avenir et, en fait, c'est une des grandes forces de Boulez et elle est en fait quasiment transfigur\u00e9 par la rencontre d'un personnage qui \u00e9tait en fait \u00e0 sa dimension. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:41:02) [89%] :\r\nCe qui prouve son go\u00fbt pour l'avant- gardisme absolument, voyez on aimerait avant Pierre Boulez \u00e0 ce moment -l\u00e0, elle, elle a dit phrase en tout cas je crois que, elle qui a dit \u00e7a, on n'est jamais assez content de soi pour arriver \u00e0 la pl\u00e9nitude. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:41:15) [84%] :\r\nC'est vrai, mais on la recherche parce qu'elle \u00e9tait tr\u00e8s mystique, elle l'aimait en elle- m\u00eame, elle, mais elle \u00e9tait, elle \u00e9tait tr\u00e8s ami avec Soulages, donc quand il y a eu des vitraux Soulages \u00e0 l'abbaye de comptes, elle \u00e9tait tr\u00e8s heureuse il y aller et de b\u00e9n\u00e9ficier de cette lumi\u00e8re tout-\u00e0-fait mystique des vitres les \u00e0 \u00e0 l'abbaye de compte mais elle \u00e9tait aussi ami avec, d'un autre de le P\u00e8re Gouze, qui \u00e9tait le le le le chanoine de la baisse, il va naissent et qui faisait en fait du dialogue entre les cr\u00e9tins chez les chr\u00e9tiens, entre les catholiques et les orthodoxes et il a fait venir s\u00fbr dans le cas de l'abbaye, une construction qui est en fait une \u00e9glise orthodoxe et donc il ne m\u00e9langez dans la mythologie dans la la la croyance religieuse et la pratique religieuse, les chr\u00e9tiens et les orthodoxes et donc elle \u00e9tait absolument fascin\u00e9, parce que envoyez \u00e7a par le haut. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:42:22) [78%] :\r\nOui, elle \u00e9tait aussi justement une, un genre de de visionnaires comme comme ces gens comme ce qu'on \u00e9voquait \u00e0 l'instant que peut-\u00eatre, Adam qu'on entend maintenant \u00e9coutez. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:42:32) [68%] :\r\nEt ce qui est plus difficile dans votre m\u00e9tier, permettre aux femmes de nouvellement parce qu'on se d\u00e9guiser ou pas, je trouve, je ne peux d'aptitudes, de mani\u00e8re \u00e0 pour ce mandat reprendraient leur d\u00e9saccord et se. \r\n\r\nLocuteur FS18 (00:42:50) [71%] :\r\nDonc je crois que c'est le donc le proc\u00e8s pour faciliter ce soir donc je crois que je l'ai et le corps humain pour tout le temps, m\u00eame quand on ne peut pas de des comme \u00e7a, monsieur, jamais on parle donc j'parler calmement, enfin plus difficile doucement si j'avais une question qui me g\u00eane, je ne voudrais pas parce que la perte de ce qui ne parce que c'est le parce que c'est l'\u00c9gypte vous dire parce que j'avais fait sans arr\u00eat, qui pour moi est un fait, donc tout le monde comprend pas je pense que les femmes sont toujours tr\u00e8s compliqu\u00e9 ne sont jamais c'est \u00e9norme. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:43:23) [99%] :\r\nCette voix si caract\u00e9ristique. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:43:25) [73%] :\r\nOui, il n'est Chanel et puis \u00e0 la veille de son seul humour et elle disait d'ailleurs quand on perd, mon p\u00e8re et ma m\u00e8re avait. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:43:33) [78%] :\r\nD\u00e9cider de la vie telle \u00c9lys\u00e9e \u00e9tait venu et je suis tr\u00e8s tr\u00e8s fier parce que de mon temps on \u00e9vitait pas les fournisseurs. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:43:42) [80%] :\r\nOui, tr\u00e8s peu avec cette impertinence qui la caract\u00e9rise et c'est : c'est le sens de la formule, les femmes toujours trop habill\u00e9 et jamais assez \u00e9l\u00e9gante oui parce que au vernis h\u00e2te, voil\u00e0 le sens de la formule bien s\u00fbr revenir dessus, vous savez quoi de sa Alain Pompidou alors, elles se sont rencontr\u00e9es, bien s\u00fbr, votre m\u00e8re et Coco Chanel oui comme quoi Chanel a m\u00eame appris \u00e0 Claude \u00e0 se mouvoir elle parlait du mouvement. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:44:08) [82%] :\r\nOui, et lui pris \u00e0 ce elle d'une id\u00e9e, on ne donnait pas des cours de maintien \u00e0 l'\u00e9poque, mais elle y a pris effet. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:44:15) [80%] :\r\nVivement \u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:44:17) [86%] :\r\nSe d\u00e9placer devant les cam\u00e9ras, et puis elle avait quelque chose de tr\u00e8s caract\u00e9ristique un jour maire revient avec un tailleur Chanel rentre \u00e0 la maison et je la vois se rouler par terre et qu'est ce qui est arriv\u00e9 parce que nos HLM dit que l'int\u00e9rieur, c'est une peau, il faut l'habiter, il faut se rouler par terre pour voir o\u00f9 sont les d\u00e9fauts. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:44:37) [85%] :\r\nEt elle est, elle est connue d'ailleurs Coco Chanel pour avoir fait des v\u00eatements dans lesquels on les femmes par pouvait voyager oui \u00e0 une \u00e9poque on ne bougeait pas, il avait d\u00e9tourn\u00e9 si c'est vrai, la aussi du pantalon, enfin en tout cas les a fait porter aux femmes dans certaines circonstances, elle \u00e9tait pas toujours d'accord, je crois, Coco Chanel avec les pantalons, mais dans certaines circonstances, notamment \u00e0 la plage. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:44:59) [89%] :\r\nOn pouvait, mais c'\u00e9tait une vraie cr\u00e9atrice au m\u00eame titre d'ailleurs que que Dior que. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:45:05) [70%] :\r\nCar d'un aurais -je qui j'ai r\u00eav\u00e9 bien \u00e9videmment. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:45:08) [79%] :\r\nQu'est -ce que qui non, oui, c'est absolument il faut pas l'oublier, bien que le souvenir d'enfants que vous gardez. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:45:16) [95%] :\r\nD'une de ses tenues la tenue qui vous a peut-\u00eatre le plus marqu\u00e9 quand vous \u00e9tiez enfant Alain Pompidou. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:45:20) [94%] :\r\nNon, j'ai un vrai souvenir d'enfance avec non pas une tenue et c'\u00e9tait pas de c'\u00e9tait pas de la haute couture, c'est que mon p\u00e8re avait \u00e9t\u00e9 repr\u00e9sent\u00e9 j'ai. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:45:29) [82%] :\r\nJean de Gaulle au Canada il revenu du Canada avec. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:45:32) [83%] :\r\nAvec un manteau on encaisse en ragondin et le ragondin, c'est une faute extr\u00eamement douce extr\u00eamement agr\u00e9able et ma m\u00e8re a port\u00e9 pendant une dizaine d'ann\u00e9es ce manteau ragondin et au fond j'\u00e9tais comme dans un nid dans, je crois, je me mettais contre elle dans ce manteau ragondins avec ceux d'un c\u00f4t\u00e9, les femmes, c'est \u00e7a, bien \u00e9videmment, il y a eu des robes absolument fabuleuse pour des soir\u00e9es \u00e0 l'Op\u00e9ra pour le fameux voyage aux \u00c9tats-Unis, o\u00f9 elle est partie avec Valls \u00e0 Rome, bien \u00e9videmment, mais elle partait avec 27 robes valises 8 ans et puis il y avait des interm\u00e8des pendant les 2 chefs d'\u00c9tat Nixon et et Pompidou discuter ensemble, mais c'\u00e9tait \u00e0 l'h\u00f4tel et l\u00e0 elle avait son coiffeur parce qu'il fait toujours que \u00e7a parfaitement coiff\u00e9e, bien \u00e9videmment, et puis elle avait son chat, son attach\u00e9e de presse et comme il y avait des moments \u00e0 passer dans l'ann\u00e9e, toujours avec elle associe son du de la propri\u00e9t\u00e9 de Caja une bouteille de 21 heures, un pain de campagne et on a saucissonn\u00e9 sur les valises 8 ans. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:46:37) [95%] :\r\nComme quoi on allie les 2. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:46:38) [69%] :\r\nElle a jamais 1000 jamais quoi faire dans la valise. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:46:41) [90%] :\r\nHeureusement, mais c'est vrai que quand on, quand on entend \u00e7a, quand on entend son go\u00fbt pour la mode, ses visites dans les ateliers de haute couture, le coiffeur, toujours le m\u00eame pass\u00e9 beaucoup de temps, d'ailleurs, chez le coiffeur, on peut se dire : tiens, mais tout \u00e7a est tellement futile, tout \u00e7a co\u00fbte beaucoup d'argent aussi. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:46:59) [87%] :\r\nNon mais en fait elle ne voulait pas l'Europe. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:47:03) [83%] :\r\nPr\u00e9senter la France aux frais de l'\u00c9tat et donc elle ne payaient jamais ses robes parce que ces robes \u00e9taient toujours pr\u00eater et les rendait alors quand elle n'a plus \u00e9t\u00e9 remis \u00e0 Madame et qu'on perd, est d\u00e9c\u00e9d\u00e9, elle a continu\u00e9 \u00e0 se faire un avis couture parce que parce que les couturiers \u00e9taient heureux Xavier parce qu'il avait beaucoup de prestance et elle a gard\u00e9 une dizaine d'Europe pour ne pas retourner syst\u00e9matiquement dans les maisons de couture et et l\u00e0 a donn\u00e9 quelques unes au mus\u00e9e des Arts d\u00e9coratifs, avant la fin de sa vie et quand elle est d\u00e9c\u00e9d\u00e9e, j'ai donn\u00e9 toute l'Europe qui, au mus\u00e9e des Arts d\u00e9coratifs o\u00f9 elles sont parfaitement contr\u00f4l\u00e9es voir aujourd'hui, on peut les voir si on le demande et puis ils sont expos\u00e9s r\u00e9guli\u00e8rement. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:47:48) [85%] :\r\nIl y a notamment alors on envoie certaines de ses romans photos alors notamment celle qu'elle portait avec Nixon enfin l'une des robes qu'elle avait emmen\u00e9 aux \u00c9tats-Unis, l\u00e0 il y a un nom avec un grand manteau Vert turquoise, il y a eu la fameuse robe Chanel \u00e0 quelle porte, on la voit d'ailleurs la veille. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:48:04) [73%] :\r\nAvec le soutien de l'art pas c\u00f4t\u00e9 oui absolument, l\u00e0, on a tout l'art contemporain, on a du Channel pour la mode et de la sculpture pour la on a peu, il y a m\u00eame un 9 de Fontana \u00e0 c\u00f4t\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:48:14) [82%] :\r\nC'est vrai, on a toutes les fois que la saison 1970 justement, juste \u00e0 c\u00f4t\u00e9 en faute, on la voit justement avec la toute petite Coco Chanel \u00e0 c\u00f4t\u00e9 d'elle \u00e0 vous avez une grande diff\u00e9rence de taille : oui, les leviers des tr\u00e8s hauts chapeaux comme chez nous, oui, quand m\u00eame, pour se grandir un peu ce ce dont n'avait pas besoin de votre maman, on la voit aussi en robe de du du du soir avec des, des, des plumes autour des mod\u00e8les beaucoup tr\u00e8s souvent blancs d'ailleurs votre maman, c'\u00e9tait pour sa voix, souvent d'ailleurs des sous, les chefs d'\u00c9tat qu'est -ce qui vous reste justement concr\u00e8tement aujourd'hui de de cette maman de Claude Pompidou. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:48:50) [97%] :\r\nIl ne reste le souvenir d'une grande dame. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:48:55) [90%] :\r\nAvec une grande prestance et puis une face cach\u00e9e qui \u00e9tait une face dans lequel elle \u00e9tait tr\u00e8s proche des zones dans lequel se donner aux autres l'\u00e9lan du coeur, c'est le livre qu'elle a \u00e9crit en 1900 qui, publi\u00e9 en 1994 et v\u00e9ritablement cette empathie vis-\u00e0-vis de ceux qui \u00e9taient en difficult\u00e9 et qui avait besoin qu'on les aide et au fond j'ai essay\u00e9 toute ma vie d'aider ceux qui \u00e9taient autour de moi et donc \u00e7a, \u00e7a m'est rest\u00e9, \u00e7a, \u00e7a m'est rest\u00e9 le fait d'\u00eatre \u00e0 l'\u00e9coute des autres, le fait de ne pas me prendre au s\u00e9rieux, et le fait de pouvoir \u00eatre \u00e9mu, mais j'ai toujours gard\u00e9 la pudeur. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:49:39) [91%] :\r\nQu'est -ce qui vous manque d'ailleurs. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:49:42) [93%] :\r\nEn ce qui me manque c'est nos relations quotidiennes t\u00e9l\u00e9phoniques tous les jours \u00e0 10 heures syst\u00e9matiquement, je savais qu'il \u00e9tait, je l'appelais et on parlait de tout et de rien, \u00e7a \u00e7a \u00e7a me manque, mais apr\u00e8s tout, maintenant, j'ai pens\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:49:58) [70%] :\r\nC'\u00e9tait la logique t\u00e9l\u00e9phonique aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:50:00) [86%] :\r\nJ'ai un certain \u00e2ge, j'ai plus besoin d'appeler un maman \u00e0 10 heures tous les matins. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:50:05) [90%] :\r\nMais on a toujours besoin d'appeler sa maman ou peut-\u00eatre que vous lui parlez d'ailleurs pas au t\u00e9l\u00e9phone, mais comme \u00e7a, non. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:50:11) [78%] :\r\nJe ne communique pas avec Claudel sont disparus. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:50:15) [86%] :\r\nPendant 40 ans, c'est vrai, vous lui avez t\u00e9l\u00e9phon\u00e9 tous les jours, apr\u00e8s le d\u00e9c\u00e8s de votre p\u00e8re exactement et, et, ce qui pour moi tous les jours ce que vous disiez Alain Pompidou sur ce c\u00f4t\u00e9 tr\u00e8s et donc pour les autres ais\u00e9ment tr\u00e8s tourn\u00e9e vers les autres et cette grande simplicit\u00e9 finalement parce que c'est, c'est un \u00e9trange personnage que votre maman chez qui cohabitaient ce ce grand sens du glamour \u00e0 la mode, le coiffeur tous les jours les malgr\u00e9 tout et puis la derni\u00e8re photo que vous mettez dans le livre qui heure une maman, pas du tout maquill\u00e9s en plein soleil, les yeux pliss\u00e9s totalement naturel tout. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:50:47) [90%] :\r\nCette photo, c'est pas elle, cette photo, c'est l'\u00e9diteur qui a trouv\u00e9 qu'elle \u00e9tait merveilleuse et qui m'a dit : faut terminer par une une Claude resplendissante, c'est pas vraiment elle mais c'est une facette de son personnage, donc j'ai pas dit non, et on l'a mise mais la plus belle, c'est celle qui est sur la couverture, que je ne connaissais pas que ma femme a d\u00e9couvert parmi 400 photos et dans lequel on voit son regard qui est tourn\u00e9 vers les autres. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:51:16) [76%] :\r\nSous ce joli chapeau cette jolie capeline quelle porte car elle portait aussi tr\u00e8s souvent des des chapeaux, c'est madame de Gaulle, a dit le porter des chapeaux, un ado qu'elle a \u00e9cout\u00e9 les conseils de Coco Chanel de Madame de Gaulle et. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:51:28) [73%] :\r\nDe temps va se rapprocher, madame de Gaulle et Coco Chanel Nelly. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:51:31) [91%] :\r\nC'est pas tout \u00e0 fait le m\u00eame, ce qu'on lui disait qu'est -ce que \u00e7a veut. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:51:35) [89%] :\r\nDire aujourd'hui de s'appeler Pompidou en France Alain Pompidou. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:51:40) [86%] :\r\n\u00e7a veut dire une grande frustration votre s'ration parce que les pr\u00e9sidents de la R\u00e9publique succ\u00e8s Chirac a \u00e9t\u00e9 merveilleux avec la m\u00e8re, bon, mais au fond, il voulait descendre du g\u00e9n\u00e9ral De Gaulle qui l'avait, j'ai pas toutefois jamais rencontr\u00e9 tr\u00e8s rapidement, et finalement le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique successifs, c'est encore Mitterrand qui a parl\u00e9 de plus de Pompidou, et donc ce que j'esp\u00e8re c'est que au moins cette campagne pr\u00e9sidentielle qui va \u00eatre dur, difficile, courte me permettra de d'\u00e9voquer le nom de Georges, vous trouvez qu'il y a un peu oubli\u00e9 aujourd'hui, c'est \u00e7a, si j'ai fait une \u00e9dition de sa correspondance, si j'ai fait un livre sur Claude Pompidou, c'est pour qu'on verra, c'est pour raviver leur m\u00e9moire et donc que la m\u00e9moire de Claude Pompidou les tr\u00e8s pr\u00e9sente, mais les gens de ma g\u00e9n\u00e9ration, c'est-\u00e0-dire que c'est un livre que les les petits-enfants offrent leurs grands- parents, par exemple, d'o\u00f9 le succ\u00e8s du livre d'ailleurs mais sur Georges Pompidou, je trouve que, on a un institut Georges Pompidou et il y a un peu de mal \u00e0 vivre donc av\u00e9r\u00e9 \u00e0 la City, Georges Pompidou, la fondation compte Pompidou elle marche bien, il faut aussi faire des dons et l\u00e8gue \u00e0 la Fondation Claude Pompidou, d'ailleurs ce livre il est enti\u00e8rement au b\u00e9n\u00e9fice de tous les droits iront directement \u00e0 la faune, la Fondation Claude Pompidou, je ne serai pas un centime, ni \u00e0 France Suisse de cet, de cet ouvrage, et donc effectivement moi j'en appelle \u00e0 ce qu'on ravive la m\u00e9moire de Georges Pompidou pendant cette campagne \u00e9lectorale en France. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:53:23) [89%] :\r\nCe sera le mot de la fin Alain Pompidou, car nous allons \u00e9couter maintenant \u00e0 titre Johnny quelque chose qu'on devrait. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:53:29) [92%] :\r\nPeut-\u00eatre un peu plus en ces temps troubl\u00e9s de de politique, c'est la beaut\u00e9 du monde. \r\n\r\nLocuteur MS20 (00:53:34) [66%] :\r\nDans le charivari rime \u00e0 chaque seconde, chasser l'\u00e9cole voisine dans le chapeau d'magicien, un tour de passe- passe en \u00e7a, il a dit : qui donc, il faut faciliter beaucoup plus les grands de solitude et m\u00eame si les rues de commettre la peur, le ministre apporter l'amour \u00e0 son secours qui qui peuvent presque toute la beaut\u00e9 rime \u00e0 chacun, chaque citoyen \u00e7a l'ascension d'il y a eu lieu dans l'mais qui a oubli\u00e9 ce qui nous disent tout \u00e9clabouss\u00e9 \u00e0 chaque minute ce que ce que Windows, une un jour aussi savourer la joie des favoris. \r\nTr\u00e8s sale et vous faites. \r\nAlain Chabat demeurer et dans les serveurs de l'amiti\u00e9, c'est comme l'arm\u00e9e reste toute la beaut\u00e9 et la presse pour au point, pour sa part, la boisson, les travaux de la SNCF alors que qui donc c'est contre les barri\u00e8res c'est fondre ben la beaut\u00e9 si vous demandez comment on peut la controvers\u00e9e crise apr\u00e8s l'effort, apr\u00e8s la crise apr\u00e8s le ravag\u00e9e par les grandes soci\u00e9t\u00e9s la refuse. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:55:41) [68%] :\r\nEh bien oui, mais il est, oui, oui et puis. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:55:46) [68%] :\r\nElle avait mais ce qui est artificiel et plaisir le sursaut. \r\n\r\nLocuteur FS17 (00:55:51) [62%] :\r\nEt qu'il y a l'autre bien fond\u00e9 point. \r\n\r\nLocuteur FS19 (00:55:57) [84%] :\r\nVoil\u00e0 c'est tout pour ce soir, c'\u00e9tait Bertrand, Me avec la beaut\u00e9 du monde pour terminer cet entretien avec Alain Pompidou Mercier Alexandre ici au Studio \u00e0 Paris qui m'a aid\u00e9 \u00e0 r\u00e9aliser cette \u00e9mission \u00e0 celle qui \u00e9tait en r\u00e9gie \u00e0 Lausanne, juste apr\u00e8s les informations vous aurez droit dernier r\u00eave tout dernier avant la nuit, apr\u00e8s dodo, nous on se retrouve demain 20 heures comme d'habitude, pour une \u00e9mission avec une voir aucune vie de boomerang, c'est celle de Dany merci d'\u00e9couter la 1\u00e8re mais dont il ne. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-01-19T20:21:01Z", "program": {"href": "/programs/29D22AA7-5BC7-4B3E-86F1-4860CF883DE8", "id": "29D22AA7-5BC7-4B3E-86F1-4860CF883DE8", "name": "Entre nous soit dit"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Croubalian, M\u00e9lanie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Pompidou, Alain", "role": "docteur en m\u00e9decine, auteur, fils de Georges et Claude Pompidou, Dr en m\u00e9decine, auteur, fils de Georges et Claude Pompidou", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Croubalian, M\u00e9lanie", "role": "collaboratrice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-BD96AED1-1027-4B87-B56C-848478CAC92F", "internalArchiveId": "BD96AED1-1027-4B87-B56C-848478CAC92F", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Vocabulaire: moi - parler - su\u00e9dois", "publicationDate": "2017-01-19T00:00:00Z", "summary": "Lorsque vous montez un meuble su\u00e9dois au nom impronon\u00e7able, le monde scandinave s'ouvre \u00e0 vous. Commandez un th\u00e9 \"lapsang souchong\", vous parlez le mandarin. Quand on mange un bretzel on prononce de l'allemand, lorsqu'on farte ses skis v'l\u00e0 le norv\u00e9gien, lorsqu'on fait la nouba on parle arabe, apr\u00e8s la nouba un bon kawa (le kawa sous le patio espagnol). Le fran\u00e7ais \u00e9tant truff\u00e9 de mots \u00e9trangers, reste \u00e0 savoir quels mots fran\u00e7ais occupent les territoires \u00e9trangers. \r\nUne chronique de Christine Gonzalez.", "durationSec": 518, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8285639", "imageURL": "http://www.rts.ch/4197905.image", "alternativeTitle": ["Vocabulaire: moi - parler - su\u00e9dois / VER_2017-01-19T17:06:00_vocabulaire-moi-parler-suedois", "Vertigo du 19.01.2017"], "alternativeSummary": ["Lorsque vous montez un meuble su\u00e9dois au nom impronon\u00e7able, le monde scandinave s\u02b9ouvre \u00e0 vous. Commandez un th\u00e9 \"lapsang souchong\", vous parlez le mandarin. Quand on mange un bretzel on prononce de l\u02b9allemand, lorsqu\u02b9on farte ses skis v\u02b9l\u00e0 le norv\u00e9gien, lorsqu\u02b9on fait la nouba on parle arabe, apr\u00e8s la nouba un bon kawa (le kawa sous le patio espagnol). Le fran\u00e7ais \u00e9tant truff\u00e9 de mots \u00e9trangers, reste \u00e0 savoir quels mots fran\u00e7ais occupent les territoires \u00e9trangers. \n\nUne chronique de Christine Gonzalez."], "variantIds": ["ece-8285639"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-05T09:58:42Z", "speechToTexts": ["08.04.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [80%] :\r\nVous Christine Gonzales Pasqua parlez vous Christine de notre plurilinguisme qu'on ignore tous ces mots \u00e9trangers qui nourrissent notre vocabulaire votre. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:10) [90%] :\r\nL'enfant ne comprend rien \u00e0 l'anglais, mais c'est ce qui a un brunch et aussi qui qui doit, parce que les la fin du film qu'il doit Tch\u00e9quie et cela bien ranger sa chambre, une fois dans un fast- Food, il commande un cheeseburger, il adore \u00e7a les cheeseburgers mais c'est plus tard qu'il lorsqu'il apprendra l'anglais \u00e0 l'\u00e9cole, qui saura quel lien faire entre le mot cheese et le mot fromage mais parfois passe une vie enti\u00e8re \u00e0 ne pas faire de lien entre les mots \u00e9trangers que l'on prononce et leur signification par exemple le mot et vous savez cette lampe que vous avez r\u00e9cup\u00e9r\u00e9 dans la limite, secteur 34 de ce merveilleux magasin su\u00e9dois, avez -vous la moindre id\u00e9e de ce que veut dire br\u00e8ves et h\u00e9 bien non, l'essentiel c'est que la lumi\u00e8re soit et je crois qu'une petite le\u00e7on de su\u00e9dois s'imposant. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:50) [82%] :\r\nBonjour, bonsoir, au revoir, s'il vous pla\u00eet, lyc\u00e9en merci. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:59) [86%] :\r\nAvec sa recommanderais pas la mort, \u00e0 Stockholm, mais au moins vous serez Poli, c'est quand m\u00eame g\u00e9nial quand on y pense, dans le monde entier des Suisses, des Marocains, des Chinois, des Am\u00e9ricains, des Russes essaient de prononcer des mots scandinave impossible lorsqu'ils sont perdus avec leurs chariots dans la les 4 secteurs 12 attend plaide Bobin, l\u00e0 j'ai trouv\u00e9 la balade, il y a une logique \u00e0 \u00e7a para\u00eet t'il les lit les armoires sont des noms de lieux norv\u00e9gien, les tables et les chaises sont des noms de lieux, su\u00e9dois, les tapis sont des noms de lieux, danois, j'ai fait un test au hasard j'ai j'ai pris le tapis pendre ou qui en effet, une petite ville d'une Danemark 222000 habitants, alors je crois qu'il est biblioth\u00e8que voil\u00e0 c'est Morges danois, les biblioth\u00e8ques sont d\u00e9nonce veux bien morose, c'est vrai, c'est pas de la bonne femme. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:41) [86%] :\r\nAlain Morcheouine, rench\u00e9rir pour morsure sur c'est vrai. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:44) [81%] :\r\nVoil\u00e0 donc les biblioth\u00e8ques \u00e0 IKEA sont des noms de profession, l'univers de la salle de bain, reprend les noms de lacs et de cours d'eau scandinave etc etc etc c'est pas su\u00e9dois s\u00e9nateur mais \u00e7a vous le savez, fini pour le su\u00e9dois, parlant chinois lorsque vous commandez un absent Xichang vous parlez le mandarin, quand on mange un bretzel on parle allemand, lorsqu'on fait partie c'est qui on parle norv\u00e9gien Norsk fait la nouba on parle arabe apr\u00e8s la nouba Okawa, l\u00e0 aussi c'est toujours arabe, voire le Kawa sous le patio l\u00e0 c'est-\u00e0-dire espagnol le gourou Indy le karat\u00e9, le Bonsa\u00ef kamikaze japonais, voil\u00e0 le par\u00e9o comporte \u00e0 la plage, v\u00e9hicules Br\u00e9sil bravo Tahiti le pacha et turc, \u00e7a donne faim tout salari\u00e9 de Rigatoni alpestre de farfadets la mamma de \u00e7a oui Syna police puis sort de dig\u00e9rer un petit message 10 classes pas Florence, on se met \u00e0 faire allusion \u00e0 un autre quart Mano Chakra \u00e0 bref ne dites plus jamais que vous ne parlez que fran\u00e7ais, vous parlez \u00e9norm\u00e9ment de langues et puis vous \u00eates int\u00e9ress\u00e9 aussi Christine fran\u00e7ais qu'utilisent les \u00e9trangers, voil\u00e0 la question que je me suis pos\u00e9e, c'est quel mot fran\u00e7ais, les \u00e9trangers qui distille les anglo- saxons par exemple l'adorent les amuse-bouche, pardon, les Mios Bosch. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:53) [82%] :\r\nMerci, merci, merci, mais tr\u00e8s vite, mais une. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:04) [87%] :\r\nPratique non pas \u00e9tonnant que dans le domaine de la cuisine, vu le rayonnement de la cuisine fran\u00e7aise dans le monde entier, beaucoup de mots fran\u00e7ais soient utilis\u00e9s comme vinaigrette cr\u00e8me br\u00fbl\u00e9e mousse ou \u00e0 la carte dans l'univers de la mode \u00e9galement pas mal de fois schisme coquette d\u00e9collet\u00e9s au d\u00e9collet\u00e9 Mademoiselle d\u00e9collet\u00e9, c'est fantastique et le couturier aussi sont des mots r\u00e9pondu rien \u00e0 voir culs-de-sac est \u00e9galement appr\u00e9ci\u00e9 des anglo- saxons, oui, mais il faut prononcer kurde sac il y a aussi \u00e0 la mode, sauf qu'en Angleterre, quand vous dites j'aimerais whisky est \u00e0 la mode, \u00e7a signifierait je mets un conditionnel parce que mes amis anglais d\u00e9sapprouvent que ce serait mais des gla\u00e7ons \u00e0 la mode, ce serait abaiss\u00e9 il y a cette sensation d'avoir d\u00e9j\u00e0 v\u00e9cu une sc\u00e8ne impression. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:50) [76%] :\r\nJe vais je vous et oui a une meilleure vie ordinaire d'exp\u00e9rience moquer des semaines \u00e0 un moment, d\u00e9j\u00e0 un peu question, d\u00e9j\u00e0, d\u00e9j\u00e0, d\u00e9j\u00e0, d\u00e9j\u00e0, d\u00e9j\u00e0, d\u00e9j\u00e0 vrai bio exp\u00e9rience d\u00e9j\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:08) [92%] :\r\nMoi je m'en lasse pas, comme dans cette sc\u00e8ne mythique de B\u00e9atrix lorsque Keanu Reeves croisant chat. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:04:17) [77%] :\r\nJe suis dans une de job qui sait. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:23) [66%] :\r\nAbbott car une mais notamment justement r\u00e9gler un Mac 5, vous avez 5, m\u00eame d'un autre chose comme quoi le vote. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:32) [85%] :\r\nIl avait l'air circule avec son air de d\u00e9j\u00e0 vu et il voyagent, faut pas sph\u00e8re hara-kiri pour autant crier au purisme aux fran\u00e7ais qui se perd, car non il revient et comme le chantait si bien chaque Berry \u00e0 travers une expression typiquement am\u00e9ricaine, c'est la vie. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:11) [65%] :\r\nA tout compris bretzel, c'est la ville du Fran\u00e7ais quoi dans les grilles a m\u00e9nages \u00e0 toi. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:18) [78%] :\r\nMais l'Ajax c'est vrai il faut m\u00e9nage \u00e0 toi. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:20) [81%] :\r\nQue les Am\u00e9ricains appr\u00e9cient beaucoup exactement ils au, et donc en parler, appara\u00eet alors \u00e0 l'envers, est-ce que vous savez comment comment dit Disney en anglais disent comment prononce Disney en anglais non commandez qui des vous savez pourquoi, parce que, parce que la famille Disney et de d'Isigny. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:42) [82%] :\r\nAu fait, le beurre, je vous jure, \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:47) [78%] :\r\nEt en fait, la famille Disney Party Jean de au 17\u00e8me si\u00e8cle, de 2 au XVIIIe, c'est plus enfin bref, en Angleterre, dit en angle de Normandie s'appelait, c'\u00e9tait le de d'Isigny, ils sont de, de, de d\u00e9signer quand ils ont \u00e9crit le nom, les Anglais ont d\u00fb comment ce Na\u00efm et d\u00e9sinhib\u00e9e 18 et ont \u00e9crit comme ils l'ont \u00e9crit, comme on l'prononce en anglais, quand on est en Angleterre ou aux \u00c9tats-Unis, on dit 19 19 parce que. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:15) [91%] :\r\nOui, comme quoi il y a des noms de Stars qui sait ce que c'est. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:17) [76%] :\r\nAlain Delon en Russie, un cocktail rendre non c'est rien pr\u00e9somptueux, c'est un peu \u00e7a, c'est un beau mec qui se la p\u00e8te en salle \u00e0 la maison. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:27) [81%] :\r\nMais on on en Roumanie c'est \u00e7a Alain Delon c'est un montant 3 40 ans. \r\n\u00e0 propos de d'acteur qui Slap-R existe aussi le nom Belmondo, \u00e7a, c'est un homme qui se croit pose en \u00e9tant ici, c'est un homme qui se croit beau mais qu'il voil\u00e0 c'est \u00e7a tr\u00e8s violent et \u00e7a ce n'est qu'belle mondain, voil\u00e0 et aussi un dernier \u00e7a j'allais beaucoup en Pologne un soutien-gorge pigeonnant, on appelle le bar d'autres cas. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:54) [77%] :\r\nBen oui, comme Brigitte Bardot communion, vous pouvez nous apprend des manches qui vous parle exactement comment dire Belmondo ont achet\u00e9 un type qui a pourquoi dit qui d\u00e9j\u00e0 je au Chili. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:09) [76%] :\r\nC'est vrai de la guerre, la premi\u00e8re guerre mondiale o\u00f9 les soldats du Nord parler comme chaud et disait ach\u00e8te il toi on dit il est c'est on dit chez donc ch\u00e9tive c'\u00e9tait toi critique et les et les autres soldats non je disais, regarde, c'est l'au-del\u00e0 je suis dit f\u00e9tiche \u00e9mis c'est c'est toi, c'est moi et c'est devenu Ch'timi au d\u00e9part c'est c'est pas c'est c'est assez Picard en fait typique avant leur d\u00e9part, on en parle aussi flamands un peu dans le Var, il a vamps dans Celvapan comme \u00e7a, voil\u00e0 et grincer Mountain Home \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:07:41) [67%] :\r\nJ'ai un lyc\u00e9e comme mais bien voulu \u00eatre. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:46) [85%] :\r\nNon, est de Gen\u00e8ve, mais parfois on fait l'amour en parlant. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:50) [80%] :\r\nOui, \u00e7a oui, oui, il y a comment r\u00e9gler du m\u00e9nage \u00e0 3, suisse, allemand et La Ch\u00e2tre et ses doutes, vous avez que oui, donc c'est vrai mais j'attendais mieux comme de votre part et puis une petite derni\u00e8re pour la route, un k\u00e9pi en Pologne qui puis en Pologne, \u00e7a c'est pas, c'est un policier comment dire un peu comment dire un k\u00e9pi faisait passer pour le golf comme c'est vrai de golf, parce que ce qui puis de de Gaulle Gaulle. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:23) [78%] :\r\nParce que General est arriv\u00e9 en peu en 1967 \u00e0 beaucoup. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:26) [81%] :\r\nQui a d\u00e9j\u00e0 beaucoup marqu\u00e9 oui non qui puis comme \u00e7a, tr\u00e8s haut, il a dit aussi : je vous ai compris en 1er mais les Russes ont pas appr\u00e9ci\u00e9 je pas pourquoi les Russes \u00e0 l'\u00e9poque, enfin les Sovi\u00e9tiques avaient pas. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-01-23T06:28:02Z", "program": {"href": "/programs/4E4BF516-6E86-4D02-968A-8E8BCF566C07", "id": "4E4BF516-6E86-4D02-968A-8E8BCF566C07", "name": "Vertigo"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Cadert, Pierre Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Gonzalez, Christine", "role": "collaboratrice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Cadert, Pierre Philippe", "role": "collaborateur RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-203C8EB8-7F96-406D-9811-87784CF4B311", "internalArchiveId": "203C8EB8-7F96-406D-9811-87784CF4B311", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Musique: Julien Gasc, troubadour de l'amour", "publicationDate": "2017-01-19T00:00:00Z", "summary": "Adepte d'une pop lettr\u00e9e et surann\u00e9e, le chanteur gascon fait halte en Suisse dans le cadre de sa tourn\u00e9e. Son nouvel album \"Kiss me you fool!\" fait le grand \u00e9cart entre orchestration sixties, chanson surr\u00e9aliste et psych\u00e9d\u00e9lisme. Julien Gasc r\u00e9pond aux questions de Michel Masserey, avant ses concerts dimanche 22 janvier 2017 \u00e0 l'Ecurie, \u00e0 Gen\u00e8ve, et mercredi 25 janvier 2017 au Bourg, \u00e0 Lausanne.", "durationSec": 574, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8285636", "imageURL": "http://www.rts.ch/4197905.image", "alternativeTitle": ["Musique: Julien Gasc, troubadour de l\u02b9amour / VER_2017-01-19T16:51:45_musique-julien-gasc-troubadour-de-l-amou", "Vertigo du 19.01.2017"], "alternativeSummary": ["Adepte d\u02b9une pop lettr\u00e9e et surann\u00e9e, le chanteur gascon fait halte en Suisse dans le cadre de sa tourn\u00e9e. Son nouvel album \"Kiss me you fool!\" fait le grand \u00e9cart entre orchestration sixties, chanson surr\u00e9aliste et psych\u00e9d\u00e9lisme. Julien Gasc r\u00e9pond aux questions de Michel Masserey, avant ses concerts dimanche 22 janvier 2017 \u00e0 l\u02b9Ecurie, \u00e0 Gen\u00e8ve, et mercredi 25 janvier 2017 au Bourg, \u00e0 Lausanne."], "variantIds": ["ece-8285636"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-05T09:58:43Z", "speechToTexts": ["12.04.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:08) [89%] :\r\nLe chanteur fran\u00e7ais Julien Gasc, il donnera 2 concerts en Suisse romande, ces prochains jours, l'occasion pour l'artiste, de parler de son nouvel album Kiss Millau folle embrasse -moi, idiot, un disque inclassable, selon vous, Michel Masserey, entre pop psych\u00e9d\u00e9lisme et chanson de geste h\u00e9 oui, c'est un dr\u00f4le troubadour Julien Gasc, l'artiste aux belles moustaches seventies multiplie les projets, il est une des t\u00eates d'Aqua Serge, un \u00e9trange groupe de chansons psych\u00e9d\u00e9lique qui va bient\u00f4t sortir un nouvel album de collaborer avec des artistes aussi divers que Bertrand Burgalat, le producteur et responsable du du Label Trica telle seul dont on parle souvent ou Catherine l\u00e0 ne chante, joue d'une multitude d'instruments, il compose aussi des musiques de films, r\u00eaveuse et lunaire, son phras\u00e9 doux et paresseux \u00e9voque pour moi la nonchalance lumineuse de chanteurs comme Pierre Vassili oui ou Pierre Baroux des personnalit\u00e9s totalement hors normes qui ont trac\u00e9 leur voix hors du Business musical fran\u00e7ais d'ailleurs pour son nouvel album Julien Gasc a d\u00e9cid\u00e9 de quitter la France de s'exiler \u00e0 Londres dans le quartier bourgeois de Mozilla, il a convi\u00e9 une ribambelle de jeunes musiciens, mais aussi des figures de la pop anglaise comme La\u00ebtitia Saddier, vous savez, c'est la chanteuse du groupe culte Stereolab Julien Gasc. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:02:30) [74%] :\r\nBon, adolescent je \u00e9coutez France \u00e7a vraiment beaucoup de riches peupl\u00e9 rock, j'ai beaucoup \u00e9cout\u00e9, le groupe a trouv\u00e9, c'est le nuage du parti Roxy magn\u00e9tique aussi beaucoup influenc\u00e9, je sais pas, je dois porter en moi ce truc -l\u00e0 ce flegme je sais pas comment on peut appeler \u00e7a je me reconnais en Angleterre, un jeune cr\u00e2ne qui a la bas dans but que l'on une vie de fou, mais finalement il y a vraiment c'\u00e9tait il y a des tas. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:15) [89%] :\r\nVous dites : Julien Gasc qu'adolescent vous avez beaucoup \u00e9cout\u00e9 de de pop anglaise, pourtant, vous avez choisi de chanter essentiellement en fran\u00e7ais, ce choix du fran\u00e7ais, il correspond \u00e0 quoi. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:03:30) [76%] :\r\nJ'ai commenc\u00e9 \u00e0 \u00e9crire dans 2 ans, 3 ans en France et j'ai fait quelques essais en espagnol, en br\u00e9silien, l'anglais, mais ma petite copine de Lucas, que l'la dit c'est du Cachemire gratuit devrait utiliser la langue fran\u00e7aise et puis c'est tellement rigolo entre Ford et mon truc, jouer avec les consonances mentionnant un grave mais c'est tellement de ann\u00e9e et apr\u00e8s dans l'\u00e9tude ch\u00f4mage donc parfois c'est juste une couleur sur la musique ou de eau des ann\u00e9es couleurs qui d\u00e9forment la chanson. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:14) [91%] :\r\nVotre univers musical est tr\u00e8s d\u00e9cal\u00e9e par rapport \u00e0 la majorit\u00e9 de la pop fran\u00e7aise, vous semblez. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:04:23) [74%] :\r\nDe suite \u00e0 tout coutur\u00e9 de toute une phase, je crois qu'ils sont connus, mais je suis pas encore de de harem, j'adore \u00e7a, instrumentarium qu'on n'a pas compris peut-\u00eatre il \u00e9tait fier, il \u00e9tait ainsi tout ce fait des ann\u00e9es 60, donc c'est normal que \u00e7a ce soit dans son bac mais je pense que c'est tr\u00e8s vraiment un instant pr\u00e9sent avec des de jeunes, il y a plein de jeunes gens foncer sur 6 pays en Europe, mais 34 quoi, bon vivant en m\u00e9moire. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:34) [89%] :\r\nPeut-\u00eatre sont v\u00e9ritablement insolite les \u00e9voque, p\u00eale-m\u00eale, l'inventeur de la m\u00e9t\u00e9orologie Cavaliere meurtri\u00e8re par passion amoureuse, il parle beaucoup d'amour, de mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale, c'est vraiment votre th\u00e8me de pr\u00e9dilection. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:05:49) [85%] :\r\nC'est le th\u00e8me de troubadour avait juste que la musique, il n'avait pas de vie \u00e0 c\u00f4t\u00e9, ce qui a \u00e9t\u00e9 repris par Th\u00e9ophile Gautier, qu'il \u00e9tait juste spectateur de la vie et qui ne la visait \u00e0 moi, je pense que \u00e7a peut para\u00eetre, je suis en amoureux de l'amour et je n'ai pas vraiment le temps, je peux en parler de vous, que c'est tr\u00e8s tr\u00e8s tr\u00e8s difficile de le G20, puisque la musique le 3 ans 80 pourcent de de mon temps, \u00e7a va \u00eatre encore le cas pendant 2 ans et je pense entournures et autres et c'est super, j'adore. \r\nIl faut dire Monsieur Turner profiter p\u00e9riode assez sombre, il faut pas vraiment dans la p\u00e9riode actuellement elle \u00e9coute, il faut pas toujours montr\u00e9 que l'on s'arme, c'est tr\u00e8s important, je pense. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:06:52) [84%] :\r\nJulien Gasc, ce qui frappe, c'est votre phras\u00e9e d\u00e9cal\u00e9s atypique, il y a un peu nonchalant, c'est par choix, c'est justement pour cr\u00e9er une esp\u00e8ce d'une musique l\u00e0 aussi. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:07:04) [81%] :\r\nJe pense pas, je pense que les gens de paroles, j'ai pr\u00e9venu je ne, je pense que c'est g\u00e9n\u00e9tique, mais malgr\u00e9 \u00e7a je suis un militaire actif, je suis tout le temps sur la ou dans le futur, nous tenterons de j'ai 13 ans. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:07:23) [88%] :\r\nEt vous dites que vous \u00eates hyper actif et c'est vrai l'parall\u00e8lement \u00e0 la sortie de votre album solo il y a, nouvel album dacquois Serge, vous participez \u00e0 plein d'aventures musicales, avec tout autre musicien comme Burgalat comme \u00e7a seul aussi comment vous g\u00e9rez au quotidien ses multiples activit\u00e9s, vous avez plusieurs casquettes, vous saisissez de lune au gr\u00e9 de vos envies. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:07:51) [79%] :\r\nLes collaborations sont des choix de coeur, donc je sais d\u00e9risoire Desproges qui d\u00e9j\u00e0 somme bien elles sont int\u00e9ressants quand on me disait demain sur le fond \u00e0 un gros groupe, je pense que je vais pas mais si demain, Bertrand ou la parole tout barbare, l'eau, voil\u00e0 ce qu'la la et demi que je me le demande, enregistre que bien je ne sais la collaboration permet de se sublimer, je pense, puisque la musique c'est la mais quoi que l'on porte \u00e0 l'autre qui est plus important que le prochain. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:28) [86%] :\r\nJulien Gasc en concert dimanche 22 janvier \u00e0 l'\u00e9curie \u00e0 Lausanne mercredi sur avec un Gen\u00e8ve juste l'\u00e9curie \u00e0 Gen\u00e8ve, le mercredi 25 au Bourg \u00e0 Lausanne, cette fois -ci et son album Kiss Millau sorti sur le Label Born Bad lui corps faisant bien petit. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:09:25) [83%] :\r\nVoil\u00e0 Julien Gasc telle qu'en lui- m\u00eame, dans cet album intitul\u00e9 Kisses ni Youssoufou. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-01-19T17:54:00Z", "program": {"href": "/programs/4E4BF516-6E86-4D02-968A-8E8BCF566C07", "id": "4E4BF516-6E86-4D02-968A-8E8BCF566C07", "name": "Vertigo"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Cadert, Pierre Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Cadert, Pierre Philippe", "role": "collaborateur RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-B87312FB-B52D-4ED2-B6F8-B1B2B93D64EA", "internalArchiveId": "B87312FB-B52D-4ED2-B6F8-B1B2B93D64EA", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Les invit\u00e9s: Dany Boon et Alice Pol", "publicationDate": "2017-01-19T00:00:00Z", "summary": "Les acteurs Dany Boon et Alice Pol font la paire dans \"Raid Dingue\", un film dans lequel ils forment un duo improbable charg\u00e9 d'arr\u00eater le redoutable Gang des L\u00e9opards, responsable de gros braquages dans les rues de Paris.\r\nIls sont au micro de Pierre Philippe Cadert.", "durationSec": 2542, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8285641", "imageURL": "http://www.rts.ch/4197905.image", "alternativeTitle": ["Les invit\u00e9s: Dany Boon et Alice Pol / VER_2017-01-19T16:30:45_l-invite-dany-boon", "Vertigo du 19.01.2017"], "alternativeSummary": ["Les acteurs Dany Boon et Alice Pol font la paire dans \"Raid Dingue\", un film dans lequel ils forment un duo improbable charg\u00e9 d'arr\u00eater le redoutable Gang des L\u00e9opards, responsable de gros braquages dans les rues de Paris.\n\nIls sont au micro de Pierre Philippe Cadert."], "variantIds": ["ece-8285641"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-05T09:58:42Z", "speechToTexts": ["10.04.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [74%] :\r\nLe raid de la police des super, \u00e7a joue surentra\u00een\u00e9s leur devise servir son pays. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:08) [86%] :\r\nBonjour pour le secr\u00e9tariat infirmerie ou la cantine je suis l\u00e0 pour le Groupe d'intervention du Raid, un danger pour le groupe Monza une femme face crie \u00e7a chiale sache pas question de fa\u00e7on \u00e0 ce que je veux dans le casque, on a une femme, c'est comme \u00e7a, on on a tout envie de pisser, on a pas les combinaisons adapt\u00e9e pour les puisque, effectivement, vous n'\u00eates pas du tout match je me suis tromp\u00e9, j'ai parcouru son dossier, elle a de tr\u00e8s grande qualit\u00e9 cach\u00e9 et le fait qu'elle porte le m\u00eame nom que le ministre de l'Int\u00e9rieur, mais \u00e7a n'a rien \u00e0 voir, c'est un film, \u00e7a n'a aucun rapport au bras, il y a que de la protection rapproch\u00e9e du pr\u00e9sident \u00e7a suffit. \r\nDonc l\u00e0, c'\u00e9tait vrai il a pas par au pr\u00e9sident parce que comme Louise Vertigo \u00e7a aucun rapport ce \u00e7a fum\u00e9e \u00e7a dans la loi sur la premi\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:07) [92%] :\r\nBonjour, Dany Boon bonjour, comment allez- vous m\u00eame bien. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:11) [89%] :\r\nVotre voix bien oui, pourquoi, ma foi, tout va bien, tout va bien, tr\u00e8s bien, merci d'\u00eatre avec nous, \u00e9voqu\u00e9 avec vous ce film Red. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:18) [86%] :\r\nDingue au g\u00e9n\u00e9rique de ce film vous- m\u00eame Dany Boon dans le r\u00f4le de Jeanne Froissard Alice Pol dans le r\u00f4le de la Philippe, ministre de l'Int\u00e9rieur, incarn\u00e9 par Michel Blanc, un sc\u00e9nario sign\u00e9 d'une personne avec laquelle vous travaillez depuis r\u00e9guli\u00e8rement d'ailleurs Sarah Kaminsky, notamment, \u00e0 la fois \u00e0 20 fois avait pas pass\u00e9 d\u00e9j\u00e0 avant. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:01:35) [86%] :\r\nNon, non, non, non, non, c'est la premi\u00e8re fois qu'on travaille ensemble, en fait, quand on s'est rencontr\u00e9s parce qu'on s'est rencontr\u00e9 sur un autre projet qui s'est pas fait qui \u00e9tait un drame dans lequel j'\u00e9tais acteur et puis une fois, je devais faire l'acteur. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:01:53) [85%] :\r\nSur la bipolarit\u00e9 et puis, et puis le projet c'est pas monter parce que c'est compliqu\u00e9 parfois de monter des films des films et elle a, elle, a, en fait, je, je, j'avais, j'avais donn\u00e9 de quelques indications ou quelques r\u00e9flexions sur le sur, le, le jeune histoire le sc\u00e9nario simple, il y avait eu r\u00e9\u00e9criture et c'est \u00e7a, \u00e7a s'\u00e9tait tr\u00e8s bien pass\u00e9, puis voil\u00e0, on sent, on s'est bien entendu et on est en \u00e9crivant, en plus, en \u00e9crivant Raid dingue en changeant le le personnage masculin en f\u00e9minin ce que par, c'\u00e9tait un personnage masculin, je vous je viens Carn\u00e9, je me suis dit je ne vais pas. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:02:32) [83%] :\r\n\u00e9crire seul et surtout sans en commen\u00e7ant. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:02:39) [85%] :\r\nSection f\u00e9minine, un film avec un avec une femme en en majeur, quoi, donc on a fait, on a fait \u00e7a \u00e0 4 mains et c'\u00e9tait \u00e7a s'est tr\u00e8s bien pass\u00e9 quoi. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:50) [92%] :\r\nAu g\u00e9n\u00e9rique \u00e9galement de ce film Yvan Attal dans le r\u00f4le, une sorte de joker comme \u00e7a qui. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:02:55) [81%] :\r\nAh ces marchandises \u00e7a les journalistes dit \u00e7a mais c'est pas, mais alors peut-\u00eatre enfin il est je trouve formidable en chimie d\u00e9guis\u00e9e diff\u00e9remment \u00e0 chaque fois, il se trouve que on dit parce qu'il a, il a le le comit\u00e9 en Louis XIV \u00e0 la fin, et l'Allemagne, qui a indiqu\u00e9 oui les fard\u00e9e comme les rois l'\u00e9t\u00e9 \u00e0 l'\u00e9poque et m\u00e9decins, mais bon, mais les gens le compare au Djoker s\u00fbrement il y a un peu. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:03:17) [81%] :\r\nIl est dans c'est le m\u00e9chant, il va tout faire p\u00e9ter, il veut dire m\u00eame qu'il \u00e9tait bas comme Louis XIV, il \u00e9tait tr\u00e8s tr\u00e8s il \u00e9tait f\u00e2ch\u00e9 quand il a vu quand il a visit\u00e9 le ch\u00e2teau de Vaux-le-Vicomte, qu'il vu Fouquet \u00e9tait biologique, lui qui s'\u00e9tait hiss\u00e9 \u00e9nerv\u00e9 tout tout jeune il va 18 ou 19 ans, je suis plus il avait il faut qui en taule il il jusqu'et il a dit fait Versailles, il a pris le les heures suite il a pris l'\u00e9quipe de l'entrepreneur de de Fouquet, il a foutu, foutu en taule pour \u00e7a, il a bris\u00e9 Fouquet qui a \u00e9poque qui avait une une quarantaine d'ann\u00e9es ce qui \u00e9tait assez \u00e2g\u00e9e pour l'\u00e9poque et apr\u00e8s il a il a surv\u00e9cu pendant pas, j'ai pu, il a tenu, genre 10 ou 15 ans et il est mort, lui, prison, qui a une famille maudite, enfin c'\u00e9tait, c'est l'enfer, d'ailleurs je crois qu'il est m\u00eame \u00e0 l'origine de la l\u00e9gende de l'homme au masque de fer. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:08) [92%] :\r\nParce que la sc\u00e8ne dans laquelle tout explose, se situe dans ce fameux ch\u00e2teau. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:04:13) [85%] :\r\nJe vous dis le ch\u00e2teau, il faut savoir que que Yvan Attal remonte l'all\u00e9e qu'un remonter, soutient Louis XIV et en fait et au d\u00e9part, je devais pas tourn\u00e9 au ch\u00e2teau, il compte \u00e7a devait se faire sur la Seine \u00e0 Paris sur un bateau- mouche quand moi j'aime bien montrer d'aider des beaux endroits de France parce que mes films voyagent \u00e0 l'\u00e9tranger, beaucoup de votre c\u00f4t\u00e9, Tour de France, non mais c'est vrai, non mais c'est non, je pense quand j'\u00e9cris, j'y pense en fait maintenant, c'est vrai que quand je suis \u00e0 l'\u00e9tranger, ce qui a beaucoup de gens qui mendient, suite. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:04:45) [83%] :\r\n\u00e0 Bienvenue chez les Ch'tis \u00e9videmment un qui a, qui a fait 7 ou 8 millions d'entr\u00e9es \u00e9trangers \u00e0 chaque fois, je, je, on me dit il y a des je vais je voyage dans le monde entier sur les visiter, Berg, je vais voir le le le ou rien \u00e0 d\u00e9clarer, la l'endroit o\u00f9 on a. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:05:03) [84%] :\r\nTourn\u00e9 ce qui a maintenant il y a un Studio qui visite le Studio, on a tourn\u00e9 qui visite qu'on a cr\u00e9\u00e9 tr\u00e8s bref, je me dis quand j'\u00e9cris, tiens qu'est -ce que je peux montrer comme bel endroit de de Fran\u00e7ais l\u00e0 c'\u00e9tait les ponts justement les ponts de Paris bien s\u00fbr la la sc\u00e8ne et puis on n'a pas pu tourner ce que avec l'\u00e9tat d'urgence, on pouvait pas \u00e9tant encore en costume de en uniforme de policiers en tournage donc on monsieur subi dans un endroit ferm\u00e9 Vaux-le-Vicomte priv\u00e9 quoi. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:05:30) [85%] :\r\n\u00e9galement, je termine son g\u00e9n\u00e9rique avec Sabine Az\u00e9ma, l'histoire donc, raconte le film, je l'ai je les d\u00e9crit par le menu, on a entendu la la bande- annonce jeudi cette histoire, elle remonte \u00e0 10 ans et puis en 2014, vous faites une premi\u00e8re rencontre avec le Raid comment est -ce que l'histoire l'\u00e9volu\u00e9 entre le moment o\u00f9 vous avez eu cette id\u00e9e quel moment o\u00f9 vous dites : OK, non il faut Alice Pol qui 21 Carn\u00e9 le r\u00f4le. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:05:53) [88%] :\r\nAh non, toute en fait quand je vais voir le Raid en juin 2014 que je rencontre Jean-Michel Fauvergue, le patron du Raid vais pour lui poser la question est -ce qu'il y a des femmes chez vous, donc on intervention c'est ce que j'ai pas la r\u00e9ponse et il me dit : oui, on n'a rien \u00e0 3. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:06:13) [87%] :\r\nTrois sur sur un peu 1200 personnes personne donc je dis : voil\u00e0, je les rencontre et ce qui m'et j'ai donc j'avais d\u00e9j\u00e0 en fait l'id\u00e9e, l'id\u00e9e de, de, de, d'initier le projet que j'avais en t\u00eate depuis une dizaine d'ann\u00e9es, est venu en tournant avec Alice Pol dans Supercondriaque je j'ai vu \u00e0 quel point elle \u00e9tait dr\u00f4le qu'elle avait un personnage comique tr\u00e8s fort et voil\u00e0 quand vous rencontrez une actrice ou un acteur comme \u00e7a qu'un qui a une une nature. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:06:43) [83%] :\r\nComique tr\u00e8s, tr\u00e8s forte, c'est, c'est c'est g\u00e9nial ce que c'est, moi j'ai tendance en plus sa tourn\u00e9e plusieurs fois avec les m\u00eames acteurs, ce que je, je, j'ai on cr\u00e9e une famille quoi donc on sent sa t\u00e2che. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:06:57) [85%] :\r\nEt j'ai retrouv\u00e9 Herat de 2 fois m\u00eame 3000 pour y y pouvait pas enfin bref voil\u00e0 c'est c'est c'est et l'appareil en fait le jeu. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:07:11) [92%] :\r\nTellement dr\u00f4le, je me suis dit c'est c'est original, c'est un c'est int\u00e9ressant, c'est la premi\u00e8re fois qu'en France on tourne une com\u00e9die d'action avec une femme on r\u00f4le principal ce n'est jamais arriv\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:07:22) [81%] :\r\nCe mariage, puis c'est aussi votre premi\u00e8re com\u00e9die d'action apr\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:07:25) [87%] :\r\nOn va parler, oui c'est vrai, c'est vrai bah, c'est le sujet qui m'emmenait vers la com\u00e9die d'action et et et voil\u00e0, c'\u00e9tait un c'\u00e9tait chouette de faire \u00e7a, ben il y a des moments, il y a eu des mots compliqu\u00e9s c'est-\u00e0-dire, de quel ordre Bev au non enfin physiquement non, enfin, il y a une on a une pr\u00e9paration tr\u00e8s longue, moi j'ai pass\u00e9 un an et demi avec les gens du Raid, avant de commencer \u00e0 tourner apr\u00e8s il y a 6 mois de pr\u00e9paration physique intense mais le le lancer quand il ne se retrouver \u00e0 Vaux-le-Vicomte avec 300 figurants sans technicien le match. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:08:01) [83%] :\r\nDerri\u00e8re le le le ch\u00e2teau \u00e0 num\u00e9riser les les sc\u00e8nes si on est pas loin de 2 m\u00e8tres de la poussi\u00e8re sur le, je me suis j'ai eu le malheur de m'asseoir sans faire expr\u00e8s, je qu'on discutait avec la les, les, les, les propri\u00e9taires et la curatrice. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:08:17) [84%] :\r\nDu lieu et je je je m'assois sur le un, bon je je pose m\u00eame une de mes fesses de vedettes sur un nom sur un sur un bureau qui avait l'air tr\u00e8s solide, un mais il \u00e9tait tr\u00e8s solide m\u00eame fait attention 9 millions d'euros commence \u00e0 jouer Istanbul des PoCs Edmonton le voil\u00e0 j'ai j'ai. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:08:38) [84%] :\r\nEt donc on ne pouvait pas \u00e9taient adorable vraiment tr\u00e8s gentil, la famille vous et l\u00e0 qui qui nous ont \u00e9crit, c'est des gens vraiment adorable, un peu du non plus et donc une guerre rien et et et et donc. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:08:54) [85%] :\r\nOn pouvait m\u00eame pas renverser la poussi\u00e8re en fait sur le sujet sur le sol quoi donc quand quand c'est effondr\u00e9 compte qu'on d\u00e9truit une grande partie du ch\u00e2teau, il y a des sc\u00e8nes o\u00f9 on a mis un faux marbre au sol pour mettre ensuite le le les d\u00e9bris pour ensuite en ajouter pour par couches successives de d\u00e9fis sp\u00e9ciaux et puis ensuite, voil\u00e0, on a tourn\u00e9 comme Star Wars quoi, enfin, c'\u00e9tait un truc c'\u00e9tait un \u00e9norme truc \u00e0 faire, et puis, et puis on a d\u00fb amant donn\u00e9 il y avait tellement d'action qui se passait dans le ch\u00e2teau qu'on a reconstruit le nom l'enti\u00e8ret\u00e9 de de CDD des salles gentils des sc\u00e8nes int\u00e9rieures en en Studio, donc toutes les salles tous les d\u00e9dales de couloirs, tout \u00e7a, on a tout \u00e7a tout \u00e7a s'est reproduit en Studio, bonsoir Studio c'\u00e9tait impressionnant et ailleurs. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:09:44) [86%] :\r\nOui, parce que l\u00e0 du coup fin juin sur la le budget du film s'appr\u00eate \u00e0 ceci, du coup, le film co\u00fbte cher, r\u00e9action, \u00e7a co\u00fbte cher de l\u00e2cher ce coach oui alors ce film l\u00e0, il arrive aussi \u00e0 un moment donn\u00e9 dans l'histoire o\u00f9, effectivement, Balleret, d\u00e9mis et mis en valeur est mis en avant, on y reviendra sur cette p\u00e9riode, en particulier ces moments, vous avez v\u00e9cu avec Dany Boon, mais si on revient au film est une chose qui qui qui qui est frappante et que beaucoup de gens ont relev\u00e9 dans le personnage que vous incarnez, c'est-\u00e0-dire aux jeunes Froissard, ce policier lui aurait qui ne veut pas voir d'une femme dans dans l'unit\u00e9, c'est quelqu'un qui bat sa femme est partie avec son fr\u00e8re Burkina. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:10:26) [84%] :\r\nVous vous \u00eates au courant, c'est \u00e7a, je suis d\u00e9sol\u00e9, on me l'a dit oui effectivement les travaux. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:10:34) [83%] :\r\nTraumatis\u00e9, \u00e7a vient d'o\u00f9 ce go\u00fbt pour ces personnages traumatis\u00e9 \u00e7a parce que tous les personnages que vous incarnez, disons un coq entre baptis\u00e9 sur une f\u00ealure quelque chose. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:10:43) [80%] :\r\nC'est un peu ce int\u00e9ressant sacr\u00e9, en fait, c'est cette ann\u00e9e si on reprend, vous one-man-show d\u00e9j\u00e0 vous \u00e9tiez ce type qui disait : je voudrais bien, tout va bien pr\u00e9cis, accentuer le oui mais c'est mal, c'est. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:10:56) [88%] :\r\nC'est mon c'est un c'est un moteur, en fait, depuis, depuis que je suis enfant et j'en parle d'ailleurs dans mon spectacle monde j'ai j'explique comment j'en suis venu \u00e0 faire rire au-del\u00e0 de mon physique particulier je fait rire malgr\u00e9 moi et c'est c'est que quand j'\u00e9tais enfant, dans des dans des, dans des situations un peu compliqu\u00e9es, que j'ai v\u00e9cue, et que m\u00eame que ma famille a v\u00e9cu et je voyais ma m\u00e8re pas tr\u00e8s bien, voil\u00e0, pas tr\u00e8s jeudi dans dans le spectacle, ce qui est ce qui est vrai, je dis ma ma m\u00e8re quand j'\u00e9tais petit, me prenait dans ses bras, pourrait aussi dans les miens, donc j'ai ressenti \u00e7a, les enfants sont des \u00e9ponges et et je je me suis mis en en t\u00eate qu'il fallait la faire rire quoi elle encore et je, c'est un march\u00e9 ma m\u00e8re de rire tonitruant comme \u00e7a salvateur qui est r\u00e9parateur, voil\u00e0 pour moi le rire est une r\u00e9paration quand j'\u00e9tais enfant et juste apr\u00e8s je, je pense que mon mon sens ils sont \u00e9videmment sans sans le faire sciemment mani\u00e8re totalement inconsciente, j'ai mon \u00e9criture c'est c'est fa\u00e7onn\u00e9 comme \u00e7a et et et j'ai fait, je fais rire pour r\u00e9parer en fait principalement, enfin en tout cas pour faire du bien et et et \u00e7a que \u00e7a cr\u00e9e des personnages qui se qui ont beaucoup d'humanit\u00e9, mais je n'ai pas conscience en fait je je je peux s\u00e9parer quand j'ai franchi la d\u00e9prime le de beaucoup de producteurs, mais il faut pas faire \u00e7a, \u00e7a marchera jamais et j'ai entendu beaucoup \u00e7a, en fait, c'est ce qui a fait ma diff\u00e9rence, ce qui a fait \u00e7a a march\u00e9 justement mais mais. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:12:41) [85%] :\r\nTout en jouant sur la d\u00e9prime, on en parfois m\u00eame en surjouant la d\u00e9prime en en rajoutant 20. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:12:46) [83%] :\r\nEn \u00e9tant clownesque, c'est bien s\u00fbr, il y a, il y a, mais un peu clownesque donc enfantin donc. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:12:53) [95%] :\r\nC'est pas un film des fr\u00e8res Dardenne, o\u00f9 il y a une d\u00e9prime profonde pluvieuse. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:12:57) [78%] :\r\nDans dans le dans le dans g\u00e9n\u00e9ral en g\u00e9n\u00e9ral, quand m\u00eame, oui, mais en s'appr\u00e9cie bien d'ailleurs que les fr\u00e8res Dardenne, vous vous d\u00e9crivez des situations sociales sont compl\u00e8tement diff\u00e9rents, enfin, sont ici on est vrai, c'est vrai, les m\u00eame pourrait il poussa il pousserait un petit peu plus le bouchon. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:13:12) [79%] :\r\nMoi, je mettrai un peu la c'est \u00e7a vivant juste r\u00e9gler oui c'est vrai c'est pas faux. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:13:23) [88%] :\r\nOui, bien s\u00fbr, moi je sais, c'est et puis moi je, je fais toujours je j'ai besoin de rire avec donc tr\u00e8s souvent on pour pour ne pas ne pas rire contre en fait donc on rigole rire avec \u00e7a veut dire on on rit de soi -m\u00eame et c'est il y a de l'autod\u00e9rision et on rit et aussi on on exp\u00e9rimente, j'ai besoin d'excuser fin d'excuser non de d'expliquer le pourquoi du comment DD. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:13:49) [68%] :\r\nDes. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:13:51) [88%] :\r\nDes d\u00e9fauts et des et des travers et de la m\u00e9chancet\u00e9 de de de certaines personnes qui ne se rendent pas compte parce qu'elles ont des traumas quelles sont, quelles qu'elles sont dans la dans le dans le d\u00e9ni, justement de leur de leur m\u00e9chancet\u00e9 dans l'ignorance, m\u00eame de du fait qu'elles font du mal ce qu'elles sont trop obnubil\u00e9 par, par leur leur souffrance et et c'est tr\u00e8s psychanalytique en fait. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:14:16) [91%] :\r\nEt on leur on on se rend compte dans dans la fa\u00e7on dont vous avez 2 puisqu'on est dans la l'\u00e9criture des des personnages vous dites pardon je vous croyez Malaisie. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:14:25) [85%] :\r\nPareil pour, par exemple, le personnage de Michel Blanc, qui joue le ministre donc il y a la famille int\u00e9rieur mais, et c'est le c'est le papa, le papa et la maman, parce que la m\u00e8re a disparu, math\u00e9matiquement, donc le le le le le le, c'est ce qui va, pour le ministre de l'Int\u00e9rieur, oui c'est \u00e7a, et sa fille, mais ce qu'on a, on am\u00e8ne alors il va, il force le le patron du Raid \u00e0 prendre sa fille donc ce qu'ils ont Claude rend furieux mais il a, d'un abus de pouvoir, il y a Pistons Lesage et quand il arrive que son dossier, il le fait tr\u00e8s na\u00efvement il arrive par des infos qu'on avait il arrive avec le dossier \u00e0 la dossier de police qui est lamentable, avec des notes, mais absolument nul, on voit un moment donn\u00e9, on voit que des des h\u00e9ros D1, D2 la meilleure note un 3 et 3 et demi je crois et et des des remarques partout et le et le patron de la dossier ouvert comme \u00e7a alors que que des gens de de l'\u00e9lite de la police quoi et \u00e7a et et et le et Michel Blanc est persuad\u00e9 qu'il va lui oui d'accord, les formidable on apprend et lui revient, il fait alors et il lui r\u00e9pond : mais elle est nulle, il y a une et l'autre fait comment on commence quoi, ma fille, ma fille nul, il ne peut pas l'accepter et c'est c'est tr\u00e8s touchant, en fait, et d'un seul coup son abus de pouvoir qui est quand m\u00eame tr\u00e8s grave devient hyper touchant son chantage devient touchant parce qu'il le sait par avance. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:15:51) [91%] :\r\nTout \u00e0 coup, \u00e7a prend un sens \u00e9galement alors ces personnages -l\u00e0 voulez \u00e9crivez jusqu'au bout, jusqu'\u00e0 l'os, parce qu'au fond, on compte aussi tous vos personnages et tous les seconds r\u00f4les dans tous vos films ont une place tr\u00e8s importante et vous dites assez souvent Dany Boon que pour convaincre un com\u00e9dien de venir sur vos films, vous leur dites : tr\u00e8s souvent, il y a quelque chose \u00e0 faire avec ce personnage auras quelque chose \u00e0 d\u00e9fendre. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:16:14) [87%] :\r\nOui, compl\u00e8tement, et \u00e7a c'est \u00e7a \u00e7a bien de de d'un d'un d'un plaisir de spectateur, moi quand je, je, je vais voir un film ou m\u00eame de Lecteurs quand je sais les personnages, les petits Perrier personnes voil\u00e0 m\u00eame et tous les petits personnages sont en Valais, il y a pas d'il y a pas de petits r\u00f4les, en fait, tiens, il y a donc, ils sont tous importants et si c'est un peu rat\u00e9, que c'est un peu \u00e0 c\u00f4t\u00e9 que c'est mal cast\u00e9 que que que c'est pas bien, \u00e9crit qu'il y a des incoh\u00e9rences d'un seul coup \u00e7a en \u00e7a fait sortir de de de l'histoire, moi \u00e7a moi \u00e7a me fait sortir des films quand je vois \u00e7a, donc, d'une part j'ai je suis acteur, donc je sais \u00e0 quel point les acteurs ont ont envie de jouer, de d\u00e9fense des choses et de et de et sont passionn\u00e9s par ce qu'ils font : voil\u00e0, c'est un ancien et et et donc le plus petit r\u00f4le pour moi est tr\u00e8s important, je prends l'exemple du flic qui est dans le le sous- marin, dans lequel la camionnette quand ils se r\u00e9veillent. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:17:16) [91%] :\r\nUne une cellule djihadiste c\u00f4t\u00e9 voil\u00e0 et qu'elle est. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:17:21) [85%] :\r\nQuel comment savoir que lorsqu'il y acteurs sur \u00e9coute bouche quand elle parle, elle se comment et joue avec \u00e7a le le le flic qui vous \u00e7a et il est, il est tr\u00e8s, tr\u00e8s juste, l'acteur qui joue le fixe et tr\u00e8s juste et et tr\u00e8s beau et dr\u00f4le, quoi, son regard est tr\u00e8s important et j'ai pass\u00e9 du temps \u00e0 filmer ce que ce soit juste \u00e0 faire beaucoup de prises pour que ce soit bien ce qu'en g\u00e9n\u00e9ral quand on arrive apr\u00e8s, sur le devant le latin de montage, on se dit il faut qu'on ait le choix quoi enfin ce qui est tr\u00e8s important et et gr\u00e2ce \u00e0 \u00e7a je ne soit gr\u00e2ce \u00e0 \u00e7a, effectivement j'des acteurs comme Anne-Marie 20 par amples. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:17:59) [72%] :\r\nQui \u00e9tait dans le Style comme reprendre les acteurs qui jouaient qui venait ma fianc\u00e9e qu'\u00e0 3 sc\u00e8nes 4 sc\u00e8nes dans le film. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:18:05) [83%] :\r\nElle joue le r\u00f4le de la psy de la police. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:18:07) [87%] :\r\nVoil\u00e0, mais qui est -elle la sc\u00e8ne et de refaire les sc\u00e8nes sont dr\u00f4les, c'est important, elle est tr\u00e8s pr\u00e9sente et elle d\u00e9clenche des rires et moi j'adore partager en fait, j'aime bien quand les autres font rire et j'ai le sentiment que c'est aussi moi assez \u00e0 travers moi qui font rien puisque c'est, c'est c'est mon texte et c'est mon film donc voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:18:25) [88%] :\r\nEst -ce que vous \u00eates aussi alors puisque vous \u00e9voquez le le tournage Dany Boon est -ce que vous tournez vous dites \u00e9norm\u00e9ment est -ce que vous faites beaucoup r\u00e9p\u00e9t\u00e9 ou est -ce qu'au contraire vous \u00eates plut\u00f4t comme Claude Lelouch dans certaines situations vous laisser tourner Camara et vous laissez les com\u00e9diens se d\u00e9brouiller avec la sc\u00e8ne les laisser amener ce qu'ils ont il y amener. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:18:42) [86%] :\r\nIls \u00e7a arrive que les com\u00e9diens improvisent mais non mais moi c'est tr\u00e8s \u00e9crit, non je je je fais beaucoup de r\u00e9p\u00e9titions, beaucoup de lecture beaucoup de lecture avant je viens du th\u00e9\u00e2tre, donc il y a une forme \u00e0 une rigueur qui est tr\u00e8s importante, d\u00e9j\u00e0 pour pour pour avoir la mais il y a quand m\u00eame en fait quand m\u00eame la moiti\u00e9 du chemin \u00e0 faire, moi je fais la moiti\u00e9 du chemin avec le l'\u00e9criture, le personnage et l'acteur vient -elle la propri\u00e9t\u00e9 je donne on d\u00e9marre toujours les premi\u00e8res r\u00e9p\u00e9titions, je ne donne aucune indication \u00e9ventuellement de d\u00e9placement j'dit voil\u00e0 qui d\u00e9place l\u00e0- dessus et \u00e7a oblige mais je laisse l'acteur proposer des choses en fait et et ensuite on je, je, on va travailler la mati\u00e8re mais mais la la les premi\u00e8res esquisses de, de, de jeux et d'humeur dans la EMA et c'est pas, et je dis jamais fait \u00e7a au fait ceci ou cela, je dis ce que tu penses pas que cette phrase d\u00e9marre comme \u00e7a, tu pense pas que on pourrait s'que ce serait pas int\u00e9ressant de voil\u00e0 et apr\u00e8s, apr\u00e8s, il arrive m\u00eame que j'\u00e9crive des choses en fonction des des acteurs quand quand quand Yvon Attal \u00e9tant travesti et \u00e7a me fera quand on ils sont, ils ont la SNCF avec Alice Pol et Sabine Az\u00e9ma oui sont et la gay-pride, qui sont un travesti le en fait le le Sam qui qui joue avec Yvan qui \u00e9tait, qui \u00e9tait un ancien champion du monde de boxe. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:20:11) [80%] :\r\n\u00e7a a \u00e9t\u00e9 hyper baraqu\u00e9 qui est une \u00e9tape et et \u00e0 montr\u00e9 qu'est et qui a, qui a \u00e9t\u00e9 l\u00e9gionnaires qui serait g\u00e9r\u00e9 la r\u00e9gion ce qu'il faut -il \u00e0 l'amiable, il s'est battu avec un de ses chefs, faut pas, alors il est gentil, mais il faut pas, non \u00e0 la mi- gentil mais il faut pas l'emb\u00eater, donc il \u00e9tait un peu mal \u00e0 l'aise, d\u00e9guis\u00e9 en femme, je sentais \u00e7a, je lui dis mais essaie de trouver ton c\u00f4t\u00e9 f\u00e9minin quoi j'ai besoin de il arrivait pas \u00e0 jouer, il avait pas jouer le jeu \u00e0 sortir \u00e0 trouver son justement sa f\u00e9minit\u00e9 infirmit\u00e9 qui est c'est si et en fait c'est \u00e7a qui m'a donn\u00e9 l'id\u00e9e de de dire qui fait l'homme qui fait que Benz\u00e9ma demandent, excusez -moi, ce qui fait l'homme qui fait la femme et que les 2 d\u00e9c\u00e8s Louis. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:20:56) [87%] :\r\nEn m\u00eame temps en en pr\u00e9sentant l'autre et puis il lui dit : moi je fais pas la fin, parce qu'il comme il n'arrivait pas \u00e0 faire le f\u00e9minin, Judith, on va faire l'inverse, j'ai r\u00e9\u00e9crit la sc\u00e8ne pendant pendant le tournage o\u00f9 ou lui dit je fais pas la femme et du coup, Yvon Attal qui fait son chef du tout, c'est pas \u00e7a, c'est moi, je suis une femme tout le temps et il y a une sorte de, de, de, de ping-pong entre 2 qui est tr\u00e8s marrant, c'est c'est n\u00e9 gr\u00e2ce \u00e0, ou \u00e0 cause de la g\u00eane de du de l'ancien champion du monde de boxe. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:21:27) [91%] :\r\nQuestion pour vous, Dany Boon, on sait que Bienvenue chez les Ch'tis a ramen\u00e9 du du tourisme m\u00eame litt\u00e9ralement du tourisme. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:21:35) [73%] :\r\nMais il y a 2. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:21:38) [79%] :\r\nNon mais il y a oui dit autre France je crois maintenant, non, mais cette -t-il, capitale culturelle, c'est une bonne id\u00e9e de ce que j'ai que Lille avait \u00e9t\u00e9 capitale culturelle en 2004, mais au Marais. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:21:48) [87%] :\r\nOui, et il y a eu, il y avait eu beaucoup de, de, de, de retomber de retomb\u00e9es touristiques effectivement et de visites, \u00e7a sort, mais c'est une, c'est une tr\u00e8s bonne id\u00e9e m\u00eame de faire \u00e7a en Suisse, ben moi j'ai j'ai j'ai ma femme qui s'occupe de \u00e7a qui fait la promotion de la Suisse a puisque l'emm\u00e8ne ma belle-famille r\u00e9guli\u00e8rement mais oui, c'est une sc\u00e8ne tr\u00e8s mais c'est une chose, \u00e7a c'est une belle initiative. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:22:09) [86%] :\r\nEt puis pour les Jeux parce que en fait \u00e0 l'\u00e9tranger, en fait, la, la, c'est ce qui est fou c'est j'ai discut\u00e9 avec Fran\u00e7ois Paul Journet qui fument et qui fait d\u00e9montre et qu'il nous disait que d\u00e8s qu'on voyage dans le monde d\u00e8s qu'on arrive dans un endroit dans le monde \u00e0 l'a\u00e9roport, il y a toujours une pub pour. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:22:27) [80%] :\r\nDes montres suisses du chocolat suisse et c'est vrai, surtout les de du monde du monde mais pourquoi, mais parce que c'est l'industrie mais pourquoi c'est ici, h\u00e9 bien parce que oh c'est une longue histoire, histoire sans encore de je vous raconterai. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:22:45) [92%] :\r\nDany Boon, on va faire un petit retour en arri\u00e8re si vous voulez bien, on va utiliser pour cela ce qu'on appelle une archive, un sondage c'est \u00e9coutez plut\u00f4t. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:22:54) [94%] :\r\nIl est environ 17 heures porte de Vincennes \u00e0 Paris quand les hommes du Raid lancent l'assaut \u00e0 l'hyper casher m\u00e9dicaux Nibali retient en otage une quinzaine de personnes. \r\nL'assaut a dur\u00e9 une trentaine de secondes. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:23:11) [90%] :\r\nCelle -ci nous retrouvons Val\u00e9rie Lerouge cette fois \u00e0 l'a\u00e9roport international de Bruxelles Val\u00e9rie est -ce que tout est revenu \u00e0 la normale dans le p\u00e9rim\u00e8tre de l'a\u00e9roport. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:23:20) [91%] :\r\nLe p\u00e9rim\u00e8tre Kit de s\u00e9curit\u00e9 qui est assez grand, est \u00e9videmment toujours en place, il y a des chiens renifleurs d'explosifs qui passe r\u00e9guli\u00e8rement et des hommes lourdement arm\u00e9s car \u00c9lise, h\u00e9 bien, la police n'a encore pas la certitude qu'il n'y a plus de terroristes dans l'enceinte de l'H\u00e9rault. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:23:37) [92%] :\r\nVous \u00eates Dany Boon avec leur aide au moment des attentats de Paris puisque vous travaillez avec eux sur la de nombreux mois et vous \u00eates \u00e9galement \u00e0 Bruxelles, au moment o\u00f9 il y a cette attaque \u00e0 l'a\u00e9roport. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:23:51) [91%] :\r\nJe suis en tournage en Belgique parce que on ne peut pas tourner les sc\u00e8nes ext\u00e9rieures en France, effectivement, en raison de l'\u00e9tat d'urgence, que j'ai vu aujourd'hui, on peut pas \u00eatre en policier bien policier dans la rue, oui tout \u00e0 fait. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:24:08) [90%] :\r\nQu'est -ce que \u00e7a change dans le dans pour vous dans le film, dans votre dans dans ce regard, vous avez sur ce film, qui est un film comique qui est une com\u00e9die, vous \u00eates en train de tourner avec des policiers. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:24:18) [89%] :\r\nL'\u00e9crire en fait \u00e0 ce moment -l\u00e0 les cr\u00e9ations moi j'\u00e9tais, j'\u00e9tais \u00e0 Los-Angeles \u00e0 ce moment -l\u00e0, rendez- vous d'ailleurs, mais d'\u00e9criture sur le projet, mais, mais ce qui change, c'est que je connais les les agents et les les hommes et les femmes qui sont derri\u00e8re les cagoules, quoi, les gens qui enfin les les agents qui interviennent, donc je suis doublement inquiet voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:24:46) [88%] :\r\nEt ensuite, quand je \u00e9videmment quand on de je, je retourne aurait pour continuer \u00e0 travailler d'abord \u00e7a renforce mon mon mon envie de de faire un. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:24:57) [89%] :\r\nFilm parce que je, je vois \u00e0 quel point ils sont c'est des gens tr\u00e8s courageux, tr\u00e8s humble, ils se remettent en question \u00e0 chaque fois qu'il y a des v\u00eatements, il se remettent en question des r\u00e9fl\u00e9chissent \u00e0 ce qu'ils ont fait \u00e0 ce qu'ils ont r\u00e9ussi \u00e0 ce qu'ils ont rat\u00e9, donc ils sont tr\u00e8s ils veulent toujours s'am\u00e9liorer, non l'issue de de de l'hyper casher, bon il y a malheureusement des victimes mais ils ont sauv\u00e9 le tous les autres otages et ils ont eu, ils ont \u00e9t\u00e9 bless\u00e9s mais alors je. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:25:35) [84%] :\r\nLes, les, l'un des soldats d'ailleurs par les soldats indiens, des agents, je dis cela. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:25:39) [87%] :\r\nOn a le sentiment d'\u00eatre en guerre, un peu, mais un d\u00e9linquant qui a \u00e9t\u00e9 bless\u00e9e revient au au de genre, 15 jours, 3 semaines apr\u00e8s, apr\u00e8s ses blessures et et voil\u00e0, ils ne se rendent pas, il est pas il est, il est enfin c'est c'est tr\u00e8s, c'est des gens absolument incroyable quoi et d'ailleurs ils ont ils se ils g\u00e8re la peur de mani\u00e8re incroyable, enfin de mani\u00e8re incroyable, il y a eu un moment tr\u00e8s \u00e9mouvant, ce que les gens, les familles qui ont \u00e9t\u00e9 sauv\u00e9s, l'hyper casher, enfin les otages qui ont \u00e9t\u00e9 sauv\u00e9s, leurs familles ont rendu visite aux pour les remercier, vous \u00e9tiez l\u00e0, non, je n'ai pas mais ils m'ont, ils m'ont racont\u00e9, ils \u00e9taient tr\u00e8s \u00e9mus de qu'on leur dise merci d'\u00eatre venu nous sauver, alors que vous ne connaissiez pas, vous avez pris, vous avez risqu\u00e9 votre vie pour sauver des gens, vous ne connaissez pas et c'est c'est il y a, ils ont peur, mais ils vont quand m\u00eame et c'est une vraie \u00e0 mon avis, le vrai sens du courage et donc \u00e0 ce moment -l\u00e0, moi \u00e7a me \u00e7a me \u00e7a me met par rapport \u00e0 l'\u00e9criture une d'une pression, je me dis je ne je dois c'est une com\u00e9die, mais je, je, je, je veux qu'il a du fond et je veux montrer ce qu'elle Raid et et je je j'ai on \u00e9crit avec Sarah cette cette sc\u00e8ne o\u00f9 on parle de l'info en continu et du c\u00f4t\u00e9 spectaculaire et spectacle que ces cha\u00eenes d'info en continu donne pour pour attirer des t\u00e9l\u00e9spectateurs quoi c'est c'est ils ont mis en en danger en en enfin, ils ont mis en danger les otages en ordonnant des informations, ce qui est quand m\u00eame en ahurissant, alors qu'on sait que le le le terroriste, regardez, regardez, vision sur son t\u00e9l\u00e9phone et il a, et heureusement il a pas lu, qui avait qui avait, il y aurait des gens cach\u00e9s dans la dans la fin, ce qui est ce qu'il faut quoi et on a \u00e9crit cette sc\u00e8ne o\u00f9 la journaliste passe sous le r\u00e9aliser et ce film, l'intervention du Raid donc donc donne l'information qui qui vont rentrer ensuite la discussion entre Fran\u00e7ois Michel Blanc dans le bureau du ministre, c'est des choses que j'ai vu que j'ai v\u00e9cu aussi avec Bernard Cazeneuve qui qui a, qui a aid\u00e9 aussi le projet donc c'\u00e9tait important pour moi de, de, de montrer la le groupe la coh\u00e9sion du groupe, le ces gens, ces gens absolument incroyable quoi, pour qui j'ai beaucoup de d'admiration. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:28:08) [87%] :\r\nBernard Cazeneuve qui est, qui \u00e9tait le ministre fran\u00e7ais de l'Int\u00e9rieur, \u00e0 l'\u00e9poque des c'est effectivement mais qu'est -ce que \u00e7a para\u00eet pas d\u00e9risoire tout \u00e0 coup d'\u00eatre engag\u00e9 dans une com\u00e9die alors que survienne condition. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:28:18) [86%] :\r\nEt entre les gens, besoin de rien, oui, je pense qu'on a besoin de rien et que, et que c'est un. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:28:26) [92%] :\r\nApr\u00e8s coup, je vais, je suis d'accord avec vous, mais lorsque vous \u00eates en train d'\u00e9crire le film et tout \u00e0 coup, vous \u00eates confront\u00e9 \u00e0 ces \u00e9v\u00e9nements l\u00e0 est -ce que \u00e7a alors est -ce que du coup \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:28:35) [89%] :\r\nEst -ce que est -ce qu'il faut que j'arr\u00eate la com\u00e9die parce que non mais je veux dire non non je dis \u00e7a vient par exemple de me dire je, je vais pas faire ce sujet -l\u00e0, parce que, parce que c'est ce qui s'est pass\u00e9 dramatique. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:28:45) [85%] :\r\nPas du sur les questions que \u00e7a, que \u00e7a, \u00e7a peut vous poser au moment o\u00f9 vous faites ce film justement dans la situation dans l'essai. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:28:52) [86%] :\r\nOui, mais comme comme l'oeuf, alors \u00e7a va, au contraire, moi \u00e7a m'a Samnaun du de la mati\u00e8re et du fond pour pour pour mettre en valeur les gens du Raid pour mettre en valeur leur je vous dis, leur courage, leur humanit\u00e9, leur leur abn\u00e9gation, leur CC et puis, et puis d'ailleurs, c'est pareil, je veux, je parle de de ces CGC journalistes d'un. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:29:16) [84%] :\r\nOn continue, on continue, qui ensuite donc cr\u00e9er des pol\u00e9miques de toutes pi\u00e8ces pour dire pas trop \u00e7a d\u00e9marre d'ailleurs c'est \u00e7a depuis toujours et j'ai je j'avais lu \u00e7a dans le livre de Robert Paturel. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:29:28) [81%] :\r\nQui a \u00e9t\u00e9 conseiller d'ailleurs sur le r\u00eave qui est un ancien du Raid dans les premiers agents du Raid qui a form\u00e9, a d'ailleurs Alice Pol au combat et qui joue son petit jeu aussi joue son r\u00f4le en film ce qu'il a une gueule d'acteur. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:29:38) [85%] :\r\nEt, et, dans un de regard naturel \u00e9tait un des agents du Raid, qui est intervenu il y a eu Human bomb, dans la nuit dans une \u00e9cole maternelle qui a pris en otage des enfants qui \u00e9taient et qui voulaient enfin qui \u00e9tait un \u00e0 la fou quoi et et ils l'ont, ils l'ont neutralis\u00e9 et il y a donc cod\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:30:00) [88%] :\r\nBut c'\u00e9tait d'formidable pour sauver les enfants et les instituteurs et puis ensuite, on a commenc\u00e9 il y a une pol\u00e9mique qui disait mais il \u00e9tait endormi, ils auraient pu l'arr\u00eater, enfin ils ont nourri la b\u00eate en fait nourrir la b\u00eate et c'est et c'est et il faut savoir que que \u00e7a fait beaucoup de demain la \u00e7a les fait ils sont pas habitu\u00e9s, \u00e9videmment, plus on les voit pas enfin les agents du Raid, donc c'est des policiers que qui ceux qui sont cach\u00e9s qui vivent de mani\u00e8re anonyme parce qu'ils sont aussi en danger, menac\u00e9e, donc il est pour eux, c'est tr\u00e8s compliqu\u00e9 de de vivre \u00e7a, parce que dans ce qu'on les critique, alors que c'est des gens absolument incroyable, c'est honteux de les critiquer et voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:30:48) [84%] :\r\nOn va parler de tout autre chose pour son sujet, on est a l'habitude de faire le grand \u00e9cart dans cette \u00e9mission, rassurez -vous, c'est ce que \u00e7a si si si, vous \u00eates presque heures par su\u00e9dois je crois. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:31:00) [94%] :\r\nAu Christine Gonzales. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:31:03) [87%] :\r\nParce qu'on vous Christine de notre plurilinguisme qu'on ignore tous ces mots \u00e9trangers qui nourrissent notre vocabulaire votre. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:31:10) [89%] :\r\nOn ne comprend rien \u00e0 l'anglais, mais c'est ce qui a un brunch et aussi qui qui doit pas spolier la fin du film qu'il doit Tch\u00e9quie et cela bien ranger sa chambre, une fois dans un fastfood, il commande un cheeseburger, il adore \u00e7a les cheeseburgers mais c'est plus tard qu'il lorsqu'il apprendra l'anglais \u00e0 l'\u00e9cole, qui saura quel lien faire entre le mot cheese et le mot fromage mais parfois on passe une vie enti\u00e8re \u00e0 ne pas faire de lien entre les mots \u00e9trangers que l'on prononce et leur signification par exemple le mot et ch\u00e2teaux, vous savez cette lampe que vous avez r\u00e9cup\u00e9r\u00e9 dans la limite, secteur 34 de ce merveilleux magasin su\u00e9dois, avez -vous la moindre id\u00e9e de ce que veut dire et ch\u00e2teaux, h\u00e9 bien non, l'essentiel c'est que la lumi\u00e8re soit et je crois qu'une petite le\u00e7on de Su\u00e9dois s'imposant. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:31:49) [84%] :\r\nBonjour, bonsoir, au revoir et donc s'il vous pla\u00eet. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:31:55) [85%] :\r\nLyc\u00e9en merci voil\u00e0 donc avec sa recommanderais pas la mort, \u00e0 Stockholm, mais au moins vous serez Poli, c'est quand m\u00eame g\u00e9nial quand on y pense, dans le monde entier des Suisses, des Marocains, des Chinois, des Am\u00e9ricains, des Russes essaient de prononcer des mots scandinaves impossible lorsqu'ils sont perdus avec leurs chariots, voil\u00e0 les 4 secteurs 12 attend Boga doivent, l\u00e0 j'ai trouv\u00e9 la balade, il y a une logique \u00e0 \u00e7a para\u00eet -t-il les lit les armoires sont des noms de lieux norv\u00e9gien, les tables et les chaises sont des noms de lieux, su\u00e9dois, les tapis sont des noms de lieux, danois, j'ai fait un test au hasard j'ai j'ai pris le tapis pendre ou qui en effet, une petite ville d'une Danemark 222000 habitants, alors je crois qu'il est biblioth\u00e8que voil\u00e0 c'est Morges danois, les Libertex des noms. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:32:39) [82%] :\r\nBien morose, c'est vrai, c'est pas de la bonne femme manches sur une rench\u00e9rir pour morsure sur c'est vrai. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:32:44) [80%] :\r\nVoil\u00e0 donc les biblioth\u00e8ques a \u00e9t\u00e9 a sond\u00e9 non de profession, l'univers de la salle de bain, reprend les noms de l'acquis de cours d'eau scandinaves etc etc etc c'est pas su\u00e9dois s\u00e9nateur mais \u00e7a vous le savez, fini pour les Su\u00e9dois parlant chinois lorsque vous commandez untel absent Xichang vous parlez le mandarin, quand on mange un bretzel on parle allemand lorsqu'on parte, c'est ce qui ont parle norv\u00e9gien lorsqu'on fait la nouba on parle arabe apr\u00e8s la nouba un bon Okawa, l\u00e0 aussi c'est toujours arabe, voire le Kawa sous le patio l\u00e0 c'est-\u00e0-dire espagnol le gourou Indy le karat\u00e9, le Bonsa\u00ef kamikaze japonais, voil\u00e0 le par\u00e9o comporte \u00e0 la plage, v\u00e9hicules. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:33:22) [98%] :\r\nBr\u00e9sil. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:33:23) [79%] :\r\nBravo Tahiti le pacha et turc, \u00e7a donne faim tout salari\u00e9 de Rigatoni alpestre de farfadets la mamma de ce oui Tina police puis sort de dig\u00e9rer un petit massage dit classes pas Florence, l\u00e0, on se met \u00e0 faire allusion \u00e0 un autre quart Mano Chakra, bref ne dites plus jamais que vous ne parlez que fran\u00e7ais, vous parlez \u00e9norm\u00e9ment de langues et puis vous \u00eates int\u00e9ress\u00e9 aussi Christine fran\u00e7ais qu'utilisent les \u00e9trangers, voil\u00e0 la question que je me suis pos\u00e9e, c'est quel mot fran\u00e7ais, les \u00e9trangers qui distille les anglo- saxons par exemple l'adorent les amuse-bouche, pardon les \u00e0 Mios Bosch. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:33:53) [87%] :\r\nMerci, merci, et \u00e7a, c'est une vie. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:34:04) [87%] :\r\nPratique non pas \u00e9tonnant que dans le domaine de la cuisine, vu le rayonnement de la cuisine fran\u00e7aise dans le monde entier, beaucoup de mots fran\u00e7ais soient utilis\u00e9s comme vinaigrette cr\u00e8me br\u00fbl\u00e9e ou \u00e0 la carte dans l'univers de la mode \u00e9galement pas mal de fois schisme coquette d\u00e9collet\u00e9 il y a d\u00e9collet\u00e9 Mademoiselle d\u00e9collet\u00e9, c'est fantastique et le couturier aussi sont des mots r\u00e9pondu rien voir culs-de-sac est \u00e9galement appr\u00e9ci\u00e9 des anglo- saxons, mais il faut prononcer kurde \u00e7a il y a aussi \u00e0 la mode, sauf qu'en Angleterre, quand vous dites j'aimerais whisky qui, \u00e0 la mode, \u00e7a signifierait je mets un conditionnel parce que mes amis anglais d\u00e9sapprouve que ce serait mais des gla\u00e7ons \u00e0 la mode, \u00e7a serait abaiss\u00e9 parce qu'il y a cette sensation d'avoir d\u00e9j\u00e0 v\u00e9cu une sc\u00e8ne impression. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:34:50) [67%] :\r\nJe veux je vous Dany lui firent une meilleure vous une heure exp\u00e9rience boucl\u00e9 d\u00e8s son armement ne serons d\u00e9j\u00e0 un peu question d\u00e9j\u00e0, j'avais de je ne d\u00e9j\u00e0 d\u00e9j\u00e0 des d\u00e9j\u00e0 d\u00e9j\u00e0 vrai bio avait expir\u00e9 d\u00e9j\u00e0 veuve. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:35:07) [90%] :\r\nMoi je m'en lasse pas, comme dans cette sc\u00e8ne mythique de B\u00e9atrix lorsque Keanu Reeves croisant un chat. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:35:12) [80%] :\r\nEt je veux -tu non, c'est une jeune. \r\nUne instance mais le notamment, que ce soit \u00e0 Mac 5 et vous avez 5. \r\nD'un autre chose comme quoi le vocabulaire. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:35:32) [83%] :\r\nCircule avec son air de d\u00e9j\u00e0 vu et il voyage info parce Ferrari qui rit pour autant crier au purisme aux fran\u00e7ais qui se perd, car non il revient et comme le chantait si bien chaque Berry \u00e0 travers une expression typiquement am\u00e9ricaine, c'est la vie. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:36:11) [75%] :\r\nOn a tout compris, Mademoiselle c'est du du Fran\u00e7ais quoi. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:36:16) [72%] :\r\nDans le grillage am\u00e9nager toujours m\u00e9nag\u00e8re et vous c'est vrai il faut m\u00e9nage \u00e0 croire que les Am\u00e9ricains appr\u00e9cient beaucoup exactement, ils ont pas et donc en parler \u00e0 Paris alors. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:36:25) [79%] :\r\n\u00e0 l'envers, est-ce que vous savez comment comment dit Disney en anglais disent comment prononce Disney en anglais non Tyson des a\u00een\u00e9s d\u00e9g\u00e9n\u00e8re, c'est pourquoi, parce que, parce que la famille Disney et de d'Isigny, l\u00e0 o\u00f9 fait le beurre. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:36:45) [94%] :\r\nJe vous jure que \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:36:47) [78%] :\r\nEt en fait, la famille Disney Party et Jean de au 17\u00e8me si\u00e8cle de de au XVIIIe, c'est plus enfin bref, en Angleterre, dit en angle de Normandie s'appelait, c'\u00e9tait les de d'Isigny, ils sont de, de, de d\u00e9signer quand ils ont \u00e9crit le nom, les Anglais, on dit comment ou expression Na\u00efm et d'Isigny, mais sinon, ils ont \u00e9crit comme il en \u00e9crit comme on le prononce en anglais, et quand on est en Angleterre, aux \u00c9tats-Unis, on dit 19 19 parce que. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:37:14) [86%] :\r\nOui, comme quoi il y a des noms de Stars qui sait ce que c'est un un un Delon en Russie, un cocktail dans un un pr\u00e9somptueux, c'est un peu \u00e7a, c'est un beau mec qui se la p\u00e8te hein \u00e7a mais on. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:37:27) [79%] :\r\nOn en Roumanie c'est \u00e7a Alain Delon c'est un montant 3 40 ans. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:37:32) [73%] :\r\nJacques. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:37:35) [81%] :\r\nAu-del\u00e0 d'acteurs qui s'la paix existe aussi le nom Belmondo, \u00e7a, c'est un homme qui se croit \u00e9tions en Russie, c'est un homme qui se croit beau mais qu'il n'est pas, voil\u00e0 c'est \u00e7a, pas tr\u00e8s violent et \u00e7a se d\u00e9cline au f\u00e9minin, belle mondain, voil\u00e0 et puis au si\u00e8cle dernier s'agit beaucoup en Pologne un soutien-gorge pigeonnant, on appelle le bar d'autres cas. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:37:54) [78%] :\r\nBen oui, d'autres comme Brigitte Bardot communion. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:38:00) [76%] :\r\nVous pourriez nous apprend des mots en Ch'ti ou par exactement comme dit Belmondo en un type qui. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:38:05) [75%] :\r\nAlors pourquoi on dit d\u00e9j\u00e0 mis au final c'est vrai de la guerre, la premi\u00e8re guerre mondiale o\u00f9 les soldats du Nord par les gauchos et disait ach\u00e8te il toi on dit il est cens\u00e9 on dit chez donc c'\u00e9tait c'est toi City. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:38:21) [93%] :\r\nEt les et les autres soldats non. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:38:24) [80%] :\r\nQui disait : regarde, c'est l'eau de la Chine f\u00e9tiche \u00e9mis c'est c'est toi, c'est moi et c'est devenu Ch'timi au d\u00e9part c'est c'est pas c'est c'est assez Picard en fait avant leur d\u00e9part, on en parle aussi flamands un peu dans le mariage dans cette voie comme comme \u00e7a, voil\u00e0 et grincer une telle non. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:38:39) [74%] :\r\n\u00e7a c'est c'est bien voulu \u00eatre fait. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:38:45) [86%] :\r\nNon, elle, de Gen\u00e8ve, parfois on fait l'amour en parlant. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:38:50) [76%] :\r\nOui, \u00e7a oui, oui, il y a mois r\u00e9gler trouvailles du m\u00e9nage \u00e0 3 en suisse allemand et La Ch\u00e2tre. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:39:01) [72%] :\r\nCes doutes aux avocats. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:39:04) [90%] :\r\nOui, donc c'est vrai mais je attendais mieux comme de votre part et puis une petite derni\u00e8re pour la route, un k\u00e9pi en Pologne. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:39:11) [82%] :\r\nUn k\u00e9pi en Pologne, \u00e7a c'est pas, c'est un policier de, comme dit un peu, comment dire, un k\u00e9pi faisait passer pour le c'est vrai de Kolofata parce que c'est le k\u00e9pi de de Gaulle, de Gaulle aucun. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:39:23) [83%] :\r\nParce que General est arriv\u00e9 en Pologne en 1967 \u00e7a beaucoup. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:39:26) [88%] :\r\nQuel esprit marquer oui, non et puis comme \u00e7a, tr\u00e8s haut, il dit aussi : je vous ai compris en polonais, mais les Russes ont pas appr\u00e9ci\u00e9, je sais pas pourquoi les Russes \u00e0 l'\u00e9poque, enfin les Sovi\u00e9tiques avaient Dany Boon en encore quelques minutes \u00e0 passer ensemble un mot sur vos projets, parce qu'on n'a pas et on a \u00e9voqu\u00e9 Raid dingue et vous avez toujours quelque chose sous le coude, vous \u00eates un travailleur insatiable vous dites vous- m\u00eame que vous \u00eates un workaholic et l\u00e0 vous avez un projet am\u00e9ricain consacr\u00e9 Escobar avec. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:39:52) [86%] :\r\nPravy pardon, oui, moi j'ai j'ai d\u00e9velopp\u00e9, en fait, on a \u00e7a avec ma femme, on a une soci\u00e9t\u00e9 de progr\u00e8s \u00c9tats-Unis on a, on a un associ\u00e9 am\u00e9ricain on \u00e7a fait 4 5 ans qu'on d\u00e9veloppe un projet sur Escobar, qui \u00e9tait tr\u00e8s inqui\u00e8te, devenu tr\u00e8s \u00e0 la mode d'ailleurs et Javier Bardem Gelejen m\u00eame agent travers Bardem en fait il il y a r\u00eav\u00e9 de jouer ce combat et c'est vrai qu'il est tr\u00e8s impressionnant, j'entre, j'ai quelques photos, mais \u00e7a reste entre nous. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:40:17) [93%] :\r\nDu tournage et et en fait on a. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:40:21) [92%] :\r\nP\u00e8re et les droits de cette journaliste qui a \u00e9t\u00e9 qui a v\u00e9cu une histoire d'amour avec elle. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:40:27) [83%] :\r\nThomas, qui a \u00e9crit un bouquin qui s'appelle la il y a une de Pablo a \u00e9t\u00e9 d'Escobar. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:40:34) [80%] :\r\nJ'ai mes tableaux, je d\u00e9testais. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:40:36) [85%] :\r\nC'\u00e9tait Escobar et voil\u00e0 qui a \u00e9t\u00e9, qui a fait de la prison, enfin qui est venu se r\u00e9fugier \u00e0 Miami, qui est toujours, qui vit toujours \u00e0 Miami et qui est devenu une vieille dame respectable apparemment et et et on a, on avait droit de du livre voil\u00e0 et P\u00e9n\u00e9lope \u00e9crous s'est joint au projet, elle joue, elle joue le r\u00f4le de la journaliste Fernando L\u00e9one qui r\u00e9alise le film c'est c'est le Studio c'est Millennium, voil\u00e0 qui et on a termin\u00e9 le tournage en en d\u00e9cembre, ma femme est all\u00e9e d'ailleurs moi je pouvais pas sur sc\u00e8ne. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:41:05) [85%] :\r\nEt une toute derni\u00e8re chose, le projet de lactation des Ch'tis aux \u00c9tats-Unis ne s'est jamais fait vous \u00e9tait pas content des 3 versions de sc\u00e9nario qu'on vous approche. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:41:12) [82%] :\r\nEnfin moi j'ai pas de droit de v\u00e9to, rien du tout, j'ai, j'ai \u00e9t\u00e9 soulag\u00e9 quand \u00e7a s'est pas fait s'il y a heureusement que \u00e7a ne se fait pas, c'\u00e9tait une catastrophe, enfin d'accord, tr\u00e8s souvent les c'est tr\u00e8s compliqu\u00e9 de faire des rimes et parce qu'il y a beaucoup trop de gens qui qui donnent leur avis tout Monique aucune de une expression des pas scandinave et et c'est terrible l\u00e0- bas qu'en tant que d'ailleurs les c'est c'est un calvaire, vous savez, il y a une blague d'ailleurs, il y a une blague \u00e0 Los \u00e0 Los-Angeles \u00e0 Hollywood une blague tr\u00e8s connu qui, qui dit : c'est un c'est un sc\u00e9nariste qui va, qui arrive au Studio comme \u00e7a et qui se gare sur une place handicap\u00e9 et \u00e9gal le flic gardien Carey vid\u00e9o pouvait pas vous garer l\u00e0 c'est une place handicap\u00e9 et lui r\u00e9pond : mais je sc\u00e9nariste. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:41:54) [78%] :\r\nOn parle, c'est tr\u00e8s tr\u00e8s parlant, je crois que \u00e7a va Kaminski sera votre sc\u00e9nario, celui o\u00f9 elle merci Dany Boon merci de d'. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:42:10) [88%] :\r\nParler de Raid Dingue avec \u00e0 l'affiche vous- m\u00eame Alice Pol Michel Blanc, Yvan Attal, Sabine Az\u00e9ma. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:42:17) [75%] :\r\nMoi, ce mod\u00e8le, voil\u00e0 je disais pour la cellule \u00e0 tr\u00e8s bient\u00f4t. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-01-19T17:54:01Z", "program": {"href": "/programs/4E4BF516-6E86-4D02-968A-8E8BCF566C07", "id": "4E4BF516-6E86-4D02-968A-8E8BCF566C07", "name": "Vertigo"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Cadert, Pierre Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Cadert, Pierre Philippe", "role": "collaborateur RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-BD8951C8-D2F1-4804-9BEF-553D9CC07E83", "internalArchiveId": "BD8951C8-D2F1-4804-9BEF-553D9CC07E83", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Arts visuels: Exposition Banz & Bachmann", "publicationDate": "2017-01-19T00:00:00Z", "summary": "Couple dans la vie, couple dans l'art, Caroline Bachmann et Stefan Banz se sont rencontr\u00e9s \u00e0 Berlin et depuis vivent \u00e0 Cully, au bord du L\u00e9man. Ils produisent des oeuvres pendant presque 15 ans ensemble, peintures, installations. Depuis chacun d'eux reprend les r\u00eanes de son travail personnel, tout en \u00e9changeant en permanence l'un avec l'autre. Au Chuv \u00e0 Lausanne, le couple pr\u00e9sente 54 photos du L\u00e9man (jusqu'au 6 avril 2017) et \u00e0 Espace Dam \u00e0 Romainm\u00f4tier, l'une montre des portraits et des paysages, l'autre met en sc\u00e8ne ces peintures. Jusqu'au 26 mars 2017. Les artistes sont au micro de Florence Grivel.", "durationSec": 341, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8285647", "imageURL": "http://www.rts.ch/4197905.image", "alternativeTitle": ["Arts visuels: Exposition Banz & Bachmann / VER_2017-01-19T16:45:45_arts-visuels-exposition-banz-bachmann", "Vertigo du 19.01.2017"], "alternativeSummary": ["Couple dans la vie, couple dans l\u02b9art, Caroline Bachmann et Stefan Banz se sont rencontr\u00e9s \u00e0 Berlin et depuis vivent \u00e0 Cully, au bord du L\u00e9man. Ils produisent des oeuvres pendant presque 15 ans ensemble, peintures, installations\u2026 Depuis chacun d\u02b9eux reprend les r\u00eanes de son travail personnel, tout en \u00e9changeant en permanence l\u02b9un avec l\u02b9autre. Au Chuv \u00e0 Lausanne, le couple pr\u00e9sente 54 photos du L\u00e9man (jusqu\u02b9au 6 avril 2017) et \u00e0 Espace Dam \u00e0 Romainm\u00f4tier, l\u02b9une montre des portraits et des paysages, l\u02b9autre met en sc\u00e8ne ces peintures. Jusqu\u02b9au 26 mars 2017. Les artistes sont au micro de Florence Grivel."], "variantIds": ["ece-8285647"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-05T09:58:42Z", "speechToTexts": ["10.04.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:01) [80%] :\r\nMadame chance de passer de la musique, c'\u00e9tait sur la. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:08) [88%] :\r\nLes couples d'artistes Florence, comment \u00e7a marche : qui fait quoi, vous vous \u00eates int\u00e9ress\u00e9 \u00e0 cette question au travers de 2 expositions qui montrent les travaux de 2 artistes Caroline Bachmann et Stefan Banz qui expose en ce moment au CHUV \u00e0 Lausanne, donc une s\u00e9rie de photos du L\u00e9man et qui ont Vernich une autre ce week- end \u00e0 l'Espace Dam \u00e0 Romain entier couple dans la vie, couple dans la et se rencontrent \u00e0 Berlin elle peintre exploratrice vaudoise lui l'explorateur curateur essayistes artistes lucernois et puis quelques ann\u00e9es plus tard, il d\u00e9barque accueillis au bord du L\u00e9man, l\u00e0 m\u00eame o\u00f9 Marcel Duchamp qui vraiment une de leurs passions tenaces, a pass\u00e9 en 1946 et il a immortalis\u00e9 la fameuse chute d'eau du Forester c'est juste au-dessus de ch\u00e8vre qu'appara\u00eet d'ailleurs dans une des Oeuvres les plus \u00e9nigmatiques de notre papa du ready-made alors pendant plus d'une dizaine d'ann\u00e9es, le couple produit des Oeuvres ensemble peintures figuratives installations dont, par exemple, cette s\u00e9rie de photos du L\u00e9man en ce moment au CHUV tr\u00e8s tr\u00e8s belles images qui rappelle les peintures des grands peintres du L\u00e9man Vallotton et ces images sont toutes prises au m\u00eame endroit, mais \u00e0 des moments de l'ann\u00e9e et puis depuis 2 ans chacun des des 2 artistes reprend les r\u00eanes de son travail personnel tout en \u00e9changeant en permanence l'un avec l'autre, \u00e0 l'Espace Dam \u00e0 \u00e0 moiti\u00e9, on verra des portraits et des paysages de Caroline Bachmann, mis en sc\u00e8ne par St\u00e9phane Bern, pour l'heure, il neige, on boit un th\u00e9 dans l'atelier de la rue du temple accueilli et je demande d'abord incarne Bachmann comme on fait pour travailler ensemble \u00e0 se renouveler au fil des ann\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:41) [92%] :\r\nJe pense qu'on est tr\u00e8s compl\u00e9mentaire, donc on a toujours un des 2 qui tire d'un c\u00f4t\u00e9, l'autre qui suit un peu et puis apr\u00e8s il y en a marre, donc il retire de l'autre c\u00f4t\u00e9, et l'autre qui est oblig\u00e9 de suivre, etc, donc c'est peut-\u00eatre pour \u00e7a qu'on avance pas \u00e0 pas un peu d'un c\u00f4t\u00e9, un pas de l'autre, mais \u00e7a, c'est vrai que \u00e7a nous fait avancer parce que finalement il y a quelques jours, je pense au niveau des \u00e9motions et des valeurs qu'on partage compl\u00e8tement, je pense qu'on a des valeurs compl\u00e8tement commune mais on a des acc\u00e8s diff\u00e9rents, c'est quoi, c'est quoi ces valeurs. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:13) [82%] :\r\nNous, on doute beaucoup de tous ces artistes qui cherchent le spectacle comme Jeff Koons, comme \u00e7a, comme chef saut \u00e9t\u00e9 imminent m\u00eame ici en Suisse qui tournent tous les duels, parce que si on pense, on voit que c'est un rapport l'attraction du spectateurs qui est l\u00e0 avant toutes les autres choses, on est tr\u00e8s squelettique et \u00e7a je pense en partage et accost\u00e9 \u00e7a, on a beaucoup d'attention, \u00e7a, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 par exemple ou aux gens qui n'\u00e9taient, tant ce syst\u00e8me \u00e9quipe mais qui ont fait travailler extraordinaire. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:50) [87%] :\r\nCe qu'on partage, c'est un int\u00e9r\u00eat pour un art qui n'est pas plut\u00f4t, je dirais que c'est plut\u00f4t sain pour un art qui ne comptent pas uniquement sur le geste personnel le talent ou le dos Cor\u00e9e quelqu'un, \u00e9ventuellement pour faire quelque chose \u00e9tait \u00e9videmment \u00e7a aide la capacit\u00e9 un bonheur il y a une une sensibilit\u00e9 esth\u00e9tique, etc, \u00e7a aide et pour nous, l'art a un sens et c'est une mani\u00e8re l'art de comprendre la vie et je pense que \u00e7a rend le partage compl\u00e8tement cette cette comment est -ce qu'on a abord\u00e9 : comment est -ce qu'on peut d\u00e9couvrir un aspect de la r\u00e9alit\u00e9 suppl\u00e9mentaires gr\u00e2ce \u00e0 l'art et comment on la rend la vie supportable et beaucoup plus int\u00e9ressante que ce qu'elle pourrait avoir l'air si on inclut par l'art dans la vie, je pense qu'une vie sans heurts et beaucoup plus limit\u00e9e qu'une vie avec de la. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:43) [93%] :\r\nVous vous dites que vous travaillez avec le doute que parfois il y en a un qui vous dire d'un c\u00f4t\u00e9, donc, il faut parfois r\u00e9tablir l'\u00e9quilibre, mais ce qu'a des moments o\u00f9 vraiment vous \u00eates pas d'accord, vous \u00eates en vraie confrontation vous faites peut-\u00eatre la gueule que 16 heures naturellement. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:59) [74%] :\r\nMais loin du contenu ou la. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:01) [90%] :\r\nOui, pas s\u00fbr du tout. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:04) [85%] :\r\nC'est plut\u00f4t la strat\u00e9gie comment en se pr\u00e9sente verdure dans la fin de la moi je suis plus extravertie, ou parfois j'ai beaucoup moins de patience et Caroline a parfois trop de patience \u00e0 mon avis, c'est plut\u00f4t l\u00e0 o\u00f9 on se confronte un peu mais presque charmer. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:22) [83%] :\r\nCe qu'on aime, alors je crois qu'on est quasiment toujours d'accord, Caroline Stefan enfin Brisbane, enfin bref, un jour, mais c'est un peu oui samedi au bons artistes, on peut d\u00e9couvrir en ce moment 2 expositions : l'une au CHUV \u00e0 Lausanne, donc jusqu'au 6 avril l'exploit \u00e0 l'Espace Dam \u00e0 Rome, moiti\u00e9 c'est jusqu'au 26 mars et \u00e7a commence ce week- end, dire encore qu'\u00e0 eux 2, ils ont ouvert la plus petite Kunsthalle au monde, connue dans le monde entier, c'est au bord du lac accueilli une console est ouverte en tout temps sans gardien, grande comme une bo\u00eete \u00e0 chaussures et qui accueille de tr\u00e8s tr\u00e8s grandes pointures comme, par exemple, ah oui, oui, mais aussi des artistes plus confidentiels tr\u00e8s tr\u00e8s passionnant comme Philips Cheval qui vernir son Exposition le 29 janvier les enfants des choses et donc devant CD Louis Michel, qui juge que oui, pourquoi, o\u00f9 je suis habitu\u00e9 \u00e0 avoir de la culture juive accueille des expositions, il y a une r\u00e9sonance je pense dans l'univers domestique par Karine de Vaudeville qui, depuis des ann\u00e9es des ann\u00e9es pr\u00e9sente des expositions absolument audacieuse, c'est jamais s\u00e9jour \u00e0 ce moment, et c'est pas mal de films aucun oui mais alors le succ\u00e8s quand m\u00eame je Exposition mais finit connaissait il y a une r\u00e9vision alors \u00e7a, je peux dire, voil\u00e0, elle peut, moi je peux dire ah oui, c'est une job. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-01-19T17:54:02Z", "program": {"href": "/programs/4E4BF516-6E86-4D02-968A-8E8BCF566C07", "id": "4E4BF516-6E86-4D02-968A-8E8BCF566C07", "name": "Vertigo"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Cadert, Pierre Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Cadert, Pierre Philippe", "role": "collaborateur RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-C4733508-4116-4AC3-A608-F373A7DE701E", "internalArchiveId": "C4733508-4116-4AC3-A608-F373A7DE701E", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Th\u00e9\u00e2tre: \"Femmes amoureuses\" de M\u00e9lanie Chappuis", "publicationDate": "2017-01-19T00:00:00Z", "summary": "L'amour. Rien que l'amour. Le platonique, le sensuel, le libertin, le fugace, le joyeux,  l'increvable, l'effrayant, l'apaisant, le trompeur, le lib\u00e9rateur, l'asservisseur, le d\u00e9cha\u00een\u00e9, le missionnaire, le maternel... L'amour presque sous toutes ses formes et vu d'un point de vue exclusivement f\u00e9minin. A Carouge, jusqu'au 29 janvier 2017, le parquet du Th\u00e9\u00e2tre Alchimic est un mix de discoth\u00e8que et de confessionnal. Un quintet d'excellentes com\u00e9diennes offrent corps et parole aux monologues de \"Femmes amoureuses\" d'un duo th\u00e9\u00e2tral in\u00e9dit: l'auteure M\u00e9lanie Chappuis et le metteur en sc\u00e8ne Jos\u00e9 Lillo. Thierry Sartoretti en est ressorti tout chose.", "durationSec": 275, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8285643", "imageURL": "http://www.rts.ch/4197905.image", "alternativeTitle": ["Th\u00e9\u00e2tre: \"Femmes amoureuses\" de M\u00e9lanie Chappuis / VER_2017-01-19T16:35:45_theatre-femmes-amoureuses-de-melanie-cha", "Vertigo du 19.01.2017"], "alternativeSummary": ["L\u02b9amour. Rien que l\u02b9amour. Le platonique, le sensuel, le libertin, le fugace, le joyeux,  l\u02b9increvable, l\u02b9effrayant, l\u02b9apaisant, le trompeur, le lib\u00e9rateur, l\u02b9asservisseur, le d\u00e9cha\u00een\u00e9, le missionnaire, le maternel... L\u02b9amour presque sous toutes ses formes et vu d\u02b9un point de vue exclusivement f\u00e9minin. A Carouge, jusqu\u02b9au 29 janvier 2017, le parquet du Th\u00e9\u00e2tre Alchimic est un mix de discoth\u00e8que et de confessionnal. Un quintet d\u02b9excellentes com\u00e9diennes offrent corps et parole aux monologues de \"Femmes amoureuses\" d\u02b9un duo th\u00e9\u00e2tral in\u00e9dit: l\u02b9auteure M\u00e9lanie Chappuis et le metteur en sc\u00e8ne Jos\u00e9 Lillo. Thierry Sartoretti en est ressorti tout chose\u2026"], "variantIds": ["ece-8285643"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-05T09:58:41Z", "speechToTexts": ["08.04.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:01) [88%] :\r\nVertigo, le th\u00e9\u00e2tre, bonjour Thierry Sartor estime, bien le bonjour avec vous on va tout savoir sur les femmes amoureuses, c'est le titre d'un spectacle \u00e0 voir jusqu'au 29 janvier au th\u00e9\u00e2tre alchimique, \u00e7a se trouve \u00e0 Gen\u00e8ve premi\u00e8res questions qui sont -elles ces amoureuses. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:19) [84%] :\r\nEnfin, elles sont 20 amoureuses tout le th\u00e9\u00e2tral chimique Pierre-Philippe a \u00e9t\u00e9 d\u00e9gag\u00e9 de sa sc\u00e8ne de ses gradins, il est compl\u00e8tement vide, la salle et comme une discoth\u00e8que avec son Didj\u00e9, sa boule \u00e0 facettes et des si\u00e8ges de spectateurs qui sont rang\u00e9s sur les 4 c\u00f4t\u00e9s des murs et au milieu, 5 com\u00e9diennes 5 com\u00e9diennes joueuse sensuel avec un jeu tr\u00e8s physique, je voulais \u00e9norme C\u00e9line Bolomey Caroline compte Rachel Gordie Patricia Molet Mercier et Alexandra -t-il elle danse parfois devant nous avouent leur d\u00e9sir s'asseoir sur les genoux, certains spectateurs dont les miens et puis et surtout elle r\u00e9cite une vingtaine de monologues entrecoup\u00e9s de musique sous le signe de la main, vous avez enregistr\u00e9 Thierry \u00e9videmment certains de ses confessions oui et en voici 5 1 une part com\u00e9diennes il y a d'abord la sentimentalo- d\u00e9pendante exalt\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:20) [91%] :\r\nLa revue ind\u00e9pendante en on attend de lui qu'il ne reste. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:32) [74%] :\r\nAlors peut-\u00eatre que vous avez pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 l'un genou ce complex\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:36) [80%] :\r\nChacune des femmes qui ont une autre chose que suis je vous savais \u00e0 la d\u00e9rob\u00e9e leur leur gestes gracieux, vraiment je voulais. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:59) [75%] :\r\nPeut-\u00eatre a cr\u00e9er vous pour l'animal en brute de printemps. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:03) [80%] :\r\nLa chaleur, l'humidit\u00e9, la langue qui au Savary c'est inventer un voisin. \r\nEt et tout et on se dit : \u00e7a, c'est vrai, ils le sont, comme je sens son sexe qui second manipulatrice aujourd'hui, c'\u00e9tait moi, moi, parce qu'il a voulu. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:36) [88%] :\r\nAlors \u00e9videmment, il y a l\u00e0 disponibles qui est toujours indisponible. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:40) [84%] :\r\nLes explications que poss\u00e9der eau \u00e7a reste malgr\u00e9 des mais oui bien s\u00fbr c'est pas \u00e7a fait partie, si vous \u00eates. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:55) [82%] :\r\nEt toutes ces voix f\u00e9minines sont extraits de Femmes amoureuses actuellement au th\u00e9\u00e2tral chimique de Carouge et on doit ce spectacle un duo in\u00e9dit Thierry. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:01) [88%] :\r\nIn\u00e9dit et surtout surprenant, l'auteure M\u00e9lanie Chappuis et le metteur en sc\u00e8ne Jos\u00e9 Lillo. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:07) [79%] :\r\nLa premi\u00e8re est connu, donc je rappelle dans la presse pour ses chroniques nous romans. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:11) [86%] :\r\nElle a publi\u00e9 r\u00e9cemment un texte de Ch\u00e2telaine un peu o\u00f9 elle discute avec les pr\u00e9c\u00e9dentes occupant de sa demeure, \u00e7a s'appelle un th\u00e9 avec mes chers fant\u00f4mes et le second, il aborde habituellement, des th\u00e8mes plut\u00f4t philosophico- politique avec une \u00e9nergie enfi\u00e9vr\u00e9 Paris je vous donne 2 titres, le rapport Bergier le grand inquisiteur, \u00e7a fait moins rire \u00e7a ce duo, c'est un peu la belle et la b\u00eate, alors la tsarine Alexandra et son Raspoutine, un duo qui, ma foi, fonctionne tr\u00e8s bien dans ce registre sentimental assez l\u00e9ger, intime, j'ai tout de m\u00eame une petite r\u00e9serve puis \u00e0 Philippe M\u00e9lanie Chappuis \u00e0 la plume tr\u00e8s fine malicieuse, y compris quand exprime des envies tr\u00e8s cru ou brut en mati\u00e8re de sexe nous dira tout de m\u00eame ces petites fronti\u00e8res on reste sagement dans l'amour bourgeois on va dire h\u00e9t\u00e9ro norm\u00e9e o\u00f9 la femme ne semble vivre que s'il est en couple avec un homme, ou plusieurs. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:59) [79%] :\r\nAh, le bonheur, je blague femmes amoureuses, ses troupes jusqu'au 29 janvier la chimique de carreaux. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:09) [92%] :\r\nOui, c'est aussi un livre si jamais vous voulez prolonger l'exp\u00e9rience un livre cahiers \u00e9dit\u00e9s \u00e0 compte d'auteur, et j'aimerais vous quitter avec un conseil oui si vous \u00eates un homme qui est un si vous r\u00eavez d'une femme alors lisez ce texte on apprendrait beaucoup sur les autres et aller aussi \u00e0 l'alchimie car le public y est majoritairement f\u00e9minin, allez savoir pourquoi, et c'est peut-\u00eatre l\u00e0 que vous y trouverez l'amour de votre vie, ou peut-\u00eatre de votre week- end. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-01-19T17:54:03Z", "program": {"href": "/programs/4E4BF516-6E86-4D02-968A-8E8BCF566C07", "id": "4E4BF516-6E86-4D02-968A-8E8BCF566C07", "name": "Vertigo"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Cadert, Pierre Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Cadert, Pierre Philippe", "role": "collaborateur RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-1F4F7364-7530-4BE0-9AE7-DA26583828E7", "internalArchiveId": "1F4F7364-7530-4BE0-9AE7-DA26583828E7", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": " 19.01.2017", "publicationDate": "2017-01-19T00:00:00Z", "summary": "Les Dicodeurs sont en compagnie de Lorenzo Malaguerra, Pr\u00e9sident du Oh! Festival et directeur du Th\u00e9\u00e2tre du Crochetan.\r\nL'\u00e9misison se d\u00e9roule au Foyer de l'Espace Saint-Marc, au Ch\u00e2ble.\r\n\r\n* * Les Dicodeurs sont: Fr\u00e9d\u00e9ric G\u00e9rard, Didier Gendraud, Marc Donnet Monay, Blaise Bersinger, Sandrine Viglino (synth\u00e9), Laurence Bisang (animation), Samuel Morier-Genoud (r\u00e9alisation), Laurent Dechanez  St\u00e9phane Tornare (technique), Val\u00e9rie Dentan et Luisa Veillon (assistantes), Elo\u00efse Nussbaum (attach\u00e9e de production), G\u00e9rard Mermet et Jean-Luc Sudan (production).", "durationSec": 3567, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8285563", "imageURL": "http://www.rts.ch/1380950.image", "alternativeTitle": ["Les Dicodeurs du 19.01.2017", "Au Ch\u00e2ble, avec Lorenzo Malaguerra, Pr\u00e9sident du Oh! Festival et directeur du Th\u00e9\u00e2tre du Crochetan (4/5) / DIC_2017-01-19T11:30:45_les-dicodeurs", "Les Dicodeurs du 19.01.2017", "Les Dicodeurs: exercice de style / DIC_2017-01-19T11:41:45_les-dicodeurs-exercice-de-style", "Au Ch\u00e2ble, avec Lorenzo Malaguerra, Pr\u00e9sident du Oh! Festival et directeur du Th\u00e9\u00e2tre du Crochetan (4/5) / DIC_2017-01-19T11:30:45_les-dicodeurs"], "alternativeSummary": ["Les Dicodeurs sont en compagnie de Lorenzo Malaguerra, Pr\u00e9sident du Oh! Festival et directeur du Th\u00e9\u00e2tre du Crochetan.\n\nL'\u00e9misison se d\u00e9roule au Foyer de l'Espace Saint-Marc, au Ch\u00e2ble.", "Les Dicodeurs sont en compagnie de Lorenzo Malaguerra, Pr\u00e9sident du Oh! Festival et directeur du Th\u00e9\u00e2tre du Crochetan.\n\nL'\u00e9misison se d\u00e9roule au Foyer de l'Espace Saint-Marc, au Ch\u00e2ble."], "variantIds": ["ece-8285564", "ece-8285563"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-19T11:49:15Z", "speechToTexts": ["22.02.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:17) [84%] :\r\nLa fin de matin\u00e9e, synonyme de d\u00e9contraction sur la 1\u00e8re c'est l'effet esprit Dicodeurs diffus\u00e9 cette semaine par Marc Donnet monnaie. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:27) [80%] :\r\nBonjour Didier Gendron bonjour Blaise Wersinger conso et Fr\u00e9d\u00e9ric Guerra d'ing\u00e9nieurs, j'apprends \u00e0 Kim. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:39) [84%] :\r\nQuelques kilom\u00e8tres de Verbier, nous sommes au Ch\u00e2ble hier soir, c'\u00e9tait ici, avec l'ouverture de la 2\u00e8me \u00e9dition du au festival que pr\u00e9side notre invit\u00e9 Lorenzo mal Agora. \r\n2 t\u00eates, un petit peu fatigu\u00e9 mais content du lancement de cette nouvelle \u00e9dition. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:00:58) [77%] :\r\nIl \u00e9tait fait un journaliste, un grand succ\u00e8s, cette femme succ\u00e8s avec toute une s\u00e9rie de personnages le tr\u00e8s tard, mais c'est comme \u00e7a et c'est normal, donc c'est de bonne augure, \u00e7a se termine toujours. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:08) [85%] :\r\nVoil\u00e0 pour la suite, aujourd'hui, demain, samedi, dimanche, \u00e0 Sion, Sierre Savi\u00e8se montait dans dit \u00e7a d'une dizaine de salles, grosso-modo, th\u00e9\u00e2tre, danse contemporaine, cirque, musique actuelle ainsi si l'a dit, un sens de hier du tout s'est ouvert \u00e0 vous tous, avec des prix tout \u00e0 fait correct, il y a un site. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:01:27) [84%] :\r\nAu festival point C H, on n'a pas fini d'en parler, mais l\u00e0 il faut jouer le 1er juin pr\u00e8s il fr\u00e9tille on l'attrape, c'est parti. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:38) [77%] :\r\n1er avec un pique plant\u00e9 dedans, c'est pas si le pic, on va voir Lorenzo Domingo, quelle est la particularit\u00e9 du pic d'ann\u00e9e t\u00f4t en Espagne, voil\u00e0, \u00e7a c'est la question \u00e0 la particularit\u00e9 du derni\u00e8re r\u00e9ponse Marc donner moins de la journ\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:53) [73%] :\r\nEspagne : oui. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:01:54) [79%] :\r\nEt qu'il s'agit d'un sommet espagnol extr\u00eamement difficile \u00e0 tant de difficult\u00e9s \u00e0 plusF. F Plus des le quoi, donc \u00e7a n'a rien d'alpinistes est consid\u00e9r\u00e9 comme le lieu de p\u00e8lerinage dans l'\u00c9glise catholique espagnole des milliers de fid\u00e8les et monte chaque ann\u00e9e pour recevoir la b\u00e9n\u00e9diction de l'\u00e9v\u00eaque de l'\u00e9tau qui leur promet sant\u00e9, prosp\u00e9rit\u00e9 et amour. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:02:12) [70%] :\r\nOui. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:02:13) [84%] :\r\n45 pourcent meurent meurent dans la descente d'un peu plus les jambes cass\u00e9es, du coup, essay\u00e9 d'interdire l'ascension du pic d'et devant le refus des fid\u00e8les, port\u00e9 par la foi comme leur tirer dessus, parfois, mais \u00e7a c'est vraiment \u00e9patant mais dit voil\u00e0, donc c'est un sommet \u00e0 la fois, mais en m\u00eame temps ou il y a beaucoup de morts. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:29) [68%] :\r\nVoil\u00e0 qui occupe, il voit la victime c'est qui \u00e9tait un peu le charme du lieu. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:36) [67%] :\r\nPeu l'oui charme c'est peut-\u00eatre pas tout \u00e0 fait, enfin donc, oui, c'est une guerre. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:02:42) [76%] :\r\nLe pic d'un \u00e9tang a pour particularit\u00e9 d'\u00eatre la contrep\u00e8terie parfaite de son 6 aux herbes, si on enl\u00e8ve le pays, qu'on le remplace par un essai qu'on y appose aussi ceux qui ont bien on change, on change le D apostrophe, on a eu x et qu'on retire le \u00e0 peine qu'on garde le eux qu'on enl\u00e8ve le th\u00e9 qu'on y met HCRB.S.. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:59) [69%] :\r\nVoir, c'est vrai quoi point ce tr\u00e8s cocasse du court. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:03:06) [50%] :\r\nC'est j'ce. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:07) [74%] :\r\nIl a pas les circuits dans le m\u00eame sens que tout le monde est un aussi mais c'est sympathique \u00e0 \u00e9couter en tous cas c'est s\u00fbr Montdidier que vous nous dites vous vous du pic d'un v\u00e9to. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:03:16) [84%] :\r\nAlors le pic de est le point culminant des Pyr\u00e9n\u00e9es, il culmine puisqu'il est culminant \u00e0 3404 m\u00e8tres c'est pas \u00e7a \u00e0 propos de Pyr\u00e9n\u00e9es, j'ai retrouv\u00e9 une vieille blague elle date, elle a, elle a 30 ans mais nous hurler de rire \u00e9poque bon Blaise cherche pas, tu peux pas comprendre que les 3 jeunes allez JV qu'est -ce qu'une Lada au sommet d'un col des Pyr\u00e9n\u00e9es d\u00e9j\u00e0 la date, c'est bien parce que c'est \u00e7a qu'est -ce qu'il Lada au sommet d'un col des Pyr\u00e9n\u00e9es, un miracle. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:03:47) [70%] :\r\nPour la reprise une chose. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:03:48) [61%] :\r\nL'humour \u00e9voluer en est d'accord. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:50) [85%] :\r\nCombien de certainement d'autres voitures qui la la place aujourd'hui enfin Fr\u00e9d\u00e9ric G\u00e9rard, pour terminer dire de ce pic. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:03:58) [87%] :\r\nMais c'est avec un grand bonheur que je vous donnerai ma r\u00e9ponse, m\u00eame s'il n'a pas un grand int\u00e9r\u00eat le pic d'ann\u00e9es t\u00f4t est un petit sommet des Pyr\u00e9n\u00e9es qu'on atteint tr\u00e8s facilement en voiture ou en marche, on est au sommet duquel, pr\u00e9cis\u00e9ment, se trouve un grand centre commercial voil\u00e0 \u00e7a la particularit\u00e9, c'est que de nombreux vols sont commis le pic d'aller tout a d'ailleurs \u00e9t\u00e9 comme hiver, rebaptis\u00e9 le pic Pockett. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:04:23) [74%] :\r\nVoil\u00e0 et comme pour conclure une je pense que je m'attendais en Russie, absolument ce que c'est Simone id\u00e9e de d'arr\u00eater l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:04:32) [74%] :\r\nAlors le compte. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:04:35) [80%] :\r\nLes techniques sont extr\u00eamement gentil avec vous quand m\u00eame Lorenzo malgr\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:04:38) [80%] :\r\nNous sommes trouv\u00e9s, on est toujours, nous avons toujours \u00e9t\u00e9 accueillons surtout avec la vie plus dure. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:43) [79%] :\r\nOui, particularit\u00e9 du pic d'un \u00e9tau qui se trouve \u00e0 n'Espagne alors pour Marc Donnet moderne, c'est un lieu et. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:50) [87%] :\r\nExtr\u00eamement c'est un un sommet difficile \u00e0 atteindre est tr\u00e8s dangereuse, mais c'est un lieu de p\u00e8lerinage tr\u00e8s puissants de l'\u00c9glise catholique et il y a \u00e0 chaque fois en tout cas, des bless\u00e9s et peut-\u00eatre m\u00eame des morts oui d'accord. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:01) [69%] :\r\nBlaise nous Port-Marly parler du pic d'Danette au complot tr\u00e8s bien ainsi, y a pas des saucisses aux herbes sont sur toutes les ma\u00eetres. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:05:09) [72%] :\r\nNon, aupr\u00e8s du Conseil la contrep\u00e8terie parfaite de saucisses aux herbes, mais il faut enlever le en tr\u00e8s tendres aussi. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:05:15) [72%] :\r\nOui, alors excusez -moi, hein, elle avait vraiment rien compte n'ont -ils pas, y compris le c'est loup\u00e9 oui voil\u00e0 reine, elle revient de vacances, oui, oui, elle a pas encore je suis branch\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:26) [88%] :\r\nNous dit que c'est le point culminant des Pyr\u00e9n\u00e9es \u00e0 3000 et quelques m\u00e8tres et pour Fr\u00e9d\u00e9ric G\u00e9rard oui vous omettez des Pyr\u00e9n\u00e9es, le pic d'aussi o\u00f9 se trouve un centre commercial. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:05:38) [75%] :\r\nOui, oui, absolument, parce que vous savez les les pieds, c'est des montagnes ou quasiment, c'est tr\u00e8s des des grosses grosses en fait de grosso-modo voit partout, oui c'est un peu \u00e7a, c'est vrai aussi. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:05:50) [76%] :\r\nD'accord, et voil\u00e0, bon et puis, il passe du vol bon toute fa\u00e7on Lorenzo mal \u00e0 surpasser une page de plus il n'pas du tout les ravages il y a l\u00e0- bas mais on va vous \u00e9couter. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:06:00) [86%] :\r\nJe crois que c'est le point culminant des Pyr\u00e9n\u00e9es baisseront. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:10) [87%] :\r\nParfaitement bien le pic d'Hameto et le point culminant de la. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:06:15) [86%] :\r\nCha\u00eene des Pyr\u00e9n\u00e9es avec une altitude de 3404 m\u00e8tres il est situ\u00e9 en Espagne, donc, dans la province Whiskas Machu ou pasC. et au bout du compte, il y a un point gagnant et tr\u00e8s pr\u00e9cis\u00e9ment le 12\u00e8me point relais. \r\n\r\nLocuteur FS16 (00:06:39) [62%] :\r\nTetovo et on des \u00e9ternels bouchons tout envoi Malaparte d\u00e9mission de tout ce qui n'est pas toi, il peut encore aller travailler d'arrache dans leur planning cet ordre la luxure n'avait pass\u00e9 toute envoie un petit baiser Sorbonne regretter de ne pouvoir le remplace. \r\nTout envoy\u00e9 cartes d'anniversaire car je n'ai pas. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:08:47) [73%] :\r\nOn \u00e9tait en Espagne, on va passer en Belgique maintenant \u00e0 Cambo belge les au Malawi en voyage avec les Dicodeurs depuis. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:08:53) [61%] :\r\nEn Belgique, et qu'est -ce que puisse taxe \u00e0 puisse taxe axe connaissait \u00e9coutez ce que bah, vous avez l'air d'Ardisson tr\u00e8s bien s\u00fbr si\u00e8ges, le mot \u00e9tait assez joli, hein, puis c'est l'\u00e2ge, il faudrait aussi, j'ai pas cette. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:09:06) [72%] :\r\nTable j'aime en fait pas tout, vous \u00eates feu alors 55 c'est un se trompe, assez souvent, hein, c'est un peu une table d'ivrognes ou tr\u00e8s tr\u00e8s \u00e0 moi, j'aime pas juger les gens, mais la m\u00e9fiance est dans l'air assez sur l'\u00e9tal autour d'aller la voir Obama Didier disons se lance le 1er. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:09:28) [87%] :\r\nOui, on va, on va tomber dans le clich\u00e9, mais tant pis, difficile de faire autrement, le Christ axe et le non- belge de la friteuse en effet. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:09:37) [53%] :\r\nOn n'a pas de tr\u00e8s bien Daniel Green, donc des r\u00e8gles de art. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:09:40) [85%] :\r\nLa fabrication de la v\u00e9ritable frites belges, ce n'est pas dans l'huile que tu fais \u00e9crire tes patates mais dans ce qu'on appelle le blanc de boeuf au m\u00eame parfois dans le blanc de cheval, c'est-\u00e0-dire pour faire simple, grade cuisse de boeuf ou la cellulite de culotte de cheval Gr\u00e8ce de cuisse cuisse taxe belge est logique : comment faire une bonne frite, tu prends des patates \u00e0 frites dans la cour en fret tous les plonge dans un bain de blanc de boeuf \u00e0 140 degr\u00e9s pour les prix, prix, il est ressorti les plonge ensuite dans un bain \u00e0 180 degr\u00e9s jusqu'\u00e0 ce qu'elle soit jolie et puis tu les jettes car tu trouve \u00e7a horrible de sacrifier les cuisses de boeuf pour ton plaisir, esp\u00e8ce de salaud et puis tu vas acheter un cornet de frites chez McDo et l\u00e0 tu te r\u00e9gales. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:10:26) [68%] :\r\nAh oui, \u00e7a je ne sais pas quoi, \u00e7a c'est pas pourquoi ce ne serait pas tout oui. \r\n\r\nLocuteur FT4 (00:10:33) [93%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:10:34) [72%] :\r\n2\u00e8me cuisse taxes avoue Fr\u00e9d\u00e9ric G\u00e9rard. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:10:38) [47%] :\r\nAllez peut-\u00eatre aller en France 6. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:10:44) [83%] :\r\nEst une petite voiture \u00e0 p\u00e9dales en fait oui, il y a un volant et plusieurs p\u00e9dalier qui permettent aux passagers de faire avancer en p\u00e9dalant, ce v\u00e9hicule fort sympathique, appel\u00e9 aussi en France, la rosalie oui \u00e0 qui est revenu dans la vie, que dire de plus, en fait, ben c'est un p\u00e9dalo de terre. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:11:05) [68%] :\r\nOui, une bonne, c'est pas mal. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:11:07) [86%] :\r\nUn p\u00e9dagogue d\u00e9roule une voiture sans moteur bienfaits \u00e9cologiques, un bonheur en descente, une horreur \u00e0 monter un moyen de transport fatiguant, une envie de marche \u00e0 pied nonchalante, un regret d'avoir dit \u00e0 ses enfants que c'est amusant quand il faut p\u00e9daler qui sont fatigu\u00e9s avant m\u00eame d'avoir commenc\u00e9 une promesse de glace quand on aura fini Cussac c'est aussi un moyen de se rendent compte que, d\u00e9cid\u00e9ment, il faut se mettre au sport parce que de Bleus, on a des gens qui cuisent pr\u00e9sent minutes juste un mauvais moment \u00e0 passer, c'est aussi le plus tax\u00e9 une envie d\u00e9mesur\u00e9e de s'arr\u00eater \u00e0 la 1\u00e8re terrasse, enfin bref, se d\u00e9placer en piste, c'est un truc rigolo. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:11:48) [77%] :\r\n\u00e0 ne pas faire oh ben \u00e9coute, moi la si c'est le voil\u00e0 puisqu'ici. \r\n\r\nLocuteur FT4 (00:11:54) [79%] :\r\nPoint non. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:11:57) [85%] :\r\nOptimiste depuis Stax puisse taxe 3\u00e8me Marc Enel JK puisse taxe est une combinaison de cuir, utilis\u00e9 par les motards, on appelle \u00e7a puisse taxe, c'est une commission qui permet de ne pas s'en 4 chuter les diviser par les policiers, notamment ce qui leur permet de pourchasser sans risque d'\u00e9ventuels fuyards, c'est cette combinaison qui a permis aux policiers Genevois de r\u00e9sister aux violentes attaques port\u00e9es par une femme ivre, un soir de No\u00ebl dernier, femme en vue dans la politique genevoise dont nous n'avons pas le droit de r\u00e9v\u00e9ler l'identit\u00e9 de ces fonds, ce qui a d'\u00e9tonnant quand m\u00eame, avec C\u00e9line Amaudruz c'est. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:12:31) [92%] :\r\nJ'esp\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:12:34) [91%] :\r\nComment elle a r\u00e9ussi \u00e0 composer un num\u00e9ro de t\u00e9l\u00e9phone avec 2 pour 1000 dans le sang 9 mois apr\u00e8s 2 verres, j'arrive plus \u00e0 mettent le doigt sur les bonnes touches je sais j'ai remport\u00e9 la Yoo Dan que. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:12:43) [58%] :\r\nIl est clair que notre avec les faux sur incapable d'un indiquer l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:12:46) [84%] :\r\nC'est un conseil f\u00e9d\u00e9ral de mes copains quoi bref donc \u00e0 une combinaison de cuir ou simplement se disent d'accord, et \u00e7a fait 3 \u00e9lus. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:12:54) [84%] :\r\nEt la derni\u00e8re explication de ce terme belge. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:12:58) [82%] :\r\nEn Belgique vient de bluff Nothing. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:13:00) [84%] :\r\nJ'pas enfin Belgique le cuistot, c'est un graphique le l'obtient en mettant sur l'axe de l'abscisse le tour de cuisse de plusieurs individus et sur la ligne de leur donner la date de la derni\u00e8re utilisation d'un Fax, on obtient ainsi un graphique totalement insens\u00e9 parfaitement inutile dont la forme nous apprend absolument rien et dont les enseignements sont compl\u00e8tement al\u00e9atoires et impropre \u00e0 l'\u00e9tude en m\u00eame temps on citera aussi le chance ne un graphique qui oppose le nombre de fois par an, des personnes perdent une chaussette \u00e0 la buanderie au moment o\u00f9 dans l'ann\u00e9e, celle -ci change les pneus de leur voiture, c'est qu'une dizaine de donn\u00e9es enregistr\u00e9es, c'est tr\u00e8s joli comme rendu est parfaitement inutilisable, il est aussi le chef hu\u00eetres un ce graphique l\u00e0 est assez int\u00e9ressant puisqu'il nous montre une courbe r\u00e9alis\u00e9e \u00e0 partir du nombre de chiens par habitant dans une ville et du nombre d'hu\u00eetres par ann\u00e9e par individu et \u00e0 vous constaterez en fait que l\u00e0 aussi \u00e7a ne sert \u00e0 rien du tout, voil\u00e0, jolie, c'est aussi le le tarmac oui c'est la fr\u00e9quentation dans l'a\u00e9roport et le nombre de testicules par passager oui \u00e0 le jambes, ils montent, o\u00f9 l'on observe ce qui se passe et l'on photocopie du jambon sur diff\u00e9rents types d'imprimante oui a plein et tout soci\u00e9taux tellement facile nulle. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:14:06) [80%] :\r\nIl avait averti. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:14:14) [78%] :\r\nAlors on va r\u00e9capituler un petit peu hein alors une seule \u00e0 la en Belgique DSK puisse taxes, la question est simple : au d\u00e9part, il y vendre nous dit que c'est l'\u00e9quivalent d'une friteuse, bon puisse taxes pour Fr\u00e9d\u00e9ric G\u00e9rard un cristal, c'est une voiture \u00e0 p\u00e9dales, il a dit un p\u00e9dalo terrasse, \u00e7a para\u00eet assez joli, oui Marc Donnet monnaie nous dit que la combinaison de cuir des motards de la police ou ailleurs d'appels s'appelle Queens taxes. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:14:39) [55%] :\r\nStax oui le mais ce geste de bien trop nous le sens ou ils taxent plus tard. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:14:46) [59%] :\r\nLes frais et blesse Wersinger nordique le cul sec c'est un graphique insens\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:14:51) [79%] :\r\nInutile et on a plusieurs possibilit\u00e9s financement faire plein Louise consid\u00e8re proche, on compte sur vous, mais l\u00e0, \u00e7a va aller, alors. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:14:58) [89%] :\r\nAlors, si j'en crois la table d'ivrognes. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:15:02) [74%] :\r\n\u00e0 peu pr\u00e8s \u00e0 partir mais qu'est -ce qu'ils ont l'air content et j'\u00e9tais pas tout \u00e7a 4 en est fier, Recep Fr\u00e9d\u00e9ric Girard c'est moi. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:15:16) [61%] :\r\n2 victoires, ce qui ne peut pas \u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:15:20) [78%] :\r\nAlors c'est juste Rosalie en France le puisse taxer et \u00e0 X joliment alors voil\u00e0 petits v\u00e9hicules g\u00e9n\u00e9ralement \u00e0 4 roues oui avant. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:15:34) [95%] :\r\nAccueillir plusieurs passagers dont chacun dispose de p\u00e9dale pour le propulser oui c'est vrai du voil\u00e0, ces v\u00e9hicules sont autoris\u00e9s \u00e0 circuler en France et en Belgique. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:15:44) [88%] :\r\nOu o\u00f9 ils sont consid\u00e9r\u00e9s comme le v\u00e9lo, alors on parle de Belgique, la Belgique est pr\u00e9sente, on l'a dit au au festival, ce soir \u00e0 18 heures \u00e0 Brigue. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:15:53) [85%] :\r\nIls ont jou\u00e9 \u00e0 10 heures ce matin d'ailleurs aussi alors est -ce que je vais penser juste seulement r\u00e9pliqu\u00e9 oui \u00e7a c'est trop compliqu\u00e9 hein pourquoi je vous laisse faire quoi. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:16:03) [75%] :\r\nHomme plus longue que de femmes \u00e0 un truc comme \u00e7a \u00e7a \u00e7a fait vrai quoi, c'est des belges flamands voil\u00e0 et spectacle s'appelle enfin il a \u00e9t\u00e9 oui. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:16:11) [88%] :\r\nC'est un spectacle qui nous vient de Belgique qui, par le poids de l'accession au pouvoir \u00e0 tout prix voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:16:18) [69%] :\r\nOui alors \u00e7a on peut en parler partout aussi ou une machine. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:16:22) [82%] :\r\nOui mais \u00e7a c'est de la danse cette c'est de la danse, performance, c'est-\u00e0-dire que c'est : voil\u00e0, c'est en plus, c'est assez dr\u00f4le ce qui ce qui g\u00e2che rien ces 4 interpr\u00e8tes qui au fond font des des bruits sur leur corps avec avec les mains, etc qui recr\u00e9e un peu dans les sondages de la ville. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:16:36) [85%] :\r\nComment \u00e7a, ils sont nuls, non, je vous rassure, oui pourquoi pas \u00e7a, donc plus on se serait sur cet apr\u00e8s- midi \u00e0 16 heures 30 et ce soir \u00e0 21 heures au th\u00e9\u00e2tre de Val\u00e8re \u00e0 Sion exactement o\u00f9 j'imagine c'est joli comme nom, oui c'est \u00e7a, c'est sympathique, voil\u00e0, \u00e7a fait partie de ce qu'on peut voir dans le cas du au festival point C H c'est dit, une fois de plus, en ce qui vous concerne, c'est votre 13\u00e8me point Lorenzo Marguerat. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:17:02) [79%] :\r\nGr\u00e2ce au plus tard \u00e0 6 points il a jou\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:17:07) [60%] :\r\nArnold turbo Susten. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:17:09) [83%] :\r\nAlors, ah ben oui, vous connaissez celui -l\u00e0, il est en duo avec la com\u00e9dienne Zabou dans les all\u00e9es, 80, \u00e9galement homme de l'ombre, on va dire \u00e7a comme \u00e7a, entre guillemets, d'\u00c9tienne Daho voil\u00e0 depuis des ann\u00e9es, Arnaud l'de turbo revient un peu go\u00fbt\u00e9 \u00e0 la lumi\u00e8re, nous disons : Matisse, on commence avec un nouvel album dont voici un extrait. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:17:27) [65%] :\r\nLe prix de mon petit jardin oui, partir gaulliste des m\u00eame des homonymes. \r\n\r\nLocuteur FT19 (00:17:38) [96%] :\r\nD'eau. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:17:46) [70%] :\r\nTout. \r\n\r\nLocuteur MS20 (00:17:47) [80%] :\r\nLe prix baisser donc point cette prison 4 points, c'est le prix Bercy point pris comme avant. \r\nToujours pas et, en bout de temps \u00e7a va et \u00e7a, \u00e7a suppose de Poitou ne pas et de aussi ce qui au d'pour sa personne, \u00e9coutez au pays et Martin pour monter ou et c'est pris, il a, et bien, je sais ce qu'a jamais parl\u00e9 de temps quelque chose d'pour une belle journ\u00e9e de pointe dans le secteur priv\u00e9, donc c'est comme \u00e7a et c'est le je me bats, point, c'est le priv\u00e9 universit\u00e9 \u00e7a, c'est le prix voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:20:49) [99%] :\r\nBonsoir. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:21:36) [75%] :\r\nChanson \u00e0 Schattdorf ce moment un pr\u00e9nom peut-\u00eatre la c'est non. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:21:43) [81%] :\r\nLorenzo Malagr\u00e9 et en sort avec un pr\u00e9nom, il y en a une qui vous verrez Aline Aline h\u00e9 ben oui, Aline forc\u00e9ment Christophe revisit\u00e9e par les Dicodeurs. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:21:55) [72%] :\r\nMarc : on se calme, ce qui est tr\u00e8s populaire au jeu, c'est le vrai Copley et puis encore quoi. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:22:01) [71%] :\r\nCatherine Dicodeurs micro et une musicienne Sandrine non. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:22:16) [68%] :\r\nEt Marc Donnet posons. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:22:19) [66%] :\r\nVoyez, bon ceci. \r\n\r\nLocuteur FS22 (00:22:22) [68%] :\r\nBien s\u00fbr, le CSA a bondi plein plein plein Poireaudeau envisage, j'ai juste et me sauver et puis il a le point sur sa m\u00e8re dans \u00e0 la jeune la dans cet orage lady. \r\n\r\nLocuteur MS22 (00:22:58) [59%] :\r\nIl avait encore la peine et j'entre trop jeudi soir m\u00e8ne m\u00eame \u00e0 la chasse, gr\u00e2ce \u00e0 sa soeur, donc je ne fassent que faire partager la terre elle dispara\u00eet, terre et que le fleuve Claude et bien \u00e0 \u00e7a, donc tout elle trace sa Jelu perdure et de Paris. \r\nConfiant, ouais pourquoi donc esp\u00e8re -t-il d\u00e9j\u00e0 fait manger du sable, il a fait appel, j'ai form\u00e9 et juste apr\u00e8s : m\u00eame pas peur, puis il a appel\u00e9 plus sur cette plage car bien voil\u00e0, alors \u00e7a va tout nettoyer, qui c'est comme le poil et c'est qui. \r\nOh c'est pas et Fr\u00e9d\u00e9ric G\u00e9rard, vous avez dessin\u00e9 \u00e7a, son corps muscl\u00e9 plus comment les hommes, \u00e7a, \u00e7a va, plus il a plus sur cette plage. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:25:16) [75%] :\r\n\u00e7a finit un peu mou, un tout bon, \u00e0 force, \u00e0 force de crier, de pleurer oui \u00e7a finit un peu mou se trouve oui, non, non, moi, non, oui, je peux vous avouerez plut\u00f4t bonne \u00e9nergie moi non, mais c'est vrai la blason au bout d'un moment, non plus, quoi, alors, non, car nous dire combien vous menez et petit coeur tout \u00e0 fait originaux on appr\u00e9ci\u00e9 parfaitement, il y avait Marc Donnet monnaie c'est pas tr\u00e8s radiophonique qui faisait des exercices de bras surtout du bras fois par jour nous droite et \u00e0 force vous allez r\u00e9ussir \u00e0 le monter un peu plus. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:25:50) [83%] :\r\nJe veux dire Laurent \u00e7a fait 2 ans pour par Emmanuel, oui, non, il faut \u00eatre patient : bon alors, \u00e7a vous a plu, Lorenzo, Mamadou, hein, quand m\u00eame \u00e7a qui compte. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:25:59) [81%] :\r\nTout ce qu'on accueille, Christophe, auteur du Proche-Orient pas longtemps : ah, je sais bien, c'est vrai, vous tr\u00e8s bien alors c'est pas le cas de fa\u00e7on tout le monde mais mais j'ai trouv\u00e9 tr\u00e8s bien maintenant en grande partie publique aussi d'ailleurs, mais ce que Christophe est un artiste qui a \u00e9volu\u00e9 depuis la ligne. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:26:11) [74%] :\r\nOui, ah ben oui, on peut dire leur dernier disque on est fait d'accord rien ou donc \u00e7a r\u00e9veille patinage. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:26:16) [79%] :\r\nIl est tr\u00e8s sympathique, d'accord, puis la chanter Aline Cr\u00e9pin oui mais les radicaux d\u00e8s que je chante, ben alors voil\u00e0, il y a tout le monde demandait cri\u00e9 Aline pendant tout le concert et il a chant\u00e9 mais d'argent dans une version tr\u00e8s rock. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:26:27) [68%] :\r\nSi. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:26:27) [72%] :\r\nOui, oui, c'est bien, je vous les gens se siffle o\u00f9 sont d\u00e9\u00e7us, donc oui, disons qu'il attendait l'eau une peut-\u00eatre une autre version, pour certains, alors les vieux con quoi, non mais, mais, en tout cas la peau tr\u00e8s bonne aussi un enjeu. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:26:38) [80%] :\r\nAnne, vous \u00eates d'accord sur la va alors est -ce que vous avez trouv\u00e9 les les bonnes paroles de la chanson dans la bouche d'un des Dicodeurs Marc Donnet moi. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:26:49) [80%] :\r\nCette affaire, en tout cas, donc j'aime. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:26:52) [82%] :\r\nPoint bravo, nous sommes au Ch\u00e2ble dans cet endroit incroyable l'espace sa marque, mais c'est vrai que c'est un incroyable non. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:27:01) [90%] :\r\nTotalement, c'est un peu probable m\u00eame d'arriver ici et de voir une salle aussi. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:27:06) [72%] :\r\nCette passion jalouse luxueuse en question, du moins depuis le d\u00e9but de la semaine, les cabines, elles arrivent par ou pas. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:27:13) [56%] :\r\nVous, ben oui hein. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:27:15) [72%] :\r\nFaut pas tout m\u00e9langer, du tout, alors, ce qui est ce qui faut savoir, c'est que c'est une salle immense puis nous, on est dans le foyer, mais le foyer tout si extr\u00eamement a\u00e9rer et un toit. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:27:23) [86%] :\r\nOui, dans l'entr\u00e9e de de l'espace avec un un barbare, derri\u00e8re, c'est toujours agr\u00e9able, il faut bien le dire, et il y a un acc\u00e8s aux techniques qui nous fait fonctionner tout \u00e7a qui fait que vous pouvez nous \u00e9couter ou que vous vous trouviez aujourd'hui tr\u00e8s agr\u00e9ablement tr\u00e8s confortablement \u00e7a c'est gr\u00e2ce notamment \u00e0 celui qui est dans le quart de prise de son RTS, il est \u00e0 l'ext\u00e9rieur, il est dans les 3, 4 m\u00e8tres de neige qui sont dehors, l\u00e0, c'est Laurent Deschanel. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:27:50) [98%] :\r\nOn puisse \u00e0 l'int\u00e9rieur. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:27:53) [81%] :\r\nIl y a bien au chaud, parce que c'est un gar\u00e7on, il aime pas avoir froid aux oreilles, le preneur de son, alors lui il a pas peur des d\u00e9fis \u00e0 hauteur, hein, parce que pour sonoriser \u00e0 Espace comme \u00e7a, faut y aller, on est d'accord : Windows, voil\u00e0 tout ce que notre sort dans les acteurs c'est Jean-Pascal. \r\nAlors, si \u00e7a peut poser aux responsables qu'elle garde le casque mais il fait bon \u00e0 part \u00e7a, on est, on est \u00e9videmment tr\u00e8s agr\u00e9able ici, c'est la f\u00e9minine Taxe \u00e0 la r\u00e9alisation, Dominique Stalder. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:28:21) [99%] :\r\nVoil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:28:22) [87%] :\r\nOn est en de bonnes mains, c'est \u00e7a qu'il voulait dire. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:28:25) [79%] :\r\nEn \u00e9tant donne mon appui quand je vois l\u00e0- bas, au fond, donc ce qui est dit bah Lifar. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:28:30) [71%] :\r\nOui, qui a moins la raclette absolument, donc l\u00e0 on aimerait savoir \u00e0 quoi correspond ce concours en fait du monde, la raclette. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:28:36) [77%] :\r\nC'est-\u00e0-dire qu'il est all\u00e9 pr\u00e9senter son fromage, les fromages, et donc son fromage de \u00e9videmment AOP un peu partout, il y a avec. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:28:43) [81%] :\r\nPr\u00e9sence suisse notamment, me disait -il, entre ao\u00fbt et puis \u00e0 chaque fois pas voil\u00e0 et je pense, ou \u00e0 chaque fois au web, il y a des et puis parce que c'est son fond, moi j'\u00e9tais le meilleur en tout cas pour le moment, donc voil\u00e0, bravo, bravo \u00e0 la beaut\u00e9 d'ailleurs. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:28:55) [91%] :\r\nHier. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:28:59) [75%] :\r\nBien j'ai pas r\u00e9ussi \u00e0 me faire humaine et des press\u00e9 sur la 1\u00e8re j'pris 2\u00e8me pas r\u00e9ussi \u00e0 petit arriver des petites 2\u00e8me et 3\u00e8me, pas r\u00e9ussi \u00e0 que le 4\u00e8me 7 8 12 23 je me suis dit ouais, champion du monde. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:29:14) [59%] :\r\nIl avait pas fait oui c'est \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:29:17) [77%] :\r\nChampion du monde apr\u00e8s 20 ans vous \u00eates solidement il y avait un bon foie oui bien \u00e7a va, vous voyez bien, soit on en est o\u00f9 je pense qu'il est temps de laisser passer les infos un tout \u00e0 fait clairement voil\u00e0 en surtout veut au Ch\u00e2ble Espace avoir juste apr\u00e8s, \u00e0 tout \u00e0 l'heure, la 1\u00e8re vous offre l'heure. \r\n\r\nLocuteur MS21 (00:29:33) [71%] :\r\nPoint elle est on. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:29:38) [84%] :\r\nEt sur la 1\u00e8re sonne midi rtsinfo Didier du. \r\n\r\nLocuteur MS23 (00:29:43) [91%] :\r\nEn Italie, une avalanche aurait fait de nombreuses victimes dans une station de ski les Abruzzes cette avalanche a enseveli leur h\u00f4tel dans la commune de farine de la une avalanche qui est sans doute la cons\u00e9quence des secousses islamique et qui ont \u00e0 nouveau frapp\u00e9 la r\u00e9gion de Madrid chez hier matin, situ\u00e9e \u00e0 une centaine de kilom\u00e8tres de l\u00e0, mais il est encore trop t\u00f4t pour avancer un bilan pr\u00e9cis comme nous le pr\u00e9cise notre correspondant \u00e0 Rome, \u00c9ric Joseph. \r\n\r\nLocuteur MS24 (00:30:06) [92%] :\r\nIl n'y a pas encore de bilan officiel, les premiers secouristes ne sont arriv\u00e9s sur place, qu'\u00e0 l'aube, ils ont eu beaucoup de difficult\u00e9s, a rejoint l'h\u00f4tel en raison des conditions m\u00e9t\u00e9o et de la neige qui bloquent les acc\u00e8s, l'un des responsables des secours, arriv\u00e9 \u00e0 ce qui a toutefois indiqu\u00e9 qu'il y a juste beaucoup de morts, une victime a d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 confirm\u00e9e, 2 autres personnes ont en revanche pu \u00eatre retrouv\u00e9 et secouru dont une en \u00e9tat d'hypothermie ces 2 personnes se trouvaient \u00e0 l'ext\u00e9rieur de l'h\u00f4tel au moment de l'avalanche et elles ont indiqu\u00e9 qu'il y avait une trentaine de personnes, dont des enfants dans l'\u00e9tablissement, quand est survenue la catastrophe \u00e0 l'aide nous mourront de froid, c'est le dernier message re\u00e7u hier par les secouristes, un message SMS envoy\u00e9 par un couple qui se trouvaient dans l'h\u00f4tel, avant l'interruption de toute communication \u00c9ric Joseph rtsinfo Rome. \r\n\r\nLocuteur MS23 (00:30:57) [92%] :\r\nUn discours attendu maintenant un discours attendu au Forum \u00e9conomique mondial de Davos, ce matin, c'est celui de Teresa mais bient\u00f4t 7 mois apr\u00e8s le vote en faveur du excite la 1\u00e8re ministre britannique a rappel\u00e9 les principes qui guident et son projet, le d\u00e9veloppement des accords de libre- \u00e9change et de la mondialisation, garant selon elle d'un avenir radieux, mais elle a \u00e9galement soulign\u00e9 qu'il fallait aussi oeuvrer en faveur des populations de tout ce que les partis populistes tentent d'attirer et qui se sentent laiss\u00e9s pour compte. \r\n\r\nLocuteur FS25 (00:31:26) [85%] :\r\nFruits rouges mais de Keith et si nous voulons d\u00e9fendre les march\u00e9s libres le libre- \u00e9change et la mondialisation, et c'est notre devoir, ceux qui croient doivent r\u00e9agir aux pr\u00e9occupations exprim\u00e9es par la population bonsoir espoir, elle nous devons travailler ensemble afin de labeur et de nouvelles approches et politiques qui pourront r\u00e9pondre aux besoins de tous ceux qui vivent dans nos pays, perspectives comme certaines filles exige une nouvelle d\u00e9marche de la part des gouvernements mais aussi des milieux d'affaires Pages Jaunes Business. \r\n\r\nLocuteur MS23 (00:32:00) [89%] :\r\nMais tout \u00e0 l'heure au Forum de Davos, les Suisses ont rejet\u00e9 le 27 novembre dernier l'initiative des Verts pour sortir du nucl\u00e9aire, mais paradoxalement sans \u00eatre favorable \u00e0 l'atome, une majorit\u00e9 de la population a m\u00eame oppos\u00e9 \u00e0 cette \u00e9nergie, c'est ce que r\u00e9v\u00e8le l'analyse votre tous sur les derni\u00e8res votations men\u00e9e aupr\u00e8s de 1600 votants Thibaut Schaller, c'est le calendrier trop rapide des Verts en fait qui a douch\u00e9 l'enthousiasme des votants. \r\n\r\nLocuteur MS26 (00:32:25) [91%] :\r\nOn rappelle le score 54 pour 100 des Suisses avaient vot\u00e9 non \u00e0 cette initiative populaire qui voulait que toutes les centrales soit d\u00e9branch\u00e9e, d'ici 2029 une votation serr\u00e9 qui a pench\u00e9 vers un rejet en raison de la Janda propos\u00e9e par les Verts, trop h\u00e2tif pour 82 pourcent des des sond\u00e9s qui se sont d\u00e9clar\u00e9s, adversaires de l'initiative, c'est cet argument -l\u00e0 qui a \u00e9t\u00e9 le plus important, les Verts laiss\u00e9 trop peu de marge de manoeuvre aux exploitants avec un calendrier plus souple l'initiative aurait peut-\u00eatre pass\u00e9 la rampe car, selon l'analyse voto globalement les Suisses n'aime pas vraiment que leur \u00e9lectricit\u00e9 soit produite dans des centrales nucl\u00e9aires, un chiffre pour le d\u00e9montrer, parmi les sond\u00e9s qui ont vot\u00e9 non au projet des Verts, ils sont 63 pourcent \u00e0 \u00e0 \u00eatre d\u00e9favorable \u00e0 une sortie de l'atome et vous savez quoi, les Suisses votent justement sur une sortie du nucl\u00e9aire par \u00e9tape, la fameuse strat\u00e9gie \u00e9nerg\u00e9tique de Doris Leuthard, dont la cote est d\u00e9sormais au plus haut, si on en croit cette analyse voto. \r\n\r\nLocuteur MS23 (00:33:19) [90%] :\r\nThibault, merci les Verts neuch\u00e2telois se lance dans la course au Conseil d'\u00c9tat hier soir en assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale o\u00f9 l'horizon d\u00e9sign\u00e9 Fabien Fivaz pour \u00eatre leur candidat d\u00e9put\u00e9 au Grand Conseil depuis 8 ans, il pr\u00e9side d'ailleurs, la commission des finances, ces \u00e9lections sont pr\u00e9vues le 2 avril la Suisse pourrait avoir sa capitale culturelle pour valoriser sa cr\u00e9ativit\u00e9, c'est un projet pr\u00e9sent\u00e9 ce matin par Daniel Arras elle un projet bas\u00e9 sur une \u00e9tude de Matias retarde la Haute \u00c9cole de gestion Arc alors concr\u00e8tement, tous les 4 \u00e0 5 ans, une ville serait d\u00e9sign\u00e9e capitale culturelle suisse, elle disposerait donc d'une totale libert\u00e9 pour r\u00e9aliser un projet culturel d'envergure, de quoi mettre en exergue, par exemple, la diversit\u00e9 culturelle du pays, enfin c'\u00e9tait \u00e9norme surprise \u00e0 Melbourne, Novak Djokovic \u00e9limin\u00e9, num\u00e9ro 2 mondial, 6 fois vainqueur de l'Open d'Australie, s'est inclin\u00e9 au 2\u00e8me tour d\u00e9tr\u00f4n\u00e9 par Dennis il s'Tomine un joueur ouzbek 100 17\u00e8me joueur mondial qui s'est impos\u00e9 en 5 sets apr\u00e8s 4 heures 48 de jeu, en revanche, l'aventure continue pour Tim\u00e9a Bachinski qualifi\u00e9s pour les 16\u00e8me de finale sur place \u00e0 Melbourne rejoint notre envoy\u00e9 sp\u00e9cial Herv\u00e9 Borsier. \r\n\r\nLocuteur MS27 (00:34:24) [93%] :\r\nTim\u00e9a Bachinski n'a pas eu \u00e0 forcer son talent, un 1er set Express \u00e0 sens unique remport\u00e9 6 \u00e0 1 un 2\u00e8me plus laborieux au cours duquel elle a d\u00fb courir apr\u00e8s le score, mais \u00e0 l'exp\u00e9rience, la Vaudoise est revenu par 3 fois, sans trembler, m\u00eame men\u00e9 4 \u00e0 1 dans le tie-break au prochain tour, c'est l'Australienne Daria Gabrilo va, t\u00eate de s\u00e9rie num\u00e9ro 22 qui sera sur sa route Novak Djokovic ne d\u00e9crochera pas un 7\u00e8me titre historique \u00e0 Melbourne en petite forme en dessous de son niveau habituel, il s'est inclin\u00e9 face \u00e0 un Denis Istomin sont complexes et efficace, il s'agit d'une rechute pour le serbe depuis son 1er succ\u00e8s \u00e0 Roland Garros l'an dernier, Novak Djokovic avait d\u00e9j\u00e0 gamberger fatigu\u00e9 moralement et aussi par des probl\u00e8mes de couples. \r\n\r\nLocuteur MS23 (00:35:12) [82%] :\r\nEt prochain match des Suisses demain vers 5 heures du matin Stan avait Vavrinka affrontera le serbe Viktor Troicki et vers 10 heures et demie Roger Federer rencontrera lui le Tch\u00e8que Tomas sbires dite Challe. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:35:22) [73%] :\r\nBeaucoup. \r\n\r\nLocuteur MS23 (00:35:24) [94%] :\r\nM\u00e9t\u00e9o du soleil aujourd'hui encore en Valais, sur le plateau, la couche de stratus va se d\u00e9chirer localement temp\u00e9ratures toujours froide, moins 3 degr\u00e9s au maximum cet apr\u00e8s- midi, demain samedi m\u00eame sc\u00e9nario avec de la grisaille sur le plateau, qui va se dissiper en partie l'apr\u00e8s- midi dimanche des passages nuageux sont attendus au-dessus du stratus depuis le sud du pays. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:35:45) [69%] :\r\nLa. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:35:46) [79%] :\r\nLa m\u00e9t\u00e9o avec Miley et son CX, hein, l'aspirateur sans sac Millet Point CH beaucoup en. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:36:11) [74%] :\r\nBoudsocq usine \u00e9videmment c'est alors vous allez passer \u00e0 table bonne app\u00e9tit avec la compagnie Jolie de Fr\u00e9d\u00e9ric Gerra au la monnaie Blaise Wersinger et Didier alors au. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:36:20) [58%] :\r\nPoint qui a sa Dicodeurs. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:36:23) [83%] :\r\nL'oralit\u00e9, directeur du Th\u00e9\u00e2tre du Monteil, pr\u00e9sident du au festival Lorenzo ma Lagouira. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:36:32) [89%] :\r\nAlors face \u00e0 vous. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:36:34) [86%] :\r\nLorenzo tout de suite notre Dicodeurs bisontin c'est tellement joli ils habitant de Besan\u00e7on sont les Bisontins. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:36:43) [72%] :\r\nIls sont tellement joli \u00e7a comme \u00e7a, et les byzantine, elles sont tellement joli mais s\u00fbrement chance on est tous tr\u00e8s joli alors c'est chouette. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:36:51) [82%] :\r\nVenez nous voyons avec plaisir encore un an, \u00e7a va bien, on est visitable tous les jours de la 6 Besan\u00e7on a bien commenc\u00e9 l'ann\u00e9e aussi bien s\u00fbr. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:36:58) [78%] :\r\nOui, tr\u00e8s froid, oui, j'ai beaucoup Ledoux \u00e9tait gel\u00e9, chez moi, vous savez tr\u00e8s on aurait presque pu mais les canards patiner, moi je suis un peu, un peu plus lourd quinquennat. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:37:09) [60%] :\r\nQue le et d'autres nous oui on n'c'est la grosse poule 69 la foule solitaire le chapon avez jamais appel. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:37:18) [80%] :\r\nBon, je vais vous laisser guider Gendron compagnie le Lorenzo Margairaz, portrait. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:37:23) [71%] :\r\nVoil\u00e0, oui, on va vous faire, on \u00e9coute, on est quelque peu ridicule un peu. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:37:31) [83%] :\r\nVous allez voir le niveau Lorenzo Malaga, vous \u00eates le pr\u00e9sident du au festival pour mieux vous conna\u00eetre, nous allons donc faire un oh, vous allez comprendre et voir r\u00e9pondez sinc\u00e8rement et sans trop r\u00e9fl\u00e9chir, c'est parti : pr\u00e9f\u00e9rez -vous le vin d'ici o\u00f9 l'au-del\u00e0, l'eau, la ville peut le niveau record pr\u00e9f\u00e9rez -vous mettre de l'eau dans votre vin ou avoir de l'eau dans le gaz, de l'eau dans le gaz, pr\u00e9f\u00e9rez -vous monter en haut ou descendre en bas o\u00f9 va descendre au \u00e0 Arlit \u00e0 propos de bas chez les filles, vous regardez d'abord le haut ou les bas l'Euro \u00e0 propos des bas, vous \u00eates plut\u00f4t oh oui oh oui ou au non, oh non on, on, on, on en. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:38:15) [64%] :\r\nVous aussi, vous la 2\u00e8me et de compassion, vrai que \u00e7a peut \u00eatre. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:38:22) [83%] :\r\nQuestion pol\u00e9mique pour vous la corrida assez ol\u00e9 horrible oh mais qu'est -ce que je m'en tape oh mais qu'est -ce que je m'en tape le cannabis en vente libre pour vous, c'est oblig\u00e9 offusquant ou oh combien bonjour \u00e0 papa a oblig\u00e9 Trump \u00e0 la Maison Blanche, c'est occasionnel, odieux, on aura sans d\u00e9conner. \r\nOh mon Dieu, mon Dieu aussi enfin la mort en s\u00e9rie des chanteurs en 2016 pour vous vous c'est Odon torride Oliphant ou tu arr\u00eates maintenant avec ton questionnaire \u00e0 la con, voil\u00e0 c'est \u00e7a veut dire ah merci au pr\u00e9sident du Haut et bienvenue Lorenzo au Roddick odeur. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:39:05) [74%] :\r\nOuais, tous ces militants qui. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:39:10) [66%] :\r\nAh, j'avais tr\u00e8s parce qu'avec la plume. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:39:13) [53%] :\r\nQui \u00e9tait plus de ce qui est s\u00e9curit\u00e9 c'\u00e9tait l'point. \r\n\r\nLocuteur FS28 (00:39:23) [72%] :\r\nPoint les partis, pas celle du tout de points il y a un sort pas, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 dit d'elle avait \u00e9t\u00e9 week- et Elsa, tout juste 2 et demi il y a pas, il a parl\u00e9 \u00e0 capacit\u00e9 de points d'un certain hier de quoi se balader \u00e0 la pointe de pointe de passion. \r\n\r\nLocuteur FS29 (00:40:02) [63%] :\r\nPas au-dessus, ordonn\u00e9 une pointe que pr\u00e9occup\u00e9s Rockets-Portland rubrique Sadirov 4 qui n'\u00e9tait aucun d'et a \u00e7a date pas Obaba. \r\nC'est oui mais s'est n'est pas assez, mais c'est pas. \r\n\r\nLocuteur FS28 (00:41:18) [59%] :\r\nDivertir voil\u00e0 voil\u00e0, du temps, la d'un des, c'est du pass\u00e9, puis il a une pointe aujourd'hui, il y a point. \r\n\r\nLocuteur FS29 (00:41:33) [65%] :\r\nDans la production et puis on a parl\u00e9 du ou on reconna\u00eet \u00e7a, point de vue qui a \u00e9t\u00e9 op\u00e8re sur pointes Casa d'Arte donc on parle davantage Laurent par Barbara. \r\nC'est, il a rat\u00e9 c'est. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:43:01) [88%] :\r\nUn mot pour les Dicodeurs et pour vous, donc bien s\u00fbr Lorenzo Malingre \u00e0 Cuba qu'est -ce que le. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:43:08) [74%] :\r\nThales. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:43:10) [63%] :\r\nTu sais, Federico un mois il y a d\u00e9boulonn\u00e9 qu'est -ce que c'est l'autre restriction. \r\n\r\nLocuteur MS30 (00:43:16) [67%] :\r\nPour lequel il y avait c'est j'ai une bien belle pour le dire, quelques faits c'est pour l'int\u00e9rieur, c'est que ce que fait l'autre institution, le plus jeune, tr\u00e8s bien, ben pour l'Paul autre ainsi on fait ce qu'elle fait donc un mois il y en a 10 Canada Rita la v\u00e9rit\u00e9 -ce avec iAd c'est pour lequel ne peut dire qu'elle a permis de quoi votre nom Taqwa peut-\u00eatre m\u00eame \u00e0 5 5 mois retrace l'Europe non l'si on y voyait la vie \u00e9tait -elle \u00e0 dire, c'est pourquoi il a \u00e9t\u00e9 intern\u00e9 dire oui on les croyait tenir ben Moqtada la Marlboro, pas de quoi pour les volailles, ils peuvent dire sur tous les plans, oui tout correctement ben voyons l'endett\u00e9, donc d\u00e8s que aujourd'hui maintenant dresse c'est devant son d\u00e9part et en r\u00e9p\u00e9tant 3 fois la m\u00eame chose, nous avons 2 \u00e0 3 fois la m\u00eame si on doit voir l'pour mettre sous le on bien compris pas bien compris 20 ou d'appel compris tout le monde et l'incongruit\u00e9 ou ou l'exemple l'il a eu d\u00e9j\u00e0 mais un mais un mort ce qui est alors celle qui est au taquet a. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:44:38) [62%] :\r\nMoi, Barenboim sera donc \u00e7a va, c'est que faire l'autre oui oui voil\u00e0 c'est varie pas marcher, \u00e7a va \u00eatre m\u00eame provient donc la semaine prochaine pour nous prochaine la flamme. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:44:52) [69%] :\r\nEt cette m\u00e9thode, c'est-\u00e0-dire beau par d'autres dossiers, pas d'appel oui. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:44:56) [67%] :\r\nPocket, c'est comme l'Otan la semaine seulement d'pour moi. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:45:01) [97%] :\r\nOui. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:45:06) [50%] :\r\nOuais, c'est \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:45:07) [76%] :\r\nL encore 3 \u00e0 venir celui de Didier Landau maintenant. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:45:11) [85%] :\r\nQuand on pense que bah on pense forc\u00e9ment cigares les meilleurs des h\u00e9 bien le trait, c'est un rapport avec le cigare, je t'explique la principale ressource agricole de Cuba n'est pas le tabac mais la canne \u00e0 sucre environ 10 millions de tonnes par an, on en fait du sucre bien s\u00fbr du rhum, mais aussi des tresses le tress\u00e9 et de la m\u00e9lasse de canne \u00e0 sucre et solidifier la m\u00e9lasse \u00e9tant lors de l'\u00e9laboration du sucre, le m\u00e9lange non raffin\u00e9 d'eau, de sucre et de fibres de Cannes on \u00e9tale des cordons de m\u00e9lasse au soleil et lorsqu'ils commencent \u00e0 se solidifier, on les 13 par 3 nous menons voyez une tr\u00e8s 3 cordon ses traits sont ensuite vendus comme confiseries, des sortes de sucres d'orge, comme on dirait les les enfants raffolent, \u00e7a ne se Croque pas \u00e7a se suce, il s'agit en r\u00e9alit\u00e9 de faire acqu\u00e9rir aux plus jeunes gr\u00e2ce \u00e0 la d\u00e9gustation du tresses le geste du fumeur de cigares du suspect un peu mais pas trop, puis tu reviens enfin c'est tout un art s'comme le cigare de 4 \u00e0 11 ans les m\u00f4mes suce le tr\u00e8s c\u00e9d\u00e9 12 ans bien s\u00fbr au cigare afin de les pr\u00e9server des caries, car le tr\u00e8s c'est tr\u00e8s mauvais pour les dents, oui, comme en t\u00e9moignent les photos horribles afficher d\u00e9sormais sur tous les paquets de 13. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:46:19) [54%] :\r\nC'est-\u00e0-dire pour pas il y a rien du vainqueur. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:46:26) [59%] :\r\n3\u00e8me d\u00e9ception du tresses Cuba baisse d'un : c'est une guerre. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:46:29) [81%] :\r\nMais avant d'\u00e9crire cette d\u00e9finition, je me suis dit ah qu'est -ce que je viens pour avoir invent\u00e9 comme fausse r\u00e9ponse et quand j'ai fini de l'\u00e9crire, j'ai vu, je devais donner la bonne, \u00e7a, \u00e7a m'arrive assez souvent que vous verrez la fin et va en bref oui alors \u00e0 Cuba le 13 c'est un bus, mais il faut se m\u00e9fier, il s'agit du bus num\u00e9ro 3, d'o\u00f9 son nom en espagnol, il d\u00e9marre de la gare de La Havane, il longe toute l'avenue de l'ind\u00e9pendance qui est tr\u00e8s longue, il passe devant le parc zoologique national et continuent jusqu'\u00e0 s'interroger la ce magasin, ce qui est tr\u00e8s particulier avec ce test c'est qu'il n'emprunte pas du tout la route du dos, le 2 en effet, celui -ci, \u00e7a s'appelle le dose car il est mort d'un club de c'est totalement dingue ce que je vous raconte, c'est que le dos n'a qu'un seul arr\u00eat commun avec le c'est la gare de La Havane, ce qui est, vous en conviendrez, extr\u00eamement int\u00e9ressant d'autres informations particuli\u00e8rement croustillante et fascinante, le test n'a aucun tron\u00e7on parcours commun avec le dit est -ce que l'on peut traduire par le 10 ans fran\u00e7ais. \r\nOui, le Diet celui par du monde, en m\u00eame temps Alain centriste bient\u00f4t \u00e0 des magazines a pour se rendre \u00e0 r\u00e9gler l'une des 15 municipalit\u00e9s de la vie de la vanne, tiens, je parle du 15 la transition est toute trouv\u00e9e : pour moi, pour vous parler de la ligne de bus num\u00e9ro 14 h\u00e9 oui \u00e0 un jeune vous dire qui a et la ville de La Havane n'a pas pu num\u00e9ro 15 ce qui est, je vous entends dire d'ici est parfaitement cocasse : pourquoi donc me demandez -vous et j'en sais foutre rien ou appontage le 14 donc au 14 c'est en espagnol d'Am\u00e9rique latine, parce que si c'\u00e9tait de l'Inde, l'espagnol question jeudi 14, c'est vous, mais ces 4 c'est fait, on ne pas donc c'est vrai. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:48:01) [99%] :\r\nVoil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:48:02) [77%] :\r\nLes diff\u00e9rences pas tr\u00e8s flagrante ah c'est ainsi. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:48:06) [68%] :\r\nC'est comme en anglais, vous dites zones o\u00f9 veut. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:48:08) [84%] :\r\nAlors 14, c'est quand m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:48:09) [67%] :\r\nOui au 14, c'est un fait, mais d'un signal officiel emp\u00eache non islamisme au parquet, bref. \r\nJe suis p\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:48:18) [78%] :\r\n\u00e7a, c'est pas nouveau, oui, je prends le temps de mort, c'\u00e9tait au 14 fait. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:48:22) [83%] :\r\nVoil\u00e0 donc pas de Cardiff le 14 est un des rares circuits de bus de Laval qui n\u00e9cessite obligatoirement un bus \u00e0 souffl\u00e9 en effet le virage vers le tunnel de La Havane, non loin de fabriqua pour ceux qui connaissent et tr\u00e8s obtus, un bus classique sans souffler mais avec remorque ne suffit pas pour effectuer contournement je me ferai un plaisir de vous parler \u00e9galement du ce qui \u00e9tait, qui est toujours conduit parP. dans les jours f\u00e9ri\u00e9s, car il passe devant la maison de sa belle-maman odieux si \u00e7a et ce qui, et c'est tr\u00e8s visible comporte pas moins de 6 kilom\u00e8tres 100 lignes \u00e9lectriques d'\u00eatre les bus mais malheureusement le temps mais compter je termine en vous pr\u00e9cisant que le tr\u00e8s c'est une guitare. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:49:04) [67%] :\r\nMoi, j'ai attendu la fin pour le T1, mais bien r\u00e9el radium \u00e0 Lagos et vous, quel est jug\u00e9e hein, de toute fa\u00e7on, ok, enfin le tresses vu par Marc Donnet monnaie. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:49:13) [84%] :\r\nIl y a aucun rapport la r\u00e9ponse que tu donnes la d\u00e9finition as fait, c'est un jeu, j'ai un gros qui fait \u00e7a oui, enqu\u00eate, voil\u00e0, je vais lui en parler \u00e0 \u00e0 Cuba magnifique pays o\u00f9 la r\u00e9volution a men\u00e9 les soins gratuits pour tout le monde l'enseignement pour tous, non, pardon, \u00e0 Cuba, c'est horrible dictature sanguinaire qu'en mer, j'ai pas d'opinion sur Cuba fran\u00e7aise, c'est vrai, il y a, je sais pas quoi, il y a des gens qui disent c'est une horrible dictature d'autres Fidel Castro appelle choix d'\u00eatre un peu autoritaire duquel l'embargo am\u00e9ricain, mais qui a fait des choses superbes du coup c'est pas sain de savoir comment compas de tellement de convictions politiques, je pr\u00e9f\u00e8re la Cor\u00e9e du Nord, en fait, ne faites pas \u00e7a au moins on sait ce qu'il faut penser \u00e0 la Cor\u00e9e du Nord \u00e0 Paris et qui est dirig\u00e9 par un pays cochon qui sort chez le coiffeur, voil\u00e0 \u00e0 avoir de la voix, Brel, Cuba, le 13 a eu un effet un rapport et que la musique puisqu'il s'agit d'une sorte de rumba de musique sur lequel on danse et pendant son mariage notamment voil\u00e0 \u00e7a c'est une musique, tout simplement, d'accord, Style 2000. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:50:09) [79%] :\r\nC'est-\u00e0-dire, \u00e7a marche et c'est not\u00e9 et donc. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:50:13) [70%] :\r\nOui, vous savez tout le. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:50:16) [86%] :\r\n\u00e0 Cuba, Lorenzo, Malaga, d\u00e9j\u00e0, \u00e7a vous dit quelque chose au d\u00e9part ou non, pas vraiment absolument rien guerres Fr\u00e9d\u00e9ric G\u00e9rard vous avons parl\u00e9 de cette fa\u00e7on de parler de r\u00e9p\u00e9ter 3 fois la m\u00eame chose pour ce tr\u00e8s petit, tr\u00e8s tr\u00e8s clair pour l'empire oui c'est, c'est c'est les d\u00e9sordres, on nous dit que le PS c'est une m\u00e9lasse de canne \u00e0 sucre qui est solidifi\u00e9e ensuite sucer pour pr\u00e9parer le jeune enfant aussi, il y a un peu plus tard, Blaise percing nous a parl\u00e9 de tous les circuits de bus avec souffle son souffle dans les tunnels sur les tunnels fin de Cuba pour nous dire finalement que semble -t-il la c'est une guitare cubaine et Marc Donnet enfin nous a dit tr\u00e8s clairement que le tresses, c'est une c'est un Style musical, c'est une forme de rumba, que l'on joue, que l'on interpr\u00e8te, particuli\u00e8rement dans les mariages, l\u00e0- bas, c'est \u00e0 vous de ce que. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:51:09) [84%] :\r\nOui, et c'est dans le domaine musical. \r\nJ'avais une guitare allez allez la. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:51:20) [69%] :\r\nEt j'avais \u00e9crit tout ce truc sur les plus s\u00e9v\u00e8res, je diverge dire la bonne r\u00e9ponse du moi, je peux quand m\u00eame pas priver les gens toutes ces informations g\u00e9nial sur les bus de Cuba, ah oui, alors, serait vraiment tr\u00e8s, tr\u00e8s dommageable pour vous avez dit : c'est la bonne r\u00e9ponse, je me suis dout\u00e9 que c'\u00e9tait l\u00e0 vraiment la bonne r\u00e9ponse : ah oui mais \u00e7a, on avance arrive justement d'histoire, il y a intelligemment morte quoi de biture que Lecoustre juste maintenant, on est un petit pi\u00e8ge m\u00e9chante la plus et directeur le mais quand m\u00eame, c'est pas un et directeur qui a est -ce qu'il \u00e9tait directeur toi donc il y a 4 bah non, personne n'est pas de lui est directeur et dire : il en a l\u00e0- dedans. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:51:55) [81%] :\r\nDonc \u00e0 Cuba le t\u00e9lescope et RES une petite guitare rudimentaires fabriqu\u00e9s d\u00e8s le XVIIe si\u00e8cle raid a \u00e9t\u00e9 mouvement\u00e9e, c'\u00e9tait mais je dois en faire tous les jours et puis un cette guitare comporte 3 paires de corps, d'o\u00f9 son nom ah. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:52:14) [80%] :\r\nGling gling gling, \u00e0 l'origine, le tr\u00e8s s'\u00e9tait taill\u00e9 dans le bois \u00e9pais des 15 jours de morue autour des comptes c'est l'instrument des d\u00e9buts de campagne ses comptes dans Brown \u00e9tait toujours \u00e7a quand m\u00eame quand m\u00eame du bon temps, donc bref alors qu'au m\u00eame point : un 15\u00e8me point avec \u00e7a \u00e0 15. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:52:41) [89%] :\r\nL'Europe a une zone. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:52:44) [92%] :\r\nEt puis quand m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur FS21 (00:52:45) [49%] :\r\nL'horreur au supermarch\u00e9 dans la c'est-\u00e0-dire bien c'est un cr\u00e9neau mais jeudi leur logement et l'autre. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:52:52) [91%] :\r\nOui, elle aurait Drogba Agora vous \u00eates com\u00e9dien, metteur en sc\u00e8ne, directeur de th\u00e9\u00e2tre, vous avez \u00e0 coeur d'attirer les jeunes dans les salles de th\u00e9\u00e2tre, c'est-\u00e0-dire leur faire comprendre que, il y a un monde l\u00e0 \u00e0 d\u00e9couvrir et qui fait d\u00e9couvrir le monde d'ailleurs aussi. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:53:06) [76%] :\r\nOui, et puis il vous regarde avec une t\u00eate, plus il est. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:53:10) [92%] :\r\nVous avez cr\u00e9\u00e9 \u00e0 partir de son abonnement 20 ans 100 francs \u00e7a c'\u00e9tait en 2011 d'accord en 2 mots. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:53:18) [89%] :\r\nC'est un abonnement culturel qui permet \u00e0 tous les jeunes de 0 \u00e0 21 ans, pour 100 francs pendant une ann\u00e9e de fr\u00e9quenter tous les lieux culturels du canton, gratuitement et en fait l'originalit\u00e9, c'est que cet abonnement normalement devrait s'\u00e9tendre au reste de la Suisse romande ah ben pas encore le cas, non mais \u00e7a va, \u00e7a va sans doute \u00eatre le cas, mais qu'est -ce qui freinerait \u00e7a promet : vous savez, il y a toujours des possibilit\u00e9s de retraite de oui des des cantons qui ont d\u00e9j\u00e0 leur propre syst\u00e8me, par exemple, bon, se dire oh ben non c'est c'est c'est mieux ce qu'on a, mais je pense que on a un abonnement qui assez imbattable. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:53:50) [70%] :\r\nD'accord, bon ben on est pas sorti de ce tournoi dans un abonnement \u00e0 l'eau, les autres en tant que vainqueur dans le sentiment, apr\u00e8s une ann\u00e9e c'est on doit se persuader de 5 ans et \u00e7a marche, donc \u00e0 pas. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:54:00) [82%] :\r\nFascinant, mais \u00e7a marche tr\u00e8s bien, alors bon apr\u00e8s c'est vrai que c'est, c'est une cat\u00e9gorie de public qui fr\u00e9quente tr\u00e8s peu les lieux culturels, c'est bien pour \u00e7a qu'on a cr\u00e9\u00e9, on sait que, en gros c'est c'est pas un m\u00eame pas 1 pourcent de de la de cette tranche d'\u00e2ge qui se rendent en lieu culturel, ce qui est vraiment influent, mais ceux qui va, on peut donc, du coup, c'est vraiment un abonnement incitatif parce qu'on sait que c'est en \u00e9tant jeune et en commen\u00e7ant jeune \u00e0 fr\u00e9quenter salle de th\u00e9\u00e2tre etc qu'on \u00e0 plus tard. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:54:22) [80%] :\r\nOn va devenir plus curieux, voil\u00e0 un accident donc c'est important faut savoir que ce cet abonnement fonction dans les caves du au festival. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:54:28) [71%] :\r\nOui, bien s\u00fbr, fait dans tous les \u00e9v\u00e9nements culturels le Valaisan pratiquement identique le Verbier. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:54:33) [69%] :\r\nVous avez quoi pour la tranche d'\u00e2ge 45 47 de \u00e7a fait maintenant tr\u00e8s proches du savent, j'ai un copain la \u00e7a peut permettre un fait en. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:54:42) [88%] :\r\nIl suffit, ce soir au festival au festival ouvert o\u00f9 se c\u00f4toient, danse, le th\u00e9\u00e2tre, cirque, musique actuelle et avec un nombre de propositions extr\u00eamement riche, alors on jette un petit coup d'oeil sur le le programme chez vous par exemple Lorenzo ma Lagouira \u00e0 partir de midi 15 demain une somme que j'ai vu qu'il y avait quelque chose d'assez \u00e9tonnant : c'est qui. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:55:04) [88%] :\r\nIl y a la disparition du cancre \u00e7a aussi \u00e7a, voil\u00e0 la compagnie adapte qui est en fait un un spectacle qui, en fait, accompagnant repas qui parle de de la beaut\u00e9, d'\u00eatre un cancre voil\u00e0 et puis. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:55:18) [86%] :\r\nDes souvenirs personnels, non, non, pas du tout, pas du tout, pas du tout, mais, mais on sait bien que les quelque chose de terriblement positif, voil\u00e0, c'est bien d'autres. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:55:26) [85%] :\r\nD\u00e9sormais, on attend d'\u00eatre un cancre pour venir pour venir voir ce spectacle non et puis on a aussi mal le th\u00e9\u00e2tre en flammes, donc Denis Mayfair qui reprend son spectacle qui s'appelle la 1\u00e8re fois oui convoque voil\u00e0 9 artistes ou acteurs qui racontent leurs premi\u00e8res fois de de quelque chose et c'est un spectacle qui est chaque fois tr\u00e8s diff\u00e9rents et qui raconte de belles histoires, donc il est tr\u00e8s \u00e9mouvant. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:55:48) [74%] :\r\nEt puis du Houx ou que vous reprenez et que je n'ai mis en sc\u00e8ne magnifique spectacle j'ai ador\u00e9, comme tous les gens qui ont vu ce spectacle oui un co\u00fbt, voil\u00e0, c'est \u00e7a que vous n'avez pas vu, je vous conseille tr\u00e8s vivement, c'est pavots flatt\u00e9, mais je crois que c'est tout \u00e0 fait \u00e0 tous les Jean-Claude avec Rome annonce avec voil\u00e0, oui, on am\u00e8ne d\u00eener-spectacle, aller voir les. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:56:04) [81%] :\r\nDonc on reprend depuis effectivement meilleure saison maintenant voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:56:07) [74%] :\r\nD'accord, moi je citerai aussi dans un an, dans le chapitre humour Lionel Fraser, qui est pass\u00e9 au th\u00e9\u00e2tre boulimie d'ailleurs Moli\u00e8re Montfaucon \u00e9nerv\u00e9 tout seul sur sc\u00e8ne, qui vient du G\u00e9rard de Saignel\u00e9gier c'est une mise en sc\u00e8ne de tiers mentionne abuse et vraiment \u00e7a vaut la peine, effectivement, la compagnie Gaspard \u00e9t\u00e9 pas en maintenance peu peu Fr\u00e9d\u00e9ric Mudry Pierre Mifsud qui sont hors de il y a dingo et au spectacle. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:56:29) [78%] :\r\n\u00e7a, c'est une c'est une cr\u00e9ation voil\u00e0 hein, cette compagnie -l\u00e0 mais, effectivement, ils sont compl\u00e8tement fous quoi donc sa part dans un univers toutes d\u00e9lirants, tr\u00e8s dr\u00f4le et puis effectivement soit Mifsud ou ou Mudry, ils ont vraiment une esp\u00e8ce d'habilet\u00e9 de de jeu qui est absolument extraordinaire, donc je me r\u00e9jouis beaucoup de d\u00e9couvrir ce ce. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:56:46) [86%] :\r\nC'est de zinzins et de 11 ans qui sont tout \u00e0 fait s\u00e9duisant sur une sc\u00e8ne samedi je signale aussi simplement \u00e0 9 heures 30 et \u00e0 13 heures 30 m\u00e9diath\u00e8que du Valais \u00e0 Sion, on est pass\u00e9 par l\u00e0 bas Forum des arts vivants, donc des conf\u00e9rences et d\u00e9bats autour des arts vivants et et et \u00e7a fait du bien parce que c'est vivant, justement, et \u00e7a bouge, donc il faut aller voir pour l'\u00e9couter, voyez participer peut-\u00eatre pourquoi pas : voil\u00e0 o\u00f9 j'en suis, voil\u00e0 o\u00f9 on en est et j'arr\u00eate ici parce que d\u00e9fi pour vous oui et il est temps, Lorenzo Margairaz, le d\u00e9fi du jeudi. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:57:13) [74%] :\r\nAlors, d\u00e9fi, un dans la r\u00e9gion. \r\nQuel c\u00e9l\u00e8bre \u00e9crivain a fait des s\u00e9jours \u00e0 Verbier d\u00e8s les ann\u00e9es 60, p\u00e9riode durant laquelle il a \u00e9crit une de ses Oeuvres les plus c\u00e9l\u00e8bres. \r\n\r\nLocuteur MS21 (00:57:27) [66%] :\r\n\u00e0 tout de suite, certes allemands suisses normalement allemand non fran\u00e7ais, donc une seconde lecture passionnante bombe donc l\u00e0 j'entends bien continuer, nous n'\u00e9crivent en anglais non sagittaire, l'Am\u00e9ricain de l'Am\u00e9ricain \u00e0 une grippe non maintenant descend le seuil des Suisses n'est autre, groupe sanguin Abribus oui complexe am\u00e9ricain donc, Am\u00e9rique, l'Am\u00e9rique, mais ce que j'ai connu un bo\u00eetier noir et de la menace. \r\nMais qu'elle a men\u00e9 pointage mais vraiment Shakespeare Patrick Fabre les 60 et \u00e0 dire oui, on est d'accord, les ann\u00e9es 60 qui sait qui avait, qui se remet \u00e0 l'autre, on a plant\u00e9 un train plut\u00f4t l'\u00e9crivain de polars ici ont en disant voil\u00e0 au sein, un polar dans bien voil\u00e0 que mais non mais effectivement, l\u00e0 en l'occurrence, c'\u00e9tait un peu la pointe voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:58:30) [59%] :\r\nLa v\u00e9rit\u00e9, point, et quand on sait pas. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:58:34) [75%] :\r\nEt donc c'est Truman Capote, bien s\u00fbr, ah, je viens de voir le film en plus c'est trop b\u00eate, oui, ah oui, il y avait pas Verbier, soit dans le film sans parce que, non, non, mais il est magnifique, ce film, a dit le com\u00e9dien extraordinaire oui \u00e0 un \u00e9ventuel film b\u00eate et c'est une \u00e9nigme que m'a propos\u00e9 Bertrand raison le chef de la culture \u00e0 Bagneux, oui, oui, mais donc ce sujet, le livre, il a \u00e9crit, c'est le seuil de sang- froid 200 places de livraison par la film exactement de sang- froid, etc, il \u00e9crit : en Suisse, Sacha oui, c'est pas non plus. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:59:01) [73%] :\r\nAh ben voil\u00e0, on apprend des jeunes se font et vous avez gagn\u00e9 votre d\u00e9cision \u00e7a quand m\u00eame, c'est tr\u00e8s 16\u00e8me point. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:59:07) [72%] :\r\nPoint durant la guerre, en r\u00e9alit\u00e9, il y a un jour. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:59:12) [75%] :\r\nEt pas et c'est ici que, voil\u00e0 le temps le temps qui nous est \u00e0 parti s'arr\u00eate, donc on va s'arr\u00eater, on va laisser la place \u00e0 la demande une derni\u00e8re fois au Ch\u00e2ble Espace Saint-Marc pour la juste savoir qui bonne suite de. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-01-19T11:50:55Z", "program": {"href": "/programs/7F3C8BBB-DE4F-46BC-BF45-2F3B30902E6C", "id": "7F3C8BBB-DE4F-46BC-BF45-2F3B30902E6C", "name": "Dicodeurs"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Mermet, G\u00e9rard", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Bisang, Laurence", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Bisang, Laurence", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Animateur/trice", "name": "Bersinger, Blaise", "role": "humoriste", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-F33CD5B9-73A4-4D93-9873-C90C85FBA7E4", "internalArchiveId": "F33CD5B9-73A4-4D93-9873-C90C85FBA7E4", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le PLR vaudois a-t-il fait le bon choix en s'alliant \u00e0 l'UDC?", "publicationDate": "2017-01-19T00:00:00Z", "summary": "Dans le canton de Vaud, le PLR fera alliance avec l'UDC pour tenter de reconqu\u00e9rir la majorit\u00e9 au Conseil d'Etat. Est-ce la bonne strat\u00e9gie? Interviews d'Yves Christen, ancien conseiller national PLR vaudois, et de Fr\u00e9d\u00e9ric Borloz, pr\u00e9sident du PLR vaudois et conseiller national.\r\n\r\n* * Le PLR vaudois a-t-il fait le bon choix en s'alliant \u00e0 l'UDC? Dans le canton de Vaud, le PLR fera alliance avec l'UDC seule pour tenter de reconqu\u00e9rir la majorit\u00e9 au Conseil d'Etat. Les d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s ont privil\u00e9gi\u00e9 cette solution hier soir lors d'un congr\u00e8s. \r\nL'UDC a donc gagn\u00e9 son bras de fer, elle qui ne voulait pas voir les Verts lib\u00e9raux figurer sur le ticket. \r\nMais est-ce la bonne strat\u00e9gie? les \u00e9lecteurs adh\u00e9reront-ils \u00e0 une alliance de raison avec un parti qui ne partage pas toutes les valeurs du PLR, en particulier sur la libre-circulation? \r\n Fr\u00e9d\u00e9ric Borloz, pr\u00e9sident du PLR vaudois, et conseiller national \r\n- votre alliance de raison, une erreur? \r\n- Vous vouliez une alliance plus large, avec les Verts lib\u00e9raux. L'UDC a dit non... Du coup le PLR obtemp\u00e8re...  C'est l'UDC qui dicte la loi au grand vieux parti dans le canton de Vaud maintenant?? \r\n- m\u00eame strat\u00e9gie lors des derni\u00e8res cantonales pour reconqu\u00e9rir la majorit\u00e9 au COnseil d'Etat, et \u00e7a n'avait pas march\u00e9. POurquoi cette fois \u00e7a devrait marcher? \r\n- Pourquoi ne pas partir avec vos trois sortants et Isabelle Chevalley?\r\n- Quelques doutes se sont exprim\u00e9s lors de l'assembl\u00e9e.. 18 sur 224 d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s. Nous avons joint tout \u00e0 l'heure l'ancien conseiller national et syndic de Vevey, Yves Christen, \u00e9coutez ce qu'il pense de cette alliance...\r\n- Coh\u00e9rence politique... et risques \u00e0 moyens et long terme pour le PLR... \r\nLe PLR ne risque-t-il pas, comme le sugg\u00e8re Yves Christen, de perdre son \u00e2me avec une telle alliance?\r\n- probl\u00e8me de fond: l'UDC dans son ensemble vote contre la libre-circulation.... \r\nSans diaboliser l'UDC mais ce parti milite tout de m\u00eame contre les bilat\u00e9rales, ses affiches brocardent une femme en niqab pour parler de naturalisations...\r\n- strat\u00e9gie alliance de raison pour le conseil d'Etat, mais alliance plus large pour le Grand conseil... difficile \u00e0 lire... \r\n- Barry Lopez, un des assistants parlementaires d'Isabelle Moret, \r\ntable sur le fait que le PLR va perdre des \u00e9lecteurs. Peut pas pardonner certaines positions. \r\n- pas appris de l'exp\u00e9rience fribourgeoise. \r\ntous ensemble \u00e0 droite.. \r\nprobl\u00e8me = PLR fait carton au 1ier tour, alors que leur candidat mieux plac\u00e9... d\u00fb laisser la place \u00e0 l'UDC \r\nRisque d'\u00eatre pieds et poings li\u00e9s... ?", "durationSec": 699, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8301600", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["Le PLR vaudois a-t-il fait le bon choix en s'alliant \u00e0 l'UDC? / FOR_2017-01-19T18:04:00_developpement-3", "Forum du 19.01.2017"], "alternativeSummary": ["Dans le canton de Vaud, le PLR fera alliance avec l'UDC pour tenter de reconqu\u00e9rir la majorit\u00e9 au Conseil d'Etat. Est-ce la bonne strat\u00e9gie? Interviews d'Yves Christen, ancien conseiller national PLR vaudois, et de Fr\u00e9d\u00e9ric Borloz, pr\u00e9sident du PLR vaudois et conseiller national."], "variantIds": ["ece-8301600"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:35:05Z", "speechToTexts": ["23.02.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [91%] :\r\n8 heures 25 ans, mince, l'int\u00e9ress\u00e9 au PLR Vaudois le PLR Vaudois qui fera alliance avec l'UDC seule pour tenter de reconqu\u00e9rir la majorit\u00e9 au Conseil d'\u00c9tat lors des prochaines \u00e9lections, les d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s ont privil\u00e9gi\u00e9 cette solution hier soir lors d'un congr\u00e8s, l'UDC a donc gagn\u00e9 son bras de fer, elle qui ne voulait pas voir les Verts lib\u00e9raux figurer sur ce ticket mais est -ce la bonne strat\u00e9gie, les \u00e9lecteurs adh\u00e9reront -t-il \u00e0 une alliance de raison avec un parti qui ne partage pas toutes les valeurs du p\u00e8re et PLR, en particulier sur la libre- circulation, bonsoir Fr\u00e9d\u00e9ric Borloz, bonsoir, vous \u00eates pr\u00e9sident du PLR Vaudois et conseiller national alors le PLR n'a, n'a pas cach\u00e9 que que vous voulez qu'il voulait une alliance plus large avec les les Verts lib\u00e9raux l'UDC a dit non, du coup, le PLR obtemp\u00e8re et en fait c'est c'est l'UDC qui dicte sa loi au grand vieux parti dans le canton de Vaud. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:44) [90%] :\r\n\u00e7a, \u00e7a, bien s\u00fbr que non, \u00e9videmment, simplement, on doit faire avec celles et ceux qui veulent bien venir s'asseoir autour de la table, raison pour laquelle on ne fait pas une alliance seulement avec l'UDC, on fait une alliance avec l'UDC pour la partie de vote majoritaire. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:00) [80%] :\r\nDonc, Conseil d'\u00c9tat. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:01:01) [91%] :\r\nConseil d'\u00c9tat, et puis avec la partie de votre plus r\u00e9gionale, puisque les d\u00e9put\u00e9s sont d\u00e9sign\u00e9s par les r\u00e9gions, h\u00e9 bien l\u00e0 on a va essayer de faire des alliances avec et l'UDC et les Verts Lib\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:12) [83%] :\r\n2 strat\u00e9gies diff\u00e9rentes, le les \u00e9lecteurs risquent de se perdre la l\u00e0- dedans, dans toutes ces strat\u00e9gies -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:01:18) [91%] :\r\nAlors, bien entendu, c'est une situation que que pendant la plus id\u00e9al mais c'est celle que nous pensons la meilleure pour travailler sur de long terme, l'id\u00e9e v\u00e9ritablement de cr\u00e9er un grand rassemblement de centre- droite, c'est pas pour cette fois, on n'a pas pu consolider cette fois mais c'est v\u00e9ritablement un pas en avant et j'esp\u00e8re qu'aux prochaines \u00e9lections, on pourra aller plus loin. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:37) [89%] :\r\nAlors, lors des derni\u00e8res \u00e9lections cantonales, c'\u00e9tait d\u00e9j\u00e0 un ticket PLR UDC \u00e7a n'avait pas march\u00e9 pourrait r\u00e9cup\u00e9rer la la majorit\u00e9 au Conseil d'\u00c9tat, pourquoi cette fois -ci, \u00e7a devrait marcher. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:01:46) [85%] :\r\nAlors bon, peut-\u00eatre juste \u00e0 qui rappelle la derni\u00e8re fois, h\u00e9 bien c'est les Verts lib\u00e9raux qui n'avait pas voulu faire une alliance avec l'UDC et cette fois c'est l'UDC qui ne pas fait une alliance avec les Verts, lib\u00e9raux, c'est quand m\u00eame assez piquant. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:57) [77%] :\r\nMais l'on reste avec un petit clin PLR l'UDC dans tous les autres sites, le vrai march\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:02:01) [90%] :\r\nDonc j'esp\u00e8re que la boucle est boucl\u00e9e pour la prochaine fois, et bien cette fois \u00e9coutez, le fait qu'on a ouvert le jeu, je pense qu'on a quand m\u00eame imprimer quelque chose, j'esp\u00e8re dans les esprits de de ce centre- droite un peu plus large et que si on va pouvoir d\u00e9j\u00e0 \u00e0 cette \u00e9lection -l\u00e0 en profit\u00e9 avec un candidat aussi qui est sans doute un candidat plus ouvert sur les probl\u00e8mes Vaudois de mani\u00e8re de mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale et moins cass\u00e9 sur un dictate Z\u00fcrichois. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:29) [91%] :\r\nUn Fr\u00e9d\u00e9ric Borloz il y a eu quelques voix quelques doutes qui se sont exprim\u00e9s hier soir lors de l'assembl\u00e9e 18 d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s sur 200 24 ans, qui s'\u00e9tait oppos\u00e9 \u00e0 cette strat\u00e9gie nous avons joint tout \u00e0 l'heure, l'ancien conseiller national et syndic de Vevey Yves Christen, \u00e9coutez ce qu'il pense de de cette alliance avec l'UDC. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:02:45) [88%] :\r\nMoi je pense que c'est plus une alliance \u00e0 contre- coeur qu'une alliance de raison, il y a la raison contre le coeur de cette d\u00e9cision, je crois pas que que cette strat\u00e9gie puisse apporter grand chose au parti. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:57) [69%] :\r\nPour quelle raison. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:02:58) [86%] :\r\n\u00e9coutez, il y a 2 raisons : tout d'abord sur le plan purement strat\u00e9gique, le PLR depuis qu'il a fusionn\u00e9 radicaux et lib\u00e9raux ont organis\u00e9 des lettres de noblesse, tout a \u00e9t\u00e9 fait, tr\u00e8s juste, on a magnifique j'lu, on n'a ni besoin de l'UDC ni l'UDC n'a besoin de nous, donc suivant notre voil\u00e0 et puis si UDC \u00e9lire membre avec ses propres forces et bien tant mieux, sinon tant pis pour eux. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:30) [84%] :\r\nL'Allemagne, grande, vous pensez que le PLR Vaudois est assez fort pour pour tenter, parce que l\u00e0, au Conseil d'\u00c9tat, on voit gauchisant organis\u00e9 une liste, il y aura sans doute une une discipline de de votes de 2 listes, finalement, la seule solution, c'est se trouver un alli\u00e9 pour tenter de reconqu\u00e9rir. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:03:47) [81%] :\r\nAlors sur le plan de la strat\u00e9gie politique, je reviens au nous n'avoir rien \u00e0 gagner, rien n'est -il que nous saurons avec un candidat de la stature de monsieur Nicolet assurer gagner 4 si\u00e8ges, mais j'ai une id\u00e9e donc la Suisse, mais surtout il y a un NAS de coh\u00e9rence politique, aujourd'hui on nous dit dans 80 pourcent des des cas ne PLR vote comme l'UDC mais quelles sont ces statistiques ou dans le canton \u00e0 Berne aujourd'hui la politique se fait beaucoup \u00e0 Bernay n'influence consid\u00e9rable sur le canton, donc si on prend le l'arc l\u00e9manique en particulier et l\u00e0 beaucoup pas souffrir des d\u00e9cisions qu'prend l'UDC suisse et l'UDC vaudoise qui suit les t\u00e9moins mais le poids de ces d\u00e9cisions dans sa gestion, notamment de la libre- circulation une quand bilat\u00e9raux aussi puisqu'on peut parler d'une politique actuelle de la naturalisation facilit\u00e9e des \u00e9trangers, tout cela est contraire vous int\u00e9resser du n\u00f4tre, tant que le PLR d\u00e9fend. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:53) [88%] :\r\nDonc en gros que vous avez l'impression quelque part qu'on transmet un message compl\u00e8tement contradictoire aux \u00e9lecteurs du PLR en leur disant : regardez tout ce qu'on d\u00e9nonce dans la politique de l'UDC celle d'attaquer la lutte circulation notre prosp\u00e9rit\u00e9, etc, puis aujourd'hui on vous dit faut voter pour eux, fausse alliance oui. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:05:08) [91%] :\r\nC'est \u00e7a, oui, parce que on est bien d'accord sur un certain nombre de sujets, mais il faut mettre des poids sur chaque ann\u00e9e j'ai horreur la libre- circulation la naturalisation facilit\u00e9e, ce sont des \u00e9l\u00e9ments tr\u00e8s importants, nous sommes d'accord sur d'autres sujets que je dirais quasiment annexe aujourd'hui par rapport \u00e0 cela. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:05:28) [91%] :\r\nDu c\u00f4t\u00e9 de de votre parti, on r\u00e9torque que Monsieur Nicolet ce n'est pas un UDC ligne dure, align\u00e9e sur les amis de Christoph Blocher, que c'est un vrai Vaudois avec une carte aussi agrarienne est -ce que \u00e7a ne fait pas quand m\u00eame la diff\u00e9rence dans une votation au courant Conseil on retrouve beaucoup de personnes. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:05:46) [78%] :\r\nLes agrariens n'existe plus dans le canton de Vaud je ne s'aligne syst\u00e9matiquement \u00e0 l'UDC bernois, je z\u00fcrichoises donc l\u00e0 on a, on peut pas parler de candidat particuli\u00e8rement alors s'ils ne suivaient pas les de ce serait un mot parce qu'on a besoin d'une sorte de d'UDC, donc c'est un agrarien le bon devant les acariens n'existe plus. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:12) [89%] :\r\nEst -ce que le PLR Vaudois est en train de, de perdre son \u00e2me en s'alliant avec UDC. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:06:16) [84%] :\r\nBonjour, j'irais pas jusque l\u00e0 mais il est certain que des \u00e9lus PLR ne seront pas favorable \u00e0 cette d\u00e9cision et ne voteront donc pas cette liste telle quelle, compacte, j'en suis convaincu autour de moi, Jean je je l'entends. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:33) [85%] :\r\nEt est -ce que le PLR pourrait perdre des plumes du cou \u00e0 cause de cette strat\u00e9gie. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:06:37) [84%] :\r\n\u00e0 moyen terme non, nos \u00e9lus sont si forts actuellement aussi bien qu'en tant que dans certains nombre de communes que ne risque rien dans l'imm\u00e9diat, mais je crois qu'il faut voir \u00e0 moyen et \u00e0 long terme, c'est \u00e7a la politique comme permet de le faire la campagne, je ne suis plus dans les affaires, tu comprends peut-\u00eatre que lui avec son parti et a envie de gagner encore quelques si\u00e8ges gagn\u00e9s \u00e9ventuellement la majorit\u00e9 au Conseil d'\u00c9tat, mais \u00e0 terme, je suis pas s\u00fbr que cette politique soit consid\u00e9r\u00e9 comme coh\u00e9rente et donc gagnante. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:07:12) [89%] :\r\nOui Yves Christen, vous \u00eates, vous avez la r\u00e9putation d'\u00eatre on va dire un des h\u00e9ritiers de l'aile humaniste, un du PLR dans le canton de Vaud n'a plus beaucoup, quelque part, vous \u00eates un peu, un des derniers survivants de de cet appel -l\u00e0 il a chang\u00e9, parti aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:07:26) [91%] :\r\nMais je ne crois pas qu'il ait beaucoup chang\u00e9, vous savez, aujourd'hui le gros probl\u00e8me, c'est que les instances politiques, ceux qui d\u00e9tiennent le pouvoir forc\u00e9ment imposer leur vision par rapport \u00e0 la base, mais j'entends beaucoup de gens autour de moi qui est l\u00e9gitime, ils sont encore des humanistes, que ce soit des lib\u00e9raux, des radicaux, je crois qu'on a fait une magnifique affaire dans la fusion lib\u00e9ral radical et il y a encore beaucoup de gens, pas seulement chez les radicaux qui estiment que l'alliance avec l'UDC millions rapporte rien \u00e0 moyen et long terme. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:07:59) [92%] :\r\nFr\u00e9d\u00e9ric Borloz \u00eates le pr\u00e9sident du PLR Vaudois, vous avez entendu votre ancien coll\u00e8gue conseiller national, ancien conseiller, conseiller national Yves Christen, diff\u00e9rentes choses ont \u00e9t\u00e9 dites et notamment sur ce contraste un quelque part entre un PLR qui se bat pour les bilat\u00e9rales qui se bat pour la prosp\u00e9rit\u00e9 de l'\u00e9conomie sur l'arc l\u00e9manique et qui dit aujourd'hui \u00e0 ses \u00e9lecteurs, il faut s'allier avec le parti qui veut r\u00e9silier la libre- circulation des personnes et casser tout ce pour quoi le parti se bat, comment aller au-del\u00e0 de cette incoh\u00e9rence. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:08:28) [87%] :\r\nBon, alors peut-\u00eatre un petit commentaire juste sur l'interview je peux partager quand m\u00eame la plupart des des r\u00e9flexions du Christen il \u00e9tait mon pr\u00e9sident, j'\u00e9tais son vice- pr\u00e9sident, et c'est vrai que, avec du recul, il peut avoir un peu plus de libert\u00e9 qu'\u00e0 un moment o\u00f9 lui- m\u00eame soutenaient des alliances avec y compris l'UDC \u00e0 l'\u00e9poque, les lib\u00e9raux que \u00e0 bien des \u00e9gards, ont jug\u00e9 parfois trop \u00e0 droite et qui finalement sur lesquels avec lesquels on a. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:08:53) [99%] :\r\nLes armes. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:08:54) [82%] :\r\nDe partager, c'est 8 ans de pourcent de sujets communs et il a raison de dire les sujets en des points diff\u00e9rents mais quand m\u00eame, ce 8 ans pourcent l\u00e0 il est issu des votes au Grand Conseil, donc il est bien et sur des probl\u00e9matiques vaudoise, c'est vrai que sur le plan f\u00e9d\u00e9ral, c'est diff\u00e9rent, mais c'est aussi diff\u00e9rent pour notre parti, le PLR Vaudois n'a pas toujours les m\u00eames opinions que le PLR je dirais suisse allemand. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:09:19) [90%] :\r\nMais quand l'UDC viendra qu'une initiative pour r\u00e9silier les psys r\u00e9gulation des personnes avec tout ce que \u00e7a voudra dire, pour l'arc l\u00e9manique comment vous avec un parti Vaudois qui va s'aligner sur le parti national. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:09:29) [75%] :\r\nMais le parti, bon l\u00e0, bon, il faut voir si le parti Vaudois ce parti national, en plus, on va, il faut pas commencer \u00e0 inventer des probl\u00e8mes. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:09:36) [90%] :\r\nEt ensuite. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:09:36) [60%] :\r\nOn a invent\u00e9 un probl\u00e8me la cervelle, alors lorsqu'il a vu partir. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:09:39) [97%] :\r\nLa campagne \u00e9lectorale se fera sur des sujets qui sont de comp\u00e9tence cantonale. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:09:44) [87%] :\r\nMais \u00e7a veut dire aussi que, que le gouvernement les gouvernements cantonaux prennent parfois position et entrent dans les campagnes, sur certains objets, mais il faut qu'il a mal \u00e0 l'unanimit\u00e9 au sein du du gouvernement hier sur cette question de la libre- circulation qui int\u00e9resse si un jour en voiture qui int\u00e9resse quand m\u00eame le gouvernement cantonal si si on UDC il y a, il y aura jamais de majorit\u00e9 donc le le gouvernement pourra pas se lancer dans cette campagne -l\u00e0, \u00e7a peut poser un probl\u00e8me concret, \u00e0 un moment o\u00f9 on va droit. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:10:06) [83%] :\r\nPas faire le d\u00e9bat de la libre- circulation, parce que \u00e7a a \u00e9t\u00e9 d\u00e9clar\u00e9 par une seule personne alors si Monsieur Blocher et l'UDC incontest\u00e9, c'est vrai, mais je suis pas s\u00fbr si l'affluence tout. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:10:15) [71%] :\r\n\u00e0 l'Assembl\u00e9e au Sabena \u00e0 l'Assembl\u00e9e, le Parti national au chef de la syntaxe et a d\u00e9cid\u00e9 qu'elle allait plancher sur le projet pour le mois de juin, donc on a conclut -elle. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:10:23) [88%] :\r\nC'est ce qui est int\u00e9ressant, enfin dans ce d\u00e9bat maintenant, c'est de savoir sur quoi on est d'accord, ou ce qu'on n'est pas d'accord, mais sur le parti Vaudois, on peut parler des, des, des sujets f\u00e9d\u00e9raux pendant toute la soir\u00e9e, mais c'est quand m\u00eame pas l'objet et les Vaudois ne voteront pas l\u00e0- dessus, je suis d\u00e9sol\u00e9 de de le rappeler, ils veulent qu'on prenne en main leurs probl\u00e8mes dans l'\u00e9quipe dans la sph\u00e8re de comp\u00e9tences cantonales et puis dans ce cadre -l\u00e0, l\u00e0 on est d'accord \u00e0 plus de 8 ans pourcent et puis sur les sujets sur lesquels on n'est pas d'accord, OK, on les mettra en avant et puis, finalement, c'est la population aujourd'hui en fait une alliance qui est une alliance qui potentiellement peut nous permettre de gagner cette majorit\u00e9 au Conseil d'\u00c9tat, c'est plus difficile que si on avait une alliance large et puis o\u00f9 je suis tr\u00e8s d'accord tout \u00e0 fait d'accord avec Monsieur c'est que c'est une op\u00e9ration \u00e0 moyen terme et je l'ai dit au tout d\u00e9but de notre entretien radiophonique, c'est que nous on vise v\u00e9ritablement \u00e0 concr\u00e9tiser quelque chose de plus fort sur depuis long terme \u00e7a sera pour les prochaines \u00e9ch\u00e9ances je Sperl, m\u00eame les \u00e9ch\u00e9ances interm\u00e9diaires \u00e9lectorale o\u00f9 on pourra consolider cette cette alliance, on n'a pas pu faire cette fois mais on a fait un pas en avant qui est tout de m\u00eame consid\u00e9rable. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:11:32) [91%] :\r\nMerci, Fr\u00e9d\u00e9ric Borloz, pr\u00e9sident du PLR Vaudois et conseiller national est \u00e9galement une bonne soir\u00e9e \u00e0 vous. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:11:37) [97%] :\r\nMerci \u00e0 vous, bonne soir\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:11:38) [97%] :\r\nIl assure. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-01-19T17:42:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Favre, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Borloz, Fr\u00e9d\u00e9ric", "role": "Pr\u00e9sident section vaudoise", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bitsch, Katia", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-2B535B87-5ADE-490A-8F9F-4B6B0065BB2B", "internalArchiveId": "2B535B87-5ADE-490A-8F9F-4B6B0065BB2B", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le r\u00e9f\u00e9rendum contre l'application du 9 f\u00e9vrier \u00e0 la peine en Suisse romande", "publicationDate": "2017-01-19T00:00:00Z", "summary": "D\u00e9j\u00e0 quatre comit\u00e9s r\u00e9f\u00e9rendaires se sont form\u00e9s contre la loi d'application du 9 f\u00e9vrier. Alors que l'int\u00e9r\u00eat pour cette d\u00e9marche grandit outre-Sarine, on ne peut pas en dire autant en Suisse romande, o\u00f9 les militants ont du mal \u00e0 s'organiser, voire jettent l'\u00e9ponge avant l'heure.\r\n\r\n* * Le r\u00e9f\u00e9rendum contre l'application du 9 f\u00e9vrier \u00e0 la peine en Suisse romande  \r\n*** Il a surprise tout le monde d\u00e9but f\u00e9vrier en lan\u00e7ant le referendum contre l'application de l'initiative du 9 f\u00e9vrier. Mais ou en est la demarche du socialiste tessinois Nenad Stojanovic ?\r\nEt bien il peut d\u00e9j\u00e0 compter sur la formation de 4 comit\u00e9s r\u00e9f\u00e9rendaires. L'int\u00e9r\u00eat pour sa d\u00e9marche grandit outre-Sarine.\r\nPar contre, on ne peut pas en dire autant en Suisse romande, o\u00f9 les militants ont du mal \u00e0 s'organiser, certains ont m\u00eame d\u00e9j\u00e0 jet\u00e9 l'\u00e9ponge.\r\nBref, Nicole della Pietra, vous avez men\u00e9 l'enqu\u00eate. Rien n'est simple. \r\nPas de r\u00e9coltes de signatures sur l'espace public, pas de stands d'information, et m\u00eame un coordinateur qui quitte la seule antenne romande active, officiellement, pour des questions d'emploi du temps. Bref, les semaines passent, et les r\u00e9f\u00e9rendaires romands brillent par leur absence sur le terrain.\r\nAlors que sur le versant al\u00e9manique, des groupements citoyens se mobilisent au fur et \u00e0 mesure que le 7 avril approche ?\r\noui, moins de 80 jours pour r\u00e9colter 50'000 paraphes valables et autant dire que les Al\u00e9maniques sont d\u00e9\u00e7us par la passivit\u00e9 romande, comme nous l'a confi\u00e9 Willi Vollenweider, \u00e9lu UDC \u00e0 Zug, qui vient de cr\u00e9er un comit\u00e9 dot\u00e9 de fonds, pour financer la r\u00e9colte de signatures du r\u00e9f\u00e9rendum. Autre comit\u00e9, tout r\u00e9cent, la BRB, soit la B\u00fcrgerrechtsbewegung Schweiz, autrement dit, le Mouvement pour les droits citoyens Suisse, qui rassemble 600 retrait\u00e9s fermement d\u00e9cid\u00e9s \u00e0 en d\u00e9coudre dans les urnes, et contre Christoph Blocher. Une sorte d'Op\u00e9ration Lib\u00e9ro du troisi\u00e8me \u00e2ge !\r\nEt pendant ce temps, en Romandie, c'est un peu le cafouillage...\r\nC'est en tout cas l'impression qui se d\u00e9gage du c\u00f4t\u00e9 des sympathisants. Mais \u00e0 en croire le co-pr\u00e9sident de l'UDC Valais romand, J\u00e9r\u00f4me Desmeules, qui \u00e9tait l'une des 5 voix contre 248 \u00e0 voter samedi, lors de l'assembl\u00e9e des d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s au Ch\u00e2ble pour que son parti soutienne le r\u00e9f\u00e9rendum sur la loi d'application du 9 f\u00e9vrier. \r\n\u00abL'objet est compliqu\u00e9, les m\u00e9dias romands s'y sont peu int\u00e9ress\u00e9s; ceci explique cela\u00bb, dit-il, mais \u00abce n'est qu'une question de temps\u00bb, assure J\u00e9r\u00f4me Desmeules, qui nous a confi\u00e9 qu'il vient tout juste d'accepter d'entrer au comit\u00e9 \u00abNein zum Verfassungsbruch\u00bb, soit Non \u00e0 la violation de la Constitution et qu'il va lui-m\u00eame r\u00e9colter des signatures, n'en d\u00e9plaise \u00e0 l'UDC!\r\nSoit mais aucun parti, ni \u00e0 gauche ni \u00e0 droite, n'est dispos\u00e9 \u00e0 pr\u00eater main forte aux comit\u00e9s r\u00e9f\u00e9rendaires et nombreux sont ceux qui leur pr\u00e9disent un cuisant \u00e9chec ?\r\nC'est vrai. Y compris du c\u00f4t\u00e9 du MCG, pas question de soutenir le r\u00e9f\u00e9rendum, ils pr\u00e9f\u00e8rent garder leurs forces pour l'initiative RASA, le cas \u00e9ch\u00e9ant. Ils l'ont d\u00e9cid\u00e9 hier soir, nous a confi\u00e9 le conseiller national Roger Golay.\r\nMais rien n'est perdu. Souvenez-vous, en mai 2000 - le r\u00e9f\u00e9rendum sur les accords bilat\u00e9raux \u00e9tait lui aussi le fruit d'une alliance improbable, form\u00e9e de nombreux comit\u00e9s de sensibilit\u00e9s politiques antagonistes, emmen\u00e9s par les D\u00e9mocrates suisses, et alliance qui faisait ricaner au d\u00e9part, mais qui avait finalement r\u00e9colt\u00e9 67'000 signatures! FIN", "durationSec": 181, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8301597", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["Le r\u00e9f\u00e9rendum contre l'application du 9 f\u00e9vrier \u00e0 la peine en Suisse romande / FOR_2017-01-19T18:06:00_developpement-4", "Forum du 19.01.2017"], "alternativeSummary": ["D\u00e9j\u00e0 quatre comit\u00e9s r\u00e9f\u00e9rendaires se sont form\u00e9s contre la loi d\u2019application du 9 f\u00e9vrier. Alors que l\u2019int\u00e9r\u00eat pour cette d\u00e9marche grandit outre-Sarine, on ne peut pas en dire autant en Suisse romande, o\u00f9 les militants ont du mal \u00e0 s\u2019organiser, voire jettent l\u2019\u00e9ponge avant l\u2019heure."], "variantIds": ["ece-8301597"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:35:04Z", "speechToTexts": ["18.02.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [95%] :\r\nIl a surpris tout le monde, d\u00e9but f\u00e9vrier, en lan\u00e7ant le r\u00e9f\u00e9rendum contre l'application de l'initiative du 9 f\u00e9vrier mais o\u00f9 en est la d\u00e9marche du socialiste tessinois Nenad est au Janowicz h\u00e9 bien, il peut d\u00e9j\u00e0 compter sur la formation de 4 comit\u00e9s pour r\u00e9colter des signatures, l'int\u00e9r\u00eat pour sa d\u00e9marche grandit outre- Sarine par contre, on ne peut pas en dire autant en Suisse romande, o\u00f9 les militants ont du mal \u00e0 s'organiser, certains ont m\u00eame d\u00e9j\u00e0 jet\u00e9 l'\u00e9ponge, bref Nicole della Pietra, vous avez men\u00e9 l'enqu\u00eate, rien n'est simple. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:27) [97%] :\r\nOui, pas de r\u00e9coltes de signatures sur l'espace public, pas de stands d'information, et m\u00eame un coordinateur qui quitte la seule antenne romande active, officiellement pour des questions d'emploi du temps, bref, les semaines passent et les r\u00e9f\u00e9rendaires romands brillent par leur absence sur le terrain. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:41) [93%] :\r\nOui, alors que sur le versant al\u00e9manique des groupements citoyens se mobilisent enfin \u00e0 mesure que le 7 avril approche. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:46) [90%] :\r\nOui, reste 78 jours exactement pour r\u00e9colter 50000 paraphes valables autant, autant dire que les Al\u00e9maniques sont d\u00e9\u00e7us par la passivit\u00e9 romande c'est le regret de Willi voil\u00e0 une bayad\u00e8re \u00e9lu UDC Herzog qui vient de cr\u00e9er un comit\u00e9 dot\u00e9 d'un fonds pour financer sa r\u00e9colte de signatures autre comit\u00e9 tout r\u00e9cent, la BRB burqa PV gauche va \u00eatre autrement dit, le Mouvement pour les droits citoyens Suisse qui rassemble 600 retrait\u00e9s fermement d\u00e9cid\u00e9s \u00e0 en d\u00e9coudre dans les urnes et contre Christoph Blocher, une sorte d'op\u00e9ration lib\u00e9raux du 3\u00e8me \u00e2ge. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:21) [93%] :\r\nEt pendant ce temps Nicolas en Romandie Romandie, c'est un peu le cafouillage. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:24) [90%] :\r\nEh ben, c'est en tout cas l'impression qui se d\u00e9gage du camp des sympathisants, hein, mais \u00e0 en croire le co- pr\u00e9sident de l'UDC Valais Romand, \u00e7a pourrait changer, J\u00e9r\u00f4me Desmeules \u00e9tait l'un des 5 d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s favorables contre 248 au soutien de r\u00e9f\u00e9rendum sur la loi d'application du 9 f\u00e9vrier par l'UDC L'UDC r\u00e9unie samedi au Ch\u00e2ble le message de r\u00e9f\u00e9rendum est compliqu\u00e9, les m\u00e9dias romands s'y sont peu int\u00e9ress\u00e9s, ceci explique cela, dit -il, mais ce n'est qu'une question de temps, assure J\u00e9r\u00f4me Desmeules et nous a confi\u00e9 qu'il vient tout juste d'accepter d'entrer au comit\u00e9 Nein comme toute fa\u00e7on Gainsbourg soit Non \u00e0 la violation de la Constitution et qu'il va lui- m\u00eame r\u00e9colter des signatures, n'en d\u00e9plaise \u00e0 l'UDC. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:04) [92%] :\r\nOui \u00e7a juste Nicole mais remarquons quand m\u00eame que ni \u00e0 gauche ni \u00e0 droite, on trouve des personnes dispos\u00e9es \u00e0 pr\u00eater main forte aux comit\u00e9s r\u00e9f\u00e9rendaires, nombreux sont ceux qui leur pr\u00e9disent carr\u00e9ment un \u00e9chec cuisant. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:14) [90%] :\r\nOui, c'est vrai, hein, y compris du c\u00f4t\u00e9 du MCG, hein, pas question de soutenir le r\u00e9f\u00e9rendum, ils pr\u00e9f\u00e8rent garder leurs forces pour l'initiative Gaza, le cas \u00e9ch\u00e9ant, c'est en tout cas, ce qui a \u00e9t\u00e9 d\u00e9cid\u00e9, mardi soir, nous a dit le conseiller national Roger Golay mais rien n'est perdu, souvenez -vous, en mai 2000, le r\u00e9f\u00e9rendum sur les accords bilat\u00e9raux, \u00e9tait lui aussi le fruit d'une alliance improbable de nombreux comit\u00e9s de sensibilit\u00e9s politiques antagonistes s'\u00e9tait alli\u00e9s avec les D\u00e9mocrates suisses parti qui soutient, lui aussi, d'ailleurs, le r\u00e9f\u00e9rendum contre la loi d'application du 9 f\u00e9vrier et cette alliance qui en avait fait Reka ricaner plus d'un au d\u00e9part h\u00e9 bien finalement avait r\u00e9colt\u00e9 67000 signatures. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:53) [86%] :\r\n\u00e9l\u00e8ve de L\u00e9on, vous l'avez dit tout \u00e0 l'heure, c'est au d\u00e9but du mois d'avril, on verra qu'est ce qui se passait votre enqu\u00eate Nicole della Pietra en Direct du Tessin et. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-01-19T17:43:59Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Favre, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Della Pietra, Nicole", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-FE4295CA-1B3C-48A1-B09D-E860246365DA", "internalArchiveId": "FE4295CA-1B3C-48A1-B09D-E860246365DA", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Les id\u00e9es de Marco van Basten pour am\u00e9liorer le football ne font pas l'unanimit\u00e9", "publicationDate": "2017-01-19T00:00:00Z", "summary": "Les propositions du nouveau responsable du d\u00e9veloppement technique \u00e0 la FIFA Marco van Basten pour rendre le football plus attractif seront-elles b\u00e9n\u00e9fiques? D\u00e9bat entre Michel Pont, ancien entra\u00eeneur adjoint de l'\u00e9quipe de Suisse, et Jo\u00ebl Robert, chef de la rubrique Sport \u00e0 la RTS radio.\r\n\r\n* * Les id\u00e9es de Marco van Basten pour am\u00e9liorer le football ne font pas l'unanimit\u00e9  \r\nFoot\r\nMais quelle mouche \u00e0 donc piqu\u00e9 Marco Van Basten ?\r\nLes propositions de l'ancien triple ballon d'or hollandais, l\u00e9gende du footbal, pour rendre le football plus dynamique, plus attractif, font le tour de monde.\r\nPetit rappel : supprimer les prolongations ; supprimer les hors-jeu ; introduire des expulsions temporaires, transformer les p\u00e9nalties en affrontements un contre un, ou le tireur partirait balle au pied depuis le milieu du terrain . \r\nPas n'importe qui : il est le tout nouveau responsable du d\u00e9veloppement technique \u00e0 la FIFA (septembre)\r\nLe foot aurait-il tout \u00e0 y gagner, ou au contraire : est-ce la promesses de le d\u00e9figurer ?\r\nBonsoir Michel Pont, bonsoir Jo\u00ebl Robert !\r\nPoint par point \r\n1)\tSupprimer le hors-jeu : aboli au hockey sur gazon et ca n'a pas pos\u00e9 de probl\u00e8mes .\r\nJeu hyper codifi\u00e9, compl\u00e8tement bloqu\u00e9 ; murailles d\u00e9fensives ; passe \u00e0 10 devant les 16, m\u00eame les anglais s'y sont mis .\r\n2)\tSupprimer les prolongations et les remplacer par des s\u00e9ances de p\u00e9nalties depuis le milieu (8 secondes pour marquer)\r\nLes prolongations c'est toujours un cauchemar ! soporifique, aucune prise de risque, tuant pour les joueurs, etc. \r\n3)\tLes expulsions temporaires\r\nR\u00f4le \u00e9ducatif pour les jeunes aussi ! \u00e0 contrario : va provoquer encore plus de r\u00e9plis d\u00e9fensifs\r\n4)\t5 fautes max par joueur comme au basket !\r\n. MVB engag\u00e9 pour mettre des id\u00e9es originales sur la table, sinon il sert \u00e0 rien !!", "durationSec": 532, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8301604", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["Les id\u00e9es de Marco van Basten pour am\u00e9liorer le football ne font pas l'unanimit\u00e9 / FOR_2017-01-19T18:10:00_developpement-6", "Forum du 19.01.2017"], "alternativeSummary": ["Les propositions du nouveau responsable du d\u00e9veloppement technique \u00e0 la FIFA Marco van Basten pour rendre le football plus attractif seront-elles b\u00e9n\u00e9fiques? D\u00e9bat entre Michel Pont, ancien entra\u00eeneur adjoint de l'\u00e9quipe de Suisse, et Jo\u00ebl Robert, chef de la rubrique Sport \u00e0 la RTS radio."], "variantIds": ["ece-8301604"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:35:05Z", "speechToTexts": ["18.02.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [88%] :\r\nDans ce forum, on va conclure la mission parlant football avec cette question : mais quelle mouche a donc piqu\u00e9 Marco Van de Basten les propositions de l'ancien trip Ballon d'or hollandais, l\u00e9gende du football pour rendre le sport plus dynamique, plus attractif, h\u00e9 bien font le tour du monde, petit rappel, supprimer les prolongations, supprimer le hors- jeu, introduire des exclusions temporaires transformer les penalties en affrontements un contre un, ou le tireur partirait depuis les 25 m\u00e8tres balle au pied pour affronter le gardien et c'est pas n'importe qui qui fait ses propositions, c'est tout nouveau, responsable du d\u00e9veloppement technique \u00e0 la FIFA, Marco van Basten alors est -ce que le football aurait tout et gagner ou au contraire est-ce la promesses de le d\u00e9figurer, on va le voir avec 2 invit\u00e9s qui sont avec nous Michel Pont et Jo\u00ebl Robert, bonsoir messieurs, bonsoir Michel Pont, vous \u00eates l'ancien entra\u00eeneur assistant de l'\u00e9quipe suisse de football Jo\u00ebl Robert, notre grand sp\u00e9cialiste football ici au sein de la r\u00e9daction sport de la RTS, on va prendre point par point, messieurs, pour voir un petit peu comment comprendre, \u00e9valuer ses ses ses projets tout d'abord : Supprimer le hors- jeu Michel Pont, comment, qu'en pensez -vous. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:01:02) [71%] :\r\nContre juste non, non, j'aurais fait partie int\u00e9grante du football ont lev\u00e9 leur jeu et la carotte, comme dans le pr\u00e9au d'\u00e9cole devant le goal, je constate que ce. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:01:11) [94%] :\r\nPas vraiment d'une tr\u00e8s tr\u00e8s bonne id\u00e9e, Marco van Basten met en avant le fait. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:01:17) [83%] :\r\nQu'on a des murailles, sur les 16 m\u00e8tres mais \u00e7a a \u00e9t\u00e9 toujours le cas entre une grande \u00e9quipe favorite et une \u00e9quipe faible qui qui qui joue avec ses armes et qui fait partie de l'essence m\u00eame du football moi des d\u00e9fenseurs, je jouais \u00e0 outrance dans une dans une p\u00e9riode o\u00f9 \u00e7a ne se jouait pas celui -l\u00e0 aussi d\u00e9fensives et qu'\u00e0 partir de l\u00e0, de supprimer l'enjeu non par contre une vid\u00e9o qui aide l'arbitre et puis qui simplifie tout le toute la probl\u00e9matique est un travail. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:43) [84%] :\r\nAlors Jo\u00ebl Robert, supprimer l'enjeu que vous en pensez d'abord je ne penche non non non, moi je la crois qu'Marco van Basten, parce que je pense, c'est une bonne id\u00e9e, aura plus de buts et puis je pense pas qu'il aura comme Michel pont disait quelqu'un qui va jouer la carotte, parce que les tactiques des d\u00e9fenseurs vont s'adapter \u00e0 cela le foot moderne exige qu'un bloc complet, complet d\u00e9fendent je vois pas laisser un ou 2 joueurs \u00e0 \u00e0 20 m\u00e8tres des gardiens d\u00e9j\u00e0 le gardien, on voit maintenant avec des gens comme ailleurs peut \u00e9galement jouer un r\u00f4le de 1er d\u00e9fenseur donc les tactiques vont s'adapter, et puis, et puis aussi, faut pas pas oublier cela \u00e7a \u00e9vitera de nombreux probl\u00e8mes avec les arbitres, combien de fois les arbitres sont malmen\u00e9s sont d\u00e9crits avait sa joie \u00e0 quelques centim\u00e8tres, moi je dis non, supprimons le hors- jeu et puis on verra bien ce qui se passe, pas s\u00fbr que Runje sur toute la longueur du terrain, je pense, \u00e7a restera quand m\u00eame serr\u00e9 et que techniquement, les \u00e9quipes devront \u00e9voluer et qui aura plus de buts, c'est l'un des buts rush. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:31) [87%] :\r\nEt pourquoi pas essayer Michel Pont finalement Marco main-d'Basten un argument alors certes qui lui appartient, que quelque part tr\u00e8s hollandais, il dit : on l'a fait dans le hockey sur le gaz en plus \u00e7a march\u00e9, pourquoi pas dans le foot. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:02:40) [76%] :\r\n\u00e7a m'a fait rire, cette comparaison sa Vervoort, je vois pas quelle capacit\u00e9 le sur gazon pour avoir une comparaison telle avec le football, je vois mal. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:50) [84%] :\r\nLa mont\u00e9e de la comparaison il y a l'id\u00e9e quand m\u00eame que le fautes aujourd'hui FIGC frappant m\u00eame quand on regarde le football anglais \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision, aujourd'hui, on voit des \u00e9quipes qui tournent Eeckhaute autour des 16 m\u00e8tres, faire des passes. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:03:00) [81%] :\r\nCependant certains vous prenez le mauvais exemple suivi si vous avez regard\u00e9 les matchs qui, pas plus tard que ce samedi, il y a eu un match moins au sommet Manchester Manchester n'a prix Liverpool a eu 2 entra\u00eeneurs qui ont jou\u00e9 l'attaque \u00e0 outrance dans tous les sens, il y a pas besoin de supprimer l'enjeu pour un match, apr\u00e8s c'est une question de mentalit\u00e9, j'ai vu derri\u00e8re un match Marseille PSG extraordinaire o\u00f9 2 \u00e9quipes de jouer l'offensive jouer pour aller gagner pour aller marquer les donc c'est qu'une question d'\u00e9tat d'esprit, on y revient gentiment parce que le b\u00e9ton n'existe plus, il existe existe moins pavaner devant l'Islande, qui a jou\u00e9 le b\u00e9ton, ainsi que l'Islande \u00e9tait extraordinairement tr\u00e8s mauvaise id\u00e9e de supprimer leur jeu. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:03:41) [89%] :\r\nAlors la, la 2\u00e8me proposition c'est de supprimer les prolongations prolongations et les remplacer par des s\u00e9ances de penalties depuis le les les 25 m\u00e8tres l\u00e0 aussi \u00e7a ressemble un tout petit peu hockey-sur-glace Gazon impasse qui partent aussi de du milieu du terrain pour aller tirer les penalties Jo\u00ebl Robert, bonne id\u00e9e l\u00e0 sinon. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:56) [81%] :\r\nTr\u00e8s mauvaise id\u00e9e pour moi de faire des p\u00e9nalit\u00e9s \u00e0 25 m\u00e8tres en lice Desjardins pour un chronom\u00e8tre dans la main, souhaite tr\u00e8s compliqu\u00e9 pourra sortir et puis je arr\u00eate le penalty telles qu'il les fait maintenant est un geste technique qui s'apprend, qui s'entra\u00eenent les meilleurs en font 15 20 ou 25 apr\u00e8s chaque entra\u00eenement qui relative magnifique Michel Pont par les pour Manchester, j'ai vu le match le penalty de Miller \u00e9tait extraordinaire, il le met parce qu'il a travaill\u00e9 plat du pied qui filait, \u00e7a s'apprend tout cela, donc c'est un geste technique, \u00e7a fait partie de la palette d'un bon footballeur, supprimer les prolongations d'accord mais pas les penalties, tels qu'ils sont actuellement Michel Pont d'accord avec Jo\u00ebl Robert. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:04:30) [78%] :\r\nJe suis parfaitement tout parce que je trouve que c'est une tr\u00e8s tr\u00e8s bonne id\u00e9e, une mixture l\u00e2cher prise Waquet sur glace et je trouve qu'on a beaucoup rapproch\u00e9 du hockey sur glace et surtout du rugby, on y viendra certainement apr\u00e8s c'est nickel, Dindane une action de football soit par des 25 des 25 m\u00e8tres ou le gardien, une chance de plus cette partie du jeu et que ce descendant de son temps pass\u00e9 16 maintenant \u00e0 Terrebonne yakomas contrat pendant un match, si on passe par l'penalties Le ce penalty dans le temps r\u00e9glementaire toujours lieu, h\u00e9 ben les joueurs devront toujours \u00eatre aussi pour tirer les tanneries, moi je suis assez pour. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:05:07) [79%] :\r\nOui, Michel Robin, Michel Pont par rapport aux caisses au-del\u00e0 c'est une mauvaise comparaison parce que le hockey sur glace est revenu en arri\u00e8re, il aura plus de penalties, on va faire des prolongations ad vitam eternam, j'ai envie de vous dire : non, le roi du rap Canal 10 pour les les prolongations, donc c'est compl\u00e8tement l'effet inverse, pr\u00e9sentant hier 6 Audrey Jo\u00ebl Robert, c'est un autre exercice \u00e0 votre exercice violent, mais c'est beaucoup plus compliqu\u00e9 de marquer un but encaiss\u00e9 sur glace que de marquer un penalty en football, pour autant qu'on choisisse des bonshommes et qu'on soit bien pr\u00e9par\u00e9e alors. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:05:33) [93%] :\r\nJe trouve que l'id\u00e9e est bonne. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:05:34) [85%] :\r\nAlors 3\u00e8me id\u00e9e aux offices d'\u00e9voquer le le rugby disait il y a beaucoup \u00e0 apprendre du rugby effectivement le le en rugby existe cette r\u00e8gle des des expulsions temporaires en cas de \u00e7a, c'est tr\u00e8s codifi\u00e9 le rugby mais sans \u00e7a, pour certaines photos risquent d'\u00eatre expuls\u00e9s pour 10 minutes et l\u00e0, c'est tout l'\u00e9quilibre de de l'\u00e9quipe qui est remis en question, Michel Pont, \u00e7a c'est une bonne id\u00e9e \u00e0 reprendre peut-\u00eatre le rugby. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:05:54) [82%] :\r\n\u00e0 r\u00e9fl\u00e9chir, \u00e0 r\u00e9fl\u00e9chir, jeu, je trouve que l'expulsion temporaire de retraite devrait \u00eatre li\u00e9 au carton font en fonction de la gravit\u00e9 du carton jaune parce qu'il aime avant de mal, ce n'est pour l'\u00e9limination des cartons jaunes alors en rempla\u00e7ant par 5 fautes permis ce qui voudrait dire que 4 fautes m\u00eame assassine son permis avant de se faire exploser ce que je trouve tr\u00e8s tr\u00e8s moisir et par contre, d'\u00e9tudier en compl\u00e9ment d'un carton jaune, une expulsion temporaire ne quand la tra\u00eene une assez bonne id\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:06:26) [79%] :\r\nVoil\u00e0, Robert oui moi je crois. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:06:28) [76%] :\r\nJuste pour terminer, on n'est pas encore ou qui pas oui bien sur ce point- l\u00e0, parce qu'on va chez mais \u00e7a, c'est quand m\u00eame probl\u00e9matique \u00e0 Oslo ou \u00e0 Moscou en hiver, de faire du temps les exclusions temporaires. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:06:39) [80%] :\r\nL\u00e0 je partage l'avis de Michel Pont je pense que c'est \u00e0 \u00e9tudier le nom maximal de foot \u00e0 5 \u00e7a pour moi c'est une aberration parce que retenir le maillot de l'attaquant ou le tacler par derri\u00e8re avec les pieds \u00e0 20 centim\u00e8tres du sol, c'est quand m\u00eame pas la m\u00eame faute, faut pas exag\u00e9rer, et l\u00e0 \u00e7a permettrait \u00e0 mon avis s'autoriserait les m\u00e9chants entre guillemets sur les terrains de foot d'abord 4 sauf-conduit avant de se calmer sa \u00e7a serait trop l'action temporaires, pourquoi pas une \u00e9quipe joue \u00e0 10 vous m\u00eame \u00e0 9 s'il le faut, c'est un peu l'occasion de cette A3 compte 5 vous sortez Messi marque peut-\u00eatre d'un match Barcelone bah \u00e7a l'\u00e9quipe devra plus d\u00e9fensive L autre peut-\u00eatre aller vers l'avant, pourquoi pas, l\u00e0, je suis pr\u00eat \u00e0 tenter le pari, Michel Bon, vous \u00eates informateur faisait beaucoup travailler avec des jeunes, ce qui rend Michel peuvent aussi perdu pour \u00e7a, le monde, un adversaire qui ne perd pas le salon, \u00e7a c'est bien, on l'a d\u00e9j\u00e0 vu, c'est vrai, Mick Michel. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:27) [82%] :\r\nQuand je disais que vous \u00eates, vous \u00eates travailler avec les jeunes est -ce que quelque part, c'est aussi une vertu p\u00e9dagogique ces exclusions temporaires, notamment avec les juniors pour leur apprend qu'on peut pas faire n'importe quoi et leur faire mon rond ronger leur frein, un petit peu sur le bord du terrain pour apprendre \u00e0 se discipliner. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:07:42) [81%] :\r\nNon, vraiment, le haut niveau p\u00e9dagogique, c'est c'est c'est une globalit\u00e9 beaucoup plus large que simplement de s'arr\u00eater \u00e0 \u00e0 une exclusion temporaire ou ou \u00e0 une explosion ou un carton jaune, je trouve que l'on doit \u00eatre extr\u00eamement minime, vraiment beaucoup, beaucoup plus s\u00e9v\u00e8re, via une r\u00e8gle extraordinaire qui donne tr\u00e8s simplement que Capitaine pour aller parler \u00e0 l'arbitre et adress\u00e9 la parole de l'arm\u00e9e, \u00e7a \u00e7a c'est que \u00e7a, c'est le rugby, vous avez pas le droit d'aller discuter alors sinon jaune loi ils ont une expulsions temporaires mais d\u00e9j\u00e0 Justin car qu'on veut c'est insupportable C\u00e9cile 7 joueurs qui se pose sur l'arbitre \u00e0 chaque coup de sifflet, alors \u00e7a c'est un truc tr\u00e8s simple et tr\u00e8s efficace et puis au niveau \u00e9ducatif, h\u00e9 bien les entra\u00eeneurs doivent aussi hausse \u00e9duquer eux- m\u00eames pour pouvoir bon exemple. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:08:27) [88%] :\r\nLe mot de la fin avec Jo\u00ebl Robert voil\u00e0 je je trouve d\u00e9j\u00e0 bien que Marco van Basten et la FIFA discute de cela, c'est \u00e7a, on a beaucoup critiqu\u00e9 la FIFA pour son immobilisme, le fait d'en parler, de vouloir aller de l'avant, c'est d\u00e9j\u00e0 une avanc\u00e9e pour le football, on sait pas si on arrivera, mais c'est d\u00e9j\u00e0 une avanc\u00e9e, ceux qui connaissent pas van Basten aller voir son but en 88 \u00e0 la finale de l'Euro, c'est pas mal, Michel Pont Jo\u00ebl Robert, merci beaucoup, messieurs dames, avec nous, bonne soir\u00e9e, merci et. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-01-19T18:03:59Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Favre, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Pont, Michel", "role": "ancien entra\u00eeneur adjoint Equipe suisse de foot, consultant RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Robert, Jo\u00ebl", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-7022ECF4-4DF1-4F21-A043-00FE8B1B93AF", "internalArchiveId": "7022ECF4-4DF1-4F21-A043-00FE8B1B93AF", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Discours tr\u00e8s controvers\u00e9 de Theresa May au Forum \u00e9conomique mondial (WEF) de Davos : 1. Commentaire de Fr\u00e9d\u00e9ric Mama\u00efs. - 2. Interview de Bruno Colmant, professeur \u00e0 l'Universit\u00e9 catholique de Louvain et \u00e9conomiste en chef de la banque Degroof", "publicationDate": "2017-01-19T00:00:00Z", "summary": "Deux jours apr\u00e8s avoir pr\u00e9sent\u00e9 les grandes lignes de son plan pour sortir le Royaume-Uni de l'Union europ\u00e9enne, Theresa May \u00e9tait \u00e0 Davos pour le Forum \u00e9conomique mondial.", "durationSec": 633, "genres": ["Commentaire", "Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8301591", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "thematicGeographicals": ["Grande-Bretagne", "Union europ\u00e9enne"], "thematicThemes": ["mondialisation (\u00e9conomie politique)", "n\u00e9gociation", "discours", "accord de libre \u00e9change"], "thematicPersons": ["World Economic Forum", "May, Theresa"], "alternativeTitle": ["Discours tr\u00e8s controvers\u00e9 de Theresa May au WEF de Davos / FOR_2017-01-19T18:02:00_developpement-2", "Forum du 19.01.2017"], "alternativeSummary": ["Deux jours apr\u00e8s avoir pr\u00e9sent\u00e9 les grandes lignes de son plan pour sortir le Royaume-Uni de l'Union europ\u00e9enne, Theresa May \u00e9tait \u00e0 Davos pour le Forum \u00e9conomique mondial. Interview de Bruno Colmant, professeur \u00e0 l'Universit\u00e9 catholique de Louvain et \u00e9conomiste en chef de la banque Degroof."], "variantIds": ["ece-8301591"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_JAN2017 ", "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:35:05Z", "speechToTexts": ["20.02.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [95%] :\r\n2 heures apr\u00e8s avoir pr\u00e9sent\u00e9 les grandes lignes de son plan pour sortir le Royaume-Uni de l'Union europ\u00e9enne, Theresa May \u00e9tait ce matin \u00e0 Davos pour la r\u00e9union annuelle du Forum \u00e9conomique mondial, Fr\u00e9d\u00e9ric Mama\u00efs, vous y \u00e9tiez \u00e9galement discours tr\u00e8s attendu, un de la Premi\u00e8re ministre britannique mais pour un contenu, le moins qu'on puisse dire controvers\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:18) [93%] :\r\nOui, Theresa May en fait r\u00e9p\u00e9t\u00e9 une partie d'un discours de politique \u00e9trang\u00e8re, qu'elle avait fait en novembre, le Royaume-Uni est ouvert sur le monde, elle a aussi fait r\u00e9f\u00e9rence au p\u00e8re du conservatisme moderne Edmund Burke, comme lors du congr\u00e8s de son parti en octobre pour pr\u00e9server quelque chose d'important, il faut se pr\u00e9parer \u00e0 le r\u00e9former alors concr\u00e8tement, il y avait 2 choses \u00e0 retenir de ce discours, d'abord l'\u00e9loge d'un Royaume-Uni qui regardent au-del\u00e0 de l'Union europ\u00e9enne qui embrasse une mondialisation lib\u00e9rale une mondialisation qui redistribue ses richesses comme r\u00e9ponse aux nationalismes qui traversent l'Europe Theresa May \u00e9tait vraiment h\u00f4tel situ\u00e9 bien au-dessus du brouillard d'ailleurs qui trouble la d\u00e9mocratie europ\u00e9enne en ce moment critique enlis\u00e9 \u00e9lites internationales comme en fin d'ann\u00e9e derni\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:00) [94%] :\r\nOui, mais des \u00e9lites qu'elle a soign\u00e9 dans toute la 2\u00e8me partie de son discours. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:04) [93%] :\r\nOui basiquement Theresa May a fait de la promotion \u00e9conomique devant un parterre de patrons am\u00e9ricains et asiatiques, en majorit\u00e9 d'une Grande-Bretagne bient\u00f4t libre, un grand patron de Birmingham me r\u00e9sumait l'\u00e9quation britannique, il me disait : mais que pr\u00e9f\u00e9rons -nous entre un petit march\u00e9 europ\u00e9en \u00e0 faible croissance et un monde qui progresse, lui, bien plus vite mais Theresa May n'a pas charme tout le monde en fait voeux pieux attitude arrogante d\u00e9ni de r\u00e9alit\u00e9 et puis certain apr\u00e8s la conf\u00e9rence de Theresa May ont \u00e9t\u00e9 encore plus pr\u00e9cis \u00e0 l'\u00e9gard de Theresa May. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:34) [82%] :\r\nBon vent, bon vent plut\u00f4t, ils sont environ le mur je crois. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:38) [91%] :\r\nVoil\u00e0, air connu entre 2000 sur son Blackberry Jacques Attali bien s\u00fbr garde toujours une petite pique pour la perfide Albion. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:45) [95%] :\r\nAlors, Fr\u00e9d\u00e9ric, vous sentiez quand m\u00eame que quelque chose a chang\u00e9 ici \u00e0 Davos sur la question britannique. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:51) [92%] :\r\nOui, et m\u00eame de mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale, cette ann\u00e9e, pour dissiper toutes les inconnues du break si tout l'\u00e9lection de Trump pour la 1\u00e8re fois, on compte sur les personnes et non plus vraiment sur les institutions, on est loin en fait de ces moments de panique o\u00f9 il faut resserrer les rangs, comme en 2011, par exemple, compte Nicolas Sarkozy \u00e9tait venu dire : l'Euro c'est l'Europe et finalement Davos nous montre son visage, le vrai, qui n'est pas europ\u00e9en comme du temps de la crise de l'Union, mais bien atlantiste et asiatique. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:17) [89%] :\r\nCela dit, Fr\u00e9d\u00e9ric, pour l'instant sur le terrain, Theresa May se retrouvent d\u00e9fi\u00e9e par un certain nombre de g\u00e9ants de la City, certains qu'on conna\u00eet bien. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:25) [88%] :\r\nOui, comme alors, bon, il y a eu bien qui a fait quelques d\u00e9clarations, mais il y a aussi la banque HSBC, qui annonce le d\u00e9placement de 1000 employ\u00e9es de Londres \u00e0 Paris et puis Lo\u00efc de Blankfein, le directeur de Goldman s'd\u00e9clarait tout \u00e0 l'heure ici que sa banque d'investissement ralentit ses projets de d\u00e9placements d'activit\u00e9s \u00e0 Londres les voeux pieux de Theresa mis sur un Royaume-Uni \u00e0 nouveau imp\u00e9rial sur la sc\u00e8ne de la mondialisation, h\u00e9 bien tout \u00e7a, pour l'instant, il faudra redescendre de la montagne magique pour les applis. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:52) [90%] :\r\nFr\u00e9d\u00e9ric Mama\u00efs Direct du web \u00e0 Davos, si on re\u00e7oit Bruno Colmant dans ce forum, bonsoir monsieur, bonsoir, vous \u00eates professeur \u00e0 l'Universit\u00e9 catholique de Louvain, \u00e9conomiste en chef de la banque Degroof alors, Theresa May, qui dit vouloir sortir de l'Europe pour red\u00e9finir venir une vraie puissance mondiale de facto on on conclut que, pour les Britanniques, h\u00e9 bien l'Union europ\u00e9enne est un boulet \u00e9conomique, qu'en dites -vous. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:03:15) [90%] :\r\nMais je pense que les les Anglais ont une tradition d\u00e9mocratique tr\u00e8s et que donc Theresa maire simplement accompagn\u00e9 le vote qui a d'ailleurs conduit \u00e0 devenir 1er ministre, elle met en fait enfin \u00e0 40 ans de relations tourment\u00e9es avec l'Union europ\u00e9enne en sortant voil\u00e0 de cette m\u00eame Union ce sera compliqu\u00e9, croire que \u00e7a va se faire de mani\u00e8re ferme rapide abruptes comme long long long long pr\u00e9sent\u00e9 le le pr\u00e9sident fran\u00e7ais, o\u00f9 la chanceli\u00e8re allemande, c'est un vieux pieux bien s\u00fbr le processus va durer 2 ans, mais il faudra \u00e0 mon avis une g\u00e9n\u00e9ration, c'est-\u00e0-dire 15 \u00e0 20 ans pour que le processus soit abouti parce qu'il y a tellement de traiter \u00e0 d\u00e9tricoter que avant de d\u00e9tricoter un trait\u00e9, on aura trouv\u00e9 une solution de rechange il faut pas oublier que l'Europe, l'Union europ\u00e9enne repr\u00e9sente \u00e0 peu pr\u00e8s 45 pourcent des des exportations de du du Royaume-Uni, donc c'est c'est compliqu\u00e9, alors on voit quelques quelques frictions maintenant quelques quelques \u00e9claboussures dans le domaine bancaire des banques qui sont vont sur le continent, mais je crois que globalement l'Angleterre le Royaume-Uni vient de faire un choix tr\u00e8s important qui est un choix de mod\u00e8le, c'est-\u00e0-dire c'est l'adoption d'un d'un mod\u00e8le anglo- saxon de capitalisme plus am\u00e9ricain qu'europ\u00e9en et en fait, l'Angleterre se d\u00e9tache du mod\u00e8le social- d\u00e9mocrate europ\u00e9en quand Jacques j'entends Jacques Attali dire bon vent, bon vent, sur un ton un peu exasp\u00e9r\u00e9, je sais pas tr\u00e8s bien ce qui veut dire parce que d'abord il y a travaill\u00e9 tr\u00e8s longtemps \u00e0 Londres, mais c'est plut\u00f4t l'\u00e9chec d'une int\u00e9gration europ\u00e9enne contre, chose qu'on doit qu'on doit plaindre dans dans ce d\u00e9cision. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:34) [88%] :\r\nVous disiez tout \u00e0 l'heure qu'elle parle quelque part \u00e0 ses \u00e9lecteurs avec la avec ce discours, qu'elle a tenu aujourd'hui \u00e0 Davos mais aussi il y a 2 jours, en Grande-Bretagne, les d\u00e9fenses interroge un petit peu on on se pose la question est -ce que c'est vraiment ce qu'ont souhait\u00e9 les breaks Sitterl\u00e9 les Britanniques qui ont d\u00e9cid\u00e9 de sortir de l'Union europ\u00e9enne, parce qu'on a l'impression parfois que ces gens -l\u00e0 sont plut\u00f4t des cols bleus des r\u00e9gions industrielles un peu en difficult\u00e9, voire m\u00eame tr\u00e8s en difficult\u00e9 de la Grande Bretagne profonde avec plut\u00f4t des accents protectionnistes. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:05:02) [87%] :\r\nTout \u00e0 fait, ce qui est tr\u00e8s frappant de voir ceux qui sont des personnes plut\u00f4t \u00e2g\u00e9es, qui ont vot\u00e9 pour le Brigitte ce sont effectivement des personnes de formation pas universitaire, donc des gens qui sont, qui sont occup\u00e9es dans le domaine manufacturier, mais ce sont ces personnes qui ont vu une vague d'immigration tr\u00e8s importante notamment polonais prendre de mani\u00e8re apparente le le le le leur, leur activit\u00e9, leur m\u00e9tier, et donc ce sont les premiers \u00e0 vouloir maintenant expuls\u00e9 une partie des \u00e9trangers, il y a d'ailleurs une vague de, de, de racisme, en tout cas d'expulsion qui est en train de se d\u00e9ployer ou au Royaume-Uni et ce qui est tr\u00e8s frappant, c'est que quand on on consulte les tablo\u00efdes anglais, h\u00e9 bien les premi\u00e8res pages sont remplis d'arguments tr\u00e8s \u00e9motionnel, plaidant pour le pr\u00e9sident, finalement c'est une c'est une r\u00e9action \u00e9pidermique, qui ne sont pas tout \u00e0 fait fond\u00e9e d'un point de vue \u00e9conomique mais ce que Theresa May doit faire aujourd'hui s'est transformer ce vote qu'on peut qualifier peut-\u00eatre de populistes ou en tout cas relevant d'une certaine classe d'\u00e2ge en r\u00e9alit\u00e9 \u00e9conomique, donc elle doit aujourd'hui montrer qu'elle prend la main d'un nouveau syst\u00e8me \u00e9conomique et donc elle va devoir n\u00e9gocier en tout cas continuer \u00e0 n\u00e9gocier un long processus. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:04) [86%] :\r\nDonc il y a une part de rh\u00e9torique \u00e9norme en fait redonner une certaine fiert\u00e9 au britannique fiert\u00e9, un peu de, de, de nostalgie aussi de de l'empire, le moment o\u00f9 la Grande-Bretagne r\u00e8gne presque sur sur la terre enti\u00e8re, le soleil ne se couchait jamais sur sur l'empire, il y a une immense part de rh\u00e9torique dans les propos de Theresa May actuellement. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:06:21) [84%] :\r\nOui, mais tout le monde veut reconstruire l'empire aujourd'hui de lettres peuvent \u00c9tats-Unis selon la logique du BJP, d\u00e9but du 20\u00e8me si\u00e8cle, ou bien de Jackson au XIXe, les turcs veut refaire l'Empire ottoman, les Russes, il veut refaire l'Union sovi\u00e9tique et et Angleterre veut refaire l'empire apr\u00e8s avoir re\u00e7u le Commonwealth, donc il en fait effectivement des r\u00e9ponses qui sont des r\u00e9ponses identitaire qui sont donn\u00e9es, et finalement le break g\u00eete comme l'\u00e9lection de Trump rel\u00e8ve \u00e0 mon sens, peut-\u00eatre de mani\u00e8re intuitive de la m\u00eame trame, ce sont pas des d\u00e9clencheurs du ph\u00e9nom\u00e8ne, ce sont des accompagnateurs de ph\u00e9nom\u00e8nes qui sont des peurs de mondialisation et donc de repli, selon des crit\u00e8res linguistiques raciaux, religieux ou que sais -je et mais mais voil\u00e0 une \u00e9conomie assez droit maintenant l'Angleterre a toujours r\u00e9ussi avec r\u00e9silience \u00e0 surmonter ses difficult\u00e9s \u00e9conomiques et l'a prouv\u00e9 pendant la guerre, et donc maintenant, c'est un mod\u00e8le plus darwinien plus plus anglo- saxon, comme je disais, qui va \u00eatre d\u00e9velopp\u00e9e et d\u00e9ploy\u00e9es en Royaume-Uni. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:07:18) [88%] :\r\nQuand on voit un peu, on peut, c'est un peu c'est que ce qui est en train de dire Theresa May justement sur ce et l\u00e0 l'adopte aussi un discours assez assez offensif, presque mena\u00e7ant parfois dire ici, si on n'arrive pas \u00e0 trouver un accord avec l'Union europ\u00e9enne, h\u00e9 ben tant pis, on fera un paradis fiscal au aux portes de l'Europe, elle, elle, elle vient avec des menaces est -ce que c'est un ton qui peut, qui peut faciliter les n\u00e9gociations au contraire. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:07:42) [88%] :\r\nJe crois que c'est un ton qui est justifi\u00e9e parce que c'est une menace qu'elle peut tout \u00e0 fait mettre \u00e0 ex\u00e9cution est en fait lib\u00e9rer maintenant de toutes contraintes en mati\u00e8re d'harmonisation fiscale, il est clair que, il y a un probl\u00e8me d'exportations puisque la d\u00e9pendance du r\u00e9unis par rapport Union europ\u00e9enne est tr\u00e8s importante mais si d'aventure les choses se passer mal en terme de n\u00e9gociations, je crois que le Royaume-Uni pourrait devenir beaucoup plus isolationniste d'ailleurs Laurent lui a pris en main, quasiment du vite 5 missions \u00e9conomiques sont partis de Londres, pour aller de de d\u00e9terrer \u00c9tats-Unis vers la Chine vers l'Inde et l'Australie il y a encore un 5\u00e8me pays pour rappeler que le Royaume-Uni pouvait le vote europ\u00e9en de tout le monde anglo- saxon d'envergure mondiale et donc il y a certainement une r\u00e9alit\u00e9 dans ses propos, je crois qu'en plus ce qui va \u00eatre tr\u00e8s difficile du c\u00f4t\u00e9 europ\u00e9en, c'est d'arriver \u00e0 n\u00e9gocier ces accords parce que elle va essayer bien s\u00fbr d'avoir des accords homog\u00e8ne avec tous les pays de l'Union europ\u00e9enne pour remplacer la pour entasser dans son adh\u00e9sion mais il faudra voir comment les Europ\u00e9ens eux- m\u00eames vont r\u00e9agir parce que il est tout \u00e0 fait possible que des schisme ou en tout cas des dissonances commencent \u00e0 s'exprimer au sein des pays europ\u00e9ens qui doivent ren\u00e9gocier des accords avec avec le le le roi. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:08:49) [95%] :\r\n\u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:08:50) [88%] :\r\nEt donc le probl\u00e8me, c'est peut-\u00eatre chez les Europ\u00e9ens, qui va se poser. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:53) [86%] :\r\nEncore une question avec vous Bruno Colmant, quelques mots sur la question fiscale en ligne tr\u00e8s int\u00e9ress\u00e9 forc\u00e9ment Suisse vu ces derni\u00e8res ann\u00e9es, on a beaucoup d\u00fb se mettre \u00e0 la page des exigences du G 20 de l'OCDE en termes notamment de transparence fiscale il y a tout, la Janda pour l'\u00e9change automatique d'informations qui se met en place et l\u00e0 on apprend hein avec Theresa May ces menaces, comme le disait ma coll\u00e8gue Christelle demain, jour de peut-\u00eatre r\u00e9instaurer un paradis fiscal aux fronti\u00e8res de l'Europe est -ce qu'on a fait toute cette r\u00e9gulation un peu pour rien parce que ce serait possible aujourd'hui d'Alltel retour en arri\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:09:23) [85%] :\r\nJe crois que c'est tout \u00e0 fait possible d'ailleurs, il est vivant anglo- normandes ont toujours \u00e9t\u00e9 plus ou moins de la transparence fiscale, il a \u00e9t\u00e9 appliqu\u00e9 avec beaucoup de retard et l'Angleterre, a toujours voulu garder juridiques, notamment sous forme de trusts qui qui mettent \u00e0 l'abri du Patrimoine d'une transparence fiscale est un peu trop trop visible et donc je crois que c'est tout \u00e0 fait possible finalement le le le logiciel \u00e9conomique du Royaume-Uni serait en train est en train de changer. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:46) [88%] :\r\n\u00e0 la fin, la Suisse, par rapport \u00e0 \u00e7a, elle doit un petit peu attendre et puis par moments plus se pr\u00e9cipiter sur ces r\u00e9gulations que certains ne souhaitent pas voir venir. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:09:54) [85%] :\r\nC'est ce qu'on dit dans d'autres pays europ\u00e9ens, nous sommes partis, nous sommes ensemble dans le m\u00eame continent le leur, le Royaume-Uni est une est une id\u00e9e c'est c\u00e9tac\u00e9, c'est diff\u00e9rent, mais les parcours sur le continent, je crois qu'une tendance \u00e0 la transparence qui devient in\u00e9luctable et qui, et qui je crois ne va pas s'arr\u00eater, on imagine d'ailleurs pas que, \u00e0 un autre pays oui saga Star du Royaume-Uni quitter Union europ\u00e9enne pourquoi parce qu'on est d'abord dans le m\u00eame continent et puis parce que \u00e7a suppose alors une fragmentation tellement profond de l'Union que \u00e7a conduira sa d\u00e9sint\u00e9gration, sachant que si la zone Euro alors serait mise en p\u00e9ril. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:10:23) [92%] :\r\nBruno Colmant, merci beaucoup pour votre analyse tr\u00e8s claire, vous \u00eates professeur \u00e0 l'Universit\u00e9 catholique de Louvain, \u00e9conomiste en chef de la banque Degroof, on vous souhaite une tr\u00e8s bonne soir\u00e9e monsieur. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:10:31) [65%] :\r\nMerci bon. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:10:32) [63%] :\r\nEt un 10. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-01-19T17:29:59Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Favre, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Domenjoz, Chrystel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Auteur d'une d\u00e9claration", "name": "Attali, Jacques", "role": "\u00e9conomiste, \u00e9crivain, conseiller d'\u00e9tat", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Colmant, Bruno", "role": "professeur \u00e0 l'Universit\u00e9 catholique de Louvain et \u00e9conomiste en chef de la banque Degroof", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Mama\u00efs, Fr\u00e9d\u00e9ric", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-044DADBA-939A-49EC-AF81-849B0E5F9DCF", "internalArchiveId": "044DADBA-939A-49EC-AF81-849B0E5F9DCF", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La politique au cin\u00e9ma (3/3) : Interview de Petra Volpe, r\u00e9alisatrice de la fiction \"L'ordre divin\"", "publicationDate": "2017-01-19T00:00:00Z", "summary": "En marge des Journ\u00e9es cin\u00e9matographiques de Soleure qui commencent jeudi 19 janvier 2017, comment la politique telle qu'elle est repr\u00e9sent\u00e9e au cin\u00e9ma? Exemple avec \"L'ordre divin\", une fiction sur l'introduction du droit de vote des femmes en Suisse. ", "durationSec": 601, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8301602", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "thematicGeographicals": ["Suisse"], "thematicThemes": ["cin\u00e9ma", "droit de vote des femmes", "politique", "f\u00e9minisme", "film (oeuvre)"], "alternativeTitle": ["La politique au cin\u00e9ma: \"L'ordre divin\" de Petra Volpe / FOR_2017-01-19T18:08:00_developpement-5", "Forum du 19.01.2017"], "alternativeSummary": ["En marge des Journ\u00e9es cin\u00e9matographiques de Soleure qui commencent jeudi, Forum s\u2019int\u00e9resse \u00e0 la politique telle qu\u2019elle est repr\u00e9sent\u00e9e au cin\u00e9ma. Ce jeudi: \"L'ordre divin\", une fiction sur l\u2019introduction du droit de vote des femmes en Suisse. Interview de sa r\u00e9alisatrice, Petra Volpe."], "variantIds": ["ece-8301602"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_JAN2017", "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:35:04Z", "speechToTexts": ["21.02.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [90%] :\r\n18 heures 40 Le 3\u00e8me volet de notre s\u00e9rie consacr\u00e9e \u00e0 la politique dans le cin\u00e9ma apr\u00e8s deux documentaires : l'un consacr\u00e9 \u00e0 Jean-Pascal Delamuraz et l'autre \u00e0 la campagne pour le Gripen aujourd'hui une fiction digue clich\u00e9s, or nous l'ordre divin de P\u00e9tra Volpe et ce film ouvre officiellement les feux du festival de Soleure, ce soir, bonsoir P\u00e9tra Volpe bonsoir alors ce votre film va faire l'ouverture du du festival de Soleure digue clich\u00e9s Hornung qui parle de l'introduction du droit de vote pour les femmes, on revient en Suisse sans en Appenzell en 1971 c'est cette c'est c'est ce combat des femmes pour convaincre les hommes de leur accorder le droit de vote, pourquoi faire ce film aujourd'hui finalement ne on fait pas en un anniversaire particulier, ce qui avait un besoin de faire ce film aujourd'hui pour vous. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:51) [85%] :\r\nMoi je pense que les histoires des femmes ne sont pas repr\u00e9sent\u00e9s assez dans le cin\u00e9ma et alors \u00e7a c'est une histoire t\u00eate tr\u00e8s particuli\u00e8re de la Suisse une une curiosit\u00e9 et \u00e7a passe aussi pour moi le le droit des femmes, \u00e7a a une grande actualit\u00e9 alors chez une Koryo cit\u00e9 pour l'histoire des des femmes en Suisse avec les th\u00e8mes qui m'int\u00e9resse dans dans l'actualit\u00e9 et \u00e7a super actuel, c'est plus actuelle, qu'on a pens\u00e9 en ne savait pas encore qu'avant, demain il y a aura des milliers et des femmes qui, qui vont s'sur les sur les routes pour des monstres et contre contre beaucoup de choses contre de mettre un peu la main le d'investiture de racisme le populisme le sexisme et c'est un grand mouvement qui qui est un mouvement aussi des femmes qui, qui sont aussi par du du f\u00e9minisme. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:54) [75%] :\r\nC'est un film militant, qui se revendique, militant, militant ou je ne sais pas si c'est militant f\u00e9ministe en tout cas, alors tu totalement f\u00e9ministe et beaucoup. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:05) [87%] :\r\nNon je oui, c'est un film f\u00e9ministe, parce qu'il parle, il parle s'de la suppression pression, il parle de la reprise, c'est un film f\u00e9ministe, parce qu'il parle de la oppression des femmes et cette oppression n'a pas encore non n'a pas encore fini, \u00e7a existe encore pour pour tous les femmes aussi en Suisse. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:28) [89%] :\r\nP\u00e9tra Volpe votre film, il a le m\u00e9rite de remettre le doigt sur des moments de notre histoire qui sont regard\u00e9es d'aujourd'hui assez d'un gain de, par exemple, se rappeler cette campagne des opposants au droit de vote des femmes dans les ann\u00e9es 70 qui, en fait, avaient peur d'une chose, en particulier, c'est que la politique Vienne \u00e0 l'int\u00e9rieur de l'espace familial en se disant : si on donne le droit de vote aux femmes, \u00e7a va, en gros, casser des familles, parce que la politique est une chose d\u00e9licate, presque un peu sale va venir corrompre ces discussions qui sont saines autour de la de la tape de la cuisine et \u00e7a vous le faites particuli\u00e8rement bien revive dans votre film. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:05) [87%] :\r\nC'est, c'est la question de contr\u00f4le de pouvoir et moi je pense que les hommes ne voulaient pas partager le pouvoir cette c'est malheureusement assez simple et on a us\u00e9 des des argumentations aussi biologique, on a dit, le cerveau des femmes c'est pas faire pour la politique, les femmes, ils sont l\u00e0 pour les enfants c'est pas, c'est leur biologie n'est pas fait pour le monde ext\u00e9rieur, les femmes sont faites pour le moment, monde int\u00e9rieur et sur les femmes, on a dit c'est pas naturel, c'est un argument tr\u00e8s fort de dire c'est pas Dieu ne le veut pas, la nature ne le veut pas, et pour les femmes, c'\u00e9tait puis \u00eatre ses cheveux, ses cheveux est -ce \u00eatre politiques, je suis pas naturel, je ne suis pas une femme, ass\u00e8ne un grand ce soir comment a un grand pouvoir. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:57) [88%] :\r\nLes jamais \u00e9t\u00e9 oppos\u00e9 certains, enfin, il y a une majorit\u00e9 pour le l'octroyer donc finalement il y avait quand m\u00eame une majorit\u00e9 de gens qui n'\u00e9taient pas oppos\u00e9s, mais les femmes aussi toutes les, certaines femmes disaient non, non, on n'a plus rien \u00e0 faire, on n'a pas \u00e0 parler de politique, c'est une affaire d'hommes, on n'est pas pr\u00eate non plus \u00e0 le \u00e0 le faire, donc il y avait aussi une r\u00e9sistance chez les femmes, on le voit aussi dans votre film. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:18) [84%] :\r\nOui, et \u00e7a m'a fascin\u00e9 beaucoup, c'\u00e9tait tr\u00e8s difficile \u00e0 comprendre, mais parce que ces femmes l\u00e0, ils \u00e9taient tr\u00e8s \u00e9duqu\u00e9s et j'avais des positions de pouvoir dans la soci\u00e9t\u00e9 et ne voulait pas partager et les femmes ne sont pas des \u00eatres humains, meilleur il y avait aussi beaucoup de femmes qui voulaient garder leur petit monde, de pouvoir \u00e7a c'est, c'\u00e9tait, pour beaucoup des arts comment pour lutter contre le le soufre. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:49) [87%] :\r\nVous vous parlez donc de de ces femmes qui voulaient pas perdent leur pouvoir, il y a un un personnage qui embl\u00e9matique dans votre, dans votre film, cela fera au chef film la chef de la de la menuiserie ou travailleurs le le mari hein le le plus l'un des personnages principal de de votre film, ce qui ressort aussi de mani\u00e8re tr\u00e8s forte \u00e0 l'int\u00e9rieur aussi, hein, de, de, de ce caract\u00e8re, c'est la pression sociale extr\u00eamement forte, le regard des autres et la difficult\u00e9 d'embrasser un combat comme celui -l\u00e0, quand tout le monde vous regardez vous juge. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:18) [86%] :\r\nPour moi le le parti a patrie achat c'est un syst\u00e8me, c'est pas les hommes contre les femmes, c'est une id\u00e9e, c'est une id\u00e9e tr\u00e8s conservateur Yves qui veut, qui a peur de du change, moi je, je pense que les hommes sont aussi des des victimes de ce syst\u00e8me, il y a une id\u00e9e tr\u00e8s fort, ce qui est en vue, on m'vrai ce qui est une femme et moi je pense que cette id\u00e9e de 2 ans, c'est pas la libert\u00e9 pour les hommes et et moi pour pour moi le f\u00e9ministe, le f\u00e9minisme, lutte pour la lib\u00e9ration des 2 sexes de ses id\u00e9es, des r\u00f4les. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:55) [92%] :\r\nD'ailleurs, une sc\u00e8ne tr\u00e8s embl\u00e9matique, hein, c'est quand la la la femme demande \u00e0 son mari et lui demande si elle a le droit d'aller travailler \u00e0 l'ext\u00e9rieur, hein, de la maison et lui veut pas parce qu'il a peur d'\u00eatre mal vu, mal vu de ses coll\u00e8gues de ses amis, de ses de ses coll\u00e8gues de travail, comme si le fait que sa femme allait travailler c'\u00e9tait que lui il \u00e9tait pas capable d'assumer l'essentiel pour sa famille. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:17) [87%] :\r\nC'est exactement, c'\u00e9tait tr\u00e8s fort, aussi je je me rappelle de mes parents aussi que Mahmoud ma m\u00e8re devait travailler, c'\u00e9tait pour mon p\u00e8re, un peu, oui : tu as \u00e9chou\u00e9 si tu ne peux pas \u00eatre le le le le le mec qui porte toute l'argent \u00e0 \u00e0 la maison et je pense que ce \u00e7a a chang\u00e9, mais c'est toujours un probl\u00e8me qu'on la femme ind\u00e9pendante et si elle gagne plus que l'homme, c'est toujours \u00e7a peut \u00eatre une probl\u00e9matique pour pour une couple parce qu'il y a toujours des images comme \u00e7a que c'est l'homme qui porte \u00e0 la maison, l'argent c'est une unit\u00e9 tr\u00e8s profonde. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:57) [88%] :\r\nDonc, finalement, en montrant une r\u00e9alit\u00e9 qui n'est pas si lointaine 71, c'\u00e9tait il y a 45 ans, c'\u00e9tait hier finalement dans la dans l'histoire du monde et ce et en rapportant \u00e0 aujourd'hui \u00e0 la situation aujourd'hui, c'est pour montrer que, qu'on a fait beaucoup d'chemin mais peut-\u00eatre ce chemin n'est pas totalement termin\u00e9, qu'il y a encore des efforts \u00e0 faire. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:07:16) [89%] :\r\nOui, il y a quelque chose dans ce film, que tous les femmes reconna\u00eet c'est on a plus de Detroit, mais que la femme est trait\u00e9e comme n'emp\u00eachait qu'elle n'est pas totalement pris s\u00e9rieusement, \u00e7a peut \u00eatre tr\u00e8s tr\u00e8s subtil, mais c'est toujours l\u00e0, il faut travailler beaucoup avec les enfants, avec l'\u00e9ducation avec les id\u00e9es tr\u00e8s profond que nous avons sur sur ce que une femme est -ce que est un homme, c'est encore un chemin tr\u00e8s long. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:51) [85%] :\r\nP\u00e9tra Volpe est un des grands avantages de votre film 7 heures mettent le doigt sur cet \u00e9pisode historique tr\u00e8s important dans l'histoire du 20\u00e8me si\u00e8cle, en Suisse, le droit de vote des femmes, mais c'est un \u00e9pisode d'autant ne parle pas beaucoup se la la r\u00e9flexion tout \u00e0 l'heure en r\u00e9daction et on se disait : c'est vrai, on n'a pratiquement pas parl\u00e9 \u00e0 l'\u00e9cole quand on avait des des cours d'histoire, c'est quelque chose qui est qui restera pas dire inconnu des Suisses, mais enfin les les Suisses, ils sont relativement peu frott\u00e9s \u00e0 cet \u00e9pisode historique l\u00e0, comment vous l'expliquez. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:08:16) [85%] :\r\nJe pense que c'est pas, on n'est pas tr\u00e8s fier de \u00e7a, c'est un peu ridicule aussi, c'est pour \u00e7a que j'ai fait une com\u00e9die, on ne peut pas prendre s\u00e9rieusement \u00e7a et et \u00e7a \u00e7a \u00e7a montre une c\u00f4t\u00e9 de notre c\u00f4t\u00e9 turc qui est tr\u00e8s ce moment a une dette \u00e9troitesse Triesman l'esprit un il peut pas Pierre \u00eatre fier de \u00e7a non. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:40) [89%] :\r\nDe l'autre c\u00f4t\u00e9 il y a eu la joie suspens qui a eu un vrai d\u00e9bat, ce sont les c'est peut-\u00eatre le seul pays du monde dans lequel ce sont les hommes qui ont donn\u00e9 le droit de vote des femmes aux femmes par votation et non pas par d\u00e9cret gouvernemental pr\u00e9sidentiel \u00e9tait tr\u00e8s quelque part c'est, c'est aussi la d\u00e9monstration de la vitalit\u00e9 de la d\u00e9mocratie suisse. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:08:58) [80%] :\r\nOn dit toujours \u00e0 c'est parce que c'est la la d\u00eeme d\u00e9mocratie directe, \u00e7a, c'\u00e9tait \u00e7a, c'est pour \u00e7a, les hommes n'ont pas voulu donner le vote ah les femmes et les, les femmes ont lutt\u00e9 pour 100 ans de recevoir le droit de vote, les politiciens, ils n'ont pas support\u00e9 \u00e7a et moi je pense que la politique \u00e0 la responsabilit\u00e9 d'\u00eatre plus d'avoir plus vision que les gens de de de encore encourager des id\u00e9es nouveau et si les politiciens aurait aurait support\u00e9 cette id\u00e9e je, je suis s\u00fbr que la Suisse aurait eu le vote pour les femmes, plus qu'ailleurs. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:09:39) [92%] :\r\n1971 effectivement, c'est l'introduction du droit de vote pour les femmes en Suisse et votre film Die g\u00f6ttliche or nous ne l'ordre divin et sort sera projet\u00e9 pour la 1\u00e8re fois ce soir \u00e0 Soleure en ouverture des Journ\u00e9es cin\u00e9matographiques de Soleure merci beaucoup P\u00e9tra Volpe et d'\u00eatre venu quelques instants pour en parler avec nous une bonne soir\u00e9e, merci beaucoup. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-01-19T17:54:59Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Favre, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Volpe, Petra", "role": "r\u00e9alisatrice", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Domenjoz, Chrystel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-E8F005B6-DE13-4015-B6E7-F3DEA3A84651", "internalArchiveId": "E8F005B6-DE13-4015-B6E7-F3DEA3A84651", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Les Am\u00e9ricains tr\u00e8s divis\u00e9s \u00e0 un jour de l'intronisation de Donald Trump : D\u00e9bat entre Philippe Revaz, correspondant RTSinfo \u00e0 Washington, et Daniel Warner, politologue et ancien vice-pr\u00e9sident de l'Institut des hautes \u00e9tudes internationales de Gen\u00e8ve", "publicationDate": "2017-01-19T00:00:00Z", "summary": "Donald Trump, le 45e pr\u00e9sident des Etats-Unis, pr\u00eatera serment au Capitole \u00e0 Washington le 20 janvier 2017 sur fond de protestations, de boycotts d'\u00e9lus d\u00e9mocrates et de difficult\u00e9s pour faire venir des stars. ", "durationSec": 750, "genres": ["D\u00e9bat"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8301592", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "backgrounds": ["Philippe Revaz parie une bouteille de vin avec Daniel Warner que Donald Trump sera r\u00e9\u00e9lu dans quatre ans \u00e0 la pr\u00e9sidence des \u00c9tats-Unis."], "thematicGeographicals": ["Etats-Unis"], "thematicThemes": ["c\u00e9r\u00e9monie publique", "opinion publique", "chef d'Etat", "politique"], "thematicPersons": ["Trump, Donald"], "alternativeTitle": ["Les Am\u00e9ricains tr\u00e8s divis\u00e9s \u00e0 un jour de l'intronisation de Donald Trump / FOR_2017-01-19T18:00:00_developpement-1", "Forum du 19.01.2017"], "alternativeSummary": ["Donald Trump, le 45e pr\u00e9sident des Etats-Unis, pr\u00eatera serment au Capitole \u00e0 Washington ce vendredi sur fond de protestations, de boycotts d'\u00e9lus d\u00e9mocrates et de difficult\u00e9s pour faire venir des stars. D\u00e9bat entre Philippe Revaz, correspondant RTSinfo \u00e0 Washington, et Daniel Warner, politologue."], "variantIds": ["ece-8301592"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_JAN2017 ", "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:35:05Z", "speechToTexts": ["18.02.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [89%] :\r\nChristelle, on va quand m\u00eame commencer ce Forum du c\u00f4t\u00e9 de Washington, c'est la grande politique, on est \u00e0 H moins 24 de l'intronisation d'un certain d\u00e9lai. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:08) [92%] :\r\nOui, c'est en effet demain \u00e0 peu pr\u00e8s \u00e0 l'heure de Forum, que le 45\u00e8me, pr\u00e9sident des \u00c9tats-Unis, Donald, j'ai un peu pr\u00eatera serment au Capitole, \u00e0 Washington, il tiendra \u00e9galement son discours inaugural, suivie de la fameuse parade le long de la Pennsylvania Avenue jusqu'\u00e0 la Maison Blanche une intronisation sur fond de protestations de boycotts d'\u00e9lus d\u00e9mocrates et de difficult\u00e9s aussi pour faire venir des Stars 2 observateurs avis\u00e9s de la politique am\u00e9ricaine sont avec nous pour ouvrir ce Forum Daniel Warner, politologue, ancien vice- pr\u00e9sident de l'institutD. hautes \u00e9tudes internationales de Gen\u00e8ve bonsoir. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:00:40) [96%] :\r\nBonsoir. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:41) [88%] :\r\nEt notre correspondant \u00e0 Washington, Philippe Revaz bonsoir bonsoir, alors Philippe Revaz d'habitude les laisser les c\u00e9r\u00e9monies de prestation de serment, c'est, c'est presque un un marronnier journalistique, on va dire peut-\u00eatre \u00e0 part peut-\u00eatre celle de Barack Obama o\u00f9 on attendait beaucoup de monde, enfin c'est c'est c'est un c'est quelque c'est un rituel qui revient tous les 4 ans, pourquoi celle -ci en particulier est sp\u00e9cial. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:04) [89%] :\r\nOui, c'est tr\u00e8s sp\u00e9cial parce que c'est Donald Trump, je pense qu'il y a pas besoin de beaucoup expliqu\u00e9, c'\u00e9tait, on a beaucoup expliqu\u00e9 pendant ces derniers mois de campagne en quoi c'est quand m\u00eame assez exceptionnel, ce nouveau pr\u00e9sident et puis surtout, il y a, il y a beaucoup de de de protestations qui vont avoir lieu, \u00e7a va, \u00e7a va commencer aujourd'hui et demain en marge de de la prestation de serment et puis surtout, samedi, il y aura la la marche des femmes se Washington on attend peut-\u00eatre 200000 200000 manifestantes mais il y a aussi les manifestants de manifestants pro- Trump hein qui qui sont l\u00e0, les bikers pour Trump, par exemple, les motards, donc c'est un peu les les d\u00e9plorables, comme les appelait Hillary Clinton qui vont envahir Washington qu'ils honnissent c'est un peu la la la revanche de ses troupes de 2 Trump venus souvent de zones rurales qui vont prendre un peu symboliquement la capitale ces 2 grands mouvements qui vont qui vont se ce collisionneur ici \u00e0 Washington, et puis vous l'avez dit, en marge de \u00e7a aussi au niveau politique, il y a beaucoup de boycotts 50 60 \u00e9lus d\u00e9mocrates qui ne seront pas l\u00e0 il y a ces soup\u00e7ons sur Trump, qui est en conflit avec ses ses propres services de renseignement l'affluence ou non de la Russie, bref tout cela concourt \u00e0 faire une tr\u00e8s, tr\u00e8s \u00e9trange atmosph\u00e8re ici \u00e0 Washington, c'est un peu la veille, veill\u00e9e d'armes, c'est-\u00e0-dire. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:11) [85%] :\r\nDaniel Warner veill\u00e9e d'armes aujourd'hui se a 24 heures hein, demain, \u00e0 l'heure de Forum, on sera en pleine c\u00e9r\u00e9monie c'est finalement c'est c'est aussi une inauguration unique pour un pour un personnage unique qui a acc\u00e9d\u00e9 \u00e0 la pr\u00e9sidence des \u00c9tats-Unis. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:02:26) [81%] :\r\nTout-\u00e0-fait d'abord c'est le pr\u00e9sident Mandela qui a le moins de popularit\u00e9 les sondages dit 40 pourcent 2\u00e8me 2\u00e8me chose c'est que quand m\u00eame qui provoque un moment il peut pas r\u00e9sister, il a provoqu\u00e9 une maison situ\u00e9e provoquer de Jean-No\u00ebl est -ce que dans son discours, il va provoquer aussi, en fait, c'est une grande c\u00e9r\u00e9monie \u00e0 aurait am\u00e9ricaine pour unifier le pays, mais d\u00e9j\u00e0 on sent, il y a des \u00e7a serait pas une grande moments d'unification. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:55) [86%] :\r\nPeut-\u00eatre qu'on peut tr\u00e8s encore un mot Philippe Revaz puis on vient tout de suite avou\u00e9 Daniel Warner sur ce que vous avez dit tout \u00e0 l'heure, on voit ces mondes qui vont collisionneur \u00e0 Washington, est-ce que il y a tout simplement des enjeux s\u00e9curitaires est -ce qu'on redoute des d\u00e9bordements. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:08) [85%] :\r\nAh oui, ah oui, bobo. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:10) [89%] :\r\nOui, effectivement, oui, des gens oui on redoute mais des d\u00e9bordements d\u00e9j\u00e0 des attentats, il faut voir que les \u00c9tats-Unis bat sont de toute fa\u00e7on, en \u00e9tat d'alerte, le dr\u00f4le heureux comme l'Europe 1 pour les les attentats \u00e9norme dispositif de s\u00e9curit\u00e9 faut voir que tout le centre ville est boucl\u00e9 la pour plus que 24 heures le Mall, comme on l'appelle Unser entre ces monuments de de Washington, donc la s\u00e9curit\u00e9 est au maximum, je ne suis pas certain qu'on va avoir des affrontements, on avait beaucoup parl\u00e9 de \u00e7a dans cette campagne avec ces, ces 2 camps qui sont tr\u00e8s f\u00e2ch\u00e9s, l'un contre l'autre et surtout les d\u00e9mocrates qui pense pour beaucoup d'autres que que Trump n'est pas l\u00e9gitime comme pr\u00e9sident, j'ai \u00e7a n'avait jamais dit vraiment d\u00e9g\u00e9n\u00e9r\u00e9 jusqu'ici, je suis pas certain que \u00e7a va \u00eatre le cas, il faut voir que les \u00c9tats-Unis mettent vraiment le paquet, niveau de la s\u00e9curit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:53) [94%] :\r\nDaniel Bernard, comment vous regardez \u00e7a vous est -ce qu'on est finalement dans un dans un moment qui va se r\u00e9p\u00e9ter durant les 4 ans de cette pr\u00e9sidence avec une Am\u00e9rique sous tension. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:04:02) [83%] :\r\nD'abord, je suis pas s\u00fbr \u00e7a va durer 4 ans, je crois qu'on a jamais vu : c'est le 1er pr\u00e9sident Tweeter, il est tr\u00e8s impulsive, on a essay\u00e9 \u00e0 la fin des compagnes de faire autant 30 pr\u00e9sidentiel au moment donn\u00e9, on dit le essayez d'arr\u00eater les tweets mais quand m\u00eame il peut pas r\u00e9sister, alors je vous donne l'exemple dans son discours, c'est quand m\u00eame le discours bien pr\u00e9par\u00e9 est ce qu'il va dire des choses alors qu'est -ce qui va sortir de discours est ce qui peut \u00eatre, pour une fois, devant tout le peuple am\u00e9ricain et devant moment ses cendres et non ma question est -ce qu'il va essayer d'unifier le pays, moi je pense qu'il est pas capable, mais tout le vent, on va regarder \u00e7a demain. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:47) [90%] :\r\nDaniel Warner, vous l'avez dit, c'est un moment symbolique aussi, c'est le c'est c'est c'est aussi pour c'est \u00e0 \u00e7a que que \u00e7a sert finalement cette c\u00e9r\u00e9monie de prestation de serment, c'est amener un message aussi \u00e0 la population, c'est en fait le moment o\u00f9 il peut venir avec ce ce discours qui qui rit, qui peut r\u00e9concilier finalement la la nation am\u00e9ricaine, c'est un moment tr\u00e8s important finalement. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:05:06) [82%] :\r\nTout \u00e0 fait au d\u00e9but, le, le, le discours \u00e9tait uniquement pour des congr\u00e8s et de petit \u00e0 petit, est devenue publique apr\u00e8s c'\u00e9tait le Radio apr\u00e8s de t\u00e9l\u00e9vision donc cette moment extraordinairement important, le fait qu'il y a 60 70 personnes, des congr\u00e8s et qui vont pas assist\u00e9, c'est d\u00e9j\u00e0 quelque chose extr\u00eamement n\u00e9gative, alors c'est une grande chance pour, d'un montant d'ce qui sera capable de profiter de cette chance, j'aime les 2 mais on verra demain. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:37) [86%] :\r\nOuais Philippe Revaz c'est int\u00e9ressant ce que souligne Daniel Warner, notamment sur Twitter, \u00e7a peut para\u00eetre anecdotique mais c'est tr\u00e8s frappant quand on suit Donald Trump sur Twitter de voir le ton revanchard, encore aujourd'hui, \u00e7a fait 2 mois qu'il est \u00e9lu, et il est encore en train de r\u00e9gler ses comptes, quelque part, depuis le le soir de l'\u00e9lection, parfois m\u00eame avec Hillary Clinton, c'est du pass\u00e9 est -ce qu'il va r\u00e9ussir quand m\u00eame un mois est -ce que c'est quelque chose qui vous frappe d\u00e9j\u00e0 vous entend correspondant. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:06:00) [89%] :\r\nMais bien s\u00fbr parce qu'il y a, il y a 2 visages mais lorsque Daniel Warner dit qui vous sera -t-il capable d'avoir un discours unificateur, moi je pense que oui parce qu'il l'a montr\u00e9 le soir de son \u00e9lection, il y a eu un discours qui a vraiment \u00e9t\u00e9 quelque chose, un appel au rassemblement \u00e0 apaiser les conflits aux \u00c9tats-Unis, moi je pense qu'il va avoir un discours dans cet ordre -l\u00e0, il faut il faut pas s'attendre \u00e0 une surprise \u00e0 ce niveau -l\u00e0, mais le probl\u00e8me, vous l'avez dit, c'est que l'autre Trump le qui, le soir, seul devant sa t\u00e9l\u00e9vision, twitte avec son son iPhone lui est compl\u00e8tement diff\u00e9rent, effectivement, et il s'engage dans des combats un peu revanchard, alors qu'il a gagn\u00e9, c'est \u00e7a aussi que c'est \u00e9tonnant, hein, on voit qu'il a une, il a une il a pas une peau d'\u00e9l\u00e9phant, il est tr\u00e8s vite vex\u00e9 Schwarzenegger Merryl Streep et puis r\u00e9cemment John Lewis, qui est un h\u00e9ros des droits civiques aux \u00c9tats-Unis qui a march\u00e9 avec Martin Luther King, que tout le monde respecte l'attaquer, comme si le \u00e0 toute toutes qualit\u00e9s en disant : c'est quelqu'un qui parle beaucoup mais qui ne fait rien alors que John Lewis a \u00e9t\u00e9 a \u00e9t\u00e9 a \u00e9t\u00e9 abattu, afin par les, les, les forces de police \u00e0 l'\u00e9poque dans dans les les le conflit racial au sud des \u00c9tats-Unis, donc, et tous les, tous les combats sont bons pour Trump et je pense qu'il y aura 2 visages aura le Trump devant le Capitole discours rassembleur pour sur, et puis le Trump restera le le tram devant son ticket restera le m\u00eame, mais en disait aussi l'importance de cette transition d\u00e9mocratique particuli\u00e8rement importante cette ann\u00e9e parce que, avec ce ce cette pol\u00e9mique vis-\u00e0-vis de la Russie, on a pu avoir l'impression un peu paradoxal que la stabilit\u00e9, c'est ce r\u00e9gime autoritaire de Poutine en Russie, et puis la d\u00e9stabilisation le r\u00e9gime qui qui ne sait pas trop o\u00f9 il va, c'est ici, aux \u00c9tats-Unis et l\u00e0, je pense, c'est tr\u00e8s important pour la grande et vieille d\u00e9mocratie am\u00e9ricaine de montrer que, ici, il y a une transition d\u00e9mocratique du pouvoir qui s'effectue. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:07:38) [85%] :\r\nAlors, on apprend que Donald Trump est arriv\u00e9 \u00e0 Washington justement pour son son investiture \u00e7a il y a des d\u00e9p\u00eaches pour pour l'annoncer d'un Daniel Bernard, on parlait de de Donald Trump sur Twitter, on parle aussi de la de la protestation, c'est vrai, il y a 7 8 ans peu revancharde de Donald Trump, mais on voit aussi, on va lire les r\u00e9ponses des citoyens am\u00e9ricains que que les citoyens am\u00e9ricains Laurent joignent aussi de, de, de bande de de Gaza v\u00e9rit\u00e9 enfin de passer par dessus tout \u00e7a de de devenir pr\u00e9sident, il y a beaucoup de r\u00e9ponses qui sont assez n\u00e9gative, c'est une sorte de de contestation un peu soft, un peu, un peu l\u00e9g\u00e8re les les citoyens am\u00e9ricains qui ont qui entrent aussi en protestations, pas seulement dans la rue, mais qui, qui prennent aussi ce canal des r\u00e9seaux sociaux pour lui parler directement. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:08:18) [85%] :\r\nOui, mais c'est aussi pour rassembler, on a \u00e0 dire, \u00e0 200000 personnes, des femmes, donc le 21 mai il y aura aussi des manifestations dans 70 oui pays m\u00eame \u00e0 Gen\u00e8ve samedi il y a des protestations, c'est pas directement contre 30 mais quand m\u00eame, on sent une grande n\u00e9gative vis-\u00e0-vis de 30 on a vu dans les discours avec des nominations de il y avait quand m\u00eame des tensions, donc \u00e0 mon avis, \u00e7a commence avec une grande tension et de dire comme que Provale dire que ira quand m\u00eame le moment sombre et tout, moi je suis pas persuad\u00e9 que tout va bien pass\u00e9 parce que quand m\u00eame, il doit passer, doit une petit peu il y a d\u00e9bat, mais je crois qu'il est quand m\u00eame, \u00e7a sera pas trop soft. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:04) [85%] :\r\nQu'est -ce que vous en dites Philippe Hrovat par rapport finalement \u00e0 ce que disait tout \u00e0 l'heure Daniel Warner avec cette interrogation est -ce qu'il va m\u00eame finir par durer 4 ans, il y a toujours, c'est quelque chose qu'on a entendu durant toute la campagne, de personnes qui disait, il y aura c'\u00e9tait impeachment qui va venir, mais au moment donn\u00e9, il va quand m\u00eame finir par exploser en vol, oui disons c'est. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:09:23) [82%] :\r\nUne possibilit\u00e9 qui est pas nulle, ne f\u00fbt -ce que par 2 Ecofine et puis on ne sait rien de ses d\u00e9clarations fiscales, par exemple, c'est quand m\u00eame un gros point d'interrogation, donc oui il y a cette \u00e9p\u00e9e Damocl\u00e8s ensuite la t\u00eate mais pour tous ceux qui se r\u00e9jouirait de cette perspective, il faut voir que le vice- pr\u00e9sident c'est Maric peine \u00e7a tout le d\u00e9mocrates qui a faire jouissent d'espace et de probl\u00e8mes par ce biais -l\u00e0 vont avoir maille peine, ce qui est le un ultra parmi les ultra- conservateurs aux \u00c9tats-Unis, moi je, je ne crois pas en l'\u00e9tat \u00e0 cette perspective, mais effectivement, tout est possible, plus que d'habitude avec Trump et en face de lui, il y a une force tr\u00e8s tr\u00e8s solide au Congr\u00e8s, ce sont les r\u00e9publicains du Congr\u00e8s et va devoir \u00e0 la fois jouer avec eux les utiliser vont -ils eux l'utiliser puisque l'inverse : \u00e7a va \u00eatre un un joli jeu politique qui veut qu'il faudra observer pendant 4 ans. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:10:09) [83%] :\r\nPour revenir \u00e0 la c\u00e9r\u00e9monie d'Anna Lindh, la crainte va jouer sur la Bible de Lincoln Philippe Revaz c'est il y a un symbole de fort l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:10:16) [88%] :\r\nExtraordinaire parce qu'Obama avait jur\u00e9 sur cette m\u00eame bible et puis Lincoln c'est un r\u00e9publicain qui a aboli l'esclavage donc pour Trump c'est un magnifique symbole pour avec toutes les accusations qui l'ont qui l'ont vis\u00e9 de de racisme, il a dans son sillage tous les supprime insiste blanc, il les a pas toujours, il y a pas toujours refus\u00e9 leur soutien de fa\u00e7on tr\u00e8s claire, c'est un symbole assez sympa pour lui \u00e0 cette Bible de Lincoln. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:10:39) [79%] :\r\nDaniel Warner et il fait au moins il commence en tout cas bien c'est avec un bon symbole pour pour \u00e7a, pour sa c\u00e9r\u00e9monie de prestation de serment on Life juste. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:10:47) [83%] :\r\nOui, oui et non, oui, il vient d'insulter comme ce PDG John et ce qui \u00e9tait une grande l\u00e9gende demain \u00e9poque de de droits civiques, il faut aussi rappeler que ma femme de 30 et le fils sont \u00e0 New-York je crois pas qu'il est tr\u00e8s populaire \u00e0 Washington et je suis persuad\u00e9 qu'il va avoir des probl\u00e8mes \u00e9thiques, mais tout le temps, tout le temps, ce nombre d'affaires certaines promoteur c'est pas le diplomate, c'est pas un politicien, donc moi j'ai de la peine \u00e0 croire qu'il va durer 4 ans. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:11:16) [88%] :\r\nDaniel Warner, politologue et ancien vice- pr\u00e9sident de l'institutD. d'international de Gen\u00e8ve et Philippe Revaz, notre correspondant \u00e0 Washington, donc \u00e0 H moins 24 avant la prestation de serment de Donald jette un peu \u00e9videmment si on en parlera dans Forum demain soir. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:11:31) [90%] :\r\nJe suis pr\u00eat \u00e0 prendre les paris, Daniel Warner que. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:11:34) [74%] :\r\nOn a tout \u00e0 fait victime non voudra, il a fini, lui, veut parler, c'est l\u00e0 que je serais plut\u00f4t pas. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:11:40) [86%] :\r\nPour parier que le pourrait m\u00eame \u00eatre r\u00e9\u00e9lu dans 4 ans, parce que le Trump g\u00e9nial au niveau de la campagne qui avait tout compris pendant cette campagne, h\u00e9 ben, pas chang\u00e9 la toujours tout compris et je pense que dans 4 ans, il sera tr\u00e8s, tr\u00e8s diffi. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:11:52) [89%] :\r\nIl est -ce que vous mettez sur la table Philippe passe quand on part, il faut miser quelque chose. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:11:55) [82%] :\r\nUne bouteille de Sierra peut-\u00eatre alors \u00e9coutez de Sierra L\u00e9one Warner. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:11:59) [69%] :\r\n\u00e7a et je suis plus odieux, oui, je suis un enseignement. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:12:02) [75%] :\r\nAlors on vous r\u00e9unit donc mais si on voit cela intervienne Warner enqu\u00eate 3 enqu\u00eates qu'est -ce que vous marchez sur l'atome, il y a connu pendant qu'est -ce que vous mettez sur la table, il y a une bouteille de du c\u00f4t\u00e9 de Philippe Revaz monter dedans, Virginie, une jeune. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:12:15) [75%] :\r\nUne bouteille de nappes Varlet. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:12:18) [85%] :\r\nAlors on on prend rendez- vous d\u00e9j\u00e0 dans dans 4 ans et on verra qui des 2 aura gagn\u00e9 ce pari Daniel Warner et Philippe Revaz pour parler donc l'anc\u00eatre le c\u00e9r\u00e9monie de de prestation de serment de Donald. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-01-19T17:19:59Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Warner, Daniel", "role": "politologue et ancien vice-pr\u00e9sident de l'Institut des hautes \u00e9tudes internationales de Gen\u00e8ve", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Revaz, Philippe", "role": "correspondant RTS Washington", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Favre, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Domenjoz, Chrystel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-FC90BDC5-A04E-4390-8341-38516F987EAB", "internalArchiveId": "FC90BDC5-A04E-4390-8341-38516F987EAB", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Bilan Espace Parents - EPER", "publicationDate": "2017-01-19T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Richard, Jean-Marc (Animateur, Lausanne)\r\nR\u00e9sultats un tant soit peu mitig\u00e9s pour cet appel en faveur de ce lieu neuch\u00e2telois mis sur pied par l'EPER, m\u00eame si vous avez \u00e9t\u00e9 une quinzaine \u00e0 nous appeler. \r\nAu cours des 4 derni\u00e8res ann\u00e9es, l'Espace Parents a rencontr\u00e9 un succ\u00e8s grandissant, tant en terme de fr\u00e9quentation des b\u00e9n\u00e9ficiaires qu'en reconnaissance dans le r\u00e9seau social et de l'int\u00e9gration de Neuch\u00e2tel. Ce lieu, totalement gratuit au sein duquel les b\u00e9n\u00e9ficiaires sont encourag\u00e9s \u00e0 pratiquer le fran\u00e7ais, fait conna\u00eetre les services publics et associations existants, renfor\u00e7ant ainsi la connaissance de leur ville et propose des ateliers cr\u00e9atifs et \u00e9ducatifs, des ateliers cuisine et des ateliers informatifs pour les parents, men\u00e9s par des intervenants sp\u00e9cialis\u00e9s.\r\nRappelons que ce lieu d'accueil entend cette ann\u00e9e accompagner une cinquantaine de familles de nationalit\u00e9s tr\u00e8s diverses pour du soutien individuel, soit environ 130 personnes issues de couches sociales d\u00e9favoris\u00e9es et que parall\u00e8lement, il souhaite accueillir une septantaine de familles (environ 400 visites, soit 170 participants) lors de ses ateliers.\r\nIl manque encore: Des PC portables r\u00e9cents/Des souris/Un beamer/Une plastifieuse/Des grands tapis d'\u00e9veil pour les b\u00e9b\u00e9s/Du petit mat\u00e9riel de bricolage/Des r\u00e8gles, des \u00e9querres, des compas et des ciseaux normaux et pour enfants/Quelques b\u00e9n\u00e9voles pour s'occuper des enfants lorsque leurs parents suivent les cours le mardi de 17h \u00e0 20h/Quelques b\u00e9n\u00e9voles pour accompagner les parents et les enfants lors des ateliers cr\u00e9atifs ou ludiques 1x mois/Quelques b\u00e9n\u00e9voles \"coachs en informatique\" pour accompagner les parents le jeudi matin au cybercaf\u00e9\r\n\r\n* * R\u00e9sultats un tant soit peu mitig\u00e9s pour cet appel en faveur de ce lieu neuch\u00e2telois mis sur pied par l'EPER, m\u00eame si vous avez \u00e9t\u00e9 une quinzaine \u00e0 nous appeler. \r\nAu cours des 4 derni\u00e8res ann\u00e9es, l'Espace Parents a rencontr\u00e9 un succ\u00e8s grandissant, tant en terme de fr\u00e9quentation des b\u00e9n\u00e9ficiaires qu'en reconnaissance dans le r\u00e9seau social et de l'int\u00e9gration de Neuch\u00e2tel. Ce lieu, totalement gratuit au sein duquel les b\u00e9n\u00e9ficiaires sont encourag\u00e9s \u00e0 pratiquer le fran\u00e7ais, fait conna\u00eetre les services publics et associations existants, renfor\u00e7ant ainsi la connaissance de leur ville et propose des ateliers cr\u00e9atifs et \u00e9ducatifs, des ateliers cuisine et des ateliers informatifs pour les parents, men\u00e9s par des intervenants sp\u00e9cialis\u00e9s.\r\nRappelons que ce lieu d'accueil entend cette ann\u00e9e accompagner une cinquantaine de familles de nationalit\u00e9s tr\u00e8s diverses pour du soutien individuel, soit environ 130 personnes issues de couches sociales d\u00e9favoris\u00e9es et que parall\u00e8lement, il souhaite accueillir une septantaine de familles (environ 400 visites, soit 170 participants) lors de ses ateliers.\r\nIl manque encore: Des PC portables r\u00e9cents/Des souris/Un beamer/Une plastifieuse/Des grands tapis d'\u00e9veil pour les b\u00e9b\u00e9s/Du petit mat\u00e9riel de bricolage/Des r\u00e8gles, des \u00e9querres, des compas et des ciseaux normaux et pour enfants/Quelques b\u00e9n\u00e9voles pour s'occuper des enfants lorsque leurs parents suivent les cours le mardi de 17h \u00e0 20h/Quelques b\u00e9n\u00e9voles pour accompagner les parents et les enfants lors des ateliers cr\u00e9atifs ou ludiques 1x mois/Quelques b\u00e9n\u00e9voles \"coachs en informatique\" pour accompagner les parents le jeudi matin au cybercaf\u00e9", "durationSec": 196, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8285580", "imageURL": "http://www.rts.ch/1380924.image", "alternativeTitle": ["Chacun pour tous du 19.01.2017", "Bilan Espace Parents - EPER / CPT_2017-01-19T09:29:00_chacun-pour-tous", "Chacun pour tous du 19.01.2017", "Bilan Espace Parents - EPER / CPT_2017-01-19T09:29:00_chacun-pour-tous"], "alternativeSummary": ["R\u00e9sultats un tant soit peu mitig\u00e9s pour cet appel en faveur de ce lieu neuch\u00e2telois mis sur pied par l'EPER, m\u00eame si vous avez \u00e9t\u00e9 une quinzaine \u00e0 nous appeler. \nAu cours des 4 derni\u00e8res ann\u00e9es, l\u2019Espace Parents a rencontr\u00e9 un succ\u00e8s grandissant, tant en terme de fr\u00e9quentation des b\u00e9n\u00e9ficiaires qu\u2019en reconnaissance dans le r\u00e9seau social et de l\u2019int\u00e9gration de Neuch\u00e2tel. Ce lieu, totalement gratuit au sein duquel les b\u00e9n\u00e9ficiaires sont encourag\u00e9s \u00e0 pratiquer le fran\u00e7ais, fait conna\u00eetre les services publics et associations existants, renfor\u00e7ant ainsi la connaissance de leur ville et propose des ateliers cr\u00e9atifs et \u00e9ducatifs, des ateliers cuisine et des ateliers informatifs pour les parents, men\u00e9s par des intervenants sp\u00e9cialis\u00e9s.\nRappelons que ce lieu d'accueil entend cette ann\u00e9e accompagner une cinquantaine de familles de nationalit\u00e9s tr\u00e8s diverses pour du soutien individuel, soit environ 130 personnes issues de couches sociales d\u00e9favoris\u00e9es et que parall\u00e8lement, il souhaite accueillir une septantaine de familles (environ 400 visites, soit 170 participants) lors de ses ateliers.\n\nIl manque encore: Des PC portables r\u00e9cents/Des souris/Un beamer/Une plastifieuse/Des grands tapis d\u2019\u00e9veil pour les b\u00e9b\u00e9s/Du petit mat\u00e9riel de bricolage/Des r\u00e8gles, des \u00e9querres, des compas et des ciseaux normaux et pour enfants/Quelques b\u00e9n\u00e9voles pour s\u2019occuper des enfants lorsque leurs parents suivent les cours le mardi de 17h \u00e0 20h/Quelques b\u00e9n\u00e9voles pour accompagner les parents et les enfants lors des ateliers cr\u00e9atifs ou ludiques 1x mois/Quelques b\u00e9n\u00e9voles \"coachs en informatique\" pour accompagner les parents le jeudi matin au cybercaf\u00e9", "R\u00e9sultats un tant soit peu mitig\u00e9s pour cet appel en faveur de ce lieu neuch\u00e2telois mis sur pied par l'EPER, m\u00eame si vous avez \u00e9t\u00e9 une quinzaine \u00e0 nous appeler. \nAu cours des 4 derni\u00e8res ann\u00e9es, l\u2019Espace Parents a rencontr\u00e9 un succ\u00e8s grandissant, tant en terme de fr\u00e9quentation des b\u00e9n\u00e9ficiaires qu\u2019en reconnaissance dans le r\u00e9seau social et de l\u2019int\u00e9gration de Neuch\u00e2tel. Ce lieu, totalement gratuit au sein duquel les b\u00e9n\u00e9ficiaires sont encourag\u00e9s \u00e0 pratiquer le fran\u00e7ais, fait conna\u00eetre les services publics et associations existants, renfor\u00e7ant ainsi la connaissance de leur ville et propose des ateliers cr\u00e9atifs et \u00e9ducatifs, des ateliers cuisine et des ateliers informatifs pour les parents, men\u00e9s par des intervenants sp\u00e9cialis\u00e9s.\nRappelons que ce lieu d'accueil entend cette ann\u00e9e accompagner une cinquantaine de familles de nationalit\u00e9s tr\u00e8s diverses pour du soutien individuel, soit environ 130 personnes issues de couches sociales d\u00e9favoris\u00e9es et que parall\u00e8lement, il souhaite accueillir une septantaine de familles (environ 400 visites, soit 170 participants) lors de ses ateliers.\n\nIl manque encore: Des PC portables r\u00e9cents/Des souris/Un beamer/Une plastifieuse/Des grands tapis d\u2019\u00e9veil pour les b\u00e9b\u00e9s/Du petit mat\u00e9riel de bricolage/Des r\u00e8gles, des \u00e9querres, des compas et des ciseaux normaux et pour enfants/Quelques b\u00e9n\u00e9voles pour s\u2019occuper des enfants lorsque leurs parents suivent les cours le mardi de 17h \u00e0 20h/Quelques b\u00e9n\u00e9voles pour accompagner les parents et les enfants lors des ateliers cr\u00e9atifs ou ludiques 1x mois/Quelques b\u00e9n\u00e9voles \"coachs en informatique\" pour accompagner les parents le jeudi matin au cybercaf\u00e9"], "variantIds": ["ece-8285581", "ece-8285580"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-02-17T12:12:26Z", "speechToTexts": ["17.02.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [83%] :\r\nD'chacun pour tous, Jean-Marc Richard. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:15) [92%] :\r\nBonjour et bienvenue, comme promis, voici un bilan du projet men\u00e9 par l'entraide protestante suisse, le p\u00e8re \u00e0 Neuch\u00e2tel, sous l'\u00e9gide de l'Espace parents remarquable travail d'int\u00e9gration qui se fait pour les familles d\u00e9favoris\u00e9es, les femmes immigrantes \u00e9galement un travail avec un accueil gratuit, les parents sont pris en charge, il y a des ateliers, bien s\u00fbr, il y a aussi quelques nouveaut\u00e9s, dont les objectifs de 2017 qui s'inscrivent dans le contexte de se familiariser \u00e0 l'informatique, alors le bilan et disons -le pas d\u00e9cevant mais modeste, on a eu quand m\u00eame une quinzaine d'appels des b\u00e9n\u00e9voles qui s'annon\u00e7ait malheureusement quelques-uns d'entre eux ne peuvent pas parce que c'est \u00e0 Neuch\u00e2tel, on n'a pas eu beaucoup de mat\u00e9riel, et \u00e7a, \u00e7a m'\u00e9tonne un peu parce que je pense qu'on peut trouver ce mat\u00e9riel pour l'Espace parents d'autant plus que les appels que vous nous avez fait ben vous nous avez aussi dit que vous \u00e9tiez convaincu par ce projet, donc on va essayer aurait essay\u00e9 de vous donner la liste qui manque encore la liste de mat\u00e9riel allez on y va des PC portables r\u00e9cents Des souris un Bimmer Une plastifieuse des grands tapis d'\u00e9veil pour les b\u00e9b\u00e9s du petit mat\u00e9riel de bricolage des r\u00e8gles des \u00e9querres, des compas des ciseaux pour enfants et des ciseaux normaux des b\u00e9n\u00e9voles pour se occuper des enfants lorsque leurs parents suivent les cours du mardi de 17 heures \u00e0 20 heures des b\u00e9n\u00e9voles pour accompagner les parents et les enfants lors des ateliers cr\u00e9atifs au ludique, une fois par mois, une ou 2 personnes se sont dites int\u00e9ress\u00e9es mais c'est pas suffisant des b\u00e9n\u00e9voles coachs en informatique pour accompagner les parents le jeudi matin au cybercaf\u00e9 et on a eu quelques appels merci beaucoup les coachs en informatique, mais il nous en manque encore coach en informatique des accompagnants, pour les parents lors des ateliers cr\u00e9atifs, ainsi que quelques b\u00e9n\u00e9voles pour s'occuper des enfants lorsque les parents suivent les cours du mardi de 17 heures \u00e0 20 heures du jour donne la liste parce que je j'ai l'impression qu'on peut y arriver, franchement, sans \u00eatre d\u00e9\u00e7u du tout, du tout est -ce que c'est d\u00e9j\u00e0 extraordinaire, mais je pense qu'on peut trouver une bonne partie du mat\u00e9riel des PC portables r\u00e9cents Des souris un Bimmer on a aussi besoin de d'Une plastifieuse \u00e0 de grands tapis d'\u00e9veil pour les b\u00e9b\u00e9s de petit mat\u00e9riel de bricolage r\u00e8gles des \u00e9querres, des compas des ciseaux, voil\u00e0 ce dont nous avons besoin, la liste compl\u00e8te, vous la retrouverez et vie d'sur RTS Point CH barres obliques chacun pour tous, vous pourrez r\u00e9\u00e9couter cette chronique ou les pr\u00e9c\u00e9dentes et en savoir plus, donc, sur le projet de les p\u00e8res Espace parents du c\u00f4t\u00e9 de Neuch\u00e2tel, franchement, je dois dire qu'on peut faire mieux et je suis convaincu qu'on va r\u00e9ussir et je vous donnerai des nouvelles sur ce projet, m\u00eame si ce matin, c'est le bilan d\u00e9finitif et on passe \u00e0 autre chose demain le num\u00e9ro de t\u00e9l\u00e9phone, faut que je vous le donne, c'est essentiel 0 58 236 00 0 58 236 16 00 s'il vous pla\u00eet, faites -le pour l'Espace parents \u00e0 demain. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-01-23T21:29:00Z", "program": {"href": "/programs/D7D1F7F3-CBC8-4174-9A38-5C454A7D32EE", "id": "D7D1F7F3-CBC8-4174-9A38-5C454A7D32EE", "name": "Chacun pour tous"}}, {"id": "sound-EA7B4B6A-BD9D-4EBD-91E1-2F4ECD4AC12C", "internalArchiveId": "EA7B4B6A-BD9D-4EBD-91E1-2F4ECD4AC12C", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Les D\u00e9crochages : La Radio de l'oeil \u00e0 l'oreille ", "publicationDate": "2017-01-19T00:00:00Z", "durationSec": 260, "genres": ["Sketch"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8285259", "imageURL": "http://www.rts.ch/4288237.image", "alternativeTitle": ["Les D\u00e9crochages 2", "Les D\u00e9crochages 2 / HORP_2017-01-19T17:50:00_les-decrochages", "Les D\u00e9crochages 2 / HORP_2017-01-19T17:50:00_les-decrochages"], "variantIds": ["ece-8285262", "ece-8285259"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-08-16T06:22:59Z", "speechToTexts": ["15.02.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [86%] :\r\nDidi-Huberman, ma\u00eetre incontest\u00e9 de la fulgurance pertinente et du rien dire en 300 pages cette merveilleuse Exposition a pris fin ce dimanche 15 juin nous avons l'occasion d'en parler avec Colette mise \u00e0 y mettent bonjour Colette, bienvenue sur les gens de la radio de l'oeil \u00e0 l'oreille, jeunesse. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:17) [68%] :\r\nFigurant de votre avis d'Aziz et ils en absolument ravi et d'ailleurs nous allions tous nos auditeurs et leur souhaite soul\u00e8vement social. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:27) [86%] :\r\nPour 2010, entendu et nous les remercions tout aussi pertinemment finalement Colette, vous avez contribu\u00e9 \u00e0 l'ann\u00e9e, change d'une grande, une grande et d'une certaine mani\u00e8re de cette Exposition magistrale, il est dit dans le catalogue d'ailleurs de 2 kilos, hein, je je mentionne pour les bonnes \u00e2mes qui nous \u00e9coutent. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:43) [71%] :\r\nTu te fais tout \u00e0 fait en gagnant, nous \u00e9tions parc Monceau lorsque zoonoses s'est tordu la cheville, alors c'est un petit fid\u00e8le au bois, oui, mais c'\u00e9tait les restes d'une et comment une tente avec elle, l\u00e0 maintenant Winter, entra\u00eenant m\u00eame pas eu le temps d'une teinte \u00e0 mi- temps, alors l\u00e0 oui \u00e7a vrai mais ce sous une tente une terre de migrants ah oui celle -ci car le jardinier concierge qui nous a dit \u00e7a, alors on se poser la question avec Jean comment tant de gens peuvent 2 jours loger de mani\u00e8re p\u00e9renne, dehors, dans l'espace des chiens et des enfants, alors je suis faites en vraiment oui, ah il y a, et pour cela je je me permets de lire l'enqu\u00eate de la 1\u00e8re \u00e7a l'Exposition de grande joie oui j'attention les qui plus. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:28) [68%] :\r\nOn se soul\u00e8ve d'abord en exer\u00e7ant son imagination fils dans ses caprices et aussi disparates, comme disait on, il y a eu le pendule oui oui, ah oui, le symposium un peu mieux, oui oui voil\u00e0, oui, non, pas \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:41) [85%] :\r\nAlors peut-\u00eatre au niveau de l'imagination, Gorillaz soul\u00e8ve des montagnes et lorsqu'on se soul\u00e8vent depuis un d\u00e9sastre r\u00e9el, cela veut dire qu'\u00e0 ceux qui nous apparaissent \u00e0 ceux qui veulent nous rendre des mouvements. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:55) [80%] :\r\nC'est impossible, on oppose la r\u00e9sistance des forces qui sont des id\u00e9es et imagination d'abord, c'est-\u00e0-dire des forces psychiques de d\u00e9cha\u00eenements et de r\u00e9ouverture des possibles pr\u00e9sident. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:09) [83%] :\r\nJ'excusez -moi un petit peu un effet de Style il il y a pas quelque chose de flou, un petit peu de ce discours, j'ai rien compris, tr\u00e8s beau, mais une r\u00e9ponse. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:18) [68%] :\r\nOui, Enguerrand \u00e9poque vous concentrez vous \u00e9tait consid\u00e9r\u00e9 par la qui a retenu, oui, oui, c'est toujours le naturel oui, ah non, non, c'est parce que c'est, c'est bien fait, c'est la puissance de la r\u00e9volte, c'est sur la violence qui semble grade. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:31) [65%] :\r\nEt comme on dit le d\u00e9sir s'accro\u00eet quand les effet ce recul au pr\u00e9sident de pas. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:36) [80%] :\r\nSurtout si, oui, oui, oui, mais alors il y a, il y a quelque chose qui, qui reste c'est que quant on peut toucher vraiment. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:43) [70%] :\r\nL'opinion, qui nous fait des d\u00e9riv\u00e9s avec sa main mature la langue en Direct \u00e0 Lens, vous \u00eates ici : je suis vex\u00e9 et le r\u00f4le de la r\u00e9gion va devoir aller me confesser et \u00e7a c'est mal et ce que l'on a vu arriver une salle \u00e9tait ferm\u00e9e de l'Int\u00e9rieur, la connaissance du mal, alors l\u00e0 et pourquoi on va en vrille. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:57) [85%] :\r\nLa semaine, elle n'a plus rien \u00e0 voir, nous nous parlions politique Lyon battu. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:01) [74%] :\r\nG\u00e9nial qui a une mauvaise influence sur moi oui de l'Allemagne ailleurs le vous direz \u00e0 confesse bien alors que j'ai, si vous continuez \u00e0 parler de F\u00e8s, non mais c'est c'est au CCF, donc je crois que nous devons rende l'antenne, malheureusement, on me fait, nous sommes une antenne viennent de marquer dans le Studio, oui, oui, on me fait, il faut qu'on lance la musique ces temps, nous allons lancer les Sexe Pistols de toute affaire des Sex Pistols y a il y a l\u00e0 quelque chose de de la fra\u00eecheur bien fra\u00eeche oui il va leur prendre entre 4 yeux, ces discussions tout \u00e0 fait \u00e9tonnante oui volontiers en guerre merci. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-01-19T17:03:59Z", "program": {"href": "/programs/32C1B5EC-E33E-4403-839F-72F2F0570562", "id": "32C1B5EC-E33E-4403-839F-72F2F0570562", "name": "D\u00e9crochages"}, "contributors": [{"function": "Acteur /trice", "name": "Auer, Christophe", "role": "collaborateur RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Acteur /trice", "name": "Michoud, Rapha\u00ebl", "role": "collaborateur RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Acteur /trice", "name": "Veillon, Vincent", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Acteur /trice", "name": "Scheurer, Laurence", "role": "collaboratrice RTS", "type": "Participant"}]}]}, {"accept": "application/json", "minPublicationDate": "2017", "maxPublicationDate": "2017", "start": 29900, "Postman-Token": "56128353-805e-4974-6689-5ef6d86e2d80", "Authorization": "Bearer P48Sf8Fnb8bCXoLqIzOAb0GXn7aG"}]