[{"meta": {"selfHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2017&maxPublicationDate=2017&start=2700&rows=25", "count": 31437, "nextHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2017&maxPublicationDate=2017&start=2725&rows=25", "lastHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2017&maxPublicationDate=2017&start=31412&rows=25", "previousHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2017&maxPublicationDate=2017&start=2675&rows=25", "firstHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2017&maxPublicationDate=2017&start=0&rows=25"}, "data": [{"id": "sound-9474DFAB-89BE-460A-9C45-FF331CCC8182", "internalArchiveId": "9474DFAB-89BE-460A-9C45-FF331CCC8182", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "D\u00e9chets africains : une bombe climatique?", "publicationDate": "2017-12-02T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Di Biase, Antoine\r\nA cause de la d\u00e9mographie et de l'exode rural, de nombreuses villes africaines s'agrandissent tr\u00e8s rapidement. Mais ces villes n'ont g\u00e9n\u00e9ralement que peu structur\u00e9 la gestion de leurs d\u00e9chets. Le plus souvent ceux-ci sont entass\u00e9s puis parfois br\u00fbl\u00e9s. Cette non-gestion pose \u00e0 la fois des probl\u00e8mes sanitaires locaux et des probl\u00e8mes climatiques globaux : les d\u00e9chets qui se d\u00e9composent \u00e9mettent du m\u00e9thane, ceux que l'on br\u00fble, des suies (black carbon).\r\nAdrien Zerbini s'est rendu au S\u00e9n\u00e9gal sur la d\u00e9charge de Mbeubeus (Dakar) et dans un centre de tri pilote dans la ville de Ndande. Reportage.\r\n\r\nA cause de la d\u00e9mographie et de l'exode rural, de nombreuses villes africaines s'agrandissent tr\u00e8s rapidement. Mais ces villes n'ont g\u00e9n\u00e9ralement que peu structur\u00e9 la gestion de leurs d\u00e9chets. Le plus souvent ceux-ci sont entass\u00e9s puis parfois br\u00fbl\u00e9s. Cette non-gestion pose \u00e0 la fois des probl\u00e8mes sanitaires locaux et des probl\u00e8mes climatiques globaux : les d\u00e9chets qui se d\u00e9composent \u00e9mettent du m\u00e9thane, ceux que l'on br\u00fble, des suies (black carbon). Adrien Zerbini s'est rendu au S\u00e9n\u00e9gal sur la d\u00e9charge de Mbeubeus (Dakar) et dans un centre de tri pilote dans la ville de Ndande. Reportage.", "durationSec": 2012, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9096890", "imageURL": "http://www.rts.ch/1423728.image", "alternativeTitle": ["D\u00e9chets africains : une bombe climatique? / PDT_2017-12-02T10:08:45_dechets-africains-une-bombe-climatique", "Prise de terre du 02.12.2017"], "alternativeSummary": ["A cause de la d\u00e9mographie et de l\u2019exode rural, de nombreuses villes africaines s'agrandissent tr\u00e8s rapidement. Mais ces villes n\u2019ont g\u00e9n\u00e9ralement que peu structur\u00e9 la gestion de leurs d\u00e9chets. Le plus souvent ceux-ci sont entass\u00e9s puis parfois br\u00fbl\u00e9s. Cette non-gestion pose \u00e0 la fois des probl\u00e8mes sanitaires locaux et des probl\u00e8mes climatiques globaux : les d\u00e9chets qui se d\u00e9composent \u00e9mettent du m\u00e9thane, ceux que l\u2019on br\u00fble, des suies (black carbon).\n\nAdrien Zerbini s\u2019est rendu au S\u00e9n\u00e9gal sur la d\u00e9charge de Mbeubeus (Dakar) et dans un centre de tri pilote dans la ville de Ndande. Reportage. "], "variantIds": ["ece-9096890"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-12-08T09:11:27Z", "webPublicationDate": "2017-12-04T13:27:01Z", "program": {"href": "/programs/6134D8E5-9DD1-4BEB-A977-A687706D63F1", "id": "6134D8E5-9DD1-4BEB-A977-A687706D63F1", "name": "Prise de terre"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Solari, Lucile", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Delarue, Jocelyne", "role": "directrice Gevalor ", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Chevalley, Isabelle", "role": "chimiste, conseill\u00e8re nationale des Vert'Lib\u00e9raux, conseill\u00e8re nationale vaudoise groupe vert' lib\u00e9ral", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-B0688A28-B72C-4455-B22E-DC5C36FBB8AD", "internalArchiveId": "B0688A28-B72C-4455-B22E-DC5C36FBB8AD", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Des citoyens suisses marchent depuis un mois et demi pour les droits des migrants", "publicationDate": "2017-12-02T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Lisa Bosia, d\u00e9put\u00e9e socialiste au Grand conseil tessinois\r\nUn groupe de citoyens partis du Tessin le 14 octobre marchent pour les droits et la dignit\u00e9 humaine. Leur but est de d\u00e9noncer une politique migratoire toujours plus restrictive et inhumaine et demander plus de solidarit\u00e9 avec ceux qui recherchent une terre d'accueil.\r\n\r\n* * Des citoyens suisses marchent depuis un mois et demi pour les droits des migrants 12h30 marche migrants\r\nCela fait un mois et demi qu'ils traversent la Suisse \u00e0 pied. ILS, c'est en fait un un groupe de citoyens partis du Tessin le 14 octobre et qui marchent pour les droits et la dignit\u00e9 humaine. Leur but: d\u00e9noncer une politique migratoire toujours plus restrictive et inhumaine et demander plus de solidarit\u00e9 avec ceux qui recherchent une terre d'accueil. Ces marcheurs traversent actuellement le Valais, Marie Giovanola les a rencontr\u00e9...\r\n((Il fait tr\u00e8s froid ces jours...pas de quoi effrayer cette vingtaine de marcheurs...qui savent que les conditions dans lesquelles les migrants effectuent leur p\u00e9riple sont sans commune mesure avec ce qu'ils vivent...Lisa Bosia est d\u00e9put\u00e9e socialiste au Grand conseil tessinois. Elle est \u00e0 l'origine de cette initiative...Pour elle, la Suisse doit en faire davantage...\r\n....1\r\nL'\u00e9lue tessinoise a trouv\u00e9 de nombreux soutiens parmi les organisations valaisannes d'aides \u00e0 l'int\u00e9gration...Amnesty notamment s'associe \u00e0 l'\u00e9v\u00e9nement...pour sa responsable dans le Valais central, Anne-Christine Willa, cette marche est l'occasion de rappeler sur quels points le canton doit faire des efforts...\r\n.....2\r\nCette marche est publique, l'\u00e9tape de demain (di) reliera Sierre \u00e0 Lo\u00e8che \u00e0 travers le bois de Finges...Le rendez-vous est fix\u00e9 \u00e0 9h devant l'H\u00f4tel de Ville. Arriv\u00e9e pr\u00e9vue vers midi.))", "durationSec": 135, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9114883", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Des citoyens suisses marchent depuis un mois et demi pour les droits des migrants / 12H30_2017-12-02T12:33:00_developpement-4", "Le 12h30 du 02.12.2017"], "alternativeSummary": ["Un groupe de citoyens partis du Tessin le 14 octobre marchent pour les droits et la dignit\u00e9 humaine. Leur but est de d\u00e9noncer une politique migratoire toujours plus restrictive et inhumaine et demander plus de solidarit\u00e9 avec ceux qui recherchent une terre d'accueil."], "variantIds": ["ece-9114883"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-12-11T18:01:38Z", "speechToTexts": ["11.12.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [95%] :\r\nCela fait un mois et demi qu'ils traversent la Suisse \u00e0 pied, il s'est en fait un groupe de citoyens partis du Tessin 14 octobre dernier qui marche pour les droits et la dignit\u00e9 humaine, leur but de d\u00e9noncer une politique migratoire toujours plus restrictive et inhumaine et demander plus de solidarit\u00e9 avec ceux qui recherchent une terre d'accueil, ces marcheurs traversent en ce moment le Valais et Marine Giovanola les a rencontr\u00e9s, il fait tr\u00e8s froid ces jours, pas de quoi effrayer cette vingtaine de marcheurs qui savent que les conditions dans lesquelles les migrants effectuent leur p\u00e9riple sont sans commune mesure avec ce qu'ils vivent, Lisa Bosia et d\u00e9put\u00e9 socialiste au Grand Conseil tessinois : elle est \u00e0 l'origine de cette initiative et pour elle, la Suisse doit en faire davantage. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:41) [87%] :\r\nOn a d\u00e9livr\u00e9 que 3000 visas pour des r\u00e9fugi\u00e9s syriens dans les derniers 3 ans ce qui est vraiment la honte parce que si on consid\u00e8re que le petit Liban et accueille un 1000000 400 1000 r\u00e9fugi\u00e9s qui lui on peut pas laisser aux pays fragiles tout ce poids, donc cette politique de contr\u00f4le sur lequel externe \u00e7a co\u00fbte \u00e9norm\u00e9ment en terme humaine entre financi\u00e8re et pourquoi pas \u00e0 accueillir un peu plus un peu version glissante, les gens qui arrivent sont par la plupart des jeunes qui leur sant\u00e9 si on les aide au d\u00e9but dans 5 ans, et se sont \u00e9gar\u00e9s et ce soir, on fait pas envie, il y a de grandes ainsi ils ont marchent avec nous, \u00e7a fait 2 ans qu'ils attendent r\u00e9ponse et ils ont pass\u00e9 une ann\u00e9e au bouquet, alors l\u00e0 c'est du temps. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:19) [94%] :\r\nL'\u00e9lue tessinoise a trouv\u00e9 de nombreux soutiens parmi les organisations valaisannes d'aide \u00e0 l'int\u00e9gration, Amnesty notamment s'associer \u00e0 l'\u00e9v\u00e9nement pour sa responsable, dans le Valais central Anne-Christine cette marche \u00e0 l'occasion de rappeler sur quels points le canton doit faire des efforts. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:33) [91%] :\r\nOn voulait participer \u00e0 cette marche pour aussi dire aux gens : voyez ce qu'on fait, il y a des choses tr\u00e8s bien le Valais par exemple accueil vraiment bien les familles, les mineurs de la compagnie, a des projets fantastique qui sont mis en place, mais il y a toujours des choses qui peuvent \u00eatre am\u00e9lior\u00e9es et typiquement la d\u00e9tention administrative en Valais qui se fait au centre LMC de Granges a \u00e9t\u00e9 d\u00e9nonc\u00e9 pas que par Amnesty, maintenant il y a aussi la commission de justice du Parlement, il y a des commissions compte la torture pour dire que les conditions, donc c'est la d\u00e9tention administrative des gens n'ont pas commis de Crime et ils sont dans des conditions pires que les d\u00e9tenus de droit commun, donc on estime que c'est pas acceptable. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:06) [93%] :\r\nEt cette marche est publique, l'\u00e9tape de demain reliera Sierre \u00e0 Lo\u00e8che, \u00e0 travers le bois de Finges Le rendez- vous est fix\u00e9 \u00e0 9 heures, arriv\u00e9e pr\u00e9vue vers midi. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-12-02T11:48:00Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Van Cutsem, Natacha", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Giovanola, Marie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-995F31B0-AB61-4C6D-8ABD-A95BF4FF73D6", "internalArchiveId": "995F31B0-AB61-4C6D-8ABD-A95BF4FF73D6", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Comment mieux int\u00e9grer la programmation dans les \u00e9coles vaudoises? Interview de Francesco Mondada", "publicationDate": "2017-12-02T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Francesco Mondada, professeur en robotique \u00e0 l'EPFL\r\nPour la premi\u00e8re fois ce samedi, le D\u00e9partement vaudois de la formation et de la jeunesse organise une journ\u00e9e de r\u00e9flexion autour de l'\u00e9ducation num\u00e9rique. Francesco Mondada, professeur en robotique \u00e0 l'EPFL, \u00e9voque l'int\u00e9r\u00eat d'enseigner la programmation au niveau primaire d\u00e9j\u00e0. Son interview.\r\n\r\n* * Comment mieux int\u00e9grer la programmation dans les \u00e9coles vaudoises? Interview de Francesco Mondada 12h30 Education num\u00e9rique\r\nComment mieux int\u00e9grer la programmation dans les \u00e9coles vaudoises ? C'est un des d\u00e9fis dans le canton. L'Ecole vaudoise table sur une d\u00e9marche volontaire. Les enseignants d\u00e9cident s'ils souhaitent l'int\u00e9grer au programme. Pour la premi\u00e8re fois ce samedi, le D\u00e9partement vaudois de la formation et de la jeunesse organise une journ\u00e9e de r\u00e9flexion autour de l'\u00e9ducation num\u00e9rique. Francesco Mondada, professeur en robotique \u00e0 l'EPFL, \u00e9voque l'int\u00e9r\u00eat d'enseigner la programmation au niveau primaire d\u00e9j\u00e0... \r\nPropos recueillis par Sarah Cl\u00e9ment.", "durationSec": 133, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9114882", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Comment mieux int\u00e9grer la programmation dans les \u00e9coles vaudoises? Interview de Francesco Mondada / 12H30_2017-12-02T12:36:00_developpement-7", "Le 12h30 du 02.12.2017"], "alternativeSummary": ["Pour la premi\u00e8re fois ce samedi, le D\u00e9partement vaudois de la formation et de la jeunesse organise une journ\u00e9e de r\u00e9flexion autour de l'\u00e9ducation num\u00e9rique. Francesco Mondada, professeur en robotique \u00e0 l'EPFL, \u00e9voque l'int\u00e9r\u00eat d'enseigner la programmation au niveau primaire d\u00e9j\u00e0. Son interview."], "variantIds": ["ece-9114882"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-12-11T18:01:38Z", "speechToTexts": ["11.12.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [96%] :\r\nComment mieux int\u00e9grer la programmation dans les \u00e9coles vaudoises, c'est un d\u00e9fi que doit relever le canton de Vaud l'\u00e9cole vaudoise table sur une d\u00e9marche volontaire, les enseignants d\u00e9cident s'ils souhaitent l'int\u00e9grer au programme pour la premi\u00e8re fois aujourd'hui toute la journ\u00e9e, le D\u00e9partement Vaudois de l'information et de la jeunesse organise une journ\u00e9e de r\u00e9flexion autour de l'\u00e9ducation num\u00e9rique Francesco Mondada, professeur en robotique PFL \u00e9voque l'int\u00e9r\u00eat d'enseigner la programmation au niveau primaire d\u00e9j\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:27) [95%] :\r\nIls apprennent ce que c'est un capteur parce que c'est un moteur, ils apprennent que derri\u00e8re \u00e7a il y a des programmes qui peuvent \u00eatre diff\u00e9rents, tout en utilisant les m\u00eames ressources, ils peuvent apprendre \u00e0 analyser comment fonctionne le syst\u00e8me donc \u00e7a pousse certaines connaissances qui sont des connaissances plut\u00f4t technique et puis \u00e7a peut poss\u00e9der des comp\u00e9tences qui sont transversales au niveau du raisonnement de la communication de la collaboration \u00e0 l'int\u00e9rieur d'un groupe d'enfants. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:58) [86%] :\r\nEt, concr\u00e8tement, un capteur c'est quoi. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:01:01) [86%] :\r\nLes capteurs fait comme l'essence chez un chez un animal ou chez un homme, en ce qui nous permet de percevoir l'environnement et puis apr\u00e8s on va commencer \u00e0 avoir quelques exemples parce que si vous avez un petit robot qui se baladent et puis qui \u00e9vite les obstacles, mais les enfants tr\u00e8s rapidement arrivent \u00e0 identifier tient il il per\u00e7oit l'obstacle avec telle capteurs et puis bien contre de technique et puis du syst\u00e8me technique qui qui se monte autour du du robot. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:30) [95%] :\r\nPourquoi est -ce que c'est si important en fait d'apprendre le codage et la programmation. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:01:34) [90%] :\r\nL'enjeu, c'est de comprendre un peu mieux comment fonctionne une une machine num\u00e9rique des machines num\u00e9riques, on a autour de nous, les ordinateurs mais aussi tous les les autres syst\u00e8mes num\u00e9riques qui sont autour de nous et \u00e7a, si vous avez une fois l'opportunit\u00e9 de jouer avec eux dans l'essence curiosit\u00e9 du terme, vous pouvez me beaucoup mieux comprendre comment est -ce que \u00e7a fonctionne. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:57) [90%] :\r\nVoil\u00e0 pour les explications de Francesco Mondada, professeur en robotique allez PFL donc premi\u00e8re aujourd'hui ce samedi D\u00e9partement Vaudois de l'information de la formation de la jeunesse qui organise cette journ\u00e9e de r\u00e9flexion autour de l'\u00e9ducation num\u00e9rique Francesco Mondada \u00e9tait interrog\u00e9 par Sarah Cl\u00e9ment vous \u00e9coutez -l\u00e0. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-12-02T11:58:00Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Cl\u00e9ment, Sarah", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Van Cutsem, Natacha", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-02D5716E-0EA2-48D0-9DF5-B3223ACADA4C", "internalArchiveId": "02D5716E-0EA2-48D0-9DF5-B3223ACADA4C", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Hockey sur glace : la National League en direct", "publicationDate": "2017-12-02T00:00:00Z", "summary": "Berne et Bienne se rencontrent pour la troisi\u00e8me fois de la saison le samedi 2 d\u00e9cembre 2017. L'\u00e9quipe de la capitale a remport\u00e9 les deux premiers duels. Bernardin Allemann est en direct de la BernArena. Herv\u00e9 Borsier, quant \u00e0 lui, suit le duel entre Langnau et Lausanne, deux \u00e9quipes \u00e0 la lutte pour \u00eatre au-dessus de la barre.\r\n\r\n* * Berne et Bienne se rencontrent pour la troisi\u00e8me fois de la saison le samedi 2 d\u00e9cembre 2017. L'\u00e9quipe de la capitale a remport\u00e9 les deux premiers duels. Bernardin Allemann est en direct de la BernArena. Herv\u00e9 Borsier, quant \u00e0 lui, suit le duel entre Langnau et Lausanne, deux \u00e9quipes \u00e0 la lutte pour \u00eatre au-dessus de la barre.", "durationSec": 301, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9096874", "imageURL": "http://www.rts.ch/4273208.image", "alternativeTitle": ["Hockey sur glace : la National League en direct / SP_2017-12-02T19:13:45_hockey-sur-glace-la-national-league-en-d", "Sport-Premi\u00e8re du 02.12.2017"], "alternativeSummary": ["Berne et Bienne se rencontrent pour la troisi\u00e8me fois de la saison le samedi 2 d\u00e9cembre 2017. L\u02b9\u00e9quipe de la capitale a remport\u00e9 les deux premiers duels. Bernardin Allemann est en direct de la BernArena. Herv\u00e9 Borsier, quant \u00e0 lui, suit le duel entre Langnau et Lausanne, deux \u00e9quipes \u00e0 la lutte pour \u00eatre au-dessus de la barre."], "variantIds": ["ece-9096874"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-12-09T18:09:14Z", "webPublicationDate": "2017-12-03T10:33:01Z", "program": {"href": "/programs/4788D32C-8F4F-4154-A45C-E1542CE8AF2D", "id": "4788D32C-8F4F-4154-A45C-E1542CE8AF2D", "name": "Sport Premi\u00e8re"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Trisconi, St\u00e9phane", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-5B371D86-83FD-46AE-B1AD-BF6E0068DA7C", "internalArchiveId": "5B371D86-83FD-46AE-B1AD-BF6E0068DA7C", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Fribourg interdit l'utilisation de drones pour le cort\u00e8ge de la Saint-Nicolas", "publicationDate": "2017-12-02T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Martial Pugin, porte-parole de la police cantonale fribourgeoise\r\nL'utilisation des drones est formellement interdite ce samedi \u00e0 Fribourg lors du c\u00e9l\u00e8bre cort\u00e8ge de la Saint-Nicolas. C'est la premi\u00e8re fois que les autorit\u00e9s cantonales prononcent cette interdiction pour une manifestation qui rassemble plus de 20'000 personnes.\r\n\r\n* * Fribourg interdit l'utilisation de drones pour le cort\u00e8ge de la Saint-Nicolas 12h30 Dr\u00f4ne doucas \r\nL'utilisation des dr\u00f4nes est formellement interdie aujourd'hui \u00e0 Fribourg lors du c\u00e9l\u00e8bre cort\u00e8ge de la Saint- Nicolas. C'est la premi\u00e8re fois que les autorit\u00e9s cantonales prononcent cette interdiction pour une manifestation qui rassemble plus de 20.000 personnes. Maurice Doucas \r\nLes drones sont de plus en plus \u00e0 la mode et leur prolif\u00e9ration dans le ciel peut \u00eatre probl\u00e9matique. Les risques les plus importants sont des erreurs de pilotage pouvant provoquer des t\u00e9l\u00e9scopages entre diff\u00e9rents engins. Il y a aussi les d\u00e9fauts techniques ou des probl\u00e8mes de batteries qui peuvent occasionner des accidents. Un cas s'est d\u00e9j\u00e0 produit \u00e0 Fribourg. Martial Pugin, porte-parole de la police cantonale fribourgeoise...\r\nAutre probl\u00e8me, sans verser dans la paranoia du terrorisme, il y a toujours gens malveillants qui veulent - pour d'obscures raisons - embeter la foule... C'est pour toutes ces raisons que les dr\u00f4nes ont \u00e9t\u00e9 interdits lors de la St-Nicolas..", "durationSec": 65, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9114880", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Fribourg interdit l'utilisation de drones pour le cort\u00e8ge de la Saint-Nicolas / 12H30_2017-12-02T12:32:00_developpement-3", "Le 12h30 du 02.12.2017"], "alternativeSummary": ["L'utilisation des drones est formellement interdite ce samedi \u00e0 Fribourg lors du c\u00e9l\u00e8bre cort\u00e8ge de la Saint-Nicolas. C'est la premi\u00e8re fois que les autorit\u00e9s cantonales prononcent cette interdiction pour une manifestation qui rassemble plus de 20'000 personnes."], "variantIds": ["ece-9114880"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-12-11T17:57:53Z", "speechToTexts": ["11.12.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [91%] :\r\nJean-Guillaume Raimu l'utilisation des drones maintenant, elle est formellement interdite aujourd'hui \u00e0 Fribourg lors du c\u00e9l\u00e8bre cort\u00e8ge de la Saint-Nicolas, c'est la premi\u00e8re fois que les autorit\u00e9s cantonales fribourgeoise prononcent cette interdiction pour une manifestation qui rassemble plus de 20000 personnes Maurice Doucas. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:14) [96%] :\r\nLes dr\u00f4nes sont de plus en plus \u00e0 la mode et leur prolif\u00e9ration dans le ciel peut \u00eatre probl\u00e9matique, les risques les plus importants sont des erreurs de pilotage pouvant provoquer des t\u00e9lescopages entre diff\u00e9rents engins il y a aussi les d\u00e9fauts techniques ou des probl\u00e8mes de batteries qui peuvent occasionner des accidents un cas s'est d'ailleurs d\u00e9j\u00e0 produit \u00e0 Fribourg martial Pugin, porte- parole de la police cantonale. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:35) [94%] :\r\nOui, nous avons eu un p\u00e9pin l'ann\u00e9e derni\u00e8re en marge du cort\u00e8ge de la Saint-Nicolas, une personne a effectivement \u00e9t\u00e9 bless\u00e9 l\u00e9g\u00e8rement par un drone, qui a chut\u00e9 sur elle, le pilote du drone a pu \u00eatre identifi\u00e9, a \u00e9t\u00e9 d\u00e9nonc\u00e9 \u00e0 l'autorit\u00e9 comp\u00e9tente. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:51) [91%] :\r\nAutre probl\u00e8me, sans verser dans la parano\u00efa du terrorisme, il y a toujours des gens malveillants qui veulent pour d'obscurs motifs emb\u00eater la foule, c'est pour toutes ces raisons que les dr\u00f4nes ont \u00e9t\u00e9 interdits cette ann\u00e9e lors de la Saint-Nicolas, cela fait. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-12-02T11:45:00Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Doucas, Maurice", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Van Cutsem, Natacha", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-32FA6450-C27F-4976-A6A1-828F01E892D4", "internalArchiveId": "32FA6450-C27F-4976-A6A1-828F01E892D4", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La r\u00e9sistance s'organise au lendemain de l'annonce de la fermeture de la Haute \u00e9cole de Musique \u00e0 Neuch\u00e2tel", "publicationDate": "2017-12-02T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Petrou Casanova, pr\u00e9sident de l'association des \u00e9tudiants de la HEM\r\nEtudiants et professeurs contestent la d\u00e9cision du Conseil d'Etat de fermer le site neuch\u00e2telois de la Haute \u00e9cole de musique. Pr\u00e9sident de l'Association des \u00e9tudiants, le pianiste corse Petru Casanova pr\u00e9pare une premi\u00e8re manifestation ce mardi au Ch\u00e2teau de Neuch\u00e2tel. Son interview.\r\n\r\n* * La r\u00e9sistance s'organise au lendemain de l'annonce de la fermeture de la Haute \u00e9cole de Musique \u00e0 Neuch\u00e2tel 12h30 Ecole musique\r\nLa mobilisation se met en place au lendemain de l'annonce de la fermeture du site neuch\u00e2telois de la Haute \u00e9cole de Musique. Le pr\u00e9sident de l'association des \u00e9tudiants, le pianiste corse Petrou Casanova, pr\u00e9pare en ce moment une manifestation, mardi au Ch\u00e2teau de Neuch\u00e2tel, devant le si\u00e8ge du gouvernent. Etudiants et professeurs contestent la logique purement financi\u00e8re de la d\u00e9cision du Conseil d'Etat, et notamment l'argument \u00e9conomique selon lequel chaque \u00e9tudiant co\u00fbte 40.000 francs ... Petrou Casanova... \r\nDIGAS\r\nPropos recueillis par Ludovic Rocchi...", "durationSec": 125, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9114884", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["La r\u00e9sistance s'organise au lendemain de l'annonce de la fermeture de la Haute \u00e9cole de Musique \u00e0 Neuch\u00e2tel / 12H30_2017-12-02T12:30:00_developpement-1", "Le 12h30 du 02.12.2017"], "alternativeSummary": ["Etudiants et professeurs contestent la d\u00e9cision du Conseil d'Etat de fermer le site neuch\u00e2telois de la Haute \u00e9cole de musique. Pr\u00e9sident de l'Association des \u00e9tudiants, le pianiste corse Petru Casanova pr\u00e9pare une premi\u00e8re manifestation ce mardi au Ch\u00e2teau de Neuch\u00e2tel. Son interview."], "variantIds": ["ece-9114884"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-12-11T17:59:44Z", "speechToTexts": ["11.12.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [95%] :\r\nLa mobilisation se met donc en place au lendemain de l'annonce de la fermeture du site neuch\u00e2telois de la Haute \u00c9cole de musique, le pr\u00e9sident de l'association des \u00e9tudiants, le pianiste Corse Petrou Casanova, pr\u00e9pare en ce moment m\u00eame une manifestation ce sera mardi au Ch\u00e2teau de Neuch\u00e2tel, devant le si\u00e8ge du gouvernement et du Parlement, \u00e9tudiants et professeurs contestent aujourd'hui la logique purement financi\u00e8re de la d\u00e9cision du Conseil d'\u00c9tat, et notamment l'argument \u00e9conomique selon lequel chaque \u00e9tudiant co\u00fbte 40000 francs Petrou Casanova. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:28) [91%] :\r\n\u00e9coutez, \u00e7a c'est s\u00fbr qu'on co\u00fbte tr\u00e8s cher, on en est conscient, mais il faut aussi savoir qu'on est tous des \u00e9tudiants qui vivent \u00e0 Neuch\u00e2tel contribue directement \u00e0 la vie culturelle du canton, on fait des concerts qui sont gratuits \u00e0 l'auditorium de la Haute \u00e9cole on fait des concerts au Th\u00e9\u00e2tre du Passage, il y a beaucoup d'\u00e9tudiants qui dirigent des coeurs et des fanfares du canton, donc je pense qu'on contribue nous aussi d'une certaine mani\u00e8re \u00e0 \u00e0 l'\u00e9conomie du canton et nous mettre l'argument \u00e9conomique, je pense que c'est pas une raison valable par la ministre de l'\u00e9ducation, dit qu'il y a que 2 \u00e9tudiants neuch\u00e2telois Bachelor et master c'est pas assez pour justifier un 2 millions et demi par ann\u00e9e du canton de Neuch\u00e2tel, vous \u00eates pas d'accord avec cette par Guillaume, or je ne suis pas d'accord, \u00e9tant donn\u00e9 que c'est des \u00e9tudes qui sont vou\u00e9s \u00e0 amener au voyage \u00e0 la rencontre d'autres cultures, d'autres p\u00e9dagogies du monde entier, donc les \u00e9tudiants musiciens de Neuch\u00e2tel vont avoir envie de voyager, de partir dans d'autres cantons suisses voire m\u00eame en Europe, voire m\u00eame \u00e0 l'\u00e9tranger, au Canada, aux \u00c9tats-Unis et c'est pour \u00e7a que sur sur le site de Neuch\u00e2tel, aujourd'hui il y a beaucoup d'\u00e9trangers, parce que c'est un m\u00e9tier et des \u00e9tudes qui pousse au voyage et et qui pousse \u00e0 la rencontre et pour vous, donc c'est b\u00e9n\u00e9fique pour votre carri\u00e8re, vous avez commenc\u00e9 \u00e0 le conservatoire, Ajaccio, en Corse, vous \u00eates pass\u00e9 aussi par Paris c'est b\u00e9n\u00e9fique d'\u00eatre \u00e0 Neuch\u00e2tel vraiment assez, c'est tr\u00e8s b\u00e9n\u00e9fique au niveau culturel, au niveau musical et aussi au niveau humain, on peut dire, et puis il y a une renomm\u00e9e qui est en train de se faire sur ce site de Neuch\u00e2tel o\u00f9 c'est quand m\u00eame Gen\u00e8ve le nom de la marque le renom \u00e9tait \u00e0 Gen\u00e8ve, mais au fur \u00e0 mesure comme \u00e7a, un milieu o\u00f9 la concurrence est tr\u00e8s rude, le canton de Neuch\u00e2tel tir\u00e9 un peu sa carte du jeu et aujourd'hui on parle de la Haute \u00e9cole de musique de Neuch\u00e2tel au m\u00eame niveau que la Haute \u00e9cole de musique de Lausanne que la Haute \u00e9cole de musique de Gen\u00e8ve. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:02) [99%] :\r\nDes propos recueillis ce matin par Ludovic Rocchi. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-12-02T11:38:00Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Van Cutsem, Natacha", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Rocchi, Ludovic", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-46A46BDF-D8A1-41FF-92D6-DD1B9714A5CC", "internalArchiveId": "46A46BDF-D8A1-41FF-92D6-DD1B9714A5CC", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Archives : les raisons du succ\u00e8s d'Alain Bashung (1981)", "publicationDate": "2017-12-02T00:00:00Z", "summary": "Alain Bashung aurait eu 70 ans ce 1er d\u00e9cembre 2017. L'occasion d'\u00e9couter l'une des toutes premi\u00e8res interviews qu'il a accord\u00e9es \u00e0 la Radio Suisse Romande. C'\u00e9tait en 1981, l'ann\u00e9e de ses 34 ans, l'ann\u00e9e de sortie de Pizza, son troisi\u00e8me album sur lequel figure notamment \"Vertiges de l'amour\". Le journaliste de l'\u00e9poque s'\u00e9moustille quand l'artiste d\u00e9clare : \"M'exhiber sur sc\u00e8ne, faire des cochonneries devant un micro, \u00e7a m'amuse\". Mais d\u00e9j\u00e0, on sent la profondeur d'un artiste marquant, d\u00e9j\u00e0 on devine l'importance que son ouvre prendra au fil du temps. Un son choisi par V\u00e9ronique Raboud, de l'\u00e9quipe des archives de la RTS.\r\n\r\n* * Alain Bashung aurait eu 70 ans ce 1er d\u00e9cembre 2017. L'occasion d'\u00e9couter l'une des toutes premi\u00e8res interviews qu'il a accord\u00e9es \u00e0 la Radio Suisse Romande. C'\u00e9tait en 1981, l'ann\u00e9e de ses 34 ans, l'ann\u00e9e de sortie de Pizza, son troisi\u00e8me album sur lequel figure notamment \"Vertiges de l'amour\". Le journaliste de l'\u00e9poque s'\u00e9moustille quand l'artiste d\u00e9clare : \"M'exhiber sur sc\u00e8ne, faire des cochonneries devant un micro, \u00e7a m'amuse\". Mais d\u00e9j\u00e0, on sent la profondeur d'un artiste marquant, d\u00e9j\u00e0 on devine l'importance que son ouvre prendra au fil du temps. Un son choisi par V\u00e9ronique Raboud, de l'\u00e9quipe des archives de la RTS.", "durationSec": 357, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9096845", "imageURL": "http://www.rts.ch/7002221.image", "alternativeTitle": ["Archives : les raisons du succ\u00e8s d\u02b9Alain Bashung (1981) / 69S_2017-12-02T06:39:47_archives-les-raisons-du-succes-d-alain-b", "Six heures - Neuf heures, le samedi du 02.12.2017"], "alternativeSummary": ["Alain Bashung aurait eu 70 ans ce 1er d\u00e9cembre 2017. L\u02b9occasion d\u02b9\u00e9couter l\u02b9une des toutes premi\u00e8res interviews qu\u02b9il a accord\u00e9es \u00e0 la Radio Suisse Romande. C\u02b9\u00e9tait en 1981, l\u02b9ann\u00e9e de ses 34 ans, l\u02b9ann\u00e9e de sortie de Pizza, son troisi\u00e8me album sur lequel figure notamment \"Vertiges de l\u02b9amour\". Le journaliste de l\u02b9\u00e9poque s\u02b9\u00e9moustille quand l\u02b9artiste d\u00e9clare : \"M\u02b9exhiber sur sc\u00e8ne, faire des cochonneries devant un micro, \u00e7a m\u02b9amuse\". Mais d\u00e9j\u00e0, on sent la profondeur d\u02b9un artiste marquant, d\u00e9j\u00e0 on devine l\u02b9importance que son \u0153uvre prendra au fil du temps. Un son choisi par V\u00e9ronique Raboud, de l\u02b9\u00e9quipe des archives de la RTS."], "variantIds": ["ece-9096845"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-12-09T05:10:20Z", "webPublicationDate": "2017-12-02T05:59:00Z", "program": {"href": "/programs/6C4733AF-5C64-4326-B47B-A8EDE604261A", "id": "6C4733AF-5C64-4326-B47B-A8EDE604261A", "name": "Six heures - Neuf heures, le samedi"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Droux, Antoine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Droux, Antoine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-1FC18E3A-C13A-4B6B-A7BC-DAE896C656CF", "internalArchiveId": "1FC18E3A-C13A-4B6B-A7BC-DAE896C656CF", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La revue de presse", "publicationDate": "2017-12-02T00:00:00Z", "summary": "Par Sandra Zimmerli.  Avec le kiosque de Thierry Fischer.\r\n\r\n* * Par Sandra Zimmerli.  Avec le kiosque de Thierry Fischer.", "durationSec": 499, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9096841", "imageURL": "http://www.rts.ch/7002221.image", "alternativeTitle": ["La revue de presse / 69S_2017-12-02T08:09:25_la-revue-de-presse", "Six heures - Neuf heures, le samedi du 02.12.2017"], "alternativeSummary": ["Par Sandra Zimmerli.  Avec le kiosque de Thierry Fischer."], "variantIds": ["ece-9096841"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-12-09T05:10:32Z", "webPublicationDate": "2017-12-02T07:28:00Z", "program": {"href": "/programs/6C4733AF-5C64-4326-B47B-A8EDE604261A", "id": "6C4733AF-5C64-4326-B47B-A8EDE604261A", "name": "Six heures - Neuf heures, le samedi"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Droux, Antoine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Droux, Antoine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-24786913-AE39-439A-A66C-D0812D3C142F", "internalArchiveId": "24786913-AE39-439A-A66C-D0812D3C142F", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "People et Youtubeur font des \u00e9tincelles humanitaires", "publicationDate": "2017-12-02T00:00:00Z", "summary": "Une dizaine de stars, dont l'acteur Omar Sy, se sont alli\u00e9es \u00e0 des Youtubeurs (par exemple le Suisse Le Grand JD) pour venir en aide depuis le Bangladesh \u00e0 la population Rohingyas. Sous la banni\u00e8re de leur \" Love Army \", ils ont r\u00e9ussi \u00e0 r\u00e9colter plus d'un million de dollars en quelques jours. Une action analys\u00e9e le 28.11.17 dans Vertigo par le Youtubeur Pierre Croce. Il r\u00e9unit un million et demi d'abonn\u00e9s sur le site de partage de vid\u00e9os. Par Pierre-Philippe Cadert.", "durationSec": 242, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9096847", "imageURL": "http://www.rts.ch/7002221.image", "alternativeTitle": ["People et Youtubeur font des \u00e9tincelles humanitaires / 69S_2017-12-02T06:32:31_people-et-youtubeur-font-des-etincelles", "Six heures - Neuf heures, le samedi du 02.12.2017"], "alternativeSummary": ["Une dizaine de stars, dont l\u02b9acteur Omar Sy, se sont alli\u00e9es \u00e0 des Youtubeurs (par exemple le Suisse Le Grand JD) pour venir en aide depuis le Bangladesh \u00e0 la population Rohingyas. Sous la banni\u00e8re de leur \" Love Army \", ils ont r\u00e9ussi \u00e0 r\u00e9colter plus d\u02b9un million de dollars en quelques jours. Une action analys\u00e9e le 28.11.17 dans Vertigo par le Youtubeur Pierre Croce. Il r\u00e9unit un million et demi d\u02b9abonn\u00e9s sur le site de partage de vid\u00e9os. Par Pierre-Philippe Cadert."], "variantIds": ["ece-9096847"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-12-09T05:08:18Z", "webPublicationDate": "2017-12-02T06:06:00Z", "program": {"href": "/programs/6C4733AF-5C64-4326-B47B-A8EDE604261A", "id": "6C4733AF-5C64-4326-B47B-A8EDE604261A", "name": "Six heures - Neuf heures, le samedi"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Droux, Antoine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Droux, Antoine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-2F8C8930-4A5E-431D-ABCE-D144226D595F", "internalArchiveId": "2F8C8930-4A5E-431D-ABCE-D144226D595F", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "All\u00f4 la terre !", "publicationDate": "2017-12-02T00:00:00Z", "summary": "L'actualit\u00e9 vue et comment\u00e9e par des r\u00e9dacteurs en chefs de revues environnementales en Suisse et en Europe francophone. Cette semaine, Susana Jourdan la Directrice de LaRevueDurable.\r\nElle revient sur l'impact \u00e9cologique du Bitcoin, monnaie virtuelle et sp\u00e9culative.\r\n\r\n* * L'actualit\u00e9 vue et comment\u00e9e par des r\u00e9dacteurs en chefs de revues environnementales en Suisse et en Europe francophone. Cette semaine, Susana Jourdan la Directrice de LaRevueDurable.\r\nElle revient sur l'impact \u00e9cologique du Bitcoin, monnaie virtuelle et sp\u00e9culative.", "durationSec": 288, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9096891", "imageURL": "http://www.rts.ch/1423728.image", "alternativeTitle": ["All\u00f4 la terre ! / PDT_2017-12-02T10:05:43_allo-la-terre", "Prise de terre du 02.12.2017"], "alternativeSummary": ["L\u2019actualit\u00e9 vue et comment\u00e9e par des r\u00e9dacteurs en chefs de revues environnementales en Suisse et en Europe francophone. Cette semaine, Susana Jourdan la Directrice de LaRevueDurable.\nElle revient sur l\u2019impact \u00e9cologique du Bitcoin, monnaie virtuelle et sp\u00e9culative."], "variantIds": ["ece-9096891"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-12-08T09:13:17Z", "webPublicationDate": "2017-12-02T09:15:00Z", "program": {"href": "/programs/6134D8E5-9DD1-4BEB-A977-A687706D63F1", "id": "6134D8E5-9DD1-4BEB-A977-A687706D63F1", "name": "Prise de terre"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Solari, Lucile", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Jourdan, Susana", "role": "Directrice de LaRevueDurable", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-1640521", "internalArchiveId": "AA1711640782", "source": "gico", "mediaType": "video", "publicationDate": "2017-12-02T00:00:00Z", "durationSec": 1833, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/9136482", "imageURL": "http://www.rts.ch/9136495.image", "backgrounds": ["Skieurs skiant sur les pistes de ski enneig\u00e9es et par beau temps de la station de ski vaudoise de Leysin.", "Doris Leutard, pr\u00e9sidente de la Conf\u00e9d\u00e9ration, s'exprime sur le harc\u00e8lement sexuel envers les femmes et l'affaire Yannick Buttet : \"Cela m'\u00e9nerve naturellement, tous les messieurs qui ne se comportent pas correctement m'\u00e9nervent\". \"Si les reproches sont correctes, Monsieur Buttet a un probl\u00e8me, c'est inacceptable\"."], "alternativeTitle": ["19h30", "19h30", "19h30", "Etats-Unis: le congr\u00e8s vote une baisse d'imp\u00f4ts massive", "Concentration de plusieurs titres al\u00e9maniques \u00e0 Zurich", "Fribourg: le d\u00e9fi des r\u00e9ceptions politiques", "Portrait d'Olivier Fasel, directeur des fifres de la St-Nicolas", "France: le sud-est frapp\u00e9 par une m\u00e9t\u00e9o polaire", "PDC: face aux vents contraires et aux d\u00e9g\u00e2ts d'image", "Supercross: premi\u00e8re mondiale pour Levi Shervood", "Stations de ski: l'hiver de tous les espoirs", "Greffe du coeur: l'exploit a cinquante ans", "PDC dans la tourmente: l'analyse de Lo\u00efs Siggen-Lopez", "Athl\u00e9tisme: portrait de Julien Wanders, le \"K\u00e9nyan blanc\"", "Transports: les prix vont diminuer l'an prochain", "19h30", "19h30"], "alternativeSummary": ["Cette r\u00e9forme fiscale vise avant tout \u00e0 all\u00e9ger les imp\u00f4ts des entreprises.", "De telles r\u00e9ceptions repr\u00e9sentent \u00e0 chaque fois un immense d\u00e9fi logistique.", "Les stations de ski accueillent leurs premiers clients.", "Monsieur Prix remporte une petite victoire sur les CFF et les entreprises de transport public. Ceux-ci devront baisser leur prix, suite \u00e0 la baisse de la TVA de 0,3%."], "variantIds": ["ece-9025952", "ece-9025973"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-08-21T00:30:12Z", "speechToTexts": ["UMID : ZT034986\r\nDate de transcription : 13-AUG-18\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:02:17 > 0:03:42) [91%] : \r\nSont \u00e0 toutes et \u00e0 tous, merci d'\u00eatre avec nous, voici les titres de ce samedi, c'est l'une des saisons de ski, les plus pr\u00e9coce de ces derni\u00e8res ann\u00e9es, nous serons ce soir sur les pistes qui viennent d'ouvrir, avec une nouveaut\u00e9 : le Magic Pass, une offre forfaitaire, alors a-t-elle vraiment un impact r\u00e9ponse dans un instant, les CFF devront baisser leurs prix baisse, certes symbolique mais c'est une victoire pour le surveillant des prix Stefan Meierhans a obtenu une r\u00e9duction de 0,3 pourcent va le PDC il miser sur la d\u00e9fense des valeurs dites traditionnelles, mais les affaires Darbellay puis Buttet \u00e9corner cette image de rigueur morale, parall\u00e8lement, le Parti d\u00e9mocrate chr\u00e9tien perd des si\u00e8ges dans les parlements cantonaux Lo\u00efs Siggen Lopez nous expliquera comment comprendre ce recul nous reviendrons ce soir sur une prouesse m\u00e9dicale VIP exactement 50 ans et qui a sauv\u00e9 d'innombrables vies la premi\u00e8re greffe du coeur r\u00e9alis\u00e9e par le sud africain Christian Barnard, un exploit qui soulevait \u00e0 l'\u00e9poque de nombreuses questions \u00e9thiques notre rendez- vous en terre inconnue nous entra\u00eenera au coeur de la course de l'Escalade aux c\u00f4t\u00e9s de l'un des meilleurs suisse Julien vendeur surnomm\u00e9 le K\u00e9nyan blanc mais avec lui, qu'ils sont 50000 anonymes a foul\u00e9 le pav\u00e9 et Flore Amos est sur place, elle nous dira comment la manifestation g\u00e8re cette affluence record et puis l'autre grand \u00e9v\u00e9nement du week- end en Suisse romande, c'est la Saint-Nicolas, le cort\u00e8ge du patron de Fribourg vient de parcourir la ville au son des fifres, vous d\u00e9couvrirez le grand chef d'orchestre qui m\u00e8ne justement cette fifres \u00e0 la baguette.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:03:43 > 0:04:02) [93%] : \r\nC'est un univers qui d\u00e9bute de fa\u00e7on id\u00e9ale pour le ski, la neige a fait son apparition, le soulagement est d'autant plus grand pour les professionnels du secteur que les ann\u00e9es pass\u00e9es ont \u00e9t\u00e9 plut\u00f4t difficiles, et cette saison, pourrait aussi d\u00e9coll\u00e9 gr\u00e2ce \u00e0 l'introduction d'un forfait, valable dans 25 stations, reportage \u00e0 les uns dans le canton de Vaud Pascal de France.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:04:03 > 0:04:25) [89%] : \r\nTout le monde est heureux en montagne : d'abord les skieurs, les stations d\u00e9roule le tapis blanc pour les accueillir 20 domaines sont d\u00e9sormais ouverts dans les Alpes, les Pr\u00e9alpes, que ce soit en Valais \u00e0 Fribourg ou dans le canton de Vaud ah les uns, c'est le 1er jour de glisse, toutes les pistes ne sont pas encore skiable mais on descend skis aux pieds jusqu'en station et c'est d\u00e9j\u00e0 bien assez pour combler, \u00c9milie et Justine.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:04:26 > 0:04:32) [91%] : \r\nOui pour l'hiver, on adore le ski, donc c'est vrai que qu'il y ait des conditions comme \u00e7a en d\u00e9but de saison, c'est vraiment g\u00e9nial.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:04:32 > 0:04:51) [87%] : \r\nOn est loin d'\u00eatre triste sommet tout Vert de l'an dernier \u00e0 la m\u00eame p\u00e9riode, premi\u00e8res journ\u00e9es de ski \u00e0 la t\u00e9l\u00e9 quoi et cet hiver une r\u00e9volution se dessine au portillon avec l'arriv\u00e9e d'une Magic Pass cet abonnement pour 25 domaines vendus \u00e0 prix cass\u00e9s, ce printemps suscite d'\u00e9normes espoirs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:04:51 > 0:05:10) [92%] : \r\nOn en a quand m\u00eame vendu 85000 c'est quand m\u00eame pas rien, c'est 2 fois et demie la totalit\u00e9 des abonnements de saison des des 25 stations pour les les derni\u00e8res ann\u00e9es, donc c'est quelque chose de d'extraordinaire les domaines qui ont ouvert le week- end pass\u00e9, ou m\u00eame le week- end, avant, on a eu des bonnes affluences les affluents sup\u00e9rieures \u00e0 un week- end des ann\u00e9es pr\u00e9c\u00e9dentes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:05:10 > 0:05:27) [92%] : \r\nMais m\u00eame sur les pistes qui n'ont pas adh\u00e9r\u00e9 au Magic Pass on croit au renouveau, c'est que l'arriv\u00e9e d\u00e8s d\u00e9cembre de l'or blanc donne un formidable coup de pouce aux r\u00e9servations plusieurs h\u00f4tels affichent d\u00e9j\u00e0 complet pour le Nouvel An et avec un franc d\u00e9sormais moins fort des revenants font leur apparition.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:05:27 > 0:05:55) [86%] : \r\nLes clients qu'on voit revenir sa d'ann\u00e9es sont la client\u00e8le fran\u00e7aise et allemande, les clients qui h\u00e9sitaient qui h\u00e9sitaient \u00e0 venir du au cours de chute du change et c'est vrai que, il n'h\u00e9site plus r\u00e9serv\u00e9, ils n'h\u00e9sitent plus \u00e0 venir retrouvez les h\u00f4tels dans lesquels ils \u00e9taient fid\u00e8les, on a retrouv\u00e9 une trentaine de pourcent de clients qui \u00e9tait parti quand m\u00eame \u00e0 cause de \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:05:55 > 0:06:08) [94%] : \r\nDans quelques mois, on verra si tous ces sourires ont tenu jusqu'au bout de l'hiver aussi prometteurs que soient le Magic Pass et quelle que soit l'\u00e9volution du franc, c'est toujours le flocon qui fera pencher la balance vers une bonne ou une mauvaise saison.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:06:11 > 0:06:17) [91%] : \r\nEt vous pouvez retrouver la carte d\u00e9taill\u00e9e avec l'\u00e9tat de toutes les stations de ski remonte sur notre site RTSinfo Point CH.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:06:19 > 0:06:32) [92%] : \r\nEn France, les chutes de neige ont en revanche un impact bien plus graves, le Sud-Est du pays subit des temp\u00e9ratures polaires, routes coup\u00e9es foyers priv\u00e9s d'\u00e9lectricit\u00e9 ce soir, on compte un mort, un sans abri retrouv\u00e9 sans vie dans le Gard Guy-Olivier Chappuis.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:06:34 > 0:06:42) [90%] : \r\n\u00e0 10 kilom\u00e8tres de gr\u00e2ce Saint-Vallier de Thiais, ce matin, une vingtaine de centim\u00e8tres de neige recouvrait le pittoresque village proven\u00e7al.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:06:42 > 0:06:44) [92%] : \r\nC'est beau mais c'est froid, mais c'est Manu.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:06:47 > 0:06:52) [78%] : \r\nC'est du beau des sarments de William, je vais rentrer parce que ce n'pas tr\u00e8s sur 11 pays c'est une temp\u00eate Lara.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:06:52 > 0:06:57) [93%] : \r\nUne temp\u00eate oh oui madame, pas de quoi faire perdre son flegme pourtant \u00e0 monsieur Lemaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:06:57 > 0:07:08) [89%] : \r\nC'est toujours le petit d\u00e9sorganisation \u00e7a tombe un week- end, donc je dois dire que c'est bien de rester \u00e0 la maison, au chaud, de profiter de la famille des enfants et de ce beau manteau neigeux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:07:08 > 0:07:14) [90%] : \r\nUn conseil, pas toujours \u00e9couter les habitants les plus courageux, les plus t\u00e9m\u00e9raires n'ont pas h\u00e9sit\u00e9 \u00e0 braver l'intemp\u00e9rie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:07:16 > 0:07:29) [83%] : \r\nMais \u00e7a faisait un petit moment que \u00e7a arrivait pas surtout aussit\u00f4t mais bon en cette circonstance, et on va pas s'en plaindre des voitures sur la route, arr\u00eat\u00e9 il y a pas mal de neige et voil\u00e0 et c'est bloqu\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:07:29 > 0:07:57) [93%] : \r\nEt toute la journ\u00e9e, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 la pagaille sur les routes et les autoroutes l'8 men\u00e9e en Italie, a d\u00fb \u00eatre ferm\u00e9e, les camions ont \u00e9t\u00e9 interdits \u00e0 la circulation 4500 foyers ont \u00e9t\u00e9 priv\u00e9s d'\u00e9lectricit\u00e9 sans abri est mort de froid au Grau-du-Roi enfin \u00e0 cause de fortes rafales de vent allant jusqu'\u00e0 120 kilom\u00e8tres heure, pi\u00e9tons et automobilistes ont \u00e9t\u00e9 interdits de littoral entre Antibes et Nice, ce soir, seule la Haute Corse restent en vigilance orange jusqu'\u00e0 demain matin.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:07:59 > 0:08:17) [92%] : \r\nOn a appris en fin d'apr\u00e8s- midi, Harvey ou instit est au Tessin, information communiqu\u00e9e par ses avocats, l'ancien producteur hollywoodien mis en cause dans plusieurs affaires de harc\u00e8lement sexuel et de viols il s\u00e9journera durant les f\u00eates de fin d'ann\u00e9e, les avocats pr\u00e9cisent encore qu'il s'agit d'un s\u00e9jour temporaire et non d'une tentative de fuite.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:08:18 > 0:08:36) [94%] : \r\nLes billets de train de bus ou de tram baisseront de 0,3 pourcent l'an prochain l'abonnement g\u00e9n\u00e9ral co\u00fbtera par exemple 10 francs de moins r\u00e9duction certes modeste mais elle est pourtant le r\u00e9sultat d'un bras de fer entre le surveillant des prix et les entreprises de transports publics, reportage de nos coll\u00e8gues de SRF Viviane Gabriel.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:08:39 > 0:08:48) [91%] : \r\nLes bureaux de Monsieur Prix \u00e0 Berne, Stefan Meierhans, il a rencontr\u00e9 hier soir, la repr\u00e9sentante des CFF et de tous les transports publics, avec une exigence claire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:08:48 > 0:09:09) [89%] : \r\nLa baisse du prix des billets, mission accomplie et en blonde, c'est une des proches et qui a une toute la branche est d'accord, suite au rejet de la r\u00e9forme de la pr\u00e9voyance vieillesse, la TVA va diminuer de 0,3 pourcent en 2018 et fort Auxerre et cette baisse sera r\u00e9percut\u00e9e sur le prix des billets d\u00e8s que possible Prozent que c'est quoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:09:10 > 0:09:25) [94%] : \r\nD\u00e8s que possible, car les CFF doivent adapter le syst\u00e8me en attendant Hilary injecteront dans le march\u00e9, l'argent encaiss\u00e9 en plus c'est un retournement de situation dans un 1er temps les CFF avaient fait la sourde oreille \u00e0 la demande du surveillant des prix.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:09:26 > 0:09:46) [84%] : \r\nC'\u00e9tait une sauf instit, je suis satisfait que la branche des transports publics et d\u00e9cid\u00e9 d'\u00eatre fair-play a de faire profiter le consommateur de cette baisse d'imp\u00f4ts on ne pour moi, c'est aussi un signal \u00e0 toutes les autres entreprises concern\u00e9es cet argent appartient aux consommateurs et ce qui est Hurtis dans c'\u00e9tait une grande semaine nous ne consommaient Intune structur\u00e9 bon.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:09:47 > 0:09:59) [94%] : \r\n0,3 pourcent \u00e7a reste modeste, \u00e7a repr\u00e9sente 10 francs sur un abonnement g\u00e9n\u00e9ral de 3860 francs mais sur une ann\u00e9e, tout de m\u00eame 20 millions de francs plus dans la poche des consommateurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:10:01 > 0:10:21) [92%] : \r\nC'est la seconde affaire \u00e0 \u00e9branler le PDC en moins de 2 ans, le cas de Yannick Buttet fait suite \u00e0 celui de Christophe Darbellay, p\u00e8re d'un enfant n\u00e9 hors mariage de cas certes diff\u00e9rents, mais \u00e0 chaque fois, c'est l'image d'un parti d\u00e9fenseur de valeurs dites traditionnelles qui est remise en cause un probl\u00e8me qui s'ajoute \u00e0 un recul au plan national, Lo\u00efs Siggen Lopez.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:10:23 > 0:10:36) [88%] : \r\nLe PDC Parti de la famille, d\u00e9fenseur de valeurs plut\u00f4t moral alors forc\u00e9ment quand le vice- pr\u00e9sident du parti, Yannick Buttet est soup\u00e7onn\u00e9e de harc\u00e8lement est vis\u00e9 par une plainte cela \u00e9nerve m\u00eame la pr\u00e9sidente de la Conf\u00e9d\u00e9ration.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:10:36 > 0:10:49) [82%] : \r\nSami Nair qui naturellement alors tout Les messieurs qui ne se comportent pas correctement mais \u00e9narque mais si ces ces reproches sont corrects, monsieur Buttet un probl\u00e8me c'est inacceptable pour la politique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:10:49 > 0:11:07) [94%] : \r\nEn un peu plus d'un an, c'est la 2\u00e8me affaire personnelle visant un cadre du PDC aujourd'hui Yannick Buttet soup\u00e7onn\u00e9 de harc\u00e8lement, l'an dernier le pr\u00e9sident Christophe Darbellay d\u00e9fray\u00e9 la chronique pour un enfant hors mariage de d\u00e9fenseur des valeurs morales \u00e9pingl\u00e9es, la direction du parti a exclu Yannick Buttet de la vice- pr\u00e9sidence, elle s'en serait bien pass\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:11:07 > 0:11:25) [89%] : \r\nCertes, l'attention qu'on cherche, en tant que parti ce n'est pas non plus g\u00e9nial pour l'image, Novartis va travailler l\u00e0- dessus, on a pris des actions imm\u00e9diates et puis on continue pour am\u00e9liorer les structures et pour \u00eatre en meilleure forme pour les \u00e9lections cantonales 2018, 2019, c'est des \u00e9lections nationales.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:11:25 > 0:11:38) [94%] : \r\nEt du travail il y en a, au-del\u00e0 des affaires personnelles dans les parlements cantonaux en 2 ans, le PDC la formation qui a perdu le plus de si\u00e8ges, moins 26 depuis plusieurs ann\u00e9es, le parti affronte un vent contraire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:11:39 > 0:11:58) [83%] : \r\nDix c'est frapp\u00e9 pour autre histoire le bateau PDC Aitor difficult\u00e9s depuis des d\u00e9cennies, il peine \u00e0 toucher de nouveau milieu il essaye \u00e0 pr\u00e9sent un positionnement conservateur un renouveau pour sauver son \u00e9lectorat catholique perdu mais il y a maintenant ces affaires et de double morale l\u00e0 o\u00f9 \u00e7a fait mal \u00e0 tout.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:11:59 > 0:12:05) [95%] : \r\nAvant le grand rendez- vous des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales, il reste 2 ans au parti d\u00e9mocrate chr\u00e9tien pour retrouver des couleurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:12:05 > 0:12:06) [69%] : \r\nUne t\u00eate pour.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:12:06 > 0:12:14) [89%] : \r\nLo\u00efs Siggen Lopez on est ce soir face \u00e0 un double constat : le PDC en tant que parti est certes affaibli mais ce n'est pas forc\u00e9ment vrai de ce qui l'incarne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:12:15 > 0:13:25) [93%] : \r\nOui, pour \u00e7a, il y a un exemple, l'ancien pr\u00e9sident du PDC Christophe Darbellay on l'a vu dans le reportage, en septembre dernier la Suisse apprend sa relation extraconjugale par voie de presse malaise moral et politique au sein de son parti \u00e0 ce moment, son avenir politique \u00e0 Christophe Darbellay est incertain mais 6 mois plus tard, il devient conseiller d'\u00c9tat en Valais, tr\u00e8s bien, lui, d'ailleurs, cela montre qu'une personnalit\u00e9 peut \u00e0 nouveau gagner en Suisse, m\u00eame apr\u00e8s une affaire embarrassante en ce qui concerne le conseiller national Yannick Buttet c'est peut-\u00eatre un peu diff\u00e9rent, il y a une plainte de nombreux t\u00e9moignages ont \u00e9t\u00e9 recueillis, les cons\u00e9quences politiques pourraient \u00eatre diff\u00e9rente, mais il est bien trop t\u00f4t pour juger et puis Yannick Buttet reste pr\u00e9sum\u00e9 innocent jusqu'\u00e0 la fin de l'enqu\u00eate, ces 2 affaires, on peut dire, ne sont pas directement responsable de l'\u00e9rosion du PDC, elle dure depuis plusieurs ann\u00e9es, mais elle n'aide en tout cas pas l'PDC \u00e0 remonter la pente, surtout que l'an dernier, le parti a renouvel\u00e9 sa structure avec un nouveau pr\u00e9sident, Gehrard Pfister issu de l'aile conservatrice du parti, il a adopt\u00e9 un nouveau papier de position PDC 2025 le parti tente le renouvellement, mais c'est difficile de communiquer son message politique, surtout quand \u00e9clate au niveau national, h\u00e9 bien ce genre d'affaires personnelles, merci beaucoup, Lo\u00efs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:13:27 > 0:13:47) [93%] : \r\nDonald Trump go\u00fbte \u00e0 \u00e7a, premi\u00e8re grande victoire l\u00e9gislative apr\u00e8s ses \u00e9checs r\u00e9p\u00e9t\u00e9s sur le dossier du syst\u00e8me de sant\u00e9, le S\u00e9nat a cette fois approuv\u00e9 son projet de r\u00e9forme fiscale, c'est la baisse d'imp\u00f4ts, la plus importante depuis l'air tr\u00e8s lib\u00e9rale de son pr\u00e9d\u00e9cesseur Ronald Reagan, mesure qui doit encore \u00eatre valid\u00e9 par la Chambre des repr\u00e9sentants et pourrait ainsi entrer en vigueur d'ici la fin de l'ann\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:13:48 > 0:13:59) [92%] : \r\nCette r\u00e9forme fiscale vise avant tout \u00e0 all\u00e9ger les imp\u00f4ts des entreprises, elle pourrait avoir un impact ici sur la Suisse, o\u00f9 de nombreuses multinationales am\u00e9ricaines sont \u00e9tablies, correspondance \u00e0 Washington Philippe Robin.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:14:00 > 0:14:08) [96%] : \r\nL'effervescence des grands jours r\u00e8gne au Congr\u00e8s am\u00e9ricain pour les entreprises, c'est une r\u00e9volution fiscale qui peut bouleverser les \u00e9quilibres mondiaux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:14:08 > 0:14:22) [81%] : \r\nCe dernier, oui, enfin, les Farc prochain aujourd'hui le taux d'imp\u00f4t des entreprises am\u00e9ricaines et de 35 pourcent le taux le plus \u00e9lev\u00e9 des pays d\u00e9velopp\u00e9s, \u00e7a n'a pas \u00e9t\u00e9 positif pour les \u00c9tats-Unis, n'en terme de comp\u00e9titivit\u00e9 et de cr\u00e9ation d'emplois Charles \u00e0 Nina State.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:14:23 > 0:14:30) [91%] : \r\nPlusieurs entreprises am\u00e9ricaines ont leur si\u00e8ge de leurs quartiers g\u00e9n\u00e9raux r\u00e9gionaux en Suisse certaines seulement pourrait \u00eatre tent\u00e9 de rentrer au pays.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:14:30 > 0:14:34) [69%] : \r\nEt F. va of Being soit Sirven.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:14:34 > 0:14:55) [87%] : \r\nSi l'objectif d'une installation en Suisse \u00e9tait uniquement de r\u00e9duire la charge fiscale am\u00e9ricaine, alors cette loi r\u00e9sout largement ce probl\u00e8me \u00e0 ce stade, propres et si l'entreprise est en Suisse, parce qu'elle a besoin d'un si\u00e8ge r\u00e9gional en Europe et qu'elle trouve que la Suisse est un lieu ad\u00e9quat \u00e7a face la loi ne change rien \u00e0 cela aux Hassan proie ext Duda 14 cha\u00eenes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:14:55 > 0:15:11) [92%] : \r\nPour la Suisse, le taux d'imp\u00f4t des voisins europ\u00e9ens est plus important que le taux am\u00e9ricain ajoute Ita\u00ef Greenberg, aux \u00c9tats-Unis, la baisse d'imp\u00f4ts pourrait creuser la dette de plus de 1000 milliards de francs, c'est ce que reconna\u00eet aussi, la Fondation H\u00e9ritage, qui a pourtant inspir\u00e9 les projets de Donald Trump.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:15:11 > 0:15:28) [88%] : \r\nAlors, vous pourriez peut-\u00eatre, je ne crois pas que ce paquet fiscal va s'autofinancer, Christian, il y aura certainement un impact sur le d\u00e9ficit 12 craint gr\u00e2ce \u00e0 la croissance, il ne sera pas aussi important que le prix Dino tard mais les parlementaires devront couper dans les d\u00e9penses, s'ils veulent que cette baisse d'imp\u00f4ts soit durable.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:15:28 > 0:15:43) [92%] : \r\nCes futures coupes massives dans les prestations, c'est exactement ce que redoutent les d\u00e9mocrates, le texte doit encore \u00eatre discut\u00e9 entre les 2 chambres du Congr\u00e8s, mais un point semble acquis, les imp\u00f4ts am\u00e9ricains des entreprises seront beaucoup plus proche du niveau exig\u00e9 en Suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:15:44 > 0:16:01) [95%] : \r\nEt puis, Donald Trump a pris la parole cet apr\u00e8s- midi, apr\u00e8s les nouveaux rebondissements de l'affaire russe, hier, son ancien conseiller Michael Flynn avait accept\u00e9 de coop\u00e9rer avec les enqu\u00eateurs, ces r\u00e9v\u00e9lations pourraient mettre en cause le gendre du pr\u00e9sident Jared Kushner mais Donald Trump l'a r\u00e9affirm\u00e9, il y a eu s'il n'y a eu, selon lui, aucune collusion avec Moscou.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:16:03 > 0:16:22) [93%] : \r\nC'\u00e9tait il y a exactement 50 ans dans la nuit du 2 au 3 d\u00e9cembre 1967 au Cap, un chirurgien sud- africain effectu\u00e9 la premi\u00e8re greffe du coeur, le Docteur Christian Barnard entr\u00e9e du m\u00eame coup dans l'histoire de la m\u00e9decine, devan\u00e7ant des \u00e9quipes m\u00e9dicales du monde entier, retour sur cet exploit avec Denis Barcella et Nicolas Ross\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:16:24 > 0:16:39) [88%] : \r\nLouis Vachon ski 1er \u00e0 recevoir le coeur d'un autre le transplanter et le chirurgien fonder une du monde entier, Christiane Barnard t'as os\u00e9 le coeur d'une accident\u00e9e de la route pour sauver un habitu\u00e9 des attaques cardiaques.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:16:39 > 0:16:53) [85%] : \r\nOn le sentait venir mais c'est lui qui l'a r\u00e9alis\u00e9, il y a aussi un effet de surprise : on pensait que ces Am\u00e9ricains qui allait faire cette premi\u00e8re il avait pr\u00e9- annonc\u00e9 et autres lui a court-circuiter tout le monde est pass\u00e9 devant et est arriv\u00e9 avec un il, mais extraordinaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:16:54 > 0:17:15) [92%] : \r\nNorman Chaumont et \u00e0 gauche \u00e9tait le pionnier de la chirurgie cardiaque, 10 ans de recherche des centaines d'op\u00e9rations r\u00e9ussies sur des chiens, mais Christian Barnard s'inspire de ces travaux et il a un atout : l'Afrique du Sud autorise le pr\u00e9l\u00e8vement d'un coeur sur un patient en \u00e9tat de mort c\u00e9r\u00e9brale, une question \u00e9thique qui secoue les ann\u00e9es 60.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:17:17 > 0:17:27) [92%] : \r\n5 des morts aspect je ne pense pas que les aspects moraux de la transplantation du coeur soit diff\u00e9rent des questions morales que l'on peut se poser pour d'autres transplantations comme celle du foie ou du.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:17:28 > 0:17:56) [86%] : \r\nJe ne peux qu'est n\u00e9 Louis Vachon, ce qui ne survit que 18 jours mais Barnard, t'as gagn\u00e9, il devance de peu des chirurgiens am\u00e9ricains, fran\u00e7ais et russes ou Argentins, la premi\u00e8re suisse Z\u00fcrich 1969 par le professeur Henning, 50 ans plus tard, on reconna\u00eet tabac Reinhardt une dext\u00e9rit\u00e9 hors normes et les sp\u00e9cialistes font le p\u00e8lerinage du Cap pour admirer le coeur qui \u00e9taient conserv\u00e9s apr\u00e8s le d\u00e9c\u00e8s de vaches en ski.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:17:56 > 0:18:09) [87%] : \r\nJ'ai vu ce coeur et j'ai vu les sutures mais une r\u00e9gularit\u00e9 magnifique, on voyait qu'il avait travaill\u00e9 extr\u00eamement bien et rien que \u00e7a, pour moi, m'a d\u00e9montr\u00e9, je le savais quand m\u00eame que c'est un un un op\u00e9rateur op\u00e8re un technicien extraordinaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:18:09 > 0:18:25) [92%] : \r\nBarnard devient une Star mondiale, le chirurgien cardiaque se transforment en bourreaux des coeurs, mais il a aussi reconnu par ses pairs 4 chirurgien Romand le rencontre \u00e0 Paris en 1968 avec le pressentiment d'avoir rendez- vous avec l'histoire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:18:25 > 0:18:33) [89%] : \r\nQuelques chirurgien, je suis persuad\u00e9 pour ma part, que les g\u00e9n\u00e9rations futures n'oublierons jamais cette date du 3 d\u00e9cembre 1967.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:18:38 > 0:19:03) [89%] : \r\nOn a vu cette semaine, le nouveau pr\u00e9sident du conseil national, Dominique depuis mon accueilli avec les honneurs \u00e0 Fribourg, h\u00e9 bien son canton est tr\u00e8s sollicit\u00e9 en cette fin d'ann\u00e9e en terme de protocole dans 15 jours, ce sera au tour d'Alain Berset le Fribourgeois sera pr\u00e9sident de la Conf\u00e9d\u00e9ration l'an prochain de telles r\u00e9ception repr\u00e9sentent \u00e0 chaque fois \u00e9videmment un immense d\u00e9fi logistique alors comment sont-elles organis\u00e9es r\u00e9ponse avec Pascal Sibot et Val\u00e9rie JO.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:19:04 > 0:19:16) [90%] : \r\nCe n'est pas le 1er vers de la journ\u00e9e, mais sans doute celui que Dominique document aura le plus appr\u00e9ci\u00e9, mercredi soir, le nouveau pr\u00e9sident du Conseil national savourer enfin un instant de r\u00e9pit apr\u00e8s un accueil sur ses Terres, quasi chronom\u00e9tr\u00e9es.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:19:18 > 0:19:37) [94%] : \r\nMois de pr\u00e9paratifs pour cette r\u00e9ception et plus de 600 personnes impliqu\u00e9es, entre les communes, les CFF les TPF, la police et une bo\u00eete d'\u00e9v\u00e9nementiel, la chancellerie de l'\u00c9tat veille \u00e0 chaque d\u00e9tail, car dans 2 semaines, c'est Alain Berset qui aura droit aux honneurs et le montant des festivit\u00e9s devra \u00eatre exactement le m\u00eame 200000 francs inscrits au budget annuel du canton.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:19:37 > 0:19:55) [91%] : \r\nNous, on a un principe de base et on ne l\u00e2chera pas l\u00e0- dessus, donc celui qui veut quelque chose qui co\u00fbte un peu plus cher \u00e0 une place, h\u00e9 bien on va faire un petit peu envenim\u00e9 meilleur march\u00e9 dans un autre plan, de mani\u00e8re \u00e0 ce qu'\u00e0 la fin, on puisse avoir, \u00e0 quelques francs pr\u00e8s naturellement un d\u00e9compte qui soit identique.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:19:55 > 0:20:25) [85%] : \r\nEnveloppe \u00e9gal styles diff\u00e9rents Dominique de a pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 s'entourer de tous ses amis 1300 personnes au total et compenser avec un repas plus simple et bien typique et je voulais que monsieur et madame tout le monde que tous ces gens que j'ai c\u00f4toy\u00e9s pendant toute ma vie qui m'ont aid\u00e9 \u00e0 arriver, en fait, je voulais qu'ils soient par 2\u00e8me zone Alain Berset, lui, se contentera des 500 invit\u00e9s officiels qui auront droit du un menu plus raffin\u00e9s encore tenu secret, tout est question d'image pour les 2 protagonistes, comme pour le canton pour qui un tels \u00e9v\u00e9nements est une carte de visite.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:20:25 > 0:20:37) [91%] : \r\nJ'ai eu la chance d'avoir fait participer \u00e0 la r\u00e9ception de Monsieur, le conseiller f\u00e9d\u00e9ral Ignazio Cassis, je suis all\u00e9, non pas pour mettre des notes, mais plut\u00f4t pour aller prendre des enseignements pour voir ce qu'ils ont fait.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:20:37 > 0:20:46) [96%] : \r\nReste la question de la s\u00e9curit\u00e9 aussi discr\u00e8te qu'omnipr\u00e9sente dans de telles manifestations, y a-t-il une diff\u00e9rence entre un 1er citoyen et un chef d'\u00c9tat, pas forc\u00e9ment, selon la police.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:20:46 > 0:20:59) [89%] : \r\nBien s\u00fbr que \u00e7a d\u00e9pend toujours de de plusieurs facteurs, et en fonction de, des personnalit\u00e9s non seulement de la personne qui re\u00e7oit Metz et qui est re\u00e7u, mais \u00e9galement de ses invit\u00e9s, le l'analyse pourrait \u00eatre diff\u00e9rent.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:20:59 > 0:21:05) [95%] : \r\nEncore quelques nuits blanches pour la chancellerie fribourgeoise la r\u00e9ception d'Alain Berset aura lieu le 14 d\u00e9cembre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:21:06 > 0:21:07) [86%] : \r\nBonsoir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:21:08 > 0:21:28) [93%] : \r\nL'heure est \u00e0 la concentration dans la presse \u00e9crite, c'est notamment le cas, j'\u00e9tais M\u00e9dia, le groupe met en avant les gains d'efficacit\u00e9 en regroupant une partie des r\u00e9dactions, les syndicats, eux, s'inqui\u00e8tent d'une perte de diversit\u00e9, exemple en Suisse al\u00e9manique avec les journalistes bernois du Bund et le Bernard Zeitung, dont une partie, travaillera bient\u00f4t depuis Z\u00fcrich Fanny Z\u00fcrcher.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:21:29 > 0:21:50) [87%] : \r\nUn monopole Zeitung un faux journal monopolistique pour d\u00e9noncer l'appauvrissement de la diversit\u00e9 de la presse bernoise depuis le mois d'ao\u00fbt, ce journaliste, et de nombreuses employ\u00e9es du Bernard Zeitung et du Bund multiplient les actions de protestation d'ici janvier ils perdront les rubriques internationales et \u00e9conomique de leurs journaux, qui seront centralis\u00e9es \u00e0 Z\u00fcrich.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:21:50 > 0:21:52) [72%] : \r\nAllez-y, tentez et vide hier de l'altitude.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:21:52 > 0:22:07) [92%] : \r\nPuisqu'la Ristic, je pense que sur le long terme, cela voudra dire qu'il n'y aura plus qu'un journal \u00e0 Berne et ce qui est le plus probl\u00e9matique, d'apr\u00e8s moi, c'est que la vision bernoise du monde et de l'actualit\u00e9 de notre pays ne sera plus diffus\u00e9 dans le reste de la Suisse Itin\u00e9ris 4 organes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:22:07 > 0:22:26) [90%] : \r\nCette concentration des forces concernant 4 autres titres en Suisse al\u00e9manique comme le Tages-Anzeiger ou Le Bottai toutes les rubriques \u00e9conomiques et internationales de sites seront centralis\u00e9es \u00e0 Z\u00fcrich, seule la politique et le sport resteront \u00e0 Berne, une fa\u00e7on pour Tamedia de r\u00e9pondre \u00e0 la chute des revenus publicitaires et aux nouvelles habitudes de consommation.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:22:27 > 0:22:52) [90%] : \r\nLes ressources diminuent de mani\u00e8re r\u00e9guli\u00e8re, on arrive \u00e0 un moment donn\u00e9 o\u00f9 dans ces rubriques, on n'a que quelques personnes qui travaillent, qui sont totalement d\u00e9di\u00e9s \u00e0 arr\u00eat pas remplir le le journal du lendemain au cas contraire quand on regroupe les forces, on peut \u00e0 la fois d\u00e9di\u00e9 les ressources sur des enqu\u00eates \u00e0 \u00e0 plus long terme, offrir une qualit\u00e9 diff\u00e9rente.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:22:53 > 0:23:07) [96%] : \r\nUne tendance \u00e0 la fusion, qui n'est pas nouvelle en 15 ans, les grands groupes de presse ont diminu\u00e9 de plus de moiti\u00e9 en Suisse al\u00e9manique T\u00e9a M\u00e9dia Ringier et le groupe NZZ contr\u00f4le aujourd'hui 82 pourcent du march\u00e9 un monopole qui inqui\u00e8te les syndicats.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:23:08 > 0:23:25) [86%] : \r\nC'est la d\u00e9mocratie qui souffrent, si vous avez une d\u00e9mocratie qui est qui est domin\u00e9 par une seule opinion parce qu'il a finalement peut-\u00eatre un seul journaliste qui a \u00e9crit sur un sujet ou qui a fait la \u00e0 la-t-elle d'informations sur un sujet sacr\u00e9 \u00e7a cr\u00e9e \u00e9videmment des probl\u00e8mes parce qu'il y a plus de face, en tout cas.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:23:26 > 0:23:37) [91%] : \r\nD\u00e8s janvier, cette journaliste Dubernard Zeitung quitteront Berne pour Z\u00fcrich pour ce qui reste comme New-York Steiner tout le d\u00e9fi sera alors de continuer \u00e0 faire entendre la voix de la capitale \u00e0 l'\u00e9chelle nationale.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:23:39 > 0:23:55) [95%] : \r\nNotre rendez- vous en terre inconnue nous emm\u00e8ne ce soir \u00e0 Gen\u00e8ve, la course de l'Escalade r\u00e9sonne en ce moment m\u00eame dans les rues de la vieille ville, plus de 50000 coureurs se sont inscrits et Flore Amos, vous \u00eates sur place, c'est un record de participation pour cette 40\u00e8me \u00e9dition.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:23:57 > 0:24:32) [91%] : \r\nEh oui, un record d'affluence pour que vous vous rendiez compte, en cette ann\u00e9e, il y avait plus d'inscriptions \u00e0 la course de l'Escalade qu'au marathon de New York, bon, faut dire que c'est une course qui se veut ultra- populaire, elle attire tous les \u00e2ges, toutes les cat\u00e9gories de coureurs et bien au-del\u00e0 des fronti\u00e8res du canton, mais malgr\u00e9 tout \u00e7a reste la course ch\u00e9ri des Genevois d'ailleurs, j'en ai rencontr\u00e9 un, il a un profil un petit peu atypique, vous allez voir, il s'appelle Julien vendeur s'il a 21 ans, et c'est un des grands espoirs de l'athl\u00e9tisme de l'athl\u00e9tisme en Suisse, il \u00e9tait tout \u00e0 l'heure sur la ligne de d\u00e9part regardez.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:24:32 > 0:24:47) [91%] : \r\nSur la ligne de d\u00e9part des athl\u00e8tes de niveau international, parmi ces hommes il en capte notre attention Julien vendeur 21 ans et local de l'\u00e9tape, aujourd'hui, il est l'un des favoris de la course de l'escalade.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:24:50 > 0:25:09) [91%] : \r\nJulien vendeur s'c'est un peu un OVNI dans le milieu de l'athl\u00e9tisme Genevois en 2015, il part s'installer \u00e0 Iten au Kenya avec un but, vivres et courir comme les K\u00e9nyans une maison sans eau ni chauffage, une vie qui tourne autour de la course et des entra\u00eenements, il gagne le surnom de K\u00e9nyan blanc.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:25:09 > 0:25:19) [80%] : \r\nAlors le son, quoi, les m\u00eames que moi aussi je le qualifie de K\u00e9nyans, il a l'\u00e9tat d'esprit d'un K\u00e9nyan, je lui dis toujours, rappelle-toi que tu as un K\u00e9nyan, donc tu dois gagner et il gagne allez hop.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:25:19 > 0:25:20) [77%] : \r\nOui \u00e0 l'\u00c9tat 7.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:25:22 > 0:25:37) [90%] : \r\nDe retour \u00e0 Gen\u00e8ve, on le retrouve au pied de l'immeuble o\u00f9 vivent ses parents avec lui de partenaires de course k\u00e9nyan et son amie il s'\u00e9veille de course de l'Escalade malgr\u00e9 le froid, la neige que les K\u00e9nyans voient pour la premi\u00e8re fois, il faut faire tourner les jambes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:25:37 > 0:25:49) [83%] : \r\nAu Kenya, et fait plut\u00f4t 100 degr\u00e9s, l\u00e0 \u00e7a avoisiner 0 degr\u00e9, mais bon, il faut \u00eatre pr\u00eat \u00e0 tout, quand on veut d'abord s'appuyer, PDG et peut faire super chaud, il peut pleuvoir donc pour moi c'est pas un probl\u00e8me.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:25:49 > 0:26:02) [92%] : \r\nL'ann\u00e9e pass\u00e9e, il finissait 4\u00e8me sur la ligne d'arriv\u00e9e, laissant la victoire \u00e0 un autre local de l'\u00e9tape, le Genevois ADC Abraham, cette ann\u00e9e, il donnera tout pour cette course si symbolique pour lui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:26:02 > 0:26:22) [89%] : \r\n\u00e7a a une saveur particuli\u00e8re parce que c'est chez moi, je suis n\u00e9 \u00e0 Gen\u00e8ve, c'est la premi\u00e8re course que j'ai fait dans ma vie, quand j'avais 5 ans et c'est ce qui m'a donn\u00e9 envie de commencer athl\u00e9tisme donc \u00e9videmment j'ai \u00e0 coeur d\u00e9couvrira la course, escalade, c'est une ambiance de de malades quoi avec vraiment beaucoup de gens qui encourage, on s'entend m\u00eame pas courir et puis ensuite c'est un parcours qui est qui est super int\u00e9ressant vallonn\u00e9 et qui rend la.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:26:22 > 0:26:25) [86%] : \r\nPourcent encore plus dur et la bataille reste encore plus belle.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:26:26 > 0:26:37) [89%] : \r\nAvec un maillot aux couleurs du Kenya, et apr\u00e8s 20 minutes et 58 secondes pour avec les 7,3 kilom\u00e8tre Julien vendeur s'franchi la ligne d'arriv\u00e9e, il est 1er et bat le record de la course.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:26:37 > 0:26:49) [87%] : \r\nC'est non, c'est, c'est une belle histoire, quand on pense, je crois que la premi\u00e8re fois, j'ai fait 100 52\u00e8me et que maintenant j'arrive \u00e0 la gagner \u00e9vite c'est c'est je suis vraiment super content, je ne peux pas, je peux pas, je peux pas dire autre chose quoi c'est vraiment super.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:26:49 > 0:26:52) [98%] : \r\nLe nouveau roi de l'escalade, c'est lui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:26:54 > 0:27:01) [94%] : \r\nAlors Florent voit cet extraordinaire engouement populaire cette fr\u00e9quentation record cette ann\u00e9e, mais au fond, est-ce que la manifestation n'a pas atteint ses limites.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:27:03 > 0:27:54) [94%] : \r\nAlors oui, clairement, cette ann\u00e9e on a atteint une limite en terme de participation et de l'aveu m\u00eame hein de de l'organisateur pour vous dire aujourd'hui, il a fallu rallonger le programme avec plus de 11 heures de course ininterrompue depuis 9 heures ce matin, c'est juste une organisation colossal et du coup on a vraiment de la peine \u00e0 imaginer comment on pourrait accueillir plus de monde, faire plus, du coup, c'est vraiment une r\u00e9flexion profonde qui va maintenant attendre le comit\u00e9 d'organisation, et apparemment il y a 2 pistes qui semblent se profiler soit \u00e9tonne les cours sur 2 jours, donc le samedi et le dimanche, soit carr\u00e9ment plafonner le nombre de participants, donc on comprend bien cette course de l'Escalade va devoir \u00e9voluer tout en essayant de garder son c\u00f4t\u00e9 profond\u00e9ment populaire qui fait finalement tout son charme et ce sera \u00e7a vraiment l'enjeu pour cette escalade.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:27:54 > 0:27:55) [90%] : \r\nMerci beaucoup, Flore.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:27:56 > 0:28:03) [95%] : \r\nL'autre grand \u00e9v\u00e9nement de ce week- end en Suisse romande est Fribourg 30000 personnes rassembl\u00e9es pour le cort\u00e8ge de la Saint-Nicolas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:28:03 > 0:28:13) [95%] : \r\nNicolas de Myre, le patron de la ville, accompagn\u00e9 du P\u00e8re Fouettard et c'est une premi\u00e8re cette ann\u00e9e, la f\u00eate dure 3 jours au lieu d'un, avec notamment une grande chasse aux bisc\u00f4mes organis\u00e9e demain.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:28:15 > 0:28:30) [92%] : \r\nEt nous nous arr\u00eatons ce soir sur un son que les Fribourgeois connaissent bien son qui rythment la Saint-Nicolas les fifres le directeur des fifres Olivier Fasel incarne \u00e0 lui tout seul l'esprit de la manifestation, \u00e0 mi- chemin entre le musicien et le compteur, son portrait avec Yoann, il est Melchior Auberson.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:28:35 > 0:28:44) [80%] : \r\nC'est un \u00e9cho clair brillant un peu fol\u00e2tre une vibration lointaine intemporel qui strie l'atmosph\u00e8re d'une f\u00e9erie m\u00e9di\u00e9vale aux relents de flocons et de vin chaud.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:28:46 > 0:28:56) [84%] : \r\nAu coeur du cort\u00e8ge, les fifres sont indissociables de Saint-Nicolas c'est tout qui guide le Saint patron \u00e0 travers la foule et depuis disons ans le ma\u00eetre de ses vents strident, c'est lui, Olivier Fasel.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:28:57 > 0:29:00) [59%] : \r\nPassion la passe par l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:29:00 > 0:29:04) [96%] : \r\nUne relation particuli\u00e8re entre un homme et un instrument qui commence d\u00e8s son enfance.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:29:05 > 0:29:21) [88%] : \r\nIl se trouve que mon papa jouait dans une clique et lui jouer du tambour et puis chercher des fifres alors il s'est dit : voil\u00e0, mon fils est un peu feignant il faut rien, alors on va essayer d'enr\u00f4ler comme \u00e7a, puis j'ai appris un peu involontairement par hasard : aller.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:29:21 > 0:29:31) [88%] : \r\nUne mon plein gr\u00e9, j'ai appris cet instrument avec les ann\u00e9es, Olivier Fasel a fini par ressembler \u00e0 son instrument exub\u00e9rant volontaire ou en couleurs, et parfois aussi un peu taquin.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:29:32 > 0:29:39) [94%] : \r\nAlors \u00e7a, \u00e7a, c'est un jeu pas ma baguette magique en avant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:29:42 > 0:29:55) [84%] : \r\nPrendre son r\u00f4le \u00e0 coeur et pas au s\u00e9rieux, le credo de cet \u00e9ducateur, il y a 10 ans, les fifres ont failli dispara\u00eetre du cort\u00e8ge faute de directeur motiv\u00e9s, Olivier Fasel n'a pas h\u00e9sit\u00e9 une minute \u00e0 reprendre le poste un cort\u00e8ge sans fifres c'\u00e9tait inimaginable.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:29:55 > 0:29:59) [99%] : \r\nSans doute aussi un bon pr\u00e9texte pour replonger dans l'atmosph\u00e8re si particuli\u00e8re de cette f\u00eate.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS28 (0:29:59 > 0:30:03) [92%] : \r\nC'est le gang des filles fera au revoir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:30:04 > 0:30:19) [92%] : \r\nIl a ce petit c\u00f4t\u00e9 nostalgique qui fait que je me retrouve un petit peu en Europe et puis en tant que Fribourgeois je crois qu'il y a un petit c\u00f4t\u00e9 addictif \u00e0 cette f\u00eate, il y a des gens qui reviennent de loin, juste pour la Saint-Nicolas, il faut voir comment on fait pour avoir 30000 40 1000 personnes qui qui sont l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:30:20 > 0:30:29) [90%] : \r\nIls seront 25 fifres escort\u00e9 le son patron cette ann\u00e9e un record, la preuve que malgr\u00e9 une \u00e9poque qui m\u00e8nent parfois la vie dure aux traditions, celle de la Saint-Nicolas n'a jamais \u00e9t\u00e9 aussi vivante.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:30:30 > 0:30:41) [89%] : \r\nAvant de vous quitter, un concentr\u00e9 d'adr\u00e9naline, \u00e0 pr\u00e9sent, et de grands frissons, le Supercross attire depuis hier, les amateurs de motos avec \u00e0 la cl\u00e9, une premi\u00e8re mondiale que je vous propose de d\u00e9couvrir avec Pierre-Alain Dupuis.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:30:45 > 0:30:52) [97%] : \r\nDu grand spectacle hier soir \u00e0 Palexpo la premi\u00e8re soir\u00e9e de la 32\u00e8me \u00e9dition du Supercross de Gen\u00e8ve a tenu toutes ses promesses.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:30:54 > 0:31:23) [87%] : \r\nAvec les meilleurs pilotes du monde, le public s'est r\u00e9gal\u00e9, elle n'a pas h\u00e9sit\u00e9 \u00e0 manifester son enthousiasme, voici le grand moment de la soir\u00e9e, le N\u00e9oz\u00e9landais Lee vas Sherwood 26 ans, r\u00e9ussi une premi\u00e8re mondiale en sous, incroyable, il s'agit d'un double bec flip sans les mains en fran\u00e7ais double saut p\u00e9rilleux arri\u00e8re en l\u00e2chant le guidon Li Wei Sherwood, surnomm\u00e9 Mister nos limites, a \u00e9t\u00e9 \u00e0 la hauteur de sa r\u00e9putation.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:31:24 > 0:31:27) [97%] : \r\nIl est tout simplement le meilleur pilote de freestyle Dumont.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:31:30 > 0:31:45) [90%] : \r\nC\u00f4t\u00e9 helv\u00e9tique, on rel\u00e8vera la belle performance du champion de Suisse, le Jurassien qu'il y a l'Auberson, il a pris la 3\u00e8me place de la finale en cat\u00e9gorie SX 2 un podium inattendu re\u00e7u avec satisfaction.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (0:31:46 > 0:31:57) [82%] : \r\nC'est un bonheur, malheureusement ce n'est pas pr\u00eat, donc j'aurais voulu, je me suis bless\u00e9, il n'y a pas longtemps donc pour le pain \u00e0 100 pourcent mes capacit\u00e9s mais \u00e0 pr\u00e9sent premi\u00e8res soir\u00e9es, c'est d\u00e9j\u00e0 tr\u00e8s bien d'\u00eatre sur le podium.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:31:58 > 0:32:01) [98%] : \r\nCe soir, on prend les m\u00eames et on recommence.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:32:04 > 0:32:17) [95%] : \r\nEt dans un instant, vous avez rendez- vous avec Val\u00e9rie Bovard pour la m\u00e9t\u00e9o et puis 26 minutes re\u00e7oit ce soir Jean Christophe Schwaab, le conseiller national Vaudois, qui a choisi de quitter le Parlement \u00e0 la fin de l'ann\u00e9e pour s'occuper de son fils, tr\u00e8s belle soir\u00e9e \u00e0 toutes et \u00e0 tous, \u00e0 demain.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:32:26 > 0:32:29) [82%] : \r\nIl suivait l'information continue sur RTS.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:33:14 > 0:33:18) [68%] : \r\nJ'arrive jamais nouveau du lui croate salive Marc bonne soir\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS31 (0:34:42 > 0:34:45) [81%] : \r\nFranck chose bouger, ils ont fait le le r\u00e9glage.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS31 (0:36:56 > 0:40:02) [91%] : \r\nBonsoir \u00e0 tous, un froid piquant ce samedi sous une n\u00e9bulosit\u00e9 fluctuante et avec, pour certains, la pr\u00e9sence d'une bise, osons le dire temp\u00e9tueuses ici par exemple sur le lac de Joux, les rafales ont largement d\u00e9pass\u00e9 les 90 kilom\u00e8tres \u00e0 l'heure sur les cr\u00eates du Jura \u00e0 l'ado, voyez qu'on a enregistr\u00e9 106 kilom\u00e8tres alors 75 kilom\u00e8tres \u00e0 l'heure en rafales du c\u00f4t\u00e9 d'Yverdon ou de bi\u00e8re et sur les bords du lez Mans 71 kilom\u00e8tres \u00e0 l'heure maximum \u00e0 Nyon, c'est s'\u00e9tait renforc\u00e9e entre la haute pression, toujours sur le nord Atlantique et cette d\u00e9pression qui tournoient en M\u00e9diterran\u00e9e, celle m\u00eame qui a g\u00e9n\u00e9r\u00e9 ces chutes de neige sur le Sud-Est de la France, vous l'avez peut-\u00eatre vu tout \u00e0 l'heure au 19 30 une autre d\u00e9pression demain va un peu se d\u00e9caler en direction du Sud-Est ainsi le gradient de pression va se desserrer la bise pourra se calmer et on verra arriver en fin de journ\u00e9e par le nord- ouest, une petite perturbation qui va donner lieu \u00e0 quelques faibles chutes de neige jusqu'en plaine d'ici l\u00e0 pour demain matin, nos sp\u00e9cialistes \u00e0 m\u00e9t\u00e9o Suisse pr\u00e9voit une \u00e9tendue couche de stratus partout sur le plateau, jusque vers 1000 1400 m\u00e8tres d'altitude en Suisse romande, avec un sommet, un peu plus \u00e9lev\u00e9 en Suisse al\u00e9manique, il pourrait y avoir aussi quelques bancs de grisaille temporaire dans la vall\u00e9e du Rh\u00f4ne, sinon ce sera un temps bien ensoleill\u00e9 durant l'apr\u00e8s- midi et bien autre couche de stratus va se faire un peu grignot\u00e9es par l'arriv\u00e9e d'autres nuages depuis le nord- ouest \u00e0 l'avant de la perturbation qui sera chez nous, demain soir et qui produira quelques flocons jusqu'en plaine, ainsi que durant la nuit, ah les quantit\u00e9s seront un peu plus importante sur le nord et dans l'Est, mais attention aux possibles, probl\u00e8me de circulation notamment, lundi matin, pr\u00e9voyez large si vous prenez la route pour partir travailler revenons temp\u00e9rature de demain alors au petit matin seront partout n\u00e9gatives m\u00eame largement dans la vall\u00e9e du Rh\u00f4ne et puis demain apr\u00e8s- midi, on aura \u00e0 peine des temp\u00e9ratures positives, ce sera m\u00eame n\u00e9gatif encore dans la r\u00e9gion de Vi\u00e8ge ou de Saint-Gall, on attend un maximum de 6 degr\u00e9s pour Locarno la vie sera encore assez forte demain matin sur le bassin l\u00e9manique mais ensuite elle va tendant alors a tendance \u00e0 se calmer et puis en montagne et au sud, nous aurons un vent de Nord-Est encore par moments forts lundi, h\u00e9 bien nous aurons les restes de la perturbation sur la moiti\u00e9 nord, avec encore quelques faibles chutes de neige, la limite devrait remonter vers 600 \u00e0 800 m\u00e8tres d'altitude, ce sera d\u00e9j\u00e0 bien meilleur en Valais et toujours beau au Tessin, par effet de barrage, mardi, nous aurons jusqu'\u00e0 13 degr\u00e9s sur le Tessin, sinon un d\u00e9grad\u00e9 nuageux sud avec des temp\u00e9ratures qui s'annonce de saison et puis mercredi une situation d'autres pressions avec du stratus sur le plateau, sinon un bel ensoleillement et des temp\u00e9ratures stables, des temp\u00e9ratures qui auront tendance \u00e0 grimper jeudi apr\u00e8s- midi sous l'impact d'un vent de sud- ouest qui va se renforcer, deviendra par moments forts jusqu'en plaine \u00e0 l'avant d'une d\u00e9gradation en effet un front assez actif est attendu pour leur pour la journ\u00e9e de vendredi, il pourrait \u00e0 nouveau donner lieu \u00e0 des pr\u00e9cipitations sous forme de neige jusqu'\u00e0 basse altitude, ce sera donc \u00e0 surveiller demain, nous serons le dimanche 3 d\u00e9cembre ce sera le 1er dimanche de l'Avent, je vous souhaite d'ici l\u00e0, h\u00e9 bien, une tr\u00e8s belle soir\u00e9e avec tout de suite le magasin, l'\u00e9mission 26 minutes tr\u00e8s bons moments \u00e0 vous tous et \u00e0 demain, au revoir.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2018-03-30T01:17:51Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1712642559", "durationSec": 29, "title": "SO VOTE SENAT USA_RTS000001332458", "excerpt": "La 32e \u00e9dition du Supercross de Gen\u00e8ve a rassembl\u00e9 \u00e0 Palexpo les meilleurs pilotes de moto. Le pilote free style n\u00e9oz\u00e9landais Levi Shervood a r\u00e9ussi un exploit en faisant un double back flip sans les mains.", "remarks": "Contient des archives.", "sequenceIds": ["1643422"]}, {"internalArchiveId": "AA1712642560", "durationSec": 82, "title": "SO SUPERCROSS_RTS000001332431", "excerpt": "Les professionnels du tourisme des stations de ski sont satisfaits des conditions d'enneigement pr\u00e9coces de ce d\u00e9but de saison. Ils attendent aussi beaucoup du nouveau forfait Magic Pass valable dans 25 stations. Exemple avec la station de Leysin.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "CHERRUAULT, Serge", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "DUPUIS, Pierre-Alain", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["GRAND-SACONNEX, LE"], "thematicThemes": ["SUPERCROSS"]}, {"internalArchiveId": "AA1712642561", "durationSec": 132, "title": "SO STATIONS SKI OUVERTURE_RTS000001332493", "excerpt": "Cort\u00e8ge nocturne pour la f\u00eate de la Saint-Nicolas dans la ville de Fribourg, en pr\u00e9sence d'une foule nombreuse.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "DEFRANCE, Pascale", "type": "Personne physique"}, {"function": "Recherchiste", "name": "ZUFFEREY, Dimitri", "type": "Personne physique"}, {"function": "Graphiste", "name": "VALSANGIACOMO, Scilla Elsa", "type": "Personne physique"}, {"function": "Graphiste", "name": "SLETTENHAAR, Jan", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "BORNAND, C\u00e9dric", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["LEYSIN"], "thematicThemes": ["STATION DE SKI", "TOURISME", "SKI ALPIN (LOISIR)"], "sequenceIds": ["1643401"]}, {"internalArchiveId": "AA1712642562", "durationSec": 26, "title": "SO SAINT NICOLAS_RTS000001332527", "excerpt": "Le S\u00e9nat am\u00e9ricain a vot\u00e9 en faveur du projet de r\u00e9forme fiscale. Celle-ci va permettre la baisse d'imp\u00f4ts la plus importante depuis des d\u00e9cennies. Elle concerne avant tout les entreprises et pourrait avoir un impact en Suisse o\u00f9 de nombreuses multinationales am\u00e9ricaines sont \u00e9tablies.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "OBERSON, Melchior", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["FRIBOURG-VILLE"], "thematicThemes": ["CORT\u00c8GE", "NOCTURNE", "SAINT-NICOLAS"]}, {"internalArchiveId": "AA1712642563", "durationSec": 105, "title": "SO REFORME FISCALE USA_RTS000001332483", "excerpt": "Le directeur des fifres de la Saint-Nicolas Olivier Fasel entra\u00eene inlassablement son groupe musical pour la c\u00e9l\u00e9bration de la Saint-Nicolas \u00e0 Fribourg. Il raconte l'origine de sa passion. Les fifres font partie int\u00e9grante du cort\u00e8ge traditionnel dont le succ\u00e8s ne s'est jamais d\u00e9menti.", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "REVAZ, Philippe", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["WASHINGTON"], "thematicThemes": ["R\u00c9FORME \u00c9CONOMIQUE", "POLITIQUE FISCALE", "IMP\u00d4T SUR LES SOCI\u00c9T\u00c9S"]}, {"internalArchiveId": "AA1712642564", "durationSec": 120, "title": "SO PORTRAIT FIFRE_RTS000001332400", "excerpt": "L'image du parti politique suisse PDC est mise \u00e0 mal par deux scandales en moins de deux ans. L'affaire de Christophe Darbellay p\u00e8re d'un enfant n\u00e9 hors mariage est suivie par celle de Yannick Buttet, accus\u00e9 de harc\u00e8lement sexuel. Le parti est pourtant le fervent d\u00e9fenseur des valeurs traditionnelles de la famille. Il est en recul depuis plusieurs ann\u00e9es.", "contributors": [{"function": "JRI", "name": "OBERSON, Melchior", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["FRIBOURG-VILLE"], "thematicThemes": ["FIFRE", "SAINT-NICOLAS"]}, {"internalArchiveId": "AA1712642565", "durationSec": 107, "title": "SO PDC BERNE_RTS000001332571", "excerpt": "Il y a 50 ans, le 02.12.1967, le chirurgien Christian Barnard r\u00e9ussissait la premi\u00e8re greffe du coeur de l'histoire de la m\u00e9decine. L'\u00e9v\u00e9nement s'est pass\u00e9 au Cap et le receveur s'appelait Louis Washansky. Il a eu un fort retentissement \u00e0 travers le monde. Le chirurgien cardiaque suisse Ren\u00e9 Pr\u00eatre s'en souvient.", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "SIGGEN LOPEZ, Lo\u00efs", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "thematicThemes": ["PARTI POLITIQUE"], "thematicCorporations": ["PDC"], "sequenceIds": ["1643402"]}, {"internalArchiveId": "AA1712642566", "durationSec": 135, "title": "SO GREFFE COEUR 50 ANS_RTS000001332521", "excerpt": "Le prix des billets des transports publics baissera de 0,3 % en 2018. Cette baisse est modeste et r\u00e9sulte de la pression exerc\u00e9e par le surveillant des prix Stefan Meierhans. La responsable voyageurs des CFF Jeannine Pilloud lie ce changement \u00e0 la r\u00e9duction prochaine de la TVA.", "contributors": [{"function": "Documentaliste", "name": "BARCELLA, Denise", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "ROSSE, Nicolas", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "CASCIOLI, Tibio", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1712642567", "durationSec": 87, "title": "SO FRANCE METEO_RTS000001332507", "excerpt": "L'organisation de r\u00e9ceptions officielles par le canton de Fribourg n\u00e9cessite de grands efforts au niveau de la logistique. Le canton re\u00e7oit successivement Dominique de Buman, pr\u00e9sident du Conseil national et Alain Berset, prochain pr\u00e9sident de la Conf\u00e9d\u00e9ration. La chanceli\u00e8re d'Etat fribourgeoise, Danielle Gagnaux-Morel, explique les conditions budg\u00e9taires.", "contributors": [{"function": "Producteur", "name": "AFPTV", "type": "Organisation"}, {"function": "Graphiste", "name": "VALSANGIACOMO, Scilla Elsa", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteuse", "name": "FEDAK, Agn\u00e8s", "type": "Personne physique"}, {"function": "Adaptation", "name": "CHAPPUIS, Guy-Olivier", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1712642568", "durationSec": 28, "title": "SO FLYNN COUPABLE_RTS000001332442", "excerpt": "Les r\u00e9dactions des journaux bernois du Bund et de la Berner Zeitung vont fusionner. Une r\u00e9daction commune \u00e0 plusieurs journaux sera centralis\u00e9e \u00e0 Zurich en ce qui concernle l'\u00e9conomie et l'international. En signe de protestation, les employ\u00e9s de la presse \u00e9crite bernoise multiplie les actions, comme la publication d'un journal intitul\u00e9 Monopole Zeitung.  Le pr\u00e9sident de la Commission du personnel du Berner Zeitung exprime ses craintes pour l'avenir. Pour le directeur de Tamedia Serge Reymond, il s'agit de r\u00e9pondre \u00e0 la baisse des revenus publicitaires. Cette concentration inqui\u00e8te comme le souligne le directeur Impressum Urs Thalmann."}, {"internalArchiveId": "AA1712642569", "durationSec": 85, "title": "SO CFF BAISSE PRIX_RTS000001332511", "excerpt": "Portrait de l'athl\u00e8te genevois Julien Wanders qui a remport\u00e9 la 40e Course de l'escalade messieurs en \u00e9tablissant un nouveau record du parcours. Il est surnomm\u00e9 le \"K\u00e9nyan blanc\", car il s'entra\u00eene r\u00e9guli\u00e8rement au K\u00e9nya.", "contributors": [{"function": "Producteur", "name": "SRF", "type": "Organisation"}, {"function": "Adaptation", "name": "GABRIEL, Viviane", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "BERNEY, Fr\u00e9d\u00e9ric", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "thematicThemes": ["PRIX (\u00c9CONOMIE)", "TARIF DES TRANSPORTS", "TRANSPORT PUBLIC URBAIN"]}, {"internalArchiveId": "AA1712642570", "durationSec": 125, "title": "FRIGO PROTOCOLE RECEPTION V3_RTS000001331514", "contributors": [{"function": "Cameraman", "name": "SCIBOZ, Pascal", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "DE LA IGLESIA, Carlos", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "WYSS, Stefan", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "BEER, Nicolas", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "GILLIOZ, Val\u00e9rie", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["FRIBOURG-VILLE"], "thematicThemes": ["R\u00c9CEPTION (F\u00caTE)"], "thematicPersons": ["DE BUMAN, DOMINIQUE"]}, {"internalArchiveId": "AA1712642571", "durationSec": 132, "title": "FRIGO PRESSE ALEMANIQUE_RTS000001328362", "contributors": [{"function": "Correspondante", "name": "ZUERCHER, Fanny", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["BERNE"], "thematicThemes": ["PRESSE QUOTIDIENNE", "FUSION D'ENTREPRISES"]}, {"internalArchiveId": "AA1712642572", "durationSec": 142, "title": "SO EN TERRAIN CONNU COURSE ESCALADE_RTS000001332523", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "AMOS, Flore", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "GERARDIN, Martial", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "ROCHAT, Magali", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE"], "thematicThemes": ["PORTRAIT", "ENTRA\u00ceNEMENT SPORTIF", "COURSE DE L'ESCALADE"], "thematicPersons": ["WANDERS, JULIEN"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1712643702", "summary": "Hivernal, ensoleill\u00e9 et enneig\u00e9 :\nSkieurs skiant sur les pistes de ski de la station de Leysin. Itw r\u00e9actions de skieurs. Skieurs attendant au d\u00e9part de t\u00e9l\u00e9cabines. Gros plan main passant carte abonnement de ski tarifaire Magic Pass devant lecteur. Itw Jean-Marc Udriot, directeur des remont\u00e9es m\u00e9caniques T\u00e9l\u00e9leysin. De dos, touristes \u00e0 la r\u00e9ception d'un h\u00f4tel. Itw Gilles Helfrich, directeur H\u00f4tel central r\u00e9sidence.", "id": "1643401", "visualThemes": ["STATION DE SKI", "SKI ALPIN (LOISIR)", "HIVERNAL", "PRIX (\u00c9CONOMIE)", "ENNEIG\u00c9"], "visualGeographicals": ["LEYSIN"]}, {"internalArchiveId": "AA1712643703", "summary": "Affiche publicitaire du partit politique suisse PDC avec photo d'une famille. Itw Doris Leuthard, pr\u00e9sidente de la Conf\u00e9d\u00e9ration. Stills articles de journaux sur l'affaire Christophe Darbellay et Yannick Buttet. Itw B\u00e9atrice Wertli, secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9rale PDC Suisse. Itw Lukas Golder, codirecteur GFS.", "id": "1643402", "visualThemes": ["PARTI POLITIQUE", "HARC\u00c8LEMENT SEXUEL"], "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "visualPersons": ["LEUTHARD, DORIS"], "visualCorporations": ["PDC"]}, {"internalArchiveId": "AA1712643723", "summary": "Itw Itai Grinberg, professeur \u00e0 l'universit\u00e9 de Georgetown. Enseignes entreprises am\u00e9ricaines qui ont leur si\u00e8ge en Suisse (Caterpillar, Chiquita, etc). Ext b\u00e2timent de la Fondation Heritage. Itw Romina Boccia, Fondation Heritage. Ext b\u00e2timent du Capitole \u00e0 Washington.", "id": "1643422", "visualThemes": ["POLITIQUE FISCALE", "IMP\u00d4T SUR LES SOCI\u00c9T\u00c9S"], "visualGeographicals": ["WASHINGTON"]}], "program": {"href": "/programs/4477", "id": "4477", "name": "19h30"}, "contributors": [{"function": "Liaison duplex", "name": "SIGGEN LOPEZ, Lo\u00efs", "role": "Duplex Berne", "type": "Personne physique"}, {"function": "Liaison duplex", "name": "AMOS, Flore", "role": "Duplex Gen\u00e8ve", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "ALLGOEWER, Marc", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "VOLET, Pierre-Olivier", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "GIEZENDANNER, Ludovic", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur Editorial", "name": "BOVET, Pierre-Alain", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "CLEMENCON, Gilles", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentatrice m\u00e9t\u00e9o", "name": "BOVARD, Val\u00e9rie", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1720459", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT034986", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1625216", "internalArchiveId": "AA1709625437", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Supercross de Gen\u00e8ve 2017 : finale", "publicationDate": "2017-12-02T00:00:00Z", "durationSec": 14994, "genres": ["Motocyclisme en direct"], "publicationChannelNames": ["RTS 2"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/9137004", "imageURL": "http://www.rts.ch/9061973.image", "alternativeTitle": ["Motocyclisme", "Motocyclisme, Supercross, Finale", "SX1, finale : Musquin (FRA) s'impose \u00e0 nouveau devant Anderson (USA) 2e et Brayton (USA) 3e"], "alternativeSummary": ["Supercross\nFinale", "En direct de Gen\u00e8ve", "Moto - Supercross de Gen\u00e8ve"], "variantIds": ["ece-9028132"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-12-28T22:46:12Z", "webPublicationDate": "2017-12-02T22:50:02Z", "program": {"href": "/programs/400", "id": "400", "name": "Motocyclisme"}, "contributors": [{"function": "Consultant", "name": "RISTORI, Marc", "type": "Personne physique"}, {"function": "Commentateur", "name": "JUTTENS, Matthieu", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1712341", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CM fra / ITR und", "version": 1, "medium": {"id": "ZT033789", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1636160", "internalArchiveId": "AA1711636401", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Emission 98 : Jean Christophe Schwaab", "publicationDate": "2017-12-02T00:00:00Z", "summary": "Vincent Veillon pr\u00e9sente en public un faux magazine d'information depuis le Club Chauderon18 de Lausanne, avec reportages parodiques et interviews humoristiques, ainsi que les interventions des personnages farfelus interpr\u00e9t\u00e9s par Vincent Kucholl. Le vrai invit\u00e9 est le conseiller national socialiste vaudois Jean Christophe Schwaab qui \u00e9voque son retrait de la politique pour s'occuper de son fils qui souffre d'un retard du d\u00e9veloppement.", "durationSec": 1560, "genres": ["Cabaret, humour"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/9136651", "imageURL": "http://www.rts.ch/9136658.image", "backgrounds": ["Plateau, le conseiller national socialiste vaudois Jean Christophe Schwaab parle de son retrait de la politique pour s'occuper de son fils qui souffre d'un retard de d\u00e9veloppement."], "thematicGeographicals": ["PLATEAU", "LAUSANNE"], "thematicThemes": ["HUMOUR"], "thematicPersons": ["SCHWAAB, JEAN CHRISTOPHE"], "alternativeTitle": ["26 minutes", "26 minutes", "26 minutes, l'int\u00e9grale du 02 d\u00e9cembre 2017", "L'entretien de la r\u00e9daction : Jean Christophe Schwaab", "World Music", "R\u00e9clame : Protoxynol", "Mets les cha\u00eenes", "L'invit\u00e9 de la r\u00e9daction : Bertrand St\u00e4hli", "L'invit\u00e9 de la r\u00e9daction : Lolette", "26 minutes", "26 minutes"], "alternativeSummary": ["Un faux magazine d'actualit\u00e9 qui passe en revue les faits marquants de la semaine \u00e9coul\u00e9e, en Suisse et dans le monde, \u00e0 travers des faux reportages et des interviews de vrais et de faux invit\u00e9s. Un regard d\u00e9cal\u00e9 sur l'actualit\u00e9, pr\u00e9sent\u00e9 par Vincent Veillon et Vincent Kucholl.", "Un faux magazine d'actualit\u00e9 qui passe en revue les faits marquants de la semaine \u00e9coul\u00e9e, en Suisse et dans le monde, \u00e0 travers des faux reportages et des interviews de vrais et de faux invit\u00e9s. Un regard d\u00e9cal\u00e9 sur l'actualit\u00e9, pr\u00e9sent\u00e9 par Vincent Veillon et Vincent Kucholl.", "Conseiller national (PS/VD).", "Cee-Roo passe en revue l\u2019actualit\u00e9 internationale du mois \u00e9coul\u00e9, en musique et en images.", "Gilles Wenger nous propose sa s\u00e9lection de la semaine t\u00e9l\u00e9visuelle romande.", "Bertrand St\u00e4hli, amateur d\u2019armes, \u00e9voque la 24e Bourse internationale aux armes de Lausanne.", "Lolette, membre du groupe Hacker/Hacker, \u00e9voque la probl\u00e9matique de la s\u00e9curit\u00e9 informatique apr\u00e8s le piratage dont a \u00e9t\u00e9 victime la soci\u00e9t\u00e9 Uber.", "Un faux magazine d'actualit\u00e9 qui passe en revue les faits marquants de la semaine \u00e9coul\u00e9e, en Suisse et dans le monde, \u00e0 travers des faux reportages et des interviews de vrais et de faux invit\u00e9s. Un regard d\u00e9cal\u00e9 sur l'actualit\u00e9, pr\u00e9sent\u00e9 par Vincent Veillon et Vincent Kucholl."], "variantIds": ["ece-9025971", "ece-9025964"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-01-02T15:02:02Z", "subTitles": ["01:04:00:13  01:04:04:10\r\n     -\"26 minutes\", bonsoir...\r\n       Ce soir, \u00e7a va chier.\r\n\r\n01:04:04:14  01:04:06:22\r\n   Oh... Putain, dans l'oeil !\r\n\r\n01:04:07:12  01:04:09:13\r\n     Je l'ai pris dans l'oeil.\r\n\r\n01:04:10:15  01:04:19:21\r\n...\r\n\r\n01:04:20:02  01:04:25:06\r\n       Le public applaudit\r\n\r\n01:04:25:11  01:04:27:04\r\n      -Bonsoir et bienvenue\r\n\r\n01:04:27:09  01:04:30:10\r\ndans cette ant\u00e9p\u00e9nulti\u00e8me \u00e9mission.\r\n\r\n01:04:30:14  01:04:32:02\r\n        Voici le sommaire.\r\n\r\n01:04:33:11  01:04:35:22\r\n       La session d'hiver\r\n     a d\u00e9but\u00e9 au Parlement,\r\n\r\n01:04:36:03  01:04:38:20\r\n          la derni\u00e8re pour\r\nle conseiller national J.C. Schwaab,\r\n\r\n01:04:39:01  01:04:42:08\r\nqui mettra sa carri\u00e8re politique\r\n  nationale entre parenth\u00e8ses.\r\n\r\n01:04:42:12  01:04:44:05\r\n      Il est notre invit\u00e9.\r\n\r\n01:04:44:10  01:04:45:16\r\n          Ce week-end,\r\n\r\n01:04:45:21  01:04:49:02\r\n   24\u00e8me Bourse internationale\r\n     aux armes de Lausanne.\r\n\r\n01:04:49:07  01:04:53:08\r\nEt l'actualit\u00e9 mondiale en images\r\net en musique en fin d'\u00e9mission.\r\n\r\n01:04:53:12  01:04:56:20\r\n    Ce soir aussi: un sapin,\r\ndes effets sp\u00e9ciaux de malade...\r\n\r\n01:05:02:18  01:05:04:06\r\n     Et du suisse allemand !\r\n\r\n01:05:04:11  01:05:07:16\r\n          -Comment dit-on\r\n \"la gueule de bois\" en allemand ?\r\n\r\n01:05:07:21  01:05:09:15\r\n       -La gueule de bois ?!\r\n\r\n01:05:09:20  01:05:12:16\r\nJe l'ai qu'en fran\u00e7ais, celle-l\u00e0 !\r\n\r\n01:05:12:21  01:05:17:02\r\n       Le public applaudit\r\n\r\n01:05:17:07  01:05:20:04\r\n  -La 24\u00e8me Bourse internationale\r\n             aux armes\r\n\r\n01:05:20:09  01:05:23:15\r\njusqu'\u00e0 demain au Palais de Beaulieu\r\n            \u00e0 Lausanne.\r\n\r\n01:05:23:20  01:05:27:19\r\n   Les quelques cents exposants\r\n        et collectionneurs\r\n\r\n01:05:28:00  01:05:33:08\r\nauront pu vendre ou acheter des armes\r\nde chasse, de collection ou de sport.\r\n\r\n01:05:33:12  01:05:39:01\r\nPlusieurs milliers de visiteurs dont\r\nvous faites partie, Bertrand Staehli.\r\n\r\n01:05:39:06  01:05:40:11\r\n             Bonsoir.\r\n\r\n01:05:40:15  01:05:41:20\r\n             -Bonsoir.\r\n\r\n01:05:42:01  01:05:46:09\r\n   Je suis all\u00e9 \u00e0 la bourse hier\r\n      pour m'acheter un Uzi.\r\n\r\n01:05:46:13  01:05:47:18\r\n               Et...\r\n\r\n01:05:47:23  01:05:50:23\r\n    Je pense y retourner demain\r\n           pour l'ap\u00e9ro\r\n\r\n01:05:51:04  01:05:53:10\r\n et faire encore un peu de commi'.\r\n\r\n01:05:53:14  01:05:58:11\r\n -A part pouvoir vous acheter des\r\narmes, qu'est-ce qui vous attire ?\r\n\r\n01:05:58:16  01:06:00:18\r\n     -Alors... Je dois dire...\r\n\r\n01:06:00:23  01:06:03:01\r\n     Je vais acheter des armes\r\n\r\n01:06:03:06  01:06:05:08\r\n  mais ce n'est pas que pour moi.\r\n\r\n01:06:05:12  01:06:08:17\r\n         En l'occurrence,\r\n    vu que c'est bient\u00f4t No\u00ebl,\r\n\r\n01:06:08:22  01:06:11:03\r\n je profite de faire mes cadeaux.\r\n\r\n01:06:11:08  01:06:16:10\r\n Demain, je vais acheter un Negev\r\n          pour ma femme,\r\n\r\n01:06:16:14  01:06:23:12\r\n un Beretta 9'000 S pour ma fille\r\net un Remington 700 pour mon fils.\r\n\r\n01:06:23:17  01:06:25:03\r\n         -Pour votre fils.\r\n\r\n01:06:25:08  01:06:29:18\r\nVous allez offrir des armes \u00e0 votre\r\n femme et votre fille pour No\u00ebl ?\r\n\r\n01:06:29:23  01:06:31:04\r\n             -Chut...\r\n\r\n01:06:31:09  01:06:32:17\r\n        C'est une surprise.\r\n\r\n01:06:32:22  01:06:35:18\r\n   J'esp\u00e8re qu'elle regarde pas,\r\n            mais bon...\r\n\r\n01:06:35:23  01:06:38:17\r\n       C'est une gauchiste,\r\n        elle regarde pas.\r\n\r\n01:06:38:22  01:06:42:06\r\n   C'est une surprise pour elle\r\n           et pour moi.\r\n\r\n01:06:42:11  01:06:44:23\r\n Y a pas grand-chose de plus sexy\r\n\r\n01:06:45:04  01:06:49:03\r\n   qu'une femme en petite tenue\r\n      qui tient une arme...\r\n\r\n01:06:49:08  01:06:52:22\r\n      -J'ai jamais vu \u00e7a.\r\n     -Oh... mais alors moi...\r\n\r\n01:06:53:03  01:06:59:14\r\n  Oh, mais je me r\u00e9jouis de voir\r\nma Corinne, ma Coco avec son Negev.\r\n\r\n01:07:01:13  01:07:04:13\r\nLe Negev, c'est une arme magnifique.\r\n\r\n01:07:04:18  01:07:09:01\r\n      Ca tire culasse ouverte,\r\nca monte jusqu'\u00e0 1'000 coups minute.\r\n\r\n01:07:09:06  01:07:12:14\r\n   Ca tire des grenades \u00e0 fusil,\r\n       c'est juste superbe.\r\n\r\n01:07:12:19  01:07:17:12\r\n  -Tous les visiteurs de la bourse\r\nne repartent pas avec autant d'armes.\r\n\r\n01:07:17:17  01:07:20:23\r\n         -Non, la plupart\r\n      y vont pour l'ambiance.\r\n\r\n01:07:21:04  01:07:22:16\r\n        -Pour l'ambiance ?\r\n\r\n01:07:22:21  01:07:25:11\r\n           -Faut savoir\r\n     que c'est le seul endroit\r\n\r\n01:07:25:16  01:07:28:13\r\n        o\u00f9 vous trouverez\r\n     que des types comme moi.\r\n\r\n01:07:28:18  01:07:29:23\r\n              -Ah...\r\n\r\n01:07:30:04  01:07:32:04\r\n     -Des types bien, droits.\r\n\r\n01:07:32:09  01:07:36:01\r\n        Des types s\u00e9rieux,\r\n     avec des vraies valeurs.\r\n\r\n01:07:36:06  01:07:41:01\r\n Pas des types comme on en croise\r\n   de plus en plus \u00e0 Lausanne.\r\n\r\n01:07:41:06  01:07:44:00\r\n Ces gaillards qui glandouillent !\r\n\r\n01:07:44:05  01:07:47:12\r\n      A la Bourse aux armes,\r\n        on est entre nous.\r\n\r\n01:07:47:17  01:07:49:15\r\n      -Entre collectionneurs.\r\n\r\n01:07:49:20  01:07:52:07\r\n-Non, je ne suis pas collectionneur.\r\n\r\n01:07:52:11  01:07:53:16\r\n        Je suis un amateur.\r\n\r\n01:07:53:21  01:07:58:00\r\n    Je poss\u00e8de plusieurs armes\r\n  mais sans \u00eatre collectionneur.\r\n\r\n01:07:58:05  01:08:00:03\r\n      -Ca veut dire combien ?\r\n\r\n01:08:00:08  01:08:03:04\r\n  -38 maintenant que j'ai l'Uzi.\r\n\r\n01:08:03:09  01:08:07:06\r\n  -38 armes, vous appelez pas \u00e7a\r\n         une collection ?\r\n\r\n01:08:07:11  01:08:08:15\r\n            -Ben non !\r\n\r\n01:08:08:20  01:08:10:14\r\n       Une collection, non !\r\n\r\n01:08:10:19  01:08:12:17\r\n    Une collection, c'est plus.\r\n\r\n01:08:12:22  01:08:14:01\r\n        Un copain en a 642.\r\n\r\n01:08:14:06  01:08:17:22\r\n    Il dit pour plaisanter...\r\n  -Qu'il est pas collectionneur.\r\n\r\n01:08:18:03  01:08:20:00\r\n   -Il est collectionneur, oui.\r\n\r\n01:08:20:05  01:08:25:05\r\n  Il dit que si jamais, on pourrait\r\nrenverser la Municipalit\u00e9 de Lausanne\r\n\r\n01:08:25:10  01:08:28:03\r\n       si on voulait faire \r\n      un \"coup de commune\" !\r\n\r\n01:08:29:17  01:08:33:10\r\nNon, non, les armes de collection,\r\n       on les utilise pas.\r\n\r\n01:08:33:14  01:08:35:16\r\n     C'est des armes inutiles.\r\n\r\n01:08:35:21  01:08:39:21\r\n-Vos 38 armes, elles sont utiles ?!\r\n\r\n01:08:40:02  01:08:43:04\r\n-Bien s\u00fbr que oui, elles sont utiles.\r\n\r\n01:08:43:09  01:08:45:16\r\n   -Vous les utilisez comment ?\r\n\r\n01:08:45:21  01:08:47:13\r\n       -Je m'entra\u00eene avec.\r\n\r\n01:08:47:18  01:08:51:04\r\n  Je vais au stand ou en for\u00eat...\r\n\r\n01:08:53:11  01:08:55:17\r\n    Je m'imagine des ennemis...\r\n\r\n01:08:55:22  01:08:57:22\r\n     -En situation de guerre.\r\n\r\n01:08:58:03  01:09:00:11\r\n   -Non, j'imagine des ennemis.\r\n\r\n01:09:00:15  01:09:03:06\r\n  -Juste des ennemis qui sont l\u00e0.\r\n\r\n01:09:03:11  01:09:04:15\r\n            -Je tire !\r\n\r\n01:09:04:20  01:09:06:02\r\n          -Pour de vrai ?\r\n\r\n01:09:06:07  01:09:07:14\r\n         -Ben oui, quoi !\r\n\r\n01:09:07:19  01:09:12:01\r\n     Mais je mets des tampons \r\n    auriculaires et des pamirs.\r\n\r\n01:09:12:06  01:09:15:16\r\n   Sinon vous avez un acouph\u00e8ne\r\n      pendant deux semaines.\r\n\r\n01:09:15:21  01:09:17:19\r\n      Non, non, non, c'est...\r\n\r\n01:09:18:00  01:09:20:02\r\n     Et apr\u00e8s, je les nettoie.\r\n\r\n01:09:20:07  01:09:21:11\r\n            Le canon...\r\n\r\n01:09:21:16  01:09:24:16\r\nPour qu'elles soient toujours nickel,\r\n             au cas o\u00f9.\r\n\r\n01:09:24:21  01:09:26:07\r\n         -Au cas o\u00f9 quoi ?\r\n\r\n01:09:26:11  01:09:29:06\r\n    -Au cas o\u00f9 j'aurais besoin\r\n         de me d\u00e9fendre.\r\n\r\n01:09:29:11  01:09:31:18\r\n   -Contre quoi ou contre qui ?\r\n\r\n01:09:31:23  01:09:34:10\r\n           -Non mais...\r\n    Vous \u00eates d\u00e9bile ou quoi ?\r\n\r\n01:09:34:14  01:09:35:19\r\n          Le public rit\r\n\r\n01:09:36:00  01:09:39:11\r\n        Avec tous les types\r\n    qui tra\u00eenent par Lausanne !\r\n\r\n01:09:39:16  01:09:40:21\r\n            Non mais...\r\n\r\n01:09:41:02  01:09:44:18\r\nSans compter qu'il faut pas compter\r\n          sur les flics.\r\n\r\n01:09:44:23  01:09:48:14\r\n             Et l'arm\u00e9e,\r\nc'est devenu une colonie de vacances.\r\n\r\n01:09:48:19  01:09:52:01\r\n Plus personne ne se sent prot\u00e9g\u00e9,\r\n            hein, dis !\r\n\r\n01:09:52:06  01:09:53:11\r\n         Le public crie\r\n\r\n01:09:53:15  01:09:54:20\r\n               -OK.\r\n\r\n01:09:55:01  01:09:58:07\r\n        -C'est rassurant,\r\n      les gens clairvoyants.\r\n\r\n01:09:59:12  01:10:04:11\r\n   Non, moi je me sens rassur\u00e9\r\n quand j'ai une arme pr\u00e8s de moi.\r\n\r\n01:10:04:15  01:10:08:00\r\n   Les gens dans la rue seraient\r\n         beaucoup plus zen\r\n\r\n01:10:08:05  01:10:13:13\r\n  s'ils avaient une arme sur eux\r\n  comme en Arizona ou au Nevada.\r\n\r\n01:10:13:18  01:10:15:07\r\n        Toujours une arme.\r\n\r\n01:10:15:11  01:10:17:11\r\n     On est bien, on est zen.\r\n\r\n01:10:17:16  01:10:21:00\r\n  -Vous avez une arme sur vous ?\r\n            -Bien s\u00fbr.\r\n\r\n01:10:21:05  01:10:23:14\r\n             SIGP220.\r\n\r\n01:10:23:19  01:10:25:10\r\n        Une arme classique.\r\n\r\n01:10:25:14  01:10:29:20\r\n   Gr\u00e2ce \u00e0 elle, \u00e0 tout moment,\r\n     je peux tuer quelqu'un.\r\n\r\n01:10:30:01  01:10:31:06\r\n            C'est cool.\r\n\r\n01:10:31:11  01:10:33:11\r\n     -Mais... Il est charg\u00e9 ?\r\n\r\n01:10:33:15  01:10:34:20\r\n              -Non !\r\n\r\n01:10:35:01  01:10:36:06\r\n              L\u00e0 oui.\r\n\r\n01:10:36:11  01:10:37:15\r\n          Le public rit\r\n\r\n01:10:37:20  01:10:42:06\r\n     A partir de maintenant,\r\n  si je veux, je peux vous tuer.\r\n\r\n01:10:42:11  01:10:44:01\r\n        Alors que vous pas.\r\n\r\n01:10:44:06  01:10:47:00\r\n Et donc je me sens plus puissant.\r\n\r\n01:10:47:05  01:10:49:19\r\n  C'est un sentiment que j'adore.\r\n\r\n01:10:50:00  01:10:51:05\r\n          Le public rit\r\n\r\n01:10:51:10  01:10:52:14\r\n              -Bon...\r\n\r\n01:10:52:19  01:10:54:00\r\n              -Oh...\r\n\r\n01:10:54:05  01:10:56:08\r\n-Ouais, en fait, vous \u00eates cingl\u00e9.\r\n\r\n01:10:56:12  01:10:58:10\r\n  -Faites gaffe \u00e0 pas m'\u00e9nerver.\r\n\r\n01:10:58:14  01:11:03:05\r\n En m\u00eame temps, y a peu de risques \r\ncar comme tout propri\u00e9taire d'armes,\r\n\r\n01:11:03:10  01:11:05:13\r\n je suis quelqu'un de responsable.\r\n\r\n01:11:05:18  01:11:09:18\r\n  Quand vous pouvez \u00f4ter la vie,\r\n        \u00e7a responsabilise.\r\n\r\n01:11:09:23  01:11:13:09\r\n  Quand je suis pr\u00e8s d'une arme,\r\n        je me sens apais\u00e9.\r\n\r\n01:11:13:13  01:11:14:23\r\n         -Vous avez l'air.\r\n\r\n01:11:16:13  01:11:20:21\r\nSans elle, je pourrai p\u00e9ter un plomb\r\n        mais elle me calme.\r\n\r\n01:11:21:02  01:11:22:11\r\n         -Elle vous calme.\r\n\r\n01:11:22:16  01:11:24:15\r\n  -La preuve: je ne vous tue pas.\r\n\r\n01:11:24:20  01:11:28:05\r\n          Ca prouve bien\r\n que je suis parfaitement normal.\r\n\r\n01:11:28:10  01:11:32:23\r\n-Bertrand Staehli, visiteur r\u00e9gulier\r\n      de la Bourse aux armes.\r\n\r\n01:11:33:04  01:11:37:07\r\nMerci de nous avoir fait d\u00e9couvrir\r\n       ce monde magnifique.\r\n\r\n01:11:37:11  01:11:38:20\r\n       Bonne soir\u00e9e \u00e0 vous.\r\n\r\n01:11:39:01  01:11:40:22\r\n       Le public applaudit\r\n\r\n01:11:41:03  01:11:45:19\r\n-Vous faites quoi, samedi, \u00e0 20h10 ?\r\n     -J'suis au match de hockey.\r\n\r\n01:11:46:00  01:11:48:04\r\n     -J'avais compris jockey !\r\n\r\n01:11:48:09  01:11:52:09\r\n      -Et si y a pas de match,\r\non est avec des copains, des amis...\r\n\r\n01:11:52:13  01:11:56:01\r\n    -Vaut mieux aller au match \r\n    que regarder \"26 minutes\" ?\r\n\r\n01:11:56:06  01:11:57:20\r\n      -Non, je dis pas \u00e7a...\r\n\r\n01:11:58:01  01:12:00:04\r\nJ'ai vu une fois et \u00e7a m'a pas plu...\r\n\r\n01:12:00:09  01:12:01:13\r\n          Le public rit\r\n\r\n01:12:01:18  01:12:05:10\r\n            -Du hockey,\r\n parfois aussi sur les cha\u00eenes TV.\r\n\r\n01:12:05:14  01:12:08:22\r\n           Gilles Wenger\r\n    nous en fait faire le tour.\r\n\r\n01:12:10:15  01:12:11:20\r\n       -Lundi, dans \"TTC\",\r\n\r\n01:12:12:01  01:12:15:22\r\nPatrick Fischer soulag\u00e9 d'arriver\r\n     au bout de l'interview.\r\n\r\n01:12:16:03  01:12:17:12\r\n         -C'est important.\r\n\r\n01:12:17:17  01:12:21:18\r\n  -Mais l'essentiel d'un magasin,\r\n    c'est un lieu d'exp\u00e9rience.\r\n\r\n01:12:21:23  01:12:23:04\r\n           -Exactement.\r\n\r\n01:12:23:09  01:12:25:16\r\n   Avec un ton de soulagement\r\n           -OK, merci.\r\n\r\n01:12:25:21  01:12:29:22\r\n-Dans \"Infrarouge\", Roger Nordmann,\r\n     malpris avec le mobilier.\r\n\r\n01:12:30:03  01:12:32:21\r\n -Y a un vrai probl\u00e8me de justice.\r\n\r\n01:12:33:02  01:12:35:00\r\n      Ma chaise d'effondre...\r\n\r\n01:12:35:05  01:12:39:15\r\n-Si vous me permettez, par rapport\r\n \u00e0 cette question d'imposition...\r\n\r\n01:12:39:20  01:12:42:09\r\n  -Je vais m'occuper du si\u00e8ge...\r\n\r\n01:12:42:13  01:12:47:09\r\n-Et sur Canal 9, l'entra\u00eeneur du FC\r\n Sion malpris avec la technologie.\r\n\r\n01:12:47:13  01:12:50:02\r\n       Un t\u00e9l\u00e9phone sonne\r\n           -Oh pardon !\r\n\r\n01:12:50:07  01:12:51:12\r\n          C'est la femme.\r\n\r\n01:12:51:17  01:12:52:22\r\n              Rires\r\n\r\n01:12:53:03  01:12:54:21\r\n      Putain... On est bon...\r\n\r\n01:12:58:01  01:13:02:06\r\n-Le FC Sion qui jouait cette semaine\r\n     comme la semaine pass\u00e9e...\r\n\r\n01:13:02:11  01:13:05:15\r\n    -On appris de notre erreur\r\n      de la semaine pass\u00e9e.\r\n\r\n01:13:05:20  01:13:08:16\r\n       On \u00e9tait plus solide\r\n      que la semaine pass\u00e9e.\r\n\r\n01:13:08:21  01:13:11:00\r\n On a appris de la semaine pass\u00e9e.\r\n\r\n01:13:11:05  01:13:14:11\r\n            -Canal 9\r\n avec des stagiaires au cadrage.\r\n\r\n01:13:14:15  01:13:17:17\r\n-On peut pas s\u00e9parer les deux choses.\r\n\r\n01:13:17:22  01:13:22:00\r\n  -Sur L\u00e9man Bleu, nouvel extrait\r\nde l'autobiographie de P.D\u00e9caillet.\r\n\r\n01:13:22:05  01:13:26:13\r\n-Vous \u00eates un confr\u00e8re journaliste \r\nque je connais depuis l'universit\u00e9.\r\n\r\n01:13:26:18  01:13:28:00\r\n         Ca fait un bail.\r\n\r\n01:13:28:05  01:13:29:12\r\n         -Bient\u00f4t 40 ans.\r\n\r\n01:13:29:17  01:13:30:22\r\n             -40 ans.\r\n\r\n01:13:31:03  01:13:34:19\r\n    -Sinon, sur Canal Alpha,\r\n      de la po\u00e9sie urbaine\r\n\r\n01:13:35:00  01:13:37:04\r\n   avec l'accent de Tramelan.\r\n\r\n01:13:46:19  01:13:50:12\r\n  -Et on s'est passionn\u00e9 pour\r\nle sapin de No\u00ebl de Saint-Imier.\r\n\r\n01:13:50:17  01:13:54:13\r\n  -Il a beau \u00eatre grand, mon beau\r\nsapin n'est plus le roi des for\u00eats.\r\n\r\n01:13:54:18  01:13:57:02\r\n  -On avait d\u00e9cid\u00e9 avec mon mari\r\n\r\n01:13:57:07  01:14:00:20\r\n        qu'on l'enl\u00e8verait\r\n \u00e0 cause des racines, de l'ombre.\r\n\r\n01:14:01:01  01:14:02:23\r\n           Y a un trou !\r\n            -Juste l\u00e0.\r\n\r\n01:14:03:04  01:14:05:16\r\n  Des cales en bois le tiennent.\r\n\r\n01:14:05:21  01:14:11:01\r\n     -Et la T\u00e9l\u00e9 nous a rappel\u00e9\r\nque les Suisses \u00e9taient bien \u00e9lev\u00e9s.\r\n\r\n01:14:11:06  01:14:13:23\r\n       -Pourquoi vous lancer\r\n       dans cette \u00e9lection ?\r\n\r\n01:14:14:04  01:14:16:16\r\n         -Bonjour et merci\r\n      pour vos f\u00e9licitations.\r\n\r\n01:14:16:21  01:14:18:11\r\n         -Les nouveaut\u00e9s ?\r\n             -Bonjour.\r\n\r\n01:14:18:16  01:14:21:13\r\n      -Quel est le concept ?\r\n        -Bonsoir \u00e0 tous...\r\n\r\n01:14:21:18  01:14:24:02\r\n  -Et \u00e0 la semaine prochaine !\r\n\r\n01:14:24:09  01:14:27:22\r\n       Le public applaudit\r\n\r\n01:14:28:03  01:14:30:00\r\n     -La soci\u00e9t\u00e9 Uber a avou\u00e9\r\n\r\n01:14:30:05  01:14:32:20\r\n  s'\u00eatre fait d\u00e9rober les donn\u00e9es\r\n\r\n01:14:33:01  01:14:35:08\r\n   de 57 mio de clients en 2016.\r\n\r\n01:14:35:12  01:14:37:13\r\n   Une r\u00e9v\u00e9lation pas \u00e9tonnante\r\n\r\n01:14:37:18  01:14:40:23\r\n       dans un monde soumis\r\n     aux attaques des hackers.\r\n\r\n01:14:41:04  01:14:42:13\r\n         Bonsoir, Lolette.\r\n\r\n01:14:42:18  01:14:45:09\r\n     D'une voix qui d\u00e9raille\r\n             -Salut !\r\n\r\n01:14:45:13  01:14:47:17\r\n    -Lolette, c'est un pseudo.\r\n\r\n01:14:47:22  01:14:50:00\r\n     -Je tiens \u00e0 mon anonymat.\r\n\r\n01:14:50:05  01:14:51:10\r\n           -Ca se voit.\r\n\r\n01:14:51:14  01:14:55:03\r\n        Vous faites partie\r\n     du groupe Hacker-Hacker.\r\n\r\n01:14:55:08  01:14:56:12\r\n           -Exactement.\r\n\r\n01:14:56:17  01:15:02:15\r\n     C'est un groupe qui lutte\r\n  contre la pr\u00e9carit\u00e9 des jeunes.\r\n\r\n01:15:02:20  01:15:05:08\r\n    Enfin... surtout la mienne.\r\n\r\n01:15:05:12  01:15:06:17\r\n               -OK.\r\n\r\n01:15:06:22  01:15:10:14\r\n       Et votre sp\u00e9cialit\u00e9,\r\n     c'est le vol de donn\u00e9es.\r\n\r\n01:15:10:19  01:15:12:22\r\n    -Ouais, si tu veux je vole\r\n\r\n01:15:13:03  01:15:15:03\r\n      des donn\u00e9es sensibles.\r\n\r\n01:15:15:08  01:15:19:02\r\n       Apr\u00e8s je les revends \r\n       \u00e0 leurs propri\u00e9taires\r\n\r\n01:15:19:07  01:15:22:04\r\nou au plus offrant sur le dark web.\r\n\r\n01:15:22:09  01:15:23:13\r\n           -Ca marche ?\r\n\r\n01:15:23:18  01:15:26:11\r\n -Tu peux y aller que \u00e7a marche !\r\n\r\n01:15:26:15  01:15:30:19\r\n On se fait une craqu\u00e9e de Bitcoin\r\n         avec les copains.\r\n\r\n01:15:31:00  01:15:35:04\r\n Aujourd'hui, c'est un peu la f\u00eate\r\n         pour les hackers.\r\n\r\n01:15:35:09  01:15:40:07\r\n  Les gens sont tellement b\u00eates \r\n  avec la s\u00e9curit\u00e9 informatique.\r\n\r\n01:15:40:11  01:15:42:00\r\n        On a acc\u00e8s \u00e0 tout.\r\n\r\n01:15:42:05  01:15:45:04\r\n       -Dans le cas d'Uber,\r\n     seules les adresses mail\r\n\r\n01:15:45:09  01:15:48:07\r\n    et les num\u00e9ros de t\u00e9l\u00e9phone\r\n         ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9rob\u00e9s ?\r\n\r\n01:15:48:11  01:15:52:07\r\n-Ouais mais les mecs qui ont hack\u00e9\r\n      Uber, c'est deslamer.\r\n\r\n01:15:52:11  01:15:56:04\r\n    Si tu hackes correctement,\r\n        t'as acc\u00e8s \u00e0 tout.\r\n\r\n01:15:56:09  01:15:58:07\r\n      -A toutes les donn\u00e9es ?\r\n\r\n01:15:58:11  01:16:01:13\r\n       -Pas que les donn\u00e9es,\r\n         \u00e0 tout, T.O.U.T.\r\n\r\n01:16:01:18  01:16:02:23\r\n              -OK...\r\n\r\n01:16:03:04  01:16:04:16\r\n        Expliquez-nous \u00e7a.\r\n\r\n01:16:04:21  01:16:08:11\r\n            -Le mieux,\r\n c'est de prendre un cas pratique.\r\n\r\n01:16:08:16  01:16:11:13\r\n        -Vous avez toujours\r\n    votre ordinateur sur vous ?\r\n\r\n01:16:11:18  01:16:12:23\r\n            -Toujours.\r\n\r\n01:16:13:04  01:16:15:20\r\n Votre \u00e9mission... 2.6 minutes...\r\n\r\n01:16:16:01  01:16:17:06\r\n           -26 minutes.\r\n\r\n01:16:17:11  01:16:21:07\r\n          -On prend \u00e7a...\r\n  -Vous allez hacker l'\u00e9mission ?\r\n\r\n01:16:21:11  01:16:22:21\r\n         -C'est d\u00e9j\u00e0 fait.\r\n\r\n01:16:23:02  01:16:24:07\r\n           Je suisroot.\r\n\r\n01:16:24:11  01:16:26:11\r\n      -Vous \u00eates d\u00e9j\u00e0 entr\u00e9 ?\r\n\r\n01:16:26:16  01:16:31:00\r\n       -D'abord j'ai trouv\u00e9\r\n ton mot de passe en le devinant.\r\n\r\n01:16:31:05  01:16:34:12\r\n   Facile, la date de naissance\r\n           de ta femme.\r\n\r\n01:16:34:17  01:16:37:08\r\n  Et le nom de ton premier chien.\r\n\r\n01:16:37:12  01:16:39:12\r\n     Ca fait 281165 Splinter.\r\n\r\n01:16:39:17  01:16:41:23\r\n    L\u00e0, jedivedans la b\u00e9cane.\r\n\r\n01:16:42:04  01:16:44:10\r\n    Et l\u00e0, j'ai tous les acc\u00e8s.\r\n\r\n01:16:44:14  01:16:46:16\r\n     -Vous pouvez faire quoi ?\r\n\r\n01:16:46:21  01:16:49:13\r\n Effacer des anciennes \u00e9missions.\r\n\r\n01:16:49:18  01:16:53:18\r\n    -Ou changer des documents,\r\n      comme le prompteur.doc\r\n\r\n01:16:53:23  01:16:55:04\r\n               L\u00e0...\r\n\r\n01:16:55:09  01:16:56:13\r\n          Le public rit\r\n\r\n01:16:56:18  01:16:57:23\r\n             -Ah bon ?\r\n\r\n01:16:58:04  01:16:59:09\r\n             -Voil\u00e0...\r\n\r\n01:16:59:13  01:17:04:19\r\n  -Lolette, je vous trouve super \r\n chouette, votre peau est douce...\r\n\r\n01:17:05:00  01:17:06:23\r\n       Vous avez chang\u00e9 \u00e7a ?\r\n              -Ouais.\r\n\r\n01:17:07:04  01:17:08:11\r\n           -Incroyable !\r\n\r\n01:17:08:15  01:17:12:06\r\n      -Je peux aussi changer\r\n      la lumi\u00e8re du plateau.\r\n\r\n01:17:12:11  01:17:13:15\r\n               Paf !\r\n\r\n01:17:13:20  01:17:15:01\r\n           -Incroyable.\r\n\r\n01:17:15:06  01:17:16:22\r\n       Comme dans \"Matrix\".\r\n\r\n01:17:17:03  01:17:19:12\r\n   Regarde l'\u00e9cran derri\u00e8re toi.\r\n\r\n01:17:19:17  01:17:22:01\r\n          Le public rit\r\n\r\n01:17:22:06  01:17:25:02\r\n-OK, OK, peut-on arr\u00eater \u00e7a, svp ?\r\n\r\n01:17:27:07  01:17:28:11\r\n              -Voil\u00e0.\r\n\r\n01:17:30:07  01:17:31:14\r\n         C'est comme \u00e7a !\r\n\r\n01:17:31:19  01:17:33:00\r\n            Bouge pas.\r\n\r\n01:17:33:05  01:17:37:05\r\n      Je peux aussi modifier\r\n    des variables directement.\r\n\r\n01:17:37:10  01:17:39:00\r\n      Ou bien l'assembleur...\r\n\r\n01:17:39:05  01:17:41:08\r\n   Et je change de pr\u00e9sentateur.\r\n\r\n01:17:41:12  01:17:43:11\r\n          Le public rit\r\n\r\n01:17:43:16  01:17:45:18\r\n     -C'est quoi, ce bordel ?!\r\n\r\n01:17:45:23  01:17:48:11\r\n  Didier, vous \u00eates de Lausanne.\r\n\r\n01:17:48:16  01:17:51:02\r\n   -Je vais en remettre l'autre.\r\n\r\n01:17:51:07  01:17:53:07\r\n     Il a une veste au moins.\r\n\r\n01:17:53:11  01:17:54:16\r\n              Et paf.\r\n\r\n01:17:54:21  01:17:56:02\r\n              Voil\u00e0.\r\n\r\n01:17:56:07  01:17:57:11\r\n             -Ca va ?\r\n\r\n01:17:57:16  01:17:58:22\r\n          C'est bluffant.\r\n\r\n01:17:59:03  01:18:01:21\r\n -T'as vraiment pas tout vu, gars.\r\n\r\n01:18:02:02  01:18:03:16\r\n       Le public applaudit\r\n\r\n01:18:03:21  01:18:05:02\r\n           Ouais, merci.\r\n\r\n01:18:05:07  01:18:06:11\r\n          Eh, attendez !\r\n\r\n01:18:06:16  01:18:08:00\r\n         Eh... Attendez !\r\n\r\n01:18:08:05  01:18:12:11\r\n      Parce qu'attendez-vous\r\n   \u00e0 \u00eatre vraiment souffl\u00e9 l\u00e0...\r\n\r\n01:18:12:15  01:18:15:21\r\n        Je vais carr\u00e9ment\r\n      changer tout le d\u00e9cor.\r\n\r\n01:18:16:02  01:18:17:07\r\n               Paf !\r\n\r\n01:18:17:11  01:18:18:16\r\n               -Eh !\r\n\r\n01:18:18:21  01:18:20:13\r\n       -Vous reconnaissez ?\r\n\r\n01:18:20:18  01:18:24:14\r\n    -Les studios de Couleur 3.\r\n       -De bons souvenirs ?\r\n\r\n01:18:24:19  01:18:28:21\r\n    -Ouais... m\u00eame s'il para\u00eet\r\n     que \u00e7a a un peu chang\u00e9.\r\n\r\n01:18:29:02  01:18:31:02\r\n     -On peut aller ailleurs.\r\n\r\n01:18:31:07  01:18:32:11\r\n               Paf !\r\n\r\n01:18:34:15  01:18:36:13\r\n      -C'est impressionnant !\r\n\r\n01:18:36:18  01:18:39:19\r\n      -C'est plus champ\u00eatre. \r\n      -Mais \u00e7a caille un peu.\r\n\r\n01:18:40:00  01:18:44:00\r\n      On retourne \u00e0 Lausanne.\r\n     -Excusez-moi... Lausanne.\r\n\r\n01:18:45:11  01:18:46:15\r\n             -Allez !\r\n\r\n01:18:46:20  01:18:49:22\r\n       -D\u00e9sol\u00e9, j'ai oubli\u00e9\r\n        le point-virgule.\r\n\r\n01:18:50:03  01:18:51:08\r\n               Paf !\r\n\r\n01:18:51:12  01:18:52:17\r\n\r\n\r\n01:18:52:22  01:18:54:06\r\n         C'est mieux l\u00e0 !\r\n\r\n01:18:54:11  01:18:58:12\r\n    -On est beaucoup mieux ici.\r\n      -On peut tout changer.\r\n\r\n01:18:58:17  01:18:59:22\r\n          -C'est dingue.\r\n\r\n01:19:00:03  01:19:05:01\r\n  Avec ces capacit\u00e9s techniques,\r\n  on pourrait changer le monde.\r\n\r\n01:19:05:06  01:19:08:02\r\nLe rendre plus juste, plus beau...\r\n\r\n01:19:08:07  01:19:11:20\r\n   -Pas besoin d'\u00eatre un hacker\r\n      pour changer le monde.\r\n\r\n01:19:12:01  01:19:14:00\r\n   N'importe qui peut le faire.\r\n\r\n01:19:14:05  01:19:17:14\r\n     Mais si personne le fait,\r\n     y a peut-\u00eatre une raison.\r\n\r\n01:19:17:19  01:19:21:15\r\n            -Laquelle ?\r\n-Tout le monde s'en fout, du monde.\r\n\r\n01:19:21:20  01:19:23:06\r\n         -Ca doit \u00eatre \u00e7a.\r\n\r\n01:19:23:11  01:19:27:08\r\n Lolette, du groupe Hacker-Hacker,\r\n   merci pour ces explications.\r\n\r\n01:19:27:12  01:19:28:17\r\n             -Salut !\r\n\r\n01:19:28:22  01:19:30:12\r\n       Le public applaudit\r\n\r\n01:19:30:17  01:19:33:01\r\n        -Bonsoir, patronne.\r\n             -Bonsoir.\r\n\r\n01:19:33:06  01:19:36:22\r\n -\"Gueule de bois\", en allemand ?\r\n           -Mon dieu...\r\n\r\n01:19:37:15  01:19:40:10\r\n Merde, je comprends pas... Quoi ?\r\n\r\n01:19:40:14  01:19:42:07\r\n       C'est impronon\u00e7able.\r\n\r\n01:19:42:11  01:19:45:06\r\n        T'as mal \u00e0 la t\u00eate\r\n     rien qu'en le pronon\u00e7ant.\r\n\r\n01:19:45:11  01:19:49:14\r\n          -C'est comment ?\r\nElle dit quelque chose en allemand\r\n\r\n01:19:50:12  01:19:52:19\r\n   -Certains m\u00e9dicaments vendus\r\n\r\n01:19:53:00  01:19:55:11\r\n  sans ordonnance sont dangereux\r\n\r\n01:19:55:15  01:19:57:08\r\n       en cas de surdosage.\r\n\r\n01:19:57:12  01:20:01:14\r\n  C'est la r\u00e9v\u00e9lation du magazine\r\n   60 millions de consommateurs.\r\n\r\n01:20:01:19  01:20:03:13\r\n    Doubler la dose recommand\u00e9e\r\n\r\n01:20:03:18  01:20:07:16\r\n  de parac\u00e9tamol peut entra\u00eener \r\n  d'importantes l\u00e9sions au foie.\r\n\r\n01:20:07:21  01:20:11:09\r\nCertains m\u00e9dicaments n'auraient pas\r\n       \u00e9t\u00e9 mis sur le march\u00e9\r\n\r\n01:20:11:13  01:20:14:02\r\n   s'ils avaient \u00e9t\u00e9 d\u00e9velopp\u00e9s\r\n           aujourd'hui.\r\n\r\n01:20:17:14  01:20:21:00\r\n         Musique techno\r\n\r\n01:20:21:05  01:20:23:21\r\n-La f\u00eate fut un peu trop belle ?\r\n\r\n01:20:24:02  01:20:26:20\r\n   Protoxynol aide \u00e0 soulager\r\n         les douleurs.\r\n\r\n01:20:27:01  01:20:28:12\r\n     Ceci est un m\u00e9dicament.\r\n\r\n01:20:28:17  01:20:32:23\r\nDemandez conseil \u00e0 votre sp\u00e9cialiste\r\n  et lisez la notice d'emballage.\r\n\r\n01:20:33:04  01:20:36:20\r\n         Vous y d\u00e9couvrirez\r\nl'un des nombreux effets secondaires\r\n\r\n01:20:37:01  01:20:41:12\r\ndont vous pourriez souffrir en cas\r\nd'ingestion de plusieurs g\u00e9lules.\r\n\r\n01:20:41:17  01:20:44:19\r\n       On ne conna\u00eet pas\r\n tous les effets secondaires...\r\n\r\n01:20:45:00  01:20:49:03\r\n   Pour \u00e7a, il aurait fallu faire\r\ndes \u00e9tudes cliniques trop longues...\r\n\r\n01:20:49:08  01:20:53:02\r\n   Vous ne devriez pas bouffer\r\n cette merde, vous \u00eates pr\u00e9venu.\r\n\r\n01:20:53:07  01:20:54:11\r\n           -Mon coeur !\r\n\r\n01:20:54:16  01:20:57:18\r\n   -Mais vous n'avez plus mal\r\n          \u00e0 la t\u00eate !\r\n\r\n01:20:57:23  01:21:01:09\r\n          Protoxynol,\r\n votre alli\u00e9 contre la douleur.\r\n\r\n01:21:04:11  01:21:08:02\r\n       Le public applaudit\r\n\r\n01:21:08:07  01:21:11:19\r\n    -Cette \u00e9mission s'\u00e9teindra\r\n\r\n01:21:12:00  01:21:13:23\r\n          le 16 d\u00e9cembre,\r\n\r\n01:21:14:04  01:21:16:03\r\n    lors de son 100\u00e8me num\u00e9ro.\r\n\r\n01:21:16:08  01:21:21:01\r\nApr\u00e8s trois saisons, nous reprenons\r\n      le chemin des planches\r\n\r\n01:21:21:06  01:21:24:12\r\n     avec un nouveau spectacle\r\n         d\u00e8s le 6 f\u00e9vrier.\r\n\r\n01:21:24:17  01:21:26:22\r\n -Un poste de conseiller national,\r\n        \u00e7a vous int\u00e9resse ?\r\n\r\n01:21:27:03  01:21:28:11\r\n         -Absolument pas.\r\n\r\n01:21:28:15  01:21:32:11\r\n            -Pourquoi ?\r\n-Ne me filmez pas, je suis press\u00e9 !\r\n\r\n01:21:32:16  01:21:35:17\r\n         -Mais Monsieur !\r\n J.C.Schwaab vous offre son si\u00e8ge.\r\n\r\n01:21:35:22  01:21:38:03\r\n-Oui, alors merci, il peut le garder.\r\n\r\n01:21:38:08  01:21:41:10\r\n       -Vous pouvez d\u00e9fendre\r\n     les couleurs socialistes.\r\n\r\n01:21:41:14  01:21:42:19\r\n          -Surtout pas !\r\n\r\n01:21:44:21  01:21:46:12\r\n      -Juriste, syndicaliste\r\n\r\n01:21:46:17  01:21:49:06\r\net retrait\u00e9 de la politique f\u00e9d\u00e9rale,\r\n\r\n01:21:49:11  01:21:53:11\r\n\u00e0 38 ans, il a quitt\u00e9 le Parlement\r\n   6 ans apr\u00e8s y avoir \u00e9t\u00e9 \u00e9lu.\r\n\r\n01:21:53:15  01:21:55:14\r\n        Voici J.C.Schwaab.\r\n\r\n01:21:57:23  01:22:00:06\r\n       Le public applaudit\r\n\r\n01:22:00:11  01:22:01:23\r\n             Bonsoir.\r\n            -Bonsoir !\r\n\r\n01:22:03:07  01:22:04:11\r\n             Bonsoir !\r\n\r\n01:22:04:16  01:22:06:12\r\n      -Bonsoir et bienvenue.\r\n\r\n01:22:06:17  01:22:10:16\r\n Michel Brice, du service des parcs\r\net domaines de la ville de Lausanne.\r\n\r\n01:22:10:21  01:22:13:10\r\n  -Je suis l\u00e0 en voisin ce soir.\r\n\r\n01:22:13:14  01:22:16:03\r\n  C'est mon service qui supervise\r\n\r\n01:22:16:08  01:22:21:12\r\nle Clos des Moines, un des domaines\r\nviticoles de la ville de Lausanne,\r\n\r\n01:22:21:17  01:22:23:23\r\n         en plein Lavaux, \r\n        \u00e0 2 km de Schwaabi.\r\n\r\n01:22:24:04  01:22:26:15\r\n       On se fait pas chier\r\n        chez les socialo !\r\n\r\n01:22:26:20  01:22:30:11\r\n    -On est surtout jaloux car\r\n  il nous manque quelques vignes.\r\n\r\n01:22:30:16  01:22:32:18\r\n     -On peut pas tout avoir !\r\n\r\n01:22:32:23  01:22:34:19\r\n      -Vous \u00eates bien log\u00e9 ?\r\n\r\n01:22:35:00  01:22:37:13\r\n        -On a la deuxi\u00e8me\r\n     plus belle vue du monde.\r\n\r\n01:22:37:18  01:22:40:04\r\n   -On voit votre nom \u00e0 l'\u00e9cran.\r\n\r\n01:22:40:09  01:22:42:13\r\n   On a oubli\u00e9 le trait d'union\r\n\r\n01:22:42:18  01:22:44:18\r\n     entre Jean et Christophe.\r\n\r\n01:22:44:23  01:22:49:05\r\n-Ca complique quand je dois dicter\r\n        mon adresse mail.\r\n\r\n01:22:49:10  01:22:53:03\r\n\"Schwaab\", deux A, \"Jean Christophe\"\r\n        sans trait d'union.\r\n\r\n01:22:53:08  01:22:55:22\r\n  -C'est quoi cette coquetterie ?\r\n\r\n01:22:56:03  01:22:58:15\r\n  -Ca vient d'abord de mon p\u00e8re.\r\n\r\n01:22:58:20  01:23:02:20\r\n         Et j'ai repris \u00e7a\r\n  comme coquetterie d'adolescent.\r\n\r\n01:23:03:01  01:23:05:17\r\n -Vous avez tout fait comme papa.\r\n\r\n01:23:05:22  01:23:07:03\r\n             -Presque.\r\n\r\n01:23:07:08  01:23:11:14\r\n-Socialiste, pas de trait d'union,\r\n  bourgeois de Bourg-en-Lavaux.\r\n\r\n01:23:11:19  01:23:14:11\r\n -Lui habite Lausanne maintenant.\r\n\r\n01:23:14:16  01:23:18:00\r\n      -Vous allez nous parler\r\n     de votre future retraite.\r\n\r\n01:23:18:05  01:23:20:14\r\n   Mais d'abord, votre portrait.\r\n\r\n01:23:20:19  01:23:24:21\r\n -Cher Jean Christophe Schwaab,\r\n      vous \u00eates un h\u00e9ros.\r\n\r\n01:23:25:02  01:23:28:15\r\nVous d\u00e9missionnez avec de la gloire\r\n        au coin de l\u00e8vres.\r\n\r\n01:23:28:20  01:23:33:11\r\nEn annon\u00e7ant votre retrait de la vie\r\n  politique pour raison familiale,\r\n\r\n01:23:33:15  01:23:36:03\r\n          vous devenez\r\n   le meilleur ami des femmes.\r\n\r\n01:23:36:08  01:23:39:19\r\n     A 38 ans, vous quittez\r\nvotre si\u00e8ge au Parlement f\u00e9d\u00e9ral.\r\n\r\n01:23:40:00  01:23:43:05\r\nAlors, c'est mort, la politique ?\r\n          Pas vraiment.\r\n\r\n01:23:43:10  01:23:45:23\r\n Vous passez du Conseil national\r\n\r\n01:23:46:04  01:23:49:06\r\n       \u00e0 l'ap\u00e9ro municipal\r\n       de Bourg-en-Lavaux.\r\n\r\n01:23:49:11  01:23:50:15\r\n             Waouh !\r\n\r\n01:23:50:20  01:23:55:23\r\n    -J'ai r\u00e9agi avec un m\u00e9lange\r\n    de r\u00e9alisme et d'optimisme.\r\n\r\n01:23:56:04  01:23:57:05\r\n        -Un gendre id\u00e9al\r\n\r\n01:23:57:10  01:24:01:01\r\n      dont le superpouvoir\r\n se cache dans la transparence.\r\n\r\n01:24:01:06  01:24:04:11\r\n  Vous d\u00e9voilez m\u00eame le pognon \r\n  que vous touchez chaque mois.\r\n\r\n01:24:04:16  01:24:07:15\r\n  Honn\u00eatet\u00e9, justice, \u00e9galit\u00e9:\r\n     vous \u00eates socialiste.\r\n\r\n01:24:07:20  01:24:11:17\r\nVous avez trim\u00e9 pour Unia et l'Union\r\n     syndicale suisse d\u00e8s 2007.\r\n\r\n01:24:11:22  01:24:13:23\r\n        Vous avez flingu\u00e9\r\n       la curatelle forc\u00e9e\r\n\r\n01:24:14:04  01:24:16:15\r\n       et giflez Facebook\r\n   quand il joue au justicier.\r\n\r\n01:24:16:20  01:24:21:08\r\nVous promenez un daruma comme Am\u00e9lie\r\n faisait voyager un nain de jardin.\r\n\r\n01:24:21:12  01:24:25:12\r\n Et vous n'h\u00e9sitez pas \u00e0 enfiler\r\n un masque pour f\u00eater Halloween.\r\n\r\n01:24:25:17  01:24:28:16\r\n      M\u00eame Google a compris\r\n     que votre vie, c'est...\r\n\r\n01:24:28:21  01:24:32:16\r\n   Votre \u00e9pouse, votre femme,\r\n votre \u00e9pouse et votre famille.\r\n\r\n01:24:32:21  01:24:34:09\r\n    Partir avec les honneurs,\r\n\r\n01:24:34:13  01:24:38:02\r\n  c'est l'assurance de revenir \r\n un jour les doigts dans le nez.\r\n\r\n01:24:38:07  01:24:40:11\r\n   -Ce n'est pas un acte anodin.\r\n\r\n01:24:40:15  01:24:45:02\r\n       Le public applaudit\r\n\r\n01:24:45:07  01:24:50:07\r\n   -Vous \u00eates l'un des chantres\r\n de la transparence au Parlement.\r\n\r\n01:24:50:11  01:24:53:10\r\n        Ca rapporte combien\r\n       conseiller national ?\r\n\r\n01:24:53:14  01:24:58:15\r\n  -Environ 80'000 frs de salaire\r\n    plus 70'000 frs de frais.\r\n\r\n01:24:58:20  01:25:00:11\r\n        -80'000 et 70'000 ?\r\n\r\n01:25:00:15  01:25:02:09\r\n           -A peu pr\u00e8s.\r\n\r\n01:25:02:13  01:25:05:11\r\n-Mais les frais, c'est pas du cash.\r\n\r\n01:25:05:16  01:25:08:11\r\n -On les touche en cash en partie.\r\n\r\n01:25:08:15  01:25:13:02\r\nOn en a besoin pour payer les nuits\r\n   d'h\u00f4tel \u00e0 Berne, les repas...\r\n\r\n01:25:13:07  01:25:15:09\r\n     -C'est cher, le Bellevue.\r\n\r\n01:25:15:13  01:25:19:13\r\n      -Je descends \u00e0 l'h\u00f4tel\r\n    qui appartient au syndicat\r\n\r\n01:25:19:18  01:25:22:12\r\nmais qui est pas bon march\u00e9 non plus.\r\n\r\n01:25:22:17  01:25:24:11\r\n       -Ah, ces gauchistes !\r\n\r\n01:25:24:16  01:25:26:20\r\n    Il est bien, le Bellevue !\r\n\r\n01:25:27:01  01:25:30:01\r\n-Toutes les chambres \u00e9taient prises.\r\n\r\n01:25:30:06  01:25:35:00\r\nJe me suis fait grill\u00e9 la priorit\u00e9\r\n     par M.Martullo-Blocher.\r\n\r\n01:25:35:05  01:25:37:05\r\n     -Elle a un \u00e9tage entier.\r\n\r\n01:25:37:10  01:25:41:15\r\n Vous allez faire comme pour vivre\r\n        sans cette manne ?\r\n\r\n01:25:41:22  01:25:43:18\r\n      -Vous avez une rente ?\r\n\r\n01:25:43:23  01:25:45:04\r\n            -Non, non.\r\n\r\n01:25:45:09  01:25:51:03\r\nC'est une des raisons qui me pousse\r\n\u00e0 \u00eatre transparent sur mon revenu.\r\n\r\n01:25:51:08  01:25:54:11\r\n          Il y a souvent\r\n     des fantasmes \u00e0 ce sujet.\r\n\r\n01:25:54:16  01:25:58:02\r\n     C'est vrai que le salaire\r\n         est confortable.\r\n\r\n01:25:58:07  01:26:00:03\r\n      Tant mieux d'ailleurs.\r\n\r\n01:26:00:08  01:26:03:21\r\n     Si on paie mal les \u00e9lus,\r\n   la corruption n'est pas loin.\r\n\r\n01:26:04:02  01:26:08:08\r\n -On prend de l'argent ailleurs...\r\n        -Le risque existe.\r\n\r\n01:26:08:12  01:26:12:03\r\n       -C'est un mi-temps.\r\n     -C'est plut\u00f4t bien pay\u00e9.\r\n\r\n01:26:12:08  01:26:16:20\r\n   Mais c'est le prix pour avoir\r\n     un Parlement ind\u00e9pendant.\r\n\r\n01:26:17:01  01:26:21:17\r\n-A c\u00f4t\u00e9 de \u00e7a, vous \u00eates \u00e0 l'ex\u00e9cutif\r\n         de Bourg-en-Lavaux.\r\n\r\n01:26:21:22  01:26:23:18\r\n      Vous touchez combien ?\r\n\r\n01:26:23:23  01:26:26:15\r\n        -3'700 frs par mois\r\n           pour un 30 %.\r\n\r\n01:26:26:20  01:26:28:02\r\n          -C'est pas mal.\r\n\r\n01:26:28:07  01:26:31:09\r\n        Ca va pas suffire \r\n       pour payer le loyer.\r\n\r\n01:26:31:13  01:26:34:13\r\n     Vous allez faire comment\r\n           sans Berne ?\r\n\r\n01:26:34:18  01:26:37:11\r\n -Le revenu familial va diminuer.\r\n\r\n01:26:37:15  01:26:41:21\r\n   Mais mon \u00e9pouse est m\u00e9decin,\r\n     \u00e7a se passe assez bien.\r\n\r\n01:26:42:02  01:26:43:07\r\n          Le public rit\r\n\r\n01:26:43:11  01:26:47:02\r\n-Ca pourrait vous donner des envies,\r\n        un si\u00e8ge est libre.\r\n\r\n01:26:47:07  01:26:51:05\r\n  -C'est pas pour tout de suite,\r\n car il y a une viennent-ensuite.\r\n\r\n01:26:51:10  01:26:54:04\r\n        -Brigitte Crottaz,\r\n      qui habite \u00e0 Epalinges.\r\n\r\n01:26:54:09  01:26:57:13\r\n         Elle est m\u00e9decin,\r\n   c'est une excellente d\u00e9put\u00e9e.\r\n\r\n01:26:57:18  01:26:59:11\r\n       -J'h\u00e9site pour 2019.\r\n\r\n01:26:59:15  01:27:02:15\r\n Je vais poser quelques questions\r\n           \u00e0 Schwaabi.\r\n\r\n01:27:02:20  01:27:05:02\r\n    Schwaabi, c'est son surnom.\r\n\r\n01:27:05:07  01:27:07:16\r\n   -Ca a \u00e9t\u00e9 surtout popularis\u00e9.\r\n\r\n01:27:07:21  01:27:10:13\r\n J'\u00e9tais rapporteur de commission\r\n\r\n01:27:10:18  01:27:13:20\r\n         avec Gabi Huber,\r\n       cheffe du groupe PLR.\r\n\r\n01:27:14:01  01:27:17:17\r\n  Elle \u00e9tait l'\u00e9quivalent uranais\r\n          de M.Thatcher.\r\n\r\n01:27:17:22  01:27:20:15\r\n           Tr\u00e8s bosseuse\r\n   mais un peu raide \u00e0 la toile.\r\n\r\n01:27:20:20  01:27:22:14\r\n   On \u00e9tait tous les deux assis.\r\n\r\n01:27:22:19  01:27:26:17\r\nPlusieurs coll\u00e8gues de tous les bords\r\n       sont venus et ont dit:\r\n\r\n01:27:26:22  01:27:29:08\r\n     \"C'est Gabi et Schwaabi.\"\r\n\r\n01:27:29:12  01:27:31:11\r\n      Et le surnom est rest\u00e9.\r\n\r\n01:27:31:15  01:27:34:01\r\n   -Ca rigole bien au Parlement.\r\n\r\n01:27:34:06  01:27:36:22\r\n           Vous tutoyez\r\n    combien de vos coll\u00e8gues ?\r\n\r\n01:27:37:03  01:27:39:11\r\n          Combien y en a\r\n      que vous tutoyez pas ?\r\n\r\n01:27:39:15  01:27:42:05\r\n       -On se tutoie tous. \r\n      -Et les journalistes ?\r\n\r\n01:27:42:10  01:27:46:14\r\n     -Y a une grosse diff\u00e9rence\r\nentre les Romands et les Al\u00e9maniques.\r\n\r\n01:27:46:19  01:27:50:14\r\nLes Romands, on en tutoie pas mal.\r\n    -Qui ne tutoyez-vous pas ?\r\n\r\n01:27:50:19  01:27:52:03\r\n         -Bonne question.\r\n\r\n01:27:52:08  01:27:56:08\r\n  -C'est important de savoir \u00e7a ?\r\n         -Ca m'int\u00e9resse !\r\n\r\n01:27:56:12  01:27:57:18\r\n          -OK, allons-y !\r\n\r\n01:27:57:23  01:28:00:01\r\n          On veut un nom.\r\n\r\n01:28:00:06  01:28:01:11\r\n             Allons-y.\r\n\r\n01:28:01:15  01:28:05:11\r\n       -Il y a par exemple\r\n   une journaliste de 24 heures\r\n\r\n01:28:05:16  01:28:08:04\r\n  qui couvre la r\u00e9gion de Lavaux.\r\n\r\n01:28:08:09  01:28:10:03\r\n         -Madame Collet ?\r\n              -Oui.\r\n\r\n01:28:10:08  01:28:12:06\r\n      Elle, je la tutoie pas.\r\n\r\n01:28:12:11  01:28:15:18\r\n      Mais elle est rarement\r\n        au Palais f\u00e9d\u00e9ral.\r\n\r\n01:28:15:23  01:28:19:01\r\n     -Elle a de grandes dents,\r\n           j'aime bien.\r\n\r\n01:28:19:06  01:28:20:13\r\n         -Vous aimez \u00e7a ?\r\n\r\n01:28:20:18  01:28:24:23\r\n   -Est-ce que \u00e7a drague un peu\r\n       au Palais f\u00e9d\u00e9ral ?\r\n\r\n01:28:25:04  01:28:30:04\r\n-Le Palais f\u00e9d\u00e9ral, c'est quand m\u00eame\r\n      le reflet de la soci\u00e9t\u00e9.\r\n\r\n01:28:30:09  01:28:33:19\r\n   Comme dans le monde ext\u00e9rieur\r\n            au Palais,\r\n\r\n01:28:34:00  01:28:38:12\r\ny a pas mal de gens qui comprennent\r\n    pas ce que signifie un non.\r\n\r\n01:28:38:17  01:28:42:12\r\nC'est un vocabulaire un peu direct\r\n        mais effectivement\r\n\r\n01:28:42:17  01:28:47:13\r\n   certains ne comprennent pas que\r\nle harc\u00e8lement sexuel, c'est ill\u00e9gal.\r\n\r\n01:28:47:18  01:28:51:04\r\n Ca ne se fait pas et \u00e7a doit \u00eatre\r\n        s\u00e9v\u00e8rement r\u00e9prim\u00e9.\r\n\r\n01:28:51:09  01:28:53:03\r\n      -Vous avez \u00e9t\u00e9 surpris\r\n\r\n01:28:53:08  01:28:57:15\r\n  par les r\u00e9v\u00e9lations du journal\r\nLe Temps suite \u00e0 l'affaire Buttet ?\r\n\r\n01:28:57:20  01:29:02:00\r\n-Surpris par l'ampleur que \u00e7a a pris.\r\n       -Vous le saviez d\u00e9j\u00e0 ?\r\n\r\n01:29:02:05  01:29:03:10\r\n              -Non...\r\n\r\n01:29:03:14  01:29:07:12\r\n          -Personne sait\r\n       sauf les concern\u00e9s...\r\n\r\n01:29:07:17  01:29:13:07\r\n-Ce sont des choses qui ne se passent\r\npas forc\u00e9ment sous les yeux de tous.\r\n\r\n01:29:13:11  01:29:17:19\r\n     Y a parfois des rumeurs.\r\n   -Jamais vu une main au cul ?\r\n\r\n01:29:18:00  01:29:20:02\r\n     -Personnellement, jamais.\r\n\r\n01:29:20:07  01:29:23:05\r\n      -Jamais mis non plus ?\r\n        -Bien s\u00fbr que non.\r\n\r\n01:29:23:10  01:29:24:14\r\n           -C'est bien.\r\n\r\n01:29:24:19  01:29:26:03\r\n      Et \u00e0 une journaliste ?\r\n\r\n01:29:26:08  01:29:29:10\r\n    Ca baise entre journalistes\r\n        et parlementaires ?\r\n\r\n01:29:29:14  01:29:32:20\r\n        -Des journalistes\r\n      auraient \u00e9t\u00e9 victimes.\r\n\r\n01:29:33:01  01:29:38:05\r\n Au sein de certaines r\u00e9dactions,\r\n  il y aurait eu une liste noire\r\n\r\n01:29:38:10  01:29:40:10\r\n    de coll\u00e8gues qui circulait.\r\n\r\n01:29:40:14  01:29:43:18\r\n    Certains ne connaissent pas\r\n            de limites.\r\n\r\n01:29:43:23  01:29:45:15\r\n       C'est malheureusement\r\n\r\n01:29:45:20  01:29:49:10\r\n         un des avantages\r\n   de ces discussions publiques,\r\n\r\n01:29:49:14  01:29:53:00\r\n         c'est de montrer\r\n     ce qui est permis ou non.\r\n\r\n01:29:53:05  01:29:56:07\r\n-Pourquoi \u00e7a ne sort que maintenant ?\r\n\r\n01:29:56:11  01:29:59:13\r\n-C'est le cas dans tous les domaines.\r\n\r\n01:29:59:18  01:30:01:12\r\n       -Oui mais quand m\u00eame.\r\n\r\n01:30:01:17  01:30:04:07\r\n        Pourquoi y a pas eu\r\n      de d\u00e9nonciation avant ?\r\n\r\n01:30:04:11  01:30:07:17\r\n        Les parlementaires \r\n       se sentent prot\u00e9g\u00e9s ?\r\n\r\n01:30:07:22  01:30:10:20\r\n-Les parlementaires ne sont ni pires\r\n\r\n01:30:11:01  01:30:12:19\r\n           ni meilleurs\r\n\r\n01:30:13:00  01:30:15:14\r\n    que le reste de la soci\u00e9t\u00e9.\r\n\r\n01:30:15:19  01:30:18:10\r\n  Certains se serrent les coudes.\r\n\r\n01:30:18:14  01:30:22:18\r\n  Mais comme \u00e7a peut \u00eatre le cas\r\n       dans une entreprise.\r\n\r\n01:30:22:23  01:30:25:15\r\n   Certains sont plus courageux\r\n          que d'autres.\r\n\r\n01:30:25:20  01:30:27:21\r\n-On arrive au terme de l'entretien.\r\n\r\n01:30:28:02  01:30:30:00\r\n Vous reviendrez \u00e0 Berne un jour ?\r\n\r\n01:30:30:05  01:30:31:12\r\n         -Je ne sais pas.\r\n\r\n01:30:31:17  01:30:35:11\r\n          Pour l'heure,\r\n je veux m'occuper de ma famille,\r\n\r\n01:30:35:16  01:30:38:20\r\n        rester \u00e0 l'ex\u00e9cutif\r\n        de Bourg-en-Lavaux.\r\n\r\n01:30:39:01  01:30:40:06\r\n             On verra.\r\n\r\n01:30:40:11  01:30:44:07\r\n-Vous \u00eates un bel exemple de papa.\r\n           -C'est vrai.\r\n\r\n01:30:44:11  01:30:46:11\r\n     Quel gauchiste, machin !\r\n\r\n01:30:46:16  01:30:49:01\r\n        Je serai ton p\u00e8re, \r\n        je serai pas fier !\r\n\r\n01:30:49:06  01:30:51:20\r\n  -Ca vous fait envie, M. Brice ?\r\n\r\n01:30:52:01  01:30:55:15\r\n        -Montrez-moi voir,\r\n    c'est \u00e7a que vous faites ?\r\n\r\n01:30:55:20  01:30:58:03\r\n-J'ai pris de quoi vous faire envie.\r\n\r\n01:30:58:08  01:31:01:13\r\nLe message relatif \u00e0 la loi f\u00e9d\u00e9rale\r\n          sur le programme\r\n\r\n01:31:01:18  01:31:04:14\r\n    de stabilisation 2017-2019\r\n       et \u00e0 la loi f\u00e9d\u00e9rale\r\n\r\n01:31:04:19  01:31:06:20\r\n sur les t\u00e2ches et le financement\r\n\r\n01:31:07:01  01:31:10:15\r\n      de l'autorit\u00e9 f\u00e9d\u00e9rale\r\n  de surveillance des fondations.\r\n\r\n01:31:10:20  01:31:14:11\r\n  Etre au Parlement, c'est sympa,\r\n     mais avant, faut bosser.\r\n\r\n01:31:14:15  01:31:15:20\r\n          -Montrez voir.\r\n\r\n01:31:16:01  01:31:17:21\r\n      -Au boulot, M. Brice !\r\n\r\n01:31:18:02  01:31:20:18\r\n          -J.C.Schwaab,\r\n    merci de nous avoir permis\r\n\r\n01:31:20:23  01:31:23:15\r\n         de jeter un oeil\r\n      aux coulisses de Berne.\r\n\r\n01:31:23:20  01:31:25:13\r\n           -Je renonce !\r\n\r\n01:31:25:18  01:31:27:17\r\n -Bonne retraite et bon week-end !\r\n\r\n01:31:27:22  01:31:29:05\r\n              -Merci.\r\n\r\n01:31:29:10  01:31:31:12\r\n -Et maintenant, tendons l'oreille\r\n\r\n01:31:31:17  01:31:34:16\r\n       et penchons le regard\r\n     sur l'actualit\u00e9 mondiale.\r\n\r\n01:31:37:20  01:31:41:04\r\n         Musique rythm\u00e9e\r\n\r\n01:31:41:09  01:32:17:05\r\n...\r\n\r\n01:32:17:10  01:32:50:05\r\n...\r\n\r\n01:32:50:10  01:33:25:08\r\n...\r\n\r\n01:33:25:12  01:33:27:23\r\n       Le public applaudit\r\n\r\n01:33:28:04  01:33:31:02\r\nVoil\u00e0, \"26 minutes\", c'est termin\u00e9.\r\n\r\n01:33:31:07  01:33:33:11\r\n    Merci de nous avoir suivis.\r\n\r\n01:33:33:15  01:33:36:04\r\n  On se retrouve samedi prochain.\r\n\r\n01:33:36:09  01:33:38:02\r\n   Et d'ici l\u00e0... Gla gla gla...\r\n\r\n01:33:38:07  01:33:48:18\r\n...\r\n\r\n01:33:48:23  01:33:51:23\r\n     Sous-titrage SWISS TXT\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2017-12-02T20:28:01Z", "program": {"href": "/programs/4415", "id": "4415", "name": "26 minutes"}, "contributors": [{"function": "Assistante de production", "name": "DELL'AMBROGIO, Chiara", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "VENTOURAS, Thierry", "type": "Personne physique"}, {"function": "Acteur", "name": "KUCHOLL, Vincent", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "NICOLE-KAY, Julian", "type": "Personne physique"}, {"function": "Charg\u00e9 de production", "name": "GENOUD, Pierre", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "VEILLON, Vincent", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1718120", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "version": 1, "medium": {"id": "ZT034636", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1614978", "internalArchiveId": "AA1708615139", "source": "gico", "mediaType": "video", "publicationDate": "2017-12-02T00:00:00Z", "durationSec": 1796, "genres": ["R\u00e9sultats et magazines sportifs"], "publicationChannelNames": ["RTS 2"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/9136925", "imageURL": "http://www.rts.ch/9136997.image", "alternativeTitle": ["Sport derni\u00e8re", "Sport derni\u00e8re", "Sport derni\u00e8re", "Sport derni\u00e8re", "Sport derni\u00e8re", "Volley/LNA, 11e journ\u00e9e: Ch\u00eanois \u2013 LUC (2-3) + tableaux des r\u00e9sultats et classement", "Hockey/NL, 28e journ\u00e9e: Ambri-Piotta \u2013 Zurich (4-0)", "Football/Super League, 17e journ\u00e9e: Lausanne-Sport \u2013 B\u00e2le (1-4) + itw de J\u00e9r\u00e9my Mani\u00e8re, d\u00e9fenseur de Lausanne + tableaux des r\u00e9sultats et classement", "Hockey/NL, 28e journ\u00e9e: Langnau \u2013 Lausanne (4-1) + itw de Florian Conz, attaquant de Lausanne", "Biathlon/Mondiaux d\u2019\u00d6stersund: Mario Dolder d\u00e9croche son billet pour les Jeux olympiques", "Ski/Descente messieurs de Beaver Creek: Beat Feux s\u2019est class\u00e9 2e derri\u00e8re Aksel Lund Svindal", "Course de l\u2019Escalade: une \u00e9dition de tous les records", "Football/Super League, 17e journ\u00e9e: Lucerne \u2013 Sion (2-1)", "Hockey/NL, 28e journ\u00e9e: Kloten \u2013 Davos (4-5 tb) + tableaux des r\u00e9sultats et classement", "Ski/Descente dame de Lake Louise: Michelle Gisin sur le podium derri\u00e8re Mikaela Shiffrin et Viktoria Rebensburg", "Hockey/NL, 28e journ\u00e9e: Berne - Bienne (4-5 tb)", "Saut \u00e0 ski: Gregor Deschwanden valide son ticket pour les JO", "Sport derni\u00e8re", "Sport derni\u00e8re"], "alternativeSummary": ["Julien Wanders a survol\u00e9 la Course de l'Escalade \u00e0 Gen\u00e8ve."], "variantIds": ["ece-9025954", "ece-9025940", "ece-9028135"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-12-28T22:46:11Z", "webPublicationDate": "2018-03-30T01:20:27Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1712642585", "durationSec": 99, "title": "SPDE 011217 SKAL DESC DAM LAKE LOUISE", "excerpt": "Victoire de la skieuse am\u00e9ricaine Mikaela Shiffrin qui a remport\u00e9 la descente dames de Lake Louise devant l'Allemande Viktoria Rebensburg et la Suissesse Michelle Gisin. La course a \u00e9t\u00e9 report\u00e9e \u00e0 cause d'une panne \u00e9lectrique et les skieuses ont remont\u00e9 la pente tir\u00e9s par un motoneige.", "thematicGeographicals": ["LAKE LOUISE"], "thematicThemes": ["DESCENTE", "DAMES"], "thematicPersons": ["SHIFFRIN, MIKAELA", "GISIN, MICHELLE"]}, {"internalArchiveId": "AA1712642586", "durationSec": 121, "title": "SPDE 021217 ATHL ESCALADE", "excerpt": "Victoire de l'athl\u00e8te genevois Julien Wanders qui a remport\u00e9 la 40e Course de l'escalade messieurs en \u00e9tablissant un nouveau record du parcours. Chez les dames, victoire et record de l'Ethiopienne Helen Bekele, qui gagne pour la 3e fois d'affil\u00e9.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "THURNHERR, Pascal", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE-VILLE"], "thematicThemes": ["COURSE DE L'ESCALADE"], "thematicPersons": ["WANDERS, JULIEN"], "sequenceIds": ["1642875"]}, {"internalArchiveId": "AA1712642587", "durationSec": 28, "title": "SPDE 021217 BIAT PC DOLDER", "excerpt": "Le Suisse Mario Dolder s'est class\u00e9 6e du sprint messieurs de biathlon de \u00d6stersund comptant pour la coupe du monde.", "thematicGeographicals": ["SUEDE"], "thematicThemes": ["BIATHLON", "MESSIEURS"]}, {"internalArchiveId": "AA1712642588", "durationSec": 164, "title": "SPDE 021217 FOOT LSP BAL", "excerpt": "D\u00e9faite du FC Lausanne-Sport qui a \u00e9t\u00e9 battu 4 buts \u00e0 1 par le FC B\u00e2le lors de la 17e journ\u00e9e du championnat suisse de football de Super League.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "LEMOS, David", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["LAUSANNE"], "thematicThemes": ["SUPER LEAGUE"], "thematicCorporations": ["FC B\u00c2LE", "FC LAUSANNE-SPORT"], "sequenceIds": ["1642873"]}, {"internalArchiveId": "AA1712642589", "durationSec": 127, "title": "SPDE 021217 FOOT LUC SIO", "excerpt": "D\u00e9faite du FC Sion qui a \u00e9t\u00e9 battu 2 buts \u00e0 1 par le FC Lucerne lors de la 17e journ\u00e9e du championnat suisse de football de Super League.", "thematicGeographicals": ["LUCERNE-VILLE"], "thematicThemes": ["SUPER LEAGUE"], "thematicCorporations": ["FC SION", "FC LUCERNE"], "sequenceIds": ["1642872"]}, {"internalArchiveId": "AA1712642590", "durationSec": 22, "title": "SPDE 021217 HOCK AMB ZSC", "excerpt": "Victoire du HC Ambri Piotta qui a battu 4 buts \u00e0 0 le Zurich SC lors d'un match de la 28e journ\u00e9e du championnat suisse de hockey sur glace de la National League.", "thematicGeographicals": ["AMBRI"], "thematicThemes": ["NATIONAL LEAGUE"], "thematicCorporations": ["HC AMBRI PIOTTA", "ZURICH SC"]}, {"internalArchiveId": "AA1712642591", "durationSec": 177, "title": "SPDE 021217 HOCK BER BIE", "excerpt": "Victoire du HC Bienne qui a battu 5 buts \u00e0 4, apr\u00e8s les tirs au but, le CP Berne lors d'un match de la 28e journ\u00e9e du championnat suisse de hockey sur glace de la National League. Lors de ce derby bernois le maillot 72 du hockeyeur David Jobin a \u00e9t\u00e9 retir\u00e9.", "thematicGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "thematicThemes": ["NATIONAL LEAGUE"], "thematicCorporations": ["CP BERNE", "HC BIENNE"], "sequenceIds": ["1642896"]}, {"internalArchiveId": "AA1712642592", "durationSec": 20, "title": "SPDE 021217 HOCK ITW LHC", "excerpt": "Itw du hockeyeur du Lausanne HC Florian Conz apr\u00e8s la d\u00e9faite contre les Langnau Tigers.", "thematicGeographicals": ["LANGNAU IM EMMENTAL"]}, {"internalArchiveId": "AA1712642593", "durationSec": 13, "title": "SPDE 021217 HOCK KLO DAV", "excerpt": "Victoire apr\u00e8s les tirs au but du HC Davos qui a battu 5 buts \u00e0 4 les Kloten Flyers lors d'un match de la 28e journ\u00e9e du championnat suisse de hockey sur glace de la National League.", "thematicGeographicals": ["KLOTEN"], "thematicThemes": ["NATIONAL LEAGUE"], "thematicCorporations": ["HC DAVOS", "KLOTEN FLYERS"]}, {"internalArchiveId": "AA1712642594", "durationSec": 132, "title": "SPDE 021217 HOCK SCL LHC", "excerpt": "D\u00e9faite du Lausanne HC qui a \u00e9t\u00e9 battu 4 buts \u00e0 1 par les Langnau Tigers lors d'un match de la 28e journ\u00e9e du championnat suisse de hockey sur glace de la National League.", "thematicGeographicals": ["LANGNAU IM EMMENTAL"], "thematicThemes": ["NATIONAL LEAGUE"], "thematicCorporations": ["SC LANGNAU TIGERS", "LAUSANNE HC"], "sequenceIds": ["1642890"]}, {"internalArchiveId": "AA1712642595", "durationSec": 97, "title": "SPDE 021217 SKAL DESC BEAV MM", "excerpt": "Victoire du skieur norv\u00e9gien Aksel Lund Svindal qui a remport\u00e9 devant le Suisse Beat Feuz et l'Allemand Thomas Dressen la descente messieurs de Beaver Creek.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "NICOLET, John", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["BEAVER CREEK"], "thematicThemes": ["DESCENTE", "MESSIEURS"], "thematicPersons": ["SVINDAL, AKSEL LUND"]}, {"internalArchiveId": "AA1712642596", "durationSec": 17, "title": "SPDE 021217 SKNO PC DESCHWANDEN", "excerpt": "Le sauteur \u00e0 ski suisse Gregor Deschwanden a sign\u00e9 la 7e place du premier des deux concours individuels de saut \u00e0 ski \u00e0 Nijni Taguil.", "thematicGeographicals": ["RUSSIE"], "thematicThemes": ["SAUT \u00c0 SKI"]}, {"internalArchiveId": "AA1712642597", "durationSec": 152, "title": "SPDE 021217 VOLL CHENOIS LUC", "excerpt": "Victoire du Lausanne UC (LUC) qui a battu 3 \u00e0 2 le Ch\u00eanois Gen\u00e8ve Volleyball lors du derby l\u00e9manique de la 11e journ\u00e9e du championnat suisse de volley-ball messieurs de LNA.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "GISCLON, Marc", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["THONEX"], "thematicThemes": ["LNA", "VOLLEY-BALL (COMP\u00c9TITION)", "MESSIEURS"], "thematicCorporations": ["LAUSANNE UC", "CH\u00caNOIS VOLLEYBALL"]}, {"internalArchiveId": "AA1712642598", "durationSec": 33, "title": "SPDE 031217 TEASING AUCS CHABLE"}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1712643153", "summary": "Lucerne, Stade swissporarena : Marco et Christian Schneuwly, fr\u00e8res footballeurs oppos\u00e9s. But contre son camp de Burum Kukeli, footballeur FC Sion. But de Salih Ucan, footballeur FC Sion. But sur penalty de Reto Ziegler, footballeur FC Lucerne. Occasions rat\u00e9es de Pajtim Kasami, footballeur FC Sion.", "id": "1642872", "visualThemes": ["SUPER LEAGUE"], "visualGeographicals": ["LUCERNE-VILLE"], "visualCorporations": ["FC SION", "FC LUCERNE"]}, {"internalArchiveId": "AA1712643154", "summary": "Lausanne, stade de la Pontaise : 4 buts du FC B\u00e2le marqu\u00e9s par Mohamed Elyounoussi, Albian Ajeti, Michael Lang et Renato Steffen, footballeurs FC B\u00e2le. But de Andi Zeqiri, footballeur FC Lausanne-Sport de 18 ans. Itw de J\u00e9r\u00e9my Mani\u00e8re, footballeur Lausanne-Sport.", "id": "1642873", "visualThemes": ["SUPER LEAGUE"], "visualGeographicals": ["LAUSANNE"], "visualCorporations": ["FC B\u00c2LE", "FC LAUSANNE-SPORT"]}, {"internalArchiveId": "AA1712643156", "summary": "Gen\u00e8ve, Course de l'escalade : D\u00e9part de la cat\u00e9gorie \u00e9lite messieurs avec Julien Wanders et Tadesse Abraham, athl\u00e8tes suisses. Extraits de la course avec Julien Wanders, Frederick Kipkosgei Kiptoo, athl\u00e8te k\u00e9nyan, puis Yoann Kowal, athl\u00e8te fran\u00e7ais. Arriv\u00e9e victorieuse et itw de Julien Wanders. Extrait de course et arriv\u00e9e victorieuse de Helen Bekele, athl\u00e8te \u00e9thiopienne, devant Maggie Masai, athl\u00e8te k\u00e9nyane.", "id": "1642875", "visualThemes": ["COURSE DE L'ESCALADE", "MESSIEURS", "DAMES"], "visualGeographicals": ["GENEVE-VILLE"], "visualPersons": ["WANDERS, JULIEN", "ABRAHAM, TADESSE"]}, {"internalArchiveId": "AA1712643171", "summary": "Patinoire Ilfishalle : But de Harri Pesonen, hockeyeur Lausanne HC. 4 buts des Langnau Tigers marqu\u00e9s par Alexei Dostoinov, Thomas Nuessli, Antti Erkinjuntti et Ville Koistinen, hockeyeurs.", "id": "1642890", "visualThemes": ["NATIONAL LEAGUE"], "visualGeographicals": ["LANGNAU IM EMMENTAL"], "visualCorporations": ["SC LANGNAU TIGERS", "LAUSANNE HC"]}, {"internalArchiveId": "AA1712643177", "summary": "Berne, patinoire PostFinance Arena : David Jobin, ex-hockeyeur CP Berne, assistant avec sa famille au retrait de son maillot num\u00e9ro 72. 4 buts du CP Berne marqu\u00e9s par Ga\u00ebtan Haas, Mason Raymond, Simon Moser et J\u00e9r\u00e9mie Kamerzin, hockeyeurs. 4 buts du HC Bienne marqu\u00e9s par Kevin Fey, Jason Fuchs, Dominik Diem et Samuel Lofquist, hockeyeurs. Martin Steinegger, entra\u00eeneur ad interim HC Bienne, sur le banc puis son itw. Tir au but marqu\u00e9 par Toni Rajala.", "id": "1642896", "visualThemes": ["NATIONAL LEAGUE"], "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "visualPersons": ["FUCHS, MARTIN"], "visualCorporations": ["CP BERNE", "HC BIENNE"]}], "program": {"href": "/programs/399", "id": "399", "name": "Sport derni\u00e8re"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentatrice", "name": "VIOLA, Marie-Laure", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueur", "name": "PAGE, Andr\u00e9", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueur", "name": "WAKKER, Brian", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueur", "name": "POULLIER, Pierre", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1706893", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT032876", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1625159", "internalArchiveId": "AA1709625380", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "LP", "publicationDate": "2017-12-02T00:00:00Z", "summary": "Concert de la chanteuse LP au Montreux Jazz Lab lors du Montreux Jazz Festival 2017.", "durationSec": 3000, "genres": ["Concerts"], "publicationChannelNames": ["RTS 2"], "imageURL": "http://www.rts.ch/9078357.image", "thematicGeographicals": ["MONTREUX"], "thematicThemes": ["MONTREUX JAZZ FESTIVAL"], "alternativeTitle": ["pl3in le poste on tour", "Pl3in le poste on tour", "Montreux Jazz 2017"], "alternativeSummary": ["Montreux Jazz 2017\nLP", "Montreux Jazz 2017"], "variantIds": ["ece-8970196"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2019-07-26T12:18:37Z", "program": {"href": "/programs/4387", "id": "4387", "name": "pl3in le poste on tour"}, "contributors": [{"function": "Assistant de production", "name": "DIRANI, Michael", "type": "Personne physique"}, {"function": "Assistante de production", "name": "MANCUSO, Melissa", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "NICOLE-KAY, Julian", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1712318", "comment": "chante faux mais bon...", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT033767", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1623628", "internalArchiveId": "AA1709623849", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Coupe du monde Lake Louise 2017 - 2018 : Descente dames", "publicationDate": "2017-12-02T00:00:00Z", "durationSec": 4163, "genres": ["Ski alpin, snowboard en direct"], "publicationChannelNames": ["RTS 2"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/9136837", "imageURL": "http://www.rts.ch/9061968.image", "alternativeTitle": ["Ski alpin", "Ski alpin, Coupe du monde, Descente dames", "Lake Louise (CAN), descente dames: Shiffrin (USA) gagne en 1:27.55", "Lake Louise (CAN), descente dames: le passage de Flury (SUI)", "Lake Louise (CAN), descente dames: le passage de Nufer (SUI)", "Lake Louise (CAN), descente dames: Gisin (SUI) prend la 3e place !", "Lake Louise (CAN), descente dames: le tr\u00e8s bon passage de Haehlen (SUI)", "Lake Louise (CAN), descente dames: le passage de Corinne Suter (SUI)", "Lake Louise (CAN), descente dames: le passage de Lara Gut (SUI)"], "alternativeSummary": ["Coupe du monde\nDescente dames", "En direct de Lake Louise (CAN)", "Ski alpin - Coupe du Monde", "Ski alpin - Coupe du Monde", "Ski alpin - Coupe du Monde", "Ski alpin - Coupe du Monde", "Ski alpin - Coupe du Monde", "Ski alpin - Coupe du Monde", "Ski alpin - Coupe du Monde"], "variantIds": ["ece-9028138"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-12-28T22:46:11Z", "webPublicationDate": "2017-12-02T21:48:03Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1712642585", "durationSec": 99, "title": "SPDE 011217 SKAL DESC DAM LAKE LOUISE", "excerpt": "Victoire de la skieuse am\u00e9ricaine Mikaela Shiffrin qui a remport\u00e9 la descente dames de Lake Louise devant l'Allemande Viktoria Rebensburg et la Suissesse Michelle Gisin. La course a \u00e9t\u00e9 report\u00e9e \u00e0 cause d'une panne \u00e9lectrique et les skieuses ont remont\u00e9 la pente tir\u00e9s par un motoneige.", "thematicGeographicals": ["LAKE LOUISE"], "thematicThemes": ["DESCENTE", "DAMES"], "thematicPersons": ["SHIFFRIN, MIKAELA", "GISIN, MICHELLE"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1811743903", "summary": "Lake Louise : descente de Michelle Gisin, skieuse suisse, qui termine \u00e0 la 3e place.", "id": "1744135"}], "program": {"href": "/programs/408", "id": "408", "name": "Ski alpin"}, "contributors": [{"function": "Consultant", "name": "ANSERMOZ, Hugues", "type": "Personne physique"}, {"function": "Commentateur", "name": "ROSENG, Romain", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1711389", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CM fra / ITR und", "version": 1, "medium": {"id": "ZT033640", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1623627", "internalArchiveId": "AA1709623848", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Coupe du monde Beaver Creek 2017 - 2018 : Descente messieurs", "publicationDate": "2017-12-02T00:00:00Z", "durationSec": 1211, "genres": ["Ski alpin, snowboard en direct"], "publicationChannelNames": ["RTS 2"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/9136523", "imageURL": "http://www.rts.ch/9061965.image", "alternativeTitle": ["Ski alpin", "Ski alpin, Coupe du monde, Descente messieurs", "Beaver Creek (USA), Descente messieurs:  le passage de Roulin (SUI)", "Beaver Creek (USA), Descente messieurs:  le passage de Mani (SUI)", "Beaver Creek (USA), Descente messieurs: Caviezel (SUI) termine \u00e0 la 12e place", "Beaver Creek (USA), Descente messieurs: 1re place pour Svindal (NOR)", "Beaver Creek (USA), Descente messieurs: le passage de K\u00fcng (SUI)", "Beaver Creek (USA), Descente messieurs: Feuz (SUI) termine 2e"], "alternativeSummary": ["Coupe du monde\nDescente messieurs", "En direct de Beaver Creek (USA)", "Ski alpin - Coupe du Monde", "Ski alpin - Coupe du Monde", "Ski alpin - Coupe du Monde", "Ski alpin - Coupe du Monde", "Ski alpin - Coupe du Monde", "Ski alpin - Coupe du Monde"], "variantIds": ["ece-9028148"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-05-14T16:09:26Z", "webPublicationDate": "2017-12-02T19:21:03Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1712642595", "durationSec": 97, "title": "SPDE 021217 SKAL DESC BEAV MM", "excerpt": "Victoire du skieur norv\u00e9gien Aksel Lund Svindal qui a remport\u00e9 devant le Suisse Beat Feuz et l'Allemand Thomas Dressen la descente messieurs de Beaver Creek.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "NICOLET, John", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["BEAVER CREEK"], "thematicThemes": ["DESCENTE", "MESSIEURS"], "thematicPersons": ["SVINDAL, AKSEL LUND"]}], "program": {"href": "/programs/408", "id": "408", "name": "Ski alpin"}, "contributors": [{"function": "Consultant", "name": "MORISOD, Patrice", "type": "Personne physique"}, {"function": "Commentateur", "name": "NICOLET, John", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1711388", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CM fra / ITR und", "version": 1, "medium": {"id": "ZT033639", "position": "1"}}, {"id": "1721472", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CM fra / ITR und", "version": 1, "medium": {"id": "ZT035320", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1650504", "internalArchiveId": "AA1801650825", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Animaux de cirque", "publicationDate": "2017-12-02T00:00:00Z", "summary": "29 pays interdisent tous les animaux dans les cirques alors que 13 autres \u00e9tats interdisent uniquement les esp\u00e8ces sauvages. En Suisse, tous les animaux restent autoris\u00e9s \u00e0 condition de respecter la loi sur la protection des animaux.", "durationSec": 68, "genres": ["Autres (information)"], "publicationChannelNames": ["Facebook"], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["CIRQUE", "PROTECTION DES ANIMAUX"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2018-01-10T08:58:46Z", "scripts": ["\nShort News SN001_animaux_cirque.mp4 Date de Cr\u00e9ation 12/01/17\n\nAnimaux de cirque Date de Publication 12/02/17\n\nAlexandre Willemin\n\nFaut-il interdire les animaux sauvages dans les cirques ? \ufffd\n\nTexte incrust\u00e9\n\nRTS\n\nFiche signal\u00e9tique NOUVO 01\n\nTitre de\npublication\n\nAuteurs(es)\n\nTexte de publication\nr\u00e9seau :\n\nB\u00eates de sc\u00e8ne    Les animaux de  cirque    une esp\u00e8ce en voie d\u2019extinction  ?\n   29 pays interdisent d\u00e9j\u00e0 tous les animaux dans les  cirques    et 13 autres\nEtats uniquement les esp\u00e8ces sauvages    Et en Suisse  ?    Tous les animaux \nrestent autoris\u00e9s\u2026    ... \u00e0 condition de respecter la loi sur la protection des\nanimaux    et c\u2019est une des + s\u00e9v\u00e8res au monde:    les dimensions de leurs\nenclos dans les  cirques    sont soumises aux m\u00eames r\u00e8gles que dans les\nzoos    (des exceptions sont possibles)    Le  cirque  Knie \u00e9tait le seul \u00e0\nmettre en sc\u00e8ne des \u00e9l\u00e9phants    il y a renonc\u00e9 en 2016    finies les\nbaignades dans le lac de Neuch\u00e2tel    les visites aux conseillers d\u2019Etat\ngenevois    les vir\u00e9es shopping sur la Bahnhofstrasse de Zurich    et depuis\n2007 les grands f\u00e9lins sont aussi absents de sa tourn\u00e9e    mais 2 autres\ncirques helv\u00e9tiques perp\u00e9tuent la tradition    Gasser-Olympia    Circus Royal\n   avec leurs spectacles de lions et de tigres    ce qui fait rugir certains\nd\u00e9fenseurs des animaux \n\nSources : tournage, EVN archives\n\n\n"], "program": {"href": "/programs/4729", "id": "4729", "name": "Nouvo News"}, "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "WILLEMIN, Alexandre", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1725937", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "MUS und / MUS und / und / CM fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT036050", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1640520", "internalArchiveId": "AA1711640781", "source": "gico", "mediaType": "video", "publicationDate": "2017-12-02T00:00:00Z", "durationSec": 1785, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/9135974", "imageURL": "http://www.rts.ch/9135981.image", "backgrounds": ["A 00:05:30:00, Gen\u00e8ve, Suisse, un quidam embrasse sur la joue le pr\u00e9sident du Comit\u00e9 d'Organisation de la Course de l'Escalade Jean-Louis Bottani, en plein duplex."], "alternativeTitle": ["12h45", "12h45", "12h45", "Une exposition dans la cath\u00e9drale de Sion rend hommage au travail du peintre valaisan Paul Monnier", "Supercross de Gen\u00e8ve/Finale, SX1: victoire du Fran\u00e7ais Marvin Musquin", "M\u00e9t\u00e9o hivernale pour la 40e \u00e9dition de la Course de l\u2019Escalade : entretien avec Jean-Louis Bottani", "Hockey: 3 victoires romandes en une soir\u00e9e", "Le meilleur de Nouvo", "Ski/Descente dames \u00e0 Lake Louise: Cornelia H\u00fctter remporte la premi\u00e8re descente", "Londres: la police lance une campagne contre les attaques \u00e0 l\u2019acide", "Affaire de l\u2019ing\u00e9rence russe: Jared Kushner, le gendre du pr\u00e9sident Trump, cit\u00e9 dans l\u2019enqu\u00eate", "12h45", "12h45"], "alternativeSummary": ["Paul Monnier a color\u00e9 durant plus de trente ans des vitraux repr\u00e9sentant la vie du Christ.", "Pr\u00e9sident du Comit\u00e9 d\u2019organisation de la Course de l\u2019Escalade.", "Les Suissesses Michelle Gisin et Lara Gut son dans le top 10. Lindsey Vonn, qui \u00e9tait en t\u00eate, a chut\u00e9.", "Ces attaques se sont multipli\u00e9es.", "D'apr\u00e8s les m\u00e9dias am\u00e9ricains, Jared Kushner serait le haut responsable de l'\u00e9quipe Trump qui aurait donn\u00e9 des instructions \u00e0 Michael Flynn pour ses prises de contact avec les Russes."], "variantIds": ["ece-9025994", "ece-9028152"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-01-18T10:35:11Z", "webPublicationDate": "2018-04-05T01:10:37Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1712642504", "durationSec": 93, "title": "MI ACIDE ATTAQUE_RTS000001332214", "excerpt": "La Course de l'Escalade de Gen\u00e8ve conna\u00eet un fort succ\u00e8s avec pr\u00e8s de 50000 coureurs annonc\u00e9s, et ceci malgr\u00e9 le froid.", "remarks": "Muet.", "contributors": [{"function": "Producteur", "name": "AFPTV", "type": "Organisation"}, {"function": "Monteuse", "name": "FEDAK, Agn\u00e8s", "type": "Personne physique"}, {"function": "Adaptation", "name": "DURAND, Annabelle", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1712642505", "durationSec": 29, "title": "MI COURSE ESCALADE_RTS000001332225", "excerpt": "R\u00e9sum\u00e9 des matchs de hockey sur glace des clubs romands lors de la soir\u00e9e de National League.", "remarks": "Muet.", "contributors": [{"function": "Producteur", "name": "L\u00c9MAN BLEU", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE-VILLE"], "thematicThemes": ["COURSE DE L'ESCALADE"]}, {"internalArchiveId": "AA1712642506", "durationSec": 27, "title": "MI CYNAURE 2_RTS000001332179", "excerpt": "Victoire de la skieuse autrichienne Cornelia Huetter, lors de la 1\u00e8re descente dames de la saison de Coupe du monde de ski alpin, \u00e0 Lake Louise au Canada."}, {"internalArchiveId": "AA1712642507", "durationSec": 28, "title": "MI FISCALITE US 2_RTS000001332178", "excerpt": "Extraits de la 1\u00e8re journ\u00e9e du Supercross de Gen\u00e8ve."}, {"internalArchiveId": "AA1712642508", "durationSec": 96, "title": "MI FLYNN_RTS000001332260", "excerpt": "Les enfants participent aussi nombreux \u00e0 la Course de l'Escalade de Gen\u00e8ve, en cat\u00e9gorie Juniors, malgr\u00e9 le froid et les 50000 coureurs annonc\u00e9s.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "BERNEY, Fr\u00e9d\u00e9ric", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "CUPELIN, Mathieu", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1712642509", "durationSec": 87, "title": "MI HOCKEY_RTS000001332242", "excerpt": "La cath\u00e9drale de Sion pr\u00e9sente 13 photos repr\u00e9sentant des vitraux de l'artiste suisse Paul Monnier, originaire du Valais. Les vitraux pris en photos traitent particuli\u00e8rement de la Nativit\u00e9."}, {"internalArchiveId": "AA1712642510", "durationSec": 33, "title": "MI SKI DAMES_RTS000001332196", "thematicGeographicals": ["LAKE LOUISE"]}, {"internalArchiveId": "AA1712642511", "durationSec": 31, "title": "MI SUPERCROSS_RTS000001332195", "thematicGeographicals": ["GRAND-SACONNEX, LE"], "thematicThemes": ["SUPERCROSS"]}, {"internalArchiveId": "AA1712642512", "durationSec": 82, "title": "MI TAPIS AMBIANCE ESCALADE_RTS000001332233", "contributors": [{"function": "Producteur", "name": "L\u00c9MAN BLEU", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE-VILLE"], "thematicThemes": ["COURSE DE L'ESCALADE", "JUNIORS"]}, {"internalArchiveId": "AA1712642513", "durationSec": 123, "title": "MI VITRAUX SION_RTS000001332239", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "JACQUEMET, S\u00e9bastien", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "BRICHET, C\u00e9line", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SION"], "thematicThemes": ["VITRAIL"], "sequenceIds": ["1642270"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1712642543", "summary": "Duplex Gen\u00e8ve : itw Jean-Louis Bottani, pr\u00e9sident du Comit\u00e9 d'organisation de la Course de l'Escalade.", "id": "1642262"}, {"internalArchiveId": "AA1712642551", "summary": "Installation des photos des vitraux de l'artiste suisse Paul Monnier. Itw Abb\u00e9 Philippe Aymon, cur\u00e9 de la Cath\u00e9drale de Sion. Itw Robert Hofer, photographe. Robert Hofer prenant en photos des vitraux. Les photos des vitraux de Paul Monnier install\u00e9es dans la Cath\u00e9drale de Sion.", "id": "1642270", "visualThemes": ["VITRAIL"], "visualGeographicals": ["SION"]}], "program": {"href": "/programs/4476", "id": "4476", "name": "12h45"}, "contributors": [{"function": "R\u00e9alisateur", "name": "HUSER, Urbain", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentatrice m\u00e9t\u00e9o", "name": "BOVARD, Val\u00e9rie", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "ALLGOEWER, Marc", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1720458", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT034985", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1596759", "internalArchiveId": "AA1705596960", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "De rouge et d'or 3/4", "publicationDate": "2017-12-02T00:00:00Z", "durationSec": 2834, "genres": ["Nature, animaux"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "imageURL": "http://www.rts.ch/9061735.image", "alternativeTitle": ["Au rythme des saisons (3/4) - De rouge et d'or"], "alternativeSummary": ["Les contrastes saisonniers posent de grands d\u00e9fis d'adaptation. L'automne apporte les transformations les plus spectaculaires qui alertent les esp\u00e8ces du manque \u00e0 venir. L'ours s'empiffre pour pr\u00e9parer l'hibernation, les rongeurs organisent leur banque de noix et les castors construisent des logis tr\u00e8s \u00e9labor\u00e9s."], "variantIds": ["ece-10282471"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2019-11-12T15:04:05Z", "program": {"href": "/programs/4733", "id": "4733", "name": "Au rythme des saisons"}, "contributors": [{"function": "R\u00e9alisateur", "name": "CRYER, Sally", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1697079", "comment": "Pas de bi-canal.", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT031301", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1620427", "internalArchiveId": "AA1708620588", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Qu'est-ce qu'on mange ce week-end?", "publicationDate": "2017-12-02T00:00:00Z", "summary": "S\u00e9bastien Rey re\u00e7oit ses candidats Fiorella, Mathieu et Christel et ses chroniqueurs, les cuisiniers Anita Lalubie et Gregory Schaad-Jackson, et le sommelier Gilles Besse pour un jeu sur l'art culinaire et la pr\u00e9paration des recettes de cuisine des \"Tartare de veau et pain de mie, Lapin \u00e0 la moutarde, \u00e9pinards et nouilles maison, \u00e9pinards \u00e0 la menthe\" et des \"Eclairs arc-en-ciel\".", "durationSec": 2690, "genres": ["Loisirs, hobbies"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/9136407", "imageURL": "http://www.rts.ch/9136399.image", "thematicThemes": ["STUDIO DE T\u00c9L\u00c9VISION (PLATEAU)", "JEU T\u00c9L\u00c9VIS\u00c9", "RECETTE CULINAIRE"], "alternativeTitle": ["Al dente", "Qu'est-ce qu'on mange ce week-end?", "Al dente", "Qu'est-ce qu'on mange ce week-end?", "Al dente", "Qu'est-ce qu'on mange ce week-end?", "Qu'est-ce qu'on mange ce week-end?"], "alternativeSummary": ["Qu'est-ce qu'on mange ce week-end?", "Trois candidats s'affrontent pour gagner des prix tr\u00e8s attractifs et mettent \u00e0 l'\u00e9preuve leur savoir-faire et leurs connaissances culinaires. S\u00e9bastien Rey anime l'\u00e9mission pendant que Anita Lalubie et Gregory Schaad Jackson concoctent un menu complet", "Qu'est-ce qu'on mange ce week-end?", "Trois candidats s'affrontent pour gagner des prix tr\u00e8s attractifs et mettent \u00e0 l'\u00e9preuve leur savoir-faire et leurs connaissances culinaires. S\u00e9bastien Rey anime l'\u00e9mission pendant que Anita Lalubie et Gregory Schaad Jackson concoctent un menu complet", "Qu'est-ce qu'on mange ce week-end?", "Trois candidats s'affrontent pour gagner des prix tr\u00e8s attractifs et mettent \u00e0 l'\u00e9preuve leur savoir-faire et leurs connaissances culinaires. S\u00e9bastien Rey anime l'\u00e9mission pendant que Anita Lalubie et Gregory Schaad Jackson concoctent un menu complet", "Trois candidats s'affrontent pour gagner des prix tr\u00e8s attractifs et mettent \u00e0 l'\u00e9preuve leur savoir-faire et leurs connaissances culinaires. S\u00e9bastien Rey anime l'\u00e9mission pendant que Anita Lalubie et Gregory Schaad Jackson concoctent un menu complet"], "variantIds": ["ece-9028492", "ece-9253401", "ece-9025975"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-08-28T15:06:10Z", "subTitles": ["10:00:00:00  10:00:01:05\r\n...\r\n\r\n10:00:02:14  10:00:04:16\r\n    -\"Al dente\", sur la RTS.\r\n\r\n10:00:05:19  10:00:07:09\r\n     Avec les vins suisses.\r\n\r\n10:00:08:18  10:00:10:09\r\n          Alloboissons.\r\n\r\n10:00:13:22  10:00:16:01\r\n    Le Vacherin fribourgeois.\r\n\r\n10:00:18:09  10:00:19:23\r\n             Miele.\r\n\r\n10:00:20:16  10:00:24:11\r\n Et les recettes de Betty Bossi.\r\n\r\n10:00:24:15  10:00:35:14\r\n...\r\n\r\n10:00:40:11  10:00:44:01\r\n          \"Al dente\",\r\n  pr\u00e9sent\u00e9 par S\u00e9bastien Rey !\r\n\r\n10:00:44:06  10:00:47:20\r\n   Le public crie et applaudit\r\n\r\n10:00:48:01  10:00:49:11\r\n            -Bonsoir !\r\n\r\n10:00:49:15  10:00:51:22\r\n...\r\n         Bonsoir tout le monde !\r\n\r\n10:00:52:03  10:00:54:16\r\n...\r\n        Bienvenue pour \"Al dente\" !\r\n\r\n10:00:54:21  10:00:59:02\r\n     La cuisine, un univers o\u00f9\r\nles questions sont tr\u00e8s nombreuses.\r\n\r\n10:00:59:07  10:01:03:03\r\n  \"Qu'est-ce que je peux rajouter\r\n     pour que ce soit sympa ?\"\r\n\r\n10:01:03:08  10:01:06:04\r\n      \"Qu'est-ce que je fais\r\n       \u00e0 manger ce soir ?\"\r\n\r\n10:01:06:09  10:01:10:10\r\n       La version amoureuse:\r\n\"Mon ch\u00e9ri, qu'aimerais-tu manger ?\"\r\n\r\n10:01:10:14  10:01:13:06\r\n            La version enfant:\r\n            \"C'est quoi, \u00e7a ?\"\r\n\r\n10:01:13:11  10:01:17:18\r\n Une nouvelle question: \"Qu'est-ce\r\n  qu'on va manger ce week-end ?\"\r\n\r\n10:01:17:23  10:01:20:12\r\nLa r\u00e9ponse avec Anita et Gregory !\r\n\r\n10:01:20:17  10:01:24:09\r\n       Le public applaudit\r\n\r\n10:01:24:13  10:01:29:03\r\n Le th\u00e8me de l'\u00e9mission: qu'est-ce\r\n   qu'on va manger ce week-end ?\r\n\r\n10:01:29:08  10:01:30:12\r\n                  -Oui.\r\n\r\n10:01:30:17  10:01:32:01\r\n-J'adore le \"oui\".\r\n\r\n10:01:32:06  10:01:33:11\r\n         Oui, oui.\r\n\r\n10:01:33:15  10:01:36:23\r\n        Le week-end,\r\n c'est l'occasion de lever le pied\r\n\r\n10:01:37:04  10:01:41:12\r\n   ou au contraire, on pr\u00e9pare\r\ndes petits plats pour ses ch\u00e9ris ?\r\n\r\n10:01:41:17  10:01:42:22\r\n-Ca d\u00e9pend\r\n\r\n10:01:43:03  10:01:45:17\r\ndes week-ends.\r\n                -Ca d\u00e9pend du ch\u00e9ri.\r\n\r\n10:01:46:22  10:01:49:15\r\n               -On n'a pas toujours \r\n               un week-end de libre.\r\n\r\n10:01:49:20  10:01:52:01\r\n-Y en a qu'un.\r\n     -Ca me regarde pas.\r\n\r\n10:01:52:06  10:01:54:09\r\n     Vous pr\u00e9parez quoi\r\n        le week-end ?\r\n\r\n10:01:54:13  10:01:57:21\r\n  -Ca d\u00e9pend\r\nde mon organisation de la semaine.\r\n\r\n10:01:58:02  10:02:02:06\r\nSi y a des choses que je veux passer\r\nou si j'ai une soir\u00e9e\r\n\r\n10:02:02:11  10:02:05:03\r\nou un week-end de pr\u00e9vu, \u00e7a d\u00e9pend.\r\n\r\n10:02:05:08  10:02:06:11\r\n                     -Et toi, Greg ?\r\n\r\n10:02:06:15  10:02:08:02\r\n{\\an3}                   -Comme c'est rare\r\n\r\n10:02:08:07  10:02:12:00\r\n     que j'aie un week-end de libre,\r\n                je g\u00e2te mes amis,\r\n\r\n10:02:12:05  10:02:14:03\r\n            j'essaye des nouveaut\u00e9s,\r\n\r\n10:02:14:08  10:02:18:09\r\n             et je vois s'ils aiment.\r\n  -OK, alors on mange quoi ?\r\n\r\n10:02:18:13  10:02:21:02\r\n                     -Cette semaine,\r\n\r\n10:02:21:07  10:02:26:05\r\n      ce week-end, m\u00eame, j'ai trouv\u00e9\r\n      un magnifique lapin au march\u00e9,\r\n\r\n10:02:26:10  10:02:29:00\r\n     et Anita a fait des recherches.\r\n\r\n10:02:29:05  10:02:34:01\r\n           Letrendc'est les \u00e9clairs\r\n   de plein de couleurs diff\u00e9rentes.\r\n\r\n10:02:34:06  10:02:38:15\r\n                Elle va vous montrer\r\n   comment les r\u00e9aliser \u00e0 la maison.\r\n\r\n10:02:38:20  10:02:43:06\r\n       Le grand classique du tartare\r\n             est \u00e0 nouveau en vogue,\r\n\r\n10:02:43:11  10:02:48:14\r\n       on va en pr\u00e9parer un au veau,\r\n   grill\u00e9, comme letatakijaponais.\r\n\r\n10:02:48:19  10:02:54:05\r\n{\\an3} Ensuite, des p\u00e2tes fra\u00eeches servies\r\n      avec des \u00e9pinards \u00e0 la menthe,\r\n\r\n10:02:54:10  10:02:57:11\r\n                   accompagn\u00e9es\r\n           d'un lapin \u00e0 la moutarde.\r\n\r\n10:02:57:16  10:03:04:22\r\n Pour finir, ces \u00e9clairs arc-en-ciel\r\n       pour faire \u00e9panouir nos amis.\r\n\r\n10:03:06:07  10:03:07:11\r\n             -M-m-m !\r\n\r\n10:03:07:16  10:03:10:18\r\nBon, \u00e7a a d\u00e9j\u00e0 commenc\u00e9 \u00e0 travailler.\r\n\r\n10:03:10:23  10:03:14:17\r\nAnita, il y a d\u00e9j\u00e0 des pr\u00e9parations.\r\n-Absolument.\r\n\r\n10:03:14:22  10:03:16:07\r\nDans mon robot,\r\n\r\n10:03:16:11  10:03:21:01\r\n{\\an3}       je chauffe du lait, de l'eau,\r\ndu beurre, un peu de sel et de sucre\r\n\r\n10:03:21:06  10:03:22:22\r\n{\\an1}pour la p\u00e2te \u00e0 choux.\r\n\r\n10:03:23:03  10:03:25:00\r\n               -Lait, eau, beurre...\r\n        -Oui.\r\n\r\n10:03:25:05  10:03:26:17\r\n       Je te montre apr\u00e8s.\r\n\r\n10:03:26:22  10:03:29:13\r\n    -Et je donnerai l'adresse\r\n          du site web.\r\n\r\n10:03:29:18  10:03:33:09\r\n-Voil\u00e0 !\r\n-Gregory, c'est le lapin du march\u00e9.\r\n\r\n10:03:33:13  10:03:37:04\r\n{\\an3}       -Exactement, je l'ai d\u00e9coup\u00e9,\r\n              j'ai mis de la farine,\r\n\r\n10:03:37:09  10:03:40:02\r\n  sel, poivre, je le fais revenir\r\n\r\n10:03:40:07  10:03:44:21\r\n  pour lui donner une belle couleur.\r\n-Avis aux lapins que vous croisez,\r\n\r\n10:03:45:02  10:03:48:01\r\nfaites gaffe ! \r\n                   -Je l'ai pas tu\u00e9.\r\n\r\n10:03:48:06  10:03:49:16\r\n-L'autre question\r\n\r\n10:03:49:21  10:03:52:05\r\nc'est: qu'est-ce qu'on boit ?\r\n\r\n10:03:52:10  10:03:54:01\r\nLa r\u00e9ponse avec Gilles.\r\n\r\n10:03:54:06  10:03:56:15\r\n       Le public applaudit\r\n\r\n10:03:56:20  10:03:59:12\r\n                   Salut, Gilles !\r\n-Salut, S\u00e9bastien !\r\n\r\n10:03:59:17  10:04:03:01\r\n   -Que nous as-tu pr\u00e9par\u00e9 de beau ?\r\n-Je vais faire\r\n\r\n10:04:03:06  10:04:06:22\r\n un cocktail, le Valaispride.\r\n                  -Le Valaispride.\r\n\r\n10:04:07:03  10:04:10:00\r\n              -ByGreg.\r\n                        -ByGreg !\r\n\r\n10:04:10:05  10:04:14:10\r\n                Notre Greg \u00e0 nous ?\r\n-C'est un copain \u00e0 moi qui l'a cr\u00e9\u00e9.\r\n\r\n10:04:14:14  10:04:16:04\r\n                              -OK.\r\n\r\n10:04:16:09  10:04:19:00\r\n-Et comme c'est de l'abricotine,\r\n\r\n10:04:19:05  10:04:20:22\r\n         c'est le Valais.\r\n\r\n10:04:21:03  10:04:24:12\r\nC'estpridepour l'arc-en-ciel.\r\n                      -Valaispride.\r\n\r\n10:04:24:17  10:04:27:00\r\n -J'ai mis dans mon shaker\r\n\r\n10:04:27:05  10:04:30:04\r\nune dose d'abricotine.\r\n\r\n10:04:30:09  10:04:33:06\r\n                La bonne abricotine.\r\n\r\n10:04:33:11  10:04:36:08\r\n     J'ajoute du jus d'orange,\r\n           quatre doses.\r\n\r\n10:04:36:12  10:04:38:08\r\n                     -Frais press\u00e9.\r\n    -Absolument,\r\n\r\n10:04:38:12  10:04:41:16\r\n                          par Greg.\r\n    -Il sait tout faire, ce Greg !\r\n\r\n10:04:41:21  10:04:43:21\r\n        -C'est un assistant d'enfer.\r\n\r\n10:04:45:21  10:04:49:13\r\n   D'ailleurs,\r\nil va bient\u00f4t d\u00e9passer le ma\u00eetre.\r\n\r\n10:04:49:18  10:04:54:04\r\nMaintenant, je vaisshaker,\r\nmais pour \u00e7a, je mets les lunettes.\r\n\r\n10:04:54:09  10:04:57:17\r\n          Le public rit\r\n\r\n10:04:57:22  10:05:01:11\r\nBien refroidir le m\u00e9lange\r\ndans le shaker.\r\n\r\n10:05:03:18  10:05:05:07\r\n    Tu peux meubler !\r\n                               -Non.\r\n\r\n10:05:05:11  10:05:08:02\r\n    -Oh !\r\n          Le public rit\r\n\r\n10:05:09:16  10:05:12:22\r\n                   -Certaines images\r\n              parlent d'elles-m\u00eames.\r\n\r\n10:05:13:03  10:05:14:16\r\n-Je ne vois pas tout.\r\n\r\n10:05:14:21  10:05:17:06\r\n                          -Pourtant,\r\n              t'as mis les lunettes.\r\n\r\n10:05:17:11  10:05:20:20\r\n  -Je verse \u00e7a\r\ndans les verres \u00e0 cocktail.\r\n\r\n10:05:22:20  10:05:25:16\r\n     -Je ne vois pas l'arc-en-ciel.\r\n                          -Attends !\r\n\r\n10:05:25:21  10:05:27:02\r\nPatience !\r\n\r\n10:05:29:11  10:05:31:20\r\nCa c'\u00e9tait les pr\u00e9liminaires.\r\n\r\n10:05:32:01  10:05:34:07\r\n                      -Je me r\u00e9jouis\r\n                      de la suite !\r\n\r\n10:05:34:11  10:05:37:08\r\n   -Maintenant,\r\ndu sirop de grenadine.\r\n\r\n10:05:37:12  10:05:41:07\r\nJe prends ma cuill\u00e8re \u00e0 cocktail.\r\n\r\n10:05:41:11  10:05:43:11\r\n             Tu verses l\u00e0-dessus...\r\n\r\n10:05:45:13  10:05:46:23\r\n                              -Oh !\r\n\r\n10:05:47:04  10:05:51:16\r\n                       -Ca commence\r\n   par un coucher de soleil \u00e0 Ibiza\r\n\r\n10:05:51:21  10:05:55:02\r\n                    -Ou \u00e0 Martigny.\r\n-Ou \u00e0 Mykonos.\r\n\r\n10:05:55:07  10:05:58:11\r\n          Le public rit\r\n\r\n10:05:58:16  10:06:01:05\r\n     Voil\u00e0.\r\n            -Tu es un po\u00e8te, Gilles.\r\n\r\n10:06:01:10  10:06:04:11\r\n-Ensuite, on va passer...\r\n                      -On va au lit.\r\n\r\n10:06:04:15  10:06:07:15\r\n-A l'arc-en-ciel\r\navec des couleurs froides,\r\n\r\n10:06:07:20  10:06:09:18\r\n         plus nocturnes.\r\n            -Cura\u00e7ao.\r\n\r\n10:06:09:23  10:06:11:17\r\n      -Un sirop de cura\u00e7ao.\r\n\r\n10:06:11:22  10:06:15:20\r\n        -C'est original.\r\n -Il ne faut pas en mettre trop.\r\n\r\n10:06:16:01  10:06:21:01\r\n  Normalement, il reste dessus,\r\n \u00e7a fait la jolie petite couche.\r\n\r\n10:06:21:06  10:06:25:04\r\n -Ca s'est assombri l\u00e9g\u00e8rement,\r\n       c'est tr\u00e8s beau !\r\n\r\n10:06:25:09  10:06:28:03\r\n            -Apr\u00e8s,\r\nc'est une question de densit\u00e9...\r\n\r\n10:06:28:08  10:06:31:13\r\n                  S\u00e9bastien Rey rit\r\n    Quoi ?\r\n\r\n10:06:31:18  10:06:33:21\r\n                     Voil\u00e0 !\r\n\r\n10:06:34:20  10:06:37:00\r\nC'est beau ?\r\n\r\n10:06:37:05  10:06:40:00\r\n-Y a des termes que tu devrais pas\r\n\r\n10:06:40:05  10:06:42:23\r\n                   utiliser, Gilles.\r\n-C'est pas mal !\r\n\r\n10:06:43:04  10:06:45:15\r\n       Le public applaudit\r\n   Merci !\r\n\r\n10:06:45:20  10:06:49:14\r\n     Comme d\u00e9coration,\r\nune belle rondelle d'orange.\r\n\r\n10:06:49:19  10:06:51:14\r\n          -Une paille pour d\u00e9guster.\r\n\r\n10:06:54:18  10:06:55:23\r\n                          M-m-m !\r\n\r\n10:06:56:04  10:06:58:16\r\n                     C'est tr\u00e8s bon, \r\n                     plein de go\u00fbt.\r\n\r\n10:06:58:21  10:07:01:13\r\n                      Merci Gilles !\r\n      -A tout de suite.\r\n\r\n10:07:01:18  10:07:04:22\r\n                 -Id\u00e9al pour d\u00e9buter\r\n                ce mois de d\u00e9cembre.\r\n\r\n10:07:05:03  10:07:09:01\r\n        On va accueillir la premi\u00e8re\r\n        candidate, voici Fiorella !\r\n\r\n10:07:11:00  10:07:13:02\r\n          Fiorella habite Puplinge.\r\n\r\n10:07:15:19  10:07:17:18\r\n                  Bonsoir, Fiorella.\r\n       -Bonsoir.\r\n\r\n10:07:17:23  10:07:20:14\r\n       -Un conseil pour les amateurs\r\n\r\n10:07:20:19  10:07:22:05\r\n                         de gratin.\r\n-Merci.\r\n\r\n10:07:24:10  10:07:25:23\r\n                -Ca vous fait rire.\r\n\r\n10:07:26:04  10:07:28:15\r\n-Oui, ne mettez jamais \u00e0 tremper\r\n\r\n10:07:28:20  10:07:32:18\r\nles pommes de terre\r\ncoup\u00e9es la veille, \u00e7a ne cuira pas.\r\n\r\n10:07:32:23  10:07:35:21\r\n   -Vous en avez fait l'exp\u00e9rience.\r\n          -Oui.\r\n\r\n10:07:36:02  10:07:37:18\r\n            -Plein ont fait l'erreur\r\n\r\n10:07:37:23  10:07:41:10\r\n               de mettre des patates\r\n          dans l'eau toute une nuit.\r\n\r\n10:07:41:14  10:07:43:17\r\n                 Ca enl\u00e8ve l'amidon.\r\n-Oui.\r\n\r\n10:07:43:22  10:07:45:11\r\n                     -Bonne chance !\r\n-Merci.\r\n\r\n10:07:45:16  10:07:46:23\r\n                    -Voici Mathieu !\r\n\r\n10:07:47:04  10:07:48:21\r\n         Le public crie\r\n\r\n10:07:49:02  10:07:52:04\r\n         Mathieu arrive\r\n     de Villars-le-Terroir.\r\n\r\n10:07:52:09  10:07:54:01\r\n                 -Bonsoir !\r\n                          -Bonsoir !\r\n\r\n10:07:54:06  10:07:57:22\r\n                 Si je vous surnomme\r\n   le Gaston Lagaffe de la cuisine ?\r\n\r\n10:07:58:03  10:08:02:00\r\n        -C'est \u00e0 peu pr\u00e8s \u00e7a.\r\n     -Le poulet r\u00f4ti qui prend feu...\r\n\r\n10:08:02:05  10:08:05:11\r\n{\\an3}              Les po\u00eales qui sautent\r\n                       au plafond...\r\n\r\n10:08:05:15  10:08:08:03\r\n-Le contenu \u00e9clabousse le plafond.\r\n\r\n10:08:08:08  10:08:10:13\r\n       -Que faites-vous en cuisine ?\r\n\r\n10:08:10:18  10:08:14:17\r\n-J'essaye des choses,\r\nmais des fois, \u00e7a fonctionne pas.\r\n\r\n10:08:14:22  10:08:16:07\r\n                       -OK.\r\n\r\n10:08:17:02  10:08:19:07\r\n-Mais le final\r\nest toujours bon.\r\n\r\n10:08:19:11  10:08:20:21\r\n                 -Le poulet aussi ?\r\n\r\n10:08:21:02  10:08:23:17\r\n   -On l'a mang\u00e9\r\nen enlevant la peau.\r\n\r\n10:08:23:22  10:08:25:18\r\n               -Apr\u00e8s l'extincteur ?\r\n-Oui.\r\n\r\n10:08:25:23  10:08:27:08\r\n                -Comme vous voulez !\r\n\r\n10:08:27:12  10:08:29:09\r\n            Voici Christel !\r\n\r\n10:08:31:01  10:08:33:12\r\n            Christel\r\n     vient de Saignel\u00e9gier.\r\n\r\n10:08:36:05  10:08:38:19\r\n                   -Bonsoir !\r\n                -Bonsoir, Christel !\r\n\r\n10:08:39:00  10:08:43:18\r\n          Vous aimez le fait maison,\r\nvous n'aimez que ce que vous faites.\r\n\r\n10:08:43:23  10:08:48:07\r\n   -Quand m\u00eame pas.\r\n-Que les produits que vous pr\u00e9parez.\r\n\r\n10:08:48:11  10:08:50:03\r\n      -Je pr\u00e9f\u00e8re.\r\n\r\n10:08:50:08  10:08:52:12\r\n              -Mais pas vos enfants.\r\n\r\n10:08:52:17  10:08:55:16\r\n{\\an1}-Ils sont fans des lasagnes surgel\u00e9es\r\n\r\n10:08:55:21  10:08:58:11\r\n{\\an1}\u00e0 mon plus grand d\u00e9sespoir.\r\n\r\n10:08:58:16  10:09:02:12\r\n        -Vous en avez fait un jour.\r\n-Apr\u00e8s une semaine stressante,\r\n\r\n10:09:02:17  10:09:05:05\r\net pour eux,\r\nc'est les meilleures.\r\n\r\n10:09:05:10  10:09:06:17\r\n                    -Eh ben voil\u00e0 !\r\n\r\n10:09:06:22  10:09:09:20\r\n               La v\u00e9rit\u00e9\r\n     sort de la bouche des enfants.\r\n\r\n10:09:10:01  10:09:12:07\r\n          Vous connaissez la recette\r\n\r\n10:09:12:11  10:09:14:07\r\n                       des \u00e9clairs ?\r\n-Un peu.\r\n\r\n10:09:14:11  10:09:17:22\r\n-Pour ceux qui ne connaissent pas,\r\n           la voici.\r\n\r\n10:09:18:03  10:09:20:19\r\n  -C'est une recette tr\u00e8s simple.\r\n\r\n10:09:21:00  10:09:24:13\r\n              Dans mon robot,\r\n         j'ai mis du lait, de l'eau,\r\n\r\n10:09:24:18  10:09:27:07\r\n    un peu de sel, un peu de sucre,\r\n\r\n10:09:27:11  10:09:30:00\r\n      du beurre, et je fais chauffer.\r\n\r\n10:09:30:05  10:09:36:07\r\n        Ensuite, on ajoute la farine\r\n    d'un seul coup, c'est important.\r\n\r\n10:09:36:11  10:09:43:05\r\n{\\an3}   J'arr\u00eate la cuisson et je m\u00e9lange\r\n    jusqu'\u00e0 ce que ce soit homog\u00e8ne,\r\n\r\n10:09:43:10  10:09:46:08\r\n           et surtout,\r\n    je vais laisser dess\u00e9cher.\r\n\r\n10:09:46:12  10:09:51:09\r\n     Je laisse l'humidit\u00e9 s'\u00e9vaporer\r\n          pour incorporer les oeufs.\r\n\r\n10:09:51:13  10:09:54:03\r\nPendant ce temps, je sens le lapin\r\n\r\n10:09:54:08  10:09:56:06\r\ndepuis tout \u00e0 l'heure.\r\n\r\n10:09:56:11  10:09:59:23\r\n          -Oui, je l'ai fait revenir\r\n                   avec de la farine\r\n\r\n10:10:00:04  10:10:04:08\r\n            pour faciliter la couche\r\n            que je veux caram\u00e9liser.\r\n\r\n10:10:04:12  10:10:09:12\r\nCa va se dissoudre durant la cuisson\r\n            et \u00e9paissir notre sauce.\r\n\r\n10:10:09:17  10:10:13:22\r\n           Dans la m\u00eame braisi\u00e8re,\r\n         je mets un peu d'ail hach\u00e9.\r\n\r\n10:10:14:03  10:10:17:03\r\nJe fais revenir avec un peu d'huile.\r\n\r\n10:10:17:08  10:10:19:21\r\nC'est vrai que la chair de lapin\r\n\r\n10:10:20:02  10:10:25:04\r\n   est faible en graisse, donc\r\nc'est tr\u00e8s sain pour les sportifs.\r\n\r\n10:10:25:09  10:10:28:09\r\nC'est une de mes viandes pr\u00e9f\u00e9r\u00e9es.\r\n\r\n10:10:28:13  10:10:30:20\r\nJe fais revenir tout \u00e7a,\r\n\r\n10:10:31:01  10:10:33:10\r\n          et Anita pr\u00e9pare lapasta.\r\n\r\n10:10:33:14  10:10:37:15\r\n       -Oui, je fais la base\r\n     de la p\u00e2te \u00e0pappardelle.\r\n\r\n10:10:37:20  10:10:41:23\r\n    J'ai une farine de bl\u00e9 dur,\r\n      de knoepfli, j'y ajoute\r\n\r\n10:10:42:04  10:10:43:19\r\n               des oeufs.\r\n\r\n10:10:45:03  10:10:48:05\r\n      La recette est simple \r\n     et vous voudrez en faire\r\n\r\n10:10:48:10  10:10:49:14\r\n   r\u00e9guli\u00e8rement.\r\n\r\n10:10:49:19  10:10:52:02\r\n   Je mets mes oeufs, je sale...\r\n\r\n10:10:54:09  10:10:56:12\r\nPas trop.\r\n                -Non ?\r\n\r\n10:10:56:17  10:10:58:06\r\n-Bon, OK.\r\n\r\n10:10:58:11  10:11:01:01\r\n                        -De l'eau ?\r\n    -Un peu d'eau,\r\n\r\n10:11:01:06  10:11:05:19\r\n{\\an1}et je m\u00e9lange\r\njusqu'\u00e0 avoir une p\u00e2te bien homog\u00e8ne.\r\n\r\n10:11:06:00  10:11:10:11\r\nEt une fois qu'elle est bien p\u00e9trie,\r\n       qu'elle est termin\u00e9e,\r\n\r\n10:11:10:16  10:11:13:04\r\nje la mets sur une assiette\r\n\r\n10:11:13:09  10:11:16:16\r\n{\\an3}                et recouvre d'un bol\r\n       pour qu'elle repose au frais.\r\n\r\n10:11:16:21  10:11:19:11\r\n          -On laisse reposer\r\n          combien de temps ?\r\n\r\n10:11:19:15  10:11:20:22\r\n-30 minutes.\r\n\r\n10:11:21:03  10:11:23:12\r\n              -Tout de suite,\r\n            la premi\u00e8re manche.\r\n\r\n10:11:25:09  10:11:28:08\r\n      Un jeu o\u00f9 les questions\r\n         sont \u00e0 l'honneur.\r\n\r\n10:11:28:12  10:11:31:21\r\n      A nos trois candidats\r\n    d'y r\u00e9pondre correctement.\r\n\r\n10:11:32:02  10:11:33:08\r\n             Fiorella,\r\n\r\n10:11:33:12  10:11:36:18\r\n      Mathieu et Christel,\r\n       vous \u00eates pr\u00eats ?\r\n\r\n10:11:37:11  10:11:39:15\r\n          -On va essayer.\r\n                             -Oui !\r\n\r\n10:11:39:20  10:11:41:04\r\n            Concentr\u00e9s.\r\n\r\n10:11:41:15  10:11:44:11\r\n                        Ca se voit.\r\n       Les candidats rient\r\n\r\n10:11:44:16  10:11:48:13\r\n        Voici la premi\u00e8re manche,\r\n     cinq points par bonne r\u00e9ponse.\r\n\r\n10:11:48:18  10:11:49:23\r\n                       Top d\u00e9part !\r\n\r\n10:11:55:11  10:11:56:17\r\n           -Au dessert.\r\n\r\n10:11:56:22  10:11:59:20\r\n                    -Bonne r\u00e9ponse,\r\n                          5 points.\r\n\r\n10:12:00:01  10:12:01:17\r\n       Question suivante:\r\n\r\n10:12:05:14  10:12:07:12\r\n                          Christel.\r\n            -Sa fraise.\r\n\r\n10:12:07:17  10:12:09:08\r\n{\\an3}               -On ne souffle pas !\r\n\r\n10:12:14:15  10:12:15:16\r\n             Mathieu.\r\n\r\n10:12:15:21  10:12:19:09\r\n            -La pomme.\r\n    -Genau, richtig, fuenf Punkte.\r\n\r\n10:12:24:06  10:12:26:16\r\n                          Christel.\r\n   -Un avocat, je sais pas.\r\n\r\n10:12:26:21  10:12:29:11\r\n          Le public rit\r\n                      -L'avocatier.\r\n\r\n10:12:29:15  10:12:31:05\r\n                    C'\u00e9tait simple.\r\n\r\n10:12:31:10  10:12:32:16\r\n         Fallait essayer.\r\n\r\n10:12:35:08  10:12:36:12\r\n                Mathieu.\r\n\r\n10:12:36:17  10:12:37:23\r\n         -Du vin... blanc.\r\n\r\n10:12:40:08  10:12:42:08\r\n           Un c\u00e9page.\r\n                 -Un c\u00e9page, voil\u00e0.\r\n\r\n10:12:42:12  10:12:45:22\r\n      C'est le mot que j'attendais, \r\n                         un c\u00e9page.\r\n\r\n10:12:46:03  10:12:48:21\r\nJe vous aurais accord\u00e9 \"vin\" aussi.\r\n\r\n10:12:49:02  10:12:52:06\r\n\r\n\r\n10:12:52:11  10:12:53:12\r\n             Fiorella.\r\n\r\n10:12:53:17  10:12:56:16\r\n           -\"Cendrillon\".\r\n       -Bonne r\u00e9ponse, ma princesse !\r\n\r\n10:12:56:21  10:12:58:20\r\n                       C'est juste.\r\n\r\n10:13:03:01  10:13:04:02\r\n             Fiorella.\r\n\r\n10:13:04:07  10:13:05:14\r\n          -La b\u00e9arnaise.\r\n\r\n10:13:05:19  10:13:07:18\r\n               -Tr\u00e8s bonne r\u00e9ponse.\r\n\r\n10:13:07:23  10:13:09:15\r\n      Cinq points de plus.\r\n\r\n10:13:13:19  10:13:14:20\r\n             Fiorella.\r\n\r\n10:13:15:01  10:13:17:03\r\n     -Des champignons \u00e9minc\u00e9s.\r\n\r\n10:13:17:08  10:13:21:07\r\n            Des champignons hach\u00e9s,\r\n              parfaitement r\u00e9pondu.\r\n\r\n10:13:21:11  10:13:25:07\r\n     Vous \u00eates lanc\u00e9e, Fiorella, \r\n     \"Cendrillon\" vous a boost\u00e9e.\r\n\r\n10:13:28:00  10:13:29:03\r\n               Christel.\r\n\r\n10:13:29:08  10:13:30:16\r\n             -Raisinets.\r\n\r\n10:13:30:21  10:13:33:09\r\n                      -C'est juste,\r\n            dans le canton de Vaud.\r\n\r\n10:13:37:08  10:13:38:12\r\n                           Mathieu.\r\n\r\n10:13:38:17  10:13:40:13\r\n      -Du papier sulfuris\u00e9 ?\r\n\r\n10:13:40:18  10:13:42:13\r\n                              -Non.\r\n          Le public rit\r\n\r\n10:13:42:18  10:13:44:07\r\n                  C'est un couteau.\r\n\r\n10:13:49:14  10:13:50:15\r\n             Christel.\r\n\r\n10:13:50:20  10:13:54:01\r\n          -Les cerises ?\r\n      -Non, c'est la f\u00e8ve de cacao.\r\n\r\n10:13:54:06  10:13:55:13\r\n        Il fallait essayer.\r\n\r\n10:13:57:10  10:13:58:14\r\n            Voici les scores:\r\n\r\n10:13:58:19  10:14:05:02\r\n            10 points pour Christel,\r\n       15 pour Fiorella et Mathieu.\r\n\r\n10:14:05:07  10:14:09:19\r\n   Le public crie et applaudit\r\n\r\n10:14:10:00  10:14:15:12\r\nUne belle manche, qui laisse la place\r\n  \u00e0 la recette des \u00e9clairs d'Anita.\r\n\r\n10:14:15:17  10:14:19:04\r\n  -Ma p\u00e2te \u00e0 choux\r\nest presque termin\u00e9e.\r\n\r\n10:14:19:09  10:14:22:22\r\n  Ma p\u00e2te est en train de dess\u00e9cher,\r\n                  elle est compacte.\r\n\r\n10:14:23:03  10:14:28:00\r\nJ'y ajoute deux oeufs et demi,\r\ndonc l'id\u00e9al pour \u00e7a,\r\n\r\n10:14:28:05  10:14:30:04\r\nc'est de faire une omelette\r\n\r\n10:14:30:09  10:14:33:09\r\net j'incorpore petit \u00e0 petit...\r\n\r\n10:14:33:13  10:14:35:21\r\nEn deux fois, c'est bon...\r\n\r\n10:14:36:14  10:14:38:22\r\n   Jusqu'\u00e0 ce que mon m\u00e9lange\r\n\r\n10:14:39:03  10:14:40:08\r\n       soit homog\u00e8ne.\r\n\r\n10:14:40:12  10:14:43:05\r\n   Quand elle est pr\u00eate,\r\n    elle fait le \"bec\",\r\n\r\n10:14:43:10  10:14:46:14\r\net je pourrai la dresser\r\n et la mettre au four.\r\n\r\n10:14:46:19  10:14:50:08\r\nJe te laisse continuer avec le lapin.\r\n                       -Exactement.\r\n\r\n10:14:50:12  10:14:56:12\r\nJ'ai bien fait revenir les \u00e9chalotes\r\n   et l'ail, je d\u00e9glace les sucs\r\n\r\n10:14:56:17  10:15:00:11\r\n         avec du vin ros\u00e9.\r\n\r\n10:15:00:15  10:15:03:11\r\n      C'est un peu diff\u00e9rent,\r\n          mais aussi bon\r\n\r\n10:15:03:15  10:15:06:06\r\n  que le vin blanc pour le lapin.\r\n\r\n10:15:06:11  10:15:09:09\r\n          Je vais r\u00e9duire\r\n     pour intensifier le go\u00fbt.\r\n\r\n10:15:09:13  10:15:12:10\r\n   En attendant, j'attaque les p\u00e2tes\r\n\r\n10:15:12:14  10:15:14:05\r\n{\\an3}               qu'a pr\u00e9par\u00e9es Anita.\r\n\r\n10:15:14:10  10:15:16:13\r\n          J'avais abaiss\u00e9 une partie.\r\n\r\n10:15:16:18  10:15:19:03\r\nElle doit \u00eatre bien plate.\r\n\r\n10:15:19:08  10:15:22:19\r\n                        Aujourd'hui,\r\n        je pr\u00e9pare despappardelle,\r\n\r\n10:15:23:00  10:15:24:22\r\n      je vous montre comment:\r\n\r\n10:15:25:03  10:15:28:03\r\n        je replie la p\u00e2te \r\n       en 6 cm d'\u00e9paisseur,\r\n\r\n10:15:28:08  10:15:30:17\r\n mais il ne faut pas trop aplatir,\r\n\r\n10:15:30:22  10:15:33:18\r\n et on coupe des lani\u00e8res de 2 cm.\r\n\r\n10:15:33:23  10:15:39:07\r\n{\\an3}           Si on veut des fettucine,\r\n         c'est plut\u00f4t un centim\u00e8tre,\r\n\r\n10:15:39:11  10:15:43:00\r\n     et pour des tagliatelles,\r\n     c'est m\u00eame 5 millim\u00e8tres.\r\n\r\n10:15:43:05  10:15:45:15\r\n{\\an3}         Il faut couper profond\u00e9ment\r\n\r\n10:15:45:20  10:15:48:06\r\n   pour avoir des belles coupes.\r\n\r\n10:15:50:06  10:15:52:02\r\n      Ensuite, \u00e7a se d\u00e9fait.\r\n\r\n10:15:52:22  10:15:54:09\r\n        J'en ai pas mal l\u00e0,\r\n\r\n10:15:54:13  10:15:56:05\r\n        j'ai d\u00e9j\u00e0 commenc\u00e9,\r\n\r\n10:15:56:10  10:15:59:06\r\nmais on a beaucoup de gens \u00e0 nourrir.\r\n\r\n10:15:59:11  10:16:03:01\r\n  Anita, tu continues avec quoi ?\r\n\r\n10:16:03:06  10:16:05:14\r\n      -J'ai ma p\u00e2te \u00e0 choux\r\n\r\n10:16:05:19  10:16:07:16\r\n         qui est termin\u00e9e.\r\n\r\n10:16:09:00  10:16:13:00\r\n{\\an1}L\u00e0, on peut voir, la p\u00e2te\r\nest en train de tomber\r\n\r\n10:16:13:05  10:16:15:10\r\n{\\an1}et de former ce qu'on appelle...\r\n\r\n10:16:15:14  10:16:17:11\r\n            -Le bec.\r\n-Absolument.\r\n\r\n10:16:17:16  10:16:19:07\r\nJe te montre mieux.\r\n\r\n10:16:19:16  10:16:21:18\r\nC'est la petite pointe, ici,\r\n\r\n10:16:21:23  10:16:24:05\r\ndonc \u00e7a, c'est bon maintenant.\r\n\r\n10:16:24:10  10:16:26:06\r\nIl me reste \u00e0 la dresser.\r\n\r\n10:16:27:20  10:16:32:11\r\nJe vais vous montrer une astuce\r\navec ma poche \u00e0 douille.\r\n\r\n10:16:32:15  10:16:36:11\r\n C'est tr\u00e8s important\r\n de fermer au d\u00e9part.\r\n\r\n10:16:36:15  10:16:39:02\r\n{\\an3}          -Pour \u00e9viter que \u00e7a sorte.\r\n\r\n10:16:39:07  10:16:42:09\r\n{\\an1}-Voil\u00e0, \u00e7a \u00e9vite\r\nde refaire tes chaussures.\r\n\r\n10:16:42:13  10:16:46:22\r\nPuis tu retournes les bords...\r\n      -Pour ne pas en mettre partout.\r\n\r\n10:16:47:03  10:16:51:10\r\n{\\an1}-Oui, car sinon, quand\r\non le reprendra, y en aura partout.\r\n\r\n10:16:51:14  10:16:54:23\r\n  Je vais remplir ma poche\r\n   et utiliser mes mains\r\n\r\n10:16:55:04  10:16:58:23\r\npour retirer l'exc\u00e9dent.\r\n                     -C'est pas b\u00eate.\r\n\r\n10:16:59:04  10:17:02:03\r\n            -Comme \u00e7a,\r\n    je mets tout dans ma poche.\r\n\r\n10:17:02:08  10:17:04:20\r\n      Voil\u00e0.\r\n            -On sent la sp\u00e9cialiste.\r\n\r\n10:17:05:01  10:17:09:01\r\n-C'est vrai.\r\n-Chez moi, quand je mets du liquide,\r\n\r\n10:17:09:06  10:17:12:13\r\n      ce n'est pas le m\u00eame r\u00e9sultat.\r\n-Tu vois ?\r\n\r\n10:17:12:18  10:17:19:11\r\nC'est tout propre, j'ouvre \r\net je peux dresser ma p\u00e2te \u00e0 choux.\r\n\r\n10:17:20:00  10:17:22:00\r\nAttention...\r\n\r\n10:17:22:05  10:17:25:07\r\nJe fais des \u00e9clairs, alors tu fais\r\n\r\n10:17:25:11  10:17:27:05\r\n{\\an3}              comme ceci: tu appuies\r\n\r\n10:17:27:10  10:17:30:00\r\n{\\an3}en \u00e9tant r\u00e9gulier et d'un coup sec...\r\n\r\n10:17:31:13  10:17:32:21\r\n{\\an3}                             -Hop !\r\n                         -Tu coupes.\r\n\r\n10:17:34:12  10:17:36:09\r\n{\\an3}              R\u00e9gulier et tu coupes.\r\n\r\n10:17:39:04  10:17:40:09\r\nVoil\u00e0.\r\n\r\n10:17:40:13  10:17:42:23\r\nOn peut prendre d'autres douilles,\r\n\r\n10:17:43:04  10:17:45:21\r\nl\u00e0, c'est une douille lisse cannel\u00e9e.\r\n\r\n10:17:46:02  10:17:48:11\r\nJe fais \u00e7a pour toi.\r\n\r\n10:17:48:15  10:17:50:01\r\n                  -Un petit coeur ?\r\n\r\n10:17:50:06  10:17:51:17\r\n{\\an3}                   Oh, c'est joli !\r\n\r\n10:17:51:22  10:17:53:15\r\n{\\an1}-Je vais mettre au four.\r\n\r\n10:17:53:20  10:17:55:05\r\nTu peux ouvrir\r\n\r\n10:17:55:10  10:17:56:17\r\n              le four, s.t.p. ?\r\n\r\n10:17:56:22  10:18:02:04\r\n{\\an3}            A 200 degr\u00e9s, pendant...\r\n                30 minutes, environ.\r\n\r\n10:18:02:09  10:18:05:22\r\n       Attention, pendant la cuisson\r\n                 de la p\u00e2te \u00e0 choux,\r\n\r\n10:18:06:03  10:18:09:11\r\n         on n'ouvre jamais le four, \r\n                sinon, elle retombe.\r\n\r\n10:18:09:16  10:18:14:00\r\n-Vous pouvez essayer une fois. \r\n      -Vous n'essayerez qu'une fois.\r\n\r\n10:18:14:05  10:18:16:07\r\n   -Si vous ne croyez pas Anita.\r\n\r\n10:18:16:11  10:18:18:15\r\n    Merci pour cette recette !\r\n\r\n10:18:18:20  10:18:23:18\r\nOn retrouve Gilles avec son plateau\r\npour la deuxi\u00e8me manche.\r\n\r\n10:18:23:23  10:18:26:01\r\n          Oh, y a de bonnes choses !\r\n\r\n10:18:26:06  10:18:31:15\r\n30 points pour vous, \u00e0 condition \r\nde me donner les bonnes r\u00e9ponses.\r\n\r\n10:18:31:20  10:18:37:18\r\nLesquelles de ces saucisses doivent\r\n\u00eatre cuites avant d'\u00eatre d\u00e9gust\u00e9es ?\r\n\r\n10:18:37:23  10:18:40:18\r\n           Lesquelles\r\n\r\n10:18:40:23  10:18:45:07\r\nde ces saucisses doivent \u00eatre cuites\r\n      avant d'\u00eatre d\u00e9gust\u00e9es ?\r\n\r\n10:18:45:11  10:18:48:08\r\n 10 secondes pour r\u00e9pondre,\r\n         top d\u00e9part !\r\n\r\n10:18:50:03  10:18:53:11\r\n{\\an1}Il peut y avoir plusieurs r\u00e9ponses,\r\nou pas.\r\n\r\n10:18:59:11  10:19:01:05\r\n  Alors, Fiorella,\r\n\r\n10:19:01:10  10:19:07:10\r\n{\\an1}vous pensez aux r\u00e9ponses 1 et 2,\r\ndonc saucisse aux choux et merguez.\r\n\r\n10:19:07:20  10:19:09:01\r\nMathieu.\r\n\r\n10:19:09:14  10:19:10:19\r\n2 et 1.\r\n\r\n10:19:12:08  10:19:16:00\r\nEt enfin, Christel,\r\nsaucisse aux choux et merguez.\r\n\r\n10:19:16:05  10:19:17:14\r\nC'\u00e9tait pas\r\n\r\n10:19:17:19  10:19:19:08\r\n  trop compliqu\u00e9.\r\n\r\n10:19:19:12  10:19:21:04\r\nY a eu plus difficile.\r\n\r\n10:19:21:09  10:19:24:10\r\n       Le public applaudit\r\nBravo \u00e0 tous les trois,\r\n\r\n10:19:24:14  10:19:26:18\r\nvous marquez 30 points !\r\n\r\n10:19:26:23  10:19:28:04\r\n{\\an1}Les scores\r\n\r\n10:19:28:09  10:19:30:21\r\n  apr\u00e8s cette deuxi\u00e8me manche:\r\n\r\n10:19:31:02  10:19:33:05\r\n    40 points pour Christel,\r\n\r\n10:19:33:10  10:19:36:10\r\n             en t\u00eate,\r\n  Fiorella et Mathieu \u00e0 \u00e9galit\u00e9.\r\n\r\n10:19:36:14  10:19:38:03\r\n        \"Quel ingr\u00e9dient\r\n\r\n10:19:38:08  10:19:42:18\r\n  ne se mange pas cru ?\", c'\u00e9tait\r\nla question de la semaine derni\u00e8re.\r\n\r\n10:19:42:23  10:19:44:23\r\n    R\u00e9ponse: la pomme de terre.\r\n\r\n10:19:45:04  10:19:47:02\r\n    Le gagnant a remport\u00e9 \u00e7a...\r\n\r\n10:19:47:07  10:19:49:22\r\n      -Offert par Kenwood,\r\n\r\n10:19:50:03  10:19:53:16\r\n    le Cooking Chef Gourmet \r\n   allant jusqu'\u00e0 180 degr\u00e9s.\r\n\r\n10:19:55:01  10:19:56:23\r\n    Offert par Alloboissons,\r\n\r\n10:19:57:04  10:19:58:20\r\n    une livraison \u00e0 domicile\r\n\r\n10:19:59:01  10:20:00:22\r\n    de boissons pour 300 frs.\r\n\r\n10:20:02:21  10:20:06:15\r\n       Offert par Quooker:\r\nun robinet Fusion d'eau bouillante\r\n\r\n10:20:06:20  10:20:09:01\r\n  d'une valeur de 2'000 francs.\r\n\r\n10:20:09:06  10:20:11:18\r\n  -La question de cette semaine.\r\n\r\n10:20:25:16  10:20:29:01\r\nVous pouvez aussi jouer sur Internet.\r\n\r\n10:20:29:06  10:20:30:20\r\n        Anita, un indice ?\r\n\r\n10:20:31:12  10:20:33:01\r\n                 -Je ne sais pas...\r\n\r\n10:20:34:04  10:20:36:04\r\n            Je vous laisser deviner.\r\n\r\n10:20:36:09  10:20:38:19\r\n     Je continue avec le dessert:\r\n\r\n10:20:39:00  10:20:41:13\r\n{\\an3}     je fais une cr\u00e8me \u00e0 la vanille.\r\n\r\n10:20:41:18  10:20:45:08\r\n{\\an3}                J'ai une pr\u00e9paration\r\n     \u00e0 base de cr\u00e8me et de g\u00e9latine,\r\n\r\n10:20:45:12  10:20:49:10\r\n   qui est pratique pour garder\r\n     \u00e0 temp\u00e9rature ambiante.\r\n\r\n10:20:49:14  10:20:51:05\r\n              Je la fouette\r\n\r\n10:20:51:10  10:20:53:15\r\n         pour qu'elle soit homog\u00e8ne.\r\n\r\n10:20:53:20  10:20:56:05\r\n          En g\u00e9n\u00e9ral, je la conserve\r\n\r\n10:20:56:10  10:20:58:10\r\n        \u00e0 l'ext\u00e9rieur.\r\n\r\n10:20:59:19  10:21:01:19\r\nJe vais mettre les deux.\r\n\r\n10:21:03:01  10:21:08:01\r\nOn peut aussi la conserver au frigo,\r\nmais alors il faudra fouetter plus.\r\n\r\n10:21:08:06  10:21:13:05\r\n{\\an3}      On peut le faire avec un fouet\r\n\u00e9lectrique, pour casser la g\u00e9latine.\r\n\r\n10:21:13:10  10:21:16:11\r\n   L\u00e0, pas besoin d'en rajouter,\r\n\r\n10:21:16:16  10:21:21:08\r\n   et en plus, elle ne contient\r\n   que 15 % de mati\u00e8re grasse.\r\n\r\n10:21:21:12  10:21:23:05\r\nC'est pratique, hein !\r\n\r\n10:21:23:10  10:21:27:22\r\nC'est bon pour ce qu'on a.\r\n        -C'est bon pour mes hanches.\r\n\r\n10:21:28:03  10:21:30:05\r\n-Donc on fouette comme ceci.\r\n\r\n10:21:30:10  10:21:33:13\r\nTu fouettes d'abord\r\nla pr\u00e9paration seule.\r\n\r\n10:21:33:18  10:21:36:02\r\nUne fois qu'elle est lisse,\r\n\r\n10:21:36:07  10:21:39:13\r\n{\\an3}                   j'ajoute le sucre\r\n         et les autres pr\u00e9parations.\r\n\r\n10:21:39:18  10:21:41:16\r\n{\\an3}             J'ai oubli\u00e9 la vanille,\r\n\r\n10:21:41:21  10:21:43:13\r\nje la mettrai apr\u00e8s.\r\n\r\n10:21:43:18  10:21:44:23\r\nLe sucre.\r\n\r\n10:21:45:04  10:21:46:09\r\nVoil\u00e0.\r\n\r\n10:21:47:13  10:21:52:03\r\nJ'y incorpore la cr\u00e8me...\r\npour nos \u00e9clairs.\r\n\r\n10:21:55:21  10:21:59:18\r\n     J'ai d\u00e9j\u00e0 pr\u00e9par\u00e9 des \u00e9clairs, \r\n           je te laisse les prendre.\r\n\r\n10:21:59:23  10:22:02:14\r\n                      -O\u00f9 sont-ils ?\r\n-Juste ici.\r\n\r\n10:22:03:20  10:22:05:04\r\n                       Je m\u00e9lange...\r\n\r\n10:22:07:13  10:22:09:11\r\n                    -Ils sont beaux.\r\n-Comme ceci.\r\n\r\n10:22:09:15  10:22:10:20\r\n                       -Mmm !\r\n\r\n10:22:11:01  10:22:13:18\r\n                   Ils sentent bon !\r\n-Je les remplirai apr\u00e8s.\r\n\r\n10:22:13:23  10:22:17:08\r\nTu ne les manges pas !\r\n            -Je ne suis pas comme \u00e7a.\r\n\r\n10:22:17:12  10:22:19:09\r\n          Le public rit\r\n     -Non...\r\n\r\n10:22:19:13  10:22:24:14\r\nCa c'est la cr\u00e8me \r\nqu'on peut utiliser.\r\n\r\n10:22:24:19  10:22:29:05\r\nPour ces gla\u00e7ages, Gregory l'a dit...\r\n                    -Ce sera flashy.\r\n\r\n10:22:29:10  10:22:30:14\r\n-Absolument !\r\n\r\n10:22:30:19  10:22:33:19\r\nJe te donne une cuill\u00e8re,\r\net on va faire...\r\n\r\n10:22:34:00  10:22:36:04\r\nOn a du sucre glace ici\r\n\r\n10:22:36:09  10:22:40:04\r\n          et on met quelques gouttes\r\n              de colorant, pas trop.\r\n\r\n10:22:40:09  10:22:41:15\r\n                     De mani\u00e8re \u00e0...\r\n\r\n10:22:41:20  10:22:44:03\r\n         -Je peux faire un m\u00e9lange ?\r\n-Euh...\r\n\r\n10:22:44:08  10:22:46:02\r\n                         -Du violet.\r\n-D'accord.\r\n\r\n10:22:47:18  10:22:48:23\r\n                            -Voil\u00e0 !\r\n\r\n10:22:49:04  10:22:51:18\r\n            On m\u00e9lange.\r\n-Jusqu'\u00e0 obtenir\r\n\r\n10:22:51:23  10:22:53:11\r\n        une belle couleur.\r\n\r\n10:22:53:16  10:22:57:11\r\n  Il faut y aller petit \u00e0 petit,\r\n      l\u00e0 j'ai pris du jaune.\r\n\r\n10:22:57:15  10:22:59:04\r\n                    -Petit \u00e0 petit ?\r\n\r\n10:22:59:09  10:23:02:22\r\n{\\an1}-Tu n'en as pas assez,\r\ntu peux y aller.\r\n\r\n10:23:03:03  10:23:05:11\r\n          -Je peux y aller.\r\n\r\n10:23:05:15  10:23:09:12\r\n-Je fais jaune,\r\ntu peux faire bleu, on fera rose.\r\n\r\n10:23:09:17  10:23:14:11\r\n  Si on veut pas mettre de colorant,\r\n                   on peut le faire\r\n\r\n10:23:14:15  10:23:17:13\r\n      avec du jus de citron.\r\n                       -Ta vanille.\r\n\r\n10:23:17:18  10:23:21:09\r\n            -C'est pratique \u00e7a,\r\n          vous faites un peu de...\r\n\r\n10:23:21:13  10:23:25:17\r\n            J'en remets un peu, \r\n     faut que ce soit assez liquide.\r\n\r\n10:23:25:22  10:23:27:03\r\n-Parfait.\r\n\r\n10:23:27:20  10:23:29:06\r\n                 -Voil\u00e0.\r\n\r\n10:23:29:11  10:23:32:20\r\n  C'est flashy, mais c'est tendance.\r\n             -Voil\u00e0.\r\n\r\n10:23:33:01  10:23:35:16\r\n    Le bleu est un joli choix.\r\n                        -Il est beau,\r\n\r\n10:23:35:21  10:23:39:15\r\n                   c'est bleu oc\u00e9an.\r\n-Je montre pour mon gla\u00e7age.\r\n\r\n10:23:39:20  10:23:42:03\r\nJe prends ce c\u00f4t\u00e9-l\u00e0.\r\n\r\n10:23:43:15  10:23:45:01\r\n   Je mets\r\n\r\n10:23:45:06  10:23:46:17\r\nle gla\u00e7age.\r\n\r\n10:23:51:05  10:23:52:17\r\nVoil\u00e0, comme ceci.\r\n\r\n10:23:54:15  10:23:56:22\r\n   -Ca marche moins bien chez moi !\r\n\r\n10:23:57:03  10:23:58:19\r\n-Je laisse comme \u00e7a.\r\n\r\n10:23:59:00  10:24:03:02\r\n  Je te laisse faire le gla\u00e7age,\r\n       je te d\u00e9cale un peu\r\n\r\n10:24:03:07  10:24:05:23\r\n et je vais remplir avec ma cr\u00e8me.\r\n\r\n10:24:06:04  10:24:08:07\r\nJe vais faire sur le mien.\r\n\r\n10:24:08:11  10:24:10:21\r\n     -Il est tr\u00e8s joli mon gla\u00e7age !\r\n\r\n10:24:11:02  10:24:15:14\r\n-Il est tr\u00e8s joli.\r\n-J'aurais pu mettre plus de liquide.\r\n\r\n10:24:15:19  10:24:17:00\r\n-A peine.\r\n\r\n10:24:17:05  10:24:18:15\r\nJe te le laisse\r\n\r\n10:24:18:20  10:24:21:11\r\n{\\an1}et moi j'en remplis une\r\npour te montrer.\r\n\r\n10:24:21:16  10:24:23:18\r\n      -Je passerai \u00e0 quelque chose\r\n\r\n10:24:23:23  10:24:26:07\r\n                 de plus consistant.\r\n-Je le garde.\r\n\r\n10:24:26:11  10:24:27:17\r\n                      -Il est beau !\r\n\r\n10:24:30:04  10:24:31:19\r\n        -Voil\u00e0, et l\u00e0,\r\n\r\n10:24:32:00  10:24:33:12\r\n{\\an3}                        je recouvre.\r\n\r\n10:24:33:17  10:24:34:22\r\n{\\an3}                               Hop !\r\n\r\n10:24:35:03  10:24:37:06\r\n   J'esp\u00e8re que \u00e7a tient dessus.\r\n\r\n10:24:37:11  10:24:39:21\r\nSur la grille \u00e7a ne tient pas bien.\r\n\r\n10:24:40:02  10:24:42:14\r\n           Je le tiens.\r\n                -Et moi je m'occupe\r\n\r\n10:24:42:19  10:24:46:11\r\n                   du tartare\r\n           que nous pr\u00e9pare Gregory,\r\n\r\n10:24:46:16  10:24:48:16\r\n{\\an1}une tartare original.\r\n\r\n10:24:48:21  10:24:52:14\r\n            -Absolument,\r\n mais je vais ajouter \u00e0 mon lapin...\r\n\r\n10:24:52:19  10:24:56:09\r\n       J'ai fait r\u00e9duire le ros\u00e9\r\n              et j'ajoute\r\n\r\n10:24:56:13  10:24:58:05\r\n{\\an3}                    du fond de veau.\r\n\r\n10:25:01:04  10:25:04:09\r\n{\\an3}      Et des herbes pour aromatiser,\r\n                         du laurier,\r\n\r\n10:25:04:13  10:25:05:23\r\n     de l'estragon,\r\n\r\n10:25:06:04  10:25:09:21\r\n            qui se marie \u00e0 merveille\r\n                      avec le lapin.\r\n\r\n10:25:10:11  10:25:13:04\r\n         Du romarin, et...\r\n\r\n10:25:13:09  10:25:14:13\r\n              Ca ira.\r\n\r\n10:25:14:18  10:25:16:12\r\n     Je vais mettre mon lapin.\r\n\r\n10:25:17:13  10:25:21:16\r\n           On va le cuire une heure.\r\n-On va le laisser mijoter un peu.\r\n\r\n10:25:21:21  10:25:24:17\r\n             -Exactement, \u00e0 couvert.\r\n-Une heure.\r\n\r\n10:25:24:22  10:25:26:14\r\n{\\an1}La recette de ce lapin\r\n\r\n10:25:26:19  10:25:29:02\r\n{\\an1}est sur notre site internet,\r\n\r\n10:25:29:07  10:25:30:23\r\n       je vous le rappelle.\r\n\r\n10:25:31:04  10:25:35:11\r\nJe vous parlais \r\nde ce tartare particulier, il est l\u00e0.\r\n\r\n10:25:35:16  10:25:37:09\r\n       -Oui, il est au veau.\r\n\r\n10:25:37:13  10:25:41:01\r\nJ'ai un quasi filet de veau,\r\nune viande tendre,\r\n\r\n10:25:41:06  10:25:44:13\r\net je vais juste \r\nla couper en petits morceaux.\r\n\r\n10:25:46:00  10:25:49:17\r\n C'est l'id\u00e9e de hacher le tartare\r\n        soi-m\u00eame \u00e0 la main.\r\n\r\n10:25:49:22  10:25:51:08\r\n       -Coup\u00e9 au couteau.\r\n\r\n10:25:51:12  10:25:56:09\r\n     -Exactement, et une autre\r\n particularit\u00e9 qu'Anita pr\u00e9pare...\r\n\r\n10:25:56:13  10:26:00:01\r\n       -J'ajouterai juste du c\u00e9leri,\r\n                           comme \u00e7a.\r\n\r\n10:26:00:06  10:26:03:08\r\n-C'est pas courant.\r\n            -Ca apporte du croquant.\r\n\r\n10:26:03:12  10:26:07:08\r\nTu peux mettre aussi du c\u00e9leri boule,\r\n                     c'est tr\u00e8s bon.\r\n\r\n10:26:07:12  10:26:09:17\r\n{\\an3}          Il faut faire une brunoise\r\n\r\n10:26:09:22  10:26:12:17\r\nqu'on m\u00e9langera apr\u00e8s, tu verras,\r\n\r\n10:26:12:22  10:26:15:02\r\n                  avec les \u00e9chalotes\r\n                       entre autres.\r\n\r\n10:26:15:07  10:26:17:10\r\n            Je te laisse continuer ?\r\n                 -Oui.\r\n\r\n10:26:17:14  10:26:21:22\r\n      -On regarde les p\u00e2tes.\r\n  -Pas du tout, avant on regarde\r\n\r\n10:26:22:03  10:26:24:17\r\nles \u00e9pinards.\r\n                  -Les p\u00e2tes, apr\u00e8s.\r\n\r\n10:26:24:22  10:26:27:22\r\n-Tu me prends ma petite spatule,\r\ns.t.p. ?\r\n\r\n10:26:28:03  10:26:30:19\r\nJe chauffe l'huile, j'ajoute\r\n\r\n10:26:31:00  10:26:33:15\r\nmon ail, mes oignons, voil\u00e0.\r\n\r\n10:26:33:20  10:26:36:14\r\nTu peux remuer, et je fais revenir\r\n\r\n10:26:36:19  10:26:39:09\r\n  quelques instants dans l'huile,\r\n\r\n10:26:39:13  10:26:42:00\r\net j'y ajoute mes \u00e9pinards\r\n\r\n10:26:42:05  10:26:44:02\r\npar petites portions.\r\n\r\n10:26:44:07  10:26:48:07\r\nJe vais juste les laisser tomber.\r\n             -Ils vont vite r\u00e9duire.\r\n\r\n10:26:48:11  10:26:50:04\r\n-Oui, donc j'ajouterai\r\n\r\n10:26:50:09  10:26:52:07\r\nles \u00e9pinards peu \u00e0 peu.\r\n\r\n10:26:52:11  10:26:54:19\r\n            -Les p\u00e2tes, maintenant.\r\n                               -Oui.\r\n\r\n10:26:55:14  10:26:59:14\r\n    J'ai mis de l'eau \u00e0 bouillir, \r\n                 on ajoute du sel\r\n\r\n10:26:59:19  10:27:01:14\r\n{\\an3}                 et mespappardelle.\r\n\r\n10:27:01:19  10:27:05:11\r\n            Les p\u00e2tes fra\u00eeches\r\n       mettent peu de temps \u00e0 cuire.\r\n\r\n10:27:05:15  10:27:10:17\r\n-C'est une \u00e0 deux minutes, en fait.\r\n-Oui et je vais cuire par portions,\r\n\r\n10:27:10:22  10:27:12:08\r\n                  au fur et \u00e0 mesure.\r\n\r\n10:27:12:12  10:27:14:22\r\n Voil\u00e0 une portion, je les sortirai,\r\n\r\n10:27:15:03  10:27:16:20\r\n{\\an3}                  j'en rajouterai...\r\n\r\n10:27:17:01  10:27:21:22\r\n   -Je te laisse finir, et Anita,\r\ntu viens avec moi, on passe au d\u00e9fi.\r\n\r\n10:27:22:03  10:27:26:12\r\n        Le d\u00e9fi que voici,\r\navec Fiorella, Mathieu et Christel.\r\n\r\n10:27:26:17  10:27:29:13\r\nQu'est-ce que tu leur as pr\u00e9par\u00e9 ?\r\n\r\n10:27:29:18  10:27:33:06\r\n             -Il va falloir \u00e9grener\r\n\r\n10:27:33:11  10:27:35:08\r\n            les fruits de la passion.\r\n\r\n10:27:35:12  10:27:37:07\r\n{\\an3}                         La personne\r\n\r\n10:27:37:11  10:27:40:12\r\n  qui aura le plus de quantit\u00e9\r\n        gagnera le d\u00e9fi.\r\n\r\n10:27:40:17  10:27:43:06\r\n         -On les p\u00e8sera,\r\n      vous avez une minute.\r\n\r\n10:27:43:11  10:27:45:16\r\n         Top d\u00e9part !\r\n\r\n10:27:45:21  10:27:52:02\r\n  -Quand je dis \u00e9grener, je parle\r\nde retirer toute la chair du fruit.\r\n\r\n10:27:52:07  10:27:54:05\r\n     -Tout ce qui se mange.\r\n             -Oui.\r\n\r\n10:27:54:10  10:27:56:05\r\n                       C'est facile.\r\n                     -Il n'y a pas\r\n\r\n10:27:56:10  10:27:58:02\r\nforc\u00e9ment de technique.\r\n\r\n10:27:58:07  10:28:00:15\r\n -Il faut \u00eatre rapide, efficace\r\n\r\n10:28:00:20  10:28:04:14\r\n       et avoir le plus de quantit\u00e9,\r\n          \u00e7a se joue au gramme pr\u00e8s.\r\n\r\n10:28:04:19  10:28:06:12\r\n-Christel, d\u00e9p\u00eachez-vous.\r\n\r\n10:28:06:17  10:28:07:22\r\n-Je rappelle:\r\n\r\n10:28:08:03  10:28:10:23\r\n{\\an3}  on p\u00e8sera le contenu du r\u00e9cipient.\r\n\r\n10:28:11:04  10:28:15:10\r\nFaites attention \u00e0 vos doigts\r\nquand vous coupez le fruit.\r\n\r\n10:28:15:14  10:28:18:07\r\nVous \u00eates d\u00e9j\u00e0 \u00e0 la moiti\u00e9 du temps.\r\n\r\n10:28:19:23  10:28:21:12\r\n      Ca passe tr\u00e8s vite !\r\n\r\n10:28:21:17  10:28:23:02\r\n        Fiorella, \u00e7a va ?\r\n\r\n10:28:23:07  10:28:25:01\r\n-Oui, merci.\r\n-Oui.\r\n\r\n10:28:26:10  10:28:29:11\r\n         Le public crie\r\n Le fan-club de Mathieu est l\u00e0.\r\n\r\n10:28:29:15  10:28:33:09\r\n             -Il faut l'encourager !\r\n-Vous pouvez les encourager.\r\n\r\n10:28:33:13  10:28:36:01\r\n   Le public crie et applaudit\r\n      Ca va ?\r\n\r\n10:28:36:06  10:28:39:10\r\n               -Oui.\r\n               -Il faut \u00eatre rapide.\r\n\r\n10:28:39:14  10:28:43:09\r\n-Plus que quelques secondes.\r\n                     -Bien gratter !\r\n\r\n10:28:44:03  10:28:46:00\r\n                 -Attention...\r\n\r\n10:28:46:05  10:28:48:11\r\n               Top, on arr\u00eate tout !\r\n                             -Fini !\r\n\r\n10:28:48:16  10:28:50:09\r\n               Ca, \u00e7a ne compte pas.\r\n\r\n10:28:50:13  10:28:53:18\r\nCa fait du poids, mais \u00e7a compte pas.\r\n\r\n10:28:53:23  10:28:56:06\r\n         -Bravo, quel beau travail !\r\n\r\n10:28:57:13  10:28:59:05\r\nOn va mesurer.\r\n\r\n10:28:59:10  10:29:02:07\r\nY a rien \u00e0 dire, c'est tout bon.\r\n                               -Oui.\r\n\r\n10:29:02:11  10:29:04:11\r\n-Ca sent tellement bon !\r\n\r\n10:29:04:16  10:29:06:18\r\n{\\an1}Nous en sommes \u00e0 826 grammes.\r\n\r\n10:29:06:23  10:29:09:05\r\nPas mal.\r\n       Le public applaudit\r\n\r\n10:29:11:11  10:29:13:13\r\n-M-m-m.\r\n                               -824.\r\n\r\n10:29:15:20  10:29:17:08\r\n    -J'ai retenu 826.\r\n\r\n10:29:17:12  10:29:20:19\r\n Tu me donnes la balance,\r\n ce sera plus simple.\r\n\r\n10:29:21:00  10:29:22:17\r\nChristel est en t\u00eate.\r\n\r\n10:29:25:21  10:29:27:13\r\nNous avons 780.\r\n\r\n10:29:27:18  10:29:31:03\r\nC'est toujours Christel \r\nqui marque les 100 points.\r\n\r\n10:29:31:08  10:29:35:15\r\nFiorella, le sort de Christel\r\nd\u00e9pend de vous et de...\r\n\r\n10:29:35:20  10:29:38:22\r\nUn peu de pression, Christel ?\r\n                       -Ma foi, oui.\r\n\r\n10:29:39:03  10:29:41:03\r\n826, le score \u00e0 battre.\r\n\r\n10:29:41:08  10:29:43:10\r\nNous sommes \u00e0 780 aussi.\r\n\r\n10:29:43:14  10:29:46:20\r\nC'est Christel\r\nqui marque les 100 points\r\n\r\n10:29:47:01  10:29:52:05\r\net qui prend la t\u00eate apr\u00e8s ce d\u00e9fi,\r\ngr\u00e2ce \u00e0 ses 826 grammes.\r\n\r\n10:29:52:10  10:29:54:02\r\n     Les scores, maintenant.\r\n\r\n10:29:54:07  10:29:58:03\r\n         Bravo \u00e0 Christel,\r\n45 points pour Mathieu et Fiorella.\r\n\r\n10:29:58:08  10:30:00:22\r\nNous allons devoir vous d\u00e9partager.\r\n\r\n10:30:01:03  10:30:06:12\r\nAlors que Christel est en t\u00eate, \r\nelle est qualifi\u00e9e pour la finale.\r\n\r\n10:30:06:17  10:30:09:12\r\n Mathieu, Fiorella, \r\n qui ira en finale ?\r\n\r\n10:30:09:17  10:30:11:10\r\nCa d\u00e9pendra de ce bocal:\r\n\r\n10:30:11:14  10:30:14:10\r\ncombien y a-t-il \r\nde p\u00e2tes \u00e0 l'int\u00e9rieur ?\r\n\r\n10:30:14:14  10:30:15:19\r\nFiorella,\r\n\r\n10:30:16:00  10:30:18:00\r\n     dites-moi votre r\u00e9ponse.\r\n\r\n10:30:18:05  10:30:20:05\r\nElle chuchote sa r\u00e9ponse\r\n\r\n10:30:20:10  10:30:22:08\r\n    Mathieu, votre r\u00e9ponse.\r\n                               -240.\r\n\r\n10:30:22:12  10:30:24:16\r\n                               \r\n    -240, vous faites expr\u00e8s ?\r\n\r\n10:30:25:08  10:30:27:09\r\n   Fiorella, vous m'avez dit...\r\n\r\n10:30:27:13  10:30:29:03\r\n           -La m\u00eame chose ?\r\n       -Oui.\r\n\r\n10:30:29:08  10:30:30:14\r\n        Tout le monde rit\r\n\r\n10:30:30:19  10:30:34:12\r\nBon... C'est la premi\u00e8re fois\r\nque \u00e7a se produit.\r\n\r\n10:30:34:17  10:30:36:03\r\n           -J'ai un autre pot.\r\n\r\n10:30:36:08  10:30:39:11\r\n      -Gilles,\r\n   tu vas chercher un autre pot.\r\n\r\n10:30:39:16  10:30:41:11\r\n     Ca arrive.\r\n\r\n10:30:41:16  10:30:43:06\r\n    Si vous pouvez \u00e9viter.\r\n\r\n10:30:43:11  10:30:45:11\r\n    Y a assez de possibilit\u00e9s !\r\n\r\n10:30:45:16  10:30:49:06\r\n                 -J'ai rien entendu.\r\n-Je vous interdis de redire 240.\r\n\r\n10:30:49:11  10:30:51:03\r\n-D'accord.\r\n    -Interdit.\r\n\r\n10:30:51:08  10:30:55:17\r\nGilles et un deuxi\u00e8me pot \r\navec une deuxi\u00e8me \u00e9galit\u00e9\r\n\r\n10:30:55:22  10:30:57:03\r\n       \u00e0 d\u00e9partager.\r\n\r\n10:30:57:08  10:30:59:05\r\n     Gilles, voil\u00e0.\r\n\r\n10:30:59:10  10:31:01:20\r\nAlors, y en a combien cette fois-ci ?\r\n\r\n10:31:02:01  10:31:03:06\r\n  Regardez bien.\r\n\r\n10:31:03:11  10:31:07:20\r\nVous me dites dans le creux \r\nde l'oreille, tout doucement.\r\n\r\n10:31:08:01  10:31:09:20\r\n    Elle chuchote la r\u00e9ponse\r\n\r\n10:31:10:01  10:31:13:09\r\n       Mathieu, faite gaffe\r\n       \u00e0 ce que vous dites.\r\n\r\n10:31:13:13  10:31:15:08\r\n                               -280.\r\n         -280, c'est bon.\r\n\r\n10:31:15:12  10:31:18:05\r\n    Fiorella, vous m'avez dit ?\r\n-430.\r\n\r\n10:31:18:10  10:31:21:19\r\n       -430 et 280, Gilles, \r\n       combien y en a-t-il ?\r\n\r\n10:31:22:00  10:31:24:06\r\n         Le public rit \r\n          Il y en a 223.\r\n\r\n10:31:24:11  10:31:26:07\r\n        Eh bien bravo !\r\n                            -Ouais !\r\n\r\n10:31:26:11  10:31:28:14\r\n   Le public crie et applaudit\r\n\r\n10:31:30:09  10:31:32:12\r\n{\\an1}-430, c'\u00e9tait un peu \u00e9lev\u00e9.\r\n\r\n10:31:32:17  10:31:35:21\r\nFiorella, l'aventure s'arr\u00eate l\u00e0.\r\n\r\n10:31:36:02  10:31:38:17\r\n     Merci de votre pr\u00e9sence.\r\n-Merci \u00e0 vous.\r\n\r\n10:31:38:22  10:31:41:01\r\n  Mathieu, vous allez en finale,\r\n\r\n10:31:41:06  10:31:45:04\r\nmais pour nous, il est temps \r\nde passer \u00e0 la d\u00e9gustation.\r\n\r\n10:31:45:09  10:31:49:04\r\n    -On pr\u00e9pare\r\nnotre tartare de veau revisit\u00e9.\r\n\r\n10:31:49:09  10:31:51:17\r\n       -On y ajoute les \u00e9chalotes...\r\n\r\n10:31:51:22  10:31:54:20\r\n-L'huile d'olive.\r\n                  -Le fameux c\u00e9leri.\r\n\r\n10:31:55:01  10:31:57:17\r\n     Tout \u00e7a va apporter du croquant.\r\n\r\n10:31:59:08  10:32:01:18\r\n{\\an3}          Un peu de zeste de citron.\r\n\r\n10:32:02:04  10:32:03:23\r\n          On peut mettre autre chose\r\n\r\n10:32:04:04  10:32:07:12\r\n        mais le citron va bien avec.\r\n-Ca le rafra\u00eechit.\r\n\r\n10:32:09:10  10:32:10:17\r\nMoutarde\r\n\r\n10:32:10:22  10:32:13:12\r\n\u00e0 l'ancienne, un peu de cognac.\r\n\r\n10:32:13:17  10:32:16:02\r\n                         -S\u00e9bastien.\r\n     -C'est int\u00e9ressant,\r\n\r\n10:32:16:07  10:32:18:12\r\n{\\an1}il y a plein de recettes.\r\n\r\n10:32:18:17  10:32:21:22\r\n   On a tous ses petits secrets\r\n         pour le tartare.\r\n\r\n10:32:22:03  10:32:24:07\r\n-Oui.\r\n     -Je vais voir les v\u00f4tres.\r\n\r\n10:32:24:11  10:32:25:18\r\n-J'utilise\r\n\r\n10:32:25:23  10:32:28:17\r\n      du sel \u00e0 l'ancienne.\r\n       -Il est excellent.\r\n\r\n10:32:28:22  10:32:33:14\r\n{\\an3}    -Ca ressemble \u00e0 la fleur de sel,\r\n           et tu vois les cristaux ?\r\n\r\n10:32:33:19  10:32:36:23\r\n    Les petits cristaux que tu vois,\r\n\r\n10:32:37:04  10:32:39:18\r\nc'est car ce sel est fait \u00e0 la main.\r\n\r\n10:32:39:23  10:32:43:08\r\n            Il est pris sur la roche\r\n                   puis il est s\u00e9ch\u00e9.\r\n\r\n10:32:43:12  10:32:45:18\r\n            -D'accord.\r\n               -On est all\u00e9 visiter.\r\n\r\n10:32:45:23  10:32:48:03\r\n       -C'est du sel de Bex.\r\n                               -Oui.\r\n\r\n10:32:48:08  10:32:50:20\r\n       -Du sel de chez nous.\r\n -Parfait.\r\n\r\n10:32:51:01  10:32:55:03\r\n        -Il n'y a plus qu'\u00e0 dresser.\r\n        -Et \u00e0 d\u00e9guster.\r\n\r\n10:32:55:08  10:32:56:12\r\n                          -Bient\u00f4t.\r\n\r\n10:32:56:17  10:32:59:11\r\n                          On a fait\r\n            un pain tout \u00e0 l'heure.\r\n\r\n10:32:59:16  10:33:02:05\r\nOn le retrouve sur le site internet.\r\n\r\n10:33:02:10  10:33:04:08\r\n  -Il a l'air brioch\u00e9.\r\n                               -Oui.\r\n\r\n10:33:04:12  10:33:07:21\r\n-Avec le tartare, c'est possible ?\r\n                               -Oui.\r\n\r\n10:33:09:02  10:33:11:10\r\n-Une petite touche sucr\u00e9e.\r\n\r\n10:33:11:14  10:33:15:20\r\n-C'est tr\u00e8s joli sur les ardoises.\r\n                   -On va ajouter...\r\n\r\n10:33:17:11  10:33:19:17\r\n{\\an1}-Ca doit \u00eatre g\u00e9n\u00e9reux.\r\n\r\n10:33:19:22  10:33:23:22\r\n -On voit les grains de moutarde,\r\n            le c\u00e9leri.\r\n\r\n10:33:26:01  10:33:30:19\r\n  Que va-t-on faire avec \u00e7a ?\r\n      -On va le br\u00fbler un petit peu.\r\n\r\n10:33:31:00  10:33:34:11\r\n -Et ce sel, qu'on retrouve s\u00e9ch\u00e9\r\n\r\n10:33:34:15  10:33:36:11\r\n     sur du bois de m\u00e9l\u00e8ze.\r\n\r\n10:33:37:11  10:33:39:08\r\n    -A peine, \u00e7a donne du go\u00fbt.\r\n\r\n10:33:39:12  10:33:41:17\r\n-Une touche grill\u00e9e.\r\n           -J'avais\r\n\r\n10:33:41:22  10:33:44:11\r\n   jamais vu avec du tartare.\r\n\r\n10:33:44:16  10:33:48:17\r\n-C'est comme letatakijaponais,\r\nils font un petit grillage\r\n\r\n10:33:48:22  10:33:52:17\r\n{\\an1}pour donner ce petit go\u00fbt\r\net dedans, c'est tendre.\r\n\r\n10:33:52:22  10:33:54:04\r\n            -A la fin,\r\n\r\n10:33:54:09  10:33:56:15\r\nje vais d\u00e9guster un petit toast.\r\n\r\n10:33:56:20  10:34:00:04\r\n       Le c\u00f4t\u00e9 au chalumeau\r\n       est tr\u00e8s surprenant.\r\n\r\n10:34:00:09  10:34:03:11\r\n      Je vous laisse terminer\r\n       et on passe aux vins.\r\n\r\n10:34:03:15  10:34:06:15\r\nUn rouge avec le tartare,\r\nforc\u00e9ment ?\r\n\r\n10:34:06:20  10:34:10:14\r\n  -Non, un blanc avec le lapin.\r\n-Ah, bonne id\u00e9e !\r\n\r\n10:34:10:19  10:34:15:04\r\n    -La viande du lapin, c'est\r\n  merveilleux avec du vin blanc.\r\n\r\n10:34:15:09  10:34:17:23\r\nJ'ai donc choisi un vin de chez moi.\r\n\r\n10:34:18:04  10:34:20:20\r\n              -Je le connais !\r\n-L'Amigne de V\u00e9troz.\r\n\r\n10:34:21:21  10:34:24:05\r\n                    -Deux abeilles.\r\n              -Deux abeilles,\r\n\r\n10:34:24:10  10:34:27:12\r\n                c'est ce qui indique\r\n             la douceur de l'Amigne.\r\n\r\n10:34:27:17  10:34:30:13\r\n{\\an3}                    Une, il est sec,\r\n              deux, l\u00e9g\u00e8rement doux,\r\n\r\n10:34:30:18  10:34:35:12\r\ncomme celui-ci, trois abeilles,\r\nc'est un vin doux, avec plus de 25 g\r\n\r\n10:34:35:17  10:34:38:09\r\n   de sucre r\u00e9siduel par litre,\r\n\r\n10:34:38:13  10:34:42:08\r\nc'est le sucre apr\u00e8s la fermentation.\r\n                   -Mill\u00e9sime 2016,\r\n\r\n10:34:42:12  10:34:44:09\r\n                   donc tr\u00e8s r\u00e9cent.\r\n-Ca vient\r\n\r\n10:34:44:13  10:34:46:06\r\n     d'\u00eatre mis en bouteille,\r\n\r\n10:34:46:11  10:34:49:18\r\ncar c'est un vin \r\nqui m\u00e9rite d'\u00eatre gard\u00e9.\r\n\r\n10:34:49:23  10:34:52:06\r\n        -On peut le boire si jeune ?\r\n\r\n10:34:52:11  10:34:54:01\r\n             -C'est vinifi\u00e9 en cuve,\r\n\r\n10:34:54:06  10:34:57:04\r\net on est sur le fruit de l'Amigne...\r\n\r\n10:34:57:09  10:34:59:23\r\n               -Ah oui !\r\n-Ce c\u00e9page purement suisse,\r\n\r\n10:35:00:04  10:35:02:02\r\nm\u00eame purement valaisan.\r\n\r\n10:35:02:07  10:35:07:00\r\nOn en trouve 40 ha au monde,\r\nqu'en Valais, et 30 sont \u00e0 V\u00e9troz,\r\n\r\n10:35:07:05  10:35:09:04\r\nqui est la patrie du c\u00e9page.\r\n\r\n10:35:09:09  10:35:13:04\r\nOn le vinifie chez nous...\r\n        -Une l\u00e9g\u00e8re note de douceur,\r\n\r\n10:35:13:09  10:35:15:06\r\n                   vraiment parfaite.\r\n\r\n10:35:15:11  10:35:17:15\r\n-On a l'ar\u00f4me de p\u00eache,\r\n\r\n10:35:17:20  10:35:20:09\r\nd'abricot, de mandarine et la douceur\r\n\r\n10:35:20:13  10:35:21:20\r\nbien int\u00e9gr\u00e9e\r\n\r\n10:35:22:01  10:35:24:08\r\n   \u00e0 l'acidit\u00e9, avec le lapin,\r\n\r\n10:35:24:12  10:35:26:18\r\nc'est fantastique.\r\n                    -Merci, Gilles.\r\n\r\n10:35:26:23  10:35:28:12\r\n{\\an3}                     -Sant\u00e9 \u00e0 tous !\r\n\r\n10:35:28:17  10:35:30:01\r\n            Le public\r\n            -Sant\u00e9 !\r\n\r\n10:35:30:06  10:35:32:03\r\n{\\an1}-Je finis mon lapin.\r\n\r\n10:35:32:08  10:35:37:10\r\n{\\an3}      Je retire les herbes, ensuite,\r\n   j'ajoute la moutarde \u00e0 l'ancienne\r\n\r\n10:35:37:14  10:35:40:13\r\n{\\an3}\u00e0 la sauce, \u00e7a donnera un autre go\u00fbt,\r\n\r\n10:35:40:18  10:35:44:18\r\n        qui se marie \u00e0 merveille\r\n             avec le lapin.\r\n\r\n10:35:44:23  10:35:47:21\r\n On m\u00e9lange \u00e7a \u00e0 la sauce, m-m-m !\r\n\r\n10:35:48:11  10:35:50:19\r\n            Des olives noires aussi.\r\n\r\n10:35:52:21  10:35:57:17\r\nEt une petite touche de cr\u00e8me fra\u00eeche\r\n        pour de l'onctuosit\u00e9.\r\n\r\n10:35:59:04  10:36:00:23\r\n       Par-dessus, comme \u00e7a.\r\n\r\n10:36:02:08  10:36:04:05\r\n{\\an1}-Je rajoute de la menthe\r\n\r\n10:36:04:10  10:36:08:04\r\n{\\an1}pour ajouter\r\nun c\u00f4t\u00e9 fra\u00eecheur \u00e0 la pr\u00e9paration.\r\n\r\n10:36:08:09  10:36:12:07\r\nC'est pr\u00eat\r\net je le laisse dans ma casserole\r\n\r\n10:36:12:11  10:36:16:10\r\n{\\an1}parce qu'elle est belle,\r\n\u00e7a fera une belle pr\u00e9sentation.\r\n\r\n10:36:16:14  10:36:18:09\r\n              -Moi aussi, exactement.\r\n\r\n10:36:18:13  10:36:22:07\r\n-J'ai dress\u00e9 les p\u00e2tes\r\net j'ai mis un peu de poivre.\r\n\r\n10:36:22:11  10:36:24:19\r\n                         -Tr\u00e8s joli.\r\n-Voil\u00e0 les \u00e9pinards.\r\n\r\n10:36:25:00  10:36:28:10\r\n                  -On va se r\u00e9galer.\r\n-Il n'y a plus qu'\u00e0 d\u00e9guster.\r\n\r\n10:36:28:14  10:36:31:14\r\n    Et notre dessert,\r\n j'ai mis au r\u00e9frig\u00e9rateur\r\n\r\n10:36:31:19  10:36:33:00\r\n                  nos \u00e9clairs.\r\n\r\n10:36:33:05  10:36:36:07\r\n              Attention,\r\n         c'est comme un arc-en-ciel.\r\n\r\n10:36:36:11  10:36:39:09\r\n                        -Magnifique.\r\n-J'ai m\u00eame gard\u00e9 le tien.\r\n\r\n10:36:39:13  10:36:40:23\r\n       -Tu as rajout\u00e9\r\n\r\n10:36:41:04  10:36:44:03\r\n          un peu de...\r\n-Je l'ai repris.\r\n\r\n10:36:44:08  10:36:46:15\r\n        -Tu l'as \u00e9clairci.\r\n-L\u00e9ger.\r\n\r\n10:36:46:20  10:36:48:20\r\nOn met l\u00e0.\r\n      -C'est tendance,\r\n\r\n10:36:49:01  10:36:52:01\r\n  on peut y aller avec les couleurs.\r\n\r\n10:36:52:06  10:36:54:18\r\n C'est pas kitsch, on voit \u00e7a\r\n\r\n10:36:54:23  10:36:57:10\r\n          en Am\u00e9rique.\r\n                  -Plus c'est flashy,\r\n\r\n10:36:57:14  10:37:00:09\r\nplus c'est \u00e0 la mode.\r\n                        -Exactement.\r\n\r\n10:37:00:13  10:37:02:19\r\n-Tu vois, on est \u00e0 la mode.\r\n\r\n10:37:03:00  10:37:06:20\r\n-Et c'est magnifique, \r\nalors \u00e9videmment \u00e0 Paris,\r\n\r\n10:37:07:01  10:37:09:15\r\ncar les \u00e9clairs viennent de l\u00e0,\r\n\r\n10:37:09:20  10:37:12:13\r\nmais aux USA, on met de la couleur.\r\n\r\n10:37:12:18  10:37:16:10\r\n{\\an1}Voici ce menu du jour\r\navec, pour d\u00e9buter, ce tartare\r\n\r\n10:37:16:14  10:37:18:00\r\n        bien particulier.\r\n\r\n10:37:18:05  10:37:20:23\r\n-Un tartare au veau avec le c\u00e9leri,\r\n\r\n10:37:21:04  10:37:25:04\r\n                      de l'\u00e9chalote,\r\n  une touche de cognac pour chauffer,\r\n\r\n10:37:25:09  10:37:27:12\r\n       pass\u00e9 au chalumeau.\r\n\r\n10:37:27:17  10:37:30:20\r\n       -La touche finale, \r\n      avec un pain brioch\u00e9,\r\n\r\n10:37:31:01  10:37:33:09\r\n   pr\u00e9par\u00e9 par Anita, et puis ?\r\n\r\n10:37:33:13  10:37:35:06\r\n{\\an1}-Le lapin.\r\n\r\n10:37:35:11  10:37:37:03\r\n{\\an3}                 -Le lapin du march\u00e9\r\n\r\n10:37:37:08  10:37:39:02\r\n        qui m'a inspir\u00e9.\r\n\r\n10:37:39:07  10:37:43:05\r\n     C'est une chair tendre\r\n     et faible en graisses.\r\n\r\n10:37:43:10  10:37:47:02\r\n      D\u00e9licieuse avec cette moutarde\r\n                      et les olives.\r\n\r\n10:37:47:07  10:37:50:02\r\n      -Qu'on accompagne \r\n   de p\u00e2tes et d'\u00e9pinards.\r\n\r\n10:37:50:07  10:37:53:21\r\n  -Voil\u00e0, donc, lespappardelle\r\n        et les \u00e9pinards,\r\n\r\n10:37:54:02  10:37:57:23\r\n    relev\u00e9s avec de la menthe\r\n       pour la fra\u00eecheur.\r\n\r\n10:37:58:04  10:38:01:00\r\n      -Et le dessert color\u00e9.\r\n-Cet arc-en-ciel\r\n\r\n10:38:01:05  10:38:06:16\r\nde p\u00e2te \u00e0 choux avec la mousseline\r\n\u00e0 l'int\u00e9rieur qui sera d\u00e9licieuse.\r\n\r\n10:38:06:21  10:38:09:03\r\n{\\an1}Je te garderai un \u00e9clair.\r\n\r\n10:38:09:08  10:38:13:03\r\n  -Exactement, alors, d\u00e9gustation\r\n      du tartare, rapidement.\r\n\r\n10:38:13:08  10:38:15:20\r\n         C'est pas facile.\r\n-Ouh l\u00e0 !\r\n\r\n10:38:16:01  10:38:17:07\r\n                    -Je vais t'aider.\r\n\r\n10:38:17:11  10:38:19:07\r\n           -Et voil\u00e0,\r\n\r\n10:38:19:11  10:38:20:16\r\n          c'est parfait.\r\n\r\n10:38:21:04  10:38:24:06\r\n        M-m-m, excellent. \r\n-Il faut s'\u00e9carter !\r\n\r\n10:38:26:04  10:38:27:09\r\n            -Tr\u00e8s bon !\r\n\r\n10:38:27:13  10:38:30:21\r\n      Je rappelle la question\r\n         de cette semaine.\r\n\r\n10:38:34:11  10:38:37:00\r\nVous pouvez r\u00e9pondre par t\u00e9l\u00e9phone\r\n\r\n10:38:37:05  10:38:39:10\r\n  ou sur le site www.aldente.ch.\r\n\r\n10:38:39:14  10:38:43:02\r\n       On file \u00e0 la finale,\r\n  on applaudit Anita et Gregory.\r\n\r\n10:38:43:07  10:38:45:13\r\n   Le public crie et applaudit\r\n\r\n10:38:45:18  10:38:48:14\r\n La finale \"Al dente\" avec Gilles.\r\n\r\n10:38:48:19  10:38:52:18\r\n   Cette finale oppose Mathieu,\r\n         avec 45 points,\r\n\r\n10:38:52:23  10:38:55:09\r\n  et Christel avec 140 points.\r\n\r\n10:38:55:13  10:38:56:22\r\n         Tout de suite,\r\n\r\n10:38:57:03  10:38:59:21\r\nje vous laisse mettre vos lunettes\r\n\r\n10:39:00:02  10:39:02:12\r\n et voici la premi\u00e8re d\u00e9gustation.\r\n\r\n10:39:02:17  10:39:04:04\r\n          Top, Gilles.\r\n\r\n10:39:07:18  10:39:10:19\r\n   Il y a 100 points \u00e0 gagner\r\n\r\n10:39:11:00  10:39:15:18\r\nsi vous d\u00e9couvrez ce qui se cache\r\n    derri\u00e8re cette cuill\u00e8re.\r\n\r\n10:39:15:23  10:39:18:07\r\n     Vous avez 20 secondes.\r\n\r\n10:39:21:23  10:39:24:20\r\n    Christel y va prudemment,\r\n         elle pr\u00e9f\u00e8re...\r\n\r\n10:39:25:20  10:39:27:18\r\n    Toucher avant de go\u00fbter.\r\n\r\n10:39:30:06  10:39:31:11\r\n           Les deux...\r\n\r\n10:39:31:16  10:39:33:23\r\n Ne bronchent pas, impassibles.\r\n\r\n10:39:36:17  10:39:40:09\r\n  Encore faut-il mettre un nom\r\n    sur ce qu'on a d\u00e9gust\u00e9.\r\n\r\n10:39:40:13  10:39:44:15\r\nVous pouvez enlever les lunettes\r\n     et \u00e9crire une r\u00e9ponse.\r\n\r\n10:39:53:13  10:39:54:18\r\n            Mathieu !\r\n\r\n10:39:54:23  10:39:56:09\r\n            Du melon.\r\n\r\n10:39:56:13  10:39:58:01\r\n       Christel, du melon.\r\n\r\n10:39:58:06  10:39:59:19\r\n         Vous avez tort,\r\n\r\n10:40:00:00  10:40:02:08\r\n      c'\u00e9tait de la papaye.\r\n\r\n10:40:02:12  10:40:04:22\r\n          Le public rit\r\n          C'est comme \u00e7a.\r\n\r\n10:40:05:03  10:40:08:03\r\n         Je vous laisse\r\n     remettre les lunettes.\r\n\r\n10:40:08:08  10:40:11:13\r\n    Visiblement de la papaye\r\n    qui ressemble au melon.\r\n\r\n10:40:11:18  10:40:13:00\r\n           Gilles, top !\r\n\r\n10:40:15:04  10:40:19:04\r\n          Cette fois-ci,\r\n200 points pour cette d\u00e9gustation.\r\n\r\n10:40:19:09  10:40:20:16\r\n        95 points d'\u00e9cart\r\n\r\n10:40:20:21  10:40:22:05\r\n        entre vous deux.\r\n\r\n10:40:22:10  10:40:25:11\r\n         Aliment solide\r\n     servi sur une cuill\u00e8re.\r\n\r\n10:40:25:16  10:40:27:17\r\n       Bonne d\u00e9gustation !\r\n\r\n10:40:31:15  10:40:35:00\r\n    Christel ne s'emb\u00eate pas\r\n       avec la cuill\u00e8re.\r\n\r\n10:40:35:05  10:40:37:09\r\n   Alors, \u00e7a peut surprendre.\r\n\r\n10:40:37:13  10:40:39:08\r\n        Les yeux ferm\u00e9s,\r\n\r\n10:40:39:12  10:40:41:12\r\n   la texture peut surprendre.\r\n\r\n10:40:41:17  10:40:44:01\r\n  Les candidats r\u00e9fl\u00e9chissent.\r\n\r\n10:40:51:16  10:40:55:00\r\n  On sent que vous faites appel\r\n        \u00e0 des souvenirs.\r\n\r\n10:40:55:05  10:40:58:09\r\n     Enlevez les lunettes, \r\n     vous avez 10 secondes.\r\n\r\n10:41:00:20  10:41:02:19\r\n     Ils \u00e9crivent tr\u00e8s vite.\r\n\r\n10:41:06:10  10:41:07:22\r\n            Mathieu,\r\n\r\n10:41:08:03  10:41:11:02\r\n    du saumon fum\u00e9, Christel,\r\n\r\n10:41:11:07  10:41:12:14\r\n           du saumon.\r\n\r\n10:41:12:19  10:41:17:00\r\nVous venez de d\u00e9guster du saumon\r\n   et vous allez donc marquer\r\n\r\n10:41:17:05  10:41:19:02\r\n    tous les deux 200 points !\r\n\r\n10:41:19:07  10:41:20:12\r\n         F\u00e9licitations !\r\n\r\n10:41:20:17  10:41:22:08\r\n       Le public applaudit\r\n\r\n10:41:22:12  10:41:26:05\r\n  Christel est toujours en t\u00eate\r\n         devant Mathieu.\r\n\r\n10:41:26:10  10:41:29:10\r\n     Je vous laisse remettre\r\n          les lunettes.\r\n\r\n10:41:29:14  10:41:33:11\r\n   A mon signal, Gilles, top !\r\n\r\n10:41:34:00  10:41:39:06\r\nVous allez d\u00e9guster deux aliments,\r\ndeux saveurs propos\u00e9es par Gilles.\r\n\r\n10:41:40:04  10:41:41:09\r\n         Je vous demande\r\n\r\n10:41:41:13  10:41:45:00\r\nd'\u00eatre pr\u00e9cis dans vos r\u00e9ponses.\r\n\r\n10:41:46:08  10:41:48:01\r\n          Top d\u00e9part !\r\n\r\n10:41:48:06  10:41:51:17\r\n         C'est dommage,\r\n   nous avons une pr\u00e9sentation\r\n\r\n10:41:51:22  10:41:56:15\r\ntr\u00e8s soign\u00e9e et tout est massacr\u00e9\r\n        en deux secondes.\r\n\r\n10:41:59:18  10:42:01:16\r\n      Qu'est-ce que c'est ?\r\n\r\n10:42:01:21  10:42:04:03\r\n   Le toucher peut vous aider.\r\n\r\n10:42:08:14  10:42:13:00\r\n      Mathieu et Christel,\r\nvous pouvez enlever les lunettes.\r\n\r\n10:42:13:17  10:42:16:09\r\nVous avez 10 secondes pour \u00e9crire\r\n\r\n10:42:16:13  10:42:19:21\r\n           la r\u00e9ponse\r\n\u00e0 cette d\u00e9gustation \u00e0 l'aveugle.\r\n\r\n10:42:25:14  10:42:27:01\r\n            Mathieu.\r\n\r\n10:42:27:06  10:42:29:16\r\n Des p\u00e2tes au pesto; Christel ?\r\n\r\n10:42:30:21  10:42:33:17\r\n   -Desorecchietteau pesto.\r\n\r\n10:42:33:22  10:42:35:06\r\n       -Vous avez presque\r\n\r\n10:42:35:11  10:42:39:05\r\n  la m\u00eame r\u00e9ponse, mais Christel\r\n     a \u00e9t\u00e9 tellement pr\u00e9cise\r\n\r\n10:42:39:10  10:42:42:02\r\nqu'on lui accorde les 500 points.\r\n\r\n10:42:42:07  10:42:44:02\r\n        Bravo Christel !\r\n\r\n10:42:44:07  10:42:46:10\r\n    Un total de 840 points !\r\n\r\n10:42:46:14  10:42:47:19\r\n             Bravo !\r\n\r\n10:42:50:11  10:42:51:16\r\n              Bravo !\r\n\r\n10:42:51:21  10:42:53:14\r\n-F\u00e9licitations !\r\n                -Merci !\r\n\r\n10:42:53:19  10:42:56:14\r\n       -Bien jou\u00e9, Mathieu !\r\n         Bravo, Christel !\r\n\r\n10:42:56:19  10:42:58:16\r\n     Ces cadeaux pour Mathieu.\r\n\r\n10:43:02:18  10:43:04:20\r\n      -Offert par Kenwood:\r\n\r\n10:43:05:01  10:43:06:18\r\n     le Cooking Chef Gourmet\r\n\r\n10:43:06:23  10:43:08:22\r\n   allant jusqu'\u00e0 180 degr\u00e9s.\r\n\r\n10:43:10:23  10:43:13:01\r\n   Le public crie et applaudit\r\n\r\n10:43:13:06  10:43:17:00\r\n-Il fallait r\u00e9ussir \u00e0 mettre un nom\r\n          sur les p\u00e2tes.\r\n\r\n10:43:17:05  10:43:19:05\r\n            Christel y est parvenue.\r\n\r\n10:43:19:10  10:43:22:09\r\n Vous les avez reconnues au toucher.\r\n                               -Oui.\r\n\r\n10:43:22:13  10:43:24:09\r\n             -Gr\u00e2ce aux 500 points,\r\n\r\n10:43:24:13  10:43:26:15\r\n      vous repartez avec ce cadeau.\r\n\r\n10:43:29:11  10:43:33:09\r\n -Des appareils \u00e9lectrom\u00e9nagers\r\n  au choix, offerts par Miele,\r\n\r\n10:43:33:13  10:43:36:23\r\n  d'une valeur de 5'000 francs.\r\n\r\n10:43:39:11  10:43:42:18\r\n         -C'est termin\u00e9\r\n pour cette \u00e9mission \"Al dente\".\r\n\r\n10:43:42:23  10:43:46:12\r\n{\\an3}                La question c'\u00e9tait:\r\n        que mange-t-on ce week-end ?\r\n\r\n10:43:46:17  10:43:50:23\r\n       Vous avez eu la r\u00e9ponse\r\net on esp\u00e8re avoir ravi vos papilles.\r\n\r\n10:43:51:04  10:43:52:18\r\n        Rendez-vous samedi.\r\n\r\n10:43:52:23  10:43:54:23\r\n     Belle semaine et sant\u00e9 !\r\n\r\n10:43:58:02  10:44:00:13\r\n -C'\u00e9tait \"Al dente\" sur la RTS.\r\n\r\n10:44:01:19  10:44:04:02\r\nAvec les recettes de Betty Bossi.\r\n\r\n10:44:07:01  10:44:08:07\r\n             Miele.\r\n\r\n10:44:10:04  10:44:12:15\r\n    Le Vacherin fribourgeois.\r\n\r\n10:44:14:17  10:44:15:23\r\n          Alloboissons.\r\n\r\n10:44:17:13  10:44:19:15\r\n      Et les vins suisses.\r\n\r\n10:44:31:20  10:44:34:20\r\n     Sous-titrage SWISS TXT\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2017-12-02T18:31:01Z", "program": {"href": "/programs/37", "id": "37", "name": "Al dente"}, "contributors": [{"function": "Assistante de production", "name": "VIALA, Virginie", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur Responsable", "name": "VENTOURAS, Thierry", "type": "Personne physique"}, {"function": "Assistante de production", "name": "LANG, Malory", "type": "Personne physique"}, {"function": "Assistant de production", "name": "LIMON, Alexandre", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1709761", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT033328", "position": "1"}}]}, {"id": "sound-855AABDD-FF51-4FC5-ABD1-53934A7FF703", "internalArchiveId": "855AABDD-FF51-4FC5-ABD1-53934A7FF703", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Ne quittez pas, je vous mets en relation professionnelle", "publicationDate": "2017-12-02T00:00:00Z", "summary": "Le mod\u00e8le \u00e9conomique de \"mise en relation\" du client et du fournisseur de service via une plateforme internet est florissant. Il impacte le monde du travail, m\u00eame si le mod\u00e8le du salariat classique reste tr\u00e8s r\u00e9pandu. Needelp en Suisse propose par exemple de vous mettre en contact avec des bricoleurs si votre store s'est d\u00e9tach\u00e9. Le moins cher remporte la mise. Le site prend une commission au passage. Il n'y a pas de taux horaire: seul un prix d'ensemble pour la prestation. Une opportunit\u00e9 pour l'\u00e9conomie se r\u00e9jouissent certains. Une pr\u00e9carisation g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9e s'inqui\u00e8tent d'autres. Chronique: Didier Pradervand et Pauline Seiterle. Invit\u00e9: Marc Perrenoud, sociologue \u00e0 l'Universit\u00e9 de Lausanne.\r\n\r\n* * Le mod\u00e8le \u00e9conomique de \"mise en relation\" du client et du fournisseur de service via une plateforme internet est florissant. Il impacte le monde du travail, m\u00eame si le mod\u00e8le du salariat classique reste tr\u00e8s r\u00e9pandu. Needelp en Suisse propose par exemple de vous mettre en contact avec des bricoleurs si votre store s'est d\u00e9tach\u00e9. Le moins cher remporte la mise. Le site prend une commission au passage. Il n'y a pas de taux horaire: seul un prix d'ensemble pour la prestation. Une opportunit\u00e9 pour l'\u00e9conomie se r\u00e9jouissent certains. Une pr\u00e9carisation g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9e s'inqui\u00e8tent d'autres. Chronique: Didier Pradervand et Pauline Seiterle. Invit\u00e9: Marc Perrenoud, sociologue \u00e0 l'Universit\u00e9 de Lausanne.", "durationSec": 1579, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9096846", "imageURL": "http://www.rts.ch/7002221.image", "alternativeTitle": ["Ne quittez pas, je vous mets en relation professionnelle / 69S_2017-12-02T08:32:39_ne-quittez-pas-je-vous-mets-en-relation", "Six heures - Neuf heures, le samedi du 02.12.2017"], "alternativeSummary": ["Le mod\u00e8le \u00e9conomique de \"mise en relation\" du client et du fournisseur de service via une plateforme internet est florissant. Il impacte le monde du travail, m\u00eame si le mod\u00e8le du salariat classique reste tr\u00e8s r\u00e9pandu. Needelp en Suisse propose par exemple de vous mettre en contact avec des bricoleurs si votre store s\u02b9est d\u00e9tach\u00e9. Le moins cher remporte la mise. Le site prend une commission au passage. Il n\u02b9y a pas de taux horaire: seul un prix d\u02b9ensemble pour la prestation. Une opportunit\u00e9 pour l\u02b9\u00e9conomie se r\u00e9jouissent certains. Une pr\u00e9carisation g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9e s\u02b9inqui\u00e8tent d\u02b9autres. Chronique: Didier Pradervand et Pauline Seiterle. Invit\u00e9: Marc Perrenoud, sociologue \u00e0 l\u02b9Universit\u00e9 de Lausanne."], "variantIds": ["ece-9096846"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-05T10:59:26Z", "speechToTexts": ["05.11.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:00) [85%] :\r\nEnsoleill\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:03) [91%] :\r\n6 heures 9 heures le \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:11) [86%] :\r\nCe sont les 2 faces, le DAL, ce sont des march\u00e9s du Fastnet directement en relation le client et le prestataire. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:18) [92%] :\r\nEn fait, on a tous besoin de services \u00e0 domicile quand on a des enfants pour les faire garder derni\u00e8re minute, on a besoin de faire un m\u00e9nage de faire des petites r\u00e9parations non. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:28) [85%] :\r\nLe seul, rien n'est pas en train de dispara\u00eetre, Denise, une instabilit\u00e9, une fragmentation du travail et du parcours professionnel \u00e0 la fin des contrats d'ind\u00e9pendante des contrats pr\u00e9caires et des contrats en CDI parce que le gros probl\u00e8me et la grosse mutations ce le salari\u00e9 a tendance \u00e0 devenir de plus en. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:45) [85%] :\r\nPlus flexible, il y a vraiment cette nouvelle forme de captation de valeur directe de la coop\u00e9ration humain, donc les gens travailler ensemble vers des produits plus ils nous aident \u00e0 les changer et capte sans en fait produire m\u00eame la ressource le mod\u00e8le. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:00) [89%] :\r\n\u00e9conomique, de la mise en relation est en plein boom, il impacte le monde du travail, m\u00eame si le salariat classique a encore de beaux jours devant lui, c'\u00e9tait le site Internet vous propose de vous trouver une femme de m\u00e9nage, telle autre plateforme connecte d\u00e9livrera v\u00e9lo avec des gens qui ont besoin qu'on leur livre des trucs \u00e0 v\u00e9lo needelp en Suisse, propose de vous mettre en contact avec des bricoleurs, si votre Store s'est d\u00e9tach\u00e9 l'offre la moins on\u00e9reuse, remporte la mise, le site prend une commission au passage une opportunit\u00e9 pour l'\u00e9conomie, se r\u00e9jouissent certains une pr\u00e9carisation g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9e s'inqui\u00e8tent, d'autres \u00e0 la chronique ce matin, Pauline Seiterle est n\u00e9 bonjour et Didier par Didier Pradervand, bonjour, notre invit\u00e9 est Marc Pernot bonjour bonjour Marc Pernot vous \u00eates sociologue \u00e0 l'Universit\u00e9 de Lausanne, sp\u00e9cialis\u00e9 donc dans le domaine du du travail on plante le Dax le le le d\u00e9cor hein, avant toute chose, il \u00e9volue vraiment beaucoup aujourd'hui ce ce monde du travail ou est -ce que c'est encore une de ces 2 id\u00e9es de Geek en mal d'innovation et de num\u00e9risation. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:02) [93%] :\r\nDifficile de r\u00e9pondre de mani\u00e8re compl\u00e8tement univoque, il y a, il y a, il y a toute un pan de l'activit\u00e9 \u00e9conomique qui est en train d'\u00e9voluer assez rapidement et certains modes d'organisation du travail dans certains espaces sont en train d'\u00e9voluer tr\u00e8s, tr\u00e8s vite effectivement d'un autre c\u00f4t\u00e9, encore une fois, voil\u00e0, nous oublions pas que le travail dans une ferme ou sur un chantier voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:26) [80%] :\r\nPas \u00e9t\u00e9 compl\u00e8tement r\u00e9volutionn\u00e9 leur au cours des derni\u00e8res d\u00e9cennies qu'on vient d'entendre la petite capsule sonore que le le le cela, rien n'\u00e9tait pas encore au bout de ses possibilit\u00e9s, il est pas entrain dispara\u00eetre le salariat. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:37) [84%] :\r\nIl est en train de se transformer, d'accord, il est en train de se transformer, probablement pas dispara\u00eetre enfin tous cas le salariat -t-elle, qui s'est d\u00e9fini au cours des 30 glorieuses, lui, est en train de voyager en train vraiment de perdre 2 pas mal. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:52) [82%] :\r\nVitesse nous vous restez bien s\u00fbr sur la 1\u00e8re jusqu'\u00e0 9 heures on va d\u00e9cortiquer cette cette th\u00e9matique, on va quand m\u00eame aussi Didier Pradervand jeter un coup d'oeil un peu plus en d\u00e9tail assez Joe beurre sal\u00e9, Joe Borg s'pour faire court, c'est ce qui utilisent les plateformes pour trouver du boulot, il cumule plusieurs plusieurs emplois, alors quand on dit Joe Borg sont dit on dit peut-\u00eatre surtout \u00e0 de vie. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:16) [88%] :\r\nOui, oui, parce que \u00e0 main gauche, il y a les salari\u00e9s qui travaillent trop, ils sont stress\u00e9s et d\u00e9bord\u00e9s inquiets connect\u00e9s \u00e0 leur job le soir le week- end pendant les vacances et ils ont peur de se retrouver au ch\u00f4mage puis \u00e0 ma droite, on a maintenant ces fameuses Jobert sous leur nom fleure bon la modernit\u00e9 mais hormis l'\u00e9cran d'ordinateur, ils ne sont pas sans rappeler ce que hier encore on appelait les journaliers, les travailleurs sur appel ce qui aujourd'hui est dans de nombreux pays s'agglutinent au petit matin sous les ponts, Carrefour d\u00e9roulement des entreprises en esp\u00e9rant d\u00e9crocher un de job pour la journ\u00e9e, au fond, c'est presque comme si une nouvelle classe sociale \u00e9tait en train de r\u00e9appara\u00eetre et pr\u00e9caires corv\u00e9ables \u00e0 merci, pay\u00e9s \u00e0 la t\u00e2che et sans protection sociale avec, m\u00eame, et certaines plateformes le propose, vous l'avez dit, une course \u00e0 la sous- ench\u00e8re pour d\u00e9crocher le petit boulot. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:03) [83%] :\r\nCompos\u00e9 de Martin nous vous pensez quoi de cette id\u00e9e de de travail \u00e0 2 vitesses, je suis. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:08) [87%] :\r\nTout \u00e0 fait d'accord avec ce que vient de dire votre chroniqueur il me semble que sous l'apparence un petit peu enchant\u00e9 de c'est avec ces, ces nouveaux termes les filets Joe Byrd laisse l\u00e2cheurs, tout \u00e7a a l'air d'\u00eatre tr\u00e8s cool, tr\u00e8s branch\u00e9 \u00e9tait, en fait, c'est vraiment tr\u00e8s largement autour 19\u00e8me si\u00e8cle mais comme mais pourquoi, mais pourquoi, parce que je suis justement, enfin, \u00e0 la fois une relation de subordination entre des gens qui vont qui vont embaucher ces ces, ces personnes qui vendent, qui vendent leur force de travail \u00e0 la journ\u00e9e, mais qui en m\u00eame temps sont pas du tout prot\u00e9g\u00e9e par des formes de contrat de travail, tels qu'ils ont pu se d\u00e9velopper au cours du du 20\u00e8me si\u00e8cle et qu'avec ce qui est quand m\u00eame caract\u00e9ris\u00e9 le salariat qu'on a pu conna\u00eetre encore une fois, je parlais des 30 glorieuses, il y a pas mal de choses qui sont, qui sont install\u00e9s \u00e0 ce moment -l\u00e0 Laurent c'est vraiment retour en arri\u00e8re par rapport \u00e0 \u00e7a, alors encore une fois toutes les op\u00e9rations d'enchantement du monde social en donnant des noms tr\u00e8s cool aux choses, on a l'impression, voil\u00e0, on a l'impression que c'est tout \u00e0 fait nouveau et et tr\u00e8s sympa avec les que les gens vont s'\u00e9clater l\u00e0- dedans, enfin c'est oui, c'est vraiment du marketing en appelant d'en donnant un nom Pauline. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:05:09) [86%] :\r\nPlus que du marketing, c'est c'est pas aussi une mani\u00e8re de d\u00e9courager la r\u00e9volte parce que, en fait, on \u00e9tait c'est tellement Fun, c'est tellement bien, on a presque honte de dire qu'on travaille dans de mauvaises conditions quand on aide de job Earth. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:05:20) [90%] :\r\nBien s\u00fbr, bien s\u00fbr, oui, oui, non, non, il y a, il y a vraiment un un retournement mais c'est quelque chose qu'on conna\u00eet bien depuis depuis la les, les, les, les, les, les toutes derni\u00e8res ann\u00e9es du 20\u00e8me si\u00e8cle, disons il vraiment un retournement s\u00e9mantique et o\u00f9, finalement, voil\u00e0, on fait passer pour coule branch\u00e9 etc des finalement des des formes de rapports sociaux et de rapports \u00e9conomiques qui sont de plus en plus dur et qui sont encore une fois, la plupart du temps plut\u00f4t au d\u00e9triment des des travailleurs Didier. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:05:47) [85%] :\r\nS\u00e9mantique et c'est un mot voil\u00e0 est -ce qu'on peut parler de nouveaux prol\u00e9taires. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:53) [88%] :\r\nBien s\u00fbr, il semble que oui compl\u00e8tement parce que parler, il est tr\u00e8s fort quand m\u00eame, hein, Didier, disait \u00e0 l'instant, c'est les gens qui se r\u00e9unissent dans les villes sous un pont, il y a une camionnette qui passait il y a un c\u00f4t\u00e9 tr\u00e8s glauque dans dans dans tout \u00e7a, vous l'assumez aussi Mariano se s\u00e9pare l'historique l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:06:08) [86%] :\r\nAh, mais compl\u00e8tement, compl\u00e8tement, c'est exactement \u00e7a, allez voir encore une fois, sur ces sites Internet o\u00f9 on voit o\u00f9 on voit s'aligner en en les, les, les offres ont quelqu'un dit : voil\u00e0, j'ai besoin de j'ai besoin de quelqu'un pour repeindre ma maison et puis vous avez 3 4 artisans ou pas forc\u00e9ment artisans 3 4 individus qui se proposant des voil\u00e0, moi je vous fais \u00e7a en 2 jours pour autant et puis un autre, qu'il y a moi je fais \u00e7a en moins longtemps pour encore moins cher, etc et qui va remporter cette cette ench\u00e8re, \u00e7a c'est vrai, c'est que c'est quand m\u00eame des, des, des, des, des modalit\u00e9s de rapport au travail qui prot\u00e8ge pas vraiment le travailleur au contraire un c'est c'est vraiment le globe \u00e0 tout prix c'est c'est compliqu\u00e9, oui. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:48) [86%] :\r\nPourtant, Didier ces petites jobs permettent \u00e0 certains de mettre du beurre dans les \u00e9pinards et \u00e0 d'autres aussi de de renouer avec le monde du travail \u00e0 l'industriel du du n\u00e9gatif. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:06:58) [89%] :\r\nBien s\u00fbr, et \u00e7a a toujours exist\u00e9, hein, nous avons, vous, moi, notre invit\u00e9, on a tous, peut-\u00eatre un jour fait un de ces petites jobs mais c'\u00e9tait temporaire et on ne savait pas sur \u00e7a sera encore le cas, selon 2 \u00e9tudes de 2015 et 2016 25 pour 100 des Suisses travaillent en ind\u00e9pendants, alors que 33 pourcent des des 20 34 ans, se disent pr\u00eats \u00e0 travailler en Free- lance en cumulant les petites jobs la tr\u00e8s forte croissance de ce qu'on appelle maintenant ses actifs non salari\u00e9s non seulement pr\u00e9carisent ceux qui en font partie mais elle remet surtout en cause tout notre mod\u00e8le social qui tout au long du XXe si\u00e8cle s'est construit sur le concept du travail salari\u00e9, on est tr\u00e8s proche d'une nouvelle forme d'exclusion et de r\u00e9gression sociale avec une soci\u00e9t\u00e9 non plus du travail mais du micro, travail. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:41) [77%] :\r\nMarc Pernoud une soci\u00e9t\u00e9 du micro, travail, c'est tr\u00e8s fort l\u00e0 aussi. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:07:45) [85%] :\r\nOui, alors je donc je vais peut-\u00eatre pas aussi vite que \u00e7a en besogne mais en tout cas c'est c'est des choses qu'on \u00e9tudie, on voit, on voit aussi se transformer vraiment le le le salariat \u00e0 telle point que finalement, c'est la question de la fronti\u00e8re entre salariat ind\u00e9pendants, ce qui se pose de mani\u00e8re de plus en plus aigu\u00eb, je dirais, hein, puisque finalement vous avez par exemple avec les, les, les, toutes ces plateformes qui mettent un an dans la relation nucl\u00e9aire, donc voil\u00e0, on a eu une Albert. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:16) [75%] :\r\nOui, oui, elle promet une voil\u00e0, il y en a plein bac mais il en est une aussi. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:08:21) [86%] :\r\nExactement, on a, on a travers\u00e9 ces ces nouveaux modes d'organisation, si on peut dire, enfin, qui sont parfois pas si nouveau que \u00e7a, mais enfin, nouveau par le fait que tout \u00e7a se passe en ligne finalement souvent des certains \u00e9l\u00e9ments qui est qui peuvent faire penser \u00e0 ce qu'on pourrait appeler du portage salarial dans d'autres espaces o\u00f9 finalement la la question de savoir si la personne qui va aller travailler chez un client est -ce que les salari\u00e9s, elle est plus vraiment salari\u00e9s par ses clients, donc \u00e7a devient de prestataires de services qui est ce qui est son employeur est -ce que c'est la plateforme plus vraiment tout \u00e0 fait, enfin voil\u00e0, on est en train de de travailler, y compris avec des juristes, hein, sur le sur les, les, les mutations que \u00e7a Perreux en termes de de relations il y a pas, il y a plus tout \u00e0 fait la relation de subordination propre salariat classique avec un contrat de travail, avec un chef, avec un employeur, disons, et un employ\u00e9 \u00e9tait un des rares chefs point donc tout \u00e7a est en train de se modifier, mais, mais, du coup, c'est on, on se demande finalement quoi vers qui les travailleurs peuvent se retourner si les choses se passent mal, est -ce que ce qui est enfin voil\u00e0, vous voyez ce que je dire \u00e0 la fois il y a la Suisse. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:09:29) [81%] :\r\nLe d\u00e9bat, c'est tout le d\u00e9bat qui a autour de, de, de, de l'application Hubert heure des chauffeurs qui travaillent via Hubert par qui et ceux qui sont employ\u00e9es, ceux qui sont pay\u00e9s par les gens qui appellent appel\u00e9 l'implication alors ce qui sont ind\u00e9pendants ou alors ceux qui sont employ\u00e9es par le la soci\u00e9t\u00e9 californienne a elle- m\u00eame Pauline Seiterle et ceci dit, c'est plateforme de mise en relation, elles sont pas vraiment nouvelles. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:09:53) [88%] :\r\nOui, puis c'est d'abord quelque chose de super pratique, c'est vrai, c'est ce qu'on disait : vous avez besoin d'un coup de main pour quelque chose, vous voulez pas engag\u00e9 forc\u00e9ment une entreprise avec un devis avait quelque chose d'administratifs Steve ment lourd, vous allez vous allez sur ce site, vous trouvez la personne qu'il vous faut c'est pratique, c'est rapide et puis c'est, c'est un peu simplement l'\u00e9volution de la petite annonce, si on veut la la petite annonce2,0, \u00e0 la diff\u00e9rence, bien s\u00fbr, qu'avec la petite annonce : vous \u00eates en tant que travailleur pas tax\u00e9 \u00e0 chaque mandat qui d\u00e9bouche de l'annonce et on n'appelle qu'une fois en fait voil\u00e0, vous la enfin oui aussi peut-\u00eatre vous la payer plusieurs fois si chaque petite annonce d\u00e9bouche sur un ou 2 mandats, \u00e7a peut \u00eatre une r\u00e9gularit\u00e9 c'est vrai mais vous \u00eates pas tax\u00e9, en tout cas sur le prix que vous fixez puis surtout c'est vous qui fixez votre prix on va pas vous imposer un prix quand vous passez une petite annonce : vous dites moi je travaille, a -t-elle pris pour pour quelles conditions \u00e0 prendre ou \u00e0 laisser, exactement, qui ont pu, en plus, vous pouvez \u00e9ventuellement avoir une r\u00e9gularit\u00e9 si vous travaillez, bon, on va peut-\u00eatre vous engager une 2\u00e8me fois et l'autre aussi diff\u00e9rent, c'est que vous allez pas \u00eatre \u00e9valu\u00e9 sur le site internet, bref, en gros, on a invent\u00e9, ou modernis\u00e9, un syst\u00e8me qui existait d\u00e9j\u00e0 plus rapide directeur une \u00e0 une et vous payez surtout un interm\u00e9diaire, ce que vous ne faisiez pas forc\u00e9ment avec la petite annonce et je me dis, puisque l'interm\u00e9diaire et rarement \u00e0 but non lucratif, donc \u00e7a va co\u00fbter plus cher, quelque part, re\u00e7oit \u00e0 l'usager soit aux prestataires, c'est un raisonnement qui me semble assez logique et puis je je je lisais comme \u00e7a le le communiqu\u00e9 de presse de needelp au lancement en fait de, de, de l'op\u00e9ration Un de la plateforme qui parlait d'un service d'entraide et je me dis mais normalement l'entraide, c'est gratuit enfant fait pas payer son coup de pouce ou alors, c'est peut-\u00eatre parce que c'est une t\u00e2che qualifi\u00e9e et donc si c'est une tache qualifi\u00e9e \u00e7a veut dire que si on paye moins cher, c'est donc le travailleur qui va devenir pr\u00e9caire, je pense qu'il faut vraiment r\u00e9fl\u00e9chir \u00e0 tout \u00e7a, quand on va sur ses sites Internet et moi je dois vous avouer quand m\u00eame, je me disais c'est quand m\u00eame pratique effectivement c'est City a le nombre, hein, il y a \u00e9norm\u00e9ment d'offres donc conna\u00eet \u00e9norm\u00e9ment de cette de possibilit\u00e9 de trouver chaussure \u00e0 son pied, alors pourquoi on peut tout \u00e0 coup s'affranchir de l'\u00e9thique, quand on va sur ses sites Internet quand on va sur Hubert pourquoi on peut le faire parce que c'est plus facile, m\u00eame si on sait, derri\u00e8re il y a peut-\u00eatre quelque chose qui croche ou qui coince au niveau au niveau de l'\u00e9thique, et je me dis qu'il faut vraiment qu'on qu'on qu'on se responsabilise et notamment parce que l'\u00e9volution, elle est en marche et qui a d'autres domaines sur lesquels ce genre de syst\u00e8me vont pouvoir \u00e9voluer, je voyais notamment que pour les DRH, les ressources du Magne avait gentiment, un syst\u00e8me de Tignes indoor de ressources humaines qui allaient se mettre en place, donc des des nouvelles plateformes pour les int\u00e9rimaires, avec aussi la possibilit\u00e9 de noter les employer, donc en fait vous victime de rein vous glisser sur la gauche quand vous aimez pas, c'est \u00e7a, et sur la droite quand vous aimez. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:12:40) [82%] :\r\nJe sais pas, c'est l'application de de d'euros garantir amoureuse rencontre amoureuse. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:12:44) [92%] :\r\nEn fait, c'est la m\u00eame chose donc pour les gens qui veulent engager des gens donc on glisse \u00e0 gauche, il apporterait pas sur la photo le CV nous pla\u00eet \u00e0 droite si on aime et puis, et puis voil\u00e0 o\u00f9 \u00e7a nous permet de de noter les gens et puis les trier. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:12:55) [82%] :\r\nBeaucoup d'chose Marc Pernod dans dans ce que vient de dire, Pauline Seiterle moi je vous ai vu r\u00e9agir tr\u00e8s fort quand elle a notamment parl\u00e9 du syst\u00e8me de notation canton avant une petite annonce qu'on y quand il r\u00e9pondait, on \u00e9tait pas not\u00e9, tandis que l\u00e0 bas, chaque participant aux plateformes notez c'est \u00e7a ne se passe de, de, de dictature de l'\u00e9valuation de la performance oui. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:13:19) [91%] :\r\nOui, oui c'est \u00e7a, c'est \u00e7a, c'est quelque chose qui est consubstantiel avec le d\u00e9veloppement des ce qu'on appelait encore r\u00e9cemment les nouvelles technologies qui sont de moins en moins nouvelle hein les les les technologies actuelles permettent effectivement une \u00e9valuation quasi permanente de tous par tous, je dirais, et finalement il y a, il y a, il y a un caract\u00e8re tout \u00e0 fait circulaire de la logique \u00e9valuative qui fait qu'on est sans arr\u00eat en train d'\u00eatre \u00e9valuateur \u00e9valu\u00e9, enfin tr\u00e8s tr\u00e8s souvent finalement. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:13:47) [86%] :\r\nOui, m\u00eame en tant que client de dans dans dans service on peut mais tout. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:13:51) [87%] :\r\nBien s\u00fbr, oui, bien s\u00fbr, oui oui tout \u00e0 fait puisque bon c'est voil\u00e0 c'est c'est oui, il y a 7 6 cette cette relation finalement de prestations de services est devenu un pivot autour duquel voil\u00e0 il y a les bons clients des mauvais clients il y a les bons travailleurs, les mauvais travailleurs chacun en fait tout \u00e7a passe de plus en plus aussi la forme d'une rh\u00e9torique de l'exp\u00e9rience, voil\u00e0 quel quel a \u00e9t\u00e9 votre exp\u00e9rience, alors vous allez faire un esp\u00e8ce de retour sur exp\u00e9rience comme \u00e7a, vous allez dire \u00e7a, c'est plus ou moins bien pass\u00e9 le le un des parangons de la chose : Bien dit par exemple Airbnb une relation commerciale, \u00e9conomique, une prestation de service et puis \u00e0 la sortie, une double \u00e9valuation quoi et et et donc voil\u00e0 on donc \u00e7a veut dire, l'\u00e9valuation c'est c'est avant tout un moyen de contr\u00f4le social aussi l'\u00e9valuation, \u00e7a veut dire que, au moment de la prestation de service, on va faire particuli\u00e8rement attention \u00e0 ce qui se passe parce qu'on sait qu'\u00e0 la suite, on va \u00eatre on va \u00eatre \u00e9valu\u00e9, donc voil\u00e0 c'est c'est c'est oui, c'est un moyen extr\u00eamement fort de de contr\u00f4le social c'est c'est \u00e9valuation. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:14:54) [88%] :\r\nEt d'ailleurs dans Airbnb vous \u00eates not\u00e9 par le propri\u00e9taire et le locataire note lui aussi le le propri\u00e9taire R bien dit d'ailleurs, on apprenait hier qui a sorti une nouvelle carte de cr\u00e9dit qui permet d\u00e9sormais carr\u00e9ment d'\u00e9chapper au Fisc, \u00e7a se passe en France, c'est l\u00e0 un \u00e9tablissement bas\u00e9 \u00e0 Madagascar, o\u00f9 sont nos coll\u00e8gues formidables de Radio France qui qui ont montr\u00e9 \u00e7a, donc vous pouvez c'est un peu, c'est un peu Lubert isolation de la fraude fiscale, oui, oui, tout le monde, tout le monde peut en profiter, vous \u00e9coutez la 1\u00e8re il est 8 heures 48, on parle de l'\u00e9volution du monde du travail sujet ne marche et \u00e9videmment avec Marc Pernoud, sociologue du travail, on s'int\u00e9resse plus particuli\u00e8rement \u00e0 ces sites de mise en relation professionnelle Marc Pernoud cette notation perp\u00e9tuel, c'est aussi un facteur de stress suppl\u00e9mentaire pour pour les travailleurs, oui, bien s\u00fbr, bien s\u00fbr, bon, \u00e7a tombe bien, ils sont pas du tout stress\u00e9e les. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:15:46) [85%] :\r\nTravailler oui, voil\u00e0 comment le sait, vous avez peut-\u00eatre entendu aussi des statistiques, ces derniers jours sur les apparemment en France on est plus d'un quart de travailleurs, les travailleurs qui serait en hyper- stress carr\u00e9ment j'ai pas les donn\u00e9es sur la Suisse, mais enfin c'est pas rassurant tout \u00e7a donc, oui, oui \u00e0 la question du stress du stress au travail, elle est extr\u00eamement importante et on a m\u00eame si les probl\u00e8mes disons classiques de sant\u00e9 au travail, 2 types de troubles musculo- squelettiques du type accidents du travail, maladies professionnelles n'ont pas disparu malgr\u00e9 tout de plus en plus on va vers des pathologies au travail qui sont moins facilement rep\u00e9rables entre guillemets facilement identifiable, les questions de souffrance au travail, les questions de stress qui engendre un co\u00fbt social assez important, hein, des d\u00e9pressions, des Bernard, auteur, sauf qu'elle aime, bon ben voil\u00e0 les d\u00e9pressions Bernard c'est quand m\u00eame de mois plus vraiment les employeurs qui prennent \u00e7a en charge, par rapport \u00e0 ce que \u00e7a pouvait \u00eatre avec l'accident du travail classique aujourd'hui, ben, c'est l'externalisation aussi des co\u00fbts, c'est l'ensemble de la soci\u00e9t\u00e9 finalement qui qui paye pour les relations travail qui sont de plus en plus tendue, mais encore une fois tout \u00e7a passe relativement bien en tout cas dans l'esprit de pas mal de de jeunes en particulier, parce que tout \u00e7a se passe dans l'espace virtuel sur Internet, c'est tr\u00e8s moderne et c'est tr\u00e8s cool, encore une fois, on n'est pas un pr\u00e9caire en de Jobert et \u00e7a c'est extr\u00eamement cool d'\u00eatre voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:17:03) [80%] :\r\nOui, mais oui, c'est \u00e7a en fait qui moi m'interroge dans cette probl\u00e9matique, c'est pourquoi on arrive et comment on arrive \u00e0 oublier tous ses fondamentaux pour s'abandonner \u00e0 \u00e0 ces cit\u00e9s \u00e0 ces syst\u00e8mes Marc Perrenoud c'est vraiment juste le le la la coolitude d'Internet. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:17:18) [90%] :\r\nEscapade pas derri\u00e8re tout \u00e7a une r\u00e9elle volont\u00e9 des nouvelles g\u00e9n\u00e9rations de vivre autrement. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:17:24) [86%] :\r\nC'est, c'est difficile \u00e0 dire parce que je crois que chaque g\u00e9n\u00e9ration quand elle a \u00e9t\u00e9 nouvelle a voulu vivre autrement, celle de nos parents, les baby-boomers ben c'est typiquement la g\u00e9n\u00e9ration qui a fait 68, elle a voulu vivre autrement, ma g\u00e9n\u00e9ration peut-\u00eatre la v\u00f4tre aussi, qu'on appelait G\u00e9n\u00e9ration X, on \u00e9tait r\u00e9put\u00e9 bien diff\u00e9rente de celle de Bibi, bonjour les V\u00e9lib et puis aujourd'hui, c'est la g\u00e9n\u00e9ration Y veut dire \u00e7a c'est voil\u00e0, chaque geste, chaque g\u00e9n\u00e9ration finalement se construit aussi en r\u00e9action \u00e0 \u00e0 celle qui la pr\u00e9c\u00e8de oui mais a jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent, c'\u00e9tait toujours vers le mieux, l\u00e0, visiblement, ils veulent r\u00e9volutionner les choses pour aller pour retourner en arri\u00e8re vers plus de pr\u00e9carit\u00e9, alors c'est la veut, oui, non mais voil\u00e0, l\u00e0 encore une fois, je pense qu'il y a, il y a eu aussi une perte, une perte de rep\u00e8res, y compris en terme politique, en terme \u00e9conomique et moi je vois parmi mes mes \u00e9tudiants m\u00e9decins c'est int\u00e9ressant, il y a quoi, 3 semaines de \u00e7a, peut-\u00eatre, j'avais une vingtaine d'\u00e9tudiants de la PFL en cours, je leur parle de Mai 68 il avait pas loin du quart de la salle, qui connaissez pas qui savaient juste parce que \u00e7a voulait dire qu'il fait parce que c'\u00e9tait quoi, quel \u00e2ge une vingtaine d'ann\u00e9es, des \u00e9tudiants, des \u00e9tudiants 2\u00e8me et la direction et un coup de voil\u00e0, \u00e7a, \u00e7a fait mal, effectivement, mais non, mais ce que je veux dire par l\u00e0 c'est qu'il y a, il y a aussi, voil\u00e0 une une forme de une forme de perte de culture, \u00e0 la fois historique, social, politique, \u00e9conomique, qui fait que, bon, ben voil\u00e0, on a, on a l'impression que l'impression de r\u00e9inventer l'eau chaude, un parfois aussi j'ai r\u00e9cemment un d\u00e9bat des discussions avec quelqu'un qui fait du du du marketing dans une de ces nouvelles entreprises o\u00f9 il y a pas de o\u00f9 tout le monde travaille, travaille encore working \u00e0 13 heures etc, ils ont l'impression de faire la r\u00e9volution, il parle d'autogestion, alors \u00e9videmment c'est pas du tout, M\u00e9lanie question Williams c'est voil\u00e0 c'est une version tout \u00e0 fait diff\u00e9rente de ce qu'on a pu conna\u00eetre dans les ann\u00e9es 70, oui mais voil\u00e0, ils ont l'impression, impression de faire la r\u00e9volution parce que, encore une fois, moi je suis il y a vraiment un effet marketing extr\u00eamement fort dans le fait de nommer les choses dans le fait de nommer ou de renommer les choses encore une fois, de parler de cela Scherz pour ces gens qui cumule diff\u00e9rentes job lire aux \u00c9tats-Unis, \u00e7a fait 40 ans qui abaisse la chance qui doivent cumuler 2 3 de job pour l'acier d'arriver \u00e0 s'en sortir et c'est pas sp\u00e9cialement. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:19:36) [84%] :\r\nCool ma grand- m\u00e8re est aller chercher les bo\u00eetes de montres chez l'horloger du coin pour s'en occuper \u00e0 la maison et j'ai encore des m\u00e9nages \u00e0 c\u00f4t\u00e9, voil\u00e0 c'\u00e9tait tu une sache sans le savoir, bien s\u00fbr, bon on va fouiller un peu cet aspect \u00e9conomique avec vous Didier Pradervand maintenant ce d\u00e9veloppement des Joe Bar pose \u00e9videmment cette question- cl\u00e9 de l'argent. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:19:54) [87%] :\r\nOui, et c'est peu de le dire car parce que s'y recourir dans ne sourit un bricoleur pour monter un meuble, fixer une \u00e9tag\u00e8re r\u00e9parer un robinet dans son jardin ou se faire livrer un repas peut sembler anodin pratiques pas tr\u00e8s cher, c'est oublier toutes ces plateformes de mise en nation pr\u00e9l\u00e8vent leur d\u00eeme au passage jusqu'\u00e0 20 pourcent pour pour certaines, ce qui repr\u00e9sente en fait la des cotisations sociales, sauf qu'au lieu d'aller dans les caisses de l'\u00c9tat, h\u00e9 bien elles finissent dans les poches des cr\u00e9ateurs de ces plateformes, syndicats et professionnels s'en \u00e9meuvent et 10 voix \u00e0 la fois une sous- ench\u00e8re salariale une d\u00e9construction de la protection sociale, \u00e9videmment, une concurrence d\u00e9loyale, or, qui dit concurrence d\u00e9loyale dit \u00e9videmment, chiffre d'affaires en baisse restructuration licenciements et donc c'est le serpent qui se mord la queue, l'arriv\u00e9e de nouveaux candidats \u00e0 mais. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:20:37) [73%] :\r\nClaude jamais oui bon ben on se situe en fait quoi du c\u00f4t\u00e9 des politiques \u00e0 l'heure. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:20:40) [90%] :\r\nAlors pour l'instant, on observe, on r\u00e9fl\u00e9chit et on affirme que les lois actuelles suffisent \u00e0 trancher en ce qui s'apparente \u00e0 un vrai travail d'ind\u00e9pendants ou \u00e0 un faux travail salari\u00e9, encore faut -il que les concern\u00e9s saisissent les tribunaux est -ce que c'est vraiment aux tribunaux de trancher, de fixer les r\u00e8gles, pas s\u00fbr \u00e0 trop attendre, et l'histoire de la fin du XIXe au milieu du XXe si\u00e8cle nous l'a prouv\u00e9, on ne fait qu'augmenter les risques d'explosion sociale et politique. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:21:05) [75%] :\r\nCar Noir c'est noir, il n'y a plus aucun espoir non pas les jeunes talents, on verra tellement parce. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:21:11) [82%] :\r\nDans le monde du num\u00e9rique a aussi un Avantage : il permet de partager justement ces exp\u00e9riences et nouer des contacts, cet \u00e9t\u00e9, \u00e0 Gen\u00e8ve, des courses avait loups venus de diff\u00e9rentes plateformes se sont group\u00e9s, soutenue par le syndicat Unia il travailla les bras Sion d'une CCT pour le canton d'abord et, pourquoi pas, \u00e0 terme, pour toute la Suisse. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:21:28) [80%] :\r\nEt d'ailleurs, Pauline \u00e7a Ethernet, vous vous y voyez un possible acte vertueux dans ses moi je mise en relation illogique l'de l'offre et la demande. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:21:37) [86%] :\r\nBen oui, parce que \u00e0 la base, l'id\u00e9e \u00e9tait plut\u00f4t belle un Schelling \u00e9conomie partage des savoirs, des ressources mutualisation, c'\u00e9tait la fin de hi\u00e9rarchie, on le disait, enfin, on pensait que c'\u00e9tait une vraie alternative au capitalisme, ce syst\u00e8me -l\u00e0, et puis tout s'est \u00e9croul\u00e9, on a oubli\u00e9 les ambitions sociales on a gard\u00e9 que les ambitions \u00e9conomiques en tout cas, c'est ce qui semble alors qu'est -ce qu'on pourrait faire justement pour am\u00e9liorer tout \u00e7a moi je propose qu'on qu'on qu'on \u00e9value d'autres possibilit\u00e9s, notamment par exemple le troc, vous savez tr\u00e8s bien que quand il y a un \u00e9change d'argent, \u00e7a \u00e7a devient probl\u00e9matique, donc pourquoi on pourrait pas lancer ce genre de plateforme pour un truc un peu plus sociale, un peu plus, voil\u00e0 un peu plus, un peu plus maintenant un livre, c'est pas un peu na\u00eff, pourtant \u00e7a existe, \u00e7a existe et \u00e7a a pas mal de succ\u00e8s, par exemple, le sel, le syst\u00e8me d'\u00e9change local, c'est un des groupes comme \u00e7a qui qui \u00e9mergent dans plusieurs r\u00e9gions et o\u00f9 les gens troc, soit des comp\u00e9tences soient des objets et puis vous fait vous vers nous et dubitatif mais. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:22:36) [67%] :\r\nOn lui donnerait pas oui, non mais enfin on laisse enrichi, il n'y a pas une Europe de pas. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:22:41) [89%] :\r\nIl y a aussi les accords de riz, \u00e7a vient du Qu\u00e9bec, et \u00e7a aussi, \u00e7a se d\u00e9veloppe en France pour lutter contre la pr\u00e9carit\u00e9, recr\u00e9er du lien social, donc l\u00e0 aussi, hein, on accorde des des aides on accorde savoir des comp\u00e9tences ou des objets contre d'autres voil\u00e0 on et puis oui. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:22:55) [74%] :\r\nVous voulez hein, non, non, non, je ne l'aimez pas s'exprimer, mais moi je voudrais savoir, on a g\u00e9n\u00e9ralement Pernod sur cette question du. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:23:01) [88%] :\r\nC'est maintenant c'est c'est tout \u00e0 fait int\u00e9ressant mais simplement le sel, les, les, les, les ficelles, \u00e7a fait 20 ans qu'on en parle, \u00e7a fait 20 ans que \u00e7a existe et \u00e7a c'est, c'est c'est c'est vraiment pas tellement chang\u00e9 les choses, alors pour \u00e7a, \u00e7a cr\u00e9e des sacr\u00e9s des poches en fait des petits espaces dans lesquels, effectivement, on cherche des alternatives, on essaie de mettre en place des alternatives, ce qui est ce qu'il en soit, pas une mauvaise chose mais mais ce on s'aper\u00e7oit que, bien souvent \u00e7a cr\u00e9e plus de l'entre- soi qu'autre chose finalement un CDD petits espaces dans lesquels ben voil\u00e0, on partage un certain nombre de propri\u00e9t\u00e9s sociales communes assez homog\u00e8ne, on on fonctionne en font comme \u00e7a, un peu en c'est pas suffisant pour pour mais, mais \u00e7a, \u00e7a remet absolument pas en cause le le mod\u00e8le hein quand vous disiez une alternative au capitalisme, non pas du tout, c'est finalement ce que ce que certains auteurs ont pu appeler le nouvel esprit du capitalisme mais mais mais. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:23:52) [81%] :\r\nVoil\u00e0, et nous n'avons qu'est -ce qu'on peut faire en tant que consommateur est -ce qu'on pourrait pas par exemple exiger des labels, par exemple, on fait des labels en pour, on l'avait fait la cuisine, on on pourri la viande, par exemple, c'est vrai, si on s'int\u00e9resse un certain \u00e0 la situation des, des, des, des animaux qu'on va, qu'on va ensuite consommer on pourrait fera m\u00eame chose avec les travailleurs d'exiger un peu choquant ce que je dis, je vous vois donc un esprit mais c'est vrai, vous qui ont tous 2 la peuvent aussi compter non mais simplement on pourrait pas exiger des labels pour que, effectivement, il y a une mani\u00e8re plus \u00e9thique de g\u00e9rer ces ces mini- micro travaille c'est ce. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:24:26) [84%] :\r\nIl a d\u00fb faire tr\u00e8s vite, il y a du faire tr\u00e8s de depuis un bon moment d\u00e9j\u00e0, hein les les labels de steeple existe depuis un petit moment, donc on pourrait, on pourrait envisager, effectivement, d\u00e9velopper des choses comme \u00e7a, mais \u00e7a peut aller loin, on peut, \u00e7a pourrait \u00eatre, y compris pour les, pour les entreprises de services justement non, mais pas seulement pour le caf\u00e9, fabriqu\u00e9s \u00e0 l'autre bout du monde. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:24:44) [84%] :\r\nNon, il y a quand m\u00eame un truc assez d'indices, c'est-\u00e0-dire qu'on a un syst\u00e8me qui fonctionne quand m\u00eame plus ou moins depuis pas mal de temps et puis l\u00e0, le 2 d\u00e9cembre 2017 on est en train de se demander si, faut pas mettre en place un Label faire tr\u00e8s pour, pour les travailleurs, ben voil\u00e0, je ne pas que \u00e7a s'est pass\u00e9 si au fait. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:25:04) [84%] :\r\nSurtout si on sait qu'on est en train de parler d'\u00e9thique et, et comment est -ce qu'on met de l'\u00e9thique dans le travail et dans le capitalisme qu'il a il \u00e9t\u00e9 le capitalisme des 30 glorieuses o\u00f9 le capitalisme d'aujourd'hui, mais au fond c'est une responsabilit\u00e9 individuelle, c'est au fond un chacun entend consommateurs ou Joe beurre de se poser ces questions- l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:25:22) [86%] :\r\nMarc Pernoud parce qu'une conclusion en 30 secondes s'impose. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:25:26) [87%] :\r\nOui, ben je je retiens aussi que, bien souvent, dans ces ces 10 nouveaux mod\u00e8les apr\u00e8s l'exp\u00e9rience les, les, les travailleurs ben ont des revendications et que ce soit chez Hubert, que ce soit enfin voil\u00e0 dans les les diff\u00e9rents cas qu'on a pu mentionner aujourd'hui apr\u00e8s avoir eu des \u00e9toiles plein les yeux pendant quelques mois, ou \u00e9ventuellement quelques ann\u00e9es bien bien souvent vient vient le temps de la d\u00e9sillusion, donc l\u00e0 aussi il faut surveiller tout \u00e7a de pr\u00e8s et puis continuer \u00e0 voir comment \u00e7a va \u00e9voluer. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:25:51) [89%] :\r\nMarc Pernot vous \u00eates sociologue \u00e0 l'Universit\u00e9 de Lausanne, merci beaucoup d'avoir \u00e9t\u00e9 avec nous quelques minutes en Direct ce matin juste un tr\u00e8s bon week- end dans la radio, il y avait aussi Didier par l\u00e0 Pradervand on vous entend r\u00e9guli\u00e8rement dans Futur ant\u00e9rieur, c'est dans la matinale de la 1\u00e8re sur le co\u00fbt des 6 heures 20, et puis Pauline secteur on vous retrouve r\u00e9guli\u00e8rement dans Paradiso sur la 1\u00e8re ou encore sur option Musique et tout bient\u00f4t dans le cul, engagez -vous de coeur \u00e0 coeur, op\u00e9ration sp\u00e9ciale de la cha\u00eene du bonheur et de la RTS sur la place centrale. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-12-02T08:16:00Z", "program": {"href": "/programs/6C4733AF-5C64-4326-B47B-A8EDE604261A", "id": "6C4733AF-5C64-4326-B47B-A8EDE604261A", "name": "Six heures - Neuf heures, le samedi"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Droux, Antoine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Perrenoud, Marc", "role": "pianiste de jazz, Chercheur UNIL", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-1628016", "internalArchiveId": "AA1710628257", "source": "gico", "mediaType": "video", "publicationDate": "2017-12-01T23:33:00Z", "durationSec": 1800, "genres": ["R\u00e9sultats et magazines sportifs"], "publicationChannelNames": ["RTS 2"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/9135117", "imageURL": "http://www.rts.ch/9135126.image", "alternativeTitle": ["Sport derni\u00e8re", "Hockey/ LNA (27e j.): Fribourg vient \u00e0 bout de Kloten (5-4 tb)", "Football/ Coupe du monde 2018: la Suisse rencontrera le Br\u00e9sil, le Costa Rica et la Serbie, un tirage plut\u00f4t difficile", "Hockey/ LNA (27e j.): Bienne encha\u00eene en battant Zoug (2-1)", "Ski alpin: l'Autrichienne Cornelia Huetter cr\u00e9e la surprise \u00e0 Lake Louise", "Ski alpin: l'Autrichien Vincent Kriechmayr remporte le Super G de Beaver Creek", "Hockey/ LNA (27e j.): Lausanne fait le spectacle contre Ambri (6-4) + tableaux", "Sport derni\u00e8re", "Sport derni\u00e8re"], "variantIds": ["ece-9007484"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-05-14T15:56:30Z", "webPublicationDate": "2018-03-02T01:56:14Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1712642405", "durationSec": 28, "title": "SPDE 011217 BIATH SPRINT DA new", "excerpt": "La biathlonienne suisse Lena Haecki a obtenu la 11e place lors de l'\u00e9preuve d'Ostersund en Su\u00e8de comptant pour la Coupe du monde de biathlon dames.", "thematicGeographicals": ["SUEDE"], "thematicThemes": ["DAMES", "BIATHLON"]}, {"internalArchiveId": "AA1712642406", "durationSec": 112, "title": "SPDE 011217 CDM DESC LAKE DA", "excerpt": "Victoire de la skieuse autrichienne Cornelia Huetter, qui a remport\u00e9 la descente de Lake Louise comptant pour la Coupe du monde de ski alpin dames. Elle devance la Liechtensteinoise Tina Weirather et l'Am\u00e9ricaine Mikaela Shiffrin. La meilleure Suissesse est Michelle Gisin, qui obtient la 8e place.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "JATON, Fabrice", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["LAKE LOUISE"], "thematicThemes": ["DESCENTE", "DAMES"], "thematicPersons": ["WEIRATHER, TINA", "SHIFFRIN, MIKAELA", "GISIN, MICHELLE"], "sequenceIds": ["1642499"]}, {"internalArchiveId": "AA1712642407", "durationSec": 123, "title": "SPDE 011217 CDM SUPG BEAV MM", "excerpt": "Victoire du skieur autrichien Vincent Kriechmayr, qui a remport\u00e9 le Super-G de Beaver Creek comptant pour la Coupe du monde de ski alpin messieurs. Il devance le Norv\u00e9gien Kjetil Jansrud et l'Autrichien Hannes Reichelt. Le meilleur Suisse est Thomas Tumler, qui obtient la 12e place.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "JATON, Fabrice", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["BEAVER CREEK"], "thematicThemes": ["SUPER-G", "MESSIEURS"], "thematicPersons": ["JANSRUD, KJETIL", "REICHELT, HANNES"], "sequenceIds": ["1642498"]}, {"internalArchiveId": "AA1712642408", "durationSec": 104, "title": "SPDE 011217 FOOT TIRAGE AU SORT CDM 2018", "excerpt": "Le tirage au sort pour la Coupe du monde de football Russie 2018 a plac\u00e9 l'\u00e9quipe nationale de Suisse dans le Groupe E, avec les \u00e9quipes du Br\u00e9sil, du Costa Rica et de Serbie.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "MORET, C\u00e9dric", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["MOSCOU"], "thematicThemes": ["TIRAGE AU SORT", "\u00c9QUIPE NATIONALE", "COUPE DU MONDE DE FOOTBALL"], "sequenceIds": ["1642497"]}, {"internalArchiveId": "AA1712642409", "durationSec": 149, "title": "SPDE 011217 HOCK CHS BIE EVZ", "excerpt": "Victoire du HC Bienne, qui a battu le EV Zoug sur le score de 2 \u00e0 1 lors d'un match comptant pour la 27e journ\u00e9e du championnat de Suisse de hockey sur glace, cat\u00e9gorie National League.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "GRIVEL, Jo\u00ebl", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["BIENNE"], "thematicThemes": ["NATIONAL LEAGUE", "HOCKEY SUR GLACE"], "thematicCorporations": ["HC BIENNE", "EV ZOUG"], "sequenceIds": ["1642500"]}, {"internalArchiveId": "AA1712642410", "durationSec": 180, "title": "SPDE 011217 HOCK CHS FRI KLO", "excerpt": "Victoire du HC Fribourg Gott\u00e9ron, qui a battu aux tirs aux buts les Kloten Flyers sur le score de 5 \u00e0 4 lors d'un match comptant pour la 27e journ\u00e9e du championnat de Suisse de hockey sur glace, cat\u00e9gorie National League. Ce match a \u00e9t\u00e9 organis\u00e9 lors du 80e anniversaire du HC Fribourg Gott\u00e9ron.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "TURNHERR, Pascal", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["FRIBOURG-VILLE"], "thematicThemes": ["NATIONAL LEAGUE", "HOCKEY SUR GLACE"], "thematicCorporations": ["KLOTEN FLYERS", "HC FRIBOURG GOTT\u00c9RON"], "sequenceIds": ["1642501"]}, {"internalArchiveId": "AA1712642411", "durationSec": 26, "title": "SPDE 011217 HOCK GRFO ITW", "excerpt": "Itw du hockeyeur du Lausanne HC Jo\u00ebl Genazzi suite \u00e0 la victoire de son \u00e9quipe contre le HC Ambri Piotta lors de la 27e journ\u00e9e du championnat de Suisse de hockey sur glace, cat\u00e9gorie National League.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "ROTH, Steve", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["LAUSANNE"], "thematicPersons": ["GENAZZI, JOEL"]}, {"internalArchiveId": "AA1712642412", "durationSec": 693, "title": "SPDE 011217 HOCK GRFO LHC AMB", "excerpt": "Victoire du Lausanne HC, qui a battu le HC Ambri Piotta sur le score de 6 \u00e0 4 lors d'un match comptant pour la 27e journ\u00e9e du championnat de Suisse de hockey sur glace, cat\u00e9gorie National League.", "contributors": [{"function": "Commentateur", "name": "ROTH, Steve", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["LAUSANNE"], "thematicThemes": ["NATIONAL LEAGUE", "HOCKEY SUR GLACE"], "thematicCorporations": ["HC AMBRI PIOTTA", "LAUSANNE HC"], "sequenceIds": ["1642502"]}, {"internalArchiveId": "AA1712642477", "durationSec": 11573, "title": "Championnat de Suisse National League 2017 - 2018 : Lausanne HC - HC Ambri Piotta", "contributors": [{"function": "Commentateur", "name": "ROTH, Steve", "type": "Personne physique"}]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1712642778", "summary": "Moscou : arriv\u00e9e de Diego Maradona, ex-footballeur argentin, accompagn\u00e9 de son \u00e9pouse enceinte.\nDiego Maradona effectuant tirage au sort pour l'\u00e9quipe nationale de Suisse de football.\nVladimir Petkovic, s\u00e9lectionneur \u00e9quipe de Suisse, l'air impassible.\nItw en allemand Vladimir Petkovic.\nItw Titie, entra\u00eeneur \u00e9quipe du Br\u00e9sil.\nClip de pr\u00e9sentation pour la Coupe du monde de football Russie 2018.", "id": "1642497", "visualThemes": ["TIRAGE AU SORT", "\u00c9QUIPE NATIONALE", "COUPE DU MONDE DE FOOTBALL"], "visualGeographicals": ["MOSCOU"], "visualPersons": ["PETKOVIC, VLADIMIR", "MARADONA, DIEGO"]}, {"internalArchiveId": "AA1712642779", "summary": "Beaver Creek : au ralenti, chute de Mauro Caviezel, skieur suisse.\nD\u00e9part, extraits course et arriv\u00e9e victorieuse de Vincent Kriechmayr, skieur autrichien.\nAu ralenti, extraits course de Kjetil Jansrud, skieur norv\u00e9gien.\nExtraits course de Hannes Reichelt, skieur autrichien.\nExtrait course et arriv\u00e9e de Thomas Tumler, skieur suisse.", "id": "1642498", "visualThemes": ["SUPER-G", "MESSIEURS"], "visualGeographicals": ["BEAVER CREEK"], "visualPersons": ["REICHELT, HANNES", "CAVIEZEL, MAURO", "JANSRUD, KJETIL"]}, {"internalArchiveId": "AA1712642780", "summary": "Lake Louise : au ralenti, chute de Lindsey Vonn, skieuse am\u00e9ricaine.\nExtrait course de Cornelia Huetter, skieuse autrichienne.\nExtrait course de Tina Weirather, skieuse liechtensteinoise.\nExtrait course de Mikaela Shiffrin, skieuse am\u00e9ricaine.\nGrosse faute de Michelle Gisin, skieuse suisse, durant sa course.\nArriv\u00e9e de Lara Gut, skieuse suisse.\nArriv\u00e9e de Corinne Suter, skieuse suisse.", "id": "1642499", "visualThemes": ["DESCENTE", "DAMES"], "visualGeographicals": ["LAKE LOUISE"], "visualPersons": ["GUT, LARA", "SUTER, CORINNE", "VONN, LINDSEY", "WEIRATHER, TINA", "SHIFFRIN, MIKAELA", "GISIN, MICHELLE"]}, {"internalArchiveId": "AA1712642781", "summary": "Bienne, patinoire Tissot Arena : but annul\u00e9 de David McIntyre, hockeyeur EV Zoug.\n 2 buts marqu\u00e9s pour le HC Bienne par les hockeyeurs Marc-Antoine Pouliot et Marco Pedretti.\n1 but marqu\u00e9 pour le EV Zoug par le hockeyeur Viktor Stalberg.\nItw Marco Pedretti.", "id": "1642500", "visualThemes": ["NATIONAL LEAGUE", "HOCKEY SUR GLACE"], "visualGeographicals": ["BIENNE"], "visualCorporations": ["HC BIENNE", "EV ZOUG"]}, {"internalArchiveId": "AA1712642782", "summary": "Fribourg-ville, patinoire St-L\u00e9onard : c\u00e9r\u00e9monie de la f\u00eate de Saint-Nicolas \u00e0 la patinoire St-L\u00e9onard.\nKevin Schlaepfer, entra\u00eeneur des Kloten Flyers, dans le box. \n4 buts marqu\u00e9s pour le HC Fribourg Gott\u00e9ron par les hockeyeurs Jim Slater, Christopher Rivera, Andrey Bykov et Kevin Kuehni.\n4 buts marqu\u00e9s pour les Kloten Flyers par les hockeyeurs Tomi Sallinen, Vincent Praplan (2 fois), Denis Hollenstein.\nItw Andrey Bykov.\nTir au but victorieux de Jim Slater.", "id": "1642501", "visualThemes": ["NATIONAL LEAGUE", "HOCKEY SUR GLACE"], "visualGeographicals": ["FRIBOURG-VILLE"], "visualPersons": ["SCHLAEPFER, KEVIN"], "visualCorporations": ["HC FRIBOURG GOTT\u00c9RON", "KLOTEN FLYERS"]}, {"internalArchiveId": "AA1712642783", "summary": "Lausanne, patinoire de Malley : but marqu\u00e9 pour le Lausanne HC par le hockeyeur Nicklas Danielsson.\nBut marqu\u00e9 pour le Lausanne HC par le hockeyeur Harri Pesonen.\nBut marqu\u00e9 pour le Lausanne HC par le hockeyeur Dustin Jeffrey.\nBut marqu\u00e9 pour le HC Ambri Piotta par le hockeyeur Nick Plastino.\nBut marqu\u00e9 pour le HC Ambri Piotta par le hockeyeur Elias Bianchi.\nBut marqu\u00e9 pour rle HC Ambri Piotta par le hockeyeur Dominic Zwerger.\nBut marqu\u00e9 pour le Lausanne HC par le hockeyeur Alain Mi\u00e9ville.\nBut marqu\u00e9 pour le Lausanne HC par le hockeyeur Jo\u00ebl Genazzi.\nBut marqu\u00e9 dans cage vide pour le Lausanne HC par le hockeyeur Jo\u00ebl Vermin.", "id": "1642502", "visualThemes": ["NATIONAL LEAGUE", "HOCKEY SUR GLACE"], "visualGeographicals": ["LAUSANNE"], "visualPersons": ["GENAZZI, JOEL"], "visualCorporations": ["LAUSANNE HC", "HC AMBRI PIOTTA"]}], "program": {"href": "/programs/399", "id": "399", "name": "Sport derni\u00e8re"}, "contributors": [{"function": "Chroniqueur", "name": "TURNHERR, Pascal", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentatrice", "name": "RICHON, Maude", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "BUSSIEN, Raynald", "type": "Personne physique"}, {"function": "Productrice", "name": "BLATTNER, Pascale", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueur", "name": "JATON, Fabrice", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1713749", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT034025", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1641564", "internalArchiveId": "AA1711641845", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Montreux web gala - direct web only", "publicationDate": "2017-12-01T20:30:00Z", "durationSec": 9000, "genres": ["Cabaret, humour"], "publicationChannelNames": ["Play RTS"], "imageURL": "http://www.rts.ch/9122836.image", "alternativeTitle": ["Montreux Comedy Festival", "Montreux Web Gala "], "alternativeSummary": ["Divertissement\nMontreux web gala", "Pierre Croce, le youtubeur au million et demi d'abonn\u00e9s, ne veut rien laisser au hasard mais a toutes les peines du monde \u00e0 motiver les artistes pour qu'ils travaillent leurs passages avec lui. Il d\u00e9cide donc de leur lancer des d\u00e9fis sous forme de jeux. Le perdant aura un gage qu'il devra ex\u00e9cuter sur sc\u00e8ne lors de son passage. Avec Max Bird, Amixem, McFly & Carlito, Fabien Olicard, David Azencot, Paul Taylor, Maxime Gasteuil, David Charles, Marine Baousson et bien d'autres!"], "variantIds": ["ece-9128748"], "isOnline": false, "availabilityRequestState": "unavailable", "lastModifiedDate": "2017-11-29T23:42:31Z", "program": {"href": "/programs/491", "id": "491", "name": "Montreux Comedy Festival"}, "contributors": [{"function": "Assistante de production", "name": "VIALA, Virginie", "type": "Personne physique"}, {"function": "Assistante de production", "name": "ROSSIER, Rosa", "type": "Personne physique"}, {"function": "Assistante de production", "name": "LANG, Malory", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1720997", "isColor": true, "version": 1, "medium": {"id": "ZT035121", "position": "1"}}]}, {"id": "sound-D8729DEB-1883-47F4-9183-2DFE6BD063DB", "internalArchiveId": "D8729DEB-1883-47F4-9183-2DFE6BD063DB", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Les voyages extraordinaires de Gulliver (5/5) : Le Retour au bercail. De Coralie Gil", "publicationDate": "2017-12-01T00:00:00Z", "summary": "Pour la semaine des langues, Le LABO vous propose une s\u00e9rie de br\u00e8ves fictions adapt\u00e9es de cinq chapitres du grand classique de Jonathan Swift: \" Les Voyages extraordinaires de Gulliver \". Cinq \u00e9tudiants du d\u00e9partement de dramaturgie de l'Universit\u00e9 de Lausanne, encadr\u00e9s par le professeur Danielle Chaperon et l'\u00e9quipe du LABO, revisitent Gulliver avec humour et fantaisie.", "durationSec": 838, "genres": ["R\u00e9cit"], "publicationChannelNames": ["Espace 2"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9094073", "imageURL": "http://www.rts.ch/7950179.image", "thematicPersons": ["Gulliver", "Swift, Jonathan"], "alternativeTitle": ["Les voyages extraordinaires de Gulliver", "Les voyages extraordinaires de Gulliver / VSS_2017-12-01T11:08:25_versus-lire", "Les voyages extraordinaires de Gulliver / VSS_2017-12-01T11:08:25_versus-lire"], "alternativeSummary": ["Pour la semaine des langues, Le LABO vous propose une s\u00e9rie de br\u00e8ves fictions adapt\u00e9es de cinq chapitres du grand classique de Jonathan Swift: \" Les Voyages extraordinaires de Gulliver \".\nCinq \u00e9tudiants du d\u00e9partement de dramaturgie de l\u02b9Universit\u00e9 de Lausanne, encadr\u00e9s par le professeur Danielle Chaperon et l\u02b9\u00e9quipe du LABO, revisitent Gulliver avec humour et fantaisie.  \n\nCinqui\u00e8me \u00e9pisode: \"Le Retour au bercail\" de Coralie Gil\n\n\nAvec Coralie Gil, G\u00e9rald Wang et David Collin\nEt la participation exceptionnelle des com\u00e9diens Jean-Luc Borgeat et Matthias Urban\nMise en onde et production: David Collin\nR\u00e9alisation: G\u00e9rald Wang\nUne production du LABO", "Pour la semaine des langues, Le LABO vous propose une s\u00e9rie de br\u00e8ves fictions adapt\u00e9es de cinq chapitres du grand classique de Jonathan Swift: \" Les Voyages extraordinaires de Gulliver \".\nCinq \u00e9tudiants du d\u00e9partement de dramaturgie de l\u02b9Universit\u00e9 de Lausanne, encadr\u00e9s par le professeur Danielle Chaperon et l\u02b9\u00e9quipe du LABO, revisitent Gulliver avec humour et fantaisie.  \n\nCinqui\u00e8me \u00e9pisode: \"Le Retour au bercail\" de Coralie Gil\n\n\nAvec Coralie Gil, G\u00e9rald Wang et David Collin\nEt la participation exceptionnelle des com\u00e9diens Jean-Luc Borgeat et Matthias Urban\nMise en onde et production: David Collin\nR\u00e9alisation: G\u00e9rald Wang\nUne production du LABO", "Pour la semaine des langues, Le LABO vous propose une s\u00e9rie de br\u00e8ves fictions adapt\u00e9es de cinq chapitres du grand classique de Jonathan Swift: \" Les Voyages extraordinaires de Gulliver \".\nCinq \u00e9tudiants du d\u00e9partement de dramaturgie de l\u02b9Universit\u00e9 de Lausanne, encadr\u00e9s par le professeur Danielle Chaperon et l\u02b9\u00e9quipe du LABO, revisitent Gulliver avec humour et fantaisie.  \n\nCinqui\u00e8me \u00e9pisode: \"Le Retour au bercail\" de Coralie Gil\n\n\nAvec Coralie Gil, G\u00e9rald Wang et David Collin\nEt la participation exceptionnelle des com\u00e9diens Jean-Luc Borgeat et Matthias Urban\nMise en onde et production: David Collin\nR\u00e9alisation: G\u00e9rald Wang\nUne production du LABO"], "variantIds": ["ece-9094077", "ece-9094073"], "isOnline": true, "remarks": "L'\u00e9pisode (4/5) a \u00e9t\u00e9 diffus\u00e9 le 30.11.17 lors de la journ\u00e9e des langues d'Espace 2.", "lastModifiedDate": "2018-04-05T06:30:16Z", "webPublicationDate": "2017-12-01T10:41:00Z", "program": {"href": "/programs/2AB538CF-EFFA-4B63-A091-02A932FAAC98", "id": "2AB538CF-EFFA-4B63-A091-02A932FAAC98", "name": "Versus-lire"}, "contributors": [{"function": "Auteur du texte", "name": "Gil, Coralie", "role": "\u00e9crivaine", "type": "Auteur"}, {"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Collin, David", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "R\u00e9alisateur/trice Radio", "name": "Frochaux, Marc", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "R\u00e9citant/e", "name": "Gil, Coralie", "role": "\u00e9tudiante du d\u00e9partement de dramaturgie de l'Universit\u00e9 de Lausanne", "type": "Participant"}, {"function": "R\u00e9citant/e", "name": "Collin, David", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "R\u00e9citant/e", "name": "Wang, G\u00e9rald", "role": "\u00e9tudiant du d\u00e9partement de dramaturgie de l'Universit\u00e9 de Lausanne", "type": "Participant"}, {"function": "R\u00e9citant/e", "name": "Borgeat, Jean-Luc", "role": "com\u00e9dien", "type": "Participant"}, {"function": "R\u00e9citant/e", "name": "Urban, Matthias", "role": "com\u00e9dien", "type": "Participant"}]}]}, {"accept": "application/json", "minPublicationDate": "2017", "maxPublicationDate": "2017", "start": 2700, "Postman-Token": "56128353-805e-4974-6689-5ef6d86e2d80", "Authorization": "Bearer aMK2iRjLLwZF1YuosBj8uhPO7CuG"}]