[{"meta": {"selfHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2017&maxPublicationDate=2017&start=16300&rows=25", "count": 31437, "nextHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2017&maxPublicationDate=2017&start=16325&rows=25", "lastHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2017&maxPublicationDate=2017&start=31412&rows=25", "previousHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2017&maxPublicationDate=2017&start=16275&rows=25", "firstHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2017&maxPublicationDate=2017&start=0&rows=25"}, "data": [{"id": "sound-0726BB94-4A79-45FD-B898-B5C62BEC40E4", "internalArchiveId": "0726BB94-4A79-45FD-B898-B5C62BEC40E4", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "A deux c'est mieux ?", "publicationDate": "2017-06-17T00:00:00Z", "summary": "Depuis plus de 40 ans Yvon Dallaire re\u00e7oit des couples en th\u00e9rapie et r\u00e9fl\u00e9chit \u00e0 la recette des amours durables. Pour lui, la vie affective et sexuelle du couple peuvent durer. Pas de recette, mais des incontournables qu'il partage en conf\u00e9rence, dans ses apparitions m\u00e9diatiques ou \u00e0 travers grand nombre d'ouvrages. Il nous livrera son expertise sur les diff\u00e9rents points qu'il juge indispensables \u00e0 la long\u00e9vit\u00e9 du couple. Il y est question de communication, de sexualit\u00e9, d'ind\u00e9pendance, rien ne lui \u00e9chappe !\r\nYvon Dallaire : la liste de ses nombreux ouvrages est \u00e0 retrouver sur son site.\r\n\r\n* * Depuis plus de 40 ans Yvon Dallaire re\u00e7oit des couples en th\u00e9rapie et r\u00e9fl\u00e9chit \u00e0 la recette des amours durables. Pour lui, la vie affective et sexuelle du couple peuvent durer. Pas de recette, mais des incontournables qu'il partage en conf\u00e9rence, dans ses apparitions m\u00e9diatiques ou \u00e0 travers grand nombre d'ouvrages. Il nous livrera son expertise sur les diff\u00e9rents points qu'il juge indispensables \u00e0 la long\u00e9vit\u00e9 du couple. Il y est question de communication, de sexualit\u00e9, d'ind\u00e9pendance, rien ne lui \u00e9chappe !\r\nYvon Dallaire : la liste de ses nombreux ouvrages est \u00e0 retrouver sur son site.", "durationSec": 3379, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8674221", "imageURL": "http://www.rts.ch/6067780.image", "thematicThemes": ["comportement", "psychologie appliqu\u00e9e"], "alternativeTitle": ["Egosyst\u00e8me du 17.06.2017", "A deux c\u02b9est mieux ? / EGO_2017-06-17T13:03:45_egosysteme", "Egosyst\u00e8me du 17.06.2017", "A deux c\u02b9est mieux ? / EGO_2017-06-17T13:03:45_egosysteme"], "alternativeSummary": ["Depuis plus de 40 ans Yvon Dallaire re\u00e7oit des couples en th\u00e9rapie et r\u00e9fl\u00e9chit \u00e0 la recette des amours durables. Pour lui, la vie affective et sexuelle du couple peuvent durer. Pas de recette, mais des incontournables qu\u02b9il partage en conf\u00e9rence, dans ses apparitions m\u00e9diatiques ou \u00e0 travers grand nombre d\u02b9ouvrages. Il nous livrera son expertise sur les diff\u00e9rents points qu\u02b9il juge indispensables \u00e0 la long\u00e9vit\u00e9 du couple. Il y est question de communication, de sexualit\u00e9, d\u02b9ind\u00e9pendance, rien ne lui \u00e9chappe !\nYvon Dallaire : la liste de ses nombreux ouvrages est \u00e0 retrouver sur son site.", "Depuis plus de 40 ans Yvon Dallaire re\u00e7oit des couples en th\u00e9rapie et r\u00e9fl\u00e9chit \u00e0 la recette des amours durables. Pour lui, la vie affective et sexuelle du couple peuvent durer. Pas de recette, mais des incontournables qu\u02b9il partage en conf\u00e9rence, dans ses apparitions m\u00e9diatiques ou \u00e0 travers grand nombre d\u02b9ouvrages. Il nous livrera son expertise sur les diff\u00e9rents points qu\u02b9il juge indispensables \u00e0 la long\u00e9vit\u00e9 du couple. Il y est question de communication, de sexualit\u00e9, d\u02b9ind\u00e9pendance, rien ne lui \u00e9chappe !\nYvon Dallaire : la liste de ses nombreux ouvrages est \u00e0 retrouver sur son site."], "variantIds": ["ece-8674222", "ece-8674221"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-07T15:24:57Z", "speechToTexts": ["11.07.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:08) [78%] :\r\n\u00e9cosyst\u00e8me Florence Marion. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:23) [90%] :\r\nDepuis que l'on veut que le couple nous rendent heureuse, on entend tout et son contraire, pour penser le duo, hein, qui souffre, hein, qui s'ennuient 95 fois sur 100 la femme s'emmerde en baisant c'\u00e9tait Brassens qui le champagne quand je fuis tu me poursuis quand j'ai tout poursuit : tu me fuis et celle dont je ne me lasse pas le mariage est comme une forteresse assi\u00e9g\u00e9e, ceux qui sont dehors veulent y rentrer et ceux qui sont dedans, veulent en sortir chacun bricole ses recettes, chacun fait comme il peut, puisque comme il veut, d'ailleurs, pour essayer de faire tenir tout \u00e7a, les couples qui ont un v\u00e9cu au long cours, vous parlez de saison de moments o\u00f9 il faut serrer les dents, ne pas acheter le b\u00e9b\u00e9 avec l'eau du bain et notre invit\u00e9 nous dit presque la m\u00eame chose quand il d\u00e9fend que l'amour et le couple sont des choix et que parfois il y a renoncement, toute la question, \u00e9videmment, est celle de la limite tol\u00e9rable depuis quelques d\u00e9cennies, il ausculte le couple et nous n'aurons pas trop d'une heure pour essayer de comprendre son point de vue, allez, on se m\u00e9lange, on y croit et on vous souhaite la bienvenue, c'est \u00e9cosyst\u00e8me jusqu'\u00e0 14 heures. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:23) [82%] :\r\nBonjour Yvon Dallaire bonjour madame Farian Farid ont actuellement de. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:28) [91%] :\r\n1989 vous avez consacr\u00e9 votre m\u00e9tier au couple je disais th\u00e9rapeute de couple formateur vous animez des ateliers, des conf\u00e9rences, vous \u00e9crivez quoi, plus d'une vingtaine de livres sur le sujet, vous \u00eates d\u00e9j\u00e0 venu en parler longuement et \u00e0 plusieurs reprises avec Roselyne Fayard qui tenait cette m\u00eame place, vous avez \u00e9tudi\u00e9 nos auditeurs donc doivent d\u00e9j\u00e0 vous conna\u00eetre mais je pr\u00e9f\u00e8re vous pr\u00e9senter quand m\u00eame, vous avez \u00e9tudi\u00e9 le couple vraiment sous toutes ses facettes de la rencontre d\u00e9convenues, la sexualit\u00e9, la long\u00e9vit\u00e9, les \u00e9quilibres, tout \u00e7a c'est un Challenge formidable et \u00e7a ne vous laisse pas. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:58) [84%] :\r\nNon on non rentrer Coop le reste encore la plus belle des aventures humaines qui nous r\u00e9serve le plus grand nombre de surprises. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:06) [87%] :\r\nVous consacrez aux couples h\u00e9t\u00e9rosexuels, surtout, surtout, et je me disais est -ce que les couples homos finalement ont les m\u00eames questions, les m\u00eames alchimie que les couples h\u00e9t\u00e9ros. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:16) [91%] :\r\nLes dynamiques \u00e0 plus ou moins consciente qu'on retrouve chez les couples h\u00e9t\u00e9rosexuels, on les retrouve aussi chez les couples lesbiens et gays \u00e0 peu chose pr\u00e8s c'est sensiblement la m\u00eame chose. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:27) [91%] :\r\nParce que il est facile d'\u00e9cus d'expliquer les difficult\u00e9s de couple en se disant, c'est parce que on essaye de marier l'eau et le vin, les hommes et les femmes, on n'est pas les m\u00eames, et puis finalement, c'est ce qui fait que \u00e7a coince au bout du compte, donc c'est pas c'est explication, en fait, c'est vraiment la rencontre de 2 individus qui est compliqu\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:41) [92%] :\r\nC'est la rencontre de 2 individus qui fait que, chacun ayant sa propre personnalit\u00e9 et \u00e0 ses propres besoins et ses propres sensibilit\u00e9s c'est \u00e9vident que le couple est un creuset pour g\u00e9n\u00e9rer des crises que les portes, l'orientation sexuelle que l'on a. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:54) [92%] :\r\nAlors vous avez \u00e9crit des livres sur l'amour, tant\u00f4t plut\u00f4t du c\u00f4t\u00e9 f\u00e9minin, tant\u00f4t du c\u00f4t\u00e9 masculin, je vais citer une trilogie puisque c'est celle qui, dans vos livres, en fait, r\u00e9sume le mieux finalement tout ce que vous avez voulu dire le centre demande le centre une trilogie qui s'int\u00e9resse au bonheur conjugal pour les hommes, pour les femmes et puis 3\u00e8me pour le couple, paru aux \u00e9ditions Qu\u00e9bec libre option sant\u00e9 c'est vrai qu'on peut aller sur votre site, on voit toute la liste des livres et on les trouve facilement, vous avez fait ce vous avez fait ses \u00e9tudes et vous vous \u00eates consacr\u00e9 au couple essentiellement depuis la fin des ann\u00e9es 80 Jean-Louis vous demander si les questions sont les m\u00eames \u00e0 la fin des ann\u00e9es 80 qu'aujourd'hui en 2010. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:32) [86%] :\r\nPeu de changements ivoirien, voire des choses qui vont changer superficiellement, mais les dynamiques inconsciente, telles que la ce mot jeunesse compl\u00e9mentaires tels que le paradoxe de la passion telle que les besoins l\u00e9gitimes des femmes l\u00e9gitimes des la schisme aux jeunesse compl\u00e9mentaires que acc\u00e9dera ensuite Sandy, escalade, c'est-\u00e0-dire que dans un couple, ce qu'il y a une dispute, les 2 sont coresponsables d'avoir des r\u00e9actions de plus en plus divergentes par rapport \u00e0 ce que l'autre est en train de dire et donc il y a des sources qui ont chang\u00e9, mais finalement assez peu au bout du compte, il y a les femmes aujourd'hui sont beaucoup plus libres sexuellement quelle \u00e9tait l'homme ne cinquantaine d'ann\u00e9es elles ont davantage pris leur sexualit\u00e9, en mai, elles ont pris beaucoup de place, et avec raison \u00e9tant bien et tout ce qui peut faire avancer la condition f\u00e9minine aussi am\u00e9liorer les conditions de masculin et vice- versa \u00e9videmment. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:25) [92%] :\r\nJe me demandais si finalement les th\u00e9rapeutes vous deviez pas non plus un peut battre votre coulpe parce que c'est vrai que \u00e7a fait quand m\u00eame des dizaines d'ann\u00e9es maintenant que vous avez pignon sur rue, aller voir un th\u00e9rapeute de couple, c'est pas forc\u00e9ment aujourd'hui honte d'aller voir un psy de travailler sur soi etc et finalement on s'aper\u00e7oit que le nombre de divorces et toujours galopante et \u00e7a monte et \u00e7a monte et \u00e7a monte est -ce que c'est un constat d'\u00e9chec, \u00e7a veut dire que ces th\u00e9rapies ne Servent \u00e0 rien, Yvon Dallaire chevaux provoque un peu. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:48) [87%] :\r\nLe couple votre tr\u00e8s mal actuellement et, selon les chiffres de l'Organisation mondiale de la sant\u00e9 qui faire des statistiques sur une cinquantaine, une soixantaine de soci\u00e9t\u00e9s dans la v\u00f4tre et la n\u00f4tre 50 pourcent des des couples divorc\u00e9s 30 pourcent se se r\u00e9signe et \u00e0 peine 20 pourcent des des couples sans heureux, la plupart du temps sur le long terme quand ils viennent \u00e0 th\u00e9rapie les am\u00e9liorations sont de de ordre doit pas pr\u00e8s \u00e0 70 pourcent mais mais l'objectif d'une th\u00e9rapie conjugale n'est pas d\u00e9cemment de sauver le \u00e0 tout prix, parfois la s\u00e9paration, la meilleure des solutions. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:22) [94%] :\r\nC'est pas un aveu d'impuissance quand m\u00eame en fond parce que qu'est -ce que vous \u00eates en train de dire, c'est que les couples viennent voir quand il est trop tard. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:05:28) [83%] :\r\nSouvent lorsqu'ils sont sur le bord du PSP parce que un des 2 a d\u00e9j\u00e0 sur la pens\u00e9e s\u00e9rieusement la s\u00e9paration ou s'il y a pas des jeunes 3\u00e8me personne vendetta fac ils arrivent souvent en \u00e9tat de crise fondamentalement la th\u00e9rapie conjugale classique \u00e9tait bas\u00e9 sur la r\u00e9solution de probl\u00e8mes \u00e0 partir de la communication. \r\nOr, faire un grand aujourd'hui qu'\u00e9ph\u00e9m\u00e8re conclusion moi apr\u00e8s presque 40 ans c\u00f4tes des les couples n'ont pas de probl\u00e8me de communication. \r\nMais ils ont 3 probl\u00e8mes reli\u00e9s \u00e0 la communication. \r\nSi Florence apr\u00e8s discussion en 5 ans qu'on n'est pas d'accord parce qu'on a un probl\u00e8me de communication, vous avez \u00e9t\u00e9 franche je l'\u00e9t\u00e9 ont 5 ans qu'on n'a pas, on n'a pas le m\u00eame point de vue, on a un probl\u00e8me de consensus 2\u00e8me probl\u00e8me reli\u00e9 avec comme \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:18) [92%] :\r\nCe qui pose probl\u00e8me, pardon, Yvon Dallaire, ce qui pose probl\u00e8me, c'est le fait que on n'accepte pas finalement l'id\u00e9e de l'autre et on n'est pas pr\u00eat \u00e0 la prendre en compte et faire avec. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:06:27) [85%] :\r\nUn des secrets, des couples, long terme, ils se mettent d'accord pour vivre avec des d\u00e9saccords vie pr\u00e9sente si vous \u00eates tr\u00e8s ins\u00e9cure financi\u00e8rement et que moi je suis un tr\u00e8s s\u00e9curit\u00e9 financi\u00e8re discuter \u00e0 savoir qui a raison, qui a tort, ce qu'a fond\u00e9 malheureux, \u00e7a sert \u00e0 rien dans le mur, donc vous \u00eates assez que financi\u00e8rement, je suis en s\u00e9curit\u00e9 qu'est -ce qu'on fait un budget dans lequel doit y avoir un compte d'\u00e9pargne et 50 fois et quand tout dans les comptes. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:54) [93%] :\r\nLe compromis le c'est pas le probl\u00e8me de communication, c'est le probl\u00e8me du compromis, c'est quoi, c'est les \u00e9gouts qui sont trop en avant parce qu'on veut \u00e0 tout prix, essayer de convaincre l'autre qu'on a raison, et \u00e0 partir de l\u00e0, c'est l'crescendo. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:07:05) [90%] :\r\nJ'ai raison de penser comme \u00e7a pour l'\u00e9ducation des enfants pour le d\u00e9penser l'argent pour le travail pour la sexualit\u00e9, etc, et tu as tort de penser autrement, alors chacun apr\u00e8s la lune de miel, un dans une esp\u00e8ce de lutte pour le pouvoir, chacun essaie d'imposer \u00e0 l'autre, sa fa\u00e7on de voix, \u00e9videmment \u00e7a m\u00e8ne dans le mur et c'est pour \u00e7a que 80 pourcent des des couples n'y parviennent pas. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:07:28) [88%] :\r\nAlors les sujets accords en plus ils sont list\u00e9s, un jeu de m\u00e9moire c'est la belle-famille, l'argent, le travail, les enfants et il manque \u00e0 l'\u00e9tage, les t\u00e2ches m\u00e9nag\u00e8res et sexualit\u00e9 \u00e7a ce sont vraiment les points sur lesquels la plupart des couples. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:07:43) [85%] :\r\nAh \u00e7a, c'est les principaux th\u00e8mes pour lesquels ils viennent consulter le 2\u00e8me probl\u00e8me c'est que les couples malheureux qu'est -ce qu'ils font. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:07:51) [77%] :\r\nJe vous dit de fa\u00e7on triviale, il brasse davantage de merde que de flammes. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:07:57) [82%] :\r\nAlors si on passe notre temps \u00e0 parler des d\u00e9fauts de l'de ce qui va pas dans le groupe et dans les reproches et dans les rapproche dans la critique \u00e0 son arr\u00eat c'est \u00e9vident que l'autre voie embarqu\u00e9 sur la d\u00e9fensive et c'est cela schisme aux jeunesse compl\u00e9mentaires je t'attaque tu des femmes j'contre- attaque un partenaire des Fran\u00e7ais c'est la contre attaque et quand on critique, c'est pas avec le sourire aux l\u00e8vres et un des 2 g\u00e9n\u00e9ralement l'homme s'enferme dans le silence qui exercent retire du jeu c'est \u00e7a nos observations nous demande que dans 80 pourcent des des cas c'est madame qui veut aborder un sujet pour am\u00e9liorer la situation, qui fait que monsieur souverain assassin attaquer se d\u00e9funt et dans 80 pourcent \u00e0 \u00e0 85 pourcent des des cas, c'est lui qui s'femme dans le S\u00e9nat et parle de Madame, vous faites quoi, on ouvre la petite machine \u00e0 penser, alors que lui pense acheter la paix par le S\u00e9nat, alors que c'est la pire des violences psychologiques ne peut faire une femme malgr\u00e9 son amour pour elle. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:54) [89%] :\r\nC'est l'indiff\u00e9rence, plut\u00f4t que de rentrer dans le conflit, c'est enfin une indiff\u00e9rence feinte, en tout cas essayer de de se prot\u00e9ger de cette mani\u00e8re -l\u00e0, donc quelle quelle marge de manoeuvre non, allez, m\u00eame quand on a un homme qui se ferme parce que tout d'un coup, effectivement, c'est trop, et puis il a pas envie de rentrer dans l'escalade. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:09:09) [84%] :\r\nMadame peut proposer de reporter la discussion plus tard parce qu'on a \u00e9vit\u00e9 des couples dans ce qu'on appelait, laboratoire de l'amour, on les autres dans les eaux repasser des tests, on leur a aussi mis les \u00e9lectrodes sur la t\u00eate et des \u00e9lectrodes sur le terrain. \r\nD\u00e8s Madame dit ch\u00e9rie, il faudrait commence par le rythme cardiaque de monsieur augmente de 10 \u00e0 20 maintenant domin\u00e9e par l'instinct la madame aucun probl\u00e8me, elle est dans le dans la relation dans la communication carr\u00e9. \r\nLe rythme cardiaque de madame va augmenter, qu'un peu monsieur couper la communication, donc on a des preuves biologiques d\u00e9montre que, malgr\u00e9 l'amour de la bonne foi et j'arrive \u00e0 cette conclusion, l\u00e0 aussi, des copains qui sont H\u00e9nin et de bonne foi, mais ils sont surtout ignorer aura des petites diff\u00e9rences qui existent entre les hommes et les femmes, et ne font pas font pas les efforts pour mettre en pratique ce qui fonctionne et les efforts pour arr\u00eater de faire ce qui fonctionne pas monsieur doit cesser de croire qu'il peut acheter la paix pour. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:10:11) [89%] :\r\nIl y a cette famille communication qui fait qu'on n'accuse pas non plus toujours l'autre qu'on est dans le jeu qu'on dit ce qu'on peut faire des reproches, oui, mais pas les critiques. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:20) [78%] :\r\nEt la diff\u00e9rence et les subtiles oui. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:10:22) [95%] :\r\nTu\u00e9s un retard. \r\nC'est un reproche : tu n'as pas de parole qui m'a dit que tu arriverais regarde les capturer. \r\n\u00e7a, c'est une critique, \u00e7a s'adresse \u00e0 la personne alors que reproche adress\u00e9 au comportement. \r\nTr\u00e8s diff\u00e9rent voil\u00e0 subtil, je prends des notes, je vous c'est un peu je dis tu en retard, mon ch\u00e9ri, j'\u00e9tais num\u00e9ro mais on reproche. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:10:44) [87%] :\r\nEt avec le sourire et pas avec les bras crois\u00e9s sur le pas de la porte : exactement parce que la, la, le, le, le geste aussi bien de l'importance de la communication non verbale voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:10:52) [93%] :\r\nMais il faut quand m\u00eame une sacr\u00e9e Intelligence Yvon Dallaire on apprend pas \u00e7a, on n'apprend pas du tout. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:10:57) [76%] :\r\nC'est ce qui me les gens doivent prendre la responsabilit\u00e9, \u00e0 100 pourcent de de leur bout la relation et doivent utiliser les \u00e9motions, non pas pour les d\u00e9verser sur leurs partenaires, mais m\u00eame une \u00e9motion, c'est un message qu'on va encore ma voix \u00e0 moi pour me dire que j'ai un besoin satisfait je russe Quentin enthousiaste ou frustr\u00e9 si frustr\u00e9 sont voil\u00e0 j'ai pas, je suis un c\u00e2lin, le centre et je me sens coupable je m\u00e9prise la mon demeure frustrations etc etc mais tout il y a besoin. \r\nC'est pas la frustration qu'il faut exprimer ce n'est pas l'\u00e9motion dites n\u00e9gatives entre guillemets parce que les \u00e9motions sont peu n\u00e9gative pour les r\u00e9cents c'est message notre car nous envoie mais il faut comprendre le besoin sous- jacent j'besoin il faut exprimer la meilleure fa\u00e7on d'entrer en relation avec quelqu'un d'autre, c'est d'\u00eatre en relation harmonieuse avec son \u00e2me. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:11:46) [90%] :\r\n\u00e9go syst\u00e8me et grosse \u00e9cosyst\u00e8me, on y revient, il faut aussi accepter par moments, alors je mets des guillemets, parce que c'est le mot qu'on va employer mais ce pas comme \u00e7a que \u00e7a va se passer des moments o\u00f9 l'on perd et des moments o\u00f9 l'on gagne justement dans ces esp\u00e8ces de n\u00e9gociations et ses points d'achoppement il y a des moments o\u00f9 on aura de toute fa\u00e7on pas le dernier mot et que c'est pas utile et que voil\u00e0, c'est des moments, on a l'impression de perdre pourquoi \u00e7a fait si mal immonde l'air. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:12:10) [82%] :\r\nDans un couple, il peut pas y avoir un gagnant et un perdant, le perdant s'organise toujours pour le faire payer alors moi frustr\u00e9 quand quant au moins pour souvent il y a une chantage qui n'a pas donn\u00e9 toute l'affection que je partir tout avoir le sexe que tu veux. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:12:26) [83%] :\r\nLa migraine, le chantage \u00e0 la migraine, mais c'est c'est cette lutte de pouvoir finalement qu'il faut tout parce que ces luttes de pouvoir, le don de pouvoir. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:12:35) [91%] :\r\nApr\u00e8s la lune de miel, de 2 \u00e0 3 ans tout au plus, il y a n\u00e9cessairement une lutte pour le pouvoir o\u00f9 chacun cette baisse d'imposer \u00e0 l'autre selon son point de vue, j'ai cherch\u00e9 longtemps une image pour illustrer le couple. \r\nJ'ai trouv\u00e9 dans mon bureau, j'ai un outil th\u00e9rapeutique tr\u00e8s puissants qui consiste dans le damier. \r\nSur le quai d'un c\u00f4t\u00e9, j'ai mis les pi\u00e8ces d'un jeu de dames et enfin les pi\u00e8ges ne du ch\u00e8que. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:13:02) [84%] :\r\nC'est son dans la lune de miel, je trouve quelqu'un qui veut jouer avec moi, je suis assur\u00e9 qu'ils vont jouer selon M\u00e9ry l\u00e0 moi, \u00e9videmment, l'autre pour me s\u00e9duit de et mat\u00e9riaux avancer des pions, il va, une fois que toutes les pi\u00e8ces en placer un des 2 \u00e0 Vincennes, pire c'est l'audimat, maintenant c'est pas comme \u00e7a qu'on \u00e9duque les enfants c'est pas comme \u00e7a qu'on fait l'amour, c'est pas comme \u00e7a, pendant qu'on d\u00e9pense l'argent etc. \r\nAlors on a, dans une note le pouvoir qui, malheureusement pour 80 pourcent d'\u00e9coper d'une lutte \u00e0 finir et parfois certains mois engag\u00e9s chacun avocat pour essayer prouv\u00e9 \u00e0 l'alors que j'ai raison et on se retrouve demain, monsieur, j'ai du couple heureux arrive \u00e0 la 3\u00e8me \u00e9tape le 20 pourcent de de couples arrive \u00e0 la 3\u00e8me \u00e9tape qui ne partage pas nous est l\u00e0 pour satisfaire les besoins l\u00e9gitimes de madame et de cette femme l\u00e0 en particulier Nicklaus uniquement et les besoins l\u00e9gitimes de monsieur, encore faut -il les conna\u00eetre. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:13:56) [86%] :\r\nMais il y a quand m\u00eame, il y a quand m\u00eame Yvon Dallaire des couples qui ne se disputent jamais est -ce que c'est la panac\u00e9e S\u00e9gou plugin 19 jamais qui semble avoir ils savent danser un, pas 2 comme \u00e7a, d'une l\u00e9g\u00e8ret\u00e9 tonale : \u00e7a n'existe pas. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:14:09) [84%] :\r\nLes couples heureuse ont appris \u00e0 se disputer Saint hypoth\u00e9quer leur amour, les 2 hommes ont appris \u00e0 d\u00e9samorcer rapidement. \r\nEn utilisant d'humour en reporter la discussion plus tard on atteint de respirer profond\u00e9ment incarne Madame Naudy ch\u00e9ri, faudrait qu'on se parle, etc etc arr\u00eatez de paniquer, voil\u00e0, c'est la femme que j'aime et qui m\u00eame qui est en face de moi, c'est pas une tigresse. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:14:34) [87%] :\r\nEt l'escalade verbale, \u00e7a vous est aussi tr\u00e8s attentive, vous dites, et c'est vrai que je pense \u00e0 des sc\u00e8nes de cin\u00e9ma par exemple ou les sc\u00e8nes de m\u00e9nage sont verbalement d'une violence insens\u00e9e dans le couple, on s'affranchit de toutes les limites, on ne parlera jamais comme \u00e7a ses parents actuels enfant \u00e0 ses coll\u00e8gues de travail, encore moins en enfin la mi- mais son conjoint, c'est une sorte de r\u00e9ceptacle. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:14:57) [88%] :\r\nIl y a pas plus impoli, un truc que les 2 membres d'un complexe. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:15:01) [90%] :\r\nC'est une mani\u00e8re de tester aussi \u00e7a, la r\u00e9sistance de l'autre, l'amour de l'autre, c'est pas pourquoi on le fait. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:15:06) [87%] :\r\nBen parce que je pense que l'autre est acquis une fois pour toutes et on en sort du de l'\u00e9tat de s\u00e9duction la n'est jamais garantie : il est \u00e0 construire tous les jours, il faut s'amuser complet qui jouent ensemble et qu'aucun des projets \u00e0 court, moyen et long terme augmentent leur probabilit\u00e9 d'\u00eatre encore ensemble apr\u00e8s 20, 30, 40 ans. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:15:28) [90%] :\r\nIl y en a encore, on va continuer apr\u00e8s un peu de musique amadouer Mariam, \u00e7a c'est un couple musical, vous les connaissez sans doute, ils viennent d'Afrique, et c'est sans toit l'extrait qu'a choisi Fran\u00e7ois Piton pour parler de leur amour sans doute sur les ondes de la 1\u00e8re ont ni\u00e9 jusqu'\u00e0 14 heures avec notre invit\u00e9, Yvon Dallaire avec une trilogie sur le bonheur conjugal, les hommes, les femmes et nous ensemble, on a beaucoup de choses encore. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:15:54) [87%] :\r\n\u00e9cosyst\u00e8me tous les samedis \u00e0 13 heures sur la premi\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:18:58) [90%] :\r\nYvon Dallaire est notre invit\u00e9e jusqu'\u00e0 14 heures sur la premi\u00e8re, nous parlons du couple dans cette \u00e9cosyst\u00e8me et on a bien compris que \u00e9go et le syst\u00e8me \u00e9tait pas facile \u00e0 r\u00e9gler, Yvon Dallaire en g\u00e9n\u00e9ral d'ailleurs, les femmes se plaignent toutes des m\u00eames choses, et les hommes de la m\u00eame mani\u00e8re se plaignent tous m\u00eames choses c'est aussi caricatural. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:19:16) [83%] :\r\nC'est caricatural, et qu'on vient de Mars et de l'ann\u00e9e, pas d'accord avec cette cette image- l\u00e0, elle est tr\u00e8s belle, mais c'est pas vrai qu'on est si diff\u00e9rent et des couples russes, form\u00e9 d'un Martien un pays d'une d'une ville nous c'est et il arrive et comment des autres n'y arrivent pas, parce que, au-del\u00e0 de l'amour et de la bonne foi qui en g\u00e9n\u00e9ral ne ne manquent pas dans les couples, ce qui manque, c'est la connaissance des petites diff\u00e9rences, la connaissance des dynamiques une consigne qui se joue, parce qu'on est un homme et une femme ou 2 hommes ou 2 femmes enceintes. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:19:44) [86%] :\r\nPour faire couple et pour complet ah, h\u00e9 bien il faut d\u00e9j\u00e0 que ce soit la r\u00e9union, la rencontre de pommes enti\u00e8res si soi -m\u00eame on n'est pas plein et entier, il y a de fortes chances qu'on en demande trop \u00e0 d'autre. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:19:55) [84%] :\r\nOn est 3 dans une coque, moi, toi et nous et ne nous ont une existence au-del\u00e0 de l'amour et de la bonne foi, au-del\u00e0 de la conscience des 2 partenaires et \u00e7a n'beaucoup de femmes justement pour arriver \u00e0 harmoniser tout \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:20:12) [91%] :\r\nMais c'est vrai quand on est c\u00e9libataire, on a toujours l'impression et je cite cette fameuse phrase de la forteresse qui veulent entrer sexuelle d'en sortir, etc, quand on est c\u00e9libataire, on a vraiment l'impression qu'il y a un truc qui nous manque et rares sont les gens qui ont vraiment le c\u00e9libat Jouye heureuse plein entier et qui ne sont pas quelque part en attente. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:20:30) [78%] :\r\nLes \u00e9tudes un psychologie positive d\u00e9montre que les gens encore plus 140 pourcent et et les c\u00e9libataires 28 pourcent,, c'est plus difficile d'\u00eatre heureux c\u00e9libataires que d'\u00eatre encore plus, mais pas seulement dans le 1er couples, c'est peut-\u00eatre le 2\u00e8me ou le 3\u00e8me qui va faire que parce qu'il y a 20 pourcent des des premiers couples qui fonctionnent, mais si on se sait pas et qu'on r\u00e9forme notre copie, on passe de 50 \u00e0 75 pourcent des des probabilit\u00e9s d'un 2\u00e8me livre non, oui, il y a un col division 2 und sagen quasi lisant si je te dit des choses qui vont me comprendront n\u00e9cessairement et qui vous \u00eatre d'accord avec moi, Sandra encore ses illusions, alors on r\u00e9p\u00e8te m\u00eame p\u00e2te, mais il y a 25 pourcent des des deuxi\u00e8mes qui r\u00e9ussissent qu'on peut ajouter aux 20 pourcent des des 1er comme le 3\u00e8me comme c'est 85 pourcent.. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:21:19) [87%] :\r\nS'il y a pas du Cap et puisqu'on est dans les chiffres, Yvon Dallaire quelque chose que vous soulignez, c'est-\u00e0-dire pourquoi on a envie de faire couple une des explications pourrait peut-\u00eatre \u00eatre je sais pas biochimiques pas comme on l'appelle l'instinct de survie, puisque quand on est en couple, on vit plus longtemps si on \u00e9tait si seulement si on est heureux les copier. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:21:39) [86%] :\r\nHeureux qui ont une activit\u00e9 sexuelle r\u00e9guli\u00e8re r\u00e9gulier, c'est pas tr\u00e8s variable d'un complot vivent en moyenne de 6 \u00e0 9 ans de plus que les couples malheureux ou qu'elle est c\u00e9libataire. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:21:51) [90%] :\r\nMais c'est la sexualit\u00e9 qui fait la diff\u00e9rence, c'est la vie sexuelle. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:21:53) [82%] :\r\nEst -ce que c'est parce que c'est la sexualit\u00e9 qui fait que je suis plus heureuse ou est -ce que c'est que le fait que je sois plus heureuse qui m'am\u00e8nent \u00e0 avoir une meilleure sexualit\u00e9, on n'a pas la parole, elle a la peau d'\u00e9l\u00e8ves. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:22:04) [89%] :\r\nEt puis, en meilleure sant\u00e9 aussi quand on est en couple \u00e0 25 pourcent moins moins cher loin de et \u00e7a, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 \u00e9tudi\u00e9 comment par exemple des \u00e9tudes am\u00e9ricaines, canadiennes. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:22:13) [83%] :\r\nLes \u00e9tudes australiennes aussi britannique, c'est l'Organisation mondiale de la sant\u00e9 de qui cumulent toutes ces informations. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:22:21) [90%] :\r\nEst -ce la raison pour laquelle Yvon Dallaire, pensez -vous qu'on a, on a besoin de faire couple parce que c'est plus au regard de la soci\u00e9t\u00e9 qu'on a besoin de faire couple ou est -ce que les c\u00e9libataires se plaignent encore de l'image un peu difficile \u00e0 porter, d'\u00eatre seul. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:22:33) [91%] :\r\nIl faut quand m\u00eame pas oublier que la nature qui a cr\u00e9\u00e9 la bisexualit\u00e9 enfin. \r\nAvoir une strat\u00e9gie de survie : la sexualit\u00e9 et l'amour, c'est 2 de processus que la nature utilis\u00e9es pour pousser l'homme et la femme dans l'eau pour assurer la survie de l'esp\u00e8ce. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:22:52) [89%] :\r\nDonc on est programm\u00e9 pour \u00e7a, c'est ce que quelques part du programme et le couple sert aussi \u00e0 se \u00e0 se rassurer, c'est important d'avoir le regard de l'autre et l'attention de l'autre, m\u00eame si ce couple est un peu boiteuse, par moments, le fait de savoir qu'on compte pour quelqu'un, \u00e7a c'est \u00e9norme. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:23:07) [82%] :\r\nEt qu'on peut compter sur quelqu'un qui va nous aider \u00e0 part nos pile dans les rendue incertaine \u00e0 qui va prendre soin de notre sant\u00e9 qui qui va faire qu'on va avoir des repas plus \u00e9quilibr\u00e9s, etc, etc, de Copper r\u00e9pond \u00e0 25 besoin j'ai au moins Internet Point com un test d'\u00e9valuation de votre bonheur conjugal en 25 questions dont peut avoir une note sur 5 pour \u00e9valuer \u00e9valuer votre bonheur quand j'ai j'ai des couples qui arrivent dans mon bureau, qui sont \u00e0 25 30 pourcent ils ils sont entr\u00e9s le divorce alors du couple russe ont jalousement autour de 80 pourcent.. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:23:42) [92%] :\r\nQuel quel type de questions, par exemple, on peut se poser, on va aller sur votre site mais juste pour imaginer. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:23:48) [86%] :\r\nLa confiance que l'autre ne pas le support moral support financier, la fr\u00e9quence de la sexualit\u00e9, la qualit\u00e9 de sexualit\u00e9, la communication verbale communication de l'envers ben j'ai 25 questions comme \u00e7a sur 25 aspects de la vie \u00e0 2. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:24:04) [93%] :\r\nEt les enfants, ils entrent au. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:24:06) [91%] :\r\nEn ligne de compte, c'est un des projets du couple ne compl\u00e8te un projet pour r\u00e9aliser des projets non seulement le projet du code lui- m\u00eame, mais aussi le projet d'une famille le projet construire un Patrimoine de s'entraider, tous les 2 \u00e0 se r\u00e9aliser professionnellement. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:24:22) [67%] :\r\nEt avoir un projet de retraite. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:24:24) [90%] :\r\nM\u00eame si on sait que dans les causes de divorce, je crois que, alors, l'arriv\u00e9e des enfants tr\u00e8s bien plac\u00e9, la construction, parler de construire un Patrimoine, je crois que la construction d'une maison, c'\u00e9tait aussi une catastrophe apr\u00e8s il y a \u00e9videmment les, les, les, les \u00e9l\u00e9ments qui vous tombe dessus, les probl\u00e8mes de sant\u00e9, le travail etc, mais dans ces 2 choses qui sont des \u00e9l\u00e9ments fondateurs du couple comme avoir des enfants ou b\u00e2tir quelque chose de tr\u00e8s concr\u00e8tement, une maison, un Patrimoine pourquoi est -ce que \u00e7a coin\u00e7ait parce que \u00e7a met en \u00e9vidence des choses que l'on n'avait pas vu 11 dans l'autre, tout au d\u00e9but. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:24:57) [84%] :\r\nC'est que \u00e7a, \u00e7a nous Canfranc justement d'un autre diff\u00e9rence diff\u00e9rence si on n'accepte pas cette diff\u00e9rence -l\u00e0 n'appartenant pas \u00e0 les g\u00e9rer comme je disais tant\u00f4t \u00e0 se mettent d'accord pour vivre avec des d\u00e9saccords, c'est s\u00fbr qu'\u00e0 ce moment -l\u00e0 vous avoir confrontation en gr\u00e8ve dans la lutte pour le pouvoir qui devient une lutte \u00e0 finir la lutte pour le pouvoir aller pas mauvais en soi, si chacun s'affaire dans mes besoins Mer et demain du jet d'des ch\u00e8ques, c'est un jeu int\u00e9ressant jeu d'\u00e9checs je, de m\u00eame que j'int\u00e9ressant, on peut pas jouer les 2 en m\u00eame temps qu'on peut faire, c'est ce que font les couples heureux, ils vont alterner le pouvoir. \r\nOn peut jouer tous les 2 aux \u00e9checs, ce soir, demain au jeu au dames et l'objectif, c'est d'arriver et c'est ce que font les couples \u00e0 d\u00e9velopper un 3\u00e8me jeu int\u00e9grer un certain r\u00e8glement du jeu d'\u00e9checs, certains r\u00e8glements en forme des couples reforme une nouvelle culture conjugale, le nouveau jeu dans lequel sont bien tous les 2 et ce qu'ils font comme culture quand gagne mais pas, nous sommes dans ce que l'autre couple \u00e0 c\u00f4t\u00e9 qui est aussi heureux : on va faire, chaque heure, on va avoir des rituels, des routines parce qu'on peut pas l'\u00e9viter, le c\u00f4t\u00e9 qui fait que on est bien l\u00e0 dedans. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:26:08) [91%] :\r\nMais en m\u00eame temps il y a aussi des couples qui fonctionne tr\u00e8s bien par la r\u00e9partition des t\u00e2ches, c'est-\u00e0-dire que, o\u00f9 chacun va prendre finalement son domaine de comp\u00e9tence, et l'autre ne va pas interf\u00e9rer, parce qu'ils \u00e7a c'est son domaine alors tr\u00e8s caricaturalement les hommes, c'est plut\u00f4t les ext\u00e9rieurs et les femmes, c'est plut\u00f4t l'int\u00e9rieur mais voil\u00e0, aujourd'hui, c'est \u00e7a, c'est en train de glisser je. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:26:26) [88%] :\r\nExact, \u00e7a c'est des choses qui changent ainsi peuvent s'il y a des femmes pauvres au march\u00e9 du travail a raison et que les engagements la main pour prendre un peu plus de place aupr\u00e8s de leurs propres enfants. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:26:36) [93%] :\r\nMais ce qui fait Claise retrouve par exemple typiquement sur l'\u00e9ducation, qui \u00e9tait quand m\u00eame un domaine r\u00e9serv\u00e9 aux femmes, donc si effectivement et c'est le cas, les hommes s'impliquent de plus en plus et avec bonheur, mais du coup, la confrontation, elle a lieu dans de plus en plus de domaines de la vie du quotidien finale. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:26:51) [87%] :\r\nSi on est plus souvent ensemble : c'est ce qu'on risque plus de Sepideh sur les pieds, alors qu'auparavant, monsieur aller travailler \u00e0 la sueur de son front et souvent des journ\u00e9es et des semaines \u00e9pouvantable pendant que maman maman avait quoi, 10, 12, 15 enfants. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:27:06) [79%] :\r\nNon, mais \u00e7a se au Qu\u00e9bec, c'est au Qu\u00e9bec, Alexis, 2 enfants, on s'est vautr\u00e9 voler, c'\u00e9tait la r\u00e9volution des berceaux d'ailleurs. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:27:13) [83%] :\r\nLa r\u00e9volution tranquille, qu'on appelait dans les ann\u00e9es 60 pour ce ce que le mouvement f\u00e9ministe et tr\u00e8s fort ou au Qu\u00e9bec. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:27:19) [95%] :\r\nDonc effectivement les hommes aujourd'hui pour en revenir \u00e0 notre sujet, les hommes aujourd'hui prennent de plus en plus de place, mais alors les les conflits autour des t\u00e2ches m\u00e9nag\u00e8res, en g\u00e9n\u00e9ral, c'est ce qu'on reproche \u00e0 l'homme, c'est son manque d'implication. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:27:30) [86%] :\r\nBen normalement la femme sous- estime ce que monsieur fait dans et autour de la maison. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:27:36) [80%] :\r\nMonsieur surestime ce qui fait baisser autour de la maison et quand on se dispute par rapport aux travaux m\u00e9nagers ces je regarde qu'est -ce que t'as pas fait ou qu'est -ce que tu as fait travailler. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:27:45) [84%] :\r\nOn va parler de la vaisselle et encore d'autres choses avec Yvon Dallaire notre invit\u00e9, c'\u00e9tait quoi, syst\u00e8me qui se poursuit avec \u00e0 Steevy Wonder, alors \u00e7a c'est d'la chanson d'amour ou je ne m'y connais pas y avoir de Sunshine of my Life, \u00e0 tout de suite pour la Chine. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:28:44) [89%] :\r\nLa a tordu. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:28:59) [69%] :\r\nC'est un soir voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:29:27) [67%] :\r\nLa alors et quand j'ai pas, j'avais \u00e0 personne. \r\n\u00e7a sert \u00e0 quoi. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:30:30) [93%] :\r\nQuand un homme vous \u00e9crit une chanson d'amour, \u00e0 mon avis, c'est quand m\u00eame un moyen de s\u00e9duction assez redoutable Yvon Dallaire de vous, vous avez \u00e9crit des livres sur sur le couple, c'est d\u00e9j\u00e0 pas mal et vous avez aussi \u00e9crit des livres sur la s\u00e9duction d'ailleurs. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:30:44) [85%] :\r\nUne formule \u00e0 2 heures ce sont des articles sur la Syrie o\u00f9 il avec leurs 2 et je me posais la question du temps que nous prenons pour renifler l'autre parce que vous l'avez \u00e9voqu\u00e9, c'est vrai que l'il avait une sorte de fulgurance de l'amour alors \u00e0 Fr\u00e9d\u00e9ric Beigbeder \u00e9crit L'Amour dure 3 ans, Fr\u00e9d\u00e9ric Perruche le mot, c'est pas \u00e7a, c'est pas l'amour qui viendra sur la passion et la fulgurant et. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:31:06) [83%] :\r\nGens malheureusement ceci : l'amour, la passion. \r\nOui, certains, de la, je peux pas aimer quelqu'un danger m\u00eame pas l'odeur quelqu'un qui ne m'attire pas physiquement, sexuellement par la des moins d'Angela passion c'est une force que la nature, mais dans le corps de l'homme et de la faim pour les pousser l'un vers l'oppression et la survie de l'esp\u00e8ce, l'amour, c'est une fois que la passion commence \u00e0 diminuer quand je d\u00e9couvre qu'il est r\u00e9ellement la personne qui est dans ce colloque matin qui me un feu des \u00e9motions et fait r\u00eaver car le conflit est r\u00e9ellement cette personne -l\u00e0, c'est l\u00e0 o\u00f9 l'admiration prenant place et on peut pas aimer quelqu'un qu'on admire pour et dans les couples qui se s\u00e9parent, c'est l'admiration qu'il est le l\u00e0 o\u00f9 le bas blesse. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:31:48) [81%] :\r\nOn parle aussi du cap des 7 ans moi j'ai beaucoup entendu de lever ce fameux c\u00e2ble et 7 temps sec. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:31:53) [87%] :\r\nIl y a quelques d\u00e9cennies avant 1961 aujourd'hui l'ann\u00e9e m\u00e9diane o\u00f9 50 pourcent des des copies, divorce, on n'est plus \u00e0 certains, on est \u00e0 4 ans et demi on se aujourd'hui tr\u00e8s rapidement, enfin la mode tr\u00e8s rapidement mais on se sait pas aussi tr\u00e8s rapidement d\u00e8s la premi\u00e8re \u00e9preuve d'un 1er conflit alors qu'il faut comprendre que le couple est un creuset pour g\u00e9n\u00e9rer des crises et c'est la fa\u00e7on dont on voit j'des crises qui va \u00eatre le crit\u00e8re pronostic de l'\u00e9volution des copies. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:32:24) [91%] :\r\nOn a, on a envie de trop de confort, on a envie de on a plus envie de faire d'effort, comment explique. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:32:29) [83%] :\r\nMaintenant, vu que monsieur soit toujours disponible \u00e0 l'\u00e9coute et que Monsieur trouve toujours int\u00e9ressant ce que dire que monsieur soit toujours pr\u00e9sident d'un attentif sentimental etc etc etc et qu'il parle, monsieur, que sa femme soit toujours ici c'est pas valorisante et qu'elle soit tr\u00e8s initiatrice au niveau de la sexualit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:32:53) [81%] :\r\n\u00e7a, c'est la femme qui le dise Namata et l'homme qui existent dans la t\u00eate, mais dans la r\u00e9alit\u00e9, il n'y a que des crapauds et les sorci\u00e8res mais un crapaud, c'est une belle manifestation de la vie, je pose vu le film de 19 la grenouille et et la princesse le crapaud r\u00e9ussi convaincre la princesse de l'embrasser, qui va se transformer en plein charmant et catalans dresse le drapeau se transforma grenouilles la grenouille, c'est le capot pour la gonorrh\u00e9e c'est point charme ben \u00e9videmment, on retrouve le m\u00eame th\u00e8me d'un Shrek, avec l'histoire de lynx et le mot sorcellerie ou celui qu'est -ce que \u00e7a signifie \u00e9tymologiquement. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:33:29) [96%] :\r\nNon, je ne sais. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:33:29) [66%] :\r\nLa sagesses et connaissances en vous traitant de sorci\u00e8re, j'ai offert un compliment. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:33:35) [84%] :\r\nD\u00e9j\u00e0, lorsque les femmes ont des fa\u00e7ons de voir la vie en des connaissances des graisses, ainsi que nous lisons, n'a pas. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:33:43) [92%] :\r\nSi les gens sont r\u00e9ceptifs \u00e0 ce moment -l\u00e0 pas va prendre beaucoup de choses sur la vie sur l'amour. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:33:49) [91%] :\r\nQui se ressemble s'assemble Yvon Dallaire c'est vrai que \u00e7a, on le dit, mais en m\u00eame temps on dit que les contraires s'attirent, mais toutes les \u00e9tudes tendent quand m\u00eame \u00e0 prouver que les couples sur le nom, terme sont des couples rencontrent de 2 individus qui ont un socle commun. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:34:03) [81%] :\r\n\u00e9norme 70 pourcent de de compatibilit\u00e9 les contraires s'attirent, souvenez -vous biochimiques, voulez -vous g\u00e9n\u00e9tique. \r\nParce qu'il n'est pas bon que 2 syst\u00e8mes g\u00e9n\u00e9tiques semblables se reproduisent parce qu'on ne on accentue les tares h\u00e9r\u00e9ditaires mais au niveau psychologique, il faut avoir sensiblement la m\u00eame philosophie sensiblement la m\u00eame libido sensiblement la m\u00eame attitude par rapport \u00e0 l'argent \u00e0 son aversion est semblable, sans \u00eatre une tombe de l'autre les choses de conflit pour la plupart insolubles. \r\nEt moi je dis qu'il y a 70 pourcent de de de conflits qui sont insolubles sur lequel faut trouver il faut n\u00e9gocier des ententes \u00e0 double gagne sont alors plus on est semblable, si on a la m\u00eame ni \u00e7a on aura la m\u00eame attitude par rapport \u00e0 l'argent, le m\u00eame attitude par rapport aux principes \u00e9ducatifs sont dans les rues, chauffeur de polarisation sans moyens. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:34:53) [89%] :\r\nEst -ce que \u00e7a peut s'\u00e9valuer \u00e7a au d\u00e9but de la relation que j'en viens \u00e0 ce que vous disiez tout \u00e0 l'heure vous disiez on va trop vite, on se rencontre trop vite etc, dire qu'on on a, on ne prend pas assez le temps de se renifler c'est vraiment ce que vous nous dit. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:35:04) [87%] :\r\nJ'ai vu \u00e0 plusieurs reprises dans ma carri\u00e8re, des jeunes femmes de 35 ans qu'on fait ce qu'on appelle une anamn\u00e8se il y a leur vie amoureuse et sexuelle et ses fins de Longchamp rendu \u00e0 5 7 8 d\u00e9but de relation qui ont jamais \u00e9t\u00e9 plus loin que 2 ans ou 3 ans, pour elle, ces femmes l\u00e0 c'est d\u00e9j\u00e0 passion commence \u00e0 diminuer la montrant pas place. \r\nSi je me suis embarqu\u00e9 rapidement sans savoir avec qui j'ai affaire, c'est ce que, comme on dit, la passion, mais la vie de la vie est parfois tr\u00e8s brutalement, alors ces jeunes femmes, l\u00e0, je leur sugg\u00e8re la chose suivante. \r\nUne p\u00e9riode de probation de 3 \u00e0 6 mois avant de donner tous les b\u00e9n\u00e9fices, la relation \u00e0 l'autre qu'est -ce que vous diriez d'un patron qui, d\u00e8s la premi\u00e8re journ\u00e9e d'engager un employ\u00e9 d'un contrat de enfin une p\u00e9riode de probation pour v\u00e9rifier s'il est vraiment tr\u00e8s tr\u00e8s de Dana tr\u00e8s pr\u00e8s de de fou. \r\nMais c'est ce qu'on fait malheureusement chez les jeunes d'aujourd'hui \u00e0 vaincre sans p\u00e9ril. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:36:11) [90%] :\r\nOn triomphe sans gloire, un de vos confr\u00e8res th\u00e9rapeute souffler une piste avant de vous engager avec quelqu'un, partez faire un tour en kayak. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:36:21) [89%] :\r\nVous connaissez cette image alors oui vous voyez tr\u00e8s bien le l'homme et la femme sur le bateau, on pas et la caisse qui joue, et joue la n\u00e9gociation du parcours, il se joue l'erreur de l'autre la gestion comment est -ce qu'on va prendre les choses si on se retrouve dans l'eau, il faut harmoniser les coups de c'est pas mauvais plan sanitaire. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:36:38) [99%] :\r\nDe partir en vacances pendant une ou 2 semaines 24 heures sur 24. \r\nEt c'est l\u00e0 o\u00f9 on d\u00e9couvre moins qui est l'autre. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:36:46) [93%] :\r\nEt vous dites aussi : ne pas n\u00e9gliger : la petite voix int\u00e9rieure, souvent au d\u00e9but de relation, quelque chose nous dit que oui, oh que non, mais finalement on y va quand m\u00eame co\u00fbte que co\u00fbte, parfois, on l'\u00e9coute pas et pourquoi on \u00e9coute. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:37:01) [86%] :\r\nOui, la petite voix de nos parents ou de nos amis qui nous disent qu'il devrait faire attention, pourquoi n'\u00e9coute pas, il en a l'air parce que l'\u00e9motion prend le dessus sur la raison, l'amour n'est pas \u00e0 l'origine du couple, l'amour et l'objectif du couple \u00e9namour\u00e9, bas\u00e9e sur la connaissance de l'autre, au fur et \u00e0 mesure que je d\u00e9couvre qu'il est r\u00e9ellement dans l'autre, et si je le trouve admirable si sa personnalit\u00e9 si \u00e0 ce moment, alors on peut aller beaucoup plus profondes, on peut construire quelque chose. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:37:31) [91%] :\r\nIl vous dites aussi de l'amour qu'il est un choix conscient, c'est-\u00e0-dire que passer la passion pr\u00e9venu de toutes les difficult\u00e9s, l'amour doit \u00eatre un choix et on doit tenir co\u00fbte que co\u00fbte, c'est ce que j'ai entendu et ce que j'ai compris que ce soit le mariage c'est \u00e7a l'engagement mais en m\u00eame temps, Yvon Dallaire, vous pouvez pas non plus, il y a des limites \u00e0 cet engagement qu'on a fait soi. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:37:51) [89%] :\r\nQui sont ces femmes heureuses d\u00e9dain que sont ces on\u00e9reuse j'ai d\u00e9crit les relations il faut auquel il faut mettre fin le plus rapidement passer comme une relation de jalousie ou si je me retrouve avec un infid\u00e8le chronique. \r\nAussi \u00e0 de la violence physique AP apr\u00e8s fortes raisons sexuelle, il y a des relations qui sont toxiques qu'il faut, auquel il faudra mettre fin. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:38:13) [93%] :\r\nO\u00f9 l'on est soi -m\u00eame en danger, oui voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:38:15) [81%] :\r\nO\u00f9 en est notre identit\u00e9 dans un copieux souvent un des 2 qui, entre guillemets, simple et n'est plus l'eau en fait cette personne en et le et le d\u00e9part d'un \u00e9motif et plus que poursuit l'\u00e9chevin fuir l'autre devient contre d\u00e9pendant, l'amour n'a rien \u00e0 voir l\u00e0- dedans. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:38:32) [80%] :\r\nCe paradoxe : la passion, il y a un excellent livre qui \u00e9tait \u00e9crit la dessus et personnellement j'ai lu 5 fois pour bien comprendre ce paradoxe -l\u00e0 et 15 je donne l'information, je forme des th\u00e9rapeutes conjugaux, je prends une journ\u00e9e compl\u00e8te pour expliquer, ne pas la la passion qui est au coeur de tous les copains et que les gens disent : c'est une oeuvre et \u00e0 demain. \r\n\u00e7a rien \u00e0 voir, ou tu fais expr\u00e8s pour pour contraindre, on accuse l'amour et la bonne foi, alors apr\u00e8s presque 40 ans des des couples, sauf exception Exception les couples qui vient d'avoir son et toujours et de bonne foi, oui, j'ai rencontr\u00e9 des des manipulateurs, mais 2 pourcent.. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:39:16) [92%] :\r\nC'est une petite portion de la population et quand est -ce qu'on sait qu'on n'aime plus justement Yvon Dallaire parce que quand on peut pas s'arr\u00eater si on s\u00e8me encore ou, parfois, il faut s'arr\u00eater, m\u00eame si on s'aime encore. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:39:28) [74%] :\r\nBonne question, c'est pas une ne sommes m\u00eame question D\u00e9sir moi je dirais plut\u00f4t que c'est \u00e0 partir le moment o\u00f9 la nuit relation est perdu. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:39:38) [86%] :\r\nCar ma confiance en l'autre et. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:39:41) [94%] :\r\nMais c'est aussi une main Yvon Dallaire de s'habituer au bonheur, c'est vrai que dans cette \u00e9mission, on parle souvent du lien et du bonheur et on sait que l'humain \u00e0 tout \u00e0 fait la propension de s'habituer, il vit dans une belle maison, il a un confort il y a un partenaire \u00e0 peu pr\u00e8s formidable et puis tout \u00e7a, finalement, on ne voit plus. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:39:58) [87%] :\r\nC'est ce qu'on appelle un psychologie positive l'adaptation des donn\u00e9es que m\u00eame la fin de la plus belle avec laquelle je coche tous les soirs, finit par devenir quel en caprins, un certain nombre d'usage et la voisine qui est moins belle qu'elle devient plaide attirante, si vous gagnez au gros lot sur le coup, \u00e7a va transformer votre vie, mais 2 ans plus tard, vous risquez d'\u00eatre plus malheureux qu'avant d'avoir gagn\u00e9 le gros lot. \r\nC'est \u00e7a, l'adaptation d'ann\u00e9e moi j'ai traduit par la douloureuse moral du plaisir, donc on a besoin de renouvellement, le d\u00e9fi, c'est la dur\u00e9e comment entretenir. \r\nUne relation harmonieuse cr\u00e9\u00e9 \u00e0 ce qu'on appelle la juste distance. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:40:40) [85%] :\r\nUne sorte de petites zones, comme cette fragilit\u00e9 ou l'autre est un peu ins\u00e9cure c'est \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:40:46) [67%] :\r\nLa juste mais imiter ce que la fusion. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:40:51) [82%] :\r\nMais intimit\u00e9 c'est des moments o\u00f9 on est en fusion, mais des moments aussi o\u00f9 on est chacun de notre c\u00f4t\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:40:56) [87%] :\r\nMoi et mes toi, \u00e7a c'est une tr\u00e8s jolie chanson de l'incontournable, un choix de Fran\u00e7ois Piton, moi et mes toi et nous, mais encore les propos d'Yvon Dallaire pendant quelques minutes avant 14 heures qui sera la fin de ce type. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:41:12) [85%] :\r\n\u00e9cosyst\u00e8me sur la premi\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:41:24) [79%] :\r\nGeorges Poussin. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:41:27) [79%] :\r\nCommunautaire. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:41:29) [82%] :\r\nCitant mascara qui dit. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:41:31) [96%] :\r\nQuand on sait pas. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:41:34) [89%] :\r\nPour un caf\u00e9 un peu mal fait une brique. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:41:39) [98%] :\r\nQuand on se bat, moi je vous. \r\nQu'on en rigole. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:41:44) [64%] :\r\nJ moins 8 rappeler 6 mois m\u00e9trage comme moi et mes appeler ici comment \u00e9vitera ainsi voir les m\u00e9thodes bless\u00e9 6 mois une victoire comme moi et mes 3 mois ici. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:42:13) [71%] :\r\nEt les gens ne comprennent pas, pour le support plusieurs le mousseux tenter bras soit macarons pourquoi la peine d'alibi des sc\u00e8nes, des m\u00e8res et perd l'amour par d\u00e9go\u00fbt. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:42:29) [78%] :\r\nIl y a 6 mois, une \u00e9preuve, prix moyen m\u00e9trage moins les 3 plus comment les m\u00e9dias est mort et 3 bless\u00e9s, moi et mes 3 comme moi. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:43:17) [71%] :\r\nThomas qui, qui dit : quand on se pas. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:43:22) [79%] :\r\nEt sur coussin d'ici apr\u00e8s l'orage sera t\u00e9moin que tourner la page. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:44:14) [90%] :\r\nDerni\u00e8re partie de cette \u00e9go syst\u00e8me Yvon Dallaire est notre invit\u00e9, nous parlons du bonheur conjugal du bonheur des hommes du bonheur des femmes qui ne sont pas incompatibles, il y a quelques petits panneaux, vous avez entendu depuis 13 heures quelques panneaux allum\u00e9 Qu\u00e9bec Livres option sant\u00e9 sont les 2 maisons d'\u00e9dition Yvon Dallaire Point com si on veut en savoir plus vous continuez vos formations de th\u00e9rapeute, vous \u00eates conf\u00e9rencier et vous n'\u00eates jamais je me demandais quand m\u00eame Yvon Dallaire si vous aviez r\u00e9ponse \u00e0 toutes vos questions sur le coup pouce il y a encore quelque chose qui vous Titi sur l'histoire des couples \u00e0 force de chercher \u00e0 force de rencontrer de brasser de r\u00e9fl\u00e9chir, il y a encore quelque chose, et encore, la question \u00e0 laquelle vous aimeriez r\u00e9pondre. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:44:52) [88%] :\r\nJ'ai pas de la question, mais je sais ce que je suis toujours \u00e0 l'aff\u00fbt de tout ce qui peut s'\u00e9crire de tout ce qui peut se faire comme recherche sur la communication sur le Kopp sur la psychologie f\u00e9minine puisque je ce masque n\u00e9anmoins d\u00e9couvre des choses parce que le Y\u00e9men. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:45:07) [93%] :\r\nIl y a des couples myst\u00e8re, c'est-\u00e0-dire des couples que vous rencontrez et qui visiblement fonctionne \u00e9prouv\u00e9e par des d\u00e9cennies de vie commune et vous vous dites c'est marrant parce que \u00e7a va totalement \u00e0 l'encontre de de tout ce que je sais de il y a encore des couples qui vous \u00e9teinte comme \u00e7a il y en a. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:45:23) [83%] :\r\nOui, j'ai eu l'occasion de faire des \u00e9missions de t\u00e9l\u00e9vision au Qu\u00e9bec, o\u00f9 on avait invit\u00e9 des couples qui \u00e9taient ensemble depuis 50 60 ans et r\u00e9cemment 61 et ce qu'elle disait, c'est de l'or \u00e9tait heureux que c'est de leur disait que si c'\u00e9tait \u00e0 recommencer referai exactement la m\u00eame chose, il serait exactement les m\u00eames conflits les m\u00eames moments d'ici peu, parce que c'est comme \u00e7a qu'ils ont appris \u00e0 compter ne sur l'autre et \u00e0 devenir parce que de plus en plus, les sociologues parlent de faire encore plus, qu'on peut vivre dans une vie. \r\nUn couple pour apprendre \u00e0 vivre \u00e0 2, un complot pour assurer la survie de l'esp\u00e8ce, un couple pour amener et son confort mat\u00e9riel prosp\u00e8re et voil\u00e0 et finalement incompl\u00e8te compagnonnage. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:46:09) [85%] :\r\nPour les vieux jours les vieux jours la la la canne quoi le salon \u00e0 la CAN. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:46:14) [84%] :\r\nC'est ce qui a pass\u00e9 un beaucoup plus haut d\u00e9bit qu'\u00e0 la fin, mais c'est pas parce que il y a moins de patients apr\u00e8s Saint-Quentin qui apporte beaucoup de sensualit\u00e9 et qui a peu de sexualit\u00e9 aussi. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:46:23) [90%] :\r\nVous avez \u00e9crit justement sur la sexualit\u00e9, \u00e0 partir de 50 ans, j'ai vu un 1er livre la sexualit\u00e9 \u00e0 partir de 40 ans fi\u00e8vre fait monter sexualit\u00e9 \u00e0 partir. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:46:33) [79%] :\r\n50 ans, je n'avais que 50 ans encore, \u00e9crit la premi\u00e8re version j'jamais 60 ans pass\u00e9s lorsqu'il j'ai \u00e9crit la 2\u00e8me version bient\u00f4t nous faire partir \u00e0 60 \u00e0 partir de tout, mais je parle oui des recherches des r\u00e9sultats des recherches sur les couples heureux, je parle de mon expertise avec les copains, mais je parle aussi de mon exp\u00e9rience personnelle, je peux parler de coupe, sans parler de la mois enfin parle de manque et de votre mes. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:46:55) [87%] :\r\nEt de vos couplets de votre, de vos de votre blonde justement la sexualit\u00e9 apr\u00e8s 50 ans est -ce que c'est quelque chose qui peut dans les couples peuvent faire abstraction parce que finalement on se dit qu'apr\u00e8s une vie suffisamment longue, l'\u00e9nergie peut-\u00eatre parti ailleurs en fait, il y a eu une sorte de dilution, parce que moi, on fait l'amour au moins on en a envie, on est bien d'accord et puis dans le kiosque il y a \u00e7a ne va plus au bout d'un moment, il y a plus rien qui marche, il y a plus rien, m\u00eame plus d'envie est -ce que c'est imaginable des couples qui tiennent sans ce ciment ou ce que c'est un ciment indispensable. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:47:26) [83%] :\r\nLes d\u00e9cors tr\u00e8s heureuse qui vont faire l'amour, quelques fois par ann\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:47:31) [93%] :\r\nEt des couples qui baise r\u00e9guli\u00e8rement 3, 4 fois par semaine et qui s'engueule comme du poisson pourri la sexualit\u00e9 et l'amour, c'est 2 choses diff\u00e9rentes, a fait r\u00e9f\u00e9rence \u00e0 2 circuits neuronaux diff\u00e9rents. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:47:43) [86%] :\r\nMais la nourrit d'autres quand m\u00eame, donc le fait de moi, faire l'amour va peut-\u00eatre \u00e9tioler un peu les sentiments ou c'est passifs. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:47:50) [91%] :\r\nDans dans la d\u00e9finition de l'amour avec un grand il y a 3 \u00e9l\u00e9ments, il y a l'attirance, passion, il y a l'admiration ou l'engagement pendant gravement l'intimit\u00e9. \r\nEt il y a l'engagement, les projets. \r\nPour moi, un mot qui est complet, c'est fait d'b\u00e2tir qui va \u00e9voluer d'un pain diminuer, c'est s\u00fbr qu'\u00e0 60 ans, on est beaucoup moins performant qu'on peut l'\u00eatre \u00e0 30 un message pour les hommes que pour parce que leur taux de projets de testost\u00e9rone diminuer mais les femmes qui sont devenus ce qu'on appelle du sexe fait elles n'ont pas les m\u00e9thodes sexualit\u00e9 et tr\u00e8s souvent des femmes de 50 ans appelle maintenant d\u00e8s qu'on est all\u00e9 Gendron va des jeunes femmes, parce que, effectivement, le corps d'une jeune femme est g\u00e9n\u00e9ralement plus excitant que l'accord de de Danan\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:48:40) [90%] :\r\nM\u00eame s'ils sont limit\u00e9s, j'aimerais qu'on qu'on dise de mots Yvon Dallaire avant qu'on se quitte Demotte Guy Corneau, on l'avait re\u00e7u dans cette \u00e9mission et je vous avoue qu'effectivement \u00e7a la nouvelle de sa disparition et on en a peu parl\u00e9 ici finalement en Suisse romande, Guy Corneau, voil\u00e0 le c\u00e9l\u00e8bre th\u00e9rapeute aussi qui a beaucoup travaill\u00e9 sur le coup, c'est pour la raison pour laquelle je je vous parle de lui, qui est d\u00e9c\u00e9d\u00e9 en janvier de cette ann\u00e9e, \u00e0 l'\u00e2ge de 65 ans, de mani\u00e8re tr\u00e8s brutale, peu de temps apr\u00e8s le notre fa\u00e7on voil\u00e0 peut-\u00eatre en apr\u00e8s effectivement le d\u00e9c\u00e8s de sa soeur, \u00e0 laquelle il \u00e9tait \u00e9videmment tr\u00e8s attach\u00e9, voil\u00e0 son p\u00e8re cet \u00e9tat, on va dire, on va le dire comme \u00e7a Guy Corneau, c'\u00e9tait quelqu'un qui tenait, comme vous, une grande place, vous avez \u00e9t\u00e9 des pr\u00e9curseurs finalement dans le dans le couple, vous l'avez beaucoup c\u00f4toy\u00e9 vu vous aviez m\u00eame pour \u00e9crire un livre ensemble, voil\u00e0, c'est une grande perte Guy Corneau. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:49:29) [86%] :\r\nC'est une grande perte ces livres sont toujours l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:49:32) [87%] :\r\nVous aviez des points d'achoppement : les 2, vous \u00e9tiez assez d'accord. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:49:35) [80%] :\r\n\u00e0 la mani\u00e8re Gue\u00ef \u00e9tait tr\u00e8s profond, f\u00e9ministe et un petit peu un petit masculiniste j'aime pas le terme masculine. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:49:44) [88%] :\r\nC'est vrai, vous vous \u00eates acc\u00e8de masculiniste c'est-\u00e0-dire celle pendant le pendant du f\u00e9minisme mais. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:49:49) [81%] :\r\nPour les hommes, \u00e7a, c'est parce qu'il y a une disco f\u00e9ministes seins qui main-d'oeuvre de la Vend\u00e9e valeurs ph\u00e9nom\u00e8ne les valeurs de la sorci\u00e8re, mais il y a aussi un discours tr\u00e8s il misogyne qui pr\u00e9sente la femme quand m\u00eame d'un imp\u00f4t petit c'est bataille qui \u00e9tait capable de prendre la responsabilit\u00e9 de sa celui qui toujours victime et qui pr\u00e9sente comme toujours et dans la Gr\u00e8ce a alors qu'on sait tr\u00e8s bien, on n'est pas et si vous parlez de la violence conjugale, mais on sait tr\u00e8s bien qu'il y a beaucoup de pr\u00e9jug\u00e9s de tabous concernant ce sujet, alors qu'il est tr\u00e8s charg\u00e9, moiti\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:50:23) [90%] :\r\nApr\u00e8s cette petite parenth\u00e8se hommage \u00e0 Guy Corneau non merci quand m\u00eame pour vraiment tout ce qu'il a fait, voil\u00e0 c'est lanc\u00e9 sur les ondes, merci, merci, quelque part, il a donn\u00e9 son accord, c'est vraiment un \u00eatre d'exception, je voudrais qu'on se quitte avec le sourire quand m\u00eame apr\u00e8s cette triste nouvelle et une jolie histoire, on va laisser le sage Aristote conclure cette \u00e9mission dans votre bouche, Yvon Dallaire. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:50:46) [80%] :\r\nC'est un jeune homme qu'il y a 2001 aujourd'hui, \u00e7a pourrait \u00eatre une jeune femme aussi qui est voir Aristote pour lui poser une question existentielle toi Aristote grand sage de l'Antiquit\u00e9, grand philosophe ConnectU surtout dis moi. \r\nDevrais -je me marier rester c\u00e9libataire. \r\nEt restait apr\u00e8s moment de r\u00e9flexion r\u00e9pandu. \r\nPeu importe tu va le regretter. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:51:10) [90%] :\r\nMerci Yvon Dallaire pour votre sourire votre humour on renvoie sur votre site Yvon Dallaire Point com et sur la page d'\u00e9go syst\u00e8me via RTS Point CH pour \u00e9couter l'\u00e9mission et la diffuser sur les r\u00e9seaux sociaux, merci encore. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:51:23) [89%] :\r\n\u00e9cosyst\u00e8me Florence Marion. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:52:04) [80%] :\r\nAlors l\u00e0, on a un ami et m\u00eame une Willingham mais oui. \r\nOuah oh oui c'est Ad\u00e8le pour se quitter sur la premi\u00e8re, nous allons donc parler du couple depuis 13 heures avec notre invit\u00e9, Yvon Dallaire merci \u00e0 lui d'avoir fait le voyage qui sait pas expr\u00e8s pour ne faut pas non plus exag\u00e9rer merci \u00e0 vous pour votre fid\u00e9lit\u00e9, on se retrouvera bien entendu la semaine prochaine, d\u00e8s 13 heures sur ces m\u00eames en l'Christophe Legrand \u00e9tait en r\u00e9gie Fran\u00e7ois Piton a choisi les disques, prenez soin de vous, sur la premi\u00e8re, il est d\u00e9j\u00e0 14 heures Babel. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-06-17T12:17:00Z", "program": {"href": "/programs/877FC01C-C22A-46D9-B1CC-6F38CC84E547", "id": "877FC01C-C22A-46D9-B1CC-6F38CC84E547", "name": "Egosyst\u00e8me"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Farion, Florence", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Dallaire, Yvon", "role": "Psychologue et auteur, Psychologue", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Farion, Florence", "role": "collaboratrice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-76AB8718-8504-4F2B-8C99-B948912189AD", "internalArchiveId": "76AB8718-8504-4F2B-8C99-B948912189AD", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'actualit\u00e9 des M\u00e9dias francophones publics (MFP)", "publicationDate": "2017-06-17T00:00:00Z", "summary": "Chaque semaine, l'Actualit\u00e9 francophone met en correspondance quatre \u00e9v\u00e8nements qui ont fait les titres de la semaine en Suisse, en France, au Canada et en Belgique: un \u00e9clairage sur les choix journalistiques des r\u00e9dactions de la RTS, de Radio France (France Inter), de la RTBF et de Radio-Canada.\r\n\r\n* * Chaque semaine, l'Actualit\u00e9 francophone met en correspondance quatre \u00e9v\u00e8nements qui ont fait les titres de la semaine en Suisse, en France, au Canada et en Belgique: un \u00e9clairage sur les choix journalistiques des r\u00e9dactions de la RTS, de Radio France (France Inter), de la RTBF et de Radio-Canada.", "durationSec": 702, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8691907", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["L'actualit\u00e9 des M\u00e9dias francophones publics (MFP) / FOR_2017-06-17T18:47:00_mfp", "Forum du 17.06.2017"], "alternativeSummary": ["Chaque semaine, l\u2019Actualit\u00e9 francophone met en correspondance quatre \u00e9v\u00e8nements qui ont fait les titres de la semaine en Suisse, en France, au Canada et en Belgique: un \u00e9clairage sur les choix journalistiques des r\u00e9dactions de la RTS, de Radio France (France Inter), de la RTBF et de Radio-Canada."], "variantIds": ["ece-8691907"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:40:39Z", "speechToTexts": ["07.07.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [89%] :\r\n47, le regard des m\u00e9dias francophones publics sur l'actualit\u00e9 vous est pr\u00e9sent\u00e9 cette semaine par Pierre Weil. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:08) [92%] :\r\nL'actualit\u00e9 francophone en Belgique la moralisation de la vie politique, peine \u00e0 s'imposer, la Suisse, apr\u00e8s la d\u00e9mission du ministre des Affaires \u00e9trang\u00e8res, la question r\u00e9gionale sera au centre de la course \u00e0 sa succession en Afrique, les violences dans la r\u00e9gion du \u00e7a il y en R\u00e9publique d\u00e9mocratique du Congo, la France rebondissement dans l'affaire Gr\u00e9gory, un enfant assassin\u00e9 il y a 33 ans, le coupable n'a jamais \u00e9t\u00e9 identifi\u00e9s mais des complices sont sur le point de l'\u00eatre, le Canada, les services de l'immigration, d\u00e9bord\u00e9 par l'accueil des r\u00e9fugi\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:43) [88%] :\r\nD'abord, les personnalit\u00e9s de la semaine en Belgique, Maryvonne Cutsem, coup de projecteur sur des r\u00e9alisatrice de cin\u00e9ma. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:00:50) [94%] :\r\nOui, elles sont 125 \u00e0 \u00eatre pass\u00e9s devant l'objectif et avoir pris la pose pour lancer un appel : o\u00f9 sont les femmes r\u00e9alisatrices dans le cin\u00e9ma chez nous l'\u00e9crasante domination masculine dans la profession est apparu on ne peut plus flagrante \u00e0 l'occasion de la photo officielle qui a \u00e9t\u00e9 r\u00e9alis\u00e9 pour les 50 ans du cin\u00e9ma belge il y a 2 semaines, 35 hommes pour 6 femmes un d\u00e9s\u00e9quilibre qui ne se creuse qu'\u00e0 la sortie des \u00e9coles de cin\u00e9ma aujourd'hui, seuls 15 pourcent des des r\u00e9alisateurs sont des femmes et ces femmes l\u00e0 veulent que cela change. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:19) [92%] :\r\nL'homme de la semaine en France une rock Star que l'on n'attendait pas un musicien de la Garde r\u00e9publicaine, le mar\u00e9chal des logis chef Jean-Michel Mekil il a 43 ans, et il a vol\u00e9 la vedette aux joueurs de foot, mardi soir, avant France- Angleterre avec sa reprise de donc l'aube Hakkinen que d'Oasis en hommage aux victimes des attentats de Manchester et Londres, les images de ce militaire en uniforme, cheveux courts, portant des lunettes muni d'une oreillette et d'un petit micro et avec une guitare \u00e9lectrique, ces images ont fait le tour du monde sur les r\u00e9seaux sociaux la personnalit\u00e9 africaine de la semaine, Kant maire c'est Sa\u00eff Al-Islam Kadhafi. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:01:55) [93%] :\r\nOui, le fils de l'ancien dirigeant libyen a \u00e9t\u00e9 lib\u00e9r\u00e9 par la milice qui le retenait \u00e0 Sint Anne depuis 2011, longtemps il a \u00e9t\u00e9 pr\u00e9sent\u00e9 comme le dauphin de Mouammar Kadhafi et aujourd'hui encore, \u00e0 45 ans, il se voit en leader politique, il serait m\u00eame le seul capable de pacifier la Libye selon certains partis, mais pour l'instant Sa\u00eff-Al-Islam Kadhafi se cache, il est loin d'\u00eatre soutenu par tous les libyens et, surtout, il est toujours sous le coup d'un mandat d'arr\u00eat de la Cour p\u00e9nale internationale. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:23) [95%] :\r\nEn Suisse, Pierre Enchoffa votre ministre des Affaires \u00e9trang\u00e8res a cr\u00e9\u00e9 la surprise cette semaine. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:28) [97%] :\r\nDidier Burkhalter a pris tout le monde de court 57 ans seulement conseiller f\u00e9d\u00e9ral depuis 8 ans, il a annonc\u00e9 sa d\u00e9mission, alors que rien ne la laissait pr\u00e9sager, si ce n'est peut-\u00eatre une certaine lassitude face \u00e0 la difficult\u00e9 de faire avancer le dossier europ\u00e9en Didier Burkhalter s'est content\u00e9e de mettre en avant son besoin de faire autre chose de son passage au gouvernement, on retiendra surtout son ann\u00e9e pr\u00e9sidentielle en 2014 quand il pr\u00e9sidait \u00e9galement l'OSCE, l'Organisation pour la s\u00e9curit\u00e9 et la coop\u00e9ration en Europe sa m\u00e9diation dans le conflit ukrainien son r\u00f4le de facilitateur sur le nucl\u00e9aire iranien ont rendu une aura internationale \u00e0 la Suisse. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:04) [95%] :\r\nAu Canada, Beno\u00eet des votre personnalit\u00e9 de la semaine est un joueur de hockey sur glace. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:03:08) [90%] :\r\nOui, Sidney Crosby, le Capitaine des Pingouins de Pittsburgh, de la Ligue nationale de hockey, il a remport\u00e9 la 3\u00e8me Coupe Stanley de son illustre carri\u00e8re cette semaine la Coupe Stanley est remise chaque ann\u00e9e au gagnant du championnat nord- am\u00e9ricain de racket sur glace Sidney Crosby est une super vedette au Canada, en plus de ses Costa il a aussi remport\u00e9 2 m\u00e9dailles d'or olympiques \u00e0 29 ans sa place parmi les plus grands est d\u00e9j\u00e0 assur\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:34) [88%] :\r\nCette semaine l'actualit\u00e9 africaine a \u00e9t\u00e9 marqu\u00e9e par les violences au Kasa\u00ef en R\u00e9publique d\u00e9mocratique du Congo, Anne Kant maire. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:03:41) [95%] :\r\nLe Parlement europ\u00e9en demande une enqu\u00eate ind\u00e9pendante sur les graves violences qui secouent cette r\u00e9gion du centre du pays depuis des mois, la r\u00e9bellion a commenc\u00e9 en ao\u00fbt dernier apr\u00e8s la mort du chef coutumier Kamwina Nsapu et la r\u00e9pression a \u00e9t\u00e9 brutal, pr\u00e8s d'un 1000000 de personnes ont d\u00fb fuir les violences au moins 42 fosses communes ont \u00e9t\u00e9 rep\u00e9r\u00e9s et on compte aujourd'hui des centaines, peut-\u00eatre des milliers de morts, dont 2 experts des Nations unies, le proc\u00e8s de 2 de leurs assassins pr\u00e9sum\u00e9s s'est d'ailleurs ouvert cette semaine et d\u00e9j\u00e0 les avocats d\u00e9noncent des pressions de la part des autorit\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:15) [88%] :\r\nUn Canter les autorit\u00e9s congolaises, qui ont tout de suite accus\u00e9 cette fameuse milices d'\u00eatre responsable de l'assassinat des experts. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:04:23) [93%] :\r\nOui, Kinshasa s'appuie sur une vid\u00e9o de l'ex\u00e9cution des enqu\u00eateurs de l'ONU pour pointer du doigt les miliciens Kamwina Nsapu mais, apr\u00e8s avoir recueilli diff\u00e9rentes analyses la correspondante de RFI en R\u00e9publique d\u00e9mocratique du Congo, a r\u00e9v\u00e9l\u00e9 des \u00e9l\u00e9ments troublants qui mettent en cause la version officielle, les agresseurs, il parle par exemple des langues, m\u00e9pris\u00e9 par les miliciens qu'il consid\u00e8re comme des langues de l'ennemi, gr\u00e2ce \u00e0 des documents confidentiels, la correspondante de RFI, montre aussi que les Nations unies suivent la situation de pr\u00e8s depuis le d\u00e9but des violences, pourtant les Casques bleus n'ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9ploy\u00e9s qu'en d\u00e9cembre, dans la r\u00e9gion sur le terrain, leur travail a \u00e9t\u00e9 entrav\u00e9e mais publiquement la mission de l'ONU fait profil bas, RFI publie un document dans lequel 6 mois avant la crise, cette mission s'engager \u00e0 traiter les exactions de l'arm\u00e9e congolaise de mani\u00e8re confidentielle, avec l'aval du Conseil de s\u00e9curit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:18) [93%] :\r\nEn Suisse, pire Enchoffa apr\u00e8s la d\u00e9mission surprise de votre ministre des Affaires \u00e9trang\u00e8res, tout le monde sait tr\u00e8s vite concentr\u00e9s sur la. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:25) [92%] :\r\nCourse \u00e0 la succession, ce sera assur\u00e9ment le feuilleton de l'\u00e9t\u00e9, l'assembl\u00e9e f\u00e9d\u00e9rale qui r\u00e9unit les 2 chambres du Parlement \u00e9lira un nouveau ou une nouvelle conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale le 20 septembre prochain \u00e0 ce stade, aucune force politique ne conteste la l\u00e9gitimit\u00e9 du Parti lib\u00e9ral radical sur ce si\u00e8ge en effet dans notre fameux syst\u00e8me de concordance les grands partis sont repr\u00e9sent\u00e9s au gouvernement, selon leur force \u00e9lectorale g\u00e9rant ce sont donc d'autres crit\u00e8res qui vont d\u00e9terminer le choix du Parlement oui au-del\u00e0 bien s\u00fbr des des comp\u00e9tences politiques requises dans la capacit\u00e9 \u00e0 nouer des compromis, mais \u00eatre du bon parti du bon sexe et de la bonne r\u00e9gion au bon moment, voil\u00e0 le mantra de ce qui Aspire au Conseil f\u00e9d\u00e9ral en Suisse et, comme les ministres en place sont seuls \u00e0 d\u00e9cider de la date de leur d\u00e9part, cela ne leur facilite pas la t\u00e2che au sein du coll\u00e8ge, il ne reste aujourd'hui que 2 femmes sur 7 membres mais le Parti lib\u00e9ral- radical n'en fera sans doute pas une priorit\u00e9 pour cette \u00e9lection, sachant qu'il dispose de davantage de candidates potentielles dans la partie germanophone du pays et du coup la question r\u00e9gionale sera cruciale en effet la candidature sera Latina, dit le parti comprenez soit romande soit en provenance de la Suisse italienne, les voix sont nombreuses pour souligner que le tour des Tessinois est enfin venu, cela fait pr\u00e8s de 20 ans que cette r\u00e9gion n'est plus repr\u00e9sent\u00e9 au gouvernement, une r\u00e9gion qui se sont toujours plus marginalis\u00e9s en Suisse et qui marque votation apr\u00e8s votation sa d\u00e9fiance \u00e0 l'\u00e9gard des autorit\u00e9s f\u00e9d\u00e9rales \u00e9lire un Tessinois serait donc un signal politique, un symbole fort du respect des minorit\u00e9s dans cette Suisse multilingue. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:59) [94%] :\r\nEn Belgique, Maryvonne Cutsem, le Parti socialiste s'appr\u00eate \u00e0 vivre une petite r\u00e9volution. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:07:05) [91%] :\r\nOui, il n'avait plus le choix, accul\u00e9, \u00e9branl\u00e9 par les scandales \u00e0 r\u00e9p\u00e9tition, que l'on appelle d\u00e9sormais les affaires du PS des pratiques douteuses impliquant des \u00e9lus socialistes pr\u00e9sents \u00e9galement dans des conseils d'administration de soci\u00e9t\u00e9s plus ou moins priv\u00e9es b\u00e9n\u00e9ficiant de r\u00e9mun\u00e9rations astronomiques et souvent injustifi\u00e9es pour des prestations parfois fant\u00f4mes, bref, comme en France les appels \u00e0 une moralisation de la vie politique se sont multipli\u00e9s, venu chez nous des plus jeunes militants du PS une col\u00e8re que le ministre pr\u00e9sident wallon Paul Magnette ne pouvait plus ignorer. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:07:36) [92%] :\r\nLe PS vit aujourd'hui, il faut le reconna\u00eetre, une crise profonde, malheureusement, mais je crois que nous devons r\u00e9agir r\u00e9agir vite et fort, j'ai entendu moi aussi le message des jeunes, je partage totalement les militants ont envoy\u00e9 un message tr\u00e8s clair lors de notre derni\u00e8re r\u00e9union, ils ont dit : on veut le des cumuls c'est fini d'\u00eatre d\u00e9put\u00e9 et bourgmestre, on veut le voter maintenant, on veut que ce soit d'application non pas en 2024, comme certains l'avaient propos\u00e9, mais que ce soit d'application d\u00e8s les prochaines \u00e9lections et je suis pleinement d'accord avec cette th\u00e8se, il faut absolument que nous votions des r\u00e9formes radicales comme celle -ci, tr\u00e8s rapidement et que nous montrions notre volont\u00e9 de r\u00e9former en profondeur. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:08:11) [93%] :\r\nUne r\u00e9forme confirm\u00e9e par le pr\u00e9sident du PS, Elio Di Rupo et qui fait d\u00e9j\u00e0 grincer des dents au sein m\u00eame du parti, c'est que chez nous, les cumuls de mandats font partie depuis toujours du paysage politique, tous partis confondus, exception faite d'\u00e9colo, les partis centristes et de droite ont d'ailleurs d\u00e9clar\u00e9 ne pas vouloir suivre cette voie du des cumul int\u00e9gral vers un mandat unique, les r\u00e9sistances au changement sont fortes, mais la pression de l'opinion publique l'est tout autant, de nombreux militants viennent de se regrouper sous un m\u00eame Label, qui s'appelle Groupon nous et demain chez les socialistes, le grand chambardement est annonc\u00e9 pour le d\u00e9but de l'\u00e9t\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:47) [93%] :\r\nEn France, les rebondissements de l'affaire Gr\u00e9gory Villemin, cet enfant de 4 ans retrouv\u00e9 mort, pieds et poings li\u00e9s dans une rivi\u00e8re des Vosges, c'\u00e9tait en 1984 33 ans apr\u00e8s ce drame, des membres de la famille Villemin ont \u00e9t\u00e9 interpell\u00e9s cette semaine puis mis en examen notamment pour enl\u00e8vement, s\u00e9questration, suivis de mort, cette affaire n'a jamais \u00e9t\u00e9 abandonn\u00e9e par la justice, ces derniers mois, les gendarmes auraient examin\u00e9 des milliers de pi\u00e8ces du dossier repris toutes les expertises en utilisant les derni\u00e8res techniques de la science et de l'informatique, en mati\u00e8re criminelle, les gendarmes veulent identifier un myst\u00e9rieux corbeau ayant revendiqu\u00e9 le meurtre, en invoquant une vengeance familiale, il y a plus de 30 ans, c'est un cousin du p\u00e8re de Gr\u00e9gory Bernard Laroche qui est d'abord inculp\u00e9 d'assassinat, un temps incarc\u00e9r\u00e9, il est remis en libert\u00e9, convaincus de sa culpabilit\u00e9, Jean-Marie Villemin, le p\u00e8re de Gr\u00e9gory, bah, Bernard Laroche d'un coup de physique chasse, nous sommes en 1985 quelques ann\u00e9es plus tard, c'est la m\u00e8re de Gr\u00e9gory, qui est soup\u00e7onn\u00e9, puis totalement innocent\u00e9 apr\u00e8s toutes ces ann\u00e9es d'enqu\u00eate chaotique, l'affaire Gr\u00e9gory est semble -t-il sur la voie de l'\u00e9lucidation un drame fait de haines familiales de jalousies, de rancoeurs, de secret, une conspiration du silence, on sait d\u00e9sormais que plusieurs personnes du clan familial ont concouru \u00e0 la r\u00e9alisation de ce Crime. \r\nLe Canada accueille un nombre important de r\u00e9fugi\u00e9s chaque ann\u00e9e la Commission de l'immigration et du statut de r\u00e9fugi\u00e9 charg\u00e9e d'\u00e9tudier les demandes et d\u00e9bord\u00e9 les chiffres Beno\u00eet Audet sont impressionnants. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:10:23) [94%] :\r\nOui, il y a actuellement un nombre important de dossiers en attente, plus de 28000 selon le dernier bilan, c'est une augmentation de pr\u00e8s de 70 pourcent si si on compare \u00e0 2015, les reports d'audience se multiplient, par exemple, en avril dernier, plus de la moiti\u00e9 des audiences n'ont pas eu lieu dans les d\u00e9lais requis et les gens qui interviennent aupr\u00e8s des r\u00e9fugi\u00e9s, tire la sonnette d'alarme, Beno\u00eet oui les avocats en immigration entre autres comme St\u00e9phanie Valois, on l'\u00e9coute. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:10:48) [85%] :\r\nLe canton V le dossier 20000 \u00e7a cause beaucoup de stress, beaucoup de d\u00e9tresse, je dirais, le fait d'\u00eatre retard\u00e9e, s'arr\u00eatant tout processus d'int\u00e9gration et aussi le processus de r\u00e9unification familiale. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:11:00) [95%] :\r\nSes avocats r\u00e9clament davantage de ressources pour la Commission de l'immigration et du statut de r\u00e9fugi\u00e9 Beno\u00eet qu'est ce qui explique cette accumulation de retards, les demandes d'asile augmentent sans cesse au Canada depuis 2013 il y a eu un afflux important de migrants clandestins \u00e0 la fronti\u00e8re canadienne entre autres l'hiver dernier le gouvernement f\u00e9d\u00e9ral a commenc\u00e9 \u00e0 prendre des mesures, on traite plus rapidement les demandes d'asile en provenance de Syrie, d'Irak et d'Afghanistan mais il faudra probablement en faire plus, le Canada est per\u00e7u comme une terre d'accueil, et rien ne nous permet de croire que la situation va se r\u00e9sorber au cours des prochains mois. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:11:35) [98%] :\r\nC'\u00e9tait l'actualit\u00e9 francophone \u00e0 la semaine prochaine. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:11:41) [90%] :\r\nEt on. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-06-17T17:04:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}}, {"id": "sound-3302BFC4-FB2B-45AB-85D6-2BDBB473D75D", "internalArchiveId": "3302BFC4-FB2B-45AB-85D6-2BDBB473D75D", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Exit envisage une aide au suicide pour des bien portants: interview de Pierre Beck", "publicationDate": "2017-06-17T00:00:00Z", "summary": "Exit Suisse al\u00e9manique a d\u00e9cid\u00e9 de mettre en place une commission de travail pour \u00e9tudier \"un \u00e9largissement des crit\u00e8res de l'aide au suicide\". L'organisation envisage d'ouvrir l'acc\u00e8s au suicide assist\u00e9 aux personnes non malades. Interview de Pierre Beck m\u00e9decin et membre d'Exit Suisse romande.\r\n\r\n* * Exit envisage une aide au suicide pour des bien portants: interview de Pierre Beck 18h Exit : vers une aide au suicide pour des bien-portants ?\r\nExit Suisse al\u00e9manique a tenu son assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale cet apr\u00e8s-midi. \r\nSes membres ont d\u00e9cid\u00e9 de mettre en place une commission de travail pour \u00e9tudier \"un \u00e9largissement des crit\u00e8res de l'aide au suicide\". \r\nOn en est au stade de l'\u00e9tude, mais EXIT Suisse Al\u00e9manique envisage s\u00e9rieusement d'ouvrir l'acc\u00e8s au suicide assist\u00e9 aux personnes NON malades.\r\n***\r\n Pierre Beck, bonsoir... Vous \u00eates m\u00e9decin, et membre du comit\u00e9 d'Exit Suisse Romande ** 66)\r\n- Exit Suisse al\u00e9manique a d\u00e9cid\u00e9 de cr\u00e9er un commission dans le but d'\u00e9largir l'aide au suicide aux personnes non malades... r\u00e9action ?\r\nExit Suisse Romande a d\u00e9cid\u00e9 (sauf erreur le mois dernier) de ne pas changer ses crit\u00e8res: elle estime que le cadre actuel, la possibilit\u00e9 d'aider des personnes souffrant de polypathologies invalidantes, est suffisant.\r\n- Pour que cette possibilit\u00e9 d'aider les personne bien portantes soit confirm\u00e9es... (on en est \u00e0 la cr\u00e9ation d'une commission), il faudrait changer la loi..? c'est envisageable ?\r\nP. Beck trouve que proposition al\u00e9manique est pol\u00e9mique, et n'est pas opportune du point de vue politique en ce moment.. \r\n- R\u00e9cemment, Exit Suisse Romande d'\u00e9largir ses crit\u00e8res.. il n'y a plus besoin d'avoir une maladie incurable pour faire appel \u00e0 votre aide... jusqu'o\u00f9 cela peut aller ? \r\n A la longue, aide aux biens portants viendra.,.. . Il cite le cas d'une dame \u00e0 FR qui a fait appel \u00e0 Exit parce qu'elle se trouvait laide... et le cas a \u00e9t\u00e9 class\u00e9 sans suite par la justice.\r\nBackground:\r\nExit CH al\u00e9manique veut discuter de la possibilit\u00e9 d'\u00e9largir l'aide au suicide sans passer par une ordonnance m\u00e9dicale. Actuellement, le pentobarbital consid\u00e9r\u00e9 comme un stup\u00e9fiant, sans usage th\u00e9rapeutique, ne peut \u00eatre d\u00e9livr\u00e9 que sur ordonnance m\u00e9dicale, dixit le TF.\r\nSelon les directives, les m\u00e9decins ne peuvent le prescrire qu'aux personnes en fin de vie. Mais ces directives sont en r\u00e9vision... Alternative au pentobarbital, sans ordonnance: le ballon d'helium, mais personne ne veut revenir \u00e0 ces pratiques dixit P. Beck.\r\nSi Exit obtient que le pentbarbital soit d\u00e9livr\u00e9 sans ordonnance... alors ce sera possible d'aider les personnes non malades.\r\nhttp://www.tagesanzeiger.ch/wirtschaft/standarddie-ausweitung-der-sterbehilfe/story/**\r\nhttp://www.tagesanzeiger.ch/sonntagszeitung/dny/sterbehilfe-soll-weiter-liberalisiert-werden/story/**", "durationSec": 301, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8691908", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["Exit envisage une aide au suicide pour des bien portants: interview de Pierre Beck / FOR_2017-06-17T18:02:00_developpement-2", "Forum du 17.06.2017"], "alternativeSummary": ["Exit Suisse al\u00e9manique a d\u00e9cid\u00e9 de mettre en place une commission de travail pour \u00e9tudier \"un \u00e9largissement des crit\u00e8res de l'aide au suicide\". L'organisation envisage d'ouvrir l'acc\u00e8s au suicide assist\u00e9 aux personnes non malades. Interview de Pierre Beck m\u00e9decin et membre d\u2019Exit Suisse romande."], "variantIds": ["ece-8691908"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:40:39Z", "speechToTexts": ["07.07.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [95%] :\r\nSi Exit Suisse al\u00e9manique a tenu son assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale cet apr\u00e8s- midi, ses membres ont d\u00e9cid\u00e9 de mettre en place une commission de travail pour \u00e9tudier un \u00e9largissement des crit\u00e8res de l'aide au suicide, on en est au stade de l'\u00e9tude, mais Exit Suisse al\u00e9manique envisage s\u00e9rieusement d'ouvrir l'acc\u00e8s au suicide assist\u00e9 aux personnes non malades Pierre Beck bonsoir, bonsoir, vous \u00eates m\u00e9decin et membre du comit\u00e9 d'Exit Suisse romande alors premi\u00e8res questions c'est votre r\u00e9action par rapport \u00e0 cette d\u00e9cision de cr\u00e9er une commission dans le but donc de d\u00e9tendre d'\u00e9largir l'aide au suicide aux personnes bien portantes. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:34) [94%] :\r\nJe pense que c'est bien d'\u00e9tudier cette question, mais pour donner la position d'Exit Suisse romande qui est une association distinctes, nous avons la plus grande r\u00e9serve la plus grande prudence vis-\u00e0-vis de ce genre de propositions en effet nous avons \u00e9largi d\u00e9j\u00e0 l'aide au suicide, il y a 3 ou 4 ans aux personnes qui souffrent de poly- pathologies invalidantes et nous estimons que c'est un cadre pour le moment, tout \u00e0 fait suffisant pour traiter les la quasi- totalit\u00e9 des cas de demain. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:06) [90%] :\r\nMais est -ce que cette r\u00e9serve que vous avez et les plut\u00f4t d'ordre je dirais politique au sens large du terme tactique parce que l'opinion publique, peut-\u00eatre vous imaginez que l'opinion publique n'est pas pr\u00eate pour pour accueillir une telle extension ou est -ce que c'est une philosophie de base, c'est-\u00e0-dire vous \u00eates oppos\u00e9 fondamentalement \u00e0 l'id\u00e9e de d'aider au Suisse \u00e0 la au suicide de personnes bien portantes. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:28) [91%] :\r\nBeaucoup de juristes pensent que nous sommes propri\u00e9taires de notre propre corps et nous vous vont disposer de notre vie, mais il y a une prend un probl\u00e8me d'acceptation politique aussi bien chez les m\u00e9decins que dans la population g\u00e9n\u00e9rale, la plupart des gens sont d'accord avec les objectifs d'Exit ne permettre l'assistance \u00e0 des personnes gravement malades qui souffrent beaucoup, mais la population n'est certainement pas encore pr\u00eate pr\u00e9par\u00e9s \u00e0 accepter que l'on a toutes les personnes qui le demandent. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:57) [92%] :\r\nEst -ce qu'on le sait \u00e7a, au fond, Pierre Bayle parce qu'on n'a pas tellement eu l'occasion de poser la question de la population, on part de l'id\u00e9e que la population n'entrerait pas en mati\u00e8re mais au fond, est -ce que si on pr\u00e9sente les choses en disant, ben voil\u00e0, comme le disent les juristes, comme vous le dites d'ailleurs vous- m\u00eame aussi, j'imagine que vous le pensez aussi on dispose de notre corps, c'est notre premi\u00e8re libert\u00e9, en quelque sorte, c'est-\u00e0-dire bah d'\u00e9teindre notre vie si bon nous nous semble quoi. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:19) [85%] :\r\nIl y a pas eu d'enqu\u00eate aupr\u00e8s de la population cro\u00eet en Suisse il y a une enqu\u00eate en 2012 aupr\u00e8s des m\u00e9decins pour la moiti\u00e9 des m\u00e9decins se disent non, oppos\u00e9 \u00e0 l'aide au suicide pour autant qu'il y a une pathologie, donc la personne souffre beaucoup, mais aupr\u00e8s de la population, je me rappelle, o\u00f9 aucun sondage n'est-ce-pas aucune \u00e9tude. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:38) [93%] :\r\nDonc on peut pas partir de l'id\u00e9e que la population serait n\u00e9cessairement oppos\u00e9e \u00e0 cela, vous personnellement, personnellement, je dis bien, pas en tant que membre d'Exit Suisse romande personnellement en tant que m\u00e9decin, philosophiquement, j'ai envie de dire qu'est -ce que vous estimez ce que vous estimez effectivement que chaque personne, chaque individu dispose de la libert\u00e9 de mettre fin ou pas, \u00e0 sa vie. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:59) [93%] :\r\nJe partage cette id\u00e9e qu'avec d'autres personnes, notamment les juristes, mais \u00e7a ne refl\u00e8te pas la position de l'on a bien compris. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:08) [93%] :\r\nOn a bien compris, c'est pour \u00e7a que je souligne le fait que vous vous exprimiez \u00e0 titre personnel, enfin j'adress\u00e9 cette d\u00e9cision \u00e0 titre personnel, pourquoi selon vous estimez effectivement sans citer les juristes pourquoi vous consid\u00e9rez que effectivement on devrait pouvoir venir en aide \u00e0 quelqu'un qui, qui aimerait justement se mettre fin \u00e0 sa vie, si cette personne a envie de mettre fin \u00e0 sa vie, elle pourrait se suicider tout simplement est -ce qu'elle a besoin d'une aide externe pour soi, si elle est bien portantes. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:36) [89%] :\r\nJe pense que c'est de externe est n\u00e9cessaire pour \u00e9viter des drames familiaux, les blessures \u00e9pouvantable des huissiers fait donc oui Alesi je crois qu'on peut parler de la libert\u00e9 de disposer de soi qui est devenue une donn\u00e9e de base dans l'Occident LDV dualiste parce que on peut faire des sports extr\u00eames, on peut se tatouer ce pire c'est, on peut faire toutes sortes de choses qui montre que la la libert\u00e9 va jusque -l\u00e0, la possibilit\u00e9 de disposer de sa propre vie n'est que l'aboutissement des libert\u00e9s qu'on a acquise en Europe. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:17) [93%] :\r\nEt puis, on entend parfois des gens, des proches dire tout en \u00e9tant bien portants dire au fond je suis fatigu\u00e9 de la vie, cette notion de la fatigue de la vie, vous l'entendez. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:28) [87%] :\r\nOui, bien s\u00fbr, on l'entend et \u00e7a va devenir certainement plus fr\u00e9quent au fur et \u00e0 mesure que la part de population tr\u00e8s \u00e2g\u00e9e augmentera, il faut se rappeler que les suicides de personnes \u00e2g\u00e9es, m\u00eame hors de, d'une aide par une association, sont de plus en plus fr\u00e9quents. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:44) [96%] :\r\nDonc on a bien compris : Exit Suisse romande pour l'instant n'entre pas en mati\u00e8re mais voil\u00e0 c'est pas une question que vous excluez ad eternam si j'ose dire. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:53) [90%] :\r\nC'est \u00e7a, on ne peut pas pr\u00e9voir l'avenir et, ensuite, tout d\u00e9pendra de la demande. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:58) [96%] :\r\nMerci d'avoir \u00e9t\u00e9 notre invit\u00e9 Pierre Beck, bonne soir\u00e9e. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-06-17T16:24:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Beck, Pierre", "role": "m\u00e9decin, et membre du comit\u00e9 d'Exit Suisse Romande", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-C154EF2F-142E-4117-8710-69544CF3F621", "internalArchiveId": "C154EF2F-142E-4117-8710-69544CF3F621", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Coup d'envoi de la dixi\u00e8me Coupe des conf\u00e9d\u00e9rations", "publicationDate": "2017-06-17T00:00:00Z", "summary": "La 10e \u00e9dition de la Coupe des conf\u00e9d\u00e9rations de football a d\u00e9but\u00e9 ce samedi en Russie avec la rencontre entre le pays organisateur et la Nouvelle-Z\u00e9lande. A quoi sert cette Coupe des conf\u00e9d\u00e9rations, cr\u00e9\u00e9e par la FIFA en 1992?\r\n\r\n* * Coup d'envoi de la dixi\u00e8me Coupe des conf\u00e9d\u00e9rations 18h Football : Coupe des Conf\u00e9d\u00e9rations\r\nLa 10\u00e8me \u00e9dition de la Coupe des Conf\u00e9d\u00e9rations de football a d\u00e9but\u00e9 aujourd'hui en Russie avec la rencontre entre le pays organisateur et la Nouvelle-Z\u00e9elande...\r\n L'occasion, Laurent Bastardoz, de rappeler \u00e0 quoi sert cette Coupe des Conf\u00e9d\u00e9rations cr\u00e9e par la FIFA en 1992 ?\r\nA pas grand-chose et \u00e0 l'autre bout de la lorgnette \u00e0 servir de r\u00e9p\u00e9tition g\u00e9n\u00e9rale \u00e0 la coupe du Monde qui aura lieu dans un an en Russie \u00e9galement. C'est une comp\u00e9tition de plus. Une de trop pour les entra\u00eeneurs suisses que nous avons contact\u00e9s. Yves Debonnaire et Pablo Iglesias. Surtout une comp\u00e9tition qui oblige les joueurs \u00e0 peine sorti de leur saison \u00e0 encha\u00eener une comp\u00e9tition suppl\u00e9mentaire. Mais il faut aussi dire Mehmet que cette coupe des Conf\u00e9d\u00e9ration g\u00e9n\u00e8re de l'argent pour les \u00e9quipes participantes. Permet aux \u00e9quipes d'acheter le climat comme l'on dit donc de s'habituer aux conditions du pays organisateurs. Cela va offrir \u00e0 la Russie une bonne r\u00e9p\u00e9tition g\u00e9n\u00e9rale au niveau de la s\u00e9curit\u00e9 et des transports. Sans parler de l'op\u00e9ration marketing puisque les vainqueurs sont des \u00e9quipes prestigieuses. 4 victoires pour le Br\u00e9sil, triple tenant du titre, 2 pour la France ainsi que l'Argentine, le Danemark et le Mexique. \r\n- C'est une mini-coupe du monde avec 8 \u00e9quipes. Lesquelles cette ann\u00e9e sont pr\u00e9sente en Russie ? \r\nLe champion du monde en titre, L'Allemagne, les champions continentaux dont le Portugal qui repr\u00e9sente l'Europe ainsi que le pays organisateur, la Russie qui aura une certaine pression. Celle de ne pas d\u00e9cevoir le public un an avant la vraie coupe du monde dans laquel le pays h\u00f4te et son entra\u00eeneur seront attendus au tournant. Un football russe en plein d\u00e9veloppement. Pour preuve : 7 clubs de l'ex-URSS ont disput\u00e9 cette ann\u00e9e la lucrative et prestigieuse ligue des Champions. Une comp\u00e9tition qui aura pour cadre 4 stades : Kazan, Moscou, Stz-Petersbourg et Sochi. \r\n- Il y a une question \u00e9vidente de g\u00e9opolitique. Avec un stade qui a brul\u00e9 avant-hier \u00e0 Volgograd et Amnesty International qui d\u00e9nonce la politique de Vladimir Poutine. La pression augmente sur la Russie... avant la grande \u00e9ch\u00e9ance sportive de la Coupe du Monde ?  \r\nTorture, mauvais traitement, libert\u00e9 d'expression baffou\u00e9e, graves atteintes aux droits humains, gestion catastrophique de la question des migrants, proc\u00e8s in\u00e9quitables et j'en passe. Pour Amnesty International, la Russie est au \u00e0 mettre clairement au banc des accus\u00e9s or cette derni\u00e8re a organis\u00e9 les JO de 2014, les Mondiaux de hockey en 2016, la coupe des Conf\u00e9d\u00e9rations cette ann\u00e9e, la coupe du monde l'an prochain. De sacr\u00e9s d\u00e9fis relev\u00e9s jusqu'ici par l'\u00e9tat russe. Malgr\u00e9 les probl\u00e8mes li\u00e9s au dopage ou au tr\u00e8s large d\u00e9passement du budget des Jeux Olympiques de Sochi voici 3 ans, tout pour l'instant s'est d\u00e9roul\u00e9 sans probl\u00e8me. Vladimir Poutine joue donc gros sur cette coupe des Conf\u00e9d\u00e9rations mais surtout en vue de la coupe du monde de l'an prochain. \r\n- Au niveau sportif, Laurent, quel est l'int\u00e9r\u00eat pour les \u00e9quipes pr\u00e9sentes cette ann\u00e9e de participer \u00e0 cette Coupe des Conf\u00e9d\u00e9rations ? \r\nL'argent on la dit. Le prestige d'une comp\u00e9tition cr\u00e9e en 1992 et qui se d\u00e9roule pour la 10\u00e8me fois. Au niveau individuelle la barre n'est pas au m\u00eame niveau. L'Allemagne de Joggi L\u00f6w, championne du monde en titre, se d\u00e9place avec son \u00e9quipe B. A l'inverse le champion d'Europe portugais s'est rendu en Russie et ses stars et sa superstar Cristiano Ronaldo. Plus enclin semble-t-il \u00e0 remporter un nouveau troph\u00e9e qu'\u00e0 r\u00e9pondre aux accusations du fisc espagnol. La Russie on en a parl\u00e9. Reste 5 \u00e9quipes qui vont se battre pour entrer dans la lumi\u00e8re : L'Australie, le Chili, la Nouvelle-Z\u00e9elande, le Cameroun et l'Australie. Pas vraiment de quoi sacrifier ses fins de soir\u00e9es d'\u00e9t\u00e9. Sauf \u00e9videmment pour les fans de foot ! \r\n- Un mot sur les favoris ? \r\nLe Portugal, la Russie et l'Allemagne ont de bonnes chances de soulever le troph\u00e9e. Le Mexique, le Chili et son football spectaculaire et le Cameroun pourraient \u00eatre de bons contradicteurs. Pour l'Australie et la Nouvelle Z\u00e9elande ce sera \u00e9videmment beaucoup plus difficile. A noter que la comp\u00e9tition a d\u00e9but\u00e9 aujourdd'hui avec le match d'ouverture : Russie-Nouvelle Zeelande. On joue la 2\u00e8me mi.-temps et le score est de _____  - ______ pour _______________\r\nMerci Laurent Bastardoz.", "durationSec": 178, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8691917", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["Coup d'envoi de la dixi\u00e8me Coupe des conf\u00e9d\u00e9rations / FOR_2017-06-17T18:10:00_developpement-6", "Forum du 17.06.2017"], "alternativeSummary": ["La 10e \u00e9dition de la Coupe des conf\u00e9d\u00e9rations de football a d\u00e9but\u00e9 ce samedi en Russie avec la rencontre entre le pays organisateur et la Nouvelle-Z\u00e9lande. A quoi sert cette Coupe des conf\u00e9d\u00e9rations, cr\u00e9\u00e9e par la FIFA en 1992?"], "variantIds": ["ece-8691917"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:40:40Z", "speechToTexts": ["07.07.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [92%] :\r\nC'est la 10\u00e8me \u00e9dition de la Coupe des Conf\u00e9d\u00e9rations de football a d\u00e9but\u00e9 aujourd'hui en Russie avec la rencontre entre le pays organisateur et la Nouvelle-Z\u00e9lande, l'occasion, Laurent Bastardoz, de rappeler \u00e0 quoi finalement sert cette Coupe des Conf\u00e9d\u00e9rations cr\u00e9e par la FIFA en 1992 h\u00e9 bien \u00e7a d\u00e9pend mais tous vous situer sur le terrain de jeu si vous \u00eates attaquant \u00e0 l'image des entra\u00eeneurs et des trois, consultant de la RTS contact\u00e9e aujourd'hui Bernard Challandes, Yves D\u00e9bonnaire, Pablo Iglesias, c'est une comp\u00e9tition de plus entre les mots, une comp\u00e9tition peut-\u00eatre de trop pour des joueurs qui m\u00e9rite un peu de repos si vous jouez au milieu du terrain comme moi et la plupart des fans de foot vous estimez alors qu'ils sont plut\u00f4t bien pay\u00e9s que cet effort ne va pas les tuer mais dans le m\u00eame temps, vous n'allez pas y sacrifier forc\u00e9ment toutes vos soir\u00e9es d'\u00e9t\u00e9 et si vous \u00eates d\u00e9fenseur comme Vladimir Poutine et les organisateurs de la prochaine Coupe du monde, vous avez une vision \u00e9videmment diff\u00e9rentes, c'est du marketing du Business, donc de l'argent, m\u00eame pour les \u00e9quipes participantes et puis c'est l'occasion de tester les transports, la s\u00e9curit\u00e9, acheter l'air du pays en quelque sorte les footballeur s'acclimater aux conditions de jeu qu'ils retrouveront l'an prochain, lors de la Coupe du monde en Russie, si vous \u00eates le gardien du temple, \u00e0 l'image du pr\u00e9sident de la FIFA Jeannine femme kilos, il n'y a que des points positifs, on parle de foot, en cours de foot toujours de foot, on consomme des chiffres, on teste la vid\u00e9o tout b\u00e9nef pour le football mondial, enfin si vous \u00eates arbitre vous remarquerez avant tout que depuis 1992 et la cr\u00e9ation de cette Coupe des Conf\u00e9d\u00e9rations, les vainqueurs sont des \u00e9quipes prestigieuses, 4 victoires pour le Br\u00e9sil, les 3 derni\u00e8res notamment 2 pour la France est un succ\u00e8s pour l'Argentine, le Danemark et le Mexique, alors il y a une question \u00e9vidente de g\u00e9opolitique avec un stade qui a br\u00fbl\u00e9 avant hier \u00e0 Volgograd et Amnesty International qui d\u00e9nonce la politique de Vladimir Poutine, le pr\u00e9sident russe, la pression augmente donc sur la Russie avant la grande \u00e9ch\u00e9ance sportive de la Coupe du monde, torture, mauvais traitement, libert\u00e9 d'expression bafou\u00e9e graves atteintes aux droits humains proc\u00e8s in\u00e9quitables et j'en passe pour Amnesty International, la Russie est clairement au banc des accus\u00e9s, or cette derni\u00e8re organis\u00e9 depuis 3 ans les Jeux 2014 les Mondiaux de hockey en 2016 la Coupe des Conf\u00e9d\u00e9rations cette ann\u00e9e, organisera la Coupe du monde l'an prochain des sacr\u00e9s d\u00e9fis relev\u00e9s jusqu'ici par l'\u00c9tat russe, malgr\u00e9 les probl\u00e8mes li\u00e9s au dopage et au tr\u00e8s large d\u00e9passement du budget des Jeux olympiques de Sotchi voici 3 ans, et au niveau sportif Laurent quel est l'int\u00e9r\u00eat finalement pour les \u00e9quipes pr\u00e9sentes cette ann\u00e9e, de participer \u00e0 cette Coupe des Conf\u00e9d\u00e9rations l'argent, on l'a dit le prestige, une comp\u00e9tition qui se d\u00e9roule pour la 10\u00e8me fois au niveau individuelle la barre n'est pas tout \u00e0 fait au m\u00eame niveau l'Allemagne de il L\u00f6w championne du monde entier de se d\u00e9placer avec son \u00e9quipe B, \u00e0 l'inverse du champion d'Europe portugais qui lui s'est rendu en Russie avec ses Stars et sa superstar Cristiano Ronaldo plus enclin, semble -t-il, \u00e0 remporter un nouveau troph\u00e9e qu'\u00e0 r\u00e9pondre aux accusations du Fisc espagnol, la Russie est bien s\u00fbr un s\u00e9rieux outsider chez lui reste 5 \u00e9quipes qui vont entrer dans la lumi\u00e8re ou se battent pour y entrer, le Mexique, le Chili, Nouvelle-Z\u00e9lande, le Cameroun et l'Australie, enfin, on retiendra enfin encore que le match d'ouverture oppose depuis 17 heures la Russie \u00e0 la Nouvelle-Z\u00e9lande, la Russie, qui m\u00e8ne 2 \u00e0 0 \u00e0 quelque 10 minutes de la fin du match, toutes les rencontres de cette Coupe des Conf\u00e9d\u00e9rations \u00e0 suivre en Direct sur RTL, merci Laurent Bastardoz. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-06-17T16:52:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Bastardoz, Laurent", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-2FC0734C-D2BA-4720-98F5-B5D44FF119FF", "internalArchiveId": "2FC0734C-D2BA-4720-98F5-B5D44FF119FF", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Micheline et Pierre Centlivres pr\u00eatent leur collection \u00e0 la Fondation Pierre Arnaud pour l'exposition \"Visages de l'Orient\"", "publicationDate": "2017-06-17T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus :  Pierre et Micheline Centlivres, ethnologues\r\nLe Centre d'art et de culture Pierre Arnaud \u00e0 Lens, en Valais, propose depuis vendredi et jusqu'au 29 octobre une exposition intitul\u00e9e \"Visages de l'Orient\", rendue possible gr\u00e2ce au pr\u00eat d'une petite partie de l'impressionnante collection d'images populaires des ethnologues neuch\u00e2telois Micheline et Pierre Centlivres. Leur interview.\r\n\r\n* * Micheline et Pierre Centlivres pr\u00eatent leur collection \u00e0 la Fondation Pierre Arnaud pour l'exposition \"Visages de l'Orient\" 18h \"Visages d'Orient\"\r\nL'Orient id\u00e9alis\u00e9, l'Orient r\u00eav\u00e9, l'Orient v\u00e9cu...\r\nLe Centre d'art et de culture Pierre Arnaud, \u00e0 Lens (se prononce Lainsse), en Valais, propose depuis hier et jusqu'au 29 octobre une exposition intitul\u00e9e \u00ab Visages de l'Orient \u00bb...\r\nUne exposition rendue possible gr\u00e2ce au pr\u00eat d'une petite partie de l'impressionnante collection d'images populaires des ethnologues neuch\u00e2telois Micheline et Pierre Centlivres... que j'ai eu le plaisir de recevoir.\r\nPremi\u00e8re question que j'ai pos\u00e9e \u00e0 Pierre Centlivres... Que nous apprennent ces images expos\u00e9es \u00e0 Lainsse ?\r\n  10'12''\r\nC'\u00e9taient les ethnologues Pierre et Micheline Centlivres... qui ont donc pr\u00eat\u00e9 une partie de leur collection d'images populaires pour l'exposition \u00ab Visages de l'Orient \u00bb... Exposition qui se tient au Centre d'art et de culture Pierre Arnaud \u00e0 Lainsse en Valais jusqu'au 29 octobre.", "durationSec": 654, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8691913", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["Micheline et Pierre Centlivres pr\u00eatent leur collection \u00e0 la Fondation Pierre Arnaud pour l'exposition \"Visages de l\u2019Orient\" / FOR_2017-06-17T18:06:00_developpement-4", "Forum du 17.06.2017"], "alternativeSummary": ["Le Centre d\u2019art et de culture Pierre Arnaud \u00e0 Lens, en Valais, propose depuis vendredi et jusqu\u2019au 29 octobre une exposition intitul\u00e9e \"Visages de l\u2019Orient\", rendue possible gr\u00e2ce au pr\u00eat d\u2019une petite partie de l\u2019impressionnante collection d\u2019images populaires des ethnologues neuch\u00e2telois Micheline et Pierre Centlivres. Leur interview."], "variantIds": ["ece-8691913"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:40:39Z", "speechToTexts": ["08.07.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [91%] :\r\nL'Orient id\u00e9alis\u00e9 l'Orient r\u00eav\u00e9 l'Orient v\u00e9cu le Centre d'art et des cultures Pierre Arnaud \u00e0 Lainsse en Valais propose depuis hier et jusqu'au 29 octobre une Exposition intitul\u00e9e Visages de l'Orient, une exposition, rendue possible gr\u00e2ce au pr\u00eat d'une petite partie de l'impressionnante collection d'images populaires des ethnologues neuch\u00e2telois Micheline et Pierre Centlivres, que j'ai le plaisir de recevoir 1\u00e8re question que j'ai pos\u00e9e \u00e0 Pierre Centlivres, que nous apprennent au juste ces images expos\u00e9es \u00e0 Lainsse. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:28) [88%] :\r\nElle nous apprennent quelque chose sur l'univers et l'imaginaire de populations du Moyen-Orient cette des images qui couvre des th\u00e8mes tr\u00e8s tr\u00e8s divers, depuis l'histoire de l'Islam, l'histoire du h\u00e9ros de la religion, les combats les grands hommes de la religion islamique et bataille par exemple celles qui ont oppos\u00e9 le schisme au cynisme, mais \u00e9galement les combats h\u00e9ro\u00efque contre les colonisateurs contre les crois\u00e9s contre les envahisseurs le jour voil\u00e0 beaucoup d'chose \u00e7a vous permet de p\u00e9n\u00e9trer au fond la sensibilit\u00e9 quelque chose de la sensibilit\u00e9 des populations du Moyen-Orient, de leur croyance aussi et d'apprendre quelque chose sur leur v\u00e9cu. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:19) [94%] :\r\nEt notamment que l'Orient fait appel \u00e0 la femme musulmane pour entretenir les croyants dans la foi, c'est bien \u00e7a, Micheline Centlivres. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:27) [88%] :\r\nOui, c'est bien \u00e7a, bon, la femme, elle n'est pas absente du Moyen-Orient parce qu'on la trouve \u00e9galement sur des publicit\u00e9s, on la trouve sur les panneaux concernant le le cin\u00e9ma etc, mais dans notre corpus dans celui que nous avons choisies pour c'est exposition la femme appara\u00eet femme lettr\u00e9e c'est-\u00e0-dire femme plut\u00f4t sachant lire et \u00e9crire, comme celle qui peut transmettre le bon usage de l'Islam \u00e0 ses enfants, c'est celle qui est l\u00e0, devant le Coran et qui montre \u00e0 ses enfants ce qu'il faut faire pour rester de bons musulman, donc elle est l\u00e0, non pas tellement id\u00e9alis\u00e9, mais disons repr\u00e9sent\u00e9s dans une sorte de puret\u00e9 domestique. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:07) [91%] :\r\nOui alors est -ce que ces images figuratives \u00e9tonne dans un monde dont on dit qu'il qu'il prohibe les repr\u00e9sentations d'\u00eatre anim\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:17) [82%] :\r\nAlors vous savez cette prohibition de l'image et le plus fantasmer l'Occident querelle au Moyen-Orient, du moins jusqu'\u00e0 r\u00e9cemment, a des images partout si vous vous promenez au k\u00e4rcher vous promener \u00e0 T\u00e9h\u00e9ran et vous alors, vous avez des affiches de cin\u00e9ma, vous avez les publicit\u00e9s, vous avez des des posters de chanteurs ou de sportifs et puis les images religieuses, telles que celles qui appartiennent collection tant qu'il faut pas exon\u00e9rer la prohibition d'images, mais c'est vrai qu'en certains points ont certes il a lieu, la repr\u00e9sentation de la figure humaine et condamn\u00e9 l'objet interdit et c'est vrai \u00e9galement, il est rare de repr\u00e9senter des personnages pr\u00e9sente comme le proph\u00e8te Mahomet, mais cela a \u00e9t\u00e9 fait. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:02) [93%] :\r\nEst -ce que vous diriez que ces images, la c\u00e9l\u00e8bre d'une mani\u00e8re ou d'une autre l'Islam. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:08) [86%] :\r\nJe dirais que c'est des images qui sont produites \u00e0 l'intention des musulmans, donc l'Islam joue un grand r\u00f4le \u00e0 la fois comme d\u00e9cor ou comme r\u00e9cit ou comme histoire, par exemple, on a toute une s\u00e9rie d'images d'hommes politiques du du Maroc au Pakistan qui sont entour\u00e9s de symbole islamique d'images de mosqu\u00e9es, de phrases de versets coraniques et c'est l\u00e9gitime, en somme, l'homme politique repr\u00e9sent\u00e9e, c'est lui donner une posture de d\u00e9fenseur de la foi. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:39) [84%] :\r\nAlors, vous dites que ces images sont surtout destin\u00e9s \u00e0 un public musulman il n'emp\u00eache, cette Exposition donc Alain c'est aussi \u00e9videmment pour un public occidental qu'est -ce qui nous apporte saisit images finalement comme comme \u00e9clairage alors l'. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:55) [86%] :\r\nCes images sont faites reviennent errements pourparlers publics locaux des publics du Maroc \u00e0 la musulmane, bien entendu, mais il se trouve qu'ils vendent l'int\u00e9r\u00eat pour nous autres occidentaux pour nous autres Europ\u00e9ens alors parce qu'elles sont attachants et sont tr\u00e8s parlantes, elles sont belles, elles sont que l'eau vive, elle besoin de composition fantastique, elles ont des tr\u00e8s quelque peu na\u00eff mais qu'il manque pas d'Charm elles font parfois penser aux images d'Epinal parfois aux images Saint sulpicienne et moi je retrouve \u00e9norm\u00e9ment charme m\u00eame si, par certains c\u00f4t\u00e9s, elle s'apparente au kitsch mais kitsch joyeux et sans complexe. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:34) [91%] :\r\nEt \u00e7a c'est important, Micheline Centlivres imagine alors o\u00f9 l'Islam est montr\u00e9 du doigt un peu partout dans le monde. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:40) [92%] :\r\nOui, moi je pense que c'est important, disons que, il y a quand m\u00eame plusieurs courants dans l'Islam sont aujourd'hui m\u00eame si il faut le rappeler ces images qu'on ne les trouve plus gu\u00e8re si les toutes derni\u00e8res ann\u00e9es vu disons une orthodoxie qui s'est renforc\u00e9, vu le courant du wahhabisme mais ces images, elles existent, elles sont toujours l\u00e0, elle apporte beaucoup de choses d'abord aux musulmans eux- m\u00eames \u00e0 ces images, elles ont pas \u00e9t\u00e9 fait pour nous, elles ont \u00e9t\u00e9 faites pour eux et ce sont des images, non pas de d\u00e9votion, mais disait Max de rappel de grands moments de l'Islam ou des grands personnages qui en sont les d\u00e9fenseurs de sorte qu'elles ont de l'importance pour les musulmans eux- m\u00eames. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:20) [86%] :\r\nOui mais Micheline Centlivres est -ce que vous diriez que finalement, l'Exposition montre l'Orient, quel qu'il voudrait qu'on le voit plut\u00f4t que tels qu'il l'est. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:30) [86%] :\r\nMoi je pense qu'il se monter l'est telle qu'il veut se voir lui- m\u00eame ces images n'ont pas du tout \u00e9t\u00e9 destin\u00e9 \u00e0 un public occidental ou un public chr\u00e9tien, m\u00eame si certains des des dessinateurs, des graphistes qui font ces images travaille aussi bien pour les musulmans pour les hindous ou pour les chr\u00e9tiens, donc ces images nous les montrons parce que nous les savons collectionn\u00e9s depuis une cinquantaine d'ann\u00e9es et nous sommes heureux de les pr\u00e9senter \u00e0 un public pour lesquels c'est une une d\u00e9couverte. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:01) [91%] :\r\nPierre 100 livres est -ce que vous diriez que aujourd'hui finalement Lorient qui a \u00e9t\u00e9 toujours une source de fantasmes pour l'Occident a perdu de sa superbe, compte tenu de l'actualit\u00e9 autour du terrorisme islamiste. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:14) [87%] :\r\nOui, c'est vrai, alors si on se place du point de vue ce qui \u00e9taient les heurts ont Alistair c'est-\u00e0-dire surtout des peintres et les \u00e9crivains du XIXe, XXe si\u00e8cle c'\u00e9tait poker \u00e9volue, il y a toujours le r\u00eave de dessert de l'art, m\u00eame d'un exotisme qui fait gamberger mais je crois que \u00e7a ne joue plus seulement le r\u00f4le et l'image qu'on a du Moyen-Orient, c'est une image beaucoup plus complexe, plus sont par beaucoup de combats beaucoup de conflits, beaucoup d'inqui\u00e9tude mais je veux dire que les images, c'est exposition donne une le\u00e7on d'abord de diversit\u00e9 d'ouverture j'dirait m\u00eame d'un certain optimisme, le choix des couleurs, le fait que les th\u00e8mes beaucoup de th\u00e8mes repr\u00e9sent\u00e9s sont r\u00e9jouissons de grandes actions et de bonnes actions cela offre une autre facette non seulement de l'imaginaire, mais de la fa\u00e7on dans les pays du Moyen-Orient sont sont v\u00e9cu et sont consid\u00e9r\u00e9s par les gens qui l'habite. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:14) [84%] :\r\nSont consid\u00e9r\u00e9s, o\u00f9 \u00e9taient consid\u00e9r\u00e9s autrement dit est -ce que ce n'est pas une facette dat\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:20) [85%] :\r\nOui, c'est une facette question directe et je ne pense pas, il est exact, comme disait Micheline qu'on voit moins de ces barrages, nous avons un r\u00e9cent s\u00e9jour en Iran tr\u00e8s r\u00e9cent et les images dans ce pays pourtant tr\u00e8s tol\u00e9rants \u00e0 ce point de vue, ces images ont presque disparu, on voit des portraits l\u00e0, il y a tout, l\u00e0, mais les images de l'imam Ali, les images des grandes batailles comme celle de Kerbala, h\u00e9 bien rendez- vous a voit plus gu\u00e8re, j'ai l'impression qu'il y a maintenant une influence assez dur hyper orthodoxe qui vient, comme l'a dit Micheline un bis et qui fait que l'image s'affiche moins volontiers dans plusieurs des pays. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:08:01) [89%] :\r\nEn Iran Rantisi remplac\u00e9 par les portraits des martyrs des 2, 3 derni\u00e8res d\u00e9cennies, de sorte que celles -ci sont derri\u00e8re, on les trouve partout sur les sur les routes, dans les villes sur les peintes sur les immeubles, elles sont constamment recolle auriez ici je peux agir pour rester toujours d'actualit\u00e9 et c'est un rappel constant et ce sont des images, il y a ce sont g\u00e9n\u00e9ralement des hommes bien s\u00fbr, mais il y a quelques femmes. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:29) [92%] :\r\nMicheline Centlivres c'est vous- m\u00eame qui qui l'avait dit effectivement que le wahhabisme sous l'influence du wahhabisme on voyait dispara\u00eetre en quelque sorte ces images comment avoir une lecture optimiste du coup de de cette Exposition. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:43) [90%] :\r\nOui, mais je pense que c'est pas se passer quelque chose qui est quand m\u00eame r\u00e9cent et \u00e7a monte beaucoup de gens ont promo encore chez eux de ces images, m\u00eame si elles ne sont plus au plus gu\u00e8re produite mais elle nous donne \u00e0 nous, une lecture qui est qui reste, sinon optimiste mais qui reste vivante. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:02) [93%] :\r\nEst -ce que vous diriez que c'est finalement une histoire \u00e0 la fois belle, vivante, comme vous le disiez et tragique. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:09:09) [84%] :\r\nOui, et oui, absolument, parce que il y a beaucoup d'\u00e9v\u00e9nement enlever telle par exemple la naissance du schisme est n\u00e9 sur sur sur une guerre sur les combats trafic et on voit beaucoup parmi ces images, que ce soit celles qui ont aussi \u00e9t\u00e9 produite en tr\u00e8s grand nombre pendant Greg sovi\u00e9to- afghane, on voit au fond ce que la guerre a apport\u00e9 ce qu'elle a amen\u00e9 de de martyr. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:32) [87%] :\r\nPierre Centlivres, quel est votre je dirais espoir par rapport \u00e0 cette Orient qui avait \u00e9t\u00e9 quand m\u00eame pas mal sublime et on l'a dit fantasm\u00e9 est -ce que vous consid\u00e9rez que un jour ou l'autre c'\u00e9tait Pilote de l'islamisme c'\u00e9tait va prendre fin, ou est -ce que vous \u00eates plus sombres. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:50) [84%] :\r\nAlors je je ne suis pas proph\u00e8te et puis je jeudi justement pas orientaliste vous avez vous \u00eates ethnologue, mais j'ai fait, ethnologues, les faits, je pense que le pire n'est pas toujours s\u00fbr, comme disait un grand po\u00e8te, que les pays du Moyen-Orient, surtout ceux que je connais un peu comme l'Afghanistan et mais aussi d'autres pays, on dit ressource extraordinaire facult\u00e9 de r\u00e9silience consid\u00e9rable et chaque fois qu'on a l'occasion de voyager dans ces pays qu'on n'est \u00e0 fois inquiet effectivement par les ombres qui progresse, mais en m\u00eame temps on est plein d'admiration pour le courage et population pour leur inventivit\u00e9 pour le fait qu'elle, comment dire, malgr\u00e9 les gouvernements parfois autoris\u00e9s \u00e0 tyrannique, beaucoup de gens le gardent leur libert\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:10:40) [95%] :\r\nVoil\u00e0, c'\u00e9tait les ethnologues Pierre et Micheline Centlivres qui ont donc pr\u00eat\u00e9 une partie de leur collection d'images populaires pour l'exposition Visages de l'Orient, Exposition qui se tient au Centre d'art et de culture Pierre Arnaud \u00e0 Lens en Valais jusqu'au 29 octobre. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-06-17T16:44:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-CE65C7D4-0088-4E2C-BFE9-84E3D2B09202", "internalArchiveId": "CE65C7D4-0088-4E2C-BFE9-84E3D2B09202", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Les ONG sont-elles responsables de la crise des migrants en M\u00e9diterran\u00e9e? D\u00e9bat entre Alexandre Casella et Gilles Carbonnier", "publicationDate": "2017-06-17T00:00:00Z", "summary": "Quelle place donner aux ONG dans les op\u00e9rations de sauvetage en Mer M\u00e9diterran\u00e9e? D\u00e9bat entre Alexandre Casella, ancien directeur du Haut Commissariat des Nations unies pour les r\u00e9fugi\u00e9s (HCR) et Gilles Carbonnier, professeur \u00e0 l'Institut de hautes \u00e9tudes internationales et du d\u00e9veloppement.\r\n\r\n* * Quelle place donner aux ONG dans les op\u00e9rations de sauvetage en Mer M\u00e9diterran\u00e9e? D\u00e9bat entre Alexandre Casella, ancien directeur du Haut Commissariat des Nations unies pour les r\u00e9fugi\u00e9s (HCR) et Gilles Carbonnier, professeur \u00e0 l'Institut de hautes \u00e9tudes internationales et du d\u00e9veloppement.", "durationSec": 679, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8691919", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["Les ONG sont-elles responsables de la crise des migrants en M\u00e9diterran\u00e9e? D\u00e9bat entre Alexandre Casella et Gilles Carbonnier / FOR_2017-06-17T18:00:00_developpement-1", "Forum du 17.06.2017"], "alternativeSummary": ["Quelle place donner aux ONG dans les op\u00e9rations de sauvetage en Mer M\u00e9diterran\u00e9e? D\u00e9bat entre Alexandre Casella, ancien directeur du Haut Commissariat des Nations unies pour les r\u00e9fugi\u00e9s (HCR) et Gilles Carbonnier, professeur \u00e0 l'Institut de hautes \u00e9tudes internationales et du d\u00e9veloppement."], "variantIds": ["ece-8691919"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:40:40Z", "speechToTexts": ["08.07.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [93%] :\r\nQuelle place donner aux organisations non gouvernementales dans les op\u00e9rations de sauvetage en mer M\u00e9diterran\u00e9e depuis le d\u00e9but de l'ann\u00e9e, plus d'un millier de personnes ont d\u00e9j\u00e0 perdu la vie en tentant d'entreprendre la travers\u00e9e vers l'Europe des drames qui devrait s'acc\u00e9l\u00e9rer en p\u00e9riode estivale et face \u00e0 l'impuissance et au manque de moyens de Frontex, l'agence europ\u00e9enne de garde- fronti\u00e8res et garde- c\u00f4tes charg\u00e9 de coordonner les op\u00e9rations de sauvetage et bien les initiatives en mer pour venir en aide aux migrants se sont multipli\u00e9es, ce qui augmente, certes, les chances de rep\u00eacher des canaux en difficult\u00e9, mais ce qui cr\u00e9e aussi une certaine d\u00e9sorganisation, une certaine confusion dans la coordination de l'assistance en mer alors que beaucoup saluent les efforts de ces ONG et des initiatives priv\u00e9es, certains craignent que cette forme d'aide ne cr\u00e9e un appel d'air et attise en quelque sorte la crise migratoire pour en parler, 2 invit\u00e9s Alexandre Casella bonsoir bonsoir, ancien directeur du Haut commissaire y a des Nations unies pour les r\u00e9fugi\u00e9s, le HCR et Gilles Carbonnier est \u00e9galement en Direct de notre Studio de Gen\u00e8ve bonsoir bonsoir et professeur \u00e0 l'Institut de hautes \u00e9tudes internationales et du d\u00e9veloppement, Alexandre Casella, aujourd'hui encore, on apprend que plus de 900 personnes ont \u00e9t\u00e9 secourues en mer au large des c\u00f4tes libyennes, dont 25 enfants et sept femmes enceintes, selon les derni\u00e8res statistiques du HCR, plus de 75000 personnes ont travers\u00e9 la M\u00e9diterran\u00e9e entre janvier et juin de cette ann\u00e9e, et face \u00e0 la gravit\u00e9 de cette crise migratoire et aux carences \u00e9tatiques, est ce qu'il n'est pas logique, je dirais que des personnes priv\u00e9es des organisations d\u00e9cide d'intervenir pour venir en aide aux migrants sur les c\u00f4tes m\u00e9diterran\u00e9ennes. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:36) [92%] :\r\n\u00e9coutez, soyons clairs, le sauvetage en haute mer, c'est la responsabilit\u00e9 des \u00c9tats et des Marine nationale ce n'est pas la responsabilit\u00e9 des ONG mais quand il y a carence au niveau des \u00c9tats quand les \u00c9tats n'ont pas de politique migratoire, il faut bien que quelqu'un intervienne et c'est l\u00e0 que les ONG bien que c'est pas ne sert certainement leur vocation intervienne car on ne peut pas rester indiff\u00e9rent devant une catastrophe humanitaire mais qui refl\u00e8te aussi vide politique, manque de volont\u00e9 politique au niveau des \u00c9tats. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:12) [95%] :\r\nEst -ce que cela pose un probl\u00e8me fondamental \u00e0 vos yeux que des ONG en quelque sorte, viennent compl\u00e9ter justement l'aide \u00e9tatique. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:22) [92%] :\r\n\u00e9coutez, pour moi, il y a pas de probl\u00e8mes fondamentaux, il y a des probl\u00e8mes tout court, et les probl\u00e8mes doivent \u00eatre r\u00e9solus, alors si les \u00e9tats n'arrive pas \u00e0 les r\u00e9soudre des ONG interviennent, ce n'est pas une situation id\u00e9ale, mais c'est mieux que de laisser ces gens se nourrit. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:39) [93%] :\r\nPourquoi ce n'est pas une question a parce qu'on a bien compris votre critique par rapport \u00e0 la carence aux carences \u00e9tatiques, mais l\u00e0 o\u00f9 j'aimerais vous entendre parce que vous avez une une opinion tr\u00e8s pr\u00e9cise l\u00e0- dessus, c'est que trop d'aide \u00e0 travers des ONG risque de tuer la justement. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:53) [90%] :\r\nAlors justement, on s'est pos\u00e9 la question est -ce qu'en sauvant ces gens au d'autres maires ont cr\u00e9e un appel d'air et on a vite, d'autres \u00e0 prendre des risques et \u00e0 mettre leur vie en danger, h\u00e9 bien je peux vous dire franchement, je n'ai pas de r\u00e9ponse h\u00e9sitent question et je pense que personne de la parce qu'on n'a pas fait une enqu\u00eate pr\u00e9cise \u00e0 ce sujet, le fait est, cependant, qu'aussi longtemps que ces gens peuvent d\u00e9barquer quelque part et ne sont pas renvoy\u00e9s comme \u00e7a s'est pass\u00e9 sur les \u00e9poque Kadhafi en Libye, il y aura toujours des arriv\u00e9es et je dois dire que ces arriv\u00e9es iront train d'augmentation si vous faites des projections sur les prochains 20 heures 50 la population de l'Afrique subsaharienne passera de 1 1000000000 \u00e0 2 milliards d'habitants, le foss\u00e9 entre eux et l'Europe au niveau des droits de l'homme de l'\u00e9conomie de la sant\u00e9 du travail va se creuser et de l'appel d'air continuera et le fait est que les gouvernements aujourd'hui semble absolument peu concern\u00e9s par cette probl\u00e9matique \u00e0 Londres. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:00) [91%] :\r\nFerme est -ce que vous diriez que les ONG ont en quelque sorte le beau r\u00f4le, c'est-\u00e0-dire elle sauve des gens les d\u00e9barque, puis les abandonnent. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:08) [94%] :\r\nAbsolument aller en mer r\u00e9cup\u00e9rer quelqu'un, c'est gratifiant se r\u00e9alise en faisant \u00e7a, et puis on les d\u00e9barque et le probl\u00e8me est transf\u00e9r\u00e9 \u00e0 quelqu'un d'autre, mais ceci dit, on peut quand m\u00eame pas leur dire de ne pas le faire, donc si vous voulez, on est pris entre 2 mauvaises solutions dont une est pire que l'autre. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:31) [97%] :\r\nGilles Carbonnier que certains parlent d'appel d'air est -ce que cela vous choque. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:37) [91%] :\r\nDisons, on a affaire \u00e0 2 logiques diff\u00e9rentes, on a la logique des humanitaires dont la mission est de sauver des vies et c'est bien ce qu'elles font en se substituant au aux \u00c9tats, dans une certaine mesure, et cette accusation d'appel d'air disons ne me choque pas, parce que elle est absolument pas nouvelle depuis des 30, enfin, une trentaine d'ann\u00e9es que que je suis dans le secteur, chaque fois, par exemple, que les ONG installent ou contribuent \u00e0 nourrir et \u00e0 \u00e0 sauver des vies par exemple dans un camp de r\u00e9fugi\u00e9s \u00e0 la fronti\u00e8re d'un autre pays, le pays concern\u00e9, accuse les ONG le les Nations unies, de faire un appel d'air et surtout d'abriter des rebelles et de nourrir des rebelles et donc les ONG ont l'habitude d'\u00eatre accus\u00e9 par les autorit\u00e9s qui sont g\u00ean\u00e9s par leurs activit\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:29) [90%] :\r\nMais on peut imaginer tout de m\u00eame, sans entrer dans la pol\u00e9mique ou sans entrer dans dans un discours accusatoire justement que, effectivement, \u00e7a puisse tout de m\u00eame encourager certaines familles \u00e0 tenter la travers\u00e9e, sachant que, effectivement, de plus en plus de sauveteurs sont en mer non. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:48) [91%] :\r\nAlors je pense que l'appel d'air, il est, il est d\u00fb \u00e0 une lame de fond d\u00e9mographiques sur laquelle j'aimerais bien revenir Monsieur Casella la mentionn\u00e9 mais ce qui est \u00e9vident, c'est qu'une ligne rouge \u00e0 mon sens serait que des ONG, soit disons communique avec les passeurs pour se mettent d'accord sur un lieu, une heure \u00e0 laquelle certains les accusant salon cette dans les mais, mais, l\u00e0, on serait vraiment au-del\u00e0 de d'un travail humanitaire et et donc ce serait ce serait grave maintenant si telle n'est pas le cas, les ONG font leur travail, qui est, qui est de sauver des vies, vous l'avez rappel\u00e9 plus de 1000 personnes sont mortes d\u00e9j\u00e0 en tentant de traverser la M\u00e9diterran\u00e9e, cette ann\u00e9e 5000 l'ann\u00e9e derni\u00e8re et donc rester les bras crois\u00e9s avec une relative inaction des \u00c9tats et difficile et puisqu'on a vu ce matin, vous l'avez mentionn\u00e9 les gardes- c\u00f4tes libyens qui ont \u00e9t\u00e9 form\u00e9s et \u00e9quip\u00e9s par les Europ\u00e9ens, ou en fait arraisonner retiennent des migrants pour les ramener sur les c\u00f4tes libyennes dans des conditions qui sont extr\u00eamement difficiles. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:55) [93%] :\r\nAlors il y a aussi un un probl\u00e8me Gilles Carbonnier, c'est que les passeurs profitent de la pr\u00e9sence de cette aide humanitaire en analysant la pr\u00e9sence des bateaux de secours, ils l\u00e2chent leurs passagers en pleine mer pour en quelque sorte, faire des \u00e9conomies sur les voyages. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:10) [90%] :\r\nAlors les les passeurs d\u00e9j\u00e0 et les passagers, enfin les migrants en pleine mer, sans se soucier de leur survie, bien avant que que les ONG se se r\u00e9veille et et interviennent, et puis il faut quand m\u00eame mentionner que la majeure partie des migrants qui sont recueillis en M\u00e9diterran\u00e9e sont pas recueillis par des ONG, mais ils sont recueillis essentiellement par des garde- c\u00f4tes italiens ou autres, et par des bateaux marchands, y compris des remorqueurs de plateformes p\u00e9troli\u00e8res et vous pouvez imaginer pour une entreprise p\u00e9troli\u00e8re qui, qui travaille dans la r\u00e9gion, le dilemme de se dire est -ce qu'on peut simplement laisser mourir, vous avez quand m\u00eame un droit de la mer et ce droit intime que que l'on se porte au secours d'une embarcation en d\u00e9tresse et donc c'est c'est ce que font les et, par exemple, les bateaux marchands qui qui sont en M\u00e9diterran\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:02) [91%] :\r\nAlexandre Casella, au fond, toute cette probl\u00e9matique \u00e9videmment se pose parce que, comme on le disait en d\u00e9but d'd\u00e9bat il y a la carence des \u00c9tats, comment faire en sorte que cette carence disparaissent est -ce que c'est possible, ce que c'est imaginable ou est -ce que c'est peine perdue. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:18) [90%] :\r\n\u00e9coutez c'est imaginable, mais il faut d'abord une volont\u00e9 politique tr\u00e8s forte et cette volont\u00e9 politique, on ne la voit pas, il n'y a pas de volont\u00e9 politique, au niveau de la Commission europ\u00e9enne qui nagent compl\u00e8tement et le r\u00e9sultat, on le voit, alors oui, il y a une solution, il y avait une solution \u00e0 l'\u00e9poque o\u00f9 Kadhafi \u00e9tait au pouvoir, il y avait \u00e0 peu pr\u00e8s 1 \u00e0 2 millions d'africains qui venait chaque ann\u00e9e travailler en Libye, ils \u00e9taient exploit\u00e9s enfin gagner de l'argent, ils allaient et revenaient chez eux il y avait un certain mouvement est \u00e0 peu pr\u00e8s 30 \u00e0 48 le parent, essayer de passer en Italie par bateau, ils \u00e9taient intercept\u00e9s par les bars garde- c\u00f4tes italiens qui les renvoyer en Libye, tout le monde le savait mais personne ne disait rien et puis on a cru intelligent d'aider \u00e0 la chute de Kadhafi le r\u00e9sultat, on a ouvert une porte et le probl\u00e8me aujourd'hui c'est que cette porte non seulement l'est ouverte, mais l'Europe n'a pas de politique, de retour de gens qui ne sont souvent pas r\u00e9fugi\u00e9s soit pas int\u00e9grable et tant que l'Europe n'aura pas une politique de retour, h\u00e9 bien en compte une heure \u00e0 avoir une situation les gens continueront \u00e0 venir. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:33) [93%] :\r\nGilles Carbonnier, c'est finalement la photo cette politique qui a consist\u00e9 \u00e0 \u00e0 renverser Kadhafi en ce qui concerne en tout cas la Libye. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:09:41) [92%] :\r\nOui, \u00e0 court terme, \u00e9videmment, on a, on a un probl\u00e8me \u00e9norme avec le chaos libyen et et des des conditions dans lesquelles les migrants sont amus\u00e9s et souffre de toutes sortes de formes de violence sur place mais ce qu'il faut vraiment dire, c'est que il y a besoin d'un r\u00e9veil politique urgent parce que non seulement on a affaire \u00e0 un doublement de la population en Afrique du Nord et apr\u00e8s qu'subsaharienne d'ici \u00e0 2050 mais on pr\u00e9voit que la la main-d'oeuvre sur le continent africain va augmenter d'environ 900 \u00e0 910 millions de personnes entre en 2010 et 2050 en m\u00eame temps en Europe, on pr\u00e9voit que la main-d'oeuvre totale va baisser d'environ 100 millions 96 millions donc vous voyez d\u00e9j\u00e0 l\u00e0 simplement que donn\u00e9es sont l\u00e0, vous avez avoir une chute du sur le march\u00e9 du travail en Europe due \u00e0 des facteurs d\u00e9mographiques et une pression absolument \u00e9norme et une pression avec une population africaine qui passera effectivement la barre des 2 milliards alors que la crise que nous avons connu avec la Syrie, concerne un pays de 21 millions de personnes donc on parle d'une lame de fond qui qui est l\u00e0, qui va la pression va se renforcer et il est \u00e0 mon sens urgent que les pays europ\u00e9ens pr\u00e9voient et \u00e7a, \u00e7a se met \u00e0 la t\u00e2che pour vraiment trouver des solutions politiques \u00e0 cette pression. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:11:03) [93%] :\r\nMerci beaucoup Gilles Carbonnier, professeur \u00e0 l'Institut de hautes \u00e9tudes internationales et du d\u00e9veloppement \u00e0 Gen\u00e8ve, merci \u00e9galement \u00e0 vous Alexandre Casella, vous \u00eates ancien directeur du Haut commissariat des Nations unies pour les r\u00e9fugi\u00e9s sous je vous souhaite une bonne soir\u00e9e \u00e0 tous les 2, merci. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-06-17T16:19:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}}, {"id": "sound-C10EDB5C-1F33-4622-B70E-08E863B0860B", "internalArchiveId": "C10EDB5C-1F33-4622-B70E-08E863B0860B", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Faut-il interdire les forages d'hydrocarbures dans le canton de Vaud? : D\u00e9bat entre Alberto Mocchi, pr\u00e9sident des Verts vaudois, et Marc-Olivier Buffat, chef de groupe PLR au Grand-Conseil", "publicationDate": "2017-06-17T00:00:00Z", "summary": "L'initiative des Verts vaudois interdisant l'extraction d'hydrocarbures a vraisemblablement abouti. Pr\u00e8s de 15'000 citoyens vaudois l'ont sign\u00e9e, alors que 12'000 paraphes suffisent. ", "durationSec": 575, "genres": ["D\u00e9bat"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8691911", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "thematicGeographicals": ["Vaud"], "thematicThemes": ["\u00e9cologie", "technique d'extraction", "protection de l'environnement", "hydrocarbure", "forage", "initiative populaire"], "alternativeTitle": ["Faut-il interdire les forages d'hydrocarbures dans le canton de Vaud? D\u00e9bat entre Alberto Mocchi et Marc-Olivier Buffat / FOR_2017-06-17T18:04:00_developpement-3", "Forum du 17.06.2017"], "alternativeSummary": ["L'initiative des Verts vaudois interdisant l'extraction d'hydrocarbures a vraisemblablement abouti. Pr\u00e8s de 15'000 citoyens vaudois l'ont sign\u00e9e, alors que 12'000 paraphes suffisent. D\u00e9bat entre Alberto Mocchi, pr\u00e9sident des Verts vaudois et Marc-Olivier Buffat, chef de groupe PLR au Grand-Conseil."], "variantIds": ["ece-8691911"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_JUI2017", "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:40:39Z", "speechToTexts": ["08.07.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [93%] :\r\nSucc\u00e8s pour l'initiative des Verts Vaudois contre l'extraction d'hydrocarbures dans le canton, avec pr\u00e8s de 15000 paraphes r\u00e9colt\u00e9s sur les 12'000 signatures n\u00e9cessaires leur texte est en passe d'aboutir La chancellerie doit encore les valider officiellement en ligne de mire les pratiques dangereuses et polluantes comme l'extraction du gaz de schiste d\u00e9j\u00e0 soumise \u00e0 un moratoire depuis 2011, les \u00e9cologistes veulent aller plus loin, il demande l'inscrire une interdiction dans la constitution cantonale, une proposition qui laisse perplexe, notamment \u00e0 droite, on va en parler avec Alberto Mocchi, bonsoir, bonsoir, vous \u00eates pr\u00e9sident des Verts Vaudois et avec Marc-Olivier Buffat, bonsoir, bonsoir, vous \u00eates le chef de groupe PLR au Grand-Conseil leurs premi\u00e8res questions \u00e0 vous Alberto Mocchi est -ce que votre texte ne va pas un peu trop loin, il y a d\u00e9j\u00e0 moratoire. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:44) [90%] :\r\nAlors non, il va pas trop loin, je pense qu'il est tout \u00e0 fait n\u00e9cessaire d'ailleurs le fait qu'on ait r\u00e9colt\u00e9 15000 signatures en 3 mois, montre que c'est une r\u00e9elle pr\u00e9occupation de la population, le moratoire qui existent actuellement, il faut savoir qui concerne uniquement le gaz de schiste et \u00e7a, c'est une simple sioniste r\u00e9tive, le Conseil d'\u00c9tat peut un mercredi matin en se r\u00e9unissant d\u00e9cid\u00e9 de lever cette interdiction, donc nous ce qu'on veut c'est vraiment interdire l'extraction d'hydrocarbures dans le canton de Vaud parce qu'on sait que c'est extraction, elle est dangereuse et polluante parce qu'on doit utiliser des m\u00e9thodes polluantes justement et dangereuse et alli\u00e9s au-del\u00e0 du 5 Gaz de schiste, donc non, je pense que cela est n\u00e9cessaire aujourd'hui d'aller plus loin que ce qui est le cas actuellement. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:21) [92%] :\r\nMais est -ce que le moratoire ne permet pas au fond d'ouvrir la porte au progr\u00e8s technologique, Alberto Mocchi, c'est-\u00e0-dire peut-\u00eatre qu'un jour les avec les progr\u00e8s scientifiques, cela permettra de d'exploiter de mani\u00e8re propre, si j'ose dire, et donc du coup de lever ce moral. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:35) [89%] :\r\nIl faut savoir 2 choses ce soir tout d'abord qu'actuellement il y a la loi sur les ressources naturelles du sous- sol, qui est une loi qui, qui a \u00e9t\u00e9 mis en consultation par le Conseil est acquis et qui vise \u00e0 assouplir le r\u00e9gime actuellement en vigueur et qui pourrait ouvrir la porte de facto d\u00e8s aujourd'hui \u00e0 l'extraction d'autres types d'hydrocarbures que le gaz de schiste donc le moratoire actuel d\u00e9j\u00e0 pas satisfaisant et ont plus de \u00e7a, bah, de la m\u00eame mani\u00e8re qu'on a aucune modifie aujourd'hui la constitution pour essayer d'interdire l'extraction hydrocarbures dans 30 ou 40 ans, il venait \u00e0 s'av\u00e9rer que l'extraction de ces hydrocarbures est absolument plus polluant est absolument n\u00e9cessaire, on peut \u00e0 nouveau modifier la Constitution, mais aujourd'hui, on estime que pour prot\u00e9ger v\u00e9ritablement le le paysage et la nature vaudoise et les, les, les ressources nous aussi du canton de Vaud conseil qui a plusieurs projets d'extraction qui sont d\u00e9j\u00e0 pour certains en bonne voie enfin Neuville notamment, h\u00e9 bien on estime que c'est une interdiction qu'il faut aujourd'hui et l'avenir ben avoir mais aujourd'hui et pour les prochaines ann\u00e9es, c'est une interdiction qu'il faut. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:33) [89%] :\r\nMarc-Olivier Buffat vous \u00eates oppos\u00e9 vous alors que, on le sait, hein, le loft Rating, c'est-\u00e0-dire la la fracturation hydraulique utilis\u00e9e pour exploiter le gaz de schiste est dangereux, les d\u00e9g\u00e2ts \u00e0 l'\u00e9tranger sont av\u00e9r\u00e9s est -ce qu'une interdiction ne fait pas sens. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:47) [90%] :\r\nMoi j'aimerais rebondir sur ce que disait monsieur Mocchi quand il nous dit : voil\u00e0, le Conseil d'\u00c9tat, un beau matin peut d\u00e9cider d'abandonner le moratoire que vous avez rappel\u00e9, c'est quand m\u00eame faire peu confiance \u00e0 Madame la conseill\u00e8re d'\u00c9tat B\u00e9atrice M\u00e9traux verte qui vient d'\u00eatre \u00e9lu, c'est peu, comme si Mocchi nous a finalement \u00e7a sert \u00e0 rien d'\u00e9lire des Verts au Conseil d'\u00c9tat puisque un beau matin on peut se lever et mette fin au moratoire non soyons s\u00e9rieux, nous avons une loi \u00e0 l'\u00e9tude, pr\u00e9cis\u00e9ment au Conseil d'\u00c9tat, telle qu'il est sorti des urnes sur le l'exploitation du sous- sol on en parlera bien entendu de ces recherches dangereuses sur le fera King il y a aussi autre chose que Monsieur Mocchi oubli\u00e9, oubli\u00e9 de signaler, c'est que le Conseil f\u00e9d\u00e9ral a ordonn\u00e9, au mois de mars 2017 donc c'est tout r\u00e9cent, une \u00e9tude tr\u00e8s approfondie sur toutes ces m\u00e9thodes sur toutes ces m\u00e9thodes, admettant que l'offre King est dangereuse, mais admettant aussi, comme vous l'avez tr\u00e8s justement dit qu'il y a un probl\u00e8me de technologie et le peuple veut suisse vient de voter la strat\u00e9gie \u00e9nerg\u00e9tique 2050, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, rappelle que l'\u00e9tude du tout du sous- sol l'exploitation du sous- sol de fa\u00e7on s\u00fbre, c'est pour \u00e7a que le Conseil f\u00e9d\u00e9ral a ordonn\u00e9 une \u00e9tude approfondie Odette et bien fait partie int\u00e9grante de cette strat\u00e9gie \u00e9nerg\u00e9tique 2050 probl\u00e8me avec les Verts, c'est quoi qu'on propose \u00e7a va jamais, on a d\u00e9j\u00e0 eu le cas avec les \u00e9oliennes, on a eu le cas avec les cellules photovolta\u00efques qui sont pos\u00e9es et qui ab\u00eeme le paysage, c'est pas une question de paysage, c'est une question de technique, c'est une question d'avenir \u00e9nerg\u00e9tique, je serais d'accord avec Monsieur Mocchi pour dire en l'\u00e9tat, on n'a pas \u00e9lu Donald Trump \u00e0 la pr\u00e9sidence du Conseil d'\u00c9tat Vaudois, tant mieux, donc il peut \u00eatre rassur\u00e9 : il n'y a aucun projet concret de Fra King dans le canton de Vaud. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:25) [85%] :\r\nAlberto Mocchi je suis heureux de voir que Monsieur Buffat pense qu'on va avoir encore pendant de tr\u00e8s longues ann\u00e9es une majorit\u00e9 progressiste de gauche au Conseil d'\u00c9tat, donc \u00e7a c'est d\u00e9j\u00e0 une tr\u00e8s bonne chose, voil\u00e0 maintenant et ils sont faits au-del\u00e0 de \u00e7a, je pense qu'il faut faut arr\u00eater de de rigoler fin aujourd'hui en Gr\u00e8ce si mais Conseil f\u00e9d\u00e9ral fait les choses s\u00e9rieuses aussi monsieur Buffat aujourd'hui, le moratoire, il concerne uniquement le gaz de schiste, c'est pas le gaz de schiste, le probl\u00e8me, le probl\u00e8me c'est la m\u00e9thode d'extraction qu'on appelle la m\u00e9thode de fracturation hydraulique extr\u00eamement dangereuses et polluantes, c'est ce n'est pas ce d\u00e9bat c'est : vous voulez interdire dans la extraction sur aucun but \u00e9lastique. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:59) [89%] :\r\nC'\u00e9tait juste un catalogue de ce qui est permis et autoris\u00e9 en fait penser \u00e0 l'interdiction des minarets dans la constitution, je crois que vous \u00e9tiez contre les Verts et vous avez raison, elle a d\u00e9cid\u00e9, savoir dans la Constitution, c'est comme l'interdiction de l'absinthe absolument rien mais vous aurez l'occasion de vous prononcer dans la loi cantonale, que nous allons voter c'est vrai moi j'\u00e7a dans la Constitution parce que, dans le communiqu\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:21) [87%] :\r\nParce que on a 2, un syst\u00e8me d'initiative populaire o\u00f9 il y a plus simple et efficace de passer justement par la la la constitution et je pense qu'on est ni les premiers ni les derniers \u00e0 le faire et c'est quelque chose, la mar\u00e9e on entend. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:34) [85%] :\r\nIl est plus sain, vraiment, alors qu'il faut avoir la double majorit\u00e9 alors qu'une loi alors non parce que l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:37) [73%] :\r\nNon, apr\u00e8s au et la fin majorit\u00e9 disent mais \u00e7a \u00e7a ne. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:43) [90%] :\r\n\u00e7a ne plonge pas dans \u00e7a \u00e7a \u00e7a \u00e7a \u00e7a ne m'comment dire est -ce que \u00e7a ne \u00e7a ne permet pas, \u00e7a n'ouvre pas la porte, comme je le disais tout \u00e0 l'heure au progr\u00e8s technologique votre initiative, c'est potentiellement la balle dans le pied, si on d\u00e9couvre un jour un gisement exploitable sans pollution, on devra s'en priver. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:01) [90%] :\r\nAlors non, parce que justement on a faire tr\u00e8s attention, c'est quand m\u00eame, c'est pas un texte qu'on a gribouill\u00e9 sur un coin de table, un texte qui a \u00e9t\u00e9 \u00e9crit par des juristes et des personnes qui sont sp\u00e9cialistes de cette mati\u00e8re, on sait justement laiss\u00e9 la porte ouverte pour garder une certaine souplesse par exemple poss\u00e8de la g\u00e9othermie profonde, on sait qu'il y a, au niveau des \u00e9nergies renouvelables a g\u00e9othermie profonde, quelque chose qui a un certain avenir devant elle, qui utilise certaines techniques qui sont les m\u00eames qu'on utilise pour l'extraction hydrocarbures aujourd'hui la Suisse justement parler avant de la strat\u00e9gie \u00e9nerg\u00e9tique 2050, la Suisse a aussi souscrit \u00e0 des accords internationaux pour r\u00e9duire ses \u00e9missions de CO2, je pense que dire dans 30 ou 40 ans, on aura encore besoin d'extraire des hydrocarbures, c'est juste r\u00e9fl\u00e9chir de mani\u00e8re totalement illusoire fin aujourd'hui \u00e0 \u00e7a Serge flamme la il a neig\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:45) [88%] :\r\nAinsi que vous avez appel\u00e9 \u00e0 faire voter, mais il y a m\u00eame pas un mois, alors Marc Savey h\u00e9 bien vivre, je suis coh\u00e9rent ce que vous voulez verrouill\u00e9 et voulait non la route \u00e0 ce qu'on a dit : prot\u00e9ger le territoire bonjour, on arrive \u00e0 celui -ci, on veut modifier la Constitution, \u00e7a va \u00eatre extr\u00eamement compliqu\u00e9, c'est ce que vous voulez, on voulait justement \u00e9viter un vote tr\u00e8s compliqu\u00e9, au conseil d'\u00c9tat de droit, en 2022 puisse \u00e9ventuellement modifier la loi, mais ces types d'interdiction n'a strictement rien \u00e0 faire dans la Constitution et vous fermez la porte \u00e0 des perspectives d'avenir qui sont mentionn\u00e9s par le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, relisez la r\u00e9ponse \u00e0 la concernation nal vers mars 2000 17 du Conseil f\u00e9d\u00e9ral et vous verrez que c'\u00e9tait parfaitement coh\u00e9rent le canton va devenir une r\u00e9serve d'Indiens qu'est -ce qui se passe dans le canton de Fribourg, peut-\u00eatre que ces \u00e9tudes seront passibles et nous serons \u00e0 quelques km de de de des, des essais qui sont faits, moi je pense qu'il faut une r\u00e9flexion nationale et il faut une certaine coh\u00e9rence et lorsqu'on a donn\u00e9 les moyens au Conseil f\u00e9d\u00e9ral \u00e0 appliquer une strat\u00e9gie ni \u00e9nerg\u00e9tique, il faut aller jusqu'au bout des choses et laisser le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, faire ses Alberto mots. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:51) [92%] :\r\nIl assure : pas question de bloquer d'autres forages exploratoires comme la g\u00e9othermie ou autre, on ne s'attaque qu'au hydrocarbures \u00e7a ne rassure pas. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:00) [88%] :\r\nAlors \u00e7a ne me rassure pas du tout parce que lorsqu'on a d\u00e9j\u00e0 fait voter le peuple suisse sur les lois sur l'am\u00e9nagement du territoire, nous dit d\u00e9j\u00e0 oui, c'est pour le paysage, c'est pour pas porter atteinte, ce sera limit\u00e9 \u00e0, puis, finalement, quand on est dans l'application concr\u00e8te, h\u00e9 bien on soit, on s'aper\u00e7oit tout de suite quand on est dans l'interdiction, on est dans l'impossibilit\u00e9 d'avancer, moi je, je, je n'exclus pas que dans l'avenir, c'est comme si les Verts voulaient aujourd'hui interdire les voitures sans conducteur, h\u00e9 bien non, c'est l'avenir et je pense qu'aujourd'hui c'est le seul point sur lequel je serais d'accord avec Monsieur Mocchi les conditions techniques ne sont pas r\u00e9unies mais je suis agrandir quand m\u00eame s'affolent, The Road, j'ai, je n'ai absolument pas dit \u00e7a, j'ai pas besoin de ventriloque, si j'ai quelque chose \u00e0 dire, je le dis moi- m\u00eame comment journ\u00e9e bah, \u00e7a, \u00e7a va pas, voyez qu'on apprend vite alors vous lui r\u00e9pondrez pour. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:45) [83%] :\r\nOui, moi je rappelle quand m\u00eame qu'\u00e0 Gen\u00e8ve, il y a un conseil d'\u00e9tat \u00e0 majorit\u00e9 de droite qui train ma\u00eetre camions consultation une loi qui exactement la m\u00eame chose qu'\u00e0 Neuch\u00e2tel, on va dans le m\u00eame sens, cabernet dans le canton de Vaud en absolument ici mais absolument pas, ce n'est pas le seul gar\u00e7on satur\u00e9 du sale mec et leurs consultations, elle \u00e9tait imprim\u00e9 noir dans la vall\u00e9e du en m\u00eame temps ce que je veux dire par l\u00e0 c'est qu'aujourd'hui on est quand m\u00eame de l'optique dans le canton de Vaud qui va compte courant par rapport \u00e0 ce qui se fait dans d'autres comptes on et donc dans le pays o\u00f9 on veut assouplir la l\u00e9gislation au lieu d'essayer de verrouiller des pratiques qui sont dangereuses et polluantes c'est vrai morale sur le gaz, nous c'est assez pass\u00e9 Madame de quoi trop j'ai pas vot\u00e9 pour pas concern\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:09:20) [80%] :\r\nBadel son \u00e9tat, les lois sont adopt\u00e9es \u00e0 la majorit\u00e9, la majorit\u00e9 est \u00e0 gauche, mais chez les Verts, mais rassurez -vous, r\u00e9sultat sortira de cette discussion, merci messieurs d'avoir particip\u00e9 \u00e0 ce merci \u00e0 vous, merci \u00e0 vous, si Marc-Olivier Buffat et Alberto Mocchi bonne soir\u00e9e \u00e0 tous les 2 lors. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-06-17T16:33:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Mocchi, Alberto", "role": "pr\u00e9sident des Verts vaudois", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Buffat, Marc-Olivier", "role": "chef du groupe PLR au Grand-Conseil", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-D40B60F6-E285-4B99-AD28-2FF573A80F2F", "internalArchiveId": "D40B60F6-E285-4B99-AD28-2FF573A80F2F", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Archives: l'appartenance cantonale de Moutier", "publicationDate": "2017-06-17T00:00:00Z", "summary": "Moutier dira ce 18 juin 2017 si elle souhaite rester bernoise ou devenir jurassienne. Ce n'est pas la premi\u00e8re fois que les Pr\u00e9v\u00f4tois sont appel\u00e9s \u00e0 se prononcer sur le sujet. En 1974, 1975 et 1998, c'est toujours le NON qui est sorti des urnes. \r\nRetour sur ces scrutins, souvent marqu\u00e9s par des manifestations violentes, gr\u00e2ce aux archives sonores de la RTS. \r\nPar Antoine Droux.\r\n\r\n* * Moutier dira ce 18 juin 2017 si elle souhaite rester bernoise ou devenir jurassienne. Ce n'est pas la premi\u00e8re fois que les Pr\u00e9v\u00f4tois sont appel\u00e9s \u00e0 se prononcer sur le sujet. En 1974, 1975 et 1998, c'est toujours le NON qui est sorti des urnes. \r\nRetour sur ces scrutins, souvent marqu\u00e9s par des manifestations violentes, gr\u00e2ce aux archives sonores de la RTS. \r\nPar Antoine Droux.", "durationSec": 385, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8674247", "imageURL": "http://www.rts.ch/7002221.image", "alternativeTitle": ["Archives: l\u02b9appartenance cantonale de Moutier / 69S_2017-06-17T06:40:40_archives-l-appartenance-cantonale-de-mou", "Six heures - Neuf heures, le samedi du 17.06.2017"], "alternativeSummary": ["Moutier dira ce 18 juin 2017 si elle souhaite rester bernoise ou devenir jurassienne. Ce n\u02b9est pas la premi\u00e8re fois que les Pr\u00e9v\u00f4tois sont appel\u00e9s \u00e0 se prononcer sur le sujet. En 1974, 1975 et 1998, c\u02b9est toujours le NON qui est sorti des urnes. \n\nRetour sur ces scrutins, souvent marqu\u00e9s par des manifestations violentes, gr\u00e2ce aux archives sonores de la RTS. \n\nPar Antoine Droux."], "variantIds": ["ece-8674247"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-07-12T19:53:39Z", "speechToTexts": ["12.07.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:01) [92%] :\r\n9 heures cette notion d'autonomie \u00e9tait en 1947 d\u00e9sir\u00e9e par le comit\u00e9 de Moutier qui avait derri\u00e8re lui la grande majorit\u00e9 des Jurassiens autant du nord que du Sud 1964 il appartient au peuple du canton de Berne et du Jura, de demander cette autonomie, ce qui avait \u00e9t\u00e9 fait en 1947 et malheureusement les d\u00e9cisions prises en 1949 par le canton de Berne n'ont pas r\u00e9solu ce probl\u00e8me, comme la majorit\u00e9 des Jurassiens aurait d\u00e9sir\u00e9 le faire. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:49) [90%] :\r\nOui, on peut parler du vote du 18 juin 2017 sur l'appartenance cantonale de Moutier, sans remonter \u00e0 l'an de gr\u00e2ce 999 vous vous en souvenez, bien s\u00fbr, quand Rodolphe III de Bourgogne, Free, l'abbaye de Moutier Grandval \u00e0 l'\u00e9v\u00each\u00e9 de B\u00e2le, la preuve, cette interview du pr\u00e9sident de Pro Jura Henri gorg\u00e9e dat\u00e9 d'avril 1964 une interview qui mine de rien, annonce le pl\u00e9biscite du 23 juin 1974 ce jour- l\u00e0, les districts de Del\u00e9mont Porrentruy et des Franches-Montagnes disent oui un nouveau canton du Jura \u00e0 Moutier votre t\u00e9l\u00e9vision de service public suit en Direct de la proclamation des r\u00e9sultats qui se joue \u00e0 70 voix apr\u00e8s seulement. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:35) [81%] :\r\nLe jour o\u00f9 l'Moutier d'abord 2124 2094 non, quand m\u00eame, comme le lui comme ce rapport des forces, tout va bien, monsieur dans un restaurant de routiers pr\u00e9cis\u00e9ment et quand m\u00eame on voulait entendre Denis Moine donner des Nestadio autre vie alors quel est votre 1er la appr\u00e9ciation de ce monsieur, il y a une premi\u00e8re appr\u00e9ciation qu'il faut faire, je vous sujet de la participation, nous avons 175 \u00e9lecteurs 1444 route et c'est une participation extraordinaire c'est sensationnel, je pense que les \u00e9lecteurs de Moutier ont pris conscience du probl\u00e8me qui leur \u00e9taient pos\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:18) [93%] :\r\nPuis les pl\u00e9biscitent sans dans une ambiance explosive, le 16 mars 1975 les districts de Moutier comme ceux de Courtelary, de la Neuville et de font d\u00e9cide de rester dans le canton de Berne mais les communes qui se situent le long de la nouvelle fronti\u00e8re cantonale doivent encore se prononcer Moutier rejette une 3\u00e8me fois le Jura, la violence se d\u00e9cha\u00eene dans la ville en ce 8 septembre 1975 d\u00e8s le milieu de l'apr\u00e8s- midi, extrait du reportage diffus\u00e9 le lendemain sur notre antenne apr\u00e8s les \u00e9meutes. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:02:52) [81%] :\r\n19 heures 30 alors que les violences n'\u00e9tait encore \u00e0 d\u00e9crier et projectiles divers aussi contre des volets clos de l'H\u00f4tel de Ville, les premiers grenadiers apparaissait et c'\u00e9tait le d\u00e9but des combats, des combats qui ont dur\u00e9 jusque vers 3 4 heures du matin, gaz lacrymog\u00e8ne matraque qui, du c\u00f4t\u00e9 des grenadiers \u00e9quip\u00e9s de voitures blind\u00e9es explosif cocktail Molotov biplan Dassim de d'alerter avait du c\u00f4t\u00e9 des autonomistes \u00e0 l'ambiance, les petites explosions sourdes ce sont salue quand m\u00eame lacrymog\u00e8nes des d\u00e9flagrations plus fort que les charges de chez lanc\u00e9 par les autonomes. \r\nCe matin, \u00e0 Moutier voirie nettoie les rues, on en est encore \u00e0 faire la volontaire des d\u00e9g\u00e2ts, il y en a sans doute pour plusieurs centaines de milliers de francs mais c'est autre chose \u00e0 c\u00f4t\u00e9 du climat qui r\u00e8gne horrible, tout le monde a les yeux rouges, manque de sommeil et aussi cette odeur de gaz lacrymog\u00e8ne qui sur toute la vie. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:59) [92%] :\r\nEt alors que le Jura est entr\u00e9e en souverainet\u00e9 le 1er janvier 1979 les Pr\u00e9v\u00f4tois \u00e9lisent des autorit\u00e9s s\u00e9paratistes pro- jurassienne donc depuis 1982 ces autorit\u00e9s finissent m\u00eame par Me sur pied un scrutin consultatif jug\u00e9 ill\u00e9gal par le pr\u00e9fet en novembre 1998, encore une fois, le non l'emporte avec 41 voix d'avance seulement Maxime Zuber, maire de la ville, \u00e0 l'\u00e9poque, s'exprime dans le TGV. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:04:27) [89%] :\r\nBien, je crois qu'il y a 2 enseignements \u00e0 tirer de ce que la soir\u00e9e \u00e9lectorale de Pr\u00e9v\u00f4tois sur 3 consid\u00e8rent qu'ils ne se sentent pas bien dans le canton de Berne et, pour l'heure, malheureusement, il n'y a pas encore de majorit\u00e9 l'accorde rejoindre seule le canton du Jura mais il n'est pas exclu que d'ici 4 ans, c'\u00e9tait c'est une minorit\u00e9 devienne une majorit\u00e9 claire. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:04:50) [89%] :\r\nC\u00f4t\u00e9 c'est pas \u00e9videmment, on est satisfait, \u00e9videmment, je suis contente pour l'unit\u00e9 du Jura bernois et je pense que le message est clair pour les autorit\u00e9s de Moutier, elles n'ont pas \u00e9t\u00e9 alu pour sa fl\u00fbte et la r\u00e9gion, mais je crois qu'elles ont \u00e9t\u00e9 \u00e9lus pour la construire pour d\u00e9velopper peut-\u00eatre l'autonomie de cette r\u00e9gion, non seulement \u00e0 Moutier mais, dans le District et voir dans tout le Jura bernois Pascal bouquin quels enseignements est -ce qu'on peut tirer de ce r\u00e9sultat, h\u00e9 bien ce qu'il faut d'abord constat\u00e9, c'est que, en fin de compte, c'est le groupe de r\u00e9flexion, emmen\u00e9e par le dissident autonomiste Pierre-Alain Droux, qui a fait pencher la balance, par contre, ce qu'il faut dire que le r\u00e9sultat serr\u00e9, il y a quand m\u00eame des gens qui ne sont pas satisfaits de la situation actuelle du domaine n'est pas r\u00e9solu de si aucun le train de autour du jour, toutes les t\u00eates mais autonomie du Jura bernois au sein du canton de Berne, c'est en tout cas ce qui est dans l'air du temps, mais disons que tout cela, c'est encore \u00e0 l'\u00e9tat de projet tr\u00e8s lointain, \u00e7a pourrait prendre beaucoup de temps, merci Pascal. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:01) [92%] :\r\nEt merci aussi \u00e0 V\u00e9ronique Rabou et \u00e0 l'\u00e9quipe des archives de la RTS pour avoir extrait de notre Patrimoine audiovisuel Romand, il y en a plein d'autres, des reportages, des interviews du pass\u00e9 qui \u00e9claire tant notre pr\u00e9sent, vous les trouverez sur le site RTS Point CH barre oblique archives 6 et samedi. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-06-17T04:55:00Z", "program": {"href": "/programs/6C4733AF-5C64-4326-B47B-A8EDE604261A", "id": "6C4733AF-5C64-4326-B47B-A8EDE604261A", "name": "Six heures - Neuf heures, le samedi"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Droux, Antoine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Droux, Antoine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-95D7B0A2-3B05-49FF-83E1-424ABFCBA7AF", "internalArchiveId": "95D7B0A2-3B05-49FF-83E1-424ABFCBA7AF", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Des \u00e9tudiants genevois \"\u00e0 l'\u00e9coute\" de l'environnement", "publicationDate": "2017-06-17T00:00:00Z", "summary": "Un groupe d'\u00e9tudiants genevois en 2\u00e8me et 3\u00e8me ann\u00e9e de Bachelor en sciences sociales et \u00e9conomique, ont choisi  la radio comme support d'\u00e9tudes des questions environnementales contemporaines. Leur professeur: Juliet Fall du d\u00e9partement de g\u00e9ographie et environnement de l'UNIGE, leur a demand\u00e9, au cours du 3\u00e8me trimestre 2016, de r\u00e9aliser des reportages sonores sur des th\u00e9matiques environnementales. \r\nPrise de Terre vous propose de d\u00e9couvrir leur travail en diffusant 2 de ces reportages, r\u00e9v\u00e9lateurs de la sensibilisation de la nouvelle g\u00e9n\u00e9ration aux probl\u00e8mes \u00e9cologiques.", "durationSec": 1853, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8674296", "imageURL": "http://www.rts.ch/1423728.image", "alternativeTitle": ["Des \u00e9tudiants genevois \"\u00e0 l\u02b9\u00e9coute\" de l\u02b9environnement / PDT_2017-06-17T10:03:45_des-etudiants-genevois-a-l-ecoute-de-l-e", "Prise de terre du 17.06.2017"], "alternativeSummary": ["Un groupe d\u2019\u00e9tudiants genevois en 2\u00e8me et 3\u00e8me ann\u00e9e de Bachelor en sciences sociales et \u00e9conomique, ont choisi  la radio comme support d\u2019\u00e9tudes des questions environnementales contemporaines. Leur professeur: Juliet Fall du d\u00e9partement de g\u00e9ographie et environnement de l\u2019UNIGE, leur a demand\u00e9, au cours du 3\u00e8me trimestre 2016, de r\u00e9aliser des reportages sonores sur des th\u00e9matiques environnementales. \n\nPrise de Terre vous propose de d\u00e9couvrir leur travail en diffusant 2 de ces reportages, r\u00e9v\u00e9lateurs de la sensibilisation de la nouvelle g\u00e9n\u00e9ration aux probl\u00e8mes \u00e9cologiques."], "variantIds": ["ece-8674296"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-07-13T10:26:56Z", "speechToTexts": ["13.07.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:03) [87%] :\r\nEnvironnement n'attire Cadre de vie. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:07) [90%] :\r\nC'est une \u00e9mission 100 pourcent renouvelable renouvelable prise de terre, ce matin, au sens litt\u00e9ral, pratiquement du terme puisque nous allons passer les 40 prochaines minutes en compagnie de ceux qui ont la charge de renouveler justement la soci\u00e9t\u00e9 demain, je veux parler \u00e9videmment des jeunes r\u00e9nover la soci\u00e9t\u00e9 et nous l'esp\u00e9rons \u00e9galement la renouveler de fa\u00e7on plus durable et plus \u00e9cologique et de toute fa\u00e7on, je vais vous dire ils n'ont pas vraiment le choix, bref ce sont 2 initiatives concomitante mais n\u00e9anmoins distinctes qui ont retenu mon attention et donc j'avais envie de vous parler ce matin, tous 2 s'adresse \u00e0 des jeunes \u00e9tudiants Genevois d'un c\u00f4t\u00e9, un concours qui leur a \u00e9t\u00e9 adress\u00e9 par l'association Green commune qui Project, nous en parlons tout \u00e0 l'heure avec Aliz\u00e9e et une route et qui est pr\u00e9sidente de l'association et avec le vainqueur de ce concours, en l'occurrence la vainqueur rock, enfin, c'est l'une des 2 personnes qui ont r\u00e9alis\u00e9 ce proche, elle s'appelle Isa ado ni les lits et nous les retrouvons toutes les de tout \u00e0 l'heure et puis tout de suite, on va faire la connaissance avec un groupe d'\u00e9tudiants Bachelor 2\u00e8me et 3\u00e8me ann\u00e9e \u00e0 la facult\u00e9 des sciences de la soci\u00e9t\u00e9 de l'universit\u00e9 de Gen\u00e8ve, qui se sont improvis\u00e9s journaliste radio dans le cadre d'un travail universitaire, sous l'impulsion de leur professeur, Juliet folle bonjour Juliette Follin bonjour enjeux environnementaux nature paysage ressources quoique c'est le type de votre cours, vous \u00eates professeur ordinaire au d\u00e9partement de g\u00e9ographie de l'environnement, c'est \u00e7a, c'est \u00e7a, pourquoi avoir choisi ce pr\u00e9cis\u00e9ment ce m\u00e9dia la la radio pour ce travail universitaire. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:33) [91%] :\r\nMoi, je sais depuis plusieurs ann\u00e9es, de mettre en place une sorte de p\u00e9dagogie un peu appliqu\u00e9e, o\u00f9 les \u00e9tudiants sont \u00e0 la fois apprenant mais en m\u00eame temps, producteurs de de connaissance et donc dans d'autres contextes, on donne des cours de r\u00e9alisation documentaire par exemple et puis l\u00e0, avec les \u00e9tudiants de de Bachelor, on s'\u00e9tait dit, plut\u00f4t que de les faire travailler comme de mani\u00e8re classique, hein, de faire des des travaux \u00e9crits qui sont \u00e0 destination de des enseignants va plut\u00f4t, l\u00e0, on allait les rendre producteur de quelque chose pour un public plus large parce que l'exp\u00e9rience a montr\u00e9 un, que l'engagement des \u00e9tudiantes et des \u00e9tudiants, dans ce cas -l\u00e0 est vraiment sans commune mesure avec un travail \u00e9crit j'avais structur\u00e9 le le courant en 3 parties avec des des probl\u00e9matiques environnementales \u00e0 diff\u00e9rentes \u00e9chelles mais qui toutes mettrait l'accent sur comment est -ce que le le discours environnemental se met en sc\u00e8ne en 2 clans : travailler le la question climatique, on a travaill\u00e9 la question du bruit en ville par exemple et puis une autre question \u00e0 un niveau national sur les esp\u00e8ces invasives donc ensuite les travaux des \u00e9tudiants, vraiment, on a voulu ouvrir compl\u00e8tement, donc on a fait une s\u00e9ance vraiment de brainstorming, o\u00f9 les groupes se sont constitu\u00e9s et donc c'est vraiment les \u00e9tudiants qui eux- m\u00eames ont amen\u00e9 des des sujets et qui donc ont choisi de mettre en sc\u00e8ne certaines probl\u00e9matiques en allant chercher \u00e9videmment toute la litt\u00e9rature scientifique pour accompagner la pression de leur projet et donc c'est une de mes coll\u00e8gues qui les a suivis Karen du plan qui a suivi ces projets, notamment dans l'\u00e9laboration et \u00e0 leur mise en sc\u00e8ne. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:50) [92%] :\r\nAu-del\u00e0 de l'enseignant acad\u00e9mique, je dirais il y avait un d\u00e9sir de votre part de sensibilisation des des jeunes g\u00e9n\u00e9rations probl\u00e9matiques environnementales. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:00) [92%] :\r\nAlors, de toute fa\u00e7on effectivement secours existent pour cette raison -l\u00e0, mais dans un seul cours certains des \u00e9tudiants sont sont pas en g\u00e9ographie, d'autres viennent de d'autres disciplines, hein, comme les relations internationales, la sociologie, c'\u00e9tait aussi l'occasion, non pas de le renseigner tout ce qu'on peut le renseigner sur l'environnement parce qu'on n'a absolument pas le temps, mais plut\u00f4t de les rendre attentifs \u00e0 la production d'un discours sur l'environnement dans les m\u00e9dias, c'est-\u00e0-dire que, en devenant producteur d'un discours, on se rend compte qu'il va falloir aller chercher des expertises, il va falloir aller chercher des informations et que la mise en sc\u00e8ne de ses discours sur l'environnement, participe de notre mani\u00e8re de penser l'environnement, soci\u00e9t\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:35) [88%] :\r\nUn double objectif p\u00e9dagogique, donc on le comprend \u00e0 la fois sensibilisation \u00e0 l'environnement et aussi \u00e0 l'information sur l'environnement, c'est le double effet Kiss cool et alors comme on ne pouvait pas \u00e9videmment diffus\u00e9e tous les travaux de tous vos \u00e9l\u00e8ves, il a fallu faire un choix les donc s\u00e9lectionn\u00e9 2 de reportages qu'on va \u00e9couter bas tels qu'ils sont dans leur jus, avec leurs qualit\u00e9s, mais aussi leurs petits d\u00e9fauts de reportages, 2 \u00e9quipes 6 \u00e9tudiants, dont 500 dans notre Studio avec nous aujourd'hui M\u00e9lanie Fournier et il y a Sboui yatch Annie Poulain Alice Berthier Leuna et Matteo d\u00e9j\u00e0 bonjour bonjour est -ce que vous avez \u00e9t\u00e9 surpris les uns les autres par la proposition de votre professeur de travailler un sujet \u00e9cologiques, environnementales, de fa\u00e7on sonores Chanee. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:22) [88%] :\r\nBen en fait mac\u00e9rer liste qui Madame reparler de secours et j'ai trouv\u00e9 super int\u00e9ressant et c'est une des raisons pour laquelle j'ai choisi ce cours parce que c'\u00e9tait une mani\u00e8re diff\u00e9rente de traiter des enjeux environnementaux. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:33) [96%] :\r\nL'environnement, l'\u00e9cologie est -ce que ce sont des sujets auxquels vous \u00eates sensible, vous et votre g\u00e9n\u00e9ration Matteo. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:04:41) [87%] :\r\nBien s\u00fbr c'est important apr\u00e8s cinq secours ils nous aident aussi \u00e0 prendre conscience de choses que, d\u00e8s qu'elles ont scand\u00e9 pas forc\u00e9ment compte mais ne serait que de base, je pense qu'on a choisi ce cours parce que on est quand m\u00eame sensible \u00e0 ce environnement aux enjeux environnementaux. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:56) [93%] :\r\nAlors justement, on va \u00e9couter comment cette sensibilit\u00e9 se manifeste dans votre travail de journaliste en herbe avec, pour commencer, le reportage de Ang\u00e9lique Cason del qui malheureusement n'a pas pu \u00eatre avec nous dans ce Studio ce matin, M\u00e9lanie Fournier et il y a ce bouddha alors vous vous \u00eates int\u00e9ress\u00e9 \u00e0 la d\u00e9licate probl\u00e9matique des micropolluants et pendant les 10 prochaines minutes vous allez \u00eatre des journalistes reporters, chroniqueurs de prise de terre et je vais donc vous demander de faire ce qu'on appelle dans notre jargon un lancement, c'est-\u00e0-dire de contextualiser votre sujet en commen\u00e7ant peut-\u00eatre par une d\u00e9finition pr\u00e9cise du du micro- polluants. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:05:30) [93%] :\r\nAlors les micro- polluants sont des substances qui sont pr\u00e9sentes dans l'eau \u00e0 des concentrations infimes, de l'ordre du millioni\u00e8me voire du milliardi\u00e8me de gramme par litre, c'est pourquoi on parle de trace aussi aujourd'hui, on conna\u00eet les effets n\u00e9fastes sur les organismes aquatiques et les \u00eatre humains, mais finalement il y a pas eu d'\u00e9tudes sur la globalit\u00e9 des cons\u00e9quences sur l'environnement. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:49) [91%] :\r\nEn m\u00eame temps, M\u00e9lanie, j'ai envie de vous dire bon, la pollution de l'eau et notamment du L\u00e9mant c'est pas vraiment une probl\u00e9matique nouvelle. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:05:56) [88%] :\r\nOui vous avez bien raison, \u00e7a fait longtemps qu'on \u00e9tudie les eaux du Helmand en dans les ann\u00e9es 8 ans c'\u00e9tait le phosphate le mercure mais actuellement le v\u00e9ritable enjeu nouveau d\u00e9fi c'est les micropolluants et c'est \u00e7a qu'on a voulu d\u00e9couvrir. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:10) [79%] :\r\nMicropolluants, tu connais un reportage sign\u00e9 un les gazon Dell M\u00e9lanie Fournier et il y a, il y a ces matin prise de terre. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:06:26) [73%] :\r\nSalut 2000, du moins, qui \u00e9tait la grande Suisse isol\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:06:36) [88%] :\r\nVoil\u00e0, voil\u00e0, est-ce que notre bon vieux l\u00e0 Cl\u00e9ment est en bonne sant\u00e9 \u00e0 premi\u00e8re vue, les dossiers sont elles proviennent de nos belles montagnes et sont claires comme de l'eau de roche One mais non, nous en avons peut-\u00eatre pas conscience de notre quotidien, mais cet homme n'est pas aussi transparente, en effet, elle contient des substances chimiques, synth\u00e9tiques, connu sous le nom de micropolluants cosm\u00e9tiques, d\u00e9tergents, m\u00e9taux \u00e9videmment les m\u00e9dicaments sont tous des \u00e9l\u00e9ments qui propagent cette pollution seulement, nous ne pouvons pas les voir, ni les sentir, en plus, on ne conna\u00eet rien de leur impact. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:07:07) [86%] :\r\n\u00e0 long terme, c'est notre corps et sur l'environnement, c'est peut-\u00eatre pour cela que la population n'y pr\u00eate pas forc\u00e9ment attention alors avec mes compagnons ind\u00e9licats, il y a, on a d\u00e9cid\u00e9 de parcourir la Suisse pour savoir si on se pose vraiment qu'on peut lire parce que les politiques et les m\u00e9dias. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:07:23) [93%] :\r\nVraiment pris en compte les donn\u00e9es scientifiques \u00e9labor\u00e9s jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent, alors on va. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:07:37) [72%] :\r\nLes syndicats, il y a pas un peu am\u00e8ne -t-elle : je veux travailler steak Lausanne francophile lorsque. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:07:43) [91%] :\r\nBonjour mon nom \u00e7a Nathalie chercher et que toxicologue et je m'int\u00e9resse principalement substances chimiques pour l'environnement, quand on parle de micropolluants parle de substances chimiques, c'est des substances chimiques qu'on utilise dans toutes nos activit\u00e9s, tous les jours et ces substances chimiques apr\u00e8s leur utilisation, elles vont finir en grande partie dans l'environnement, c'est des substances chimiques qui sont tr\u00e8s diverses, il y en a dans l'environnement certainement plusieurs milliers voire plusieurs millions et puis on sait pas tr\u00e8s bien pour le moment, d\u00e9finir leurs effets, que ce soit pour l'homme ou pour l'environnement et si on sait y sur le lac Lehman, si on prend l'exemple du du la Cl\u00e9ment par exemple, il est difficile de mettre en \u00e9vidence des effets de substances chimiques sur l'\u00e9cosyst\u00e8me, les changements et vont \u00eatre subtil sa d\u00e9concentration qui sont tr\u00e8s tr\u00e8s faibles sur des tr\u00e8s long terme, c'est pas un accident, on les voit pas appara\u00eetre de mani\u00e8re brutale, donc c'est assez difficile de ces changements en \u00e9vidence on parle tr\u00e8s clairement, par exemple, pour certaines substances \u00e0 effet hormonaux de f\u00e9minisation des poissons de changement tch\u00e8que social chez les batraciens, mais c'est en g\u00e9n\u00e9ral dans l'environnement dans des endroits o\u00f9 aller, o\u00f9 il y a des contaminations qui sont nettement plus forte que ce qu'on a en Suisse, on a la chance en Suisse, d'\u00eatre au d\u00e9part, on va dire de la plupart des eaux et puis de ce point de vue l\u00e0 on a une pollution qui quand m\u00eame relativement faible, donc les effets pour le moment, on les voit pas, ils sont pas tr\u00e8s tr\u00e8s important, en fait, mais alors c'est quoi le probl\u00e8me, le probl\u00e8me qu'on a actuellement avec les micropolluants, c'est qu'on peut pas qualifi\u00e9 le risque qu'il repr\u00e9sente pour l'homme et les \u00e9cosyst\u00e8mes et tr\u00e8s certainement qu'on verra trop tard compte le risque sera av\u00e9r\u00e9 en fin de compte est -ce que la question \u00e9volue, j'ai fini ma th\u00e8se mes \u00e9tudes en 96 et \u00e7a fait 20 ans que je m'int\u00e9resse \u00e0 ces questions de substances chimiques, je travaille dans le domaine, je dirais que depuis 20 ans, il y a pas grand chose qui a chang\u00e9, malheureusement voir on commence m\u00eame maintenant \u00e0 aller un petit peu en arri\u00e8re sur certaines choses, je pense que, effectivement, il y a peu d'avanc\u00e9es au niveau politique, si on prend la Suisse, la Suisse dans les plus grands producteurs de chimie au monde, donc il y a quand m\u00eame une un lobby tr\u00e8s, tr\u00e8s important pour prot\u00e9ger la Chine il faut Sarko en Suisse dans tous les autres pays europ\u00e9ens, on a acc\u00e8s aux donn\u00e9es de toxicit\u00e9 d'\u00e9cotoxicit\u00e9 des substances chimiques qui sont sur le march\u00e9 de mani\u00e8re publique, en Suisse, c'est pas le cas des donn\u00e9es qui sont confidentielles, si on veut obtenir, par exemple pour les m\u00e9dicaments, les quantit\u00e9s qui sont vendus, on doit payer sa part de pr\u00e8s de 15000 francs par substance pour une ann\u00e9e, donc c'est quasiment pas possible d'acheter \u00e7a, donc voil\u00e0, il y a un verrou \u00e9norme sur la chimie en Suisse. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:10:25) [72%] :\r\nSalut, salut qui arrive \u00e0 local au Ghana, j'ai rendez- vous avec notre pharmacien un diamant. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:10:32) [88%] :\r\nJ'en appelle Lorenzo je suis pharmacien je travaille \u00e0 Lugano, non j'ai 50 ans et les m\u00e9dicaments, \u00e7a se passe comment alors l\u00e0 le th\u00e8me de la pollution, en g\u00e9n\u00e9ral, l'air, l'eau toujours actuel au niveau du du lac et au niveau des m\u00e9dicaments, c'est toujours un tous les m\u00e9dicaments que nous, les gens vont \u00eatre m\u00e9taboliser dans le corps et puis tu as une une expulsion du corps et tous les r\u00e9sidus arrivent dans dans le m\u00eame si \u00e7a quand m\u00eame qui sont trait\u00e9s, il y a ces ces, ces micro- polluants qui arrivent dans le lac entre les substances les plus dangereuses, disons, tous sont pas question naturelle donc c'est toujours une pollution des eaux, mais si je dois penser \u00e0 des cat\u00e9gories sp\u00e9ciales moi comme \u00e7a je pense d'une pas aux antibiotiques. \r\nEt d'autre part aux hormones, \u00e7a c'est c'est un th\u00e8me entre les m\u00e9dicaments, je pense que antibiotique et hormone puisse endommager plus que les autres substances les autres et l\u00e0 la fin. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:12:08) [98%] :\r\nEt le r\u00f4le des m\u00e9dias. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:12:09) [87%] :\r\nAujourd'hui il y a pas un th\u00e8me qui n'a pas encore \u00e9t\u00e9 trait\u00e9e par niveau des m\u00e9dias, donc c'est la pollution des eaux, c'est un th\u00e8me qui a \u00e9t\u00e9 trait\u00e9e, je pense suffisamment le probl\u00e8me c'est que on parle, on parle, on parle et on en fait pas beaucoup certaines fois il y a toujours en garde entre les les mots et les actions effectives au niveau de, des gens comme \u00e7a l'utilisateur final, que dans ce cas ce sont les animaux ont \u00e9t\u00e9 les les poissons, les besoins de l'industrie, les besoins des politiques, les besoins de la population, on doit faire coller mes l\u00e9gumes trop besoin et je pense qu'\u00e0 la c'est toujours la la nature. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:13:10) [87%] :\r\nNous anticipons clairement identifi\u00e9 les enjeux des m\u00e9tropoles si vous l'avez toujours pas compris, c'est qu'il y en a plein partout, de toutes les sortes, on sait que c'est un site pour les poissons, mais nous ne pouvons pas encore en \u00e9valuer les risques \u00e0 long terme, oui, on en parle de ce probl\u00e8me un petit article par- ci, un autre par- l\u00e0 et le lendemain, parti continue \u00e0 vivre comme dirait Lorenzo pas le bouche m\u00eame Madame Chemla, l'effet des m\u00e9dias, bien connue pour \u00eatre \u00e9ph\u00e9m\u00e8re, un jour on s'affole pour les r\u00e9sultats pr\u00e9sidentielle : les USA, puis la semaine d'apr\u00e8s, c'est oubli\u00e9, en d'autres termes, c'est une sacr\u00e9e bombe \u00e0 retardement, ce probl\u00e8me de micro- polluants, le but n'est pas nous faire peur, mais de bien comprendre pourquoi notre soci\u00e9t\u00e9 laisse de c\u00f4t\u00e9 ce v\u00e9ritable enjeu qui d\u00e9truit notre nature \u00e0 petit feu, ainsi quand, par surprise, la politique, ben, pas tr\u00e8s actif sur ce sujet pourtant c'est pas compliqu\u00e9 \u00e0 comprendre tant notre pays en plus \u00e0 l'agenda politique tr\u00e8s restrictif nous sommes grands producteurs pharmaceutiques et que \u00e7a rapporte beaucoup beaucoup beaucoup de petits sous, pas \u00e9tonnant que c'est pas un sujet tr\u00e8s urgent dans ce tableau sombre, il est important de souligner que, quand m\u00eame, on arrive \u00e0 se bouger les fesses en effet notre nouvelle g\u00e9n\u00e9ration est de plus en plus consciente et de nombreuses actions se d\u00e9veloppe enfin, m\u00eame si on aime notre confort, il faut faire confiance \u00e0 l'avenir et ne pas avoir peur de changer \u00e7a peut pas \u00eatre pire qu'il faut prot\u00e9ger aussi notre nature et donc Polac parce que c'est pas la nature qui a besoin de nous. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:14:37) [90%] :\r\nMon p\u00e8re il y a quelques heures encore d\u00e9clenche sur un autre continent le plus violent. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:14:46) [93%] :\r\nOn r\u00e9p\u00e8te chaque ann\u00e9e aux \u00e9tudiants qu'il faut travailler toute l'ann\u00e9e, pas juste avant les examens, je dirais 75 pourcent juste juste avant les examens et je pense que sur ces questions- l\u00e0, c'est comme l'histoire des changements climatiques avant qu'on ait un grand crash personne fera rire parce que sa demande de repenser tellement fait nos modes de vie. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:15:06) [76%] :\r\nQue l'on a pas tout dit. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:15:11) [89%] :\r\nLa micropolluants, tu connais reportages d'industrie, souligne -t-elle, qui n'a pas pu \u00eatre avec nous, malheureusement, ce matin, M\u00e9lanie Fournier et et il y a, il y a alors moi une chose que j'ai beaucoup aim\u00e9 entre autres dans ce dans ce reportage, c'est votre engagement, c'est le temps tr\u00e8s engag\u00e9e, que vous avez pris pour nous parler de cette probl\u00e9matique, notamment \u00e0 la fin, vous pointez presse Canada ex- d\u00e9nonciateur toutefois quand m\u00eame, j'ai envie de vous poser la question est -ce que vraiment, r\u00e9ellement, comme vous le laissez supposer, comme le laisse supposer \u00e9galement Nathalie Ch\u00e8vre \u00e9cho toxicologue les politiques comme vous dites, ne font rien pour g\u00e9rer ce probl\u00e8me et il y a. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:15:51) [85%] :\r\nOn sait bien renseign\u00e9e et on a d\u00e9couvert que le report \u00e0 posteriori vous l'avez d\u00e9couvert leur effort un peu trop incisives, c'est-\u00e0-dire que dans 2014 et \u00e0 la loi f\u00e9d\u00e9rale sur la protection des eaux a \u00e9t\u00e9 modifi\u00e9 et dans le texte a \u00e9t\u00e9 inclus donc aussi la d\u00e9finition et comme combattre les lignes polluant la principale politique donc qui a \u00e9t\u00e9 entreprise \u00e0 l'\u00e9chelle en national, comment dire f\u00e9d\u00e9rales, c'\u00e9tait de taxer tous les stades qui n'\u00e9taient pas \u00e9quip\u00e9s pour la d\u00e9ploration des micropolluants et des qui font pas, alors ils s'ils sont exon\u00e9r\u00e9s de la taxe, on peut dire que jusqu'\u00e0 maintenant \u00e7a marche. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:16:29) [91%] :\r\nJustement, on en est o\u00f9 aujourd'hui de ses investissements. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:16:33) [87%] :\r\nOn a, on a r\u00e9ussi \u00e0 \u00e9lever \u00e0 un 1000000000 environ de francs qui ont \u00e9t\u00e9 utilis\u00e9s pour s'am\u00e9liorer pour se moderniser, donc moi je vois futur positif. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:16:46) [75%] :\r\nPrise de terre lyc\u00e9e salarie. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:16:50) [87%] :\r\nEt le tout sur la premi\u00e8re, nous donnons la parole ce matin \u00e0 la jeune g\u00e9n\u00e9ration puisqu'ils ont entre 22 et 25 ans ils sont \u00e9tudiants \u00e0 l'universit\u00e9 de Gen\u00e8ve et sur l'impulsion de leur professeur, Juliet, ils se sont improvis\u00e9s reporters environnementaux dans le cadre d'un travail universitaire alors nous venons d'entendre telle quelle, le reportage de M\u00e9lanie Fournier et il y a Elias beau il y a ainsi qu'Anjelica disons j'accueille maintenant Chanee Boulin, Alice Barcellona et Matteo ravi de \u00e7a, alors vous, vous avez choisi de vous int\u00e9resser \u00e0 la probl\u00e9matique des d\u00e9chets et du gaspillage alimentaire \u00e0 travers une initiative tr\u00e8s genevoise Fanny. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:17:25) [93%] :\r\nOui, tout \u00e0 fait, alors nous allons parler de la campagne de la petite poubelle verte, c'est donc une campagne de valorisation du recyclage des d\u00e9chets organiques, de quoi s'agit -il concr\u00e8tement en fait il s'agit d'une campagne lanc\u00e9e \u00e0 l'initiative du d\u00e9partement de l'environnement depuis septembre 2016 et donc cette campagne concr\u00e9tise des objectifs du programme de gestion des d\u00e9chets 2014, 2017 fix\u00e9e par le Conseil d'\u00c9tat, donc en fait le but de cette campagne est d'aligner le taux de recyclage des d\u00e9chets des m\u00e9nages \u00e0 50 pourcent d'ici fin 2017, ce qui correspond en fait \u00e0 la moyenne suisse et cela, en fait, en valorisant le compostage des mati\u00e8res organiques, de mani\u00e8re volontaire, cette campagne comprend une distribution initiale de 100000 poubelles de compost distribu\u00e9s aux m\u00e9nages Genevois une campagne publicitaire cantonal cette nouvelle poubelle distribu\u00e9 avec des sacs biod\u00e9gradables, contrairement \u00e0 la poubelle de compost pr\u00e9c\u00e9dente, elle a \u00e9t\u00e9 repens\u00e9e pour \u00e9viter, en fait, l'humidit\u00e9 et les odeurs c'est une bonne chose, donc c'est pour cela que nous sommes int\u00e9ress\u00e9s de plus pr\u00e8s \u00e0 cette campagne, car si nous n'arrivons pas \u00e0 remplir ses objectifs, les Genevois devront mettre la main au porte- monnaie. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:18:27) [72%] :\r\nLa petite poubelle verte, un reportage de Chanee Boulin salissent Bartolone Matteo aura vite \u00e7a on \u00e9coute. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:18:36) [91%] :\r\nEt. \r\nH\u00e9 bonjour. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:18:41) [90%] :\r\nAujourd'hui nous allons parler de la r\u00e9cente campagne genevoise de la petite poubelle verte, une poubelle de compost offertes gratuitement aux citoyens, figurez -vous que Gen\u00e8ve le seul canton de Suisse \u00e0 ne pas avoir instaur\u00e9 la poubelle tax\u00e9 pour y \u00e9chapper, le canton de Gen\u00e8ve doit r\u00e9duire ses d\u00e9chets et attendent l'objectif vis\u00e9 des 50 pourcent de de taux de recyclage et cela \u00e0 travers la r\u00e9duction des d\u00e9chets alimentaires \u00e0 l'heure actuelle2,3 millions de tonnes de nourriture sont gaspill\u00e9s chaque ann\u00e9e en Suisse, soit 30 pourcent de de tout ce qui est produits ou import\u00e9s dans le pays, les m\u00e9nages ne sont pas pour rien puisqu'ils sont responsables \u00e0 hauteur de 45 pourcent de de ses gaspillages ce Podcast illustrent comment cette campagne de la petite poubelle verte a \u00e9t\u00e9 pens\u00e9 par les responsables politiques, re\u00e7u par les Genevois quelles difficult\u00e9s 15 Angel soul\u00e8ve. \r\nNous sommes all\u00e9s \u00e0 la rencontre de Luc Barthassat, conseiller d'\u00c9tat, charg\u00e9 du d\u00e9partement de l'environnement, des transports et de l'agriculture nous sommes \u00e9galement rendu au march\u00e9 de No\u00ebl de Plan-les-Ouates nous avons eu l'occasion de demander l'avis d'une genevoise utilisatrice de ladite poubelle, nous avons \u00e9galement interrog\u00e9 il y a les Terres d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 communal, responsable de la gestion des d\u00e9chets, du d\u00e9veloppement durable, qui se qui pas de la distribution de ces fameuses. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:19:56) [91%] :\r\n\u00e7a fait des ann\u00e9es justement que le canton de Gen\u00e8ve essaye de prouver \u00e0 la Conf\u00e9d\u00e9ration, nous en tant qu'irr\u00e9ductible Genevois que le volontariat est plus efficace que la taxe au sac parce que certains cantons se sont rendus compte que la taxe au sac du permet d'augmenter \u00e0 50 pourcent le le taux de recyclage et puis apr\u00e8s il bouge pas et d'autres personnes avec cette taxe on n'ont pas compris qu'il faut trier quand m\u00eame mais c'est malheureux \u00e0 dire \u00e7a pour faire changer les gens des fois il faut les menacer. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:20:33) [87%] :\r\nUne taxe qui fait m\u00eame rire les Genevois, c'est mieux que les taxis l'Europe \u00e0 propos de cette taxe le nous dit. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:20:46) [86%] :\r\nLa taxe passe tr\u00e8s mal dans dans nos r\u00e9gions, donc encore une fois, on s'est dit on parle comme on a quand m\u00eame une particularit\u00e9 \u00e0 Gen\u00e8ve on on aime bien l'id\u00e9e, ch\u00e8re parce que le nombre de communes qui sont \u00e9quip\u00e9s, la Ville de Gen\u00e8ve fait \u00e9norm\u00e9ment d'efforts et puis on est toujours autour de ces 45 46 47 pourcent \u00e0 \u00e0 peu pr\u00e8s de refus de recyclage, on sait que tous les d\u00e9chets chez lui une peu pr\u00e8s \u00e9quivalents 30 pourcent de de nos d\u00e9chets globaux, et je me disais : ben l\u00e0 il y a une part j'irai au on peut agir l\u00e0- dessus lesquels on pourrait arriver \u00e0 ce fameux taux de 50 pourcent qui qui un petit peu gens disais par la Conf\u00e9d\u00e9ration et puis surtout qu'on \u00e9vite cette fameuse taxe poubelle pour mieux faire appel \u00e0 la prise de conscience de la responsabilit\u00e9 des gens pour \u00e9viter cette taxe qui quelque part le pas un petit peu au bout du nez, mais moi je pense que le renvoyer la balle au niveau de la population, la responsabilit\u00e9, on arrive \u00e0 meilleur prix : on \u00e9vite ce tourisme aussi d\u00e9p\u00each\u00e9 puis voil\u00e0 la balle est dans le camp de la population aujourd'hui, celle qui choisira quelque part. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:21:47) [90%] :\r\nEnsuite, nous avons interrog\u00e9 nos intervenants en ce qui concerne la communication de la campagne de la petite poubelle. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:21:54) [93%] :\r\nDans la communication du niveau des d\u00e9chets, on sait tous que c'est un internat recommencement justement pour expliquer aux gens, et souvent les gens me posent des questions, se rend compte, c'est un peu souvent toujours les m\u00eames questions qui reviennent alors est -ce que c'est vraiment important de la rencontre des gens, le fait de voir les gens permet de de communiquer plus et puis de leur leur expliquer justement les enjeux qu'on a au niveau du canton de Gen\u00e8ve. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:22:23) [92%] :\r\nCette campagne a donc mis en place des stands distribution dans les communes qui permettent de rencontrer les gens, mais ce n'est pas tout aussi partout dans les rues de Gen\u00e8ve des affiches amusante qui \u00e9voque le recyclage est -ce que l'humour est un bon moyen de sensibiliser les gens. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:22:36) [90%] :\r\nJe dirais voulait pas faire une campagne tr\u00e8s moralisatrice, on voulait passer par l'humour Laure les vieilles je suis Ard\u00e8che r\u00e9f\u00e9rence peut-\u00eatre \u00e0 \u00e0 \u00e0 certaines choses qui sont pas toujours bienvenus dans notre soci\u00e9t\u00e9 aujourd'hui dans les grandes villes, on se rend compte que si on prend pas \u00e0 bras-le-corps ce genre de de probl\u00e8mes, h\u00e9 bien on on va avoir des des s\u00e9rieux probl\u00e8mes. \r\n\r\nLocuteur FS16 (00:23:00) [89%] :\r\nEt cette sensibilisation semble toucher les jeunes. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:23:03) [90%] :\r\nSi on peut sensibiliser le maximum possible de sueur, ils ont offert ces facteurs rouleau de sacs gratuitement et puis la poubelle verte aussi. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:23:14) [88%] :\r\nToutefois, certains points restent peut-\u00eatre am\u00e9liorer. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:23:16) [88%] :\r\nJe trouve que c'est pas assez clair c'est pas suffisamment clair le papier, la brochure Clinton et aussi dans le certaines communes dans certaines places, les gens vont se d\u00e9placer assez loin pour trouver la pompe la grosse poubelle verte et \u00e7a, c'est pas \u00e9vident, on a \u00e9crit \u00e0 la commune pour mettre un peu plus. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:23:36) [87%] :\r\nInformer, c'est bien, mais donner les moyens, c'est mieux en ce qui concerne la gestion des d\u00e9chets alimentaires certains am\u00e9nagements ont d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 faites et d'autres restent encore \u00e0 faire. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:23:46) [83%] :\r\nIl y moins de sensibiliser de proc\u00e8s, mais si je dois faire des kilom\u00e8tres autant que partout et c'est pas le but. \r\n\r\nLocuteur FS18 (00:23:54) [81%] :\r\nLes am\u00e9nagements n\u00e9cessaires au recyclage constitue un probl\u00e8me auquel les autorit\u00e9s ont d\u00e9j\u00e0 comme \u00e7a \u00e7a face comme nous les Monsieur Bapt. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:24:02) [83%] :\r\nAppel au tout d\u00e9but du tri, on s'\u00e9tait rendu compte qu'on est qu'on n'avait pas forc\u00e9ment les infrastructures permettait de, de, de valoriser ce trio d'avoir, par exemple en ville de Gen\u00e8ve dans certains vieux immeubles et pas la place doit des containers, des infrastructures, donc ces infrastructures souvent se trouve dans la rue, s'il faut allez faire 500 m\u00e8tres \u00e0 pied pour les positions petit conna\u00eet tous les matins, \u00e7a fonctionnera pas arranger au sec que les grandes surfaces qu'puisse fournir, c'est \u00e7a qui \u00e0 la longue, on retrouve beaucoup d'de sacs en plastique, vous souhaitez qu'on peut faire jusqu'\u00e0 maintenant, donc on va r\u00e9duire notre usine d'incin\u00e9ration \u00e0 la rendre aussi beaucoup plus moderne, beaucoup plus efficient beaucoup plus efficace, mais en m\u00eame temps, mais il faut qu'on r\u00e9duise des cha\u00eenes. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:24:41) [73%] :\r\nDonc, quelque part, toutes les rivi\u00e8res. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:24:45) [92%] :\r\nDe nombreux moyens ont \u00e9t\u00e9 et seront mobilis\u00e9s pour que ce projet soit comme nous l'avons vu une r\u00e9ussite, faut -il encore que Genevois y mettent du leur, comment les jeunes vont -ils accueilli la petite poubelle verte. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:24:56) [91%] :\r\nElle a du succ\u00e8s, c'est vrai qu'avec toute la communication fait l'\u00c9tat de Gen\u00e8ve, on a eu beaucoup de personnes qui attendaient, impatients de recevoir la petite poubelle verte, donc c'est vrai que la compagnie a tr\u00e8s bien march\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:25:09) [84%] :\r\nJe l'utilise cette poubelle verte tout notre compost voil\u00e0 et c'est tr\u00e8s tr\u00e8s tr\u00e8s pratique et a vraiment pas d'odeur. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:25:17) [90%] :\r\nOn est tr\u00e8s \u00e9tonn\u00e9 de l'engouement moi \u00e7a, \u00e7a fait tr\u00e8s plaisir parce qu'on se rend compte que les gens sont sont responsables, donc moi j'ai bon espoir qu'on arrive \u00e0 ces 50 pourcent plus plus autour de ce 7 septembre moins de ces d'enthousiasme qu'on arrive encore \u00e0 consolider la chose est m\u00eame all\u00e9 au-del\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:25:33) [88%] :\r\nLes gens qui viennent autant que c'est d\u00e9j\u00e0 la petite poubelle verte. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:25:36) [92%] :\r\nOui, son courant et puis c'est vrai que je matraque un petit peu le message pour essayer de leur faire comprendre, mais c'est vrai que la plupart du temps les gens qui viennent comme \u00e7a volontairement sont d\u00e9j\u00e0 des gens qui sont sensibilis\u00e9s au tri des d\u00e9chets, donc je pr\u00eache des convaincus \u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:25:54) [84%] :\r\nAlors moi je crois pas je vais pas faire de menace que c'est vrai que si on n'arrive pas 50 pourcent \u00e7a \u00e7a va \u00eatre difficile de pas passer par la t\u00eate, donc on motive les gens, on a le temps, on s'est donn\u00e9 une ann\u00e9e dans les limites, puisque tout \u00e7a a commenc\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:26:06) [86%] :\r\nUn petit poubelle verte semble \u00eatre bien accueillie par les jeunes, la question est de savoir si on va dire seront suffisants pour atteindre l'objectif fix\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:26:15) [86%] :\r\nOn dit toujours que de fin 2018 si on n'arrive pas au au c\u00e9r\u00e9braux 50 pourcent h\u00e9 h\u00e9 bien on envisagera la taxe poubelle parce qu'il faut quelque part de ces choses -l\u00e0 cela rentable, pour autant qu'elle soit rentable par un certain gestes qui fait qu'on apporte notre compost certain endroits et qui pourraient cr\u00e9er de l'\u00e9nergie plut\u00f4t que de le br\u00fbler b\u00eatement et puis qui partent en fum\u00e9e, je dirais qu'il n'y a pas, et on va pas j'esp\u00e8re arriver \u00e0 ce que tout le monde se tra\u00eene un petit peu par la main pourra arriver \u00e0 mieux trier nos d\u00e9chets. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:26:47) [90%] :\r\nCette solidarit\u00e9 dont doivent faire preuve Genevois se refl\u00e8te aussi dans les positions politiques. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:26:55) [86%] :\r\nJe pense qu'il y a pas de le c\u00f4t\u00e9 gauche ou droite, qu'il y a pas de clivage politique, je crois que tout le monde a compris que \u00e7a, en passant par ces petites choses quelque qui s'allient aux une zone qu'on arrive justement \u00e0 faire bouger les choses, encore une fois, et la politique des d\u00e9chets, on s'en souvient pas mais apr\u00e8s aussi du temps, et aujourd'hui on arrive je dirais dans la derni\u00e8re ligne droite, donc c'est vraiment. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:27:15) [74%] :\r\nC'est vrai. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:27:16) [85%] :\r\nNe pas baisser les bras, c'est donc en efforts de coop\u00e9ration qui a demand\u00e9 aux Genevois sans qui la r\u00e9ussite de ce projet, attend, plus la taxe poubelle in\u00e9vitables la poubelle verte sera -t-elle la cellule miracle face \u00e0 enjeu environnemental des d\u00e9chets alimentaires 2018 nous apportera la r\u00e9ponse. \r\n\r\nLocuteur FS16 (00:27:34) [82%] :\r\nToutes et tous, responsables, rendez- vous sur le site, la petite poubelle verte penser acheter s'il n'avait pas encore l\u00e0, la petite poubelle verte. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:27:42) [85%] :\r\nGenevois donc un reportage de Johnny Boulin \u00c9lena et Matteo ravi de \u00e7a, concr\u00e8tement, cette petite poubelle verte, est-ce que \u00e7a marche par rapport aux objectifs dont on a parl\u00e9 tout \u00e0 l'heure, combien de poubelles ont \u00e9t\u00e9 distribu\u00e9s, Matteo. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:27:59) [90%] :\r\nAlors pour l'instant, c'est 155000 poubelles que d\u00e9commander puisque les 100000 premi\u00e8res ont quand m\u00eame eu du succ\u00e8s, ce qu'il faut encore faire malheureusement pour atteindre ce taux de 50 pourcent de de recyclage, c'est au niveau des conteneurs dans lesquels on mettra les petits poubelle verte, en fait, ils sont pas assez pr\u00e9sents, ils sont mal r\u00e9partis et du coup, le 2\u00e8me probl\u00e8me c'est le le centre de r\u00e9cup\u00e9ration Catherine centre de r\u00e9cup\u00e9ration cantonal qui doit faciliter la prise en charge des sacs compostables mais ce projet, malheureusement, est bloqu\u00e9 depuis 2013. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:28:27) [96%] :\r\nD'accord, donc finalement \u00e7a marche encore moyen cette petite poubelle voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:28:31) [97%] :\r\nIl y a des 2 c\u00f4t\u00e9s positifs et des c\u00f4t\u00e9s n\u00e9gatifs. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:28:33) [89%] :\r\nQuand j'ai le sentiment que vous \u00eates plus int\u00e9ress\u00e9 \u00e0 ce \u00e0 l'aspect \u00e9conomique, c'est-\u00e0-dire finalement porte- monnaie quelle la probl\u00e9matique \u00e9cologique, je me trompe. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:28:42) [91%] :\r\nOui, alors c'est vrai qu'on est, on est parti du c\u00f4t\u00e9 \u00e9conomique, malheureusement \u00e7a \u00e7a parle le plus souvent aux gens quand on leur parle de porte- monnaie de taxe au sac que de probl\u00e8mes environnementaux. \r\n\r\nLocuteur FS20 (00:28:51) [81%] :\r\nAlice moi j'aimerais rebondir l\u00e0- dessus, mais aussi que, on s'int\u00e9resse \u00e0 \u00e7a parce que je ne sais le dernier canton un peu avant la taxe, puis on la regarder pourquoi parce que finalement c'est envisageable puissante en C\u00f4te id\u00e9ologique est -ce qu'il y a toujours besoin de menacer les gens du porte- monnaie ou est -ce que c'est possible de demander du volontariat une question vitale id\u00e9ologique pour donner un peu d'espoir, encore une fois la population jeune. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:29:13) [87%] :\r\nVous l'avez tous votre petite verte, moi j'ai eu aussi non Matteo, il habite \u00e0 Gen\u00e8ve, donc les a pas il payent la taxe, on va \u00eatre oblig\u00e9 de conclure maintenant juste rapidement qu'est -ce que finalement ce travail qui portait vraiment sur les questions environnementales et qui \u00e9tait aussi un travail radiophonique vous a apport\u00e9 les uns les autres et est -ce que \u00e7a vous a donn\u00e9 aussi un autre regard, peut-\u00eatre sur les les enjeux environnementaux et sur ce qu'il vous faudra r\u00e9gler vous votre g\u00e9n\u00e9ration la demain parce qu'on vous laisse pas un monde en tr\u00e8s bonne \u00e9tat, je dois dire. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:29:45) [90%] :\r\nOui, tout \u00e0 fait, enfin c'est c'est tout \u00e0 fait important est d'autant plus que nous, on est n\u00e9, disons avec ses politiques d\u00e8s d\u00e8s l'enfance on a \u00e9t\u00e9 il y a eu des campagnes de pr\u00e9vention sur le recyclage sur toutes sortes de probl\u00e8mes environnementaux que je pense que les g\u00e9n\u00e9rations d'avant n'avait pas et donc on est vraiment n\u00e9 l\u00e0- dedans, donc maintenant c'est vrai qu'il faut qu'on prenne aussi nos responsabilit\u00e9s qu'on n'arrive \u00e0 faire quelque chose quoi vraiment \u00e0 prendre ce probl\u00e8me \u00e0 bras le corps et avancer quoi. \r\n\r\nLocuteur MS20 (00:30:09) [83%] :\r\nEn si on a choisi ce que ce qu'on a d\u00e9j\u00e0 un peu sensibilis\u00e9 \u00e0 la cause, en tout cas, int\u00e9ress\u00e9, donc nous a quand m\u00eame permis d'ouvrir les yeux sur certains points, notamment sur comment sont construits les discours m\u00e9diatiques. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:30:21) [86%] :\r\nMerci \u00e0 tous d'avoir r\u00e9pondu \u00e0 l'invitation de prise de terre aujourd'hui, merci \u00e0 vous d'Juliet, je rappelle que vous \u00eates professeur ordinaire \u00e0 l'Universit\u00e9 de Gen\u00e8ve \u00e0 la facult\u00e9, et si on de l'de la soci\u00e9t\u00e9, voil\u00e0, j'ai, je cherche un peu parce que les termes changer, donc il faut s'adapter \u00e0 chaque fois l'exp\u00e9rience ou la renouveler l'ann\u00e9e prochaine. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:30:42) [85%] :\r\nAlors moi, j'ai personnellement ador\u00e9, je trouve les \u00e9tudiants \u00e9t\u00e9 hyper engag\u00e9s ce qu'on a vu aujourd'hui ou qu'on a entendu aujourd'hui particuli\u00e8rement mais mais tous les autres aussi, donc, oui, c'est une tr\u00e8s belle exp\u00e9rience, merci \u00e0 tous ceux et et bon week- end. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-06-17T09:03:00Z", "program": {"href": "/programs/6134D8E5-9DD1-4BEB-A977-A687706D63F1", "id": "6134D8E5-9DD1-4BEB-A977-A687706D63F1", "name": "Prise de terre"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Solari, Lucile", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Fall, Juliet", "role": "professeure, D\u00e9partement de g\u00e9ographie et environnement, Unige, D\u00e9partement de g\u00e9ographie et environnement, Unige", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-1AD90B9E-D9FD-4182-8150-6C716FE9D7CF", "internalArchiveId": "1AD90B9E-D9FD-4182-8150-6C716FE9D7CF", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'\u00e9dito: politique et libido : Par Michel Zendali     \t", "publicationDate": "2017-06-17T00:00:00Z", "summary": "Par Michel Zendali     \t\r\nChaque semaine, le regard pertinent ou impertinent de Jean-Marc B\u00e9guin et Michel Zendali sur notre soci\u00e9t\u00e9 et son actualit\u00e9.\r\n\r\n* * Par Michel Zendali     \t\r\nChaque semaine, le regard pertinent ou impertinent de Jean-Marc B\u00e9guin et Michel Zendali sur notre soci\u00e9t\u00e9 et son actualit\u00e9.", "durationSec": 115, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8674251", "imageURL": "http://www.rts.ch/7002221.image", "alternativeTitle": ["L'\u00e9dito: politique et libido / 69S_2017-06-17T07:13:27_l-edito-politique-et-libido", "Six heures - Neuf heures, le samedi du 17.06.2017"], "alternativeSummary": ["Par Michel Zendali     \t\nChaque semaine, le regard pertinent ou impertinent de Jean-Marc B\u00e9guin et Michel Zendali sur notre soci\u00e9t\u00e9 et son actualit\u00e9."], "variantIds": ["ece-8674251"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-07-12T16:38:30Z", "speechToTexts": ["12.07.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:05) [85%] :\r\nMichel Zendali, Antoine Rault, bonjour, bienvenue, votre \u00e9dito, ce matin, c'est politique et libido, il y a 3 sortes de libido en politique, la premi\u00e8re, appelons -l\u00e0 la hussarde c'\u00e9tait libido habite quelques fortes personnalit\u00e9s le sur le verbe haut laisse pris de d\u00e9cision, une autorit\u00e9 qui paralyse ses libidineux l\u00e0 sont brutaux autant que s\u00e9ducteur ils \u00e0 nous convaincre, quitte \u00e0 violenter, ils veulent qu'on leur c\u00e8de \u00e0 d\u00e9faut de changer le monde, il se met en selle en train d'essayer le hussard politiqueM. la lumi\u00e8re et les regards sur lui, vous voulez des noms Blocher Couchepin Calmy-Rey car Les Hussards ne sont pas l'exclusive d'anc\u00eatre, la seconde libido, appelons -l\u00e0 le missionnaire celle -l\u00e0 est plus mesur\u00e9 et onctueuse presque sucr\u00e9e, celui qui l'incarne, porte un Evangile le missionnaire croit tout raisonnable, la solution \u00e0 un probl\u00e8me et, dit -il dans la m\u00e9thode pour le r\u00e9soudre le missionnaire se tient au Centre de la il voit tout le monde comme une m\u00e8re de famille nombreuse, on en trouve beaucoup chez les d\u00e9mocrates chr\u00e9tiens ou les radicaux Vaudois Joseph Pascal Broulis qui ont des gens d'\u00c9glise la patience suave de ceux qui parlent pour les si\u00e8cles, enfin il y a la libido des notaires ne leur parlez pas pouvoir le mot est trop grand pour eux, ils rendent des services \u00e0 leurs voisins ou \u00e0 leur pays, peu importe, ils \u00e9teignent la lumi\u00e8re avant d'exercer et chuchote dans le noir, le monde est trop bruyants, ils ont abandonn\u00e9 l'espoir de s'y faire entendre en Suisse le 8 \u00e7a arrive par le missionnaire abondant le notaire pl\u00e9thorique mercredi Didier Burkhalter s'est retir\u00e9 du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, la Suisse a perdu un auteur, elle sort mettra RTS Point Serge Barrault Blix 6 9 le samedi pour r\u00e9\u00e9couter savourer pourquoi pas partager sur les r\u00e9seaux sociaux c'est \u00e9dito sign\u00e9. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-06-17T05:25:00Z", "program": {"href": "/programs/6C4733AF-5C64-4326-B47B-A8EDE604261A", "id": "6C4733AF-5C64-4326-B47B-A8EDE604261A", "name": "Six heures - Neuf heures, le samedi"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Droux, Antoine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Droux, Antoine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-2880FDA8-07D2-4CED-95E1-18BAECFA833C", "internalArchiveId": "2880FDA8-07D2-4CED-95E1-18BAECFA833C", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Reportage : l'importance de la vision chez les sportifs d'\u00e9lite", "publicationDate": "2017-06-17T00:00:00Z", "summary": "Le visuel repr\u00e9sente 80% du traitement de nos sens par le cerveau. C'est dire si la vision est importante. En la travaillant, un sportif d'\u00e9lite peut sensiblement am\u00e9liorer ses performances. Certains, comme Romain Gosjean, l'ont bien compris. Le pilote de Formule 1 fr\u00e9quente le chercheur Romain Bordas de Neurovison Consulting depuis quelques mois maintenant. Sport Premi\u00e8re est all\u00e9 visiter cette entreprise, sise \u00e0 Gen\u00e8ve. Histoire d'y voir plus clair.\r\n\r\n* * Le visuel repr\u00e9sente 80% du traitement de nos sens par le cerveau. C'est dire si la vision est importante. En la travaillant, un sportif d'\u00e9lite peut sensiblement am\u00e9liorer ses performances. Certains, comme Romain Gosjean, l'ont bien compris. Le pilote de Formule 1 fr\u00e9quente le chercheur Romain Bordas de Neurovison Consulting depuis quelques mois maintenant. Sport Premi\u00e8re est all\u00e9 visiter cette entreprise, sise \u00e0 Gen\u00e8ve. Histoire d'y voir plus clair.", "durationSec": 301, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8674280", "imageURL": "http://www.rts.ch/4273208.image", "alternativeTitle": ["Reportage : l\u02b9importance de la vision chez les sportifs d\u02b9\u00e9lite / SP_2017-06-17T20:28:45_reportage-l-importance-de-la-vision-chez", "Sport-Premi\u00e8re du 17.06.2017"], "alternativeSummary": ["Le visuel repr\u00e9sente 80% du traitement de nos sens par le cerveau. C\u02b9est dire si la vision est importante. En la travaillant, un sportif d\u02b9\u00e9lite peut sensiblement am\u00e9liorer ses performances. Certains, comme Romain Gosjean, l\u02b9ont bien compris. Le pilote de Formule 1 fr\u00e9quente le chercheur Romain Bordas de Neurovison Consulting depuis quelques mois maintenant. Sport Premi\u00e8re est all\u00e9 visiter cette entreprise, sise \u00e0 Gen\u00e8ve. Histoire d\u02b9y voir plus clair\u2026"], "variantIds": ["ece-8674280"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-07-12T02:12:22Z", "speechToTexts": ["12.07.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [92%] :\r\nDans le monde du sport automobile, vous parliez de Nicolas Prost \u00e9tait avec nous en Direct tout \u00e0 l'heure, vous avez un autre invit\u00e9 \u00e0 vos c\u00f4t\u00e9s, maintenant, c'est un homme que l'on se r\u00e9jouit d'entendre c'est un commissaire parce qu'il y a des commissaires suisses qui vont aux 24 heures du monde va depuis des lustres, c'est Didier Brignand qui est avec nous, bonsoir Monsieur. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:19) [99%] :\r\nBonsoir. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:20) [92%] :\r\nVous \u00eates un des commissaires des 24 heures du Mans, vous venez de pr\u00e9- Vranjes dans le canton de Vaud c'est un un avis qui nous int\u00e9resse, que le v\u00f4tre pour savoir comment se passe la vie d'un commissaire aux 24 heures c'est quand m\u00eame une course particuli\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:35) [89%] :\r\nTout \u00e0 fait, c'est une chance inou\u00efe de pouvoir et c'est cet \u00e9v\u00e9nement depuis pas mal d'ann\u00e9es sont le r\u00f4le des commissaires, la course ne pouvait pas avoir lieu d\u00e9finitive, notre travail consiste en fait assurer la s\u00e9curit\u00e9 sur la piste au bord de la piste soit signale d\u00e8s minuit, probl\u00e8mes qui pourraient survenir ou un v\u00e9hicule plus rapide ou plus lent sur la piste et puis on peut aussi intervenir \u00e9videmment en cas d'accident, il y a, actuellement, il y a eu quelques accidents et on a pu commissaire habill\u00e9s en orange, travailler sur la piste pour la nettoyer par exemple manger les d\u00e9bris etc. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:26) [89%] :\r\nExactement vu cet accident c'est une LMP2 qui a violemment heurt\u00e9 une une GT est -ce que ces pilotes sont sont sanctionn\u00e9s pour ce genre d'accident. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:01:36) [85%] :\r\nAlors je pense que le pilote qui a provoqu\u00e9 la la la sortie alors soit Ligue 2 il existe en coll\u00e8ge des commissaires qui qui revient sur eux un regard de l'\u00e9lu et qui vont d\u00e9finir s'il s'agit d'un d'un \u00e9v\u00e9nement de course ou alors ce qu'il y a eu une manoeuvre priv\u00e9 de la part du pilote qui a convoqu\u00e9 au fond le l'accident de la de la v\u00e9rit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:04) [91%] :\r\n\u00e7a fait des ann\u00e9es maintenant, oui, \u00e7a fait des ann\u00e9es maintenant, Didier Brignant que que vous rendez aux 24 heures du Mans est -ce que votre travail est -ce que le travail de commissaire a chang\u00e9 au fil des ans a \u00e9volu\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:02:14) [89%] :\r\nAlors je, je, oui, je dirais oui dans le fond, le travail est rest\u00e9 le m\u00eame, mais on a on sent au fil des ann\u00e9es on condamne toujours plus, plus pr\u00e9cis, plus attentif, oui, on est dans un \u00e9v\u00e9nement qui est vraiment important et que le monde entier le garde et on doit, on doit vraiment \u00eatre impeccable quoi donc boulot dans notre travail. \r\n\u00e7a, \u00e7a signifie qu'on va \u00eatre extr\u00eamement attentif \u00e0 ce qui se passe sur la piste, les v\u00e9hicules qui arrive, qui part donc voil\u00e0 on a aval\u00e9 qui est assez r\u00f4d\u00e9, les commissaires voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:01) [87%] :\r\nIl fut un temps o\u00f9 commissaire ou dans le monde des commissaires, c'\u00e9tait assez festif, un peu comme au bord de la route, les gens qui mangent les ceux qui boivent des verres, un petit peu \u00e7a, \u00e7a n'existe plus aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:03:11) [84%] :\r\nC'est tout \u00e0 fait non, alors aujourd'hui je crois clairement que ce qui est totalement prohib\u00e9 d'ailleurs les consignes, nous recevons avant de venir au 24 bonsoir tr\u00e8s clair alcool c'est ce 0 tout simplement et peut arriver il y avoir des des contr\u00f4les par des des contr\u00f4les du commissaire au niveau du et l'alcool\u00e9mie parce qu'effectivement il y a eu des abus et malheureusement comme toujours, \u00e7a retombe apr\u00e8s sur les les commissaires qui qui font leur job le mieux possible. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:44) [93%] :\r\nEncore une question, Didier Billion qu'est -ce qui vous pla\u00eet, \u00e0 \u00eatre comme \u00e7a au bord d'un d'un circuit durant 24 heures avec un drapeau \u00e0 la main, regarder passer des bolides qui font un bruit pas possible. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:03:53) [88%] :\r\nAlors c'est aussi un moyen de de pouvoir approcher la course automobile, parce que c'est pas toujours facile de, soit on est pilote ou m\u00e9caniciens ou donc entend commissaire on approche de pr\u00e8s ce monde- l\u00e0, on y participe, on a la question aussi de rencontrer des pilotes, donc c'est \u00e7a rejaillit c\u00f4t\u00e9 des choses maintenant, c'est vrai que il peut y avoir aussi certains risques puisque l'un des 2 postes o\u00f9 je travaille avec mon fr\u00e8re aussi, on est, on est \u00e0 2 m\u00e8tres des voitures, elle passe \u00e0 \u00e0 200 250 kilom\u00e8tres heure et on est, on est vraiment \u00e0 c\u00f4t\u00e9, derri\u00e8re la barri\u00e8re de s\u00e9curit\u00e9, d'un autre vraiment tout \u00e0 c\u00f4t\u00e9, donc on a de l'adr\u00e9naline quand m\u00eame qui qui qui qui le bas du dos. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:41) [88%] :\r\nMais vous avez d\u00e9j\u00e0 eu peur, on a d\u00e9j\u00e0 vu une voiture passer tout proche de vous, Fr\u00e9d\u00e9ric sinon. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:04:45) [84%] :\r\nOui, tout \u00e0 fait ne risque, oui, oui, c'est d\u00e9j\u00e0 arriv\u00e9, je me il y a un virage qui est \u00e0 l'aveugle, \u00e7a risque, les voitures, je trouve que les pilotes sont si fatigu\u00e9s, ils sortent de la piste, ils viennent. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-06-18T09:40:00Z", "program": {"href": "/programs/4788D32C-8F4F-4154-A45C-E1542CE8AF2D", "id": "4788D32C-8F4F-4154-A45C-E1542CE8AF2D", "name": "Sport Premi\u00e8re"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Bordas, Romain", "role": "Chercheur Neurovision Consulting Gen\u00e8ve", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-A0CC85EF-B430-4695-BF00-153D56E7F3A7", "internalArchiveId": "A0CC85EF-B430-4695-BF00-153D56E7F3A7", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Basketball : joie et soulagement pour Jonathan Dubas", "publicationDate": "2017-06-17T00:00:00Z", "summary": "Le BBC Monthey a remport\u00e9 le troisi\u00e8me titre national de son histoire le mardi 13 juin 2017. Grand artisan de ce succ\u00e8s, le capitaine Jonathan Dubas, a accept\u00e9 de revenir sur la folle saison du club chablaisien qui a fr\u00f4l\u00e9 le tripl\u00e9 d'un rien. Il \u00e9voque \u00e9galement son futur. L'Espagne et l'Asie le tenteraient bien.\r\n\r\n* * Le BBC Monthey a remport\u00e9 le troisi\u00e8me titre national de son histoire le mardi 13 juin 2017. Grand artisan de ce succ\u00e8s, le capitaine Jonathan Dubas, a accept\u00e9 de revenir sur la folle saison du club chablaisien qui a fr\u00f4l\u00e9 le tripl\u00e9 d'un rien. Il \u00e9voque \u00e9galement son futur. L'Espagne et l'Asie le tenteraient bien.", "durationSec": 601, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8674277", "imageURL": "http://www.rts.ch/4273208.image", "alternativeTitle": ["Basketball : joie et soulagement pour Jonathan Dubas / SP_2017-06-17T20:03:45_basketball-joie-et-soulagement-pour-jona", "Sport-Premi\u00e8re du 17.06.2017"], "alternativeSummary": ["Le BBC Monthey a remport\u00e9 le troisi\u00e8me titre national de son histoire le mardi 13 juin 2017. Grand artisan de ce succ\u00e8s, le capitaine Jonathan Dubas, a accept\u00e9 de revenir sur la folle saison du club chablaisien qui a fr\u00f4l\u00e9 le tripl\u00e9 d\u02b9un rien. Il \u00e9voque \u00e9galement son futur. L\u02b9Espagne et l\u02b9Asie le tenteraient bien."], "variantIds": ["ece-8674277"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-07-12T23:06:47Z", "speechToTexts": ["13.07.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [96%] :\r\nAvec une bonne dose d'humour pour d\u00e9couvrir le parcours de notre invit\u00e9 d'une \u00e9mission \u00e0 \u00e9couter les samedis de l'\u00e9t\u00e9 \u00e0 19 heures. \r\nC'est en premi\u00e8re St\u00e9phane, puisque 2. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:25) [90%] :\r\nHors automobile de la voile de l'athl\u00e9tisme et du basket sont au programme de cette 2\u00e8me heure d'\u00e9mission on commence avec le basket et le BBC Monthey qui a d\u00e9croch\u00e9 cette semaine le 3\u00e8me titre de champion de Suisse, de son histoire apr\u00e8s 1996 et 2005, seuls les Lions de Gen\u00e8ve, vainqueur de la Coupe de Suisse pour un point au priv\u00e9, les Montheysans du tripl\u00e9 qu'ils esp\u00e9raient pour le 50\u00e8me anniversaire du club retour sur cette folle saison avec le Capitaine du BBC Monthey Jonathan Dubas un joueur particuli\u00e8rement heureux que nous avons rencontr\u00e9 mercredi s'\u00e9tait au lendemain du titre obtenu \u00e0 Gen\u00e8ve heureux car c'est la premi\u00e8re fois qu'il disput\u00e9 une finale de championnat. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:59) [86%] :\r\nC'est m\u00eame la premi\u00e8re fois que j'ai disput\u00e9 une demi- finale, cette ann\u00e9e- ci, donc moi je me suis toujours \u00e9t\u00e9 en quart de finale et c'est vrai que quand on passe l'\u00e9cart final, on a vraiment les gens ont envie d'aller jusqu'au bout parce que sinon on appr\u00e9cie, on a perdu notre temps playoff c'est frustrant, donc l\u00e0, d\u00e8s qu'on a pass\u00e9 les cas n'est pas pass\u00e9 loin de l'\u00e9limination, quand il y a un homme, une fois qu'on a eu ce sceptique ou ses petits chocs elle tr\u00e8s Kelly-Gagnon avec le le shoot de Br\u00eame, apr\u00e8s je veux dire, l'\u00e9quipage a d\u00e9roul\u00e9 jeudi jusqu'\u00e0 la finale, on n'a pas fait beaucoup, beaucoup d'erreurs, jusque -l\u00e0, je suis soulag\u00e9 et content aussi d'avoir fini cette saison est -ce que c'est vraiment fini cette saison avec un titre en championnat, les choses que Monthey n'a pas souvent dans son histoire avec l'\u00e9quipe qu'on a eu cette ann\u00e9e, avec toutes les difficult\u00e9s qu'on a et si vraiment content qu'on et puis rapport\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:56) [88%] :\r\nVous \u00eates tous connu cette saison il y a 7 victoires en championnat il y a la d\u00e9faite en finale de Coupe il y a toutes les histoires qui ont suivi la d\u00e9faite en finale de Coupe, c'\u00e9tait une une saison paradoxale : beaucoup de joie, un peu de comment malheur aussi. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:08) [90%] :\r\nBeaucoup de mal, on a eu beaucoup de probl\u00e8mes mais c'est vrai que si on n'avait pas une \u00e9quipe autant soud\u00e9s \u00e9tait une grande famille et tout le monde se disait tout, apr\u00e8s c'est normal que des fois on hausse la voix, mais c'\u00e9tait toujours \u00e0 \u00e0 se parler avec les choses sur table, \u00e7a \u00e7a \u00e7a nous a aid\u00e9s \u00e0 \u00e0 traverser toutes ces difficult\u00e9s au long de la saison. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:27) [88%] :\r\nC'\u00e9tait tr\u00e8s fort tout au long de la saison, il y a eu cette finale de Coupe perdue, les affaires qui ont suivi, ce qui, \u00e0 moment vous avez dout\u00e9 quand m\u00eame en fin de saison 2 de vos capacit\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:35) [87%] :\r\nDouter oui ou non, parce que pour se rendre \u00e0 l'\u00e9vidence qu'il avait cette ann\u00e9e 4 5 tr\u00e8s bonnes \u00e9quipes dans le championnat suisse qui presse \u00e9gal, on aurait pu tout voir en finale, je dirais \u00e0 4 secondes pr\u00e8s, c'\u00e9tait bien en finale Fribourg n'a pas une chance contre 9, enfin vraiment toutes ces \u00e9quipes auraient pu se retrouver en finale, il y a des championnats, on a eu, on a eu de la constance en fin de saison malgr\u00e9 les les suspensions et pouvoir arriver jusqu'en finale sans blessure sans rien, voil\u00e0, c'est aussi une chance qu'on a eu cette ann\u00e9e qu'on n'a pas eu les derni\u00e8res ann\u00e9es parce que je m'en souviens, mais \u00e7a nous a permis de r\u00e9clamations. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:10) [92%] :\r\nUn petit moment maintenant vous \u00eates dans le le championnat suisse -ce vous \u00eates d'accord, si je vous dis que c'est peut-\u00eatre le championnat le plus relev\u00e9, celui que l'on vient de vivre 2007, 2007. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:18) [89%] :\r\nC'est vrai que s'il y avait un un tr\u00e8s bon niveau, malgr\u00e9 le fait qu'il est peu d'Am\u00e9ricains parce que il y a 7 ans, il y a 25 am\u00e9ricain sur le parquet comme \u00e7a que j'ai commenc\u00e9, donc oui, les choses ont chang\u00e9, mais en bien parce qu'on a r\u00e9ussi \u00e0 \u00e9lever le niveau, avec des joueurs suisses qui qui prouve de plus en plus chaque saison et peut vraiment faire la diff\u00e9rence sur le parquet, et \u00e7a se strat\u00e9giquement pour la F\u00e9d\u00e9ration suspens qui ne peuvent que 30 ans. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:45) [75%] :\r\nLes Am\u00e9ricains dans la ville cette saison \u00e0 monter filets quand m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:47) [86%] :\r\nNon, il y en a, il y en a eu beaucoup et c'est vrai, on a gard\u00e9 ce compenser le mieux pour notre \u00e9quipe, pas pour seulement pour les r\u00e9sultats pour notre \u00e9quipe, pour l'ambiance, \u00e7a s'est pass\u00e9 comme \u00e7a, au final, les bons choix, \u00e0 mon avis. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:00) [88%] :\r\nBien s\u00fbr, l'ensemble de la saison, pour vous, c'est quoi le match, quel est le match r\u00e9f\u00e9rence de de cette saison. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:06) [84%] :\r\nLe week- end et Coupe de la Ligue qui on a fait de tr\u00e8s tr\u00e8s beaux match notamment finale compte : c'est un vraiment un tr\u00e8s beau match et puis l'\u00e9limination de Fribourg en coupe Suisse au 2\u00e8me tour, c'\u00e9tait aussi un tr\u00e8s tr\u00e8s bon match de notre part, on l'a -t-elle men\u00e9 15 et on a r\u00e9ussi \u00e0 \u00e0 renverser la vapeur et vraiment \u00e0 passer ce 1er tour construite pendant pour moi je mature, apr\u00e8s il a eu tellement je dirais employeurs quand il il avait tr\u00e8s, tr\u00e8s beau match, donc c'est je suis content qu'on puisse proposer \u00e7a maman Suisse c'est que des gens puissent regarder le basket avec un oeil diff\u00e9rent pas en voyant juste de 10 d'\u00e9quipe amateurs qui jouent au basket la tactiquement il y a, il y a quand m\u00eame un bon fond. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:50) [88%] :\r\nSitu\u00e9 o\u00f9 le le niveau du basket- suisse aujourd'hui par rapport \u00e0 pays qui nous entourent. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:54) [88%] :\r\nOn est toujours en bas mais c'est vrai que on n'est plus non plus ridicule et fait gagner en Suisse pas insignifiant, non plus par rapport aux autres pays, apr\u00e8s c'est vrai que tout le monde sait que c'est un championnat un peu plus faible, un peu moins de talent et que les Am\u00e9ricains viennent pour rebondir et repartir dans un pays plus fort, \u00e7a on sait mais c'est comme \u00e7a, mais on a quand m\u00eame LVMH de maintenir. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:05:19) [93%] :\r\nBon, un bon moyen de se comparer, c'est peut-\u00eatre de de jouer la la Coupe d'Europe, c'est dans l'air. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:23) [87%] :\r\nJe crois pas qu'il y a beaucoup de clubs cette ann\u00e9e, qui envisage de faire la coupe d'Europe, j'avais entendu un peu de du c\u00f4t\u00e9 de Gen\u00e8ve que \u00e7a voulait gentiment projeter sur un groupe de rock apr\u00e8s l'ann\u00e9e sur et surtout le le le budget de l'\u00e9quipe doit avoir pour la coupe d'Europe, celle. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:05:42) [91%] :\r\nObjectif de cette saison, c'\u00e9tait le le tripl\u00e9 Coupe de la ligue Coupe de Suisse championnat, il manque juste un troph\u00e9e pour moi, c'est un gros regret, vous \u00eates quand m\u00eame satisfait du r\u00e9sultat final. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:53) [87%] :\r\nOn est relativement satisfait, on a fait 3 finales, c'est important pour nous et voil\u00e0 perdre un match, on apprend arrive qui ont d\u00e9j\u00e0 perdu 2 autres de final de 1, donc c'est des choses qui arrivent, mais on peut dire que malgr\u00e9 tout, on a fait exactement ce qu'il fallait ce qu'on voulait, avec ses 3 finales. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:06:11) [86%] :\r\nQuand m\u00eame, la finale de la coupe, elle \u00e9tait bien ma\u00eetris\u00e9e par les derni\u00e8res minutes. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:15) [89%] :\r\nEn a craqu\u00e9 1 minute mais \u00e7a nous a aussi permis de d'\u00e9voluer et de grandir et de savoir \u00e7a, c'\u00e9tait notre point faible quand Gen\u00e8ve \u00e0 essayer de revenir en en playoff quand on on avait une petite marge d'avance, ils ont pas r\u00e9ussi parce que tout de suite on savait comment g\u00e9rer ce ce genre de situation et on voulait surtout pas retrouver la situation de de la Coupe suisse en plein. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:06:38) [93%] :\r\nUne envie de revanche d'aller gagner l'acte num\u00e9ro 6 \u00e0 l'ext\u00e9rieur, \u00e0 Gen\u00e8ve, l\u00e0 o\u00f9 vous aviez quant \u00e0 l'adversaire compte qui vous aviez perdu cette finale de coupe. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:46) [83%] :\r\nOui, c'\u00e9tait, je veux dire la vengeance, mais c'est bien gentil, vengeance, pas dans l'aspect n\u00e9gatif, c'est plut\u00f4t je dire la comp\u00e9titivit\u00e9, c'est vrai qu'on avait envie de les battre, on n'avait pas envie, il s'est pass\u00e9, c'est qu'on a trop fait \u00e7a, c'est quand m\u00eame pas envie qu'il donc on a oblig\u00e9 de gagner cette s\u00e9rie, on a commenc\u00e9 vraiment bien battus, on a \u00e9t\u00e9 chercher une victoire tr\u00e8s importante \u00e0 Gen\u00e8ve pour apr\u00e8s regagner \u00e0 Monthey sauf que la balle de match vedette c'\u00e9tait des, des, des jolis match et pour le mental, c'\u00e9tait tr\u00e8s dur, on a pens\u00e9 vraiment finir en 6 matches, pensait en voulait pas jouer avec le feu, a mont\u00e9, en fait, m\u00eame si \u00e7a aurait \u00e9t\u00e9 plus sympa de gagner pour nos supporteurs, c'est vrai, mais bon la victoire \u00e0 Gen\u00e8ve devant son public, c'est quand m\u00eame assez bon. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:07:31) [89%] :\r\nVos supporter c'\u00e9tait sympa cette ann\u00e9e au Reposieux \u00e0 l'ext\u00e9rieur aussi pas mal de monde qui vous suivez mais quand on a 1200 spectateurs un soir de semaine \u00e0 monter, on se dit bon bah c'est quand m\u00eame sympa de jouer en Suisse. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:41) [89%] :\r\nOui, c'est vrai que cette ann\u00e9e ils ont fait un gros effort et je crois que la guerre saison que j'ai v\u00e9cu \u00e7a, c'\u00e9tait ma premi\u00e8re saison l\u00e9gale, c'\u00e9tait il y a 7 ans, donc \u00e7a fait vraiment plaisir de revoir le Reposieux et avec autant d'ambiance et avec des gens qui ont vraiment suivi toute la saison et passe juste occasionnellement gr\u00e2ce \u00e0 eux, on a pu revenir et comme ils ont, ils ont tellement bien support\u00e9 en harmonie avec la coupe pour les remercier de toute cette saison donc courageusement et support. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:08:10) [88%] :\r\nParce que j'ai gagn\u00e9 le plus beau des troph\u00e9es l\u00e0 est -ce que le le championnat suisse pour un basketteur suisse, c'est le plus beau des troph\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:16) [78%] :\r\nJ'aime bien en championnat, mais j'aime bien aussi la coupe malheureusement la comme si son appareil apr\u00e8s, je me dirais que il y a encore les les 2 autres couples la Supercoupe l'ASBL cap c'est vrai je mettrais Championnat et Coupe suisse dans les 2 plus beaux prix. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:08:32) [86%] :\r\nLes prochaines pour partager avec le BBC Monthey pour aller chercher le championnat, la coupe, la Coupe de la Ligue. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:37) [85%] :\r\nOn verra ce c'est pas encore s\u00fbr et certain, mais je encore une ann\u00e9e ce contrat avec Monthey tout va se discuter encore prochainement si la suite au ma carri\u00e8re ou autre, donc je sais pas encore exactement. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:08:53) [83%] :\r\nVous avez tent\u00e9 l'aventure \u00e0 l'\u00e9tranger, \u00e7a vous tenteraient de partir une fois. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:56) [91%] :\r\nMais je les ai toujours dit apr\u00e8s investir si j'arrive \u00e0 revenir \u00e0 100 pourcent en en tout cas \u00e0 90 pourcent ma ma blessure, j'avais envie de repartir \u00e9trangers pour pas avoir de regrets, non dans la carri\u00e8re de basket. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:09:08) [91%] :\r\nLe le championnat qui vous fait r\u00eaver aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:09:11) [84%] :\r\nC'est loin derri\u00e8re en Espagne, \u00e7a c'est le plus r\u00e9aliste, au sens le moins le moins loin, apr\u00e8s c'est vrai que j'ai beaucoup entendu parler des championnats en Asie qui sont incroyables, au niveau du public au niveau de tout ce qu'il y a autour de des joueurs, mais apr\u00e8s c'est enfin avoir l'opportunit\u00e9 et \u00e7a, c'est un peu la chose. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:09:31) [90%] :\r\nEn Asie, c'est comme le temps parce que c'est comme dans le foot, il y a beaucoup d'argent. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:09:34) [87%] :\r\nIl y a pas mal d'argent et surtout ce dans certains pays, c'est \u00e7a, sport national donc, m\u00eame si on ne penserait pas \u00e7a prend national et il y a beaucoup d'chose qui tourne autour de du basket. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:09:46) [95%] :\r\nJe comprends bien, c'est d'abord la f\u00eate et puis apr\u00e8s l'avenir \u00e7a se discutera dans les prochaines semaines. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:09:51) [84%] :\r\nLa, la preuve il faut d\u00e9compresser un peu, on a une tr\u00e8s longue saison est tr\u00e8s longue player avec beaucoup de matches avant avant les play- mais beaucoup de matchs, donc il y a tout, c'\u00e9tait. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-06-18T09:30:00Z", "program": {"href": "/programs/4788D32C-8F4F-4154-A45C-E1542CE8AF2D", "id": "4788D32C-8F4F-4154-A45C-E1542CE8AF2D", "name": "Sport Premi\u00e8re"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Dubas, Jonathan", "role": "Capitaine BBC Monthey", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-09EB3BD0-338C-475E-A8CB-929CEE223664", "internalArchiveId": "09EB3BD0-338C-475E-A8CB-929CEE223664", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La revue de presse", "publicationDate": "2017-06-17T00:00:00Z", "summary": "Par Sandra Zimmerli.  Avec le kiosque de Thierry Fischer.\r\n\r\n* * Par Sandra Zimmerli.  Avec le kiosque de Thierry Fischer.", "durationSec": 495, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8674254", "imageURL": "http://www.rts.ch/7002221.image", "alternativeTitle": ["La revue de presse / 69S_2017-06-17T08:10:41_la-revue-de-presse", "Six heures - Neuf heures, le samedi du 17.06.2017"], "alternativeSummary": ["Par Sandra Zimmerli.  Avec le kiosque de Thierry Fischer."], "variantIds": ["ece-8674254"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-07-11T17:38:18Z", "speechToTexts": ["11.07.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:03) [90%] :\r\n8 heures 11 Sandra Zimmerli bonjour, bonjour, on commence par ces \u00e9tudiants ta\u00efwanais et leurs professeurs \u00e0 qui on interdit d'entr\u00e9e au Palais des Nations unies. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:13) [88%] :\r\nUn jeune homme oui, cela s'est pass\u00e9 lundi dernier, selon la Tribune de Gen\u00e8ve ou English One et 3 de ses \u00e9tudiants veulent venir assister \u00e0 une conf\u00e9rence au Palais des nations, th\u00e8me du jour : les r\u00e9fugi\u00e9s et la traite d'\u00eatre humain justement un de ses th\u00e8mes de recherches mais voil\u00e0, ils se contenteront du titre puisqu'ils n'entreront jamais dans le b\u00e2timent, bah oui, lorsque le service de s\u00e9curit\u00e9 leur demande leur passeport, il montre celui de leur pays donc Ta\u00efwan h\u00e9 bien voil\u00e0, le pays n'est pas reconnu par les Nations unies simple province chinoise, donc ne vous et ne suit depuis, on dira que Liwa English One est un tout petit peu furieuse contradiction totale pour une organisation qui repr\u00e9sente et d\u00e9fend les droits de l'homme. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:56) [87%] :\r\nUn peu plus d'ouverture, on dira, \u00e0 Berlin, o\u00f9 a \u00e9t\u00e9 inaugur\u00e9 hier une mosqu\u00e9e pour le moins progressiste. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:02) [90%] :\r\nDe sunnites Al\u00e9vis soufi tous les courants religieux de l'Islam qui ont leur place, selon le temps, hommes et femmes prient c\u00f4te \u00e0 c\u00f4te et m\u00eame les homosexualit\u00e9s sont explicitement bienvenue alors non, ce n'est pas un mirage mais ne vous imaginez tout de m\u00eame pas une immense mosqu\u00e9e \u00e9tincelante et flambant neuve, non, il s'agit en fait d'une ancienne salle de th\u00e9\u00e2tre d'une \u00e9glise \u00e9vang\u00e9lique son nom la mosqu\u00e9e y bonne rouge Gauthey, donc les 2 grands penseurs allemands et arabe, c'est le dernier projet de ma vie, dit sera Nantes- l'avocate germano- turc c\u00e9l\u00e8bre activiste des droits de la femme musulmane \u00e0 la t\u00eate de ce projet pour lequel elle a \u00e9galement re\u00e7u le soutien de l'imam suisse d'origine y\u00e9m\u00e9nite et la mani\u00e8re ou encore de Sa\u00efda Keller Messali la fondatrice en Suisse du Forum pour un Islam progressiste. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:49) [91%] :\r\nC'est \u00e0 Berlin des Suisses en Allemagne mais aussi et surtout un Allemand en Suisse aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:54) [88%] :\r\nHelmuth Kohl, hein, alors si vous \u00eates trop jeune de que vous avez tout simplement oubli\u00e9 l'ancien chancelier allemand d\u00e9c\u00e9d\u00e9 hier \u00e0 87 ans, il y a 10 ans mati\u00e8res \u00e0 rattraper les lacunes ou le retard dans la presse romande mais encore plus dans la presse al\u00e9manique les adieux \u00e0 un chancelier \u00e9ternel pour le Tages-Anzeiger en gros Sound un tout grand pour la NZZ Kohl avait une vision pour l'Europe Les mots de Micheline Calmy-Rey, l'ex- conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale oui du Blick. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:21) [91%] :\r\nPublic qui revient aussi ce matin sur la d\u00e9mission de Didier bocal. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:24) [87%] :\r\nOu plut\u00f4t sur ses cons\u00e9quences puisque, hier, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral devait, dans sa s\u00e9ance parler du fameux accord cadre avec Bruxelles, h\u00e9 bien, ils n'en furent il y a un an, c'est le chaos, selon le journal, ce d\u00e9part n'y est pas pour rien de plus, il semblerait que Didier Burkhalter est d\u00e9j\u00e0 perdu, Apple l'envie et le go\u00fbt et au journal de noter en tout cas pour la s\u00e9ance d'hier, il n'\u00e9tait pas pr\u00e9par\u00e9 son document n'\u00e9tait pas structur\u00e9 vire donc confus tout simplement pas qu'on va. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:52) [89%] :\r\nAlors apr\u00e8s, celui qui par celui ou celle qui arrive. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:56) [87%] :\r\nEt, en r\u00e8gle g\u00e9n\u00e9rale, c'est quelqu'un de d\u00e9j\u00e0 bien install\u00e9e sous la Coupole, Berne ne veut que des Bernois, nous dit le politologue Oscar Mazzoleni dans Le Matin, le Parlement choisi quelqu'un d'ext\u00e9rieur que lorsqu'il n'a pas de candidat en mesure de rassembler, c'est exceptionnel, est toujours un 2\u00e8me choix au journal de citer les derniers perdant ext\u00e9rieur Norman Gobbi, le conseiller d'\u00c9tat tessinois battu par Guy Parmelin, ou encore Pierre-Yves Maillard par Alain Berset mais il y a des exceptions comme Eveline Widmer-Schlumpf ou Micheline Calmiret genevoise comme un certain Pierre Maudet que beaucoup de Romands consid\u00e8rent comme quasi n\u00e9 pour endosser la fonction, selon le journal. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:36) [90%] :\r\nD\u00e9part pour Lausanne \u00e0 pr\u00e9sent Lausanne Les pacificateur de la vie nocturne vont pouvoir continuer leur mission. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:42) [92%] :\r\nEt \u00e0 l'interne, on les appelle lyc\u00e9enne pour correspondants de nuit ou encore le bras non arm\u00e9 de la municipalit\u00e9 alors selon 24 heures apr\u00e8s la face test de 2 ans, la ville a d\u00e9cid\u00e9 non seulement de poursuivre mais carr\u00e9ment d'\u00e9largir le concept, l'effectif va passer va presque doubler 14 contre 8 aujourd'hui le coeur de la r\u00e9flexion \u00e9tant toujours que les espaces publics doivent redevenir accessible \u00e0 tous, selon Pierre Antoine Hiltebrand le municipal en charge de la s\u00e9curit\u00e9 et puis aussi le r\u00eave de renforts, ce sont les gendarmes Vaudois, toujours selon 24 heures qui cite l'exemple d'Yverdon o\u00f9 l'op\u00e9ration anti- dealers mobilise des forces qui manque ailleurs dans la r\u00e9gion, comme dans la Broye, selon une source interne qui pr\u00e9f\u00e8re rester anonyme. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:28) [89%] :\r\nPour terminer un chapitres surprise du jour o\u00f9. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:32) [89%] :\r\nLe monde \u00e0 l'envers mais o\u00f9 il y a les la premi\u00e8re \u00e0 Gen\u00e8ve, 6 policiers du Groupe d'intervention alors l'une des gilets pare- balles de mitraillette, la sc\u00e8ne se passe au grilles des bastions et le Jura du vieux b\u00e2timent de l'universit\u00e9, elle garde quoi bah un sarcophage Romain, mais attention, l'un des plus beaux du monde, il est issu d'un trafic illicite repartira donc en Turquie, en attendant, il est \u00e0 d\u00e9couvrir pour le public, \u00e7a c'est dans la Tribune 2\u00e8me allez, un gardien de foot Anthony Favre, qui a pass\u00e9 sa vie dans les filets de Servette-Lausanne Z\u00fcrich et autres, il devient mais oui attaquant au FC en plus \u00e0 Saint-Barth\u00e9lemy, une envie de vengeance qu'il explique dans Le Matin et puis Constantin dans Le Nouvelliste, rien d'exceptionnel, mais c'est pas lui, c'est l'eau, les rumeurs, le roi du rock et non du ballon, il f\u00eate ses 70 ans, alors bon anniversaire c'est aujourd'hui \u00e0 Sion \u00e0 la f\u00eate de la musique, et puis peut-\u00eatre un tout petit dernier pour la route, Antoine. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:33) [96%] :\r\nVous nous avez d\u00e9j\u00e0 tellement g\u00e2t\u00e9 Zimmerli j'ai pas il y a. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:36) [87%] :\r\nL\u00e0, elle va vous plaire particuli\u00e8rement, c'est le foie gras fran\u00e7ais toujours bien s\u00fbr hein, h\u00e9 bien, comme le Parlement veut l'interdire, pourquoi pas du foie gras suisse mais oui \u00e9coutez on y songe, \u00e7a c'est \u00e0 d\u00e9couvrir dans le mal. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:48) [91%] :\r\nBen \u00e9coutez on on lira tout \u00e7a, merci beaucoup Sandra Zimmerli 4\u00e8me Ligue 1 quand m\u00eame, le FC talent Saint-Barth\u00e9lemy donc donc voil\u00e0, \u00e7a va changer peut-\u00eatre pas marquer des buts, Anthony Favre, apr\u00e8s la revue de presse du jour voici votre kiosque de la semaine, Thierry Fischer bonjour Antoine, impossible d'y \u00e9chapper, \u00e0 la veille du 2\u00e8me tour des l\u00e9gislatives en France Emmanuel Macron fait cette semaine encore la une d'une tr\u00e8s grande partie des magazines dans les kiosques romands dossiers sp\u00e9ciaux \u00e0 foison, vous en avez choisi un Thierry Fischer, celui du mensuel Afrique Magazine. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:21) [91%] :\r\nL'\u00e9lection en France du jeune Emmanuel Macron rouvre le d\u00e9bat en Afrique, il l'Afrique, continent de tradition, comprenez par tradition un continent o\u00f9 les anciens d\u00e9tiennent le pouvoir et d'un grand fr\u00e8re il ce matin de grand fr\u00e8re, grand fr\u00e8re isme actif, un dossier de 16 pages oui la nouvelle pr\u00e9sidence fran\u00e7aise aura des r\u00e9percussions sur l'ensemble du continent africain, je r\u00e9sume les jeunes vont in\u00e9vitablement se sentir pousser des ailes, alors pour quelle raison, Emmanuel Macron au pouvoir en France, bousculerait il les dirigeants africains, alors bien s\u00fbr, par son pass\u00e9 colonial, la France reste un pays influents mais c'est de loin pas la raison principale, selon Afrique Magazine qui \u00e9num\u00e8re quelques chiffres \u00e9loquents : en terme de d\u00e9mographie, l'Afrique, continent jeune par excellence, aujourd'hui, tenez -vous bien, un Africain sur 2, un Africain sur 2 est \u00e2g\u00e9 de moins de 20 ans en Alg\u00e9rie et en Afrique du Sud, un tiers de la population a moins de 15 ans, moins de 15 ans au Niger, c'est la moiti\u00e9 de la population encore un chiffre et ce sera le dernier en 2005 ans un tiers des 15 24 ans sur Terre, h\u00e9 bien ces gens -l\u00e0 seront africain un tiers, cons\u00e9quence de la r\u00e9volution de jasmin en Tunisie \u00e0 la fin du r\u00e9gime de Campaor\u00e9 au Burkina Faso dans les chancelleries, les vieux en ce moment se demande et maintenant \u00e0 qui le tour Emmanuel Macron pourrait \u00eatre la locomotive des jeunes Africains, c'est \u00e9vident, la repr\u00e9sentativit\u00e9 des moins de 40 ans dans les mandats \u00e9lectifs en Afrique est d\u00e9risoire, souligne une \u00e9ditorialiste dans la presse, ajoute la journaliste il est fait \u00e9tat de la jeunesse d'un magistrat ou d'un secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral, quand il a moins de 60 ans. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:05) [94%] :\r\nLe pouvoir je c'est le titre du dossier du mensuel Afrique Magazine pourquoi Emmanuel Macron va influencer la repr\u00e9sentativit\u00e9 du pouvoir en Afrique, en ce moment. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-06-17T06:27:00Z", "program": {"href": "/programs/6C4733AF-5C64-4326-B47B-A8EDE604261A", "id": "6C4733AF-5C64-4326-B47B-A8EDE604261A", "name": "Six heures - Neuf heures, le samedi"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Droux, Antoine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Droux, Antoine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-F1A9F4C4-4C9B-4813-8045-2948B12F7909", "internalArchiveId": "F1A9F4C4-4C9B-4813-8045-2948B12F7909", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Actu en Vrac", "publicationDate": "2017-06-17T00:00:00Z", "summary": "- RAKKA: Le premier chapitre du projet OATS de Neill Blomkamp.\r\n- Kingdom Come Deliverance d\u00e9barque l'ann\u00e9e prochaine.\r\n- ATARI BOX: Qu'est-ce que c'est que ce truc?\r\n\r\n- Rakka: Le premier chapitre du projet OATS de Neill Blomkamp.\u00a0- Kingdom Come Deliverance d\u00e9barque l'ann\u00e9e prochaine.\u00a0- Atari Box: Qu'est-ce que c'est que ce truc?", "durationSec": 222, "genres": ["Commentaire"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8674016", "imageURL": "http://www.rts.ch/4326852.image", "alternativeTitle": ["Actu en Vrac / PB_2017-06-17T11:51:35_sequence-10", "Point Barre du 17.06.2017"], "alternativeSummary": ["- RAKKA: Le premier chapitre du projet OATS de Neill Blomkamp.\n\n- Kingdom Come Deliverance d\u00e9barque l\u2019ann\u00e9e prochaine.\n\n- ATARI BOX: Qu\u2019est-ce que c\u2019est que ce truc?"], "variantIds": ["ece-8674016"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-07-08T07:34:30Z", "speechToTexts": ["08.07.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [86%] :\r\nPoint barre la semaine derni\u00e8re, ou la semaine d'avant, je crois, avec Joris, on parlait de lui, projet Oats le projet Oats est un projet de courts m\u00e9trages r\u00e9alis\u00e9s par Monsieur Neill Blomkamp plus r\u00e9alisateur sud- africain qui nous avait fait discute Nine qui nous avait fait 10\u00e8me je crois et puis qui sait un petit peu grill\u00e9 \u00e0 Hollywood, notamment avec Elysium h\u00e9 bien non, qui du coup l\u00e0, il avait propos\u00e9 un truc assez particulier, un projet de short de courts-m\u00e9trages qui \u00e9tait profil\u00e9 pour YouTube et pour ce qui est, en fait, c'est vrai, \u00e7a y est, c'est tomb\u00e9 cette semaine, c'est gratuit, donc tu vas sur Steam, qui va sur YouTube tu cliques sur le truc et tu pars sur 20 minutes 3 chapitre d'une histoire de science- fiction qui part du principe que l'humanit\u00e9 a \u00e9t\u00e9 envahi par des esp\u00e8ces d'extraterrestres l\u00e9zard comme \u00e7a qui ont pris le contr\u00f4le total de la plan\u00e8te qui ont compl\u00e8tement chang\u00e9 l'\u00e9cosyst\u00e8me, ils ont en effet pousser des esp\u00e8ces de montagne qui font compl\u00e8tement chang\u00e9, on voit la plan\u00e8te verte, tout est chang\u00e9, ils ont bien pris en compte, on sait bien faire \u00e9tat mais pour dire ce qui est d\u00e9c\u00e9d\u00e9 spectaculaire, on sent tr\u00e8s tr\u00e8s bien, qu'il a pas le lobby du popcorn et des et sodas derri\u00e8re c'est pas fait pour passer au cin\u00e9ma, c'est superbe, c'est sans concession, c'est clairement pas pour les enfants, alors franchement, techniquement parlant, voil\u00e0 et ce qui est int\u00e9ressant, c'est gratuit, c'est gratuit, mais tu peux m'de 5 balles suis et si tu mets 5 francs dessus monsieur Neill Blomkamp, qui est tr\u00e8s sympathique, nous propose donc de t\u00e9l\u00e9charger le film en HD 5 points, donc \u00e7a c'est logique, il propose de r\u00e9cup\u00e9rer tous les scripts, la bande- son, les voix off et on va aussi pouvoir enfin je les aimerai bien s\u00fbr HD aussi c'est \u00e7a, j'ai pris les fichiers, mais j'ai pas d'imprimante 3D qui peut aussi imprimer en 3D dont dizaines de petits mod\u00e8les fichiers 3D pour imprimer les personnages du film, et visiblement le premi\u00e8re \u00e9pisode dure 20 minutes, on aura d'autres, dans lequel on aura le le rush de voici \u00e9diteur etc et dit : je laisse \u00e7a aux gens et les gens pourront faire ce qu'ils veulent avec respect et c'est pas un truc de mauvaise qualit\u00e9, un s\u00e9jour au-dessus d'Hollywood, on nous propose de travailler l\u00e0- dessus, donc \u00e7a c'est pour Oats on va mettre le lien sur la page, au moins 18 ans, autrement tu te rappelles que en R\u00e9publique tch\u00e8que, Kickstarter, qui a \u00e9t\u00e9 lanc\u00e9 pour proposer un jeu sans dragon un jeu m\u00e9di\u00e9val Sandra oui le Kingdom Come Deliverance h\u00e9 bien, on a vu enfin une date de sortie, il sortira le 13 f\u00e9vrier en train de parader \u00e0 l'autre en ce moment, visiblement, \u00e7a marche pas mal pour lui, autrement ce qu'on a appris cette semaine, c'est que Atari serait sur le point de revenir, ou en tout cas un produit Atari serait sur le point de revenir, \u00e7a s'appellerait l'Atari Box, on n'en sait pas plus pour l'instant, on a une petite vid\u00e9o teaser de 15 secondes, on reconna\u00eet le vieux bois imitation ronce de plastique de l'Atari 2600 avec les fameuses les fameuses 3 petites barres qui repr\u00e9sente le Guattari on c'est pas du tout si c'est une machine, un peu comme la Nintendo mini, c'est \u00e0 ce c'est exactement ce que je voulais dire, je me demandais ce qui se la joue exactement comme Nintendo ou est -ce que c'est une borne Arc avant de leur faire voil\u00e0 pour 10 balles avoir pour la on se r\u00e9jouit et puis autrement vite fait ce matin, en buvant mon caf\u00e9, j'ai \u00e9t\u00e9 voir effectivement si vous savez que \u00e7a fait plusieurs semaines que soit Daenickx tentent de se d\u00e9barrasser des studios su\u00e9dois il Winter actifs qui ont la franchise Hitman qui n'a pas rapport\u00e9 assez d'argent, une franchise historique \u00e0 plus de 15 20 ans et Versailles, on apprend que le PDG de Lyon interactive a r\u00e9ussi \u00e0 s'affranchir de Nick, donc ils reviennent un Studio ind\u00e9pendant, bon ils ont pas mal nettoy\u00e9 les collaborateurs ces derni\u00e8res semaines et, surtout, il garde la franchise Hitman donc \u00e7a veut dire que, il y a une part active continuera \u00e0 faire du mal, les plus sous la forme une soir\u00e9e mixte, ce qui est une bonne nouvelle parce que l'agent 47, c'\u00e9tait pas de sa faute s'il a \u00e9t\u00e9 saucissonn\u00e9e sous forme \u00e9pisodiques, voil\u00e0 en gros pour les br\u00e8ves pour le 3, \u00e9videmment on aura largement l'occasion de revenir dessus et vous allez en entendent parler encore longtemps et vous avez 17 joli minutes de vid\u00e9o qui vous attendent sur le web une fois de plus, on n'a pas parl\u00e9 non plus de la Star de ce num\u00e9ro 2 on n'a pas parl\u00e9 de GranTurismo tous ces gens qui \u00e9taient sur le temps sur les salons, mais qui n'est pas dans l'entr\u00e9e de la station de la soif de \u00e9tant le mot je crois le 3 mai \u00e9tait \u00e0 mon avis, je sais pas, en tout cas, il n'a pas parl\u00e9 non non non, pas parler sa mort, alors je sais pas s'il a \u00e9t\u00e9 en d\u00e9mo, c'est pour \u00e7a que je veux faire pour la Afghanistan enfin voil\u00e0, on y reviendra \u00e0 Clermont, une cinquantaine de jeux pr\u00e9sent\u00e9s, faut bien mais gyn\u00e9cologue en tout \u00e0 peu pr\u00e8s 150 200, 300, voil\u00e0 pour le 3 de Los-Angeles un bon revers de. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-06-17T10:18:00Z", "program": {"href": "/programs/BD25FFD2-CAE0-42D2-9003-247A25A768B9", "id": "BD25FFD2-CAE0-42D2-9003-247A25A768B9", "name": "Point barre"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Laurenceau, St\u00e9phane", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-7BEC5BDE-2E52-4AAE-926F-43F528001CA2", "internalArchiveId": "7BEC5BDE-2E52-4AAE-926F-43F528001CA2", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le pr\u00e9sident am\u00e9ricain Donald Trump annule l'accord de 2014 avec Cuba: interview de Ren\u00e9e Fregosi", "publicationDate": "2017-06-17T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Ren\u00e9e Fregosi, directrice de l'Institut des hautes \u00e9tudes de l'Am\u00e9rique latine\r\nLe pr\u00e9sident des Etats-Unis Donald Trump a annonc\u00e9 vendredi l'annulation avec effet imm\u00e9diat de l'accord conclu avec Cuba en 2014. Les relations diplomatiques avec La Havane sont toutefois maintenues. Interview de Ren\u00e9e Fregosi, directrice de l'Institut des hautes \u00e9tudes de l'Am\u00e9rique latine.\r\n\r\n* * Le pr\u00e9sident am\u00e9ricain Donald Trump annule l'accord de 2014 avec Cuba: interview de Ren\u00e9e Fregosi 12h30 Cuba d\u00e9cision Trump \r\nNous revenons sur l'annonce faite hier soir par le pr\u00e9sident am\u00e9ricain Donald Trump:il a \u00e9voqu\u00e9 la mise en place de nouvelles restrictions dans les \u00e9changes avec Cuba. Des sanctions commerciales visant l'arm\u00e9e cubaine, ou un durcissement des contr\u00f4les sur les voyages d'Am\u00e9ricains sur l'\u00eele, il revient donc sur les assouplissements conc\u00e9d\u00e9s par Barack Obama. Nous avons joint la sp\u00e9cialiste de l'Am\u00e9rique Latine, Ren\u00e9e Fregosi... Nous lui avons d'abord demand\u00e9 si Donald Trump avait ici fait un effet d'annonce... Ren\u00e9e Fregosi... \r\n  2'49''\r\nC'\u00e9tait Ren\u00e9e Fregosi, directrice de l'Institut des hautes \u00e9tudes de l'Am\u00e9rique latine.", "durationSec": 202, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8691936", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Le pr\u00e9sident am\u00e9ricain Donald Trump annule l'accord de 2014 avec Cuba: interview de Ren\u00e9e Fregosi / 12H30_2017-06-17T12:31:00_developpement-2", "Le 12h30 du 17.06.2017"], "alternativeSummary": ["Le pr\u00e9sident des Etats-Unis Donald Trump a annonc\u00e9 vendredi l'annulation avec effet imm\u00e9diat de l'accord conclu avec Cuba en 2014. Les relations diplomatiques avec La Havane sont toutefois maintenues. Interview de Ren\u00e9e Fregosi, directrice de l'Institut des hautes \u00e9tudes de l'Am\u00e9rique latine."], "variantIds": ["ece-8691936"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-07-07T14:01:35Z", "speechToTexts": ["07.07.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [96%] :\r\nL'annonce faite hier soir par le pr\u00e9sident am\u00e9ricain Donald Trump il a \u00e9voqu\u00e9 la mise en place de nouvelles restrictions dans les \u00e9changes avec Cuba des sanctions commerciales visant l'arm\u00e9e cubaine ou un durcissement des contr\u00f4les sur les voyages d'Am\u00e9ricains sur l'\u00eele et revient donc sur les assouplissements conc\u00e9d\u00e9s par son pr\u00e9d\u00e9cesseur, Barack Obama, nous avons joint ce matin, la sp\u00e9cialiste de l'Am\u00e9rique Latine Ren\u00e9e Fr\u00e9gosi, nous lui avons d'abord demand\u00e9 si Donald Trump avait fait ici un effet d'annonce Ren\u00e9e Fr\u00e9gosi. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:00:26) [93%] :\r\nD'abord, avec Donald Trump, on ne sait jamais ce qui rel\u00e8ve de la rh\u00e9torique et de la pratique que \u00e7a soit de son fait ou que \u00e7a soit du fait d'une majorit\u00e9 introuvable, mais \u00e7a c'est constant avec les conditions de Trump mais d'autre part, je pense qu'il n'y a pas de bonne politique \u00e0 l'\u00e9gard de Cuba est \u00e0 l'\u00e9gard d'un r\u00e9gime autoritaire comme celui de Cuba, j'avais des doutes quant \u00e0 la politique d'Obama, j'ai aussi des doutes quant \u00e0 la ligne choisie Trump, qui est l'oppos\u00e9 de la ligne d'ouverture d'Obama, en fait, \u00e0 qui profite le changement de politique, c'est pas \u00e9vident, le durcissement des \u00c9tats-Unis peut profiter au r\u00e9gime pour toujours venir \u00e0 une rh\u00e9torique anti- imp\u00e9rialiste anti- am\u00e9ricaine est -ce que vraiment on a \u00e9valu\u00e9 les bienfaits pour l'ensemble de la population de la politique d'ouverture d'Obama c'est pas s\u00fbr, moi je suis tr\u00e8s dubitative aussi du bienfait pour l'ensemble de la population d'une \u00e9conomie bas\u00e9e sur le tourisme, donc tout \u00e7a est est tr\u00e8s incertain. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:43) [84%] :\r\nAh, vous entendez, il y a pas de vraies bonnes solutions pour ces relations cubaine \u00c9tats-Unis en fait hein. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:01:49) [90%] :\r\nNon mais c'est-\u00e0-dire c'est comme avec tous les r\u00e9gimes autoritaires, une opposition dure ne favorise pas non plus \u00e0 priori l'ouverture d\u00e9mocratique, pour eux, l'enjeu qui \u00e0 mon sens est quand m\u00eame essentiel qui est l'ouverture d'une mocratie je vois pas trop d'davantage ni dans une position dans une autre. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:11) [87%] :\r\nRen\u00e9e Fr\u00e9gosi quand Donald Trump dit que l'accord ne sert pas aux cubains, je parle de l'accord d'Obama ici il enrichit seulement les autorit\u00e9s cubaines dit toujours Donald Trump est -ce qu'on lui donne compl\u00e8tement tort sur ce point l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:02:23) [92%] :\r\nJe pense pas qu'on puisse lui donner compl\u00e8tement tort mais je vous dis, le probl\u00e8me c'est que l'\u00e9valuation n'est pas fait vraiment des bienfaits pour l'ensemble de la population, ce qui est s\u00fbr, c'est que si Trump impose des restrictions pour les entr\u00e9es de devises de dollars pour les familles qui vivent \u00e0 Cuba et qui ont de la famille \u00e0 l'\u00e9tranger qui leur emploi ou qui le ram\u00e8ne des devises, l\u00e0 oui, je pense que \u00e7a c'est beaucoup plus facile et rapide \u00e0 \u00e9valuer comme m\u00e9faits pour la population cubaine, donc l\u00e0 je pense que \u00e7a peut avoir un impact, pas seulement sur la carte au pouvoir mais sur, sur l'ensemble de la population, c'est pourquoi la position peut-\u00eatre balancer sur le choix de prendre comme il l'\u00e9tait pour le choix d'Obama sas argumente dans un sens comme dans un autre. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:16) [97%] :\r\nVoil\u00e0 pour la r\u00e9action de Ren\u00e9e Fr\u00e9gosi, directrice de l'Institut des hautes \u00e9tudes de l'Am\u00e9rique latine et. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-06-17T10:42:00Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Van Cutsem, Natacha", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-B5703046-FAF0-4471-99CF-43F9EFE06FE6", "internalArchiveId": "B5703046-FAF0-4471-99CF-43F9EFE06FE6", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "France. Pr\u00e8s de 20'000 Suisses r\u00e9sideraient dans les communes de l'Ain et de la Haute-Savoie sans jamais se d\u00e9clarer aux autorit\u00e9s", "publicationDate": "2017-06-17T00:00:00Z", "summary": "Les autorit\u00e9s des communes fran\u00e7aises voisines de Gen\u00e8ve lancent une vaste campagne destin\u00e9e aux \"fausses r\u00e9sidences secondaires\". Il s'agit d'inciter ceux qui vivent en r\u00e9alit\u00e9 en France, mais qui d\u00e9clarent leur adresse principale \u00e0 Gen\u00e8ve, \u00e0 se r\u00e9gulariser, car cette situation co\u00fbterait jusqu'\u00e0 40 millions d'euros \u00e0 ces communes frontali\u00e8res.", "durationSec": 906, "genres": ["Reportage"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8691924", "imageURL": "http://www.rts.ch/8320946.image", "thematicGeographicals": ["France", "Suisse"], "thematicThemes": ["fraude fiscale", "r\u00e9sidence secondaire", "fiscalit\u00e9", "clandestinit\u00e9", "d\u00e9pense publique", "frontalier"], "alternativeTitle": ["Ces clandestins suisses qui f\u00e2chent la France", "Ces clandestins suisses qui f\u00e2chent la France / 12H30_2017-06-17T12:40:00_quinze-minutes", "Ces clandestins suisses qui f\u00e2chent la France / 12H30_2017-06-17T12:40:00_quinze-minutes"], "alternativeSummary": ["Les autorit\u00e9s des communes fran\u00e7aises voisines de Gen\u00e8ve lancent une vaste campagne destin\u00e9e aux \"fausses r\u00e9sidences secondaires\". Il s'agit d'inciter ceux qui vivent en r\u00e9alit\u00e9 en France, mais qui d\u00e9clarent leur adresse principale \u00e0 Gen\u00e8ve, \u00e0 se r\u00e9gulariser.", "Les autorit\u00e9s des communes fran\u00e7aises voisines de Gen\u00e8ve lancent une vaste campagne destin\u00e9e aux \"fausses r\u00e9sidences secondaires\". Il s'agit d'inciter ceux qui vivent en r\u00e9alit\u00e9 en France, mais qui d\u00e9clarent leur adresse principale \u00e0 Gen\u00e8ve, \u00e0 se r\u00e9gulariser.", "Les autorit\u00e9s des communes fran\u00e7aises voisines de Gen\u00e8ve lancent une vaste campagne destin\u00e9e aux \"fausses r\u00e9sidences secondaires\". Il s'agit d'inciter ceux qui vivent en r\u00e9alit\u00e9 en France, mais qui d\u00e9clarent leur adresse principale \u00e0 Gen\u00e8ve, \u00e0 se r\u00e9gulariser."], "variantIds": ["ece-8691938", "ece-8691924"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_JUI2017", "lastModifiedDate": "2017-10-23T07:36:27Z", "speechToTexts": ["08.07.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:02) [96%] :\r\nRtsinfo 15 minutes Jordan Davis. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:08) [91%] :\r\nCombien de r\u00e9sidents Suisses rentrent tous les soirs en France, en catimini, dans ce qui est officiellement une r\u00e9sidence secondaire, sans jamais se d\u00e9clarer dans le Grand Gen\u00e8ve on estime leur nombre \u00e0 20000 et ces fausses r\u00e9sidences secondaires co\u00fbteraient cher aux communes, jusqu'\u00e0 40 millions d'euros, alors que bien des Genevois s'acharnent contre les frontaliers fran\u00e7ais quinze Minutes se penche sur ces Helv\u00e8tes cach\u00e9s avec vous Francesca radio. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:32) [96%] :\r\nMais cette semaine, les 120 communes du Genevois fran\u00e7ais ont lanc\u00e9 une campagne pour que ces fonds r\u00e9sidences secondaires se r\u00e9gularisent mais qui sont -ils, pourquoi ne se d\u00e9clare -t-il pas jusqu'o\u00f9 les autorit\u00e9s fran\u00e7aises peuvent -elles aller dans leur traque et que peut faire le canton de Gen\u00e8ve. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:49) [92%] :\r\nNous avons pris contact avec des r\u00e9sidents Genevois qui gardent leur adresse \u00e0 Gen\u00e8ve mais vivent r\u00e9ellement en France voisine, nous nous sommes heurt\u00e9s sans surprise \u00e0 de nombreux refus de t\u00e9moigner la peur est r\u00e9el, finalement, nous avons pu rencontrer une jeune suisse allemande, pour cela, elle habite \u00e0 un jet de Pierre de la fronti\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:16) [100%] :\r\nBonjour. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:01:18) [91%] :\r\nOn arrive dans une grande maison, vous habitez \u00e0 plusieurs oui \u00e0 l'plusieurs adultes et 2 enfants Captcha bienvenue merci dans un grand salon effectivement magnifique vue sur Gen\u00e8ve et le lac, c'est quoi le genre de maison que vous pourriez jamais vous offrir \u00e0 Gen\u00e8ve probablement. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:01:40) [88%] :\r\nPuisque la vie comme \u00e7a d\u00e9j\u00e0, \u00e7a co\u00fbte une fortune, appuie le jardin qui l'entourent aussi. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:01:49) [87%] :\r\nPour quelle raison, je n'ai pas voulu vous d\u00e9clar\u00e9e en France tout de suite. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:01:53) [90%] :\r\nAlors, c'est pour la raison du ch\u00f4mage puisque j'\u00e9tais inscrite au ch\u00f4mage et au moment o\u00f9 on a d\u00e9m\u00e9nag\u00e9 ici, je venais de tomber enceinte et donc je voulais pas dans cette situation assez d\u00e9licate inchang\u00e9 de statut de donation et il y a 2 semaines se trouve que j'ai un nouveau employeur en Suisse et donc j'ai encore dans tous les formulaires du ch\u00f4mage qui s'est termin\u00e9e de l'assurance maternit\u00e9 les allocations familiales, une fois que tout \u00e7a sera fini ce quelqu'un ce soir, j'esp\u00e8re que je vais donc entamer la nouvelle formalit\u00e9 pour faire \u00e7a bien. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:02:37) [84%] :\r\nEst -ce que c'est quelque chose qui vous m\u00eame mal \u00e0 l'aise de pas \u00eatre r\u00e9gularis\u00e9s, ah oui, je dirais oui. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:02:43) [86%] :\r\n\u00e7a me met mal \u00e0 l'aise parce que il faut aller chercher 100 ce courrier ailleurs puis voil\u00e0 m\u00eame l'employeur et demande o\u00f9 on habite, il y en a, il y a la habite l\u00e0, mais en fait c'est pas vrai non oui non, moi \u00e7a me met mal \u00e0 l'aise. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:02:58) [95%] :\r\nVous auriez trouv\u00e9 plus simple effectivement si vous avez l'assurance que vous pourriez toucher le ch\u00f4mage ici en France quoi oui. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:03:06) [90%] :\r\nOn est tellement proche de la ville et toute ma vie, se joue \u00e0 Gen\u00e8ve, on a m\u00eame pas 100 m\u00e8tres de la fronti\u00e8re, je dirais que c'est pour moi tr\u00e8s absurde me dire que jamais d\u00e9clar\u00e9 ailleurs dans une ambassade, ma foi, c'est c'est des fronti\u00e8res \u00e0 quelque part et en s'arr\u00eate et puis un nouveau pays qui commence, mais c'est c'est bizarre parce que toute la vie continue comme si de rien n'\u00e9tait, mais au niveau administratif, c'est tout le contraire, donc on a un peu perdu, on a peur de perdre tous ses statuts tous ses droits. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:03:45) [88%] :\r\nEt le petit b\u00e9b\u00e9, donc, ce petit gar\u00e7on, \u00e7a sera un Suisse domicili\u00e9 en France, \u00e7a sera dans le flou. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:03:53) [89%] :\r\nThuram binational domicili\u00e9 en France pour l'instant c'est un Suisse, domicili\u00e9 en Suisse avec une assurance maladie en Suisse, donc oui aussi pour le petit, on aura vraiment tout mettre en ordre, parce que voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:04:07) [98%] :\r\nOui. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:11) [90%] :\r\nOnze l\u00e0 n'est pas seule les histoires des Helv\u00e8tes clandestins en France sont aussi vari\u00e9es qu'un inventaire \u00e0 la Pr\u00e9vert. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:17) [97%] :\r\nIl y a le quinqua qui, apr\u00e8s 15 ans en France, a repris une adresse en Suisse pour \u00e9chapper \u00e0 l'imp\u00f4t sur les successions fran\u00e7ais et c'est loin d'\u00eatre un cas isol\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:26) [92%] :\r\nIl y a l'employ\u00e9e de la fonction publique, qui avait peur que des plaques fran\u00e7aises fasse d'elle une cible. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:31) [91%] :\r\nIl y a ce gestionnaire de fortune dans les sup\u00e9rieurs consid\u00e9raient qu'un domicile en France \u00e9tait trop risqu\u00e9, mais comment. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:37) [92%] :\r\nConvaincre ces frontaliers clandestins de sortir de l'ombre, la commune haut- savoyarde de Saint Julien en Genevois m\u00e8ne une campagne de sensibilisation depuis plusieurs ann\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:04:46) [87%] :\r\nBonjour je m'appelle Marie abandon ensembles, la probl\u00e9matique des faux r\u00e9sidents secondaires Antoine Vieillard, est le maire. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:04:54) [98%] :\r\nLes Genevois sont les bienvenues les fraudeurs beaucoup moins. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:56) [92%] :\r\nCette semaine, toutes les communes du Genevois fran\u00e7ais font la m\u00eame campagne a une grande affiche la au centre face \u00e0 la. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:05:02) [91%] :\r\nBrest c'est une affiche donc qui incite les frontaliers \u00e0 participer au recensement annuel, c'est toute une campagne qui a \u00e9t\u00e9 mis en oeuvre, alors il y a d'abord des d\u00e9pliants qui ont \u00e9t\u00e9 dans toutes les bo\u00eetes aux lettres pour alerter sur les enjeux, les avantages \u00e0 s\u00e9culariser les risque de ne pas le faire avec le le 1er janvier 2018 l'\u00e9change automatique d'informations, le risque de qualification p\u00e9nale en France en \u00e9vasion fiscale. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:25) [94%] :\r\nPour les communes elles-m\u00eames, l'enjeu est financier. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:28) [96%] :\r\nIl faut rappeler cette sp\u00e9cificit\u00e9 genevoise le canton taxe ses frontaliers \u00e0 la source et reverse une partie de l'imp\u00f4t aux communes fran\u00e7aises, elles estiment que ces frontaliers fant\u00f4mes leur co\u00fbte 40 millions d'euros par an. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:05:40) [94%] :\r\nNous, on se retrouve sur le Genevois fran\u00e7ais avec une croissance d\u00e9mographique entre 2 et 3 pourcent par par an, c'est-\u00e0-dire 2 \u00e0 3 fois sup\u00e9rieure \u00e0 la croissance d\u00e9mographique du canton de Gen\u00e8ve, or cette croissance d\u00e9mographique, elle s'accompagne d'ouverture, de salles de classe, de places en cr\u00e8che d'\u00e9quipement pour la s\u00e9curit\u00e9 pour la culture, le sport et tout \u00e7a c'est des co\u00fbts publics qui sont tr\u00e8s importants et qui ne rendent indispensable la mobilisation de toutes les ressources et en particulier les fonds frontaliers. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:06:03) [92%] :\r\nPendant les campagnes pr\u00e9c\u00e9dentes, que vous avez faites ici \u00e0 Saint-Julien, l'id\u00e9e c'\u00e9tait pas du tout de faire une chasse aux sorci\u00e8res j'imagine. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:06:10) [91%] :\r\nAlors, c'est d'abord de faire de l'information, donc c'est tout cet ensemble qui a bien fonctionn\u00e9 pour Saint-Julien puisque, en 2014, on avait 600 personnes recens\u00e9es officiellement on est pass\u00e9 \u00e0 800 dans plus de 7000 aujourd'hui et \u00e7a va se poursuit dans les ann\u00e9es \u00e0 venir, alors il y a un peu de peur, effectivement, et puis il y a aussi beaucoup d'ignorance dans le fait de ne pas se d\u00e9clarer la premi\u00e8re barri\u00e8re, c'est le fait d'avoir une plaque fran\u00e7aises \u00e0 Gen\u00e8ve, ce qui est pas toujours facile \u00e0 vivre, semble -t-il, pour certains, Genevois et puis il y a aussi la perception en Suisse que d\u00e8s qu'on r\u00e9sidents France pour respirer, il faut commencer \u00e0 payer des imp\u00f4ts. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:43) [89%] :\r\n40 millions d'euros, on dirait que vous avez quand m\u00eame int\u00e9r\u00eat \u00e0 chercher un peu plus activement que ces personnes, alors il y a beaucoup de choses qu'on peut faire dans la loi, nous pose aussi certaines nuits sur le recoupement de fichiers pouvaient avoir une id\u00e9e de combien de Antrim et r\u00e9sidences secondaires que vous avez sur votre commune, non, on est \u00e0 peu pr\u00e8s 10 pourcent pratiquement pratiquement, sauf que dans la r\u00e9gion sur la il y a des vrais r\u00e9sidents secondaires aussi, excusez -moi, mais on n'est pas dans une station de ski. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:07:06) [90%] :\r\nSi je partage votre point de vue, il y a pas beaucoup de vrais r\u00e9sidents secondaires mais il y a des r\u00e9sidences secondaires, on conna\u00eet le nom par nom la liste nominative des r\u00e9sidents secondaires, mais on sait que cette liste, c'est certainement une base de travail, mais \u00e7a va \u00eatre la seule est -ce que vous vous demandez aussi une collaboration des autorit\u00e9s suisses dans ce cas, les autorit\u00e9s genevoises d\u00e9nonce ce ph\u00e9nom\u00e8ne de fraude, mais dans les faits, se montrent pas tr\u00e8s empress\u00e9s a perdu 40 millions de recettes annuelles puisqu'aujourd'hui ces gens qui sont pas d\u00e9clar\u00e9s, ils payent l'imp\u00f4t \u00e0 Gen\u00e8ve et Gen\u00e8ve ne r\u00e9troc\u00e8de rien du tout pour ces personnes qui n'habite pas sur son territoire. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:37) [86%] :\r\nMais depuis plusieurs ann\u00e9es, on dit justement qu'il y a 20000 Frontaliers non d\u00e9clar\u00e9e et clandestins. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:07:43) [64%] :\r\nNon. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:07:45) [92%] :\r\nTous sort ces chiffres au final, on s'aper\u00e7oit qu'entre les chiffres officiels, les personnes d\u00e9clar\u00e9es et le nombre de personnes qui chaque matin passe la douane pour aller travailler, h\u00e9 ben on a une diff\u00e9rence d'\u00e0 peu pr\u00e8s 20000 personnes. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:07:59) [86%] :\r\nSi ces frontaliers clandestins se fondent assez facilement dans la masse leurs voitures un peu moins. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:08:05) [95%] :\r\nElles sont forc\u00e9ment immatricul\u00e9es en Suisse et pour beaucoup de personnes, ces voitures sont un peu le symbole du ph\u00e9nom\u00e8ne, nous avons voulu le constater. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:08:18) [87%] :\r\nSaint-Julien dans la rue de Gen\u00e8ve qui met justement \u00e0 la douane de Perly il est 7 heures 45 du matin et pas sur son, on va faire des comptes. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:08:46) [81%] :\r\nDu Gen\u00e8ve et donc \u00e7a c'est vrai. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:08:56) [88%] :\r\n\u00e7a fait maintenant un petit quart d'heure qu'on a observ\u00e9 le nombre de voitures, \u00e9videmment \u00e7a bouge pas \u00e9norm\u00e9ment la bouche contr\u00f4le et l\u00e0 j'ai compt\u00e9 167 de voitures environ ans. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:09:09) [68%] :\r\nTrente-quatre avec Blake genevoise. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:09:12) [67%] :\r\n2 abouti 20 pourcent \u00e7a \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:09:15) [94%] :\r\nMais du c\u00f4t\u00e9 de Gen\u00e8ve, cette histoire des plaques d'immatriculation laisse sceptique. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:09:19) [95%] :\r\nC'est totalement anti- relevant de s'arr\u00eater au seul crit\u00e8re de la plaque. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:09:23) [89%] :\r\nFran\u00e7ois Longchamp, pr\u00e9sident du Conseil d'\u00c9tat Genevois. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:09:26) [90%] :\r\nPermettez -moi il y avec 2 je suis all\u00e9 un jour \u00e0 une r\u00e9union dans le pays de crise Hayder 14 maires qui composaient cette partie du d\u00e9partement de Haute-Savoie, 2 d'entre eux roulait au volant de v\u00e9hicules de mani\u00e8re parfaitement l\u00e9gale, il s'agissait de v\u00e9hicules de fonction de leur employeur, c'\u00e9tait des frontaliers qui \u00e9tait maire de leur commune, donc c'est par d\u00e9finition des gens qui \u00e9taient l\u00e9galement domicili\u00e9s dans les communes fran\u00e7aises. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:09:48) [93%] :\r\nMais qu'est ce qu'il pense de la campagne de r\u00e9gularisation men\u00e9e par les autorit\u00e9s de France voisine et est-ce que Gen\u00e8ve ne devrait pas en faire plus pour enrayer le ph\u00e9nom\u00e8ne des faux r\u00e9sidences secondaires. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:09:59) [92%] :\r\nNous avons toujours tenu le discours avec nos homologues fran\u00e7ais qui \u00e9tait celui de dire que la fronti\u00e8re ne jamais \u00eatre per\u00e7ue comme une ligne d'optimisation, on ne doit pas consid\u00e9rer la fronti\u00e8re commettent un endroit o\u00f9 on fait bouger les localisations en fonction de son int\u00e9r\u00eat, alors on veut travailler en Suisse, parce que les salaires sont plus \u00e9lev\u00e9s, on veut le g\u00e9ant fran\u00e7ais parce que les loyers sont plus faibles. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:10:23) [88%] :\r\nC'est forc\u00e9ment des profiteurs, parce qu'il y a beaucoup de Genevois qui justement ne trouvent pas de logement sur Gen\u00e8ve et du coup surtout parfois d'avec un refus d'avoir une place dans une \u00e9cole \u00e0 Gen\u00e8ve, moi je vais garder mal mon adresse chez ma tante, mon chez ma m\u00e8re en Suisse. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:10:38) [93%] :\r\nMais la r\u00e8gle veut que les enfants sont scolaris\u00e9s \u00e0 l'endroit o\u00f9 ils habitent et un moment, les gens doivent faire un choix qui est celui de savoir ce qu'ils entendent financer et le discours que je tiens qui me para\u00eet pourtant \u00eatre simple \u00e0 r\u00e9sumer et de dire : vous devez payer vos imp\u00f4ts l\u00e0 o\u00f9 vous vous impliquez des d\u00e9penses publiques. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:10:57) [95%] :\r\nPourtant, certains maires reprochent justement aux autorit\u00e9s genevoises de combattre cela avec des mots mais pas vraiment on. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:11:04) [89%] :\r\nNon, il y a 3 ans de cela, nous avons, durant l'\u00e9t\u00e9, a pass\u00e9 un accord avec les Fran\u00e7ais en disant : Il faut que vous le signaliez des cas qui sont difficiles et nous m\u00e8neront les enqu\u00eates cibl\u00e9es sur des gens vous nous signalait l'existence en disant telle et telle personne d'y habiter du c\u00f4t\u00e9 suisse \u00e0 une adresse que nous vous laissons de soin de v\u00e9rifier alors que nous avons la certitude qu'en r\u00e9alit\u00e9 elle dort o\u00f9 elle passe une partie de son temps du c\u00f4t\u00e9 fran\u00e7ais et jamais vous \u00e9coutez bien, jamais nous n'avons re\u00e7u une seule demande d'une seule mairie d'un seul cas suspects dans le cas de proc\u00e9dure qu'on a mis sur pied avec eux qui ont \u00e9t\u00e9 les proc\u00e9dures facilit\u00e9es et qui vise pr\u00e9cis\u00e9ment \u00e0 pouvoir dans des d\u00e9lais rapides, avoir la vraie r\u00e9ponse \u00e0 la question de savoir si la personne est r\u00e9ellement domicili\u00e9s de telles c\u00f4t\u00e9 de la fronti\u00e8re Taylor. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:11:57) [96%] :\r\nMais pourquoi ces communes fran\u00e7aises n'ont jamais formul\u00e9 une seule demande Les maires disent que c'est fastidieux, vu le nombre de dossiers potentiels mais il faut dire qu'en France, ficher ses r\u00e9sidents est tabou, il n'y a pas de registres des habitants comme en Suisse, traquer et d\u00e9noncer \u00e7a rappelle la p\u00e9riode de Vichy. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:12:14) [95%] :\r\nC'est un peu de culture administrative qui s'entrechoquent, mais un homme pense que l'heure est venue pour les solutions pragmatiques. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:12:22) [74%] :\r\nBonjour, c'est vrai, Francesca, ou encore par le le coup accept\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:12:27) [95%] :\r\nPaolo Lupo et pr\u00e9sident de l'association Genevois sans fronti\u00e8res, une \u00e9manation du PDC et vous habitez. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:12:33) [81%] :\r\nJe travaill\u00e9 \u00e0 Gen\u00e8ve et j'habite Annecy effectivement et je suis d\u00e9clar\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:12:37) [94%] :\r\nL'id\u00e9e que certains frontaliers tenteraient de jouer la fronti\u00e8re pour profiter du meilleur des 2 c\u00f4t\u00e9s, Paolo Lupo n'y croit. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:12:44) [92%] :\r\nAlors pour moi, le terme de profiteurs est un terme impropre, hein, c'est un terme qui est d'ailleurs assez choquant, parce que quand on regarde bien ce sont des personnes qui sont des actifs pour le canton de Gen\u00e8ve il ram\u00e8ne beaucoup d'argent en tout cas, ils payent leurs imp\u00f4ts \u00e0 Gen\u00e8ve, ils payent l'int\u00e9gralit\u00e9 de leurs charges sociales, dans le canton de Gen\u00e8ve aujourd'hui nous savons que les projets de l'agglom\u00e9ration ont pris beaucoup de retard, ce qui est mis principalement en avancer la question des transports, les autres aspects qui sont en lien avec une meilleure repr\u00e9sentation sur la partie sociale, dont le ch\u00f4mage, une int\u00e9gration \u00e9galement plus harmonis\u00e9e de la scolarit\u00e9 et un poulet, les enfants n'est pas du tout abord\u00e9, donc on voit qu'il y a encore beaucoup de travail \u00e0 faire. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:13:35) [89%] :\r\nLe canton \u00e0 tous ses r\u00e9sidents qui ne sont pas d\u00e9clar\u00e9s, qui est de l'autre c\u00f4t\u00e9 de la fronti\u00e8re, on ne reconna\u00eet pas leur existence, pourtant tout le monde sait que ces gens existent de enfin, il y a des notables, des gens sont m\u00eame connu, ce qui est une sorte de schizophr\u00e9nie, l\u00e0, quelque part dans la mani\u00e8re dont les Genevois per\u00e7oivent un peu cette question. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:13:54) [94%] :\r\nC'est vrai que depuis une dizaine d'ann\u00e9es le MCG montre du doigt la personne qui r\u00e9side de l'autre c\u00f4t\u00e9 de la fronti\u00e8re comme \u00e9tant le principal fautif des mots que vit le canton, donc oui, de ce c\u00f4t\u00e9 -l\u00e0 et nous sommes arriv\u00e9s \u00e0 une approche tr\u00e8s schizophr\u00e9nique. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:14:14) [91%] :\r\nDonc pour vous, c'\u00e9tait avant tout un probl\u00e8me suisse. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:14:17) [94%] :\r\nPour moi, c'est avant tout un probl\u00e8me Genevois \u00e0 partir du moment o\u00f9 Gen\u00e8ve est quand m\u00eame le Centre m\u00e9tropolitain le plus important dans l'agglom\u00e9ration du Grand Gen\u00e8ve donc les impulsions doivent venir du canton de Gen\u00e8ve, elles doivent \u00eatre coordonn\u00e9es \u00e9galement avec le syndicat des communes limitrophes pour le bien de notre agglom\u00e9ration transfrontali\u00e8re et pour ses habitants. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:14:45) [93%] :\r\nC'est la fin de ce quinze Minutes avec Sandro Lisci \u00e0 la r\u00e9alisation, cette semaine, un grand merci aussi \u00e0 Pauline Rappaz il Zahno pour leur aide \u00e0 trouver des t\u00e9moignages, ce n'\u00e9tait pas facile retrouvez -nous chaque semaine sur les r\u00e9seaux sociaux racheta 15 RTS et sur le web RTS Point CH par oblique 15 minutes \u00e0 la semaine prochaine. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:15:05) [91%] :\r\nEt on passe \u00e0 la main. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-06-17T11:04:00Z", "program": {"href": "/programs/6E76BE09-9905-4420-BB65-B1A43E67F20A", "id": "6E76BE09-9905-4420-BB65-B1A43E67F20A", "name": "Quinze minutes"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Vieillard, Antoine", "role": "maire de Saint-Julien-en-Genevois", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Van Cutsem, Natacha", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Argiroffo, Francesca", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Inconnue", "role": "Ursula, frontali\u00e8re suisse non d\u00e9clar\u00e9e en France", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Davis, Jordan", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Longchamp, Fran\u00e7ois", "role": "pr\u00e9sident du Conseil d'\u00c9tat genevois", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Lupo, Paolo", "role": "pr\u00e9sident de l'association \"Genevois sans fronti\u00e8res\"", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-0E576A48-64D3-4CDF-AB24-F1AB04B68E50", "internalArchiveId": "0E576A48-64D3-4CDF-AB24-F1AB04B68E50", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Electronic Arts: Sp\u00e9cial E3", "publicationDate": "2017-06-17T00:00:00Z", "summary": "Entre deux jeux des sports, et trois jeux de tirs, Electronic Arts d\u00e9voile ANTHEM, le prochain Blocksbuster des studios derri\u00e8re Mass Effect.", "durationSec": 320, "genres": ["Commentaire"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8674013", "imageURL": "http://www.rts.ch/4326852.image", "alternativeTitle": ["Electronic Arts: Sp\u00e9cial E3 / PB_2017-06-17T10:15:00_sequence-4", "Point Barre du 17.06.2017"], "alternativeSummary": ["Entre deux jeux des sports, et trois jeux de tirs, Electronic Arts d\u00e9voile ANTHEM, le prochain Blocksbuster des studios derri\u00e8re Mass Effect."], "variantIds": ["ece-8674013"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-07-08T07:45:30Z", "speechToTexts": ["08.07.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [88%] :\r\nPoint barre Evene H Electronic Arts \u00e7a la grosse conf\u00e9rence on droit un orchestre entier, un orchestre de percussions et puis on a vite encha\u00eener avec la prochaine bande- annonce du jeu de football madone 18 long- shot avec l'arriv\u00e9e d'un mode sc\u00e9nario comme dans FIFA qui va donc d\u00e9barquer l\u00e0- dedans, apr\u00e8s quoi on a encha\u00een\u00e9 de la guerre. \r\nSi la guerre c'est la guerre chez Electronic toutes les Aur\u00e9lie, gros DLC tout dur pour Battlefield hein qui d\u00e9barque prochainement il venait Mokhtar au nom du tsar, donc le jeu va \u00e9voluer pour devenir comp\u00e9titifs, c'est ce qu'on nous apprend, jusqu'\u00e0 \u00eatre joue handisport, en tout cas, c'est ce queM. Electronic Arts aimerait bien parce que leur jeu sont pas trop jouer handisport, m\u00eame celui -l\u00e0 il est pas trop vous handisport. \r\nJ'aime quartier travaille d'Alexender c'est le h\u00e9ros 2 autres journ\u00e9es donc le mode aventure qui a \u00e9t\u00e9 rachet\u00e9e l'ann\u00e9e derni\u00e8re \u00e0 FIFA 17, h\u00e9 bien il revient cette ann\u00e9e sur FIFA 18, ce qui est dr\u00f4le c'est qu'ils ont \u00e9t\u00e9 faire des vid\u00e9os, on voit des vrais footballeur qui parle de Alexander \u00e7a, \u00e7a m'a fait sourire pas rigoler, sourire, ce qui m'a fait rigoler, c'est ton copain, c'est pas mon copain, c'est moi qui trouvait qui et moi je l'avais d\u00e9j\u00e0 vu \u00e7a youtubeurs qu'on a d\u00e9j\u00e0 vu \u00e7a, a trouv\u00e9 sa copine et sa copine le trolley un Am\u00e9ricain exactement qui s'appelle Jessie Wellens Electronic Arts de Surf sur les influenceurs et Isra\u00ebl ne fait pas surfer sur lui, on va \u00e9couter tout de suite quand il essaye de nous pr\u00e9senter le prochain jeu. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:20) [68%] :\r\nQu'il faudra a avant le moi- m\u00eame si seconde dans la mesure, tu le sort en m\u00eame si ce soir comme vers Nice esprit h\u00e9 ben et nos Mifsud, c'est la m\u00eame pas. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:42) [80%] :\r\nIl y avait juste un demi-1000000 de personnes qui le regardait voyez des fleurs commun, tout \u00e7a pour dire on va, j'ai cit\u00e9 \u00e9tait l\u00e0 pour pr\u00e9senter, Need for Speed Pennac. \r\nDieu qui tremblent \u00e0 la cam\u00e9ra, \u00e7a lui apprendra pas pr\u00e9par\u00e9 ces trucs, donc tout \u00e7a pour dire qu'on a vu effectivement dites lorsqu'le nouveau Need for Speed tr\u00e8s sc\u00e9naris\u00e9, on est une bande de de de Vicente de la route, on va devoir tout le monde des m\u00e9chants, la police est corrompue, les les gangsters sont m\u00e9chants, \u00e7a ressemble au poids du forces speed, c'\u00e9tait moi, \u00e7a m'a beaucoup fait penser \u00e0 un jeu qui marche vachement bien chez les travaux quartier ni force, oui c'est une saga Need for Speed et \u00e7a m'a rappel\u00e9 aussi un jeu, ils avaient fait quelques ann\u00e9es je crois que c'\u00e9tait Need for Speed et il y a une force qui de garage pendant un an disons valent retravailler et les reviennent avec Need for ce qui est excellent, tout \u00e7a pour dire qu'on a plus int\u00e9ressant, on a ouais \u00e0 hauteur, \u00e7a s'est jamais int\u00e9ressant Electronic Arts \u00e7a peut pas mal brill\u00e9 avec ce jeu, notamment parce qu'il est port\u00e9 par Monsieur Joseph paraissait Joseph Arese, si on se rappelle bien, c'est un d\u00e9veloppeur ind\u00e9pendant je crois qu'il est iranien, un truc du Style et l\u00e0 fait Brothers a -t-elle tout seul, c'est un jeu ind\u00e9pendant o\u00f9 on joue avec, on dirait -on d\u00e9plac\u00e9 de petits fr\u00e8res avec les 2 sticks, il a cette fois -ci il poursuit un petit peu l'exploration de son mode coop\u00e9ratif, on va jouer 2 prisonniers qui vont chercher assez vite s'\u00e9vader et le jeu sera en \u00e9cran Split et c'est-\u00e0-dire que pendant 15 ans qui sera dans les douches \u00e0 ramasser une savonnette, l'autre sera comme \u00e0 court train jouer aux \u00e9checs, enfin ce qu'il y a d'int\u00e9ressant, c'est que c'est un jeu coop\u00e9ratif et qu'un moment donn\u00e9, on les voit en train de monter une esp\u00e8ce de gaines et son dos \u00e0 dos avec les jambes au mur et il faut synchroniser les gens pour pouvoir monter, \u00e7a se passera pas comprise en ce qu'on n\u00e9gocie d'entr\u00e9e leur c'est qu'\u00e0 moment donn\u00e9, il y a une course- poursuite en voiture avec un \u00e9cran Split et parfois horizontales parfois vertical, moi je fais confiance \u00e0 Joseph Brothers -t-elle doivent tout \u00e9tait tr\u00e8s, tr\u00e8s bon, on verra s'il arrive \u00e0 faire quelque chose avec tous les millions $ Electronic Arts donner pareil, on parle en millions $ on reste avec \u00e7a. \r\nMais mais mais conna\u00eet la du terroir avec bien fait venir, on a eu droit \u00e0 un gros savoir Battle ou l\u00e0 \u00e7a y est, on est en mode Ratatouille, on m\u00e9lange tout autant dans le 1er Battle fronde, c'\u00e9tait vraiment la premi\u00e8re trilogie l\u00e0 cette fois -ci on m\u00e9lange tout, en France, mais 20 ans mais leur sort, la boire et \u00e0 manger, on apprend par compter que sur un mode histoire c'est bien un mode solo donc en gros on va l'acheter, on a jou\u00e9 4 heures on va s'\u00e9nerver 5 heures je te trouve un peu dur, honn\u00eatement, quand j'ai vu le gameplay et quand j'ai vu les trucs tourn\u00e9s apparemment voil\u00e0 le 1er, on sait qu'on n'y a pas beaucoup jou\u00e9 parce qu'\u00e0 force on s'emmerdait il y a pas d'il a l'air quand m\u00eame vachement plus je vais, moi je vais vous donner une chance, on est bien d'accord, mais ce qu'on oublie dans les thrillers, c'est qu'il y a pas les campeurs tr\u00e8s l'heure, on va parler mais qui reste n\u00e9anmoins pas St\u00e9phane dans le coin de l'appartement avec son gros c'est bon bref, oublions Star Wars, Electronic Arts n'avait pas d\u00e9\u00e7u qu'ils avaient quand m\u00eame une nouvelle franchise essayer en th\u00e8me. \r\nQuand j'pris une baffe, je crois que c'est le 2\u00e8me jeu c'est E3 2017 c'est la nouvelle production des studios canadien Bioware donc c'est pas Bioware Montr\u00e9al, hein, je crois que c'est Bioware si je ne m'abuse, peut-\u00eatre ils sont ailleurs, mais en tout cas c'est les historiques de Mass Effect qui nous lance une nouvelle franchise Anthem donc salaire absolument sublime \u00e7a sortira malheureusement pas tout de suite, c'est un jeu \u00e0 la 3\u00e8me personne, on voit un type en ao\u00fbt d'un d\u00e9cor qui ressemble un petit peu \u00e0 ce qu'on peut voir dans Avatar, voil\u00e0, vous pensez \u00e0 la terre et puis aussi, mais c'est quoi le jeu ce jette dans le vide, il se met \u00e0 voler l\u00e0- dedans et et c'est spectaculaire, c'est c'est spectaculaire, on a quand m\u00eame pr\u00e9cis\u00e9 aux gens que \u00e7a tourne pas en temps r\u00e9el, comment est -ce que tu me passer de la ABC de la d\u00e9mo 3 donc ses qualit\u00e9s comme un poulet de batterie, \u00e7a tourne sur des machines qui sont bien ferm\u00e9es, si tu veux pas toucher \u00e0 la main, les troupes de l'impression que c'est, c'est comme quand tu vas faire des des moutardes tennis qu'elle a fait des je vous montre, puis en fait confiance, elle n'est pas du tout, l\u00e0 je peux poser le pas d'aller jusque l\u00e0 pour faire joli, bref, voil\u00e0 en tout cas, c'\u00e9tait vraiment le gros joueur tenir, on en prendra largement Bioware on leur fait confiance, \u00e7a sortira malheureusement de. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-06-17T08:53:00Z", "program": {"href": "/programs/BD25FFD2-CAE0-42D2-9003-247A25A768B9", "id": "BD25FFD2-CAE0-42D2-9003-247A25A768B9", "name": "Point barre"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Laurenceau, St\u00e9phane", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-4F29C15F-6160-4ED0-8AE1-F224468DF27F", "internalArchiveId": "4F29C15F-6160-4ED0-8AE1-F224468DF27F", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Automobilisme : en direct des 24 Heures du Mans", "publicationDate": "2017-06-17T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Wyder, Jean-Marie\r\nS\u00e9bastien Buemi et Toyota r\u00eavent de remporter les 24 Heures du Mans. Neel Jani et Porsche entendent bien les en emp\u00eacher. Le d\u00e9part a \u00e9t\u00e9 donn\u00e9 le samedi 17 juin 2017 \u00e0 15h00 sur le mythique circuit de la Sarthe. Jean-Marie Wyder, auteur de l'ouvrage ''les Suisses au Mans'' fait le point apr\u00e8s 4h45 de course. A ses cot\u00e9s, le pilote de la Vaillante Rebellion, Nicolas Prost, fils d'Alain Prost.\r\n\r\n* * S\u00e9bastien Buemi et Toyota r\u00eavent de remporter les 24 Heures du Mans. Neel Jani et Porsche entendent bien les en emp\u00eacher. Le d\u00e9part a \u00e9t\u00e9 donn\u00e9 le samedi 17 juin 2017 \u00e0 15h00 sur le mythique circuit de la Sarthe. Jean-Marie Wyder, auteur de l'ouvrage ''les Suisses au Mans'' fait le point apr\u00e8s 4h45 de course. A ses cot\u00e9s, le pilote de la Vaillante Rebellion, Nicolas Prost, fils d'Alain Prost.", "durationSec": 601, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8674282", "imageURL": "http://www.rts.ch/4273208.image", "alternativeTitle": ["Automobilisme : en direct des 24 Heures du Mans / SP_2017-06-17T19:28:45_automobilisme-en-direct-des-24-heures-du", "Sport-Premi\u00e8re du 17.06.2017"], "alternativeSummary": ["S\u00e9bastien Buemi et Toyota r\u00eavent de remporter les 24 Heures du Mans. Neel Jani et Porsche entendent bien les en emp\u00eacher. Le d\u00e9part a \u00e9t\u00e9 donn\u00e9 le samedi 17 juin 2017 \u00e0 15h00 sur le mythique circuit de la Sarthe. Jean-Marie Wyder, auteur de l\u2019ouvrage \u2018\u2019les Suisses au Mans\u2019\u2019 fait le point apr\u00e8s 4h45 de course. A ses cot\u00e9s, le pilote de la Vaillante Rebellion, Nicolas Prost, fils d\u2019Alain Prost."], "variantIds": ["ece-8674282"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-07-12T17:44:17Z", "speechToTexts": ["12.07.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:00) [87%] :\r\nNon, tu n'aurais pas d\u00fb choisir Claudio Ranieri. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:02) [91%] :\r\nOui non pas d\u00fb choisir, m\u00eame si c'est un club qui a eu une d\u00e9rogation, pourquoi, parce que franchement il y a rien d'autre que Ranieri pour entra\u00eener un club aussi prestigieux que Nantes, il a une immense carri\u00e8re, qu'est ce qu'il a prouv\u00e9 qu'est ce qu'il a \u00e0 gagner \u00e0 aller \u00e0 Nantes club formateur, je pense qu'il y a beaucoup de d'entra\u00eeneur je en France, en Suisse ou ailleurs, qui aurait eu la capacit\u00e9 d'entra\u00eener cette \u00e9quipe 65 ans est -ce que c'est trop pas 66 67 moi je pense qu'il faut passer une fois la main et Ranieri une belle carri\u00e8re, voil\u00e0, je pense que le club a tout \u00e0 perdre d'engager Ranieri. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:37) [93%] :\r\nPour vous, Alain Th\u00e9baud il n'y a rien de choquant, engager un entra\u00eeneur qui a plus de 65 ans. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:41) [90%] :\r\nAlors effectivement, donc pour moi un entra\u00eeneur dans un club on parle bien de club un entra\u00eeneur, c'est comme les joueurs qu'est -ce qu'on lui, donc finalement c'est r\u00e9sultats c'est de gagner, il est jug\u00e9 par les r\u00e9sultats, ce sont aussi les les joueurs qui font un bon entra\u00eeneur et je pense que Ranieri a tout \u00e0 fait sa place sur le banc du FC longtemps apr\u00e8s j'aurai pas forc\u00e9ment choisi Ranieri personnellement j'aurais plut\u00f4t opt\u00e9 pour la nouvelle g\u00e9n\u00e9ration mais voil\u00e0 depuis l'air Kita, on sait que les entra\u00eeneurs se sont succ\u00e9d\u00e9s 12 entra\u00eeneurs 11 fran\u00e7ais, notamment depuis 2007, c'\u00e9tait non, mais je pense qu'il voulait aussi le pr\u00e9sident Valdemar Kita lui ce qu'il voulait, c'\u00e9tait aussi r\u00e9ussir un coup marketing avec Ranieri qui, r\u00e9cemment, \u00e0 la surprise g\u00e9n\u00e9rale a d\u00e9croch\u00e9 le titre en Angleterre avec Leicester. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:29) [86%] :\r\nSakina palmar\u00e8s qui parlent pour lui : Ranieri, vous \u00eates pr\u00e9sident pour vous l'offrir, vous ne prenez m\u00eame si la 8 mois de plus que les documents. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:35) [86%] :\r\nAlors la Gr\u00e8ce comme son p\u00e8re du comt\u00e9 diff\u00e9rent et puis l'\u00e9t\u00e9 le moi j'ai la Gr\u00e8ce : faut pas oublier non plus, aucune victoire avec la Gr\u00e8ce exactement alors c'est clair que le succ\u00e8s avec Leinster mais le probl\u00e8me pour moi est plus globale et vient des clubs qu'est -ce qu'un club encore une fois approuv\u00e9 \u00e0 prendre telle entra\u00eeneur, c'est faire preuve d'une voix et d'une, d'un manque d'ambition, il y a tellement de jeunes sur le march\u00e9, il y a 15 en effet, de de jeunesse maintenant dans la soci\u00e9t\u00e9 actuelle, on n'a qu'\u00e0 voir en France Macron choisi pr\u00e9sident pensait que Jupp\u00e9 les autres \u00e9taient \u00e9taient trop vieux, on avait \u00e9galement qui ont \u00e9volu\u00e9 alors d'injecter Pujadas s'en France pour mettre un plus jeune \u00e9conomie \u00e9galement les les Start-Up dirig\u00e9e par des jeunes, ont le vent en poupe, voil\u00e0, il y a cet effet- l\u00e0 et l\u00e0 on dit un entra\u00eeneur qui aura 66 ans, 67 ans dans 2 3 ans contrat brave Ranieri va pouvoir faire et amen\u00e9 ou FC Nantes pour moi c'est le le probl\u00e8me vient plus des clubs de l'entra\u00eeneur Luis sur le dans le un contre un bon contrat pour encore \u00eatre sur le devant de la sc\u00e8ne, il aurait tort de refuser, mais c'est le club l\u00e0 qui, \u00e0 mon avis, est le grand responsable de donner un contrat \u00e0 un entra\u00eeneur qui a certes de l'exp\u00e9rience, voil\u00e0 qui est un peu has been, place aux jeunes, il a fait son temps, qu'on donne la chance \u00e0 quelqu'un d'autre chinois \u00e0 120 nos co- entra\u00eeneur Alg\u00e9rie. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:39) [89%] :\r\nNon, mais je suis pas d'accord avec vous parce que si vous prenez, par exemple lors des 10 derni\u00e8res \u00e9ditions Ligue des champions, il y a quand m\u00eame 2 entra\u00eeneurs qui ont remport\u00e9 le troph\u00e9e en ayant plus que 65 ans, il y a pas une caisse avec le le club des bailleurs de M\u00fcnich et de stress exactement sera l'ex- Ferguson, alors on essaie, c'est quand m\u00eame surtout Ferguson sert d'une autre envergure tr\u00e8s \u00e7a oui, je vois o\u00f9 vous disiez que voil\u00e0 Ranieri un beau palmar\u00e8s entre autant d'entra\u00eeneur, il a pas grand- chose, il a une Coupe d'Italie, une coupe en Espagne, il a un chalutier Field en Angleterre avec Chelsea, il a surtout \u00e0 mon avis, la plus belle cons\u00e9cration, c'est le titre, mais franchement pour 30 ann\u00e9es d'entra\u00eeneur dans le m\u00e9tier, c'est quand m\u00eame un palmar\u00e8s faible alors j'aurais pas choisi Ranieri \u00e0 Nantes, en fonction de, voil\u00e0 de ces ann\u00e9es de son palmar\u00e8s mais par contre je ne suis pas d'accord avec Jo\u00ebl pour moi 65 ans, \u00e7a reste jeune \u00e7a d\u00e9pend finalement du projet vous l'adopter. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:36) [76%] :\r\nAlain \u00e7a mais vous pouvez avoir 65 ans \u00eatre vif d'esprit pervers 30 oui et \u00eatre sombre qu'on pardonnez -moi non mais il y a une grande esprit et non non je appr\u00e9cie vraiment bien, il a gagn\u00e9 une premi\u00e8re dire \u00e7a tout pour rejoindre non mais c'est qu'on vous qui \u00eates un adepte mais bien s\u00fbr, les parlementaires, il a fait un grand coup dans sa carri\u00e8re, mais c'est quoi un entra\u00eeneur mais il a redit entra\u00eeneur Hanouna leur professionnel comme Renner, h\u00e9 bien, avec 6 7 adjoints, il supervise la t\u00eate une fois par semaine souterrain, c'est pas \u00e7a qui l'Intelligence mais \u00e7a ne m'bien bonsoir autre club formateur comme Nantes, cahin-caha, toute l'\u00e9cole \u00e0 la nantaise Tesco su\u00e9dois revient oui mais \u00e7a, c'est cette suite signale G\u00e9rard Castella en Suisse arrive \u00e0 65 ans \u00e0 la GMF ne le garde pas mais la F\u00e9d\u00e9ration bl\u00e2me chose l'affaire ce que disait Alain Th\u00e9bault on n'\u00e9tait pas le chercher, l'a fait : oui. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:19) [88%] :\r\nOui, mais c'est une bonne affaire pour Young Boys, c'est une personne qui touche son AVS qui est comp\u00e9tente qui \u00e9coutent bon march\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:24) [85%] :\r\nMais ce grand cru bon march\u00e9 selon c'est le c'est normal que l'ASF ne prolonge pas son contrat, elle a plus de 65 ans, du hockey ailleurs apr\u00e8s que le club tr\u00e8s G\u00e9rard Castella club fort comme eBay dans dans la gestion de la formation, un homme qui a toujours \u00e9t\u00e9 dans secteur l\u00e0 qui signe d'Intelligence, Julien Beaumont maintenant qui va chercher Ranieri, alors que le club doit former a eu ses grands succ\u00e8s quand il a form\u00e9 de Waddell des locaux de Landreau et compagnie, aller chercher Ranieri, qui \u00e0 66 ans, pour moi, c'est reculer et \u00e7a m'\u00e9tonne pas qu'une personnalit\u00e9 comme \u00e0 qui a jamais fait l'unanimit\u00e9 \u00e0 Nantes qui \u00e9tait catastrophique \u00e0 Lausanne et chercher quelqu'un comme \u00e7a pour faire un coup marketing il envie de se montrer franchement non des Ranieri pour moi, c'est quelque chose qui va pas ensemble, c'est une grosse dichotomie. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:01) [88%] :\r\nNon mais il doit aussi gagner Julie. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:04) [84%] :\r\nNantes : Ranieri, c'est pas possible qu'il gagne, c'est pas possible qu'il y a. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:07) [90%] :\r\nEt l\u00e0, elle peut-\u00eatre qui va les lyc\u00e9es d\u00e9j\u00e0 dans la premi\u00e8re partie du championnat apr\u00e8s les ann\u00e9es de gal\u00e8re, \u00e7a serait d\u00e9j\u00e0 une r\u00e9ussite pour qui et pour Nantes, mais voil\u00e0, c'est un coup marketing et surtout, souvent c'est une une histoire aussi de timing, franchement, quand vous arrivez avec un s'au Bayern M\u00fcnich apr\u00e8s notamment Ottmar Hitzfeld comme \u00e7a sur le papier, moi j'ai l'impression que le Bayern \u00e0 l'\u00e9poque, afin qu'on arrive \u00e0 faire marche arri\u00e8re mais non simplement c'est souvent ben voil\u00e0, vous avez un entra\u00eeneur qui est trop dur, apr\u00e8s les joueurs en ont marre, donc il faut plut\u00f4t engager un entra\u00eeneur sympa avec les joueurs proche mais aujourd'hui, c'est vrai que o\u00f9 je rejoins Jo\u00ebl aujourd'hui dans les projets, ce sont surtout des des coaching staff donc l'entra\u00eeneur arrive avec un personnel et puis il faut le gentil folle m\u00e9chant, il faut le comp\u00e9tents, il faut le sp\u00e9cialiste de la vid\u00e9o, il faut la nounou, enfin. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:56) [82%] :\r\nCe qui marche, ce qui marche maintenant les staffs qui marchent et class\u00e9 c'est Zidane qui est, je ne sais Mourinho ok je sais le comble, c'est Laurent Blanc qui est, je ne sais, J\u00fcrgen Klopp qui jou\u00e9 oui, qui a une pi\u00e8ce \u00e0 une caisse a \u00e9t\u00e9 lourde et c'est Guardiola qui est, je ne sais, ces gens -l\u00e0 c'est entier loti car il est \u00e0 60 ans ces, ces gens -l\u00e0 qui sont le futur du foot aussi une image \u00e0 donner Ranieri 66 68 \u00e0 Nantes o\u00f9 les \u00e0 l'AFP \u00e0 la t\u00e9l\u00e9, de bons sentiments m\u00eame s'il a gagn\u00e9, voil\u00e0, je pense qu'il a fait son temps, le brave Ranieri, laissons le finir ses jours avec ses millions tranquille sur une plage, mais ne nous donnons pas un club \u00e0 g\u00e9rer un club qui se veut formateur et qui a envie d'\u00eatre un peu l'image du foot fran\u00e7ais, l\u00e0 c'est un gros pas en arri\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:34) [85%] :\r\nMerci beaucoup Jo\u00ebl Robert, merci \u00e0 vous Alain Th\u00e9voz d'avoir \u00e9voqu\u00e9 ce CAC la Audio radinerie 65 ans, et 8 mois qui prend la t\u00eate du non, excellente soir\u00e9e merci bonsoir et bonne soir\u00e9e Star premi\u00e8res St\u00e9phane puisque. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:06:48) [67%] :\r\nTu vois la mais il faut nourrir \u00e7a \u00e7a une vieille parade admet que c'est vrai, c'est mourir Ren\u00e9 sur le qui a aussi parce que juillet est ce que je m\u00e8ne. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:07:27) [85%] :\r\nOui, oui, si loin, non c'est bien, il y a, ah oui, parce qu'ils ont voulu. \r\nC'est une c'est un arriv\u00e9 comme moi. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:30) [83%] :\r\nBastien Baker Five Fingers Bastian Baker originaire de Villeneuve au bord de la Cl\u00e9ment, l\u00e0 o\u00f9 se dispute ce week- end la 79\u00e8me \u00e9dition du Bol d'Or, bonsoir Herv\u00e9 Borsier h\u00e9 bien bonsoir St\u00e9phane Trisconi vous avez suivi la course aujourd'hui course rapide, on a fr\u00f4l\u00e9 le record, ben oui, Alinghi Fabien failli battre c'est exceptionnel aujourd'hui a du spectacle de la pige, non c'\u00e9tait pas \u00e7a Superbowl dort chaque bol d'or nous laisse des impressions malheur celui -ci. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-06-18T09:24:00Z", "program": {"href": "/programs/4788D32C-8F4F-4154-A45C-E1542CE8AF2D", "id": "4788D32C-8F4F-4154-A45C-E1542CE8AF2D", "name": "Sport Premi\u00e8re"}}, {"id": "sound-77EA47DC-49D5-4DFE-93ED-A6CCC20E1F49", "internalArchiveId": "77EA47DC-49D5-4DFE-93ED-A6CCC20E1F49", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Les Br\u00e8ves de la semaine", "publicationDate": "2017-06-17T00:00:00Z", "durationSec": 296, "genres": ["Commentaire"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8674025", "imageURL": "http://www.rts.ch/4326852.image", "alternativeTitle": ["Les Br\u00e8ves de la semaine / PB_2017-06-17T10:00:00_sequence-1", "Point Barre du 17.06.2017"], "variantIds": ["ece-8674025"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-07-08T07:34:30Z", "speechToTexts": ["08.07.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [86%] :\r\nRayon point barre Br\u00e8ves presqu'un an apr\u00e8s l'annonce du rachat de Yahoo par Verizon zone 4 milliards et 500000 dollars, on le rappelle, Marissa Mayer, quitte son poste de PDG, mardi dernier, apr\u00e8s 5 ans \u00e0 la t\u00eate de l'entreprise, pas trop triste non plus, \u00e0 mon avis a 42 ans Madame Maier s'en va avec un petit ch\u00e8que de d\u00e9part de 108 ans 6 millions de dollars, qu'est ce qu'elle attend le plus, elle a dit dans une conf\u00e9rence de presse de nouveau pouvoir utiliser utiliser GMail donc on rappelle aussi que Verizon fusionnera Yahoo et AOL un autre lieu du web pour former la nouvelle structure au \u00e0 H, pire : changement de nom Oury branding de l'histoire pour une entreprise, selon certains m\u00e9dias am\u00e9ricains cracher dans l'assiette qui te nourrit c'est toujours \u00e9l\u00e9gant, la suite, chose rare, le Firefox 54 c'est la nouvelle version du navigateur plus de boulot pour le processeur pour moins de m\u00e9moire RAM bouffer inutilement par nos 25 onglets ouverts, \u00e7a nous rappelle quelque chose, tiens, cette nouvelle version semble plus rapide et les scores des tests de navigation internet le confirme, la firme au panda roux, parce que c'est un panda roux Hamdaoui c'est pas un renard et devant Chrome et Safari, c'est le plus gros changements apport\u00e9s au code de Firefox de toute leur histoire selon Stef qui utilisent beaucoup Firefox tard senti une diff\u00e9rence depuis parfois il est lent et puis c'est un peu le principe de la montre cass\u00e9e, c'est-\u00e0-dire qu'une fois de temps en temps, on est devant tout le monde, on donne au la bonheur et puis une fois tonton depuis d'ici 2, 3 semaines chromo rares h\u00e9ros d\u00e9passer Firefox etc c'est la Grande Guerre \u00e0 vous testez et vous faire votre propre avis la suite au Canada, voir nos cousins plus Canada bannit les smartphones chaque appareil 9 devra -t-\u00eatre d\u00e9bloqu\u00e9s d\u00e8s l'achat, \u00e0 partir du 1er d\u00e9cembre prochain du fameux si blocage voil\u00e0 avant telle ou telle op\u00e9rateur pouvait bloquer un T\u00e9l pour que lorsqu'il l'ach\u00e8te chez eux, ils sont oblig\u00e9s d'utiliser une carte SIM un abonnement chez eux, ils peuvent pas mettre une carte SIM d'un autre op\u00e9rateur qui vous trouvez vos pour nous emp\u00eacher de signer avec notre sang, voil\u00e0 on devait payer 50 dollars pour pouvoir le faire d\u00e9bloquer et c'est finalement le Conseil de la radiodiffusion et des t\u00e9l\u00e9s t\u00e9l\u00e9communications canadiennes, pardon, qui l'a d\u00e9cid\u00e9 la fin d'une \u00e8re qui risque d'augmenter la concurrence entre les op\u00e9rateurs t\u00e9l\u00e9phoniques puisque leurs clients pourront d\u00e9sormais changer leur carte SIM \u00e0 leur guise, \u00e7a devrait entra\u00eener une baisse des prix aussi, \u00e9videmment, nous, depuis juillet 2013 c'est d\u00e9j\u00e0 le cas, mais on a vu les prix baisser non c'est vrai et puis il y a le roaming vient de tomber en Europe, sauf chez nous juger sur la suite. \r\nBon par le piratage, les pirates prennent l'eau, le site web de partage de fichiers Torrent de PirateBay hyper encore une affaire en justice, c'est la cour de justice de l'Union europ\u00e9enne qui vient de rendre sa d\u00e9cision, les fournisseurs d'acc\u00e8s pourront d\u00e9sormais bloqu\u00e9 l'acc\u00e8s au site de partage de Torrent depuis une premi\u00e8re instance en 2012, l'affaire a bien \u00e9volu\u00e9, pour terminer \u00e0 la Cour supr\u00eame des Pays-Bas qui d\u00e9nonce atteinte aux droits d'auteur alors pour vous expliquer les gens uploader des fichiers sur ce site et toute la question c'\u00e9tait de savoir est -ce que le site est vraiment mis en cause ou pas, parce que finalement c'est les gens qui le plan de la vie, clairement, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 d\u00e9montr\u00e9 que PirateBay comme d'autres index tri et met en avant les fichiers partag\u00e9s sur son site, le simple fait qu'un Module de recherche soient pr\u00e9sents sur le site, le maire tort un mod\u00e9rateur du site r\u00e9pond \u00e0 l'interview d'un site sp\u00e9cialis\u00e9 dans le Torrent dit plus d'op\u00e9rateurs vont bloquer le site se fera juste de plus en plus de serveurs de proxy pour les contourner \u00e7a devrait pas nous g\u00eaner, c'est une histoire de drame fait lui coupe la t\u00eate, on a eu 12 15 qui pousse \u00e0 c\u00f4t\u00e9, je crois qu'on passe en mode alarme pour la prochaine. \r\nAttention, les amis, la grosse arnaque et alors, vous le savez, sur les march\u00e9s, que ce soit chez Google ou chez Apple des applications \u00e0 la con, il y en a partout, et \u00e7a s'est confirm\u00e9 cette semaine avec un billet d'un d\u00e9veloppeur am\u00e9ricain John Lyne, tr\u00e8s r\u00e9cemment, Apple ont annonc\u00e9 qu'ils avaient reverser 21 milliards de de la aux d\u00e9veloppeurs sur l'ann\u00e9e derni\u00e8re donc \u00e7a lui a un peu mis la puce \u00e0 l'oreille, il s'est dit : bon, ben je vais aller sur l'AppStore et je vais aller dans la section \u00e0 peu rentables et qui appara\u00eet en 2\u00e8me position un AntiVirus genre gestionnaire de contact VPN on sait pas trop ce que \u00e7a fait professionnels cens\u00e9s prot\u00e9ger notre smartphone et c'est gratuit, mais quelques secondes apr\u00e8s avoir lanc\u00e9 l'application une notification de confirmation t\u00eate j'ai dit donc pour votre empreinte digitale appara\u00eet et nous pr\u00e9cise en tout petit que l'on sera d'\u00e9viter de 100 dollars par semaine si on accepte, c'est cool, par simple pression du doigt alors d'une seule pression du doigt et David fait pas faire gr\u00e8ve, alors je vous rassure, c'est pas si compliqu\u00e9 de vous abonner si jamais vous avez dans les r\u00e9glages de AppleStore et dans vos abonnements mais faut quand m\u00eame croire que salaires petit peu avoir les sites d'analyse l'application enregistre 8 entre 1000 dollars de recettes par mois il y a des gens qui vont \u00e0 l'empreinte digitale, oui mais c'est pas hyper prot\u00e9g\u00e9 l'iPhone logiquement si techniquement et si tu veux mon avis l\u00e0 on en parle, mais \u00e9tant donn\u00e9 que \u00e7a a fait la News sur pas mal de sites d'actualit\u00e9 que \u00e7a a d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 question pi\u00e8ge actuel non de lap lap incrimin\u00e9 non absolument pas, et je pr\u00e9f\u00e8re pas la donner 13 ans, parce qu'on va pas leur faire de la pub mais rat\u00e9 janvier charg\u00e9 pas d'AntiVirus pour iOS assez rare et \u00e7a sert \u00e0 rien, merci beaucoup Beno\u00eet sur RTS par Ch. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-06-17T08:19:00Z", "program": {"href": "/programs/BD25FFD2-CAE0-42D2-9003-247A25A768B9", "id": "BD25FFD2-CAE0-42D2-9003-247A25A768B9", "name": "Point barre"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Laurenceau, St\u00e9phane", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-BDA1969C-4E0F-4B82-BAA4-A37D333466D4", "internalArchiveId": "BDA1969C-4E0F-4B82-BAA4-A37D333466D4", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Pour une intelligence artificielle de service public", "publicationDate": "2017-06-17T00:00:00Z", "summary": "Elle chamboule bien des domaines, de la m\u00e9decine \u00e0 la banque, de l'enseignement au marketing: l'intelligence artificielle est parmi nous. La technique actuelle qui permet aux machines d'apprendre par elles-m\u00eames utilise nos donn\u00e9es personnelles, humaines. Mais si les logiciels de traitement sont accessibles, les soci\u00e9t\u00e9s priv\u00e9es gardent jalousement cette mati\u00e8re premi\u00e8re. Comme l'impact sur nos vies est potentiellement immense, il est temps de se demander \u00e0 qui appartient l'intelligence artificielle, si elle doit rester en mains priv\u00e9es ou alors \u00eatre lib\u00e9r\u00e9e pour le bien commun. \r\nChronique : Anne Flament et Marc Menichini. \r\nInvit\u00e9: Marcel Salath\u00e9, biologiste, professeur aux facult\u00e9s des sciences de la vie et de l'informatique et communication \u00e0 l'EPFL.\r\nPhoto: Marcel Salath\u00e9\r\nCr\u00e9dits: Alain Herzog/EPFL\r\n\r\n* * Elle chamboule bien des domaines, de la m\u00e9decine \u00e0 la banque, de l'enseignement au marketing: l'intelligence artificielle est parmi nous. La technique actuelle qui permet aux machines d'apprendre par elles-m\u00eames utilise nos donn\u00e9es personnelles, humaines. Mais si les logiciels de traitement sont accessibles, les soci\u00e9t\u00e9s priv\u00e9es gardent jalousement cette mati\u00e8re premi\u00e8re. Comme l'impact sur nos vies est potentiellement immense, il est temps de se demander \u00e0 qui appartient l'intelligence artificielle, si elle doit rester en mains priv\u00e9es ou alors \u00eatre lib\u00e9r\u00e9e pour le bien commun. \r\nChronique : Anne Flament et Marc Menichini. \r\nInvit\u00e9: Marcel Salath\u00e9, biologiste, professeur aux facult\u00e9s des sciences de la vie et de l'informatique et communication \u00e0 l'EPFL.\r\nPhoto: Marcel Salath\u00e9\r\nCr\u00e9dits: Alain Herzog/EPFL", "durationSec": 1530, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8674248", "imageURL": "http://www.rts.ch/7002221.image", "alternativeTitle": ["Pour une intelligence artificielle de service public / 69S_2017-06-17T08:32:42_pour-une-intelligence-artificielle-de-se", "Six heures - Neuf heures, le samedi du 17.06.2017"], "alternativeSummary": ["Elle chamboule bien des domaines, de la m\u00e9decine \u00e0 la banque, de l\u02b9enseignement au marketing: l\u02b9intelligence artificielle est parmi nous. La technique actuelle qui permet aux machines d\u02b9apprendre par elles-m\u00eames utilise nos donn\u00e9es personnelles, humaines. Mais si les logiciels de traitement sont accessibles, les soci\u00e9t\u00e9s priv\u00e9es gardent jalousement cette mati\u00e8re premi\u00e8re. Comme l\u02b9impact sur nos vies est potentiellement immense, il est temps de se demander \u00e0 qui appartient l\u02b9intelligence artificielle, si elle doit rester en mains priv\u00e9es ou alors \u00eatre lib\u00e9r\u00e9e pour le bien commun. \n\nChronique : Anne Flament et Marc Menichini. \n\nInvit\u00e9: Marcel Salath\u00e9, biologiste, professeur aux facult\u00e9s des sciences de la vie et de l\u02b9informatique et communication \u00e0 l\u02b9EPFL.\nPhoto: Marcel Salath\u00e9\nCr\u00e9dits: Alain Herzog/EPFL"], "variantIds": ["ece-8674248"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-07-12T17:25:28Z", "speechToTexts": ["12.07.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:04) [86%] :\r\nLes ordinateurs sont aujourd'hui d'apprendre, par eux- m\u00eames, en fait c'est assez fou, ils ont la capacit\u00e9 de se poser la question et de trouver tout seul les r\u00e9ponses \u00e0 leurs questions, avez -vous, vous, en tant qu'ing\u00e9nieur et la ma\u00eetrise de ce dialogue permanent entre Al Gore, c'est immense quantit\u00e9 de donn\u00e9es ne peut plus \u00eatre trait\u00e9es manuellement par un homme, en revanche, les machines permettent, faire des hypoth\u00e8ses qu'elle est une hypoth\u00e8se qui est valid\u00e9e sur l'ensemble des donn\u00e9es ces g\u00e9ants collecte toutes sortes d'informations sur nous et ne respectent pas toujours nos droits les plus basiques, l'hybride technologique de l'Intelligence, vont servir \u00e0 quasiment tous les logiciels dans le monde, les citoyens devraient pouvoir reprendre la main sur leur donner et choisir avec qui il est partage. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:52) [91%] :\r\nElle chamboule bien des domaines de la m\u00e9decine \u00e0 la banque de l'enseignement au marketing, l'Intelligence artificielle est parmi nous, la technique actuelle qui permet aux machines d'apprendre par elles-m\u00eames utilise nos donn\u00e9es personnelles nos donn\u00e9es humaines mais si les logiciels de traitement sont souvent accessibles en Open source et les soci\u00e9t\u00e9s priv\u00e9es gardent jalousement cette mati\u00e8re premi\u00e8re comme l'impact sur nos vies et potentiellement immense, il est temps de se demander \u00e0 qui appartient l'Intelligence artificielle, s'il doit rester en mains priv\u00e9es ou alors \u00eatre lib\u00e9r\u00e9e pour le bien commun \u00e0 la chronique ce matin Anne flament bonjour et Marc Menichini, bonjour, notre invit\u00e9 Marcel Salath\u00e9, bonjour, bonjour, Marcel Salath\u00e9, vous \u00eates biologiste, professeur dans 2 facult\u00e9s allez PFL celle des sciences de la vie et celle de l'informatique et communication d'un mot, juste pour porter le le le le d\u00e9cor, c'est quoi le rapport entre la biologie, les petites plantes et puis l'Intelligence artificielle des algues. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:51) [83%] :\r\nOui, c'est un peu compliqu\u00e9, non, mais nous en travaillant dans le domaine de l'\u00e9pid\u00e9miologie L \u00e0, on utilise l'Intelligence, la ville choses artificielle beaucoup. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:00) [88%] :\r\nD'accord, donc l'Intelligence artificielle, vous permet de, de, de faire quoi de de, de, de d\u00e9couvrir l'\u00e9volution de la maladie, d\u00e9plore, c'est \u00e7a l'\u00e9pid\u00e9miologie, la oui exact. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:09) [88%] :\r\nComment m\u00eame pas seulement les plantes bien s\u00fbr certains \u00eatre humains. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:13) [94%] :\r\nAussi les \u00eatre humains bon Marcel Salath\u00e9 \u00e0 l'occasion du festival South by Southwest, au Texas, \u00e0 Austin, vous avez en mars dernier et plaid\u00e9 pour une Intelligence de service public, on va d\u00e9velopper ce point de vue jusqu'\u00e0 9 heures mais donnez -nous d\u00e9j\u00e0 une id\u00e9e forte peut-\u00eatre pourquoi c'est n\u00e9cessaire aujourd'hui de de lib\u00e9rer l'Intelligence artificielle des mains des des soci\u00e9t\u00e9s priv\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:38) [87%] :\r\nBon, je dirais, l'Intelligence artificielle, c'est une technologie extr\u00eamement puissante, extr\u00eamement forte, elle va bouger les choses et elle va changer la nature de travailler, elle va changer la soci\u00e9t\u00e9 et pour moi c'est clair que c'est une technologie qui devrait \u00eatre dans les mains du public aussi, et pas seulement dans les les les mains priv\u00e9es avec lesquelles on veut principal avec l'enjeu, bon on doive finalement toi comprendre ce qui se passe avec l'antenne chose artificiel parce que s'il est si toutes les d\u00e9cisions bon beaucoup d'ici sera prise par l'Intelligence, un des choses artificielles et si on peut pas comprendre comment \u00e7a marche, si on va comprendre comment ces d\u00e9cisions sont prises et \u00e7a on ne peut pas faire si on ne pas acc\u00e8s aux tourn\u00e9es sur lesquels l'Intelligence artificielle et bas\u00e9e on peut pas comprendre comment ces d\u00e9cisions sont faites, enfin, et c'est pour \u00e7a que j'ai plaide que les donn\u00e9es soient ouverts. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:40) [91%] :\r\nAujourd'hui, force est de constater qu'on nous sert de l'Intelligence artificielle \u00e0 toutes les sauces, un peu tous les jours, on va donc juste rappeler de quoi on parle exactement qui nie l'Intelligence artificielle, c'est quoi d\u00e9finition. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:51) [91%] :\r\nOn va, on va tenter de le dire tr\u00e8s simplement, mais ce sont des th\u00e9ories, des techniques qui permettent de cr\u00e9er des machines capables d'imiter l'Intelligence humaine ou en tout cas une partie de l'Intelligence humaine, il faut surtout pas confondre \u00e7a avec l'informatique qui elles trient et stockent des donn\u00e9es, l'Intelligence artificielle, elle, elle va plut\u00f4t chercher \u00e0 imiter des activit\u00e9s mentales genre perception compr\u00e9hension et m\u00eame parfois et de plus en plus prises de d\u00e9cision, petite parenth\u00e8se historique, hein, pour juste placer ce ce contexte aussi historique, les balbutiements de l'Intelligence artificielle, \u00e7a date du milieu des ann\u00e9es 50, donc c'est quand m\u00eame assez, assez vieux mais le grand bond en avant de l'Intelligence artificielle, \u00e7a c'est beaucoup plus r\u00e9cent, c'est \u00e0 peu pr\u00e8s les ann\u00e9es 2010 2012, avec l'arriv\u00e9e du Deep learning connaissance profonde en bon fran\u00e7ais, et l\u00e0, le syst\u00e8me est devenu apprenant \u00e7a veut dire que l'Intelligence artificielle arrive \u00e0 apprendre d'elle- m\u00eame, elle est structur\u00e9e en r\u00e9seau de neurones, hein, c'est presque comme un cerveau et pour \u00eatre encore un peu plus pr\u00e9cis, comment est -ce que \u00e7a marche bien, c'est compos\u00e9 d'algorithmes qui enregistre et exploite des masses de donn\u00e9es je pense l\u00e0 bien s\u00fbr \u00e0 des photos \u00e0 des textes \u00e0 des mots, des vid\u00e9os aussi, et puis \u00e7a actif des fonctions et donc votre Intelligence artificielle vous donne des r\u00e9ponses pour le dire encore de mani\u00e8re plus claire c'est l'humain qui enseigne \u00e0 une machine comment r\u00e9soudre des probl\u00e8mes complexes. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:09) [90%] :\r\nElle m\u00eame, il y a, il y a, il y a d\u00e9j\u00e0 pl\u00e9thore d'Intelligence d'exemple d'Intelligence artificielle dans nos vies quotidiennes, rappelle une fois de plus, c'est pas de la science- fiction. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:05:17) [91%] :\r\nNon, ben non, pas du tout, on en est loin, la reconnaissance vocale sur votre t\u00e9l\u00e9phone portable par exemple et puis les assistants virtuels genre Syrie Bixby ou Alexakis comprennent le langage naturel et \u00e7a a aussi donn\u00e9 naissance beaucoup plus r\u00e9cemment \u00e0 la au petit fr\u00e8re de ces agents virtuels, les bottes, c'est des agent conversationnel et puis \u00e7a pour pour essayer de dire tr\u00e8s simplement, comment \u00e7a fonctionne, c'est un logiciel qui va dialoguer avec vous, avec de la conversation automatis\u00e9e, \u00e7a a donn\u00e9, par exemple, ben quand on fait un appel \u00e0 de la t\u00e9l\u00e9m\u00e9decine, h\u00e9 bien c'est cette personne qui vous r\u00e9pond de mani\u00e8re compl\u00e8tement automatique ou \u00e7a vous permet aussi de commander des billets sans passer par un site de r\u00e9servation classique et puis encore, plus r\u00e9cemment, on a vu arriver, Karim, qui est un un assistant th\u00e9rapeutique qui propose un soutien psychologique aux r\u00e9fugi\u00e9s syriens, voil\u00e0 le genre d'application avec ses ses reconnaissance vocale pour aller un peu plus loin encore, on a de l'analyse de texte et donc la traduction automatique un Google 37 pour en en donner un exemple, et ce secteur en plein essor et je suis s\u00fbr qu'on va en parler avec Marcel Salath\u00e9, c'est l'analyse d'images l\u00e0, vous avez des smartphones qui vont reconna\u00eetre automatiquement la personne que vous venez de photographier et dans le domaine m\u00e9dical, \u00e7a donne des robots qui assistent des chirurgiens ou qui permettent de diagnostiquer certaines maladies, on a de nombreux exemples pour le cancer du poumon et pour \u00eatre tout \u00e0 fait complet et exhaustif mais aussi au probl\u00e8me et on a aussi la publicit\u00e9 ou le contenu cibl\u00e9 qui vos comptes perso sur les r\u00e9seaux sociaux et puis encore \u00e9videmment les v\u00e9hicules autonomes qui est, je crois qu'on en parle tr\u00e8s, tr\u00e8s, tr\u00e8s souvent, donc voil\u00e0 le le pour \u00eatre le le tableau complet de, de, d'o\u00f9 l'on trouve de l'Intelligence artificielle aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:02) [90%] :\r\nEt, et, en plus, Marcel Salath\u00e9, ce ce ce tableau Il est peut-\u00eatre complet au aujourd'hui pas forc\u00e9ment exhaustifs compl\u00e8tement dans dans les moindres d\u00e9tails, mais \u00e7a ne fait que commencer selon vous. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:13) [90%] :\r\nOui, exactement, c'est que les d\u00e9buts de ce qui va se passer encore \u00e7a va s'am\u00e9liorer sous quelle forme, bon \u00e7a va maintenant, aujourd'hui, les algorithmes, ils font un bon travail, mais ils sont pas parfait. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:30) [91%] :\r\nMoi j'aimerais bien comprendre la diff\u00e9rence entre informatique et Intelligence artificielle, parce que dans les ann\u00e9es 50 d\u00e9but de la de de l'informatique ont donn\u00e9 d\u00e9j\u00e0 des infos aux ordinateurs pour reconna\u00eetre les images de chiens, quelle est la diff\u00e9rence aujourd'hui avec les les ordinateurs de 2017 acquis enfin qu'on forme pour reconna\u00eetre les images de chien, c'est un exemple \u00e9videmment. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:53) [88%] :\r\nOui, exactement, bon, je pense, la, la diff\u00e9rence est vraiment du fait qu'on comment fait que les les ordinateurs vraiment apprennent avant on a, on a essay\u00e9 effectivement \u00e0 2, expliquer \u00e0 ceux qui se trouve sur une image par la programmation bien s\u00fbr aux ordinateurs, mais aujourd'hui on explique, plus on, on, on leur donne des donn\u00e9es des des \u00e9normes oui des des donn\u00e9es \u00e9norme et on leur laisse prendre ce qu'il y a dans ces donn\u00e9es et \u00e7a, c'est la diff\u00e9rence aujourd'hui et \u00e7a, c'est pourquoi on appelle \u00e7a un peu une plaque pas parce qu'on ne comprend pas tr\u00e8s bien ce qui se passe les les algorithmes, ils apprennent ce qui se trouve dans les donn\u00e9es mais, et \u00e7a marche tr\u00e8s tr\u00e8s bien, mais on comprend pas pourquoi on comprend pas tr\u00e8s bien, au moment, comment \u00e7a se passe. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:49) [90%] :\r\nD'accord, les 2000, on reviendra sur cette id\u00e9e de de Black Box tout \u00e0 l'heure avec Marc Menichini, on parle beaucoup de donn\u00e9es, alors on en parle \u00e9norm\u00e9ment depuis casser ces questions de vie priv\u00e9e de protection de la vie priv\u00e9e qui m'est donn\u00e9, je rappelle, par exemple, le jeu d'attaque de nos confr\u00e8res d'on en parle, on peut jouer pour prendre conscience un peu de tout ce qu'on laisse sur les sites internet ou via nos applications mobiles, mais cette fois -ci les donn\u00e9es, c'est plus seulement de la vie priv\u00e9e, Anne flament \u00e7a devient carr\u00e9ment une mati\u00e8re premi\u00e8re, au m\u00eame titre que le m\u00e9tal, l'acier, l'or \u00e0 l'\u00e9poque de l'industrialisation. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:09:25) [88%] :\r\nOui exactement le les donn\u00e9es, c'est vraiment ce qu'on on consid\u00e8re maintenant comme le p\u00e9trole du XXIe si\u00e8cle, d'ailleurs, Google alphabet Facebook partage les r\u00e9sultats de leurs recherches sur le sur les intelligences artificielles, mais pas les donn\u00e9es qui Servent \u00e0 atteindre ces r\u00e9sultats alors avoir un logiciel en Open source, donc on acc\u00e9l\u00e8re, \u00e7a ne sert \u00e0 rien si on n'a pas acc\u00e8s au corpus des donn\u00e9es comme le disait Marcel Salath\u00e9 finalement, c'est comme si on vous donnait un m\u00e9tier \u00e0 tisser N\u00e9pal Allen qui va avec, donc vous ne pouvez absolument rien en faire celui qui d\u00e9tient les donn\u00e9es d\u00e9tient donc la richesse de base et ses mati\u00e8res premi\u00e8res pr\u00e9cieuses on les stocks d'ailleurs dans des banques de donn\u00e9es, le terme en lui- m\u00eame traduit cette id\u00e9e d'accaparer Sion et de protection, la Suisse est d'ailleurs tr\u00e8s bien march\u00e9, plac\u00e9 sur ce march\u00e9, surprise, on est selon le datacenter et d'Aix, le 3\u00e8me, pays le plus s\u00fbr au monde o\u00f9 o\u00f9 o\u00f9 stocker ses donn\u00e9es et donc les clients \u00e9trangers sont attir\u00e9s par la suite par cette image de coffre-fort qu'on cultive depuis longtemps, mais aussi par la possibilit\u00e9 de cacher ces pr\u00e9cieuses donn\u00e9es loin de la curiosit\u00e9 de la NSA, il y a aussi la stabilit\u00e9 politique suisse qui pla\u00eet \u00e0 ceux qui viennent stocker leurs donn\u00e9es chez nous et puis \u00e9galement une l\u00e9gislation tr\u00e8s attractive en ce qui concerne la protection des donn\u00e9es en Suisse puisqu'elles ne sont pas accessibles, sauf ordre \u00e9crit dans le juge et finalement il y a 80 Data Center, qui sont d\u00e9sormais en Suisse, dont certains dans les bunkers d\u00e9saffect\u00e9s de l'arm\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:43) [84%] :\r\nMais c'est ces ces donn\u00e9es, elles sont des mati\u00e8res premi\u00e8res pour l'Intelligence artificielle en elle- m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:10:49) [92%] :\r\nExactement, puisque le d\u00e9veloppement de l'Intelligence artificielle, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 possible gr\u00e2ce \u00e0 3 facteurs, en particulier l'augmentation de la puissance de calcul et de la m\u00e9moire des ordinateurs, les progr\u00e8s dans la conception des algorithmes et puis tout \u00e7a, \u00e7a se base sur encore plus de donn\u00e9es, donc c'est vraiment gr\u00e2ce \u00e0 ces donn\u00e9es finalement que l'Intelligence artificielle peut b\u00e2tir ce raisonnements et apprendre. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:11:11) [91%] :\r\nMarcel Salath\u00e9, donc je rappelle que vous \u00eates biologiste, professeur \u00e0 l'aller PFL vous plaidez ce matin pour une Intelligence artificielle de service public, si on reprend cette comparaison entre donn\u00e9es num\u00e9ris\u00e9es mati\u00e8res premi\u00e8res comme le p\u00e9trole, \u00e0 l'\u00e9poque o\u00f9 l'acier \u00e0 l'\u00e9poque de de de l'industrialisation, si on reprend cet exemple -l\u00e0, \u00e0 l'\u00e9poque le le p\u00e9trole, l'acier, c'\u00e9tait dans des mains priv\u00e9es des gens qui avaient cherch\u00e9 qu'il appartenait, \u00e7a n'a jamais d\u00e9rang\u00e9 personne, \u00e7a nous a jamais emp\u00each\u00e9 de d'arriver \u00e0 \u00e0 nous d\u00e9velopper pour presque aujourd'hui ces donn\u00e9es -l\u00e0 pourrait pas \u00eatre priv\u00e9 uniquement priv\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:11:50) [87%] :\r\nParce que ce sont des donn\u00e9es qui appartiennent \u00e0 nous semble se sont non nos donn\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:11:54) [91%] :\r\nCe sont nous qui les fabriquons ce que vous voulez dire oui, exactement, et \u00e7a, \u00e7a devrait \u00eatre diff\u00e9rent, mais de quelle mani\u00e8re il faut l\u00e9gif\u00e9rer, selon vous, il faut, il faut faire quoi. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:12:05) [90%] :\r\nIl faut, il faut assurer que tout le monde puisse avoir acc\u00e8s aux donn\u00e9es bon il faut il faut dire 12 \u00e0 bord, c'est clair que cette ce ce probl\u00e8me en pas possible que d'autres les donn\u00e9es sera compl\u00e8tement ouverte, \u00e7a ne marche pas mais premi\u00e8rement que tournant et acc\u00e8s \u00e0 ses propres donn\u00e9es, premi\u00e8rement et deuxi\u00e8mement qu'on qu'on qu'on fait un stockage peut-\u00eatre toutes les donn\u00e9es d'une mani\u00e8re publique ou contr\u00f4l\u00e9 par par des organisations qu'on fait confiance des coop\u00e9rative peut-\u00eatre pour que, par exemple, des id\u00e9es, des institutions du public ou des chercheurs puissent avoir acc\u00e8s aux donn\u00e9es pour pour avancer les choses dans la tr\u00e8s publique. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:12:55) [90%] :\r\nDonc je si je vous comprends bien, 1\u00e8re \u00e9tape une l\u00e9gislation qui permettent \u00e0 tout un chacun de demander, c'est donner acc\u00e8s \u00e0 ces donn\u00e9es num\u00e9ris\u00e9es et puis apr\u00e8s la 2\u00e8me \u00e9tape, c'est inciter les gens qui ont eu acc\u00e8s \u00e0 leurs donn\u00e9es de les transmettre les inciter \u00e0 les transmettre \u00e0 un autre organisme qui pourraient les utiliser, mais qui pourraient les utiliser pour faire quoi. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:13:20) [92%] :\r\nBon les les chercheurs par exemple et les, les, les syst\u00e8mes de de la sant\u00e9 publique, par exemple, ce sont que 2 exemples mais. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:13:31) [89%] :\r\nAttendez vous \u00eates en train de me dire que vous empruntez en tant que chercheur, vous avez pas acc\u00e8s \u00e0 suffisamment donn\u00e9 pour faire votre boulot \u00e0 l'\u00e9p\u00e9e non. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:13:37) [85%] :\r\nNon, nous on a seulement acc\u00e8s \u00e0 aller donner une qui sont d\u00e9j\u00e0 publiques, par exemple, les tweets sont en fait en fait le travail avec les tweets mais mais toutes les autres tourn\u00e9es sont pas ne sont pas accessibles \u00e0 nous. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:13:48) [88%] :\r\nOui, domaine fascinant, domaine qui \u00e9videmment va nous occuper encore de nombreuses ann\u00e9es mais il faut faire vite, je crois, il faut prendre des d\u00e9cisions assez, assez rapidement, parce que Anne flament cette mati\u00e8re premi\u00e8re on doit vraiment se poser la question est -ce qu'elle doit \u00eatre priv\u00e9 ou est -ce qu'elle doit \u00eatre publique. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:14:04) [90%] :\r\nMais en tout cas, la question m\u00e9rite d'\u00eatre pos\u00e9e parce que les g\u00e9ants du web, ils ont d\u00e9j\u00e0 pris plusieurs longueurs d'avance dans la r\u00e9colte des donn\u00e9es et il continue, \u00e7a leur donne un monopole intellectuel et \u00e9conomique quand m\u00eame assez important et \u00e7a rend tous les autres acteurs d\u00e9pendant et les chercheurs, entre autres, mais ce ne sont pas les seuls alors avec toutes ces donn\u00e9es, les g\u00e9ants du web ne connaissent finalement mieux que l'\u00c9tat et ne connaissent m\u00eame parfois m\u00eame mieux que notre propre famille, on dit des choses \u00e0 Facebook, on dit pas forc\u00e9ment \u00e0 ses parents, voil\u00e0 exactement et donc effectivement, \u00e7a, \u00e7a peut relever un certain paradoxe nous nourrissons -nous tous une certaine m\u00e9fiance \u00e0 l'\u00e9gard de l'\u00c9tat, encore plus depuis qu'\u00c9douard Snowdon nous a fait des r\u00e9v\u00e9lations quant \u00e0 ce que la NSA faisait avec nos donn\u00e9es et pourtant on confie comme \u00e7a nos vies \u00e0 des soci\u00e9t\u00e9s qui sont bas\u00e9es dans un pays \u00e9tranger qui elle vise le profit et dont on sait, en plus, dans lequel se Servent de nos donn\u00e9es pour orienter nos comportements, alors on ne sait quelle horreur nos comportements en mati\u00e8re d'achat elle conditionne le consommateur en faisant des recommandations, mais elle conditionne aussi nos comportements parfois sur des questions plus \u00e9pineuses comme la politique ou la religion et je pense que on on ne rend pas encore vraiment compte du pouvoir que Facebook alphabet Google appelle d\u00e9tiennent finalement sur nos vies, mais il y a de quoi \u00eatre effray\u00e9s, \u00e7a inqui\u00e8te d'ailleurs Jean-Louis Decelle, un informaticien et chercheur en Intelligence artificielle, comme vous, Marcel Salath\u00e9, lui, d\u00e9clar\u00e9 en 2015 \u00e0 La Tribune de Gen\u00e8ve, qui \u00e9tait vraiment tr\u00e8s effray\u00e9e par cette masse de donn\u00e9es en en des mains priv\u00e9es et donner cet exemple, imaginez ce qu'aurait fait la Stasi avec un quart des donn\u00e9es que nous donnons \u00e0 Facebook. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:15:37) [91%] :\r\nDonc 2 points de vue vraiment oppos\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:15:40) [89%] :\r\nBen oui final parce que, finalement, du point de vue du du chercheur, comme disait Marcel Salath\u00e9 on aimerait bien avoir des donn\u00e9es publiques on que l'on aurait facilement acc\u00e8s pour faire de la recherche, mais nous, en tant qu'individu, mais on veut de la protection pour \u00e9viter que nous donner soit exploit\u00e9es \u00e0 notre insu et \u00e0 des fins qui nous dessert, je vous donne un exemple rapide est -ce que on serait tr\u00e8s heureux de savoir que les assurances maladie ont un acc\u00e8s limit\u00e9 \u00e0 une base de donn\u00e9es qui regrouperait au hasard des fumeurs et des alcooliques. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:16:07) [91%] :\r\nMerci Salath\u00e9 c'est quand m\u00eame dingue \u00e7a Facebook en sait plus sur moi que ma maman, pourtant je j'ai de la peine \u00e0 donner des informations \u00e0 la Conf\u00e9d\u00e9ration, qui jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent n'est pas sp\u00e9cialement une dictature, m\u00eame s'il a eu ensuite l'affaire des fiches \u00e9videmment que c'est l'\u00c9tat, vous, vous avez un point de vue sur cette cette esp\u00e8ce de, de, de paradoxes. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:16:32) [86%] :\r\nVous voyez, c'est bizarre, mais je dirais c'est, c'est pourquoi je ne suis plus s\u00fbr surfer sport commun mais oui, \u00e7a je trouve chose \u00e7a je trouve aussi \u00e9tonnant et quand je parle avec les gens, ils disent non, je veux pas mais tourn\u00e9e dans le public et et j'ai peur et il faut protect prot\u00e9ger les donn\u00e9es mais mais mais ils disent tous ce qu'il pense sur Facebook, et \u00e7a, c'est pour moi je, je comprends pas comment \u00e7a peut se passer. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:17:02) [84%] :\r\nVous pensez qu'il est, il y a, il y a pas assez de prise de conscience non pas encore mais pourquoi c'est c'est c'est tellement Fun, c'est tellement bien c'est moi. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:17:09) [85%] :\r\nOui, c'est \u00e7a, les petits trucs qu'on peu les mains, c'est un outil, mais on comprend pas ce qui se passe avec les donn\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:17:17) [91%] :\r\nD'accord, donc et et vous ce que vous dites, c'est pas les donner directement \u00e0 la Conf\u00e9d\u00e9ration ces ces donn\u00e9es personnelles mais les donn\u00e9es les les les offrir et transmettre un organisme ind\u00e9pendant, \u00e7a existe d\u00e9j\u00e0, hein. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:17:28) [74%] :\r\nQui peu sexiste et j'ai un petit ben oui, il y a des mod\u00e8les quand m\u00eame un coup omis Data en Suisse qui qui sont en train de se de de \u00e9voluer. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:17:37) [86%] :\r\nD'accord, et \u00e7a on transmet nos donn\u00e9es et les scientifiques peuvent les utiliser sa cellule pour continuer leur leur leur recherche un mot aussi sur le rythme de production de de donn\u00e9es num\u00e9ris\u00e9es, c'est compl\u00e8tement dingue, non le rythme c'\u00e9tait bien maliens sont produites non combien de de donner son produit tous les jours, ah oui, c'est un exemple, \u00e7a double tous les combien de temps, c'est incroyable, mais \u00e7a \u00e7a \u00e7a doublent tous les combien de temps vous avez tort. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:18:03) [92%] :\r\nPense quelque chose, comme chaque ann\u00e9e ou chaque 18 mois quelque chose comme \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:18:07) [86%] :\r\nD'accord, bon \u00e9coutez \u00e9videmment bien autre chose que les photos du week- end, ce qui explique aussi tout \u00e7a, on parle des Black Box on on va y revenir parce que c'est vraiment int\u00e9ressant ou flippant se comme beaucoup est -ce qu'on aurait r\u00e9fl\u00e9chi \u00e0 la chose Marconi Kimi c'est de mani\u00e8re encore plus inqui\u00e9tante, on constate que, que l'Intelligence artificielle d\u00e9passe parfois ses cr\u00e9ateurs oui on. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:18:29) [91%] :\r\nConstate d\u00e8s certains d\u00e9rapages et puis peut-\u00eatre le mot est tout trouv\u00e9, quand on pense \u00e0 cette voiture autonome qui avait quitt\u00e9 la route, c'\u00e9tait aux \u00c9tats-Unis, on pense aussi \u00e0 ces logiciels qui reproduisent des biais des st\u00e9r\u00e9otypes qui ont cours dans nos soci\u00e9t\u00e9s, \u00e7a c'est une recherche am\u00e9ricaine qui a r\u00e9v\u00e9l\u00e9 que, un logiciel d'Intelligence artificielle quand on lui soumettait des noms \u00e0 consonance africaine associ\u00e9, c'est non \u00e0 des termes n\u00e9gatifs ou bien des pr\u00e9noms f\u00e9minins \u00e0 des au Champ lexical de la de la famille du foyer, donc voyez bonjour le l'Intelligence artificielle sexiste et puis rappelez -vous aussi cette exp\u00e9rience a, on en avait parl\u00e9 dans les m\u00e9dias dans le Tchad bottes agent conversationnel qui s'appelait, c'\u00e9tait une adolescente virtuelle lanc\u00e9e en 2016 par Microsoft et puis tout d'un coup, \u00e0 peine quelques heures apr\u00e8s son lancement, elle a commenc\u00e9 \u00e0 tenir des propos racistes et n\u00e9gationnistes. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:19:18) [98%] :\r\nAlors ces d\u00e9rapages les les chercheurs ne savent pas toujours comment les expliquer. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:19:23) [92%] :\r\nBen oui, c'est l\u00e0 le plus gros \u00e9cueil de la technologie, Marcel Salath\u00e9, en a parl\u00e9, ces fameuses Black Box et \u00e7a devient encore plus inqui\u00e9tant, quand on pense \u00e7a c'est domaines tr\u00e8s sensibles comme les transports et la sant\u00e9 donc pour pour essayer d'expliquer un tout petit peu la la Black box c'est pour pour le dire, pour le dire simplement, je vais tenter de venir simplement sous votre autorit\u00e9, Marcel Salath\u00e9, mais on ne comprend pas ce qui se passe \u00e0 l'int\u00e9rieur de l'Intelligence artificielle, elle apprend toute seule, elle donne des r\u00e9ponses toutes seules, mais on ne sait pas comment elle est arriv\u00e9e \u00e0 cette r\u00e9ponse, un chercheur, lui, il arrive \u00e0 une conclusion, il arrive \u00e0 vous dire comment il est arriv\u00e9 \u00e0 cette conclusion, et l\u00e0 avec avec l'Intelligence artificielle et le Deep learning, on ne sait pas comment, comment, comment, comment ces d\u00e9cisions sont prises et en gros, c'est un peu comme si on essayait de de comprendre ce qui se passe dans notre cerveau, on en est arriv\u00e9 l\u00e0 et \u00e7a donne des d\u00e9rapages, vous parlez des des propos racistes, par exemple, mais on a aussi des logiciels qui peuvent refuser des pr\u00eats bancaires, alors c'est un peu probl\u00e9matique quand on n'arrive pas \u00e0 dire comment le logiciel a d\u00e9cid\u00e9 de ne pas vous accorder un pr\u00eat bancaire et c'est encore plus inqui\u00e9tant, mais je veux pas non plus cr\u00e9er la panique absolue mais quand vous avez des enqu\u00eates de police qui sont maintenant assister d'Intelligence artificielle et on l'a vu dans l'actualit\u00e9 avec la fin de l'affaire du petit Gr\u00e9gory, petit Gr\u00e9gory ou c'est un logiciel qui a aid\u00e9 les enqu\u00eateurs \u00e0 organiser la masse de donn\u00e9es qu'ils avaient \u00e0 disposition depuis de nombreuses ann\u00e9es et puis alors quand eux maintenant de l'Intelligence artificielle s'immisce dans la sant\u00e9, il y a de quoi quand m\u00eame \u00eatre \u00e0 tout petit pain. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:20:49) [93%] :\r\nMarcel Salath\u00e9, vous \u00eates scientifique, vous travaillez avec des trucs dont vous ne comprenez pas le fonctionnement, \u00e7a para\u00eet dingue, mais c'est la v\u00e9rit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:21:00) [83%] :\r\nVous vous hissez la verrez d\u00e9pend nous on utilise l'un des choses artificielles vraiment comme comme outil l\u00e0 par exemple si on si on travaille avec des millions d'\u00e9tait 8, on ne peut pas lire tous les tweets Luma peut pas le faire non non c'est pas possible, elle a en, on a des contr\u00f4les, pourquoi, pourquoi on consomme soit s\u00fbr que que la paix, l'indigence artificielle fait le job. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:21:24) [84%] :\r\nProprement, mais en revanche vous avez des coll\u00e8gues alors qui eux sont vraiment confront\u00e9 \u00e0 des Black Box, c'est-\u00e0-dire qu'ils entrent des donn\u00e9es, ils font des all\u00e9gories attaque acclamations, elle travaille, elle cr\u00e9e elle- m\u00eame des questions dont elle r\u00e9pond, elle cr\u00e9e, elle trouve elle- m\u00eame les r\u00e9ponses aux questions qu'elle a cr\u00e9\u00e9 elle- m\u00eame, mais \u00e7a ce processus dont collections typique qui travaille avec \u00e7a ne le comprennent pas ou ne comprennent pas toujours. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:21:47) [93%] :\r\nPas toujours et pas encore je dirais le le probl\u00e8me de la boxe, c'est vraiment un probl\u00e8me, mais l\u00e0 je suis optimiste, je pense que on on va aller dans la situation o\u00f9 on peut comprendre mieux ou peut-\u00eatre parfaitement ce qui se passe. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:22:00) [88%] :\r\nCeci dit, c'est pas un probl\u00e8me, moi je prends un 1000000 d\u00e9cisions par jour, je vous avoue que le fonctionnement de mon cerveau, j'y connais pas grand chose, exactement, donc finalement c'est pas un probl\u00e8me si des robots, des algorithmes d\u00e9cident \u00e0 notre place finalement leur fait confiance quoi voil\u00e0, oui, je suis un peu taquin. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:22:18) [85%] :\r\nIl voisine de l'ing\u00e9nieur, c'est pas le probl\u00e8me, si \u00e7a marche, \u00e7a marche mais mais mais mais du point de vue ITS du du scientifique, \u00e7a, c'est oui, c'est \u00e7a marche pas. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:22:29) [88%] :\r\nBon, en conclusion, Marcel Salath\u00e9 on fait quoi, on se planque dans nos bunkers de Survival East avec les provisions parce que c'est d\u00e9j\u00e0 trop tard aujourd'hui l'Intelligence artificielle non seulement d\u00e9j\u00e0 parmi nous, mais en plus elle comprend pas comment est -ce qu'elle fonctionne donc Terminator tout \u00e7a le l'humanit\u00e9 va \u00eatre donc fait vous \u00eates optimiste, pessimiste, tout \u00e0 fait optimiste : d'accord, bon, mais pourquoi qu'est -ce qui vous permettent de dire que que que vous \u00eates optimiste. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:22:55) [81%] :\r\nJe dirais l'histoire, on a toujours invent\u00e9 inventer des technologies qui qui \u00e9tait tr\u00e8s puissante et qui peut-\u00eatre qu'il ne quand qu'on comprenait pas tr\u00e8s bien au d\u00e9but et et les choses sont toujours am\u00e9liorer enfin \u00e0 la fin. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:23:09) [82%] :\r\nEt puis, une proposition qui doit d\u00e9cider quoi maintenant, c'est aux scientifiques de monter aux barricades c'est ou politiciens de sa terre et c'est peut-\u00eatre un peu plus haut au au, chose \u00e0 faire, quel agenda, vous pourriez imaginer Marcel \u00e7a l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:23:24) [91%] :\r\nOui, certes, les politiciens, \u00e7a c'est clair, il faut il faut bouger un peu plus vite mais aussi je dirais c'est aussi d\u00e9fi de l'\u00e9ducation parce que, \u00e0 la fin c'est, c'est une question de compr\u00e9hension c'est c'est et, et c'est vrai que les champs comprennent ce qui se passe maintenant avec ces technologies, il faut, il faut faire de la formation continue et \u00e7a, c'est un d\u00e9fi dans dans notre coin. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:23:51) [89%] :\r\nMarc L\u00e9vy qui nie, vous avez fait plusieurs coups de fil en pr\u00e9parant l'\u00e9mission clairement, effectivement, il y a des manques en mati\u00e8re de communication en mati\u00e8re de compr\u00e9hension d'appr\u00e9hension de, de, de l'Intelligence artificielle. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:24:03) [91%] :\r\nOui exactement et puis c'est ce qui est moins qui qui m'inqui\u00e8te en personnellement puisque, en faisant ses recherches, j'ai quand m\u00eame contact\u00e9 aussi, on va dire le corps m\u00e9dical, l'Acad\u00e9mie suisse des sciences m\u00e9dicales et elle me dit que pour le moment ce n'est pas une priorit\u00e9, l'Intelligence artificielle, du moins de donner des Ga\u00efd, l'un des des prises de des recommandations au corps m\u00e9dical, j'ai trouv\u00e9 \u00e7a un peu \u00e9tonnant et nous dit : ah oui, peut-\u00eatre que d'ici 2018 on on verra de m\u00e9decins dans notre agenda et d'en faire une priorit\u00e9 donc et quand vous avez ce genre de r\u00e9flexion qui est assez r\u00e9pandue au sein des instances qui la doivent donner ce genre de, de, de, de lignes au corps m\u00e9dical, on se dit que peut-\u00eatre l\u00e0 et on est un petit peu en retard. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:24:42) [89%] :\r\nEn retard, Marcel Salath\u00e9, on esp\u00e8re que, voil\u00e0 cette \u00e9mission comme d'autres \u00e9missions confesser samedi matin, permettre une esp\u00e8ce de de prise de conscience, merci en tout cas \u00e9galement d'avoir fait l'effort de parler fran\u00e7ais, c'est que c'\u00e9tait pas forc\u00e9ment facile pour vous, je vous, je vous remercie, vous \u00eates biologiste, professeur de facult\u00e9, allez PFL celle des sciences de la vie et de l'informatique, celle des sciences de la vie, pardon, et celle de l'informatique et de la communication, je vous souhaite un tr\u00e8s bon week- end Anne flament \u00e0 bient\u00f4t sur Couleur3 pour pendant des semaines encore pendant 2 semaines puis apr\u00e8s vous partez en vacances, \u00e7a, \u00e7a s'arr\u00eate l\u00e0 quand on en dira plus sur la nouvelle grille de couleur 3 on va pas trop d\u00e9voiler de choses non plus Marc qui nie vous traitez r\u00e9guli\u00e8rement l'actualit\u00e9 vaudoise ici \u00e0 la RTS c'est \u00e0 tous les 3 une tr\u00e8s bonne journ\u00e9e et je vous dis \u00e0 bient\u00f4t sur la premi\u00e8re. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-06-17T07:08:00Z", "program": {"href": "/programs/6C4733AF-5C64-4326-B47B-A8EDE604261A", "id": "6C4733AF-5C64-4326-B47B-A8EDE604261A", "name": "Six heures - Neuf heures, le samedi"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Droux, Antoine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Salath\u00e9, Marcel", "role": "professeur au Laboratoire d'\u00e9pid\u00e9miologie digitale de l'EPFL", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-5A77EA83-902B-4352-9200-EDF3F6624566", "internalArchiveId": "5A77EA83-902B-4352-9200-EDF3F6624566", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "All\u00f4 la terre !", "publicationDate": "2017-06-17T00:00:00Z", "summary": "L'actualit\u00e9 vue et comment\u00e9e par des r\u00e9dacteurs en chefs de revues environnementales en Suisse et en Europe francophone. \r\nCette semaine, Jacques Mirenowicz, r\u00e9dacteur en chef de \"LaRevueDurable\" \u00e0 propos du lancement par les \"Verts\" vaudois d'une initiative visant \u00e0 interdire l'exploitation des hydrocarbures du sous-sol vaudois.\r\n\r\n* * L'actualit\u00e9 vue et comment\u00e9e par des r\u00e9dacteurs en chefs de revues environnementales en Suisse et en Europe francophone. \r\nCette semaine, Jacques Mirenowicz, r\u00e9dacteur en chef de \"LaRevueDurable\" \u00e0 propos du lancement par les \"Verts\" vaudois d'une initiative visant \u00e0 interdire l'exploitation des hydrocarbures du sous-sol vaudois.", "durationSec": 299, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8674297", "imageURL": "http://www.rts.ch/1423728.image", "alternativeTitle": ["All\u00f4 la terre ! / PDT_2017-06-17T10:04:53_allo-la-terre", "Prise de terre du 17.06.2017"], "alternativeSummary": ["L\u2019actualit\u00e9 vue et comment\u00e9e par des r\u00e9dacteurs en chefs de revues environnementales en Suisse et en Europe francophone. \nCette semaine, Jacques Mirenowicz, r\u00e9dacteur en chef de \"LaRevueDurable\" \u00e0 propos du lancement par les \"Verts\" vaudois d\u2019une initiative visant \u00e0 interdire l\u2019exploitation des hydrocarbures du sous-sol vaudois."], "variantIds": ["ece-8674297"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-07-11T22:06:00Z", "speechToTexts": ["12.07.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [71%] :\r\nOui, allo la terre allo la Terre. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:07) [93%] :\r\nL'actualit\u00e9 environnementale comment\u00e9e par les r\u00e9dacteurs en chef de la presse \u00e9crite ou en ligne, et aujourd'hui, c'est Jacques Mirenowicz de La Revue durable qui est avec nous au bout du fil, bonjour Jacques. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:00:19) [92%] :\r\nBonjour Lucie bonjour \u00e0 tous. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:21) [93%] :\r\nAlors vous, celui qui est aujourd'hui revenir sur cette initiative des Verts Vaudois, qui vise \u00e0 interdire l'exploitation des hydrocarbures dans le sous- sol Vaudois car, dans le canton de Vaud, on a des id\u00e9es, mais on a aussi des hydrocarbures, c'est pas \u00e7a l'info parce que bon, l'initiative \u00e0 l'a \u00e9t\u00e9 annonc\u00e9e en f\u00e9vrier dernier, mais ce qu'on a appris hier dans les pages de 24 heures tout au moins dans sa version en ligne, c'est que la r\u00e9colte de signatures plut\u00f4t fissa, fissa, puisque l'objectif \u00e9tait d'obtenir donc pour une initiative cantonale 12000 signatures en 4 mois, ils en ont obtenu 15000 en seulement 3 mois. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:00:53) [91%] :\r\nVoil\u00e0 et alors moi, ce qui a retenu mon attention aussi, c'est une tribune qui est parue cette semaine dans le temps qui est Alberto Mocchi, le pr\u00e9sident des Verts Vaudois dans laquelle il redit son souci avec la loi cantonale actuelle qui laisse la porte ouverte \u00e0 ce type d'extraction, c'est, c'est simplement un moratoire qui \u00e0 son avis peut \u00eatre lev\u00e9e \u00e0 tout moment. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:12) [89%] :\r\nAlors, il faut juste rappeler qu'effectivement il y a des hydrocarbures dans le canton de Vaud notamment le fameux forage de la nos villes dont nous avions parl\u00e9 ici l'emprise de terre Bastien Confino avait fait toute une enqu\u00eate autour de ce forage et de ce de ce gisement gazier forage qui est actuellement \u00e0 l'arr\u00eat, hein. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:01:29) [88%] :\r\nVoil\u00e0, c'est-\u00e0-dire que plusieurs projets pourraient \u00eatre activ\u00e9 dans le notamment dans le Gros-de-Vaud sur les communes de vue Armenti\u00e8res ont Sulland et bon Martin et puis, comme vous venez de le dire au bord du lac Cl\u00e9ment \u00e0 nos villes o\u00f9 des forages exploratoires ont d\u00e9j\u00e0 eu lieu, alors je trouve que c'est une une excellente initiative mais je je voudrais re- relev\u00e9s ici le fait que l'argumentaire d'Alberto Mocchi dans le temps ne couvre qu'une dimension du probl\u00e8me, la dimension locale et par la dimension locale qui \u00e9tait elle aussi tr\u00e8s important. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:58) [93%] :\r\nOn peut quand m\u00eame noter que cette r\u00e9colte de signatures, \u00e7a a fait un tabac, c'est-\u00e0-dire qu'apparemment les Vaudois les Vaudois vont voter et la rapidit\u00e9 avec laquelle on a obtenu les signatures laisse penser que les Vaudois effectivement sont contre l'exploitation des hydrocarbures dans leur sous- sol. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:02:14) [89%] :\r\nOui, tout \u00e0 fait donc dans sa tribune, il met en avant le la tr\u00e8s grande dangerosit\u00e9 de la technique de la fracturation hydraulique qui est n\u00e9cessaire pour extraire le plein gaz qui est pr\u00e9sent dans le sous- sol Vaudois, parle de catastrophe environnementale qui nous qui nous guette faut ajouter encore des impacts graves sur les paysages de la qualit\u00e9 de vie des riverains et des installations d'extraction parce qu'\u00e0 chaque fois qu'on fait un, puis il faut en faire beaucoup, faut tracer des routes d'acc\u00e8s construire les infrastructures b\u00e9tonn\u00e9 des milliers de m2 de terrain, il y a donc pas d'ambigu\u00eft\u00e9, ces projets sont extr\u00eamement dangereuses pour les \u00e9cosyst\u00e8mes locaux, l'am\u00e9nagement du territoire et la sant\u00e9 publique. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:47) [92%] :\r\nVoil\u00e0, \u00e7a c'est le point de vue des Verts et c'est la raison pour laquelle l'initiative a \u00e9t\u00e9 lanc\u00e9e, cela dit, ce qui sont plut\u00f4t partisans de ce type d'extraction souligne que d'abord c'est une consommation locale et qu'en plus, \u00e7a nous permet de baisser d'un cran, notre d\u00e9pendance \u00e9nerg\u00e9tique vis-\u00e0-vis de l'\u00e9tranger. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:03:01) [92%] :\r\nAlors, Alberto Mocchi, discut\u00e9, contest\u00e9 ces 2 arguments de l'\u00e9conomie et de l'ind\u00e9pendance \u00e9nerg\u00e9tique et moi j'aimerai justement amener l'autre argument \u00e0 mon avis extr\u00eamement important qui n'est pas dans la campagne et des Verts, c'est le fait que si tout simplement on veut respecter l'accord de Paris sur le climat, on sait aujourd'hui qu'il faut laisser dans le sous- sol 82 pourcent du du charbon 50 pourcent du du gaz et 33 pourcent du du p\u00e9trole, la premi\u00e8re chose \u00e0 faire, c'est de ne pas sortir les hydrocarbures non conventionnels du sous- sol et l\u00e0 on a affaire des hydrocarbures non conventionnels et en France, justement, les militants anti- gaz de schiste, ils ont pour slogan, un slogan qui est utilis\u00e9e ailleurs dans le monde qui est ni ici ni ailleurs, pourquoi, parce que bien s\u00fbr il y a des int\u00e9r\u00eats locaux tr\u00e8s fort mais il y a aussi des int\u00e9r\u00eats, Universal a pas touch\u00e9 \u00e0 ce gaz ou \u00e0 cet hydrocarbures et donc de toute \u00e9vidence, les Verts Vaudois comptent plus sur les arguments locaux que Globo je dis, pas du tout qu'ils ont tort, ils ont r\u00e9fl\u00e9chi \u00e0 la meilleure strat\u00e9gie pour d\u00e9fendent leur cause et le nombre de signatures requis en 4 mois et m\u00eame moins semblent le d\u00e9montrer, simplement je d\u00e9plore qu'on en soit encore l\u00e0 en 2017 malgr\u00e9 notre situation de plus en plus pr\u00e9caire face \u00e0 un climat qui se r\u00e9chauffe de mani\u00e8re tr\u00e8s dangereuse. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:13) [91%] :\r\nMerci beaucoup, Jacques Mirenowicz, r\u00e9dacteur en chef, je le rappelle de La Revue durable un prochain num\u00e9ro \u00e0 venir. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:04:18) [96%] :\r\nAlors, d\u00e9but juillet, il y aura un num\u00e9ro sur l'agro- \u00e9cologie qui sortira. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:25) [94%] :\r\nTr\u00e8s bien, \u00e7a tombe tr\u00e8s bien avec la s\u00e9rie d'\u00e9missions que je vais vous proposer d'emprise de terre sur l'agriculture suisse et sa relation avec l'environnement n'aura peut-\u00eatre l'occasion \u00e9galement de parler l'merci Jacques. \r\n\r\nLocuteur FT3 (00:04:37) [88%] :\r\nMerci Lucie, merci \u00e0 tous. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:40) [87%] :\r\nVoil\u00e0, bel est effectivement vous avez raison de le souligner, bon week- end et bel \u00e9t\u00e9 puisqu'on ne se retrouvera maintenant qu'\u00e0 la rentr\u00e9e de septembre puisque au mois de juillet, il y aura bien prise de terre, je viens de le dire, mais il n'y aura pas de allo la Terre puisque c'est la rupture de gr\u00e9, donc bel \u00e9t\u00e9 \u00e0 vous Jacques. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:04:55) [99%] :\r\nMerci beaucoup \u00e0 bient\u00f4t. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-06-17T08:13:00Z", "program": {"href": "/programs/6134D8E5-9DD1-4BEB-A977-A687706D63F1", "id": "6134D8E5-9DD1-4BEB-A977-A687706D63F1", "name": "Prise de terre"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Solari, Lucile", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Mirenowicz, Jacques", "role": "r\u00e9dacteur en chef de LaRevueDurable", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-86AE9BF3-73E5-4C4C-8806-E21405C0D052", "internalArchiveId": "86AE9BF3-73E5-4C4C-8806-E21405C0D052", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Sony Playstation: Sp\u00e9cial E3", "publicationDate": "2017-06-17T00:00:00Z", "summary": "Largement devant tout le monde avec 60 millions de Playstation4, Sony passe son \u00e9dition 2017 en mode croisi\u00e8re. Aucune surprise fracassante, mais des gros produits \u00e0 sortir prochainement.", "durationSec": 297, "genres": ["Commentaire"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8674011", "imageURL": "http://www.rts.ch/4326852.image", "alternativeTitle": ["Sony Playstation: Sp\u00e9cial E3 / PB_2017-06-17T10:10:00_sequence-3", "Point Barre du 17.06.2017"], "alternativeSummary": ["Largement devant tout le monde avec 60 millions de Playstation4, Sony passe son \u00e9dition 2017 en mode croisi\u00e8re. Aucune surprise fracassante, mais des gros produits \u00e0 sortir prochainement."], "variantIds": ["ece-8674011"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-07-08T07:32:40Z", "speechToTexts": ["08.07.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [86%] :\r\nPoint barre Evene retourne donc sur la conf\u00e9rence E3 de Los-Angeles avec la conf\u00e9rence Sony Sony qui nous a ouvert tout \u00e7a avec un \u00e9norme amphith\u00e9\u00e2tre plong\u00e9 dans l'obscurit\u00e9, puis un orchestre qui jouait de la sitar sur sc\u00e8ne et un rideau de de un rideau derri\u00e8re qui d\u00e9cidait des losanges diront des triangles d'\u00e9cart et tout \u00e7a pour vous parler donc en ouverture du groupe mais additionnels pour Uncharted 4 il s'appelle une charte de Lost Legacy, on croyait que c'\u00e9tait termin\u00e9, mais c'est pas vraiment fini \u00e7a sortira le 23 ao\u00fbt il faudra attendre un peu plus longtemps pour le DLC de horizons 0 down The Frozen Wilde qui lui sortira \u00e0 la fin de l'ann\u00e9e, un jeu sur lequel ils se sont passablement on nous l'avait vite mont\u00e9 l'ann\u00e9e derni\u00e8re, c'est celui -l\u00e0. \r\nDes risques alors, Grace Jones c'est surveille vol action- aventure multijoueur post- apocalyptique en monde ouvert avec des zombies \u00e7a un esp\u00e8ce de fourre-tout qui a l'air quand m\u00eame assez joli un salaire beaucoup mieux que la premi\u00e8re fois qu'on a vu l'ann\u00e9e derni\u00e8re, par contre, il y a encore un petit peu, pas d'\u00e9glise, mais j'ai eu le sentiment que dans l'action c'\u00e9tait pas encore tout \u00e0 fait le clown qui est encore tr\u00e8s tr\u00e8s cools et alors sur cette musique, on en profite pour dire que Sony avait aussi sign\u00e9 un deal avec Capcom pour nous annoncer \u00e0 Monsters, un auteur World, qui sortira sur PlayStation 4 mais aussi sur PC et autrement, bah, on a vu un d\u00e9bours IMEC et dans les rimes et qu'on va voir, on aura celui -l\u00e0. \r\nPetits chevaliers \u00e0 pied qui courent apr\u00e8s des gros ce qui peut alors monter sur la t\u00eate, c'est Adobe, ce que le Suisse Master qui sortira l'ann\u00e9e prochaine en 2018, c'est une tr\u00e8s bonne nouvelle quand on sait que ce sont des studios qui nous ont fait de la gardienne et cause si je m'abuse, a d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 remast\u00e9ris\u00e9 cette fois -ci, lui, arrive donc aussi en 2018, autrement on va rapidement passer sur colloque Dutilloy, voire 2 qui en touche vraiment une sans bouger l'autre, lui, sortira le 3 novembre Sony nous a fait un gros chapitre sur la VR parce qu'ils ont quand m\u00eame un 1000000 de PlayStation VR vendus par rapport \u00e0 tous les autres, on aura du Skyrim envers on aura du Start on aura Villepinte une finale Fantaisie 15 phishing partie je cr\u00e8che envers finale Fantaisie bravo timer alors n'est int\u00e9ressant, c'est une petite souris qu'on va diriger Anvers autrement la suite c'est \u00e7a. \r\n\u00e0 la \u00e7a c'est on \u00e9loigne les enfants parce que l'air de rien, c'est quand m\u00eame balaise ce fameux code foire, donc il a \u00e9t\u00e9 rebaptis\u00e9 Gaudin foire tout court, mais je crois que c'est le 5 il y a de fortes chances, \u00e7a s'annonce d\u00e9j\u00e0 comme un gros carton pour Sony, on revisite une \u00e9ni\u00e8me fois la mythologie grecque avec le Dieu de la guerre, Kratos, ceux qui se retrouvent \u00e0 \u00e9duquer son fils qui bien monde rien du Villaverde bonne barbe va lui apprendre \u00e0 d\u00e9monter des d\u00e9mons c'est superbement r\u00e9alis\u00e9 \u00e0 quelques changements dans la jouabilit\u00e9 avant la cam\u00e9ra qui est tr\u00e8s tr\u00e8s loin, maintenant on est vraiment dans son dos, on est beaucoup plus proche des affrontements, par contre, \u00e7a ne sera pas sous le sapin, \u00e7a sortira d\u00e9but 2018 celui, j'ai pas la date, mais j'ai vraiment pas \u00e9t\u00e9 motiv\u00e9e. \r\nEt pourtant, on aime bien les studios fran\u00e7ais quand Dream on aime bien, il y en a bien aim\u00e9 vivre et on a bien aim\u00e9 Beyond tout seul un des jeux un petit peu narratif, comme \u00e7a, h\u00e9 bien, dit Witbe comme Human pas vraiment parler, c'est un nouveau jeu d'action narration de David Cage, on le conna\u00eet bien ce monsieur l\u00e0 on nage dans le futur en pleine singularit\u00e9 avec des Andro\u00efd qui se retournent contre leurs cr\u00e9ateurs, je sais pas si c'est parce qu'on voit que les Andro\u00efd et qu'ils ont aucune expression faciale que j'ai trouv\u00e9 \u00e7a un peu creux et vide, moi, c'est plus l'interface et comme on en parlait hier, m\u00eame le Asud, la charte graphique un peu \u00e0 l'a Style Watch Dogs et tout, mais c'est un truc, \u00e7a me je bloque tout de suite que j'ai l'impression qu'on a vu \u00e7a d\u00e9j\u00e0 tellement de fois pour avoir t\u00e9l\u00e9charg\u00e9 tous les travailleurs et les avoir mont\u00e9 au niveau son je sais pas si David cage a voulu faire le 1er de classe, mais c'est le seul trader qui n'a pas de sont satur\u00e9es, c'est le seul trait leur caca des jolies sont tout proches donc forc\u00e9ment \u00e7a fait un creux au milieu de la conf\u00e9rence de presse en m\u00eame temps, visuellement, par contre, on ne peut rien faire tout \u00e7a pour dire, donc on va profiter pour dire que Destiny de \u00e9tait aussi \u00e9videmment de la partie, Activision a sign\u00e9 un gros deal cette fois -ci avec PlayStation, ils sont plus chez Microsoft, le jeu sortira effectivement le 6 septembre d'abord sur consoles et apr\u00e8s sur PC et on aura du DLC en exclusivit\u00e9 sur PlayStation 4 mais le jeu qui m'a le plus marqu\u00e9 \u00e0 cette conf\u00e9rence Sony c'est ce avec lequel ils ont termin\u00e9, je crois, c'est un monsieur qui lancent des toiles d'araign\u00e9e. \r\nC'est quoi un de grands un grand pouvoir implique de grandes \u00e7a me laisse Ouich\u00e8ne exactement Spider-Man, on a eu droit \u00e0 une grosse d\u00e9mo de Spider-Man, alors j'ai not\u00e9 sur ma feuille et spectaculaire, point d'exclamation, c'est vrai que l\u00e0 on est vraiment dans un gros gros gros je c'est tr\u00e8s tr\u00e8s beau, \u00e7a semble tr\u00e8s bien c'est insomniaque fait \u00e7a derri\u00e8re, c'est pas des habitu\u00e9s de Sony c'\u00e9tait plut\u00f4t chez Microsoft et l\u00e0, ils nous ont assur\u00e9 une ville ouverte avec des cul-terreux, donc des co\u00fbts de Time avait o\u00f9 on a le p\u00e8re, Spider-Man, qui se retrouvent \u00e0 emp\u00eacher une grue tomb\u00e9e en appuyant sur la touche au bon moment, puis d'un seul coup, la cam\u00e9ra se met dans son dos et on se balade comme on a toujours r\u00eav\u00e9 de se balader dans un Spider-Man \u00e0 slalomait entre la circulation etc, magnifique, \u00e7a me rappelle des souvenirs du bon vieux Spider-Man qui \u00e9tait fait par Activision sur sur il \u00e9tait pas mal \u00e9tait vide, il \u00e9tait tr\u00e8s vide et l\u00e0 on n'a qu'une envie, en fait, c'est de pouvoir se balader avec le tout avec nos nos toiles de d'un c\u00f4t\u00e9 \u00e0 l'autre de la ville, sans m\u00eame toucher le seul c'est ce genre de truc bien qu'ils exactement il y a, il y a toutes les s\u00e9quences infiltration de Spider-Man avec son Spider soit l\u00e0, il est vraiment planqu\u00e9 sur les poutrelles ou avoir les types en train de de dire et d\u00e9truit les attraper sa toile d'araign\u00e9e salaire super jouable superbe quand la cam\u00e9ra se rapproche beaucoup de vous dire, il sera en cas Kaohsiung donc pouvoir Spider-Man PlayStation, voil\u00e0 un autre gros jouer perso c'est Gaudin foire Spider-Man et puis et puis Jeannot, ce que le Suisse remix\u00e9 voil\u00e0 pour Olivier. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-06-17T08:44:00Z", "program": {"href": "/programs/BD25FFD2-CAE0-42D2-9003-247A25A768B9", "id": "BD25FFD2-CAE0-42D2-9003-247A25A768B9", "name": "Point barre"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Laurenceau, St\u00e9phane", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-0C5B8EFB-CBD0-4073-9FDA-F2CAC50E2CB2", "internalArchiveId": "0C5B8EFB-CBD0-4073-9FDA-F2CAC50E2CB2", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Nintendo: Sp\u00e9ciale E3", "publicationDate": "2017-06-17T00:00:00Z", "summary": "Du Yoshi, du Kirby, un nouveau M\u00e9troid, des jeux d'aventures Japonais et un nouveau Mario pour la fin de l'ann\u00e9e, Nintendo parvient \u00e0 tirer son champignon du jeu.", "durationSec": 329, "genres": ["Commentaire"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8674014", "imageURL": "http://www.rts.ch/4326852.image", "alternativeTitle": ["Nintendo: Sp\u00e9ciale E3 / PB_2017-06-17T10:30:00_sequence-7", "Point Barre du 17.06.2017"], "alternativeSummary": ["Du Yoshi, du Kirby, un nouveau M\u00e9troid, des jeux d\u2019aventures Japonais et un nouveau Mario pour la fin de l\u2019ann\u00e9e, Nintendo parvient \u00e0 tirer son champignon du jeu."], "variantIds": ["ece-8674014"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-07-08T07:36:20Z", "speechToTexts": ["08.07.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [85%] :\r\nPoint barre, \u00e7a fait quelques ann\u00e9es maintenant que Nintendo ne donne plus de conf\u00e9rence de presse pour l'E3, surtout apr\u00e8s le fait le de la Wii, donc ils ont instant faisons des plus gros stands du salon, il y en a 3 gros gigantesque Simone Microsoft une g\u00e9n\u00e9ralement face \u00e0 ce niveau, jour, pas tr\u00e8s loin, on a Ubisoft on a Activision et puis Nintendo qu'un instant. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:20) [85%] :\r\nGigantesque effectivement maintenant il ne donne plus sp\u00e9cialement de la comme dans des conf\u00e9rences de presse, il passe dor\u00e9navant par des Nintendo Direct alors on sait pas trop si c'est c'est on pense quoi toi ces c'est diffus\u00e9 ces diffus\u00e9 sur le Net sa part sur YouTube en Direct sur leur site web. \r\nJe sais pas si c'est vraiment la meilleure fa\u00e7on de, de, de communiquer en plus avec la rapidit\u00e9 avec laquelle l'information et la vie des gens avant sur le Net parce que je le disais, ce qui est dr\u00f4le, c'est que quand il va sur YouTube et qui a marqu\u00e9 la conf\u00e9rence commence dans 10 minutes avec un il y a d\u00e9j\u00e0 500 Bayrou combien poussant bas parce qu'il soit, j'ai pas le temps, je la mer villes bref Nintendo \u00e9tait l\u00e0, nouveau quand m\u00eame assurer le show et pour \u00e7a sert \u00e9difice mais qui est venu nous parler l'attaque celle de soi : ah oui, pour avoir un voyage, il faut le bourbier SBS et la Nintendo suite apr\u00e8s quoi on encha\u00eener avec du jeu de r\u00f4le japonais, on ne voit rien fait mon \u00e9lan ou pourrait bien attention sur Nintendo parce que depuis le d\u00e9but de l'\u00e9mission, on a fait du Sony et Microsoft c'est tr\u00e8s guerrier avec des sons tr\u00e8s satur\u00e9e de d\u00e9g\u00e2ts du moteur et des bruits de flinguer tout \u00e7a Nintendo tout de suite, on est dans un autre univers, je pense qu'on aurait pu s'vous passez -les sans sans vous parlez vous auriez tout de suite compris qu'on a exactement le m\u00eame genre de conf\u00e9rence donc l\u00e0 les gamers seront contents d'apprendre que Xenoblade 2 sortira fin Xenoblade Chronicles 2 un gros succ\u00e8s de la Wii et les 2 autres consoles Nintendo je crois sortira donc cet hiver sur la Nintendo suite donc \u00e7a \u00e7a parlera \u00e9norm\u00e9ment gamer et puis bah \u00e0 part \u00e7a, si vous avez un an. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:44) [75%] :\r\nEn bas-\u00e2ge, je serais tr\u00e8s content de savoir qu'un gros bonhomme rouge qui arrive ainsi sometimes humili\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:56) [87%] :\r\nEt ce h\u00e9ros qui Aspire tous ces coeurs dit Pierre, le blog de la petite boule rose de Nintendo, qui s'en vient donc aspirer tout ce qu'il peut sur celui qui, \u00e0 travers un jeu de plateforme baptis\u00e9e sobrement Kerby \u00e7a sortira en 2018 et \u00e7a c'est pour 4 joueurs simultan\u00e9ment, donc un gros Avantage, c'est sur les anciens \u00e9taient partis sur un trip avec impatience un pinceau arc-en-ciel et tout le bordel, ils sont un peu calm\u00e9es il l'enlever pour donner aux femmes l'impression qu'on repart sur un Kirby je dirais un petit peu plus classique peut r\u00e9gler la connaissent voil\u00e0 exactement, \u00e7a c'est pas inint\u00e9ressant, mais c'est pas pour cette ann\u00e9e, autrement, ce qui est clairement pas pour cette ann\u00e9e, peut-\u00eatre m\u00eame pas pour l'ann\u00e9e prochaine, c'est une petite ville de 10 secondes qui a fait beaucoup de bruit, un fond noir, avec un nombre qui appara\u00eet derri\u00e8re les \u00e9toiles, une ombre qui dessine gentiment \u00e0 4, puis d'un seul coup on voit appara\u00eetre \u00e0 c\u00f4t\u00e9 mais trop li\u00e9 de prime IV, \u00e7a c'est une grosse licences de Nintendo effectivement \u00eatre marqu\u00e9 en-dessous, actuellement en d\u00e9veloppement sur ce match, il va. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:44) [86%] :\r\nFalloir attendre donc, du coup, c'est pas grave, on va remettre une salopette qui va jouer \u00e0 celui -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:53) [83%] :\r\nNintendo nous ressort aussi du Yoshi pour 2018, effectivement, \u00e7a sera pour l'ann\u00e9e prochaine, j'en profite pour dire aussi que les fans de jeux jour le Japonais strat\u00e9gique pour Enjoy Fire Emblem non \u00e0 Fire Emblem Warriors, \u00e7a, c'est pr\u00e9vu pour la fin d'ann\u00e9e autrement autrement oui \u00e9videmment le succ\u00e8s Nintendo, le jeu qui s'est vendu \u00e0 une console pour un c'est celui -l\u00e0. \r\nR\u00e9sultat : \u00e0 Brest avait Walder qui effectivement donc va d\u00e9barquer sous forme de DLC, on a 2 DLC qui sont pr\u00e9vus le 1er c'est les \u00e9preuves l\u00e9gendaires un Pack d'extension qui sortira la fin du mois, le 30 juin pour 28 balles \u00e0 Nintendo c'est pas \u00e9clairer nos situ\u00e9 bizarre, \u00e7a fait bizarre de voir 28 balles pour jouer, alors on parlera plus en d\u00e9tail de ce que \u00e7a propose mais \u00e7a propose pas grand- chose pour 28 francs surtout des et des \u00e9preuves, en plus, c'est des petits gadgets, ensuite on aura prodige passe d'extension, num\u00e9ro 2 qui lui est pr\u00e9vu pour cet hiver par compte, Nintendo ne s'est pas g\u00ean\u00e9 pour le dire, que les femmes 4 prodige de Brest de Wide qui qu'a 4 univers 4 personnages, allez voir, h\u00e9 bien ils seront bient\u00f4t disponibles en figurines ami passagers l'\u00e2ge 25 balles, tout \u00e7a pour dire qu'ils aussi de faire un peu de sport avec ce plateau on a aussi du qu'elle tourna maintes du sport avec arme, le jeu de boxe bizarre qui sont sortis il y a pas longtemps et puis on apprend aussi qu'ils sont en train, d\u00e9velopper \u00e7a, \u00e7a fera plaisir \u00e0 beaucoup de monde et surtout aux actionnaires, un jeu de r\u00f4le Pok\u00e9mon RPG Pok\u00e9mon aucune image pour l'instant, ce qu'on apprend aussi c'est que Rocket l'id\u00e9ologie qui jaunit le jeu tout en voiture d\u00e9barquera prochainement sur celui avec une casquette Super Mario sur le capot, sa soeur. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:13) [84%] :\r\nSi rare cette ann\u00e9e et le jeu qui a vraiment toutes les tests ann\u00e9e c'est ce qu'on attend tous pour la fin, donc 2017, \u00e7a fait un petit peu de cette musique l\u00e0 c'est super Mario odyss\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:26) [86%] :\r\nVoil\u00e0, je crois que c'est un Strike un pavillon quand tu vois le truc, dit ah oui ok, cool, \u00e7a va faire du bien, Yvon avant de beaucoup de ces biens ont effectivement SuperMario Odyss\u00e9e sortira le 27 octobre donc rentrer fin fin octobre maintenant Mario pourra lancer sa casquette comme un boomerang, alors \u00e7a leur b\u00eate comme \u00e7a mais imagine les m\u00e9caniques de jeu qui d\u00e9ploie par rapport \u00e0 \u00e7a la casquette que suivant sur un ennemi qui pourra contr\u00f4ler les ennemi l\u00e0 en l'occurrence, bah \u00e7a va se passer \u00e0 moiti\u00e9 dans le vrai monde, donc il y aura des humains, il va lancer leur casquette de suite pourra contr\u00f4ler des humains, il fait du scooter en ville etc puisse balade dans plusieurs Odyss\u00e9e plusieurs plusieurs univers pour aller visiblement tout remettre en une seule pi\u00e8ce, c'est vraiment, vraiment tr\u00e8s tr\u00e8s beau probl\u00e8me le contr\u00f4le d'une grenouille un grenouille d'un T-Rex, un moment donn\u00e9 dans sa casquette sur un T-Rex, il y a un \u00e9norme T-Rex avec une petite calculette Mario sur la t\u00eate, voil\u00e0, \u00e7a fait plaisir de jouer aux jeux vid\u00e9o quand on nous propose SuperMario dit c'est pour moi le gros jeu Nintendo \u00e7a mon avis, \u00e7a se sent, il va avoir dizaine de bornes conteste aujourd'hui tous ceux qui l'ont test\u00e9, ont dit que c'\u00e9tait un vous alliez en pr\u00e9commande pr\u00e9vue donc pour le 27 octobre SuperMario 17, voil\u00e0, il y en aura d'autres, Nintendo a fait du Nintendo Direct \u00e9videmment on vous montre que le l'essentiel, ce qui a \u00e9t\u00e9 mis en avant, ce qui a \u00e9t\u00e9 mis sur sc\u00e8ne, voil\u00e0 pour la conf\u00e9rence. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-06-17T09:37:00Z", "program": {"href": "/programs/BD25FFD2-CAE0-42D2-9003-247A25A768B9", "id": "BD25FFD2-CAE0-42D2-9003-247A25A768B9", "name": "Point barre"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Laurenceau, St\u00e9phane", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-0BC7D76C-67A6-483B-93F7-AA9470DC9C7F", "internalArchiveId": "0BC7D76C-67A6-483B-93F7-AA9470DC9C7F", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "560 bateaux sont partis de Gen\u00e8ve pour la 79e \u00e9dition du Bol d'Or", "publicationDate": "2017-06-17T00:00:00Z", "summary": "La course du Bol d'Or pourrait aller vite ce samedi avec la pr\u00e9sence de la bise sur le Lac L\u00e9man. Les quelques 560 bateaux qui participent \u00e0 cette 79e \u00e9dition sont partis de Gen\u00e8ve sur le coup de 10h pour le Bouveret, \u00e0 l'autre bout du lac, et retour.\r\n\r\n* * 560 bateaux sont partis de Gen\u00e8ve pour la 79e \u00e9dition du Bol d'Or 12h30 Bol d'or\r\nLa course du Bol d'or pourrait aller vite aujourd'hui avec la pr\u00e9sence de la bise sur le Lac L\u00e9man. Les quelques 560 bateaux qui participent \u00e0 cette 79 \u00e8me \u00e9dition sont parti de Gen\u00e8ve sur le coup de 10h pour le Bouveret \u00e0 l'autre bout du lac et retour: 123 km en ligne droite....Herv\u00e9 Borsier est-ce que \u00e7a se confirme la course sera assez rapide... ? \r\nDIRECT \r\nce soir Herv\u00e9 la bise va m\u00eame se renforcer encore d'avantage \r\nDIRECT \r\nHerv\u00e9 Borsier en direct du Club nautique de Gen\u00e8ve", "durationSec": 129, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8691933", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["560 bateaux sont partis de Gen\u00e8ve pour la 79e \u00e9dition du Bol d'Or / 12H30_2017-06-17T12:30:00_developpement-1", "Le 12h30 du 17.06.2017"], "alternativeSummary": ["La course du Bol d'Or pourrait aller vite ce samedi avec la pr\u00e9sence de la bise sur le Lac L\u00e9man. Les quelques 560 bateaux qui participent \u00e0 cette 79e \u00e9dition sont partis de Gen\u00e8ve sur le coup de 10h pour le Bouveret, \u00e0 l'autre bout du lac, et retour."], "variantIds": ["ece-8691933"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-07-08T04:01:00Z", "speechToTexts": ["08.07.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [91%] :\r\nDu Bol d'Or pourrait aller vite aujourd'hui, avec la pr\u00e9sence de la mise sur le Lac L\u00e9man les quelques 560 bateaux qui participent \u00e0 cette 79\u00e8me \u00e9dition sont partis de Gen\u00e8ve sur le coup des 10 heures ce matin pour le Bouveret \u00e0 l'autre bout du lac et retour 123 KM en ligne droite Herv\u00e9 Borsier, est-ce que \u00e7a se confirme, ce que la course sera sans doute Herv\u00e9 rapide. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:22) [90%] :\r\nOui, oui, tout \u00e0 fait la t\u00eate de course d'ailleurs vient de passer, Lausanne actuellement, et m\u00eame si les semble baisser un peu au niveau du du Lavaux dans tous les cas, au d\u00e9part, c'\u00e9tait tout \u00e0 fait exceptionnel, c'\u00e9tait somptueux avec des multicoques qui ont pris un d\u00e9part canon et foncer \u00e0 des vitesses vertigineuses, il y avait des points de bise \u00e0 40 kilom\u00e8tres heure et quand on sait que ces Formule 1 du lac multiplie par 2 la vitesse du vent, c'\u00e9tait si vous me passez l'expression un peu rock'n'roll avec un lac bien de couleur Vert bouteille, les bateaux volants \u00e9taient aussi de la partie, mais ils n'ont pas toujours \u00e9t\u00e9 sur les fameux fabuleuse ces petites virgule qui leur permettrait d'\u00eatre et de prendre de la hauteur, la t\u00eate de course dont on vient de passer, Lausanne, c'est le sprint drift de Dona Bertarelli, tenant du titre, qui est en t\u00eate \u00e0 ses c\u00f4t\u00e9s son fr\u00e8re qui est propri\u00e9taire du bateau Aline un bateau barr\u00e9 aujourd'hui par Arnaud Sarov agissent et puis 3\u00e8me Okalys de Nicolas Grange qui a tent\u00e9 un coup payant apr\u00e8s cinq pr\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:27) [97%] :\r\nUne petite accalmie Herv\u00e9 mais ce soir la bise va m\u00eame se renforcer encore. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:31) [92%] :\r\nExactement, elle pourrait atteindre des pointes \u00e0 60 kilom\u00e8tres heure selon Lionel Fontannaz, de M\u00e9t\u00e9oSuisse, \u00e7a va donc \u00eatre muscl\u00e9 pour le retour, avec le vent arri\u00e8re au portant, comme on dit, et des options qui pourront faire la diff\u00e9rence, la bagarre sera extraordinaire avec aussi des monocoques qui sont pr\u00e9sents, c'est donc, vous l'avez dit un Bol d'Or, rapide, mais on va sans doute pas battre le record qui est de 5 heures 0 1 51 secondes \u00e9tabli par le tri K4. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:03) [93%] :\r\nVous suivez pour nous ce Bol d'Or Herv\u00e9 Borsier, vous \u00e9tiez en Direct du Club nautique de Gen\u00e8ve. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-06-17T10:39:00Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Van Cutsem, Natacha", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Borsier, Herv\u00e9", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-A619DC7E-4AA5-4FC6-8254-83098982BEB0", "internalArchiveId": "A619DC7E-4AA5-4FC6-8254-83098982BEB0", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Voile : le regard de Philippe D\u00fcrr sur le Bol d'or", "publicationDate": "2017-06-17T00:00:00Z", "summary": "Si vous regardez le lac L\u00e9man les 17 et 18 juin 2017 vous apercevrez certainement des bateaux. Plus de 550 embarcations et 2500 navigateurs participent au 79\u00e8me Bol d'Or. Herv\u00e9 Borsier, qui suit la course en direct de la Soci\u00e9t\u00e9 Nautique de Gen\u00e8ve a rencontr\u00e9 Philippe D\u00fcrr, le marin qui d\u00e9tient le record de victoire dans le Bol d'Or (six) et patron d'un chantier naval. Le Genevois nous livre son regard sur l'\u00e9volution de l'\u00e9preuve.\r\n\r\n* * Si vous regardez le lac L\u00e9man les 17 et 18 juin 2017 vous apercevrez certainement des bateaux. Plus de 550 embarcations et 2500 navigateurs participent au 79\u00e8me Bol d'Or. Herv\u00e9 Borsier, qui suit la course en direct de la Soci\u00e9t\u00e9 Nautique de Gen\u00e8ve a rencontr\u00e9 Philippe D\u00fcrr, le marin qui d\u00e9tient le record de victoire dans le Bol d'Or (six) et patron d'un chantier naval. Le Genevois nous livre son regard sur l'\u00e9volution de l'\u00e9preuve.", "durationSec": 601, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8674273", "imageURL": "http://www.rts.ch/4273208.image", "alternativeTitle": ["Voile : le regard de Philippe D\u00fcrr sur le Bol d\u02b9or / SP_2017-06-17T19:18:45_voile-le-regard-de-philippe-durr-sur-le", "Sport-Premi\u00e8re du 17.06.2017"], "alternativeSummary": ["Si vous regardez le lac L\u00e9man les 17 et 18 juin 2017 vous apercevrez certainement des bateaux. Plus de 550 embarcations et 2500 navigateurs participent au 79\u00e8me Bol d\u02b9Or. Herv\u00e9 Borsier, qui suit la course en direct de la Soci\u00e9t\u00e9 Nautique de Gen\u00e8ve a rencontr\u00e9 Philippe D\u00fcrr, le marin qui d\u00e9tient le record de victoire dans le Bol d\u02b9Or (six) et patron d\u02b9un chantier naval. Le Genevois nous livre son regard sur l\u02b9\u00e9volution de l\u02b9\u00e9preuve."], "variantIds": ["ece-8674273"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-07-12T01:22:02Z", "speechToTexts": ["12.07.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [92%] :\r\nSteve Rouiller, nous disait on forme vraiment un groupe tr\u00e8s soud\u00e9 depuis qu'il est arriv\u00e9 c'est une c'est une qualit\u00e9 aussi pour un entra\u00eeneur. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:08) [78%] :\r\nOui nous prenait par exemple le cas de ce qui est ce qu'il y a pas beaucoup beaucoup jou\u00e9 ce avec avec le pr\u00e9sident fac m\u00eame fait quelques matches comme personne, ce que les PA, puisqu'il a \u00e9t\u00e9 form\u00e9 chez nous il a ce que d'autres rempla\u00e7ants oui la d\u00e9loge pour l'entr\u00e9e dans, et \u00e7a, c'est rare que les grands entra\u00eeneurs sont les les entra\u00eenant dans les m\u00eame les rempla\u00e7ants les Serbes parce que souvent 14 rempla\u00e7ants de trouver injuste parfois l'entra\u00eeneur face \u00e0 la marque, dans un grand l'entra\u00eeneur mais quand je parle, par exemple, avec son lot de Steve assez demand\u00e9 comment il allait, il disait : moi, je pense au quand m\u00eame intrins\u00e8quement peut-\u00eatre meilleur d\u00e9fenseur, enfin pas logique gentiment des joueurs et tout cela \u00e0 plat la la culture et la culture italienne peuvent, par exemple, j'avais connu le tarmac Bigon les rempla\u00e7ants sont en une nuit au groupe que les titulaires, c'est l'entra\u00eeneur d\u00e9gage quelque chose. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:01) [90%] :\r\nIl y a eu pas mal de discussions on annonc\u00e9 sa signature en d\u00e9but de semaine, etc, les, les, les discussions \u00e9taient un peu plus longue que pr\u00e9vu ou ce sont des discussions normales dans ces cas -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:01:12) [76%] :\r\nNon, non pas simplement car dans des petites semaines pas l'on se croit pas absente bonjour mais en r\u00e9alit\u00e9, peut-\u00eatre qu'il a aussi, l\u00e0 il y a un effet rapprocher tous concern\u00e9s par cette m\u00eame par la F\u00e9d\u00e9ration albanaise ainsi que il y a 8 avait d\u00e9missionn\u00e9 avec la F\u00e9d\u00e9ration albanaise imaginait lui donner \u00e0 lui et l'\u00e9quipe nationale parce qu'il est convaincu qu'il avait beaucoup apport\u00e9 dans la reconstruction du football albanais, il trouve que depuis que, \u00e0 partir de football \u00e0 Bazin r\u00e9gresse, ceux qui voudraient le r\u00e9cup\u00e9rer. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:46) [88%] :\r\nIl y aura d'apr\u00e8s ce que nous disions quand une fois si vous voyez peut-\u00eatre la la barri\u00e8re de la langue, l'\u00e9pouse de de parlotte \u00e0 mezzanine, sauf erreur, et de la vall\u00e9e Dost, si mes renseignements sont bons est -ce que la langue, \u00e7a peut jouer un r\u00f4le quand m\u00eame o\u00f9 il va vite vite s'adapter vite \u00e0 prendre le fran\u00e7ais s'il ne le pensait pas. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:02:03) [76%] :\r\nAlors qu'on \u00e9pouse la tu parles dans le pied dans le Val de la langue officielle des passe bon fran\u00e7ais, donc la pri\u00e8re, \u00e9cole, fran\u00e7ais, italiens, parle parfaitement fran\u00e7ais \u00e7a d'ailleurs qui comptera et puis lui a d\u00e9j\u00e0 commenc\u00e9 des cours, les Italiennes fran\u00e7ais puisque j'ai v\u00e9cu avec avec pilote ce casque m\u00eame sa semaine \u00e7a va tr\u00e8s vite en ce sens -l\u00e0 la sont tr\u00e8s vite apprise donc le rapport au cas probl\u00e8me gros. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:38) [91%] :\r\nIl y a encore un chantier, c'est bien s\u00fbr l'\u00e9quipe construire l'\u00e9quipe parce que il il vient avec des id\u00e9es vous a d\u00e9j\u00e0 demand\u00e9 quelque chose vous avez lui offrir cette \u00e9quipe, on a, on a parl\u00e9 des discussions avec Behrami entre autres, et je j'imagine qu'elle a beaucoup d'autres. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:02:51) [83%] :\r\nMaintenant, on va quand m\u00eame certainement se dirige vers un rappelant \u00e0 3, 4, 3, ou \u00e0 3, par exemple, donc on va on va modifier un peu la la tactique que je favorable tous ces tactiques italienne enfin comme comme comme la Juventus pour dire quelque chose, enfin tactique \u00e0 peu diff\u00e9rente, ce qu'on a jou\u00e9 cette ann\u00e9e ou essayer de jouer ce qu'on a jou\u00e9 l'Automne essayez toujours temps donc \u00e7a sera quand m\u00eame un peu diff\u00e9rent au niveau tactique, \u00e9videmment qu'il faut qu'on aille quelques joueurs compl\u00e9mentaires pour compl\u00e9ter la rose. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:23) [84%] :\r\nEt l\u00e0, il y avait des id\u00e9es aussi, il a des id\u00e9es, des envies de joueurs parce qu'un moment, disait qu'il allait venir avec des joueurs de Lugano. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:03:29) [82%] :\r\n\u00e9videmment qu'il a gard\u00e9 des des joueurs plus Gannon, qui ont gard\u00e9 un tr\u00e8s bon souvenir avec lui mais enfin pr\u00eat \u00e0 tout ce qui fait le football, c'est-\u00e0-dire qu'elles sont les contrats d\u00e9g\u00e2ts puisque sont les offres que ces gar\u00e7ons sauvages enserrent gar\u00e7ons Tomaszewski qui, avec qui il a beaucoup de de relations suscita Schalken Oulchy qui va vraiment aller au bout, je pense que \u00e7a sera compliqu\u00e9 un peu mieux \u00eatre donc enfin on va, on va avoir plusieurs possible de faire et de parfaire de foot pour le faire, si ce n'est donc c'est que maintenant, \u00e0 95 pourcent il il faudra au d\u00e9but du championnat en soi parce qu'on a que le le d\u00e9but de la Coupe d'Europe, quelques jours plus tard, donc en cours d\u00e9j\u00e0 d\u00e9j\u00e0 or d\u00e9j\u00e0 d\u00e9blay\u00e9 tout ce qu'on peut, tout en sachant que certainement, nous sommes encore o\u00f9 j'aimerais actuellement, faut d\u00e9j\u00e0 qu'on se batte ensemble postaux quand. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:19) [88%] :\r\nIl a l'air s\u00fbr de son choix, Christian Constantin et motiv\u00e9 pour la nouvelle saison reste que par l'eau Tramezzani quand m\u00eame peu connu chez nous, il a \u00e9t\u00e9, on l'a dit entra\u00eeneur assistant de l'Albanie, avant de reprendre \u00e0 Lugano, d\u00e9but janvier, notre confr\u00e8re de la RSR dans d'autres chez Rh\u00f4ne, il l'a ainsi vu \u00e0 l'oeuvre durant les 6 derniers mois, on lui a demand\u00e9 de nous d\u00e9crire qui \u00e9tait vraiment par l'autre Tramezzani. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:04:38) [82%] :\r\nJe parle de sa grand- pensions que ce rapport soit pr\u00e9sent, la plupart des Antananarive Ali comme la plupart des entra\u00eeneurs, on peut ainsi je pense, par exemple, infrastructures, la donc en train de faire avec l'\u00e9quipe nationale il y a pas de faire des choses extraordinaires, surtout en soit fianc\u00e9e sera grand connaissant pas et sa grande passion et c'est et c'est le le dominateur commune de presque tous les entra\u00eeneurs italiens et dans les \u00e7a exactement la m\u00eame chose, il travaille \u00e0 35 heures par jour l'\u00e9l\u00e9phante de inhibition, il s'est donc pass\u00e9 du de mal vraiment de Sion pendant les prochains jours, bon seulement voir la voiture de Tramezzani en dehors du stade pratiquement toute la journ\u00e9e, jeudi 14 \u00e0 15 heures par jour en plus il a une fa\u00e7on de travailler tr\u00e8s moderne en Suisse, on voit tr\u00e8s rarement de choses pareilles, c'est-\u00e0-dire, par exemple, il y a une cam\u00e9ra pendant les entra\u00eenements pour filmer les joueurs qui sont quand m\u00eame, donc il a une approche tr\u00e8s moderne, mais surtout ce qui il frappe c'est \u00e7a tr\u00e8s, tr\u00e8s grande personnalit\u00e9 et son tr\u00e8s tr\u00e8s grand charisme. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:47) [85%] :\r\nOui, on dit que c'est un un homme de caract\u00e8re qui n'appr\u00e9ciait pas trop que le pr\u00e9sident de Lugano, ce bel et \u00e7a promet un peu avec Christian Constantin, \u00e7a risque de faire des \u00e9tincelles. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:05:55) [86%] :\r\nExactement la chose, \u00e7a sentait rigoler parce que les 2, ils ont exactement le m\u00eame parcours du c\u00f4t\u00e9 c'est vrai Constantin il y a beaucoup plus riche que les b\u00e9b\u00e9s, mais les 2, ils ont \u00e9t\u00e9 gardien et les 2, ils ont fait le m\u00eame parcours, vu que les 2 il travaille, il, il, il construit des maisons alors \u00e0 partir de \u00e9go Les et les 2 surtout jeudi concentr\u00e9s pour moi Constantin peu les critiquer n\u00e9gativement, du c\u00f4t\u00e9 de l'autre, mais je trouve que quand tu parles de concentr\u00e9 de football, il comprend de football, il est absolument pas quand il a une tr\u00e8s grand passion mais exactement comme un Tramezzani et il a une tr\u00e8s grande personnalit\u00e9 voil\u00e0 je ne sais pas, je sais pas, quelle sera la recette pour permettre aux 2 dans les accords, mais je pense que la recette c'est toujours le r\u00e9sultat. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:43) [93%] :\r\nVous connaissez bien le le football suisse Armando Johnny est -ce que Christian Constantin, selon vous, a fait le bon choix. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:06:49) [82%] :\r\nEt je je crois que oui, je pense \u00e0 ce que les entra\u00eeneurs italiens sont en train de faire dans le monde, c'est-\u00e0-dire un Irlandais \u00e0 la expert- comptable, c'est-\u00e0-dire l'actuel, c'est selon, qui avoir men\u00e9 que si je pense que version bon il a pas du tout la la personne, c'est \u00e0 peu pr\u00e8s dans les m\u00eames m\u00eame si je pense Albertinum des grande il a quand m\u00eame gagn\u00e9 un championnat mais en g\u00e9n\u00e9ral, je trouve que les entra\u00eeneurs italiens s'il conna\u00eet le football suisse parce que c'est \u00e7a, c'\u00e9tait le grand point d'interrogation, comprenez dans la commenc\u00e9 alors moi je me rappelle l'autrefois, que je n'a rencontr\u00e9 tout de suite et l'avait sign\u00e9 le contrat et pour les mais, la cam\u00e9ra je tout sur la la la question parce que normalement, normalement, surtout quand il y a au Tessin titubant, situ\u00e9 \u00e0 l'entr\u00e9e, tu vas, je sais que \u00e7a une grande \u00e9quipe et donc du travail de certains fa\u00e7on si pas un grand entra\u00eeneur et tu viens \u00e0 Lugano en g\u00e9n\u00e9ral tous les int\u00e9rieurs italiens, ils ont pratiquement tous pas bien fait, mais pourquoi, parce qu'il pensait rage 20 dans un petit championnat et 2 il on essaie par le championnat mais situ\u00e9 \u00e0 l'int\u00e9rieur italien, tu as un tr\u00e8s grand respect pour le football suisse et surtout ce tu conna\u00eet tr\u00e8s bien le football suisse comme \u00e7a, mais en ligne parce que dans les, dans le combat incessant de l'Albanie il donnait pratiquement, je ne dis pas tous les jours, mais tous les semaines, il \u00e9tait en Suisse : Albert B les matches, soit de Super League soit de charme, explique donc il y avait un et il avait jamais travaill\u00e9 en Suisse mais il connaissait tr\u00e8s bien le football dont, si je mets sur le plateau le fait qui est ce que je disais normalement des entendre y 2 \u00e7a para\u00eet grand pension 3 le fait que maintenant, puisqu'on est encore mieux le championnat suisse par rapport \u00e0 il y a quelques mois, je pense que c'est un tr\u00e8s bon choix pour Sion. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:37) [88%] :\r\nEncore une question Pierre-Louis Titanic qui sera le nouvel entra\u00eeneur de de Lugano est -ce que vous en pensez. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:08:42) [80%] :\r\nJe pense que c'est exactement sur le Penta pique sur le ton de sa tr\u00e8s grande passion de sa fa\u00e7on d'\u00e9tudier la tactique d'une fa\u00e7on tr\u00e8s m\u00e9ticuleuse, il y a des \u00e9l\u00e9ments que tu peux dire que \u00e9tant des ann\u00e9es tann\u00e9e, comme la plupart des autres de noir, le dernier ils se ressemblent tous mais pour lesquels on ne peut s'r\u00e9f\u00e9rer \u00e9videmment et sans des peu leur compl\u00e8tement diff\u00e9rent, mais je trouve quand m\u00eame que le Ouganda fait il a fait, bon choix. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:09:08) [93%] :\r\nArmando Tsironis de la RSI, qui nous a pr\u00e9cis\u00e9 que le salaire de Paolo Tramezzani, Sion sera 3 fois sup\u00e9rieur \u00e0 celui qu'il avait \u00e0 Lugano et que sa femme avait jou\u00e9 un grand r\u00f4le dans ce transfert, elle ne voulait pas quitter Lugano mais quand elle a appris que c'\u00e9tait pour se rapprocher de la vall\u00e9e Dost, h\u00e9 bien, elle a dit oui \u00e0 son mari, voil\u00e0 \u00e0 quoi \u00e7a tient parfois un transfert. \r\nPar l'eau Tramezzani a sign\u00e9 cette semaine nation alors que Claudio Ranieri, lui, s'est engag\u00e9 cette semaine pour 2 ans avec le FC Nantes, l'affaire a mis du temps \u00e0 se concr\u00e9tiser, le r\u00e8glement de la Ligue 1 n'autorisant pas un entra\u00eeneur de plus de 65 ans d'exercer l'Italien 65 ans, et 8 mois a finalement pu b\u00e9n\u00e9ficier d'une d\u00e9rogation, mais la question reste ouverte, ton trop vieux pour entra\u00eener au-del\u00e0 de 65 ans, Jo\u00ebl Robert et Alain Th\u00e9bault, vous n'\u00eates pas d'accord : c'est le duel de la r\u00e9daction pour vous, Jo\u00ebl Robert, Nantes n'aurait. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-06-18T09:46:00Z", "program": {"href": "/programs/4788D32C-8F4F-4154-A45C-E1542CE8AF2D", "id": "4788D32C-8F4F-4154-A45C-E1542CE8AF2D", "name": "Sport Premi\u00e8re"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Durr, Philippe", "role": "Marin genevois", "type": "Participant"}]}]}, {"accept": "application/json", "minPublicationDate": "2017", "maxPublicationDate": "2017", "start": 16300, "Postman-Token": "56128353-805e-4974-6689-5ef6d86e2d80", "Authorization": "Bearer 3syCj1IkWDc1mt9pMFVSGDmjLrH4"}]