[{"meta": {"selfHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2017&maxPublicationDate=2017&start=17700&rows=25", "count": 31437, "nextHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2017&maxPublicationDate=2017&start=17725&rows=25", "lastHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2017&maxPublicationDate=2017&start=31412&rows=25", "previousHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2017&maxPublicationDate=2017&start=17675&rows=25", "firstHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2017&maxPublicationDate=2017&start=0&rows=25"}, "data": [{"id": "sound-45C48095-023D-4C09-9DA3-93CDEE4DE59D", "internalArchiveId": "45C48095-023D-4C09-9DA3-93CDEE4DE59D", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Chacun pour tous 02.06.2017", "publicationDate": "2017-06-02T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Blaise, Bersinger\r\n", "durationSec": 79, "genres": ["Sketch"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8633847", "imageURL": "http://www.rts.ch/8256721.image", "alternativeTitle": ["Chacun pour tous", "Chacun pour tous / YWK_2017-06-02T09:15:00_chacun-pour-tous", "Chacun pour tous / YWK_2017-06-02T09:15:00_chacun-pour-tous"], "variantIds": ["ece-8633857", "ece-8633847"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-10-04T09:44:49Z", "speechToTexts": ["10.06.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:02) [66%] :\r\nChacun pourtour Blaise une guerre. \r\nQuentin Moreno. \r\nMesdames et messieurs bonjour, vous souvenez -vous de vos cours de g\u00e9om\u00e9trie c'est caresser rectangle, que l'on gravait d'tr\u00e8s h\u00e9sitant sur notre feuille blanche avec nos petites mains appliqu\u00e9es oui c'est bon souvenir, h\u00e9 bien figurez -vous que certains enfants autour du monde n'ont pas acc\u00e8s au mat\u00e9riel n\u00e9cessaire pour vivre ces moments magiques g\u00e9om\u00e9triques c'est pourquoi dans chacun pourtour, nous lan\u00e7ons un appel au nom de l'association compl\u00e8tement Dekker qui r\u00e9colte du mat\u00e9riel de g\u00e9om\u00e9trie, tout \u00e0 fait Zo\u00e9, vous pouvez donc leur envoyer d\u00e8s maintenant vos \u00e9querres, compas autre rapporteur ses enfants en ont besoin car ils ont besoin de suivre les r\u00e8gles Julie je non, mais parce qu'ils ont besoin d'\u00eatre en forme. \r\nJ'aimais enfin rester s\u00e9rieux quand m\u00eame, c'est pas un sujet rigolo anormal, vous l'avez compris pour leur offrir un avenir tout trac\u00e9, c'est le num\u00e9ro de chacun pour pourtour qu'il faut composer le rappelle pour ceux qu'on peut \u00e9couter compas \u00e9coutez, qu'on peut tout dire \u00e0 votre chef tient non rapporteur. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-06-02T07:26:00Z", "program": {"href": "/programs/A32163A6-0451-4D0D-883D-9933FC8B10A0", "id": "A32163A6-0451-4D0D-883D-9933FC8B10A0", "name": "Chacun pour tous (parodie sur Couleur 3)"}, "contributors": [{"function": "Acteur /trice", "name": "Bersinger, Blaise", "role": "collaborateur RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Acteur /trice", "name": "Moreno, Fantin", "role": "collaborateur RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-8A6B2ACB-DB44-4133-928E-919E5A879FEF", "internalArchiveId": "8A6B2ACB-DB44-4133-928E-919E5A879FEF", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Passe-moi le Mike 02.06.2017", "publicationDate": "2017-06-02T00:00:00Z", "durationSec": 266, "genres": ["Commentaire"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8633753", "imageURL": "http://www.rts.ch/5580337.image", "alternativeTitle": ["Passe-moi le Mike", "Passe-moi le Mike / SUPER_2017-06-02T16:10:00_passe-moi-le-mike", "Passe-moi le Mike / SUPER_2017-06-02T16:10:00_passe-moi-le-mike"], "variantIds": ["ece-8633760", "ece-8633753"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-06-10T13:17:40Z", "speechToTexts": ["10.06.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [78%] :\r\nDe la Radio t\u00e9l\u00e9vision suisse bonjour, je pense que ce moment tout peut. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:16) [92%] :\r\nAlors donc, comme on l'a dit aujourd'hui, Christelle, \u00e0 la veille de mes vacances, je viens de parler de sexe, d\u00e9j\u00e0 parce que \u00e7a fait longtemps que je n'ai pas fait, je sens, je sentais bien que \u00e7a manquait et ensuite parce que. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:30) [67%] :\r\n\u00e7a, c'est tellement loin de la mais pas les gens que je 5 suspects fond\u00e9e sur mois. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:43) [82%] :\r\nReposant, mais George Michael et merci pour tes conseils voil\u00e0 je viens donc de donc de parler de sexe et de vacances, 2 choses qui vont souvent ensemble quand il y a un adolescent mais aussi compte comme moi quand tu es un adul\u00e9 sont, comme l'a si bien d\u00e9fini mon ami du genre soir entre 2 bi\u00e8res pression \u00e0 tous les sens et adultes donnent adul\u00e9 sans bref le sexe avec cette News qui nous vient des States, cette semaine, l'entrep\u00f4t d'une entreprise de Sextant et \u00e0 Las V\u00e9gas, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 victime de 2 cambriolages, la premi\u00e8re fois le vol avait reparti avec 30000 pr\u00e9servatifs, ce qui a fait dire au propri\u00e9taire qu'il \u00e9tait au moins responsable et se prot\u00e9ger lors de ces rapports vrais ses nombreux rapports devraient suffire, le lendemain, le voleur revient et ce coup- ci, il embarque 33 Prague anneaux vibrants et 48 boulevard de Dexia, co\u00fbt total de la marchandise 10000 dollars, franchement, je ne sais pas quoi dire \u00e0 part, merci les gars comme merci mais pourquoi ah bah comme vois on met pas de pr\u00e9parer mon arriv\u00e9e pour les vacances \u00e0 Las V\u00e9gas s'ne laisse rien au hasard. \r\nOui, en quelque sorte, Christelle car je vais te parler de plan international, un organisme qui d\u00e9fend le droit des jeunes des pays en voie de d\u00e9veloppement, qui propose en ce moment aux internautes de d\u00e9terminer emojis r\u00e8gle soit un emojis pour quand tu as \u00e9t\u00e9 r\u00e8gles oui je te jure, ils se sont il il y a des emojis pour tous, alors que toutes les femmes du monde dans les r\u00e8gles, il faut avoir moi pourquoi il n'y a pas de d\u00e9manger pour a manqu\u00e9 et c'est une bonne nouvelle pour toutes les femmes et pour tous les hommes ah oui car il y a des fois o\u00f9, en tant que mec tout pr\u00e9par\u00e9 pour pouvoir passer une nuit de folie \u00e0 faire l'amour avec ta dulcin\u00e9e dans toutes les pi\u00e8ces de la maison et m\u00eame celle du voisin, le champagne est pr\u00eat, la musique est douce, la lumi\u00e8re est tamis\u00e9e d'un partenaire est superbe et en plus elle se jette des regards lancinant toute caressant la main du bout des doigts, bref du dit que les \u00e9toiles sont align\u00e9es et que c'est Dieu lui- m\u00eame qui veut que tu fasses d'amour d\u00e8s qu'il a carr\u00e9ment sorti la pleine lune pour l'occasion, mais la alors que tu rapproche l\u00e8vres de celle d'\u00eatre un partenaire tout en posant d\u00e9licatement main sur sa cuisse elle te murmure \u00e0 l'oreille, non pas ce soir ch\u00e9ri. \r\nUn peu et on veut dire ah bah finissent au moment de d\u00e9sespoir pour l'un et de honte pour l'autre stress d\u00e9cider qui \u00e9crit, bref, fini le lourdaud pas ce soir ch\u00e9ri, je les r\u00e8gles bient\u00f4t il suffira d'en l\u00e9ger et c'est r\u00e9gl\u00e9, si j'ose dire, de baisser \u00e0 la fois, qui re\u00e7oit alors parmi les propositions des mod\u00e8les \u00e9taient juger, j'ai mes r\u00e8gles, on trouve un slip avec dessus de gouttes de sang un calendrier oui et agr\u00e9g\u00e9 les photos sur un calendrier avec un jour marqu\u00e9e d'une goutte de sang dans un peu plus subtil ou encore des gouttes de sang personnage viendront dr\u00f4le pour l'instant, pour l'instant, il y a la goutte de sang qui tire la gueule, il y a celles qui sourit pour quant \u00e0 des r\u00e8gles joyeuse, j'imagine, pardon, je n'ai pas encore vu la goutte de sang avec une franche une enfants d\u00e9plac\u00e9s les comme \u00e7a, \u00e7a me para\u00eet plus proche de la r\u00e9alit\u00e9 quand m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:37) [97%] :\r\nC'est vrai mais bon. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:41) [87%] :\r\nGaza dans la vie comme la ma, pour finir ce voudrait juste f\u00e9liciter pour \u00eatre un peu s\u00e9rieux, je voudrais juste f\u00e9licit\u00e9 des \u00e9tudiants qui ont invent\u00e9 l'appareil anti- viol alors c'est \u00e9norme et \u00e7a fonctionne de mani\u00e8re assez simple, il suffit de l'introduire dans n'importe quelle boisson et elle change de couleur si \u00eatre en contact avec une drogue dite du violeur comme le GHB, la k\u00e9tamine le Rohypnol ou le seul fid\u00e8le, je pr\u00e9cise que ces drogues \u00e9taient list\u00e9s dans l'article, je ne les connais pas par coeur, bref, bravo \u00e0 Susanna Capello Carolina by Gorilla Victoria qui sont actuellement en train de d\u00e9poser le brevet de ce produit et qui vont, d\u00e8s que c'est fait, lancer une campagne de crowdfunding afin de financer la production, bravo les filles. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:22) [82%] :\r\nPour asseoir leur prouver que cela. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-06-02T14:23:00Z", "program": {"href": "/programs/587C37C9-D4FF-47DA-9849-C47E0BA72A85", "id": "587C37C9-D4FF-47DA-9849-C47E0BA72A85", "name": "Passe-moi le mike"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Dynamike", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-B3EF18DE-59B6-4F7F-8D20-BC84CAAB1940", "internalArchiveId": "B3EF18DE-59B6-4F7F-8D20-BC84CAAB1940", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La presse 1 : La presse - Par Esther Coquoz et Val\u00e9rie Droux", "publicationDate": "2017-06-02T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\n* * La presse - Par Esther Coquoz et Val\u00e9rie Droux (6h45 Presse al\u00e9manique) *** La presse, Esther Coquoz, val\u00e9rie droux, les propri\u00e9taires et les bailleurs contournent les baisses de loyers avec de nouveaux contrats ...\r\nLe taux hypoth\u00e9caire de r\u00e9f\u00e9rence est tomb\u00e9 \u00e0 un niveau historiquement bas, et d\u00e9j\u00e0 les locataires se frottent les mains: th\u00e9oriquement ils peuvent demander une baisse de leurs loyers. Th\u00e9oriquement, dit le Tagesanzeiger ce matin, car encore faut-il que leur contrat de bail soit li\u00e9s \u00e0 ce taux.  De plus en plus, les propri\u00e9taires et les r\u00e9gies associent en effet les contrats de location \u00e0 un autre facteur, le rench\u00e9rissement. Jusqu'ici, presque seuls les contrats de bails des locaux commerciaux \u00e9taient concern\u00e9s par cette maniclette, mais de plus en plus d'appartements sont d\u00e9sormais touch\u00e9s, confirme un expert immobilier. Selon lui, les propri\u00e9taires redoutent de voir fondre leurs revenus avec ce taux hpyoth\u00e9caire en chute libre. Le pr\u00e9sident de l'association des propri\u00e9taires fonciers de Suisse, le conseiller national UDC hans Egloff, affirme lui ne pas avoir connaissance du ph\u00e9nom\u00e8ne. \r\nloyer court\r\n***  Bienne est-elle sur l'autoroute de la germanisation, se demande ce matin le Journal du Jura\r\njournal du jura\r\nToute la presse al\u00e9manique commente ce matin le nouveau projet de r\u00e9forme fiscale qui doit remplacer RIE 3, baly\u00e9 dns les urnes le 12 f\u00e9vrier dernier.  108 jours apr\u00e8s le non \u00e0 RIE 3, un projet bien plus all\u00e9chant sort de la cuisine d'Ueli Maurer commente le Blick. Un rythme qui prouve que les perdants du 12 f\u00e9vrier dernier des partisans de RIE 3 savent qu'ils avaient exag\u00e9r\u00e9.  Mais le test du parlement n'est pas encore r\u00e9ussi, avec le risque que les \u00e9lus tentent \u00e0 nouveau de grignoter des avantages pour chaque branche. \r\nR\u00e9forme fiscale : le marchandage a commence, titre le Tagesanzeiger, qui estime que les allocations pour enfants supl\u00e9mentaires sont un app\u00e2t bon march\u00e9 pour le peuple suisse, dont tout le monde ne va pas b\u00e9n\u00e9ficier. tant que les avantages fiscaux donn\u00e9s aux entreprises ne seront aps compsne\u00e9 par des recettes, le projet restera d\u00e9s\u00e9quilibr\u00e9-. \r\nTout le monde doit avaler une couleuvre, article de la NZZ , le moins que l'on puisse dire, c'est que nouveaux contours de la r\u00e9forme fiscale ne suscitent pas l'enthousiasme , on peut encore s'attendre \u00e0 de violentes controverses\r\noperation Libero\r\n*** Les musulmans b\u00e2lois se r\u00e9voltent contre leur organisation fa\u00eeti\u00e8re\r\nLa r\u00e9volte des musulmans b\u00e2lois, et plus pr\u00e9cis\u00e9ment de la mosqu\u00e9e Merkez s'explique par l'attitude de son organisation faiti\u00e8re, la BMK, Baselr muslim Kommission. la BMK qui devient de plus en plus un organe politique, qui a soutenu les extremistes les Loups gris, qui se fait le porte voix deu prs\u00e9deunt Erdogan sur els r\u00e9seaux sociax.  cette surooplitistaopn d\u00e9pla\u00eet \u00e0 la mqoue\u00e9 , qui a annonc\u00e9 son retraitd e l'organmisation,. Le propl\u00e8me, c'esz que la baselr musslim Kommisionb ets le r\u00e9pondant officiel de la communaut\u00e9 musulmane de B\u00e2le. \r\n.\r\nBaslerzeitung\r\nDjihadistes descendus\r\n*** Aux Etats-Unis, les femmes cheffes des plus grandes entreprises am\u00e9ricaines sont mieux pay\u00e9es que leurs coll\u00e8gues masculins\r\noui on parle l\u00e0 des 500 plus grosses entreprises, parmi elles genral motots, hewlett packard ou encore IBM ...  Seules 5 % de ces soci\u00e9t\u00e9s sont dirig\u00e9es par des femmes, tandis que plus de la moiti\u00e9 des employ\u00e9s sont de sexe f\u00e9minin. 28 femmes \u00e0 la t\u00eate de grandes boites qui am\u00e8nent davantage de dividendes \u00e0 leurs actionnaires que leurs coll\u00e8gues masculins. Et selon une estimation du Wall street journal, ces tops managers gagnent aussi en moyenne plus que leurs \u00e9quivalents masculins dans la m\u00eame position, 20  5 de plus. Leur petit nombre dit le Bund ce matin leur permet aussi d'exiger des r\u00e9mun\u00e9rations \u00e0 la hausse. \r\nTemps \r\n*** Quand la r\u00e9alit\u00e9 d\u00e9passe la fiction: Donald Trump concurrence la s\u00e9rie House of Cards \r\nLes producteurs de la s\u00e9rie TV House of Cards,  la fameuse s\u00e9rie am\u00e9ricaine qui passionne depuis des ann\u00e9es des millions de t\u00e9l\u00e9spectateurs en mettant en sc\u00e8ne un pr\u00e9sident am\u00e9ricain et sa femme \u00e0 la maison blanche, ont un probl\u00e8me dit le TAGESNZEIGER : les gros titres sur l'actualit\u00e9 de Washington sont plus divertissants que la s\u00e9rie elle-m\u00eame. Il faut dire que les sc\u00e9naristes avaient anticip\u00e9 \u00e0 tort une victoire d'GHillary Clinton, c'est pour cela qu'ils ont donn\u00e9 toujours plus de poids \u00e0 la figure de Claire Underwood , la premi\u00e8re dame, dans la s\u00e9rie, pour mieux coller \u00e0 la r\u00e9alit\u00e9. C'\u00e9tait cela son fonds de commerce \u00eatre le plus proche possible de l'actualit\u00e9 politique am\u00e9ricaine. Mais rien ne s'est pass\u00e9 comme pr\u00e9vu: et si les tenues de Melania Trump rappellent celle de Claire Underwood, le rapprochement s'arr\u00eate l\u00e0. D\u00e9sormais, avec la nouvelle saison, le ressort ne fonctionne plus. Le licenciement de James Comey - directeur du FBI - a \u00e9t\u00e9 consid\u00e9r\u00e9 par de nombreux journalistes -  comme le parfair sc\u00e9nario pour une s\u00e9rie ... La r\u00e9alit\u00e9 a d\u00e9pass\u00e9 la fiction ... \r\nhouse of cards - tagi\r\ncofefe\r\n(6h45 Revue de presse) *** La revue de presse, Esther Coquoz, Val\u00e9rie Droux...\r\nLes propri\u00e9taires et les bailleurs contournent les baisses de loyer avec de nouveaux contrats...\r\nLe taux hypoth\u00e9caire de r\u00e9f\u00e9rence est tomb\u00e9 \u00e0 un niveau historiquement bas, et d\u00e9j\u00e0 les locataires se frottent les mains: th\u00e9oriquement ils peuvent demander une baisse de leurs loyers. Th\u00e9oriquement, dit le Tagesanzeiger ce matin, car encore faut-il que leur contrat de bail soit li\u00e9s \u00e0 ce taux.  De plus en plus, les propri\u00e9taires et les r\u00e9gies associent en effet les contrats de location \u00e0 un autre facteur, le rench\u00e9rissement. Jusqu'ici, presque seuls les contrats de bails des locaux commerciaux \u00e9taient concern\u00e9s par cette maniclette, mais de plus en plus d'appartements sont d\u00e9sormais touch\u00e9s, confirme un expert immobilier. Selon lui, les propri\u00e9taires redoutent de voir fondre leurs revenus avec ce taux hpyoth\u00e9caire en chute libre. Le pr\u00e9sident de l'association des propri\u00e9taires fonciers de Suisse, le conseiller national UDC hans Egloff, affirme lui ne pas avoir connaissance du ph\u00e9nom\u00e8ne. \r\nLe Temps se penche sur le cas zurichois: Zurich o\u00f9 les loyers augmentent moins fortement que dans le reste de la Suisse. C'est tout simplement parce que l'activisme des locataires est plus improtant, que n\u00e9gocier est une habitude zurichoise, note le quotidien. \r\n*** Bienne est-elle sur l'autoroute de la germanisation, se demande ce matin le Journal du Jura...\r\nIl embraye sur une interpellation d\u00e9pos\u00e9e au l\u00e9gislatif de la ville par le parti socialiste romand.\r\nLe parti s'\u00e9tonne la documentation relative au contournement de Bienne par l'A5 soit, \u00e0 l'exception d'un petit r\u00e9sum\u00e9, seulement en allemand. \r\nEt pointe aussi du doigt, une signalisation sur l'autoroute sur la branche Est, en Allemand seulement aussi: \"B\u00f6zingen-feld\" sans la version fran\u00e7aise \"champs de boujean\". \r\nLe parti estime que la ville doit assumer son bilinguisme.\r\nLa municipalit\u00e9, pour l'aute branche de l'autoroute a d\u00e9j\u00e0 exig\u00e9 des panneaux bilingues. \r\nL'Office f\u00e9d\u00e9ral des routes, pour ce qui est de la signal\u00e9tique mise en place, explique que si elle est d\u00e9j\u00e0 install\u00e9e, c'est qu'elle est conforme \u00e0 la l\u00e9gislation. \r\nToute la presse al\u00e9manique commente ce matin le nouveau projet de r\u00e9forme fiscale qui doit remplacer RIE 3, baly\u00e9 dns les urnes le 12 f\u00e9vrier dernier.  108 jours apr\u00e8s le non \u00e0 RIE 3, un projet bien plus all\u00e9chant sort de la cuisine d'Ueli Maurer commente le Blick. Un rythme qui prouve que les perdants du 12 f\u00e9vrier dernier des partisans de RIE 3 savent qu'ils avaient exag\u00e9r\u00e9.  Mais le test du parlement n'est pas encore r\u00e9ussi, avec le risque que les \u00e9lus tentent \u00e0 nouveau de grignoter des avantages pour chaque branche. \r\nR\u00e9forme fiscale : le marchandage a commence, titre le Tagesanzeiger, qui estime que les allocations pour enfants supl\u00e9mentaires sont un app\u00e2t bon march\u00e9 pour le peuple suisse, dont tout le monde ne va pas b\u00e9n\u00e9ficier. tant que les avantages fiscaux donn\u00e9s aux entreprises ne seront aps compsne\u00e9 par des recettes, le projet restera d\u00e9s\u00e9quilibr\u00e9-. \r\nTout le monde doit avaler une couleuvre, article de la NZZ , le moins que l'on puisse dire, c'est que nouveaux contours de la r\u00e9forme fiscale ne suscitent pas l'enthousiasme , on peut encore s'attendre \u00e0 de violentes controverses\r\nOp\u00e9ration lib\u00e9ro: le retour !\r\nLe mouvement politique issu de la soci\u00e9t\u00e9 civile, n\u00e9 en Suisse al\u00e9manique apr\u00e8s le OUI \u00e0 l'immigration de masse, retente une implantation en Suisse romande.\r\n\"Retente\", parce qu'elle avait eu une \u00e9ph\u00e9m\u00e8re section genevoise d\u00e9but 2016, mais \u00e7a n'avait pas pris.\r\nRebelotte donc, \u00e0 Gen\u00e8ve, mardi. Et intervirew dans le Matin de son co-pr\u00e9sident: Soeren Henrichsen.\r\nLe mouvement veut encourager l'ouverture et d\u00e9signe l'UDC comme son principal adversaire. \r\nOp\u00e9ration Libero peut influencer le d\u00e9bat avec des prises de position et une libert\u00e9 de ton que permet un mouvement qui n'a pas de compte \u00e0 rendre, contrairement \u00e0 un parti, explique son co-pr\u00e9sident. \r\n*** Les musulmans b\u00e2lois se r\u00e9voltent contre leur organisation fa\u00eetii\u00e8re...\r\nLa r\u00e9volte des musulmans b\u00e2lois, et plus pr\u00e9cis\u00e9ment de la mosqu\u00e9e Merkez s'explique par l'attitude de son organisation faiti\u00e8re, la BMK, Baselr muslim Kommission. la BMK qui devient de plus en plus un organe politique, qui a soutenu les extremistes les Loups gris, qui se fait le porte voix deu prs\u00e9deunt Erdogan sur els r\u00e9seaux sociax.  cette surooplitistaopn d\u00e9pla\u00eet \u00e0 la mqoue\u00e9 , qui a annonc\u00e9 son retraitd e l'organmisation,. Le propl\u00e8me, c'esz que la baselr musslim Kommisionb ets le r\u00e9pondant officiel de la communaut\u00e9 musulmane de B\u00e2le. \r\n***Gen\u00e8ve une nouvelle fois au coeur d'une affaire de trafic d'objets arch\u00e9ologiques...\r\nR\u00e9v\u00e9lation de la Tribune de Gen\u00e8ve, ce matin, s'appuyant sur le Wall Street Journal de mercredi. Un important marchand d'antiquit\u00e9s, Ali Aboutaam est suspect\u00e9, au terme d'une longue enqu\u00eate des douanes suisses, de faire partie d\u00fbne fraude \u00e0 la TVA et d'un trafic de biens culturels. Des centaines d'objets ont \u00e9t\u00e9 saisis, aux ports-francs et dans les locaux du marchand d'art. Elles doivent maintenant \u00eatre expertis\u00e9es, pour d\u00e9terminer leur origine.\r\nLes personnes impliqu\u00e9es avaient d\u00e9pos\u00e9 plainte apr\u00e8s les perquisitions et saisies aupr\u00e8s du tribunal p\u00e9nal f\u00e9d\u00e9ral, contre l'administration des douanes.\r\nPlainte retir\u00e9e depuis, selon la Tribune de Gen\u00e8ve. Aucune des parties ne commente l'affaire.\r\n*** Aux Etats-Unis, les femmes cheffes des plus grandes entreprises am\u00e9ricaines sont mieux pay\u00e9es que leurs coll\u00e8gues masculins...\r\noui on parle l\u00e0 des 500 plus grosses entreprises, parmi elles genral motots, hewlett packard ou encore IBM ...  Seules 5 % de ces soci\u00e9t\u00e9s sont dirig\u00e9es par des femmes, tandis que plus de la moiti\u00e9 des employ\u00e9s sont de sexe f\u00e9minin. 28 femmes \u00e0 la t\u00eate de grandes boites qui am\u00e8nent davantage de dividendes \u00e0 leurs actionnaires que leurs coll\u00e8gues masculins. Et selon une estimation du Wall street journal, ces tops managers gagnent aussi en moyenne plus que leurs \u00e9quivalents masculins dans la m\u00eame position, 20  5 de plus. Leur petit nombre dit le Bund ce matin leur permet aussi d'exiger des r\u00e9mun\u00e9rations \u00e0 la hausse.\r\nDes Etats-Unis \u00e0 la Bulgarie...le Temps nous emm\u00e8ne ce matin sur la piste des espions russes. Un grand article, intitul\u00e9: les espions russes, du grand art et des faux pas\".\r\nDes agents d\u00e9complex\u00e9s, lit-on, qui n'on plus forc\u00e9ment de couverture officielle, et dont la mission est de reuceillir des information sur leur pays de r\u00e9sidence et de recruter des sources pouvant influencer la politique en faveur de la Russie.\r\nEn fin d'article, on d\u00e9couvre aussi les difficult\u00e9s de la vie d'espion. Des conversations enregistr\u00e9es par le FBI montrent des agents pas toujours tr\u00e8s motiv\u00e9s, qui se posent des questions sur leur raison d'\u00eatre, des couvertures auxquelles ils ne comprennent rien. Et d'envier leurs coll\u00e8gues qu'on appelle \"ill\u00e9gaux\", la fameuse direction \"s\" de l'ancien KGB, les agents dormants... dont 10 d'entre eux avaient quand m\u00eame \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9s en 2010.\r\nEt l'article de conclure: qui a dit que les espions russes n'avaient pas d'\u00e9tats d'\u00e2me ?\r\n*** Quand la r\u00e9alit\u00e9 d\u00e9passe la fiction: Donald Trump concurrence la s\u00e9rie \"House of Cards\"...\r\nLes producteurs de la s\u00e9rie TV House of Cards,  la fameuse s\u00e9rie am\u00e9ricaine qui passionne depuis des ann\u00e9es des millions de t\u00e9l\u00e9spectateurs en mettant en sc\u00e8ne un pr\u00e9sident am\u00e9ricain et sa femme \u00e0 la maison blanche, ont un probl\u00e8me dit le TAGESNZEIGER : les gros titres sur l'actualit\u00e9 de Washington sont plus divertissants que la s\u00e9rie elle-m\u00eame. Il faut dire que les sc\u00e9naristes avaient anticip\u00e9 \u00e0 tort une victoire d'GHillary Clinton, c'est pour cela qu'ils ont donn\u00e9 toujours plus de poids \u00e0 la figure de Claire Underwood , la premi\u00e8re dame, dans la s\u00e9rie, pour mieux coller \u00e0 la r\u00e9alit\u00e9. C'\u00e9tait cela son fonds de commerce \u00eatre le plus proche possible de l'actualit\u00e9 politique am\u00e9ricaine. Mais rien ne s'est pass\u00e9 comme pr\u00e9vu: et si les tenues de Melania Trump rappellent celle de Claire Underwood, le rapprochement s'arr\u00eate l\u00e0. D\u00e9sormais, avec la nouvelle saison, le ressort ne fonctionne plus. Le licenciement de James Comey - directeur du FBI - a \u00e9t\u00e9 consid\u00e9r\u00e9 par de nombreux journalistes -  comme le parfair sc\u00e9nario pour une s\u00e9rie ... La r\u00e9alit\u00e9 a d\u00e9pass\u00e9 la fiction ... \r\nLe pr\u00e9sident am\u00e9ricain qui invente des mots qui n'existent pas: le fameux \"cov-fefe\" twitt\u00e9 par Donald Trump... ce n'est pas de la fiction.\r\nC'est telement vrai qu'un entrepreneur valaisan a fait une demande pour d\u00e9poser la marque \"covfefe\", r\u00e9v\u00e8le ce matin le Nouvelliste. Il a un grand projet derri\u00e8re, mais n'en dira pas plus.\r\nLa proc\u00e9dure est en route, confirme Berne. La marque pourrait \u00eatre enregistr\u00e9e dans 3 \u00e0 4 mois. La protection s'\u00e9tendra au monde entier... Etats-Unis compris.", "durationSec": 517, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8652080", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677651.image", "alternativeTitle": ["Par Esther Coquoz et Val\u00e9rie Droux", "La presse - Par Esther Coquoz et Val\u00e9rie Droux / JDM_2017-06-02T06:42:00_revue-de-presse", "La presse - Par Esther Coquoz et Val\u00e9rie Droux / JDM_2017-06-02T06:42:00_revue-de-presse"], "variantIds": ["ece-8652097", "ece-8652080"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-06-13T22:01:25Z", "speechToTexts": ["14.06.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [91%] :\r\nM\u00eame ici, la revue de presse avec Esther Coquoz, Val\u00e9rie Droux, nous commen\u00e7ons par les propri\u00e9taires et les bailleurs qui contournent les baisses de loyer avec de nouveaux contrats mais oui. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:10) [94%] :\r\nLe taux hypoth\u00e9caire de r\u00e9f\u00e9rence est tomb\u00e9 \u00e0 un niveau historiquement bas et d\u00e9j\u00e0 les locataires se frottent les mains, th\u00e9oriquement, ils peuvent demander une baisse de leurs loyers, th\u00e9oriquement, dit le Tagesanzeiger, ce matin, car encore faut -il que leur contrat de Bali, soit li\u00e9s \u00e0 ce taux de plus en plus les propri\u00e9taires et les r\u00e9gies associent en effet les contrats de location \u00e0 un autre facteur : le rench\u00e9rissement jusqu'ici cette presque seuls les contrats de bail des locaux commerciaux \u00e9taient concern\u00e9s par cette maniclette mais de plus en plus d'appartements sont d\u00e9sormais touch\u00e9s, confirme un expert immobilier, selon lui, les propri\u00e9taires redoutent de voir fondre leurs revenus avec ce taux hypoth\u00e9caires en chute libre, le pr\u00e9sident de l'association des propri\u00e9taires fonciers de Suisse, le conseiller national UDC Hans Egloff affirme, lui, ne pas avoir connaissance de ce ph\u00e9nom\u00e8ne et le. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:01) [94%] :\r\nDans ce penche sur ce m\u00eame dossier, dans le cas z\u00fcrichoises Z\u00fcrich o\u00f9 les loyers augmentent moins fortement que dans le reste de la Suisse tout simplement -on parce que l'activisme des locataires est plus important que n\u00e9gocier est apparemment une attitude z\u00fcrichoises, note le quotidien. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:16) [89%] :\r\nBien c'est not\u00e9 autre question Bien est telle sur l'autoroute de la germanisation, c'est une question que se pose ce matin le Journal du Jura. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:24) [93%] :\r\nOui il embraye sur une interpellation d\u00e9pos\u00e9e au l\u00e9gislatif de la ville par le parti socialiste Romand, le parti qui s'\u00e9tonne que la documentation relative au contournement de Bienne par l'A5, soit, \u00e0 l'exception d'un petit r\u00e9sum\u00e9 seulement en allemand et pointe aussi du doigt une signalisation sur l'autoroute sur la branche Est cette fois -ci en Allemand seulement aussi Bodyguard fell dans la version fran\u00e7aise sans la version fran\u00e7aise des Champs-de-Boujean, le parti estime que la ville doit assumer son bilinguisme la municipalit\u00e9 pour l'autre branche de l'autoroute, a d\u00e9j\u00e0 exig\u00e9 des panneaux bilingues, l'Office f\u00e9d\u00e9ral des routes pour ce qui est de la signaler cette signal\u00e9tique mise en place, explique que si elle est d\u00e9j\u00e0 install\u00e9e, bah c'est qu'elle est conforme \u00e0 la l\u00e9gislation. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:08) [94%] :\r\nToute la presse al\u00e9manique, commente ce matin le nouveau projet de r\u00e9forme fiscale, qui doit remplacer RIE 3 balay\u00e9e dans les urnes le 12 f\u00e9vrier dernier une centaine de jours apr\u00e8s le non \u00e0 RIE 3 un projet bien plus all\u00e9chant sort de la cuisine, d'o\u00f9 les Maurer, commente le Blick, un rythme qui prouve que les perdants, les partisans de l'ancienne Herriot 3 savaient qu'ils avaient exag\u00e9r\u00e9 mais le test du parlement n'est pas encore r\u00e9ussi avec le risque que les \u00e9lus tentent \u00e0 nouveau de grignoter des avantages pour chaque branche, r\u00e9forme fiscale, le marchandage a commenc\u00e9 le Tagesanzeiger qui estime que les allocations pour enfants supl\u00e9mentaires sont en fait un app\u00e2t bon march\u00e9 pour le peuple suisse dont tout le monde ne va m\u00eame pas b\u00e9n\u00e9ficier tant que les avantages fiscaux donn\u00e9s aux entreprises ne sont pas compens\u00e9s par des nouvelles recettes le projet restera d\u00e9s\u00e9quilibr\u00e9 tout le monde doit avaler une couleuvre, affirme pour sa part la NZZ et le moins que l'on puisse dire, c'est que les nouveaux contours de la r\u00e9forme fiscale ne suscitent pas l'enthousiasme, on peut donc encore s'attendre \u00e0 de violentes controverses. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:13) [94%] :\r\nOp\u00e9ration libero le retour, le mouvement politique issu de la soci\u00e9t\u00e9 civile, n\u00e9 en Suisse al\u00e9manique apr\u00e8s le oui \u00e0 l'immigration de l\u00e0 l'initiative contre immigration de masse retente une implantation en Suisse romande retente parce qu'elle avait eu une \u00e9ph\u00e9m\u00e8re section genevoise d\u00e9but 2016, mais \u00e7a n'avait pas pris rebelote donc \u00e0 Gen\u00e8ve toujours mardi et interview dans Le Matin de son co- pr\u00e9sident sereine Henrich sonne le mouvement veut encourager l'ouverture et d\u00e9signe l'UDC comme son principal adversaire, op\u00e9ration libero peut influencer le d\u00e9bat avec des prises de position et une libert\u00e9 de ton que permet un mouvement qui n'a pas de compte \u00e0 rendre, contrairement \u00e0 un parti, explique son co- pr\u00e9sident. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:54) [99%] :\r\nLes musulmans b\u00e2lois se r\u00e9voltent contre leur organisation fa\u00eeti\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:58) [95%] :\r\nOui, et cette r\u00e9volte des musulmans b\u00e2lois et plus pr\u00e9cis\u00e9ment de la qui fr\u00e9quentent la mosqu\u00e9e Merkez s'explique par l'attitude de son organisation, faiti\u00e8re la BMK pour Bazelaire muslim Kommission la BMK qui devient de plus en plus un organe politique et qui a soutenu les extr\u00e9mistes comme les Loups gris qui se fait aussi le porte- voix du pr\u00e9sident turc Recep Tayyip Erdogan sur les r\u00e9seaux sociaux cette sur- politisation d\u00e9pla\u00eet \u00e0 la mosqu\u00e9e qui a annonc\u00e9 son retrait de l'organisation, le probl\u00e8me c'est que la base la mousseline est le r\u00e9pondant officiel de la communaut\u00e9 musulmane de B\u00e2le pour les autorit\u00e9s, raconte ce matin la Bavi\u00e8re feuilleton. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:40) [96%] :\r\nEt Gen\u00e8ve, qui est une nouvelle fois au coeur d'une affaire de trafic d'objets arch\u00e9ologiques. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:44) [94%] :\r\nR\u00e9v\u00e9lation de la Tribune de Gen\u00e8ve, ce matin, s'appuyant sur le Wall Street Journal de mercredi un important marchand d'antiquit\u00e9s, Ali Abou Tamer suspect\u00e9 au terme d'une longue enqu\u00eate des douanes suisses de faire partie d'une fraude \u00e0 la TVA et d'un trafic de biens culturels, des centaines d'objets ont \u00e9t\u00e9 saisis aux Ports Francs et dans les locaux du marchand d'art, elles doivent maintenant \u00eatre expertis\u00e9es pour d\u00e9terminer leur origine, les personnes impliqu\u00e9es avaient d\u00e9pos\u00e9 plainte aupr\u00e8s des et apr\u00e8s les perquisitions et les saisies aupr\u00e8s du Tribunal p\u00e9nal f\u00e9d\u00e9ral contre l'administration des douanes, plainte retir\u00e9e depuis, selon la Tribune de Gen\u00e8ve, aucune des parties ne commente pour l'heure cette affaire. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:20) [85%] :\r\nAux \u00c9tats-Unis, les femmes chefs des plus grandes entreprises am\u00e9ricaines sont mieux pay\u00e9s, ben \u00e7a fait plaisir des leur entente \u00e7a dans ce sens -l\u00e0 que leurs coll\u00e8gues masculins. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:29) [93%] :\r\nOui, mais l\u00e0 on parle bien des 500 plus grosses entreprises parmi elles g\u00e9n\u00e9ral Motors Hewlett Packard ou encore IBM Seules 5 pourcent de de ces soci\u00e9t\u00e9s sont dirig\u00e9es par des femmes, 28 femmes \u00e0 la t\u00eate de ces grandes entreprises qui am\u00e8nent davantage de dividendes \u00e0 leurs actionnaires que leurs coll\u00e8gues masculins et, selon une estimation du Wall Street Journal publi\u00e9 aujourd'hui par le Tagesanzeiger, ces tops managers gagnent aussi en moyenne plus que leurs \u00e9quivalents masculins dans la m\u00eame position 20 pourcent de de plus leur petit nombre, dit le journal ce matin leur permet aussi d'exiger des r\u00e9mun\u00e9rations \u00e0 la hausse. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:05) [94%] :\r\nDes \u00c9tats-Unis \u00e0 la Bulgarie, le Temps nous emm\u00e8ne ce matin sur la piste des espions russes, un grand article intitul\u00e9 les espions russes du grand art et des faux pas des agents d\u00e9complex\u00e9s, lit -on, qui n'ont plus forc\u00e9ment de couverture officielle et dont la mission est de recueillir des informations sur leur pays de r\u00e9sidence et de recruter des sources pouvant influencer la politique en faveur de la Russie en fin d'article, on d\u00e9couvre aussi les difficult\u00e9s de la vie d'espion des conversations enregistr\u00e9es par le FBI montrent des agents, pas toujours tr\u00e8s motiv\u00e9s, qui se posent des questions sur leur raison d'\u00eatre, sur des couvertures auxquelles ils ne comprennent rien et d'envier leurs coll\u00e8gues qu'on appelle ill\u00e9gaux, c'est la fameuse direction s de l'ancien KGB les agents dormants, dont 10 entre quand m\u00eame, avait \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9 en 2010 et l'article de conclure : qui a dit que les espions russes n'avaient pas d'\u00e9tats d'a. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:57) [90%] :\r\nQuand la r\u00e9alit\u00e9 d\u00e9passe la fiction, de Donald Trump concurrence la s\u00e9rie House sauve car \u00e7a devait arriver un jour. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:07:03) [95%] :\r\nOui, les producteurs de la s\u00e9rie TV House of Cards, la fameuse s\u00e9rie am\u00e9ricaine qui passionne depuis des ann\u00e9es des millions de t\u00e9l\u00e9spectateurs, mettant en sc\u00e8ne un pr\u00e9sident am\u00e9ricain et sa femme ont un probl\u00e8me, dit le Bund, ce matin, les gros titres sur l'actualit\u00e9 de Washington sont plus divertissants que la s\u00e9rie elle- m\u00eame, il faut dire que les sc\u00e9naristes avaient anticip\u00e9, \u00e0 tort, une victoire d'Hillary Clinton, c'est pour cela qu'ils ont donn\u00e9 toujours plus de poids \u00e0 la figure de Claire Anne Desroseaux de la premi\u00e8re dame dans la s\u00e9rie pour mieux coller \u00e0 la r\u00e9alit\u00e9 ne savent que rien ne s'est pass\u00e9 comme pr\u00e9vu, et si les tenues de Melania Trump rappellent celle de Claire Underwood le rapprochement s'arr\u00eate l\u00e0 d\u00e9sormais avec la nouvelle saison le ressort ne fonctionne plus et le licenciement de James Comey, le vrai r\u00f4le de l'ancien directeur du FBI a \u00e9t\u00e9 consid\u00e9r\u00e9 par de nombreux journalistes comme le parfait sc\u00e9nario pour une s\u00e9rie, c'est bien que la r\u00e9alit\u00e9 a d\u00e9pass\u00e9 la fiction. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:08:00) [91%] :\r\nLe pr\u00e9sident am\u00e9ricain, qui invente des mots qui n'existent pas, hein, le fameux coffee chiites twitt\u00e9 par Donald Trump, h\u00e9 bien \u00e7a, ce n'est pas de la fiction la tous vu, c'est tellement vrai qu'un entrepreneur valaisan a fait une demande pour d\u00e9poser la marque Kofi fille r\u00e9v\u00e8le ce matin le Nouvelliste alors il y a un grand projet vers la victoire, mais il n'en dira pas plus, la proc\u00e9dure en tout cas est en route, confirme -t-on \u00e0 Berne la marque pourrait \u00eatre enregistr\u00e9e dans 3 \u00e0 4 mois la protection s'\u00e9tendra au monde entier, \u00c9tats-Unis compris. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:29) [83%] :\r\nAvec ce mot, \u00e0 sa mani\u00e8re, Trump est un prescripteur en, en quelque sorte, merci beaucoup, vous voil\u00e0 pour la pr\u00e9cise. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-06-02T05:10:00Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Droux, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Matthey-Doret, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Coquoz, Esther", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-747DDB16-A3D9-4757-B182-E28E91DED6E2", "internalArchiveId": "747DDB16-A3D9-4757-B182-E28E91DED6E2", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Deuxi\u00e8me service", "publicationDate": "2017-06-02T00:00:00Z", "summary": "Yves-Alain Cornu revient sur les sujets de l'\u00e9mission qui ont suscit\u00e9 vos remarques, questions et commentaires. Au programme: le guichet consacr\u00e9 \u00e0 la baisse du taux hypoth\u00e9caire, l'utilisation du citron pour se blanchir les dents, les chroniques look ou encore les photos prises sans avertissement par des professionnels aux abords des courses populaires.\r\n\r\n* * Yves-Alain Cornu revient sur les sujets de l'\u00e9mission qui ont suscit\u00e9 vos remarques, questions et commentaires. Au programme: le guichet consacr\u00e9 \u00e0 la baisse du taux hypoth\u00e9caire, l'utilisation du citron pour se blanchir les dents, les chroniques look ou encore les photos prises sans avertissement par des professionnels aux abords des courses populaires.", "durationSec": 827, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8634144", "imageURL": "http://www.rts.ch/1423724.image", "alternativeTitle": ["Deuxi\u00e8me service / OEP_2017-06-02T08:36:45_sequence-2", "On en parle du 02.06.2017"], "alternativeSummary": ["Yves-Alain Cornu revient sur les sujets de l'\u00e9mission qui ont suscit\u00e9 vos remarques, questions et commentaires. Au programme: le guichet consacr\u00e9 \u00e0 la baisse du taux hypoth\u00e9caire, l'utilisation du citron pour se blanchir les dents, les chroniques look ou encore les photos prises sans avertissement par des professionnels aux abords des courses populaires."], "variantIds": ["ece-8634144"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-06-10T11:22:21Z", "speechToTexts": ["10.06.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [91%] :\r\nLe vendredi, on en parle, s'efface pour vous laisser la place auditrices, auditeurs, internautes et fan de r\u00e9seaux sociaux, c'est notre 2\u00e8me service avec vous Yves-Alain Cornu, o\u00f9 l'on voit que la diversit\u00e9 de nos sujets n'a d'\u00e9gal que la richesse des r\u00e9actions. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:14) [92%] :\r\nOui, nombreuses nombreuses r\u00e9actions \u00e0 des sujets tr\u00e8s vari\u00e9s, \u00e0 commencer par le guichet d'hier consacr\u00e9e \u00e0 la baisse du taux hypoth\u00e9caire et donc au droit pour les locataires, sous certaines conditions, de demander une baisse de loyer Catherine marin des clous conseille aux locataires de se pr\u00e9munir d'une assurance protection juridique avant de demander une baisse de loyer elle- m\u00eame et sa fille ont chacune d\u00fb il y avoir recours pour obtenir gain de cause car la proc\u00e9dure est longue et difficile fut nous, \u00e9crit -elle, une proc\u00e9dure qui ne fait d'ailleurs pas que des heureux, comme Michel un petit propri\u00e9taire. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:45) [90%] :\r\nBonjour, petite question d'objectivit\u00e9 quand, dans une ann\u00e9e, le taux hypoth\u00e9caire remontera de un quart de point est -ce que vous fera une \u00e9mission sp\u00e9ciale, comment demander votre hausses de loyers ou bien hausse de loyer, comment vous y opposer, je suis un petit propri\u00e9taire d'un appartement que je mets en location \u00e0 un prix qui me semble correct mon locataire est stable et j'en suis heureux j'\u00e9coute vos commentaires et vos calculs, h\u00e9 bien pour moi avec un seul appartement les variations ont une incidence \u00e9norme appliquer les m\u00eames r\u00e8gles pour nous que pour un grand propri\u00e9taire immobilier ne me semble pas juste. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:17) [94%] :\r\nOui, mieux vaut \u00eatre locataire que propri\u00e9taire d\u00e9plore \u00e0 son tour, Marie, une autre petite propri\u00e9taire qui nous \u00e9crit pour mettre un gros b\u00e9mol \u00e0 cette heureuse nouvelle pour les locataires. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:26) [91%] :\r\nEn tant que propri\u00e9taire nous loin une ville avec un loyer raisonnable, moins \u00e9lev\u00e9 que les villas voisines avec un loyer inchang\u00e9 depuis 12 ans \u00e0 l'\u00e9poque le taux hypoth\u00e9caire \u00e9tait de 5 pourcent \u00e0 \u00e0 15 ans le dernier locataire est arriv\u00e9 en 2011 s'il demande une baisse m\u00eame avec vos calculs de rentabilit\u00e9 exorbitants et injuste puisqu'il pourrait m\u00eame revenir en arri\u00e8re de 5 ans je ne vois pas comment r\u00e9emprunter pour cette ristourne. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:54) [92%] :\r\nMarie est en fait \u00e9chaud\u00e9s par une remarque faite par notre invit\u00e9 Vanessa Grandpierre, juriste \u00e0 la Chambre vaudoise immobili\u00e8re qui a eu l'air de dire que c'est tant pis si le propri\u00e9taire n'a pas bien su n\u00e9gocier. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:04) [95%] :\r\nElle ne conna\u00eet vraiment pas les march\u00e9s bancaires ni ce qu'il advient si on veut ren\u00e9gocier aupr\u00e8s d'une banque et si on veut rembourser avant l'\u00e9ch\u00e9ance Silvouplay faudrait aussi parler des propri\u00e9taires sympa qui entretiennent et r\u00e9parent sans histoire, les logements avec des invitations r\u00e9guli\u00e8res aux baisses de prix ses propri\u00e9taires deviendront aussi intransigeant et tr\u00e8s \u00e0 cheval sur le contrat et ne feront que les travaux exig\u00e9s par la loi, le r\u00e9sultat ne sera pas bon. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:29) [95%] :\r\nBon, rappelle que si les locataires ont des droits, les propri\u00e9taires en ont aussi, ils peuvent d'ailleurs se faire aider par par les chambres immobili\u00e8res, passons \u00e0 un sujet qui f\u00e2che moins et qui continue d'ailleurs de rencontrer un joli succ\u00e8s, je veux parler de nos questions minutes qui sont mises en vid\u00e9o chaque semaine par les \u00e9tudiants et \u00e9tudiantes des \u00e9coles d'art et de Design de Suisse romande, on vous en proposera une d'ailleurs en fin d'\u00e9mission des vid\u00e9os que vous voyez appara\u00eetre chaque dimanche sur la page Facebook donnant. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:54) [89%] :\r\nOui, et d\u00e9sormais aussi sur la nouvelle cha\u00eene YouTube RTS sant\u00e9 anim\u00e9 par nos coll\u00e8gues de l'\u00e9mission 36 9 \u00e0 la TV, du moins lorsque ces vid\u00e9os ont trait \u00e0 la sant\u00e9 bien s\u00fbr, comme celle de dimanche dernier, oui ou non faut -il se brosser les dents avec du citron pour en blanchir l'\u00e9mail, surtout pas, il r\u00e9pond le sp\u00e9cialiste car le citron attaquent l'\u00e9mail. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:14) [90%] :\r\nEh bien \u00e0 la maison, je bois uniquement l'eau avec du jus de citron, depuis des ann\u00e9es, je n'ai jamais eu de probl\u00e8me avec \u00e7a, commente, amus\u00e9, Alicia Witkowski. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:23) [92%] :\r\nCe \u00e0 quoi, lui r\u00e9pond le cart\u00e9sien My cr\u00e9ation ma tante qui fume depuis 40 ans, dit la m\u00eame chose \u00e0 propos du tabac. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:30) [93%] :\r\nCe n'est pas tout \u00e0 fait la m\u00eame chose, r\u00e9pond Alicia le citron, c'est un fruit, un aliment naturel c'est compl\u00e8tement stupide cette comparaison, on mange des cochonneries voit des cochonneries et on dit que c'est la faute au citron, arr\u00eatons de croire aveugl\u00e9ment \u00e0 tout ce que vous raconte un m\u00e9decin utilisez votre propre logique et vos propres observations de la vie. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:48) [85%] :\r\nAh le coeur et la raison, au vu des commentaires r\u00e9guliers de Mickey, r\u00e9action, je doute quand m\u00eame un peu qu'il se laisse convaincre par cet audit. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:55) [94%] :\r\nD'ailleurs, m\u00eame les scientifiques ne le convainc pas toujours, il rejoint l\u00e0- dessus notre coll\u00e8gue de l'\u00e9mission scientifique CQFD qui revenait vendredi dernier, nous parler d'une r\u00e9cente chronique montrant \u00e0 quel point il est difficile pour les m\u00e9dias d'interpr\u00e9ter les r\u00e9sultats toujours plus spectaculaires vant\u00e9s par les chercheurs, excellente id\u00e9e d'inviter Sylvio Dolzan c'\u00e9tait lui nous dit Malik je recommande chaudement l'\u00e9coute de l'\u00e9pisode dont il parle, c'est un v\u00e9ritable bol d'Elf d'air frais au milieu de toute cette communication orient\u00e9e Jean-Marie lui- m\u00eame scientifique va dans le m\u00eame sens. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:26) [91%] :\r\nJe r\u00e9agis \u00e0 vos commentaires sur les crit\u00e8res d'une bonne publication scientifique je vous informe que le monde de la publication est en pleine r\u00e9volution avec l'Open Access, c'est-\u00e0-dire la mise \u00e0 disposition gratuite des \u00e9tudes scientifiques dans ce cas, la relecture par les pairs et biais\u00e9e par l'int\u00e9r\u00eat de l'\u00e9diteur a publi\u00e9, puisque c'est l'auteur qui paie pour publier ses travaux, je fais beaucoup de travaux de relecture et critique de soumission mais je refuse de faire pour des publications Open Access puisque l'\u00e9diteur ignorent alors mes critiques, le r\u00e9sultat de l'Open Access est un foisonnement de papier de pi\u00e8tre qualit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:01) [90%] :\r\nDe qualit\u00e9 ou non les \u00e9tudes doivent dans tous les cas \u00eatre prise avec de grandes pincettes nous rappelle Pierre-Andr\u00e9 sur notre r\u00e9pondeur avec un son qui lui, malheureusement, n'est pas de tr\u00e8s grande qualit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:05:11) [72%] :\r\nAutre journal il a dit qu'il aller s'occuper des autres j'de s\u00e9rieux d\u00e9gager dans lequel de longs exercice et r\u00e9sultat : l'OMS ant\u00e9rieures m\u00eame qui fait partie du cancer de l'OMS SIPA pas parce cette m\u00eame situation de prises parce qu'un concours de disposer d'un concept rien bien le tour de finale seront difficiles \u00e0 sens squatt\u00e9 par des gens qui vont passer les conseils patients qui ont d\u00e9j\u00e0 derri\u00e8re beaucoup d'entreprises, alors que \u00e7a dure, mais quand on pas seulement 2 contr\u00f4ler surtout du font, on ne vous avez gagn\u00e9 avec 3 partial soyez impartial \u00e0 la radio, c'est un plaisir de vous dire nous, que vous \u00eates transpara\u00eet impartiaux pour les gens ont moins de moyens et lourds. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:58) [92%] :\r\nOui, enfin, on va quand m\u00eame continuer d'essayer d'\u00eatre le plus juste, le plus honn\u00eate possible vis-\u00e0-vis des \u00e9tudes aupr\u00e8s du public, mais c'est en c'est en tout cas une belle marque de confiance que vous nous faites Pierre-Andr\u00e9 on vous en remercie en mati\u00e8re d'ailleurs de confiance en notre jugement, par contre, ce n'est pas pareil lorsqu'il est question de gouver Steam enterr\u00e9 \u00e0 la. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:16) [83%] :\r\nOui, l\u00e0 c'est Patrick qui r\u00e9agit alors vous leurrez compris \u00e0 notre chroniques look proposer r\u00e9guli\u00e8rement par la conseill\u00e8re en image, Chantal cadors hein, mardi dernier, elle s'int\u00e9resser par exemple au Style vestimentaire, terre des seniors. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:27) [88%] :\r\nJe souhaite juste vous faire un retour \u00e9clair\u00e9 sur les \u00e9missions avec Chantal cadors, hein, je suis d'avis que d\u00e9finir un Dress code c'est intrins\u00e8quement cultiv\u00e9 le jugement de ce qu'une qui ne s'y conforme pas, j'ai dit que chacune et chacun porte ce que son coeur lui souffle ce que son humeur du moment lui sugg\u00e8re et fait fi de ces r\u00e8gles, en osant \u00eatre vous- m\u00eame jusqu'au bout de vos ongles respective ment de vos habits dont acte. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:52) [91%] :\r\nCe jeudi de la semaine derni\u00e8re, Sophie Proust \u00e9voquait l'eau tr\u00e8s calcaire de certaines r\u00e9gions qui laisse des traces sur les \u00e9viers. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:58) [92%] :\r\nOui elle constatait que le citron et le bicarbonate parfois \u00e9choue \u00e0 venir \u00e0 bout des traces disgracieuses. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:04) [91%] :\r\nEt cette observation n'a pas laiss\u00e9 indiff\u00e9rente la productrice de prise de terre, l'\u00e9mission Nature et Environnement de la premi\u00e8re Lucile Solari, qui avec qui d'ailleurs nous partageons nos bureaux d'apr\u00e8s elle vinaigr\u00e9e bicarbonate font le job. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:07:16) [89%] :\r\nR\u00e9ponse de Sophie bien s\u00fbr utiliser des produits d'entretien, moins agressif quand c'est possible c'est mieux toutefois le responsable du service de l'eau \u00e0 Lausanne, S\u00e9bastien peut affirmait au cours de l'\u00e9mission qu'on ne relevait pas des taux de pollution sup\u00e9rieur dans les r\u00e9gions \u00e0 l'eau plus durs, c'est-\u00e0-dire l\u00e0 o\u00f9 les habitants utilisent vraisemblablement plus de lessive pour laver leur linge comment recommand\u00e9 sur les flacons de lessive plus de liquide adoucissant et plus d'anti- calcaire, ce qui ne veut pas dire que \u00e7a n'existe pas, mais que c'est peu examiner sans doute. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:47) [88%] :\r\nAnti- calcaire citron bicarbonate Nathalie Robert a quant \u00e0 elle, une technique pour le moins originale pour d\u00e9caper sa bouilloire \u00e9lectrique, il suffit de laisser une ou 2 coquilles d'hu\u00eetres jeter les 2 premi\u00e8res Zo\u00e9 et ensuite quasiment plus de calcaire, c'est l'hu\u00eetre qui sont nourris \u00e0 tester un mois ne soit une tactique pour se ramener des hu\u00eetres \u00e0 la maison mais bon win-win et Nathalie propose une 2\u00e8me astuce pour la salle de bain cette fois syst\u00e9matiquement rincer sa paroi de douche et les chromes \u00e0 l'eau froide apr\u00e8s la douche et le calcaire s'en va, il ne se fixe pas moins besoin de produits d'entretien, la nature nous en est reconnaissante. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:21) [94%] :\r\nOn reste au rayon trucs et astuces avec un bref retour sur les amendes qu'on a parfois la mauvaise surprise de recevoir lors du de de vir\u00e9es en voiture \u00e0 l'\u00e9tranger. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:30) [92%] :\r\nG\u00e9rard, lui il va souvent \u00e0 l'\u00e9tranger puisqu'il rend r\u00e9guli\u00e8rement visite \u00e0 sa fille en France voisine, alors son astuce s'\u00e9quiper d'un disque de stationnement fran\u00e7ais gradu\u00e9e de 10 minutes en 10 minutes, le disque suisse Luna gradu\u00e9e que par demi- heure et c'est un motif suffisant, lui a -t-on rapport\u00e9 pour recevoir une contravention, si on a pos\u00e9 disque suisse sur un Parking fran\u00e7ais bon G\u00e9rard n'est pas s\u00fbr \u00e0 100 pourcent de de la v\u00e9racit\u00e9 de cette info mais dans le doute, il pr\u00e9f\u00e8re ne pas prendre de risques inutiles et ils nous ont fait part. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:55) [95%] :\r\nEt si vous pr\u00e9f\u00e9rez la course \u00e0 pied \u00e0 la voiture, vous vous souviendrez maintenant du sujet trait\u00e9 mercredi par Pauline reliques \u00e7a \u00e0 propos des photos prises sans avertissement par des professionnels aux abords des des courses populaires et que les participants re\u00e7oivent ensuite \u00e0 la maison avec un bulletin de versement. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:10) [96%] :\r\nUne pratique commerciale discutable, m\u00eame si elle pla\u00eet aussi \u00e0 certains coureurs. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:09:14) [93%] :\r\nMais pour Camille de Bonneville, pourquoi ne pas simplement proposer cette option au moment de l'inscription, cela fera moins de frais, si on refuse de suite si on accepte plus de surprises si on re\u00e7oit la photo car c'est ce qui nous attend c'est attitude fait penser aux pratiques avec les touristes qui visitent certains lieux, surtout aux \u00c9tats-Unis o\u00f9 on se fait photographier sans rien demander et on nous demande de payer apr\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:37) [90%] :\r\nC'est un avis que partage Jean-Philippe Valter surtout 8 heures o\u00f9 le o\u00f9 on l'entend souvent dans cette \u00e9mission, c'est le pr\u00e9pos\u00e9 f\u00e9d\u00e9ral suppl\u00e9ant \u00e0 la protection des donn\u00e9es \u00e0 la transparence et selon lui, oui, le consentement devrait \u00eatre qui au moment de l'inscription. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:50) [89%] :\r\nVendredi dernier, nous vous en parlions et ils sont arriv\u00e9s cette semaine, non il ne s'agit pas des runs Spinal mais des 2 timbres gratuitement envoy\u00e9s par la Poste suisse \u00e0 tous les m\u00e9nages un envoi qui fait suite \u00e0 un accord pass\u00e9 avec le surveillant des prix de la conf\u00e9d\u00e9ration qui avait constat\u00e9 que certains tarifs postaux \u00e9taient trop \u00e9lev\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:09) [86%] :\r\nOui, voil\u00e0 en clair La Poste qui a revu sa pratique depuis nous rembourse ainsi 2 francs par m\u00e9nage, mais vous l'avez remarqu\u00e9, il ne s'agit pas de timbres normaux mais d'\u00e9tiquettes autocollantes avec un petit QR code comme le web qu'on peut commander aussi chez soi des cuirs code assorties d'une restriction remarqu\u00e9 par Martin Steiner. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:10:26) [81%] :\r\nNous avons re\u00e7u ces jours- ci des timbres gratuits de la Poste, manger, puis r\u00e9cup\u00e9r\u00e9 38, maintenant c'est marqu\u00e9 que ces tables sont valables jusqu'au 31 mai 2018 est -ce que \u00e7a veut dire que je peux pas les utiliser, apr\u00e8s c'est \u00e0 parce que si je connais quant un bon la lettre quand m\u00eame parti ce qu'il va \u00eatre retourn\u00e9 si j'utilise un de ces timbres pass\u00e9 mais 2018, merci et au revoir Martin Stein fid\u00e8le auditeur Cop\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:11:01) [85%] :\r\nC'est joli et la fa\u00e7on de signer, on dirait Georges Baumgartner Radio Suisse Romande Tokyo mais surtout, on se demande comment Martin Steinhoff et pour r\u00e9cup\u00e9rer 38 de c'est un gratuit. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:11:13) [96%] :\r\nIl a fait quoi et les appliquer. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:11:16) [87%] :\r\nAh non, allez on va dire, qui les a r\u00e9cup\u00e9r\u00e9s dans la corbeille \u00e0 papier de son immeuble un imaginez qu'il a quand m\u00eame pas braquer les les bo\u00eetes aux lettres de de ses voisines en tous ces tous m\u00e9nage La Poste, on pourrait facilement les prendre pour de la pub, hein, c'est pas impossible que des personnes ais\u00e9es, c'\u00e9tait comme \u00e7a au vieux papiers sont. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:11:31) [88%] :\r\nEn tout cas, il a bien emprunter maintenant Martin Staub puisqu'il va devoir trouver 38 pr\u00e9texte pour envoyer des lettres papier pour dans l'ann\u00e9e, Bruno racaille nous envoyer une approche et une fois qu'il aura quelque chose \u00e0 nous dire. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:11:41) [91%] :\r\nOui, mais en fait non, pas besoin de se presser Martin j'ai demand\u00e9 des explications au service de presse de la Poste, en fait, il s'agit d'une date limite tout-\u00e0-fait th\u00e9orique qui se trouve d'ailleurs aussi sur les roues Epstein c'est seulement pour \u00e9viter qu'on les garde trop longtemps, car si un jour le prix du courrier \u00e0 devait augmenter ses timbres ne serait plus reconnu par les machines de tri et nous serions donc bien emb\u00eat\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:12:02) [90%] :\r\nDonc, tant que les prix des courriers ne change pas s'\u00e9teindre reste valable m\u00eame apr\u00e8s le 31 mai 2018. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:12:08) [85%] :\r\nOui, c'est exactement \u00e7a, la Poste ne l'a encore confirm\u00e9 hier. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:12:11) [92%] :\r\nCuisine pour terminer 2 auditeurs reviennent sur la chronique gastronomique d'Antoine Droux, c'\u00e9tait mardi 23 mai dernier chronique consacr\u00e9e ce jour- l\u00e0 \u00e0 la cuisson \u00e0 la. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:12:21) [88%] :\r\nCharg\u00e9 S\u00e9verine petit pressentait Roger on d\u00e9conseille en g\u00e9n\u00e9ral de ma\u00eetres du foie, du froid sur les poils lorsqu'elles sont chaudes, car \u00e7a ab\u00eeme le rev\u00eatement or votre invit\u00e9 parle de mettre un gla\u00e7on pour nettoyer la planche \u00e0 ma question est donc : quelle est la dur\u00e9e de vie de la planche \u00e0 dans ce cas est -ce qu'elle ne s'ab\u00eeme pas tr\u00e8s vite et une question assez proche pour Sylvain Rohr Strasser, le rev\u00eatement peut durer combien de temps avant de racheter une nouvelle planche \u00e0 par exemple est -ce que la planche \u00e0 \u00e0 la m\u00eame dur\u00e9e de vie que la po\u00eale. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:12:50) [91%] :\r\nAlors, Ga\u00eblle brandit l'invit\u00e9 du jour, chef du restaurant d'application de GastroVaud lapin vaudoise leur r\u00e9pond : Il faut attendre apr\u00e8s l'arr\u00eat de l'appareil, 5 \u00e0 10 minutes avant de mettre les gla\u00e7ons pour ne pas avoir un choc thermique trop fort ainsi votre plan \u00e7a durera dans le temps ce qui ab\u00eement certains rev\u00eatements et de chauffer trop chaud, trop longtemps et notre chroniqueur Antoine de pr\u00e9ciser qu'\u00e0 son avis si on entretient bien sa planche, elle durera bien plus longtemps qu'une simple po\u00eale. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:13:15) [93%] :\r\nOn termine donc sur ses conseils au poil Yves-Alain m\u00eame si les messages ne manque jamais, vous nous rappelez quand m\u00eame les moyens de nos jours. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:13:21) [91%] :\r\nMais bien s\u00fbr, comme Pierre-Andr\u00e9 Martin Stein, mais laissez -nous un message vocal sur notre r\u00e9pondeur num\u00e9ro gratuit 0 800 108 208 ou alors \u00e9crivez noix mais l\u00e0 on en parle \u00e0 tous, RTS Point CH et puis sinon plus directement les r\u00e9seaux sociaux et l\u00e0 il y a fort \u00e0 parier que vous entrerez en plus en grande discussion avec nos fans les plus assidus, suivez mon regard. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:13:41) [89%] :\r\nLes rendez- vous vendredi prochain pour une nouvelle compilation de vos r\u00e9actions, merci Yves-Alain merci Fr\u00e9d\u00e9ric, bon week- end. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-06-02T08:42:00Z", "program": {"href": "/programs/E222C58C-CA79-4711-9FF9-7AC30FBFD7D7", "id": "E222C58C-CA79-4711-9FF9-7AC30FBFD7D7", "name": "On en parle"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Girard, Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Schekter, Julien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Schekter, Julien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Girard, Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-294B864B-A469-4BFE-B313-EDFF30F7C831", "internalArchiveId": "294B864B-A469-4BFE-B313-EDFF30F7C831", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'invit\u00e9 : Thierry Meyer, futur ex-r\u00e9dacteur en chef de \"24 heures\"", "publicationDate": "2017-06-02T00:00:00Z", "durationSec": 900, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8633813", "imageURL": "http://www.rts.ch/8256765.image", "alternativeTitle": ["Thierry Meyer, futur ex-r\u00e9dacteur en chef de \"24 heures\"", "Thierry Meyer, futur ex-r\u00e9dacteur en chef de \"24 heures\" / RVA3_2017-06-02T07:20:00_l-invite", "Thierry Meyer, futur ex-r\u00e9dacteur en chef de \"24 heures\" / RVA3_2017-06-02T07:20:00_l-invite"], "variantIds": ["ece-8633832", "ece-8633813"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-10-25T13:22:06Z", "speechToTexts": ["10.06.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:05) [85%] :\r\nIl y a quelques quelques donc il a fait, elle \u00e9tait quelque peu de la confiance. \r\n\r\nLocuteur MT1 (00:03:00) [76%] :\r\nDonc. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:26) [70%] :\r\nLe comportement de particuliers qui en fait le fait de la il s'appelle peut-\u00eatre qu'il quitt\u00e9 il faut dire qu'il de plus il il est peut-\u00eatre quelques il a a un peu plus fid\u00e9lit\u00e9 et que le c'est comme faire c'\u00e9tait apr\u00e8s quelques quelques et que c'est il 4 d\u00e9couverte apr\u00e8s qui \u00e9tait tr\u00e8s il s'appelle le pr\u00e9fet, quand il y a toute de et pourquoi la il a perdu qu'elle et plus et puis une petite, toute la concurrence. \r\nC'est tr\u00e8s compliqu\u00e9 et beaucoup plus le d\u00e9bat puis le parti qu'il est pr\u00e9vu que les propos qualit\u00e9 cette nuit, le pays est que notre et la propret\u00e9. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-06-02T09:38:00Z", "program": {"href": "/programs/F3BE84A1-BF47-4929-B0CB-AA998E33E24D", "id": "F3BE84A1-BF47-4929-B0CB-AA998E33E24D", "name": "L'invit\u00e9"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Luis, Benjamin", "role": "collaborateur RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-C5F2AE63-FA5D-4894-AE9E-F106FC328687", "internalArchiveId": "C5F2AE63-FA5D-4894-AE9E-F106FC328687", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Sur Paroles: \"Un dernier regard\" de Charl\u00e9lie Couture", "publicationDate": "2017-06-02T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\nDidier Bruchon a fait graver sur un objet symbolique une partie des paroles de la chanson de Charl\u00e9lie Couture \"Un dernier regard\". Il se rappelle comment cette chanson l'a touch\u00e9 et raconte l'\u00e9pisode de sa vie qui lui est associ\u00e9. \r\nSi une chanson (en particulier les paroles) vous parle sp\u00e9cifiquement, si elle r\u00e9sonne avec votre v\u00e9cu, n'h\u00e9sitez pas \u00e0 nous contacter par mail \u00e0 l'adresse alabordage@rts.ch \r\nUne s\u00e9quence r\u00e9alis\u00e9e par David Golan.\r\nPhoto: Pochette de  \" Quoi faire ? \" paru en 1982, album sur lequel on peut entendre \"Un dernier regard\".\r\nCr\u00e9dits: Island Records", "durationSec": 642, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8634153", "imageURL": "http://www.rts.ch/8272974.image", "alternativeTitle": ["Sur Paroles: \"Un dernier regard\" de Charl\u00e9lie Couture / ALA_2017-06-02T15:04:15_sur-paroles-un-dernier-regard-de-charlel", "A l'abordage du 02.06.2017"], "alternativeSummary": ["Didier Bruchon a fait graver sur un objet symbolique une partie des paroles de la chanson de Charl\u00e9lie Couture \"Un dernier regard\". Il se rappelle comment cette chanson l\u02b9a touch\u00e9 et raconte l\u02b9\u00e9pisode de sa vie qui lui est associ\u00e9. \nSi une chanson (en particulier les paroles) vous parle sp\u00e9cifiquement, si elle r\u00e9sonne avec votre v\u00e9cu, n\u02b9h\u00e9sitez pas \u00e0 nous contacter par mail \u00e0 l\u02b9adresse alabordage@rts.ch \nUne s\u00e9quence r\u00e9alis\u00e9e par David Golan.\nPhoto: Pochette de  \" Quoi faire ? \" paru en 1982, album sur lequel on peut entendre \"Un dernier regard\".\nCr\u00e9dits: Island Records"], "variantIds": ["ece-8634153"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-06-09T13:11:40Z", "webPublicationDate": "2017-06-02T14:59:02Z", "program": {"href": "/programs/4C8785E7-2B7E-40EF-A0B5-56F3D4F7530A", "id": "4C8785E7-2B7E-40EF-A0B5-56F3D4F7530A", "name": "A l'abordage"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Thorens, Lucas", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Thorens, Lucas", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-7692E667-C158-448B-BBDA-F24632A29A7C", "internalArchiveId": "7692E667-C158-448B-BBDA-F24632A29A7C", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Giuseppe nous parle du match Rela Madrid Vs. la Jventus de Turin ", "publicationDate": "2017-06-02T00:00:00Z", "durationSec": 253, "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8633848", "imageURL": "http://www.rts.ch/8256728.image", "thematicThemes": ["football (comp\u00e9tition)"], "thematicPersons": ["Real Madrid", "Juventus"], "alternativeTitle": ["Giuseppe", "Giuseppe / YWK_2017-06-02T10:50:00_giuseppe", "Giuseppe / YWK_2017-06-02T10:50:00_giuseppe"], "variantIds": ["ece-8633858", "ece-8633848"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-09-26T14:14:58Z", "speechToTexts": ["10.06.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:05) [78%] :\r\nJ'ai plus \u00e9pais, cet objet d'arriver en beuglant chaque semaine. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:11) [70%] :\r\nIl y a la Nantes comme Ted et tenant everyday hier matin. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:18) [87%] :\r\nPas de quoi, de quoi c'est pas tous les jours, toujours tout cas il y a la finale de Ligue des champions foot \u00e7a de. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:28) [70%] :\r\nSimple pas Thomas alors Juventus Barcelone son \u00e9gard, enfin c'est pas le Bar\u00e7a monsieur Madrid voie terrestre entre Juventus Atletico Madrid encore la la, c'est pas notre dico, non plus le Real compte la Louve sous palpite Powell 9 ann\u00e9es la langue est tr\u00e8s \u00e9galement tout un fan de la Juve intus de Turin quand la mort voyous pour l'instant gard\u00e9 une grande dame aurait pu inspecter mais l'arr\u00eat cass\u00e9, il n'y l\u00e0 h\u00e9 bien connu et entente Alitalia laser. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:57) [74%] :\r\nLe z\u00e8bre il y a 100 watts \u00e9tant 9 nous avde\u00ef ou sert de surnom de l'\u00e9quipe, c'est c'est pas trop ridicule, savoir son Water. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:06) [61%] :\r\nPromet la Noro\u00eet accueilleront test apr\u00e8s 9 aces et sous supermarch\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:09) [80%] :\r\nOn a rien \u00e0 voir, je suis pas de Milan, par contre, vous vous \u00eates d\u00e9pouille \u00e0 la base et g\u00e9ographiquement l'oppos\u00e9 de Turin, si vous \u00eates au courant ben oui c'est \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:19) [71%] :\r\nMarseille, belle Ariane afin que fan non je dis pas Boutin font enfin, je dis juste que Maryam m\u00eame fait qui vous \u00eates un faux fan notamment forte Didier, on \u00e9coute la Soumar\u00e9 mais les Pouilles Jarno Trulli ill\u00e9gaux club Zahia knowledge Barry ici m\u00eame l't\u00e9nacit\u00e9 Stadium \u00e0 s'appeler ceux qui ont \u00e9t\u00e9 un support d'ailleurs tous m\u00eame chose between avec une grande. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:45) [93%] :\r\nIl y a pas de grandes \u00e9quipes dans les Pouilles et du coup vous supportez la yourte parce qu'il y a tout le temps. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:49) [70%] :\r\nCela dit que non, madame notamment ne maintient durant tout l'\u00c9tat, l'Irak ne rwandais europ\u00e9en de famille supporter ignorait m\u00eame tout \u00e7a excite, mais il n'a, pour les Ebit caserne Crazy people arrive avec ses portes \u00e0 la main. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:03) [83%] :\r\nHistoire de s\u00e9jour avec la finale europ\u00e9enne de demain, toute l'Italie pour l'Iowa Cordel sauf \u00e0 Naples, vous dites qui sont diff\u00e9rents. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:11) [64%] :\r\nVers \u00e0 l'ouest Industry turfistes \u00e9taient en rival DSK. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:14) [83%] :\r\nEt laissent leurs d\u00e9chets tra\u00eener dans la rue, mais \u00e7a \u00e7a rien \u00e0 voir. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:18) [72%] :\r\nPas jardinage. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:19) [82%] :\r\nAurait avoir pas d'insultes la passion d'accord mais pas la seule, on aime les Napolitains missions on aime tout le monde. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:24) [61%] :\r\nIl y a la guerre bagarres notre le souhait une aventure du sac avait ce que monsieur pourtant du Nord att\u00e9nuante aux ressource player ah oui quand m\u00eame de Swissmem Bolino. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:37) [92%] :\r\nOui, \u00e7a c'est vrai, vous avez un joueur suisse dans votre \u00e9quipe. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:40) [75%] :\r\nJ'ai pas la porte le nom non respect par l'ex- Time chose commence St\u00e9phane lire car ils n'ont peut-\u00eatre pas l'ex- Time \u00e0 la fonderie d'alourdir la mais de calcium. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:51) [86%] :\r\nVolvo manquait d'attentats c'est assez comme ayant v\u00e9cu des ann\u00e9es \u00e0 New York dans un pays o\u00f9 ils en ont tellement rien \u00e0 foutre. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:57) [64%] :\r\nNon 4 3 ans n'ayant \u00e9t\u00e9 Space dans des Devon Corleto Faut pas le tabac notre dans le football au complet qui a \u00e9t\u00e9 d'une trouvaille Lanta marqu\u00e9 Violaine ma mamie. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:08) [82%] :\r\nLeur football am\u00e9ricain, c'est un sport bien plus violente 9 mati\u00e8res died American football quoi je suis, je suis d\u00e9sol\u00e9, condol\u00e9ances Marc Jacquet estime rwandais savait, ils ont gagn\u00e9, donc c'est pas si vous \u00eates s\u00fbr que vous \u00eates au au clair au niveau de votre sens des priori. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:25) [67%] :\r\nEt assaille demandera leur tout Madame Alliot-Marie Pascal habituel des avions avant garde avait rappel\u00e9 \u00e0 Newark dans la ville, vite recueille ferm\u00e9e durant 4 ans, vous vous Joe que 4 avoue que vous choque et qui et tient un mot comment all\u00e9chant mais sommes pas de Mayotte l'esprit comme Friends. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:52) [86%] :\r\nEn fait, c'est parce qu'il faut que je vous dise un truc what Max All\u00e8gre, je m'en fous, le film de Ligue des champions, moi je suis pour le Lausanne- Sport. \r\nVivement demain soir que. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-06-02T09:01:02Z", "program": {"href": "/programs/9FBF5FD9-56F7-48BF-93A6-5B86B30B55D3", "id": "9FBF5FD9-56F7-48BF-93A6-5B86B30B55D3", "name": "Giuseppe"}, "contributors": [{"function": "Acteur /trice", "name": "Bersinger, Blaise", "role": "collaborateur RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Moreno, Fantin", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-E8C4C010-EC21-49D7-BFB7-AA6E7DD1404D", "internalArchiveId": "E8C4C010-EC21-49D7-BFB7-AA6E7DD1404D", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "[Doublon]Le suppl\u00e9ment du Nourjal : Rencontre avec Pierrot Saint-George, survivaliste, \u00e0 propos du survivalisme ", "publicationDate": "2017-06-02T00:00:00Z", "durationSec": 157, "genres": ["Sketch"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8633757", "imageURL": "http://www.rts.ch/6059250.image", "thematicThemes": ["mouvement politique", "fin du monde", "parano\u00efa"], "alternativeTitle": ["Le suppl\u00e9ment du Nourjal", "Le suppl\u00e9ment du Nourjal / SUPER_2017-06-02T17:10:00_le-supplement-du-nourjal", "Le suppl\u00e9ment du Nourjal / SUPER_2017-06-02T17:10:00_le-supplement-du-nourjal"], "variantIds": ["ece-8633765", "ece-8633757"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-12-27T09:03:10Z", "speechToTexts": ["10.06.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [88%] :\r\nDu lourd JAL, aujourd'hui nous allons nous int\u00e9resser une \u00e9trange cat\u00e9gorie de la population, les survival Easter les survival East des hommes et des femmes qui pensent que la fin du monde est proche et qui partent vivre en for\u00eat afin de mieux se pr\u00e9parer pour l'imminente catastrophe alors qui sont r\u00e9ellement ces gens pour le savoir, nous avons envoy\u00e9 Wylie Campana \u00e0 la rencontre de l'Inde en Ard\u00e8che. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:24) [87%] :\r\nEh oui, Frank Mather, je me trouve en ce moment m\u00eame dans la superbe r\u00e9gion de l'Ard\u00e8che en France \u00e0 la recherche d'un des plus fameux Survival Histe fran\u00e7ais monsieur Pi\u00e9rot Saint-Georges Pierrot Pierre au Paris Paris vous \u00eates Lapiro j'ai failli vous comprendrez qu'une belette c'est permet \u00e0 faire et d\u00e9guisement ouais hein, c'est du sur mesure Made in Ard\u00e8che Made in Pierrot, St Georges est disponible sur la boutique de mon site sur Vivalis pourrait faire vous avez internet, alors ben oui on vit pas comme des sauvages, vous savez comme les m\u00e9dias nous mentent, internet, c'est un peu la r\u00e9volution maintenant toutes les v\u00e9rit\u00e9s sont bonnes, la caisse qui avant rien, pardon, c'est ce point dans le ciel, l\u00e0, j'ai cru que c'\u00e9tait la com\u00e8te ni Biron qui allait nous tomber dessus un oiseau je crois m\u00e9sange oiseaux en cette p\u00e9riode de l'ann\u00e9e, \u00e9trange et si c'est un drone du gouvernement bon calmez -vous Pierrot, St Georges et dites -nous plut\u00f4t, en quoi consiste le survival ismes, h\u00e9 bien oui, Lille Survival isme, comme son nom l'indique, c'est un mode de vie qui pr\u00e9pare ses adeptes en cas de catastrophe en gros vous pr\u00e9parer au pire exactement et le pire, c'est pour demain, croyez -moi, en m\u00eame temps \u00e7a fait des si\u00e8cles qu'on nous annonce la fin du monde, chaque semaine, et \u00e7a fait des si\u00e8cles qu'elle arrive jamais oui mais l\u00e0 c'est imminente, je l'ai vu sur une vid\u00e9o sur Internet, excellente source Internet Internet est une excellente source Willy car ce m\u00e9dium ne souffre pas de la censure des \u00e9lites mondialistes, du coup, tout le monde peut \u00e9crire n'importe quoi aussi, hein oui mais \u00e0 la fin du monde, c'est pour demain, cela m'a \u00e9t\u00e9 confirm\u00e9 par plusieurs camarades dissident sur Internet et il va se passer quoi \u00e9coutez, je ne sais pas exactement, mais je suis pr\u00eat pour tout arranger, achet\u00e9 2 tonnes de sucre, 8 tonnes d'huile au supermarch\u00e9, vous allez faire quoi avec \u00e7a, une cr\u00e8me bon, arr\u00eatez de vous moquer demain la Terre telle que vous l'aurez connu n'existera plus et vous ne viendrez pas pleurer Kander hordes de zombies mondialistes, juif, musulman homosexuel viendront vous arracher la t\u00eate et vous enculer tr\u00e8s bien voil\u00e0 pr\u00e9venus merci beaucoup Pierre au Saint-Georges c'\u00e9tait Willy Campana en Direct de l'Ard\u00e8che peut-\u00eatre. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:27) [87%] :\r\nMoralit\u00e9 de cette histoire pour vivre heureux coupons internet \u00e0 demain. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-06-02T15:19:00Z", "program": {"href": "/programs/4B642129-E5D2-44F2-9C98-C347631DE62D", "id": "4B642129-E5D2-44F2-9C98-C347631DE62D", "name": "Suppl\u00e9ment du nourjal"}, "contributors": [{"function": "Acteur /trice", "name": "Matter, Frank", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Acteur /trice", "name": "Michoud, Rapha\u00ebl", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-5CBC53BA-7F1D-4B6D-B8C3-AC3FAD2686BF", "internalArchiveId": "5CBC53BA-7F1D-4B6D-B8C3-AC3FAD2686BF", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": " 02.06.2017", "publicationDate": "2017-06-02T00:00:00Z", "summary": "Les Dicodeurs sont en compagnie de Boris Wastiau, directeur du MEG dans le cadre de l'exposition \u00ab L'effet boomerang \u00bb. L'\u00e9mission se d\u00e9roule au caf\u00e9 du MEG - Mus\u00e9e d'Ethnographie de Gen\u00e8ve.\r\n\r\n* Infotrafic: 12:06:00-12:06:29 / * Les Dicodeurs sont: Fr\u00e9d\u00e9ric G\u00e9rard, Daniel Rausis, Didier Gendraud, Bruno Coppens, Olivier Magarotto (synth\u00e9), Laurence Bisang (animation), Marie-Claude Cudry (r\u00e9alisation), Herv\u00e9 Mermillod  St\u00e9phane Tornare (technique), Val\u00e9rie Dentan et Luisa Veillon (assistantes), Elo\u00efse Nussbaum (attach\u00e9e de production), G\u00e9rard Mermet et Jean-Luc Sudan (production).", "durationSec": 3583, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8634113", "imageURL": "http://www.rts.ch/1380950.image", "alternativeTitle": ["Les Dicodeurs du 02.06.2017", "\u00c0 Gen\u00e8ve (GE), avec Boris Wastiau, directeur du MEG (5/5) / DIC_2017-06-02T11:30:45_les-dicodeurs", "Les Dicodeurs du 02.06.2017", "Les Dicodeurs: exercice de style / DIC_2017-06-02T11:41:45_les-dicodeurs-exercice-de-style", "\u00c0 Gen\u00e8ve (GE), avec Boris Wastiau, directeur du MEG (5/5) / DIC_2017-06-02T11:30:45_les-dicodeurs"], "alternativeSummary": ["Les Dicodeurs sont en compagnie de Boris Wastiau, directeur du MEG dans le cadre de l'exposition \u00ab L'effet boomerang \u00bb. L'\u00e9mission se d\u00e9roule au caf\u00e9 du MEG \u2013 Mus\u00e9e d\u2019Ethnographie de Gen\u00e8ve.", "Les Dicodeurs sont en compagnie de Boris Wastiau, directeur du MEG dans le cadre de l'exposition \u00ab L'effet boomerang \u00bb. L'\u00e9mission se d\u00e9roule au caf\u00e9 du MEG \u2013 Mus\u00e9e d\u2019Ethnographie de Gen\u00e8ve."], "variantIds": ["ece-8634115", "ece-8634113"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-06-12T08:42:56Z", "speechToTexts": ["12.06.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:17) [88%] :\r\nGenevoise Genevois bonjour et salut \u00e0 vous qui nous \u00e9coutez tout ailleurs \u00e9videmment les Dicodeurs pas cette fin de matin\u00e9e, Meg et dans le caf\u00e9 de ce mus\u00e9e d'ethnographie de Gen\u00e8ve, les Dicodeurs sont Daniel Rausis \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:38) [78%] :\r\nBonjour la radio le Louvre. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:41) [82%] :\r\nCe sommet le tous mes petits du et autres jours donne des petits noms comme \u00e7a, je m'adresse ici \u00e0 leur partenaire de jeu, le patron du B\u00e8gles Grand-Lieu Boris Wastiau. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:54) [82%] :\r\nBonjour, grand m\u00e9chant loup le il y a 3, on l'appelle le. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:00:59) [68%] :\r\nMais le grand mais voil\u00e0, pas le et m\u00eame blanc peut-\u00eatre. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:06) [90%] :\r\nBon actuellement au Meggele unique. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:01:09) [90%] :\r\nPosition temporaire l'effet boomerang, une Exposition qui accueille les arts aborig\u00e8nes et insulaires d'Australie avec notamment une installation de l'artiste australien bloqu\u00e9 Anne vous venir voir sa des explications des des regards diff\u00e9rents. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:26) [87%] :\r\nMais enfin, il y a pas que \u00e7a ce week- end par exemple qui a film\u00e9 un spectacle on soulignerait comme \u00e7a en passant, mais d'abord on va jouer, ce sera apr\u00e8s le 1er je, je n'ai je que voici que voil\u00e0. \r\nVoyons, Boris Wastiau, j'ai pass\u00e9 Wastiau Wastiau c'est facile de The Wit, tout l'un \u00e0 l'autre, on avait autoris\u00e9 la simple : que signifie l'adjectif qu'bille, on va voir \u00e7a avec Didier Gendreau pour commencer. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:01:58) [85%] :\r\nLa banlieue ce qui habillent signifie comme l'oeil du scarab\u00e9e, on parle de boules ce qu'habilleuse pour les boules \u00e0 facettes des boums de mon adolescence, car l'vie du scarab\u00e9e 2 facettes qui lui permettent de voir \u00e0 360 E degr\u00e9s en dansant sur du disco or Val\u00e9rie comme tes yeux et tes ce cabinet oui mon amoureuse de l'\u00e9poque s'appelait Val\u00e9rie et sa langue avait le go\u00fbt du bonheur. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:24) [84%] :\r\nOh la tienne, j'ai pas voulu demander. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:30) [88%] :\r\nVoil\u00e0 ce qu'\u00e0 Dieu, \u00e7a \u00e7a \u00e7a les moustiques, un petit peu et vous Bruno Corpet. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:02:35) [89%] :\r\nC'est tr\u00e8s politique aussi, c'est un relatif \u00e0 la gale. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:02:38) [83%] :\r\n\u00e7a serait un petit peu la galerie non la Gaule. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:02:42) [81%] :\r\nEt l\u00e0, sinon c'est l'adjectif scabreux, un coeur \u00e0 utiliser dans ce cas mieux c'est relatif \u00e0 la garde la frange Galin comme on dit chez les bergers puisque cette maladie atteint aujourd'hui en majorit\u00e9 les b\u00eates et une b\u00eate la gale avait quand elle a, elle, a, elle, a, elle, a. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:02:59) [81%] :\r\nMais vous \u00eates en pleine forme qui en forme de quoi c'est fort oui tu as mang\u00e9 du WAP beaucoup avoir dit \u00e7a, les dans la Belgique. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:09) [82%] :\r\nEst, autant il faut que \u00e7a sorte non, \u00e7a fait des noeuds des bosses alors Daniel Rausis pour vous la. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:03:13) [81%] :\r\nSi c'est \u00e7a, parce que ce cas mieux et scabreux, \u00e7a exactement de la m\u00eame \u00e9tymologie, \u00e7a vient du latin ce cabot qui veut dire je gratte l\u00e0 o\u00f9 \u00e7a d\u00e9mange, je rappelle et ce cabillaud alors scabreuse s\u00e9quence arabe vraiment beaucoup mais ce cas mieux c'est l'adjectif qui qualifie le type qui sait pas ras\u00e9 depuis un jour et demi, puis un peu ce qu'cas mieux cet apr\u00e8s- midi. \r\nPass\u00e9 commencera ce matin si on savait qu'un jour et demi qu'on sait pas ras\u00e9, \u00e7a peut que l'apr\u00e8s- midi quand le remarque d'accord oui. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:42) [86%] :\r\nOn est d'accord, mais comme aujourd'hui il y a la moiti\u00e9 des quarts, des mairies. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:45) [76%] :\r\nQui sera, je vais faire \u00e7a pique le lendemain apr\u00e8s- midi, c'est que je suis ce cas bio, d'accord, alors \u00e7a c'est il faut que \u00e7a d\u00e9j\u00e0 l'apr\u00e8s- midi m\u00eame, oui, oui, c'est vrai, fa\u00e7on sont assez vite gentil pour dire c'est puisque jour et demi, moi, je suis donc \u00e7a, pas \u00e7a gratte pas non moins Turin moins \u00e7a repousse ce toujours avoir des gens qui aura moins Turin Zoom hein \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:13) [73%] :\r\nOui quand ils sont jeunes gar\u00e7ons des sera d'un fonds provoque essayer que le poil viennent. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:04:16) [70%] :\r\nEt on met du caca, people sur le m\u00eame moi \u00e7a a march\u00e9, j'ai moustache effectuer les bon g\u00e8nes vous avez. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:23) [84%] :\r\nDes engrais particulier pour Fr\u00e9d\u00e9ric G\u00e9rard le l'adjectif cabillaud pour vous. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:04:27) [84%] :\r\nOui ce a mieux si les gens qui aiment bien monter sur un escabeau un malade, simplement dans un sens plus g\u00e9n\u00e9ral qui aime bien s'\u00e9lever mais pas trop, dans son c\u00e9l\u00e8bre po\u00e8me la basketteuse Fr\u00e9d\u00e9ric j'ai \u00eatre n\u00e9 \u00e0 Paris, a trop longtemps d\u00e9crit bien \u00e7a ce cas bio cit\u00e9 le fait qu'il est ce qu'mieux au bon si grand amour aussi, o\u00f9 sont tes beaux yeux que je prends l'escabeau pour en \u00eatre amoureux sur la premi\u00e8re marche, je m'arr\u00eate \u00e0 dessein pour pouvoir admirer la rondeur de ce beau. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:03) [86%] :\r\nC'est une fa\u00e7on de d\u00e9clarations. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:05:06) [82%] :\r\nGalland ce qui \u00e9tait le grand jeu c'est \u00e7a alors adjectif ceux qui habillent n'adjectifs qui a, en principe, une d\u00e9finition, l\u00e0 il y en a 4 et c'est vous qui allez une fois de plus, choisir la bonne, on va voir si tu arrive, bien s\u00fbr, justement, c'est l\u00e0 o\u00f9 \u00e7a complique des voix Boris Wastiau pour Didier Gendreau la victime signifie. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:28) [80%] :\r\nQualification, c'\u00e9tait un peu l'air de l'oeil du scarab\u00e9e, c'est comme l'oeil ou la se trouvait pour Bruno Corpet ce c'est relatif \u00e0 la gare \u00e0 la il y a peut-\u00eatre pas vraiment oui il pour Daniel Rausis, \u00e7a roule, face \u00e0 ce cas mieux, c'\u00e9tait un homme, ce qui a bien qu'il n'est pas ras\u00e9 depuis depuis depuis le matin, bonjour et le meilleur joueur, mais un petit peu Fr\u00e9d\u00e9ric Pierrard lui nous dit que ceux qui habillent signifie qu'il aime bien monter sur un escabeau, \u00e7a, c'est une fa\u00e7on concr\u00e8te devant les choses mais qui aime bien s'\u00e9lever un peu voil\u00e0, \u00e7a fait du bien, c'est le. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:06:02) [67%] :\r\nGrands pion la gueule en anglais Siliskin vise, \u00e7a a pas mal choisissez donc. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:15) [83%] :\r\nEn effet, il est fort ce gar\u00e7on. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:17) [76%] :\r\nCe cabinet SCA : B, I, u x ce a bien veut dire relatifs \u00e0 la gale. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:06:22) [94%] :\r\nMaladie qui est de retour \u00e0 Gen\u00e8ve. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:06:24) [77%] :\r\nAtteint de la gale sur le jeu maladie parasitaire, cette ann\u00e9e, bon ben voil\u00e0 c'est. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:06:29) [82%] :\r\n\u00e7a veut dire qu'il gratte et \u00e7a, c'est le m\u00eame mot que scabreux, effectivement, c'est le m\u00eame mot, non, non, mais c'est un doublon comme chandeliers, cand\u00e9labres scabreuse Cabu. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:06:38) [68%] :\r\nIl atteint symbiose o\u00f9 c'est venu. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:06:39) [72%] :\r\nC'est ce qu'a dit aussi veut dire je gagne aller et puis scabreux, \u00e7a vient du latin ce bio os. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:06:44) [98%] :\r\nVoil\u00e0 exactement. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:06:45) [77%] :\r\nLes sources cardio oui je voulais dangereux tr\u00e8s serr\u00e9 avec beaucoup de s\u00e9rieux, une citation aussi oui c'est important. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:52) [84%] :\r\nR\u00e9guli\u00e8rement et citations de cet auteur que G\u00e9rard Mermet, le producteur beaucoup Narcisse Ruan vous connaissez ou pas, alors la situation : le ministre pl\u00e9nipotentiaire d'Algarve au m\u00eame tour Juan Jose de la Banro, Tracey repousse \u00e0 lever un hors de la taverne \u00e7a \u00e7a vient si jamais de l'ouvrage les pustules de Saint-Gall encore un ouvrage que je n'ai pas lu parce qu'ils sont rares, il faut, il faut l'on tombait dessus mais c'est. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:07:20) [70%] :\r\nIls sont en nombre mais pas on non c'est pas quand vous racontera. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:07:27) [96%] :\r\nEt que des fois il faut pas chercher \u00e0 cons. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:07:29) [82%] :\r\n\u00e9coutez : rediffusion : la nuit c'est bien. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:07:31) [78%] :\r\nVous avez un point d'un point de plus entre 5, oui, oui, \u00e7a va \u00eatre tr\u00e8s tomates, un point de plus pour vous paraissent Boris Wastiau, le 14\u00e8me faire. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:07:48) [79%] :\r\nCe qui est la soeur cadette rien faire, il a demand\u00e9 un peu de libert\u00e9 qui pour un petit poisson, c'est \u00e7a, la Maison de la p\u00eache. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:08:10) [70%] :\r\nJ'ai tu tu et sign\u00e9 au plus grand. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:08:25) [82%] :\r\nDonc laissez tranquille, on va tout r\u00e9parer, on va \u00eatre recycl\u00e9 on va miser et laisser tranquile chaque jour \u00e0 \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:08:40) [78%] :\r\nMais c'est c'est. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:08:57) [90%] :\r\nAvec l'effet boomerang, le mec met en lumi\u00e8re les arts aborig\u00e8nes et insulaires de c'est vrai jusqu'en janvier prochain, donc des objets, des Oeuvres des Oeuvres d'art cr\u00e9\u00e9e par les aborig\u00e8nes, des installations de l'artiste Bocundji, on l'a dit aussi son regard sur cette affaire, qui d\u00e9nonce l'oppression coloniale en fait et puis qui, gr\u00e2ce \u00e0 leur a, en fait, c'est une question de survie au fond \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:09:21) [91%] :\r\nUn pass\u00e9 traumatique, on l'a dit et qui est \u00e9galement trait\u00e9e par Michael co\u00fbte pas Boris Wastiau, qui est un photographe et qui a jou\u00e9 aussi sur ce th\u00e8me. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:09:33) [83%] :\r\nUn qui a jou\u00e9 sur ce th\u00e8me latin vraiment affreux, excusez -moi, l\u00e0 je je les g\u00e9n\u00e9rations vol\u00e9es, et \u00e7a c'est affreux, donc \u00e0 ce sont des enfants qu'on a \u00e9t\u00e9 vol\u00e9 aux aborig\u00e8nes pour les amener est -ce qu'on va dire sur le groupe de droit chemin en fait chose comme \u00e7a, on ne croit imagin\u00e9 \u00e7a croyez. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:09:49) [87%] :\r\nPas vraiment ici, si on fait r\u00e9f\u00e9rence \u00e0 l'aise qu'on appelle des g\u00e9n\u00e9rations vol\u00e9es, donc c'est plus de 50000 enfants qui ont \u00e9t\u00e9 arrach\u00e9s \u00e0 leur m\u00e8re essentiellement donc souvent des m\u00e9tis, un enqu\u00eater enlev\u00e9 par l'\u00c9tat \u00e0 leur m\u00e8re pour \u00eatre plac\u00e9s dans des familles d'accueil ou demander pr\u00e9tendu pensionnat enfin orphelinat lorsque 51 d\u00e9parts orphelins pour les d\u00e9pouiller de toute culture aborig\u00e8ne pour rompre la transmission g\u00e9n\u00e9rationnelle, la culture aborig\u00e8ne, donc c'est quelque chose qui a concern\u00e9, en plus de 50000 enfants de la fin du 19\u00e8me si\u00e8cle jusque 1967. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:10:23) [90%] :\r\n1976. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:10:24) [86%] :\r\nMais c'\u00e9tait vraiment \u00e9t\u00e9 pour des aborig\u00e8nes entre dans le. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:10:28) [87%] :\r\nRecensement national donc, avant cela, il ne faisait pas partie du recensement national, je peux imaginer qu'on recens\u00e9 les kangourous les chameau dans le d\u00e9sert, mais les aborig\u00e8nes ne faisait pas partie de la population n'\u00e9tait pas au recensement national que cette date donc on leur d\u00e9nier la citoyennet\u00e9 m\u00eame du pays qui \u00e9tait l\u00e0 depuis 50000 ans. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:10:47) [95%] :\r\nMais c'\u00e9tait vraiment explicitement pour des raisons de rupture de la culture, ou bien si on avait d'autres, d'autres raisons. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:10:52) [82%] :\r\nIl y a un tellement de de m\u00e9tis et donc \u00e7a pose un probl\u00e8me au gouvernement que des m\u00e9tis donc essentiellement avec des P\u00e8res blancs et de m\u00e8re aborig\u00e8ne et que ses enfants m\u00e9tis se perp\u00e9tue ou soient \u00e9duqu\u00e9s dans une tradition aborig\u00e8ne. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:11:11) [95%] :\r\nEffrayant. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:11:12) [76%] :\r\nUn petit moment de blanc \u00e7a parce que j'ai donc c'\u00e9tait pas tr\u00e8s diff\u00e9rent et on a tous en arabe, oui, il y a bien enfant et conserv\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:11:20) [86%] :\r\nMais d'accord avec vous donc ce sont des photos des photographies du montage, \u00e9videmment, et puis avec un effectivement non mais dans le. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:11:29) [81%] :\r\nPhoto de Brucargo donc que l'on est un photographe de qui a une descendance aborig\u00e8ne et qui a dont on pr\u00e9sente une s\u00e9rie faut \u00e7a s'appelle Mendez, les maires et qui montre dans des photographies tout \u00e0 fait contemporaine de jeunes. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:11:41) [89%] :\r\nQui ont qui ont l'air m\u00e9tis voit sur des sc\u00e8nes de jeunes enfants, pr\u00e8s d'une marelle pr\u00e8s d'une balan\u00e7oire pr\u00e8s d'une poussette pr\u00e8s d'un cheval \u00e0 bascule, mais chaque fois, l'enfant est manquant et donc, sugg\u00e8re l'absence des enfants parce que donc je disais que c'est un programme qui s'est termin\u00e9e dans les ann\u00e9es 60, donc il y a aujourd'hui des dizaines, peut-\u00eatre des centaines de milliers de personnes, les enfants, les petits-enfants des arri\u00e8re- petits-enfants qui n'ont jamais connu leur p\u00e8re notamment, et aussi la rumeur. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:12:05) [87%] :\r\nOn est, il y a aussi des films aid\u00e9s spectacle c'est pour dire que le mais collabore avec d'autres institutions et notamment bah ce week- end par exemple un un clin d'oeil \u00e0 enfin travailler avec le Festival international de films oriental de Gen\u00e8ve, vous pourrez voir demain int\u00e9gration Inch'Allah, je peux pas vous en dire plus, mais c'est un film qui est au programme, ou alors, dimanche, \u00e0 la recherche du temps du r\u00eave, \u00e7a, c'est un spectacle pour les enfants, c'est la mythologie aborig\u00e8nes qui a racont\u00e9 dans ce spectacle votre comment, responsable de la communication, Laurence Pernoud la vue, elle dit : c'est juste g\u00e9nial, vous allez voir \u00e7a, donc \u00e7a c'est dimanche pour les petits Lulu, c'est tr\u00e8s joli, \u00e0 la recherche du temps du r\u00eave tr\u00e8s joli titre : voil\u00e0, c'est juste pour dire qu'en plus ce mus\u00e9e qui sont pip\u00e9s propose plein de trucs. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:12:47) [85%] :\r\nBeaucoup, beaucoup d'\u00e9v\u00e9nements, il y en a pour tous les publics, tous les jours, il faut t\u00e9l\u00e9phoner tous mes amis, mais des fois bien parfois, oui, il faut, je vous invite \u00e0 consulter le programme en tout cas sur le Net et puis dans notre journal, moi j'ai l'aujourd'hui le r\u00e9pondu et \u00e7a s'appelle comme \u00e7a m'est \u00e9gal au mais il y a l'eau. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:13:02) [89%] :\r\nMerci \u00e0 Gen\u00e8ve bon attention pour la derni\u00e8re fois vous aller d\u00e9fier les Dicodeurs. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:13:07) [84%] :\r\nIl y a favoris\u00e9 Wastiau oui maintenant dans le dernier d\u00e9bat que l'\u00e9tat nunuche mais je pose la question tout pour savoir s'ils ont vraiment courant avant tout, oui oui, alors je n'ai pas. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:13:17) [86%] :\r\nC'est une parce que j'ai vu que vous n'\u00e9tiez pas encore pass\u00e9e aux mais \u00e9galement pour la plupart, donc on est dans dans l'Exposition, un magnifique masque, qui pr\u00e9sente une une figure qui s'appelle un personnage, c'est pas une mamie Oita et mis on \u00e9tat on l'Estic une sorte de de minutes c'est un personnage particulier, c'est une belle femme, avec des cheveux d\u00e9li\u00e9s qui a des serpents qui lui passe autour du cou, autour de la taille et on ne voit passer d\u00e9j\u00e0 on pr\u00e9sume qu'elle a encore de poissons du tout et c'est une une image qu'on trouve aujourd'hui du coeur au Cap de Dakar \u00e0 Djibouti pour prendre des rep\u00e8res coloniaux et images qui s'est diffus\u00e9 jeudi, vraiment tout, \u00e0 partir de la fin des ann\u00e9es 50 du Ghana dans toute l'Afrique qui, on le retrouve cette image dans le culte vaudou, la peinture populaire congolaise trouve partout pour dire que \u00e7a concerne des centaines de millions de d'Africains et d'o\u00f9 vient cette image moi sur une voie de gauche alors d'. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:14:12) [80%] :\r\n\u00e7a s'est r\u00e9pandu, c'est comme les, les, les Starbucks avec les les sir\u00e8nes qui se r\u00e9pand dans le monde entier, ce quelque chose qui ressemble \u00e0 \u00e7a de grande estime, c'est \u00e7a ou \u00e7a non non occidentaux, donc c'est une image cr\u00e9\u00e9e par les Occidentaux dessin\u00e9 pour les occidentaux, 2 produits, c'\u00e9tait la proue d'un navire non non non c'est \u00e7a y est, certes, repasser par \u00e0 la base, la base c'\u00e9tait non non si \u00e7a reprend une vieille l\u00e9gende de par chez nous, non, mais c'\u00e9tait un peu ce que, ce qui n'ont plus \u00e9t\u00e9 m\u00e9diatis\u00e9 pour un produit commercial de Campenon, bien s\u00fbr, non, non, pirates des Cara\u00efbes et Johnny Depp. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:14:51) [99%] :\r\nNon plus. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:14:53) [80%] :\r\n\u00e0 la fin des ann\u00e9es 50 et alors refait une mais pas alors \u00e7a avec la reine des neiges parce qu'Annie Cordy, on a fait Jospin non non mais aurait pu d'ailleurs tr\u00e8s bien. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:15:10) [82%] :\r\nUn truc d\u00e9risoires dont vous parlez, mais c'est tr\u00e8s tr\u00e8s tr\u00e8s tr\u00e8s s\u00e9rieux. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:15:12) [81%] :\r\nJ'ai j'ai \u00e7a concerne des centaines de milliers oui il y a qui on peut pas prendre l'origine Gallimard un chef et \u00e7a concerne beaucoup d'Europ\u00e9ens, c'est la guerre, crois. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:15:26) [71%] :\r\nQuelle s'en sort, non, il est d\u00e9c\u00e9d\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:15:31) [89%] :\r\nUn tableau de tableaux un tableau PSA alors dites -nous si vous avez maigri, vous prenez. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:15:40) [81%] :\r\nPlus de 10 minutes pour faire une vie des expositions mais faut vraiment je vous pr\u00e9sente un magnifique match masque qui est unique, c'est le 1er masque qui figure m\u00eame Iwata qui est ce personnage qu'on retrouve aujourd'hui dans des centaines de culture africaine c'est une image qui \u00e9tait diffus\u00e9 \u00e0 travers le continent africain dans des que dans l'immerger populaire dans la peinture tr\u00e8s dans les plans de rigueur, hein, et qui vient \u00e0 l'origine d'une chromo lithographies donc une peinture imprim\u00e9s commerciale qui \u00e9tait diffus\u00e9 au Ghana, \u00e0 partir de 1958 qui \u00e9taient imprim\u00e9s en Inde chromo lithographie qui \u00e9tait faite \u00e0 partir d'une peinture allemande du d\u00e9but du XXe si\u00e8cle, certains je la et Singer peintre qui a fait sa peinture, d'apr\u00e8s une photographie d'un photographe allemand dont j'ignore le nom, qui a photographi\u00e9 en 1880 une charmeuse de serpents indienne dans un zoo humain n'aura Hambourg et cette charmeuse de serpents n'\u00e9tait pas indienne \u00e9viter sa moines c'est moi \u00e9tant une colonie indienne et donc ne Samoa ne joue la charmeuse reprend indienne qui qu'on montre. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:16:38) [80%] :\r\nEnfin, on verra, voil\u00e0, mais c'est quelque chose qui concerne aujourd'hui des centaines de millions d'assez CGT se trouve partout mais vous allez retrouver dans tous les mus\u00e9es d'art africain, voil\u00e0, il y a la voir, donc il faut qu'on aille la revoir, vous n'avez pas entrer un comme la voil\u00e0 et je suis dingue hamburger. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:16:56) [83%] :\r\nSamedi que de Boris Wastiau vous avez gagn\u00e9 votre avec. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:17:02) [64%] :\r\nPriv\u00e9. \r\nBien jou\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:17:07) [86%] :\r\nAlors c'est un groupe Vaudois maintenant qui va prendre l'antenne, si je puis dire, qui chante en patois franco- proven\u00e7al et l\u00e0 j'ai un petit message \u00e9tait \u00e9crit : c'est bien Daniel de la part de Jean Baptiste romance si Daniel Rausis c'est par niveau, il se fera certainement un plaisir d'expliquer ce qui est le franco- proven\u00e7al. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:17:25) [79%] :\r\nC'est la rapide tant le langage de la affaire le voil\u00e0 c'est l'arbitre parce qu'dit dans le roman Salengro c'est un m\u00e9lange de fran\u00e7ais proven\u00e7al Andy maintenant la r\u00e9p\u00e9tant mais en fait c'est les c'est le c'est pas un patois, c'est une langue. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:17:36) [86%] :\r\nC'est une langue absolument qui fait partie des langues gallo-romaine juste juste pour langue romane oui parler en France, en Suisse, en Italie, on va en rester l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:17:47) [81%] :\r\nVoil\u00e0 vous \u00e9nerve en Suisse romande, sauf le Jura et puis dans le Nord, l'\u00e9taler. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:17:53) [79%] :\r\nOn \u00e9tait impr\u00e9cis, le groupe s'appelle l'autre Yann Quartet l'obtient de \u00e7a doit d\u00e9j\u00e0 \u00eatre et le titre \u00e9galer \u00e7a Marquisat et j'ai compris un moment mon donner d'igloo remous boomer je pense que nous boomers avec le bonheur. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:18:09) [71%] :\r\nC'est joli, hein, vous nous n\u00e9gocions dans leur \u00eele et on \u00e9coute Quartet sur la premi\u00e8re, la tour. \r\n\r\nLocuteur FS16 (00:18:21) [76%] :\r\nC'est le jour o\u00f9 il y a un entre tout \u00e7a de Sarre-Union avion. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:18:44) [76%] :\r\nPour lui, c'est l'OM comme dans le pays, oui c'est cela, il y a il. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:19:07) [68%] :\r\nVous allez vous arr\u00eatez d'un pays vous. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:19:27) [96%] :\r\nMarquisat. \r\n\r\nLocuteur FS16 (00:19:30) [72%] :\r\nOn laisse r\u00e9v\u00e9lant d\u00e8s les courses et et je voudrais que \u00e7a dans le pays, 3 fois dans la t\u00eate et sant\u00e9 d'un pays. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:20:50) [85%] :\r\nPour \u00e9galer sa marque. \r\n\r\nLocuteur FS25 (00:21:05) [98%] :\r\nOn retrouve les Dicodeurs avec Laurence Bisang. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:21:14) [80%] :\r\nSuperbe selon l'eau ti\u00e8de en avril. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:21:19) [82%] :\r\nPas nous, pas nous amuser, mais l\u00e0 c'est pas toi, pas toi. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:21:23) [90%] :\r\nBon, Boris Wastiau, les Dicodeurs vont s'appliquer \u00e0 vous expliquer ici, ce qui est une tr\u00e9mie. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:21:33) [76%] :\r\nOui, il y a eu a la technicit\u00e9, parce que il y a une version diff\u00e9rente oui voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:21:41) [81%] :\r\nAlors vous connaissez la Treille o\u00f9 pousse la vigne, h\u00e9 bien l'apr\u00e8s- midi et la Treille o\u00f9 pousse la rose, celle dont on dit qu'elle est tr\u00e8s bien pourquoi avons -nous des tr\u00e9mies et \u00eatre ayant plant\u00e9 discr\u00e8tement la rose entr\u00e9e mille- pour favoriser la floraison de ses p\u00e9tales qu'on utilisait pourquoi justement pour colorer le vin, parce que la rose tr\u00e8s bien et de la m\u00eame famille que vous connaissez sabler le bi- sable car Cadel Ibiscus dont on se sert en Afrique, approuv\u00e9 en wolof en d\u00e9bit \u00e7a non, et puis bis Saab c'est de l'patois de du Nord-Est du puisque se bat, h\u00e9 bien la tra\u00eene hier c'\u00e9tait une cousine de ces plantes, on se sert de la rose tr\u00e8s hier pour colorer les vins qui ne sont pas assez rouge pour frauder les vins en y rajoutant de la couleur, donc on a la Treille et la tr\u00e9mie \u00e0 proximit\u00e9 Latreille pour planter les c\u00e9pages teinturiers dans la pulpe et color\u00e9s c\u00e9pages mal vu, qui sert \u00e0 colorer les mauvais vins et puis la tr\u00e9mie pour planter ses tr\u00e8s Miert pour couper les vins moi j'utilise des tr\u00e9mies ARD roses tr\u00e8s bien pour faire du vin chaud en utilisant du vin blanc et en le colorant pour faire croire que c'est du vin rouge, je vais aussi Duby Saab dans Lib\u00e9 ce que \u00e7a marche aussi, parce qu'aujourd'hui on ne fraude plus les 20 ans de fraudes que les barrages en conna\u00eet tous les po\u00e8mes elle desdites de Nerval oui dit dans la nuit du tombeau, toi qui m'a consol\u00e9 moelleux le pose la m\u00e8re d'Italie. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:23:08) [76%] :\r\nLa fleur qui plaisait tant \u00e0 mon coeur d\u00e9sol\u00e9 mais la Treille ou le pr\u00e8s la rose s'dans la tr\u00e8s houleux pendant pr\u00e8s la rose, c'est la tr\u00e9mie. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:23:19) [66%] :\r\nVoil\u00e0 un mot il face l'argent que vous allez vous tromper de niveau. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:23:24) [85%] :\r\n2\u00e8me derri\u00e8re voisine \u00e9coutons 13 \u00e0 la fin. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:23:27) [69%] :\r\n\u00e9coutons Dany alors Didier Gendreau Daniel Hanryon. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:23:30) [86%] :\r\nLa tr\u00e9mie est une anomalie du pis de la vache, voyez comment fait impie prenait un gant de vaisselle repris sa donc voil\u00e0, en gros, \u00e7a ressemble \u00e0 \u00e7a, donc, la section du pis de vache et circulaire oui ronde comme on dit \u00e0 la campagne, h\u00e9 bien les vaches atteintes de tr\u00e9mies on le Picard et le Picard et sur toute la surface, c'est non, c'est emb\u00eatant, \u00e7a fait pas mal, mais, mais, par exemple, peut pas traire la vache \u00e0 la machine normal pour Piron \u00e7a fuit non il faut traire la vache \u00e0 la main, Didier appr\u00e9hension \u00e0 oui je dis franchement actualit\u00e9 \u00e7a cr\u00e9e des Liens, la qualit\u00e9 du lait de Picard et n'est pas alt\u00e9rer les fromages qui sont faits avec de sont pas forc\u00e9ment cubique non plus \u00e7a n'a rien \u00e0 voir, alors maladies g\u00e9n\u00e9tiques d\u00e9g\u00e9n\u00e9ratives anomalie de la nature, pas du tout, on a remarqu\u00e9 que les veaux n\u00e9s de vaches atypique, avaient, avaient tous la m\u00eame particularit\u00e9 : ils ont les dents du bonheur, c'est-\u00e0-dire les 2 incisives sup\u00e9rieures \u00e9cart\u00e9 ben justement, elles sont \u00e9cart\u00e9es exactement de la valeur de la diagonale de la section du Picard et si bien que les bottes que l'hypoth\u00e8se \u00e9mise par les scientifiques et que le Picard est calcul\u00e9 pour entrer exactement dans l'espace inter- dentaire du bonheur, du veau, en revanche, les veaux n\u00e9s de Picavet, on les pires comme des queues de pelle, sauf les gar\u00e7ons qui n'ont pas de depuis tant pis, m\u00eame si parfois, psychologiquement, c'est difficile de ne pas avoir depuis le petit taurillons se cherche va de maman \u00e0 papa, des cornes du taureau mamelle de la vache, bref de mal en pis. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:25:07) [92%] :\r\nElle un peu apr\u00e8s minuit. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:25:12) [85%] :\r\nEt 3\u00e8me d\u00e9finition Fr\u00e9d\u00e9ric G\u00e9rard. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:25:14) [87%] :\r\nEt l\u00e0, la tr\u00e9mie, nous dit -on, est un grand entonnoir alors \u00e7a commence bien entonnoir d\u00e9jouait on va parler. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:25:23) [79%] :\r\nJe ne \u00e7a joyeux buvons un coup l'\u00e9poque les copains, les copines, c'est vendredi fait c'\u00e9tait la paix et puis on continue, on nous dit que c'est un entonnoir de forme pyramidale o\u00f9 Konica lance Dumas attendez, les copains et copines et qui a la forme d'un collant faudrait savoir on fume ou on boit un peu, \u00e7a se complique encore une tr\u00e9mie est un grand entonnoir devant bien mis dans la Canek destin\u00e9 \u00e0 recueillir des mat\u00e9riaux au quels mat\u00e9riaux et alors la peur des mat\u00e9riaux non mais vous et puis enfin, on continue tr\u00e8s migrants entonnoir devant blabla destin\u00e9 \u00e0 mat\u00e9riaux surtout surtout utilis\u00e9s dans l'agriculture non c'est quoi qui mettent dans cette remise des grains des ben \u00e7a, on n'est pas au pilotage pas et puis tout \u00e0 coup, avec un peu d'imagination, on se dit mais peut-\u00eatre qu'ils mettent du r\u00e9seau cette et qui dirait Zandi Pina, alors quoi, vive la paieront car son gar\u00e7on ce pas. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:26:31) [89%] :\r\nOn a bien voyag\u00e9, je verrai ce que je dirais dans les 12 \u00e0 on va d\u00e9couvrir la tr\u00e9mie de Bruno Coppens. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:26:39) [84%] :\r\nVous avez le pr\u00e9fixe tr\u00e8s qui veut dire 3 rounds Ostr\u00e9 le tr\u00e9pied 3 pieds et il est tr\u00e8s qui ne conna\u00eet que 3 lettres, vous avez mis suffixe du Moyen-Age, l'ami, l'amoureuse parfois mais l'ami principalement tr\u00e8s M\u00e9doc, une bande de 3 copains, on parlera des 3 pieds nickel\u00e9s des 3 petits cochons et Detroit de Gibraltar quant au Hamas que terre en fait ils \u00e9taient 4 Athos, Porthos, Aramis et d'Artagnan mis en forme de quatuor un peu que les 3 petits cochons, il y avait \u00e9t\u00e9 IV il y avait une maison en briques, une maison en bois, une maison en paille et la maison pr\u00e9fabriqu\u00e9e et pourquoi cacher le 4\u00e8me me direz -vous, Laurence avec impertinence mais pourquoi cacher le 4\u00e8me voil\u00e0 parce que le 3 est un chiffre magique et tr\u00e8s symbolique dans les civilisations vous savez vous l'ethnologue pal\u00e9ontologues de l'homme l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:27:27) [80%] :\r\nC'est-\u00e0-dire que \u00e7a et si Ch\u00e9ops Val\u00e9o ici assez aussi Boris jusqu'alors ses copains, vous avez. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:27:36) [88%] :\r\nDieu en 3 le p\u00e8re, le fils et le Saint-Esprit, la cr\u00e8che, Marie, Joseph et l'ange Gabriel la r\u00e8gle de 3 : la guerre de Troie le plan \u00e0 3 le format A3 le Boys band les 2be3 bref 3 c'est le chiffre f\u00e9tiche et donc tr\u00e8s est comme une fratrie, mais pour les amis, 3 amis tr\u00e9mie. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:28:00) [84%] :\r\nC'est \u00e0 vous de nous dire maintenant, \u00e9videmment, une fois de plus, Boris Wastiau, c'\u00e9tait une tr\u00e9mie pour Daniel Rausis s'est donc cette Treille o\u00f9 pousse la rose tr\u00e8s qui va peut-\u00eatre colorer le vin, le mauvais temps, vous avez quand m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:28:12) [83%] :\r\nPour Didier Gendreau la tr\u00e9mie c'est une anomalie qui touche la vache les plus particuli\u00e8rement son pays la la le la fiction car il Val\u00e9rie Girard nous parle d'un grand entonnoir pour l'agriculture pour les c\u00e9r\u00e9ales, enfin etc etc. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:28:29) [93%] :\r\nOn bien compris pourquoi moi mais bon. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:28:31) [93%] :\r\nEt pour Bruno Copen nous sommes en pr\u00e9sence d'une bande de 3 copains sant\u00e9 dans le public, c'est \u00e7a la tr\u00e9mie ou pas, \u00e0 vous de nous le dire. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:28:40) [76%] :\r\nEntre, il va en Belgique comme il peut pas beaucoup de raisin mais c'est un grand 30 ans. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:28:51) [86%] :\r\nC'est tout \u00e0 fait \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:28:53) [77%] :\r\nUne tr\u00e9mieT.R. aigu queM. il est un grand entonnoir de forme pyramidale destin\u00e9e \u00e0 recueillir des mat\u00e9riaux surtout utilis\u00e9s dans l'agriculture contrairement aussi le rouge ajouterait la tr\u00e9mie n'est pas un r\u00e9servoir ferm\u00e9, \u00e7a vous aide oui si \u00e7a aussi oui c'est ouvert face \u00e0 ne fasse pas comme on dire \u00e7a oui, alors voil\u00e0, oui, c'est pas dans le de r\u00e9serve comme \u00e7a, au passage, peut-\u00eatre plus toi et au bout du compte, Martin 16\u00e8me point. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:29:21) [91%] :\r\nBordeaux Boris Wastiau. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:29:26) [82%] :\r\nEt puis l\u00e0, il y a peu de temps, mais ces les infos apr\u00e8s les infos, les derniers jeux de cette semaine ici Meg \u00e0 tout \u00e0 l'heure. \r\n\r\nLocuteur FS20 (00:29:33) [60%] :\r\nLe 1er vous offrir. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:29:39) [79%] :\r\nSur la premi\u00e8re, il est tout \u00e0 fait ami. \r\n\r\nLocuteur FS25 (00:29:43) [78%] :\r\nRtsinfo Didier du. \r\n\r\nLocuteur MS21 (00:29:45) [93%] :\r\nCritique regret ou consternation exprim\u00e9es de par le monde apr\u00e8s la d\u00e9cision de Donald Trump de retirer les \u00c9tats-Unis de l'accord de Paris sur le climat des critiques d'abord aux \u00c9tats-Unis m\u00eame, mais aussi en Europe, du c\u00f4t\u00e9 des institutions europ\u00e9ennes, le pr\u00e9sident am\u00e9ricain se prend m\u00eame une v\u00e9ritable vol\u00e9e de bois Vert il accomplit l'exploit de mettre d'accord au Parlement europ\u00e9en \u00e0 la droite, la gauche et les \u00e9cologistes des Europ\u00e9ens, c'est vrai qu'il \u00e9tait inquiet depuis la semaine derni\u00e8re en marge du mini- sommet de l'Otan, puis du G7, la question climatique avait \u00e9t\u00e9 de toutes les discussions entre 2 mal tromp\u00e9 ses interlocuteurs de Bruxelles, les pr\u00e9cisions de Pierre B\u00e9nazet. \r\n\r\nLocuteur MS22 (00:30:21) [95%] :\r\nLe pr\u00e9sident des \u00c9tats-Unis a r\u00e9ussi \u00e0 faire l'unanimit\u00e9 contre lui au sein des institutions europ\u00e9ennes, Jean-Claude Junker, le pr\u00e9sident de la Commission europ\u00e9enne qualifie cette d\u00e9cision de gravement erron\u00e9, il affirme qu'il n'y aura pas de retour en arri\u00e8re, une fin de non- recevoir \u00e0 la proposition de ren\u00e9gociation \u00e9mise par Donald Trump, du c\u00f4t\u00e9 des \u00e9cologistes, on envisage m\u00eame des sanctions carbone sur l'importation de produits am\u00e9ricains en Europe car Donald Trump entame selon une guerre commerciale en voulant profiter des avantages \u00e0 court terme de continuer sans effort \u00e0 utiliser des \u00e9nergies fossiles, l'ambition affich\u00e9e par tous dans l'Union europ\u00e9enne est en tout cas de maintenir une application compl\u00e8te de cet accord international sur le climat, l'Union europ\u00e9enne se veut en pointe, elle s'appr\u00eate \u00e0 relancer la mobilisation climatique avec la Chine \u00e0 l'occasion du sommet sino- europ\u00e9en en cours, il devrait d\u00e9boucher sur une d\u00e9claration commune en faveur d'une acc\u00e9l\u00e9ration de l'application des accords de Paris ainsi que sur un engagement \u00e0 mettre sur la table les fonds n\u00e9cessaires au soutien des efforts climatiques des paysans d\u00e9veloppement Pierre B\u00e9nazet, Bruxelles pour rtsinfo. \r\n\r\nLocuteur MS21 (00:31:21) [92%] :\r\nEt aux \u00c9tats-Unis maintenant, des dizaines de villes et d\u00e9passera organis\u00e9 pour r\u00e9sister, les gouverneurs d\u00e9mocrates des \u00c9tats de New York, Washington et de la Californie, ont appel\u00e9 \u00e0 une alliance pour le climat, ils repr\u00e9sentent un 5\u00e8me de la population am\u00e9ricaine, objectif faire barrage, donc de l'int\u00e9rieur au retrait annonc\u00e9 par le pr\u00e9sident Donald Trump la population doit \u00eatre mieux prot\u00e9g\u00e9s en cas d'accident dans une centrale nucl\u00e9aire suisse, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral a mis en consultation une nouvelle planification d'urgence aujourd'hui, c'est le r\u00e9sultat d'un processus initi\u00e9 en mai 2011 apr\u00e8s la catastrophe de Fukushima, le pr\u00e9c\u00e9dent cadre de r\u00e9f\u00e9rence datait de 2006, Pietro Bugnon, le gouvernement mise d\u00e9sormais sur un sc\u00e9nario plus grave. \r\n\r\nLocuteur MS23 (00:32:03) [91%] :\r\nOui, une situation o\u00f9 l'accident lib\u00e9reraient davantage de radioactivit\u00e9, peu importe ses causes : une d\u00e9faillance technique dans la centrale, le crash d'un avion sur le r\u00e9acteur ou une catastrophe environnementale, un s\u00e9isme, par exemple, ce nouveau sc\u00e9nario tablent sur des d\u00e9g\u00e2ts importants au coeur du r\u00e9acteur, suivi d'une panne dans les \u00e9quipements techniques de l'enceinte de confinement, avec au final des rejets massifs de rayonnement nocif. \r\n\r\nLocuteur MS21 (00:32:26) [86%] :\r\nUn accident nucl\u00e9aire plus critique qui n\u00e9cessite qui cr\u00e9e aussi des mesures d'urgence plus large. \r\n\r\nLocuteur MS23 (00:32:31) [94%] :\r\nOui, parce que le nuage radioactif qui s'\u00e9chapperait de la centrale serait logiquement plus imposant des mesures de protection devraient \u00eatre prises dans toute la Suisse plus uniquement dans un rayon de 20 kilom\u00e8tres autour de l'installation accident\u00e9 comme c'\u00e9tait le cas jusqu'ici, plusieurs types de mesures sont pr\u00e9vues : \u00e9vacuation de r\u00e9gion toute enti\u00e8re, distribution de pastilles d'iode ou encore mise en place d'un approvisionnement en eau potable non contamin\u00e9s, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral a donc revu \u00e0 la hausse, le sc\u00e9nario de r\u00e9f\u00e9rence, une planification \u00e9labor\u00e9e avec les exploitants des centrales nucl\u00e9aires, les cantons mais aussi des repr\u00e9sentants du minist\u00e8re de l'Environnement du Land allemand du Bade-Wurtemberg, la consultation sur ce projet, se d\u00e9roulera jusqu'au 25 septembre prochain. \r\n\r\nLocuteur MS21 (00:33:11) [91%] :\r\nPietro Bugnon, directeur du Palais f\u00e9d\u00e9ral merci au Japon, l'actuel empereur Akihito et lui seul aura l'autorisation d'abdiquer en faveur de son fils, le prince h\u00e9ritier Naruhito, \u00e0 une date qui reste encore \u00e0 d\u00e9terminer, les d\u00e9put\u00e9s ont vot\u00e9 une loi d'exception : le S\u00e9nat doit encore le faire cette d\u00e9cision d\u00e9coule de propos tenus par l'empereur actuel en ao\u00fbt 2016, laissant filtrer ses craintes quant \u00e0 ses aptitudes \u00e0 tenir son rang, compte tenu de son \u00e2ge, il a 83 enfin \u00e0 Roland Garros Timea Bacsinszky dispute en fin d'apr\u00e8s- midi son match du 3\u00e8me tour du tournoi parisien, ce sont les seizi\u00e8mes de finale et la Vaudoise affronte, on ne se Jabeur Bernardin Aleman, vous \u00eates notre envoy\u00e9 sp\u00e9cial sur place, \u00e0 Roland Garros cette joueuse tunisienne est devenue la premi\u00e8re femme arabe \u00e0 se qualifier pour un 3\u00e8me tour de grands chelems. \r\n\r\nLocuteur MS24 (00:34:00) [90%] :\r\nElle n'a pas cach\u00e9 sa joie au tour pr\u00e9c\u00e9dent, lorsqu'elle s'est offert le luxe de sortir la t\u00eate de s\u00e9rie num\u00e9ro 6 la slovaque Dominika Cibulkova dans un stade sur un accord d'autre n'a pas l'habitude de l'accord, tu viens de l'anglais, le 2\u00e8me en importance 11 Jabeur est alors all\u00e9 chercher un drapeau de son pays, la Tunisie en tribune, il faut dire qu'elle est en pleine confiance, a gagn\u00e9 4 matchs d\u00e9j\u00e0 \u00e0 Paris car pour arriver dans le tableau principal, elle est pass\u00e9e par les qualifications, m\u00eame si elle a perdu au d\u00e9tour de ces qualifications mais a ensuite \u00e9t\u00e9 rep\u00each\u00e9 en raison d'un forfait 11 d\u00e9j\u00e0 peur a d\u00e9j\u00e0 connu le succ\u00e8s Porte d'Auteuil puisqu'elle avait remport\u00e9 le tournoi chez les juniors 2011, elle est d\u00e9sormais 100 14\u00e8me joueuse mondiale, musulmane, elle a pris des cr\u00e9dits sur le ramadan pour disputer ce tournoi tournoi qui continue donc pour elle avait comme adversaire Timea Bacsinszky la Suissesse acquis Roland-Garros convient g\u00e9n\u00e9ralement bien se m\u00e9fiera c'est-\u00e0-dire sert qui a fait preuve d'autant d'audace au tour pr\u00e9c\u00e9dent face \u00e0 l'une des meilleures joueuses du circuit Bernard Lehman Paris. \r\n\r\nLocuteur MS21 (00:35:00) [87%] :\r\nEt ce match pr\u00e9vu en fin d'apr\u00e8s- midi donc, aux environs de 18 heures \u00e0 suivre en Direct sur RTL. \r\nM\u00e9t\u00e9o avec du soleil cet apr\u00e8s- midi, le risque d'orage restera limit\u00e9e \u00e0 la montagne Temp\u00e9ratures 26 degr\u00e9s sur le plateau 28 degr\u00e9s en Valais demain les orages vont progressivement s'\u00e9tendre, d'abord en montagne avant de d\u00e9border en plaine, notamment en Ajoie sur le bassin l\u00e9manique et le Chablais en fin d'apr\u00e8s- midi, ces pr\u00e9cipitations vont gagner toutes les r\u00e9gions et un temps maussade et frais est au programme, au moins jusqu'\u00e0 mardi prochain. \r\n\r\nLocuteur MS25 (00:35:35) [84%] :\r\nLa m\u00e9t\u00e9o avec caf\u00e9 Kiko Doro et son magasin en ligne qui Comodoro point com, info trafic RTS. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:35:46) [90%] :\r\nL'autoroute La Chaux-de-Fonds Neuch\u00e2tel est ferm\u00e9e entre Neuch\u00e2tel Vaud c'est Lyon et l'\u00e9changeur de vous c'est en direction de Neuch\u00e2tel, \u00e0 la suite d'un accident sur l'autoroute Vevey Lausanne, le trafic est ralenti entre l'\u00e9changeur de la ch\u00e8vre en direction de Lausanne, \u00e0 la suite de la panne d'un v\u00e9hicule dans la zone de chantier et dans la r\u00e9gion de Fribourg, un accident provoque des ralentissements entre Givisiez et belle. \r\n\r\nLocuteur FS25 (00:36:09) [80%] :\r\nTous les Dicodeurs, avec, il faut alors vos livres, photos, il faut leur Point CH. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:36:25) [81%] :\r\nLa n\u00e9gative des Dicodeurs arraisonn\u00e9 chez vous c'est que vous \u00eates branch\u00e9s sur la premi\u00e8re merci d'ailleurs on voici pour vous tenir compagnie des gar\u00e7ons guilleret, voil\u00e0 je dirais jusqu'\u00e0 midi et Rallye dans le m\u00eame un peu plus que Triton aura Bruno Copen Didier-Georges Rodin. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:36:41) [83%] :\r\nFr\u00e9d\u00e9ric G\u00e9rard bonjour le 4 Dicodeurs et leur invit\u00e9 Boris Wastiau. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:36:50) [91%] :\r\nNous sommes chez vous un peu chez vous \u00e0 qui on peut dire \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:36:53) [83%] :\r\nIl a dit logique relog\u00e9e ici ou dans maigre dans le journ\u00e9e seulement la journ\u00e9e sur la journ\u00e9e, c'\u00e9tait le racket, le fonctionnaire quoi les horreurs quoi. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:37:04) [90%] :\r\nDonc nous sommes dans le maigre que vous dirigez, Mus\u00e9e d'ethnographie, qui je le rappelle, a obtenu le prix du mus\u00e9e europ\u00e9en 2000 17 ans, r\u00e9p\u00e8te encore une fois parce que \u00e7a vaut la peine parce que \u00e7a brille, quoi, il y a \u00e7a, il y a peine un mois en plus, tout \u00e7a pour \u00e7a qu'elle est. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:37:18) [86%] :\r\nOui, oui, vous avez dit trouver l'argent n'est-ce que c'est vrai. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:37:23) [71%] :\r\nMoore \u00e0 Bruxelles dans ah oui, c'est lourd, un multiple, c'est le mec plusieurs c'est une s\u00e9rie de 7. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:37:30) [94%] :\r\nCe prix, souligne la qualit\u00e9 ce mus\u00e9e vivant qui raconte une histoire multiculturelle ouverte \u00e0 toutes et \u00e0 tous. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:37:38) [66%] :\r\nVivant vivant. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:37:39) [88%] :\r\nTous mais oui, vivant, on va \u00e0 la rencontre du monde quand on entre ici, Boris Wastiau Wastiau. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:37:46) [83%] :\r\nBoris c'est \u00e7a \u00e7a \u00e7a ira pour. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:37:48) [78%] :\r\nGr\u00e2ce \u00e0 vous, rappelez -nous non mais \u00e7a vous qui d\u00e9bute le dira \u00e9vasion fait demandes \u00e7a fait 5 non, c'est vrai que je quand j'ouvre les volumes celui brutalement et dire voil\u00e0 comment est -ce que vous choisissez -vous th\u00e9matiques, vous \u00eates une libert\u00e9 absolue pratiquement oui. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:38:06) [91%] :\r\nTout \u00e0 fait \u00e7a pratiquement, \u00e7a veut dire quoi vous parlez avec votre \u00e9quipe, mais enfin bon, ou est -ce qu'on vous fait des probl\u00e8mes. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:38:12) [74%] :\r\nSelon vous, c'est moi aussi l'\u00e9quipe la mairie qui dit oui, tout \u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:38:15) [84%] :\r\nLe maintenant mais vous comme directeur, c'est vous qui d\u00e9cidez de la prochaine Expo temporaire pas. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:38:20) [76%] :\r\nJe ne sais pas, dans l'absolu parce que je, je me mets d\u00e9limite parfois quand m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:38:23) [79%] :\r\n\u00e0 propos d'expositions temporaires, c'est marqu\u00e9 sur lorsque vous rendre \u00e0 la fin de l'ann\u00e9e, oui, malheureusement, 2 mots seulement Isra\u00ebl qui se sera qui, dans le meilleur Mus\u00e9e de la rue de relogement exige des Juifs de Pologne, d'accord. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:38:36) [90%] :\r\nCes machines qui ne. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:38:37) [66%] :\r\nMais, et puis c'est au suivant, rapide et de noms suivant : il y a qu'un seul r\u00e9cipiendaires de la. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:38:41) [84%] :\r\nChacun des 2, oui, mais, mais c'est bien \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:38:44) [72%] :\r\nIl pour offrir un troph\u00e9e vous voulez garder \u00e0 vue. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:38:46) [77%] :\r\nMais non, c'est comme l'avait propos\u00e9 de C\u00e9dric du monde dans appareil Al-Samoud toujours, mais c'est la 40\u00e8me fois qui distribue l'ont fait 40 num\u00e9ro 05, c'est un peu us\u00e9, il est tout \u00e0 fait tout \u00e0 plat et tout patiner. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:38:59) [90%] :\r\nBref, parle de ce prix, effectivement, c'est pour souligner que c'est un mus\u00e9e vivant, on l'a dit, venez voir, on est vraiment tr\u00e8s tr\u00e8s loin dans les mus\u00e9es, il fut un temps o\u00f9 il \u00e9tait un peu poussi\u00e9reux, il y en a peut-\u00eatre encore. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:39:08) [78%] :\r\nAlloCin\u00e9 jamais poussi\u00e8res non, non, mais son temps le musette aussi qui \u00e9tait venu ici pour voir passer un mois j'\u00e9tais all\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:39:16) [80%] :\r\nPau qui avait pas, il y avait pas de poussi\u00e8re temps il y a m\u00eame pas la place qu'on passait notamment les objets entass\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:39:20) [67%] :\r\nIls aussi avec la mani\u00e8re vraiment mais sur la momie un peu. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:39:25) [83%] :\r\nMais on n'pas forc\u00e9ment envie, c'est un peu l'animaux un alignement, enfin dans certains mus\u00e9es en tout cas c'est un peu \u00e7a, \u00e7a donne pas envie de. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:39:30) [81%] :\r\nOui, mais un mus\u00e9e, c'est pass\u00e9 vous montrer les choses, c'est fait pour les conserver, Laurence, donc c'est un pur hasard. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:39:35) [80%] :\r\nMais bon, les passer pour pour pour transmettre qui reviennent les voir ou bien quoi. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:39:39) [87%] :\r\nIl faudra revenir plusieurs fois. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:39:40) [84%] :\r\nOui, on va revenir beaucoup, il faut prendre des vacances N\u00fcremberg Meg un choix qu'on a assez compris \u00e0 aller voir sur le site 3 W point maisM. j'ai tir\u00e9 \u00e0 Jolo veut point C H \u00e7a vous donnera des id\u00e9es de tout ce qui s'y passe, bon, mais bon, il y a encore quelques jours, il est temps, c'est par ici pays. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:40:29) [86%] :\r\nTout \u00e7a, \u00e7a serait sur le. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:40:36) [76%] :\r\nSoit, au nord, on trouverait dans non il y a la. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:41:07) [78%] :\r\n\u00e7a semble maison. \r\nTout se le plus. \r\n\r\nLocuteur FS27 (00:44:47) [82%] :\r\nLaurence Bisang et c'est Dicodeurs. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:44:54) [84%] :\r\nOui, oui, on va rentrer dans un tunnel, oui quel est Boris Wastiau la particularit\u00e9 du tunnel de l'\u00e0 travers cette situ\u00e9 entre la France et l'Italie, la travers\u00e9e mignon Fr\u00e9d\u00e9ric G\u00e9rard. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:45:10) [85%] :\r\n\u00e7a se passe au XVIe si\u00e8cle, dans les Hautes-Alpes, en France, les Fran\u00e7ais qui n'avait d\u00e9j\u00e0 pas de p\u00e9trole mais quand m\u00eame quelques id\u00e9es se sont dits : bah tiens, on va creuser un tunnel pour rejoindre Italie hein pour le commerce, c'est pas mal, alors bon, bah, il commence \u00e0 creuser un c'est long parce qu'\u00e0 l'\u00e9poque, il avait pas toutes les machines qui est maintenant au bout de 20 m\u00e8tres, bon je je vous la fais vite hein parce que \u00e7a, \u00e7a prend du monde faisait tunnel, hein, je vous la fais rapide aux au bout dramatique tombe dans une sur une paroi vraiment oui apr\u00e8s infranchissable quoi il pouvait plus avancer quoi et Isra\u00ebl plus quoi, alors ils se disent bon on va creuser un peu \u00e0 gauche, quoi, un g\u00e9ant bon fran\u00e7aise emmerde pas alors il creuse un peu \u00e0 gauche, voil\u00e0 au bout de 3 4 ans m\u00e8tres de nouveau et tombe sur sur une paroi infranchissable pour bon accord creuser encore un peu \u00e0 gauche et puis ainsi de suite et le fond, plusieurs fois, parce qu'\u00e0 chaque fois, il tombe sur un truc, ils arrivent pas \u00e0 creuser et puis tout \u00e0 coup, \u00e7a se passe bien pendant 15 m\u00e8tres l\u00e0 \u00e7a avance comme dans du beurre, bon, je la fais rapidement, mais c'est pas si mal. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:46:13) [84%] :\r\nEt puis tout \u00e0 coup \u00e7a il y a la lumi\u00e8re appara\u00eet voil\u00e0 \u00e7a y est, la renvoie la lumi\u00e8re qui passe comme \u00e7a \u00e7a \u00e7a y est, vive la France vive l'\u00c9tat Liliane ou la pizza dans la Mamma etc etc, bah non, parce qu'avoir gauche appara\u00eet l'entr\u00e9e du tunnel kilos. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:46:31) [67%] :\r\nBien gr\u00e2ce \u00e0 devenir le sc\u00e9nario. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:46:36) [89%] :\r\nSon arriv\u00e9e au point de d\u00e9part, donc le tunnel de la travers\u00e9e, donc le seul tunnel au monde qui d'un c\u00f4t\u00e9 qui arrive de m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:46:44) [89%] :\r\nEt voil\u00e0, il faut regarder la d\u00e9j\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:46:50) [78%] :\r\nLa travers\u00e9e pour vous d\u00e9diez Gendreau. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:46:53) [84%] :\r\nOui, non mais c'est vrai que traversait \u00e7a fait pas s\u00e9rieux pour un tunnel travers\u00e9 avec \u00e7a invent\u00e9 doit tunnel de la traversait la bouille de la bobine le cochon l\u00e0 Jean Bonnet l'important soit comme disait ma grand- m\u00e8re, tout \u00e7a ne vaut pas tripette et pourtant il s'agit de la premi\u00e8re trouver alpine de cheval enfin Dan parce que ce tunnel a \u00e9t\u00e9 dimensionn\u00e9 pour le passage d'un beau d\u00e9bat et et d'un homme courb\u00e9 comme disait Gustave c'est vendredi le plus vieux, \u00e7a va donc, puisqu'il s'agit de cela \u00e9t\u00e9 perc\u00e9 au pic \u00e0 la barre \u00e0 mine entre 1400 79 1480 avant m\u00eame que Christophe Collomb ne d\u00e9couvre l'Am\u00e9rique c'est dingue et pourquoi l'a -t-on creus\u00e9e pour raccourcir la route du sel Ludovic de marquis de salut se rencontrent \u00e0 Louis XI, son homologue fran\u00e7ais et lui tend \u00e0 peu pr\u00e8s seul engagement, \u00e7a met du temps pour la salle pour l'arriv\u00e9e, la passation des Albanais et lui 11 int\u00e9ress\u00e9 lui dit ok Vasic peut creuser le Fran\u00e7ais a toujours laiss\u00e9 le terrassement aux Italiens, puis plus tard aux arabes, c'est comme \u00e7a, c'est historique, c'est fran\u00e7ais et le tunnel de l'\u00e0 travers cette fuite ainsi gagn\u00e9 3 jours au convoi de sel en passant sous la montagne \u00e0 cheval, en passant sous la montagne en passant ce mot. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:48:15) [70%] :\r\nDe. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:48:17) [81%] :\r\nC'est parfait, \u00e7a fait 2 r\u00e9ponses \u00e0 t\u00e9moigner \u00e0 Paris. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:48:20) [80%] :\r\nPar la voix de Renault qu'un peu. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:48:23) [93%] :\r\nSitu\u00e9 entre la France et l'Italie, le tunnel a la particularit\u00e9 d'abriter une dr\u00f4le de cr\u00e9ature aussi nomm\u00e9 surnomm\u00e9 le monstre de la travers\u00e9e, un peu comme le Lock Ness abrite un monstre qui s'appelle justement le monstre du Loch Ness, contrairement \u00e0 ce dernier, le monstre \u00e0 travers cette aurait une apparence humaine, selon les t\u00e9moignages recueillis \u00e0 ce jour, ils seraient coiff\u00e9 d'un b\u00e9ret une barbichette mal taill\u00e9e et ce probl\u00e8me est toujours avec une baguette de pain sous le bras, toujours selon les t\u00e9moins, il aurait l'air assez r\u00e2leur et jamais content vu de Belgique je ne vous cache pas que le portrait qu'on nous a fait de ce monstre ressemblent affreusement \u00e0 celui que l'on se fait du fran\u00e7ais moyen, mais en l\u00e9g\u00e8rement plus flatteur, selon les statistiques le montrent \u00e0 travers cette ferait une apparition dans le tunnel du m\u00eame nom, tous les 4 ans, les soirs de d\u00e9faite de l'\u00e9quipe de France de football, je n'arrive plus. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:49:15) [77%] :\r\nDemain, c'est seulement boire autant les Bains. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:49:21) [77%] :\r\nC'est vrai qu'ils se ils perdent assez souvent, oui, il y a le mot de leur l\u00e0 franchement l\u00e0 commencer par la France, la France pour or. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:49:30) [85%] :\r\nDaniel Rausis et le feu. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:49:32) [84%] :\r\nDe la travers\u00e9e acquiert l'Italien beaucoup divisons la paix c'est un tunnel naturel beaucoup divise c'est \u00e7a un tunnel naturel qui a \u00e9t\u00e9 creus\u00e9e lors de la derni\u00e8re glaciation par des eaux souterraines sur le mode des marmites glaci\u00e8res et cesseraient ce tunnel qu'aurait travers\u00e9 Hannibal pour faire passer ses \u00e9l\u00e9phants lors de la 2\u00e8me guerre punique, vous savez qu'il y a d'\u00e9normes pol\u00e9miques sur le trajet d'Hannibal, plus de 1000 lits, 1000 livres ont \u00e9t\u00e9 \u00e9crits chaque r\u00e9gion se battent pour dire que les Carthaginois ont pass\u00e9 chez eux, Boris Wastiau, vous- m\u00eame, vous allez ouvrir bient\u00f4t \u00e0 Bourg-Saint-Pierre un mus\u00e9e Hannibal, j'ai fait, vous aviez d\u00e9pos\u00e9 des plans aupr\u00e8s de la commune dont loin de cette \u00e9glise qui est magnifique et bien le tunnel fait juste 10 m\u00e8tres de long, pieds 10 m\u00e8tres de long, il fait le tunnel soit juste \u00e0 longueur de 2 \u00e9l\u00e9phants trompe \u00e9rig\u00e9 mais il ne fait que 2 m\u00e8tres 50 de diam\u00e8tres, or les \u00e9l\u00e9phants d'Hannibal faisait \u00e0 peu pr\u00e8s 3 ma\u00eetres ce qui exig\u00e9 un immense effort pour travailler, vous avez jamais un \u00e9l\u00e9phant qui est qui et qui manque 50 centim\u00e8tres pour passer, alors comment on sait que c'est par l\u00e0 que les \u00e9l\u00e9phants d'Hannibal en passer, c'est qu'on a remarqu\u00e9 que les murs \u00e9tait tapiss\u00e9e de bosseuse d'\u00e9l\u00e9phants qui aurait servi de lubrifiants pour leur passage alors on avait donn\u00e9es \u00e0 chaque \u00e9l\u00e9phant avoir du cadet qui en effet laxatif r\u00e9formes derri\u00e8re poussaient sur l'\u00e9l\u00e9phant qui lui permettrait lubrifier son passage comme \u00e7a et on trouve encore des traces quoi non mais au Torres dispose c'est que les hypoth\u00e8ses scientifiques, on a retrouv\u00e9 des dans l'gr\u00e2ce \u00e0 l'ADN, on a pu prouver que c'\u00e9tait de la Beauce de d\u00e9fense leur \u00e0 1954 semaines le tunnel \u00e0 travers cette cette tout \u00e0 fait probable qu'en fait cette pol\u00e9mique sur Hannibal sont maintenant termin\u00e9 quoi et puis si les \u00e9l\u00e9phants d'Afrique en d\u00e9cidant de trompe ses clients les a travaill\u00e9 depuis l'autre c\u00f4t\u00e9 aussi. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:51:17) [79%] :\r\nVoil\u00e0 alors de la grande cet \u00e9l\u00e9phant, regardez, il a, il a fait, parce. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:51:24) [82%] :\r\nQuand on est enceinte, alors quelle est la particularit\u00e9 du tunnel de la travers\u00e9e situ\u00e9 entre la France et l'Italie, Boris Wastiau a bien Fr\u00e9d\u00e9ric G\u00e9rard vous dit c'est un tunnel auront hein, il est parti de la fili\u00e8re venu o\u00f9 il \u00e9tait parti d'un c\u00f4t\u00e9, l'arriv\u00e9e du m\u00eame c\u00f4t\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:51:37) [82%] :\r\nDidier Gendreau nous dit que moi, la toute premi\u00e8re trouver alpine, c'est \u00e7a que j'ai, c'est juste pour Bruno Coppens, il est question d'un monstre de la traversait \u00e0 l'apparence humaine qui ressemble fortement \u00e0 un Fran\u00e7ais caricatures qui appara\u00eet tous les 4 ans, quant \u00e0 l'\u00e9quipe de France perd ou Daniel Rausis c'est vraiment mon nom qui a c'est un tunnel et particularit\u00e9 ben Hannibal est pass\u00e9e par l\u00e0 avec 37 \u00e9l\u00e9phants on a. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:52:09) [82%] :\r\nL'animal est all\u00e9 chercher la condamn\u00e9 forceps alors tout effet inconsistant dans leur nom un peu \u00e0 nous engager volontiers un homme un peu dans dans vos coll\u00e8gues. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:52:23) [89%] :\r\nMais il a quand m\u00eame toujours quelque chose de vrai hein. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:52:25) [79%] :\r\nAlors \u00e7a quelques dingue. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:52:27) [83%] :\r\nMais o\u00f9, o\u00f9 est la bonne, Didier dites publiques. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:52:30) [76%] :\r\nDes ing\u00e9nieurs non m\u00eame fran\u00e7ais et puis se trompe au point de faire demi- tour, c'est impossible. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:52:35) [72%] :\r\nNon belge dans le corps justement, non, rien, je disais \u00e7a pourra copains qui m'\u00e9coutent \u00e0 Amsterdam. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:52:43) [85%] :\r\nLa bonne r\u00e9ponse, ce qui ferait d\u00e9vier il y. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:52:47) [81%] :\r\nOui, oui, alors prenez un risque une fois une fois, il choisit ce talent c'\u00e9tait la toile. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:53:04) [82%] :\r\nC'est juste. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:53:05) [88%] :\r\nVais \u00e0 la fin du XVe si\u00e8cle, le tunnel de l'\u00e0 travers cette reliant les Alpes Les Hautes Alpes en France et la province de Cuneo en unit\u00e9s alli\u00e9es consid\u00e9r\u00e9es comme la premi\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:53:17) [78%] :\r\nToutes premi\u00e8res perc\u00e9es alpines, ce tunnel est long de 75 ma\u00eetre situ\u00e9 \u00e0 2900 m\u00e8tres d'altitude, les tout premiers le gotha combien \u00e0 l'altitude ce 400 dans ce ce, c'est absolument pas. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:53:29) [92%] :\r\nC'est sous le col de la tradition. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:53:31) [76%] :\r\n7 kilom\u00e8tres et qui exc\u00e8de la folie bien du col un point plus seul 17\u00e8me point. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:53:35) [82%] :\r\nPour vous, l'histoire est parce. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:53:46) [91%] :\r\nEt pour clore cette semaine en ventru compagnie Boris Wastiau un dernier jeu et une toute derni\u00e8re chanson. \r\n\r\nLocuteur FS27 (00:53:52) [80%] :\r\nLes Dicodeurs sont debout pour vous chantez, vous reconnaissez qu'il faudrait m\u00eame si cela bouge de la Dicodeurs, Sta\u00ebl il y a beaucoup plus, c'est le bon peuple, vous allez peut-\u00eatre qu'on va voir 4 Dicodeurs et pour les accompagner, les mettent dans le rythme, il y a bon la. \r\n\r\nLocuteur MS28 (00:54:16) [73%] :\r\nJe peux dire MCG, j'ai perdu mon donc sans danger, pas d'chercher chez moi n'aura des bonbons, j'ai dit dans le monde qui voyagent avait beau jeu de beaucoup maintenant, d'ailleurs il faut pas besoin le ni comme \u00e7a quand sait plus cher, il faut, il m'a dit OK, je selon \u00e0 sa banque lui dire bonjour, Bojana, bon j'ai j'ai. \r\n\r\nLocuteur MS27 (00:54:57) [75%] :\r\nSa voisine de palier \u00e0 \u00e7a fait 400 voil\u00e0 un petit chien qu'elle appelle \u00e0 l'existence m\u00eame me dit que m\u00eame si tu peux, mais \u00e7a, j'ai pris mon mari Dumas. \r\n\r\nLocuteur MS28 (00:55:07) [84%] :\r\nRegardez pour aller de la patrie, mettons dans longtemps, d'un pourquoi je dis \u00e7a, je suis pour qu'on ne peut pas dire \u00e7a, alors moi je, je voudrais juste. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:55:52) [80%] :\r\nJour et alors pour l'obtention d'un 18\u00e8me point du 17 c'est bien aussi, il y a mais si vous voulez un point de plus pour les Wastiau, il faut nous dire qui sont mais vous allez dire \u00e7a, si vous vous sentez avec le cela 3 essais \u00e0 toi c'est Bruno Coppens. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:56:11) [85%] :\r\nVous avez chant\u00e9 avec les Dicodeurs : MC Solaar 18 points parfait merci bravo surtout, c'est \u00e7a que je voulais dire mais. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:56:19) [93%] :\r\nBoris Wastiau, merci infiniment de nous avoir accueilli chez vous merci \u00e0 vous, voil\u00e0 pour qu'on puisse parler de cet endroit, et c'est ces endroits de culture sont toujours. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:56:32) [90%] :\r\nPas important c'est vital, je dirais \u00e0 la culture en g\u00e9n\u00e9ral et ce qui se passe dans les mus\u00e9es, aux particuliers et aux meilleurs encore plus, on va dire \u00e7a comme \u00e7a, vous allez pas dire le contraire. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:56:44) [90%] :\r\nNon, mais que \u00e7a va, il se passe toujours des choses, donc il y a, il y a des expos, il y en a pour tous les go\u00fbts, il y a surtout beaucoup d'animations, beaucoup d'\u00e9v\u00e9nements, des concerts de la 5. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:56:52) [90%] :\r\nParce qu'notamment voil\u00e0, mais m\u00eame si y a voir ce qui se passe, des expositions et si vous pouvez avec un guide puisque vous nous avez dit que vous faites, mais il y en a d'autres aussi, c'est vrai que \u00e7a, \u00e7a se passait plus riches quoi parce qu'on arrive \u00e0 capter beaucoup plus de choses et \u00e7a nous fait du bien, on ressort un peu diff\u00e9rent, c'est toujours bien quand on s'enrichit de cette fa\u00e7on -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:57:09) [88%] :\r\nAlors donc, on vous souhaite, Boris Wastiau, le meilleur des bon vent, je sais que vous vous \u00eates d\u00e9j\u00e0 en train de travailler sur la prochaine Exposition, celle qui est temporaire actuellement donc c'est laisser boomerang l\u00e9zards des aborig\u00e8nes d'Australie, les insulaires de se rallie, c'est jusqu'au en janvier prochain et puis apr\u00e8s, ben vous allez nous dit ou pas nous dire d\u00e9j\u00e0 son. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:57:28) [78%] :\r\nNon, Afrique, les religions de l'extase en plus c'est beau, c'est votre sp\u00e9cialit\u00e9 sont faits l'ext\u00e9rieur tout \u00e0 fait la possession, c'est votre truc \u00e7a machin de l'la Poste oui oui, pas qu'on discute, les exorcistes. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:57:45) [77%] :\r\nGuy notamment Laurence Berlaimont, qu'on a rencontr\u00e9, ce qui, de la communication donc favori bonjour. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:57:51) [82%] :\r\nNon. \r\nIl merci aussi. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:57:57) [81%] :\r\nBoeing Wieland, qui est la g\u00e9rante de ce caf\u00e9 dans lequel nous \u00e9tions a re\u00e7u donc voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:58:02) [84%] :\r\nMerci Philippe produit du terroir, dit -on, le plus possible. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:58:09) [92%] :\r\nC'est ce que c'est ce qu'on avait pu voir avant de vous dire ce qu'on va faire la semaine prochaine, j'aimerais d\u00e9j\u00e0 attir\u00e9 votre attention sur ce qui va se passer pendant l'\u00e9t\u00e9, les Dicodeurs sont l\u00e0 tout le temps et nous allons donc pour \u00e7a faire des rencontres au Studio 15 de la radio \u00e0 Lausanne, les apr\u00e8s- midi pour des \u00e9missions qui sont un petit peu diff\u00e9rent, on va enregistrer, donc l'apr\u00e8s- midi, \u00e7a commence le 22 juin voil\u00e0, il y en a 5 si jamais pour savoir avec qui, comment \u00e7a se passe, vous appelez le 0 58 236 18 58 0 58 236 18 58, \u00e7a vous donne toutes les informations sur qui seront nos invit\u00e9s, comment \u00e7a se passe, il y a un petit sandwich, il y a un petit go\u00fbter, voil\u00e0 c'est \u00e9videmment toujours assez convivial avec les Dicodeurs ben \u00e7a sont l\u00e0 aussi qui sont variables selon sur le selon les semaines, etc, ce sont les Dicodeurs de l'\u00e9t\u00e9, vous pouvez d'ores et d\u00e9j\u00e0 vous inscrire pour ces enregistrements, la voil\u00e0 sur ce, je vous dis \u00e0 la semaine prochaine la semaine prochaine, les Dicodeurs seront \u00e0 Del\u00e9mont oh mon Dieu, en compagnie de Pete comme dessinateur de. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:59:09) [85%] :\r\nReste notamment mais pas seulement, et puis nous parlerons de L\u00e9mont BD sa 3\u00e8me \u00e9dition qui arrive d'ici l\u00e0, h\u00e9 bien c'est le 1er week- end de juin qui s'offrent \u00e0 vous, vous dire vous faites -en bon usage et \u00e0 lundi, tout le monde, certains de. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:59:27) [82%] :\r\nLes Dicodeurs avait, il faut alors vos livres, photos, il faut alors. \r\n\r\nLocuteur FS20 (00:59:33) [74%] :\r\nLa 1\u00e8re vous offrir. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:59:41) [87%] :\r\n\u00e9coutez la premi\u00e8re il est midi et demi. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-06-02T10:48:01Z", "program": {"href": "/programs/7F3C8BBB-DE4F-46BC-BF45-2F3B30902E6C", "id": "7F3C8BBB-DE4F-46BC-BF45-2F3B30902E6C", "name": "Dicodeurs"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Mermet, G\u00e9rard", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Bisang, Laurence", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Bisang, Laurence", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-1CECE997-9500-42A7-B3C2-AD46B193E971", "internalArchiveId": "1CECE997-9500-42A7-B3C2-AD46B193E971", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Chacun pour Tous3 02.06.2017", "publicationDate": "2017-06-02T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Blaise, Bersinger\r\n", "durationSec": 59, "genres": ["Sketch"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8633846", "imageURL": "http://www.rts.ch/8256721.image", "alternativeTitle": ["Chacun pour Tous3", "Chacun pour Tous3 / YWK_2017-06-02T11:15:00_chacun-pour-tous", "Chacun pour Tous3 / YWK_2017-06-02T11:15:00_chacun-pour-tous"], "variantIds": ["ece-8633856", "ece-8633846"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-10-04T09:44:45Z", "speechToTexts": ["10.06.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:02) [84%] :\r\nChacun pantoufles Moreno. \r\nBlaise merci gu\u00e8re. \r\nBienvenue dans ce nouveau num\u00e9ro de chacun pantoufles aujourd'hui nous re\u00e7oit, merci, j'ai encore attraper un rhume \u00e0 cause de mon carrelage froid carrelage froid un dur combat parfois d\u00e9vastateurs que vous n'\u00eates pas seuls \u00e0 mener Blaise c'est pourquoi chacun pantoufles s'occupe d\u00e9sormais de r\u00e9colter et redistribuer des habits chauds de pr\u00e9f\u00e9rence pour vos pieds fait pour \u00eatre port\u00e9 \u00e0 l'int\u00e9rieur, pantoufles Chausson savate Birkenstock babouches charentaise tout simplement des chaussettes en laine et puis tant que vous y \u00eates on aussi volontiers Wohlen polaire Bonnet gros sweat-shirt et autres militaires si vous aussi vous voulez combattre le carrelage froid, \u00e9viter de sortir les moufles composez le num\u00e9ro de chacun pantoufles \u00e0 vos souhaits cher en bref. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-06-02T09:27:10Z", "program": {"href": "/programs/A32163A6-0451-4D0D-883D-9933FC8B10A0", "id": "A32163A6-0451-4D0D-883D-9933FC8B10A0", "name": "Chacun pour tous (parodie sur Couleur 3)"}, "contributors": [{"function": "Acteur /trice", "name": "Bersinger, Blaise", "role": "collaborateur RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Acteur /trice", "name": "Moreno, Fantin", "role": "collaborateur RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-1B48F683-D0A1-426F-8F44-AD9DFE69DB13", "internalArchiveId": "1B48F683-D0A1-426F-8F44-AD9DFE69DB13", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "26 minutes plus t\u00f4t : C'est la fin des curatelles impos\u00e9es dans le canton de Vaud", "publicationDate": "2017-06-02T00:00:00Z", "summary": "Renaud Pillet, ancien curateur volontaire dans le canton de Vaud, nous fait part d'une exp\u00e9rience qui appartiendra au pass\u00e9 \u00e0 partir de janvier 2018.", "durationSec": 356, "genres": ["Sketch"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8633815", "imageURL": "http://www.rts.ch/7033827.image", "alternativeTitle": ["C\u2019est la fin des curatelles impos\u00e9es dans le canton de Vaud", "C\u2019est la fin des curatelles impos\u00e9es dans le canton de Vaud / RVA3_2017-06-02T07:52:25_26-minutes-plus-tot", "C\u2019est la fin des curatelles impos\u00e9es dans le canton de Vaud / RVA3_2017-06-02T07:52:25_26-minutes-plus-tot"], "alternativeSummary": ["Renaud Pillet, ancien curateur volontaire dans le canton de Vaud, nous fait part d\u2019une exp\u00e9rience qui appartiendra au pass\u00e9 \u00e0 partir de janvier 2018.", "Renaud Pillet, ancien curateur volontaire dans le canton de Vaud, nous fait part d\u2019une exp\u00e9rience qui appartiendra au pass\u00e9 \u00e0 partir de janvier 2018.", "Renaud Pillet, ancien curateur volontaire dans le canton de Vaud, nous fait part d\u2019une exp\u00e9rience qui appartiendra au pass\u00e9 \u00e0 partir de janvier 2018."], "variantIds": ["ece-8633834", "ece-8633815"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-06-10T11:07:50Z", "speechToTexts": ["10.06.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:01) [76%] :\r\nMinutes. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:04) [92%] :\r\nLes autorit\u00e9s vaudoises ont d\u00e9cid\u00e9 cette semaine de supprimer les curatelles impos\u00e9es \u00e0 partir de janvier 2018 Vaud \u00e9tait le seul canton de Suisse \u00e0 recourir la possibilit\u00e9 offerte par le droit f\u00e9d\u00e9ral de forcer quelqu'un le curateur \u00e0 ceux qui, des affaires de quelqu'un d'autre, le public, la r\u00e9forme entend miser \u00e0 l'avenir sur les curateur professionnels et sur des volontaires, ce qui devrait co\u00fbter quelque 11 millions de francs par an, on va en parle avec vous, Renaud Pilet bonjour, bonjour, vous avez effectu\u00e9 un mandat d'curateur jusqu'\u00e0 une y a pas longtemps un mandat que vous n'aviez pas accept\u00e9s sur une base volontaire non, alors on peut pas dire alors racontez -nous comment vous avez \u00e9t\u00e9 nomm\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:40) [84%] :\r\nOn va d'abord j'ai re\u00e7u par la poste un courrier, la justice de paix qui m'annon\u00e7ait que j'\u00e9tais candidat curateur, j'\u00e9tais un peu surpris, vu que je n'\u00e9tais pas annonc\u00e9 candidat donc vous \u00e9crit une lettre pour leur dire : \u00e7a aurait pu m'ont r\u00e9pondu quelques mois plus t\u00f4t alors que suscite, c'\u00e9tait tout bon et puis juste apr\u00e8s : ben, j'ai \u00e9t\u00e9 convoqu\u00e9 par un assassin, un auxiliaire de justice, voil\u00e0 qui puis qui m'a dit que j'allais bient\u00f4t \u00eatre d\u00e9sign\u00e9 curateur je j'ai dit que \u00e7a allait pas \u00eatre possible, vu que j'avais d\u00e9j\u00e0 de la peine \u00e0 g\u00e9rer mes propres affaires, j'ai vu que ma femme \u00e9tait en train de se tirer avec mon fr\u00e8re, alors il a pris note sur ces dossiers et puis vous avez quand m\u00eame \u00e9t\u00e9 d\u00e9sign\u00e9 oui oui on \u00e9t\u00e9 d\u00e9sign\u00e9, j'ai re\u00e7u quelques mois plus tard une monstrueuse Lopes recommand\u00e9 la justice de paix avec 2, une d\u00e9cision de justice Kim Kim instituait curateur d'un certain r\u00e9agissent mais en maniant maniaco- d\u00e9pressif B\u00e8gue de 53 ans, \u00e9tabli \u00e0 Lausanne Hockey voil\u00e0 et puis il y avait aussi un budget de 3 pages \u00e0 remplir et complaintes cases et puis le contact du curateur pr\u00e9c\u00e9dents qui avaient r\u00e9ussi \u00e0 se d\u00e9faire du dossier, Saint-L\u00f4 et du coup, l\u00e0 vous avez fait \u00e7a pas l\u00e0 vous ai fait recours ou je veux, j'ai que j'ai \u00e9crit, j'ai j'ai cru que \u00e7a joue un peu, \u00e7a n'est pas jouer \u00e7a n'est pas \u00eatre possible de la j'avais de la peine \u00e0 m'occuper de mes propres affaires plus qu'une puisse ma femme \u00e9tait au sein de mon fr\u00e8re, c'est directement partie directement au tribunal cantonal la. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:25) [95%] :\r\nDe recours contre les d\u00e9cisions de justice de paix. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:27) [84%] :\r\nJe sais pas mais j'ai re\u00e7u une lettre recommand\u00e9e, quelques mois apr\u00e8s, qui nous disait que Nancy si c'est tout bon, je vais commencer \u00e0 m'occuper du casse R\u00e9gis B dans un d\u00e9lai de 30 jours et qu'est -ce que vous avez fait, alors j'ai commenc\u00e9 par Shirley tout seul que ma femme n\u00e9e d'accoucher de nouveau. \r\nEt puis je me suis mis au boulot, j'ai commenc\u00e9 par prendre des cours de gestion que jamais, jamais, jamais fait budget de ma vie je me suis int\u00e9ress\u00e9 aux troubles maniaco- d\u00e9pressifs et Bordeaux, \u00e7a c'est et puis j'ai d\u00fb me r\u00e9soudre \u00e0 renoncer \u00e0 la chorale, je ne te la chorale a capella \u00e0 Vaud oui \u00e7a Maritan tout le temps, j'avais plus ce mandat vous a beaucoup occup\u00e9, ou plusieurs, plusieurs heures par semaine, parfois plusieurs jours, plusieurs jours, une fois 4 jours comme R\u00e9gisB. en pleine phase maniaque s'est mis \u00e0 d\u00e9visser tous les lampadaires de sa rue offert, j'ai d\u00fb la faire puisque il voulait que les oiseaux puissent mieux dormir la nuit, vous voulez apporter le bonheur aux autres son quartier Faverges c'est pas pris assez \u00e9crit il y les assurances mais les assurances pas maladie, \u00e7a se un succ\u00e8s plus avait plein les voisins des voisins qui les franchises tout terribles, c'\u00e9tait les plans, comprenez que vous \u00eates curateur, c'est un peu comme si vous \u00e9tiez le papa ou la maman de votre pire un point de vue l\u00e9gal, donc vous \u00eates responsable. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:22) [89%] :\r\nOuais, responsable tout \u00e7a mais aujourd'hui vous \u00eates soulag\u00e9 donc de ce changement de pratique de canton nouveau. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:28) [81%] :\r\nMon je vous vois un peu comprenez j'ai fini par p\u00e9ter les plombs, je suis tomb\u00e9 en d\u00e9pression profonde avec tout \u00e7a, le bordel, qui aujourd'hui bah c'est moi- m\u00eame qui suis Sukur -t-elle. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:43) [80%] :\r\nMais votre cas j'avais pas curateur profession. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:45) [90%] :\r\nNon, aussi par un volontaire mais il est moins impliqu\u00e9 que moi et on n'a rien \u00e0 branler puis pas du tout de moi comme il faut, j'ai pas pu faire de commissions depuis 2 semaines. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:57) [82%] :\r\nAlors \u00e0 partir de 2018 qui sera professionnel, cela n\u00e9cessitera de votre dossier ou vrai volontaires recrut\u00e9s par l'\u00c9tat de faux gr\u00e2ce \u00e0 une campagne de publicit\u00e9 que quand on annonce. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:06) [90%] :\r\nOui, d'ailleurs, j'esp\u00e8re que mon t\u00e9moignage va stimuler beaucoup de volontaires, engagez -vous parce que c'est tr\u00e8s important de, de, de s'occuper de son prochain donn\u00e9 c'est une mission importante, m\u00eame si c'est une mission qui n'a plus aucun sens de notre soci\u00e9t\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:22) [70%] :\r\nRenault y croit : r\u00e9agissez vous ancien curateur volontaire actuel pupille merci t\u00e9moignage est beaucoup merci m'Cotta, moi je vais vous rendez- vous samedi. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:32) [84%] :\r\nOr sur RTS Un juste apr\u00e8s pour passer en revue le reste de l'actualit\u00e9 de la semaine dans la garder le sourire, vous- m\u00eame, par exemple, vous seriez pas d'accord par exemple vous occuper de des affaires avec plaisir parce que j'ai faim. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:46) [83%] :\r\n26 minutes plus t\u00f4t avec la mode il y a une assurance pr\u00e9voyance. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:54) [67%] :\r\nYou are mais. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-07-06T12:04:01Z", "program": {"href": "/programs/342215DE-0365-4A27-ACB4-28FDC58F0C73", "id": "342215DE-0365-4A27-ACB4-28FDC58F0C73", "name": "26 minutes plus t\u00f4t"}, "contributors": [{"function": "Acteur /trice", "name": "Kucholl, Vincent", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Acteur /trice", "name": "Veillon, Vincent", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-900EDE21-6B0D-4B52-89B3-BF3FD0357D8F", "internalArchiveId": "900EDE21-6B0D-4B52-89B3-BF3FD0357D8F", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le TurboShow 02.06.2017", "publicationDate": "2017-06-02T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Blaise, Bersinger\r\n", "durationSec": 103, "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8633842", "imageURL": "http://www.rts.ch/7963626.image", "alternativeTitle": ["Le TurboShow", "Le TurboShow / YWK_2017-06-02T09:30:00_le-turboshow", "Le TurboShow / YWK_2017-06-02T09:30:00_le-turboshow"], "variantIds": ["ece-8633853", "ece-8633842"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-06-12T11:45:13Z", "speechToTexts": ["12.06.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [90%] :\r\nPr\u00e9parez bonjour \u00e0 tous, il est 9 heures les informations de Clovis Bruno Citro\u00ebn bonjour. \r\nBonjour au Royaume-Uni la premi\u00e8re ministre Theresa May pourrait perdre sa majorit\u00e9 je oui effectivement r\u00e9trograde ainsi \u00e0 l'\u00e2ge de 17 ans, merci pour ces pr\u00e9cisions. \r\nTout de suite un peu de musique, voici le nouveau tube des fr\u00e8res ta gueule, j'ai \u00e9t\u00e9 mal, on passe \u00e0 nos pronostics des courses avec Steve. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:34) [84%] :\r\nEt voici donc une liste de num\u00e9ros Hazard avec au milieu une carte d'un jeu a ce on sait pas pourquoi le 2 le 6 7 3 le bronze la le 4 et le 5, bonne chance. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:46) [90%] :\r\nEt maintenant c'est l'heure du sapin de No\u00ebl qui s'est tromp\u00e9 dans son calendrier, on le combien le 2 juin. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:53) [84%] :\r\nMerde, merci. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:57) [84%] :\r\nTout de suite si vous le voulez bien en hommage \u00e0 ce jeune graphiste ind\u00e9pendant nous allons observer une minute de Free lance ou veut en fait je fait dans le marketing de proximit\u00e9 dans une Start-Up avec clan qui se sp\u00e9cialise dans le couloir, King biod\u00e9gradable, j'ai aussi monter mon propre site de diffusion et de streaming boursier Hubert Isablle je pose vachement sur des d\u00e9tails de modulable en fonction du monde la g\u00eane qu'on fr\u00f4le avec les collaborateurs Abouza donc. \r\nNous recevons aujourd'hui dans le Studio, le directeur du Parti conservateur, bonjour, bonjour, quelle est votre actualit\u00e9, h\u00e9 bien nous avons envoy\u00e9 plusieurs de nos agents, les agents conservateurs voil\u00e0 dans des plats pr\u00e9cuisin\u00e9s et ils font bien leur travail, merci au revoir. \r\nIl est d\u00e9j\u00e0 midi \u00e0 bient\u00f4t profiter de votre journ\u00e9e \u00e7a \u00e0 penser \u00e0 une assez les pauvre. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-06-02T07:40:01Z", "program": {"href": "/programs/84738485-3340-4E1E-8D31-AD1E0FF2F712", "id": "84738485-3340-4E1E-8D31-AD1E0FF2F712", "name": "Turboshow"}}, {"id": "sound-3C22F38B-5ADD-4AEA-A81D-67E7E982C12E", "internalArchiveId": "3C22F38B-5ADD-4AEA-A81D-67E7E982C12E", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Dernier r\u00eave avant la nuit", "publicationDate": "2017-06-02T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\n* *", "durationSec": 3382, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8634126", "imageURL": "http://www.rts.ch/4197806.image", "alternativeTitle": ["Dernier r\u00eave avant la nuit du 02.06.2017", "Dernier r\u00eave avant la nuit / REVE_2017-06-02T21:03:45_dernier-reve-avant-la-nuit", "Dernier r\u00eave avant la nuit du 02.06.2017", "Dernier r\u00eave avant la nuit / REVE_2017-06-02T21:03:45_dernier-reve-avant-la-nuit"], "variantIds": ["ece-8634127", "ece-8634126"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-06-09T19:13:03Z", "webPublicationDate": "2017-06-02T20:20:00Z", "program": {"href": "/programs/C790BB94-7895-4B05-93CD-60EDBC3B31BE", "id": "C790BB94-7895-4B05-93CD-60EDBC3B31BE", "name": "Dernier r\u00eave avant la nuit"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Lolita", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Lolita", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "O'Clin, C\u00e9line", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Delfini, Carine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Turrian, Victoria", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-B9900F37-F5FC-4422-8363-6685BD44D30C", "internalArchiveId": "B9900F37-F5FC-4422-8363-6685BD44D30C", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "\"Pas de retour en arri\u00e8re\" de l'UE et de la Chine concernant le climat", "publicationDate": "2017-06-02T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Benazet\r\nR\u00e9unies \u00e0 Bruxelles pour un sommet annuel consacr\u00e9 au climat et au commerce, l'Union europ\u00e9enne et la Chine ont r\u00e9affirm\u00e9 vendredi qu'elles ne reviendraient pas sur leurs engagements en mati\u00e8re de transition \u00e9nerg\u00e9tique.\r\n\r\n* * \"Pas de retour en arri\u00e8re\" de l'UE et de la Chine concernant le climat 12h30 BXL r\u00e9ac Trump \r\nLa d\u00e9cision des Etats-Unis de se retirer de l'accord de Paris a entra\u00een\u00e9 de s\u00e9v\u00e8res critiques \u00e0 travers le monde. Du c\u00f4t\u00e9 des institutions europ\u00e9ennes, Donald Trump se prend une vol\u00e9e de bois vert. Il  accomplit l'exploit de mettre d'accord au parlement europ\u00e9en la droite, la gauche et les \u00e9cologistes. L'inqui\u00e9tude des Europ\u00e9ens \u00e9tait palpable depuis la semaine derni\u00e8re. En marge du mini-sommet de l'Otan puis du G7, la question climatique a \u00e9t\u00e9 de toutes les discussions entre Donald Trump et ses homologues. Bruxelles. Pierre Benazet... \r\n  0'59''\r\n((Le pr\u00e9sident des \u00c9tats-Unis a r\u00e9ussi \u00e0 faire l'unanimit\u00e9 contre lui au sein des institutions europ\u00e9ennes. Jean-Claude Juncker, le pr\u00e9sident de la Commission europ\u00e9enne, qualifie cette d\u00e9cision de \u00ab\u00a0gravement erron\u00e9e\u00a0\u00bb. Il affirme qu'il n'y aura pas de retour en arri\u00e8re, une fin de non-recevoir \u00e0 la proposition de ren\u00e9gociation \u00e9mise par Donald Trump.\r\nDu c\u00f4t\u00e9 des \u00e9cologistes on envisage m\u00eame des sanctions carbone sur l'importation de produits am\u00e9ricains en Europe car Donald Trump entame selon eux \u00a0une guerre commerciale en voulant profiter des avantages \u00e0 court terme de continuer sans efforts \u00e0 utiliser des \u00e9nergies fossiles.\r\nL'ambition affich\u00e9e par tous dans l'Union europ\u00e9enne est en tout cas de maintenir une application compl\u00e8te de cet accord international sur le climat. L'Union europ\u00e9enne se veut en pointe et s'appr\u00eate \u00e0 relancer la mobilisation climatique avec la Chine \u00e0 l'occasion du sommet sino-europ\u00e9en en cours. Il devrait d\u00e9boucher sur une d\u00e9claration commune en faveur d'une acc\u00e9l\u00e9ration de l'application des accords de Paris, ainsi que sur un engagement \u00e0 mettre sur la table les fonds n\u00e9cessaires au soutien des efforts climatiques des pays en d\u00e9veloppement\r\nPB Bxl RTS info))\r\nAngela Merkel a r\u00e9affirm\u00e9 ce matin l'engagement de l'Allemagne en faveur de l'accord de Paris sur le climat, \"pierre angulaire\" de la lutte contre le\r\nr\u00e9chauffement. Dans une courte allocution au Bundestag, la chanceli\u00e8re\r\nallemande a pr\u00e9dit qu'il n'y aurait pas de retour en arri\u00e8re sur la voie trac\u00e9e d\u00e8s 1997 par le protocole de Kyoto sur la r\u00e9duction des \u00e9missions de gaz \u00e0 effet de serre et prolong\u00e9e par l'accord \"historique\" sign\u00e9 en d\u00e9cembre 2015 \u00e0 Paris.", "durationSec": 115, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8652034", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["\"Pas de retour en arri\u00e8re\" de l'UE et de la Chine concernant le climat / 12H30_2017-06-02T12:30:00_developpement-1", "Le 12h30 du 02.06.2017"], "alternativeSummary": ["R\u00e9unies \u00e0 Bruxelles pour un sommet annuel consacr\u00e9 au climat et au commerce, l'Union europ\u00e9enne et la Chine ont r\u00e9affirm\u00e9 vendredi qu'elles ne reviendraient pas sur leurs engagements en mati\u00e8re de transition \u00e9nerg\u00e9tique."], "variantIds": ["ece-8652034"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-06-10T02:36:54Z", "speechToTexts": ["10.06.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [96%] :\r\nLa d\u00e9cision des \u00c9tats-Unis de se retirer de l'accord de Paris hier soir, a entra\u00een\u00e9 de s\u00e9v\u00e8res critiques \u00e0 travers le monde du c\u00f4t\u00e9 des institutions europ\u00e9ennes, ce matin, Donald Trump se prend une vol\u00e9e de bois Vert, il faut le dire, il accomplit l'exploit de mettre d'accord au Parlement europ\u00e9en, la droite, la gauche et les \u00e9cologistes, l'inqui\u00e9tude des Europ\u00e9ens \u00e9tait palpable depuis la semaine derni\u00e8re en marge du mini- sommet de l'Otan, puis du G7, la question climatique a \u00e9t\u00e9 de toutes les discussions entre Donald Trump et ses homologues Bruxelles Pierre B\u00e9nazet. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:32) [97%] :\r\nLe pr\u00e9sident des \u00c9tats-Unis a r\u00e9ussi \u00e0 faire l'unanimit\u00e9 contre lui au sein des institutions europ\u00e9ennes, Jean-Claude Junker, le pr\u00e9sident de la Commission europ\u00e9enne qualifie cette d\u00e9cision de gravement erron\u00e9, il affirme qu'il n'y aura pas de retour en arri\u00e8re, une fin de non- recevoir \u00e0 la proposition de ren\u00e9gociation \u00e9mise par Donald Trump, du c\u00f4t\u00e9 des \u00e9cologistes, on envisage m\u00eame des sanctions carbone sur l'importation de produits am\u00e9ricains en Europe car Donald Trump entame selon une guerre commerciale en voulant profiter des avantages \u00e0 court terme de continuer sans efforts \u00e0 utiliser des \u00e9nergies fossiles, l'ambition affich\u00e9e par tous dans l'Union europ\u00e9enne est en tout cas de maintenir une application compl\u00e8te de cet accord international sur le climat, l'Union europ\u00e9enne se veut en pointe, elle s'appr\u00eate \u00e0 relancer la mobilisation climatique avec la Chine \u00e0 l'occasion du sommet sino- europ\u00e9en en cours, il devrait d\u00e9boucher sur une d\u00e9claration commune en faveur d'une acc\u00e9l\u00e9ration de l'application des accords de Paris ainsi que sur un engagement \u00e0 mettre sur la table les fonds n\u00e9cessaires au soutien des efforts climatiques des paysans d\u00e9veloppement Pierre B\u00e9nazet, Bruxelles pour rtsinfo. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:32) [97%] :\r\nEt Angela Merkel, a r\u00e9affirm\u00e9 ce matin, l'engagement de l'Allemagne en faveur de l'accord de Paris sur le climat, Pierre angulaire de la lutte contre le r\u00e9chauffement, dans une courte allocution au Bundestag, la chanceli\u00e8re allemande a pr\u00e9dit qu'il n'y aurait pas de retour en arri\u00e8re aussi sur la voie trac\u00e9e en 97 par le protocole de Kyoto sur la r\u00e9duction des \u00e9missions de gaz \u00e0 effet de serre et prolong\u00e9e ensuite par l'accord historique sign\u00e9 en d\u00e9cembre 2015, du c\u00f4t\u00e9 de Paris. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-06-02T10:38:00Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Van Cutsem, Natacha", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Benazet, Pierre", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-5619AD25-C62B-4B0D-9F18-EBDE65038816", "internalArchiveId": "5619AD25-C62B-4B0D-9F18-EBDE65038816", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 7h : Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Yann Amedro", "publicationDate": "2017-06-02T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : FRANCEINFO;Emmanuel Macron, Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique fran\u00e7aise;Magdalena Martullo Blocher, conseill\u00e8re nationale UDC GR;Jean-Luc Addor, conseiller national UDC VS; Philippe Nantermod, conseiller national PLR VS;Peter Maurer, Pr\u00e9sident du Comit\u00e9 International de la Croix-Rouge;Ren\u00e9 Kn\u00fcsel directeur de l'Observatoire de la maltraitance \u00e0 l'Universit\u00e9 de Lausanne;Madeleine Mirabaud, p\u00e9diatre et responsable du groupe protection de l'enfant aux HUG\r\n\r\n\r\n* * Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Yann Amedro (JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL INDIC) \r\n(D1/USA TRUMP CLIMAT DI)  \r\n\"Les Etats-Unis vont se retirer de l'accord de Paris...sur le climat \"\r\nl'annonce choc de Donald Trump... \r\nhier soir dans les jardins de la MAISON BLANCHE... sous les applaudissements de son \u00e9quipe\r\nalors que des manifestants pro-environnement manifestaient derri\u00e8re les grilles de cette meme MB...\r\nAnnonce qui a suscit\u00e9 un toll\u00e9 international...\r\non va y revenir... \r\nLe pr\u00e9sident am\u00e9ricain a d\u00e9nonc\u00e9 un accord qui d\u00e9favoriserait les Etats-Unis au profit de ses concurrent...\r\nEt qui co\u00fbterait des milliers d'emplois \u00e0 l'\u00e9conomie am\u00e9ricaine. \r\nxxx\r\nBonjour Philippe REVAZ\r\n((C'est le donald trump de la campagne electorale, qu'on a retrouv\u00e9 hier dans la roseraie de la maison blanche. l'elu des habitants des appalaches, des petites villes du midwest. car Avant toutes choses, Donald trump hier a d'abord tenu une promesse de campagne. Selon lui l'accord de paris permet au monde entier de profiter des etats-unis. Ils se moquent de nous, mais c'est termin\u00e9, a dit trump, en insistant sur les JOBS, qu'il veut proteger, ceux des mines de charbon ou des puits de petrole. Cette annonce hier est la victoire de l'aile nationaliste de ses conseillers, le canal historique de l'equipe de trump. il a resist\u00e9 aux pressions de l'economie,. Un nombre etonnant de grands patrons americains hier a fustig\u00e9 sa decision. \r\n***Barack Obama, qui avait sign\u00e9 les n\u00e9gociations de Paris, a d\u00e9nonc\u00e9 aussi la d\u00e9cision de Donald Trump.\r\nBarack obama a regrett\u00e9 que son pays abandonne son role de leader contre le rechauffement climatique. Mais trump se moque du role des etats unis dans le monde. Pour trump le monde n'est pas une commuenuat\u00e9 dont il faut prendre la tete, mais un espace de competition ou regne le rappoort de force.\r\n***La r\u00e9sistance a d\u00e9j\u00e0 commenc\u00e9 \u00e0 s'organiser, aux Etats-Unis.\r\nOui un exemple.. Trump hier a affirm\u00e9 qu'il representait les habitants de PITTSBURGH, et pas ceux de PARIS. Mais pittsburgh a largement vot\u00e9 clinton, et la ville soutient l'accord e paris. Elle participe A une alliance qui reunit villes etats, universit\u00e9s et grandes entreprises qui veulent atteindre les objectifs de Paris en se passant de l'etat federal. Les gouverneurs de californie, washington et new york ont form\u00e9 une \u00ab alliance des etats \u00bb pour poursuivre les efforts environnementaux. Par contre le parti republicain semble confirmer son virage protectionniste, les leaders du congres ont salu\u00e9 la decision de trump, au risque de s'aliener un peu plus les grandes entreprises americaines.\r\n***Donald TRUMP s'est dit pr\u00eat \u00e0 ren\u00e9gocier cet accord. est-ce que c'est possible ?\r\nles europ\u00e9ens ont d\u00e9j\u00e0 annonc\u00e9 qu'il n'en \u00e9tait pas question. Pour trump il s'agissait surtout d'adoucir son message, de laisser une porte opuverte. le retrait effectif n'inteviendra qu'a la fin 2019, c'est-\u00e0-dire en pleine campagne presidentielle. D'ici la, bcp de chose peuvent se passer. La decision d'hier \u00e9tait d'abord un symbole tres fort du changement de cap total de la position americiane dans le monde. comme un symbole aussi, hier en floride, ce jeudi \u00e9tait le debut officiel de la saison des ouragans. ))\r\nMerci Philippe REVAZ...\r\n(13/USA/REAX MACRON) Et depuis l'annonce de Donald Trump,\r\nc'est un ouragan de  r\u00e9actions critiques ... partout dans le monde ... \r\n\u00e0 commencer par celle  \r\ndu pr\u00e9sident francais EMMANUEL MACRON....\r\nc'est sous le mandat de son pr\u00e9decesseur FRANCOIS HOLLANDE\r\nque l'accord de Paris a \u00e9t\u00e9 sign\u00e9 fin 2015....\r\nEMMANUEL MACRON qui n'a pas m\u00e2ch\u00e9 ses mots hier soir ... envers le pdt am\u00e9ricain.. \r\nEmmanuel Macrom lors d'une allocution TV, hier soir ...\r\nSMD : C\u00f4t\u00e9 suisse...\r\nDoris Leuthard a r\u00e9agit sur Twitter dans la soir\u00e9e\r\nla  pr\u00e9sidente de la Conf\u00e9d\u00e9ration  dit \"regretter  la d\u00e9cision de Donald Trump ... et rappalle la responsabilit\u00e9 des ETATS UNIS en vers la plan\u00e8te ... \r\nLA SUISSE maintient son cap et continue de soutenir l'accord de Paris sur le climat.  qui repr\u00e9sente une opportunit\u00e9 pour l'\u00e9conomie innovante et durable ... rappelle encore la conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale...\r\n(26/ TOUR REAC 7H) Paris, Berne... \r\nmais aussi Berlin, P\u00e9kin\r\nle concert de critiques est g\u00e9n\u00e9ral et unanime ce matin... \r\n Estelle Braconier... \r\nCritiques et consternation surtout...aux quatre coins de la plan\u00e8te.\r\nOn vient de l'entendre, Emmanuel Macron, le pr\u00e9sident fran\u00e7ais, verbalise le communiqu\u00e9 commun sign\u00e9 avec Rome et Berlin dans lequel les trois pays regrettent la d\u00e9cision am\u00e9ricaine tout en certifiant que l'accord de Paris n'est pas ren\u00e9gociable.\r\nUn retrait des Etats-Unis consid\u00e9r\u00e9 comme, \"une d\u00e9cision gravement erron\u00e9e\", selon les termes du pr\u00e9sident de la commission europ\u00e9enne, Jean-Claude Junker qui pr\u00e9cise encore que le combat contre le changement climatique se poursuit quoi qu'il advienne..avec la Chine.\r\nRegret pour Angela Merkel, triste journ\u00e9e pour le monde selon le premier ministre danois, grande d\u00e9ception encore pour le porte-parole de l'ONU...\r\nC'est \u00e0 l'uni son que le d\u00e9clarations officielles ont exprim\u00e9 un d\u00e9sarroi.\r\nL'agence d'Etat Chine Nouvelle a qualifi\u00e9 la d\u00e9cision de Donald Trump de \"revers mondial\" et r\u00e9fut\u00e9 ses justifications quant \u00e0 la cr\u00e9ation d'emplois sur le sol am\u00e9ricain.\r\nEt pourtant, Bruxelles et P\u00e9kin se d\u00e9clarent \"d\u00e9termin\u00e9es\" et entendent discuter de mesures concr\u00eates n\u00e9cessaires pour continuer.\r\nUn sommet entre l'Union europ\u00e9enne et la Chine se tient \u00e0 Bruxelles ce matin.\r\nSMD : extro 7h15 + invit\u00e9 B\u00e9niston\r\n(bv Trump muslim ban) Et puis quelques heures apr\u00e8s cette annonce\r\nl'adminstrion TRUMP faisait savoir\r\nqu'elle avait saisi la Cour supreme\r\n pour r\u00e9tablir le d\u00e9cret anti-immigration du pdt am\u00e9ricain.. \r\nd\u00e9cret suspendu fin mai... par la Cour d'appel de Virginie\r\n(02/MULTI PF 17 ITV BLOCHER) Dans l'actualit\u00e9 aussi\r\nLa r\u00e9forme de l'imposition des entreprises...\r\nle retour...\r\napr\u00e8s l'\u00e9chec dans les urnes de la RIE 3...\r\nla conf\u00e9d\u00e9ration et les cantons ont pr\u00e9sent\u00e9 une nouvelle version hier... \r\nelle pr\u00e9voit  des d\u00e9ductions fiscales moins grandes...\r\net une augmentation du seuil minimum d'allocations familiales de trente francs...\r\nUn texte qui n'est pas du gout de Magdalena Martullo Bloche\r\nla  conseill\u00e8re nationale UDC des Grisons, patronne d'entreprise...\r\n  42''\r\nMagdalena Martullo Blocher avec Thibaut Schaller.\r\n(D5/FRONDE ASILE PI) SMD : Vaud et le Valais veulent se faire entendre ... sur la r\u00e9partition des centres f\u00e9d\u00e9raux d'asile ...\r\nvoulue par la Conf\u00e9d\u00e9ration... \r\nLes \u00e9lus des 2 cantons, membres de la commission des institutions politiques du National, vont tenter d'influencer la d\u00e9cision du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, attendue pour la fin de l'ann\u00e9e. \r\nDes parlementaires  qui ont obtenu, avec le soutien de plusieurs coll\u00e8gues al\u00e9maniques, de pouvoir discuter de cette planification avec le d\u00e9partement de Simonetta Sommaruga...\r\nPietro Bugnon\r\n  1'38\r\n ((La commission des institutions politiques du Conseil national, \u00e0 la demande d'\u00e9lus vaudois et valaisans notamment, veut comprendre quels sont les crit\u00e8res qui ont \u00e9t\u00e9 retenus par la Conf\u00e9d\u00e9ration pour r\u00e9partir les centres f\u00e9d\u00e9raux d'asile en Suisse romande. La variante n\u00e9goci\u00e9e et privil\u00e9gi\u00e9e par les gouvernements vaudois et valaisans n'a en effet pas \u00e9t\u00e9 retenue dans le plan mis en consultation. Comme le rappelle le conseiller national UDC valaisan Jean-Luc Addor...\r\nSON 29''\r\nOui mais voil\u00e0... Le Conseil f\u00e9d\u00e9ral peut imposer ses choix. L'implantation de centres f\u00e9d\u00e9raux, qui va de pair avec la r\u00e9forme de la proc\u00e9dure d'asile, est de sa comp\u00e9tence. Quelle est donc la marge de manoeuvre du Parlement? Question pos\u00e9e au PLR valaisan Philippe Nantermod...\r\nSON 21''\r\nLes conseillers nationaux sp\u00e9cialistes de la question de l'asile ont donn\u00e9 rendez-vous \u00e0 Simonetta Sommaruga et au Secr\u00e9taire d'Etat en charge de la migration Mario Gattiker lors d'une s\u00e9ance mi-ao\u00fbt. Ils tenteront d'influencer une toute derni\u00e8re fois le choix du Conseil f\u00e9d\u00e9ral.))\r\n(11/EXTRAIT TUM MAURER (7H)) Pr\u00e8s de 200'000 r\u00e9fugi\u00e9s ont quitt\u00e9 la ville de Raqqa en Syrie...\r\nbastion du groupe ETAT ISLAMIQUE... \r\nannonce ce matin  un porte-parole de la coalition internationale\r\nLa SYRIE ou le CICR a d\u00e9ploy\u00e9 l'une des plus grandes op\u00e9rations humanitaires de son histoire \r\nassure son pr\u00e9sident...  Peter Maurer...\r\nIl  le dit dans un entretien accord\u00e9 \u00e0 \"Tout Un Monde\".\r\nle pr\u00e9sident de LA CROIX ROUGE INTERNIONALE qui rentre justement de SYRIE...\r\nOu il a pu recontrer le Pr\u00e9sident Bachar El-Assad pour discuter, entre autres, de l'acc\u00e8s aux populations \u00e0 secourir: \r\n  56''\r\nPeter Maurer au micro d'Eric Guevara-Frey. \r\nUn entretien \u00e0 \u00e9couter en int\u00e9gralit\u00e9 dans une heure dans TOUT UN MONDE sur la 1 \u00e8re\r\n(D6/MALTRAITANCE ENFANTS PI) SMD : La maltraitance envers les enfants progresse en Suisse... \r\nc'est le constat que fait la soci\u00e9t\u00e9 suisse de p\u00e9diatrie.. \r\nLe nombre d'enfants pris en charge dans les h\u00f4pitaux suite \u00e0 des mauvais traitements a atteint plus de 1500 cas l'an dernier...\r\n Cette progression lente mais r\u00e9guli\u00e8re s'explique en partie par un changement de d\u00e9finition ... Sylvie Lambelet \r\n((La d\u00e9finition des mauvais traitements \u00e9volue avec le temps..  d\u00e9sormais la violence psychique subie indirectement en fait partie... Ren\u00e9 Kn\u00fcsel directeur de l'Observatoire de la maltraitance \u00e0 l'Universit\u00e9 de Lausanne nous pr\u00e9cise quel est ce nouveau type de cas\r\nSON\r\nMadeleine Mirabaud, p\u00e9diatre et responsable du groupe protection de l'enfant aux HUG\r\nSON\r\nUne  violence psychique d\u00e9sormais prise en compte du fait de son impact \r\nSON\r\n1575 cas de maltraitance en Suisse.. cela ne repr\u00e9sente qu'une partie de la r\u00e9alit\u00e9.. les cas enregistr\u00e9s dans les h\u00f4pitaux.. Mais \u00e0 Gen\u00e8ve le service de protection des mineurs  confirme une augmentation des signalements ces derni\u00e8res ann\u00e9es.. Pour le sociologue Ren\u00e9 Kn\u00fcsel.. ces chiffres ne sont pas le reflet d'une soci\u00e9t\u00e9 plus violente.. mais le m\u00e9tier de parent est devenu plus difficile, m\u00eame dans nos soci\u00e9t\u00e9s de bien- \u00eatre ... ))\r\n(22/FOOT PA) Football...\r\nL'\u00e9quipe de Suisse  a battu  hier soir la Bi\u00e9lorussie 1 \u00e0 0 ....\r\nlors d'un match amical disput\u00e9 \u00e0 Neuch\u00e2tel. \r\nLe seul but de la rencontre a \u00e9t\u00e9 inscrit par Cherdan Shaquiri. \r\nJo\u00ebl Robert, le succ\u00e8s des Suisses reste compl\u00e8tement logique..\r\n  52''\r\n((Vladimir Petkovic ce matin doit \u00eatre rassur\u00e9. A une semaine de la rencontre tr\u00e8s importante aux Iles F\u00e9ro\u00e9s, ses joueurs sont pr\u00eats. Ils ont remport\u00e9 tr\u00e8s facilement cette partie amicale contre la Bi\u00e9lorussie et signent leur 6 \u00e8me victoire de suite, un record dans l'histoire de l'\u00e9quipe nationale. Les Suisses ont tr\u00e8s vite pris la mesure de leurs adversaires:  un but superbe en pleine lucarne de Shaquiri apr\u00e8s 10 minutes, une premi\u00e8re p\u00e9riode int\u00e9ressante, vivante avec des joueurs peu habitu\u00e9s \u00e0 entamer des rencontre internationales. Comme Elvedi, Widmer, Zuber ou encore Edimislon Fernandez. Ces habituels rempla\u00e7ants ont fait tr\u00e8s bonne figure. La 2 \u00e8me p\u00e9riode a \u00e9t\u00e9 moins intense, le jeu plus brouillon. Les Suisses n'ont jamais \u00e9t\u00e9 inqui\u00e9t\u00e9s et se sont aussi pr\u00e9serv\u00e9s avant leur match aux F\u00e9ro\u00e9s. Pour cette \u00e9ch\u00e9ance, Petkovic alignera son \u00e9quipe type: Avec Moubadje en d\u00e9fense \u00e0 la place de Rodrigues,  bless\u00e9, alors qu'Elvedi \u00e9voluera sans doute dans l'axe avec Djourou))\r\nEt puis du foot encore ..\r\net Fabio Celestini qui reste entra\u00eeneur du Lausanne sports pour la saison prochaine, malgr\u00e9 les approches de  St Etienne.\r\n*** \r\n((( \r\nA Roland Garros\r\nSTAN WAWRINKA a d\u00e9croch\u00e9 son ticket pour les 16eme de finale \r\napr\u00e8s sa viuctoire en 3 sets face \u00e0 l'Ukrainien Alexander Dolgopolov.\r\n Au prochain tour, le No 3 mondial affrontera l'Italien Fabio Fonigni. \r\n Timea Bacsinszky elle devrait \u00eatre en lice aux alentours de 16h30 ce vendredi \u00e0 Roland-Garros. Son 3e tour face \u00e0 la Tunisienne Ons Jabeur est le quatri\u00e8me et dernier match programm\u00e9 sur le court no 1.)))\r\nJ\r\n(M\u00e9t\u00e9o) Un temps bien ensoleill\u00e9 le matin...\r\nDes nuages vont se d\u00e9velopper d\u00e8s la mi-journ\u00e9e, sur les cr\u00eates... avec des averses locales qui pourraient d\u00e9border en plaine. \r\nIl fera 14 degr\u00e9s au maximum... juqu'\u00e0 28 l'apr\u00e8s-midi...\r\nPour ce week end, plut\u00f4t du soleil samedi, malgr\u00e9 quelques averses ou orages en montagne surtout... 26 degr\u00e9s.. plus de nuages dimanche avec des pr\u00e9cipitations parfois abondantes et des temp\u00e9ratures plus fraiches, 20 degr\u00e9s en moyenne\r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(SOUS LA BARRE)", "durationSec": 971, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8652089", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677649.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Yann Amedro", "Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Yann Amedro / JDM_2017-06-02T07:00:00_le-journal-de-7h", "Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Yann Amedro / JDM_2017-06-02T07:00:00_le-journal-de-7h"], "variantIds": ["ece-8652106", "ece-8652089"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-06-14T17:44:18Z", "speechToTexts": ["14.06.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:00) [82%] :\r\n7 heures bienvenue. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:04) [91%] :\r\nC'est le, c'est ce qui nous rejoignent celles Journal Diana M\u00e9tro les \u00c9tats-Unis en marche arri\u00e8re sur le climat, Donald Trump annonce la sortie de l'accord de Paris un mauvais accord pour notre \u00e9conomie, a r\u00e9p\u00e9t\u00e9 le pr\u00e9sident am\u00e9ricain qui n'a pas c\u00e9d\u00e9 aux pressions internationales, on retrouve Philippe Revaz \u00e0 Washington le monde ouverture de ce journal, oui, c'est une sortie qui provoque un toll\u00e9 mondial une erreur et une faute pour la plan\u00e8te, d\u00e9nonce Emmanuel Macron Doris Leuthard de regrette cette d\u00e9cision, tour d'horizon des r\u00e9actions constern\u00e9es dans ce journal, un Suisse \u00e0 n\u00e9gocier cette comme 21 de l'Int\u00e9rieur, \u00e0 l'\u00e9poque, c'est le chef de la division des affaires internationales \u00e0 l'Office f\u00e9d\u00e9ral de l'environnement France Perez alors comment vit -il personnellement cette sortie des \u00c9tats-Unis, il sera en Direct avec nous dans une quinzaine de minutes les \u00c9tats-Unis qui sortent de l'accord de Paris et c'est avant tout une affaire symbolique politique o\u00f9 la Terre la plan\u00e8te Terre peut -elle en p\u00e2tir directement pour y r\u00e9pondre, le directeur de l'Institut des sciences de l'environnement de l'universit\u00e9 de Gen\u00e8ve le climatologue, Martin Beniston, est l'invit\u00e9 de la r\u00e9daction \u00e0 7 heures 35 dans l'actualit\u00e9 aussi la r\u00e9forme des entreprises de nouveau \u00e0 la agent politique apr\u00e8s l'\u00e9chec de la RIE III, une version remani\u00e9e, plus sociale, Peter Maurer, de retour de Syrie : le pr\u00e9sident du CICR nous r\u00e9v\u00e8le ce matin qu'il a pu rencontrer Bachar Al Assad pour parler avec lui des op\u00e9rations humanitaires sur place et puis \u00e0 la fin de ce journal, retour sur la victoire de l'\u00e9quipe suisse de football face \u00e0 la Bi\u00e9lorussie 1 0 hier soir victoire logique nous dira Jo\u00ebl Robert. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:27) [89%] :\r\nFinaliste \u00e0 West Brom. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:36) [96%] :\r\nLes \u00c9tats-Unis vont se retirer de l'accord de Paris sur le climat, l'annonce choc de Donald Trump, c'\u00e9tait hier soir dans les jardins de la Maison Blanche sous les applaudissements de son \u00e9quipe, alors que des manifestants pro- environnement manifestaient derri\u00e8re les grilles de cette m\u00eame maison blanche annon\u00e7ait qui a suscit\u00e9 un toll\u00e9 international on va y revenir, le pr\u00e9sident am\u00e9ricain, qui a d\u00e9nonc\u00e9 un accord qui d\u00e9favoriserait les \u00c9tats-Unis au profit de ses concurrents et qui co\u00fbterait des milliers d'emplois \u00e0 l'\u00e9conomie am\u00e9ricaine, bonjour Philippe Revaz bonjour, on vous retrouve \u00e0 Washington, Donald Trump a donc r\u00e9sist\u00e9 aux pressions et il a mis sa menace \u00e0 ex\u00e9cution. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:10) [92%] :\r\nOui, c'est le domaine tram de la campagne \u00e9lectorale qu'on a retrouv\u00e9 hier dans la roseraie de la Maison Blanche, l'\u00e9lu des habitants des Appalaches, des petites villes du Midwest, car avant toutes choses, Donald Trump hier, a tenu une promesse de campagne, selon lui, l'accord de Paris permet au monde entier de profiter des \u00c9tats-Unis se moquent de nous mais c'est termin\u00e9, a dit Trump en insistant sur le job qu'il veut prot\u00e9ger ceux des mines de charbon des puits de p\u00e9trole cette annonce hier et la victoire de l'aile nationaliste de ses conseillers, le canal historique de l'\u00e9quipe Trump Tom qui n'a pas c\u00e9der non plus aux pressions de l'\u00e9conomie, un nombre \u00e9tonnant de grands patrons am\u00e9ricains hier a fustig\u00e9 sa d\u00e9cision. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:46) [97%] :\r\nBarack Obama, qui avait sign\u00e9 les n\u00e9gociations de Paris a aussit\u00f4t d\u00e9nonc\u00e9 la d\u00e9cision Donald Trump. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:52) [93%] :\r\nOui, Obama regrette que son pays abandonne son r\u00f4le de leader contre le r\u00e9chauffement climatique mais Trump se moque du r\u00f4le des \u00c9tats-Unis dans le monde pour Trump, le monde n'est pas une communaut\u00e9 dont il faut prendre la t\u00eate, mais un espace de comp\u00e9tition o\u00f9 r\u00e8gne le rapport de force. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:06) [94%] :\r\nEt Philippe, la r\u00e9sistance a d\u00e9j\u00e0 commenc\u00e9 \u00e0 s'organiser aux \u00c9tats-Unis. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:09) [92%] :\r\nOui, un exemple Trump avait affirm\u00e9 hier qu'il repr\u00e9sentait les habitants de Pittsburgh et pas ceux de Paris mais Pittsburgh a largement vot\u00e9 Clinton et la ville soutient l'accord de Paris, elle participe \u00e0 une alliance qui r\u00e9unit villes \u00e9tats, universit\u00e9s, grandes entreprises qui veulent atteindre les objectifs de Paris en se passant de l'\u00c9tat f\u00e9d\u00e9ral, les gouverneurs de Californie, Washington et New-York ont form\u00e9 une alliance des \u00e9tats pour poursuivre les efforts environnementaux, par contre, le Parti r\u00e9publicain semble confirmer son virage protectionniste, les leaders du Congr\u00e8s ont salu\u00e9 la d\u00e9cision de Trump, au risque de s'ali\u00e9ner un peu plus les grandes entreprises am\u00e9ricaines. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:44) [96%] :\r\nAlors, Donald Trump s'est dit pr\u00eat \u00e0 ren\u00e9gocier cet accord est -ce que c'est possible. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:49) [96%] :\r\nLes Europ\u00e9ens ont d\u00e9j\u00e0 annonc\u00e9 qu'il n'en \u00e9tait pas question pour Trump il s'agissait surtout d'adoucir son message de laisser une porte ouverte, mais le retrait effectif n'\u00e9tait reviendra qu'\u00e0 la fin 2019, c'est-\u00e0-dire en pleine campagne pr\u00e9sidentielle d'ici l\u00e0 beaucoup de choses peuvent se passer la d\u00e9cision d'hier \u00e9tait d'abord un symbole tr\u00e8s fort du changement de cap total de la position am\u00e9ricaine dans le monde et puis un symbole aussi hier en Floride ce jeudi \u00e9tait le d\u00e9but officiel de la saison des ouragans. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:15) [96%] :\r\nEt depuis l'annonce de Donald Trump c'est un ouragan de r\u00e9actions critiques partout dans le monde, \u00e0 commencer par celle du pr\u00e9sident fran\u00e7ais Emmanuel Macron c'est sous le mandat de son pr\u00e9d\u00e9cesseur, Fran\u00e7ois Hollande, que l'accord de Paris a \u00e9t\u00e9 sign\u00e9 fin 2015 Emmanuel Macron qui n'a pas m\u00e2ch\u00e9 ses mots hier soir envers le pr\u00e9sident am\u00e9ricain. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:04:31) [98%] :\r\nJe consid\u00e8re qu'il commet l\u00e0 une erreur pour les int\u00e9r\u00eats de son pays et de son peuple et une faute pour l'avenir de notre plan\u00e8te, je viens un instant d'\u00e9changer avec le pr\u00e9sident Trump et j'ai eu l'occasion de lui en faire part, nous ne ren\u00e9gocierons pas un accord moins ambitieux en aucun cas la France Soir appelle l'ensemble des pays signataires \u00e0 demeurer dans le cadre de l'accord de Paris \u00e0 rester \u00e0 la hauteur des responsabilit\u00e9s qui sont les n\u00f4tres et \u00e0 ne rien c\u00e9der. \r\nSur le climat, il n'y a pas de plan B, car il n'y a pas de. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:05:22) [89%] :\r\nVoil\u00e0 pour les propos tr\u00e8s solennelle du pr\u00e9sident de la R\u00e9publique fran\u00e7aise, c\u00f4t\u00e9 suisse Doris Leuthard a r\u00e9agit surtout. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:29) [93%] :\r\nHier dans la soir\u00e9e, pr\u00e9sidente de la Conf\u00e9d\u00e9ration dit regrett\u00e9 la d\u00e9cision de Donald Trump et rappelle la responsabilit\u00e9 des \u00c9tats-Unis envers la plan\u00e8te la Suisse maintient son cap, elle continue de soutenir l'accord de Paris sur le climat, accord qui repr\u00e9sente une opportunit\u00e9 pour une \u00e9conomie innovante et durable, dit encore la conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale Paris- Berne mais aussi Berlin P\u00e9kin le concert de critiques ce matin est g\u00e9n\u00e9ral et unanime Estelle Braconnier. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:05:54) [96%] :\r\nCritique et consternation surtout aux 4 coins de la plan\u00e8te, on vient de l'entendre, Emmanuel Macron, le pr\u00e9sident fran\u00e7ais verbalise en fait le communiqu\u00e9 commun sign\u00e9 avec Rome et Berlin dans lequel les 3 pays regrettent la d\u00e9cision am\u00e9ricaine tout en certifiant que l'accord de Paris n'est pas ren\u00e9gociable un retrait des \u00c9tats-Unis, consid\u00e9r\u00e9 comme une d\u00e9cision gravement et Ren\u00e9, selon les termes du pr\u00e9sident de la Commission europ\u00e9enne, Jean-Claude Junker, qui pr\u00e9cise encore que le combat contre le changement climatique se poursuit : quoi qu'il advienne, avec la Chine regret pour Angela Merkel triste journ\u00e9e pour le monde selon le 1er ministre danois grande d\u00e9ception encore pour le porte- parole de l'ONU, c'est \u00e0 l'unisson que les d\u00e9clarations officielles ont exprim\u00e9 un d\u00e9sarroi, l'agence d'\u00c9tat Chine nouvelle a qualifi\u00e9 la d\u00e9cision de Donald Trump de revers mondial et r\u00e9fut\u00e9 ses justifications quant \u00e0 la cr\u00e9ation d'emplois sur le sol am\u00e9ricain et, pourtant, Bruxelles et P\u00e9kin se d\u00e9clarent d\u00e9termin\u00e9es et entendent discuter de mesures concr\u00e8tes n\u00e9cessaires pour continuer un sommet entre l'Union europ\u00e9enne et la Chine se tient \u00e0 Bruxelles ce matin. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:06:58) [92%] :\r\nMerci Estelle Braconnier alors parmi ceux qui ont n\u00e9goci\u00e9 cet accord sur le climat de Paris \u00e0 la 21 mois d\u00e9cembre 2015, il avait un Suisse, c'est le chef de la division des affaires internationales \u00e0 l'Office f\u00e9d\u00e9ral de l'environnement Franz Perez comment vit -il quasiment dans sa Chair, comment vit -il personnellement ce qui s'est dit, hier soir, il sera en Direct avec nous dans une dizaine de minutes et puis un peu plus tard \u00e0 7 heures 35 nous accueillerons l'invit\u00e9 de la r\u00e9daction, le climatologue, Martin Beniston, qui va r\u00e9agir aussi \u00e0 cette sortie des \u00c9tats-Unis de l'accord de Paris sorti symbolique sortie politique sorti aussi climatologiques et cons\u00e9quences enfin comment peut -on mesurer c'est acte l\u00e0 de la part du pr\u00e9sident Trump dans une vingtaine de minutes notre invit\u00e9 Martin Beniston. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:40) [93%] :\r\nEt puis, quelques heures apr\u00e8s cette annonce sur le climat, l'administration comme faisait savoir qu'elle avait saisi la Cour supr\u00eame pour r\u00e9tablir le d\u00e9cret anti- immigration du pr\u00e9sident am\u00e9ricain, un d\u00e9cret qui avait \u00e9t\u00e9 suspendu fin mai par la cour d'appel de Virginie, dans l'actualit\u00e9 aussi la r\u00e9forme de l'imposition des entreprises le retour apr\u00e8s l'\u00e9chec dans les urnes de la RIE III la Conf\u00e9d\u00e9ration et les cantons ont pr\u00e9sent\u00e9 une nouvelle version hier version qui pr\u00e9voit cette fois des d\u00e9ductions fiscales, moins grandes et une augmentation des ailes location familial de de 30 francs, un texte qui n'est pas du go\u00fbt de Magdalena Martullo Blocher la consternation \u00e0 l'UDC des Grisons, qui est aussi patron d'entreprise. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:08:16) [89%] :\r\nHerv\u00e9, s\u00e9nateur, le Finist\u00e8re, nous ne sommes pas tr\u00e8s content qu'on m\u00e9lange c'est 2 choses : ce sont 2 domaines diff\u00e9rents, le socialisme n'a rien \u00e0 faire dans une r\u00e9forme fiscale des entreprises, mais bon, si on a une bonne proposition, \u00e0 la fin, on verra si c'est faisable, il faudra vraiment voir ce que donne tout cela \u00e0 la fin on ne voudrait pas non plus perdre des emplois parce que les travailleurs seraient devenus trop chers en Suisse ce geste pour les familles, c'est comme une augmentation de salaire obligatoire, les entreprises devront d\u00e9bourser plus pour chaque employ\u00e9, l'important c'est que nous ayons une r\u00e9forme qui fonctionne et rapidement parce que si les grandes soci\u00e9t\u00e9s internationales partent de Suisse, nous pouvons dire adieu aux rentr\u00e9es fiscales qui vont avec des salles. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:59) [94%] :\r\nPropos recueillis par Thibaut Schaller, c'est toujours 10 Vaud et le Valais veulent se faire entendre sur la r\u00e9partition des centres f\u00e9d\u00e9raux d'asile voulue par la Conf\u00e9d\u00e9ration et les \u00e9lus des 2 cantons, membres de la commission des institutions politiques, financiers du National vont tenter d'influencer la d\u00e9cision du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, d\u00e9cision attendue pour la fin de l'ann\u00e9e, des parlementaires qui ont d\u00e9j\u00e0 obtenu gr\u00e2ce au soutien de plusieurs coll\u00e8gues al\u00e9maniques de pouvoir discuter de cette planification avec le d\u00e9partement de Simonetta Sommaruga Pietro Bugnon. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:09:24) [96%] :\r\nLa commission des institutions politiques du Conseil national, \u00e0 la demande d'\u00e9lus Vaudois et valaisans notamment veut comprendre quels sont les crit\u00e8res qui ont \u00e9t\u00e9 retenus par la Conf\u00e9d\u00e9ration pour r\u00e9partir les centres f\u00e9d\u00e9raux d'asile en Suisse romande, la variante n\u00e9goci\u00e9e et privil\u00e9gi\u00e9e par les gouvernements Vaudois et valaisans n'a en effet pas \u00e9t\u00e9 retenue dans le plan mis en consultation, comme le rappelle le conseiller national UDC valaisan Jean-Luc Addor. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:48) [92%] :\r\nLes cantons de Vaud et Valais se sont mis d'accord pour h\u00e9berger des demandeurs d'asile \u00e0 Dailly et puis tout d'un coup, on apprend que de secr\u00e9tariat d'\u00c9tat aux migrations la Conf\u00e9d\u00e9ration veut \u00e0 tout prix les stationner soit Martigny soit Tourtemagne donc il y a l\u00e0 un petit souci, si j'ose dire, qui justifie que le Parlement puisse quand m\u00eame aussi faire entendre la voix des cantons et puis c'est la moindre des choses que la Conf\u00e9d\u00e9ration \u00e9coute surtout quand les cantons ont propos\u00e9 des solutions. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:10:17) [95%] :\r\nOui mais voil\u00e0, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral peut imposer ses choix, l'implantation de centres f\u00e9d\u00e9raux qui va de Pair avec la r\u00e9forme de la proc\u00e9dure d'asile et de sa comp\u00e9tence, quelle est donc la marge de manoeuvre du Parlement Question pos\u00e9e au PLR valaisan Philippe Nantermod. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:31) [96%] :\r\nJe pense que nous avons un moyen d'influencer les crit\u00e8res, peut-\u00eatre m\u00eame d'influencer directement le plan sectoriel par des interventions parlementaires si vraiment on arrive \u00e0 la conclusion que la pes\u00e9e des int\u00e9r\u00eats qui doit pr\u00e9valoir pour \u00e9tablir un plan sectoriel comme celui -l\u00e0, a \u00e9t\u00e9 fait en faveur d'int\u00e9r\u00eat qui ne nous semble pas opportun. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:10:48) [95%] :\r\nLes conseillers nationaux, sp\u00e9cialistes de la question de l'asile ont donn\u00e9 rendez- vous \u00e0 Simonetta Sommaruga et au secr\u00e9taire d'\u00c9tat en charge de la migration, Mario Gattiker, lors d'une s\u00e9ance mi- ao\u00fbt, ils tenteront d'influencer une toute derni\u00e8re fois le choix du Conseil f\u00e9d\u00e9ral. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:11:03) [94%] :\r\nPr\u00e8s de 200000 r\u00e9fugi\u00e9s ont quitt\u00e9 la ville de Raqa en Syrie, bastion du groupe \u00c9tat islamique annonce ce matin du porte- parole de la coalition internationale, la Syrie ou le CICR a d\u00e9ploy\u00e9 l'une des plus grandes op\u00e9rations humanitaires de son histoire, c'est ce qu'assure son pr\u00e9sident Peter Maurer, il le dit dans un entretien que vous pourrez entendre tout \u00e0 l'heure dans tout un monde, le pr\u00e9sident de la Croix-Rouge internationale qui rentre justement de Syrie, o\u00f9 il a pu nous r\u00e9v\u00e8le ce matin, rencontrer le pr\u00e9sident Bachar Al-Assad, pour discuter entre autres de l'acc\u00e8s aux populations \u00e0 secourir. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:11:32) [92%] :\r\nNous naviguons du jour au lendemain, avec les autorit\u00e9s syriennes mais une visite pr\u00e9sidentielle, c'est aussi une occasion de faire le point de voir quels sont les objectifs qu'on envisage ensemble dans les semaines et mois qui viennent, pour servir mieux les besoins de cette population syrienne tellement \u00e9prouv\u00e9e par cette guerre est -ce que le pr\u00e9sident syrien vous a entendue certainement avec le pr\u00e9sident, ainsi qu'avec tous les repr\u00e9sentants des autorit\u00e9s syriennes, on a des relations tr\u00e8s ouverte et constructive, on arrive \u00e0 faire des choses \u00e9taient moins en effet que la Syrie reste la plus grande op\u00e9ration du CICR au monde depuis longtemps, donc on arrive \u00e0 n\u00e9gocier \u00e0 \u00e0 nous entendre sur une action humanitaire consensuel et en m\u00eame temps un grand effort quand m\u00eame \u00e0 cro\u00eetre encore si on veut d'une mani\u00e8re significative \u00e0 att\u00e9nuer les effets de cette Caire, c'est-\u00e0-dire les populations. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:12:30) [93%] :\r\n7 heures mahorais avec \u00c9ric Bevert, entretien, vous pourrez \u00e9couter en int\u00e9gralit\u00e9, ce sera dans une heure sur la premi\u00e8re dans tout un monde la maltraitance envers les enfants progresse en Suisse constat fait par la Soci\u00e9t\u00e9 suisse de p\u00e9diatrie, le nombre d'enfants pris en charge dans les h\u00f4pitaux, suite \u00e0 des mauvais traitements a atteint plus de 1500 cas l'an dernier, progression lente mais r\u00e9guli\u00e8re qui s'explique en partie par un changement de d\u00e9finition Sylvie Lambert. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:12:54) [96%] :\r\nLa d\u00e9finition des mauvais traitements \u00e9volue avec le temps, d\u00e9sormais la violence psychique subie indirectement en fait partie, Ren\u00e9 Kn\u00fcsel, directeur de l'Observatoire de la maltraitance \u00e0 l'Universit\u00e9 de Lausanne, nous pr\u00e9cise quel est ce nouveau type de violence. \r\n\r\nLocuteur FT12 (00:13:08) [89%] :\r\nCelui qui est inflig\u00e9 indirectement aux enfants par des parents qui sont en conflit et donc le fait d'assister \u00e0 ces conflits est aujourd'hui consid\u00e9r\u00e9 comme un mauvais traitement relativement grave, c'est pas juste parce que les parents vont se disputer un bout de pain au pied du lit de l'enfant. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:13:25) [93%] :\r\nMadeleine Mirabaud p\u00e9diatre et responsable du groupe, protection de l'enfant ou \u00e0 changer. \r\n\r\nLocuteur FT12 (00:13:29) [96%] :\r\nDes fois, des conflits qui sont bien plus importants des fois m\u00eame des gens qui en viennent aux mains dans les couloirs de l'h\u00f4pital ou dans la chambre de l'enfant, donc vraiment une violence active en pr\u00e9sence de l'enfant. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:13:41) [99%] :\r\nUne violence psychique d\u00e9sormais prise en compte du fait de son impact. \r\n\r\nLocuteur FT12 (00:13:45) [93%] :\r\nOn sait maintenant que la violence domestique a vraiment un impact sur le d\u00e9veloppement physique et psychique de l'enfant. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:13:52) [99%] :\r\nDe quelle mani\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur FT12 (00:13:54) [92%] :\r\n\u00e7a peut \u00eatre des enfants qui d\u00e9veloppe des anxieux des \u00e9tats d\u00e9pressifs, une tristesse simplement des probl\u00e8mes de concentration \u00e0 l'\u00e9cole des changements de comportement, \u00e7a peut \u00eatre de tout ordre. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:14:07) [96%] :\r\n1575 cas de maltraitance en Suisse, cela ne repr\u00e9sente qu'une partie de la r\u00e9alit\u00e9, les cas enregistr\u00e9s dans les h\u00f4pitaux mais \u00e0 Gen\u00e8ve, le service de protection des mineurs confirme une augmentation des signalements ces derni\u00e8res ann\u00e9es pour le sociologue Ren\u00e9 Kn\u00fcsel, ces chiffres ne sont pas le reflet d'une soci\u00e9t\u00e9 plus violente mais le m\u00e9tier de parent est devenu plus difficile m\u00eame dans nos soci\u00e9t\u00e9s, de bien \u00eatre. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:14:29) [92%] :\r\nFootball : l'\u00e9quipe de Suisse a battu hier soir la Bi\u00e9lorussie 1 0 lors d'un match amical disput\u00e9 \u00e0 Neuch\u00e2tel, le seul but de la rencontre a \u00e9t\u00e9 inscrit par cher Dan Shaquiri, le succ\u00e8s des Suisses reste donc compl\u00e8tement logique Jo\u00ebl Robert. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:14:42) [90%] :\r\nVladimir Petkovic ce matin doit \u00eatre rassur\u00e9, \u00e0 une semaine de la rencontre tr\u00e8s importante aux Iles F\u00e9ro\u00e9, ces joueurs sont pr\u00eats, ils ont remport\u00e9 tr\u00e8s facilement cette partie amicale contre la Bi\u00e9lorussie et sign\u00e9 leur 6\u00e8me victoire de suite, un record dans l'histoire de l'\u00e9quipe nationale, les Suisses ont tr\u00e8s vite pris la mesure de leurs adversaires, un but superbe de Shaqiri lucarne apr\u00e8s 10 minutes, une premi\u00e8re p\u00e9riode int\u00e9ressante vivante avec des joueurs peu habitu\u00e9s \u00e0 entamer des rencontres internationales comme elle Vedy Widmer, Schubert ou encore h\u00e9 bien il SON Fernandez ses habituels rempla\u00e7ants ont fait une tr\u00e8s bonne figure la 2\u00e8me p\u00e9riode a \u00e9t\u00e9 moins intense, le jeu plus brouillon les six donc jamais \u00e9t\u00e9 inqui\u00e9t\u00e9 et ce sont aussi pr\u00e9server avant le match aux F\u00e9ro\u00e9 pour cette \u00e9ch\u00e9ance Petkovic alignera son \u00e9quipe type avec Moubandje en d\u00e9fense, \u00e0 la place de Rodriguez qui est bless\u00e9 alors elle Vedy \u00e9voluera sans doute dans l'axe avec Djourou. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:15:35) [94%] :\r\nEt puis football encore Fabio Celestini reste bien l'entra\u00eeneur de Lausanne Sports pour la saison prochaine, il avait \u00e9t\u00e9 approch\u00e9 par Saint-\u00c9tienne. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:15:42) [94%] :\r\nBelle fid\u00e9lit\u00e9, merci beaucoup, il y a un m\u00e9tro, c'\u00e9tait le journal un temps bien ensoleill\u00e9, ce matin, des nuages vont se d\u00e9velopper d\u00e8s la mi- journ\u00e9e sur les cr\u00eates, avec des averses locales qui pourraient d\u00e9border en plaine 14 degr\u00e9s au maximum ce matin jusqu'\u00e0 28 cet apr\u00e8s- midi pour ce week- end plut\u00f4t du soleil demain malgr\u00e9 quelques averses ou orages en montagne surtout 26 degr\u00e9s plus de nuages, dimanche, avec des pr\u00e9cipitations parfois abondantes et des temp\u00e9ratures plus fra\u00eeches, 20 degr\u00e9s en moyenne dimanche pas plus. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-06-02T05:30:00Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Lambelet, Sylvie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Amedro, Yann", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Guevara-Frey, Eric", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Revaz, Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bugnon, Pietro", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "L\u00e9vite, Blandine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Schaller, Thibaut", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Braconnier, Estelle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Amedro, Yann", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Robert, Jo\u00ebl", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-85B8786B-B875-4870-A4A0-DA55A2EAA7F7", "internalArchiveId": "85B8786B-B875-4870-A4A0-DA55A2EAA7F7", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "1. Cin\u00e9ma: \"Marie-Francine\" de Val\u00e9rie Lemercier. - 2. Litt\u00e9rature: \"La soci\u00e9t\u00e9 des abeilles\" de Doroth\u00e9e Elmiger (Ed. d'En Bas, 2017). - 3. Cin\u00e9ma: \"L'Amant double\" de Fran\u00e7ois Ozon. - 4. Litt\u00e9rature: \"Entre eux\" de Richard Ford (Ed. de l'Olivier, 2017)", "publicationDate": "2017-06-02T00:00:00Z", "summary": "Six sorties culturelles sous la loupe de nos chroniqueurs:\r\n- Deux pi\u00e8ces, par Thierry Sartoretti & Alexandre Demidoff\r\n- Deux films, par Aim\u00e9e Papageorgiou & Antoine Duplan\r\n- Deux livres, par Michel Aud\u00e9tat & Julien Burri", "durationSec": 3228, "genres": ["D\u00e9bat"], "publicationChannelNames": ["Espace 2"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/8684603", "imageURL": "http://www.rts.ch/7949475.image", "thematicThemes": ["critique cin\u00e9matographique", "litt\u00e9rature", "critique litt\u00e9raire", "cin\u00e9ma"], "alternativeTitle": ["Culture au point du 02.06.2017", "\"L'Amant double\" sous l'\u0153il de nos critiques", "\"Marie-Francine\" sous l'\u0153il de nos critiques", "Culture au point du 02.06.2017", "Th\u00e9\u00e2tre: \"23 rue couperin\" de Karim Bel Kacem, au St-Gervais Gen\u00e8ve / CUP_2017-06-02T12:06:00_theatre-23-rue-couperin-de-karim-bel-kac", "Litt\u00e9rature: \"La soci\u00e9t\u00e9 des abeilles\" de Doroth\u00e9e Elmiger, aux \u00e9ditions d'en bas / CUP_2017-06-02T12:06:00_litterature-la-societe-des-abeilles-de-d", "Litt\u00e9rature: \"Entre eux\" de Richard Ford, aux \u00e9ditions de l\u02b9Olivier / CUP_2017-06-02T12:06:00_litterature-entre-eux-de-richard-ford-au", "Cin\u00e9ma: \"Marie-Francine\" de Val\u00e9rie Lemercier / CUP_2017-06-02T12:06:00_cinema-marie-francine-de-valerie-lemerci", "Cin\u00e9ma: \"L'Amant double\" de Fran\u00e7ois Ozon / CUP_2017-06-02T12:06:00_cinema-l-amant-double-de-francois-ozon", "Culture au point / CUP_2017-06-02T12:06:00_culture-au-point", "Th\u00e9\u00e2tre: \"Seuls\" de Wajdi Mouawad au Th\u00e9\u00e2tre de Vidy / CUP_2017-06-02T12:06:00_theatre-seuls-de-wajdi-mouawad-au-theatr", "S\u00e9quence 7 / CUP_2017-06-02T12:06:00_sequence-7", "S\u00e9quence 8 / CUP_2017-06-02T12:06:00_sequence-8", "Culture au point / CUP_2017-06-02T12:06:00_culture-au-point"], "alternativeSummary": ["\"L\u2019Amant double\" de Fran\u00e7ois Ozon, avec J\u00e9r\u00e9mie Renier et Marine Vacth. Une femme fragile, son psychiatre, un fr\u00e8re jumeau mal\u00e9fique. \n\nCe thriller \u00e9rotique a-t-il s\u00e9duit les deux critiques de \"Culture au Point\", Aim\u00e9e Papageorgiou (FIFF) et Antoine Duplan (Le Temps)?", "Val\u00e9rie Lemercier sort son dernier film, \"Marie-Francine\", une com\u00e9die avec Patrick Timsit. Les th\u00e8mes: la cinquantaine chez les femmes, la duret\u00e9 du monde du travail, l\u2019amour apr\u00e8s 50 ans. \n\nR\u00e9ussi? Pour \"Culture au point\", la critique d\u2019Aim\u00e9e Papageorgiou (FIFF) et d\u2019Antoine Duplan (Le Temps).", "Six sorties culturelles sous la loupe de nos chroniqueurs:\n\n- Deux pi\u00e8ces, par Thierry Sartoretti & Alexandre Demidoff\n- Deux films, par Aim\u00e9e Papageorgiou & Antoine Duplan\n- Deux livres, par Michel Aud\u00e9tat & Julien Burri", "Six sorties culturelles sous la loupe de nos chroniqueurs:\n\n- Deux pi\u00e8ces, par Thierry Sartoretti & Alexandre Demidoff\n- Deux films, par Aim\u00e9e Papageorgiou & Antoine Duplan\n- Deux livres, par Michel Aud\u00e9tat & Julien Burri"], "variantIds": ["ece-8633716", "ece-8633713"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-06-20T13:26:10Z", "speechToTexts": ["10.06.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:00) [77%] :\r\nCulture point. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:00:02) [91%] :\r\nLaurence Froidevaux bonjour \u00e0 tous, c'est le d\u00e9bat de la culture, soyez les bienvenus. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:07) [89%] :\r\nBonjour \u00e0 vous aussi, l'\u00e9quipe de critiques, bonjour, je suis toujours aussi les bienvenus autour de la table aujourd'hui Thierry certes aurait eu de la RTS et Alexandre Middlehoff du journal Le Temps pour le th\u00e9\u00e2tre Michel Aud\u00e9tat du Matin dimanche et Julien Burri, journaliste ind\u00e9pendant pour la litt\u00e9rature, le cin\u00e9ma sous la loupe papa G\u00e9orgie ou du FIFF, le festival international du film de Fribourg et Antoine Duplan du temps au menu des d\u00e9bats 2 film, une com\u00e9die de Val\u00e9rie Lemercier Marie- Francine ou l'histoire d'une femme de 50 ans, vir\u00e9 par son mari, vir\u00e9 par son patron, trop vieille, le ventre assez peu, a dit son mari Marie- Francine de retourner vivre chez ses parents et cette m\u00e9saventure sera peut-\u00eatre une chance, le second film est sign\u00e9 Fran\u00e7ois Ozon, Chlo\u00e9, une jeune femme fragile tombe amoureuse de son psychoth\u00e9rapeute, ils s'installent ensemble mais elles d\u00e9couvrent que son amant lui a cach\u00e9 une partie de son identit\u00e9, c'est une sorte de thriller \u00e9rotique qui met \u00e0 heure qui divise beaucoup, on verra si \u00e7a vous divisez vous aussi nous irons au th\u00e9\u00e2tre, le metteur en sc\u00e8ne, Karim Belkacem revient sur les lieux de son enfance tr\u00e8s exactement au 23 rue Couperin de sa pi\u00e8ce, des barres d'immeubles sans \u00e2me au foyer d'\u00e9meutes r\u00e9p\u00e9t\u00e9es dans les ann\u00e9es 90 c'est au Th\u00e9\u00e2tre Saint-Gervais \u00e0 Gen\u00e8ve sur sc\u00e8ne toujours l'\u00e9crivain, acteur et metteur en sc\u00e8ne Wajdi moi radi\u00e9 raconte seul sur le plateau de Vidy son enfance, son Liban natal, son adolescence au Qu\u00e9bec, seule est un autoportrait une oeuvre \u00e0 part assez singuli\u00e8re de livres, l'\u00e9crivain am\u00e9ricain Richard Ford publie entre un r\u00e9cit dans lequel il retrace la vie de son p\u00e8re et de sa m\u00e8re, tous 2 d\u00e9c\u00e9d\u00e9s en portrait tendre il discerne avec pudeur, sa propre place 5 personnages principaux Intel de cuisine une conversation qui part dans tous les sens, c'est la soci\u00e9t\u00e9 des abeilles, sign\u00e9 de l'auteur suisse Doroth\u00e9e Elminger un livre qui d\u00e9crit un monde o\u00f9 l'organisation prime sur l'humain, voil\u00e0 le menu du jour entre litt\u00e9rature, th\u00e9\u00e2tre et cin\u00e9ma le menu vous a \u00e9t\u00e9 pr\u00e9sent\u00e9, on passe \u00e0 table. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:07) [91%] :\r\nMarie- Francine \u00e0 50 ans, son mari lui annonce qu'il la quitte pour une femme plus jeune et en m\u00eame temps, elle perd son emploi, contrainte de retourner vivre chez ses parents \u00e0 de vieux bourgeois parisien infantilisant Marie- Francine tente de reprendre sa vie en main \u00e0 tous ses proches, c'est d'ailleurs depuis retrouv\u00e9 un copain en mettant \u00e0 profit sur Internet et puis un jour elle rencontre Miguel sympathique cuisinier lui aussi malmen\u00e9 par sa vie sentimentale. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:02:36) [75%] :\r\nJe consid\u00e8re plut\u00f4t comme une sitcom antique femmes ensemble, pr\u00e9cise mais romantique, ma ch\u00e9rie, \u00e7a mange pas bon alors c'est quoi faire, a quand m\u00eame pas \u00eatre Marie- France et pourquoi pas Patrick, la mort de pr\u00e8s, bien s\u00fbr, le bon point, si tu veux, Hamlet 007, c'\u00e9tait un peu j'aime Fringer l'effet qui, j'esp\u00e8re que ce ne soit que vu \u00e7a ce ils mettent sur le bon coin directement ma fille ayant tr\u00e8s peu servi, cheveux v\u00e9ritable \u00e0 retirer sur place 50 euros 100 r\u00e9clamons pendant sa commune. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:12) [91%] :\r\nMarie- Francine, c'est la nouvelle com\u00e9die sign\u00e9e de Val\u00e9rie Lemercier, dans laquelle elle joue aussi, allez je vais commencer avec vous Antoine Duplan on conna\u00eet le talent d'humoriste, de de Val\u00e9rie Lemercier, vous avez ri, \u00e7a vous a plu. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:03:24) [84%] :\r\nJ'ai vu par intermittence parce que je suis bon public, \u00e7a m'a moyennement plu, dit -il, et Orange, on dirait, disons, disons la v\u00e9rit\u00e9 tout de Go : non, j'aime beaucoup de merci avec une femme, je pense que beaucoup de talents qui qui a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s spirituels tr\u00e8s fine, tr\u00e8s dr\u00f4le que pr\u00e9sentation et des 16 ce choc, feu d'artifice de bonne humeur, ces films les les premiers \u00e9taient souvent tr\u00e8s bon et puis elle remonterait gravement, il y a, il y a 5 ans d\u00e9j\u00e0, avec 100 pourcent Cachemire Cachemire qui \u00e9tait une com\u00e9die objectivement rat\u00e9 sur l'adoption d'un petit russe elle- m\u00eame a reconnu qu'elle s'\u00e9tait plant\u00e9 l\u00e0 elle remonte la pente, mais je trouve que l\u00e0 encore un peu de la peine, je sais pas, \u00e7a correspond \u00e0 un essoufflement d\u00e9finitif aussi, c'est une mauvaise passe alors ce que j'aime bien dans ce film, c'est, c'est le terme, c'est c'est le les tracas de de la sur ces objets de tracas de la cinquantaine, voil\u00e0 une femme qui sont retrouve son mari sans travail et sans domicile, \u00e0 50 ans, \u00e7a c'est assez bien honn\u00eatement je je trouve assez fin et prennent en fait pas grand chose ce qu'on oublie de dire et raison, c'est qu'elle a une soeur jumelle Marie- Christine je crois je par inertie, les narines voil\u00e0 voil\u00e0 ainsi un Marie- No\u00eblle Marie- Francine et l'on fait rien du tout de ce th\u00e8me on ne on attend des quiproquos, on a un tardif passablement rat\u00e9es et je trouve que qu'allons de ce ratage, on mesure le le le manque de rythme, d'efficacit\u00e9 de ce film et puis l'autre probl\u00e8me que j'ai avec elle, c'est que \u00e7a commence son tr\u00e8s acidul\u00e9 et \u00e7a finit toujours dans la guimauve, alors il y a une histoire d'amour effectivement une rencontre \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de la petite boutique de vapotent ce que suis parent lui ont pay\u00e9 un sympathique cuisinier qui lui mitonne des petits plats adorable, c'est Patrick ils ils te cuisinier portugais lui aussi dans dans la mouise, vit chez ses parents, elle est -ce qu'on a commenc\u00e9 comme une com\u00e9die satirique \u00e7a finit en com\u00e9die du bonheur avec Aznavour, qui chantera Baraka et puis les chansons. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:20) [78%] :\r\nSourire non enseignants je je ne sont, c'est le moment, je n'\u00e9tais pas j'ai j'ai vu qu'en avez -vous. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:05:29) [87%] :\r\nOui, alors je rejoins Antoine Cyr sur certains points, apr\u00e8s j'ai presque plut\u00f4t d\u00e9\u00e7u en bien, en fait, je m'attendais enfin qui j'aime beaucoup Val\u00e9rie Lemercier aussi mais, effectivement, son dernier film, c'\u00e9tait pas terrible et puis je crois que je m'attendais enfin voil\u00e0 dans la case com\u00e9die fran\u00e7aise je dis oh l\u00e0 l\u00e0 qu'est -ce qu'on va encore avoir alors qu'est -ce qui est int\u00e9ressant, ce qui est int\u00e9ressant c'est sujet parce que je trouve qu'elle aborde quand m\u00eame le la question du jeunisme subtilement c'est c'est pas non plus une satire sociale ou une com\u00e9die de moeurs pas jusque -l\u00e0, il y a pas cette pr\u00e9tention, d'ailleurs, mais je trouve pas mal comment saborder voil\u00e0 que devient une femme \u00e0 50 ans qui qui perd tout son mari \u00e0 son travail, surtout le travail \u00e7a c'est int\u00e9ressant parce que pour une fois l'bien c'est pas les pas dans une situation o\u00f9 elle est un peu plus de son travail beaucoup son travail c'est une chercheuse en laboratoire, voil\u00e0 donc elle perd tout est l'objet de retourner chez ses parents, moi j'ai trouv\u00e9 que c'\u00e9tait assez sinc\u00e8re de nouveau sans pr\u00e9tention, je trouvais aussi que le meilleur de la com\u00e9die, on a quand m\u00eame aux parents, enfants au couple donc jou\u00e9e par H\u00e9l\u00e8ne Vincent et Philippe Leblanc donc elle avait Vincent qui avait jou\u00e9 dans la vie est un long fleuve tranquille, on dirait qu'elle avait quitt\u00e9 son r\u00f4le, quoi, c'est la m\u00eame dans le r\u00f4le du No\u00ebl joyeuse exactement, donc la dessus, puis je trouve aussi quand m\u00eame que sa pointe d'autres tr\u00e8s subtilement, de nouveau, c'est pas en profondeur mais voil\u00e0 une femme qui a 50 ans quand on pourrait dire qu'elle a atteint presque le degr\u00e9 totale de solvabilit\u00e9 de recommencer \u00e0 0 pourcent dans dans la partie faut et 2 garants, on est \u00e0 Paris, enfin c'est \u00e7a montre quand m\u00eame, j'ai pas une situation pas forc\u00e9ment \u00e9vidente \u00e0 vivre, mais avec de l'humour et puis. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:07:15) [86%] :\r\nC'est une com\u00e9die est -ce qu'on se marre, oui, j'ai pas franchement il y a beaucoup de gags les uns apr\u00e8s les autres. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:07:19) [78%] :\r\nOui, on a des gars mais heureusement pas toujours franchement et m\u00eame certains qui tombent \u00e0 plat, et puis la figure des parents j'ai impression c'est plus des arch\u00e9types de la Com\u00e9die-Fran\u00e7aise, une r\u00e9alit\u00e9 alors totalement jouera 16\u00e8me qui ont lui. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:07:33) [73%] :\r\nOn le sait, tout ce petit monde joue bien oui, alors que \u00e7a ce juge. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:07:39) [82%] :\r\nPour par rapport \u00e0 la la jumelle effectivement alors c'est pas grand chose et l\u00e0 j'ai trouv\u00e9 que peut-\u00eatre quelle arme \u00e9tait parce qu'elle voulait nous servir du Val\u00e9rie Lemercier classique, voil\u00e0 qu'on a un peu connu dans les visiteurs travers\u00e9 one-man-show et puis l\u00e0, l\u00e0, est un peu plac\u00e9 pour \u00eatre plac\u00e9, effectivement, elle \u00e9tait trop mais le reste fonctionne encore assez bien Jacques plut\u00f4t on s'attendre \u00e0 pire, \u00e7a passe plut\u00f4t bien. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:08:01) [88%] :\r\nQue peut -on dire, d'autres encore sur cette com\u00e9die Antoine. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:08:04) [85%] :\r\nJe m'attendais \u00e0 pire effectivement \u00e7a passer mais ils sont. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:10) [88%] :\r\nDonc on en saura un an c'est vrai que pas grand- chose. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:08:13) [76%] :\r\nMoi, j'ai pass\u00e9 en bon moments j'ai bien aim\u00e9 l'abb\u00e9 aussi vont notamment type, il y avait portugais. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:08:19) [91%] :\r\nPuis il y avait de la chanson siffloter on ne remerciera jamais assez Micheline Dax pour avoir lanc\u00e9 les gens au cin\u00e9ma les grands airs siffloter peu. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:08:27) [69%] :\r\nEt 10 civils du hiver aussi oui. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:08:31) [83%] :\r\nJ'ai \u00e7a vient faire l\u00e0, \u00e7a c'est ce jeudi, sont un peu plus rock que Sylvie Vartan Micheline Dax. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:08:39) [90%] :\r\nBon, j'ai l'impression que vous avez tout dit sur ce film sur lequel dans le fond, il n'y a pas grand chose \u00e0 r\u00e9sumer, bon point de vue respectif en s'en. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:08:50) [86%] :\r\nOn rigole syndrome on ne divertissement mais c'est pas un grand film mais c'est dr\u00f4le, Antoine. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:08:56) [83%] :\r\nC'est un peu ce que la contraction de sympa mais sans plus sympa mais sans pi\u00e8ces. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:09:01) [90%] :\r\nOn aura sur la plus on aura cela pour se Marie- Francine de et avec Val\u00e9rie Lemercier et notamment Patrick sinusite vous nous parlerez tout \u00e0 l'heure tous les 2 d'un autre film alors tr\u00e8s tr\u00e8s diff\u00e9rent, mais je crois qu'il ne se veut pas une com\u00e9die ou en tout cas c'est involontaire, c'est l'amant double de Fran\u00e7ois Ozon. \r\nLa jeune auteur suisse de langue allemande Doroth\u00e9e gu\u00e8re publie son second roman, la soci\u00e9t\u00e9 des abeilles et elle r\u00e9invente une forme romanesque avec un r\u00e9cit \u00e0 plusieurs voix, je vous en dis quelques mots lors d'un huis clos autour d'une tasse de cuisine 5 personnages discutent, il y a Erika il y a le logisticien la traductrice, l'\u00e9crivaine et l'\u00e9tudiant ils partagent des souvenirs, des r\u00eaves, des r\u00e9flexions sur la migration la la violence, tout cela se r\u00e9pondent en \u00e9cho comme dans une forme de de transe de de r\u00eave \u00e9veill\u00e9, c'est donc un roman si j'ai bien compris qui questionne le monde dans lequel nous vivons dans lequel nous voulons vivre \u00e0 quelle soci\u00e9t\u00e9 voulons -nous qui Kassionov si le collectif face savent individuel alors avec. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:10:01) [89%] :\r\nToutes ces informations, Julien Burri Michel Aud\u00e9tat c'est vrai, je me dis la forme a l'air int\u00e9ressant n'est -ce que c'est un une sorte d'exercice de Style, on a emport\u00e9 quand m\u00eame, il y a une histoire Julien Burri. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:10:10) [86%] :\r\nMoi, j'\u00e9tais emport\u00e9, sauf que le fonds correspond \u00e0 la forme, c'est un flux alors c'est pas le flux de penser des personnages \u00e0 la guillotine et \u00e0 Wolf Pascal c'est une discussion mais on ne sait plus tr\u00e8s bien qui parle, au fond, c'est pas tr\u00e8s tellement important qu'on a peut-\u00eatre lire une 2\u00e8me fois le livre pour avoir une id\u00e9e plus pr\u00e9cise de et c'est une exp\u00e9rience de lecture qui joue sur ce brouillage temporel, comme dans la vie, c'est c'est extr\u00eamement riche, \u00e7a nous assigne pas en tant que lecteur \u00e0 une position alors les diriger, comme dans un train avec des des orni\u00e8res comme \u00e7a des oeill\u00e8res, pardon, et puis l\u00e0, on pense \u00e0 nos propres exp\u00e9riences, je trouve qu'on est, c'est un roman tr\u00e8s inclusif et puis il y a cette pens\u00e9e qui est derri\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:10:48) [72%] :\r\nTrois exp\u00e9riences de vie comment vos comme on est dans la. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:10:51) [89%] :\r\n\u00e0 la fois ce qu'ils ont vu, v\u00e9cu et tout \u00e7a compte aussi dans nos vies, aussi bien que les dates o\u00f9 on a fait des \u00e9tudes, o\u00f9 les choses vraiment qui sont de notre CV tout ce qu'on entend tout ce qu'on per\u00e7oit les les petites choses infimes et peut-\u00eatre banal aussi. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:11:06) [88%] :\r\nEt donc c'est une observation de notre monde contemporain, vu \u00e0 travers ces 5 personnages. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:11:10) [85%] :\r\nAlors c'est un c'est \u00e7a, c'est un roman beaucoup mais qui essaie de de saisir cette r\u00e9alit\u00e9 ce flux de la r\u00e9alit\u00e9 qui souvent nous \u00e9chappent parce qu'il y a de l'information partout parce qu'on sait pas quoi parce que vie nous \u00e9chappe au CSA tout para\u00eet fragment\u00e9, on ne sait pas quel sens donner aux choses et l\u00e0 il y a en m\u00eame temps une fragmentation c'est panier et il y a ce global et en m\u00eame temps il y a ses individualit\u00e9s peut penser aux abeilles un joli bourdonnements mais on s'\u00e9loigne de cette id\u00e9e de de soci\u00e9t\u00e9 extr\u00eamement r\u00e9giment et des abeilles. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:11:37) [93%] :\r\nTr\u00e8s int\u00e9ressant mais j'arrive pas \u00e0 savoir s'il y a aussi du charnel, la sensualit\u00e9 si on est emport\u00e9 Michel Aud\u00e9tat. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:11:43) [87%] :\r\nDu charnel, je, je, je n'ai pas l'impression n'est pas la pression que l'humour non plus dans ce livre, j'ai pas l'impression de lui tout \u00e0 fait le m\u00eame livre d'ailleurs que. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:11:53) [78%] :\r\nParliez vos efforts pour moi ce n'est profits il a. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:11:57) [85%] :\r\nOui, oui, non, reprendre une phrase dont j'oublie le d\u00e9but parce que, enfin, de revenir sans cesse, \u00e7a me fait pleurer les yeux, \u00e7a me donne mal la t\u00eate. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:12:05) [86%] :\r\nSur le reste, il y a, voil\u00e0 Michel que la exp\u00e9rimente. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:12:10) [85%] :\r\nTall oui, moi j'ai trouv\u00e9 la forme b\u00e9nigne, mais voil\u00e0, c'est peut-\u00eatre le fait de mon \u00e2ge, j'ai connu la tyrannie du nouveau roman l'intimidation que \u00e7a suscitait qui vraiment non, les avant- gardes voil\u00e0, s'il faut maintenant passer aux avant- garde qui qui s'\u00e9labore dans la la banlieue du que je, je trouve que c'est trop pour moi. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:12:27) [87%] :\r\nDonc, c'est un exercice de Style qui est vin qui ne marche pas pour vous. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:12:30) [90%] :\r\nJe j'ai trouv\u00e9 \u00e7a mais \u00e9pouvantable pour qui, pour qui, non je suis d\u00e9sol\u00e9 pour pour qu'il y a m\u00eame la limpidit\u00e9 dans l'\u00e9criture et pour admire, je ne sais pas La Fontaine, Moli\u00e8re, l\u00e0 c'est vraiment une \u00e9preuve r\u00e9ellement. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:12:47) [81%] :\r\nC'est marrant mais de vous entendre sont \u00e9galement gr\u00e8ve c'est la moi j'ai pas trouv\u00e9 son inclusif du tout semble vraiment alors l\u00e0 pour le coup, exclu m\u00eame livret. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:12:59) [91%] :\r\nJe pense qu'on va des lectures extr\u00eamement diff\u00e9rentes, mais moi j'ai eu un vertige, alors j'ai j'ai j'ai accept\u00e9 de me laisser compl\u00e8tement perdre comme \u00e0 la limite, dans un spectacle o\u00f9 en sommes un petit moment, on ouvre de nouveau les yeux, il y a une phrase au d\u00e9but du livre, qui n'a qui rend pour moi cette impression de lecture, c'est comme si une multitude de possibles avait effectivement eu lieu sous mes yeux, comme si j'avais travers\u00e9 le monde \u00e0 une vitesse extr\u00eame donc on est proche plut\u00f4t d'une forme de po\u00e9sie, mais j'ai pas senti de de pr\u00e9tention dans la volont\u00e9 de faire un livre de faire du concert. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:13:31) [85%] :\r\nJe je vais Michel Aud\u00e9tat aussi ou je, je, je, voil\u00e0 on va avec une autre phrase. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:13:36) [88%] :\r\nQui, moi, je trouve qu'il y a parfois une manifestations d'humour involontaire il r\u00e9gnait un profond silence cette nuit -l\u00e0, dans l'est de la Suisse, c'est curieux quand m\u00eame, ce silence qui r\u00e9gnait dans l'est de la Suisse, et il y a. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:13:49) [80%] :\r\n\u00e7a a l'air assez froid, dit comme \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:13:52) [89%] :\r\nMais c'est pas moi, \u00e7a m'intrigue \u00e9norm\u00e9ment les abeilles piquent du de du venin et du miel, donc voil\u00e0, on ne vous avez re\u00e7u le le du venin et moi j'ai j'ai profit\u00e9 du miel. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:14:02) [74%] :\r\nMais, mais la gauche, mais plus les jours passaient vite peut -il rallonger, c'est aussi de fait presque. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:14:10) [87%] :\r\nMais comme notre pays comme nos sensations mais aussi le tout, tout est relatif, c'est-\u00e0-dire \u00c9ric. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:14:14) [86%] :\r\nRire moi j'ai trouv\u00e9 que c'\u00e9tait en plus, ne serait -ce que le portrait de la Suisse, alors voil\u00e0, \u00e7a, \u00e7a Brasey. Th\u00e8me : les r\u00e9fugi\u00e9s, les fronti\u00e8res et tout au fond, on retient de tout cela que la Suisse est un pays au coeur de granit ou du sondage dans une prison eaux glaciales du calcul \u00e9go\u00efste, comme disait Karl Marx, quoi, en gros c'est \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:14:34) [82%] :\r\nC'est une vision, \u00e7a me para\u00eet peut-\u00eatre la vision qu'il transmet : il n'y a rien \u00e0 ses selon vous Michel Aud\u00e9tat devant les moi moi je j'ai j'ai j'ai j'ai une difficult\u00e9 avec ce genre voil\u00e0 donc je vais pas accabler c'est normal du si on fait tout. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:14:53) [87%] :\r\nOui 2015 je crois, si le Prix suisse de litt\u00e9rature, moi \u00e7a m'int\u00e9resse beaucoup de voir comment une jeune auteur et c'est de prendre cette r\u00e9alit\u00e9 -l\u00e0, le pays, la question du r\u00e9cit pour r\u00e9inventer un r\u00e9cit, je trouve qu'il y a pas vraiment de fin, je trouve qu'il y aurait. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:15:10) [73%] :\r\nLa pas de l'Union, \u00e7a \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:15:16) [83%] :\r\nJe trouve qu'il aurait pu avoir, peut-\u00eatre, en effet, un peu d'humour \u00e0 un peu de ce que vous disiez que vous a manqu\u00e9 beaucoup, \u00e0 part l'humour, c'\u00e9tait le je ne sais plus. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:15:25) [66%] :\r\nMais beaucoup de ceux qui ont manqu\u00e9, oui, il y a une moment \u00e9tait avant r\u00e8gle ivres. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:15:30) [89%] :\r\nIl semblerait que les abeilles per\u00e7oivent le temps dans l'autre sens que nous avons l'avenir nous passer quoi selon je sais pas, c'est peut-\u00eatre une application de cette d\u00e9couverte scientifique. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:15:44) [88%] :\r\nAlors l\u00e0 sur les abeilles, mieux vaut relire Maeterlinck Isabelle je, je, je trouve que sur les abeilles \u00e0 mieux aussi. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:15:52) [92%] :\r\nJe vous laisse peut-\u00eatre conclure Julien Burri, puisque vous avez vous avez appr\u00e9ci\u00e9 cet ouvrage. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:15:56) [88%] :\r\nOui, je trouve qu'il a d\u00e9courag\u00e9 la ambitieux, il est peut-\u00eatre un petit peu froid mais il y a moi, il m'a fait \u00e0 chaque page, penser \u00e0 ma propre exp\u00e9rience de vie ici et maintenant, dans la r\u00e9alit\u00e9 par rapport \u00e0 tous, toutes ces petites bribes du monde que je sens que je per\u00e7ois, c'est tr\u00e8s pr\u00e9cieux voil\u00e0 donc \u00e7a m'a nourri plut\u00f4t son maire. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:16:12) [72%] :\r\nSi tous 2 pour ce d\u00e9bat, badges pench\u00e9 sur le m\u00eame dit. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:16:16) [81%] :\r\nAuteur les \u00e9ditions d'un bac que j'aime bien, on va sortir un autre livre Suisse allemande, les interventions publiques de Max Frisch le public comme partenaire, et \u00e7a, je pense, \u00e7a sera \u00e7a serait vraiment bien. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:16:26) [69%] :\r\nIci, qui a donc un grand merci bien s\u00fbr les mesures. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:16:31) [82%] :\r\nCette il s'appelle donc la soci\u00e9t\u00e9 des abeilles de la jeune auteur al\u00e9manique Doroth\u00e9e Elminger, traduction de Lille \u00e0 20 il y a, c'est publi\u00e9 aux \u00c9ditions d'en bas, on vous retrouve tout \u00e0 l'heure pour parler d'un d'un ouvrage alors fort diff\u00e9rent sur l'\u00eele d'\u00e9crivain am\u00e9ricain Richard Ford qui est sign\u00e9 entre et en parlant de miel d'abeilles arrivent voir cette transition que je vais vous faire radis japonais chante chronique c'est onirique et charnelle et \u00e7a parle m\u00eame d'abeilles. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:17:08) [71%] :\r\nUn \u00e9cran et oui mais lui va plus pense m\u00eame qu'il est. \r\nIl y a un hic. \r\nEt, et comment est -ce que oui comme \u00e7a quand m\u00eame son nom qui se battaient oh. \r\nIl y a des et. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:18:50) [66%] :\r\nMairie. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:19:33) [92%] :\r\nOn vous emm\u00e8ne au th\u00e9\u00e2tre avec 23 rue Couperin, mise en sc\u00e8ne de Karim Belkacem, il nous plonge dans le quartier de son enfance \u00e0 Amiens au 23 comprend justement, pauvret\u00e9, ch\u00f4mage, trafic de drogue et \u00e9meutes, voil\u00e0 le cas de vider Belkacem une famille marocaine qui donnera pourtant 2 avocates, un architecte, une ministre de l'\u00e9ducation que l'on conna\u00eet tous et un metteur en sc\u00e8ne, alors ce n'est pas une autobiographie que cette pi\u00e8ce est un un portrait, une promenade philosophique en musique, en images, en maquette aussi \u00e0 hauteur de pigeon vous verrez pourquoi tout \u00e0 l'heure je vous propose un court extrait de la pi\u00e8ce n'essayez pas de comprendre quelque chose, on a plut\u00f4t plong\u00e9 dans une ambiance sonore qui sonne comme \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:20:15) [74%] :\r\nMardi, c'\u00e9tait de c'est vrai. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:20:27) [83%] :\r\nVoil\u00e0 \u00e7a Toulouse dans les studios, c'\u00e9tait donc un court extrait de de, de, de, de 23 rue Couperin de de Karim Belkacem chauffe avec vous, Alexander, j'ai de la peine, j'ai pas encore vu, j'ai de la peine \u00e0 savoir exactement, donc, o\u00f9 l'on on a dit pareil, pas un portrait de famille c'est quoi ces portraits lieu peut-\u00eatre ces banlieues sordides Damien. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:20:44) [82%] :\r\nSes portraits d'un lieu, et c'est un spectacle assez \u00e9rectile, c'est-\u00e0-dire que d'abord il y a effectivement ce que vous disiez \u00e0 l'instant des maquettes sur sc\u00e8ne des maquettes de barres d'immeubles en bois tr\u00e8s claire vous connaissez vous peut-\u00eatre jou\u00e9 avec vos enfants respectif \u00e0 7 tours de jeunes gars un quand on s'amuse \u00e0 construire la au Cap, la voil\u00e0 avec les petites l\u00e0, h\u00e9 bien, \u00e7a ressemble \u00e0 ces tours de c\u00e2bles, c'est la premi\u00e8re chose et autre chose dont je pense qu'y a une belle le c'est bien, il y a, il y a une belle sc\u00e9nographie sur d'installation, vous avez donc toute la profondeur de l'espace, une succession de Barack justement d'immeubles dont on pourrait tr\u00e8s clair et puis vous avez l\u00e0 dessus, puisqu'il s'agit de pigeonniers et qu'il est question de depuis jeudi, on va revenir l\u00e0- dessus, un tout petit moment vous avez un roulement permanent au d\u00e9but de pigeons que vous avez l'impression d'\u00eatre abolie sauf pas venir \u00c9tat \u00e0 Amiens et. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:21:38) [92%] :\r\nAmiens o\u00f9 il y avait donc autrefois des pigeonniers sur les toits, DHL. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:21:42) [88%] :\r\nAbsolument, et quand je dis que c'est un spectacle \u00e9rectile est quelque chose que je n'avais jamais v\u00e9cu au Th\u00e9\u00e2tre Saint-Gervais \u00e0 Gen\u00e8ve, vous voyez ce ce ce th\u00e9\u00e2tre tout \u00e0 fait respectable 200 spectateurs \u00e0 peu pr\u00e8s une capacit\u00e9 donc 200 places sc\u00e8nes relativement petite, mais, mais quand m\u00eame tout \u00e0 fait honorable et au mieux spectacles tout d'un coup, surgissant des catacombes est qui des catacombes au Th\u00e9\u00e2tre Saint-Gervais \u00e0 Gen\u00e8ve, il a insist\u00e9 Sal\u00e8ve l\u00e0 c'est vraiment le l'\u00e9rection et apparaissent 5 musiciens l'Ensemble Ictus 5 excellents musiciens qui vont prendre et c'est surtout l\u00e0 au fond de Karim Belkacem qui vont prendre au pied de la lettre au fond la nomenclature des lieux, il habite rue contraint et donc quelle Belkacem s'int\u00e9resse \u00e0 ce que le signe cash est -ce que le cash, c'est la possibilit\u00e9 d'une culture et c'est la possibilit\u00e9 d'une musique douce, tout d'un coup, c'\u00e9tait \u00e9ventail pendant 20 minutes 25 minutes ces 5 musiciens qui vont proposer des variations autour de Couperin passant par Debussy, allons voir du c\u00f4t\u00e9 de Mozart et c'est tout \u00e0 fait \u00e9tonnant comme comme maman. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:22:54) [89%] :\r\nEt on les comprend quelque chose r\u00e9pertorie alors il faut. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:22:57) [86%] :\r\nPas aller \u00e0 ce spectacle en pensant voir une pi\u00e8ce de th\u00e9\u00e2tre, c'est vraiment pas le lob, j'ai l'intention et autres, je dirais que c'est du 3 en un, en plus on a d'abord une sorte de maquettes sonore on verra d'ailleurs, on assistera \u00e0 des \u00e9meutes, il y aura des p\u00e9tards \u00e7a va br\u00fbler, il y aura des fumig\u00e8nes entendra la police mais on dirait fracas aussi les fracas ensuite aura que ce concert de musique classique recompos\u00e9e d\u00e9compos\u00e9e reconstruit et \u00e0 la fin, on aura un habitant de la banlieue, com\u00e9dien d'origine tunisienne, en l'occurrence je vais citer famille Djerba, qui est lui- m\u00eame d'ailleurs issus d'une cit\u00e9 qui reprend ce magma sonore c'est Voirol entendu roi ordonne moi 5 francs moment je vais me suicider tout et on a, \u00e0 la fin, une sorte de portrait de cette cit\u00e9 du pigeonnier, rappelez -vous, le film de Vim Wenders les Ailes du d\u00e9sir e-mail berline il y avait ces anges qui \u00e9taient situ\u00e9es sur les toits des immeubles et qui qui \u00e9coutez les pens\u00e9es, les habitants la circulation qui prenait des notes, c'est un peu l'image qu'on a comme spectateur, on \u00e9coute les voix de la cit\u00e9 du pigeonnier Damien, ce qui a pu s'y passer, on est, on est dans des r\u00eaveries parfois je trouverai que la technique parce qu'ils font \u00e9norm\u00e9ment technique pour mettre au point, \u00e0 la fois un concert de musique classique des explosions, des fumig\u00e8nes, la com\u00e9die, etc, et faut quand m\u00eame le r\u00e9v\u00e9lait, il y aura des animaux sur sc\u00e8ne des allez on le dit des volatiles et puis les animaux et on n'est pas fini, hein, ils sont pas ils sont pas dress\u00e9s pour faire un num\u00e9ro, donc il y a une part d'impond\u00e9rables, j'ai ador\u00e9 les fulgurances de ce spectacle, j'ai des petites r\u00e9serves des fois sur COD les, les, les moments d'articulation entre les sc\u00e8nes o\u00f9 tout \u00e0 coup la, pas la peine, la pr\u00e9sence trop forte de la technique pour permettre au spectacle, mais c'est assez fascinant et j'ai eu le sentiment d'avoir v\u00e9cu un moment donn\u00e9, un peu comme par procuration dans cette cit\u00e9 du pigeonnier, au 23. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:24:43) [87%] :\r\nOui, l'impression qu'quelque chose de leur de de l'exp\u00e9rience physique de la sensation. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:24:47) [88%] :\r\nEffectivement, les oui oui oui c'est quelque c'est un spectacle sensoriel, c'est, c'est, au fond, c'est un spectacle qui travaille sur l'inclusion sur ce que font les noms de rues o\u00f9 les noms de salles de spectacles, aux gens qui y habitent en principe le fond rien c'est non, \u00e7a, c'est toujours \u00e7a proc\u00e8de toujours d'une politique plus ou moins g\u00e9n\u00e9reuse, un croire que parce qu'on a appel\u00e9 ce centre- l\u00e0 Centre Malraux il va donner la culture \u00e0 ceux qui le fr\u00e9quentent, c'est, c'est c'est c'est un peu, c'est un peu abusif, n\u00e9anmoins, il se passe quelque chose de cet ordre -l\u00e0 et c'est \u00e7a que raconte au fond le spectacle, c'est-\u00e0-dire cette cette \u00e9trange m\u00e9lange entre des politiques volontaristes un o\u00f9 il s'agit au fond d'apporter la culture dans les cit\u00e9s, une culture qui est la culture des gens du lieu, une mis\u00e8re sociale qui est r\u00e9el des col\u00e8res et tout \u00e7a forme une sorte de boule de facettes auditives au fond quel un acousticien des armes. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:25:50) [85%] :\r\nJ'ai compris vos propos \u00e0 tous les 2, mais qui est que vous -t-il dire alors Karim Belkacem avec cette pi\u00e8ce, hein, il y a quelques jours. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:25:55) [89%] :\r\nS'il faut prendre une image, il nous ouvre son cerveau et en l'occurrence en rendant sa m\u00e9moire qui est une m\u00e9moire de l'or de la sensualit\u00e9, avec des sons, pourquoi pas m\u00eame des odeurs, ne serait -ce que celle des gaz lacrymog\u00e8nes et de la poudre. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:26:09) [89%] :\r\nJe crois qu'il qu'il qu'il essaye de parler de de l\u00e0 d'o\u00f9 il vient et de ce qui le constitue, en tant qu'artiste et de cette inextricable alliage entre effectivement cette part de la rue cette part parfois brutal et c'est aspiration \u00e0 la culture, c'est r\u00e9ussi, oui c'est, c'est c'est globalement tr\u00e8s r\u00e9ussi, j'ai une r\u00e9serve n\u00e9anmoins qui porte sur la fin, hein, on parle de cet acteur qui surgit \u00e0 la fin, donc au milieu de ces de exciter et qui fait qu'il a un tr\u00e8s long monologue, ce qui est un qui est un monologue au fond qui reprend tous les \u00e9l\u00e9ments qui pr\u00e9c\u00e8de, donc il y a \u00e0 la fois la voix de Malraux il y a, il y a les voix de la rue etc et je trouve que ce monologue par rapport \u00e0 l'\u00e9conomie du spectacle est un peu long et un peu didactique surtout. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:26:55) [89%] :\r\nEh bien j'en pense exactement le contraire : la fin est tellement r\u00e9ussi mais \u00e7a, c'est pas grave. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:27:00) [83%] :\r\nC'est la 23 rue Couperin, mise en sc\u00e8ne de Karim Belkacem avec donc une sc\u00e9nographie impressionnante, c'est au Th\u00e9\u00e2tre Saint-Gervais de Gen\u00e8ve jusqu'au 10 juin on vous retrouve tout \u00e0 l'heure tous les 2, Thierry Alexandr pour parler d'une pi\u00e8ce tr\u00e8s diff\u00e9rentes, un solde de Wajdi Mouawad, qui est donc un un seul sc\u00e8ne voir au th\u00e9\u00e2tre de. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:27:19) [83%] :\r\nUne mission de. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:27:21) [88%] :\r\nEt on repart au cin\u00e9ma avec le film l'amant double de Fran\u00e7ois Ozon, un film qui alors qui divise vraiment la critique un film sulfureux Ovide c'est selon moi, on verra ce que vous en avez pens\u00e9 tous les 2, Antoine Duplan et il n'\u00e9tait pas Giorgio alors pour le casting, Fran\u00e7ois Ozon a retrouv\u00e9 des acteurs avec qui il avait d\u00e9j\u00e0 travaill\u00e9, qu'on a d\u00e9j\u00e0 vu avec lui, J\u00e9r\u00e9mie R\u00e9nier et Marine Vacth on dit \u00e7a comme \u00e7a, Marine Vacth, Chlo\u00e9, une jeune femme fragile et en pleine d\u00e9pression, elle d\u00e9cide de consulter un psychiatre Paul Meyer, esp\u00e9rant qu'il sera la gu\u00e9rir de ses douleurs abdominales chroniques jusque l\u00e0 encore inexpliqu\u00e9, au fil de la th\u00e9rapie Chlo\u00e9 \u00e9paules tombe amoureuse et mettent fin s\u00e9ance s\u00e9ances rapidement, le couple s'installe mais Chlo\u00e9 commence \u00e0 avoir des doutes sur la v\u00e9ritable identit\u00e9 de son amant et d\u00e9couvrent qu'il a un fr\u00e8re jumeau, lui aussi, psychoth\u00e9rapeute. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:28:14) [96%] :\r\nQuel sexe. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:28:19) [74%] :\r\nOui, je pense. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:28:31) [80%] :\r\n\u00e7a pue, \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:28:49) [85%] :\r\n\u00e7a fait peur, frissons au sexe, \u00e9rotisme, tout \u00e7a quoi petit peu oui quand m\u00eame, moi je vibre savez Antoine bon, alors je pense avec vous peut pas Giorgio, ce dernier, on a, on aime bien Fran\u00e7ois Ozon c'est un bon cin\u00e9aste, \u00e7a d\u00e9pend, \u00e7a d\u00e9pend, en effet, alors comment vous avez v\u00e9cu ce film n\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:29:07) [91%] :\r\nAlors il y a des choses tr\u00e8s bien, notamment en termes de mise en sc\u00e8ne, mais pour le reste, j'ai trouv\u00e9 que c'\u00e9tait franchement \u00e0 la limite du grotesque, tellement c'est un gros traits c'est trivial pour \u00eatre trivial et puis \u00e7a s'enfonce juste dans l'all\u00e9gorie. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:29:21) [75%] :\r\nL'amour passionnel avec 2 2 magnifiques directeur oui souvent tout nu, oui c'est Whiting qui encore. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:29:28) [87%] :\r\nSon sublime apr\u00e8s \u00e7a se discute parce qu'elle est -ce que l'\u00e9thique dans la presse, un autre d\u00e9bat, le c\u00f4t\u00e9 r\u00e9cit \u00e0 tiroirs Bukavu d\u00e9couvrir petit-\u00e0-petit, ce qui est ce que Luca j'fait son amant \u00e7a donc \u00e7a mais \u00e7a oblige spectateurs \u00eatre effectivement assez actif, il nous fait partir sur plusieurs pistes toutes les unes plus invraisemblable que les autres, m\u00eame si on final donc oui c\u00f4t\u00e9 suspense, pourquoi pas, mais finalement c'est le c\u00f4t\u00e9 abracadabrant qui qui qui reprend tous enfin je trouve qu'on n'y croit pas du tout, il y a quand m\u00eame tout un truc autour de cette actrice parce que vous l'avez dit, il a d\u00e9j\u00e0 fait jouer et puis le jeune et jolie voil\u00e0 je, je dis : et oui, une jeune fille qui se sont donn\u00e9s la prostitu\u00e9e, prostitution, donc si tu sais s'amusant c'est devenu clairement s'amuser, puis il en fait son objet d\u00e8s le d\u00e9part parce que la premi\u00e8re sc\u00e8ne, en fait, il lui coupe les cheveux comme pour la marque et en fait de son de son empreinte et puis elle est extr\u00eamement dirig\u00e9 le \u00e7a demander vraiment qui est qui est la, la, v\u00e9ritables domination sur l'autre, dont il est question tout le film impuissance donc c'est Ozon qui domine son l'actrice plut\u00f4t que le couple int\u00e9rieur, il y a 9 assez pervers l\u00e0- dessus, vous avez d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 grotesque, on n'y croyait pas alors grotesque, je vous dire pourquoi, c'est surtout par rapport \u00e0 la vision de la psychanalyse o\u00f9 l\u00e0 vraiment c'est c'est ridicule, quelle est la vision de psychanalyse leur pour qu'on comprenne, mais d'un d'un st\u00e9r\u00e9otype juste consternants enfin l'hyst\u00e9rie f\u00e9minine, c'est d'autant plus misogyne parce que forc\u00e9ment sa sexualit\u00e9 abord\u00e9e d'une fa\u00e7on voil\u00e0 le tout r\u00e9ductrice d'ailleurs le dire \u00e0 un moment tu me prends pour une hyst\u00e9rique, il est question de \u00e7a apr\u00e8s c'est aussi, j'ai dit que la mise en sc\u00e8ne \u00e9tait bonne, mais c'est aussi son c'est aussi la faille parce qu'il en fait tellement trop, \u00e7a devient un exercice de Style, et puis tous ces effets, les escaliers en colima\u00e7on Lim, les miroirs et tout, c'est vraiment au 1er degr\u00e9 par rapport \u00e0 ao\u00fbt rouler \u00e0 vous. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:31:21) [83%] :\r\nMoi, je confirme tout \u00e7a la psychanalyse chez Ozon c'est tr\u00e8s simple, on va chez le psychanalyste rend, c'est-\u00e0-dire qu'on transf\u00e8re on emm\u00e9nage ensemble, on peut donc Bordeaux alors quand m\u00eame fourvoie arr\u00eat\u00e9, c'est vraiment \u00e7a voudrais pouvoir un non non mais enfin peu comme avoir une petite touche de vraisemblance, il y a aucune vraisemblance, moi j'\u00e9tais agac\u00e9 plus vite que mais dans le sens o\u00f9 \u00e0 la premi\u00e8re s\u00e9ance chez le psychanalyste avait quand m\u00eame faire des effets de Style Jean Spitz, lui, des jeux de miroirs Andrew attention \u00e7a c'est s\u00e9rieux le ce qui suit ne se rapprocher de personnages le miroir sans approfondir tout \u00e7a, c'est un film de petits malins, il joue aussi pas mal sur les ambigu\u00eft\u00e9s physiologique tout au d\u00e9but, il montre en gros plan sur un muscle vaginale puis en fait non, pirouettes, c'est une paupi\u00e8re rejoue le langage un peu plus tard, c'est cette fois -ci c'est c'est plus une paupi\u00e8re, mais c'est des cordes vocales, donc je pense \u00e0 une trace de de misogynie assez p\u00e9nible donc les com\u00e9diens, ils font ce qu'ils peut honn\u00eatement le moi je l'ai vu \u00e0 Cannes \u00e7a dans la salle, c'est pas un film question fili\u00e8res pour se moquer Charrier parce que grotesque hein franchement et puis il y a cette volont\u00e9 de de choquer le bourgeois, on a une relation sexuelle non change les r\u00f4les, c'est madame qui fait le r\u00f4le de Monsieur c'est presque un justicier Xav, voil\u00e0, il y a un c\u00f4t\u00e9 porno chic qui a \u00e9t\u00e9 vraiment qui est consternant. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:32:44) [91%] :\r\nVous pensez que \u00e7a va marcher, du coup, parfois on est on est \u00e9tonn\u00e9 par les les succ\u00e8s public, je crois que la bande. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:32:49) [91%] :\r\nMauvais go\u00fbt du public, mais ce que je voulais dire une autre chose. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:32:55) [87%] :\r\nPeut-\u00eatre que pour les cin\u00e9philes, si on se mette dans enfin il et \u00e0 tous les coins de plomb, il y a des r\u00e9f\u00e9rences cin\u00e9matographiques ou tout le monde, voil\u00e0 ce qui. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:33:07) [81%] :\r\nOui, justement, ces ces, ces formes circulaires, c'est ce qui circulaire et puis une grande r\u00e9f\u00e9rence qui a r\u00e9cemment ne pas du tout \u00e0 d\u00e9passer ces faux semblants de Cronenberg sur th\u00e8me assez proche de jumeaux et une femme. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:33:17) [80%] :\r\n\u00e7a ou m\u00eame Maryse bel, on lui pr\u00eate d\u00e9j\u00e0 un peu de de Mia Farrow avec ses cheveux courts, effray\u00e9e dans cet appartement, etc cette enfant qu'elle porte, qui peut-\u00eatre serait diabolique, bref, je trouve que justement on est on est trop dans le contreplaqu\u00e9 que dans l'hommage. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:33:32) [81%] :\r\nAlors moi j'ai fait une petite analyse lacanienne qui m\u00e8nera nulle part, on fera peut-\u00eatre rire c'est J\u00e9r\u00e9mie R\u00e9nier il \u00e0 la t\u00eate de Claude Fran\u00e7ois, ce manque plus que la le r\u00f4le \u00e0 la barre du Capitaine Haddock : la de Tintin, il a un fr\u00e8re jumeau comme Dupont, \u00e7a s'appelle 1000 euros pas alors l'\u00e9cran dans l'a\u00e9rien et pas grand- chose \u00e0 ce risque, ce m\u00eame pas peur, \u00e7a fait m\u00eame pas peur quand m\u00eame pas envie, c'est un film comme \u00e7a prix maginez \u00eatre t\u00e9tanis\u00e9 par par rapport et puis galvanis\u00e9e par le d\u00e9sir sexuel. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:34:08) [90%] :\r\nMalgr\u00e9 de de tr\u00e8s beaux \u00e0 de tr\u00e8s bons et tr\u00e8s bons acteurs qui sont pas mauvais, j'arrive. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:34:12) [81%] :\r\nIl n'est pas une tr\u00e8s bonne actrice exacte d'une, elle se laisse diriger tr\u00e8s jeune et jolie toujours aussi jolie, un petit peu moins jeune mais \u00e7a change rien et puis, J\u00e9r\u00e9mie R\u00e9nier, il peut \u00eatre tr\u00e8s bon mais l\u00e0 c'est pas moi, j'aime, j'aime mon mal en beau-fils non je vous -je mesquin autre reprend peu trop fort pour lui, o\u00f9 il est pas des r\u00e9gions o\u00f9 on sait pas tr\u00e8s bien quoi faire de son sonar. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:34:34) [88%] :\r\nNon, moi c'est tr\u00e8s clair, vous nous d\u00e9conseiller fortement d'aller voir l'amende ou de Fran\u00e7ois Ozon avec J\u00e9r\u00e9mie R\u00e9nier et Marine Vacth ce film chante invisible, on se retrouve juste apr\u00e8s pour parler du livre de Richard Ford qui raconte notamment la vie de ses parents entre. \r\n\r\nLocuteur FS16 (00:35:03) [78%] :\r\nEt oui. \r\n\r\nLocuteur FS17 (00:35:31) [73%] :\r\nEt moi, ai Paris. \r\n\r\nLocuteur FS18 (00:36:01) [95%] :\r\nNon. \r\n\r\nLocuteur FS16 (00:37:11) [85%] :\r\nBen oui ou non. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:37:20) [93%] :\r\nLe grand \u00e9crivain am\u00e9ricain Richard Ford signe entre un livre qui \u00e9voque ses parents et qui est fait en 2 parties, il y a d'abord un texte consacr\u00e9 \u00e0 sa m\u00e8re que Richard Ford avait d\u00e9j\u00e0 \u00e9crit dans les jours qui ont suivi sa mort en 1981 et puis il y a un autre texte consacr\u00e9 \u00e0 son p\u00e8re qu'il vient d'\u00e9crire un froid plus de 50 ans apr\u00e8s la mort de ce papa d\u00e9c\u00e9d\u00e9 lorsqu'il \u00e9tait adolescent, ce sont 2 t\u00e2ches qui se succ\u00e8dent mais qui sont aussi l\u00e0, en face, \u00e0 l'autre comme un comme en miroir en miroir Julien Burri, mais d'abord peut-\u00eatre Michel Aud\u00e9tat on, on imagine un r\u00e9cit assez touchant une plong\u00e9e dans dans l'enfance, il essaie de comprendre quelle est sa place. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:37:56) [88%] :\r\nC'est c'est un r\u00e9cit tr\u00e8s ma\u00eetris\u00e9 oui comprendre sa place en fait le l'essentiel je crois d\u00e9j\u00e0 dans qui trouve dans l'ambivalence du titre : entre ces ces parents qui qui se sont connus longtemps avant sa naissance, c'est un enfant unique et tardif, Richard Ford ont eu toute une vie entre donc il \u00e9tait au fond mais c'est aussi un livre dans lequel il se met entre et il trouve sa place entre et je trouve que cette ambivalence est extr\u00eamement fine, le livre la rend avec avec une fausse simplicit\u00e9 c'est c'est une \u00e9criture en effet tr\u00e8s tr\u00e8s tr\u00e8s sain dans ses moyens, mais je crois que, qu'elle rel\u00e8ve d'un profond travail et d'un profond travail qui va m\u00eame anti anti litt\u00e9raire d'une certaine mani\u00e8re, il s'est m\u00e9fi\u00e9 de la litt\u00e9rature de comment la litt\u00e9rature pouvait transformer ses parents \u00e0 partir du moment o\u00f9 il devenait objet de, de, de, d'\u00e9criture et et donc il tient la dizaine tuera l'oeil en quelque sorte et et je trouve que \u00e7a donne une ma\u00eetrise enfin. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:38:56) [94%] :\r\nNe pas en faire un objet trop romanesque. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:38:59) [92%] :\r\nC'est pas romanesque non non c'est c'est tr\u00e8s simple : il y a, il y a eu une \u00e9vocation d'ailleurs que je trouve formidable de de l'Am\u00e9rique des ann\u00e9es 30. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:39:07) [87%] :\r\nEt chacun peut se sentir concern\u00e9, Julien Burri par ce portrait de des parents de de cet \u00e9crivain. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:39:13) [86%] :\r\nOui, je comprends ce que ce que veut dire Michel Aud\u00e9tat avec cette cette id\u00e9e de se m\u00e9fier Litt\u00e9rature mais en m\u00eame temps c'est un livre qui qui Namura Litt\u00e9rature parce qu'on revient \u00e0 sa vocation d'\u00e9crivain, simplement il est dans les, dans les faits et pas dans des interpr\u00e9tations psychologiques et raconte ce qu'il y a eu, il se demandent en fait quel quel r\u00e9cit int\u00e9rieur se raconter ses parents, \u00e0 quoi il r\u00eavait qu'est ce qui constituait leur richesse int\u00e9rieure parce qu'ils n'ont pas laiss\u00e9 de traces de journaux intimes, il n'avait pas discussion au sujet, l\u00e0 c'est comme si c'\u00e9tait des dimensions moins dans leur vie, et \u00e7a c'est le travail de l'\u00e9crivain de de nous proposer ce r\u00e9cit int\u00e9rieur. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:39:47) [98%] :\r\nPourquoi il a entrepris cette d\u00e9marche. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:39:51) [75%] :\r\nIl nous para\u00eet -il \u00e9crit il y a. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:39:54) [90%] :\r\nPar ses parents, enfin ce qu'il dit \u00e0 un moment donn\u00e9, tout de m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:39:57) [89%] :\r\nC'est singulier, hein, c'est le seul texte intime qu'on trouve dans dans le oeuvre de Richard Ford et et et je je crois qu'il y a, il y a, en effet, la diff\u00e9rence de relations qu'il a eu avec sa m\u00e8re avec son p\u00e8re, le p\u00e8re \u00e9tait tr\u00e8s absent, il voyait essentiellement le week- end et donc ce steak s'\u00e9tait en effet \u00e9crit plus d'un si\u00e8cle apr\u00e8s sa mort, donc vraiment l\u00e0 pour le coup vraiment \u00e0 froid, je, je, je, je crois qu'il y a tout un travail int\u00e9rieur sur lequel il ne s'explique pas mais mais consent. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:40:28) [87%] :\r\nEt puis il y a du mois l\u00e0 en parler Live pr\u00e9c\u00e9dent il manquait d'humour l\u00e0, il y en a, mais c'est pas pour faire rire, c'est c'est extr\u00eamement touchant, ce p\u00e8re il il est fait pour le bonheur, il ne se pose pas de questions, c'est aussi une surface lisse, au fond, l'\u00e9crivain peuvent demander qu'est ce que ressentaient son p\u00e8re, il vient de la capitale du cornichon Atkins, ils vont de l'amidon, il parcourt l'Am\u00e9rique va toute une partie de l'Am\u00e9rique comme repr\u00e9sentant de son commerce et il chante lui- m\u00eame le Jingle de de la publicit\u00e9 de sa marque amidon donc c'est pour le faire le repassage, hein, pour les v\u00eatements, c'est extraordinaire, il y a une \u00e9criture. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:40:59) [86%] :\r\nEt puis, et puis ce bonheur est un est un bonheur assez paradoxal parce que tout tout tout ce moment heureux o\u00f9 il traverse les \u00c9tats-Unis avec sa femme pour prendre son son amidon c'est la d\u00e9pression : Au fait, une sorte de d\u00e9pression heureuse comme \u00e7a \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de laquelle il passe avec avec beaucoup de l\u00e9g\u00e8ret\u00e9 on allant d'un h\u00f4tel \u00e0 l'autre ce ce cette cette Am\u00e9rique des, des, des petites villes et et je trouve avec \u00e9conomie, mais de fa\u00e7on. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:41:25) [88%] :\r\nEt dans laquelle il est facile de se plonger, oui, je peux vous dire une phrase peut-\u00eatre dire encore une chose : il y a la grande histoire, l'h\u00e9ro\u00efsme et l\u00e0 on est dans le banal, le quotidien et tous ceux qui ne figure pas dans la vie d'histoire et c'est \u00e7a qui qui l'int\u00e9resse, alors il parle de l'amant de sa m\u00e8re, parce qu'apr\u00e8s le d\u00e9c\u00e8s de son p\u00e8re, sa m\u00e8re a eu bri\u00e8vement un amant qui s'appelait Matt Matthews et voici en quelques lignes, c'est Richard Ford \u00e9crit comme \u00e7a, c'\u00e9tait donc Matt Matthews habitait un immeuble, c'\u00e9tait un grand costaud, facile \u00e0 vivre un peu brut de d\u00e9coffrage, il travaillait dans l'ameublement, je crois, il roulait en Lincoln Continental, c'est tr\u00e8s souvent, les marques de voitures \u00e7a d\u00e9fini les gens beaucoup avec un pistolet automatique, attach\u00e9e \u00e0 la colonne de direction, il me plaisait bien et il me plaisait qu'il plaise \u00e0 ma m\u00e8re, c'est et l\u00e0 on a, en quelques phrases, \u00e9vocation de de gens d'\u00e9poque du cas. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:42:16) [85%] :\r\nTr\u00e8s efficace, en tous cas comme \u00e9criture, bon moi je j'ai l'impression que c'est un un tr\u00e8s beau livre, vous avez devant le il y d'appareils, mais il y a, il y a, il y a plus, y a de la nostalgie de la tendresse des choses qui nous para\u00eet tout bas, je vous remercie tous les 2 entre 2 Richard Fox, publi\u00e9 aux \u00e9ditions de l'Olivier. \r\nOui, je dis -moi Radeon, connu pour ses sagas ces pi\u00e8ces fleuves qui \u00e9lectrise souvent les salles tout jeune, il a connu la guerre au Liban, l'exil en France puis au Qu\u00e9bec, o\u00f9 il a grandi au Th\u00e9\u00e2tre de Vidy il joue seul, c'est le type de sa pi\u00e8ce, c'est une histoire qui ressemble un peu \u00e0 sa vie, il incarne \u00e0 Roanne, un \u00e9tudiant qui peine \u00e0 terminer sa th\u00e8se rattrap\u00e9e par les fant\u00f4mes de son enfance, la pi\u00e8ce commence comme une confession plut\u00f4t grave mais parfois dr\u00f4le aussi, jusqu'au moment o\u00f9 tout bascule dans une incroyable s\u00e9ance d'exorcisme on voit Wajdi Moira d'hein, donc l\u00e0 pour le coup qui se qui transforme la sc\u00e8ne en en toile g\u00e9ante il \u00e9clabousse le tout de de couleur rouge, jaune se couvre lui- m\u00eame de peinture et puis il y a aussi dans cette pi\u00e8ce, des moments doux et dr\u00f4le comme celui -ci. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:43:24) [83%] :\r\nPourquoi quand j'\u00e9tais petit, bon un jour avec les voisins vous malgr\u00e9 moi, moi, une \u00e9toile, \u00e7a pouvait faire pousser. \r\nConcr\u00e8tement, \u00e7a vous a rapport\u00e9 pouvoir apr\u00e8s les compter sans m\u00e9moire parce qu'on n'a jamais fini par d\u00e9velopper j'esp\u00e8re commencer dans le jardin, pos\u00e9 sur le ventre du chien et maintient cach\u00e9 derri\u00e8re, il faut commencer par fixer les brillant, pas des yeux j'en faisais quadri- un num\u00e9ro. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:44:03) [83%] :\r\nLa pi\u00e8ce de et avec Wajdi moral qui est donc seul sur sc\u00e8ne Thierry certes r\u00e9tifs. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:44:09) [86%] :\r\nOui, dans l'extrait l\u00e0 et dr\u00f4le, mais il faut quand m\u00eame le remettent dans le son contexte oui je dis Mouawad enfin \u00e0 Juan, en l'occurrence le personnage s'adresse \u00e0 son p\u00e8re qu'il pensait \u00eatre plong\u00e9 dans le coma dans une chambre d'h\u00f4pital, donc on rit, oui, mais le drame n'est pas loin, j'ai trouv\u00e9 ce spectacle tout simplement g\u00e9nial hyper puissant et surtout beaucoup plus large que ce qu'on nomme habituellement le th\u00e9\u00e2tre, alors oui, il y a un texte, effectivement, il existe, on peut m\u00eame l'acheter chez Actes Sud, mais il a tout le reste, il y a toute cette esp\u00e8ce de, de, de s\u00e8ve qui aura nourri ce spectacle avant que d'ailleurs Mouawad nous explique dans ce dans ce livre et il y a un usage du cin\u00e9ma, du son, de la peinture et je dirais aussi, m\u00eame de la performance, voir de la danse moi se transforme litt\u00e9ralement danseur, on a l'impression de voir Pollock, ceux qui se jettent sur les toiles comme \u00e7a, enfin c'est m\u00eame brutal, c'est violent, je comprends d'ailleurs petite parenth\u00e8se, pourquoi il est tr\u00e8s copain avec Bertrand Cantat du Noir D\u00e9sir, cela serait pas la m\u00eame, ils ont jamais mais c'est la m\u00eame force \u00e9lectrique, c'est le m\u00eame la semaine m\u00eame \u00e9nergie rend comme \u00e7a, de rage, par moment, qui permet la pour moi c'est tr\u00e8s embl\u00e9matique d'un bon th\u00e9\u00e2tre contemporain avec un texte qui nous nourrit mais surtout alors des passerelles, des chemins, des ouvertures. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:45:19) [85%] :\r\nAssez fort, il y a pas trop parce qu'il y a du spectaculaire, hein, vous entendez beaucoup de sauts mais pas trop. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:45:23) [86%] :\r\nMoi, moi, les Canadiens, on sent ce th\u00e9\u00e2tre peut-\u00eatre malgr\u00e9 tout un peu anglo- saxon, il y a une ma\u00eetrise du son et de l'image qui est hallucinante qu'on voit pas souvent le th\u00e9\u00e2tre europ\u00e9en, mais \u00e7a reste tout \u00e0 fait intimes proches : j'ai une toute petite r\u00e9serve : c'est un grand dramaturge un excellent \u00e9crivain un souvent tr\u00e8s, tr\u00e8s bon metteur en sc\u00e8ne je trouve pas hyper bons com\u00e9diens et au d\u00e9part, qu'on ne sont pas d'accord du tout, tant mieux, cette ann\u00e9e, c'est un quart d'heure le apr\u00e8s, ont par ailleurs par ailleurs et on oublie justement ce que ce qui moi me semble \u00eatre un petit peu une faiblesse de d\u00e9part. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:45:57) [80%] :\r\nJe trouvais g\u00e9niale cette pi\u00e8ce avec 100 2009. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:46:00) [87%] :\r\nC'est les pi\u00e8ces de de Wajdi Mouawad souvent comme Aquaparc vous \u00eates -vous pas du semaine \u00e7a glisse doucement, un peu de l'impression d'\u00eatre un petit peu sur un a\u00e9roglisseur et puis soudainement pour r\u00e9aliser que vous \u00eates dans une montagne russe et c'est \u00e0 peu pr\u00e8s ce qui se passe, c'est-\u00e0-dire que \u00e7a d\u00e9marre, on s'installe avec avec Wajdi qui vous accueille, un peu comme dans sa chambre d'\u00e9tudiant, vous avez impression qui vous \u00eates vous aussi \u00e9tudiant, il vous parle de son probl\u00e8me de th\u00e8se, hein, il veut, il essaie de faire une th\u00e8se sur un metteur en sc\u00e8ne qui s'appelle Robert Lepage, Robert Lepage, il faut le savoir, parce que c'est pas \u00e7a quand m\u00eame son importance, c'est une des grandes figures du th\u00e9\u00e2tre Compora contemporains et c'est un affabulateur de g\u00e9nie, il a 57 ans, et les Canadiens aussi donc il travaille sur le passage, le qui par ailleurs aussi cin\u00e9aste Antoine et \u00e9t\u00e9 qui a fait ce ce film qui s'appelle la face cach\u00e9e de la Lune, il travaille sur le pas, oui, bon, \u00e7a m'int\u00e9resse pas vraiment le Lepage Laurence de pages, il a tourn\u00e9 le pari est passer \u00e0 autre chose pour moi, c'est le c\u00f4t\u00e9 a\u00e9roglisseur tout d'un coup se Lepage qui ne vous fascine pas forc\u00e9ment devient un un objet passionnant parce que derri\u00e8re le passage, il y a la question effectivement du p\u00e8re d'un p\u00e8re en l'occurrence, artistique et ensuite, il est le p\u00e8re biologique qui est effectivement ce p\u00e8re qu'il tombe dans le coma, croit on ne racontera pas Thierry le retournement final et et tout d'un coup, vous pensez \u00e0 votre propre p\u00e8re, vous voyez, il y a, il y a, il y a, il y a, il y a un jeu donc v\u00eatements qui fait que cette histoire qui ne vous concerne pas finit par vous parler dans le creux de l'oreille. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:47:33) [88%] :\r\nEt puis si on conna\u00eet pas ce monsieur Lepage qu'on n'a pas vu toutes les productions de Wajdi moi ni lu tous ses \u00e9crits, on peut aussi. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:47:40) [86%] :\r\nPr\u00e9sident pour la raison que Thierry avait l'air de, de, de, de balayer le Wali Wade est un tr\u00e8s bon, tr\u00e8s bon com\u00e9dien, c'est-\u00e0-dire qu'il vous prend imm\u00e9diatement qui a dit qu'il vous prend \u00e9videmment par la main, j'ai. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:47:51) [88%] :\r\nLes rappeler \u00e0 l'ordre du comme \u00e0 taper sur les doigts, je dirais sur toute l'histoire de Wajdi Mouawad et passionnante en soi parce qu'elle s'inscrit dans un dans quelque chose que beaucoup de gens, et l\u00e0 se connaissent, il alliait effectivement \u00e0 cause de la guerre, il a perdu ou quasiment l'usage de la langue de l'arabe, il a m\u00eame pas d'accent fait- on l'a entendu, il est quoi, moi je dis -moi des Libanais, des Canadiens, les Fran\u00e7ais francophones et ce cette ce probl\u00e8me identitaire qu'il peut avoir, h\u00e9 bien il concerne beaucoup de gens, en l'occurrence. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:48:19) [83%] :\r\nIl me racontait que seul donc ce texte, ce spectacle est n\u00e9 un moment de crise, crise de foi, il croyait plus en son travail croyez plus en ces techniques y croyait plus, ces proc\u00e9d\u00e9s s'\u00e9tait en 2007, il savait plus comment faire pression, qu'il \u00e9tait victime de ses succ\u00e8s imm\u00e9diat de d\u00e9crire incendies Littoral, For\u00eats succ\u00e8s colossal et il y arrive plus, \u00e0 chaque fois, dit, il \u00e9crit une chose nous dit c'est pas aussi bien qu'incendies alors il s'enferme dans son Studio dans un Studio du c\u00f4t\u00e9 de Chamb\u00e9ry ou cas de Chamb\u00e9ry et pendant 6 semaines, ils cherche des gestes qui le rapproche de son enfance, il appelle sa soeur au Canada, lui demande : dis -moi quel quel les gestes que je faisais quand j'\u00e9tais enfant, elle me dit : tu passer son temps \u00e0 ranger tes voitures arrangeait et crayons \u00e9tait plus mobile, c'est parce que les plus mobiles \u00e0 Montr\u00e9al, donc je durant dans son Studio \u00e0 Chamb\u00e9ry, il s'est mis \u00e0 ranger arranger les filtres, les projecteurs arranger les trombones et puis peut y rangeait plus \u00e7a cr\u00e9e du d\u00e9sordre en lui, et puis \u00e7a cr\u00e9e des images et puis \u00e7a cr\u00e9e des des envies de mati\u00e8re et au fond en 6 semaines, il a constitu\u00e9 le mat\u00e9riau de de ce spectacle. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:49:30) [81%] :\r\nQui vous a donc on va aller tous les 2, or r\u00e9sum\u00e9 et ce spectacle s'appelle donc seul de et avec Wajdi elle salle obscure et \u00e0 Lausanne, je vous ai pas trop frustr\u00e9, vous avez fini dire l'essentiel Alexandre jamais il c'est avanc\u00e9 c'est c'est c'est savoir au Th\u00e9\u00e2tre de Vidy jusqu'au 3 juin 2017 seulement, mais c'est une pi\u00e8ce qui tourne r\u00e9guli\u00e8rement donc on invite nos auditeurs \u00e0 rester \u00e0 temps. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:49:51) [84%] :\r\nIl y a le livre, \u00e0 mon avis, le livre vaut vraiment la peine de ivresse Cahier de cr\u00e9ation, c'est passionnant. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:49:57) [84%] :\r\nQue l'on trouve qui est donc sign\u00e9 de lui, Michel, je suis chez Actes Sud jour merci tous les 2, \u00e7a para\u00eet donc d'enfance de vie de morts d'amour de pardon, il y a tout \u00e7a dans ou \u00e0 l'homme qui a chant\u00e9 ici par Johnny Cash. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:52:10) [60%] :\r\nVu comme mieux tu pourrais pourriture. \r\nMais nous, notre humeur disons que. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:52:46) [89%] :\r\nOn arrive presque au bout de cette \u00e9mission, dont je vais vous rappeler les sujets, nous allons parler th\u00e9\u00e2tre avec 23 rue Couperin de Karim Belkacem et Seuls de Wajdi moi au cin\u00e9ma l'amant double de Fran\u00e7ois Ozon et Marie- Francine de Val\u00e9rie Lemercier, du c\u00f4t\u00e9 de la litt\u00e9rature, 2 ouvrages fort diff\u00e9rent, la soci\u00e9t\u00e9 des abeilles de Doroth\u00e9e gu\u00e8re, c'est aux \u00e9ditions d'bas et entre de Richard Ford, aux \u00e9ditions de l'Olivier, je vous rappelle que culture point diffus\u00e9 en Direct les vendredis sur Espace 2 de 12 heures \u00e0 13 heures rediffus\u00e9e le samedi de 12 \u00e0 13 toujours sur Espace 2, \u00e9mission que vous retrouvez \u00e9galement chaque dimanche sur la premi\u00e8re, de 14 heures \u00e0 15 heures et puis nous faisons aussi des des vid\u00e9os que l'on trouve sur les r\u00e9seaux sociaux ou sur le site de RTL, sculpture, vid\u00e9o que vous trouvez sur les pages Facebook d'espace de de la 1\u00e8re et de et de quoi encore, et de la RTS voil\u00e0 il me reste \u00e0 vous remercier mes chers Thierry certes, r\u00e9cit de RTS Alexandr 2009 du journal. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:53:38) [84%] :\r\nTant faisait plaisir de vous retrouver face des longtemps la c'est parce qu'elle n'est pas pas j'ai envie ou du FIFF, le festival international du film de Fribourg, Vaud si on \u00e9tait. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-06-07T09:55:10Z", "program": {"href": "/programs/16EAC748-5BA6-4012-A548-71706353BF80", "id": "16EAC748-5BA6-4012-A548-71706353BF80", "name": "Culture au point"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Froidevaux, Laurence", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Participant/e au d\u00e9bat", "name": "Sartoretti, Thierry", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Participant/e au d\u00e9bat", "name": "Papageorgiou, Aim\u00e9e", "role": "journaliste, Chroniqueuse cin\u00e9ma", "type": "Participant"}, {"function": "Participant/e au d\u00e9bat", "name": "Aud\u00e9tat, Michel", "role": "journaliste,  Le Matin Dimanche, Chroniqueur litt\u00e9raire", "type": "Participant"}, {"function": "Participant/e au d\u00e9bat", "name": "Duplan, Antoine", "role": "critique de cin\u00e9ma, Critique cin\u00e9ma", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Froidevaux, Laurence", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Participant/e au d\u00e9bat", "name": "Demidoff, Alexandre", "role": "journaliste", "type": "Participant"}, {"function": "Participant/e au d\u00e9bat", "name": "Burri, Julien", "role": "\u00e9crivain, po\u00e8te vaudois, Chroniqueur litt\u00e9raire", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-C1ED800B-399C-45F1-87E3-D0FD4F784E9C", "internalArchiveId": "C1ED800B-399C-45F1-87E3-D0FD4F784E9C", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La tension monte \u00e0 deux semaines du vote sur l'appartenance cantonale de Moutier", "publicationDate": "2017-06-02T00:00:00Z", "summary": "Un peu plus de deux semaines avant le vote sur l'appartenance cantonale de Moutier, la tension monte encore. Deux conf\u00e9rences de presse avaient lieu ce vendredi matin: celle du comit\u00e9 Moutier ville jurassienne et celle de l'UDC du Jura bernois, principale force politique antis\u00e9paratiste de la cit\u00e9.\r\n\r\n* * La tension monte \u00e0 deux semaines du vote sur l'appartenance cantonale de Moutier 12h30 18 juin pour et contre\r\nUn peu plus de 2 semaines avant le vote sur l'appartenance cantonale de Moutier: la tension monte et monte encore... Alain Arnaud, vous \u00eates \u00e0 Moutier dans la cit\u00e9 pr\u00e9v\u00f4toise, comme pratiquement tous ces derniers jours. Ce matin, c'\u00e9tait pour suivre deux conf\u00e9rences de presse, celle du comit\u00e9 Moutier ville jurassienne et celle de l'UDC du Jura bernois, principale force politique antis\u00e9paratiste de la cit\u00e9 Alain ...\r\n((... pour inciter d'autres r\u00e9gions bernoises \u00e0 rejoindre le Jura ...))\r\nVoil\u00e0 pour l'UDC Alain. Quant aux s\u00e9paratistes, sont-ils pr\u00eats \u00e0 en finir avec la question jurassienne?\r\nDIRECT", "durationSec": 128, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8652045", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["La tension monte \u00e0 deux semaines du vote sur l\u2019appartenance cantonale de Moutier / 12H30_2017-06-02T12:34:00_developpement-5", "Le 12h30 du 02.06.2017"], "alternativeSummary": ["Un peu plus de deux semaines avant le vote sur l'appartenance cantonale de Moutier, la tension monte encore. Deux conf\u00e9rences de presse avaient lieu ce vendredi matin: celle du comit\u00e9 Moutier ville jurassienne et celle de l'UDC du Jura bernois, principale force politique antis\u00e9paratiste de la cit\u00e9."], "variantIds": ["ece-8652045"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-06-10T02:34:14Z", "speechToTexts": ["10.06.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [92%] :\r\nAutre opinion un peu plus que 2 semaines avant le vote sur l'appartenance cantonale de Moutier, la tension monte et monte encore, Alain Arnaud, vous \u00eates \u00e0 \u00e0 Moutier dans la cit\u00e9 pr\u00e9v\u00f4toise, comme pratiquement tous ces derniers jours d'ailleurs Alain ce matin c'\u00e9tait poursuivent 2 comp\u00e8res ence de presse, celle du comit\u00e9 Moutier ville jurassienne et celle de l'UDC du Jura bernois, principale force politique antis\u00e9paratiste de la cit\u00e9 Alain. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:23) [93%] :\r\nOui, oui, les rendez- vous se multiplient, \u00e0 telle point que certains sont \u00e0 bout de force, Patrick Tobler, le pr\u00e9sident de l'UDC du Jura bernois vient d'avoir un incident de sant\u00e9 au moment o\u00f9 il d\u00e9voilait la 3\u00e8me affiche de campagne pour le non, une fois n'est pas coutume c'est une affiche sobre qui ne provoque pas, elle se contente de proclamer mon h\u00f4pital de proximit\u00e9, j'y tiens, je vous disais, accident de sant\u00e9 du pr\u00e9sident en fait c'\u00e9tait une mise en sc\u00e8ne pour prouver que l'ambulance : si elle vient de Del\u00e9mont mais 11 minutes de plus pour arriver que depuis Moutier, or l'UDC estime que l'h\u00f4pital de Moutier en cas de oui est condamn\u00e9 \u00e0 dispara\u00eetre, en tout cas pour les urgences, ce qui en revanche ne dispara\u00eetra pas, c'est la question jurassienne un transfert de Moutier que les s\u00e9paratistes utiliseraient comme levier pour inciter d'autres r\u00e9gions bernoise \u00e0 rejoindre le Jura. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:11) [98%] :\r\nVoil\u00e0 pour l'UDC Alain quant aux s\u00e9paratistes sont -ils pr\u00eats \u00e0 en finir avec la question jurassienne. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:17) [94%] :\r\nAlors le le comit\u00e9 Moutier ville jurassienne a parl\u00e9 ce matin d'un vote du 18 juin qui marquera la fin d'un cycle de la question jurassienne 200 2 ans apr\u00e8s l'erreur de 1815 au congr\u00e8s de Vienne, la fin d'un cycle mais donc pas celle pas forc\u00e9ment celle de la question jurassienne dans l'imm\u00e9diat, les militants ont affich\u00e9 leur confiance, une sorte de force tranquille, tout en r\u00e9v\u00e9lant 6 affiches de campagne en faveur du oui est un passeport jurassien pour tenter de convaincre les \u00e9lecteurs des avantages d'un transfert cantonale, les amis du Jura ont aussi constat\u00e9 que les erreurs du gouvernement bernois en mati\u00e8re fiscale, pourrait donner lieu \u00e0 des recours, mais ils y renonce, en tout cas pour le moment, s\u00fbrs de leur victoire, le 18 juin en cas de non, ce sera une autre histoire. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:05) [93%] :\r\nExplications : en Direct de Moutier d'Alain Arnaud. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-06-02T10:46:01Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Arnaud, Alain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Van Cutsem, Natacha", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-9F065856-2543-48D7-A721-B52BE1544042", "internalArchiveId": "9F065856-2543-48D7-A721-B52BE1544042", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La d\u00e9cision de Donald Trump sur le climat cautionn\u00e9e par une part du secteur \u00e9conomique am\u00e9ricain", "publicationDate": "2017-06-02T00:00:00Z", "summary": "L'annonce jeudi soir du retrait des Etats-Unis de l'accord de Paris a suscit\u00e9 de nombreuses r\u00e9actions de col\u00e8res, tant du point de vue politique qu'\u00e9conomique. Pourtant, aux Etats-Unis, tout un pan du secteur \u00e9conomique cautionne la d\u00e9cision de Donald Trump.\r\n\r\n* * La d\u00e9cision de Donald Trump sur le climat cautionn\u00e9e par une part du secteur \u00e9conomique am\u00e9ricain 12h30 accord Paris les contents\r\nL'Annonce du retrait des Etats-Unis de l'accord de Paris, hier soir, a suscit\u00e9 de nombreuses r\u00e9actions de col\u00e8res. Tant du point de vue politique qu'\u00e9conomique. Une condamnation qui n'est pourtant pas unanime. Aux Etats-Unis, tout un pan du secteur \u00e9conomique cautionne la d\u00e9cision de Donald Trump, Estelle Braconnier...\r\nIl peut s'appuyer \u00e9videmment sur les r\u00e9gions o\u00f9 le p\u00e9trole, le gaz naturel et le charbon sont des moteurs de l'\u00e9conomie locale...Du Midwest au Texas et aux bassins du centre des Etats-Unis.\r\nEn particulier, le secteur du charbon qui produit encore 30% de l'\u00e9lectricit\u00e9 am\u00e9ricaine.\r\nLe retrait de l'accord est une garantie de p\u00e9r\u00e9niser les emplois.\r\nLes entreprises d'exploitation du gaz de schiste sabrent le champagne.\r\nLe rythme des nouveaux forages encourag\u00e9 par le pr\u00e9sident s'acc\u00e9l\u00e8re depuis son \u00e9lection, notamment dans l'Ouest du Texas.\r\nParmi les heureux encore tous les groupes et lobbies industriels qui poussaient Donald Trump \u00e0 annuler l'h\u00e9ritage Obama.\r\nLa puissante US Chamber of Commerce par exemple, plus grande f\u00e9d\u00e9ration patronale du monde qui arguait que la mise en place de l'accord co\u00fbterait plus de 3.000 milliards de francs \u00e0 l'\u00e9conomie am\u00e9ricaine d'ici \u00e0 2040.\r\n\"Nous avons h\u00e2te de travailler avec le pr\u00e9sident, le Congr\u00e8s et toutes les parties prenantes pour permettre \u00e0 l'Am\u00e9rique de remplir ses objectifs environnementaux clame un porte-parole de ce groupement.\r\nPour l'anecdote, sachez que la chambre est financ\u00e9e par des centaines d'entreprises les plus polluantes.\r\nL'Association nationale Mini\u00e8re, la NMA, aussi se r\u00e9jouit aujourd'hui du positionnement des Etats-Unis.\r\nAu rang des gagnants embl\u00e9matiques encore, le groupement des plus grands patrons am\u00e9ricains, la Business Roundtable qui s'est tout de m\u00eame gard\u00e9e de salu\u00e9e ouvertement le retrait de l'accord.", "durationSec": 111, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8652033", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["La d\u00e9cision de Donald Trump sur le climat cautionn\u00e9e par une part du secteur \u00e9conomique am\u00e9ricain / 12H30_2017-06-02T12:31:00_developpement-2", "Le 12h30 du 02.06.2017"], "alternativeSummary": ["L'annonce jeudi soir du retrait des Etats-Unis de l'accord de Paris a suscit\u00e9 de nombreuses r\u00e9actions de col\u00e8res, tant du point de vue politique qu'\u00e9conomique. Pourtant, aux Etats-Unis, tout un pan du secteur \u00e9conomique cautionne la d\u00e9cision de Donald Trump."], "variantIds": ["ece-8652033"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-06-10T02:38:24Z", "speechToTexts": ["10.06.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [95%] :\r\nL'annonce du retrait des \u00c9tats-Unis, de l'accord de Paris hier soir a donc suscit\u00e9 de nombreuses r\u00e9actions de de col\u00e8res, on en a parl\u00e9, tant du point de vue politique \u00e9conomique, une condamnation qui n'est pourtant pas unanime aux \u00c9tats-Unis, tout un pan du secteur \u00e9conomique cautionne la d\u00e9cision de Donald Trump Estelle Braconnier. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:16) [95%] :\r\nIl peut s'appuyer, \u00e9videmment, sur les r\u00e9gions o\u00f9 le p\u00e9trole, le gaz naturel et le charbon sont des moteurs de l'\u00e9conomie locale Du Midwest au Texas et aux bassins du centre des \u00c9tats-Unis en particulier le secteur du charbon qui produit encore 30 pourcent de de l'\u00e9lectricit\u00e9 am\u00e9ricaine le retrait de l'accord est une garantie de p\u00e9r\u00e9niser les emplois, les entreprises d'exploitation du gaz de schiste sabrent le champagne, le rythme des nouveaux forages, encourag\u00e9 par le pr\u00e9sident s'acc\u00e9l\u00e8re depuis son \u00e9lection, notamment dans l'ouest du Texas parmi les heureux encore tous les groupes et lobbies industriels qui poussaient Donald Trump \u00e0 annuler l'h\u00e9ritage Obama la puissante US Challenge of commerce, par exemple, plus grande f\u00e9d\u00e9ration patronale du monde qui arguait que la mise en place de l'accord co\u00fbterait plus de 3000 milliards de francs \u00e0 l'\u00e9conomie am\u00e9ricaine d'ici \u00e0 2040 nous avons h\u00e2te de travailler avec le pr\u00e9sident, le Congr\u00e8s et toutes les parties prenantes pour permettre \u00e0 l'Am\u00e9rique de remplir ses objectifs environnementaux, clame un porte- parole de ce groupement pour l'anecdote, sachez que la chambre est financ\u00e9e par des centaines d'entreprises les plus polluantes, l'association nationale Mini\u00e8re laM. a, aussi, se r\u00e9jouit aujourd'hui du positionnement des \u00c9tats-Unis au rang des gagnants embl\u00e9matiques encore le groupement des plus grands patrons am\u00e9ricains, la Business Ron Th\u00e9bault qui s'est tout de m\u00eame gard\u00e9e de salu\u00e9e ouvertement le retrait de l'accord. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:39) [93%] :\r\nVoil\u00e0 pour le camp des entreprises qui peuvent se r\u00e9jouir de ce retrait des \u00c9tats-Unis, de l'accord de Paris hier soir, on le disait ceux qui d\u00e9sapprouvent en tout cas se sont largement exprim\u00e9s avec des r\u00e9actions en Suisse \u00e9galement Greenpeace. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-06-02T10:40:00Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Van Cutsem, Natacha", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Braconnier, Estelle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-AF59A02F-4459-428D-B32D-B58D5B219007", "internalArchiveId": "AF59A02F-4459-428D-B32D-B58D5B219007", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La belle vid\u00e9o de St\u00e9phane Laurenceau 02.06.2017", "publicationDate": "2017-06-02T00:00:00Z", "durationSec": 165, "genres": ["Commentaire"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8633768", "imageURL": "http://www.rts.ch/5630112.image", "alternativeTitle": ["La belle vid\u00e9o de St\u00e9phane Laurenceau", "La belle vid\u00e9o de St\u00e9phane Laurenceau / HAP_2017-06-02T18:20:00_la-belle-video-de-stephane-laurenceau", "La belle vid\u00e9o de St\u00e9phane Laurenceau / HAP_2017-06-02T18:20:00_la-belle-video-de-stephane-laurenceau"], "variantIds": ["ece-8633773", "ece-8633768"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-06-10T13:43:12Z", "speechToTexts": ["10.06.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:08) [89%] :\r\nAujourd'hui vos id\u00e9es prennent vie du c\u00f4t\u00e9 de Farewell Farewell o\u00f9 il Dieu un court- m\u00e9trage produit par une 2000 douzaines d'\u00e9tudiants de l'\u00e9cole ESMA en France, promotion 2016, donc l'Esma \u00e9cole sup\u00e9rieure des m\u00e9tiers artistiques, on en trouve \u00e0 Montpellier, Toulouse, Lyon et enfin Nantes o\u00f9 a \u00e9t\u00e9 r\u00e9alis\u00e9e donc Farewell et on les remercie au passage parce que c'\u00e9tait vraiment une source d'inspiration pendant des ann\u00e9es, exactement, merci, merci aux Gobelins merci a toutefois \u00e9cole d'art qui forment les artistes de demain donc Farewell, c'est l'histoire d'une jeune femme dans une chambre d'enfant, chantier, on est bien d'accord, c'est donc de la 3D, c'est de l'animation, c'est tr\u00e8s joli, une chambre d'enfant en moquait avec du papier peint d\u00e9coll\u00e9 et puis un petit lit en bois \u00e0 moiti\u00e9 plein, la femme est assise, les ombres Croque Villiers on voit qu'elle est triste, c'est demain sont pos\u00e9es sur son ventre \u00e0 ventre tout plat, en fait, cette femme tente de faire le deuil d'un enfant qu'elle n'aura pas ses yeux sont perdu dans ses pens\u00e9es, elle contemple juste sombres dessin\u00e9 par le soleil qui passe par la fen\u00eatre, cette m\u00eame fen\u00eatre qui voit passer une petite feuille de papier qui vient se poser d\u00e9licatement devant cette jeune femme sur cette feuille, on trouve une sorte de cercle l\u00e9g\u00e8rement ovale dessin\u00e9 bien au centre, quand la jeune femme se rel\u00e8ve pour poser la feuille sur son \u00e9tabli, on comprend en apercevant les pinceaux, quelques toiles blanches mais c'est en fait une jeune artiste peintre et que sa cr\u00e9ativit\u00e9, c'est retrouver comme fauch\u00e9s par cette non- naissance d'ailleurs \u00e7a manque pas va se remettre \u00e0 pleurer, sauf que une des larmes va tomber sur le vin fameuses petites feuilles blanches avec ce petit cercle qui va s'animer sous ses yeux. \r\nEn fait, ce cercle, c'est un 9 9 qui laisse sortir un petit oisillon ou dessin\u00e9 donc sur cette page en 2D et de l\u00e0, on va suivre en fait, la jeune femme qui se met \u00e0 peindre \u00e0 m\u00eame le mur, le mur de cette chambre d'enfants qui \u00e9tait compl\u00e8tement gris \u00e0 la se mettre \u00e0 peindre un joli d\u00e9cor pour accueillir cet oiseau, un oiseau si elle un petit peu en vouloir parce que soit faire tomber un pot de peinture qui va t\u00e2cher le landau qu'avait pr\u00e9par\u00e9 pour 100 il une crois qu'elle voulait, c'\u00e9tait une cigogne, c'est pas une cigogne est d'accord, c'est un dr\u00f4le de Zola donc dr\u00f4le de z'oiseaux, j'allais dire un dr\u00f4le d'oiseau imaginaire, c'est tr\u00e8s tr\u00e8s beau ce qui est int\u00e9ressant \u00e0 voir, c'est vraiment l'\u00e9volution du rapport entre les 2 personnages oiseau et la femme, le fait qu'\u00e0 moment donn\u00e9, l'oiseau va quitter le papier peint, va quitter ses tableaux pour aller dans notre monde \u00e0 nous mais qu'il ne peut pas survivre et qu'il ne faut pas subsister que elle va tenter de remettre dans le papier peint dans le tableau et que quand elle passe mains travers le mur commence \u00e0 se d\u00e9sagr\u00e9ger tout doucement, bref, en tout cas, elle reprend sa cr\u00e9ativit\u00e9 l'reprend go\u00fbt \u00e0 la vie, je me suis pris une belle baffe, je m'attendais pas du tout \u00e0 \u00e7a, pour une fois, il y a pas d'effets sp\u00e9ciaux, enfin il y a pas de de vaisseaux spatiaux, il y a pas d'extraterrestres, pas d'explosion, c'est on sent la la patte d'une artiste f\u00e9minine derri\u00e8re tout \u00e7a, franchement, bravo, merci beaucoup d'avoir remis autant 3D au service d'une histoire qui choque qui sort un peu de l'ordinaire, moi j'ai beaucoup pleur\u00e9, mais c'est bien s\u00fbr tu, tu le sais parce que je suis allergique \u00e0 la peinture, \u00e7a \u00e9videmment Farewell l'adieu tr\u00e8s tr\u00e8s joli court- m\u00e9trage qui termine cette apiculture. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-06-02T16:31:01Z", "program": {"href": "/programs/4F14B592-4BA6-4F67-9699-2C943C327CB2", "id": "4F14B592-4BA6-4F67-9699-2C943C327CB2", "name": "Happy Culture"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Laurenceau, St\u00e9phane", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-707F9332-FF80-48A0-842D-C95CDE6C8A2E", "internalArchiveId": "707F9332-FF80-48A0-842D-C95CDE6C8A2E", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'invit\u00e9 de la r\u00e9daction : L'invit\u00e9 de la r\u00e9daction - Martin Beniston, climatologue, directeur de l'Institut des sciences de l'environnement de l'UNIGE", "publicationDate": "2017-06-02T00:00:00Z", "summary": "Donald Trump a, comme on s'y attendait, annonc\u00e9 jeudi soir le retrait des Etats-Unis de l'accord de Paris sur le climat. Pour prendre la mesure de ce retrait, l'interview de Martin Beniston, climatologue, directeur de l'Institut des sciences de l'environnement (ISE) de l'Universit\u00e9 de Gen\u00e8ve.\r\n\r\n* * L'invit\u00e9 de la r\u00e9daction - Martin Beniston, climatologue, directeur de l'Institut des sciences de l'environnement de l'UNIGE (MARTIN BENISTON) INVITE MATINALE - MARTIN BENISTON\r\n Martin Beniston, climatologue, directeur de l'institut des sciences de l'environnement de l'UNIGE  ** 28  - en direct du studio de Gen\u00e8ve \r\nHeure \r\nDonald Trump candidat, avait affol\u00e9 les scientifiques en d\u00e9clarant que le concept de r\u00e9chauffement climatique avait \u00e9t\u00e9 invent\u00e9 par les Chinois pour emp\u00eacher l'industrie am\u00e9ricaine d'\u00eatre comp\u00e9titive. Depuis qu'il est pr\u00e9sident, son climatoscepticisme ne s'est de loin pas att\u00e9nu\u00e9. Fid\u00e8le \u00e0 sa ligne, il a hier soir, comme on s'y attendait, annonc\u00e9 le retrait des Etats-Unis de l'accord de Paris sur le climat. Un accord a-t-il soulign\u00e9 qui d\u00e9savantage les USA. \r\nPour prendre la mesure de ce retrait, le plaisir de recevoir ce matin en direct de notre studio de Gen\u00e8ve, le directeur de l'institut des sciences de l'environnement de l'Universit\u00e9 de Gen\u00e8ve, le professeur Martin Beniston, climatologue.\r\nMartin Beniston bonjour..\r\nL'accord peut s'effondrer?\r\n-D\u00e9sormais priv\u00e9 du second plus gros pollueur au monde, l'Accord de Paris, sign\u00e9 par 195 Etats peut-il s'effondrer?\r\n-N'y a-t-il pas le risque que d'autres pays, comme l'Inde ou l'Australie qui \u00e9taient h\u00e9sitants lors de la signature, reviennent eux aussi en arri\u00e8re ?\r\nSurtout symbolique?\r\n-Contrairement \u00e0 celui de Kyoto conclu en 1997, l'Accord de Paris ne fixe pas d'objectif contraignant par pays, les engagements nationaux reposent sur une base volontaire ? Le retrait des USA, deuxi\u00e8me plus grand pollueur mondial derri\u00e8re la Chine c'est donc surtout une d\u00e9marche symbolique? \r\nDans 3 ans seulement\r\n-Th\u00e9oriquement, un pays qui a ratifi\u00e9 l'accord peut certes le d\u00e9noncer, mais la sortie effective entrerait en vigueur que trois ans plus tard, en 2020... il peut se passer encore bien des choses d'ici l\u00e0 ?\r\nConvention-cadre de Rio\r\n-Vous \u00eates personnellement nettement plus inquiet de voir les USA d\u00e9noncer la convention cadre des Nations Unies sur les changements climatiques adopt\u00e9e en 1992 d\u00e9j\u00e0 \u00e0 Rio... parce que sa port\u00e9e est beaucoup plus grande ? \r\n-Si \u00e7a devait \u00eatre le cas, alors le retrait annonc\u00e9 hier deviendrait effectif avec effet imm\u00e9diat \r\nChine et UE\r\n-Dans la foul\u00e9e de l'annonce du retrait am\u00e9ricain, la Chine et l'Union europ\u00e9enne sont d'ores et d\u00e9j\u00e0 mont\u00e9es au cr\u00e9neau pour d\u00e9fendre l'accord qui vise \u00e0 contenir la hausse de la temp\u00e9rature moyenne mondiale \u00ab bien en de\u00e7\u00e0 \u00bb de 2 \u00b0C par rapport \u00e0 l'\u00e8re pr\u00e9-industrielle. Sera-ce suffisant pour contenir le r\u00e9chauffement climatique ?\r\nChine\r\n- La Chine pr\u00e9voit d'investir 360 milliards de dollars dans le renouvelable d'ici 2020, est-ce qu'on peut dire cyniquement que le retrait am\u00e9ricain pourrait constituer une aubaine pour P\u00e9kin... une occasion inesp\u00e9r\u00e9e de se profiler comme le fer de lance de la r\u00e9volution \u00e9nerg\u00e9tique de demain ?\r\n-La Chine  pourrait prendre le leadership de ce dossier ?\r\nOl\u00e9oducs\r\n-Au-del\u00e0 de l'annonce du retrait, ne doit-on pas davantage s'inqui\u00e9ter des deux d\u00e9crets que Donald Trump a sign\u00e9 pour relancer les projets d'ol\u00e9oducs contest\u00e9s, pourtant bloqu\u00e9s par Obama, les fameux Dakota Access Pipeline et Keystone XL,ce qui remet totalement en selle le p\u00e9trole et le gaz de schiste ?\r\nAvenir de la plan\u00e8te\r\n-Y a-t-il vraiment plus que jamais de quoi s'inqui\u00e9ter pour le devenir climatique de la plan\u00e8te ?\r\nPlus globalement, vous le scientifique ce retrait, vous le consid\u00e9rez comment ? \r\n-Comme une forme d'insulte \u00e0 la science, qui a prouv\u00e9 par d'innombrables recherches que l'augmentation massive des \u00e9missions de CO2 est indiscutablement responsable du r\u00e9chauffement climatique ?\r\nClimato-scepticisme aliment\u00e9 par les r\u00e9seaux sociaux\r\n-Le terme de climato-sceptique, n\u00e9 dans les ann\u00e9es 1990, a connu un essor certain,depuis une dizaine d'ann\u00e9es le ph\u00e9nom\u00e8ne s'est amplifi\u00e9 avec l'av\u00e8nement des r\u00e9seaux sociaux et de l'information instantan\u00e9e, qu'est-ce que \u00e7a vous inspire ?\r\n-A quelques jours de votre le\u00e7on d'adieu \u00e0 l'Universit\u00e9 de Gen\u00e8ve, vous craignez que ce pseudo savoir finisse par remplacer la science... ?", "durationSec": 1328, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/8671627", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677647.image", "alternativeTitle": ["L'invit\u00e9 de la r\u00e9daction - Martin Beniston, climatologue, directeur de l'Institut des sciences de l'environnement de l'UNIGE", "L'invit\u00e9 de la r\u00e9daction - Martin Beniston", "L'invit\u00e9 de la r\u00e9daction - Martin Beniston, climatologue, directeur de l'Institut des sciences de l'environnement de l'UNIGE / JDM_2017-06-02T07:37:00_l-invite-du-journal", "L'invit\u00e9 de la r\u00e9daction - Martin Beniston, climatologue, directeur de l'Institut des sciences de l'environnement de l'UNIGE / JDM_2017-06-02T07:37:00_l-invite-du-journal"], "alternativeSummary": ["Donald Trump a, comme on s'y attendait, annonc\u00e9 jeudi soir le retrait des Etats-Unis de l'accord de Paris sur le climat. Pour prendre la mesure de ce retrait, l\u2019interview de Martin Beniston, climatologue, directeur de l'Institut des sciences de l'environnement (ISE) de l'Universit\u00e9 de Gen\u00e8ve.", "Donald Trump a, comme on s'y attendait, annonc\u00e9 jeudi soir le retrait des Etats-Unis de l'accord de Paris sur le climat. Pour prendre la mesure de ce retrait, l\u2019interview de Martin Beniston, climatologue, directeur de l'Institut des sciences de l'environnement (ISE) de l'Universit\u00e9 de Gen\u00e8ve.", "Donald Trump a, comme on s'y attendait, annonc\u00e9 jeudi soir le retrait des Etats-Unis de l'accord de Paris sur le climat. Pour prendre la mesure de ce retrait, l\u2019interview de Martin Beniston, climatologue, directeur de l'Institut des sciences de l'environnement (ISE) de l'Universit\u00e9 de Gen\u00e8ve.", "Donald Trump a, comme on s'y attendait, annonc\u00e9 jeudi soir le retrait des Etats-Unis de l'accord de Paris sur le climat. Pour prendre la mesure de ce retrait, l\u2019interview de Martin Beniston, climatologue, directeur de l'Institut des sciences de l'environnement (ISE) de l'Universit\u00e9 de Gen\u00e8ve."], "variantIds": ["ece-8652100", "ece-8652084"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-06-13T21:50:38Z", "speechToTexts": ["13.06.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [93%] :\r\nLa premi\u00e8re, Donald Trump candidat avait affol\u00e9 \u00e0 l'\u00e9poque, les scientifiques en d\u00e9clarant que le concept de r\u00e9chauffement climatique avait \u00e9t\u00e9 invent\u00e9 par les Chinois pour emp\u00eacher l'industrie am\u00e9ricaine d'\u00eatre comp\u00e9titive depuis qu'il est pr\u00e9sident, son climato-scepticisme ne s'est de loin pas att\u00e9nu\u00e9, fid\u00e8le \u00e0 sa ligne, il a donc hier soir, comme on s'y attendait, annonc\u00e9 le retrait des \u00c9tats-Unis, de l'accord de Paris sur le climat, accord, a -t-il soulign\u00e9, qui lui aussi d\u00e9savantage les \u00c9tats-Unis alors pour prendre la mesure de ce retrait, nous recevons ce matin en Direct de notre Studio de Gen\u00e8ve, le directeur de l'Institut des sciences de l'environnement, de l'Universit\u00e9 de Gen\u00e8ve, qui s'est fait conna\u00eetre \u00e0 l'\u00e9poque comme climatologue au sein du GIEC notamment Martin d\u00e9nicher Beniston bonjour, bonjour, merci d'\u00eatre avec nous jusqu'\u00e0 8 heures pour commenter, j'imagine, ce qui doit vous vous vous chagriner, bien s\u00fbr, je l'ai dit, vous avez \u00e9t\u00e9 n\u00e9gociateur pour pour le GIEC est d\u00e9sormais priv\u00e9 du second plus gros pollueurs du monde, l'accord de Paris, il a quand m\u00eame \u00e9t\u00e9 sign\u00e9e par 195 \u00c9tats, que va -t-il devenir est-ce que cet accord post- effondrer. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:03) [92%] :\r\nAlors non, je pense pas, je pense que la d\u00e9cision de de femmes pour que tout le monde, anticiper, d'ailleurs, est une est quelque chose de politiquement assez d\u00e9sastreuse, mais \u00e7a, je pense \u00e0 respecter sur le plan politique que sur le plan de la mise en oeuvre de l'accord de Paris m\u00eame si \u00e9videmment \u00e7a complique un peu la donne, je dirais d'abord que l'Am\u00e9rique n'est pas un \u00c9tat totalement monolithique, hein, je veux dire il y a des des \u00e9tangs des grandes villes qui ont une certaine autonomie et qui ont d\u00e9j\u00e0 d\u00e9clar\u00e9 comme la Californie des grandes villes comme New-York qui vont continuer \u00e0 oeuvrer pour une transition \u00e9nerg\u00e9tique pour s'affranchir de plus en plus des carburants fossiles pour faire le pas ou pour contribuer \u00e0 la mise en avant de l'accord de Paris, donc vous avez une d\u00e9cision qui est un un signal politique fort mais \u00e0 mon avis, d\u00e9sastreux, mais aussi \u00e0 l'int\u00e9rieur de ce m\u00eame pays, toute une s\u00e9rie de d'\u00e9tat de grandes villes d'entreprises qui ont compris l'Avantage m\u00eame \u00e9conomique de prendre ce virage technologique en vue de une transition \u00e9nerg\u00e9tique et qui vont continuer \u00e0 la mise en oeuvre de l'accord de Paris. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:24) [87%] :\r\nDonc, on peut alors politiquement, m\u00eame symboliquement, c'est une d\u00e9cision tr\u00e8s importante et d\u00e9sastreuse, vous ne dites Martin Beniston alors Les en gros en en filigrane les villes am\u00e9ricaines o\u00f9 certaines des des grosses villes am\u00e9ricaines pourrait -elle respecter l'accord de Paris c'est \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:40) [93%] :\r\nOui, parce que je, je pense que toute fa\u00e7on la transition \u00e9nerg\u00e9tique avait en marche dans de nombreux pays, on a vot\u00e9 il y a 2 semaines pour la transition \u00e9nerg\u00e9tique en Suisse, donc un \u00e9tat comme la Californie, a d\u00e9j\u00e0 fait des efforts immenses en vue de la strat\u00e9gie \u00e9nerg\u00e9tique qui sont tout aussi louable que ce que pr\u00e9conise que ce que fait l'Europe ou la Suisse par exemple, donc on peut \u00e9videmment \u00e9tais la Pierre sur le plan de du gouvernement f\u00e9d\u00e9ral, qui a pris \u00e0 mon avis, une d\u00e9cision symboliquement tr\u00e8s, tr\u00e8s mauvaise, mais \u00e7a ne veut pas dire que tout ce qui se passe aux \u00c9tats-Unis va \u00eatre qu'on trouve \u00e0 aller \u00e0 l'encontre de la mise en oeuvre de l'accord de Paris. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:22) [91%] :\r\nTr\u00e8s int\u00e9ressant ce que vous nous dites est -ce qu'on peut chiffrer \u00e7a est -ce qu'on peut faire le bilan au fond entre la d\u00e9cision symbolique f\u00e9d\u00e9rale am\u00e9ricaine de se retirer et ce que les villes, certaines d'entre elles, les plus grandes vont continuer de faire au fond va s'y retrouver en mati\u00e8re de de protection du climat est -ce qu'on peut, est ce qu'on peut estimer d\u00e9chiffre l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:38) [93%] :\r\nOui, moi je j'essaie de faire un calcul un petit peu, un petit peu comme \u00e7a, je pense que sur et les 25 pourcent d'\u00e9mission de carbone que repr\u00e9sentent les \u00c9tats-Unis au niveau mondial, je pense que les \u00c9tats et les les villes et les entreprises qui veulent continuer \u00e0 se battre pour la mise en dehors de l'accord de Paris repr\u00e9sente peut-\u00eatre le 50 pourcent des des \u00e9missions am\u00e9ricaines, donc vous avez probablement quelque chose, disons, entre un tiers et une moiti\u00e9 des \u00e9missions am\u00e9ricaines qui vont de toute fa\u00e7on \u00eatre r\u00e9duite par la mise en oeuvre de nouvelles toc technologique en vue de cette transition \u00e9nerg\u00e9tique qui est en cours. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:21) [82%] :\r\nMoi, je, je, dire : c'est presque une bonne nouvelle que vous nous annoncez l\u00e0 ensuite en d\u00e9bat apr\u00e8s ce qui \u00e9tait quand m\u00eame annonc\u00e9 hier soir. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:27) [91%] :\r\nBonne nouvelle, je veux dire c'est clair que tout d\u00e9pend, en fait, apr\u00e8s, comment le gouvernement am\u00e9ricain va imposer, c'est son point de vue parce que, \u00e9videmment, il y a ce pouvoir de d'imposer \u00e7a aux villes am\u00e9ricaines aux \u00c9tats, c'est-\u00e0-dire il peut jouer avec et l'\u00e9conomie de du charbon et du p\u00e9trole, par exemple en en en se en recevant massivement le charmant il c'\u00e9tait son souhait, oui, oui, il peut, il peut forcer les prix \u00e0 la baisse, ce qui rendrait les \u00e9nergies alternatives moins comp\u00e9titive du coup sur le plan strictement \u00e9conomique, c'est clair que les \u00c9tats qui mise actuellement sur sur les \u00e9nergies renouvelables, pourrait \u00eatre un petit peu en difficult\u00e9 sur le plan purement \u00e9conomique pour la mise en oeuvre des \u00e9nergies renouvelables par rapport \u00e0 du p\u00e9trole et du charbon qui s'dans les prix seraient forc\u00e9s \u00e0 la baisse par des d\u00e9cisions du gouvernement f\u00e9d\u00e9ral, mais bon \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:20) [89%] :\r\nC'est la r\u00e9sultat d'Am\u00e9rique mais \u00e9videmment l\u00e0, ce serait les lois de l'\u00e9conomie qui absolue jouerait d\u00e9cision symbolique d\u00e9cision politique avant tout, vous nous l'avez dit Martin Beniston ce qui a pas les fleuristes, l'effet domino, le risque d'autres pays comme l'Inde, l'Australie, qui \u00e9taient h\u00e9sitants lors de la signature \u00e0 Paris reviennent eux aussi en en arri\u00e8re est -ce que ce risque existe. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:41) [90%] :\r\n\u00e9videmment, \u00e7a, c'\u00e9tait une des grandes craintes anticipant cette d\u00e9cision de de d'autres femmes, que des pays qui, effectivement, \u00e9t\u00e9 h\u00e9sitants qui ont sign\u00e9 un petit peu \u00e0 reculons \u00e0 la table de n\u00e9gociation, le 12 d\u00e9cembre 2015 \u00e0 Paris puissent revenir sur leur d\u00e9cision, bon c'est vrai que Trump a pris la d\u00e9cision, il y a seulement quelques heures et on n'a pas encore. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:05) [89%] :\r\nFinalement, des r\u00e9actions particuli\u00e8res de l'Inde ou d'autres pays se dit en par contre, on a eu des des et message tr\u00e8s fort de la Chine, notamment des gouvernements europ\u00e9ens de la France, de la France, de l'Allemagne qui ont qui ont martel\u00e9 qu'ils veulent absolument continuer de faire en sorte que m\u00eame avec, en l'absence des \u00c9tats-Unis que l'accord de Paris puisse \u00eatre mise en oeuvre. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:31) [90%] :\r\nOui et alors, Emmanuel Macron, pr\u00e9sident fran\u00e7ais \u00e0 la l'a dit tr\u00e8s clairement, il n'y a rien \u00e0 ren\u00e9gocier au fond et puis, on entendait le n\u00e9gociateur en chef pour la Suisse \u00e0 la com 21 France P\u00e9r\u00e8s que vous connaissez \u00e9videmment bien ni oui il y a encore une petite marge de manoeuvre par rapport aux \u00c9tats-Unis, dans, dans, dans les mois et les ann\u00e9es qui suivent, dans l'application concr\u00e8te de cet accord est -ce qu'il y a oui ou non une marge de manoeuvre Martin Beniston candide vous. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:52) [89%] :\r\nMagda presque je sais de l'accord lui- m\u00eame qu'Obama a ratifi\u00e9 l'ann\u00e9e derni\u00e8re, c'est que la phase de sortie \u00e9ventuelle de cet accord n'est pas quelque chose qui peut se faire du jour au lendemain par de 2020 voil\u00e0 exactement, dans lequel il y a une une un d\u00e9lai de, de r\u00e9flexion et d'aller de de sortie donc 2020, ce qui veut dire que, on serait en train de de revoter pour peut-\u00eatre un nouveau pr\u00e9sident, qui lui pourrait renverser la vapeur, si jamais c'est une administration, un petit peu plus pro- environnement. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:26) [85%] :\r\nDonc \u00e7a pour une simple si on fait le calcul assez vite fait, bref, \u00e7a pourrait ne jamais \u00eatre effectif sur 20 ans est de nouveau dans une pr\u00e9sidentielle, avec un pr\u00e9sident qui cessera peut-\u00eatre favorable \u00e0 cet accord, donc \u00e7a pourrait ne jamais \u00eatre effectif soit. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:37) [88%] :\r\nPourrait ne pas \u00eatre effectif sauf si crainte baisser de se retirer compl\u00e8tement de la convention-cadre des Nations Unies, dont la COP 21 de Paris est un des instruments. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:47) [90%] :\r\nAlors venons si parce que oui, \u00e7a c'est tr\u00e8s important pour nos auditeurs et et c'est c'est une nuance importante, Martin Beniston, vous vous \u00eates je crois nettement plus inquiet de voir les \u00c9tats-Unis d\u00e9noncer cette convention-cadre des et Nations unies sur les changements climatiques adopt\u00e9e lors du fameux sommet de la Terre de Rio en 92 c'est cette convention-cadre qui fixe ensuite toute la toute la tenue de chaque copains c'est c'est bien \u00e7a et et de salaires, les \u00c9tats-Unis pourraient sortir. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:11) [90%] :\r\nIl pourrait sortir effectivement dans le comme vous le dites, la la convention des cadres, des changements climatiques, c'est, c'est elle qui a mis en oeuvre le protocole de Kyoto en 97, etc, et justement toutes les les r\u00e9unions et toutes les conf\u00e9rences qui ont men\u00e9 \u00e0 l'accord de Paris et 30, pourrait tr\u00e8s bien d\u00e9cider de se retirer de cette, de cette convention, ce qui s'ce qui voudrait dire une sortie encore plus rapide, finalement, que ces 4 ans d'ici 2020 de l'accord de Paris donc \u00e7a, \u00e7a pourrait \u00eatre une autre d\u00e9cision ah \u00e7a, ce serait effectif tout de suite au fond oui d'ici d'ici une ann\u00e9e, je me suis jamais jou\u00e9 et ce serait et les cons\u00e9quences seraient beaucoup plus graves, de nouveau, c'est comme je jeudi la d\u00e9cision am\u00e9ricaine n'engage que le gain gouvernement f\u00e9d\u00e9ral qui peut effectivement jouer sur les prix, les prix \u00e0 la baisse du charbon et du p\u00e9trole, par exemple, mais il y a, il y a toujours cet espoir que les \u00c9tats, les grandes villes, les grandes entreprises qui sont partie prenante dans la mise en avant la COP 21 continuent leur effort leurs efforts pour. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:10) [89%] :\r\nPour assurer cette mise en allant Martin Beniston on a parl\u00e9 l\u00e0 D des \u00c9tats am\u00e9ricains et des villes am\u00e9ricaines qui pourrait faire contrepoids, c'est une d\u00e9cision avant tout politique, sur le plan mondial maintenant dans la foul\u00e9e de l'annonce du retrait am\u00e9ricain, la Chine, l'Union europ\u00e9enne, la France, on l'a dit -on ond\u00e9es sont sont d'ores et d\u00e9j\u00e0 mont\u00e9es tr\u00e8s fort au cr\u00e9neau pour d\u00e9fendre l'accord qui vise \u00e0 contenir, on le rappelle, la hausse de la temp\u00e9rature moyenne mondiale, bien en de\u00e7\u00e0 des femmes 2 degr\u00e9s par rapport \u00e0 l'\u00e8re pr\u00e9industrielle est -ce que tous ces efforts conjugu\u00e9s seront suffisants pour contenir le r\u00e9chauffement climatique. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:42) [90%] :\r\nBon, on est d\u00e9j\u00e0 dans une situation o\u00f9, lorsque les n\u00e9gociateurs sont arriv\u00e9s \u00e0 Paris en 2015, les engagements pris par les diff\u00e9rents \u00c9tats, qui ont fini par signer la l'accord de Paris tous ces engagements n'aurait pas suffi \u00e0 atteindre ces 2 objectifs de moins de 2 degr\u00e9s hein, je crois qu'on \u00e9tait dans une fourchette, si si rien d'autre n'a \u00e9t\u00e9 fait, on aurait pu atteindre une disons grosso-modo les 3 degr\u00e9s de r\u00e9chauffement mais donc on sait qu'il a des efforts suppl\u00e9mentaires sont n\u00e9cessaires pour aller de ce que les les pays ont fourni comment engagements en d\u00e9cembre 2015 \u00e0 Paris pour que l'on atteint, on atteignait ou qu'on qu'on soit en dessous de cette limite de 2 degr\u00e9s, alors \u00e9videmment si vous avez un des grands contributeurs aux \u00e9missions de carbone, un des grands contributeurs \u00e0 la question climatique qui se retire de cet accord, m\u00eame si une partie de ce qui se passe \u00e0 l'int\u00e9rieur des \u00c9tats-Unis restera peut-\u00eatre positif, c'est clair que, on aura des probl\u00e8mes suppl\u00e9mentaires parce que il va falloir trouver des mesures encore plus draconiennes pour remplir finalement les la mission que les \u00c9tats-Unis ne rempliront plus quoi. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:10:54) [95%] :\r\nEt est -ce que l\u00e0, on va pas assister au Leadership de la Chine, la Chine, qui pr\u00e9voit d'investir 360 milliards de dollars dans le dans les \u00e9nergies renouvelables d'ici 2020 si on fait un calcul cynique de vases communicants, mais \u00e7a se passe comme \u00e7a pour le climat est -ce qu'on peut pas dire que ce retrait am\u00e9ricain peut ou pourrait constituer une aubaine pour P\u00e9kin. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:11:11) [91%] :\r\nAbsolument, alors d\u00e9j\u00e0 depuis, je crois que c'est depuis 2015, que la Chine investit plus dans les \u00e9nergies renouvelables dans les \u00e9nergies traditionnelles, donc les \u00e9nergies fossiles, donc ils ont d\u00e9j\u00e0 cette politique de vouloir prendre un virage \u00e9nerg\u00e9tique forts et rapidement et c'est l\u00e0 que je crains que la d\u00e9cision de Trump est une erreur politique majeure, parce qu'il laisse la porte ouverte \u00e0 un Leadership, les \u00c9tats-Unis n'aiment pas trop \u00e0 ne pas \u00eatre num\u00e9ro un peu partout et dans pratiquement tous les domaines et l\u00e0 il laisse la porte ouverte \u00e0 la Chine \u00e0 l'Europe \u00e9galement, qui est peut-\u00eatre finalement un reflet de la transition de du du de de Dieu, la balance de pouvoir \u00e9conomique et industriel depuis l'Occident vers vers l'Orient vers l'Asie, finalement, donc \u00e7a ne refl\u00e8te finalement d'une certaine mani\u00e8re, que le r\u00f4le grandissant de la Chine, qui \u00e9tait un r\u00f4le \u00e9norme sur le plan \u00e9conomique et industrielle jusqu'\u00e0 r\u00e9cemment, et qui va devenir, \u00e7a va \u00eatre un pays leader non seulement pour la question climatique, je pense, mais dans beaucoup d'autres domaines \u00e9galement. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:12:18) [87%] :\r\nMartin Beniston c'est comment\u00e9e dans la presse ce matin pas largement puisque la d\u00e9cision est tomb\u00e9e assez tard hier soir, en faire l'annonce pass\u00e9 21 heures certains jours journaux avaient d\u00e9j\u00e0 boucl\u00e9, mais enfin il y a quand m\u00eame quelques articles qui dit ont tr\u00e8s l'ignorance ne s'apprend pas \u00e7a, c'est le titre commenter ces petites du commentaire de la libert\u00e9, Val\u00e9rie Drou, vous l'avez lu sur le retrait am\u00e9ricain d'accord de Paris sur le climat -vous nous r\u00e9sumer ce ce commentaire et on commente le commentaire ensuite avec Martin Beniston. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:12:46) [92%] :\r\nOui, l'ignorance ne s'apprend pas un titre emprunt\u00e9 \u00e0 G\u00e9rard de Nerval pour un commentaire qui explique que Donald Trump renie l'ADN des p\u00e8res fondateurs de la R\u00e9publique l'exemplarit\u00e9 am\u00e9ricaine alors parfois chahut\u00e9 cette exemplarit\u00e9 n'a que rarement \u00e9t\u00e9 remplac\u00e9 \u00e0 ce point par une forme d'obscurantisme, le pr\u00e9sident am\u00e9ricain risque de faire rater \u00e0 son pays, le tournoi impos\u00e9 du XXIe si\u00e8cle, la transition \u00e9nerg\u00e9tique et de rappeler aujourd'hui aux \u00c9tats-Unis, la progression des emplois dans le renouvelable et 12 fois plus rapide que dans les autres secteurs \u00e9nerg\u00e9tiques sur le plan de la politique internationale, \u00e0 force de vouloir d\u00e9fier les grands blocs que sont l'Europe et la Chine, l'Am\u00e9rique de Trump pr\u00e9cipite dramatiquement sa propre perte d'influence le pr\u00e9sident n\u00e9ophyte confond les fantasmes n\u00e9s de slogans de campagne et la r\u00e9alit\u00e9 de la comp\u00e9tition internationale et le journaliste de conclure comme il a commenc\u00e9 l'ignorance ne s'apprend pas. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:13:44) [91%] :\r\nAlors, Martin Beniston, commentaire du commentaire. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:13:46) [91%] :\r\nAbsolument, je ne peux \u00eatre que d'accord avec avec cela, donc tout \u00e0 l'heure, on disait que Trump \u00e0 mon avis, a fait une bourde politique majeur en laissant la porte ouverte au Leadership de pays comme la Chine, voire, voire l'Europe le l'Union europ\u00e9enne. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:14:03) [90%] :\r\nJe pense que, aussi, sur le plan \u00e9conomique, c'est ce que le commentaire de votre journaliste vient de souligner, c'est que les investissements et les opportunit\u00e9s que repr\u00e9sente la transition \u00e9nerg\u00e9tique sont \u00e9normes, 12 fois plus rapide, hein, que dans les autres exactement, exactement, et je pense, par exemple, est -ce que vraiment l'industrie priv\u00e9e am\u00e9ricaine va suivre de femme alors \u00e0 la dire Janine des mines qui sont, qui sont non viables sur le plan \u00e9conomique on ouvrir des des centrales thermiques vieillissantes pour produire l'\u00e9lectricit\u00e9 je dirais c'est presque comme si on en revenait \u00e0 la lampe \u00e0 p\u00e9trole du 19\u00e8me si\u00e8cle, alors qu'on a go\u00fbt\u00e9 au plaisir, si j'ose dire, de des ampoules basse consommation des Lettres par exemple, donc c'est vraiment un retour en arri\u00e8re qui, \u00e0 mon avis n'est pas \u00e9conomique \u00e9conomiquement viable, alors lorsque de femmes parlent de de, de remettre \u00e0 l'ouvrage, des centaines de milliers d'emplois li\u00e9s au charbon, etc, je pense que l\u00e0 il se trempe \u00e9norm\u00e9ment parce que le secteur priv\u00e9 ne va certainement pas suivre avec les prix actuels et, avec justement les d\u00e9veloppements des technologies d'autres technologies \u00e9nerg\u00e9tiques qui qui vont \u00eatre beaucoup plus int\u00e9ressante sur le plan \u00e9conomique. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:15:13) [91%] :\r\nDans le secteur de la Silicon Valley, un qui a d\u00e9j\u00e0 dit toute son opposition \u00e0 cette d\u00e9cision du du pr\u00e9sident Trump \u00e0 propos de lampes \u00e0 p\u00e9trole, Martin Beniston, m\u00eame les entreprises p\u00e9troli\u00e8res surfe sur la vague \u00e9cologiste pour le Tages-Anzeiger que vous avez lu Esther, Coco la sortie des \u00c9tats-Unis de l'accord de Paris n'est pas un naufrage. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:15:31) [91%] :\r\nNon, car avec ou sans le pr\u00e9sident Donald de plus en plus d'entreprises compte depuis longtemps sur les opportunit\u00e9s offertes par la protection du climat, voil\u00e0 qui va dans le sens de ce que vient de vous nous dire votre invit\u00e9 Simon de grandes entreprises comme JPMorgan Disney g\u00e9n\u00e9ral ect encore Procter et Gamble, le coeur de cible l'industrie am\u00e9ricaine ont affich\u00e9 leur soutien \u00e0 l'accord de Paris dans un spot TV qui a tourn\u00e9 sur les cha\u00eenes am\u00e9ricaines une aussi large alliance \u00e9tait encore inimaginable il y a 10 ans, la majorit\u00e9 des autres entreprises ont reconnu le Trend on s'\u00e9loigne du charbon, on promeut les \u00e9nergies renouvelables, les soci\u00e9t\u00e9s ont d\u00e9j\u00e0 \u00e0 modifier leur strat\u00e9gie d'investissement Les le mouvement est irr\u00e9versible, m\u00eame les p\u00e9troliers exode mobile ou Conoco Phillips privil\u00e9gie d\u00e9sormais le gaz naturel, d'ailleurs, certaines de ces entreprises ont tent\u00e9 de toutes leurs forces d'influencer la Maison Blanche, ces derniers jours pour que l'Am\u00e9rique reste partie prenante de l'accord de Paris car un pays qui reste en pointe dans les technologies propres et innovantes cr\u00e9e aussi des places de travail. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:16:32) [86%] :\r\nBon vient alors voil\u00e0, on vient d'expliquer ce qui ce qui s'est dit dans cet article l\u00e0 au front le le priv\u00e9 ne sera pas derri\u00e8re monsieur Trump est ce qu'il a pas \u00e7a c'est plus sp\u00e9cifiquement, on en a parl\u00e9 aussi sur cette antenne est ce qu'il a pas au-del\u00e0 de la sortie de l'accord de Paris et ce qu'il a pas davantage d'inqui\u00e9tude \u00e0 avoir sur ces fameux 2 d\u00e9crets pr\u00e9sidentiels que Monsieur Trump a sign\u00e9 pour relancer les projets d'ol\u00e9oducs contest\u00e9s pourtant bloqu\u00e9s \u00e0 l'\u00e9poque par le pr\u00e9sident Obama, c'est le fameux Dakota Access pipeline Keystone excellent, c'est que \u00e7a concerne aussi les populations de m\u00e9thyle am\u00e9ricaine les les Indiens d'Am\u00e9rique, inquiets, qui ont beaucoup bataill\u00e9 la compte et \u00e7a, \u00e7a remet totalement en selle le p\u00e9trole et on vient de le dire, le gaz de schiste est -ce que \u00e7a, c'est pas plus inqui\u00e9tant : Martin Beniston. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:17:16) [90%] :\r\nTout \u00e0 fait, tout \u00e0 fait, d'ailleurs on voit cette tendance au retour de du petrol indig\u00e8nes, si j'ai Sd\u00e9rot les \u00c9tats-Unis par le p\u00e9trole de schiste et le gaz de schiste, ce qui fait que les \u00c9tats-Unis c'\u00e9tait devenu quasiment autonome et on voit finalement les cons\u00e9quences sur leur politique au Moyen-Orient, parce que \u00e9tant un tout petit peu moins d\u00e9pendants du p\u00e9trole venant des pays du Golfe, ils pouvaient un peu voir les coud\u00e9es franches pour pour adopter des politiques peut-\u00eatre un petit peu diff\u00e9rente de celle de leurs prix, les pr\u00e9d\u00e9cesseurs d'Obama, par exemple, donc il y a, il y a effectivement une g\u00e9opolitique int\u00e9ressante qui s'est dessin\u00e9e suite \u00e0 l'exploitation massive du p\u00e9trole et du gaz de de schiste aux \u00c9tats-Unis mais c'est \u00e9videmment pas sans cons\u00e9quences \u00e0 la fois sur diff\u00e9rentes soci\u00e9t\u00e9s, vous avez mentionn\u00e9 les n\u00e9gative am\u00e9ricaine je trouve que justement cette ol\u00e9oducs qui va traverser les 2 Dakota Dakota du Nord et du Sud est une insulte aux Am\u00e9rindiens c'est sur leur territoire, qui normalement est prot\u00e9g\u00e9 par des lois f\u00e9d\u00e9rales et, donc, et \u00e9videmment sur le plan purement \u00e9cologique \u00e0 l'exploitation du p\u00e9trole et du gaz de schiste n'est pas sans cons\u00e9quences sur les nappes phr\u00e9atiques et de mani\u00e8re ultime sur les \u00e9missions de carbone dans l'atmosph\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:18:42) [91%] :\r\nMartin Beniston terminons par un aspect plus personnel, j'ai lu que vous \u00eates \u00e0 quelques jours de votre le\u00e7on d'adieu \u00e0 l'universit\u00e9 de Gen\u00e8ve vous avez travaill\u00e9 toute votre vie, dans le climat climatologues de renom au sein du GIEC et puis comme enseignant, directeur d'un d'instituts, le terme de climato-scepticisme n'existait pas dans les ann\u00e9es 90 encore quand quand quand vous \u00e9tiez d\u00e9j\u00e0 professeur et puis depuis 20, 25 ans, il a connu un un certain essor ou un essor certain notamment par le biais de de Monsieur 3 les r\u00e9seaux sociaux ont amplifi\u00e9 tout \u00e7a, \u00e0 quelques jours de cette le\u00e7on d'adieu, Universit\u00e9 de Gen\u00e8ve est -ce que vous craignez que ce climato-scepticisme que ce pseudo savoir car c'en est un, puisque les faits sont av\u00e9r\u00e9s et finisse par remplacer la science, la belle science en tant que telle est -ce que c'est une crainte que vous avez. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:19:28) [92%] :\r\nBon, c'est effectivement une crainte dans le dans le sens o\u00f9 tout le monde peut s'improviser expert que sur le climat ou d'autres domaines, ou parce que ils ont vu quelque chose sur Internet et puis peut le diffuser rapidement par les r\u00e9seaux sociaux, je pense que l\u00e0 on a un r\u00f4le en tant que scientifique, c'est de permettre justement une utilisation intelligente, je dirais, des informations sur que l'on trouve sur l'internet, en permettant aux gens qui qui utilisent cette information de la pond\u00e9r\u00e9 de savoir la critiquer de ne pas prendre comme argent comptant tout ce qu'ils voient sur internet, et \u00e0 partir du moment o\u00f9 on peut nuancer ce que l'on trouve sur le web, je pense qu'on a tout un chacun peut \u00eatre un acteur dans des discussions sur des sujets, un sujet hautement complexe comme comme le climat par exemple. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:20:18) [88%] :\r\nQuand vous voyez des jeunes parce que \u00e7a \u00e7a concerne pas mal la jeunesse qui qui qui qui est souvent tr\u00e8s avide de th\u00e9orie du complot, puisqu'il passe des heures sur les r\u00e9seaux sociaux sur le Net voit prendre \u00e7a pour argent comptant, et Dieu sait que nous aussi journaliste, on a du boulot hein pour c'est d'rectifier les choses, vous dites pas que le monde scientifique un peu un peu \u00e9chou\u00e9 l\u00e0 il y a pas un petit constat d'\u00e9chec quand m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:20:38) [91%] :\r\nBon, je pense qu'on a un petit peu, un petit point de retard par rapport au d\u00e9veloppement fulgurant du web, \u00e7a c'est clair mais je dirais une chose, c'est que le climato-scepticisme au moment il s'est d\u00e9velopp\u00e9, je dirais dans les eaux au milieu des ann\u00e9es 90 a permis aux scientifiques finalement de sortir d'un esp\u00e8ce de consensus, un petit peu mou \u00e7a d'ailleurs, n'aurait pu aussi s'il y avait pas eu de d\u00e9but de contraire gunman ou de scepticisme, je pense que les conclusions du GIEC des ann\u00e9es 90, ben voil\u00e0, \u00e7a aurait \u00e9t\u00e9 l'\u00e9tat des des connaissances, \u00e7a vous a peut-\u00eatre pousser dans vos retranchements exactement, donc on a, on a d\u00fb affiner nos arguments, on a d\u00fb pousser beaucoup plus loin, non r\u00e9flexion scientifique justement pour essayer de, de, de, de d\u00e9montrer de mani\u00e8re plus convaincante, les Liens de causalit\u00e9 entre activit\u00e9 entre l'activit\u00e9 humaine et r\u00e9chauffement climatique ou changement climatique et donc finalement il y a eu un effet positif dans ce sens que la science est beaucoup plus avanc\u00e9 beaucoup plus mature, on est capable de r\u00e9pondre beaucoup plus rapidement et de mani\u00e8re beaucoup plus convaincante sur la base de fait scientifique que il y a 20 ans avant l'av\u00e8nement des climato-sceptiques. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:21:49) [98%] :\r\nOn aura termin\u00e9 sur une note positive, donc on vous souhaite bon vent pour la suite, vous serez toujours dans le milieu acad\u00e9mique. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:21:54) [86%] :\r\nOui, oui, je reste profonde horaire \u00e0 une Gen\u00e8ve donc voil\u00e0 je je vais pas je vais pas m'enterrer tout de suite et sortir du domaine climatique \u00e7a c'est c'est. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:22:02) [89%] :\r\nMartin Beniston, merci beaucoup d'avoir \u00e9t\u00e9 notre invit\u00e9 ce matin en Direct d'un institut de Gen\u00e8ve bonjour. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-06-02T07:03:20Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Matthey-Doret, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "De Preux, Jean", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Beniston, Martin", "role": "Professeur, climatologue   - Universit\u00e9 de Gen\u00e8ve, Institut sciences de l'environnement ", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-6D48F0FD-3C5D-4760-9E3A-056E8649D9E4", "internalArchiveId": "6D48F0FD-3C5D-4760-9E3A-056E8649D9E4", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Nota Bene : Nota Bene - Le march\u00e9 de la sant\u00e9 animale, poule aux oeufs d'or", "publicationDate": "2017-06-02T00:00:00Z", "summary": "Le march\u00e9 de la sant\u00e9 animale est estim\u00e9 \u00e0 30 milliards de francs. Sa croissance est pour sa part de +7% par ann\u00e9e, de quoi attiser de nombreux app\u00e9tits, comme Sulzer ou Samsung.\r\n\r\n* Infotrafic: 07:27:47-07:27:59 / * Nota Bene - Le march\u00e9 de la sant\u00e9 animale, poule aux oeufs d'or Titre web: Le march\u00e9 de la sant\u00e9 animale, poule aux oeufs d'or\r\n *** NB, FG.\r\nSulzer a annonc\u00e9 le rachat. \u00e0 la mi-mai. d'un fournisseur n\u00e9o-z\u00e9landais de syst\u00e8mes d'injection. pour m\u00e9dicaments destin\u00e9s aux animaux. Avec cette transaction. le groupe industriel zurichois met un pied dans la sant\u00e9 animale.\r\nEn moyenne.\r\nLe march\u00e9 de sant\u00e9 animale est estim\u00e9 \u00e0 30 milliards de francs.\r\nEt des instruments. aux vaccins.\r\nEn passant par les m\u00e9dicaments. et autres traitements.\r\nSa croissance est de + 7% par ann\u00e9e.\r\nPar ailleurs.\r\nLes co\u00fbts en recherche et d\u00e9veloppement sont moins gourmands.\r\nAlors que les marges sont tout aussi juteuses.\r\nQue celles de la sant\u00e9 humaine.\r\n*** Le secteur pharmaceutique v\u00e9t\u00e9rinaire est donc porteur !\r\nOui.\r\nCar outre Sulzer.\r\nIl attise de nombreux app\u00e9tits.\r\nPar exemple.\r\nSamsung a annonc\u00e9 en d\u00e9but d'ann\u00e9e.\r\nQu'il se lan\u00e7ait lui aussi dans l'aventure.\r\nAvec un appareil d'analyse de sang des animaux de compagnie.\r\nEt puis.\r\nIl y aussi tout le pan des b\u00eates d'\u00e9levage.\r\nDont les cheptels n\u00e9cessitent de nombreux soins.\r\nPour des raisons \u00e9videntes de contr\u00f4les de s\u00e9curit\u00e9 alimentaire.\r\n*** Pour r\u00e9sumer... la sant\u00e9 animale \u00e7a rapporte gros !\r\nCe n'est pas un hasard si.\r\nRien que ces derni\u00e8res ann\u00e9es.\r\nLes fusions et les acquisitions. mirobolantes. se sont multipli\u00e9es.\r\nAinsi.\r\nLes multinationales du secteur. dont des pharmas.\r\nValent des milliards.\r\nEt ma fois.\r\nLes perspectives de b\u00e9n\u00e9fices semblent infinies.\r\nEn particulier dans le cr\u00e9neau des animaux domestiques.\r\n*** C'est vrai que leurs propri\u00e9taires ont tendance \u00e0 d\u00e9penser sans compter.\r\n\u00c0 l'instar de l'alimentation.\r\nLes ma\u00eetres sont tout aussi irrationnels.\r\nPour la sant\u00e9 et l'hygi\u00e8ne de leurs compagnons pr\u00e9f\u00e9r\u00e9s :\r\nIls pr\u00e9f\u00e8rent payer plein pot pour les m\u00e9dicaments.\r\nPlut\u00f4t que d'\u00e9conomiser avec des g\u00e9n\u00e9riques. \r\nCertains assureurs ont d'ailleurs flair\u00e9 le bon filon :\r\nLes couvertures sant\u00e9. notamment pour chiens et chats.\r\nSont en plein boom !\r\n*** Des assurances-maladies pour animaux. ouais. on n'arr\u00eate pas le progr\u00e8s.\r\nNon. \r\nD'ailleurs l'industrie de la sant\u00e9 animale a bien compris.\r\nQue le gisement est intarissable :\r\nAux Etats-Unis.\r\nMars n'a pas h\u00e9sit\u00e9 \u00e0 mettre 9 milliards de francs sur la table.\r\nC'\u00e9tait en janvier dernier.\r\nPour racheter 800 cliniques v\u00e9t\u00e9rinaires.\r\nIl existe m\u00eame des psychanalystes pour les animaux.\r\nBref. l'anthropomorphisme n'a pas de limites.\r\nEt on pourrait m\u00eame imaginer des th\u00e9rapies de couple. \r\nHomme-animal !", "durationSec": 155, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8652090", "imageURL": "http://www.rts.ch/7950518.image", "alternativeTitle": ["Nota Bene - Le march\u00e9 de la sant\u00e9 animale, poule aux oeufs d'or", "Nota Bene - Le march\u00e9 de la sant\u00e9 animale, poule aux oeufs d'or / JDM_2017-06-02T07:26:00_nota-bene", "Nota Bene - Le march\u00e9 de la sant\u00e9 animale, poule aux oeufs d'or / JDM_2017-06-02T07:26:00_nota-bene"], "alternativeSummary": ["Le march\u00e9 de la sant\u00e9 animale est estim\u00e9 \u00e0 30 milliards de francs. Sa croissance est pour sa part de +7% par ann\u00e9e, de quoi attiser de nombreux app\u00e9tits, comme Sulzer ou Samsung.", "Le march\u00e9 de la sant\u00e9 animale est estim\u00e9 \u00e0 30 milliards de francs. Sa croissance est pour sa part de +7% par ann\u00e9e, de quoi attiser de nombreux app\u00e9tits, comme Sulzer ou Samsung.", "Le march\u00e9 de la sant\u00e9 animale est estim\u00e9 \u00e0 30 milliards de francs. Sa croissance est pour sa part de +7% par ann\u00e9e, de quoi attiser de nombreux app\u00e9tits, comme Sulzer ou Samsung."], "variantIds": ["ece-8652108", "ece-8652090"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-06-14T16:59:09Z", "speechToTexts": ["14.06.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [90%] :\r\nGen\u00e8ve n'admis ni avec Romande \u00c9nergie et sa campagne Mulsanne sur ces d'\u00e9nergie Fabrice Gaudiano Sulser a annonc\u00e9 le rachat, c'\u00e9tait \u00e0 la mi- mai, il y a quelques semaines d'un fournisseur n\u00e9o- z\u00e9landais de syst\u00e8mes d'injection pour m\u00e9dicaments destin\u00e9s aux animaux, avec cette transaction, le groupe industriel z\u00fcrichois met un pied dans la sant\u00e9 animale. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:20) [95%] :\r\nEn moyenne, le march\u00e9 de la sant\u00e9 animale est estim\u00e9 \u00e0 30 milliards de francs et des instruments vaccins en passant par les m\u00e9dicaments ou autres traitements, sa croissance est de 7 pourcent par par ann\u00e9e, par ailleurs, les co\u00fbts en recherche et d\u00e9veloppement sont moins gourmands, alors que les marges sont tout aussi juteuses que celle de la sant\u00e9 humaine. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:38) [87%] :\r\n\u00e7a veut dire que la Pharma v\u00e9t\u00e9rinaire, le secteur de la sant\u00e9 pharmaceutique v\u00e9t\u00e9rinaire est porteur. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:43) [95%] :\r\nOui, car outre Sulser il attise de nombreux app\u00e9tits par exemple Samsung a annonc\u00e9 en d\u00e9but d'ann\u00e9e qu'il se lan\u00e7ait lui aussi dans l'aventure avec un appareil d'analyses de sang des animaux de compagnie, et puis il y a aussi tout le pan des b\u00eates d'\u00e9levage dans les cheptels n\u00e9cessitent de nombreux soins pour des raisons \u00e9videntes de contr\u00f4les sanitaires et de s\u00e9curit\u00e9 alimentaire, la sant\u00e9 animale, \u00e7a rapporte gros, dites -moi, ce n'est pas un hasard si rien que ces derni\u00e8res ann\u00e9es, les fusions et les acquisitions mirobolantes, se sont multipli\u00e9es ainsi \u00e0 les multinationales du secteur, dont des pharmas valent des milliards et ma foi, les perspectives de b\u00e9n\u00e9fices semblent infinies, en particulier dans le cr\u00e9neau des animaux domestiques. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:24) [96%] :\r\nPourquoi, parce que les les propri\u00e9taires de chats, de chiens et d'autres b\u00eates ont tendance \u00e0 ne pas compter pour leurs prot\u00e9g\u00e9s \u00e0 ne pas compter leurs sous. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:31) [94%] :\r\nMais oui, \u00e0 l'instar de l'alimentation, les ma\u00eetres sont tout aussi irrationnels pour la sant\u00e9, l'hygi\u00e8ne de leurs compagnons pr\u00e9f\u00e9r\u00e9s, ils pr\u00e9f\u00e8rent par exemple payer plein pot pour les m\u00e9dicaments, plut\u00f4t que d'\u00e9conomiser avec des g\u00e9n\u00e9riques, certains assureurs ont flair\u00e9 le bon filon les couvertures sant\u00e9 notamment pour chiens et chats sont en plein boom. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:52) [83%] :\r\nDes assurances- maladie pour les animaux, sort de la mal- animale, c'est on n'arr\u00eate pas le progr\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:57) [94%] :\r\nNon, d'ailleurs la distrib la sant\u00e9 animale a bien compris que le gisement est intarissable, aux \u00c9tats-Unis, mars n'a pas h\u00e9sit\u00e9 \u00e0 Me 9 milliards sur la table, c'\u00e9tait en janvier dernier pour racheter 800 cliniques avait \u00e9t\u00e9 Riner il existe m\u00eame des psychanalystes pour les animaux, bref l'anthropomorphisme n'a pas de limites et on pourrait m\u00eame un jour imaginer des th\u00e9rapies de couples homme-. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:21) [86%] :\r\nAnimaux \u00e7a doit exister quelque part non, c'est d\u00e9j\u00e0 le cas d\u00e9j\u00e0 exist\u00e9 Fabrice Gaudiano mais si on passe \u00e0 la m\u00e9t\u00e9o n'ni avec Romande \u00c9nergie et sa campagne sur ces d'\u00e9nergie. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-06-02T05:44:00Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Gaudiano, Fabrice", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Matthey-Doret, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-EEB15884-E331-4FE2-A338-6A155878820A", "internalArchiveId": "EEB15884-E331-4FE2-A338-6A155878820A", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le d\u00e9fi humanitaire en Syrie expliqu\u00e9 par Peter Maurer, pr\u00e9sident du CICR", "publicationDate": "2017-06-02T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Peter Maurer, Pr\u00e9sident du Comit\u00e9 International de la Croix Rouge\r\nLe Comit\u00e9 international de la Croix-Rouge (CICR) a d\u00e9ploy\u00e9 en Syrie la plus grande op\u00e9ration de son histoire et l'une des plus complexes selon son pr\u00e9sident, Peter Maurer. Son interview.\r\n\r\n* * Le d\u00e9fi humanitaire en Syrie expliqu\u00e9 par Peter Maurer, pr\u00e9sident du CICR LANCEMENT 2 / SYRIE - ITV PETER MAURER\r\n***Le CICR a d\u00e9ploy\u00e9 en Syrie la plus grande op\u00e9ration de son histoire r\u00e9cente et l'une des plus complexes. C'est ce que Peter Maurer nous a dit, hier dans son bureau. Le Pr\u00e9sident du Comit\u00e9 International de la Croix Rouge nous a re\u00e7u quelques jours apr\u00e8s \u00eatre rentr\u00e9 de ce pays d\u00e9chir\u00e9 par la guerre depuis 6 ans.\r\nCa n'est pas son premier d\u00e9placement l\u00e0-bas mais \u00e0 chaque fois, ce qui le frappe, c'est la coexistence de situations tr\u00e8s diff\u00e9rentes: des endroits o\u00f9 r\u00e8gne une normalit\u00e9 -- pr\u00e9caire -- et puis des villes enti\u00e8rement d\u00e9truites, o\u00f9 il ne reste plus personne des 30 ou 50'000 habitants qui y vivaient... C'est un grand d\u00e9fi pour les humanitaires:\r\n  DIGAS MAURER 1 / 1'44''\r\nLa Pr\u00e9sidence du CICR est une fonction qui ouvre normalement toutes les portes... alors m\u00eame si le CICR n'aborde pas publiquement les questions politiques, est-ce que Peter Maurer a rencontr\u00e9 le pr\u00e9sident syrien Bachar El-Assad ?\r\n  DIGAS MAURER 2 / 3'57''\r\nPeter Maurer parle d'une grande op\u00e9ration complexe pour le CICR, en Syrie, qui s'appuie sur les \u00e9quipes locales du Croissant rouge. Donc, si on fait les comptes: aux 400 personnes du CICR sur le terrain, s'ajoutent entre 12'000 et 14'000 volontaires du Croissant rouge syrien.\r\nUn CICR qui est le gardien du \"droit humanitaire international\"... un droit toujours plus malmen\u00e9. Ecoutez ce que nous disait \u00e0 ce propos, dans \"Tout Un Monde\", en octobre, Joanne Liu, pr\u00e9sidente de M\u00e9decins Sans Fronti\u00e8res:\r\n  DIGAS INSERT TUM JOANNE LIU 12''\r\n\"On a tra\u00een\u00e9 les h\u00f4pitaux dans le champs de bataille\" dit-elle... on tire lit\u00e9ralement sur les ambulances. Il n'y a plus de limites dans la guerre. Est-ce que Peter Maurer partage le constat et qu'est-ce qu'il peut faire ?\r\n  DIGAS MAURER 3 / 1'43''\r\n***EXTRO: Peter Maurer, pr\u00e9sident du CICR, qui nous a accord\u00e9 un entretien \u00e0 son retour de Syrie.", "durationSec": 548, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8652070", "imageURL": "http://www.rts.ch/10227362.image", "alternativeTitle": ["Le d\u00e9fi humanitaire en Syrie expliqu\u00e9 par Peter Maurer, pr\u00e9sident du CICR / TUM_2017-06-02T08:15:00_sequence-2", "Tout un monde du 02.06.2017"], "alternativeSummary": ["Le Comit\u00e9 international de la Croix-Rouge (CICR) a d\u00e9ploy\u00e9 en Syrie la plus grande op\u00e9ration de son histoire et l'une des plus complexes selon son pr\u00e9sident, Peter Maurer. Son interview."], "variantIds": ["ece-8652070"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-10-03T07:37:00Z", "speechToTexts": ["14.06.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [94%] :\r\nLe CICR a d\u00e9ploy\u00e9 en Syrie, la plus grande op\u00e9ration de son histoire r\u00e9cente, est l'une des plus complexes, c'est ce que Peter Maurer nous a dit hier dans son bureau, le pr\u00e9sident du comit\u00e9 international de la Croix-Rouge nous a re\u00e7u quelques jours apr\u00e8s \u00eatre rentr\u00e9e de ce pays d\u00e9chir\u00e9 par la guerre depuis 6 ans, ce n'est pas son 1er d\u00e9placement l\u00e0- bas, mais \u00e0 chaque fois, ce qui le frappe, c'est la coexistence de situations tr\u00e8s diff\u00e9rentes, des endroits o\u00f9 r\u00e8gne une normalit\u00e9 pr\u00e9caire et puis des villes enti\u00e8rement d\u00e9truites, o\u00f9 il ne reste plus personne des 30 ou 50000 habitants qui vivaient et c'est un grand d\u00e9fi pour les humanitaires. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:32) [91%] :\r\nD'un c\u00f4t\u00e9, la guerre continue dans certains endroits, Syrie, c'est-\u00e0-dire le CICR doit r\u00e9pondre aux gens qui sont d\u00e9plac\u00e9s de nouveaux qui ont d\u00fb quitter pour la 2\u00e8me 3\u00e8me 4\u00e8me fois leur foyer, donc on est dans une r\u00e9ponse urgence humanitaire en m\u00eame temps dans d'autres endroits de Syrie, vous avez cette pr\u00e9caire stabilit\u00e9 qui fait tr\u00e8s vite, que les gens veulent regagner leur foyer veulent aller voir o\u00f9 ils seront, et puis l\u00e0 on demande nous de pouvoir contribuer \u00e0 la r\u00e9habilitation des services sociaux, dans les villages et villes dans lesquelles on a acc\u00e8s, donc on est presque 2 CICR en Syrie, aujourd'hui l'un r\u00e9pond l'urgence et l'autre \u00e0 la r\u00e9habilitation des services aussi haut en coop\u00e9ration avec les autorit\u00e9s locales. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:19) [94%] :\r\nR\u00e9habilitation qui, on l'imagine, est un travail colossal, m\u00eame si la guerre devait s'arr\u00eater demain, \u00e7a sera un effort sur le tr\u00e8s long terme. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:28) [90%] :\r\nEn effet, n'pas si je jeudi, r\u00e9habilitation, on est quand m\u00eame en train de r\u00e9parer les distributions d'eau ou de voir si les centrales de distribution \u00e9lectrique fonctionne donc les pas 1er pour quelque part, mettre une infrastructure minimale dans laquelle les gens peuvent vivre de nouveau mais il est clair quand on regarde l'ensemble de la t\u00e2che que \u00e7a ne pourra pas \u00eatre une t\u00e2che humanitaire, c'est une t\u00e2che de reconstruction de longue haleine parce que en effet la pacte de la violence 12 voyons aujourd'hui est telle qu'on ne peut pas imaginer que dans les 10 ann\u00e9es \u00e0 venir, on sera pas dans un mode de reconstruction m\u00eame comme vous le dites si la guerre se terminerait dans les semaines qui viennent. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:17) [95%] :\r\nLa pr\u00e9sidence du CICR est une fonction qui ouvre normalement toutes les portes, alors m\u00eame si le CICR n'aborde pas publiquement les questions politiques, est-ce que Peter Maurer a rencontr\u00e9 le pr\u00e9sident syrien Bachar El-Assad. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:28) [92%] :\r\nOui, j'avais aussi un entretien avec le pr\u00e9sident, ainsi qu'avec le ministre des Affaires \u00e9trang\u00e8res, le ministre de l'Int\u00e9rieur, d'autres repr\u00e9sentants qui seront dans interlocuteur traditionnels. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:39) [97%] :\r\nPlaider notamment pour un acc\u00e8s facilit\u00e9 c'est \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:43) [92%] :\r\nAcc\u00e8s \u00e0 des endroits o\u00f9 on n'a pas encore l'acc\u00e8s mais aussi acc\u00e8s \u00e0 la population de d\u00e9tention acc\u00e8s aux op\u00e9rateurs militaire pour nous engager avec eux sur le respect du droit international humanitaire acc\u00e8s aux d\u00e9cideurs politiques, acc\u00e8s \u00e0 des facilit\u00e9s d\u00e9livrer l'assistance humanitaire, donc toute une s\u00e9rie de points sur la jante que nous naviguons du jour au lendemain, avec les autorit\u00e9s syriennes mais une visite pr\u00e9sidentielle, c'est aussi une occasion de faire le point de voir quels sont les objectifs qu'on en visant Jean ensemble dans les semaines et mois qui viennent, pour servir mieux les besoins de cette population syrienne tellement \u00e9prouv\u00e9e par cette guerre n'est -ce que le pr\u00e9sident syrien vous a entendue certainement avec le pr\u00e9sident, ainsi qu'avec tous les repr\u00e9sentants des autorit\u00e9s syriennes, on a des relations tr\u00e8s ouverte et constructive, on arrive \u00e0 faire des choses \u00e9taient moins en effet que la Syrie, la plus grande op\u00e9ration du CICR au monde depuis longtemps, donc on arrive \u00e0 n\u00e9gocier \u00e0 \u00e0 nous entendre sur une action humanitaire consensuel et en m\u00eame temps je pense nous nous-m\u00eames et les repr\u00e9sentants du gouvernement syrien savez reconnaissent que l'\u00e9cart entre les besoins des populations et les d\u00e9fis auxquels on est confront\u00e9 les limitation de notre action sont aussi patents et donc un grand effort quand m\u00eame cro\u00eetre encore si on veut d'une mani\u00e8re significative \u00e0 att\u00e9nuer les effets de cette sur les populations. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:30) [89%] :\r\nParce que l'ONU encore par exemple cette semaine d\u00e9nonc\u00e9 des conditions d'acc\u00e8s aux populations sinistr\u00e9es toujours plus difficile, notamment parce que les autorit\u00e9s locales complique la situation impose d\u00e8s d\u00e9blocage, \u00e7a vous l'avez vu aussi vous le qu'est -ce que vous faites pour \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:46) [89%] :\r\nC'est clair que le contexte syrien \u00e9tant des contextes les plus complexes qu'on habite, point de vue n\u00e9gociations sur les lignes de front rarement ou \u00e0 des conflits ou les mouvements de population sont tellement fluide o\u00f9 les acteurs sont tellement fragment\u00e9 donc si on veut construire une action consensuel, \u00e7a demande quand m\u00eame qu'on parle \u00e0 tout le monde, qui contr\u00f4le un morceau de Syrie o\u00f9 une population une partie de la population syrienne et d\u00e9j\u00e0 num\u00e9riquement math\u00e9matiquement c'est un \u00e9norme d\u00e9fi parce qu'on n'a pas affaire \u00e0 2 parties mais on a affaire, souvent \u00e0 10, 15, 20 partis dans un non- droit sp\u00e9cifique de Syrie et \u00e7a complexifie \u00e9norm\u00e9ment. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:35) [93%] :\r\nJustement, vous dites des multiples acteurs c'est vrai il y a pas que le gouvernement syrien il y a les rebelles il y a plusieurs groupes rebelles d'il y a des Kurdes, il y a des Russes, il y a des djihadistes, comment vous naviguez dans cet imbroglio. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:47) [92%] :\r\nC'est en \u00e9tant sur le terrain qu'on apprend \u00e0 conna\u00eetre le terrain qu'on apprend sur la dur\u00e9e, \u00e0 conna\u00eetre les acteurs d'avoir le num\u00e9ro de t\u00e9l\u00e9phone d'avoir leur Skype d'avoir leur Fax d'avoir leur endroit, donc c'est un travail extr\u00eamement complexe parce qu'on essaye de suivre qui est oui \u00e0 qui peut -on parler, dans quel endroit, encore une fois c'est une op\u00e9ration d'une complexit\u00e9 qu'on a rarement vu ces derni\u00e8res ann\u00e9es m\u00eame dans d'autres situations au point de humanitaire, la situation \u00e9tait aussi grave qu'en Syrie au m\u00eame plus grave. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:26) [92%] :\r\nD'un Peter Mahrer parle d'une grande op\u00e9ration complexe pour le CICR en Syrie, qui s'appuie sur les \u00e9quipes locales du Croissant rouge, donc si on fait les comptes, aux 400 personnes du CICR engag\u00e9s sur le terrain l\u00e0- bas s'ajoutent entre 12000 et 14000 volontaires du Croissant-Rouge syrien un CICR qui est le gardien du droit humanitaire international un droit toujours plus malmen\u00e9, \u00e9coutez ce que nous disait \u00e0 ce propos dans tout un monde en octobre Joanne Liu, pr\u00e9sidente de M\u00e9decins sans fronti\u00e8res. \r\n\r\nLocuteur FT4 (00:06:52) [80%] :\r\nVSD des guerre sans limite avant qu'il avait des r\u00e8gles qu'on respecte et puis aujourd'hui, des r\u00e8gles de base ne sont plus respect\u00e9, on a vraiment entra\u00een\u00e9, je dirais dans la chambre, bataille les h\u00f4pitaux avec ce message. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:05) [94%] :\r\nOn a tra\u00een\u00e9 les h\u00f4pitaux dans les champs de bataille, dit -elle, on tire litt\u00e9ralement sur les ambulances, il n'y a plus de limites dans la guerre, est-ce que Peter Maurer, partage le constat et puis qu'est -ce qu'il peut faire. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:16) [93%] :\r\nNous partageons certainement le constat de souci de comment il s'est d\u00e9velopp\u00e9 en Syrie un cercle la vicieux de violence et de violation de normes du droit international humanitaire et comme MSF, le CICR d\u00e9plore les attaques sur des installations sur des professions qui, en fin de compte, par les conventions de Gen\u00e8ve sont particuli\u00e8rement prot\u00e9g\u00e9s, les h\u00f4pitaux, les ambulances etc et puis on voit les cons\u00e9quences de \u00e7a, c'est les syst\u00e8mes de sant\u00e9, les syst\u00e8mes sociaux sont en train de s'\u00e9crouler en Syrie, si on prend une perspective un peu \u00e0 moyen long terme alors qu'il y a une certaine implosion de ce respect du syst\u00e8me normatif, il faut quand m\u00eame dire, c'est pas le seul, c'est pas le 1er conflit voit tendance et nous sommes l\u00e0 aussi pour nous engager d'une mani\u00e8re positive \u00e0 agrandir la compr\u00e9hension \u00e0 renforcer la compr\u00e9hension de l'importance dans ces normes, c'est la raison pour laquelle on s'engage avec les groupes arm\u00e9s avec l'arm\u00e9e syrienne avec les arm\u00e9es pr\u00e9sents sur le terrain pour qu'on ait un dialogue structurel sur les violations qu'on constate, pour changer le comportement des bellig\u00e9rants, mais pour moi il est clair que sans ce changement fondamental des comportements, il sera difficile de trouver une solution \u00e0 ce conflit, si les partis ne savent m\u00eame pas comment se comporter dans la guerre, comment voulez -vous qu'il se comporte d'une mani\u00e8re d\u00e9cente et humaine dans l'apr\u00e8s- guerre. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:59) [90%] :\r\nPetter mahorais horaires pr\u00e9sident du CICR, le comit\u00e9 international de la Croix-Rouge, qui nous a accord\u00e9 un entretien \u00e0 son retour de Syrie. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-06-02T06:41:03Z", "program": {"href": "/programs/84B3DA63-C8BF-41E2-BEB9-15225FFC2A30", "id": "84B3DA63-C8BF-41E2-BEB9-15225FFC2A30", "name": "Tout un monde (Info)"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Guevara-Frey, Eric", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-1602389", "internalArchiveId": "AA1706602610", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Championnat de Suisse Super League 2016 - 2017 : FC B\u00e2le - FC St-Gall", "publicationDate": "2017-06-02T00:00:00Z", "durationSec": 15293, "genres": ["Football en direct"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2017-06-08T11:53:05Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1703584060", "durationSec": 5113, "title": "Championnat de Suisse Super League 2016 - 2017 : FC B\u00e2le - FC St-Gall et FC Sion - Grasshopper ENTOURAGE", "excerpt": "Victoire du FC B\u00e2le qui at battu le FC St-Gall 4 buts \u00e0 1 lors de la 36e et derni\u00e8re journ\u00e9e du Championnat suisse de football de Super League. Le FC B\u00e2le remporte le titre de champion de Suisse 2016 - 2017, pour la 8e fois cons\u00e9cutive et la 20e de l'histoire du club.", "contributors": [{"function": "Commentateur", "name": "PARATTE, Yannik", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "THURNHERR, Pascal", "role": "Duplex B\u00e2le", "type": "Personne physique"}, {"function": "Consultant", "name": "BARBERIS, S\u00e9bastien", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "JATON, Fabrice", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1706602362", "durationSec": 769, "title": "ENTO 020617 FOOT HIGH BAL STG", "contributors": [{"function": "Commentateur", "name": "PARATTE, Yannik", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["BALE-VILLE"], "thematicThemes": ["SUPER LEAGUE"], "thematicCorporations": ["FC B\u00c2LE", "FC ST-GALL"]}], "program": {"href": "/programs/394", "id": "394", "name": "Football"}, "contributors": [{"function": "Commentateur", "name": "PARATTE, Yannik", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1700098", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CM fra / ITR und", "version": 1, "medium": {"id": "ZU074160", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1600405", "internalArchiveId": "AA1705600586", "source": "gico", "mediaType": "video", "publicationDate": "2017-06-02T00:00:00Z", "durationSec": 1894, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/8672333", "imageURL": "http://www.rts.ch/8672340.image", "alternativeTitle": ["12h45", "12h45", "12h45", "Trump a annonc\u00e9 le retrait des USA de l\u2019accord de Paris", "Minimag / VD: ils nettoient les logements des personnes atteintes du syndrome de Diog\u00e8ne", "Tennis / Roland-Garros: les pr\u00e9cisions sur les matchs de la journ\u00e9e avec Pascal Droz, depuis Paris", "Des Etats et des villes aux USA d\u00e9noncent la d\u00e9cision de Trump", "Football: la Suisse bat le record national de victoires cons\u00e9cutives", "Sommet UE-Chine: le point avec Isabelle Ory, depuis Bruxelles", "USA: l\u2019Ohio, r\u00e9gion mini\u00e8re, salue la d\u00e9cision de Trump", "Les nonnes du monast\u00e8re d\u2019Ilanz prennent des cours de management et de marketing", "VD: une classe a fait une exposition autour du roman \"Le Dragon du Muveran\"", "Le rendez-vous de la presse: le retrait des USA de l\u2019accord de Paris", "12h45", "12h45"], "alternativeSummary": ["La d\u00e9cision a \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9e dans le monde entier.", "C\u2019est un trouble du comportement qui pousse les malades \u00e0 accumuler toute sorte d\u2019objets et de d\u00e9chets.", "Ils s'engagent \u00e0 poursuivre leurs efforts dans la lutte contre le r\u00e9chauffement de la plan\u00e8te.", "Elle s\u2019est impos\u00e9e 1-0 face \u00e0 la Bi\u00e9lorussie lors d\u2019un match amical.", "Les mines de charbon fonctionnent au ralenti.", "Elles sont \u00e0 court de financement et tentent de renflouer les caisses.", "C\u2019est un polar du Genevois Marc Voltenauer.", "Le point de vue de Pascaline Minet, du qotidien Le Temps et Natalie Bougeard, de la RTS."], "variantIds": ["ece-8585704", "ece-8551590"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-06-09T15:15:54Z", "speechToTexts": ["UMID : ZT031543\r\nDate de transcription : 08-JUN-17\r\nNom du mod\u00e8le : fre\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:00:00 > 0:00:07) [94%] : \r\nCauseur apr\u00e8s la volte-face des \u00c9tats-Unis, on voit litt\u00e9ralement se dessiner sous nos yeux un acc\u00e8s in\u00e9dit P\u00e9kin.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:00:14 > 0:00:15) [84%] : \r\nAu d\u00e9but c'\u00e9tait.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:00:30 > 0:00:33) [79%] : \r\nMais \u00e7a va aller, j'ai tellement de questions vari\u00e9es, l\u00e0 vous savez.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:00:36 > 0:00:39) [84%] : \r\nJe pourrais plus vous arr\u00eater tellement vous allez \u00eatre raison il.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:00:45 > 0:00:51) [85%] : \r\nMais Blanc et verte a vu, blanc, Vert, rose, c'est quand m\u00eame, c'est un signe d'espoir quand m\u00eame.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:00:59 > 0:01:11) [80%] : \r\nMais tout \u00e7a, bon plateau c'est la des plus beau plateau, rendez- vous de la presse, moi je dis non, mais c'est la elle tire de et j'esp\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:02:17 > 0:02:45) [93%] : \r\nBonjour \u00e0 tous, bienvenue dans ce journal, Donald Trump retire son pays de l'accord de Paris sur le Climat comme il l'avait promis durant sa campagne au nom de la croissance et de la d\u00e9fense des emplois dans les r\u00e9gions mini\u00e8res et industrielles du pays, d\u00e9cision condamn\u00e9e aux \u00c9tats-Unis par des dizaines d'entreprises de villes et d'\u00c9tats am\u00e9ricains col\u00e8re et inqui\u00e9tude \u00e9galement \u00e0 travers le monde nous retrouverons Isabelle Ory \u00e0 Bruxelles o\u00f9 l'Union europ\u00e9enne et la Chine font front commun pour d\u00e9fendre l'accord de Paris.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:02:46 > 0:02:58) [97%] : \r\nDans l'actualit\u00e9 sportive, la victoire de la Suisse face \u00e0 la Bi\u00e9lorussie en match amical \u00e0 0 gr\u00e2ce \u00e0 un superbe but de Shaqiri et en tennis Timea Bacsinszky qui aborde son 3\u00e8me tour sur la terre battue de Roland-Garros.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:03:00 > 0:03:10) [94%] : \r\nNous irons dans les Grisons les nonnes du monast\u00e8re Dylan se forment \u00e0 la gestion d'entreprise et au marketing pour trouver de nouveaux financements trop \u00e2g\u00e9 pour travailler, elles ne peuvent plus subvenir aux besoins du monast\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:03:11 > 0:03:25) [96%] : \r\nEt nous recevons 2 journalistes scientifiques dans notre rendez- vous de la presse Pascaline Minet du quotidien Le Temps et Nathalie Bougeard de la RTS, nous verrons quel est l'impact r\u00e9el de la d\u00e9cision de Donald Trump sur la lutte contre le r\u00e9chauffement climatique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:03:26 > 0:03:46) [91%] : \r\nDonald Trump a donc mis sa menace \u00e0 ex\u00e9cution, sourd aux pressions d'une partie de son entourage et des milieux d'affaires am\u00e9ricains, les \u00c9tats-Unis se retirent de l'accord de Paris sur le climat qui visait \u00e0 contenir la hausse de la temp\u00e9rature moyenne mondiale au-dessous de 2 degr\u00e9s par rapport \u00e0 l'aire pr\u00e9industrielle, d\u00e9cision aussit\u00f4t condamn\u00e9 dans le monde entier, Antoine si Latch\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:03:47 > 0:03:58) [96%] : \r\nIl \u00e9tait un peu plus de 15 heures hier \u00e0 Washington, dans les jardins de la Maison Blanche, Donald Trump prend la parole pour ce qui est l'une des d\u00e9clarations les plus importantes de son d\u00e9but de mandat.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:03:59 > 0:04:26) [85%] : \r\nNagui State ouest : les \u00c9tats-Unis vont se retirer de l'accord de Paris sur le Climat quand \u00e0 Zeev t\u00e9l\u00e9 ainsi depuis ce jour, les \u00c9tats-Unis vont cesser toute mise en oeuvre de l'accord non contraignant de Paris un des 2 et du fardeau financier et \u00e9conomique, \u00e9go\u00efsme, il impose \u00e0 notre pays la m\u00eame.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:04:27 > 0:04:39) [92%] : \r\nC'est donc la fin de la participation de Washington \u00e0 cet accord pourtant sign\u00e9 par la quasi- totalit\u00e9 des \u00c9tats de la plan\u00e8te, Donal Trump n'en veut pas, donc ils le consid\u00e8rent comme injuste envers son pays.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:04:39 > 0:04:49) [91%] : \r\nOui, Goering, nous allons donc nous retirer, mais nous allons commencer \u00e0 ren\u00e9gocier et nous verrons si nous pouvons obtenir un nouveau trait\u00e9 qui sera juste et si nous le pouvons, c'est g\u00e9nial, parce que oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:04:49 > 0:04:55) [98%] : \r\nRen\u00e9gocier l'accord de Paris, la r\u00e9ponse fuse justement depuis la capitale fran\u00e7aise.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:04:56 > 0:05:00) [97%] : \r\nNous ne ren\u00e9gocierons pas un accord moins ambitieux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:05:01 > 0:05:02) [99%] : \r\nEn aucun cas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:05:04 > 0:05:20) [97%] : \r\nLa France Soir appelle l'ensemble des pays signataires \u00e0 demeurer dans le cadre de l'accord de Paris \u00e0 rester \u00e0 la hauteur des responsabilit\u00e9s qui sont les n\u00f4tres et \u00e0 ne rien c\u00e9der.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:05:21 > 0:05:33) [92%] : \r\nEn tournant le dos \u00e0 l'accord sur le climat, Donald Trump ne fait que r\u00e9aliser une de ses promesses de campagne, il satisfait son \u00e9lectorat, quitte \u00e0 se retrouver isol\u00e9 du reste de la plan\u00e8te.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:05:34 > 0:05:46) [91%] : \r\nVous \u00c9tats-Unis : la r\u00e9sistance s'organise : des dizaines de villes et d'\u00c9tats comme la Californie, d\u00e9nonce la d\u00e9cision de Donald Trump et s'engage \u00e0 poursuivent leurs efforts dans la lutte contre le r\u00e9chauffement de la plan\u00e8te, il y as Von Reding.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:05:48 > 0:06:11) [90%] : \r\nBen l'annonce de Donald Trump connu le maire de New York d\u00e9cide illumin\u00e9s envers la tour du One World FleetCenter une protestation clair, tout comme les performances artistiques sur Time square prenant pour th\u00e8me la mont\u00e9e des eaux, car oui, une majorit\u00e9 d'Am\u00e9ricains le savent bien, ils seront les premiers \u00e0 respirer les \u00e9manations des centrales au charbon, leur col\u00e8re, ils l'expriment sous les fen\u00eatre m\u00eame de la Maison Blanche.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:06:13 > 0:06:22) [79%] : \r\nJ'ai fait cette d\u00e9cision fait tout le monde mais n'affecte personne plus que les Am\u00e9ricains Obama texte mais quel pays pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:06:23 > 0:06:29) [95%] : \r\nQu'importe pour le locataire de la Maison Blanche, il reste fid\u00e8le \u00e0 sa devise : l'Am\u00e9rique d'abord.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:06:29 > 0:06:35) [81%] : \r\nAh oui, alors l\u00e0 quelques voil\u00e0, j'ai \u00e9t\u00e9 \u00e9lu pour repr\u00e9senter les citoyens de Pittsburgh ce n'ets pas pas le Paris.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:06:37 > 0:06:46) [88%] : \r\nMauvaise pioche pour le pr\u00e9sident am\u00e9ricain, les habitants de Pittsburgh, en l'occurrence, se sentent tr\u00e8s parisien, comme en t\u00e9moigne le tweet de Bill paye autant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:06:46 > 0:06:55) [97%] : \r\nEn tant que maire de Pittsburgh, je peux vous assurer que nous allons suivre les principes directeurs de l'accord de Paris, ceci pour le bien de notre population de notre \u00e9conomie et de notre futur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:06:56 > 0:07:06) [89%] : \r\nSur la c\u00f4te ouest, la Californie 9 depuis des ann\u00e9es en mati\u00e8re de technologies vertes, le constructeur de voitures Tesla en est un exemple, son directeur, s'oppose \u00e0 la voix pr\u00e9sidentielle.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:07:06 > 0:07:15) [91%] : \r\nL'Am\u00e9rique se distancie de l'avis du pr\u00e9sident, le changement climatique est r\u00e9el, renoncer \u00e0 l'accord de Paris n'est pas bon ni pour l'Am\u00e9rique, ni pour le monde.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:07:16 > 0:07:22) [94%] : \r\nAvec cette d\u00e9cision, Donald Trump, une fois de plus, c'est un profond foss\u00e9 au sein m\u00eame de ses concitoyens.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:07:23 > 0:07:40) [93%] : \r\nC'\u00e9tait une promesse de campagne de Donald Trump d\u00e9fendent les emplois dans les r\u00e9gions industrielles et mini\u00e8res qui l'ont port\u00e9 \u00e0 la Maison Blanche, il est temps de mettre le Michigan, la Pennsylvanie o\u00f9 l'Ohio devant Paris et la France a justifi\u00e9 le pr\u00e9sident am\u00e9ricain, l'Ohio o\u00f9 l'on salue aujourd'hui sa d\u00e9cision Marc lui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:07:41 > 0:08:07) [88%] : \r\nDes mines de charbon fonctionne pour ralentir un drame pour ces habitants du coeur de l'Ohio, dont toute l'existence, a toujours d\u00e9fendu, directement ou indirectement de l'industrie mini\u00e8re ici \u00e0 Beale civil dans le Golfe, country, le pays du charbon, le minerai n'a pas la m\u00eame image qu'ailleurs, ici, on vit pour et par le charbon et hier soir, l'annonce par le pr\u00e9sident Donald du retrait des \u00c9tats-Unis, de l'accord sur le climat r\u00e9sonn\u00e9 comme une victoire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:08:08 > 0:08:16) [96%] : \r\nPour les gens d'ici, qui travaillent dans le charbon, c'est une bonne nouvelle, \u00e7a leur permet de se sentir un peu plus tranquille en sachant qu'il y aura du travail \u00e0 l'avenir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:08:17 > 0:08:24) [77%] : \r\nAlors, c'est qu'elle n'est pas aller, je crois que personne au monde n'est contre l'air pur, l'eau claire ou la terre propre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:08:26 > 0:08:34) [92%] : \r\nOn veut tout cela, mais quel est le v\u00e9ritable prix qu'il faut payer pour abandonner nos ressources blessure.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:08:36 > 0:08:44) [94%] : \r\nL'air pur, ou la s\u00e9curit\u00e9 \u00e9conomique pour certains, la question ne se pose m\u00eame pas, et ce matin, c'est surtout la t\u00e9nacit\u00e9 de Donald Trump, qui est salu\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:08:47 > 0:08:56) [89%] : \r\nJe pense que Trump fait du bon boulot, si le Congr\u00e8s le S\u00e9nat travaille avec lui, s'ils suivent son rythme, ce pays sera encore plus grand.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:08:59 > 0:09:05) [89%] : \r\nBill civils Ohio le pays o\u00f9 l'air est pur le ciel bleu et o\u00f9 le charbon rapporte mais ne pollue pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:09:07 > 0:09:24) [94%] : \r\nFace \u00e0 des \u00c9tats-Unis qui se retrouve isol\u00e9 sur la sc\u00e8ne internationale, l'Union europ\u00e9enne et la Chine reprenne le flambeau de la lutte contre le r\u00e9chauffement climatique, hasard du calendrier, un sommet entre l'Union europ\u00e9enne et la Chine se d\u00e9roule \u00e0 Bruxelles, sommet qui vient de se terminer, Isabelle Ory.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:09:24 > 0:09:29) [86%] : \r\nP\u00e9kin et Bruxelles prenne le contre- pied de ce qu'a annonc\u00e9, Donald Trump.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:09:31 > 0:10:32) [93%] : \r\nOui, c'est vraiment spectaculaire parce que, quelques heures seulement apr\u00e8s la volte-face am\u00e9ricaine, on voit se former sous nos yeux un acc\u00e8s in\u00e9dit, un axe P\u00e9kin, Bruxelles le 1er ministre chinois et les chefs des institutions europ\u00e9ennes viennent de signer il y a seulement quelques minutes, une d\u00e9claration commune, c'est une sorte de feuille de route qui explique comment ils vont mettre en oeuvre l'accord de Paris, entre les lignes, on y trouvera une critique cinglante, hein, de l'administration am\u00e9ricaine, les mots sont forts, le changement climatique, c'est un enjeu pour la s\u00e9curit\u00e9 nationale, peut-on lire, par exemple, lutter contre le r\u00e9chauffement climatique est une obligation, encore plus qu'il y a aujourd'hui qu'hier, \u00e9crivent aussi chinois et europ\u00e9ens qui promet d'intensifier encore leurs efforts, c'est frappant ce matin, ils ont eu une 1\u00e8re r\u00e9union pour r\u00e9fl\u00e9chir, par exemple, ensemble, sur le th\u00e8me des \u00e9nergies propres, voil\u00e0, ce midi, le 1er et le 3\u00e8me plus gros pollueurs, la Chine et l'Europe se tendent la main par- dessus la t\u00eate du 2\u00e8me les \u00c9tats-Unis.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:10:32 > 0:10:59) [92%] : \r\nIsabelle Ory en Direct de Bruxelles merci r\u00e9action Suisse \u00e9galement \u00e0 Berne, quelques dizaines de manifestants se sont rassembl\u00e9s en ce moment devant l'ambassade des \u00c9tats-Unis pour protester contre la d\u00e9cision de Donald Trump sur les accords de Paris, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, r\u00e9agit aussi dans un tweet post\u00e9 ce matin, Doris Leuthard juge regrettable la d\u00e9cision am\u00e9ricaine, la Suisse continue, dit-elle, de soutenir l'accord de Paris une opportunit\u00e9 pour le l'\u00e9conomie, fin de citation.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:11:00 > 0:11:07) [95%] : \r\nEt nous reviendrons sur l'impact de cette d\u00e9cision am\u00e9ricaine dans le rendez- vous de la presse, apr\u00e8s le reste de l'actualit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:11:08 > 0:11:28) [97%] : \r\nLa Suisse doit mieux se pr\u00e9parer \u00e0 l'\u00e9ventualit\u00e9 d'un accident nucl\u00e9aire grave avec rejet dans l'atmosph\u00e8re de mati\u00e8res radioactives non filtr\u00e9s, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral a mis en consultation, ce matin, une ordonnance qui pr\u00e9voit que dans un rayon de 20 kilom\u00e8tres autour des centrales atomiques, les autorit\u00e9s mettent en place un plan d'\u00e9vacuation \u00e0 grande \u00e9chelle de la population.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:11:29 > 0:11:47) [93%] : \r\nDans l'actualit\u00e9 sportive en football, l'\u00e9quipe nationale effectuait sa rentr\u00e9e hier \u00e0 Neuch\u00e2tel pour un match amical face \u00e0 la Bi\u00e9lorussie, but de cette rencontre, jouer sur synth\u00e9tique, avant le d\u00e9placement aux Iles F\u00e9ro\u00e9, dans une semaine et retrouver des automatismes avec une formation remani\u00e9e St\u00e9phane Rinaldi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:11:49 > 0:12:21) [91%] : \r\nEt s'il ne fallait retenir qu'une chose du match d'hier soir, ce serait ce coup de canon de la 9\u00e8me minute sign\u00e9 chairman Shaqiri n'tout \u00e0 la lucarne cher Nick, ce sera l'unique but du match, il rappelle un autre but d'anthologie inscrit par le joueur de Stock City face \u00e0 la Pologne durant l'Euro, un \u00e9clair de g\u00e9nie qui a permis \u00e0 l'\u00e9quipe de Petkovic de s'imposer par la plus petite des marges \u00e0 0, malgr\u00e9 une domination de tous les instants, car face \u00e0 une \u00e9quipe b\u00e9larusse tr\u00e8s regroup\u00e9e inoffensive, les Suisses avec une formation remani\u00e9e ont cruellement manqu\u00e9 de r\u00e9alisme, malgr\u00e9 quelques bonnes situations.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:12:26 > 0:12:46) [74%] : \r\nOn l'a fait d'abord question a comme comme toujours un peu, on a manqu\u00e9 le dernier va mettre sur la la, qu'il manquait qui manque un peu de pr\u00e9cision 2\u00e8me \u00e9tape, on a le le rythme n'\u00e9tait pas assez haut et on a un en avait 2 moments qui ne souffraient de type, mais je crois aviez comme pr\u00e9paration \u00e7a va les ultras c'est positif que \u00e7a \u00e7a \u00e7a aide beaucoup pour le prochain.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:12:47 > 0:12:59) [95%] : \r\nUn r\u00e9sultat qui permet aussi \u00e0 la Suisse d'\u00e9tablir un nouveau record avec une 6\u00e8me victoire d'affil\u00e9e de bonne augure avant la rencontre face aux Iles F\u00e9ro\u00e9, qu'il faudra aussi remport\u00e9, histoire de rester en t\u00eate du groupe de qualification.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:13:03 > 0:13:13) [84%] : \r\nEn tennis apr\u00e8s sa victoire Express face \u00e0 l'Am\u00e9ricaine Madison Br\u00e9gal Timea Bacsinszky rentre montrera la Tunisienne ONU-Sida Bauer 74\u00e8me jour Mondial premi\u00e8res joueuses d'un pays.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:13:13 > 0:13:20) [92%] : \r\nRabat a atteint le 3\u00e8me tour de Roland-Garros, un match pour la Vaudoise 31\u00e8me.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:13:20 > 0:13:36) [86%] : \r\nLa seconde lev\u00e9e a sera la favorite logique, d'autant qu'elle a pu se pr\u00e9server physiquement lors de ses 2 matchs pr\u00e9c\u00e9dents remport\u00e9e en 2 sets \u00e0 chaque fois, Pascal Dro, c'est donc un d\u00e9but de tournoi sans probl\u00e8me pour la Vaudoise, \u00e0 l'aise \u00e0 Roland Garros, un tournoi qui sont bien lui convenir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:13:38 > 0:14:10) [91%] : \r\nOui, effectivement, elle a \u00e9t\u00e9 demi- finaliste il y a 2 ans \u00e0 l'\u00e9t\u00e9, quart de finaliste l'ann\u00e9e pass\u00e9e, c'est vrai qu'elle n'a abandonn\u00e9 que 5 jeux \u00e0 ses 2 premi\u00e8res adversaires ici, donc elle est fra\u00eeche physiquement, mais il faudra quand m\u00eame se m\u00e9fier de son adversaire, la tunisienne, on ne se Jabeur pour 2 raisons : il y a 6 ans maintenant, en 2011, elle a remport\u00e9 le tournoi juniors ici c'est donc dire que, forc\u00e9ment, elle a du talent, et puis surtout au tour pr\u00e9c\u00e9dent, elle a battu Dominika Cibulkova la joueuse Slovaquie fait partie des des meilleures joueuses du monde donc 2 raisons pour Timea Bacsinszky de se m\u00e9fier de cet adversaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:14:10 > 0:14:15) [89%] : \r\nAutre rencontre Pascal assume cet apr\u00e8s- midi, celle de Nadal et Djokovic, 2 des favoris du tournoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:14:17 > 0:14:53) [91%] : \r\nOui, normalement, ce sont des rencontres qui ne devrait pas leur poser trop de probl\u00e8mes, Rafa\u00ebl Nadal aura affaire \u00e0 Nicolaus Basile achever un G\u00e9orgien et puis Schwarzman Diego Schwartzman argentin sera l'adversaire de Novak Djokovic, ce sont 2 joueurs qui ont tout de m\u00eame remport\u00e9 leurs 2 premiers tours, donc ce sont des joueurs en confiance et avoir quelques moments d\u00e9licats pour Djokovic et Nadal mais il devrait pouvoir sentir et puis \u00e0 signaler encore, l'abandon du belge David Goffin, c'\u00e9tait l'un des outsiders du tournoi, t\u00eate de s\u00e9rie num\u00e9ro 10 il s'est bless\u00e9 tout seul, en allant s'emp\u00eatr\u00e9 dans une b\u00e2che sur le terrain lors de son match tout \u00e0 l'heure contre Horacio Zeballos, il a d\u00fb abandonner bless\u00e9s \u00e0 la suite.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:14:54 > 0:15:13) [89%] : \r\nPascal Gros en Direct de Roland Garros, merci et nous partons dans les Grisons le monast\u00e8re Dylan est menac\u00e9 par la crise des vocations \u00e0 court de financements, il faut Danone en \u00e2ge de travailler les soeurs dominicaines prennent des cours de management et de marketing pour tenter de renflouer les caisses, c'est un reportage de nos coll\u00e8gues al\u00e9maniques comment\u00e9e par Marie- \u00c9milie Cathy.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:15:15 > 0:15:31) [91%] : \r\nCe matin, cours d'\u00e9conomie et de strat\u00e9gie d'entreprise pour ces 2 soeurs dominicaines \u00e0 leurs c\u00f4t\u00e9s, un sp\u00e9cialiste qui les aiguilles sur les questions de ressources humaines de publicit\u00e9 et m\u00eame demain devant l'objectif : \u00e9tablir un panel d'offres afin d'attirer des partenaires et ainsi des financements.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:15:31 > 0:15:55) [89%] : \r\nIl fait une, je trouve que nous avons toutes les pi\u00e8ces n\u00e9cessaires, reste \u00e0 les assembler comme il faut ne pas et je peux vous c'est ce que je dois leur montrer tr\u00e8s vite les nonnes veulent absolument \u00eatre accompagn\u00e9 dans ce processus, car ce n'est pas commun pour elle de travailler sur ce type de strat\u00e9gie j'apporte mon savoir- faire et mon soutien grandir permettait que ces syst\u00e8mes en t\u00eate francophones, ont honte.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:15:56 > 0:16:13) [93%] : \r\nSi les soeurs sont aujourd'hui oblig\u00e9s de penser Business plan, c'est qu'elles sont de moins en moins nombreuses en 30 ans, leur nombre a diminu\u00e9 de moiti\u00e9 et toutes sont d\u00e9sormais \u00e0 la retraite, autrefois elle ramener de l'argent \u00e0 leur communaut\u00e9, en effectuant des t\u00e2ches sociales dans l'h\u00f4pital de la ville, une t\u00e2che qui incombe d\u00e9sormais \u00e0 l'\u00c9tat.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:16:14 > 0:16:45) [90%] : \r\nParmi les pistes de financement explorer mieux exploiter la maison de rencontres attenante au monast\u00e8re, actuellement, seuls 4500 autres la fr\u00e9quentent chaque ann\u00e9e fid\u00e9liser les partenaires figurent aussi parmi les propositions \u00e9tudi\u00e9es par la nouvelle g\u00e9rante externe du monast\u00e8re tr\u00e8s pragmatique : un, d'accord, une des possibilit\u00e9s serait d'accueillir les associations et les clubs lors de leurs assembl\u00e9es g\u00e9n\u00e9rales annuelles et comme nous avons une cuisine et une salle \u00e0 manger, ce serait encore mieux qu'on envisage, en plus de les accueillir pour le repas de midi ou l'ap\u00e9ritif.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:16:47 > 0:17:21) [91%] : \r\nAvec actuellement 74 travailleurs externe \u00e0 la communaut\u00e9 qui intervient dans le monast\u00e8re le couvent est l'un des principaux employeurs de la r\u00e9gion car les nonnes m\u00eame \u00e2g\u00e9s en moyenne de plus de 80 ans ne parviennent plus \u00e0 l'entretenir ce Style, notre but est de faire en sorte que, m\u00eame si un jour nous ne sommes plus l\u00e0 si notre congr\u00e9gation d'existe plus a lance ou m\u00eame en Suisse que malgr\u00e9 tout l'esprit de notre communaut\u00e9 sur 8, la strat\u00e9gie va s'affiner dans les mois \u00e0 venir, avec des applications concr\u00e8tes \u00e0 la fin de l'ann\u00e9e, afin que les portes du monast\u00e8re d'Illens puisse demeurer ouverte.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:17:22 > 0:17:41) [88%] : \r\nDepuis sa publication il y a plus d'un an, le dragon du mur en de l'auteur, je ne vois Marc Volton Hours est un v\u00e9ritable succ\u00e8s de librairie avec plus de 20000 exemplaires vendus l'intrigue de ce polar se d\u00e9roule dans les Alpes vaudoises entre grillons B, une classe de la r\u00e9gion s'est passionn\u00e9 pour le r\u00e9cit en a m\u00eame fait une Exposition Alexandre chatter.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:17:42 > 0:17:53) [79%] : \r\nNous sommes tous invit\u00e9s ne pouvait \u00eatre joint comme 4 ou \u00e0 pied \u00e0 pied, c'est le choix qui fit Andreas, \u00e0 d\u00e9faut d'un v\u00e9hicule tout-terrain, un polar dans les Alpes vaudoises.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:17:53 > 0:18:01) [92%] : \r\nLes \u00e9l\u00e8ves de cette classe de transition se sont rapidement senti concern\u00e9, d'autant que le bouquin a aussi \u00e9t\u00e9 d\u00e9clin\u00e9e dans des branches autre que le fran\u00e7ais.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:18:01 > 0:18:13) [88%] : \r\nMonter \u00e0 grillon sur les lieux de l'enqu\u00eate, faire une Exposition de photos et de films on aiguille mon coll\u00e8gue m'a dit : on pr\u00e9f\u00e8re un peu plus gros que \u00e7a en faire une Exposition 3D \u00e9galement, j'ai pos\u00e9 la question aux jeunes, ils \u00e9taient d'accord.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:18:13 > 0:18:21) [93%] : \r\nDirection les ateliers de travaux manuels, ici, les \u00e9l\u00e8ves apprennent pas fabriqu\u00e9 les d\u00e9cors de l'intrigue, comme par exemple le caf\u00e9 du village.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:18:21 > 0:18:34) [75%] : \r\nVous avez ici l'a montr\u00e9 la voie, nous avait alors du rideau du rideau donc ici donc vid\u00e9o ici, puis l\u00e0 vous avez ch\u00e2ssis, il y a une qui vont repr\u00e9senter le caf\u00e9, la C5 facile.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:18:34 > 0:18:40) [97%] : \r\nLes mesures doivent \u00eatre aussi pr\u00e9cise que les gestes, les \u00e9l\u00e8ves passent facilement de la th\u00e9orie \u00e0 la pratique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:18:40 > 0:18:50) [82%] : \r\nC'est vraiment bouquin qui m'a passionn\u00e9, \u00e0 savoir l'enfant qu'on comme \u00e7a de son passage puisse voil\u00e0 parce que c'est une exp\u00e9rience il y a des d\u00e9cors qui repr\u00e9sente le bureau.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:18:53 > 0:18:57) [77%] : \r\nIl y a un passage qui r\u00e9alise pr\u00e9sente l'\u00c9glise depuis un an, qui repr\u00e9sente le village.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:18:57 > 0:19:05) [96%] : \r\nMais les \u00e9l\u00e8ves ont \u00e9galement peaufin\u00e9 les d\u00e9tails de v\u00e9ritables apprentis d\u00e9corateurs qui n'ont pas h\u00e9sit\u00e9 \u00e0 reconstituer la panoplie du parfait roman noir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:19:24 > 0:19:34) [92%] : \r\nApr\u00e8s plusieurs mois de travail r\u00e9alis\u00e9 par une quarantaine d'\u00e9l\u00e8ves l'Exposition prend forme le Dragon occupent d\u00e9j\u00e0 les lieux, mais le d\u00e9nouement de l'intrigue ne sera pas totalement d\u00e9voil\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:19:34 > 0:19:46) [79%] : \r\nOn \u00e9tait assis dans le d\u00e9tail, mais pas trop, donc plus on justement pour pas qu'on qu'on donne trop de pistes aux gens qui point vue Livres il faut quand m\u00eame laisser du myst\u00e8re, mais effectivement on a, on a choisi d'autre d\u00e9tail important.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:19:46 > 0:19:51) [97%] : \r\nL'Exposition est \u00e0 d\u00e9couvrir le 8 et 9 juin directement dans les locaux de l'\u00e9cole.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:19:53 > 0:20:14) [93%] : \r\nLa suite de notre s\u00e9rie de reportages sur les m\u00e9tiers salissants, aujourd'hui, vous allez d\u00e9couvrir des nettoyeurs de l'extr\u00eame, ils interviennent dans les habitations de personnes touch\u00e9es par ce qu'on appelle le syndrome de Diog\u00e8ne un trouble du comportement qui pousse les malades accumul\u00e9 toutes sortes d'objets et de d\u00e9chets, attention \u00e0 ceux qui sont attabl\u00e9s certaines images coupe l'app\u00e9tit Pascal de France.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:20:16 > 0:20:29) [88%] : \r\nAlors aujourd'hui on se trouve dans un appartement dans lequel on entend revenu invoque plusieurs fois dans l'ann\u00e9e, de mani\u00e8re r\u00e9guli\u00e8re, c'est vrai que \u00e7a permet de maintenir pr\u00e9sent mon \u00e9tat l'appartement.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:20:30 > 0:20:48) [88%] : \r\nUne personne \u00e2g\u00e9e vit ici dans ces pi\u00e8ces insalubre, elle souffre d'une maladie nomm\u00e9e syndrome de Diog\u00e8ne incapable de jeter de nettoyer, elle accumule les objets comme les ordures mais tient \u00e0 rester \u00e0 domicile, alors tous les 3 mois c'est nettoyeurs viennent ranger ce capharna\u00fcm pour voir une poule.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:20:50 > 0:20:56) [80%] : \r\nDe notre voil\u00e0, il faut prendre le inspir\u00e9 de de courage.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:20:58 > 0:21:15) [91%] : \r\nPas question de c\u00e9der au d\u00e9go\u00fbt Nelson et son coll\u00e8gue ont une quinzaine de sacs poubelle pour \u00e9vacuer les d\u00e9chets, chaque objet personnel et r\u00e9curer, m\u00eame les plus souill\u00e9e comme les poils souvent ces nettoyeurs sont les seuls t\u00e9moins du chaos provoqu\u00e9 par le syndrome de Diog\u00e8ne car les personnes souffrant de ce trouble restent isol\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:21:16 > 0:21:32) [88%] : \r\nEn r\u00e8gle g\u00e9n\u00e9rale et non vide jamais personne \u00e0 la maison, m\u00eame quand ils ont de la famille, les rencontrer sont toujours dans un anti- on restaurant mais rarement \u00e0 domicile, c'est pour \u00e7a que l'entourage ne s'aper\u00e7oit pas tout suite de l'ampleur du probl\u00e8me.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:21:32 > 0:21:41) [92%] : \r\nIci, le d\u00e9sordre et limit\u00e9, une journ\u00e9e suffit pour venir \u00e0 bout du chantier mais il faut parfois employ\u00e9 les grands moyens, \u00e0 commencer par une combinaison int\u00e9grale.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:21:41 > 0:21:52) [79%] : \r\nLe masque sert donc \u00e0 se prot\u00e9ger, aider les virus, les odeurs se prend acte.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:21:54 > 0:22:03) [95%] : \r\nDepuis le d\u00e9but d'ann\u00e9e, cette entreprise a d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 appel\u00e9 partout en Suisse romande pour une dizaine de cas de syndrome de Diog\u00e8ne graves et les malades ne sont pas forc\u00e9ment vieillissants.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:22:03 > 0:22:38) [91%] : \r\nC'est une personne relativement jeune, donc, qui n'avait pas les 25 ans elle gardait donc voil\u00e0 selon les photos tout la nourriture \u00e0 m\u00eame le sol, c'est-\u00e0-dire qu'elle allait aux toilettes ne tirait pas la chasse donc garder m\u00eame ses extr\u00eamement \u00e0 la base, c'est une maladie, ils ont eu un choc psychologique soit le d\u00e9c\u00e8s, donc d'un mari d'une femme de quelqu'un de tr\u00e8s proche qui leur tenaient vraiment \u00e0 coeur, et cette maladie-l\u00e0 donc leur a d\u00e9clench\u00e9 le je n'ai plus envie de vivre et je ne fais plus partie de la civilisation.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:22:38 > 0:22:52) [88%] : \r\nCes techniciens interviennent \u00e0 la demande de curateur de soignants, de voisins de propri\u00e9taires ou des malades eux- m\u00eames des institutions sociales parfois \u00e0 payer la facture, ce qui n'est pas le cas dans cet appartement, le locataire d\u00e9boursera lui- m\u00eame apr\u00e8s 2000 francs.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:22:54 > 0:23:30) [92%] : \r\nDans notre rendez- vous de la presse aujourd'hui, la lutte contre le r\u00e9chauffement climatique en question apr\u00e8s la d\u00e9cision de Donald Trump, de se retirer de l'accord de Paris, les r\u00e9actions de col\u00e8re et de consternation sont unanimes \u00e0 travers le monde sont-elles justifi\u00e9es avec nous sur ce plateau, 2 journalistes scientifiques Pascaline Minet du quotidien Le Temps bonjour bonjour et Nathalie Bougeard la r\u00e9daction actualit\u00e9s de la RTS bonjour Nathalie Pascaline Minet on commence avec vous la vue depuis hier soir, des r\u00e9actions tr\u00e8s alarmiste sur apr\u00e8s la d\u00e9cision, Donald Trump est-ce que le pr\u00e9sident am\u00e9ricain a vraiment port\u00e9 un coup fatal \u00e0 l'accord de Paris selon vous.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:23:30 > 0:24:04) [92%] : \r\nAlors non, moi je pense pas, on va pas se voiler la face en c'est une tr\u00e8s tr\u00e8s tr\u00e8s tr\u00e8s mauvaise nouvelle, hein, que les \u00c9tats-Unis se retirent le 2\u00e8me plus gros \u00e9metteur mondial de gaz \u00e0 effet de serre, c'est effectivement un mauvais signal par contre on je pense qu'on l'a vu dans le toll\u00e9 ces derni\u00e8res heures de tous ces chefs d'\u00c9tat qui prennent la parole pour r\u00e9it\u00e9rer leur engagement, voyant aussi tous les chefs d'entreprise qui qui prennent la parole dans le m\u00eame sens pour d\u00e9fendre l'accord de Paris, je pense que le mouvement, il est l\u00e0, et m\u00eame si c'est acteur tr\u00e8s important quitte le processus, il va pas s'arr\u00eater pour autant, \u00e7a c'est ma vision des choses, Nathalie Bougeard, quel impact r\u00e9el.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:24:04 > 0:24:50) [88%] : \r\nDe cette d\u00e9cision sur le j'encha\u00eene Rey un peu c'est-\u00e0-dire que l\u00e0 c'est c'est plus, c'est un acte symbolique, c'est un acte politique mais en tant que telle, sur la r\u00e9alit\u00e9 sur le changement climatique, finalement le tournant, il est pris quand m\u00eame par un certain nombre d'acteurs, pas des moindres qui \u00e9l\u00e8ve d'ailleurs maintenant la voie sur l'accord en tant que tels sont souviens aussi, tout a \u00e9t\u00e9 r\u00e9dig\u00e9 vraiment donc jusqu'\u00e0 la virgule pr\u00e8s donc sur le texte, il aura plus tellement d'influences, l\u00e0 maintenant, il y a peut-\u00eatre un peu des questions, c'est au niveau des n\u00e9gociations, il y a m\u00eame certains observateurs qui disent que que les tr\u00e8s unie soit plus l\u00e0, finalement, vaut mieux qu'ils soient plus l\u00e0 du tout que d'avoir des n\u00e9gociateurs am\u00e9ricains qui bloque tout le temps et qu'on se retrouve dans la situation justement d'avant Paris o\u00f9 les choses n'avan\u00e7aient pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:24:50 > 0:25:00) [91%] : \r\nMais tout de m\u00eame, Pascaline Minet, c'\u00e9tait d\u00e9j\u00e0 difficile avec les \u00c9tats-Unis d'atteindre ce fameux objectif rester en dessous du seuil de 2 degr\u00e9s sans les \u00c9tats-Unis, ce sera encore plus difficile.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:25:00 > 0:25:43) [89%] : \r\nOui effectivement, donc le texte de l'accord de Paris l'engagement allemand les \u00c9tats \u00e0 faire des efforts \u00e0 r\u00e9duire leurs \u00e9missions de gaz \u00e0 effet de serre afin que les temp\u00e9ratures n'augmentent pas au-del\u00e0 de 2 degr\u00e9s d'ici la fin du si\u00e8cle, d\u00e9j\u00e0 \u00e0 l'heure actuelle, avec les contributions promises par les \u00c9tats en semaine, on se dirige plut\u00f4t vers une augmentation de plus 3,5 degr\u00e9s, alors c'est vraiment \u00e9norme en fait et des des scientifiques mettent en garde contre des effets tr\u00e8s graves, donc d\u00e9j\u00e0 on est dans une trajectoire assez n\u00e9gative et tout appelle plut\u00f4t les \u00c9tats, a r\u00e9it\u00e9r\u00e9 son engagement plus important donc, voil\u00e0, c'est s\u00fbr que le fait que les \u00c9tats-Unis partent va affaibli, que l'accord, la gauche va pas dispara\u00eetre, mais il va \u00eatre affaibli les efforts pour prot\u00e9ger qui affaibli par cette d\u00e9cision.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:25:43 > 0:25:51) [89%] : \r\nNathalie il y a un effet imm\u00e9diat, c'est quand m\u00eame que les \u00c9tats-Unis ne contribueront plus au fameux fond Vert sur le Climat mis en place par l'accord de Paris.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:25:51 > 0:26:31) [88%] : \r\nOui, effectivement, tout, tout l'argumentaire hier soir un de Donald Trump \u00e9tait d'ailleurs tr\u00e8s ax\u00e9e sur les finances et sur, sur l'emploi, ce qu'il faut savoir, c'est que quand m\u00eame, quelques jours avant l'investiture de Donald Trump, Barack Obama a encore fait un un versement au fonds Vert mais c'est vrai que ce fonds Vert, il va se, il \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 pas forc\u00e9ment tr\u00e8s aliment\u00e9e, il va se retrouver un peu mise \u00e0 mal, alors il y a quelques signaux quand m\u00eame ces derniers temps il y a la la Deutsche Bank, par exemple, qui a sign\u00e9 un accord avec ce fond Vert et comme \u00e7a se font verbe avoir l'expertise de cette banque pour aller aussi chercher des acteurs du priv\u00e9, donc c'est c'est difficile \u00e0 dire mais c'est clair que \u00e7a fait entre ao\u00fbt et puis qu'il va falloir compenser \u00e7a c'est s\u00fbr.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:26:31 > 0:26:43) [94%] : \r\nPascaline Minet Donald Trump dit l'Am\u00e9rique d'abord la plan\u00e8te ensuite il invoque dans son discours hier soir le les pertes d'emplois massives dans les \u00e9nergies fossiles notamment est-ce que c'est un argument recevable.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:26:43 > 0:27:21) [91%] : \r\nAlors, pas vraiment en fait hein, tous les analystes s'\u00e9tonne un peu de cet argument parce que bah voil\u00e0 il d\u00e9fend les emplois dans les \u00e9nergies fossiles, il faut savoir que dans le charbon, c'est 65000 emplois \u00e0 peu pr\u00e8s, d'apr\u00e8s les chiffres que j'ai vu dans les \u00e9nergies renouvelables, c'est plus de 700000 emplois aux \u00c9tats-Unis, donc voil\u00e0 qu'est-ce qu'on veut d\u00e9fendre pourquoi est-ce que tout d'un coupe la d\u00e9fense de l'emploi passe par la d\u00e9fense de l'emploi dans les \u00e9nergies fossiles, on a quand m\u00eame plut\u00f4t l'impression qu'il d\u00e9fend les int\u00e9r\u00eats des gens qui lui sont proches, et pas forc\u00e9ment les uns, l'int\u00e9r\u00eat des \u00c9tats-Unis et l'\u00e9conomie am\u00e9ricaine, quoi, parce qu'eux qui vont \u00eatre en fait, les principales victimes de cette d\u00e9cision.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:27:21 > 0:27:42) [95%] : \r\nPourtant, m\u00eame dans son entourage, y compris Rex Tillerson, qui est pourtant membre du du fameux lobby pro p\u00e9troliers \u00e9taient pour le maintien des \u00c9tats-Unis au sein de l'accord de Paris, on a du mal \u00e0 comprendre Nathalie Bougeard qui ne prennent pas en compte la position des milieux d'affaires, il pourrait faire prendre un retard aux \u00c9tats-Unis dans dans l'\u00e9conomie verte.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:27:43 > 0:28:27) [91%] : \r\nEn tout cas s'il prend pas de retard, il y en a d'autres qui vous prend beaucoup d'avance parce que on voit d\u00e9j\u00e0, maintenant on est \u00e0 quelques heures, m\u00eame pas 12 heures apr\u00e8s, il y a un axe, Europe, Chine, qui est en train de vraiment d'aller de l'avant demain, Emmanuel Macron rencontrent le 1er ministre indien et va apparemment annonc\u00e9 aussi une collaboration forte sur sur le climat, donc on voit que, au niveau g\u00e9opolitique, l\u00e0, tout est en train de, de, de bouger et puis que oui, les \u00c9tats-Unis vont se retrouver s\u00fbrement assez isol\u00e9e et puis il faut prendre du retard sur ce secteur-l\u00e0 parce que il s'ils investissent moins ou pas, m\u00eame si les industriels d\u00e9cide d'aller de l'avant, ils vont quand m\u00eame \u00eatre assez \u00e0 la tra\u00eene.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:28:27 > 0:28:35) [92%] : \r\nLes opportunit\u00e9s \u00e9conomiques dans le dans le secteur des et des technologies innovantes c'est c'est int\u00e9ressant pour les Europ\u00e9ens, pour la Chine aussi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:28:35 > 0:28:55) [91%] : \r\nOui, c'est s\u00fbr, la Chine a elle a vraiment pris ce virage-l\u00e0 \u00e0 fond, quoi, elle a d\u00e9cid\u00e9 qu'il fallait investir massivement dans le dans le solaire et \u00e7a para\u00eet quand m\u00eame un choix d'avenir aujourd'hui, on a quand m\u00eame du mal \u00e0 faire passer, je pense, le charbon pour une \u00e9nergie d'avenir en mati\u00e8re de d\u00e9veloppement en mati\u00e8re d'emploi, je crois qu'il a plus gu\u00e8re que Donald Trump, qui est, qui est convaincu de \u00e7a quoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:28:55 > 0:29:19) [89%] : \r\nSachant que la Chine a aussi encore beaucoup d'charbon mais qui a, effectivement, ils ont mis en place un plan \u00e9nerg\u00e9tique, ils veulent baisser drastiquement donc c'est c'est un virage qui est en train de, de ce qu'on met alors le virage ont d\u00e9cid\u00e9 de le prendre plein pot et puis en g\u00e9n\u00e9ral, quand, quand la Chine d\u00e9cide d'aller dans une direction change pas trop de cap, donc c'est vrai que sur les \u00e9nergies renouvelables, \u00e7a va \u00eatre un des leaders incontournable.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:29:20 > 0:29:33) [93%] : \r\nPlusieurs villes et non des moindres : aux \u00c9tats-Unis, des \u00c9tats aussi comme la Californie des entreprises promettent de poursuivent leurs efforts dans la lutte contre le r\u00e9chauffement climatique est-ce que \u00e7a peut compenser le retrait de l'\u00c9tat f\u00e9d\u00e9ral am\u00e9ricain de l'accord de Paris.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:29:33 > 0:30:16) [87%] : \r\nAlors qu'on pensait alors \u00e0 l'heure actuelle, c'est vraiment difficile \u00e0 dire, je pense, mais par contre Genk, c'est quand m\u00eame un extr\u00eamement bon signal de voir o\u00f9 il y a des aides d'\u00c9tat californien tr\u00e8s connu pour cet engagement il y a aussi Bloomberg, le maire de New York qui a repris le lit l\u00e0- dessus et puis c'est c'est pas des acteurs n\u00e9gligeables quoi la Californie, c'est comme un c'est quand m\u00eame en terme de puissance du nombre d'habitants, etc, c'est comme un pays \u00e0 part enti\u00e8re, quoi, donc, effectivement, que ces gens-l\u00e0 s'engage compenser je pense pas mais par contre \u00e7a prouve quand m\u00eame : D profondes dissensions dans la position am\u00e9ricaine et ils peuvent peut-\u00eatre aussi attirer d'autres, d'autres \u00c9tats dans dans cette dynamique-l\u00e0, je pense en tout cas c'est extr\u00eamement positif.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:30:16 > 0:30:26) [92%] : \r\nIl faut rappeler Nathalie Bougeard que Barack Obama s'\u00e9tait engag\u00e9 \u00e0 r\u00e9duire de 26 \u00e0 28 pourcent,, les \u00e9missions de gaz \u00e0 effet de serre d'ici 2025 \u00e9mise par les \u00c9tats-Unis, c'\u00e9tait quand m\u00eame un objectif tr\u00e8s ambitieux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:30:26 > 0:30:28) [95%] : \r\nOui, tous les.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:30:28 > 0:31:04) [90%] : \r\nPays ont mis en place des objectifs tr\u00e8s ambitieux mais qui, d\u00e9j\u00e0, on l'a dit juste avant, d\u00e9j\u00e0 suffisait pas pour garder le r\u00e9chauffement climatique en de\u00e7\u00e0 de 2 degr\u00e9s donc c'est clair que l\u00e0 le Challenge, il devient encore plus grand, apr\u00e8s ce qu'il faut esp\u00e9rer, on en regardant le verre \u00e0 moiti\u00e9 plein, c'est que bah \u00e7a draine de l'\u00e9nergie que \u00e7a draine l'envie d'aller de l'avant, encore plus fort et puis d\u00e9j\u00e0 on en parle du climat aujourd'hui la c'est, c'est une grande th\u00e9matique et \u00e7a, c'est un grand changement aussi il y a tr\u00e8s longtemps, c'\u00e9tait un une th\u00e9matique mineur donc.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:31:05 > 0:31:22) [93%] : \r\nAutre espoir, peut-\u00eatre parce qu'elle c'est que ce retrait am\u00e9ricain ne sera effective que dans 4 ans exactement \u00e0 la date de la prochaine \u00e9lection pr\u00e9sidentielle am\u00e9ricaine, ce qui a pas un espoir que que le prochain pr\u00e9sident am\u00e9ricain s'il ne s'agit pas Donal Trump reviennent dans l'accord de Paris.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:31:22 > 0:31:59) [89%] : \r\nPourquoi pas, il faut aussi voir d'ailleurs, c'est de la termine son mandat y toutes ces questions l\u00e0 bas, il me semble qu'une fois qu'il a lanc\u00e9e voil\u00e0 le processus pour en sortir, je pense qu'ils vont quand m\u00eame en sortir alors apr\u00e8s, on verra dans 4 ans effectivement la suite qui a donn\u00e9, mais effectivement un simple changement politique pourrait de toute fa\u00e7on compl\u00e8tement de nouveau changer la dynamique aux \u00c9tats-Unis voil\u00e0 lui a vraiment tourner compl\u00e8tement dans un sens, mais je pense qu'il y a vraiment une grande partie de la population du monde politique \u00e9conomique aux \u00c9tats-Unis qui est pas du tout \u00e7a, m\u00eame longueur d'ondes, donc on pourrait tr\u00e8s vite repartir sur enqu\u00eate changement politique aux \u00c9tats-Unis, sur une toute autre politique climatique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:31:59 > 0:32:09) [96%] : \r\nEt derni\u00e8re question Nathalie Bougeard est-ce qu'on peut redouter un effet domino, l'exemple am\u00e9ricain qui incite certains pays comme l'Inde ou le Br\u00e9sil \u00e0 r\u00e9duire leurs efforts en mati\u00e8re de lutte contre le r\u00e9chauffement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:32:10 > 0:32:46) [88%] : \r\nBon, le, le risque existe forc\u00e9ment mais comme, comme je le disais, typiquement pour l'Inde, on voit quand m\u00eame d\u00e9j\u00e0 un peu des signaux assez positifs puisque il apparemment ils vont discuter demain avec les les Fran\u00e7ais sur cette th\u00e9matique l\u00e0 donc, il faut esp\u00e9rer, en tout cas pour le bien \u00eatre mondial, parce que c'est aussi de cela dont on parle, c'est le Climat \u00e7a concerne tous les pays du monde et les pays d\u00e9velopp\u00e9s ont aussi une responsabilit\u00e9 \u00e7a faut aussi pas l'oublier, c'est peut-\u00eatre ce qu'a oubli\u00e9 un peu Donald Trump quand il dit : oui, les Chinois, ils ont le droit de faire des choses et des Indiens, ils ont droit, Pippa nous-m\u00eames, nous, on a beaucoup pollu\u00e9 et c'est dans d'autres pays que \u00e7a se ressent.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:32:47 > 0:33:20) [93%] : \r\nDossier \u00e0 suivre, merci \u00e0 toutes les 2, Pascaline Minet Nathalie Bougeard pour votre \u00e9clairage sur cet accord de Paris la d\u00e9cision Donal Trump, place \u00e0 la musique ce soir dans Couleurs locales avec les musiciens du village Valaisan de Chermignon qui a la particularit\u00e9 d'avoir 2 fanfares antagonistes, les blancs et les jaune 2 couleurs qui s'opposent par la musique, mais aussi en affaires et en politique depuis 1917 ce soir les 2 formations se r\u00e9uniront pour la 1\u00e8re fois depuis un si\u00e8cle, merci \u00e0 vous d'avoir suivi ce journal dans un instant, la m\u00e9t\u00e9o de Philippe Jeanneret excellent week- end \u00e0 tous.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:33:28 > 0:33:31) [95%] : \r\nSuivez l'information continue sur rtsinfo.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:33:56 > 0:34:40) [90%] : \r\nDisons qu'il y a, il y a un sujet int\u00e9ressant c'est celui de ce que peuvent faire les tribunaux am\u00e9ricains parce que \u00e7a, il y a un proc\u00e8s qui a \u00e9t\u00e9 pendant actuellement dans le rayon qui \u00e9t\u00e9 lanc\u00e9e d'ailleurs \u00e0 l'\u00e9poque de de Bama par un groupe de jeunes qu'il y a reproch\u00e9 \u00e0 l'administration Obama et c'est un comble de ne pas en faire assez pour pour le climat et d'obtenir une injonction de la part des tribunaux envers le gouvernement et donc le le le juge leur de leur et qu'on avait accept\u00e9 avait consid\u00e9r\u00e9e comme recevable l'action qui est qui est qui et qui est en cours, donc maintenant on va le, le proc\u00e8s va avoir lieu, on verra ce que ce que \u00e7a donne, mais \u00e7a ira probablement jusqu'\u00e0 la Cour supr\u00eame, mais \u00e7a c'est un d\u00e9veloppement int\u00e9ressant parce que c'est une alternative par rapport aux n\u00e9gociations internationales.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:34:42 > 0:34:43) [98%] : \r\nOn verra.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:34:46 > 0:34:55) [91%] : \r\nBon week- end qui sera chaud bien s\u00fbr non, quoique aujourd'hui oui, mais apr\u00e8s, c'est une autre histoire, \u00e7a s'appliquera \u00e0 partir de dimanche et \u00e7a nous fera du bien.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:34:59 > 0:35:00) [85%] : \r\nEt c'est la bonne image.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:35:21 > 0:35:23) [79%] : \r\nWalker le.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:35:34 > 0:35:35) [62%] : \r\nPlus c\u00e2ble infernal.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:35:52 > 0:36:04) [86%] : \r\nLargement plus qu'il n'en faut, des fois, il ne reste que 2 minutes entre la fin du t\u00e9l\u00e9journal, c'est arriv\u00e9, \u00e7a arrive et ce qui est plus compliqu\u00e9, c'est vrai, avec le dispositif actuel quoi l'\u00e9poque fallait r\u00e9gler la Green, \u00e7a c'\u00e9tait pas \u00e7a non.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:36:08 > 0:36:13) [91%] : \r\nMoi je voudrais mourir et.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:36:13 > 0:36:15) [76%] : \r\nOk j'ai entendu un po\u00e8te Nathalie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:37:53 > 0:38:02) [90%] : \r\nMadame monsieur bonjour les nuages ont tendance \u00e0 s'activer en ce moment, notamment le long du Jura, aujourd'hui, les pr\u00e9cipitations devraient plut\u00f4t garder un caract\u00e8re local, le gros l'activit\u00e9 ce sera.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:38:02 > 0:40:35) [92%] : \r\nPour demain, nous sommes dans l'air instable aujourd'hui et les nuages ont tendance \u00e0 s'activer, avec la mont\u00e9e des temp\u00e9ratures, ce soir, la situation va progressivement revenir au calme demain, par contre, c'est une autre histoire, nous serons \u00e0 l'avant de ce front froid, il devrait \u00eatre particuli\u00e8rement actif pendant la nuit de vendredi \u00e0 samedi de samedi \u00e0 dimanche, pardon, donc cet apr\u00e8s- midi, voici les premi\u00e8res images radar, l'activit\u00e9 d'averses d'orage qui s'est d\u00e9velopp\u00e9e le long du Jura ou bien encore dans les Pr\u00e9alpes va se poursuivre, des d\u00e9bordements seront possibles sur les r\u00e9gions de plaine, notez que les vents seront assez faibles, on a qu'une petite hutte les pr\u00e9cipitations pourront faire du place et donc localement les cumuls pourront \u00eatre importants, ce soir, l'activit\u00e9 va peu \u00e0 peu diminuer d'abord le long du Jura puis plus tardivement sur les autres r\u00e9gions, notamment sur l'Est, c\u00f4t\u00e9 temp\u00e9ratures, nous resterons au-dessus de la norme, on devrait atteindre les 27 \u00e0 28 degr\u00e9s cet apr\u00e8s- midi sur le plateau, jusqu'\u00e0 30 dans la vall\u00e9e du Rh\u00f4ne, ce sera le maximum pour la Suisse, il fera 23 millim\u00e8tres le long du Jura, les vents enfin seront g\u00e9n\u00e9ralement faibles \u00e0 tous les niveaux mais il faudra se m\u00e9fier des rafales \u00e0 proximit\u00e9 des orages pendant la journ\u00e9e de samedi, le matin, le soleil pour encore faire de belles apparitions mais nous serons d\u00e9j\u00e0 \u00e0 l'avant d'une nouvelle perturbation de premi\u00e8res averses de premi\u00e8res orages pourront faire leur apparition le long du Jura ou bien encore sur l'ouest l\u00e9manique dans le courant de l'apr\u00e8s- midi, les averses et les orages vont s'intensifier et gagner du terrain sur l'ouest, \u00e0 l'avant, malgr\u00e9 le risque orageux, h\u00e9 bien le soleil pour encore faire de belles apparitions notamment sur l'Est, enfin, en soir\u00e9e, notre front froid va progresser cette fois en toutes r\u00e9gions les pr\u00e9cipitations moins localement abondantes et les coups de tonnerre resteront d'actualit\u00e9, les temp\u00e9ratures, de leur c\u00f4t\u00e9, seront l\u00e9g\u00e8re baisse demain matin, il devrait faire entre 11 et 16 degr\u00e9s en moyenne sur les r\u00e9gions de plaine, l'apr\u00e8s- midi, compter plut\u00f4t avec des 25 \u00e0 26 sur l'ouest du Plateau, mais il pourra faire jusqu'\u00e0 28 en r\u00e9gion b\u00e2loise dans la vall\u00e9e du Rh\u00f4ne ou encore au Tessin sur le nord des Grisons Livan quant \u00e0 eux, seront de secteur sud- ouest, ils vont se renforcer en montagne et comme aujourd'hui, il faudra se m\u00e9fier des rafales \u00e0 proximit\u00e9 des orages pendant la journ\u00e9e de dimanche, bien peu \u00e0 peu, les perturbations ont tendance \u00e0 se d\u00e9caler vers l'Est \u00e0 l'arri\u00e8re une accalmie va se produire sur l'ouest, o\u00f9 les \u00e9claircies pourront \u00eatre belle en 2\u00e8me partie de journ\u00e9e mais notez que les temp\u00e9ratures seront en nette baisse pour la journ\u00e9e de lundi bien m\u00e9t\u00e9o nous dit, nous serons entre 2 perturbations, le soleil sera plut\u00f4t du genre discret, les pluies vont nous accompagner pendant une bonne partie de la journ\u00e9e sur les Alpes ou bien encore au sud mais le pont \u00e9galement revenir en soir\u00e9e par l'ouest, voici l'\u00e9ph\u00e9m\u00e9ride pour terminer dans quelques instants, vous allez retrouver les fictions sur la RTS tr\u00e8s bonne apr\u00e8s- midi \u00e0 tous.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2017-09-01T00:48:14Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1706602206", "durationSec": 131, "title": "FRIGO NONNES GRISONS_RTS000001163628", "excerpt": "Les nonnes du Couvent dominicain d'Ilanz, de moins en moins nombreuses et \u00e2g\u00e9es ont besoin de  trouver de nouvelles sources de financement.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "CATIER, Marie-Emilie", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "CAL, Mehmet", "type": "Personne physique"}, {"function": "Auteur", "name": "SRF", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["ILANZ"], "thematicThemes": ["COUVENT", "RELIGIEUSE"], "sequenceIds": ["1602095"]}, {"internalArchiveId": "AA1706602207", "durationSec": 160, "title": "FRIGO VD MAG POST-DIOGENES_RTS000001164810", "excerpt": "Des nettoyeurs d'une entreprise de nettoyage interviennent r\u00e9guli\u00e8rement dans les appartements des locataires atteints du syndrome de Diog\u00e8ne. Ceux-ci sont incapables de jeter ni de nettoyer et accumulent les objets et ordures.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "DEFRANCE, Pascale", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["VAUD"], "thematicThemes": ["PSYCHOPATHOLOGIE", "D\u00c9CHET", "ORDURE M\u00c9NAG\u00c8RE", "SYNDROME DE DIOG\u00c8NE"], "sequenceIds": ["1602098"]}, {"internalArchiveId": "AA1706602208", "durationSec": 13, "title": "MI BERNE MANIFS AMBASSADE US_RTS000001166691", "excerpt": "Des dizaines de manifestants se sont rassembl\u00e9s devant l'ambassade des USA \u00e0 Berne pour protester contre le retrait par les USA de l'Accord de paris sur le Climat.", "thematicGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "thematicThemes": ["MANIFESTATION POLITIQUE", "AMBASSADE"]}, {"internalArchiveId": "AA1706602209", "durationSec": 28, "title": "MI CF ZONES D EVACUATION_RTS000001166674", "excerpt": "L'\u00e9quipe de Suisse de football a battu la Bi\u00e9lorussie sur le score de 1 but \u00e0 0, un but magnifique de Xherdan Shaqiri, en match amical disput\u00e9 sur une pelouse artificielle au stade de la Maladi\u00e8re. La Suisse \u00e9tablit un nouveau record de 6 matchs d'affil\u00e9e remport\u00e9s."}, {"internalArchiveId": "AA1706602210", "durationSec": 97, "title": "MI CONTRE OFFENSIVE US_RTS000001166690", "excerpt": "Dans l'Etat de l'Ohio les habitants se d\u00e9clarent tr\u00e8s satisfaits du retrait des USA de l'accord de Paris sur le Climat d\u00e9cid\u00e9 par le pr\u00e9sident Trump.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "VON REDING, Jost", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1706602211", "durationSec": 76, "title": "MI MATCH SUISSE BIELORUSSIE_RTS000001166584", "excerpt": "Victoire de la joueuse suisse de tennis Timea Bacsinszky qui a battu l'Am\u00e9ricaine Madison Brengle 6-0 6-2 au 2e tour du tournoi de tennis de Roland-Garros.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "RINALDI, St\u00e9phane", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["NEUCHATEL-VILLE"], "thematicThemes": ["MATCH AMICAL", "FOOTBALL (COMP\u00c9TITION)", "\u00c9QUIPE NATIONALE"], "sequenceIds": ["1602094"]}, {"internalArchiveId": "AA1706602212", "durationSec": 88, "title": "MI MINEURS CHARBON_RTS000001166675", "excerpt": "Le livre policier de l'\u00e9crivain genevois Marc Voltenauer \"Le Dragon du Muveran\" vendu \u00e0 plus de 20000 exemplaires a inspir\u00e9 une classe de l'\u00e9cole professionnelle d'Aigle. En effet en classe de traveaux manuels, les \u00e9l\u00e8ves ont \u00e9labor\u00e9 des d\u00e9cors li\u00e9s au texte du livre.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "MONTAVON, Henri", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "JULMY, Marc", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["OHIO"], "thematicThemes": ["CHARBON", "MINE (SITE)", "CHANGEMENT CLIMATIQUE"]}, {"internalArchiveId": "AA1706602213", "durationSec": 26, "title": "MI RDV PRESSE CLIMAT 2_RTS000001166577"}, {"internalArchiveId": "AA1706602214", "durationSec": 23, "title": "MI RENCONTRE CHINE UE_RTS000001166695"}, {"internalArchiveId": "AA1706602215", "durationSec": 37, "title": "MI TAPIS TENNIS TUNISIENNE_RTS000001166570"}, {"internalArchiveId": "AA1706602216", "durationSec": 21, "title": "MI TENNIS BACSINSZKY_RTS000001166619", "thematicGeographicals": ["PARIS"], "thematicThemes": ["ROLAND-GARROS", "DAMES"], "thematicPersons": ["BACSINSZKY, TIMEA"]}, {"internalArchiveId": "AA1706602217", "durationSec": 108, "title": "MI TRUMP CLIMAT_RTS000001166607", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "SILACCI, Antoine", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "CASCIOLI, Tibio", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1706602218", "durationSec": 133, "title": "MI VD DRAGON DU MUVERAN_RTS000001166520", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "KOHLER, Philippe", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "BOCHATAY, Alexandre", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["AIGLE"], "thematicThemes": ["\u00c9COLE PROFESSIONNELLE", "ACTIVIT\u00c9 CR\u00c9ATRICE MANUELLE"], "sequenceIds": ["1602097"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1706602295", "summary": "Neuch\u00e2tel, stade de la Maladi\u00e8re, terrain synth\u00e9tique : beau but dans la lucarne de Xherdan Shaqiri, footballeur suisse, d'une frappe de plus de 20 m\u00e8tres. Vladimir Petkovic, entra\u00eeneur suisse, appr\u00e9ciant le but. Arr\u00eat de Siarhei Chernik, gardien bi\u00e9lorusse.  Itw Valon Behrami, footballeur suisse.", "id": "1602094", "visualThemes": ["MATCH AMICAL", "FOOTBALL (COMP\u00c9TITION)", "\u00c9QUIPE NATIONALE"], "visualGeographicals": ["NEUCHATEL-VILLE"], "visualPersons": ["SHAQIRI, XHERDAN"]}, {"internalArchiveId": "AA1706602296", "summary": "Urs Frey \u00e9conomiste donnant un cours aux nonnes du Couvent dominicain d'Ilanz.\nItw Urs Frey.\nInt couvent, nonnes dominicaines \u00e2g\u00e9es prinant.\nMaison d'h\u00f4tes attenante au couvent.\nItw Ursula Ris, g\u00e9rante Monast\u00e8re d'Ilanz.\nInt blanchisserie du Couvent.\nItw Soeur Annemarie Mueller.", "id": "1602095", "visualThemes": ["COUVENT", "RELIGIEUSE", "DOMINICAIN"], "visualGeographicals": ["ILANZ"]}, {"internalArchiveId": "AA1706602298", "summary": "El\u00e8ves de l'Ecole professionnelle lisant \u00e0 haute voix le livre Le Dragon du Muveran de l'\u00e9crivain genevois Marc Voltenauer. \nItw Luc Defey, professeur de fran\u00e7ais.\nInt atelier de travaux manuels, \u00e9l\u00e8ves confectionnant les d\u00e9cors.\nItw Gianluca, \u00e9l\u00e8ve de l'Ecole Professionnelle.\nD\u00e9cors r\u00e9alis\u00e9s par les \u00e9l\u00e8ves.\nItw J\u00e9r\u00f4me Schaer, professeur de travaux manuels.\nExposition.", "id": "1602097", "visualThemes": ["\u00c9COLE PROFESSIONNELLE", "ACTIVIT\u00c9 CR\u00c9ATRICE MANUELLE"], "visualGeographicals": ["AIGLE"]}, {"internalArchiveId": "AA1706602299", "summary": "Amas de d\u00e9chets m\u00e9nagers, de d\u00e9sordre dans des appartements de locataires atteints du syndrome de Diog\u00e8ne.\nGros plan de m\u00e9gots de cigarettes. Main gant\u00e9e de nettoyeurs rangeant un appartement.\nItw Nelson Da Costa, nettoyeur.\nNelson Da Costa faisant la vaisselle.\nNettoyeur ramassant les d\u00e9chets et remplissant des sacs poubelles.\nIn cuisine, table de cuisine encombr\u00e9e de'objets, instruments de cuisine sales.\nItw Luis Dos Santos, directeur Presti-Net, entreprise de nettoyage.\nNettoyeur rev\u00eatant une combinaison, un masque anti-odeurs et des bottes.\nPhotos de salles de bains et de toilettes avant et apr\u00e8s le passage des nettoyeurs.\nItw Katia Liotta, directrice d'exploitation Eco2Net.", "id": "1602098", "visualThemes": ["PSYCHOPATHOLOGIE", "ORDURE M\u00c9NAG\u00c8RE", "SYNDROME DE DIOG\u00c8NE"], "visualGeographicals": ["VAUD"]}, {"internalArchiveId": "AA1706602300", "summary": "D\u00e9bat de la presse sur la lutte contre le r\u00e9chauffement climatique apr\u00e8s la d\u00e9cision du pr\u00e9sident am\u00e9ricain Trump du retrait des USA de l'Accord de Paris sur le Climat avec Pascaline Minet journaliste au Temps et Nathalie Bougeard journaliste RTS radio.", "id": "1602099"}], "program": {"href": "/programs/4476", "id": "4476", "name": "12h45"}, "contributors": [{"function": "Chroniqueuse", "name": "BOUGEARD, Natalie", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur m\u00e9t\u00e9o", "name": "JEANNERET, Philippe", "type": "Personne physique"}, {"function": "Liaison duplex", "name": "ORY, Isabelle", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur Editorial", "name": "CATEAU, Jean-Paul", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentatrice", "name": "NEDIR, Malika", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "ZUMSTEG, Olivier", "type": "Personne physique"}, {"function": "Liaison duplex", "name": "DROZ, Pascal", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1698918", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT031543", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1583919", "internalArchiveId": "AA1703584060", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Championnat de Suisse Super League 2016 - 2017 : FC B\u00e2le - FC St-Gall et FC Sion - Grasshopper ENTOURAGE", "publicationDate": "2017-06-02T00:00:00Z", "durationSec": 5113, "genres": ["Plateaux, d\u00e9bats, highlights"], "publicationChannelNames": ["RTS 2"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/8673801", "imageURL": "http://www.rts.ch/8673833.image", "alternativeTitle": ["Football", "Football, Championnat de Suisse, B\u00e2le - Saint-Gall, 36e journ\u00e9e et derni\u00e8re journ\u00e9e", "36e journ\u00e9e, Sion - Grasshopper 1-1, 106e Andersen", "36e journ\u00e9e, Lugano - Lucerne (0:1) : Tous les buts de la rencontre", "36e journ\u00e9e. Sion - Grasshopper (1-1) : Tous les buts de la rencontre", "Le FC B\u00e2le re\u00e7oit son troph\u00e9e de champion de Suisse", "36e journ\u00e9e, Lugano \u2013 Lucerne 0-1, d\u00e9faite sans cons\u00e9quences pour les Tessinois", "36e journ\u00e9e, YB \u2013 Lausanne 2-0, le r\u00e9sum\u00e9 de la rencontre", "36e journ\u00e9e, Sion - Grasshopper 1-0, 103e Maceiras", "36e journ\u00e9e, B\u00e2le \u2013 Saint-Gall 4-1, 92e Janko", "36e journ\u00e9e, B\u00e2le \u2013 Saint-Gall 3-1, 87e Doumbia", "Envahissement de terrain en hommage \u00e0 Bernhard Heusler!", "36e journ\u00e9e, B\u00e2le \u2013 Saint-Gall 2-1, 57e Steffen", "La derni\u00e8re interview de Bernhard Heusler en tant que dirigeant du FC B\u00e2le", "36e journ\u00e9e, B\u00e2le \u2013 Saint-Gall 1-1, 25e Aleksic", "36e journ\u00e9e, B\u00e2le \u2013 Saint-Gall 1-0, 13e Doumbia"], "alternativeSummary": ["Championnat de Suisse\nB\u00e2le - Saint-Gall\n36e journ\u00e9e et derni\u00e8re journ\u00e9e", "En direct de B\u00e2le", "Football - Super League", "Football - Super League", "Football - Super League", "Football - Super League", "Football - Super League", "Football - Super League", "Football - Super League", "Football - Super League", "Football - Super League", "Football - Super League", "Football - Super League", "Football - Super League", "Football - Super League", "Football - Super League"], "variantIds": ["ece-8551570"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-06-08T15:02:15Z", "webPublicationDate": "2017-06-02T20:47:00Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1706602361", "durationSec": 20, "title": "ENTO 020617 CRAMPES", "excerpt": "L'arbitre S\u00e9bastien Pache a d\u00fb laisser sa place au 4e arbitre suite \u00e0 des crampes lors du match de Super League entre FC Sion et Grasshopper. Il s'agissait du dernier match de sa carri\u00e8re.", "remarks": "Contient des archives.", "thematicGeographicals": ["SION"], "thematicThemes": ["ARBITRE", "SUPER LEAGUE"]}, {"internalArchiveId": "AA1706602362", "durationSec": 769, "title": "ENTO 020617 FOOT HIGH BAL STG", "excerpt": "Victoire du FC B\u00e2le qui at battu le FC St-Gall 4 buts \u00e0 1 lors de la 36e et derni\u00e8re journ\u00e9e du Championnat suisse de football de Super League. Le FC B\u00e2le remporte le titre de champion de Suisse 2016 - 2017, pour la 8e fois cons\u00e9cutive et la 20e de l'histoire du club.", "contributors": [{"function": "Commentateur", "name": "PARATTE, Yannik", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["BALE-VILLE"], "thematicThemes": ["SUPER LEAGUE"], "thematicCorporations": ["FC B\u00c2LE", "FC ST-GALL"]}, {"internalArchiveId": "AA1706602364", "durationSec": 175, "title": "ENTO 020617 FOOT LUG LUC", "excerpt": "Victoire du FC Lucerne qui a battu le FC Lugano sur le score de 0 buts \u00e0 1 lors de la 36e et derni\u00e8re journ\u00e9e du championnat suisse de football de Super League 2016 - 2017. Le FC Lugano se classe \u00e0 la 3e place et sera dans les groupes de l'Europa League la saison prochaine.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "VON BURG, Philippe", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["LUGANO"], "thematicThemes": ["SUPER LEAGUE"], "thematicCorporations": ["FC LUGANO", "FC LUCERNE"], "sequenceIds": ["1603394"]}, {"internalArchiveId": "AA1706602365", "durationSec": 62, "title": "ENTO 020617 ITW FISCHER 3", "excerpt": "Itw de l'entra\u00eeneur du FC B\u00e2le Urs Fischer sur titre de championnat suisse de Super League remport\u00e9 mais aussi \u00e9mu pour son dernier match avec le club.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "THURNHERR, Pascal", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["BALE-VILLE"], "thematicCorporations": ["FC B\u00c2LE"]}, {"internalArchiveId": "AA1706602366", "durationSec": 150, "title": "ENTO 020617 PORTRAIT ANTON", "excerpt": "Portrait du gardien de but du FC Sion Anton Mitryushkin, jeune russe de 21 ans. Itw de l'entra\u00eeneur des gardien du club Marco Pascolo et de Thierry Barnerat sur ses qualit\u00e9s et l'assurance qu'il a pris en quelques mois.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "DOMINIK, Olivier", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SION"], "thematicThemes": ["PORTRAIT", "GARDIEN DE BUT"], "thematicPersons": ["MITRYUSHKIN, ANTON"]}, {"internalArchiveId": "AA1706602367", "durationSec": 151, "title": "ENTO 020617 TITRES FC BALE", "excerpt": "Pr\u00e9prod archives des 7 derniers titres de championnat suisse de football de Super League remport\u00e9s par le FC B\u00e2le depuis 2010 avec 5 entra\u00eeneurs diff\u00e9rents.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "ROTH, Steve", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["SUPER LEAGUE"], "thematicCorporations": ["FC B\u00c2LE"]}, {"internalArchiveId": "AA1706602368", "durationSec": 139, "title": "ENTO 020617 YB LS", "excerpt": "Victoire de Young Boys qui a battu 2 buts \u00e0 0 le FC Lausanne-Sport lors de la 36e et derni\u00e8re journ\u00e9e du championnat suisse de football de Super League.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "THORENS, Julien", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "thematicThemes": ["SUPER LEAGUE"], "thematicCorporations": ["FC LAUSANNE-SPORT", "YOUNG BOYS"], "sequenceIds": ["1603399"]}, {"internalArchiveId": "AA1706602369", "title": "ENTO1 020617 MATCH COMPLET STAN", "excerpt": "Itw du footballeur du FC B\u00e2le Seydou Doumbia sur le titre de meilleur buteur de Super League et sur les changements d'entra\u00eeneur et de directeur."}, {"internalArchiveId": "AA1706602370", "durationSec": 37, "title": "FOOT 020617 ITW DUMBIA", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "THURNHERR, Pascal", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["BALE-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "AA1706602452", "durationSec": 11492, "title": "Championnat de Suisse Super league 2016 - 2017 : FC Sion - Grasshopper", "contributors": [{"function": "Commentateur", "name": "LEMOS, David", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1706602610", "durationSec": 15293, "title": "Championnat de Suisse Super League 2016 - 2017 : FC B\u00e2le - FC St-Gall", "contributors": [{"function": "Commentateur", "name": "PARATTE, Yannik", "type": "Personne physique"}]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1706603595", "summary": "Stade Cornaredo : but de Tomi Juric, footballeur FC Lucerne. Arr\u00eat de Mirko Salvi, gardien de but FC Lugano. Carton jaune pour simulation \u00e0 Jonathan Sabbatini, footballeur FC Lugano. Arr\u00eats de Jonas Omlin, gardien FC Lucerne. Supporters et staff du FC Lugano exultant apr\u00e8s avoir appris l'information du maintien de la 3e place.", "id": "1603394", "visualThemes": ["SUPER LEAGUE", "SUPPORTER"], "visualGeographicals": ["LUGANO"], "visualCorporations": ["FC LUGANO", "FC LUCERNE"]}, {"internalArchiveId": "AA1706603600", "summary": "Stade de Suisse Wankdorf : Yvon Mvogo, gardien Young Boys, recevant des fleurs pour son dernier match avec le club. 2 buts de Young Boys marqu\u00e9s par Yoric Ravet, footballeur. But de Nassim Ben Khalifa, footballeur FC Lausanne-Sport, annul\u00e9 pour hors-jeu. But de Lausanne annul\u00e9 pour faute de main.", "id": "1603399", "visualThemes": ["SUPER LEAGUE"], "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "visualPersons": ["MVOGO, YVON"], "visualCorporations": ["FC LAUSANNE-SPORT", "YOUNG BOYS"]}], "program": {"href": "/programs/394", "id": "394", "name": "Football"}, "contributors": [{"function": "Commentateur", "name": "PARATTE, Yannik", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "THURNHERR, Pascal", "role": "Duplex B\u00e2le", "type": "Personne physique"}, {"function": "Consultant", "name": "BARBERIS, S\u00e9bastien", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "JATON, Fabrice", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1690091", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT030301", "position": "1"}}, {"id": "1699983", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra / und", "version": 1, "medium": {"id": "ZT031664", "position": "1"}}]}]}, {"accept": "application/json", "minPublicationDate": "2017", "maxPublicationDate": "2017", "start": 17700, "Postman-Token": "56128353-805e-4974-6689-5ef6d86e2d80", "Authorization": "Bearer QmLym6teOpNpRnK8XzCFvABMGdcq"}]