[{"meta": {"selfHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2017&maxPublicationDate=2017&start=10700&rows=25", "count": 31437, "nextHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2017&maxPublicationDate=2017&start=10725&rows=25", "lastHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2017&maxPublicationDate=2017&start=31412&rows=25", "previousHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2017&maxPublicationDate=2017&start=10675&rows=25", "firstHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2017&maxPublicationDate=2017&start=0&rows=25"}, "data": [{"id": "sound-2E504929-4B68-401E-8877-3CFA9A6F8EB8", "internalArchiveId": "2E504929-4B68-401E-8877-3CFA9A6F8EB8", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'Odyss\u00e9e de Zo\u00e9 - E002 - 5 - PyramidLand. Zo\u00e9 et la tr\u00e9padation ", "publicationDate": "2017-09-08T00:00:00Z", "durationSec": 164, "genres": ["Sketch"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8883604", "imageURL": "http://www.rts.ch/8864677.image", "alternativeTitle": ["L'Odyss\u00e9e de Zo\u00e9 / PNY_2017-09-08T09:10:00_l-odyssee-de-zoe", "Pony Express du 08.09.2017"], "variantIds": ["ece-8883604"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-05-03T09:00:30Z", "speechToTexts": ["26.09.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [91%] :\r\nL'une enfant de 6 ans perdu dans les semences. \r\nSouvenez -vous, les sauterelles ont d\u00e9vor\u00e9 en quelques secondes, le pharaon qui nous irons mais ant\u00e9c\u00e9dents il a malencontreusement l\u00e2ch\u00e9 Pascal 34 sur le sol certes, la petite fille se pr\u00e9cipite vers le smartphone et le sait. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:26) [68%] :\r\nOui je suis l\u00e0, Zo\u00e9 a presque des bien souhaite au caf\u00e9 d'notre diagnostic rapide, je suis \u00e0 100 pourcent des des capacit\u00e9s oui m\u00e9tallique, soit 2 fois disait quoi on quand les les r\u00eaves non mais c'est pas vrai, \u00e9tait inqui\u00e8te c'est rien, c'est un bobo si persiste ciel qui va dessus ou bien une g\u00e9lule technique mais ta gueule avec son placebo, je veux savoir exactement comment pour l'int\u00e9grit\u00e9 pour je suis veng\u00e9 de l'\u00e9levage suivantes. \r\nCette un petit c\u00f4t\u00e9 sympa avant on alors qu'\u00e0 l'actualisation et pr\u00eateurs et nous allons pouvoir rentrer chez l'et s\u00fbr que \u00e7a va marcher cette fois parce qu'd\u00e9j\u00e0 jadis, il y a un qui a \u00e9t\u00e9 ne fais -moi confiance. \r\nC'\u00e9tait quoi les pyramides non oui l'\u00c9gypte antique est une p\u00e9riode fascinante de l'histoire des civilisations, c'est que les \u00c9gyptiens ont invoqu\u00e9 la pr\u00e9paration c'est quoi la tr\u00e9pidations c'est une technique chirurgicale qui consiste \u00e0 perforer voteront dans la vraie cr\u00e2nienne pour acc\u00e9der au cerveau mais pourquoi il veulent faire \u00e7a pour plein de raisons comme all\u00e9ger la pression en cas d'h\u00e9matome ou pour retirer une tumeur ou alors juste pour aspirer le cerveau avec une paille commencement ici exactement bon le calcul apr\u00e8s on y va parce que moi, passer mes journ\u00e9es avec une fille de 6 ans, \u00e7a va vraiment. \r\nAh, c'est du verlan, oui, par manque de alors, bon chr\u00e9tien du Vatican. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:14) [84%] :\r\nZo\u00e9 se trouve devant le supermarch\u00e9 duquel elle avait disparu, mais quelque chose ne semble pas normal pour Philippe 14 c'est pas tout \u00e0 fait, la r\u00e9ponse est synonyme d'. \r\nEn effet, mais o\u00f9 sont -ils, vous le saurez la semaine prochaine, tant d'ici 2 jours. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-09-08T07:23:01Z", "program": {"href": "/programs/6D0CD0D3-CAA8-4BD1-859F-DAAF3B0D4378", "id": "6D0CD0D3-CAA8-4BD1-859F-DAAF3B0D4378", "name": "Odyss\u00e9e de Zo\u00e9 (L')"}, "contributors": [{"function": "Auteur du texte", "name": "Charlet, Didier", "role": "collaborateur RTS", "type": "Auteur"}, {"function": "Auteur du texte", "name": "Di Marzo, Crystel", "role": "collaboratrice RTS", "type": "Auteur"}, {"function": "Acteur /trice", "name": "Charlet, Didier", "role": "collaborateur RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Acteur /trice", "name": "Di Marzo, Crystel", "role": "collaboratrice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-D4F62D86-2783-4BB9-8A29-242D7670A677", "internalArchiveId": "D4F62D86-2783-4BB9-8A29-242D7670A677", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'invit\u00e9e: Sonia Kronlund, r\u00e9alisatrice", "publicationDate": "2017-09-08T00:00:00Z", "summary": "Sonia Kronlund a collabor\u00e9 \u00e0 l'\u00e9criture de nombreux sc\u00e9narios, r\u00e9alis\u00e9 des documentaires et dirig\u00e9 plusieurs collections pour la t\u00e9l\u00e9vision. Pour des raisons inexpliqu\u00e9es, elle s'est prise d'int\u00e9r\u00eat pour l'Iran et l'Afghanistan, o\u00f9 elle voyage depuis une quinzaine d'ann\u00e9es. Elle sort aujourd'hui \"Nothingwood\", son premier long-m\u00e9trage en tant que r\u00e9alisatrice.\r\nSonia Kronlund est l'invit\u00e9e de Pierre Philippe Cadert.", "durationSec": 2493, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8866117", "imageURL": "http://www.rts.ch/4197905.image", "alternativeTitle": ["L'invit\u00e9e: Sonia Kronlund, r\u00e9alisatrice / VER_2017-09-08T16:30:45_l-invitee-sonia-kronlund-realisatrice", "Vertigo du 08.09.2017"], "alternativeSummary": ["Sonia Kronlund a collabor\u00e9 \u00e0 l'\u00e9criture de nombreux sc\u00e9narios, r\u00e9alis\u00e9 des documentaires et dirig\u00e9 plusieurs collections pour la t\u00e9l\u00e9vision. Pour des raisons inexpliqu\u00e9es, elle s'est prise d'int\u00e9r\u00eat pour l'Iran et l\u02b9Afghanistan, o\u00f9 elle voyage depuis une quinzaine d'ann\u00e9es. Elle sort aujourd'hui \"Nothingwood\", son premier long-m\u00e9trage en tant que r\u00e9alisatrice.\n\nSonia Kronlund est l'invit\u00e9e de Pierre Philippe Cadert."], "variantIds": ["ece-8866117"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-11-26T14:56:57Z", "speechToTexts": ["18.09.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS4 (00:00:00) [97%] :\r\nNon. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:01) [79%] :\r\nEt il n'y a Aziz. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:14) [71%] :\r\nOn ne se donne finalement je P\u00e9lieu baroque, avec des prix \u00e7a n'l\u00e0 quand m\u00eame pas qui vous de ces sur 3 18 sur la. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:36) [93%] :\r\nLa voix de Salim Shaheen bonjour Sonia Kronlund bonjour, merci d'\u00eatre avec nous en duplex de Gen\u00e8ve, o\u00f9 vous vous pr\u00e9senterez ce soir votre film \u00e0 21 heures aux cin\u00e9mas du Gr\u00fctli et puis demain, je le rappelle \u00e9galement au City Club appuie toujours \u00e0 20 heures c'est un film vraiment \u00e9patant \u00e9tonnant qui se lit \u00e0 plusieurs niveaux qui n'est pas seulement un parcours sur les traces de ce r\u00e9alisateur afghan compl\u00e8tement tar\u00e9, on peut le dire, qui produit qui, plus de 100 films, avec des moyens extr\u00eamement r\u00e9duit, c'est un film qui interroge aussi sur ce qu'est le cin\u00e9ma sur ce qu'il peut apporter \u00e0 un pays, on va en parler d'ici quelques instants, mais tout d'abord sur les origines de ce film, je crois savoir 1000 auteur afghan d'origine est \u00e0 l'origine de ce projet parce qu'il vous avez offert des DVD de Salim Shaheen. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:23) [86%] :\r\nMais vous savez tout, effectivement, c'\u00e9tait il y a eu, je dirais -je pas lui disant : il m'a rapport\u00e9 afin d'abord \u00e9met par les tchats Eline auquel trouvait beaucoup de po\u00e9sie et puis m'a rapport\u00e9 ses DVD c'est un projet en fait que j'avais depuis depuis assez longtemps et puis un beau jour, je me suis d\u00e9cid\u00e9 \u00e0 y y aller mais juste le si voulez la jaquette des DVD dans lesquels il y a 2 3 films interrompu par des sortes de bandes annonces dont on sait pas tr\u00e8s bien si c'est du film ou des voix sait pas bien o\u00f9 \u00e7a commence ni o\u00f9 \u00e7a finit m'avait quand m\u00eame intrigu\u00e9 refroidi aussi un peu ou pas du tout, non, \u00e7a m'a pas refroidi, \u00e7a m'a amus\u00e9, mais je savais que c'\u00e9tait pas non plus suffisant pour faire un film, un long m\u00e9trage etc et quand je suis all\u00e9 le voir en rep\u00e9rage Chahine pour la premi\u00e8re fois, j'ai fait un entretien avec lui, on a pass\u00e9 une tr\u00e8s longue soir\u00e9e o\u00f9 j'ai demand\u00e9 de me raconter sa vie depuis son enfance, et l\u00e0 je me suis vraiment dit qu'il y avait aussi quelque chose de touchant, c'est-\u00e0-dire qu'il y avait aussi l'histoire d'un enfant qui avait vraiment lutter pour faire du cin\u00e9ma qui avait pas juste un un, une sorte de bouffon qui fait rire les gens avec ses ses films un peu naze, mais comme il y avait vraiment quelque chose \u00e0 raconter qu'pouvait \u00eatre pro d'abord universel et ensuite touchant, \u00e9mouvant, enfin une bonne histoire encore. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:37) [91%] :\r\nEt alors, vous voici derri\u00e8re la cam\u00e9ra, Sonia Kronlund en Afghanistan, vous qui r\u00e9alisait des documentaires pour l'\u00e9mission, les pieds sur terre, sur France Culture, comment est -ce que vous abordez tout d'abord, avant qu'on en dise du c'est juste une question qui m'intrigue beaucoup, comment abordez -vous la question du documentaire, lorsque vous \u00eates soit \u00e0 la radio, souhaite en compagnie d'une \u00e9quipe de tournage. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:55) [89%] :\r\nBah, c'est-\u00e0-dire que pendant longtemps en en commen\u00e7ant s'mais les premiers petits films que j'ai fait, j'ai pens\u00e9 que ce serait tr\u00e8s diff\u00e9rent et j'avais un peu peur de la cam\u00e9ra parce que le la radio pour \u00eatre honn\u00eate, je connaissais \u00e0 m\u00eame sur certaines des toujours excellentes, je suis assez je ma\u00eetrise comme \u00e0 peu pr\u00e8s et puis quand j'ai commenc\u00e9 \u00e0 faire des films, \u00e7a m'impressionnait beaucoup la technique, la taille des cam\u00e9ras etc et plus j'avan\u00e7ais, plus j'ai r\u00e9ussi \u00e0 \u00eatre moins impressionn\u00e9 au fond \u00e0 me dire que, au bout du compte, la radio, c'est beaucoup plus difficile que, enfin voil\u00e0, d'arriver \u00e0 donner des images avec du son, c'est assez difficile, et et voil\u00e0 et fait r\u00eaver avec des images en un sens, c'est un peu un peu plus facile \u00e0 j'ai r\u00e9ussi \u00e0 me d\u00e9barrasser de de de tout ce qui m'impressionnait dans la technique. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:38) [89%] :\r\nOn en vient l'Afghanistan, un pays que vous connaissez tr\u00e8s bien, on vous entend parler dans la langue dans votre documentaire Sonia Crown nous nous aid\u00e9s aussi par une traductrice, on le d\u00e9couvre au fur et \u00e0 mesure du film, la preuve que vous \u00eates all\u00e9 en Afghanistan, c'\u00e9tait 2000 pr\u00e9cis\u00e9ment, et vous aviez un VISA de l'\u00c9tat islamique d'Afghanistan qu'est -ce qui vous a attir\u00e9 aussi souvent dans ce pays encore, j'ai un petit \u00e9bauche de d\u00e9chets de r\u00e9ponses. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:04:03) [80%] :\r\nD\u00e9j\u00e0, vous savez que vous savez que suis et occasionnellement la gloire de mon passeport, mais pas du tout. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:12) [87%] :\r\nLa situation personnelle aussi musicien, Jo\u00ebl et voil\u00e0, j'ai lu 30 fois les Cavaliers de Kessel. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:18) [88%] :\r\nBen, il faut y aller, mais enfin j'ai j'ai commenc\u00e9 par l'Iran, o\u00f9 j'ai \u00e9t\u00e9 all\u00e9 en 99, voil\u00e0, pour des raisons X ou Y, j'aime bien les choses compliqu\u00e9es et puis j'ai trouv\u00e9 que c'\u00e9tait un peu petit bras, voyez l'Iran en 99 et puis se moquer toujours des talibans et nous on est tr\u00e8s diff\u00e9rent des talibans et puis voil\u00e0, j'ai demand\u00e9 un VISA et c'\u00e9tait une petite p\u00e9riode de l'histoire de l'Afghanistan o\u00f9 les talibans fantasme vaguement une reconnaissance de l'ONU c'est juste avant qu'il expose les Bouddhas, donc ils se sont \u00e9normes cueilli de m'accueillir avec en tant que journaliste, il avait une seule personne \u00e0 l'H\u00f4tel InterContinental de Kaboul, c'\u00e9tait moi mon collaborateur, on \u00e9tait 2, donc, 2 journalistes et c'\u00e9tait assez si vous voulez le ce qui \u00e9tait tr\u00e8s \u00e9tonnant, c'est que c'\u00e9tait cens\u00e9 \u00eatre une dictature mondialement crainte et que le le type qui \u00e9tait cens\u00e9 mais mangeaient, dormaient tout le temps et que il y avait d\u00e9j\u00e0 les bouches d'une situation bord\u00e9lique et digne d'un certain chaos qui m'a attir\u00e9 \u00e0 y retourner. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:20) [92%] :\r\nAlors, vous y \u00eates retourn\u00e9 effectivement \u00e0 de nombreuses reprises, vous nous le dites aussi dans ce documentaire, \u00e7a fait 15 ans voire plus maintenant que vous pratiquez l'Afghanistan alors il y a 7 premi\u00e8res rencontres avec Salim Shaheen o\u00f9 il vous raconte sa vie, son d\u00e9sir de cin\u00e9ma, comment a -t-il pris la proposition de le suivre, lui avec une cam\u00e9ra. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:39) [91%] :\r\nJe pense que pour \u00eatre honn\u00eate, n'importe qui lui aurait propos\u00e9 de faire n'importe quoi, oui, parler un peu de lui, il \u00e9tait au centre de l'attention et l'aurait accept\u00e9, mais c'est pas du tout ce qui m'a dit m'a dit qu'il avait mis l'autre proposition, qu'il allait consid\u00e9rer avec beaucoup d'attention et que vraiment parce que personnellement je lui \u00e9tait sympathique, il allait accepter mais au fond, voil\u00e0, il y a un objectif sur lui et puis moi je, je dis c'est un petit peu en plaisantant, mais plus s\u00e9rieusement, je pense que c'est c'est il y a pas tant de gens qui vont en Afghanistan, faire des propositions de faire des films, il y a d\u00e9j\u00e0 eu des petits reportages sur lui, etc, mais voil\u00e0, il \u00e9tait bien s\u00fbr flatt\u00e9s et contents et il a pos\u00e9 aucune difficult\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:19) [92%] :\r\nOn le voit dans le film et on se dit : mais c'est pas possible, il est comme \u00e7a, parce qu'il y a une cam\u00e9ra mais vous nous confirmez bien que ce personnage truculent \u00e9normes, plus grand que la vie despotique hurlant violent charmeur et peut \u00eatre aussi \u00e0 la fois il est vraiment comme \u00e7a, m\u00eame quand il n'y a pas de cam\u00e9ra. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:38) [84%] :\r\nOui, est vraiment comme \u00e7a, c'est vraiment quelqu'un de, de, d'assez extraordinaire dans dans qui qui qui d\u00e9passe tout en taillant poids en et tr\u00e8s tr\u00e8s fort et des comme assez dr\u00f4le, voil\u00e0, il y a assez formidables, apr\u00e8s il est \u00e9tonnant et surtout c'est un homme qui d\u00e9ploie une \u00e9nergie ph\u00e9nom\u00e9nale compens\u00e9e par des moments de coups de collapsus parfait comme je je racontais souvent au Festival de Cannes, o\u00f9 il s'est imm\u00e9diatement endormi \u00e0 c\u00f4t\u00e9 d'une baffles dans la premi\u00e8re fait ou la emmen\u00e9 apr\u00e8s il y a 150 heures de roche que j'ai tourn\u00e9, et j'ai essay\u00e9 de rendre dans son film est de raconter le personnage le plus sympathique, le plus \u00e9tonnant, ou le plus contrast\u00e9e possible tout ce qui \u00e9tait peut-\u00eatre d\u00e9sagr\u00e9able chez lui, parfois j'ai un petit peu gomm\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:26) [90%] :\r\nEst -ce que c'est aussi un un portrait en creux de Sonia Kronlund sur les traces de de Salim Shaheen parce que vous apparaissez \u00e0 l'image n'est pas derri\u00e8re la cam\u00e9ra, on vous voit parfois inqui\u00e8te en raison de l'du niveau de s\u00e9curit\u00e9 Cazin existant qui r\u00e8gne dans ce pays il y a beaucoup de mines des enl\u00e8vements d'\u00e9trangers, des endroits encore tr\u00e8s dangereuse, on vous voit, saisi par le vertige au sommet d'une montagne magique et myst\u00e9rieuse, c'\u00e9tait \u00e0 la fois le portrait de cet homme, Salim Shaheen et puis aussi on vous voit vous en discussion avec lui, et face \u00e0 certaines contradictions aussi. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:07:58) [90%] :\r\nOui enfin je me suis mise en sc\u00e8ne, apr\u00e8s avoir cherch\u00e9 un petit peu la forme que le film pourrait prendre mais c'est c'est plut\u00f4t une mani\u00e8re de prendre un spectateur par la main et de le conduire en \u00e9tant moi- m\u00eame voil\u00e0, \u00e0 l'image est mais c'est pas vrai, je, je pense, a dit pas grand chose, s\u00fbrement en dehors du fait que, effectivement, j'ai le vertige et que j'ai essay\u00e9 d'insister sur un personnage qui pouvait un peu dr\u00f4le, voire un peu ridicule et que je voulais surtout pas appara\u00eetre comme la ou baroudeuse qui va en Afghanistan avec le sac multi- poches, vous voyez, et que je pense que l', d\u00e9rision, c'est assez important apr\u00e8s, oui, je suis assez peu, heureusement, enfin j'ai aussi, voil\u00e0, c'est pas vraiment un portrait de de moi- m\u00eame, si ce n'est que je suis quelqu'un d'assez fascin\u00e9 par l'\u00e9nergie et que je suis assez active \u00e9galement, donc oui, forc\u00e9ment, enfin il y a des choses que \u00e7a dit sur moi, mais l'appareil mais apparitions \u00e0 l'\u00e9cran, c'est vraiment plut\u00f4t une mani\u00e8re de de prendre les gens par la main et de les conduire en Afghanistan que que qu'un portrait en creux. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:01) [85%] :\r\nAlors vous ne voulez pas appara\u00eetre en baroudeuse avec veste multi- poches accord nous n'pourtant lui Salim chez me dit de vous c'est pas mis si Sonia, c'est Christophe Sonia vous \u00eates comme un mec pour lui. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:09:13) [86%] :\r\nC'est-\u00e0-dire qu'en fait j'ai j'ai il me calcule pas on dirait chez nous, ils voient pas bien quelle place j'ai c'est-\u00e0-dire que je suis pas mari\u00e9, en plus, donc c'est quand m\u00eame une h\u00e9r\u00e9sie je, je, je fais un travail d'comme j'ai et voil\u00e0 et en fait je fume des clopes et tout \u00e7a et donc, en fait, c'\u00e9tait aussi une mani\u00e8re pour lui de me faire un grand compliment d'abord dire que j'comme un homme qui qui a dit quand m\u00eame une grande partie de sa misogynie et puis de me trouver une place, mais par exemple, les autres membres enfin les hautes afghan de sa famille etc hommes ont trouv\u00e9 d'autres places qui \u00e9taient compatible, c'est-\u00e0-dire que ses fils m'appelle ma m\u00e8re parfois ma soeur, je pr\u00e9f\u00e8re ma soeur, ma femme souvent ma m\u00e8re et voil\u00e0, chacun trouve une place qui est compatible avec la soci\u00e9t\u00e9 vient de ce que filles comme moi, franchement, c'est, c'est c'est il y a pas \u00e7a quoi, non, \u00e7a court pas les rues de Kaboul, je pense, enfin, il y avait, r\u00e9alisatrice hein, il y a des qui qui qui essaie de faire des films etc, mais je suis aussi beaucoup plus \u00e2g\u00e9, enfin voil\u00e0, c'est tout \u00e7a est assez compliqu\u00e9, dans leur esprit et \u00e7a m'a bien plu comprennent gar\u00e7on une place qui est pas agr\u00e9able, je dois vous dire, \u00eatre une femme \u00e9trang\u00e8re en Afghanistan, c'est pas d\u00e9sagr\u00e9able. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:25) [92%] :\r\nEst-ce que il est v\u00e9ritablement le seul r\u00e9alisateur de cin\u00e9ma afghan. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:10:29) [87%] :\r\nNon, alors il y a quelques autres gars un peu comme lui dire qu'il y a pas de moyens du tout Sarkis a rien il y a pas d'industrie, il y a pas un centime, il y a rien, il y a des gens tout petit peu plus s\u00e9rieux qui travaille pour une sorte de CNC locale qui s'appelle afghane films qui font des films \u00e0 un tout petit peu plus conventionnel, il y a un ou 2 junior Berlu comme lui, mais qui sont franchement mafieux donc la faire danser tout c'est au bord vraiment de Dumas maquerelles \u00e2ge donc oui, c'est le seul qui est populaire et est connu, on va dire. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:59) [89%] :\r\nAlors il a un truc g\u00e9nial pour lorsqu'il arrive quelque part pour se mettent la population dans la poche, quelle que soit l'endroit o\u00f9 se trouve il il il harangue la foule et dit : vous savez quoi, j'adore cet endroit, ma m\u00e8re et de d'ici. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:11:14) [79%] :\r\nEt puis il fait. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:11:15) [91%] :\r\nCool, partout o\u00f9 il passe, c'est une chose avec son p\u00e8re, il y a, il y a un truc g\u00e9nial avec Seguin, il a, il a une fa\u00e7on de de faire aussi de du cin\u00e9ma en tenant compte, au fond de de l'environnement, c'est-\u00e0-dire qu'il est contraint lui tenir compte de l'environnement, les \u00e9quipes de cin\u00e9ma, on sait comment \u00e7a fonctionne, c'est comme pour les \u00e9quipes de t\u00e9l\u00e9vision \u00e7a d\u00e9barquent quelque part tout le monde doit d\u00e9gager, il y a plus que \u00e7a qui compte et on ne tient pas compte de ce qui se passe autour de nous et en cause beaucoup d\u00e9sagr\u00e9ments \u00e0 l'environnement imm\u00e9diat lui c'est tout l'inverse et une fa\u00e7on d'un d'approcher le le les gens qui est compl\u00e8tement unique je crois. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:11:47) [88%] :\r\nOui, c'est vrai qu'il va arriver quelque part profit va choper un soldat qui est dans la rue va lui donner un r\u00f4le il va attraper un ami Mac le soldat sur la nuit va effectivement s'adapter en fait les afghans, la guerre et et c'est quand m\u00eame un pays o\u00f9 on vit dans des conditions difficiles \u00e0 prendre les gens extr\u00eamement Adam. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:12:06) [89%] :\r\nStable et donc il lui c'est pareil et c'est ce que les gens aiment aussi chez lui, c'est-\u00e0-dire que Yves Husson dans un film, il arrive dans la rue, il va choper un flic et il va devenir un h\u00e9ros de cin\u00e9ma et donc c'est formidable de de et puis va se voir au cin\u00e9ma, et \u00e7a va \u00eatre formidable apr\u00e8s l'autre chose, c'est que c'est un baratineur, tout le monde sait qui baratine mais \u00e7a fait plaisir aux gens, il faut une chose qui me touche, en fait, de vraiment chez lui, c'est que il est comment les gens c'est-\u00e0-dire que il n'est pas au-dessus il essaie pas de se mettre au-dessus des gens, il est vraiment commode Attigny ment un peu tout ce qui ment, mais, tout on sait qu'il a pas forc\u00e9ment une m\u00e8re dans toutes les villes, mais \u00e7a leur pla\u00eet parce qu'il joue avec les codes voyez. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:12:46) [90%] :\r\nOn n'oublie pas en voyant ce film qui est quand m\u00eame extr\u00eamement dr\u00f4le, d'une part que le l'Afghanistan propose des paysages somptueux vraiment \u00e0 tomber par terre et que c'est un pays en guerre depuis 40 ans et, par ailleurs, Salim ne se prive pas de de le rappeler \u00e0 SLC, c'est ce qu'il croise, j'ai \u00e9t\u00e9 commandant, j'ai fait la guerre, je je sais manier une arme, et je sais donc aussi faire semblant tirer avec une une Kalachnikov l'aspect s\u00e9curitaire, il est \u00e9voqu\u00e9 dans votre documentaire, il est tr\u00e8s tr\u00e8s important et on vous sent inqui\u00e8te aussi, \u00e0 plusieurs moments. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:13:17) [88%] :\r\nBen oui, oui, \u00e7a c'est, c'est c'est quand m\u00eame assez stressant d'\u00eatre en Afghanistan, il faut voir quand m\u00eame que Kaboul, c'est pas non plus l'Afghanistan serait Kaboul d\u00e9j\u00e0 c'est stressant, mais on peut y aller, vous pouvez vous descendez de l'avion, vous prenez une voiture les risques, c'est des risques d'attentats et d'enl\u00e8vements, mais il y a des 2 grandes parties : l'Afghanistan, je mettrais jamais les pieds, une seconde, on voit dans le film notamment qu'on fait un voyage pour aller faire un tournage en dehors de Kaboul, c'est environ 80 kilom\u00e8tres, il faut les faire en avion parce que la route est vraiment trop dangereux, \u00e7a veut dire que, il y a des bandits qui se d\u00e9guis\u00e9 en taliban plus ou moins qui vont vous racketter et vous trucider sur toute la rue, donc voil\u00e0, c'est un pays qui est en guerre depuis longtemps, il y a des endroits o\u00f9 on peut quand m\u00eame aller \u00e0 \u00e9tat d'\u00e9trangers \u00e0 Kaboul qui vivent dans des conditions de s\u00e9curit\u00e9 assez diff\u00e9rentes, il y en a qui ne sortent jamais chez eux, c'est-\u00e0-dire que, il y a, voil\u00e0 il \u00e7a s'appelle cancer Lock down, vous avez tous les gens du CICR, par exemple, o\u00f9 tous les expat des h\u00f4pitaux de l'h\u00f4pital fran\u00e7ais de Francesca, qui ne sortent jamais voir et quand il ne marche jamais dans la rue et voil\u00e0, donc c'est des situations s\u00e9curitaires d\u00e9licate et pour tourner un film, c'est vraiment pas facile. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:14:26) [86%] :\r\nChristine bien lui- m\u00eame d'ailleurs le dit assez souvent les 2 fois, de quoi tu peur quoi c'est Dieu qui d\u00e9cide du jour ta naissance et qui d\u00e9cidera du jour notamment, donc tu n'as pas avoir peur, enfin, il le r\u00e9p\u00e8te aussi comme un mantra, mais il prend quand m\u00eame l'avion, il prend pas la route. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:14:39) [87%] :\r\nOui, enfin je sais pas, quelle est la part de forfanterie, c'est qu'on a conduit dans la vache oui ou de ou de ou de ou d'esp\u00e8ce de truc de mecs et ultra- viril, etc, qui consistait \u00e0 r\u00e9p\u00e9ter sans arr\u00eat que on a peur de rien et qu'on ne se remet entre les mains de Dieu, donc on peut passer au-dessus des mines, ce n'est pas grave on peut rouler n'importe comment, \u00e7a n'est pas grave etc, apr\u00e8s c'est aussi un jeu qui s'instaure dans le film ou ou que que dont je ne suis pas dupe, c'est-\u00e0-dire, j'appelle \u00e7a la com\u00e9die du brave de la pleureuse, c'est aussi un ressort dans mon documentaire de com\u00e9die que j'ai parfois un tout petit peu pouss\u00e9 parce que \u00e7a me g\u00eane pas du tout d'avoir l'air peureuse, au contraire, enfin voil\u00e0 j'ai j'ai, je suis tr\u00e8s prudente, oui, et j'ai des enfants, je porte en Afghanistan oui je, je suis rest\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:15:25) [93%] :\r\nTr\u00e8s prudent. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:15:29) [91%] :\r\nUn mot sur son entourage, ces femmes qu'on ne voit jamais que vous avez pu voir vous par exemple, la sonde ravis lorsqu'il est loin de la maison. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:15:36) [80%] :\r\nMais comment vous savez si on dirait que vous \u00eates all\u00e9 bien et. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:15:43) [89%] :\r\nSi vous laissez un personnage qui est tr\u00e8s tr\u00e8s fatigant pour tout le monde, quand m\u00eame, il y a 2 femmes globalement c'est pas tr\u00e8s diff\u00e9rent, non plus de ce qui se passe ici, sauf qu'il les a gard\u00e9s \u00e0 la maison, une jeune, une vieille on peut dire \u00e7a comme \u00e7a, c'est-\u00e0-dire une femme de 25 ans, \u00e0 qui l'a d\u00e9j\u00e0 fait 8 enfants, une de 55 Akila on a fait huit aussi, qui ont finalement fini par s'entendre, assez bien ensemble et qui s'accordent pour qui reste le plus loin possible de la maison et qui crie plut\u00f4t sur ses tournages et que son \u00e9nergie se d\u00e9ploie plut\u00f4t sur ses tournages que sur la maison elle cuisine elles ne sortent pas, il y en a m\u00eame une la jeune \u00e9videmment qui l'oblige \u00e0 mettre une burqa quand il sort, voyez, c'est quand m\u00eame des contradictions qui sont hallucinantes. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:16:24) [91%] :\r\nMais oui, mais c'est \u00e7a qui est frappant dans dans votre film, cela Cornudet, on h\u00e9site toujours entre l'admiration pour le personnage, en m\u00eame temps la d\u00e9testation c'est que on devine bien derri\u00e8re la forfanterie l\u00e0 ce c\u00f4t\u00e9 bravache qui peut avoir, on sait aussi, enfin on devine, on le sait pas, mais on devine comment \u00e7a se passe ailleurs, donc on a, on oscille toujours entre l'admiration, la d\u00e9testation est -ce que c'\u00e9tait aussi dans ce curieux sentiment. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:16:46) [91%] :\r\nC'est-\u00e0-dire que lui- m\u00eame, il est pris dans une contradiction et c'est \u00e7a qui est int\u00e9ressant, c'est \u00e7a qui fait un film, c'est \u00e7a qui fait une bonne histoire, c'est-\u00e0-dire qu'il est pris dans la contradiction entre ce son vrai vrai vrai d\u00e9sir de faire des films de danse, il adore danser une danse tr\u00e8s bien d'ailleurs, il chante, il danse, il aime la vie, le cin\u00e9ma etc il aime danser avec les filles, aime les femmes et puis en fait, le poids de la tradition, c'est-\u00e0-dire que c'est pas vraiment lui il est il l\u00e0 il doit respecter une tradition qui bougent pas, qui n'\u00e9volue pas du tout et qu'il est oblig\u00e9 sur les, on a du mal, je crois, \u00e0 se figurer, enfin si on peut, on peut r\u00e9fl\u00e9chir comme aussi un petit peu des soci\u00e9t\u00e9s o\u00f9 le le le le carcan social et des obligations sociales sont aussi importants, C\u00e9cilia, aucune \u00e9chappatoire et c'est pas possible, on ne monte pas ces femmes quand on est Salim Shaheen parce qu'on appartient \u00e0 un quartier et que il y a un milieu social au monde, pas ces femmes c'est tout. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:17:38) [91%] :\r\nUne sc\u00e8ne qui est tr\u00e8s touchante et tr\u00e8s \u00e9mouvante dans votre documentaire, on le voit sur un tournage il fait danser une jeune fille c'est une fille et sur le tournage, en compagnie de son p\u00e8re, qui scrute d'un oeil s\u00e9v\u00e8re toutes les sc\u00e8nes qu'elle sera amen\u00e9e \u00e0 tourner, il y a toute une discussion qui s'engage autour de est -ce que si je danse en gros je sch\u00e9matise mais si je danse, ce que je suis une pute ou pas, enfin, c'\u00e9tait un peu dans, dans, dans ces termes -l\u00e0 que \u00e7a se que \u00e7a se se pr\u00e9ciser et on on sent bien aussi quand m\u00eame chez lui, c'est encore un autre paradoxe, le soin qu'lui expliquer ce qu'elle va faire, comment elle sera tourn\u00e9e et que non, tout cela ne sera pas d\u00e9shonorant, au contraire, qu'elle sera mise en valeur, mais ce sera pas non plus ce qu'elle croit ou ce que son p\u00e8re semble croire. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:18:22) [88%] :\r\nC'est vrai que c'est une sc\u00e8ne, je suis contente que vous que vous soulignez, savent que c'est une sc\u00e8ne qui est tr\u00e8s complexe et qui raconte beaucoup de choses, et m\u00eame au-del\u00e0 de ce qu'on peut voir \u00e7a comme moi j'ai mis longtemps interpr\u00e9ter parce que je l'ai mont\u00e9e pendant des heures et tout \u00e7a en fait, si vous voulez, vous avez cette jeune fille qui a 16 ans, son p\u00e8re qui va sur le tournage, Chahine, qui veut la faire danser tout le monde sait qu'elle va lancer parce qu'elle est l\u00e0 pour \u00e7a, elle est pay\u00e9e pour \u00e7a, le p\u00e8re, il a besoin de l'argent que la FIFA va rapporter en dansant, mais pour la galerie pour maintenir des esp\u00e8ces d'apparence, il lui dit une dansera pas trop tout \u00e7a qu'\u00e0 Valence, lui, c'est qu'elle va danser et cha\u00eenes lui dit bon tu dans sera quand m\u00eame un petit peu et lui dit : pour nous aussi parce qu'il a donc si vous voulez, il a honte que sa fille danse parce qu'il a aussi besoin de l'argent et en m\u00eame temps, il s'en fout un peu, voil\u00e0, donc c'est tr\u00e8s tr\u00e8s tr\u00e8s complexe, et j'ai mis du temps \u00e0 comprendre quand il lui dit une danse pas vous imaginez, on est sur un tournage il y a \u00e7a fait une telle pas prendre en photo, mais quoi, il parle et on est sur un tournage, donc voil\u00e0 c'est c'est s\u00fbr que c'est c'est \u00e7a me fait plaisir, vous institutionnel parce qu'elle est compliqu\u00e9e et j'ai mis beaucoup de temps, moi \u00e0 comprendre qu'elle racontait. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:19:35) [92%] :\r\nMais c'est pour \u00e7a je disais aussi que finalement, ce documentaire et multicouches si j'ose dire, parce qu'effectivement il y a ce personnage truculent, on pourrait s'arr\u00eater \u00e0 \u00e0 la fa\u00e7ade \u00e0 l'image de ce type fatigant p\u00e9nible etc etc et puis quand m\u00eame derri\u00e8re de -ci, de l\u00e0 \u00e0 certains moments, on comprend certaines choses, il y a cette autre personnage dans le film s'appelle corps il y acteur pour Salim Shaheen, il fait partie de sa bande de sa garde rapproch\u00e9e qu'on d\u00e9taillera peut-\u00eatre un petit peu plus tard aussi incroyablement eff\u00e9min\u00e9 qui lui aussi a une femme, des enfants qui qui jouent les r\u00f4les de femmes qui \u00e9tait une une vedette de t\u00e9l\u00e9vision mais cach\u00e9 puisqu'il y a car les r\u00f4les de femmes sous la burqa, enfin il s'entoure de gens quand m\u00eame absolument incroyable et qui montre bien la complexit\u00e9 de cette soci\u00e9t\u00e9 et la fa\u00e7on dont l'air de rien, mine de rien, on accepte quand m\u00eame certaines choses pour peu qu'on ne d\u00e9passe pas une certaine limite. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:20:30) [91%] :\r\nJe pense que lui c'est vraiment la plus grande surprise quand j'ai eu en tournant ce film et qui a de plus \u00e9tonnant quand on voir ce film que des personnages \u00e0 la vous voulez il y en a dans d'autres pays, des gars qui font des films \u00e0 tout prix, etc mais alors quand je suis effectivement, je suis arriv\u00e9, les premi\u00e8res fois et que j'ai vu c'est vraiment Michel Serrault dans La cage aux folles Kieber \u00e7a sa biscotte, voyez, il est vraiment extr\u00eamement eff\u00e9min\u00e9, \u00e7a n'a pas vraiment l'air de g\u00eaner les gens au contraire si vous laissez comme un personnage de la commedia dell'Arte ou c'est vraiment un personnage type de la com\u00e9die, d'ailleurs je crois qu'on retrouve \u00e7a aussi \u00e0 Bollywood, le personnage eff\u00e9min\u00e9 qui fait rire les gens, c'est un personnage de com\u00e9die pure vraiment de pure com\u00e9die mais qui est aussi un homme tr\u00e8s tr\u00e8s touchant, enfin moi que j'aime beaucoup, pour lequel j'ai une vraiment affection sont sans partage, alors que Jerry Killy quand m\u00eame voil\u00e0 est il est compliqu\u00e9, voil\u00e0 donc c'est c'est la chose que j'ai trouv\u00e9e la plus surprenante et c'est sans doute le personnage le plus surprenant, vraiment du film et est sans doute le qui rend le pays le plus complexe \u00e9tonnant. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:21:34) [88%] :\r\nElle joue extr\u00eamement bien, il y a une sc\u00e8ne ah si si je vous Farago. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:21:39) [74%] :\r\nIl faut, mais sans encore auteur dont de voir ce que vous savez gare de Lille il il y a une sc\u00e8ne. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:21:46) [84%] :\r\nIl a regrett\u00e9 un ado, il en fait d'tas, apr\u00e8s il y a une autre sc\u00e8ne o\u00f9, d\u00e9guis\u00e9 en famille en fait des tonnes, c'est, c'est peut-\u00eatre celui qui a le plus le d\u00e9sir d'acteurs, disons qu'il s'\u00e9panouit peut-\u00eatre le mieux devant la cam\u00e9ra de tout ce groupe que bien autour de soi. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:22:02) [91%] :\r\nParce que c'est quand m\u00eame, oui il y a quand m\u00eame une place un peu \u00e9trange dans la soci\u00e9t\u00e9 afghane m\u00eame s'habiller en femme et et oui, oui, c'est vrai qu'il il n'aime jouer fait joue tout le temps et dans ce tout le temps, enfin c'est vrai qu'il est tr\u00e8s \u00e9tonnant et c'est vrai que ces sc\u00e8nes -l\u00e0, notamment il y a, il y a une sc\u00e8ne o\u00f9 ils jouent la m\u00eame fin o\u00f9 il joue une femme qui qui est d\u00e9sesp\u00e9r\u00e9e parce que son fils veut \u00eatre un artiste qui joue la m\u00e8re de qui \u00e9tait et on sent le v\u00e9cu, on peut dire. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:22:28) [92%] :\r\nOui, on sent le v\u00e9cu et puis du coup cette sc\u00e8ne s'il prend une autre dimension, de m\u00eame que la sc\u00e8ne de la jeune fille qui va devoir danser mais qui ne doit pas avancer prend une certaine dimension cette sc\u00e8ne- l\u00e0 aussi elle prend une dimension enfin je trouve que l\u00e0 \u00e7a r\u00e9v\u00e8le quelque chose de il a une fa\u00e7on de dire de crier le d\u00e9sespoir de la mer qui qui ne peut pas faire autrement que nous faire penser \u00e0 sa propre m\u00e8re, c'\u00e9tait ce que lui a v\u00e9cu, enfin voil\u00e0 quoi c'est c'est \u00e7a ne sent tout \u00e0 fait. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:22:53) [86%] :\r\nNon, c'est assez poignant, il y assez poignant et d'ailleurs, un jour, bon j'ai pas gard\u00e9 \u00e7a dans le film, mais je lui ai demand\u00e9 assez assez directement s'il \u00e9tait homosexuel et il m'a dit non, en fait, non, oui je le crois, c'est en fait, je, je, je pense qu'on peut, on peut d\u00e9corer les, enfin \u00e7a c'est mon petit dada personne et qu'on peut dire, la question de l'orientation sexuelle de celles du genre qu'on peut aimer s'habiller en femme quand m\u00eame beaucoup d'enfer absolument et avoir des orientations sexuelles de les femmes comme aide ou de. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:23:27) [91%] :\r\nFait on a \u00e9voqu\u00e9, avec vous, pas mal de choses d'ailleurs \u00e0 propos de de Salim Shaheen et et de ce film, mais si l'on parle de de cin\u00e9ma, il y a chez lui un d\u00e9sir de cin\u00e9ma qui est compl\u00e8tement fou qui remonte \u00e0 son enfance, il raconte \u00e7a tr\u00e8s tr\u00e8s bien dans le film, on pourrait croire qu'il affabule lorsqu'il dit : oui, mes fr\u00e8res me battaient parce que j'allais au cin\u00e9ma, mais non c'est confirm\u00e9 par les membres de la famille, le cin\u00e9ma pour lui est -ce qu'il \u00e9tait aussi indispensable que cela parce que ce pays est en guerre depuis 40 ans et qu'il a besoin de proposer autre chose justement aux habitants d'Afghanistan. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:24:02) [90%] :\r\nJe sais pas quand il est quand il est petit, d\u00e9j\u00e0 je pense que le cin\u00e9ma le fait r\u00eaver comme tous les gosses du monde et encore plus parce que c'est interdit, donc \u00e7a, \u00e7a le rend hautement d\u00e9sirable et et que c'est un enfant qui a sans doute un temp\u00e9rament un petit peu rebelle etc donc il s'faufile il, il m'a racont\u00e9 dans une sc\u00e8ne que j'ai coup\u00e9 que que il se faufiler donc dans les cin\u00e9mas, il r\u00e9cup\u00e9rait les n\u00e9gatifs dans la cabine, les chutes de n\u00e9gatif et puis s'\u00e9tait confectionn\u00e9 une petite visionneuse et il faisait du commerce \u00e0 l'\u00e9cole en faisant pour un Afghanistan, on avait le droit de voir dans une sorte de petite lanterne magique, comme \u00e7a, on avait droit de voir des images donc. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:24:44) [89%] :\r\nTout de suite, il y a une fascination aussi pour les images, qui a un petit peu doubl\u00e9 aussi une fascination pour le commerce d'c'est un assez bon commer\u00e7ant, donc voil\u00e0, je suis pas certaine que tout petit. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:24:56) [92%] :\r\nC'est c'est le le le le pays en guerre qui le motive dans sa passion sur le cin\u00e9ma, mais plut\u00f4t le fait que c'est interdit et fascinant et que c'est \u00e9videmment un moyen de s'\u00e9chapper et de r\u00eaver et voil\u00e0, c'est le cin\u00e9ma quoi. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:25:08) [89%] :\r\nMais est -ce que ce pays est en guerre de depuis 40 ans que c'est tr\u00e8s compliqu\u00e9, on imagine bien de faire du cin\u00e9ma, en fonction des des diverses p\u00e9riodes 4 \u00e0 verser l'Afghanistan, faire du cin\u00e9ma, ou toute autre forme d'art, par ailleurs, c'\u00e9tait aussi pour les afghans, une forme de fiert\u00e9, m\u00eame si c'est lui, avec ce genre de film l\u00e0 une forme de faire c'est de fiert\u00e9 que d'avoir un cin\u00e9ma national. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:25:30) [89%] :\r\nC'est ce qui explique pourquoi Chahine est aussi populaire, c'est-\u00e0-dire qu'en fait c'est tout \u00e0 fait ce que vous dites, le besoin de se repr\u00e9senter soi -m\u00eame d'avoir des images de soi -m\u00eame, c'est-\u00e0-dire pas des films de Bollywood Hollywood ni des coups fous de Bruce Lee, mais m\u00eame si c'est un peu pourri, c'est nous qui sommes sur l'image et ses 2 donc \u00e7a part laisser de notre vie que \u00e7a parce c'est \u00e7a qui est beau et qui m'a vraiment touch\u00e9, qui est essentiel, et c'est ce qui fait la popularit\u00e9 d'Chahine doubler du fait que les histoires qu'ils racontent sont souvent des histoires de personnages qui viennent du peuple, c'est-\u00e0-dire que c'est 0, ce sera un porteur d'eau, c'est jamais DDE et les les gentils ce ce qu'ont les gens qui viennent du peuple et les m\u00e9chants, ce sont les riches, c'est l\u00e0 o\u00f9 on se retrouve le rigoureux et voil\u00e0 et et et c'est c'est ce qui est beau, mais, et c'est ce qui m'a touch\u00e9 aussi chez lui. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:26:23) [90%] :\r\nIl explique d'ailleurs que il aime se mettre en sc\u00e8ne lui en personnages du Peuple notamment vendeur de th\u00e9 offre ce genre de de de choses l\u00e0 et puis surtout il embarque avec lui dans ses aventures, un groupe de gens absolument invraisemblable, ce serait le casting id\u00e9al pour un film hollywoodien \u00e0 la gloire d'un r\u00e9alisateur tels que lui, on y voit un un un type \u00e0 moiti\u00e9 estropi\u00e9s, enfin je suis. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:26:49) [82%] :\r\nEt encore, n'ait pas vu le sourd-muet r\u00e9duit enlev\u00e9e au montage, mais qui est un des personnages les plus fascinants que j'ai rencontr\u00e9s, qui avait qui seule peut communiquer avec Chahine en langue sont enfin en voil\u00e0 une sorte de langue \u00e9trange non \u00e9tanche que seul par l'image est ben non, me fascine des grognements et donc une grogne, l'autre grogne et se comprennent et Chahine traduit enfin c'est vraiment tr\u00e8s vite, ce sera dans le bonus DVD quand le film sortira. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:27:12) [92%] :\r\nIl y a int\u00e9r\u00eat. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:27:14) [89%] :\r\nEt surtout ce qu'on voit c'est que c'est pas du chiqu\u00e9 lorsqu'il raconte certaines choses et notamment la description d'un tournage terrible puisque ils sont en train de de tourner dans une maison et une roquette leur tombe dessus, et \u00e9videmment il y a des morts, ils sont tous bless\u00e9s plus ou moins gravement, ils vont \u00e0 l'h\u00f4pital, ils reviennent et ils continuent de films et plus encore, il vous montre les images du carnage, mais si, si, si, tu sais, c'est vrai, regarde, on a des images et on les aide, d'ailleurs les a incluse dans notre film. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:27:47) [92%] :\r\nOui c'est c'est vraiment \u00e9tonnant, ils ont mis des images noir et blanc avec une esp\u00e8ce de d'appel aux morts comme \u00e7a de r\u00e9citation du Coran, d\u00e9but du film. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:27:55) [87%] :\r\nMais c'est vraiment le le film moi je, je peux pas je, je l'ai beaucoup vu, donc voil\u00e0, mais c'est une des sc\u00e8nes que je revois avec toujours beaucoup d'\u00e9motions, c'est effectivement quand il raconte quand demande, mais vous avez, vous \u00e9tiez tous vous aviez des b\u00e9quilles en avait qui avait un oeil estropi\u00e9s, qui avaient un bout d'\u00e9clat dans le bras, etc, et vous \u00eates all\u00e9 finir votre film et dit : oui, on est all\u00e9 finir le film moi avec le mais qui, sous le bras et j'en revenais pas de cette de et \u00e7a, et c'est l\u00e0 o\u00f9 c'est vraiment le cin\u00e9ma contre la mort, c'est vraiment, c'est un d\u00e9fi c'est vraiment film\u00e9 comme un d\u00e9fi et comme une raison de vivre est quand m\u00eame un acte de survie et \u00e7a, vraiment, et c'est, c'est une des une des histoires peut-\u00eatre exag\u00e8re un petit peu etc mais c'est mais je suis s\u00fbr que c'est vrai qu'est -ce que sous le bras, ils sont all\u00e9s finir leurs films en l'honneur du cin\u00e9ma pour ne pas se laisser comme on dit maintenant, quand il y a des attentats et ben, m\u00eame pas peur, on n'a pas peur, on continuera. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:28:52) [90%] :\r\nOui le de cette fa\u00e7on -l\u00e0, en effet, et puis \u00e7a montre aussi cette incroyable capacit\u00e9 de r\u00e9silience qu'ont ces gens qui effectivement sont en guerre depuis la fin enfin depuis 1000 l'invasion sovi\u00e9tique, quoi, tout simplement, \u00e7a vous a frapp\u00e9, \u00e7a aussi ce cette, cette fa\u00e7on d'\u00eatre, avec une forme de d\u00e9tachement, aussi, \u00e0 la fois par rapport \u00e0 la vie, et par rapport \u00e0 la mort qui est vraiment tr\u00e8s tr\u00e8s \u00e9tonnant, on voit des personnages, notamment celui qui a l'air de de d'un Saint-John, ce qui porte toujours ses lunettes foire qui est le le Michel Audiard afghans si j'ai bien compris donc il \u00e9crit les dialogues des des films, il est compl\u00e8tement incroyable ce type. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:29:27) [85%] :\r\nOui, l\u00e0 effectivement, je crois, Neuilly en moins puisque cache derri\u00e8re ses cheveux, il y a des lunettes noires, ils consomment des substances qui sont pas toujours licites \u00e0 longueur de journ\u00e9e et il \u00e9crit les d\u00e9fil\u00e9s, les dialogues inexistant de Chahine sur des feuilles volantes, alors que, il ne sait pas lire donc c'est c'est effectivement des personnages qui qui qui sont oui alors lui son indolence allez il y a pas mal \u00e0 mon avis \u00e0 ceux qui consomment, mais de mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale, c'est ce qu'on appelle le fatalisme, c'est-\u00e0-dire que eux, ils en ont tellement vu, etc, que c'est pour \u00e7a que moi quand je demande ce qu'il y a des mines ou pas des minima regarde aux filles vraiment s'il y a des mines et ben on mourra pour le cin\u00e9ma, et au moins ton nom restera dans l'histoire du cin\u00e9ma. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:30:11) [98%] :\r\nPourquoi est -ce que c'est un enjeu si important pour eux maintenant avec le recul, Sonia Kronlund que de faire du cin\u00e9ma. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:30:18) [88%] :\r\nPourquoi c'est un enjeu parce que c'est la vie, si vous voulez, c'est comme un pays qui est habit\u00e9, hant\u00e9 par la mort en plus Chahine, le film ne dit pas, mais je je sais les chiites, donc c'est vraiment une culture du martyr, etc, et le cin\u00e9ma, c'est vraiment, c'est l'enfance du cin\u00e9ma, c'est-\u00e0-dire que l'enfance du cin\u00e9ma, c'est donner du r\u00eave de vivre ailleurs transport\u00e9 voyez tout tout ce qu'est le cin\u00e9ma dans son enfance, \u00e0 la fois hollywoodienne et Bollywood Yael, c'est-\u00e0-dire des beaucoup une des danses, des belles nanas et du r\u00eave, c'est pour \u00e7a que c'est assez, c'est, c'est la vie. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:30:55) [88%] :\r\nSonia Kronlund et notre invit\u00e9, le film il est \u00e0 voir ce soir \u00e0 20 heures au cin\u00e9mas du Gr\u00fctli demain 20 heures au City Club en votre pr\u00e9sence accrue et \u00e7a s'appelle 9. \r\nC'\u00e9tait donc j'ai tout et c'est une nouveaut\u00e9 baisser Abbott dans Vertigo nous sommes -nous en compagnie de Sonia chrono nous ne r\u00e9alisatrice de documentaire \u00e0 voir absolument nursing sur les traces du cin\u00e9aste afghan Salim Shaheen \u00e0 voir ce soir au cin\u00e9ma du Gr\u00fctli \u00e0 20 heures et demain \u00e0 20 heures \u00e9galement au City Club de plus ici, malgr\u00e9 les c'est \u00e0 Gen\u00e8ve, pr\u00e9cise, pour celles et ceux qui ne le sauraient pas encore ce nous, nous on va en parler un petit peu de vous quand m\u00eame si vous le voulez bien c'est long. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:35:12) [81%] :\r\nJ'ai, j'ai le savoir qui est ce qui vous int\u00e9resse, non pas du tout, jamais. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:35:18) [96%] :\r\nNon, mais j'aimerais qu'on parle un petit peu du documentaire de la radio et et en laissant de c\u00f4t\u00e9 la cam\u00e9ra qu'est -ce qui vous a donn\u00e9 le go\u00fbt d'aller recueillir les histoires des autres. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:35:27) [81%] :\r\nMais justement parce que je demande, par le savoureux. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:35:31) [91%] :\r\nPause si vous voulez, bon \u00e7a c'est un peu personnelle mais non, c'est des raisons aussi politiques si vous voulez le le j'ai commenc\u00e9 \u00e0 faire du documentaire radio dans les ann\u00e9es fin au d\u00e9but des ann\u00e9es 2000 et quand vraiment on avait en France, le Front national qui augmente etc et on avait une esp\u00e8ce de France sid\u00e9r\u00e9e par l'apparition d'un vote d'extr\u00eame- droite et qui connaissait pas ces gens -l\u00e0 qui parlait de la France d'en-bas, etc, et c'est mon \u00e9mission de radio, c'est un peu comme \u00e7a qu'elle est n\u00e9e pour aller contre un certain nombre de pr\u00e9jug\u00e9s et puis allez un peu donner la parole aux gens qu'ils ne l'ont pas je serais bien incapable de faire ce que vous \u00eates en train de faire, c'est-\u00e0-dire interviewer quelqu'un qui a fait un film o\u00f9 vous voyez, c'est des gens qui qui qui soutient qu'il faut un petit peu l'aime, il faut un peu forc\u00e9, faut un peu, c'est un peu difficile, c'est tr\u00e8s physique en fait comme comme travail mais voil\u00e0 c'est toujours surprenant aussi c'est c'est pas si diff\u00e9rent du cin\u00e9ma au fond cherche juste \u00e0 \u00eatre \u00e9tonn\u00e9 et \u00eatre surpris par la beaut\u00e9 ou voil\u00e0 o\u00f9 l'\u00e9motion o\u00f9 les gens sont toujours plus \u00e9tonnant qu'on imagine. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:36:35) [95%] :\r\nY compris lorsque vous \u00eates j'imagine tr\u00e8s pr\u00e9par\u00e9 sur un sujet en ayant lu absolument tout ce que vous deviez lire ou comprendre sur l'endroit dans lequel vous vous rendez on a toujours une surprise. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:36:51) [90%] :\r\nComme vous, j'ai des j'ai tout lu, donc je commence ma question apr\u00e8s avoir tout lu, oui, on est enfin si on travaille bien, c'est pas, c'est pas qu'on est, on sait qu'on va \u00eatre surpris, donc on essaye, on est pas surpris, on jette, on essaie encore, n'est pas surpris pour et on sait que le monde est comme \u00e7a et donc on s'obstine \u00e0 la pers\u00e9v\u00e9rance, \u00e7a fait quand m\u00eame partie de \u00e0 mon avis, c'est l'essentiel du talent, c'est j'pas beaucoup de talent, mais vraiment, je suis quelqu'un pers\u00e9v\u00e9rante et donc la perc\u00e9e fait la pers\u00e9v\u00e9rance et la et et le fait de savoir qu'on va \u00eatre \u00e9tonn\u00e9 que le monde que les gens sont des histoires fascinantes et que voil\u00e0 et puis qu'on va pouvoir aussi dire quelque chose sur le monde voil\u00e0 parfois un peu militant, parfois un peu politique, cette connaissance -l\u00e0, c'est l'essentiel de de mon travail. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:37:40) [86%] :\r\nEst -ce que le temps de la radio et du documentaire radio en particulier du reportage du documentaire, enfin je je ne fais pas moi vraiment diff\u00e9rent ce merci \u00e0 l'entr\u00e9e de jeu est -ce que ce temps- l\u00e0 est un temps en fait id\u00e9al pour aller scruter les mouvements d'une soci\u00e9t\u00e9 voulait dire de l'\u00e9couter ou bien de le faire, de l'\u00e9coute et le temps que \u00e7a prend le fait qu'il y a pas cet impact de l'image qui peut-\u00eatre. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:38:03) [89%] :\r\nEt c'est-\u00e0-dire que c'est aussi c'est aussi beaucoup plus d'un d'un certain point de vue, \u00e7a va beaucoup plus vite et c'est beaucoup moins cher, donc on peut produire une amie qui voulait l\u00e0, j'ai mis 4 ans \u00e0 faire Nothing ou et je diffuse une \u00e9mission par jour sur France Culture, donc les moyens si vous voulez, techniquement, c'est quand m\u00eame beaucoup plus facile, m\u00eame si humainement \u00e7a n\u00e9cessite exactement les m\u00eames qualit\u00e9s, donc vous avez quand m\u00eame un flux de diffusion qui fait que vous pouvez aussi toucher un un public plus nombreux \u00e0 une \u00e9mission tous les jours, c'est c'est plus que les gens qui vont aller au Gr\u00fctli ce soir, voyez, m\u00eame si je souhaite qu'il soit tr\u00e8s nombreux, donc oui, je pense que c'est la r\u00e9ponse la vocation h\u00e9 oui, on peut vraiment scruter au plus profond et je pense que vraiment je suis tr\u00e8s fier de l'avoir fait, depuis 15 ans sur France Culture au plus profond de ce que, de ce que j'ai que de ce qu'est la vie des gens, si tant est qu'il une profondeur en tout cas au plus pr\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:38:56) [82%] :\r\nAu plus pr\u00e8s, oui, absolument, ce film- l\u00e0 ne nous dit : il a \u00e9t\u00e9 pr\u00e9sent\u00e9 \u00e0 Cannes dans la cat\u00e9gorie r\u00e9serv\u00e9e aux films \u00e9trangers tenant \u00e0 venir Salim Shaheen \u00e9taient pr\u00e9sents \u00e0 Cannes comment est -ce qu'il a v\u00e9cu cette exp\u00e9rience -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:39:13) [88%] :\r\nD'abord, c'est la meilleure cat\u00e9gorie \u00e0 Cannes qui est vraiment les meilleurs pr\u00e9sent\u00e9 \u00e0 la Quinzaine des r\u00e9alisateurs, la direction d'\u00c9douard Waintrop, je le dis parce que s'il a quand m\u00eame chang\u00e9 notre vie, il y a un, il faut bien se se se se dire que, en choisissant de montrer nos Simone, il a chang\u00e9 d'avis, Salim Shaheen la ville Gorman Ali et la mienne, au passage, donc c'est pas du tout anodin, alors si vous laissez un peu ce que je vous disais tout \u00e0 l'heure sur comment est -ce qu'il a pris le fait que j'allais faire un film sur lui quand on lui demande maintenant est -ce que Cannes a chang\u00e9 sa vie, le du mais pas du tout, je suis d\u00e9j\u00e0 dans le monde entier, j'ai d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 voil\u00e0 le monde entier s'int\u00e9ressent \u00e0 moi et en fait ce qui est extraordinaire, c'\u00e9tait extraordinaire, c'\u00e9tait quand m\u00eame 800 personnes qui nous ont, qui l'ont applaudi en standing Howeich le soir de la pr\u00e9sentation, c'\u00e9tait quand m\u00eame un moment absolument incroyable, a -t-elle point si vous voulez, quand il lui rentre en Afghanistan, on ne le croyait pas, les gens ne le croyaient pas du lieu o\u00f9 se sera -t-elle \u00e0 Cannes quand m\u00eame es donc il a d\u00fb faire un petit montage de des moments qu'il avait v\u00e9cu \u00e0 Cannes, qui l'a mis sur son Facebook dans le dans lequel d'ailleurs on ne voit que lui. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:40:21) [90%] :\r\nComme si une personne. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:40:23) [96%] :\r\nDonc non, c'\u00e9tait vraiment un moment tr\u00e8s tr\u00e8s tr\u00e8s tr\u00e8s \u00e9tonnant tr\u00e8s fort pour tout le monde. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:40:32) [95%] :\r\n\u00e7a va \u00eatre difficile pour vous de retrouver un autre sujet aussi fort non oui. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:40:35) [88%] :\r\nOui, mais j'ai pas oui je je ne ouais c'est c'est vrai que c'est assez difficile, mais je savais aussi que c'\u00e9tait un sujet qui serait, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 long mais si, mais je savais que c'\u00e9tait un sujet qui plairait, donc \u00e7a a \u00e9t\u00e9 financ\u00e9 quand m\u00eame bien donc c'\u00e9tait un sujet assez agr\u00e9able que les gens avaient envie de voir parce que c'est un tout, quelque chose d'une com\u00e9die sur l'Afghanistan, on envoie quand m\u00eame rarement, donc oui, \u00e7a peut \u00eatre pas si j'ai quelques id\u00e9es, mais plut\u00f4t du c\u00f4t\u00e9 de l'Arabie Saoudite, voil\u00e0 c'est pas, c'est les gars avec leurs grandes robes longues l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:41:11) [87%] :\r\nIl y a quelque chose dans la question du genre qui me question merci Sonia, merci d'avoir pass\u00e9 cette heure -ci jouera. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:41:20) [82%] :\r\nQue 9 votre documentaire est pr\u00e9sent\u00e9 ce soir donc au cin\u00e9ma v\u00e9rit\u00e9 \u00e0 20 heures et demain au City Club depuis \u00e0 20 heures en votre pr\u00e9sence baisserait \u00e0 tr\u00e8s bient\u00f4t. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-09-08T16:51:00Z", "program": {"href": "/programs/4E4BF516-6E86-4D02-968A-8E8BCF566C07", "id": "4E4BF516-6E86-4D02-968A-8E8BCF566C07", "name": "Vertigo"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Cadert, Pierre Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Cadert, Pierre Philippe", "role": "collaborateur RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-DC5EBF02-F444-40CE-9B71-820E0FC568BA", "internalArchiveId": "DC5EBF02-F444-40CE-9B71-820E0FC568BA", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "D\u00e9bat musique: LCD Soundsystem, Ribordyetcaetera et The National", "publicationDate": "2017-09-08T00:00:00Z", "summary": "Cette semaine: \"American dream\" de LCD Soundsystem, \"Ribordyetcaetera\" de Ribordyetcaetera et \"Sleep well beast\" de The National, trois disques pass\u00e9s \u00e0 la moulinette par nos experts.\r\nAvec Nicolas Julliard, Christophe Schenk et Michel Masserey.", "durationSec": 1388, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8866115", "imageURL": "http://www.rts.ch/4197905.image", "alternativeTitle": ["D\u00e9bat musique: LCD Soundsystem, Ribordyetcaetera et The National / VER_2017-09-08T16:35:45_debat-musique-lcd-soundsystem-ribordyetc", "Vertigo du 08.09.2017"], "alternativeSummary": ["Cette semaine: \"American dream\" de LCD Soundsystem, \"Ribordyetcaetera\" de Ribordyetcaetera et \"Sleep well beast\" de The National, trois disques pass\u00e9s \u00e0 la moulinette par nos experts.\n\nAvec Nicolas Julliard, Christophe Schenk et Michel Masserey."], "variantIds": ["ece-8866115"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-11-26T14:56:57Z", "speechToTexts": ["18.09.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [84%] :\r\nMessieurs, permettez -moi de vous souhaiter la bienvenue, d'ailleurs, il faut rester debout, asseyez vous, mettez -vous \u00e0 la maison d'aide \u00e0 musique du vendredi ce qui r\u00e9unit sous un terme tr\u00e8s g\u00e9n\u00e9ral de multiples groupes de multiples musique aussi \u00e9norm\u00e9ment de musiciens nouveau donc verticaux, il y a le feu dans Studio je continue. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:21) [88%] :\r\nQuoi qu'il arrive, on continue, 3 groupes aujourd'hui en vacances et que le 1er des 3 \u00e0 National ce groupe am\u00e9ricain de 15 ans d'\u00e2ge d\u00e9j\u00e0 dont on parle, comme vous savez, ces petits producteurs qui faisaient incroyable dont on se refile l'adresse entre initi\u00e9s 2 fratries r\u00e9unis \u00e0 sa cr\u00e9ation et puis la dispersion de par le monde, avec de fr\u00e9quentes r\u00e9unions au gr\u00e9 des albums et puis un petit peu comme le petit prodige qui n'arrive pas \u00e0 percer cette sorte de plafond de verre au-dessus de leur t\u00eate Sleep Well Beast leur 7\u00e8me disque brisera -t-il Malik. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:50) [62%] :\r\nExtrait de The Nation Sleep Well d\u00e9\u00e7oit aussi gratuit. \r\nDirty extrait donc de cet album 7\u00e8me de la lign\u00e9e de ce match aussi pouvait c'est Nicolas Julliard qui s'y colle. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:27) [91%] :\r\nOuais d\u00e9j\u00e0 le 7\u00e8me c'est vrai que j'ai pas vu passer peut-\u00eatre parce que je suis pass\u00e9 un petit peu \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de ce groupe, au fil des ann\u00e9es pas parce que c'est pas bien, mais je j'ai jamais senti que c'\u00e9tait vraiment de la musique pour moi j'ai toujours trouv\u00e9 que c'\u00e9tait tr\u00e8s bien fait, mais \u00e7a m'a pas forc\u00e9ment beaucoup touch\u00e9, et puis ce que vous disiez sur le plafond de verre, c'est int\u00e9ressant parce que c'est vrai qu'on pourrait imaginer pour ce groupe un destin \u00e0 l'Arcade Fire, avec des concerts dans les stades et tout \u00e7a, d'ailleurs, aux \u00c9tats-Unis, je crois que \u00e7a marche beaucoup mieux qu'ici mais il y a peut-\u00eatre quelque chose qui leur manque pour que \u00e7a ne \u00e7a fonctionne comme Arcade Fire il manque peut-\u00eatre un peu de folie et un peu de d'exub\u00e9rance, c'est toujours un groupe qui est qui fait les choses de fa\u00e7on assez propre assez sage et si cette, cette nuit, c'est : c'est bien, mais ses tenues savais que j'ai \u00e9t\u00e9 agr\u00e9ablement surpris par ce disque parce que tout d'un coup au niveau sonore il y a beaucoup plus de choses int\u00e9ressantes qui se passent, ils ont \u00e9t\u00e9 chercher du c\u00f4t\u00e9 de l'\u00e9lectronique, toutes sortes de son il y a une prise de son qui est tr\u00e8s tr\u00e8s a\u00e9r\u00e9, tr\u00e8s ample et qui donne beaucoup plus de relief \u00e0 cette musique, c'est pas encore du ne choque, mais enfin on s'approche, un tout petit peu de de ce type d'esth\u00e9tique, j'ai pens\u00e9, parfois aussi \u00e0 aux \u00c9cossais d'Arabes strap avec ce c\u00f4t\u00e9 ce m\u00e9lange d'\u00e9lectronique et d\u00e8s parl\u00e9-chant\u00e9 assez grave assez intimiste, comme \u00e7a, donc l\u00e0 il y a des choses tr\u00e8s belles dans dans ce disque, voil\u00e0 l'\u00e9criture reste quand m\u00eame tr\u00e8s classique, donc je trouve que \u00e7a, on n'est pas forc\u00e9ment port\u00e9 par l'originalit\u00e9 de de cette musique, mais au moins, l\u00e0, il y a un son, il y a une esth\u00e9tique et une approche qui est tr\u00e8s s\u00e9duisante \u00e0 d\u00e9faut de de d'emporter la d\u00e9cision, parce que il y a une folie il y a, il y a une exub\u00e9rance, \u00e7a, \u00e7a m'a plut\u00f4t s\u00e9duit. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:04:06) [90%] :\r\nMichel \u00e9coutez, moi la premi\u00e8re \u00e9coute de cet album, j'ai \u00e9tais vraiment d\u00e9\u00e7u, je crois qu'il y avait beaucoup moins d'intensit\u00e9, de, de, de, de dynamique que sur le les albums pr\u00e9c\u00e9dents, je sais pas, peut-\u00eatre que c'\u00e9tait d'abord le l'option un petit peu plus exp\u00e9rimental qui m'a pas tout \u00e0 fait convaincu et puis en fait au fil des \u00e9coutes, j'ai vraiment r\u00e9viser mon jugement, je trouve que les arrangements sont subtiles, j'aime bien ce parti pris quand m\u00eame tr\u00e8s minimaliste par rapport \u00e0 ce qui s'est par le pass\u00e9 et et le fait que les guitares et \u00e9t\u00e9 mise au second plan, c'est une option courageuse parce que c'\u00e9tait vraiment la touche du groupe notamment, c'\u00e9tait le jeu de Lejeune batterie tr\u00e8s particulier et les guitares des guitares qui \u00e9tait volontiers assez ombrageuse alors sur une petite part de l'album, on retrouve l'identit\u00e9 du groupe, mais l'essentiel est est beaucoup plus exp\u00e9rimental, je trouve qu'au niveau des rythmes, c'est vraiment int\u00e9ressant, la mani\u00e8re dont il guitares sont trait\u00e9s par moments, on a vraiment plus l'impression qu'elles ont donc c'est c'est des guitares et oui, moi je trouve que c'est c'est vraiment plut\u00f4t une une r\u00e9ussite et est -ce que je trouve bien de d'avoir un groupe qui se recherche qui qui qui exp\u00e9rimente alors peut-\u00eatre qu'en effet c'est c'est par quatre Fayard mais je me dis c'est peut-\u00eatre bien quand on \u00e9coute leur dernier album, en l'occurrence, moi je suis tr\u00e8s curieux d'\u00e9couter leur prochain album cet album, c'est peut-\u00eatre un album de transition o\u00f9 on sent l'ancien et le nouveau, int\u00e9ressant de voir ce qu'ils vont faire par la suite, parce que cette voie est absolument exceptionnelle dire Christophe Schenk. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:05:48) [84%] :\r\nJ'abonde dans le sens de de mes coll\u00e8gues parce pour moi, le National \u00e7a toujours \u00e9t\u00e9 bizarre vous parlez les plafond vers moi, je trouve, ils on \u00e9t\u00e9 beaucoup plus haut que ce que j'imaginais, je me rappelle les avoir vus dans des salles de 300 places, \u00e7a reste un groupe de coeur des amoureux d'Indy dire mais j'imaginais pas un jour m\u00eame ici les voir sur les lieux pour ainsi des principaux festivals suisses du produit ont fait Saint-Gall Gordon, peu de gens font \u00e7a et on est fausse : \u00c9tats-Unis, c'est tr\u00e8s fort, mais j'\u00e9tais un peu d\u00e9\u00e7ue, derni\u00e8re album qui r\u00e9p\u00e9tait beaucoup la formule, ils avaient r\u00e9ussi \u00e0 aller au plus loin sur l'ant\u00e9p\u00e9nulti\u00e8me, qui s'appelait \u00e0 et violette et ensuite tourn\u00e9 un peu, on les dirait pas plus haut et sur ce 10 pour la la premi\u00e8re fois, je trouve qu'on ressent les autres marottes de des fr\u00e8res Dresdner, qui sont une des 2 fratries du groupe qui avait notamment un projet qui s'appelait clope au d\u00e9but tr\u00e8s, tr\u00e8s, tr\u00e8s beau, il faut travailler avec Kronos Quartet ces derni\u00e8res ann\u00e9es, ils sont entr\u00e9s \u00e0 travailler sur de la musique contemporaine de la musique \u00e9lectronique et \u00e9lectroacoustique des textures et l\u00e0 pour la premi\u00e8re fois, ils ont insuffl\u00e9 \u00e7a int\u00e9rieure du travail de National, m\u00eame le disait c'est pas int\u00e9ressant de refaire toujours le m\u00eame disque et je pense qu'en effet c'est pas indice de transition suspend premi\u00e8re fois pour moi, ils sortent d'une formule qui savait depuis 10 ans et c'est presque un nouveau d\u00e9part pour le groupe, qui pour moi me s\u00e9duit beaucoup, m\u00eame si les morceaux sont moins \u00e9vidents, les m\u00e9lodies sont pas toujours \u00e0 la suppression de la accrocheuse mais Michel, plus on avance plus on essaie. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:07:07) [85%] :\r\nOui, le dernier morceau est absolument impressionnant, c'est vraiment une esp\u00e8ce longue d\u00e9rive, on reconna\u00eet plus du tout le l\u00e0 aussi justement qu'est -ce qui vont fermer, ce qui s'annonce la suite. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:17) [92%] :\r\nAvant de parler de Ribordy etc, nous avons une formation info trafic RTL pour vous dire que sur l'axe Lausanne- Vevey il y a un embouteillage entre le tunnel de Chaudron l'\u00e9changeur de l'Aveyron, direction de Vevey, \u00e7a fait long, suite \u00e0 l'incendie d'un v\u00e9hicule. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:35) [87%] :\r\nVoici maintenant Ribordy etc, il s'en va et il revient, c'est comme \u00e7a Ribordy fut footballeurs et r\u00e9alisateur publicitaire, il chante de temps \u00e0 autre, et de temps \u00e0 autre, aussi, il sort un disque impr\u00e9gn\u00e9 des Stones de Bashung et du son de Nashville, il chante en fran\u00e7ais, entour\u00e9e, choy\u00e9e, m\u00eame par la cr\u00e8me des musiciens Genevois. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:36) [77%] :\r\nExtrait de Ribordy, etc pression de temps sur les tables. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:08:50) [74%] :\r\nPour le pas sous les tables et ailleurs bonjour tension pour commencer tourner. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:09:02) [77%] :\r\nLe sort et les postes, les morceaux. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:09:18) [67%] :\r\nLa pas dans les rues y arrive, il arrive. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:09:33) [87%] :\r\nEtcetera, Michel Masserey, c'est \u00e0 vous, oui, moi j'ai d\u00e9couvert en fait Serge Ribordy \u00e0 travers le le duo qui avait \u00e9crire, je crois que c'\u00e9tait \u00e0 la fin des ann\u00e9es 90 avec Gabriel Scotti s'appelait Scotty et Ribordy et, ensemble, vous avez sorti 2 album entre \u00e9lectro pop po\u00e9sie sonore et nous aider, je dirais, et ensuite il \u00e9tait parti en solo l\u00e0, c'est son 2\u00e8me album en solo il y a plus de machines plus du tout un temps plus plus vraiment d'exp\u00e9rimentations sonores, on est dans la chanson rock \u00e7a fait penser au d\u00e9but de de Bashung, mais vraiment, o\u00f9 les 2 premiers albums en un peu plus sales, parce que c'est vrai que Bashung, c'\u00e9tait, il y avait un c\u00f4t\u00e9 un peu baloche, rock quand m\u00eame au d\u00e9part et, et l\u00e0 c'est c'est c'est quand m\u00eame un petit peu plus sale, \u00e7a s'apprend pas \u00e9norm\u00e9ment de risques, hein, sur le plan musical mais c'est extr\u00eamement bien produit les musiciens sont super bien cadr\u00e9, il y a de de tr\u00e8s bons musiciens, il y a des anciens, il y a des musiciens DES Kitchen, il y a l'ancien chanteur des des maniaques ce qui qui joue de la guitare dans ce groupe, bref \u00e7a tourne tr\u00e8s bien ce qui me pla\u00eet aussi, peut-\u00eatre plus que la musique c'est les textes, je trouve qu'il y a vraiment un univers c'est tr\u00e8s personnel sur une suite de vignettes pleines d'humour souvent et puis nous nous balade de Zermatt housing grecs ont plus son voyage avec lui et puis en fait, \u00e7a fait un un portrait en creux d'un dans quel cas g\u00e9n\u00e8re curieux et un rien d\u00e9sabus\u00e9, \u00e7a me parle. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:11:08) [88%] :\r\nChristophe Jallet, \u00e7a vous parle de \u00e7a parle aussi, j'ai pas tout \u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:11:12) [87%] :\r\nDave avec Michel moi la production et la seule chose qui m'a un poil d\u00e9rang\u00e9 Jaur\u00e8s qu'elle soit un tout petit peu plus lo-fi peut-\u00eatre un poil plus crade pour un peu plus ambitieuse, je la trouve, elle est bien, mais il manque un peu de relief, peut-\u00eatre dans un sens ou dans l'autre. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:11:24) [72%] :\r\nSi je dis, c'est plus sales que Bashung oui d\u00e9but \u00e7a pacser voil\u00e0 c'est super r\u00e9serve sa production. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:11:31) [88%] :\r\nUn peu plus sales ou un peu plus l\u00e9ch\u00e9s, mais autrement pour le restant, c'est jolies surprise parce qu'on se le souvenir de Dax, footballeur, chanteur c'\u00e9tait Jean-Pierre Fran\u00e7ois, je disais qu'il y a un ancien du FC Sion, qui va nous chanter des trucs et non sur les textes, j'abonde dans le sens de Michel, \u00e7a me rappelle des fois Michel apologue dans ce c\u00f4t\u00e9 vignette ce ton -l\u00e0 de fran\u00e7ais des ann\u00e9es 90, \u00e7a rappelle aussi un peu les premiers Miossec dans le c\u00f4t\u00e9 assum\u00e9 l'acoustique avec plus de sa guitare, mais beaucoup de percute acoustique et puis des choses de comment dire c'est pas frime comme chanson fran\u00e7aise a pas dans sa d\u00e9tention, c'est quelque chose, voil\u00e0 c'est authentique, c'est bien jou\u00e9, et franchement, \u00e7a fait longtemps que j'ai entendu quelque chose aux fran\u00e7ais ici en Suisse romande, comme \u00e7a, je pensais pas qu'un jour j'aimerais une chanson qui s'appelle une rate Zermatt. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:12:16) [85%] :\r\nDonc un week- end \u00e0 Zermatt, j'ai tout de suite, va faire un album concept que \u00e7a fait une semaine Nicolas. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:12:24) [89%] :\r\nOui je j'abonde dans ce qui a \u00e9t\u00e9 dit, moi, j'avais le sentiment aussi d'un disque finalement sans pr\u00e9tention \u00e0, \u00e0 moins qu'on me contredisent mais mais j'ai le sentiment que l'id\u00e9e c'est : c'est aussi de faire une chanson simple rendez sera sans une Ride j'une envie de bien faire absolument sans frime et qui est tr\u00e8s tr\u00e8s louable et puis il y a quand m\u00eame une voix, je trouve que Ribordy a vraiment il vont int\u00e9ressant qui fait penser parfois sarcle parfois parfois \u00e0 Arnaud m\u00eame enfin c'est c'est c'est voil\u00e0 6 voix qui ont v\u00e9cu qui viennent un peu du blues, et il le fait assez bien effectivement les textes beaucoup s\u00e9duit aussi parce qu'il y a des Jeux de de sonorit\u00e9s tout-\u00e0-fait int\u00e9ressants, des mots qui font mouche et puis des sortes d'historiettes comme \u00e7a assez \u00e9nigmatique, finalement c'est pas toujours de quoi il retourne, mais du coup, on y revient parce qu'on essaie de de comprendre un peu ce qu'il veut et \u00e7a, \u00e7a marche bien, je trouve qu'il y a un climat dans chaque chanson qui qui nous emm\u00e8ne quelque part. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:13:21) [87%] :\r\nPire, la p\u00e9tasse Higuita modestement j'adore oui et vous avez reconnu de oui alors effectivement sur le 2\u00e8me trimestre oui oui sur son 2\u00e8me succ\u00e8s 3 accords de si petits face au d\u00e9fi apr\u00e8s un changement non mais ce qui ce que je trouve int\u00e9ressant d'enseigner ce qu'il a toutes les qualit\u00e9s qu'on peut, qu'on peut les trouver, c'est qu'il a effectivement un c\u00f4t\u00e9 voil\u00e0 refaire un bon disque, ce que je veux dire, alors \u00e0 l'ancienne, le avec les types qui ont suivi sur la guitare depuis tout petit, qui ont leurs r\u00e9f\u00e9rences qui se font un malin plaisir \u00e0 les donner au gr\u00e9 des chansons de de cet album, c'est jamais nulle et c'\u00e9tait jour. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:13:55) [83%] :\r\nC'est toujours juste et quoi, voil\u00e0 tout simplement tout \u00e0 fait peut-\u00eatre rajouter que en fait Ribordy etc, va \u00eatre en concert demain le 10 septembre \u00e0 urgence disques, ce serait de vernis de Mamoudzou 17 que dit de vernissage du CD et puis qui dureront aussi le 4 novembre \u00e0 l'Espace Groslin 31 ce sera \u00e0 Carouge et urgence disques c'est \u00e0 Gen\u00e8ve, c'est \u00e7a, \u00e0 Gen\u00e8ve, \u00e0 l'usine. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:14:20) [88%] :\r\nOn le pr\u00e9cise exactement Ribordy, etc voici maintenant venir LCD Soundsystem vous souvenez ce projet solo du producteur \u00e9m\u00e9rite. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:14:28) [89%] :\r\nJames merci qui \u00e9taient cens\u00e9s d'ailleurs avoir mis un terme \u00e0 la vie de ce groupe en 2011 : mais non, apr\u00e8s avoir produit Arcade Fire et des tas d'autres gens, fait l'acteur h\u00e9 bien encore d'autres choses, il a r\u00e9uni \u00e0 nouveau son collectif pour nous faire entendre sa voix ironique, souvenons -nous, par exemple, de Daft Punk Is Playing At My hausse \u00e9tait quand m\u00eame \u00e0 titre exceptionnel, LCD Soundsystem revient. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:15:25) [86%] :\r\nMais bon, on va toucher. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:15:52) [67%] :\r\nExtrait de am\u00e9ricain, je vais me voici tout n'a \u00e9t\u00e9 LCD centriste. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:15:57) [77%] :\r\nDonc ce n'est donc, tout \u00e7a c'est le duel toute donc il c'est donc. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:17:11) [90%] :\r\nLCD Soundsystem am\u00e9ricaine Dream Christophe Schenk, votre avis sur ce disque surprise. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:17:18) [87%] :\r\nOui, ma surprise dans le 1er que j'ai entendu, c'\u00e9tait celui -ci tonight, qui \u00e9tait sorti sur le Net et \u00e7a avait pas donn\u00e9 tr\u00e8s envie d'en savoir plus et j'avoue qu'apr\u00e8s Britney tout le disques, \u00e7a reste le type qui peut-\u00eatre d\u00e9j\u00e0 \u00e0 quoi bon est -ce que j'ai vraiment envie autant le retour sc\u00e9nique me me faisait envie parce que je n'ai jamais vu sur sc\u00e8ne et une fois pourquoi pas j'aime beaucoup certains de ses disques certaines de ses chansons et puis quand disque est arriv\u00e9 en l'\u00e9coutant, tr\u00e8s vite, je me suis dit bon le d\u00e9but 10 me fait beaucoup penser \u00e0 ce qui \u00e9tait sans domicile vers qui \u00e9tait pour moi son meilleur album ce c\u00f4t\u00e9 l'h\u00e9ritage de David Bowie l'h\u00e9ritage de Talking Heads notamment mais tout d'un coup, il y a d'autres sonorit\u00e9s qui rend on pense jusqu'\u00e0 quelques morceaux qui vont lorgner du c\u00f4t\u00e9 de Kew rose c\u00f4t\u00e9 Joy Division, mais sans jamais dans la copie conforme mais en prenant une sonorit\u00e9 en travaillant autour d'une mani\u00e8re d'une rythmique par exemple et au final, non seulement le 10 me pla\u00eet et au milieu, il y a un morceau qui est pour moi la meilleure chose que j'ai entendu cette ann\u00e9e, il y avait un extrait au tout d\u00e9but, qui s'appelle au deuil Sleep qui un morceau d'une dizaine de minutes qui zigzague, on part sur quelque chose de tr\u00e8s minimaliste, soudain, on a des cordes qui viennent par derri\u00e8re qui vont piocher chez Steve Reich puis de l'\u00e9lectro plus agressif qui fait penser peut-\u00eatre \u00e0 ce que fait ce na\u00eff aujourd'hui aussi veulent rester projets scandinave tr\u00e8s dark et le ton, le ton de James Murphy, qui n'est pas que cynique, il y a eu un peu beaucoup plus d\u00e9sabus\u00e9 aujourd'hui qu'il avait peut-\u00eatre il y a 15 ans quand il plaisantait l'un sur la sc\u00e8ne album un peu cr\u00e9pusculaire dire par moments sur l'amiti\u00e9 perdue sur les routes qui se s\u00e9parer puis sur cette American Crime qui est en train de partir \u00e0 vau-l eau. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:18:50) [89%] :\r\nDe s'effilocher satisfait tr\u00e8s \u00e9rudit et tr\u00e8s malin, en fait c'est \u00e7a Nicolas. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:18:54) [88%] :\r\nOui, c'est \u00e7a qui est amusant, parce que \u00e0 ou du Sleep dans l'histoire de la musique, c'est le titre d'une chanson, John Lennon, qui s'adresse \u00e0 Baudelaire mais apr\u00e8s la rupture des Beatles, de fa\u00e7on extr\u00eamement m\u00e9chant et puis l\u00e0, apparemment, cette chanson serait adress\u00e9e \u00e0 son ancien compagnon de de Label DFA avec, il est parti aussi en tr\u00e8s mauvais termes apparemment James nourrit donc voil\u00e0, il fait comme \u00e7a, des allusions pour qui veut bien les comprendre et puis en m\u00eame temps, il en fait quelque chose d'autre parce que c'est vrai que quand on \u00e9coute ce disque et puis peut-\u00eatre les autres disent LCD Soundsystem dit oui ok un \u00e9ni\u00e8me projet r\u00e9tro avec les bo\u00eetes \u00e0 rythme de l'\u00e9poque, laissons les rythmiques, on pense \u00e0 Swissair, et dans ce disque, qui effectivement \u00e0 d'autres ce th\u00e8me les chiots, tous ces groupes et puis et puis au fond, c'est, c'est c'est ce qu'il en fait qui est int\u00e9ressant, c'\u00e9tait d\u00e9j\u00e0 le cas \u00e0 l'\u00e9poque avec son tube Loser, jour o\u00f9 il y avait ce sont r\u00e9tro qui a, qui a fait danser tout le monde, mais il y avait un propos incroyables sur la collectionnite de disques et et le parcours d'un type qui qui veut prouver qu'il est dans le coup avec ce qui ne l'est plus et qui n'est plus, et l\u00e0 on a la m\u00eame chose, c'est-\u00e0-dire que c'est, c'est tr\u00e8s tr\u00e8s bien fait au niveau de de l'agencement des des musiques, on est dans toutes sortes de Style r\u00e9tro, mais c'est le propos qui est int\u00e9ressant et le propos aussi est tr\u00e8s riche et il faut, et \u00e7a vaut la peine de creuser chambre dans chaque disque dans chaque titre et il met beaucoup d'\u00e9motion aussi dans dans sa voix, qui passe par toutes sortes d'\u00e9tat, effectivement, il y a un propos assez c'est triste assez d\u00e9sabus\u00e9, assez prenant ou au fil des \u00e9coutes tout. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:20:26) [87%] :\r\nMichel Masserey propos donc de LCD Soundsystem am\u00e9ricain moi ce qui m'a frapp\u00e9, c'est que c'est sans doute l'album le plus rock le plus calme aussi de LCD Soundsystem, c'est pas dans son mis \u00e0 part tout Nike qui est sans doute le morceau le plus faible d'ailleurs qui qui fait penser \u00e0 du LCD Soundsystem assez classique, le reste est vraiment tr\u00e8s sombres, alors vous avez dit suisse de foule de Kyo p\u00e9riode pornographie en morceaux, c'est repomper sur un des titres fameux pornographique royal et puis Bowie p\u00e9riode de Berlin Loetscher c'est le dernier morceau du disque vraiment croire qu'il a \u00e9t\u00e9 extrait d'une face B de de l'eau, c'est tr\u00e8s d\u00e9senchant\u00e9 et en m\u00eame temps ce qui est ce qui est assez \u00e9tonnant, c'est que tout en \u00e9tant tr\u00e8s sont tr\u00e8s d\u00e9senchant\u00e9, c'est peut-\u00eatre l'album le plus incarn\u00e9 qui qui a sans doute qui nous livre, c'est une vraie mise \u00e0 nue et \u00e7a c'est courageux parce que ce qui nous donne \u00e0 voir, c'est pas tr\u00e8s beau, souvent il y a un peu minable quand m\u00eame, hein, et \u00e0 travers lui, nous, donc c'est un portrait de d'une g\u00e9n\u00e9ration de des quinquas d\u00e9funts quadra qui sentent pas tr\u00e8s bien avec l'orage, la mort est omnipr\u00e9sente dans cet album \u00e0 l'Euro et fait oui c'est c'est vraiment c'est orageux c'est c'est tondu alors bon c'est pas r\u00e9volutionnaire musicalement c'est vrai c'est pas novateur mais \u00e7a colle bien \u00e0 l'\u00e9poque, il y a pas beaucoup d'albums qui ont cette esp\u00e8ce de thon de l'\u00e9poque de mani\u00e8re aussi pr\u00e9cise : c'\u00e9tait comme sur la t\u00eate. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:22:05) [90%] :\r\nJe dirais quand m\u00eame encore une fois, pour moi le il y a beaucoup de mentionner clairement de You Sleep, je trouve que on peut pas dire que c'est pas novateur, le collage est quand m\u00eame audacieux et m\u00eame si on conna\u00eet, on voit les \u00e9l\u00e9ments qu'il a pris ce qu'il en fait, comme disait Nicolas et autre chose, mais pas rang\u00e9, d'accord avec le fait qu'il sent le Zeitgeist du moment et sans quelque chose et c'est pas que pour moi la nostalgie ou la la tristesse des quinquas, c'est aussi le rapport \u00e0 ce qui lui arrive derri\u00e8re quand on lit les interviews qu'il a donn\u00e9es ces derni\u00e8res semaines pour l'album, il est tr\u00e8s je trouve, il a une vision tr\u00e8s aff\u00fbt\u00e9 de des changements qui sont li\u00e9s \u00e0 la rapport au pr\u00e9sent \u00e0 ce qu'on vit, qui sont li\u00e9s aux nouvelles technologies et il y a vu son fameux site sur sa collectionnite et ce type qui veut toujours \u00eatre \u00e0 la page et qu'il n'est plus l\u00e0, il assume de ne plus l'\u00eatre, mais ce qui a chang\u00e9 aussi, c'est que plus personne ne collectionne plus personne ne s'int\u00e9resse qu'on vit et racont\u00e9 \u00e0 ce concert, il voudrait interdire aux gens de faire des photos, mais on ne peut pas parce que les gens veulent faire des photos pour avoir un souvenir de ceux qui vivent \u00e0 priori. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:22:59) [90%] :\r\nMerci messieurs, on a parl\u00e9 de The National Ribordy etc, LCD Soundsystem, c'est ici qu'on se quitte. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-09-08T16:46:00Z", "program": {"href": "/programs/4E4BF516-6E86-4D02-968A-8E8BCF566C07", "id": "4E4BF516-6E86-4D02-968A-8E8BCF566C07", "name": "Vertigo"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Cadert, Pierre Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Cadert, Pierre Philippe", "role": "collaborateur RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-605ADC8C-2613-45F9-AA78-834CB78F32C6", "internalArchiveId": "605ADC8C-2613-45F9-AA78-834CB78F32C6", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Rencontre avec Bara Ricou, une sp\u00e9cialiste de l'\u00e9thique clinique", "publicationDate": "2017-09-08T00:00:00Z", "summary": "Tous les vendredis, \"CQFD\" re\u00e7oit un homme ou une femme de science pour parler de son travail et de ses recherches. Aujourd'hui, St\u00e9phane D\u00e9l\u00e9troz a invit\u00e9 Bara Ricou, pr\u00e9sidente du Conseil d'\u00e9thique clinique et m\u00e9decin-adjointe agr\u00e9g\u00e9e aux soins intensifs aux H\u00f4pitaux universitaires de Gen\u00e8ve (HUG).\r\nUne heure pour d\u00e9couvrir cette sp\u00e9cialiste et aborder des questions d'\u00e9thique clinique comme le suicide assist\u00e9 et l'arr\u00eat des soins.", "durationSec": 2206, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8866129", "imageURL": "http://www.rts.ch/4197792.image", "alternativeTitle": ["Rencontre avec Bara Ricou, une sp\u00e9cialiste de l'\u00e9thique clinique / CQFD_2017-09-08T10:04:15_sequence-5", "CQFD du 08.09.2017"], "alternativeSummary": ["Tous les vendredis, \"CQFD\" re\u00e7oit un homme ou une femme de science pour parler de son travail et de ses recherches. Aujourd'hui, St\u00e9phane D\u00e9l\u00e9troz a invit\u00e9 Bara Ricou, pr\u00e9sidente du Conseil d\u2019\u00e9thique clinique et m\u00e9decin-adjointe agr\u00e9g\u00e9e aux soins intensifs aux H\u00f4pitaux universitaires de Gen\u00e8ve (HUG).\nUne heure pour d\u00e9couvrir cette sp\u00e9cialiste et aborder des questions d\u2019\u00e9thique clinique comme le suicide assist\u00e9 et l'arr\u00eat des soins."], "variantIds": ["ece-8866129"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-04T23:58:03Z", "speechToTexts": ["05.11.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [88%] :\r\nComme tous les vendredis, nous accueillons durant durant une heure dans le reste de leur jusqu'\u00e0 11 heures une grande invit\u00e9 et ce matin, il sera question des d'\u00e9thique et de suicide assist\u00e9, on va, on va commencer par un portrait de notre invit\u00e9 Bara Ricou donc pr\u00e9sidente du conseil d'\u00e9thique clinique et m\u00e9decin- adjointe au sans intensifs DHG St\u00e9phane D\u00e9l\u00e9troz. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:20) [83%] :\r\nOui, Bara Ricou bonjour, un juif, vous \u00eates genevoise arriv\u00e9 du Japon \u00e0 l'\u00e2ge de, disons, c'est-\u00e0-dire en plus pour vous, cette double culture. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:28) [91%] :\r\nC'est un plus, certainement pour pouvoir avoir un regard diff\u00e9rent que comme de tout le monde en Suisse, je pense que \u00e7a m'a permis de voir les choses, un tout petit peu diff\u00e9rent aucun nom. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:39) [85%] :\r\nAlors vous avez fait vos \u00e9tudes \u00e0 Gen\u00e8ve, vous obtenez votre dipl\u00f4me de m\u00e9decin en 1982 aux doctorants, 1985 puis votre FMH en est rest\u00e9 zoologie m\u00e9decine intensive je maintiendrai encore 2 ann\u00e9es de recherche aux \u00c9tats-Unis de 2 ann\u00e9es qui ont \u00e9t\u00e9 importante pour vous. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:55) [88%] :\r\nOui absolument importante parce que bah l\u00e0 aussi c'est des \u00c9tats-Unis menac\u00e9s par la Suisse et encore un autre regard, une autre fa\u00e7on d'aborder les les questions, notamment les questions m\u00e9dicales, \u00e7a m'a beaucoup appris de de justement ces ces diff\u00e9rentes visions. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:12) [86%] :\r\nAlors aujourd'hui, vous \u00eates, on l'a dit, m\u00e9decin- adjointe agr\u00e9g\u00e9e aux soins intensifs DHG, pr\u00e9sidente du conseil d'\u00e9thique clinique les h\u00f4pitaux Genevois et professeur \u00e0 la facult\u00e9 de m\u00e9decine de l'Universit\u00e9 de Gen\u00e8ve qu'est -ce qui vous a voil\u00e0 ce une seule fois, tous les titres, apr\u00e8s on va on va simplifier qu'est -ce qui vous a attir\u00e9 vers Melun Stasio logis d'abord, puis la m\u00e9decine intensive. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:01:34) [81%] :\r\nL'anesth\u00e9sie, c'\u00e9tait ma 1\u00e8re le 1er choix parce. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:39) [79%] :\r\nQue \u00e7a va \u00eatre tr\u00e8s tr\u00e8s peur en fait de r\u00e9animation de ne pas \u00eatre capable de savoir r\u00e9animer un patient qui tomberait comme \u00e7a devant moi, c'\u00e9tait mon fantasme quand j'\u00e9tais jeune m\u00e9decin, je ne suis moi si on avait saisi que j'prendre tous les gestes animations. \r\nEt puis bon, l'ann\u00e9e si ce n'est pas que \u00e7a : heureusement, donc il y a toute la rade endormi, mais aussi et surtout de r\u00e9veiller h\u00e9las pendant mes ann\u00e9es d'anesth\u00e9sie j'ai pu \u00eatre dans le circuit s'en m\u00e9decine intensive, et l\u00e0 j'ai l\u00e0, j'ai trouv\u00e9 non seulement le c\u00f4t\u00e9 technique, hein, je je vous disais, la m\u00e9decine, il y a un c\u00f4t\u00e9 technique savoir mais aussi le c\u00f4t\u00e9 humain dont j'avais besoin. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:18) [85%] :\r\nOui, vous l'avez dit, un c\u00f4t\u00e9 hautement technique en ce intensifs, c'est quelque chose qui vous qui vous pla\u00eet \u00e0 qui vous plaisantez artistique. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:02:23) [88%] :\r\nCe qui me pla\u00eet toujours, mais \u00e7a ne me suffisait. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:26) [82%] :\r\nPas parce qu'on anesth\u00e9sie, il y a aussi ce c\u00f4t\u00e9 tr\u00e8s technique, hein, donc un savoir- faire, mais me manquait de c\u00f4t\u00e9 je dirais contact humain de suivi aussi l'anesth\u00e9sie est un contact humain bien s\u00fbr mais tr\u00e8s fugace : alors que bon, en soins intensifs, c'est c'est parfois des jours des semaines voire des mois. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:46) [93%] :\r\nJ'ai juste encore sur le c\u00f4t\u00e9 technique, il faut pour vous en permanence s'adapter \u00e0 l'\u00e9volution technologique. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:51) [80%] :\r\nOui, alors, vous le savez peut-\u00eatre, parmi les branches de la m\u00e9decine de l'homme bon l'oncologie a fait \u00e9norm\u00e9ment de de chemin mais la mettez intensifs et aussi un endroit o\u00f9 techniquement alors il y a eu des avanc\u00e9es assez prodigieuse de pister les 20 derni\u00e8res ann\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:07) [91%] :\r\nAlors vous l'avez dit les les comp\u00e9tences humaines et puis les les patients qui arrivent dans dans votre service, ils sont le mari \u00e9videmment en situation critique pour la plupart sur lesquelles que vous m'avez dit sauf erreur de 1500 patients \u00e0 peu pr\u00e8s par ann\u00e9e combien de d\u00e9c\u00e8s dans le service. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:26) [88%] :\r\nOn a un taux de d\u00e9c\u00e8s moyen entre 8 et 12 alors \u00e7a, \u00e7a para\u00eet \u00e9norme, de 12 pourcent donc donc et 12 pourcent des des patients donc \u00e7a repr\u00e9sente entre 250 et 300 patients par ann\u00e9e, \u00e7a peut sembler terrible mais en fait, compar\u00e9 \u00e0 d'autres centres universitaires de sont aussi c'est pas du tout exag\u00e9rer hein, c'est \u00e7a, \u00e7a n'a \u00e7a, rien d'\u00e9tonnant, mais par contre, effectivement, \u00e7a fait quand m\u00eame beaucoup d'essais \u00e0 vivre pour les m\u00e9decins, les infirmi\u00e8res, les aides soignantes. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:58) [84%] :\r\nOn a une image, alors peut-\u00eatre qu'elle est li\u00e9e aux s\u00e9ries t\u00e9l\u00e9vis\u00e9es m\u00e9dicales en qui ont, qui font beaucoup il succ\u00e8s du patient qui d\u00e9c\u00e8de alors que l'\u00e9quipe est toujours en train de lutter pour le maintenir en vie, on imagine encore les pousser bouge vraiment faire un petit coup de d'\u00e9lectricit\u00e9, les fers \u00e0 repasser, attention sur les poumons, bon en fait. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:18) [85%] :\r\n\u00e7a ne correspond pas \u00e0 la r\u00e9alit\u00e9, non, non, heureusement que vous le dites, et je suis content d'en parler, vous savez les \u00e9missions et surtout les urgences, hein, parce que voil\u00e0 beaucoup de personnes confondent les urgences et les soins intensifs, ce serait la voie aux urgences le le le le le 1er, la 1\u00e8re mission des urgences et stabiliser les choses, la situation pour que on puisse r\u00e9fl\u00e9chir et et et voir ce qu'on peut faire peur au patient, donc vous allez voir \u00e7a, \u00e9ventuellement apr\u00e8s, oui, donc c'est \u00e7a qu'on voit dans Les d\u00e9missionnent T\u00e9l\u00e9vision la r\u00e9animation d'ailleurs les r\u00e9animations sont sont toujours crevettes succ\u00e8de, monsieur, je vais pas revenir l\u00e0- dessus, on a beaucoup parl\u00e9, laissons intensifs, nous arrivons apr\u00e8s apr\u00e8s, o\u00f9 la situation est \u00e0 peu pr\u00e8s stabilis\u00e9e pour qu'on commence \u00e0 r\u00e9fl\u00e9chir, et donc on poursuit les r\u00e9animations les mesures de tout soutien vitaux, mais en m\u00eame temps dans r\u00e9fl\u00e9chissez diagnostic pourquoi pourquoi c'est arriv\u00e9, comment est -ce qu'on peut faire pour essayer de faire retrouver la sant\u00e9 au patient, donc c'est un petit peu diff\u00e9rent les urgences alors en fait la r\u00e9alit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:27) [91%] :\r\nDes des d\u00e9c\u00e8s c'est que dont la tr\u00e8s grande majorit\u00e9 des cas, c'est ce prix suite \u00e0 une d\u00e9cision qu'on appelle le retrait th\u00e9rapeutique. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:36) [66%] :\r\nVoil\u00e0, je peux \u00e9laborer le mot je voulais oui. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:40) [86%] :\r\nLe le en fait, je vous parlais de la technologie et des mesures incroyable en fait qu'on a pu d\u00e9velopper ces derni\u00e8res ann\u00e9es avec cette technologie et puis aussi le savoir- faire en des soignants, nous savons maintenir les patients vivants bon les personnes ne voit pas faire les les oui mais il y a des guillemets et c'est c'est vivant parce que on soutient le le le corps : le corps biologique, donc la personne est vivante, mais et c'est l\u00e0 o\u00f9 on a un on fait une difficult\u00e9, c'est qu'on est tellement capable de, de, de les soutenir que on oui, il faut qu'on puisse trouver aussi une bonne raison, un sens \u00e0 cela et, parfois, parfois, qu'on regarde le devenir prochain du patient, ce qui l'aurait souhait\u00e9, on est tr\u00e8s \u00e0 l'\u00e9coute de ce qui l'aurait souhait\u00e9, h\u00e9 bien parfois on s'aper\u00e7oit que ces mesures de soutien ne valent plus \u00e0 peine d'\u00eatre. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:06:37) [85%] :\r\nEt voil\u00e0, selon les principes \u00e9thiques avec lesquels on une, on \u00e9tudie, on analyse les situations. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:48) [86%] :\r\nOn parle de fin de vie de retrait th\u00e9rapeutique d'\u00e9thique ce matin avec vous Bara Ricou m\u00e9decin- adjointe agr\u00e9g\u00e9e aux soins intensifs et pr\u00e9sident du conseil d'\u00e9thique clinique DHG il y a des situations o\u00f9 on arr\u00eate tous les traitements, l'appareil \u00e0 l'instant, sauf les traitements de de confort, c'est ce qu'on appelle le retrait Peyrat petit qu'est -ce qui a un cadre pr\u00e9cis qui existent, on l'imagine des directives pour ce retrait th\u00e9rapeutique. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:07:11) [91%] :\r\nAbsolument, donc c'est pas une invention m\u00e9dicale, c'est d'abord qu'on ferme \u00e0 la loi suisse sur ce qu'on a le droit de faire ou pas faire un et la loi suisse qui qui parle, pas sp\u00e9cifiquement du code. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:07:26) [88%] :\r\nCeux du pardon du retrait th\u00e9rapeutique mais qui parle de circonstance de de voil\u00e0 de fin de vie dans le code p\u00e9nal suisse, on peut lire que les retraites donc d'arr\u00eat des traitements qui maintiennent la la vie des patients n'est pas n'est pas interdit donc cette f\u00eate et puis nous suivons \u00e0 la tr\u00e8s strictement les r\u00e8gles. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:07:50) [88%] :\r\nDe d\u00e9ontologie m\u00e9dicale qui sont \u00e9dict\u00e9es par l'Acad\u00e9mie suisse des sciences m\u00e9dicales qui sont donc toute une s\u00e9rie de recommandations et des directives qui dirige aussi notre comportement. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:01) [87%] :\r\n\u00eatre un exemple d'une directive qui est qui, qui est plus difficile, assure qu'une autre, qu'on comprenne un peu de quoi il s'agit. \r\nDifficile \u00e0 suivre, qui voulait dire qu'il \u00e9tait plus question de, de, de, de ressentiment sur le moment qui est qui est d\u00e9licate. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:08:17) [86%] :\r\nBah, il y a des directives qui concernent notamment les les soins intensifs, donc nous avons des \u00e9crits, des directives et j'en faisais partie sp\u00e9cifiquement dirig\u00e9es au au traitement justement des situations de de de soi aux soins intensifs, une des situations difficiles, par exemple, et l\u00e0 on peut pas appliquer comme \u00e7a des directives \u00e0 la lettre, c'est des situations par exemple de passion neuro- l\u00e9s\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:08:45) [88%] :\r\nRelisez, c'est-\u00e0-dire qui ont des l\u00e9sions c\u00e9r\u00e9brales extr\u00eamement s\u00e9v\u00e8res et et pour qui, tr\u00e8s souvent de petits tr\u00e8s t\u00f4t dans la prise en charge, on commence \u00e0 se poser des questions : comment est -ce que cette personne va \u00eatre dans un mois, dans 6 mois, personne n'a la boule de cristal, donc c'est impossible de dire exactement comment y para\u00eetre, mais en m\u00eame temps, mais on se fait des soucis parce que notre plus grande crainte au m\u00e9decin intensifs c'est voil\u00e0 donc d'arriver \u00e0 un moment donn\u00e9 o\u00f9 on a cr\u00e9\u00e9 une situation pour une personne qui l'aurait jamais souhait\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:09:21) [89%] :\r\nSurvivre avec des handicaps majeurs, les d\u00e9ficits majeurs. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:25) [92%] :\r\nEn quelque sorte, vous appelez le prix \u00e0 payer finalement pour le patient, le prix \u00e0 payer pour rester en vie quoi oui. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:09:29) [85%] :\r\nOui, oui, mais c'est c'est que comme nous sommes responsables aussi de ce de ce prix, vous voyez je, je dis toujours \u00e9tait parfois \u00e7a \u00e9tonne un peu mes coll\u00e8gues tous l\u00e9gitime savez c'est c'est un peu gr\u00e2ce \u00e0 nous, qui a tous ces d\u00e9fis si. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:09:42) [84%] :\r\nC'est un langage m\u00e9m\u00e9 qui, qui dit ce qu'il dit hein, si on s'\u00e9tait pas battu comme \u00e7a et pays serait mort, est ce que c'est bien qu'il soit temps c'\u00e9tait pas gr\u00e2ce \u00e0 nous. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:09:54) [91%] :\r\nEt Sanders, un tout petit peu hein le le la vision, c'est plus le combat pour la vie pour toujours. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:00) [94%] :\r\nQu'on comprenne bien ce prix \u00e0 payer, \u00e7a peut-\u00eatre par exemple pour une personne \u00e2g\u00e9e une d\u00e9pendance accrue. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:10:05) [87%] :\r\nPar exemple, oui il l\u00e0 aussi c'est c'est vous soulevez une autre un autre questionnement extr\u00eamement important aujourd'hui et qui est pas faits d'actualit\u00e9 avec la population vieillissante, nous, nous accueillons beaucoup de patients \u00e2g\u00e9s et parfois m\u00eame de plus de 90 ans. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:10:20) [79%] :\r\nDonc c'est tr\u00e8s \u00e2g\u00e9s pas enfin, et si c'est juste un petit passage port. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:10:27) [83%] :\r\nEst on peut aider \u00e0 retourner \u00e0 la vie ant\u00e9rieure, qui \u00e9tait de bonne qualit\u00e9, enfin c'est ce qu'on ce que souvent on nous dit la nous dit c'est bien si c'est juste pour que, et voil\u00e0, et ils finissent par ces timbres, petit \u00e0 petit apr\u00e8s le passage aux soins intensifs, h\u00e9 bien je suis pas s\u00fbr qu'on ait des patients. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:46) [84%] :\r\nUne autre, une autre question qui se pose et que j'ai lu dans un article os\u00e9 publiquement vue m\u00e9dical suisse qui pour moi est un peu plus intrigante, il y a aussi un prix \u00e0 consid\u00e9rer pour les soignants, parce que qu'est -ce que vous entendez oui. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:11:03) [89%] :\r\nLe le je vous parlais du sens. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:11:05) [89%] :\r\nQu'on doit donner \u00e0 notre profession et quand je dis n\u00f4tre c'est c'est vraiment autant pour les m\u00e9decins, les infirmi\u00e8res et les aides- soignants. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:11:13) [83%] :\r\nDe de produits et des soins. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:11:17) [99%] :\r\nQui n'ont peut-\u00eatre pas de sens. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:11:20) [80%] :\r\nEt \u00e7a arrive malheureusement on est en train de, de, de 2 m\u00e8tres de de machinerie de technique, on, on place puis, en m\u00eame temps s'diminue. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:11:28) [89%] :\r\n\u00e7a va pas aller, on va pas y arriver et puis et puis m\u00eame si on y arrive, c'est c'est \u00e7a va \u00eatre terrible, il va rester avec des handicaps \u00e0 Jacques. \r\nEh bien, c'est un prix parce que et \u00e7a, non pas la nous avons fait une \u00e9tude et au niveau suisse en Suisse ont et puis aussi \u00e0 Gen\u00e8ve sp\u00e9cifiquement \u00e7a induit des \u00c9tats de de d\u00e9tresse et de d'\u00e9puisement professionnel qui peut m\u00eame s'av\u00e9rait devenir de de situation dominante et c'est un taux tr\u00e8s tr\u00e8s \u00e9lev\u00e9s parmi les soignants de soins intensifs. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:11:57) [93%] :\r\nParce qu'on perd le sens de ce qu'on fait c'est \u00e7a on. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:11:59) [86%] :\r\nOn se dit -on alors \u00e7a c'est c'est toute une, c'est toute une accumulation de facteurs facteurs associ\u00e9s, on dit \u00e7a comme \u00e7a, on tombe dans dans le jargon m\u00e9dical dans la recherche, les facteurs associ\u00e9s, c'est le d\u00e9c\u00e8s des patients, c'est les conflits et ces situations doit prendre des d\u00e9cisions, \u00e7a cr\u00e9e des conflits si si y a surtout des des d\u00e9fauts de communication, \u00e7a cr\u00e9e des des conflits entre int\u00e9r\u00eats \u00e9quipe avec les familles, donc des tensions \u00e9normes avec les familles et parmi les ces facteurs, h\u00e9 bien le sens aussi une importante. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:12:38) [78%] :\r\nCette d\u00e9cision de retrait th\u00e9rapeutique vous avez -vous femme la prise coll\u00e9gialement avec les familles. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:12:45) [78%] :\r\nColl\u00e9gialement s'int\u00e9resse oppos\u00e9e qui existe que coll\u00e9gialement moi je j'ai j'ai tiss\u00e9 entre coll\u00e8gues ouvrir coll\u00e9gialement, d'accord, par contre, on parle beaucoup de d\u00e9cisions partag\u00e9es ou la Su\u00e8de, Gen\u00e8ve. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:12:59) [85%] :\r\nKing un dans dans la litt\u00e9rature anglaise, on essaye, on essaye mais. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:13:07) [89%] :\r\nJe suis alors l\u00e0, \u00e7a ne regarde que moi c'est c'est ma vision, je suis pas s\u00fbr que le partage est \u00e9quitable parce que il y a des choses que les m\u00e9decins savent dans le devenir des passions que les familles ne savent pas souvent, il y a des familles qui ne \u00e7a fait rien, Docteur, on va sonne occup\u00e9, m\u00eame s'il est compl\u00e8tement grabataire, on va s'en occuper, on sera l\u00e0 du matin au soir mais quand les familles n'ont pas v\u00e9cu \u00e7a, ils ne savent pas ce que \u00e7a veut dire et parfois donc on on les \u00e9coute, on accompagne, mais quand ils en arrivent l\u00e0 parfois bah il nous arrive de de les revoir plusieurs semaines voire mois apr\u00e8s mais c'est horrible, c'est horrible de d'\u00eatre \u00e0 c\u00f4t\u00e9 d'une personne qui n'est plus l\u00e0, par exemple, un dans les situations dans le jeu et et on voil\u00e0, on n'a pas pris une bonne d\u00e9cision, donc pour revenir \u00e0 votre question, je suis pour une n'information compl\u00e8tement transparente partager aussi les incertitudes, \u00e7a c'est tr\u00e8s tr\u00e8s important, on ne sait pas tout, \u00e9videmment, mais aussi savoir se positionner en tant que soignants. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:14:15) [76%] :\r\nC'est ce que la d\u00e9cision finale l\u00e9galement c'est vous, m\u00e9decin qu'il apprenait. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:14:19) [83%] :\r\nVoil\u00e0, alors \u00e7a les directives d\u00e9ontologique que nous, nous nous y autorise, parce que la la responsabilit\u00e9 \u00e0 Vannes et va nous Al-Koubeir si on d\u00e9cide de poursuivre, c'est nous qui devons savoir comment dans le plupart du. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:14:33) [83%] :\r\nDes cas le patient lui n'a ne peut plus communiquer, c'est tr\u00e8s rare que le patient puisse faire Ahmed \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:14:38) [85%] :\r\nSon appel dans extr\u00eamement rare dans toutes les \u00e9tudes, on voit comme il y a entre 3 et 5 pourcent des des patients qui sont r\u00e9ellement conscients et capables de discernement, ce qui veut dire que c'est, c'est tr\u00e8s tr\u00e8s souvent dans les familles qu'on essaie d'approcher, mais la vie des patients, hein, donc c'est pas la famille est -ce que vous voulez qu'ils vivent, ou pas assez, c'est, c'est c'est heureusement c'est pas comme \u00e7a, ce serait un poids beaucoup plus trop trop lourd pour les familles mais on passe par les familles pour savoir qu'est -ce qu'il aurait souhait\u00e9 que qu'est -ce qu'il attend de la vie qu'est -ce qu'il aimait dans la vie. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:15:10) [83%] :\r\nDonc, alors, justement, on a parl\u00e9 tout \u00e0 l'heure, on a juste \u00e9voqu\u00e9 ce terme de directives anticip\u00e9es, la grande majorit\u00e9 des personnes qui arrivent dans le dans vos services non pas r\u00e9diger des directives anticip\u00e9es non il y vigoureusement non et alors qui vous pouvez nous donner un peu l'explication de nouveau sous-titre de ces directives anticip\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:15:29) [88%] :\r\nDans les directives anticip\u00e9es et et c'est quelque chose qui est qui et qui est produit, maintenant depuis des ann\u00e9es, mais \u00e7a ne se fait pas bon tandis que pourquoi peut-\u00eatre. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:15:40) [81%] :\r\nOn s'attend, en tant que m\u00e9decins et soignants, parce que les passions nous disent : qu'est ce qu'il a tant qu'est ce qu'il aime dans la vie qu'est -ce que qu'est -ce un racket, l'objectif qu'on peut imaginer atteindre par les soins qu'on produit qu'or tr\u00e8s tr\u00e8s rarement c'est l'objectif qui est qui est qui qui est d\u00e9crit tr\u00e8s souvent c'est fait un peu r\u00e9ducteur mais de dire oui, je veux je veux pas les r\u00e9animations je veux je veux parler aux soins intensifs, ce qui ce qu'il a pas beaucoup de sens, en fait, vous voyez, \u00e7a \u00e7a d\u00e9pend bas si l'objectif est atteignable avec les moyens que nous avons, il a peut-\u00eatre qu'il faut nous laisser g\u00e9rer les moyens mais par contre, c'est un autre d'essayer de savoir qu'est -ce qu'est -ce qui l'aurait souhait\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:16:24) [79%] :\r\nMerci pour les objectifs pertinents pour vous. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:16:27) [86%] :\r\nPar exemple vous il y a des personnes qui, 10 et m\u00eame de vive voix moi, quel que soit l'\u00e9tat dans lequel je serai je veux absolument vivre tant que mon coeur bat, h\u00e9 bien je vais vivre bon alors c'est discutable, il y a de \u00e7a \u00e7a \u00e7a suscite beaucoup de questionnements de de notre part, mais \u00e7a existe, mais il y en a d'autres s'est alors je prends l'extr\u00eame contraire annonce je devais. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:16:54) [87%] :\r\nDiminuer, soit au niveau c\u00e9r\u00e9bral soit physiquement, je ne veux pas qu'on des des mesures h\u00e9ro\u00efque alors apr\u00e8s pass\u00e9 h\u00e9ro\u00efque qu'est -ce que \u00e7a veut dire donc c'est toujours aussi anodin interpr\u00e9ter \u00e7a donc c'est c'est quelque chose qui est facile \u00e0 mettre en place et revient. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:17:12) [90%] :\r\nInt\u00e9gralement comme avant, moi je crois qu'on peut se permettent de le faire, mais si on s'aper\u00e7oit qu'il y a trop de risques et restent avec des s\u00e9quelles, h\u00e9 bien peut-\u00eatre qu'il faut pas le faire et c'est, c'est un peu ce genre de directive que nous souhaiterions. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:17:24) [87%] :\r\nDans le cadre de vos recherches Mariko, vous travaillez sur une \u00e9volution de ses directives anticip\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:17:31) [97%] :\r\nJ'ai beaucoup \u00e9tudi\u00e9 surtout pourquoi. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:17:34) [86%] :\r\nPourquoi \u00e7a serait pas dans quoi Gen\u00e8ve \u00e0 Gen\u00e8ve, c'est, c'est moins de 5 pourcent des des personnes qui ont des directives anticip\u00e9es alors que voil\u00e0, depuis, \u00e0 Gen\u00e8ve, donc \u00e7a, la loi f\u00e9d\u00e9rale indo- quoi depuis 96 on est, on devrait avoir des directives anticip\u00e9es mais j'essaie de savoir pourquoi les gens ne font pas et c'\u00e9tait tr\u00e8s tr\u00e8s int\u00e9ressant en fait, les gens ne sont th\u00e9oriquement pour aussi vous interroger, c'est une grande majorit\u00e9 de personnes vous disent : oui, bien s\u00fbr qu'il faut faire directives anticip\u00e9es apr\u00e8s vous tournez la question est -ce que vous savez faire des directives auteur moi non, non. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:18:16) [79%] :\r\nUn peu sa vie \u00e0 cette pens\u00e9e magique si je me mets \u00e0 \u00e9crire des milliers et \u00e7a, \u00e7a veut dire que je vais mourir dans voil\u00e0, les cartes de donneurs d'organes. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:18:25) [90%] :\r\n\u00e7a \u00e7a \u00e7a c'est une pens\u00e9e il y a d'autres pens\u00e9es qui disent mais mais de toute fa\u00e7on, m\u00eame si j'ai \u00e9crit \u00e7a veut pas dire que quand moi j'aurai cet incident quelque chose, je serai de du m\u00eame avis, donc ils ont peur de se tromper dans leur d\u00e9cision, il y a dernier chose c'est de toute fa\u00e7on, les docteurs, ils font ce qu'ils veulent, voil\u00e0 exactement, c'est un peu je Kaczowka caricature mais c'est un peu \u00e7a, et puis l'autre chose tr\u00e8s tr\u00e8s int\u00e9ressante, c'est qu'on a fait la m\u00eame \u00e9tude aupr\u00e8s des m\u00e9decins et en fait, les m\u00e9decins ont beaucoup beaucoup de r\u00e9ticences \u00e0 aborder les sujets et ils sont aussi th\u00e9oriquement tout \u00e0 fait pour bien s\u00fbr qu'il faut faire des directives, mais est -ce que vous en discutez avec vos malades, alors oui on juge devrait et les raisons, c'est je porte faire mal, j'ai peur de faire peur au patient si je commence \u00e0 discuter de \u00e7a, alors peut-\u00eatre que les gens. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:19:17) [85%] :\r\nBon, ce que j'aussi arriv\u00e9 au bout de ma vie, donc il y a une crainte des 2 c\u00f4t\u00e9s, tristesse dialogue se fait pas. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:19:24) [85%] :\r\nTr\u00e8s concr\u00e8tement, si quelqu'un vous \u00e9coute la puisse dit ben tiens, je vais y aller, quelqu'un qui n'pas cette pens\u00e9e magique, et ce qu'il y a des des canevas, des sortes de, de, de documents de base qu'on peut trouver sur Internet parce que c'est pas facile de fond moi je sais pas comment partir avec un stylo, commenc\u00e9 \u00e0 \u00e9crire sur une feuille de papier blanc c'est. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:19:39) [82%] :\r\nC'est un petit c'est impassible non il y a absolue aux associations qui prodigue des d'ajustement, alors il y a l'Acad\u00e9mie suisse des sciences m\u00e9dicales, c'est ASSM Point CH. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:19:49) [90%] :\r\nIl y a les ne se et l'association des soins palliatifs qui qui aussi cela. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:19:57) [79%] :\r\nL'USMH, donc c'est la F\u00e9d\u00e9ration des m\u00e9decins suisses que \u00e7a et puis elle proc\u00e8s tout et qui font qu'il y a aussi une tr\u00e8s jolie Cannes canevas qui est tr\u00e8s tr\u00e8s extensive qui parle m\u00eame de des proc\u00e9dures apr\u00e8s le d\u00e9c\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:20:11) [91%] :\r\nAlors peut-\u00eatre encore quelques mots sur le ressort : retrait terrain politique malgr\u00e9 les les ann\u00e9es de de de travail maintenant, \u00e7a reste toujours une d\u00e9cision qui est difficile \u00e0 prendre pour vous. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:20:22) [89%] :\r\nOui, oui et je dirais, heureusement parce que si \u00e7a devenait quelque chose de facile et je dirais, l\u00e0, j'ai perdu le sens de ce que le ce qu'est l'homme, je pense que c'est toujours une des discussions est une d\u00e9cision difficile et et on on exige de s'asseoir, de prendre le temps et et et entre nous et avec la famille et c'est devenu aujourd'hui est vraiment une partie int\u00e9grante de notre activit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:20:50) [83%] :\r\nD\u00e8s que l'on comprenne bien, donc, une fois que cette d\u00e9cision de retrait th\u00e9rapeutique, les prisons cesse tous les traitements, sauf ceux qui permettent \u00e9videmment de de ne pas souffrir. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:20:58) [83%] :\r\nAbsolument, absolument, \u00e7a \u00e7a \u00e9videmment c'est c'notre t\u00e2che est de soigner nos co\u00fbts je qu'on parle de retraite th\u00e9rapeutique, c'est des traitements de soutien du et le reste doit \u00eatre laiss\u00e9 bien s\u00fbr parce qu'on accompagne, on soigne les patients, on continue \u00e0 les soigner mais avec un objectif qui est diff\u00e9rent. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:21:19) [88%] :\r\nOn peut parfois, quand c'est n\u00e9cessaire, envisager une s\u00e9dation un peu plus important pour soulager les les inconforts, m\u00eame si cette situation et \u00e9ventuellement susceptibles d'\u00e9courter la vie du du patient. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:21:30) [89%] :\r\nOui, c'est int\u00e9ressant la question que vous posez : d'abord la litt\u00e9rature en tout cas. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:21:36) [89%] :\r\nDans la des milieux de soins palliatifs, montre que cette s\u00e9dation a plut\u00f4t m\u00eame tendance \u00e0 allonger les, les, les dur\u00e9es de survie parce que les patients sont plus vous \u00eates Andr\u00e9-Fortin oui se d\u00e9tendent, d'un autre contexte, \u00e9videmment, il y a pas eu d'\u00e9tudes de ce genre, mais bien s\u00fbr, on continue \u00e0 \u00e9valuer l'inconfort, l'anxi\u00e9t\u00e9 des patients avec eux, bon on a plusieurs outils pour le faire et on peut augmenter les doses ben voil\u00e0 donc Belgique par exemple, si on s'aper\u00e7oit qu'ils sont pas confortable et \u00e7a c'est autoris\u00e9 par la loi, bien s\u00fbr. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:22:11) [77%] :\r\nBara Ricou est trop grande, invit\u00e9 m\u00e9decin- adjointe agr\u00e9g\u00e9e au sans intensifs et pr\u00e9sident du conseil d'\u00e9thique clinique DHG au travail depuis une quinzaine d'ann\u00e9es au sens intensifs qui est ce qui a le plus chang\u00e9 dans ce service en 15 ans. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:22:28) [92%] :\r\nCe qui a chang\u00e9 le plus, je pense, c'est justement cette attitude par rapport au. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:22:35) [77%] :\r\nAux situations qui ne paraissait d\u00e9pass\u00e9s, moi je me souviens et Mensah, un petit peu plus en phase de 15. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:22:43) [81%] :\r\nVacances : j'ai commenc\u00e9, h\u00e9 bien c'\u00e9tait vraiment on r\u00e9animer ont maintenu les mesures mais on les augmente et m\u00eame jusqu'\u00e0 la fin c'est affreux \u00e0 terme jusqu'\u00e0 qu'Morsang suivant c'\u00e9tait acharnement qu'on acharne j'aime pas ce terme parce que s'acharner pour moi, \u00e7a a une connotation un peu un peu n\u00e9gative, \u00e7a, c'est comme si l'on s'acharnait on sache encore. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:23:06) [84%] :\r\nUn chien alors on sait jamais, donc on ne sait jamais ce qu'on ce que vous dites sur ce souvenir -l\u00e0, c'est un assaillant mal. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:23:12) [84%] :\r\nPeut-\u00eatre dans ma t\u00eate, c'est vrai dans ma perception qui \u00e9tait \u00e0 l'\u00e9vidence, diff\u00e9rent des autres. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:23:20) [89%] :\r\nMoi, je me disais : mais qu'est -ce qu'on est en train de faire alors que ben visiblement la personne est en train de nous quitter et \u00e7a pouvait durer des heures, bonjour et je trouve \u00e7a terrible or petit-\u00e0-petit. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:23:32) [86%] :\r\nOn a pu changer un peu les choses et puis mettre la mort possible dans les soins parce que ah c'\u00e9tait pas que c'\u00e9tait comme si c'\u00e9tait pas possible, hein, de coca il y a pas de voir \u00e7a, non, on ne pouvait pas mourir aux soins intensifs, donc voil\u00e0, il y avait pas de morts, et donc on pouvait pas en parler et puis donc \u00e9videmment prenait pas d\u00e9cision aller jusqu'au bout, jusqu'au bout et est tout petit, les je pense que le le le d\u00e9veloppement et l'\u00e9ducation des m\u00e9decins aussi on on \u00e9thique biom\u00e9dicale a fait que on a le droit de se poser des questions sur le voil\u00e0 le le le bien- fond\u00e9 de mesures tr\u00e8s tr\u00e8s agressive et douloureuse, on fait souffrir mon patient avec les mesures de m\u00e9decine intensive alors est -ce que \u00e7a va la peine d'imposer ces mesures douloureuses pour et on fait une balance mais on on met en balance l'enjeu des souffrances qu'on fait subir aux malades est ce qu'on peut attendre de ces traitements. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:24:32) [85%] :\r\nVous lisez une m\u00e9decine intensive m\u00e9decine technique est -ce que, au fil des ann\u00e9es aussi le r\u00f4le de de l'humain, m\u00eame non pas celui du personnel soignant mais mais de celui des proches aussi un petit peu chang\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:24:44) [87%] :\r\nOui, \u00e7a c'est vrai, c'est vrai, avant l'la r\u00e9vision de la loi du code p\u00e9nal suisse la non et \u00e7a a \u00e9t\u00e9 mis en vigueur depuis le 13 mai en fait, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 : on a commenc\u00e9 \u00e0 en discuter, c'\u00e9tait au tour de de des ann\u00e9es 2000, je me suis on en discuter au niveau f\u00e9d\u00e9ral et j'\u00e9tais parmi celles qui pensaient que \u00e7a pouvait \u00eatre malfaisant justement, mais c'\u00e9tait une \u00e9poque o\u00f9 les familles luttait contre l'acharnement th\u00e9rapeutique m\u00e9dicale alors ce qu'il y avait des grandes comme \u00e7a aussi dans les m\u00e9dias, dire que les familles ne disait : mais c'est pas possible, les m\u00e9decins vous c'est horrible vous faites un acharnement alors que nous, on veut que vous arr\u00eatiez, et puis la loi est parue en fait au moment o\u00f9 le le le virement en tout cas parmi les m\u00e9decins ont d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 fait et aujourd'hui on se retrouve dans une situation tr\u00e8s tr\u00e8s curieuse ou les m\u00e9decins je bien Cheney un peu mais tr\u00e8s souvent propose peut-\u00eatre une limitation de traitement, peut-\u00eatre que c'est exag\u00e9r\u00e9 par rapport \u00e0 ce qu'on peut offrir dans les objectifs et les familles ne de poursuivre, donc on a juste inverser un peu les choses, j'esp\u00e8re qu'un jour on arrivera \u00e0 un vrai d\u00e9cision partag\u00e9e aura la m\u00eame vision de ce qu'on souhaite pour le patient. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:26:00) [85%] :\r\nIl faut communiquer, il faut dialoguer, ce qui est peut-\u00eatre pas toujours \u00e9vident, on est -ce que on vous apprend ce encore sociaux universitaires. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:26:06) [84%] :\r\nOui, c'est une tr\u00e8s bonne question, h\u00e9 bien, oui, oui aujourd'hui, aujourd'hui non j'ai dit aujourd'hui parce que, et voil\u00e0 je prends dans mes \u00e9tudes, \u00e7a n'existait pas pour dans mes \u00e9tudes, on ne savait pas non plus des du code \u00e9thique et depuis quelques ann\u00e9es, je trouve que c'est une chance \u00e9norme, on donne des cours et j'en fait partie des cours et d'\u00e9thique, mais aussi de de dialogue, de comment communiquer avec. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:26:33) [80%] :\r\nJ'ai pas les 2 patients avec les familles, il y a des tas de de s\u00e9minaires de de simulation, et puis, parall\u00e8lement \u00e0 \u00e7a, il y a aussi le dialogue interprofessionnel qui est extr\u00eamement importante dans ces situations et danser ces r\u00e9flexions, il y a maintenant \u00e0 Gen\u00e8ve depuis 3 4 ans des cours interprofessionnel. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:26:54) [81%] :\r\nDonc on disait vous \u00eates et vous avez \u00e9voqu\u00e9 \u00e7a vous \u00e9tait professeur, le mieux c'est de Gen\u00e8ve c'est c'est ce genre de de choses que vous enseignez \u00e9galement oui c'est communication. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:27:02) [85%] :\r\nJ'ai gard\u00e9 les 2 choses parce que voil\u00e0, il faut saluer ce qui \u00e9tait en tout cas ce que j'ai constat\u00e9 par moi- m\u00eame, c'est que si on veut d\u00e9velopper des choses qui sont un tout petit peu or m\u00e9dical pure, h\u00e9 bien il faut garder son identit\u00e9 de m\u00e9decins efficace entre guillemets parce que un terrain quoi qu'il y a toujours l\u00e0 parce que sinon, enfin, c'est en tout cas moi, qui pensent que je suis pas cr\u00e9dible, donc j'essaie de rester Claudette pour le c\u00f4t\u00e9 m\u00e9decine intensive et je d'ailleurs voil\u00e0 je je je me que des patients au quotidien et puis. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:27:37) [90%] :\r\n\u00e0 la facult\u00e9, alors j'ai des cours alors typiquement physio physiologie et physiopathologie tr\u00e8s techniques, scientifiques et puis de l'autre c\u00f4t\u00e9, je donne des cours en fait de de bio\u00e9thique. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:27:49) [76%] :\r\nEt ceux qui ont de la rel\u00e8ve dont votre sp\u00e9cialisation voil\u00e0 vous posez et fessiers l\u00e0 est -ce que les les les jeunes m\u00e9decins sont attir\u00e9s par cette sp\u00e9cialit\u00e9 l\u00e0 ou est -ce qu'il y a des choses qui le retiennent, comme par exemple cette confrontation quotidienne avec la mort qui on s'est peut-\u00eatre un peu avant que c'est pas \u00e9vident \u00e0 vivre. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:28:08) [85%] :\r\nEh bien vous avez je pense soulever la bonne question du pourquoi de d'une certaine interrogation donc oui parmi les jeunes m\u00e9decins cette branche attire \u00e9norm\u00e9ment de, de, de personnes tr\u00e8s tr\u00e8s tr\u00e8s haut et tr\u00e8s actif, qui aime l'action, et puis. \r\nMais ne sait ces jeunes m\u00e9decins \u00e0 la longue c'est puisse s'\u00e9puise pas, alors \u00e0 part \u00e7a, on a des horaires. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:28:37) [72%] :\r\nOui faut r\u00e9guler une \u00e9tude qui est parue l'ann\u00e9e derni\u00e8re c'\u00e9tait des chiffres invraisemblables et, \u00e7a, travailler beaucoup. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:28:43) [76%] :\r\nBeaucoup et puis surtout les horaires et r\u00e9gulier, qui est quelque chose de de non physiologique un dock c'est \u00e9puisant travaillant aux soins intensifs donc Week-End il y a plus de week- end, enfin bref et l\u00e0- dessus, vous ajoutez s'cette difficult\u00e9 de tension de de poids en f\u00eatant apport\u00e9 au quotidien alors. \r\nJe ne sais pas si c'est \u00e7a ou le les aurait r\u00e9guliers ou le le les horaires lourds mais c'est vrai que on n'est pas autre. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:29:18) [88%] :\r\nTop en fait des des branches que les jeunes recherches mais je pense que d'un c\u00f4t\u00e9 c'est : c'est bien que les les gens se rendent compte que c'est une broche difficile et quand ils viennent d'en d'en parler, heureusement, on a, on en a. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:29:32) [77%] :\r\nQui, qui viennent mais voil\u00e0 et se se bousculent pas, on dira. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:29:36) [87%] :\r\nOn l'a dit Bara Ricou, vous \u00eates m\u00e9decin adjointe agr\u00e9g\u00e9e au intensifs et pr\u00e9sidente du conseil d'\u00e9thique clinique, donc il fait partie des des H\u00f4pitaux universitaires de Gen\u00e8ve, quel est le r\u00f4le de ce conseil d'\u00e9thique clinique. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:29:50) [80%] :\r\nAlors c'est justement il est il est sortant, sa principale mission : celle de portes. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:29:56) [86%] :\r\nDes conseils \u00e0 des coll\u00e8gues ou des familles qui nous interpellent pour savoir quelle est la bonne attitude \u00e0 adopter dans des situations difficiles, situation difficile donc c'est est -ce que c'est, et c'est en dehors des son intensifs, hein, donc \u00e7a concerne tous les services. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:30:15) [80%] :\r\nDes h\u00f4pitaux et la question tr\u00e8s souvent et \u00e9mane d'un d\u00e9saccord de vision ou bien de d\u00e9cisions entre les m\u00e9decins et les patients l\u00e0 le patient et et souvent aussi essayer de composer, c'est exprimer ou les familles. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:30:33) [88%] :\r\nAlors le le une des probl\u00e9matiques que le conseil d'\u00e9thique doit traiter seul le sait, c'est plus sexy, vous aimez pas d\u00e9cemment parler mais c'est le le le suicide assist\u00e9 \u00e0 l'h\u00f4pital le le Conseil d'\u00e9thique doit se prononcer, \u00e0 chaque fois qu'il y a une demande pour un suicide assist\u00e9 \u00e0 l'h\u00f4pital pour pour autrement dit, de faire appel \u00e0 Exit c'est c'est autoris\u00e9, il y a peu d'ann\u00e9es et depuis ils n'ont pas une dizaine d'ann\u00e9es pendant, mais il y a peu, il est pas utiliser service. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:30:58) [86%] :\r\nVous avez raison, j'ai j'ai j'aime : peut -on parler parce que je, je, je, je n'aimerais pas que les personnes qui nous \u00e9coutent, arrivent \u00e0 des conclusions h\u00e2tives ou des une vision r\u00e9ductrice en fait de notre r\u00f4le \u00e0 j'ai parl\u00e9 essentiellement du r\u00f4le du conseil d'\u00e9thique dans le suicide assist\u00e9 parce qu'\u00e9videmment c'est pas nous, hein, donc, ni les m\u00e9decins ni les soignants ne sont cens\u00e9s aider les patients \u00e0 se suicider dans un lieu de soins, les h\u00f4pitaux universitaires est un lieu de soins, donc il y a eu toute une r\u00e9flexion extr\u00eamement approfondie qui a \u00e9t\u00e9 men\u00e9e, maintenant il y a plus de 10 ans sur comment proc\u00e9der si impatients demandaient \u00e0 pouvoir se suicider dans une structure de soins et ses r\u00e9flexes que r\u00e9flexion qui a \u00e9t\u00e9 men\u00e9e en parall\u00e8le avec le CHUV d'ailleurs et notre conseil, vous les notre parce que c'est, c'est souvent une d\u00e9l\u00e9gation qui se qui qui qui qui est d\u00e9plac\u00e9 pour juger de la situation, on on n'est pas en question et on ne juge pas du bien- fond\u00e9 de la demande, il nous appartient pas de cela, \u00e7a c'est une d\u00e9cision personnelle et intime d'une personne par contre est -ce que les conditions sont remplies pour que cette personne puisse acc\u00e9der \u00e0 un suicide assist\u00e9 par un agent externe dans un milieu de soins parce que et et l\u00e0, les conditions sont assez pr\u00e9cise raison pour \u00eatre tr\u00e8s pr\u00e9cise, c'est parce que, bon, il faut que la demande soit constante et r\u00e9p\u00e9t\u00e9e, il faut que toutes les mesures en fait de soins palliatifs, \u00e9t\u00e9 propos\u00e9s et discut\u00e9s avec le patient, il faut, il y a parfois des situations o\u00f9 les passions ont encore des, des mesures de de de soutien vital \u00e0 ce moment -l\u00e0, il y a pas, il n'y a pas de n\u00e9cessit\u00e9 d'aller jusqu'\u00e0 un suicide assist\u00e9 et c'est pour \u00e7a que j'aime pas beaucoup parler de \u00e7a parce que \u00e7a, \u00e7a devient un petit peu lugubre, mais en l'occurrence on arr\u00eate des mesures de de soins de soutien vital, h\u00e9 bien ces personnes pourront mourir paisiblement, sans forc\u00e9ment devoir se suicider. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:33:09) [83%] :\r\nVoil\u00e0, il faut, il faut dire qu'avant que vous vous posez vraiment la question il y a eu des cas de caravanes, on a des h\u00f4pitaux et \u00e7a c'\u00e9tait au voil\u00e0 Brejnev, il faut certes mais bon \u00e7a, \u00e7a et \u00e7a a \u00e9t\u00e9 quand m\u00eame on voil\u00e0 qui avait une limite, il fallait qu'il fallait faire quelque chose. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:33:24) [88%] :\r\nVoil\u00e0 donc ce qu'on ne voulait pas et c'est c'est vraiment, c'est cette r\u00e9flexion a \u00e9t\u00e9 men\u00e9e pour que les patients puissent quand m\u00eame acc\u00e9der \u00e0 un suicide assist\u00e9 dans un cadre digne pas faire n'importe quoi parce que l'h\u00f4pital ne veut pas, donc on a trouv\u00e9 des compromis au bon et c'est \u00e9crit dans la r\u00e9glementation que si les patients ne peuvent rentrer \u00e0 domicile pour pouvoir acc\u00e9der, h\u00e9 bien ils sont invit\u00e9s \u00e0 le faire, on est dans la donc plusieurs situations en fait, les patients sont capables de rentrer \u00e0 la maison, donc ils ont pas besoin de soutien vital donc peu francs travailliste. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:34:00) [89%] :\r\nIl y a un point tr\u00e8s important, il faut \u00eatre capable de discernement, \u00e7a exclut donc de facto, toutes les personnes atteintes d'une maladie neuro- d\u00e9g\u00e9n\u00e9ratives, type Alzheimer qui progresse d'ailleurs ce type et peut-\u00eatre que l\u00e0, on se dit que la la la, personne n'aurait voulu non r\u00e9pondent vraiment pas dans cette situation -l\u00e0 et aurait voulu pouvoir quitter donner son avis. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:34:21) [86%] :\r\nOui, alors l\u00e0 on d\u00e9passe le cadre pays hospitalier en donc le le le le cadre par exemple d'Alzheimer et m\u00eame l'id\u00e9e les organisations \u00e0 ma connaissance, les organisations comme Excite n'acceptent pas des situations o\u00f9 les personnes ne peut pas s'exprimer, elle- m\u00eame, ce qui nous sommes l\u00e9gitimes, personne ne peut d\u00e9cider \u00e0 la place du monde personne qu'elle a envie de se suicider, donc voil\u00e0, il y a des situations qui ne sont incompatibles avec ce qu'on appelle le vrai suicide je veux mourir. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:34:56) [85%] :\r\nOn va faire plaisir Bara Ricou, on va, on va changer de sujet, le, le temps passe tr\u00e8s vite et on va terminer avec quelques mots de de vos recherches, vous faites, on a \u00e9voqu\u00e9 vos recherches tout \u00e0 l'heure, un 1er temps sur le les directives est -ce directives anticip\u00e9es vous faites \u00e9galement des recherches sur les crit\u00e8res d'admission aux urgences et \u00e7a c'est aussi un sujet qui a tenant notamment parce qu'on se rend compte qu'il y a une marge de progression encore qui est possible. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:35:19) [86%] :\r\nProgression, je ne sais pas, mais par contre on de fait d\u00e9j\u00e0 une sorte de triage pour essayer de voir parce que voil\u00e0, on a, et \u00e7a, c'est pour toute la Suisse, il n'y a pas un nombre suffisant de lits pour dire on accepte tout le monde qui demande et puis on verra, c'est pas comme \u00e7a, c'est pas aussi facile, donc on oblig\u00e9 de faire un triage et et et en fait la r\u00e9flexion c'est qu'il peut b\u00e9n\u00e9ficier son intensifs b\u00e9n\u00e9ficier c'est dans un sens, donc qui peut enfin les soins intensifs peuvent aider cette personne a passer le cap, donc s'ils sont trop malades, il va pas pour en b\u00e9n\u00e9ficier aussi sont pass\u00e9s malade et vont pas pour en b\u00e9n\u00e9ficier. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:36:01) [94%] :\r\nEt \u00e7a, \u00e7a d\u00e9pend beaucoup de la personne qui du du du sp\u00e9cialiste qui le re\u00e7oit finalement la sensibilit\u00e9 pas n\u00e9cessairement la m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:36:08) [86%] :\r\nUn : vous avez raison, je crois savoir que il y a des perceptions, un petit peu diff\u00e9rente suivant les consultants. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:36:14) [92%] :\r\nMerci beaucoup Bara Ricou m\u00e9decin- adjointe agr\u00e9g\u00e9e aux soins intensifs et pr\u00e9sident du conseil d'\u00e9thique clinique des H\u00f4pitaux universitaires de Gen\u00e8ve, on vous a demand\u00e9 en d\u00e9but d'\u00e9mission, ce qui \u00e9tait un bon m\u00e9decin, vous pouvez nous dire en un, en un mot, ce qui \u00e9tait un mauvais m\u00e9decin. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:36:26) [91%] :\r\nUn mauvais m\u00e9decin. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:36:29) [85%] :\r\nOh mon Dieu, h\u00e9 bien c'est le contraire du bon m\u00e9decin c'est le m\u00e9decin qui essayent de faire penser qu'il a la science, mais qui, il ne l'a pas qui ne se tient pas assez au courant de la de la science et puis qui n'entend pas le patient ou la famille merci beaucoup. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-09-08T09:08:01Z", "program": {"href": "/programs/0DCAB665-4F73-4706-B103-197C772D3E6A", "id": "0DCAB665-4F73-4706-B103-197C772D3E6A", "name": "CQFD"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Ricou, Bara", "role": "m\u00e9decin-adjointe agr\u00e9g\u00e9e aux Soins intensifs des HUG, pr\u00e9sidente du Conseil d'\u00e9thique clinique et m\u00e9decin-adjointe agr\u00e9g\u00e9e aux soins intensifs aux H\u00f4pitaux universitaires de Gen\u00e8ve (HUG).", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-B3E77E7A-A2B7-4100-8F00-D55CA0437BAA", "internalArchiveId": "B3E77E7A-A2B7-4100-8F00-D55CA0437BAA", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Face \u00e0 la Cor\u00e9e du Nord, les USA fournissent un bouclier anti-missile \u00e0 la Cor\u00e9e du Sud", "publicationDate": "2017-09-08T00:00:00Z", "summary": "La Cor\u00e9e du Sud a renforc\u00e9 jeudi le d\u00e9ploiement de son syst\u00e8me anti-missile avec un bouclier fourni par Washington pour aider \u00e0 contrer la menace Nord-cor\u00e9enne. Irrit\u00e9e, une partie de la population a organis\u00e9 des manifestations.\r\n\r\n* * Face \u00e0 la Cor\u00e9e du Nord, les USA fournissent un bouclier anti-missile \u00e0 la Cor\u00e9e du Sud Les tensions autour de la p\u00e9ninsule cor\u00e9enne restent vives.\r\nLa Cor\u00e9e du Sud a renforc\u00e9 hier le d\u00e9ploiement de son syst\u00e8me anti-missile en d\u00e9pit de manifestations d'une partie de la population. \r\nUn bouclier fourni par Washington pour aider le pays \u00e0 contrer la menace Nord-cor\u00e9enne apr\u00e8s l'essai nucl\u00e9aire effectu\u00e9 le weekend dernier. \r\nDes affrontements ont oppos\u00e9 manifestants et policiers. \r\nMais ce dispositif irrite aussi la Chine.\r\nFurieux, P\u00e9kin menace la Cor\u00e9e du Sud de sanctions \u00e9conomiques. \r\nMichael Peuker\r\nMAG\r\n((Une menace envers son int\u00e9grit\u00e9 territoriale. Voil\u00e0 comment la Chine per\u00e7oit le d\u00e9ploiement de cet arsenal militaire. Au coeur du probl\u00e8me\u00a0: le puissant radar du dispositif et les lanceurs qui tr\u00f4nent d\u00e9sormais au sud de S\u00e9oul. P\u00e9kin a somm\u00e9 la Cor\u00e9e du Sud de retirer ces installations en annon\u00e7ant la mise en place de sanctions \u00e9conomiques. Mais pour les autorit\u00e9s sud-cor\u00e9ennes, la menace de Pyongyang est devenue trop importante. \r\nCe nouvel \u00e9pisode est r\u00e9v\u00e9lateur de la complexit\u00e9 de la crise. La Chine, qui se sent d\u00e9j\u00e0 encercl\u00e9e, craint d'un c\u00f4t\u00e9 la mont\u00e9e en puissance des Etats-Unis et de leurs alli\u00e9s dans la r\u00e9gion. Elle s'oppose \u00e0 toute course aux armements. Mais de l'autre c\u00f4t\u00e9, elle redoute l'impr\u00e9visibilit\u00e9 de Pyongyang et condamne l'attitude de ses dirigeants.\r\nFace aux derni\u00e8res provocations du r\u00e9gime et aux pressions internationales, la Chine semble se faire \u00e0 l'id\u00e9e de nouvelles sanctions. Pas s\u00fbr cependant qu'elle acceptent de bloquer 100% de l'approvisionnement en p\u00e9trole de la Cor\u00e9e du Nord, comme le demande Washington. Une telle mesure pourrait acc\u00e9l\u00e9rer la chute du r\u00e9gime, un v\u00e9ritable cauchemar pour P\u00e9kin. P\u00e9kin qui est donc plus que jamais sur la corde raide.))", "durationSec": 93, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8883567", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Face \u00e0 la Cor\u00e9e du Nord, les USA fournissent un bouclier anti-missile \u00e0 la Cor\u00e9e du Sud / 12H30_2017-09-08T12:33:00_developpement-4", "Le 12h30 du 08.09.2017"], "alternativeSummary": ["La Cor\u00e9e du Sud a renforc\u00e9 jeudi le d\u00e9ploiement de son syst\u00e8me anti-missile avec un bouclier fourni par Washington pour aider \u00e0 contrer la menace Nord-cor\u00e9enne. Irrit\u00e9e, une partie de la population a organis\u00e9 des manifestations."], "variantIds": ["ece-8883567"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-14T15:57:34Z", "speechToTexts": ["16.09.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [94%] :\r\nLes tensions autour de la p\u00e9ninsule cor\u00e9enne restent vives, la Cor\u00e9e du Sud a renforc\u00e9 hier le d\u00e9ploiement de son syst\u00e8me anti- missile en d\u00e9pit de manifestations d'une partie de la population, un bouclier fourni par Washington pour aider le pays \u00e0 contrer la menace nord- cor\u00e9enne apr\u00e8s l'essai nucl\u00e9aire effectu\u00e9 le week- end dernier, des affrontements ont oppos\u00e9 manifestants et policiers mais ce dispositif irrite \u00e9galement la Chine furieux : P\u00e9kin menace la Cor\u00e9e du Sud de sanctions \u00e9conomiques Michael Poker. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:26) [95%] :\r\nUne menace envers son int\u00e9grit\u00e9 territoriale, voil\u00e0 comment la Chine per\u00e7oit le d\u00e9ploiement de cet arsenal militaire au coeur du probl\u00e8me, le puissant radar du dispositif et les lanceurs qui tr\u00f4nent d\u00e9sormais au sud de S\u00e9oul, P\u00e9kin a somm\u00e9 la Cor\u00e9e du Sud de retirer sur-le-champ ses installations en annon\u00e7ant la mise en place de sanctions \u00e9conomiques, mais pour les autorit\u00e9s sud- cor\u00e9ennes, la menace de Pyongyang est devenu bien trop importante, ce nouvel \u00e9pisode est r\u00e9v\u00e9lateur de la complexit\u00e9 de la crise, la Chine, qui se sent d\u00e9j\u00e0 encercl\u00e9e craint d'un c\u00f4t\u00e9, la mont\u00e9e en puissance des \u00c9tats-Unis et leurs alli\u00e9s dans la r\u00e9gion, elle s'oppose \u00e0 toute course aux armements, mais de l'autre c\u00f4t\u00e9, elle redoute aussi l'impr\u00e9visibilit\u00e9 de Pyongyang et condamne fermement l'attitude de ses dirigeants face aux derni\u00e8res provocations du r\u00e9gime et aux pressions internationales, la Chine semble d'ailleurs se faire \u00e0 l'id\u00e9e de nouvelles sanctions pas s\u00fbr cependant qu'elle acceptent de bloquer 100 pourcent de de l'approvisionnement en p\u00e9trole de la Cor\u00e9e du Nord, comme le demande notamment Washington, une telle mesure pourrait acc\u00e9l\u00e9rer la chute du r\u00e9gime a v\u00e9ritable cauchemar pour P\u00e9kin, P\u00e9kin dans les diplomates sont donc plus que jamais sur la corde raide, Michael Poker rtsinfo Shanghai. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-09-08T10:44:00Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Vasarino, Karine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Peuker, Michael", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-CA9BE755-41BF-43D1-9C4C-355CD99FCA9D", "internalArchiveId": "CA9BE755-41BF-43D1-9C4C-355CD99FCA9D", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La compagnie ferroviaire priv\u00e9e BLS veut casser le monopole des CFF sur les grandes lignes : Interviews de Bernhard Guilelmon, CEO de la compagnie BLS, et d'Andreas Meyer, directeur des CFF", "publicationDate": "2017-09-08T00:00:00Z", "summary": "Les CFF ont demand\u00e9 \u00e0 l'Office f\u00e9d\u00e9ral des transports le renouvellement de leur concession sur les grandes lignes pour 15 ans. Mais la compagnie BLS a d\u00e9pos\u00e9 une demande de concession pour deux lignes Intercity et trois lignes RegioExpress.", "durationSec": 409, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8883584", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "thematicGeographicals": ["Suisse"], "thematicThemes": ["r\u00e9seau ferroviaire", "concurrence \u00e9conomique", "chemin de fer priv\u00e9", "ligne ferroviaire"], "alternativeTitle": ["La BLS veut casser le monopole des CFF sur les grandes lignes / FOR_2017-09-08T18:06:00_developpement-4", "Forum du 08.09.2017"], "alternativeSummary": ["Les CFF ont demand\u00e9 le renouvellement de leur concession sur les grandes lignes pour 15 ans. Mais la compagnie BLS a d\u00e9pos\u00e9 vendredi une demande de concession pour deux lignes Intercity et trois lignes RegioExpress. Les interviews de Bernhard Guilelmon, CEO de BLS et d'Andreas Meyer, directeur des CFF."], "variantIds": ["ece-8883584"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_SEP2017", "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:44:29Z", "speechToTexts": ["16.09.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [93%] :\r\nC'est cette question monopole ou libre concurrence et tout le dilemme auquel sera confront\u00e9 le fils f\u00e9d\u00e9ral des transports d\u00e8s demain, date limite pour le d\u00e9p\u00f4t des concessions pour l'exploitation des grandes lignes ferroviaires, les CFF ont demand\u00e9 aujourd'hui le renouvellement de leur concession pour l'ensemble des grandes lignes, mais le BLS veut casser le monopole, il a d\u00e9pos\u00e9 ce matin une demande de concession pour deux lignes Intercity et trois lignes RegioExpress bonsoir Bebear n'a Guillelmon bonsoir, vous \u00eates le CEO le le patron de la compagnie BLS alors on le voit en ce bras de fer se poursuit entre les CFF et vous vous revendiquez le droit d'exploiter les liaisons Brigue Berne, B\u00e2le et Interlaken Berne, B\u00e2le, \u00e7a c'est pour les Intercity au printemps vous combattit aussi des lignes, les lignes les plus rentables vers Z\u00fcrich et Saint-Gall finalement vous revoyez -vous vos ambitions \u00e0 la baisse pour pour augmenter vos chances d'obtenir quelque chose. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:49) [92%] :\r\nNous avons travaill\u00e9 beaucoup avec les CFF depuis le printemps jusqu'\u00e0 maintenant et on a essay\u00e9 de trouver un mod\u00e8le qui soit acceptable pour les 2 et nous avions l'\u00e9t\u00e9 pass\u00e9, trouv\u00e9 cette solution qui \u00e9tait acceptable, semblait -il, pour les 2 entreprises qui \u00e9taient qu'on pouvait mettre en place relativement facilement malheureusement apr\u00e8s les les CFF : ce sont des dites cet accord mais nous, on a consid\u00e9r\u00e9 qu'on restait ferm\u00e9 qu'on restait sur cette solution -l\u00e0 parce qu'on croit qu'elle est facile \u00e0 mettre en place, elle est r\u00e9alisable, elle nous permet quand m\u00eame d'avancer justement dans ce domaine des grandes lignes. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:24) [89%] :\r\n\u00e0 l'heure de de votre c\u00f4t\u00e9, vous dites que \u00e7a am\u00e8nera plus de, de, de concurrence et cette concurrence am\u00e9liorera l'offre en quoi cette concurrence bonne pour pour les usagers, hein, pour les passagers qui prennent le train en Suisse. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:37) [93%] :\r\nAlors, nous sommes convaincus que la concurrence, c'est toujours bon pour faire avancer les entreprises on vient plus cr\u00e9atif qu'on doit chercher des solutions, et en particulier la pour la client\u00e8le, nous avons allons certainement acheter des nouveaux trains, donc il y aura du nouveau mat\u00e9riel roulant qui sera avec la technologie \u00e9prouv\u00e9e mais moderne ensuite ce qu'on fait d\u00e9j\u00e0 aujourd'hui dans le train, r\u00e9gionaux, par exemple, c'est d'avoir des de l'accompagnement dans tous les trains, \u00e7a nous permet de vendre des tickets dans tous les trains, nous sommes \u00e9galement en train de faire des concepts de restauration moderne nous avons par exemple des vitres qui sont aptes \u00e0 faire passer les signaux de t\u00e9l\u00e9phonie mobile beaucoup mieux des Dewick moderne, donc je crois que l\u00e0 on a vraiment aussi des innovations qui permettent de faire avancer le syst\u00e8me, je crois que c'est \u00e7a l'Avantage d'avoir une 2\u00e8me, entreprise qui a des id\u00e9es et qui est pr\u00eate \u00e0 s'exposer. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:24) [90%] :\r\nAlors Bernard Guillelmon, le patron des CFF par les CFF ne ne partage pas votre point de vue disons parler ce matin de fausse concurrence, une concurrence qui se traduirait par des co\u00fbts suppl\u00e9mentaires de 15 \u00e0 20 millions de francs par an et Rung \u00e7a justement a rencontr\u00e9 Andreas Meyer, directeur des des CFF et \u00e9couter l'oeil quand m\u00eame que c'est bien demand\u00e9 ce qui se passerait si les CFF perdait plusieurs grandes lignes au profit des BLS donc \u00e0 votre profit. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:48) [91%] :\r\nNaturellement, nous avons quelques sc\u00e9narios, on pourrait s'imaginer que nous devons r\u00e9duire notre personnel mais mais c'est pas tellement facile, c'est pas facile du tout, parce que notre contrat collectif de travail nous permet pas et nous voulons pas nos employer premi\u00e8rement naturellement il y a une grande incertitude qu'est -ce que \u00e7a va porter pour nous et puis si vous ne pouvez pas motiv\u00e9 ces gens vous pourrait \u00eatre confront\u00e9 avec une situation que vous avez pas les employ\u00e9es comp\u00e9tentes au lieu o\u00f9 vous en avez besoin Andreas Meyer, vous connaissez bien, monsieur Guillelmon, des BLS, le patron de BLS, on a pu lire un peu dans la presse qu'il y avait une sorte aussi de combats de coqs entre entre vous 2, qu'est ce que vous dites \u00e0 \u00e7a, alors je pense que c'est aussi un aspect m\u00e9diatique naturellement les chefs de l'entreprise, ils sont le symbole vers l'ext\u00e9rieur de l'entreprise, je pense que, \u00e0 la fin, on peut dire qu'on n'a pas encore l\u00e0, la m\u00eame vue sur des points vraiment important \u00e0 notre avis, le b\u00e9n\u00e9fice pour les clients, les co\u00fbts du syst\u00e8me, la faisabilit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:01) [87%] :\r\nC'\u00e9tait le patron des CFF Monsieur Meyer Bernard Guillemot, vous \u00eates le patron de du BLS combat de coqs entre vous 2. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:09) [91%] :\r\nNon, non, je crois que nous d\u00e9fendons les 2 les int\u00e9r\u00eats de de chacun notre entreprise et je crois que c'est tout \u00e0 fait l\u00e9gitime de d'essayer de d\u00e9fendre ses int\u00e9r\u00eats, je crois que surtout, on a une philosophie diff\u00e9rente, nous sommes vraiment convaincu, en tant qu'entreprise que la concurrence am\u00e8nera beaucoup d'avantages et il faut quand m\u00eame rappeler que c'est un march\u00e9 qui est en pleine croissance, on parle d'une croissance de plus de 30 pourcent jusqu'en 2030 dans un march\u00e9 en croissance, tout ce qu'on fait nous, c'est participer \u00e0 la croissance et je ne n'arrive pas du toit, imaginez qu'on doive devoir licencier des gens, au contraire, nous, nous devrons engager \u00e0 peu pr\u00e8s de son homme personne dans les 5 prochaines ann\u00e9es que nous devrons form\u00e9s et donc nous allons plut\u00f4t cr\u00e9er du travail comme. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:48) [88%] :\r\nC'est int\u00e9ressant quand m\u00eame, l'usager des transports publics, il doit se dire en vous \u00e9coutant finalement que les CFF bien ils abusent de leur position dominante ils abus sur les prix, si vous pouvez faire mieux si vous pouvez baisser le prix, \u00e7a veut dire que, il y a un acteur aujourd'hui qui, quelque part, abuse de sa position. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:05) [91%] :\r\nAlors je n'ai pas parl\u00e9 de baisser les prix, dans la mesure o\u00f9 les prix sont fix\u00e9s pour les transports publics dans leur ensemble, donc l\u00e0, nous n'avons pas notre mot \u00e0 dire, moi, ce que ce dont je suis convaincu que c'est, c'est qu'on peut faire plus de de service un meilleur service, avec le m\u00eame prix, donc je dirais plus de plus de transports publics, plus de 2 trains pour pour le le m\u00eame coup et c'est l\u00e0 dessus qu'on s'engage et \u00e9videmment un monopole a toujours une certaine tendance \u00e0 ne pas \u00eatre tr\u00e8s dynamique et je crois que nous on dynamise le march\u00e9 et je crois que \u00e7a c'est l'Avantage qu'on apporte maintenant mon syst\u00e8me, c'est vraiment d'essayer de faire bouger mais mais par petites touches, puisque nous ne demandons en Guin\u00e9e que 5 lignes peut-\u00eatre pas les 5 lignes les plus rentables, des lignes qui sont partis d\u00e9ficitaires, des lignes qui sont un peu rentable pour avoir un paquet global et je crois que c'est \u00e7a qui est int\u00e9ressant l\u00e0- dedans, on fait avancer le syst\u00e8me de fa\u00e7on intelligente par petits pas et c'est pour \u00e7a qu'on s'engage pour l'instant, \u00e7a veut dire pas de de grandes ambitions \u00e0 venir en Suisse romande, alors nous avons des ambitions de venir en Suisse romande dans un r\u00e9seau Express r\u00e9gional que nous avons aussi d\u00e9velopp\u00e9, je dirais, en parall\u00e8le avec ce r\u00e9seau grandes lignes mais ces lignes l\u00e0 ne seront les concession ne seront donn\u00e9s que plus tard, donc aujourd'hui nous n'avons pu seulement demand\u00e9 ces concessions pour ces 5 il n'y a l\u00e0, nous avons \u00e9galement des conseils pour des lignes en direction de Fribourg en direction de Payerne Lausanne \u00e0 travers la Broye et donc l\u00e0 je crois qu'on peut vraiment aussi donner plus aux clients et apporte de bonnes id\u00e9es qui feront avancer les transports publics aussi en Suisse romande. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:34) [95%] :\r\nMerci beaucoup, Bernard Guillelmon, merci beaucoup, vous \u00eates le patron de la compagnie BLS et puis on va suivre \u00e9videmment la d\u00e9cision de l'Office f\u00e9d\u00e9ral des des transports pour savoir qui aura cess\u00e9 concession une bonne soir\u00e9e \u00e0 vous, merci beaucoup, bonne soir\u00e9e. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-09-08T16:44:01Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Domenjoz, Chrystel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Gueissaz, Rouven", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Favre, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Guillelmon, Bernard", "role": "directeur g\u00e9n\u00e9ral de BLS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Meyer, Andreas", "role": "directeur des CFF", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-91E9E673-F02B-443D-A4C6-8A4425A4C6EB", "internalArchiveId": "91E9E673-F02B-443D-A4C6-8A4425A4C6EB", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Appel pour un renouvellement de la Loi sur l'aide aux victimes", "publicationDate": "2017-09-08T00:00:00Z", "summary": "De nouvelles mesures doivent \u00eatre mises en place dans la Loi sur l'aide aux victimes (LAVI), entr\u00e9e en vigueur il y a 25 ans, estiment les autorit\u00e9s politiques, judiciaires et la soci\u00e9t\u00e9 civile suisse. R\u00e9unis en conf\u00e9rence vendredi, tous les acteurs ont pr\u00f4n\u00e9 une r\u00e9vision de la LAVI.\r\n\r\n* * Appel pour un renouvellement de la Loi sur l'aide aux victimes  \r\nAgressions sexuelles, violences domestiques... autant d'actes dont les victimes sont prot\u00e9g\u00e9es ici en Suisse par une loi sp\u00e9cifique... la LAVI... A l'heure du bilan 25 ans apr\u00e8s son entr\u00e9e en vigueur, autorit\u00e9s politiques et judiciaires, la soci\u00e9t\u00e9 civile aussi, tous l'ont reconnu aujourd'hui dans le cadre d'une conf\u00e9rence: cette loi doit \u00eatre am\u00e9lior\u00e9e...Oui mais comment? La Suisse planche sur toute une s\u00e9rie de nouvelles mesures, Marc Menichini.\r\n**\r\nEt puis Marc on le sait, Simonetta Sommaruga s'est toujours montr\u00e9e tr\u00e8s int\u00e9ress\u00e9e \u00e0 l'option du bracelet \u00e9lectronique... \r\n**\r\nSON 1'06'' LANCE DEPUIS BERNE\r\n**\r\nMarc on l'entend toute une s\u00e9rie de mesures...accueillies comment par les milieux concern\u00e9s...", "durationSec": 214, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8883576", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["Appel pour un renouvellement de la Loi sur l'aide aux victimes / FOR_2017-09-08T18:08:00_developpement-5", "Forum du 08.09.2017"], "alternativeSummary": ["De nouvelles mesures doivent \u00eatre mises en place dans la Loi sur l'aide aux victimes (LAVI), entr\u00e9e en vigueur il y a 25 ans, estiment les autorit\u00e9s politiques, judiciaires et la soci\u00e9t\u00e9 civile suisse. R\u00e9unis en conf\u00e9rence vendredi, tous les acteurs ont pr\u00f4n\u00e9 une r\u00e9vision de la LAVI."], "variantIds": ["ece-8883576"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:44:28Z", "speechToTexts": ["16.09.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [91%] :\r\nBerlin va s'arr\u00eater quelques instants sur la LAVI, la loi qui prot\u00e8ge les victimes d'agression sexuelle de violence domestique, c'est un texte qui est entr\u00e9e en vigueur il y a 25 ans, le bilan est plut\u00f4t mitig\u00e9 : les autorit\u00e9s politiques, judiciaires, la soci\u00e9t\u00e9 civile, tous reconnaissent que cette loi doit \u00eatre am\u00e9lior\u00e9e, oui, mais comment \u00e7a c'est la grande question Marc Medichini la Suisse planche sur toute une s\u00e9rie de nouvelles mesures. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:23) [93%] :\r\nOui, et plus pr\u00e9cis\u00e9ment le D\u00e9partement f\u00e9d\u00e9ral de justice et police dont la chef Simonetta Sommaruga est maintenant pr\u00eate, apr\u00e8s plusieurs ann\u00e9es de travaux \u00e0 pr\u00e9senter au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, ces solutions pour renforcer la protection des victimes, notamment celle de violence domestique parce que la situation actuelle et malgr\u00e9 certains progr\u00e8s toujours pr\u00e9occupante tenez prenez juste ce chiffre en 2016 la police enregistr\u00e9 quelque 17600 infractions de violence domestique alors au niveau p\u00e9nal, la conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale veut rendre le classement d'une proc\u00e9dure plus compliqu\u00e9, on le sait, souvent, la victime est contrainte par son agresseur de renoncer aux d\u00e9marches en justice alors dor\u00e9navant non seulement la victime mais aussi le juge ou le procureur devront d\u00e9cider d'interrompre ou non la proc\u00e9dure autre mesure voulue par Simonetta Sommaruga permettre aux victimes d'obtenir une d\u00e9cision sur leurs pr\u00e9tentions civiles lors du proc\u00e8s au p\u00e9nal. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:15) [85%] :\r\nEt puis Marc Monnet qui dit on le sait, Simonetta Sommaruga, h\u00e9 bien c'est toujours montr\u00e9e tr\u00e8s int\u00e9ress\u00e9e \u00e0 l'option du bracelet \u00e9lectronique. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:21) [93%] :\r\nOui, la socialiste en avait parl\u00e9 il y a 2 ans, et malgr\u00e9 les nombreuses r\u00e9serves exprim\u00e9es par les milieux int\u00e9ress\u00e9s, h\u00e9 bien Simonetta Sommaruga va de l'avant, elle veut ainsi lutter contre le temps King en fran\u00e7ais, on parle de harc\u00e8lement. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:33) [87%] :\r\nDans l'Est Talking, des fois, c'est tr\u00e8s difficile d'amener des preuves, alors \u00e7a serait peut-\u00eatre possible un contr\u00f4le avec un bracelet \u00e9lectronique, alors s'il y a un interdiction de contact, une interdiction de parler dans un certain endroit un bracelet \u00e9lectronique pourrait amener des meilleures preuves pour faciliter les preuves que peut-\u00eatre une une interdiction n'\u00e9tait pas suivi. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:57) [92%] :\r\nLors de la consultation, ce dispositif \u00e9lectronique a cr\u00e9\u00e9 beaucoup de critiques, hein, il y a un certain scepticisme sur l'efficacit\u00e9 d'untel, dispositif vous \u00eates convaincus que \u00e7a pourrait vraiment am\u00e9liorer la protection des victimes. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:10) [92%] :\r\nJe pense qu'il faut regarder comment est -ce qu'on veut utiliser justement cette surveillance ce contr\u00f4le avec le bracelet \u00e9lectronique, bien s\u00fbr, \u00e7a serait pas contr\u00f4le ou une surveillance active que un moment quelqu'un est entr\u00e9 dans un certain endroit que il y a tout de suite la police qui arrive, \u00e7a c'est pas possible, alors il faut vraiment d\u00e9finir tr\u00e8s concr\u00e8tement, dans quel cas pour quel but l'utilisation d'un bracelet \u00e9lectronique bien utile et o\u00f9 c'est un \u00e7a sert \u00e0 rien. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:40) [92%] :\r\nAutre option \u00e0 l'\u00e9tude la cr\u00e9ation d'une Hotline, une ligne t\u00e9l\u00e9phonique dans les 3 langues nationales, mais l\u00e0, les cantons reste encore \u00e0 convaincre puisqu'ils ont d\u00e9j\u00e0 refus\u00e9 une telle mesure dans le pass\u00e9, du coup, l'alternative serait de passer par Internet, avec \u00e9ventuellement un Ch@t c'est-\u00e0-dire du dialogue virtuel en temps r\u00e9el. \r\nAlors Marc, on entend toute une s\u00e9rie de mesures accueillies comment par les milieux corses concern\u00e9s, h\u00e9 bien, plut\u00f4t bien, \u00e0 part pour le bracelet \u00e9lectronique, ils sont aussi nombreux, par contre, a point\u00e9 du doigt d'autres probl\u00e8mes bien plus graves mais toujours non r\u00e9solu par les autorit\u00e9s, je vous en donne Justin le plafonnement des r\u00e9parations morales 70000 francs pour la victime 35000 francs pour les proches de la victime, une mesure introduite en 2009 pour r\u00e9duire r\u00e9duire les co\u00fbts, certes, mais trop souvent la r\u00e9paration est devenu d\u00e9risoire selon certains d\u00e9fenseurs des victimes, ils appellent aujourd'hui \u00e0 la cr\u00e9ation d'un fonds d'indemnisation pour les cas les plus graves. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-09-08T16:46:01Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Menichini, Marc", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Favre, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-CB563AA4-8A9B-4E44-803F-2ADA17DFD62C", "internalArchiveId": "CB563AA4-8A9B-4E44-803F-2ADA17DFD62C", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Bangladesh croule sous l'afflux de plus de 270'000 r\u00e9fugi\u00e9s de la minorit\u00e9 musulmane des Rohingyas", "publicationDate": "2017-09-08T00:00:00Z", "summary": "Le Bangladesh fait face \u00e0 l'une des crises humanitaires les plus terribles de ces derni\u00e8res ann\u00e9es dans la r\u00e9gion. Depuis deux semaines, plus de 270'000 r\u00e9fugi\u00e9s Rohingyas, fuyant la r\u00e9pression de l'arm\u00e9e birmane, sont arriv\u00e9s dans le pays, estime le Haut-Commissariat de l'ONU aux r\u00e9fugi\u00e9s.", "durationSec": 200, "genres": ["Commentaire"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8883581", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "thematicGeographicals": ["Bangladesh"], "thematicThemes": ["exil", "migration de population", "r\u00e9fugi\u00e9", "minorit\u00e9"], "alternativeTitle": ["Le Bangladesh croule sous l'afflux de plus de 270'000 r\u00e9fugi\u00e9s Rohingyas / FOR_2017-09-08T18:10:00_developpement-6", "Forum du 08.09.2017"], "alternativeSummary": ["Le Bangladesh fait face \u00e0 l'une des crises humanitaires les plus terribles de ces derni\u00e8res ann\u00e9es dans la r\u00e9gion. Depuis deux semaines, plus de 270'000 r\u00e9fugi\u00e9s Rohingyas, fuyant la r\u00e9pression de l'arm\u00e9e birmane, sont arriv\u00e9s dans le pays, estime le Haut-Commissariat de l'ONU aux r\u00e9fugi\u00e9s."], "variantIds": ["ece-8883581"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_SEP2017", "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:44:29Z", "speechToTexts": ["15.09.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [91%] :\r\nSur 42 on va changer de continent partir \u00e0 l'autre bout du monde, au Bangladesh, le pays est en train de vivre une des crises humanitaires les plus graves de ces derni\u00e8res ann\u00e9es, le Haut-Commissariat aux r\u00e9fugi\u00e9s des Nations unies vient de r\u00e9viser ses chiffres \u00e0 la hausse depuis 2 semaines, ce sont plus de 270000 Rohingyas, ceux qui sont arriv\u00e9s sur son sol pour \u00e9chapper \u00e0 la resp r\u00e9cession de l'arm\u00e9e birmane, la r\u00e9gion frontali\u00e8re qui comptait d\u00e9j\u00e0 des dizaines de Rohingyas se r\u00e9fugier et bien croule sous la pression, S\u00e9bastien si vous \u00eates notre envoy\u00e9 sp\u00e9cial au Bangladesh, \u00e0 quoi ressemblent cette zone frontali\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:31) [91%] :\r\nEh bien, en effet, j'en reviens effectivement et c'\u00e9tait frayant c'est c'est affolant et s'adjectifs bien sont sont s\u00fbrement encore on l\u00e9gers car la route qui longe la fronti\u00e8re est inond\u00e9e de monde au sens 1er : un des enfants d\u00e9penaill\u00e9s des femmes portant leur b\u00e9b\u00e9 au sein guettant d\u00e9sesp\u00e9r\u00e9s toute aum\u00f4ne de nourriture et des grands groupes entiers de r\u00e9fugi\u00e9s attendent ainsi sur le bord de cet axe routier et parfois en effet bien des camions ou m\u00eame des voitures personnelles s'arr\u00eatent et leur donnent rapidement des sachets de biscuits ou des fruits secs, le minimum pour survivre en quelque sorte, encore une journ\u00e9e car c'est de la survie, \u00e0 laquelle nous assistons apr\u00e8s tout ce qu'ils ont fui la mort quasi certaine dans leur Birmanie natal, h\u00e9 bien c'est Rohingyas doivent maintenant trouver de quoi manger et souvent aussi gu\u00e9rir leurs blessures Bangladesh. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:19) [90%] :\r\nS\u00e9bastien Fanti dans quel \u00e9tat sont les quand est -ce qu'ils sont compl\u00e8tement submerg\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:24) [93%] :\r\nOui, en effet, ils sont apparemment vraiment submerg\u00e9s, il faut savoir que qu'avant cette nouvelle vague d'exil, h\u00e9 bien cette petite bande de terre du Bangladesh accueillait d\u00e9j\u00e0 150000 r\u00e9fugi\u00e9s Rohingyas due aux pr\u00e9c\u00e9dentes migration et que le grand camp g\u00e9r\u00e9 par le Haut-Commissariat aux r\u00e9fugi\u00e9s des d\u00e9j\u00e0 surpeupl\u00e9, la situation \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 intenable, elle devient compl\u00e8tement insupportable inhumaine, tous les acteurs pr\u00e9sents comme les diff\u00e9rentes agences de M\u00e9decins sans fronti\u00e8res ou Action contre la doubl\u00e9 leurs effectifs, de nombreuses associations bangladaises sont \u00e9galement actives, mais cela ne suffit plus et puis bien s\u00fbr, il faut de la terre pour accueillir tout ce monde, imaginez -vous, pr\u00e8s de 300000 personnes pauvres et affam\u00e9s qui d\u00e9barquent en 2 semaines seulement, c'est l'\u00e9quivalent d'une grande ville europ\u00e9enne qui n'est soudainement alors ces r\u00e9fugi\u00e9s montent sur les collines autour des routes coupent trois bambous et r\u00e9cup\u00e8rent une b\u00e2che de plastique et forment ainsi des quartiers entiers des bidonvilles de Rohingyas dont la population a certainement maintenant d\u00e9pass\u00e9 celle de la population bangladaise sur place. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:26) [81%] :\r\nEt c'est \u00e7a ce que disent ces Rohingyas sur sur les raisons qui les ont fait partir. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:33) [94%] :\r\nEh bien, ils racontent tous la m\u00eame histoire \u00e0 quelques mots pr\u00e8s l'arm\u00e9e birmane arriv\u00e9e dans leur village, leur a donn\u00e9 2 heures pour partir, ils ont fui alors avec tout ce qu'ils ont pu, c'est-\u00e0-dire quasiment rien et quand ils se sont retourn\u00e9s leur village prenait feu, ils ont ensuite avanc\u00e9 dans la jungle pendant 13 jours \u00e0 manger des feuilles ou des bananes, beaucoup ont perdu leurs proches dans cette fuite avant de trouver obs\u00e9dant sur des bateaux de passeurs sont le Bangladesh mais, l\u00e0 encore dans ce passage des militaires leur tiraient dessus, me disait l'un d'entre eux, c'est clairement un nettoyage ethnique organis\u00e9 par l'arm\u00e9e birmane, qui se d\u00e9roule en ce moment et qui ne semble pas \u00eatre termin\u00e9, il y avait encore \u00e9norm\u00e9ment de Rohingyas qui attendaient un bateau pour fuir vers le Bangladesh. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:16) [90%] :\r\nMerci S\u00e9bastien farcis, vous \u00eates notre envoy\u00e9 sp\u00e9cial au Bangladesh. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-09-08T16:50:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Favre, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Farcis, S\u00e9bastien", "role": "envoy\u00e9 sp\u00e9cial RTS Bangladesh", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Domenjoz, Chrystel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-BB0E1F1B-C9E4-4154-816C-465A0A199BFB", "internalArchiveId": "BB0E1F1B-C9E4-4154-816C-465A0A199BFB", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La campagne \u00e9lectorale allemande, un \"rendez-vous manqu\u00e9\" selon Frank A. Mayer", "publicationDate": "2017-09-08T00:00:00Z", "summary": "La campagne \u00e9lectorale allemande est plut\u00f4t terne. Si certains saluent cette s\u00e9r\u00e9nit\u00e9, d'autres s'en d\u00e9solent. L'interview de Frank A. Meyer, chroniqueur \u00e0 l'hebdomadaire al\u00e9manique Sonntagsblick.\r\n\r\n* * La campagne \u00e9lectorale allemande, un \"rendez-vous manqu\u00e9\" selon Frank A. Mayer  \r\nFrank A Meyer, grand connaisseur de l'Allemagne, \u00e0 Berlin depuis . chroniqueur au SonntagsBlick\r\n-\tRegard sur la campagne . pas vraiment fascin\u00e9 ! qu'est-ce qui vous d\u00e9range tellement ?\r\n-\tMais Angela Merkel fait le job, l'Allemagne va bien ! un mot revient toujours : STABILIT\u00e9, qui peut \u00eatre contre cela ??\r\n-\tMonde d\u00e9stabilis\u00e9 par Trump, Poutine, Brexit, Cor\u00e9e du Nord, Erdohan (important ici) . Merkel est symbole de stabilit\u00e9, de calme, de sang-froid, de solidit\u00e9 ! \r\n-\tElle a tenu t\u00eate \u00e0 Trump, quand Macron l'invite \u00e0 Paris . elle joue juste ?\r\n-\tCertains observateurs affirment que les Allemands lui font tellement confiance que finalement ils se soucient assez peu de ce qu'elle dit dans cette campagne .\r\n-\tNe fait pas de promesses intenables . vous pr\u00e9f\u00e9rez les candidats qui promettent la lune et finissent toujours par d\u00e9cevoir parce qu'ils n'en font rien, jusqu'\u00e0 d\u00e9gouter les citoyens de la politique ?? \r\n-\tSchulz . le bon choix ?? vraiment ? que disent les insiders du SPD ici \u00e0 Berlin ?? \r\n-\tAbsence de grands th\u00e8mes !!\r\n-\tPas de personnalit\u00e9 alternative, si ce n'est Lindner du FDP ?\r\n-\tUn pays de coalitions, le pouvoir est partag\u00e9 . difficile d'avoir une vraie campagne dans ces conditions ! la GroKo a anesth\u00e9si\u00e9 les d\u00e9bats et la campagne !!\r\n-\tPas vraiment d'opposition \u00e0 Merkel, le SPD est dans la coalition, les Verts-AfD-FDP sont top faibles pour vraiment peser . est-ce un probl\u00e8me, ou chance ??\r\n-\tLes r\u00e9fugi\u00e9s : pas vraiment un th\u00e8me !! dingue !\r\n-\tR\u00e9fugi\u00e9s : l'effet d'un mini plan de relance ! 0.7% de croissance !\r\n-\tGr\u00e2ce \u00e0 Merkel, l'Allemagne retrouve une place dans le monde, disent ses supporters\r\n-\tTout va se jouer dans 4 ans ?? la rel\u00e8ve \u00e0 la CDU est-elle pr\u00eate ? que doit faire le SPD, entrer dans l'opposition ?? risque de d\u00e9stabilisation ?? le vrai combat \u00e9lectoral, ce sera en 2021 ??", "durationSec": 534, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8883573", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["La campagne \u00e9lectorale allemande, un \"rendez-vous manqu\u00e9\" selon Frank A. Mayer / FOR_2017-09-08T18:04:00_developpement-3", "Forum du 08.09.2017"], "alternativeSummary": ["La campagne \u00e9lectorale allemande est plut\u00f4t terne. Si certains saluent cette s\u00e9r\u00e9nit\u00e9, d'autres s'en d\u00e9solent. L'interview de Frank A. Meyer, chroniqueur \u00e0 l\u2019hebdomadaire al\u00e9manique Sonntagsblick."], "variantIds": ["ece-8883573"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:44:28Z", "speechToTexts": ["16.09.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [90%] :\r\nOn aime cette ville, \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de nous, nous rejoint dans ce petit Studio improvis\u00e9 \u00e0 l'acheter du gaffeur, c'est vous, FrankA. Meyer bonsoir Monsieur. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:11) [86%] :\r\nBonsoir, bonsoir, oui \u00e7a marche. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:13) [91%] :\r\nOn vous pr\u00e9sente plus, hein, vous \u00eates un grand connaisseur de l'Allemagne, \u00e7a fait 12 ans que vous y habitez, chroniqueur du SonntagsBlick vous \u00e9crivez aussi beaucoup pour 6 0 c'est une revue \u00e0 laquelle vous tenez beaucoup, vous \u00eates un fin observateur de l'Allemagne, vous avez suivi beaucoup de campagne politique, mais celle -l\u00e0 elle ne vous pla\u00eet pas, pourquoi. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:30) [97%] :\r\nNous vivons un non- lieu, il y a pas de campagne \u00e9lectorale en Allemagne. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:38) [72%] :\r\nOn vient d'entendre quand m\u00eame une de et devrait interpr\u00e9ter pas \u00eatre anim\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:41) [88%] :\r\nAlors les degr\u00e9s rel\u00e8verait probl\u00e8me pas \u00e9t\u00e9 dans cette campagne, les probl\u00e8mes des gens, moi je trouve d\u00e8s une campagne \u00e9lectorale, les \u00e9lections, \u00e7a devrait quand m\u00eame \u00eatre une f\u00eate de la d\u00e9mocratie, une f\u00eate de de la d\u00e9mocratie une, un mouvement dans la population, mouvement dans la politique, il y en a pas, il y en a pas, les 2 grands partis sont proches de l'autre et les petits, au fond, ils ne font pas vraiment, vraiment le pouvoir pour discuter les vrais probl\u00e8mes et puis il y a, il y a presque syst\u00e9matiquement, disons une tabou, les vrais probl\u00e8mes c'est l'immigration notamment aussi l'Islam dans ce pays o\u00f9 les 3 g\u00e9n\u00e9rations, on appris d'\u00eatre bon de bons d\u00e9mocrates, on leur dit maintenant il faut faire la critique envers une religion autoritaire sexiste, c'est un tabou : l'immigration est un tabou, mais c'est les probl\u00e8mes qui touchent les gens tous les jours. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:00) [88%] :\r\nEt votre position peut un peu surprendre parfois Frank Camilla, parce que c'est int\u00e9ressant d'antan, tout \u00e0 l'heure aussi de de batteur, on est dans un pays o\u00f9 le ch\u00f4mage a diminu\u00e9 de moiti\u00e9, il atteint \u00e0 peu pr\u00e8s 5 pourcent il il y a un ex- juste terminer il y a un accident, un exc\u00e9dent commercial qui est tr\u00e8s important de 150 milliards, on n'a pas beaucoup de probl\u00e8mes de violence est -ce que est -ce que finalement les grandes questions qui pr\u00e9occupent les gens aujourd'hui ne sont pas en voie d'\u00eatre r\u00e9solus voir r\u00e9solus. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:25) [89%] :\r\nD'abord sur les probl\u00e8mes qui touchent les gens il y a une criminalisation du quotidien \u00e7a les gens, moi j'ai m\u00eame v\u00e9cu \u00e7a avec des attaques ma femme la \u00e0 Charlottetown pour c'est vraiment quartier non, on voit une femme, vous pouvez pas dire \u00e0 une femme vraiment de prendre la route que l'on ne peut pas nous bande \u00e0 10 heures voil\u00e0 il y a, il y a. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:54) [91%] :\r\nAlors Blandine Milcent le correspondant c'est pas tout \u00e0 fait d'accord. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:56) [87%] :\r\nRien, \u00e7a fait justement, il faut dire des choses o\u00f9 les gens, notamment les journalistes ne sont pas d'accord, c'est le probl\u00e8me que aucun sans elle et vous dites il y a devenir 2 millions de ch\u00f4meurs, mais il y a 9 millions de travailleurs attendez attendez d\u00e8s font du travail donc dans une situation pr\u00e9caire, si le probl\u00e8me social et que si ce qu'il est tr\u00e8s concret et bien aussi. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:28) [83%] :\r\nMais d'ailleurs en en d\u00e9but de ce forum qui a baiss\u00e9 ces gens qui avait 3 3 3 job pour pouvoir. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:35) [76%] :\r\nC'est le jeune \u00e7a ce qu'il a rappel\u00e9, mais \u00e7a peut b\u00e2tir que c'\u00e9tait le r\u00eave, on a, on parle de la justesse et justice sociale mais dense des formules dans des formules pas. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:52) [86%] :\r\nOui, il y a des formules qui sont pas tr\u00e8s bac c'est ce mot- cl\u00e9 qui revient tout le temps quand on lit des papiers sur ces \u00e9lections, c'est le mot stabilit\u00e9 Madame Merkel, c'est la stabilit\u00e9 par rapport \u00e0 un monde de s\u00e9curiser, par train, par le Brexit Erdogan de la Cor\u00e9e du Nord qu'est -ce que vous en dit. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:06) [85%] :\r\n\u00e7a s'est stabilis\u00e9 stabiliser ou stabilit\u00e9 \u00e7a veut rien dire, c'est abstrait, c'est absolument, c'est un mot abstrait, qu'est-ce que beaucoup veulent faire les gens qui entendent \u00e7a, on va stabiliser bon stabiliser quoi maintenant l'\u00e9pouse, il faut vraiment parler des probl\u00e8mes et on n'a pas fait, on l'a pas fait mais on parle non plus des probl\u00e8mes l'Allemagne en avons quel est le nom de l'Allemagne qu'est -ce qu'est -ce qu'elle est l'id\u00e9e pour la ministre de l'Allemagne en Europe. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:39) [90%] :\r\nFrank Mayer c'est c'est la faute des politiciens ou est -ce que c'est pas finalement peut-\u00eatre comme \u00e7a que fait le le d\u00e9bat en Allemagne le d\u00e9bat d\u00e9mocratique en Allemagne. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:48) [86%] :\r\nNon, non, en Allemagne on a, on a vraiment eu des combats \u00e9lectorale tr\u00e8s forte avec Schr\u00f6der avec Kohl, il y a, c'\u00e9tait toujours un moment tr\u00e8s \u00e9motionnel et c'est pour disons pour la 2\u00e8me fois, mais pour la premi\u00e8re fois vraiment choquant qu'on discute pas vraiment et ce n'est pas que la faute des politiciens non c'est la faute aussi des journalistes et m\u00e9dias qui ne discute parce qu'on a d\u00e9cr\u00e9t\u00e9 une disons on a d\u00e9cr\u00e9t\u00e9 ce qui est correct \u00e0 discuter et ce qui est incorrect, moi je suis j'ai les gens qui discutent les th\u00e8mes incorrect, alors on me reproche, proche des frappes aussi \u00e0 3, moi je suis \u00e0 3 ou pouvait demander un populiste de droite, en Suisse, qu'est ce qu'il pense de moi est -ce que Meyer est \u00e0 droite, c'est ridicule, je les combats mais ces tabous sont l\u00e0 pour ne pas, on dit toujours \u00e7a va, \u00e7a va et aux populistes de droite on discute pas, on discute pas vraiment. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:02) [92%] :\r\nMais en France, si on gagne en France par exemple de la pr\u00e9c\u00e9dente campagne \u00e9lectorale, on a vu le Front national qui a fait quand m\u00eame une perc\u00e9e notoire, on peut pas, on pourrait imaginer que au niveau m\u00e9diatique, on pourrait tenir le le m\u00eame genre de propos peut-\u00eatre un sur sur la mani\u00e8re dont les messages sont port\u00e9es dans les m\u00e9dias : pourquoi est -ce qu'on Allemagne alors \u00e7a prend pas pourquoi l'AFD ici n'arrive pas vraiment \u00e0 faire sa place peut-\u00eatre maximum 10 pourcent aux aux prochaines \u00e9lections, juste un peu. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:25) [88%] :\r\nDans les ann\u00e9es 80 il va changer absolument, ils vont avoir plus que 10 pourcent les les gens aussi par le dire dans les enqu\u00eates, ils vont avoir 12 13 pourcent moi moi, je suis s\u00fbr que \u00e7a fait presque un pari parce que l\u00e0 il y a, vous avez parl\u00e9 du ph\u00e9nom\u00e8ne de choses du grand chose est arriv\u00e9 il y avait un moment d'espoir, c'est l'homme qui parle \u00e0 nous maintenant enfin \u00e0 nous voil\u00e0 et puis ils ont vu, alors qu'il y avait des, des gens qui \u00e9taient pr\u00eats \u00e0 voter \u00e0 FT, il y a bien, ils sont all\u00e9s et ils ont dit quand m\u00eame, on va voter pour les socialistes, il y a un homme qui a un projet qui a des id\u00e9es qui est fascinant qui est nouveau, et puis de plus en plus, on a vu le discours de choses c'\u00e9tait un discours comme comme tout le monde le donner, alors les gens sont de nouveau pr\u00eats \u00e0 voter pour la FTQ ou bien, ou bien il y a cette possibilit\u00e9 de la FDP parce que un ne joue aussi cette carte, il est quand m\u00eame un jeune, c'est un peu un type macro- Christian d\u00e9non\u00e7ant Christian Lindner, c'\u00e9tait un peu un petit, un type Macron alors les modernistes qui ne veulent plus de cette anesth\u00e9sie qui qui vient de Madame Merkel, hein, il dit : bon, on va voter pour la FDP \u00e7a veut dire au fond, comme chez Martin merci pour pour pour Christian, c'est tr\u00e8s, tr\u00e8s, c'est tr\u00e8s personnel cette cette d\u00e9cision. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:08:03) [86%] :\r\nL'Allemagne, on le sait, est dirig\u00e9e par une grosse coalition conseil pour cause rendez- est -ce que c'est \u00e7a justement qu'il y a aussi anesth\u00e9si\u00e9 quelque part le le d\u00e9bat politique ces ces derni\u00e8res ann\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:15) [90%] :\r\nVous savez, parce qu'il y avait pas de d\u00e9bat, des probl\u00e8mes, il y a le succ\u00e8s de l'AFP partout, c'est \u00e7a, c'est le r\u00e9sultat de 2 tunnels il qui est enferm\u00e9, c'est une lutte m\u00e9diatique, politique, il faut jamais oublier notre profession faut jamais oublier notre responsabilit\u00e9 pour la discussion d\u00e9mocratique. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:43) [88%] :\r\nMais ce sera le mot de la fin de votre intervention, merci beaucoup, FrankA. Mayer devrait \u00eatre avec nous ce soir quelques instants ici en Direct de l'acheter n\u00e9gatif tr\u00e8s t\u00f4t une bonne soir\u00e9e \u00e0 vos bonne soir\u00e9e \u00e0 vous. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-09-08T16:35:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Meyer, Frank A.", "role": "Editorialiste ", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Favre, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-91A369F8-CBE3-4E64-ACA7-E691544B397C", "internalArchiveId": "91A369F8-CBE3-4E64-ACA7-E691544B397C", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Berlin, ville de tous les possibles pour les artistes?", "publicationDate": "2017-09-08T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Theiler, Marie-Catherine;Mettler, Yves\r\nBerlin a la r\u00e9putation d'\u00eatre la ville de tous les possibles pour les artistes. De nombreux Suisses y viennent s'installer chaque ann\u00e9e. D\u00e9bat entre deux artistes suisses, Yves Mettler, install\u00e9 \u00e0 Berlin depuis 2005 et Marie-Catherine Theilier, vivant \u00e0 Berlin depuis 2008.\r\n\r\n* * Berlin, ville de tous les possibles pour les artistes?  \r\n18h48 - table finale \r\n*** Et pour terminer ce Forum, on va s'int\u00e9resser \u00e0 Berlin. La ville. Une ville en profonde mutation depuis la r\u00e9unification de l'Allemagne. Et \u00e7a ne se traduit pas seulement dans l'architecture et les b\u00e2timents ultra-modernes qui ont pouss\u00e9 sur ce qui \u00e9tait auparavant le no man's land entre l'Est et l'Ouest. \r\nUne ville qui agit comme un aimant pour beaucoup d'europ\u00e9ens, attir\u00e9s par la vie berlinoise que l'on dit douce, et les possibilit\u00e9s qu'offre cette ville. en tout cas sur le papier. \r\nBeaucoup d'artistes sont venus s'installer ici, beaucoup de suisses. \r\nBerlin, ville de tous les possibles, fantasme ou r\u00e9alit\u00e9, c'est ce qu'on va voir avec 2 invit\u00e9s.\r\nYves Mettler, artiste, de Gen\u00e8ve, \u00e0 Berlin depuis 2005\r\n-\tBerlin, il y a 15 ans, paradis pour les cr\u00e9ateurs, capitale compl\u00e8tement hors des codes habituels . et aujourd'hui\u00a0? tout s'est acc\u00e9l\u00e9r\u00e9, ville sous pression\u00a0? \r\n-\tPourquoi ca a chang\u00e9 (mondial 2006)\r\n-\tLes jeunes rentrent en suisse\r\n-\tL'int\u00e9gration\u00a0; l'engagement des expats dans la vie locale\r\n-\tToujours plus cher\u00a0?? \r\n-\tSans le soutien de Pro Helvetia, ou seriez-vous\u00a0??\r\nMarie-Catherine Theiler, originaire de Suisse centrale, arriv\u00e9e \u00e0 Berlin il y a 9 ans, \u00e0 la faveur d'une bourse d'artiste. active dans le cin\u00e9ma\r\n-\t\u00c7a a chang\u00e9 Berlin\u00a0?\r\n-\tInt\u00e9gration dans la vie locale\u00a0?\r\n-\tPlus facile quand on vient de suisse al\u00e9manique\u00a0?\r\n-\tPas d'argent \u00e0 Berlin.\r\n-\tPourquoi continue d'attirer des artistes alors\u00a0?? \r\n-\tRecommenderiez-vous \u00e0 des artistes suisses\u00a0de venir ici\u00a0?\r\nEt Blandine Milcent est \u00e9galement avec nous. depuis 25 ans. venez de France. \r\nSoci\u00e9t\u00e9\r\nYves Mettler, artiste, de Gen\u00e8ve, \u00e0 Berlin depuis 2005\r\n-\tBerlin, il y a 15 ans, paradis pour les cr\u00e9ateurs, capitale compl\u00e8tement hors des codes habituels . et aujourd'hui ? tout s'est acc\u00e9l\u00e9r\u00e9, ville sous pression ? \r\n-\tPourquoi ca a chang\u00e9 (mondial 2006)\r\n-\tLes jeunes rentrent en suisse\r\n-\tL'int\u00e9gration ; l'engagement des expats dans la vie locale\r\n-\tToujours plus cher ?? \r\n-\tSans le soutien de Pro Helvetia, ou seriez-vous ??", "durationSec": 610, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8883579", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["Berlin, ville de tous les possibles pour les artistes? / FOR_2017-09-08T18:14:00_developpement-8", "Forum du 08.09.2017"], "alternativeSummary": ["Berlin a la r\u00e9putation d'\u00eatre la ville de tous les possibles pour les artistes. De nombreux Suisses y viennent s'installer chaque ann\u00e9e. D\u00e9bat entre deux artistes suisses, Yves Mettler, install\u00e9 \u00e0 Berlin depuis 2005 et Marie-Catherine Theilier, vivant \u00e0 Berlin depuis 2008."], "variantIds": ["ece-8883579"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:44:28Z", "speechToTexts": ["15.09.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [90%] :\r\nVite et on a dit on va consacrer les derni\u00e8res minutes de ce forum \u00e0 la ville \u00e0 la ville de Berlin vivait en profonde mutation depuis la r\u00e9unification de de l'Allemagne, et \u00e7a ne se traduit pas seulement dans l'architecture, et ces b\u00e2timents administratifs ultramoderne qui ont pouss\u00e9 sur ce qui \u00e9tait auparavant le no man s'Land entre l'Est et l'ouest de l'est de la ville, c'est une ville qui agit comme un recommand\u00e9 pour beaucoup d'europ\u00e9ens qui sont attir\u00e9s par cette vie berlinoise, que l'on dit que l'on dit douce, en tout cas, \u00e7a s'entend, ce soir, \u00e0 l'\u00e2ge de n\u00e9gatif entr\u00e9e Tung \u00e0 alors \u00e0 l'heure de l'ap\u00e9ro, ce vendredi soir mais aussi attir\u00e9s par les possibilit\u00e9s qu'offrent cette ville en tout cas sur le papier, beaucoup d'artistes sont venus s'installer ici, beaucoup de suisses alors est -ce que c'est possible, cette ville de tous les possibles, Berlin, ville de tous les possibles, c'est un fantasme, une r\u00e9alit\u00e9, c'est ce qu'on va voir avec nos 2 invit\u00e9s qui nous ont rejoints, Yves Mettler, bonsoir, bonsoir, vous \u00eates artiste de Gen\u00e8ve \u00e0 Berlin depuis 2005, pas tout \u00e0 fait et Marie- Catherine Theiler, bonsoir, bonsoir, vous \u00eates originaire de de Suisse centrale quel canton je ai pas le canton d'Aubade obwaldienne arriv\u00e9 \u00e0 Berlin il y a 9 ans, et c'est \u00e0 la faveur du d'une bourse d'artiste est actif dans dans le cin\u00e9ma alors voil\u00e0 2 artistes suisses install\u00e9 \u00e0 Berlin depuis une dizaine d'ann\u00e9es, l'impression qu'il y a une quinzaine d'ann\u00e9es, justement au moment o\u00f9 vous \u00eates arriv\u00e9 c'est, c'\u00e9tait une sorte de paradis pour les cr\u00e9ateurs, une sorte de capitale o\u00f9 tout est possible, Black en lieu de cr\u00e9ation par excellence, vous \u00eates l\u00e0 depuis une dizaine d'ann\u00e9es, Yves Mettler, parce qu'aujourd'hui, c'est toujours le cas est -ce que Berlin, c'est toujours ce ce ce ce cet endroit o\u00f9 foisonnent comme \u00e7a la culture. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:33) [86%] :\r\nBen, je dirais que pour moi en tout cas plus ici plusieurs id\u00e9es rester les choses s'change changent vite, mais aussi chang\u00e9 ma vie change avec la ville, j'ai eu des opportunit\u00e9s, puisque s'y arriver aussi sign\u00e9 avec un pic, j'avais gagn\u00e9 en Allemagne, donc j'avais un peu un coup de pouce qui m'a aid\u00e9 \u00e0 m'installer ici, j'irai que pour chaque g\u00e9n\u00e9ration qui arrive, \u00e7a change les conditions sont diff\u00e9rentes parce qu'elles sont diff\u00e9rentes aussi pour les jeunes qui arrivent maintenant \u00e0 Berlin, je dirais que pour moi la ville comme je dis plus ici, plus j'ai envie de devenir berlinois et plus j'ai envie de manquerait encore plus ici, j'ai aussi mon enfant, ma femme ici et un moment peut-\u00eatre que cette page imagine dans mon passeport peut-\u00eatre mon lieu de naissance deviendra Berlin. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:25) [84%] :\r\nMarie- Catherine Theiler, l'air je vois rire en ce moment de y a lieu de naissance qui pourrait devenir Berlin vous c'\u00e9tait ce m\u00eame amour pour pour Berlin, 10 ans apr\u00e8s c'est toujours aussi aussi fort est -ce que \u00e7a quand m\u00eame chang\u00e9 cette. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:40) [92%] :\r\nJe suis partag\u00e9, j'adore la ville j'adore me promener dans la ville, j'adore l'architecture, j'aime bien les gens, m\u00eame s'ils sont tr\u00e8s d\u00e9sagr\u00e9ables, parfois, mais, mais c'est pas dans la profondeur, c'est plus dans la fa\u00e7on d'\u00eatre. \r\nEt j'aime, j'aime beaucoup justement de prendre des fois quand je prends le Espagne je traverse la ville, je me dis : mon Dieu, c'est c'est bon ici c'est magnifique et en m\u00eame temps je trouve que cette. \r\nEt elle est, il peut \u00eatre difficile, comme toutes les grandes villes et je dirais pas que c'est mieux que Gen\u00e8ve, Paris ou Londres ou New-York, c'est parce qu'on n'est pas pourquoi la difficile. \r\nMais parce que \u00e7a d\u00e9pend toujours de aussi on trouve du travail si on peut vivre de de son de, de, de ce qu'on fait de son, c'est son m\u00e9tier et puis il y a, et puis si on peut trouver du logement c'est tout \u00e7a il Mettler quand pr\u00e9par\u00e9 cette \u00e9mission, vous me disiez il y a un truc qui est frappant, c'est qu'il y a pas d'argent \u00e0 Berlin il y a de l'argent \u00e0 Paris il y a de l'argent \u00e0 New York. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:49) [91%] :\r\nMais ici, il faut se d\u00e9brouiller non ici il y a, il y a quasiment aucune, je dirais, \u00e0 Paris, il y a, il y a, on peut toujours travailler dans la mode, quelque part, \u00e0 Londres, on va toujours pouvoir travailler maintenant, ne serait -ce que dans un bar ici quand on travaille dans un bar, en tout cas, il y a 5 6 ans c'\u00e9tait 5 euros de l'heure, donc c'est vraiment pas grand chose mais surtout compte je dirais il y a 15 ans comme \u00e7a, il y avait pas de gens vraiment dans la rue, il y avait toujours, il y avait pas besoin de beaucoup d'argent, on pouvait trouver un logement et du coup, il y avait, il y avait pas ce qu'on simplement de la pauvret\u00e9, \u00e0 la pauvret\u00e9 grandit \u00e0 Berlin, et \u00e7a c'est dur et \u00e7a, c'est dur \u00e0 voir. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:26) [90%] :\r\nCe qui fait que que cette pauvret\u00e9 grandit, qui selon vous enfin, quelle est votre explication. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:30) [91%] :\r\nBah, d'une part, il y a d'une part, et \u00e0 la sp\u00e9culation, simplement sur la ville. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:35) [84%] :\r\nEt \u00e7a, c'est une question politique, justement, si, si, on est d'accord que que une ville au que haut qu'on qu'on puisse gagner beaucoup d'argent avec la sp\u00e9culation pas c'est une question politique. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:46) [90%] :\r\nIl semblerait que la politique \u00e0 Berlin que les moyens de r\u00e9sister aux sir\u00e8nes de la finance \u00e0 la financiarisation de l'immobilier Pedretti il y a, il y a l'affaire Dumas par comme on appelle \u00e7a c'\u00e9tait c'est des drames qui arrive, puis c'est dur pour pour les gens qui sont d'ici, des diff\u00e9rentes g\u00e9n\u00e9rations. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:05:07) [90%] :\r\nCertains, certains disent, \u00e0 l'\u00e9poque, Berlin, il y avait une certaine facilit\u00e9 une certaine l\u00e9g\u00e8ret\u00e9, alors qu'aujourd'hui, depuis quelques ann\u00e9es, tout s'est acc\u00e9l\u00e9r\u00e9, c'est une ville qui est devenue plus comp\u00e9titive, c'est une ville qui est devenu, avec un peu plus agressive, plus de comp\u00e9tition entre les gens de concurrence vous le remarquez \u00e7a aussi. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:24) [93%] :\r\nBah logiquement c'est \u00e7a aussi je disais comme dans toutes les grandes villes, hein, \u00e7a attire les gens et puis \u00e9videmment il y a, il y a pas plus que de travail que que de voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:05:37) [90%] :\r\nBlandine Milsan, vous \u00eates notre correspondante \u00e0 Berlin alors vous \u00e7a fait 25 ans que vous habitez ici dans cette ville, on constate avec nos invit\u00e9s, qui eux sont l\u00e0 depuis une dizaine d'ann\u00e9es, que c'est une ville qui a beaucoup chang\u00e9, devenu plus rapide tout va plus vite, tout est plus comp\u00e9titifs, vous l'avez v\u00e9cu \u00e7a aussi. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:05:51) [90%] :\r\nAh oui, compl\u00e8tement, ce que c'est ce qu'on se disait d'ailleurs au d\u00e9but de l'\u00e9mission, moi quand je suis arriv\u00e9 \u00e0 Berlin, il suffisait que j'\u00e9tais pigistes Jos\u00e9 3 3 sujets que je vendais \u00e0 la radio allemande d'ailleurs j'avais pay\u00e9 mon loyer maintenant ce serait absolument inimaginable, donc \u00e7a veut dire que effectivement les conditions de vie \u00e9taient absolument pas cher et qui avait un un espace cr\u00e9atif important, c'est-\u00e0-dire il y avait plein de caf\u00e9 o\u00f9 il s'est pass\u00e9 plein de choses, etc, le probl\u00e8me c'est que la la ville a \u00e9volu\u00e9, elle est devenue plus riche, mais il y a toujours pas de march\u00e9 pour les artistes, donc on peut pas on on peut plus vivre aussi chichement enfin avec aussi peu de moyens qu'avant et en plus on n'a pas de moyens d\u00e9bouch\u00e9 donc, donc, effectivement, la ville n'est plus le le paradis tous les possibles quoi Marie Marie- Catherine taille air joie il y avait hoch\u00e9 la t\u00eate. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:42) [87%] :\r\nJe je vois aussi qu'il y a plein de de beaucoup de suisses qui sont artistes qui travaillent ou qui vivent \u00e0 Berlin qui vont travailler \u00e0 Berlin en suisse parce que parce que on peut, on peut encore quand entend un fils on trouve du travail pay\u00e9, on s'en suisse, mais ici on est, on est heureux de pouvoir travailler, m\u00eame si c'est pas rien Yves Mettler. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:05) [87%] :\r\nEt si on n'a plus envie de travailler pour la ville elle- m\u00eame se dire qu'on on devient actif dans la ville pour la ville, peut-\u00eatre pas bien pay\u00e9s, mais on a 13, moi j'ai en tout cas je m'implique de plus en plus dans le carr\u00e9ment d'un engagement citoyen finalement voil\u00e0 il y a, il y a de plus en plus de petites initiatives qui font aussi parce que l'\u00c9tat est d\u00e9pass\u00e9, il faut ce chiffre qui, il y a 30000 habitants nouveaux habitants \u00e0 Berlin par ann\u00e9e depuis 2 3 ans, \u00e7a fait, \u00e7a fait beaucoup de monde, 30000 habitants c'est c'est pas 2 fois, 2 fois Morges qui arrivent, qui arrivent \u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:07:39) [79%] :\r\nSalutations \u00e0 tous les auditeurs qui nous \u00e9coutent depuis ont \u00e9t\u00e9 citer en exemple du c\u00f4t\u00e9 Berlin suceur de plaisir Gordini. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:46) [90%] :\r\nOui, Blandine Milcent on parlait et ce qui ne responsabilit\u00e9 politique l\u00e0- dedans, on parlait effectivement de, de, de faire de l'argent avec l'immobilier se dire que le politique \u00e0 Berlin ne ne prend pas les choses en main. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:07:59) [90%] :\r\nIl y a eu des tentatives pour essayer de, de, je sais pas comment traduit en en Fran\u00e7ais le mythe Br\u00eame pour essayer de freiner la mont\u00e9e des eaux des loyers qui se sont pas av\u00e9r\u00e9 efficace, effectivement mais on on part de tellement bas que c'est un petit peu normal que les loyers rattrapent la normalit\u00e9 Berlin d'\u00e9tait pas une ville normale donc, effectivement, la vie \u00e0 l'\u00e9poque \u00e9tait pas c'\u00e9tait pas des conditions de vie normale par rapport \u00e0 d'autres grandes villes europ\u00e9ennes, Berlin se normalise, donc c'est un peu. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:28) [84%] :\r\nBerlin se normalise ce que vous recommanderiez \u00e0 des artistes suisses des jeunes Suisses devenir sans s'installer quand m\u00eame ici Mettler. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:35) [87%] :\r\nS'installer, en tout cas venir go\u00fbter, il faut venir essayer mais je suis pas s\u00fbr que ce soit le meilleur endroit pour pour se lancer mais, apr\u00e8s, de toute fa\u00e7on se lance, l\u00e0 o\u00f9 on peut se lancer et je vais je vais emp\u00eacher personne de venir \u00e0 Berlin et et surtout pas d\u00e9courag\u00e9, mais on on vous guidera bien quelqu'un pour vous guider canap\u00e9 peut-\u00eatre voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:08:56) [84%] :\r\nMarie- Catherine Theiler para\u00eet est -ce que si, si, un ami, c'est quelqu'un que vous connaissez demander ce qu'il faut venir ici ce que j'ai une chance, ce que vous dites, oui il y en. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:09:05) [88%] :\r\nBien s\u00fbr qu'il faut toujours aller partout dans le monde pour essayer que Jos\u00e9 Berlin comme voil\u00e0, mais surtout ce que je trouve int\u00e9ressant avec, si on compare, Berlin et la Suisse, c'est que quand m\u00eame, j'ai l'impression d'\u00eatre plus proche du monde r\u00e9el, ici \u00e0 Berlin que conscience des fois je retourne ainsi surimpression d'\u00eatre 19 et si c'est plus r\u00e9el. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:09:31) [87%] :\r\nQu'est -ce qui fait que c'est plus r\u00e9aliste que parce que pourquoi, pourquoi, par exemple, dans le canton de B\u00e2le, ce serait moins ce serait plus 19 morts qu'ici quelques mois. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:09:38) [85%] :\r\nMais parce qu'on est, on est confront\u00e9 \u00e0 \u00e0 \u00e0 des choses qu'on va pas en tout simplement la la pauvret\u00e9 justement pour, il y en a, l\u00e0 aussi, aussi serait pour moi. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:09:54) [84%] :\r\nVoil\u00e0, alors que si, si jamais vous allez passer \u00e0 Berlin tenter la l'aventure, vous avez des noms de personnes qui peuvent vous aider merci beaucoup Marie- Catherine Cailler et Yves Mettler, devenue partager votre exp\u00e9rience berlinoise avec nous dans cette fin de Forum une bonne soir\u00e9e \u00e0 tous les 2, merci \u00e0 vous, mais aussi juste. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-09-08T17:04:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Domenjoz, Chrystel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Milcent, Blandine", "role": "Correspondante no 1", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-AC99D890-4D7A-4AE4-8269-064573F3FA18", "internalArchiveId": "AC99D890-4D7A-4AE4-8269-064573F3FA18", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Une campagne \u00e9lectorale allemande sans \u00e9clat, l'analyse de Blandine Milcent", "publicationDate": "2017-09-08T00:00:00Z", "summary": "A deux semaines du vote, la campagne \u00e9lectorale allemande reste terne, voire ennuyeuse selon les voix les plus critiques. L'analyse de Blandine Milcent, correspondante de RTSinfo \u00e0 Berlin.\r\n\r\n* * Une campagne \u00e9lectorale allemande sans \u00e9clat, l'analyse de Blandine Milcent  SERA A BERLIN EN DIRECT AVEC L'EQUIPE\r\nBlandine Milcent, vous \u00eates notre correspondante \u00e0 Berlin, on va commencer cette \u00e9mission avec vous. \r\nPrendre la temp\u00e9rature de cette campagne. On est loin de la mont\u00e9e de fi\u00e8vre. Pour l'instant, c'est calme. Les plus critiques disent que c'est ennuyeux. M\u00eame carr\u00e9ment qu'il n'y a pas vraiment de campagne \u00e9lectorale. \r\nBlandine Milcent, est-ce qu'il y a un peu de vrai dans cette affirmation ?? \r\nOui, quand on voit comment se sont d\u00e9roul\u00e9es les campagnes \u00e9lectorales en France ou aux Etats-Unis, on en est \u00e0 des ann\u00e9es lumi\u00e8res en Allemagne : il ne s'est d'abord quasiment rien pass\u00e9 jusque d\u00e9but septembre (aucun scandale \u00ab politique \u00bb), ensuite, on a eu un d\u00e9bat t\u00e9l\u00e9vis\u00e9 tr\u00e8s consensuel dimanche dernier, entre Angela Merkel et Martin Schulz (deux personnalit\u00e9s qui ne sont pas tr\u00e8s polarisantes). On ne voyait pas (et d'ailleurs on ne voit toujours pas) tr\u00e8s bien les diff\u00e9rences entre ces deux partis qui gouvernent encore ensemble. Et ils donnent l'impression que de toute fa\u00e7on, ils vont rempiler apr\u00e8s le 24 septembre. Donc peu d'enjeux, pas de polarisation, l\u00e0 o\u00f9 \u00e7a a un peu boug\u00e9, c'est entre les petits partis, qui eux ont commenc\u00e9 \u00e0 se r\u00e9veiller, en d\u00e9but de semaine. L\u00e0 il y a un enjeu, c'est celui de la troisi\u00e8me place. Et finalement, c'est le score des petits partis qui peut d\u00e9finir les autres options de coalitions possibles que la grande coalition. \r\nRelance : vous avez assist\u00e9 \u00e0 plusieurs meetings, de Martin Schulz et d'Angela Merkel : au vu des gens que vous avez rencontr\u00e9s, c'est quoi leur probl\u00e8me \u00e0 l'un et \u00e0 l'autre ?\r\n- Martin Schulz livre un vrai discours, avec un programme, des propositions - \u00e0 mon avis, il n'est pas assez offensif \u00e0 l'\u00e9gard des conservateurs, mais son probl\u00e8me. c'est Angela Merkel. J'ai rencontr\u00e9 des gens (des jeunes) qui m'ont dit \u00ab on est encore ind\u00e9cis - 46% - on voterait volontiers pour le programme du SPD, mais entre les deux, on se sent mieux avec une personnalit\u00e9 comme Angela Merkel (son exp\u00e9rience, son pragmatisme, sa prudence etc). \r\n- Angela Merkel, elle, son probl\u00e8me, c'est justement qu'il n'y a pas beaucoup de souffle dans son discours, elle d\u00e9fend son bilan, (elle n'est certes pas connue pour \u00eatre visionnaire et pour enflammer les foules). Elle ne propose pas grand-chose, son programme a l'air assez flou. Et son probl\u00e8me. Ca se voyait \u00e0 Torgau, dans la Saxe mercredi,  elle a \u00e9t\u00e9 chahut\u00e9e par l'AfD, une action tout \u00e0 fait organis\u00e9e pour perturber son meeting. Mais il y avait aussi beaucoup de gens  dans le public, (habitants Torgau), qui sans y participer trouvaient ces concerts de sifflets tout \u00e0 fait positifs. L\u00e0, on voit qu'Angela Merkel a perdu la confiance des \u00ab petites gens \u00bb, et on sent un essoufflement, apr\u00e8s trois mandats, Angela Merkel rassure mais elle n'insuffle pas de dynamique politique. Ce qui explique d'ailleurs, le nombre des ind\u00e9cis.\r\nRelance : Dans les derniers sondages, la CDU d'Angela Merkel creuse pourtant encore son avance.\r\nOui, selon deux sondages pour les cha\u00eenes de t\u00e9l\u00e9vision publiques, le parti conservateur obtient 37 \u00e0 38% des voix, et le SPD plafonne \u00e0 21/22%, vraiment pas loin de son pire score r\u00e9alis\u00e9 lors des \u00e9lections de 2009. Donc 16/17 points d'avance pour la CDU. Et si les Allemands pouvaient \u00e9lire directement leur chancelier, Angela Merkel arrive largement en t\u00eate, avec 54% contre 26% \u00e0 Martin Schulz. Elle est consid\u00e9r\u00e9e par les Allemands comme plus comp\u00e9tente, plus cr\u00e9dible, plus sympathique, l\u00e0 o\u00f9 Martin Schulz est plus fort, c'est qu'on le trouve plus proche des pr\u00e9occupations des petites gens.", "durationSec": 225, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8883575", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["Une campagne \u00e9lectorale allemande sans \u00e9clat, l'analyse de Blandine Milcent / FOR_2017-09-08T18:00:00_developpement-1", "Forum du 08.09.2017"], "alternativeSummary": ["A deux semaines du vote, la campagne \u00e9lectorale allemande reste terne, voire ennuyeuse selon les voix les plus critiques. L'analyse de Blandine Milcent, correspondante de RTSinfo \u00e0 Berlin."], "variantIds": ["ece-8883575"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:44:28Z", "speechToTexts": ["17.09.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [92%] :\r\nOn a dit on a parl\u00e9, on va parler politique en ouverture de ce forum et de cette campagne en vue de l'\u00e9lection du du 24 septembre prochain on va commencer justement pas revenir sur cette campagne oui, avec vous, Blandine Milsan, vous \u00eates notre correspondant \u00e0 Berlin, bonsoir Mandil, bonsoir Christian, on va commencer cette \u00e9mission par prendre la temp\u00e9rature de cette campagne, on est loin de la mont\u00e9e de fi\u00e8vre, hein, pour l'instant, c'est quand m\u00eame les plus critiques que c'est ennuyeux m\u00eame carr\u00e9ment qu'il y a pas de campagne \u00e9lectorale, Blandine Milcent est-ce que il y a un peu de vrai dans cette affirmation : ah oui, compl\u00e8tement, parce que quand on voit comment les campagnes \u00e9lectorales se sont d\u00e9roul\u00e9es en France, aux \u00c9tats-Unis d'ici en Allemagne, on est \u00e0 des ann\u00e9es lumi\u00e8re, on a l'impression qu'il s'est quasiment rien pass\u00e9 jusque d\u00e9but septembre, il y a pas eu de scandale politique il y a eu un petit peu l'Dauc\u00e9 di\u00e9sel, mais c'est tout, ensuite on a eu un un d\u00e9bat t\u00e9l\u00e9vis\u00e9 tr\u00e8s consensuel dimanche dernier entre Angela Merkel et Martin Schulz, qui sont 2 personnalit\u00e9s qui sont pas tr\u00e8s polarisant on ne voyait pas au cours du d\u00e9bat et d'ailleurs on ne voit toujours pas tr\u00e8s bien la diff\u00e9rence entre ces 2 partis qui gouvernent encore ensemble et puis on a l'impression que de toute fa\u00e7on, ils se disent qu'ils vont \u00eatre rempiler, le 24 septembre prochain donc l'impression qu'il y a pas d'enjeux, pas de polarisation l\u00e0 o\u00f9 \u00e7a un peu boug\u00e9, c'est entre des petits partis qu'on commence \u00e0 se r\u00e9veiller la au d\u00e9but de la semaine, l\u00e0 il y a un enjeu, c'est celui de la troisi\u00e8me place, parce que finalement, c'est le score des petits partis qui d\u00e9finira les autres options de coalitions possibles de que la la la grande coalition Blandine Milcent vous assist\u00e9 \u00e0 plusieurs meetings politiques hein, autant de de Martin Schulz que d'Angela Merkel vous ont vu des gens que vous avez rencontr\u00e9s c'est quoi leur probl\u00e8me \u00e0 l'un et \u00e0 l'autre alors, Martin Schulz, livre un vrai discours avec un programme des propositions \u00e0 mon avis d\u00e9pass\u00e9e offensif \u00e0 l'\u00e9gard des conservateurs mais son probl\u00e8me c'est Angela Merkel parce que j'ai rencontr\u00e9 des gens \u00e0 son meeting \u00e0 Bochum, par exemple, qui m'ont dit : on est encore ind\u00e9cis et de fait 46 pourcent des des \u00e9lecteurs allemands se disent ind\u00e9cis, on va tr\u00e8s volontiers pour le programme du SPD mais finalement entre les 2, on se sent mieux avec une personnalit\u00e9 comme Angela Merkel, avec son exp\u00e9rience, son pragmatisme, sa prudence donc ils osent pas faire le pas de voter pour le SPD et Angela Merkel, elle, son probl\u00e8me c'est justement qu'il y a pas beaucoup de souffle dans son discours, elle, elle d\u00e9fend son bilan n'est pas connu pour \u00eatre visionnaire et pour en enflammer les foules mais on a l'impression qu'elle ne propose pas grand- chose, son programme a l'air assez flou et son probl\u00e8me \u00e7a voyez attend chaos dans la Saxe mercredi, elle a \u00e9t\u00e9 chahut\u00e9e par l'AfD, ce qui \u00e9tait une action tout \u00e0 fait organis\u00e9e pour perturber son meeting, mais il y avait aussi beaucoup de gens dans le public, des habitants de Thorgal ou qui ne participait pas \u00e0 cette op\u00e9ration pourrait perturber mais qui trouvaient ces concerts de sifflets tout \u00e0 fait positifs et l\u00e0 on voit qu'Angela Merkel a un peu perdu la confiance de ceux qu'on appelle les petites gens qui ont l'impression qu'elle ne prend pas assez au s\u00e9rieux en compte leurs pr\u00e9occupations et on sent un essoufflement apr\u00e8s 3 mandats, Angela Merkel rassure mais elle n'insuffle pas de dynamique politique, ce qui explique l'un et l'autre, en fait, le nombre des ind\u00e9cis, \u00e0 mon avis des ind\u00e9cis en nombre mais dans les derniers sondages, la CDU d'Angela Merkel creuse creuse pourtant encore son avance oui alors d'apr\u00e8s 2 sondages parus aujourd'hui pour les cha\u00eenes de t\u00e9l\u00e9vision publiques le parti conservateur obtient 37 38 pourcent des des voix et le SPD plafonne \u00e0 21 22 pourcent donc donc vraiment pas loin de son pire score r\u00e9alis\u00e9 lors des \u00e9lections de 2009 donc 16 17 points d'avance pour la CDU et si les Allemands pouvaient \u00e9lire directement leur chancelier bien Angela Merkel arriverait largement en t\u00eate avec 54 pourcent contre contre 26 pourcent pour pour Martin Schulz, elle est consid\u00e9r\u00e9e par les Allemands comme plus comp\u00e9tente, plus cr\u00e9dible, plus sympathique, l\u00e0 o\u00f9 Martin Schulz est plus fort, c'est que pour le trouve plus proche des pr\u00e9occupations des petites gens. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-09-08T16:26:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Milcent, Blandine", "role": "Correspondante no 1", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Favre, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-32160407-FF7D-458B-9E34-58A1296BF9D3", "internalArchiveId": "32160407-FF7D-458B-9E34-58A1296BF9D3", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Angela Merkel rel\u00e8gue Martin Schulz dans l'ombre, d\u00e9bat entre Markus Frenzel et Bertil Wenger", "publicationDate": "2017-09-08T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Frenzel, Markus;Wenger, Bertil\r\nLa chanceli\u00e8re allemande Angela Merkel brigue un 4e mandat. Le SPD de Martin Schulz, son principal adversaire, peine \u00e0 se poser en v\u00e9ritable alternative au CDU. D\u00e9bat entre Markus Frenzel, porte-parole du SPD \u00e0 Berlin et Bertil Wenger, directeur du bureau international de la CDU.\r\n\r\n* * Angela Merkel rel\u00e8gue Martin Schulz dans l'ombre, d\u00e9bat entre Markus Frenzel et Bertil Wenger D\u00e9bat Bertil Wenger, directeur bureau international CDU VS Markus Frenzel, porte-parole SPD \r\nD\u00e9bat \r\nMarkus Frenzel, porte-parole du SPD \u00e0 Berlin\r\n-\tFrance, USA : des vraies campagnes, avec des oppositions fortes, ici le SPD fait p\u00e2le figure, Schulz dans les cordes . pourquoi cette incapacit\u00e9 \u00e0 offrir une vraie alternative ??\r\n-\tLe pays va bien : comment convaincre qu'il faut changer de capitaine ??\r\n-\tMerkel a cannibalis\u00e9 les th\u00e8mes des oppositions : les Verts ? elle est sorti du nucl\u00e9aire ! les progressistes ? elle a propos\u00e9 le mariage pour tous ! la politique d'accueil ? elle a ouvert les fronti\u00e8res !\r\n-\tMais vous, le SPD : quels th\u00e8mes mettre en avant ? pourquoi le discours de Schulz sur la pauvret\u00e9 et les \u00e9carts salariaux ne prend pas ? pourquoi est-ce qu'il n'attaque pas sur le dieselgate par ex ??\r\n-\tSchulz, le bon choix ??\r\n-\tMerci Schr\u00f6der : Rossneft, un sacr\u00e9 cailloux dans la chaussure.\r\n-\tFinalement : que souhaitez-vous ?? que veut Schulz ? \u00eatre chancelier ou sauver l'essentiel, \u00e9viter une d\u00e9b\u00e2cle pour le SPD garder le parti a plus de 20% et rester LE premier partenaire de la coalition ??\r\n-\tEt pourquoi mener une vraie politique d'opposition ?? \r\n-\tVous \u00eates r\u00e9sign\u00e9s ?\r\nBertil Wenger, directeur du bureau international de la CDU\r\n-\tIl faut savoir renouveler ! Le tour de trop ??\r\n-\tOn lui reproche de refuser le d\u00e9bat, d'endormir la campagne pour \u00e9viter les grandes discussions ; or n'est-ce pas le r\u00f4le des \u00e9lections, proposer un vrai travail d'introspection sur la sant\u00e9 du pays ?? \r\n-\tNe prend aucun risque !!\r\n-\tC'est quoi sa proposition phare ?? \r\n-\tSur le fond : les in\u00e9galit\u00e9s se sont creus\u00e9es durant son mendat\r\n-\tCertains lui reprochent son manque de grande r\u00e9forme : par exemple sur la fiscalit\u00e9, sur les infrastructures (tr\u00e8s en retard), la r\u00e9forme des retraites\r\n-\tR\u00e9fugi\u00e9s : n'aurait-elle pas du davantage consulter ces partenaires europ\u00e9ens, mis en quelque sorte devant le fait accompli ?\r\n-\tCa relativise l'importance des \u00e9lus : c'est la bonne \u00e9conomique qui tient le pays\r\n-\tApr\u00e8s moi, le d\u00e9luge ?? dans 4 ans, la rel\u00e8ve sera-t-elle pr\u00eate ?? le risque est de voir les \u00e9quilibres boulevers\u00e9s . est-on dans une \u00e9lection \u00ab fin de r\u00e8gne \u00bb, avant le gros clash ??\r\n-\tCertains sondeurs calculent qu'il reste encore bcp d'ind\u00e9cis . attention \u00e0 l'exc\u00e8s de confiance !", "durationSec": 857, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8883574", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["Angela Merkel rel\u00e8gue Martin Schulz dans l'ombre, d\u00e9bat entre Markus Frenzel et Bertil Wenger  / FOR_2017-09-08T18:02:00_developpement-2", "Forum du 08.09.2017"], "alternativeSummary": ["La chanceli\u00e8re allemande Angela Merkel brigue un 4e mandat. Le SPD de Martin Schulz, son principal adversaire, peine \u00e0 se poser en v\u00e9ritable alternative au CDU. D\u00e9bat entre Markus Frenzel, porte-parole du SPD \u00e0 Berlin et Bertil Wenger, directeur du bureau international de la CDU."], "variantIds": ["ece-8883574"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:44:27Z", "speechToTexts": ["16.09.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [91%] :\r\nCampagne 2 2 invit\u00e9s nous ont rejoint, Bertil Wenger bonsoir, bonsoir, vous \u00eates directeur du bureau international de la CDU et Markus Hansen, bonsoir, bonsoir, vous \u00eates porte- parole du SPD \u00e0 Berlin, alors on on vient d'entendre Blandine Milcent oui c'est certain, Angela Merkel est en t\u00eate, mais il y a beaucoup d'ind\u00e9cis, beaucoup de gens qui se sentent plus forc\u00e9ment repr\u00e9sent\u00e9e par Angela Merkel est -ce que c'est pas le tour de trop, finalement ce 4\u00e8me mandat faute peut-\u00eatre d'avoir une personnalit\u00e9 pour reprendre le flambeau -ce que c'\u00e9tait pas le tour de trop. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:33) [87%] :\r\n\u00e0 mon avis non il y et c'est vrai que Angela Merkel de chance il ya f\u00e9d\u00e9ral de plus de 12 ans maintenant et voil\u00e0 ce qui ce fait percer une chose difficile de d'avoir une campagne apr\u00e8s 12 ans mais je crois que les Allemands ont beaucoup de confiance en elle, le bilan du gouvernement Merkel tr\u00e8s tr\u00e8s bien tout ce qu'on a fait, h\u00e9, h\u00e9, h\u00e9 bien pass\u00e9 l'Allemagne c'est, c'est une bonne position, l'\u00e9conomie, h\u00e9 bien on a on est arriv\u00e9 \u00e0 couper en 2 le ch\u00f4mage en Allemagne, donc je crois qu'on a beaucoup de confiance en Merkel si vous, vous avez dit les sondages d'aujourd'hui et je crois qu'on a une bonne chance. \r\nGagner cette \u00e9lection et devenir le le 1er de cette course, il y a 3 apr\u00e8s 5 donc on va voir ce que c'est ce qui se passe. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:37) [87%] :\r\nQuel l'Allemagne va bien, le ch\u00f4mage a baiss\u00e9, l'\u00e9conomie va plut\u00f4t pas mal finalement, pourquoi changer, Angela Merkel, elle est l\u00e0 depuis depuis 12 ans, elle conna\u00eet, elle conna\u00eet tout le monde de ce pays, pourquoi, pourquoi changer. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:50) [87%] :\r\nParce qu'en fait, je dirais plut\u00f4t que, en fait, oui, c'est vrai, l'Allemagne va tr\u00e8s bien d'un point de vue macro- \u00e9conomique mais aussi le micro, donc il y a beaucoup, des gens qui a, qui ont pas exsangue 3 diff\u00e9rents boulots qui doit vraiment essayer de trouver assez d'argent pour pouvoir bien vivre, vous voyez ici, autour de nous, la situation \u00e0 balancer de de plus en plus difficile pour les gens de trouver un \u00e0 un logement au centre des grandes villes et c'est pas tout \u00e7a se passe pas tous en Allemagne, comme \u00e7a il y a, il y a m\u00eame si la situation \u00e9conomique est tr\u00e8s tr\u00e8s bonne, il y a aussi des perdants. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:24) [89%] :\r\nComment vous expliquez alors Marcus, celle que le discours de Monsieur Schulz qui porte pourtant ces \u00e9l\u00e9ments durant cette campagne ne prennent pas, ne convainc pas, il n'arrive pas \u00e0 percer, il marque sa volont\u00e9 justement de r\u00e9duire ses d'in\u00e9galit\u00e9 mais on ne l'entend pas, les gens n'y croient pas. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:40) [84%] :\r\nCe sais pas tout tout \u00e0 fait vrai parce qu'on fait au d\u00e9but, il a beaucoup fait des points en fait, on est un d\u00e9riv\u00e9, arriv\u00e9 en janvier cette il a, il a pris 10 pourcent dans dans les sondages, Direct et donc, apparemment, il a su vraiment avec un nouveau ton est vraiment poser les bonnes questions et donner aussi des d\u00e9lits bon r\u00e9ponse seul probl\u00e8me, en fait, l\u00e0, maintenant, on en parle de passion du duel qu'on a eu, il y a quelques jours ici, entre la chanceli\u00e8re et lui aurait, \u00e0 la t\u00e9l\u00e9, voil\u00e0, on parlait plut\u00f4t des questions disons la politique \u00e9trang\u00e8re, l'int\u00e9gration des choses comme \u00e7a, mais pas les questions qui touchent aux gens Alexandre duquel j'ai pas les le, le logement n'a pas parler de \u00e7a, l'\u00e9ducation, la papa les de \u00e7a, donc c'\u00e9tait aussi assez difficile pour lui de de de faire 6 points l\u00e0, c'\u00e9tait aussi un des grands reproches vis-\u00e0-vis de pr\u00e9sentateur. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:30) [89%] :\r\nBertil Wenger c'est une des critiques qu'on entend souvent un contre Angela Merkel elle endort la campagne elle affronte pas les probl\u00e8mes, elle \u00e9vite les questions probl\u00e9matiques typiquement les th\u00e8mes que Monsieur Franzen celle du SPD, a mis en avant, pourquoi ce que Madame Merkel n'est pas plus offensive. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:47) [87%] :\r\nD'abord, je dirais qu'il faut trouver toujours une une contrainte, une campagne qui est bien pour le candidat un et Madame Merkel mettons politicien tr\u00e8s modeste, tr\u00e8s calme, il faut trouver quelque quelque chose qui est qui, adapt\u00e9 \u00e0 cette facette candidats et en plus je dirais ce n'est pas vous vrai du Tour, en effet, on a un conducteur Young campagne ne non seulement de cette campagne f\u00e9d\u00e9rale mais aussi dans les les \u00e9lections r\u00e9gionaux dont les pays de \u00e7a je laisse un 1000000, un entrain de 5 des plus grands pays de l'Allemagne o\u00f9 on a un conducteur une campagne tr\u00e8s tr\u00e8s tr\u00e8s froid con\u00e7u comme concerne la mobilisation des \u00e9lecteurs, on a eu des sondages apr\u00e8s les les \u00e9lections que tous les \u00e9lecteurs, on a une augmentation des, des gens qui vont voter, alors je dirais c'est pas vrai pour nous on compte chaque vote et on continue jusqu'\u00e0 le dernier jour pour pour convaincre les les gens de voter Angela Merkel non je dirais c'est pas, c'est pas trop qu'on qu'on qu'on a une une campagne en dormant. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:58) [86%] :\r\nMarc celle, on a vu, c'est c'est difficile pour pour les autres partis de de ce de de trouver des th\u00e8mes sur lesquels se profiler, non, on l'a vu pendant cette campagne, il y avait notamment la la question des 2 du mariage pour tous tent\u00e9s, \u00e0 gauche, de le mettre en avant, et paf, elle, elle le propose c'est adopt\u00e9 en quelques heures, vous ne stagne et du coup \u00e7a \u00e7a coupe sur les pieds de cannibalise un peu les les th\u00e8mes pour les autres partis pour se se profiler c'est aussi \u00e7a peut-\u00eatre le probl\u00e8me dans votre candidat. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:28) [85%] :\r\nEn fait, c'est, c'est c'est c'est clair qu'on fait beaucoup de choses que le SPD a propos\u00e9 ont \u00e9t\u00e9 r\u00e9alis\u00e9s, donc si on voit ce ce qui est arriv\u00e9 Salley minimum mariage pour tous aussi les retraites aussi l'int\u00e9gration double nationalit\u00e9, tout \u00e7a a \u00e9t\u00e9 r\u00e9alis\u00e9 gr\u00e2ce aux sociaux- d\u00e9mocrates, mais c'est clair qu'en fait d'un autre c\u00f4t\u00e9, les gens ne votent pas pour quelqu'un pour ce qu'il a effectu\u00e9s ou c'est ce qu'il a r\u00e9alis\u00e9 doit proposer autre chose en proposer autre chose maintenant, mais c'est un peu difficile dans la situation, si on est dans les grottes d\u00e9cliner dans mois message fort d'\u00e9ducation aujourd'hui d\u00e9j\u00e0 parl\u00e9 de la r\u00e9\u00e9ducation en fait vous vous savez bien qu'on fait ici, on a, on a une \u00e9ducation plut\u00f4t r\u00e9gion analyser \u00e7a veut dire qu'en fait il y a 16 diff\u00e9rentes P\u00e2ques en Allemagne le SPD veut centraliser et \u00e7a serait d\u00e9j\u00e0 une grande approche aussi concernant par exemple les universit\u00e9s aussi avec une ministre pour pour les sciences qui conservatrice, en fait, elle, elle a aussi commenc\u00e9 par exemple ce grand programme qu'on essaye de, de, de cr\u00e9er aussi des universit\u00e9s qui sont un peu les limites, et \u00e7a c'est un 1er approche qui va dans la direction aussi de de centraliser l'\u00e9ducation, la science tout \u00e7a et nous on croit aussi que \u00e7a serait un bon approche si pour les lyc\u00e9es, tout \u00e7a, et on veut mettre 12 milliards exemple d'euros dont l'\u00e9ducation, \u00e7a veut dire tout \u00e7a, la t\u00e9l\u00e9 o\u00f9 peut donner aux plus augmenter l'argent par exemple pour l'armement nous aussi non pas. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:59) [88%] :\r\nA quand m\u00eame, m\u00eame \u00e0 l'int\u00e9rieur de cette grande coalition Bertil Wenger des, des, des oppositions et \u00e7a est -ce que Angela Merkel va aller sur ce terrain de \u00e9ducation pour couper l'herbe sous les pieds de de Martin Schulz ou ou pas sur ce terrain -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:13) [85%] :\r\nPermettez -moi de de reprendre un tout petit peu que Marcos comme cela dit bonsoir derni\u00e8re. \r\nLa derni\u00e8re intervention interventions on a on a on voit cette ces derni\u00e8res journ\u00e9es. \r\nEt la d\u00e9fense et le le 2 pourcent d'une \u00e9tudiante en et \u00e7a, j'ai 2 pourcent du du PIB de \u00e9clairer la rotation pour la, pour la d\u00e9fense. \r\nC'est une, c'est une chose qui \u00e9tait d\u00e9c\u00e9d\u00e9 parmi les ministres de la SPD, aussi, c'est une d\u00e9cision du du autant une sommet Apollon du c\u00f4t\u00e9 de l'ann\u00e9e 2014 et c'\u00e9tait pas Monsieur qui l'a propos\u00e9e, c'\u00e9tait Monsieur Obama qu'il a propos\u00e9 un et toutes les ministres du cabinet Merkel ont d\u00e9cid\u00e9 sent alors c'est d\u00e9bat et et en tout petit peu Fourier peut-\u00eatre, je peux vous demander de. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:08:15) [86%] :\r\nQuand m\u00eame r\u00e9gime commun : faire r\u00e9agir, c'est vrai, mais parce que votre, votre r\u00e9ponse est tr\u00e8s int\u00e9ressante, il y a une expression qu'on a pu lire beaucoup quand on observe cette campagne allemande, c'\u00e9tait de dire : Madame Merkel c'est la candidate t\u00e9flon t\u00e9flon parce que c'est une mati\u00e8re au fond des casseroles qui n'agrippe rien toutes les attaques, madame Merkel ne prennent pas, c'est \u00e7a : probl\u00e8me aussi. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:36) [83%] :\r\n\u00e0 nouveau, en fait c'\u00e9tait pas gros parlait d\u00e9j\u00e0 de d'une d'une candidature, en fait, c'est bien pour elle, bien s\u00fbr, apparemment, c'est un peu difficile de l'attaquer, c'est aussi un peu la vie, situation qui un peu d\u00e9licate s'assurer du nouveau dans une dans les duels, c'est plus difficile pour nombre d'attaquer une femme, c'est une question de genre oui est -ce que c'est rester Poli quand m\u00eame, on peut le polyphonie, attaque, attaque \u00e9norm\u00e9ment, \u00e7a c'est un. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:09:03) [87%] :\r\nMais est -ce que le probl\u00e8me c'est pas plut\u00f4t que le SPD et dans cette grande coalition, vous \u00eates au pouvoir avec Angela Merkel, c'est aussi plus compliqu\u00e9 de d'attaquer ses d\u00e9cisions puisque vous participez \u00e0 ces d\u00e9cisions. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:09:12) [85%] :\r\nBien s\u00fbr, en fait, le SPD au pouvoir, on a au niveau national depuis tr\u00e8s longtemps avec 4 ans il y avait une Pierre coalition conservateur-lib\u00e9ral qui est une une seule catastrophe c'\u00e9tait, c'\u00e9tait : on n'a jamais eu un gouvernement qui \u00e9tait si mal v\u00e9cu, pas tout le monde, mais \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de \u00e7a, c'\u00e9tait pendant les 10 derniers 19 ans, c'\u00e9tait 15 ans avec les sociaux- d\u00e9mocrates et bien s\u00fbr c'est c'est normal que, apr\u00e8s un certain temps au pouvoir, c'est beaucoup plus difficile de dire nous, maintenant, on va tout inventer de nouveaux. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:09:46) [85%] :\r\nMais vous voulez quoi Markus prenne celle du c\u00f4t\u00e9 du SPD, vous voulez repartir pour un tour, faire en sorte que ces \u00e9lections se passent pas trop mal rester autour des 20 pourcent faire faire partie d'une coalition ou alors mener une vraie politique d'opposition, \u00eatre une force qui propose d'autres choses et viser 2021, les prochaines \u00e9lections et \u00e0 ce moment -l\u00e0, relancer l'Allemagne sur d'autres rails qu'est -ce que vous cherchez, je veux gagner quand non, elle ne 21 maintenant gagner Bertil Wenger tout sourire. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:15) [86%] :\r\nJ'ai j'pay\u00e9 parce que c'est si vous regardez les sondages, et 21 ans, donc 2 pourcent pour pour pour la SPD 7 ans. \r\nIl y a un tout petit peu de dr\u00f4les donc souhaite vous n'y croyez pas je crois pas je, je suis tr\u00e8s tr\u00e8s s\u00fbr que la s\u00e9rie o\u00f9 va \u00eatre le 1er dans cette, dans cette \u00e9lection, et apr\u00e8s on va voir, je suis tr\u00e8s tr\u00e8s surprenant, pas seulement le 1er mai on a on arrive aussi \u00e0 une situation o\u00f9 il n'y a pas possible de former on gouvernement sont eau et alors comme on anglais nous ont dit : nous sommes dans le droit de si est. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:10:53) [82%] :\r\nIl n'y a travaill\u00e9 avec le SPD pour vous \u00e7a poserait probl\u00e8me ou vous pr\u00e9f\u00e9reriez changer de partenaires dans cette coalition. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:11:00) [84%] :\r\nAlors on a dit dans cette \u00e9lection, qu'on va travailler et on est bien capable de former une coalition avec tous les partis d\u00e9mocrates sauf les partis il la alternative f\u00fcr Deutschland, il le fera en pas on combat tout seul, on a, on a dit que \u00e7a, c'est le plus, c'est le mieux pour pour notre r\u00e9sultat et apr\u00e8s \u00e7a, on va voir. \r\nFaire des n\u00e9gociations pour une coalition apr\u00e8s \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:11:33) [94%] :\r\nOn attend du 24 septembre pour les r\u00e9sultats, on verra bien si du c\u00f4t\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:11:36) [89%] :\r\nSi vous mettez oui je voudrais aussi dire que c'est aussi on peut difficile pour monsieur Schulz parce qu'il a chang\u00e9 d'opinion tr\u00e8s, tr\u00e8s souvent, si vous regardez ce qu'il a dit qu'on a un pr\u00e9sident du par les mots europ\u00e9enne, il a, il \u00e9tait tout \u00e0 fait d'accord avec la police ici sur les r\u00e9fugi\u00e9s d'une grande coalition la m\u00eame maintenant, il critique vivement critiqu\u00e9 Madame Merkel sur \u00e7a, il \u00e9tait tout \u00e0 fait d'accord avec tout ce qu'on a fait pour sauver la Gr\u00e8ce dans la crise financi\u00e8re, maintenant il dit l'autre chose, alors c'est tr\u00e8s difficile pour \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:12:08) [87%] :\r\nC'est justement la question qu'on allait poser \u00e0 Marcus, seuls quelque part quand on voit Monsieur Schulz dans cette campagne, qui franchement est \u00e0 la peine, m\u00eame si vous montrer optimiste est -ce que est -ce que c'\u00e9tait vraiment le bon candidat est -ce que c'\u00e9tait la bonne personne. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:12:22) [82%] :\r\nOui, bien s\u00fbr, et c'est une tr\u00e8s c'est un tr\u00e8s bon candidat et c'\u00e9tait \u00e7a montre janvier enfin, il a trouv\u00e9 une certaine mani\u00e8re de palais qui marchait tr\u00e8s bien, mais juste 2 3 toute petite remarque : c'est vrai, Martin Schulz, il a chang\u00e9 aussi damier mais il avoue madame Merkel a chang\u00e9 beaucoup de fois debout, elle a jamais envoy\u00e9 \u00e7a et tr\u00e8s clairement dans les d\u00e9bats publics, il dit oui, j'ai chang\u00e9 d'avis concernant pas sur la Turquie et je peux compl\u00e8tement comprendre parce qu'en fait la Turquie dissous Erwan c'est plus la Turquie qui c'est encore il y a 10 ans, donc c'est autre chose maintenant, et quand je dis je veux gagner, je vais pas dire qu'on doit doubler latine. \r\nC'est clair 15 pourcent c'est c'est difficile pour la gauche aussi, bien s\u00fbr, on a toujours dit, mais en fait \u00e7a c'est aussi une question un peu fausse, on n'a jamais dit : on va pas faire un gouvernement avec la gauche, mais c'est clair : l'Allemagne, la jamais sortir de mieux jamais sorti de l'Otan et tout \u00e7a, donc c'est clair que on peut unique voie uniquement gouvern\u00e9 avec empathie. \r\nAcceptons \u00e7a et donc les les 2 boissons \u00e0 faire aux c\u00f4t\u00e9s de l'du p\u00e2t\u00e9 de gauche par le SPD Bertil Wenger. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:13:36) [88%] :\r\nCe peintre \u00e9coutez on va voir clairement tr\u00e8s tr\u00e8s clairement dit, on va pas parler m\u00eame parl\u00e9 avec la gauche et la \u00e9viter et beau votre parti et Monsieur Schulz n'a pas dit \u00e7a, la seule chance que vous avez, arriv\u00e9e \u00e0 la chancellerie et d'avoir une coalition rouge- rouge, Vert et \u00e7a c'est \u00e7a marche seulement avec les communistes. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:13:56) [85%] :\r\nEt qui a dit que le r\u00e8glement \u00e0 la r\u00e9alit\u00e9, il a invit\u00e9 qui a dit que la campagne, on a en Allemagne a \u00e9t\u00e9 \u00e9tait tranquille, en tout cas ce soir, nos 2 d\u00e9batteurs ont montr\u00e9 qu'il y avait des arguments et hop, on n'\u00e9tait pas d'accord surtout merci beaucoup maintenant prennent celle, porte- parole du SPD \u00e0 Berlin et Bertil Wenger, directeur du Bureau international de la CEDEAO une bonne soir\u00e9e \u00e0 tous les 2. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-09-08T16:28:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Domenjoz, Chrystel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-9D4B8299-1182-4E33-A785-B6717C7BDE1B", "internalArchiveId": "9D4B8299-1182-4E33-A785-B6717C7BDE1B", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La Floride est en \u00e9tat d'alerte avant l'ouragan Irma", "publicationDate": "2017-09-08T00:00:00Z", "summary": "Des millions d'habitants de la Floride se pr\u00e9parent \u00e0 faire face \u00e0 l'ouragan Irma qui s'approche des Etats-Unis. Plusieurs villes, dont Miami, ont \u00e9t\u00e9 \u00e9vacu\u00e9es et de nombreux habitants pr\u00e9f\u00e8rent fuir vers le Nord.\r\n\r\n* * La Floride est en \u00e9tat d'alerte avant l'ouragan Irma  L'ouragan Irma qui s'approche des Etats-Unis.. Rapha\u00ebl Grand, vous avez pu rejoindre le Sud de la Floride.. Les habitants se pr\u00e9parent au pire\r\n  2'32''\r\n((Oui, ce sont des millions d'habitants en Floride qui se pr\u00e9parent \u00e0 faire face \u00e0 Irma.. Miami a \u00e9t\u00e9 \u00e9vacu\u00e9, Des \u00e9vacuations obligatoires ont \u00e9galement \u00e9t\u00e9 annonc\u00e9es apr les autorit\u00e9s sur les Keys.. les \u00efles tout au Sud de la Floride.\r\nPersonne ne sait exactement o\u00f9 l'ouragan va frapper. masi c'est tou le sudd e la floride qui est e nEtat d'alerte. Le c\u00eeote Est et Ouest.  JE me trouve en ce moment \u00e0 Sarasota. Sur le c\u00f4te ouest.. ET icic aussi beaucoup de gens fuient pour aller plus au Nord.. \u00e0 Orlando, en G\u00e9orgie ou m\u00eame en Alabama..\r\nLe probl\u00e8me c'est que les routes en ce moment sont surcharg\u00e9es. Les stations essance sont vides. Ce matin, j'ai \u00e9t\u00e9 achet\u00e9 que\u00e9lqeus provisions dasns une statio nservice.. et toutes les pompes avaient une \u00e9tiquette jaune.. Out of Service. les r\u00e9servoires spnt vides.y' plus d'essence. \r\n\u00c7a devient aussi urgent auss id'acheter de l'eau.. les gens ach\u00e8tent \u00e9galement de la nourriture, des piles. Certains ont chez eux des g\u00e9n\u00e9ratrices. \r\nL'ouraga ndevrait frapper demain soir les c\u00f4tes de la Floride))\r\nRapha\u00ebl, Les gens en Floride sont pourtant habitu\u00e9s aux ouragans\r\n((Oui, et j'ai rencontr\u00e9 par exemple Allen tout \u00e0 l'heure.. IL a une cinquantaine d'ann\u00e9e. Lui il \u00e9tait en train de  s'acheter un gros pack de bi\u00e8re quand je l'ai vu. IL restera chez lui pendant l'ouragan.. il en a vu d'autres, m\u00eamem si Irma para\u00eet BIG, je le cite.. Par contre sa maison est \u00e9quip\u00e9e pour faire face \u00e0 un ouragan.. Ses fen\u00eates sont prot\u00e9g\u00e9es,  il a une g\u00e9n\u00e9ratrices da nsa maison, des provisions.. Mais un ouragan.. ce n'est pas que du vent. le plus grand danger reste l'eau.. et les inondations me disent les habitants ici qui ont encore tous e nt\u00eate la catastrophe Harvey a utexas....  Et le risque d'innodation,  c'est ce qui pousse les autorit\u00e9s \u00e9vacuent les c\u00f4tes de la Floride. Les messages d'alerte tournent en boucle \u00e0 la radio et \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision.. Il faut fuir, partir au Nord et surtout, surtout trouver un abri avant que l'ouragan frappe. A ce stade, au sud de la Floride, le choix devient de plsu en plus diffcile. Tenter de prendre la route encore aujorud'hui avec le risque de se retrouver bloquer dasn les embouteillages et avec une voiture \u00e0 court d'essences. Ou alors faire face \u00e0 Irma en restant chez soi. Ici \u00e0 Sarosata, Beaucoup m'ont dit \u00eatre bcp trop a uSud pour que l'optio nde fuir soit la solution. Il leur faudrait des dizaiens d0'heures, voir de sjours pour atteindre un lieu s\u00e9curis\u00e9.. L'ouragan Irma, selon els derni\u00e8re projection, est suffisemment gros pour engloutir tout l'Etat de Floride. Reste encore \u00e0 conna\u00eetre encore avec quelle intencit\u00e9 il frappera.  son intensit\u00e9. ))\r\nEXTRO possible\r\n\u00ab D\u00e9gagez de sa route\": le pr\u00e9sident am\u00e9ricain Donald Trump a appel\u00e9 les personnes situ\u00e9es sur la trajectoire du puissant ouragan Irma \u00e0 \u00e9vacuer en lieu s\u00fbr. L'ouragan qui a \u00e9t\u00e9 r\u00e9trograd\u00e9 en cat\u00e9gorie 4 sur 5. Masi tout peut encore changer ses prochaines heures..", "durationSec": 174, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8883580", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["La Floride est en \u00e9tat d'alerte avant l'ouragan Irma / FOR_2017-09-08T18:12:00_developpement-7", "Forum du 08.09.2017"], "alternativeSummary": ["Des millions d'habitants de la Floride se pr\u00e9parent \u00e0 faire face \u00e0 l'ouragan Irma qui s'approche des Etats-Unis. Plusieurs villes, dont Miami, ont \u00e9t\u00e9 \u00e9vacu\u00e9es et de nombreux habitants pr\u00e9f\u00e8rent fuir vers le Nord."], "variantIds": ["ece-8883580"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:44:28Z", "speechToTexts": ["16.09.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [90%] :\r\nEt on se rend maintenant en Floride en Floride o\u00f9 l'ouragan Irma s'approche, les c\u00f4tes des \u00c9tats-Unis Rapha\u00ebl Grand, vous avez pu rejoindre le sud de cet \u00c9tat am\u00e9ricain, les habitants se pr\u00e9parent au pire. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:13) [93%] :\r\nOui, ce sont des millions d'habitants th\u00e9orique qui se pr\u00e9pare \u00e0 faire face \u00e0 Irma, Miami a \u00e9t\u00e9 \u00e9vacu\u00e9 des \u00e9vacuations obligatoires ont \u00e9galement \u00e9t\u00e9 annonc\u00e9es par les autorit\u00e9s sur les Keys les \u00eeles tout au sud de la Floride, personne ne sait exactement o\u00f9 l'ouragan va frapper mais c'est tout le sud de la Floride, qui, en \u00e9tat d'alerte les c\u00f4tes est et ouest, alors je me trouve en ce moment \u00e0 Sarasota, sur la c\u00f4te ouest et ici beaucoup de gens aussi fui pour aller plus au nord, \u00e0 Orlando, en G\u00e9orgie ou m\u00eame en Alabama, le probl\u00e8me c'est que les les routes en ce moment sont surcharg\u00e9es, les stations essence sont vides ce matin, j'ai \u00e9t\u00e9 achet\u00e9 quelques provisions dans une une station- service et toutes les pompes avaient une \u00e9tiquette jaune Out of Service les r\u00e9servoirs sont vides, il y a plus d'essence, c'est-\u00e0-dire aussi urgent d'acheter de l'eau, les gens ach\u00e8tent \u00e9galement de la de la nourriture, des piles, certains ont chez eux des g\u00e9n\u00e9ratrices l'ouragan devrait frapper, me dit -on ici samedi soir ou dimanche matin les c\u00f4tes de la Floride. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:12) [89%] :\r\nRapha\u00ebl, on peut dire quand m\u00eame qu'on en Floride dans cette r\u00e9gion, les gens sont quand m\u00eame plus ou moins habitu\u00e9s, si on peut s'habituer aux ouragans. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:21) [90%] :\r\nAlors oui, Christian et j'ai rencontr\u00e9 par exemple haleine tout \u00e0 l'heure, il y a une cinquantaine d'ann\u00e9es, lui il est en train de s'acheter un gros Pack de bi\u00e8re congel\u00e9e vu il restera chez lui pendant l'ouragan et en a vu d'autres, hein, m\u00eame si Irma appara\u00eet Big l\u00e0 je le cite, par contre, sa maison est \u00e9quip\u00e9e, hein, pour faire face \u00e0 n'ouragan ses fen\u00eatre s'ont prot\u00e9g\u00e9 il g\u00e9n\u00e9ratrices dans sa maison des provisions mais un ouragan, ce n'est pas que du vent, a le plus grand danger, \u00e7a reste l'eau et les inondations me disent les habitants ici qui ont \u00e9videmment pour tous en t\u00eate la la catastrophe de de Harvey au Texas et le risque d'inondation, c'est ce qui pousse certainement les autorit\u00e9s \u00e0 \u00e9vacuer les c\u00f4tes de la Floride, les messages d'alerte d'alerte tournent en boucle \u00e0 la radio, \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision, il faut fuir partir au nord et, surtout, surtout, trouver un abri avant que que l'ouragan frappe \u00e0 ce stade, au sud de la Floride, l\u00e0 o\u00f9 je me trouve le choix devient vraiment de de plus en plus difficile : tenter de prendre la route, encore aujourd'hui, avec le risque de se retrouver bloqu\u00e9 dans les embouteillages avec une voiture \u00e0 court d'essence ou alors faire face \u00e0 Irma en restant chez soi ici \u00e0 Sarasota beaucoup dit habiter beaucoup trop au sud de la Floride pour que la fuite soit vraiment une solution, il leur faudrait des des dizaines d'heures voire des jours pour atteindre un lieu s\u00e9curis\u00e9 l'ouragan Irma, selon les derni\u00e8res projections et suffisamment gros pour engloutir toute la Floride reste encore maintenant \u00e0 conna\u00eetre avec quelle intensit\u00e9 l'ouragan frappera. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:46) [93%] :\r\nUn grand merci, vous \u00eates notre envoy\u00e9 sp\u00e9cial en Floride, la Floride, qui se pr\u00e9pare donc \u00e0 l'approche de l'ouragan Irma vous \u00e9coutez. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-09-08T16:53:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Grand, Rapha\u00ebl", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-30B55645-1F4C-4F87-818C-C5EDA51FEDC7", "internalArchiveId": "30B55645-1F4C-4F87-818C-C5EDA51FEDC7", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Sami Hafsi succ\u00e8de \u00e0 Olivier Gueniat \u00e0 la t\u00eate de la Police judiciaire neuch\u00e2teloise", "publicationDate": "2017-09-08T00:00:00Z", "summary": "Le successeur d'Olivier Gu\u00e9niat \u00e0 la t\u00eate de la Police judiciaire neuch\u00e2teloise est Sami Hafsi. \u00c2g\u00e9 de 36 ans, il \u00e9tait jusque-l\u00e0 chef du service forensique, le volet scientifique des enqu\u00eates polici\u00e8res.\r\n\r\n* * Sami Hafsi succ\u00e8de \u00e0 Olivier Gueniat \u00e0 la t\u00eate de la Police judiciaire neuch\u00e2teloise  \r\nil s'apelle Sami Hafsi.. \r\nil suc\u00e8de \u00e0 Olivier Gu\u00e9niat \u00e0 la t\u00eate de la Police judiciaire neuch\u00e2teloise.. \r\n Ag\u00e9 de 36 ans, il st entr\u00e9 \u00e0 la police neuch\u00e2teloise en 2'003.. \r\nil \u00e9tait en charge du volet scientifique des enqu\u00eates polici\u00e8res\r\n.Il  est charg\u00e9 de cours \u00e0 l'Institut de lutte contre la criminalit\u00e9 \u00e9conomique \u00e0 la Haute Ecole de Gestion ARC de Neuch\u00e2tel.\r\n Ce scientifique endosse donc la lourde t\u00e2che, Roger Guignard, de succ\u00e9der \u00e0 un homme qui a marqu\u00e9 les esprits..\r\nSucc\u00e9der, oui, mais pas remplacer ! Sami Hafsi \u00e9tait tr\u00e8s proche d'Olivier Gu\u00e9niat, \"nous avons beaucoup travaill\u00e9 ensemble et j'avais beaucoup de soutien de sa part\", reconna\u00eet-il. Il souhaite donc inscrire son travail dans la continuit\u00e9 de ce qu'accomplissait le Jurassien, disparu en mai dernier. Le nouveau patron de la PJ se pr\u00e9sente comme un g\u00e9n\u00e9raliste et reconna\u00eet sans d\u00e9tour qu'il n'a pas la m\u00eame connaissance du secteur des stup\u00e9fiants, dans lequel excellait son pr\u00e9d\u00e9cesseur. Il participera pourtant \u00e0 des commissions intercantonales dans le domaine de l'addiction. Pour Sami Hafsi, le grand d\u00e9fi sera de pr\u00e9parer la police de demain \u00e0 affronter la criminalit\u00e9 num\u00e9rique. \"Les voitures d'aujourd'hui sont des ordinateurs \u00e0 quatre roues, observe-t-il, avec le num\u00e9rique, les fronti\u00e8res s'effacent\"...l'homme admet que la police ma\u00eetrise encore mal ce qu'il appelle le \"cyber\", comprenez tout ce qui touche \u00e0 la cybercriminalit\u00e9.", "durationSec": 89, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8883556", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Sami Hafsi succ\u00e8de \u00e0 Olivier Gueniat \u00e0 la t\u00eate de la Police judiciaire neuch\u00e2teloise / 12H30_2017-09-08T12:36:00_developpement-7", "Le 12h30 du 08.09.2017"], "alternativeSummary": ["Le successeur d'Olivier Gu\u00e9niat \u00e0 la t\u00eate de la Police judiciaire neuch\u00e2teloise est Sami Hafsi. \u00c2g\u00e9 de 36 ans, il \u00e9tait jusque-l\u00e0 chef du service forensique, le volet scientifique des enqu\u00eates polici\u00e8res."], "variantIds": ["ece-8883556"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-09-15T17:21:01Z", "speechToTexts": ["15.09.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [94%] :\r\nBerlin, il s'appelle Sami Hafsi succ\u00e8de \u00e0 Olivier Gu\u00e9niat \u00e0 la t\u00eate de la police judiciaire neuch\u00e2teloise \u00e2g\u00e9 de 36 ans, il est entr\u00e9 \u00e0 la police neuch\u00e2teloise en 2003, il \u00e9tait en charge du volet scientifique, des enqu\u00eates polici\u00e8res, il est charg\u00e9 de cours \u00e0 l'Institut de lutte contre la criminalit\u00e9 \u00e9conomique \u00e0 la Haute \u00c9cole de gestion Arc de Neuch\u00e2tel Roger Guignard, ce scientifique endosse donc la lourde t\u00e2che de succ\u00e9der \u00e0 un homme qui a marqu\u00e9 les esprits. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:24) [96%] :\r\nSucc\u00e9der oui mais pas remplacer Sami Hafsi \u00e9tait tr\u00e8s proche d'Olivier Gu\u00e9niat nous avons beaucoup travaill\u00e9 ensemble et j'avais du soutien de sa part, reconna\u00eet -t-il il souhaite donc inscrire son travail dans la continuit\u00e9 de ce qu'accomplissait le Jurassien disparu en mai dernier, mais avec son Style, le nouveau patron de la PJ se pr\u00e9sente comme un g\u00e9n\u00e9raliste et reconna\u00eet sans d\u00e9tour qu'il n'a pas la m\u00eame connaissance du secteur des stup\u00e9fiants dans lequel excellait son pr\u00e9d\u00e9cesseur, il participera pourtant \u00e0 des commissions intercantonales dans le domaine de l'addiction pour Sami Hafsi, le grand d\u00e9fi sera de pr\u00e9parer la police de demain \u00e0 affronter la criminalit\u00e9 num\u00e9rique, les voitures d'aujourd'hui sont des ordinateurs \u00e0 quatre roues, observe -t-il, et avec le num\u00e9rique, les fronti\u00e8res s'effacent l'homme admet que la police ma\u00eetrise encore mal ce qu'il appelle le cyber comprenez tout ce qui touche \u00e0 la cybercriminalit\u00e9, il lui appartiendra de mettre sur pied des p\u00f4les de comp\u00e9tence de contextualiser de comprendre les ph\u00e9nom\u00e8nes nouveaux, de faire preuve aussi, comme l'a dit le commandant de la police neuch\u00e2teloise Pascal L\u00fcthi d'un grand souci p\u00e9dagogique. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:27) [93%] :\r\nMerci Roger Guignard, on coupe. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-09-08T10:52:00Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Vasarino, Karine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Guignard, Roger", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-8F5CD94D-7594-4BB8-B1AB-A1FDC6C117EF", "internalArchiveId": "8F5CD94D-7594-4BB8-B1AB-A1FDC6C117EF", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 8h : Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari", "publicationDate": "2017-09-08T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Boukari, Fouad;Boukari, Fouad;Andreas Auer, professeur de droit constitutionnel et membre du comit\u00e9 RASA;Boris Eicher, responsable adjoint du service juridique de l'association nationale des entreprises de travail temporaire;Anastasia Li Treyer, pr\u00e9sidente de stop piracy; Jonathan Landau de tutti.ch;Christophe Bays, gardien du Gen\u00e8ve Servette\r\n\r\n\r\n* * Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari (TAPIS TITRE) \r\n(S\u00e9isme Mexique) Mais d'abord ce tr\u00e8s violent s\u00e9isme d'une magnitude de 8,0 enregistr\u00e9 il y a quelques heures au sud du Mexique dans\r\nl'oc\u00e9an Pacifique, au large de l'Etat du Chapasse\r\nUn risque de tsunami a \u00e9t\u00e9 \u00e9voqu\u00e9.\r\nLe Mexique, le Guatemala, le Salvador, le Costa Rica, le Nicaragua, le Panama, le Honduras et l'Equateur pourraient \u00eatre atteints par les vagues d'un tsunami.\r\nLe service sismologique am\u00e9ricain vient d'envoyer une ALERTE ROUGE  ce qui veut dire que la probabilit\u00e9 de gros d\u00e9g\u00e2ts.\r\nLa secousse tellurique a \u00e9t\u00e9 ressentie jusqu'\u00e0 Mexico o\u00f9 les immeubles ont trembl\u00e9.\r\n(20/ IRMA 8h) *** Pendant ce temps l\u00e0, l'ouragan Irma, poursuit sa route dans les Cara\u00efbes...\r\nAvec de tr\u00e8s lourds d\u00e9g\u00e2ts et un bilan humain encore incertain. \r\nLe bilan provisoire est d\u00e9sormais de douze morts, avec l'annonce de deux d\u00e9c\u00e8s \u00e0 Porto Rico apr\u00e8s celle de quatre d\u00e9c\u00e8s aux Iles Vierges am\u00e9ricaines.\r\nIrma pourrait ensuite toucher le nord de Cuba ce soir ou demain matin, puis remonter vers les Etats-Unis, frappant d'abord le Sud de la Floride. \r\nLes autorit\u00e9s ont ordonn\u00e9 l'\u00e9vacuation de plusieurs milliers d'habitants.. \r\nLe Sud de la Floride o\u00f9 vous venez d'arriver Rapha\u00ebl Grand\r\n--------------------------------\r\nOui, et \u00e7a devient de plus en plus difficile d'atteindre la Floride.. Les a\u00e9roports ferment progressivement. L'ouraga devrait frapper les Etats-Unis samedi soir.   vol pour Miami a \u00e9t\u00e9 annul\u00e9 cette nuit. aii pu rejoindre Sarasota, juste en face de Miami sur la c\u00f4te ouest.\r\nAlors, Les premi\u00e8re choses qu'on nous dit ici.. c'est qu'il faut se d\u00e9p\u00eacher de trouver de l'eau, faire des provisions, les stations essenmces commencent \u00e0 fermer et beaucoup, beaucoup de gens sont d\u00e9j\u00e0 en route pour le Nord. La Floride se vide peu \u00e0 peu.\r\nOn ne sait pas encore exactement o\u00f9 l'ouragan va frapper. LE gouverneur de la Floride a pr\u00e9venu. les deux c\u00f4tes de la Floride sont en danger. \r\nTout \u00e0 l'heure j'ai rencontr\u00e9 un p\u00e8re et son fils.. qui venaient de Miami.\r\nEux ils ont d\u00e9cid\u00e9 de fuir la Floride comme des milliers d'autres personnes..  Il dorment ce soir dans le m\u00eame hotel que moi mais demain il partiront pour rejoindre l'Alabama. plus au Nord. \r\nRELANCE Les gens en Floride se pr\u00e9parent au pire.. ?\r\n Tout le monde a en t\u00eate la catastrophe de Houston au Texas.. C'\u00e9tait il y a \u00e0 peine deux semaines.. LEs gens voient les images satellites.. Irma c'est un ouragan d'une taille hors nomre.. Alors Ici en Floride les gens ont l'habitude des ouragans.. mais cette fois-ci avec Irma. Un chauffeurd e taxi avec qui je discuais tout \u00e0 l'hreue me disait.. \u00e7a va pas \u00eatre Sweet.\u00e7a ne va pas se d\u00e9rouler un douceur.  Irma va faire des d\u00e9g\u00e2ts et la Floride, et ses millions d'habitants, est sur le qui-vive.\r\nEXTRO :  \r\nLe cyclone le plus long jamais enregistr\u00e9 de cette intensit\u00e9 dans le monde devrait probablement rester en cat\u00e9gorie 5, la plus elev\u00e9e, jusqu'\u00e0 demain selon M\u00e9t\u00e9o France.\r\nLes Cara\u00efbes qui pourraient encore subir deux autres ouragans de plus faible intensit\u00e9, Jos\u00e9, qui a toutefois \u00e9t\u00e9 relev\u00e9 en cat\u00e9gorie 3 avec des vents de 195 km/h.\r\nEt puis Katia qui menace la c\u00f4te atlantique du Mexique, pourrait affecter plus d'un million de personnes dans l'Etat de Veracruz.\r\n(Ch\u00f4mage) (Dans l'actualit\u00e9 en Suisse....)\r\nLe taux de ch\u00f4mage reste...\u00e0 son plus bas niveau...depuis presque deux ans...\r\nIl est rest\u00e9 stable...\u00e0 3%....au mois d'ao\u00fbt.....Un chiffre qui vient d'\u00eatre publi\u00e9 par le Sectr\u00e9atariat \u00e0 l'\u00e9conomie.\r\nCons\u00e9quence habituelle de l'arriv\u00e9e de noveaux dipl\u00f4m\u00e9s sur le march\u00e9 du travail,  le ch\u00f4mage des jeunes a enregistr\u00e9 une hausse mensuelle de presque 20%.\r\n(03/RASA IV AUER) *** Le comit\u00e9 RASA maintiendra son initiative, si le parlement ne propose pas de contre-projet. \r\nUne d\u00e9cision prise quelques jours avant le d\u00e9but de la session d'automne. \r\nLes auteurs de RASA, qui veulent annuler le vote du 9 f\u00e9vrier 2014 sur l'immigration, ont longtemps h\u00e9sit\u00e9 \u00e0 retirer leur texte, depuis que le parlement a cr\u00e9\u00e9 une loi d'application. \r\nMais ils estiment qu'il faut clarifier les choses et supprimer les incoh\u00e9rences l\u00e9gislatives. \r\nEn ce sens, leur projet r\u00e9pond \u00e0 un besoin, selon Andreas Auer, professeur de droit constitutionnel et membre du comit\u00e9 RASA. \r\n  0'40''\r\nDes propos recueillis par Alexandra Richard\r\n(Catalogne) *** C'\u00e9tait attendu : la Cour constitutionnelle espagnole a suspendu hier soir la loi sur la tenue d'un r\u00e9f\u00e9rendum le 1er octobre pour l'ind\u00e9pendance en Catalogne.\r\nLe temps pour les juges d'examiner la constitutionnalit\u00e9 du texte adopt\u00e9 mercredi par le Parlement catalan. \r\nLa Cour avait d\u00e9clar\u00e9 anticonstitutionnel d\u00e8s 2014 le principe m\u00eame d'un r\u00e9f\u00e9rendum d'autod\u00e9termination d'une r\u00e9gion.\r\nMais les autorit\u00e9s catalanes ont jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent pass\u00e9 outre les d\u00e9cisions de la Cour dont elles ne reconnaissent plus la l\u00e9gitimit\u00e9.\r\nLe procureur g\u00e9n\u00e9ral de l'Etat a lui annonc\u00e9 des poursuites judiciaires contre l'ensemble du gouvernement catalan et les responsables du parlement r\u00e9gional .\r\n(04/GE ATTRIBUTION MARCHES PUBLICS PI) Les entreprises de travail temporaire, en col\u00e8re contre le canton de Gen\u00e8ve! \r\nEn raison d'une r\u00e9cente modification du r\u00e8glement sur l'attribution des march\u00e9s publics.. \r\nLe texte impose notamment des limitations en mati\u00e8re de recours aux sous-traitants et aux contrats temporaires sur les chantiers genevois. \r\nUn 2\u00e8me point qui fait r\u00e9agir swissstaffing, l'association nationale des entreprises de travail temporaire. \r\nElle a annonc\u00e9 hier un recours contre ce r\u00e8glement. Guillaume Rey\r\nExtro: Du c\u00f4t\u00e9 des syndicats, on s'\u00e9tonne de cette revendication. Ils rappellent que le travail temporaire est un emploi pr\u00e9caire... les syndicats, qui estiment que les march\u00e9s publics doivent \u00eatre propres avec un maximum de travailleurs fixes.\r\n(TF3/NOUVELLES CONTREFACONS) *** Des entreprises complices malgr\u00e9-elles de contrefa\u00e7ons, \u00e7a existe aussi en Suisse. \r\nIl s'agit plus pr\u00e9cis\u00e9ment des plateformes de vente en ligne mettant en relation des particuliers -comme Tutti.ch- qui se retrouvent, parfois, avec des copies sur leur site internet... \r\nLe ph\u00e9nom\u00e8ne existe depuis une quinzaine d'ann\u00e9es mais il explose aujourd'hui. Cynthia Racine\r\n  1'31''\r\nExtro: Les plateformes en ligne sont-elles responsables de la diffusion de contrefa\u00e7ons? C'est la th\u00e9matique qui va \u00eatre discut\u00e9e cet apr\u00e8s-midi \u00e0 l'universit\u00e9 de Neuch\u00e2tel \u00e0 l'occasion des 10 ans de l'association \"Stop \u00e0 la piraterie\"\r\n((Apr\u00e8s les a\u00e9roports et les douanes la lutte contre la contrebande s'attaque d\u00e9sormais \u00e0 la prolif\u00e9ration de contrefa\u00e7ons. sur internet. Les sites de vente en ligne foisonnent, et aves eux, les copies de grandes marques. Anastasia Li Treyer, pr\u00e9sidente de stop piracy.\r\nSON \u00ab avec internet \u00e7a prend de l'ampleur \u00bb 16''\r\nEt pour ne pas mettre en jeu leur r\u00e9putation ces plateformes ont tout int\u00e9r\u00eat \u00e0 d\u00e9noncer ces pratiques. En Suisse Tutti.ch, qui publie 20'000 annonce par jour, a mis en place une \u00e9quipe d\u00e9di\u00e9e, tout sp\u00e9cialement, \u00e0 la pr\u00e9vention de la contrefa\u00e7on. Jonathan Landau de tutti.ch\r\nSON TUTTI \u00ab Nous \u00e9changeons avec \u00bb 30''\r\nUn autocontr\u00f4le des plateformes qui est absolument n\u00e9cessaire car la voie l\u00e9gale n'est pas une option. En Suisse une plateforme qui vend de la contrefa\u00e7on n'est pas condamnable. Ni l'acheteur. Seul le vendeur professionnel l'est. mais tr\u00e8s souvent la fili\u00e8re est trop difficile \u00e0 remonter))\r\n(US Open) Du tennis\r\nEt la sensation Sloane Stephens, qualifi\u00e9e pour la finale de l'US Open apr\u00e8s sa victoire contre sa compatriote Venus Williams, 9e mondiale.\r\nVictoire : 6-1, 0-6, 7-5.\r\nL'Am\u00e9ricaine Stephens, 83e mondiale,  jouera demain sa premi\u00e8re finale en Grand Chelem.\r\nSloane Stephens, sera oppos\u00e9e \u00e0 une autre Am\u00e9ricaine, Madison Keys ou CoCo Vandeweghe.\r\nAutre rencontre a suivre ce soir en demi-finales de l'US Open : Rafael Nadal face \u00e0 Juan Martin del Potro.\r\n(15/HOCKEY IV BAYS) *** En Hockey sur glace, le premier match de la saison a vu hier soir aux Vernets la victoire de Gen\u00e8ve Servette face \u00e0 Lausanne. \r\nLe score: 3 \u00e0 1. En concurrence avec Gauthier Descloux pour le poste de gardien num\u00e9ro 1, Christophe Bays a \u00e9t\u00e9 excellent dans le but genevois. Il est conscient d'avoir jou\u00e9 un grand r\u00f4le dans la victoire de son \u00e9quipe...\r\n  0'36''\r\nDes propos recueillis par Bernardin Allemann.\r\n(\u00c9ric Cantona) *** Cette c\u00e9l\u00e8bre citation \u00e0 pr\u00e9sent...\r\n\"Quand les mouettes suivent un chalutier, c'est parce qu'elles pensent que des sardines seront jet\u00e9es \u00e0 la mer\".\r\nCette phrase prononc\u00e9e par le \"King\" \u00c9ric Cantona en 95, est entr\u00e9e au Panth\u00e9on du football. \r\nLe Francais r\u00e9agissait aux 8 mois de suspension apr\u00e9s son c\u00e9l\u00e8bre morceau de kung-fu peu acad\u00e9mique sur un supporter de Crystal Palace qui lui avait lanc\u00e9 des insultes xenophobes. \r\nLa m\u00e9taphore du Fran\u00e7ais a \u00e9t\u00e9 interpr\u00e9t\u00e9e comme une moquerie face \u00e0 l'app\u00e9tence de la presse britannique pour la chasse aux histoires.\r\nEt bien Eric Cantona, 51 ans, va peut-\u00eatre remettre ca...\r\nLa l\u00e9gende de Manchester United publiera le 1er novembre le carnet qu'il garde en permanence dans sa poche:\r\nCarnet ou il note ses r\u00e9flexions sur le monde.\r\nDes dessins et des textes qui selon son \u00e9diteur, parlent de l'amour, la guerre ou la religion \"avec un regard souvent humoristique, po\u00e9tique, d\u00e9cal\u00e9 et toujours aiguis\u00e9\".\r\n(VIRGULE FIN TAPIS) \r\n(SOUS LA BARRE)", "durationSec": 690, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8883524", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677650.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 8h", "Le Journal de 8h / LME_2017-09-08T08:00:00_le-journal-de-8h", "Le Journal de 8h / LME_2017-09-08T08:00:00_le-journal-de-8h"], "variantIds": ["ece-8883548", "ece-8883524"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-09-17T13:34:01Z", "speechToTexts": ["17.09.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:02) [92%] :\r\nOu bien l'ouragan Irma continue de semer la d\u00e9solation dans les Cara\u00efbes, apr\u00e8s avoir touch\u00e9 les \u00eeles de Saint-Barth\u00e9lemy, Saint-Martin Porto-Rico encore Ha\u00efti : le bilan provisoire est de 12 morts Irma se dirige d\u00e9sormais vers Cuba et la Floride, o\u00f9 nous retrouvons dans quelques secondes notre reporter Rapha\u00ebl Grand quelques jours avant le d\u00e9but de la session d'Automne, le comit\u00e9 Rasa maintient son initiative qui veut annuler le vote du 9 f\u00e9vrier 2014 sur l'immigration, si le Parlement ne propose pas de contre- projet du hockey sur glace \u00e9galement avec le derby entre Gen\u00e8ve et Lausanne remport\u00e9 haut la main hier par les Genevois et puis nous terminerons ce journal avec \u00c9ric Cantona, la l\u00e9gende de Manchester, une \u00e9tude va publier incarner ou \u00c9ric Cantona noter ses r\u00e9flexions sur le monde avec des d\u00e9clarations qui devraient une nouvelle fois faire parler. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:49) [95%] :\r\nMais d'abord ce tr\u00e8s violent s\u00e9isme d'une magnitude de 8 enregistr\u00e9 il y a quelques heures, au sud du Mexique dans l'oc\u00e9an Pacifique, au large de l'\u00c9tat du a pass\u00e9 un risque de tsunami a \u00e9t\u00e9 \u00e9voqu\u00e9 le Mexique, le Guatemala, le Salvador, le Costa Rica, le Nicaragua, le Panama, le Honduras et l'Equateur pourraient \u00eatre atteints par les vagues d'un tsunami, le service sismologique am\u00e9ricain vient d'envoyer une alerte rouge, ce qui veut dire que la probabilit\u00e9 de gros d\u00e9g\u00e2ts et le nombre de victimes pourrait \u00eatre \u00e9lev\u00e9 la secousse tellurique a \u00e9t\u00e9 ressentie jusqu'\u00e0 Mexico, o\u00f9 les immeubles ont trembl\u00e9 et pendant ce temps l\u00e0 l'ouragan Irma poursuit sa route dans les Cara\u00efbes avec de tr\u00e8s lourds d\u00e9g\u00e2ts et un bilan humain encore incertain bilan provisoire de 12 morts avec l'annonce de 2 d\u00e9c\u00e8s \u00e0 Porto Rico, apr\u00e8s celle de quatre d\u00e9c\u00e8s aux Iles Vierges am\u00e9ricaines Irma pourrait ensuite toucher le nord de Cuba, ce soir ou demain matin puis remonter vers les \u00c9tats-Unis frappant d'abord le sud de la Floride, les autorit\u00e9s ont ordonn\u00e9 l'\u00e9vacuation de plusieurs milliers d'habitants, le sud de la Floride, o\u00f9 vous venez d'arriver Rapha\u00ebl Grand. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:47) [92%] :\r\nOui, et 7 juin de de plus en plus difficile d'atteindre la Floride dans les airs, report ferme progressivement mon vol pour Miami a \u00e9t\u00e9 annul\u00e9 cette nuit mais j'ai pu rejoindre Sarasota, juste en face de Miami, sur la c\u00f4te ouest une zone \u00e9galement en alerte alors l'ouragan devrait frapper les \u00c9tats-Unis samedi soir et les premi\u00e8res choses qu'on vous dit ici ce qu'il faut se d\u00e9p\u00eacher de trouver de l'eau, faire des provisions, les stations essence commence \u00e0 \u00e0 fermer et beaucoup, beaucoup de gens sont d\u00e9j\u00e0 en route pour le Nord la Floride est en train de se se vider peu \u00e0 peu, on ne sait pas encore exactement o\u00f9 l'ouragan va frapper le gouverneur de la Floride, a pr\u00e9venu les 2 c\u00f4tes de la Floride sont en danger, tout \u00e0 l'heure, j'ai rencontr\u00e9 un p\u00e8re et et son fils qui venait justement de de Miami alors eux, ils ont d\u00e9cid\u00e9 de fuir la Floride, comme des milliers d'autres personnes Il dorment ce soir dans le m\u00eame h\u00f4tel que moi, mais demain il partiront pour rejoindre l'Alabama, plus au nord. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:41) [94%] :\r\nEt les gens Floride se pr\u00e9pare au pire. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:43) [92%] :\r\nAlors tout le monde a en t\u00eate la catastrophe de de Houston, au Texas, c'\u00e9tait il y \u00e0 peine 2 semaines et maintenant les gens voient \u00e0 nouveau \u00e0 ces m\u00eames images satellite ces ces masses nuageuses au-dessus de l'Atlantique comme \u00e7a qui approche sauf que Irma c'est un ouragan, d'une taille hors norme alors ici en Floride, les gens bah on l'habitude un des ouragans, mais cette fois -ci avec Irma, \u00e7a va pas \u00eatre Sweet comme me disait un chauffeur taxi avec il discutait tout \u00e0 l'heure, \u00e7a ne va pas se d\u00e9rouler en douceur Irma va faire encore des d\u00e9g\u00e2ts et la Floride et ses ses millions d'habitants, est sur le qui- vive. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:16) [96%] :\r\nVoil\u00e0 les pr\u00e9cisions de Rapha\u00eblle Grand en Direct de la Floride Irma ouragan le plus long jamais enregistr\u00e9 de cette intensit\u00e9 dans le monde devrait probablement rester en cat\u00e9gorie 5 la plus \u00e9lev\u00e9e, jusqu'\u00e0 demain, selon les d\u00e9clarations de M\u00e9t\u00e9o-France, les Cara\u00efbes qui pourraient encore subir deux autres ouragans de plus faible intensit\u00e9 Jos\u00e9, qui a toutefois \u00e9t\u00e9 relev\u00e9 en cat\u00e9gorie 3 avec des vents de 195 kilom\u00e8tres heure et puis Katia qui menace la c\u00f4te Atlantique du Mexique, elle pourrait affecter plus d'un 1000000 de personnes dans l'\u00c9tat de Veracruz dans l'actualit\u00e9 en Suisse, le taux d'ch\u00f4mage reste \u00e0 son plus bas niveau depuis presque 2 ans, il est rest\u00e9 stable \u00e0 3 pourcent au au mois d'ao\u00fbt, un chiffre qui vient d'\u00eatre publi\u00e9 par le secr\u00e9tariat \u00e0 l'\u00e9conomie cons\u00e9quence habituelle de l'arriv\u00e9e de nouveaux dipl\u00f4m\u00e9s sur le march\u00e9 du travail, le ch\u00f4mage des jeunes a enregistr\u00e9 une hausse mensuelle de presque 20 pourcent le le comit\u00e9 Rasa maintiendra son initiative si le Parlement ne propose pas de contre- projet, une d\u00e9cision prise quelques jours avant le d\u00e9but de la session d'Automne, les auteurs de Rasa qui veulent annuler le vote du 9 f\u00e9vrier 2014 sur l'immigration ont longtemps h\u00e9sit\u00e9 \u00e0 retirer leur texte depuis que le parlement a cr\u00e9\u00e9 une loi d'application mais il estime qu'il faut clarifier les choses et supprimer les incoh\u00e9rences l\u00e9gislatives en ce sens leur projet r\u00e9pond \u00e0 un besoin selon Andreas Auer, professeur de droit constitutionnel et membre du comit\u00e9 Rasa. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:04:29) [81%] :\r\nLe Parlement a essay\u00e9 de faire ce qu'il a pu, et c'est tr\u00e8s louable et la plus \u00e9labor\u00e9e une loi qui essaye de r\u00e9aliser les objectifs de cette votation, mais d'une fa\u00e7on qui ne viole pas l'accord sur les moeurs, ce que l'affaire de personne pour nous saluons cette loi du d\u00e9sir, disons par 2016, mais il faudrait que cette loi, que c'\u00e9tait du Parlement trouve aussi un ancrage au niveau de la Constitution parce qu'actuellement nous avons une situation d'incoh\u00e9rence au niveau de notre, je veux dire pour moi comme constitutionnaliste relativement important quand la constitution d'il y a, elle est la loi, c'est par \u00e9ducation id\u00e9ale. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:09) [94%] :\r\nDes propos recueillis par Alexandra Richard c'\u00e9tait attendu, la Cour constitutionnelle espagnole a suspendu hier soir la loi sur la tenue d'un r\u00e9f\u00e9rendum le premier octobre pour l'ind\u00e9pendance en Catalogne, le temps pour les juges d'examiner la constitutionnalit\u00e9 du texte adopt\u00e9 mercredi par le Parlement catalan, la Cour avait d\u00e9clar\u00e9 anticonstitutionnel d\u00e8s 2014 le principe m\u00eame d'un r\u00e9f\u00e9rendum d'autod\u00e9termination d'une r\u00e9gion, les autorit\u00e9s catalanes ont jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent pass\u00e9 outre les d\u00e9cisions de la Cour dont elles ne reconnaissent plus la l\u00e9gitimit\u00e9, le procureur g\u00e9n\u00e9ral de l'\u00c9tat, lui, annonc\u00e9 des poursuites judiciaires contre l'ensemble du gouvernement catalan et les responsables du parlement r\u00e9gional, les entreprises de travail temporaire en col\u00e8re contre le canton de Gen\u00e8ve en raison d'une r\u00e9cente modification du r\u00e8glement sur l'attribution des march\u00e9s publics, le texte impose notamment des limitations en mati\u00e8re de recours aux sous- traitants et aux contrats temporaires sur les chantiers, Genevois, un 2\u00e8me point qui fait r\u00e9agir suscita feeling, l'association nationale des entreprises de travail temporaire \u00e0 l'annonc\u00e9 hier un recours contre ce r\u00e8glement Guillaume Rey. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:06:06) [92%] :\r\n\u00e0 peine en vigueur, le voil\u00e0 d\u00e9noncer en justice ce r\u00e8glement Genevois vise \u00e0 lutter contre les abus sur les march\u00e9s publics, il permet de mieux contr\u00f4ler la sous- traitance, la capacit\u00e9 des entreprises \u00e0 r\u00e9aliser elle- m\u00eame les chantiers et il fixe aussi des limites en mati\u00e8re d'utilisation de travailleurs temporaires, c'est pr\u00e9cis\u00e9ment ce point qui fait r\u00e9agir suisse, affin\u00e9 qui entra\u00eene donc un recours contre ce r\u00e8glement cantonal Boris Eicher, responsable adjoint du service juridique de l'association. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:06:33) [91%] :\r\nIl n'existe aucune raison objective qui justifie les attentes comprises dans ce r\u00e8glement \u00e0 la \u00e0 la libert\u00e9 \u00e9conomique parce que le le travail temporaire est r\u00e9gl\u00e9 ne mani\u00e8re stricte par la loi sur le service de l'emploi et par la convention collective de la location de services qui pr\u00e9voit de nombreux avantages en mati\u00e8re de de pr\u00e9voyance sociale et de formation continue, notamment pour les travailleurs temporaires, donc, de ce fait une souvent cher salariale ou alors des conditions de travail pr\u00e9caire, elles sont ainsi exclus. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:07:05) [90%] :\r\nEt concr\u00e8tement ce recours demande d'annuler les dispositions du r\u00e8glement qui concerne les travailleurs temporaires, ils demandent aussi un effet suspensif. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:12) [93%] :\r\nEt du c\u00f4t\u00e9 des syndicats, on s'\u00e9tonne de cette revendication, il rappelle que le travail temporaire est un emploi pr\u00e9caire, les syndicats qui estiment que les march\u00e9s publics doivent \u00eatre propres, avec un maximum de travailleurs fixes des entreprises complices malgr\u00e9 elles de contrefa\u00e7ons, mais \u00e7a existe aussi en Suisse, il s'agit plus pr\u00e9cis\u00e9ment des plateformes de vente en ligne mettant en relation des particuliers comme petits penser qui se retrouvent parfois avec des copies sur leur site internet le ph\u00e9nom\u00e8ne existe depuis une quinzaine d'ann\u00e9es mais il explose aujourd'hui Cindy Racine. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:07:40) [94%] :\r\nApr\u00e8s les a\u00e9roports et les douanes, la lutte contre la contrebande s'attaque d\u00e9sormais \u00e0 la prolif\u00e9ration de contrefa\u00e7ons sur internet les sites de vente en ligne foisonnent et avec les copies de grandes marques Anastasia Li hier pr\u00e9sidente de Stop Piracy. \r\n\r\nLocuteur FT8 (00:07:54) [92%] :\r\nAvec internet, \u00e7a a pris une dimension globale avec le Online commerce Online qui devient de plus en plus important, \u00e7a prend de l'ampleur et et le consommateur a aussi plus d'occasions d'\u00eatre confront\u00e9 justement \u00e0 des contrefa\u00e7ons, les contrefacteurs, ils essayent d'\u00eatre l\u00e0 o\u00f9 ils peuvent trouver les consommateurs. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:08:10) [91%] :\r\nEt pour ne pas mettre en jeu leur r\u00e9putation ces plateformes ont tout int\u00e9r\u00eat \u00e0 d\u00e9noncer ces pratiques en Suisse, tout y penser qui publie 20000 annonces par jour, a mis en place une \u00e9quipe d\u00e9di\u00e9e tout sp\u00e9cialement \u00e0 la pr\u00e9vention de la contrefa\u00e7on Jhonattan Landau de tous types en CH. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:08:26) [90%] :\r\nOn a Guillaume et nous avons une \u00e9quipe qui s'occupe de \u00e7a elle \u00e9change avec des coll\u00e8gues, des branches concern\u00e9es et avec l'association Stop \u00e0 la piraterie dans le v\u00e9hicule et elle nous connaissons les trucs utilis\u00e9s par les contrebandiers et nous les enseignants, nos collaborateurs, nous sommes capables par exemple de rep\u00e9rer si les logos des marques ne sont pas \u00e0 la bonne place sur les produits et nous pouvons ainsi sortir les annonces de la circulation, Catherine Perrin peu clair. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:08:56) [95%] :\r\nUn autocontr\u00f4le des plateformes qui est absolument n\u00e9cessaire, car la voie l\u00e9gale n'est pas une option en Suisse, une plateforme qui vend de la contrefa\u00e7on n'est pas condamnable, ni l'acheteur, seul le vendeur professionnel mais tr\u00e8s souvent, la fili\u00e8re est trop difficile \u00e0 remonter. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:11) [93%] :\r\nLa sensation, cela ne St\u00e9phane se qualifier pour la finale de l'US Open de tennis apr\u00e8s sa victoire, la nuit derni\u00e8re contre sa compatriote V\u00e9nus Williams 9\u00e8me mondial : victoire 6 1 0 6 7 5 l'Am\u00e9ricaine 83\u00e8me mondiale, jouera demain sa premi\u00e8re finale en Grand Chelem Sol\u00e8ne St\u00e9phane sera oppos\u00e9e \u00e0 une autre Am\u00e9ricaine Madison Keys au Coco Vandeweghe autre rencontre \u00e0 suivre ce soir en demi- finale de l'US Open, Rafa\u00ebl Nadal face \u00e0 Juan Martin Del Potro et puis en Hockey sur glace, le 1er match de la saison, a vu hier soir aux Vernets la victoire de Gen\u00e8ve Servette face \u00e0 Lausanne le score 3 \u00e0 1 en concurrence avec Gauthier Descloux pour le poste de gardien num\u00e9ro 1 Christophe Bays c'\u00e9tait excellent dans le but, Genevois, il est conscient d'avoir jou\u00e9 un grand r\u00f4le dans la victoire de son \u00e9quipe. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:09:52) [87%] :\r\nOn va s'adresse d'abord on va tourner la page parce que en Fribourg, \u00e7a c'est un autre derby \u00e7a va aller vite, \u00e7a r\u00e9jouit fort il y a beaucoup de pression sur vous quand m\u00eame, vous \u00eates en concurrence la place num\u00e9ro 1 n'est pas assur\u00e9 pour vous y avait beaucoup de pression en ce moment il y a beaucoup de pression, mais \u00e0 ce niveau -l\u00e0, c'est du plaisir, c'est une pression qu'on aime, sinon on irait jouer ailleurs, enfin d'une qui est public, donc voil\u00e0, \u00e7a, \u00e7a fait partie du plaisir du haut niveau, nouveau syst\u00e8me vous pensez que \u00e7a peut surprendre un peu pour vous d'adversaire, tout le monde doit maintenant faire quoi exactement ils ont pas encore de vid\u00e9os sur nous, alors on va profiter de cacher au maximum tactique voil\u00e0 c'est \u00e7a fait partie du jeu et encore une fois. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:29) [97%] :\r\nDes propos recueillis par Bernardin Allemann et maintenant cette c\u00e9l\u00e8bre citation. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:10:33) [68%] :\r\nOn ne pour votre choix explique 25 centimes ou les bistrots et puis si. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:42) [94%] :\r\nQuand les mouettes suivent un chalutier, c'est parce qu'elles pensent que des sardines seront jet\u00e9es \u00e0 la mer cette phrase prononc\u00e9e par le King \u00c9ric Cantona en 95 est entr\u00e9 au Panth\u00e9on du football fran\u00e7ais, r\u00e9agissez au 8 mois de suspension apr\u00e8s son c\u00e9l\u00e8bre morceau de coup de foudre peu acad\u00e9mique sur un supporter de Crystal Palace qui l'avait lanc\u00e9 des insultes x\u00e9nophobes la m\u00e9taphore du Fran\u00e7ais a \u00e9t\u00e9 interpr\u00e9t\u00e9e comme une moquerie face \u00e0 l'app\u00e9tence de la presse britannique pour la chasse aux histoires et bien Eric Cantona 51 ans va peut-\u00eatre remettre \u00e7a la l\u00e9gende de Manchester United publiera le 1er novembre le carnet qu'il garde en permanence dans sa poche, carnet o\u00f9 il note ses r\u00e9flexions sur le monde des dessins et des textes qui, selon son \u00e9diteur, parlent de l'amour, la guerre ou la religion avec un regard souvent humoristique po\u00e9tique, d\u00e9cal\u00e9 et toujours aiguis\u00e9 conna\u00eet un bon on se r\u00e9jouit en tout cas merci Foued Boukari pour votre journal. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-09-08T06:59:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Rey, Guillaume", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bangerter, Julien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Grand, Rapha\u00ebl", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Racine, Cynthia", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Allemann, Bernardin", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Richard, Alexandra", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-50EE546F-A403-4BF4-B46E-5B044408BF18", "internalArchiveId": "50EE546F-A403-4BF4-B46E-5B044408BF18", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "RTSreligion : RTSreligion - On aurait retrouv\u00e9 des os de Saint Pierre", "publicationDate": "2017-09-08T00:00:00Z", "summary": "Une \u00e9mission de la cha\u00eene de t\u00e9l\u00e9vision italienne RAI a annonc\u00e9, il y a une semaine, qu'on aurait retrouv\u00e9 des os appartenant \u00e0 l'ap\u00f4tre Pierre, le premier pape, dans une \u00e9glise de Rome.\r\n\r\n* * RTSreligion - On aurait retrouv\u00e9 des os de Saint Pierre (RTS RELIGION 08.09 OS DE SAINT-PIERRE)  FABIEN HUNENBERGER, en direct du Studio de Lausanne / natel ** 30\r\nOn aurait retrouv\u00e9 des os de saint Pierre \r\n6hxx\r\nla chronique RTSreligion avec vous. Fabien H\u00fcnenberger.\r\net cette d\u00e9couverte annonc\u00e9e par la RAI....\r\nselon la TV italienne ... \r\n on aurait retrouv\u00e9 des os appartenant \u00e0 l'ap\u00f4tre Pierre. saint Pierre. dans une \u00e9glise de Rome..\r\nIl est possible qu'on ait d\u00e9couvert il y a quelques mois les restes du premier pape. Pierre. durant les travaux de r\u00e9fection de l'\u00e9glise Santa Maria in Cappella. dans le quartier romain du Trastevere. Une d\u00e9couverte faite par hasard. en d\u00e9pla\u00e7ant la dalle de l'autel : on y a d\u00e9couvert une cavit\u00e9 contenant deux pots avec des ossements.\r\nCe qui veut dire que. jusqu'ici. Fabien.... on ne savait pas o\u00f9 \u00e9taient ses ossements ?\r\nSoyons clairs : personne n'a de preuve formelle aujourd'hui sur la localisation des restes de cet ap\u00f4tre qui aurait \u00e9t\u00e9 crucifi\u00e9 \u00e0 Rome. la t\u00eate en bas. sous le r\u00e8gne de Caligula. Mais l'Eglise catholique a d\u00e9j\u00e0 identifi\u00e9 un lieu : la basilique Saint-Pierre. au-dessous de la quelle on a trouv\u00e9 des os lors de fouilles en 1940. Une s\u00e9pulture que le pape Paul 6 avait jug\u00e9 \u00ab probable \u00bb. Mais. en admettant que ce soit vrai. rien n'exclut que les os du premier pape aient \u00e9t\u00e9 diss\u00e9min\u00e9s.\r\nPr\u00e9cis\u00e9ment. comment peut-on d\u00e9terminer qu'il y en aurait aussi \u00e0 Santa Maria in Cappella ?\r\nDeux indices le laissent penser. D'abord la pr\u00e9sence fait qu'une plaque qui annonce la pr\u00e9sence quelque part dans l'\u00e9glise de reliques de martyrs morts \u00e0 l'\u00e9poque o\u00f9 les chr\u00e9tiens \u00e9taient pers\u00e9cut\u00e9s : le pape F\u00e9lix. le pape Calixte. Hippolyte. Anastasie. et saint Pierre. Bon. c'est un indice. mais d'autres \u00e9glises \u00e0 Rome disent elle aussi poss\u00e9der les m\u00eames reliques.\r\nVous disiez qu'il y avait un autre indice.\r\nEn effet. C'est le pape Urbain 2 qui a consacr\u00e9 cette \u00e9glise en 1090. Or. \u00e0 l'\u00e9poque. celui-ci \u00e9tait en lutte contre un antipape. Un antipape en position de force \u00e0 Rome. qui tenait la ville et le palais des papes. Il est donc possible que Santa Maria in Cappella ait servi de chapelle pontificale de repli pour Urbain 2 et que l'on y ait mis les reliques hors d'atteinte de l'antipape.\r\nDonc des indices. mais pas encore de preuve d\u00e9cisive.\r\nEn aura-t-on jamais ? M\u00eame si l'on compare ces restes avec ceux de la basilique saint-Pierre. il sera toujours difficile de conclure qu'il s'agit bien du p\u00eacheur recrut\u00e9 par J\u00e9sus au bord du lac de Galil\u00e9e.\r\nL'int\u00e9r\u00eat de cette histoire. au fond. c'est surtout de montrer le besoin tr\u00e8s humain de trouver un lieu pour inscrire la m\u00e9moire de ceux. comme saint Pierre. qui font l'objet d'une intense v\u00e9n\u00e9ration religieuse.\r\nr\u00e9ac invit\u00e9e :", "durationSec": 145, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8883493", "imageURL": "http://www.rts.ch/8051050.image", "alternativeTitle": ["RTSreligion - On aurait retrouv\u00e9 des os de saint Pierre", "RTSreligion - On aurait retrouv\u00e9 des os de saint Pierre / LMA_2017-09-08T06:21:00_rtsreligion", "RTSreligion - On aurait retrouv\u00e9 des os de saint Pierre / LMA_2017-09-08T06:21:00_rtsreligion"], "alternativeSummary": ["Une \u00e9mission de la RAI a annonc\u00e9, il y a une semaine, qu'on aurait retrouv\u00e9 des os appartenant \u00e0 l\u2019ap\u00f4tre Pierre, le premier pape, dans une \u00e9glise de Rome.", "Une \u00e9mission de la cha\u00eene de t\u00e9l\u00e9vision italienne RAI a annonc\u00e9, il y a une semaine, qu'on aurait retrouv\u00e9 des os appartenant \u00e0 l\u2019ap\u00f4tre Pierre, le premier pape, dans une \u00e9glise de Rome.", "Une \u00e9mission de la cha\u00eene de t\u00e9l\u00e9vision italienne RAI a annonc\u00e9, il y a une semaine, qu'on aurait retrouv\u00e9 des os appartenant \u00e0 l\u2019ap\u00f4tre Pierre, le premier pape, dans une \u00e9glise de Rome."], "variantIds": ["ece-8883499", "ece-8883493"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-09-25T16:43:09Z", "speechToTexts": ["25.09.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [92%] :\r\n\u00e0 16 heures 21 c'est la chronique RTS religion avec vous, Fabien humaine Berger bonjour Fabien bonjour cette d\u00e9couverte annonc\u00e9e par la RAI, il y a quelques jours, selon la t\u00e9l\u00e9vision italienne, on aurait retrouv\u00e9 des ossements appartenant \u00e0 l'ap\u00f4tre Pierre Saint-Pierre dans une \u00e9glise de Rome. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:15) [95%] :\r\nOui, il est possible qu'on ait d\u00e9couvert il y a quelques mois, les restes du premier pape Pierre durant les travaux de r\u00e9fection de l'\u00e9glise Santa Maria in Cappella \u00e7a se trouve dans le quartier Romain du Trastevere d\u00e9couverte faite par hasard en d\u00e9pla\u00e7ant la dalle de l'h\u00f4tel, on a d\u00e9couvert une cavit\u00e9, et dans cette cavit\u00e9 de avec des ossements. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:33) [92%] :\r\n\u00e7a, \u00e7a veut dire tr\u00e8s bien qu'on ne savait pas jusqu'ici pr\u00e9cis\u00e9ment o\u00f9 \u00e9taient ses ossements. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:38) [92%] :\r\nSoyons clairs : personne n'a de preuve formelle aujourd'hui de la localisation des restes de cet ap\u00f4tre qui aurait \u00e9t\u00e9 crucifi\u00e9 \u00e0 Rome, la t\u00eate en bas sous le r\u00e8gne de Caligula, mais l'\u00c9glise catholique avait d\u00e9j\u00e0 identifi\u00e9 a eu lieu la basilique Saint-Pierre au-dessous de laquelle on avait trouv\u00e9 des eaux lors de fouilles, en 1940 s\u00e9pulture que le pape Paul VI avait jug\u00e9 probable mais en admettant que ce soit vrai bien Rennes exclu que d'autres ossements du premier pape \u00e9t\u00e9 diss\u00e9min\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:05) [96%] :\r\nAlors pr\u00e9cis\u00e9ment comment on peut d\u00e9terminer qu'il y en aurait aussi \u00e0 Santa Maria in Cappella. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:10) [90%] :\r\nIl y a 2 indices qui laissent penser d'abord \u00e0 la pr\u00e9sence d'une plaque dans cette \u00e9glise qui a annonc\u00e9 que quelque part, h\u00e9 bien se trouver les reliques de martyrs morts \u00e0 l'\u00e9poque o\u00f9 les chr\u00e9tiens \u00e9taient pers\u00e9cut\u00e9s, le pape F\u00e9lix le pape Calixte Hippolyte Anastasie et Saint-Pierre c'est un indice, mais il y en d'autres \u00e9glises \u00e0 Rome ont la m\u00eame revendication de poss\u00e9der des reliques de 6. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:32) [85%] :\r\nAlors, vous nous parliez de 2 indices, il y en a un, le 2\u00e8me. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:34) [90%] :\r\nOui, en effet, alors dans le pape Urbain 2 qui a consacr\u00e9 cette \u00e9glise, c'\u00e9tait en 1090 h\u00e9 bien \u00e9coute, \u00e0 l'\u00e9poque, en lutte contre un antipape tr\u00e8s puissant, un antipape qui tenait Rome qui tenait le palais des papes, il est donc possible que cette \u00e9glise de Santa Maria in Cappella est servi, on va dire de chapelle pontificale de repli pour Urbain II et qu'on y a mis les reliques hors d'atteinte. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:58) [86%] :\r\nDe l'antipape, donc on a des indices n'est pas encore Fabien de preuve formelle d\u00e9cisive aura. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:03) [92%] :\r\n-t-on jamais preuve formelle, m\u00eame si on compare les restes trouv\u00e9s dans cette \u00e9glise avec ceux de la basilique Saint-Pierre, ce sera toujours difficile de conclure qu'il s'agit bel et bien du p\u00eacheur, recrut\u00e9 par J\u00e9sus au bord du lac de Galil\u00e9e, bon enfant, l'int\u00e9r\u00eat de cette histoire, c'est surtout de montrer le besoin tr\u00e8s humain de trouver un lieu pour inscrire la m\u00e9moire de ceux qui, comme Saint-Pierre font la, objet d'une intense v\u00e9n\u00e9ration religieuse. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-09-08T05:19:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Amedro, Yann", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Hunenberger, Fabien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-4F4795ED-7B23-429F-A8D1-3F09E4CD6A3D", "internalArchiveId": "4F4795ED-7B23-429F-A8D1-3F09E4CD6A3D", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'autre info 08.09.2017", "publicationDate": "2017-09-08T00:00:00Z", "durationSec": 134, "genres": ["Commentaire"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8883632", "imageURL": "http://www.rts.ch/8279214.image", "alternativeTitle": ["L'autre info / RVA3_2017-09-08T08:15:00_l-autre-info", "R\u00e9veil \u00e0 3 du 08.09.2017"], "variantIds": ["ece-8883632"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-09-20T09:15:04Z", "speechToTexts": ["17.09.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:03) [92%] :\r\nFaut -il interdire la diffusion du film Autant en emporte le vent, pour cause de propos racistes, c'est une question et cette question, elle cr\u00e9e le d\u00e9bat aux \u00c9tats-Unis depuis plusieurs jours et la pol\u00e9mique est partie d'un cin\u00e9ma de la ville de Memphis Adrien l'Orf\u00e9o atterrissent son nom, alors pourquoi cette pol\u00e9mique parce qu'il vient d'annoncer qu'autant en emporte le vent ne ferait plus partie de sa s\u00e9lection de classiques pour son prochain festival d'\u00e9t\u00e9, pourtant chaque ann\u00e9e depuis 34 ans, ce monument du cin\u00e9ma am\u00e9ricain, il \u00e9tait diffus\u00e9, sauf que la termin\u00e9, le film est d\u00e9sormais jug\u00e9e par le directeur de l'leur fait un homme d'un petit acteur comme, je cite, manquant d'\u00e9gards envers une bonne partie de la population, comprenez la communaut\u00e9 afro- am\u00e9ricaine, c'est en fait la repr\u00e9sentation des esclaves qui fait d\u00e9bat oui alors pour ceux qui ne connaissent pas le film la th\u00e9matique est particuli\u00e8rement pr\u00e9sent puisque le r\u00e9cit se d\u00e9roule en 1861 on est en pleine guerre de S\u00e9cession entre le Sud esclavagiste et le Nord abolitionnistes, \u00e7a c'est pour la r\u00e9alit\u00e9 historique, pas de probl\u00e8me, mais ce qui d\u00e9range c'est la vision romantique de l'esclavage, relay\u00e9 par Autant en emporte le vent, c'est en tout cas l'avis de plusieurs historiens nous explique le magazine en ligne Slate, il faut dire que le film est sorti en 1932 et quelle \u00e9poque l'esclavage \u00e9tait certes d\u00e9j\u00e0 aboli mais la s\u00e9gr\u00e9gation raciale, toujours pas de l'autre c\u00f4t\u00e9 il y a ceux qui trouvent la d\u00e9cision exag\u00e9r\u00e9, on les retrouve principalement dans les m\u00e9dias, plus conservateur comme Fox News qui parle notamment d'\u00e9puration culturelle, d'autres estiment que le film prim\u00e9 10 fois aux Oscars quand m\u00eame \u00eatre une trace de l'histoire du cin\u00e9ma am\u00e9ricain, qu'il faut conserver et replacer dans son contexte, la d\u00e9cision a aussi fait r\u00e9agir certains intellectuels et pas seulement am\u00e9ricain, c'est le cas par exemple du fran\u00e7ais Bernard-Henri L\u00e9vy qui s'est dit constern\u00e9 surtout 8 heures c'est une censure de l'expression artistique, est -il encore ajouter voil\u00e0 pour la pol\u00e9mique actuelle qui concerne Autant en emporte le vent, mais c'est pas la seule cr\u00e9ation artistique qui fait d\u00e9bat pour ces propositions raciale controvers\u00e9e non, souviens toi par exemple de Tintin au Congo, la c\u00e9l\u00e8bre BD de Herg\u00e9 r\u00e9alis\u00e9 durant l'\u00e9poque coloniale, elle \u00e9tait pass\u00e9e devant la justice belge en 2012 pour son son contenu jug\u00e9 raciste alors au final, le tribunal responsable du jugement avait refus\u00e9 d'interdire sa diffusion, son argument Tintin au Congo doit \u00eatre replac\u00e9e dans son contexte historique et c'est l\u00e0 toute la question finalement ces Oeuvres artistiques font -elles effectivement partie de l'histoire ou est -ce que l'histoire doit s'adapter \u00e0 notre \u00e9poque, vaste question non, vous avez le week- end pour vie. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-09-08T06:34:00Z", "program": {"href": "/programs/FEF53309-6F4E-477B-BD75-3830561EE631", "id": "FEF53309-6F4E-477B-BD75-3830561EE631", "name": "L'autre info"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Krause, Adrien", "role": "collaborateur RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-889BB795-6744-435F-82F7-9D686D82D035", "internalArchiveId": "889BB795-6744-435F-82F7-9D686D82D035", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Futur ant\u00e9rieur : Futur ant\u00e9rieur - La Nature passe du statut de chose \u00e0 sujet de droit", "publicationDate": "2017-09-08T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus :  DIR ST LS + 5 SONS;;Val\u00e9rie Cabanes, Juriste et porte-parole du mouvement End Ecocide on Earth;Ernst Zurcher, ing\u00e9nieur forestier;Pradervand , Didier\r\n\r\n\r\n* * Futur ant\u00e9rieur - La Nature passe du statut de chose \u00e0 sujet de droit (FUTUR ANTERIEUR 08.09 NATURE ECOCIDE)  DIDIER PRADERVAND, en direct du Studio de Lausanne / natel ** 14\r\n6hxxx\r\nc'est  \u00abfutur ant\u00e9rieur\u00bb \r\nnotre capsule quotidienne qui esquisse le monde de demain, \r\nun monde,\r\n Didier Pradervand, qui est en train de r\u00e9viser son rapport \u00e0 la Nature .\r\nUne Nature qui peu \u00e0 peu passe du statut de chose \u00e0 celui de sujet de droit, dot\u00e9 d'une personnalit\u00e9 juridique . or qui dit sujet de droit...\r\n  ((-> Son digas 1/5 .0'12''... JE PARLE SUR LES 6 PREMIERES SECONDES... \r\ndit victimes, accus\u00e9s, coupables et donc.  tribunal  (bruit marteau, mesdames, messieurs la cour...bruit de timbales ... le son fade tout seul))\r\nEt parmi les crimes dont l'Homme doit, devra ou pourrait r\u00e9pondre: il y a celui d'\u00e9cocide .Juriste et porte-parole du mouvement End Ecocide on Earth, Val\u00e9rie Cabanes, nous en rappelle la d\u00e9finition. \r\n  ((-> Son Digas 2/5 (Ecocide d\u00e9finition. 19''))\r\n*** Vous avez des exemples?\r\nL'histoire et l'actualit\u00e9 en regorgent. Le dernier remonte \u00e0 15 jours et l'ing\u00e9nieur forestier Ernst Zurcher est en encore tout retourn\u00e9\r\n  ((-> Son Digas 3/5  Zurcher-amazonie-\u00e9moi 27''))\r\n*** La d\u00e9forestation de l'Amazonie: un exemple qui  n'est pas tr\u00e8s nouveau ... \r\nC'est vrai, mais le monde change. Gr\u00e2ce aux r\u00e9seaux sociaux, la mobilisation populaire a \u00e9t\u00e9 rapide, intense, plan\u00e9taire. La justice br\u00e9silienne a finalement suspendu le d\u00e9cret.\r\nAu fond, on est tous en train de r\u00e9aliser que ce n'est plus nous ET la Nature, nous CONTRE la nature. \r\nmais bien mieux: nous AVEC la Nature... nous DANS la nature\r\n*** une vrai r\u00e9volution des mentalit\u00e9s?\r\nExactement et avec en ligne de mire ... cette question de l'\u00e9galit\u00e9 des droits entre l'Homme et la Nature \r\n   ((-> Son DIGAS 4/5   (\u00e9galit\u00e9)  18\" )) \r\nInterd\u00e9pendance, \u00e9galit\u00e9, droit... la boucle est boucl\u00e9... On en revient \u00e0 notre crime d'\u00e9cocide.\r\n***  Et comment on en fait une r\u00e9alit\u00e9 juridique ?\r\nAu niveau international, il suffirait d'amender les textes qui fondent la Cour p\u00e9nale internationale, ou alors d'en cr\u00e9er une sp\u00e9cifique... \r\n**** une sorte de tribunal international de l'environnement ?\r\nExactement. On peut aussi agir au niveau r\u00e9gional ... comme dans l'Union europ\u00e9enne via une directive. ou encore - et une dizaine de pays l'ont d\u00e9j\u00e0 fait - en l'incluant dans le droit p\u00e9nal national \r\n*** Juridiquement qu'apporterait cette reconnaissance de l'\u00e9cocide?\r\nHormis un assez grand nombre de condamnations... cela permettrait d'introduir deux nouveaux concepts totalement in\u00e9dits en droit international.. \r\n  ((SON digas 5/5 renouvellement droit 34''))\r\nUne urgence et un reflexion sur notre rapport au vivant dont Valerie Cabanes nous reparlera plus longuement dans FUTUR ANTERIEUR LA SUITE...\r\nLE RV DU DIMANCHE AVEC MANUELA SAVLI \u00e0 12h45 sur la 1\u00e8e\r\nLauence Martin: ce combat l\u00e0 pour que l'\u00e9cocide soit reconnu , vous le partagez j'imagine ?", "durationSec": 288, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8883490", "imageURL": "http://www.rts.ch/8872046.image", "alternativeTitle": ["Futur ant\u00e9rieur - La nature passe du statut de chose \u00e0 sujet de droit", "Futur ant\u00e9rieur - La nature passe du statut de chose \u00e0 sujet de droit / LMA_2017-09-08T06:23:00_futur-anterieur", "Futur ant\u00e9rieur - La nature passe du statut de chose \u00e0 sujet de droit / LMA_2017-09-08T06:23:00_futur-anterieur"], "variantIds": ["ece-8883497", "ece-8883490"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-01-16T09:47:22Z", "speechToTexts": ["26.09.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [88%] :\r\nHumain et on s'int\u00e9resse \u00e0 notre monde du de demain dont futur ant\u00e9rieur, c'est la capsule quotidienne de Didier Pradervand, cette semaine, on est en train, Didier 2 r\u00e9viser notre rapport \u00e0 la nature. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:11) [93%] :\r\nOui Nature qui peu \u00e0 peu va passer du statut de chose \u00e0 celui de sujet de droit avec pour certains \u00e9cosyst\u00e8mes une personnalit\u00e9 juridique, or, qui dit, sujet de droit dit victimes accus\u00e9s t\u00e9moins et donc tribunal. \r\nEt parmi les crimes dont l'homme doit devra ou pourrait r\u00e9pondre il y a celui d'\u00e9cocide, juriste et porte- parole du mouvement End et que Sagan neuf Val\u00e9rie Cabanes nous en rappelle la d\u00e9finition. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:45) [92%] :\r\nC'est un Crime contre la paix, c'est-\u00e0-dire un des crimes internationaux les plus graves qui soit un Crime contre la stabilit\u00e9 de de l'\u00e9cosyst\u00e8me terre qui soient d\u00e9finies donc par une atteinte grave \u00e0 des communs plan\u00e9taires comme les oc\u00e9ans comme l'atmosph\u00e8re et \u00e0 des cycles \u00e9cologiques de la Terre. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:04) [90%] :\r\nEst -ce qu'on a des exemples. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:05) [91%] :\r\nAlors, l'histoire et l'actualit\u00e9 en regorgent, le dernier remonte \u00e0 15 jours l'ing\u00e9nieur forestier Ernst sur cher en est encore tout retourn\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:13) [89%] :\r\nLe 23 ao\u00fbt le gouvernement br\u00e9silien vient d'abroger le statut de r\u00e9serve naturelle d'une immense r\u00e9gion de 4 millions d'hectares et c'est extr\u00eamement grave, parce qu'on viennent d\u00e9couvrir qu'il est absolument d\u00e9cisif pour l'absorption de l'\u00e9nergie lumineuse transformation biomasse mise en route des cycles \u00c9ric si on laisse cette transformation de cette for\u00eat tropicale amazonienne en embauchant de surexploitation des ressources on va provoquer un gaga \u00e9normes irr\u00e9versible. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:40) [93%] :\r\nDans la d\u00e9forestation de l'Amazonie, c'est un exemple n'est pas tr\u00e8s nouveau billet. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:44) [92%] :\r\nC'est vrai, mais le monde change gr\u00e2ce aux r\u00e9seaux sociaux, la mobilisation populaire a \u00e9t\u00e9 rapide, intense plan\u00e9taire : la justice br\u00e9silienne a finalement suspendu le d\u00e9cret, au fond, nous sommes tous en train de r\u00e9aliser que ce n'est plus nous et la Nature nous contre la nature mais bien mieux nous avec la nature nous dans l'ann\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:04) [91%] :\r\nUne vraie r\u00e9volution des des mentalit\u00e9s en fait. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:06) [96%] :\r\nExactement, et avec en ligne de mire, cette question de l'\u00e9galit\u00e9 des droits entre l'homme et la nature. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:12) [93%] :\r\nC'est en tout cas pour essayer de pr\u00e9server les Liens qui nous unissent et qui nous sont \u00e0 tous absolument n\u00e9cessaire parce que nous avons effectivement besoin des des plantes, des animaux, des arts, et donc il s'agit tout simplement de remettre cette notion d'interd\u00e9pendance entre les \u00eatre vivants au coeur de nos pr\u00e9occupations, est au coeur du droit. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:31) [89%] :\r\nInterd\u00e9pendance \u00e9galit\u00e9 droit, la boucle est boucl\u00e9e, on en revient un autre Crime d'Ecosse. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:36) [79%] :\r\n\u00c9ric, comment on ont fait une r\u00e9alit\u00e9 juridique. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:38) [91%] :\r\nAlors, au niveau international, il suffirait d'amender les textes qui fondent la cour p\u00e9nale internationale ou alors donc une sp\u00e9cifique. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:44) [99%] :\r\nUne sorte de tribunal international de l'environnement. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:47) [98%] :\r\nExactement, on peut aussi agir au niveau r\u00e9gional comme dans l'Union europ\u00e9enne via une directive ou encore une dizaine de pays l'ont d\u00e9j\u00e0 fait en l'incluant dans le droit p\u00e9nal national. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:56) [93%] :\r\nEt juridiquement qu'apporterait Didier cette reconnaissance de l'\u00e9cocide. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:59) [91%] :\r\nAlors, hormis un assez grande de nombres de condamnations sans doute cela permettrait surtout d'introduire 2 nouveaux concepts totalement in\u00e9dits en droit international. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:08) [95%] :\r\nLe 1er est effectivement l'id\u00e9e que l'on puisse pr\u00e9server la nature pour sa valeur intrins\u00e8que, donc sans avoir \u00e0 faire de lien de fa\u00e7on syst\u00e9matique avec des victimes directes humaine et le 2\u00e8me qui est tr\u00e8s important, c'est le fait de reconna\u00eetre le droit des g\u00e9n\u00e9rations futures \u00e0 vivre dignement les g\u00e9n\u00e9rations futures droit n'existe pas en tant que personnalit\u00e9 juridique parce qu'elles ne sont pas n\u00e9s et donc le Crime d'\u00e9cocide permet de prot\u00e9ger la nature, pour la pr\u00e9server pour les g\u00e9n\u00e9rations suivantes, donc c'est vraiment une \u00e9volution du droit extr\u00eamement forte, mais qui \u00e0 mon sens vital au regard de l'urgence actuelle. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:43) [93%] :\r\nUne urgence, une r\u00e9flexion sur notre rapport au vivant, dont Val\u00e9rie Cabanes nous reparlera plus longuement dans futur ant\u00e9rieur, la suite c'est le rendez- vous du dimanche avec Manuela Salvi \u00e0 12 heures 45 sur la premi\u00e8re Laurence Martin en tant que copr\u00e9sident des grands- parents pour le climat, j'imagine que ce combat pour l'\u00e9cocide, il r\u00e9sonne particuli\u00e8rement chez vous. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:04:03) [92%] :\r\nOui, et ce qui m'est venu \u00e0 l'esprit en vous entendant, effectivement que dans notre charte fondamentale, on a un certain nombre de valeurs et tout \u00e0 l'heure, vous me demandiez qu'est -ce qu'on dit \u00e0 nos petits-enfants, on les serine pas \u00e0 longueur de journ\u00e9e sur l'\u00e9cologie mais on essaye, par l'exemple de promouvoir avec les valeurs d'humilit\u00e9, il faut qu'on arr\u00eate de se croire les ma\u00eetres du monde, de solidarit\u00e9, on a des fr\u00e8res humains qui souffrent parfois plus que nous, de nos propres b\u00eatises h\u00e9las et l\u00e0 la tol\u00e9rance. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:32) [88%] :\r\nEt vous croyez ce Crime, l'\u00e9cocide, on pourra avoir un tribunal international de l'environnement, prochainement, si vous \u00eates optimiste. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:04:40) [94%] :\r\nJe suis optimiste, \u00e7a fera prochainement, j'en sais rien, mais enfin c'est \u00e9vident, ce sont des biens communs de l'humanit\u00e9. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-09-08T05:39:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Pradervand, Didier", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Amedro, Yann", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-4AE67C2D-6D35-4CD8-9738-2F072EB3DE1A", "internalArchiveId": "4AE67C2D-6D35-4CD8-9738-2F072EB3DE1A", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Archive RTS: Pourquoi travaillez-vous ? 1963", "publicationDate": "2017-09-08T00:00:00Z", "durationSec": 100, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8866081", "imageURL": "http://www.rts.ch/8272974.image", "alternativeTitle": ["Archive: Pourquoi travaillez-vous ? 1963 / ALA_2017-09-08T15:04:15_archive-pourquoi-travaillez-vous-1963", "A l'abordage du 08.09.2017"], "variantIds": ["ece-8866081"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-29T12:51:36Z", "speechToTexts": ["18.09.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:02) [90%] :\r\nC'est le moment de notre archive du jour, un extrait de l'\u00e9mission enqu\u00eate au pluriel en, en 1963 et on va entendre non pas un micro- trottoir, mais l'opinion d\u00e9passant comme on dit \u00e0 l'\u00e9poque, avec cette question : pourquoi travaillez -vous. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:22) [85%] :\r\nJe crois que c'est pour quand m\u00eame gagn\u00e9 m\u00eame et si vous ne travaillez plus est -ce que vous auriez par exemple, homme de votre inactivit\u00e9 alors selon Jean Leloup presque certain, parce que les 3 le travail c'est la meilleure des solutions pour pas perdre son temps, je suis m\u00e9decin, alors pourquoi travailler pour soigner les gens, et si on vous disait demain h\u00e9 bien continuer de soigner les gens et vous ne serez pas que feriez -vous bien \u00e7a d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 le cas dans une faible proportion peut dans une certaine proportion je les soigne quand m\u00eame est -ce que vous auriez on par exemple de ne plus travailler d'\u00eatre inactif dans la vie. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:00) [83%] :\r\nOh, je ne pense pas, mais enfin j'en aurai beaucoup de de regrets madame pourquoi travaillez -vous par plaisir et qu'est -ce que \u00e7a veut dire \u00e7a, par plaisir de l'ind\u00e9finissable oui j'ai m\u00e9tier qui me pla\u00eet, \u00e7a me donne de satisfaction Monsieur pourquoi travaillez -vous. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:18) [90%] :\r\nPour n'est -ce pas c'est tout pour avoir de l'argent pour pouvoir acheter ce que j'ai besoin. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:30) [93%] :\r\nUn grand merci au service des archives de la RTS pour chaque jour 1000 ne rien, \u00e7a commence \u00e0 en faire beaucoup depuis le d\u00e9but de l'abordage chaque jour nous proposer une archive. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-09-08T14:32:02Z", "program": {"href": "/programs/4C8785E7-2B7E-40EF-A0B5-56F3D4F7530A", "id": "4C8785E7-2B7E-40EF-A0B5-56F3D4F7530A", "name": "A l'abordage"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Thorens, Lucas", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Thorens, Lucas", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-257ADD74-4F60-4734-A12B-2DD22CBE9EBB", "internalArchiveId": "257ADD74-4F60-4734-A12B-2DD22CBE9EBB", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'histoire du jour : L'histoire du jour - L'\u00eele paradisiaque de Saint-Martin d\u00e9vast\u00e9e par l'ouragan Irma", "publicationDate": "2017-09-08T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : t\u00e9moignage d'un habitatnt de l'\u00eele de Saint-Martin;Steve Prudent, journaliste \u00e0 Guadeloupe Premi\u00e8re;t\u00e9moignages d'habitants;extrait habitante de Saint-Barth\u00e9l\u00e9my;Ariane Hasler, journaliste, correspondante RTS \u00e0 Paris\r\n\r\n\r\n* * L'histoire du jour - L'\u00eele paradisiaque de Saint-Martin d\u00e9vast\u00e9e par l'ouragan Irma (IRMA) L'histoire du jour...\r\nc'est celle d'IRMA... un ouragan, d'une intensit\u00e9 in\u00e9dite...  dans l'Oc\u00e9an Atlantique...\r\nt\u00e9moignage d'un habitatnt de l'ile de ST MARTIN... \r\nenvoy\u00e9s \u00e0 nos confr\u00e8res de RADIO FRANCE...\r\nalors que es vents de plus de 300 km/h balayaient l'ile franco.neerlendaise...\r\nune \u00eele de r\u00eave...paradisaque transform\u00e9e... d\u00e9vast\u00e9e en quelques heures...\r\ncomme si une bombe avait \u00e9t\u00e9 l\u00e2ch\u00e9e...\r\nle t\u00e9moignage hier matin de STEVE PRUDENT\r\njournaliste \u00e0 GUADELOUPE PREMIERE...\r\nil \u00e9tait pr\u00e9sent \u00e0 MARIGOT, sur l'ile de SAINT MARTIN...\r\nil a pu reuccillir le t\u00e9moignage de plusieurs habitants...\r\nencore sous le choc... apr\u00e8s  UNE NUIT d'angoisse...\r\nEXTRAIT\r\ndes heures d'angoisse pour ses habitants... \r\nle soulagement au r\u00e9veil d'\u00eatre encore l\u00e0...malgr\u00e9 le chaos... \r\nl'ile voisine de ST BARTHALEMY est elle aussi durement frapp\u00e9e...\r\nface \u00e0 la catastrophe aux Antilles fran\u00e7aises, le gvt fran\u00e7ais n'a pas tard\u00e9 \u00e0 r\u00e9agir...\r\nles premiers secours sont en route... \r\nARIANE HASLER faisait le point hier soir dans FORUM...\r\nEt apr\u00e8s les Antilles francaises\r\nIRMA poursuit sa route dans les Caraibes... \r\nil a touhc\u00e9 cette nuit les les \u00eeles Vierges am\u00e9ricaines \r\nfaisant au moins 4 morts et d'importants d\u00e9g\u00e2ts mat\u00e9riels... selon les autorit\u00e9s... locales...\r\nce qui porte le bilan total une dizaine de morts... \r\nIRMA qui devrait touhcer ce weekend Ha\u00efti, Cuba et la Floride\r\nou des dizaines de milliers de personnes ont recu l'ordre d'\u00e9vacuer... \r\n5hxxx\r\nune premi\u00e8re pause en musique dans LA MATINALE avec \r\nDA SILVA\r\nLa fille sur la 1\u00e8re\r\n(La fille)", "durationSec": 230, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8883488", "imageURL": "http://www.rts.ch/8872051.image", "alternativeTitle": ["L'histoire du jour - L'\u00eele paradisiaque de Saint-Martin d\u00e9vast\u00e9e par l'ouragan Irma / LMA_2017-09-08T05:07:00_l-histoire-du-jour", "La Matinale 5h - 6h30 du 08.09.2017"], "variantIds": ["ece-8883488"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-09-27T08:55:06Z", "speechToTexts": ["27.09.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [90%] :\r\nL'histoire du jour, celle d'Irma, un ouragan, d'une intensit\u00e9 in\u00e9dite dans le c'est en Atlantique. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:09) [87%] :\r\nLes rideaux sont compl\u00e8tement \u00e0 la fen\u00eatre, c'est parce qu'on a entendu le bruit qui souffle dans les dans les v\u00e9hicules et c'est quelque chose, alors que le le rideau si anticyclonique et ferm\u00e9, je vous dis pas la puissance qui a le t\u00e9moignage d'un habitant de. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:25) [92%] :\r\nDe Saint-Martin envoy\u00e9 \u00e0 nos confr\u00e8res de Radio France, hier matin, alors que les vents de plus 3 de 300 kilom\u00e8tres heure balay\u00e9 l'\u00eele franco- n\u00e9erlandaise, une \u00eele de r\u00eave paradisiaque transform\u00e9 d\u00e9vast\u00e9e en quelques heures. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:00:38) [81%] :\r\nSc\u00e8ne apocalyptique, c'est simple : tout ce qui n'\u00e9tait pas de minimum de solidarit\u00e9 n'existe plus, a \u00e9t\u00e9 soup\u00e7onn\u00e9 de d\u00e9lit d'abord en verront la hauteur de la bombe a \u00e9t\u00e9 l\u00e2ch\u00e9e sur ordre. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:52) [91%] :\r\nM\u00eame si une bombe avait \u00e9t\u00e9 l\u00e2ch\u00e9e le t\u00e9moignage Irma tant de Steve Prudent, journaliste \u00e0 Guadeloupe Premi\u00e8re, il \u00e9tait pr\u00e9sent \u00e0 Marigot sur l'\u00eele de Saint-Martin, il a pu recueillir le t\u00e9moignage de plusieurs habitants encore sous le choc apr\u00e8s une nuit d'angoisse extr\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:06) [82%] :\r\nTr\u00e8s, tr\u00e8s, tr\u00e8s difficile, a frapp\u00e9 cette cet ouragan Irma, on a, on a eu vraiment vraiment la peur de notre de notre vie quoi, des vents violents ont des trucs qui explose Detroit qui partent des pans de murs qui qui qui se casse, c'est, c'\u00e9tait une fait. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:01:21) [86%] :\r\nL'immeuble o\u00f9 j'ai trembl\u00e9, on avait l'impression qu'il allait imploser les feuilles de t\u00f4le se sont arrach\u00e9es et nous avons commenc\u00e9 \u00e0 avoir de l'eau dans la maison apr\u00e8s donc le vent et l'autoroute est rentr\u00e9 dans la maison et comme il y avait quand m\u00eame des objets, donc on s'est \u00e9teinte il fait, on a l'donc, on a pass\u00e9 la nuit dans une salle de bain, derri\u00e8re une machine \u00e0 laver, c'est-\u00e0-dire en fait, on admire national avait pourront essayer et on est en train de pousser cette nationale, pourquoi la porte ne s'ouvre pas, je suis gentil, tr\u00e8s tardivement si on avait l'impression l'avait \u00e9t\u00e9 souffl\u00e9 par une bombe atomique, moi, c'est peut-\u00eatre ce que j'ai envie de dire : tout \u00e9tait souffl\u00e9 \u00e9ventr\u00e9, on n'en croyait pas \u00e0 nos yeux des mais c'est pas possible, au-del\u00e0 des d\u00e9g\u00e2ts mat\u00e9riels, lorsque nous avons vu que le vent s'est calm\u00e9, si j'\u00e9tais content, j'avais une une esp\u00e8ce de de soulagement qui s'est pass\u00e9 en moi, je me suis dit je suis encore l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:15) [92%] :\r\nLe soulagement au r\u00e9veil de cette habitante de Saint-Martin soulagement d'\u00eatre encore l\u00e0 malgr\u00e9 le chaos, l'\u00eele voisine de Saint-Barth\u00e9lemy elle aussi durement frapp\u00e9e, face \u00e0 la catastrophe aux Antilles fran\u00e7aises, le gouvernement n'a pas tard\u00e9 \u00e0 r\u00e9agir, les premiers secours sont en route, Ariane Hasler faisait le point hier soir dans Forum. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:02:31) [92%] :\r\nSur les 2 \u00eeles, l'\u00e9lectricit\u00e9 coup\u00e9e, une situation qui pourrait durer un moment, selon EDF, qui a \u00e9voqu\u00e9 plusieurs semaines avant que le r\u00e9seau ne soit totalement r\u00e9tabli et puis il n'y a plus d'eau potable, l'essence est indisponible, les routes ne sont que partiellement praticable quant aux communications, elle reste difficile sur Saint-Martin, en revanche, le port elle a\u00e9roports sont utilisables, c'est ce qu'a expliqu\u00e9 le 1er ministre un avion militaire a dores et d\u00e9j\u00e0 pu se poser pour une mission de reconnaissance, une mission qui doit permettre aux secours d'\u00e9valuer la situation et les acc\u00e8s au site touch\u00e9 des services de secours, donc ils sont pour l'heure toujours en Guadeloupe, c'est le point d\u00e9part des op\u00e9rations de secours des services qui attendent aussi des conditions m\u00e9t\u00e9o qui leur permettent d'intervenir le 1er ministre a encore soulign\u00e9 que d'importants moyens avaient \u00e9t\u00e9 d\u00e9ploy\u00e9s des moyens humains 400 gendarmes, 400 militaires, mais aussi \u00e9videmment des moyens mat\u00e9riels comme des h\u00e9licopt\u00e8res, le 1er ministre qui a encore fait part de la solidarit\u00e9 de la France avec ces \u00eeles lointaines d\u00e8s demain \u00e0 l'\u00e9tat de catastrophe naturelle sera d\u00e9clar\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:33) [96%] :\r\nEt apr\u00e8s les Antilles fran\u00e7aises Irma poursuit sa route dans les Cara\u00efbes, il a touch\u00e9 cette nuit, les \u00eeles Vierges am\u00e9ricaines, faisant au moins 4 morts, d'importants d\u00e9g\u00e2ts mat\u00e9riels, selon les autorit\u00e9s, Irma qui devrait ensuite toucher Ha\u00efti, Cuba et la Floride, o\u00f9 des dizaines de milliers de personnes ont d\u00e9j\u00e0 re\u00e7u l'ordre d'\u00e9vacuer. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-09-08T05:04:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Amedro, Yann", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Amedro, Yann", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-75587310-9710-4228-96AB-3DA0DD4A7A69", "internalArchiveId": "75587310-9710-4228-96AB-3DA0DD4A7A69", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'Organisation m\u00e9t\u00e9orologique mondiale, acteur important en pr\u00e9vention des risques li\u00e9s aux ouragans", "publicationDate": "2017-09-08T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus :  James Douris, expert au D\u00e9partement des risques en cas de catastrophes\r\nL'Organisation m\u00e9t\u00e9orologique mondiale (OMM) est l'un des acteurs importants de la pr\u00e9vention des risques li\u00e9s aux ouragans dans le monde. Elle conseille les Etats et les populations. Interview de James Douris, expert au D\u00e9partement des risques de catastrophes \u00e0 l'OMM.\r\n\r\n* * L'Organisation m\u00e9t\u00e9orologique mondiale, acteur important en pr\u00e9vention des risques li\u00e9s aux ouragans Comment pr\u00e9venir les risques li\u00e9s aux ouragans... l'Organisation M\u00e9t\u00e9orologique mondiale est un des acteurs importants dans le monde, qui conseille les \u00e9tats et les populations.. Sylvie Lambelet vous avez joint ce matin un des experts de l'OMM...\r\nQuand on parle de pr\u00e9vention des risques de catastrophes naturelles.. il y a bien-s\u00fbr karine 2 temps...  sur le long terme, on pense bien s\u00fbr \u00e0 la lutte contre le r\u00e9chauffement climatique.\r\nSur le court terme... James Douris, expert au D\u00e9partement des risques en cas de catastrophes explique ce que chaque individu... sur place peut faire:.\r\n MAG 1\r\nLes gouvernements peuvent \u00e9galement se pr\u00e9munir des risques en pr\u00e9parant les scenarios d'\u00e9vacutation de la population... pour cela il faut tr\u00e8s bien conna\u00eetre les zones \u00e0 risques... en Floride l'histoire a permis d'\u00e9laborer des cartes...\r\n MAG 2\r\nEnfin, Karine... sur un plus long terme... pour l'Organisation Mondiale de la M\u00e9t\u00e9orologie, le plus important dans la pr\u00e9vention c'est l'\u00e9ducation. On retrouve James Douris\r\n MAG 3 \r\n((C'est vraiment tr\u00e8s important que les enfants soient form\u00e9s aux risques. Il y a beaucoup de ph\u00e9nom\u00e8nes qui menacent les enfants : Que ce soient les vents violents, la foudre, les temp\u00eates, les ouragans, les temp\u00eates, .\r\nLes enfants doivent comprendre comment les identifier, et ce qu'il faut faire pour \u00e9viter des blessures, pour eux, leurs amis et leur famille.\r\nC'est tr\u00e8s tr\u00e8s important et c'est la base pour l'avenir. Quand nous \u00e9mettons des avertissements, ils doivent comprendre que faire et quelles actions entreprendre.))", "durationSec": 163, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8883564", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["L'Organisation m\u00e9t\u00e9orologique mondiale, acteur important en pr\u00e9vention des risques li\u00e9s aux ouragans / 12H30_2017-09-08T12:31:00_developpement-2", "Le 12h30 du 08.09.2017"], "alternativeSummary": ["L'Organisation m\u00e9t\u00e9orologique mondiale (OMM) est l'un des acteurs importants de la pr\u00e9vention des risques li\u00e9s aux ouragans dans le monde. Elle conseille les Etats et les populations. Interview de James Douris, expert au D\u00e9partement des risques de catastrophes \u00e0 l'OMM."], "variantIds": ["ece-8883564"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-09-17T08:01:08Z", "speechToTexts": ["17.09.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [93%] :\r\nOr comment pr\u00e9venir les risques li\u00e9s aux ouragans l'Organisation m\u00e9t\u00e9orologique mondiale \u00e9tant des acteurs importants dans le monde, qui conseille les \u00c9tats et les populations Sylvie Lambelet vous avez joint ce matin, des experts de l'OMM oui, alors quand on parle de pr\u00e9vention des risques de catastrophes naturelles, Karine, il y a 2 temps sur le long terme, on pense bien s\u00fbr \u00e0 la lutte contre le r\u00e9chauffement climatique sur le court terme, James Doris expert au D\u00e9partement des risques en cas de catastrophes, explique ce que chaque individu sur place peut faire. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:28) [69%] :\r\nLe choc il avait durer son. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:30) [92%] :\r\n\u00e0 court terme, il est important que les gens comprennent quels sont les dangers auxquels ils peuvent \u00eatre expos\u00e9s, quels sont les risques mais aussi comment obtenir des informations officielles pour savoir que faire obtenir des plans d'\u00e9vacuation, il faut \u00e9galement savoir renforcer les habitations et les zones environnantes par exemple enlever tous les meubles ext\u00e9rieurs qui pourraient s'envoler et causer des dommages, prot\u00e9ger les fen\u00eatre s'\u00e9galement avoir suffisamment de r\u00e9serves m\u00e9dicales ou \u00e9nerg\u00e9tiques. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:01:03) [60%] :\r\nBallon mais les courses ou pas et et \u00e7a quoi. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:08) [96%] :\r\nLes gouvernements peuvent \u00e9galement se pr\u00e9munir des risques en pr\u00e9parant les sc\u00e9narios d'\u00e9vacuation de la population, pour cela, il faut tr\u00e8s bien conna\u00eetre les zones \u00e0 risque et en Floride, l'histoire a permis d'\u00e9laborer des cartes. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:01:20) [66%] :\r\nDes progr\u00e8s interpelle. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:23) [96%] :\r\nLes autorit\u00e9s de Floride ont de tr\u00e8s bonnes cartes, ils connaissent les zones qui sont le plus susceptibles d'\u00eatre inond\u00e9es par la mont\u00e9e des eaux et ils prennent des pr\u00e9cautions, comme vous pouvez l'imaginer d\u00e8s maintenant pour \u00e9vacuer. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:01:34) [64%] :\r\nUn des plaisirs plus grand champion et j'ai. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:36) [90%] :\r\nLes derniers chiffres dont j'ai entendu pas r\u00e9agi cela concernait environ 700000 personnes. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:01:43) [63%] :\r\nDans une pour. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:45) [94%] :\r\nEnfin, Karine sur un plus long terme pour l'Organisation mondiale de la m\u00e9t\u00e9orologie, le plus important dans la pr\u00e9vention, c'est l'\u00e9ducation, on retrouve James Doris. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:01:54) [79%] :\r\nEt qui veut un je vous aime. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:57) [90%] :\r\nC'est vraiment tr\u00e8s important que les enfants soient form\u00e9s \u00e0 haut risque, il y a beaucoup de ph\u00e9nom\u00e8nes qui les menaces que ce soient les vents violents la foudre, les temp\u00eates, les ouragans, les enfants doivent comprendre comment les identifier ce qu'il faut faire pour \u00e9viter des blessures pour leurs amis et pour leur famille. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:02:15) [75%] :\r\nBon alors une dur\u00e9e moyenne du rythme de on ne tombe native ivoiriens. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:20) [96%] :\r\nC'est tr\u00e8s important et c'est la base pour l'avenir quand nous \u00e9mettons des avertissements, ils doivent comprendre que faire et quelles actions entreprendre. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:02:30) [77%] :\r\nNoir a fait une \u00e9quipe. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:32) [96%] :\r\nL'\u00e9ducation sur le long terme, l'\u00e9ducation des enfants, selon donc un des experts de l'Organisation m\u00e9t\u00e9orologique mondiale que vous avez pu joindre tout \u00e0 l'heure Sylvie alors l\u00e0. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-09-08T10:40:00Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Vasarino, Karine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Lambelet, Sylvie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-D2BC2127-99E6-433E-8F8F-41606DEB650C", "internalArchiveId": "D2BC2127-99E6-433E-8F8F-41606DEB650C", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Sur les traces de l'occupation bernoise en Lavaux pour les journ\u00e9es du patrimoine", "publicationDate": "2017-09-08T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Emmanuel Estoppey, gestionnaire du site\r\nLes Journ\u00e9es du patrimoine, ayant pour th\u00e8me \"Visiter des lieux de pouvoir\", auront lieu ce week-end. Elles proposent au programme des balades dans le vignoble de Lavaux sur les traces de l'occupation bernoise entre le 16e et 18e si\u00e8cle.\r\n\r\n* * Sur les traces de l'occupation bernoise en Lavaux pour les journ\u00e9es du patrimoine Visiter des lieux de pouvoir... c'est le th\u00e8me des journ\u00e9es du patrimoine organis\u00e9es ce week-end..\r\n Et dans le programme vaudois, \u00e0 c\u00f4t\u00e9 des ch\u00e2teaux et autres b\u00e2timents officiels, une proposition originale dans le vignoble de Lavaux. \r\nDes balades sur les traces de l'occupation bernoise, entre le 16e et le 18e si\u00e8cle.\r\n Des traces qui n'ont rien de discret, Simon Corthay...\r\nMAG 1/2\r\n*** On retrouve Emmanuel Estoppey... le gestiionnaire du site... \r\nMAG 2/2\r\n*** A Lavaux, deux balades sur les traces de l'occupation bernoise ce week-end, \u00e0 l'occasion des Journ\u00e9es du patrimoine. .. \r\nCe week-end aussi, la f\u00eate des 10 ans de l'inscription du site au patrimoine de l'Unesco!", "durationSec": 184, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8883555", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Sur les traces de l'occupation bernoise en Lavaux pour les journ\u00e9es du patrimoine / 12H30_2017-09-08T12:38:00_developpement-9", "Le 12h30 du 08.09.2017"], "alternativeSummary": ["Les Journ\u00e9es du patrimoine, ayant pour th\u00e8me \"Visiter des lieux de pouvoir\", auront lieu ce week-end. Elles proposent au programme des balades dans le vignoble de Lavaux sur les traces de l'occupation bernoise entre le 16e et 18e si\u00e8cle."], "variantIds": ["ece-8883555"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-09-16T07:37:24Z", "speechToTexts": ["16.09.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [91%] :\r\nLes trains visiter des lieux de pouvoir, c'est le th\u00e8me des Journ\u00e9es du Patrimoine organis\u00e9es ce week- end et dans le programme Vaudois, \u00e0 c\u00f4t\u00e9 des ch\u00e2teaux et autres b\u00e2timents officiels une proposition originale Agadir pour ce week- end dans le vignoble de Lavaux, des balades sur les traces de l'occupation bernoise entre le XVIe et le XVIIIe si\u00e8cle des traces qui n'ont rien de discret Simon Corthay l'h\u00e9ritage bernois dans le c\u00e9l\u00e8bre paysage de vigne, c'est du lourd, visite d'une \u00e9norme b\u00e2tisse avec Emmanuel Estoppey, le gestionnaire du site inscrit au Patrimoine mondial de l'UNESCO. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:36) [86%] :\r\nOn va arriver derri\u00e8re sous un toit, absolument magnifique, je pense un des toiles les plus exemplaires de l'\u00e9poque bernoise qu'on a Lavaux, donc on est sous les toits de la maison m\u00e8re d'eau \u00e0 grand jour. \r\nAh oui c'est \u00e9norme, alors il y a la taille, il faut savoir en fait que les que les Bernois sont arriv\u00e9s avec un certain pouvoir, hein, ils ont envahi le le le Pays de Vaud et le vignoble de Lavaux repr\u00e9sentait quelque chose de de tr\u00e8s attractif, le vin de Lavaux avait d\u00e9j\u00e0 une r\u00e9f\u00e9rence tr\u00e8s importante en Suisse allemande les ent\u00e9rine Berne, donc le Bernois va vouloir marquer sa pr\u00e9sence et son pouvoir par rapport \u00e0 l'existant, l'architecture de Lavaux pr\u00e9sentent des b\u00e2timents qui sont dans les villages, entass\u00e9s les uns sur les autres qui sont petits, le b\u00e2timent bernoise sera, lui, tr\u00e8s grand, tr\u00e8s visible et il va \u00eatre mis par rapport au village de telle mani\u00e8re \u00e0 ce qu'on voit que c'est les patrons et c'est int\u00e9ressant aussi de voir dans une autre maison qu'on a en-dessus \u00e9paisses, donc la maison \u00e0 la famille massif, ils sont mis en dessus de villages, hein, donc il 2000 villages et et on peut pas manquer, c'est-\u00e0-dire o\u00f9 la la voil\u00e0, Berne nous regardent Bernoussi oreilles. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:51) [87%] :\r\nEt comme le site pr\u00e9server les b\u00e2tisses bernoise continue de surveiller les c\u00f4tes Vaudois, mais j'ai appris qu'aujourd'hui au XXIe si\u00e8cle des Bernois bien vivant continuaient d'avoir leur mot \u00e0 dire \u00e0 Lavaux continue d'explication avec Emmanuel Estoppey, le gestionnaire du site. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:07) [88%] :\r\nLa R\u00e9volution vaudoise amen\u00e9 beaucoup de changements, c'est int\u00e9ressant de voir qu'on retrouve quand m\u00eame des des attaches telle qu'\u00e0 la maison, la maison jaune accueilli cette maison d\u00e9pend de la bourgeoisie de Berne et donner \u00e0 la commune de Bourg-en-Lavaux, pour autant qu'il garde une activit\u00e9 viticole \u00e0 l'int\u00e9rieur et qui n'y fasse pas n'importe quoi si il devait des rejets \u00e0 ses directives, la maison automatiquement redeviendrait, propri\u00e9t\u00e9 de la bourgeoisie de Berne, ce qui, quelque part, impose un certain Un certain regard. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:44) [94%] :\r\nC'est exactement \u00e7a, les anciens occupants leurs Excellences comme on disait, ont encore un droit de regard sur un coin du bourg de Cully en Lavaux de balades sur les traces de l'occupation bernoise ce week- end \u00e0 l'occasion des Journ\u00e9es du Patrimoine ce week- end, aussi, on f\u00eate les 10 ans de l'inscription du site au Patrimoine de l'UNESCO. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-09-08T10:59:00Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Vasarino, Karine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Corthay, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-D7D8B7C3-0475-4792-BACC-0D817746EFF3", "internalArchiveId": "D7D8B7C3-0475-4792-BACC-0D817746EFF3", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'\u00e9clairage d'actualit\u00e9 : Reportage \u00e0 Bochum, en Allemagne, qui voit r\u00e9guli\u00e8rement son avenir \u00e9conomique s'effondrer", "publicationDate": "2017-09-08T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Andrea Donat est r\u00e9dactrice en chef de la radio locale;habitants de Bochum;Eva Kerkemeyer, pr\u00e9sidente du syndicat IG Metall;Margot, retrait\u00e9e;Ute est vendeuse dans un magasin de chaussures\r\nLes 360'000 habitants de Bochum, ville de la Ruhr en Allemagne, se sentent souvent d\u00e9laiss\u00e9s alors qu'ils continuent de payer pour soutenir le d\u00e9veloppement \u00e0 l'Est.\r\n\r\n* * Reportage \u00e0 Bochum, en Allemagne, qui voit r\u00e9guli\u00e8rement son avenir \u00e9conomique s'effondrer 7h43 sur la Premi\u00e8re... \r\nDernier jour de notre semaine sp\u00e9ciale Allemagne.. \r\nl'\u00e9mission Forums sera d'ailleurs en direct de Berlin ce soir.. \r\nNous, nous partons pour Bochum.. ville de la Ruhr..  Alors qu'\u00e0 l'Est de l'Allemagne, des villes comme Dresde et Leipzig connaissent un fort d\u00e9veloppement \u00e9conomique.. et font peau neuve.. Bochum est ses 360 mille habitants se sentent d\u00e9laiss\u00e9s.. D\u00e9laiss\u00e9s mais contraints de payer pour soutenir  le d\u00e9veloppement \u00e0 l'Est. Un reportage de Blandine Milcent.\r\n   3'28''\r\n((BOB Schulz.\r\nLorsque le candidat social d\u00e9mocrate \u00e0 la chancellerie, Martin Schulz tient un meeting \u00e0 Bochum, il commence forc\u00e9ment son discours en parlant de l'industrie sid\u00e9rurgique. Pour dire qu'elle a encore de l'avenir en Europe et en Allemagne.\r\nMais Bochum, dans la Ruhr, est plut\u00f4t habitu\u00e9e \u00e0 voir r\u00e9guli\u00e8rement son avenir \u00e9conomique s'effondrer : depuis la guerre, elle a d\u00fb surmonter la crise du charbon, puis celle de la sid\u00e9rurgie, enfin la fermeture d'Opel il y a trois ans. et quand on arrive \u00e0 Bochum, ce qui frappe, c'est son air n\u00e9glig\u00e9e. \r\nBOB March\u00e9.\r\nCrois\u00e9 au march\u00e9 du samedi matin pr\u00e8s de la gare, Klaus habite \u00e0 Bochum depuis plus de trente ans.\r\nBOB \u00ab  Bochum est devenue plus sale, on voit plus souvent des espaces verts mal entretenus, des d\u00e9tritus dans les rues. Bochum a rat\u00e9 le tournant du d\u00e9veloppement : pas de beaux b\u00e2timents, pas de visage moderne, c'est une ville d\u00e9mod\u00e9e et un peu d\u00e9labr\u00e9e. \u00bb\r\nBOB jingle. Bochum est aussi l'une des villes les plus endett\u00e9es d'Allemagne, ce qui fait r\u00e9guli\u00e8rement les titres de la station de radio locale. Comme beaucoup de ville de l'Ouest de l'Allemagne, Bochum a du mal \u00e0 entretenir ses infrastructures. Andrea Donat est r\u00e9dactrice en chef de la radio.\r\nBOB \u00ab Il y a beaucoup, beaucoup, beaucoup \u00e0 faire. Vraiment. Nos rues par exemple sont dans un tel \u00e9tat qu'on se demande.vraiment. On se dit que c'\u00e9tait comme \u00e7a \u00e0 l'Est autrefois, voire pire! Avec des nids de poule \u00e9norme ! Tu as aussi l'impression dans la ville qu'il y a des travaux partout, et plein de choses qui ne sont plus en \u00e9tat : des \u00e9coles qui doivent imp\u00e9rativement \u00eatre r\u00e9nov\u00e9es, on a des piscines qui ferment, certaines doivent \u00eatre compl\u00e8tement assainies. \u00bb\r\n10% de ch\u00f4mage, deux fois plus que la moyenne nationale, pour Eva Kerkemeyer, pr\u00e9sidente du syndicat IG Metall dans la r\u00e9gion. cela se voit aussi dans les rues, \u00e0 certains d\u00e9tails, \r\nBOB \u00ab . tu ne trouves nulle part d\u00e9sormais des bouteilles vides dans la ville, car elles sont consign\u00e9es et les gens les ramassent pour r\u00e9cup\u00e9rer la consigne, m\u00eame de 10 centimes. Ou alors, on voit de plus en plus de magasins qui vendent tout \u00e0 un euro. L\u00e0 aussi, on remarque que \u00e7a a chang\u00e9, et ce que ces magasins proposent, c'est achet\u00e9 \u00bb\r\nLa Huestrasse, la principale rue pi\u00e9tonne de Bochum, n'y fait pas exception. Et dans cette rue, deux amies : la premi\u00e8re Ute est vendeuse dans un magasin de chaussures, et la seconde, Margot, retrait\u00e9e, trouve que les Allemands de l'Est devraient arr\u00eater de tout critiquer..\r\nBOB \r\n \u00ab Margot : - moi je pense que chez nous, on se montre plus satisfait, on prend les choses comme elles sont, sans r\u00e2ler sur le moindre d\u00e9tail. les gens \u00e0 l'Est, ils r\u00e2lent plus, alors qu'ils avaient encore moins que nous avant. \r\n- Ute : Oui ou alors ils pestent contre les immigr\u00e9s, mais on vit avec les \u00e9trangers quand-m\u00eame ! A l'Est, ils devraient faire des efforts pour s'adapter un peu, \u00e7a serait pas mal.\r\n- Margot : oui, et on paye encore pour le d\u00e9veloppement \u00e0 l'Est, alors que y'a beaucoup plus de choses qui sont faites pour leurs routes que chez nous ! Ici, nos rues sont d\u00e9glingu\u00e9es et on n'investit rien du tout ! Mais \u00e0 l'Est, c'est tout neuf ce qu'ils re\u00e7oivent !\r\n- moi : vous ne seriez pas un peu jalouses ??\r\n- Margot : non je ne suis pas jalouse mais c'est injuste !\r\n- Ute : tous les mois, je paye 18 euros pour l'imp\u00f4t solidarit\u00e9 \u00e0 l'Est. Je suis pr\u00eate \u00e0 continuer \u00e0 le payer, mais pour ici, \u00e0 l'Ouest \u00bb.\r\nEt pourtant, selon un rapport du gouvernement, 27 ans apr\u00e8s la r\u00e9unification allemande, les performances \u00e9conomiques de l'Est de l'Allemagne ne repr\u00e9sentent toujours que septante trois % de celles r\u00e9alis\u00e9es \u00e0 l'Ouest.))", "durationSec": 230, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8883521", "imageURL": "http://www.rts.ch/8872053.image", "alternativeTitle": ["Reportage \u00e0 Bochum, en Allemagne, qui voit r\u00e9guli\u00e8rement son avenir \u00e9conomique s'effondrer / LME_2017-09-08T07:44:00_l-eclairage-d-actualite", "La Matinale du 08.09.2017"], "alternativeSummary": ["Les 360'000 habitants de Bochum, ville de la Ruhr en Allemagne, se sentent souvent d\u00e9laiss\u00e9s alors qu'ils continuent de payer pour soutenir le d\u00e9veloppement \u00e0 l'Est."], "variantIds": ["ece-8883521"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-09-17T13:02:54Z", "speechToTexts": ["17.09.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [93%] :\r\nCe soir nous allons \u00e0 Bochum, ville de la Ruhr, alors qu'\u00e0 l'Est de l'Allemagne, des villes comme Dresde ou Leipzig connaissent un fort d\u00e9veloppement \u00e9conomique et font peau neuve et bien au bord, Bochum et ses 360000 habitants se sentent d\u00e9laiss\u00e9s d\u00e9laiss\u00e9s mais contraints de payer pour soutenir toujours le d\u00e9veloppement \u00e0 l'Est, un reportage de Blandine Milcent. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:18) [92%] :\r\nLes noces d'un homme d'5 lorsque le candidat social- d\u00e9mocrate \u00e0 la chancellerie, Martin Schulz tient un meeting \u00e0 Bochum, il commence forc\u00e9ment son discours en parlant de l'industrie s'est d\u00e9roul\u00e9 jeudi pour dire qu'elle a encore de l'avenir en Europe et en Allemagne mais Bochum dans la Ruhr est plut\u00f4t habitu\u00e9e \u00e0 voir r\u00e9guli\u00e8rement son avenir \u00e9conomique s'effondrer depuis la guerre, la ville a d\u00fb surmonter d'abord la crise du charbon, puis celle de la sid\u00e9rurgie, enfin \u00e0 la fermeture d'Opel, il y a 3 ans, et quand on arrive \u00e0 Bochum ce qui frappe, c'est son air na\u00eet. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:53) [94%] :\r\nCrois\u00e9 au march\u00e9 du samedi matin pr\u00e8s de la gare, Klaus habite \u00e0 Bochum depuis plus de 30 ans, Bochum. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:59) [93%] :\r\nBochum est devenue plus sale, on voit plus souvent des espaces verts, mal entretenus de d\u00e9tritus dans les rues, Bochum a rat\u00e9 le tournant du d\u00e9veloppement, pas de beaux b\u00e2timents pas de visage moderne, c'est une ville d\u00e9mod\u00e9e un peu d\u00e9labr\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:14) [92%] :\r\nBochum, c'est aussi l'une des villes les plus endett\u00e9es d'Allemagne, ce qui fait r\u00e9guli\u00e8rement les titres de la radio locale comme beaucoup de villes de l'ouest de l'Allemagne, elle a du mal \u00e0 entretenir ses infrastructures Andr\u00e9a Donat est r\u00e9dactrice en chef de la radio qui \u00e9crivent. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:29) [94%] :\r\nIl y a beaucoup beaucoup beaucoup \u00e0 faire vraiment nos rues, par exemple, sont dans un h\u00f4tel \u00e9tat qu'on se demande vraiment, on se dit que c'\u00e9tait comme \u00e7a \u00e0 l'Est, autrefois, voire pire, avec des nids-de-poule \u00e9normes tu aussi l'impression dans la ville qu'il y a des travaux partout et plein d'choses qui ne sont plus en \u00e9tat des \u00e9coles qui doivent imp\u00e9rativement \u00eatre r\u00e9nov\u00e9es, on a des piscines qui ferme certaines doivent \u00eatre compl\u00e8tement insignes 10 pourcent de de ch\u00f4mage 2 fois plus que la moyenne nationale pour eva car comme ailleurs, pr\u00e9sidente du syndicat IG Metall dans la r\u00e9gion, cela se voit aussi dans. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:04) [77%] :\r\nLes rues \u00e0 certains d\u00e9tails, mais s'il y a. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:07) [94%] :\r\nTu ne trouves nulle part d\u00e9sormais des bouteilles vides dans la ville car elles sont consign\u00e9es et les gens les ramassent pour r\u00e9cup\u00e9rer la consigne m\u00eame de 10 centimes alors on voit de plus en plus de magasins qui vendent tout \u00e0 un Euro, l\u00e0 aussi, on remarque \u00e7a a chang\u00e9 et tout ce que ces magasins proposent c'est achet\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:25) [91%] :\r\nC'est 24 \u00e0 la trace, la rue principale pi\u00e9tonne de Bochum n'y fait pas exception, et dans cette rue deux amies, la premi\u00e8re est vendeuse dans un magasin de chaussures et la seconde Margot retrait\u00e9e, trouve que les Allemands de l'Est devraient arr\u00eater de tout critiquer et je peux. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:43) [88%] :\r\nMoi je pense que chez nous, on se montre plus satisfait : on prend les choses comme elles sont sans r\u00e2ler sur le moindre d\u00e9tail, les gens \u00e0 l'Est, ils r\u00e2lent plus alors qu'ils avaient encore moins que noir, c'est un oui ou alors ils pestent contre les immigr\u00e9s mais on vit avec les \u00e9trangers quand m\u00eame \u00e0 l'Est, il devra faire des efforts pour s'adapter un peu pas mal \u00e7a maintenant des c'est et en paye encore pour le d\u00e9veloppement \u00e0 l'Est, alors qu'il y a beaucoup plus de choses qui sont faites pour leurs routes que chez nous : Ici, rues d\u00e9glingu\u00e9s on investit rien du tout \u00e0 l'Est, c'est tout neuf ce qu'ils re\u00e7oivent et vous n'\u00eates pas un peu jalouses Nein avec vous non pas jalouse c'est injuste parisienne mon absolument une longue tous les mois, je paye 18 euros pour l'imp\u00f4t solidarit\u00e9 \u00e0 l'Est, je suis pr\u00eate \u00e0 continuer \u00e0 le payer mais pour ici, \u00e0 l'ouest. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:30) [91%] :\r\nSeul Juan non et pourtant, selon un rapport du gouvernement, 27 ans apr\u00e8s la r\u00e9unification allemande, les performances \u00e9conomiques de l'Est de l'Allemagne ne repr\u00e9sentent toujours que 73 pourcent de de celles r\u00e9alis\u00e9es \u00e0 l'ouest. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:45) [97%] :\r\nC'\u00e9tait le reportage de Blandine Milcent \u00e0 Bochum dans la Ruhr et \u00e0. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-09-08T06:44:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Morard, Romaine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Milcent, Blandine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-CAA85C6B-5140-4A5C-99E0-9BAC6E76CD29", "internalArchiveId": "CAA85C6B-5140-4A5C-99E0-9BAC6E76CD29", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Les conseillers d'Etat bernois priv\u00e9s de conseils d'administration", "publicationDate": "2017-09-08T00:00:00Z", "summary": "Les membres du gouvernement bernois ne pourront plus si\u00e9ger dans des conseils d'administration. Ils devront d\u00e8s l'an prochain renoncer \u00e0 leurs mandats, pour \u00e9viter tout risque de collusion.\r\n\r\n* * Les conseillers d'Etat bernois priv\u00e9s de conseils d'administration Les membres du gouvernement bernois ne pourront plus si\u00e9ger dans des conseils d'administration... \r\nIls devront d\u00e8s l'an prochain renoncer \u00e0 leurs mandats, pour \u00e9viter tout risque de collusion... \r\nLa d\u00e9cision concerne en particulier les soci\u00e9t\u00e9s BLS et BKW, dont Berne est actionnaire majoritaire, et o\u00f9 si\u00e8gent aujourd'hui des ministres bernois... \r\nAlain Arnaud .\r\n((Politique ou \u00e9conomie de march\u00e9, il faut choisir. Lorsque le g\u00e9ant \u00e9lectrique BKW a d\u00e9cid\u00e9 de fermer sa centrale nucl\u00e9aire de M\u00fchleberg, un actionnaire priv\u00e9 aurait pu porter plainte contre un choix certainement influenc\u00e9 par les deux conseillers d'\u00e9tat qui si\u00e8gent au conseil d'administration de la soci\u00e9t\u00e9. Ce sc\u00e9nario n'est pas arriv\u00e9, mais le risque de conflit d'int\u00e9r\u00eat \u00e9tait bien l\u00e0. D'o\u00f9 la d\u00e9cision du gouvernement bernois de ne plus autoriser ses membres \u00e0 exercer de mandats de repr\u00e9sentation cantonale. D\u00e8s l'an prochain, les int\u00e9r\u00eats du canton seront d\u00e9fendus par des tierces personnes, dont le profil reste \u00e0 d\u00e9finir. Les autorit\u00e9s bernoises r\u00e9pondent ainsi tardivement \u00e0 une demande du parlement qui remonte \u00e0 2014. A l'\u00e9poque, juste avant les \u00e9lections, la question des jetons de pr\u00e9sence avait fait pol\u00e9mique, les ministres-administrateurs avaient d\u00fb y renoncer.\r\nAilleurs en Suisse romande, pas question d'interdire. La participation de conseillers d'Etat dans des conseils d'administration est possible, mais \u00e0 titre exceptionnel, et en s'assurant qu'il n'y a pas conflit d'int\u00e9r\u00eat. C'est vrai pour Vaud, le Valais, le Jura ou Fribourg. Pas d'interdiction ni de r\u00e8glement particulier non plus \u00e0 Neuch\u00e2tel, mais des discussions sont en cours. Quant \u00e0 Gen\u00e8ve, la Constitution cantonale interdit toute autre activit\u00e9 lucrative aux membres du gouvernement. Ce qui ne les emp\u00eache pas de sig\u00e9er dans les conseils des \u00e9tablissements de droit public.))", "durationSec": 92, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8883557", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Les conseillers d'Etat bernois priv\u00e9s de conseils d'administration / 12H30_2017-09-08T12:34:00_developpement-5", "Le 12h30 du 08.09.2017"], "alternativeSummary": ["Les membres du gouvernement bernois ne pourront plus si\u00e9ger dans des conseils d\u2019administration. Ils devront d\u00e8s l\u2019an prochain renoncer \u00e0 leurs mandats, pour \u00e9viter tout risque de collusion."], "variantIds": ["ece-8883557"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-09-16T22:18:11Z", "speechToTexts": ["17.09.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [93%] :\r\nLes membres du gouvernement bernois ne pourront plus si\u00e9ger dans des conseils d'administration, ils devront, d\u00e8s l'an prochain, renoncer \u00e0 leur mandat pour \u00e9viter tout risque de collusion, la d\u00e9cision concerne en particulier les soci\u00e9t\u00e9s BLS dont Berne est actionnaire majoritaire et au si\u00e8ge aujourd'hui 2 ministres bernois Alain Arnaud. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:17) [94%] :\r\nPolitico- march\u00e9 il faut choisir lorsque le g\u00e9ant \u00e9lectrique BK v a d\u00e9cid\u00e9 de fermer sa centrale nucl\u00e9aire 2000 Heiberg un actionnaire priv\u00e9 aurait pu porter plainte contre un choix certainement influenc\u00e9 par les 2 conseillers d'\u00c9tat, qui si\u00e8gent au conseil d'administration de la soci\u00e9t\u00e9, ce sc\u00e9nario n'est pas arriv\u00e9, mais le risque de conflit d'int\u00e9r\u00eat \u00e9tait bien l\u00e0, d'o\u00f9 la d\u00e9cision du gouvernement bernois de ne plus autoriser ses membres \u00e0 exercer de mandats de repr\u00e9sentation cantonale d\u00e8s l'an prochain les int\u00e9r\u00eats du canton seront d\u00e9fendus par des tierces personnes dont le profil reste \u00e0 d\u00e9finir les autorit\u00e9s bernoises r\u00e9pondent ainsi tardivement \u00e0 une demande du parlement qui remonte \u00e0 2014, \u00e0 l'\u00e9poque, juste avant les \u00e9lections, la question des jetons de pr\u00e9sence avait fait pol\u00e9mique, les ministres administrateurs avaient d\u00fb y renoncer, ailleurs en Suisse romande, pas question d'interdire la participation de conseillers d'\u00c9tat dans des conseils d'administration est possible, mais \u00e0 titre exceptionnel et en s'assurant qu'il n'y a pas de conflit d'int\u00e9r\u00eat, c'est vrai pour Vaud le Valais le Jura ou Fribourg : pas d'interdiction ni de r\u00e8glement particulier non plus \u00e0 Neuch\u00e2tel mais des discussions sont en cours quant \u00e0 Gen\u00e8ve la Constitution cantonale interdit toute autre activit\u00e9 lucrative au moins ou du gouvernement, ce qui ne les emp\u00eache pas de si\u00e9ger dans les conseils des \u00e9tablissements de droit public. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-09-08T10:47:00Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Arnaud, Alain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Vasarino, Karine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-7E62B251-4E48-4233-B0AD-928F97415581", "internalArchiveId": "7E62B251-4E48-4233-B0AD-928F97415581", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "[Probl\u00e8me de format]Le Duel 08.09.2017", "publicationDate": "2017-09-08T00:00:00Z", "durationSec": 207, "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8883635", "imageURL": "http://www.rts.ch/8279214.image", "alternativeTitle": ["Le Duel / RVA3_2017-09-08T07:45:00_le-duel", "R\u00e9veil \u00e0 3 du 08.09.2017"], "variantIds": ["ece-8883635"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-09-15T04:27:59Z", "webPublicationDate": "2017-09-11T07:44:00Z", "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Luis, Benjamin", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}]}, {"accept": "application/json", "minPublicationDate": "2017", "maxPublicationDate": "2017", "start": 10700, "Postman-Token": "56128353-805e-4974-6689-5ef6d86e2d80", "Authorization": "Bearer 4Gvi2elwj367JnHQAO5NvVaAubLu"}]