[{"meta": {"selfHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2017&maxPublicationDate=2017&start=25700&rows=25", "count": 31437, "nextHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2017&maxPublicationDate=2017&start=25725&rows=25", "lastHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2017&maxPublicationDate=2017&start=31412&rows=25", "previousHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2017&maxPublicationDate=2017&start=25675&rows=25", "firstHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2017&maxPublicationDate=2017&start=0&rows=25"}, "data": [{"id": "sound-D34C37D6-FB2D-4BF5-803D-A417EFD8FD0B", "internalArchiveId": "D34C37D6-FB2D-4BF5-803D-A417EFD8FD0B", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le flash du Nourjal 06.03.2017", "publicationDate": "2017-03-06T00:00:00Z", "durationSec": 49, "genres": ["Sketch"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8401350", "imageURL": "http://www.rts.ch/5168243.image", "alternativeTitle": ["Le flash du Nourjal / SUPER_2017-03-06T16:10:00_le-flash-du-nourjal", "Supersonic du 06.03.2017"], "variantIds": ["ece-8401350"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-03-16T17:38:53Z", "speechToTexts": ["16.03.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:05) [92%] :\r\nPolitique fran\u00e7aise, le candidat socialiste Beno\u00eet Hamon a d\u00e9clar\u00e9 que s'il n'\u00e9tait pas \u00e9lu, il se consacrerait \u00e0 son 1er m\u00e9tier de facteur d'orgues, il envisage m\u00eame d'ouvrir un commerce de claviers et de l'appeler, orgue Hammond cin\u00e9ma You Jackman a d\u00e9clar\u00e9 qu'il incarnerait pour la derni\u00e8re fois, son personnage de Wolverine, il a toutefois rajouter qu'il comptait se faire op\u00e9rer, devenir une femme pour camper le r\u00f4le de la future saga Marvel Vulvert et puis Science, des chercheurs canadiens ont estim\u00e9 que les amateurs de natation l\u00e2ch\u00e9 environ 75 litres d'urine dans une piscine en 2 semaines et 2 jours apr\u00e8s cette annonce, quelle ne fut pas leur surprise de voir d\u00e9barquer Donald Trump \u00e0 la piste avec son mini Speedo et des copines russe. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-03-06T15:18:59Z", "program": {"href": "/programs/893B555E-4985-4ACA-92AF-46CFDE2A7A3E", "id": "893B555E-4985-4ACA-92AF-46CFDE2A7A3E", "name": "Flash du nourjal"}, "contributors": [{"function": "Acteur /trice", "name": "Matter, Frank", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-AE76D165-A0FD-4DE9-881D-D8AED74D5414", "internalArchiveId": "AE76D165-A0FD-4DE9-881D-D8AED74D5414", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Haut-Valais risque de perdre un si\u00e8ge au Conseil d'Etat", "publicationDate": "2017-03-06T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Priska Dellberg Chanton, correspondante en Valais pour la radio SRF;Dellberg Chanton, Priska\r\nLa coh\u00e9sion cantonale sera l'un des enjeux du 2e tour de l'\u00e9lection au Conseil d'Etat valaisan, le 19 mars prochain. La partie al\u00e9manique risque de perdre l'un de ses deux si\u00e8ges au gouvernement. Interview de Priska Dellberg Chanton, correspondante en Valais de la radio SRF.\r\n\r\n* * Le Haut-Valais risque de perdre un si\u00e8ge au Conseil d'Etat La coh\u00e9sion cantonale sera l'un des enjeux du 2e tour de l'\u00e9lection au Conseil d'Etat valaisan, le 19 mars prochain...\r\n. La partie al\u00e9manique du canton compte en effet deux si\u00e8ges au Gouvernement, mais elle court le risque d'en perdre un \u00e0 la faveur du duel que se livrent les socialistes Esther Waeber Kalbermatten et St\u00e9phane Rossini. ...\r\nS les deux repartent au second tour...\r\nPour parler de cet affrontement entre les deux parties du canton, nous recevons...\r\nPriska Dellberg Chanton, correspondante en Valais pour la radio SRF.\r\nProposition de questionnement:\r\n1. Depuis 1948, le Haut-Valais a toujours eu deux si\u00e8ges au Gouvernement. Or il ne repr\u00e9sente plus que le quart de la population valaisanne.. certains pensent que 2 si\u00e8ges c'est  trop.. c'est justifi\u00e9?\r\n2. Esther Waeber Kalbermatten est-elle en danger? Lors du premier tour, elle a r\u00e9alis\u00e9 la moiti\u00e9 des voix qu'elle peut faire. Elle peut donc progresser encore?\r\n3. Malgr\u00e9 un gouvernement \u00e0 40% haut-valaisan, la coh\u00e9sion cantonale bat de l'aile depuis quinze ans. La plupart des institutions \u00e9conomiques, politiques, sociales ou culturelles du canton le reconnaissent. Pour quelle raisons? \r\n((Le bilinguisme? Parce qu'on n'en parle jamais en dehors des \u00e9lections?)))\r\n4. Oskar Freysinger a perdu 35% dans le Haut-Valais par rapport \u00e0 il y a quatre ans. Or, il se pr\u00e9sentait en d\u00e9fenseur des conservateurs, d\u00e9fenseur du Haut-Valais. Un r\u00e9sultat \u00e9tonnant? Fera-t-il mieux dans le haut du canton au second tour?\r\n5. Le Haut-Valais a encore perdu 4 si\u00e8ges au Grand Conseil lors de l'\u00e9lection d'hier. Le d\u00e9clin se poursuit.\r\n6. Le Haut-Valais a l'habitude de voter ethnique. On l'a encore vu ce week-end avec les scores dans cette partie du canton d'Esther Waeber Kalbermatten et Roberto Schmidt. C'est un pur r\u00e9flexe de minoritaire?\r\n7. Jean-Marie Bornet s'est plaint de ne pas avoir fait un gros score dans le Haut-Valais. Or, il ma\u00eetrise bien la langue. Il a particip\u00e9 \u00e0 des d\u00e9bats en allemand. Cela ne compte pas vu du Haut?\r\nPriska Dellberg Chanton, vous \u00eates correspondante en Valais pour la radio SRF... et vos r\u00e9pondiez \u00e0 l'invitation d'Yves Terrani.. \r\nLe deuxi\u00e8me tour de l'\u00e9lection au Conseil d'Etat valaisan le 19 mars prochain.. \r\nLes partis se r\u00e9unissent aujourd'hui pour d\u00e9finir leur strat\u00e9gie, en soir\u00e9e pour la plupart.\r\nLes listes pour le deuxi\u00e8me tour doivent \u00eatre d\u00e9pos\u00e9es \u00e0 la chancellerie de l'Etat du Valais jusqu'\u00e0 demain \u00e0 17h00..", "durationSec": 261, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8419514", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Le Haut-Valais risque de perdre un si\u00e8ge au Conseil d\u2019Etat / 12H30_2017-03-06T12:31:00_developpement-2", "Le 12h30 du 06.03.2017"], "alternativeSummary": ["La coh\u00e9sion cantonale sera l'un des enjeux du 2e tour de l'\u00e9lection au Conseil d'Etat valaisan, le 19 mars prochain. La partie al\u00e9manique risque de perdre l\u2019un de ses deux si\u00e8ges au gouvernement. Interview de Priska Dellberg Chanton, correspondante en Valais de la radio SRF."], "variantIds": ["ece-8419514"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-03-15T19:51:04Z", "speechToTexts": ["15.03.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [94%] :\r\nParis la coh\u00e9sion cantonale sera l'un des enjeux du 2\u00e8me tour de l'\u00e9lection au Conseil d'\u00c9tat valaisan le 19 mars prochain la partie al\u00e9manique du canton compte en effet 2 si\u00e8ges au gouvernement mais elle court le risque dont perdre 1 \u00e0 la faveur du duel que se livrent les socialistes Esther Waeber-Kalbermatten et St\u00e9phane Rossini si les deux repartent au second tour pour parler de cet affrontement entre les 2 parties du canton, je re\u00e7ois Priska Dellberg Chanton bonjour, bonjour, vous \u00eates correspondante en Valais pour la radio, SRF alors depuis 1948 le Haut-Valais a toujours eu 2 si\u00e8ges au gouvernement, or il ne repr\u00e9sente plus que le quart de la population valaisanne, certains pensent que 2 si\u00e8ges, c'est trop, c'est justifi\u00e9, selon vous. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:42) [94%] :\r\nOui c'est Sydney pas faux, mais il faut aussi \u00e0 voir qu'on a une tradition dans notre paye de toujours donner beaucoup de poids des minorit\u00e9s et c'est le fait qu'il donne la stabilit\u00e9 politique entre les r\u00e9gions linguistiques de notre pays et c'est pour \u00e7a que pour les Haut-Valaisans, \u00e7a semble clair que nous avons le droit d'avoir un peu trop de poids dans le gouvernement cantonale valaisanne. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:04) [94%] :\r\nEsther Weber Kalbermatten elle est en danger, selon vous, lors du 1er tour elle a r\u00e9alis\u00e9 la moiti\u00e9 des voix qu'elle peut faire ce qu'il peut encore progresser. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:14) [89%] :\r\nOui, je pense, \u00e9poque fortement en danger et j'ai l'impression que le r\u00e9sultat de hier complique beaucoup les choses pour elle le 1er tour des \u00e9lections, c'est peut-\u00eatre le cauchemar de Esther Waeber et pas d'Oskar Freysinger, parce que je ne vois pas quel peut progresser encore dans le 2\u00e8me tour. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:32) [92%] :\r\nOskar Freysinger, qui a perdu 35 pourcent dans dans le Haut-Valais par rapport \u00e0 il y a 4 ans, or il se pr\u00e9sentait en d\u00e9fenseur des conservateurs, d\u00e9fenseur du Haut-Valais un r\u00e9sultat \u00e9tonnant et ce qu'il ferait mieux, dans le haut du canton au second tour. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:45) [89%] :\r\nAlors il faut dire pour moi, c'est pas une surprise qu'il a perdu des voix, j'ai parl\u00e9 beaucoup avec des gens PDC qui m'ont dit j'ai vot\u00e9 pour lui, la derni\u00e8re fois, mais cette fois je ne ferais plus parce qu'il a exc\u00e8s exag\u00e9r\u00e9 avec son Style et aussi avec tous ces affaires Cleusix San Georgio etc, mais j'ai \u00e9t\u00e9 \u00e9tonn\u00e9 quand m\u00eame que le r\u00e9sultat contre lui \u00e9tait si claire l'effet anti- Freysinger \u00e9tait plus grand que j'ai pens\u00e9 et pour le 2\u00e8me tour, c'est diff\u00e9rent, je pense qu'il va faire plus : des voix dans le Haut-Valais parce qu'il y a beaucoup des Haut-Valaisans qui ne veut pas voir un gouvernement centre gauche on pr\u00e9f\u00e8re peut-\u00eatre Oskar Freysinger que de socialistes. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:24) [91%] :\r\nDonc il va faire de bons scores, selon vous, dans le Haut-Valais si vous en \u00eates persuad\u00e9 oui, \u00e7a, je pense, je suis assez s\u00fbr oui alors malgr\u00e9 un gouvernement \u00e0 40 pourcent valaisan valaisan la coh\u00e9sion cantonale, on peut le dire, bat de l'aile depuis 15 ans, la plupart des institutions \u00e9conomiques, politiques, sociales ou culturelles du canton le reconnaissent : mais pour quelle raison. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:43) [90%] :\r\nQue se passe -t-il alors je ne pense pas que c'est le bilan qui se c'est plut\u00f4t qu'on ne parle pas beaucoup, de ce fait, en dehors des \u00e9lections HLM l'impression qu'on a des th\u00e8mes plus important dans le canton, comme le tourisme ou la lotte et puis le th\u00e8me du bilan 10 en train de dispara\u00eetre entre les entre les \u00e9lections, \u00e7a \u00e7a revient tous les 4 ans, mais \u00e0 part de \u00e7a, on parle pas beaucoup. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:09) [95%] :\r\nOn parle de du du gouvernement mais le Haut-Valais a encore perdu 4 si\u00e8ges aussi au Grand Conseil lors de l'\u00e9lection, le d\u00e9clin va se poursuivre selon vous. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:19) [92%] :\r\nOui, pour moi c'est clair et puis je pense qu'il faut trouver une solution contresens parce que si on on trouve pas une solution, les Haut-Valaisans dans quelques ann\u00e9es n\u00e9xiste plus dans le Grand Conseil, \u00e7a peut pas \u00eatre alors il faut parler de de \u00e7a encore une fois, quand on fait la r\u00e9vision de la nouvelle constitution pour le canton, donc la solution, \u00e7a serait quoi. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:40) [85%] :\r\nDe, de, de faire des des si\u00e8ges fixes pour les Haut-Valaisans des feux si\u00e8ges fixe au minimum combien, selon vous, oui voil\u00e0 voil\u00e0 voil\u00e0, oui, je pense, c'est \u00e7a la solution de du PDC qui qui \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 une fois discuter. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:58) [91%] :\r\nMerci beaucoup, Priska, Dellberg Chanton, vous \u00eates correspondante en Valais pour la radio, SRF et vos r\u00e9pondiez \u00e0 l'invitation, dipht\u00e9rie, ni le 2\u00e8me tour de l'\u00e9lection, Conseil d'\u00c9tat valaisan, ce sera le 19 mars prochain les partis se r\u00e9unissent d'ailleurs aujourd'hui pour d\u00e9finir leur strat\u00e9gie, ils seront r\u00e9unis en soir\u00e9e pour la plupart, les listes pour le 2\u00e8me tour doivent \u00eatre d\u00e9pos\u00e9es \u00e0 la chancellerie de l'\u00c9tat du Valais jusqu'\u00e0 demain 17 heures et autres. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-03-06T11:45:04Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Vasarino, Karine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Terrani, Yves", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-764C84E8-3727-41A8-A144-832FDB4084CF", "internalArchiveId": "764C84E8-3727-41A8-A144-832FDB4084CF", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "365 pens\u00e9es philosophiques 06.03.2017", "publicationDate": "2017-03-06T00:00:00Z", "durationSec": 145, "genres": ["Sketch"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8401366", "imageURL": "http://www.rts.ch/8114002.image", "alternativeTitle": ["365 pens\u00e9es philosophiques", "365 pens\u00e9es philosophiques / OTWO_2017-03-06T11:35:00_365-pensees-philosophiques", "365 pens\u00e9es philosophiques / OTWO_2017-03-06T11:35:00_365-pensees-philosophiques"], "variantIds": ["ece-8401373", "ece-8401366"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-03-16T16:25:24Z", "speechToTexts": ["16.03.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:01) [94%] :\r\n365 pens\u00e9es philosophiques, par Jean-Gabriel Couanau. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:07) [87%] :\r\nBonjour mesdames et bienvenue dans la sacristie chaste avait pour cette 78\u00e8me r\u00e9union de r\u00e9flexion philosophique, je vois que Madame Blaise est entrain de manger une banane en moins, parce que vous avez pas eu le temps d\u00e9jeuner ce matin Pierre alors Madame Blaise ce comportement ne va pas du tout est pour 2 choses en 1er lieu on ne doit pas rater le petit-d\u00e9jeuner, je sais, vous n'avez pas de ce qui est tout de m\u00eame bizarre vous \u00eates mari\u00e9 depuis 3 ans, mais le petit-d\u00e9jeuner est un repas important surtout pour votre mari, il est de votre devoir de lui pr\u00e9parer un repas le matin, \u00e7a c'est le 1er point c'est pas des moindres, car c'est un non respect de devoir conjugal madame place le second point, c'est qu'il est interdit aux femmes de sommet des bananes en service sur le territoire de la commune, vol, \u00e7a c'est la m\u00eame chose pour les glaces \u00e0 l'eau les j'oublie les sucres d'orge et toute nourriture Contentin, d'un autre, les carottes, non les concombres pour des raisons \u00e9videntes d'\u00e9rotisme un surtout pour une jeune comme vous Madame Blaise, je vous prie de cesser imm\u00e9diatement de gober cette banale, bon ceci dit, nous lisons une phrase de Plutarque philosophe grec antique que la m\u00e9decine mourir plus long terme. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:37) [84%] :\r\nC'est joli, \u00e7a c'est vrai mais pas une substance que j'ai dit \u00e0 votre mari, madame, il y a ce qu'il r\u00e9clamait un m\u00e9decin, c'est la fin de sa vie, je lui ai dit, mais monsieur le m\u00e9decin pourra pas vous aider, vous ne souffrez car vous le je, men\u00e9 6 m\u00e8tres seulement vous obliger \u00e0 vous alimentez ils ne comprennent rien \u00e0 votre sacrifice, \u00e7a n'a pas emp\u00each\u00e9 vouloir Lac-Leamy jusqu'au bout, il y a pas pour la gloire. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:06) [82%] :\r\nPaix \u00e0 son \u00e2me, nous prions cr\u00e9ateur qui accueille Monsieur depuis une ann\u00e9e aupr\u00e8s de toi, pardonnez -lui sa l\u00e2chet\u00e9 et autorise la sortir du purgatoire au plus vite, nous te remercie. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-03-06T10:42:59Z", "program": {"href": "/programs/0FC30351-F59C-4A0F-B5E5-31BDAC123E18", "id": "0FC30351-F59C-4A0F-B5E5-31BDAC123E18", "name": "365 pens\u00e9es philosophiques"}, "contributors": [{"function": "Acteur /trice", "name": "Charlet, Didier", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-148C2D88-7B13-4110-BE36-8394456790DB", "internalArchiveId": "148C2D88-7B13-4110-BE36-8394456790DB", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 8h : Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Sandra Viscardi", "publicationDate": "2017-03-06T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Jan Goebel, co auteur de l'\u00e9tude du DIW sur les bas salaires;Serge M\u00e9trailler, pr\u00e9sident du PDC VSR;Paolo Machi, m\u00e9decin adjoint, responsable d'unit\u00e9 de n\u00e9o-radiologie interventionnelle aux HUG\r\n\r\n\r\n* * Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Sandra Viscardi (JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL INDIC) \r\n(8H(1) D5 SCHULZ PROGRAMME ECO) A sept mois des \u00e9lections en Allemagne, le parti social d\u00e9mocrate SPD se r\u00e9unit aujourd'hui pour examiner les premi\u00e8res mesures de son programme \u00e9conomique. Son candidat Martin Schulz a d\u00e9j\u00e0 d\u00e9clar\u00e9 vouloir apporter des \"corrections\" \u00e0 l'agenda 2010, ces r\u00e9formes du march\u00e9 du travail de l'ex chancelier Gerhard Schr\u00f6der. L'option vers la gauche que prend Martin Schulz aujourd'hui n'est sans doute pas pour rien dans son succ\u00e8s dans les sondages, Blandine Milcent.\r\n  1'38''\r\nLa France suspendue \u00e0 la conf\u00e9rence de presse d'Alain Jupp\u00e9 tout \u00e0 l'heure \u00e0 13H30....le maire de Bordeaux que beaucoup de r\u00e9publicains voient comme le plan B...si Fran\u00e7ois Fillon retire sa candidature \u00e0 l'Elys\u00e9e...ce qui para\u00eet peu probable...apr\u00e8s ses propos hier soir sur France 2 et ceux tenus devant plusieurs milliers de fran\u00e7ais dans la journ\u00e9e place du Trocadero \u00e0 Paris...\u00e0 18H, un  Comit\u00e9 politique des R\u00e9publicains. Aucune id\u00e9e sur ce qui va sortir de cette r\u00e9union....seule certitude...Fran\u00e7ois Fillon annonce qe lui seul peut d\u00e9cider de son retrait \u00e9ventuel de la course \u00e0 l'Elys\u00e9e.\r\n(8H(2) 23 COREE TIRS OJARDIAS) Malgr\u00e9 plusieurs r\u00e9solutions du conseil de s\u00e9curit\u00e9 de l'ONU...la Cor\u00e9e du Nord persiste...elle a encore tir\u00e9 cette nuit 4 missiles en direction de la mer du Japon....3 projectiles sont retomb\u00e9s dans les eaux de la zone \u00e9conomique exclusive japonaise. D'o\u00f9 les cris d'orfraie de Tokyo...relay\u00e9s par S\u00e9oul et Washington...mais Fr\u00e9d\u00e9ric Ojardias...il semble bien que Pyong-Yong para\u00eet plus que jamais d\u00e9termin\u00e9e \u00e0 acqu\u00e9rir une force de dissuasion nucl\u00e9aire.\r\n  0'57''\r\nEt la fin d'un myst\u00e8re qui a passionn\u00e9 l'Hexagone presque autant que la campagne pr\u00e9sidentielle...le beau-fr\u00e8re de la famille port\u00e9e disparue depuis le 16 fr\u00e9vrier dans l'ouest du pays....a avou\u00e9 en garde-\u00e0-vue...le meurtre des deux cinquag\u00e9naires et leurs enfants de 18 et 21 ans...les enqu\u00eateurs pensent qu'il a \u00e9t\u00e9 motiv\u00e9 par une question d'h\u00e9ritage....sa femme est aussi en garde-\u00e0.vue depuis hier..\r\n(8H(3) 08 VS ELECTIONS ITV METRAILLER) 24 mio 500'000 francs...c'est le b\u00e9n\u00e9fice exacte de la BNS l'an pass\u00e9...rappellons que la banque nationale suisse avait essuy\u00e9 une perte de plus de 23 milliards un an plus t\u00f4t..\r\n B\u00e9n\u00e9fice aussi pour Alpiq....294 mio de francs l'an pass\u00e9...l\u00e0 aussi un redressement tr\u00e8s net puisque la perte en 2015 s'\u00e9levait \u00e0 830 mio. Un b\u00e9n\u00e9fice exceptionnel....aux vues des conditions difficiles du march\u00e9 de l'\u00e9lectricit\u00e9.\r\nValais...le 2\u00e8me tour des \u00e9lections cantonales promet un suspens insoutenable...le 19 mars prochain...il y a ballotage g\u00e9n\u00e9ral....les 3 PDC en t\u00eate....les deux socialistes derri\u00e8re et Oskar Freysinger, le ministre UDC 6\u00e8me seulement...donc virtuellement d\u00e9sormais hors gouvernement....\r\nle meilleur PLR Fr\u00e9d\u00e9ric Favre pointe \u00e0 la 9\u00e8me place.\r\nQue va faire le PDC lui qui a les cartes en main?  va-t-il rouler pour le PLR ou pour Oskar Freysinger? r\u00e9ponse de Serge M\u00e9trailler, le pr\u00e9sident du PDC...\r\n  0'33''\r\nPropos rrecueillis par Yves Terrani.\r\nLes listes du 2\u00e8me tour doivent \u00eatre d\u00e9pos\u00e9es d'ici demain soir 17H...autant dire que les tractations vont bon train....\r\nAu parlement...la surprise est verte....les \u00e9cologistes quadruplent leur repr\u00e9sentation...ils si\u00e8geront \u00e0 8 pour la l\u00e9gislature...le PDC perd 6 si\u00e8ges...un recul en partie technique...le PLR aura 2 \u00e9put\u00e9s de moins, l'UDC deux de plus....\r\n(8H(4) 11 GE RETARDS PERMIS B ITV MACHI) 6 mois d'attente, pour obtenir un permis B. C'est ce qui arrive \u00e0 de nombreux immigr\u00e9s, qui viennent travailler en Suisse en toute l\u00e9galit\u00e9....  La faute \u00e0 de longues proc\u00e9dures admnistratives... Dans le canton de Vaud, ce sont carr\u00e9ment 10'000 dossiers qui sont en attente de traitement... 6 mois sans recevoir officiellement un permis de s\u00e9jour, \u00e7a n'est pas sans cons\u00e9quences pour les nouveaux arrivants, comme l'explique Paolo Maki. Cet Italien est m\u00e9decin adjoint, responsable d'unit\u00e9 de n\u00e9o-radiologie interventionnelle aux HUG, \u00e0 Gen\u00e8ve.  Son \u00e9pouse et leurs deux enfants ont re\u00e7u leur permis b il y a quelques jours apr\u00e8s des mois d'attente.\r\n  0'46''\r\nPaolo Maki avec Domnique Choffat.\r\n(8H(5) 22 ENSEIGNEMENT ANGLAIS) Commencer l'apprentissage de l'anglais d\u00e8s l'\u00e2ge de 6 ans ne donne pas de bien meilleurs r\u00e9sultats .. si on le compare \u00e0 un apprentissage qui d\u00e9marre 6 ans plus tard  C'est ce que montre une nouvelle \u00e9tude de l'Universit\u00e9 de Z\u00fcrich... Une \u00e9tude qui sort dans un contexte politique particuli\u00e8rement chaud: Z\u00fcrich se prononcera en mai sur l'enseignement de deux langues \u00e9trang\u00e8res \u00e0 l'\u00e9cole primaire. Sylvie Lambelet\r\n  0'54''\r\nLes friffres et tambours ont pris possession de la ville de B\u00e2le depuis 4H ce matin...apr\u00e8s les cantons catholiques fin f\u00e9vrier les protestants de Suisse vivent \u00e0 leur tour leur carnaval...ils \u00e9taient d'ailleurs 14'000 spectateurs hier au cort\u00e8ge des Brandons de Payerne...dans le canton de Vaud...\r\nMais l\u00e0 c'est \u00e0 B\u00e2le et \u00e0 la lumi\u00e8re des lanternes que la f\u00eate a commenc\u00e9 cette nuit...sans pluie mais dans un frisquet 4 degr\u00e9s...le mercure devrait monter pour le grand cort\u00e8ge cet apr\u00e8s-midi...\r\n(SOUS LA BARRE)", "durationSec": 584, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8419473", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677650.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Sandra Viscardi", "Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Sandra Viscardi / JDM_2017-03-06T08:00:00_le-journal-de-8h", "Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Sandra Viscardi / JDM_2017-03-06T08:00:00_le-journal-de-8h"], "variantIds": ["ece-8419490", "ece-8419473"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-03-15T17:42:32Z", "speechToTexts": ["15.03.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [93%] :\r\nPremi\u00e8res ce journal de Sandra Viscardi \u00e0 gauche toute, le SPD allemand devrait opter pour une politique plus \u00e0 gauche en vue des \u00e9lections pr\u00e9vues dans 7 mois des allocations ch\u00f4mage plus longtemps, moins de contrats \u00e0 dur\u00e9e d\u00e9termin\u00e9e, le parti veut s\u00e9duire les travailleurs de base, leur redonner espoir et anticiper une possible alliance de gauche et si S\u00e9oul se doter d'un bouclier antimissile am\u00e9ricain pour contrer la menace de Pyongyang, la question est plus que jamais d'actualit\u00e9, ce matin, apr\u00e8s le Tir cette nuit de 4 missiles par la Cor\u00e9e du Nord, le Japon est lui aussi f\u00e2ch\u00e9 3D des projectiles sont tomb\u00e9s \u00e0 300 kilom\u00e8tres de ses c\u00f4tes, dans ce journal aussi le PDC qui tient les cartes en main du 2\u00e8me tour de l'\u00e9lection gouvernement valaisan le 19 mars prochain ou encore l'\u00e2ge id\u00e9al pour commencer l'apprentissage de l'anglais \u00e0 l'\u00e9cole, \u00e0 7 mois des \u00e9lections en Allemagne. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:49) [93%] :\r\nParti social- d\u00e9mocrate SPD se r\u00e9unit aujourd'hui pour examiner les premi\u00e8res mesures de son programme \u00e9conomique, son candidat, Martin Schulz, a d\u00e9j\u00e0 d\u00e9clar\u00e9 vouloir apporter des corrections Alain Jardin 2010, ces r\u00e9formes du march\u00e9 du travail de l'ex- chancelier Gerhard Schr\u00f6der, l'option vers la gauche que prend Martin Schulz aujourd'hui Blandine Milcent n'est sans doute pas pour rien dans son succ\u00e8s dans les sondages. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:10) [95%] :\r\nL'une des mesures phares du SPD d\u00e9j\u00e0 \u00e2prement critiqu\u00e9 par la droite allemande, augmenter la dur\u00e9e des allocations ch\u00f4mage, Martin Schulz propose m\u00eame jusqu'\u00e0 4 ans de ch\u00f4mage pour les salari\u00e9s \u00e2g\u00e9s qui choisiraient de suivre une formation si son programme n'est pas encore connu dans le d\u00e9tail, le candidat social- d\u00e9mocrate veut aussi r\u00e9duire le recours aux contrats \u00e0 dur\u00e9e d\u00e9termin\u00e9e et lutter contre le travail pr\u00e9caire, il axe son discours sur la consommation int\u00e9rieure, la relance des investissements et donc sur la d\u00e9fense des petites gens, ce n'est pas un hasard, une r\u00e9cente \u00e9tude du d\u00e9riv\u00e9, l'institut d'\u00e9conomie de Berlin indique qu'en 25 ans les salaires les plus modestes, les 10 pourcent qui qui sont en bas de l'\u00e9chelle, ont recul\u00e9 de 9 pourcent en en Allemagne, tandis que les 10 pourcent qui qui sont en haut de l'\u00e9chelle ont eux augment\u00e9 de pr\u00e8s d'un tiers Yann Gamble, coauteur de cette \u00e9tude. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:01) [87%] :\r\nMe farines art nous avons un ch\u00f4mage r\u00e9duit en Allemagne, mais \u00e0 travers le d\u00e9veloppement du secteur des va salaires cette dynamique positive du march\u00e9 du travail n'a pas eu d'effet sur les revenus les plus modestes, c'est en elle- m\u00eame les propositions de Martin Schulz donc Marc moins pour ceux qui souhaitent plus d'\u00e9galit\u00e9 dans la r\u00e9partition des revenus, mais on ne sait pas encore de quoi elles auront l'air dans le d\u00e9tail, ni ensuite elles auront quand m\u00eame peut faire. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:29) [95%] :\r\nUn programme \u00e9conomique qui met la barre \u00e0 gauche, c'est aussi une fa\u00e7on de pr\u00e9parer une \u00e9ventuelle coalition avec toute la gauche allemande et de se d\u00e9marquer aussi de la ligne d\u00e9fendue par le ministre conservateur des Finances, Wolfgang Sch\u00e4uble, une rigueur accus\u00e9 par Bruxelles de provoquer des d\u00e9s\u00e9quilibres au sein des \u00e9conomies europ\u00e9ennes, Blandine Milcent rtsinfo Bernard. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:49) [94%] :\r\nLa France suspendue \u00e0 la conf\u00e9rence de presse d'Alain Jupp\u00e9 tout \u00e0 l'heure \u00e0 10 heures et demie, le maire de Bordeaux, que beaucoup de r\u00e9publicains voient comme le plan B si Fran\u00e7ois Fillon retire sa candidature \u00e0 l'\u00c9lys\u00e9e, ce qui para\u00eet peu probable, apr\u00e8s ses propos hier soir sur France 2 et ceux tenus devant plusieurs milliers de Fran\u00e7ais dans la journ\u00e9e, place du Trocad\u00e9ro \u00e0 Paris et \u00e0 18 heures ce soir, un comit\u00e9 politique des r\u00e9publicains, aucune id\u00e9e sur ce qui va sortir de cette r\u00e9union, seule certitude : Fran\u00e7ois Fillon annonce que lui seul peut d\u00e9cider de son retrait \u00e9ventuel de la course \u00e0 l'\u00c9lys\u00e9e, malgr\u00e9 plusieurs r\u00e9solutions du Conseil de s\u00e9curit\u00e9 de l'ONU, la Cor\u00e9e du Nord persiste L \u00e0 encore tir\u00e9 cette nuit 4 missiles en direction de la mer du Japon 3 projectiles sont tomb\u00e9s dans les eaux de la zone \u00e9conomique exclusive japonaise, d'o\u00f9 les cris d'orfraie de Tokyo, relay\u00e9s par S\u00e9oul et Washington mais Fr\u00e9d\u00e9ric Aujard IaaS il sent bien que Pyongyang soit plus de jamais plus que jamais d\u00e9termin\u00e9 \u00e0 acqu\u00e9rir une force de dissuasion nucl\u00e9aire. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:44) [93%] :\r\nCette nouvelle salve de missiles peut-\u00eatre vu comme une r\u00e9action aux exercices militaires massifs organis\u00e9s depuis une semaine par la Cor\u00e9e du Sud et les \u00c9tats-Unis, des exercices r\u00e9guliers qui provoque \u00e0 chaque fois, la fureur de Pyongyang, mais le v\u00e9ritable objectif du r\u00e9gime celui \u00e0 long terme, c'est d'acqu\u00e9rir au plus vite l'arme nucl\u00e9aire et les fus\u00e9es qui vont avec, depuis l'ann\u00e9e derni\u00e8re le nord multiplient les tirs ces 4 nouveaux missiles ont parcouru 1000 kilom\u00e8tres traversant tout le territoire nord- cor\u00e9en avant de s'ab\u00eemer \u00e0 300 kilom\u00e8tres seulement des c\u00f4tes japonaises, il repr\u00e9sente une claire violation des r\u00e9solutions du Conseil de s\u00e9curit\u00e9 a condamn\u00e9 le 1er ministre japonais Shinzo Abe et le pr\u00e9sident sud- cor\u00e9en par int\u00e9rim Juan qui Kirwan parle lui de menace imminente et promet de d\u00e9ployer au plus vite un bouclier antimissile am\u00e9ricain controvers\u00e9 bouclier qui ulc\u00e8re la Chine : une fa\u00e7on aussi de rappeler \u00e0 P\u00e9kin de mieux contr\u00f4ler son alli\u00e9 nord- cor\u00e9en Fr\u00e9d\u00e9ric aujourd'hui \u00e0 pour rtsinfo S\u00e9oul. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:42) [94%] :\r\nEt la fin d'un myst\u00e8re qui a passionn\u00e9 l'Hexagone presque autant que la campagne pr\u00e9sidentielle, le beau-fr\u00e8re de la famille, port\u00e9e disparue depuis le 16 f\u00e9vrier dans l'ouest du pays vient d'avouer en garde \u00e0 vue, le meurtre des 2 quinquag\u00e9naires de leurs enfants, de 18 et 21 ans, les enqu\u00eateurs pensent qu'il a \u00e9t\u00e9 motiv\u00e9 par une question d'h\u00e9ritage femme met aussi en garde \u00e0 vue depuis hier 24 1000000 500000 francs c'est le b\u00e9n\u00e9fice exacte de la BNS l'an pass\u00e9, rappelons que la Banque nationale suisse avait essuy\u00e9 une perte de plus de 23 milliards un an plus t\u00f4t, b\u00e9n\u00e9fice aussi pour Alpiq 294 millions de francs l'an pass\u00e9, l\u00e0 aussi un redressement tr\u00e8s Net, puisque la perte de 2015 s'\u00e9levait \u00e0 830 millions un b\u00e9n\u00e9fice exceptionnel au vu des conditions difficiles du march\u00e9 d'\u00e9lectricit\u00e9 en Valais le 2\u00e8me tour des \u00e9lections cantonales, promet un suspense insoutenable 19 mars prochain il y a ballotage g\u00e9n\u00e9ral 3 PDC en t\u00eate 2 socialistes derri\u00e8re et Oskar Freysinger ministre UDC 6\u00e8me seulement donc virtuellement hors du gouvernement, le meilleur PLR Fr\u00e9d\u00e9ric Favre pointe \u00e0 la 9\u00e8me place alors que va faire le PDC qui a les cartes en main, va -t-il rouler pour le PLR, ou pour Oskar Freysinger response r\u00e9ponse de Serge M\u00e9trailler, le pr\u00e9sident du PDC. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:05:50) [90%] :\r\nIl y a beaucoup trop t\u00f4t, il est beaucoup trop t\u00f4t pour d\u00e9cider des strat\u00e9gies, je crois que ce soir, on doit tout d'abord appr\u00e9ci\u00e9 pour ce qui concerne le PDC ce magnifique qui a group\u00e9 au niveau de ces 3 candidatures cette v\u00e9ritable \u00e9quipe qui a \u00e9t\u00e9 propos\u00e9 \u00e0 la population valaisanne qui finalement battre ses 3 premi\u00e8res places, avec une avance tr\u00e8s confortable, bien s\u00fbr, c'est qu'une \u00e9tape, il y aura un 2\u00e8me tour, nous allons continuer ce m\u00eame engagement et ce choix, finalement, n'est pas un choix de parti, il faut d'abord d\u00e9finir ce que les autres, ce que le PLR, ce que les socialistes et l'UDC compte faire et sur cette base l\u00e0 h\u00e9 bien on laissera le choix au peuple. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:23) [93%] :\r\nSerge M\u00e9trailler, avec Yves Terrani, les listes du 2\u00e8me tour doivent \u00eatre d\u00e9pos\u00e9es d'ici demain soir 17 heures, autant dire que les les tractations vont bon train au Parlement, la surprise est verte, les \u00e9cologistes quadruple leur repr\u00e9sentation ils si\u00e9geront \u00e0 8 pour la l\u00e9gislature, le PDC perd 6 si\u00e8ges un recul en partie technique, le PLR, lui, aura 2 d\u00e9put\u00e9s de moins, l'UDC de plus 6 mois d'attente pour obtenir un permis B, c'est ce qui arrive \u00e0 de nombreux immigr\u00e9s qui viennent travailler en Suisse en toute l\u00e9galit\u00e9, la faute \u00e0 de longues proc\u00e9dures administratives dans le canton de Vaud ce sont carr\u00e9ment 10000 dossiers qui sont en attente 6 mois donc sans recevoir officiellement un permis de s\u00e9jour, ce n'est pas sans cons\u00e9quences pour les nouveaux arrivants comme l'explique Paolo Maki cet Italien, m\u00e9decin, adjoint responsable de l'unit\u00e9 de n\u00e9o- radiologie interventionnelle ou un sujet \u00e0 Gen\u00e8ve, son \u00e9pouse et leurs 2 enfants ont re\u00e7u leur permis B il y a quelques jours apr\u00e8s des mois d'attente. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:07:15) [87%] :\r\nPlusieurs cons\u00e9quences : la 1\u00e8re c'est que ma femme ne peut pas s'inscrire au ch\u00f4mage qui fait que le jette pas chercher d'emploi puis sous la liste d'attente de cr\u00e8che publique au jardin d'enfants, la automatiquement derni\u00e8re parce que ma femme, r\u00e9sultat \u00e0 la maison et puis on a d'autres cons\u00e9quences, comme par exemple les allocations familiales, je ne sais pas, pour l'instant, parce que pour le dossier, ils font dossier complet, donc d'assurance maladie plus permis pour le moment je ne pas elle- m\u00eame au niveau de l'assurance maladie, j'ai pu faire effectivement les d\u00e9marches pour faire ce qui est ma famille \u00e0 la science maladie mais on va dire que le dossier n'est pas encore complet parce que il manque le fameux permis qui pour moi. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:08:02) [94%] :\r\nPropos recueillis par Dominique Choffat commencer l'apprentissage de l'anglais d\u00e8s l'\u00e2ge de 6 ans ne donne pas de bien meilleurs r\u00e9sultats si on le compare \u00e0 un apprentissage qui d\u00e9marre, 6 ans plus tard, c'est ce que montre une nouvelle \u00e9tude de l'universit\u00e9 Z\u00fcrich, \u00e9tude qui sort dans un contexte politique particuli\u00e8rement chaud Z\u00fcrich se prononcera en mai sur l'enseignement de 2 langues \u00e9trang\u00e8res \u00e0 l'\u00e9cole primaire Sylvie Langlet. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:08:23) [95%] :\r\nLes chercheurs de l'institut pour l'\u00e9valuation de la formation ont pris en compte le temps investi dans l'enseignement de l'anglais en Argovie, les enfants commencent d\u00e9j\u00e0 en 3\u00e8me ann\u00e9e d'\u00e9cole primaire dans le canton de Soleure l'anglais n'est enseign\u00e9 que pendant les 3 derni\u00e8res ann\u00e9es l'\u00e9cole obligatoire, ils ont ensuite compar\u00e9 les comp\u00e9tences des vol\u00e9es \u00e0 la fin du cursus, r\u00e9sultat les adolescents argoviens donc 6 mois \u00e0 une ann\u00e9e d'avance sur leurs voisins soleurois pour les chercheurs z\u00fcrichois, le rapport entre co\u00fbts et b\u00e9n\u00e9fices de l'apprentissage \u00e0 6 ans et plut\u00f4t d\u00e9favorable, interrog\u00e9 les sp\u00e9cialistes de l'enseignement pr\u00e9coce des langues ne partagent pas ce constat pour d'autres facteurs non mesurables doivent \u00eatre prises en compte comme l'envie d'utiliser la langue \u00e9trang\u00e8re, ils rel\u00e8vent aussi que dans ce domaine, 2 \u00e9coles s'affrontent entre partisans de l'enseignement pr\u00e9coce et tardif, les politiques, eux, aimeraient des r\u00e9ponses claires, des chercheurs, mais les \u00e9tudes scientifiques se suivent et ne se ressemblent pas. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:09:17) [94%] :\r\nLes fifres et tambours ont pris possession de la ville de B\u00e2le depuis 4 heures ce matin, c'est Morgestraich apr\u00e8s les cantons catholiques fin f\u00e9vrier, les protestants de Suisse vivent \u00e0 leur tour leur carnaval, ils \u00e9taient d'ailleurs 14000 spectateurs hier au cort\u00e8ge des Brandons de Payerne, dans le canton de Vaud mais l\u00e0, donc c'est \u00e0 B\u00e2le et \u00e0 la lumi\u00e8re des lanternes, que la f\u00eate a commenc\u00e9 cette nuit sans pluie, figurez -vous, mais avait quand m\u00eame un frisquet 4 degr\u00e9s, on esp\u00e8re que le mercure monte un peu pour le grand cort\u00e8ge cet apr\u00e8s- midi. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-03-06T07:53:00Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "L\u00e9vite, Blandine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Ojardias, Fr\u00e9d\u00e9ric", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Terrani, Yves", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Choffat, Dominique", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Milcent, Blandine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Lambelet, Sylvie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Viscardi, Sandra", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-CB12E2B8-7C30-4D7F-AD0F-7BDE09FAD533", "internalArchiveId": "CB12E2B8-7C30-4D7F-AD0F-7BDE09FAD533", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La revue de presse du web 06.03.2017", "publicationDate": "2017-03-06T00:00:00Z", "durationSec": 76, "genres": ["Commentaire"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8401353", "imageURL": "http://www.rts.ch/5168243.image", "alternativeTitle": ["La revue de presse du web / SUPER_2017-03-06T16:45:00_la-revue-de-presse-du-web", "Supersonic du 06.03.2017"], "variantIds": ["ece-8401353"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-03-16T17:40:34Z", "speechToTexts": ["16.03.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [81%] :\r\nLa revue de presse la voter. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:06) [93%] :\r\nEt attention b\u00eatise intersid\u00e9ral aujourd'hui avec une collection de photos sur un m\u00eame th\u00e8me, le sourire qui fait penser aux gens qu'on est mort \u00e0 l'int\u00e9rieur, le sourire, on dirait pas comme \u00e7a, mais c'est extr\u00eamement important \u00e0 en dire un peu du Paolo Coelho, quand je dis comme \u00e7a, comme \u00e7a, mais faire un sourire de temps en temps, \u00e7a change radicalement la vie et \u00e7a la rend plus agr\u00e9able, exemple : vous vous rendez dans un bar \u00e0 la mode, et vous vous retrouvez avec un serveur ou une serveuse qui tire la gueule vous montrant bien que c'est pas leur vrai job, mais qu'ils font \u00e7a pour payer leurs \u00e9tudes en art r\u00e9sultat cette interaction vous laisse un sale go\u00fbt dans la bouche et vous n'avez plus envie de remettre les pieds dans ce bistrot pour consommer \u00e0 la t\u00e9l\u00e9, \u00e0 5 90, du coup, m\u00eame quand on n'a pas envie, il faut se forcer \u00e0 sourire, c'est pas difficile, \u00e7a mange pas de pain, et surtout, \u00e7a rend les gens de meilleure humeur, et c'est exactement ce qu'on trouve dans la s\u00e9lection de photos du jour : des photos de c\u00e9l\u00e9brit\u00e9s et d'anonymes qui se force vraiment \u00e0 sourire quand on leur tire le portrait, comme le dit le titre, on a vraiment l'impression qu'ils sont morts \u00e0 l'int\u00e9rieur, c'est tr\u00e8s tr\u00e8s dr\u00f4le et du coup je vous poste tout \u00e7a sur la page Facebook de supersoniques, le sourire en coin. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-03-06T16:08:00Z", "program": {"href": "/programs/B022D2A4-9500-4D76-B648-34EDE578C9DA", "id": "B022D2A4-9500-4D76-B648-34EDE578C9DA", "name": "Revue de presse du web"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Matter, Frank", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-64AAB0E6-0092-402F-8E0F-8C628C7939ED", "internalArchiveId": "64AAB0E6-0092-402F-8E0F-8C628C7939ED", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La Suisse s'allie \u00e0 trois pays pour tenter d'am\u00e9liorer la situation en Erythr\u00e9e", "publicationDate": "2017-03-06T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Anne Lugon-Moulin, cheffe de la division afrique sub-saharienne et franccophonie au d\u00e9partement des affaires \u00e9trang\u00e8res;Pascale Baeriswyl,, secr\u00e9taire d'Etat aux affaires \u00e9trang\u00e8res\r\nLa Suisse s'est alli\u00e9e \u00e0 l'Allemagne, la Norv\u00e8ge et la Su\u00e8de pour tenter d'obtenir des am\u00e9liorations de l'Erythr\u00e9e dans le domaine des droits de l'homme. Les trois pays sont les plus convoit\u00e9s par les ressortissants \u00e9rythr\u00e9ens.\r\n\r\n* * La Suisse s'allie \u00e0 trois pays pour tenter d'am\u00e9liorer la situation en Erythr\u00e9e  \r\nSe mettre \u00e0 plusieurs pour tenter d'obtenir des am\u00e9lioations de l'Erythr\u00e9e .. notamment.. dans le domaine des droits de l'homme. .. \r\nC'est la strat\u00e9gie de la Suisse qui s'est alli\u00e9e \u00e0 3 autres pays europ\u00e9ens concern\u00e9s par l'immigration d'Erythr\u00e9ens... \r\nL'Allemagne, la Norv\u00e8ge et la Su\u00e8de comptent, avec la Suisse, parmi les pays les plus convoit\u00e9s par les ressortissants de l'Erythr\u00e9e. ..\r\nMuriel Ballaman. .. on vous retrouve en direct de Berne,,\r\nC'est le bout d'un chemin qui promet d'\u00eatre long,.. \r\n  2'12''\r\n((Ils \u00e9taient 10 mille, les Erythr\u00e9ens qui ont demand\u00e9 l'asile en Suisse en 2015. \r\nL'Allemagne, la Norv\u00e8ge et  la Su\u00e8de, eux, en ont accueilli plus de 20 mille cette m\u00eame ann\u00e9e. \r\nD'o\u00f9 l'id\u00e9e de mettre en commun les efforts. Anne Lugon Moulin repr\u00e9sente la Suisse dans cette d\u00e9l\u00e9gation qui s'est rendue en janvier \u00e0 Asmara, la capitale de l'Erythr\u00e9e. Elle est la cheffe de la division Afrique subsaharienne et francophonie au d\u00e9partement des affaires \u00e9trang\u00e8res. \r\nSON 28\"\r\n... 4 pays, ensemble, pour avoir plusss de poids aupr\u00e8s du r\u00e9gime \u00e9rythr\u00e9en. Avec quel r\u00e9sultat? La secr\u00e9taire d'\u00e9tat aux affaires \u00e9trang\u00e8res \u00e9tait l'invit\u00e9e de la r\u00e9daction ce matin sur notre antenne. Et Pascale Baeriswyl avertit: il va falloir \u00eatre patient. \r\nSON 32\"\r\nLes accords de r\u00e9admission une fois les droits de l'homme am\u00e9lior\u00e9s dans ce pays, ce serait l'utlime \u00e9tape de ces discussions qui n'ont d\u00e9but\u00e9 qu'en janvier de cette ann\u00e9e. Prochaine phase: une nouvelle rencontre entre les pays du continent europ\u00e9en et l'Erythr\u00e9e aura lieu au printemps. ))", "durationSec": 134, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8419509", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["La Suisse s\u2019allie \u00e0 trois pays pour tenter d\u2019am\u00e9liorer la situation en Erythr\u00e9e / 12H30_2017-03-06T12:35:00_developpement-6", "Le 12h30 du 06.03.2017"], "alternativeSummary": ["La Suisse s\u2019est alli\u00e9e \u00e0 l\u2019Allemagne, la Norv\u00e8ge et la Su\u00e8de pour tenter d\u2019obtenir des am\u00e9liorations de l\u2019Erythr\u00e9e dans le domaine des droits de l\u2019homme. Les trois pays sont les plus convoit\u00e9s par les ressortissants \u00e9rythr\u00e9ens."], "variantIds": ["ece-8419509"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-03-15T19:56:06Z", "speechToTexts": ["15.03.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [95%] :\r\nSe mettre \u00e0 plusieurs pour tenter d'obtenir des am\u00e9liorations de l'\u00c9rythr\u00e9e, notamment dans le domaine des droits de l'homme, c'est la strat\u00e9gie de la Suisse qui s'est alli\u00e9e \u00e0 3 autres pays europ\u00e9ens concern\u00e9s par l'immigration d'\u00e9rythr\u00e9ens, l'Allemagne, la Norv\u00e8ge et la Su\u00e8de comptent avec la Suisse parmi les pays les plus convoit\u00e9s par les ressortissants de l'\u00c9rythr\u00e9e Muriel vous retrouve en Direct de Berne c'est le bout d'un chemin qui promet d'\u00eatre long, oui, ils \u00e9taient 10000 1 les \u00e9rythr\u00e9ens qui ont demand\u00e9 l'asile en Suisse en 2015, l'Allemagne, la Norv\u00e8ge et la Su\u00e8de, elles en ont accueilli plus de 20000 cette m\u00eame ann\u00e9e, d'o\u00f9 l'id\u00e9e de mettre en commun les efforts un Hugo Moulin repr\u00e9sente la Suisse dans cette d\u00e9l\u00e9gation qui s'est rendue en janvier \u00e0 Asmara, la capitale de l'\u00c9rythr\u00e9e, elle est la chef de la division Afrique subsaharienne et francophonie au d\u00e9partement des Affaires \u00e9trang\u00e8res. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:00:44) [90%] :\r\nEt l'id\u00e9e est n\u00e9e \u00e0 plusieurs endroits en m\u00eame temps j'ai envie d'hier, les scandinaves, nos avait approch\u00e9 d\u00e9j\u00e0 au d\u00e9but 2016 pour faire faire quelque chose ensemble et puis le Conseil f\u00e9d\u00e9ral \u00e0 fin 2015 au moment de l'\u00e9clatement de la grosse crise migratoire avait aussi d\u00e9cid\u00e9 de travailler de concert avec les pays europ\u00e9ens sur dossier de l'\u00c9rythr\u00e9e, donc il y a un faisceau de d\u00e9sir commun, je dirais qu'a fait qu'on s'est mis \u00e0 ma table ensembles su\u00e9dois, norv\u00e9giens, nous, et puis 2 mois plus tard, les Allemands, maintenant on a 4 pays. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:13) [93%] :\r\n4 pays ensemble pour avoir plus de poids aupr\u00e8s du r\u00e9gime \u00e9rythr\u00e9en avec quel r\u00e9sultat, la secr\u00e9taire d'\u00c9tat aux Affaires \u00e9trang\u00e8res \u00e9tait l'invit\u00e9 de la r\u00e9daction ce matin sur notre antenne et Pascale Baeriswyl avertit : il va falloir \u00eatre patient, c'est des discussions en m\u00eame temps difficile pour l'instant positif mais c'est un tout : 1er pas, je pense que \u00e7a sera un tr\u00e8s long chemin, donc on n'est pas en train de discuter, accords de r\u00e9admission ou ou coop\u00e9ration ou m\u00eame l'ouverture d'une ambassade, on est vraiment en train de voir qu'est -ce qu'on pourrait faire avec avec les \u00e9rythr\u00e9ens avec tous les d\u00e9fis que \u00e7a pose, et puis je pense que c'est simplement une preuve que nous prenons, prenons tr\u00e8s au s\u00e9rieux les soucis du Parlement et de la population par rapport \u00e0 ce Fluxus migratoire qui vient d'\u00c9rythr\u00e9e et les accords de r\u00e9admission, une fois les droits de l'homme am\u00e9lior\u00e9s dans ce pays, ce serait l'ultime \u00e9tape de ces discussions qui n'ont d\u00e9but\u00e9 qu'en janvier de cette ann\u00e9e prochaine phase, une nouvelle rencontre entre les pays du continent europ\u00e9en et l'\u00c9rythr\u00e9e aura lieu au printemps merci Muriel Vala mon les feux. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-03-06T11:52:00Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Vasarino, Karine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Ballaman, Muriel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-EBDEBBA4-019D-4056-8016-8F2A37895E35", "internalArchiveId": "EBDEBBA4-019D-4056-8016-8F2A37895E35", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Les D\u00e9crochages : L'ouverture du Shrikadesha pour \u00eatre heureux ", "publicationDate": "2017-03-06T00:00:00Z", "durationSec": 141, "genres": ["Sketch"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8401390", "imageURL": "http://www.rts.ch/4288237.image", "alternativeTitle": ["Les D\u00e9crochages 2", "Les D\u00e9crochages 2 / HORP_2017-03-06T17:50:00_les-decrochages", "Les D\u00e9crochages 2 / HORP_2017-03-06T17:50:00_les-decrochages"], "variantIds": ["ece-8401393", "ece-8401390"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-08-16T06:49:56Z", "speechToTexts": ["16.03.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:01) [81%] :\r\nPhilippe oui un petit peu mieux en quoi consiste cette pratique spirituelle et n\u00e9anmoins concurrents oui, alors je vous ai d\u00e9j\u00e0 un petit peu expliquez je vous propose plut\u00f4t de souriante et vers la fin du ce sont tout de m\u00eame hein portent \u00e9galement alors ce petit rituel matinal dure une petite minute mais pour terminer le bon de de s'asseoir sur le bac Douglas pour \u00e9galement s'asperge la ennui afin de se le faire serait \u00e0 tracter mani\u00e8re virile, il y a, il y a toute une esp\u00e8ce de sont nerveux qui se mettent, mais ici, au niveau d'une cha\u00eene arabe chat tout au fond, v\u00e9ritable de d\u00e9lit ces jours- l\u00e0, et durant tout ce processus, on on croit beaucoup, effectivement, il participe \u00e0 chanter \u00e0 celui de la Ferrari pour une m\u00eame une sorte d'une sorte de Mello a payer afin de muter cette jeune douleur ses petits picoti joyau parce qu'il y a que des gla\u00e7ons la r\u00e9guler c'est-\u00e0-dire oui, c'est \u00e0 l'int\u00e9rieur du sport que mon fr\u00e8re d\u00e9clenche ainsi l'ouverture du charitable, c'est quand m\u00eame important pratique oui alors, oui, \u00e0 la sortie et finalement Philippe mais \u00e0 \u00eatre simplement chercher cette ouverture peut-\u00eatre Fahrni voil\u00e0 h\u00e9 bien je vous propose d'\u00e9couter une 500 que vous nous avez apart\u00e9 que chante justement peu petit prot\u00e9g\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:59) [96%] :\r\nIl y a. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:06) [63%] :\r\nJe crois qu'il d\u00e9veloppe il un probl\u00e8me, je vous dis, c'est un peu moins surpoids qui d\u00e9veloppe un programme de coop\u00e9rer subir la de dans rapide pour moi c'est un depuis mais 2 grosses poubelles bonne. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-03-06T17:02:03Z", "program": {"href": "/programs/32C1B5EC-E33E-4403-839F-72F2F0570562", "id": "32C1B5EC-E33E-4403-839F-72F2F0570562", "name": "D\u00e9crochages"}, "contributors": [{"function": "Acteur /trice", "name": "Michoud, Rapha\u00ebl", "role": "collaborateur RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Acteur /trice", "name": "Veillon, Vincent", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Acteur /trice", "name": "Scheurer, Laurence", "role": "collaboratrice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Acteur /trice", "name": "Auer, Christophe", "role": "collaborateur RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-F9AB7933-E0C5-4829-8C3F-B82AAF55D4FA", "internalArchiveId": "F9AB7933-E0C5-4829-8C3F-B82AAF55D4FA", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Les enseignants neuch\u00e2telois listent les d\u00e9put\u00e9s les d\u00e9fendant le mieux", "publicationDate": "2017-03-06T00:00:00Z", "summary": "Avant les \u00e9lections cantonales, le syndicat des enseignants neuch\u00e2telois publie un palmar\u00e8s des d\u00e9put\u00e9s ayant le mieux d\u00e9fendu la formation lors de la l\u00e9gislature. Il pourrait devenir un tremplin pour certains candidats.\r\n\r\n* * Les enseignants neuch\u00e2telois listent les d\u00e9put\u00e9s les d\u00e9fendant le mieux  \r\nautre \u00e9lection cantonale.. qui n'est pas \u00e0 l'abris de surprises.. \r\nNeuchatel .. le 2 avril prochain... \r\navec cette d\u00e9marche in\u00e9ditvendredi dernier.. \r\nle syndicat autonome des enseignants neuch\u00e2telois a publi\u00e9 la liste des d\u00e9put\u00e9s pro et anti-prof ... \r\nUn classement n\u00e9 de la grogne des enseignants suite \u00e0 l'instauration d'une nouvelle grille salariale jug\u00e9e indigne par les syndicats... \r\nPour sanctionner les \u00e9lus n'ayant pas soutenu la profession lors de la derni\u00e8re l\u00e9gislature, les votes li\u00e9s \u00e0 la formation ont \u00e9t\u00e9 scrut\u00e9 \u00e0 la loupe.. \r\nCoraline Pauchard.. on vous retrouve en direct de Neuchatel... Ce classement, pourrait devenir un tremplin pour certains candidats.\r\nUn tremplin d'une ampleur certaine puisque les enseignants p\u00e8sent lourd dans les urnes. La profession compte pr\u00e8s de 3000 personnes. Des \u00e9lecteurs qui votent g\u00e9n\u00e9ralement plus que la moyenne. Ainsi, si les enseignants suivent la logique du classement, certains \u00e9lus se verront propulser sur le devant de la sc\u00e8ne. C'est particuli\u00e8rement le cas du d\u00e9put\u00e9 Vert Fabien Fivaz, \u00e9galement candidat au Conseil d'Etat. Le biologiste arrive deuxi\u00e8me sur la liste des bons \u00e9l\u00e8ves. Un score qui pourrait faire de l'ombre \u00e0 Monika Maire-Hefti, l'actuelle ministre en charge de l'\u00e9ducation. Celle-ci a cristallis\u00e9 la grogne des enseignants avec le maintien de la nouvelle grille salariale. \r\nMais le classement du syndicat r\u00e9v\u00e8le d'autres surprises. Apr\u00e8s analyse des votes, les \u00e9lus POP, Verts et Solidarit\u00e9s soutiennent plus les enseignants que les socilalistes, pourtant d\u00e9fenseurs traditionnels de la branche. Parmis les mauvais \u00e9l\u00e8ves, les \u00e9lus PLR et UDC se partagent le g\u00e2teau. Un verdict que plusieurs d\u00e9put\u00e9s contestent. Reste que plus de 300 \u00e9lecteurs, majoritairement des enseignants, se sont engag\u00e9s \u00e0 ne pas r\u00e9elir les d\u00e9put\u00e9s mal not\u00e9s. Leurs signatures figurent sur une p\u00e9tition du syndicat.", "durationSec": 100, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8419507", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Les enseignants neuch\u00e2telois listent les d\u00e9put\u00e9s les d\u00e9fendant le mieux / 12H30_2017-03-06T12:32:00_developpement-3", "Le 12h30 du 06.03.2017"], "alternativeSummary": ["Avant les \u00e9lections cantonales, le syndicat des enseignants neuch\u00e2telois publie un palmar\u00e8s des d\u00e9put\u00e9s ayant le mieux d\u00e9fendu la formation lors de la l\u00e9gislature. Il pourrait devenir un tremplin pour certains candidats."], "variantIds": ["ece-8419507"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-03-15T19:51:04Z", "speechToTexts": ["15.03.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [93%] :\r\n7 heures et autre \u00e9lection cantonale qui n'est pas \u00e0 l'abri de surprises \u00e0 Neuch\u00e2tel le 2 avril prochain le 1er tour et cette d\u00e9marche in\u00e9dite de vendredi dernier, le syndicat autonome des enseignants neuch\u00e2telois a publi\u00e9 la liste des d\u00e9put\u00e9s pro et anti- prof, un classement, n\u00e9 de la grogne des enseignants, suite \u00e0 l'instauration d'une nouvelle grille salariale jug\u00e9e indigne par les syndicats, alors pour sanctionner les \u00e9lus n'ayant pas soutenu la profession lors de la derni\u00e8re l\u00e9gislature les votes li\u00e9s \u00e0 la formation ont \u00e9t\u00e9 scrut\u00e9 \u00e0 la loupe, Coraline Pauchard, on vous retrouve en Direct de Neuch\u00e2tel ce classement pourrait devenir un tremplin pour certains candidats. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:34) [95%] :\r\nOui, un tremplin d'une certaine ampleur m\u00eame puisque les enseignants p\u00e8sent lourd dans les urnes la profession compte pr\u00e8s de 3000 personnes dans le canton des \u00e9lecteurs qui votent g\u00e9n\u00e9ralement plus que la moyenne, ainsi, si les enseignants suivent la logique du classement, certains \u00e9lus se verront propulser sur le devant de la sc\u00e8ne, c'est particuli\u00e8rement le cas du d\u00e9put\u00e9 Vert, Fabien Fivaz, \u00e9galement candidat au Conseil d'\u00c9tat, le biologiste chaux-de-fonnier arrive 2\u00e8me sur la liste des bons \u00e9l\u00e8ves, un score qui pourrait faire de l'ombre \u00e0 Monika Maire-Hefti, l'actuel ministre en charge de l'\u00e9ducation, celle -ci a cristallis\u00e9 la grogne des enseignants avec le maintien de la nouvelle grille salariale mais le classement du syndicat r\u00e9v\u00e8le d'autres surprises apr\u00e8s analyse des votes, les \u00e9lus P O P et solidarit\u00e9 soutiennent plus les enseignants que les socialistes pourtant d\u00e9fenseurs traditionnels de la branche parmi les mauvais \u00e9l\u00e8ves, les \u00e9lus PLR et UDC se partagent le g\u00e2teau, un verdict que plusieurs d\u00e9put\u00e9s contestent reste que plus de 300 \u00e9lecteurs majoritairement des enseignants se sont engag\u00e9s \u00e0 ne pas r\u00e9\u00e9lire les candidats mal not\u00e9 leurs signatures figurent sur une p\u00e9tition du syndicat Coraline Pauchard, notre correspondante \u00e0 Neuch\u00e2tel. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-03-06T11:47:00Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Pauchard, Coraline", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Vasarino, Karine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-78CF7A5A-617B-493E-BC29-B8B15B4AEBD4", "internalArchiveId": "78CF7A5A-617B-493E-BC29-B8B15B4AEBD4", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Nouvelle Plan\u00e8te", "publicationDate": "2017-03-06T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Richard, Jean-Marc (Animateur, Lausanne)\r\nL'association Cercle d'Eveil pour la promotion de la femme au Burkina Faso r\u00e9unit actuellement 60 femmes et 4 jeunes, produit des mangues, des tomates et des oignons s\u00e9ch\u00e9s ainsi que du couscous de pommes de terre. Mais l'objectif de ces femmes consiste d\u00e9sormais \u00e0 se lancer \u00e9galement dans la production de jus de fruit. Afin de d\u00e9velopper son aide \u00e0 cette association, la fondation Nouvelle Plan\u00e8te, qui vient de f\u00eater en 2016, recherche du mat\u00e9riel qui sera envoy\u00e9 tr\u00e8s prochainement par container.\r\nDemande:\r\n-\tUne machine professionnelle pour faire des jus de fruits (carotte, mangue, papaye)\r\n-\tUn robot broyeur-mixeur \u00e9lectrique professionnel\r\n-\tUne machine \u00e0 pasteuriser les jus de fruit\r\n-\tUn syst\u00e8me de filtre pour filtrer les jus de fruit\r\n-\tDes grands f\u00fbts en inox de 100 \u00e0 300 L\r\n-\tDes tables en inox\r\n-\tDes bassines en inox\r\n-\tDes thermom\u00e8tres alimentaires\r\n-\tDes couteaux de cuisine professionnels\r\n-\tDes ustensiles de cuisine professionnels ainsi que des d\u00e9capsuleurs, \u00e9plucheurs, etc\r\n-\tDes sceaux de 10L en inox pour faire des mesures\r\n-\tUn autoclave\r\n-\tUne grande marmite \u00e0 vapeur\r\n-\tUne cuisini\u00e8re professionnelle \u00e0 gaz\r\n\r\n* * L'association Cercle d'Eveil pour la promotion de la femme au Burkina Faso r\u00e9unit actuellement 60 femmes et 4 jeunes, produit des mangues, des tomates et des oignons s\u00e9ch\u00e9s ainsi que du couscous de pommes de terre. Mais l'objectif de ces femmes consiste d\u00e9sormais \u00e0 se lancer \u00e9galement dans la production de jus de fruit. Afin de d\u00e9velopper son aide \u00e0 cette association, la fondation Nouvelle Plan\u00e8te, qui vient de f\u00eater en 2016, recherche du mat\u00e9riel qui sera envoy\u00e9 tr\u00e8s prochainement par container.\r\nDemande:\r\n-\tUne machine professionnelle pour faire des jus de fruits (carotte, mangue, papaye)\r\n-\tUn robot broyeur-mixeur \u00e9lectrique professionnel\r\n-\tUne machine \u00e0 pasteuriser les jus de fruit\r\n-\tUn syst\u00e8me de filtre pour filtrer les jus de fruit\r\n-\tDes grands f\u00fbts en inox de 100 \u00e0 300 L\r\n-\tDes tables en inox\r\n-\tDes bassines en inox\r\n-\tDes thermom\u00e8tres alimentaires\r\n-\tDes couteaux de cuisine professionnels\r\n-\tDes ustensiles de cuisine professionnels ainsi que des d\u00e9capsuleurs, \u00e9plucheurs, etc\r\n-\tDes sceaux de 10L en inox pour faire des mesures\r\n-\tUn autoclave\r\n-\tUne grande marmite \u00e0 vapeur\r\n-\tUne cuisini\u00e8re professionnelle \u00e0 gaz", "durationSec": 171, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8401677", "imageURL": "http://www.rts.ch/1380924.image", "alternativeTitle": ["Chacun pour tous du 06.03.2017", "Nouvelle Plan\u00e8te / CPT_2017-03-06T09:29:00_chacun-pour-tous", "Chacun pour tous du 06.03.2017", "Nouvelle Plan\u00e8te / CPT_2017-03-06T09:29:00_chacun-pour-tous"], "alternativeSummary": ["L\u2019association Cercle d\u2019Eveil pour la promotion de la femme au Burkina Faso r\u00e9unit actuellement 60 femmes et 4 jeunes, produit des mangues, des tomates et des oignons s\u00e9ch\u00e9s ainsi que du couscous de pommes de terre. Mais l\u2019objectif de ces femmes consiste d\u00e9sormais \u00e0 se lancer \u00e9galement dans la production de jus de fruit. Afin de d\u00e9velopper son aide \u00e0 cette association, la fondation Nouvelle Plan\u00e8te, qui vient de f\u00eater en 2016, recherche du mat\u00e9riel qui sera envoy\u00e9 tr\u00e8s prochainement par container.\n\nDemande:\n-\tUne machine professionnelle pour faire des jus de fruits (carotte, mangue, papaye)\n-\tUn robot broyeur-mixeur \u00e9lectrique professionnel\n-\tUne machine \u00e0 pasteuriser les jus de fruit\n-\tUn syst\u00e8me de filtre pour filtrer les jus de fruit\n-\tDes grands f\u00fbts en inox de 100 \u00e0 300 L\n-\tDes tables en inox\n-\tDes bassines en inox\n-\tDes thermom\u00e8tres alimentaires\n-\tDes couteaux de cuisine professionnels\n-\tDes ustensiles de cuisine professionnels ainsi que des d\u00e9capsuleurs, \u00e9plucheurs, etc\n-\tDes sceaux de 10L en inox pour faire des mesures\n-\tUn autoclave\n-\tUne grande marmite \u00e0 vapeur\n-\tUne cuisini\u00e8re professionnelle \u00e0 gaz", "L\u2019association Cercle d\u2019Eveil pour la promotion de la femme au Burkina Faso r\u00e9unit actuellement 60 femmes et 4 jeunes, produit des mangues, des tomates et des oignons s\u00e9ch\u00e9s ainsi que du couscous de pommes de terre. Mais l\u2019objectif de ces femmes consiste d\u00e9sormais \u00e0 se lancer \u00e9galement dans la production de jus de fruit. Afin de d\u00e9velopper son aide \u00e0 cette association, la fondation Nouvelle Plan\u00e8te, qui vient de f\u00eater en 2016, recherche du mat\u00e9riel qui sera envoy\u00e9 tr\u00e8s prochainement par container.\n\nDemande:\n-\tUne machine professionnelle pour faire des jus de fruits (carotte, mangue, papaye)\n-\tUn robot broyeur-mixeur \u00e9lectrique professionnel\n-\tUne machine \u00e0 pasteuriser les jus de fruit\n-\tUn syst\u00e8me de filtre pour filtrer les jus de fruit\n-\tDes grands f\u00fbts en inox de 100 \u00e0 300 L\n-\tDes tables en inox\n-\tDes bassines en inox\n-\tDes thermom\u00e8tres alimentaires\n-\tDes couteaux de cuisine professionnels\n-\tDes ustensiles de cuisine professionnels ainsi que des d\u00e9capsuleurs, \u00e9plucheurs, etc\n-\tDes sceaux de 10L en inox pour faire des mesures\n-\tUn autoclave\n-\tUne grande marmite \u00e0 vapeur\n-\tUne cuisini\u00e8re professionnelle \u00e0 gaz"], "variantIds": ["ece-8401678", "ece-8401677"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-03-16T16:30:24Z", "speechToTexts": ["16.03.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:02) [90%] :\r\nChacun pour tous, Jean-Marc Richard. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:15) [92%] :\r\nBonjour et bienvenue, je voudrais vous proposer de soutenir un nouveau projet, celui de nouvelles plan\u00e8tes que vous connaissez peut-\u00eatre, c'est une fondation d'entraide internationale mais qui a son si\u00e8ge ici en Suisse et qui a comme objectif de soutenir des projets concrets ponctuelles qui sont bien s\u00fbr b\u00e9n\u00e9fique aux populations du SIDA, ainsi qu'\u00e0 l'environnement depuis plus de 30 ans et soutient des projets dans le monde rural, dont 11 pays d'Afrique, d'Asie et d'Am\u00e9rique latine, ce sont 71 projets qui ont ainsi pu \u00eatre r\u00e9alis\u00e9 dans le monde gr\u00e2ce \u00e0 nouvelle Plan\u00e8te dans des domaines vari\u00e9s tels que l'agriculture durable, eau, l'assainissement, l'hygi\u00e8ne, l'environnement, l'\u00e9ducation et la sant\u00e9 nouvelle Plan\u00e8te vous propose de soutenir un projet au Burkina Faso, elle conna\u00eet tr\u00e8s bien ce pays alli\u00e9 pr\u00e9sente depuis 30 ans, cette organisation, il soutient 13 prochains mais l\u00e0 il s'agit du projet de l'association Cercle d'\u00e9veil pour la promotion de la femme qui est une ONG dont les buts sont la promotion de la sant\u00e9 lutte contre VIH autres maladies la transformation agroalimentaire l'entreprise d'action de microfinance au profit des femmes, la promotion de l'agriculture, etc, etc en passant bien s\u00fbr par l'\u00e9ducation et l'alphab\u00e9tisation pour soutenir cette fondation Nouvelle Plan\u00e8te qui vient de f\u00eater en 2016 ses 30 ans d'existence qui souhaitent donc cette ann\u00e9e, d\u00e9velopper son soutien \u00e0 l'association Cercle d'\u00e9veil pour la promotion de la femme au Burkina Faso, voici le mat\u00e9riel qui est recherch\u00e9 et qui sera envoy\u00e9 ce printemps, donc il faut faire vite par container une machine professionnelle pour faire des jus de fruits carottes mangues, papayes un robot broyeur mixeur \u00e9lectrique professionnel, une machine \u00e0 pasteuriser les jus de fruits, un syst\u00e8me de filtre pour filtrer les jus de fruits, des grands f\u00fbts en inox de 100 \u00e0 300 litres des tables en inox, des bassines en inox, des thermom\u00e8tres alimentaires, des couteaux de cuisine professionnels des ustensiles de cuisine professionnels ainsi que des d\u00e9capsuleurs \u00e9plucheurs des sauts de 10 litres en inox pour faire des mesures un autoclave une grande marmite \u00e0 vapeur et une cuisini\u00e8re professionnelle \u00e0 Gaza, l'association fait un remarquable travail depuis des ann\u00e9es, elle a d\u00e9velopp\u00e9, par exemple, la production de manque de Thomas donnions s\u00e9ch\u00e9s mais l'objectif de ces femmes consiste d\u00e9sormais \u00e0 se lancer dans la production de jus de fruits que nous avons pu constater quel magnifique projet concret ponctuel magnifique 0 58 236 16 00 0 58 236 16 00 d'ici ou d'ailleurs, n'h\u00e9sitez pas \u00e0 nous appeler pour nous renseigner RTS Point CH barres oblique chacun pour tous, \u00e0 demain. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-03-08T19:50:00Z", "program": {"href": "/programs/D7D1F7F3-CBC8-4174-9A38-5C454A7D32EE", "id": "D7D1F7F3-CBC8-4174-9A38-5C454A7D32EE", "name": "Chacun pour tous"}}, {"id": "sound-E0561EAC-720F-4784-8B40-E2818349E0A4", "internalArchiveId": "E0561EAC-720F-4784-8B40-E2818349E0A4", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Point de fuite", "publicationDate": "2017-03-06T00:00:00Z", "durationSec": 2047, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8401713", "imageURL": "http://www.rts.ch/8272974.image", "alternativeTitle": ["Point de fuite : \"Au Clair de la Rue\", la chorale qui donne de la voix aux sans-abris / ALA_2017-03-06T15:04:15_point-de-fuite-au-clair-de-la-rue-la-cho", "A l'abordage du 06.03.2017"], "alternativeSummary": ["Sans-abris, ou en grande pr\u00e9carit\u00e9, ils r\u00e9p\u00e8tent chaque semaine - au sein de la chorale \u02b9\u02b9Au Clair de la Rue\u02b9\u02b9 n\u00e9e \u00e0 Nantes il y a 9 ans - pour pouvoir chanter aux obs\u00e8ques d'hommes et de femmes de la rue qui d\u00e9c\u00e8dent souvent dans l\u02b9indiff\u00e9rence. Accompagn\u00e9s d\u02b9une guitare, d\u02b9un accord\u00e9on, les voil\u00e0 qui entonnent \" La Tendresse \" de Bourvil, avec des paroles qui semblent avoir \u00e9t\u00e9 \u00e9crites pour eux: \"Quand la vie impitoyable vous tombe dessus, on n'est plus qu'un pauvre diable, broy\u00e9 et d\u00e9\u00e7u ; alors sans la tendresse d\u02b9un c\u0153ur qui nous soutient, non on n\u02b9irait pas plus loin\". \nAujourd\u02b9hui, la chorale organise aussi des concerts et tente d\u02b9essaimer dans plusieurs villes de France et d\u02b9ailleurs: Saint-Nazaire, Bordeaux, Paris comptent depuis peu leurs propres chorales de la rue\u2026\nUn reportage de Charlie Dupiot - r\u00e9alisation David Golan\nProduction Muriel M\u00e9rat & Christophe Canut"], "variantIds": ["ece-8401713"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-03-13T14:11:54Z", "webPublicationDate": "2017-03-06T15:40:05Z", "program": {"href": "/programs/4C8785E7-2B7E-40EF-A0B5-56F3D4F7530A", "id": "4C8785E7-2B7E-40EF-A0B5-56F3D4F7530A", "name": "A l'abordage"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Thorens, Lucas", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Thorens, Lucas", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-FEDC4FBC-E5D1-4FA3-AE2C-EA1A9264F9BC", "internalArchiveId": "FEDC4FBC-E5D1-4FA3-AE2C-EA1A9264F9BC", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La presse 1 : Par Val\u00e9rie Droux et Esther Coquoz", "publicationDate": "2017-03-06T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\n* * Par Val\u00e9rie Droux et Esther Coquoz (6h45 Revue de presse) *** La revue de presse, Val\u00e9rie Droux, Esther Coquoz...\r\nMercredi, 8 mars, journ\u00e9e internationale des droits des femmes... le Temps prend de l'avance, ce matin...\r\nAvec un num\u00e9ro sp\u00e9cial \" Les femmes font le Temps\". \r\nLe quotidien a s\u00e9lectionn\u00e9 une quarantaine de femmes \u00e0 la pointe dans leur domaine, et leur a donn\u00e9 carte blanche, lit-on en premi\u00e8re page, pour parler des th\u00e8mes qui les int\u00e9ressent, les touchent ou les font r\u00e9fl\u00e9chir.\r\nCe num\u00e9ro, duquel la couleur rose est absente, pied de nez au clich\u00e9, s'ouvre sur une interview \u00e0 3 voix: La pr\u00e9sidente de la conf\u00e9d\u00e9ration, Doris Leuthard, une sage-femme, et une pilote de ligne chez Swiss. Elles sont interrog\u00e9es toutes les 3 sur leur carri\u00e8re et ce qu'a pu changer le fait d'\u00eatre une femme. \r\nPour le reste, toutes les rubriques habituelles y sont: international, suisse, d\u00e9bat, sciences et technologie, \u00e9conomie et finance, culture et art de vivre... avec m\u00eame une recette de cuisine, sign\u00e9e, quand m\u00eame, Anne-Sophie Pic, la cheffe \u00e9toil\u00e9e du Beau-Rivage \u00e0 Lausanne...\r\nLa Suisse est un pays en voie de d\u00e9veloppement. Les m\u00e8res doivent rester \u00e0 la maison pour s'occuper de leurs enfants. Le Tagesanzeiger s'offusque ce matin de l'attitude des juges zurichois sur le droit de la famille. Dans leurs nouvelles lignes directrices, que le journal s'est procur\u00e9, ils n'ont absolument pas tenu compte de la volont\u00e9 du parlement de mieux coller aux r\u00e9alit\u00e9s des familles d'aujourd'hui. Ils consid\u00e8rent la garde partag\u00e9e comme un \u00e9piph\u00e9nom\u00e8ne et r\u00e9p\u00e8te que seul le bien de l'enfant doit \u00eatre pris en consid\u00e9ration. Ils r\u00e9p\u00e8tent le mod\u00e8le, la m\u00e8re s'occupe des enfants, le p\u00e8re paie.  Etonnement des \u00e9lus de tout bord interrog\u00e9s dans journal. Et un commentaire cinglant, \u00e9galement:presque partout en Europe il est plus facile de concilier carri\u00e8re et enfants que \u00e7a ne l'est en Suisse, \u00e0 caus des co\u00fbts \u00e9lev\u00e9s des cr\u00e8ches et du peu de compr\u00e9hension des employeurs. \r\nLes juges doivent maintenant adapter leur comportement faute de quoi dans 20 ans la Suisse sera encore u pays en voie developpement. \r\n*** La Suisse collabore avec 3 autres pays pour n\u00e9gocier avec l'Erythr\u00e9e...\r\nLa Suisse favorise le travail en \u00e9quipe pour trouver une solution au flux de r\u00e9fugi\u00e9s en provenance d'Erythr\u00e9e. Selon la Luzernerzeitung, \r\n- Un haut diplomate  de la Suisse et trois autres Etats,  Allemagne,  la Norv\u00e8ge et la Su\u00e8de  discutent avec des repr\u00e9sentants d'Asmara, En janvier 2016, ils ont men\u00e9 des discussions group\u00e9es , selon un porte parole du gouvernement norv\u00e9gien, en travaillant ensemble, tous esp\u00e8rent obtenir plus der\u00e9sultats pour mieux appr\u00e9hender la migration, mais aussi la question des droits de l'homme et du peu de perspectives \u00e9cobnomiques. En 2** eyrthr\u00e9ens ont edand\u00e9 l'asile en Allemagne, 10'000 en Suisse, plus de 7000 en Su\u00e8de et 3000 en Norv\u00e8ge. Le journal salue cette collaboration, qui est plus le d\u00e9but d'un long chemin qu'une perc\u00e9e ... la Suisse devrait faire pareil, travailler en \u00e9quipe pour obtenir des caoords de r\u00e9admission avec des Etats comme l'Algr\u00e9rie et le maroc.\r\nDans le Nord-Sina\u00ef, la situation des chr\u00e9tiens est de plus en plus pr\u00e9caire. Une pleine page reprise du fran\u00e7ais Le Figaro, dans le Nouvelliste, l'Impartial, l'Express et la C\u00f4te.\r\nDepuis la fin du mois dernier, une centaine de familles chr\u00e9tielles ont d\u00fb abandonner leurs maisons, traqu\u00e9es et ex\u00e9cut\u00e9es par la branche \u00e9gyptienne du groupe Etat islamique. L'article explique aussi l'avanc\u00e9e du groupe Etat Islamique dans cette r\u00e9gion nord de la p\u00e9ninsule du Sina\u00ef. Ce n'est pas une avanc\u00e9e militaire, car les djihadistes ont perdu en puissance de feu. C'est une avanc\u00e9e politique: ils ont r\u00e9ussi \u00e0 se fondre dans la population. \r\n*** Le tr\u00e8s mauvais score d'Oskar Freysinger aux \u00e9lections cantonales valaisannes surprend aussi la presse al\u00e9manique...\r\nOskar Freysinger est KO au premier round des \u00e9lections valaisannes tandis que son ennemi intime Christophe Darbellay triomphe .. titre le Blick. Qui se demande si le candidat UDC \u00e0 sa r\u00e9\u00e9lection, \u00e0 la sixi\u00e8me place, peut vraiment recoller les morceaux.  Freysinger est en d\u00e9tresse, d\u00e9clare aussi le Tagesanzeiger, qui cite ses adversaires:  le PDC Christoph Darbellay: le Valais n'est pas le pays de Trump. Ou encore e socialiste St\u00e9phane Rossini: Il faut en finir avec les ann\u00e9es de  haine sous Freysinger. Pour la NZZ,  le canton de montagne op\u00e8re de mani\u00e8re surprenante un virage \u00e0 gauche.  Mais un virage provisoire, un vent frais souffle au grand conseil notamment gr\u00e2ce \u00e0 la progression des verts. Dans un commentaire, la NZZ appelle maintenant \u00e0 donner urgemment du contenu aux promesses de campagne: Dire \"le Valais d'abord\", ou  \"pour un canton fort\", la r\u00e9volution conservatrice ces slogans ne sont pas des r\u00e9ponses aux probl\u00e8mes concrets du Valais. \r\nC\u00f4t\u00e9 romand, \"Ensemble \u00e0 droite, tout seul dans le mur\", la formule adapt\u00e9e du candidat qui fait le titre de l'\u00e9ditorial du matin. Une sanction si logique, commente l'\u00e9dito de la Tribune de Gen\u00e8ve et de 24heures. Logique parce que son bilan s'affiche en n\u00e9gatif: chef de clan, querelleur, vindicatif... incompatible avec le statu de conseiller d'Etat. \r\nL'anabolisant et la testosterone populistes ne feraient-ils plus effet, s'interroge-t-on dans la Libert\u00e9 et les journaux neuch\u00e2telois. Mais attention, le Valais n'est pas devenu un canton de centre gauche, avertissent 24h et la Tribune de Gen\u00e8ve. Et commente le Nouvelliste, il est possible que le peuple se r\u00e9veille avec la gueule de bois et les regrets de celui qui a pris un peu trop de libert\u00e9 le temps d'un week-end de folie...\r\n*** Une premi\u00e8re entreprise soutien l'initiative contre l'\u00eelot de chert\u00e9 suisse...\r\nLes BKW, les forces motrices bernoises, par la voix de \u00e9leur pr\u00e9sident, l'\u00e9lu bernois PBD Urs Gasche donnent de al voix ce matin dans le BUND: pratiquer des prix plus \u00e9lev\u00e9s juste \u00e8arce que les produits sont destin\u00e9s \u00e0 la Suisse, ce n'est pas accpetable et \u00e7a conduit \u00e0 des d\u00e9placements de la recherche et de sl producxtion \u00e0 l'\u00e9tzranger.,  C'est donc mauvais pour les places de travail. Les BKW se positionnent donc ouvertment  en faveur de l'initiative contre l'ilot de chert\u00e9 .. ... Il est en une du Bund ce martin blbla \r\nSemaine cruciale au Palais F\u00e9d\u00e9ral pour la SSR, titrent 24h et la Tribune de Gen\u00e8ve ce matin.\r\nMercredi, le conseil des Etats se prononce sur l'initiative no billag. L'autre partie du d\u00e9bat, ce sera la semaine prochaine au conseil national, qui se penchera sur les missions et les moyens de la SSR. \r\nLes deux quotidiens pr\u00e9sentent une double page sur ces d\u00e9bats. Pr\u00e9sentant les 4 acteurs, des quatre entit\u00e9s qui jouent un r\u00f4le d\u00e9terminant dans ce dossier avec chaque fois leur credo et leur talon d'achille: Gilles Marchand, directeur de la RTS et futur directeur de la SSR, Doris Leuthard, cheffe du d\u00e9partement de la communication et pr\u00e9sidente de la conf\u00e9dr\u00e9ation, Natalie Rickli, cosneill\u00e8re nationale UDC et pr\u00e9sidente de la commission des t\u00e9l\u00e9communication du National, et manager dans une entepreprise qui s'occupe de la commercialisation de cha\u00eenes de t\u00e9l\u00e9 priv\u00e9es, et Pietro Supino, pr\u00e9sident de \"m\u00e9dias suisse\" et pr\u00e9sident de Tam\u00e9dia. \r\n*** Regard sur le futur et du fitness pour terminer...\r\nDans la Tribune de Gen\u00e8ve, avant un symposium le 23 mars, un portrait du futurologue berlge Rudy de Waele. Son credo, face \u00e0 la peur grandissante de la robotisation et du \"tout technologique\": les connaissances li\u00e9es \u00e0 ces technologies doivent \u00eatre \u00e9largies au sein de la population.\"\r\nEt d'insister sur le r\u00f4le fondamental de l'Ueopre, face \u00e0 la Chine ou aux Etats-Unis, dans ces domaines: Les pays europ\u00e9ens sont b\u00e2tis sur des valeurs humaines. la technologie doit \u00eatre au service de ces valeurs. \r\nC'est un vrai mouvement de masse, le fitness rencontre de plus en plus de succ\u00e8s en Suisse. 900 studios de fitness, 750'000 usagers \u00e0 travers toute la Suisse qui soignent leur corps, un habitant sur 10 transpire r\u00e9guli\u00e8rement au fitness,  jamais ce secteur n'avait connu une telle expansion.  D'ailleurs M\u00eame les g\u00e9ants Coop et Migros entrent maintenant sur ce juteux march\u00e9. Sauf que ... et c'est l'angle choisi par le Blick ce matin: ce n'est pas sans cons\u00e9quence pour la sant\u00e9. Un m\u00e9decin du sport est en interview dans le journal, il met en garde: le sport peut rendre malade quand on y met trop d'ambition. il y a des parall\u00e8les avec l'alcoolisme: isolement social, pression pour \u00eatre toujours le  meilleur, crises de manque Il n'y pas que les sportifs d'\u00e9lite qui sont menac\u00e9s par le ph\u00e9nom\u00e8ne, mais aussi les personnes \u00e0 la recherche d'un corps id\u00e9al.", "durationSec": 515, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8419472", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677651.image", "alternativeTitle": ["Par Val\u00e9rie Droux et Esther Coquoz", "Par Val\u00e9rie Droux et Esther Coquoz / JDM_2017-03-06T06:42:00_revue-de-presse", "Par Val\u00e9rie Droux et Esther Coquoz / JDM_2017-03-06T06:42:00_revue-de-presse"], "variantIds": ["ece-8419489", "ece-8419472"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-03-15T17:14:13Z", "speechToTexts": ["15.03.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [93%] :\r\nLausanne, la revue de presse avec Val\u00e9rie Droux et Esther, Coco, mercredi 8 mars bon ce sera dans 2 jours, Journ\u00e9e internationale des droits de la femme visiblement on l'a sous les yeux le le temps prend de l'avance ce matin. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:10) [91%] :\r\nOui, avec un num\u00e9ro sp\u00e9cial Les femmes font le Temps le quotidien s\u00e9lectionn\u00e9 une quarantaine de femmes \u00e0 la pointe de leur domaine et leur a donn\u00e9 carte blanche, lit -on en premi\u00e8re page, pour parler des th\u00e8mes qui les int\u00e9ressent les touchent ou les font r\u00e9fl\u00e9chir ce num\u00e9ro duquel la couleur rose est absent d'ailleurs, pied de nez au clich\u00e9 s'ouvre sur une interview \u00e0 3 voix, la pr\u00e9sidente de la Conf\u00e9d\u00e9ration Doris Leuthard une sage-femme et une pilote de ligne chez Swiss, elles sont interrog\u00e9es toutes les 3 sur leur carri\u00e8re et ce qu'a pu changer ou non le fait d'\u00eatre une femme pour le reste, toutes les rubriques habituelles y sont international suisse d\u00e9bat sciences et technologie, \u00e9conomie et finance, culture et art de vivre, avec m\u00eame une recette de cuisine, mais sign\u00e9e quand m\u00eame pas Betty Bossi n'en Anne-Sophie, la chef \u00e9toil\u00e9e du Beau-Rivage \u00e0 Lausanne es-qualit\u00e9 donc dire oui, absolument, absolument. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:01) [93%] :\r\nLa Suisse est un pays en voie de d\u00e9veloppement, les maires doivent rester \u00e0 la maison pour s'occuper de leurs enfants, le Tagesanzeiger s'offusque ce matin de l'attitude des juges z\u00fcrichois sur le droit de la famille dans leurs nouvelles lignes directrices que le journal s'est procur\u00e9, ils n'ont absolument pas tenu compte de la volont\u00e9 du Parlement de mieux coller aux r\u00e9alit\u00e9s des familles d'aujourd'hui ils consid\u00e8rent la garde partag\u00e9e comme un \u00e9piph\u00e9nom\u00e8ne et r\u00e9p\u00e8te que seul le bien de l'enfant doit \u00eatre pris en consid\u00e9ration, il rappelle donc le mod\u00e8le la m\u00e8re s'occupe des enfants, le p\u00e8re paye \u00e9tonnement des \u00e9lus de tous bords, interrog\u00e9 dans le journal et un commentaire cinglant \u00e9galement presque partout en Europe, il est plus facile de concilier carri\u00e8re et enfants que \u00e7a ne l'est en Suisse, \u00e0 cause des co\u00fbts \u00e9lev\u00e9s des cr\u00e8ches et du peu de compr\u00e9hension des employeurs, les juges doivent maintenant adapter leur comportement, faute de quoi, dans 20 ans, la Suisse sera encore un pays en voie d\u00e9veloppe. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:59) [90%] :\r\nContraste entre l'Otan et c'est ce que dit le Tagesanzeiger, ce matin, la Suisse, collabore avec 3 autres pays pour n\u00e9gocier avec l'\u00c9rythr\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:06) [93%] :\r\nOui, la Suisse, favorise le travail en \u00e9quipe pour trouver une solution au flux de r\u00e9fugi\u00e9s en provenance d'\u00c9rythr\u00e9e, selon la Luzerner Zeitung un haut diplomate de Suisse et ceux de 3 autres \u00e9tats, l'Allemagne, la Norv\u00e8ge, la Su\u00e8de discutent actuellement avec des repr\u00e9sentants d'Asmara en janvier 2016, ils ont d\u00e9j\u00e0 men\u00e9 des sont group\u00e9s sur place, selon un porte- parole du gouvernement norv\u00e9gien en travaillant ensemble, tous esp\u00e8rent obtenir plus de r\u00e9sultats, pour mieux appr\u00e9hender la migration, mais aussi la question des droits de l'homme et du peu de perspectives \u00e9conomiques sur place, il faut dire qu'en 2015, 11000 \u00c9rythr\u00e9ens ont demand\u00e9 l'asile en Allemagne 10000 en Suisse, plus de 7000 en Su\u00e8de et 3000 en Norv\u00e8ge, le journal salue cette collaboration qui est plus plus, qui est plus le d\u00e9but d'un long chemin qu'une v\u00e9ritable perc\u00e9e la Suisse devra faire pareil, dit le journal, travailler en \u00e9quipe, pour obtenir des accords de r\u00e9admission avec des \u00c9tats comme l'Alg\u00e9rie et le Maroc. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:00) [95%] :\r\nDans le nord du Sina\u00ef et la situation des chr\u00e9tiens et de plus en plus pr\u00e9caire, une pleine page, reprise du fran\u00e7ais Le Figaro dans le Nouvelliste l'Impartial Express et la cote ce matin depuis la fin du mois dernier, une centaine de familles chr\u00e9tiennes ont d\u00fb abandonner leurs maisons traqu\u00e9es et ex\u00e9cut\u00e9es par la branche \u00e9gyptienne du groupe \u00c9tat islamique l'article explique aussi l'avanc\u00e9e de ce m\u00eame groupe \u00c9tat islamique dans cette r\u00e9gion nord de la p\u00e9ninsule du Sina\u00ef, ce n'est pas une avanc\u00e9e militaire non, car les djihadistes ont perdu en puissance de feu, c'est une avanc\u00e9e politique, ils ont r\u00e9ussi \u00e0 se fondre dans la population. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:36) [96%] :\r\nLe tr\u00e8s mauvais score d'Oskar Freysinger aux \u00e9lections cantonales valaisannes surprend aussi Esther la presse al\u00e9manique. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:42) [94%] :\r\nOskar Freysinger est KO au 1er round des \u00e9lections valaisannes tandis que son ennemi intime, Christophe Darbellay triomphe titre le Blick qui ici qui se demande si le candidat UDC \u00e0 sa r\u00e9\u00e9lection, peut vraiment recoller les morceaux Freysinger est en d\u00e9tresse, d\u00e9clare aussi le Tagesanzeiger qui cite ses adversaires le PDC Christophe Darbellay par exemple, qui dit le Valais n'est pas le pays de Trump ou encore le socialiste St\u00e9phane Rossini, il faut en finir avec les ann\u00e9es de haine sous Freysinger pour la NZZ le canton de montagne op\u00e8re de mani\u00e8re surprenante, un virage \u00e0 gauche mais un virage provisoire un vent frais souffle au Grand Conseil, notamment gr\u00e2ce \u00e0 la progression des Verts dans un commentaire la NZZ appelle maintenant \u00e0 donner urgemment du contenu aux promesses de campagne, car dire le Valais d'abord ou pour un canton fort ces slogans ne sont pas des r\u00e9ponses aux probl\u00e8mes concrets du Valais. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:37) [93%] :\r\nC\u00f4t\u00e9 Romand ensemble la droite tout seul dans le mur, la formule adapt\u00e9e du candidat qui fait le titre l'\u00e9ditorial du matin, une sanction si logique, commente l'\u00e9dito de La Tribune de Gen\u00e8ve et de 24 heures logique parce que le bilan d'Oskar Freysinger s'affiche en n\u00e9gatif, chef de clan querelleur vindicatif incompatible avec le statut de conseiller d'\u00c9tat, l'anabolisant et la testost\u00e9rone populistes ne ferait -il plus FN s'interroge -t-on de la libert\u00e9 et les journaux neuch\u00e2telois mais attention le Valais n'est pas devenu un canton de centre gauche, avertissent 24 heures et La Tribune et commente le Nouvelliste, il est possible que le peuple valaisan se r\u00e9veille avec la gueule de bois et les regrets de celui qui a pris un peu trop de libert\u00e9 le temps dans Week-End de folie. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:22) [94%] :\r\nUne premi\u00e8re entreprise soutient l'initiative contre l'\u00eelot de chert\u00e9 suisse. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:26) [93%] :\r\nLes qui avait les forces motrices bernoises, par la voix de leur pr\u00e9sident, l'\u00e9lu bernois PBD Urs Gasche et donnent de la voix ce matin dans le Bund pratiquer des prix plus \u00e9lev\u00e9s juste parce que ces produits sont destin\u00e9s \u00e0 la Suisse, ce n'est pas acceptable et \u00e7a conduit \u00e0 des d\u00e9placements de la recherche et de la production vers l'\u00e9tranger, c'est donc mauvais pour les places de travail les b\u00e9k\u00e9s avait se pose une donc ouvertement en faveur de l'initiative compte l'\u00eelot de chert\u00e9, mais elle ne r\u00e9colte des signatures, c'est une question fondamentale pour l'entreprise, alors que l'un des gros opposant \u00e0 cette initiative n'est autre qu'\u00e9conomie suisse l'organisation fa\u00eeti\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:05) [93%] :\r\nDe l'\u00e9conomie, semaine cruciale au Palais f\u00e9d\u00e9ral pour la SSR titrent 24 heures et la Tribune de Gen\u00e8ve, ce matin, mercredi, le Conseil des \u00c9tats se prononcent sur l'initiative no Bila gueule autre partie du d\u00e9bat, ce sera la semaine prochaine au Conseil national qui se penchera sur les missions et les moyens de la SSR alors les 2 quotidiens pr\u00e9sentent une double page sur ces d\u00e9bats pr\u00e9sentant les 4 acteurs des quatre entit\u00e9s qui joue un r\u00f4le d\u00e9terminant dans ce dossier, avec chaque fois leur credo et leur talon d'Achille, alors il y a Gilles Marchand, directeur de la RTS et futur directeur de la SSR Doris Leuthard cheffe du D\u00e9partement de la communication et pr\u00e9sidente de la Conf\u00e9d\u00e9ration Natalie Rickli, conseill\u00e8re nationale UDC et pr\u00e9sidente de la commission des t\u00e9l\u00e9communications du National, elle est aussi une note le quotidien manager dans une entreprise qui s'occupe de la commercialisation de cha\u00eenes de t\u00e9l\u00e9 priv\u00e9es et enfin le 4\u00e8me, Pietro Supino, pr\u00e9sident de m\u00e9dias suisse et pr\u00e9sident de ta m\u00e9dias regards sur le futur et un peu de fitness ou supportable sur le futur d'abord dans la Tribune de Gen\u00e8ve avant un symposium le 23 mars un portrait du futurologue belge Rudy Develay son credo face \u00e0 la peur grandissante de la robotisation et du tout technologique, les connaissances li\u00e9es \u00e0 ces technologies doivent \u00eatre \u00e9largies au sein de la population et d'insister aussi sur le r\u00f4le fondamental de l'Europe face \u00e0 la Chine ou aux \u00c9tats-Unis, dans ces domaines, les pays europ\u00e9ens sont b\u00e2tis sur des valeurs humaines, la technologie doit \u00eatre au service de ses valeurs. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:07:36) [95%] :\r\nC'est un vrai mouvement de masse, le fitness rencontre de plus en plus de succ\u00e8s en Suisse 900 studios de fitness 750000 usagers \u00e0 travers toute la Suisse qui soignent leur corps, un habitant sur 10 transpire r\u00e9guli\u00e8rement au fitness jamais ce secteur n'avait connu une telle expansion d'ailleurs m\u00eame les g\u00e9ants Coop et Migros entrent maintenant sur ce juteux march\u00e9, sauf que, et c'est l'angle choisi par le Blick, ce matin, ce n'est pas sans cons\u00e9quences pour la sant\u00e9, un m\u00e9decin du sport est en interview dans le journal et il met en garde le sport peut rendre malade quand on y met trop dans Mission : il y a m\u00eame des parall\u00e8les avec l'alcoolisme isolement social pression pourrait toujours le meilleur crises du moment qu'il n'y a donc pas que les sportifs d'\u00e9lite qui sont menac\u00e9s par le ph\u00e9nom\u00e8ne du sport comme drogue mais aussi des personnes \u00e0 la recherche d'un corps id\u00e9al. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:26) [87%] :\r\nNos sportifs de la drogue et de mani\u00e8re raisonnable, pr\u00e9cise aussi dans l'ado, comme toujours, merci mesdames, dans un instant. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-03-06T07:05:00Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Droux, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Matthey-Doret, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-2B71A34C-2E7C-45CA-81D3-E760F46B1DD2", "internalArchiveId": "2B71A34C-2E7C-45CA-81D3-E760F46B1DD2", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La carte blanche : La carte blanche - Short news, id\u00e9es courtes", "publicationDate": "2017-03-06T00:00:00Z", "summary": "Pour Yann Marguet, les short news, ce sont souvent des id\u00e9es courtes.", "durationSec": 223, "genres": ["Commentaire"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/8439150", "imageURL": "http://www.rts.ch/8884258.image", "alternativeTitle": ["La carte blanche - Short news, id\u00e9es courtes", "Pour Yann Marguet, les short news, ce sont souvent des id\u00e9es courtes", "La carte blanche - Short news, id\u00e9es courtes / RVA3_2017-03-06T07:50:17_la-carte-blanche", "La carte blanche - Short news, id\u00e9es courtes / RVA3_2017-03-06T07:50:17_la-carte-blanche"], "alternativeSummary": ["Pour Yann Marguet, les short news, ce sont souvent des id\u00e9es courtes.", "Pour Yann Marguet, les short news, ce sont souvent des id\u00e9es courtes.", "Pour Yann Marguet, les short news, ce sont souvent des id\u00e9es courtes."], "variantIds": ["ece-8401424", "ece-8401409"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-03-16T09:42:46Z", "speechToTexts": ["16.03.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:04) [85%] :\r\nMarguet bonjour au commencement dans \u00e9tait le kin\u00e9toscope, nous sommes en 1891 Thomas Edison, bref cette machine permettant d\u00e9vitaliser une oeuvre photographique donnant aux clich\u00e9s l'illusion du mouvement histoire conna\u00eetra ensuite une s\u00e9rie d'am\u00e9liorations de ce syst\u00e8mes tels que le cin\u00e9matographe des fr\u00e8res Lumi\u00e8re, l'av\u00e8nement du cin\u00e9ma sonore, le cin\u00e9ma couleur ou encore la t\u00e9l\u00e9vision conf\u00e9rence \u00e0 la vid\u00e9o phonie le rang de m\u00e9dias souverain et chouchout\u00e9 du public en 2015, n\u00e9anmoins, plus d'un si\u00e8cle, l'\u00e9volution positive de ce qu'on abr\u00e8ge dans le jargon, la vid\u00e9o, donnera naissance \u00e0 un enfant monstrueux minima Jamie vomit la vid\u00e9o informative muette lanc\u00e9es automatiquement par Facebook. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:41) [85%] :\r\n2 ans apr\u00e8s, nous y voil\u00e0, comme un trottoir parisien avant la p\u00e9nalisation des d\u00e9jection canine au fil d'actualit\u00e9 sont jonch\u00e9es de ces \u00eatre on num\u00e9riques que sont les vid\u00e9os de type n'a envie s'agit plus et autres brut \u00e0 la diff\u00e9rence pr\u00e8s qu'peu personne ne partager une Crotte de chien apr\u00e8s avoir march\u00e9 dans leur fallait sacr\u00e9ment d\u00e9rang\u00e9 si \u00e0 ce stade l\u00e0 vous n'est pas encore bien compris de quoi je parle, laissez -moi vous d\u00e9crire le produit incrimin\u00e9, il s'agit de ces vid\u00e9os remplie de blocs texte est la plupart du temps \u00e0 peine engag\u00e9 politiquement, qui pr\u00e9tendent avoir aider l'internaute \u00e0 faire le tour d'un probl\u00e8me en moins d'une minute, vous savez ceux qui sont visionn\u00e9 des dizaines de millions de foyers qui parle de trucs hyper important comme, par exemple, comme au Trump il serre la main des gens ou alors qu'est -ce qu'il avait dans la bo\u00eete que les trains pourront donner \u00e0 Michelle Obama ou encore elle, regardez, il y a 34 \u00e9tait franchement celle d'\u00c9ric cette semaine c'\u00e9tait et regardez la tirade sexiste de ce d\u00e9put\u00e9 polonais d'extr\u00eame droite polonais d'extr\u00eame droite, mais vous vous attendiez \u00e0 quoi les a un pl\u00e9biscite pour un porno plus \u00e9quitable, alors ne voyait pas dans cette description une quelconque sympathie de ma part pour les agri peur de vagin indument garde oui plut\u00f4t une empathie pour le monde de l'information et sa longue lutte contre le cancer, la qualit\u00e9 qui le ronge depuis plusieurs ann\u00e9es, alors qu'on apprenait la semaine derni\u00e8re, qui est un m\u00e9dia, c'est un toujours ce foutu conditionnel \u00e0 la con, alors qu'on sait tr\u00e8s bien qu'ils vont le faire r\u00e9mun\u00e9rer les journalistes au nombre de clics et supprimer des titres entier dans les 5 prochaines ann\u00e9es, dit -il, pour lesquels travaillent, quoiqu'on en dise, devrait journaliste dont le m\u00e9tier de traiter diffuser l'information, le public semble hors pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 l'\u00e9quivalent journalistique des \u00e9tudiants qui veulent vous convaincre en 3 minutes devant la gare que filer du bl\u00e9 pour prouver Jouven tout et c'est vachement bien, alors que la veille il pense encore que c'\u00e9tait un club de supporters de la Juve, une info en fait g\u00e9opolitique un Crime de guerre, une accusation de racisme de homophobie Yves agression sexuelles puis c'est toujours \u00e7a, le th\u00e8me de ces vid\u00e9os, \u00e7a se r\u00e9sume pas en 3 phrases comme oui oui Putain \u00e7a ce poste \u00e7a doit pas se plier en 15 comme un origami d'autruche pour \u00eatre compatible avec les changements qu'un milliardaire amplement dedans son Putain de r\u00e9seau social sous pr\u00e9texte que les vid\u00e9os, se lance le sont maintenant faut donner du fric, un mec pour chez des sous- titres plut\u00f4t que de payer \u00e0 faire du journalisme ainsi Zuckerberg d\u00e9cide un jour que les vid\u00e9os doit faire disons de maximum pour qui on est plus ce qu'elle g\u00e9n\u00e8re plus de clics, on va faire quoi monter 3 photos de Fran\u00e7ois Fillon \u00e9crire cet homme a fait des choses pas tr\u00e8s sympas la\u00efque, si tu veux qu'il aille en prison partage, si tu penses qu'on doit l'ex\u00e9cuter ben oui toujours foot sont Putain de petit ami personnel quand on fait un contenu de ce type 1 en une semaine, Trump a sign\u00e9 50000 d\u00e9crets monstrueuse dure qu'il y en a encore pour 4 ans. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:14) [82%] :\r\nOui on sait il est comment merci d'un c\u00f4t\u00e9 de. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:19) [87%] :\r\nPrendre les convaincus pour des d\u00e9biles et de l'autre, de bien montrer \u00e0 ceux qui pensent pas comme toi que tu t'en bas les steaks de leur opinion, aux derni\u00e8res nouvelles, je croyais que ce qui diff\u00e9rencie les journalistes professionnels de nous autres utilisateurs Facebook qu'on sait que les journalistes, les propos intelligent argument\u00e9 utiles, pas des discussions de quinquas dans la file d'attente du supermarch\u00e9 la\u00efcit\u00e9 d'accord partage si en a plein le cul, bonne semaine. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-03-06T10:55:52Z", "program": {"href": "/programs/894778EC-B619-49E8-8BAC-4B0F9F480E1E", "id": "894778EC-B619-49E8-8BAC-4B0F9F480E1E", "name": "Carte blanche"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Nemra, Yacine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Marguet, Yann", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Bersinger, Blaise", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Grosjean, Eric", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-07EF2D42-C18B-479A-8828-EE2F3C8501A9", "internalArchiveId": "07EF2D42-C18B-479A-8828-EE2F3C8501A9", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "R\u00e9flexions : La f\u00eate des grands-m\u00e8res ", "publicationDate": "2017-03-06T00:00:00Z", "durationSec": 122, "genres": ["Commentaire"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8401364", "imageURL": "http://www.rts.ch/7966459.image", "thematicThemes": ["grand-m\u00e8re"], "alternativeTitle": ["R\u00e9flexions", "R\u00e9flexions / OTWO_2017-03-06T09:15:00_reflexions", "R\u00e9flexions / OTWO_2017-03-06T09:15:00_reflexions"], "variantIds": ["ece-8401371", "ece-8401364"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-09-27T06:28:35Z", "speechToTexts": ["16.03.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [69%] :\r\nR\u00e9flexions extension c'est r\u00e9fugi\u00e9 tranquille, l\u00e0 bas, tu. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:13) [92%] :\r\nHier, c'\u00e9tait la f\u00eate des grands- m\u00e8res, d'ailleurs j'en profite pour rappeler aux d\u00e9s\u00e9quilibr\u00e9s qui nous \u00e9coutent que la f\u00eate des grands- m\u00e8res ne consiste pas \u00e0 se tripoter la nouille devant la section ni d'un site porno, mais tout simplement de rendre visite \u00e0 M\u00e8re-Grand avec un petit pot de beurre et une galette donc son panier, \u00e9videmment, \u00e7a ne s'appelle pas le petit chaperon rouge, on peut remplacer la galette par un bouquet de fleurs, une bo\u00eete de chocolat ou un pauvre coup de fil, c'est d'ailleurs tr\u00e8s souvent comme \u00e7a que \u00e7a se passe. \r\nPetit coup de fil rapide entre le brunch et la sieste, puisque malheureusement mamie ne sait toujours pas lire les SMS. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:56) [89%] :\r\nLa f\u00eate des grands- m\u00e8res a lieu tous les premiers dimanches du mois de mars, depuis qu'une c\u00e9l\u00e8bre marque de caf\u00e9 qui sait faire un bon caf\u00e9 et la bonne id\u00e9e de l'inventer pour vendre encore plus de caf\u00e9, donc vous l'avez compris, nous devons la f\u00eate des grands- m\u00e8res \u00e0 un coup de pub d'ailleurs pour \u00e7a que nous la fait on pas en Suisse, mais qui sait, un jour peut-\u00eatre, nous c\u00e9l\u00e9brerons la Saint George Clooney, il ne f\u00eate qui consistera \u00e0 passer un petit moment un t\u00eate-\u00e0-t\u00eate dans un jeu cosy avec lecteur mais je doute qu'ils ne soient d'accord, donc revenons \u00e0 grand bien que la f\u00eate des grands- m\u00e8res soit n\u00e9 dans l'esprit mercantile d'un publicitaire en 1989 avec les ann\u00e9es, elle est devenue tristement la seule occasion de prendre des nouvelles de mis \u00e0 part \u00e0 No\u00ebl ou aux enterrements, donc contrairement \u00e0 la Saint-Valentin le Win de f\u00eate commerciale qui, elle, ne sert vraiment \u00e0 rien, la f\u00eate des grands- m\u00e8res profite au moins aux petites vieilles qui s'emmerdent comme des rats morts toute l'ann\u00e9e, \u00e0 c\u00f4t\u00e9 du t\u00e9l\u00e9phone qui ne sonne pas la seule chose \u00e0 d\u00e9plorer c'est qu'on ne l'est pas, agend\u00e9e pendant la p\u00e9riode de canicule. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:58) [69%] :\r\nLa valeur de r\u00e9flexion, on ne sait pas jour la nuit. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-03-06T08:28:00Z", "program": {"href": "/programs/91B5818B-0104-47C3-ACDD-8E8F15488C86", "id": "91B5818B-0104-47C3-ACDD-8E8F15488C86", "name": "R\u00e9flexions"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Doquin, Julien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Paccaud, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-60DB0090-B8F8-46B6-8040-E2192591C68A", "internalArchiveId": "60DB0090-B8F8-46B6-8040-E2192591C68A", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Quatre pays se r\u00e9unissent pour redonner une impulsion au projet europ\u00e9en", "publicationDate": "2017-03-06T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : benazetPierre\r\nLa France, L'Allemagne, l'Espagne et l'Italie se sont retrouv\u00e9s en marge du sommet de printemps de l'Union europ\u00e9enne pour rechercher un \"nouvel \u00e9lan europ\u00e9en\"  et proposer aux autres pays des pistes de r\u00e9flexion sur l'avenir de l'UE.\r\n\r\n* * Quatre pays se r\u00e9unissent pour redonner une impulsion au projet europ\u00e9en Les 28 chefs d'\u00e9tats et d'e gouvernements de l'Union europ\u00e9enne se r\u00e9unissent en fin de semaine \u00e0 Bruxelles pour leur habituel sommet de printemps.. \r\nMais la semaine europ\u00e9enne commence d\u00e8s aujourd'hui .. \r\nun mini-sommet se tiendra \u00e0 Versaille entre la France, L'Allemagne, l'Espagne et l'Italie ..\r\nOBjectif : rechercher un \u00ab\u00a0nouvel \u00e9lan europ\u00e9en\u00a0\u00bb et pr\u00e9parer le sommet de Bruxelles .. afin de proposer aux autres pays des pistes de r\u00e9flexion sur l'avenir de l'UE\r\nL'Union europ\u00e9enne attend de pied ferme d'ici les prochaines semaines la notification officielle du retrait britannique de l'UE .. \r\nEt depuis la victoire du brexit au r\u00e9f\u00e9rendum les 27 autres pays recherchent le moyen de redonner une impulsion au projet europ\u00e9en qui para\u00eet dans l'impasse. .. \r\nPIerre Benazet.. \r\n  0'56''", "durationSec": 95, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8419503", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Quatre pays se r\u00e9unissent pour redonner une impulsion au projet europ\u00e9en / 12H30_2017-03-06T12:36:00_developpement-7", "Le 12h30 du 06.03.2017"], "alternativeSummary": ["La France, L\u2019Allemagne, l\u2019Espagne et l\u2019Italie se sont retrouv\u00e9s en marge du sommet de printemps de l\u2019Union europ\u00e9enne pour rechercher un \"nouvel \u00e9lan europ\u00e9en\"  et proposer aux autres pays des pistes de r\u00e9flexion sur l\u2019avenir de l\u2019UE."], "variantIds": ["ece-8419503"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-03-15T19:57:46Z", "speechToTexts": ["15.03.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [96%] :\r\nLes 28 chefs d'\u00c9tat et de gouvernement de l'Union europ\u00e9enne se r\u00e9unissent en fin de semaine \u00e0 Bruxelles pour leur habituel, le sommet de printemps, mais la semaine europ\u00e9enne commence d\u00e8s aujourd'hui avec un mini- sommet qui se tiendra \u00e0 Versaille entre la France, l'Allemagne, l'Espagne et l'Italie objectif rechercher un nouvel \u00e9lan europ\u00e9en et pr\u00e9parer donc le sommet de Bruxelles afin de proposer aux autres pays, des pistes de r\u00e9flexion sur l'avenir de l'Union europ\u00e9enne, l'UE, qui attend de pied ferme d'ici les prochaines semaines la notification officielle du retrait britannique et depuis la victoire du Brexit au r\u00e9f\u00e9rendum, les 27 autres pays recherchent le moyen de redonner une impulsion au projet europ\u00e9en qui para\u00eet dans l'impasse, Pierre B\u00e9nazet. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:37) [93%] :\r\nCette r\u00e9union \u00e0 quatre \u00e0 Versaille est con\u00e7ue comme un moyen de relancer ce que l'Union europ\u00e9enne appelle dans son jargon, les coop\u00e9rations renforc\u00e9es, c'est-\u00e0-dire la possibilit\u00e9 pour de petits groupes de pays d'aller de l'avant dans certains projets communs sans que tout soit oblig\u00e9s de suivre, en l'occurrence, on devrait parler ce soir de certains sujets prioritaires, comme la croissance, les questions sociales, la protection des fronti\u00e8res ou la d\u00e9fense, les 4 dirigeants feront chacun une d\u00e9claration s\u00e9par\u00e9e, avant un d\u00eener de travail A4 mais il n'y aura aucune conclusion formelle fa\u00e7on pour ces pays de ne pas donner l'impression qu'il tente de former \u00e0 4 un directoire de l'UE, l'intention est \u00e9videmment de couper court aux critiques des pays qui ne sont pas invit\u00e9s \u00e0 Versaille ce soir en particulier les pays d'Europe centrale et orientale, avec qui les relations peuvent \u00eatre tendues, le remplacement du polonais, Donald ou ce qu'\u00e0 la t\u00eate du Conseil europ\u00e9en sera d'ailleurs certainement d\u00e9battue une question sensible puisque beaucoup de pays dont la France veulent qu'il soit reconduit alors que la Pologne veut le remplacer Pierre B\u00e9nazet, Bruxelles pour rtsinfo. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:34) [63%] :\r\nPSA au. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-03-06T11:55:00Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Vasarino, Karine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Benazet, Pierre", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-BC48A462-1ACE-40FA-9E3D-F293A208BE05", "internalArchiveId": "BC48A462-1ACE-40FA-9E3D-F293A208BE05", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La Vie des gens : Radio Victor  ", "publicationDate": "2017-03-06T00:00:00Z", "durationSec": 254, "genres": ["Sketch"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8401363", "imageURL": "http://www.rts.ch/7966497.image", "alternativeTitle": ["La Vie des gens", "La Vie des gens / OTWO_2017-03-06T09:45:00_la-vie-des-gens", "La Vie des gens / OTWO_2017-03-06T09:45:00_la-vie-des-gens"], "variantIds": ["ece-8401370", "ece-8401363"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-08-03T08:43:21Z", "speechToTexts": ["16.03.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [77%] :\r\nPropos j'ai vachement bien la vie des gens que j'aime pas les gens vivent vous le journ\u00e9e Jean le jour beaucoup de bonnes choses, la vie des gens de Tonio qu'il faut parler. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:16) [70%] :\r\nVictor Acquaviva voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:20) [80%] :\r\nBon je r\u00eave la venue de radio victoire la radio qui parlent fort. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:23) [82%] :\r\nNanterre pas recommencer mais c'est comme \u00e7a, \u00e7a permet de faire une pause et plus nous en station qu'avec toi \u00e0 mes c\u00f4t\u00e9s, je peux pas me reposer. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:30) [79%] :\r\nOn enfin le King, ce soir, j'ai envie de radio victoire, nous allons parler de sant\u00e9 et d'alcool, car pourquoi est -il sant\u00e9 quand on parle de l'alcool alors que ce qui para\u00eet l'alcool c'est pas bon pour la sant\u00e9 ne peut toujours pas dire il faut pas dire de temps plut\u00f4t pas dire cirrhose, lorsqu'on trinque entre copains, le chanteur Renaud viendra nous donner son avis ensuite donc par le groupe de cin\u00e9ma avec la sortie du film comment comme geste fortifie longtemps doivent mon sommaire, donc \u00e7a on par rendement vite quand un film qui a fait quelques millions d'entr\u00e9es en salles et on salades, courgettes, qui a gagn\u00e9 pas mal d'argent ou plut\u00f4t a rapport\u00e9 de bonnes recettes, vous savez que je dis tout de suite, on retrouve \u00e0 Val\u00e9rie parcours en duplex un an si si, c'est une tout ce que les villes en face de toi couillon aux duplex il y a toujours des duplex dans les \u00e9missions, alors Val\u00e9rie ce duplex, il avait, sur l'\u00eele en Attique, merci Val\u00e9rie fa\u00e7on tout de suite \u00e0 votre chronique musicale des exc\u00e8s a fait fondre aujourd'hui nous allons parler de la musique baroque qui se situent au-dessous du rock, d'o\u00f9 son nom que Barack avec un vote \u00e0 la Renaissance et se joue essentiellement avec une perruque sur la t\u00eate, mocassins en talonnettes et avec Jacques Lassalle comme \u00e7a et un clavier compos\u00e9 de tout chant\u00e9 tout tout de suite, on passe au canular du jour de l'eau, suppl\u00e9ant va aller alors pourquoi vous dites allo et pas \u00e0 l'abricotine allez, tout de suite une musique je danse. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:29) [73%] :\r\nMais que dans 5 Hudson pourtant pas que donc pas. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:36) [81%] :\r\nSur 2 comme les 2 doigts de la main du Champ de la peine, avec leurs ailes, on les appelle les tout de suite un d\u00e9bat politique de radio Victor devant d\u00e9bat pour cela, il faut voter Voldemort pour les pr\u00e9sidentielles au mais comment pouvez -vous dire \u00e7a c'est quand m\u00eame la fille de Jean-Marie Le Pen bonjour Renaud c'est bien le fils des \u00e2ges Peaux-Rouges, pourtant il n'est pas rouge, merci \u00e0 tous, gr\u00e2ce \u00e0 vous, les Fran\u00e7ais savent enfin pourquoi ils votent pas tout de suite, on passe \u00e0 la chronique T\u00e9l\u00e9vision la paix demande pour le vivant \u00e0 quoi alors, aujourd'hui, dans une chronique, je vous pose une question toute simple, elle est toute simple : la vie apr\u00e8s l'\u00e9mission Les Maternelles sur France 5 ne devrait -elle pas \u00eatre pr\u00e9sent\u00e9e par un enfant de 2 ans, demi, elle s'appelle les maternelles Peter mais en tout, font alors vous pouvez raison sociables, Facebook, Twitter esp\u00e8re bien Val\u00e9rie. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:35) [85%] :\r\nAlors justement, je suis en Direct et sur les r\u00e9seaux sociaux sociaux et les auditeurs sont unanimes : ce que \u00e7a veut dire unanime : ceux qui disent : ils sont pr\u00e9sents, contenant tous d'accord pour dire qu'il faut qu'il ferme ta gueule bon oui arr\u00eate maintenant. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:51) [86%] :\r\nRetrouvez radio par le touche \u00e0 sa fin, on se quitte avec le mot de la fin. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:58) [59%] :\r\nPoulpe non abrutis abrutis poulpe abrutis abrutis tokony radio. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:06) [64%] :\r\nC'est p\u00e9riode qui va avoir des gens. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-03-06T09:02:59Z", "program": {"href": "/programs/4BBA178A-E0D7-4831-95D4-C4A9A5462358", "id": "4BBA178A-E0D7-4831-95D4-C4A9A5462358", "name": "Vie des gens"}, "contributors": [{"function": "Acteur /trice", "name": "Doquin, Julien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Acteur /trice", "name": "Paccaud, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-99E10503-7CD5-4076-B0AF-A8F9A88B4C4A", "internalArchiveId": "99E10503-7CD5-4076-B0AF-A8F9A88B4C4A", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Maroc entame une campagne de r\u00e9gularisation des migrants en situation irr\u00e9guli\u00e8re", "publicationDate": "2017-03-06T00:00:00Z", "summary": "Le Maroc annonce une grande campagne de r\u00e9gularisation des \u00e9trangers en situation irr\u00e9guli\u00e8re. Des Syriens et des ressortissants de pays d'Afrique subsaharienne pourront en profiter.\r\n\r\n* * Le Maroc entame une campagne de r\u00e9gularisation des migrants en situation irr\u00e9guli\u00e8re Alors que l'Europe et les Etats Unis ferment leurs fronti\u00e8res, le Maroc vient d'annoncer une grande campagne de r\u00e9gularisation des \u00e9trangers en situation irr\u00e9guli\u00e8re. Sous l'impulsion du roi Mohammed VI, le Maroc s'\u00e9tait engag\u00e9 fin 2013 dans une nouvelle politique migratoire, avec une premi\u00e8re vague de r\u00e9gularisations en 2** personnes en avaient b\u00e9n\u00e9fici\u00e9, des Syriens mais surtout des ressortissants de pays d'Afrique subsaharienne. Une seconde s\u00e9rie de r\u00e9gularisation a \u00e9t\u00e9 ouverte en d\u00e9cembre.\r\nReportage de notre correspondante au Maroc,  Fr\u00e9d\u00e9rique Prabonnaud  aupr\u00e8s des associations qui accompagnent les migrants sans papiers dans leurs d\u00e9marches.\r\n  4'46''", "durationSec": 319, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8419463", "imageURL": "http://www.rts.ch/10227362.image", "alternativeTitle": ["Le Maroc entame une campagne de r\u00e9gularisation des migrants en situation irr\u00e9guli\u00e8re / TUM_2017-03-06T08:15:00_sequence-2", "Tout un monde du 06.03.2017"], "alternativeSummary": ["Le Maroc annonce une grande campagne de r\u00e9gularisation des \u00e9trangers en situation irr\u00e9guli\u00e8re. Des Syriens et des ressortissants de pays d'Afrique subsaharienne pourront en profiter."], "variantIds": ["ece-8419463"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-10-03T07:36:21Z", "speechToTexts": ["15.03.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [91%] :\r\nFace aux migrants, l'Europe et les \u00c9tats-Unis ferme leurs fronti\u00e8res, le Maroc, lui, vient d'annoncer une grande campagne de r\u00e9gularisation des \u00e9trangers en situation ill\u00e9gale, sous l'impulsion du roi Mohammed VI, le Maroc s'est engag\u00e9 il y a 3 ans, dans une nouvelle politique migratoire 25000 personnes des Syriens, mais surtout des ressortissants des pays d'Afrique subsaharienne avait b\u00e9n\u00e9fici\u00e9 \u00e0 l'\u00e9poque et en d\u00e9cembre dernier une seconde s\u00e9rie de r\u00e9gularisation a \u00e9t\u00e9 lanc\u00e9, reportage de notre correspondant au Maroc, Fr\u00e9d\u00e9rique Prabonnaud aupr\u00e8s des associations qui accompagnent les migrants sans- papiers dans leur d\u00e9marche. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:32) [90%] :\r\nIls sont une douzaine dans la petite salle d'attente de l'association Afrique culture un m\u00e9decin malien, un \u00e9tudiant congolais de m\u00e8re marocaine, un peintre en b\u00e2timent, une \u00e9ducatrice en boubou color\u00e9, tous attendent un document essentiel pour leur dossier de r\u00e9gularisation, Marcel, le pr\u00e9sident de l'ONG les pr\u00e9pare dans le bureau d'\u00e0 c\u00f4t\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:52) [76%] :\r\nIls ont pas des tr\u00e8s qu'ils \u00e9taient l\u00e0 depuis 5 ans, au Maroc, on a regard\u00e9 dans notre parce qu'devrait on a prouv\u00e9 qu'il \u00e9tait \u00e9galement, ils sont, on voit \u00e0 ces ann\u00e9es- l\u00e0, donc, Moulay avec des attestations, des t\u00e9moignages et l\u00e0 je suis on peut dessiner c'est ces attestations. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:10) [93%] :\r\n5 ans de r\u00e9sidence sur le territoire, c'est l'un des crit\u00e8res retenus par le Maroc pour d\u00e9livrer une carte de s\u00e9jour aux \u00e9trangers Antoine si mal au sol \u00e9coliers ambient est inscrit sur le registre de l'association, il est arriv\u00e9 clandestinement de R\u00e9publique d\u00e9mocratique du. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:25) [81%] :\r\nJe suis, je suis au Maroc depuis 2006 voix d'\u00e9cart, je n'ai rien sans papiers dans gr\u00e2ce au roi du Maroc, nous avons et c'est une chance d'avoir donc non, je peux regarder mon pays pour aller voir mes parents, je peux donne au Maroc pour mon travail dans ces 5 marins je crois de trop endur\u00e9 je n'avais pas des \u00e9cart de papier, aujourd'hui, je peux aller \u00e0 la banque faire mon compte bancaire, je peux tout faire au Maroc qu'il y a oui c'est mon mon fils il est n\u00e9 ici Florida. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:01:58) [91%] :\r\n\u00e7a veut dire que lui par exemple qui n'a jamais vu sa famille ou Serge qui tanguait aussi venue avec sa fille, n\u00e9e au Maroc, lui, est arriv\u00e9 il y a presque 10 ans. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:02:10) [83%] :\r\nParce que dans le pays des Africains subsahariens l\u00e0 toujours la guerre et la politique ne marche pas bien la vie sociale difficile quand, mais quand les gens au Maroc, peut-\u00eatre nos convoyeurs quand m\u00eame qui le Maroc est un pays d'accueil, on peut avoir la paix ici, on paie le trouvent du boulot par rapport \u00e0 chez nous au pays. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:29) [92%] :\r\nDu travail Serge 43 ans, a trouv\u00e9 dans un centre d'appels, mais sans \u00eatre d\u00e9clar\u00e9s, difficile de faire valoir ses droits. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:02:36) [78%] :\r\nSi vous n'avez pas de papiers, m\u00eame si il vous imposez l'exercice suppl\u00e9mentaire et je ne peux pas dit parce que je ne veux pas des papiers, vous n'avez pas le droit, a d\u00e9clar\u00e9 pr\u00e9fet protecteur comme jupe, c'est comme si vous n'avez que n\u00e9gatif. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:50) [88%] :\r\nMarie- Louise Camille sort de son sac, des crayons de couleurs pour les enfants, comme d'autres pendant la premi\u00e8re vague de r\u00e9gularisations en 2014, elle a eu peur qu'il s'agisse en fait d'expulser les \u00e9trangers, mais cette fois les rassurer va d\u00e9poser son dossier aucun travail c'\u00e9tait prendre sans papiers non, c'est une enqu\u00eate comment March\u00e9 commun qui va sortir, je suis tr\u00e8s contente Marcel tout revient avec les attestations et pr\u00e9sente Maz\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:19) [86%] :\r\nSalari\u00e9s, membre de l'association, c'est lui qui va vous accompagner au long de la proc\u00e9dure et la r\u00e9gularisation. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:27) [85%] :\r\nL'association suit les migrants tout au long de leur parcours de raison qui est au Maroc, Marcel et. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:35) [93%] :\r\nEt de tous les combats du 1er syndicat de travailleurs immigr\u00e9s au r\u00e9gularisation. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:40) [88%] :\r\nIl reste beaucoup \u00e0 faire, mais dans l'ensemble, les choses ont beaucoup chang\u00e9, bon, les choses n'pas chang\u00e9 dans 2 ou 3 ans, vous savez les Maroc \u00e0 ses probl\u00e8mes sociaux avec des marocains en ajoutant : notre pr\u00e9sence ici le mot probl\u00e8me aussi, \u00e7a ne peut pas changer du jour au lendemain. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:00) [90%] :\r\nLes associations voudrait en particulier modifier le code du travail pour faciliter l'emploi d'\u00e9trangers Marcel tout le r\u00e9p\u00e8te : nous sommes l\u00e0 pour refaire notre vie, c'est aussi le message d'un autre acteur associatif majeure Serge Stefania cet Ivoirien, pr\u00e9sident de l'ONG Faced a quitt\u00e9 son pays en 2004 depuis le Maroc, il a tent\u00e9 plusieurs fois de passer en Europe. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:04:23) [81%] :\r\nMais apr\u00e8s les nombreux \u00e9checs apprenons tentatives, on a pris le temps de nous asseoir pour dire non que ben voil\u00e0, or l'Europe, c'est pas la fin de la ville, si je ne vais pas en Europe, parce que j'ai deviendrait donc je vais mourir dans ma vie, mais \u00e7a ne ne s'arr\u00eate pas l\u00e0 : envie n'est pas limit\u00e9 \u00e0 Canal en Europe. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:38) [96%] :\r\nAujourd'hui St\u00e9phane vite \u00e0 Casablanca avec sa femme et ses enfants, il gagne sa vie en donnant des cours de fran\u00e7ais et a pu avoir sa carte de s\u00e9jour. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:04:46) [79%] :\r\n\u00e7a ouvert au cours de portes beaucoup de proc\u00e8s, comme si tout est retrouv\u00e9 face \u00e0 ta porte et tu n'as pas la cl\u00e9, il pleut, c'\u00e9tait la vie que nous minimum \u00e9mu \u00e0 l'\u00e9poque, tu viens, il fait nuit a devant ta porte tu n'as pas tacler par ferm\u00e9e et quelqu'un vient \u00e9tant la Cor\u00e9e et cette population. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:06) [93%] :\r\nAvec ses papiers Serge St\u00e9phane a aussi pu cr\u00e9er une association qui aide les migrants subsahariens ayant choisi comme lui de rester au Maroc, Fr\u00e9d\u00e9rique Prabonnaud pour rtsinfo Casablanca. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-03-06T07:58:00Z", "program": {"href": "/programs/84B3DA63-C8BF-41E2-BEB9-15225FFC2A30", "id": "84B3DA63-C8BF-41E2-BEB9-15225FFC2A30", "name": "Tout un monde (Info)"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Ambrus, S\u00e9verine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Prabonnaud, Fr\u00e9d\u00e9rique", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-E124B9DF-90A4-44B2-A29B-F068AB804F28", "internalArchiveId": "E124B9DF-90A4-44B2-A29B-F068AB804F28", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Humans of Suisse Romande", "publicationDate": "2017-03-06T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\nSuivez-nous sur Instagram @humansofsuisse", "durationSec": 767, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8401716", "imageURL": "http://www.rts.ch/8272974.image", "alternativeTitle": ["Humans of Suisse Romande: Audrey 41 ans, Bussigny / ALA_2017-03-06T15:04:15_humans-of-suisse-romande-audrey-41-ans-b", "A l'abordage du 06.03.2017"], "alternativeSummary": ["Voici une nouvelle histoire d\u02b9amour dans Humans of Suisse Romande. Celle d\u02b9Audrey, m\u00e8re de famille qui construit une relation amoureuse avec une homme de 15 ans plus jeune qu\u02b9elle ! \nSuivez-nous sur Instagram @humansofsuisse"], "variantIds": ["ece-8401716"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-03-13T14:12:03Z", "webPublicationDate": "2017-03-06T15:40:03Z", "program": {"href": "/programs/4C8785E7-2B7E-40EF-A0B5-56F3D4F7530A", "id": "4C8785E7-2B7E-40EF-A0B5-56F3D4F7530A", "name": "A l'abordage"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Thorens, Lucas", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Thorens, Lucas", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-E697C2DB-EC1A-45D3-91A7-B3EBFABC7752", "internalArchiveId": "E697C2DB-EC1A-45D3-91A7-B3EBFABC7752", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "\"Je ne suis toujours pas candidat\", Alain Jupp\u00e9 sort du silence", "publicationDate": "2017-03-06T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Alain Jupp\u00e9, maire de Bordeaux, ancien minsitre fran\u00e7ais\r\nAu lendemain de l'annonce par Fran\u00e7ois Fillon du maintien de sa candidature, le maire de Bordeaux Alain Jupp\u00e9 a convoqu\u00e9 la presse lundi pour r\u00e9p\u00e9ter \"une bonne fois pour toutes\" qu'il n'\u00e9tait pas candidat \u00e0 la pr\u00e9sidentielle.\r\n\r\n* * \"Je ne suis toujours pas candidat\", Alain Jupp\u00e9 sort du silence Alain Jupp\u00e9 a donc annonc\u00e9 une bonne fois pour toute qu'il ne serait pas candidat \u00e0 la pr\u00e9sidence fran\u00e7aise \u00e0 la place de Fran\u00e7ois FIllon... \r\nL'anien ministre a fait une d\u00e9claration ce matin depuis sa mairie de Bordeaux.. \r\nUne allocution au ton grave.. \r\nExtrait..\r\n  0'38''\r\nIl n'est jamais trop tard pour la FRance.. \r\nAriane Hasler vous avez suivit cette d\u00e9claration. Alain Jupp\u00e9 qui renonce, mais qui ne r\u00e9it\u00e8re pas non plus son soutient \u00e0 Fran\u00e7ois Fillon..\r\n((C'est le moins que l'on puisse dire. pour Alain Jupp\u00e9 la d\u00e9fense de Fran\u00e7ois Fillon autour de l'id\u00e9e d'un complot dont il serait victime l'a conduit \u00e0 une impasse, il s'obstine . une obstination qui pourrait co\u00fbter cher \u00e0 la droite, mais si passage de t\u00e9moin il devait y avoir, il ne se ferai que dans la douleurs et laisserait des cicatrices . Alian Jupp\u00e9 donc renonce \u00e0 \u00eatre le sauveur de la droite, apr\u00e8s y avoir murement r\u00e9fl\u00e9chi dit il. mais il ne se sent pas en mesure de rassembler suffisamment, estime par ailleurs que le besoin de renouvellement de la classe politique des fran\u00e7ais est plus fort que leur envie de solidit\u00e9 et d'exp\u00e9rience, or, il n'incarne pas ce renouveau.\u00a0 par ailleurs ajoute le maire de Bordeaux, il a pris acte de la demande des citoyens pour une exemplarit\u00e9 des politique, or lui aussi en son temps il a eu aille a partir avec la justice, m\u00eame si pr\u00e9cise-il il n'a pas \u00e9t\u00e9 question d'enrichissement personnel dans son cas, dernier tacle pour Fran\u00e7ois Fillon.))\r\nRELANCE: un discours qui acte en quelque sorte la d\u00e9faite annonc\u00e9e de la droite.\u00a0\r\n((le tout d'ailleurs d\u00e9clam\u00e9 sur un ton d'enterrement.. Alain Jupp\u00e9 le sait, il \u00e9tait potentiellement le seul \u00e0 pouvoir prendre le relais avec une certaine cr\u00e9dibilit\u00e9.. mais il le savait aussi l'exercice restait p\u00e9rilleux \u00e0 48 jours du premier tour. et de toutes fa\u00e7ons comme l'a r\u00e9p\u00e9t\u00e9 Fran\u00e7ais Fillon hier sur France 2 personne ne peut l'obliger \u00e0 renoncer.\u00a0))\r\nRELANCE: face \u00e0 la crise Nicolas Sarkozy a fini par r\u00e9apparaitre..\r\n((Ce matin l'ancien pr\u00e9sident a appel\u00e9 Francois Fillon et Alain Jupp\u00e9 \u00e0 une rencontre pour trouver une solution. jusqu'ici Nicolas Sarkozy \u00e9tait rest\u00e9 officiellement en retrait, tout en suivant \u00e9videmment les \u00e9v\u00e8nements de pr\u00e8s.. discutant de fa\u00e7on alternative avec Francois Fillon et Alian Jupp\u00e9,.. mais les trois hommes ne se sont encore jamais rencontr\u00e9 physiquement depuis les primaires.. on ignore ce que\u00a0 Nicolas Sarkozy comptait proposer, mais il est avec la fin de non recevoir d'Alain Jupp\u00e9 les alternatives \u00e0 une sortie de crise avec un autre candidat que Francois Fillon se sont drastiquement restreintes..Ariane Hasler\u00a0))\r\nL'euro s'est repli\u00e9 sous 1,06\r\ndollar lundi sur le march\u00e9 des changes apr\u00e8s la d\u00e9claration\r\nd'Alain Jupp\u00e9 dans laquelle il a dit renoncer \"une bonne fois\r\npour toutes\" \u00e0 sa candidature \u00e0 l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle\r\nfran\u00e7aise.\r\nLa monnaie unique abandonne 0,2%..", "durationSec": 189, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8419506", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["\"Je ne suis toujours pas candidat\", Alain Jupp\u00e9 sort du silence / 12H30_2017-03-06T12:30:00_developpement-1", "Le 12h30 du 06.03.2017"], "alternativeSummary": ["Au lendemain de l'annonce par Fran\u00e7ois Fillon du maintien de sa candidature, le maire de Bordeaux Alain Jupp\u00e9 a convoqu\u00e9 la presse lundi pour r\u00e9p\u00e9ter \"une bonne fois pour toutes\" qu'il n'\u00e9tait pas candidat \u00e0 la pr\u00e9sidentielle."], "variantIds": ["ece-8419506"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-03-15T19:59:27Z", "speechToTexts": ["15.03.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [96%] :\r\nAlain Jupp\u00e9 a donc annonc\u00e9 une bonne fois pour toutes, qu'il ne serait pas candidat \u00e0 la pr\u00e9sidence fran\u00e7aise \u00e0 la place de Fran\u00e7ois Fillon, l'ancien ministre a fait une d\u00e9claration ce matin depuis sa mairie de Bordeaux une allocution au ton grave extrait. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:12) [90%] :\r\nLes r\u00e9centes p\u00e9rip\u00e9ties ont encore accru et l'exigence d'exemplarit\u00e9 Fran\u00e7ais vident de leur vis-\u00e0-vis de la femme et de leurs hommes politiques et ici encore, je ne peux r\u00e9pondre pleinement \u00e0 cette exigence, m\u00eame si la justice qui m'a condamn\u00e9 \u00e0 exon\u00e9rer de tout enrichissement personnel, je ne veux pas livrer moderne et la paix de ma famille en p\u00e2ture au d\u00e9molisseur de r\u00e9putations, je le r\u00e9p\u00e8te, pour moi, il est trop tard, il n'\u00e9tait \u00e9videmment pas trop tard pour la France, il n'est jamais trop tard pour la France. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:51) [97%] :\r\nIl n'est jamais trop tard pour la France, Ariane Hasler vous avez suivi cette d\u00e9claration ce matin Alain Jupp\u00e9 qui renonce mais qui ne r\u00e9it\u00e8re pas non plus son soutien \u00e0 Fran\u00e7ois Fillon. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:01) [93%] :\r\nOui, et c'est le moins qu'on puisse dire, hein, pour Alain Jupp\u00e9, la d\u00e9fense de Fran\u00e7ois Fillon, autour de l'id\u00e9e d'un complot dont il serait la victime l'a conduit \u00e0 une impasse, il s'obstine, ce sont les mots du maire de Bordeaux, une obstination qui pourrait co\u00fbter cher \u00e0 la droite mais si passage de de t\u00e9moins, il devait y avoir, il ne se ferait que dans la douleur et laisserait des cicatrices Alain Jupp\u00e9 donc renonce \u00e0 \u00eatre le sauveur de sa famille politique, apr\u00e8s y avoir m\u00fbrement r\u00e9fl\u00e9chi, dit -il, mais ils ne se sont pas en mesure de rassembler suffisamment estime par ailleurs que le besoin de renouveau de la classe politique est plus fort chez les Fran\u00e7ais que leur envie de solidit\u00e9 et d'exp\u00e9rience, or ce renouveau, il ne l'incarne pas, par ailleurs, vous l'avez entendu le maire de Bordeaux a ajout\u00e9 avoir pris acte de la demande des citoyens pour une exemplarit\u00e9 des politiciens, or lui aussi on son temps a eu maille \u00e0 partir avec la justice, m\u00eame si, a -t-il pr\u00e9cis\u00e9, il n'a pas \u00e9t\u00e9 dans son cas, question d'enrichissement personnel, dernier tacle au passage pour Fran\u00e7ois Fillon. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:03) [96%] :\r\nUn discours inqui\u00e8te en quelque sorte la d\u00e9faite annonc\u00e9e de la droite. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:07) [91%] :\r\nOui, le tout d'ailleurs d\u00e9clam\u00e9 sur un ton d'enterrement Alain Jupp\u00e9 le sait : il \u00e9tait le seul \u00e0 pouvoir prendre le relais avec une certaine cr\u00e9dibilit\u00e9 mais il le savait aussi l'exercice restait p\u00e9rilleux \u00e0 48 jours du 1er tour et de toute fa\u00e7on, comme l'a r\u00e9p\u00e9t\u00e9 Fran\u00e7ois Fillon hier sur France 2, personne ne peut le oblig\u00e9 \u00e0 renoncer. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:26) [92%] :\r\nAlors face \u00e0 cette crise, Nicolas Sarkozy a fini par Pereira r\u00e9appara\u00eetra. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:31) [93%] :\r\nOui, ce matin, l'ancien pr\u00e9sident a appel\u00e9, Fran\u00e7ois Fillon et Alain Jupp\u00e9, une rencontre pour trouver une solution, jusqu'ici, Nicolas Sarkozy \u00e9tait rest\u00e9 officiellement retrait tout en suivant, \u00e9videmment, les \u00e9v\u00e9nements de pr\u00e8s, discutant de fa\u00e7on alternative avec Fran\u00e7ois Fillon et Alain Jupp\u00e9 mais les 3 hommes ne se sont encore jamais rencontr\u00e9s physiquement depuis les primaires, avec la fin de non recevoir d'Alain Jupp\u00e9 aujourd'hui des alternatives \u00e0 une sortie de crise avec un autre candidat que Fran\u00e7ois Fillon se sont drastiquement restreintes et, \u00e0 ce stade, on voit mal quel lapin les r\u00e9publicains pourraient sortir de leur chapeau ce soir un bureau politique est pr\u00e9vue, Ariane Hasler, notre correspondante \u00e0 Paris. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-03-06T11:45:03Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Hasler, Ariane", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Vasarino, Karine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-AF18747E-A319-4A4E-A96A-B435BE29E92D", "internalArchiveId": "AF18747E-A319-4A4E-A96A-B435BE29E92D", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Tartare : Firmin a des orteils \u00e0 la place des dents ", "publicationDate": "2017-03-06T00:00:00Z", "durationSec": 173, "genres": ["Sketch"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8401362", "imageURL": "http://www.rts.ch/5590674.image", "thematicThemes": ["dent", "bouche"], "alternativeTitle": ["Tartare", "Tartare / OTWO_2017-03-06T11:10:00_tartare", "Tartare / OTWO_2017-03-06T11:10:00_tartare"], "variantIds": ["ece-8401369", "ece-8401362"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-09-22T07:38:39Z", "speechToTexts": ["16.03.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:15) [86%] :\r\nBonsoir et bienvenue dans tartare, une \u00e9mission qui \u00e9coute sans juger les tares des autres, retard dans la nuit, et m\u00eame si je pr\u00e9f\u00e9rerais jongler avec mes organes je prends quand m\u00eame un dernier bonsoir bonsoir alors Firmin, c'est quoi votre probl\u00e8me la semaine pass\u00e9e, vous avez dit m\u00eame qu'il pr\u00e9f\u00e8re et avoir des orteils implant\u00e9 dans prend quand m\u00eame derri\u00e8re lui et alors, ben j'ai trouv\u00e9 enfin plus pourquoi, parce qu'il se trouve que j'ai moi- m\u00eame d'une forte il y a la place Guido s\u00e9rieusement oui regardez. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:46) [80%] :\r\nOui, en effet, c'est tr\u00e8s joli, vous trouvez bah non, c'est horrible, en plus, vous avez pas vos ongles en rose, ben oui, vous le chic pour venir dans votre \u00e9mission, alors je suis tr\u00e8s touch\u00e9, mais vraiment il fallait pas, je pense que cette odeur de vache au soleil, \u00e7a vient de votre bouche oui je de marquer cela avec des films comme m\u00eame rafl\u00e9 avec les orteils ce vraiment parfois et bagarres gris\u00e9 vous avec du dissolvant, \u00e7a fera d'une Pierre 2 coups, comprend pas \u00e0 \u00e7a enl\u00e8vera ce dernier Angry dit cumul et \u00e7a vous parfume haleine je pense, donc non c'est pas gentil, mais je ne suis pas m\u00e8re Teresa et sinon alors, vous \u00eates n\u00e9 comme \u00e7a, oui, enfin amodiation j'avais rien mais ensuite j'ai eu mes orteils donnait, elles sont tomb\u00e9s, oui, ils sont devenus tout bleu et j'imagine que vous avez mis sur votre ray\u00e9 pour la petite souris joliment le Jammot Michelet opossum qui du grand qu'Ning et comment vous faites \u00e0 l'heure pour votre hygi\u00e8ne buccale vous brosser les orteils, je suis beaucoup trop chatouilleux juste une l\u00e9gende coupons une lime Pierpont quand m\u00eame, c'est toute une affaire, oui je me penche mousseline Field, \u00e0 la fin du fil doit et je crois que vous avez le pied grec, hein, si je puis dire, oui l'orteil du centre, plus long que les gens autour du cou, \u00e7a me fait vraiment \u00e0 sourire d\u00e9gueulasse oui ben \u00e7a c'est surtout d\u00fb au fait que je fonde une Nord donc c'est pas faux, donc j'imagine que pour draguer, c'est pas facile, non, non, bien s\u00fbr avec l'effectif qui ah bah, c'est d\u00e9j\u00e0 \u00e7a, vous, la derni\u00e8re fois fut tomb\u00e9 sur une fille qui doit absolument faire souffler son pied alors lombaires, puis, ces gens -l\u00e0 sont tordus, un moment o\u00f9 il est, donc vous ne tirer aucun Avantage de votre situation Philippe je me colle jamais les orteils dans le coin du lit, \u00e7a c'est g\u00e9nial, par contre je me casse r\u00e9guli\u00e8rement les hommes march\u00e9 sur des n\u00e9gos ah parce que vous avez donc boud\u00e9 pieds oui. \r\nBon bah finalement la nature est bien faite, vous, vous, d'une part, parce que vous m'avait jamais vu autant et Dieu m'en pr\u00e9serve \u00e0 revoir. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-03-06T10:23:59Z", "program": {"href": "/programs/FB58C678-8392-42DB-B17F-4A22386208EC", "id": "FB58C678-8392-42DB-B17F-4A22386208EC", "name": "Tartare"}, "contributors": [{"function": "Acteur /trice", "name": "Paccaud, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Acteur /trice", "name": "Walther, Paul", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-537B2B8E-5C41-47B3-9F69-BF9189C63CD1", "internalArchiveId": "537B2B8E-5C41-47B3-9F69-BF9189C63CD1", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Interview de Juliette Volcler : A propos de son ouvrage \"Contr\u00f4le. Comment s'inventa l'art de la manipulation sonore\" (Ed. La D\u00e9couverte, 2017)", "publicationDate": "2017-03-06T00:00:00Z", "summary": "D\u00e8s qu'on a pu enregistrer les sons, on a multipli\u00e9 les exp\u00e9rimentations et tr\u00e8s vite fait du phonographe des usages plus ou moins louables. Si Edison, l'inventeur de la machine \u00e0 enregistrer les sons, a lui-m\u00eame fait diffuser des chansons dans les usines pour manipuler le moral des ouvriers et maximiser leur productivit\u00e9, les techniques de manipulation sonore ont commenc\u00e9 \u00e0 repousser les limites de l'industrialisation avec le travail d'un entrepreneur de spectacle passionn\u00e9 de nouvelles technologies, Harrold Burris-Meyer. Apr\u00e8s avoir enqu\u00eat\u00e9 sur les armes soniques et les usages r\u00e9pressifs du son dans Le son comme arme, Juliette Volcler raconte le parcours de Harold Burris-Meyer, un ing\u00e9nieur et metteur en sc\u00e8ne d\u00e9vou\u00e9 au spectacle en m\u00eame temps qu'\u00e0 la manipulation des foules par le son.", "durationSec": 2000, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["Espace 2"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8401322", "imageURL": "http://www.rts.ch/7949982.image", "thematicThemes": ["manipulation psychologique", "son (onde)"], "thematicPersons": ["Burris-Meyer, Harold"], "alternativeTitle": ["L'invention de la manipulation sonore", "L'invention de la manipulation sonore / VSS_2017-03-06T10:12:03_versus-ecouter", "L'invention de la manipulation sonore / VSS_2017-03-06T10:12:03_versus-ecouter"], "alternativeSummary": ["D\u00e8s qu'on a pu enregistrer les sons, on a multipli\u00e9 les exp\u00e9rimentations et tr\u00e8s vite fait du phonographe des usages plus ou moins louables. Si Edison, l'inventeur de la machine \u00e0 enregistrer les sons, a lui-m\u00eame fait diffuser des chansons dans les usines pour manipuler le moral des ouvriers et maximiser leur productivit\u00e9, les techniques de manipulation sonore ont commenc\u00e9 \u00e0 repousser les limites de l'industrialisation avec le travail d'un entrepreneur de spectacle passionn\u00e9 de nouvelles technologies, Harrold Burris-Meyer. Apr\u00e8s avoir enqu\u00eat\u00e9 sur les armes soniques et les usages r\u00e9pressifs du son dans Le son comme arme, Juliette Volcler raconte le parcours de Harold Burris-Meyer, un ing\u00e9nieur et metteur en sc\u00e8ne d\u00e9vou\u00e9 au spectacle en m\u00eame temps qu'\u00e0 la manipulation des foules par le son.", "D\u00e8s qu'on a pu enregistrer les sons, on a multipli\u00e9 les exp\u00e9rimentations et tr\u00e8s vite fait du phonographe des usages plus ou moins louables. Si Edison, l'inventeur de la machine \u00e0 enregistrer les sons, a lui-m\u00eame fait diffuser des chansons dans les usines pour manipuler le moral des ouvriers et maximiser leur productivit\u00e9, les techniques de manipulation sonore ont commenc\u00e9 \u00e0 repousser les limites de l'industrialisation avec le travail d'un entrepreneur de spectacle passionn\u00e9 de nouvelles technologies, Harrold Burris-Meyer. Apr\u00e8s avoir enqu\u00eat\u00e9 sur les armes soniques et les usages r\u00e9pressifs du son dans Le son comme arme, Juliette Volcler raconte le parcours de Harold Burris-Meyer, un ing\u00e9nieur et metteur en sc\u00e8ne d\u00e9vou\u00e9 au spectacle en m\u00eame temps qu'\u00e0 la manipulation des foules par le son.", "D\u00e8s qu'on a pu enregistrer les sons, on a multipli\u00e9 les exp\u00e9rimentations et tr\u00e8s vite fait du phonographe des usages plus ou moins louables. Si Edison, l'inventeur de la machine \u00e0 enregistrer les sons, a lui-m\u00eame fait diffuser des chansons dans les usines pour manipuler le moral des ouvriers et maximiser leur productivit\u00e9, les techniques de manipulation sonore ont commenc\u00e9 \u00e0 repousser les limites de l'industrialisation avec le travail d'un entrepreneur de spectacle passionn\u00e9 de nouvelles technologies, Harrold Burris-Meyer. Apr\u00e8s avoir enqu\u00eat\u00e9 sur les armes soniques et les usages r\u00e9pressifs du son dans Le son comme arme, Juliette Volcler raconte le parcours de Harold Burris-Meyer, un ing\u00e9nieur et metteur en sc\u00e8ne d\u00e9vou\u00e9 au spectacle en m\u00eame temps qu'\u00e0 la manipulation des foules par le son."], "variantIds": ["ece-8401327", "ece-8401322"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-03-16T17:20:32Z", "speechToTexts": ["16.03.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:02) [96%] :\r\n\u00e9coutez. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:05) [89%] :\r\nBonjour Juliette Voeckler, vous \u00eates \u00e0 Paris, en duplex, vous \u00eates auteur du livre, vous vous \u00eates int\u00e9ress\u00e9, vous allez nous int\u00e9resser \u00e0 la manipulation des foules par le son, vous \u00eates l'invit\u00e9 de David Christoffel bonjour David bonjour Francesco oui parce que d\u00e8s qu'on a pu enregistrer les sons, David, on a multipli\u00e9 les exp\u00e9rimentations et du phonographe des usages est pas toujours louables. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:26) [92%] :\r\nOui, alors on peut se rappeler des travaux du physiologiste Johan d'OGM en 1880 qui montrait le pouvoir de certaines m\u00e9lodies modifier la pression sanguine ou encore les recherches du Russe Ivan par 9 qui avait publi\u00e9 en 1894 une \u00e9tude sur l'influence de la musique sur l'homme et sur les animaux Edison lui- m\u00eame l'inventeur de la machine \u00e0 enregistrer les sons a fait diffuser des chansons dans les usines pour manipuler le moral des ouvriers et maximiser et leur productivit\u00e9 et c'est comme \u00e7a qu'apr\u00e8s avoir enqu\u00eat\u00e9 sur les armes soniques et les usages r\u00e9pressifs du son dans le livre, le son comme arme Juliette Voeckler raconte le parcours de Harold Burris Meyer, un ing\u00e9nieur et metteur en sc\u00e8ne d\u00e9vou\u00e9 au spectacle en m\u00eame temps qu'est la manipulation des foules par le son, comment est -ce que vous avez fait la connaissance de cet homme qui a essentiellement exerc\u00e9 dans les ann\u00e9es 30 et 40 alors que vous soulignez justement Julia de Leclerc qui \u00e9tait absent des encyclop\u00e9dies. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:19) [90%] :\r\nC'est \u00e0 l'occasion de la 1\u00e8re recherche que j'avais faite pour le son qu'on a sur les armes que j'ai d\u00e9couvert le personnage est cul quand on d\u00e9couvrit est imm\u00e9diatement intrigant parce que il est \u00e0 la fois assez comique assez inqui\u00e9tant, c'est ce qui fait son int\u00e9r\u00eat et j'avais notamment d\u00e9couvert qu'il avait particip\u00e9 \u00e0 la cr\u00e9ation de leur sonore pendant la 2\u00e8me guerre mondiale et qu'il avait \u00e9galement travaill\u00e9 sur un projet de torpilles acoustique qui se jetteraient diffuserait son son petit programme sonore de propagande et puis s'autod\u00e9truire et j'ai \u00e9t\u00e9 \u00e9tonn\u00e9 \u00e0 l'\u00e9poque, projet pas creuser davantage, parce que c'est une ce sont 2 lignes en fait dans un pr\u00e9c\u00e9dent livre, mais j'avais un peu plus tard, un ou 2 ans plus tard, j'avais d\u00e9cid\u00e9 de creuser un petit peu sur sa biographie et et c'est un parcours qui est \u00e9tonnamment \u00e9tonnamment symbolique en fait c'est un r\u00f4le Burris meilleur puisqu'il a travaill\u00e9 \u00e0 la fois dans le th\u00e9\u00e2tre dans l'industrie et pour l'arm\u00e9e et \u00e0 chaque fois pour des usages manipulateur ou qui qui se veulent manipulateur on discutera peut-\u00eatre de, de, de l'efficacit\u00e9 de la r\u00e9alit\u00e9 de la manipulation dans des domaines extr\u00eamement distincts et parfois dans un avec un une un pr\u00e9texte esth\u00e9tique parfois un pr\u00e9texte autoritaires, parfois avec un pr\u00e9texte productiviste, mais voil\u00e0 ce qui lui donnait l'occasion lui de faire plein d'exp\u00e9rimentation. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:46) [86%] :\r\nOn va essayer de d\u00e9tailler les diff\u00e9rents enjeux va commencer peut-\u00eatre par l'ETA, puisque votre livre s'intitule contr\u00f4le et avant de montrer que Harold Burris meilleur voudraient prolonger ses observations sur le pouvoir \u00e9motionnel de la musique, par des dispositifs de contr\u00f4le des \u00e9motions par le son vous raconter l'association entre des gens de th\u00e9\u00e2tre qui mont\u00e9 contr\u00f4le qui est une pi\u00e8ce de George Baker et l'institut Stevens pour lequel travaillait Burris meilleur que se passe -t-il alors dans cette pi\u00e8ce qui vous a motiv\u00e9 \u00e0 lui emprunter son titre. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:12) [89%] :\r\nC'est en fait meilleur venait d'\u00eatre embauch\u00e9e \u00e0 l'institut Stevens qu'un institut de technologie et type tout r\u00e9cemment arriv\u00e9 comme professeur de th\u00e9\u00e2tre et on lui a confi\u00e9 le la direction Audio d'une pi\u00e8ce donc comme chose une fresque, une fresque historique du progr\u00e8s de l'ing\u00e9nierie, c'\u00e9tait pour f\u00eater les 50 ans de l'asthme et qui une une grosse institution une grosse association de l'ing\u00e9nierie et et donc l'institut Stevens, h\u00e9las, mais s'\u00e9taient associ\u00e9s pour pour f\u00eater dignement cet \u00e9v\u00e9nement et donc l'id\u00e9e \u00e9tait de mettre en sc\u00e8ne directement dans la sc\u00e9nographie, les progr\u00e8s de l'ing\u00e9nierie et donc avec plein de nouveaut\u00e9s, aussi bien sur le plan du d\u00e9cor que sur le plan Audio et pour Burris meilleur, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 l'occasion de faire ses premi\u00e8res ses ses premiers pas hallal dans parce qu'il \u00e9tait enti\u00e8rement autodidacte en fait. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:10) [76%] :\r\nLes nouveaut\u00e9s, aussi bien technologiques fantasmagorique. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:13) [88%] :\r\nVoil\u00e0 et lui en fait \u00e0 travailler parce qu'on est dans \u00e9tait au tout d\u00e9but du travail de son th\u00e9\u00e2tre et travailler sur toute la cha\u00eene en fait travailler aussi bien \u00e0 cr\u00e9er des effets sonores en tant que telle que a fabriqu\u00e9 la console d'une console de diffusion qui permettrait d'am\u00e9liorer la diffusion de ces effets sonores et donc contr\u00f4le il a \u00e7a \u00e9t\u00e9 \u00e7a \u00e9t\u00e9 central pour lui \u00e7a a vraiment \u00e9t\u00e9 d\u00e9cisif, en fait, dans la mani\u00e8re d'orienter imm\u00e9diatement sa carri\u00e8re parce qu'il a constat\u00e9 2 choses : d'une part, il y a eu l'exp\u00e9rimentation d'un de diffusion de musique sans que l'orchestre ne soit pr\u00e9sent et Burris meilleur et ses coll\u00e8gues ont dit que le public avait pris la musique diffus\u00e9e pour de la vraie musique et l\u00e0 c'est tout le d\u00e9but d'un d'un d'un discours en fait sur la fid\u00e9lit\u00e9 sonore sur la fid\u00e9lit\u00e9 acoustique et sur le fait que les le public ne peut pas un d\u00e9tect\u00e9 une bonne diffusion de reprenne d'une repr\u00e9sentation r\u00e9elle, ce qui ce qui est douteux, hein, ce sont eux qui l'affirme et, et, d'autre part, il avait constat\u00e9 que dans un moment de crescendo musical et aussi de de tension dramatique tr\u00e8s fort de la pi\u00e8ce, l'ensemble du public se se penchait comme un seul homme en avance sur son sur son si\u00e8ge et \u00e7a la vie passionn\u00e9e, en fait, cette capacit\u00e9 du son \u00e0 jouer, corps. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:31) [91%] :\r\n\u00e7a l'avait m\u00eame fait r\u00eaver, vous dites qu'il aurait voulu jouer des coeurs et des corps comme d'un instrument, et vous revenez r\u00e9guli\u00e8rement sur un instrument dont j'ai cru comprendre qu'il n'avait jamais exist\u00e9 mais qu'il \u00e9tait en d\u00e9finitive, le r\u00eave de de Burris Meyer c'est le psycho- galvanom\u00e8tre qui serait instrument qui permettraient de de mesurer l'effet psychologique peut avoir un sons sur quelqu'un de fa\u00e7on compl\u00e8tement mettrait. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:53) [91%] :\r\nVoil\u00e0, parce que cette cette notion de contr\u00f4le est devenue centrale, pour lui, il parlait de contr\u00f4le du sang donc contr\u00f4ler tr\u00e8s pr\u00e9cis\u00e9ment \u00e0 la fois les effets et leur diffusion mais en r\u00e9alit\u00e9, c'\u00e9tait aussi beaucoup contr\u00f4ler les \u00e9motions du public et pour pour que cette cha\u00eene du contr\u00f4le soit parfaitement ma\u00eetris\u00e9, il fallait r\u00e9ussir \u00e0 mesurer l'impact d'une d'une diffusion acoustique sur le public et et \u00e7a a \u00e9t\u00e9 en fait sont un petit peu son r\u00eave secret pendant tout au long de sa carri\u00e8re, c'est assez amusant parce que c'est un projet qui est un peu \u00e0 la marge de de de chacune de ses demandes de subventions puisqu'il devait \u00eatre financ\u00e9 par diverses fondations, institutions et chaque fois qu'il faisait une demande, dit -il int\u00e9grer cette dimension -l\u00e0, mais il faut absolument, il faut absolument qu'on ait les moyens de mesurer pr\u00e9cis\u00e9ment l'impact du son et mais \u00e7a, \u00e7a se modifie un petit peu \u00e0 chaque fois, et la premi\u00e8re mouture, donc le le psycho- galvanom\u00e8tre l'id\u00e9e \u00e9tait de en fait de de mettre un casque sur sur la t\u00eate des gens et avec cet appareillage de d'avoir une mesure cens\u00e9ment scientifique rationnelle chiffr\u00e9e en tout cas des des modifications corporelles mesurable, le pouls, la respiration, la temp\u00e9rature ou l'inclinaison bien s\u00fbr le le mouvement de la personne en fonction des diff\u00e9rentes diffusions sonores et il n'a pas r\u00e9ussi \u00e0 mener \u00e0 bien ce 1er projet mais \u00e7a, il a r\u00e9ussi quand m\u00eame sur la sur la sur la fin de sa carri\u00e8re dans les ann\u00e9es 70 \u00e0 mettre au point un appareil de mesure alors l\u00e0 c'\u00e9tait mesure \u00e0 distance o\u00f9 il y avait un un appareil qui arrivait \u00e0 \u00e9valuer les changements pareil de couleur de peau, de temp\u00e9rature, de respiration de d'enfants noirs pauvres qui faisait partie d'un protocole \u00e9ducatif exp\u00e9rimental cens\u00e9ment montrer progressiste mais \u00e9galement tr\u00e8s tr\u00e8s tr\u00e8s tr\u00e8s invasif tr\u00e8s voil\u00e0 tr\u00e8s peu respectueux des libert\u00e9s priv\u00e9es, on va dire, puisque les enfants ont \u00e9t\u00e9 en quelque sorte les cobayes de cette exp\u00e9rimentation, qui visait \u00e0 mesurer scientifiquement l'impact de l'enseignement des diff\u00e9rents modules d'enseignement progressif sur sur ses enfants sur leurs progr\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:08) [73%] :\r\nIl s'agit d'Voeckler c'est la vie des 70, vous avez dit ann\u00e9es 70. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:12) [89%] :\r\nVoil\u00e0, c'est vraiment la fin de sa vie puisqu'il est mort en 1984 donc, c'\u00e9tait un de ce dernier gros projet qui a motiv\u00e9 quand m\u00eame la cr\u00e9ation d'une ne soci\u00e9t\u00e9 \u00e0 part enti\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:21) [76%] :\r\nD\u00e8s d\u00e9but de la d\u00e9marche les les premi\u00e8res exp\u00e9rimentations \u00e9tait quand si vous me vous l'avez peut-\u00eatre 10 t\u00eate r\u00e9chapp\u00e9 Zagreb en train. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:08:26) [74%] :\r\nCe soir, 30 oui carri\u00e8re donc, oui, une longue carri\u00e8re a \u00e9t\u00e9 vraiment guid\u00e9 par par cette obsession l\u00e0 tout au long. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:33) [88%] :\r\nBon ben \u00e9tait Tefal oui non mais il David oui il \u00e9tait pas le seul \u00e0 se pr\u00e9occuper de r\u00e9alisme sonore et on va l'entendre \u00e0 travers quelques secondes de musique. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:09:26) [88%] :\r\nLes premi\u00e8res mesures de la Toccata et fugue et mineur BWV 565 de bien s\u00fbr, c'est vous, David Christoffel qui avait choisi cette musique dans cette version orchestr\u00e9e et dirig\u00e9e par L\u00e9opold Stoke ce qui, pourquoi ce choix. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:40) [87%] :\r\nIl y parce que dans votre livre contre Juliette volcan, vous expliquez que le Sand qui est en fait le dispositif technique mis en place pour le film Fantasia, pour lequel le L\u00e9opold Stakhovsky fait cette version de la la Toccata ce dispositif se forment d'stand 6800 kilos d'\u00e9quipements Audio r\u00e9partis dans 45 mal de transport pour r\u00e9soudre un probl\u00e8me de taille qui est comme \u00e7a, r\u00e9sum\u00e9e par les ing\u00e9nieurs de Disney, attirer le public loin du baseball du bowling, des bo\u00eetes de nuit ou de la radio dont la qualit\u00e9 sonore s'am\u00e9liore rapidement, autrement dit c'est exigence de de r\u00e9alisme sonore est directement li\u00e9e \u00e0 une volont\u00e9 de conqu\u00eate industrielle de l'attention du public. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:10:18) [91%] :\r\nOui, et le son \u00e9tait vraiment \u00e0 ces \u00e9poques l\u00e0 donc 1932 fantassins, ils ont travaill\u00e9 dessus en 1938 39 donc c'est le Studio Disney un qui a travaill\u00e9 l\u00e0- dessus et c'est un enjeu tr\u00e8s fort pour le Studio Disney quand il a commenc\u00e9 \u00e0 travailler sur le son, c'\u00e9tait vraiment un tout petit Studio au d\u00e9part qui \u00e9tait tr\u00e8s peu connu des personnages et le personnage de Mickey, qui n'est pas encore nomm\u00e9 Mickey appara\u00eet dans le 1er dessin anim\u00e9 musical est -ce \u00e0 partir de l\u00e0, en fait de cet, de cet investissement dans l'sonore que le Disney va peu \u00e0 peu, peu \u00e0 peu en fait devenir une part importante, en fait, du march\u00e9 de l'animation, tout simplement, et il y a des enjeux \u00e9normes, du co\u00fbt des enjeux capitaliste des enjeux financiers \u00e9normes autour de du progr\u00e8s dans le domaine Audio, \u00e0 l'\u00e9poque et ce qui fait que plusieurs mois il y a les studios Disney qui travaille beaucoup l\u00e0- dessus \u00e9galement le milieu du cin\u00e9ma puisque le cin\u00e9ma devient parlant en fait au tournant des ann\u00e9es des ann\u00e9es 20, 30, et de mieux en mieux parlant quoi et avec un syst\u00e8me de diffusion qui devient de plus en plus complexe et puis il y a les laboratoires Bell qui sont un autre acteur extr\u00eamement important de la p\u00e9riode qui qui vont consacrer \u00e9norm\u00e9ment d'\u00e9nergie, la, la, la, l'invention et la fabrication de nouveaux syst\u00e8mes Audio de plus en plus pr\u00e9cis au niveau acoustique de plus en plus puissants. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:11:39) [86%] :\r\nTravaille avec l'orchestre de Philadelphie voil\u00e0 transmettre un concert avec 3 micro, c'est la premi\u00e8re fois, condamn\u00e9s autant de 20 heures 15. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:11:44) [87%] :\r\nVoil\u00e0 et et donc l\u00e0 le moi, le 1er le 1er exploit, on va dire la premi\u00e8re prouesses que va r\u00e9aliser ce un chef d'orchestre qui \u00e9tait \u00e0 la fois passionn\u00e9 de musique, naturellement, mais aussi passionn\u00e9 de technologie et se pr\u00eat\u00e9 tr\u00e8s volontiers en fait \u00e0 toutes ces exp\u00e9rimentations scientifico- industrielle et Stop parce qu'il avait notamment particip\u00e9 avec les laboratoires Bell \u00e0 une premi\u00e8re exp\u00e9rimentation de diffusion en st\u00e9r\u00e9o, il avait enregistr\u00e9 un concert dans une salle et le concert avait \u00e9t\u00e9 diffus\u00e9 aupr\u00e8s du public, dans une autre salle, avec naturellement \u00e9norm\u00e9ment r\u00e9alisme para\u00eet toujours le m\u00eame discours sur la fid\u00e9lit\u00e9 Audio qui qui ressurgit quand m\u00eame, ah oui oui pour bah, d'obtenir une sensation de puissance, comme si l'orchestre \u00e9tait r\u00e9ellement devant les spectateurs et spectatrices. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:12:28) [90%] :\r\nEt \u00e7a, c'\u00e9tait en 1933 alors le fantasme les laboratoires Bell, l'institut Steven Burris Meyer, donc c'est tout ce petit monde qui se retrouvent \u00e0 l'\u00e9t\u00e9 1940 dans la division 17 de la Commission nationale de recherche sur la d\u00e9fense et qui va servir la guerre en fabriquant ond\u00e9es haut- parleurs militaire et c'est l\u00e0 qu'arrive l'id\u00e9e de leur sonore alors leur en un mot. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:12:48) [89%] :\r\nOui, parce que cette cette cette p\u00e9riode du d\u00e9but de la 2\u00e8me Guerre mondiale en fait c'est une p\u00e9riode assez r\u00eaver paradoxalement pour la recherche scientifique aux \u00c9tats-Unis du moins la recherche dans le domaine Audio puisque l'arm\u00e9e va Burris meilleur le le le dit avec beaucoup d'enthousiasme, l'arm\u00e9e va litt\u00e9ralement leur donner un budget illimit\u00e9 pour construire de nouvelles armes et notamment de nouvelles armes dans le domaine acoustique et et donc \u00e0 la fois l'\u00e9quipe de Disney sont fantassins donc l'\u00e9quipement Audio pour la diffusion de Fantasia Bell Labs et tous les \u00e9quipements qu'ils ont pu faire et Burris meilleur avec le syst\u00e8me de contr\u00f4le du sang de l'institut Steven ce qu'il avait contribu\u00e9 \u00e0 fabriquer sont r\u00e9quisitionn\u00e9s et travaillent conjointement pour mesurer pour pour mesurer pour pouvoir utiliser le son dans un contexte de guerre et ils ont tous ils ont absolument tout \u00e0 \u00e0 imaginer, \u00e0 la fois mesurer les r\u00e9seaux des effets physiologiques et psychologiques du son qui sont utilisables militairement et puis fabriquer des \u00e9quipements qui pourront diffuser ces sont -l\u00e0 parce que naturellement, si on fabrique un effet sonore mais qu'il est imm\u00e9diatement d\u00e9nonc\u00e9e par une diffusion de mauvaise qualit\u00e9, \u00e7a ne sert \u00e0 peu pr\u00e8s \u00e0 rien et \u00e7a va \u00eatre une p\u00e9riode d'\u00e9bullition industrielles assez incroyable qui n'aura finalement qu'assez peu d'effet, d'un point de vue strictement militaire et d'ailleurs les tactiques de leur sonore seront assez rapidement abandonn\u00e9 au vraiment utilis\u00e9 de mani\u00e8re extr\u00eamement par solaire. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:14:18) [85%] :\r\nMais il y a des grandes heures quand m\u00eame vous raconter la bataille de San Diego, qu'en 1942. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:14:22) [88%] :\r\nOui, alors la bataille de fond Duke Sandy Hook c'est c'est un moment assez incroyable, c'est la mise en sc\u00e8ne d'un bord \u00e0 l'entra\u00eenement donc et et donc belle id\u00e9e de c'est de tester en fait ce qu'ils ont ce qu'ils ont mis au point, c'est-\u00e0-dire que, il y a des fantassins qu'ils doivent d\u00e9fendre une bande de terre, on leur annonce qu'il va y avoir un d\u00e9barquement au nord de l'\u00eele et qui doivent la d\u00e9fendre et le d\u00e9barquement en f\u00eate a lieu au sud, ils sont tromp\u00e9s par la diffusion depuis des bateaux de son de voil\u00e0, d'une invasion et de son, c'est-\u00e0-dire de bateaux qui sont en train d'arriver de soldats etc etc et donc est tout les fantassins sonore et pendant ce temps l\u00e0 l'invasion a lui aussi aussi tout \u00e0 fait tranquillement et \u00e7a c'est remis en l\u00e0, c'est vraiment l'exemple d'une bataille qui a \u00e9t\u00e9 men\u00e9 quasiment uniquement au niveau sonore. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:15:14) [96%] :\r\nMais \u00e7a veut dire qu'on a des soldats qui en fait font du th\u00e9\u00e2tre sonore et et beaucoup, c'est quand m\u00eame plus de 1000 soldats qui sont mobilis\u00e9s pour. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:15:20) [88%] :\r\nAlors apr\u00e8s la compagnie, il y a, il y a une compagnie de leur qui est sp\u00e9cifiquement mis en place, qui comporte 1100 hommes mais qui travaillent \u00e0 la fois sur des d\u00e9cors et des d\u00e9cors extr\u00eamement r\u00e9aliste des des chasseurs, etc, qui sont aussi des acteurs, c'est-\u00e0-dire qu'ils vont jouer le r\u00f4le de colonels ou de g\u00e9n\u00e9raux qui sont en r\u00e9alit\u00e9 tr\u00e8s loin, ils vont faire croire \u00e0 la pr\u00e9sence de telle ou telle unit\u00e9 de l'unit\u00e9 militaire Ath\u00e8nes endroits sur le front europ\u00e9en puisque \u00e7a c'est c'est en 44 45 ans, en fait, que \u00e7a va \u00eatre utilis\u00e9e sur le sol fran\u00e7ais essentiellement et allemand vraiment tout \u00e0 la fin de la guerre et et donc les il y avait 3 compagnies de leur sonore sp\u00e9cifiquement dont une qui a travaill\u00e9, enfin qui a \u00e9t\u00e9 active sur le front europ\u00e9en et l\u00e0, les compagnies leur sonore entend-elle c'\u00e9tait son mais qui faisait partie d'un ensemble beaucoup plus vaste o\u00f9, effectivement, mais il y avait \u00e0 la fois des il y avait une repr\u00e9sentation th\u00e9\u00e2trale absolue compl\u00e8te quoi visuelle, sonore, sur tous les plans, et donc on diffusait le le\u00e7on de colonnes de blind\u00e9s en train d'avancer, a -t-elle endroits ont diffus\u00e9 le son d'un camp en train d'\u00eatre mont\u00e9e ou d'un pont en train d'\u00eatre construit, h\u00e9 bien on a vu double platine voil\u00e0, et l\u00e0 \u00e7a a \u00e9t\u00e9 l'objet d'un d'un travail assez consid\u00e9rable men\u00e9e au sein de la de la station d'une station exp\u00e9rimentale de l'arm\u00e9e \u00e9tats-unienne beaucoup de recherche avec les laboratoires Bell, on retrouve tous les acteurs, tous les grands ing\u00e9nieurs en fait de l'\u00e9poque pour mesurer la la la diffusion du son dans l'air des caract\u00e9ristiques de la diffusion du son dans l'air, selon le relief selon le climat selon la m\u00e9t\u00e9o et tout un tas de facteurs : la nuit, le jour et pour am\u00e9liorer sa diffusion et la ronde la plus r\u00e9aliste possible, et donc d'avoir simul\u00e9 les plus eau. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:17:02) [75%] :\r\nAlors, pour faire croire aux malades des des sources c'est c'est quoi le budget. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:17:05) [85%] :\r\nAlors les Budgets, ces Budgets ont peur et les parce que non seulement l'arm\u00e9e mais la marine aussi \u00e0 travailler \u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:17:13) [80%] :\r\nJean-Pierre, \u00e7a veut dire le bondissant de place. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:17:14) [86%] :\r\nNo\u00ebl et moins du sort de plage et en fait c'\u00e9tait le le non, c'\u00e9tait bien vu, \u00e7a vient de budget Toscer de budget en anglais \u00e7a signifie flanqu\u00e9 les chocottes parce que les les l'\u00c9tat-Major avait demand\u00e9 \u00e0 Burris meilleur le fond sur quoi travaillez -vous monsieur, pouvez -vous nous expliquer l'objet de vos recherches parce que c'\u00e9tait un petit peu myst\u00e9rieux pour l'arm\u00e9e quand m\u00eame et et Burris meilleur qui \u00e9tait un homme tr\u00e8s affable, avait dit : en fait, en un mot commen\u00e7ant c'est de flanquer les chocottes l'ennemi et donc budget Medusa c'\u00e9tait devenu la unit\u00e9 des peur dans la marine et la marine cependant a vraiment utiliser les leurs sonore de mani\u00e8re beaucoup plus rudimentaires parce qu'elle a voulu, elle a voulu les utiliser plut\u00f4t dans la guerre et avec un \u00e9quipement de moins grande qualit\u00e9, on va dire, donc l\u00e0, c'\u00e9tait vraiment la reproduction de La Bataille de San Diego, qu'en r\u00e9alit\u00e9 c'\u00e9tait faire croire par exemple lors de l'invasion de la Sicile, que, il y avait beaucoup de bateaux, tr\u00e8s nombreux, qui arrivait \u00e0 -t-elle endroits de la Sicile, alors qu'en r\u00e9alit\u00e9 c'\u00e9tait ils \u00e9taient tr\u00e8s peu nombreux, mais c'est vraiment une partie assez infime du tableau g\u00e9n\u00e9ral de l'invasion nazie. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:18:19) [80%] :\r\nJuliette claire et belle Christophe vous avez dans versus pour parler de manipulation des masses et \u00e0 10 heures 30 et 30 secondes, voici un petit stimuli sonores. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:19:27) [84%] :\r\nApr\u00e8s les tonitruants ce stock que ceux qui viennent la bataille de San Diego, \u00e7a fait du bien, David Christoffel cette petite musique avec ses ces petits oiseaux, ils sont, ils sont frais, c'est parce que c'est le printemps, c'est dans le registre, c'est dans l'enregistrement dans cette \u00e9cologie sonore manipulatrice, nous sommes avec vous de Juliette bot Leclerc, auteur de ce livre contr\u00f4les que vous faites para\u00eetre leurs \u00e9ditions de la d\u00e9couverte, dans une collection, la Philharmonie de Paris et vous nous parliez avec David Christoffel bataille de San Diego qu'manipulation sonore diverses Sivas une une une op\u00e9ration dans laquelle votre h\u00e9ros, Harold Burris Meyer a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s impliqu\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:20:08) [87%] :\r\nIl a aussi \u00e9t\u00e9 impliqu\u00e9 dans une autre forme de manipulation sonore qu'illustre ce que l'on vient d'entendre, c'est le mus\u00e9e acquiert. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:20:13) [87%] :\r\nVoil\u00e0 ce c'est que alors quand faites pour le public \u00e9tasunien \u00e7a c'est assez \u00e9vident puisque Musa entr\u00e9 dans le dictionnaire comme synonyme de musique d'ambiance, et en fait les acc\u00e8s, le nom de la soci\u00e9t\u00e9 qui a vraiment n'ont pas invent\u00e9 mais d\u00e9velopper et cr\u00e9er un empire 2 de diffusion de la musique d'ambiance et au d\u00e9part, c'\u00e9tait une forme de radio de concurrents de la radio, on va dire d'ailleurs la le 1er nom de musique, c'\u00e9tait moi, avait \u00e0 dire, donc c'est vraiment diffusion \u00e0 domicile de musique d'informations \u00e9ventuellement de publicit\u00e9 dans les magasins, mais ensuite \u00e7a c'est renomm\u00e9, musique, donc on est en 1934 d'ailleurs Musa que cr\u00e9\u00e9e par un g\u00e9n\u00e9ral \u00e9tats-uniens George Swire ce qu'ailleurs et Elie Burris, meilleur est arriv\u00e9 en 1938 39, il a \u00e9t\u00e9 sollicit\u00e9 en fait \u00e0 un moment o\u00f9 Musa que voulez rationaliser l'usage de cette musique et visait le, le grand march\u00e9 des usines et c'est toute une p\u00e9riode o\u00f9 il y a d\u00e9j\u00e0 des recherches qui sont en cours, notamment en Grande-Bretagne, hein, sur l'impact de la musique sur la productivit\u00e9 ouvri\u00e8re puisqu'on est \u00e0 l'\u00e9poque, soucieux de soutenir l'effort de guerre et notamment \u00e0 l'arri\u00e8re dans les usines et en 1937 une premi\u00e8re \u00e9tude qui para\u00eet en Grande-Bretagne, o\u00f9 une \u00e9tude qui reste assez flou sur le plan scientifique et dans ses conclusions, mais qui laisse entendre que que des ouvri\u00e8res d'une usine de feux d'artifice ont \u00e9t\u00e9 favorablement, stimul\u00e9e par la diffusion musicale qu'elle faisait moins d'erreurs et quelles qu'elles aboutissent \u00e0 de meilleurs r\u00e9sultats en terme de productivit\u00e9 s'il y avait de la musique, s'il n'en avait pas et Burris meilleur donc et sollicit\u00e9 avec son coll\u00e8gue cardinal pour pour faire un travail similaire, un peu plus pr\u00e9cis pour pour Musa prochaine et bon, il en sort avec, c'est un peu le probl\u00e8me des, des, des \u00e9tudes soi-disant scientifiques commandit\u00e9es directement par un acteur qui va en b\u00e9n\u00e9ficier donc le les conclusions de 2 Burris Meyer et le cardinal sont que la musique peut \u00e9ventuellement arriver \u00e0 un bon de enfin faire atteindre un bond de productivit\u00e9 de11,3 pourcent r\u00e9duire r\u00e9duire l'absent\u00e9isme am\u00e9liorer le moral ce qui fait la fusion des dissonances exactement. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:22:34) [78%] :\r\nAlors, dans cette logique de, de trouver un effet \u00e9motionnel \u00e0 chaque heure, h\u00e9 bien, certaines chansons se sont retrouv\u00e9s proscrites comme celle que voici : dix, Pinzi Hart of Texas. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:22:51) [73%] :\r\nMaintenant, il est grand et IBM la de pr\u00e8s de mois d'hiver non, sexe et de travail dans le monde et demeure la seule c'est donc homme de Brown des PME. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:23:27) [86%] :\r\nExtrait de la chanson dit une droite of Texas et David Christoffel, vous disiez que dans les ann\u00e9es 40 cette chanson est, elle a \u00e9t\u00e9 retir\u00e9e des play- list de travail mais pourquoi Juliette Voeckler. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:23:36) [87%] :\r\nOui, parce que tout le monde applaudissait quand il entend et cette chanson et donc voil\u00e0, \u00e7a \u00e7a juriste meilleur dit de mani\u00e8re assez dr\u00f4le que \u00e7a, la chanson fait cesser le travail aussi rapidement qu'une alarme incendie et du coup, du coup, elle a \u00e9t\u00e9 prescrit comme d'autres, par exemple, une chanson sur une stripteaseuse fin ao\u00fbt, une structure parle de son travail en chanson \u00e9tait proscrite, aussi, en fait, de mani\u00e8re plus g\u00e9n\u00e9rale Musa tr\u00e8s rapidement s'est orienter tr\u00e8s rapidement vers des des r\u00e9orchestration instrumentales de la musique parce que la vie tout un discours sur le fait que la musique \u00e9veill\u00e9es trop de penser contemplative de pens\u00e9e r\u00e9flexive et qu'il ne fallait surtout pas \u00e9veiller la contemplation la r\u00e9flexion chez les ouvri\u00e8res et les ouvriers que l'id\u00e9e de la musique en fait son objectif, c'\u00e9tait de discipline et le travail et de faire danser les mains au rythme d'enseignement cadenc\u00e9 \u00e0 cette description -l\u00e0 dans un dans dans un des des articles scientifiques sur sur cette p\u00e9riode un petit peu comme comme les tambours dans les gal\u00e8res Hanson, mais tout le monde non mais, au m\u00eame rythme et et donc l'id\u00e9e en fait aussi d'imprimer le rythme de l'usine sur sur l'ouvrier ou sur l'ouvri\u00e8re et de lui donner le Tempo en en somme de du travail. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:24:49) [93%] :\r\nAlors, loin de se laisser manipuler par la musique, la musique, vous vous racontez, je vous cite, que la musique d'ambiance, avait m\u00eame inspir\u00e9 en 1969 une motion tr\u00e8s officiel du Conseil international de la musique de l'UNESCO, lequel avait d\u00e9cid\u00e9 de reconna\u00eetre un droit au silence apr\u00e8s que l'un de ses membres, le violoniste Yehudi minuit n'eut \u00e9t\u00e9 importun\u00e9e par son statut de public captif dans un avion. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:25:10) [90%] :\r\nEh oui, parce que les les critiques sur la musique d'ambiance ont \u00e9merg\u00e9 au fur et \u00e0 mesure que la musique d'ambiance se retrouve absolument partout et, effectivement, il y a eu cette cette \u00e9vocation du droit au silence, ensuite il y a eu beaucoup beaucoup de batailles qui ont \u00e9t\u00e9 men\u00e9es certaines un petit peu excessive aussi sur le fait que la Musa qu'emp\u00eacher enfin au nom de la libert\u00e9 de pens\u00e9e, en fait, tout simplement, et certaines batailles qui ont \u00e9t\u00e9, qui continuent \u00e0 \u00eatre men\u00e9es aujourd'hui par exemple en Grande-Bretagne il y a eu un tr\u00e8s nette, tr\u00e8s nette victoire des associations anti- Musa, un parent temps Marks Spencer l'ann\u00e9e derni\u00e8re a d\u00e9cid\u00e9 d'arr\u00eater la diffusion de musique dans ses magasins, justement parce que la musique d'ambiance \u00e9tait devenue une g\u00eane plut\u00f4t qu'autre chose et d'ailleurs Burris meilleur lui- m\u00eame dans les ann\u00e9es, dans les ann\u00e9es 60 \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 un peu d\u00e9pass\u00e9 par par le ph\u00e9nom\u00e8ne qu'il avait contribu\u00e9 \u00e0 cr\u00e9er et s'amusait dans un dans un nouvel article scientifique, avec son coll\u00e8gue \u00e0 dire il faudrait inventer un Jukebox qui diffuse de la musique \u00e0 plein volume en permanence, mais quand on ins\u00e8re un jeu un jeton on a 3 minutes de silence et Ludovic, les critiques ont continu\u00e9 les critiques vont continuer \u00e0 se d\u00e9velopper tant et si bien que la nous accaparent des ann\u00e9es 90 sur la musique d'ambiance, en g\u00e9n\u00e9ral, je vais le d\u00e9tach\u00e9 de la seule entreprise Musa que la musique d'ambiance, a \u00e9t\u00e9 utilis\u00e9 par ces ann\u00e9es 90 comme r\u00e9pulsif, c'est-\u00e0-dire des magasins, le dit la diffuser ou bien des des des transports en commun la diffuser pour faire fuir certaines cat\u00e9gories de la population ou cens\u00e9ment pour jouer sur un apaisement g\u00e9n\u00e9ral g\u00e9n\u00e9ral du climat. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:26:46) [88%] :\r\nAlors on va parler de radio pour terminer en revenons un peu en arri\u00e8re dans la carri\u00e8re de Burris Meyer, dans les ann\u00e9es 30, on va faire une petite radio porte \u00e0 Sion et d\u00e9crocher une minute sur un programme du 10 f\u00e9vrier 1938 sur ce billet intitul\u00e9 demain. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:27:14) [65%] :\r\nLe magazine aupr\u00e8s 15 vers le taux de change, nous la Somme, la jeune femme raisonner russe oui, ben oui, je peux voir, il faut pas de Bordeaux femmes raisonnement pendant dans DDoS freinera comme Smashing r\u00e9sultat les devenu obs\u00e9d\u00e9 devrait. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:27:28) [62%] :\r\nGr\u00e8ve n'auront rien de timing des murailles, lignes Paris faisant pas injuste n'en offrait une position de Newport News et les accueille quand Bonnet je quand m\u00eame d'une comme une petite une. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:27:40) [63%] :\r\nLa r\u00e8gle de d'autres femmes raisonne m\u00eame r\u00e9action de P\u00e9kin n'avait, et on lui apprend de de Suez le d\u00e9veloppement un recadrer. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:27:48) [64%] :\r\nMoi, je vais garder au moment donn\u00e9 ni de graisses en pas je me mieux moi d'origine oui, un des 2 des conjoints, explosion de grandes aux femmes fameusement tout \u00e9nerver tout mais le mot de passe de mal \u00e0 trouver un moyen Saddam avec la r\u00e9serve de qui n'apparaissent de fonds le pays l'arm\u00e9e magazine Marc-Andr\u00e9 Paterlini \u00e0 votre avis. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:28:11) [60%] :\r\nJ'aimerais jouera un vendredi ou Armstrong, important point et on bien ils sont nous stand-up moi \u00e0 la valeur d'un magazine Lorient News Bill et auteur simple si ce soir, depuis donc c'est la oui c'est un steward. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:28:29) [92%] :\r\nUn magnifique David Christoffel on on est \u00e0 la radio, au cin\u00e9ma, au th\u00e9\u00e2tre, on est o\u00f9 l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:28:34) [75%] :\r\nJ'ai veulent capter caf\u00e9 aussi, Burris Meyer, la d'enqu\u00eate. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:28:36) [86%] :\r\nIl cherche la Burris Meyer n'a pas travaill\u00e9 directement \u00e0 \u00e7a mais non class\u00e9 dans 60, c'\u00e9tait une \u00e9mission sur 6 billets, ce qui est extr\u00eamement connu extr\u00eamement \u00e9coutez qui a th\u00e9\u00e2tralis\u00e9, en fait, enfin, qui a fait, qui fait des actualit\u00e9s tr\u00e8s th\u00e9\u00e2tralis\u00e9e, enfin presque, l'op\u00e9ra, la mise en sc\u00e8ne sponsoris\u00e9s d'actualit\u00e9, c'\u00e9tait les informations mais sous forme de th\u00e9\u00e2tre auditif en fait et et qui \u00e9tait d'abord sponsoris\u00e9s par le magazine Time et puis plus tard par Live qu'on a pu entendre cette donc publicit\u00e9 pour le magazine et et Burris Meyer en fait \u00e0 la m\u00eame \u00e9poque, travaille, lui, pour le leasing esp\u00e8re donc ce qu'on pourrait traduire par le journal vivant qui, qui est un un programme ultra- sponsoris\u00e9es par l'\u00c9tat pour remettre au travail les ch\u00f4meurs et les ch\u00f4meuses du monde du th\u00e9\u00e2tre et pour mettre en sc\u00e8ne des actualit\u00e9s, mais l\u00e0 dans des dans des th\u00e9\u00e2tres r\u00e9ellement et Burris Meyer, lui, a \u00e9t\u00e9 un ing\u00e9nieur au lieu tr\u00e8s important du du Living fait peur et donc il a beaucoup travaill\u00e9 les sons, c'est vraiment un format quasiment identiques en fait \u00e0 celui de la marque Soft qui \u00e9tait ant\u00e9rieur, donc je pense tr\u00e8s tr\u00e8s inspir\u00e9 par \u00e7a et et donc lui il a notamment invent\u00e9 le personne, enfin, il a mis au point en tout cas mis en oeuvre le personnage de haut- parleurs qui \u00e9tait une sorte de de voix off, un peu Corail qui parfois repr\u00e9sentait les les pens\u00e9es du public qui parfois donner des \u00e9l\u00e9ments de de chronologie etc et et qui a, qui, qui \u00e9tait un un grand moment en fait de transformations aussi des formats \u00e0 la fois radiophonique et th\u00e9\u00e2traux et c'est ce qui ce qui est assez frappant dans le cas de Burris meilleur c'\u00e9tait un grand moment fait de de th\u00e9\u00e2tre social, on va dire aux \u00c9tats-Unis puisque le living peur a tr\u00e8s largement mis en sc\u00e8ne des des pi\u00e8ces qui qui montrait la duret\u00e9 de la vie des des travailleurs et travailleuses, \u00e0 l'\u00e9poque o\u00f9 du peuple \u00e9tasunien et c'est pour cette raison sans doute d'ailleurs que \u00e7a a \u00e9t\u00e9 assez rapidement interrompu par par son commanditaire, \u00e0 savoir le gouvernement des \u00c9tats-Unis parce que \u00e7a prenait un petit peu trop parti pour le peuple et assez pour le, pour le gouvernement, pour le producteur et, paradoxalement, alors que c'\u00e9tait un th\u00e9\u00e2tre social h\u00e9ros qui se revendiqu\u00e9e comme telle Burris meilleur lui on a, on a fait un splendide moment de de fabrique de de test grandeur nature des effets du son sur sur le public de de tentative de manipulation du public au moyen du son. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:31:04) [89%] :\r\nEt c'est l\u00e0 qu'il d\u00e9veloppe les techniques, y compris des doubles tourne-disques qui va r\u00e9investir, comme on disait tout \u00e0 l'heure comme technique de guerre. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:31:10) [89%] :\r\nVoil\u00e0, c'est le le le mixage en fait s'invente un peu \u00e0 l'\u00e9poque, hein, puisque donc le living stupeur \u00e0 l'id\u00e9e, enfin les ing\u00e9nieurs du Living ont l'id\u00e9e d'utiliser de tourne-disques simultan\u00e9ment sur sc\u00e8ne pour pouvoir encha\u00eener avec plus de souplesse, les effets sonores des diffusions sonores et \u00e7a effectivement c'est c'est une technique qui sera employ\u00e9e et d\u00e9velopp\u00e9 par l'arm\u00e9e et avec encore une fois, peu d'impact sur le plan militaire, mais en revanche un \u00e9norme impact sur le d\u00e9veloppement de l'industrie Audio de l'apr\u00e8s- guerre puisque toutes ces recherches qui ont \u00e9t\u00e9 men\u00e9es pendant la guerre pour l'arm\u00e9e on en r\u00e9alit\u00e9 essentiellement servi apr\u00e8s va fermer les syst\u00e8mes Hi-Fi telle qu'on est conna\u00eet et qui sont vraiment n\u00e9 de cette de la recherche de cette p\u00e9riode -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:31:51) [83%] :\r\nJ'ai devenu clair, un grand merci pour cette pr\u00e9sence dans Versus qui avait \u00e9crit ce livre, contr\u00f4les aux \u00e9ditions de La D\u00e9couverte oh vous ciblez votre, votre regard sur ce personnage, c'est un r\u00f4le de Burris Meyer je rappelle aussi que vous aviez \u00e9crit le son comme arme il y a je crois 2 ans c'\u00e9tait \u00e0 peu pr\u00e8s, vous avez publi\u00e9 \u00e0 2011 comme le temps. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:32:13) [80%] :\r\nVite, merci \u00e0 vous de l'Christoffel de mise au moins pr\u00e9senter ce livre est d'avoir invit\u00e9 Juliette Voeckler, bonne journ\u00e9e \u00e0 tous, merci au revoir. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-03-06T09:58:59Z", "program": {"href": "/programs/D95F8984-21E1-44FD-9313-ADDC5D8E6103", "id": "D95F8984-21E1-44FD-9313-ADDC5D8E6103", "name": "Versus-\u00e9couter"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Rieder, Jean-Luc", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Biamonte, Francesco", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Volcler, Juliette", "role": "chercheuse ind\u00e9pendante", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Christoffel, David", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-E1E626BF-7BCE-4FEA-BE46-D74A4C308BD8", "internalArchiveId": "E1E626BF-7BCE-4FEA-BE46-D74A4C308BD8", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le groupe fran\u00e7ais Peugeot-Citro\u00ebn rach\u00e8te Opel pour 1,3 milliard d'euros", "publicationDate": "2017-03-06T00:00:00Z", "summary": "Le groupe fran\u00e7ais PSA Peugeot-Citro\u00ebn a annonc\u00e9 lundi \u00eatre parvenu \u00e0 un accord avec l'am\u00e9ricain General Motors (GM) pour racheter sa filiale europ\u00e9enne d\u00e9ficitaire Opel-Vauxhall pour 1,3 milliard d'euros.\r\n\r\n* * Le groupe fran\u00e7ais Peugeot-Citro\u00ebn rach\u00e8te Opel pour 1,3 milliard d'euros PSA a officialis\u00e9 ce matin le rachat du constructeur automobile Opel pour la somme de 1,3 milliards d'euros.. \r\nLe PDG du groupe Peucgot Citroen et DS.. a promis le retour de la rentabilit\u00e9 dans les trois ans pour la filiale europ\u00e9enne du groupe General Motors... \r\nCarlos tavares a \u00e9galement estim\u00e9 qu'il ne serait pas n\u00e9cessaire de fermer des usines \u00ab si elles gagnent en productivit\u00e9 \u00bb... \r\nOpel emploie la moiti\u00e9 de ses salari\u00e9s en Allemagne, soit 19 mille personnes. En Allemagne les r\u00e9actions sont mitig\u00e9es,.. \r\nBlandine Milcent.\r\n  1'06''\r\n((Cela s'appelle faire contre mauvaise fortune bon cour  \u00e0 l'image de ce commentaire du journal S\u00fcddeutsche zeitung: \"Opel devient fran\u00e7ais? C'est s\u00e9duisant, dit le quotidien de Munich. Car rester avec General Motors, aurait repr\u00e9sent\u00e9 de toute fa\u00e7on une plus grande catastrophe\". La plupart des analyses vont dans cette direction : si Opel \u00e9tait rest\u00e9 dans le giron am\u00e9ricain, le groupe de R\u00fcsselsheim n'aurait de toute fa\u00e7on pas pu s'en sortir \u00e0 terme. Mais le rachat par PSA ne l\u00e8ve pas pour autant les incertitudes sur l'avenir du groupe. Beaucoup de questions dans la presse allemande ces derniers jours: quelle pr\u00e9sence aura PSA sur le march\u00e9 allemand? Quel avenir pour Opel sur le march\u00e9 am\u00e9ricain et asiatique? Se demande le quotidien \u00e9conomique Handelsblatt. Et si PSA s'est bien engag\u00e9 \u00e0 respecter les garanties d'emplois donn\u00e9 par General Motors jusque 2018, que va-t-il se passer apr\u00e8s ?  Car les synergies entre les deux entreprises font redouter des suppressions d'emplois. Le gouvernement \u00e0 Berlin s'est dit rassur\u00e9 sur cette question par le PDG de PSA Carlos Tavares, et veut y croire. Mais il n'a pas vraiment d'autre solution.Blandine Milcent, RTS info, Berlin))", "durationSec": 95, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8419502", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Le groupe fran\u00e7ais Peugeot-Citro\u00ebn rach\u00e8te Opel pour 1,3 milliard d'euros / 12H30_2017-03-06T12:37:00_developpement-8", "Le 12h30 du 06.03.2017"], "alternativeSummary": ["Le groupe fran\u00e7ais PSA Peugeot-Citro\u00ebn a annonc\u00e9 lundi \u00eatre parvenu \u00e0 un accord avec l'am\u00e9ricain General Motors (GM) pour racheter sa filiale europ\u00e9enne d\u00e9ficitaire Opel-Vauxhall pour 1,3 milliard d'euros."], "variantIds": ["ece-8419502"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-03-15T19:54:26Z", "speechToTexts": ["15.03.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [95%] :\r\nPSA a officialis\u00e9 ce matin le rachat du constructeur automobile Opel pour la somme de 1 1000000000 300 millions d'euros, le PDG du groupe Peugeot Citro\u00ebn et DS, a promis le retour de la rentabilit\u00e9 dans les 3 ans pour la filiale europ\u00e9enne du groupe General Motors Carlos Tavar\u00e8s, a \u00e9galement estim\u00e9 qu'il ne serait pas n\u00e9cessaire de fermer des usines, si elle gagne en productivit\u00e9 Opel emploie la moiti\u00e9 de ses salari\u00e9s en Allemagne, soit 19000 personnes et en Allemagne, les r\u00e9actions sont plut\u00f4t mitig\u00e9es, Blandine Milcent. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:28) [92%] :\r\nCela s'appelle faire contre mauvaise fortune bon coeur, \u00e0 l'image de ce commentaire du journal S\u00fcddeutsche Zeitung Opel devient fran\u00e7ais, c'est s\u00e9duisant, dit le quotidien de M\u00fcnich car rester avec General Motors aurait repr\u00e9sent\u00e9, de toute fa\u00e7on une plus grande catastrophe, la plupart des analyses vont dans cette direction, si Opel \u00e9tait rest\u00e9e dans le giron am\u00e9ricain, le groupe de R\u00fcsselsheim n'aurait de toute fa\u00e7on pas pu s'en sortir \u00e0 terme mais le rachat par PSA ne l\u00e8ve pas pour autant les incertitudes sur l'avenir du groupe, beaucoup de questions dans la presse allemande ces derniers jours, quelle pr\u00e9sence aura PSA sur le march\u00e9 allemand, quel avenir pour Opel sur le march\u00e9 am\u00e9ricain et asiatique, se demande le quotidien \u00e9conomique Handelsblatt et si PSA s'est bien engag\u00e9 \u00e0 respecter les garanties d'emploi donn\u00e9 par General Motors jusqu'en 2018, que va -t-il se passer apr\u00e8s, car les synergies entre les 2 entreprises font redouter des suppressions d'emplois, le gouvernement \u00e0 Berlin s'est dit rassur\u00e9 sur cette question par le PDG de PSA, Carlos Tavar\u00e8s et veut y croire, mais il n'a pas vraiment d'autre solution, Blandine Milcent rtsinfo Bernard le tri. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-03-06T11:59:00Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Vasarino, Karine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Milcent, Blandine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-70233573-3612-43F9-A3EB-980025FCAA64", "internalArchiveId": "70233573-3612-43F9-A3EB-980025FCAA64", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Sports matin, le mag : Vers une simplification des r\u00e8gles du golf", "publicationDate": "2017-03-06T00:00:00Z", "summary": "Deux instances qui r\u00e9gissent le golf mondial ont propos\u00e9 de simplifier et acc\u00e9l\u00e9rer le jeu en modifiant les r\u00e8gles. Il s'agit d'une avanc\u00e9e importante pour les professionnels, mais aussi pour les amateurs.\r\n\r\n* * Vers une simplification des r\u00e8gles du golf (JDM Sports Matin) \r\n(SPORT MATIN 06.03 GOLF)   Direct studio LS\r\nSimplifier et acc\u00e9l\u00e9rer le jeu, en modifiant  les r\u00e8gles du golf,  ce sont les propositions faites par les deux instances qui r\u00e9gissent  le golf mondial, une avanc\u00e9e importante pour les professionnels  mais aussi pour  les amateurs  \r\nOui Simon ,quelques chiffres pour comprendre cette r\u00e9forme souhait\u00e9e. Au d\u00e9part, en 1750, il y avait 13 r\u00e8gles de golf, actuellement il y en a 34, et on va donc passer \u00e0 24,  si  ce changement est valid\u00e9, dans le but  de gagner en fluidit\u00e9 et rapidit\u00e9, une n\u00e9cessit\u00e9 pour l'arbitre international, Charles Andr\u00e9 Bagnoud\r\n  25'' BAGNOUD 1 \r\nComment expliquer cette modification? \r\nC'\u00e9tait d'un part dans l'air, et entre autre un \u00e9v\u00e8nement qui s'est produit l'an dernier au plus haut niveau \u00e0 \u00e9t\u00e9 aussi un d\u00e9clencheur .Charles Andr\u00e9 Bagnoud \r\n   38'' BAGNOUD 2\r\nQuelles sont les grandes lignes des propositions de changement? \r\nLe golfeur aura moins de temps pour chercher la balle 3 mn, au lieu de 5 , les proc\u00e9dure seront simplifi\u00e9es pour remettre la balle en  jeu , mais aussi pour sortir des obstacles , des bunkers , on va tol\u00e9rer des erreurs de jugement plus grandes   \r\nLes diffuseurs TV sont aussi \u00e0 l''origine de cette d\u00e9cision? \r\nOui, ils ont en fait un double r\u00f4le, comme souvent en sport,   avec le ralenti,t il souligne des actions qui peuvent p\u00e9naliser les golfeurs, que l'on ne voyait pas avant.Dans cet esprit , la vid\u00e9o sera toujours utilis\u00e9e pour d\u00e9terminer si les r\u00e8gles ont \u00e9t\u00e9 respect\u00e9es, mais pas pour \"remettre en cause\" les joueurs, une nuance importante. D'autre part, les diffuseurs tv souhaitent  pouvoir mieux contr\u00f4ler et diminuer la dur\u00e9e des \u00e9v\u00e8nements dans ce cas l'acc\u00e9l\u00e9ration du jeu va dans leur sens  \r\nTiger Woods s'est prononc\u00e9 en faveur  de ces changements\u00a0?\r\nOui, le champion ancien n0 1 mondial,  \u00e0 d'embl\u00e9e tweet\u00e9 \u00ab\u00a0 Fantastique travail au b\u00e9n\u00e9fice de notre sport\", de nombreux autrent joueurs sont aussi favorable a ce changement. Par comparaison, le tennis qui poss\u00e8de aussi un circuit et un classement mondial comm le golf ,  cherche depuis plusieurs ann\u00e9es \u00e0 dynamiser ses r\u00e8gles, il le fait dans les exhibitions, mais ne trouve pas de consensus au niveau des f\u00e9d\u00e9rations et de joueurs pour l'imposer sur le circuit. \r\nIl fallait aussi agir, car le golf perdait de ses licenci\u00e9s  \r\nUne \u00e9rosion li\u00e9e entre autre, aux r\u00e8gles trop nombreuses et exigeantes, St\u00e8ve Rey, consultant RTS SPORT\r\n  31'' REY\r\nUn sport qui colle \u00e0 son \u00e9poque, qui s'adapteau chamgements sociaux , c'est ce qu'est en train de faire le golf , une bonne id\u00e9e pour rendre ce sport plus abordable et  finir de le d\u00e9mocratis\u00e9 .Si cette r\u00e9forme est accept\u00e9e, son  entr\u00e9e en vigueur est  pr\u00e9vue pour  le 1er janvier 2019.", "durationSec": 275, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8419474", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677656.image", "alternativeTitle": ["Vers une simplification des r\u00e8gles du golf", "Vers une simplification des r\u00e8gles du golf / JDM_2017-03-06T06:36:00_sport-matin", "Vers une simplification des r\u00e8gles du golf / JDM_2017-03-06T06:36:00_sport-matin"], "alternativeSummary": ["Deux instances qui r\u00e9gissent le golf mondial ont propos\u00e9 de simplifier et acc\u00e9l\u00e9rer le jeu en modifiant les r\u00e8gles. Il s\u2019agit d\u2019une avanc\u00e9e importante pour les professionnels, mais aussi pour les amateurs.", "Deux instances qui r\u00e9gissent le golf mondial ont propos\u00e9 de simplifier et acc\u00e9l\u00e9rer le jeu en modifiant les r\u00e8gles. Il s\u2019agit d\u2019une avanc\u00e9e importante pour les professionnels, mais aussi pour les amateurs.", "Deux instances qui r\u00e9gissent le golf mondial ont propos\u00e9 de simplifier et acc\u00e9l\u00e9rer le jeu en modifiant les r\u00e8gles. Il s\u2019agit d\u2019une avanc\u00e9e importante pour les professionnels, mais aussi pour les amateurs."], "variantIds": ["ece-8419491", "ece-8419474"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-03-15T17:24:13Z", "speechToTexts": ["15.03.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:04) [94%] :\r\nCes sports matin avec vous, Herv\u00e9 Borsier bonjour bonjour Simon simplifier et acc\u00e9l\u00e9rer le jeu en modifiant les r\u00e8gles du golf, ce sont les propositions faites par les deux instances qui r\u00e9gissent le le golf mondial d'une avanc\u00e9e \u00e9videmment important pour les professionnels mais aussi pour les amateurs. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:19) [95%] :\r\nOui, Simon, quelques chiffres pour bien comprendre, au d\u00e9part, en 1750 il y avait 13 r\u00e8gles de golf, actuellement il y en a 34 et on va donc passer \u00e0 24 si ce changement est valid\u00e9 dans le but de gagner en fluidit\u00e9 en rapidit\u00e9, une n\u00e9cessit\u00e9 pour l'arbitre international Charles Andr\u00e9 Bagnoud. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:00:40) [89%] :\r\nLe golf d\u00e9veloppe maintenant sur toute la plan\u00e8te avec des mentalit\u00e9s des langages diff\u00e9rents, donc il fallait je crois apr\u00e8s une trentaine d'ann\u00e9es o\u00f9 on a compliqu\u00e9 les r\u00e8gles de golf, on les a rendu difficile \u00e0 extr\u00eamement pour le joueur, je crois qu'on doit, on doit revenir en arri\u00e8re et puis simplifier tout \u00e7a pour bleu je compr\u00e9hensible et puis agr\u00e9able surtout. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:05) [99%] :\r\nComment expliquer cette modification. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:07) [94%] :\r\nC'\u00e9tait d'une part dans l'air et aussi un \u00e9v\u00e9nement qui s'est produit l'an dernier au plus haut niveau, a \u00e9t\u00e9 un d\u00e9clencheur, on retrouve Charles-Andr\u00e9 Bagnoud. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:01:17) [89%] :\r\nOn a vu l'ann\u00e9e derni\u00e8re durant le l'US Open \u00e0 joueurs qui s'appelle testing Johnson qui est num\u00e9ro 1 mondial qui a jou\u00e9 pratiquement tout le dernier parcours alors qu'il \u00e9tait en t\u00eate, sans savoir s'il allait p\u00e9naliser ou pas pour une balle qui aurait ou qui avait boug\u00e9 de quelques millim\u00e8tres ou centim\u00e8tres sur le Green, alors qu'il \u00e9tait en train de petite et voil\u00e0 le genre de stupidit\u00e9 que les spectateurs et que plus personne ne pouvait comprendre et l\u00e0 je crois qu'on va vraiment simplifier ce genre de de choses, il n'y aura en tout cas plus de p\u00e9nalit\u00e9s pour des balles qui bouge sans que le joueur n'provoqu\u00e9 ce ce d\u00e9placement de mani\u00e8re intentionnelle. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:55) [95%] :\r\nQuelles sont les grandes lignes des propositions de changement. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:57) [96%] :\r\nLe golfeur, on aura moins de temps pour chercher une balle perdue 3 minutes au lieu de 5 les proc\u00e9dure seront simplifi\u00e9es pour remettre la balle en jeu mais aussi pour sortir des obstacles, des bunkers on va tol\u00e9rer des erreurs de jugement beaucoup plus grande en faveur des joueurs. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:14) [93%] :\r\nOn peut imaginer que les diffuseurs tv souhaitent aussi un peu \u00e0 l'origine de cette d\u00e9cision. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:18) [95%] :\r\nBen oui, bien entendu, on en fait un double r\u00f4le, comme souvent en sport avec le ralenti il souligne des actions qui peuvent p\u00e9naliser les golfeurs que l'on boit que l'on ne voyait pas avant dans cet esprit d'ailleurs la vid\u00e9o sera toujours utilis\u00e9e pour d\u00e9terminer si les r\u00e8gles ont \u00e9t\u00e9 respect\u00e9es, mais pas pour remettre en cause les joueurs et \u00e7a c'est une nuance importante, d'autre part, les diffuseurs tv souhaitent pouvoir mieux contrer contr\u00f4ler et diminuer la dur\u00e9e des \u00e9v\u00e9nements dans ce cas, l'acc\u00e9l\u00e9ration du jeu va \u00e9videmment dans leur sens. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:51) [87%] :\r\nBon, il y a un golfeur embl\u00e9matique peut-\u00eatre avant tous les autres c'est Tiger ou d'esquisses manifester ce qui s'est prononc\u00e9 en faveur de ces changements. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:59) [94%] :\r\nOui, le champion, ancien num\u00e9ro 1 mondial a d'embl\u00e9e tweet\u00e9 fantastique travail au b\u00e9n\u00e9fice de notre sport, de nombreux autres joueurs sont aussi favorables \u00e0 ce changement, par comparaison, le tennis, qui poss\u00e8de aussi un circuit \u00e0 un classement mondial comme le golf, cherche depuis plusieurs ann\u00e9es \u00e0 dynamiser ses r\u00e8gles, il le fait \u00e0 travers les exhibitions mais ne trouve pas de consensus au niveau des f\u00e9d\u00e9rations et des joueurs pour l'imposer v\u00e9ritablement sur le circuit. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:28) [98%] :\r\nIl fallait aussi agir, peut-\u00eatre parce que le golf perdait de ses licenci\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:32) [90%] :\r\nOui, une \u00e9rosion li\u00e9e entre autres aux r\u00e8gles trop nombreux, on l'a dit et exigeantes, Steve et consultant RTS. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:03:40) [90%] :\r\nOn a constat\u00e9, il y a quelques ann\u00e9es que le golf a perdu 2 millions de joueurs en moins, il y a \u00e0 peu pr\u00e8s 55 je pense que l'Europe \u00e9tait un petit peu moins touch\u00e9e et je pense que un des probl\u00e8mes, c'est le fait que les choses vont trop lentement et sur un petit peu compliqu\u00e9, on doit r\u00e9fl\u00e9chir peut-\u00eatre \u00e0 proposer des parcours, c'est vrai, ses 18 trous temps en temps, on parle de 9 trous mais moi je suis assez partisan de dire ben ce serait int\u00e9ressant de pouvoir vendre peut-\u00eatre des sites ou des centres o\u00f9 les gens ont une heure et puis viennent viennent sur leur parcours, ils veulent que \u00e7a aille vite, donc faisons de mani\u00e8re \u00e0 ce que ces gens -l\u00e0 sont aussi servis. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:12) [95%] :\r\nOui, un sport qui colle \u00e0 son \u00e9poque, qui s'adapte aux changements sociaux, c'est ce qui est en train de faire le golf, une bonne id\u00e9e pour rendre ce sport plus abordable et finir d'ailleurs de le d\u00e9mocratis\u00e9, si cette r\u00e9forme est accept\u00e9e, son entr\u00e9e en vigueur est pr\u00e9vue pour le 1er janvier 1000 2019 pardon. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:31) [78%] :\r\n2019 sc\u00e8nes et Herv\u00e9 Borsier sports matin. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-03-06T06:59:00Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Matthey-Doret, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Borsier, Herv\u00e9", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-A0C6D3B0-873A-43B3-9ED5-6766F37A72E2", "internalArchiveId": "A0C6D3B0-873A-43B3-9ED5-6766F37A72E2", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le gouvernement sri lankais tarde \u00e0 mettre en place une politique de r\u00e9conciliation", "publicationDate": "2017-03-06T00:00:00Z", "summary": "Le Sri Lanka sera sous la loupe du Conseil des droits de l'homme qui a ouvert sa session annuelle la semaine derni\u00e8re. Le gouvernement \u00e9lu il y a deux ans a promis de mettre en place une large politique de justice et de r\u00e9conciliation apr\u00e8s 26 ans de guerre civile, mais ces r\u00e9formes pi\u00e9tinent.\r\n\r\n* * Le gouvernement sri lankais tarde \u00e0 mettre en place une politique de r\u00e9conciliation *** Le conseil des droits de l'homme a ouvert sa session annuelle la semaine derni\u00e8re, et l'un des importants dossiers discut\u00e9 est la situation au Sri Lanka - le pays sort d'une terrible guerre civile entre l'arm\u00e9e et les ind\u00e9pendantistes des Tigres Tamouls - un conflit qui a dur\u00e9 pendant 26 ans et s'est termin\u00e9 en 2009 dans un bain de sang, avec la mort d'environ 40 000 civils... \r\nLe gouvernement \u00e9lu il y a deux ans a promis \u00e0 son peuple et \u00e0 ce Conseil onusien de mettre en place une large politique de justice et de r\u00e9conciliation, sur le mod\u00e8le sud africain... mais ces r\u00e9formes pi\u00e9tinent... \r\nS\u00e9bastien Farcis, vous \u00eates notre envoy\u00e9 sp\u00e9cial au Sri Lanka . en direct de Colombo... \r\navant tout, quels ont exactement \u00e9t\u00e9 les engagements du gouvernement\u00a0? \r\n SON 1\r\n((Le pr\u00e9sident Mahitripala Sirisena avait promis apr\u00e8s son \u00e9lection il y a deux ans de mettre fin \u00e0 la politique guerri\u00e8re et nationaliste de son pr\u00e9d\u00e9cesseur Mahinda Rajapakse, qui pronait la domination de la majorit\u00e9 cinghalaise et bouddhiste du Sud, sur la minorit\u00e9 tamoule et hindoue du Nord. Ce gouvernement s'est alors engag\u00e9 devant le conseil des droits de l'homme de l'ONU \u00e0 cr\u00e9er un bureau pour la recherche des personnes disparues, une commission pour la paix et la r\u00e9conciliation, sur le mod\u00e8le sud-africain et surtout, un tribunal mixte, compos\u00e9 de magistrats \u00e9trangers, afin de juger les crimes de guerre.))\r\n*** Et qu'en il au bout de 18 mois\u00a0? \r\n SON 2\r\n((Un seul organisme important a \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9, \u00e0 la fin de l'ann\u00e9e derni\u00e8re\u00a0: le bureau des personnes disparues, qui a \u00e9t\u00e9 bien accueilli, mais qui doit encore faire ses preuves. Le gouvernement a \u00e9galement commenc\u00e9 la restitution d'une partie des centaines d'hectares de terres de familles tamoules, occup\u00e9es par l'arm\u00e9e dans le nord du pays pendant pr\u00e8s de 30 ans de conflit. Enfin, Le ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res s'est engag\u00e9 la semaine derni\u00e8re, devant le conseil des droits de l'homme, \u00e0 pr\u00e9senter dans deux mois un projet de commission pour la justice et la r\u00e9conciliation. Mais rien, encore, concernant le tribunal - Colombo sembler refuser d'y inclure des magistrats \u00e9trangers, car une telle ind\u00e9pendance pourrait entrainer l'inculpation de militaires, ce qui serait difficilement accept\u00e9 par la majorit\u00e9 cinghalaise qui a souffert des attaques de la r\u00e9bellion tamoule. Une opposition qui pourrait alors favoriser le retour au pouvoir des nationalistes de l'ex pr\u00e9sident Rajapakse. L'expertise de ces juges \u00e9trangers est pourtant indispensable, car les magistrats sri lankais ne sont pas form\u00e9s pour juger des crimes de guerre ou contre l'humanit\u00e9. Et surtout, les victimes tamoules ne feront pas confiance \u00e0 un tribunal qui comprendra une majorit\u00e9 de Cinghalais. ))\r\n** Et pendant ce temps, sur le terrain, la col\u00e8re gronde. \r\n SON 3\r\n((En effet, depuis plus d'un mois, des manifetations ont lieu dans le nord du Sri lanka - des familles r\u00e9clament des renseignements sur leurs proches disparus pendant la guerre ou apr\u00e8s. La loi draconnienne contre le terrorisme, utilis\u00e9e pendant le conflit, est toujours en vigueur et utilis\u00e9e pour arr\u00eater des suspects sans mandat, voire torturer des tamouls ou des militants qui les d\u00e9fendent. Et la semaine derni\u00e8re, plusieurs milliers de Tamouls, venus de toute l'Europe, se sont rassembl\u00e9 devant le palais des nations de Gen\u00e8ve, pour demander une enqu\u00eate internationale sur tous ces crimes. \r\nIl est certes compliqu\u00e9 de rapprocher deux communaut\u00e9s divis\u00e9s par 3 d\u00e9cennies de guerre sanglante, mais les associations affirment que le gouvernement doit agir plus rapidement pour ne pas laisser les extr\u00eamistes profiter de la douleur non consol\u00e9e des victimes et des rancoeurs qui ne manqueront pas de rena\u00eetre entre les cinghalais et les tamouls))", "durationSec": 201, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8419458", "imageURL": "http://www.rts.ch/10227362.image", "alternativeTitle": ["Le gouvernement sri lankais tarde \u00e0 mettre en place une politique de r\u00e9conciliation / TUM_2017-03-06T08:25:00_sequence-4", "Tout un monde du 06.03.2017"], "alternativeSummary": ["Le Sri Lanka sera sous la loupe du Conseil des droits de l\u2019homme qui a ouvert sa session annuelle la semaine derni\u00e8re. Le gouvernement \u00e9lu il y a deux ans a promis de mettre en place une large politique de justice et de r\u00e9conciliation apr\u00e8s 26 ans de guerre civile, mais ces r\u00e9formes pi\u00e9tinent."], "variantIds": ["ece-8419458"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-10-03T07:36:21Z", "speechToTexts": ["15.03.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [94%] :\r\nUn pays parmi d'autres, sera sous la loupe du Conseil des droits de l'homme qui a ouvert sa session annuelle \u00e0 Gen\u00e8ve la la semaine derni\u00e8re, il s'agit du Sri Lanka, le pays sort le sait d'une terrible guerre civile entre l'arm\u00e9e et les ind\u00e9pendantistes des Tigres tamouls, un conflit qui a dur\u00e9 pendant 26 ans et s'est termin\u00e9 en 2009 dans un bain de sang avec la mort d'environ 40000 civils, le gouvernement \u00e9lu il y a 2 ans, a promis de mettre en place une large politique de justice et de r\u00e9conciliation sur le mod\u00e8le sud- africain mais ces r\u00e9formes pi\u00e9tinent S\u00e9bastien farcis, vous \u00eates notre envoy\u00e9 sp\u00e9cial au Sri Lanka alors avant tout, quels ont \u00e9t\u00e9 exactement les engagements du gouvernement. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:34) [94%] :\r\nLe pr\u00e9sident Maithripala Sirisena avait promis apr\u00e8s son \u00e9lection, il y a 2 ans de de mettre fin \u00e0 la politique guerri\u00e8re et nationaliste de son pr\u00e9d\u00e9cesseur, Mahinda Rajapakse et qui lui prenait la domination de la majorit\u00e9 cinghalaise et bouddhiste du Sud sur la minorit\u00e9 tamoul et hindou du nord du pays, ce gouvernement s'\u00e9tait alors engag\u00e9 devant le Conseil des droits de l'homme de l'ONU a cr\u00e9\u00e9 un bureau pour la recherche des personnes disparues, une commission pour la paix et la r\u00e9conciliation sur le mod\u00e8le sud- africain et, surtout, surtout, un tribunal mixte, compos\u00e9e de magistrats \u00e9trangers afin de juger les crimes de guerre, alors qu'en est -il au bout de 18 mois h\u00e9 bien pour l'instant un seul organisme important a \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9 \u00e0 la fin de l'ann\u00e9e derni\u00e8re, c'est le bureau des personnes disparues, qui a \u00e9t\u00e9 certes bien accueillie mais qui doit encore faire ses preuves, le gouvernement a \u00e9galement commenc\u00e9 la restitution d'une partie des centaines d'hectares de Terres de famille Tamouls occup\u00e9 par l'arm\u00e9e dans le nord du pays pendant pr\u00e8s de 30 ans de conflit, enfin, le ministre des Affaires \u00e9trang\u00e8res s'est engag\u00e9 la semaine derni\u00e8re devant le Conseil des droits de l'homme a pr\u00e9sent\u00e9 dans 2 mois un projet de commission pour la justice et la r\u00e9conciliation mais rien encore rien concernant le tribunal Colombo semble refuser vient inclure des magistrats \u00e9trangers, car une telle ind\u00e9pendance pourrait entra\u00eener l'inculpation de militaires, ce qui serait difficilement accept\u00e9e par la majorit\u00e9 cinghalaise qui a souffert des attaques de la r\u00e9bellion tamoule une opposition qui pourraient alors favoriser le retour au pouvoir des nationalistes de l'ex- pr\u00e9sident Rajapakse et l'expertise de ses juges \u00e9trangers et pourtant indispensable car les magistrats Sri Lankais ne sont pas form\u00e9s pour juger des crimes de guerre ou contre l'humanit\u00e9 et surtout les victimes Tamouls ne feront pas confiance \u00e0 un tribunal qui comprendra une majorit\u00e9 de cinghalais. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:21) [96%] :\r\nOui, et pendant ce temps sur le terrain, on imagine une certaine impatience, voire une certaine col\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:26) [95%] :\r\nEn effet, depuis plus d'un mois, des manifestations ont lieu dans le nord du Sri Lanka, des familles r\u00e9clament des renseignements sur leurs proches disparus pendant la guerre ou apr\u00e8s la loi draconienne contre le terrorisme, il faut le dire utilis\u00e9e pendant le conflit est toujours en vigueur il y elle est utilis\u00e9e pour arr\u00eater des suspects sans mandat, voire torturer des tamouls ou des militants qui les d\u00e9fendent et la semaine derni\u00e8re \u00e9galement plusieurs milliers de Tamouls venus de toute l'Europe se sont rassembl\u00e9s \u00e0 Gen\u00e8ve devant le Palais des nations pour demander une enqu\u00eate internationale sur tous ces crimes, alors il est certes compliqu\u00e9 de rapprocher 2 communaut\u00e9s divis\u00e9s par 3 d\u00e9cennies de guerre sanglante mais les associations sri-lankaise affirme que le gouvernement doit agir plus rapidement pour ne pas laisser les extr\u00e9mistes, profiter de la douleur non consol\u00e9e des victimes ainsi que des rancoeurs qui ne manqueront pas de rena\u00eetre entre les cinghalais et les Tamouls S\u00e9bastien farcis \u00e0 Colombo et c'est ainsi que ce. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-03-06T08:11:01Z", "program": {"href": "/programs/84B3DA63-C8BF-41E2-BEB9-15225FFC2A30", "id": "84B3DA63-C8BF-41E2-BEB9-15225FFC2A30", "name": "Tout un monde (Info)"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Chaboudez, Patrick", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Farcis, S\u00e9bastien", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-030560B2-BC5E-4816-AD19-660D191831C6", "internalArchiveId": "030560B2-BC5E-4816-AD19-660D191831C6", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "RTSreligion : RTSreligion - Etats-Unis - Canada, ou la nouvelle route des migrants outre-Atlantique", "publicationDate": "2017-03-06T00:00:00Z", "summary": "Depuis l'\u00e9lection de Donald Trump, des centaines de r\u00e9fugi\u00e9s passent clandestinement des Etats-Unis au Canada, ce qui inqui\u00e8te les Eglises.\r\n\r\n* * RTSreligion - Etats-Unis - Canada, ou la nouvelle route des migrants outre-Atlantique (RTS RELIGION 06.03 USA-CANADA MIGRANTS)  \r\nC'est l'heure de la chronique de RTSreligion et c'est avec vous, Gabrielle Desarzens. Depuis l'\u00e9lection de Donald Trump, des centaines de r\u00e9fugi\u00e9s passent clandestinement des Etats-Unis au Canada. Ce qui inqui\u00e8te les Eglises. \r\n  0'34''\r\n((Oui, les Eglises canadiennes tirent la sonnette d'alarme... non seulement pour attirer l'attention sur ce nouveau drame migratoire, alors que, ces jours, des familles enti\u00e8res passent la fronti\u00e8re ill\u00e9galement en plein hiver, \u00e0 pied, au risque de leur vie. Mais elles s'inqui\u00e8tent aussi de ce qui s'appelle \u00ab l'Entente sur les tiers pays s\u00fbrs \u00bb, une sorte d'accord de Dublin am\u00e9ricano-canadien, qui stipule que le migrant doit d\u00e9poser sa demande d'asile dans le premier pays o\u00f9 il entre. Ce qui signifie en l'occurrence que toutes ces personnes qui arrivent actuellement principalement au Qu\u00e9bec pourraient \u00eatre refoul\u00e9es aux Etats-Unis.))\r\nQu'est-ce que font les Eglises pour \u00eatre entendues ?\r\n  0'33''\r\n((Elles ont adress\u00e9 un courrier au ministre canadien de l'immigration au nom du Conseil canadien des Eglises - un conseil qui repr\u00e9sente 25 confessions chr\u00e9tiennes, soit 85% des chr\u00e9tiens au Canada. Elles y soulignent \r\n-\tD'une part qu'elles ont d\u00e9j\u00e0 demand\u00e9 par le pass\u00e9 de faire invalider par la Cour f\u00e9d\u00e9rale la d\u00e9signation des Etats-Unis comme \u00ab tiers pays s\u00fbr \u00bb ;\r\n-\tEt d'autre part que le gouvernement doit r\u00e9agir face aux difficult\u00e9s de logement de ces nouveaux arrivants et qu'il fasse en sorte que ceux-ci puissent vivre en s\u00e9curit\u00e9 et obtenir l'aide dont ils ont besoin.))\r\nEst-ce que les Eglises sont les seules \u00e0 s'inqui\u00e9ter du sort de ces migrants ?\r\n  0'41''\r\n((Alors non, le Haut-Commissariat pour les r\u00e9fugi\u00e9s s'en inqui\u00e8te aussi. Selon son responsable au Canada Jean-Nicolas Beuze, les migrants ont actuellement peur aux Etats-Unis de se trouver \u00e0 terme dans une situation o\u00f9 ils n'auraient pas acc\u00e8s \u00e0 un syst\u00e8me \u00e9quitable. Et ceci fait suite au climat politique hostile aux r\u00e9fugi\u00e9s cr\u00e9\u00e9 par Donald Trump. Rappelons que fin janvier, celui-ci avait promulgu\u00e9 un d\u00e9cret interdisant l'entr\u00e9e aux Etats-Unis de ressortissants de sept pays musulmans, ET qu'il avait aussi en m\u00eame temps suspendu enti\u00e8rement le programme d'accueil des r\u00e9fugi\u00e9s. Pour Jean-Nicolas Beuze, ce nouveau d\u00e9placement migratoire, comme les pr\u00e9c\u00e9dents, est souvent la seule r\u00e9ponse de personnes d\u00e9sesp\u00e9r\u00e9es.))", "durationSec": 122, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8419482", "imageURL": "http://www.rts.ch/8051050.image", "alternativeTitle": ["RTSreligion - Etats-Unis - Canada, ou la nouvelle route des migrants outre-Atlantique", "RTSreligion - Etats-Unis - Canada, ou la nouvelle route des migrants outre-Atlantique / JDM_2017-03-06T06:27:00_rtsreligion", "RTSreligion - Etats-Unis - Canada, ou la nouvelle route des migrants outre-Atlantique / JDM_2017-03-06T06:27:00_rtsreligion"], "alternativeSummary": ["Depuis l\u2019\u00e9lection de Donald Trump, des centaines de r\u00e9fugi\u00e9s passent clandestinement des Etats-Unis au Canada, ce qui inqui\u00e8te les Eglises.", "Depuis l\u2019\u00e9lection de Donald Trump, des centaines de r\u00e9fugi\u00e9s passent clandestinement des Etats-Unis au Canada, ce qui inqui\u00e8te les Eglises.", "Depuis l\u2019\u00e9lection de Donald Trump, des centaines de r\u00e9fugi\u00e9s passent clandestinement des Etats-Unis au Canada, ce qui inqui\u00e8te les Eglises."], "variantIds": ["ece-8419499", "ece-8419482"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-03-15T17:27:36Z", "speechToTexts": ["15.03.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [93%] :\r\nLe 6 heures 28 le plaisir d'accueillir Gabrielle 200 bonjour bonjour selon la chronique de RTSreligion avec vous depuis le Champ de Donald Trump, des centaines de r\u00e9fugi\u00e9s passent clandestinement des \u00c9tats-Unis, au Canada, on en parlait encore la semaine derni\u00e8re, s'inqui\u00e8te beaucoup les \u00e9glises oui les \u00e9glises canadiennes tirent la sonnette d'alarme, non seulement pour attirer l'attention sur ce nouveau drame migratoire alors que ces jours des familles enti\u00e8res passent la fronti\u00e8re ill\u00e9galement en plein hiver \u00e0 pied, au risque de leur vie, mais elle s'inqui\u00e8te aussi de ce qui s'appelle l'entente sur les tiers pays sur une sorte d'accord de Dublin am\u00e9ricano- canadien qui stipule que le migrants doit d\u00e9poser sa demande d'asile dans le 1er pays o\u00f9 il a entre ce qui signifie en l'occurrence que toutes ces personnes qui arrivent actuellement principalement au Qu\u00e9bec pourraient \u00eatre refus\u00e9e refoul\u00e9s aux \u00c9tats-Unis ce que font les \u00e9glises pour \u00eatre entendues, elles ont adress\u00e9 un courrier au ministre canadien de l'immigration au nom du Conseil canadien des \u00e9glises, un conseil qui repr\u00e9sente 25 confessions chr\u00e9tiennes soit 85 pourcent des des chr\u00e9tiens au Canada, elles y soulignent d'une part qu'elles ont d\u00e9j\u00e0 demand\u00e9 par le pass\u00e9, de faire invalider par la Cour f\u00e9d\u00e9rale la d\u00e9signation des \u00c9tats-Unis comme tiers pays s\u00fbr et, d'autre part que le gouvernement doit r\u00e9agir face aux difficult\u00e9s de logement de ces nouveaux arrivants et qu'il fasse en sorte que ceux -ci puissent vivre en s\u00e9curit\u00e9 et obtenir l'aide dont ils ont besoin, parce que les \u00e9glises sont les soldats sont inqui\u00e9t\u00e9s du sort de ces migrants alors non, le Haut Commissariat pour les r\u00e9fugi\u00e9s s'en inqui\u00e8tent aussi, selon son responsable, au Canada, Jean-Nicolas Beuze les migrants aux \u00c9tats-Unis ont actuellement, peur de se trouver \u00e0 terme dans une situation o\u00f9 il n'aurait pas acc\u00e8s \u00e0 un syst\u00e8me \u00e9quitable et ceci fait suite au climat politique hostile aux r\u00e9fugi\u00e9s cr\u00e9\u00e9e par Donald Trump, rappelons que fin janvier, celui -ci avait promulgu\u00e9 un d\u00e9cret interdisant l'entr\u00e9e aux \u00c9tats-Unis de ressortissants de sept pays musulmans et qu'il avait aussi en m\u00eame temps suspendu enti\u00e8rement le programme d'accueil des r\u00e9fugi\u00e9s pour Jean-Nicolas Beuze ce nouveau d\u00e9placement migratoires comme les pr\u00e9c\u00e9dents, est souvent la seule r\u00e9ponse de personnes d\u00e9sesp\u00e9r\u00e9es merci Gabriel. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-03-06T06:52:00Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Desarzens, Gabrielle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Matthey-Doret, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-B1F6A855-D2D6-4E1A-B77B-825F4066748B", "internalArchiveId": "B1F6A855-D2D6-4E1A-B77B-825F4066748B", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Nota Bene : Nota Bene - L'industrie musicale remonte le son", "publicationDate": "2017-03-06T00:00:00Z", "summary": "Le site de musique payante Spotify a annonc\u00e9 la semaine derni\u00e8re avoir franchi le seuil des 50 millions d'abonn\u00e9s. Ces chiffres positifs signent le retour de l'industrie musicale sur le devant de la sc\u00e8ne.\r\n\r\n* * Nota Bene - L'industrie musicale remonte le son  \r\nTitre web: L'industrie musicale remonte le son\r\nLe site de musique payante Spotify a annonc\u00e9 la semaine derni\u00e8re. avoir franchi le seuil des 50 millions d'abonn\u00e9s. Ces chiffres positifs signent le retour de l'industrie musicale. sur le devant de la sc\u00e8ne. \r\nL'industrie musicale sort la t\u00eate de l'eau.\r\nEn crise depuis 15 ans.\r\nOn la croyait touch\u00e9e par les pirates.\r\nPuis coul\u00e9e par les sites corsaires.\r\nEh bien. non.\r\nSon cour bat encore.\r\nEn mesure avec le crescendo.\r\nDes abonn\u00e9s aux plateformes musicales. sur internet.\r\nLa march\u00e9 de la musique est en mode \u00ab revival \u00bb !\r\nIl redonne de la voix.\r\nAvec encore tout plein de tremolos.\r\nTant il a \u00e9t\u00e9 secou\u00e9.\r\nPar les rythmes endiabl\u00e9s.\r\nImpos\u00e9s par la r\u00e9volution num\u00e9rique.\r\nLe digital.\r\nV\u00e9ritable mur du son.\r\nQui a crev\u00e9 les tympans des multinationales du disque.\r\nEn les a rendues sourdes. \u00e0 tout b\u00e9n\u00e9fice.\r\nCe rebond est donc li\u00e9 au retour en gr\u00e2ce. de la musique payante !\r\nOui.\r\nLe streaming modifie la partition.\r\nSa mont\u00e9e en gamme.\r\nD\u00e9charge des d\u00e9cibels sur l'industrie musicale.\r\nEt recharge la batterie des artistes.\r\nCar l'\u00e9coute de titres \u00e0 la demande.\r\nSans t\u00e9l\u00e9chargement. et sur abonnement.\r\nA hauss\u00e9 le ton :\r\nD\u00e9sormais.\r\nElle compose le nouveau refrain. \u00e0 succ\u00e8s.\r\nDe la consommation de musique actuelle..\r\nCela permet aussi l'\u00e9closion. de nouveaux t\u00e9nors de l'internet !\r\nDes nouveaux t\u00e9nors. \r\nComme les sites Spotify. ou Deezer.\r\nEt aussi des d\u00e9j\u00e0 anciennes gloires.\r\nQui refusent de raccrocher.\r\nComme Apple Music.\r\nMais bref.\r\nLes chiffres du streaming chantent. \r\nEt sonnent la r\u00e9volte en musique :\r\nL'an dernier.\r\nLes inscriptions sur les sites payants a plus que doubl\u00e9.\r\nEt le nombre d'abonn\u00e9s se compte en 100aine de millions...\r\nL'industrie musicale peut donc voir \u00ab La vie en rose \u00bb ?\r\nDisons qu'elle peut recommencer \u00e0 faire des gammes.\r\nCar la destruction de valeur du num\u00e9rique.\r\nDicte toujours le tempo.\r\nMais la bonne nouvelle.\r\nC'est que les gens sont de nouveau d'accord de payer.\r\nPour \u00e9couter de la musique.\r\nEnfin une note positive.\r\nPour un secteur du divertissement et des m\u00e9dias.\r\nEncore.et toujours.\r\nDans les cordes.", "durationSec": 119, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8419466", "imageURL": "http://www.rts.ch/7950518.image", "alternativeTitle": ["Nota Bene - L'industrie musicale remonte le son", "Nota Bene - L'industrie musicale remonte le son / JDM_2017-03-06T07:26:00_nota-bene", "Nota Bene - L'industrie musicale remonte le son / JDM_2017-03-06T07:26:00_nota-bene"], "alternativeSummary": ["Le site de musique payante Spotify a annonc\u00e9 la semaine derni\u00e8re avoir franchi le seuil des 50 millions d\u2019abonn\u00e9s. Ces chiffres positifs signent le retour de l\u2019industrie musicale sur le devant de la sc\u00e8ne.", "Le site de musique payante Spotify a annonc\u00e9 la semaine derni\u00e8re avoir franchi le seuil des 50 millions d\u2019abonn\u00e9s. Ces chiffres positifs signent le retour de l\u2019industrie musicale sur le devant de la sc\u00e8ne.", "Le site de musique payante Spotify a annonc\u00e9 la semaine derni\u00e8re avoir franchi le seuil des 50 millions d\u2019abonn\u00e9s. Ces chiffres positifs signent le retour de l\u2019industrie musicale sur le devant de la sc\u00e8ne."], "variantIds": ["ece-8419484", "ece-8419466"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-03-15T17:17:35Z", "speechToTexts": ["15.03.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:04) [93%] :\r\nNota Bene avec Bene avec Fabrice Gaudiano le site de musique payante bien connue des jeunes Spotify a annonc\u00e9 la semaine derni\u00e8re avoir franchi le seuil de 50 millions d'abonn\u00e9s ces chiffres positifs signent le retour de l'industrie musicale sur le devant de la sc\u00e8ne o\u00f9 il industrie musicale sort la t\u00eate de l'eau en crise depuis y a 15 ans la croyait touch\u00e9e par les pirates, puis coul\u00e9e par les sites corsaires, h\u00e9 bien non, son coeur battant encore est en mesure avec le crescendo des abonn\u00e9s aux plateformes musicales sur Internet, le march\u00e9 de la musique est en mode revival il redonne de la voix avec encore tout plein de tr\u00e9molos tant il a \u00e9t\u00e9 secou\u00e9 par le rythme endiabl\u00e9 de la r\u00e9volution \u00e0 num\u00e9rique le digital, v\u00e9ritable mur du son qui a crev\u00e9 les tympans des multinationales du disque et les a rendues sourdes \u00e0 tout b\u00e9n\u00e9fice ce rebond est li\u00e9 au retour en gr\u00e2ce de la musique payante, c'est \u00e7a, oui, le streaming \u00e0 modifie la partition sa mont\u00e9e en gamme, la d\u00e9charge des d\u00e9cibels sur l'industrie musicale et recharge la batterie des artistes, car l'\u00e9coute de titres \u00e0 la demande sans t\u00e9l\u00e9chargement et sur abonnement \u00e0 hauss\u00e9 le ton, d\u00e9sormais elle compose le nouveau refrain \u00e0 succ\u00e8s de la consommation de musique actuelle, ce qui permet aussi l'\u00e9closion de nouveaux talents nouveaux t\u00e9nors sur Internet des nouveaux t\u00e9nors comme les sites qu'on vient de citer Spotify ou Deezer est aussi d\u00e9j\u00e0 anciennes gloires comme appel la musique mais bref \u00e0 les chiffres du streaming chantent et sonnent la r\u00e9volte en musique l'an dernier les inscriptions sur les sites payants a plus que doubl\u00e9 et le nombre d'abonn\u00e9s se compte en centaines de millions l'industrie musicale peut donc voir la vie en rose, disons \u00e0 \u00e0 qu'il n'y a pas de quoi fanfaronner \u00e0 car la destruction de valeur du num\u00e9rique et du num\u00e9rique dicte toujours le Tempo, mais la bonne nouvelle c'est que les gens sont de nouveau d'accord de payer pour \u00e9couter de la musique, enfin une note positive pour un secteur du divertissement et des m\u00e9dias, encore et toujours dans les cordes. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-03-06T07:29:00Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Matthey-Doret, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Gaudiano, Fabrice", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}]}, {"accept": "application/json", "minPublicationDate": "2017", "maxPublicationDate": "2017", "start": 25700, "Postman-Token": "56128353-805e-4974-6689-5ef6d86e2d80", "Authorization": "Bearer LPLKkmwQ30I7wB6OjrCXn60KDfbS"}]