[{"meta": {"selfHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2017&maxPublicationDate=2017&start=1100&rows=25", "count": 31437, "nextHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2017&maxPublicationDate=2017&start=1125&rows=25", "lastHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2017&maxPublicationDate=2017&start=31412&rows=25", "previousHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2017&maxPublicationDate=2017&start=1075&rows=25", "firstHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2017&maxPublicationDate=2017&start=0&rows=25"}, "data": [{"id": "sound-AEE03C84-59FF-4309-8A5D-A04039148FC6", "internalArchiveId": "AEE03C84-59FF-4309-8A5D-A04039148FC6", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Sebastian Kurz, a \u00e9lu chancelier f\u00e9d\u00e9ral d'Autriche. Cette \u00e9tape signe l'arriv\u00e9e au pouvoir d'une coalition form\u00e9e par la droite et l'extr\u00eame droite: interview de Patrick Moreau, chercheur en sciences politiques, sp\u00e9cialiste des droites allemandes et autrichiennes ", "publicationDate": "2017-12-18T00:00:00Z", "summary": "L'entr\u00e9e de l'extr\u00eame droite dans le gouvernement autrichien est aussi une question europ\u00e9enne.\r\nCe nouveau gouvernement a r\u00e9affirm\u00e9 son \"engagement europ\u00e9en\" et exclu tout r\u00e9f\u00e9rendum sur une \u00e9ventuelle sortie de l'UE mais il revendique davantage de marge de manoeuvre pour les Etats membres. ", "durationSec": 635, "genres": ["Interview", "Commentaire"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9160758", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "thematicGeographicals": ["Suisse", "Union europ\u00e9enne", "Autriche"], "thematicThemes": ["extr\u00eame droite", "relations internationales", "\u00e9lection pr\u00e9sidentielle", "fonction politique", "coalition politique"], "thematicPersons": ["Kurz, Sebastian"], "alternativeTitle": ["Le nouveau gouvernement autrichien a pr\u00eat\u00e9 serment. Une investiture qui ne semble pas \u00e9mouvoir en Europe. / FOR_2017-12-18T18:02:00_developpement-2", "Forum du 18.12.2017"], "alternativeSummary": ["Le nouveau gouvernement autrichien dirig\u00e9 par Sebastian Kurz, a pr\u00eat\u00e9 serment lundi \u00e0 Vienne. Cette \u00e9tape signe l'arriv\u00e9e au pouvoir d'une coalition form\u00e9e par la droite et l'extr\u00eame droite. Interview de Patrick Moreau, chercheur en sciences politiques, sp\u00e9cialiste des droites allemandes et autrichiennes."], "variantIds": ["ece-9160758"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_DEC2017", "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:49:59Z", "speechToTexts": ["03.01.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [92%] :\r\nEn Autriche, maintenant, le nouveau gouvernement est entr\u00e9 en fonction aujourd'hui le gouvernement, un gouvernement qui inclut l'extr\u00eame droite, leF.P.E. contr\u00f4lera 2 minist\u00e8res importants, ceux de l'int\u00e9rieur et de la D\u00e9fense dans la nouvelle coalition emmen\u00e9e par le conservateur Sebastian courte pourtant c'est investiture ne semble pas \u00e9mouvoir l'Europe ni la Suisse Alexandra Richard, vous \u00eates l'une de nos correspondante au Palais f\u00e9d\u00e9ral, comme on dit en bon fran\u00e7ais, c'est un Business. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:25) [94%] :\r\nOui, la Conf\u00e9d\u00e9ration va d'ailleurs envoyer sous peu, c'est les f\u00e9licitations d'usage au nouveau gouvernement, la lettre est en pr\u00e9paration dans les services de la pr\u00e9sidente actuelle de la Conf\u00e9d\u00e9ration Doris Leuthard et l'Autriche, c'est aussi le pays du 1er voyage officiel du nouveau pr\u00e9sident, une tradition Alain Berset ne va pas rompre avec cette tradition, peu importe la constellation la Suisse respecte la volont\u00e9 d\u00e9mocratique de ses voisins. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:50) [89%] :\r\nAlors on est l\u00e0, loin des r\u00e9actions puisqu'un c'\u00e9tait il y a presque 18 ans Canteleu FPE \u00e9tait entr\u00e9 pour la premi\u00e8re fois dans un gouvernement en Autriche. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:58) [91%] :\r\nOn est tr\u00e8s loin, r\u00e9sign\u00e9s, c'est peut-\u00eatre le mot qui r\u00e9sume le mieux les r\u00e9actions, on ne peut que constater et encore, le pr\u00e9sident du PDC Gerhard Pfister proche du leader Sebastian courte et tout au plus sceptiques face \u00e0 ces nouveaux alli\u00e9s mais il rappelle que l'Autriche avait un grand besoin de changement et c'est aupr\u00e8s de l'extr\u00eame droite, qu'elle l'a trouv\u00e9 un constat que partage le conseiller national socialiste Carlo Sommaruga qui note aussi \u00e0 regret la faiblesse actuelle de la social- d\u00e9mocratie qui n'a pas su combler ce d\u00e9sir de renouveau de la soci\u00e9t\u00e9, donc oui, on observe, r\u00e9sign\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:31) [93%] :\r\nAlexandre est -ce que vous avez entendu des appels \u00e0 se distancer d'un voisin, que certains pourraient consid\u00e9rer comme moins fr\u00e9quentable. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:37) [91%] :\r\nAlors, pas vraiment non, m\u00eame \u00e0 la gauche de la gauche, le popiste Denis de la Russie, par exemple, s'inqui\u00e8te bien s\u00fbr de l'arriv\u00e9e au pouvoir de l'extr\u00eame droite, mais c'est la d\u00e9mocratie, l'heure n'est pas aux condamnations et puis en terme de relations entre \u00c9tats, il note aussi que la Suisse est mal plac\u00e9 pour faire la le\u00e7on \u00e0 son voisin autrichien, elle qui gouverne avec l'UDC 1er parti du pays, l'UDC qui est d'ailleurs, source d'inspiration pour le nouveau gouvernement autrichien, c'est d\u00e9j\u00e0 visible dans ses objectifs, durcir la politique migratoire d\u00e9fendre la souverainet\u00e9 des \u00c9tats au sein de l'Union europ\u00e9enne. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:10) [93%] :\r\nAlexandra Richard en Direct de Berne et puis l'entr\u00e9e de l'extr\u00eame droite dans le gouvernement autrichien, c'est aussi une question europ\u00e9enne alors ce nouveau gouvernement a r\u00e9affirm\u00e9 son engagement europ\u00e9en et exclu tout r\u00e9f\u00e9rendum sur une \u00e9ventuelle sortie de l'Union, mais il revendique davantage de marge de manoeuvre avec pour les \u00c9tats-membres et sur bien des sujets Vienne semble en phase avec ce Paulin constitu\u00e9 plus \u00e0 l'Est par les pays du groupe Visegrad qui r\u00e9unit donc la Hongrie, la Pologne, la Slovaquie et la R\u00e9publique tch\u00e8que, on va justement parler de ces quais \u00e9quilibres internes \u00e0 l'Union europ\u00e9enne avec vous Patrick Moreau bonsoir, chercheur en sciences politiques, bas\u00e9 en Allemagne, sp\u00e9cialiste des droites allemandes et autrichiennes alors le FPE de l'extr\u00eame nord- est autrichiennes obtient notamment le minist\u00e8re des Affaires \u00e9trang\u00e8res, le dirigeant de ce parti est favorable \u00e0 un rapprochement avec ce groupe Visegrad mais aussi avec le parti Russie unie de Vladimir Poutine, ce que l'Autriche est en train de lorgne vers l'Est, et ce qui est en train de changer de camp politique. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:03:05) [90%] :\r\nJe dirais qu'historiquement l'Autriche a toujours \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s pr\u00e9sent \u00e0 l'enfin je vous renvoie \u00e0 la monarchie quand comme quand ma foi d'aller jusqu'\u00e0 l'Ukraine, donc il y a toujours eu, il y a toujours une tr\u00e8s grande pr\u00e9sence autrichien a toujours \u00e9t\u00e9 un pont entre l'Occident et donc c'est pas vraiment top, quelque chose de totalement nouveau, alors on parle \u00e9videmment toujours du groupe de Visegrad c'est vrai qu'ils ont en commun le discours anti- immigration la critique de Madame Merkel, c'est plus un front anti- Merkel d'ailleurs qu'un qu'une v\u00e9ritable alliance entre les 2, les 2 pays, on oublie, par exemple, que le Danemark, qui ne sait pas donc partie du groupe de Visegrad est exactement sur les positions de au pays du donc fondamentalement, je pense que c'\u00e9tait en fait un r\u00e9\u00e9quilibrage en Europe et ce que disait tout ce qui est fondamentalement la politique des r\u00e9fugi\u00e9s, telle qu'elle a \u00e9t\u00e9 con\u00e7ue par la Commission europ\u00e9enne est un \u00e9chec et il est n\u00e9cessaire de remette les choses \u00e0 plat. \r\nCourse \u00e0 gagner des \u00e9lections avec l'extr\u00eame droite en articulant toute sa campagne \u00e9lectorale sur la question de l'immigration en sous- tendant son discours \u00e9conomique, politique et sociale, culturelle et autour de cette question centrale et, \u00e9videmment, ce sera la premi\u00e8re ligne de conflits demain matin avec la Commission europ\u00e9enne. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:26) [86%] :\r\nEt justement ce on voit ce front qui qui devient quand m\u00eame assez uni avec quelles cons\u00e9quences DYTO pr\u00e9parer d\u00e9j\u00e0 le 1er conflit d\u00e8s d\u00e8s demain matin, que l'Union europ\u00e9enne, avec quelles chances de de succ\u00e8s justement pour pour un infl\u00e9chir la politique europ\u00e9enne sur ces questions- l\u00e0, notamment d'immigration. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:04:45) [90%] :\r\nJe dirais que fondamentalement l'appuie la position je dirais d'ouverture migratoire est de plus en plus rejet\u00e9e par un tr\u00e8s grand nombre de pays alors en dehors des c'est impossible, pays qui effectivement ont mis en avant cette politique, il faut voir qu'il y a exactement la m\u00eame sensibilit\u00e9 dans les Balkans, en Bulgarie, en Roumanie et puis c'est tout, c'est \u00e7a a \u00e9t\u00e9 aussi un des \u00e9l\u00e9ments centraux de la probl\u00e9matique du Brexit ce que personne, ce que tout le monde a oubli\u00e9 une partie du du de la mobilisation pour le Brexit a eu lieu autour de la question de l'immigration, donc en Europe, les choses sont amen\u00e9s \u00e0 changer, je ne sais pas dans quel sens \u00e7a va aller, mais fondamentalement, on l'applique une politique d'ouverture migratoire ma para\u00eet intenable ou alors l'Europe va exploser en 2 ans, en 2 blocs. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:31) [92%] :\r\nPatrick Moreau, c'est \u00e7a qui explique finalement que la r\u00e9action qu'on a pu observer en l'an 2001, on se rappelle bien compte les propos avait aussi fait ce ce virage avec l'extr\u00eame droite avait suscit\u00e9 une lev\u00e9e de boucliers tr\u00e8s importante aujourd'hui aucune r\u00e9action de de Bruxelles, c'est \u00e7a qui l'explique. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:05:48) [85%] :\r\nPartiellement, il faut regarder que dans tous les pays que je regardais prenez, prenez une r\u00e9gion bien \u00e9loign\u00e9e de l'Autriche prenaient l'Europe du Nord, en Europe du Nord, vous avez des partis du type SP1 qui sont associ\u00e9s au gouvernement \u00e0 la gestion effectivement de la probl\u00e9matique migratoire que \u00e7a soit la Finlande, le Danemark, partout, vous avez de puissants parti ne suit nous populiste qui progresse dans les \u00e9lections, donc \u00e9videmment s'il est amen\u00e9 \u00e0 changer la g\u00e9ographie politique actuelle. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:23) [87%] :\r\nVous vous \u00eates, on l'a dit un sp\u00e9cialiste de l'Allemagne aussi, on a vu qu'on Allemagne la FDA progress\u00e9 mais c'\u00e9tait pas non plus \u00e0 ras de mar\u00e9e absolu qui explique, qu'est ce qui explique, en Autriche, on voit l'exprime droite qui progresse \u00e0 ce point alors que l'Autriche a accueilli nettement moins de r\u00e9fugi\u00e9s que l'Allemagne. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:06:40) [94%] :\r\nTout \u00e0 fait. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:06:41) [89%] :\r\nMais il faut voir, voir si vous voulez la pr\u00e9histoire du FCE et l'histoire de l'ext\u00e9rieur \u00e7a remonte quand m\u00eame \u00e0 1949 c'est un parti qui est pr\u00e9sent ce syst\u00e8me politique depuis 1949 qui a \u00e9t\u00e9 associ\u00e9 plusieurs fois au pouvoir en Autriche les gens ont oubli\u00e9 la probl\u00e9matique d'alliance avec social- d\u00e9mocratie c'est un parti en plus qui fait extraordinairement normalis\u00e9e, alors que la FDA en Allemagne est per\u00e7ue comme un parti je dirais un parc, un nouveau parti qui, qui, il y a 4 ans d'existence, le reste c'est un parti qui, depuis, depuis qu'il y a 40 ans et est pr\u00e9sent dans le syst\u00e8me politique et le le grand travail l'efficacit\u00e9 de Heinz-Christian Strache a \u00e9t\u00e9 fondamentalement de normaliser partir untel point qu'il est per\u00e7u comme comme un comme un parti d\u00e9mocratique, en d\u00e9finitive, et encore une fois les \u00e9lections pr\u00e9sidentielles, le FPE a \u00e9chou\u00e9 avec 46 pourcent des voix, ce qui est quand m\u00eame un score assez \u00e9tonnant alors le la FED est quand m\u00eame tr\u00e8s tr\u00e8s loin de ce genre de, de, de, de niveau si vous voulez \u00e9lectoral. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:07:50) [89%] :\r\nPatrick Moreau vous \u00e9voquiez tout \u00e0 l'heure le le Brexit alors l\u00e0, le FPE, contrairement aux Britanniques, ne veut pas mettre sur la table un r\u00e9f\u00e9rendum, il y aura pas de de occitan, comment on l'\u00e9voquait \u00e0 un certain moment tout casser, c'est une promesse, mais l'envie de r\u00e9former de l'Int\u00e9rieur, de donner plus de de de souverainet\u00e9 aux \u00c9tats d\u00e9fend la souverainet\u00e9 des \u00c9tats avec un risque de de blocage au niveau de l'Union europ\u00e9enne. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:08:14) [90%] :\r\nOui, tout \u00e0 fait, encore une fois, il va y avoir un un qui va certainement \u00eatre pass\u00e9 avec la Commission europ\u00e9enne, c'est-\u00e0-dire en \u00e9change de ce que va demander demain matin, courte, c'est-\u00e0-dire une r\u00e9union d'urgence sur la probl\u00e9matique des r\u00e9fugi\u00e9s avec les responsables europ\u00e9ens, il va y avoir aussi une cl\u00e9 pour ne prendre Boeing et termine action si vous voulez de cette probl\u00e9matique de l'Europe des nations, de r\u00e9cup\u00e9rer une partie effectivement du pouvoir d\u00e9cisionnel au niveau national, c'est l'antith\u00e8se, si vous voulez la probl\u00e9matique Macron. \r\nRelativement court, c'est devenu, je dirais l'antipode de, de, de la politique fran\u00e7aise, Madame Merkel se trouve un petit peu plac\u00e9e au milieu, mais effectivement, pour elle, c'est \u00e0 un v\u00e9ritable probl\u00e8me parce que ces partie Kurtz d'abord et tr\u00e8s talentueux et puis deuxi\u00e8mement, il risque de faire \u00e9cole, pour un certain nombre de partis conservateurs. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:09:09) [93%] :\r\nEncore une derni\u00e8re question en quelques mots, Patrick Moreau est -ce que finalement, on assiste \u00e0 une esp\u00e8ce de normalisation de de l'extr\u00eame droite avec cette coalition qui voit le jour en Autriche. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:09:17) [90%] :\r\nC'est tout \u00e0 fait, c'est tout \u00e0 fait \u00e9vident cette normalisation l'elle est pr\u00e9sente depuis tr\u00e8s tr\u00e8s longtemps sur le plan \u00e9lectoral est simplement plus plus un parti national populiste est pr\u00e9sent sur 5, 10, 15 ou 20 ans que ce parti se normalisent, il sait se faire peur, de surcro\u00eet, encore une fois, le site n'a rien \u00e0 voir avec le national socialisme des ann\u00e9es 30, il y a pas de bandes arm\u00e9es, il y a pas de violence, et pas de service d'or si vous voulez, c'est un parti normal. \r\nO\u00f9 effectivement il y a une diff\u00e9rence avec avec un certain nombre de partis comme les sociaux- d\u00e9mocrates, c'est effectivement sur les reliefs pour le probl\u00e8me \u00e9thique de l'aide aux r\u00e9fugi\u00e9s, oui ou non. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:09:59) [96%] :\r\nMais encore une fois. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:10:02) [88%] :\r\nCe qui ce qui fera, fondamentalement, c'est que pratiquement dans toutes les soci\u00e9t\u00e9s europ\u00e9ennes, \u00e0 l'exception du Portugal et de et de l'Espagne, vous savez, il monte. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:10:11) [77%] :\r\nEt du national populisme tout simplement parce que le 1er. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:10:14) [76%] :\r\nIsabelle le d\u00e9put\u00e9 dont vous ne 12 donc souligner le non \u00e0 l'instant, effectivement, la social- d\u00e9mocratie est entr\u00e9 dans. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:10:21) [83%] :\r\nUne crise de fond, c'est le vide parfois serait toujours rempli par quelqu'un. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:10:26) [96%] :\r\nMerci beaucoup Patrick Moreau, chercheur en sciences politiques, bas\u00e9 en Allemagne, sp\u00e9cialiste des droites allemandes et autrichiennes une bonne soir\u00e9e \u00e0 vous. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:10:33) [95%] :\r\nBonne soir\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:10:34) [79%] :\r\n18 heures. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-12-18T17:24:07Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Favre, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Richard, Alexandra", "role": "correspondante RTS Palais f\u00e9d\u00e9ral", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Domenjoz, Chrystel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Moreau, Patrick", "role": "chercheur en sciences politiques, sp\u00e9cialiste des droites allemandes et autrichiennes ", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-07A3776C-5DAA-46B6-9BC9-CF974D770059", "internalArchiveId": "07A3776C-5DAA-46B6-9BC9-CF974D770059", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La possibilit\u00e9 de la Bourse suisse d'\u00eatre active \u00e0 l'\u00e9chelle europ\u00e9enne pose probl\u00e8me \u00e0 l'UE", "publicationDate": "2017-12-18T00:00:00Z", "summary": "Pour pouvoir continuer \u00e0 n\u00e9gocier des titres europ\u00e9ens \u00e0 partir de 2018, la Bourse de Zurich a besoin d'un passeport. Or l'UE envisage de ne donner ce passeport que pour un an.\r\n\r\n* * La possibilit\u00e9 de la Bourse suisse d'\u00eatre active \u00e0 l'\u00e9chelle europ\u00e9enne pose probl\u00e8me \u00e0 l'UE *** \r\nChrystel : mais avant de d\u00e9velopper ces titres, on commence avec cette informaiton qui va sans doute jeter un coup de froid sur les relaitons entre Berne et Bruxelles .\r\noui sujet technique, mais br\u00fblant: la possibilit\u00e9 pour la Bourse suisse d'\u00eatre active \u00e0 l'\u00e9chelle europ\u00e9enne \u00e0 partir de l'ann\u00e9e prochaine. La Bourse de Zurich attend impatiemment de recevoir son passeport europ\u00e9en. Ce ne devait \u00eatre qu'une formalit\u00e9, qui aurait du \u00eatre act\u00e9e lors de la r\u00e9cente visite \u00e0 Berne de Jean-cLaude Junker. Mais on a parl\u00e9 ces derni\u00e8res semaines dans Forum, les certitudes ont commenc\u00e9 \u00e0 s'effriter. Et c'est d\u00e9sormais confirm\u00e9, selon nos confr\u00e8res de la t\u00e9l\u00e9vision al\u00e9manique SRF, la Commission europ\u00e9enne change de cap.\r\nGuillaume Meyer, on vous retrouve \u00e0 Bruxelles. Pourquoi Bruxelles a-t-elle chang\u00e9 son fusil d'\u00e9paule ?\r\nAlors, on parle d'un dossier technique: \u00e0 la Bourse suisse, on n\u00e9gocie des actions suisses, mais aussi europ\u00e9ennes. Pour pouvoir continuer \u00e0 n\u00e9gocier ces titres europ\u00e9ens \u00e0 partir de 2018, la Bourse de Zurich a besoin d'un passeport, parce que la loi europ\u00e9enne a chang\u00e9. Et ce passeport, c'est la Commission europ\u00e9enne qui le donne.\r\nSi les relations entre Berne et Bruxelles \u00e9taient simples, ce ne serait qu'une formalit\u00e9 de donner ce passeport. Seulement voil\u00e0, ces relations ne sont pas simples. Et la Commission a bien fait comprendre \u00e0 la Suisse que ce passeport boursier, ce n'\u00e9tait pas un acquis. Donc, la Commission s'est fait d\u00e9sirer pendant des mois, en refusant de confirmer l'octroi de ce s\u00e9same.\r\nPourtant, depuis quelques semaines, on pensait que c'\u00e9tait bon, le texte \u00e9tait sur la table, il fallait juste que la Commission mette son tampon dessus. Et aujourd'hui, douche froide: on apprend qu'elle envisage de ne donner ce passeport QUE pour un an. \u00c7a figure noir sur blanc sur un document.\r\n***Mais pour quel motif?\r\nEh bien, c'est le plus piquant: la Commission \u00e9voque l'incertitude autour du sort de l'accord cadre institutionnel - vous savez, cet accord que Berne et Bruxelles essaient p\u00e9niblement de n\u00e9gocier. C'est un sujet politiquement explosif, avec en toile de fond, toute la discussion sur le r\u00f4le des juges europ\u00e9ens.\r\nDonc aujourd'hui, clairement, la Commission europ\u00e9enne met la pression sur la Suisse pour conclure cet accord en 2018.\r\n***On en \u00e9tait rest\u00e9 aux embrassades entre Doris Leuthard et Jean-Claude Juncker, le pr\u00e9sident de la Commission, lors de sa visite en novembre. On parlait de normalisation, d'une nouvelle dynamique. L\u00e0, on assiste \u00e0 un revirement?", "durationSec": 156, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9160756", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["La possibilit\u00e9 de la Bourse suisse d'\u00eatre active \u00e0 l'\u00e9chelle europ\u00e9enne pose probl\u00e8me \u00e0 l'UE / FOR_2017-12-18T18:00:00_developpement-1", "Forum du 18.12.2017"], "alternativeSummary": ["Pour pouvoir continuer \u00e0 n\u00e9gocier des titres europ\u00e9ens \u00e0 partir de 2018, la Bourse de Zurich a besoin d\u2019un passeport. Or l\u2019UE envisage de ne donner ce passeport que pour un an."], "variantIds": ["ece-9160756"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:49:59Z", "speechToTexts": ["04.01.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [94%] :\r\nSi on commence avec cette information qui va sans doute jeter un coup de froid sur les relations entre Berne et Bruxelles oui sujet technique mais br\u00fblant : la possibilit\u00e9 pour la Bourse suisse d'\u00eatre active \u00e0 la cha\u00eene \u00e0 l'\u00e9chelle europ\u00e9enne, \u00e0 partir de l'ann\u00e9e prochaine, la Bourse de Zurich attend impatiemment de recevoir son passeport europ\u00e9en, \u00e7a ne devait \u00eatre qu'une formalit\u00e9, elle aurait d\u00fb \u00eatre act\u00e9e lors de la r\u00e9cente visite \u00e0 Berne de Jean-Claude Junker, mais on en a parl\u00e9 ces derni\u00e8res semaines dans Forum les certitudes ont commenc\u00e9 \u00e0 s'effriter et c'est d\u00e9sormais confirm\u00e9, selon nos confr\u00e8res de la t\u00e9l\u00e9vision al\u00e9manique SRF, la Commission europ\u00e9enne change de cap, Guillaume, mais hier, on vous retrouve en Direct de Bruxelles pourquoi Bruxelles, la Commission europ\u00e9enne a -t-elle chang\u00e9 subitement son fusil d'\u00e9paule. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:44) [94%] :\r\nAlors quelques explications, vous l'avez dit, on parle d'un dossier technique \u00e0 la Bourse suisse on n\u00e9gocie des actions suisses mais aussi europ\u00e9ennes pour pouvoir continuer \u00e0 n\u00e9gocier ces titres europ\u00e9ens \u00e0 partir de 2018, la Bourse de Zurich a besoin d'un passeport parce que la loi europ\u00e9enne a chang\u00e9 et ce passeport, c'est la Commission europ\u00e9enne qui le donne alors si si les relations entre Berne et Bruxelles \u00e9taient simples : ce ne serait qu'une formalit\u00e9 de donner ce passeport, seulement voil\u00e0, ces relations ne sont pas simples et la Commission a bien fait comprendre \u00e0 la Suisse que ce passeport boursier ce n'\u00e9tait pas un acquis, la Commission s'est fait d\u00e9sirer pendant des mois, en refusant de confirmer l'octroi de ce s\u00e9same mais l\u00e0 depuis quelques semaines, on pensait que c'\u00e9tait bon, le texte \u00e9tait sur la table, il fallait juste que la Commission mette son tampon dessus et aujourd'hui, douche froide, on apprend qu'elle envisage de ne donner ce passeport que pour un an, \u00e7a figure noir sur blanc sur le document et pour quel motif Guillaume, h\u00e9 bien \u00e7a, c'est le plus piquant la Commission \u00e9voque l'incertitude autour du sort de l'accord cadre institutionnel, vous savez cet accord que Berne et Bruxelles essaye p\u00e9niblement de n\u00e9gocier sujet politiquement explosif, avec en toile de fond, toute cette discussion sur le r\u00f4le des juges europ\u00e9ens donc aujourd'hui clairement la Commission europ\u00e9enne met la pression sur la Suisse pour conclure cet accord en 2018. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:53) [95%] :\r\nAlors Guillaume on en \u00e9t\u00e9 rest\u00e9 aux embrassades entre Doris Leuthard des Jean-Claude Junker, pr\u00e9sident de la Commission europ\u00e9enne lors de sa visite en novembre dernier, on parlait de normalisation d'une nouvelle dynamique l\u00e0 est -ce qu'on assiste \u00e0 un revirement. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:06) [92%] :\r\n\u00e7a, \u00e7a ressemble furieusement \u00e0 \u00e7a, certains parleront de chantage comme quoi les embrassades, c'\u00e9tait pour les cam\u00e9ras, contrairement au message donn\u00e9 lors de cette visite, il n'est pas vraiment question de souplesse sur l'accord institutionnel du c\u00f4t\u00e9 de Bruxelles, la Commission veut cet accord, le milliard de coh\u00e9sion que le Conseil f\u00e9d\u00e9ral se dit pr\u00eate \u00e0 verser, ne suffira pas, il faudra des progr\u00e8s suffisants sur l'institutionnel pour d\u00e9bloquer d'autres dossiers et quand Jean-Claude Junker parle de trait\u00e9 d'amiti\u00e9, h\u00e9 bien il fait peut-\u00eatre de l'ironie. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:32) [95%] :\r\nGuillaume Meyer, notre correspondant \u00e0 Bruxelles, merci. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-12-18T17:22:01Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Nanzer, Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Favre, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Meyer, Guillaume", "role": "Correspondat no 1", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-F9841D37-9292-4927-BD45-D900E2C07A3F", "internalArchiveId": "F9841D37-9292-4927-BD45-D900E2C07A3F", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le processus de succession de Yannick Buttet au Conseil national est entam\u00e9", "publicationDate": "2017-12-18T00:00:00Z", "summary": "Apr\u00e8s la d\u00e9mission du PDC Yannick Buttet du Conseil national dimanche, la d\u00e9putation valaisanne est amput\u00e9e d'un si\u00e8ge \u00e0 Berne. Avec ce d\u00e9part, le processus de succession est entam\u00e9. Benjamin Roduit et Patrice Clivaz sont les premiers des viennent-ensuite.\r\n\r\n* * Le processus de succession de Yannick Buttet au Conseil national est entam\u00e9 ***Apr\u00e8s la d\u00e9mission du d\u00e9sormais ex-Conseiller national PDC Yannick Buttet hier, la d\u00e9putation valaisanne est amput\u00e9e d'un si\u00e8ge \u00e0 Berne. Avec ce d\u00e9part, le processus de succession est entam\u00e9.\r\nBonsoir Marie Giovanola, on vous retrouve en direct de Sion, alors qui pour prendre la place de Yannick Buttet?\r\nSon nom: Benjamin Roduit. Lors des derni\u00e8res \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales de 2015, il \u00e9tait arriv\u00e9 en 3e position sur la liste d\u00e9mocrate-chr\u00e9tienne derri\u00e8re les deux parlementaires \u00e9lus: Yannick Buttet et G\u00e9raldine Marchand-Balet. C'est donc le premier des viennent-ensuite et lui qui devrait logiquement succ\u00e9der \u00e0 Yannick Buttet. Contact\u00e9 ce matin, il dit se donner le temps de la r\u00e9flexion. Il se laisse jusqu'\u00e0 mercredi ou jeudi pour communiquer sa d\u00e9cision.\r\n*** Alors on verra si il accepte cette charge...en attendant Marie, faisons quand m\u00eame plus ample connaissance avec Benjamin Roduit ...?\r\nAg\u00e9 de 55 ans et p\u00e8re de 4 enfants adultes, Benjamin Roduit \u00e9tait jusqu'il y a peu co-vice-pr\u00e9sident du PDC du Valais romand. Il a \u00e9t\u00e9 pendant plus de 10 ans recteur du Coll\u00e8ge des Creusets \u00e0 Sion. Il a quitt\u00e9 ses fonctions l'an dernier pour prendre une ann\u00e9e sabbatique. Une ann\u00e9e un peu sp\u00e9ciale qui l'a conduit \u00e0 St-Jacques de Compostelle, qu'il a rejoint \u00e0 pied, en Ha\u00efti ou encore au B\u00e9nin, o\u00f9 il a oeuvr\u00e9 \u00e0 la formation continue des enseignants.\r\nDe retour en Valais depuis cet \u00e9t\u00e9, il a repris un poste de professeur au Coll\u00e8ge et s'est vu confier deux mandats de \"conseiller en formation\" de la part du D\u00e9partement de Christophe Darbellay.\r\n****et sur le plan des id\u00e9es?\r\nSur les 8 th\u00e8mes de la campagne de 2015 de Benjamin Roduit, les deux premiers \u00e9taient la famille et la formation...la formation, ressource principale de notre pays disait-il...\r\nUn th\u00e8me d\u00e9j\u00e0 cher au Conseiller national socialiste Mathias Reynard, lui aussi enseignant...\r\nDe Benjamin Roduit, on dit au sein de son parti que c'est un vrai catholique...c'est-\u00e0-dire, qu'il est conservateur sur les questions ethiques comme l'avortement ou l'aide au suicide, mais avec une fibre sociale tr\u00e8s d\u00e9velopp\u00e9e, avec le souci des plus d\u00e9munis...un humaniste plut\u00f4t centriste guid\u00e9 par les valeurs chr\u00e9tiennes. Grand sportif, il passe pour quelqu'un de travailleur, qui sait \u00e0 la fois \u00e9couter et affirmer ses positions. \r\n***et si Benjamin Roduit renonce, qui est le suivant sur la liste?\r\nIl s'agit de Patrice Clivaz, \u00e9galement issu des milieux de la formation puisqu'il est directeur de la Haute Ecole P\u00e9dagogique valaisanne depuis plus de 10 ans.\r\nSur le plan politique, il a \u00e9t\u00e9 d\u00e9put\u00e9 au Grand conseil pendant 12 ans, parlement qu'il a pr\u00e9sid\u00e9 en 2005.\r\n***Yannick Buttet laisse son si\u00e8ge mais aussi ses dossiers...qui d\u00e9sormais \r\npour reprendre sous la coupole les questions d'am\u00e9nagement du territoire, d'\u00e9nergie, en particulier le soutien \u00e0 l'hydraulique, des th\u00e8mes chers au d\u00e9missionnaire mais aussi aux Valaissans?\r\nQuelque soit son rempla\u00e7ant, pas s\u00fbr qu'il puisse si\u00e8ger d'entr\u00e9e dans la prestigieuse commission de l'environnement, de l'am\u00e9ngament du territoire et de l'\u00e9nergie. Dans tous les cas, il n'aura pas l'influence de celui qui demeure pour l'heure pr\u00e9sident de Collombey-Muraz.\r\nIl faut savoir que deux autres Valaisans si\u00e8gent dans cette commission, l'UDC Franz Ruppen pour le Nationale et le PDC Beat Rieder pour les Etats...A voir si ils vont \u00eatre d\u00e9sormais davantage visibles sur ces questions....Quoi qu'il en soit, la d\u00e9putation valaisanne sous la coupole ressort fortement affaiblie par le d\u00e9part de leur fer de lance Yannick Buttet, largement le mieux \u00e9lu en 2015.", "durationSec": 202, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9160759", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["Le processus de succession de Yannick Buttet au Conseil national est entam\u00e9 / FOR_2017-12-18T18:08:00_developpement-5", "Forum du 18.12.2017"], "alternativeSummary": ["Apr\u00e8s la d\u00e9mission du PDC Yannick Buttet du Conseil national dimanche, la d\u00e9putation valaisanne est amput\u00e9e d'un si\u00e8ge \u00e0 Berne. Avec ce d\u00e9part, le processus de succession est entam\u00e9. Benjamin Roduit et Patrice Clivaz sont les premiers des viennent-ensuite."], "variantIds": ["ece-9160759"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:50:00Z", "speechToTexts": ["04.01.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [92%] :\r\nAuteur 26 ans, on va s'int\u00e9resser \u00e0 la la d\u00e9putation valaisanne \u00e0 Berne, parce qu'apr\u00e8s la d\u00e9mission du d\u00e9sormais ex- conseiller national PDC Yannick Buttet hier ce d\u00e9putation est amput\u00e9e d'un si\u00e8ge \u00e0 Berne avec ce d\u00e9part, le processus de succession et donc entam\u00e9 bonsoir Marie de Giovanola, on vous retrouve en Direct de Sion, alors qui pour prendre la place de Yannick Buttet. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:21) [93%] :\r\nEh bien bonsoir son nom Benjamin Roduit lors des derni\u00e8res \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales de 2015, il \u00e9tait arriv\u00e9 en 3\u00e8me position sur la liste d\u00e9mocrate- chr\u00e9tienne derri\u00e8re les deux parlementaires \u00e9lus Yannick Buttet et G\u00e9raldine Marchand, c'est donc le 1er des viennent-ensuite et lui qui devrait logiquement acc\u00e8s succ\u00e9der \u00e0 Yannick Buttet, contact\u00e9 ce matin, Benjamin Roduit se dit se donner le temps de la r\u00e9flexion, il se laisse jusqu'\u00e0 mercredi ou jeudi pour communiquer sa d\u00e9cision. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:48) [94%] :\r\nAlors on verra s'il accepte cette charge en attendant Marie faisons quand m\u00eame un peu plus ample connaissance avec Benjamin r\u00e9duit Roduit qui est -il. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:56) [95%] :\r\nAlors il est \u00e2g\u00e9 de 55 ans et p\u00e8re de 4 enfants, adultes, Benjamin Roduit \u00e9tait jusqu'\u00e0 il y a peu, co- vice- pr\u00e9sident du PDC du Valais Romand, il a \u00e9t\u00e9 pendant plus de 10 ans, recteur du coll\u00e8ge des Crosets \u00e0 Sion il a quitt\u00e9 ses fonctions l'an dernier pour prendre une ann\u00e9e sabbatique, une ann\u00e9e un peu sp\u00e9ciale qui l'a conduit \u00e0 Saint-Jacques de Compostelle qui a rejoint \u00e0 pied, mais aussi en Ha\u00efti ou encore au B\u00e9nin, o\u00f9 il a oeuvr\u00e9 \u00e0 la formation continue des enseignants, de retour en Valais depuis cet \u00e9t\u00e9, il a repris un poste de professeur au Coll\u00e8ge et s'est vu confier 2 mandats de conseiller en formation, de la part du D\u00e9partement de Christophe Darbellay, Marie, que peut -on dire sur le plan des id\u00e9es alors sur les 8 th\u00e8mes de la campagne de 2015 men\u00e9e par Benjamin Roduit les 2 premiers \u00e9taient la famille et la formation la formation ressource principale de notre pays, disait -il, un th\u00e8me d\u00e9j\u00e0 cher au conseiller national socialiste Matthias Reynard lui aussi enseignant de Benjamin Roduit, on dit au sein de son parti, le PDC que c'est un vrai catholique, c'est-\u00e0-dire qu'il est conservateur sur les questions \u00e9thiques comme l'avortement ou l'aide au suicide, mais avec une fibre sociale tr\u00e8s d\u00e9velopp\u00e9e avec le souci des plus d\u00e9munis, un humaniste plut\u00f4t centriste, guid\u00e9 par les valeurs chr\u00e9tiennes grand sportif, il passe pour quelqu'un de travailleur qui sait \u00e0 la fois \u00e9couter et affirmer ses positions. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:08) [89%] :\r\nAlors Marie, on ne sait pas qu'est -ce qu'il va faire un seul doit accepter ou pas, la place si Benjamin Roduit renonce, qui est le suivant sur la liste. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:16) [93%] :\r\nAlors le suivant des viennent-ensuite Patrice qui va \u00e9galement issu des milieux de la formation, puisqu'il est directeur de la Haute \u00c9cole p\u00e9dagogique valaisanne depuis plus de 10 ans sur le plan politique, il a \u00e9t\u00e9 d\u00e9put\u00e9 au Grand Conseil pendant 12 ans parlement qu'il a pr\u00e9sid\u00e9 d'ailleurs en 2005. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:31) [86%] :\r\nAlors Yannick Buttet laisse son si\u00e8ge mais aussi ses ses dossiers, qui d\u00e9sormais pour reprendre sous la coupole : les questions d'am\u00e9nagement du territoire, d'\u00e9nergie, en particulier, je soutiens \u00e0 Lille n'\u00e9nergie hydraulique ce ce qui \u00e9taient les th\u00e8mes chers au d\u00e9missionnaire mais aussi aux Valaisans. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:45) [93%] :\r\nAlors, quel que soit son rempla\u00e7ant, pas s\u00fbr qu'il puisse si\u00e9ger d'entrer dans la prestigieuse commission de l'environnement, de l'Am\u00e9nagement du territoire et de l'\u00e9nergie dans tous les cas, il n'aura pas l'influence de celui qui demeure pour l'heure, pr\u00e9sident de Collombey-Muraz, il faut savoir que 2 autres Valaisans si\u00e8gent dans cette commission, l'UDC Franz Ruppen pour le Nationale et le PDC \u00eatre Ryder pour les \u00c9tats \u00e0 voir s'ils vont \u00eatre d\u00e9sormais davantage visibles sur ces questions, quoi qu'il en soit, la d\u00e9putation valaisanne sous la coupole ressort fortement affaiblie par le d\u00e9part de leur fer de lance Yannick Buttet largement le mieux \u00e9lu en 2015. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:18) [81%] :\r\nLes pr\u00e9cisions de Marie Joe Van l\u00e0 en Direct de Sion. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-12-18T17:33:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Nanzer, Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Domenjoz, Chrystel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Giovanola, Marie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-8A4F2313-1C24-46BE-ABD2-AAAF1F1589FE", "internalArchiveId": "8A4F2313-1C24-46BE-ABD2-AAAF1F1589FE", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Peut-on se permettre d'abandonner les \u00e9tudes sur le cannabis ?", "publicationDate": "2017-12-18T00:00:00Z", "summary": "Quels seraient les impacts de la l\u00e9galisation du cannabis, sur les consommateurs et sur les trafics? L'universit\u00e9 de Berne voulait faire le point, mais la Conf\u00e9d\u00e9ration a interrompu le projet. D\u00e9bat entre le pr\u00e9sident de l'Association romande contre la drogue Maximilien Bernhard et le conseiller national Guillaume Barazzone (PDC/GE).\r\n\r\n* * Peut-on se permettre d'abandonner les \u00e9tudes sur le cannabis ?  \r\nQuels seraient les impacts de la l\u00e9galisation du cannabis, sur les consommateurs et sur les trafics ?\r\nL'universit\u00e9 de Berne voulait faire le point sur la question avec une vaste enqu\u00eate, bas\u00e9e notamment sur la vente d'herbe en pharmacie. Mais la conf\u00e9d\u00e9ration a interrompu le projet, faute de base l\u00e9gale. D\u00e9sormais, c'est le parlement qui se rebiffe. Plus de 100 \u00e9lus au national et 26 aux Etats ont sign\u00e9 des motions que reprennent ses \u00e9tudes. Les principales grandes villes du pays ont d\u00e9j\u00e0 dit leur int\u00e9r\u00eat, pour mieux anticiper. \r\nPeut-on se permettre de rester les yeux band\u00e9s sur un sujet si concernant, ou est-ce entrer dans un engrenage qui va forc\u00e9ment mener \u00e0 une l\u00e9galisation du cannabis ?\r\nOn en d\u00e9bat : \r\nMaximilen Bernard, conseiller communal PLR \u00e0 Yverdon et pr\u00e9sident de l'association romande contre la drogue\r\n-\tFaire une \u00e9tude, c'est anticiper . n'est-ce pas pr\u00e9cis\u00e9ment le r\u00f4le des autorit\u00e9s, typiquement sur un sujet qui a un impact sur la sant\u00e9 publique, la s\u00e9curit\u00e9, l'\u00e9conomie, etc. \r\n-\tJusqu'\u00e0 300 000 consommateurs en Suisse, ca concerne bcp de monde ! et pas des toxicomanes \r\n-\tEnjeu de sant\u00e9 publique pour les jeunes !! savoir ce qui est consomm\u00e9, et qui le vend ; savoir si le vendre en pharmacie tuerais le march\u00e9 noir\r\n-\tEn attendant le march\u00e9 noir prolif\u00e8re\r\n-\tPolitique de la drogue : d\u00e9tabouiser a permis de beaucoup avancer !\r\nGuillaume Barazone, CN PDC, membre de l'ex\u00e9cutif de la ville de Gen\u00e8ve\r\n-\tUn premier pas vers la l\u00e9galisation ? engrenage ?\r\n-\tQuels avantages, concr\u00e8tement, ces \u00e9tudes pour vous \u00e0 Gen\u00e8ve ?\r\n-\tContexte tr\u00e8s diff\u00e9rent pour une ville frontali\u00e8re ! \u00e0 vous de chercher aussi des r\u00e9ponses plus sp\u00e9cifiques ??", "durationSec": 621, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9160753", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["Peut-on se permettre d\u2019abandonner les \u00e9tudes sur le cannabis ? / FOR_2017-12-18T18:14:00_developpement-8", "Forum du 18.12.2017"], "alternativeSummary": ["Quels seraient les impacts de la l\u00e9galisation du cannabis, sur les consommateurs et sur les trafics? L\u2019universit\u00e9 de Berne voulait faire le point, mais la Conf\u00e9d\u00e9ration a interrompu le projet. D\u00e9bat entre le pr\u00e9sident de l'Association romande contre la drogue Maximilien Bernhard et le conseiller national Guillaume Barazzone (PDC/GE)."], "variantIds": ["ece-9160753"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:49:59Z", "speechToTexts": ["03.01.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [92%] :\r\nQuels seraient les impacts de la l\u00e9galisation du cannabis sur les consommateurs et sur les trafics, on va conclure ce forum avec cette question : l'universit\u00e9 de Berne voulait faire le point avec une vaste enqu\u00eate bas\u00e9e notamment sur la vente de cannabis en pharmacie mais la Conf\u00e9d\u00e9ration a interrompu le projet faute de base l\u00e9gale, d\u00e9sormais c'est le parlement qui se rebiffe : plus de 100 \u00e9lus au national, et 26 aux \u00c9tats ont sign\u00e9 des motions qui reprenne ses \u00e9tudes, les principales grandes villes du pays ont d\u00e9j\u00e0 dit leur int\u00e9r\u00eat pour mieux pouvoir anticiper alors peu dans se permettre de rester les yeux band\u00e9s, sur un sujet si concernant ou est-ce entrer dans un engrenage qui va forc\u00e9ment mener \u00e0 une l\u00e9galisation du cannabis, on en d\u00e9bat avec 2 invit\u00e9s : Maximilien Bernard et Guillaume Barazzone, bonsoir messieurs, bonsoir Maximilien Bernard, vous \u00eates conseiller communal PLR \u00e0 Yverdon, pr\u00e9sident de l'association romande contre la drogue, Guillaume Barazzone, vous \u00eates conseiller national PDC vous \u00eates membre de l'ex\u00e9cutif de la Ville de Gen\u00e8ve, on va commencer avec vous, monsieur Bernard, faire une \u00e9tude ainsi c'est anticiper est -ce que c'est pas pr\u00e9cis\u00e9ment le r\u00f4le des autorit\u00e9s typiquement sur un sujet comme celui -l\u00e0 qu'\u00e0 un v\u00e9ritable impact sur la sant\u00e9 publique. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:01:09) [83%] :\r\nAlors il y a il tout d'abord \u00e0 saluer \u00e9videmment la d\u00e9cision de la FSP, hein, qui a fait une remise \u00e0 l'ordre bonne une forme d'une universit\u00e9 de Berne je pense que c'est maintenant qu'qui pose. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:01:20) [91%] :\r\nFondamentalement probl\u00e8me ce n'est pas forc\u00e9ment l'\u00e9tude en soi c'est elle va \u00eatre men\u00e9es forc\u00e9ment par des gens qui sont favorables \u00e0 d\u00e9p\u00e9nalisation par des gens int\u00e9ress\u00e9s et puis si on cherche finalement \u00e0 savoir quels seraient les essais qui se se produisant d\u00e9p\u00e9nalisation, h\u00e9 bien il y a d\u00e9j\u00e0 de enfin, il y a un pays un \u00c9tat en l'occurrence l'\u00c9tat du Colorado qui lui a fait une \u00e9tude avec des chiffres officiels qui sortent de de ses propres institutions et puis qui dit qui d\u00e9montre que nous avons par exemple une augmentation des admissions d'urgence de 50 pourcent des mineurs, nous avons l'augmentation de 63 pourcent des assassinats, une explosion des consommateurs par rapport \u00e0 la moyenne nationale donc finalement. \r\nOn les a d\u00e9j\u00e0, et \u00e0 ce moment -l\u00e0, il n'y a pas forc\u00e9ment de de raisons pertinentes de mener des \u00e9tudes par des gens qui sont de toute fa\u00e7on int\u00e9r\u00eat. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:02:05) [65%] :\r\nLa d\u00e9p\u00e9naliser. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:06) [87%] :\r\nAlors 2 remarques maxima Bernard : la premi\u00e8re c'est qu'est -ce qui vous fait penser que l'\u00e9tude de l'universit\u00e9 de Berne serait biais\u00e9 et puis la 2\u00e8me qu'est -ce qui vous fait penser que les chiffres d'une \u00e9tude am\u00e9ricaine sur le Colorado pourrait \u00eatre adapt\u00e9 \u00e0 la suite de la \u00e0 la situation de la Suisse. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:02:22) [89%] :\r\nC'est un des exemples tout dabord par rapport \u00e0 \u00e0 l'universit\u00e9 de Berne, il faut savoir quand m\u00eame que par rapport \u00e0 \u00e0 universitaires, il y a force il y a quand m\u00eame une majorit\u00e9 de personnes qui sont favorables \u00e0 des annulations, c'est pas un scoop, j'entends, on peut, on sait que certains milieux, les gens sont plut\u00f4t favorables, et ce, ce type -l\u00e0 typiquement, si les gens \u00e9taient d\u00e9favorables, \u00e9videmment il n'arr\u00eate pas d'\u00e9tudes, \u00e7a c'est la premi\u00e8re chose apr\u00e8s les chiffres officiels c'est des points de comparaison, on peut faire c'est c'est des rapports qui ont \u00e9t\u00e9 men\u00e9es par des institutions publiques pour com. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:55) [67%] :\r\nLes gens. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:02:55) [92%] :\r\nIl y a d'autres points de comparaison internationale dont on pourra \u00e9voquer. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:59) [89%] :\r\nAlors Guillaume Barazzone dire : vous \u00eates un membre de l'ex\u00e9cutif de la Ville de Gen\u00e8ve, o\u00f9 vous avez \u00e9t\u00e9 d'ailleurs un maire de Gen\u00e8ve il y a quelques ann\u00e9es en arri\u00e8re, finalement est -ce que le fait de mener ces \u00e9tudes, comme le dit monsieur Bernard, c'est forc\u00e9ment mener par des personnes qui sont favorables, si \u00e7a n'\u00e9tait pas le cas, elle n'en auraient pas l'id\u00e9e, c'est faire un mauvais proc\u00e8s au monde acad\u00e9mique suisse qui mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale travaille avec. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:21) [92%] :\r\nUne grande ind\u00e9pendance aussi faire insulte \u00e0 tous les m\u00e9decins qui reconnaissent qu'un vrai probl\u00e8me de sant\u00e9 publique avec les drogues en Suisse et qui disait, qui essaie de trouver des des solutions pragmatiques pour justement \u00e9viter que les la situation n'empire et vous savez la probl\u00e9matique des drogues, elle se pose principalement dans les villes en Suisse, et c'est aussi pour la raison pour laquelle il me semble logique que \u00e7a soit les villes en collaboration clinique les universit\u00e9s qui m\u00e8ne ses \u00e9tudes parce que je crois qu'il faut pas son r\u00e9fl\u00e9chir il y a toute une s\u00e9rie de questions qu'on se pose monsieur dit c'est la porte ouverte \u00e0 la lib\u00e9ralisation, moi je pr\u00e9f\u00e8re parler de r\u00e9glementation, mais moi j'ai en tant que dirigeant politique, j'ai plein de questions est -ce que c'est un bon moyen de prot\u00e9ger la jeunesse est -ce que on arrive \u00e0 avoir des produits plus sur ce qu'on arrive vraiment \u00e0 coeur, \u00e0 casser le march\u00e9 noir est -ce qu'on arrive \u00e0 faire en sorte d'avoir davantage d'argent pour la pr\u00e9vention et toutes ces questions- l\u00e0, on peut pas y r\u00e9pondre tant qu'on n'a pas fait l'exp\u00e9rience concr\u00e8te sur le terrain et c'est finalement ce que Le Monde, cette \u00e9tude, c'est la raison pour laquelle la plupart des partis \u00e0 Gen\u00e8ve par exemple la part, je crois, l'UDC de m\u00e9moire ont soutenu une telle d\u00e9marche et c'est la raison \u00e0 mon avis, pour laquelle une centaine de parlementaires tous partis confondus, qui soutiennent aussi cette id\u00e9e que l'OFSP l'Office f\u00e9d\u00e9ral de la sant\u00e9 publique doit autoriser. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:04:32) [89%] :\r\nC'est exp\u00e9rience Guillaume Barazzone Maximilien Bernard ces ces \u00e9tudes qui ont \u00e9t\u00e9 faites au Colorado, pour vous c'est pas suffisant, ce qui se fait ailleurs, o\u00f9 l\u00e0 effectivement il y a une exp\u00e9rimentation \u00e0 ciel ouvert et et assez massif puisque le c'\u00e9tait totalement d\u00e9p\u00e9nalis\u00e9 par l'\u00c9tat. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:46) [91%] :\r\nVous avez raison de mentionner qu'il y a plusieurs \u00c9tats qui ont r\u00e9glement\u00e9 ou lib\u00e9raliser les drogues, ils ont chacun eu leur leur propre raison je crois qu'on doit s'inspirer des exp\u00e9riences \u00e0 l'\u00e9tranger pour voir ce qui a fonctionn\u00e9 et ce qu'il a rat\u00e9, mais je crois, par exemple, d'autres \u00e9tapes plus proche de chez nous, le Portugal, qui a men\u00e9 des des exp\u00e9riences plut\u00f4t favorable, il y a des \u00e9checs aussi de desquels on doit s'inspirer, parce que je ne veux pas et \u00e7a, je partage l'avis de monsieur, je ne veux pas que Gen\u00e8ve respectivement la Suisse devienne des supermarch\u00e9s de pour pour l'ensemble de l'Europe, donc il faut encadrer cette r\u00e9glementation, cette lib\u00e9ralisation, si elle se fait. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:05:23) [88%] :\r\nEncadr\u00e9s Maximilien Bernard ces enjeux de sant\u00e9 publique parce que il y a des consommateurs le march\u00e9 existe, c'est un march\u00e9 noir actuellement peut-\u00eatre mieux conna\u00eetre les les produits \u00e7a permettrait aussi bard\u00e9 d'\u00e9viter c'est certains, certains accidents de savoir ce qui est consomm\u00e9 de savoir qui les consomment pour mieux encadrer. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:05:42) [96%] :\r\n\u00e9coutez, il y a d\u00e9j\u00e0 2000. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:05:43) [85%] :\r\nQui disait tu dans qui ont \u00e9t\u00e9 faites sur les les produits si il y a des questions qui se posent la par de nombreux contradicteurs par rapport \u00e0 vos produits, il y avait \u00e9tudes c\u00f4t\u00e9 men\u00e9, on sait qu'aujourd'hui par exemple, on a des produits qui sont hautement toxiques avec toute autre chass\u00e9s de plus de 30 pourcent n'est plus \u00e0 l'\u00e9poque du chanvre craintifs par rapport \u00e0 la pr\u00e9vention, il y a politique des 4 piliers qui est solidement implant\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:06) [85%] :\r\nQue c'est pas une tr\u00e8s bonne raison \u00e7a Maximilien Bernhard pour finalement permettent la vente encadr\u00e9e en pharmacie pour que ce ne soit plus de du du poison qu'soient vendus, notamment aux jeunes, mais du produit contr\u00f4l\u00e9 par des instances qui savent le faire et qui garantisse que c'est un peu moins nocifs pour la sant\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:06:22) [85%] :\r\nNon, mais je crois qu'il faut il faut pas faire, faut pas faire d\u00e9stabiliser leur et on est aujourd'hui dans dans une soci\u00e9t\u00e9 qui est l\u00e0, je crois que cela correspond contradicteur de soci\u00e9t\u00e9 dans laquelle on pourra une soci\u00e9t\u00e9 en drogue n'existent pas, ceci \u00e9tant dit, on peut pas demander \u00e0 des institutions telles que les pharmacie d'un c\u00f4t\u00e9 de soigner, de soigner la la sant\u00e9 des personnes qui la notre c\u00f4t\u00e9 de des produits qui provoquent des troupes de la perception des difficult\u00e9s de la faute, il s'agit. \r\nAu cours des ann\u00e9es sid\u00e9ration dos. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:50) [74%] :\r\nMais \u00e7a marche dans le march\u00e9 noir dans la rue, sur l'antenne. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:06:53) [99%] :\r\nAlors. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:06:53) [90%] :\r\n\u00e7a c'est encore \u00e7a c'est un autre exemple : si vous prenez. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:56) [94%] :\r\nC'est la r\u00e9alit\u00e9, c'est ce qui se passe aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:06:58) [88%] :\r\nEncore une fois l'\u00e9tat du Colorado, le fait de l\u00e9galiser la mari n'a strictement rien chang\u00e9 par rapport au march\u00e9 noir, il continue \u00e0 se d\u00e9velopper, pour la simple et bonne raison que les gens cultive du du cannabis, elle fait prosp\u00e9rer, march\u00e9 noir, parce qu'ils veulent pas payer de taxes \u00e0 l'\u00c9tat, donc toutes ces personnes qui veulent r\u00e9glementer de la voil\u00e0 on pourrait taxer etc et on a m\u00eame temps. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:07:19) [68%] :\r\nCaisses de l'\u00c9tat. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:07:20) [88%] :\r\nEh ben, \u00e7a ne sera, ce n'est qu'un miroir aux Alouettes et puis il \u00e9tait fait mention tout nord du Portugal, j'aimerais quand m\u00eame dire 2 choses : tout d'abord l'exemple de de de Barcelone qui a ferm\u00e9 49 Club de Calamity 49 Club cannabis apr\u00e8s avoir tent\u00e9 une des peines Alsace. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:07:35) [86%] :\r\nNon, parce que \u00e7a ne fonctionne pas, parce que lui. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:07:37) [89%] :\r\nProduit hautement toxique que qui circulait ailleurs et puis les Pays-Bas \u00e9galement un autre exemple puisqu'on a des exemples ben. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:07:43) [70%] :\r\nSi les b\u00e9b\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:07:44) [98%] :\r\nDe r\u00e9duire drastiquement le nombre de coffee-shops. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:07:47) [88%] :\r\nQuel Guillaume Barazzone entendent Maximilien Bertin, ce n'est pas forc\u00e9ment la r\u00e9ponse au au march\u00e9 noir. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:07:53) [91%] :\r\nMais c'est justement \u00e0 Saclay doit r\u00e9pondre l'\u00e9tude, moi je suis pas en train de dire qu'il faut forc\u00e9ment lib\u00e9raliser \u00e0 tout crin, je suis l\u00e0 pour, en tant que dirigeant politique pour prendre les meilleures d\u00e9cisions pour prot\u00e9ger la population aujourd'hui, faut pas se voiler la face, on peut acqu\u00e9rir de la drogue et quelles que soient les drogue tr\u00e8s facilement en Suisse et en Europe sur le domaine public, donc la vraie question c'est qu'est -ce qu'on peut faire pour am\u00e9liorer la pr\u00e9vention qu'est -ce qu'on peut faire pour prot\u00e9ger les jeunes et qu'est -ce qu'on peut faire avec notamment des m\u00e9decins mais aussi des sp\u00e9cialistes de s\u00e9curit\u00e9 pour essayer de, d'am\u00e9liorer les choses, c'est, c'est comme si dans il y a 20 ans, on n'avait pas imagin\u00e9 la politique des 4 piliers qui a quand m\u00eame montr\u00e9 un certain nombre de r\u00e9sultats, si on n'avait pas fait des exp\u00e9riences \u00e0 l'\u00e9poque, on n'aurait peut-\u00eatre pas r\u00e9ussi en Suisse \u00e0 \u00e0 \u00e9radiquer des ph\u00e9nom\u00e8nes tels que la t\u00eate, vous aviez des toxicomanes qui se shooter ouvert donc je pense qu'il faut, il faut avoir d\u00e9j\u00e0 donn\u00e9e fiable et ces donn\u00e9es fiables avant d'd\u00e9cider, il faut qu'elle soit utile pour l'ensemble de la population pour qu'elle puisse d\u00e9cider et \u00e7a, \u00e7a doit se faire, concr\u00e8tement sur le terrain avec des exp\u00e9riences et encore une fois, l'exp\u00e9rience, elle doit \u00eatre cadr\u00e9 elle aussi. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:54) [91%] :\r\nMaxime la vers samedi, parce qu'on disait au d\u00e9part est -ce qu'on peut se permettre quand m\u00eame d'avancer les yeux band\u00e9s, sur un sujet si important. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:09:02) [89%] :\r\nNon, mais je crois qu'on n'avance pas les Ougandais, encore une fois, on a une politique des 4 piliers et l\u00e0 je rejoins mon contradicteur une politique des qui \u00e9tait men\u00e9e, elle a donn\u00e9 un certain nombre de r\u00e9sultats quelques satisfaisante de pr\u00e9vention, r\u00e9pression, r\u00e9duction des risques, etc, on n'avance pas, les yeux band\u00e9s, on a des exemples. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:18) [80%] :\r\nPour h\u00e9berger cette politique des cas payer, il a aussi fallu des \u00e9tudes \u00e0 l'\u00e9poque, hein, pour d\u00e9terminer qu'est ce qu'il fallait faire. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:09:24) [85%] :\r\nDans le domaine : la pr\u00e9vention, on sait faire la r\u00e9pression, on sait faire, il y a une r\u00e9duction des risques, il y a 7 ans, de mesures, je pense que, qui ont \u00e9t\u00e9 mises en place, qu'on peut, on peut saluer soutenir mais il y a un pas de de ses \u00e9tudes, que je ne ferai pas en tout cas du personnel, l'association romande encadrent. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:41) [74%] :\r\nOui. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:09:41) [86%] :\r\nPuisqu'on sera ensemble on on irait droit dans le mur, comme l'\u00c9tat du Colorado et \u00e7a finira en v\u00e9ritables fiasco sanitaire. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:48) [98%] :\r\nUn mot de la fin pour Guillaume Barazzone. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:09:49) [86%] :\r\nPremi\u00e8rement, on a jamais dit \u00e7a voulait appliquer les solutions du Colorado en Suisse, c'est pas \u00e7a qui est qui est pr\u00e9vu et puis surtout, moi, je pose la question : quelle est votre solution, monsieur, quelle est votre solution pour faire en sorte que ce probl\u00e8me de sant\u00e9 publique puissent \u00eatre r\u00e9gl\u00e9s en argent pas vu beaucoup de sang humain moi monsieur Bernard. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:10:05) [82%] :\r\nAlors appliquer la loi, appliquer la politique des d\u00e9cati viennent. \r\nUne vraie r\u00e9pression mais la r\u00e9pression telle qu'elle est pr\u00e9vue dans la loi appliqu\u00e9e l'apr\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:10:14) [87%] :\r\nSelon de la affaire il est 19 heures on va conclure merci infiniment Maximilien Bernhard Guillaume Barazzone bonne soir\u00e9e \u00e0 vous 2, oui. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-12-18T18:04:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Barazzone, Guillaume", "role": "Maire de Gen\u00e8ve, Conseiller administratif, Dpt de l'environnement urbain et de la s\u00e9curit\u00e9, CN  ", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Bernhard, Maximilien", "role": "conseiller communal PLR Yverdon et pr\u00e9sident association romande contre la drogue", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Nanzer, Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Favre, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-F04DDDA8-E169-4D62-B2ED-01B0771BD0E5", "internalArchiveId": "F04DDDA8-E169-4D62-B2ED-01B0771BD0E5", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le pr\u00e9sident Juan Orlando Hernandez officiellement r\u00e9\u00e9lu au Honduras", "publicationDate": "2017-12-18T00:00:00Z", "summary": "Le pr\u00e9sident sortant Juan Orlando Hernandez a \u00e9t\u00e9 officiellement proclam\u00e9 dimanche vainqueur de l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle controvers\u00e9e du 26 novembre au Honduras. Interview de Gaspard Estrada, directeur de l'Observatoire politique de l'Am\u00e9rique latine et des Cara\u00efbes \u00e0 Sciences Po Paris.\r\n\r\n* * Le pr\u00e9sident Juan Orlando Hernandez officiellement r\u00e9\u00e9lu au Honduras  *** Le Honduras s'enfonce encore un peu plus dans la crise politique... L'autorit\u00e9 \u00e9lectorale de cet Etat d'Am\u00e9rique centrale a officialis\u00e9 ce matin la victoire du pr\u00e9sident sortant Juan Orlando Hernandez. \r\nApr\u00e8s nouveau d\u00e9compte des voix, le conservateur a devanc\u00e9 son opposant de centre gauche, Salvador Nasralla, de 1.5 points. \r\nNasralla, qui d\u00e9nonce une fraude \u00e9lectorale et qui a imm\u00e9diatement appel\u00e9 \u00e0 contester le r\u00e9sultat et \u00e0 descendre dans les rues pour protester. \r\nDepuis pr\u00e8s d'un mois, le pays est sous tension... alors jusqu'o\u00f9 cela peut-il aller ?\r\nGaspard Estrada, Directeur de l'Observatoire politique de l'Am\u00e9rique latine et des Cara\u00efbes \u00e0 Sciences Po Paris, bonsoir !\r\n- le Honduras est-il en train de s'embraser ? doit-on craindre de nouvelles violences ?\r\n- Des organisations comme Amnesty International s'inqui\u00e8tent d\u00e9j\u00e0 des affrontements entre manifestants et policiers. Amnesty \u00e9voque au moins 14 morts... \r\n- l'opposition accuse la droite et le Parti National au pouvoir de fraude \u00e9lectorale... est-ce que ces soup\u00e7ons sont fond\u00e9s ?\r\n(oui, Hernandez ne pouvait pas se repr\u00e9senter. Il a contourn\u00e9 la constitution, donc \u00e0 d\u00e9faut de fraude, les soup\u00e7ons de malversation sont r\u00e9els. Puis longueur du d\u00e9pouillement, pannes informatiques suspectes, etc.)\r\n- l'organisation des Etats Am\u00e9ricains qui a supervis\u00e9 le scrutin a demand\u00e9 de nouvelles \u00e9lections... est-ce le signe, du c\u00f4t\u00e9 du pouvoir, d'un non respect de l'etat de droit ?\r\n(clairement)\r\n- La pr\u00e9sidence de Juan Orlando Hernandez a fait l'objet de nombreuses critiques dans le pays. On le taxe d'autoritarisme, de vouloir contr\u00f4ler les 3 pouvoirs, de m\u00e9galo... peut-on parler d'une dictature ?\r\n- L'expression \"chaviste de droite\" est ressortie plusieurs fois dans les m\u00e9dias pour qualifier Hernandez... la situation au Honduras peut-elle \u00eatre compar\u00e9e au V\u00e9n\u00e9zuela ?\r\n(non, la situation est diff\u00e9rente m\u00eame s'il s'agit de comportements anti-d\u00e9mocratiques. Ici c'est une polarisation politique extr\u00eame...)\r\n- Quid des pays voisins... quel impact cette \u00e9lection controvers\u00e9e peut-elle avoir sur la situation politique des autres pays d'Am\u00e9rique Centrale ?\r\n(fort impact... Nicaragua, Salvador, Guatemala...)\r\n- En somme, y a-t-il un risque de propagation r\u00e9gionale ?\r\nInvit\u00e9 :\r\nGaspard Estrada\r\nDirecteur de l'Observatoire politique de l'Am\u00e9rique latine et des Cara\u00efbes \u00e0 Sciences Po Paris\r\nPortable : +33 6 07 95 55 38", "durationSec": 314, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9160762", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["Le pr\u00e9sident Juan Orlando Hernandez officiellement r\u00e9\u00e9lu au Honduras / FOR_2017-12-18T18:12:00_developpement-7", "Forum du 18.12.2017"], "alternativeSummary": ["Le pr\u00e9sident sortant Juan Orlando Hernandez a \u00e9t\u00e9 officiellement proclam\u00e9 dimanche vainqueur de l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle controvers\u00e9e du 26 novembre au Honduras. Interview de Gaspard Estrada, directeur de l'Observatoire politique de l\u2019Am\u00e9rique latine et des Cara\u00efbes \u00e0 Sciences Po Paris."], "variantIds": ["ece-9160762"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:50:00Z", "speechToTexts": ["03.01.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [90%] :\r\nOn se dirige maintenant vers le Honduras qui s'enfonce encore un peu plus, l\u00e0 aussi dans la crise politique l'autorit\u00e9 \u00e9lectorale de cet \u00e9tat d'Am\u00e9rique centrale a officialis\u00e9 ce matin, la victoire du pr\u00e9sident sortant, Juan Orlando Hernandez apr\u00e8s un nouveau d\u00e9compte des voix, le conservateur un devanc\u00e9 son opposant de centre gauche, Salvador Nasralla il y a de1,5 point Nacera il y a qui d\u00e9nonce une fraude \u00e9lectorale qui a imm\u00e9diatement appel\u00e9 \u00e0 contester le r\u00e9sultat et \u00e0 descendre dans les rues pour protester, depuis pr\u00e8s d'un mois, le pays est sous tension alors jusqu'o\u00f9 \u00e7a, cela peut aller, on va voir \u00e7a avec vous Gaspard Estrada, bonsoir, vous \u00eates directeur de l'Observatoire politique de l'Am\u00e9rique latine et des Cara\u00efbes \u00e0 Sciences Po Paris est -ce que le le Honduras et est en train de de s'embraser aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:43) [88%] :\r\nJe ne sais pas si sans moi j'\u00e9mettrai clairement il y a une polarisation politique en cours dans ce pays avec 2 grands qui se font face, qui d'une part, appelle justement \u00e0 respecter le r\u00e9sultat \u00e9lectoral, c'est-\u00e0-dire le camp du du pr\u00e9sident r\u00e9\u00e9lu et de l'autre un un candidat qui est aujourd'hui aux \u00c9tats-Unis et qui, aux c\u00f4t\u00e9s du secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l'Organisation des \u00c9tats am\u00e9ricains \u00e0 ce il y ait un nouveau scrutin. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:13) [88%] :\r\nAlors certaines id\u00e9es, violences en tout cas, il y en amnistient internationale s'inqui\u00e8te, parle de 14 morts au moins 2 ans dans dans les rues au Honduras il y a de la violence. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:01:25) [91%] :\r\nOui, oui, mais c'est c'est tr\u00e8s malheureux et rien n'indique que cette cette dynamique ce ce va s'interrompre \u00e0 court terme, on esp\u00e9rait que les acteurs politiques appellent au calme, mais c'est malheureusement l'inverse \u00e0 ce qu'on assiste aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:44) [90%] :\r\nTout \u00e7a, c'est parce que il y a des des soup\u00e7ons de de fraude \u00e9lectorale, l'opposition accuse la droite et le Parti national de fraude est ce que ces soup\u00e7ons sont fond\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:01:55) [89%] :\r\nAlors, selon les observateurs europ\u00e9ens et de l'Organisation des \u00c9tats am\u00e9ricains, il y a en effet des des anomalies qui ont \u00e9t\u00e9 qui ont eu lieu lors de ce que ce scrutin, l'opposition notamment fait acte de proc\u00e8s verbaux qui aurait \u00e9t\u00e9 \u00e9vit\u00e9 qui auraient \u00e9t\u00e9 manipul\u00e9es, cela \u00e9tant dit, il y a quelqu'un savoir quelle est l'ampleur de justement de ce d\u00e9faut de ces d\u00e9faillances aujourd'hui le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l'Organisation des \u00c9tats am\u00e9ricains justement appel\u00e9 affili\u00e9 \u00e0 un nouveau scrutin, une organisation qui avait d\u00e9ploy\u00e9 une mission d'observation \u00e9lectorale pour le gouvernement, il n'y a pas eu de, de, de, de faute grave lors de ce scrutin, mais si l'on en croit justement les observateurs internationaux, il y a eu des d\u00e9fauts et ici je me sens qu'il y a un 2\u00e8me, facteur qu'il ne faut pas oublier, c'est que cette \u00e9lection a l'd\u00e9j\u00e0 int\u00e9gr\u00e9 d\u00e9j\u00e0 intervenue dans un contexte de grave polarisation parce que \u00e0 la base, le pr\u00e9sident Hernandez n'aurait pas d\u00fb \u00eatre candidat \u00e0 la r\u00e9\u00e9lection parce que la la Constitution hondurienne pr\u00e9voyait qu'il n'y pas de r\u00e9\u00e9lection pour le pr\u00e9sident. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:11) [84%] :\r\nSont pas cens\u00e9s \u00eatre \u00e9ligible pour un nouveau mandat justement ce ce Juan Orlando Hernandez le pr\u00e9sident actuel, il est tr\u00e8s critiqu\u00e9, hein, on pas on le taxe d'autoritarisme, de, de, de vouloir tout contr\u00f4ler, d'\u00eatre un peu m\u00e9galomane est -ce que ces 5 pr\u00e9sident autoritaire \u00e0 ce qu'on peut aller jusqu'\u00e0 dire dictatoriale. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:03:33) [88%] :\r\nJe ne sais pas si on peut aller, aller jusqu'au terme, dictatoriale, en revanche, moi ce qui ce que je trouve qu'il est important de souligner, c'est que ce pr\u00e9sident joue pas le jeu de la d\u00e9mocratie dans le sens o\u00f9 il ne respecte pas l'\u00e9tat de droit, il a m\u00eame pas respecter la Constitution, lorsqu'il s'est d\u00e9clar\u00e9 candidat, il a fait pression sur la justice pour qu'il y du puis justement concourir \u00e0 ce scrutin et, une fois encore avoir en Am\u00e9rique du centrale qu'il y a une d\u00e9mocratie sans d\u00e9mocrates. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:05) [93%] :\r\nL'expression chaviste de droite a \u00e9t\u00e9 utilis\u00e9 plusieurs fois dans les m\u00e9dias pour qualifier le pr\u00e9sident Hernandez est -ce que c'est de la situation en Honduras peut \u00eatre compar\u00e9e \u00e0 celle du V\u00e9n\u00e9zu\u00e9la. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:04:17) [91%] :\r\nJe ne pense pas parce que le V\u00e9n\u00e9zu\u00e9la, les quinquas explique tr\u00e8s tr\u00e8s singuli\u00e8re, en Am\u00e9rique latine, tout simplement parce qu'il s'agit d'un pays qui vit essentiellement d'une mati\u00e8re premi\u00e8re, le p\u00e9trole, avec un secteur militaire qui est tr\u00e8s puissant, et ce n'est pas le cas du Honduras, en revanche, ce qu'on peut dire, c'est qu'il y a ce probl\u00e8me de la la, r\u00e9\u00e9lection ce manque de respect vis-\u00e0-vis des institutions, ce d\u00e9dain vis-\u00e0-vis de l'\u00c9tat de droit et \u00e7a, il s'agit de mon point de vue de graves lacunes qu'on ne peut que que regretter et nous esp\u00e9rons que Kinkala heure que \u00e0 l'avenir cela se r\u00e9sumer tr\u00e8s clairement aujourd'hui, il y a une vraie r\u00e9gression d\u00e9mocratique Honduras. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:02) [91%] :\r\nMerci beaucoup, Gaspard Estrada d'\u00eatre venu quelques instants dans ce forum, vous \u00eates directeur de l'Observatoire politique de l'Am\u00e9rique latine et des Cara\u00efbes \u00e0 Sciences Po Paris, une belle soir\u00e9e quelles sont. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-12-18T17:53:04Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Nanzer, Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Estrada, Gaspard", "role": "directeur Observatoire politique de l'Am\u00e9rique latine et des Cara\u00efbes", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Domenjoz, Chrystel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-FA50989D-4EB0-4E74-A055-2CE52E980762", "internalArchiveId": "FA50989D-4EB0-4E74-A055-2CE52E980762", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "D\u00e9bat sur les prochaines \u00e9lections r\u00e9gionales en Catalogne", "publicationDate": "2017-12-18T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Mateos, Laia\r\nLes \u00e9lections r\u00e9gionales en Catalogne se tiendront dans trois jours. Un scrutin crucial, apr\u00e8s un automne agit\u00e9. D\u00e9bat entre Laia Mateos, porte-parole romande de l'Assembl\u00e9e nationale catalane (ANC), et Barry Lopez, ancien pr\u00e9sident des jeunes PLR, catalan.\r\n\r\n* * D\u00e9bat sur les prochaines \u00e9lections r\u00e9gionales en Catalogne  Laia Mateos, porte-parole romande de l'Assembl\u00e9e nationale catalane (ANC) (studio GE) \r\n- si les ind\u00e9pendantistes gagnent, on va de l'avant avec l'ind\u00e9pendance?\r\n- L'ancien vice-pr\u00e9sident de la G\u00e9n\u00e9ralitat de Catalogne, Oriol Junqueras, actuellement en d\u00e9tention provisoire, a d\u00e9clar\u00e9 que s'il devait devenir le plus important parti ind\u00e9pendantiste au parlement r\u00e9gional, il \u00e9tait pr\u00eat \u00e0 discuter avec Madrid... il faut revenir \u00e0 la raison? \r\n Barry Lopez, ancien pr\u00e9sident jeune PLR, catalan, anti-ind\u00e9pendance... vous \u00eates \u00e0 Barcelone\r\n- \r\n*****************************************\r\n- campagne particuli\u00e8re, atypique... avec des gens derri\u00e8re les barreaux... ou en exil...\r\nil peut y avoir un effet mobilisateur ? des deux c\u00f4t\u00e9s? \r\n- risque de voir les deux camps se braquer? \r\n- en m\u00eame temps, l'euphorie post 1ier octobre est un peu retomb\u00e9e.. que de chemin parcouru... mise sous tutelle... \r\n- peut-on esp\u00e9rer voir un point final \u00e0 cette affaire apr\u00e8s ces \u00e9lections?\r\n- combien de temps peut durer cette crise politique? combien de temps l'\u00e9conomie catalane peut-elle faire face? \r\n- respect du r\u00e9sultat des deux c\u00f4t\u00e9s?", "durationSec": 851, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9160757", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["D\u00e9bat sur les prochaines \u00e9lections r\u00e9gionales en Catalogne / FOR_2017-12-18T18:10:00_developpement-6", "Forum du 18.12.2017"], "alternativeSummary": ["Les \u00e9lections r\u00e9gionales en Catalogne se tiendront dans trois jours. Un scrutin crucial, apr\u00e8s un automne agit\u00e9. D\u00e9bat entre Laia Mateos, porte-parole romande de l'Assembl\u00e9e nationale catalane (ANC), et Barry Lopez, ancien pr\u00e9sident des jeunes PLR, catalan."], "variantIds": ["ece-9160757"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:50:00Z", "speechToTexts": ["05.01.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [91%] :\r\nLa Catalogne, elle est \u00e0 3 jours des \u00e9lections r\u00e9gionales, un scrutin crucial apr\u00e8s un Automne agit\u00e9, est -il besoin de le rappeler avec un r\u00e9f\u00e9rendum sur l'autod\u00e9termination ill\u00e9gal selon la justice espagnole, marqu\u00e9e par des charges polici\u00e8res, une d\u00e9claration, il n'y a unilat\u00e9rale d'ind\u00e9pendance, une mise sous tutelle de la r\u00e9gion et tout cela \u00e0 peine en \u00e0 peine un mois beaucoup d'\u00e9v\u00e9nements, beaucoup d'\u00e9motion, Val\u00e9rie Daumont retrouve, on vous retrouve en Direct de Madrid, vous \u00eates notre correspondant en Espagne, vous revenez justement de quelques jours pass\u00e9s en Catalogne est -ce qu'on peut dire Val\u00e9rie que l'\u00e9motion d'une certaine mani\u00e8re, est un peu retomb\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:35) [91%] :\r\n\u00e9coutez Christian si vous parcouru les rues de Barcelone et des villes aux alentours, l'ambiance appara\u00eet beaucoup moins agit\u00e9 ces derniers jours que lors du mois d'octobre, oubli\u00e9s les gr\u00e8ves g\u00e9n\u00e9rales, les grandes manifestations des pro ou anti- ind\u00e9pendantistes, mais il faut se glisser dans les conversations dans les meetings des diff\u00e9rents partis pour saisir \u00e0 quel point l'\u00e9motion reste toujours bien l\u00e0, et la bataille se fait acharn\u00e9e pour les votes, alors apr\u00e8s cet Automne agit\u00e9, vous l'avez dit, il faudrait, c'est d\u00e9j\u00e0 un constat : la voie de l'unilat\u00e9ral IT, autrement dit celle du gouvernement et du parlement catalan qui avait d\u00e9clar\u00e9 l'ind\u00e9pendance le 27 octobre a \u00e9chou\u00e9, les auteurs sont poursuivis pour s\u00e9dition et r\u00e9bellion, entre autres, plusieurs candidats sont en prison pr\u00e9ventive le gouvernement catalan a \u00e9t\u00e9 destitu\u00e9 car les souches Damon se trouve en Belgique, en fuite, et l'Union europ\u00e9enne n'a pas du tout soutenu sa d\u00e9claration d'ind\u00e9pendance, mais les \u00e9lecteurs ind\u00e9pendantistes ne semblent pas pour autant faire d\u00e9fection dans cette dr\u00f4le de campagne tr\u00e8s atypique, il faut bien lire. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:31) [85%] :\r\nCampagne tr\u00e8s atypique Val\u00e9rie pourquoi ces ces \u00e9lections de de jeudi sont -elles crucial. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:36) [92%] :\r\nMais \u00e9coutez tout simplement Chrystel parce que les partis ind\u00e9pendantistes ne veulent pas perdre leur majorit\u00e9 ils veulent r\u00e9cup\u00e9rer les r\u00eanes du gouvernement catalan mis sous tutelle depuis un mois et demi, et puis de l'autre c\u00f4t\u00e9 les partis contre la s\u00e9paration voit le moment ou jamais de d\u00e9tr\u00f4ner les uns d\u00e9mentent les ind\u00e9pendantistes, c'est la premi\u00e8re fois dans les sondages d'\u00e9lections r\u00e9gionales en Catalogne qu'un parti qui n'est pas ind\u00e9pendantistes ou nationalistes catalans Surf en premi\u00e8re ligne, ou tout pr\u00e8s, il s'agit de ciudadanos dont la candidate est la b\u00eate noire litt\u00e9ralement des s\u00e9paratistes, elle veut en finir avec le processus ind\u00e9pendantiste comme d'autres partis d'ailleurs, comme les socialistes ou la droite nous assistons donc \u00e0 un choc hors norme de 2 blocs ind\u00e9pendantistes contre des formations politiques dites unionistes aucun dialogue, pour l'instant n'est possible entre ces 2 blocs, les transferts, des voix se font finalement \u00e0 l'int\u00e9rieur de chaque bloc entre partis politiques, mais il n'est pas non plus certain qu'un bloc clairement vainqueur sorte des urnes jeudi soir, selon tous les sondages, il faudra des coalitions pour gouverner, probablement \u00e0 3 partis, voire 4 et pour l'instant les vetos de chacun pourrait bloquer pas mal de possibilit\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:44) [98%] :\r\nNotre correspondante Val\u00e9rie Daumont. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:46) [90%] :\r\nEt 2 invit\u00e9s nous ont rejoint la il y a, Matteo bonsoir, oui, bonsoir, vous \u00eates porte- parole romande de l'Assembl\u00e9e nationale catalane et Barry Lopez bonsoir, vous \u00eates catalan, jeune, ancien pr\u00e9sident des Jeunes PLR c'est justement cantons de Vaud et catalan et anti- ind\u00e9pendantistes et vous \u00eates en ce moment \u00e0 Barcelone, alors on entendu le la, la, les explications de de Val\u00e9rie Daumont, sont des \u00e9lections assez particuli\u00e8re, une campagne totalement atypique avec des des gens derri\u00e8re les barreaux ou en exil Lahya math\u00e9matique et hausse est ce qu'il peut y avoir un effet mobilisateur selon vous quand m\u00eame de ces circonstances particuli\u00e8res de cette d\u00e9claration unilat\u00e9rale d'un d'ind\u00e9pendance qui n'a pas fonctionn\u00e9 et des leaders qui sont maintenant \u00e9parpill\u00e9s entre entre l'exil et et les prisons. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:03:38) [89%] :\r\nAlors, je dois dire que, en fait, c'est, c'est une situation tellement atypique et on n'a pas encore dig\u00e9r\u00e9 ce qui s'\u00e9tait pass\u00e9 le 1er octobre que c'est vrai qu'apr\u00e8s ce coup dur, violences qui ont \u00e9t\u00e9 perp\u00e9tr\u00e9es pendant le le le la votation du 1er octobre les gens, ils ont eu un moment de, de, de, de pas savoir o\u00f9 se trouvait parce que c'\u00e9tait tellement impressionnant qu'on y revenez pas et maintenant avec le lait, les autres effets qui se sont se poursuit donc le la mise sous toutes le la prison pr\u00e9ventive le le pr\u00e9sident en exil, \u00e7a donne de plus de raisons de rester au pied des urnes et de de faire valoir notre droit d\u00e9mocratique d'exprimer ce que ce que nous voulons. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:27) [91%] :\r\nFaire valoir le le droit d\u00e9mocratique, c'est aussi ce que veulent les anti- ind\u00e9pendantistes Barry Lopez ce ce que ce contexte tr\u00e8s particulier est -ce que \u00e7a permet d'avoir un un climat quand m\u00eame propice \u00e0 avoir des \u00e9lections tout \u00e0 fait, tout \u00e0 fait sereine. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:04:42) [85%] :\r\nC'est m\u00eame c'est clair c'est pas se rencontrer l'\u00e9motion qui rentrent en ligne de compte, on le voit les les motions prend le dessus sur son \u00e9lection, mais c'est aussi un une bonne chose parce \u00e7a r\u00e9veille la majorit\u00e9 silencieuse qui sont all\u00e9s prendre contient ind\u00e9pendantiste, ce qui est pas mon cas, je n'ai jamais parfait, \u00e9lections, mais cette fois -ci, je vais y aller parce qu'on la moiti\u00e9 du peuple catalan, on le sait faire d'une grosse majorit\u00e9, faut arr\u00eater de faire croire que c'est qu'une minorit\u00e9 qui, qu'on avait, pendant, h\u00e9 ben on veut rester en Espagne et donc c'est le fait, \u00e7a aussi \u00e7a permet aussi d'attirer plus de personnes qui ne vont pas voter g\u00e9n\u00e9ralement. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:15) [95%] :\r\nUne majorit\u00e9 silencieuse, c'est un peu l'occasion ou jamais Barry Lopez pour pour les anti- ind\u00e9pendantistes de s'affirmer. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:05:24) [83%] :\r\nExactement ce r\u00e8glement, ce qui veut exactement ce que j'ai dit c'est vraiment l'occasion unique, on l'a vu, hein et ans tout le monde disait oui, il y a, il y a que les ind\u00e9pendantistes pas impliqu\u00e9 dans la rue et ben, le lendemain de cette votation n'\u00e9tait plusieurs millions dans les rues \u00e0 Barcelone aussi pour manifester et montrer que non les catalan, ne sommes pas tout ce qu'on ind\u00e9pendance mais on veut rester avec l'Espagne passe \u00e0 cette fa\u00e7on que \u00e7a fonctionne. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:45) [91%] :\r\nR\u00e9pondez Lahiya Matteo justement \u00e0 ces arguments, hein, de, de, de quand m\u00eame cette on sait pas si c'est une minorit\u00e9, une majorit\u00e9, mais assez catalan qui disent attention Nantes en train de jouer avec le feu, on peut tout casser, c'est le moment o\u00f9 il faut vraiment vraiment faire gaffe \u00e0 la discussion qu'on pourrait prendre qu'est -ce que vous lui r\u00e9pondez. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:06:01) [91%] :\r\nAlors je dis, d\u00e9j\u00e0 d'entr\u00e9e de jeu, que c'est le regard, mais il faut pas oublier que c'est des \u00e9lections qui se passe par l'\u00e9galit\u00e9 de conditions pour tout ce qui a \u00e9t\u00e9 dit, il y a le le le t\u00eate de liste du du de du parti du pr\u00e9sident qui en exil, l'autre t\u00eate de liste qui en prison et le 3\u00e8me, parti qui a eu des des menaces d'\u00eatre une habilit\u00e9, donc cela dit que c'est l'opportunit\u00e9 des autres pour parler, peut-\u00eatre bien, mais on sait bien que c'est par l'\u00e9galit\u00e9 de conditions et m\u00eame encore s'ils veulent se compter, pourquoi pas un r\u00e9f\u00e9rendum, on en revient tout dont tout le temps \u00e0 \u00e0 \u00e7a et finalement ces \u00e9lections, c'est quelque chose qui a \u00e9t\u00e9 impos\u00e9e par le gouvernement central pour r\u00e9pond pour ne pas r\u00e9pondre \u00e0 la vraie r\u00e9alit\u00e9, qui est le souhait du peuple catalan majoritairement de d\u00e9cider de leur futur. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:06:54) [88%] :\r\n\u00e7a c'est rigolo quand on dit \u00e7a parce que vous nous avez impos\u00e9 une un r\u00e9f\u00e9rendum qui n'est pas du tout \u00e9quitable des personnes ont pu voter 4 fois un r\u00e9f\u00e9rendum le 1er octobre l\u00e0 aussi vous avez impos\u00e9 un r\u00e9f\u00e9rendum qui n'\u00e9tait de loin pas du tout \u00e9quitable donc maintenant dire \u00e0 ces c\u00e9pages, ce qui se passe, mais quand on a des dirigeants qui enfreignent la loi, il y a des cons\u00e9quences \u00e0 payer pour que la d\u00e9mocratie fonctionne, il faut bien une sur les m\u00eames pour tout le monde, donc les \u00e9lections notamment le r\u00e9f\u00e9rendum et pas juste pour demander contient que 2000 personnes qui participent, dans les conditions qu'on a pu voir dramatique et et 0 pour un pour un d\u00e9mocrate, ce n'est pas leurs conditions acceptables et ensuite parler maintenant qui sont des \u00e9lections qui sont pas correct, je trouve \u00e7a un petit peu fort de caf\u00e9 quand m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:07:31) [86%] :\r\nL \u00e0, il y a, Matteo ce je vous \u00e9coute tous les 2, et la question que beaucoup se posent c'est est -ce que au-del\u00e0 du 21 d\u00e9cembre on arrivera \u00e0 sortir de de l'orni\u00e8re de ces crises politiques qui d\u00e9cident de Dieudonn\u00e9 dure depuis le premier octobre dernier est -ce que ces \u00e9lections vont permettre de de rouvrir la porte la voix des discussions de r\u00e9gler la situation cette crise politique, l\u00e0 il y a, Matteo. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:07:54) [88%] :\r\nAlors je souhaite bien on a, on a bien entendu de votre correspondant Madame d\u00e9ment qui qui a dit que le les partis, le r\u00e9sultat est pr\u00eat visiblement assez fragment\u00e9, ce qui va compliquer les choses, donc ce qui est ce qui va se passer, il y a 2 cas de figure, soit les ind\u00e9pendantistes y gagne et alors l'Espagne, l'dit qui vont r\u00e9- appliquer le l'article 155 donc c'est retour au d\u00e9but, tant qu'on vote pas comme ils le souhaitent, ou alors c'est l'autre par le c\u00f4t\u00e9 et qui gagne et et mais c'est les forces qui sont tr\u00e8s fragment\u00e9 qui vont compliquer la l'\u00e9lection de dans dans le pr\u00e9sident donc, finalement, c'est une situation assez instable qui nous m\u00e8ne au fait que on r\u00e9pond pas aux vrais besoins que qu'on a de de d\u00e9cider de notre futur par un r\u00e9f\u00e9rendum l\u00e9gal et \u00e0 Cort\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:42) [93%] :\r\nMais Barry Lopez c'est vrai que l\u00e0 c'est vrai que les r\u00e9sultats du vote seront difficiles \u00e0 lire, il y aura des coalitions forc\u00e9ment est -ce que finalement la vraie solution ce serait pas quand m\u00eame d'avoir un vote clarifie 4 War sur cette question de l'ind\u00e9pendance. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:08:56) [82%] :\r\nJe permets juste r\u00e9pondre \u00e0 une chose, c'est dire que le 55 ce rare adopter \u00e0 nouveau si c'est une majorit\u00e9 ind\u00e9pendantiste qui gagne, c'est faux, elle sera appliqu\u00e9e si le gouvernement n'applique pas les lois, ce qui est normal dans un gouvernement d'une d\u00e9mocratie CONDE-Vincent pas appliqu\u00e9 et ben on fait respecter voil\u00e0 parenth\u00e8se dans leur r\u00e9pond \u00e0 votre question, c'est vrai qu'en Espagne ces derniers temps, notamment avec les \u00e9lections au niveau national en il y a eu son avec lui aussi le fait, les cas par qui sont, qui sont, qui sont l'image qui, et qui n'a pas majorit\u00e9 et donc on fonctionne par la coalition, et si les il c'est ce qui est probable disparition catalane et bah, \u00e7a fera l'exercice en effet compliqu\u00e9 mais \u00e7a, on ne saura que que dimanche, et on peut n'est -ce pas et que, qu'on fasse un effort aussi un pas vers l'autre pour trouver une solution sortira tous grandis. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:09:39) [84%] :\r\nLa m\u00e9t\u00e9o, si les anti- ind\u00e9pendantistes devaient avoir la majorit\u00e9, ce que vous \u00eates pr\u00eate \u00e0 l'accepter, abandonner l'\u00e9l\u00e8ve pour l'instant la la question de l'ind\u00e9pendance. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:09:49) [91%] :\r\nAlors, d\u00e9j\u00e0, juste pour donner une r\u00e9plique \u00e0 ce qui vient d'\u00eatre dit, si l'article 155 il serait applique, c'est parce qu'on donne des solutions juridiques \u00e0 des probl\u00e8mes politiques qui veulent pas \u00eatre affront\u00e9 cela dit si leurs r\u00e9sultats sont contre l'ind\u00e9pendance, on va bien \u00e9videmment les accepter, parce que nous on est de nature d\u00e9mocratique accepter l'issue des votations, par contre, on va continuer \u00e0 travailler pour faire comprendre que l'ind\u00e9pendance, c'est vraiment la meilleure solution pour tout le monde, que ce soit l'Espagne ou la Catalogne et nous ne recevons prononcerons pas \u00e0 notre droit l\u00e9gitime de de nos id\u00e9aux politiques qui nous ont men\u00e9s jusqu'ici. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:10:28) [90%] :\r\nM\u00eame question \u00e0 vous Barry Lopez si les ind\u00e9pendantistes gagnent assez largement est -ce que vous \u00eates pr\u00eat \u00e0 accepter et aller de l'avant avec ce processus qui est d\u00e9mocratiquement qui aurait majorit\u00e9 d\u00e9mocratique. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:10:38) [83%] :\r\nMais comme les choses en fait d\u00e9mocratiquement, \u00e7a prend donc si les ind\u00e9pendantistes ont le ont la majorit\u00e9 et de lettres ind\u00e9pendant en suivant les r\u00e8gles, c'est-\u00e0-dire en allant jusqu'\u00e0, jusqu'on Espagne l\u00e0 o\u00f9 elle attendait, c'est-\u00e0-dire \u00e0 l'Assembl\u00e9e nationale et demande \u00e0 son la changer la Constitution pour quelle ind\u00e9pendance puisse \u00eatre prononc\u00e9 tout respect des lois, j'ai aucun probl\u00e8me avec \u00e7a, il y a le probl\u00e8me que j'ai fait quand des choses sont hors la loi et \u00e0 ce moment -l\u00e0, il y a des cons\u00e9quences \u00e0 payer et c'est ce qui se passe actuellement. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:11:04) [89%] :\r\nMarie Lopez vous \u00eates actuellement \u00e0 Barcelone o\u00f9 nous parler depuis la la capitale de la Catalogne, vous avez vot\u00e9 avant jeudi, comment, comment, comment est l'ambiance, quelles sont les qu'est -ce qu'est -ce que vous disent les gens que vous rencontrez, on vous entend ce soir avec Madame Matos, vous \u00eates dos \u00e0 dos 1 vous \u00eates dans 2 positions qu'on n'arrive pas \u00e0 concilier est -ce que c'est la m\u00eame chose sur place dans les rues \u00e0 Barcelone. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:11:25) [80%] :\r\nAlors dans les rues, en tout cas moi que j'ai c'est qu'avec mes amis y a talent, c'est clair, soir et ceux qui sont pour Hollande, on discute ensemble et on voit que, on discute pas ensemble, moi je crois que pour l'ind\u00e9pendance, on n'arrive pas, on peut pas discuter beaucoup trop \u00e9motionnel et du c\u00f4t\u00e9 de pr\u00e9server certaines amiti\u00e9s en de faire une croix dessus, par contre, mes amis, notamment du parti Fine Reynolds ou BP pour eux, c'est tr\u00e8s dur aussi de d\u00e9faire compagne parce que c'est une campagne \u00e0 faire gr\u00e8ve, Seagate \u00e9motionnelle, on voit des \u00e9tat navire arrivant sur la t\u00eate de la de la vie si Delano\u00eb c'est c'est c'est quand m\u00eame assez intense et donc du coup s'\u00e9claire, c'est parce qu'il y a cinq vivante pour les personnes sur. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:12:01) [84%] :\r\nIl y a, Matteo sous- entendez ce ce t\u00e9moignage un dialogue impossible disent des amiti\u00e9s, auquel il faut renoncer D une mani\u00e8re de faire campagne, aussi tr\u00e8s tr\u00e8s violente, c'est pas le meilleur moyen de de faire vivre la d\u00e9mocratie, vous dites toujours \u00e0 l'ANC, tr\u00e8s attach\u00e9 \u00e0 la d\u00e9mocratie. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:12:20) [92%] :\r\nEn fait, violente, le le la terminologie terminologie nazie, \u00e7a s'applique autant d'un c\u00f4t\u00e9 comme de l'autre, donc on nous on nous parle aussi de d'\u00eatre des nazis, donc \u00e7a c'est c'est pas \u00e7a vient pas d'un seul c\u00f4t\u00e9, moi je voulais rebondir sur ce qui a \u00e9t\u00e9 dit et de de passer par les voies d\u00e9mocratiques l\u00e9gales pour voil\u00e0 pour arriver \u00e0 un autre but ultime, il faut dire que nous sommes pass\u00e9s d\u00e9j\u00e0 dit 18 fois par les voies l\u00e9gales de demander un r\u00e9f\u00e9rendum session de de droit de pouvoir faire des consultations, on est all\u00e9 au au Parlement espagnol, on a pr\u00e9sent\u00e9 \u00e0 plusieurs reprises la demande de le faire, \u00e7a toujours \u00e9t\u00e9 ni\u00e9e, ce qui veut dire que m\u00eame si le 100 pourcent de la Catalogne, elle voulait un r\u00e9f\u00e9rendum s'astreignent et par le reste de l'Espagne, parce qu'ils ont la majorit\u00e9, on arrive \u00e0 un non sens, donc c'est pour \u00e7a qu'on en \u00e9tait l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:13:15) [86%] :\r\nBarry Lopez, un dernier mot sur \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:13:18) [85%] :\r\nSur cette question, c'est clair, c'est pas \u00e9vident, mais nous en Suisse, on a l'exemple du Nigeria o\u00f9, apr\u00e8s plusieurs ann\u00e9es de la d\u00e9cennie pour que \u00e7a soit r\u00e9gl\u00e9 et l'Espagne, c'est une jeune d\u00e9mocratie qui, \u00e0 peine 40 ans, et donc il existe, il s'agit de faire bouger ces constituants, c'est clair, le 1er \u00e0 le dire mais \u00e7a demande du temps et partir comme \u00e7a en claquant n'apporte m\u00eame son 18 fois o\u00f9 36 fois ou 46 1000 fois il faudra se tourner, de fait, le respect de la loi, parce que la seule mani\u00e8re pour que tout le monde soit respect\u00e9e : m\u00eame les minorit\u00e9s qui ont besoin d'\u00eatre entendue et respect\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:13:47) [84%] :\r\nEt c'est donc ce jeudi, ces \u00e9lections r\u00e9gionales, \u00e0 l'issue incertaine et en tout cas avec 2 qu'on a, on a bien son ressenti ce soir, qui sont tr\u00e8s oppos\u00e9s, merci beaucoup, l\u00e0 il y Matteo ce porte- parole romande de l'Assembl\u00e9e nationale catalane et vous Barry Lopez catalans anti- ind\u00e9pendance qui \u00eates sur place \u00e0 Barcelone, une bonne soir\u00e9e \u00e0 tous les 2 et on reparlera \u00e9videmment Th\u00e9r\u00e8se merci beaucoup, merci, merci. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:14:09) [81%] :\r\nEt bonne soir\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:14:10) [89%] :\r\nBonne soir\u00e9e. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-12-18T17:48:02Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Nanzer, Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Lopez, Barry", "role": "responsable romand ", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Domenjoz, Chrystel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-DB85A207-410A-40AD-A58F-2D00C86403C5", "internalArchiveId": "DB85A207-410A-40AD-A58F-2D00C86403C5", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Portrait de Pierin Vincenz, qui d\u00e9missionne du conseil d'administration d'Helvetia", "publicationDate": "2017-12-18T00:00:00Z", "summary": "Pierin Vincenz, ex-directeur g\u00e9n\u00e9ral de Raiffeisen, quitte avec effet imm\u00e9diat son poste de pr\u00e9sident du conseil d'administration de l'assureur Helvetia. Sa d\u00e9cision est li\u00e9e \u00e0 l'enqu\u00eate actuellement men\u00e9e contre lui par la FINMA.\r\n\r\n* * Portrait de Pierin Vincenz, qui d\u00e9missionne du conseil d'administration d'Helvetia  \r\nC'est pour pr\u00e9server Helvetia, dit-il, que Pierin Vincenz d\u00e9missionne avec effet imm\u00e9diat de la pr\u00e9sidence du conseil d'administration de l'assureur. Il a annonc\u00e9 ce matin cette d\u00e9cision li\u00e9e \u00e0 l'enqu\u00eate de la FINMA, qui le concerne lui, et non Helvetia. Le gendarme des march\u00e9s financiers le soup\u00e7onne en effet de potentiels conflits d'int\u00e9r\u00eats du temps o\u00f9 il dirigeait Raiffeisen. Ce que r\u00e9fute le Grison, Olivier Schorderet, dont le nom reste \u00e9troitement associ\u00e9 \u00e0 la banque saint-galloise qu'il aura dirig\u00e9 pendant seize ans.\r\nC'est en 1999, 100 ans apr\u00e8s la naissance de la premi\u00e8re agence Raiffeisen en Suisse, que Pierin Vincenz commence son travail d'expansion et de professionalisation d'un \u00e9tablissement longtemps per\u00e7u comme la coop\u00e9rative agricole de papa -ou m\u00eame de grand-papa- mais dont il fera la troisi\u00e8me banque du pays. En 2014, Raiffeisen devient m\u00eame banque syst\u00e9mique. Si grande qu'en cas de faillite elle pourrait mettre en p\u00e9ril l'ensemble de la place financi\u00e8re. La ran\u00e7on du succ\u00e8s, quelque part, pour Pierin Vincenz, qui sait le chemin parcouru. Gr\u00e2ce surtout sa politique agressive sur le march\u00e9 du cr\u00e9dit hypoth\u00e9caire, dont il niera toujours la responsabilit\u00e9 dans la surchauffe du secteur immobilier. \r\n*** Une banque, sous son r\u00e8gne, qui se diversifie...\r\nDans la gestion de fortune, par exemple, en reprenant sous le nom de Notenstein les affaires non-am\u00e9ricaines de Wegelin, doyenne des banques priv\u00e9es. L'ambition de Pierin Vincenz: faire de Raiffeisen la banque principale des classes moyennes. Elle se rationalise, d'ailleurs, ferme des agences ici pour en ouvrir l\u00e0, dans les villes notamment. En continuant d'aligner des r\u00e9sultats records, avec toujours, pour Pierin Vincenz, le m\u00eame souci\r\n*** Pierin Vincenz, un banquier performant mais pas seulement\r\nR\u00e9guli\u00e8rement \u00e9lu parmi les meilleurs banquiers de Suisse, LE meilleur m\u00eame en 2014...charismatique, excellent communicateur, il fait aussi partie des Prominenten. Son train de vie, son style un peu Glanz und Gloria appara\u00eet parfois \u00e9loign\u00e9 de l'image de sa banque. Mais Pierin Vincenz l'assume.\r\n*** Mais dans le milieu de la banque helv\u00e9tique, Pierin Vincenz, c'est surtout un franc-tireur.\r\nL'homme qui brise les tabous. En f\u00e9vrier 2012, en contradiction avec le discours d'alors de la place financi\u00e8re, il plaide pour l'instauration de l'\u00e9change automatique d'informations en mati\u00e8re fiscale avec l'Union europ\u00e9enne\r\nSes propos provoquent la stup\u00e9faction dans le monde bancaire. Mais pas par go\u00fbt de la provocation. \r\nDeux ans plus tard, il pr\u00e9dit la fin totale du secret bancaire. Il d\u00e9noncera aussi p\u00eale-m\u00eale le trop-plein de r\u00e9gulation dans le secteur bancaire. La politique de taux n\u00e9gatifs de la BNS. La d\u00e9sindustrialisation de la Suisse.\r\n*** Un homme qui aura toujours d\u00e9fendu aussi la structure coop\u00e9rative de Raiffeisen...\r\nAvec ses soci\u00e9taires, et non pas ses actionanires. Avec son esprit f\u00e9d\u00e9ratif, un peu \u00e0 l'image de la Suisse. Pourtant, il y a une dizaine d'ann\u00e9es d\u00e9j\u00e0, cette structure a \u00e9t\u00e9 critiqu\u00e9e. Par la fondation Ethos, notamment. A cause de statuts jug\u00e9s d'un autre temps, pas adapt\u00e9s aux exigences d'aujourd'hui. D'autant moins quand on est une banque syst\u00e9matique. Avec des pouvoirs disproportionn\u00e9s accord\u00e9s aux centaines de conseils d'administration locaux. Trop de dispersion, propices au copinage. Trop de proximit\u00e9, en quelque sorte. Et peut-\u00eatre Pierin Vincenz, qui est rappelons-le pour l'heure soup\u00e7onn\u00e9 par la FINMA de conflits d'int\u00e9r\u00eats, porte t-il sur lui aujourd'hui la marque ind\u00e9l\u00e9bile de cette culture d'entreprise coop\u00e8rative propre \u00e0 la banque Raiffeisen.", "durationSec": 230, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9160752", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["Portrait de Pierin Vincenz, qui d\u00e9missionne du conseil d'administration d'Helvetia / FOR_2017-12-18T18:04:00_developpement-3", "Forum du 18.12.2017"], "alternativeSummary": ["Pierin Vincenz, ex-directeur g\u00e9n\u00e9ral de Raiffeisen, quitte avec effet imm\u00e9diat son poste de pr\u00e9sident du conseil d'administration de l'assureur Helvetia. Sa d\u00e9cision est li\u00e9e \u00e0 l'enqu\u00eate actuellement men\u00e9e contre lui par la FINMA."], "variantIds": ["ece-9160752"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:49:59Z", "speechToTexts": ["04.01.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [93%] :\r\nSeize retour en Suisse, et c'est pour pr\u00e9server Helvetia, dit -il, que Pierin Witsel d\u00e9missionne avec effet imm\u00e9diat de la pr\u00e9sidence du conseil d'administration de l'assureur, il a annonc\u00e9 ce matin cette d\u00e9cision li\u00e9e \u00e0 l'enqu\u00eate de la FINMA qui le concerne lui et non Helvetia, le gendarme des march\u00e9s financiers le soup\u00e7onne en effet de potentiels conflits d'int\u00e9r\u00eats, du temps o\u00f9 il dirigeait encore la banque Khalifa Essonne, ce que r\u00e9fute le Grison, Olivier Schorderet, dont le nom reste \u00e9troitement associ\u00e9 \u00e0 la banque saint-galloise qu'il aura dirig\u00e9, on le rappelle hein pendant 16 ans. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:31) [92%] :\r\nOui, et c'est en 1999 100 ans apr\u00e8s la naissance de la premi\u00e8re agence Khalifa non Suisse que Pierin Vinzenz commence son travail d'expansion et de professionnalisation d'un \u00e9tablissement longtemps per\u00e7u comme la coop\u00e9rative agricole de papa- ou m\u00eame de grand- papa, mais dont il fera la 3\u00e8me, banque du pays en 2014 Raiffeisen devient m\u00eame banque syst\u00e9mique si grande conqu\u00eate de faillite, elle pourrait mettre au p\u00e9ril de l'ensemble de la place financi\u00e8re suisse, la ran\u00e7on du succ\u00e8s, quelque part, pour Pierin Vinzenz, il sait le chemin parcouru, gr\u00e2ce, notamment, une politique offensive sur le march\u00e9 du cr\u00e9dit hypoth\u00e9caire dont il n'y verra une petite toujours par ailleurs le r\u00f4le dans la surchauffe du secteur immobilier, c'est une banque sous son r\u00e8gne, Olivier qui va beaucoup diversifie mais notamment dans la gestion de fortune, par exemple, en reprenant sous le nom de Notenstein les affaires non am\u00e9ricaines de Wegelin doyenne des banques priv\u00e9es, l'ambition de Pierin Vinzenz faire de Raiffeisen la banque principale des classes moyennes, elle se rationalise d'ailleurs ferme des agences ici pour en ouvrir l\u00e0 dans les villes, notamment en continuant d'aligner des r\u00e9sultats records, avec toujours pour Pierin Vinzenz, le m\u00eame souci. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:32) [85%] :\r\nMoi, je suis une qui est le m\u00e9tier de banquier tr\u00e8s pr\u00e8s de la client\u00e8le au CSA, \u00e7a pour moi aussi important. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:40) [88%] :\r\nPierin Vinzenz a un banquier performant et mais pas seulement bien non, r\u00e9guli\u00e8rement \u00e9lu parmi les meilleurs banquiers de Suisse, le meilleur, m\u00eame en 2014 charismatiques et qui selon communicateur, il fait aussi partie des promis nantais al\u00e9manique avec un train de vie, un Style un peu Glanz de son Gloria parfois \u00e9loign\u00e9 de l'image de sa banque, mais Pierin Vinzenz assume. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:59) [80%] :\r\nAh oui, vous voyez, on a toujours la possibilit\u00e9 de se am\u00e9liorer et il a d\u00e9crite ici ne c'est c'est normal je peux accepter aussi cette critique. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:09) [94%] :\r\nParce que dans le milieu de banque de la banque helv\u00e9tique Pierin Vinzenz c'est surtout \u00e0 un franc- tireur, l'homme qui brise les tabous en f\u00e9vrier 2012, en contradiction avec le discours d'alors de la place financi\u00e8re, il plaide pour l'instauration de l'\u00e9change automatique d'informations en mati\u00e8re fiscale avec l'Union europ\u00e9enne. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:25) [90%] :\r\nNous sommes dans une situation qu'il faut vraiment discuter et surtout les options pour la place financi\u00e8re dans l'avenir, je pense, ils font la m\u00eame et peut-\u00eatre d\u00e9cider dans quelques mois, quelle est la strat\u00e9gie pour l'avenir. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:39) [93%] :\r\nSes propos provoquent la stup\u00e9faction dans le monde bancaire, mais pas par go\u00fbt de la provocation. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:44) [80%] :\r\nNon, je pense quand \u00e7a f\u00e9d\u00e9rale arrive Claire id\u00e9e d'une strat\u00e9gie et je pensais aussi important de la discuter dans le public. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:53) [98%] :\r\n2 ans plus tard, il pr\u00e9dit la fin totale du secret bancaire, il d\u00e9noncera aussi p\u00eale-m\u00eale le trop- plein de r\u00e9gulation dans le secteur bancaire, la politique des taux n\u00e9gatifs de la BNS la d\u00e9sindustrialisation de la Suisse. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:04) [80%] :\r\nEt puis, Olivier, c'est un homme qui aura toujours d\u00e9fendu \u00e0 la la structure coop\u00e9rative de raison. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:08) [95%] :\r\nOui, avec ses soci\u00e9taires et non pas ses actionnaires avec son esprit f\u00e9d\u00e9ratif un peu \u00e0 l'image de la Suisse pourtant il y a une dizaine d'ann\u00e9es d\u00e9j\u00e0, cette structure avait \u00e9t\u00e9 critiqu\u00e9e par la fondation Ethos, notamment \u00e0 cause de statuts jug\u00e9s d'un autre temps, pas adapt\u00e9s aux exigences d'aujourd'hui, d'autant moins quand on a une banque syst\u00e9mique avec des pouvoirs disproportionn\u00e9s accord\u00e9s par exemple aux centaines de conseils d'administration locaux trop de dispersion propices au copinage, trop de proximit\u00e9 en quelque sorte, et peut-\u00eatre que Pierin Vinzenz qui est, rappelons -le, pour l'heure, soup\u00e7onn\u00e9 par la FINMA de conflits d'int\u00e9r\u00eats porte -t-il sur lui aujourd'hui la marque ind\u00e9l\u00e9bile peut-\u00eatre de cette culture d'entreprise coop\u00e9rative propres \u00e0 la banque, Rapha\u00ebl. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:47) [94%] :\r\nOlivier Schorderet de notre rubrique \u00e9conomique, il en reste. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-12-18T17:25:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Favre, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Schorderet, Olivier", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Nanzer, Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-08DFE82E-6B46-4A20-A71B-BB34BD94D6E8", "internalArchiveId": "08DFE82E-6B46-4A20-A71B-BB34BD94D6E8", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Archive RTS: Ancien forgeron de Pompaples, 1962", "publicationDate": "2017-12-18T00:00:00Z", "durationSec": 138, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9139279", "imageURL": "http://www.rts.ch/8272974.image", "alternativeTitle": ["Archive: Ancien forgeron de Pompaples, 1962 / ALA_2017-12-18T15:04:15_archive-ancien-forgeron-de-pompaples-196", "A l'abordage du 18.12.2017"], "variantIds": ["ece-9139279"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-29T12:51:12Z", "speechToTexts": ["04.01.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:02) [93%] :\r\nM\u00eame un centre important de forgeron et nous avons retrouv\u00e9 monsieur Armand Mestre, ancien syndic forgeron de son \u00e9tat et qui conna\u00eet tr\u00e8s bien l'histoire de sa corporation. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:13) [75%] :\r\nPompable il y a du monde, a toujours \u00e9t\u00e9 un pays de forgeron, alors c'est vrai, en tirer leurs produits pour faire leurs outillages qui \u00e9tait n\u00e9cessaire, en somme \u00e0 l'exploitation agricole de ce temps- l\u00e0, qui \u00e9taient des outils et plut\u00f4t rudimentaire d\u00e9chets etc faut voir devra sert pour le jardin ou Bercy etc outil que l'on retrouve encore dans trouve encore quelques sp\u00e9cimens qui ont r\u00e9sist\u00e9 \u00e0 l'usure il savent plus \u00e9videmment \u00e0 ce moment -l\u00e0. \r\nC'est urgent jug\u00e8rent bon de se constituer un il y avait aussi un r\u00e8glement comme le voil\u00e0 retrouve dans objet Isabelle Yvon, c'est-\u00e0-dire il y a le temps, un tas des d\u00e9faites, il devait se comporter d'une fa\u00e7on correcte, autrement il y avait d\u00e9j\u00e0 malade, il avait des jurant grossier ou s'il en \u00e9tait pris que va etc et ce qui est, \u00e0 ce moment -l\u00e0, oui, il y a la prosp\u00e9rit\u00e9 de cette abbaye c'est cr\u00e9er une autre l'abbaye, celle de l'abbaye Vert et caetera, aux environs de 1687 que j'ai pour vers le besoin de cr\u00e9er un drapeau et ce drapeau et plus constituer avec les armes qu'avaient les mar\u00e9chaux, c'est-\u00e0-dire qu'il y a le marteau et l'abbaye verte et sur le fond Vert et c'\u00e9tait que \u00e7a en effet un verre un peu sp\u00e9cial avait repenser les les de Muriel marteau son donc, comme on appelle \u00e7a la et alors c'est cette fusion des qui a cr\u00e9\u00e9, qui la mort, ils ne pourront pas et comme la d\u00e9marche tout \u00e0 l'heure, on n'a pas copi\u00e9 \u00e7a nous avons du temps \u00e0 autre, \u00e9videmment \u00e0 Ariha, on a voulu donner prouver notre sympathie au Soviet mais c'est bien int\u00e9rieur \u00e0 leur cr\u00e9ation, donc siM.. \r\n\r\nLocuteur FT1 (00:02:14) [96%] :\r\nUn. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-12-18T15:37:17Z", "program": {"href": "/programs/4C8785E7-2B7E-40EF-A0B5-56F3D4F7530A", "id": "4C8785E7-2B7E-40EF-A0B5-56F3D4F7530A", "name": "A l'abordage"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Thorens, Lucas", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Thorens, Lucas", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-8E5E61FB-F6E0-4E6B-BC34-B6536D72D8BA", "internalArchiveId": "8E5E61FB-F6E0-4E6B-BC34-B6536D72D8BA", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Les crises du Moyen-Orient et la recherche (1/5) : Pr\u00e9sentation des lieux ", "publicationDate": "2017-12-18T00:00:00Z", "summary": "Pr\u00e9sentation des lieux \r\nCette semaine, Histoire Vivante revient sur les crises du Moyen-Orient au travers d'entretiens r\u00e9alis\u00e9s avec des chercheurs \u00e0 l'IREMMo, Institut de Recherche et d'\u00c9tudes M\u00e9diterran\u00e9e Moyen-Orient \u00e0 Paris. \r\nNous rencontrons aujourd'hui:\r\nAgn\u00e8s Levallois, consultante, sp\u00e9cialiste du Proche-Orient, charg\u00e9e de cours \u00e0 Sciences Po Paris et vice-pr\u00e9sidente de l'iReMMO. Elle a notamment publi\u00e9: \"La politique \u00e9trang\u00e8re de la France en Syrie\", (Revue \"Esprit\", mai 2016/5, Editions Esprit) et \"Le conflit syrien pour les \"nuls\"\" (2016).\r\nHaoues Seniguer, Ma\u00eetre de conf\u00e9rences en science politique \u00e0 Sciences Po Lyon, Chercheur au laboratoire Triangle, Directeur du CODEMMO (Coop\u00e9ration et D\u00e9veloppement au Maghreb et au Moyen-Orient). L'entretien portera sur son texte: \"L'islamisme en terre d'islam majoritaire. Entre culture et culturalisme\" (Revue \"Histoire, Monde et Cultures religieuses\", Editions Karthala, 2015/1, n\u00b033).\r\nCl\u00e9ment Therme, sp\u00e9cialiste de l'Iran, charg\u00e9 de mission \u00e0 l'Institut de recherche et d'\u00e9tudes M\u00e9diterran\u00e9e Moyen-Orient (Iremmo), auteur de l'ouvrage intitul\u00e9 Les Relations entre T\u00e9h\u00e9ran et Moscou depuis 1979 (Paris, The Graduate Institute, coll. \"International \", 2012, 298 p.). Il a publi\u00e9 entre autre l'article: \"Le pr\u00e9sident Rohani souhaite lib\u00e9raliser l'\u00e9conomie iranienne en d\u00e9pit de l'id\u00e9ologie r\u00e9volutionnaire\" (avril 2016).\r\nJean-Paul Chagnollaud, professeur \u00e9m\u00e9rite des universit\u00e9s, pr\u00e9sident de l'iReMMO et directeur de la revue internationale Confluences-M\u00e9diterran\u00e9e. Ses ouvrages les plus r\u00e9cents sont: \" Atlas du Moyen-Orient \" (avec Pierre Blanc) (Autrement 2016). \"L'invention tragique du Moyen-Orient\" (avec Pierre Blanc), (Autrement, 2017). \" Isra\u00ebl/Palestine, la d\u00e9faite du vainqueur \" (Actes Sud 2017).\r\nIllustration: carte du Moyen-Orient\r\n\r\n* * Cette semaine, Histoire Vivante revient sur les crises du Moyen-Orient au travers d'entretiens r\u00e9alis\u00e9s avec des chercheurs \u00e0 l'IREMMo, Institut de Recherche et d'\u00c9tudes M\u00e9diterran\u00e9e Moyen-Orient \u00e0 Paris. \r\nNous rencontrons aujourd'hui \u00e0 l'iReMMO :\r\nAgn\u00e8s Levallois, consultante, sp\u00e9cialiste du Proche-Orient, charg\u00e9e de cours \u00e0 Sciences Po Paris et vice-pr\u00e9sidente de l'iReMMO. Elle a notamment publi\u00e9 : \" La politique \u00e9trang\u00e8re de la France en Syrie \", (Revue \" Esprit \", mai 2016/5, Editions Esprit) et \" Le conflit syrien pour les \" nuls \" \" (2016).\r\nHaoues Seniguer, Ma\u00eetre de conf\u00e9rences en science politique \u00e0 Sciences Po Lyon, Chercheur au laboratoire Triangle, Directeur du CODEMMO (Coop\u00e9ration et D\u00e9veloppement au Maghreb et au Moyen-Orient). L'entretien tournera autour de son texte : \" L'islamisme en terre d'islam majoritaire. Entre culture et culturalisme \" (Revue \" Histoire, Monde et Cultures religieuses \", Editions Karthala, 2015/1, n\u00b033).\r\nCl\u00e9ment Therme, Sp\u00e9cialiste de l'Iran, charg\u00e9 de mission \u00e0 l'Institut de recherche et d'\u00e9tudes M\u00e9diterran\u00e9e Moyen-Orient (Iremmo), auteur de l'ouvrage intitul\u00e9 Les Relations entre T\u00e9h\u00e9ran et Moscou depuis 1979 (Paris, The Graduate Institute, coll. \"International \", 2012, 298 p.). Il a publi\u00e9 entre autre l'article : \" Le pr\u00e9sident Rohani souhaite lib\u00e9raliser l'\u00e9conomie iranienne en d\u00e9pit de l'id\u00e9ologie r\u00e9volutionnaire \" (avril 2016).\r\nEt Jean-Paul Chagnollaud, professeur \u00e9m\u00e9rite des universit\u00e9s, pr\u00e9sident de l'iReMMO et directeur de la revue internationale Confluences-M\u00e9diterran\u00e9e. Ses ouvrages les plus r\u00e9cents sont : \" Atlas du Moyen-Orient \" (avec Pierre Blanc) (Autrement 2016). \" L'invention tragique du Moyen-Orient \" (avec Pierre Blanc), (Autrement, 2017). \" Isra\u00ebl/Palestine, la d\u00e9faite du vainqueur \" (Actes Sud 2017).", "durationSec": 1770, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9139274", "imageURL": "http://www.rts.ch/1950970.image", "thematicGeographicals": ["Proche-Orient"], "alternativeTitle": ["Histoire vivante du 18.12.2017", "Les crises du Moyen-Orient et la recherche (1/5) / HV_2017-12-18T13:30:00_histoire-vivante", "Histoire vivante du 18.12.2017", "Les crises du Moyen-Orient et la recherche (1/5) / HV_2017-12-18T13:30:00_histoire-vivante"], "alternativeSummary": ["Pr\u00e9sentation des lieux \nCette semaine, Histoire Vivante revient sur les crises du Moyen-Orient au travers d\u02b9entretiens r\u00e9alis\u00e9s avec des chercheurs \u00e0 l\u02b9IREMMo, Institut de Recherche et d'\u00c9tudes M\u00e9diterran\u00e9e Moyen-Orient \u00e0 Paris. \nNous rencontrons aujourd\u02b9hui:\nAgn\u00e8s Levallois, consultante, sp\u00e9cialiste du Proche-Orient, charg\u00e9e de cours \u00e0 Sciences Po Paris et vice-pr\u00e9sidente de l'iReMMO. Elle a notamment publi\u00e9: \"La politique \u00e9trang\u00e8re de la France en Syrie\", (Revue \"Esprit\", mai 2016/5, Editions Esprit) et \"Le conflit syrien pour les \"nuls\"\" (2016).\nHaoues Seniguer, Ma\u00eetre de conf\u00e9rences en science politique \u00e0 Sciences Po Lyon, Chercheur au laboratoire Triangle, Directeur du CODEMMO (Coop\u00e9ration et D\u00e9veloppement au Maghreb et au Moyen-Orient). L\u02b9entretien portera sur son texte: \"L\u02b9islamisme en terre d\u02b9islam majoritaire. Entre culture et culturalisme\" (Revue \"Histoire, Monde et Cultures religieuses\", Editions Karthala, 2015/1, n\u00b033).\nCl\u00e9ment Therme, sp\u00e9cialiste de l'Iran, charg\u00e9 de mission \u00e0 l\u02b9Institut de recherche et d\u02b9\u00e9tudes M\u00e9diterran\u00e9e Moyen-Orient (Iremmo), auteur de l\u02b9ouvrage intitul\u00e9 Les Relations entre T\u00e9h\u00e9ran et Moscou depuis 1979 (Paris, The Graduate Institute, coll. \"International \", 2012, 298 p.). Il a publi\u00e9 entre autre l\u02b9article: \"Le pr\u00e9sident Rohani souhaite lib\u00e9raliser l'\u00e9conomie iranienne en d\u00e9pit de l\u02b9id\u00e9ologie r\u00e9volutionnaire\" (avril 2016).\nJean-Paul Chagnollaud, professeur \u00e9m\u00e9rite des universit\u00e9s, pr\u00e9sident de l'iReMMO et directeur de la revue internationale Confluences-M\u00e9diterran\u00e9e. Ses ouvrages les plus r\u00e9cents sont: \" Atlas du Moyen-Orient \" (avec Pierre Blanc) (Autrement 2016). \"L'invention tragique du Moyen-Orient\" (avec Pierre Blanc), (Autrement, 2017). \" Isra\u00ebl/Palestine, la d\u00e9faite du vainqueur \" (Actes Sud 2017).\nIllustration: carte du Moyen-Orient", "Pr\u00e9sentation des lieux \nCette semaine, Histoire Vivante revient sur les crises du Moyen-Orient au travers d\u02b9entretiens r\u00e9alis\u00e9s avec des chercheurs \u00e0 l\u02b9IREMMo, Institut de Recherche et d'\u00c9tudes M\u00e9diterran\u00e9e Moyen-Orient \u00e0 Paris. \nNous rencontrons aujourd\u02b9hui:\nAgn\u00e8s Levallois, consultante, sp\u00e9cialiste du Proche-Orient, charg\u00e9e de cours \u00e0 Sciences Po Paris et vice-pr\u00e9sidente de l'iReMMO. Elle a notamment publi\u00e9: \"La politique \u00e9trang\u00e8re de la France en Syrie\", (Revue \"Esprit\", mai 2016/5, Editions Esprit) et \"Le conflit syrien pour les \"nuls\"\" (2016).\nHaoues Seniguer, Ma\u00eetre de conf\u00e9rences en science politique \u00e0 Sciences Po Lyon, Chercheur au laboratoire Triangle, Directeur du CODEMMO (Coop\u00e9ration et D\u00e9veloppement au Maghreb et au Moyen-Orient). L\u02b9entretien portera sur son texte: \"L\u02b9islamisme en terre d\u02b9islam majoritaire. Entre culture et culturalisme\" (Revue \"Histoire, Monde et Cultures religieuses\", Editions Karthala, 2015/1, n\u00b033).\nCl\u00e9ment Therme, sp\u00e9cialiste de l'Iran, charg\u00e9 de mission \u00e0 l\u02b9Institut de recherche et d\u02b9\u00e9tudes M\u00e9diterran\u00e9e Moyen-Orient (Iremmo), auteur de l\u02b9ouvrage intitul\u00e9 Les Relations entre T\u00e9h\u00e9ran et Moscou depuis 1979 (Paris, The Graduate Institute, coll. \"International \", 2012, 298 p.). Il a publi\u00e9 entre autre l\u02b9article: \"Le pr\u00e9sident Rohani souhaite lib\u00e9raliser l'\u00e9conomie iranienne en d\u00e9pit de l\u02b9id\u00e9ologie r\u00e9volutionnaire\" (avril 2016).\nJean-Paul Chagnollaud, professeur \u00e9m\u00e9rite des universit\u00e9s, pr\u00e9sident de l'iReMMO et directeur de la revue internationale Confluences-M\u00e9diterran\u00e9e. Ses ouvrages les plus r\u00e9cents sont: \" Atlas du Moyen-Orient \" (avec Pierre Blanc) (Autrement 2016). \"L'invention tragique du Moyen-Orient\" (avec Pierre Blanc), (Autrement, 2017). \" Isra\u00ebl/Palestine, la d\u00e9faite du vainqueur \" (Actes Sud 2017).\nIllustration: carte du Moyen-Orient"], "variantIds": ["ece-9139275", "ece-9139274"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-02-07T12:45:28Z", "speechToTexts": ["05.01.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [91%] :\r\nTr\u00e8s belle journ\u00e9e \u00e0 l'\u00e9coute de la premi\u00e8re tout de suite et jusqu'\u00e0 14 heures c'est Histoire Vivante Jean Leclerc. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:07) [79%] :\r\n20 tonnes rediffusion propos\u00e9e par une cha\u00eene. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:11) [79%] :\r\nD'envoyer dans les matchs et la il y a m\u00eame parfois la fin du Var, cette semaine, les crises du Moyen-Orient et la recherche avec nous pour cette th\u00e9matique, oui, je suis tr\u00e8s porteur, Jocelyne constitue souverainet\u00e9 langues orientales, \u00e0 Paris, l'histoire de l'Iran, de la g\u00e9ographie des religions AOC liker de conf\u00e9rences en sciences politiques \u00e0 Sciences Po Lyon et chercheur au laboratoire Triangle, qui se trouve \u00e0 lire Jean-Paul Chagnollaud je suis professeur \u00e9m\u00e9rite des universit\u00e9s, et donc, directeur de l'institut de recherches, d'\u00e9tudes, M\u00e9diterran\u00e9e, Moyen-Orient, l'iReMMO One radar la Rada \u00e0 La D\u00e9p\u00eache du Var, il y a pas que l'arm\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:01:07) [93%] :\r\nC'est pr\u00e9cis\u00e9ment autour de l'iReMMO, l'institut de recherches et d'\u00e9tudes, M\u00e9diterran\u00e9e, Moyen-Orient que nous consacrerons notre semaine des entretiens r\u00e9alis\u00e9s voici un an, au printemps 2016 le 1er temps de ces rencontres est intitul\u00e9 : pr\u00e9sentation des. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:01:39) [92%] :\r\nAlors, puis -je vous demander de vous repr\u00e9senter aux auditeurs de la Radio T\u00e9l\u00e9vision Suisse Levallois jeudi repr\u00e9sent\u00e9e, parce que nous avions eu le plaisir, la joie de vous entendre, mais comme nous nous le disions, peu avant l'ouverture de ce micro il y a de \u00e7a, tant d'ann\u00e9es que d'une part, nous-m\u00eames, nous nous en sommes non plus, et sans doute \u00e9galement les auditeurs, m\u00eame les moins amn\u00e9siques ont perdu peut-\u00eatre un peu le fil, donc si on dit, ma\u00eetre de conf\u00e9rences \u00e0 Sciences Po, sp\u00e9cialiste du monde arabe et qu'on ajoute en plus ce tr\u00e8s joli site intitul\u00e9 Agn\u00e8s Levallois, conseil, je me dis quand m\u00eame qu'on n'a pas tout dit. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:18) [93%] :\r\nAlors c'est vrai que je suis toujours charg\u00e9 de cours \u00e0 Sciences Po, je donne \u00e9galement des cours \u00e0 l'ENA, je suis vice- pr\u00e9sidente de l'iReMMO, l'institut de recherche et d'\u00e9tudes \u00e7a M\u00e9diterran\u00e9e et le Moyen-Orient et j'ai \u00e9galement une activit\u00e9 de conseil en entreprise au sein de certains films tant que sur les questions de g\u00e9opolitique concernant le monde arabo- musulman. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:02:38) [91%] :\r\nL'iReMMO qu'est-ce que c'est, comment \u00e7a a \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9 est -ce que vous \u00eates vous- m\u00eame \u00e0 l'origine de cela, racontez -nous un peu la g\u00eanait. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:48) [92%] :\r\nMoi, je ne suis pas l'origine de la cr\u00e9ation de l'iReMMO, c'est Jean-Paul Chagnollaud, qui est un professeur \u00e9m\u00e9rite en sciences politiques et qu'il \u00e9tait doyen de plusieurs universit\u00e9s, entre autres, qui a eu l'id\u00e9e, il y a quelques ann\u00e9es maintenant de cr\u00e9er cet institut de recherches et d'\u00e9tudes sur la M\u00e9diterran\u00e9e et le Moyen-Orient \u00e0 partir du constat selon lequel il y avait finalement peu de lieux \u00e0 Paris o\u00f9 on pouvait discuter de toute l'actualit\u00e9 qui concerne cette r\u00e9gion ou en tous les cas, le sentiment d'avoir besoin d'un lieu qui soit un lieu de rencontre mais qui soit \u00e9galement un lieu de rencontres adoss\u00e9es \u00e0 une librairie puisque l'iReMMO est habit\u00e9 dans une librairie, les prix de l'Harmattan et qui est une des librairies, des plus compl\u00e8tes sur tout ce qui touche \u00e0 cette r\u00e9gion du monde et donc l'id\u00e9e de de Jean-Paul c'\u00e9tait vraiment d'en faire un lieu convivial o\u00f9 on pouvait aussi bien venir acheter des livres que d'assister \u00e0 des rencontres et c'est iReMMO s'adosse \u00e9galement \u00e0 une revue qui est une revue ancienne qui a plus de 20 ans aujourd'hui, qui s'appelle la revue Confluences n'Confluences M\u00e9diterran\u00e9e et donc aujourd'hui Confluences et la revue est devenue la revue de l'iReMMO, puisque l'iReMMO h\u00e9 bien post\u00e9rieurs \u00e0 cette revue Confluences et avec ces diff\u00e9rents \u00e9l\u00e9ments sans fait vraiment un lieu tout \u00e0 fait particulier \u00e0 Paris o\u00f9 on peut venir \u00e9changer de questions d'actualit\u00e9 tr\u00e8s chaude, \u00e7a peut \u00eatre de faire un d\u00e9bat aujourd'hui sur la situation en Syrie, \u00e7a peut, de faire une rencontre \u00e0 partir de livres qui sont sortis sur un sujet qui traite de la M\u00e9diterran\u00e9e, du Proche et du Moyen-Orient, \u00e7a peut \u00eatre aussi la diffusion d'un film ou d'un documentaire, si on ne trouve que ce documentaire apporte quelque chose \u00e0 la connaissance, une meilleure connaissance de la r\u00e9gion, et c'est \u00e9galement un lieu au sein duquel le les membres de l'iReMMO se r\u00e9unissent pour des s\u00e9minaires qu'on appelle ferm\u00e9, c'est-\u00e0-dire qu'on se rende compte entre nous et on essaye de r\u00e9fl\u00e9chir \u00e0 des sujets qui peuvent faire l'objet apr\u00e8s de publication dans la presse de tribunes dans des grands journaux comme Le Monde ou Lib\u00e9ration ou on estime \u00e0 un moment donn\u00e9 que l'iReMMO se doit de prendre position sur une question importante, on a fait plusieurs tribunaux sur la question palestinienne sur la question syrienne un nous cache pas que des sujets en particulier comme la Syrie suscite des d\u00e9bats qui sont parfois si vous voulez, tout le monde n'a pas le m\u00eame point de vue au sein de l'iReMMO sur ce que sur la fa\u00e7on m\u00eame d'analyser la la question syrienne o\u00f9 le conflit syrien, c'est un conflit comme vous devez le savoir qui aujourd'hui cristallise des points de vue qui peuvent \u00eatre tr\u00e8s tr\u00e8s oppos\u00e9e et donc on retrouve au sein de l'iReMMO, cette capacit\u00e9 \u00e0 pouvoir d\u00e9battre, parfois de fa\u00e7on un peu dur, un peu raide mais c'est c'est l'int\u00e9r\u00eat justement de ce genre de, de, de lieux qu'on puisse s'affronter, \u00e9changer, m\u00eame si on est pas tous d'accord, et l'autre particularit\u00e9 de l'iReMMO, c'est que \u00e7a rassemble autour d'une m\u00eame table si je puis dire, des personnes avec des profils diff\u00e9rents, c'est-\u00e0-dire que ce n'est pas simplement une r\u00e9union d'universitaires, il y a des universitaires dont Jean-Paul Chagnollaud, qui \u00e9tait une universitaire tout \u00e0 fait reconnu il y a des gens comme moi, qui sommes moi je ne suis pas universitaire, je suis analyste pr\u00e9sente plut\u00f4t comme une analyste du monde arabe contemporain, il y a des il y a une ancienne s\u00e9natrice, qui est \u00e9galement vice- pr\u00e9sident de l'iReMMO, qui maintenant est \u00e0 la retraite et un petit peu plus de temps \u00e0 consacrer, qui s'est beaucoup int\u00e9ress\u00e9 \u00e0 ces questions du d'militaire du Maghreb pendant tous ces diff\u00e9rents mandat de s\u00e9natrice, on a des diplomates \u00e0 la retraite ou non et qui viennent participer aussi \u00e0 ces d\u00e9bats est -ce qu'on trouve int\u00e9ressant c'est \u00e7a justement, c'est d'avoir ces regards diff\u00e9rents et compl\u00e9mentaires et qui permettent justement de ne pas aborder la question que sous un seul angle qui est le point de vue \u00e9ventuellement du politologue de l'\u00e9conomiste mais des analystes, des journalistes, bien s\u00fbr, je vais dire qu'il y avait \u00e9videmment des journalistes qui faisaient partie de cette, de cette iReMMO et et on trouve que c'est tr\u00e8s riche de pouvoir \u00e9changer \u00e0 partir de chacun de notre exp\u00e9rience et de notre point de vue du point de vue \u00e0 partir duquel on observe, on analyse cette r\u00e9gion. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:06:40) [92%] :\r\nOn va avoir besoin, \u00e9videmment, sachant que Madame Levallois n'est jamais que la vice- pr\u00e9sidente qui est d\u00e9j\u00e0 un titre tr\u00e8s honorifique de pouvoir entendre la parole du pr\u00e9sident d'entendre cette parole -l\u00e0, d'autant plus que ce qu'on ne sait pas exactement c'est c'est la gen\u00e8se, c'est l'origine alors pourriez -vous cher pr\u00e9sident nous en dire un petit peu plus sur le le Big Bang, \u00e9coutez, je crois que c'est. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:07:06) [92%] :\r\nC'est, c'est simple, l'universit\u00e9 est un lieu qui est magnifique, en France, en Suisse ou ailleurs, parce que on a une tr\u00e8s grande libert\u00e9 et moi, je suis universitaire vraiment jusqu'au bout des ongles et en m\u00eame temps il y a des contraintes \u00e0 l'universit\u00e9, il y a des choses qu'on peut pas faire il y a des engagements qui ne peut pas prendre il y a des lourdeurs bureaucratiques comme dans toutes les institutions et en particulier par exemple dans une discipline, on n'est pas dans une autre, on est dans un m\u00e9tier pas dans un autre et, s'agissant de la M\u00e9diterran\u00e9e, du Moyen-Orient, ce qui me paraissait int\u00e9ressant s'est cr\u00e9\u00e9 afin qu'un qu'un centre de recherche 500 de d\u00e9bat o\u00f9 il \u00e0 la fois l'interdisciplinarit\u00e9 et puis aussi diff\u00e9rents m\u00e9tiers, donc il y a maintenant un peu plus de 5 ans j'ai j'ai rassembl\u00e9 des journalistes, des diplomates, des universit\u00e9s, a bien s\u00fbr et puis d'autres personnes qui ont d'autres m\u00e9tiers, mais principalement ses 3 m\u00e9tiers, diplomates, journalistes et universitaires qui tous ont un lien fort avec l'ami. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:08:08) [90%] :\r\nFaire ann\u00e9e parce qu'ils la connaissent parce qu'ils travaillent sur le sujet et donc je leur ai propos\u00e9 de de cr\u00e9er une association et de cr\u00e9er ce centre de de de recherche qui l'iReMMO dans une perspective tr\u00e8s ouverte, avec une projection dans la dans la soci\u00e9t\u00e9 et non pas un peu entre guillemets trop contraint par les bureaucraties diverses et donc l\u00e0 on a, on a une libert\u00e9 totale, y compris en terme de moyens parce qu'il faut trouver les moyens, mais en m\u00eame temps quand on les trouve, h\u00e9 bien on est tout \u00e0 fait libre. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:08:38) [90%] :\r\nEt il se trouve qu'on a lanc\u00e9 \u00e7a, d\u00e9but 2011, c'est-\u00e0-dire une p\u00e9riode o\u00f9 l'int\u00e9r\u00eat pour cette r\u00e9gion a \u00e9t\u00e9 d\u00e9cupl\u00e9e par le d\u00e9but des des r\u00e9voltes dans le monde arabe et ce qui fait que \u00e7a a d\u00e9marr\u00e9 assez vite et que, au bout de 5 ans, h\u00e9 bien on on a r\u00e9ussi \u00e0 \u00e0 prendre pied prendre place dans ce Champ assez vaste et maintenant on est vraiment un film Time qui fonctionne tr\u00e8s bien, \u00e0 la fois avec des d\u00e9bats publics tr\u00e8s r\u00e9gulier, on a 2 ou 3 par semaine avec des, des, des, une revue internationale qui s'appelle Confluences M\u00e9diterran\u00e9e qui produit des recherches avec une collection de livres qu'on a sortie sur le sujet avec des des consultations multiples et vari\u00e9s que diff\u00e9rentes institutions nous demande et puis aussi, avec la possibilit\u00e9 de mettre sur notre cha\u00eene, U2, ces centaines de conf\u00e9rences que nous avons mise en point depuis depuis maintenant 5 ans et on arr\u00eate pratiquement 500000 vues sur notre sol nous tout en l'espace de 2, 3 ans parce qu'on a commenc\u00e9 il y a 2, 3 ans, donc voil\u00e0, c'est un film qui qui s'est ainsi d\u00e9velopp\u00e9e et qui a \u00e9t\u00e9 aussi comment dirais -je, une valeur ajout\u00e9e, si j'ose dire, ou \u00e7a d\u00e9pend \u00e9videmment des points de vue, mais il y a un engagement, c'est-\u00e0-dire qu'on a un fonds de valeurs de principes, on a une lecture des \u00e9v\u00e9nements, quels qu'ils soient, qui est une lecture. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:09:57) [87%] :\r\nQui rassemble cette toutes ces personnes, ce qui fait une bonne trentaine de personnes dans le conseil des ministres \u00e0 Sion, dans le conseil scientifique et qui ont une lecture si on critique donc sa dominante et surtout qui veulent on qui veulent s'appuyer sur sur les valeurs du droit international sur les valeurs de dialogues, de n\u00e9gociations, enfin voil\u00e0 un peu l'id\u00e9e en quelques mots. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:10:18) [78%] :\r\nCe que les Saoudiens qui r\u00e8gne sous la d'Aung San, oui, dans la r\u00e9gion et le terrain de votre le film 59 mais on dit surtout Mohammed Salman et le fils du p\u00e8re, celui sur le tapis, voil\u00e0 \u00e7a c'est compl\u00e8tement nouveau, je vais nommer l'un de ses fils dans l'ordre de succession et non seulement c'est sur toutes les. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:11:43) [92%] :\r\nCl\u00e9ment Therme nous consacrons cette semaine \u00e0 l'IREMMo vous- m\u00eame y participer est -ce que vous pourriez dans un 1er temps nous donner votre appr\u00e9ciation de l'existence d'un pareil, objet d'une part et adresse, la mani\u00e8re dont vous pouvez du coup travaillent ce que vous pouvez en tirer comme int\u00e9r\u00eat et j'allais dire, nous le vendre au mieux afin que ceux qui nous \u00e9coutent et notamment les auditeurs suisses puissent suivre de pr\u00e8s, plus tard, l'actualit\u00e9 de l'iReMMO qui est tr\u00e8s riche en en conf\u00e9rence en s\u00e9minaire de de toutes sortes en ligne. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:12:21) [90%] :\r\nOui, dit Raymond est un instant de r\u00e9flexion donc en anglais Andy intime qui s'occupe exclusivement du Moyen-Orient, de l'amiti\u00e9 terre ann\u00e9e et en qui organise des conf\u00e9rences sur les diff\u00e9rents \u00e9v\u00e9nements, parfois en lien avec du actualit\u00e9 des fois pas du tout, par exemple, on a une conf\u00e9rence sur le et jazz en 1917 donc une r\u00e9gion d'Arabie Saoudite, le 1er film qui ont \u00e9t\u00e9 tourn\u00e9es en Arabie Saoudite, on a eu r\u00e9cemment aussi, des conf\u00e9rences sur l'histoire des relations entre l'URSS et et et le Moyen-Orient, donc on a \u00e0 la fois des sujets en lien avec l'actualit\u00e9 mais aussi des sujets historiques ou disons plus originaux, on aura aussi des des soir\u00e9es de po\u00e9sie et de litt\u00e9rature et l'ann\u00e9e prochaine on on va lancer un un caf\u00e9 litt\u00e9raire non je pense que la place de l'iReMMO, c'est par le besoin de d\u00e9bats je sur la r\u00e9gion, \u00e0 Paris, donc c'est vrai qu'il y a eu beaucoup de conf\u00e9rences sur le Maghreb, parce que, en en raison de du statut post- colonial de la France, donc il y avait un int\u00e9r\u00eat qui \u00e9tait plus grand pour pour le la rive sud de la M\u00e9diterran\u00e9e, mais on est en train, c'est d\u00e9velopper les activit\u00e9s sur la rive nord de la mitterrandie, donc des pays du sud de l'Europe, la Gr\u00e8ce, l'Italie et aussi Iran parce que il y a ce retour en gr\u00e2ce, entre guillemets, de, de, de l'Iran \u00e0 Paris, donc il y a aussi une demande qui est assez forte sur ce sujet -l\u00e0, mais je pense surtout que l'iReMMO et est int\u00e9ressant par sa revue Confluences militaire ann\u00e9e qui permet aux chercheurs dans chaque num\u00e9ro de s'exprimer sur les diff\u00e9rents sujets qui concernent la r\u00e9gion et l\u00e0 aussi des parfois en lien avec l'actualit\u00e9, le prochain num\u00e9ro concernent la relation entre l'Iran et l'Arabie Saoudite et d'autres num\u00e9ros vont sortir sous la Jordanie, par exemple, qui est un pays qui est peu m\u00e9diatis\u00e9 mais cela permet \u00e0 la fois de, de, de mettre en avant l'expertise fran\u00e7aise sur la r\u00e9gion, mais aussi l'expertise des pays concern\u00e9s, parce qu'une des d\u00e9marches de l'iReMMO, c'est de faire participer les pays concern\u00e9s, donc avec des auteurs, des chercheurs qui sont issus de ces universit\u00e9s de de ces pays l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:16:41) [92%] :\r\nCette semaine, focus sur l'iReMMO dans cette adresse, en effet, nous l'a dit d\u00e9j\u00e0 Agn\u00e8s Levallois et Jean-Paul Chagnollaud, quelque chose qui se construit quelque chose est attrap\u00e9 par un collectif, m\u00eame si chacun avance avec ses ses propres pas et ses propres analyses mais ce go\u00fbt de mettre en commun de partager l'universit\u00e9 populaire, par exemple, et que sais -je, d'autres choses encore me fait dire qu'il y a l\u00e0 une adresse un peu diff\u00e9rente de ce qu'on entend habituellement dans le domaine de la recherche d'une part, et notamment de la recherche dans la science politique. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:17:21) [90%] :\r\nJ'ai trouv\u00e9 principalement 2 choses \u00e0 l'IREMMo d'abord, j'y suis venu par tout un r\u00e9seau de de sociabilit\u00e9, il se trouve que je suis intervenu aux c\u00f4t\u00e9s de personnes travaillant d\u00e9j\u00e0 dans le giron de de l'iReMMO, la premi\u00e8re des choses que j'ai trouv\u00e9, c'est la fraternit\u00e9, l'Humanit\u00e9 et c'est en ces temps, c'est tr\u00e8s important de bien s\u00fbr d'\u00eatre au fait intellectuellement de ce qui se passe dans notre monde dans le tr\u00e8s contemporain, mais la variable humaine la fibre humaine et qu'une cl\u00e9 importante pour entrer dans ce monde et mieux le comprendre et \u00e0 l'IREMMo, il y a un r\u00e9seau effectivement de de chercheurs, chacun \u00e9tant sp\u00e9cialiste d'un objet en particulier avec une vocation disciplinaire multiple des historiens, des des politistes et d'autres types de discipline qui se qui sont mobilis\u00e9s, l'Humanit\u00e9 le le sens de l'autre, l'accueil de la parole diff\u00e9rentes, le d\u00e9bat, etc, \u00e7a c'est la premi\u00e8re des choses que j'ai trouv\u00e9, et j'ai commenc\u00e9 volontairement par ce c\u00f4t\u00e9 -l\u00e0, la seconde des choses, c'est le s\u00e9rieux et la rigueur et l'iReMMO est en quelque sorte la confluence de l'humanit\u00e9, ou de l'humanisme au sens large, puisqu'on se pr\u00e9occupe de questions \u00e9minemment \u00e9pineuse et en m\u00eame temps qui agite la fibre humaine, notamment la question palestinienne, qui est une question importante \u00e0 l'IREMMo et cette rigueur qui, finalement, quand elle est accompagn\u00e9e de fraternit\u00e9 donne lieu \u00e0 des r\u00e9sultats tout \u00e0 fait int\u00e9ressant et et qui m\u00e9rite l'int\u00e9r\u00eat du plus grand nombre. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:18:59) [87%] :\r\nVous avez connaissance de centre qui pourrait avoir d\u00e8s \u00e9quivalence en France ou bien \u00e9videmment l'argent ailleurs qu'en France. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:19:09) [89%] :\r\n\u00e9coutez spontan\u00e9ment non et c'est ce qui fait peut-\u00eatre d'ailleurs l'identit\u00e9, la singularit\u00e9 de l'iReMMO, mais par ailleurs, cela n'emp\u00eache pas d'\u00e9voluer dans des dans des cadres par ailleurs int\u00e9ressant, je pense notamment au laboratoire qui est le mien, \u00e0 Lyon, triangle o\u00f9 il y a une activit\u00e9 rigoureuse qu'ici et qui s'est produit des relations humaines fraternelle \u00e9galement, mais je dirais qu'\u00e0 l'IREMMo, il y a 7 ciste le caract\u00e8re syst\u00e9matique de cette, de cette fraternit\u00e9 que je retrouve peut-\u00eatre de mani\u00e8re plus plus \u00e9vidente et c'est ce qui fait la v\u00e9ritablement la marque de fabrique de de cet institut de de recherche qui n'est pas, qui ne ressent pas tout \u00e0 fait aux autres. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:19:49) [86%] :\r\nEst -ce que vous pourrez dire Jean-Paul Chagnollaud aux chiffres, vous citiez un grand nombre de visiteurs sur le site de l'iReMMO est -ce qu'on arrive \u00e0 identifier un peu le le profil ou les profils qui viennent en spectateurs ou Audi. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:20:04) [89%] :\r\n\u00e9coutez, c'\u00e9tait assez facile avec les techniques modernes, enfin c'est facile pour pour pour pour les choses globalis\u00e9, ce qui fait qu'on a, on a par exemple si on sert nos nos vues sur Internet, la cha\u00eene YouTube on a tr\u00e8s peu de parisiens et c'est beaucoup de Fran\u00e7ais, beaucoup de francophones, beaucoup de gens en M\u00e9diterran\u00e9e, voil\u00e0 c'est c'est tr\u00e8s clair, on a r\u00e9ussi \u00e0 toucher un public qui va tr\u00e8s, tr\u00e8s, tr\u00e8s au-del\u00e0 et heureusement de de de Paris de l'\u00cele-de-France gr\u00e2ce \u00e0 ce gr\u00e2ce \u00e0 aux techniques modernes, \u00e9videmment, et quand on va, je sais pas Beyrouth ailleurs ben les gens connaissent iReMMO parce qu'ils ont vu des on a donc 500000 \u00e0 peu pr\u00e8s, on a, on a 200 de son sa grande conf\u00e9rence qui sont, qui sont sur des sujets tr\u00e8s diff\u00e9rents depuis 2 3 ans qu'on a fait \u00e7a, et donc il y a plusieurs centaines de milliers de personnes qui sont branch\u00e9s quelques minutes ou plus longtemps parce que c'est quand m\u00eame pas des c'est pas des des petits, des petits cr\u00e9neaux de, de, de 30 secondes qu'on fait, ce sont des conf\u00e9rences qui vont de 25 \u00e0 60 minutes donc apr\u00e8s chacun prend ce qu'il entend prendre quant au public qui vient dans nos locaux \u00e0 Paris, cette rue des Carmes dans le quartier Latin, c'est tr\u00e8s diversifi\u00e9 et c'est \u00e7a qui me fait tr\u00e8s plaisir, c'est que nous avons vraiment un public tr\u00e8s tr\u00e8s tr\u00e8s m\u00e9lang\u00e9s et chaque mois, nous avons une universit\u00e9 populaire CD c'est du groupe de gens nous a quand m\u00eame de personnes, c'est en gros conf\u00e9rence et nous a un peu l'\u00e9quivalent d'un gros s\u00e9minaires quoi en terme de public, c'est pas un grand amphi C c'est une quarantaine, c'est vrai, de personnes et et les universit\u00e9s populaires que nous avons chaque samedi sur le th\u00e8me tr\u00e8s diff\u00e9rents, avec 3 conf\u00e9rences affil\u00e9e h\u00e9 bien l\u00e0 aussi on a un public qui va de m\u00eame de lyc\u00e9ens quelquefois en classe terminale, jusqu'\u00e0 des personnes retrait\u00e9es, enfin, c'est vraiment un m\u00e9lange et \u00e7a, on est heureux de d'avoir atteint cet objectif de la diversit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:21:52) [74%] :\r\nCe soir, de changement sont d\u00e9truits en juin r\u00e9gionaux soucieux PSA 5 au magnat de la presse, non seulement il. \r\nDe faire. \r\nLa caisse. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:22:36) [70%] :\r\nEt donc il y a, qu'il a r\u00e9ellement toi. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:23:15) [89%] :\r\nParce qu'\u00e0 votre connaissance, a -t-elle exister ou existe ailleurs, quand je dis ailleurs \u00e9videmment pas seulement en France mais un ailleurs bien plus large : ou bien vous avez affaire \u00e0 quelque chose qui est v\u00e9ritablement prototype qui qu'Agn\u00e8s Levallois. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:23:37) [94%] :\r\nAlors en France, je pense qu'on est assez unique dans le dans cette d\u00e9marche, hein, et dans cette fa\u00e7on de, de, de, de travailler, si je puis dire, d'aborder les choses, je pense que \u00e7a doit exister ailleurs spontan\u00e9ment, rien ne vient d'esprit mais j'imagine qu'il doit y avoir des des centres \u00e9quivalents qui doivent exister ailleurs parce que la particularit\u00e9 aussi de l'iReMMO, je n'ai pas dit, mais c'est un aspect quand m\u00eame je crois important, c'est que nous n'avons aucun financement particulier, c'est-\u00e0-dire que nous n'avons pas de financement public, pas de financement et donc ce qu'on essaye bien s\u00fbr c'est de, de, de, de, d'avoir des ressources pour par fonctionner parce qu'il faut quand m\u00eame petite \u00e9quipe pour pour que \u00e7a fonctionne et nos ressources, nous les avons parce que nous faisons payer nos conf\u00e9rences alors un un prix relativement symbolique mais qui est important et qui permet d'avoir des ressources et maintenant on essaye de r\u00e9pondre et on r\u00e9pond \u00e0 des appels d'offres des \u00e9tudes, ce qui permet de d\u00e9velopper aussi la fonction thing Tang qui n'\u00e9tait pas la fonction \u00e0 l'origine, forc\u00e9ment, qui \u00e9tait plus un lieu de r\u00e9union, de rencontres, et maintenant nous avons aussi cette fonction qui permet de r\u00e9pondre aux appels d'offres, de faire des \u00e9tudes, et donc de gagner de de l'argent pour permettre \u00e0 la structure de vivre parce que \u00e7a c'est aussi \u00e9galement extr\u00eamement important. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:24:50) [88%] :\r\nNous avons au sein de de l'iReMMO disons des des jeunes chercheurs, enfin on essaie de, de, de faire travailler un maximum de faire intervenir dans les d\u00e9bats un maximum de jeunes chercheurs plein de raisons \u00e0 la fois en raison de leur regard de le de leur leur vie travailler avec nous et puis aussi des difficult\u00e9s qu'ils peuvent rencontrer universit\u00e9s et puis \u00e9tant \u00e0 l'IREMMo \u00e7a leur donne un petit peu de visibilit\u00e9 parfois \u00e0 travers ce qu'ils peuvent faire avec nous donc bon et on on est sur les sensibilit\u00e9s communes, c'est-\u00e0-dire que on se pose pas la qui sont savoir d'o\u00f9 il vient, le quelle est sa discipline, ce qui est int\u00e9ressant, c'est bon pour prendre un th\u00e8me qui est, qui est tr\u00e8s important th\u00e8me de Daech on va pas ne se demander c'est un historien c'est un sociologue et un \u00e9conomiste d'ailleurs en fait malgr\u00e9 tout tr\u00e8s vite, on voit bien quel est le discours il y a, il y a un vocabulaire, il y a une approche sp\u00e9cifique d'un \u00e9conomiste de la politique d'un juriste et mais c'est justement que chacun finalement, quoi qu'il en penser quoi qu'il dise sera insuffisant dans la dans la r\u00e9flexion sur l'objet : l'objet par d\u00e9finition multiple, donc moi c'est pour \u00e7a que je disais tout \u00e0 l'heure, en r\u00e9ponse \u00e0 votre question, c'est pas une question SMIC c'est une question d'objets, et je pense que l'ann\u00e9e on a un objet dans l'essai de l'appr\u00e9hender toutes les fa\u00e7ons possibles et quand on est ensemble et on on a vraiment des d\u00e9bats je crois assez enrichissant pour nous-m\u00eames, alors apr\u00e8s est -ce que les autres qui nous \u00e9coutent lorsqu'on fait une conf\u00e9rence est ce que j'en sais rien, \u00e0 voir le le le succ\u00e8s que rencontre de conf\u00e9rences, je crois qu'oui, enfin bon, \u00e7a, c'est \u00e0 chacun de voir en tout cas en ce qui nous concerne, on se sent moins je mets des guillemets handicap\u00e9 quand on discute avec d'autres, parce que justement on s'enrichir les uns les autres. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:27:22) [87%] :\r\nMa\u00eetre \u00e9pisode \u00e9tait intitul\u00e9 : pr\u00e9sentation des lieux avec aujourd'hui Agn\u00e8s Levallois ah ouais, c'est une guerre cl\u00e9ment Therme et Jean-Paul Chagnollaud demain la suite de cette d\u00e9couverte de l'iReMMO, l'institut de recherches et d'\u00e9tudes, M\u00e9diterran\u00e9e, Moyen-Orient avec un 2\u00e8me temps intitul\u00e9 passerelle est mise en cause cette th\u00e9matique et r\u00e9alis\u00e9 par Isabelle Barre. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:29:07) [84%] :\r\nHistoire vivante, une \u00e9mission propos\u00e9e par Jean Leclerc, avec la collaboration de Corinne recharge Val\u00e9rie donc ton Daniel Sakher ainsi que l'unit\u00e9 documentaire TV de la RTS et le journal la libert\u00e9 r\u00e9\u00e9coute et Claude, qui reste sur Histoire Vivante Point CH vous \u00e9coutez la premi\u00e8re et il est 14 heures. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-12-18T13:25:00Z", "program": {"href": "/programs/768D7643-BD8F-4B1D-80AE-08C11C3E69B2", "id": "768D7643-BD8F-4B1D-80AE-08C11C3E69B2", "name": "Histoire vivante"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Leclerc, Jean", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Seniguer, Haoues", "role": "politologue", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Levallois, Agn\u00e8s", "role": "consultante", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Therme, Cl\u00e9ment", "role": "auteur", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Chagnollaud, Jean-Paul", "role": "pr\u00e9sident de l'IREMMO", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Leclerc, Jean", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-9888CDA8-89BD-4495-BF10-0DF37373127C", "internalArchiveId": "9888CDA8-89BD-4495-BF10-0DF37373127C", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'invit\u00e9 du 12h30 : L'invit\u00e9 du 12h30 - Kim Hoang publie \"Magadan\"", "publicationDate": "2017-12-18T00:00:00Z", "summary": "Kim Hoang est parti seul \u00e0 moto jusqu'au bout de la Sib\u00e9rie, parcourant 28'402 kilom\u00e8tres pour un p\u00e9riple qui a dur\u00e9 165 jours. Il a d\u00e9cid\u00e9 de partager sa philosophie de vie dans un r\u00e9cit de voyage, \"Magadan\" (\u00e9ditions de l'Aire). Son interview.\r\n\r\n* * L'invit\u00e9 du 12h30 - Kim Hoang publie \"Magadan\" (* INVITE KIM HOANG) L'invit\u00e9 du 12h30.. a r\u00e9alis\u00e9 un r\u00eave..\r\nIl est parti \u00ab\u00a0Seul \u00e0 moto jusqu'au bout de la Siberie\u00a0\u00bb.\r\n28 402 kilom\u00e8tres parcourus.. \r\nUn p\u00e9riple qui a dur\u00e9 165 jours .. C'\u00e9tait en  2013..\r\nAujourd'hui.. il vit dans le canton de Vaud.. et travaille chez m\u00e9decins sans fronti\u00e8re.. \r\nIl a d\u00e9cid\u00e9 de partager sa philosophie de vie dans un r\u00e9cit de voyage.. \r\nKim Hoang. ..publie .. \u00ab\u00a0Magadan\u00a0\u00bb aux \u00e9ditions de l'aire.. \r\nIl explique pourquoi ce d\u00e9part et son objectif : Magadan.. \r\nMAG 9'40\"\r\nKim Hoang.. et son r\u00e9cit de voyage.. Magadan...  \u00ab\u00a0seul \u00e0 moto jusqu'au bout de la Sib\u00e9rie\u00a0\u00bb.. c'est aux \u00e9ditions de l'Aire... \r\nDepuis il a effectu\u00e9 un autre voyage \u00e0 moto en Sib\u00e9rie.. en 2015..\r\n(BREF METEO) apr\u00e8s la matin\u00e9e tr\u00e8s enneig\u00e9e.. \r\nDe la neige encore pour cette fin de matin\u00e9e, puis une accalmie d\u00e8s le d\u00e9but de l'apr\u00e8s-midi, plut\u00f4t en milieu d'apr\u00e8s-midi pour le Valais... \r\nLe vent de sud-ouest se calmera aussi en d\u00e9but d'apr\u00e8s-midi avant de tourner \u00e0 la bise en soir\u00e9e... \r\nIl ne fera pas plus de 1 degr\u00e9 aujourd'hui en plaine... \r\nDemain : de la bise et du stratus du Jura aux Pr\u00e9alpes et jusqu'en Bas-Valais... \r\nLe soleil sera d\u00e9j\u00e0 bien pr\u00e9sent en Valais central et dans les Alpes.. \r\nL'apr\u00e8s-midi, le soleil s'imposera aussi en Bas-Valais et sur les sommets pr\u00e9alpins au-dessus de 1** m. .. \r\nC\u00f4t\u00e9 temp\u00e9ratures : -1\u00b0 de Gen\u00e8ve \u00e0 Fribourg, mais -5 \u00e0 Sierre. .. \r\nL'apr\u00e8s-midi autour de 2-3\u00b0...  \r\nUn peu de bise aussi sur le Plateau, elle sera faible et mod\u00e9r\u00e9e autour du L\u00e9man...\r\n(Nouveau Traitement)", "durationSec": 620, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9160741", "imageURL": "http://www.rts.ch/7982410.image", "alternativeTitle": ["L'invit\u00e9 du 12h30 - Kim Hoang publie \"Magadan\"", "L'invit\u00e9 du 12h30 - Kim Hoang publie \"Magadan\" / 12H30_2017-12-18T12:52:00_l-invite-du-12h30", "L'invit\u00e9 du 12h30 - Kim Hoang publie \"Magadan\" / 12H30_2017-12-18T12:52:00_l-invite-du-12h30"], "alternativeSummary": ["Kim Hoang est parti seul \u00e0 moto jusqu\u2019au bout de la Sib\u00e9rie, parcourant 28'402 kilom\u00e8tres pour un p\u00e9riple qui a dur\u00e9 165 jours. Il a d\u00e9cid\u00e9 de partager sa philosophie de vie dans un r\u00e9cit de voyage, \"Magadan\" (\u00e9ditions de l'Aire). Son interview.", "Kim Hoang est parti seul \u00e0 moto jusqu\u2019au bout de la Sib\u00e9rie, parcourant 28'402 kilom\u00e8tres pour un p\u00e9riple qui a dur\u00e9 165 jours. Il a d\u00e9cid\u00e9 de partager sa philosophie de vie dans un r\u00e9cit de voyage, \"Magadan\" (\u00e9ditions de l'Aire). Son interview.", "Kim Hoang est parti seul \u00e0 moto jusqu\u2019au bout de la Sib\u00e9rie, parcourant 28'402 kilom\u00e8tres pour un p\u00e9riple qui a dur\u00e9 165 jours. Il a d\u00e9cid\u00e9 de partager sa philosophie de vie dans un r\u00e9cit de voyage, \"Magadan\" (\u00e9ditions de l'Aire). Son interview."], "variantIds": ["ece-9160747", "ece-9160741"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-01-04T06:10:06Z", "speechToTexts": ["04.01.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [92%] :\r\nL'invit\u00e9 du 12 30 \u00e0 r\u00e9aliser un r\u00eave, il est parti seul \u00e0 moto jusqu'au bout de la Sib\u00e9rie 28402 kilom\u00e8tres parcourus un p\u00e9riple qui a dur\u00e9 165 jours s'\u00e9tait en 2013 aujourd'hui, il vit dans le canton de Vaud il travaille chez M\u00e9decins sans fronti\u00e8res et il a d\u00e9cid\u00e9 de partager sa philosophie de vie dans un r\u00e9cit de voyage qui me Wang publie Magadan, aux \u00e9ditions de l'Aire, il explique pourquoi ce d\u00e9part et son objectif, Magadan. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:29) [89%] :\r\nAlors je comptais partir loin je jette un petit peu incertain sur l'endroit o\u00f9 je voulais aller tout simplement, j'ai pris une carte du monde et en regardant partant vers l'Est, c'\u00e9tait le plus loin o\u00f9 je pouvais aller sans passer dans l'Asie du Sud-Est, donc en passant vers le nord, cette derni\u00e8re, je peux aller le nom de cette ville Magadan et j'ai d\u00e9cid\u00e9 d'y aller. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:46) [90%] :\r\nMagadan, l'objectif, alors il y a le lieu, le point d'arriv\u00e9e que vous fixez mais aussi vous l'avez dit, un, le moyen de transport \u00e0 une route pour aller jusqu'\u00e0 l\u00e0- bas et vous avez d\u00e9cid\u00e9 que ce sera la moto pourquoi la moto. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:58) [90%] :\r\nC'est un d\u00e9fi int\u00e9ressant quand on voyage un mot tourner expos\u00e9s, on a froid, quand il fait froid, on est mouill\u00e9 quand il pleut, et puis on a une certaine vuln\u00e9rabilit\u00e9 \u00e0 l'environnement aux gens et aussi, voil\u00e0, il y a un risque de tomber, moi je crois que c'\u00e9tait quelque chose d'int\u00e9ressant d'un point de vue symbolique sinon ben voil\u00e0, il y a aussi le plaisir de faire la moto, bien s\u00fbr, tout simplement pour tr\u00e8s int\u00e9ressant, c'est une belle d\u00e9marche que de partir en fait un petit peu d\u00e9muni avec relativement peu d'affaires et c'est tout ce qui fait la diff\u00e9rence entre la moto et une voiture par exemple, un 4 4 et il faut mesurer tout ce qu'on met dans les bagages, on a tr\u00e8s peu de volume tout compte quelque part, donc il faut pas se tromper sur ce qu'on emm\u00e8ne parce que sinon le payer tr\u00e8s cher apr\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:34) [91%] :\r\nVous \u00eates tr\u00e8s calme, on vous entend, mais quand m\u00eame un peu fou pour partie vivre loin, aussi loin, vous dites la moto c'est bien parce qu'on est vuln\u00e9rable Magadan \u00e0 l'autre bout du monde, c'est un voyage compl\u00e8tement dingue, vous allez pr\u00e9parer quand m\u00eame ce que vous \u00eates conscient \u00e0 ce moment -l\u00e0, des difficult\u00e9s que vous avez rencontr\u00e9 des dangers aussi auquel vous allez devoir faire face. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:54) [90%] :\r\nAlors je crois qu'on \u00e9tait relativement conscient parce que j'ai quand m\u00eame pr\u00e9parer le voyage pendant presque 2 ans j'ai longuement r\u00e9fl\u00e9chi, je me suis \u00e9norm\u00e9ment document\u00e9, donc j'\u00e9tais assez conscient de des difficult\u00e9s ou des d\u00e9fis qu'il faudrait relever pendant le voyage, apr\u00e8s il y a toujours un petit peu une part d'inconscience et sans cette inconscience, je pense qu'on ferait rien donc un moment donn\u00e9, il faut se lancer et puis voil\u00e0 et c'est esp\u00e9rer qu'on s'est bien pr\u00e9par\u00e9 et puis qu'on a un bon Ange-Gardien. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:17) [90%] :\r\nEffectivement, beaucoup de pr\u00e9paration pour aller jusqu'\u00e0 Magadan, au moins 5 d\u00e9sert vous allez traverser de en Iran un au Turkm\u00e9nistan 2 en Ouzb\u00e9kistan, il a fallu pr\u00e9parer la moto s'y conna\u00eetre un peu en m\u00e9canique, en tout cas, apprendre la m\u00e9canique d'une moto, il a tout l'aspect administratif, \u00e7a prend du temps \u00e0 faire faire des visas et vous choisissez \u00e9galement d'apprendre le russe, l\u00e0 c'est important la le russe pour pouvoir communiquer dans ces r\u00e9gions, la pr\u00e9paration qui prend tout votre temps libre avec minutie et avec rigueur, vous dites d'ailleurs que partir, c'\u00e9tait une mani\u00e8re aussi de de s'all\u00e9ger, pourquoi ce besoin de vous all\u00e9g\u00e9 \u00e0 ce moment -l\u00e0 de votre vie. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:54) [94%] :\r\nAlors je sais pas, peut-\u00eatre qu'\u00e0 partir d'un certain un certain \u00e2ge, dans la vie, \u00e7a commence plus ou moins t\u00f4t mais on on accumule beaucoup d'chose beaucoup de choses mat\u00e9rielles et on oublie un petit peu de vivres, de vivre l'instant pr\u00e9sent, j'ai envie de red\u00e9couvrir \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:08) [95%] :\r\nCe n'est pas une mani\u00e8re de fuir pour vous, c'\u00e9tait au contraire une mani\u00e8re de vous retrouver que de partir dans cette \u00e9chapp\u00e9e belle. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:15) [87%] :\r\nLa fuite s'est souvent de voil\u00e0 dans de s'entra\u00eener dans un travail d'avoir un tas de choses qui nous retiennent, pour moi c'est \u00e7a s'entra\u00eener, l\u00e0, c'est au contraire. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:23) [89%] :\r\nAlors voil\u00e0 la Turquie : l'Iran pr\u00eat vous avez travers\u00e9 le Turkm\u00e9nistan, l'Ouzb\u00e9kistan, le Tadjikistan et la premi\u00e8re grosse \u00e9preuve tr\u00e8s dangereuse que pour l'instant ce salaire il y avait des risques de chutes, mais \u00e7a allait vous commencez par le tunnel dans Jobs d\u00e9crivez -nous ce tunnel effroyable entre Noirs c'est \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:43) [87%] :\r\nOui, c'est un trou noir, en fait, il y a un tunnel qui permet d'\u00e9viter un col et tunnel qui \u00e9t\u00e9 creus\u00e9, je crois, par une \u00e9quipe d'Iraniens \u00e0 l'\u00e9poque, il s'est fortement de grad\u00e9s \u00e0 cause des saisons, mais aussi parce qu'il \u00e9tait mal con\u00e7u tout simplement et pr\u00e9sente plusieurs difficult\u00e9s : la premi\u00e8re, donc c'est la longueur, il fait quand m\u00eame 6 kilom\u00e8tres, la 2\u00e8me, c'est qu'il y a pas d'\u00e9clairage qui pose probl\u00e8me : la 3\u00e8me, c'est qu'il est inond\u00e9, on passe dans des dans des trous qui ont 80 centim\u00e8tres de profondeur, comme on a de l'eau jusqu'au jusqu'aux genoux, il y a aussi des grosses barres de m\u00e9tal qui sortent, et \u00e7a c'est tr\u00e8s tr\u00e8s effrayant moto, on a peur d'en prendre une, dans un rayon ou non, donc dans la jambe et puis finalement, il y a des fum\u00e9es toxiques, comme il n'est pas du tout, et pr\u00e9parer des ventilateurs etc. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:24) [97%] :\r\nQui empruntent ce tunnel infernal. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:26) [90%] :\r\nAlors les gens qui passent par l\u00e0, qui n'ont pas le choix, il y a un certain nombre de poidslourds et puis il y a quelques personnes en en voiture il relativement fr\u00e9quent\u00e9e quand m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:33) [85%] :\r\nEt une personne \u00e0 moto, une personne \u00e0 moto, vous vous en \u00eates ressorti vivant confiant m\u00eame vous restez confiant mais la route la plus dangereuse que vous allez devoir emprunter, \u00e7a s'appelle la BAM la Ba\u00efkal amoureux magistral \u00e0 ses 4000 kilom\u00e8tres c'est la piste la plus difficile de Sib\u00e9rie et surtout c'est trop tout n'avait pas pr\u00e9vu de l'emprunter, pourquoi la BAM. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:56) [90%] :\r\nAlors la dame, c'est en r\u00e9alit\u00e9 c'est une une voie de chemin de fer, ce nouveau chemin de fer qui est parall\u00e8le au Transsib\u00e9rien mais qui passe au nord du Ba\u00efkal en Russie, c'est assez connu chez nous, nettement moins, et en fait pour la construction de cette voie ferr\u00e9e, il y a une route qui a d\u00fb \u00eatre construite d'abord, il a fallu traverser la taille, il y a et puis y amener du mat\u00e9riel, il reste des villages qui sont desservies par par cette ligne de chemin de fer, la route, elle est un petit peu maintenu le long de ces villages entre les villages les plus donc elle se d\u00e9gradent assez rapidement, elle n'est plus praticable on voiture c'est devenu une sorte de d\u00e9fi pour certains motards qui vont toujours sur certains aventuriers et ce qui s'est pass\u00e9, c'est que j'avais pas du tout pr\u00e9vu d'y aller et j'avais pr\u00e9vu de passer plus au nord, sur une route qui \u00e9tait plus facile, mais je commence par des probl\u00e8mes m\u00e9caniques sur la moto, j'\u00e9tais assez fatigu\u00e9e et puis il se trouve qu'\u00e0 Oulan-Bator, j'ai rencontr\u00e9 2 Am\u00e9ricains qui envisageait de faire l\u00e0- bas et je me suis dit que partir avec eux, c'\u00e9tait moins dangereux partir tout seul sur une autre route, donc j'ai tent\u00e9 le coup, je pense pas que j'ai, j'y retournerai il y a quand m\u00eame des gros risque sur cette route \u00e9norm\u00e9ment de pont. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:00) [81%] :\r\nBon, victimes notamment, \u00e7a c'est le sommet de l'enfer. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:03) [88%] :\r\nAlors c'est pas le seul, il y en a beaucoup d'autres qui sont tous \u00e0 moiti\u00e9 effondr\u00e9, l\u00e0, on a toujours peur d'une planche pourrie ou un trou et au souvent faut pousser la moto tellement le le pont \u00e9tait en mauvais \u00e9tat, effectivement ce pont de victimes qui fait un demi- kilom\u00e8tre de long, un m\u00e8tre 50 de large \u00e0 peu pr\u00e8s, il y a aucun garde- fou sur le c\u00f4t\u00e9 et c'est tr\u00e8s tr\u00e8s impressionnant, il y a des bouts de pour un petit peu en travers qui peuvent d\u00e9s\u00e9quilibrer et l\u00e0 si on tombe, je pense que les chances d'en r\u00e9chapper sont extr\u00eamement faibles. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:32) [89%] :\r\nEffectivement, il y a d'ailleurs un motard allemand hein, qui est d\u00e9c\u00e9d\u00e9 sur ce pont, juste avant que vous arriviez sur place en 2013, ce pont plus jamais un des conseillers \u00e0 tout voyageur, pr\u00e9cisons -le quand m\u00eame, vous \u00eates sains et saufs mais votre moto, pr\u00e9cisons -le, vous l'avez baptis\u00e9 L'hirondelle votre moto n'est pas tr\u00e8s en forme, les rondelles. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:53) [88%] :\r\nEffectivement, je commence \u00e0 avoir pas mal de probl\u00e8mes, j'ai pas mal le prendre sur la base, la difficult\u00e9 pour choisir une moto, c'est que la moto va beaucoup d\u00e9pendre de la route quand on est sur des routes extr\u00eamement d\u00e9grad\u00e9e le le le compromis d'une moto qui est relativement confortable au quotidien, il est plus tr\u00e8s bon, et l\u00e0 j'ai commenc\u00e9 \u00e0 beaucoup de probl\u00e8mes, j'ai il y a de la casse en sur la base, j'ai cass\u00e9 la suspension une fois j'ai cass\u00e9 les les les temps sur 2 cha\u00eenes. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:07:16) [87%] :\r\nEt commencer aussi \u00e0 vous f\u00e2cher, j'ai commenc\u00e9 chez votre courage tout simplement vous avez d\u00e9couvert aussi l\u00e0- bas, dans votre r\u00e9cit de voyage qu'on va c'est, c'\u00e9tait une vraie communaut\u00e9 de motards dans ces r\u00e9gions recul\u00e9es de Russie Sib\u00e9rie une entraide aussi entre entre les motards du monde entier, des Am\u00e9ricains, des Australiens, vous avez rencontr\u00e9 le monde l\u00e0- bas pour ses steppes reculer. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:40) [87%] :\r\nIl y a 2 types de Motta, il y a ceux qui voyagent comme moi, donc on en retrouve beaucoup \u00e0 \u00e0 Oulan-Bator le Mongolie seront ils sont rassembl\u00e9s au m\u00eame endroit, en l'occurrence \u00e0 l'auberge toutes les motos \u00e9tait cass\u00e9 et donc il y a une quinzaine de moto et toutes sans exception ont \u00e9t\u00e9 cass\u00e9es, les gens attendaient des pi\u00e8ces pour r\u00e9parer \u00e7a dont on peut se renvoyer des choses par DHL ou en eau par courrier Express et puis les les motards s'entra\u00eener aussi pour r\u00e9parer les motos. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:08:02) [80%] :\r\nVous avez un surnom \u00e0 celui qui veut aller se marier. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:05) [81%] :\r\nCelui qui va Magadan parce que d\u00e9j\u00e0, eux, connaissent Magadan parce que c'\u00e9tait contrer Dexia RSS donc il voil\u00e0 il voit bien o\u00f9 \u00e7a se trouve, pour eux c'est un un d\u00e9fi compl\u00e8tement fou. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:08:17) [94%] :\r\nSauf que celui qui vous voulez aller \u00e0 Magadan, n'a pas pu aller \u00e0 Magadan, \u00e0 la fin de votre r\u00e9cit de voyage le 21 ao\u00fbt apr\u00e8s 158 jours de voyage 26687 kilom\u00e8tres parcourus, vous prenez la d\u00e9cision de ne pas y aller, que se passe -t-il \u00e0 ce moment -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:34) [86%] :\r\nLa d\u00e9cision s'est prise \u00e0 la sortie de la base \u00e0 ce qui s'est pass\u00e9, c'est qu'en 2013 a \u00e9t\u00e9 une ann\u00e9e o\u00f9 il y a des tr\u00e8s fortes inondations dans toute la Sib\u00e9rie orientale, ce qui a rendu aussi l\u00e0- bas, mais extr\u00eamement difficiles, hein, puisque toutes les rivi\u00e8res \u00e9taient plus hautes, les conditions climatiques \u00e9taient tr\u00e8s difficiles et du coup, la route qui all\u00e9 un petit mena Magadan \u00e9tait coup\u00e9e, donc il y a donn\u00e9, on va dire qu'il y a 2 routes qui vont Magadan il y a la route principale et puis une petite bifurcation qu'on comptait prendre qui \u00e9voque avec un petit peuple isol\u00e9 m\u00eame la grande route entre guillemets f\u00e9d\u00e9rale a \u00e9t\u00e9 coup\u00e9 et il fallait attendre un temps ind\u00e9termin\u00e9 pour clore autre souverain, on \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 fin ao\u00fbt, la premi\u00e8re septem semaine de septembre, il peut neiger donc voil\u00e0 les chances d'atteindre Magadan \u00e9tait quasiment nul, du coup je suis Monsieur repli\u00e9e sur Vladivostok. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:09:20) [90%] :\r\nDonc \u00e9tat d'esprit vous \u00e9tiez. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:21) [88%] :\r\nAlors, j'\u00e9tais quand m\u00eame assez fatigu\u00e9 \u00e0 ce moment -l\u00e0, bien s\u00fbr, c'est c'est d\u00e9cevant de patin de son but, mais je crois que le but est atteint quand m\u00eame finalement ce qui comptait c'\u00e9tait la d\u00e9marche, le plus dur dans ce type d'aventure, \u00e0 mon sens, c'est de se lancer, on a 2 ans de pr\u00e9paration et puis \u00e0 tout moment on peut renoncer tout le monde autour de nous qui nous encourage \u00e0 renoncer parce que m\u00eame son pas tranquille et parfois \u00e7a renvoie \u00e0 des peurs qu'ils ont eu m\u00eame et le jour o\u00f9 je suis parti tout a \u00e9t\u00e9 diff\u00e9rent, j'ai \u00e9t\u00e9 soulag\u00e9 d\u00e8s le 1er jour j'avais peur de ne part le courage de au bout de, de l'aventure, donc m\u00eame si je suis pas arriv\u00e9 Omaha Magadan au final au bout de mon aventure, j'ai fait le maximum, les conditions \u00e9taient juste par ce qui arrive \u00e0 n'importe quel aventurier qui tente des choses, \u00e7a peut \u00eatre un sommet, \u00e7a peut \u00eatre travers\u00e9e, donc pour moi je, je crois que les quand m\u00eame au bout des choses. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:10:08) [91%] :\r\nKim moi Hoang et son r\u00e9cit de voyage Magadan seul \u00e0 moto jusqu'au bout de la Sib\u00e9rie, c'est publi\u00e9 aux \u00e9ditions de l'Aire et depuis, il a effectu\u00e9 un autre voyage \u00e0 moto en Sib\u00e9rie en 2015. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-12-18T12:03:00Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Vasarino, Karine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-922D770B-452B-437D-9D5F-72DF6E116F30", "internalArchiveId": "922D770B-452B-437D-9D5F-72DF6E116F30", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Chronique Metissage 18.12.2017", "publicationDate": "2017-12-18T00:00:00Z", "durationSec": 522, "genres": ["Commentaire"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9160896", "imageURL": "http://www.rts.ch/8878667.image", "alternativeTitle": ["Chronique Metissage", "Chronique Metissage / CALM_2017-12-18T15:40:00_chronique-metissage", "Chronique Metissage / CALM_2017-12-18T15:40:00_chronique-metissage"], "variantIds": ["ece-9160906", "ece-9160896"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-01-05T08:17:52Z", "speechToTexts": ["05.01.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [86%] :\r\n\u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:05) [77%] :\r\nIl y a toujours le meilleur g\u00e9n\u00e9rique de toutes les chroniques musicales de cette \u00e9mission, c'est Monsieur Jones bonjour j'd\u00e9velopp\u00e9 un comment \u00e7a va, \u00e7a va super \u00e9toile ouais ce bonheur ouais c'est pire encore, c'est la derni\u00e8re, c'est-\u00e0-dire des retraites bien s\u00fbr l'arriv\u00e9e voulez comptant on arrive au bout, on va faire des vagues. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:21) [81%] :\r\nComme \u00e7a, ou pas, ou pas du tout, enfin bref pour la fin de l'ann\u00e9e, j'ai quand m\u00eame choisi un jeune rappeur qui a grandi au sein d'une femme musical, il s'agit d'un mec qui s'appelle Cimino non, je savais que \u00e7a les terriens Yasmine je suis non, ce qui va arriver aux \u00e0 Mondino 6 millions aussi voil\u00e0, alors c'est \u00e9videmment pas sont vraiment et s'appelle en fait Christopher de JR, originaire de Saint-Louis dans le Missouri, mais Chicago et depuis 2010, sa 2\u00e8me maison puisqu'il y a fait ses \u00e9tudes en m\u00e9dia Management et c'est \u00e9galement l\u00e0- bas qu'il est entr\u00e9 en Studio dans les pour la 1\u00e8re fois mais la musique, il la conna\u00eet depuis longtemps, \u00e7a fait des ann\u00e9es qu'ils baignent dedans son p\u00e8re joue du piano, sa m\u00e8re et son grand- p\u00e8re \u00e9tait baasiste pour Waters, c'est la famille Adams les musicales comme il \u00e9crivait m\u00eame, et c'est donc impr\u00e9gn\u00e9 de cet univers depuis son enfance, il s'est d'ailleurs fait punir \u00e0 l'\u00e9cole avec son 1er rap \u00e0 l'\u00e2ge de 8 ans toujours bon signe \u00e7a se faire punir pour un rapport pour quelque chose que tu as cr\u00e9\u00e9 bon en m\u00eame temps c'est vrai vraiment mal il d\u00e9pouiller de voler les gens n'a pas forc\u00e9ment \u00e0 la mi- temps, ce qui veut dire qu'il est tr\u00e8s rapidement, capt\u00e9 par ton prof heureusement \u00e7a a chang\u00e9, h\u00e9 bien \u00e9volu\u00e9 sinon je vous en parlerai pas. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:22) [61%] :\r\nComme si elle l'avait d\u00e9clar\u00e9 la Glavany Jacksonville noblesse qui est la cour, ironisait le blind\u00e9 le p\u00e9rim\u00e8tre spectacle Challenge localement Bolzano pour moi manque jamais donc, Bernard Debr\u00e9, plein aux il n'est pas compris parce que les fondements de l'a\u00e9ronautique qui choque l'\u00e0 bombard\u00e9 Jean-Claude 18 heures avant de Gr\u00e9gory cette victoire qui, sans oublier, indique le point cl\u00e9 peut-\u00eatre pas indienne Savary, est ce que Jacques Jouet grand combat qui permettront de le leur plaidoyer de. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:50) [80%] :\r\nIl y a quelques ann\u00e9es \u00e0 Tr\u00e9net aussi idiot, il fait la rencontre d'un producteur du Nom de monter Booker avec qui \u00e7a clique tout de suite, il sera son compagnon musical et surtout son producteur sur ces 2 premi\u00e8res et dont le 2\u00e8me \u00e9coutez un extrait Black Jupiter qui s'\u00e9crit sans les voyelles, c'est \u00e0 la mode, on le conna\u00eet, entre Bob Arthur Peter Schmit rapporterait ont aujourd'hui et c'est ce qui lui a valu de bonnes critiques et lui permet de sortir en mars 2017 son 1er album, Black Swan, toujours sans voyelles, outre donc sur le voir exactement qui sont -ils. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:20) [60%] :\r\n\u00e0 Gen\u00e8ve, la pas. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:23) [80%] :\r\nC'est super, on est encore un rapport merci c'est celui qu'on appelle le crooner de Saint-Louis o\u00f9 il \u00e9poque a chang\u00e9 les crooners aujourd'hui donc, le preneur de n'est pas seulement bon musicien, mais qu'il est impliqu\u00e9 socialement dans sa ville natale, tout comme son nouveau partenaire musical de jazzmen terrasse Martine lui aussi impliqu\u00e9 socialement, mais du c\u00f4t\u00e9 de h\u00e9ler un c'est pas mal, m\u00eame roman attendez surtout plus que \u00e7a \u00e9clate ce presque, c'est-\u00e0-dire il y a tout \u00e0 fait si Mulve le truc c'\u00e9tait perturb\u00e9 qui verte avait certains exportateurs et c'est normal, ils sont en train de \u00e7a grogne h\u00e9 ben, qui est celle d'une fille de son p\u00e8re, les 2 ont eu l'opportunit\u00e9 donc les 2 terrasses Martine et \u00e7a c'est une chronique mon fiston ch\u00e9ri puisque, terminant si j'ai bien aim\u00e9 merci donc si 1000 noms et terrasses une l'opportunit\u00e9 travailler ensemble par le biais d'un projet lanc\u00e9 par une marque de chaussures dont on taira le nom, oui qui s'appelle sens tendre scratch, donc le projet lundi toute une s\u00e9rie plus int\u00e9ressantes les unes que les autres, \u00e0 chaque fois d'une vid\u00e9o qui met en sc\u00e8ne la collaboration qu'on pourrait leur mettre sur le site de l'\u00e9mission sur la page de l'\u00e9mission, en l'occurrence, on peut apercevoir le produit producteurs et de juillet, il y a qui enregistre Cimino \u00e0 la batterie, parce qu'en plus de travail, je voudrais m'attriste c'est bien plaisir, juste avant que terrasses Martin lui joue du clavier, c'est simple, sobre et jazzy, tout comme leurs morceaux pic 15 sorti vendredi dernier \u00e0 \u00e9couter jusqu'au bout s'il vous pla\u00eet messieurs dames. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:49) [79%] :\r\nOn \u00e9coute, mais justement, on aimerait quand m\u00eame voir la vie de de No\u00ebl sur la chronique de papa \u00e9tait bien chronique de papa, oui, oui, oui, pour moi, oui, on va t'\u00e9couter, j'ai dit entre qu'un citoyen sur Couleur3 \u00e9coutez par un petit minot Rossi merci beaucoup du Jones plaisir ce soir ce soir 21 minutes La\u00ebtitia. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:04:15) [62%] :\r\nDonc l\u00e0, alors la la pompe mais apr\u00e8s il y a, il y a pas eu c'est et aussi \u00e9coutez. \r\nCe qui a pu arriver quoi, qui est voil\u00e0, elle a su passer devant. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:04:41) [67%] :\r\nOui Djamel exclu maintenant moi comme sur leur faim. \r\nBagdad sont les ports fran\u00e7ais de l'la conna\u00eet pas la et prouver la viabilit\u00e9 prendre la partie de motards Philippe \u00e7a, les prix continuent \u00e0 baisser en m\u00eame temps boycotte pas le peuple qui permet donc, \u00e0 savoir des postes, il ne peut dire pourquoi l'id\u00e9e pr\u00e9cise, on n'a moi les belles femmes avec enfants et donc par contre est pas il y a 2 ans, c'est pour \u00e7a aussi ce mot. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:05:15) [61%] :\r\nMais le projet, le savoir et vous savez, les 3 partis pour la gauche, la citadelle est et ce qui fait au moins de les p\u00e9titions mais pour avoir soi -m\u00eame dans ce produit -l\u00e0 pourquoi c'est-\u00e0-dire je l'action et le pense parce qu'il avait dit, et puis vous vachement expose \u00e7a oui donc que cela, explique Jean-Pierre Bemba. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:05:35) [67%] :\r\nQui s\u00fbr certains repr\u00e9sentants sur 3 semaines maximum, parce qu'\u00e0 c\u00f4t\u00e9 de moi, c'est le commentateur pourquoi moi \u00e7a, ben oui, de bien s'il a moins peur Saskia comme ils disent, qu'habituellement pour la chasse, bravo \u00e0 licencier Sophie qu'il va tr\u00e8s probablement \u00e0 c\u00f4t\u00e9 d'avoir pass\u00e9 ces propos d'ici du tribunaux et Naples \u00e0 Stockholm pour la maladie point. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:06:01) [52%] :\r\nLa le plus mais oui lequel ouais \u00e0 ce matin et puis \u00e7a peut. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:06:13) [66%] :\r\nC'est la avec, dans l'int\u00e9r\u00eat de la place \u00e0 quelqu'un, donc comment peut para\u00eetre faible d\u00e9bit parmi l'id\u00e9e, m\u00eame s'il y a ici. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:38) [77%] :\r\nSoudain 3 g\u00e9nies bloqu\u00e9 dans les jusqu'\u00e0 la fin des terrains. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-12-18T15:04:00Z", "program": {"href": "/programs/C2B4CE9F-B0C0-457F-861E-6B20912EBD6A", "id": "C2B4CE9F-B0C0-457F-861E-6B20912EBD6A", "name": "Chronique M\u00e9tissage"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Jiggy Jones", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-ABA15566-075A-452C-A1AB-3786A71B49CB", "internalArchiveId": "ABA15566-075A-452C-A1AB-3786A71B49CB", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "RTSreligion : RTSreligion - Le Vatican d\u00e9nonce le commerce des reliques", "publicationDate": "2017-12-18T00:00:00Z", "summary": "La Congr\u00e9gation des causes des saints a \u00e9labor\u00e9 un document dont le message est clair: il n'est pas question qu'une relique d'un saint devienne une marchandise.\r\n\r\n* * RTSreligion - Le Vatican d\u00e9nonce le commerce des reliques (RTS RELIGION 18.12 LES RELIQUES / DIRECT STUDIO LAUSANNE)  Fabien Hunenberger, DIR ST LAUSANNE / +41 78 **\r\nChronique de RTSreligion\r\nLe Vatican d\u00e9nonce le commerce des reliques\r\n***6h21...C'est la chronique de RTSreligion.Fabien H\u00fcnenberger. \r\nTu n'ach\u00e8teras ni ne vendras de reliques. \r\nVoil\u00e0 comment on pourrait r\u00e9sumer l'instruction rendue publique ce week-end par le Vatican..Fabien....\r\nNon au commerce des reliques. c'est le message principal de ce document \u00e9labor\u00e9 par la Congr\u00e9gation des causes des saints. Le message aux catholiques. et aux autres. est clair : pas question qu'un morceau de corps d'un saint ou d'un bienheureux. ou m\u00eame un objet qui a \u00e9t\u00e9 en contact direct avec lui. devienne une marchandise ou se transforme en cadeau de No\u00ebl tendance. avec sa petite touche d'exotisme. de transgression. ou de superstition.\r\n***Et il est intense.ce commerce de reliques ?\r\nSoyons clair.ce commerce existe depuis des se pratique depuis des si\u00e8cles. Mais il s'est intensifi\u00e9 avec l'av\u00e8nement de plateformes d'achats du genre ebay. Le contexte g\u00e9opolitique actuel. comme guerre la guerre en Irak et en Syrie. jouent certainement un r\u00f4le dans la mise en circulation de reliques.\r\nMais il y a un troisi\u00e8me facteur \u00e0 ne pas sous-estimer. c'est l'explosion du nombre de nouvelles reliques depuis le pontificat de Jean-Paul 2. Un pape qui. entre 1978 et 2005. a effectu\u00e9 plus de 1300 b\u00e9atifications et pr\u00e8s de 500 canonisations.\r\n***nouveaux saints...nouvelles reliques...qu'il faut g\u00e9rer..\r\nSaints ou bienheureux. les deux cat\u00e9gories de personnes peuvent \u00eatre sources de reliques. Oui. en effet. Et cette gestion se complique. Imaginez-vous qu'avec la g\u00e9n\u00e9ralisation de la cr\u00e9mation. l'Eglise doit composer avec des cendres. Le texte le pr\u00e9cise d\u00e9sormais. des cendres peuvent aussi constituer des reliques.\r\nEt puis il y a un point sur lequel l'instruction appelle l'Eglise catholique \u00e0 \u00eatre tr\u00e8s attentive. c'est la question de la propri\u00e9t\u00e9 des d\u00e9pouilles... le corps appartenant d'abord \u00e0 la famille et aux h\u00e9ritiers avant d'appartenir \u00e0 l'Eglise.\r\n***Parce qu'il y a eu des conflits ?\r\nEn Italie. en Espagne. aux Etats-Unis... oui. Ce dernier cas est d'ailleurs tr\u00e8s chaud. celui de Mgr Fulton Sheen... premier t\u00e9l\u00e9\u00e9vang\u00e9liste catholique am\u00e9ricain. Le dioc\u00e8se de New York. o\u00f9 il a \u00e9t\u00e9 actif dans les ann\u00e9es 50-60. veut conserver son corps et le b\u00e9atifier. Mais sa famille souhaite rapatrier son corps dans l'Illinois. l\u00e0 o\u00f9 il a d\u00e9marr\u00e9 sa carri\u00e8re de pr\u00eatre.\r\nDevant l'impossibilit\u00e9 de se mettre d'accord. l'affaire est partie devant les tribunaux. La famille a gagn\u00e9 une premi\u00e8re manche mais le dioc\u00e8se de New York a fait appel. En attendant que la justice tranche. la proc\u00e9dure de b\u00e9atification de Mgr Sheen a \u00e9t\u00e9 plac\u00e9e au cong\u00e9lateur.\r\n((avec d'autres reliques))", "durationSec": 137, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9160667", "imageURL": "http://www.rts.ch/8051050.image", "alternativeTitle": ["RTSreligion - Le Vatican d\u00e9nonce le commerce des reliques", "RTSreligion - Le Vatican d\u00e9nonce le commerce des reliques / LMA_2017-12-18T06:21:00_rtsreligion", "RTSreligion - Le Vatican d\u00e9nonce le commerce des reliques / LMA_2017-12-18T06:21:00_rtsreligion"], "alternativeSummary": ["La Congr\u00e9gation des causes des saints a \u00e9labor\u00e9 un document dont le message est clair: il n'est pas question qu\u2019une relique d\u2019un saint devienne une marchandise.", "La Congr\u00e9gation des causes des saints a \u00e9labor\u00e9 un document dont le message est clair: il n'est pas question qu\u2019une relique d\u2019un saint devienne une marchandise.", "La Congr\u00e9gation des causes des saints a \u00e9labor\u00e9 un document dont le message est clair: il n'est pas question qu\u2019une relique d\u2019un saint devienne une marchandise."], "variantIds": ["ece-9160676", "ece-9160667"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-01-03T23:08:59Z", "speechToTexts": ["04.01.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [91%] :\r\n6 heures 22 c'est la chronique RTS collision avec Fabien une Anne Berger bonjour bonjour tu n'ach\u00e8tera ni ne vendra de reliques, voil\u00e0 comment on pourrait r\u00e9sumer l'instruction rendue publique ce week- end par le Vatican. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:12) [90%] :\r\nOui, non au commerce des reliques s'est c'est l\u00e0 effectivement le message principal de ce document \u00e9labor\u00e9 par la congr\u00e9gation des causes des saints alors le message aux catholiques et aux autres et mais il est clair, pas question qu'un morceau d'un corps de Saint ou du bienheureux ou m\u00eame un objet qui a \u00e9t\u00e9 en contact Direct avec lui, devienne une marchandise se transforme en cadeau de No\u00ebl tendance accepte une touche d'exotisme de transgression autre super. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:34) [86%] :\r\nIl est intense, ce commerce des reliques. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:36) [92%] :\r\nBon, soyons clair, ce commerce existe depuis des si\u00e8cles mais il cette intensifi\u00e9 avec l'av\u00e8nement de plateformes d'achats genre eBay le contexte g\u00e9opolitique actuel, je pense \u00e0 la guerre en Irak en Syrie joue aussi un r\u00f4le dans la mise en circulation de reliques il y a un 3\u00e8me, facteur \u00e0 ne pas sous- estimer, c'est l'explosion du nombre de nouvelles reliques depuis le pontificat de Jean-Paul II, un pape qui, entre 78 et 2005 \u00e0 effectu\u00e9 plus de 1300 b\u00e9atifications et pr\u00e8s de 500 canonisations. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:06) [90%] :\r\nDes nouveaux saints, \u00e7a veut dire de nouvelles reliques il faut g\u00e9rer. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:08) [88%] :\r\nBen effectivement cette gestion se complique : imaginez -vous qu'avec la g\u00e9n\u00e9ration la g\u00e9n\u00e9ralisation, pardon de la cr\u00e9mation, h\u00e9 bien l'\u00e9glise doit composer avec des cendres, le texte pr\u00e9cise de d\u00e9sormais peuvent aussi constituer des reliques bien point assez pr\u00e9cis sur lequel cette instruction appelle l'\u00c9glise catholique et tr\u00e8s attentive, c'est la question de la propri\u00e9t\u00e9 des d\u00e9pouilles, les corps appartiennent d'abord aux familles vous h\u00e9ritiers avant d'appartenir \u00e0 l'\u00e9glise, parce qu'il y a des conflits ben oui, y en a eu, en Espagne, on a une Italie, aux \u00c9tats-Unis aussi, dernier cas d'ailleurs en r\u00e9seau ni \u00e9tait tr\u00e8s tr\u00e8s chaud ce celui de Mgr Fulton Sheen premier r\u00eavons t\u00e9l\u00e9vang\u00e9liste catholique, c'\u00e9tait dans les ann\u00e9es 50 dans le dioc\u00e8se de New York, pr\u00e9cis\u00e9ment, le dioc\u00e8se de voudrait conserver le corps le b\u00e9atifier aussi, mais la famille, elle souhaite le rapatrier vers l'Illinois, l\u00e0 o\u00f9 il a d\u00e9marr\u00e9 sa carri\u00e8re de pr\u00eatre alors dans l'impossibilit\u00e9 de se mettent d'accord, h\u00e9 bien, l'affaire est partie devant les tribunaux, la famille a gagn\u00e9 une premi\u00e8re manche m\u00eame dioc\u00e8se de New York a fait appel, en attendant que cette justice tranche h\u00e9 bien la proc\u00e9dure de b\u00e9atification de Mgr Sheen \u00e9tait plac\u00e9e au cong\u00e9lateur, merci. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:15) [87%] :\r\nFabien une Anne Berger. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-12-18T06:03:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Rey, Guillaume", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Hunenberger, Fabien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-4E563F34-5CC3-42D8-B2D7-41B449339926", "internalArchiveId": "4E563F34-5CC3-42D8-B2D7-41B449339926", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Signature : Signature d'Alain Franco - J\u00e9rusalem: les masques tombent!", "publicationDate": "2017-12-18T00:00:00Z", "summary": "Apr\u00e8s la d\u00e9cision de Donald Trump de d\u00e9m\u00e9nager l'ambassade am\u00e9ricaine de Tel Aviv \u00e0 J\u00e9rusalem, la foudre ne s'est pas abattue sur le Proche-Orient. Chaque acteur du drame isra\u00e9lo-palestinien a pourtant bien jou\u00e9 son r\u00f4le, conform\u00e9ment au script \u00e9crit depuis des lustres.\r\n\r\n* * Signature d'Alain Franco - J\u00e9rusalem: les masques tombent! (SIGNATURE 18.12 PALESTINIENS SOUTENUS PAR PERSONNE / DIRECT STUDIO PARIS)  (( ALAIN FRANCO, DIR ST PARIS   +41 79 **))\r\n7h26 sur la Premi\u00e8re\r\nBonjour Alain Franco! \r\nJ\u00e9rusalem : les masques tombent ! \r\nC'est votre commentaire\r\nApr\u00e8s la d\u00e9cision de Donald Trump de d\u00e9m\u00e9nager l'Ambassade am\u00e9ricaine de Tel Aviv \u00e0 J\u00e9rusalem, la foudre ne s'est pas abattue sur le Proche-Orient. Chaque acteur du drame isra\u00e9lo-palestinien a pourtant bien jou\u00e9 son r\u00f4le, conform\u00e9ment au script \u00e9crit depuis des lustres : Israel continue \u00e0 jurer que son objectif c'est la paix, le Hamas annonce une nouvelle intifada, la ligue arabe condamne, l'UE regrette.\r\nEt apr\u00e8s ?... Pas grand-chose. en tout cas \u00e0 l'\u00e9chelle de la r\u00e9gion. Certes, \u00e0 Gaza, la rue proteste. Mais d'intifada, point ! A Beyrouth, T\u00e9h\u00e9ran, ou Jakarta, on d\u00e9file aux cris de \u00ab Nous sommes tous Palestiniens \u00bb. Mais on s'en tient au service minimum. Loin de la ferveur qu'on pourrait attendre pour un dossier aussi charg\u00e9 qu'Al Qods, Yerushala\u00efm, Jerusalem, la cit\u00e9 trois fois sainte.\r\nCette r\u00e9action s'explique par les glissementss tectoniques silencieusement \u00e0 l'oeuvre dans la r\u00e9gion. L'Arabie Saoudite, gardienne des deux premiers lieux saints de l'Islam, s'inqui\u00e8te moins du sort de J\u00e9rusalem que de l'expansionnisme iranien. Un souci que le Royaume partage avec Isra\u00ebl. L'ennemie de mon ennemi est mon ami. \u00c7a cr\u00e9\u00e9 des liens. \r\nLa Syrie et la Libye, autrefois boutefeux de la rue palestinienne, sont aujourd'hui disloqu\u00e9es. Donc absentes. L'Egypte de Sissi qui pi\u00e9tine les droits de l'homme doit se faire oublier sur la sc\u00e8ne internationale. En Turquie Erdogan fait de l'esbrouffe et tance les Occidentaux. Comme d'habitude.\r\nDes d\u00e9cennies durant, ces pays pouvaient faire croire que J\u00e9rusalem et la cause palestinienne valaient bien une crise, voire une guerre. Mais l'initiative de Trump a fait tomber les masques. Les Palestiniens sont seuls, vraiment seuls.", "durationSec": 107, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/9182670", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677655.image", "alternativeTitle": ["Signature d'Alain Franco - J\u00e9rusalem: les masques tombent!", "Signature d'Alain Franco (vid\u00e9o) - J\u00e9rusalem: les masques tombent!", "Signature d'Alain Franco - J\u00e9rusalem: les masques tombent! / LME_2017-12-18T07:25:00_signature", "Signature d'Alain Franco - J\u00e9rusalem: les masques tombent! / LME_2017-12-18T07:25:00_signature"], "alternativeSummary": ["Apr\u00e8s la d\u00e9cision de Donald Trump de d\u00e9m\u00e9nager l\u2019ambassade am\u00e9ricaine de Tel Aviv \u00e0 J\u00e9rusalem, la foudre ne s\u2019est pas abattue sur le Proche-Orient. Chaque acteur du drame isra\u00e9lo-palestinien a pourtant bien jou\u00e9 son r\u00f4le, conform\u00e9ment au script \u00e9crit depuis des lustres.", "Apr\u00e8s la d\u00e9cision de Donald Trump de d\u00e9m\u00e9nager l\u2019ambassade am\u00e9ricaine de Tel Aviv \u00e0 J\u00e9rusalem, la foudre ne s\u2019est pas abattue sur le Proche-Orient. Chaque acteur du drame isra\u00e9lo-palestinien a pourtant bien jou\u00e9 son r\u00f4le, conform\u00e9ment au script \u00e9crit depuis des lustres.", "Apr\u00e8s la d\u00e9cision de Donald Trump de d\u00e9m\u00e9nager l\u2019ambassade am\u00e9ricaine de Tel Aviv \u00e0 J\u00e9rusalem, la foudre ne s\u2019est pas abattue sur le Proche-Orient. Chaque acteur du drame isra\u00e9lo-palestinien a pourtant bien jou\u00e9 son r\u00f4le, conform\u00e9ment au script \u00e9crit depuis des lustres."], "variantIds": ["ece-9160710", "ece-9160691"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-01-03T12:42:30Z", "speechToTexts": ["03.01.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [92%] :\r\nSur la Premi\u00e8re ces signature bonjour Alain Franco bonjour emm\u00e8ne J\u00e9rusalem, les masques tombent, c'est votre commentaire apr\u00e8s la d\u00e9cision de Donald Trump de d\u00e9m\u00e9nager l'ambassade am\u00e9ricaine de Tel-Aviv \u00e0 J\u00e9rusalem la foudre ne s'est pas abattue sur le Proche-Orient, chaque acteur du drame isra\u00e9lo- palestinien a pourtant bien jou\u00e9 au son script \u00e9crit depuis des lustres, Isra\u00ebl continue \u00e0 jurer que son objectif c'est la paix, le Hamas annonce une nouvelle Intifada, la Ligue arabe condamne lui regrette et apr\u00e8s Pas grand- chose en tout cas \u00e0 l'\u00e9chelle de la r\u00e9gion, certes \u00e0 Gaza la rue proteste m\u00eame digne d'Intifada point A Beyrouth T\u00e9h\u00e9ran ou Jakarta ont d\u00e9fil\u00e9 aux cris de nous sommes tous Palestiniens mais on s'en tient au service minimum, loin de la ferveur qu'on pourrait attendre sur un sujet aussi br\u00fblant qu'Al Qods il y Arusha la rime, J\u00e9rusalem la cit\u00e9 3 fois sainte cette r\u00e9action s'explique par les glissements tectoniques silencieusement \u00e0 l'oeuvre dans la r\u00e9gion, l'Arabie Saoudite, gardienne des 2 premiers lieux c'est d'Islam s'inqui\u00e8te moins du sort de J\u00e9rusalem que de l'expansionnisme iranien un souci que le Royaume partage avec Isra\u00ebl, l'ennemi de mon ennemi est mon ami, \u00e7a cr\u00e9e des Liens, la Syrie et la Libye autrefois boutefeux de la rue palestinienne sont aujourd'hui disloqu\u00e9es donc absentes les g\u00eetes de Sissi qui pi\u00e9tine les droits de l'homme doit se faire oublier, sur la sc\u00e8ne internationale en Turquie : Erdogan fait de l'esbrouffe et tance les Occidentaux comme d'habitude, des d\u00e9cennies durant, ces pays pouvaient faire croire que J\u00e9rusalem est la cause palestinienne valaient bien une crise, voire une guerre, mais l'initiative de Trump a fait tomber les masques, les Palestiniens sont seuls vraiment seuls, J\u00e9rusalem, les masques tombent, votre commentaire Alain Franco a retrouv\u00e9 sur RTS Point c'est un chien par complique signature \u00e0 7. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-12-18T07:38:21Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Rey, Guillaume", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Franco, Alain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-A81935EE-AE81-4221-99D3-423A3D061E8C", "internalArchiveId": "A81935EE-AE81-4221-99D3-423A3D061E8C", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'automne agit\u00e9 laisse des s\u00e9quelles dans l'\u00e9conomie catalane", "publicationDate": "2017-12-18T00:00:00Z", "summary": "Les \u00e9lections r\u00e9gionales catalanes qui auront lieu cette semaine ne seront pas un scrutin de routine, vu les semaines agit\u00e9es que la Catalogne a v\u00e9cues en octobre. Cet automne agit\u00e9 a laiss\u00e9 des s\u00e9quelles, surtout dans le domaine de l'\u00e9conomie.\r\n\r\n* * Les \u00e9lections r\u00e9gionales catalanes qui auront lieu cette semaine ne seront pas un scrutin de routine, vu les semaines agit\u00e9es que la Catalogne a v\u00e9cues en octobre. Cet automne agit\u00e9 a laiss\u00e9 des s\u00e9quelles, surtout dans le domaine de l'\u00e9conomie.", "durationSec": 433, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9160683", "imageURL": "http://www.rts.ch/10227362.image", "alternativeTitle": ["L'automne agit\u00e9 laisse des s\u00e9quelles dans l'\u00e9conomie catalane / TUM_2017-12-18T08:12:00_sequence-1", "Tout un monde du 18.12.2017"], "alternativeSummary": ["Les \u00e9lections r\u00e9gionales catalanes qui auront lieu cette semaine ne seront pas un scrutin de routine, vu les semaines agit\u00e9es que la Catalogne a v\u00e9cues en octobre. Cet automne agit\u00e9 a laiss\u00e9 des s\u00e9quelles, surtout dans le domaine de l\u2019\u00e9conomie."], "variantIds": ["ece-9160683"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-01-05T01:44:33Z", "speechToTexts": ["05.01.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [94%] :\r\nOn va pass\u00e9 la premi\u00e8re partie de cette \u00e9mission dans la p\u00e9ninsule ib\u00e9rique, d'abord en Espagne, nous sommes \u00e0 4 jours des \u00e9lections r\u00e9gionales catalanes et ce ne sera pas vraiment un scrutin de routine, vu les semaines agit\u00e9es que la Catalogne a v\u00e9cues en octobre d\u00e9claration unilat\u00e9rale d'ind\u00e9pendance mise sous tutelle dirigeants ind\u00e9pendantistes en prison le pr\u00e9sident destitu\u00e9 en fuite en Belgique aujourd'hui la Catalogne fait toujours partie de l'Espagne, mais cet Automne agit\u00e9 a laiss\u00e9 des s\u00e9quelles, surtout dans le domaine de l'\u00e9conomie, bonjour Val\u00e9rie Daumont bonjour \u00c9ric, vous \u00eates notre correspondante en Espagne, en Direct de Madrid mais vous revenez de Barcelone, quelle est l'ambiance l\u00e0- bas \u00e0 quelques jours du vote. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:35) [88%] :\r\nAlors c'est en apparence beaucoup plus calme, \u00c9ric dans les rues de Barcelone, je dis bien en apparence car l'inqui\u00e9tude est bien, elle reste toujours pr\u00e9sente les milieux \u00e9conomiques attendent en fait avec impatience les r\u00e9sultats de ces \u00e9lections r\u00e9gionales, pour y voir, h\u00e9 bien tout simplement plus clair, je vous propose d'\u00e9couter tout de suite aragonais c'\u00e9tait le secr\u00e9taire \u00e0 l'\u00e9conomie du gouvernement ind\u00e9pendantiste catalan aujourd'hui destitu\u00e9 et il donnait jeudi dernier un colloque au Cercle de l'\u00e9conomie Le film Frank des patrons catalans \u00e9coutez sa version. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:04) [86%] :\r\nUn th\u00e8me Interview INpact occasionne tour \u00e0 eux \u00e9videmment, il y a un impact conjoncturel mais qui s'est limit\u00e9 au mois d'octobre et de novembre pour la consommation et le tourisme, je crois que Mariano francs et le parlement catalan doivent comprendre qu'ils doivent s'asseoir autour d'une table pour parvenir \u00e0 des accords qui seront l'unique moyen d'obtenir une stabilit\u00e9 \u00e0 moyen et long terme permis temp mais le estaminet est stabilis\u00e9 \u00e0 la mairie alarmant et \u00e0 propos de tourisme Val\u00e9rie, on a des chiffres l\u00e0 dessus. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:32) [90%] :\r\nOui, tout \u00e0 fait alors sur le mois d'octobre, la Catalogne a re\u00e7u 80 7 pourcent de touristes en moins par rapport \u00e0 octobre 2016 les professionnels essaie de temporiser vous disent que 2017 a \u00e9t\u00e9 bien une ann\u00e9e difficile depuis le mois de juin, en fait, entre des attaques contre des bus touristique pour protester contre le trop plein, les attentats du mois d'ao\u00fbt \u00e0 Barcelone et enfin le processus ind\u00e9pendantiste alors les touristes \u00e0 fort pouvoir d'achat ont diminu\u00e9, tout comme les Britanniques et les visites li\u00e9e au congr\u00e8s d'affaires, bref la normalit\u00e9 n'est toujours pas revenu m'Anelka c'est, secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l'Association h\u00f4teli\u00e8re de Barcelone et il pr\u00e9cise les conditions du retour au calme. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:11) [88%] :\r\nSoul\u00e8vement le statut, le tourisme a besoin de tranquillit\u00e9 pas ce qui se passe au parlement catalan refl\u00e8te une certaine tranquillit\u00e9, ind\u00e9pendamment de qui gouverne, nous reviendrons \u00e0 la normalit\u00e9 au d\u00e9but 2018, c'est ce que nous demandons toujours la classe politique justement Ken \u00e7a mange payais Monsieur Berge pour l'interroger et comment r\u00e9agissent les entreprises. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:30) [88%] :\r\nAlors, elles ont d\u00e9j\u00e0 r\u00e9agi en fait en octobre des banques importantes ont d\u00e9m\u00e9nag\u00e9 leur si\u00e8ge social, apr\u00e8s une fuite des d\u00e9p\u00f4ts qui est \u00e9valu\u00e9 \u00e0 10 milliards d'euros, 3000 entreprises ont d\u00e9m\u00e9nag\u00e9 leur si\u00e8ge social aussi en dehors de la Catalogne, et parmi elles le 1000 ont aussi modifi\u00e9 leur si\u00e8ge fiscal, je suis en fait retourn\u00e9 voir un chef d'entreprise rencontr\u00e9s en 2012, il n'y a qu'il aurait -il responsable de car \u00e0 v\u00e9lo \u00e0 l'\u00e9poque, il n'\u00e9tait pas inquiet mais le discours a chang\u00e9 aujourd'hui, il avait cr\u00e9\u00e9 une Start-Up en 2010 emploie aujourd'hui 20 personnes alors son march\u00e9 est international : certes, il cr\u00e9e des logiciels informatiques pour les compagnies d'avion. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:06) [85%] :\r\nEn g\u00e9n\u00e9ral, on voit que plein de choses, il faut peut-\u00eatre pas annul\u00e9, mais son donc au niveau \u00e9conomique et je crois tout le moins, un peu \u00e0 l'attente, nous on a toujours un peu \u00e0 la recherche de nouveaux investissements et nationales et internationales, donc au niveau national c'est clair et Net, c'est la question num\u00e9ro 1 en 2 que tout le monde pense bah \u00e9coutez comment \u00e7a se passe et ce que ce que tout va bien, etc parce que on espagnol et on est, il y a un co\u00fbt pour le moment, c'est un coup de 2 heures de retard mais peut-\u00eatre dans l'avenir, on va, on va doubler, c'est clair que, que l'\u00e9conomie commence \u00e0 souffrir un peu, c'est quelque chose qui p\u00each\u00e9 redresser assez rapidement, mais \u00e7a d\u00e9pend de de voil\u00e0, de, de, de la photo politique apr\u00e8s le 21 d\u00e9cembre si elle est claire et nette d'un c\u00f4t\u00e9, on va dire nourrit Sta\u00ebl espagnol normalement entrer mais \u00e7a, c'est \u00e7a, c'est un sc\u00e9nario stable, \u00e7a \u00e7a pauvre \u00e9conomie si on part dans un sc\u00e9nario il stable alors \u00e7a, \u00e7a va, \u00e7a va, \u00e7a va les pires. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:13) [90%] :\r\nC'est donc l'attente pour lui, c'est, je l'ai dit -il, mais d'autres entreprises bougent dans tous les sens du terme. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:19) [93%] :\r\nOui, tout \u00e0 fait \u00c9ric, j'ai rencontr\u00e9 Martha, elle dirige une Start-Up sp\u00e9cialis\u00e9e en Fintech avec 150 employ\u00e9es et en fait, c'est la premi\u00e8re entreprise qui a des m\u00e9nager son si\u00e8ge social et fiscal mais \u00e9coutez bien, il y a 2 ans d\u00e9j\u00e0, en 2015 juste apr\u00e8s les \u00e9lections r\u00e9gionales, lorsque les ind\u00e9pendantistes ont gagn\u00e9 une d\u00e9cision prise en fait face \u00e0 l'incertitude politique qui se profilait d\u00e9j\u00e0 il y a 2 ans, une situation difficile, quand on cherche des investisseurs. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:04:46) [84%] :\r\nC'est un \u00e9l\u00e9ment Fiona l'\u00c9tat Intercall armes cha\u00eene Marcello m\u00eame assez personnellement, nous aurions voulu rester \u00e0 Barcelone, mais l'entreprise est en croissance, nous aurions voulu continuer \u00e0 cr\u00e9er les postes ici \u00e0 Barcelone, parce que c'est une ville fabuleuse pour attirer les talents \u00e9trangers non mais la r\u00e9alit\u00e9 est diff\u00e9rente pour l'Erika, r\u00e9p\u00e9tant Headline est Weleda ins\u00e9curit\u00e9 politique et l'instabilit\u00e9 ont entra\u00een\u00e9 un manque de confiance et cela nous a oblig\u00e9s \u00e0 cr\u00e9er de nouveaux postes de travail \u00e0 Madrid, o\u00f9 le d\u00e9veloppement Estavayer et r\u00e9affirme pla\u00eet et que les Femen la probl\u00e8me pressant et mar\u00e9es encore th\u00e8me mais si les conditions changent aimerait beaucoup, c'est la c'est tout \u00e0 fait \u00e0 la d\u00e9velopper son assez t\u00f4t, affirme : c'est une situation qui fait stagner le march\u00e9 \u00e9conomique, les investissements, nous et les investisseurs, nous sommes fatigu\u00e9s du coup par l'ambiance actuelle, quand m\u00eame, \u00e7a me fait un nom un peu l'affaire \u00e0 l'int\u00e9r\u00eat de c'est un peu PC. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:41) [93%] :\r\nAlors, le directeur g\u00e9n\u00e9ral du film Chang cercle de l'\u00e9conomie Jordi Alberich appel en fait \u00e0 une solution politique et dans le respect du cadre l\u00e9gal au-del\u00e0 des indicateurs \u00e9conomiques en souffrance, il estime en fait que la perte de confiance et probablement l'effet le plus visible. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:05:58) [81%] :\r\nQui, en fonction de l'autre court de essay\u00e9 qui est la fin en fonction des r\u00e9sultats du 21 d\u00e9cembreM. Rey et \u00e0 partir des attitudes, le 22 d\u00e9cembre OK, il y a un choix pour la Catalogne, la Colombie si les acteurs politiques s'\u00e9tait pourtant dit carr\u00e9ment poursuivent leur dynamique unilat\u00e9rale, alors ce sera le chaos qui a augment\u00e9 la l'alternative d\u00e9pendra de l'attitude du parti et alors nous pourrions aurait inverser la situation freiner la sortie des entreprises r\u00e9cup\u00e9rer la confiance est dans une p\u00e9riode relativement courte pour revenir \u00e0 la r\u00e9alit\u00e9 tentant on a mal UNDP des gauche je fais r\u00e9f\u00e9rence \u00e0 l'attitude autour de la question n'est pas dedans, finalement, l'objectif des interpr\u00e8tes existe, ils n'ont pas \u00e0 renoncer \u00e0 leur projet autrement mais l'id\u00e9al serait qu'ils comprennent, il s'engage \u00e0 respecter la Lydia pour regagner la confiance de Toulouse pose un peu l\u00e0 aussi un pl\u00e9num \u00e0 la C\u00f4te d'extr\u00eame respectant la gal\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:07:00) [91%] :\r\nAlors le chaos ou le respect de la l\u00e9galit\u00e9, le message du monde \u00e9conomique extr\u00eamement clair. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:07) [93%] :\r\nMerci Val\u00e9rie Daumont, en Direct de Madrid et les \u00e9lections r\u00e9gionales catalanes, ce sera donc jeudi. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-12-18T07:52:05Z", "program": {"href": "/programs/84B3DA63-C8BF-41E2-BEB9-15225FFC2A30", "id": "84B3DA63-C8BF-41E2-BEB9-15225FFC2A30", "name": "Tout un monde (Info)"}}, {"id": "sound-890B3DB6-7E92-4FED-8CFF-6D40835BB62C", "internalArchiveId": "890B3DB6-7E92-4FED-8CFF-6D40835BB62C", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Showcase du duo franco-suisse Carrousel (NE PAS DIFFUSER)", "publicationDate": "2017-12-18T00:00:00Z", "durationSec": 182, "genres": ["Parl\u00e9 divers"], "publicationChannelNames": ["Option Musique"], "thematicThemes": ["chanson fran\u00e7aise"], "thematicPersons": ["Carrousel"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2018-01-16T11:33:40Z", "program": {"href": "/programs/591B025E-EF91-45E2-9ABC-9FBD5463243E", "id": "591B025E-EF91-45E2-9ABC-9FBD5463243E", "name": "Coeur \u00e0 coeur"}, "contributors": [{"function": "Divers", "name": "Carrousel", "role": "duo franco-suisse", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-27007BFD-20E5-4580-9A03-5F767AD60A54", "internalArchiveId": "27007BFD-20E5-4580-9A03-5F767AD60A54", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'instant sport : L'instant sport - La F\u00e9d\u00e9ration internationale de ski tente de dynamiser l'image des courses", "publicationDate": "2017-12-18T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\n* * L'instant sport - La F\u00e9d\u00e9ration internationale de ski tente de dynamiser l'image des courses (INSTANT SPORT 18.12 SKI - NOUVELLES TECHNOLOGIES) ***L'instant sport...est technologique ce matin...\r\nLa F\u00e9d\u00e9ration Internationale de Ski mise sur les donn\u00e9es connect\u00e9es pour tenter de dynamiser l'image des courses. \r\net casser une certaine monotonie...\r\nPatrick D\u00e9l\u00e9troz\r\n  1'36''\r\n((Redonner de l'int\u00e9r\u00eat aux courses de ski passe aussi par une nouvelle dramaturgie de la r\u00e9alisation tv. \r\nPour ce faire, la f\u00e9d\u00e9ration teste depuis deux ans un bo\u00eetier fix\u00e9 sur la chaussure de certains skieurs. \r\nEmanuelle Coudert, responsable de ce d\u00e9veloppement \u00e0 la FIS\r\nSON \r\nToutes ces donn\u00e9es sont disponibles et peuvent \u00eatre \u00e9galement utiles pour les sportifs et les fabriquants. Mais le projet prend du temps, et les contraintes sont importantes dans les diverses disciplines. Mais il s'agit d'une priorit\u00e9 pour faire du ski alpin un spectacle afin qu'il survive.)) \r\n-Fr\u00e9d\u00e9ric Recrosio...vous skier? \r\n-le ski un spectacle...surtout pendant les vacances de no\u00e8el ou rel\u00e2che dpeuis une terrasse? source d'inspiration?", "durationSec": 108, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9160663", "imageURL": "http://www.rts.ch/8872051.image", "alternativeTitle": ["L'instant sport - La F\u00e9d\u00e9ration internationale de ski tente de dynamiser l\u2019image des courses / LMA_2017-12-18T06:11:00_l-instant-sport", "La Matinale 5h - 6h30 du 18.12.2017"], "variantIds": ["ece-9160663"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-01-04T03:44:12Z", "speechToTexts": ["04.01.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [91%] :\r\nL'instant sport est technologique, ce matin \u00e0 la F\u00e9d\u00e9ration internationale de ski misent sur les donn\u00e9es connect\u00e9es pour dynamiser l'image des courses et casser une certaine monotonie Patrick D\u00e9l\u00e9troz. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:11) [95%] :\r\nRedonner de l'int\u00e9r\u00eat aux courses de ce qui passe aussi par une nouvelle dramaturgie de la r\u00e9alisation tv pour ce faire, la f\u00e9d\u00e9ration teste depuis 2 ans un bo\u00eetier fix\u00e9 sur la chaussure de certains skieurs Emmanuel Coudert, responsable de ce d\u00e9veloppement \u00e0 la FIS. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:25) [90%] :\r\nLe projet aboutit, serait d'avoir tous les athl\u00e8tes, \u00e9quip\u00e9 d'un transpondeur qui envoient en temps r\u00e9el des donn\u00e9es telles que la vitesse telle que les distances, les sauts, la GeForce et aussi du timing, notre intention est bien de collecter des Data est derri\u00e8re avoir ne mette en place une Intelligence qui vient traiter la donner s\u00e9lectionnez les plus pertinentes pour les envoyer au bon moment en connexion avec l'image c'est int\u00e9ressant sur des endroits qui sont \u00e0 l'image peut-\u00eatre moins int\u00e9ressant, une partie de de choses, c'est peut-\u00eatre moins int\u00e9ressant l'image alors l\u00e0 l'oeil pour aller regarder ce qui se passe sous les, qui la vitesse c'est int\u00e9ressant ce que vous faites un saut, on a \u00e0 la r\u00e9ception du saut une donn\u00e9e la longueur l'avenir, \u00e7a va \u00eatre aussi de casser la monotonie et d'envoyer ces donn\u00e9es sur des ralentis d'envoyer ses donn\u00e9es pas toujours aux m\u00eames en pas toujours, surtout les skieurs, donc donner du rythme, casser, on va dire le la monotonie qui consiste \u00e0 filmer le d\u00e9part la course, l'arriv\u00e9e des r\u00e9actions et retourne au d\u00e9part d'avoir un petit peu plus de d'histoires \u00e0 raconter, avec des donn\u00e9es qui sont ins\u00e9r\u00e9s \u00e0 des moments bien sp\u00e9ciaux sur une manche. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:33) [98%] :\r\nToutes ces donn\u00e9es sont disponibles et peuvent \u00eatre \u00e9galement utiles aux sportifs et aux fabricants, mais le projet prend du temps, les contraintes sont importantes dans les diverses disciplines pourtant il s'agit d'une priorit\u00e9 pour faire du ski alpin, un spectacle afin qu'il survive. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-12-18T05:58:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "D\u00e9l\u00e9troz, Patrick", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-F2410336-F008-4285-BC12-39877D958C0A", "internalArchiveId": "F2410336-F008-4285-BC12-39877D958C0A", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La News musicale 18.12.2017", "publicationDate": "2017-12-18T00:00:00Z", "durationSec": 263, "genres": ["Commentaire"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9160901", "imageURL": "http://www.rts.ch/8864580.image", "alternativeTitle": ["La News musicale", "La News musicale / CALM_2017-12-18T15:15:00_la-news-musicale", "La News musicale / CALM_2017-12-18T15:15:00_la-news-musicale"], "variantIds": ["ece-9160913", "ece-9160901"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-01-04T01:03:30Z", "speechToTexts": ["04.01.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [68%] :\r\nQuels mots. \r\nUne grosse bien Hip-Hop aujourd'hui avec un collectif qui s'appelle Brock et Hampton collectif qui s'appr\u00eate \u00e0 sortir son 3\u00e8me album cette ann\u00e9e tonnes on vous passe des morceaux de depuis quelque temps, mais on ne s'est jamais vraiment int\u00e9ress\u00e9 \u00e0 ces types c'est un collectif qui lui- m\u00eame se qualifie de Boys band de Boris bande tu citant ou de d\u00e9bris splendeur alliage alliage c'\u00e9tait bien alliage m\u00eame les 2Be3 \u00e9videmment, Take That Backstreet Boys Backstreet Boys pour les \u00c9tats-Unis peut-\u00eatre et des r\u00e9pond la m\u00e8re et les oui, h\u00e9 bien l\u00e0, c'est donc un Boys band ou collectif cr\u00e9\u00e9 par un certain Kevin abstraites et qui donne dans le Hip-Hop alternatif depuis 2015 Hip-Hop alternatif, c'est quoi, h\u00e9 bien celui pop qui ne rentrent pas dans la case mainstream et qui revient, des racines, un peu plus all schools et hardcore, c'est en tout cas ce qu'on entend sur ce nouveau single Fire 20 trucs bien \u00e9nerv\u00e9 qui fait partie de cette tuerie ne fuit 3\u00e8me album sorti cette ann\u00e9e par blocs Hampton Fire, c'est un peu comme si les Beastie Boys avaient retrouv\u00e9 leurs membres disparus avec un peu de public et demi de dans le genre de truc qui donne envie de casser une chaise sur un type dans un bistrot, on \u00e9coute \u00e7a tout de suite, dans quel monde se braque Hampton Fire. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:36) [65%] :\r\nSur le mot Fran\u00e7ois-Marc est celle du moins-disant 90\u00e8me sur le de c'est-\u00e0-dire il y a la raison de pourquoi, mais je voudrais bien l\u00e0 j'ai Sibelius pour supporter derri\u00e8re moi dans le bureau pour l'des probl\u00e8mes, il faut bien ben sur sa copie \u00e0 la signature de la loi 100 l'appel sur la radio interne voisine l'Beyonc\u00e9 parle \u00e9norm\u00e9ment de la RDC, en parlant de milligrammes par ailleurs la tr\u00e8s fermement grande alliance mais mais sur la p\u00e9riode qui couvre derri\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:11) [65%] :\r\nEh bien, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 bien encore pour habiller grandir arbore pourquoi d'aller trier vous allez -y arriver parce qu'on \u00e9tait bien soin de match mais des n\u00e9gociations Gasviani pour les parents d'Internet, cette sortie de la viande du m\u00e9decin, de s'organiser pour la paix \u00e0 la hauteur pour Lionel Barber, on ne va pas ou bien \u00e0 la hauteur pour les ben on a dit : ben ou quoi il probl\u00e8me pour moi aujourd'hui, d'un point, pourquoi pour le temps, donc elle est termin\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:53) [70%] :\r\nPour l'instant, il a donn\u00e9 le point avec Charles, il y aura simplement une il avait ce point l\u00e0, pour l'l\u00e0- bas. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:03) [65%] :\r\nIl y c'est, c'est aussi parce que tout le cervelet, alors peut-\u00eatre pas \u00eatre abattues, probablement pour lui, il a perdu de lessive, de bless\u00e9s, nous voyons, je me suis mis \u00e0 \u00e9galit\u00e9 dans c'est-\u00e0-dire qu'sur le contr\u00f4le de la police condamn\u00e9 la dans la. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:20) [61%] :\r\nMoi, je vais prendre les McDo, pour moi, c'est le texte dans le gaz naturel et \u00e7a Isabelle Jammot n'\u00eates all\u00e9 oui voil\u00e0 pour le point de grande voil\u00e0, voil\u00e0, ma vie, voil\u00e0, non par Charles Hernu, on socialement, m\u00eame \u00e0 une maladie affiche maintenant dans on va vous Ardisson ville pour la plus aucun aujourd'hui d'ailleurs d'de milligrammes pour la libert\u00e9, \u00e7a montre comment grandir alors \u00e7a sur l'herbe qui derri\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:08) [77%] :\r\nAlors je me suis gour\u00e9, le titre \u00e9tait pas Fire, m\u00eame si le morceau \u00e9tant fera \u00e7a s'appelait Boogie Kenton nouveaut\u00e9s musicales, extrait de leur album qui s'appelle cette Chevry, oui \u00e0 la tour. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-12-18T14:54:00Z", "program": {"href": "/programs/1AFA203D-B9DA-41A9-8396-052B717FA386", "id": "1AFA203D-B9DA-41A9-8396-052B717FA386", "name": "News musicale (La)"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Matter, Frank", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-179882DF-CC06-4C5C-BF42-13EA6AB2F07F", "internalArchiveId": "179882DF-CC06-4C5C-BF42-13EA6AB2F07F", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Futur ant\u00e9rieur : Futur ant\u00e9rieur - Le grand retour du bois dans la construction", "publicationDate": "2017-12-18T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\n* * Futur ant\u00e9rieur - Le grand retour du bois dans la construction (FUTUR ANTERIEUR  18.12  BOIS  EP1) Titre web  ( le grand retour du bois dans la construction )\r\n***Bonjour Jean De Preux...\r\n...\r\nDans Futur ant\u00e9rieur, plein feu toute cette semaine sur un mat\u00e9riau qui fait son grand retour dans la construction...petit avant go\u00fbt...\r\nSon 1 11\"\r\nDerri\u00e8re cette tron\u00e7onneuse, le bois bien \u00e9videmment. Un mat\u00e9riau ancestral, qui apr\u00e8s une courte \u00e9clipse d'un petit si\u00e8cle  - p\u00e9riode durant laquelle on lui a pr\u00e9f\u00e9r\u00e9, le fer, l'acier puis le b\u00e9ton - le bois donc, connait une v\u00e9ritable renaissance dans la construction... Un seul chiffre, parmi d'autres, pour l'illlustrer.  Depuis 2011 en Suisse, les maisons, structure bois, abritant plusieurs appartements, ont connu une croissance de 400%. \r\n***et \u00e0 quoi tient ce retour, Jean..\r\nPour Yves Weinand, directeur du laboratoire ibois de l'EPFL, le doute n'est pas permis..\r\nSon 2  28\"  \r\nEt au-del\u00e0 de l'aspect purement \u00e9cologique, ing\u00e9nieurs et architectes ont  dans le m\u00eame temps red\u00e9couvert qu'avec le bois tout est possible ou presque. Marc Collomb, fondateur du bureau d'architecture Atelier Cube \u00e0 Lausanne, peine \u00e0 en voir les limites..\r\nSon 3  24\" \r\n***Le bois dans tous les compartiments de la construction peut-\u00eatre, mais est-ce qu'il y a d'autres raisons \u00e0 ce come-back ?\r\nIndiscutablement les formidables progr\u00e8s technologiques enregistr\u00e9s dans la fa\u00e7on de travailler ce mat\u00e9riau..\r\nSon 4 28\" \r\nA tel point que le bois, n'est aujourd'hui plus forc\u00e9ment apparent dans la construction. Ce sont de plus en plus ses avantages techniques qui priment . Ses qualit\u00e9s porteuses comme sa pr\u00e9fabrication en atelier.. On est loin de l'image d'Epinal du  chalet. Michel Niquille, secr\u00e9taire de Lignum Fribourg, association de promotion du bois..\r\nSon 5 17\" \r\n*** Des gratte-ciels en bois, vraiment ?\r\nDes projets \u00e0 plus de 80 m\u00e8tres de haut bourgeonnent un peu partout en Europe. Ils sont ind\u00e9niablement spectaculaires. Mais il y a plus innovant. Ce sont les b\u00e2timents qui repoussent les limites de la m\u00e9canique des structures. A l'image du pavillon du th\u00e9\u00e2tre de Vidy. Une structure pliss\u00e9e sans clou ni visse qui a des airs d'accord\u00e9on d\u00e9pli\u00e9.\r\n*** Et demain Jean...\r\nLe nouveau rapport entre le bois et le feu. Le r\u00e9cent assouplissement des normes de s\u00e9curit\u00e9 incendie a litt\u00e9ralement dop\u00e9 la construction en bois.\r\nA demain.\r\nF.Recrosio: la construction...l'architecture...a aussi une place dans votre revue...vous avez retenu quelques maison valaisannes qui vous en marqu\u00e9es...il y en avait en bois?", "durationSec": 218, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9160666", "imageURL": "http://www.rts.ch/8872046.image", "alternativeTitle": ["Futur ant\u00e9rieur - Le grand retour du bois dans la construction", "Futur ant\u00e9rieur - Le grand retour du bois dans la construction  / LMA_2017-12-18T06:23:00_futur-anterieur", "Futur ant\u00e9rieur - Le grand retour du bois dans la construction  / LMA_2017-12-18T06:23:00_futur-anterieur"], "variantIds": ["ece-9160675", "ece-9160666"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-01-05T01:08:29Z", "speechToTexts": ["05.01.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [91%] :\r\n4 Futur ant\u00e9rieur plein feu toute cette semaine sur un mat\u00e9riau qui fait son grand retour dans la construction, petit avant- go\u00fbt. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:15) [93%] :\r\nDerri\u00e8re cette tron\u00e7onneuse, le bois, bien \u00e9videmment, un mat\u00e9riau ancestral qui, apr\u00e8s une courte \u00e9clipse d'un petit si\u00e8cle, p\u00e9riode durant laquelle on lui a pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 le fer, l'acier, puis le b\u00e9ton, le bois, donc conna\u00eet une v\u00e9ritable renaissance dans la construction, un seul chiffre parmi d'autres pour l'illustrer, depuis 2011, en Suisse, les maisons structure bois abritant plusieurs appartements ont connu une croissance de 400 pourcent. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:37) [85%] :\r\nAlors le est vraiment revenu central pour une question plan\u00e9taire de roche au front climatique et donc l'utilisation du bois comme justaucorps de CO2, les for\u00eats et une bonne gestion du bois peut effectivement \u00eatre vue comme une strat\u00e9gie durable globales pour notre plan\u00e8te et du coup, beaucoup de clients en demander aux entreprises g\u00e9n\u00e9rales s'il pouvait aussi leur construire quelque chose en bois et C\u00e9cile aussi pour des grands b\u00e2timents, et \u00e9galement dans un contexte urbain. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:06) [85%] :\r\nVeut va \u00e9norme, directeur du laboratoire, il boit de l'EPFL qui nous expliquer pourquoi cette ce succ\u00e8s du bois Jean de Preux. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:15) [95%] :\r\nEt au-del\u00e0 de l'aspect purement \u00e9cologique, ing\u00e9nieurs et architectes ont dans le m\u00eame temps, red\u00e9couvert qu'avec le bois, tout est possible ou presque, Marco long fondateur du bureau d'architecture Atelier Cube \u00e0 Lausanne, peine \u00e0 en voir les limites. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:28) [90%] :\r\nLe bois, il a cette qualit\u00e9, c'est que vous pouvez en faire un bijou quelque chose d'excessivement petit un des services de table, des assiettes, des meubles, un int\u00e9rieur, un am\u00e9nagement int\u00e9rieur et une maison compl\u00e8te et je pense que si quelqu'un veut vraiment faire l'ab\u00e9c\u00e9daire je dirais de l'espace de vie avec ce mat\u00e9riau, en fait, tout manque juste les vitres peut-\u00eatre. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:53) [94%] :\r\nLe bois dans tous les compartiments de la construction peut-\u00eatre mais est -ce qu'il y a d'autres raisons \u00e0 ce Comeback. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:58) [99%] :\r\nIndiscutablement les formidables progr\u00e8s technologiques enregistr\u00e9s dans la fa\u00e7on de travailler ce mat\u00e9riau. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:04) [85%] :\r\nSi au d\u00e9but du si\u00e8cle pass\u00e9, ou m\u00eame avant, on avait \u00e0 disposition que l\u00e2cher si aujourd'hui avec les machines num\u00e9riques, on peut tailler de mani\u00e8re sur mesure chaque pi\u00e8ce fa\u00e7on diff\u00e9rents, ce qui fait qu'on a pu remettre en question les assemblages on peut peu \u00e0 peu, \u00e9viter tous les assemblages hybride qui faisait appel \u00e0 des pi\u00e8ces m\u00e9talliques qui \u00e9taient souvent co\u00fbteuses et qui, et j'aurais la qualit\u00e9 de la construction et aussi sa qualit\u00e9 esth\u00e9tique. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:33) [92%] :\r\n\u00e0 telle point que le bois n'est aujourd'hui plus forc\u00e9ment apparent dans la construction, ce sont de plus en plus ses avantages techniques qui priment ses qualit\u00e9s porteuses comme sa pr\u00e9fabrication en atelier, on est loin de l'image d'Epinal du Chalet Michel Nicky secr\u00e9taire du Ligue Fribourg, association de promotion du bois. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:50) [86%] :\r\nCe qui est paradoxal, c'est qu'on voit peut-\u00eatre moins de bois enfin \u00e7a en d\u00e9coration, comme on dit mais on le voit dans les structures porteuses ont aussi dans les les balles dans les dalles mixtes dans des dans leur compl\u00e8tement boire et dans les structures de b\u00e2timents extr\u00eamement important, on peut m\u00eame dire qu'on peut construire aujourd'hui des gratte-ciels en bois. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:08) [92%] :\r\nFranchement des gratte-ciels en bois Jean. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:10) [95%] :\r\nEh oui, des projets \u00e0 plus de 80 m\u00e8tres de haut, bourgeonnent un peu partout en Europe, ils sont ind\u00e9niablement spectaculaires mais il y a plus innovant, ce sont les b\u00e2timents qui repoussent les limites de la m\u00e9canique des structures, \u00e0 l'image du pavillon du Th\u00e9\u00e2tre de Vidy une structure pliss\u00e9e sans clou ni visse qui a des airs d'accord\u00e9on d\u00e9pli\u00e9 et demain le nouveau rapport entre le bois et le feu, le r\u00e9cent assouplissement des normes de s\u00e9curit\u00e9 incendie a litt\u00e9ralement dop\u00e9 la construction en bois \u00e0 demain \u00e0 demain. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-12-18T06:04:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "De Preux, Jean", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "De Preux, Jean", "role": "Journaliste Radio", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-524BAF78-32A6-43A8-90B9-158773CA62DD", "internalArchiveId": "524BAF78-32A6-43A8-90B9-158773CA62DD", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": " 18.12.2017", "publicationDate": "2017-12-18T00:00:00Z", "summary": "Notre invit\u00e9 du jour: Jonas Schneiter\r\nL'\u00e9mission a \u00e9t\u00e9 enregistr\u00e9e \u00e0 la place Centrale \u00e0 Lausanne.\r\n\r\n* * Laurence Bisang (animation), Fr\u00e9d\u00e9ric G\u00e9rard, Daniel Rausis, Didier Gendraud, Lucas Thorens, Olivier Magarotto et Luisa Veillon (assistants), G\u00e9rard Mermet et Jean-Luc Sudan (production).", "durationSec": 3555, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9139255", "imageURL": "http://www.rts.ch/1380950.image", "alternativeTitle": ["Les Dicodeurs du 18.12.2017", "Les Dicodeurs: exercice de style / DIC_2017-12-18T11:41:45_les-dicodeurs-exercice-de-style", "Les Dicodeurs du 18.12.2017", "Les Dicodeurs \u00e0 Lausanne (VD) pour l'Op\u00e9ration \"C\u0153ur \u00e0 C\u0153ur\" du 18 au 22 d\u00e9cembre 2017 1/5 / DIC_2017-12-18T11:30:45_les-dicodeurs", "Les Dicodeurs \u00e0 Lausanne (VD) pour l'Op\u00e9ration \"C\u0153ur \u00e0 C\u0153ur\" du 18 au 22 d\u00e9cembre 2017 1/5 / DIC_2017-12-18T11:30:45_les-dicodeurs"], "alternativeSummary": ["Notre invit\u00e9 du jour: Jonas Schneiter\n\nL'\u00e9mission a \u00e9t\u00e9 enregistr\u00e9e \u00e0 la place Centrale \u00e0 Lausanne.", "Notre invit\u00e9 du jour: Jonas Schneiter\n\nL'\u00e9mission a \u00e9t\u00e9 enregistr\u00e9e \u00e0 la place Centrale \u00e0 Lausanne."], "variantIds": ["ece-9139257", "ece-9139255"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-01-05T05:29:14Z", "speechToTexts": ["05.01.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [78%] :\r\nLa place sur au bord d'un vol mais une \u00e9nergie convient Woodstock g\u00e9nial. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:09) [93%] :\r\nOui, mais pas tout \u00e0 fait la m\u00eame temp\u00e9rature la grande sc\u00e8ne qui accueille des concerts et des \u00e9v\u00e9nements tous les jours jusqu'\u00e0 vendredi. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:00:16) [88%] :\r\nVendredi, en d\u00e9but de soir\u00e9e et, enfin, ce sera la fin de l'op\u00e9ration Coeur \u00e0 coeur et je vous envoie tout sur coeur RTS Point CH pour tout \u00e7a vous. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:00:23) [84%] :\r\nVoitures nordique aujourd'hui en pleine air vivifiant ce quatuor est compos\u00e9 de Fr\u00e9d\u00e9ric G\u00e9rard Bapt bonjour Daniel. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:33) [86%] :\r\nCar j'ai pris une car il y a 4 ans et dirigeants bonjour. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:39) [87%] :\r\nAlors ce quatuor changera tous les jours cette semaine, choix de m\u00eame d'ailleurs que l'invit\u00e9 des Dicos d'or atteint, nous recevons protagonistes de Caracas 3 animateurs captifs dans le cul bio dans le cul bio. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:54) [90%] :\r\nBonjour, oui, oui. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:57) [85%] :\r\nTransparent, un jeune homme passionn\u00e9 de radio depuis aujourd'hui dire depuis toujours, je pense que c'est g\u00e9n\u00e9tique chez lui, je parie que, tout petit d\u00e9j\u00e0, d\u00e9j\u00e0 toujours d\u00e9j\u00e0, a -t-il \u00e9t\u00e9 tout petit parce qu'il fait bient\u00f4t 2 m\u00e8tres gar\u00e7on longiligne comme \u00e7a alors que \u00e9tiez n\u00e9anmoins, je pense qu'il s'il sautait pas \u00e7a mais lui gazouiller comme un mini micro, homme de radio, donc vous l'avez compris, vous avez pu le suivre sur les zones dans ses d\u00e9buts d'une radio locale, c'\u00e9tait elle fait ici \u00e0 Lausanne Couleur3 ensuite la matinale, la premi\u00e8re aujourd'hui, et notamment le producteur et l'animateur de 1er rendez- vous et puis les sur OM donc cette semaine \u00e0 cause gr\u00e2ce \u00e0 coeur un coeur il anime \u00e9galement un jeu sur la RTS c'est ma question, vous connaissez sans doute voil\u00e0 alors c'est qui va vous l'avez trouv\u00e9 bien s\u00fbr, ces gens -l\u00e0, solitaire. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:41) [65%] :\r\nBonjour, j'ai et qui est au chaud pour renflouer alors. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:47) [89%] :\r\nJ'aimerais quand m\u00eame souligner quelque chose c'est une premi\u00e8re pour les d\u00e9codeurs notre invit\u00e9 n'est pas \u00e0 nos c\u00f4t\u00e9s, mais pas loin, il est en duplex \u00e0 quelques mots \u00e0 quelques m\u00e8tres, effectivement, Jonas n'a \u00e9videmment pas le droit de sortir de son cube et nous n'avons pas le droit d'y rentrer car Coeur \u00e0 coeur continue pendant que je parle sur la fr\u00e9quence d'option Musique o\u00f9 je pense que c'est Pauline \u00e7a qui est \u00e0 l'antenne, s'est fendu Robin et tout cela en fait d'accord tr\u00e8s bien et puis Schneiter ben il est, il est dans le Studio, \u00e0 c\u00f4t\u00e9, il aurait et puis. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:15) [78%] :\r\nLa t\u00f4le chaussettes. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:18) [78%] :\r\nIl veut sait pas quoi et \u00e0 l'type de vin, il y a 2 \u00e9missions en m\u00eame temps, non mais c'est fantastique ben oui. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:02:24) [87%] :\r\nIl avait un chat tout \u00e0 l'heure, il est o\u00f9 le chat. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:26) [75%] :\r\nIl y a, Rodolphe oui, vous avez fait peur \u00e0 Rodolphe les postures de femmes et d'entrain de manger, il Davyden enfin les bonjour apr\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:34) [89%] :\r\n\u00e7a fait donc 40 2 heures hein, si j'ai bien calcul\u00e9es, maintenant que vous \u00eates dans le cul et que vous r\u00e9coltez les dons des auditrices et des objets qui vous demande un titre en \u00e9change donne d\u00e9j\u00e0 le t\u00e9l\u00e9phone, vous pouvez appeler pour faire un don \u00e0 Caracas, c'est 0 808 7 07 07. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:50) [83%] :\r\nLa Cha\u00eene du bonheur, j'\u00e9coute, vous savez quand on sera tout \u00e0 l'heure dans alors Sandrine avait aussi Fr\u00e9d\u00e9ric G\u00e9rard. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:56) [85%] :\r\nVous pourrez \u00e9galement aller sur la place centrale, tout pr\u00e8s du cul, il y a une petite tirelire comme une bo\u00eete aux lettres, oui mais des sous ce nom un des pi\u00e9cettes ou des billets, \u00e9videmment, et une fois de plus, je vous dis, allez voir sur coeur \u00e0 point CH pour tout comprendre, bon il y HAL R\u00e9mi qui est avec nous et qui va \u00e9mettre quelques images peut-\u00eatre vid\u00e9o en Direct sur notre page, page Facebook et vous pouvez suivre \u00e0 Jonas lui assure appel\u00e9 RTS en toutes les combines pour rester au chaud et nous suivons, hein, c'est \u00e7a, pour les gar\u00e7ons, vous \u00eates chaud en revanche pour jouer vous Jonas aussi. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:29) [81%] :\r\nBien s\u00fbr, j'ai retrouv\u00e9 Rodolphe le Lachat, il y a avec le ronronner et c'est parti pour le 1er. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:39) [94%] :\r\nUn peu autour d'un adjectif Jonas, la question est la suivante : que signifie l'adjectif qu'on tue. \r\n\u00e0 coup de suite accord alors 4 r\u00e9ponses il y en a 3 qui sont Gazeta, bien s\u00fbr, \u00e9limin\u00e9 en principe si vous voulez alors Didier Gendron r\u00e9pond en 1er. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:03:54) [86%] :\r\nDroit l'adjectif qu'qualifie une preuve invent\u00e9 de toutes pi\u00e8ces de preuves qui tient de la fabulation, monsieur le juge, je suis rentr\u00e9 dans le mur avec ma voiture \u00e0 cause d'une travers\u00e9e de Licorne fuschia, la travers\u00e9e de Licorne fuschia est une pure invention, une preuve continue car tout le monde sait que Licorne semble. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:13) [72%] :\r\nTiens, non \u00e7a pas, voyons, on apprend des choses 2\u00e8me r\u00e9ponse Gendron. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:18) [80%] :\r\nEncore, alors il y a une mont\u00e9e des eaux qui ce moment \u00e7a chauffe. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:04:26) [83%] :\r\nDaniel Rausis cependant bien oui, je suis trop \u00e9lev\u00e9s, pardon. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:04:29) [88%] :\r\nZidane, juste avant de mourir. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:30) [80%] :\r\nC'est un moins 20, bon moi on m'a dit que j'\u00e9tais en 4\u00e8me ce pays, c'est pas bien, je peux faire si la place fait le Didier endroit logique. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:04:39) [59%] :\r\nYves continue qualifie. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:04:42) [85%] :\r\nNon mais je veux bien, il y a les contenus se dit de l'\u00e9tat d'une situation qui est \u00e0 la fois confus et foutu, je parle de l'\u00c9tat, hein, lorsqu'on est soi -m\u00eame pris dans la tourmente, d\u00e9fendant la langue qui fourche, c'est comme un correspondant de la radio qu'il liraient ces chutes de neige sont une journ\u00e9e noire pour l'entr\u00e9e en vigueur de nouvelles horreur d'\u00eatre tout semble ici compte tu es fou furieux. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:05:09) [76%] :\r\nAi compris Bernard et plus au feuilleton va, c'est-\u00e0-dire que nous sommes peu \u00e0 peu envahi par la neige, voil\u00e0, j'aime dire il y a un vrai prot\u00e8ge pas. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:05:19) [76%] :\r\nUne carotte pomme d\u00e9guis\u00e9 en bonhomme de neige, \u00e7a va se faire avant midi avec un r\u00e9gime vous semblez ici continuez vous furieux. \r\nNous, nos feuilles s'en va, vous voulez Studio. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:30) [83%] :\r\nBon Lucas Torrent 3\u00e8me r\u00e9ponse pour cet adjectif continue. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:05:33) [87%] :\r\nRaconter \u00e7a veut dire cruel, \u00e7a vient de contusions qui \u00e0 la base c'\u00e9tait un supplice du Moyen-Age, \u00e7a consiste \u00e0 enfermer des gens dans un cube avec des vitres bio le dire les 2 alors \u00e7a se pass\u00e9 \u00e0 Lausanne la personne supplici\u00e9s \u00e9taient forc\u00e9s de parler tout le temps en diffusant des chansons des chansons choisies par d'autres personnes qui g\u00e9n\u00e9ralement ne correspondait pas du tout au go\u00fbt du prisonnier, \u00e9videmment, c'est une pratique barbare qui appartient au pass\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:05:58) [89%] :\r\nC'est, c'est c'est surtout le hockey et derni\u00e8re r\u00e9ponse Fr\u00e9d\u00e9ric G\u00e9rard. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:06:01) [76%] :\r\nLes \u00c9tats un odeur compte tu jeudi d'un type qui est bless\u00e9e par un coup mais qui ne soignent pas, ou d'une blessure qui ne soigne pas un qui sera donc ont eu une contusion somme Jean \u00e0 coquard humble une bosse petite dialogue entre un coquard et humble, je suis conduit le bleu Assad et le Coca en le coupant non pas qu'on continue, reprend le bloc oh pardon je suis conduit alors le cocard Assad et le bleu en le coupant non pas on confus pour le Coca. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:29) [80%] :\r\nFaut suivre hein, mais on a su \u00e7a surtout tr\u00e8s bel : exercice on va dire, Jonas, c'est la lutte de faire le perroquet, je vais donc r\u00e9p\u00e9ter les r\u00e9ponses des Dicos d'or l'adjectif continue, que signifie -t-il pour Didier Gendreau, il fait la preuve de d'affabulation. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:06:45) [90%] :\r\nUn endroit o\u00f9 elle. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:46) [80%] :\r\nEndroit tr\u00e8s clairement Lucas Torrent nous dit que compte c'est un peu l'\u00e9quivalent de cruel. \r\nDaniel Rausis nous a dit qu'continue qualifie une situation confuse et un peu \u00e0 c\u00f4t\u00e9, oui m\u00eame foutu, carr\u00e9ment et Fr\u00e9d\u00e9ric G\u00e9rard enfin nous parle d'un objectif qui est l'\u00e9quivalent de bless\u00e9s mais pas saignant un compte une blessure qui ne saigne pas voil\u00e0, d'apr\u00e8s vous. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:07:08) [92%] :\r\nJ'h\u00e9site entre Fr\u00e9d\u00e9ric et Didier mais je vais voter Didier. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:11) [75%] :\r\nEh ben voil\u00e0 je aussi beaucoup merci. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:07:17) [84%] :\r\n50 ans, hein, quand ils vous font sont combl\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:07:19) [85%] :\r\nNon, non, \u00e7a se suit, moi je \u00e7a me \u00e7a je vous utilisant ainsi demand\u00e9 vraiment fait mal au. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:07:25) [84%] :\r\nD'ailleurs, qui donnait la v\u00e9rit\u00e9 tu sais ONT US ou f\u00e9minin continue The continue qualifie une blessure suite un coup qui n'a provoqu\u00e9 aucun saignement. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:07:36) [77%] :\r\nEn cours qui a \u00e9t\u00e9 donn\u00e9 par un par un objet contondant, on croit toujours contondant sa coupe pas non du toujours les conclusions. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:07:43) [81%] :\r\nQue Mama Londres \u00e7a vient du latin quand \u00e9craser broyer pil\u00e9 et non pas coup\u00e9 canton dans l'agitation de Victor Hugo pour faire joli de Notre-Dame \u00e0 Paris, quelle est cette querelle vous avez continue de bastonnades un petit qu'on. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:07:57) [82%] :\r\nLe rideau, c'est tout \u00e0 fait clair. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:08:00) [80%] :\r\nNon pas de points pour commencer un grand public, pour vous, inscrivez -vous et on encha\u00eene lui de mousse. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:12) [84%] :\r\nSentez -vous Jonas sectaire jamais il neige, il y a plus de mal \u00e0 faire et non je ne chante pas, vous ne sortez pas m\u00eame pour vous, m\u00eame sous la douche, surtout pour moi, m\u00eame si trop pour moi, chanter des trucs. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:08:23) [89%] :\r\nD'accord pour les d\u00e9codeurs, vous le savez au moins une fois par jour, ils ont besoin de s'exprimer musicalement la preuve tout de suite, elle se l\u00e8ve sur la grande sc\u00e8ne de Lausanne, c'est en Direct et vous vous proposer 4 couplets de ce titre de Claudio KTO ou que \u00e7a vous dit quelque chose. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:36) [75%] :\r\nOui, il chante un homme debout par exemple va, \u00e7a va \u00eatre un homme de carence, effectivement, c'est beaucoup demand\u00e9 par les auditeurs pour que. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:08:43) [86%] :\r\nEt c'est vrai, il va bien dans l'ambiance, hein, on va dire alors l\u00e0 ce doivent \u00eatre un peu chang\u00e9 puisque les d\u00e9codeurs imm\u00e9diat du leur, donc 4 couplets Jonas et vous choisirait celui qui est le bon, a priori, hein, on va voir donc 4 d\u00e9codeurs sur la grande sc\u00e8ne de Lausanne et pour l'exaequo panier mais l\u00e0 messieurs notre musicien avec des mitaines en doute Olivier Maingain auto. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:09:11) [79%] :\r\nAlors, Narbonne c'est \u00e7a tr\u00e8s vite, je crois que. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:09:26) [80%] :\r\nLes gars. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:09:26) [81%] :\r\nCoeur coeur fait dont vous choisissez une chanson. \r\nMais il faudra payer pour beaucoup, si vous prenez Desarthe. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:09:40) [76%] :\r\nJ'aurai toujours un jour ce lointain un troubadour, si je changeais pourquoi ne serait -ce qu'un petit bonjour vois c'est quand m\u00eame si vous \u00eates debout mais c'est j'appr\u00e9cie, a un petit regard un petit sourire peut prendre le temps, il faut pour. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:09:55) [77%] :\r\nSi je pense \u00e7a vraiment o\u00f9 je \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:10:11) [76%] :\r\nChansons d'un il y a mort la Monceau donner jour apr\u00e8s jour, les imp\u00f4ts augmentent dans \u00c9lise. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:10:25) [82%] :\r\nEt je guette, pi\u00e8ce par pi\u00e8ce, un petit billet sortie de la messe, \u00e0 votre bon coeur, non pas la carte mais oui mon chien, il est temps laisse lui aussi il mange un peu de donn\u00e9es encore car j'en 2 et les conqu\u00eates sa et le v\u00e9to la peau du cou. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:10:39) [84%] :\r\nSi, si, et donc j'ai. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:10:57) [88%] :\r\nJou\u00e9 autant ceux sur la place centrale, je peux vous dire \u00e7a tient chaud. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:11:02) [81%] :\r\nSi vous avez appr\u00e9ci\u00e9 Jonas, alors c'est un c'est quand m\u00eame pas mal, hein, effectivement, on est compl\u00e8tement dans l'ambiance I il neige en \u00e9tant d\u00e9cembre et on est tous ensemble, brune, grande cause la la cause de Caracas alors 1, 2, 3, 4 couplets quel couple retenez -vous comme le bon. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:11:17) [88%] :\r\nLe bon couplet selon moi, c'est celui de Fr\u00e9d\u00e9ric G\u00e9rard. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:11:25) [85%] :\r\nEt encore, pour la suite. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:11:32) [88%] :\r\nOn part quelques minutes du c\u00f4t\u00e9 du Canada Jonas solitaire. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:11:36) [98%] :\r\nD'accord, j'adore ce pays. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:11:38) [85%] :\r\nParfait pour rester dans votre Kubler d\u00e9codeurs sur la grande sc\u00e8ne de Caracas coeur place centrale \u00e0 Lausanne en Direct. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:11:44) [91%] :\r\nC'est une sc\u00e8ne o\u00f9 il y a des concerts aussi tous les jours, je crois que je l'ai d\u00e9j\u00e0 dit et notamment aujourd'hui \u00e0 17 heures, il aura carrousel au groupe jouera \u00e7a vous connaissez la efficace et \u00e0 19 heures Paradiso sur la premi\u00e8re en Direct aussi et il y aura Freyssinet notamment. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:11:59) [72%] :\r\nL'ami de coeur, il font laisser la dune de coeur dans le. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:12:02) [85%] :\r\nLa phrase avoir exactement serait jet\u00e9 sur au mieux de ce enfin au centre de ce de ville de Lausanne, Canada, j'ai dit alors on va au Qu\u00e9bec le 1er juillet est un jour particulier, mais pourquoi donc Les d\u00e9codeurs vous r\u00e9pondent alors Fr\u00e9d\u00e9ric G\u00e9rard. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:12:18) [87%] :\r\nAlors, le 1er juillet au Qu\u00e9bec, c'est vraiment un beau jour, c'est m\u00eame le jour pour vous dire, c'est le jour pendant lequel on fait la forme d'un. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:12:27) [94%] :\r\nVous savez comme moi, moi, je savais pas \u00e0 \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:12:34) [85%] :\r\nLe po\u00e8te qui chante \u00e7a alors on enl\u00e8ve les peaux de b\u00eates ne semble plus un chasseur d'ours, les femmes portent leur mini- jupe, enfin bon quand m\u00eame, en l'aidant les minijupes, parce que le fond de l'air reste vrai, m\u00eame avec une culotte en doudoune mais les hommes exit fi\u00e8rement leur short en cuir, c'est vraiment tr\u00e8s gai, le 1er juillet au Qu\u00e9bec, bon \u00e0 Montr\u00e9al le Saint-Laurent est encore gel\u00e9, mais on peut pas s'emp\u00eacher de f\u00eater la chaleur qui revient enfin quand je dis -je \u00e0 l'heure, disons la petite douceur freinage du temps \u00e0 peu pr\u00e8s Cl\u00e9ment car il arrive qu'il neige encore un peu en juillet, qu'on appelle les giboul\u00e9es de juillet, bon, mais on s'en fiche des des Qu\u00e9b\u00e9cois festif et des Qu\u00e9b\u00e9coises festive, alors on mange des ice-cream pour s'habituer \u00e0 l'hiver qui revient en ao\u00fbt. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:13:17) [82%] :\r\nVous \u00eates assez de cynisme, mais enfin est -ce que c'est comme \u00e7a, vraiment r\u00e9ussi ce je crois que ce jugement va \u00e9couter 1er juillet vu maintenant par Didier Gendreau par l\u00e0- bas au Qu\u00e9bec. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:13:26) [91%] :\r\nAu Qu\u00e9bec, le 1er juillet et le jour des cong\u00e9s lignes, les lignes, c'est le nom savant des arbres, ce cong\u00e9 calqu\u00e9 sur le cong\u00e9 parental, \u00e0 savoir que chaque personne, homme ou femme, qui a plant\u00e9 un jeune arbre dans son jardin, dans l'ann\u00e9e, a droit au 1er juillet comme jour de cong\u00e9s pay\u00e9s, il s'agit de favoriser le renouvellement des arbres dans un pays qui on abat beaucoup pour notamment construire des niches aux ours domestique, c'est connu, on peut mettre \u00e0 profit le jour du cong\u00e9 ligne pour s'occuper particuli\u00e8rement de son arbre de l'ann\u00e9e, sans oublier les arbres a\u00een\u00e9s souvent jaloux de l'arriv\u00e9e d'un petit dans la famille et tout le monde, donner un petit coup de Binette au pied et surtout lui parler, on peut raconter des jolies histoires \u00e0 son arbre ou m\u00eame des blagues Crystal branche. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:14:12) [88%] :\r\nQuelqu'un qui a tir\u00e9 sur la place. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:14:16) [87%] :\r\nCentrale de Lausanne incroyable au Qu\u00e9bec. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:14:20) [86%] :\r\nJourn\u00e9e particuli\u00e8re le 1er juillet bien loin nous aujourd'hui Lucas Torrent qu'est -ce qui se passe. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:14:26) [86%] :\r\n1er juillet au Qu\u00e9bec, c'est le jour o\u00f9 tous les beaux r\u00e9sidentiel choix, c'est-\u00e0-dire c'est la date unique et officielle de la fin d'un bail locatif et donc tout ceux qui quittent leur logement et ben, ils doivent \u00eatre d\u00e9m\u00e9nag\u00e9 le m\u00eame jour et \u00e7a fait que chaque ann\u00e9e en moyenne \u00e0 250000 m\u00e9nages qui d\u00e9m\u00e9nagent en m\u00eame temps au Qu\u00e9bec, la cause urgences qu\u00e9b\u00e9coises, \u00e9videmment, il y a des renforts terribles, des milliers de m\u00e9decins qui sont r\u00e9quisitionn\u00e9s pour recevoir les in\u00e9vitables \u00e0 charge de meubles sur la rotule les accidents parce qu'on n'ait pas mis de scotch sous le carton, on a lev\u00e9 carton c'est tomb\u00e9 sur le petit Ryan, 8 ans et bien s\u00fbr les carcasses de fesses qui reste l'accident le plus fr\u00e9quent qu'autour des m\u00e9nages, c'est quand on se claque une fa\u00e7on peu 2\u00e8me et le 3\u00e8me \u00e9tage et on l\u00e2che un bout du meuble et ce qui \u00e9tait en bas meurt sous le meuble et c'est \u00e7a aussi la vie et ce qui est marrant et paradoxal, c'est que du coup, le 1er juillet au Qu\u00e9bec, le nombre d'amis pr\u00e9sents en ville diminue de 800 pourcent quand on dit \u00e0 quelqu'un qu'est -ce que tu fais le 1er juillet comme il sait que c'est le jour du d\u00e9m\u00e9nagement, il dit je peux pas chasse \u00e0 l'ours o\u00f9 je peux pas j'ai Sa\u00efd Caribou, mais sans les 2 pr\u00eatre, le plus souvent \u00e9voqu\u00e9e au Qu\u00e9bec d'ailleurs \u00e0 l'\u00e9cole, tr\u00e8s souvent, les \u00e9l\u00e8ves disent ma\u00eetresse, j'ai pas fait mes devoirs de maths j'avais Sa\u00efd Caribou g\u00e9n\u00e9ralement \u00e7a passe et c'est \u00e0 Lausanne, \u00e7a marche, peut-\u00eatre aussi, rappelons que, selon les psychologues le d\u00e9m\u00e9nagement pour un couple, une des exp\u00e9riences les plus traumatisantes derri\u00e8re le divorce et l'explosion spontan\u00e9e d'un conjoint table vous savez ces moments vous mangez avec l'\u00eatre que vous aimez pile explose dans la soupe, vous voyez, c'est encore plus traumatisant les d\u00e9m\u00e9nagements voil\u00e0 faire les cartons d'affaires, les cartons sans s'engueuler et aussi dur que d'\u00e9lever un enfant sans se faire vomir dessus un petit yaourts acides et \u00e7a c'est dire. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:16:04) [85%] :\r\n\u00e7a, c'est un jeune papa de moi je, en fait, mais avec 3 \u00e9lus \u00e0 la raison qui parle, qui parle d'exp\u00e9rience : retour une derni\u00e8re fois au Qu\u00e9bec le 1er juillet Daniel Rausis ce qu'est ce qui se passe. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:16:14) [92%] :\r\nOui, au Qu\u00e9bec, le 1er juillet c'est un jour particulier, vous savez \u00e0 \u00e0 midi, le 1er juillet c'est exactement le milieu de l'ann\u00e9e, il y a eu 180 2 jours et demi et il en reste encore 180 2 jours et demi Kancel le 1er juillet \u00e0 midi donc au Qu\u00e9bec, \u00e0 midi pile, il y a des gens \u00e0 Qu\u00e9bec qui hurle. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:16:34) [87%] :\r\n15 millions 700 mais le casino 761999 15 millions 700 73 1000 100 98 avec le m\u00eame enthousiasme que le 31 d\u00e9cembre ils arriveront \u00e0 5 3 il s'est fait voil\u00e0 c'est c'est voil\u00e0 c'est le 1er juillet \u00e0 midi que se r\u00e9unira un club tout \u00e0 fait particulier \u00e0 Qu\u00e9bec, c'est les militants du club que Bocsa C\u00e9dric Q U E B E U Q, ils veulent qu'on transforme l'orthographe de Qu\u00e9bec que peut s'ils aimeraient vivre dans un monde sym\u00e9trique, il propose de modifier cette orthographe de la province par harmonie avec son drapeau qui a d\u00e9j\u00e0 parfaitement r\u00e9versible, je sais pas si vous connaissez le drapeau qu\u00e9b\u00e9cois, on peut ou non, tous les sens, \u00e7a marche, alors les manifestants menacent d'ailleurs de d\u00e9placer la capitale du Qu\u00e9bec \u00e0 Laval, elle a 20 ans, elle qui est la 3\u00e8me, ville du Canada apr\u00e8s Montr\u00e9al et Qu\u00e9bec si l'orthographe de Qu\u00e9bec n'est pas modifi\u00e9 d'ici \u00e0. \r\n2100 doses parce qu'ils aiment bien vivre dans un oc\u00e9an, compl\u00e8tement sym\u00e9trique Laval \u00e9tant d\u00e9j\u00e0 un palindromes c'est 1er juillet midi. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:17:39) [80%] :\r\nD'accord, \u00e7a fait 4 r\u00e9ponses Jonas Schneiter, vous \u00eates oblig\u00e9, oui je r\u00e9p\u00e8te un petit peu mon r\u00f4le au Qu\u00e9bec le 1er juillet est un jour particulier, dire : on est bien loin du 1er juillet nous sommes Sabla la centrale, les gens sont sous leur parapluie leur bonnet sous cette petite neige sympathique finalement c'est rarement vu les d\u00e9codeurs en Ouganda, bonnet et capuche. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:18:00) [70%] :\r\nAh oui, oui, mais j'ai vu beau ici, c'est, c'est bient\u00f4t en panne le mouchoir. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:18:05) [86%] :\r\nLa radio passe- partout, c'est \u00e7a, alors le 1er \u00e2g\u00e9 au Qu\u00e9bec pour Fr\u00e9d\u00e9ric G\u00e9rard. \r\nEn fait, c'est un grand jour, parce que c'est le jour o\u00f9 on fait la fonte des neiges dans ce pays, voil\u00e0 qui est clair, Didier Gendreau nous dit que ce sont les cong\u00e9s, eux qui sont c\u00e9l\u00e9br\u00e9es le 1er juillet Jordaens, voyez -vous, c'est-\u00e0-dire qu'on fait en favorise le le renouvellement des arbres apparemment les Qu\u00e9b\u00e9cois sont tr\u00e8s proches de la nature, \u00e7a prend des arbres. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:18:31) [90%] :\r\nEt leur rend bien. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:18:32) [83%] :\r\nOui, sans doute, bah tant mieux et puis \u00e0 Lucas Torrent alors vous nous avez dit que c'\u00e9tait le 1er juillet chaque ann\u00e9e au Qu\u00e9bec le moment des beaux r\u00e9sidentiel, enfin, il dit c'est la vu son pouvoir tous en m\u00eame temps la t\u00eate. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:18:47) [92%] :\r\nEn Suisse, o\u00f9 \u00e7a \u00e7a varie d'un d'un bail \u00e0 un autre, c'est tous en m\u00eame temps. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:18:51) [73%] :\r\nTout on d\u00e9m\u00e9nage, tout le monde des m\u00e9nages le ce 1er juillet d'un monte tout le monde. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:18:56) [81%] :\r\nNon, mais si on veut pas d\u00e9m\u00e9nager, on d\u00e9m\u00e9nage pas oui, si on a envie, am\u00e9nager \u00e7a ce moment -l\u00e0 qu'on doit. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:19:00) [83%] :\r\nOn doit, on n'a pas le droit de m\u00e9nag\u00e8res on a marre pas en faire un peu rouleau, bon \u00e7a c'est particulier et pour terminer, Daniel Rausis, \u00e7a nous a parl\u00e9 de sym\u00e9trie n'est -ce pas le 1er juillet \u00e0 midi h\u00e9 bien on sait qu'il reste 180 2 jours et demi et demi exactement, tr\u00e8s pr\u00e9cis\u00e9ment, et c'est un club qui c\u00e9l\u00e8bre salle le club qui aimerait que le Qu\u00e9bec soit le Kobo qu'un complice, faire des palindromes dans toutes les les \u00e9critures Desi. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:19:26) [89%] :\r\nPas seulement \u00e0 Laval. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:19:27) [77%] :\r\nCertaines moi l'appareil Jonas a \u00e9t\u00e9 que tout est clair avec. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:19:31) [93%] :\r\nEt c'est la bonne r\u00e9ponse, puisque j'ai travaill\u00e9 \u00e0 Qu\u00e9bec et que j'ai m\u00eame vu les, les, les policiers qui attendent au bord de l'autoroute avec des remorques ce jour- l\u00e0, parce qu'\u00e9videmment, c'est le jour o\u00f9 tout le monde perd son canap\u00e9, sans doute, et donc il faut pouvoir aller vite r\u00e9cup\u00e9r\u00e9 le canap\u00e9 avec une remorque, c'est donc le jour du d\u00e9m\u00e9nagement, c'est le 1er juillet oui \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:19:53) [87%] :\r\nQui \u00e9tait, qui est une partie importante des bons r\u00e9sidentiel, alors on dit une partie importante, c'est peut-\u00eatre pas vraiment tous ces ces terminaux 1er juillet cette date occasionne, vous l'avez dit, Jonas et vous l'avez v\u00e9cu de nombreux d\u00e9m\u00e9nagements, le jour du d\u00e9m\u00e9nagement, \u00e7a s'appelle, et chaque ann\u00e9e entre 200 et 250000 m\u00e9nages qu\u00e9b\u00e9cois change de devises si vous avez v\u00e9cu quand m\u00eame tant \u00e0 \u00e0 \u00e0 Qu\u00e9bec en fait. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:20:15) [93%] :\r\nJ'ai fait des aller-retours jamais vraiment v\u00e9cu \u00e0 Qu\u00e9bec, mais j'ai travaill\u00e9 \u00e0 Qu\u00e9bec et notamment pendant les vacances d'\u00e9t\u00e9, donc en juillet. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:20:23) [90%] :\r\nD'accord est -ce que vous \u00eates \u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:20:24) [87%] :\r\nArrive \u00e0 prendre l'accent tr\u00e8s mal, mais en fait, on le prend par inadvertance quand l\u00e0- bas et quand on vient ici, on nous dit mais l'accent qu\u00e9b\u00e9cois. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:20:32) [82%] :\r\nOui, c'est une esp\u00e8ce de chanson et c'est une m\u00e9lodie c'est Tonnerre qui finalement au dans la t\u00eate est -ce que l'air accabl\u00e9 rentrer dans votre corps aussi le sirop d'air. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:20:39) [84%] :\r\nL'alcool de sirop d'\u00e9rable sortil\u00e8ge d\u00e9licieux d'accord tr\u00e8s fort ben \u00e9videmment tous tous ceux qui occupent ne et comme la Poutine, par exemple, vous allez \u00e9couter \u00e7a, c'est bien s\u00fbr, je ne peux pas faire. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:20:53) [91%] :\r\nEt vous avez ramen\u00e9 une chemise aussi. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:20:57) [91%] :\r\n\u00e7a pourrait. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:20:58) [91%] :\r\nVous allez sur Play RTS Lepen vous verrez avant avec une chemise un peu comment. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:21:05) [80%] :\r\nIl y a qui avait trop qu\u00e9b\u00e9cois, c'est vrai, vous avez pas vraiment la carrure, pas tout \u00e0 fait d'en haut mais maintenant les Bleus on viendra avec \u00e7a fait bouger \u00e9ventuellement. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:21:15) [92%] :\r\nBon, Jonas votre 2\u00e8me point, on peut l'applaudir \u00e0 la maison et sur la place centrale \u00e0 Lausanne. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:21:26) [89%] :\r\nNous sommes en Direct, et quand on est en Direct, c'\u00e9tait le cas, notamment quand on a f\u00eat\u00e9 nos 20 ans il y a d\u00e9j\u00e0 quelques ann\u00e9es des d\u00e9codeurs, mais on sent un peu plus parce que on fait un petit peu saut\u00e9 le public qui, sur place, pour les 20 ans c'\u00e9tait en \u00e9t\u00e9 il y a un peu chaud, mais l\u00e0 c'est un peu diff\u00e9rent. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:21:43) [90%] :\r\nFr\u00e9d\u00e9ric G\u00e9rard s'est mis debout, vous avez un charmant Bonnet qui vient d'eau. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:21:47) [87%] :\r\nDu P\u00e9rou directement oui et quand la m\u00e2choire. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:21:53) [96%] :\r\nLa main quoi. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:21:55) [74%] :\r\nUn temps avec la main qu'qui soit financ\u00e9 quand il est pas content Lama pas content l\u00e0 reste toujours faire ainsi c'est bien. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:22:04) [69%] :\r\nMais vous sentez une fois fond de Fr\u00e9d\u00e9ric verre d'eau. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:22:08) [78%] :\r\nAh oui, c'est quelqu'un qui, c'est bien d'accord. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:22:10) [98%] :\r\nC'est un gar\u00e7on qui a un petit probl\u00e8me de prononciation. \r\nIl va chanter une chanson \u00e9cologiste aurait voulu \u00eatre. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:22:20) [83%] :\r\nAccompagn\u00e9 par Olivier Maingain auto. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:22:23) [58%] :\r\nFor font gaver. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:22:25) [95%] :\r\nAlesi tranquillement. \r\nC'est sur 3 temps. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:22:28) [79%] :\r\nJ'aurais voulu \u00eatre fleuriste, mais toujours en manque de pot au plan d'avenir, on arrive parfois pas manquer de de toute cette ambition parce que les fleurs si bon, mais vous savez que c'est la vie. \r\nOn ne vous demande pas votre avis. \r\nAlors voil\u00e0, je suis pompiste d\u00e9sempar\u00e9, perdu la piste derri\u00e8re moi pas \u00e7a am\u00e8ne une mise en dans vais du p\u00e9trole et plein d'id\u00e9es pour faire fleurir mais orchid\u00e9es m\u00e9lo et dure. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:23:06) [73%] :\r\nC'est de l'ordure \u00e0 Limoux. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:23:11) [74%] :\r\nMontant on fait en gros joufflu, pour qui les fleurs c'est superflu alors sans cesse, il me dit plus leur sens, il me dit buteur dit des fleurs, \u00e7a sent mauvais et que c'est bon pour les navets exemple fuir en cons\u00e9quence. \r\nOn rel\u00e8ve vraiment pas de s'. \r\nL'autre \u00e0 la t\u00e9l\u00e9, de vivre, vivre, faire une fleur senti alors plus avant m\u00eame on a crev\u00e9 quand m\u00eame n\u00e9. \r\nElle n'a \u00e9t\u00e9 fait dans intimit\u00e9 mais donne -moi des lignes de p\u00e8re impliqu\u00e9s dans le temps, tu es plut\u00f4t par mais c'est n\u00e9cessairement. \r\nC'est d\u00e9cid\u00e9, je me suicider c'est pas une des. \r\nJ'aurais voulu \u00eatre fleuriste et c'est tout v\u00eatu d'oripeaux que dirait voir papa de Christ de ma foi fort bien Guilford rupture du lien gagner \u00e0 Dieu, il y a fallu r\u00e9unir. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:24:27) [82%] :\r\nComment il s'appelle Fr\u00e9d\u00e9ric robot bravo bravo Federico. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:24:33) [80%] :\r\nBravo Fr\u00e9d\u00e9rico Fr\u00e9d\u00e9ric G\u00e9rard, tout simplement, en fait, j'attends toujours qu'il fasse une carri\u00e8re de je crois que l'accord Olivier Maloteaux vise le jeu Bib tr\u00e8s vous quand sa patient c'est dans pas si longtemps, donc, vont pas si longtemps et sont en Direct sur la place centrale de Lausanne, il y a un un cube de verre. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:24:58) [98%] :\r\nUn public. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:25:00) [72%] :\r\nNon. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:25:00) [85%] :\r\nIl faut le dire parce qu'il neigera d'ici une semaine o\u00f9 jouent les d\u00e9codeurs en Direct et nous sommes avec Jonas litt\u00e9raire qui est un des trois animateurs de coeur, un coeur op\u00e9ration portes, vous le savez, par la RTS et la Cha\u00eene du bonheur et qui vous fait participer toutes et tous parce que vous pouvez donner des dons du tout petit donc, ou des gros, dont un d'plut\u00f4t option musique pendant 24 heures sur 24, vous suivez l'op\u00e9ration vraiment Live comme on dit en bon fran\u00e7ais. \r\nMais vous faites des dons et vous demandez un titre qui sera diffus\u00e9 sur option Musique le niveau T\u00e9l gar\u00e7on, l'avez -vous retenu 00 non. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:25:34) [84%] :\r\n8 07 07 on a dit qu'on pouvait encore, il faudra 0 808 7 07 07 c'est juste 7 07. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:25:43) [84%] :\r\n07 07 donc \u00e7a fait on a dit 40 2 heures \u00e0 peu pr\u00e8s Jonas que vous \u00eates enferm\u00e9 avec Pauline Les et Philippe Robin. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:25:49) [82%] :\r\nIl y a encore une centaine d'heures pourquoi 2 gar\u00e7ons et une fille, moment pas, pourquoi pas par la parit\u00e9 parce que s'il avait, il y a un gar\u00e7on tu poser la question aussi, non, non, mais pourquoi qu'\u00e0 2 filles et de garde, il faut \u00eatre. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:26:02) [94%] :\r\nTrois parce que on fait un peu plus de 8 heures d'antenne par jour et et plus \u00e7a aurait \u00e9t\u00e9 quand m\u00eame compliqu\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:26:07) [80%] :\r\nMais \u00e7a fait un apr\u00e8s des tranches plus courtes, enfin un Tournus peut-\u00eatre un petit peu plus compliqu\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:26:11) [87%] :\r\nOui, on voulait 3 c'est, c'est c'est la la bonne dur\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:26:14) [83%] :\r\nBon, je vais pas vous contredire, mais je, je, je voudrais lancer un d\u00e9bat l\u00e0- dessus, mais j'aimerais bien install\u00e9s en effet pas pensent que \u00e7a int\u00e9resse les gens. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:26:22) [67%] :\r\nLuca Thomson. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:26:23) [88%] :\r\nComme c'est la 2\u00e8me ann\u00e9e c'est qu'la chose que vous retrouvez avec le plus de plaisir dans le public est la chose que vous retrouvez que le moins de plaisir. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:26:30) [87%] :\r\nLe moins de plaisir, c'est la salle de bain, qui est sa m\u00e8re, elle fait \u00e0 peu pr\u00e8s 2 m\u00e8tres carr\u00e9s et il y a la douche et les toilettes de Dordogne, c'est tr\u00e8s voil\u00e0 c'est c'est la phase c'est pas tellement le plaisir ce que je retrouve avec plaisir, c'est le contact avec les on est quand m\u00eame en contact avec des centaines de personnes toute la journ\u00e9e, que ce soit des c\u00e9l\u00e9brit\u00e9s qui viennent dans le cube sur des gens qui ne faire des dons, et il y a Monsieur Catherine perp\u00e9tr\u00e9 ce matin \u00e0 6 heures du matin, et \u00e7a, c'est les pas le reste de l'ann\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:26:54) [92%] :\r\nC'est pas vrai, mais \u00e7a, c'est aussi la fatigue. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:26:56) [90%] :\r\nJe crois pas non, c'est : on est en contact avec des gens extr\u00eamement \u00e9mouvant et des moments extr\u00eamement \u00e9mouvant de leur vie en fait. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:27:02) [92%] :\r\nQu'est -ce qui s'est pass\u00e9 alors \u00e0 6 heures. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:27:04) [92%] :\r\nAndr\u00e9 qui est \u00e0 l'\u00e2ge de la retraite, qui est arriv\u00e9 un lundi matin peu avant 7 heure qui a dit : en fait, j'ai entendu vos histoires de jeunes en situation de pr\u00e9carit\u00e9, moi je suis pas dans la pr\u00e9carit\u00e9 et j'ai pas de petits-enfants, mais j'ai l'impression que, du coup, j'ai un r\u00f4le \u00e0 jouer et j'aimerais prendre un jeune par la main et il a sorti 5 billets de 100 francs et dans la cagnotte, il s'est mis \u00e0 pleurer et il a dit j'esp\u00e8re que c'est un moyen de prendre un jeune par la main et que gr\u00e2ce \u00e0 moi, il y a un jeune qui pourra s'en sortir. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:27:31) [89%] :\r\nBravo et ce qui c'est tout simple, ce sont d\u00e9j\u00e0 \u00e7a c'est un beau geste, effectivement, mais on peut faire des gestes plus minime et puis il y a quelque chose de tr\u00e8s \u00e9mouvant au fond c'est \u00e7a un audit qui pleure parce qu'effectivement on est touch\u00e9, oui, il y a \u00e9crit une solidarit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:27:43) [81%] :\r\nOrdinaire alors de cette op\u00e9ration, c'\u00e9tait d\u00e9j\u00e0 le cas l'ann\u00e9e derni\u00e8re, parce que c'est la 2\u00e8me fois qu'un coeur voit le jour, et c'est vrai que \u00e7a fait du bien, je trouve que c'est un truc r\u00e9sumant les humains ou voil\u00e0 ont pu se mettre un peu ensemble, ils vendront je vous vois pensif. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:27:56) [93%] :\r\nOui, moi j'ai une question extr\u00eamement personnelle \u00e0 vous poser, que je me pose depuis un certain temps mais je sais pas si je vais oser vous la poser, c'est vraiment tr\u00e8s intime c'est Jonas oui. \r\nQuel est votre secret minceur. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:28:13) [82%] :\r\nQui, il a des, des gens dont il est plut\u00f4t rondelette, ce convoi ordinaire, et puis il y a d'ailleurs leader la wilaya de cela 6 fait souci \u00e0 l'oppos\u00e9, \u00e7a veut dire. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:28:24) [83%] :\r\nVous mangez pas enferm\u00e9 comme \u00e7a pendant des gens. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:28:26) [85%] :\r\nC'est la g\u00e9n\u00e9tique Montdidier, je suis d\u00e9sol\u00e9, oui c'est un injuste, j'y peux rien et vous non plus, oui c'est terrible. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:28:35) [86%] :\r\nUne question Daniel Rausis sont. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:28:36) [87%] :\r\nEt au chapitre XII verset 41 de l'Evangile de Matthieu \u00c9lodie et voici il y a ici plus que Jonas, il parlait du Christ parce que Jonas sortie apr\u00e8s 3 jours d'une baleine et le Christ apr\u00e8s 3 jours du tombeau Batel record vous allez sortir apr\u00e8s 6 jours de ce tombeau la Savoie Jonas. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:28:54) [90%] :\r\nLa Libye peut dire \u00e7a comme \u00e7a, voil\u00e0, on est sur la place centrale, \u00e0 Lausanne, nous sommes en Direct, \u00e7a va \u00eatre le moment des informations bien s\u00fbr comme tous les jours, \u00e0 cette heure, on sort tout juste apr\u00e8s tout \u00e0 l'heure. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:29:06) [85%] :\r\nLa 1\u00e8re vous offre le voil\u00e0, h\u00e9 bien je vais vous le dire, il est pile midi gar\u00e7ons, des filles. \r\n\r\nLocuteur FS23 (00:29:15) [75%] :\r\nRtsinfo Didier du ployer. \r\n\r\nLocuteur MS20 (00:29:17) [92%] :\r\nLa neige, la neige a provoqu\u00e9, passablement d'accidents et de ralentissement, ce matin, en tous les cas, si vous avez pris la route, vous avez s\u00fbrement d\u00fb vous armer de patience, il neige un peu partout en Suisse, surtout d'ailleurs en Suisse al\u00e9manique, rien que pour la ville de Berne depuis ce matin, la police a enregistr\u00e9 une trentaine d'accidents Berne commun bat les Z\u00fcrich aussi o\u00f9 les lignes de tram et de bus ont \u00e9t\u00e9 perturb\u00e9s, du c\u00f4t\u00e9 de la Suisse romande Camille Degoat rien de comparable tout de m\u00eame avec ce que l'on a v\u00e9cu la semaine derni\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur FS21 (00:29:44) [93%] :\r\nLes conditions sont difficiles dans plusieurs cantons mais de la neige et du vent, c'est plut\u00f4t normal pour la saison, selon les polices cantonales romandes pas de bless\u00e9s sur les routes \u00e0 d\u00e9plorer, juste quelques t\u00f4les froiss\u00e9es dans le canton de Vaud, la police est intervenue une quarantaine de fois les automobilistes doivent toutefois compter par endroits avec des ralentissements et une circulation en accord\u00e9on, les cantons de Fribourg, Vaud et Gen\u00e8ve sont notamment concern\u00e9s, la prudence est de mise sur le tron\u00e7on de l'A12 entre Ch\u00e2tel-Saint-Denis et Vevey en direction de Vevey, du c\u00f4t\u00e9 du rail, la situation est bonne en Suisse romande, les CFF d\u00e9plore toutefois quelques retards en Valais la ligne entre Sembrancher et Martine est perturb\u00e9, il faut compter avec des retards et des annulations de trains, c'est donc loin, bien loin de ce qu'on a v\u00e9cu le week- end pass\u00e9, la conjonction de chutes de neige de froid et de rafales jusqu'\u00e0 100 kilom\u00e8tres heure avait favoris\u00e9 la formation de cong\u00e8res autrement plus tra\u00eetre que les intemp\u00e9ries d'aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur MS20 (00:30:37) [90%] :\r\nCamille, merci, pr\u00e8s de 23 millions de francs, \u00e7a c'est l'amende inflig\u00e9e \u00e0 la Poste par la Comco, la Commission de la concurrence, c'est la premi\u00e8re fois que cette commission prononce finalement dossier \u00e9lev\u00e9 \u00e0 l'\u00e9gard de la Poste, elle a constat\u00e9 une position dominante abusive sur le march\u00e9 des envois postaux de plus de 50 grammes par rapport \u00e0 son concurrent Quick Mail et puis autre reproche de la Comco La Poste \u00e0 discriminer certains de ses clients, comme l'explique le pr\u00e9sident de cette commission de la concurrence, Vincent Martenet. \r\n\r\nLocuteur MT22 (00:31:05) [88%] :\r\nAlors de client\u00e8le Current par exemple des entreprises qui ont vraiment le m\u00eame la m\u00eame activit\u00e9, d'envoyer des id\u00e9es, des documents par correspondance, r\u00e9alisant le m\u00eame chiffre d'affaires en Suisse n'ont pas obtenu les m\u00eames conditions de La Poste, par exemple, une entreprise a obtenu 3 pourcent de rabais, une autre entreprise obtenu 6 pourcent de rabais. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:31:28) [89%] :\r\nC'est la premi\u00e8re fois que la la post\u00e9rit\u00e9 \u00e9pingl\u00e9e \u00e0 ce point est -ce que \u00e7a montre que, aujourd'hui, la Poste entre de plain-pied dans un monde tr\u00e8s concurrentiel. \r\n\r\nLocuteur MT22 (00:31:38) [90%] :\r\nBen oui, je pense que c'est c'est un reflet que La Poste ne peut pas r\u00e9gler, il n'y aurait les exigences relevant du droit de la concurrence et de ce point de vue, elle est une entreprise qui est soumise \u00e0 des r\u00e8gles au m\u00eame titre que d'autres entreprises priv\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur MS20 (00:31:52) [91%] :\r\nVincent Martenet, pr\u00e9sident de la Comco r\u00e9pondait \u00e0 cimeti\u00e8re \u00e0 la Poste, de son c\u00f4t\u00e9, conteste les reproches qui lui sont faits va faire recours aupr\u00e8s du Tribunal administratif f\u00e9d\u00e9ral des r\u00e9actions ce matin \u00e0 la d\u00e9cision du PDCI Yannick Buttet de d\u00e9missionner du Conseil national, d\u00e9cision annonc\u00e9e hier soir, ce Valaisan au coeur d'une affaire de harc\u00e8lement a pris cette d\u00e9cision dans l'int\u00e9r\u00eat, dit -il, dans l'int\u00e9r\u00eat de sa famille et de son parti, Marie de Giovanola on vous rejoindront Direct de Sion, alors on va les, les, les pr\u00e9sidents des autres partis estiment que cette d\u00e9cision \u00e9tait in\u00e9luctable. \r\n\r\nLocuteur FS23 (00:32:25) [91%] :\r\nOui, tant pour l'UDC que le PS 2 PLR et les Verts, la position de Yannick Buttet \u00e9tait devenue intenable, socialistes et d\u00e9mocrates du Centre du Valais Romand avait d'ailleurs appel\u00e9 \u00e0 sa d\u00e9mission il y a plusieurs jours d\u00e9j\u00e0, aujourd'hui, tous s'estiment que c'est la meilleure solution pour lui, pour sa famille, pour tout le monde, en somme, comme depuis le d\u00e9but de l'affaire, le PLR est toutefois le parti qui se montre le plus prudent, rappelant que tant que l'\u00e9lu n'est pas condamn\u00e9 le b\u00e9n\u00e9fice du doute persiste sur le plan communal Yannick Buttet, a annonc\u00e9 hier qu'il comptait une fois r\u00e9tabli, reprendre les r\u00eanes de Collombey-Muraz, de l'avis unanime des pr\u00e9sidents de partis cantonaux cette position para\u00eet difficile \u00e0 tenir, on comprend mal qu'il ne d\u00e9missionne pas \u00e9galement de cette fonction du c\u00f4t\u00e9 de la commune, en revanche, seuls les Verts ont jusqu'ici ouvertement r\u00e9clam\u00e9 son d\u00e9part contact\u00e9 le pr\u00e9sident du PDC locale Pascal obtenu belle explique que le parti soutient \u00e0 fond son \u00e9lu qui continuera lorsqu'il reviendra de son arr\u00eat maladie \u00e0 r\u00e9aliser, je cite, un travail exceptionnel. \r\n\r\nLocuteur MS20 (00:33:24) [91%] :\r\nMarijuana en Direct de Sion merci ces manifestations \u00e0 Vienne 2000 personnes pour d\u00e9noncer la participation du parti d'extr\u00eame droite FPOe au nouveau gouvernement dirig\u00e9 par le conservateur Sebastian course un gouvernement qui a pr\u00eat\u00e9 serment ce matin investi par le chef de l'\u00c9tat, d'importantes forces de police encadrait ces manifestants qui d\u00e9filaient sous des banderoles o\u00f9 l'on pouvait lire : Moreau flashy qui sont ou bien encore les Nazis dehors, son proc\u00e8s renvoy\u00e9, il devait s'ouvrir aujourd'hui, finalement, il aura lieu durant la semaine du 5 f\u00e9vrier prochain \u00e0 la demande de son avocat Salah Abdeslam le seul survivant des commandos qui ont attaqu\u00e9 Paris en novembre 2015, doit compara\u00eetre devant un tribunal de Bruxelles ce djihadiste fran\u00e7ais doit \u00eatre jug\u00e9 pour une fusillade dans la capitale belge, en mars 2016 durant sa cavale, enfin en tennis, B\u00e9linda ben si tu gagne 20 places au classement WTA longtemps \u00e9loign\u00e9 des courts pour blessure le Saint-Gallois se retrouvent au 74\u00e8me rang mondial gr\u00e2ce notamment \u00e0 sa victoire au tournoi de Duba\u00ef ne s'\u00e9tait plus aussi bien class\u00e9 depuis mi- janvier dernier belle progression \u00e9galement de St\u00e9phanie fait elle est l'Argovienne passe de la 100 74\u00e8me \u00e0 la 100 44\u00e8me place la meilleure Suissesse reste Timea Bacsinszky 39\u00e8me et le temps qui vous attend, avec des chutes de neige qui vont cesser d'ici le milieu de l'apr\u00e8s- midi, les temp\u00e9ratures ne d\u00e9passeront pas 1 degr\u00e9s aujourd'hui, demain, s'annonce bien ensoleill\u00e9 en Valais et dans les Alpes nuageux ailleurs temp\u00e9rature 2 \u00e0 3 degr\u00e9s l'apr\u00e8s- midi. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:35:07) [80%] :\r\nEt je sais la son \u00e9l\u00e8ve et nous sommes \u00e0 vos c\u00f4t\u00e9s, mesdames et messieurs, et en m\u00eame temps, en Direct de la place centrale, \u00e0 Lausanne, les d\u00e9codeurs sont les dirigeants Gendreau. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:35:17) [86%] :\r\nLucas oui c'est vrai, les d\u00e9codeurs joue avec un animateur de la premi\u00e8re de RTS actuellement retenus. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:35:27) [88%] :\r\nEt c'est volontaire de sa part mais il est retenu quand m\u00eame dans un cube de verre pour la bonne cause, en compagnie de Paul \u00e9ternel Philippe Robin, il anime une \u00e9mission de radio de 147 heures non- Stop, jour et nuit pour que c'est le Loft, en fait non, alors \u00e7a, pas du tout la m\u00eame chose. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:35:43) [81%] :\r\nIl y a pas de fusil ici, c'est vrai, il y a m\u00eame pas d'ici, il y a pas d'histoires louches, enfin voil\u00e0 sc\u00e8nes torrides entre 5, on voudrait savoir justement \u00e0 600 ce n'd\u00e9j\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:35:55) [86%] :\r\nOui, tout \u00e7a, vous dormez o\u00f9 en fait on a des lits install\u00e9 juste derri\u00e8re les les micros l\u00e0 voyez derri\u00e8re la fa\u00e7ade hein chacun un lit dans des chambres s\u00e9par\u00e9es \u00e0 dans la chambre, c'est en fait Jonas dort au micro, c'est bien connu, tous les jours. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:36:09) [79%] :\r\nEt d'ailleurs il fait venir des gens dans son livre Vert oui le ma\u00e7on et un. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:36:13) [90%] :\r\nMatin oui non pas fa\u00e7on de parler, il y a une vraiment dans mon lit, par contre, c'est, en tout bien tout honneur bien s\u00fbr. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:36:18) [82%] :\r\nC'\u00e9tait il y a un grand avoir magnifiques bon langue \u00e9mission jour et nuit, est en Direct sur option Musique un pour aller \u00e9coutez \u00e7a maintenant, si nous vous nous fausser compagnie ce serait moche quand m\u00eame et en images sur Play RTS c'est un magnifique feuilleton personnellement \u00e7a j'avoue et 57 heures de radio \u00e0 tour de r\u00f4le donc Jonas 2 fois 4 heures, on l'a dit c'est 8 heures de Radio chacun, chacune, alors vos tranche par exemple Jonas a \u00e9t\u00e9 en gros. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:36:42) [93%] :\r\nMoi, je fais de 4 heures du matin \u00e0 8 heures du matin, puis de 16 heures \u00e0 20 heures. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:36:46) [91%] :\r\nVoil\u00e0 exactement normalement maintenant vous dormez. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:36:48) [83%] :\r\nC'est exactement dans ma nuit. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:36:49) [86%] :\r\nDonc voil\u00e0 somnoler, donc j'en danger dit en ouverture tout \u00e0 l'heure que la radio \u00e9tait peut-\u00eatre inscrite dans vos g\u00e8nes j'ai r\u00e9cemment au fond qu'est-ce d\u00e9crit de le d\u00e9clic quoi est -ce que c'est une \u00e9mission \u00e0 partir de quel \u00e2ge est -ce que vous avez dit tiens \u00e7a c'est un truc pour moi peut-\u00eatre. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:37:07) [88%] :\r\nJ'ai d'une famille, on \u00e9coute \u00e9norm\u00e9ment la radio mes grands- parents, mes parents, donc effectivement j'ai s\u00fbrement la radio dans dans les jeunes, c'est vrai, j'ai grandi en \u00e9coutant la radio, le quand j'\u00e9tais b\u00e9b\u00e9, ce qui m'amusait para\u00eet ils \u00e9taient les petits-d\u00e9jeuners de Patrick Ferla. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:37:21) [66%] :\r\nC'\u00e9tait un \u00e0 donc monsieur explique un finalement. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:37:26) [90%] :\r\nEt donc, apr\u00e8s, plus tard avec la soupe plein de fois que j'ai eu le d\u00e9clic a expos\u00e9 aux 2 quand j'ai vu une \u00e9mission publique comme la v\u00f4tre, Laurence, c'\u00e9tait la soupe plein et \u00e7a m'a vraiment plu et je suis dit tiens, aimerait bien faire \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:37:37) [85%] :\r\nEh ben voil\u00e0 et boycotter d\u00e9cide un truc lui finalement il va jusqu'au bout et le fait, \u00e7a fait maintenant, combien d'ann\u00e9es que vous faites, parce que j'avais quel \u00e2ge un instant, on peut le dire. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:37:44) [97%] :\r\nJ'ai 27 ans depuis quelques jours, \u00e7a fait 10 ans que je fais de la radio. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:37:47) [80%] :\r\nVoil\u00e0, depuis 17 ans, donc on peut dire qu'il ce vieux oui, bravo, on peut dire bravo \u00e0 vous de radio question. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:37:56) [90%] :\r\nJustement, Jonas oui si on sait pas ce que r\u00e9serve la vie o\u00f9 vous deviez arr\u00eater de faire de la radio oui si vous deviez changer de m\u00e9tier, oui, pour faire quoi. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:38:09) [72%] :\r\nSoupir. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:38:10) [95%] :\r\nJe sais pas ce que je ferai devait arr\u00eater la radio, je pense que je travaillerai dans la communication, j'ai un peu travaill\u00e9 pour la communication de Start-Up quand j'\u00e9tais un peu plus jeune et j'ai ador\u00e9 \u00e7a en fait des gens passionn\u00e9s qui ont de la peine \u00e0 parler \u00e0 la radio et \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision et les aider \u00e0 le faire. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:38:27) [94%] :\r\nLaurent est -ce que c'est vrai que vous \u00eates le futur Jean-Marc Richard et si oui, quand est -ce que vous perdez vos cheveux. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:38:32) [81%] :\r\nAlors qu'a pu Hermance c'est en cours de de \u00e7a ce qui ce qui m'a vraiment marqu\u00e9 c'est que hier Jean-Marc Richard m'a appel\u00e9 Jean-Marc. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:38:41) [85%] :\r\nC'est un effet lorsque manifestement je suis devenu sur l'argent. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:38:48) [83%] :\r\nSi, si on peut, \u00e7a va se passer. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:38:53) [84%] :\r\nJean-Marie aussi oui en situation tr\u00e8s tr\u00e8s personnelle aussi, oui mon cher Jonas, vous habitez toujours \u00e0 Lausanne On une somme j'habite \u00e0 la campagne, \u00e0 la campagne, mais lorsque vous sortez \u00e0 Lausanne, parce que oui, il y a un endroit que j'avais bien mais, maintenant, j'ai pu aller danser, vous allez o\u00f9 vous dans l'. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:39:08) [73%] :\r\nC'est aussi beaucoup vu dans ses Oeuvres, vous alliez au Lido, ben j'allais au Lido, un an, j'ai pu aller avec alors la VO ou est -ce qu'on peut danser le non- mais tr\u00e8s sympa aller samedi c'\u00e9tait chouette, oui, commande de depuis que vous y allez, c'est moins sympa, ouais qu'est -ce qui a d'autres, les filles sont heureux, alors bien les fils, bien s\u00fbr, oui, il faudrait des t\u00e9moignages pour \u00e7a vous avez ah ben j'en ai \u00e0 Daniel, tu peux. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:39:31) [76%] :\r\nT\u00e9moin oui oui, en t\u00e9moigne : les filles sont tr\u00e8s heureuses avec je connais une fille s'appelle car il y a d'ail. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:39:35) [78%] :\r\nOui, oui, vous peut-\u00eatre fait la question d'ailleurs oui. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:39:40) [72%] :\r\nComment ce qui ont dit : il neige en allemand Jonas n\u00e9 en juin et a 6 n'a, il y a -t-il de neige non Schneiter il neige Schneiter c'est quoi le nageur bien non c'est le tailleur s'est coup\u00e9 \u00e7a avec Escota y l'autre sp\u00e9cifique. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:39:56) [83%] :\r\nOui, pas Mozote, Star d'accord et pas des pierres non a maintenant d'accord tr\u00e8s bien. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:40:02) [81%] :\r\nBon, Jonas, on va jouer est -ce que vous pouvez juste nous donner un petit topo sur Rodolphe Hirou Savoy sous le sapin. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:40:08) [78%] :\r\nRedonnerai sur le canap\u00e9, carr\u00e9ment, il la t\u00eate dans les partis, c'est qu'il entre normes et j'bien. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:40:19) [90%] :\r\nBon allez, on va attaquer le le la suite des jeu d'accord. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:40:26) [88%] :\r\nMais avant \u00e7a, ce que je voudrais vous dire parce que l\u00e0, nous sommes en Direct sur la place centrale de Lausanne et ce sera le cas toute la semaine, bien entendu, les 2 semaines, ce que les ventes seront destin enfin d'accord pour les laisser bon fran\u00e7ais une fois de plus, et puis la reprise des d\u00e9codeurs, le lundi 8 janvier 8 et alors nous serons \u00e0 champagne, c'est dans la campagne vaudoise \u00e9taient 29 joli non, il faut lire notre invit\u00e9 sera celle Ravussin le navigateur que tout le monde conna\u00eet, bien entendu, donc si vous voulez participer \u00e0 des mises \u00e0 ces \u00e9missions, je vous le dis d\u00e9j\u00e0 beaucoup de vous inscrire \u00e0 la num\u00e9ro t\u00e9l\u00e9phone le 0 58 236 236 6 0 58 236 236 6 pour vous inscrire pour le 8 janvier 2018, on prend de l'avance avec les d\u00e9codeurs, c'est comme \u00e7a que \u00e7a se passe et maintenant, on attaque le jeu suivant autour d'un verbe \u00e0 la secr\u00e9taire, la question est la suivante : que signifie le verbe \u00e9muler. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:41:20) [83%] :\r\n\u00e0 priori, \u00e7a a pas l'air tr\u00e8s sorcier, mais vous savez, c'est c'est avoir parfois, et notamment par les r\u00e9ponses d\u00e9licat de leur aussi la premi\u00e8re Didier Gendreau. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:41:27) [89%] :\r\n\u00e9muler est un verbe transitif on \u00e9mule quelque chose ou quelqu'un, c'est un terme informatique au d\u00e9part qui sont ploy\u00e9s pour un ordinateur et souvent en anglais tout \u00e9mu il mais \u00e9muler un ordinateur, c'\u00e9tait gr\u00e2ce \u00e0 un logiciel simuler un ordinateur plus puissant et puis c'est entr\u00e9 dans le langage courant \u00e9muler signifie aujourd'hui essayer d'\u00e9galer ou de surpasser quelqu'un les mules surpassent les \u00e2nes dit c'est bien la preuve qu'il y a volont\u00e9 d'aller de l'avant, comment \u00e9muler \u00e2ne avec la c\u00e9l\u00e8bre technique de la carotte \u00e0 l'avant et du b\u00e2ton \u00e0 l'arri\u00e8re, c'est le principe de l'\u00e9mulation professionnelle dans bien des entreprises, la carotte salaire et le b\u00e2ton, sanction chaque patron peut l\u00e9gitimement souhaiter voir \u00e9muler C\u00e9zanne de base en chevaux de course, c'est qu'il ne les prend pas pour des boeufs et \u00e7a, \u00e7a fait plaisir. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:42:12) [85%] :\r\nNon, ce sont des eaux qui \u00e9tait imprim\u00e9 r\u00e9ponse une 2\u00e8me tout de suite, par la voix de Daniel Robin. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:42:18) [83%] :\r\nOui, en latin mais le molosse et le mulet et puis Moula c'est la mule alors \u00e9muler \u00e7a vient du pr\u00e9fixe ex qui veut dire en sortant de, par exemple, en annexe, une ex- et une femme dont on sort, et pas avec laquelle on sort, il y a, c'est mon ex, alors l\u00e0, \u00e7a veut dire, en sortant de la mule, voil\u00e0, voil\u00e0, parce le X devient devant une consoeur, donc et Massa externe, \u00e7a veut dire dehors ext\u00e9rieur c'est plus dehors et ex- Team le plus dehors et \u00e0 l'inverse, on a interne qui veut dire dedans int\u00e9rieur plus donc que intime le plus dedans, c'est un superlatif alors \u00e9muler \u00e7a veut dire sortir de la mule, ce qui peut sortir d'une mule parce qu'une mule est st\u00e9rile, pourquoi Ast\u00e9rix la mule parce qu'elle a un nombre impair de chromosomes son papa ah non \u00e0 62, sa maman 64 alors avec 63 chromosomes on est hybride, on a les p\u00e8res qui peuvent pas se mettre ensemble et \u00e7a donc. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:43:25) [86%] :\r\nOn on peut pas avoir de descendance, il y a, il y a pas par quand on est un peu plus vigoureuse et comment \u00e7a s'appelle la vigueur hybride que tant m\u00e9lange 2 esp\u00e8ces et que le r\u00e9sultat est plus fort que chacune des 2 esp\u00e8ces, p\u00e8re et m\u00e8re, on appelle \u00e7a l'\u00e9tait Rausis l'\u00e9t\u00e9, c'est un jour comme aujourd'hui c'est g\u00e9nial, on est ailleurs, assez fier dans la famille durant les vacances, on peut n\u00e9anmoins stimuler quelque chose c'est la mule pour l'affaire m\u00eame si elle st\u00e9rile pour la faire \u00e0 l'\u00e9t\u00e9, on peut traire une mule, on peut faire faire du lait \u00e0 une mule, m\u00eame si elle n'est point maire comment d'abord en lui donnant des hausses trop cher \u00e0 un contraceptif Oral et comme le corps croit que quand plus 50 ans prend des autres jeunes, parce que le corps croit qu'on a d\u00e9j\u00e0 enceinte arrive pas tomber enceinte 2 fois de suite alors un contraceptif Oral baisse de stratag\u00e8mes du Motilium vous savez c'est ce m\u00e9dicament qu'on a quand on en veut pas vomir qui augmente le niveau de prolactine beaucoup de de plantes Galataud du phoenix grec des chardon b\u00e9nit et puis l'du stimulait les mamelles en la Treille, en tous les jours avec les mains, alors \u00e7a d\u00e9clenche un peu de d'hormone de l'attachement qu'on appelle l'ocytocine et puis un peu de prolactine aussi, et en en faisant tout \u00e7a mais \u00e7a marche pour toutes les les esp\u00e8ces ainsi une fille par exemple voudraient allaiter sans \u00eatre enceinte alors je r\u00e9p\u00e8te contraceptif Oral Motilium fait grec chardon b\u00e9nit ocytocine et puis stimulation alors pour de 4 heures \u00e0 8 heures c'est Fr\u00e9d\u00e9ric. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:45:01) [74%] :\r\nOui, oui, absolument, oui, et je suis aussi de 16 heures. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:45:04) [82%] :\r\nIl faut aussi de 16 \u00e0 20 heures de 2 chambres \u00e9galement voil\u00e0 \u00e9muler \u00e7a veut dire : stimuler la lactation une vierge. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:45:12) [84%] :\r\nNul autre d'accord c'\u00e9tait clair je n'a absolument et c'est \u00e7a Rausis c'est toujours des termes comme \u00e7a qui nous a. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:45:19) [71%] :\r\nL'\u00e9t\u00e9 Rausis s'pour l'\u00e9t\u00e9 Rausis. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:45:20) [76%] :\r\n\u00e9muler toujours 14 pour en parler, de ce verbe. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:45:24) [87%] :\r\n\u00e9muler en fait c'est un terme de cuisine, c'est quand on fait monter en mousse, un truc qui n'est pas \u00e0 la base une mousse comme par exemple un oeuf cru un cochon ou une hu\u00eetre, un geste, et c'est assez technique et les convertir les enfants n'y arrive pas, parce que les enfants sont les pires plaies du monde en cuisine, les enfants sont pires que des qui accusait les enfants sont une catastrophe en cuisine et c'est d'autant plus une catastrophe qu'ils aiment faire la cuisine, c'est oui, leur faire ranger leur chambre, il faut une n\u00e9gociation de 14 heures avec l'ONU et des menaces de blocus de Reine des neiges ou d'interdiction d'importation de pas de patrouille \u00e0 la cuisine, myst\u00e9rieusement, ils sont hypermotiv\u00e9s alors qu'ils sont nuls, les enfants en cuisine avec leurs mains, ils ont l'agilit\u00e9 d'un nonag\u00e9naire atteint de Parkinson qui essayera de jouer Adoum visant l'efficacit\u00e9 d'un poulet devant un probl\u00e8me de physique quantique, un enfant en cuisine, il commence par s'amputer la main gauche en voulant Paul un concombre apr\u00e8s perforent l'oeil plus une grave non, mes enfants, c'est horrible pour demander de casser un oeuf, il casse tout dans la cuisine, sauf le \u00e0 la fin, la technique sujet oubli\u00e9 bien l'hygi\u00e8ne en plus \u00e9videmment l'hygi\u00e8ne des enfants, c'est affreux, bien s\u00fbr, ils sont lav\u00e9s les mains mais 2 minutes apr\u00e8s on sait pas comment ils ont un Mickey sur chaque doit mener VTT ou \u00e9taient main et bien ils partent \u00e0 la p\u00eache \u00e0 la surprise dans leurs couches et \u00e7a \u00e9videmment il trouve toujours quelque chose, c'est pour \u00e7a qu'ils entendent donc \u00e0 la fin vous avez au chocolat, oui, mais quand j'ai fait go\u00fbter \u00e0 votre voisine, elle dit : il est bon, c'est quoi les morceaux, je n'ai fait avec mes enfants, ce sont des petites surprises. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:46:50) [91%] :\r\nC'est effrayant, mais je pense que c'est du v\u00e9cu et peut-\u00eatre pour celles et ceux qui \u00e9coutent aussi un peu, il y a des r\u00e9ponses pour ce verbe aimer les Fr\u00e9d\u00e9ric G\u00e9rard. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:46:58) [83%] :\r\nOui \u00e9muler signifie descendre de son mulet ou de sa mule simplement une fois qu'on a dit \u00e7a, j'ai pas trop ce qu'on peut ajouter du latin, il l'a tr\u00e8s bien dit Daniel du latin, ce qui signifie de et du Fran\u00e7ais mules ou mulets litt\u00e9ralement \u00e9mu laisser sortir de son budget de SAMU, mais comme on peut pas sortir d'mulet sans y \u00eatre entr\u00e9, et qu'il est assez peu commun, ni m\u00eame pratique d'entrer dans un mulet, je vois pas bien comment peut entrer dans un but enfin 6 joueurs mais bon \u00e9muler signifie donc descendre de son mulet ou de Sam, alors que le cowboy descend de son cheval, le fiers cavaliers mexicains \u00e9mules voil\u00e0 et moi oh mais \u00e7a le fait quand m\u00eame, voil\u00e0, je ne peux pas faire mieux, c'est, c'est un peu mieux mais. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:47:42) [86%] :\r\nUn peu plus \u00e7a ira tr\u00e8s bien, \u00e7a fait 4 r\u00e9ponses et c'est tout ce qu'il vous faut bien s\u00fbr Jean-Alain verbe \u00e9mu les produits dits Gendreau, \u00e7a veut dire essayer d'\u00e9galer ou surpasser quelqu'un c'est juste. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:47:55) [88%] :\r\nOui, ces juges. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:47:56) [83%] :\r\nActeur Daniel Rausis \u00e7a nous dit \u00e9mu en sortant de la mule, sortir de la mule en gros finalement l'c'est rendre. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:48:03) [74%] :\r\nDans ce stimuler la la en annulation de non, ben oui en tout cas chez une nulle, il part dans la. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:48:10) [75%] :\r\nLucas Torrent nous dit qu'a eu les 7, terme de cuisine assez mont\u00e9 en mousse, quelque chose qui n'est pas pr\u00e9vue pour \u00eatre mont\u00e9 en c'est \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:48:19) [71%] :\r\nNon, c'est voter en ao\u00fbt. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:48:20) [82%] :\r\nBon terme ou simplement une chaise rien. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:48:23) [81%] :\r\nMonter une chaise en mousse Fr\u00e9d\u00e9ric G\u00e9rard enfin nous dit que \u00e9muler c'est simplement descendre de son mulet ou nous voil\u00e0 pas chercher toujours, mais \u00e0 14 heures Jonas solitaire. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:48:33) [83%] :\r\nJ'ai commenc\u00e9 l'\u00e9mission disant que j'ai, j'avais faim, j'ai pu enfin du. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:48:37) [84%] :\r\nMais Lucas \u00e9videmment et Didier Sandre, la bonne r\u00e9ponse, Didier. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:48:47) [87%] :\r\nEssayer d'\u00e9galer ou de surpasser surpasser quelqu'un, un, j'ai beaucoup travaill\u00e9 pour tenter d'\u00e9muler le 1er de la classe par exemple, vous \u00e9tiez 1er de classe d'un solitaire. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:48:58) [89%] :\r\nOui mais tr\u00e8s absent et est vraiment pas concentr\u00e9, je pensais qu'\u00e0 la radio. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:49:02) [92%] :\r\nUn 1er de classe malgr\u00e9 vous aiderez ou. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:49:06) [88%] :\r\nJ'ai, disons que j'\u00e9tais bonne \u00e9l\u00e8ve, mais j'\u00e9tais pas 1er de la classe. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:49:09) [90%] :\r\nD'accord, h\u00e9 bien l\u00e0, vous avez un 3\u00e8me point que le public r\u00e9unis sur la place centrale vapeur. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:49:15) [93%] :\r\nQuel talent ce public applaudir avec des moufles bravo. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:49:19) [86%] :\r\nC'est fort, ils sont tr\u00e8s tr\u00e8s forts. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:49:27) [89%] :\r\nTout va bien redress\u00e9 Ritter vous \u00eates bien au chaud, nous on est un petit peu. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:49:29) [81%] :\r\nOui, oui, m\u00eame en chaussettes \u00e0 votre avis, combien valent ses chaussettes. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:49:34) [76%] :\r\nElle un mot tr\u00e8s loin, elle est, regardez -les au rouge et blanc de rouge, c'est magnifique, on les a mis aux ench\u00e8res pour l'instant elles valent 100 francs, mais si on prend pas. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:49:47) [62%] :\r\nEt hop, porter, voil\u00e0 la VO. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:49:49) [70%] :\r\nOu pas l'mais parce que si elles sont pas la valent plus dans cas l\u00e0 c'est la vraie pas. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:49:54) [87%] :\r\nVoil\u00e0, il est dans le Studio de caract\u00e8re, effectivement, il y a des ventes tous les jours. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:49:57) [88%] :\r\nOui, exactement, tous les soirs. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:49:59) [94%] :\r\nBon, nous sommes \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de ce cube de verre sur la grande sc\u00e8ne, la place centrale \u00e0 Lausanne d\u00e9codeur avec les mains qui bien s\u00fbr. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:50:06) [84%] :\r\nBient\u00f4t, ne pourrait plus \u00e9crire un solitaire, les invit\u00e9s des d\u00e9codeurs ont la possibilit\u00e9 de gagner un point en Les d\u00e9ficient, vous savez, c'est votre d\u00e9fi que vous allez maintenant lancer les d\u00e9codeurs sans doute il. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:50:20) [89%] :\r\nJe vous d\u00e9fie avec Google, vous avez d\u00e9j\u00e0 fait des recherches sur Google et vous avez vu qu'il y a des mots qui apparaissent apr\u00e8s les mots que vous cherchez par exemple, vous tapez Zenasni et on vous propose de nationalit\u00e9 retail Jonas les mots qui apparaissent et les mots qui sont les plus recherch\u00e9s avec sonore voil\u00e0, pour moi c'est taille et couples par mois serait toujours int\u00e9ress\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:50:42) [83%] :\r\nTa gueule moi ce. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:50:46) [84%] :\r\nOn est sur Laurence visant \u00e0 votre avis, Serge le plus les gens sur Laurence Bisang. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:50:51) [79%] :\r\nNon, non, du non ce qui recherche non renonciation pas Provence \u00e2ge c'est juste mari\u00e9s, les cours sont magistrats auxquels elle fait moins c'est \u00e7a pour se renseigner, finalement bel et oui, mais en. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:51:11) [91%] :\r\nFlorence et moi, on a une caract\u00e9ristique g\u00e9nial, c'est que l'ann\u00e9e prochaine on aura l'\u00e2ge de notre ann\u00e9e de naissance. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:51:17) [92%] :\r\nOui, oui, \u00e7a c'est rigolo, c'est un peu \u00e7a, vous avez 18 ans voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:51:23) [84%] :\r\nLa radio, on a ce qu'on veut, on bouge pas, hein, c'est \u00e7a, vous savez \u00e7a, j'ai \u00e7a fait 10 ans. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:51:27) [91%] :\r\nBien qu'on bouge parce qu'on va mourir, je, je dis oui. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:51:32) [85%] :\r\nNon, pas du tout, enfin non, alors on va se on se sont enfin petit peu parce qu'on est en participant ce jeu en participant \u00e0 un coeur \u00e0 coeur c'est \u00e7a oui d\u00e9codeur en Iran en Direct toute la semaine sur la place centrale parce que justement on est dans, c'\u00e9tait l\u00e0, on va suivre c'\u00e9tait lent, on va rappeler \u00e9videmment Jonas, directeur le num\u00e9ro T\u00e9l que chacun, chacune, peut faire pour appeler option musique pour obtenir un titre le titre de votre choix, j'aurais droit de ton votre choix aussi un petit don \u00e7a fait finalement une grosse rivi\u00e8re de hein, c'est bien connu. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:52:00) [85%] :\r\nAlors le meilleur. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:52:03) [89%] :\r\n0 808 7 07 07 et si vous voulez le faire par internet, c'est que RTS Point CH. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:52:09) [95%] :\r\n\u00e7a marche et puis je pr\u00e9cise tout de suite parce que comme \u00e7a, je le dis, il y a des moments chocolat. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:52:14) [85%] :\r\nOui, c'est \u00e7a commence et on a, on peut d\u00e9j\u00e0 vers la vid\u00e9o toujours des moments ce que cela peut d\u00e9j\u00e0 dire qu'il y en aura dans un moment pas, vous l'avez dit on vous dire qu'on peut parce que vous savez, il y a beaucoup de choses \u00e0 \u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:52:26) [87%] :\r\nSecret mais il y a le chocolatier Tristan tr\u00e8s connu abusive, il a re\u00e7uM. chocolatier les plaques de chocolat au lui alors aussi v\u00e9rifi\u00e9 ce matin, il n'a plus que 980 je sais pas pourquoi, mais en tout cas on a plein de plaques de chocolat et \u00e0 chaque fois que quelqu'un fait un don durant ces moments, chocolat, on vous offre une plaque de chocolat, il faut que le don sup\u00e9rieur \u00e0 20 francs, soit dans un moment chocolat. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:52:48) [81%] :\r\nD'accord, l'importe quel moment il y a de en avoir un bient\u00f4t, c'est \u00e7a qu'on voulait dire. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:52:52) [81%] :\r\nOui, il se peut, il se peut menace tout \u00e0 fait sa menace avec le giron r\u00e9pondent au t\u00e9l\u00e9phone avec Fr\u00e9d\u00e9ric dans lequel. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:52:59) [86%] :\r\nWashington, h\u00e9 oui, je le signale et maintenant nous que j'en appelle \u00e0 donner, le 0 808 7 07 07 il y arrivent au standard de la cha\u00eene du bonheur de Caracas et effectivement Fr\u00e9d\u00e9ric G\u00e9rard et Daniel Rausis si on la fin de d'\u00e9mission \u00e0 partir de midi et demi, quelques instants, enfin un petit moment, r\u00e9pondre au t\u00e9l\u00e9phone, vous pouvez tomber sur eux peut-\u00eatre. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:53:18) [90%] :\r\nEt \u00e7a tombait sur Daniel il vous parle. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:53:20) [77%] :\r\nUne heure \u00e7a oui peut d\u00e8s qu'on raisonne faudra donner hier o\u00f9 on voudra payer pour que j'ai beau Crime. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:53:29) [83%] :\r\nLa somme flagrant impressionnant ok tr\u00e8s bien, il y a encore un, je pense qu'on va y aller. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:53:40) [90%] :\r\nC'est un jeu chanter \u00e7a sera encore une chanson, en Direct sur cette place de la place centrale \u00e0 \u00e0 Lausanne d\u00e9codeur se mettent en place devant les micros, sur la grande sc\u00e8ne de coeur \u00e0 coeur. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:53:51) [81%] :\r\nEt Jonas, directeur oui Laurence disons interpr\u00e9ter un titre de ces com\u00e9dies musicales fran\u00e7aises bien connue dans les grands Rom\u00e9o et vous avez peut-\u00eatre vu. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:54:01) [77%] :\r\nOui, j'ai vu en mais oui c'est vrai, oui, vous avez cette histoire d'amour, c'est tout, moi j'\u00e9tais quand m\u00eame un romantique fusionner naturellement oui mais en pleine vous jamais chanter sous les fen\u00eatre mais. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:54:12) [84%] :\r\nMais voil\u00e0, alors les carences et Aym\u00e9 que les d\u00e9codeurs vont chanter pour vous, il y a qui voil\u00e0, c'est exactement \u00e7a, il y a des couplets alors bon peut-\u00eatre, si vous connaissez la chanson, \u00e7a sera plus simple si Anna, celle qui lui appartient. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:54:26) [71%] :\r\nTouch\u00e9 les ailes des oiseaux chanter finalement de Ouesso loin d'accord 4 d\u00e9codeurs conception. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:54:36) [89%] :\r\nOlivier Magar auto vol\u00e9e accompagn\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:54:52) [77%] :\r\nElle j'ai r\u00e9alis\u00e9 des lois, ils ont \u00e9t\u00e9 prescrits. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:55:00) [99%] :\r\nDidier. \r\n\r\nLocuteur MT16 (00:55:02) [85%] :\r\nC'est ce que j'ai plus de planche de relais. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:55:19) [81%] :\r\nElle, c'est rester vivant, mais bon, au coeur d'un volcan, c'est ce qu'il y a. \r\n\r\nLocuteur MT24 (00:55:31) [91%] :\r\nC'est. \r\n\r\nLocuteur MT16 (00:55:33) [66%] :\r\nGrand. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:55:44) [77%] :\r\nJe les mais nous en avons C\u00e9cilia. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:55:50) [71%] :\r\nFred. \r\nLucas. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:56:07) [79%] :\r\nEt, mais c'\u00e9tait, c'\u00e9tait au lit, c'est vrai, contre celui qui va porter etc. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:56:37) [93%] :\r\nC'est ce qui. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:56:50) [82%] :\r\nCette ann\u00e9e, mais qui finit un petit peu ont fondu, dr\u00f4le d'encha\u00eener n'est m\u00eame pas gel\u00e9 alors qu'on pourrait presque le dire, Jonas l'vous avez chant\u00e9 avec des d\u00e9codeurs un peu n'est -ce pas c'est beau non oui vous a sont que cette chanson, vous la demande hein. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:57:04) [82%] :\r\nBeaucoup certains r\u00e9cents de voir quelles sont les chansons, les pr\u00e9f\u00e9r\u00e9s des Romands parce que c'est ce qu'on voit aussi avec coeur, un coeur, c'est les gens qui font des dons choisi des titres les gens beaucoup Alain Morisod les beaucoup Johnny Hallyday c'est \u00e9videmment dommage les gens adorent Jean-Jacques Goldman et puis alors il y a des rappeurs fran\u00e7ais qui fonctionne de de plus en plus quoi exemple Black M demande beaucoup Black M par exemple. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:57:24) [83%] :\r\nL'accord et vous diffuser tout \u00e7a \u00e9videmment oui, 24 heures sur 24 sur option Musique, alors pour terminer, vous allez nous dire quel dit Coderre chantait couplets de cette interpr\u00e9tation magnifique. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:57:37) [74%] :\r\nCette ann\u00e9e Rausis. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:57:38) [82%] :\r\nDaniel Rausis. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:57:43) [91%] :\r\nAvec 4 points au bout du compte, vous \u00eates content. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:57:46) [81%] :\r\nC'est mieux que rien, c'est beaucoup, tr\u00e8s bien, Katrina de r\u00e9duction \u00e0 Fr\u00e9d\u00e9ric oui, non, c'est une le\u00e7on de vie cette \u00e9mission venez 2 heures Jean-Fr\u00e9d\u00e9ric. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:57:57) [79%] :\r\nC'est dommage, on n'a rien autre qui peut r\u00e9sumer bon. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:58:01) [90%] :\r\n\u00e7a me fait aussi plaisir que tu apprennes un peu. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:58:04) [81%] :\r\nLa secr\u00e9taire en vous souhaite \u00e9videmment le meilleur des bon vent dans votre cul o\u00f9 il fait bon show, il faut le dire ailleurs pour la suite de cette op\u00e9ration qui aura \u00e0 coeur de se pr\u00e9sente durer 24 h/24 jour et nuit, mesdames et messieurs les invit\u00e9s et tout ce qui se passe tout le temps dans ce cube chaque avec Jonasz avec police a \u00e9t\u00e9 enlev\u00e9 et Philippe Robin bien et Rodolphe et Rodolfo le chat. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:58:25) [70%] :\r\nPeut placer un mot sur Rodolfo ou pas, oui, oui, mais on n'a pas le temps, le \u00e7a a \u00e9t\u00e9 adopter Rodolphe soit Serge, merci de me voir, invit\u00e9 \u00e0 une phrase. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:58:32) [83%] :\r\nEt \u00e0 une prochaine effectivement on va rappeler T\u00e9l bien Daniel Rausis Fr\u00e9d\u00e9ric G\u00e9rard vont aller au standard juste \u00e0 la fin de cette \u00e9mission, c'est le 0 1 Lorient oui 7 07 07. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:58:43) [62%] :\r\nAlors vieille tante -vous alors la neige. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:58:47) [84%] :\r\nLes contraintes donc voil\u00e0, il va y avoir un moment, ce sera la fin de cette \u00e9mission, l\u00e0 vous avez si sur la place mal si vous donnez plus de 20 francs, vous aurez droit \u00e0 une. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:58:56) [80%] :\r\nPlaques de chocolat, c'est un petit moment, comme \u00e7a, \u00e7a fait partie de ce qui se passe \u00e0 coeur un coeur solidaire demain tout le monde en Direct de nouveau. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:59:06) [75%] :\r\nLa 1\u00e8re vous offre l'heure. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:59:09) [80%] :\r\nSur la premi\u00e8re, voici les informations avec Karine Vasari nos bonjour, Carine. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-12-18T12:00:01Z", "program": {"href": "/programs/7F3C8BBB-DE4F-46BC-BF45-2F3B30902E6C", "id": "7F3C8BBB-DE4F-46BC-BF45-2F3B30902E6C", "name": "Dicodeurs"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Mermet, G\u00e9rard", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Bisang, Laurence", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Bisang, Laurence", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-5BE3ED60-19A8-403D-8C42-63193DDDB705", "internalArchiveId": "5BE3ED60-19A8-403D-8C42-63193DDDB705", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "On nous dit rien! : On nous dit rien! - Steven Spielberg revisite les \"Pentagone Papers\"", "publicationDate": "2017-12-18T00:00:00Z", "summary": "Le nouveau film de Steven Spielberg, \"Pentagone Papers\", qui sort le 22 d\u00e9cembre sur les \u00e9crans, s'annonce comme un thriller, mais aussi comme un plaidoyer pour le journalisme d'investigation.\r\n\r\n* * On nous dit rien! - Steven Spielberg revisite les \"Pentagone Papers\"  ((RENAUD MALIK, DIR ST LAUSANNE + 1 SON / ** 98)) ATTENTION... UN SON A PLACER QUE JE N'AI PAS TROUVE DIMANCHE SOIR... DEMANDER A RENAUD OU IL SE TROUVE\r\n********7h15, on retrouve Renaud Malik pour la chronique m\u00e9dias...\r\nOn parle du prochain spielberg avec vous ce matin. \r\n\u00c7a s'appelle \u00ab pentagone papers \u00bb\r\nOui, \u00e7a va \u00eatre un des \u00e9v\u00e9nements de ce d\u00e9but d'ann\u00e9e 2018...\r\n\u00c7a sortira le 24 janvier prochain...\r\nOn nous le pr\u00e9sente, ce film, comme un thriller historique...\r\nEt aussi, comme un plaidoyer pour le journalisme d'investigation.\r\n SON 1 (19')\r\nEvidemment quand c'est en version fran\u00e7aise on a un peu de peine \u00e0 reconna\u00eetre les voix...\r\nMeryl Streep, Tom Hanks, qui jouent respectivement l'ancienne directrice et l'ancien r\u00e9dacteur en chef du washington post...\r\nOn est replong\u00e9 dans un des moments les plus marquants de l'histoire du journalisme am\u00e9ricain: la publication des \"Pentagone papers\", en 1971, en pleine guerre du vietnam. \r\n*****Vous nous rappelez l'affaire en quelques mots ?\r\nC'est une affaire assez passionnante, qui rappelle un petit peu l'affaire Snowden, m\u00eame si le contexte est tr\u00e8s diff\u00e9rent.\r\nA l'origine, il y a un lanceur d'alerte, un whistleblower qui s'appelle Daniel Ellsberg.\r\nIl est analyste militaire, il travaille pour le Pentagone, il a r\u00e9dig\u00e9 plusieurs rapports consacr\u00e9e \u00e0 l'intervention au Vietnam...\r\nEt avec les ann\u00e9es il a acquis la conviction que l'administration mentait d\u00e9lib\u00e9r\u00e9ment aux citoyens \u00e0 propos de cette guerre.\r\nIl d\u00e9cide donc d'alerter l'opinion publique, en fournissant les preuves du mensonge.\r\n******Et ces preuves, ce sont donc les fameux \"pentagone papers\"...\r\nQu'est-ce qu'ils contenaient? \r\nDes analyses, des m\u00e9mos, des courriers diplomatiques, 7000 documents en tout, photocopi\u00e9s par Ellsberg...\r\nCe qu'on y apprend notamment, c'est que la Maison Blanche n'a jamais cru que la guerre pouvait \u00eatre gagn\u00e9e, m\u00eame si elle a toujours pr\u00e9tendu le contraire.\r\nOn est donc vraiment face \u00e0 une petite bombe politique...\r\nEt dans un premier temps, la bombe atterrit dans les locaux du new york times.\r\n******Le New york times.. qui ne va pas les publier tout de suite.... \r\nNon, \u00e0 cause des pressions politiques et judiciaires.\r\nForc\u00e9ment, d\u00e8s le moment o\u00f9 l'administration Nixon apprend que les documents vont sortir, elle va tout faire pour dissuader le journal.\r\nLa cour supr\u00eame est saisie... Et les juges tranchent en faveur du gouvernement: interdiction pour le New York Times de publier les documents, sous le pr\u00e9texte que \u00e7a risquerait de nuire \u00e0 la s\u00e9curit\u00e9 des soldats.\r\nLe journal jette l'\u00e9ponge... Normalement, \u00e7a aurait d\u00fb s'arr\u00eater l\u00e0.\r\n*******L'arguement de la mise en danger des soldats, on comprend que \u00e7a fasse h\u00e9siter... \r\nMais l'affaire va finalement sortir?\r\nOui, parce que le lanceur d'alerte d\u00e9cide d'employer les grands moyens: il envoie les documents \u00e0 17 r\u00e9dactions, dont celle du washington post.\r\nCette fois, les m\u00e9dias d\u00e9cident de d\u00e9fier le pouvoir, de publier les documents...\r\nEt cette fois, c'est l'administration et la justice qui d\u00e9clarent forfait...\r\nL'impact est \u00e9norme.\r\n4 ans plus tard, c'est la fin de la guerre du vietnam.\r\n*******Et Spielberg a donc d\u00e9cid\u00e9 d'en faire un fillm.. 40 ans plus tard... \r\nD'abord, parce que c'est une belle histoire...\r\nMais il y a clairement aussi une dimension politique dans la d\u00e9marche de spielberg: c'est un hommage \u00e0 ces grands quotidiens qui ont fait l'histoire des Etats-Unis... Le New York Times, le Washington Post...\r\nVIRGULE ONDR\r\nTous ces journaux qui aujourd'hui sont consid\u00e9r\u00e9s comme des ennemis de l'Am\u00e9rique par le pr\u00e9sident Trump et ses partisans.", "durationSec": 195, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/9182662", "imageURL": "http://www.rts.ch/8872055.image", "alternativeTitle": ["On nous dit rien! - Steven Spielberg revisite les \"Pentagone Papers\"", "On nous dit rien! (vid\u00e9o) - Steven Spielberg revisite les \"Pentagone Papers\"", "On nous dit rien! - Steven Spielberg revisite les \"Pentagone Papers\" / LME_2017-12-18T07:14:00_on-nous-dit-rien", "On nous dit rien! - Steven Spielberg revisite les \"Pentagone Papers\" / LME_2017-12-18T07:14:00_on-nous-dit-rien"], "alternativeSummary": ["Le nouveau film de Steven Spielberg, \"Pentagone Papers\", qui sort le 22 d\u00e9cembre sur les \u00e9crans, s'annonce comme un thriller, mais aussi comme un plaidoyer pour le journalisme d'investigation.", "Le nouveau film de Steven Spielberg, \"Pentagone Papers\", qui sort le 22 d\u00e9cembre sur les \u00e9crans, s'annonce comme un thriller, mais aussi comme un plaidoyer pour le journalisme d'investigation.", "Le nouveau film de Steven Spielberg, \"Pentagone Papers\", qui sort le 22 d\u00e9cembre sur les \u00e9crans, s'annonce comme un thriller, mais aussi comme un plaidoyer pour le journalisme d'investigation."], "variantIds": ["ece-9160729", "ece-9160703"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-01-03T15:23:44Z", "speechToTexts": ["03.01.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [91%] :\r\nVrai car on retrouve Renaud Malik pour la chronique m\u00e9dia, on parle du prochain Spielberg avec vous ce matin, \u00e7a s'appelle pentagone Papers. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:07) [97%] :\r\nOui, \u00e7a va \u00eatre un des \u00e9v\u00e9nements de ce d\u00e9but d'ann\u00e9e 2018 \u00e7a sortira le 24 janvier prochain on nous le pr\u00e9sente ce film comme un thriller historique et aussi comme un plaidoyer pour le journalisme d'investigation. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:20) [87%] :\r\nLe gouvernement leur emporte Washington Post cessera d'exister, nous, on leur demande pas de qui le pourront demander des comptes \u00e0 personne, c'est notre journal ne para\u00eet se mobilisera toute la puissance de la pr\u00e9sidence, et s'il existe un moyen de d\u00e9truire certaines qu'ils le trouveront. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:38) [92%] :\r\n\u00e9videmment, quand c'est en version fran\u00e7aise, on a un peu de peine \u00e0 reconna\u00eetre les voix Meryl Streep Tom Hanks qui joue respective ment, l'ancienne directrice, et l'ancien r\u00e9dacteur en chef du Washington Post, on est replong\u00e9 dans un des moments les plus marquants de l'histoire du journalisme am\u00e9ricain, la publication des pentagone Papers, en 1971 en pleine guerre du Vietnam. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:58) [86%] :\r\nVous nous rappelez l'affaire en quelques mots : Renaud. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:00) [95%] :\r\nMais c'est une affaire assez passionnante qui rappelle un petit peu l'affaire Snowden, m\u00eame si le contexte est tr\u00e8s diff\u00e9rent, \u00e0 l'origine il y a un lanceur d'alerte, un whistleblower qui s'appelle Daniel Ellsberg il est analyste militaire, il travaille pour le Pentagone, il a r\u00e9dig\u00e9 plusieurs rapports consacr\u00e9e \u00e0 l'intervention au Vietnam et avec les ann\u00e9es, il a acquis la conviction que l'administration mentait d\u00e9lib\u00e9r\u00e9ment aux citoyens, \u00e0 propos de cette guerre, il d\u00e9cide donc d'alerter l'opinion publique en fournissant les preuves du mensonge. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:28) [85%] :\r\nEt ces preuves, ce sont donc les fameux pentagone Papers, qu'est ce qu'ils contenaient. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:32) [97%] :\r\nDes analyses des m\u00e9mos, des courriers diplomatiques 7000 documents tout photocopi\u00e9s patiemment par Ellsberg ce qu'on y apprend notamment, c'est que la Maison Blanche n'a jamais cru que la guerre pouvait \u00eatre gagn\u00e9e, m\u00eame si elle a toujours pr\u00e9tendu le contraire, on est donc vraiment face \u00e0 une petite bombe politique et dans un 1er temps la bombe atterrit dans les locaux du New York Times. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:53) [97%] :\r\nLe New York Times qui ne va pas les publier tout de suite. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:55) [95%] :\r\nSinon, \u00e0 cause des pressions politiques et judiciaires forc\u00e9ment d\u00e8s le moment o\u00f9 l'administration Nixon apprend que les documents vont sortir, elle va tout faire pour dissuader le journal \u00e0 la Cour supr\u00eame, saisie et les juges tranchent en faveur du gouvernement : interdiction pour le New York Times de publier les documents sous pr\u00e9texte que \u00e7a risquerait de nuire \u00e0 la s\u00e9curit\u00e9 des soldats le journal jette l'\u00e9ponge : Normalement, \u00e7a aurait d\u00fb s'arr\u00eater l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:19) [93%] :\r\nL'argument de la mise en danger des soldats, \u00e7a fait toujours h\u00e9siter, on comprend, mais l'affaire Renault va finalement quand m\u00eame sortir. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:25) [95%] :\r\nOui, parce que le lanceur d'alerte d\u00e9cide d'employer les grands moyens, il envoie les documents \u00e0 17 r\u00e9dactions, dont celle du Washington Post, cette fois, les m\u00e9dias d\u00e9cident de d\u00e9fier le pouvoir de publier les documents, et cette fois c'est l'administration et la justice qui d\u00e9clarent forfait, l'impact est \u00e9norme, 4 ans plus tard, c'est la fin de la guerre du Vietnam. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:46) [94%] :\r\nEt 40 ans plus tard, c'est Spielberg qui d\u00e9cide d'en faire un film. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:49) [92%] :\r\nMais d'abord, parce que c'est une belle histoire, une tr\u00e8s belle histoire, mais il y a clairement aussi une dimension politique dans la d\u00e9marche de Spielberg, c'est un hommage \u00e0 ces grands quotidiens qui ont fait et \u00e9crit l'histoire des \u00c9tats-Unis, le New York Times, le Washington Post, tous ces journaux qui aujourd'hui sont consid\u00e9r\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:07) [91%] :\r\nComme des ennemis de l'Am\u00e9rique par le pr\u00e9sident Trump et ses partisans, la chronique m\u00e9dias Mali. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:14) [79%] :\r\nIl laisse. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-12-18T07:38:21Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Malik, Renaud", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Matter, Virginie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-27205100-4952-42A8-B239-77BBB74C9ABE", "internalArchiveId": "27205100-4952-42A8-B239-77BBB74C9ABE", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La d\u00e9mission de Yannick Buttet salu\u00e9e par les pr\u00e9sidents des autres partis", "publicationDate": "2017-12-18T00:00:00Z", "summary": "Le PDC valaisan Yannick Buttet a annonc\u00e9 dimanche sa d\u00e9mission du Conseil national. Il explique qu'il a pris cette d\u00e9cision dans l'int\u00e9r\u00eat de sa famille et de son parti. Les pr\u00e9sidents des autres partis estiment que cette d\u00e9cision \u00e9tait in\u00e9luctable.\r\n\r\n* * La d\u00e9mission de Yannick Buttet salu\u00e9e par les pr\u00e9sidents des autres partis On apprenait donc hier la d\u00e9mission du PDC Yannick Buttet du Conseil national... \r\nLe Valaisan  explique qu'il a pris cette d\u00e9cision dans l'int\u00e9r\u00eat de sa famille et de son parti... apr\u00e8s les accusationde de harc\u00e8lement sexuel parues r\u00e9cemment dans la presse.. \r\nMarie Giovanola on vous retrouve en direct de Sion...\r\nEn Valais, les pr\u00e9sidents des autres partis estiment que cette d\u00e9cision \u00e9tait in\u00e9luctable?\r\nui tant pour l'UDC que le PS, le PLR et les Verts, la position de Yannick Buttet \u00e9tait devenue intenable. Socialistes et d\u00e9mocrates du centre du Valais romand avaient d'ailleurs appel\u00e9 \u00e0 sa d\u00e9mission il y a plusieurs jours d\u00e9j\u00e0. Aujourd'hui, tous estiment que c'est la meilleure solution. J\u00e9r\u00f4me Desmeules, co-pr\u00e9sident de l'UDC du Valais romand.\r\nMAG\r\n***Sur le plan communal, Yannick Buttet a annonc\u00e9 hier qu'il comptait, une fois r\u00e9tabli, reprendre les r\u00eanes de Collombey-Muraz...Ca para\u00eet posible Marie?\r\nDe l'avis unanime des pr\u00e9sidents de partis cantonaux, cette position para\u00eet difficile \u00e0 tenir. On comprend mal qu'il ne d\u00e9missionne pas \u00e9galement de cette fonction. \r\nBarbara Lanthemann, pr\u00e9sidente du PS du Valais romand.\r\nMAG\r\n....  \r\nComme depuis le d\u00e9but de l'affaire, le PLR est toutefois le parti qui se montre le plus prudent...rappelant que tant que l'\u00e9lu n'est pas condamn\u00e9, le b\u00e9n\u00e9fice du doute persiste.\r\nLe pr\u00e9sident Ren\u00e9 Constantin estime que Yannick Buttet pourra peut-\u00eatre revenir, au moins dans l'attente du d\u00e9cision de justice...mais avec une \u00e9p\u00e9e de Damocl\u00e8s au-dessus de la t\u00eate et donc une situation fortement compromise.\r\nDu c\u00f4t\u00e9 de la commune, seuls les Verts ont jusqu'ici ouvertement r\u00e9clam\u00e9 son d\u00e9part.\r\nContact\u00e9, le pr\u00e9sident du PDC local Pascal Kn\u00fcbel explique que le parti \"soutient \u00e0 fond\" son \u00e9lu, qui continuera lorsqu'il reviendra de son arr\u00eat maladie, \u00e0 r\u00e9aliser un \"travail exceptionnel\".", "durationSec": 137, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9160737", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["La d\u00e9mission de Yannick Buttet salu\u00e9e par les pr\u00e9sidents des autres partis / 12H30_2017-12-18T12:34:00_developpement-5", "Le 12h30 du 18.12.2017"], "alternativeSummary": ["Le PDC valaisan Yannick Buttet a annonc\u00e9 dimanche sa d\u00e9mission du Conseil national. Il explique qu'il a pris cette d\u00e9cision dans l'int\u00e9r\u00eat de sa famille et de son parti. Les pr\u00e9sidents des autres partis estiment que cette d\u00e9cision \u00e9tait in\u00e9luctable."], "variantIds": ["ece-9160737"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-01-05T09:13:42Z", "speechToTexts": ["05.01.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [93%] :\r\nJourn\u00e9e on apprenait hier la d\u00e9mission du PDC Yannick Buttet du Conseil national, le Valaisan, explique qu'il a pris cette d\u00e9cision dans l'int\u00e9r\u00eat de sa famille de son parti apr\u00e8s les accusations de harc\u00e8lement sexuel parues r\u00e9cemment dans la presse, Marie Giovanola, on vous retrouve en Direct de Sion, en Valais, les pr\u00e9sidents des autres partis estiment que cette d\u00e9cision \u00e9tait in\u00e9luctable, oui, tant pour l'UDC que le PS, le PLR et les Verts, la position de Yannick Buttet \u00e9tait devenue intenable, socialistes et d\u00e9mocrates du centre du Valais Romand avait d'ailleurs d\u00e9j\u00e0 appel\u00e9 \u00e0 sa d\u00e9mission il y a plusieurs jours, aujourd'hui, tous estiment que c'est la meilleure solution, J\u00e9r\u00f4me Desmeules, copr\u00e9sident de l'UDC du Valais Romand. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:37) [89%] :\r\nC'est un soulagement parce que presque chaque jour, il y a son lot de de nouvelles r\u00e9v\u00e9lations avec des d\u00e9tails de plus en plus crue qui faisait que renforcer l'impression qu'on a eu d\u00e8s le d\u00e9part, quant \u00e0 la gravit\u00e9 des faits, donc je salue le fait que Monsieur Buttet choisi de prendre ses responsabilit\u00e9s et quitter son mandat de de conseiller national \u00e0 mon avis, c'est mieux pour lui et c'est surtout mieux pour sa famille, \u00e0 qui on pense encore plus. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:00) [94%] :\r\nMarie Giovanola sur le plan communal Yannick Buttet, a annonc\u00e9 hier qu'il comptait une fois r\u00e9tabli, reprend les r\u00eanes de Collombey-Muraz \u00e7a para\u00eet possible bien de l'avis unanime des pr\u00e9sidents de partis cantonaux cette position para\u00eet difficile \u00e0 tenir, on comprend mal qu'il ne d\u00e9missionne pas \u00e9galement de cette fonction, Barbara Alain Taelman, pr\u00e9sidente du PS du Valais Romand. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:01:20) [81%] :\r\nCe fonds technicit\u00e9, la fonction de pr\u00e9sidence commune n'est pas aussi importante ou pas aussi \u00e9lev\u00e9e g\u00e9ante dit est -ce que le conseiller national, je crois que sa cr\u00e9dibilit\u00e9 est quand m\u00eame gravement ent\u00e2ch\u00e9e vis-\u00e0-vis de sa fonction et qui est quand m\u00eame tr\u00e8s proche du citoyen sont bien plus proche des citoyens, quand en conseiller national un para\u00eet quand m\u00eame tr\u00e8s difficile, j'ai de la peine \u00e0 comprendre qu'il s'accroche comme pas au poste. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:37) [95%] :\r\nEt, comme depuis le d\u00e9but de l'affaire, le PLR toutefois le parti qui se montre le plus prudent, rappelant que tant que l'\u00e9lu n'est pas condamn\u00e9 le b\u00e9n\u00e9fice du doute persiste, le pr\u00e9sident Ren\u00e9 Constantin estime que Yannick Buttet pourra peut-\u00eatre revenir au moins dans l'attente d'une d\u00e9cision de justice, mais avec une \u00e9p\u00e9e de Damocl\u00e8s au-dessus de la t\u00eate et donc une situation fortement compromise, du c\u00f4t\u00e9 de la commune, seuls les Verts ont jusqu'ici ouvertement r\u00e9clam\u00e9 son d\u00e9part contact\u00e9 le pr\u00e9sident du PDC local Pascal obtenu belle explique que le parti soutient \u00e0 fond son \u00e9lu qui continuera lorsqu'il reviendra de son arr\u00eat maladie \u00e0 r\u00e9aliser, je cite, un travail exceptionnel Maryse Giovanola, vous \u00e9tiez en Direct de Sion. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-12-18T11:48:01Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Vasarino, Karine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-07E487A4-2C8B-458A-AC3D-31058D04D7BD", "internalArchiveId": "07E487A4-2C8B-458A-AC3D-31058D04D7BD", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le magazine de toutes les musiques1.H\u00e9l\u00e8ne Fauch\u00e8re, soprano contemporain. -2.\"Pat Metheny, artiste multiplunique\". -3.Le slam de Narcisse. -4.Nomade \u00e0 Saint-Maurice \u00e0 la rencontre de V\u00e9ronique Chevillard", "publicationDate": "2017-12-18T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\nH\u00e9l\u00e8ne Fauch\u00e8re, soprano contemporain\r\n\"Pat Metheny, artiste multiplunique\"\r\nLe slam de Narcisse\r\nNomade \u00e0 Saint-Maurice \u00e0 la rencontre de V\u00e9ronique Chevillard, chanteuse, metteure en sc\u00e8ne d'\"Orph\u00e9e aux Enfers\"1.Une voix, une contrebasse: une association rare voire unique en musique contemporaine. C'est ce que proposent la soprano fran\u00e7aise H\u00e9l\u00e8ne Fauch\u00e8re et le contrebassiste Uli Fussenegger dans leur projet \"Lot\u00f3fagos\", un r\u00e9cital autour de l'oeuvre du m\u00eame nom de Beat Furrer, donn\u00e9 ce lundi 18 d\u00e9cembre 2017 \u00e0 19h \u00e0 la Haute Ecole de Musique de Lausanne (HEMU), propos\u00e9 par la Soci\u00e9t\u00e9 de musique contemporaine Lausanne. Au micro de Beno\u00eet Perrier, la chanteuse \u00e9voque ce duo, les compositeurs auxquels elle a pass\u00e9 commande et la discipline vocale que leur musique exige.. -2.Le titre d'un livre qui raconte en fran\u00e7ais l'\u00e9pop\u00e9e de l'un des artistes les plus importants de l'histoire du jazz: interviews, commentaires, musicologie, anecdotes, photos in\u00e9dites, compr\u00e9hension et passion sont au rendez-vous. Ludovic Florin et Pascal S\u00e9gala, les auteurs et ma\u00eetres d'ouvre de ce tr\u00e8s beau livre paru chez Le Layeur Editions, ont voulu nous donner envie de partager la musique de Pat Metheny qui n'a jamais cess\u00e9 d'\u00e9voluer, comme le musicien lui-m\u00eame.. -3.L'actualit\u00e9 culturelle est d\u00e9crypt\u00e9e et slamm\u00e9e par Narcisse. Aujourd'hui: \"Amaudruz\".. -4.Pour les f\u00eates de fin d'ann\u00e9e, l'association Agaune Op\u00e9ra propose \"Orph\u00e9e aux enfers\" de Jacques Offenbach au public du Th\u00e9\u00e2tre du Martolet \u00e0 Saint-Maurice. Les 27, 28, 30 et 31 d\u00e9cembre 2017, des solistes confirm\u00e9s partageront la sc\u00e8ne avec de jeunes chanteurs ayant termin\u00e9 leur formation, la partie instrumentale sera confi\u00e9e au Sedunum String Orchestra sous la direction de S\u00e9bastien Bagnoud. Yves Bron vous propose d'assister \u00e0 une r\u00e9p\u00e9tition et de rencontrer la chanteuse et metteure en sc\u00e8ne V\u00e9ronique Chevillard, qui a repris la direction artistique du projet, suite au r\u00e9cent d\u00e9c\u00e8s de son initiateur, Florian Schmoker.\r\nUn reportage r\u00e9alis\u00e9 par Matthieu Ramsauer.", "durationSec": 4971, "publicationChannelNames": ["Espace 2"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9139168", "imageURL": "http://www.rts.ch/7949561.image", "alternativeTitle": ["Magn\u00e9tique du 18.12.2017", "Le magazine de toutes les musiques / MTC_2017-12-18T17:06:00_magnetique", "Nomade \u00e0 Saint-Maurice \u00e0 la rencontre de V\u00e9ronique Chevillard / MTC_2017-12-18T17:06:00_nomade-a-saint-maurice-a-la-rencontre-de", "Le slam de Narcisse / MTC_2017-12-18T17:06:00_le-slam-de-narcisse", "\"Pat Metheny, artiste multiplunique\" / MTC_2017-12-18T17:06:00_pat-metheny-artiste-multiplunique", "H\u00e9l\u00e8ne Fauch\u00e8re, soprano contemporain / MTC_2017-12-18T17:06:00_helene-fauchere-soprano-contemporain", "Magn\u00e9tique du 18.12.2017", "S\u00e9quence 5 / MTC_2017-12-18T17:06:00_sequence-5", "Le magazine de toutes les musiques / MTC_2017-12-18T17:06:00_magnetique"], "alternativeSummary": ["H\u00e9l\u00e8ne Fauch\u00e8re, soprano contemporain\n\"Pat Metheny, artiste multiplunique\"\nLe slam de Narcisse\nNomade \u00e0 Saint-Maurice \u00e0 la rencontre de V\u00e9ronique Chevillard, chanteuse, metteure en sc\u00e8ne d\u2019\"Orph\u00e9e aux Enfers\"", "Pour les f\u00eates de fin d\u2019ann\u00e9e, l\u2019association Agaune Op\u00e9ra propose \"Orph\u00e9e aux enfers\" de Jacques Offenbach au public du Th\u00e9\u00e2tre du Martolet \u00e0 Saint-Maurice. Les 27, 28, 30 et 31 d\u00e9cembre 2017, des solistes confirm\u00e9s partageront la sc\u00e8ne avec de jeunes chanteurs ayant termin\u00e9 leur formation, la partie instrumentale sera confi\u00e9e au Sedunum String Orchestra sous la direction de S\u00e9bastien Bagnoud. Yves Bron vous propose d\u2019assister \u00e0 une r\u00e9p\u00e9tition et de rencontrer la chanteuse et metteure en sc\u00e8ne V\u00e9ronique Chevillard, qui a repris la direction artistique du projet, suite au r\u00e9cent d\u00e9c\u00e8s de son initiateur, Florian Schmoker.\nUn reportage r\u00e9alis\u00e9 par Matthieu Ramsauer.", "L\u2019actualit\u00e9 culturelle est d\u00e9crypt\u00e9e et slamm\u00e9e par Narcisse. Aujourd\u2019hui: \"Amaudruz\".", "Le titre d\u2019un livre qui raconte en fran\u00e7ais l\u2019\u00e9pop\u00e9e de l\u2019un des artistes les plus importants de l\u2019histoire du jazz: interviews, commentaires, musicologie, anecdotes, photos in\u00e9dites, compr\u00e9hension et passion sont au rendez-vous. Ludovic Florin et Pascal S\u00e9gala, les auteurs et ma\u00eetres d\u2019\u0153uvre de ce tr\u00e8s beau livre paru chez Le Layeur Editions, ont voulu nous donner envie de partager la musique de Pat Metheny qui n\u2019a jamais cess\u00e9 d\u2019\u00e9voluer, comme le musicien lui-m\u00eame.", "Une voix, une contrebasse: une association rare voire unique en musique contemporaine. C'est ce que proposent la soprano fran\u00e7aise H\u00e9l\u00e8ne Fauch\u00e8re et le contrebassiste Uli Fussenegger dans leur projet \"Lot\u00f3fagos\", un r\u00e9cital autour de l'oeuvre du m\u00eame nom de Beat Furrer, donn\u00e9 ce lundi 18 d\u00e9cembre 2017 \u00e0 19h \u00e0 la Haute Ecole de Musique de Lausanne (HEMU), propos\u00e9 par la Soci\u00e9t\u00e9 de musique contemporaine Lausanne. Au micro de Beno\u00eet Perrier, la chanteuse \u00e9voque ce duo, les compositeurs auxquels elle a pass\u00e9 commande et la discipline vocale que leur musique exige.", "H\u00e9l\u00e8ne Fauch\u00e8re, soprano contemporain\n\"Pat Metheny, artiste multiplunique\"\nLe slam de Narcisse\nNomade \u00e0 Saint-Maurice \u00e0 la rencontre de V\u00e9ronique Chevillard, chanteuse, metteure en sc\u00e8ne d\u2019\"Orph\u00e9e aux Enfers\""], "variantIds": ["ece-9139170", "ece-9139168"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-01-04T11:30:09Z", "speechToTexts": ["04.01.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:07) [98%] :\r\nEsp\u00e8ce de. \r\n\r\nLocuteur FS27 (00:00:10) [69%] :\r\nMagn\u00e9tique Berry bonjour. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:14) [91%] :\r\nDes musiciens qui font avancer les choses, c'est peut-\u00eatre le point commun de notre premi\u00e8re partie de magn\u00e9tique et jusqu'\u00e0 18 heures enfin une musicienne plut\u00f4t et non des moindres, c'est la soprano Helen Fauch\u00e8re que j'ai eu le plaisir de rencontrer, elle joue ce soir \u00e0 la Soci\u00e9t\u00e9 de musique contemporaine de Lausanne, l'auto Fagot c'est un projet de pi\u00e8ces contemporaines autour de la musique de b\u00e9ate et la partie qui lui avait la particularit\u00e9 de ce concert de ce concept, c'est qu'il s'agit d'un duo avec une contrebasse soprano contrebasse, une association rare voire unique dont elle nous expliquera les tenants et aboutissants, un musicien, lui qui a beaucoup fait avancer la guitare \u00e9lectrique dans le jazz depuis 40 ans c'est pat Metheny ni un ouvrage lui est consacr\u00e9e aux \u00e9ditions le meilleur et Ivor Malherbe nous emm\u00e8nera la substantifique moelle, peu avant 18 heures et comme tous les lundis, Narcisse slam pour nous, l'actualit\u00e9 en l'occurrence il est question de harc\u00e8lement au Parlement, enfin, \u00e0 18 heures notre reporter nomade Yves est en Valais \u00e0 Saint-Maurice avec la chanteuse et metteure en sc\u00e8ne V\u00e9ronique Chevillard, elle pr\u00e9pare d'arrache-pied une production d'Orph\u00e9e aux enfers d'Offenbach au Th\u00e9\u00e2tre du martelait c'est une production qu'on pourra entendre pendant les f\u00eates, mais pour l'instant, puisqu'il est question de chants contemporain, en voici une interpr\u00e9tation plus pop Alain Peyrot depuis sa r\u00e9gie appr\u00e9ciera ce d\u00e9tour plus \u00e9lectronique qui assez m\u00e9lancolique en ce lundi neigeux bienvenue dans magn\u00e9tique. \r\nCette musique que vous entendiez, c'\u00e9tait celle d'art, cas par cas, le nom de sc\u00e8ne du musicien \u00e9lectronique originaire du V\u00e9n\u00e9zu\u00e9la, Alejandro gu\u00e8re si Harkat, c'est aussi le nom de son 3\u00e8me album Studio paru cette ann\u00e9e, un album qui a fait grand bruit chez les critiques et qu'on leur compte que l'on retrouve dans un certain nombre de de fin d'ann\u00e9e, Alejandro gu\u00e8re si, qui est aussi l'un des collaborateurs de Bj\u00f6rk sur son album paru c'est un et voil\u00e0 vous entendiez comme moi ce travail sur les voies et en espagnol que je trouve tr\u00e8s int\u00e9ressant le Champ contemporain contemporain au sens de la musique classique d'aujourd'hui, de la musique compos\u00e9e pour des instrumentistes form\u00e9s dans les conservatoires, le chant contemporain, donc, c'est ce que pratique la soprane fran\u00e7aise H\u00e9l\u00e8ne Fauch\u00e8re on peut l'entendre ce soir, c'est \u00e0 19 heures \u00e0 la Haute \u00c9cole de musique de Lausanne, un concert organis\u00e9 par la Soci\u00e9t\u00e9 de musique contemporaine de Lausanne, elle a une Fauch\u00e8re il joue en duo avec le contrebassiste nagu\u00e8re, c'est un spectacle qui tourne autour de l'auto phagocyte une sc\u00e8ne pour soprano et contrebasse du tr\u00e8s grand compositeur b\u00e9ate fr\u00e8re Helen Fauch\u00e8re et o\u00f9 lui faut S\u00e9n\u00e9gal beaucoup jou\u00e9 et ils ont voulu pouvoir jouer davantage ensemble, ils ont donc command\u00e9 des Oeuvres \u00e0 des compositeurs pour ce duo cette formation prennent contrebasse ce soir, on entend donc \u00e0 Lausanne, des Oeuvres de l'espagnol Alberto Posadas s'du Chypriote et vice- aboutissent du slov\u00e8ne vitaux ou de l'Italien Carlo Cicc\u00e9rine nous \u00e9tions ce matin entre 2 r\u00e9p\u00e9titions \u00e0 la Haute \u00c9cole de musique de Lausanne avec H\u00e9l\u00e8ne Fauch\u00e8re, la 1\u00e8re question que je lui ai pos\u00e9e c'est est -ce qu'une voix de femme et d'une voix de soprano comme la sienne \u00e7a sonne par-dessus dessus le grave d'une contrebasse. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:06:38) [88%] :\r\nAlors oui, bien s\u00fbr, parce que ce sont absolument pas les m\u00eames registres, donc il n'y a pas de probl\u00e8me de masques et puis si on s'adresse \u00e0 des compositeurs qui connaissent bien leur m\u00e9tier, comme c'est le cas, la merde faut \u00e9videmment, mais aussi les autres compositeurs auxquels on s'est adress\u00e9 il y a pas tout, non, pas de probl\u00e8me de masques, de toute fa\u00e7on, et ensuite tout l'\u00e9quilibre est une question de travail de dynamique. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:06:59) [85%] :\r\nEt quand vous avez propos\u00e9 \u00e0 ses nombreux compositeurs de de composer pour cette formation contrebasse soprane votre femme est -ce que ils ont tout de suite dit Banco et ils ont vu des possibilit\u00e9s l\u00e0- dedans parce que ils se sont un peu gratter la t\u00eate. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:07:18) [86%] :\r\nAlors, tous ont \u00e9t\u00e9 s\u00e9duits par l'id\u00e9e, le 1er probl\u00e8me qu'on a rencontr\u00e9 a \u00e9t\u00e9 de, de faire un choix : pour la premi\u00e8re \u00e9dition, parce qu'on pouvait \u00e9videmment pas pass\u00e9 15 ans ou 15 ou 20 commandes, donc \u00e7a nous a vraiment inspir\u00e9, il faut dire que le Loto phagocyte EDF horreur est une pi\u00e8ce de ma\u00eetre clairement et que quand on propose cette pi\u00e8ce- l\u00e0 comme r\u00e9f\u00e9rence de d\u00e9part \u00e0 des compositeurs, forc\u00e9ment, \u00e7a \u00e7a all\u00e8ge sa c\u00e9cit\u00e9 plein d'id\u00e9es, donc oui \u00e7a fourmille dans la t\u00eate de tous, d\u00e8s qu'on en a parl\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:07:47) [82%] :\r\nUn duo c'est tr\u00e8s intime dans les que 2 sur sc\u00e8ne en face du public quel rapport est -ce que vous avez avec le contrebassiste Olivier fausse nagu\u00e8re et il vous accompagne, il vous soutient ou est -ce qu'il y a des moments o\u00f9 c'est l'inverse, c'est vous, quelque part, qui est le porter. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:08:03) [91%] :\r\nAlors on est clairement dans un rapport de musique de chambre, c'est-\u00e0-dire que on est pas dans un duo pour une voix solistes avec instruments accompagnant absolument pas, donc, quand on se suit l'un l'autre, on sait Pouzin l'autre clairement on rentre chacun dans les dans les sons de l'autre, on est en permanence \u00e0 l'\u00e9coute l'un de l'autre, donc c'est un tour \u00e0 tour, je dirais que c'est on a le double r\u00f4le permanent chacun. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:08:28) [90%] :\r\nBeaucoup plus qu'accompagner l'un ou l'autre vous jouez vraiment ensemble. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:08:32) [91%] :\r\nAh ben oui, bien s\u00fbr, cela donne de d\u00e9part. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:08:35) [85%] :\r\nCe duo d'ailleurs entre vous et nous, il y faut Snijers c'est un peu son oeuvre au d\u00e9part, il vous pr\u00e9sente au compositeur autrichien au compositeur aujourd'hui fin causeur suisses et autrichiens b\u00e9ate foreurs pour son projet l'Fagot c'est une sc\u00e8ne d'un de ses op\u00e9ras et c'est comme la Pierre fondatrice de votre d\u00e9marche, beaucoup au d\u00e9part, c'est vraiment o\u00f9 il faut, c'est-\u00e0-dire qui vous pr\u00e9senter b\u00e9ate fois. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:09:03) [85%] :\r\nOui, tout \u00e0 fait, on travaillait en fait ensemble \u00e0 Paris, on \u00e9tait s\u00fbr ensemble sur un op\u00e9ra de, de, de Bosmans \u00e0 l'Op\u00e9ra Garnier, mon 1er tout petits petits petits r\u00f4les, mais \u00e7a a \u00e9t\u00e9 l'occasion de rencontrer les musiciens de clans, forum qui \u00e9tait l'orchestre invit\u00e9 pour pour cette oeuvre, et ils sont rest\u00e9s un long moment \u00e0 Paris parce qu'on avait aussi d'autres concerts en commun Dukla au sauveur du Stravinski comme \u00e7a donc entendu dans diff\u00e9rentes choses et puis je passe toujours temps avec les avec les instrumentistes Woerth a donc voulu m'entendu et, le soir de la la derni\u00e8re, il m'a dit mais j'ai une pi\u00e8ce pour toi que j'aimerais beaucoup essay\u00e9 avec toi quand tu tu vas venir \u00e0 Vienne pour la reprise de Bosmans et c'est une pi\u00e8ce pour soprano et donc pas toutes premi\u00e8res r\u00e9actions \u00e7a a quand m\u00eame \u00e9t\u00e9 d\u00e9battue pense pareil l\u00e9g\u00e8rement un trou sonore entre les 2 quand m\u00eame et et au lieu de me dire : \u00e9coute, tu peux pas imaginer sur le papier, mais s'il te pla\u00eet, regardez quand il sera \u00e0 Vienne, on va la jouer ensemble et quand je suis arriv\u00e9 \u00e0 Vienne, en fait, il y avait demand\u00e9 avait foreurs devenir parce qu'il y a de foreurs cherchait sa soprano pour son op\u00e9ra, il est vendu \u00e9tape soprano tr\u00e8s chouette mais pas ce qu'il avait dans l'oreille, ce qu'il voulait pr\u00e9cis\u00e9ment pour cet op\u00e9ra l\u00e0 h\u00e9 oui j'avait dit ben \u00e9coute durant cette production \u00e0 Paris, j'ai trouv\u00e9 ce que ce que tu cherches et bien entendu, et \u00e7a a commenc\u00e9 comme \u00e7a, effectivement, on a commenc\u00e9 \u00e0 travailler ensemble avec Willy, donc on a jou\u00e9 un paquet de fois seul gosses et puis on aime jouer ensemble, on s'est dit que c'\u00e9tait vraiment trop dommage j'ai pas de r\u00e9pertoire pour soprano et contrebasse, except\u00e9 les pi\u00e8ces de courts qui sont tous, certes, tr\u00e8s belle, mais qui, dans un programme se pr\u00eate mal \u00e0 \u00eatre m\u00e9lang\u00e9 avec la musique de BA foreurs, donc la seule solution c'\u00e9tait de commencer \u00e0 passer des commandes. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:10:46) [84%] :\r\nQui, qui vous a dit expliquer justement ce qu'il avait trouv\u00e9 dans votre votre voix et dans vos performances qui est qui lui manquait jusque -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:10:56) [92%] :\r\nNon, parce que b\u00e9ate et c'est un po\u00e8te, vraiment dans le le plus beau sens du terme, donc il va pas s'\u00e9pancher, a expliqu\u00e9 le pourquoi du comment, il a choisi quelqu'un plut\u00f4t qu'un autre justice est la bonne personne, c'est comme \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:11:11) [93%] :\r\nEst -ce que vous pouvez nous nous expliquer vraiment quelques mots comment cette sc\u00e8ne d'une dizaine de minutes 100 aigre dans l'\u00e9conomie de de l'op\u00e9ra plus grand. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:11:23) [88%] :\r\nAlors juste une bourse est un op\u00e9ra qui s'appuie beaucoup sur les textes d'Ingeborg barman c'est un op\u00e9ra de, de, de, de la, je parle aux \u00e9checs, c'est la m\u00e9lancolie quelque part donc tragique \u00e0 \u00eatre litt\u00e9ralement l'incapacit\u00e9 \u00e0 parler, ce n'est pas exactement la capacit\u00e9 \u00e0 communiquer parce qu'il y a une volont\u00e9 de d\u00e9sesp\u00e9r\u00e9e de communiquer, mais c'est la capacit\u00e9 \u00e0 parler pour qui conna\u00eet le le le duo le dauphin grosse c'est c'est vraiment un un balbutiement qui se transforme ensuite en plus grande lign\u00e9e qui va dispara\u00eet un peu comme il est venu, c'est un c'est un cri d\u00e9sespoir, c'est une tentative Win tentative d\u00e9sesp\u00e9r\u00e9e de de communiquer, mais c'est un appel au secours dans une solitude absolue et dans l'op\u00e9ra, l'op\u00e9ra, qui est un un tableau de la solitude humaine dans ce qu'elle peut avoir de plus de plus abyssal dans l'op\u00e9ra, \u00e7a arrive \u00e0 un point culminant n'ait, oserais -je dire le point culminant parce que arriv\u00e9 on est quand m\u00eame pas mal de de com\u00e9diens sur sc\u00e8ne, on a beaucoup de musiciens dans la fosse, aussi une bonne partie de la grosse majorit\u00e9 des musiciens de clans forum et toute la cour se retrouve avec une soprano et une contrebasse. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:17:53) [87%] :\r\nL'phagocyte de b\u00e9ate fr\u00e8re la composition qui a inaugur\u00e9 la collaboration entre H\u00e9l\u00e8ne Fauch\u00e8re Eudis, vous, ce n'est gu\u00e8re s'\u00e9taient enregistr\u00e9s par eux et au festival Archipel de 2016, c'est du donc on entend ce soir \u00e0 19 heures dans les concerts de la Cit\u00e9 de musique contemporaine de Lausanne \u00e0 la Haute \u00c9cole de musique de Lausanne, j'ai poursuivi ce matin ma conversation avec Helen Fauch\u00e8re, elle est au lit, il faut, ce n'est gu\u00e8re en donc on commander des des pi\u00e8ces de nouvelles pi\u00e8ces \u00e0 des compositeurs et je voulais savoir si dans cette musique d'aujourd'hui o\u00f9 les possibilit\u00e9s de technique vocale sont innombrables et bien -ce que les compositeurs ont employ\u00e9 les m\u00eames approches. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:18:40) [90%] :\r\nAlors, elles sont tr\u00e8s diff\u00e9rentes dans le le Style de chacun, mais si vous posez la question sur un plan technique, non en ce sens que, encore une fois, on s'inspire du Loto phagocyte b\u00e9ate et b\u00e9ate pour cette pi\u00e8ce parce que dans d'autres, il utilise la voie de d'autres mani\u00e8res, mais pour cette pi\u00e8ce, il est relativement classique, son innovation est ailleurs que dans les choix de technique d'\u00e9criture vocale il y a pas de micro- intervalles IT r\u00e9sonance bien s\u00fbr dans le spectre, \u00e9videmment, mais il y en a absolument pas dans son \u00e9criture et il n'y a pas, il n'y a pas de de bruitages aussi c'est une \u00e9criture tr\u00e8s lyrique, je dirais donc les compositeurs qui acceptent le projet qu'on leur propose partent de \u00e7a, donc on a des styles extr\u00eamement diff\u00e9rent d'une pi\u00e8ce \u00e0 l'autre, mais pas des, des, des foss\u00e9s abyssaux sur un plan de de gestes techniques de oui voil\u00e0 de gestes. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:19:35) [88%] :\r\nVous entendra tout petit peu r\u00e9p\u00e9t\u00e9 avant qu'on ait cette discussion m'a rappel\u00e9 parce que ce programme a \u00e9t\u00e9 pr\u00e9sent\u00e9, c'\u00e9tait en 3 parties, dernier festival archipel et j'avais eu le plaisir et le privil\u00e8ge, voir une des parties et je crois que c'\u00e9tait une partie o\u00f9 vous jouiez un moment des verres musicaux je vous entendez l\u00e0 en r\u00e9p\u00e9tition avec un tuyau dans lequel vous chantiez avec lequel vous faisiez des sons, est-ce que cet aspect, ils sont d'accessoires autour de votre voix ou de la mani\u00e8re de transformer votre voix avec des accessoires et quelque chose qui est fr\u00e9quent dans ces diff\u00e9rentes compositions. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:20:14) [88%] :\r\nAlors il n'y a que 2 heures dans lesquelles \u00e7a intervient dans la pi\u00e8ce de Davis \u00e0 motifs j'utilise effectivement un tuyau mais c'est c'est vraiment avec parcimonie, il s'agit en fait de faire sortir les harmoniques correspondant \u00e0 la \u00e0 la note pas la note \u00e0 l'axe principal harmoniques de la pi\u00e8ce simplement donc on renforce un tissu sonore, un environnement sonore avec ce tuyau, il s'agit pas pour parler de technique vocale ou pas du tout, donc \u00e7a c'est un accessoire l\u00e0 oui je suis d'accord avec vous par dans l'autre pi\u00e8ce o\u00f9 on utilise quelque chose d'entre guillemets ext\u00e9rieur celle de Carlo Cicc\u00e9rine les Verts sont litt\u00e9ralement un instrument, c'est une partie suppl\u00e9mentaire tout \u00e0 son dans la pi\u00e8ce de Carlo on est chacun et lit et moi a jou\u00e9 plusieurs parce que, ou il y a aussi une partie parler \u00e9bruiter chanter en m\u00eame temps qu'joue la contrebasse et moi, j'ai donc s\u00e9v\u00e8re \u00e0 jouer et l'archer tir\u00e9 sur sa contrebasse joue donc avec 2 archets sur sa contrebasse \u00e9videmment il joue plus que moi et je un milliard de fois mieux que moi \u00e7a \u00e7a sur les utopies de compositeurs Carlo \u00e0 cr\u00e9er quelque chose de tr\u00e8s beaux th\u00e9\u00e2tralement mais autant les Verts, c'est quelque chose qui fonctionne \u00e0 100 pourcent autant l'archer, c'est quelque chose de tr\u00e8s beau dans le concept, mais \u00e0 part quelques notes quelques cordes \u00e0 vide, il est \u00e9videmment inenvisageable de tirer quelques sans que ce soit d'une contrebasse pour non contrebassiste voil\u00e0 mais il n'emp\u00eache que l'id\u00e9e de tentatives de communication entre les 2 interpr\u00e8tes sur un m\u00eame instrument est belle. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:25:16) [87%] :\r\nHier, comme le bruit des sir\u00e8nes de Carlo ch\u00e9rie, c'est une autre d\u00e9composition du projet, le dauphin que vous pourrez entendre \u00e0 19 heures \u00e0 la Haute \u00c9cole de musique de Lausanne avec H\u00e9l\u00e8ne Fauch\u00e8re et o\u00f9 il est fou, ce n'est gu\u00e8re, nous avons enregistr\u00e9 cette interview ce matin, le temps \u00e9tait compt\u00e9, il fallait \u00e0 H\u00e9l\u00e8ne Fauch\u00e8re, un repos vocal absolue cette apr\u00e8s- midi, je vais donc demander en quoi le programme de ce soir est pour elle une performance. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:25:44) [90%] :\r\nAlors il y a 2 choses : la premi\u00e8re, je connais absolument pas d'chanteurs qui ne fasse pas attention le jour m\u00eame du concert et m\u00eame la veille clairement pour avoir le la meilleure performance possible, c'est une \u00e9vidence, de gestion de la journ\u00e9e, la 2\u00e8me, c'est qu'effectivement, avec ce type de programme c'est un r\u00e9cital d'un vote \u00e0 l'autre, on n'est pas dans un op\u00e9ra o\u00f9 on a des pauses r\u00e9currente je chante d'un vote \u00e0 l'autre ou joue d'aboutir \u00e0 l'autre, c'est extr\u00eamement \u00e9prouvant pour tous les 2, parce qu'on a des pi\u00e8ces qui sont tr\u00e8s longues, on est sur des pi\u00e8ces de 10 minutes chacune, qui sont chacune \u00e9crite comme un seul architecte d'un but \u00e0 l'autre, en bref, on ne s'arr\u00eate jamais, et le tout avec des techniques qui sont \u00e9prouvantes aussi alors pour Huli parce qu'il joue presque tout le temps autour du chevalet, c'est-\u00e0-dire pour un contrebassiste pliant de par- dessus son instrument quand on sait la pression qu'il faut et la pr\u00e9cision de gestion qu'il faut sur une contrebasse, on se rend compte \u00e0 quel point c'est physique et pour moi parce que j'ai clairement pas une voix de soprano l\u00e9ger, j'ai une voix de soprano lyrique, donc une voie plut\u00f4t large et m\u00eame si je monte aigu\u00eb, je ne fais pas avec la facilit\u00e9 minuscule d'une d'une voie extr\u00eamement l\u00e9g\u00e8re, les compositeurs auxquels on s'est adress\u00e9 le savent tr\u00e8s bien b\u00e9ate le sait tr\u00e8s bien, mais c'est ce qui leur pla\u00eet dans ce d\u00e9fi, d'avoir la la pr\u00e9sence la la brillance, la richesse d'une voix lyrique dans une utilisation de voix l\u00e9g\u00e8re, ce qui signifie concr\u00e8tement que je me retrouve tr\u00e8s souvent avec des sons Tr\u00e9z\u00e9guet filer hyper pianissimo, donc \u00e0 la limite de la Colmant des cordes vocales, voil\u00e0 donc c'est sur un fil, et c'est \u00e7a passe ou \u00e7a casse en pleine forme, \u00e7a passe. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:27:32) [88%] :\r\nDans la musique contemporaine, vous travaillez avec des compositeurs vivants qu'on peut avoir sous la main pour soit demand\u00e9 comment faire les choses ou parfois \u00eatre tr\u00e8s guider et conseiller, ce qui \u00e0 mon avis clairement un privil\u00e8ge est -ce que c'est aussi parfois impensable. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:27:47) [92%] :\r\nAlors c'est \u00e9videmment un privil\u00e8ge, c'est ce qui fait l'une des attirances premi\u00e8res de la musique contemporaine, pour les interpr\u00e8tes, c'est que c'est une dimension suppl\u00e9mentaire de l'art vivant depuis les pr\u00e9mices jusqu'aux repr\u00e9sentations, c'est quelque chose de, comment dire, on ne joue peu 20 ans proportionnellement joue assez peu la musique de notre temps, alors que c'est le meilleur moyen de toucher au plus pr\u00e8s une r\u00e9alisation vivante, concr\u00e8te, donc oui, c'est quelque chose de fabuleux, travailler avec les compositeurs d'avoir un \u00e9change humain \u00e0 tous les plans de rajouter une dimension maintenant un pensum non j'irais pas jusque -l\u00e0, cela dit c'est comme toute situation humaine, \u00e7a se g\u00e8re comme toute relation humaine il y a des moments o\u00f9 il faut savoir trouver d'autres outils de communication pour voir quel terrain d'entente, on peut, on peut \u00e9tablir bien s\u00fbr. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:28:43) [89%] :\r\nDerni\u00e8re question, l'phagocyte le programme de compositions pour voix et contre parce que vous chantez ce soir \u00e0 Lausanne c'est projet que vous avez mis en route, alors j'imagine que pour vous il y a le plaisir de l'interpr\u00e9tation de la cr\u00e9ation mais et il y a aussi le financement des commandes, le fait de faire tourner le spectacle est -ce que cette dimension d'entreprenariat culturelle quelque chose dans lequel vous vous r\u00e9alisez ou est -ce que c'est plut\u00f4t un mal n\u00e9cessaire. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:29:14) [93%] :\r\nAlors c'est heureusement que c'est quelque chose en quoi on se r\u00e9alise au moins en partie, c'est l'opportunit\u00e9 de faire \u00e9norm\u00e9ment de rencontres, de d\u00e9couvrir d'autres points de vue quand on fait avancer un projet pour un projet comme celui -l\u00e0, on s'adresse \u00e9videmment \u00e0 plusieurs sponsors parce qu'avec des cons multiplie les commandes, il est bien \u00e9vident qu'un seul sponsor ne va pas financer toutes les commandes chacun un point de vue diff\u00e9rent m\u00eame sur la mise en oeuvre du spectacle, donc c'est quelque chose de tr\u00e8s riches de passionnantes, tr\u00e8s vivant, l\u00e0 encore, maintenant il y a \u00e9videmment aussi des moments o\u00f9 c'est plus difficile \u00e0 g\u00e9rer parce que quand on donne \u00e9norm\u00e9ment d'\u00e9nergie pour monter quelque chose qui nous qui nous tient \u00e0 coeur et qu'on se heurte \u00e0 des difficult\u00e9s administratives, chacun ayant les siennes les difficult\u00e9s financi\u00e8res d'une saison sur l'autre, chaque organisateur \u00e0 plus ou moins de surprise, voire de d\u00e9boires dans certains cas, c'est parfois un Cr\u00e8vecoeur de devoir faire un choix ou de devoir mettre un projet dans sa poche pendant un certain temps en attendant d'avoir. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:30:29) [80%] :\r\nEt. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:32:29) [87%] :\r\nL'oracle de Nicosie effectivement comme une transe aura culinaire c'est une composition d\u00e9visse \u00e7a motive ce qui terminent qui ach\u00e8ve notre entretien avec la soprano fran\u00e7aise H\u00e9l\u00e8ne Fauch\u00e8re qu'on entend donc \u00e0 19 heures \u00e0 la Haute \u00c9cole de musique de Lausanne dans les concerts de la soci\u00e9t\u00e9 de musique contemporaine de Lausanne un merci particulier au festival Archipel qui a mis ses enregistrements \u00e0 notre est \u00e0 votre disposition, archipel un festival de musique contemporaine \u00e0 Gen\u00e8ve dans la prochaine \u00e9dition se tient en mars 2018 et le taux Fagot, le projet de commande d'H\u00e9l\u00e8ne Fauch\u00e8re h\u00e9 oui faut Snyder continue, ils ont un 2\u00e8me volet de commande en route le TAF \u00e0 2\u00e8me \u00e9tape sera ainsi \u00e9trenn\u00e9 lors d'une future r\u00e9sidence \u00e0 la Cit\u00e9 de la voie avait cela en France et \u00e0 Format Raisin vous avez bien entendu Format Raisin c'est un festival en France qui \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 l'un des soutiens du projet, le dauphin 1\u00e8re \u00e9dition du nom presque 6 heures moins 20 dans magn\u00e9tique, le plaisir de retrouver Ivor Malherbe bonjour mais bonjour Bruno, bonjour \u00e0 vous, Ivor qui est l\u00e0 pour parler de Pat Metheny pat mais finit, on discutera peut-\u00eatre de la prononciation, en tout cas c'est un guitariste am\u00e9ricain de jazz qui est actif depuis 40 ans en sideman et surtout en leader, il a beaucoup fait avancer cette musique et il y a un livre un ouvrage paru qui lui est tout entier consacr\u00e9 aux \u00e9ditions Le Lay et vous \u00eates l\u00e0 pour nous le pr\u00e9senter Ivor. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:33:53) [89%] :\r\nOui, mais c'est ce qui est agr\u00e9able quand on parcourt les librairies aux alentours de No\u00ebl, c'est qu'on d\u00e9couvre toutes sortes de merveilles qui, \u00e9videmment, les libraires ont choisi pour vous s\u00e9lectionnez pour vous et je tombe sur ce tr\u00e8s beau livre qui m\u00e9rite, \u00e9videmment, on va se plonger dedans, il est, il est \u00e9crit sous la direction de ludovic Florin Pascal S\u00e9gal, je veux dire de qu'il s'agit pour parler de cette immense guitariste qui Pat Metheny, je dirais, voyons les choses comme elles sont et il \u00e9tait temps d'avoir un livre en fran\u00e7ais, \u00e7a c'est d\u00e9j\u00e0 une bonne chose et puis surtout c'est un musicien tellement importants qu'on peut le mettre aux c\u00f4t\u00e9s des plus grands que ce soit manque Linton ou Miles Davis, et donc voil\u00e0, on a enfin un ouvrage qui va servir de r\u00e9f\u00e9rence et je vais vous raconter pourquoi et il m\u00e9rite sa monographie alors il la m\u00e9rite d'ailleurs, c'est pas tout \u00e0 fait la premi\u00e8re, et puis bon, on peut mentionner le fait que les textes ont \u00e9t\u00e9 valid\u00e9s par Pat Metheny mais c'\u00e9tait normal parce que les chroniqueurs, un des chroniqueurs \u00e9tant \u00e9tant aussi guitariste je pense qu'il a voulu que ce soit absolument orthodoxe et dans l'id\u00e9e de ce que d\u00e9fend, Pat Metheny, qui a peut-\u00eatre aussi lever un sourcil l\u00e0 une occasion ou une autre, pour lui dire qu'il avait envie de jeter un coup d'oeil, si jamais \u00e7a se faisait en fait c'est Pat Metheny, c'est avant tout de la musique et il y a un disque tr\u00e8s important qui a \u00e9t\u00e9 enregistr\u00e9 pour les CM, c'\u00e9tait son 1er sous son nom et \u00e0 peu pr\u00e8s tous les guitaristes modernes l'entendue une fois ou l'autre. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:36:12) [80%] :\r\nWhiteside Life, extrait du premier album de Pat Metheny, vous vous entendez bien, d\u00e9j\u00e0, sont touch\u00e9s, ce sont de basse tr\u00e8s rond derri\u00e8re ah oui. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:36:22) [85%] :\r\n\u00e7a, c'est une tr\u00e8s jolie histoire c'est bien que vous en parliez Beno\u00eet parce que dans le livre, justement dans ce livre qui nous est propos\u00e9 et Pat Metheny, artiste multiplunique h\u00e9 bien il parle \u00e9videmment de ce 1er disque parce que les producteurs quand, quand on parle de Manfred \u00e2g\u00e9 alors on a parl\u00e9 plusieurs fois, c'\u00e9tait donc le Label secteur ici parce que Gary Burton, qui avait engag\u00e9 le 1er, Pat Metheny, quand il avait 20 ans h\u00e9 bien il a pouss\u00e9 un petit peu du c\u00f4t\u00e9 des et \u00e7a c'est tr\u00e8s tr\u00e8s bien pass\u00e9 sauf que Manfred oui moi je pr\u00e9f\u00e9rerais que ce soit des vols ont ne tu comprends parce que bon, parce que des vols travailler des Evreux g\u00e9nial, d'autant que Jacques au pass\u00e9, c'\u00e9tait juste pas connu, hein, c'\u00e9tait pas tout \u00e7a bien racont\u00e9e dans le livre, et puis on apprend qu'en fait, le batteur Bob Moses il est ce qu'on entend encore sous voix la balle, il a dit non, maintenant ce qu'on fait avec Jacques \u00e7a rien avoir des volants de c'est formidable avec j'ai contest\u00e9 ou c'est juste un truc inou\u00ef et c'est l\u00e0 qu'on s'aper\u00e7oit que Pat Metheny avait toujours une longueur d'avance, autant dans l'\u00e9criture de la musique que dans la fa\u00e7on de choisir les gens qui l'entourent. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:37:18) [84%] :\r\nMais donc c'est bien Pastore, de ce qu'on entend encore. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:37:20) [82%] :\r\nOn entend Pastore yeux se termine dans la voix et donc du coup, vous avez tout le trio Pat Metheny Pasteur You s\u00e9bum aussi. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:37:27) [87%] :\r\nEt cette longueur d'avance quand quand on discutait, cet apr\u00e8s- midi, vous me disiez que vraiment c'\u00e9tait un point important dans la carri\u00e8re de Metheny mais y a comment est -ce que les les auteurs de ce livre nous aide \u00e0 le voir \u00e0 diff\u00e9rentes \u00e9tapes de cette carri\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:37:40) [88%] :\r\nAlors le et bien fait, on va toujours de 1000 fa\u00e7ons d'\u00e9crire un livre et de toute fa\u00e7on, il n'est jamais exhaustifs, c'est bien ce qui est dit dans la pr\u00e9face d'ailleurs, alors ils ont fait quelques interviews de de Pat Metheny, bien entendu, ils ont \u00e9crit un bon article dit ils ont parce qu'ils sont plusieurs, je veux on va en reparler, l'enfance de l'art, Pat Metheny, en fait, de ce qui sort il, \u00e0 commencer par la trompette, il est quand m\u00eame n\u00e9 dans une famille de musiciens, on va quand m\u00eame vous dire qu'il est n\u00e9 le 12 ao\u00fbt 1954 et que c'\u00e9tait comme \u00e7a, comme \u00e7a on peut situer le personnage de savoir quel \u00e2ge il a et puis, surtout, ils ont \u00e9t\u00e9 interviewer des gens qui ont beaucoup collabor\u00e9 avec lui, et tout sp\u00e9cialement le contrebassiste et brebis qui a fait partie de tous les papes n'fini gloupier Pat Metheny Group sont fran\u00e7ais, un petit peu et qui est autant l'excellent producteur que l'excellent contrebassiste et \u00e7a c'est tr\u00e8s important parce que du coup on a le regard d\u00e9cal\u00e9 de quelqu'un qui a fait des millions et des millions et j'ai de je choisis les nombre de kilom\u00e8tres avec lui. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:38:32) [83%] :\r\nEt est -ce que ces personnes -l\u00e0, que les auteurs du livre sont all\u00e9s chercher avait d\u00e9j\u00e0 parl\u00e9 ou est -ce que s'ils avaient d\u00e9j\u00e0 parl\u00e9, je vais pas parler comme \u00e7a de Pat Metheny et sa musique. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:38:42) [90%] :\r\nAlors si brebis oui ici quand m\u00eame dans des interviews quand il parle de Pat Metheny, on se rend bien compte que c'est quand m\u00eame un \u00e9norme \u00e9difice dans sa vie de, de, de musiciens, d'ailleurs, c'est \u00e0 lui qu'ils ont confi\u00e9 la pr\u00e9face, je vous en livre un petit bout passer quand m\u00eame, \u00e7a c'est tr\u00e8s joli, allez, allez, c'est parti, c'est dire comme \u00e7a qui commence des Lecteurs fans musiciens, vous avez une v\u00e9ritable ic\u00f4ne corne d'abondance sur l'univers de Pat tant de choses diverses et vari\u00e9es dans lesquelles se plonger avec enthousiasme d\u00e9lectation, dit un petit peu plus loin, il s'est pass\u00e9 quelque chose de fou, il y a plus de 4 d\u00e9cennies au d\u00e9but des ann\u00e9es 70 pat Metheny est arriv\u00e9 sur la sc\u00e8ne et rapidement, il a \u00e9poustoufl\u00e9 tout le monde, j'ai \u00e9t\u00e9 un t\u00e9moin privil\u00e9gi\u00e9 d'une bonne partie des ph\u00e9nom\u00e8nes comme de nombreuses autres personnes un petit peu plus bas, il explique : j'ai pat, de nombreux \u00e9l\u00e9ments qui allait se d\u00e9velopper porter leurs fruits au fil des ans \u00e9taient d\u00e9j\u00e0 pr\u00e9sents depuis le d\u00e9but, m\u00eame sous une forme des plus rudimentaires de toutes les personnes qu'il m'ait \u00e9t\u00e9 donn\u00e9 de rencontrer en musique pat est celui qui a toujours eu le plus d'id\u00e9es, une ressource qui elle a continuellement parvenant \u00e0 faire du 9 avec du vieux, ou de lancer, d'une mani\u00e8re nouvelle ou ainsi continuer \u00e0 nous \u00e9merveiller encore un petit bout, plus bas, il donne une chose importante de, de, de ce qu'il voit c'est Pat Metheny et il parle des valeurs fondamentales \u00e0 propos de ces valeurs, comme beaucoup de gens, je ne vois pas pat comme simplement un excellent guitariste, mais si je peux affirmer qu'il en est un pour avoir jou\u00e9 partager la sc\u00e8ne avec lui pendant plusieurs d\u00e9cennies, je le vois comme un musicien et je pense que c'est aussi comme cela qu'il se consid\u00e8re lui- m\u00eame et que l'on con\u00e7oive le fait d'\u00eatre musicien comme un m\u00e9tier ou une vocation ou un m\u00e9lange des 2, c'est quelque chose qu'il a toujours pris avec le plus grand s\u00e9rieux, fin de citation, c'est dans la pr\u00e9face. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:40:10) [91%] :\r\nEt donc voil\u00e0 pour la pr\u00e9face du livre on on s'approprie cette musique va est -ce qu'on en \u00e9coute un. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:40:20) [87%] :\r\nOui, tout \u00e0 fait parce qu'en fait ce qu'ils ont fait plus importants, les 2, h\u00e9 bien c'est ce qu'on appelle les patrons le Pat Metheny groupe et il y a un disque qui a marqu\u00e9 tout le monde, c'est celui -ci. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:41:55) [86%] :\r\nBarcarolle donc le Pat Metheny Groupon en quelle ann\u00e9e 1972 un petit peu plus loin 1974 je me rappelle bien clair ce sont tr\u00e8s curieux quand m\u00eame pardon 80 ou moi ce qui m'int\u00e9resse, c'est que ce sont tr\u00e8s tr\u00e8s curieux de bois, on entendait et qui n'est ni trompettes ni clavier, vous disiez : voir que c'est un synth\u00e9tiseur pilot\u00e9e par une guitare. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:42:20) [86%] :\r\nAbsolument, c'\u00e9tait, c'\u00e9tait r\u00e9volutionnaire, il \u00e9tait le 1er \u00e0 l'int\u00e9grer aussi bien que cela, dans un groupe, \u00e7a va faire partie de son du groupe qu'ils forment alors avec la mais au clavier qui est quand m\u00eame l'alter \u00e9go indispensable et on le comprend, m\u00eame s'il a pas \u00e9t\u00e9 interview\u00e9 dans ce livre, on comprend que eux ensemble, ils composent, il joue le sont le noyau dur c'est eux comme Win Chartered Joseph une autre denr\u00e9e redorer porte par exemple et puis l\u00e0, il y a ceux qui brebis donc le collaborateur \u00e0 la basse et coproducteur, Dany Gotlib et puis tr\u00e8s bon percussionniste il y a toujours eu d'excellentes et percussionniste et c'est tr\u00e8s bien racont\u00e9 dans Lib\u00e9 d'ailleurs si c'est Nana Vasconcelos le Br\u00e9sil. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:42:53) [85%] :\r\n\u00e0 qui s'adresse ce livre est -ce que c'est plut\u00f4t pour les fans de Pat mais donner est -ce que c'est offrir \u00e0 quelqu'un que vous connaissez, qui aime la guitare et qui pourra d\u00e9couvrir plein de musique int\u00e9ressante est -ce que justement ce type de manipulation sonore qu'on entendait sont sont critiques, les amateurs de machines y trouveront aussi leur compte. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:43:12) [88%] :\r\nAlors on a affaire, un peu \u00e0 quelqu'un d'atypique je veux dire c'est \u00e7a, c'est-\u00e0-dire que d'abord il habite o\u00f9 il s'habille toujours avec le m\u00eame t-shirt \u00e0 ligne bleue horizontales, \u00e7a c'\u00e9tait une de ses marques de fabrique, c'est un peu de l'idole des jeunes et toutes les g\u00e9n\u00e9rations de guitariste de jazz non \u00e9coutez comme ils ont \u00e9cout\u00e9 avant lui ou est -ce Montgomery, Charlie Christian, qui sait que j'oublie ou Django Reinhardt et ces 80 que je viens de vous citer qui sont vraiment les guitaristes de l'histoire du jazz sont entr\u00e9e dans le r\u00f4le ferme Pat Metheny \u00e9tait le le 4\u00e8me du fameux magazine dans le pays, c'est dire donc il fait partie des 4 premiers plus grands guitaristes de l'histoire du jazz. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:43:46) [83%] :\r\nOui, mais ce qui ne dit pas si il doit \u00eatre d\u00e9j\u00e0 fan de jazz lire ce livre. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:43:51) [90%] :\r\nNon il faut pas parce qu'en fin de compte, c'est l'histoire d'un d'un musicien qui tombe dans la marmite quand il est petit saucissonne que \u00e7a il n\u00e9 dans une famille de musiciens comment certes avec la trompette mais qui ne sert des mythes le avec la guitare, synth\u00e9, mais l'essentiel, c'est que c'est un b\u00fbcheur c'est quelqu'un qui a une puissance de travail \u00e9norme, il a cette chose qu'on peut relativement peu de musiciens, c'est que c'est un excellent compositeur en m\u00eame temps qu'un excellent improvisateur et surtout des phrases m\u00e9lodiques qui sortent tout le temps, tout le temps, tout le temps, toutes ces compositions sont int\u00e9ressantes toutes ces improvisations sont int\u00e9ressantes et quel que soit le contexte, en fin de compte, ce qui le rend unique ou multiplunique, comme ils disent dans le titre du livre, c'est qu'il y a un Champ d'activit\u00e9 non ce qui est d'ailleurs tr\u00e8s bien d'\u00eatre d\u00e9taill\u00e9e dans les diff\u00e9rents chapitres du livre qu'il ce qu'qui soit en solo en duo pour dialoguer ou en trio, qui est une formule classique de l'histoire du jazz ou avec son groupe ou des formules plus grosse, plus grande, c'est quelqu'un qui est toujours le m\u00eame parfaitement int\u00e8gre dans la d\u00e9marche, mais on lui dit, mais je comprends pas pourquoi les gens pr\u00e9f\u00e8rent certaines choses que je fais plut\u00f4t que d'autres. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:44:52) [83%] :\r\nOn a cr\u00e9\u00e9 13 entier et le et le livre aide \u00e0 se frayer un chemin dans sa discographie savoure. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:44:57) [88%] :\r\nConquis, ce qui est bien c'est que les auteurs sont des musiciens, il y a ludovic Florin, qui est un des ce qui a dirig\u00e9 cette d\u00e9marche, h\u00e9 bien il travaille entre autres pour dire ce magazine, il a fait, il a fait une th\u00e8se tr\u00e8s int\u00e9ressant sur la musique, sur la musique de d'Enrico Pieranunzi, il travaille aussi \u00e0 l'universit\u00e9, \u00e0 Toulouse, c'est un ma\u00eetre de conf\u00e9rence, donc au niveau musicologie, l\u00e0 vous faites peur, je sais pas si je vais laisser et il ne s'agissant et c'est ce qui est bien c'est que alors si parce que parce que justement le en faisant le chemin tranquillement depuis son enfance jusqu'\u00e0 l'accomplissement de son oeuvre qui est de loin pas fini parce que, actuellement, il tourne avec un quartet de choc que les Genevois ont peut-\u00eatre pu appr\u00e9cier il y a pas si longtemps, h\u00e9 ben on s'aper\u00e7oit qu'il s'arr\u00eate jamais, il s'arr\u00eate jamais, c'est quelque chose de continue et donc si on doit comprendre \u00e0 quel point on peut \u00eatre motiv\u00e9e par la musique et par cette musique en particulier, qui a beaucoup plus d'aspects qu'ce qu'on veut, on peut pas le r\u00e9duire en fin de compte, \u00e7a, admettait, dire qui fait que \u00e7a, c'est impossible, mais \u00e0 nouveau dans le livre, l'eau vire pas r\u00e9pondre \u00e0 votre question, en tout cas ce qu'on peut, ce qu'on peut se dire, c'est que ce que de devoir de constater \u00e0 quel point d'abord, les analyses des morceaux et des diff\u00e9rentes \u00e9poques sont bien faites et aussi de voir \u00e0 quel point ses compagnons de route ce qu'ils disent de lui, \u00e0 quel point c'est \u00e9panouissant de pouvoir faire de pouvoir faire de la route avec lui et quelles que soient les contextes. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:46:12) [95%] :\r\nAlors vous avez pr\u00e9vu encore d'autres extraits qui est ce qu'on entend sur celui qui va venir. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:46:17) [87%] :\r\nAlors sur celui qui va venir, c'est quelqu'un qui est aussi n\u00e9 dans le Missouri, qui est un autre g\u00e9ant de la musique, qui s'appelle Charlie Haden, le fameux contrebassiste et ces 2 -l\u00e0, c'\u00e9tait tr\u00e8s bien trouv\u00e9 dans diff\u00e9rents, \u00e7a se passe souvent comme \u00e7a dans diff\u00e9rents orchestres de jazz avait jou\u00e9 entre autres avec Joshua Redman avec begins en trio aussi oui joystick GCM c'est toute une discographie qui flotte comme \u00e7a dans mes yeux et dans les oreilles, \u00e7a fait du bien, et l\u00e0 c'est un disque qui est extr\u00eamement connu qui a bien du Missouri Sky et puis cette fameuse petite valse que Charlie Haden a compos\u00e9 pour la fin de son coeur. \r\n\r\nLocuteur FS17 (00:47:14) [77%] :\r\nAlors. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:48:11) [83%] :\r\nElles se forment donc une valse pour de Charlie Haden et Pat Metheny feuilleter le le livre pendant que la musique et j'ai appr\u00e9ciais la tr\u00e8s riche iconographie on voit pat Metheny qui fatalement 43 pas mal chang\u00e9 de look, t-shirt ray\u00e9 Now. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:48:28) [89%] :\r\nAlors le le ce qui est tr\u00e8s bien, c'est qu'on a toutes les pochettes des disques, c'est clair et une discographie compl\u00e8te et des photos que Pat Metheny \u00e0 apporter aux aux \u00e9diteurs pour aider pour les stress solide m\u00eame quelques fac-simil\u00e9s de de manuscrits de quelques compositions importante, c'est tr\u00e8s bien fait, c'est tr\u00e8s bien mis en page aussi tout \u00e0 fait, je le rappelle, agr\u00e9able \u00e0 lire, c'est quand m\u00eame passionnant de se lancer, toujours dans les relations qui musicien de le comprendre quand c'est \u00e9crit par des musiciens qui respecte cette d\u00e9marche ben je trouve moi que \u00e7a fonctionne bien et je, on peut m\u00eame lire je, je l'ai fait d'ailleurs une certaine fa\u00e7on, les chapitres dans le d\u00e9sordre. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:48:59) [84%] :\r\nEn se disant annonce quand m\u00eame je devrais le savoir et puis retourner dans l'autre c\u00f4t\u00e9, et puis il y a quand m\u00eame une petite rencontre que j'aimerais bien raconter parce qu'elle nous touche de pr\u00e8s parce que on est en Suisse, puisqu'on a un musicien, un tr\u00e8s grand musicien qui est all\u00e9 s'installer aux \u00c9tats-Unis il y a quelques ann\u00e9es, c'est Gr\u00e9goire Maret Ariane ni 6 de service absolument Gr\u00e9goire Maret et l\u00e0 je vous donne juste le petit paragraphe que Pat Metheny donne il dit apr\u00e8s avoir compos\u00e9 la totalit\u00e9 de la musique du fameux discours de ouais, h\u00e9 bien Metheny ressent le besoin d'ins\u00e9rer une dimension humaine \u00e0 l'ensemble se sauf sacr\u00e9es auquel il y a toujours tenu depuis une quasi- la cr\u00e9ation de son groupe, ce n'est ni une trompette ni une voix chant\u00e9es dont il a besoin, mais d'un son chaleureux, \u00e0 la fois compl\u00e9mentaire et diff\u00e9rent des synth\u00e9tiseurs de la il pense alors \u00e0 l'harmonica et sur cet instrument, il conna\u00eet le Suisse Gr\u00e9goire Maret, pour l'avoir entendu aux c\u00f4t\u00e9s de la vocaliste Cassandra Wilson il est install\u00e9 \u00e0 New York depuis 95, ce lyc\u00e9e est venu est parvenu \u00e0 imposer son Style sur un instrument jusqu'alors domin\u00e9 par tout ce qui la main c\u00e9cit\u00e9 ou Under au point que de grands noms tels que Davidson Band, Steve Coleman, George Benson, Marcus Miller ont eu recours \u00e0 son talent, apr\u00e8s avoir auditionn\u00e9 plusieurs harmoniciste Metheny s'est d\u00e9cid\u00e9 incorporer mar\u00e9e au compte in fine est moins pour le sont m\u00eame de l'harmonica que pour cette facture unique que mar\u00e9e prime Armstrong. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:50:48) [88%] :\r\nLe web le morceau titre 2\u00e8me partie Pat Metheny le l'harmonica de Gr\u00e9goire Maret \u00e0 lire que vous recommander chaudement quand m\u00eame, il \u00e0 l'Europe. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:50:57) [86%] :\r\nSeulement, parce que d'abord, parce qu'il en fran\u00e7ais \u00e0 propos d'un musicien jazz tr\u00e8s tr\u00e8s importante toujours bienvenu de pas toujours devoir lire en anglais, \u00e9crit par des chroniqueurs et des \u00e9crivains fran\u00e7ais et \u00e7a c'est tr\u00e8s tr\u00e8s bien, qui sont des passionn\u00e9s et des musiciens de cette musique et donc \u00e7a vous fabriquez un homme \u00e0 livre que je trouve tr\u00e8s agr\u00e9able : aller tr\u00e8s, tr\u00e8s bien \u00e9crit vraiment et qui est paru aux \u00e9ditions du Diary vient de para\u00eetre d'ailleurs pour \u00e7a qu'on vous en parle, c'est pas le seul dire sur un ballon, parce qu'en fait cette ann\u00e9e, cette ann\u00e9e, fin de l'ann\u00e9e, a bon. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:51:22) [87%] :\r\nOu alors, il y a le Pat Metheny Wilbault qui est sorti, \u00e7a c'est a des partitions, cette fois -ci, c'est lui qui les a choisis, il va m\u00eame essay\u00e9 avec des ateliers de jeunes musiciens et puis un autre livre qui est paru, qui parle des ann\u00e9es S&M de Pat Metheny, mais \u00e7a on en parlera dans une autre chronique parce qu'on n'a plus le temps. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:51:37) [87%] :\r\nIl veut pas Pat Metheny, musiciens, artistes et une partie multiplunique unique, je vais lire correctement, artiste multiplunique aux \u00e9ditions du meilleur, merci d'\u00eatre venu partager ce livre avec nous \u00e0 17 heures 58 6 heures moins de on retrouve Narcisse dans magn\u00e9tique sur Espace 2 aujourd'hui et je vous le disais en introduction \u00e0 cette \u00e9mission, h\u00e9 bien il est question, actualit\u00e9 oblige, et ex- conseiller national oblige, de harc\u00e8lement au Parlement. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:52:07) [89%] :\r\nJe ne suis pas un grand admirateur de C\u00e9line Amaudruz mais je dois dire qu'on d\u00e9non\u00e7ant des gestes d\u00e9plac\u00e9s sur dans les couloirs du Parlement par des d\u00e9put\u00e9s, elle m'a autant touch\u00e9s que ses coll\u00e8gues m'ont d\u00e9\u00e7u, d\u00e9pit\u00e9, je salue son courage et je l'encourage \u00e0 continuer, je ne suis pas un grand admirateur de l'UDC mais je dois dire que j'ai un peu esp\u00e9rer que les pontes de son parti volts au secours de C\u00e9line ne la laisse pas orpheline que nenni, fid\u00e8les \u00e0 leur r\u00e8gle d'or inalt\u00e9rable de ne jamais rien dire que des conneries lors a dabord exiger qu'elle passe \u00e0 table et d\u00e9nonce publiquement ce qu'elle a subi, je croyais na\u00efvement que pour entendre un commentaire aussi nuls, il fallait aller le chercher sur la Lune, un autre a surench\u00e9ri sinon mains aux fesses cela pr\u00e9occupe la pauvre ch\u00e9rie, qu'elle arr\u00eate de porter des jupes. \r\nJe croyais na\u00efvement que pour faire un commentaire aussi b\u00eate, il fallait \u00eatre habill\u00e9s de peaux de b\u00eates, je croyais na\u00efvement que pour faire des commentaires aussi con, il fallait \u00eatre tomb\u00e9 du haut d'un balcon alors je constate avec un certain effroi que ce genre de cas d\u00e9cider du sort de notre pays, ce sont eux qui \u00e9dicte nos lois, ceux \u00e0 qui on ob\u00e9it. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:53:34) [84%] :\r\nNarcisse retrouver en tout temps sur la page Facebook d'espace de eau sur RTS pla\u00eet magn\u00e9tique qui finit sa premi\u00e8re heure, toujours avec un tube ou un titre un petit peu plus pop, on a beaucoup parl\u00e9 de Pat M\u00e9taili\u00e9 de sa 6 cordes, h\u00e9 bien c'est un peu vieux, mais c'est assez sympathique, je me suis dit qu'on allait \u00e9couter avec. \r\n\r\nLocuteur MS20 (00:53:50) [54%] :\r\nBah, Dieter pourries et simple. \r\nVous 3. \r\n\r\nLocuteur FS20 (00:55:35) [85%] :\r\nUn oui. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:56:57) [82%] :\r\nEt qui dit : tiens, je me rappelle plus, je me souviens plus si c'\u00e9tait si musicale ou du canton, je pencherais pour la 6 musical en tout cas nous \u00e9coutions guitare et \u00e0 18 heures 3. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:57:09) [90%] :\r\nNous retrouvons Yves Bron et nomade pour les f\u00eates de fin d'ann\u00e9e, l'association Agaune Op\u00e9ra proposera Orph\u00e9e aux enfers de Jacques Offenbach au public du Th\u00e9\u00e2tre du martel\u00e9 \u00e0 Saint-Maurice, o\u00f9 Yves Bron aujourd'hui des solistes confirm\u00e9s partageront la sc\u00e8ne avec de jeunes chanteurs qui ont termin\u00e9 leur formation et la partie instrumentale sera confi\u00e9e au c'est de nous String Orchestra sous la direction de S\u00e9bastien Bagnoud Yves Bron vous propose un reportage en r\u00e9p\u00e9tition, c'est une rencontre avec la chanteuse et metteure en sc\u00e8ne V\u00e9ronique Chevillard, elle a repris la direction artistique du projet apr\u00e8s le d\u00e9c\u00e8s subit et r\u00e9cent de son initiateur, Florian Schumacher, il s'agit d'une r\u00e9p\u00e9tition avec piano et pour les voix dans un vieux cin\u00e9ma de Saint-Maurice sans le d\u00e9cor de cin\u00e9ma et il fait froid mais l'ambiance est familiale tr\u00e8s d\u00e9contract\u00e9, c'est v\u00e9ritablement une grande famille qui a rencontr\u00e9, je prends. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:58:14) [88%] :\r\nCe que je vous propose, c'est que pendant qu'on fait le filage du 1er tableau c'est que vous allez vous installer en parce que tout et se sont rempla\u00e7ants, donc c'est plus facile pour vous et puis on attend juste que \u00e7a n'arrive au pouvoir attaquer le le d\u00e9but de l'arr\u00eater. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:58:34) [84%] :\r\nElle arrive, vous \u00eates \u00e0 la pianiste, on vous attend. \r\n\r\nLocuteur MS23 (00:59:02) [86%] :\r\nUne \u00e9thique \u00e0 Saint-Maurice aujourd'hui avec V\u00e9ronique Chevillard bonjour bonjour on est, on est au centre de Saint-Maurice et si on rentre dans Saint-Maurice village enfin plut\u00f4t, pardon, vous \u00eates ici : pas du tout, non, non, je suis n\u00e9 de l'autre c\u00f4t\u00e9 de la fronti\u00e8re ah ben je suis Vaudois, alors on essaie de parler en marchant, c'est pas \u00e9vident, parce que \u00e7a glisse beaucoup de neige, on va pas aller au au Th\u00e9\u00e2tre du marteau, l'ayant fait envoyer au lieu de r\u00e9p\u00e9tition, un Orph\u00e9e aux enfers, c'est vous, vous nous emmenez, on va o\u00f9. \r\n\r\nLocuteur FS30 (00:59:31) [73%] :\r\nRoxy je vous emm\u00e8ne au Roxy quel ancien cin\u00e9ma de Saint-Maurice. \r\n\r\nLocuteur MS23 (00:59:35) [87%] :\r\nEt donc, r\u00e9p\u00e9tition d'Orph\u00e9e aux enfers sa spectacle de fin d'ann\u00e9e, propos\u00e9 par l'association Agaune Op\u00e9ra Agaune Perrin. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:59:44) [91%] :\r\nQui a \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9 dans le cadre du Saint-Maurice et c'est pour \u00e7a que \u00e7a s'appelle Agaune parce que c'\u00e9tait le long de Saint-Maurice. \r\n\r\nLocuteur MS23 (00:59:50) [93%] :\r\nEt c'est une premi\u00e8re parce que la premi\u00e8re fois en fait que vous faites un spectacle de fin d'ann\u00e9e, si j'ai bien compris. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:59:54) [96%] :\r\nC'est la premi\u00e8re fois qu'on essaie de faire un spectacle pour les f\u00eates de Nouvel An et qui commence en fait juste apr\u00e8s No\u00ebl qui se termine le jour du 31. \r\n\r\nLocuteur MS23 (01:00:03) [90%] :\r\nDonc Jacques Offenbach est venu tr\u00e8s vite imaginant Jacques Offenbach, c'\u00e9tait \u00e9vident, c'est une \u00e9vidence, on passe sous un joli petit tunnel est -ce que c'est une cour int\u00e9rieure vous am\u00e8ne dans un endroit mais vraiment secret il y a encore l'enseigne cin\u00e9ma merci et voil\u00e0 on arrive, c'est comme s'il avait encore la dame qui vend des billets, ils ont gard\u00e9 une grande cabine ici les rideaux sont encore l\u00e0, on est dans le noir la voit les chaises, on voit m\u00eame des thermos de caf\u00e9, donc. \r\n\r\nLocuteur MS25 (01:00:54) [78%] :\r\nBonsoir aurait voulu. \r\n\r\nLocuteur MT25 (01:01:06) [72%] :\r\nJean-Marc, les gens qui sait. \r\n\r\nLocuteur FS30 (01:01:25) [90%] :\r\nOn a une sc\u00e8ne, ce qui est un grand Avantage quand m\u00eame, on a une sc\u00e8ne qui est presque la la largeur de l'ouverte. \r\n\r\nLocuteur MS26 (01:01:31) [88%] :\r\nSur de la sc\u00e8ne de du martelait donc \u00e7a permet quand m\u00eame de sur une vid\u00e9o au niveau des dimensions et des distances, par contre, il est nettement moins profond que celui du martel\u00e9 qui est tr\u00e8s, tr\u00e8s profond, mais \u00e7a nous permet de jouer quand m\u00eame de de r\u00e9p\u00e9ter quand m\u00eame avec une id\u00e9e de ce qu'on fait de, de, de ce que \u00e7a va donner sur sc\u00e8ne et dans la des d\u00e9cors qui ne sont pas les bons, parce que, \u00e9videmment, les d\u00e9cors ne sont, on va pas d\u00e9plac\u00e9 dauphin d\u00e9cor donc les d\u00e9cors arriveront martel\u00e9 lundi et c'est ce que j'ai dit au coeur et au solitude il faut user d'imagination maintenant c'est faux tout imagin\u00e9 alors \u00e9videmment qu'\u00e0 la place de la vraie table, on a une table qui n'est pas la bonne dimension, les choses ne sont pas les bonnes, on a un lit mais c'est. \r\n\r\nLocuteur MS13 (01:02:13) [89%] :\r\nAlban, nous on a un lit gonflable pour travailler, ce qui est tr\u00e8s pratique pas, \u00e7a nous permet d'aller d'une salle \u00e0 l'autre centre de de difficult\u00e9s et puis, et puis on fait avec \u00e7a et puis lundi des contrats dans les lignes, plus \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS22 (01:02:53) [58%] :\r\nUne union mais du reste visible. \r\n\r\nLocuteur MS29 (01:03:04) [88%] :\r\nV\u00e9ronique Chevillard vous assurer maintenant la mise en sc\u00e8ne un de cette Orph\u00e9e aux enfers, mais il faut qu'on en dise, qu'en fait vous avez pris le relais de quelqu'un \u00e0 qui on va rendre hommage ce Florian je qui est malheureusement d\u00e9c\u00e9d\u00e9 r\u00e9cemment et qui a port\u00e9 finalement le d\u00e9but de ce projet, mais \u00e9galement de tous les autres, un projet d'OPA, qu'on ne qu'on peut voir la r\u00e9gion depuis quelque temps. \r\n\r\nLocuteur FS13 (01:03:23) [88%] :\r\nExactement, Florian avait cr\u00e9\u00e9 l'op\u00e9ra, du Rh\u00f4ne et avait d\u00e9cid\u00e9 de d'amener l'op\u00e9ra en Valais parce que il y a pas vraiment d'op\u00e9rer en Valais, maintenant il y a y a s\u00fbrement aussi, il y a Monsieur Falorni qui fait de l'op\u00e9ra, c'est des choses tr\u00e8s tr\u00e8s bien, mais qui les fesses avec un tout petit 1 semble instrumentale alors que Florian toujours fait avec un orchestre, c'\u00e9tait son but, c'\u00e9tait d'avoir un orchestre qui joue dans une fosse de th\u00e9\u00e2tre pour faire vraiment de l'op\u00e9ra, quoi, et il a cr\u00e9\u00e9 l'op\u00e9ra du Rh\u00f4ne, il a fait plusieurs productions Carmen, il a fait l'histoire du soldat la Traviata La Fl\u00fbte enchant\u00e9e, Guillaume Tell. \r\nEt son projet, l\u00e0 c'\u00e9tait de fait et c'\u00e9tait la premi\u00e8re fois, qui faisait du Offenbach et Offenbach lui faisait un peu peur, mais il \u00e9tait tout content de faire \u00e7a et est d\u00e9c\u00e9d\u00e9 cet \u00e9t\u00e9 d'une crise cardiaque, donc j'ai j'ai propos\u00e9 de reprendre le le le flambeau puisque j'on avait beaucoup parl\u00e9 et puis que c'est un projet qui nous tenir coeur et je pouvais pas imaginer que \u00e7a se passe pas, donc c'\u00e9tait aussi ma mani\u00e8re de, de, de faire en sorte que \u00e7a, que \u00e7a continue, c'\u00e9tait mon compagnon, c'est vrai qu'on a beaucoup parl\u00e9 de ce projet et que c'\u00e9tait un esp\u00e8ce de de de folie que que qui qui \u00e9tait \u00e9labor\u00e9 \u00e0 2 au d\u00e9part et puis apr\u00e8s bon toute fa\u00e7on c'\u00e9tait lui le metteur en sc\u00e8ne, \u00e7a c'est s\u00fbr, mais \u00e0 force d'en parler, il y a plein d'id\u00e9es qui sortent et qui jaillissait et puis voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS29 (01:04:45) [94%] :\r\nVous aviez d\u00e9j\u00e0 en t\u00eate au moment o\u00f9 il est parti une id\u00e9e assez pr\u00e9cise de ce qu'il voulait faire. \r\n\r\nLocuteur FS13 (01:04:50) [91%] :\r\nAlors, il y avait des choses que je connaissais, bon il y a des choses que je savais, il y a des choses qui ont disparu depuis, parce que c'\u00e9tait, c'\u00e9tait, je me suis rendu compte que c'\u00e9tait pas r\u00e9alisable, il aurait fait la m\u00eame chose du reste ce qu'il y a, c'est que je savais qu'il avait \u00e9crit sa mise en sc\u00e8ne, donc \u00e7a c'\u00e9tait ma premi\u00e8re chose la premi\u00e8re chose que j'ai pens\u00e9 \u00e7a, je me suis dit si j'arrive \u00e0 rentrer dans son ordinateur, parce que bon, comme toute personne qui se respecte, on a des codes dans nos ordinateurs, donc c'est formidable, monsieur, j'avais le code. \r\n\r\nLocuteur FS30 (01:05:22) [89%] :\r\nJ'avais le bon cru que je m'\u00e9tais dit je me disais pourvu qu'il est pas chang\u00e9 au dernier moment pour une raison X, Y et je suis vite, ben il faut bien voir si ce qu'il a dans l'ordinateur, c'est suffisant pour continuer quoi et en effet, c'\u00e9tait suffisant, parce que pendant les vacances justement que que parce qu'il est d\u00e9c\u00e9d\u00e9 pendant l'pendant nos vacances pendant les vacances, on en discute et puis on va dire, mais je suis content, je, je, je, j'ai bien avanc\u00e9 je je me r\u00e9jouis de rentrer pour pouvoir finir et puis pouvoir retravailler les sc\u00e8nes qui me conviennent pas et puis avancer affich\u00e9s et finir avant les premi\u00e8res r\u00e9p\u00e9titions qu'on a eu une ou pour les solistes au mois de septembre, donc \u00e7a m'a permis de pouvoir proposer de reprendre, mise en sc\u00e8ne, si \u00e7a avait pas \u00e9t\u00e9 le cas, j'aurais jamais fait \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS1 (01:06:06) [77%] :\r\nNous avons tr\u00e8s vite, vous savez, messieurs-dames, ce qui, on a le on va commencer \u00e0 fumer, le 1er tableau du 1er mai voici la mani\u00e8re dont on organise maternelles mais je suis toujours pr\u00eat \u00e0 sortir de la pluie se calme un peu. \r\n\r\nLocuteur MS29 (01:06:37) [90%] :\r\nIl faut de l'\u00e9nergie, vous rendez compte maintenant V\u00e9ronique Chevillard aussi qu'il faut beaucoup d'\u00e9nergie pour organiser une mise en sc\u00e8ne d'op\u00e9ra, il avait quoi comme temp\u00e9rament Florange pancarte un battant. \r\n\r\nLocuteur FS30 (01:06:45) [90%] :\r\nQuoi, c'\u00e9tait vraiment un bateau, \u00e7a c'est vrai, il avait aussi besoin qu'on les rassure donc de lui dire : tu peux le faire, tu peux le faire on \u00e7a va marcher et tout, parce que il y avait une grande bonne mais quand il avait d\u00e9cid\u00e9 de faire quelque chose, il le fait, \u00e7a c'\u00e9tait l'Avantage avec des doutes jusqu'au bout, jusqu'au dernier moment mais c'\u00e9tait, c'\u00e9tait un battant et c'est vrai qu'il faut \u00e9norm\u00e9ment d'\u00e9nergie, je me rendais bien compte de ce qui se passait quand ils essaient, mise en sc\u00e8ne mais il y a des tas de choses qui me Chapais je compte quand on a, je chantais, je me rendais. \r\n\r\nLocuteur FS13 (01:07:15) [86%] :\r\nPas il y a des choses dont dont j'avais pas dit que j'avais pas du tout r\u00e9alis\u00e9 des choses artistiques ou des choses logistique c'est surtout logistique quoi parce que quand vous parce que du moment o\u00f9 j'ai j'ai propos\u00e9 de reprendre la mise en sc\u00e8ne de monsieur retrouvez aussi directrice artistique du projet, aujourd'hui, je viens de passer l'apr\u00e8s- midi au martelait. \r\n\r\nLocuteur FS30 (01:07:31) [90%] :\r\nPour voir o\u00f9 on le d\u00e9cor o\u00f9 on met les \u00e9clairages quels \u00e9clairages et \u00e7a c'est des choses que les chanteurs, on sait que \u00e7a se fait, mais on sait pas forc\u00e9ment comment \u00e7a se fait. \r\n\r\nLocuteur FS28 (01:07:52) [93%] :\r\nMoi j'ai. \r\n\r\nLocuteur MS29 (01:08:09) [88%] :\r\nAgaune Op\u00e9ra cette association du nom de Saint-Maurice qui propose ce production d'Orph\u00e9e aux enfers, faire de football spectacle de fin d'ann\u00e9e, on va tout de suite, il y a, selon le principe, c'\u00e9tait d\u00e9j\u00e0 le principe de l'op\u00e9ra, du Rh\u00f4ne, c'\u00e9tait de faire chanter en priorit\u00e9 des jeunes chanteurs des jeunes en formation ou juste \u00e0 la fin. \r\n\r\nLocuteur FS30 (01:08:25) [89%] :\r\nAlors c'\u00e9tait de m\u00e9langer enfin l'id\u00e9e d'Agaune, c'est d'avoir professionnels qui encadrent des jeunes, ce sont des \u00e9l\u00e8ves qui sortent du conservatoire ou qui ont son d\u00e9but de carri\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur FS26 (01:08:36) [92%] :\r\nQui travaille avec des gens qui ont d\u00e9j\u00e0 des carri\u00e8res qui ont fait des carri\u00e8res et puis qui ont le plus d'exp\u00e9rience sur sc\u00e8ne. \r\n\r\nLocuteur MS31 (01:08:56) [89%] :\r\nJ'je ne r\u00e9ussissent. \r\n\r\nLocuteur MS27 (01:09:24) [82%] :\r\nAnne-Laure Baral \u00e0 ce qui, hier, qui sont Eurydice qui elle commence une tr\u00e8s tr\u00e8s tr\u00e8s jolies carri\u00e8res Gilbert si qui fait Orph\u00e9e on a Jupiter, c'est Richard, qui est un artiste trichien mais qui vit \u00e0 Fribourg et qui c'est qui chante un peu partout aussi Michel Muelhauser qui est fribourgeois aussi qui chante beaucoup dans le dans, dans, dans, dans la r\u00e9gion de Suisse romande et puis \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de \u00e7a h\u00e9 ben on a attend Philippe Jaquier qui, lui, fini sa formation de chanteurs au Conservatoire de Z\u00fcrich, on a Rebecca \u00e0 Gattaca latin aussi qui est aussi une jeune chanteuse, on a sa after \u00e9tiquette, une Valaisanne qui a pas depuis longtemps professionnel mais, d\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur MS26 (01:10:11) [78%] :\r\nQui est devenu professionnel Naomi bonne Yamaguchi et Muriel. \r\n\r\nLocuteur MS30 (01:10:22) [90%] :\r\nQu'est -ce qu'on fait dans Orph\u00e9e aux enfers parce que 16 une histoire compl\u00e8tement abracadabrante, c'est de la folie furieuse et en plus de \u00e7a, on passe de l'un \u00e0 l'enfer avec des dieux qui n'ont qu'une envie, c'est d'aller s'amuser alors comme on montre comme s'amuse sur une sc\u00e8ne comme ont fait que les gens s'amusent sur une sc\u00e8ne comme on fait que le public s'amuse donc \u00e7a c'\u00e9tait des discussions surtout c'\u00e9tait comment mettre \u00e7a en sc\u00e8ne d\u00e9j\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS29 (01:10:47) [91%] :\r\nV\u00e9ronique Chevillard, vous \u00eates dans l'ancien Dossier de presse, en fait, vous \u00eates toujours au casting et \u00e0 la mise en sc\u00e8ne, en fait vous allez chanter. \r\n\r\nLocuteur MS30 (01:10:54) [86%] :\r\nJe suis toujours au casting parce que j'\u00e9tais pr\u00e9vu pour faire l'opinion publique, h\u00e9 ben heureusement que que jamais, l'opinion publique \u00e0 chanter, parce que c'est il y a, il y a dans la version 2 actes, c'est un r\u00f4le parlez beaucoup et et il y a deux 3 passages de chant mais qui sont des duos qui sont des ensembles, donc \u00e7a me permet d'assurer la mise en sc\u00e8ne, si \u00e7a avait \u00e9t\u00e9 dr\u00f4le principal sort \u00e9tait impossible. \r\n\r\nLocuteur MS23 (01:11:18) [85%] :\r\nNon, personne. \r\n\r\nLocuteur FS32 (01:11:29) [76%] :\r\nOui, et 17 il n'y a pas cher, que veux tu dis je Vitalair aussi et les calmer son \u00e9pouse \u00e0 l'heure moi r\u00e9clamer aurait d\u00fb se montrer \u00e7a veut dire au fond l'exemple qui et num\u00e9rise la c\u00e2liner mais je ne sais Magdeburg rapport je ne peux pas dupes bonjour. \r\nDes salles d'Ernesto d'une forme de blabla blabla blabla blabla. \r\n\r\nLocuteur MS29 (01:12:19) [83%] :\r\nVoil\u00e0 le plaisir de faire la connaissance de Jupiter bonjour bonjour vous laisser, comment allez- vous, tr\u00e8s bien et vous Richard r\u00e9ellement bah, vous \u00eates arriv\u00e9, vous avez m\u00eame porter le clavier l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS33 (01:12:29) [89%] :\r\nC'est la premi\u00e8re fois, il faut dire non mais en fait \u00e7a voil\u00e0 Eurydice. \r\n\r\nLocuteur MS29 (01:12:35) [89%] :\r\nVoil\u00e0 le raid isra\u00e9lien avec la 2\u00e8me partie du club vous \u00eates arriv\u00e9 ici cette production connaissez d\u00e9j\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS33 (01:12:41) [90%] :\r\nJustement je je fais souvent des concerts avec Laure Barras, on a gagn\u00e9 un concours ensemble une fois depuis la en fait on fait on chante ensemble de dans 100 ans, on a fait des concerts du coeur la dans l'IMS aussi en Valais et on a fait un projet qui s'appelle emploi voil\u00e0 on est on est devenu amis comme comme \u00e7a, on est aussi tr\u00e8s bien ensemble sur sc\u00e8ne. \r\n\r\nLocuteur MS29 (01:13:08) [85%] :\r\nBonjour Edith bonjour Laure Barras, c'est la premi\u00e8re fois, collabor\u00e9 avec Agaune Op\u00e9ra. \r\n\r\nLocuteur FS34 (01:13:13) [83%] :\r\nLe en fait c'est nouveau \u00e0 bonne op\u00e9ration, c'\u00e9tait l'op\u00e9ra, du Rh\u00f4ne et c'est le 4\u00e8me, projet que je fais avec eux et voil\u00e0 en fait c'est devenu tous ses amis, c'est un peu comme une grande famille aussi agr\u00e9able, on s'entraide et puis on se conna\u00eet tous entre chanteurs. \r\n\r\nLocuteur MS29 (01:13:28) [83%] :\r\n\u00e7a change d'une production peut-\u00eatre dans un milieu beaucoup plus institutionnel, vous aider, probablement d\u00fb pr\u00e9parer des spectacles dans des grandes comme femme maison, il explique : ce qui change en fait. \r\n\r\nLocuteur FS34 (01:13:37) [87%] :\r\nC'est compl\u00e8tement diff\u00e9rent, en fait, l'id\u00e9e il y a aussi des amateurs qui sont l\u00e0 \u00e0 travers le carr\u00e9 en fait le ma\u00eetre mot c'est : on fait tous de notre mieux pour que le spectacle soit le meilleur possible, et du coup tout le monde y met du sien et bonne humeur voil\u00e0 Rudy soul\u00e8ve d\u00e9j\u00e0 chanter non j'ai avais chant\u00e9 Eurydice d'Offenbach, mais en fait c'est un r\u00f4le hyper dr\u00f4le, j'adore \u00e7a m'amuse beaucoup, il y a plein dialogue voil\u00e0 je suis volage peut rigoler, en plus, j'ai plein de de mecs comme \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS22 (01:14:09) [63%] :\r\nMerci. \r\n\r\nLocuteur FS28 (01:14:13) [73%] :\r\nNon mais. \r\n\r\nLocuteur MS22 (01:14:18) [77%] :\r\nOui, mais oui mais oui oui oui. \r\nMaradona. \r\n\r\nLocuteur FS13 (01:15:00) [91%] :\r\nComme Laure Barras, c'est de l'or en barre, quoi, c'est parce que justement elle bouge tr\u00e8s bien, elle est souple, elle est, elle va vite dans \u00e7a va tr\u00e8s vite dans sa t\u00eate, donc on lui donne une indication, elle, elle fait ce qu'elle veut avec et c'est toujours bien la m\u00eame chose. \r\n\r\nLocuteur MS27 (01:15:17) [81%] :\r\nPour Muriel surnom qui elle est une une chanteuse qui a fait \u00e9norm\u00e9ment d'op\u00e9rette, elle, elle a une souplesse de, de, de chants. \r\n\r\nLocuteur FS13 (01:15:27) [92%] :\r\nEt de et de de se bouger, de se mouvoir sur sc\u00e8ne qui est juste incroyable et les hommes, c'est exactement la m\u00eame chose, donc c'est c'est vraiment un vrai bonheur de les faire travailler apr\u00e8s on pourrait demander plus mais le de la seule chose c'est. \r\n\r\nLocuteur FS27 (01:15:40) [88%] :\r\nVoil\u00e0, on est, on a une production qu'il y a peu de moyens et qui a peu de temps pour monter un spectacle donc j'aurais on aurait un mois de travail, ce serait juste extraordinaire, combien ont -ils appris cet acte S\u00e9bastien. \r\n\r\nLocuteur MS19 (01:15:55) [68%] :\r\nRien de moins 50 mais il manquait le la \u00e9tait. \r\n\r\nLocuteur MS29 (01:16:05) [85%] :\r\nS\u00e9bastien Bagnoud qui va donc diriger le c'est de l'homme String Orchestra, j'imagine que c'est \u00e9videmment un orchestre de projets. \r\n\r\nLocuteur MS35 (01:16:13) [88%] :\r\nC'est un Orchestra projet effectivement donc \u00e0 g\u00e9om\u00e9trie variable, on peut, on peut varier de 15 \u00e0 25 cordes, ensuite on on ajoute des vents ou des des percussions en fonction de du projet en fonction des, des, des Oeuvres bonjour et c'est quoi votre r\u00e9seau pour les trouver des des renforts la la, on va dire la Haute \u00c9cole de musique de Lausanne, \u00e7a le fait que j'ai \u00e9tudi\u00e9 l\u00e0- bas, \u00e7a \u00e7a \u00e7a aide \u00e7a ouvert des portes oui. \r\n\r\nLocuteur MS23 (01:16:39) [85%] :\r\nDonc, les musiciens qui sont l\u00e0 sur la sc\u00e8ne du dans la fosse du marteler pour cette fin d'ann\u00e9e sont tous encore \u00e9tudiants, certains en fini. \r\n\r\nLocuteur MS35 (01:16:47) [85%] :\r\nAlors beaucoup maintenant en \u00e9tait dans le cursus avec moi, donc on actuellement termin\u00e9 sont des professionnels qui ont qui ont d\u00e9j\u00e0 un d\u00e9but de carri\u00e8re, il y a quelques \u00e9tudiants encore maintenant, je vis depuis 3 ans \u00e0 Prague mais enfin, je termine un 2\u00e8me master et l\u00e0 je j'ai j'm\u00eame ramen\u00e9 une Tch\u00e8que voil\u00e0 comme \u00e7a en nous donner des nouvelles forces des nouvelles connections et on sera \u00e0 30 musiciens de je pense 7 8 pays diff\u00e9rents mon essai sont toujours, a toujours \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s h\u00e9t\u00e9roclite h\u00e9t\u00e9roclite, donc c'est oui, je pense, il y a, il y a quasiment 10 pays diff\u00e9rents, donc dans leur caisse. \r\n\r\nLocuteur FS16 (01:17:35) [63%] :\r\nUnity. \r\n\r\nLocuteur MS1 (01:17:36) [77%] :\r\nNomade qui, je ne l'oubliez je ne travaille non je n'ai rien oubli\u00e9, c'est d'avoir trouv\u00e9 \u00e7a sympathie du 1er un TER, ce qui va se passer l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS30 (01:17:50) [86%] :\r\nParce que, parce que Philippe Jo John Styx Jones Stick, c'est le c'est le gardien d'Eurydice aux Enfers et il a, il y a des petits probl\u00e8mes dans dans la pi\u00e8ce, elle- m\u00eame, il a des probl\u00e8mes d'alcoolisme et il \u00e9tait le roi est tomb\u00e9 aussi quand il \u00e9tait sur terre et il part dans des d\u00e9lires compl\u00e8tement fou et, justement, \u00e0 un moment donn\u00e9 le le plus lui dit mais est -ce que tu te souviens alors il il part dans des chansons toutes les chansons qui parlent du souvenir. \r\n\r\nLocuteur MS29 (01:18:18) [85%] :\r\nV\u00e9ronique Chevillard est -ce que vous aviez assist\u00e9, entre guillemets, Florian choix clair dans la mise en sc\u00e8ne du spectacle pr\u00e9c\u00e9dent. \r\n\r\nLocuteur FS30 (01:18:23) [84%] :\r\nNon, j'ai jamais assist\u00e9 Gervais, j'ai toujours su que je voulais changer, je suis venu voir quand il r\u00e9p\u00e9tait avec d'autres solistes parce que moi j'ai fait partie de la Traviata de La Fl\u00fbte enchant\u00e9e, Guillaume Tell, j'ai rencontr\u00e9 Florian justement sur la Traviata est assez Clermont, moi j'adore l'op\u00e9ra, c'est, c'est c'est ma vie, donc du moment que c'\u00e9tait plus qu'il mettait en sc\u00e8ne, c'est vrai que bah les r\u00e9p\u00e9titions, j'allais voir les r\u00e9p\u00e9titions, m\u00eame si j'\u00e9tais pas sur sc\u00e8ne, mais jamais assist\u00e9 vraiment en tant qu'assistante j'jamais assist\u00e9 Florian. \r\n\r\nLocuteur MS29 (01:18:50) [85%] :\r\nDonc, vous avez, vous l'avez appris sur le moment, m\u00e9tier, en fait, vous aviez d'autres exp\u00e9riences. \r\n\r\nLocuteur FS30 (01:18:55) [89%] :\r\nJ'avais d'autres exp\u00e9riences, mais sur des toutes petites choses comme aux bombes compte je monte mes r\u00e9cital je je monte des r\u00e9citals, souvent avec une une sc\u00e9nographie mais c'est tr\u00e8s tr\u00e8s diff\u00e9rent de monter un r\u00e9cital avec une sc\u00e9nographie pour soi et la pianiste que pour eux, il y a 10 chanteurs, il y a 42 personnes dans le coeur, donc c'est c'est une grande sc\u00e8ne c'est pas du tout la m\u00eame chose quoi c'est vraiment l\u00e0, j'apprends, je j'ai des notions parce que j'ai fait partie de spectacle donc, comme \u00e7a m'a toujours le th\u00e9\u00e2tre m'a toujours int\u00e9ress\u00e9 c'est c'est pas compl\u00e8tement n'c'est pas compl\u00e8tement sa sortie par mais disons que je j'apprends en mettant les mains dans le dans le cambouis, l\u00e0 en ce moment. \r\n\r\nLocuteur MS29 (01:19:35) [80%] :\r\nIl y a quelqu'un derri\u00e8re quelqu'un retour, vous \u00eates sans filet, vous \u00eates seul. \r\n\r\nLocuteur FS30 (01:19:38) [87%] :\r\nJe suis seul, mais je suis pas seul, je suis entour\u00e9 du comit\u00e9 qui est extraordinaire, qui m'a tout de suite dit \u00e9coute, on est 100 pourcent derri\u00e8re toi, si tu as besoin de quoi que ce soit tu nous appelle, on se d\u00e9brouillera pour trouver, on fera en sorte que t'es pas trop d'choses \u00e0 r\u00e9gler, j'ai des solistes qui sont formidables, j'ai un coeur qui est formidable, j'ai un chef d'orchestre qui est vraiment formidable, donc j'ai j'ai \u00e9norm\u00e9ment de chance, donc je suis, je me sens jamais seul, m\u00eame si je suis seul, parce que, parce que oui, il y a des choses, l'Alg\u00e9rie ou je suis toute seule, j'ai aussi une assistante qui m\u00e8nent donc vraiment pas seul, je ne peux pas ai pas seul et puis bon, quelque part, Florian est tout le temps l\u00e0 qui mine de rien, parce que, parce que j'ai laiss\u00e9 note parce que j'ai j'ai \u00e7a, je sais comment il fonctionnait donc comme comme je mets un enseignant quelque chose qui n'est pas de lui, je me dis qu'est -ce qui penserait qu'il aimerait oui je crois qu'il aimerait donc \u00e7a va pour \u00e7a, suis je suis jamais. \r\n\r\nLocuteur MS19 (01:21:09) [68%] :\r\nLa vente maintenant le temps tr\u00e8s diff\u00e9rent, c'est vrai, merci pour Barack certains, h\u00e9 bien les les jur\u00e9s aussi. \r\n\r\nLocuteur MS11 (01:22:19) [90%] :\r\nL'orchestre du Capitole de Toulouse, dirig\u00e9 par Michel Plasson jouer le Concorde Orph\u00e9e aux enfers de Jacques Offenbach Orph\u00e9e aux enfers, que vous pourrez entendre au Th\u00e9\u00e2tre du marteau \u00e0 Saint-Maurice, les 27 28 30 et 31 d\u00e9cembre prochain. \r\n\r\nLocuteur MS2 (01:22:34) [86%] :\r\nC'\u00e9tait un reportage d'Yves Bron dans une r\u00e9alisation de Matthieu Ramsauer magn\u00e9tique c'est fini pour aujourd'hui, demain, vous retrouvez notre salon d'\u00e9coute \u00e0 17 heures que pr\u00e9sentera Anya L\u00e9veill\u00e9 merci St\u00e9phanie coaching notre assistant de production, merci Alain Perrot et qui a r\u00e9alis\u00e9. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-12-18T17:59:01Z", "program": {"href": "/programs/55F995D4-0ACD-41B3-ACAD-A5B2D102789C", "id": "55F995D4-0ACD-41B3-ACAD-A5B2D102789C", "name": "Magn\u00e9tique"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Bron, Yves", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Producteur/trice Radio", "name": "L\u00e9veill\u00e9, Anya", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Bron, Yves", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "L\u00e9veill\u00e9, Anya", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Fauch\u00e8re, H\u00e9l\u00e8ne", "role": "cantatrice, soprano, Artiste lyrique soprano", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-DB149DA8-327A-4B87-944C-452EF12C7566", "internalArchiveId": "DB149DA8-327A-4B87-944C-452EF12C7566", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Showcase du groupe lausannois Soften (1/2)", "publicationDate": "2017-12-18T00:00:00Z", "durationSec": 172, "genres": ["Parl\u00e9 divers"], "publicationChannelNames": ["Option Musique"], "thematicGeographicals": ["Lausanne", "Vaud"], "thematicThemes": ["pop"], "thematicPersons": ["Soften"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2018-01-16T11:33:40Z", "program": {"href": "/programs/591B025E-EF91-45E2-9ABC-9FBD5463243E", "id": "591B025E-EF91-45E2-9ABC-9FBD5463243E", "name": "Coeur \u00e0 coeur"}, "contributors": [{"function": "Divers", "name": "Soften", "role": "groupe lausannois", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-3F3D9530-5BB9-414C-BB06-4C1044196A08", "internalArchiveId": "3F3D9530-5BB9-414C-BB06-4C1044196A08", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 6h30 : Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari", "publicationDate": "2017-12-18T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Boukari, Fouad;liota;Walter Wobmann, conseiller national UDC soleurois, co-auteur de l'initiative et pr\u00e9sident du comit\u00e9 d'Egerkingen;Boukari, Fouad\r\n\r\n\r\n* * Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari (JOURNAL INDIC) \r\n(TF4/ CATALOGNE DROLE DE CAMPAGNE) *** La Catalogne joue son avenir ce jeudi dans les urnes.\r\nLe scrutin r\u00e9gional qui oppose nationalistes catalans et anti-ind\u00e9pendantistes s'annonce serr\u00e9.\r\nLe president destitu\u00e9 de la Catalogne, Carles Puigdemont, fait campagne depuis Bruxelles, en Belgique, o\u00f9 il s'est exil\u00e9...\r\nUn mandat d'arret europ\u00e9en avait \u00e9t\u00e9 \u00e9mis \u00e0 son encontre par les autorit\u00e9s espagnoles, puis retir\u00e9 debut decembre... Mais l'homme politique reste sous le coup d'un mandat d'arret espagnol...\r\nEt c'est donc \u00e0 distance, que Carles Puigdemont, m\u00e8ne une campagne un peu particuliere... \r\nA Bruxelles, les pr\u00e9cisions de Laxmi Lota.\r\nEt la situation en Catalogne s'est hiss\u00e9e en deuxi\u00e8me position sur la liste des sujets d'inqui\u00e9tude des Espagnols, juste apr\u00e8s le ch\u00f4mage. \r\nTandis que les drapeaux d'Espagne apparus lors du r\u00e9f\u00e9rendum d'octobre restent accroch\u00e9s \u00e0 de nombreux balcons des grandes villes.\r\n(Bve Buttet) Yannick Buttet ne si\u00e9gera plus au Conseil national. \r\nLe Valaisan, secou\u00e9 par les d\u00e9clarations de harc\u00e8lement sexuel, a anonc\u00e9 hier sa demission...\r\nIl garde n\u00e9anmoins son poste de pr\u00e9sident de la commune de Collombey-Muraz.\r\nUne d\u00e9mission qui est intervenue quelques heures apr\u00e9s l'annonce d'une proc\u00e9dure p\u00e9nale pour contrainte \u00e0 la suite de la plainte pour des infractions contre l'honneur et la libert\u00e9 sexuelles d\u00e9pos\u00e9e par son ex-ma\u00eetresse. \r\nYannick Buttet risque jusqu'\u00e0 trois ans de prison.\r\nLa r\u00e9v\u00e9lation de cette affaire a lib\u00e9r\u00e9 la parole de plusieurs parlementaires f\u00e9d\u00e9rales et journalistes. \r\nSamedi encore dans les m\u00e9dias, une demi-douzaine d'entre elles t\u00e9moignaient anonymement, livrant des d\u00e9tails scabreux de son comportement.\r\n(01/BURQA REAX WOBMANN) *** Simonetta Sommaruga pourrait opposer un contre-projet indirect \u00e0 l'initiative f\u00e9d\u00e9rale qui veut interdire la burqa. \r\nLe texte sera discut\u00e9 mercredi au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, selon la presse dominicale al\u00e9manique. \r\nLa conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale charg\u00e9e de la justice et de la police veut ainsi r\u00e9orienter le d\u00e9bat sur l'\u00e9galit\u00e9 et les discriminations entre les sexes. \r\nWalter Wobmann, est co-auteur de l'initiative et pr\u00e9sident du comit\u00e9 d'Egerkingen qui \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 \u00e0 l'origine de l'initiative anti-minarets:\r\nPour le conseiller national UDC soleurois , ces propositions ne rel\u00e8vent pas du texte anti-burqa...\r\nDes propos recueillis par Rouven Gueissaz.\r\n(Bve Amerique Latine) Le virage \u00e0 droite de l'Am\u00e9rique latine se confirme. \r\nApr\u00e9s le Perou, l'argentine et le Bresil notamment,,, \r\nSebastian Pi\u00f1era a remport\u00e9 hier l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle au Chili et va succ\u00e9der \u00e0 la socialiste Michelle Bachelet.\r\nUne fonction que ce milliardaire \u00e2g\u00e9 de 68 ans a d\u00e9j\u00e0 occup\u00e9e de 2010 \u00e0 2014.\r\nEt puis au Honduras le chef de l'Etat de droite sortant Juan Orlando Hernandez a \u00e9t\u00e9 officiellement proclam\u00e9 hier vainqueur de l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle.\r\nLe tribunal \u00e9lectoral du pays affirme avoir trait\u00e9 tous les recours d\u00e9pos\u00e9s depuis le scrutin controvers\u00e9e du 26 novembre.\r\nSon adversaire de centre-gauche, Salvador Nasralla, a d\u00e9nonc\u00e9 des fraudes \"avant, pendant et apr\u00e8s\" le scrutin.\r\nIl a appel\u00e9 ses partisans \u00e0 redescendre dans la rue d\u00e8s aujourd'hui...\r\n(14/ MACRON PARLE ANALYSE  PA) *** Diplomatie, climat, audiovisuel public. Emmanuel Macron a fait le point hier soir sur de nombreux dossiers, 7 mois apr\u00e8s son \u00e9lection \u00e0 l'Elys\u00e9e.\r\nLe pr\u00e9sident francais \u00e9tait l'invit\u00e9 hier de France 2...\r\nDurant cet entretien, enregistr\u00e9e en marge du sommet d\u00e9di\u00e9 \u00e0 la lutte contre le changement climatique \u00e0 Paris, le chef de l'Etat a notamment \u00e9voqu\u00e9, son engagement sur l'\u00e9cologie, sa politique en mati\u00e8re d'\u00e9nergie, mais aussi ses m\u00e9thodes de travail et les critiques qui peuvent lui \u00eatre adress\u00e9es.\r\nIl a aussi \u00e9t\u00e9 question des dossiers internationaux, comme ses relations diplomatiques avec Donald Trump, \r\net la guerre en Syrie...\r\nUne guerre contre le groupe Etat Islamique qui serait gagn\u00e9e d'ici quelques semaines selon le pr\u00e9sident francais.\r\nA Paris, le recit de Fr\u00e9d\u00e9ric Says. \r\n  0'50''\r\n(Bve Foot CH) Du football et le Lausanne-Sport a \u00e9trill\u00e9 Zurich 5-1 lors de la 19e journ\u00e9e de Super League. \r\nLes Vaudois r\u00e9alisent leur 2e victoire cons\u00e9cutive apr\u00e8s celle obtenue contre Lugano et remontent \u00e0 la 5e place du classement.\r\nLes Young Boys gardent la main. Victorieux 4-2 hier \u00e0 Lucerne, les Bernois passeront l'hiver dans le fauteuil du leader de la Super League.\r\n(08/VD STADE DE LA TUILLERE  PA) *** \"Quand on a le statut de capitale olympique, il faut des infrastructures dignes de ce nom\"... Les propos d'Oscar Tosato...\r\ndu Municipal lausannois en charge des sports,  qui s'appr\u00eate \u00e0 lancer ce matin  la c\u00e9r\u00e9monie de la pose de la premi\u00e8re pierre du stade de la Tuili\u00e8re. \r\nL'enceinte sportive accueillera les matchs du Lausanne Sport d\u00e8s la saison de football 2**...Agathe Birden.\r\n  0'53''\r\n(Bve Kaka) Et puis Kaka, Ballon d'or 2007 et vainqueur du Mondial-2002 avec le Br\u00e9sil, a annonc\u00e9 hier qu'il mettait fin \u00e0 sa carri\u00e8re apr\u00e8s avoir port\u00e9 notamment le maillot du Real Madrid et de l'AC Milan.\r\nLe Br\u00e9silien avait remport\u00e9 le Ballon lors de son passage \u00e0 l'AC Milan. \r\nIl a \u00e9t\u00e9 le dernier \u00e0 avoir cet honneur avant la mainmise du duo Cristiano Ronaldo-Lionel Messi (5 troph\u00e9es chacun)\r\nKaka a termin\u00e9 sa carri\u00e8re dans le Championnat nord-am\u00e9ricain, \u00e0 Orlando City, en Major League.", "durationSec": 525, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9160696", "imageURL": "http://www.rts.ch/8874897.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 6h30", "Le Journal de 6h30 / LME_2017-12-18T06:30:16_le-journal-de-6h30", "Le Journal de 6h30 / LME_2017-12-18T06:30:16_le-journal-de-6h30"], "variantIds": ["ece-9160717", "ece-9160696"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-01-04T13:12:51Z", "speechToTexts": ["04.01.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [91%] :\r\nC'est 2 fois qu'Boukari bonjour Fred, bonjour la Catalogne aborde la derni\u00e8re ligne droite avant des \u00e9lections, jeudi, visant \u00e0 remplacer ou r\u00e9investir ses dirigeants ind\u00e9pendantiste destitu\u00e9 par Madrid un scrutin crucial pour l'Espagne, plong\u00e9e dans sa pire crise depuis 40 ans, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral doit se prononcer cette semaine sur l'initiative anti- burqa et Simonetta Sommaruga pourrait lui opposer un contre- projet indirect, selon la presse dominicale al\u00e9manique le Lausanne- Sport doit jouer son 1er match de football dans le nouveau stade en 2019, un compte \u00e0 rebours qui d\u00e9bute aujourd'hui avec la pose de la 1\u00e8re Pierre du stade de la thune. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:00:39) [99%] :\r\nLa Catalogne joue donc son avenir ce jeudi dans les urnes. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:43) [90%] :\r\nLe train r\u00e9gional qui oppose nationalistes catalans anti- ind\u00e9pendantistes s'annonce serr\u00e9, le pr\u00e9sident destitu\u00e9 de la Catalogne, Carles esprit je monte fait campagne depuis Bruxelles, en Belgique, o\u00f9 il s'est exil\u00e9, un mandat d'arr\u00eat europ\u00e9en avait \u00e9t\u00e9 \u00e9mis \u00e0 son encontre par les autorit\u00e9s espagnoles puis retir\u00e9 d\u00e9but d\u00e9cembre, mais l'homme politique reste sous le coup d'un mandat d'arr\u00eat espagnol et c'est donc \u00e0 distance que Carles je monte, m\u00e8ne une campagne un peu particuli\u00e8re \u00e0 Bruxelles, les pr\u00e9cisions de Laxmi Lotta. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:14) [90%] :\r\nLe 25 novembre dernier le pr\u00e9sident destitu\u00e9 lan\u00e7ait officiellement sa campagne \u00e0 plus d'un millier de kilom\u00e8tres de Barcelone, c'est dans la ville flamande de Bruges que Carles se couche Damon choisissait de pr\u00e9senter sa liste devant quelques dizaines de sympathisants est une bonne chose. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:29) [90%] :\r\nJe suis convaincu que s'il y a une liste parmi toutes les autres que le 1er ministre monsieur rare ne souhaite pas voir gagner, c'est la n\u00f4tre. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:37) [98%] :\r\nMalgr\u00e9 la distance, le candidat intervient en Direct. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:01:41) [89%] :\r\nDans les meetings de campagne en Catalogne via vid\u00e9oconf\u00e9rence sur \u00e9cran g\u00e9ant, il \u00e9crit d\u00e9truites quasi quotidiens et donne de nombreux interviews aux m\u00e9dias catalans 45000 personnes \u00e9taient venues de toute l'Europe le soutenir lors d'une manifestation au d\u00e9but du mois \u00e0 Bruxelles Carlos se couche Damon serait arr\u00eat\u00e9 c'est rentrait en Espagne, c'est pourquoi il a annonc\u00e9 que, malgr\u00e9 le retrait du mandat d'arr\u00eat europ\u00e9en \u00e0 son encontre, il comptait rester en Belgique pour l'instant une campagne encore plus compliqu\u00e9 pour son ex vice- pr\u00e9sident qui doit agir depuis sa prison, pr\u00e8s de Madrid, les 2 hommes sont rivaux, les derniers sondages pr\u00e9disent d'une courte majorit\u00e9 au partisans d\u00e9pendantes East, le parti de Carles touche Damon est remont\u00e9e et talonne de pr\u00e8s le RC d'Oriol Junqueras Laxmi Lotta pour rtsinfo Bruxelles. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:28) [95%] :\r\nLa situation Catalogne qui s'est hiss\u00e9 en 2\u00e8me position sur la liste des sujets d'inqui\u00e9tude des espagnols, juste apr\u00e8s le ch\u00f4mage, tandis que les drapeaux d'Espagne apparus lors du r\u00e9f\u00e9rendum d'octobre restent accroch\u00e9s \u00e0 de nombreux balcons des grandes villes, l'actualit\u00e9 en Suisse et Yannick Buttet qui ne si\u00e9gera plus au Conseil national, le Valaisan, secou\u00e9 par les d\u00e9clarations de harc\u00e8lement sexuel, annonc\u00e9 hier sa d\u00e9mission il y a n\u00e9anmoins son poste de pr\u00e9sident de la commune de Collombey-Muraz, une d\u00e9mission qui est intervenue quelques heures apr\u00e8s l'annonce d'une proc\u00e9dure p\u00e9nale pour contrainte \u00e0 la suite de la plainte pour des infractions contre l'honneur et la libert\u00e9 sexuelles d\u00e9pos\u00e9e par son ex- ma\u00eetresse, Yannick Buttet risque jusqu'\u00e0 3 ans de prison, la r\u00e9v\u00e9lation de cette affaire, a lib\u00e9r\u00e9 la parole de plusieurs parlementaires f\u00e9d\u00e9rales et journalistes samedi encore dans les m\u00e9dias, une demi- douzaine d'entre elles t\u00e9moignaient anonymement, livrant des d\u00e9tails scabreux de son comportement. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:03:14) [97%] :\r\nSimonetta Sommaruga pourrait opposer un contre- projet indirect, \u00e0 l'initiative f\u00e9d\u00e9rale qui veut interdire la burqa. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:20) [95%] :\r\nLe texte sera discut\u00e9 mercredi au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, selon la presse dominicale al\u00e9manique la conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale charg\u00e9e de la Justice et de la police veut ainsi r\u00e9orienter le d\u00e9bat sur l'\u00e9galit\u00e9 et les discriminations entre les sexes Velter Wobmann et coauteur de l'initiative et pr\u00e9sident du comit\u00e9 d'Egerkingen qui \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 \u00e0 l'origine de l'initiative antiminarets pour le conseiller national UDC soleurois ces propositions ne rel\u00e8vent pas du texte anti- burqa. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:46) [86%] :\r\nVosges que from Link croule pas avec sa proposition de la gauche ne concerne en fait pas du tout l'initiative donc en ce sens, il ne peut pas il y avoir de contre- projet, nous voulons une interdiction totale de se voiler le visage pour toutes sortes de raisons religieuses, \u00e9videmment, mais aussi lors de manifestations, de lutter contre les hooligans pendant les matchs de foot, etc, mais le nom de travail peut -on dire une pique \u00e0 nouveau Schlecker, donc les contres propositions plut\u00f4t les id\u00e9es qui sont rendus publiques s\u00e9jour vont dans une toute autre direction nous elle ne touche qu'\u00e0 l'Islam et \u00e0 l'int\u00e9gration, mais ce sont 2 paires de chaussures diff\u00e9rentes faille j'ai, je n'ai pas jou\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:27) [94%] :\r\nDes propos recueillis par Rouven Gueissaz le virage \u00e0 droite de l'Am\u00e9rique latine se confirme apr\u00e8s le P\u00e9rou, l'Argentine, ou encore le Br\u00e9sil, Sebastian Pini\u00e8re a remport\u00e9 hier l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle au Chili et va succ\u00e9der \u00e0 la socialiste Michelle Bachelet, une fonction, ce milliardaire \u00e2g\u00e9 de 68 ans a d\u00e9j\u00e0 occup\u00e9e de 2010 \u00e0 2014 et puis au Honduras, le chef de l'\u00c9tat de droite sortant Juan Orlando Hernandez a \u00e9t\u00e9 officiellement proclam\u00e9 vainqueur hier de l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle, le tribunal \u00e9lectoral du pays, affirme avoir trait\u00e9 tous les recours d\u00e9pos\u00e9s depuis le scrutin controvers\u00e9e du 26 novembre son adversaire de centre gauche, Salvador Nasralla, a d\u00e9nonc\u00e9 des fraudes avant, pendant et apr\u00e8s le scrutin, il a appel\u00e9 ses partisans \u00e0 redescendre dans la rue d\u00e8s aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:05:08) [98%] :\r\nDiplomatie climat audiovisuel public Emmanuel Macron a fait le point hier soir sur de nombreux dossiers, 7 mois apr\u00e8s son \u00e9lection \u00e0 l'\u00c9lys\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:15) [96%] :\r\nLe pr\u00e9sident fran\u00e7ais \u00e9tait l'invit\u00e9 hier de France 2 durant cet entretien enregistr\u00e9e en marge du sommet d\u00e9di\u00e9 \u00e0 la lutte contre le changement climatique \u00e0 Paris, le chef de l'\u00c9tat notamment \u00e9voqu\u00e9 son engagement sur l'\u00e9cologie, sa politique en mati\u00e8re d'\u00e9nergie mais aussi ses m\u00e9thodes de travail et les critiques qui peuvent lui \u00eatre adress\u00e9es, il a aussi \u00e9t\u00e9 question des dossiers internationaux comme ses relations diplomatiques avec Donald Trump ou encore la guerre en Syrie une guerre contre le groupe \u00e9tait islamique qui serait gagn\u00e9e d'ici quelques semaines, selon le pr\u00e9sident fran\u00e7ais \u00e0 Paris, le r\u00e9cit de Fr\u00e9d\u00e9ric Says. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:05:45) [94%] :\r\nJe pense que d'ici la mi ou la fin f\u00e9vrier, nous aurons gagn\u00e9 la guerre, en Syrie, Emmanuel Macron, se veut confiant : 2 ans apr\u00e8s le d\u00e9but de l'intervention militaire de la France sur place mais le pr\u00e9sident fran\u00e7ais ne se laissent pas entra\u00eener par l'euphorie apr\u00e8s avoir gagn\u00e9 la guerre, dit -il, il faudra gagner la paix, faut -il d\u00e8s lors discuter avec Bachar Al-Assad oui, estime Emmanuel Macron qui rompt ainsi avec la position de la diplomatie fran\u00e7aise de ces derni\u00e8res ann\u00e9es, Bachar Al-Assad, est l'ennemi du peuple syrien mon ennemi, c'est Daech argument\u00e9 le chef de l'\u00c9tat fran\u00e7ais, dressant clairement une priorit\u00e9 au cours de cette interview men\u00e9e de bout en marchant dans les couloirs de l'\u00c9lys\u00e9e, Emmanuel Macron a aussi regrett\u00e9 une nouvelle fois le d\u00e9sengagement am\u00e9ricain de l'accord de Paris sur le climat, il confirme en France, la fermeture de toutes les centrales \u00e0 charbon d'ici 5 ans Fr\u00e9d\u00e9ric Sailly pour rtsinfo Paris. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:36) [90%] :\r\nDu football et le Lausanne- Sport qui a \u00e9trill\u00e9 Z\u00fcrich 5 1 il y a derri\u00e8re l'heure de la 19\u00e8me journ\u00e9e de Super League les Vaudois r\u00e9alisent leur 2\u00e8me victoire cons\u00e9cutive apr\u00e8s celle obtenue contre Lugano et remontent \u00e0 la 5\u00e8me place du classement Les Young Boys gardent la main, victorieux 4 \u00e0 2 hier \u00e0 Lucerne les Bernois passeront l'hiver dans le fauteuil de leader de Super League. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:06:55) [99%] :\r\nQuand on a le statut de capitale olympique, il faut des infrastructures dignes de ce nom, ce sont les propos d'Oscar Tosato. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:01) [91%] :\r\nLe municipal lausannois en charge des sports qui s'appr\u00eate \u00e0 lancer ce matin \u00e0 la c\u00e9r\u00e9monie de la pose de la 1\u00e8re Pierre du stade de la Tuili\u00e8re, l'enceinte sportive accueillera les matchs de Lausanne- Sport d\u00e8s la saison de football 2019, 2020, Agathe Birden. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:07:15) [93%] :\r\nIl y a cette c\u00e9r\u00e9monie officielle ce matin mais les travaux ont en r\u00e9alit\u00e9 d\u00e9j\u00e0 commenc\u00e9 car le temps presse, le Lausanne- Sport est actuellement au b\u00e9n\u00e9fice d'une d\u00e9rogation pour pouvoir jouer au stade de la Pontaise, celui -ci ne r\u00e9pondant plus aux exigences de la Swiss football League cette autorisation court jusqu'en 2019 date \u00e0 laquelle les travaux du stade de la Tuili\u00e8re devis\u00e9 \u00e0 76 millions de francs doivent \u00eatre termin\u00e9s et c'est l'une des \u00e9tapes du calendrier du gigantesque chantier de r\u00e9am\u00e9nagement des infrastructures \u00e0 Lausanne, le fameux projet M\u00e9tamorphose qui se d\u00e9cline sur 5 sites, si celui -ci a de nombreuses fois chang\u00e9 de visage, notamment pour des questions financi\u00e8res, les travaux avancent tout prochainement le grand centre d'entra\u00eenement d\u00e9volu au football est situ\u00e9 juste \u00e0 c\u00f4t\u00e9 du stade de la Tuili\u00e8re sera pr\u00eat, dot\u00e9 de 9 terrains il sera occup\u00e9 par le FC Mallet, le FC Concordia et le Racing Club Lausanne qui prendront leurs quartiers d\u00e8s le mois de f\u00e9vrier prochain. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:09) [94%] :\r\nLes explications sign\u00e9es Agathe Birden et puis en restant football avec Kaka, Ballon d'Or 2017 et vainqueur du Mondial 2002 avec le Br\u00e9sil, qui a annonc\u00e9 hier la fin de sa carri\u00e8re apr\u00e8s avoir port\u00e9 notamment le maillot du Real Madrid, de l'AC Milan, le Br\u00e9silien avait remport\u00e9 le Ballon d'Or lors de son passage en Italie, il a \u00e9t\u00e9 le dernier \u00e0 avoir eu cet honneur avant le 1 mainmise du duo Cristiano Ronaldo, Lionel Messi 5 troph\u00e9es chacun Kaka, qui a termin\u00e9 sa carri\u00e8re dans le championnat nord- am\u00e9ricain Orlando City en Major League. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:08:38) [90%] :\r\nC'\u00e9tait votre journal, merci beaucoup, Foued Boukari et sur la premi\u00e8re, il est 6 heures 39 \u00e0 suivre Val\u00e9rie Drou. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-12-18T07:17:01Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Birden, Agathe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Says, Fr\u00e9d\u00e9ric", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Gueissaz, Rouven", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Lota, Laxmi", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-423CBB0F-B2CE-4E9E-8AE6-458183FFC823", "internalArchiveId": "423CBB0F-B2CE-4E9E-8AE6-458183FFC823", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'histoire du jour : L'histoire du jour - Fran\u00e7ois Gabart bat le record du tour du monde \u00e0 la voile en solitaire", "publicationDate": "2017-12-18T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\n* * L'histoire du jour - Fran\u00e7ois Gabart bat le record du tour du monde \u00e0 la voile en solitaire (L'histoire du jour) ***5h07\r\nC'est l'histoire d'un record pulv\u00e9ris\u00e9...\r\nbattu de....6 jours et 10 heures. \r\nrien que \u00e7a.\r\nLe record du tour du monde \u00e0 la voile en solitaire et sans escale.\r\nSONS 0\r\nL'exploit de Fran\u00e7ois Gabart...34 ans...\r\nQui aura donc mis 42 jours 16 heures et 40 minutes pour boucler la boucle.\r\nCet ing\u00e9nieur de formation qui r\u00eavait de devenir m\u00e9t\u00e9rologue...\u00e9tait parti le 4 novembre dernier...\r\nHier \u00e0 2h45 du matin il a donc coup\u00e9 la ligne d'arriv\u00e9e virtuelle entre l'\u00eele d'Ouessant, \u00e0 l'ouest de la France et le cap Lizard...en Angleterre.\r\nUn moment magique...que Fran\u00e7ois Gabart a racont\u00e9 \u00e0 nos confr\u00e8res de France Info. \r\n GABART 2\r\n...Fran\u00e7o  is Gabart...sur un nuage...\r\nUn sentiment que conna\u00eet bien Thomas Coville...\r\nd\u00e9tenteur du pr\u00e9c\u00e9dant record...\r\n\u00e9tabli le 25 d\u00e9cembre dernier...\r\n  coville 3\r\nThomas Coville pas rancunier...\r\nChez les navigateurs on souligne les qualit\u00e9s du recordman...\r\nNicolas Grange a navigu\u00e9 avec lui sur le L\u00e9man pour le Bol d'Or...\r\nPour lui Fran\u00e7ois Gabart est un g\u00e9nie...\r\n  grange 4\r\n...et si tout para\u00eet facile c'est gr\u00e2ce aussi au bateau.\r\nUn multicoque nouvelle g\u00e9n\u00e9ration...\r\nle tapis volant d'Aladdin vous voyez?\r\nbien imaginez un bateau...volant!\r\nvous avez l'image.\r\nAlan Roura se charge des explications. \r\n  ROURA 5\r\n..alors \u00e0 quand un nouveau record? \r\nbient\u00f4t...Fran\u00e7ois Gabart...\r\n  gabart 6\r\nReste \u00e0 savoir o\u00f9 est la limite? \r\nsi elle vient de l'homme ou de la technologie...\r\nNicolas Grange...\r\n  grange 7\r\nFran\u00e7ois Gabart lui..\r\n  gabart 8\r\n...toujours plus vite...\r\nla le\u00e7on de modestie de Fran\u00e7ois Gabart...\r\nqui ne r\u00eavait que d'une chose hier...\r\n  gabart 9\r\non esp\u00e8re qu'il a pass\u00e9 une excellente nuit...\r\n((excellent r\u00e9veil))", "durationSec": 299, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9160671", "imageURL": "http://www.rts.ch/8872051.image", "alternativeTitle": ["L'histoire du jour - Fran\u00e7ois Gabart bat le record du tour du monde \u00e0 la voile en solitaire / LMA_2017-12-18T05:07:00_l-histoire-du-jour", "La Matinale 5h - 6h30 du 18.12.2017"], "variantIds": ["ece-9160671"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-01-05T06:13:43Z", "speechToTexts": ["05.01.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [95%] :\r\n5 heures 7 c'est l'histoire d'un record pulv\u00e9ris\u00e9, battu de 6 jours et 10 heures rien que \u00e7a, le record du tour du monde \u00e0 la voile en solitaire et sans escale. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:12) [80%] :\r\nEt nous, la ligne rouge de l'arriv\u00e9e, je ne coup\u00e9 la ligne d'arriv\u00e9e c'est c'est assez fou je rest\u00e9 l\u00e0 tout \u00e0 l'heure sans bouger tellement je n'ai plus trop quoi faire. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:25) [93%] :\r\nL'exploit de Fran\u00e7ois Gabart 34 ans, qui aura donc mis 42 jours 16 heures et 40 minutes pour boucler la boucle cette ing\u00e9nieur de formation, qui r\u00eavait devenir m\u00e9t\u00e9orologue \u00e9tait parti le 4 novembre dernier hier \u00e0 2 heures 45 du matin, il a donc coup\u00e9 la ligne d'arriv\u00e9e virtuelle entre l'\u00eele d'Ouessant \u00e0 l'ouest de la France et le cap Lizard en Angleterre en moment magique que Fran\u00e7ois Gabart a racont\u00e9 \u00e0 nos confr\u00e8res de France Info. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:52) [87%] :\r\nC'est assez irr\u00e9el, cette nuit, c'est, c'est quand m\u00eame ext\u00e9rieur ce qu'on coupe une ligne d'arriv\u00e9e de nuit au milieu de la Manche lui des cargos, des des chalutiers des p\u00eacheurs il y a une ligne sur l'ordinateur, alors bon, on se dit : voil\u00e0, on a d\u00fb couper, mais si \u00e7a para\u00eet presque irr\u00e9el, on a presque l'impression de de r\u00eave et finalement je suis rest\u00e9 400 minutes assis \u00e0 la table \u00e0 cartes de l'ordinateur, je pouvais plus bouger, moi j'\u00e9tais scotch\u00e9 par ce qui vient de se passer, je pense que j'ai mis un peu de temps r\u00e9alis\u00e9 et puis quand j'ai vu tout le monde l\u00e0 ce matin, au fur \u00e0 mesure que le jour se lever un esp\u00e8ce d'accueil de fois \u00e0 Brest et l\u00e0 j'ai, je pense que j'ai vraiment r\u00e9alis\u00e9, je me Hsiaolin, c'est la ligne d'arriv\u00e9e le elle a bel et bien \u00e9t\u00e9 coup\u00e9e, jamais j'aurais imagin\u00e9, r\u00eav\u00e9 untel, tour du monde. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:35) [94%] :\r\nFran\u00e7ois Gabart sur un nuage, donc un sentiment que conna\u00eet bien, Thomas Coville, d\u00e9tenteur du pr\u00e9c\u00e9dent record, il avait \u00e9tabli \u00e0 No\u00ebl l'ann\u00e9e derni\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:01:43) [87%] :\r\nCette succession de finalement d'histoire qui marque \u00e0 chaque fois le sport qui marquent les esprits et qui correspondent \u00e0 un moment donn\u00e9, une \u00e9motion, je ne peux pas m'emp\u00eacher de me projeter dans la t\u00eate de Fran\u00e7ois Hollande, disant qu'il va lui aussi conna\u00eetre cette joie ce bonheur -l\u00e0, cette \u00e9motion d'avoir r\u00e9alis\u00e9 lui aussi un un truc hors norme, avec son histoire, avec sa mani\u00e8re, avec son panache avec son projet et ensuite de nouveau nouveaux de ce que j'ai v\u00e9cu en me mettant dans sa place et \u00e0 sa place. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:18) [92%] :\r\nFran\u00e7ois Gabart, surnomm\u00e9 le Mozart de la voile, en tout cas chez les navigateurs, on souligne les qualit\u00e9s du recordman Nicolas Grange a navigu\u00e9 avec lui sur le L\u00e9mant pour le Bol d'Or : il y a 2 ans. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:02:30) [88%] :\r\nFran\u00e7ois Gabart tout ce qui, pour l'instant \u00e7a passe du 1er coup, il a gagn\u00e9 son 1er Vend\u00e9e du 1er coup a gagn\u00e9 sa premi\u00e8re Route du Rhum l\u00e9gale son 1er Troph\u00e9e Jules Verne et c'est vrai que c'est facile, il y a, il est \u00e0 l'aise, il est dans son \u00e9l\u00e9ment Vilar morale incroyable et avec lui, tout para\u00eet facile. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:48) [90%] :\r\nEt si tout para\u00eet facile c'est gr\u00e2ce aussi au bateau un multicoque nouvelle g\u00e9n\u00e9ration alors le tapis d'Aladdin, vous voyez, vous avez l'image, les explications, c'est Alan Roura qui s'en charge. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:02:59) [70%] :\r\nC'est un atout, le syst\u00e8me de feuilles est quand m\u00eame assez on des feuilles des appendices qui sont courb\u00e9s et s'vont soulager les bateau sur l'eau, donc \u00e7a la sur \u00e9lever un petit peu alors sur les monocoques, on vole pas tout \u00e0 fait mais sur les multicoque, on arrive \u00e0 l'\u00c9tat, vol\u00e9e en fermant les faire sortir de l'eau et donc jusqu'\u00e0 moins de friction dans le haut niveau des comme du bateau et puis soulageant on gagne beaucoup en vitesse on effet de faire mener le m\u00e9tabolisme. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:23) [99%] :\r\nAlors \u00e0 quand un nouveau record bient\u00f4t pour Fran\u00e7ois Gabart. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:27) [89%] :\r\nMais le record que j'\u00e9tablir il sera battu aussi et et probablement dans pas si longtemps que \u00e7a, et probablement avec un temps extraordinaire et 40 35 30, faut pas, faut pas s'arr\u00eater, il y a pas de limite, surtout qu'on a des bateaux qui commencent \u00e0 voler et les gains en performance obtenue par le vol sont juste extraordinaire, on est aux balbutiements de cette r\u00e9volution technologique qui qui gagne nos bateaux et et je pense que dans les ann\u00e9es qui viennent, on on va aller beaucoup plus vite, donc je pas \u00e9tonn\u00e9 que le tour du monde se fasse dans des, dans des temps juste extraordinaire qui viennent. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:58) [95%] :\r\nReste \u00e0 savoir o\u00f9 est la limite, si elle vient de l'homme ou de la technologie premi\u00e8res r\u00e9ponses Nicolas Grange. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:04:04) [86%] :\r\nNon, je crois que c'est des machines extr\u00eamement pointu dans plein de talent du navigateur, je crois qu'il y qui doit vraiment \u00eatre la s\u00e9rie extr\u00eamement qui font du bruit, qui s'arr\u00eate jamais, qui vont quasiment aussi vite que les d\u00e9pressions, donc, mais le talent, je crois qu'il a il a jamais \u00e9t\u00e9 aussi important et c'est surtout au niveau du mental des id\u00e9es et si on passait des conditions tr\u00e8s compliqu\u00e9 sur les bateaux qui vont tr\u00e8s tr\u00e8s vite. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:26) [89%] :\r\nCandidat le Mozart de la voile. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:29) [88%] :\r\nEt clairement aujourd'hui le le bonhomme est est un maillon limitant la cha\u00eene en partie en tout cas et c'est c'est dur physiquement, mentalement, psychologiquement de de tenir ces vitesses l\u00e0 de tenir ces ces rythmes -l\u00e0 c'est donc voil\u00e0 le le bonhomme fait fait partie de la limiter et ces sacs int\u00e9ressants, nous en tant que marin parce qu'on sait que si on avait un peu mieux peut aller encore un peu plus vite. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:49) [91%] :\r\nLe\u00e7on de modestie de Fran\u00e7ois Gabart qui ne r\u00eavait que d'une chose hier dans la, je pense que qu'une seule chose : dormir Bern\u00e8s par qu'il a pass\u00e9 une excellente nuit. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-12-18T05:53:01Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}}]}, {"accept": "application/json", "minPublicationDate": "2017", "maxPublicationDate": "2017", "start": 1100, "Postman-Token": "56128353-805e-4974-6689-5ef6d86e2d80", "Authorization": "Bearer aaPyvUXHuVFxYiDdCwLewPoOtVLo"}]