[{"meta": {"selfHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2017&maxPublicationDate=2017&start=6800&rows=25", "count": 31437, "nextHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2017&maxPublicationDate=2017&start=6825&rows=25", "lastHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2017&maxPublicationDate=2017&start=31412&rows=25", "previousHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2017&maxPublicationDate=2017&start=6775&rows=25", "firstHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2017&maxPublicationDate=2017&start=0&rows=25"}, "data": [{"id": "asset-1630756", "internalArchiveId": "AA1710631014", "source": "gico", "mediaType": "video", "publicationDate": "2017-10-20T00:00:00Z", "durationSec": 1831, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/9016002", "imageURL": "http://www.rts.ch/9016009.image", "alternativeTitle": ["12h45", "12h45", "12h45", "La fondation Pierre Izard pr\u00e9sente une exposition qui attire les foules", "Le rendez-vous de presse: quels int\u00e9r\u00eats et \u00e0 quel prix se lancer dans les JO 2026", "VD: le festival Salamandre fait son retour \u00e0 Morges", "Une jeune femme turque obtient son passeport suisse apr\u00e8s une pol\u00e9mique", "Le premier camion \u00e9lectrique a \u00e9t\u00e9 pr\u00e9sent\u00e9 au Japon", "Les \u00e9lections tch\u00e8ques sont en train de tourner en faveur du milliardaire Andrej Babis", "Barack Obama et Georges W. Bush s\u2019en prennent \u00e0 Donald Trump", "Brexit / n\u00e9gociations: Donald Tusk annonce des discussions entre les 27", "NE / Chaux-de-Fonds: l\u2019assainissement d\u2019un immeuble est retard\u00e9 par une bataille juridique", "Football / Europa League: Dynamo Kiev - Young Boys (2-2)", "12h45", "12h45"], "alternativeSummary": ["Pour en parler, Simon Meier, journaliste le Matin, et Julien Wicky, journaliste le Nouvelliste.", "Son but est de faire aimer la nature aux visiteurs.", "Elle s\u2019\u00e9tait vue refuser le passeport car elle ne faisait pas ses courses dans son village.", "Son discours anti-europ\u00e9en a fait mouche durant la campagne.", "Les deux anciens pr\u00e9sidents ont prononc\u00e9 des discours plus ou moins explicites sur sa politique.", "Les pr\u00e9cisions d\u2019Isabelle Ory, correspondante aupr\u00e8s de l\u2019UE, depuis Bruxelles.", "Cela fait cinq ans que des produits toxiques y ont \u00e9t\u00e9 trouv\u00e9s.", "Un mot sur le match de Lugano et sur les performances en NHL de Nico Hischier."], "variantIds": ["ece-8895017", "ece-8895830"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-05-09T17:37:27Z", "speechToTexts": ["UMID : ZT034236\r\nDate de transcription : 06-NOV-17\r\nNom du mod\u00e8le : fre\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:00:02 > 0:00:07) [79%] : \r\nOui, merci, je sais pas pourquoi il s'est pas imprim\u00e9, c'est plus de feuille merci Jean-Paul.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:00:14 > 0:00:17) [98%] : \r\nLaissez-vous faire quoi en r\u00e9sum\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:00:20 > 0:00:21) [95%] : \r\nElle n'habitera pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:00:38 > 0:00:41) [86%] : \r\nOui, pardon je, non seulement je peux mais je dois.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:00:42 > 0:01:02) [77%] : \r\nIl est vrai, c'est chose \u00e7a fait le mal est fait, j'ai fait pareil hier sur le fond peu partant de familiarit\u00e9 qui me parle.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:01:03 > 0:01:07) [78%] : \r\nAh non, ah oui bien Wimbledon du il y a aussi vivement que tu vois.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:02:17 > 0:02:21) [96%] : \r\nBonjour \u00e0 toutes et \u00e0 tous, bienvenue dans ce 12 45 dont voici tout de suite le sommaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:02:22 > 0:03:15) [92%] : \r\nLe jour du choix pour les Tch\u00e8ques appel\u00e9s aux urnes pour des \u00e9lections l\u00e9gislatives, un scrutin qui pourrait porter au pouvoir le populiste Andr\u00e9 Babyliss milliardaire fondateur d'un g\u00e9ant Allegri alimentaire anti- migrants anti- Europe compar\u00e9 tant\u00f4t \u00e0 toi, tant\u00f4t \u00e0 Berlusconi, la col\u00e8re des militants de l'association Pro Doubs 51 \u00e0 La Chaux-de-Fonds, ils manifestaient hier, 5 ans apr\u00e8s la d\u00e9couverte de produits toxiques dans un immeuble, un immeuble qui n'a toujours pas \u00e9t\u00e9 assainis vous raconteront \u00e9galement l'histoire d'une candidature turque \u00e0 la naturalisation \u00e0 bout dans le canton d'Argovie naturalisation d'abord refus\u00e9 au motif, entre autres, qu'elle ne faisait pas ses courses dans le village l'histoire tr\u00e8s m\u00e9diatrice outre- Sarine finit bien, nous irons \u00e0 Lausanne, \u00e0 la d\u00e9couverte de l'oeuvre de Pierre Izard, photographe de presse durant 70 ans, il a fix\u00e9 sur la pellicule le quotidien des Vaudois, une Exposition lui rend hommage en ce mot.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:03:17 > 0:03:33) [91%] : \r\nEt avec Simon Meier du matin et Julien Wicky du Nouvelliste nous reviendrons dans notre rendez- vous de la presse sur la candidature suisse aux Jeux olympiques 2026 2 jours apr\u00e8s la d\u00e9claration de soutien de Berne au projet port\u00e9 par le Valais question les jeux on va-t-il la chandelle, on en parle en fin de journal.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:03:34 > 0:03:52) [90%] : \r\nLes Tch\u00e8ques sont donc appel\u00e9s aux urnes aujourd'hui et demain pour renouveler leur parlement, l'enjeu est de taille : la majorit\u00e9 sociale- d\u00e9mocrate est sur le point de vivre une d\u00e9route historique au profit du milliardaire Andrej Babyliss surnomm\u00e9 le tram tch\u00e8que dans le discours aux accents anti- europ\u00e9ens, a fait mouche, durant la campagne Olivier col\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:03:54 > 0:04:15) [95%] : \r\nApr\u00e8s l'Autriche, la Hongrie et la Pologne, la Tch\u00e9quie, sur le point de porter au pouvoir une coalition populiste et eurosceptique une campagne marqu\u00e9e par des tensions parfois tr\u00e8s vives entre une gauche plein d\u00e9clin et les partisans d'une ligne dure sur les questions migratoires et d'une rupture avec l'Union europ\u00e9enne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:04:17 > 0:04:18) [84%] : \r\nAT.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:04:18 > 0:04:33) [93%] : \r\nSi nous sommes contraints dictature de Bruxelles, nous avons totalement perdu notre souverainet\u00e9 nationale, c'est pour \u00e7a que nous proposons aux citoyens de ce pays de savoir si nous allons ou non rester membre de l'Union europ\u00e9enne, disons apr\u00e8s l'avoir int\u00e9gr\u00e9 sur les march\u00e9s en Syrie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:04:33 > 0:04:35) [56%] : \r\nVitesse du.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:04:35 > 0:04:50) [88%] : \r\nS\u00e9lection qui interviennent dans un contexte de crise politique et institutionnelle est l'\u00e9mergence d'un homme \u00e0 Andrej Baby m'ultime milliardaire jouant la carte de l'antisyst\u00e8me dans la posture de grandissime favori.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:04:51 > 0:05:06) [80%] : \r\nPour le moment speech nu comme le gouvernement, il fait penser \u00e0 Donald Trump et \u00e0 Silvio Berlusconi, il devra des buts politiques qui sert ses propres int\u00e9r\u00eats, il incarne une forme de populisme entrepreneurial et oligarchique lorsque nous pourrons le ce que vous pour pour les hommes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:05:07 > 0:05:24) [93%] : \r\nCet ancien communiste devenu l'un des hommes d'affaires les plus riches et les plus puissants de l'union europ\u00e9enne esp\u00e8re capitaliser sur l'euroscepticisme qui s\u00e9duit une population tch\u00e8que d\u00e9senchant\u00e9s par les difficult\u00e9s \u00e9conomiques et par une instabilit\u00e9 politique chroniqueur.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:05:25 > 0:05:45) [90%] : \r\nLa d\u00e9cision des 27 chefs d'\u00c9tat de go\u00fbt et de gouvernement europ\u00e9ens r\u00e9unis \u00e0 Bruxelles d'ouvrir les travaux entre sur la seconde phase des n\u00e9gociations du break 6, annonce faite ce matin par del\u00e0 tous que, de son c\u00f4t\u00e9, mais vient de s'exprimer, Isabelle Ory, on va vous retrouver tout de suite \u00e0 Bruxelles est-ce qu'on peut parler d'une victoire pour la 1\u00e8re ministre britannique.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:05:48 > 0:06:30) [93%] : \r\nEh bien non, en fait, hein, parce que elle esp\u00e9rait plus ce matin, les 27 lui ont dit qu'ils estimaient que les progr\u00e8s n'\u00e9taient pas encore suffisants pour commencer \u00e0 n\u00e9gocier directement avec elle sur l'avenir de la relation bilat\u00e9rale, ils attendent toujours de savoir enserrant des pr\u00e9cisions sur la facture de break sur le fameux ch\u00e8que mais les Anglais, h\u00e9 bien il refuse de de s'engager tant qu'ils n'ont pas des garanties sur la suite, donc c'est un peu : je te tiens, tu me tiens par la barbichette, alors c'est vrai, pour essayer de sortir de cette impasse, h\u00e9 bien, les Europ\u00e9ens ont fait un petit pas, ils ont dit qu'ils allaient commencer \u00e0 discuter entre entre pas avec l'auteur de l'avenir et Teresa mais doit se contenter de ce signal.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:06:30 > 0:06:34) [94%] : \r\nEt est-ce que ce signal justement r\u00e9v\u00e8le des diff\u00e9rences d'opinion au sein des 27.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:06:36 > 0:07:15) [92%] : \r\nOui, c'est vrai que dans la famille europ\u00e9enne on on voit appara\u00eetre un peu le camp des inflexible et puis le camp des pragmatiques, alors \u00e0 la t\u00eate du camp des inflexible : il y a la France et l'Allemagne, qui veut qu'on en reste vraiment au mandat de n\u00e9gociation qui sont sur une ligne dure, on peut les comprendre, sont les 2 pays qui payent le plus dans le budget europ\u00e9en, donc ce sont les 2 qui ont le plus, \u00e7a permet, en face, il y a le camp des pragmatiques, ceux qui disent il faudrait quand m\u00eame commencer \u00e0 discuter de la suite, parce que \u00e7a va \u00eatre tr\u00e8s tr\u00e8s compliqu\u00e9, c'est important d'avancer, ils ont peur d'un \u00e9chec des n\u00e9gociations, et l\u00e0 on trouve bien les n\u00e9gociateurs ou des pays comme l'Irlande donc o\u00f9 il commence \u00e0 y avoir des nuances, des divisions dans le camp des 27 et et \u00e7a va sans doute s'accentuer dans les mois qui viennent.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:07:15 > 0:07:35) [92%] : \r\nIsabelle Ory \u00e0 Bruxelles, merci beaucoup, Barack Obama sort de son silence, l'ancien pr\u00e9sident des \u00c9tats-Unis, appelle ses concitoyens \u00e0 faire obstacle aux politiques qui vante une attaque \u00e0 peine voil\u00e9e contre Donald Rome et hier aussi Georges Bush Junior s'en est pris, sans le nommer, \u00e0 la politique men\u00e9e par l'actuel locataire de la Maison- Blanche Malika Nedir.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:07:37 > 0:07:54) [95%] : \r\nLe retour de Barack Obama dans l'ar\u00e8ne politique, absent depuis 10 mois des estrades \u00e9lectorales, l'ancien pr\u00e9sident vient soutenir le candidat d\u00e9mocrate au poste de gouverneur dans l'\u00c9tat de Virginie, le Style est d\u00e9contract\u00e9, mais le propos muscl\u00e9s et multiplie les attaques contre Donald Trump.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:07:55 > 0:08:17) [82%] : \r\nBient\u00f4t, au moins la qu'un paiement de vous devez gagner une campagne en divisant les gens en garde ne serait pas capable de les gouvern\u00e9s, ensuite, nous, on ne pourrait parler rassembler plus tard \u00e0 une \u00e9poque o\u00f9 nos politiques semblent si divis\u00e9e, si \u00e9nerv\u00e9 et si m\u00e9chant, oui, il s'agit de soutenir et d'accueillir quelqu'un qui veut rassembler notre peuple.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:08:19 > 0:08:21) [86%] : \r\nOui nous le pouvons, il y a, sont \u00e9teints.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:08:24 > 0:08:30) [94%] : \r\nLe m\u00eame jour dans le New Jersey, Barack Obama a r\u00e9agi au d\u00e9mant\u00e8lement de ces r\u00e9formes, par Donald Trump.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:08:30 > 0:08:34) [78%] : \r\n\u00e7a me pas ici, on pensait avoir envoy\u00e9 ce genre de politique au placard.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:08:38 > 0:08:40) [98%] : \r\nCes gens ont 50 ans de retard.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:08:42 > 0:08:42) [70%] : \r\n21.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:08:45 > 0:08:49) [77%] : \r\nUn peu, on est au 21\u00e8me si\u00e8cle, pas au 19\u00e8me demain une quinzaine.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:08:51 > 0:08:58) [93%] : \r\nDans un Style plus aust\u00e8re, le r\u00e9publicain George W Bush r\u00e8gle lui aussi ses comptes avec Donald Rumsfeld honni par la famille.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:09:00 > 0:09:07) [87%] : \r\nLe sectarisme semble encourager notre politique semble plus vuln\u00e9rable aux th\u00e9ories conspirationnistes et \u00e0 la fabrication pur et sain.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:09:09 > 0:09:22) [93%] : \r\nLes 2 pr\u00e9sidents num\u00e9ro 43 et 44 ligu\u00e9s contre le 45, George W Bush et Barack Obama sortent de l'habituelle r\u00e9serve observ\u00e9e par les anciens locataires de la Maison Blanche pour s'opposer \u00e0 l'Am\u00e9rique de Donald.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:09:24 > 0:09:40) [91%] : \r\nActualit\u00e9 en Suisse romande, La Chaux-de-Fonds l'association Pro Doubs 51 manifest\u00e9 hier son m\u00e9contentement, 5 ans apr\u00e8s la d\u00e9couverte de produits toxiques dans un immeuble, le dossier est au point mort, l'assainissement est retard\u00e9e par une bataille juridique, Matthieu Oppliger, L\u00e9a G\u00e9mini.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:09:41 > 0:09:52) [95%] : \r\nDes t\u00eates de mort pour une piq\u00fbre de rappel, l'association Pro Doubs 51 affiche son coup de gueule, 5 ans apr\u00e8s leur d'\u00e9vacuer cet immeuble pollu\u00e9, rien ne bouge pour son assainissement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:09:52 > 0:10:00) [90%] : \r\nC'est pas un danger imm\u00e9diat mais sans danger \u00e0 l'enterrement, et plus on attend, plus \u00e7a co\u00fbtera cher, d'assainir, voire de d\u00e9molir la maison.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:10:00 > 0:10:12) [95%] : \r\nEn 2011 lors du changement de propri\u00e9taire de cet immeuble, on d\u00e9couvre un doux m\u00e9lange de mercure de cyanure de Chrome en tout 10 tonnes de produits toxiques stock\u00e9s pendant des d\u00e9cennies dans cet ancien atelier de galvanoplastie.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:10:13 > 0:10:20) [84%] : \r\nLes teneurs en gros mission 1500 fois sup\u00e9rieurs aux valeurs limites Mercure 4200 fois plus \u00e9lev\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:10:20 > 0:10:41) [87%] : \r\nL'immeuble est vid\u00e9 d\u00e9clar\u00e9e inhabitable puis interdit d'acc\u00e8s, des \u00e9tudes sont men\u00e9es, si le b\u00e2timent lui- m\u00eame, est fortement pollu\u00e9e ni le terrain ni les immeubles voisins ne sont touch\u00e9s Doubs 51 attend d'\u00eatre assainis ou d\u00e9truits depuis lors, mais une bataille juridique ralentit le processus, le propri\u00e9taire actuel consid\u00e8re avoir \u00e9t\u00e9 flou\u00e9 par l'ancien d\u00e9tenteur des lieux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:10:41 > 0:11:01) [85%] : \r\nPersonne ne sait combien de temps faudra attendre, c'est pour \u00e7a que Pro Doubs 51 esp\u00e8re qu'on prenne des d\u00e9cisions d'avance de principe en disant cette \u00e0 la commune o\u00f9 c'est au canton d'agir parce que on enfin de compte, ni le rythme des h\u00e9ritiers ni l'actuel propri\u00e9taire n'auront les moyens de faire les travaux n\u00e9cessaires.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:11:01 > 0:11:29) [93%] : \r\nSitu\u00e9 trouvent un jour ou l'autre il n'y a plus de propri\u00e9taires le b\u00e2timent tombera dans le giron des collectivit\u00e9s publiques et elles devront faire le le n\u00e9cessaire de notre c\u00f4t\u00e9, nous avons communes et cantons pris toutes les mesures n\u00e9cessaires, qui sont de notre responsabilit\u00e9 et de notre est de notre ressort, maintenant je comprends la frustration de cette association qui voient que les choses, les choses prennent du temps, autant le dire tout de suite, j'ai l'impression que \u00e7a prendra encore quelques ann\u00e9es.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:11:29 > 0:11:35) [92%] : \r\nEn attendant, l'association Pro Doubs 51 compte bien rappeler l'existence de cette douloureuse affaire aux Chaux-de-Fonniers.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:11:37 > 0:11:54) [92%] : \r\nCette histoire \u00e0 pr\u00e9sent qui a tourn\u00e9 \u00e0 la pol\u00e9mique en Suisse al\u00e9manique, une jeune femme turque candidate au passeport suisse s'\u00e9tait vue recal\u00e9e, notamment parce qu'elle ne faisait pas ses courses dans le village, \u00e7a se passe \u00e0 Books dans le canton d'Argovie mais l\u00e0 comme il n'est finalement revenu sur sa d\u00e9cision, le r\u00e9cit de Martine Clerc avec nos coll\u00e8gues al\u00e9maniques.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:11:56 > 0:12:10) [94%] : \r\nLa tension \u00e9tait palpable mardi soir pour Fund Heimat cette jeune turque attend avec son fianc\u00e9 devant la salle du parlement communal de Books en Argovie derri\u00e8re cette porte, o\u00f9 vient de se prononcer sur sa demande de naturalisation.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:12:12 > 0:12:36) [91%] : \r\nAvec 27 voix contre 8 l'assembl\u00e9e communale lui accorde la nationalit\u00e9 suisse, tout est bien qui finit bien pour cette jeune dessinatrice en b\u00e2timent de 25 ans n\u00e9 en Suisse, la juge suffisamment int\u00e9gr\u00e9, je me sens soulag\u00e9e et heureuse soulag\u00e9e car au mois de juin sa demande avait \u00e9t\u00e9 rejet\u00e9e, le pr\u00e9sident du parlement communal s'explique car d\u00e9j\u00e0 ce charisme.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:12:36 > 0:12:53) [94%] : \r\nIl s'agissait d'une mauvaise d\u00e9cision sur la base d'un entretien qui ne s'\u00e9taient pas bien pass\u00e9es, l'erreur est humaine, \u00e7a peut arriver, nous ne sommes pas des professionnels, nous si\u00e9geons pendant notre temps libre, je crois que nous avons atteint un bon niveau professionnel mais des erreurs sont toujours possibles, si on ira.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:12:53 > 0:13:39) [93%] : \r\nOn d\u00e9plore aussi la d\u00e9cision avait d\u00e9clench\u00e9 une pol\u00e9mique apr\u00e8s la publication dans les m\u00e9dias de ce proc\u00e8s- verbal de la commission de naturalisation parmi les 2 questions pos\u00e9e \u00e0 la candidate, quelles sont les qualit\u00e9s ou les sports typiquement suisse, elle avait r\u00e9pondu le ski, la commission aurait pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 la lutte \u00e0 la culotte, elle avait aussi fait mauvaise impression sur d'autres th\u00e8mes conclusion Madame Y ne peut fournir que des informations tr\u00e8s lacunaires sur le tri des d\u00e9chets parmi les magasins de notre commune, elle ne conna\u00eet que Migros et Aldi, elle ne peut pas nommer les magasins du centre ville de boxe, les autorit\u00e9s communales ont donc fait marche arri\u00e8re, la jeune femme, elle devra encore attendre quelques mois avant de recevoir en mains propres, son passeport \u00e0 croix blanche.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:13:40 > 0:13:49) [87%] : \r\nApr\u00e8s les voitures, voici les camions \u00e9lectriques, le 1er fabriqu\u00e9 en s\u00e9rie, vient d'\u00eatre pr\u00e9sent\u00e9 au Japon un petit camion porteur de gros espoirs Thierry Cl\u00e9mence.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:13:50 > 0:14:21) [89%] : \r\nUn camion, on est \u00e0 peu pr\u00e8s d'accord, \u00e7a fait r\u00eaver pas mal de petits gar\u00e7ons en tout cas, quand ils sont \u00e0 l'usine mais une fois sur la route, c'est le d\u00e9samour total un camion, \u00e7a pollue, c'est dangereux, c'est gros et \u00e7a congestionner le trafic, la solution, h\u00e9 bien c'est \u00e7a le camion \u00e9lectrique, regardez celui-ci forc\u00e9ment beau comme un camion, c'est un Daimler sous- traiter au Japon par fuseau un petit cube d'accord, mais capable quand m\u00eame d'avaler un tonnage de 3 tonnes et demi sur 100 kilom\u00e8tres pour un transport de ville sur le dernier kilom\u00e8tre, c'est plut\u00f4t int\u00e9ressant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:14:22 > 0:14:40) [92%] : \r\nPour mot de ce que nous avons une flotte de presque 6000 camions qui traversent le Japon chaque jour de l'ann\u00e9e, il y a des gens qui se plaignaient de notre service de livraison parce qu'il est trop bruyant, la solution c'est peut-\u00eatre \u00e7a, je suis impressionn\u00e9 par ce camion \u00e9lectrique c'est vraiment une grande chose polychromie d'.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:14:41 > 0:15:01) [93%] : \r\nTous les grands constructeurs ont d\u00e9sormais pris la route de l'\u00e9lectrique mercredi c'est qui annon\u00e7ait se lancer dans le camion \u00e9lectrique et autonome, un 1000000000 et demi d'investissements pour la recherche Tesla aussi est sur le point de pr\u00e9senter son 1er camion \u00e9lectrique dans les mois \u00e0 venir, en attendant le petit assembl\u00e9 au Portugal \u00e0 l'Avantage s\u00e9duction du 1er de classe.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:15:03 > 0:15:18) [92%] : \r\nIl football avec la soir\u00e9e d'Europa League hier la Young Boys ramen\u00e9 un point pr\u00e9cieux de Kiev o\u00f9 ils ont tenu en \u00e9chec le Dynamo avec 3 points en 3 matches, les Bernois conserve la 2\u00e8me place de leur groupe, gr\u00e2ce en particulier \u00e0 leur attaquant Roger Assal\u00e9 Mathieu gitan.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:15:19 > 0:15:26) [86%] : \r\nRoger Assal\u00e9 entour\u00e9 chambrer est f\u00eat\u00e9 comme un h\u00e9ros, hier soir, celui qui a permis \u00e0 eBay de briller.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:15:28 > 0:15:33) [85%] : \r\n\u00e0 d\u00e9faut, mettre un bon centre dans le paquet, Roger Assal\u00e9 la frappe contr\u00e9e \u00e0 l'ouverture du score.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:15:34 > 0:15:49) [95%] : \r\n\u00e0 23 ans, l'attaquant ivoirien est le meilleur joueur bernois cette saison, l'attaquant de poche, il mesure 1 m\u00e8tre, 67 et dans tous les bons coups, c'est un Roger Assal\u00e9 des grands soirs qui ouvrent le score \u00e0 la 16\u00e8me minute son Tir d\u00e9vi\u00e9 trompe le portier Maxim Koval.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:15:50 > 0:16:06) [75%] : \r\nIl y a des matraques impliqu\u00e9s embarrass\u00e9 toujours concentr\u00e9, toujours pr\u00eat, Tunis, voil\u00e0, j'ai la chance qu'il y a pas l'emmener vers la Tch\u00e8que voil\u00e0 j'ai marqu\u00e9 par un gr\u00e2ce \u00e0 tuer dans l'enqu\u00eate sur le travail et puis on essaie de progresser pour pour pousser les.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:16:08 > 0:16:35) [89%] : \r\nSauf que quand il marque son \u00e9quipe se met ensuite \u00e0 reculer ici Mbokani \u00e9galise pour le Dynamo Kiev, c'est un partout alors eBay en remet encore et toujours \u00e0 Roger Assal\u00e9 il marque le 2 1 suite \u00e0 une balle arr\u00eat\u00e9e cette fois son talent n'en est que plus grand mais comme auparavant, les Ukrainiens \u00e9galise sur ce superbe coup franc de mort tu 2 partout, et c'est aussi le score final id\u00e9e peut donc remercier Roger Assal\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:16:38 > 0:16:42) [96%] : \r\nQuant \u00e0 Lugano, il peut encore y croire, les Tessinois ont battu hier soir.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:16:42 > 0:16:52) [92%] : \r\nVictoria personne sur le score de 3 \u00e0 2 face au leader du Championnat de R\u00e9publique tch\u00e8que, la lanterne rouge de Super League s'est impos\u00e9 avec ce but d\u00e9cisif du Su\u00e9dois Alexander Kent.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:16:54 > 0:17:04) [87%] : \r\nEt puis il y a un mot de hockey sur glace, c'est un coude chapeau valaisan Nico Richier qui fait parler de lui, outre- Atlantique, en NHL, le num\u00e9ro 1 de la draft a marqu\u00e9 ses 2 premiers buts.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:17:04 > 0:17:16) [87%] : \r\nSous les couleurs du New Jersey Devils, son \u00e9quipe a battu les s\u00e9nateurs d'Ottawa en prolongation 5 A4 sur un assist oui et puis le but de la saison, les New-Yorkais DVDs ont gagn\u00e9 6 matches sur sc\u00e8ne.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:17:16 > 0:17:17) [71%] : \r\nAvec vous.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:17:19 > 0:17:31) [90%] : \r\nC'est le rendez- vous de l'Automne \u00e0 Morges le festival Salamandre ouvre ses portes pour 3 jours, Exposition et ateliers attendent les familles, le but : faire aimer la nature aux visiteurs de tous \u00e2ges, Andr\u00e9 Thomas qui Pascale de France.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:17:32 > 0:17:38) [96%] : \r\nSi vous \u00eates amoureux de la nature, un rendez- vous galant, vous attend \u00e0 Morges dans le canton de Vaud.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:17:41 > 0:17:49) [87%] : \r\nLe festival Salamandre m\u00eame son op\u00e9ration s\u00e9duction depuis ce matin et jusqu'\u00e0 dimanche, mais voil\u00e0 que vole par la p\u00eache.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:17:50 > 0:17:56) [95%] : \r\nD\u00e9compte des ateliers, des expositions r\u00e9v\u00e8le tous les secrets des animaux et des plantes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:17:56 > 0:18:07) [91%] : \r\nCe festival, il est vraiment bien parce que \u00e7a montre la beaut\u00e9 de la nature, avec, enfin voil\u00e0, on voit vraiment parle de cette Exposition et c'est vraiment important de respecter la nature et de l'appr\u00e9cier \u00e0 sa juste valeur.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:18:08 > 0:18:17) [95%] : \r\nLe festival est aujourd'hui plus vieux que beaucoup de ses visiteurs, il f\u00eate ses 15 ans l'\u00e2ge des premi\u00e8res amours, le th\u00e8me de cette \u00e9dition \u00e9tait donc tout trouv\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:18:17 > 0:18:35) [90%] : \r\nAlors le th\u00e8me 2017, c'est la nature amoureuse, donc \u00e7a va p\u00e9tiller pendant 3 jours \u00e0 beau sobre, plein, plein de belles choses, on va d\u00e9couvrir toute la cr\u00e9ativit\u00e9 de la nature quand il s'agit de s\u00e9duire, elle reste de se reproduire, on a choisi ce th\u00e8me parce qu'on saura tr\u00e8s tr\u00e8s beau livre sur les arbres amoureuse, il y a une grande Expo Festival et on s'est dit que c'\u00e9tait sympa d'\u00e9largir \u00e0 toute la nature amoureuse.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:18:35 > 0:18:49) [92%] : \r\nAvec en moyenne 10000 participants chaque ann\u00e9e le festival Salamandre affiche une belle liste de conqu\u00eate, tout en comptant fleurette aux visiteurs, les organisateurs veulent faire d\u00e9couvrir et aimer davantage la nature.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:18:49 > 0:19:07) [89%] : \r\nEt on reste dans le canton de Vaud avec celui que certains voient comme le Robert-Doisneau durant 70 ans, le photographe de presse Pierre Izard a fig\u00e9 le quotidien des Vaudois sur papier, glisse glac\u00e9 la fondation qui porte son nom, s'attelle \u00e0 faire vivre son oeuvre depuis 25 ans, en ce moment, c'est \u00e0 travers une Exposition qui attire les foules, Carole Pantet.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:19:13 > 0:19:19) [94%] : \r\nIl comptait la petite histoire, celle du quotidien des habitants de l'arc l\u00e9manique souvent avec malice.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:19:21 > 0:19:32) [87%] : \r\nC'\u00e9tait sans traits caract\u00e9ristiques qui voulait toujours glisser une pointe d'humour dans ces photos, et la plupart sont remplis de ces petits clins d'oeil qu'il adressait \u00e0 la fois \u00e0 l'image et au public.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:19:32 > 0:19:43) [85%] : \r\nDe 1928 \u00e0 1908 ans 9 Pierre Izard photographie sans rel\u00e2che la Soci\u00e9t\u00e9 vaudoise ind\u00e9pendant, il vend ses clich\u00e9s au quotidien, mais aussi au magazine illustr\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:19:43 > 0:19:54) [87%] : \r\nIl \u00e9tait toujours sur le qui y toujours le 1er pourquoi parce qu'il avait une voiture parce qu'il avait mont\u00e9 lui- m\u00eame un autoradio il captait les informations, il se rendait sur les lieux.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:19:54 > 0:20:10) [94%] : \r\nAncien galeriste Jean-Pierre Varlet a per\u00e7u l'importance du travail du photographe bien avant sa mort en 1998 cela fait 25 ans que la Fondation Pierre Izard, qui l'a cr\u00e9\u00e9, s'attelle \u00e0 faire vivre son oeuvre comme en ce moment \u00e0 la galerie de l'H\u00f4tel de Ville de Lausanne et le public en redemande.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:20:11 > 0:20:19) [93%] : \r\nC'est des souvenirs maintenant tout va un peu trop vite puis manque un peu.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:20:20 > 0:20:24) [78%] : \r\nSupachai en Leroy souvent passer pour savoir de quoi on.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:20:24 > 0:20:34) [84%] : \r\nL'homme il y a les les histoires qui ne ses ses photos je trouve le noir et blanc laisse aussi plus bas guider l'imagination enfin partir un petit peu de de ses r\u00eaves.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:20:34 > 0:20:46) [93%] : \r\nPour d\u00e9couvrir le reste du fond Pierre Izard il faut grimper dans ce petit grenier nich\u00e9 au coeur de la cit\u00e9 40000 clich\u00e9s 120000 n\u00e9gatifs une collection loin de sommeil.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:20:46 > 0:20:55) [86%] : \r\nElle est tr\u00e8s vivante, tr\u00e8s sollicit\u00e9, je me rend plusieurs fois par semaine \u00e0 la demande des \u00e9diteurs \u00e0 la demande et des journaux, des r\u00e9dactions.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:20:55 > 0:20:59) [96%] : \r\nSon r\u00eave : convaincre le mus\u00e9e de l'\u00c9lys\u00e9e, de faire une place \u00e0 son prot\u00e9g\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:21:00 > 0:21:58) [94%] : \r\nUn projet positif pour la coh\u00e9sion nationale et le d\u00e9veloppement \u00e9conomique du pays, les arguments du Conseil f\u00e9d\u00e9ral mercredi au moment d'apporter son soutien \u00e0 la candidature, Sion 2000 26 1 1000000000 pour les Jeux olympiques d'hiver, qui doivent encore obtenir le soutien des Valaisans ils s'exprimeront en juin prochain, pr\u00e8s de 20 ans apr\u00e8s un \u00e9chec douloureuse qui a marqu\u00e9 les m\u00e9moires en Valais et bien au-del\u00e0, le rejet de la candidature Sion 2006 depuis les choses en changer le scandale des Jeux br\u00e9silien, est pass\u00e9 par l\u00e0, avec ses le\u00e7ons des aussi ses d\u00e9sillusions alors quel int\u00e9r\u00eat aujourd'hui \u00e0 se lancer dans cette aventure et \u00e0 quel prix, c'est le th\u00e8me de notre rendez- vous de la presse avec moi sur ce plateau pour en parler, Simon Meier, bonjour, vous \u00eates journaliste au Matin on sportif donc et Julien Wicky est avec nous \u00e9galement journaliste au Nouvelliste Julien Wicky je vais commencer avec vous, je faisais r\u00e9f\u00e9rence \u00e0 cet \u00e9chec cuisant de Sion 2006, on se souvient bien s\u00fbr ces images de la plante \u00e0 \u00e0 l'\u00e9poque, on se dit que les choses ont bien chang\u00e9 aujourd'hui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:21:58 > 0:22:29) [90%] : \r\nAlors si vous faites r\u00e9f\u00e9rence \u00e0 l'enthousiasme qui avait \u00e0 l'\u00e9poque o\u00f9 il y a une chose, elles ont, elles, ont clairement chang\u00e9 l'enthousiasme aujourd'hui pour ce projet, il n'est pas l\u00e0 mais on a aussi un projet qui est sensiblement diff\u00e9rent de celui de l'\u00e9poque, donc le d\u00e9bat pour moi, il commence maintenant il commence avec cette d\u00e9cision du du Conseil f\u00e9d\u00e9ral et puis doit se faire, il doit faire sainement, contrairement \u00e0 ce qui se fait \u00e0 l'\u00e9poque, parce qu'\u00e0 l'\u00e9poque, les opposants avaient quasiment pas la parole, donc on a 8 mois, le Valais les Valaisans voteront le 10 juin on a 8 mois pour faire du d\u00e9bat et se d\u00e9bat doit se faire sur ce projet, qui effectivement est est diff\u00e9rent de.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:22:29 > 0:22:32) [84%] : \r\nDonc, l'enthousiasme est encore \u00e0 \u00e0 cr\u00e9er sacr\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:22:32 > 0:22:35) [86%] : \r\nPatrice cr\u00e9era pas mais en tout cas, il faut revoir les.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:22:36 > 0:22:39) [75%] : \r\nUn contexte diff\u00e9rents projets tr\u00e8s diff\u00e9rents aussi Simon Meier.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:22:40 > 0:23:14) [90%] : \r\nBah moi je j'avoue ne pas me souvenir dans les d\u00e9tails techniques du du projet apr\u00e8s pr\u00e9vue pour 2006, alors il y a plus beaucoup d'importance, ce qu'on ce qu'on sait c'est qu'en effet le le projet d'aujourd'hui quand tout quand on parle d'un d'un d'un projet raisonnable et modeste il semble l'\u00eatre en effet surtout regarde ce qui a pu faire ces derni\u00e8res ann\u00e9es au niveau de de le de l'olympisme galopant, donc, donc il y a quand m\u00eame, il y a des arguments assez convaincants, de, de, de ce point de vue-l\u00e0 sur la sur la taille du du de de l'\u00e9v\u00e9nement et sur la la le relativement peu d'infrastructures qu'il y a \u00e0 construire ou \u00e0 am\u00e9liorer.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:23:14 > 0:23:26) [87%] : \r\n\u00e7a correspond en fait \u00e0 \u00e0 ce qu'attend aujourd'hui m\u00eame le CIO le hier, communiqu\u00e9 \u00e0 sujet, il veut des jeux plus petits, on a une carte \u00e0 jouer aujourd'hui la Suisse parce qu'on est petit, parce qu'on est modeste, pr\u00e9cis\u00e9ment, \u00e7a peut \u00eatre un atout tout \u00e0 coup.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:23:26 > 0:24:37) [90%] : \r\nBah, alors je pense en tout cas que si la Suisse peut pas faire ces jeux de mani\u00e8re modeste et raisonnable, parce que personne ne peut le faire, je veux dire si c'est pas dans les Alpes, qu'on peut retrouver cet esprit que tout le monde aime citer Lillehammer en Norv\u00e8ge, je pense qu'effectivement on doit, on doit pouvoir s'en tout cas, se poser des questions, mais de cette ce ce projet sur la table, juste pour revenir avant projection 2006, il faut juste imaginer que le Valais \u00e9tait seul dans ce projet aujourd'hui on est 50 ans qui sont concern\u00e9s par ce projet, il fallait construire sur seul seul vall\u00e9e 3 patinoires des tremplins de saut \u00e0 ceux qui \u00e0 Crans-Montana un village olympique pour plus de 100 millions de francs et puis tout \u00e7a avec une garantie de la conf\u00e9d\u00e9ration, qui \u00e9tait lors de 60 millions de francs aujourd'hui, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral a dit mercredi il y a, il y a 1 1000000000 en jeu dans ce projet une garantie d\u00e9ficit en r\u00e9serve de plus de 100 millions de francs, donc on doit pouvoir faire \u00e0 mon avis avec ce montant l\u00e0, avec ce qui est pr\u00e9vu dans les infrastructures, quelque chose qui peut changer, mais il faut \u00eatre clair, la m\u00e9fiance \u00e0 l'\u00e9gard du CIO, il se passe pas une semaine sans que sans qu'on \u00e9voque les affaires de corruption, etc, donc il y a une vraie m\u00e9fiance \u00e0 l'\u00e9gard de cette institution qui doit faire la preuve au-del\u00e0 de grandes d\u00e9clarations et grand de grands discours de de son changement et sa volont\u00e9 de revenir \u00e0 des joueuses qui puisse \u00eatre loin de ce qu'on a connu.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:24:37 > 0:24:51) [88%] : \r\nIl y a plusieurs d'accueil que vous relevez la m\u00e9fiance \u00e0 l'\u00e9gard du CIO, vous parlez du fait qu'il y a plusieurs fautes voici plusieurs cantons, alors c'est peut-\u00eatre un atout parce qu'il a plusieurs forces, mais c'est aussi plusieurs, il y a pass\u00e9 plusieurs cultures aussi \u00e0 mettre ensemble des gens qui n'ont pas forc\u00e9ment l'habitude travaillent ensemble.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:24:51 > 0:25:03) [88%] : \r\nEt plusieurs votations potentiel parce qu'on \u00e9voque le Valais mais si tout d'un coup, Berne dit non ce sera ennuyeux voire tr\u00e8s ennuyeux pour vous on je crois qu'il y a pas tellement de de calendrier Patrick Lamm mais enfin pareil.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:25:04 > 0:25:07) [95%] : \r\nDonc les moyens de surmonter finalement ces obstacles l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:25:08 > 0:25:12) [83%] : \r\nDans ce projet ou dans la fa\u00e7on de le politiquement de dossiers de l'amener.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:25:12 > 0:25:50) [86%] : \r\nL'autre, le peuple r\u00e9pondra et je trouve \u00e7a important parce que la fin c'est ces je il faut il faut pas mentir et si, en admettant que que le projet aille plus loin, voire qu'il se fasse le but ce sera passera pas d'avoir des relais, on parle de retomb\u00e9es \u00e9conomiques formidables et tout, c'est toujours le m\u00eame discours, et il est toujours fallacieuse ce discours l\u00e0 la la vraie retomber, ce sera ce sera la joie pour une fois, on parlera pas d'argent mais de plaisir imm\u00e9diat donc, donc le peuple, il est, il est central dans dans tout \u00e7a, il doit, il doit en avoir un minimum envie, il doit se laisser convaincre que la le, le, le r\u00eave de vivre quelque chose de de chouettes tous ensemble, vous vous en voil\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:25:50 > 0:25:53) [87%] : \r\nDonc, c'est l'accueil mais c'est aussi l'enjeu, c'est \u00e7a que vous dites finalement de de Motta non.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:25:53 > 0:26:05) [87%] : \r\nC'est \u00e0 mes yeux, c'est l'enjeu central oui on l'ou on les veut, o\u00f9 elle veut pas, on parle aussi, arr\u00eatons-nous enfin ne parlons pas que avec le portefeuille m\u00eame mais aussi un tout petit peu avec le truc qui est juste derri\u00e8re, \u00e0 savoir le coeur.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:26:05 > 0:26:14) [83%] : \r\nC'est un d\u00e9fi que les cas pas coller les Romands voire d'ailleurs, m\u00eame les Valaisans entre entre sont capables relever ce d\u00e9fi de se rassembler autour d'un projet commun.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:26:14 > 0:26:22) [88%] : \r\nBah, en tout cas, si, si c'est pas autour d'un projet comme celui-l\u00e0 qu'on peut faire, rassembler les gens, je sais pas autour de autour de de quels grands projets, je veux dire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:26:23 > 0:26:28) [85%] : \r\nParlez-vous, pardon, je me permets terme mais vous parlez vous- m\u00eame de la d\u00e9fiance par rapport au CIO, il y a quand m\u00eame un peu un ras-le-bol.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:26:29 > 0:27:16) [89%] : \r\nAlors et et c'est pour \u00e7a que je dis qu'il faut faire ce ce d\u00e9bat avec le CIO, qui doit entrer dans la danse et dire qu'est-ce que lui est pr\u00eat \u00e0 faire comme pas pour \u00e9viter ce qu'on a pu conna\u00eetre par le pass\u00e9, moi je suis pas d'avis que les Jeux olympiques sauveront tout je veux dire, je suis assez d'accord avec Simon Meier quand il dit que c'est un peu fallacieux, dire que tous les probl\u00e8mes du Valais seront r\u00e9solus avec des Jeux olympiques, c'est faux, c'est un mensonge Paul dire aujourd'hui par compte d'utiliser les Jeux olympiques comme tout trop de grands projets communs comme un acc\u00e9l\u00e9rateur d'autres projets, aujourd'hui il y a plein d'id\u00e9es qui \u00e9mergent en Valais pour faire autour de ces Jeux, quelque chose de tr\u00e8s durable, alors \u00e7a, l\u00e0 aussi, si on reste \u00e0 ce discours l\u00e0, c'est un grand mot, mais si on va plus loin, \u00e7a veut dire, par exemple, sur tous les sites vous promettez le passage de la mobilit\u00e9 verte sur ce sites l\u00e0 vous encourager l'utilisation exclusivement d'\u00e9nergies renouvelables pour tout ce qui concerne l'\u00e9nergie autour de autour de ces Jeux la fin.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:27:16 > 0:28:02) [89%] : \r\nSur sa voil\u00e0 point pardon, je trouve qu'on a on devrait pas forc\u00e9ment avoir besoin, cela dit, des Jeux olympiques 2026 parce qu'\u00e0 l'heure o\u00f9 on parle, il y a quand m\u00eame un paradoxe qui a certaines stations dont une les les Diablerets on n'est pas en valeur n'est pas loin, les Diablerets qui sont donc pr\u00e9vus dans le dispositif aux 2026 je sais pas combien il manque mais j'imagine que c'est pas grand chose, cet hiver les t\u00e9l\u00e9cabines 19 ne ne fonctionneront pas donc, si on a vraiment envie d'aider le tourisme de montagne, je trouve que il faut pas attendre 2026 il y a aussi des stations valaisannes Hakim peu je crois finalement, pour que les remont\u00e9es fonctionne, elle fonctionne pas, donc l\u00e0 aussi, l\u00e0 on peut discuter, disons que les, les, les gens qui sont aussi empress\u00e9 de se de s'investir dans ce projet-l\u00e0 pourrait peut-\u00eatre faire des jolis petits gestes en attendant je sais pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:28:02 > 0:28:37) [89%] : \r\nMais \u00e7a peut en tout cas permettent d'aller plus vite, je veux, je veux dire quand vous avez des jeux autour de \u00e7a, \u00e7a veut pas dire que vous devez faire en sorte que tous les t\u00e9l\u00e9si\u00e8ges toutes les stations tourne, je pense que ce d\u00e9bat aujourd'hui, \u00e7a c'est un autre d\u00e9bat autour des jeunes sur l'avenir du tourisme d'hiver, mais vous pouvez utiliser les JO pour dire voil\u00e0, il y a certains d\u00e9cident qu'on a retenu, qui continueront de faire du tourisme d'hiver parce qu'il va pas s'arr\u00eater demain, on va dire toujours des stations dans lesquels on fera frais du ski pendant un certain temps en tout cas, mais vous devez utiliser aussi ces jeux pour mettre en place une vraie politique du tourisme et puis dire \u00e0 certains endroits, ici les sports d'hiver, c'est fini, alors si on fait autre chose et puis c'est cette dimension d'acc\u00e9l\u00e9rateur.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:28:37 > 0:28:55) [90%] : \r\nAlors \u00e7a, c'est l\u00e0 l'int\u00e9r\u00eat que peuvent avoir ces jeux pour pour la Suisse apr\u00e8s les risques aussi, on a un budget qui semble assez modeste, entre guillemets, maintenant on conna\u00eet les Budgets, vous disiez que vous voulez que vous avez m\u00eame \u00e9crit d'ailleurs dans l'atteint rarement les ce genre de manifestation sont d\u00e9tenus au budget pr\u00e9vu.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:28:55 > 0:29:39) [88%] : \r\nOui, oui, tr\u00e8s, tr\u00e8s rarement, voire jamais incroyable \u00e9coutez moi il y a un truc qui me qui me fait sourire, d\u00e9j\u00e0 c'est c'est pas 2 milliards de dollars, c'est 1,98 et c'est pas un 1000000000 de de soutien de la Conf\u00e9d\u00e9ration ces 995 millions oui \u00e7a me fait penser un petit peu assez prix de 99 95 dans certaines cha\u00eenes de magasins fait pourquoi mais au final, on ach\u00e8te un objet assez moyen qui a une valeur r\u00e9elle de 11 francs 40, oui \u00e7a \u00e7a me para\u00eet suspect c'est \u00e7a me je je pense pas qu'on va, qu'on va les tenir mais de nouveau, je pense qu'est-ce que c'est \u00e7a l'essentiel, je sais pas, la Conf\u00e9d\u00e9ration a d\u00e9j\u00e0 grill\u00e9 quelques milliards pour d'autres raisons et c'\u00e9tait parfois un peu discutable, aussi, de nouveau, parce qu'on est-ce qu'on en r\u00eave, ce qu'on enl\u00e8ve pas de c'est.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:29:39 > 0:29:56) [87%] : \r\nJustement, \u00e0 propos de r\u00eaver, Julien Wicky, le fait que Innsbruck la semaine pass\u00e9e, refuser les Jeux de 2026 d'ailleurs peut-\u00eatre bonnes nouvelle pour le Valais en l'occurrence, mais alors qu'ils ont vu qu'ils ont v\u00e9cu d\u00e9j\u00e0 l'exp\u00e9rience de foi, \u00e7a, c'est pas quelque chose qui est chaude, un petit peu, alors ce qui r\u00e9veille un peu.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:29:56 > 0:30:56) [90%] : \r\nC'est un peu, c'est un peu mais bon d\u00e9j\u00e0 je pensais taxe \u00e9tait passablement diff\u00e9rent quand vous avez d\u00e9j\u00e0 eu 2 fois les Jeux plus une fois les Jeux de la jeunesse avec un dossier qui \u00e9tait quand m\u00eame pas aussi avanc\u00e9 qui \u00e9tait pas pass\u00e9 vraiment dans les mains des pouvoirs publics, les les contacts, c'\u00e9tait diff\u00e9rent, donc c'\u00e9tait difficile comme \u00e7a de comparer, raconte ce qui est clair, et c'est ce que j'ai \u00e9crit dans l'Nouvelliste au lendemain de ce de ce vote, \u00e7a c'est un c'est une baffe pour le CIO, qui promet un retour \u00e0 des jeux durable a d\u00e9j\u00e0 \u00e0 taille humaine et dont une des capitales du tourisme des Alpes ne veut pas et dont les citoyens ne veulent pas parce qu'il ne croyait pas \u00e0 cette volont\u00e9 du CIO de revenir \u00e0 \u00e0 ces jeux du c'est pour \u00e7a que je disais tout \u00e0 l'heure qu'il faudrait que le CIO fasse la preuve de son de son discours et juste pour revenir sur les \u00e9l\u00e9ments de budget d\u00e9passements de budget bien s\u00fbr, il faut \u00eatre extr\u00eamement prudent avec ce budget, mais il y a une chose qui est clair c'est que tous les d\u00e9placements que vous mentionnez avant ont eu lieu dans les postes d'infrastructures \u00e0 construire et dans ce projet, alors on parle quand m\u00eame 500 millions de francs, c'est beaucoup d'argent mais c'est quand m\u00eame beaucoup moins risqu\u00e9 que les 30 milliards de Sotchi que.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:30:56 > 0:31:02) [93%] : \r\nJuste, on arrive au bout, la responsabilit\u00e9 du CIO finalement eux, ils ont un r\u00f4le \u00e0 jouer aujourd'hui pour la r\u00e9ussite de ce projet.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:31:04 > 0:31:26) [94%] : \r\nIls ont, ils ont, ils ont d\u00e9j\u00e0 la la responsabilit\u00e9 de de faire un choix, alors d\u00e9j\u00e0 le 1er truc qu'on puisse esp\u00e9rer, c'est que le choix ne se fasse pas sur une distribution d'enveloppes quelconque dans un h\u00f4tel qui ne sera lui pas quelconque, on aimerait bien que \u00e7a se passe autrement, on aimerait bien y croire \u00e0 \u00e7a aussi, pour l'instant, on n'a pas beaucoup d'\u00e9l\u00e9ments qui nous pousse \u00e0 l'optimisme, mais mais mais en.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:31:26 > 0:31:28) [83%] : \r\nC'est crucial pour la pour \u00e7a passe \u00e0 la population.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:31:29 > 0:31:36) [91%] : \r\nOui, mais \u00e7a on n'en aura jamais on n'aura aucune preuve sur ce point- l\u00e0, au moment o\u00f9 la population devrait se prononcer, donc il faudra faire confiance.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:31:36 > 0:32:15) [91%] : \r\nBon, c'est un projet qu'on aura l'occasion de suivre ces prochains mois, merci beaucoup \u00e0 tous les 2 d'\u00eatre venus en d\u00e9battre ce soir couleur locales vous emm\u00e8ne \u00e0 Neuch\u00e2tel, l'occasion de revenir sur l'aventure Expo 02 qui s'est achev\u00e9e il y a 15 ans, un autre grand projet, on s'en souvient, malgr\u00e9 des d\u00e9buts difficiles entre concept n\u00e9buleux et pol\u00e9mique, cette 6\u00e8me Exposition nationale a connu un v\u00e9ritable succ\u00e8s avec plus de 10 millions d'entr\u00e9es, que reste-t-il de l'identit\u00e9 nationale, cet \u00e9v\u00e9nement voulait renforcer r\u00e9ponse donc \u00e0 19 euros tentatives en tout cas sur RTS Un avec notamment Francis Mattet, le pr\u00e9sident de l'association nationale Expo 02 tout de suite la m\u00e9t\u00e9o de Maria Metral, ce soir et pour toutes les \u00e9ditions du week- end, Jennifer Covo, tr\u00e8s bel apr\u00e8s- midi excellent week- end \u00e0 toutes et \u00e0 tous, \u00e0 lundi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:32:23 > 0:32:26) [92%] : \r\nSuivez l'information continue sur RTL \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:35:25 > 0:35:28) [74%] : \r\n100 spontan\u00e9 alors mais tant mieux.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:35:47 > 0:35:51) [83%] : \r\nOui oui je sais j'en je, je, je sais, j'ai vu le principe ce qui ce qu'en a parl\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:36:48 > 0:39:24) [91%] : \r\nBonjour \u00e0 tous, alors, l'atmosph\u00e8re n'a pas chang\u00e9, nous avons toujours une ambiance bien douces pour la saison en revanche du c\u00f4t\u00e9 du ciel, l\u00e0 il y a eu quelques petites modifications \u00e0 l'ouest d'un axe allant de balles \u00e0 B\u00e8gles, h\u00e9 bien on est sous les nuages, en revanche, ailleurs on le voit d'ailleurs sur l'animation satellite, le ciel est encore bien d\u00e9gag\u00e9, on voit justement cette perturbation, c'est un front nuageux qui va toucher nos r\u00e9gions essentiellement d'ailleurs, comme vous pouvez le constater sur la pr\u00e9vision pour cet apr\u00e8s- midi sur tout l'ouest du pays, le plateau le Jura l'art que l\u00e9manique et le Valais restera en marge, ainsi que le Tessin et il est pris \u00e0 avoir quelques petites gouttes \u00e7\u00e0 et l\u00e0 sur l'extr\u00eame ouest au niveau des temp\u00e9ratures, \u00e7a reste toujours bout un maximum de 20 degr\u00e9s qu'on atteindra cet apr\u00e8s- midi sur le plateau, jusqu'\u00e0 21 en Valais 19 au Tessin 17 degr\u00e9s \u00e0 1000 m\u00e8tres le 0 degr\u00e9 se situant toujours vers 3200 m\u00e8tres d'altitude, au niveau des alors l\u00e0 le Sud-Ouest s'est pos\u00e9e et \u00e0 toutes les altitudes, avec le passage justement de cette zone nuageuse, c'est un tout petit peu plus dynamique en montagne entre 40 et 50 kilom\u00e8tres \u00e0 l'heure sur les cr\u00eates du Jura jusqu'\u00e0 65 kilom\u00e8tres \u00e0 l'heure dans les Alpes et jusqu'\u00e0 25 kilom\u00e8tres \u00e0 l'heure sur le plateau, demain matin, on sera \u00e0 l'arri\u00e8re de de cette perturbation alors donc un ensoleillement g\u00e9n\u00e9reux quelques voiles d'altitude est d\u00e9j\u00e0 en fin de matin\u00e9e, l'arriv\u00e9e de la suivante, donc une n\u00e9bulosit\u00e9 en augmentation \u00e0 partir de l'Ouest et en d\u00e9but d'apr\u00e8s- midi, les premi\u00e8res pr\u00e9cipitations attendues le long du Jura l'arc l\u00e9manique le plateau encore de bons moments de soleil sur l'Est, le sud, ainsi qu'en Valais et puis en soir\u00e9e et dans le courant de la nuit, c'est l\u00e0 que la perturbation va s'\u00e9tendre \u00e0 toutes les r\u00e9gions en dernier, ce seront les r\u00e9gions des de d\u00eener et du Tessin \u00e0 \u00eatre touch\u00e9s maintenant au niveau des pr\u00e9cipitations au niveau des temp\u00e9ratures au lever du jour, ce sera compris entre 10 et 9 et 13 degr\u00e9s sur le plateau, entre 5 et 8 dans la vall\u00e9e du Rh\u00f4ne, au meilleur de la journ\u00e9e, nous restons encore dans une atmosph\u00e8re douce un maximum de 20 \u00e0 21 degr\u00e9s sur le plateau 20 en Valais 18 au Tessin 16 millim\u00e8tres 0 degr\u00e9, vers 3400 m\u00e8tres les vents encore \u00e0 un tout petit peu plus dynamique, jusqu'\u00e0 60 kilom\u00e8tres \u00e0 l'heure dans les Alpes 70 kilom\u00e8tres \u00e0 l'heure sur les cr\u00eates du Jura, \u00e7a deviendra m\u00eame temp\u00e9tueux dans la nuit, dans la nuit de samedi \u00e0 dimanche et jusqu'\u00e0 35 kilom\u00e8tres \u00e0 l'heure sur le plateau dimanche alors le matin encore quelques r\u00e9sidus dans l'extr\u00eame est de la cette perturbation et un petit peu d'accalmie aussi sur l'ouest, avant l'arriv\u00e9e de la seconde perturbation qui elle sera suivie d'air encore plus frais alors qu'au maximum de la journ\u00e9e, on atteindra que 12 degr\u00e9s on se quitte avec l'\u00e9ph\u00e9m\u00e9ride, nous perdons 3 minutes de lumi\u00e8re aujourd'hui bah, l'apr\u00e8s- midi \u00e0 vous \u00e0 ce soir.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2018-01-19T01:55:03Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1710632463", "durationSec": 78, "title": "MI SALAMANDRE FESTIVAL_RTS000001292122", "excerpt": "La 15e \u00e9dition du festival Salamandre se d\u00e9roule actuellement \u00e0 Morges. Ce festival pr\u00e9sid\u00e9 par Julien Perrot et d\u00e9di\u00e9 \u00e0 la nature attire de nombreuses familles.", "remarks": "Contient des archives.", "contributors": [{"function": "Cameraman", "name": "TOMASZEWSKI, Andr\u00e9", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "DEFRANCE, Pascale", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "DUFAUX, Connie", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["MORGES"], "thematicThemes": ["MANIFESTATION CULTURELLE", "NATURE"]}, {"internalArchiveId": "AA1710632464", "durationSec": 93, "title": "MI REPUBLIQUE TCHEQUE_RTS000001292105", "excerpt": "Funda Yilmaz, une jeune turque, s'\u00e9tait vue refuser sa naturalisation en juin. La publication du proc\u00e8s-verbal de la la commission de naturalisation a suscit\u00e9 une vaste pol\u00e9mique en Suisse al\u00e9manique et les autorit\u00e9s communales sont revenues sur leur d\u00e9cision et ont accord\u00e9 la nationalit\u00e9 suisse \u00e0 la jeune femme.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "KOHLER, Olivier", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1710632465", "durationSec": 108, "title": "MI OBAMA BUSH V2_RTS000001292134", "excerpt": "Victoire du FC Lugano, qui s'est impos\u00e9 face au FC Viktoria Plzen sur un score de 3 buts \u00e0 2 dans un match de la 3e journ\u00e9e de la phase de groupe G de l'UEFA Europa League de football 2017 - 2018.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "NEDIR, Malika", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1710632466", "durationSec": 105, "title": "MI NATURALISEE TURQUE_RTS000001292127", "excerpt": "Un immeuble pollu\u00e9, \u00e9vacu\u00e9 de ses habitants devrait \u00eatre assainis, depuis plus de 5 ans mais rien n'a \u00e9t\u00e9 entrepris. Les membres de l'association Pro Doubs 51 ont manifest\u00e9 leur m\u00e9contentement et demandent aux autorit\u00e9s communales et cantonales d'agir.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "CASTELLINO, Ronald", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "CLERC, Martine", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "SRF", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["BUCHS (AG)"], "thematicThemes": ["NATURALISATION"]}, {"internalArchiveId": "AA1710632467", "durationSec": 15, "title": "MI LUGANO_RTS000001291895", "excerpt": "Le hockeyeur suisse Nico Hischier a marqu\u00e9 ses 2 premier buts sous la maillot des Devils du New Jersey lors de la victoire de son \u00e9quipe face aux Ottawa Senators lors d'un match du championnat de hockey sur glace NHL.", "thematicGeographicals": ["LUCERNE-VILLE"], "thematicThemes": ["UEFA EUROPA LEAGUE"], "thematicCorporations": ["FC LUGANO"]}, {"internalArchiveId": "AA1710632468", "durationSec": 57, "title": "MI JO 2026_RTS000001292108", "excerpt": "Match nul entre les Young Boys et le Dynamo Kiev qui se sont s\u00e9par\u00e9s sur un score de 2 buts \u00e0 2 dans un match de la 3e journ\u00e9e de la phase de groupe B de l'UEFA Europa League de football 2017 - 2018.", "sequenceIds": ["1632302"]}, {"internalArchiveId": "AA1710632469", "durationSec": 116, "title": "MI IMMEUBLE POLLUE_RTS000001291929", "excerpt": "Le premier camion \u00e9lectrique fabriqu\u00e9 en s\u00e9rie a \u00e9t\u00e9 pr\u00e9sent\u00e9 au Japon par la soci\u00e9t\u00e9 Fuso, sous-traitant de Daimler. Tous les constructeurs de camions d\u00e9veloppent leur mod\u00e8le \u00e9lectrique.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "RULLIER, Patrice", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "OPPLIGER, Matthieu", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "JELMINI, L\u00e9a", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["CHAUX-DE-FONDS, LA"], "thematicThemes": ["POLLUTION", "B\u00c2TIMENT LOCATIF", "MANIFESTATION POLITIQUE"], "sequenceIds": ["1632288"]}, {"internalArchiveId": "AA1710632470", "durationSec": 23, "title": "MI HISCHIER BUTS OTTAWA_RTS000001291892", "excerpt": "Une exposition d\u00e9di\u00e9e au photographe de presse lausannois Pierre Izard se tient actuellment \u00e0 Lausanne. Le pr\u00e9sident de la fondation Pierre Izard Jean-Pierre Vorlet \u00e9voque l'originalit\u00e9 de l'oeuvre du photographe mort en 1998.", "thematicGeographicals": ["OTTAWA"], "thematicThemes": ["NHL", "HOCKEY SUR GLACE"], "thematicPersons": ["HISCHIER, NICO"]}, {"internalArchiveId": "AA1710632471", "durationSec": 81, "title": "MI FOOT YOUNG BOYS_RTS000001291925", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "JUTTENS, Matthieu", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["KIEV"], "thematicThemes": ["UEFA EUROPA LEAGUE"], "thematicCorporations": ["YOUNG BOYS", "DYNAMO KIEV"], "sequenceIds": ["1632657"]}, {"internalArchiveId": "AA1710632472", "durationSec": 74, "title": "MI CAMION ELECTRIQUE_RTS000001292083", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "CLEMENCE, Thierry", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "CAL, Mehmet", "type": "Personne physique"}, {"function": "Documentaliste", "name": "ROULET-WYSS, Aur\u00e9lie", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["JAPON"], "thematicThemes": ["CAMION", "MOTEUR \u00c9LECTRIQUE"]}, {"internalArchiveId": "AA1710632473", "durationSec": 32, "title": "MI BREXIT_RTS000001292026"}, {"internalArchiveId": "AA1710632474", "durationSec": 113, "title": "FRIGO EXPO PIERRE IZARD_RTS000001290799", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "BORNAND, C\u00e9dric", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "PANTET, Carole", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["LAUSANNE"], "thematicThemes": ["EXPOSITION D'ART", "PHOTOGRAPHIE"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1710632529", "summary": "Manifestants accrochant des t\u00eates de mort \u00e0 la fa\u00e7ade d'un immeuble. Itw de Laurent Duvanel, pr\u00e9sident de Pro Doubs 51. Itw de Th\u00e9o Huguenin-Elie, conseiller communal.", "id": "1632288", "visualThemes": ["MANIFESTATION POLITIQUE"], "visualGeographicals": ["CHAUX-DE-FONDS, LA"], "visualPersons": ["HUGUENIN-ELIE, TH\u00c9O"]}, {"internalArchiveId": "AA1710632543", "summary": "Plateau : d\u00e9bat du Rendez-vous de la presse entre Julien Wicky journaliste au quotidien Le Nouvelliste et Simon Meier, journaliste au Matin.", "id": "1632302", "visualGeographicals": ["PLATEAU"]}, {"internalArchiveId": "AA1710632878", "summary": "Kiev : Roger Assal\u00e9, footballeur Young Boys, f\u00e9licit\u00e9 pour son but par ses co\u00e9quipiers. But de Roger Assal\u00e9. Itw de Roger Assal\u00e9. But de Dieumerci Mbokani, footballeur Dynamo Kiev.\nBut de Roger Assal\u00e9 sur corner. But de Mykola Morozyuk, footballeur Dynamo Kiev, sur coup franc. \nGros plan sur Roger Assal\u00e9 saluant arbitres \u00e0 la fin du match.", "id": "1632657", "visualThemes": ["UEFA EUROPA LEAGUE"], "visualGeographicals": ["KIEV"], "visualCorporations": ["YOUNG BOYS", "DYNAMO KIEV"]}], "program": {"href": "/programs/4476", "id": "4476", "name": "12h45"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "WUTHRICH, Agn\u00e8s", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "ZUMSTEG, Olivier", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondant", "name": "ORY, Isabelle", "role": "Duplex Bruxelles", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur Editorial", "name": "CATEAU, Jean-Paul", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur m\u00e9t\u00e9o", "name": "METTRAL, Maria", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1715217", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT034236", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1632378", "internalArchiveId": "AA1710632619", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Championnat de Suisse National League 2017 - 2018 : HC Bienne - Lausanne HC", "publicationDate": "2017-10-20T00:00:00Z", "durationSec": 12748, "genres": ["Hockey sur glace enregistrement"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2017-12-01T14:36:12Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1708615796", "durationSec": 1800, "title": "MI LAUSANNE BIENNE_RTS000001292872", "excerpt": "Victoire du Lausanne HC, qui a battu le HC Bienne sur le score de 4 buts \u00e0 3 \u00e0 l'issue des tirs aux buts, lors d'un match de la 15e journ\u00e9e du Championnat suisse de hockey sur glace National League. Le match a \u00e9t\u00e9 marqu\u00e9 par la bonne prestation du hockeyeur du Lausanne HC Jo\u00ebl Genazzi.", "speechToTexts": "UMID : ZT032911\r\nDate de transcription : 06-NOV-17\r\nNom du mod\u00e8le : fre\r\n\r\nLocuteur FS2 (22:34:35 > 22:35:09) [90%] : \r\nVous \u00eates mordu de hockey sur glace, cette \u00e9mission est pour vous, bonsoir et bienvenue dans Sport derni\u00e8re sp\u00e9ciale OK, on vous remontre tous les buts de la soir\u00e9e sur une trentaine de minutes et on vous r\u00e9serve m\u00eame une petite surprise pour la fin de l'\u00e9mission bonsoir Julien Torrent bonsoir, c'est avec vous que l'on va d\u00e9couvrir ce qui s'est pass\u00e9 dans la rencontre entre Berne et Gen\u00e8ve- Servette on veut surtout savoir si tout ces a pass\u00e9 pour les Grenat, est ce qu'ils ont r\u00e9ussi \u00e0 d\u00e9crocher une 3\u00e8me victoire cons\u00e9cutive mais \u00e7a s'annon\u00e7ait clairement compliqu\u00e9s contres les hommes de la capitale ce soir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (22:35:09 > 22:35:23) [93%] : \r\nWiimote, c'est le moins qu'on puisse dire, parce que Berne 2 missiles ses 6 victoires en 7 matches, Berne c'est aussi la meilleure attaque de la Ligue, avec en moyenne 4 buts marqu\u00e9s par match et Berne c'est aussi la meilleure d\u00e9fense du championnat gr\u00e2ce notamment \u00e0 cet homme.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (22:35:23 > 22:35:38) [92%] : \r\nLeonardo Jenny le portier bernois reste sur 2 blanchissages cons\u00e9cutifs et n'a plus encaiss\u00e9 de but depuis 136 minutes mais il est tout de suite mis sous pression 2\u00e8me minute Rubin se secret une tr\u00e8s belle occasion le match commence fort.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (22:35:40 > 22:35:47) [82%] : \r\nLes Genevois sans complexe Tim Traber par seul d\u00e9fier, mais le meilleur gardien du pays pr\u00e9serve son invincibilit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (22:35:49 > 22:35:58) [85%] : \r\nL'avertissement pass\u00e9 Berne passe \u00e0 l'attaque, Arco B\u00e9lot d\u00e9livre une passe parfaite \u00e0 Ruefenacht 1 \u00e0 0 pour les les unes, apr\u00e8s 13 minutes de jeu.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (22:36:04 > 22:36:15) [88%] : \r\nEnsuite, plus rien n'arr\u00eate les Bernois Ga\u00ebtan \u00e0 ceux qu'ont le dessus sur Romain Le Foll et adresse un caviar \u00e0 Bodenmann 2 \u00e0 0 pour les les locaux buts marqu\u00e9s, 4 contresens.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (22:36:21 > 22:36:31) [92%] : \r\nDans le 2\u00e8me tiers Berne domine toujours autant et Bodenmann passe tout pr\u00e8s du doubl\u00e9 mais Robert Mayer fait un arr\u00eat de tr\u00e8s grande classe pour maintenir son \u00e9quipe dans le match.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (22:36:32 > 22:36:36) [97%] : \r\nMalheureusement pour lui, il ne peut pas compter sur ses co\u00e9quipiers pour le relancer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (22:36:37 > 22:36:41) [86%] : \r\nBezina manque de r\u00e9ussite et Damien Ria de r\u00e9alisme.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (22:36:46 > 22:37:01) [89%] : \r\nPour Johnny, par contre, la vie est belle et plut\u00f4t tranquille ce soir mais, dans le 3\u00e8me tiers Gen\u00e8ve revient avec la ferme intention de le faire craquer et de enfin marquer un but, la 1\u00e8re chance et pour Ubi mais le portier bernois est encore une fois tr\u00e8s serein.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (22:37:02 > 22:37:12) [82%] : \r\nPas de quoi d\u00e9courager les actes pour autant Ayman puis Arnaud Ria se procure coup sur coup 2 grosses occasions mais est toujours aussi efficace devront sac.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (22:37:16 > 22:37:23) [94%] : \r\nOn se dit alors que Berne va s'imposer tranquillement mais coup de th\u00e9\u00e2tre, Gen\u00e8ve, r\u00e9duit l'\u00e9cart \u00e0 4 minutes du terme.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (22:37:23 > 22:37:30) [88%] : \r\nRobert Antonietti dehors il fin de s\u00e9rie pour Johnny, apr\u00e8s son \u00e9norme 2 minutes sans conc\u00e9der de but.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (22:37:32 > 22:37:40) [84%] : \r\nCe goal booste les visiteurs Mayer sort de sa cage et J\u00e9r\u00e9my vite \u00e0 6 contre 5 \u00e9galise \u00e0 moins de 2 minutes de la Sierra.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (22:37:43 > 22:37:48) [88%] : \r\nFin de match compl\u00e8tement folle, tout va jouer aux penalties, puisque la prolongation ne donne rien.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (22:37:49 > 22:37:54) [94%] : \r\nEt malheureusement pour les co\u00e9quipiers de Goran Bezina, ce sont les Bernois qui en sortent vainqueurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (22:37:54 > 22:38:01) [92%] : \r\nBodenmann et l'unique buteur de la s\u00e9rie Berne s'impose donc 3 2 apr\u00e8s prolongations cruelle d\u00e9faite pour Servette.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (22:38:04 > 22:38:10) [92%] : \r\nEt \u00e0 l'interview Goran Bezina \u00e9t\u00e9 on peut l'imaginer un petit peu d\u00e9\u00e7ue parce que l'exploit \u00e9tait proche, je vous propose de l'\u00e9couter.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (22:38:11 > 22:38:31) [79%] : \r\nOn peut pas dire que venir \u00e0 Berne ne prendra pas si mauvaise chose et nous, on avait, on avait l'occasion pendant longtemps de d'aller chercher la victoire et prendre 2 poids redescend \u00e9tait beaucoup mieux que moi, mais je suis tr\u00e8s contente de la fa\u00e7on dont on a jou\u00e9 une \u00e9quipe qui, quand m\u00eame, et beaucoup de gens, m\u00eame tenu tentant au champion suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (22:38:31 > 22:38:51) [93%] : \r\nEt Fribourg aussi a sorti la t\u00eate de l'eau cette semaine renoue enfin avec la victoire apr\u00e8s une s\u00e9rie noire de 4 d\u00e9faites cons\u00e9cutives, les dragons devait ce soir confirmer leur retour aux affaires avec un d\u00e9placement \u00e0 Ambri, une belle occasion pour les Fribourgeois qui s'\u00e9tait impos\u00e9 facilement face aux Tessinois, il y a un mois, Nicolas Berger.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (22:38:53 > 22:39:16) [86%] : \r\nC'est Ambri Piotta qui rentrent beaucoup mieux dans ce match avec au moins 3 occasions saillante en quelques minutes, dont celle-ci avec Greg mais Barry brosse toujours aussi spectaculaire r\u00e9ussi \u00e0 revenir dans sa cage, au bon moment, Fribourg va malheureusement craqu\u00e9 lors de sa 1\u00e8re p\u00e9riode en affaires et num\u00e9rique d\u00e8s la sortie de Schilt powerplay classique : ouverture du score par Blanc qui, apr\u00e8s 9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (22:39:16 > 22:39:17) [91%] : \r\nMinute de jeu.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (22:39:18 > 22:39:27) [87%] : \r\nParce Bianchi fid\u00e8le Ambri depuis 2011, dont c'est le 1er but cette saison mais ce but, il est surtout malvenu \u00e9trange car Fribourg avait jusqu'ici la meilleure d\u00e9fense en box-play.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (22:39:28 > 22:39:40) [85%] : \r\n\u00e0 Ambri, il y a un homme en forme cette Benjamin Cohen, l'ancien Fribourgeois qui s'pose ici \u00e0 qu'il y a Mottet, comme n'a encaiss\u00e9 qu'un but lors des 2 derniers matches.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (22:39:41 > 22:39:54) [91%] : \r\nAu contraire, my French sur le banc de Fribourg, sans le danger en 2\u00e8me p\u00e9riode il motive ses joueurs car les L\u00e9ventins sont beaucoup plus entreprenant et dangereux, comme ici avec plasti nos face \u00e0 une d\u00e9fense compl\u00e8tement prise de vitesse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (22:39:59 > 22:40:08) [94%] : \r\nPuis, les esprits s'\u00e9chauffent un peu ici Chavaillaz et Tiberghien vont prendre chacun 2 minutes mais le score reste 1 0 pour Ambri Ambri \u00e0 la fin du 2\u00e8me tiers.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (22:40:10 > 22:40:18) [85%] : \r\nGott\u00e9ron retrouve un peu de couleur en 3\u00e8me p\u00e9riode de t\u00e9moins, ces 2 tirs de Schilt \u00e9radiquer mais quand est encore dans un tr\u00e8s bon.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (22:40:23 > 22:40:29) [93%] : \r\nComme ce qui va encore s'opposer \u00e0 un penalty de Flavio Schmutz suite \u00e0 cette faute commise par Ngoy.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (22:40:33 > 22:40:34) [97%] : \r\nMais les Dragons.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (22:40:34 > 22:40:46) [92%] : \r\nFaut quand m\u00eame \u00eatre r\u00e9compens\u00e9s de leurs efforts par celui qu'on attendait pas forc\u00e9ment comme sauveur Ralph Stalder d'un Tir magnifique ouf Fribourg a marqu\u00e9, on va en prolongation.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (22:40:47 > 22:40:55) [93%] : \r\nMais cette Ambri on va le voir \u00e0 4 contre 3 qui va finalement remporter ce match gr\u00e2ce \u00e0 ce.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (22:40:55 > 22:41:01) [80%] : \r\nTir de places Tino c'est un peu dur pour Fribourg qui croyait \u00eatre revenu.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (22:41:04 > 22:41:22) [88%] : \r\nAndr\u00e9 tr\u00e8s bien commenc\u00e9, comme toujours, ici, on savait que \u00e7a veut dire que ils viennent tr\u00e8s fort l'affaire, on n'a pas fait assez, on n'\u00e9tait pas l\u00e0 o\u00f9 \u00e7a fait mal, c'est pour \u00e7a que ce soir c'est Ambri qui a gagn\u00e9 le match.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (22:41:22 > 22:41:45) [90%] : \r\nEt les uns de son c\u00f4t\u00e9, se rendait \u00e0 Bienne ce week- end avec l'objectif de d\u00e9crocher une 3\u00e8me victoire cons\u00e9cutive la reprise ad int\u00e9rim de l'\u00e9quipe vaudoise par Yves Sarault, commence \u00e0 porter ses fruits et face \u00e0 Bienne qui traverse une p\u00e9riode compliqu\u00e9e, le gain de la partie \u00e9tait \u00e0 port\u00e9e de main des Lausannois r\u00e9ponse avec 12 minutes de grand format, c'est Brian Wakker, qui est aux commentaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (22:41:51 > 22:42:14) [89%] : \r\nAu-dessus de la barre entre Bienne et Lausanne avec des tendances qui sont vers\u00e9s pour les 2 \u00e9quipes avec bien cette saison mais semble marquer le pas depuis d\u00e9but du mois d'octobre, Lausanne qui a toute une opportunit\u00e9 Tiret Lausanne reprises derri\u00e8re Jeff, qui va un petit peu mieux depuis qu'Yves Sarault a repris les r\u00eanes de l'\u00e9quipe 2 victoires en 3 matches, la derni\u00e8re, c'\u00e9tait mardi et donc tr\u00e8s vite entr\u00e9 dans cette partie avec une pirogue.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (22:42:18 > 22:42:24) [75%] : \r\nIs\u00e8re dans l'arrondi qui toutes les vrai le Tir de Jeffrey c'est repouss\u00e9 de la jambi\u00e8re, par ailleurs, ainsi l'air.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (22:42:25 > 22:42:27) [88%] : \r\nIl y a 3 avocats suivre au fond.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (22:42:29 > 22:42:34) [83%] : \r\nR\u00e9cup\u00e9r\u00e9 par Froidevaux entr\u00e9 en zone-t-en-guerre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (22:42:34 > 22:42:41) [68%] : \r\nGars qui peut remettre en c'est bloqu\u00e9, non c'est, on pense \u00e0 sa pop ma\u00eetrisait pas rien si l'arr\u00eat Lausanne qui ouvre le score.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (22:42:41 > 22:42:49) [90%] : \r\nAlors si leur pas tr\u00e8s serein sur cette s\u00e9quence, il s'\u00e9tait d\u00e9j\u00e0 fait remplacer mardi apr\u00e8s 5 buts encaiss\u00e9s il pensait ma\u00eetriser cette rondelle.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (22:42:50 > 22:42:53) [90%] : \r\nEt c'est Jo\u00ebl Genazzi qui peut pousser au fond.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (22:42:54 > 22:42:56) [90%] : \r\n\u00e7a fait 1 0 pour le le Lausanne Hockey Club.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (22:43:15 > 22:43:28) [83%] : \r\nLe LHC m\u00e8ne 1 0 apr\u00e8s 8 minutes 40 de jeu les Vaudois tr\u00e8s bien entr\u00e9s dans cette partie qui cherche \u00e0 aller marquer le 2\u00e8me \u00e0 s'installer dans la Tir d\u00e9fensif biennois donc r\u00e9cup\u00e9rer et d\u00e9gag\u00e9 par Wenzel.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (22:43:32 > 22:43:42) [73%] : \r\nPour son retour, Kirchen pour TF1 pas que vos droits avec certitude l'entr\u00e9e dans l'Tir d\u00e9fensif qui y a droit.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (22:43:50 > 22:44:00) [93%] : \r\n2 minutes 30 de jeu seulement Lausanne est d\u00e9j\u00e0 en t\u00eate dans cette partie des Vaudois qui ont tout de suite marqu\u00e9 les esprits et qui contr\u00f4le la rondelle depuis quelques instants encore d'opportunit\u00e9 pour le HC Bienne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (22:44:02 > 22:44:07) [82%] : \r\nEh bien, moi qui doivent reprendre leurs esprits apr\u00e8s un d\u00e9but de match compliqu\u00e9 avec 1er enfant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (22:44:07 > 22:44:31) [83%] : \r\nIl \u00e9tait peut-\u00eatre pour redire Robien qui pr\u00e9conisait pour le HC Bienne la top-scorer biennois qui ram\u00e8ne les 2 \u00e9quipes 1 partout, mais alors quel d\u00e9but de match, premi\u00e8res opportunit\u00e9s lausannoise \u00e0 0 premi\u00e8res opportunit\u00e9s viennoise partout gr\u00e2ce \u00e0 Robbie Earl num\u00e9ro 10, il y a une loi qui serait aller affronter Zurkirchen il \u00e9tait d\u00e9s\u00e9quilibr\u00e9 mais il peut tromper le portier du LHC.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (22:44:41 > 22:44:57) [85%] : \r\nPremi\u00e8res pr\u00e9sences sur la glace pour le Capitaine lausannois organise la relance avec Jeffrey pour Danielson on va pousser au fond va profiter pour aller changer la ligne c'est pas qu'il est r\u00e9cup\u00e9r\u00e9 par les Biennois, avec Pouliot entr\u00e9e en zone l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (22:44:57 > 22:45:16) [73%] : \r\nDerri\u00e8re lui fournit hier a voulu b\u00e2tir la balle et justement, non, mais \u00e9coutez un trop pour l'\u00e9cole pour leur c'est bien apr\u00e8s \u00e0 peine 6 minutes de jeu quelques buts match Jacob qui sauvera la lucarne Cisti mais pas d\u00e9vier la lucarne des buts de Sandro Zurkirchen.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (22:45:17 > 22:45:27) [93%] : \r\nIl y a eu le m\u00e9rite de r\u00e9agir surpris en tout d\u00e9but de match, les biennois r\u00e9alise un superbe retour et Lausanne va devoir resserrer d\u00e9fensivement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (22:45:28 > 22:45:29) [79%] : \r\nIls ne sont pas que ce Tir sur l'\u00e9vier.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (22:45:31 > 22:45:32) [88%] : \r\nQuoi qu'il en soit, \u00e7a fait d\u00e9bat pour bien.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (22:45:39 > 22:45:41) [95%] : \r\nC'est penalty pour Lausanne.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (22:45:43 > 22:45:44) [85%] : \r\nPenalty parce qu'.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (22:45:46 > 22:45:52) [84%] : \r\nParce que la canne a \u00e9t\u00e9 voil\u00e0 c'est ce geste-l\u00e0, la canette pouss\u00e9 et \u00e7a, il n'a pas le droit de le faire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (22:45:54 > 22:46:01) [74%] : \r\nEt elle assure parce \u00e7a a lieu, mais aussi l'air, le num\u00e9ro 45 lausannois qui trouve le poteau.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (22:46:02 > 22:46:05) [79%] : \r\nDu portier sait landais, on en reste \u00e0 2 pour aller aller HC Bienne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (22:46:07 > 22:46:10) [88%] : \r\nLausanne qui vient l\u00e0 de gaspiller une belle opportunit\u00e9 de.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (22:46:14 > 22:46:15) [83%] : \r\nDanielson qu'\u00e0 suivre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (22:46:19 > 22:46:29) [79%] : \r\nPour Nussbaumer, de l'autre c\u00f4t\u00e9, elle a pass\u00e9 le relais intercepter et le peut que rester dans la zone, il y aura donc pas de rejets d'qui veut remettre sur la cage il avait Ryser devant les buts de insulaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (22:46:31 > 22:46:38) [79%] : \r\nFinalement r\u00e9cup\u00e9r\u00e9 par la d\u00e9fense \u00e9norme pour maire 2\u00e8me fois qu'il y a rat\u00e9 sa sortie Tolkien.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (22:46:38 > 22:46:46) [78%] : \r\nQui va revenir sur le but bien il peut \u00e9liminer il y aura, s'il allait inscrire le de partout, puisqu'on commet l'erreur, il aurait d\u00fb pousser encore.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (22:46:47 > 22:47:04) [92%] : \r\nC'est peut-\u00eatre sur ce genre de geste qu'on apprend, essayer de sortir trop proprement \u00e7a se paye cash derri\u00e8re Dustin Jeffrey, qui peut aller s'amuser, mais alors vraiment s'amuser de l'arri\u00e8re- garde z\u00e9landaise et se faire plaisir avec l'incin\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (22:47:05 > 22:47:07) [96%] : \r\nPour s'offrir le 2 partout.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (22:47:18 > 22:47:29) [80%] : \r\nTout est \u00e0 refaire pour les 2 \u00e9quipes de partout, apr\u00e8s presque une demi- heure de jeu, nous les revenus dans la partie et les Vaudois sont install\u00e9s dans l'offensive \u00e0 l'assaut des Fran\u00e7ais.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (22:47:34 > 22:47:40) [85%] : \r\nPar Marc-Antoine Pouliot le Tir d'ailleurs de Micflikier il est repouss\u00e9 par les jambi\u00e8res de Yolande.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (22:47:46 > 22:47:49) [79%] : \r\nLe poker \u00e0 la ligne bleue pour Samuel Kreis America et ceux qui cherchent.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (22:47:49 > 22:48:01) [80%] : \r\nN\u00e9gation et sa fusion, sa fusion pour les buts sont de retour, et ce tout bien s\u00fbr devant le portier lausannois et si je ne m'abuse m\u00eame qui est l'dans ses d\u00e9penses, on va le voir avec le ralenti.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (22:48:02 > 22:48:12) [85%] : \r\nSi c'est le cas \u00e9videmment donnera le but au dernier biennois touch\u00e9 cette rondelle \u00e7a laissez cure \u00e9videmment.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (22:48:13 > 22:48:16) [95%] : \r\nIl y a 3 \u00e0 2 pour les les Biennois et c'est tout ce qui compte.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (22:48:20 > 22:48:33) [83%] : \r\nLa place sur la glace, 2 hommes sur le banc des p\u00e9nalit\u00e9s g\u00e9nois, un seul sur le plan Lausanne 4 autre 3 quelques instants Gennady peut-\u00eatre avec oui la d\u00e9viation dans les rizi\u00e8res de braquages.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (22:48:37 > 22:49:09) [85%] : \r\nIl y a de la place sur la glace on joue \u00e0 4 contre 3 2 Biennois sur le banc de p\u00e9nalit\u00e9, un seul lausannois et de situations qui organise le jeu de puissance des Vaudois le Tir non la remise de Genazzi dommage, elle parvient Balard \u00e0 Daniel elle revient qui lui promettre ce pas comme pour les filets 3 partout, \u00e0 l'approche de la fin du 2\u00e8me tiers Jo\u00ebl Genazzi qui \u00e9galis\u00e9 on voit \u00e9voluer, encore un, un petit instant \u00e0 4 contre 4.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (22:49:11 > 22:49:17) [91%] : \r\nLes Vaudois qui m\u00e9rite un de revenir dans cette partie tr\u00e8s nombreuses opportunit\u00e9s on l'aura vu d\u00e9bute ce soir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (22:49:23 > 22:49:37) [76%] : \r\nAutre roulotte dans la l'offensive, le peu perdu : attention, l\u00e0 il y a un 3 contre 2, mais violent du Rh\u00f4ne qui va g\u00e9rer tout \u00e7a, le Tir, il est repouss\u00e9 par Hiller personne pour reprendre derri\u00e8re et les joueurs du Irak fait son retour \u00e0 l'instant militaire, il faut essayer de tromper.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (22:49:41 > 22:49:45) [91%] : \r\nEt ensuite on s'explique devant le portier lausannois.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (22:49:46 > 22:49:56) [89%] : \r\nTr\u00e8s tr\u00e8s tr\u00e8s bon travail l\u00e0 de son pour la 4\u00e8me fois de suite ce soir \u00e0 la place de Cristobal Huet devant grilles qui arrivait lanc\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (22:49:57 > 22:50:02) [91%] : \r\nEt ensuite, devant Schmutz c'est pas forc\u00e9ment acad\u00e9mique mais c'est efficace.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (22:50:11 > 22:50:14) [89%] : \r\n\u00e0 Bienne devant un peu plus de 100000 spectateurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (22:50:14 > 22:50:29) [79%] : \r\nEt les \u00e9lans de l'avec le dirait l\u00e0 qui s'offre une possibilit\u00e9 n'a pas retenu sur les arbitres qui n'a pu tromper Turkish le poker est toujours en possession et superbe arr\u00eat l\u00e0 de Zurkirchen, ce qui va mourir dans l'invit\u00e9 du gardien de la vie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (22:50:40 > 22:50:44) [76%] : \r\nRendions face \u00e0 Mi\u00e9ville engagement et gagn\u00e9 par le Lausannois, il reste 27 secondes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (22:50:46 > 22:50:48) [63%] : \r\nPlace nous c'est trop belle.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (22:50:49 > 22:51:00) [87%] : \r\nQuelque 20 secondes lausannois s'ils entendent prendre les 3 points dans cette partie pour les Biennois, il va falloir r\u00e9cup\u00e9rer rapidement et tenter de partir en courant entre sans quoi on en prolongation.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (22:51:02 > 22:51:18) [86%] : \r\nBonjour 8 secondes \u00e0 jouer avec un peu cavalier pour ou pas, le Tir d'autres bloqu\u00e9 Paris si l'erreur 3 secondes encore \u00e0 jouer, on s'\u00e9changent des politesses devant le gardien biennois il y aura une p\u00e9nalit\u00e9, et il y aura vraisemblablement des prolongations.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (22:51:28 > 22:51:39) [83%] : \r\nUne minute 13 encore \u00e0 3 contre 3 dans ces prolongations une minute la prolongation va \u00e0 son terme, \u00e9videmment, parce que c'est l'une des 2 \u00e9quipes Marc Bloch attrapons on restera l\u00e0, nous avons en possession du coq.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (22:51:41 > 22:52:07) [87%] : \r\nQui ont tenu pendant cette prolongation, ils ont \u00e9volu\u00e9 quelques instants pendant pr\u00e8s de 2 minutes, m\u00eame avec un homme de moins sur la glace-t-en-guerre dans la zone offensive lausannoise avec Yolande harcel\u00e9e, poursuivie par Robillard la Blandin, chercheur \u00e0 c'\u00e9tait par un cycle am\u00e9ricain \u00e0 revenir sur le but, c'est chose faite, mais c'est repouss\u00e9 par Hilario toujours en possession du bac, il a pu commettre, c'est pass\u00e9 juste \u00e0 c\u00f4t\u00e9 des buts et Marco Maurer peut r\u00e9cup\u00e9rer le.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (22:52:09 > 22:52:19) [71%] : \r\nLes qui pieds-noirs repartir \u00e0 l'offensive 30 secondes dans cette prolongation de rien Rayana alors on oublie le Poker alors l\u00e0 aura jou\u00e9 presque toute la prolongation, le Tir de \u00e0 la.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (22:52:21 > 22:52:24) [92%] : \r\nJ'ai pass\u00e9 les pieds et donc.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (22:52:24 > 22:52:35) [77%] : \r\nIl faut qu'on est l\u00e0, il y a un peu contraint, a emmen\u00e9 par \u00c9tienne Froidevaux \u00c9tienne fois devant le Tir de il est bloqu\u00e9, oui il est bloqu\u00e9, il a voulu relancer rapidement h\u00e9las il y mais il est bloqu\u00e9 et c'est siffl\u00e9 par les arbitres de cette rencontre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (22:52:48 > 22:52:56) [85%] : \r\nJ'ai zone Fuchs a d\u00e9j\u00e0 marqu\u00e9 une fois dans cette s\u00e9rie, c'est le seul viennois avoir r\u00e9ussi son Tir au but, il se lance une 2\u00e8me fois, on est en mort subite.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (22:52:56 > 22:53:43) [86%] : \r\nEt tr\u00e8s, tr\u00e8s bonne intervention-l\u00e0 de Sandro Zurkirchen qui s'est jet\u00e9 peuple geek du gardien lausannois, ce qui veut dire que si Jo\u00ebl Gennady qui va se lancer dans quelques instants, marque son Tir au but c'est Lausanne qui remportera cette rencontre qui prendra les 2 points Gennady face \u00e0 Jonas Hiller g\u00e9n\u00e9tique transperce ainsi l'air elle \u00e0 la ceinture, cette partie de poids pour les Vaudois dans ce match des Vaudois, qui se sont un petit peu perso mais par la par Bienne par le HC Bienne en d\u00e9but de match avec 2 buts coup sur coup et les Vaudois qui ont le m\u00e9rite de tenir de revenir par 2 fois, et qui remporte donc cette rencontre il y a une qui voit les \u00e9quipes de bas de classement se rapprocher dangereusement qui va petit \u00e0 petit, commencer \u00e0 se faire menacer par la barre s'il continue comme \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (22:53:46 > 22:53:54) [92%] : \r\nVictoire sur le fil, donc de Lausanne, on \u00e9coute tout de suite \u00e0 l'interview Jo\u00ebl Gennady pour Lausanne et Marc-Antoine Pouliot pour Bienne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (22:53:56 > 22:54:05) [86%] : \r\nJe pense qu'on n'a jamais l\u00e2ch\u00e9 et puis on a fait un bon match \u00e0 l'ext\u00e9rieur, je pense qu'on a jou\u00e9 simple, on n'a pas fait les les plus beaux jeux mais finalement un on a pu gagner ce match et on est tr\u00e8s content.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (22:54:06 > 22:54:17) [77%] : \r\nD\u00e9j\u00e0 vont jusqu'hockey plus offensive en garde le que l\u00e0 maintenant on on avant peut-\u00eatre pas qu'il y a un an, se pose pas de questions, c'est tout ce qu'on en avant m\u00eame si on perd la PAC on en avant tout, ne perd pas le PET, donc \u00e7a c'est la plus grande diff\u00e9rence.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (22:54:19 > 22:54:22) [90%] : \r\nJe pense, dans l'ensemble, c'est un bon march\u00e9 de c\u00f4t\u00e9, on a l\u00e9gal.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (22:54:25 > 22:54:49) [79%] : \r\nJe pense qu'on avait, on a, on a eu quelques chansons, n'en parlons pas un player, il fallait marquer leur puis un Tir de barrage, tout peut arriver dans leur bon d\u00e9but de saison, on \u00e9tait eu des et banques, comme on dit, on ne des matchs qu'on adresse \u00e0 gagner maintenant aussi des bons matchs, qu'on puisse pas gagner, donc on regarde en arri\u00e8re, continuer \u00e0 pousser plus \u00e7a va changer.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (22:54:49 > 22:55:07) [94%] : \r\nAutre rencontre ce soir Davos recevait Kloten apr\u00e8s leur d\u00e9faite mardi face \u00e0 Gen\u00e8ve les Grisons n'avait plus le droit \u00e0 l'erreur, ce soir face \u00e0 la lanterne rouge qui reste elle sur une victoire \u00e0 la place des Davosiens dans le trio de t\u00eate au classement \u00e9tait en jeu ce soir Mathieu.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (22:55:09 > 22:55:15) [91%] : \r\nDavos re\u00e7oit Kloten et Kloten re\u00e7oit tout court apr\u00e8s 46 secondes c'est d\u00e9j\u00e0 hein c'est.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (22:55:16 > 22:55:25) [84%] : \r\nHolstein se fait avoir pareil Slimane ensuite la vitesse dans fait la diff\u00e9rence \u00e7a vision du jeu aussi Magnus qui viennent n'a plus qu'\u00e0 mettre le feu, qu'au fond.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (22:55:26 > 22:55:47) [89%] : \r\nQuand le succ\u00e8s vous tend les bras, il peut encore vous filer entre les doigts, le Tir de gr\u00e2ce, il s'\u00e9crase sur les montants de Gilles saine et apr\u00e8s 23 minutes les crises, on aurait tr\u00e8s bien pu s'arracher les cheveux sur ce 1er Tir dangereux de Kloten maladroits en attaque inqui\u00e9t\u00e9s en d\u00e9fense, les Z\u00fcrichois tremble sur chaque acc\u00e9l\u00e9ration, alors quand les Grisons sont temps pour laisser comme \u00e0 l'entra\u00eenement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (22:55:47 > 22:55:53) [87%] : \r\nCorvis c'est ce qu'il veut Rock, Little voir Robert causale et ses 2 \u00e0 0 pour les les locaux \u00e0 la.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (22:55:55 > 22:56:01) [86%] : \r\nDavos est souvent \u00e9blouissant mais sans mordant et sur cette rupture, tout est r\u00e9uni ce jeu tout en verre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (22:56:01 > 22:56:05) [78%] : \r\nPetit qualit\u00e9 fait merveille la passe de Robert Plouzan\u00e9, parfaite trop Gr\u00e9gory cher.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (22:56:09 > 22:56:18) [92%] : \r\nLes Kloten a le m\u00e9rite d'y croire et de se battre la lanterne rouge revient au score apr\u00e8s son action de tout \u00e0 l'heure Daniel et Grassi se fait justice lui- m\u00eame.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (22:56:18 > 22:56:21) [87%] : \r\nGelson est un petit peu court sur ce rebond.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (22:56:23 > 22:56:32) [91%] : \r\nLe faveur lui est encore plus malheureux touch\u00e9s sur ce choc avec Dino Wieser, il est contraint de laisser sa place \u00e0 tennis \u00e9conome pour la fin de la rencontre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (22:56:33 > 22:56:45) [91%] : \r\nDans le 3\u00e8me tiers- temps Kloten est en sup\u00e9riorit\u00e9 num\u00e9rique, mais c'est encore l'\u00e9quipe d'Arnaud de cours qui se montre dangereuse Dino Wieser ne profitent pas de la situation et du service de Gr\u00e9gory Chiha rose.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (22:56:48 > 22:56:53) [90%] : \r\nLe score final sera de 4 ans pour Davos belle passe de pour Kessler qui fait l'effort.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (22:56:53 > 22:56:58) [85%] : \r\nSamuel Val-d'Is\u00e8re en profite pour tromper \u00e7a \u00e9conome et confirm\u00e9 un succ\u00e8s.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (22:57:03 > 22:57:17) [86%] : \r\nL'ancien leader Zuger recevait Langnau des ou quoi, qui n'arrivent plus \u00e0 gagner depuis une semaine, une victoire face aux \u00e9meutes \u00e0 loi, leur aurait permis de retrouver le chemin de la confiance, retour sur ce match avec Romain aux Anglais.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (22:57:18 > 22:57:25) [96%] : \r\nHarold Kreis est inquiet avant le coup d'envoi son \u00e9quipe reste sur 2 d\u00e9faites cons\u00e9cutives, une premi\u00e8re depuis le d\u00e9but de la saison.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (22:57:27 > 22:57:35) [89%] : \r\nEt les craintes de l'entra\u00eeneur de Zoug se confirme apr\u00e8s 10 minutes Langnau proc\u00e8de un changement de ligne et pourtant parvient \u00e0 ouvrir le feu.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (22:57:38 > 22:57:47) [94%] : \r\nAu ralenti, on s'aper\u00e7oit que l'attaquant bernois h\u00e9 bien aid\u00e9 par l'arbitre qui d\u00e9vie la rondelle du patin, mais aussi par la d\u00e9fense zougoise beaucoup trop statique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (22:57:48 > 22:58:01) [87%] : \r\nAvantage au score pour Lang, non Avantage dans le jeu pour Zoug qui domine ce d\u00e9but de match, mais qui ne parvient pas \u00e0 marquer la faute notamment \u00e0 poulet le gardien letton se montrer irr\u00e9prochable et aussi un peu chanceux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (22:58:06 > 22:58:16) [90%] : \r\nLe sc\u00e9nario se r\u00e9p\u00e8te dans le 2\u00e8me tiers double occasion pour que Lindbergh, mais \u00e0 chaque fois Boudennovsk est sur la trajectoire, rien \u00e0 faire, d\u00e9cid\u00e9ment pour les attaquants zougois.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (22:58:19 > 22:58:28) [92%] : \r\nLangnau, qui poss\u00e8de la d\u00e9fense la plus perm\u00e9able du championnat peut remercier jusqu'ici son gardien il y a dans un grand soir et qui b\u00e9n\u00e9ficie aussi d'un maximum de r\u00e9ussite.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (22:58:30 > 22:58:36) [90%] : \r\nEt la chance ne va plus quitter les emmental Ouaki en inf\u00e9riorit\u00e9 num\u00e9rique parviennent \u00e0 doubler la mise, gagne son.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT7 (22:58:36 > 22:58:37) [63%] : \r\nFace \u00e0 ce qui est \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (22:58:40 > 22:58:56) [86%] : \r\nUn but qui n'aurait pas d\u00fb \u00eatre valid\u00e9 en raison d'une faute sur caste au d\u00e9part de l'action \u00e9tonnant que les arbitres et laisser passer cette langue n'est pas malheureux et en profite pour marquer le num\u00e9ro 3 cette fois power- play S\u00e9cu qui pousse le au fond des filets de St\u00e9phane.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (22:59:03 > 22:59:13) [95%] : \r\nZuger sauf tout de m\u00eame l'honneur en fin de match gr\u00e2ce \u00e0 la mer mais s'incline 3 buts \u00e0 un match \u00e0 oublier au plus vite pour Harold Kreis et ces hommes qui subissent une 3\u00e8me d\u00e9faite.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (22:59:16 > 22:59:34) [92%] : \r\nEt un mot encore sur une rencontre de qui a eu lieu hier soir, il s'agit du match mettant aux prises, Z\u00fcrich et Lugano devant leur public, les Z\u00fcrichois se sont impos\u00e9s pour la 5\u00e8me fois de la saison leur d\u00e9fenseur canadien Kevin Kline a sign\u00e9 un doubl\u00e9 dans cette rencontre, r\u00e9sum\u00e9 de Galles cage.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (22:59:36 > 22:59:49) [88%] : \r\nLes Z\u00fcrich l'Allianz sont en mode invincible sur leur glace apr\u00e8s Lausanne Kloten Ambri et Zogg Lugano s'est lui aussi fait croquer au Hallenstadion, les hommes Inde Swanson lance les hostilit\u00e9s au quart d'heure de jeu, en sup\u00e9riorit\u00e9 num\u00e9rique.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (22:59:51 > 22:59:56) [89%] : \r\nMeilleur buteur z\u00fcrichois Peterson signe sa 9\u00e8me r\u00e9ussite de la saison, gr\u00e2ce \u00e0 cette frappe limpide.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (23:00:00 > 23:00:08) [88%] : \r\nDans le 2\u00e8me tiers Lugano profite \u00e9galement d'un powerplay pour revenir \u00e0 1 partout, la frappe de Klasen est imparable.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (23:00:10 > 23:00:13) [82%] : \r\nD'autant que le gardien fut air est habilement masqu\u00e9e par la Lyonnaise.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (23:00:19 > 23:00:29) [86%] : \r\n\u00e0 la vingt-septi\u00e8me minutes Vic K\u00fcnzler et Pestoni s'associent pour une action \u00e0 grande vitesse la d\u00e9fense tessinoise les voitures passer et Pestoni redonne l'Avantage aux Z\u00fcrichois.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (23:00:34 > 23:00:38) [90%] : \r\n6 minutes plus tard, les essais la se confirment leur efficacit\u00e9 en sup\u00e9riorit\u00e9 num\u00e9rique.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (23:00:39 > 23:00:41) [83%] : \r\nCette fois c'est Kline qui trempe merci.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (23:00:48 > 23:00:54) [94%] : \r\nLe d\u00e9fenseur canadien r\u00e9ussit m\u00eame un doubl\u00e9 toujours A54 \u00e0 la 42\u00e8me minute.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (23:00:55 > 23:01:02) [95%] : \r\n5\u00e8me : victoire d'affil\u00e9e \u00e0 domicile pour Z\u00fcrich, les p\u00e9nalit\u00e9s ont co\u00fbt\u00e9 cher \u00e0 Lugano qui subit sa 2\u00e8me d\u00e9faite cons\u00e9cutive.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (23:01:07 > 23:01:16) [90%] : \r\nOn revoit les r\u00e9sultats au complet de cette soir\u00e9e de nationalit\u00e9 retient la victoire ou tirs au but de Lausanne face \u00e0 Bienne et les d\u00e9faites de Gen\u00e8ve et Fribourg en prolongation.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (23:01:18 > 23:01:34) [95%] : \r\nEt au classement, on remarque Berne conforte sa place de leader gr\u00e2ce \u00e0 sa victoire contre Gen\u00e8ve Servette Fribourg reste 5\u00e8me, malgr\u00e9 sa d\u00e9faite, tout comme Bienne qui est lui 7\u00e8me Lausanne et 8\u00e8me juste au-dessus de la barre alors que Gen\u00e8ve Servette reste le seul club Romand dans la zone de rel\u00e9gation.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (23:01:36 > 23:01:40) [89%] : \r\n\u00e7a, c'\u00e9tait donc pour la National League, une soir\u00e9e en Suisse Ligue \u00e9tait.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (23:01:40 > 23:01:51) [92%] : \r\n\u00e9galement au programme, on va tout de suite voir les r\u00e9sultats au niveau des romans Ajoie s'est impos\u00e9 contre Rapperswil La Chaux-de-Fonds s'est lourdement inclin\u00e9 face \u00e0 Thurgovie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (23:01:52 > 23:02:03) [86%] : \r\nEt au classement La Chaux-de-Fonds et Ajoie perdent donc chacun une place alors que Rapperswil reste leader devant langue ne l'et au fond du classement, il y a toujours les Ticchi nos requ\u00eates, avec seulement 7.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (23:02:04 > 23:02:14) [94%] : \r\nMerci Julien vous reste encore avec nous pour cette petite surprise de fin d'\u00e9mission, il s'agit des images des premiers but en NHL de Nico Hischier.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (23:02:14 > 23:02:38) [88%] : \r\nLes enfants et son \u00e9quipe, les New Jersey Devils s'affrontaient la nuit derni\u00e8re, les s\u00e9nateurs d'Ottawa, le num\u00e9ro 1 de la draft a marqu\u00e9 \u00e0 2 reprises et comme le veut la tradition en NHL Hischier \u00e0 garder le peu apr\u00e8s son but, son \u00e9quipe s'est impos\u00e9e en prolongation 5 4 sur un assist du Suisse et depuis le d\u00e9but de la saison et les murs Jersey Devils gagner.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (23:02:38 > 23:02:41) [82%] : \r\n6 matches sur 7 qu'est-ce que \u00e7a vous inspire Julien appr\u00e9cie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (23:02:41 > 23:03:03) [89%] : \r\nOui, je pense que c'est une sacr\u00e9e performance de n\u00e9gocier, parce que si je dis pas de b\u00eatises, il a d\u00e9j\u00e0 marqu\u00e9 7 points, il compte 7 points en 7 matchs, donc c'est une sacr\u00e9e performance et puis pour la petite histoire, je sais pas si vous vous souvenez d'un certain Patrick and lui avait marqu\u00e9 son 1er but apprend NHL apr\u00e8s 7 matches Nico ici et vient de faire la m\u00eame chose, donc on peut esp\u00e9rer une carri\u00e8re toute aussi belle pour le Haut-Valaisan.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (23:03:03 > 23:03:20) [92%] : \r\nOui, et de tr\u00e8s tr\u00e8s bon augure pour la suite de sa carri\u00e8re, merci Julien merci \u00e0 vous pour votre Philippe fid\u00e9lit\u00e9 merci \u00e9galement \u00e0 toute l'\u00e9quipe du Centre sport pour la pr\u00e9paration en coulisses de cette \u00e9mission, on se retrouve demain m\u00eame place \u00e0 22 heures 30 je vous souhaite une tr\u00e8s belle soir\u00e9e.\r\n\r\n\n", "contributors": [{"function": "R\u00e9alisateur", "name": "THONOMAL, Patrick", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentatrice", "name": "RICHON, Maude", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "PARATTE, Yannik", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueur", "name": "THORENS, Julien", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1710632648", "durationSec": 85, "title": "SPDE 201017 HOCK GRFO BIE LAU", "excerpt": "D\u00e9faite du HC Bienne, qui a perdu aux tirs aux buts contre le Lausanne HC sur le score de 3 \u00e0 4 lors d'un match comptant pour la 15e journ\u00e9e du championnat de Suisse de hockey sur glace, cat\u00e9gorie National League.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "THURNHERR, Pascal", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["BIENNE"], "thematicThemes": ["NATIONAL LEAGUE"], "thematicPersons": ["GENAZZI, JOEL"], "thematicCorporations": ["HC BIENNE", "LAUSANNE HC"]}, {"internalArchiveId": "AA1710632758", "durationSec": 721, "contributors": [{"function": "Commentateur", "name": "WAKKER, Brian", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["BIENNE"], "thematicThemes": ["NATIONAL LEAGUE"], "thematicCorporations": ["HC BIENNE", "LAUSANNE HC"]}], "program": {"href": "/programs/434", "id": "434", "name": "Hockey sur glace"}, "contributors": [{"function": "Commentateur", "name": "WAKKER, Brian", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1716097", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CM fra / ITR und", "version": 1, "medium": {"id": "ZU079907", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1630758", "internalArchiveId": "AA1710631016", "source": "gico", "mediaType": "video", "publicationDate": "2017-10-20T00:00:00Z", "durationSec": 1863, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/9017051", "imageURL": "http://www.rts.ch/9017068.image", "alternativeTitle": ["19h30", "Arm\u00e9e du salut: les boutiques de seconde main ont 100 ans", "Agressions et harc\u00e8lement sexuels: les r\u00e9v\u00e9lations se multiplient", "Chine: le march\u00e9 du chocolat devrait doubler d'ici \u00e0 2020", "Insectes volants: 80% d'entre eux ont disparu en 30 ans", "Grande-Bretagne: Theresa May sur la sellettte face au Brexit", "Populisme en Europe de l'Est: l'analyse de Marc Allg\u00f6wer", "L'Islam progressiste de Sa\u00efda Keller-Messahli", "R\u00e9publique tch\u00e8que: portrait d'Andrei Babis, le \"Trump\" local", "Agriculture: embellissement du paysage r\u00e9compens\u00e9", "Harc\u00e8lement: l'interview de la psychologue V\u00e9ronique Ducret", "Paris: deux expos pour rendre hommage au p\u00e8re d'Ast\u00e9rix", "19h30", "19h30", "19h30", "19h30"], "alternativeSummary": ["Ces magasins \u00e0 l'origine pour les plus d\u00e9munis, accueillent aujourd'hui des clients de toutes classes sociales.", "En Suisse aussi, des voix s'\u00e9l\u00e8vent.", "C'est une \u00e9tude allemande qui le r\u00e9v\u00e8le.", "La premi\u00e8re ministre est tr\u00e8s affaiblie sur le plan politique.", "Cette femme se bat depuis 15 ans pour moderniser l\u2019islam en Suisse et en Europe.", "Les agriculteurs sont devenus tr\u00e8s friands de cette nouvelle source de financement."], "variantIds": ["ece-8894990", "ece-8894976"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-08-21T05:30:12Z", "subTitles": ["19:30:01:07  19:30:15:04\r\n...\r\n\r\n19:30:15:06  19:30:18:20\r\n         -Bonsoir \u00e0 tous,\r\n   bienvenue dans cette \u00e9dition.\r\n\r\n19:30:18:22  19:30:23:09\r\nH.Weinstein est vis\u00e9 par une nouvelle\r\n  enqu\u00eate pour agression sexuelle.\r\n\r\n19:30:23:11  19:30:31:14\r\nDes centaines de milliers de femmes\r\nt\u00e9moignent sur les r\u00e9seaux sociaux.\r\n\r\n19:30:31:16  19:30:43:11\r\n Nous verrons ce qu'il faut faire\r\n  en cas de harc\u00e8lement sexuel.\r\n\r\n19:30:43:20  19:30:47:03\r\n        Les Tch\u00e8ques votent\r\n  pour renouveler leur Parlement.\r\n\r\n19:30:47:05  19:30:49:04\r\n      Un populiste de droite\r\n           est en t\u00eate.\r\n\r\n19:30:49:06  19:30:52:10\r\n       Nous verrons comment \r\n      les ultra-conservateurs\r\n\r\n19:30:52:11  19:30:54:08\r\n  progressent en Europe de l'Est.\r\n\r\n19:30:54:15  19:30:57:05\r\n   Theresa May quitte Bruxelles\r\n       au terme d'un sommet\r\n\r\n19:30:57:07  19:31:00:19\r\n     o\u00f9 la question du Brexit\r\n  \u00e9tait au coeur des discussions.\r\n\r\n19:31:00:21  19:31:07:08\r\n   L'UE a fait un geste envers\r\n une Premi\u00e8re ministre affaiblie.\r\n\r\n19:31:07:14  19:31:11:13\r\nLes chiffres alarmants de cette \u00e9tude\r\n  sur la disparition des insectes.\r\n\r\n19:31:11:15  19:31:19:04\r\nLa population des insectes volants\r\n   a diminu\u00e9 de 80 % en Europe.\r\n\r\n19:31:19:17  19:31:23:13\r\n Nous irons \u00e0 Lausanne pour f\u00eater\r\n les 100 ans de l'Arm\u00e9e du Salut\r\n\r\n19:31:23:15  19:31:28:12\r\n  o\u00f9 toutes les classes sociales \r\n  peuvent maintenant s'y croiser.\r\n\r\n19:31:28:21  19:31:32:01\r\n   Pour la sortie du 37\u00e8me tome\r\n            d'Ast\u00e9rix,\r\n\r\n19:31:32:03  19:31:35:01\r\n         deux expositions\r\n   rendent hommage \u00e0 R.Goscinny\r\n\r\n19:31:35:03  19:31:41:02\r\nqui a r\u00e9volutionn\u00e9 la bande dessin\u00e9e.\r\n\r\n19:31:42:09  19:31:46:05\r\n    Harvey Weinstein est vis\u00e9 \r\n   par une 3\u00e8me enqu\u00eate p\u00e9nale.\r\n\r\n19:31:46:07  19:31:49:08\r\n       Une actrice italienne\r\n     l'accuse de viol en 2013.\r\n\r\n19:31:49:10  19:31:53:14\r\n          Les r\u00e9v\u00e9lations\r\n sur les agissements du producteur\r\n\r\n19:31:53:16  19:31:53:16\r\n          Les r\u00e9v\u00e9lations\r\n sur les agissements du producteur\r\n\r\n19:31:53:18  19:32:13:09\r\n ont des r\u00e9percussions mondiales:\r\n les t\u00e9moignages se multiplient.\r\n\r\n19:32:15:01  19:32:17:11\r\n-Il savait... mais n'a rien dit.\r\n\r\n19:32:17:12  19:32:20:12\r\n      Q.Tarantino est sorti\r\n         de son silence.\r\n\r\n19:32:26:03  19:32:29:06\r\n        -Le r\u00e9alisateur\r\n et ami d'H.Weinstein a reconnu\r\n\r\n19:32:29:08  19:32:33:17\r\n        \u00eatre au courant\r\n des agissements du producteur,\r\n\r\n19:32:33:19  19:32:38:00\r\n   qui est accus\u00e9 de multiples\r\n      agressions sexuelles.\r\n\r\n19:32:38:02  19:32:42:21\r\n     Chaque jour paraissent \r\n    de nouvelles r\u00e9v\u00e9lations.\r\n\r\n19:32:42:23  19:32:45:12\r\n      Une troisi\u00e8me enqu\u00eate\r\n      vient d'\u00eatre ouverte.\r\n\r\n19:32:45:14  19:32:49:16\r\nUne actrice et mannequin italienne \r\nl'accuse de l'avoir viol\u00e9e en 2013.\r\n\r\n19:32:49:18  19:32:54:11\r\n    Dans le Times, L.Nyong'o\r\n     le d\u00e9nonce \u00e9galement.\r\n\r\n19:33:02:03  19:33:06:00\r\n  -Dans le sillage de l'affaire,\r\nun autre scandale \u00e9clate au Canada.\r\n\r\n19:33:06:02  19:33:15:07\r\n      G.Rozon est la cible\r\n    d'accusations similaires.\r\n\r\n19:33:15:09  19:33:18:12\r\nUne dizaine de femmes l'accusent.\r\n\r\n19:33:18:19  19:33:22:13\r\n-Gilbert Rozon a essay\u00e9 de m'attirer\r\n      dans la chambre d'h\u00f4tel.\r\n\r\n19:33:22:15  19:33:30:11\r\n    Il a essay\u00e9 de m'agresser,\r\n    il avait des yeux de fou.\r\n\r\n19:33:31:06  19:33:36:08\r\n -La parole des femmes se lib\u00e8re\r\n    sur les r\u00e9seaux sociaux.\r\n\r\n19:33:36:10  19:33:40:17\r\n     Les hashtags \"Metoo\" et\r\n  \"Balancetonporc\" fleurissent.\r\n\r\n19:33:40:19  19:33:44:07\r\n     Le mouvement s'exporte\r\n     dans le monde entier.\r\n\r\n19:33:44:09  19:33:49:06\r\n        En Suisse aussi.\r\n\r\n19:33:49:11  19:34:09:23\r\n  -Cette \u00e9lue vaudoise a fait du\r\nharc\u00e8lement son cheval de bataille.\r\n\r\n19:34:10:20  19:34:22:04\r\n  -J'esp\u00e8re que le syst\u00e8me p\u00e9nal\r\n           va changer.\r\n\r\n19:34:22:08  19:34:27:06\r\n     On se sent plus \u00e0 l'aise\r\n         \u00e0 d\u00e9noncer cela\r\n\r\n19:34:27:10  19:34:33:08\r\n      sur les r\u00e9seaux sociaux\r\n      qu'aupr\u00e8s de la police.\r\n\r\n19:34:33:17  19:34:36:11\r\n        -Bonsoir, V.Ducret.\r\n\r\n19:34:36:13  19:34:38:23\r\n          Vous avez fond\u00e9\r\n    le \"deuxi\u00e8me Observatoire\",\r\n\r\n19:34:39:01  19:34:42:16\r\n     un institut de recherche\r\n         et de formation\r\n\r\n19:34:42:18  19:34:45:14\r\n         sur les rapports\r\n          hommes-femmes.\r\n\r\n19:34:45:11  19:34:50:23\r\n    Est-ce que la mobilisation,\r\n          les t\u00e9moignages\r\n\r\n19:34:51:04  19:34:58:13\r\n     sur les r\u00e9seaux sociaux,\r\npeuvent faire \u00e9voluer les choses ?\r\n\r\n19:35:03:09  19:35:06:00\r\n            -C'est s\u00fbr.\r\n\r\n19:35:06:04  19:35:08:11\r\n     Les centaines de milliers\r\n          de t\u00e9moignages\r\n\r\n19:35:08:16  19:35:10:21\r\n montrent l'ampleur du ph\u00e9nom\u00e8ne.\r\n\r\n19:35:11:01  19:35:13:04\r\n  Cette visibilit\u00e9 est importante\r\n\r\n19:35:13:08  19:35:17:18\r\n   parce qu'on ne peut plus dire\r\n       que \u00e7a n'existe pas,\r\n\r\n19:35:17:22  19:35:21:13\r\n    ou minimiser et banaliser.\r\n\r\n19:35:21:17  19:35:24:02\r\n    Ce qui est aussi important\r\n           de soulever,\r\n\r\n19:35:24:06  19:35:31:13\r\nc'est que derri\u00e8re ces t\u00e9moignages,\r\n il y a un sentiment d'injustice.\r\n\r\n19:35:31:17  19:35:35:05\r\n Ce n'est pas pour rien qu'il y a\r\n autant de femmes qui t\u00e9moignent.\r\n\r\n19:35:35:09  19:35:39:08\r\n     Ce sentiment d'injustice,\r\n  c'est la souffrance des femmes,\r\n\r\n19:35:39:11  19:35:43:02\r\n       mais aussi et surtout\r\n      l'impunit\u00e9 des auteurs.\r\n\r\n19:35:43:06  19:35:46:05\r\n       Il faut pr\u00e9ciser que\r\n     dans la majorit\u00e9 des cas,\r\n\r\n19:35:46:09  19:35:50:23\r\n    sur les lieux de travail,\r\n quand il y a harc\u00e8lement sexuel,\r\n\r\n19:35:51:03  19:35:56:21\r\n  les femmes perdent leur travail\r\n  alors que les auteurs restent.\r\n\r\n19:35:57:01  19:36:02:23\r\n  -Quand une femme est harcel\u00e9e,\r\n      que doit-elle faire ?\r\n\r\n19:36:04:17  19:36:10:00\r\n  -Il y a ce qu'il faudrait faire\r\n      et ce qu'on peut faire.\r\n\r\n19:36:10:04  19:36:13:07\r\n       -Vraiment clairement.\r\n\r\n19:36:13:11  19:36:17:04\r\n    -Si elle se sent harcel\u00e9e,\r\n         il y a des lois\r\n\r\n19:36:17:09  19:36:22:10\r\n   qui obligent les entreprises\r\n      \u00e0 prendre des mesures\r\n\r\n19:36:22:12  19:36:25:02\r\n       pour faire cesser le\r\n       harc\u00e8lement sexuel.\r\n\r\n19:36:25:06  19:36:28:11\r\n     Les entreprises devraient\r\n        avoir une personne\r\n\r\n19:36:28:15  19:36:30:22\r\n \u00e0 qui elle peut aller s'adresser.\r\n\r\n19:36:31:02  19:36:34:10\r\n     C'est une premi\u00e8re chose.\r\n\r\n19:36:34:13  19:36:37:19\r\n    Mais toutes les entreprises\r\n          n'ont pas cela.\r\n\r\n19:36:37:23  19:36:40:08\r\n      Ces mesures ne sont pas\r\n        toujours efficaces.\r\n\r\n19:36:40:11  19:36:45:06\r\n   -Et au sein de l'entreprise,\r\n    l'omerta existe toujours ?\r\n\r\n19:36:45:10  19:36:50:04\r\n       -Je ne suis pas s\u00fbre\r\n      qu'il y ait une omerta.\r\n\r\n19:36:50:08  19:36:53:03\r\n Ce que je vois dans ma pratique,\r\n\r\n19:36:53:07  19:36:56:00\r\n   c'est que les femmes parlent\r\n      de ce qui leur arrive.\r\n\r\n19:36:56:04  19:36:58:19\r\nLe probl\u00e8me, c'est qu'elles ne sont\r\n          pas entendues.\r\n\r\n19:36:58:23  19:37:01:02\r\n   Elles ne sont pas reconnues.\r\n\r\n19:37:01:06  19:37:03:11\r\n       Quand elles essaient \r\n       de se faire entendre,\r\n\r\n19:37:03:14  19:37:09:12\r\n elles risquent des repr\u00e9sailles.\r\n\r\n19:37:11:22  19:37:15:00\r\n        Je crois qu'il y a \r\n       beaucoup de solutions\r\n\r\n19:37:15:04  19:37:19:11\r\n qui sont propos\u00e9es et qui ne sont\r\n      pas toujours efficaces.\r\n\r\n19:37:19:14  19:37:22:05\r\n      Je pense qu'il devrait\r\n       y avoir un soutien,\r\n\r\n19:37:22:09  19:37:25:06\r\n      un soutien aux victimes\r\n\r\n19:37:25:10  19:37:28:16\r\n      et une d\u00e9solidarisation\r\n     de tous les comportements\r\n\r\n19:37:28:19  19:37:34:05\r\n      de harc\u00e8lement sexuel \r\n     sur la place de travail.\r\n\r\n19:37:34:09  19:37:36:10\r\n    -Chaque acte est diff\u00e9rent,\r\n\r\n19:37:36:14  19:37:39:18\r\n       et on ignore parfois\r\n      ce qui est punissable.\r\n\r\n19:37:39:22  19:37:43:08\r\n  Une remarque sexiste n'est pas\r\nla m\u00eame chose qu'un geste d\u00e9plac\u00e9.\r\n\r\n19:37:43:11  19:37:47:01\r\n   A quel moment peut-on porter\r\n            plainte ?\r\n\r\n19:37:47:05  19:37:50:01\r\n-\u00c7a d\u00e9pend de quel genre de plainte.\r\n\r\n19:37:50:05  19:37:53:02\r\n   Elle peut d\u00e9poser une plainte\r\n       contre son employeur\r\n\r\n19:37:53:06  19:37:56:17\r\n qui n'aurait pas pris des mesures\r\n         pour la prot\u00e9ger.\r\n\r\n19:37:56:21  19:38:00:21\r\n        Elle peut le faire\r\n     \u00e0 n'importe quel moment.\r\n\r\n19:38:01:01  19:38:04:00\r\n Si elle veut d\u00e9poser une plainte\r\n     p\u00e9nale contre l'auteur,\r\n\r\n19:38:04:04  19:38:05:06\r\n       c'est plus compliqu\u00e9.\r\n\r\n19:38:05:10  19:38:08:11\r\n  Si elle est victime d'un climat\r\n     sexiste qui est pesant...\r\n\r\n19:38:08:14  19:38:11:14\r\n      -Une remarque sexiste,\r\n     on peut porter plainte ?\r\n\r\n19:38:11:17  19:38:15:15\r\n    -Elle ne pourra pas porter\r\nune plainte p\u00e9nale contre l'auteur.\r\n\r\n19:38:15:19  19:38:21:17\r\n   On ne peut pas porter plainte\r\n        contre le sexisme.\r\n\r\n19:38:22:20  19:38:25:20\r\n-Vous ne l'ignorez pas, en France,\r\n\r\n19:38:26:01  19:38:30:21\r\n    on parle d'une nouvelle loi\r\n   contre le harc\u00e8lement sexuel.\r\n\r\n19:38:31:01  19:38:35:19\r\n        Est-ce qu'en Suisse\r\n     on doit aller plus loin ?\r\n\r\n19:38:35:23  19:38:41:21\r\n    Est-ce que les politiques\r\ndoivent se saisir de ce probl\u00e8me ?\r\n\r\n19:38:42:01  19:38:45:11\r\n -On n'a pas de d\u00e9finition p\u00e9nale\r\n du harc\u00e8lement sexuel en Suisse.\r\n\r\n19:38:45:15  19:38:48:07\r\n   On pourrait imaginer d'avoir\r\n      une d\u00e9finition p\u00e9nale\r\n\r\n19:38:48:11  19:38:51:21\r\npour que les femmes puissent d\u00e9poser\r\n    plainte contre les auteurs.\r\n\r\n19:38:52:01  19:38:55:10\r\n        C'est une solution.\r\n\r\n19:38:55:13  19:38:58:02\r\n      Mais je pense qu'il y a\r\n        une autre solution.\r\n\r\n19:38:58:06  19:39:00:12\r\n     Le probl\u00e8me sur les lieux\r\n            de travail,\r\n\r\n19:39:00:16  19:39:04:10\r\n       ce n'est pas un juge\r\n       qui va les r\u00e9soudre.\r\n\r\n19:39:04:13  19:39:07:23\r\nIl va condamner peut-\u00eatre l'auteur,\r\n   mais sur le lieu de travail,\r\n\r\n19:39:08:03  19:39:10:21\r\n        c'est l'entreprise.\r\n\r\n19:39:10:21  19:39:12:23\r\n              -Merci.\r\n\r\n19:39:13:01  19:39:16:08\r\nUne plainte a \u00e9t\u00e9 d\u00e9pos\u00e9e en France\r\n    contre l'islamologue suisse\r\n\r\n19:39:16:10  19:39:19:08\r\n     Tariq Ramadan pour viol \r\n     et agressions sexuelles.\r\n\r\n19:39:19:11  19:39:24:19\r\n    C'est une ancienne salafiste\r\ndevenue militante f\u00e9ministe et la\u00efque\r\n\r\n19:39:24:21  19:39:24:21\r\n    C'est une ancienne salafiste\r\ndevenue militante f\u00e9ministe et la\u00efque\r\n\r\n19:39:24:23  19:39:32:20\r\n     qui a d\u00e9pos\u00e9 la plainte.\r\n\r\n19:39:33:15  19:39:37:13\r\n Les Tch\u00e8ques ont commenc\u00e9 \u00e0 voter\r\n  pour renouveler leur Parlement.\r\n\r\n19:39:37:15  19:39:43:07\r\n        Beaucoup d\u00e9noncent\r\n      leur classe politique.\r\n\r\n19:39:43:09  19:39:50:17\r\n       Un homme fait figure\r\n       de favori: A.Babis.\r\n\r\n19:39:50:19  19:39:58:11\r\n  Surnomm\u00e9 le \"Trump tch\u00e8que\" pour\r\nson discours aux accents populistes,\r\n\r\n19:39:58:13  19:40:05:10\r\n       il a b\u00e2ti son succ\u00e8s\r\n avec un programme anti-europ\u00e9en.\r\n\r\n19:40:06:15  19:40:13:18\r\n   -A.Babis, ou l'ambition d'un\r\nmilliardaire aux portes du pouvoir.\r\n\r\n19:40:13:20  19:40:21:20\r\n Ce puissant homme d'affaires n'a \r\nrien reni\u00e9 de son pass\u00e9 communiste.\r\n\r\n19:40:21:22  19:40:25:05\r\n     Il veut diriger le pays\r\n comme une entreprise familiale,\r\n\r\n19:40:25:07  19:40:30:17\r\n et lutter contre la corruption\r\n  et les diktats de Bruxelles.\r\n\r\n19:40:36:16  19:40:40:06\r\n -Je ne cesserai jamais mon combat\r\n       contre la corruption,\r\n\r\n19:40:40:08  19:40:43:13\r\n         mais sans vous,\r\n     nous n'y arriverons pas.\r\n\r\n19:40:44:10  19:40:47:06\r\n         -Son ascension\r\n   comporte des zones d'ombre.\r\n\r\n19:40:47:08  19:40:52:11\r\n    Ex-ministre des finances,\r\nil a \u00e9t\u00e9 contraint \u00e0 d\u00e9missionner,\r\n\r\n19:40:52:12  19:40:57:07\r\n suite \u00e0 des soup\u00e7ons de fraude.\r\n\r\n19:40:57:09  19:40:59:12\r\n Il est accus\u00e9 de collaboration\r\n\r\n19:40:59:14  19:41:05:08\r\navec la police secr\u00e8te communiste\r\n       dans les ann\u00e9es 80.\r\n\r\n19:41:05:10  19:41:10:09\r\n Mais le milliardaire d'origine\r\n slovaque, qui a v\u00e9cu \u00e0 Gen\u00e8ve,\r\n\r\n19:41:10:11  19:41:16:11\r\n         demeure favori\r\n en jouant la carte antisyst\u00e8me.\r\n\r\n19:41:17:04  19:41:23:11\r\n -Il rappelle Trump et Berlusconi.\r\n\r\n19:41:23:12  19:41:25:23\r\n    Ses buts politiques servent\r\n\r\n19:41:26:01  19:41:28:04\r\n       ses propres int\u00e9r\u00eats.\r\n\r\n19:41:28:06  19:41:34:11\r\n Il incarne une forme de populisme\r\n entrepreneurial et oligarchique.\r\n\r\n19:41:35:04  19:41:38:22\r\n    -Une \u00e9lection qui intervient\r\ndans un contexte politique sensible,\r\n\r\n19:41:39:00  19:41:42:15\r\n    les tensions \u00e9tant vives\r\n au sein d'une opinion tch\u00e8que,\r\n\r\n19:41:42:17  19:41:47:20\r\nd\u00e9\u00e7ue par les multiples scandales\r\n         de corruption.\r\n\r\n19:41:47:22  19:41:47:22\r\nd\u00e9\u00e7ue par les multiples scandales\r\n         de corruption.\r\n\r\n19:41:48:00  19:41:55:11\r\nUn vote populiste anti-immigration\r\net anti-europ\u00e9en est donc tentant.\r\n\r\n19:41:56:14  19:41:59:10\r\n         -Marc Allgoewer,\r\n la R\u00e9publique tch\u00e8que est tent\u00e9e\r\n\r\n19:41:59:11  19:42:01:13\r\n    par le populisme de droite.\r\n\r\n19:42:01:15  19:42:04:10\r\n     C'est le cas de beaucoup\r\n   de pays de l'Europe de l'Est.\r\n\r\n19:42:04:15  19:42:06:09\r\n -C'est vrai dans toute l'Europe.\r\n\r\n19:42:06:11  19:42:08:22\r\n      Ce qui est particulier\r\n       en Europe de l'Est,\r\n\r\n19:42:09:00  19:42:11:05\r\n       c'est que ces partis\r\n       acc\u00e8dent au pouvoir.\r\n\r\n19:42:11:07  19:42:12:19\r\n   Tous ne sont pas identiques.\r\n\r\n19:42:12:21  19:42:16:04\r\n   Le Tch\u00e8que A.Babis est plut\u00f4t\r\n   l'entrepreneur opportuniste.\r\n\r\n19:42:16:06  19:42:19:17\r\n  A l'inverse, en Pologne et en \r\n Hongrie, avec A.Duda ou V.Orban,\r\n\r\n19:42:19:19  19:42:23:21\r\n on a des dirigeants \u00e0 l'id\u00e9ologie\r\n tr\u00e8s conservatrice et structur\u00e9e.\r\n\r\n19:42:23:23  19:42:27:16\r\n         Le point commun,\r\n c'est le rejet de l'immigration.\r\n\r\n19:42:27:18  19:42:33:04\r\nAucun ne veut que l'Union europ\u00e9enne\r\n   impose des quotas de r\u00e9fugi\u00e9s.\r\n\r\n19:42:33:06  19:42:38:16\r\n         Ces pays forment\r\n      le groupe de Visegrad.\r\n\r\n19:42:38:18  19:42:43:04\r\n          Ils pourraient\r\n   \u00eatre rejoints par l'Autriche,\r\n\r\n19:42:43:06  19:42:50:01\r\n       o\u00f9 l'extr\u00eame droite\r\n pourrait entrer au gouvernement.\r\n\r\n19:42:50:14  19:42:53:19\r\n     -Et \u00e7a, \u00e7a pourrait \u00eatre\r\nun probl\u00e8me de plus pour Bruxelles.\r\n\r\n19:42:54:09  19:42:57:04\r\n         -Oui, mais on est\r\n   face \u00e0 un dialogue de sourds.\r\n\r\n19:42:57:06  19:42:59:16\r\n              L'UE,\r\n c'est comme un repas de famille.\r\n\r\n19:42:59:18  19:43:03:13\r\n  Le Royaume-Uni, c'est la tante\r\nexcentrique qui a quitt\u00e9 la table.\r\n\r\n19:43:03:15  19:43:05:22\r\nIl faut trouver de quoi on va parler\r\n\r\n19:43:06:00  19:43:09:05\r\n      entre cousins \u00e9loign\u00e9s\r\n qui n'ont pas les m\u00eames valeurs.\r\n\r\n19:43:09:07  19:43:12:22\r\n L'Europe de l'Est est heureuse de \r\ntoucher les subventions europ\u00e9ennes,\r\n\r\n19:43:13:00  19:43:16:01\r\n     mais refuse la solidarit\u00e9\r\n        sur l'immigration.\r\n\r\n19:43:16:03  19:43:20:09\r\n       L'Europe de l'Ouest\r\n  est heureuse de s'\u00eatre \u00e9largie\r\n\r\n19:43:20:11  19:43:20:11\r\n       L'Europe de l'Ouest\r\n  est heureuse de s'\u00eatre \u00e9largie\r\n\r\n19:43:20:12  19:43:29:19\r\n       mais refuse les membres\r\nqui expriment une opinion diff\u00e9rente.\r\n\r\n19:43:30:11  19:43:32:02\r\n              -Merci.\r\n\r\n19:43:32:04  19:43:35:20\r\n  Autre dossier concernant l'UE: \r\n  les n\u00e9gociations sur le Brexit.\r\n\r\n19:43:35:22  19:43:38:07\r\n        Bruxelles est pr\u00eate\r\n       \u00e0 discuter en interne\r\n\r\n19:43:38:09  19:43:42:17\r\n       un accord commercial\r\n          avec Londres.\r\n\r\n19:43:42:19  19:43:42:19\r\n       un accord commercial\r\n          avec Londres.\r\n\r\n19:43:42:21  19:43:51:11\r\nLa Premi\u00e8re ministre est fortement\r\n contest\u00e9e, m\u00eame dans son parti.\r\n\r\n19:43:53:11  19:43:56:15\r\n           Elle tousse\r\n\r\n19:43:56:17  19:43:58:13\r\n      -Une quinte de toux,\r\n\r\n19:43:58:15  19:44:02:21\r\n   un manifestant qui lui tend\r\n   une lettre de licenciement,\r\n\r\n19:44:02:23  19:44:08:06\r\n    un slogan qui se d\u00e9tache.\r\n\r\n19:44:08:08  19:44:14:15\r\n  La m\u00e9taphore de la faiblesse\r\n de T.May depuis les \u00e9lections.\r\n\r\n19:44:15:04  19:44:16:11\r\n             -Elle est\r\n\r\n19:44:16:13  19:44:19:00\r\n  comme une d\u00e9coration en verre.\r\n\r\n19:44:19:02  19:44:20:17\r\n    Elle pourrait durer 20 ans,\r\n\r\n19:44:20:19  19:44:23:20\r\n     mais il est plus probable\r\n      que quelqu'un la casse.\r\n\r\n19:44:24:12  19:44:26:17\r\n-Une trentaine de parlementaires\r\n\r\n19:44:26:18  19:44:29:08\r\n      voudraient la pousser\r\n         \u00e0 la d\u00e9mission.\r\n\r\n19:44:29:10  19:44:33:17\r\n    De nombreux conservateurs\r\n\r\n19:44:33:19  19:44:37:08\r\n      ne lui pardonnent pas\r\nd'avoir perdu la majorit\u00e9 absolue.\r\n\r\n19:44:37:10  19:44:40:01\r\n        T.May, incapable\r\n    d'imposer la discipline,\r\n\r\n19:44:40:03  19:44:43:22\r\n tiraill\u00e9e entre les partisans \r\nd'une relation \u00e9troite avec l'UE\r\n\r\n19:44:44:00  19:44:48:20\r\n   et les adeptes d'un Brexit\r\nsans concession, comme B.Johnson.\r\n\r\n19:44:48:22  19:44:52:02\r\nUne Premi\u00e8re ministre en sursis.\r\n\r\n19:44:52:04  19:44:56:21\r\n     De mauvais augure pour\r\nles n\u00e9gociations avec Bruxelles.\r\n\r\n19:44:57:10  19:44:59:07\r\n   -La Premi\u00e8re ministre a f\u00e2ch\u00e9\r\n\r\n19:44:59:09  19:45:01:07\r\n    tout le monde autour d'elle\r\n\r\n19:45:01:09  19:45:03:21\r\n          et a d\u00e9clench\u00e9\r\n   une guerre avec son cabinet.\r\n\r\n19:45:03:23  19:45:07:16\r\n        Elle doit remettre\r\n  les n\u00e9gociations sur les rails.\r\n\r\n19:45:08:01  19:45:11:14\r\n       -Son salut pourrait\r\n venir de son rival travailliste.\r\n\r\n19:45:11:16  19:45:14:01\r\n    Le chef de parti J.Corbyn,\r\n\r\n19:45:14:03  19:45:16:06\r\n   est toujours plus populaire.\r\n\r\n19:45:16:08  19:45:19:23\r\n        Les conservateurs\r\npourraient oublier leurs divisions\r\n\r\n19:45:20:01  19:45:27:06\r\npour \u00e9viter une \u00e9lection anticip\u00e9e,\r\n   et une victoire de J.Corbyn.\r\n\r\n19:45:27:18  19:45:32:00\r\n    -Les syndicats UNIA et SYNA\r\nse sont mobilis\u00e9s ce matin \u00e0 Berne.\r\n\r\n19:45:32:02  19:45:41:10\r\n  Ils r\u00e9clament une am\u00e9lioration \r\n  de leurs conditions de travail.\r\n\r\n19:45:41:11  19:45:41:11\r\n  Ils r\u00e9clament une am\u00e9lioration \r\n  de leurs conditions de travail.\r\n\r\n19:45:41:13  19:45:46:23\r\n  Des manifestations auront lieu\r\n  demain \u00e0 Olten et \u00e0 Lausanne.\r\n\r\n19:45:47:20  19:45:52:20\r\nUne mesure qui s\u00e9duit de plus en plus\r\n  les paysans: ils sont r\u00e9compens\u00e9s\r\n\r\n19:45:52:22  19:45:57:01\r\n       par la Conf\u00e9d\u00e9ration\r\nquand ils embellissent le paysage.\r\n\r\n19:45:57:03  19:46:04:21\r\nLes agriculteurs sont devenus friands\r\n   de cette source de financement.\r\n\r\n19:46:05:16  19:46:08:19\r\n{\\an5}  -Pour U.Perreten et sa femme,\r\n     faire une meule de foin\r\n\r\n19:46:08:21  19:46:12:17\r\n         c'est une bonne\r\n      op\u00e9ration financi\u00e8re.\r\n\r\n19:46:12:19  19:46:18:15\r\nPour chaque meule, ils re\u00e7oivent\r\n 180 frs de paiements directs,\r\n\r\n19:46:18:17  19:46:22:16\r\n         en r\u00e9compense\r\nde leur am\u00e9lioration du paysage.\r\n\r\n19:46:23:11  19:46:26:00\r\n     -C'est une jolie coutume,\r\n\r\n19:46:26:02  19:46:28:11\r\n   \u00e7a fait plaisir aux touristes\r\n\r\n19:46:28:12  19:46:32:20\r\n      et aux skieurs de fond.\r\n\r\n19:46:33:08  19:46:37:19\r\n-Depuis 2014, la Conf\u00e9d\u00e9ration paye\r\nles paysans pour leur contribution\r\n\r\n19:46:37:21  19:46:40:02\r\n    \u00e0 la qualit\u00e9 du paysage.\r\n\r\n19:46:40:04  19:46:45:19\r\n        Pour U.Perreten,\r\n    c'est 5 % de son revenu.\r\n\r\n19:46:46:22  19:46:50:23\r\n    -Parfois, on a l'impression\r\n  d'\u00eatre un jardinier du paysage.\r\n\r\n19:46:51:01  19:46:54:09\r\n       Mais pour le travail\r\n    qu'on doit forc\u00e9ment faire,\r\n\r\n19:46:54:11  19:46:57:15\r\n           c'est logique\r\n   qu'on nous donne de l'argent.\r\n\r\n19:46:57:17  19:47:02:11\r\nOn gagne trop peu avec nos produits.\r\n\r\n19:47:03:17  19:47:07:08\r\n    -En 2012, les paiements \r\n   pour la qualit\u00e9 du paysage\r\n\r\n19:47:07:10  19:47:09:11\r\n      avaient \u00e9t\u00e9 critiqu\u00e9s\r\n        par les paysans.\r\n\r\n19:47:09:20  19:47:11:21\r\n-Les contributions pour la qualit\u00e9\r\n\r\n19:47:11:23  19:47:13:17\r\n      du paysage vont g\u00e9n\u00e9rer\r\n\r\n19:47:13:19  19:47:16:07\r\n     une charge administrative\r\n         disproportionn\u00e9e.\r\n\r\n19:47:16:09  19:47:18:11\r\n    -Le paysan va devoir passer\r\n\r\n19:47:18:13  19:47:20:15\r\n  plus de temps dans son bureau.\r\n\r\n19:47:20:17  19:47:23:14\r\n  -Soutenir la d\u00e9coration florale\r\n\r\n19:47:23:16  19:47:25:20\r\n     d'une ferme ne rel\u00e8ve pas\r\n\r\n19:47:25:22  19:47:28:08\r\n     de la politique agricole.\r\n\r\n19:47:29:06  19:47:32:10\r\n        -5 ans plus tard,\r\nl'Office f\u00e9d\u00e9ral de l'agriculture\r\n\r\n19:47:32:11  19:47:34:22\r\n      note que les paysans\r\n       se sont pr\u00e9cipit\u00e9s\r\n\r\n19:47:35:00  19:47:36:22\r\n      sur les subventions.\r\n\r\n19:47:37:07  19:47:39:11\r\n      -Voil\u00e0 les 137 projets\r\n\r\n19:47:39:12  19:47:44:03\r\n  de qualit\u00e9 du paysage valid\u00e9s.\r\n\r\n19:47:44:14  19:47:48:13\r\n       -Le succ\u00e8s est tel\r\nque le budget est presque \u00e9puis\u00e9.\r\n\r\n19:47:48:15  19:47:51:21\r\nLes paysans aiment ces paiements.\r\n\r\n19:47:51:23  19:47:57:12\r\n   A Gen\u00e8ve, 15 frs par arbre\r\n   pour entretenir une all\u00e9e.\r\n\r\n19:47:57:14  19:48:02:08\r\n      A Fribourg, 300 frs\r\n   pour une fontaine en bois.\r\n\r\n19:48:02:10  19:48:07:15\r\n      100 frs dans le Jura\r\n       pour 100 m de mur.\r\n\r\n19:48:07:17  19:48:13:03\r\n  800 frs par hectare de prairie\r\n\u00e0 narcisses dans le canton de Vaud.\r\n\r\n19:48:13:05  19:48:20:20\r\n70 % des paysans re\u00e7oivent d\u00e9sormais\r\n        ce type de paiement.\r\n\r\n19:48:20:22  19:48:20:22\r\n70 % des paysans re\u00e7oivent d\u00e9sormais\r\n        ce type de paiement.\r\n\r\n19:48:21:00  19:48:26:00\r\n      Le prix pour embellir\r\n    les paysages helv\u00e9tiques.\r\n\r\n19:48:28:06  19:48:32:11\r\n      -L'Arm\u00e9e du Salut f\u00eate \r\n      ses 100 ans \u00e0 Lausanne.\r\n\r\n19:48:32:13  19:48:38:11\r\nInstall\u00e9e dans un quartier populaire,\r\n elle accueille pr\u00e8s de 300 clients,\r\n\r\n19:48:38:13  19:48:38:13\r\nInstall\u00e9e dans un quartier populaire,\r\n elle accueille pr\u00e8s de 300 clients,\r\n\r\n19:48:38:15  19:48:45:11\r\ntoutes classes sociales confondues.\r\n\r\n19:48:46:08  19:48:49:04\r\n      -Ici, tout est tri\u00e9,\r\n   \u00e9tiquet\u00e9 et remis en rayon.\r\n\r\n19:48:49:06  19:48:50:17\r\n         Depuis 100 ans,\r\n\r\n19:48:50:19  19:48:53:23\r\n    cette boutique lausannoise\r\noffre une nouvelle vie aux objets.\r\n\r\n19:48:54:11  19:48:56:21\r\n -Ici, on paie un costume 15 frs,\r\n\r\n19:48:56:23  19:49:01:00\r\n    alors que dans le commerce\r\n    c'est peut-\u00eatre 1'000 frs.\r\n\r\n19:49:01:09  19:49:04:06\r\n     -En 100 ans, le magasin\r\n      a d\u00e9m\u00e9nag\u00e9 et grandi.\r\n\r\n19:49:04:08  19:49:07:07\r\n Denise Roth g\u00e9rait la brocante\r\n     dans les ann\u00e9es 1970.\r\n\r\n19:49:07:15  19:49:09:15\r\n           -Nous avions\r\n\r\n19:49:09:17  19:49:12:03\r\n beaucoup de personnes de la rue.\r\n\r\n19:49:12:05  19:49:16:18\r\n     Et beaucoup de personnes\r\n    de condition tr\u00e8s modeste.\r\n\r\n19:49:17:22  19:49:21:12\r\n      -Le fils, Daniel Roth,\r\na repris la brocante il y a 30 ans.\r\n\r\n19:49:21:14  19:49:23:11\r\n Le profil des clients a chang\u00e9.\r\n\r\n19:49:23:21  19:49:26:10\r\n-Il y a des familles monoparentales\r\n\r\n19:49:26:11  19:49:29:03\r\net aussi des gens qui doivent jongler\r\n\r\n19:49:29:05  19:49:31:16\r\n    avec deux ou trois emplois.\r\n\r\n19:49:32:06  19:49:35:21\r\n      -Pour ce sp\u00e9cialiste,\r\n\r\n19:49:35:23  19:49:40:00\r\n      la pauvret\u00e9 a \u00e9volu\u00e9\r\net la mani\u00e8re d'y r\u00e9pondre aussi.\r\n\r\n19:49:40:11  19:49:42:20\r\n  -Avant, des oeuvres charitables\r\n\r\n19:49:42:22  19:49:46:02\r\n intervenaient, aujourd'hui l'Etat\r\n\r\n19:49:46:04  19:49:49:13\r\na pris le contr\u00f4le de la pauvret\u00e9.\r\n\r\n19:49:49:19  19:49:53:06\r\n  -Historiquement, les boutiques\r\nservaient de lieu d'\u00e9vang\u00e9lisation\r\n\r\n19:49:53:08  19:49:54:20\r\n     pour l'Arm\u00e9e du Salut.\r\n\r\n19:49:54:22  19:49:58:16\r\n   De nos jours, les magasins \r\n   s'\u00e9loignent de la religion.\r\n\r\n19:49:58:18  19:50:02:23\r\n          Chaque jour,\r\n300 clients passent \u00e0 la caisse.\r\n\r\n19:50:03:01  19:50:05:19\r\nBeaucoup cherchent la perle rare.\r\n\r\n19:50:06:03  19:50:10:20\r\n      -Cette boule, on voit\r\n  qu'elle a \u00e9t\u00e9 faite \u00e0 la main.\r\n\r\n19:50:11:09  19:50:14:01\r\n  -Le seconde main est en vogue.\r\n\r\n19:50:14:03  19:50:20:09\r\nOn peut acqu\u00e9rir des pi\u00e8ces qu'on \r\nn'aurait pas pu se payer ailleurs.\r\n\r\n19:50:22:02  19:50:26:18\r\n -En Suisse, le chiffre d'affaires\r\nannuel des brocantes est de 23 mios.\r\n\r\n19:50:26:20  19:50:26:20\r\n -En Suisse, le chiffre d'affaires\r\nannuel des brocantes est de 23 mios.\r\n\r\n19:50:26:22  19:50:31:00\r\n       10 % sont revers\u00e9s\r\n  \u00e0 des institutions sociales.\r\n\r\n19:50:31:15  19:50:34:23\r\n  -Portrait de S.Keller-Messahli,\r\n     qui se bat depuis 15 ans\r\n\r\n19:50:35:01  19:50:38:01\r\n      pour moderniser l'Islam\r\n      en Suisse et en Europe.\r\n\r\n19:50:38:03  19:50:41:21\r\n Certains critiquent son ouvrage,\r\n       qui d\u00e9crit la Suisse\r\n\r\n19:50:41:23  19:50:42:00\r\n Certains critiquent son ouvrage,\r\n       qui d\u00e9crit la Suisse\r\n\r\n19:50:42:01  19:50:51:15\r\n    comme une plaque tournante\r\n         de l'islamisme.\r\n\r\n19:50:53:08  19:50:56:04\r\n     -Saida Keller-Messahli\r\n        est en tourn\u00e9e.\r\n\r\n19:50:56:06  19:51:00:11\r\n  Un public nombreux est venu,\r\n      attir\u00e9 par son livre\r\n\r\n19:51:00:12  19:51:04:15\r\n    qui pr\u00e9sente la Suisse comme\r\nune plaque tournante de l'islamisme.\r\n\r\n19:51:05:18  19:51:08:03\r\n  -Je l'ai \u00e9crit pour me lib\u00e9rer\r\n\r\n19:51:08:05  19:51:11:13\r\n        de cette inqui\u00e9tude\r\n\r\n19:51:11:16  19:51:18:05\r\n  que j'ai eue en voyant qu'on a\r\n  plein de pr\u00eacheurs salafistes\r\n\r\n19:51:18:07  19:51:24:04\r\n    qui entrent et sortent ici\r\n     et personne ne le sait.\r\n\r\n19:51:24:15  19:51:28:11\r\n   -A 60 ans, cette Tunisienne\r\n     qui a grandi en Suisse\r\n\r\n19:51:28:12  19:51:33:08\r\n      est une des musulmanes\r\nles plus pr\u00e9sentes dans les m\u00e9dias.\r\n\r\n19:51:33:10  19:51:36:02\r\nElle se bat pour un islam la\u00efque\r\n\r\n19:51:36:04  19:51:40:01\r\n et s'affiche aux c\u00f4t\u00e9s de l'UDC\r\n        contre la burqa.\r\n\r\n19:51:40:19  19:51:43:17\r\n     -L'UDC a raison parfois.\r\n\r\n19:51:44:18  19:51:49:00\r\n-Elle ne fr\u00e9quente pas les mosqu\u00e9es\r\n   suisses, trop conservatrices.\r\n\r\n19:51:49:02  19:51:53:09\r\n Elle a particip\u00e9 \u00e0 la fondation\r\nde la mosqu\u00e9e lib\u00e9rale de Berlin.\r\n\r\n19:51:53:11  19:51:56:12\r\n      Une des rares images\r\n      o\u00f9 on la voit prier.\r\n\r\n19:51:56:20  19:51:58:21\r\n     -La foi, c'est personnel.\r\n\r\n19:51:58:23  19:52:01:15\r\n        C'est quelque chose\r\n\r\n19:52:01:17  19:52:04:11\r\n          qui appartient\r\n   \u00e0 la vie intime de quelqu'un\r\n\r\n19:52:04:12  19:52:08:18\r\n     et personne n'a le droit\r\n   de d\u00e9ranger l'autre avec \u00e7a.\r\n\r\n19:52:09:12  19:52:12:12\r\n    -La pr\u00e9sidente du Forum \r\n   pour un islam progressiste\r\n\r\n19:52:12:14  19:52:15:08\r\npeine \u00e0 convaincre les musulmans.\r\n\r\n19:52:15:09  19:52:19:03\r\n      Certains l'accusent\r\n    d'attiser l'islamophobie\r\n\r\n19:52:19:05  19:52:24:19\r\nalors que les experts lui reprochent\r\n   des th\u00e8ses pas assez fond\u00e9es.\r\n\r\n19:52:26:02  19:52:28:13\r\n-Le manque de rigueur scientifique,\r\n\r\n19:52:28:15  19:52:30:18\r\n parce qu'elle parle de documents,\r\n\r\n19:52:30:20  19:52:36:10\r\nde preuves, et j'attendais la sortie\r\n de ce livre pour voir ces preuves,\r\n\r\n19:52:36:11  19:52:38:10\r\n  et je suis rest\u00e9e sur ma faim.\r\n\r\n19:52:38:20  19:52:42:09\r\n   -Son revers le plus s\u00e9v\u00e8re,\r\n elle l'a subi dans les prisons,\r\n\r\n19:52:42:11  19:52:46:08\r\n  o\u00f9 elle formait les gardiens\r\n \u00e0 reconna\u00eetre les extr\u00e9mistes.\r\n\r\n19:52:46:10  19:52:48:22\r\n          Zurich vient\r\n   de rompre la collaboration.\r\n\r\n19:52:49:00  19:52:50:11\r\n         Voici le motif.\r\n\r\n19:52:57:14  19:53:00:13\r\n    Des reproches politiques,\r\n           selon elle.\r\n\r\n19:53:00:15  19:53:03:02\r\n    Elle poursuit son combat.\r\n\r\n19:53:03:04  19:53:05:21\r\nCe soir-l\u00e0, le public est convaincu.\r\n\r\n19:53:07:11  19:53:09:19\r\n   -L'islamisme est un probl\u00e8me.\r\n\r\n19:53:09:21  19:53:12:20\r\n       Il faut le combattre.\r\n\r\n19:53:13:07  19:53:15:02\r\n   -La voix d'un islam r\u00e9form\u00e9\r\n\r\n19:53:15:04  19:53:20:12\r\n       qui pla\u00eet aux Suisses\r\nmais ne convainc pas les musulmans.\r\n\r\n19:53:21:09  19:53:29:11\r\n   -En 30 ans, 80 % des insectes\r\n      ont disparu en Europe.\r\n\r\n19:53:29:15  19:53:36:11\r\n       Un constat qui alarme\r\n        les scientifiques.\r\n\r\n19:53:45:12  19:53:48:05\r\n      -Les insectes volent,\r\n      rampent et d\u00e9mangent,\r\n\r\n19:53:48:07  19:53:50:02\r\n mais surtout ils disparaissent.\r\n\r\n19:53:50:04  19:53:52:10\r\n         Des chercheurs\r\n     ont install\u00e9 des tentes\r\n\r\n19:53:52:11  19:53:54:17\r\ndans 60 sites naturels en Allemagne.\r\n\r\n19:53:54:19  19:53:57:11\r\n   Depuis 1989, ils attrapent\r\n    et p\u00e8sent des insectes.\r\n\r\n19:53:57:12  19:54:00:04\r\n  En 30 ans, 80 % des insectes\r\n      volants ont disparu.\r\n\r\n19:54:01:05  19:54:03:02\r\n      -C'est tr\u00e8s inqui\u00e9tant.\r\n\r\n19:54:03:04  19:54:07:08\r\n  Ces disparitions sont les m\u00eames\r\n\r\n19:54:07:10  19:54:11:18\r\n        sur tous les sites.\r\n\r\n19:54:13:14  19:54:16:07\r\n     -En cause: pesticides,\r\n\r\n19:54:16:09  19:54:19:08\r\n      agriculture intensive\r\n        et urbanisation.\r\n\r\n19:54:19:10  19:54:25:07\r\n  A quoi servent les insectes ?\r\n\r\n19:54:25:16  19:54:27:11\r\n         -Ils nous rendent\r\n\r\n19:54:27:13  19:54:28:22\r\n       beaucoup de services.\r\n\r\n19:54:29:00  19:54:33:21\r\nDans la pollinisation, le recyclage\r\n     et le nettoyage des eaux.\r\n\r\n19:54:34:14  19:54:40:00\r\n -A Gen\u00e8ve, on am\u00e9nage des lieux\r\n    favorables aux insectes.\r\n\r\n19:54:40:12  19:54:45:13\r\n    -On a r\u00e9am\u00e9nag\u00e9 ce talus avec\r\ndes plantes nectarif\u00e8res, mellif\u00e8res.\r\n\r\n19:54:45:15  19:54:52:12\r\n     Elles sont int\u00e9ressantes\r\npour les papillons, les abeilles...\r\n\r\n19:54:52:14  19:54:56:20\r\n  En un an, on a eu une explosion\r\n   des mouches et des abeilles.\r\n\r\n19:54:57:23  19:55:01:11\r\n-La prochaine fois qu'une mouche \r\nou une abeille entrera chez vous,\r\n\r\n19:55:01:13  19:55:01:14\r\n-La prochaine fois qu'une mouche \r\nou une abeille entrera chez vous,\r\n\r\n19:55:01:15  19:55:05:05\r\n        ouvrez la fen\u00eatre\r\n    et rendez-lui sa libert\u00e9.\r\n\r\n19:55:07:08  19:55:11:23\r\n  -Les choses changent en Chine,\r\n   o\u00f9 le chocolat \u00e9tait boud\u00e9,\r\n\r\n19:55:12:01  19:55:20:11\r\n      car la classe moyenne\r\n    commence \u00e0 s'y int\u00e9resser.\r\n\r\n19:55:20:13  19:55:24:20\r\n Les chocolatiers suisses comptent \r\nen profiter pour leurs exportations.\r\n\r\n19:55:24:22  19:55:24:22\r\n Les chocolatiers suisses comptent \r\nen profiter pour leurs exportations.\r\n\r\n19:55:25:00  19:55:31:13\r\n   La Chine pourrait leur offrir\r\n     de formidables d\u00e9bouch\u00e9s.\r\n\r\n19:55:32:20  19:55:36:01\r\n -Dans les supermarch\u00e9s chinois,\r\n      au rayon confiserie,\r\n\r\n19:55:36:03  19:55:40:16\r\n    on trouve des biscuits,\r\ndes fruits confits, des g\u00e2teaux,\r\n\r\n19:55:40:18  19:55:43:01\r\n   mais tr\u00e8s peu de chocolat.\r\n\r\n19:55:43:03  19:55:45:07\r\n Les Chinois n'en raffolent pas.\r\n\r\n19:55:45:14  19:55:47:16\r\n   -Je ne mange pas de chocolat.\r\n\r\n19:55:47:18  19:55:50:11\r\n        J'en prends parfois\r\n        pour des mariages.\r\n\r\n19:55:51:01  19:55:54:06\r\n  -J'en ai mang\u00e9 une ou deux fois\r\n           dans ma vie.\r\n\r\n19:55:54:23  19:55:58:20\r\n       -Ici, le chocolat\r\n   est r\u00e9serv\u00e9 aux expatri\u00e9s.\r\n\r\n19:55:59:12  19:56:02:16\r\n      -Ce sont les \u00e9trangers \r\n     qui ach\u00e8tent du chocolat.\r\n\r\n19:56:05:19  19:56:08:12\r\n   -La Chine reste \u00e0 conqu\u00e9rir\r\n\r\n19:56:08:14  19:56:14:13\r\n   et les chocolatiers suisses\r\n      comptent en profiter.\r\n\r\n19:56:14:15  19:56:18:06\r\n  A Shanghai, Barry-Callebaut \r\n a lanc\u00e9 un centre de formation\r\n\r\n19:56:18:08  19:56:21:11\r\n destin\u00e9 aux p\u00e2tissiers chinois.\r\n\r\n19:56:21:12  19:56:27:23\r\n  Ils sont venus apprendre aupr\u00e8s\r\nde ce Fran\u00e7ais install\u00e9 \u00e0 Las Vegas.\r\n\r\n19:56:28:18  19:56:31:23\r\n-C'est important, on apprend beaucoup\r\n\r\n19:56:32:01  19:56:34:04\r\n  aupr\u00e8s de ces chefs \u00e9trangers.\r\n\r\n19:56:34:06  19:56:36:12\r\nNous venons de d\u00e9couvrir le chocolat,\r\n\r\n19:56:36:14  19:56:40:20\r\n         nous avons encore\r\n    un long chemin \u00e0 parcourir.\r\n\r\n19:56:41:13  19:56:44:20\r\n     -L'objectif du groupe\r\nest de faire conna\u00eetre sa marque\r\n\r\n19:56:44:22  19:56:48:05\r\n    pour vendre son chocolat \r\n   aux professionnels chinois.\r\n\r\n19:56:48:07  19:56:51:20\r\n Le responsable de la formation\r\n         est confiant.\r\n\r\n19:56:52:10  19:56:54:05\r\n   -Il y a un potentiel \u00e9norme.\r\n\r\n19:56:54:07  19:57:00:03\r\n  Beaucoup posent des questions,\r\n\r\n19:57:00:05  19:57:03:12\r\n      ils veulent apprendre,\r\n           ils go\u00fbtent.\r\n\r\n19:57:03:22  19:57:07:07\r\n-En Chine, les marques \u00e9trang\u00e8res\r\n    occupent 80 % du march\u00e9.\r\n\r\n19:57:07:09  19:57:10:00\r\n  Mais elles doivent d\u00e9sormais\r\n           faire face\r\n\r\n19:57:10:02  19:57:12:21\r\n        \u00e0 la concurrence\r\n    des chocolatiers chinois.\r\n\r\n19:57:12:23  19:57:16:15\r\nBainuo, le plus ancien fabricant\r\n  du pays, a revu ses recettes\r\n\r\n19:57:16:17  19:57:19:17\r\npour rivaliser avec les Occidentaux.\r\n\r\n19:57:20:19  19:57:24:23\r\n-On apprend beaucoup depuis 20 ans.\r\n\r\n19:57:25:00  19:57:29:10\r\nOn d\u00e9veloppe notre propre technologie\r\n\r\n19:57:29:11  19:57:32:08\r\n     pour trouver notre place\r\n          sur le march\u00e9.\r\n\r\n19:57:33:10  19:57:40:01\r\n   -D'apr\u00e8s une \u00e9tude, le march\u00e9\r\nchinois devrait doubler d'ici 2020.\r\n\r\n19:57:41:07  19:57:45:21\r\n     -Le 37\u00e8me tome d'Ast\u00e9rix\r\n        sort en librairie.\r\n\r\n19:57:45:23  19:57:52:08\r\n Deux expositions rendent hommage\r\n      \u00e0 Paris \u00e0 R.Goscinny,\r\n\r\n19:57:52:10  19:57:52:10\r\n Deux expositions rendent hommage\r\n      \u00e0 Paris \u00e0 R.Goscinny,\r\n\r\n19:57:52:11  19:58:03:12\r\n       40 ans apr\u00e8s sa mort.\r\n\r\n19:58:04:16  19:58:08:03\r\n      -Un oeil perspicace,\r\n    un art de l'autod\u00e9rision,\r\n\r\n19:58:08:05  19:58:13:03\r\n  pour un cr\u00e9ateur fr\u00e9n\u00e9tique \r\n qui a bross\u00e9 son autoportrait.\r\n\r\n19:58:13:05  19:58:18:08\r\n40 ans apr\u00e8s la mort de R.Goscinny,\r\n\r\n19:58:18:10  19:58:24:16\r\n on expose ses passions \u00e0 Paris\r\ndans le Mus\u00e9e d'art du Juda\u00efsme.\r\n\r\n19:58:24:18  19:58:30:00\r\n      D'abord dessinateur,\r\n   ce fils d'une famille juive\r\n\r\n19:58:30:02  19:58:33:06\r\n     d'imprimeurs ukrainiens\r\n       est \u00e0 Buenos Aires,\r\n\r\n19:58:33:08  19:58:37:05\r\nlorsqu'il s'adonne \u00e0 la caricature\r\n      et \u00e0 l'humour potache.\r\n\r\n19:58:38:13  19:58:41:03\r\n    -D\u00e8s que Goscinny d\u00e9couvre\r\n\r\n19:58:41:05  19:58:44:09\r\n     le m\u00e9tier de dessinateur,\r\n\r\n19:58:44:11  19:58:56:23\r\n      il rencontre des g\u00e9nies\r\ncomme Morris, ou Franquin notamment.\r\n\r\n19:58:57:16  19:59:01:16\r\n     -Il n'est pas le meilleur\r\ndessinateur mais devient raconteur.\r\n\r\n19:59:01:18  19:59:09:13\r\nSon langage riche et son amour des\r\nlettres s\u00e9duisent les plus grands.\r\n\r\n19:59:09:15  19:59:15:12\r\nD'une collaboration avec Uderzo na\u00eet\r\nAst\u00e9rix: une r\u00e9volution culturelle.\r\n\r\n19:59:16:03  19:59:18:16\r\n      -Son secret est de voir\r\n\r\n19:59:18:18  19:59:24:04\r\n    le Fran\u00e7ais de l'ext\u00e9rieur.\r\n\r\n19:59:24:06  19:59:32:13\r\nIl parle des Romains, des Anglais,\r\n  des Normands, des Helv\u00e8tes...\r\n\r\n19:59:32:15  19:59:38:12\r\n      Il s'attaque aux peuples\r\nvia des clich\u00e9s, sans \u00eatre blessant.\r\n\r\n19:59:38:18  19:59:44:05\r\n    -Depuis le d\u00e9but il n'avait\r\nqu'un r\u00eave: Walt Disney, le cin\u00e9ma,\r\n\r\n19:59:44:07  19:59:48:15\r\n   comme le montre cette fois\r\n   la Cin\u00e9math\u00e8que fran\u00e7aise.\r\n\r\n19:59:48:17  19:59:53:03\r\n    Il a int\u00e9gr\u00e9 des joyaux\r\n  du 7\u00e8me art dans Lucky Luke.\r\n\r\n19:59:53:05  19:59:56:21\r\n     Il a \u00e9galement r\u00e9alis\u00e9\r\n     quatre longs m\u00e9trages.\r\n\r\n19:59:57:09  19:59:59:10\r\n    -Il disait: \"Il faut \u00e9crire\r\n\r\n19:59:59:11  20:00:02:00\r\n pour la BD comme pour le cin\u00e9ma.\"\r\n\r\n20:00:02:02  20:00:06:02\r\n     Durant toute la p\u00e9riode\r\n o\u00f9 le cin\u00e9ma lui ferme la porte,\r\n\r\n20:00:06:04  20:00:12:11\r\n  il fait des sc\u00e9narios de films\r\n         dans ses albums.\r\n\r\n20:00:13:15  20:00:18:09\r\n  -Il pr\u00e9f\u00e9rait Laurel et Hardy \u00e0\r\nla philosophie, il r\u00eavait de cin\u00e9ma.\r\n\r\n20:00:18:11  20:00:18:11\r\n  -Il pr\u00e9f\u00e9rait Laurel et Hardy \u00e0\r\nla philosophie, il r\u00eavait de cin\u00e9ma.\r\n\r\n20:00:18:12  20:00:24:13\r\n   Depuis sa mort le cin\u00e9ma lui\r\ndonne la r\u00e9plique, inlassablement.\r\n\r\n20:00:25:14  20:00:29:14\r\n-Je vous rappelle cette information:\r\n    les r\u00e9v\u00e9lations d'agressions\r\n\r\n20:00:29:16  20:00:31:22\r\n     et de harc\u00e8lement sexuels\r\n          se multiplient.\r\n\r\n20:00:32:00  20:00:32:00\r\n     et de harc\u00e8lement sexuels\r\n          se multiplient.\r\n\r\n20:00:32:02  20:00:35:06\r\n       Une troisi\u00e8me enqu\u00eate\r\n a \u00e9t\u00e9 ouverte contre H.Weinstein.\r\n\r\n20:00:41:02  20:00:44:05\r\n    C'est la fin de ce journal,\r\n    merci de nous avoir suivis.\r\n\r\n20:00:44:07  20:00:45:23\r\n    Dans un instant, la m\u00e9t\u00e9o.\r\n\r\n20:00:46:01  20:00:47:18\r\n           Bonne soir\u00e9e.\r\n\r\n20:00:47:20  20:00:52:07\r\n     Sous-titrage SWISS TXT\r\n  E.Gattlen, C.Guiraud, A.Giddey,\r\n   A.Huber, M.D'Auria, J.Cochand\r\n\r\n\n"], "speechToTexts": ["UMID : ZT034238\r\nDate de transcription : 13-AUG-18\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:00:00 > 0:00:04) [72%] : \r\nJe avais m\u00e9moris\u00e9 les cam\u00e9ras avant j'arrive pas \u00e0 suivre le m\u00eame les donne avant.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:00:05 > 0:00:20) [88%] : \r\nOui, je l'\u00e9coute, mais ce que je veux dire, elle me dit avant, o\u00f9 je souhaite voir regarde \u00e0 toi aussi tu fais \u00e7a, parce que moi j'arrive pas pendant \u00e0 \u00e0 suivre, je pr\u00e9f\u00e8re savoir \u00e0 l'avance ce que je vois, oui, mais je pr\u00e9f\u00e8re qu'on me les donne, parce que j'arrive pas par au fur et \u00e0 mesure, on fait ouais ouais.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:00:27 > 0:00:28) [66%] : \r\nRest\u00e9 pendant combien.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:00:33 > 0:00:46) [89%] : \r\nPour rester et d\u00e8s qu'on a fini vaut 10 voil\u00e0, d\u00e8s que c'est fini, vous restez en place vous bougez pas, je vous dis merci je lance et elle viendra vous chercher, d'accord, \u00e7a ira tr\u00e8s bien une discussion.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:00:59 > 0:01:00) [95%] : \r\nTout va bien, Pierre-Alain.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:01:02 > 0:01:03) [78%] : \r\nOk.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:02:16 > 0:03:41) [94%] : \r\nBonsoir \u00e0 tous, bienvenue dans cette \u00e9dition dans l'actualit\u00e9, Harvey Weinstein, vis\u00e9 par une nouvelle enqu\u00eate pour agression sexuelle sur des faits qui remontent \u00e0 2013 les agissements du producteur hollywoodien provoque une onde de choc mondiale des centaines de milliers de femmes t\u00e9moignent sur les r\u00e9seaux sociaux nous nous demanderons ce soir ce qu'il faut faire en cas de harc\u00e8lement sexuel \u00e0 qui il faut s'adresser avec notre invit\u00e9, sp\u00e9cialiste du harc\u00e8lement sexuel au travail V\u00e9ronique Ducret les Tch\u00e8ques votent en ce moment m\u00eame pour renouveler leur Parlement un populiste de droite, fait la course en t\u00eate, nous verrons avec Marc Gopher pourquoi ces ultraconservateurs progresse en Europe de l'Est, Theresa May quittent ce soir Bruxelles au terme d'un sommet o\u00f9 la question \u00e9pineuse du Brexit cet \u00e9t\u00e9 au coeur des discussions union europ\u00e9enne a fait un geste envers la Premi\u00e8re ministre britannique de plus en plus affaibli dans son pays les chiffres alarmants de cette \u00e9tude sur la disparition des insectes en 30 ans, la population des insectes volants a diminu\u00e9 d'environ 80 pourcent en Europe, vous verrez l'inqui\u00e9tude du monde scientifique, nous irons \u00e0 Lausanne pour f\u00eater les 100 ans d'un magasin de seconde main de l'Arm\u00e9e du Salut, \u00e0 l'origine pour les plus d\u00e9munis aujourd'hui toutes les classes sociales peuvent s'y croiser et au moment o\u00f9 sort le 37\u00e8me tome des aventures d'Ast\u00e9rix, 2 expositions rendent hommage \u00e0 leur hauteur, Ren\u00e9 Goscinny raconteur hors du commun et qui a r\u00e9volutionn\u00e9 la bande dessin\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:03:43 > 0:04:13) [93%] : \r\nHarvey Weinstein est vis\u00e9e par une 3\u00e8me enqu\u00eate p\u00e9nale en Californie : une actrice italienne l'accuse de l'avoir viol\u00e9e en 2013 dans un h\u00f4tel de Los-Angeles, les r\u00e9v\u00e9lations sur les agissements d'un des producteurs les plus puissants d'Hollywood ont un retentissement mondial au Canada, on apprenait hier que le producteur Gilbert Rozon est accus\u00e9 d'agression sexuelle, des centaines de milliers de t\u00e9moignages de victimes du monde entier sont diffus\u00e9es sur les r\u00e9seaux sociaux, les Suissesses aussi se mettent \u00e0 parler Claire Burgy Martine claire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:04:15 > 0:04:20) [91%] : \r\nIl savait, mais il n'a rien dit aujourd'hui Quentin Tarantino est sorti de son.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:04:20 > 0:04:25) [94%] : \r\nSilence j'en savais assez pour faire plus que ce que j'ai fait.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:04:26 > 0:04:54) [96%] : \r\nLe r\u00e9alisateur et grand ami d'Harvey Weinstein a reconnu qu'il \u00e9tait au courant et depuis longtemps des agissements du producteur am\u00e9ricain, ce dernier est accus\u00e9 de multiples agressions sexuelles sur plusieurs actrices, l'affaire a \u00e9clat\u00e9 il y a 2 semaines, et chaque jour de nouvelles r\u00e9v\u00e9lations une 3\u00e8me enqu\u00eate a \u00e9t\u00e9 ouverte aujourd'hui une com\u00e9dienne et mannequin italienne l'accuse de viol et dans le New York Times, c'est au tour de l'actrice oscaris\u00e9e Lupita Nyongo de d\u00e9noncer.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:04:56 > 0:05:01) [98%] : \r\nIl a propos\u00e9 d'enlever son pantalon, je lui ai dit de ne pas le faire que cela me g\u00eanerait beaucoup.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:05:02 > 0:05:06) [98%] : \r\nDans le sillage de l'affaire Weinstein, un autre scandale \u00e9clate au Canada.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:05:07 > 0:05:18) [94%] : \r\nLe c\u00e9l\u00e8bre producteur Gilbert Rozon, membre du jury de l'\u00e9mission La France a un incroyable talent est la cible d'accusations similaires, une dizaine de femmes l'accusent inspiration merci.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:05:18 > 0:05:30) [90%] : \r\nGilbert Rozon essay\u00e9 de dans la chambre d'h\u00f4tel sous un faux pr\u00e9texte et il a essay\u00e9 de m'agresser ses yeux j'ai jamais vu des yeux par des de UDF.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:05:31 > 0:05:45) [94%] : \r\nApr\u00e8s les r\u00e9v\u00e9lations, la parole des femmes se lib\u00e8re sur les r\u00e9seaux sociaux Les hashtags metoo moi aussi, en fran\u00e7ais et balance ton porc fleurissent sur Twitter et Facebook, le mouvement s'exporte dans le monde entier et en Suisse aussi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:05:46 > 0:05:52) [86%] : \r\nJe me suis d\u00e9j\u00e0 fait l\u00e0 quelque part, un homme, je l'ai engueul\u00e9, il s'est tir\u00e9, je m'\u00e9tais dit que c'\u00e9tait pas grave mais en fait si.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:05:52 > 0:06:04) [86%] : \r\nQuant au meilleur ami se ram\u00e8ne en s\u00e9curit\u00e9 chez toi et que tu pleures, le lendemain, je suis un homme et je les connais, je les vois et les entend tous les jours, ils trouvent \u00e7a dr\u00f4le et normal, \u00e7a donne enfin une vraie id\u00e9e de l'ampleur du probl\u00e8me vertiges et naus\u00e9es.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:06:04 > 0:06:10) [90%] : \r\nCette \u00e9lue vaudoise a fait de la lutte contre le harc\u00e8lement sexuel, son cheval de bataille, elle salue.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:06:10 > 0:06:21) [92%] : \r\nJ'esp\u00e8re que les jeunes le syst\u00e8me p\u00e9nal va changer profond\u00e9ment son fonctionnement parce que ce qui est inqui\u00e9tant, avec le fait que \u00e7a se passe sur les r\u00e9seaux sociaux se concentre plus \u00e0 l'aise \u00e0 d\u00e9noncer \u00e7a sur Twitter qu'aupr\u00e8s de la police.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:06:21 > 0:06:22) [87%] : \r\nAu moment.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:06:22 > 0:06:28) [93%] : \r\nAux pouvoirs publics maintenant de prendre la mesure de ce ph\u00e9nom\u00e8ne qui a fait sortir de l'ombre des milliers de femmes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:06:31 > 0:06:57) [90%] : \r\nBonsoir V\u00e9ronique Ducret alors juste pour vous pr\u00e9senter, vous avez fond\u00e9 le 2\u00e8me observatoire qui est un institut roman de recherche sur les rapports entre les hommes et les femmes, vous travaillez sur ces questions de harc\u00e8lement sexuel, notamment l'air sur sexuel au travail depuis plus de 20 ans, un mot peut-\u00eatre sur les suites de cette affaire Weinstein, pour commencer, on l'a vu, on l'a dit, hein, les t\u00e9moignages pleuvent de harc\u00e8lement sur les r\u00e9seaux sociaux, est ce que vous pensez que c'est cette forte mobilisation peut faire \u00e9voluer les choses.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:06:58 > 0:09:27) [90%] : \r\nAlors c'est s\u00fbr c'est c'est milliers ces centaines de milliers de t\u00e9moignages montrent l'ampleur du du ph\u00e9nom\u00e8ne et cette visibilit\u00e9 est importante parce qu'on ne peut plus dire que \u00e7a n'existe pas ou minimiser banaliser et je crois que ce qui est aussi important de de soulever, c'est que derri\u00e8re ces t\u00e9moignages, il y a quand m\u00eame un, un sentiment d'injustice, c'est pas pour rien qu'a eu autant de femmes qui, qui t\u00e9moigne et ce sentiment d'injustice, c'est en fait bon, bien \u00e9videmment, la souffrance des femmes, mais surtout l'impunit\u00e9 des des auteurs, parce qu'il faut quand m\u00eame pr\u00e9ciser que dans la majorit\u00e9 des cas qu'est-ce qui se passe sur les lieux de travail quand il a harc\u00e8lement sexuel les les femmes perdent leur travail, alors que les auteurs restent en place, on va, on va justement d\u00e9crypter un peu comment \u00e7a se passe d\u00e9j\u00e0, qu'est ce qu'il faut faire tr\u00e8s, tr\u00e8s simplement, qu'est ce qu'il faut faire quand une femme est harcel\u00e9e \u00e0 qui doit-elle s'adresser alors il y a : qu'est ce qu'il faudrait faire et qu'est-ce qu'on peut faire, mais moi vraiment clairement d'affaires si elle se sent harcel\u00e9 ici \u00e0 qui doit Al-Sadr, elle se sent harcel\u00e9, il y a quand m\u00eame des lois, hein, qui oblige les entreprises \u00e0 prendre des mesures pour pr\u00e9venir et faire cesser le harc\u00e8lement sexuel, donc, concr\u00e8tement, les entreprises devraient avoir une personne \u00e0 qui elle peut aller s'adresser, \u00e7a c'est une premi\u00e8re chose mais pas toutes les entreprises ont pris ces mesures et ces mesures ne sont pas toujours efficaces et ce qu'il a toujours une omerta qui r\u00e8gne au sein de l'entreprise, alors une omerta, moi je suis pas si s\u00fbr que \u00e7a parce que dans, dans, dans ma pratique, ce que je vois, c'est que les femmes parlent de ce qui leur arrive, le probl\u00e8me c'est pas qu'elle ne parle pas le probl\u00e8me, c'est qu'elles ne sont pas entendus, elles ne sont pas reconnus et quand elles essayent de se faire entendre, h\u00e9 bien elle risque et des encore \u00e7a et peut-\u00eatre aider alors justement, je crois qu'il y a beaucoup de, de, de solutions qui sont propos\u00e9es, qui ne sont pas toujours efficaces, mais l\u00e0 je je mens je m'en retourne vraiment au aupr\u00e8s des, des, des coll\u00e8gues indiens et je pense qu'il devrait y avoir un un soutien, c'est-\u00e0-dire une un soutien aux victimes, mais une d\u00e9solidarisation de tous les comportements de de harc\u00e8lement sexuel sur la place de travail.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:09:27 > 0:09:42) [93%] : \r\nIl y a la loi aussi, on a parl\u00e9 \u00e9videmment la loi existe, ce qui est difficile aussi, c'est au fait on y on ignore \u00e0 quel moment on peut porter plainte il y a \u00e9videmment une diff\u00e9rence entre une remarque sexiste, peut-\u00eatre d'un coll\u00e8gue ou un geste d\u00e9plac\u00e9 \u00e0 quel moment une femme peut porter plainte.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:09:42 > 0:10:17) [92%] : \r\nAlors \u00e7a d\u00e9pend quel genre de plainte, elle peut d\u00e9poser une plainte contre son employeur qui n'auraient pas pris des mesures pour la prot\u00e9ger, et \u00e7a il peut le faire un n'importe quel moment maintenant si elle veut d\u00e9poser une plainte p\u00e9nale contre l'auteur, c'est s\u00fbr que c'est un peu plus compliqu\u00e9 parce que, par exemple, si elle est victime de d'un climat sexiste qui est posant mais une remarque sexiste, elle peut d\u00e9j\u00e0 port\u00e9 plainte alors elle pourra pas porter plainte p\u00e9nale compte l'auteur parce que le le le le sexisme, on peut pas peut le porter plainte pour conte le sexisme \u00e7a \u00e7a \u00e7a \u00e7a \u00e7a n'est pas possible-ci pose c'est.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:10:17 > 0:10:32) [88%] : \r\nQuestion : la loi parce que vous avez vu, vous le savez, vous l'ignorez certainement pas qu'en France on est en train de parler d'une nouvelle loi, Emmanuel Macron, contient allemand harc\u00e8lement sexuel est-ce qu'en Suisse, on doit aller plus loin et ce que les les politiques doivent mieux se saisir de de s'alors que ce probl\u00e8me.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:10:32 > 0:11:05) [92%] : \r\nEn Suisse, on n'a pas de d\u00e9finition p\u00e9nale du harc\u00e8lement sexuel, donc on pourrait imaginer d'avoir une d\u00e9finition p\u00e9nale pour que les femmes puissent d\u00e9poser plainte contre les auteurs, \u00e7a c'est cette c'est une solution mais je pense qu'il qu'il a qu'\u00e0 qu'\u00e0 mon avis, une autre solution, parce que le probl\u00e8me sur les lieux de travail, c'est pas le juge qui va les r\u00e9soudre, il a peut-\u00eatre condamn\u00e9 le l'auteur, mais sur le lieu de travail, c'est l'entreprise et c'est \u00e0 mon avis que qu'il y a l\u00e0 un probl\u00e8me.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:11:05 > 0:12:05) [93%] : \r\nMerci beaucoup V\u00e9ronique Ducret, d'avoir \u00e9t\u00e9 avec nous et puis nous apprenons cet apr\u00e8s- midi qu'une plainte a \u00e9t\u00e9 d\u00e9pos\u00e9e aujourd'hui en France contre l'islamologue suisse Tariq ramadan pour viols et agressions sexuelles, une plainte d\u00e9pos\u00e9e par Henda Ayari ancienne salafiste devenue militante f\u00e9ministe et la\u00efque, elle avait d\u00e9crit son agression dans un livre paru fin 2016, mais sans donner de nom, de son agresseur, Tariq ramadan, lui, n'a pas pour l'instant, r\u00e9agit sollicitations, les salafistes, les Tch\u00e8ques ont commenc\u00e9 \u00e0 voter cet apr\u00e8s- midi pour renouveler leur Parlement 8 millions de citoyens se sont rendus aux urnes, nombreux sont ceux qui d\u00e9noncent leur classe politique, ils affichent clairement leur m\u00e9contentement face \u00e0 l'Union europ\u00e9enne, un homme fait figure de favori, Andrej Babis, un ancien communiste devenu un homme d'affaires multi- milliardaire surnomm\u00e9 le tram tch\u00e8que pour son franc- parler et son discours aux accents populistes, il a battu son succ\u00e8s politique avec un programme anti- europ\u00e9en et anti- corruption Olivier col\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:12:08 > 0:12:26) [92%] : \r\nAndrej Babis chat ou l'ambition sans limite d'un milliardaire aux portes du pouvoir, cet homme d'affaires, l'un des plus fortun\u00e9s et les plus puissants d'Europe, n'a rien reni\u00e9 ou presque de son pass\u00e9 communiste, il promet de diriger le pays comme une entreprise familiale.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:12:26 > 0:12:32) [89%] : \r\nEt de lutter contre la corruption et les dictats venus de Bruxelles.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:12:36 > 0:12:42) [92%] : \r\nNick je ne cesserai jamais mon combat contre la corruption besoin mais sans vous nous n'y arriverons pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:12:44 > 0:13:02) [93%] : \r\nMais l'ascension fulgurante du chevalier blanc anti- corruption qui a \u00e9t\u00e9 ministre des Finances comporte des zones d'ombres a contraint \u00e0 la d\u00e9mission pour soup\u00e7ons de fraude \u00e0 des fonds europ\u00e9ens, il est accus\u00e9 d'avoir collabor\u00e9 avec la police secr\u00e8te communiste dans les ann\u00e9es 80.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:13:03 > 0:13:13) [90%] : \r\nContre bons et mar\u00e9es le flamboyant milliardaire d'origine slovaque, qui a pass\u00e9 une partie de sa scolarit\u00e9 \u00e0 Gen\u00e8ve cultive aujourd'hui sa posture de favoris.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:13:13 > 0:13:34) [79%] : \r\nEn jouant la carte du discours ont ici Star mais ce n'est pas me jeter les pots de bon un speech du coup moins quoi et le il fait penser \u00e0 Donald Trump et \u00e0 Silvio Berlusconi il oeuvra des buts politiques qui serve ses propres int\u00e9r\u00eats, \u00e7a doit il incarne une forme de populisme entrepreneurial et oligarchiques Toscane bon gars qui pour les ou mourir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:13:35 > 0:13:55) [92%] : \r\nUne \u00e9lection qui intervient dans un contexte politique sensible avec une campagne marqu\u00e9e par des tensions tr\u00e8s vives au sein de l'opinion tch\u00e8que d\u00e9senchant\u00e9s par les scandales de corruption \u00e0 r\u00e9p\u00e9tition est s\u00e9duite par la tentation d'un discours populiste anti- immigration et routier europ\u00e9en.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:13:56 > 0:14:02) [92%] : \r\nMarc vers la R\u00e9publique tch\u00e8que est tent\u00e9 par le populisme de droite, c'est le cas de beaucoup de pays d'Europe de l'Est.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:14:02 > 0:14:50) [89%] : \r\nOui, c'est vrai pour toute l'Europe, mais ce qui est sp\u00e9cial, dans le cas de l'Europe de l'Est, c'est parti arrive au pouvoir, il gouverne alors bien s\u00fbr, ils ne sont pas tous identiques, le Tch\u00e8que Andrej Babis on l'a vu, c'est plut\u00f4t l'entrepreneur politique qui fluctue au gr\u00e9 de l'humeur de l'\u00e9lectorat \u00e0 l'inverse, en Pologne et en Hongrie, on a Andr\u00e9 Dudar et Viktor Orb\u00e1n, \u00e7a ce sont des dirigeants \u00e0 l'id\u00e9ologie tr\u00e8s conservatrice et tr\u00e8s structur\u00e9, ce qui unit ces diff\u00e9rents pays, c'est au fond leur rejet de l'immigration, Pologne, R\u00e9publique tch\u00e8que, Slovaquie, Hongrie, aucun de ces pays ne veut des quotas de r\u00e9fugi\u00e9s que l'Union europ\u00e9enne propose et ces pays d'ailleurs, sont regroup\u00e9s au sein de ce qu'on appelle le groupe de vie chez grade du nom d'une petite localit\u00e9 en Hongrie et ce qu'on pourrait s'\u00e9largir, bient\u00f4t \u00e0 l'Autriche, parce que l'extr\u00eame droite l\u00e0- bas pourrait entrer au gouvernement, et elle souhaite que viennent s'aligne sur ses positions tr\u00e8s dur du groupe de vie chez Grasset.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:14:50 > 0:14:53) [98%] : \r\nEt \u00e7a, \u00e7a pourrait \u00eatre un probl\u00e8me de plus pour Bruxelles.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:14:53 > 0:15:29) [92%] : \r\nBien s\u00fbr, bon, il faut admettre que la on efface un peu un dialogue de sourds parce que l'Union europ\u00e9enne, au fond, c'est un peu comme un repas de famille, alors la tante excentrique, le Royaume-Uni en d'autres termes, a d\u00e9cid\u00e9 de quitter la table et puis il reste des cousins \u00e9loign\u00e9s qu'ils ne savent pas trop quoi se dire parce qu'ils n'ont pas la m\u00eame histoire, ils n'ont pas les m\u00eames valeurs, d'un c\u00f4t\u00e9, l'Europe de l'Est, ravi de profiter des subventions europ\u00e9ennes, mais qui refuse toute solidarit\u00e9, sur la question des r\u00e9fugi\u00e9s de l'autre, l'Europe de l'Ouest, ravie, quant \u00e0 elle d'avoir pu s'\u00e9largir, mais qui fronce les sourcils, d\u00e8s que les nouveaux membres ose \u00e9mettre une objection et ce genre de dialogue de sourds, en politique comme dans la vraie vie, c'est ce qui rend parfois les repas de famille assez p\u00e9nible.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:15:29 > 0:15:52) [93%] : \r\nMerci beaucoup, par quelques vers autre dossier qui concerne directement l'Union europ\u00e9enne, les n\u00e9gociations sur le Brexit Bruxelles se d\u00e9clare pr\u00eat \u00e0 discuter en interne d'un futur accord commercial avec Londres, il s'agit d'un geste envers Theresa May, une premi\u00e8re ministre actuellement tr\u00e8s affaibli sur le plan domestique, elle est fortement contest\u00e9e, m\u00eame au sein de son propre parti de Londres Laurent Burkhalter.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:15:56 > 0:15:58) [93%] : \r\nUne quinte de toux persistantes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:16:00 > 0:16:03) [97%] : \r\nUn manifestant qui lui tend un formulaire de licenciement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:16:05 > 0:16:16) [90%] : \r\nEt un slogan qui se d\u00e9tache la r\u00e9cente r\u00e9union de son parti, la m\u00e9taphore m\u00eame de la faiblesse de Theresa May depuis la gifle des \u00e9lections en jouant chiffre La Hague.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:16:16 > 0:16:23) [86%] : \r\nCrasson elle est comme une d\u00e9coration revers dans votre maison, elle pourrait encore durer 20 ans mais il y a plus de chances que quelqu'un l'a renvers\u00e9 la casse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:16:23 > 0:16:56) [95%] : \r\nUne guerre civile chez les conservateurs pour faire tomber Theresa May, titrait la presse derni\u00e8rement une trentaine de parlementaires voudraient la pousser \u00e0 la d\u00e9mission de nombreux conservateurs ne lui pardonnent pas d'avoir perdu la majorit\u00e9 absolue, Theresa May, incapable d'imposer la discipline tiraill\u00e9 entre les partisans d'une relation aussi \u00e9troite que possible avec l'UE et les adeptes d'un Brexit sans concession, comme Boris Johnson une premi\u00e8re ministre en sursis de mauvais augure pour les n\u00e9gociations avec Bruxelles et les perspectives du pays.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:16:57 > 0:17:08) [94%] : \r\nLe probl\u00e8me, c'est la premi\u00e8re ministre a r\u00e9ussi \u00e0 f\u00e2cher presque tout le monde autour d'elle et d\u00e9clencher une guerre avec son cabinet, c'est \u00e0 elle de remettre les n\u00e9gociations sur les rails comme chaque.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:17:08 > 0:17:25) [95%] : \r\nTheresa May pourrait trouver un peu de r\u00e9pit paradoxalement gr\u00e2ce \u00e0 son rival travailliste, le chef de parti, J\u00e9r\u00e9my Corbyn est de plus en plus populaire et les conservateurs pourraient \u00eatre tent\u00e9s de laisser de c\u00f4t\u00e9 leurs divisions et se ranger derri\u00e8re Theresa May pour \u00e9viter une \u00e9ventuelle nouvelle \u00e9lection anticip\u00e9e et une victoire de J\u00e9r\u00e9my Corbyn.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:17:27 > 0:18:04) [94%] : \r\nEn Suisse, les syndicats Unia et Syna se sont mobilis\u00e9s ce matin \u00e0 Berne, ils r\u00e9clament une am\u00e9lioration de leurs conditions de travail et des salaires plus \u00e9lev\u00e9s pour les ma\u00e7ons, la branche se porte bien, mais les salaires n'ont pas boug\u00e9 depuis plus de 3 ans, selon les syndicats, des manifestations auront lieu demain \u00e0 Holton et \u00e0 Lausanne ce reportage maintenant sur une mesure qui s\u00e9duit de plus en plus les paysans depuis 4 ans, ils sont r\u00e9compens\u00e9s par la Conf\u00e9d\u00e9ration quand ils embellissent le paysage, la d\u00e9cision avait fait pol\u00e9mique au Parlement, mais aujourd'hui, les agriculteurs sont devenus tr\u00e8s friands de cette nouvelle source de financement, Pierre N\u00e9bel.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:18:05 > 0:18:06) [99%] : \r\nPour.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:18:06 > 0:18:13) [93%] : \r\nUllrich et sa femme, faire une meule de foin, c'est un plaisir mais aussi une bonne op\u00e9ration financi\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:18:13 > 0:18:22) [86%] : \r\nPour chacune d'or tr\u00e8s l'ce couple de la ONM re\u00e7oit 180 francs de paiements Directs pour r\u00e9compenser l'am\u00e9lioration de la qualit\u00e9 du paysage.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:18:23 > 0:18:32) [85%] : \r\nAlors, \u00e0 chaud, oui, c'est une jolie coutume qu'on a ici et puis \u00e7a fait plaisir aux touristes, il y a ceux qui font du ski de fond sur la piste qui passe sur la route en bas et je je.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:18:33 > 0:18:45) [88%] : \r\nDepuis 2014, les paysans re\u00e7oivent de l'argent de la Conf\u00e9d\u00e9ration pour leur contribution \u00e0 la qualit\u00e9 du paysage pour Ulrich p\u00e8re \u00e9tait un de ces versements repr\u00e9sentent d\u00e9sormais 5 pourcent environ de son revenu.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:18:47 > 0:19:01) [91%] : \r\nParis jugement tout naissance oui bien s\u00fbr, on a parfois l'impression d'\u00eatre un jardinier du paysage, mais quand il y a du travail qu'on doit faire de toute fa\u00e7on, par exemple, les cl\u00f4tures, h\u00e9 bien je trouve logique qu'on nous donne de l'argent, car aujourd'hui on gagne trop peu avec nos produits.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:19:02 > 0:19:08) [95%] : \r\nEn 2012, pourtant les paiements pour la qualit\u00e9 du paysage avait suscit\u00e9 de fortes critiques des paysans.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:19:08 > 0:19:28) [89%] : \r\nLes contributions pour la qualit\u00e9 du pr\u00e9sent, je vends g\u00e9n\u00e9rer une charge administrative et de contr\u00f4les disproportionn\u00e9s, le paysan verra encore contraint \u00e0 passer bien trop peu de temps, de son bureau d'installer un banc public de soutenir la d\u00e9coration florale d'une ferme ne sont pas du ressort de la politique agricole.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:19:28 > 0:19:37) [95%] : \r\n5 ans plus tard, l'Office f\u00e9d\u00e9ral de l'agriculture, note que, malgr\u00e9 leurs r\u00e9ticences, les paysans se sont pr\u00e9cipit\u00e9s sur les nouvelles subventions.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:19:37 > 0:19:43) [91%] : \r\nVoil\u00e0, l\u00e0 je vous pr\u00e9sente l'entier des 137 projets de qualit\u00e9 du paysage que nous avons valid\u00e9 depuis 2014 jusqu'\u00e0 2017.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:19:44 > 0:20:26) [90%] : \r\nLe succ\u00e8s tels que d\u00e9sormais le budget est presque \u00e9puis\u00e9 les paysans ont appris \u00e0 aimer les paiements pour la qualit\u00e9 du paysage \u00e0 Gen\u00e8ve, par exemple, ils re\u00e7oivent 15 francs par arbre pour entretenir une all\u00e9e 300 francs \u00e0 Fribourg, pour mettre en valeur une fontaine en bois 100 francs dans le Jura pour valoriser son ma\u00eetre de murs en Pierre s\u00e8che et enfin \u00e0 800 francs par hectare de prairie \u00e0 Narcisse dans le canton de Vaud comme Voulzy hyper Ath\u00e8nes 70 pour 100 des paysans re\u00e7oivent d\u00e9sormais ce type de paiement, le prix de leur contribution pour embellir les paysages helv\u00e9tiques.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:20:27 > 0:20:44) [94%] : \r\n\u00e0 Lausanne, le magasin de 2\u00e8me main pardon de l'Arm\u00e9e du Salut, f\u00eate ses 100 ans install\u00e9 dans un quartier populaire, il accueille chaque jour pr\u00e8s de 300 clients, \u00e0 l'origine pour les plus d\u00e9munis aujourd'hui des clients de toutes les classes sociales peuvent s'y croiser Manon germe.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:20:45 > 0:20:53) [86%] : \r\nIci, tout est tri\u00e9 \u00e9tiqueter et remis en rayon depuis 100 ans, cette boutique lausannoise recycle et offre une nouvelle vie aux objets.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:20:53 > 0:20:59) [86%] : \r\nEt si on peut, on pas un costume, 15 francs alors que dans le commerce, peut-\u00eatre, mais ils valent 1000 francs.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:21:01 > 0:21:07) [81%] : \r\nEn son temps, le magasin a d\u00e9m\u00e9nag\u00e9 puis grandit Denis Roth g\u00e9rer la brocante dans les ann\u00e9es 70.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:21:07 > 0:21:17) [89%] : \r\nNous avions beaucoup de personnes de la rue o\u00f9 nous \u00e9tions \u00e0 la C\u00e9sar-Roux et nous avions beaucoup de personnes de conditions tr\u00e8s tr\u00e8s modeste.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:21:17 > 0:21:23) [94%] : \r\nLe fils Daniel Roth a repris la brocante il y a 30 ans, le profil des clients a chang\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:21:23 > 0:21:34) [89%] : \r\nIl y a beaucoup maintenant de de par notre \u00e9poque, les familles monoparentales et aussi les personnes qui doivent jongler avec du travail, voire 3 pour pouvoir avoir le n\u00e9cessaire vital.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:21:34 > 0:21:40) [98%] : \r\nPour ce sp\u00e9cialiste en un si\u00e8cle, la pauvret\u00e9 a \u00e9volu\u00e9 et la mani\u00e8re d'y r\u00e9pondre aussi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:21:40 > 0:21:49) [92%] : \r\nAvant beaucoup Les j'Oeuvres charitables aujourd'hui c'est beaucoup plus l'\u00c9tat qui intervient, qui a pris le contr\u00f4le en quelque sorte de la pauvret\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:21:49 > 0:22:05) [94%] : \r\nHistoriquement, les boutiques servait de lieu d'\u00e9vang\u00e9lisation pour l'Arm\u00e9e du Salut aujourd'hui les magasins s'\u00e9loigne de ces questions religieuses, selon la responsable de la communication, chaque jour pr\u00e8s de 300 clients, toutes classes sociales confondues passent \u00e0 la caisse, beaucoup cherchent la perle rare.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:22:05 > 0:22:21) [85%] : \r\nExemple : cette boule, on voit que c'est une c'est une mappemonde, mais qui a \u00e9t\u00e9 faite \u00e0 la main, le seconde moins il est sont hyper en vogue et puis c'est vrai qu'elle l'id\u00e9e de se afin d'acqu\u00e9rir des des pi\u00e8ces qu'on n'aurait peut-\u00eatre pas eu l'occasion d'acqu\u00e9rir ailleurs et puis voil\u00e0 \u00e0 bon prix quoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:22:21 > 0:22:30) [94%] : \r\nEn Suisse, le chiffre d'affaires annuel des brocante de l'Arm\u00e9e du Salut est d'environ 23 millions pr\u00e8s de 10 pourcent sont revers\u00e9s \u00e0 d'autres institutions sociales.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:22:31 > 0:22:51) [95%] : \r\nSa\u00efda Keller-Messahli se bat depuis 15 ans pour moderniser l'Islam en Suisse et en Europe et des voix s'\u00e9l\u00e8vent aujourd'hui pour critiquer son ouvrage paru \u00e0 la rentr\u00e9e, o\u00f9 elle d\u00e9crit la Suisse comme une plaque tournante de l'islamisme, pourtant ils rencontrent un immense succ\u00e8s populaire notamment en Suisse al\u00e9manique Jean-Marc Berger.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:22:53 > 0:23:04) [89%] : \r\nOrgane canton de Z\u00fcrich Sa\u00efda Keller-Messahli, est en tourn\u00e9e un public nombreux est venu, attir\u00e9 par son livre choc qui pr\u00e9sente la Suisse comme une plaque tournante de l'islamisme.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:23:06 > 0:23:24) [94%] : \r\nJe l'ai \u00e9crit pour ainsi dire pour me lib\u00e9rer de cette inqui\u00e9tude que j'ai eu \u00e0 voir qu'on a plein de disons de pr\u00eacheurs salafistes qui entrent et qui sortent ici et personne ne le sait.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:23:24 > 0:23:40) [90%] : \r\n\u00e0 60 ans c'est tunisienne qui a grandi, d\u00e8s l'\u00e2ge de 9 ans en Suisse dans une famille adoptive est l'une des musulmanes les plus pr\u00e9sentes dans les m\u00e9dias, se battant inlassablement pour un Islam la\u00efque et n'h\u00e9sitant plus aujourd'hui \u00e0 s'afficher aux c\u00f4t\u00e9s de l'UDC contre la burqa.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:23:40 > 0:23:43) [89%] : \r\nVous savez, m\u00eame l'UDC parfois \u00e0 la raison.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:23:44 > 0:23:55) [93%] : \r\nUne croyante qui ne fr\u00e9quentent pas les mosqu\u00e9es suisses trop conservatrice pour elle, elle a particip\u00e9 \u00e0 la fondation de la mosqu\u00e9e lib\u00e9rale de Berlin, une des rares images o\u00f9 on la voit prier.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:23:56 > 0:24:08) [95%] : \r\nLa foi c'est quelque chose de personnel, c'est quelqu'un que c'est quelque chose qui appartient \u00e0 la vie intime de quelqu'un et personne n'a le droit, comment dire, de d\u00e9ranger l'autre avec \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:24:09 > 0:24:24) [93%] : \r\nEn Suisse, la pr\u00e9sidente du Forum pour un Islam progressiste peinent toutefois \u00e0 convaincre les musulmans, certains l'accusant m\u00eame d'attiser l'Islamophobie, alors que les experts universitaires eux lui reproche des th\u00e8ses pas assez fond\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:24:26 > 0:24:38) [87%] : \r\nLe manque de rigueur scientifique pour le dire en 2 mots parce qu'elle parle beaucoup de documents qu'elle a de preuve qu'est l\u00e0 et, finalement, j'attendais la sortie de ce livre en en bougeant, voir un peu de quelles preuves elle parlait et je suis rest\u00e9 sur ma faim.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:24:38 > 0:24:49) [88%] : \r\nEt son revers le plus s\u00e9v\u00e8re, Sa\u00efda Keller-Messahli la subis dans les prisons o\u00f9 elle formait les gardiens \u00e0 reconna\u00eetre les d\u00e9tenus extr\u00e9mistes mais Z\u00fcrich qui vient de rompre la collaboration motif.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:24:49 > 0:24:57) [90%] : \r\nDans ces cours, madame Keller-Messahli diffuse des positions qui sont en contradiction avec les principes fondamentaux de libert\u00e9 religieuse et d'\u00e9galit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:24:57 > 0:25:05) [85%] : \r\nDes reproches purement politique, r\u00e9torque la z\u00fcrichoises qui poursuit son combat, ce soir-l\u00e0 \u00e0 organe le public para\u00eet convaincu.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:25:07 > 0:25:12) [82%] : \r\nSt\u00e9phane dites si l'islamisme est un grand probl\u00e8me, il faut enfin le combat \u00e9tudie en.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:25:13 > 0:25:19) [91%] : \r\nLa voix d'un Islam r\u00e9form\u00e9 qui pla\u00eet aux Suisses mais peine pour l'instant \u00e0 convaincre les musulmans.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:25:19 > 0:25:20) [77%] : \r\nCons\u00e9quent festive.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:25:20 > 0:25:36) [93%] : \r\nEn moins de 30 ans pr\u00e8s de 80 pourcent des insectes ont disparu en Europe une \u00e9tude allemande le r\u00e9v\u00e8le et ce constat alarme d\u00e9j\u00e0 les scientifiques qui craignent que la disparition des insectes bouscule l'ordre naturel explications Delphine Janot aura.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:25:38 > 0:25:59) [87%] : \r\nIls volent il remplit il d\u00e9mange mais surtout aujourd'hui les insectes disparaissent, des chercheurs ont install\u00e9 des tentes dans une soixantaine d'air naturel en Allemagne depuis 1989 ils ont attrap\u00e9 et peser des insectes leur conclusion est affligeante, en pr\u00e8s de 30 ans, 80 pourcent des insectes volants ont disparu.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:26:00 > 0:26:12) [86%] : \r\nEnfin, en Inde, les r\u00e9sultats sont bien s\u00fbr tr\u00e8s inqui\u00e9tants, a surtout parce que l'on voit que ces disparitions d'insectes n\u00e9gative des clowns sont les m\u00eames sur tous les sites Sochaux autres m\u00e9decines.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:26:13 > 0:26:24) [92%] : \r\nPlusieurs raisons pour expliquer cette h\u00e9catombe pesticides agriculture intensive ou encore urbanisation au trafic routier, mais les insectes, \u00e7a sert \u00e0 quoi en fait.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:26:25 > 0:26:33) [79%] : \r\nIls sont importants parce qu'ils nous rendent \u00e9norme a \u00e9norm\u00e9ment de services ce soir dans la pollinisation, en tant que recycleur en tant qu'nettoyeur des eaux.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:26:33 > 0:26:40) [94%] : \r\nEn ville de Gen\u00e8ve, par exemple, on tente d'inverser la tendance en am\u00e9nageant des lieux favorable aux petites b\u00eates qui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:26:40 > 0:26:56) [90%] : \r\nOn a r\u00e9am\u00e9nag\u00e9 en plantant un semis Genevois, donc c'est des plantes nectars hyper mellif\u00e8res et qui sont donc tr\u00e8s int\u00e9ressante pour les pollinisateurs les papillons, les abeilles, etc, et en une ann\u00e9e, on a eu vraiment une explosion des abeilles et des mouches.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:26:57 > 0:27:05) [95%] : \r\nAlors, la prochaine fois qu'une abeille ou une mouche rentrera dans votre appartement, plut\u00f4t que de l'\u00e9craser, ouvrez la fen\u00eatre et redonnez-lui sa libert\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:27:06 > 0:27:31) [91%] : \r\nNous allons en Chine maintenant, o\u00f9 les habitants ont boud\u00e9 pendant longtemps le chocolat trop sucr\u00e9s, trop cher, il \u00e9tait m\u00eame consid\u00e9r\u00e9 comme un produit de luxe, mais les choses sont en train d'changer la classe moyenne chinoise grandissante commence \u00e0 s'y int\u00e9resser les chocolatiers suisses comptent bien en profiter pour bouster leurs exportations, la Chine et son march\u00e9 gigantesque pourrait offrir de formidables d\u00e9bouch\u00e9s, reportage \u00e0 Shanghai d'Antoine v \u00e9lus.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:27:33 > 0:27:45) [93%] : \r\nDans les supermarch\u00e9s chinois au rayon confiserie, on trouve toutes sortes de biscuits secs, des fruits confits, des g\u00e2teaux de toutes les saveurs, mais tr\u00e8s peu de chocolat, les Chinois n'en raffolent pas vraiment.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:27:46 > 0:27:51) [94%] : \r\nG\u00e9n\u00e9ralement, je ne mange pas chocolat il m'arrive d'en prendre parfois, quand je vais \u00e0 des mariages d'art.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:27:51 > 0:27:54) [95%] : \r\nDe toute ma vie, j'ai d\u00fb manger du chocolat, une fois ou 2 seulement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:27:55 > 0:27:59) [94%] : \r\nDans cette enseigne, le chocolat est r\u00e9serv\u00e9 \u00e0 une client\u00e8le d'expatri\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:27:59 > 0:28:04) [88%] : \r\nOn a jou\u00e9, ce sont les \u00e9trangers qui ach\u00e8tent le chocolat, les Chinois eux pr\u00e9f\u00e8rent acheter d'autres sortes de cons.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:28:04 > 0:28:28) [85%] : \r\nIl reste la Chine et son march\u00e9 gigantesque reste \u00e0 conqu\u00e9rir et les chocolatiers suisses comptent bien en profiter pr\u00e9sent\u00e9 chenille qui \u00e0 Shanghai, le groupe Barika, beau, a lanc\u00e9 son centre de formation au chocolat destin\u00e9s \u00e0 des chefs et des p\u00e2tissiers chinois pendant 3 jours, ils sont venus apprendre aupr\u00e8s de ceux chocolatier fran\u00e7ais install\u00e9 \u00e0 Las V\u00e9gas, j'avais droit.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:28:28 > 0:28:41) [88%] : \r\n\u00e7a c'est un usage aux c'est tr\u00e8s important, car on apprend de nouvelles choses avec ses chefs venus de l'\u00e9tranger, nous, on vient de d\u00e9couvrir le chocolat alors que savent l'utiliser depuis longtemps, nous on a encore un long chemin \u00e0 parcourir dans \u00e0 temps.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:28:41 > 0:28:48) [93%] : \r\nL'objectif pour le groupe, faire conna\u00eetre sa marque pour vendre ensuite son chocolat aux professionnels chinois.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:28:48 > 0:29:02) [89%] : \r\nLe responsable de la formation est confiant pour l'avenir, il y a un potentiel absolument \u00e9norme, qui est, qui est fascinant, parce qu'en fait \u00e9norm\u00e9ment de, de gens qui nous posent des questions sur chocolat, des gens qui veulent apprendre les gens qui go\u00fbtent.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:29:02 > 0:29:11) [94%] : \r\nEn Chine, les marques \u00e9trang\u00e8res occupent 80 pourcent du march\u00e9 du chocolat mais d\u00e9sormais elle doit faire face \u00e0 la concurrence de chocolatier chinois.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:29:12 > 0:29:31) [91%] : \r\nPuis, nous, le plus ancien fabricant du pays, a revu ses recettes et sa production pour rivaliser avec les marques occidentales, l\u00e0 on m\u00e8ne thalassoth\u00e9rapie depuis 20 ans, on apprend beaucoup de et on essaye de d\u00e9velopper notre propre technologie et de r\u00e9pondre aux attentes des consommateurs chinois pour trouver notre place sur le march\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:29:32 > 0:29:39) [98%] : \r\nD'apr\u00e8s une \u00e9tude r\u00e9cente, le march\u00e9 chinois du chocolat devrait doubler d'ici \u00e0 2020 pour atteindre pr\u00e8s de 6 milliards de francs.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:29:39 > 0:29:40) [72%] : \r\nLe tourisme.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:29:40 > 0:30:03) [92%] : \r\nAlors que les 37 th\u00e8me 37\u00e8me pardon, tome des aventures d'Ast\u00e9rix que sort en librairie Paris rend hommage \u00e0 l'auteur historique du c\u00e9l\u00e8bre Gaulois dans 2 expositions Ren\u00e9 Goscinny fascine encore aujourd'hui 40 ans apr\u00e8s sa mort, le mus\u00e9e d'art du Juda\u00efsme et la cin\u00e9math\u00e8que fran\u00e7aise, nous raconte l'histoire du p\u00e8re d'Ast\u00e9rix c-c'is no Good et du Petit Nicolas, Anne Fournier.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:30:05 > 0:30:37) [89%] : \r\nUn oeil perspicace, un de l'autod\u00e9rision pour un cr\u00e9ateur fr\u00e9n\u00e9tique qui brosse son autoportrait, certainement plus vite que nombres Ren\u00e9 Goscinny \u00e9ternel sourire d'enfant, 40 ans apr\u00e8s sa mort, un voile se l\u00e8ve \u00e0 Paris d'abord dans le mus\u00e9e d'art du Juda\u00efsme sur d'irr\u00e9ductibles passion souvent m\u00e9connu car, par Toutatis, le g\u00e9nial sc\u00e9nariste a d'abord dessin\u00e9 ce fils d'une famille juive d'imprimeur ukrainien est en exil \u00e0 Buenos Aires lorsqu'il s'adonnent notamment \u00e0 la caricature et \u00e0 l'humour potache.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:30:38 > 0:30:57) [88%] : \r\nLe malheur ne Goscinny le dessinateur c'est que d\u00e8s les premiers moments de son m\u00e9tier de, de, de la d\u00e9couverte du m\u00e9tier, il va rencontrer des des dessinateurs de g\u00e9nie comme comme Maurice et puis Franquin rendez compte et renvoy\u00e9 travaille avec Franquin, qui est le Paganini du dessin.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:30:57 > 0:31:15) [90%] : \r\nRen\u00e9 Goscinny n'est pas le meilleur dessinateur mais il devient un raconteur hors Pair de New-York \u00e0 Paris son langage foisonnant, ces jeux de s\u00e9mantique, son amour des lettres qui s'amusent entre elles s\u00e9duisent les plus grands jusqu'\u00e0 Uderzo alors Ast\u00e9rix n'est ils permettent une r\u00e9volution culturelle, avec un fort go\u00fbt d'humour et d'histoire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:31:15 > 0:31:37) [88%] : \r\nTout le secret de Goscinny et l\u00e0- dedans, c'est-\u00e0-dire que c'est quelqu'un qui voit le Fran\u00e7ais de l'ext\u00e9rieur, toutes parlent de l'alt\u00e9rit\u00e9, les Romains \u00e9videmment les Anglais, les Normands les Helv\u00e8tes et jamais ce n'est blessant et pourquoi ce n'est pas blessant parce qu'il le dit lui- m\u00eame, il s'attaque au.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:31:37 > 0:31:57) [87%] : \r\nJ'ai, dessiner, \u00e9crire, dit graiss\u00e9 par Toutatis, depuis le d\u00e9but, Ren\u00e9 Goscinny n'avait qu'un r\u00eave, Walt Disney et le cin\u00e9ma, comme Le Monde, cette fois-ci la cin\u00e9math\u00e8que fran\u00e7aise, il a donc fait en sorte que des joyaux du 7\u00e8me Art, soit dans Lucky Luke et \u00e0 cr\u00e9er ses propres studios pourrait r\u00e9alis\u00e9 4 longs m\u00e9trages.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:31:57 > 0:32:12) [90%] : \r\nQui disait moi je crois qu'il faut-il faire pour la bande dessin\u00e9e comme il faut \u00e9crire pour le cin\u00e9ma, c'est la m\u00eame chose donc pendant toute cette p\u00e9riode o\u00f9 il cogne \u00e0 la porte du cin\u00e9ma mais la le cin\u00e9ma veut pas lui ouvrir en \u00e9crivant ses albums, il fait des sc\u00e9narios dessus.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:32:13 > 0:32:22) [91%] : \r\nGoscinny pr\u00e9f\u00e9rait Laurel et Hardy Account Espinosa il r\u00eavait de cin\u00e9ma depuis sa mort, le cin\u00e9ma lui donne la r\u00e9plique inlassablement.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:32:24 > 0:32:47) [94%] : \r\nJe vous rappelle cette information, les r\u00e9v\u00e9lations d'agressions et de harc\u00e8lement sexuel se multiplient, une 3\u00e8me enqu\u00eate a \u00e9t\u00e9 ouverte aujourd'hui compte le producteur am\u00e9ricain Harvey Weinstein et sur les r\u00e9seaux sociaux, les femmes du monde entier t\u00e9moigne voil\u00e0 c'est la fin de ce journal, merci de l'avoir suivi tout de suite la m\u00e9t\u00e9o de Maria M\u00e9tral puis Passe-moi les jumelles je vous retrouve demain 12 45 19 heures 30 tr\u00e8s belle soir\u00e9e sur la RTS.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:32:56 > 0:32:59) [89%] : \r\nSuivez l'information en continue sur RTS.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:33:25 > 0:33:25) [62%] : \r\nJ'esp\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:33:27 > 0:33:37) [77%] : \r\nAlors c'est vrai qu'il faut pas trop se via \u00e0 sa mort, la quand, mais enfin \u00e7a transpire un peu je dirais oui, c'est joli \u00e7a, merci, ma belle, plus \u00e7a du tout, \u00e7a bonsoir.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:33:47 > 0:33:48) [80%] : \r\nL \u00e0, cela.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:33:48 > 0:33:53) [93%] : \r\nOuais super l\u00e0 moi \u00e7a me va bien, \u00e7a changera un petit peu, tu vois, innovons innovons aller.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:34:04 > 0:34:08) [74%] : \r\nOn dira : tableau des fois la photo oui c'est bon.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:34:16 > 0:34:18) [88%] : \r\nJe me mettrai dans la carte s'il-te-pla\u00eet.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:34:27 > 0:34:32) [72%] : \r\nOui, ah, il \u00e9tait en \u00e9tat tout.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS28 (0:35:04 > 0:35:06) [84%] : \r\nNon, il y aura toujours pour des plombes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:35:27 > 0:35:29) [70%] : \r\nMoi j'on est aussi une paire comme \u00e7a qui couine.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:35:31 > 0:35:39) [88%] : \r\nOui, je sais pas pourquoi d'ailleurs formalismes Alicia Joseph comme c'est le frottement je crois avec ce type de sol.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS28 (0:35:40 > 0:35:48) [78%] : \r\nC'est, je suis pas s\u00fbr que \u00e7a s'entend tu s'\u00e9taient abstenus, c'est de \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:35:52 > 0:35:53) [88%] : \r\nJ'ai fait tout le week- end aussi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS28 (0:35:57 > 0:35:59) [77%] : \r\nDans ce dimanche fait celui-l\u00e0 d\u00e9j\u00e0, depuis mardi, moi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS28 (0:36:03 > 0:36:04) [89%] : \r\nFormidables.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS28 (0:36:08 > 0:36:27) [83%] : \r\nMoi, j'\u00e9tais en continu, parce qu'entre 2 j'avais les formations, donc en fait, je faisais 10 heures du matin 20 heures 10 minutes 3 vite bouff\u00e9 une cr\u00e8me Ariel non oui, journaliste au jeune stagiaire voulez des autres qui viennent des r\u00e9gions frappe tous quoi, c'est la formation continue.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS28 (0:36:33 > 0:37:10) [86%] : \r\nAh ouais super maman c'est j'aime beaucoup, c'est beaucoup \u00e7a, en plus, m\u00eame les les moins jeunes, hein, pas forc\u00e9ment puisque non il y a aussi ceux qui sont l\u00e0, c'est bon pour tout le monde, moi \u00e7a me fait du bien aussi tu attends c'est cool moi j'aime bien \u00e7a, je renoue un tout petit peu avec les 10 ans pendant lesquels j'ai enseign\u00e9 le th\u00e9\u00e2tre aussi que chat ador\u00e9 faire \u00e7a, c'est bien ce que j'aime bien, j'ai j'ai, j'\u00e9tais \u00e0 quelle a en disant que l'acc\u00e8s venus d'ailleurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:38:08 > 0:40:36) [90%] : \r\nMesdames, messieurs, bonsoir, le pays \u00e9tait divis\u00e9e, avec une moiti\u00e9 ouest qui \u00e9tait sous les nuages, avec m\u00eame quelques gouttes et puis l'Est et le Sud qui ont profit\u00e9 d'un ensoleillement assez g\u00e9n\u00e9reux alors sur l'animation satellite, on voit bien ce front, c'\u00e9tait un front nuageux essentiellement qui a touch\u00e9 nos r\u00e9gions \u00e0 l'arri\u00e8re, on profitera encore d'une petite pause, une accalmie avant l'arriv\u00e9e du prochain front, il lui sera plus actif et se trouve actuellement sur le proche Atlantique il donnera des pr\u00e9cipitations sur l'ensemble du pays, alors demain, toujours \u00e0 un petit d\u00e9grad\u00e9 et donc un ciel plut\u00f4t bien ensoleill\u00e9e un ensoleillement assez g\u00e9n\u00e9reux quelques voiles d'altitude et d\u00e9j\u00e0 en fin de matin\u00e9e les premiers nuages qui arriveront par l'ouest et, progressivement, ils vont a touch\u00e9 l'ensemble des r\u00e9gions, mais ce sera plut\u00f4t en soir\u00e9e, les premi\u00e8res pr\u00e9cipitations sont attendues en d\u00e9but d'apr\u00e8s- midi, le long du Jura, ainsi que sur le plateau et l'arc l\u00e9manique et ensuite dans la soir\u00e9e dans le courant de la nuit, il devrait toucher l'ensemble des r\u00e9gions du c\u00f4t\u00e9 des temp\u00e9ratures au lever du jour, on nous fera rare entre 9 et 12 degr\u00e9s sur le plateau, entre 5 et 8 dans la vall\u00e9e du Rh\u00f4ne on meilleur de la journ\u00e9e, nous restons encore dans une atmosph\u00e8re douce avec des valeurs au-dessus des normales saisonni\u00e8res un maximum de 20 \u00e0 21 degr\u00e9s sur le plateau 20 en Valais 18 au Tessin 16 degr\u00e9s \u00e0 1000 m\u00e8tres le 0 degr\u00e9 se situant vers 3400 m\u00e8tres les banques, quant \u00e0 eux, vont se renforcer de sud- ouest vont se renforcer \u00e0 toutes les altitudes et seront m\u00eame fort \u00e0 temp\u00e9tueux sur les cr\u00eates du Jura, avec des pointes \u00e0 70 kilom\u00e8tres \u00e0 l'heure jusqu'\u00e0 60 kilom\u00e8tres \u00e0 l'heure dans les Alpes et 30 100 kilom\u00e8tres \u00e0 l'heure sur le plateau, dimanche, une journ\u00e9e Ali globalement maussade, avec par moments quelques belles trou\u00e9es ensoleill\u00e9 et puis l\u00e0, le front qui lui va va encore toucher l'est du pays, il fera froid 10 degr\u00e9s en moins lundi, on aura de nouveau, donc des pr\u00e9cipitations, un ciel bien bien charg\u00e9 sur les versants nord avec du barrage et toujours de la fra\u00eecheur avec mais une coul\u00e9e d'air froid et mardi, voil\u00e0, allez haute pression ou qui nous reviennent avec d\u00e9j\u00e0 un temps bien ensoleill\u00e9 sur l'ouest et puis les r\u00e9sidus nuageux dans l'Est petit \u00e0 r\u00e9capitulatif au niveau, on voit qu'au niveau des temp\u00e9ratures, l\u00e0 on aura bien perdu \u00e0 partir de dimanche, \u00e7a grimpe un tout un tout petit peu mardi et mercredi, mercredi, sous la haute pression retrouve quelques grisailles matinales, mais un temps bien ensoleill\u00e9, voil\u00e0 c'est tout pour cette m\u00e9thode, ce soir, je vous laisse encore lever l'\u00e9ph\u00e9m\u00e9ride pour demain nous perdrons 3 minutes de lumi\u00e8re belle soir\u00e9e \u00e0 vous au revoir.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2018-01-19T01:57:29Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1710632548", "durationSec": 142, "title": "FRIGO EXPO GOSCINNY PARIS A VERIFIER_RTS000001281893", "excerpt": "Deux expositions parisiennes, au Mus\u00e9e d'art du juda\u00efsme et \u00e0 la Cin\u00e9math\u00e8que fran\u00e7aise, rendent hommage au cr\u00e9ateur d'Ast\u00e9rix Ren\u00e9 Goscinny. Apr\u00e8s s'\u00eatre adonn\u00e9 \u00e0 la caricature, Goscinny s'est tourn\u00e9 vers l'\u00e9criture de bandes dessin\u00e9es.", "contributors": [{"function": "Cameraman", "name": "BESSON, Olivier", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondant", "name": "FOURNIER, Anne", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["PARIS"], "thematicThemes": ["EXPOSITION D'ART", "BANDE DESSIN\u00c9E"], "sequenceIds": ["1633698"]}, {"internalArchiveId": "AA1710632549", "durationSec": 150, "title": "FRIGO PORTRAIT SAIDA KELLER MESSAHLI PAD_RTS000001281534", "excerpt": "Le livre Sa\u00efda de Keller-Messahli, membre du Forum pour un islam progressiste, paru en allemand sous le  titre \"Islamistische Drehscheibe Schweiz\" (La Suisse, plaque-tournante islamiste) rencontre un fort succ\u00e8s en Suisse al\u00e9manique. Mais des critiques s'\u00e9l\u00e8vent contre l'auteur et son ouvrage.", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "HEUBERGER, Jean-Marc", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "ZUERCHER, Fanny", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["ZURICH", "FRIBOURG-VILLE"], "thematicThemes": ["ISLAM"], "sequenceIds": ["1633689"]}, {"internalArchiveId": "AA1710632550", "durationSec": 107, "title": "SO 100 ANS BOUTIQUE ARMEE SALUT v2_RTS000001292559", "excerpt": "La brocante de l'Arm\u00e9e du Salut de Lausanne f\u00eate ses 100 ans. La client\u00e8le du magasin a \u00e9volu\u00e9 au cours des ann\u00e9es et s'est diversifi\u00e9e.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "GERMOND, Manon", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "BADOUX, Olivier", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["LAUSANNE"], "thematicThemes": ["PAUVRET\u00c9", "BROCANTAGE"], "sequenceIds": ["1633677"]}, {"internalArchiveId": "AA1710632551", "durationSec": 144, "title": "SO AGRICULTURE PAYSAGE_RTS000001291961", "excerpt": "Depuis 2014, les paysans suisses touchent des paiements directs de la Conf\u00e9d\u00e9ration pour leur contribution \u00e0 la qualit\u00e9 du paysage. Initialement contest\u00e9e par les agriculteurs, cette mesure est maintenant appr\u00e9ci\u00e9e.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "VERMOT, Noemie", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondant", "name": "NEBEL, Pierre", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["BERNE"], "thematicThemes": ["AGRICULTURE", "PAYSAGE"], "sequenceIds": ["1633675"]}, {"internalArchiveId": "AA1710632552", "durationSec": 128, "title": "SO CHINE CHOCOLAT_RTS000001292339", "excerpt": "Le chocolat ne fait pas encore partie des habitudes alimentaires de la majorit\u00e9 des Chinois. Mais le march\u00e9 est en d\u00e9veloppement et des marques \u00e9trang\u00e8res cherchent \u00e0 se positionner.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "V\u00c9DEILH\u00c9, Antoine", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["CHINE"], "thematicThemes": ["CHOCOLAT"], "sequenceIds": ["1633695"]}, {"internalArchiveId": "AA1710632553", "durationSec": 89, "title": "SO DISPARITION INSECTES_RTS000001292342", "excerpt": "Des scientifiques allemands ont conduit une recherche qui a montr\u00e9 que 80% des insectes volants ont disparu en 30 ans. A Gen\u00e8ve, la ville prend des mesures pour favoriser la vie des insectes.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "GIANORA, Delphine", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "EL ALILY, C\u00e9cile", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "STUDER, Pascal", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["ALLEMAGNE", "GENEVE-VILLE"], "thematicThemes": ["INSECTE"], "sequenceIds": ["1633693"]}, {"internalArchiveId": "AA1710632554", "durationSec": 138, "title": "SO HARCELEMENT SUITE_RTS000001292587", "excerpt": "Suite aux accusations de viol et de harc\u00e8lement contre le producteur hollywoodien Harvey Weinstein, une vague de t\u00e9moignages et de d\u00e9nonciations a eu lieu sur les r\u00e9seaux sociaux. Le producteur canadien Gilbert Rozon a a \u00e9galement \u00e9t\u00e9 d\u00e9nonc\u00e9 pour des agressions sexuelles. En Suisse aussi, la parole se lib\u00e8re.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "BURGY, Claire", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "MILLET, Pierre", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "CHERRUAULT, Serge", "type": "Personne physique"}, {"function": "Graphiste", "name": "SLETTENHAAR, Jan", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "CATIER, Marie-Emilie", "type": "Personne physique"}, {"function": "Graphiste", "name": "VALSANGIACOMO, Scilla Elsa", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "CLERC, Martine", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["LAUSANNE", "CANADA", "USA"], "thematicThemes": ["HARC\u00c8LEMENT SEXUEL", "VIOL"], "sequenceIds": ["1633670"]}, {"internalArchiveId": "AA1710632555", "durationSec": 26, "title": "SO PC TCHEQUIE ELEX_RTS000001292348", "excerpt": "La premi\u00e8re ministre britannique est contest\u00e9e dans son parti et en position de faiblesse suite aux \u00e9lections de juin. Elle doit n\u00e9anmoins n\u00e9gocier le d\u00e9part du Royaume-Unis de l'Union europ\u00e9enne (Brexit)."}, {"internalArchiveId": "AA1710632556", "durationSec": 111, "title": "SO PORTRAIT BABIS_RTS000001292525", "excerpt": "Les syndicats Unia et Syna ont tenu une conf\u00e9rence de presse lors de laquelle ils ont demand\u00e9 de meilleures conditions de travail et de salaire pour les ma\u00e7ons. Des manifestations ont \u00e9galement \u00e9t\u00e9 annonc\u00e9es.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "KOHLER, Olivier", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1710632557", "durationSec": 24, "title": "SO TARIQ RAMADAN_RTS000001292553"}, {"internalArchiveId": "AA1710632558", "durationSec": 96, "title": "SO THERESA MAY_RTS000001292532", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "BURKHALTER, Laurent", "role": "Statement", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["ROYAUME-UNI", "BRUXELLES"], "thematicThemes": ["VIE POLITIQUE"], "thematicPersons": ["MAY, THERESA"], "sequenceIds": ["1633673"]}, {"internalArchiveId": "AA1710632559", "durationSec": 26, "title": "SO UNIA_RTS000001292321", "thematicGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "thematicThemes": ["SYNDICAT", "CONF\u00c9RENCE DE PRESSE"], "thematicCorporations": ["UNIA"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1710633871", "summary": "Itw de L\u00e9onore Porchet, d\u00e9put\u00e9e Les Verts au Grand Conseil vaudois.", "id": "1633670", "visualThemes": ["INTERVIEW"], "visualGeographicals": ["LAUSANNE"]}, {"internalArchiveId": "AA1710633872", "summary": "Plateau : itw de V\u00e9ronique Ducret, psychologue sp\u00e9cialiste du harc\u00e8lement sexuel.", "id": "1633671", "visualGeographicals": ["PLATEAU"]}, {"internalArchiveId": "AA1710633874", "summary": "Manchester : Theresa May, premi\u00e8re ministre britannique, ayant une quinte de toux alors qu'elle s'appr\u00eate \u00e0 prononcer un discours. Manifestant lui tendant un formulaire de licenciement. Lettre s'un slogan se d\u00e9tachant en arri\u00e8re plan. Itw d'Adam Boulton, journaliste britannique.\nBruxelles : itw de Jeremy Corbyn, chef du parti travailliste.", "id": "1633673", "visualGeographicals": ["MANCHESTER", "BRUXELLES", "LONDRES"], "visualPersons": ["MAY, THERESA", "CORBYN, JEREMY"]}, {"internalArchiveId": "AA1710633876", "summary": "Paysan faisant une meule de foin \u00e0 l'ancienne avec une fourche. Itw d'Ulrich Perreten, agriculteur. Paysan au volant d'un camion agricole. Itw de Matthieu Raemy, collaborateur de l'Office f\u00e9d\u00e9ral de l'agriculture. Paysan posant une cl\u00f4ture en bois et barbel\u00e9s.", "id": "1633675", "visualThemes": ["AGRICULTURE", "PAYSAGE"], "visualGeographicals": ["BERNE"]}, {"internalArchiveId": "AA1710633878", "summary": "Int de la brocante de l'Arm\u00e9e du Salut \u00e0 Lausanne. Itw de clients. Itw de Denise Roth, ancienne responsable de la brocante. Itw de Daniel Roth, g\u00e9rant du magasin. Itw de Jean-Pierre Tabin, professeur de politiques sociales \u00e0 al HES-SO.", "id": "1633677", "visualThemes": ["BROCANTAGE"], "visualGeographicals": ["LAUSANNE"]}, {"internalArchiveId": "AA1710633890", "summary": "Horgen : conf\u00e9rence de Sa\u00efda Keller-Messahli, membre du Forum pour un islam progressiste. Itw de Sa\u00efda Keller-Messahli. Archives, Berlin, 16.06.2017 : Sa\u00efda Keller-Messahli priant dans une mosqu\u00e9e lib\u00e9rale. Itw d'un participant \u00e0 la conf\u00e9rence.\nFribourg : Itw de Mallory Schneuwly-Purdie, chercheuse au Centre Islam et Soci\u00e9t\u00e9 de l'Universit\u00e9 de Fribourg.", "id": "1633689", "visualThemes": ["ISLAM", "CONF\u00c9RENCE PUBLIQUE"], "visualGeographicals": ["ZURICH", "FRIBOURG"]}, {"internalArchiveId": "AA1710633894", "summary": "Criquet, abeille, chenille dans la nature.\nAllemagne : Itw de Martin Sorg, scientifique \u00e0 l'association Krefeld.\nGen\u00e8ve : Itw de Mickael Blanc, collaborateur scientifique au Mus\u00e9e d'histoire naturelle. H\u00f4tel \u00e0 insectes dans un parc.", "id": "1633693", "visualThemes": ["INSECTE"], "visualGeographicals": ["ALLEMAGNE", "GENEVE-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "AA1710633896", "summary": "Rayon confiserie d'un supermarch\u00e9 chinois. Itw de consommateurs chinois. Itw d'une vendeuse. Int d'un atelier du chocolatier belge Callebaut. P\u00e2tissiers et cuisiniers chinois suivant des cours de confection de chocolat. Itw d'un participant au cours. Itw de Jean-Marc Bernelin, directeur de la Chocolate Academy Barry-Callebaut. Int d'une usine de chocolat chinoise. Itw de James Chen, responsable des ventes de Bainuo.", "id": "1633695", "visualThemes": ["CHOCOLAT", "SUPERMARCH\u00c9"], "visualGeographicals": ["CHINE"]}, {"internalArchiveId": "AA1710633899", "summary": "Extraits de l'exposition sur Ren\u00e9 Goscinny au Mus\u00e9e d'art et d'histoire du juda\u00efsme. Itw de Didier Pasamonik, historien de la bande dessin\u00e9e- Itw de Fr\u00e9d\u00e9ric Bonnaud, directeur de la Cin\u00e9math\u00e8que fran\u00e7aise.", "id": "1633698", "visualThemes": ["INTERVIEW"], "visualGeographicals": ["PARIS"]}], "program": {"href": "/programs/4477", "id": "4477", "name": "19h30"}, "contributors": [{"function": "Producteur Editorial", "name": "BOVET, Pierre-Alain", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueur", "name": "ALLGOEWER, Marc", "role": "Didactique", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur m\u00e9t\u00e9o", "name": "METTRAL, Maria", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "HUSER, Urbain", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "COVO, Jennifer", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1715219", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT034238", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1630759", "internalArchiveId": "AA1710631017", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "La Matinale en vid\u00e9o", "publicationDate": "2017-10-20T00:00:00Z", "durationSec": 3963, "genres": ["Autres \u00e9missions d'actualit\u00e9s"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/9015553", "imageURL": "http://www.rts.ch/9015547.image", "alternativeTitle": ["7h-8h de La Premi\u00e8re", "La Matinale en vid\u00e9o", "7h-8h de La Premi\u00e8re"], "alternativeSummary": ["La Matinale en vid\u00e9o"], "variantIds": ["ece-8895040"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-08-20T01:20:11Z", "speechToTexts": ["UMID : ZT034239\r\nDate de transcription : 13-AUG-18\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:00:00 > 0:00:23) [83%] : \r\nAvec Pop gomme Ventes de pneumatiques et montage sur Internet pop gomme Point CH le trafic s'intensifie sur les principaux axes routiers de Suisse romande, mais aucune perturbation particuli\u00e8re n'est \u00e0 signaler, pour l'heure, pour consulter l'info routes en tout temps et en temps r\u00e9el de sites RTS Point CH barres obliques trafic \u00e9tait \u00e0 votre disposition.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:00:23 > 0:00:28) [98%] : \r\nInfo trafic RTS en collaboration avec les CFF et le TCS.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:00:31 > 0:00:54) [90%] : \r\nSoleil aujourd'hui, sauf, sauf en Valais central, sinon les passages nuageux seront nombreuses sur tout le long du Jura et au nord des Alpes, maximum 18 \u00e0 20 degr\u00e9s changement d\u00e9cor demain apr\u00e8s- midi, le ciel va se couvrir le froid arrivera pendant la nuit, r\u00e9sultat dimanche 10 degr\u00e9s pas plus et la neige des 1200 m\u00e8tres la m\u00e9t\u00e9o avec R\u00e9mo et son fromage \u00e0 raclette maso.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:00:56 > 0:01:03) [90%] : \r\nVous \u00e9coutez la premi\u00e8re merci de votre fid\u00e9lit\u00e9, nous sommes le vendredi 20 octobre bienvenue dans la matinale, il est tr\u00e8s pr\u00e9cis\u00e9ment 7 heures.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:01:08 > 0:01:48) [91%] : \r\n\u00e0 la une ce matin, le cong\u00e9 paternit\u00e9 ce luxe que la Suisse ne saurait se payer, d'apr\u00e8s le Conseil f\u00e9d\u00e9ral 420 millions de francs par an pour accorder un mois de cong\u00e9 au jeune papa, comme le r\u00e9clame une initiative, c'est trop cher pay\u00e9, mais entre tout et rien n'y a-t-il pas un juste milieu, une solution abordable pour les patrons, Marco Taddei le responsable Romand de l'Union patronale suisse nous rejoint dans 20 Minutes le march\u00e9 du travail en Suisse face \u00e0 la num\u00e9risation quand le robot menace le salari\u00e9 notre \u00e9conomie saura-t-elle r\u00e9sister Tib\u00e8re Adler directeur Romand d'Avenir Suisse est l'invit\u00e9 de Romain Clivaz et puis des Jeux olympiques, moins cher, c'est dans le journal de Foued Boukari.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:01:51 > 0:01:51) [88%] : \r\nBonjour, Foued.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:01:51 > 0:02:28) [94%] : \r\nBonjour, Coralie bonjour \u00e0 tous, le CIO veut r\u00e9duire la voilure des campagnes de candidature aux Jeux olympiques d'hiver de 2026 avec une baisse de 30 pourcent des co\u00fbts, soit plusieurs centaines de millions de francs d'\u00e9conomie pour le projet Sion 2026 dans ce journal \u00e9galement le barom\u00e8tre \u00e9lectoral de mi- l\u00e9gislature publi\u00e9 hier par la SSR, vous entendrez l'analyse de Thibaut Schaller et puis des \u00e9tudes sur les victimes de la pollution de plus en plus vertigineuse, le march\u00e9 de la voiture \u00e9lectrique devient dans ce contexte, l'un des principaux enjeux le suisse ABB et le Su\u00e9dois Norfolk s'associent pour construire la premi\u00e8re usine g\u00e9ante de fabrication de batteries.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:02:31 > 0:02:53) [92%] : \r\nDes candidatures pour les JO 2000 26 30 pourcent moins cher, c'est l'objectif fix\u00e9 hier par le CIO pour ces Jeux d'hiver pour lesquelles Sion et toujours en lice, il est aussi question de r\u00e9duire le temps de campagne de 2 \u00e0 une ann\u00e9e ces mesures d'\u00e9conomies annonc\u00e9es par le Suisse Jean Christophe Dubi directeur des Jeux olympiques au CIO et donc une excellente nouvelle pour la candidature valaisanne Herv\u00e9 Borsier.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:02:53 > 0:03:49) [95%] : \r\nOui, car cela r\u00e9duirait de 300 \u00e0 400 millions le co\u00fbt des d\u00e9penses envisag\u00e9es par Sion 2026 r\u00e9serves comprises, cela renforce donc la viabilit\u00e9 \u00e9conomique de la candidature valaisanne, le CIO a adopt\u00e9 hier un cadre pour le processus d'attribution des JO de 2026 apr\u00e8s avoir d\u00e9cid\u00e9 de r\u00e9duire d'un an, la p\u00e9riode de candidature proprement dite, qui fera suite \u00e0 la premi\u00e8re phase de dialogue qui, elle, a d\u00e9but\u00e9 en septembre et se terminera en octobre de l'ann\u00e9e prochaine, cette d\u00e9cision de r\u00e9duire les co\u00fbts et cons\u00e9cutive \u00e0 une p\u00e9nurie de candidature \u00e0 la fois pour les Jeux d'hiver, M\u00fcnich et Oslo ont retir\u00e9 leur projet pour 2000 22 et d'\u00e9t\u00e9, puisque Boston Hambourg Rome et Budapest ont fait de m\u00eame, ce qui a pouss\u00e9 le CIO a proc\u00e9d\u00e9 \u00e0 une double attribution des Jeux d'\u00e9t\u00e9 de Paris en 2024 et de Los-Angeles en 2028.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:03:49 > 0:04:02) [95%] : \r\nAlors vous l'avez entendu 300 \u00e0 400 millions de francs d'\u00e9conomies potentielles pour la candidature valaisanne, l'annonce du comit\u00e9 international olympique ne pouvait pas mieux tomber pour Jean-Philippe Rochat, directeur de la candidature de Sion 2026.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT10 (0:04:02 > 0:04:41) [92%] : \r\nSur un budget op\u00e9rationnel qui, aujourd'hui, en ce qui nous concerne, atteint quelque 1 milliard 900 millions de d\u00e9penses r\u00e9serves comprises, la perspective de r\u00e9aliser une \u00e9conomie de 30 pourcent est \u00e9videmment pour nous extr\u00eamement int\u00e9ressante, on nous en avait parl\u00e9, ces derniers mois en nous annon\u00e7ant que certains postes tels que la technologie qui chez nous va jusqu'\u00e0 250 millions ou certaines questions d'administration des Jeux pourraient \u00eatre r\u00e9duites de mani\u00e8re sensible si on atteint 30 pourcent c'est \u00e9videmment une excellente nouvelle, est un objectif int\u00e9ressant pour nous qui permettrait de r\u00e9duire le d\u00e9ficit, donc de r\u00e9duire la prestation de la Conf\u00e9d\u00e9ration et des cantons, ce qui serait \u00e9videmment une excellente nouvelle.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:04:41 > 0:04:45) [97%] : \r\nJean-Philippe Rochat, directeur de la candidature de Sion 2026.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:04:45 > 0:04:51) [98%] : \r\nLa stabilit\u00e9 politique, c'est ce qui ressort du 1er barom\u00e8tre \u00e9lectoral de la SSR \u00e0 mi- l\u00e9gislature.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:04:51 > 0:05:13) [90%] : \r\nLes Verts, les Verts, lib\u00e9raux et le PLR progresse, le PS, l'UDC et le PDC sont en recul, mais dans le d\u00e9tail, les variations sont faibles au niveau des pr\u00e9occupations, la migration est en t\u00eate, suivi des questions de sant\u00e9 puis du social devant l'environnement en 4\u00e8me position, la Suisse, qui appara\u00eet donc \u00e9tonnamment stable dans une Europe tr\u00e8s mouvantes, politiquement, l'analyse de Thibaut Schaller.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:05:13 > 0:06:19) [91%] : \r\nPas de s\u00e9isme politique en Suisse : pas de vague \u00e0 peine quelques ondulations \u00e0 la surface de l'eau plus petite que la marge d'erreur, le plus grand changement dans la force \u00e9lectorale des partis et de 1,1 pourcent selon le sondage Sotomo la Suisse est-elle donc un OVNI de stabilit\u00e9 dans l'Europe agit\u00e9 du Brexit de Macron de l'AFD de Sebastian courte vue de loin, sans doute, mais \u00e0 y regarder de plus pr\u00e8s, c'est plus nuanc\u00e9 : d'abord ce n'est pas parce que l'\u00e9volution est lente, qu'elle n'existe pas, en r\u00e9alit\u00e9, elle a m\u00eame d\u00e9j\u00e0 eu lieu, l'UDC bien avanc\u00e9, cousin du reste de l'Europe a progress\u00e9 dans les urnes en Suisse dont la d\u00e9mocratie directe est bien plus en phase avec l'opinion publique que celle de ses voisins, sch\u00e9matiquement, 1992 et le refus de l'est, c'est le Brexit avant l'heure et la victoire de l'UDC, qui est devenu le 1er parti de Suisse pr\u00e9figure celle des nationaux- conservateurs europ\u00e9ens mais, ce qui fait la stabilit\u00e9 et non pas l'immobilisme de la Suisse, ce sont ces institutions sont bicam\u00e9ralisme son gouvernement o\u00f9 le pouvoir se partage et depuis que l'UDC a 2 si\u00e8ges au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, le climat semble apais\u00e9 la Suisse pourrait bien d\u00e8s lors incarnez un \u00eelot de stabilit\u00e9 dans l'Europe pendant quelques d\u00e9cennies encore.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:06:19 > 0:06:29) [97%] : \r\nEt ce sondage a \u00e9t\u00e9 r\u00e9alis\u00e9 par l'institut Sotomo pour le compte de la SSR aupr\u00e8s de 11600 personnes entre le 28 septembre et le d'octobre, la marge d'erreur est de 2,2 pourcent.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:06:29 > 0:06:34) [97%] : \r\nL'Union europ\u00e9enne n'envisage pas d'intervenir dans la crise catalane.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:06:34 > 0:07:36) [94%] : \r\nLes institutions europ\u00e9ennes ne peuvent pas r\u00e9soudre cette crise, m\u00eame si la situation est pr\u00e9occupante, a d\u00e9clar\u00e9 hier le pr\u00e9sident du Conseil europ\u00e9en, Donald Tusk lors du sommet de l'UE \u00e0 Bruxelles, il n'y a pas de place, pas d'espace pour une m\u00e9diation, une initiative ou une action internationale, dit-il, appuyant ainsi fortement la position de Madrid le gouvernement espagnol qui pourrait activer demain l'article 155 de la Constitution qui lui permettra de suspendre l'autonomie politique de la Catalogne apr\u00e8s l'expiration hier du second ultimatum lanc\u00e9 par Madrid \u00e0 Barcelone et toujours en marge de ce sommet europ\u00e9en, Theresa May a exhort\u00e9 hier ses homologues \u00e0 l'aider \u00e0 trouver un accord sur le Brexit qu'elle puisse d\u00e9fendre devant ses concitoyens la premi\u00e8re ministre britannique a tent\u00e9 une manoeuvre de derni\u00e8re minute, hier, avant l'ouverture du Conseil europ\u00e9en, dans une lettre ouverte adress\u00e9e aux 3 millions de ressortissants europ\u00e9ens install\u00e9s au Royaume-Uni, Theresa May sugg\u00e8re qu'un accord est proche sur leur statut post- Brexit, mais que Bruxelles retient pour faire pression sur son pays et obtenir des concessions budg\u00e9taires : l'UE qui doit se r\u00e9unir, se r\u00e9unir aujourd'hui sans elle, pour faire le point sur les n\u00e9gociations.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:07:36 > 0:07:42) [91%] : \r\nEt justement, Fouad hier des parlementaires suisses \u00e9tait \u00e0 Londres pour parler de l'apr\u00e8s- Brexit.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:07:42 > 0:08:08) [93%] : \r\nSes premi\u00e8res visites de travail officiel portant sur les suites du divorce entre le Royaume-Uni et l'UE, la d\u00e9l\u00e9gation suisse s'\u00eatre entretenu avec des repr\u00e9sentants de diff\u00e9rents partis britanniques des signes 5 ainsi que des entreprises suisses install\u00e9s outre- Manche, les discussions ont notamment port\u00e9 sur l'avenir des relations entre Berne et Londres, il a aussi \u00e9t\u00e9 question de la voie bilat\u00e9rale un mod\u00e8le qui est s\u00e9rieusement consid\u00e9r\u00e9e par les Britanniques, selon la s\u00e9natrice saint-galloise PLR Karin Keller-Sutter.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:08:08 > 0:08:53) [93%] : \r\nC'est une approche, dossier par dossier et une approche sectorielle, on a l'impression que \u00e7a pourrait \u00eatre une priorit\u00e9 pour le Royaume-Uni, mais de l'autre c\u00f4t\u00e9 il faut quand m\u00eame dire aussi que, par exemple, la Suisse a d\u00fb accepter la Lybra circulation des personnes, hein, lorsque nous avons conclu donc le volet des bilat\u00e9rales, hein, on a accept\u00e9 \u00e7a alors bon \u00e7a c'est assez ouvert encore, on sent que l'union douani\u00e8re n'est pas contest\u00e9e, ils veulent aussi l'acc\u00e8s au march\u00e9 commun mais comment \u00e7a va se faire, il me semble, c'est encore assez ouvert, c'est vraiment les premi\u00e8res \u00e9tapes pour eux et puis c'est la raison pour laquelle je crois aussi qu'il mise encore sur une phase de transition qui devraient s'encha\u00eener \u00e0 la sortie, en 2019.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:08:53 > 0:09:10) [92%] : \r\nDavantage d'aides financi\u00e8res pour supporter les primes d'assurance maladie d\u00e8s le mois de janvier, le canton de Vaud va renforcer son soutien aux revenus modestes et moyens en allant plus de subsides pour payer les primes maladie pr\u00e8s de 30 pourcent des Vaudois auront droit \u00e0 ces aides un soutien suppl\u00e9mentaire vot\u00e9 dans le cadre de la RIE III cantonale.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:09:10 > 0:09:14) [85%] : \r\nLa situation du march\u00e9 du travail d\u00e9favorable favorable pour les jeunes Suisses.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:09:14 > 0:09:35) [94%] : \r\nMais d'apr\u00e8s une \u00e9tude de l'\u00c9cole polytechnique f\u00e9d\u00e9rale de Z\u00fcrich la Suisse conserve sa 2\u00e8me place en Europe, juste derri\u00e8re le Danemark mais devant l'Allemagne, autre indicateur publi\u00e9 hier, l'offre des places d'apprentissage continue d'augmenter, selon cette fois le barom\u00e8tre du secr\u00e9tariat d'\u00c9tat \u00e0 la formation, Esther, Coco, cette formation et d'ailleurs l'un des ingr\u00e9dients qui explique le bon positionnement de la Suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:09:35 > 0:10:21) [93%] : \r\nEntre avril et fin ao\u00fbt, les entreprises suisses ont repourvu 90000 places d'apprentissage soit 6000 de plus que l'ann\u00e9e derni\u00e8re, les jeunes sont plus nombreux \u00e0 vouloir faire un apprentissage et le nombre de places vacantes diminue, preuve, selon le secr\u00e9tariat d'\u00c9tat \u00e0 la formation d'une bonne ad\u00e9quation entre l'offre et la demande, m\u00eame si certains m\u00e9tiers dans la coiffure, l'h\u00f4tellerie-restauration ou encore les conducteurs de camions peine toujours \u00e0 trouver des apprentis, ceci dit, \u00e0 l'heure o\u00f9 l'\u00e9conomie traverse une r\u00e9volution num\u00e9rique au charge l'apprentissage permet une adaptation rapide aux changements, car c'est un enseignement qui se renouvelle tr\u00e8s vite Karin Frei, chef de la politique de formation au secr\u00e9tariat d'\u00c9tat \u00e0 l'innovation.\r\n\r\n\r\nLocuteur FT14 (0:10:21 > 0:10:42) [86%] : \r\nAllez, formation professionnelle, sont tr\u00e8s proches au march\u00e9 du travail par exemple aller les contenus des formations de professionnels Jean tous les 5 ans, alors \u00e7a veut dire qu'ils sont toujours actuelles dans le gymnase sachant pas assez vite.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:10:42 > 0:10:58) [92%] : \r\nLes jeunes en apprentissage serait donc mieux arm\u00e9s que les gymnasiens pour faire face au changement, d'ailleurs, le Danemark, le pays qui arrive en t\u00eate pour les perspectives offertes \u00e0 sa jeunesse conna\u00eet un syst\u00e8me de formation professionnelle, proche de celui de la Suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:10:58 > 0:11:19) [93%] : \r\nLe sujet sign\u00e9 Esther, Coco la renomm\u00e9e de l'EPFL n'est plus \u00e0 faire, l'\u00c9cole polytechnique f\u00e9d\u00e9rale de Lausanne, toujours en bonne place dans les classements mondiaux des universit\u00e9s mais en mati\u00e8re de Start-Up, le manque d'ambition, c'est le constat s\u00e9v\u00e8re dress\u00e9 par Herv\u00e9 Lebret monsieur Start-Up de l'EPFL, selon lui, l'\u00e9cole de viser plus haut, car nous sommes encore bien loin de la Silicon Valley cimeti\u00e8re racines.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:11:19 > 0:11:33) [95%] : \r\nHerv\u00e9 Lebret ne m\u00e2che pas ses mots pour cet enseignant charg\u00e9 des fonds, inaugurant un programme de financement des Start-Up de l'EPFL, le constat est clair : l'Europe n'est actuellement pas capable de faire \u00e9merger le nouveau Google ou Facebook EPFL en t\u00eate.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:11:33 > 0:12:02) [89%] : \r\nJe vais \u00eatre un petit peu provocateur et dire qu'au royaume des aveugles, les borgnes sont rois, parce qu'on a fait une analyse il y a 2000 emplois ont \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9s par les quelque 200 Start-Up autour de l'EPFL, donc \u00e7a fait \u00e0 peu pr\u00e8s 10 employes par Start-Up, \u00e7a fait une analyse un peu similaire \u00e0 l'universit\u00e9 de Stanford, qui est au coeur de la Silicon Valley, j'\u00e9tais arriv\u00e9 \u00e0 500 \u00e0 1000 emplois la, la, la cr\u00e9ation de valeur et pas du tout la m\u00eame, alors on est dans les meilleurs en Europe mais est-ce qu'\u00eatre les meilleurs en Europe, c'est d'\u00eatre les meilleurs sur la plan\u00e8te sont pas donc il y a quelque chose qui n'a pas vraiment fonctionn\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:12:02 > 0:12:14) [87%] : \r\nPuisque les conditions 4, c'est toute la mentalit\u00e9 qu'il faut changer, selon Herv\u00e9 Lebret, \u00e0 l'image d'Isra\u00ebl autoproclam\u00e9 nation des Start-Up capable depuis lors de faire affluer massivement les capitaux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:12:14 > 0:12:42) [91%] : \r\nMais la chose que je dis, c'est d'aller voir ce qui se passe dans la Silicon Valley, alors les gens disent : oui, mais ils vont pas revenir les emplois vont \u00eatre cr\u00e9\u00e9s \u00e0 San Francisco, on aura perdu toute cette valeur et je r\u00e9ponds : non c'est pas vrai, je parle souvent du mod\u00e8le isra\u00e9lien ou certes l'entrepreneur, le fondateur, va \u00eatre \u00e0 l'autre bout du monde dans un avion, mais il n'emp\u00eache que les \u00e9quipes de d\u00e9veloppement restent l\u00e0 o\u00f9 l'entreprise a \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9e donc en Isra\u00ebl, il y a plein, plein de petites Start-Up qui ont \u00e9t\u00e9 rachet\u00e9s mais les \u00e9quipes qui continue \u00e0 \u00eatre \u00e0 Tel-Aviv ou Ha\u00effa.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:12:42 > 0:12:59) [92%] : \r\nUn mod\u00e8le \u00e0 suivre, mais encore faut-il que les investissements encore tr\u00e8s prudents et s'ils suivent m\u00eame si les mentalit\u00e9s \u00e9voluent un peu aujourd'hui, au total, les Start-Up de l'EPFL l\u00e8ve une centaine de millions par an il y a 10 ans ce chiffre approche difficilement les 20 millions.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:12:59 > 0:13:08) [96%] : \r\nLes \u00e9tudes se suivent, les chiffres sont de plus en plus vertigineuse, la pollution est responsable de 9 millions de morts dans le monde chaque ann\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:13:08 > 0:13:29) [93%] : \r\nC'est ce que r\u00e9v\u00e8le une \u00e9tude publi\u00e9e ce matin par la revue de cette elle estime qu'un d\u00e9c\u00e8s sur six \u00e0 l'\u00e9chelle de la plan\u00e8te et donc attribuable \u00e0 une forme de pollution air au sol, au milieu professionnel, ce bilan repr\u00e9sente 3 fois plus de morts que le SIDA, la tuberculose et le paludisme r\u00e9unis et 15 fois plus que ceux caus\u00e9s par les guerres et toutes les autres formes de violences, soulignent ses auteurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:13:29 > 0:13:34) [97%] : \r\nEt la solution passe peut-\u00eatre par la voiture \u00e9lectrique, un march\u00e9 en pleine croissance.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:13:34 > 0:13:52) [90%] : \r\nCe mondiale et avec elle la fabrication de batteries, un \u00e9l\u00e9ment essentiel pour le d\u00e9veloppement de cette fili\u00e8re, une usine g\u00e9ante de construction de batteries va justement voir le jour en Su\u00e8de, les sites d'implantation ont \u00e9t\u00e9 annonc\u00e9s hier par les 2 entreprises en charge de ce projet sans \u00e9quivalent en Europe, le Su\u00e9dois North volts et le suisse ABB, les pr\u00e9cisions de Fr\u00e9d\u00e9ric Faux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:13:52 > 0:14:45) [93%] : \r\nC'est le genre d'annonce qui ne laisse aucun doute sur l'avenir radieux qui attend la voiture \u00e9lectrique, le Su\u00e9dois North volts et le suisse ABB vont construire en Su\u00e8de, la plus grande usine europ\u00e9enne de batterie, un centre de recherche sera install\u00e9 \u00e0 l'ouest de Stockholm, o\u00f9 le groupe z\u00fcrichois ABB est d\u00e9j\u00e0 pr\u00e9sent l'usine elle- m\u00eame qui emploiera jusqu'\u00e0 2500 personnes ouvrira ses portes dans le Nord-Est du pays, elle sera \u00e0 proximit\u00e9 des gisements su\u00e9dois de nickel, cobalt ou lithium m\u00e9taux essentiels pour la fabrication de batteries ce projet qui verra le jour d'ici 2020 augure d\u00e9j\u00e0 d'une guerre commerciale sans merci avec les \u00c9tats-Unis, l'am\u00e9ricain Tesla qui a construit une m\u00e9ga- usine similaire dans le Nevada, a d\u00e9j\u00e0 annonc\u00e9 son intention d'ouvrir prochainement une autre unit\u00e9 en Europe Fr\u00e9d\u00e9ric Faux Stockholm pour RTS Info.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:14:45 > 0:14:54) [85%] : \r\nLa suite de l'affaire et Weinstein un prennent New York et Londres, la police de Los-Angeles ouvre aussi une enqu\u00eate pour agression sexuelle.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:14:54 > 0:15:31) [90%] : \r\nEh oui, selon le Los Angeles Times, les enqu\u00eateurs ont entendu une actrice et mannequin italienne, dont le nom de pas \u00e9t\u00e9 r\u00e9v\u00e9l\u00e9, elle accuse le producteur d'une agression sexuelle, survenue dans un h\u00f4tel en 2013, les faits ne serait donc pas prescrits et en marge de cette affaire, Quentin Tarantino fait lui son mea culpa, il a r\u00e9v\u00e9l\u00e9 hier qu'il \u00e9tait au courant depuis des d\u00e9cennies, des pratiques de son ami, le producteur Harvey Weinstein quand Tarantino qui dit regretter de ne pas avoir r\u00e9agi en cons\u00e9quence, le temps pour aujourd'hui, et de nombreux passages nuageux, voire m\u00eame quelques gouttes le long du Jura le Valais central aura droit, encore quelques moments de soleil compter 20 degr\u00e9s au meilleur de la journ\u00e9e, une d\u00e9gradation qui se confirmera durant lui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:15:31 > 0:15:34) [90%] : \r\nTiens, merci Foued Boukari pour ce journal.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:15:39 > 0:15:59) [91%] : \r\n7 heures 14 sur la premi\u00e8re au programme ce vendredi : quel geste les patrons sont-ils pr\u00eats \u00e0 faire pour les jeunes papas le responsable Romand de l'Union patronale suisse, nous r\u00e9pondons, alors que le Conseil f\u00e9d\u00e9ral a rejet\u00e9 sans autre forme de propositions l'initiative qui exige un mois de cong\u00e9 paternit\u00e9, c'est un pari risqu\u00e9 dont vous nous parlez \u00e0 7 heures 24 Fr\u00e9d\u00e9ric ma\u00efs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:15:59 > 0:16:05) [93%] : \r\nOui, le pari de gagner les consommateurs am\u00e9ricains gr\u00e2ce \u00e0 l'\u00e9picerie d'Amazon, un alli\u00e9 \u00e0 double tranchant.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:16:05 > 0:16:20) [90%] : \r\nUn Rendez-vous dans Alter \u00c9co, s'agit-il d'un r\u00e9f\u00e9rendum risqu\u00e9 de r\u00e9gions du nord de l'Italie vote ce week- end pour plus d'autonomie, la Lombardie et la V\u00e9n\u00e9tie, explications de notre correspondant, et puis il y a certaines choses dont il vaut mieux rire comme quoi J\u00e9r\u00f4me Jardin.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:16:20 > 0:16:36) [89%] : \r\nBah, \u00e9mouvant, il vaut mieux rire de cette commune argovienne qui s'y est pris \u00e0 2 fois pour accorder le passeport suisse \u00e0 une jeune femme d'origine turque, parce qu'elle a mentionn\u00e9 le ski comme sport national et pas la lutte ou l'Noos, difficile de passer \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de cette nouvelle version des faiseurs de Suisses, 40 ans apr\u00e8s, le film de Rolf ici.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:16:36 > 0:16:38) [88%] : \r\nUn rendez- vous avez 8 heures moins 5, soyez les bienvenus.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:16:42 > 0:17:03) [90%] : \r\nCoralie Claude bonjour Renaud Malik bonjour Coralie on nous dit rien, votre chronique m\u00e9dias Renault on entend souvent dire que les journalistes ne traite pas assez les drames qui se produisent loin chez eux d'ailleurs, il n'y Gremaud nous parlait mardi sur cette antenne de la fameuse loi du mort kilom\u00e8tres 1 Renault il faut dire que, depuis l'attentat qui a frapp\u00e9 la Somalie, c'\u00e9tait dimanche, h\u00e9 bien les m\u00e9dias en ont vraiment pris pour leur grade.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:17:03 > 0:17:25) [92%] : \r\nLes m\u00e9dias mainstream qui aurait ignor\u00e9 Mogadiscio, c'est vrai, on l'a beaucoup lu sur les r\u00e9seaux sociaux, on a pu lire entre autres ce tweet sign\u00e9 d'une proche de Jean-Luc M\u00e9lenchon dimanche, elles se disent sid\u00e9r\u00e9s de constater que l'attentat n'int\u00e9ressait pas les journalistes fran\u00e7ais c'\u00e9tait justifi\u00e9 ben pas vraiment parce qu'au moment o\u00f9 elle \u00e9crivait son tweet voil\u00e0 par exemple ce qu'on pouvait entendre sur France2.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:17:27 > 0:17:39) [90%] : \r\nIl est 20 heures bonsoir \u00e0 tous, voici les titres de l'actualit\u00e9 de ce dimanche 15 octobre \u00e0 la une ce soir cette effroyable attentat en Somalie, le plus meurtrier de son histoire, c'est le sens de la capitale, mais de Gadid chiots et qui a \u00e9t\u00e9 cibl\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:17:39 > 0:17:48) [92%] : \r\nVoil\u00e0 et au m\u00eame moment sur les principaux sites d'information se du monde du Figaro de Lib\u00e9ration, on pouvait lire des analyses des t\u00e9moignages consacr\u00e9s \u00e0 Mogadiscio.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:17:48 > 0:17:50) [83%] : \r\nDonc la loi du mort kilom\u00e8tre et peut-\u00eatre un mythe.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:17:50 > 0:18:10) [95%] : \r\nNon, non, je ne dis pas \u00e7a, c'est \u00e9vident que la couverture m\u00e9diatique a \u00e9t\u00e9 moins importante pour Mogadiscio que pour Vega, par exemple, de la m\u00eame mani\u00e8re, on avait beaucoup plus parler des attentats de Bruxelles que de l'attaque qui avait eu lieu au m\u00eame moment \u00e0 Lahore, au Pakistan, ce que je dis simplement, c'est que c'est un peu facile de s'en prendre \u00e0 l'ethnocentrisme des m\u00e9dias.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:18:10 > 0:18:13) [94%] : \r\nCe sont donc pas eux qui sont plus ethnocentriste.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:18:13 > 0:18:51) [89%] : \r\nEt non les plus ethnocentriste c'est triste \u00e0 dire mais ce sont sans doute les Lecteurs, vous pouvez aller regarder les audiences des sites d'information partout c'est la m\u00eame chose, les gens lisent tr\u00e8s peu les articles qui sont consacr\u00e9s \u00e0 des drames, jug\u00e9 trop lointain, m\u00eame quand ces articles sont affich\u00e9es en Une des sites, mais \u00e7a on observe \u00e0 chaque fois, oui, on l'a vu, par exemple, en novembre 2015 \u00e0 aux \u00c9tats-Unis, on a beaucoup accus\u00e9 les m\u00e9dias d'avoir parl\u00e9 uniquement des attentats de Paris, pas de ce de Beyrouth qui avait eu lieu un jour auparavant en fait c'\u00e9tait faux, les m\u00e9dias l'avaient vraiment couvertes cette actualit\u00e9 au Liban, simplement les articles sont pass\u00e9s presque inaper\u00e7us, ils ont \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s peu lu et tr\u00e8s peu partag\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:18:51 > 0:18:53) [94%] : \r\nNon, \u00e7a veut dire que les m\u00e9dias n'ont rien \u00e0 se reprocher.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:18:53 > 0:19:16) [92%] : \r\nNon, il y a un travail d'autocritique \u00e0 faire, c'est clair, une r\u00e9flexion \u00e0 avoir sur le traitement des attentats qui se passe en Afrique ou en Asie, bon sur le plan qualitatif plut\u00f4t quantitatif, il n'y a peut-\u00eatre pas grand- chose \u00e0 faire, prenez l'exemple de la Somalie, il n'y a pratiquement pas de journalistes l\u00e0- bas, les r\u00e9dactions n'ont pas de correspondant c'est tr\u00e8s difficile d'envoyer des reporteurs la couverture sera forc\u00e9ment limit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:19:16 > 0:19:20) [91%] : \r\nDonc s'il y a quelque chose \u00e0 am\u00e9liorer, c'est plut\u00f4t sur le plan qualitatif.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:19:20 > 0:19:40) [92%] : \r\nExactement, parce que les m\u00e9dias, c'est vrai, ont tendance \u00e0 \u00e9voquer ces attentats lointain d'une mani\u00e8re tr\u00e8s froide, on les d\u00e9crit volontiers comme des \u00e9v\u00e9nements g\u00e9opolitiques, alors que les attentats plus proche de nous, vont \u00eatre plut\u00f4t d\u00e9crit comme des drames humains, alors oui, il y a sans doute un effort \u00e0 faire pour parler de mani\u00e8re un peu plus empathiques des drames qui se produisent au Liban, au Pakistan, ce.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:19:42 > 0:20:14) [95%] : \r\n7 heures 18 le cong\u00e9 paternit\u00e9 repr\u00e9sentent-ils vraiment un luxe que la Suisse ne peut pas se payer, vous le savez, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral a rejet\u00e9 mercredi l'initiative populaire qui r\u00e9clame 4 semaines de cong\u00e9s pay\u00e9s, ce qui co\u00fbterait 420 millions de francs par an selon les initiants depuis \u00e0 gauche, les critiques pleuvent refus id\u00e9ologique honte manque de courage, en revanche, les milieux \u00e9conomiques salue cette d\u00e9cision, c'est le cas de l'Union patronale suisse, vous en \u00eates le responsable Romand Marco TDI bonjour bonjour 420 millions de francs par an, c'est vraiment hors de prix.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:20:15 > 0:20:55) [86%] : \r\nAlors effectivement nous tout d'abord, nous saluons cette d\u00e9cision du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, qui rejette ce ce projet de travail suisse qui est effectivement coup un projet trois on\u00e9reux \u00e0 mesure 420 millions ce co\u00fbt \u00e0 2 dimensions, il a une dimension va dire \u00e9conomique, ce sont les effets n\u00e9gatifs qui pourrait avoir sur les APG sur l'assurance perte de gain qui \u00e0 l'heure actuelle, est la seule assurance qui qui d\u00e9gage qui a, qui fait des b\u00e9n\u00e9fices, qui a une situation positive satisfaisante et si on devait chaque ann\u00e9e augmenter d\u00e8s les d\u00e9penses d'environ 400 millions mais cette assurance cette action sociale elle aussi se retrouver rapidement dans les chiffres rouges, c'est quelque chose que je pense que travail suisse ne n'aimerait pas non plus.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:20:55 > 0:21:04) [94%] : \r\nMais Marco Taddei entre tout et rien entre 4 semaines et un jour ce que pr\u00e9voit la loi suisse, il y a quand m\u00eame j'imagine un juste milieu qui sera abordable.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:21:04 > 0:21:29) [91%] : \r\nAlors le juste milieu, je ne sais pas exactement, il se situe, ce que je peux vous dire, c'est qu'effectivement il y a la diff\u00e9rence est abyssal, un jour 4 semaines c'est \u00e9norme la r\u00e9alit\u00e9 et je pense que c'est l\u00e0 qu'il faut s'attarder la r\u00e9alit\u00e9 montre alors un certain nombre de d'enqu\u00eate montrent que les entreprises et m\u00eame des PME qui ont les, les, les moyens de le faire, propos sont beaucoup plus g\u00e9n\u00e9reuse que ce un jour et propose, jusqu'\u00e0 une semaine 5 jours pour leur collabora.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:21:29 > 0:21:35) [83%] : \r\nVoil\u00e0 ce qu'on ne pas justement g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9e rendent cette semaine obligatoire si cette jeune, la moyenne en Suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:21:35 > 0:22:08) [85%] : \r\nOui, alors \u00e7a c'est la moyenne empirique alors g\u00e9n\u00e9raliser \u00e7a c'est le probl\u00e8me, mais c'est aussi le probl\u00e8me d'initiative de travail suisse, cette volont\u00e9 d'uniformiser le de mani\u00e8re centralisatrice le cong\u00e9 paternit\u00e9 et on ne tiendrait pas compte donc \u00e7a, la 4 semaines m\u00eame si c'\u00e9tait une semaine, le probl\u00e8me de ce genre de projet c'est qu'pas compte de l'extr\u00eame diversit\u00e9 de notre tissu \u00e9conomique qui, comme vous le savez est compos\u00e9 pour l'essentiel de de PME et en particulier de toutes petites entit\u00e9s et l\u00e0, le probl\u00e8me se poserait aussi, m\u00eame si on devait proposer une semaine il y a probablement un certain nombre Number de micro- entreprises de petites entit\u00e9s que ne quitte point passe le permet.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:22:08 > 0:22:15) [94%] : \r\nEst ce qu'on pouvait pas se montrer inventif et puis trouver un une solution de financement en fonds de solidarit\u00e9 quelque chose de 9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:22:15 > 0:22:56) [88%] : \r\nAlors il y aurait un co\u00fbt alors est-ce que vous voulez voir la proposition qui sera faite \u00e0 ce que ce ce co\u00fbt sera supportable pour l'\u00e9conomie dans son ensemble et pour les entreprises, en particulier, nous ce que nous proposons, c'est, c'est au fond de d'inverser l'approche qui est celle de dire qu'il faut passer, c'est toujours par l\u00e0 qui doit \u00eatre qu'on doit passer par le par le partenaire social qui est un atout de notre syst\u00e8me \u00e9conomique \u00e0 succ\u00e8s en Suisse il y a des solutions qui existent, je vous donne un exemple dans l'horlogerie, il y a une nouvelle convention collective qui est entr\u00e9 en vigueur en d\u00e9but d'ann\u00e9e, qui pr\u00e9voit un cong\u00e9 paternit\u00e9 pour l'\u00e9quipe pr\u00e9voit des nuances et situations diff\u00e9rentes selon le 1er le 2\u00e8me le 3\u00e8me enfant, voil\u00e0 la voie \u00e0 suivre, donc c'\u00e9tait s\u00fbr pragmatique tr\u00e8s suisse qui a conduit la diversit\u00e9 de notre \u00e9conomie.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:22:56 > 0:23:19) [90%] : \r\nMais quand m\u00eame quelque chose qui, qui peut chagriner ou un sentiment qui persiste, c'est que finalement tous les papas ne sont pas log\u00e9s \u00e0 la m\u00eame enseigne en \u00e7a d\u00e9pend des c'\u00e9tait des branches et puis on se dit aussi que, voil\u00e0, d'autres pays, ils sont parvenus cong\u00e9 paternit\u00e9, alors bon il y a des exemples extr\u00eames quelque part 60 jours en Islande, en Su\u00e8de, mais il y aussi le Royaume-Uni avec 10 jours de cong\u00e9 paternit\u00e9 pay\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:23:19 > 0:23:39) [89%] : \r\nAlors oui, pourquoi pas, bien s\u00fbr, le mythe du de la Suisse, pays \u00e9go\u00efste, on est les seuls leur serait un \u00eelot \u00e9go\u00efste, ce n'est pas vrai j'ai encore regard\u00e9 ce matin les chiffres comparatifs, il y a un certain nombre de pays qui n'ont pas introduit de cong\u00e9 paternit\u00e9 ont pas bien, j'ai paternit\u00e9, il n'est pas payer, c'est \u00e7a, voil\u00e0 qui n'est pas pay\u00e9 ou certains qui ont qui pose 2, voire 3 jours donc, vous voyez que \u00e7a d\u00e9pend des situations et puis je pense que c'est difficile de comparer la Suisse avec d'autres pays.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:23:40 > 0:23:55) [90%] : \r\nDifficile de comparer la Suisse, en revanche, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, dit que le cong\u00e9 paternit\u00e9 permet une meilleure conciliation r\u00e9partition des t\u00e2ches en entre hommes et femmes et une meilleure conciliation entre vie priv\u00e9e et vie professionnelle aujourd'hui que font des patrons pour \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:23:56 > 0:24:30) [89%] : \r\nAlors je pense tout d'abord il faut dire ici qu'en ce qui est conscient, en tout cas l'association je reprends dis c'est c'est une priorit\u00e9, la meilleure int\u00e9gration des femmes dans le march\u00e9 du travail, donc une conciliation entre vie professionnelle et familiale, ce qu'on peut dire, c'est qu'au niveau de l'entreprise, on peut pr\u00e9voir des des zones par exemple des pr\u00f4n\u00e9 l'\u00eele les horaires flexibles \u00e7a cette solution qui permet aux femmes de mieux concilier, donc \u00e7a c'est nous, c'est ce qu'chose que nous soutenons et puis des mesures qui \u00e9taient prises, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral a relev\u00e9 l'autre jour, les mesures qui sont \u00e9quip\u00e9s sur le plan politique pour favoriser l'accueil notamment Aix AXA scolaire des enfants, donc, et \u00e0 la fois des mesures qui sont prises sur le plan \u00e9conomique, politique et puis au niveau \u00e9conomique, micro des autres.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:24:30 > 0:24:42) [94%] : \r\nMais apr\u00e8s le 9 f\u00e9vrier le Conseil f\u00e9d\u00e9ral voulait favoriser l'employabilit\u00e9 des femmes pour pallier le manque de manoeuvre peut-\u00eatre que \u00e7a passe aussi par davantage d'engagement des hommes \u00e0 la maison d\u00e8s la naissance de l'enfant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:24:43 > 0:24:56) [86%] : \r\nAlors \u00e7a, c'est toujours une, une d\u00e9cision qui doit \u00eatre prise au niveau je dirais individuel de l'entreprise, l\u00e0 aussi, il ne faut pas g\u00e9n\u00e9raliser : il ne faut pas uniformiser c'est entreprise et c'est \u00e0 la limite, la branche qui doit le d\u00e9cider si elle d\u00e9cide ou de de proposer de seule solution.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:24:56 > 0:24:58) [80%] : \r\nNon, non, mais a une question pour vous Marco.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:24:58 > 0:25:26) [91%] : \r\nOui, on voit qu'il y a des des grosses diff\u00e9rences de sensibilit\u00e9 \u00e0 l'int\u00e9rieur m\u00eame des des partis sur cette question du cong\u00e9 paternit\u00e9 en gros les, les, les, les, les cadres les plus jeunes sont souvent ceux qui sont plus sensibles \u00e0 cette question du du cong\u00e9, on voit m\u00eame au PLR \u00e9quipe globalement critique \u00e0 l'\u00e9gard d'un cong\u00e9 paternit\u00e9, mais on voit quand m\u00eame des gens comme Andr\u00e9 qu'Andr\u00e9a Caroni, qui sont quand m\u00eame plut\u00f4t favorable sous une sous une certaine forme, est ce qu'il y a l\u00e0 cette m\u00eame diff\u00e9rence qui s'observe aussi dans les entreprises, c'est-\u00e0-dire que plus un patron est jeune et plus il va \u00eatre sensible.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:25:26 > 0:26:04) [87%] : \r\n\u00e0 cette question- l\u00e0 et c'est une question int\u00e9ressante, il faut l\u00e0 il faudrait mener une enqu\u00eate, je pense, mais ce qui est important ici en tout cas pour moi, c'est vraiment de souligner le fait que nous sommes pas D oppos\u00e9e au principe de l'du cong\u00e9 paternel, \u00e7a je le dis vraiment nos du le patronat c'est c'est pas une question, une approche dogmatique que nous avons, nous sommes oppos\u00e9s \u00e0 l'\u00e9tatisation du cong\u00e9 maternit\u00e9, ce n'est pas donc cette uniformisation cette centralisation, \u00e7a on n'en veut pas, alors, par rapport \u00e0 votre question, il faudrait peut-\u00eatre demander une enqu\u00eate, c'est une question de g\u00e9n\u00e9rations, alors si c'est le cas, il faudra attendre encore quelques ann\u00e9es pour que cette ce projet passe hein, \u00e7a c'est certain, ce qu'on peut aussi dire par rapport au parti, il faut le rappeler ici, c'est que les partis au au Parlement au Conseil national ont rejet\u00e9 une initiative parlementaire du conseiller national candidat ce des PDC \u00e0 une large majorit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:26:04 > 0:26:22) [92%] : \r\nApparemment, cette fois, le parlement et on pourrait proposer une solution, un compromis en tout cas, \u00e7a reste \u00e0 voir ce sera discut\u00e9 du c\u00f4t\u00e9 du Parlement de Berne, donc merci beaucoup Marc d'avoir \u00e9t\u00e9 avec nous en Direct dans ce Studio ce matin, vous \u00eates responsable Romand de l'Union patronale suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:26:25 > 0:26:40) [91%] : \r\nLa Matinale 7 heures 25 Alter \u00c9chos c'est avec vous Fr\u00e9d\u00e9ric ma\u00efs Nestl\u00e9 a publi\u00e9, hier, \u00e0 ses r\u00e9sultats sur 9 mois et ce matin vous nous parlez d'un rapprochement \u00e0 double tranchant : celui des g\u00e9ants de l'agroalimentaire avec d'autres g\u00e9ants, ceux de la vente en ligne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:26:40 > 0:26:58) [90%] : \r\nOui, le mois dernier, Mesli annonce l'ouverture \u00e0 Seattle d'un site d\u00e9di\u00e9 \u00e0 fournir Amazon qui poss\u00e8de son si\u00e8ge de Nestl\u00e9 en fait n'est pas seul, Unilever et d'autres g\u00e9ants de l'agroalimentaire rejoignent aussi cette Amazonie tous font en fait le m\u00eame constat : Amazon va devenir une immense \u00e9picerie mondial, alors autant \u00eatre sur place pour mieux remplir ses rayons.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:26:58 > 0:27:03) [89%] : \r\nIl y a donc un un changement de strat\u00e9gie Nestl\u00e9 est d\u00e9j\u00e0 pr\u00e9sent sur Amazon.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:27:03 > 0:27:33) [92%] : \r\nOui, oui, tout comme sur son concurrent chinois Alibaba, les ventes en ligne pour l'instant, p\u00e8se 5 pourcent du chiffre d'affaires de Nestl\u00e9 se rapprocher d'Amazon c'est donc augmenter le potentiel de ventes sur cette plateforme c'est important, Nestl\u00e9 r\u00e9alise presque un tiers de son chiffre d'affaires sur sol am\u00e9ricain, or on l'a vu hier avec les r\u00e9sultats cette ann\u00e9e, la croissance \u00e9tait quasi nul, et puis les produits qui connaissent la meilleure croissance chez Nestl\u00e9 sont aussi ceux qui se pr\u00eate le mieux au commerce \u00e9lectronique les nourritures pour animaux ou les capsules Nespresso par exemple qui peut faire l'objet de commandes automatiques.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:27:33 > 0:27:37) [91%] : \r\nMais \u00e0 la zone, c'est aussi un d\u00e9fi pour des groupes comme Nestle.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:27:37 > 0:28:05) [92%] : \r\nOui, Amazon, vu sa force, h\u00e9 bien il faut en faire un partenaire mais ce partenaire devient en m\u00eame temps un adversaire \u00e0 Nestl\u00e9, enfin la Nestl\u00e9 \u00e0 Vevey chez Nestl\u00e9, tout comme chez Danone ou Unilever, on voit bien ce qui se passe dans son \u00e9picerie, Jeff Bezos, le patron de d'Amazon installe aussi ses propres produits Amazon a rachet\u00e9 en juin \u00e0 une cha\u00eene de magasins bio Whole Foods, c'est la plus grosse transaction son histoire 15 milliards de dollars quand m\u00eame et Jeff Bezos a encore de l'app\u00e9tit, il pourrait lorgner du c\u00f4t\u00e9 du fran\u00e7ais Carrefour.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:28:05 > 0:28:16) [85%] : \r\nMerci Fr\u00e9d\u00e9ric ma ma\u00efs \u00e0 7 heures 20 cette signature Alexandra Habay ce matin vous nous proposez un hommage au Kurdistan.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:28:16 > 0:29:48) [92%] : \r\nQue sait-on des Kurdes, au fond, \u00e0 l'image est parfois un peu flous, on conna\u00eet les manifestations, on pense aux voitures pi\u00e9g\u00e9es aux militants emprisonn\u00e9s, c'est toujours la m\u00eame histoire, combattant de la libert\u00e9 pour les uns, terroriste pour les autres, mais depuis 2014, aux yeux de l'opinion internationale, les Kurdes sont devenus autre chose \u00e0 l'avant- poste de la r\u00e9sistance contre l'\u00c9tat islamique traquant les derniers jihadistes de Raqa, alli\u00e9 de l'Occident, ils combattent d'une certaine mani\u00e8re, pour nous, en d\u00e9but de semaine, la reprise est claire de la ville de Kirkouk la J\u00e9rusalem des Kurdes par l'arm\u00e9e irakienne est venue doucher les espoirs d'ind\u00e9pendance du Kurdistan irakien, alors au-del\u00e0 des intrigues internes qui ont abouti \u00e0 cette terrible humiliation, il faut observer les pays de la r\u00e9gion s'unir tout \u00e0 coup contre ce d\u00e9sir d'\u00e9mancipation, ni dans leur identit\u00e9 culturelle par tous leurs voisins gaz\u00e9s par Saddam, les Kurdes ont une revanche \u00e0 prendre sur l'histoire et franchement peut-on leur reprocher de vouloir mettre \u00e0 distance la Turquie d'Erdogan la Syrie d'Assad l'Iran des mollahs ou le chaos irakien malheureusement leur cause soul\u00e8ve peu de sympathie dans l'opinion ni d\u00e9fil\u00e9 solidaire ni p\u00e9tition comme c'est obligatoirement le cas pour la cause palestinienne, par exemple, et pourtant la soci\u00e9t\u00e9 kurde m\u00e9rite qu'on s'y int\u00e9resse parce qu'elle se distingue au milieu d'un Moyen-Orient hyst\u00e9rise et par la religion, parce que les minorit\u00e9s, ils vivent mieux qu'ailleurs, tout comme les femmes pr\u00e9sentes jusque sur le terrain de combat, alors certes, le tableau n'est pas parfait le PKK fonctionne comme une secte des clans affairistes se disputent le pouvoir, ce n'est pas encore la d\u00e9mocratie, mais si on les laissait faire les Kurdes irait peut-\u00eatre de l'avant dans une partie du monde, en pleine r\u00e9gression.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:29:48 > 0:30:03) [87%] : \r\nHommage au Kurdistan, c'\u00e9tait votre commentaire Alexandre Habay bonjour Mathieu va bonjour Coralie alors ce matin, avec votre invit\u00e9e, on va parler robots \u00e9cole, droit du travail puisque vous recevez le directeur Romand, du laboratoire d'id\u00e9e Avenir Suisse Tib\u00e8re Adler.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:30:03 > 0:30:49) [90%] : \r\nOui, le robot \u00c9cole : les droits du travail, 3 domaines que la num\u00e9risation de l'\u00e9conomie a encore rapproch\u00e9 ces derni\u00e8res ann\u00e9es avenir suisse a r\u00e9cemment livr\u00e9 ses recettes son diagnostic pour faire face \u00e0 ces changements quand les robots arrive pr\u00e9par\u00e9 le march\u00e9 du travail \u00e0 la num\u00e9risation, c'est le titre de l'\u00e9tude, alors il n'y aura pas de robots Calypso selon Avenir Suisse se veut rassurant : le le signe tant mais d\u00e9termin\u00e9 \u00e0 accompagner le mouvement, alors il faut adapter la politique de formation ou encore le march\u00e9 du travail sont 2 des pistes \u00e9voqu\u00e9es en principe plus de flexibilit\u00e9 pour faire face \u00e0 cette num\u00e9risation de l'\u00e9conomie, cette pr\u00e9sence toujours accrue de machines intelligentes qui accomplissent des t\u00e2ches toujours plus complexe qui remplace vraiment l'Intelligence humaine des visions tr\u00e8s diff\u00e9rentes de celles de l'Union syndicale suisse, la grande centrale syndicale qui a pr\u00e9sent\u00e9 ses propres visions d\u00e9but octobre, c'est l'occasion d'une petite comparaison entre un syndicat et un laboratoire d'id\u00e9es lib\u00e9rales.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:30:49 > 0:30:51) [85%] : \r\nRendez- vous \u00e0 7 heures 32.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:30:53 > 0:30:55) [99%] : \r\nInfo trafic RTS.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:30:56 > 0:31:04) [92%] : \r\nSur le contournement de Lausanne, un accident s'est produit et perturbe fortement le trafic entre l'\u00e9changeur de Villars-Sainte-Croix et Lausanne Christian direction de Gen\u00e8ve.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:31:04 > 0:31:04) [74%] : \r\nOui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:31:07 > 0:31:22) [89%] : \r\nSurtout, mais moins ensoleill\u00e9e, le ciel sera m\u00eame couvert le long du Jura o\u00f9 des gouttes pourraient tomber 18 \u00e0 20 degr\u00e9s beaucoup de passages nuageux donc demain soleil le matin nuageux l'apr\u00e8s- midi et froid pendant la nuit, la m\u00e9t\u00e9o avec R\u00e9mo et son fromage \u00e0 raclette maso.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:31:25 > 0:31:32) [86%] : \r\nLa 1\u00e8re vous offre l'heure vous \u00e9coutez la matinale, il est 7 heures et demie le rappel des titres avec Marianne \u00e7a vous.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:31:34 > 0:33:30) [93%] : \r\nMoins 30 pourcent pour le coup de candidature des Jeux olympiques 2000 26 le CIO envisage de prendre cette mesure, une mesure qui tomberait \u00e0 pic pour la Suisse et sa candidature valaisanne, montant des \u00e9conomies estim\u00e9es portion de 1026 300 \u00e0 400 millions de francs, la Suisse, anticipe le divorce entre Londres et Bruxelles, une d\u00e9l\u00e9gation de parlementaires s'est rendu dans la capitale britannique, hier, pour une premi\u00e8re visite de travail officiel concernant le Brexit objectif, discuter de l'avenir des relations avec le Royaume-Uni, une fois que le pays aura quitt\u00e9 l'Union europ\u00e9enne, le Brexit, justement, une fois de plus au menu \u00e0 Bruxelles aujourd'hui, le Conseil europ\u00e9en se r\u00e9unit, cette fois sans Theresa May hier la premi\u00e8re ministre britannique a demand\u00e9 aux Europ\u00e9ens de l'aider \u00e0 trouver un accord qu'elle puisse d\u00e9fendre devant ses concitoyens, c'est une premi\u00e8re depuis pr\u00e8s de 2 si\u00e8cles, l'empereur du Japon Akihito devrait abdiquer le 31 mars prochain informations de la presse japonaise, \u00e2g\u00e9 de 80 3 ans l'empereur souffrent de probl\u00e8mes de sant\u00e9, c'est le prince h\u00e9ritier Naruhito qui montera donc sur le tr\u00f4ne au mois d'avril, l'\u00c9tat de Vaud r\u00e9agit \u00e0 la hausse des primes maladie : le gouvernement accordera davantage de subsides l'an prochain le revenu donnant droit \u00e0 cette aide sera relev\u00e9, r\u00e9sultat : pr\u00e8s de 30 pourcent des Vaudois pourront b\u00e9n\u00e9ficier de ces subsides une m\u00e9t\u00e9o agr\u00e9able, n'a pas que des impacts positifs, la preuve sur le plateau et au Tessin, l'absence de vent et de pr\u00e9cipitations depuis plusieurs jours, a fait grimper la concentration de particules fines dans l'atmosph\u00e8re et la pollution de l'air qui est justement l'objet d'une \u00e9tude publi\u00e9e ce matin dans la revue britannique de l'anc\u00eatre, elle aurait provoqu\u00e9 9 millions de morts dans le monde en 2015 souhaite un d\u00e9c\u00e8s sur six c'est 3 fois plus que le SIDA, la tuberculose et le paludisme r\u00e9unis, selon les auteurs de cette \u00e9tude et enfin football hier en Europa League Lyon Boys a tenu en \u00e9chec le Dynamo \u00e0 Kiev et bonne surprise pour Lugano apr\u00e8s 5 d\u00e9faites cons\u00e9cutives, les Tessinois ont battu les Tch\u00e8ques du Viktoria 3 \u00e0 2.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:33:33 > 0:33:34) [81%] : \r\nMerci Marielle savoir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:33:37 > 0:33:56) [89%] : \r\nCes dessins l'ont rendu c\u00e9l\u00e8bre dans la trilogie du Seigneur des Anneaux de la Nouvelle-Z\u00e9lande \u00e0 la Suisse o\u00f9 il vit, jeune, on parle de son travail et des lieux qui lui sont chers, il \u00e9voque aussi quelques souvenirs en regardant le co\u00fbt de main d'Olivier gripp, facteur d'Arc \u00e0 la Sara Passe-moi les jumelles ce soir sur RTS Un.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:33:58 > 0:34:00) [84%] : \r\n7 heures 33 Romand Shiva, c'est \u00e0 vous.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:34:00 > 0:34:39) [90%] : \r\nOui, Tib\u00e8re Adler bonjour, bonjour, tu veux Adler directeur Romand d'Avenir Suisse, laboratoire d'id\u00e9es proche de l'\u00e9conomie lib\u00e9rale Tib\u00e8re Adler vous \u00e9voquez cette question de la num\u00e9risation du march\u00e9 de l'emploi dans une \u00e9tude r\u00e9cente, peut-\u00eatre une des dimensions principales chez vous, c'est la formation et le droit du travail, peut-\u00eatre un petit \u00e9l\u00e9ment d'appr\u00e9ciation d'entr\u00e9e de jeu, il y a ce dilemme en Suisse toujours un entre le le c\u00f4t\u00e9 acad\u00e9mie formation g\u00e9n\u00e9raliste et puis la question professionnelle et HES derri\u00e8re avec notamment le conseiller f\u00e9d\u00e9ral Schneider- Ammann qui est beaucoup, qui a beaucoup d\u00e9fendu cette ligne \u00e0 vous vous situez dans quel camp, s'il faut choisir son camp.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:34:39 > 0:35:15) [88%] : \r\nAh, nous sommes de grands partisan de la formation duale, en Suisse, ainsi, c'est une grande richesse, et puis on forme dans le fond, \u00e0 tous les m\u00e9tiers, \u00e0 tous les niveaux de mani\u00e8re plut\u00f4t efficace actuellement alors mais la num\u00e9risation pose un grand d\u00e9fi, un en terme d'accusations de de comp\u00e9tences sp\u00e9cifiques, si vous voulez les comp\u00e9tences acquises, deviennent de plus en plus vite obsol\u00e8tes, c'est-\u00e0-dire qu'on ne peut plus apprendre un m\u00e9tier et puis vivre 20, 30, 40 ans, uniquement sur les comp\u00e9tences acquises dans un m\u00e9tier, que ce soit dans l'apprentissage, la formation professionnelle, ou des, ou des formations plus acad\u00e9mique, donc il faudra apprendre \u00e0 apprendre et constamment s'adapter alors c'est une banalit\u00e9, mais il faut que les programmes de formation, les probl\u00e8mes scolaires suivent ce n'est pas le cas en Suisse encore.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:35:15 > 0:35:26) [84%] : \r\nEt qui va dire sur ce sur ce dilemme-l\u00e0 vous donc entre formation professionnelle et universit\u00e9 g\u00e9n\u00e9raliste vous propose d'\u00e9couter ses propos c'est le propos de de de Laurent Alexandre, qui a publi\u00e9 r\u00e9cemment la guerre des intelligences, il est invit\u00e9 chez nous il y a quelques semaines.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:35:26 > 0:36:00) [95%] : \r\nIl ne faut pas aller vers des m\u00e9tiers trop technique, car l'Intelligence artificielle va nous \u00e9craser sur le plan technique, il faut red\u00e9couvrir les humanit\u00e9s, la culture g\u00e9n\u00e9rale, l'esprit critique, la capacit\u00e9 \u00e0 \u00eatre multidisciplinaire c'est-\u00e0-dire \u00e0 r\u00e9fl\u00e9chir sur plusieurs domaines, c'est le contraire de ce que fait le syst\u00e8me de formation qui s'est beaucoup professionnalis\u00e9 ces derni\u00e8res d\u00e9cennies, il faut retrouver les humanit\u00e9s il faut forcer les enfants \u00e0 lire plusieurs livres par semaine, la culture g\u00e9n\u00e9rale va-t-\u00eatre essentiel c'est le g\u00e9n\u00e9ral De Gaulle qui disait la culture g\u00e9n\u00e9rale, c'est l'\u00e9cole du commandement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:36:00 > 0:36:02) [93%] : \r\nTib\u00e8re Adler est-ce que vous \u00eates gaulliste sur ces questions de formation.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:36:03 > 0:36:48) [87%] : \r\nIl y alors je me sens tout \u00e0 fait en ligne avec cette cette citation de Laurent Alexandre, effectivement il faudra revaloriser la, on va dire la formation g\u00e9n\u00e9rale, la culture g\u00e9n\u00e9rale, par exemple, les Landes ou une forme d'initiation \u00e0 l'informatique ou \u00e0 d'Iran aux sciences de l'information, \u00e0 la mani\u00e8re de travailler et d'interagir avec des machines, pas forc\u00e9ment chacun devient programmateur ou cod\u00e9 \u00e9videmment pas, donc oui, plus de formation, j'ai un sacr\u00e9 d\u00e9fi pour la Suisse, par exemple dans l'apprentissage, qui est qu'un un, un mod\u00e8le \u00e0 succ\u00e8s formidables mais qui repose sur des comp\u00e9tences m\u00e9tier tr\u00e8s tr\u00e8s sp\u00e9cifique, trop technique dans souvent des comp\u00e9tences d'entreprises tr\u00e8s pointu alors c'est formidable parce que \u00e7a permet l'int\u00e9gration rapide sur le march\u00e9 du travail attention pour ces apprentis quand m\u00eame de leur donner, petit \u00e0 petit, plus de culture g\u00e9n\u00e9rale pour que si leur m\u00e9tier dispara\u00eet ou change profond\u00e9ment et puis s'adapter.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:36:48 > 0:37:12) [88%] : \r\nLa Tib\u00e8re Adler sur cette question de la formation de base vous vous prenez cet enseignement g\u00e9n\u00e9ral des langues \u00e9trang\u00e8res, notamment, on comprend bien le mais il y a toujours un peu le probl\u00e8me \u00e0 l'\u00e9cole aujourd'hui, c'est que chacun veut amener ses branches, alors on a la musique bient\u00f4t, peut-\u00eatre, on aura l'alimentation on a plein de choses qui s'ajoute au d\u00e9triment de quoi est ce que vous rajoutez des \u00e9l\u00e9ments d'enseignement g\u00e9n\u00e9ral, ce que vous dites langues \u00e9trang\u00e8res et technologie, une information par les sons qu'est ce qu'il y a trop de trop dans certains programmes de base.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:37:12 > 0:37:35) [87%] : \r\nIl faudra effectivement faire un choix dans dans dans l'allocation de ressources, disons, information, formation, ce que je constate en Suisse avec est votre frappant, c'est qu'on ne change absolument pas l'enseignement dans les langues, il faudrait privil\u00e9gier \u00e0 tous les niveaux, d'abord la conversation, la communication et pas forc\u00e9ment l'apprentissage, la syntaxe de la grammaire par une vision plus acad\u00e9mique, voire de la litt\u00e9rature tr\u00e8s respectable, tr\u00e8s int\u00e9ressant, mais d'abord converser, \u00e9changer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:37:35 > 0:37:38) [90%] : \r\nChoses la m\u00e9thode mais pas les heures, dans le fond pour vous.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:37:38 > 0:37:59) [84%] : \r\nAlors on change en tout cas les m\u00e9thodes en mati\u00e8re de langue apr\u00e8s \u00e9coutez au p\u00e9dagogue aussi de r\u00e9fl\u00e9chir qu'elle ce pas une mati\u00e8re contre une autre, en veut pas l'exprimer comme \u00e7a, il faut choisir, mais il faut introduire Wim, la Suisse a vraiment un probl\u00e8me de lenteur d'adaptation des programmes et de scl\u00e9rose compl\u00e8te, on enseigne la m\u00eame chose \u00e0 bon niveau mais depuis des d\u00e9cennies, donc alors que faudra-t-il sacrifier alors discutons la pas propos on fait pas de propositions, directe, l\u00e0- dessus.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:37:59 > 0:38:24) [92%] : \r\nSi si on si on passe au niveau au niveau acad\u00e9mique, l\u00e0 on pourrait peut-\u00eatre voir une contradiction entre ce propos g\u00e9n\u00e9ralistes et la suite parce que vous dites olives il faut qu'on enseigne des choses comme les math\u00e9matiques, l'informatique, les sciences naturelles, la technique, ces fameuses Mint ce que dit Laurent Alexandre dans sa vision, c'est plut\u00f4t non il faut g\u00e9n\u00e9raliser la formation pour pr\u00e9parer les gens \u00e0 la d\u00e9cision et l\u00e0 au niveau secondaire en impression vous retournez sur un niveau plus technique que \u00e7a c'est pas une impasse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:38:24 > 0:39:08) [89%] : \r\nAlors, au niveau universitaire, effectivement, on a 2 2 2 2 approches ou de propositions, l'une consiste \u00e0 \u00eatre plus t\u00f4t un dire de de Digital ou d'initiation au num\u00e9rique \u00e0 la compr\u00e9hension des des sciences de l'information dans toutes les disciplines, si vous faites des langues puisque vous \u00eates linguiste demain vous \u00eates appel\u00e9s \u00e0 travailler que des outils d'Intelligence artificielle des logiciels de traduction etc, donc il faudra apprendre \u00e0 fallait que \u00e7a partout, y compris dans les humanit\u00e9s, sinon on fait simplement le constat que la Suisse alors c'est li\u00e9 \u00e0 l'immigration aussi la Suisse importe beaucoup de cerveau de gens avec des formations universitaires, elles en importe le plus, dans les disciplines dites Mint, math\u00e9matiques, informatique, sciences naturelles technique techniques voil\u00e0 donc notre constat, c'est ce qu'on pourrait pas plus et on propose l\u00e0 effectivement une une r\u00e9allocation interne de ressources plut\u00f4t en faveur des mines un peu moins dans les sciences humaines et sociales.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:39:08 > 0:39:31) [91%] : \r\nIl y a un \u00e9l\u00e9ment, il y a la formation ce que ce qu'on vient d'\u00e9voquer, puis il y a le march\u00e9 du travail, alors c'est peut-\u00eatre la partie plus politique de votre de votre rapport, vous estimez notamment que la fronti\u00e8re entre la vie priv\u00e9e et la vie professionnelle, elle s'estompe c'est en fait mais est-ce que ce n'est pas pr\u00e9cis\u00e9ment le r\u00f4le de la politique de fixer ses limites dans la Institut de protection aussi des des employ\u00e9es.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:39:31 > 0:40:22) [91%] : \r\nAlors il faut garder des r\u00e8gles de protection \u00e9videmment il faut simplement qu'elle soit adapt\u00e9e \u00e0 l'\u00e9poque et autant nous nous contestons pas enfin la la loi f\u00e9d\u00e9rale sur le travail toute la r\u00e9glementation du temps de travail dans la dans la loi sur le travail datent de l'\u00e9poque industrielle, tout le monde travaillait dans une usine aux m\u00eames horaires, quand on sort de l'usine, on ne travaille plus maintenant la Suisse bon vit dans une soci\u00e9t\u00e9 de services avec possibilit\u00e9 souhaite beaucoup de monde d'\u00eatre beaucoup plus flexible dans ses horaires, le choix du lieu de travail, les t\u00e9l\u00e9communications permettent de ne plus tout ce travail en m\u00eame temps au m\u00eame endroit, donc il faut supprimer quelques barri\u00e8res excessives, ensuite, alors \u00e7a c'est une vraie question politique, certains pensent que la meilleure protection de la vie priv\u00e9e, ou ce qu'on appelle le WAP, l\u00e2che, balance passe par une d\u00e9finition toujours plus strictes de qu'est ce qui est du travail puis qu'est ce qui est de la vie priv\u00e9e, nous pensons que c'est devenu impossible et que, au contraire, il faut donner plus d'autonomie aux salari\u00e9s, aux travailleurs pour d\u00e9cider en partie de leur horaire de leur lieu.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:40:22 > 0:40:40) [87%] : \r\nQui, malgr\u00e9 ce que ce n'est pas une r\u00e9flexion de cadres sup\u00e9rieurs que vous menez Twenty Four savonne, pour parler comme on parle \u00e0 Z\u00fcrich 1 24 heures sur 24 7 jours sur 7 d'\u00eatre atteignable, vous dites ce fameux droit \u00e0 la d\u00e9connexion, vous n'en voulez pas, mais quand on est employ\u00e9, \u00e9videmment, on n'a pas tellement le choix oui 4 sup\u00e9rieur \u00e0 l'salaire pour pour \u00eatre tout le temps pour le FT.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:40:40 > 0:42:07) [88%] : \r\nSensibilisation elle concerne elle est souhait\u00e9e par beaucoup de salari\u00e9s et pas uniquement des quatre, c'est sup\u00e9rieur, c'est clair, par exemple, l'am\u00e9nager ses horaires au jour le jour des connexions quand on a une seule que j'ai, j'y reviens, quand on est une famille quand on a des enfants, on peut vouloir aussi faire le choix de commencer \u00e0 travailler, peut-\u00eatre en dehors des heures de pointe avant ou apr\u00e8s pouvoir chercher les enfants \u00e0 l'\u00e9cole, les amener un coup Reprendre le soir, donc il y a un d\u00e9sir, un souhait il faut jamais le sous- estimer, il y a un besoin de protection mais qui de l'autre c\u00f4t\u00e9 il y a un d\u00e9sir, un souhait grandissant de nombreux salari\u00e9s d'avoir une flexibilit\u00e9 le droit \u00e0 la des connexions en gros qui est sugg\u00e9r\u00e9e par du politique qui est tent\u00e9 en France mais qui ne marche pas, c'est dire pendant certaines heures il est interdit fin ou on a on a a pas le droit de gens, on n'a pas le droit d'imposer au salari\u00e9 de, de, de, de regarder ses e-mails, certains le font, d'autres pas, il y a alors il y a, nous sommes contre, sur le principe, nous pensons ce sera impraticable, ne serait-ce que parce que les outils sont les m\u00eames votre votre t\u00e9l\u00e9phone portable, c'est un engin le m\u00eame celui que vous utilisez-vous alors au travail et dans votre vie priv\u00e9e et ensuite \u00e7a voudrait dire inversement si on veut avoir des p\u00e9riodes priv\u00e9s compl\u00e8tement a strictement s\u00e9par\u00e9e du travail alors au travail, il faudrait qu'on interdise aussi les t\u00e9l\u00e9phones priv\u00e9s le Surf priv\u00e9 les petites pauses, il y a une il y a une, comment dire, c'est irr\u00e9aliste, a aujourd'hui un un enchev\u00eatre ment de la vie priv\u00e9e, professeur, qu'il s'agit pas de confondre compl\u00e8tement mais les limites doivent changer et puis je rappelle que, il y a des contrats de travail, c'est pas que la loi qui d\u00e9cide ce qui se fait, il y a des contrats de travail \u00e0 des conventions collectives, mais alors si vous avez beaucoup parl\u00e9 en assurant flexibilisation comment le feu.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:42:07 > 0:42:22) [90%] : \r\nVous \u00eates une pour une grande explication aussi sur les questions du du travail vous vous l'\u00e9voquez \u00e0 cette question de l'ind\u00e9pendance, vous trouvez qu'aujourd'hui dans le droit du travail, elle est, elle est pas valoris\u00e9, d'une certaine mani\u00e8re on on favorise plut\u00f4t tout ce qui est collectif et le c\u00f4t\u00e9 individuel, on le, on le n\u00e9glige pas les assurances sociales notamment, \u00e7a pose un probl\u00e8me qu'on.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:42:22 > 0:43:17) [87%] : \r\nSi je dirais pas individuels versus collective, si on prend les assurances sociales, on constate qu'elles ont \u00e9t\u00e9 con\u00e7ues apr\u00e8s la 2\u00e8me guerre mondiale pour les parcours de carri\u00e8re c'est traditionnel du XXe si\u00e8cle, c'est-\u00e0-dire qu'on travaille en g\u00e9n\u00e9ral \u00e0 100 pour 100 tr\u00e8s longtemps pour le m\u00eame employeur, avec un salaire qu'il augmentait jusqu'\u00e0 la jusqu'\u00e0 la retraite et puis maintenant on verra de moins en moins de carri\u00e8re de ce qui place aussi le sens de notre \u00e9tude d'analyse un peu statistiquement ce qui se passe maintenant beaucoup plus de gens travaillent \u00e0 temps partiel changent plus souvent d'employeur \u00e7a monte vraiment \u00e9moustille oui alors plus de temps partiel et puis activit\u00e9s multiples en a plusieurs employeurs, on a des on a parfois m\u00eame en statut partiellement de salari\u00e9s partiellement d'ind\u00e9pendants sur projet, il faudra en tenir compte dans les assurances sociales, ce n'est pas une r\u00e9volution, c'est une \u00e9volution, mais tout est construit dans un syst\u00e8me pour l'instant, pour des gens qui travaillent \u00e0 100 pourcent chez le monde m\u00eame employeur longtemps il faudra \u00eatre capable de mieux s'adapter pour garantir une bonne couverture sociale AD des parcours beaucoup moins lin\u00e9aire, plus irr\u00e9guliers plus fragment\u00e9, plus occasionnel avec beaucoup de changements.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:43:17 > 0:43:44) [91%] : \r\nAlors Tib\u00e8re Adler on, on voit bien, vous constatez que la Suisse est un peu conservatrice dans ces dans ces diff\u00e9rents domaines mais il y a des id\u00e9es nouvelles qui qui \u00e9merge, on ne va plus, entendent notamment le fiscaliste Xavier Auberson, ce sera le derni\u00e8re question Tib\u00e8re Adler, c'est le fait de taxer les robots mais les robots intelligents, c'est-\u00e0-dire on va pas taxer le la machine qui qui fera circuler des assiettes dans une dans une cantine mais un robot intelligent est-ce que \u00e7a vous semble \u00eatre une piste d'avenir de taxer les robots intelligents.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:43:44 > 0:44:40) [90%] : \r\nNon, \u00e7a nous para\u00eet une tr\u00e8s mauvaise id\u00e9e pour pourquoi, parce que cela va freiner l'innovation la la Suisse doit cr\u00e9er les robots de demain de les concevoir de les fabriquer, elle doit avoir ensuite cr\u00e9er des emplois pour les maintenir, etc, \u00e7a c'est l'avenir technologique de la Suisse il voulez taxer en plus si vous \u00eates un des rares pays \u00e0 taxer les robots vous vous cr\u00e9ez un d\u00e9savantage comp\u00e9titif pour que l'innovation se passe ailleurs, donc \u00e7a nous para\u00eet extraordinairement disons peu productif, on pense \u00e0 l'id\u00e9e, pour financer mieux la s\u00e9curit\u00e9 sociale, en partant du principe, par avance, que des emplois seront perdus \u00e0 cause de ces robots demain, nous nous disons la technologie, cr\u00e9er des emplois, elle cr\u00e9e plus d'emplois qu'elle n'en d\u00e9truit, alors c'est tr\u00e8s inconfortable, et il y a une transition parce que ce qui peuvent prendre les nouveaux emplois li\u00e9s \u00e0 la technologie ne sont pas toujours ceux qui les perdent, mais globalement c'est un c'est un une politique qui est tout \u00e0 fait positif pour un pays, on voit aussi dans l'\u00e9tude que les pays les plus technologiquement innovants sont ceux qui ont le plus faible taux de ch\u00f4mage donc taxer les robots non c'est contre productif, c'est une fausse bonne id\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:44:40 > 0:45:17) [91%] : \r\nMerci Tib\u00e8re Adler Tib\u00e8re Adler vous restez avec nous jusqu'\u00e0 8 heures n'h\u00e9sitait pas \u00e0 intervenir \u00e0 7 heures 43, direction l'Italie, le nord de l'Italie, 3 semaines apr\u00e8s la Catalogne, c'est au tour de la Lombardie et de la V\u00e9n\u00e9tie de demander plus d'autonomie, un r\u00e9f\u00e9rendum se tient ce dimanche r\u00e9f\u00e9rendum l\u00e9gal et consultatif, contrairement \u00e0 la Catalogne, bonjour \u00c9ric Joseph nous n'arrivons malheureusement pas \u00e0 joindre \u00c9ric Joseph, il est l\u00e0, il est l\u00e0, \u00c9ric Joseph, vous \u00eates donc notre correspondant en Italie vous rentrez de V\u00e9n\u00e9tie \u00e0 quelle question, les \u00e9lecteurs doivent-ils r\u00e9pondre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (0:45:18 > 0:45:43) [92%] : \r\n\u00e9coutez, la question est tr\u00e8s simple : est ce que vous voulez que la r\u00e9gion de V\u00e9n\u00e9tie et davantage d'autonomie, le coeur du programme, le coeur du probl\u00e8me pardon et fiscales et \u00e9conomique, chaque ann\u00e9e, le riche nord de l'Italie et bien transfert des milliards d'euros au gouvernement central et donc vers le Mezzogiorno des sommes que la Lombardie et la V\u00e9n\u00e9tie voudrait en partie r\u00e9cup\u00e9r\u00e9, je vous propose d'\u00e9couter \u00e0 ce propos Alain Luciani, l'un des responsables de la Ligue du Nord, qui est \u00e0 l'origine de ce r\u00e9f\u00e9rendum.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:45:43 > 0:46:09) [89%] : \r\nOui, \u00e7a leur ferait n'aurait pas la c'est en r\u00e9f\u00e9rendum qui pour la premi\u00e8re fois, donne l'opportunit\u00e9 au peuple de V\u00e9n\u00e9tie, de s'exprimer sur l'autonomie de sa r\u00e9gion, nous prenons en exemple des pays vertueux qui sont des pays f\u00e9d\u00e9raux, en particulier l'Allemagne ou la Suisse, ce sont des pays qui ont montr\u00e9 que la bonne gestion gouvernementale et surtout le produit de l'autonomie, la V\u00e9n\u00e9tie chaque ann\u00e9e transfert 15 milliards d'euros, il serait jusqu'au moins 80 pourcent de ses ressources reste dans notre r\u00e9gion que l'on a lanc\u00e9 \u00e0 la religion.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:46:09 > 0:46:16) [91%] : \r\n\u00c9ric, on assure que ce n'est qu'un moyen de r\u00e9clamer plus de pouvoir au niveau r\u00e9gional et la V\u00e9n\u00e9tie, ne pas tenter de suivre le mod\u00e8le catalan.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (0:46:17 > 0:46:43) [91%] : \r\nEh bien pour le savoir, h\u00e9 bien, je me suis rendu \u00e0 une r\u00e9union publique \u00e0 Vigo date serr\u00e9, c'est une petite ville dans la r\u00e9gion de Padoue et j'ai pos\u00e9 la question \u00e0 ses citoyens qui milite pour le oui au r\u00e9f\u00e9rendum, alors certains vous allez l'entendre comme Anthony \u00e0 ce qui est \u00e0 l'abri, une quinquag\u00e9naire sans emploi bien souhaiterait une coupure radicale avec Rome et le reste de l'Italie d'autres et ils sont les plus nombreux, comme l'entrepreneur Mao, Pierre Hanot h\u00e9 bien souhaite simplement plus de pouvoirs aux r\u00e9gions.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:46:43 > 0:46:59) [87%] : \r\nEt on s'attend, on indique, moi je suis de celles qui iront voter pour le oui vip\u00e8re convaincu parce qu'il est juste que la V\u00e9n\u00e9tie devienne ind\u00e9pendante et parce que nous sommes fatigu\u00e9s de maintenir un \u00c9tat qui ne nous respectent pas, moi, je me sens uniquement de V\u00e9n\u00e9tie Guillaume mais c'est une t\u00e2che sur l'Auvergne \u00e9tant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:46:59 > 0:47:14) [85%] : \r\nYemenia container travail moi je me contenterai de maintenir davantage de ressources sur notre territoire, je souhaite une plus grande autonomie fiscale plus qu'une s\u00e9cession pure et simple et non \u00e0 \u00e0 alors cette s\u00e9lection n'avait alors impropre.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:47:14 > 0:47:18) [89%] : \r\nCe r\u00e9f\u00e9rendum \u00e7a la Ligue du Nord qui l'a propos\u00e9, ce qu'il a des chances de passer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (0:47:19 > 0:48:03) [94%] : \r\nLa seule inconnue, c'est le taux de participation, il faut attendre un il faut atteindre un quorum de 50 pourcent pour que le r\u00e9f\u00e9rendum de V\u00e9n\u00e9tie soit valid\u00e9, pour le reste, il y a une quasi- unanimit\u00e9 pour le oui, m\u00eame parmi les adversaires traditionnels de Ligue du Nord, que ce soit la gauche ou la droite nationaliste on est favorable au oui, alors certes, le Parti d\u00e9mocrate critique le recours au r\u00e9f\u00e9rendum consultatif, il estime que c'est une manoeuvre politique de la Ligue, alors que le conseil r\u00e9gional aurait tr\u00e8s bien pu ouvrir des discussions avec Rome sans ce scrutin, mais il reste n\u00e9anmoins que ce vote traduit un sentiment de plus en plus fort dans le nord de l'Italie, c'est que la distance avec le Mezzogiorno s'accro\u00eet et que pour y r\u00e9pondre, il faut non pas une s\u00e9cession m\u00eame la Ligue du Nord ne le demande plus, mais moins de centralisation \u00e0 Rome et plus d'autonomie des r\u00e9gions.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:48:03 > 0:48:15) [92%] : \r\n\u00c9ric Joseph, en Direct de Rome r\u00e9sultats dimanche soir donc j'imagine Tib\u00e8re Adler directeur Romand d'Avenir Suisse ce que Avenir Suisse, laboratoire d'id\u00e9es \u00e0 des id\u00e9es pour r\u00e9inventer les mod\u00e8les politiques.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:48:16 > 0:48:42) [86%] : \r\nTous cas mais les grands partisans du f\u00e9d\u00e9ralisme, repr\u00e9sentant du ce reportage, l'un des intervenants l'exprimait l\u00e0, le vrai f\u00e9d\u00e9ralisme est pas le haut qui distribue de l'argent aux r\u00e9gions, c'est les cantons, les d\u00e9partements, les r\u00e9gions qui ont la plus grande souverainet\u00e9 fiscale possible, donc \u00e7a c'est une bonne recette pour le succ\u00e8s politique et de politique publique, on le pratique plut\u00f4t bien en Suisse mais attention centralise beaucoup donc, en tout cas en pleine beaucoup, nous on est des grands amateurs et d\u00e9fenseur de la la souverainet\u00e9 cantonale encore.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:48:42 > 0:48:44) [89%] : \r\nRomain qui va Renaud Malik.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:48:44 > 0:48:59) [83%] : \r\nC'est int\u00e9ressant de ce d\u00e9bat en Italie l'\u00e9volution avec les ann\u00e9es, on entend que tous les partis, maintenant, sont d'accord et qu'\u00e0 l'\u00e9poque ce genre de sujet j'ai sous les une, une ancienne affiche d'Umberto Bossi, c'\u00e9tait la drogue \u00e0 la Lega non pardonne \u00e0 Rome la voleuse, la Ligue de ne pardonne pas voit maintenant ben c'\u00e9tait cela sont m\u00eame par d'autres.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:48:59 > 0:49:22) [91%] : \r\nEt puis voit d'ailleurs \u00e0, \u00e0 part \u00e7a, que ceux de cette demande d'autonomie de la part des des r\u00e9gions du Nord arrive peut-\u00eatre au pire moment parce que le Mezzogiorno \u00e0 de grosses difficult\u00e9s auraient justement besoin d'aide, peut-\u00eatre plus que jamais, parce qu'il a notamment depuis quelques ann\u00e9es, une maladie qui frappe les oliviers dans le sud de l'Italie, et \u00e7a l'air de rien mais cette d'\u00e9normes enjeux \u00e9conomiques, donc oui, probablement que \u00e7a tombe tr\u00e8s mal, en fait, ce r\u00e9f\u00e9rendum qui tombe intime.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:49:22 > 0:49:33) [94%] : \r\nJe suis un r\u00e9f\u00e9rendum dimanche donc \u00e0 7 heures 48, on passe \u00e0 la revue de presse avec Val\u00e9rie Drou les magistrats de l'Union europ\u00e9enne ont parl\u00e9 et ce ne serait pas en faveur de la Suisse, s'alarme la base l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:49:33 > 0:50:27) [92%] : \r\nC'\u00e9tait le journal a pour source la photo d'un tableau sur le pupitre de Michel Barnier, le n\u00e9gociateur en chef de l'Union europ\u00e9enne pour le Brexit photo publi\u00e9e d'abord sur Twitter cette semaine par un journaliste de la BBC, \u00e7a fait beaucoup, le journaliste s'est demand\u00e9 sur le r\u00e9seau social ce que ce tableau pouvait bien d\u00e9crire, alors il a fini par se le procurer, il a montr\u00e9 que les obs\u00e8ques, c'\u00e9tait en fait les options pour les Britanniques, apr\u00e8s leur sortie de l'Euro mais ce document est bien s\u00fbr celui-ci se trouve aussi l'option suisse concernant l'accord-cadre entre Berne et Bruxelles et elle pr\u00e9voit que seule la libre circulation des personnes seraient pleinement mises en oeuvre, ce qui \u00e9tonne le journaliste, qui rappelle qu'apr\u00e8s le vote sur l'immigration de masse, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, le PLR et le Parti socialiste avait toujours assur\u00e9 que la libre- circulation sous toutes ses formes bien Services Capital et personne \u00e9tait un principe absolu et non n\u00e9gociable.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:50:27 > 0:50:33) [86%] : \r\nLa Tib\u00e8re Adler la libre- circulation des robots \u00e0 l'heure de la num\u00e9risation est-ce que cela fait sens pr\u00e8s du tout.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:50:33 > 0:51:10) [87%] : \r\nBah, disons que \u00e7a fasse sens ou pas \u00e7a, \u00e7a va se produire, hein, c'est c'est un \u00e0 la la num\u00e9risation et la technologie, c'est l'un des facteurs qui va pousser la globalisation qu'on l'appr\u00e9cie ou pas, donc sans sans s'adapte, soit l'anticiper, entend des trains un peu au sommet de la vague sur les questions europ\u00e9ennes, ce ne serait que le d\u00e9bat en Suisse, c'est quand m\u00eame assez enlis\u00e9, je rappelle que nous n'avons pas la pleine, libre circulation des services par exemple un nos banques, nos \u00e9tablissements financiers n'ont pas pleinement acc\u00e8s au march\u00e9 europ\u00e9en, voil\u00e0 une raison \u00e0 mon avis, importante pour lesquelles il faudrait aussi reprend dynamiquement D D D D D des n\u00e9gociations avec l'Union europ\u00e9enne pour aboutir \u00e0 un r\u00e9sultat plus satisfaisant.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:51:10 > 0:51:23) [91%] : \r\nCombien d'\u00e9lus communaux ne sont pas suisses dans le canton de Neuch\u00e2tel, un \u00e9tudiant de l'Universit\u00e9 de Neuch\u00e2tel a enqu\u00eat\u00e9 pendant un an et demi, c'est une premi\u00e8re \u00e9tude du genre en Suisse l'r\u00e9v\u00e9l\u00e9 par L'Express elle Impartial.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:51:23 > 0:52:01) [92%] : \r\nUnique en Suisse, oui, parce que c'est la premi\u00e8re fois que l'on a des chiffres exhaustifs sur l'ensemble d'un canton suisse, il a travaill\u00e9 7 \u00e9tudiants sur 2 questions : combien d'\u00e9trangers \u00e9t\u00e9 en poste dans les conseils communaux et g\u00e9n\u00e9raux du canton lors de la l\u00e9gislature 2012, 2016 et pourquoi s'engage-t-il en politique, r\u00e9sultat il y a moins de 4 pourcent de peine de d\u00e9tenteurs de permis, c'est parmi les \u00e9lus communaux \u00e0 l'\u00e9chelle du canton, cela correspond \u00e0 49 si\u00e8ges, les chiffres sont plus bas dans les ex\u00e9cutifs, autour de 2 pourcent des \u00e9trangers qui s'engage g\u00e9n\u00e9ralement \u00e0 gauche et pour un id\u00e9al politique dans les grandes communes par altruisme, dont les plus pr\u00e8s.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:52:01 > 0:52:09) [85%] : \r\nCette Tib\u00e8re Adler Avenir Suisse est favorable au droit de vote de des \u00e9trangers apparemment l'\u00e9ligibilit\u00e9 \u00e7a les tente moi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:52:09 > 0:52:39) [92%] : \r\nAlors, nous sommes favorables aussi \u00e0 l'\u00e9ligibilit\u00e9 des \u00e9trangers hein dans les communes et les cantons il y en a peu, c'est vrai que nous avons, je connais cette \u00e9tude neuch\u00e2teloise, l'auteur nous a gentiment \u00e9crit ce qu'on avait tent\u00e9 il y a 2 ans, 18 mois de de faire, une fois le comptage des \u00e9lus \u00e9trangers dans les cantons et les rares cantons et communes qui l'autorise, il y en a peu, ce n'est pas encore une grande vague on esp\u00e9rait y trouver un peu un bassin de recrutement pour renouveler la politique commune hein puisqu'on manque et personnes actives, \u00e7a reste quand m\u00eame une bonne politique, tant pis, il y en a peu, c'est, c'est leur choix, peut-\u00eatre qu'il n'y croit pas encore.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:52:39 > 0:53:01) [84%] : \r\nRenaud Malik il y a, il y a le principe de l'\u00e9ligibilit\u00e9 mais a, il y a aussi la r\u00e9alit\u00e9 des faits et si je me souviens bien, avait une \u00e9tude z\u00fcrichois en en 2004, avait fait une \u00e9mission l\u00e0- dessus qui disait que le et les \u00e9lus locaux avec des patronymes 32 non europ\u00e9ens, on est trop s'est fait arr\u00eater voil\u00e0 \u00e9taient d\u00e9savantag\u00e9s lors des scrutins et \u00e7a donc \u00e7a monte, il y a quand m\u00eame peut-\u00eatre un petit plafond de verre au niveau politique.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:53:01 > 0:53:07) [97%] : \r\nOn poursuit cette revue de presse le monde du travail vu sous 2 angles tr\u00e8s diff\u00e9rents ce matin dans la presse al\u00e9manique.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:53:07 > 0:54:00) [92%] : \r\nNous avons la prostitution dans le Blick et l'agriculture dans le Tages-Anzeiger le Blick explique ce matin sur 2 pages que le Tessin n'est plus un paradis du sexe, comprenez par l\u00e0 que la crise touche les lupanars tessinois 22 sur 37 ont ferm\u00e9, c'est la faute du canton, d\u00e9noncent les tenanciers de ces \u00e9tablissements, avec sa chasse aux sorci\u00e8res, les prostitu\u00e9es sont suivis les clients effray\u00e9s il y a des taxes pour tout et par dessus tout \u00e7a, il y a la crise, en Italie, loin de l\u00e0, donc tr\u00e8s loin l'agriculture et les conditions de travail des employ\u00e9es \u00e9trangers qui viennent ramasser, fruits et l\u00e9gumes, la branche est souvent critiqu\u00e9e pour ses conditions de travail, le Tages-Anzeiger a voulu en savoir plus, il est all\u00e9 en reportage dans une des plus grosses exploitations bio du canton de Z\u00fcrich, son patron estime bien trait\u00e9s et bien pay\u00e9 ses employ\u00e9 \u00e9tranger en scandale serait d\u00e9vastateur, dit-il.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:54:00 > 0:54:07) [92%] : \r\nApr\u00e8s le travail, le m\u00e9c\u00e9nat, l'entrepreneur bernois Monsieur Gewiss propose 20 millions de francs pour une extension du Kunstmuseum de Berne.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:54:07 > 0:54:31) [88%] : \r\nIl a fait part de son projet \u00e0 la Bernard Zeitung et celle-ci, de commenter cette fois, il faudra plus de Finger Spiez Unger full de tact, c'est joli, la derni\u00e8re fois qu'il avait propos\u00e9 des fonds en sur glisse en 2007, il avait fini par laisser tomber, parce qu'il n'avait pas \u00e9t\u00e9 int\u00e9gr\u00e9 aux questions strat\u00e9giques du projet, il faut le faire cette fois-ci le journal profiter de son expertise.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:54:31 > 0:54:40) [87%] : \r\n\u00e7a, Roger Federer a critiqu\u00e9 os\u00e9 critiquer le rapport entre la presse fran\u00e7aise et les sportifs fran\u00e7ais le temps revient sur les remous provoqu\u00e9s par ses.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:54:40 > 0:55:12) [90%] : \r\nSelon le B\u00e2lois la presse fran\u00e7aise donne trop d'importance \u00e0 ses joueurs, et elle le fait surtout trop t\u00f4t, alors il a raison, explique que le journaliste fran\u00e7ais Philippe Chassepot dans une grande page qu'il signe dans le temps, ces sportifs port\u00e9 aux nues, alors qu'ils n'ont encore rien prouv\u00e9, se retrouve incapable de garder la t\u00eate froide, mais Philippe Chassepot se demande quand m\u00eame si les journalistes ont autant d'influence que Roger Federer veut bien leur en pr\u00eater si le joueur est port\u00e9 aux nues et il ne r\u00e9alise pas son potentiel, h\u00e9 bien c'est peut-\u00eatre tout simplement qu'il n'\u00e9tait pas assez solide pour supporter la pression Armand, \u00e9crivain.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:55:12 > 0:55:17) [85%] : \r\nIl faut se m\u00e9fier avec ce genre d'ironie parce que la Suisse aussi \u00e0 porter aux nues ses joueurs avant le match contre Portugal la fa\u00e7ade.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:55:17 > 0:55:35) [86%] : \r\nPas tr\u00e8s bien pass\u00e9, peut-\u00eatre pas son fran\u00e7ais, c'est un peu risqu\u00e9, parce qu'on ne va pas autre chose, voir de trop mauvais souvenirs, l'une des actualit\u00e9s fortes de la semaine, c'\u00e9tait les t\u00e9moignages de femmes sur les r\u00e9seaux sociaux sur le Havre sur le harc\u00e8lement dont elles font l'objet Vigousse.\r\nLe journal satirique Romand boucle cette semaine, \u00e0 sa mani\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:55:35 > 0:56:13) [91%] : \r\nIl s'insurge Wikus il s'insurge contre les cas de harc\u00e8lement par des femmes ridiculement peu nombreux alors Vigousse tout en ironie nous propose un petit Manuel de harc\u00e8lement sexuel \u00e0 l'usage des femmes, alors il y a 10 \u00e9tapes, je vous donne la premi\u00e8re et la derni\u00e8re, d'abord il faut vous d\u00e9faire de toutes les croyances et valeurs limites telles que le respect, la d\u00e9cence, la compassion ou la modestie et puis au final, la derni\u00e8re \u00e9tape que propose Vigousse qui, sans doute la plus ardue, note-t-il, il faut comprendre \u00e0 quoi tout cela peut bien servir merci Val\u00e9rie Drou.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:56:14 > 0:56:24) [87%] : \r\nPeur 55, mieux vaut en rire avec vous J\u00e9r\u00f4me j'en main, bonjour, bonjour, votre regard d\u00e9cal\u00e9 sur l'actualit\u00e9 ce matin un nouveau rythmique des faiseurs de Suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:56:24 > 0:56:40) [90%] : \r\nVoici ce n'\u00e9tait pas un patriote convaincu, j'aurais presque envie de cr\u00e9er un hashtag balance ton passeport-t-on l'absurdit\u00e9, l'arbitraire de certaines proc\u00e9dures de naturalisation helv\u00e9tique me laisse pantois : nous sommes pourtant, 40 ans apr\u00e8s la sortie du film de Rolf Lyssy.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS31 (0:56:40 > 0:56:54) [80%] : \r\nBonjour mademoiselle, bonjour messieurs, le Style inspecteur votre m\u00e8re, monsieur, je vous en prie, entrez et apporter aussi vos bulletins scolaires et votre livret Caisse d'\u00c9pargne, pardon, c'est important en Viviane si le candidat n'a pas d'\u00e9conomie et pas la peine de pertes sont en.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:56:55 > 0:57:09) [89%] : \r\nAutre satire de la naturalisation, celle de Fran\u00e7ois Silvant que vous connaissez tous, mais pas dans cette version nouvelle en 89 \u00e9mission sp\u00e9ciale de la TSR \u00e0 Rio, \u00e9coutez les r\u00f4les sont invers\u00e9s, cette fois-ci c'est une Vaudoise qui veut devenir br\u00e9silienne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS31 (0:57:10 > 0:57:42) [80%] : \r\nPardon excusez signera Dennis un Amadou ce qu'est-ce qui vous a pouss\u00e9 \u00e0 demander cette naturalisation moi dans ce pays, je pr\u00e9f\u00e8re le Br\u00e9sil \u00e0 la vie, j'aimais bien le climat all\u00e9geant la musique, la samba et puis une fois figurez-vous, j'ai \u00e9t\u00e9 15 cantini\u00e8re OMC K\u00fcbler et elle constate Siniora Laden Oussama Ahmad est-ce que notre la langue n'a pratiquement plus de secret pour vous et et n'pratiquement vide, alors la question qui est avait vous poser, c'est pour vous m'appelle ne ca\u00efpirinha.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:57:43 > 0:57:47) [97%] : \r\nAlors aujourd'hui, nous sommes en 2017 et la r\u00e9alit\u00e9 d\u00e9passe toujours la fiction.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:57:47 > 0:58:02) [86%] : \r\nOui, c'est de parodies ont fait rire des millions de personnes, mais pas les \u00e9diles de la commune de boxe sans une forte indignation populaire, il n'aurait jamais accorder le passeport suisse \u00e0 une jeune femme d'origine turque, pourquoi, parce que l'inculte, ils en rigolent encore que le sport national \u00e9tait le ski et pas la lutte ou l'Euro Noos.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:58:02 > 0:58:08) [87%] : \r\nAh oui, c'est carr\u00e9ment impardonnable, hein, cette jeune femme \u00e9tait pourtant d\u00e9crite comme un mod\u00e8le d'int\u00e9gration.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:58:08 > 0:58:13) [96%] : \r\n\u00e9coutez plut\u00f4t cet extrait de Groland, l'\u00e9mission de Canal Plus, \u00e7a, \u00e7a c'est un mod\u00e8le d'int\u00e9gration.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:58:13 > 0:58:42) [88%] : \r\nD'origine malienne samba Bongo est arriv\u00e9 \u00e0 gros l'hiver dernier, pour lui, la grande m\u00e9tropole c'\u00e9tait un nouvel apprentissage \u00e0 la vie qu'il a abord\u00e9s avec sa bonne humeur habituelle, bonjour, je suis pas voir pourcent bah c'est d\u00e9cid\u00e9, il va faire tous les efforts n\u00e9cessaires pour sa dans cette soci\u00e9t\u00e9, nous l'avons suivi une journ\u00e9e, il a fait un sans- faute, il ne dit bonjour \u00e0 personne de la journ\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:58:44 > 0:58:53) [91%] : \r\nIl fait la gueule dans tous les transports en commun et il croise un homme en sont sans s'arr\u00eater ni pr\u00e9venir les urgences, bref, un mod\u00e8le d'int\u00e9gration.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:58:54 > 0:59:01) [89%] : \r\nElle repaye la France, ou certains immigr\u00e9s sont si bien int\u00e9gr\u00e9s qu'ils en viennent m\u00eame \u00e0 proposer la d\u00e9ch\u00e9ance de nationalit\u00e9 Guillaume Maurice sur France Inter.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:59:01 > 0:59:16) [89%] : \r\nIl y a plein d'exemples en France comme \u00e7a de d'int\u00e9gration qui marche, je pense \u00e0 ce petit espagnol naturalis\u00e9 fran\u00e7ais sur le tard un certain Manuel Carlos Valls oui qui, c'est son nom, c'est Manuel Valls Island Carlos on ne rentre pas dans un camp de Roms tractopelle enfants b\u00eatise ou.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:59:17 > 0:59:26) [86%] : \r\nLa naturalisation \u00e0 l'Argovienne, la d\u00e9fiance \u00e0 la fran\u00e7aise de tradition humanitaire a remis\u00e9 de toute urgence \u00e0 Wallenberg avant qu'elle n'int\u00e9resse le Patrimoine mondial immat\u00e9riel de l'UNESCO.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS32 (0:59:26 > 0:59:50) [78%] : \r\nComment faire un meilleur en aussi peu chaleureux, c'est un joli mais pas un trend grimper ou comment faire il en \u00e9tant juste la moiti\u00e9 a toujours tout faire pour les Russes, juste un pays qui pris juste et.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:59:51 > 0:59:55) [86%] : \r\nLes 3 Suisses le Bel Hubert \u00e7a cl\u00f4t et Simon Gerber.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:59:55 > 1:00:12) [95%] : \r\nMais on va se quitter sur ces belles notes de musique J\u00e9r\u00f4me gendarmes merci Tib\u00e8re Adler merci aussi d'avoir \u00e9t\u00e9 avec nous, nous avons accompagn\u00e9 ce matin directeur Romand d'Avenir Suisse on vous souhaite une belle journ\u00e9e, bon week- end merci bonne journ\u00e9e, merci \u00e0 tous les chroniqueurs aussi, on vous retrouve lundi en compagnie de Romaine Morard.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (1:00:14 > 1:00:20) [88%] : \r\nRetrouvez la matinale en vid\u00e9o sur rtsinfo Point CH rtsinfo en continu et sur les r\u00e9seaux sociaux.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (1:00:27 > 1:00:27) [89%] : \r\nUn foutre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (1:00:27 > 1:00:41) [84%] : \r\nPhysique RTS avec Pop gomme Ventes de pneumatiques et montage sur Internet pop gomme Point CH sur l'autoroute Lausanne- Yverdon un v\u00e9hicule en feu perturbe le trafic entre l'aire de service de Bavois et Chavornay, en direction d'Yverdon.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (1:00:41 > 1:00:46) [98%] : \r\nInfo trafic RTS en collaboration avec les CFF et le TCS.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (1:00:48 > 1:01:08) [91%] : \r\nPas mal de passages nuageux aujourd'hui sur tout le long du Jura et au nord des Alpes, maximum 20 degr\u00e9s, changement de d\u00e9cor, demain apr\u00e8s- midi, le ciel va se couvrir le froid arrivera pendant la nuit, r\u00e9sultat dimanche 10 degr\u00e9s de moins et la neige d\u00e8s 1200 m\u00e8tres Winter s coming la m\u00e9t\u00e9o avec R\u00e9mo et sans fromage \u00e0 raclette maso.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (1:01:09 > 1:01:13) [87%] : \r\nBonjour \u00c9ric Guevara fr\u00eale bonjour Coralie, ce matin, tout un monde un peu sp\u00e9cial.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS33 (1:01:13 > 1:02:07) [91%] : \r\nUn peu sp\u00e9cial, on va vous consacrer une large page au harc\u00e8lement sexuel mais ailleurs dans le monde, on parle de cette vague d'indignation de t\u00e9moignages aussi on en parle beaucoup aux \u00c9tats-Unis, en Europe, un petit peu moins en Asie, on s'est un petit peu moins comment \u00e7a se passe l\u00e0- bas, alors on a choisi de pays 2 g\u00e9ants d\u00e9mographiques qui sont des voisins et sont g\u00e9ographiquement proches, \u00e9videmment, l'Inde et la Chine, mais culturellement et politiquement tr\u00e8s \u00e9loign\u00e9es, alors d'abord quel est l'\u00e9cho l\u00e0- bas dans ces pays- l\u00e0 de toute cette affaire et puis plus g\u00e9n\u00e9ralement comment, quelle est la situation que vivent les femmes au quotidien \u00e0 la fois en Chine et en Inde, on verra \u00e7a avec nos de nos correspondants l\u00e0 bas Ang\u00e9lique Forget et S\u00e9bastien farcie et puis j'en profite pour signaler aussi que lundi, nous aurons une interview exceptionnelle du secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l'ONU Antonio Guterres dans tout un monde s'exprime pas si souvent que \u00e7a, on est donc tr\u00e8s content de l'avoir merci Coralie merci belle \u00e9mission, bonne journ\u00e9e \u00e0 bient\u00f4t merci \u00e0 vous d'\u00e9couter la premi\u00e8re il est 8 heures une, voici le journal.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (1:02:09 > 1:02:10) [91%] : \r\nDe Coraline Pauchard.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS34 (1:02:10 > 1:03:03) [93%] : \r\nLes relations entre la Turquie et l'Union europ\u00e9enne sont loin d'\u00eatre au beau fixe, l'inqui\u00e9tude plane sur les discussions depuis le coup d'\u00c9tat de juillet 2016, la tension monte Estelle Braconnier reviendra sur les cons\u00e9quences financi\u00e8res que l'Union europ\u00e9enne pourrait prendre face \u00e0 la Turquie Raqa Mossoul et toutes ces autres villes, ancien bastion de l'\u00c9tat islamique se rel\u00e8ve tant bien que mal apr\u00e8s les durs combats men\u00e9s sur ses Terres, on se rendra \u00e0 Mossoul, dans ce journal o\u00f9 la mission de M\u00e9decins sans fronti\u00e8res, explique ce que vivre dans une cit\u00e9 fant\u00f4me signifie dans 2 ans, jour pour jour, on parlera \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales, aujourd'hui on fait le point avec le barom\u00e8tre \u00e9lectoral SSR une tendance \u00e0 la stabilit\u00e9, malgr\u00e9 quelques petites oscillations enfin on parlera chocolat et tourisme en passant par l'organisation des JO en Valais o\u00f9 la manifestation si elle promet une belle carte de visite pour la Suisse et le canton n'est pas gagn\u00e9 aupr\u00e8s des Valaisans.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS35 (1:03:06 > 1:03:32) [97%] : \r\nLa Turquie son \u00e9volution politique, son \u00e9tat de droit, autant d'\u00e9l\u00e9ments qui pr\u00e9occupe les dirigeants europ\u00e9ens, ils en ont parl\u00e9 longuement hier soir, lors du sommet qui se tient en ce moment \u00e0 Bruxelles la chanceli\u00e8re allemande Angela Merkel d\u00e9nonce la d\u00e9rive autoritaire du pr\u00e9sident Recep Tayyip Erdogan pour marquer son d\u00e9saccord Estelle Braconnier, elle a d'ailleurs plaid\u00e9 en faveur d'une r\u00e9duction du soutien financier accord\u00e9 \u00e0 Ankara dans le cadre de sa proc\u00e9dure d'adh\u00e9sion \u00e0 l'Union vous.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS36 (1:03:32 > 1:03:46) [93%] : \r\nCette fois-ci, la chanceli\u00e8re allemande entend marquer concr\u00e8tement le d\u00e9saccord avec Ankara, on grimpe d'un \u00e9chelon dans le discours diplomatique, la sanction sera donc \u00e9conomique, une initiative applaudie par le chef du gouvernement autrichien Christiane Kern.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS37 (1:03:46 > 1:04:30) [87%] : \r\nLes f\u00eates de pas NS, j'ai trouv\u00e9 que c'\u00e9tait une tr\u00e8s bonne discussion avec son il appara\u00eet de plus en plus clairement qu'il faut red\u00e9finir nos relations, alors bien s\u00fbr, il faut une bonne coop\u00e9ration avec la Turquie, mais les discussions ont \u00e9t\u00e9 intenses sur les questions de l'adh\u00e9sion et des financements accord\u00e9s dans cette optique, je dois de naissance des commissions de Perrault folk, la Commission a re\u00e7u le mandat de proposer des solutions pour ces financements, c'est un pas dans la bonne direction en tout cas, du point de vue, Autriche et assez si \u00e7a aurait une va \u00eatre fait, c'est aussi de bonne guerre, vis-\u00e0-vis de la Turquie s'arr\u00eater de dire : les amis, \u00e7a ne va pas marcher comme \u00e7a, discutons d'une nouvelle forme de partenariat et demandons-nous si ces financements encore sens d'un point de vue du contribuable autrichien, la r\u00e9ponse est clairement n\u00e9gative dans le m\u00e9tal incarne Mariane super toit toutes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS36 (1:04:30 > 1:04:50) [96%] : \r\nPas question pour autant d'arr\u00eater les n\u00e9gociations d'adh\u00e9sion de la Turquie avec l'Union europ\u00e9enne, l'id\u00e9e pr\u00e9sent\u00e9e par l'Allemagne lors de la r\u00e9cente campagne \u00e9lectorale a \u00e9t\u00e9 par les partenaires europ\u00e9ens, le partenariat avec la Turquie reste donc strat\u00e9gique surtout pour contenir les migrants bien entendu ou lutter contre le terrorisme djihadisme.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS35 (1:04:50 > 1:05:28) [92%] : \r\nMerci Estelle Braconnier, les dirigeants europ\u00e9ens qui ont sur leur table plusieurs gros et lourd dossier la crise catalane d'abord qui voit \u00e0 Madrid et Barcelone, continuer \u00e0 se d\u00e9fier par d\u00e9clarations interpos\u00e9es sur ce point, l'Union europ\u00e9enne a r\u00e9it\u00e9r\u00e9 sa position un soutien au 1er ministre espagnol Mariano rare et qui menace d'\u00f4ter l'autonomie de la Catalogne en cas d'auto- proclamation d'ind\u00e9pendance, et puis le Brexit de l'autre c\u00f4t\u00e9, divorce entre le Royaume-Uni et l'Union europ\u00e9enne qui peinent \u00e0 avancer concr\u00e8tement hier la Premi\u00e8re ministre, Theresa May, a plaid\u00e9 pour un accord d\u00e9fendable aupr\u00e8s de ses concitoyens, les n\u00e9gociateurs du dossier se retrouvent aujourd'hui sans la Premi\u00e8re ministre pour faire le point.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS33 (1:05:28 > 1:05:34) [94%] : \r\nEt une question cruciale maintenant Coraline, que deviennent ces bastions de l'\u00c9tat islamique, une fois qu'ils ont \u00e9t\u00e9 lib\u00e9r\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS35 (1:05:34 > 1:05:55) [87%] : \r\nOui, une interrogation pour toute vilains comme Racal assyrienne ou Mossoul l'irakienne qui dans tous les cas, ont presque toutes \u00e9t\u00e9 totalement d\u00e9truite, que se passe-t-il apr\u00e8s la bataille, dans quelles conditions les civils reviennent-t-il dans leur foyer, exemple \u00e0 Mossoul, o\u00f9 les ONG interviennent en soutien aux habitants Alexandre Habay a pu joindre par t\u00e9l\u00e9phone, la mission de M\u00e9decins sans Fronti\u00e8res sur place.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (1:05:55 > 1:06:02) [95%] : \r\nLa fin des combats ne signifie pas n\u00e9cessairement la fin du calvaire des civils les villes lib\u00e9r\u00e9es du joug du groupe \u00e9tait islamique.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2017-10-20T08:06:00Z", "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1710633200", "summary": "Itw Marco Taddei, responsable romand de l'Union patronale suisse.", "id": "1632979", "visualGeographicals": ["LAUSANNE"]}, {"internalArchiveId": "AA1710633203", "summary": "Itw Tib\u00e8re Adler, directeur romand du laboratoire d'id\u00e9e Avenir Suisse.", "id": "1632982", "visualGeographicals": ["LAUSANNE"]}], "program": {"href": "/programs/4695", "id": "4695", "name": "7h-8h de La Premi\u00e8re"}, "contributors": [{"function": "Chroniqueur", "name": "BOUKARI, Foued", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueuse", "name": "DROUX, Val\u00e9rie", "role": "Revue de presse", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueur", "name": "MAMAIS, Fr\u00e9d\u00e9ric", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueur", "name": "JEANNIN, J\u00e9r\u00f4me", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueur", "name": "CLIVAZ, Romain", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentatrice", "name": "CLAUDE, Coralie", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueuse", "name": "SAVOY, Marielle", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueur", "name": "HABAY, Alexandre", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueur", "name": "MALIK, Renaud", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1715220", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "ITR und / ITR und", "version": 1, "medium": {"id": "ZT034239", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1631999", "internalArchiveId": "AA1710632240", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Compote", "publicationDate": "2017-10-19T21:00:00Z", "durationSec": 120, "genres": ["Autres films d'animation (max. 45 min.)"], "publicationChannelNames": ["RTS.ch"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2019-06-06T20:19:33Z", "program": {"href": "/programs/4785", "id": "4785", "name": "Animat\u00e9"}, "medias": [{"id": "1715880", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT034331", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1631778", "internalArchiveId": "AA1710632037", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "A la Baguette !", "publicationDate": "2017-10-19T21:00:00Z", "durationSec": 180, "genres": ["S\u00e9ries (sauf polici\u00e8res et feuilletons)"], "publicationChannelNames": ["RTS.ch"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2019-06-06T20:18:33Z", "program": {"href": "/programs/4775", "id": "4775", "name": "Dawaland"}, "medias": [{"id": "1715748", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT034321", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1626703", "internalArchiveId": "AA1709626924", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "D\u00e9lits de jeunesse (\u00e9pisode 1)", "publicationDate": "2017-10-19T20:12:00Z", "durationSec": 3262, "genres": ["Politique, \u00e9conomie, soci\u00e9t\u00e9"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/9014447", "imageURL": "http://www.rts.ch/9014439.image", "alternativeTitle": ["Temps pr\u00e9sent", "D\u00e9lits de jeunesse (\u00e9pisode 1)", "Temps pr\u00e9sent", "D\u00e9lits de jeunesse (\u00e9pisode 1)", "Temps pr\u00e9sent", "D\u00e9lits de jeunesse (\u00e9pisode 1)", "D\u00e9lits de jeunesse (\u00e9pisode 1)"], "alternativeSummary": ["D\u00e9lits de jeunesse (\u00e9pisode 1)", "Plusieurs faits divers violents impliquant des mineurs ont r\u00e9cemment fait la une des m\u00e9dias. Alors, les jeunes sont-ils devenus plus dangereux ? La r\u00e9ponse est non. La d\u00e9linquance des jeunes est globalement \u00e0 la baisse en Suisse depuis 10 ans. Gr\u00e2ce entre autres \u00e0 une mesure in\u00e9dite : l'assistance personnelle, pr\u00e9vue par la loi. Temps Pr\u00e9sent a pu suivre les \u00e9ducateurs de l'Unit\u00e9 d'Assistance Personnelle (UAP) \u00e0 Gen\u00e8ve, qui sont charg\u00e9s de suivre les cas \u00e0 risque pour les emp\u00eacher de r\u00e9cidiver. Un reportage exceptionnel, en deux \u00e9pisodes.", "D\u00e9lits de jeunesse (\u00e9pisode 1)", "Plusieurs faits divers violents impliquant des mineurs ont r\u00e9cemment fait la une des m\u00e9dias. Alors, les jeunes sont-ils devenus plus dangereux ? La r\u00e9ponse est non. La d\u00e9linquance des jeunes est globalement \u00e0 la baisse en Suisse depuis 10 ans. Gr\u00e2ce entre autres \u00e0 une mesure in\u00e9dite : l'assistance personnelle, pr\u00e9vue par la loi. Temps Pr\u00e9sent a pu suivre les \u00e9ducateurs de l'Unit\u00e9 d'Assistance Personnelle (UAP) \u00e0 Gen\u00e8ve, qui sont charg\u00e9s de suivre les cas \u00e0 risque pour les emp\u00eacher de r\u00e9cidiver. Un reportage exceptionnel, en deux \u00e9pisodes.", "D\u00e9lits de jeunesse (\u00e9pisode 1)", "Plusieurs faits divers violents impliquant des mineurs ont r\u00e9cemment fait la une des m\u00e9dias. Alors, les jeunes sont-ils devenus plus dangereux ? La r\u00e9ponse est non. La d\u00e9linquance des jeunes est globalement \u00e0 la baisse en Suisse depuis 10 ans. Gr\u00e2ce entre autres \u00e0 une mesure in\u00e9dite : l'assistance personnelle, pr\u00e9vue par la loi. Temps Pr\u00e9sent a pu suivre les \u00e9ducateurs de l'Unit\u00e9 d'Assistance Personnelle (UAP) \u00e0 Gen\u00e8ve, qui sont charg\u00e9s de suivre les cas \u00e0 risque pour les emp\u00eacher de r\u00e9cidiver. Un reportage exceptionnel, en deux \u00e9pisodes.", "Plusieurs faits divers violents impliquant des mineurs ont r\u00e9cemment fait la une des m\u00e9dias. Alors, les jeunes sont-ils devenus plus dangereux ? La r\u00e9ponse est non. La d\u00e9linquance des jeunes est globalement \u00e0 la baisse en Suisse depuis 10 ans. Gr\u00e2ce entre autres \u00e0 une mesure in\u00e9dite : l'assistance personnelle, pr\u00e9vue par la loi. Temps Pr\u00e9sent a pu suivre les \u00e9ducateurs de l'Unit\u00e9 d'Assistance Personnelle (UAP) \u00e0 Gen\u00e8ve, qui sont charg\u00e9s de suivre les cas \u00e0 risque pour les emp\u00eacher de r\u00e9cidiver. Un reportage exceptionnel, en deux \u00e9pisodes."], "variantIds": ["ece-8913501", "ece-8895836", "ece-8895060"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-02-19T15:02:27Z", "subTitles": ["10:00:00:00  10:00:01:07\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:00:01:11  10:00:21:11\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:00:25:01  10:00:26:15\r\n{\\an1}-Bonsoir \u00e0 tous.\r\n\r\n10:00:26:20  10:00:29:02\r\n{\\an1}Ce soir, le premier \u00e9pisode\r\n\r\n10:00:29:07  10:00:31:15\r\n{\\an1}d'une exp\u00e9rience exceptionnelle.\r\n\r\n10:00:31:20  10:00:36:07\r\n{\\an1}Durant des semaines, nos reporters\r\nont v\u00e9cu aupr\u00e8s des \u00e9ducateurs\r\n\r\n10:00:36:11  10:00:41:00\r\n{\\an1}et des adolescents mineurs et\r\nd\u00e9linquants condamn\u00e9s par la justice\r\n\r\n10:00:41:05  10:00:42:10\r\n{\\an1}\u00e0 \u00eatre suivis.\r\n\r\n10:00:42:14  10:00:46:22\r\n{\\an3}      Cadre de l'exp\u00e9rience: l'Unit\u00e9\r\n  d'assistance personnelle \u00e0 Gen\u00e8ve.\r\n\r\n10:00:47:03  10:00:50:04\r\n{\\an3}  L'identit\u00e9 des jeunes du reportage\r\n                         est anonyme\r\n\r\n10:00:50:09  10:00:54:17\r\n{\\an3}pour que leur avenir d\u00e9j\u00e0 mal engag\u00e9\r\n              ne soit pas compromis.\r\n\r\n10:00:54:22  10:00:59:17\r\n{\\an3}                 Ces jeunes ont fait\r\n de \"grosses b\u00eatises\", comme on dit.\r\n\r\n10:00:59:22  10:01:04:10\r\n{\\an3}   Ils risquent la prison pour vols,\r\n  violences, trafics en tous genres.\r\n\r\n10:01:04:14  10:01:09:01\r\n{\\an3}    Pour leur \u00e9viter la prison, plus\r\n   ch\u00e8re que les mesures \u00e9ducatives,\r\n\r\n10:01:09:06  10:01:12:06\r\n{\\an3}                    le juge a choisi\r\n             l'aide sous contrainte.\r\n\r\n10:01:12:11  10:01:16:20\r\n{\\an1}Un formidable r\u00e9seau de bonnes\r\nvolont\u00e9s entoure ces jeunes\r\n\r\n10:01:17:01  10:01:19:02\r\n{\\an1}pour les aider \u00e0 s'en sortir.\r\n\r\n10:01:19:07  10:01:22:21\r\n{\\an1}Fermement, dans le cadre\r\nde la loi mais avec empathie,\r\n\r\n10:01:23:02  10:01:26:08\r\n{\\an1}en particulier de la part\r\nd'\u00e9ducateurs \u00e9patants\r\n\r\n10:01:26:12  10:01:30:22\r\n{\\an1}et de juges des mineurs conscients\r\nde leurs responsabilit\u00e9s.\r\n\r\n10:01:37:06  10:01:41:03\r\n  -On ne m\u00e9rite pas la mani\u00e8re\r\n     dont tu nous traites.\r\n\r\n10:01:41:08  10:01:42:18\r\n        -Assume, dis-le !\r\n\r\n10:01:42:23  10:01:45:02\r\n\"Je veux pas que vous m'appeliez,\r\n\r\n10:01:45:07  10:01:46:11\r\n            merde !\"\r\n\r\n10:01:46:16  10:01:47:21\r\n            Dis-le !\r\n\r\n10:01:48:02  10:01:49:20\r\n   -A quoi \u00e7a sert qu'on parle\r\n\r\n10:01:50:01  10:01:52:07\r\n         au t\u00e9l\u00e9phone ?\r\n          Tu t'engages\r\n\r\n10:01:52:11  10:01:54:20\r\ndans des trucs que tu tiens pas.\r\n\r\n10:01:55:01  10:01:57:15\r\n -Il s'est retrouv\u00e9 au tribunal\r\n\r\n10:01:57:20  10:01:59:20\r\n   pour un vol et il continue.\r\n\r\n10:02:00:01  10:02:03:22\r\n  -Tu savais que tu repasserais\r\n        devant la juge ?\r\n\r\n10:02:04:03  10:02:06:17\r\n        -Ouais mais l\u00e0,\r\n     j'avais vraiment peur.\r\n\r\n10:02:06:22  10:02:10:09\r\n     -T'as fait quoi, hier,\r\n    jusqu'\u00e0 02h00 du matin ?\r\n\r\n10:02:19:09  10:02:24:18\r\n          Musique calme\r\n\r\n10:02:26:11  10:02:28:12\r\n -Gen\u00e8ve, tribunal des mineurs.\r\n\r\n10:02:32:11  10:02:35:06\r\n       Sortie d'audience\r\n     pour St\u00e9phane, 16 ans,\r\n\r\n10:02:35:11  10:02:37:23\r\nauteur d'une agression violente.\r\n\r\n10:02:38:04  10:02:41:19\r\n      Il est pris en charge\r\n  par une \u00e9ducatrice sur place.\r\n\r\n10:02:44:01  10:02:45:10\r\n          -Ca fait quoi\r\n\r\n10:02:45:14  10:02:47:18\r\n   d'entendre ta maman dire \u00e7a ?\r\n\r\n10:02:47:23  10:02:50:05\r\n                   -De m'avoir amen\u00e9\r\n                       au tribunal ?\r\n\r\n10:02:50:10  10:02:53:18\r\n              -Non, de dire\r\n      que de t'avoir vu au tribunal,\r\n\r\n10:02:53:23  10:02:58:13\r\n         de t'avoir vu menott\u00e9,\r\n     c'est compliqu\u00e9 pour une maman.\r\n\r\n10:02:58:18  10:03:00:14\r\n                     -Ben \u00e7a me fait\r\n\r\n10:03:00:19  10:03:02:11\r\n              de la peine pour elle.\r\n\r\n10:03:02:15  10:03:06:02\r\n     -Vous avez compris\r\nce que le juge vous a propos\u00e9\r\n\r\n10:03:06:07  10:03:08:14\r\npar l'interm\u00e9diaire de l'UAP ?\r\n\r\n10:03:08:19  10:03:10:04\r\n                               -Oui.\r\n\r\n10:03:10:09  10:03:12:04\r\n-Tu sais me le redire ?\r\n\r\n10:03:12:09  10:03:14:04\r\n             -C'est un suivi pour...\r\n\r\n10:03:15:03  10:03:18:20\r\n                       Pour emp\u00eacher\r\n       qu'il se repasse des b\u00eatises.\r\n\r\n10:03:19:01  10:03:22:03\r\n-Comment tu pourrais \u00e9viter\r\nces b\u00eatises ?\r\n\r\n10:03:22:08  10:03:23:15\r\n                     -Je sais pas...\r\n\r\n10:03:25:19  10:03:28:11\r\n               En prenant conscience\r\n                  de certains trucs.\r\n\r\n10:03:28:16  10:03:32:21\r\n-Je pourrai peut-\u00eatre t'aider\r\nl\u00e0-dessus, si tu l'acceptes.\r\n\r\n10:03:33:02  10:03:37:23\r\nJe pourrai pas te suivre\r\npour t'emp\u00eacher de faire des b\u00eatises\r\n\r\n10:03:38:04  10:03:40:11\r\nmais ta derni\u00e8re infraction,\r\n\r\n10:03:40:15  10:03:44:05\r\nil semblerait\r\nque tu l'aies faite par col\u00e8re.\r\n\r\n10:03:44:10  10:03:46:18\r\nComme disait ta maman, il faudrait\r\n\r\n10:03:46:23  10:03:48:17\r\n    comprendre cette col\u00e8re.\r\n\r\n10:03:48:22  10:03:50:16\r\n   Le juge l'a dit, la mesure\r\n\r\n10:03:50:21  10:03:55:03\r\n{\\an3}           est obligatoire pour toi,\r\n obligatoire pour vous et pour nous.\r\n\r\n10:03:55:08  10:03:57:15\r\n{\\an3}    Nous, on a des comptes \u00e0 rendre.\r\n\r\n10:03:57:20  10:04:01:04\r\n{\\an3}              C'est ce qu'on appelle\r\n           une aide sous contrainte.\r\n\r\n10:04:01:09  10:04:04:08\r\n{\\an3}                        Ca veut dire\r\n         qu'on t'oblige \u00e0 \u00eatre aid\u00e9.\r\n\r\n10:04:04:12  10:04:07:12\r\n    -Aider, prot\u00e9ger, \u00e9duquer\r\n      plut\u00f4t que r\u00e9primer,\r\n\r\n10:04:07:17  10:04:11:06\r\nc'est l'esprit du droit p\u00e9nal suisse\r\n            des mineurs\r\n\r\n10:04:11:11  10:04:13:17\r\n   en vigueur depuis dix ans.\r\n\r\n10:04:13:22  10:04:15:06\r\n          -Auparavant,\r\n\r\n10:04:15:11  10:04:17:05\r\n            c'\u00e9tait punir ou aider,\r\n\r\n10:04:17:10  10:04:20:01\r\n             il fallait choisir.\r\n\r\n10:04:20:06  10:04:22:14\r\n          Actuellement, nous pouvons\r\n\r\n10:04:22:19  10:04:25:15\r\n              faire les deux\r\n      et on privil\u00e9gie la protection\r\n\r\n10:04:25:20  10:04:27:20\r\n    et l'\u00e9ducation du mineur.\r\n\r\n10:04:28:01  10:04:29:16\r\n    -L'outil des magistrats,\r\n\r\n10:04:29:21  10:04:32:23\r\n  c'est la mesure d'assistance\r\n          personnelle:\r\n\r\n10:04:33:04  10:04:36:06\r\n   un suivi \u00e9ducatif intensif\r\n        impos\u00e9 au mineur\r\n\r\n10:04:36:11  10:04:39:16\r\n       et \u00e0 ses parents,\r\n qui dure en moyenne neuf mois.\r\n\r\n10:04:39:21  10:04:42:16\r\n  A Gen\u00e8ve, une \u00e9quipe sp\u00e9ciale\r\n\r\n10:04:42:21  10:04:47:21\r\n   prend en charge ces jeunes,\r\nl'Unit\u00e9 d'assistance personnelle.\r\n\r\n10:04:48:02  10:04:51:02\r\nCes sept \u00e9ducateurs vont coacher\r\n\r\n10:04:51:07  10:04:54:00\r\n     au quotidien les ados \r\n     dans leurs difficult\u00e9s\r\n\r\n10:04:54:05  10:04:57:01\r\n    scolaires et familiales.\r\n\r\n10:04:57:06  10:05:00:03\r\n  -Il y a deux semaines, il a commis\r\n\r\n10:05:00:08  10:05:02:08\r\n   un nouveau d\u00e9lit en groupe.\r\n\r\n10:05:02:12  10:05:06:03\r\nUne agression \u00e0 caract\u00e8re homophobe:\r\n                       dans la nuit,\r\n\r\n10:05:06:08  10:05:08:14\r\n    ils ont interpell\u00e9 un homosexuel.\r\n\r\n10:05:10:15  10:05:13:11\r\n                Ils l'ont bien tap\u00e9.\r\n\r\n10:05:13:16  10:05:16:03\r\n   -Les jeunes confi\u00e9s \u00e0 l'UAP\r\n\r\n10:05:16:08  10:05:18:08\r\n     ont entre 10 et 18 ans.\r\n\r\n10:05:18:12  10:05:21:04\r\n       Certains ont commis\r\n       des actes violents,\r\n\r\n10:05:21:09  10:05:24:08\r\n deal\u00e9 ou vol\u00e9; d'autres sont l\u00e0\r\n\r\n10:05:24:12  10:05:26:11\r\n     pour de petits larcins.\r\n\r\n10:05:28:06  10:05:30:14\r\n  C'est le cas de L\u00e9a, 14 ans.\r\n\r\n10:05:30:19  10:05:34:20\r\n   La juge a d\u00e9cid\u00e9 une mesure\r\n    d'assistance personnelle\r\n\r\n10:05:35:01  10:05:38:07\r\n  bien que L\u00e9a n'ait pas commis\r\n         de d\u00e9lit grave.\r\n\r\n10:05:38:11  10:05:43:01\r\nDepuis un an, elle fuit l'\u00e9cole,\r\nmultiplie les sorties nocturnes\r\n\r\n10:05:43:06  10:05:45:01\r\n      et se met en danger.\r\n\r\n10:05:45:06  10:05:47:07\r\n    Ses parents sont d\u00e9munis.\r\n\r\n10:05:47:22  10:05:51:10\r\n      -Les premi\u00e8res nuits,\r\n     c'\u00e9tait catastrophique.\r\n\r\n10:05:51:14  10:05:54:14\r\n    J'arrive dans sa chambre,\r\n        le lit est vide.\r\n\r\n10:05:54:19  10:05:58:08\r\n  Voir ce lit vide \u00e0 03h00 du matin,\r\n\r\n10:05:58:12  10:06:01:04\r\n          c'\u00e9tait une catastrophe.\r\n\r\n10:06:01:09  10:06:04:10\r\n            Les premi\u00e8res nuits\r\n          ont \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s difficiles.\r\n\r\n10:06:04:14  10:06:09:01\r\n    M\u00eame au niveau physique, j'\u00e9tais\r\n     pr\u00eate \u00e0 partir dans les pommes.\r\n\r\n10:06:09:06  10:06:11:20\r\n-C'est aussi aux parents en d\u00e9tresse\r\n\r\n10:06:12:01  10:06:15:14\r\n     que s'adresse la mesure\r\n    d'assistance personnelle.\r\n\r\n10:06:15:19  10:06:18:01\r\nL\u00e9a est suivie depuis trois mois.\r\n\r\n10:06:18:06  10:06:20:04\r\n   Ce matin, r\u00e9union de crise\r\n\r\n10:06:20:09  10:06:22:17\r\n  avec Natacha, son \u00e9ducatrice,\r\n\r\n10:06:22:22  10:06:26:06\r\n       car la jeune fille\r\n   a encore fait des siennes.\r\n\r\n10:06:26:11  10:06:29:01\r\n-Quand tu rentres au petit matin,\r\n\r\n10:06:29:06  10:06:32:01\r\n   qu'on ne sait pas o\u00f9 tu es\r\n          ou que tu es\r\n\r\n10:06:32:06  10:06:36:23\r\navec des gens qui n'ont pas ton \u00e2ge,\r\n            ce n'est pas acceptable.\r\n\r\n10:06:37:04  10:06:40:11\r\nOn s'est parl\u00e9 au t\u00e9l\u00e9phone \u00e0 19h00.\r\n\r\n10:06:40:16  10:06:44:08\r\n      -Ouais, j'\u00e9tais \u00e0 Bel-Air...\r\n                  -Oui, \u00e7a, je sais.\r\n\r\n10:06:44:12  10:06:47:22\r\n   On s'est dit quoi, au t\u00e9l\u00e9phone ?\r\n-Qu'on allait\r\n\r\n10:06:48:03  10:06:51:19\r\n      discuter pour le rendez-vous\r\n       et que je devais rentrer.\r\n\r\n10:06:52:00  10:06:55:12\r\n             -Que tu rentres quand ?\r\n-D\u00e8s qu'on aurait raccroch\u00e9.\r\n\r\n10:06:55:17  10:06:58:17\r\n               -Et tu as fait quoi ?\r\n-Je l'ai accompagn\u00e9.\r\n\r\n10:06:58:22  10:07:02:03\r\n                     -Pourquoi ?\r\n-Car j'avais pas envie de rentrer.\r\n\r\n10:07:02:08  10:07:06:18\r\n    Je savais que j'\u00e9tais en retard\r\n    et que j'allais de toute fa\u00e7on\r\n\r\n10:07:06:23  10:07:10:03\r\nd\u00e9j\u00e0 me faire engueuler.\r\n                  -Ca, \u00e7a joue pas.\r\n\r\n10:07:10:08  10:07:12:23\r\n   Ca sert \u00e0 quoi qu'on parle\r\n         au t\u00e9l\u00e9phone ?\r\n\r\n10:07:13:04  10:07:14:08\r\n          Tu t'engages\r\n\r\n10:07:14:12  10:07:16:22\r\n    dans des trucs que tu tiens pas.\r\n\r\n10:07:17:21  10:07:19:13\r\n-Ben... je sais pas.\r\n\r\n10:07:19:18  10:07:21:20\r\n           -En fait, \u00e7a sert \u00e0 rien.\r\n\r\n10:07:22:01  10:07:24:06\r\n -Quand tu dis que si tu rentres\r\n\r\n10:07:24:11  10:07:27:17\r\navec une heure de retard,\r\n  tu te fais engueuler,\r\n\r\n10:07:27:22  10:07:29:14\r\n   je trouve que c'est...\r\n\r\n10:07:29:19  10:07:33:13\r\n  On t'a jamais engueul\u00e9e\r\nparce que t'avais du retard,\r\n\r\n10:07:33:18  10:07:36:23\r\nau contraire, on est content\r\n      que tu sois l\u00e0.\r\n\r\n10:07:37:04  10:07:40:06\r\n  Je lui avais demand\u00e9\r\nde rentrer apr\u00e8s l'\u00e9cole\r\n\r\n10:07:40:11  10:07:43:23\r\n       avant de ressortir\r\nmais t'es pas rentr\u00e9e de l'\u00e9cole,\r\n\r\n10:07:44:04  10:07:45:19\r\n     tu y es m\u00eame pas all\u00e9e.\r\n\r\n10:07:46:00  10:07:48:22\r\n     C'est compliqu\u00e9,\r\n   on n'a aucune prise.\r\n\r\n10:07:49:03  10:07:52:09\r\n   -C'est juste pas possible.\r\n\r\n10:07:52:13  10:07:55:04\r\nJ'ai v\u00e9cu une semaine difficile.\r\n\r\n10:07:55:09  10:07:59:06\r\nJ'arrive au travail en retard\r\ncar \u00e0 cause de toi,\r\n\r\n10:07:59:11  10:08:01:09\r\nje me couche apr\u00e8s minuit.\r\n\r\n10:08:01:13  10:08:03:19\r\nCa influence aussi sur ma vie.\r\n\r\n10:08:04:00  10:08:05:22\r\n               -Tu dis quoi de \u00e7a ?\r\n\r\n10:08:06:03  10:08:08:22\r\n{\\an3}                             -Euh...\r\n    -Quand tu entends que c'est dur\r\n\r\n10:08:09:03  10:08:12:13\r\n     et qu'ils s'inqui\u00e8tent,\r\n      qu'ils sont fatigu\u00e9s.\r\n\r\n10:08:14:15  10:08:17:01\r\n-Je suis un peu triste pour eux.\r\n\r\n10:08:17:06  10:08:19:23\r\n                Je voudrais pas\r\n            qu'ils soient comme \u00e7a.\r\n\r\n10:08:20:04  10:08:22:10\r\n-L\u00e9a a grandi dans cette famille\r\n\r\n10:08:22:14  10:08:25:03\r\nd'accueil depuis l'\u00e2ge d'un mois.\r\n\r\n10:08:25:08  10:08:29:20\r\nDes fr\u00e8res et soeurs et des parents\r\n   qui l'ont toujours soutenue.\r\n\r\n10:08:30:01  10:08:34:20\r\n  Aujourd'hui, \u00e0 14 ans, la jeune\r\nfille traverse une crise d'identit\u00e9.\r\n\r\n10:08:36:22  10:08:42:06\r\n-Elle est dans un tel tsunami interne\r\n    qu'elle doit faire face \u00e0 \u00e7a.\r\n\r\n10:08:42:11  10:08:46:10\r\n          Ca m'attriste beaucoup\r\n        car je me sens impuissante.\r\n\r\n10:08:46:14  10:08:50:13\r\n           On a fait ce qu'on a pu\r\n           mais \u00e7a ne suffit pas.\r\n\r\n10:08:50:18  10:08:54:14\r\n    Ca fait plusieurs ann\u00e9es\r\n   qu'on lui redonne le cadre\r\n\r\n10:08:54:19  10:08:58:23\r\n mais avec la relation parentale\r\n   qu'on a, \u00e7a ne passe plus.\r\n\r\n10:08:59:04  10:09:03:20\r\n Le fait que \u00e7a vienne de quelqu'un\r\n  d'ext\u00e9rieur, \u00e7a a plus de poids.\r\n\r\n10:09:04:01  10:09:08:14\r\n    -Le travail peut se faire\r\n       sans les parents ?\r\n\r\n10:09:08:19  10:09:11:11\r\n         Non, je ne vois pas le sens\r\n\r\n10:09:11:15  10:09:14:18\r\n      d'un travail sans les parents.\r\n\r\n10:09:14:23  10:09:19:13\r\n                Un jeune fait partie\r\n              d'un contexte familial\r\n\r\n10:09:19:18  10:09:25:19\r\n          avec une culture familiale,\r\n        avec des valeurs et tout \u00e7a.\r\n\r\n10:09:26:00  10:09:32:03\r\n   Le sortir et travailler seulement\r\n  avec le jeune, \u00e7a n'a pas de sens.\r\n\r\n10:09:37:21  10:09:41:11\r\n *-Bienvenue sur la bo\u00eete vocale\r\n           de 0,7,6...\r\n\r\n10:09:41:15  10:09:44:20\r\n          2, 8, 9, 4...\r\n\r\n10:09:48:17  10:09:51:14\r\n            *Tonalit\u00e9\r\n\r\n10:09:51:19  10:09:56:11\r\n*-Bonjour, la personne que vous avez\r\n    appel\u00e9e n'est pas joignable.\r\n\r\n10:09:56:16  10:09:58:09\r\n     *Laissez votre message\r\n\r\n10:09:58:13  10:10:00:18\r\n     apr\u00e8s le signal sonore.\r\n              *Bip\r\n\r\n10:10:00:23  10:10:03:13\r\n-Bonjour, c'est Richard, de l'UAP,\r\n\r\n10:10:03:18  10:10:07:03\r\n    je voulais savoir\r\nsibip\u00e9tait rentr\u00e9 hier soir.\r\n\r\n10:10:07:08  10:10:10:13\r\nJ'ai vu qu'il \u00e9tait connect\u00e9\r\n     \u00e0 02h00 du matin.\r\n\r\n10:10:10:18  10:10:13:06\r\nAvez-vous eu un appel de l'\u00e9cole ?\r\n\r\n10:10:13:11  10:10:17:14\r\nJ'apprends qu'il n'est plus\r\n\u00e0 l'\u00e9cole depuis mercredi,\r\n\r\n10:10:17:19  10:10:19:16\r\nmoi je n'ai pas \u00e9t\u00e9 inform\u00e9.\r\n\r\n10:10:19:21  10:10:22:21\r\n    Le conseil social\r\na essay\u00e9 de vous joindre.\r\n\r\n10:10:23:02  10:10:26:08\r\nRappelez-moi quand vous avez\r\n     le message, merci.\r\n\r\n10:10:29:14  10:10:31:18\r\nJe vais appeler le papa aussi.\r\n\r\n10:10:40:03  10:10:44:15\r\n  -On s'est aper\u00e7u que souvent,\r\n un d\u00e9lit est un appel \u00e0 l'aide.\r\n\r\n10:10:44:20  10:10:48:06\r\n{\\an3}   Pour une toute petite infraction,\r\n\r\n10:10:48:11  10:10:51:14\r\n{\\an3}     comme des tags qui se r\u00e9p\u00e8tent,\r\n\r\n10:10:51:19  10:10:56:07\r\n         on s'aper\u00e7oit que le mineur\r\n           a vraiment besoin d'aide,\r\n\r\n10:10:56:11  10:11:02:08\r\n    qu'il n'a pas trouv\u00e9, depuis des\r\nmois, une formation professionnelle,\r\n\r\n10:11:02:12  10:11:08:06\r\n    un apprentissage, qu'\u00e0 la maison\r\n  il est en rupture, qu'il d\u00e9couche.\r\n\r\n10:11:08:11  10:11:11:23\r\n{\\an3}              Pour une petite chose,\r\n                 nous allons entrer.\r\n\r\n10:11:12:04  10:11:16:16\r\n{\\an3}           Le d\u00e9lit sera un pr\u00e9texte\r\n       pour entrer dans la situation\r\n\r\n10:11:16:21  10:11:19:16\r\n    et essayer de l'am\u00e9liorer\r\n         par une mesure\r\n\r\n10:11:19:21  10:11:22:03\r\n    d'assistance personnelle.\r\n\r\n10:11:22:08  10:11:26:00\r\n-On ne m\u00e9rite pas la mani\u00e8re\r\ndont tu nous traites,\r\n\r\n10:11:26:05  10:11:27:22\r\n      souvent d\u00e8s le matin.\r\n\r\n10:11:28:03  10:11:31:09\r\n    Quand tu hurles sur maman\r\n      car elle vient juste\r\n\r\n10:11:31:13  10:11:33:12\r\n{\\an1}te dire de te r\u00e9veiller...\r\n\r\n10:11:33:17  10:11:37:02\r\n{\\an1}Bien s\u00fbr, si tu t'es couch\u00e9e\r\n\u00e0 03h00 du matin,\r\n\r\n10:11:37:07  10:11:39:09\r\n  tu veux pas te lever \u00e0 07h00.\r\n\r\n10:11:39:13  10:11:42:03\r\nMais \u00e7a fait rien, c'est la r\u00e8gle.\r\n\r\n10:11:42:08  10:11:45:21\r\n-Ca peut pas continuer comme \u00e7a.\r\n               -Et les cons\u00e9quences,\r\n\r\n10:11:46:02  10:11:49:03\r\n        c'est toi qui vas les avoir,\r\n                pas les autres.\r\n\r\n10:11:49:08  10:11:52:19\r\n          Quand il y a\r\n   des situations d\u00e9sesp\u00e9r\u00e9es,\r\n\r\n10:11:53:00  10:11:56:04\r\n             que beaucoup de choses\r\n             ont d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 tent\u00e9es,\r\n\r\n10:11:56:09  10:11:59:15\r\n         on a la t\u00eate dans le guidon\r\n             et on ne voit plus\r\n\r\n10:11:59:20  10:12:02:01\r\n    qu'il y a d'autres possibilit\u00e9s.\r\n\r\n10:12:02:06  10:12:05:00\r\n                 L'intervention\r\n             d'un \u00e9ducateur \u00e0 l'UAP,\r\n\r\n10:12:05:05  10:12:08:07\r\n                 c'est de proposer\r\n           quelque chose de nouveau.\r\n\r\n10:12:08:11  10:12:11:07\r\n  -Ce quelque chose de nouveau\r\n        que l'\u00e9ducatrice\r\n\r\n10:12:11:11  10:12:16:08\r\n  propose \u00e0 L\u00e9a, c'est une mise\r\n   au vert, un mois de travail\r\n\r\n10:12:16:12  10:12:19:07\r\n         dans une ferme\r\n    de la campagne genevoise.\r\n\r\n10:12:19:11  10:12:22:06\r\n        L'id\u00e9e: changer\r\n     l'environnement de L\u00e9a\r\n\r\n10:12:22:11  10:12:25:06\r\n        pour la d\u00e9tourner\r\n   de ses mauvaises habitudes.\r\n\r\n10:12:25:11  10:12:31:06\r\n -Je propose qu'elle puisse int\u00e9grer\r\n    Inserres pour plusieurs raisons.\r\n\r\n10:12:31:11  10:12:36:10\r\n            L\u00e0-bas, c'est du travail\r\n       plus manuel, dans les champs.\r\n\r\n10:12:36:14  10:12:40:23\r\n        -Au lieu de faire des maths,\r\n je vais travailler avec des poules.\r\n\r\n10:12:41:04  10:12:42:20\r\n            -A la place des maths...\r\n\r\n10:12:43:01  10:12:45:02\r\n                  Oui, possiblement.\r\n\r\n10:12:45:07  10:12:47:13\r\n           Tu feras aussi des maths.\r\n\r\n10:12:47:18  10:12:52:12\r\n           Y a pas que des poules\r\n        mais on t'expliquera tout \u00e7a\r\n\r\n10:12:52:17  10:12:55:11\r\n          lors de l'entretien jeudi.\r\n\r\n10:12:55:15  10:12:58:10\r\nEn ce moment, c'est beaucoup nous\r\n\r\n10:12:58:14  10:13:00:16\r\n           qui choisissons pour toi.\r\n\r\n10:13:00:21  10:13:04:10\r\n          L'\u00e9cole, c'est obligatoire\r\n                   mais tu y vas pas\r\n\r\n10:13:04:14  10:13:07:11\r\n                 donc \u00e7a nous pousse\r\n                   \u00e0 faire des choix\r\n\r\n10:13:07:15  10:13:11:17\r\n       pour toi mais j'aimerais bien\r\n      que les choix viennent de toi.\r\n\r\n10:13:11:22  10:13:15:04\r\n  Pour le moment, c'est pas possible,\r\n                          donc on va\r\n\r\n10:13:15:09  10:13:16:17\r\n       t'aider \u00e0 en faire.\r\n\r\n10:13:16:22  10:13:18:13\r\n     J'aimerais que tu fixes\r\n\r\n10:13:18:18  10:13:21:13\r\n                un petit objectif\r\n              et que tu t'y tiennes.\r\n\r\n10:13:21:18  10:13:23:10\r\n-Maintenant ?\r\n                        -Oui.\r\n\r\n10:13:24:19  10:13:27:10\r\n   -Sur quoi ? Sur tout, en g\u00e9n\u00e9ral ?\r\n\r\n10:13:27:14  10:13:29:10\r\n             Ben plus les respecter,\r\n\r\n10:13:29:14  10:13:31:08\r\n               mieux leur parler.\r\n\r\n10:13:31:12  10:13:35:11\r\n  Arr\u00eater d'agresser quand je parle.\r\n                         -D'accord.\r\n\r\n10:13:36:23  10:13:39:15\r\n               C'est... Ouais...\r\n-Des fois,\r\n\r\n10:13:39:20  10:13:41:19\r\n           je parle trop m\u00e9chamment.\r\n\r\n10:13:42:15  10:13:44:02\r\n                Enfin, je crois.\r\n\r\n10:13:52:15  10:13:54:16\r\n        -Il y a des gens\r\n\r\n10:13:54:21  10:13:59:02\r\n     qui ont besoin d'aide;\r\ncertains vont voir des m\u00e9decins,\r\n\r\n10:13:59:07  10:14:03:00\r\n        d'autres envoient\r\nleurs enfants dans des internats.\r\n\r\n10:14:04:22  10:14:07:10\r\n   Le l\u00e9gislateur a consid\u00e9r\u00e9\r\n\r\n10:14:07:14  10:14:10:15\r\nque l'assistance personnelle\r\n\r\n10:14:10:20  10:14:12:12\r\n permettait euh...\r\n\r\n10:14:12:17  10:14:15:19\r\n   D'aider les parents\r\ndans leur t\u00e2che \u00e9ducative\r\n\r\n10:14:16:00  10:14:19:11\r\n      pour tenter d'\u00e9viter\r\n    \u00e0 leurs jeunes de sombrer\r\n\r\n10:14:19:16  10:14:21:11\r\n      dans la d\u00e9linquance.\r\n\r\n10:14:31:03  10:14:33:03\r\n      -Salut !\r\n                 -Salut.\r\n\r\n10:14:33:08  10:14:35:00\r\n        -Ca va ? On y va ?\r\n                     -Oui.\r\n\r\n10:14:35:05  10:14:38:08\r\n-Ca va, depuis la semaine derni\u00e8re ?\r\n               -Oui.\r\n\r\n10:14:38:12  10:14:41:12\r\n        -Ce matin, Leyla\r\n    a rendez-vous avec Sandy,\r\n\r\n10:14:41:17  10:14:44:21\r\n         une petite voix\r\n  et des allures d'ado ing\u00e9nue.\r\n\r\n10:14:45:02  10:14:49:02\r\n Sandy est pourtant d\u00e9j\u00e0 pass\u00e9e\r\n  deux fois devant la justice\r\n\r\n10:14:49:07  10:14:53:22\r\n   pour des actes de violence et\r\nde bagarre en groupe; elle a 13 ans.\r\n\r\n10:14:54:03  10:14:58:05\r\n       Avec l'\u00e9ducatrice,\r\nelle revient sur son arrestation.\r\n\r\n10:14:58:10  10:15:01:23\r\n            -C'est g\u00eanant de se dire\r\n                  qu'on est l\u00e0-bas.\r\n\r\n10:15:02:04  10:15:04:12\r\n-Se retrouver\r\ndevant la police ?\r\n\r\n10:15:04:17  10:15:07:09\r\n                     -Oui, on dirait\r\n              qu'on est un criminel.\r\n\r\n10:15:07:13  10:15:10:15\r\n-Criminel ?\r\nC'est ce que t'as ressenti ?\r\n\r\n10:15:10:20  10:15:12:07\r\n                           -Ouais.\r\n\r\n10:15:12:11  10:15:16:03\r\n          Ils m'ont prise \u00e0 l'\u00e9cole.\r\n-La police est venue\r\n\r\n10:15:16:08  10:15:18:17\r\nte chercher \u00e0 l'\u00e9cole ?\r\n                          -Ouais.\r\n\r\n10:15:18:22  10:15:23:03\r\n-Et \u00e7a devait \u00eatre...\r\n     -Ils \u00e9taient habill\u00e9s en civil.\r\n\r\n10:15:23:08  10:15:25:22\r\n    Ils m'ont mise dans une cellule.\r\n\r\n10:15:26:03  10:15:31:17\r\n   Pas vraiment une cellule avec des\r\n  barreaux mais une cellule genre...\r\n\r\n10:15:32:19  10:15:34:11\r\n                 Dans un truc ferm\u00e9.\r\n\r\n10:15:34:16  10:15:37:16\r\n            Y avait pas de fen\u00eatres.\r\n-Une pi\u00e8ce ferm\u00e9e.\r\n\r\n10:15:37:21  10:15:40:17\r\n                  -Ouais, o\u00f9 y avait\r\n               un banc et une table.\r\n\r\n10:15:40:22  10:15:45:11\r\n   Ils m'ont fait attendre l\u00e0-dedans\r\n               et c'\u00e9tait difficile.\r\n\r\n10:15:46:17  10:15:48:00\r\n-Ouais.\r\n\r\n10:15:48:05  10:15:50:22\r\n                    -Apr\u00e8s, mon p\u00e8re\r\n               est venu me chercher.\r\n\r\n10:15:51:03  10:15:54:11\r\n-T'as ressenti quoi\r\nquand ton p\u00e8re est arriv\u00e9 ?\r\n\r\n10:15:54:16  10:15:58:03\r\n          -J'avais honte et en plus,\r\n                    j'avais peur.\r\n\r\n10:16:08:10  10:16:11:16\r\n        Techno tr\u00e8s fort\r\n\r\n10:16:13:01  10:16:14:11\r\n             *-Oui ?\r\n\r\n10:16:14:15  10:16:17:02\r\n*-Rebonjour, c'est Richard de l'UAP.\r\n\r\n10:16:17:07  10:16:20:05\r\n      *Il n'est pas venu;\r\n    j'ai envoy\u00e9 des messages\r\n\r\n10:16:20:10  10:16:23:08\r\net appel\u00e9 mais il ne r\u00e9pond pas.\r\n\r\n10:16:23:12  10:16:25:20\r\n       *J'ai \u00e9t\u00e9 patient, \r\n      15h00, il est pas l\u00e0.\r\n\r\n10:16:26:01  10:16:31:07\r\n Ca va pas; il \u00e9tait pas \u00e0 l'\u00e9cole \r\nhier, ce matin il est parti \u00e0 10h00.\r\n\r\n10:16:31:11  10:16:34:09\r\nCa peut pas continuer comme \u00e7a.\r\n             *-Oui.\r\n\r\n10:16:34:13  10:16:38:20\r\n-Je souhaite que vous veniez demain\r\n    \u00e0 mon bureau avec lui.\r\n\r\n10:16:39:01  10:16:43:19\r\n   On doit faire le point,\r\nprendre des d\u00e9cisions pour la suite,\r\n\r\n10:16:44:00  10:16:47:01\r\ntrouver le stage ou autre chose.\r\n\r\n10:17:04:04  10:17:06:17\r\n         -Si, en plus,\r\n   il r\u00e9pond pas au t\u00e9l\u00e9phone\r\n\r\n10:17:06:22  10:17:10:19\r\n    que vous lui avez offert,\r\n quel est le sens du t\u00e9l\u00e9phone ?\r\n\r\n10:17:11:00  10:17:13:19\r\n         Demain, 12h30,\r\n   c'est possible pour vous ?\r\n\r\n10:17:14:00  10:17:16:07\r\n           *-D'accord.\r\n     -C'est important.\r\n\r\n10:17:16:11  10:17:18:19\r\n     *-D'accord, au revoir.\r\n       -A demain.\r\n\r\n10:17:19:21  10:17:22:08\r\n-Tu veux prendre un truc \u00e0 boire ?\r\n\r\n10:17:22:12  10:17:23:22\r\n              -Euh...\r\n\r\n10:17:24:22  10:17:26:10\r\n   Un th\u00e9 froid.\r\n\r\n10:17:26:14  10:17:27:21\r\n                     -Vas-y, prends.\r\n\r\n10:17:28:02  10:17:30:08\r\n      Moi, je vais prendre \u00e7a, hop !\r\n\r\n10:17:30:12  10:17:33:22\r\n      -Le travail de l'UAP\r\n  a lieu sur tous les terrains.\r\n\r\n10:17:34:03  10:17:37:14\r\n  Leyla et Sandy ont l'habitude\r\n       de manger ensemble.\r\n\r\n10:17:37:19  10:17:42:03\r\n Chaque semaine, elles \u00e9voquent \r\n le quotidien de la jeune fille.\r\n\r\n10:17:42:08  10:17:44:20\r\nUne des missions de l'\u00e9ducateur:\r\n\r\n10:17:45:01  10:17:48:10\r\n     comprendre les raisons\r\n      du d\u00e9lit pour \u00e9viter\r\n\r\n10:17:48:14  10:17:49:20\r\n          la r\u00e9cidive.\r\n\r\n10:17:50:01  10:17:54:05\r\n      Le probl\u00e8me de Sandy,\r\nce sont les bagarres \u00e0 r\u00e9p\u00e9tition.\r\n\r\n10:17:54:10  10:17:56:09\r\n                -On se met ici ?\r\n                          -Oui.\r\n\r\n10:17:59:00  10:18:00:12\r\n       J'\u00e9tais trop d\u00e9\u00e7ue,\r\n\r\n10:18:00:17  10:18:03:04\r\nj'avais trop de peine pour ma m\u00e8re.\r\n\r\n10:18:03:09  10:18:06:18\r\n        -D\u00e9\u00e7ue ? Le fait\r\n     d'avoir d\u00e9\u00e7u ta maman ?\r\n\r\n10:18:06:23  10:18:08:06\r\n          -Oui.\r\n\r\n10:18:08:11  10:18:11:03\r\n      Je me suis dit:\r\n   \"Comment \u00e7a se fait ?\"\r\n\r\n10:18:11:08  10:18:16:01\r\n\"Pourquoi j'ai refait \u00e7a alors que\r\nj'avais promis de pas refaire ?\"\r\n\r\n10:18:16:06  10:18:18:19\r\n                 -Aujourd'hui,\r\n             tu arrives \u00e0 r\u00e9pondre\r\n\r\n10:18:19:00  10:18:20:15\r\n{\\an3}                 \u00e0 cette question ?\r\n\r\n10:18:20:20  10:18:24:01\r\n{\\an1}-C'est \u00e0 cause de l'influence\r\nde mes copines.\r\n\r\n10:18:24:06  10:18:28:11\r\nJe l'aurais pas fait\r\nsi j'\u00e9tais pas avec mes copines,\r\n\r\n10:18:28:15  10:18:30:11\r\nje l'aurais jamais tap\u00e9.\r\n\r\n10:18:30:16  10:18:32:00\r\n                 -Ca fait trois mois\r\n\r\n10:18:32:05  10:18:34:21\r\n           que j'ai cette situation.\r\n\r\n10:18:35:02  10:18:37:05\r\n               En g\u00e9n\u00e9ral, on a plus\r\n\r\n10:18:37:10  10:18:40:16\r\n{\\an3}               de gar\u00e7ons; c'est une\r\n            des plus jeunes qu'on a.\r\n\r\n10:18:40:21  10:18:44:02\r\nCe qui est int\u00e9ressant avec elle,\r\n\r\n10:18:44:07  10:18:47:22\r\n   c'est que j'ai l'impression\r\n   qu'on arrive au bon moment.\r\n\r\n10:18:48:03  10:18:51:13\r\n     C'est une bonne p\u00e9riode\r\n         pour le travail\r\n\r\n10:18:51:18  10:18:53:11\r\n         de pr\u00e9vention.\r\n\r\n10:18:53:15  10:18:56:23\r\n      -Tu te rappelles les objectifs\r\n                 qu'on avait fix\u00e9s ?\r\n\r\n10:18:57:04  10:19:02:01\r\n-Non, juste que je garde\r\nla confiance avec ma maman.\r\n\r\n10:19:02:06  10:19:03:22\r\n                -Avec ta maman, oui.\r\n\r\n10:19:04:03  10:19:06:03\r\n           Il y avait quoi d'autre ?\r\n\r\n10:19:06:08  10:19:08:00\r\n-Je me souviens plus.\r\n\r\n10:19:08:05  10:19:12:20\r\n   -Les id\u00e9es, c'\u00e9tait de travailler\r\n           par rapport \u00e0 tes copines\r\n\r\n10:19:13:01  10:19:18:16\r\net de comprendre pourquoi tu as fait\r\n ton d\u00e9lit, pour \u00e9viter la r\u00e9cidive.\r\n\r\n10:19:18:21  10:19:21:05\r\n-Ouais.\r\n                   -Vu o\u00f9 tu en es,\r\n\r\n10:19:21:10  10:19:24:04\r\n{\\an3}    si la situation se repr\u00e9sente...\r\n\r\n10:19:25:08  10:19:27:19\r\n-Non !\r\n             -T'aimes bien imaginer\r\n\r\n10:19:28:00  10:19:32:04\r\n                 les situations;\r\n      essaie de t'imaginer celle-l\u00e0.\r\n\r\n10:19:32:09  10:19:36:17\r\n-Si des copines veulent se taper,\r\nmoi, je rentre chez moi.\r\n\r\n10:19:36:22  10:19:39:03\r\n{\\an3}       -Mais si elles t'insultent ?\r\n\r\n10:19:40:06  10:19:41:11\r\n-Ben \u00e9coute...\r\n\r\n10:19:41:16  10:19:44:19\r\n\"C'est vous qui irez\r\nau tribunal, pas moi.\"\r\n\r\n10:19:45:00  10:19:48:01\r\n{\\an3}                -Si elles te disent:\r\n              \"T'es une mauviette !\"\r\n\r\n10:19:49:10  10:19:52:18\r\n{\\an3}         \"Tu n'es plus notre copine,\r\n               on ne te parle plus.\"\r\n\r\n10:19:52:23  10:19:56:07\r\n-Si je ne suis plus\r\nleur copine \u00e0 cause de \u00e7a,\r\n\r\n10:19:56:11  10:19:58:17\r\nc'est pas des vraies copines.\r\n\r\n10:19:58:22  10:20:01:11\r\n             -T'arriverais \u00e0 tenir ?\r\n-Oui.\r\n\r\n10:20:01:15  10:20:02:23\r\n{\\an3}                           -Ouais ?\r\n\r\n10:20:04:08  10:20:06:23\r\n{\\an3}   Je fais des choses tr\u00e8s basiques.\r\n\r\n10:20:07:04  10:20:11:00\r\n{\\an3}               Par exemple, elle est\r\n     avec ses copines, elle dit non.\r\n\r\n10:20:11:05  10:20:16:11\r\n{\\an3}Ou alors elle accepte mais elle sait\r\n         qu'elle d\u00e9sob\u00e9it \u00e0 sa m\u00e8re,\r\n\r\n10:20:16:16  10:20:20:00\r\n{\\an3}                  elle est pas bien,\r\n       y a un conflit \u00e0 la maison...\r\n\r\n10:20:20:05  10:20:23:13\r\n{\\an3}                         C'est plein\r\n          de petites choses comme \u00e7a\r\n\r\n10:20:23:18  10:20:26:22\r\n{\\an3}                     qu'on travaille\r\n                 au millim\u00e8tre pr\u00e8s.\r\n\r\n10:20:27:03  10:20:31:22\r\n{\\an3}               Elle va exp\u00e9rimenter,\r\n     on va faire des mises en sc\u00e8ne.\r\n\r\n10:20:32:03  10:20:37:20\r\n{\\an3}  Elle va essayer, elle va m'appeler\r\npour me dire ce qui a march\u00e9 ou pas.\r\n\r\n10:20:38:01  10:20:42:11\r\n{\\an3}               En fait, elle apprend\r\n    \u00e0 se conna\u00eetre, \u00e0 se positionner\r\n\r\n10:20:42:16  10:20:46:00\r\n       et \u00e0 exp\u00e9rimenter\r\n  d'autres types de relations.\r\n\r\n10:20:46:05  10:20:49:15\r\n      \"C'est pas parce que\r\n  je dis non qu'on m'aime pas.\"\r\n\r\n10:20:49:20  10:20:52:05\r\nTu marches plus vite que moi !\r\n\r\n10:20:52:10  10:20:54:19\r\nT'as des grandes jambes.\r\n-Ouais.\r\n\r\n10:20:55:00  10:20:56:19\r\n     -Il est grand, ton papa ?\r\n\r\n10:20:57:00  10:21:00:04\r\n-Trop, mais il est plus petit,\r\nmaintenant.\r\n\r\n10:21:00:09  10:21:02:16\r\n-Il rapetisse ? \r\n-Moi je grandis.\r\n\r\n10:21:02:21  10:21:06:12\r\n  -On n'a pas un profil d\u00e9fini\r\n\r\n10:21:06:17  10:21:10:08\r\n   en termes de niveau social,\r\n          des ethnies.\r\n\r\n10:21:10:12  10:21:15:18\r\nOn a autant les classes \u00e9conomiques\r\n  \u00e9lev\u00e9es que celles inf\u00e9rieures,\r\n\r\n10:21:15:23  10:21:17:12\r\nautant des personnes\r\n\r\n10:21:17:17  10:21:20:21\r\nqui sont en Suisse depuis peu\r\n\r\n10:21:21:02  10:21:24:02\r\nque celles qui sont n\u00e9es ici.\r\n\r\n10:21:24:07  10:21:26:13\r\nOn n'a pas de profil-type.\r\n\r\n10:21:26:18  10:21:31:07\r\nSi on doit trouver un point commun\r\nentre chaque situation,\r\n\r\n10:21:31:11  10:21:36:02\r\nc'est des parents d\u00e9munis,\r\nen difficult\u00e9s avec leur enfant;\r\n\r\n10:21:36:07  10:21:38:08\r\ndes jeunes qui sont...\r\n\r\n10:21:39:04  10:21:44:04\r\nUn peu \u00e9clat\u00e9s, caboss\u00e9s,\r\n qui peinent \u00e0 respecter\r\n\r\n10:21:44:09  10:21:48:11\r\n    le cadre familial\r\net le cadre de la soci\u00e9t\u00e9.\r\n\r\n10:21:48:16  10:22:01:06\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:22:04:08  10:22:05:19\r\n           -Putain...\r\n\r\n10:22:06:00  10:22:08:05\r\n             -Je vais l'appeler moi.\r\n\r\n10:22:10:03  10:22:12:19\r\n-Dix minutes, c'\u00e9tait \u00e0 12h27\r\n\r\n10:22:13:00  10:22:16:07\r\net il est 12h46.\r\n        -Ca fait d\u00e9j\u00e0 vingt minutes.\r\n\r\n10:22:16:11  10:22:18:14\r\nLa maman souffle\r\n\r\n10:22:28:19  10:22:30:12\r\n            *Tonalit\u00e9\r\n\r\n10:22:32:13  10:22:35:23\r\n           *-Bienvenue\r\n  sur la bo\u00eete vocale de 0,7...\r\n\r\n10:22:43:08  10:22:44:22\r\n            On sonne\r\n\r\n10:22:47:17  10:22:49:11\r\n     -Je te laisse attendre.\r\n\r\n10:22:49:15  10:22:52:03\r\n Non, tu mets pas ton t\u00e9l\u00e9phone\r\n\r\n10:22:52:08  10:22:54:03\r\n             en charge, tu rentres.\r\n\r\n10:22:54:08  10:22:56:04\r\n             -Sur silence.\r\n                             -Ouais.\r\n\r\n10:22:57:03  10:23:02:05\r\n La maman lui parle en portugais\r\n\r\n10:23:02:10  10:23:03:22\r\n                   T'as vu l'heure ?\r\n\r\n10:23:04:03  10:23:06:10\r\n-Quoi ?\r\n                 -Tu as vu l'heure ?\r\n\r\n10:23:06:14  10:23:10:08\r\n   -Depuis quelques semaines,\r\n  Richard suit Miguel, 13 ans.\r\n\r\n10:23:10:12  10:23:14:17\r\n        Condamn\u00e9 pour vol,\r\nle jeune homme est en roues libres.\r\n\r\n10:23:14:22  10:23:16:11\r\n     Ses parents n'ont plus\r\n\r\n10:23:16:16  10:23:19:02\r\nd'autorit\u00e9 sur lui; Richard endosse\r\n\r\n10:23:19:07  10:23:21:23\r\n    provisoirement leur r\u00f4le.\r\n\r\n10:23:22:04  10:23:26:10\r\n-Pourquoi tu r\u00e9ponds pas au t\u00e9l\u00e9phone\r\n           quand ta m\u00e8re t'appelle ?\r\n\r\n10:23:31:06  10:23:35:16\r\n{\\an3}Tu redonnes ton t\u00e9l\u00e9phone \u00e0 ta m\u00e8re,\r\n             puisque tu r\u00e9ponds pas.\r\n\r\n10:23:35:21  10:23:39:16\r\n               Si t'es pas joignable\r\n      et qu'il marche pas, rends-le.\r\n\r\n10:23:39:21  10:23:41:14\r\n                Il te sert \u00e0 quoi ?\r\n\r\n10:23:41:19  10:23:45:11\r\n                 A part discuter\r\n        avec tes potes sur la nuit ?\r\n\r\n10:23:54:01  10:23:55:10\r\n                 -Assume ! Merde !\r\n\r\n10:23:55:14  10:23:58:12\r\n               Dis-le ! \"Je veux pas\r\n              que vous m'appeliez !\"\r\n\r\n10:23:58:17  10:24:00:23\r\n                      -C'est pas \u00e7a.\r\n                      -Si, c'est \u00e7a.\r\n\r\n10:24:01:04  10:24:03:18\r\n      Il se passe quoi ? L'\u00e9cole...\r\n\r\n10:24:03:23  10:24:05:18\r\n              C'est de pire en pire,\r\n\r\n10:24:05:23  10:24:10:04\r\n        tu rentres \u00e0 03h00 du matin,\r\n             t'es exclu de l'\u00e9cole.\r\n\r\n10:24:10:09  10:24:14:11\r\n       Et tu m'appelles en me disant\r\n       que tes parents sont malades,\r\n\r\n10:24:14:16  10:24:17:06\r\n   que tu veux pas les voir pleurer.\r\n\r\n10:24:17:11  10:24:20:01\r\n      Ouais, elle pleure; pourquoi ?\r\n\r\n10:24:23:14  10:24:24:19\r\n                              Hein ?\r\n\r\n10:24:26:02  10:24:28:10\r\n    Moi, je rentre pas dans ces jeux\r\n\r\n10:24:28:14  10:24:32:15\r\n               de culpabilisation,\r\n\"je veux pas faire pleurer ma m\u00e8re\".\r\n\r\n10:24:32:20  10:24:34:18\r\n       C'est toi qui fais tout pour.\r\n\r\n10:24:34:23  10:24:40:06\r\n-La veille, Miguel n'est pas venu\r\nau rendez-vous fix\u00e9 par Richard.\r\n\r\n10:24:42:00  10:24:43:17\r\n     Mais \u00e0 01h00 du matin,\r\n\r\n10:24:43:22  10:24:47:08\r\n il a eu un long \u00e9change de SMS\r\n       avec l'\u00e9ducateur,\r\n\r\n10:24:47:12  10:24:49:12\r\nlaissant des messages alarmants.\r\n\r\n10:24:49:17  10:24:50:22\r\n                  -Tu dis...\r\n\r\n10:24:53:03  10:24:58:11\r\n       \"Faut juste que je me repose,\r\nj'ai trop de probl\u00e8mes dans ma t\u00eate.\"\r\n\r\n10:24:58:15  10:25:00:23\r\n      Tu peux en parler \u00e0 personne ?\r\n\r\n10:25:01:04  10:25:03:07\r\n             Tu gardes \u00e7a pour toi ?\r\n                            -Non.\r\n\r\n10:25:03:11  10:25:05:06\r\n               -Tu veux faire quoi ?\r\n\r\n10:25:06:07  10:25:07:22\r\n                        -Ben parler.\r\n                         -Avec qui ?\r\n\r\n10:25:08:03  10:25:10:10\r\n                       -Mes parents.\r\n                -Entre autre, ouais.\r\n\r\n10:25:10:14  10:25:12:16\r\n   Mais tu parles pas; qui d'autre ?\r\n\r\n10:25:12:21  10:25:15:03\r\n                         -Avec vous.\r\n                    -Ouais, et puis ?\r\n\r\n10:25:15:08  10:25:17:11\r\n     T'as un psy tous les mercredis.\r\n\r\n10:25:17:16  10:25:21:06\r\n   Tu penses que tu n'as plus besoin\r\n                          d'y aller.\r\n\r\n10:25:21:11  10:25:25:15\r\n   Donc ces trucs, \u00e7a me touche pas,\r\n               c'est du mensonge.\r\n\r\n10:25:25:20  10:25:29:14\r\n     -Miguel a \u00e9t\u00e9 renvoy\u00e9\r\n  de trois \u00e9coles diff\u00e9rentes.\r\n\r\n10:25:29:19  10:25:31:23\r\n  Plus personne ne veut de lui.\r\n\r\n10:25:32:04  10:25:36:01\r\n          Pour l'occuper\r\njusqu'\u00e0 la fin de l'ann\u00e9e scolaire,\r\n\r\n10:25:36:06  10:25:39:11\r\n    Richard mise sur un stage\r\n       chez un garagiste.\r\n\r\n10:25:39:16  10:25:43:08\r\n     -J'ai essay\u00e9 de le remobiliser.\r\n\r\n10:25:43:12  10:25:45:12\r\n             Il est tr\u00e8s jeune.\r\n\r\n10:25:45:17  10:25:50:08\r\n   On parle pas d'apprentissage mais\r\n   d'essayer de susciter un int\u00e9r\u00eat.\r\n\r\n10:25:50:12  10:25:55:01\r\nJe pr\u00e9f\u00e8re \u00e7a plut\u00f4t qu'il aille pas\r\n    \u00e0 l'\u00e9cole et qu'il se mette\r\n\r\n10:25:55:06  10:25:59:03\r\n   en danger car on sait pas\r\n ce qu'il fait de ses journ\u00e9es.\r\n\r\n10:25:59:08  10:26:01:20\r\n     -Vous \u00eates d'accord qu'il aille\r\n\r\n10:26:02:01  10:26:03:21\r\n            en stage jusqu'en juin ?\r\n\r\n10:26:09:18  10:26:13:14\r\n              -L\u00e0, tu peux retrouver\r\n         la confiance avec ce stage.\r\n\r\n10:26:13:19  10:26:16:10\r\n-Alors que l'entretien s'ach\u00e8ve,\r\n\r\n10:26:16:14  10:26:22:21\r\nsurprise, l'\u00e9ducateur d\u00e9couvre que\r\nMiguel a commis un nouveau d\u00e9lit.\r\n\r\n10:26:41:10  10:26:43:06\r\n          -Il t'a donn\u00e9 cet argent ?\r\n\r\n10:26:43:11  10:26:46:11\r\n            -Hein ?\r\n     -Ton oncle t'a donn\u00e9 l'argent ?\r\n\r\n10:26:46:15  10:26:48:06\r\n                 Il te l'a donn\u00e9 ?\r\n\r\n10:26:48:11  10:26:51:09\r\n   -Non, il me l'a pas donn\u00e9,\r\n         je l'ai pris.\r\n\r\n10:26:51:13  10:26:53:04\r\n                      -Tu l'as vol\u00e9.\r\n             -Oui.\r\n\r\n10:26:55:13  10:26:56:23\r\n                  -Donc \u00e7a continue.\r\n\r\n10:26:57:04  10:27:00:17\r\n   T'as vol\u00e9 au cycle et maintenant,\r\n                    dans ta famille.\r\n\r\n10:27:02:02  10:27:03:16\r\n                  T'as rien compris.\r\n\r\n10:27:03:21  10:27:05:09\r\n-C'est difficile.\r\n\r\n10:27:07:04  10:27:10:22\r\n     -Pourquoi vous m'avez pas parl\u00e9\r\n                   de ce vol avant ?\r\n\r\n10:27:11:03  10:27:12:11\r\n-Je sais pas.\r\n\r\n10:27:12:15  10:27:14:23\r\n                  -Il porte plainte,\r\n                       votre fr\u00e8re ?\r\n\r\n10:27:19:11  10:27:23:16\r\n-Y a des parents qui portent plainte\r\n           contre les enfants sinon,\r\n\r\n10:27:23:21  10:27:25:13\r\n            pourquoi il arr\u00eaterait ?\r\n\r\n10:27:25:18  10:27:27:14\r\n                    L\u00e0, \u00e7a continue.\r\n\r\n10:27:27:19  10:27:30:11\r\n                   Il s'est retrouv\u00e9\r\n                  devant le tribunal\r\n\r\n10:27:30:15  10:27:33:00\r\n   pour un vol et il continue.\r\n\r\n10:27:36:11  10:28:03:06\r\n...\r\n\r\n10:28:08:15  10:28:10:03\r\n        -08h00 du matin.\r\n\r\n10:28:10:08  10:28:13:09\r\n Natacha est all\u00e9e chercher L\u00e9a\r\n        chez ses parents\r\n\r\n10:28:13:13  10:28:17:16\r\npour l'amener \u00e0 la ferme o\u00f9 elle va\r\n    travailler pendant un mois.\r\n\r\n10:28:17:21  10:28:22:03\r\nL'occasion d'un petit d\u00e9briefing\r\n     de la semaine \u00e9coul\u00e9e.\r\n\r\n10:28:22:08  10:28:24:23\r\n-Alors, depuis la semaine pass\u00e9e ?\r\n\r\n10:28:25:04  10:28:26:19\r\n               -Ca s'est bien pass\u00e9.\r\n\r\n10:28:27:00  10:28:29:07\r\n-Tu te souviens de ton objectif ?\r\n\r\n10:28:29:11  10:28:33:12\r\n         -Bien parler \u00e0 mes parents,\r\n        pas leur manquer de respect.\r\n\r\n10:28:33:17  10:28:38:07\r\n{\\an3}                  Il y a eu une fois\r\no\u00f9 je me suis disput\u00e9e avec ma m\u00e8re.\r\n\r\n10:28:38:11  10:28:40:12\r\n              C'\u00e9tait juste des cris\r\n\r\n10:28:40:17  10:28:43:11\r\nmais pas autant que les autres fois.\r\n\r\n10:28:43:15  10:28:47:02\r\n{\\an1}-Ce matin,\r\nj'ai quand m\u00eame entendu: \"Tais-toi !\"\r\n\r\n10:28:47:07  10:28:52:11\r\n -Ouais car elle vient toujours dans\r\n  ma chambre me dire de me d\u00e9p\u00eacher.\r\n\r\n10:28:52:15  10:28:55:17\r\n                          Je le sais\r\n       mais elle me met la pression.\r\n\r\n10:28:55:22  10:28:57:17\r\n{\\an1}-J'ai envie de dire...\r\n\r\n10:28:57:22  10:29:01:06\r\n{\\an1}Tu l'as pas trait\u00e9e\r\nde conne ou d'autres noms\r\n\r\n10:29:01:11  10:29:05:08\r\n{\\an1}mais c'est quand m\u00eame\r\npas tr\u00e8s respectueux.\r\n\r\n10:29:05:12  10:29:07:11\r\n{\\an1}Tu en penses quoi ?\r\n\r\n10:29:09:04  10:29:13:04\r\n{\\an1}Il y a une autre histoire\r\ndont j'aimerais qu'on parle.\r\n\r\n10:29:14:04  10:29:16:02\r\n{\\an1}C'est mercredi pass\u00e9.\r\n\r\n10:29:16:07  10:29:19:15\r\n{\\an1}Il y a eu le caf\u00e9\r\ndes ados et apr\u00e8s ?\r\n\r\n10:29:19:20  10:29:22:04\r\n{\\an3}              -Apr\u00e8s, je suis sortie\r\n                         et j'ai dit\r\n\r\n10:29:22:09  10:29:24:05\r\n{\\an3}            que je rentrais et eux:\r\n\r\n10:29:24:10  10:29:28:10\r\n                  \"Venez avec nous,\r\n   on va aller au bureau de tabac.\"\r\n\r\n10:29:28:14  10:29:30:11\r\n-Pour acheter quoi ?\r\n\r\n10:29:30:15  10:29:32:13\r\n                      -Je sais pas.\r\n           -Tu sais.\r\n\r\n10:29:32:18  10:29:34:22\r\n                         -Non, non.\r\n         -De l'alcool.\r\n\r\n10:29:35:03  10:29:37:07\r\n{\\an3}      -C'est pas moi qui ai achet\u00e9.\r\n\r\n10:29:37:11  10:29:40:05\r\n{\\an3} Moi, la derni\u00e8re fois que j'ai bu,\r\n\r\n10:29:40:10  10:29:42:22\r\n{\\an3}je sais pas, mais j'\u00e9tais super mal.\r\n\r\n10:29:43:03  10:29:46:05\r\n{\\an3}                J'\u00e9tais \u00e0 Palladium,\r\n                     je suis tomb\u00e9e.\r\n\r\n10:29:46:10  10:29:51:07\r\n{\\an3} Apr\u00e8s, je suis tomb\u00e9e dans un trou,\r\nje sais pas comment je suis rentr\u00e9e.\r\n\r\n10:29:51:11  10:29:53:06\r\n{\\an3}             Je me rappelle de rien.\r\n\r\n10:29:53:11  10:29:58:02\r\n-Je me souviens, c'\u00e9tait la premi\u00e8re\r\n     semaine du suivi \u00e0 l'UAP.\r\n\r\n10:29:58:07  10:30:02:06\r\nDans l'\u00e9quipe, on a chacun nos fa\u00e7ons\r\n\r\n10:30:02:11  10:30:05:05\r\n         pour mettre de la distance.\r\n\r\n10:30:05:10  10:30:08:02\r\n                     Physiquement,\r\n            moi je fais assez jeune.\r\n\r\n10:30:08:07  10:30:10:06\r\n          Je suis jeune, trente ans.\r\n\r\n10:30:10:11  10:30:14:14\r\n         C'est peut-\u00eatre utiliser \u00e7a\r\n                 pour entrer en lien\r\n\r\n10:30:14:19  10:30:19:15\r\n                 mais je suis claire,\r\nsi j'ai des choses \u00e0 dire, je le dis.\r\n\r\n10:30:19:20  10:30:23:11\r\n       Je ne suis jamais\r\ndans une relation copain-copine.\r\n\r\n10:30:23:16  10:30:25:16\r\nApr\u00e8s, vous avez fait quoi ?\r\n\r\n10:30:25:21  10:30:27:18\r\n                       -Apr\u00e8s rien.\r\n         -Quoi, rien ?\r\n\r\n10:30:27:23  10:30:33:09\r\nT'es rentr\u00e9e \u00e0 03h00 donc vous avez\r\n   fait quoi, de 16h00 \u00e0 03h00 ?\r\n\r\n10:30:33:13  10:30:36:14\r\n      -Moi, je suis rest\u00e9e\r\n       avec le gars, l\u00e0.\r\n\r\n10:30:36:19  10:30:39:20\r\n              Apr\u00e8s, je lui dis\r\n         que je dois rentrer et lui:\r\n\r\n10:30:40:01  10:30:43:05\r\n           \"Ah, OK, on peut rester\r\n            devant ton immeuble.\"\r\n\r\n10:30:43:10  10:30:46:09\r\n-Il t'a suivie\r\net c'\u00e9tait OK pour toi ?\r\n\r\n10:30:46:13  10:30:50:17\r\n                -Ca me d\u00e9rangeait pas\r\nvu que j'avais appris \u00e0 le conna\u00eetre.\r\n\r\n10:30:50:22  10:30:53:23\r\n  -Tu le connaissais\r\nen 30 minutes de bus ?\r\n\r\n10:30:54:04  10:30:56:11\r\n       -Ouais, il avait l'air sympa.\r\n\r\n10:30:56:16  10:31:00:13\r\n      Apr\u00e8s, il n'avait plus de bus,\r\n           il habite aux Charmilles.\r\n\r\n10:31:00:18  10:31:02:17\r\n        Du coup, ma m\u00e8re l'a d\u00e9pos\u00e9.\r\n\r\n10:31:02:22  10:31:05:14\r\n-R\u00e9veiller ta m\u00e8re pour lui demander\r\n\r\n10:31:05:19  10:31:09:00\r\nde d\u00e9poser ton pote\r\n\u00e0 l'autre bout de Gen\u00e8ve...\r\n\r\n10:31:09:05  10:31:10:12\r\n Ca joue pas.\r\n\r\n10:31:10:17  10:31:12:22\r\nTu t'en fiches, en fait.\r\n\r\n10:31:13:03  10:31:14:19\r\n               -Non, c'est juste...\r\n\r\n10:31:15:00  10:31:16:17\r\n                    Il \u00e9tait sympa.\r\n\r\n10:31:16:22  10:31:20:15\r\n-OK mais ta m\u00e8re,\r\nelle a quoi \u00e0 voir avec lui ?\r\n\r\n10:31:21:20  10:31:23:04\r\n                         -Ben rien.\r\n\r\n10:31:23:09  10:31:24:15\r\n  -Ben alors ?\r\n\r\n10:31:24:20  10:31:26:22\r\n   Tu peux pas rentrer, manger ?\r\n\r\n10:31:27:03  10:31:31:11\r\nVous \u00e9changez vos num\u00e9ros\r\net vous vous voyez l'apr\u00e8s-midi\r\n\r\n10:31:31:15  10:31:35:14\r\ncomme des jeunes de 14 ans\r\net pas comme des jeunes de 25.\r\n\r\n10:31:35:19  10:31:38:09\r\n T'as pas envie de rester chez toi ?\r\n\r\n10:31:38:13  10:31:40:02\r\n               Tu fuis le domicile ?\r\n\r\n10:31:40:07  10:31:43:06\r\n     -Chez moi, je m'ennuie.\r\n           -Tu pourrais\r\n\r\n10:31:43:11  10:31:46:17\r\nfaire quoi comme activit\u00e9\r\nqui te plairait ?\r\n\r\n10:31:46:22  10:31:48:22\r\n       -Rien sauf ranger ma chambre.\r\n\r\n10:31:49:03  10:31:52:07\r\n-T'aimes bien ranger ?\r\n             -Oui, je suis maniaque.\r\n\r\n10:31:52:11  10:31:55:16\r\n        J'aime pas quand c'est sale.\r\n-OK.\r\n\r\n10:31:55:21  10:32:21:19\r\n...\r\n\r\n10:32:23:18  10:32:25:18\r\n       -La ferme Inserres\r\n\r\n10:32:25:23  10:32:28:09\r\n fait partie de la Croix-Rouge.\r\n\r\n10:32:28:13  10:32:32:08\r\n   Ici, les jeunes en rupture\r\n      s'occupent d'animaux\r\n\r\n10:32:32:12  10:32:35:05\r\n        et de mara\u00eechage\r\n     entour\u00e9s d'\u00e9ducateurs.\r\n\r\n10:32:35:10  10:32:36:22\r\n       -J'ai eu cette id\u00e9e\r\n\r\n10:32:37:03  10:32:41:13\r\n pour leur permettre de laisser\r\n       le temps au temps,\r\n\r\n10:32:41:18  10:32:45:10\r\n      reprendre un rythme,\r\n    avancer, recr\u00e9er du lien,\r\n\r\n10:32:45:14  10:32:48:12\r\n        les sortir d'o\u00f9 ils \u00e9taient.\r\n\r\n10:32:48:17  10:32:52:09\r\n  Tout cela dans la m\u00eame philosophie:\r\n\r\n10:32:52:13  10:32:56:23\r\n         les pr\u00e9parer \u00e0 la formation\r\n        professionnelle qualifiante.\r\n\r\n10:32:57:04  10:33:00:15\r\n          Tu t'es perdue, t'as loup\u00e9\r\n         le bus ou je sais pas quoi.\r\n\r\n10:33:00:20  10:33:04:02\r\n   -S\u00e9ance d'accueil pour L\u00e9a,\r\n           l'occasion\r\n\r\n10:33:04:07  10:33:07:07\r\n   de quelques mises au point\r\n         avec Philippe.\r\n\r\n10:33:07:11  10:33:11:13\r\n        -La p\u00e9riode o\u00f9 tu seras ici,\r\n              tu n'es pas \u00e0 l'\u00e9cole.\r\n\r\n10:33:11:18  10:33:15:16\r\n               Pour la faire simple,\r\n              l'\u00e9cole n'existe plus,\r\n\r\n10:33:15:21  10:33:17:08\r\n                   pendant un temps.\r\n\r\n10:33:17:12  10:33:19:12\r\n             On va d\u00e9finir ce temps.\r\n\r\n10:33:19:17  10:33:22:12\r\n  Cela pour te permettre de remonter\r\n\r\n10:33:22:17  10:33:28:07\r\n     la pente pour pouvoir retourner\r\n\u00e0 l'\u00e9cole et continuer correctement.\r\n\r\n10:33:28:11  10:33:32:11\r\n              Qu'on soit bien clair:\r\n             si t'es pas l\u00e0 \u00e0 08h30,\r\n\r\n10:33:32:15  10:33:37:00\r\n           j'attends une demi-heure,\r\n     on appelle pour savoir o\u00f9 t'es.\r\n\r\n10:33:37:05  10:33:39:15\r\n     Si \u00e7a r\u00e9pond pas, l'information\r\n\r\n10:33:39:20  10:33:44:16\r\n part directement \u00e0 Natacha pour lui\r\ndire qu'on arrive pas \u00e0 t'atteindre.\r\n\r\n10:33:44:21  10:33:47:19\r\n                    A un moment,\r\n           apr\u00e8s deux ou trois fois,\r\n\r\n10:33:48:00  10:33:53:08\r\n    je ne pourrai pas faire autrement\r\nque d'envoyer un message \u00e0 M. le Juge\r\n\r\n10:33:53:12  10:33:56:10\r\n                    pour lui dire\r\n         qu'on ne sait pas o\u00f9 tu es.\r\n\r\n10:33:56:14  10:33:59:06\r\n  Je peux pas faire autrement.\r\n\r\n10:33:59:11  10:34:02:03\r\n-Ca lui fera du bien de savoir\r\n\r\n10:34:02:08  10:34:05:17\r\nqu'il y a des adultes derri\u00e8re\r\nqui se font du souci\r\n\r\n10:34:05:22  10:34:08:07\r\npour elle.\r\n            -T'en penses quoi, toi ?\r\n\r\n10:34:08:11  10:34:10:06\r\n                 -De venir ici ?\r\n                             -Ouais.\r\n\r\n10:34:10:11  10:34:12:06\r\n              -C'est une bonne id\u00e9e.\r\n\r\n10:34:12:11  10:34:16:20\r\n        Ca m'enl\u00e8ve de l'\u00e9cole car\r\n  j'en ai marre vu que j'y vais pas.\r\n\r\n10:34:17:01  10:34:18:12\r\n                  C'est bien.\r\n\r\n10:34:18:17  10:34:38:23\r\n...\r\n\r\n10:34:41:10  10:34:43:19\r\n            R\u00e9pondeur\r\n    *-Bonjour, la personne...\r\n\r\n10:34:53:10  10:34:54:18\r\n                 -All\u00f4 ?\r\n\r\n10:34:54:23  10:34:58:04\r\n        *-Oui, Monsieur.\r\n      -Oui, bonjour, Madame.\r\n\r\n10:34:58:09  10:35:00:03\r\n             Merci de me rappeler.\r\n\r\n10:35:00:08  10:35:03:04\r\n*-Il n'est pas arriv\u00e9 \u00e0 la maison.\r\n\r\n10:35:03:09  10:35:05:06\r\n   -Hier soir, il est rentr\u00e9 ?\r\n\r\n10:35:05:11  10:35:07:07\r\n             *-Non.\r\n      -Je veux qu'il vienne\r\n\r\n10:35:07:11  10:35:09:00\r\n\u00e0 mon bureau jeudi.\r\n\r\n10:35:09:05  10:35:12:19\r\nS'il ne rentre pas \u00e0 la maison,\r\n\u00e7a va \u00eatre compliqu\u00e9.\r\n\r\n10:35:13:00  10:35:17:19\r\nJe vais informer la juge car c'est\r\nla premi\u00e8re fois qu'il ne rentre pas.\r\n\r\n10:35:18:00  10:35:19:15\r\n       *-Il vient demain ?\r\n\r\n10:35:19:20  10:35:22:14\r\n-Non, il vient \u00e0 mon bureau\r\n       jeudi matin.\r\n\r\n10:35:22:19  10:35:25:09\r\nIl faut lui prendre son t\u00e9l\u00e9phone.\r\n\r\n10:35:25:13  10:35:27:05\r\n     *-Il ne me r\u00e9pond pas.\r\n\r\n10:35:27:10  10:35:30:17\r\n-Non, pas r\u00e9pondre, lui prendre,\r\n        lui confisquer.\r\n\r\n10:35:30:22  10:35:35:12\r\n Vous lui enlevez son t\u00e9l\u00e9phone,\r\n       c'est une punition.\r\n\r\n10:35:39:01  10:35:41:09\r\n  -Richard est dans l'impasse,\r\n\r\n10:35:41:13  10:35:44:15\r\n      il n'arrive m\u00eame plus\r\n        \u00e0 joindre Miguel.\r\n\r\n10:35:44:20  10:35:46:13\r\n   Une r\u00e9union est organis\u00e9e.\r\n\r\n10:35:46:18  10:35:48:05\r\n     En cas de difficult\u00e9s,\r\n\r\n10:35:48:10  10:35:50:19\r\nles \u00e9ducateurs ont la possibilit\u00e9\r\n\r\n10:35:51:00  10:35:54:10\r\n      de r\u00e9fl\u00e9chir ensemble\r\n   lors de s\u00e9ances supervis\u00e9es\r\n\r\n10:35:54:14  10:35:56:04\r\n       par un psychiatre.\r\n\r\n10:35:56:09  10:35:57:22\r\n        Question du jour:\r\n\r\n10:35:58:03  10:35:59:20\r\n     que faire avec Miguel ?\r\n\r\n10:36:00:01  10:36:04:15\r\nL'ado a fait trois jours de stage\r\n   dans un garage mais Richard\r\n\r\n10:36:04:20  10:36:07:09\r\n     a appris que \u00e7a s'\u00e9tait\r\n         tr\u00e8s mal pass\u00e9.\r\n\r\n10:36:07:13  10:36:10:18\r\n   -Le patron me dit:\r\n\"Je veux pas de ce jeune,\r\n\r\n10:36:10:23  10:36:14:01\r\nc'est le pire que j'aie eu,\r\n   il fait rien.\"\r\n\r\n10:36:14:06  10:36:15:14\r\nGrosse d\u00e9ception.\r\n\r\n10:36:15:19  10:36:18:05\r\nJe pensais qu'on pouvait prolonger.\r\n\r\n10:36:18:10  10:36:22:13\r\nOn envisageait un stage\r\njusqu'\u00e0 la fin de l'ann\u00e9e scolaire.\r\n\r\n10:36:22:18  10:36:25:06\r\n{\\an1}Mais du coup,\r\nc'est pas envisageable.\r\n\r\n10:36:25:11  10:36:29:20\r\n{\\an1}Et depuis, moi je l'ai pas revu,\r\nil est dans la fuite.\r\n\r\n10:36:30:01  10:36:34:10\r\nIl vient pas aux rendez-vous.\r\n                    -Avec toi aussi.\r\n\r\n10:36:34:14  10:36:37:01\r\n{\\an1}-Le papa est de nouveau en arr\u00eat,\r\n\r\n10:36:37:06  10:36:39:13\r\n{\\an1}en d\u00e9pression suite \u00e0 \u00e7a.\r\n\r\n10:36:39:18  10:36:42:04\r\n{\\an1}Quand je suis all\u00e9 \u00e0 domicile,\r\n\r\n10:36:42:09  10:36:46:12\r\n{\\an1}quand \u00e7a devenait difficile,\r\nla m\u00e8re a tomb\u00e9 le masque.\r\n\r\n10:36:46:17  10:36:49:15\r\nElle a exprim\u00e9 ses difficult\u00e9s.\r\n\r\n10:36:49:20  10:36:53:04\r\n   Elle a demand\u00e9\r\ns'il pouvait partir au Portugal.\r\n\r\n10:36:53:09  10:36:59:02\r\nElle a m\u00eame fini par dire\r\nque toute la famille allait repartir\r\n\r\n10:36:59:07  10:37:02:03\r\ncar sa vie ici, c'est de la merde.\r\n\r\n10:37:02:08  10:37:06:02\r\nElle travaille pas,\r\nle logement est pas adapt\u00e9,\r\n\r\n10:37:06:07  10:37:08:03\r\nils ont pas le permis...\r\n\r\n10:37:08:08  10:37:10:05\r\nTout se focalise sur lui.\r\n\r\n10:37:10:10  10:37:13:13\r\n                       -La maman dit\r\n         qu'elle n'a pas de travail,\r\n\r\n10:37:13:18  10:37:16:23\r\n      qu'elle n'est pas heureuse ici\r\n\r\n10:37:17:04  10:37:19:14\r\n            et qu'elle veut rentrer.\r\n\r\n10:37:19:19  10:37:22:13\r\nEst-il le porte-parole de sa maman ?\r\n\r\n10:37:22:18  10:37:26:14\r\n              \"La Suisse, c'est nul,\r\n                      on y est mal.\"\r\n\r\n10:37:26:19  10:37:31:07\r\n         \"On casse tout, on se casse\r\n          et on rentre au Portugal.\"\r\n\r\n10:37:31:11  10:37:33:06\r\n                     Premi\u00e8re piste.\r\n\r\n10:37:35:14  10:37:40:15\r\n   Deuxi\u00e8me piste, c'est: est-ce que\r\n   le papa est d\u00e9prim\u00e9 parce que lui\r\n\r\n10:37:40:20  10:37:44:03\r\n                  fait ces probl\u00e8mes\r\n             ou est-ce qu'il fait \u00e7a\r\n\r\n10:37:44:08  10:37:46:17\r\n     parce que le papa est d\u00e9prim\u00e9 ?\r\n\r\n10:37:47:19  10:37:52:03\r\n              Le papa n'a pas r\u00e9ussi\r\n           \u00e0 affronter la migration,\r\n\r\n10:37:52:08  10:37:56:07\r\n                 le monde du travail\r\n et en les faisant partir de Suisse,\r\n\r\n10:37:56:11  10:37:57:23\r\n                  il sauve son papa.\r\n\r\n10:37:58:04  10:38:00:23\r\n  C'est une mani\u00e8re d'inverser.\r\n\r\n10:38:01:04  10:38:05:08\r\n              Tout \u00e7a pour le sortir\r\n    de la seule fonction de m\u00e9chant.\r\n\r\n10:38:05:12  10:38:09:04\r\n  -Il y a des nouveaux d\u00e9lits,\r\n    j'apprends qu'il a vol\u00e9\r\n\r\n10:38:09:09  10:38:12:18\r\n     900 euros \u00e0 son oncle\r\nchez qui il a pass\u00e9 le week-end.\r\n\r\n10:38:12:23  10:38:15:08\r\nIl a piqu\u00e9 plus de 900 euros,\r\n\r\n10:38:15:12  10:38:19:17\r\nil a achet\u00e9 une casquette Gucci\r\npour la revendre.\r\n\r\n10:38:19:22  10:38:23:12\r\nIl ach\u00e8te la casquette 250\r\net la revend 150...\r\n\r\n10:38:23:17  10:38:25:22\r\n        -Il a le sens des affaires !\r\n\r\n10:38:26:03  10:38:29:06\r\n-Tout le reste,\r\nil l'a claqu\u00e9 au Luna Park,\r\n\r\n10:38:29:11  10:38:32:10\r\ncomme quand il avait vol\u00e9\r\nles 1'200 frs.\r\n\r\n10:38:32:14  10:38:37:01\r\n      -Il se donne beaucoup de peine\r\n          pour multiplier les d\u00e9lits\r\n\r\n10:38:37:06  10:38:39:16\r\n     et se faire donner une identit\u00e9\r\n\r\n10:38:39:21  10:38:41:07\r\n      de jeune d\u00e9linquant.\r\n\r\n10:38:41:11  10:38:44:16\r\n       Le message, c'est:\r\n   \"Il n'y a plus d'autorit\u00e9,\r\n\r\n10:38:44:21  10:38:47:11\r\nquand allez-vous enfin intervenir ?\"\r\n\r\n10:38:47:15  10:38:50:04\r\n                  Message adress\u00e9\r\n             aux parents et au juge.\r\n\r\n10:38:50:09  10:38:53:21\r\n                Il faudra faire vite\r\n    car il va multiplier les d\u00e9lits.\r\n\r\n10:38:54:02  10:38:58:04\r\n      Mais je ne sais pas\r\ns'il doit quitter les parents...\r\n\r\n10:38:58:09  10:38:59:18\r\n          -Ou le pays.\r\n\r\n10:38:59:23  10:39:02:04\r\n -Ou s'il doit quitter le pays.\r\n\r\n10:39:02:09  10:39:06:15\r\n    C'est une situation int\u00e9ressante\r\n                 o\u00f9 il faut r\u00e9sister\r\n\r\n10:39:06:20  10:39:12:15\r\n\u00e0 la pression collective qui dit: \"Il\r\nfait des d\u00e9lits, il faut le coffrer.\"\r\n\r\n10:39:12:20  10:39:16:17\r\n   C'est la pression naturelle\r\n          mais je pense\r\n\r\n10:39:16:22  10:39:21:18\r\n        qu'un entretien o\u00f9 tu prends\r\n   ton temps et o\u00f9 tu les confrontes\r\n\r\n10:39:21:23  10:39:25:06\r\n      \u00e0 la fin pour d\u00e9cider\r\n        s'ils choisissent\r\n\r\n10:39:25:11  10:39:27:07\r\n      institution en Suisse\r\n\r\n10:39:27:11  10:39:28:18\r\n                        ou Portugal.\r\n\r\n10:39:28:23  10:39:31:14\r\n                  Et o\u00f9 ils en sont:\r\n                est-ce qu'ils voient\r\n\r\n10:39:31:19  10:39:34:08\r\n               leur avenir en Suisse\r\n                    ou au Portugal ?\r\n\r\n10:39:35:12  10:39:37:17\r\n                  Et l\u00e0, tu pourras\r\n\r\n10:39:37:22  10:39:40:23\r\n     faire des propositions au juge.\r\n\r\n10:39:41:04  10:39:52:15\r\n...\r\n\r\n10:39:52:20  10:39:57:22\r\n    -Premier jour de travail\r\n  pour L\u00e9a \u00e0 la ferme Inserres.\r\n\r\n10:39:58:03  10:40:02:04\r\n    La jeune fille d\u00e9couvre \r\n    ses nouvelles activit\u00e9s.\r\n\r\n10:40:04:03  10:40:06:01\r\n   -J'aime manger des l\u00e9gumes\r\n\r\n10:40:06:06  10:40:10:19\r\nmais dans mon m\u00e9tier, je vais pas\r\n  travailler avec des carottes.\r\n\r\n10:40:11:00  10:40:13:23\r\nSinon, les animaux, j'aime bien.\r\n\r\n10:40:18:02  10:40:21:11\r\n       Ca s'est bien pass\u00e9\r\n    pour la premi\u00e8re journ\u00e9e.\r\n\r\n10:40:21:15  10:40:23:21\r\n Les jeunes sont venus vers moi.\r\n\r\n10:40:24:02  10:40:27:11\r\n       Ils m'ont conseill\u00e9\r\n   de venir ici tous les jours\r\n\r\n10:40:27:16  10:40:31:11\r\n   au lieu de partir en foyer \r\n   ou autre chose hors canton.\r\n\r\n10:40:31:16  10:40:33:21\r\n Du coup, je vais continuer ici.\r\n\r\n10:40:34:02  10:40:37:07\r\n      En plus, c'est bien\r\n    parce qu'il y a des gens\r\n\r\n10:40:37:11  10:40:39:20\r\nqui sont dans le m\u00eame cas que moi\r\n\r\n10:40:40:01  10:40:45:12\r\n        et je suis pay\u00e9e\r\n21 francs par jour, \u00e7a me motive.\r\n\r\n10:40:52:16  10:40:54:10\r\n                  -Ca se passe ici !\r\n\r\n10:40:56:09  10:40:58:13\r\n   -La terre, c'est l'ancrage,\r\n\r\n10:40:58:18  10:41:02:12\r\n c'est o\u00f9 les plantes poussent,\r\n      o\u00f9 la vie se passe.\r\n\r\n10:41:02:17  10:41:07:11\r\n     Les jeunes, \u00e7a les met \r\n    dans d'autres conditions.\r\n\r\n10:41:07:16  10:41:09:10\r\n               Il y a quelque temps,\r\n\r\n10:41:09:14  10:41:14:04\r\n          ils ont sem\u00e9 des carottes.\r\n\r\n10:41:14:09  10:41:17:15\r\n  Sur le moment, ils regardent \u00e7a...\r\n\r\n10:41:17:20  10:41:22:14\r\n          Et apr\u00e8s, ils me montrent:\r\n            \"T'as vu, \u00e7a a pouss\u00e9 !\"\r\n\r\n10:41:22:19  10:41:25:20\r\n          \"Et c'est moi qui ai sem\u00e9,\r\n                  c'est magique !\"\r\n\r\n10:41:26:01  10:41:31:04\r\n  Ils d\u00e9couvrent des choses comme \u00e7a\r\n    que certains ne connaissent pas.\r\n\r\n10:41:31:09  10:41:33:08\r\n         Donc \u00e7a les recentre aussi.\r\n\r\n10:41:33:12  10:41:36:23\r\n   Ca leur redonne confiance,\r\n      \u00e7a les fait avancer.\r\n\r\n10:41:37:04  10:41:39:11\r\n-Tu vois la tige ronde ?\r\n                             -Ouais.\r\n\r\n10:41:39:16  10:41:42:03\r\n-Elle est pas bonne, on va la jeter.\r\n\r\n10:41:42:08  10:41:44:20\r\n                    -L\u00e0, c'est rond.\r\n-Ouais, tu la jettes.\r\n\r\n10:41:45:01  10:41:49:02\r\n-Je dois reprendre confiance en moi\r\n     mais je sais pas comment.\r\n\r\n10:41:49:07  10:41:51:14\r\nD\u00e8s que j'ai un travail devant moi,\r\n\r\n10:41:51:19  10:41:54:21\r\n je me dis que j'y arriverai pas\r\n        et j'essaie pas.\r\n\r\n10:41:55:02  10:42:00:06\r\n   Si je me donne les moyens, on\r\nm'a souvent dit que j'y arriverais.\r\n\r\n10:42:00:11  10:42:05:00\r\n  \"Si tu te donnes les moyens,\r\n    t'arrives \u00e0 travailler.\"\r\n\r\n10:42:10:08  10:42:12:12\r\n Aujourd'hui, je me sens mieux.\r\n\r\n10:42:12:17  10:42:16:18\r\nJ'ai appris ce que j'allais faire\r\n\r\n10:42:16:23  10:42:20:02\r\npendant un mois \u00e0 Inserres.\r\n\r\n10:42:20:07  10:42:22:13\r\nCa me redonne un peu espoir.\r\n\r\n10:42:22:18  10:42:25:22\r\n         Un homme siffle\r\n     pour appeler les vaches\r\n\r\n10:42:26:03  10:42:27:11\r\n            -Lully !\r\n\r\n10:42:34:05  10:42:35:16\r\nCalme-toi.\r\n\r\n10:42:37:17  10:42:41:02\r\n     L'autre, elle a peur. \r\n    -Bien s\u00fbr, elles sont...\r\n\r\n10:42:41:07  10:42:42:11\r\n           -Ouh !\r\n\r\n10:42:42:16  10:42:45:11\r\n-C'est pour \u00e7a qu'il faut t'\u00e9loigner.\r\n\r\n10:42:45:15  10:42:47:00\r\n   -Lully, calme-toi.\r\n\r\n10:42:47:05  10:42:50:18\r\n -Tu dois pas \u00eatre trop pr\u00e8s,\r\n     t'as vu les cornes ?\r\n\r\n10:42:50:23  10:42:52:06\r\n       -Ah ouais.\r\n\r\n10:42:52:11  10:42:54:15\r\nIl veut prendre le gobelet !\r\n\r\n10:42:54:20  10:42:57:06\r\n   -Donne-lui un bout de pain.\r\n\r\n10:42:57:11  10:42:58:17\r\n-Chut, calme.\r\n\r\n10:42:58:22  10:43:00:09\r\n          -Pousse-la !\r\n\r\n10:43:00:13  10:43:02:00\r\n                  C'est toi le chef.\r\n\r\n10:43:02:22  10:43:04:04\r\n                     Viens vers moi.\r\n\r\n10:43:04:09  10:43:06:05\r\n-Reste calme, va l\u00e0-bas.\r\n\r\n10:43:06:23  10:43:08:13\r\n       -Claudio a 18 ans.\r\n\r\n10:43:08:18  10:43:10:23\r\n     Il est suivi par l'UAP.\r\n\r\n10:43:11:04  10:43:15:06\r\nComme L\u00e9a, il travaille actuellement\r\n        \u00e0 la ferme Inserres.\r\n\r\n10:43:15:11  10:43:17:23\r\nIl se l\u00e8ve \u00e0 05h30 tous les matins\r\n\r\n10:43:18:04  10:43:20:01\r\n     pour venir travailler.\r\n\r\n10:43:21:11  10:43:24:06\r\n     -Ca fait bient\u00f4t un an\r\n        que je suis ici.\r\n\r\n10:43:24:11  10:43:29:22\r\n                 Les premiers jours,\r\n      j'avais de la peine \u00e0 me lever\r\n\r\n10:43:30:03  10:43:32:02\r\n             le matin et \u00e0 m'adapter\r\n\r\n10:43:32:07  10:43:34:18\r\n aux encadrants; c'\u00e9tait tendu.\r\n\r\n10:43:36:11  10:43:38:13\r\n   Je m'ouvrais pas beaucoup.\r\n\r\n10:43:38:18  10:43:42:20\r\n       Mais avec le temps,\r\n   on a appris \u00e0 se conna\u00eetre.\r\n\r\n10:43:43:01  10:43:49:06\r\n-J'aimerais que tu me fasses un trou\r\n   de 70 centim\u00e8tres de large,\r\n\r\n10:43:49:11  10:43:53:05\r\nbien centr\u00e9 par rapport\r\n\u00e0 la poutre ici.\r\n\r\n10:43:53:10  10:43:56:23\r\n      -Elle \u00e9tait comment,\r\n        ta vie d'avant ?\r\n\r\n10:43:57:04  10:43:58:19\r\n              -Elle \u00e9tait pas...\r\n\r\n10:43:59:15  10:44:00:22\r\n                 Comment dire ?\r\n\r\n10:44:01:03  10:44:02:15\r\n              C'\u00e9tait compliqu\u00e9.\r\n\r\n10:44:02:20  10:44:07:15\r\n              C'\u00e9tait tr\u00e8s compliqu\u00e9\r\n        car d\u00e8s l'\u00e2ge de treize ans,\r\n\r\n10:44:07:20  10:44:13:09\r\n           j'ai commenc\u00e9 \u00e0 fumer,\r\n toucher aux stup\u00e9fiants et tout \u00e7a.\r\n\r\n10:44:14:23  10:44:20:07\r\n     J'\u00e9tais mal influenc\u00e9 par\r\ndes plus grands que moi, plus \u00e2g\u00e9s.\r\n\r\n10:44:21:11  10:44:24:16\r\n   Je me suis fait interpeller\r\n         par la police.\r\n\r\n10:44:24:21  10:44:30:10\r\n J'ai eu un juge vachement sympa\r\n  qui m'a soutenu tout le long.\r\n\r\n10:44:31:10  10:44:32:18\r\n                      Et...\r\n\r\n10:44:32:23  10:44:38:09\r\n    Il m'a donn\u00e9 beaucoup de chances\r\n     et il m'a fait ouvrir les yeux.\r\n\r\n10:44:42:21  10:44:45:11\r\n J'ai d\u00e9cid\u00e9 de stopper tout \u00e7a.\r\n\r\n10:44:45:16  10:44:49:03\r\nJ'ai d\u00e9cid\u00e9 de stopper les conneries.\r\n\r\n10:44:49:08  10:44:52:18\r\n            Je les ai mises de c\u00f4t\u00e9\r\n               et je me suis dit\r\n\r\n10:44:52:23  10:44:55:23\r\n  que je devais penser \u00e0 mon avenir.\r\n\r\n10:44:56:04  10:44:58:07\r\n    Il faut faire des choix.\r\n\r\n10:45:17:21  10:45:20:15\r\n-Leyla est l'\u00e9ducatrice de Claudio.\r\n\r\n10:45:20:20  10:45:26:11\r\nGr\u00e2ce \u00e0 son aide, le jeune homme\r\n   a pu multiplier les stages\r\n\r\n10:45:26:15  10:45:30:22\r\n    et affronter les p\u00e9riodes\r\n        de d\u00e9couragement.\r\n\r\n10:45:31:03  10:45:35:15\r\n       Un parcours payant:\r\nClaudio postule \u00e0 la prestigieuse\r\n\r\n10:45:35:20  10:45:38:16\r\nEcole d'horticulture de Lullier.\r\n\r\n10:45:38:21  10:45:43:05\r\n      Leyla, quand vous voyez\r\nun parcours comme \u00e7a qui est r\u00e9ussi,\r\n\r\n10:45:43:10  10:45:45:21\r\nqui est positif, \u00e7a vous fait quoi ?\r\n\r\n10:45:46:02  10:45:49:08\r\n-Ca me donne envie de continuer.\r\n\r\n10:45:49:12  10:45:53:10\r\nJe lui ai dit que dans notre travail,\r\n\r\n10:45:53:14  10:45:56:06\r\non n'a pas toujours des r\u00e9ussites.\r\n\r\n10:45:56:11  10:46:00:19\r\nMais je ne parlerais pas\r\nen termes de r\u00e9ussites ou d'\u00e9checs.\r\n\r\n10:46:01:00  10:46:05:00\r\nOn peut \u00eatre au bon moment\r\ndans un parcours de vie, ou pas\r\n\r\n10:46:05:05  10:46:07:19\r\non peut \u00eatre\r\nla bonne personne ou pas.\r\n\r\n10:46:08:00  10:46:11:03\r\n  Apr\u00e8s, c'est tr\u00e8s al\u00e9atoire.\r\n\r\n10:46:11:08  10:46:14:08\r\nAvec Claudio, \r\nje vois le r\u00e9sultat !\r\n\r\n10:46:14:12  10:46:17:03\r\nAvec d'autres, \r\non verra le r\u00e9sultat\r\n\r\n10:46:17:08  10:46:19:04\r\n      dans quatre-cinq ans.\r\n\r\n10:46:20:09  10:46:22:10\r\n     -J'ai eu l'initiative.\r\n\r\n10:46:22:14  10:46:23:22\r\n                  Euh...\r\n\r\n10:46:24:03  10:46:28:04\r\n            De montrer mon visage,\r\n        de parler \u00e0 visage d\u00e9couvert.\r\n\r\n10:46:28:09  10:46:32:08\r\n                   Je veux dire\r\n     que tout le monde peut changer.\r\n\r\n10:46:32:12  10:46:34:08\r\n            Il faut de la volont\u00e9.\r\n\r\n10:46:34:12  10:46:36:09\r\n             M\u00eame si on a commenc\u00e9\r\n\r\n10:46:36:13  10:46:40:22\r\npar le plus bas, on peut remonter;\r\n    moi, je suis parti de bas\r\n\r\n10:46:41:03  10:46:44:03\r\n         mais je suis remont\u00e9 et l\u00e0,\r\n                je suis fier.\r\n\r\n10:46:44:08  10:46:47:09\r\n               On m'a aid\u00e9,\r\n        Leyla m'a beaucoup soutenu.\r\n\r\n10:46:47:13  10:46:52:07\r\n     Quand les jeunes vont \u00e0 l'UAP, \r\n     ils ont une t\u00eate d'enterrement.\r\n\r\n10:46:52:11  10:46:55:07\r\n        J'ai pas envie de voir \u00e7a !\r\n\r\n10:46:55:11  10:46:59:11\r\n           Ca sert \u00e0 rien du tout,\r\n          vraiment \u00e0 rien du tout !\r\n\r\n10:46:59:15  10:47:05:16\r\n C'est vraiment, tu prends tes pieds\r\n et tu verras que la vie est belle.\r\n\r\n10:47:05:21  10:47:09:13\r\n        La vie peut te sourire\r\n         si tu fais l'effort.\r\n\r\n10:47:12:08  10:47:14:00\r\n     -Tous les jeunes suivis\r\n\r\n10:47:14:05  10:47:17:18\r\n   par les \u00e9ducateurs de l'UAP\r\n       ne connaissent pas\r\n\r\n10:47:17:23  10:47:22:00\r\n   le m\u00eame destin que Claudio;\r\n     certains ont r\u00e9cidiv\u00e9,\r\n\r\n10:47:22:05  10:47:24:23\r\n  d'autres ont fini en prison.\r\n\r\n10:47:25:04  10:47:28:16\r\n    En pr\u00e9f\u00e9rant l'\u00e9ducation\r\n        \u00e0 la r\u00e9pression,\r\n\r\n10:47:28:21  10:47:31:21\r\n      la loi n'est-elle pas\r\n         trop cl\u00e9mente ?\r\n\r\n10:47:32:02  10:47:34:01\r\n     -C'est tout \u00e0 l'honneur\r\n\r\n10:47:34:06  10:47:38:16\r\n  de notre soci\u00e9t\u00e9 de s'occuper\r\n  des jeunes dans l'infraction,\r\n\r\n10:47:38:21  10:47:40:11\r\n  dans le besoin d'aide.\r\n\r\n10:47:40:15  10:47:42:22\r\n    On a tout \u00e0 y gagner.\r\n\r\n10:47:43:03  10:47:45:23\r\nAu niveau \u00e9conomique aussi,\r\n\r\n10:47:46:04  10:47:51:16\r\non a tout \u00e0 y gagner car la mesure\r\nla plus ch\u00e8re, c'est l'incarc\u00e9ration.\r\n\r\n10:47:51:21  10:47:57:13\r\n C'est faux de penser que mettre un\r\n\u00e9ducateur dans la course d'un jeune,\r\n\r\n10:47:57:18  10:48:01:11\r\n        qui va consacrer\r\n  quelques heures par semaine\r\n\r\n10:48:01:16  10:48:06:08\r\n   \u00e0 l'aider, c'est d\u00e9penser\r\n   l'argent du contribuable.\r\n\r\n10:48:06:12  10:48:08:04\r\n    On a tout \u00e0 y gagner.\r\n\r\n10:48:08:09  10:48:11:11\r\n  Un jeune qui s'en sort,\r\n   qui trouve un m\u00e9tier,\r\n\r\n10:48:11:15  10:48:15:11\r\nc'est un jeune qui va s'int\u00e9grer\r\n     et payer ses imp\u00f4ts.\r\n\r\n10:48:21:04  10:48:23:03\r\n          -Bonjour, c'est Richard.\r\n\r\n10:48:24:10  10:48:25:23\r\n         Vous \u00eates en route ?\r\n\r\n10:48:28:11  10:48:29:23\r\n              En bus, d'accord.\r\n\r\n10:48:30:04  10:48:31:15\r\n        A tout de suite.\r\n\r\n10:48:34:03  10:48:39:02\r\n -Parfois, les suivis de l'UAP \r\ns'ach\u00e8vent sur une note ambigu\u00eb.\r\n\r\n10:48:39:07  10:48:43:15\r\n   Entre le placement en foyer\r\n en Suisse et le retour au pays,\r\n\r\n10:48:43:20  10:48:46:11\r\nles parents de Miguel ont tranch\u00e9.\r\n\r\n10:48:46:15  10:48:49:15\r\n      L'ado retourne vivre \r\n     chez ses grands-parents\r\n\r\n10:48:49:20  10:48:52:11\r\nau Portugal, comme il le voulait.\r\n\r\n10:48:54:20  10:48:56:15\r\n-Bonjour, \u00e7a va ?\r\n\r\n10:48:58:02  10:49:03:11\r\nIl a pu exprimer que son souhait\r\n \u00e9tait de rentrer au Portugal.\r\n\r\n10:49:03:15  10:49:07:20\r\n J'ai pu convaincre les parents,\r\n        surtout le papa,\r\n\r\n10:49:08:01  10:49:12:08\r\n    de l'int\u00e9r\u00eat de rentrer, \r\n   donc on a demand\u00e9 \u00e0 la juge\r\n\r\n10:49:12:12  10:49:15:15\r\n  un retour avec scolarisation\r\n          au Portugal.\r\n\r\n10:49:15:20  10:49:18:08\r\nIl quitte Gen\u00e8ve d\u00e9finitivement.\r\n\r\n10:49:18:12  10:49:21:15\r\n         -A treize ans,\r\n   Miguel quitte Gen\u00e8ve seul,\r\n\r\n10:49:21:20  10:49:25:09\r\n        sans ses parents\r\n  ni ses cinq fr\u00e8res et soeurs.\r\n\r\n10:49:25:13  10:49:28:07\r\n   La famille n'a pas souhait\u00e9\r\n           que Richard\r\n\r\n10:49:28:11  10:49:31:09\r\n    fasse le voyage avec lui\r\n        mais l'\u00e9ducateur\r\n\r\n10:49:31:13  10:49:34:07\r\n      est venu l'encourager\r\n        avant son d\u00e9part.\r\n\r\n10:49:34:11  10:49:36:22\r\n          -J'esp\u00e8re que \u00e7a va aller.\r\n         -Oui.\r\n\r\n10:49:37:03  10:49:39:06\r\n{\\an3}         -Tu vas bien te comporter ?\r\n\r\n10:49:39:11  10:49:40:23\r\n{\\an3}                   C'est une chance.\r\n\r\n10:49:41:04  10:49:42:16\r\n{\\an3}                  Un nouveau d\u00e9part.\r\n\r\n10:49:42:21  10:49:44:13\r\n{\\an3}                 Prends soin de toi.\r\n\r\n10:49:44:18  10:49:47:02\r\n{\\an3}          Bon courage, profite bien.\r\n\r\n10:49:47:07  10:49:49:22\r\n                         -Au revoir.\r\n       -Bon courage, salut.\r\n\r\n10:49:50:03  10:49:54:00\r\n  Pour moi, c'est pas un \u00e9chec \r\n  car l'int\u00e9r\u00eat du jeune prime.\r\n\r\n10:49:54:05  10:49:55:23\r\n    Qu'est-ce qui est mieux ?\r\n\r\n10:49:56:04  10:49:58:04\r\n  Qu'il soit loin de sa famille\r\n\r\n10:49:58:09  10:50:01:10\r\n     ou qu'il aille en foyer\r\n       et qu'il r\u00e9cidive ?\r\n\r\n10:50:01:14  10:50:04:10\r\n           Pour moi,\r\n  c'est la meilleure solution.\r\n\r\n10:50:04:14  10:50:06:01\r\n            -Sois sage.\r\n\r\n10:50:06:06  10:50:07:18\r\n                Pense \u00e0 nous.\r\n\r\n10:50:10:06  10:50:14:02\r\nElle parle en portugais\r\n\r\n10:50:16:04  10:50:21:02\r\nLa maman pleure\r\n\r\n10:50:25:11  10:50:28:04\r\n...\r\n                     Bon voyage !\r\n\r\n10:51:08:11  10:51:30:19\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:51:31:00  10:51:34:16\r\n     -La semaine prochaine,\r\n   on retrouve les \u00e9ducateurs\r\n\r\n10:51:34:21  10:51:37:14\r\n   Natacha, Richard et C\u00e9line.\r\n\r\n10:51:37:19  10:51:40:07\r\n      Pour certains jeunes,\r\n         la fin du suivi\r\n\r\n10:51:40:11  10:51:45:04\r\n approche mais prendre son envol\r\n  ne se fait pas sans douleur.\r\n\r\n10:51:45:09  10:51:49:04\r\n         -C'est une p\u00e9riode\r\n    qui est \u00e0 nouveau difficile.\r\n\r\n10:51:49:09  10:51:51:12\r\n  -Ma m\u00e8re m'a envoy\u00e9 un message:\r\n\r\n10:51:51:17  10:51:53:09\r\n\"T'es qu'un mytho,\r\n\r\n10:51:53:13  10:51:57:10\r\ntu t'arr\u00eateras jamais, je ne veux\r\n    plus de toi comme fils.\"\r\n\r\n10:51:57:14  10:51:59:13\r\n               -Va te faire foutre !\r\n             -Oh !\r\n\r\n10:51:59:18  10:52:01:16\r\n            -Y a tout qui me saoule.\r\n\r\n10:52:01:21  10:52:03:03\r\nJe suis saoul\u00e9e.\r\n\r\n10:52:03:08  10:52:05:17\r\n-T'as encore des points \u00e0 bosser ?\r\n\r\n10:52:05:22  10:52:08:00\r\n    -Aucune id\u00e9e.\r\n\r\n10:52:08:05  10:52:10:05\r\n       -La gestion de la col\u00e8re ?\r\n\r\n10:52:10:10  10:52:12:13\r\n              -Je veux mon autonomie.\r\n\r\n10:52:12:18  10:52:14:13\r\n               Je me sens en prison.\r\n\r\n10:52:14:18  10:52:16:17\r\n-Je peux partir ?\r\n\r\n10:52:16:22  10:52:18:13\r\n-Oui, c'est bon.\r\n\r\n10:52:20:01  10:52:22:08\r\n    La maman pleure et hal\u00e8te\r\n\r\n10:52:22:12  10:52:24:16\r\n                 -Ca va, Madame ?\r\n\r\n10:52:24:21  10:52:27:11\r\n...\r\n\r\n10:52:27:16  10:52:31:22\r\n           -C'est ma vie, si je veux\r\n       me d\u00e9truire, c'est mon choix.\r\n\r\n10:52:32:03  10:52:33:20\r\n               Personne n'a le droit\r\n\r\n10:52:34:01  10:52:35:15\r\n        de m'en emp\u00eacher.\r\n\r\n10:52:35:20  10:52:38:10\r\n-Seuls, on s'en serait pas sorti.\r\n\r\n10:52:38:14  10:52:41:04\r\n             Seul,\r\nHicham ne s'en serait pas sorti.\r\n\r\n10:52:44:09  10:52:46:09\r\nC'est quand m\u00eame difficile.\r\n\r\n10:52:47:10  10:52:50:02\r\n-J'ai toujours de la col\u00e8re en moi.\r\n\r\n10:52:50:07  10:52:54:09\r\n   J'esp\u00e8re que \u00e7a sortira pas\r\n   en une fois mais peu \u00e0 peu.\r\n\r\n10:52:54:13  10:52:56:07\r\n     Si \u00e7a sort en une fois,\r\n\r\n10:52:56:11  10:52:58:22\r\net que \u00e7a arrive sur quelqu'un...\r\n\r\n10:53:00:10  10:53:02:03\r\n   -J'abandonne jamais.\r\n\r\n10:53:02:08  10:53:04:17\r\n  Je dis aux jeunes:\r\n\"Je vous l\u00e2cherai pas.\"\r\n\r\n10:53:15:10  10:53:19:08\r\n{\\an1}-Exceptionnellement, \"TP\"\r\nvous propose un deuxi\u00e8me \u00e9pisode\r\n\r\n10:53:19:12  10:53:22:08\r\n{\\an1}de cette plong\u00e9e\r\ndans le monde complexe\r\n\r\n10:53:22:12  10:53:24:12\r\n{\\an1}de la justice pour mineurs.\r\n\r\n10:53:24:17  10:53:27:08\r\n{\\an1}Retrouvez-nous la semaine prochaine\r\n\r\n10:53:27:12  10:53:29:07\r\n{\\an1}pour le second \u00e9pisode.\r\n\r\n10:53:29:11  10:53:33:04\r\n               Excellente soir\u00e9e,\r\n    tr\u00e8s belle semaine et \u00e0 bient\u00f4t.\r\n\r\n10:53:33:09  10:53:37:18\r\n La deuxi\u00e8me partie du reportage\r\n  avec des mineurs d\u00e9linquants,\r\n\r\n10:53:37:23  10:53:41:11\r\n    montre que tout n'est pas\r\n       tranquille au pays\r\n\r\n10:53:41:15  10:53:43:18\r\n  de l'adolescence en rupture.\r\n\r\n10:53:43:23  10:53:47:10\r\n     R\u00e9bellions, crises... \r\n     Comment les \u00e9ducateurs\r\n\r\n10:53:47:14  10:53:50:02\r\nvont-ils g\u00e9rer les d\u00e9linquants ?\r\n\r\n10:53:50:07  10:53:52:17\r\n   Sera-t-il possible un jour\r\n\r\n10:53:52:22  10:53:56:20\r\nde r\u00e9int\u00e9grer ces caboss\u00e9s de la vie\r\n     sur le march\u00e9 du travail ?\r\n\r\n10:54:12:01  10:54:15:01\r\n     Sous-titrage SWISS TXT\r\n\r\n\n"], "speechToTexts": ["UMID : ZT033924\r\nDate de transcription : 13-AUG-18\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:01:25 > 0:02:31) [90%] : \r\nBonsoir \u00e0 tous, ce soir nous vous invitons premi\u00e8re \u00e9pisode d'une exp\u00e9rience exceptionnelle durant de longues semaines, reporter Val\u00e9rie toc cher et Franck 13 vers qu'ont v\u00e9cu aux c\u00f4t\u00e9s des \u00e9ducateurs et des adolescents mineurs et d\u00e9linquants condamn\u00e9s par la justice, \u00eatre suivi rigoureusement pour \u00e9viter qu'il ne replonge le cadre de cette exp\u00e9rience \u00e0 l'unit\u00e9 d'assistance personnelle \u00e0 Gen\u00e8ve, l'UAP, l'identit\u00e9 des jeunes que vous allez rencontrer dans ce reportage \u00e9tait anonymis\u00e9s pour les prot\u00e9ger pour que leur avenir d\u00e9j\u00e0 mal engag\u00e9e, ne soit pas compl\u00e8tement compromise ces jeunes en effet ont fait de grosses b\u00eatises comme on dit, il risque l'incarc\u00e9ration pour violences, vols, trafics en tout genre, c'est justement pour leur \u00e9viter la prison, beaucoup plus cher que les mesures \u00e9ducatives pour tenter de les r\u00e9ins\u00e9rer que le juge a choisi, dans leur cas, ce qu'on appelle l'aide sous contrainte, vous allez d\u00e9couvrir le formidable r\u00e9seau de bonne volont\u00e9 qui entoure ces jeunes dans le but de les aider \u00e0 s'en sortir, fermement dans le cadre de la loi mais avec grande empathie, en particulier de la part d'\u00e9ducateurs \u00e9patant et de juges des mineurs, conscients de leur responsabilit\u00e9 que vous allez d\u00e9couvrir dans ce reportage regardez.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:02:42 > 0:02:45) [81%] : \r\nAssume dit lundi, oui, je ne veux pas que vous m'appeliez, maire d'Illens.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:02:47 > 0:02:52) [93%] : \r\n\u00e7a sert \u00e0 quoi, qu'on parle au t\u00e9l\u00e9phone que que tu vois l\u00e0 tu t'engages dans des trucs que tu tiens.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:02:52 > 0:02:56) [75%] : \r\nPas retrouv\u00e9 devant le tribunal pour un vol et.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:03:01 > 0:03:04) [82%] : \r\nSavais passer devant la juge, ouais, mais l\u00e0 j'avais vraiment peur.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:03:07 > 0:03:09) [80%] : \r\nQu'est-ce que tu as fait par exemplaire jusqu'\u00e0 2 ans d'.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS32 (0:03:27 > 0:03:29) [93%] : \r\nGen\u00e8ve Tribunal des mineurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:03:33 > 0:03:37) [94%] : \r\nSortie d'audience pour St\u00e9phane 16 ans, auteur d'une agression violente.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:03:38 > 0:03:41) [95%] : \r\nIl est aussit\u00f4t pris en charge par une \u00e9ducatrice sur place.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:03:44 > 0:03:47) [70%] : \r\n\u00e7a fait quoi d'entendent \u00e0 maman dire \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:03:48 > 0:03:58) [84%] : \r\nAvoir au tribunal non de dire que voil\u00e0, le fait d'\u00eatre confront\u00e9 au tribunal de t'avoir vu menott\u00e9 de parler de tout \u00e7a que va pour manque c'est compliqu\u00e9 quoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:04:00 > 0:04:13) [84%] : \r\nVoil\u00e0, \u00e7a me fait de la peine pour eux un peu est ce que vous avez compris ce que la mesure ce que juge vous a propos\u00e9 par l'interm\u00e9diaire de l'UAP, tu sais dire en quelques mots, un suivi pour.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:04:15 > 0:04:20) [68%] : \r\nFranck et chic, ils seront de et b\u00eatise encore comment tu pour les \u00e9viter ces b\u00eatises.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:04:26 > 0:04:57) [85%] : \r\nEn prenant conscience Rotan Truffaut voil\u00e0, alors ce sera peut-\u00eatre l\u00e0- dessus que je pourrais t'aider, si, si, tu l'acceptes bien s\u00fbr tous suivent tant que j'ai fait des b\u00eatises, j'ai pas mais en effet prendre conscience les le, la derni\u00e8re infraction que tu as fait, il semblerait que c'\u00e9tait par col\u00e8re que tu as fait si j'ai bien compris donc m\u00eame sa maman disait c'\u00e9tait peut-\u00eatre comprendre cette col\u00e8re, le juge l'a dit, c'est obligatoire, la mesure est obligatoire pour toi elle obligatoire pour voiles obligatoires pour nous, donc ce qui fait que nous, on a des comptes \u00e0 rendre.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:04:58 > 0:05:00) [93%] : \r\nDonc, c'est ce qu'on appelle une aide sous contrainte.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:05:01 > 0:05:03) [93%] : \r\n\u00e7a veut dire quand on t'oblige \u00e0 \u00eatre aid\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:05:05 > 0:05:09) [83%] : \r\nAid\u00e9s, prot\u00e9g\u00e9s, \u00e9duqu\u00e9s plut\u00f4t que r\u00e9primer.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:05:10 > 0:05:13) [96%] : \r\nC'est l'esprit du droit p\u00e9nal suisse des mineurs en vigueur depuis 10 ans.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:05:14 > 0:05:25) [91%] : \r\nAuparavant, c'\u00e9tait ou punir ou aider il fallait choisir, \u00e0 l'heure actuelle, nous pouvons faire les 2 et l'accent prioritaire, c'est la protection, l'\u00e9ducation du mineur.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:05:26 > 0:05:38) [92%] : \r\nEt l'outil des magistrats pour cette mission, c'est la mesure d'assistance personnelle, en clair un suivi \u00e9ducatif intensif impos\u00e9e aux mineurs et \u00e0 ses parents, il dure en moyenne 9 mois.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:05:38 > 0:05:40) [55%] : \r\nPour c'est blanc il.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:05:41 > 0:05:55) [87%] : \r\n\u00e0 Gen\u00e8ve, c'est une \u00e9quipe sp\u00e9ciale qui prend en charge ces jeunes envoy\u00e9s par les juges, l'unit\u00e9 d'assistance personnelle, c'est cette \u00e9ducateurs beaucoup touch\u00e9 au quotidien les ados dans leurs difficult\u00e9s scolaires et familiales.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:05:56 > 0:06:12) [88%] : \r\nBon, il y a 2 semaines, il a commis apparemment une nouvelle fois un nouveau d\u00e9lit ou une agression \u00e0 caract\u00e8re homophobe puisqu'ils ont la nuit interpell\u00e9 n'homosexuels et qu'ils l'ont bien tap\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:06:14 > 0:06:25) [90%] : \r\nAlors pas les jeunes confi\u00e9s \u00e0 l'UAP sont \u00e2g\u00e9s de 10 \u00e0 18 ans pour s'certains ont commis des actes violents deal\u00e9 ou vol\u00e9s, d'autres sont l\u00e0 pour de petits larcins.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:06:25 > 0:06:28) [95%] : \r\nVous faites de la police pour certains oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:06:30 > 0:06:44) [89%] : \r\nC'est le cas de L\u00e9a \u00e0 14 ans, la juge a d\u00e9cid\u00e9 une mesure d'assistance personnelle bien que L\u00e9a n'aient pas commis de d\u00e9lit grave, mais depuis un an, elle fuit l'\u00e9cole multiplie les sorties nocturnes et se mettent en danger.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:06:49 > 0:07:09) [86%] : \r\nAh, les premi\u00e8res nuits c'\u00e9tait assez catastrophique oui je me j'arrive dans sa chambre, puis le vide puis se voir ce livide, \u00e0 3 heures du matin, c'\u00e9tait juste une catastrophe, les premi\u00e8res nuits ont \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s difficiles, m\u00eame au niveau du corps au niveau physique, je, je, j'\u00e9tais pr\u00eate \u00e0 partir dans les pommes, tellement \u00e7a j'\u00e9tais pas bien du tout avec \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:07:10 > 0:07:17) [93%] : \r\nC'est aussi \u00e0 ses parents en d\u00e9tresse que s'adresse la mesure d'assistance personnelle, L\u00e9a est suivi depuis 3 mois par l'UAP.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:07:18 > 0:07:25) [97%] : \r\nCe matin, r\u00e9union de crise avec Natacha son \u00e9ducatrice car la jeune fille a encore fait des siennes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:07:27 > 0:07:39) [86%] : \r\nQuand tu rentres au petit matin, quand tu rentre la nuit qu'on sait pas au tuait obtient avec des gens qui ont pas ton \u00e2ge, tu te mets dans des situations comme \u00e7a ben \u00e7a, c'est pas acceptable, on sait au t\u00e9l\u00e9phone, il \u00e9tait quoi 19 heures.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:07:39 > 0:07:42) [84%] : \r\nOui, l\u00e0, j'\u00e9tais j'\u00e9tais appel\u00e9 en de 2.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:07:42 > 0:07:46) [84%] : \r\nOui, \u00e7a je sais maintenant, j'aimerais \u00e7a vous choque, tu meurs, disent : qu'est ce qu'on a dit, autre \u00e9l\u00e8ve.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:07:46 > 0:08:06) [81%] : \r\nOn a dit qu'on avait \u00e9t\u00e9 discut\u00e9 pour le rendez- vous aujourd'hui qu'il fallait que je rentre alors que tu rentres en bas \u00e9cole T\u00e9l est fini, voil\u00e0 et donc, qu'est ce que tu as fait, moi je autruche mais accompagn\u00e9, faire d'autres trucs, alors pourquoi, parce que j'avais pas forc\u00e9ment envie de rentrer parce on savait d\u00e9j\u00e0 que j'avais du retard et du coup je me suis dit que \u00e7a valait pas la peine de toute fa\u00e7on, me faire engueuler.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:08:09 > 0:08:10) [91%] : \r\nMais \u00e7a, \u00e7a joue pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:08:11 > 0:08:16) [91%] : \r\nEnfin, \u00e7a sert \u00e0 quoi, qu'on parle au t\u00e9l\u00e9phone que que tu vois l\u00e0 tu t'engages dans des trucs que tu tiens pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:08:18 > 0:08:19) [91%] : \r\nEt match.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:08:19 > 0:08:21) [92%] : \r\nBen \u00e7a sert \u00e0 rien en fait.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:08:23 > 0:08:50) [87%] : \r\nQuand tu dis si\u00e9geant rentre avec une heure de tard je veux me faire engueuler, je trouve que c'est un peu \u00e7a en moi, j'ai de la peine entendent \u00e7a, parce qu'ils ne sont pas contents de les citer, \u00e0 une heure de retard, au contraire, on est content que tu sois l\u00e0 le probl\u00e8me, c'est que je l'avais dit tu reviens d'Alec de l'\u00e9cole tu me demandes pour ressortir puis on discute d'une heure de rentr\u00e9e \u00e9taient m\u00eame pas rentr\u00e9s de l'\u00e9cole et puis aime a m\u00eame pas \u00e9t\u00e9 \u00e0 l'\u00e9cole, donc du coup, c'est compliqu\u00e9, effectivement, parce qu'on n'a pas de prise sur quoique ce soir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:08:50 > 0:09:01) [94%] : \r\nC'est juste pas possible, moi j'ai v\u00e9cu une semaine difficile, je suis arriv\u00e9 2 fois en retard au travail parce que, parce qu'\u00e0 cause de toi je me couche \u00e0 pass\u00e9 minuit, c'est pas normal \u00e7a influence aussi sur ma vie.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:09:04 > 0:09:05) [93%] : \r\nToi, tu dis quoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:09:07 > 0:09:08) [90%] : \r\nEt.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:09:08 > 0:09:12) [87%] : \r\nQuand tu entends que ben c'est difficile, puis qu'ils s'inqui\u00e8tent, ils sont fatigu\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:09:15 > 0:09:18) [75%] : \r\nBen je fais champ\u00eatre, il se pour, je voudrais bien qu'il soit comme Chaffange.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:09:21 > 0:09:29) [93%] : \r\nL\u00e9a a grandi dans cette famille d'accueil depuis l'\u00e2ge de un mois, des fr\u00e8res et soeurs et des parents qui l'ont toujours soutenu.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:09:30 > 0:09:34) [96%] : \r\nMais aujourd'hui, \u00e0 14 ans, la jeune fille traverse une crise d'identit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:09:35 > 0:09:36) [80%] : \r\nC'est sous.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:09:36 > 0:09:50) [90%] : \r\nIl est dans une une tsunami interne que elle doit faire face \u00e0 \u00e7a, et \u00e7a, \u00e7a m'attriste beaucoup, parce que j'ai l'impression d'\u00eatre impuissante en disant, ben on a fait ce qu'on a pu, mais \u00e7a suffit pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:09:51 > 0:10:05) [89%] : \r\n\u00e7a fait de plusieurs ann\u00e9es qu'on lui redit le cadre mais avec la relation parentale qu'on a, \u00e7a passe plus vraiment, donc le fait que \u00e7a Vienne de quelqu'un de neutre de l'ext\u00e9rieur, \u00e0 mon avis, \u00e0 plus de poids, c'est une b\u00e9quille de plus.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:10:06 > 0:10:09) [93%] : \r\nLe travail peut se faire sans ses parents Clermont pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:10:09 > 0:10:31) [90%] : \r\nNon je enfin, je vois pas le sens d'un travail, ce sont les parents parce qu'un jeune, il fait partie d'un contexte familial avec une culture familiale avec voil\u00e0 des des valeurs des tout \u00e7a et puis juste de sortir et puis de travailler seulement avec le jeune \u00e7a va pour moi en tout cas \u00e7a pas de sens.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT18 (0:10:53 > 0:10:59) [92%] : \r\nBonjour la personne que vous avez appel\u00e9 n'est pas joignable laissez votre message apr\u00e8s le signal sonore.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:11:00 > 0:11:26) [90%] : \r\nOui bonjour madame, c'est char de l'UAP, ben j'appelais pour avoir des nouvelles de avanc\u00e9e \u00e9tait rentr\u00e9 hier soir j'ai vu qu'il \u00e9tait connect\u00e9 cette nuit \u00e0 2 heures du matin et je voulais savoir si vous avez un appel de l'\u00e9cole aussi, parce que j'apprends que depuis mercredi les partenaires \u00e0 l'\u00e9cole, moi j'ai pas \u00e9t\u00e9 inform\u00e9, je veux savoir si vous de votre c\u00f4t\u00e9, vous avez des informations parce que le conseiller social a essay\u00e9 de vous joindre donc rappelez-moi quand vous avez le message, merci.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS42 (0:11:30 > 0:11:31) [98%] : \r\nJ'avais pas pens\u00e9 comme.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:11:40 > 0:12:19) [89%] : \r\nOn s'est aper\u00e7u qu'il est un d\u00e9lit, et bien souvent un appel \u00e0 l'aide, et parfois pour une toute petite infraction peut-\u00eatre d'\u00c9tat Ago mais qui se sont r\u00e9p\u00e9t\u00e9es au fil du temps, on s'aper\u00e7oit, en examinant la situation personnelle du mineurs qu'il l'a vraiment besoin d'aide qu'il a pas trouv\u00e9 depuis des mois une formation professionnelle, un apprentissage qu'\u00e0 la maison, il est en rupture qu'il est, il des couches, il a plus d'horaires de rentr\u00e9e et donc pour une petite chose, nous allons entrer le d\u00e9lit d'\u00eatre un pr\u00e9texte pour entrer dans la situation, essayer de l'am\u00e9liorer par une mesure d'assistance personnelle.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:12:22 > 0:12:26) [90%] : \r\nOn ne m\u00e9rite pas la mani\u00e8re dont ils nous traitent et souvent d\u00e8s le matin.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:12:29 > 0:12:31) [90%] : \r\nCothurnes sur maman parce qu'elle vient juste dire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:12:32 > 0:12:41) [86%] : \r\nAu travail, alors bien s\u00fbr, si tu \u00e9tais couch\u00e9 \u00e0 3 heures du matin, t'as pas envie d'\u00eatre \u00e0 7 heures mais \u00e7a fait rien, c'est, c'est c'est quand m\u00eame la r\u00e8gle.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:12:41 > 0:12:44) [95%] : \r\nLe probl\u00e8me, c'est que \u00e7a peut pas continuer comme \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:12:44 > 0:12:49) [84%] : \r\nProbl\u00e8me, c'est que les cons\u00e9quences et c'est toi qui va aller les avoir donc c'est pas les autres.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:12:50 > 0:13:08) [89%] : \r\nQuand tu vois, l\u00e0 il y a des situations d\u00e9sesp\u00e9r\u00e9es, beaucoup de choses qui ont \u00e9t\u00e9 tent\u00e9es, d\u00e9j\u00e0 c'est, on a un peu la t\u00eate dans le guidon, et puis on se rend plus compte qu'il y a d'autres possibilit\u00e9s, donc je pense que l'intervention d'un \u00e9ducateur \u00e0 l'UAP, c'est \u00e7a, c'est de pouvoir proposer quelque chose de nouveau.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:13:09 > 0:13:24) [93%] : \r\nEt ce quelque chose de nouveau que l'\u00e9ducatrice va proposer al\u00e9as c'est une mise au Vert, un mois de travail dans une ferme de la campagne genevoise, l'id\u00e9e est de changer l'environnement de la jeune fille pour tenter de la d\u00e9tourner de ses mauvaises habitudes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:13:24 > 0:13:29) [85%] : \r\nDans le discours, c'est pour \u00e7a que je proposais qu'elle puisse int\u00e9grer un cerf.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:13:30 > 0:13:38) [77%] : \r\nPour plusieurs raisons, d\u00e9j\u00e0 parce que voil\u00e0, l\u00e0 bas, il a pouss\u00e9 du travail plus Manuel dans les champs etc.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:13:38 > 0:13:40) [79%] : \r\nLe jaune et le temps du match du travail des poules.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:13:41 > 0:14:21) [88%] : \r\n\u00e0 la place de faire des mati\u00e8res compter les poules, ben oui, possiblement tu feras aussi des maths mais mais il y a pas que des poules, mais bon on t'expliquera, on t'expliquera le tout \u00e7a lors de l'entretien jeudi la chose aussi, c'est que c'est vrai que l\u00e0 actuellement, c'est beaucoup, nous qui choisissons finalement pour toi, puisque les choses en l'\u00e9cole c'est obligatoire, donc l\u00e0 on ne peut pas discuter mais tu y vas pas, tu vois, donc \u00e7a nous pousse aussi nous \u00e0 faire des choix pour toi et moi, j'aimerais bien que les choses viennent de toi maintenant, pour le moment j'ai pas l'impression que ce soit possible, donc on va peut-\u00eatre aider \u00e0 apprendre \u00e0 faire des choix et moi, j'aimerai que toi tu fixes un petit objectif l\u00e0 que tu puisses et que \u00e7a, ce que tu dis : tiens, parce qu'il vient de toi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:14:21 > 0:14:35) [87%] : \r\nMaintenant, tout de suite je crois tout de suite la sur quoi surtout sur en g\u00e9n\u00e9ral ben je pense puisque je peux toujours mieux leur parler le plus : arr\u00eater d'agresser quand je parle du tout d'accord.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:14:36 > 0:14:41) [91%] : \r\nOui, oui, je pense que c'est ce que je peux enfin je parle trop m\u00e9chant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:14:55 > 0:15:04) [96%] : \r\nIl y a des gens qui ont besoin d'aide, alors il y a des gens qui vont voir des m\u00e9decins et des gens qui ont les moyens de d'envoyer leurs enfants dans des internats et puis il y a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:15:05 > 0:15:15) [94%] : \r\nOn a consid\u00e9r\u00e9 le l\u00e9gislateur a consid\u00e9r\u00e9 que l'unit\u00e9, l'assistance personnelle permettait d'aider les parents dans leur t\u00e2che \u00e9ducative.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:15:16 > 0:15:21) [77%] : \r\nPour tenter de leur jeune ne sombre pas dans la de la.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:15:31 > 0:15:37) [82%] : \r\n\u00e7a salut on est ben oui, \u00e7a va \u00eatre plus de la semaine derni\u00e8re, oui voil\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:15:38 > 0:15:44) [89%] : \r\nCe matin-l\u00e0 il a rendez- vous avec samedi une petite voix et des allures d'ado ing\u00e9nue.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:15:45 > 0:15:54) [96%] : \r\nSandy pourtant d\u00e9j\u00e0 pass\u00e9 2 fois devant la justice pour des actes de violences et de bagarres en groupe, elle n'a que 13 ans.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:15:55 > 0:15:58) [95%] : \r\nAvec l'\u00e9ducatrice, elle revient ce matin sur son arrestation.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:15:59 > 0:16:11) [84%] : \r\nC'est c'est g\u00eanant peu digeste cirque qu'on est l\u00e0- bas, se retrouver comme \u00e7a dans la police : oui, je voudrais qu'on est un criminel criminel, oui, c'est ce que tard oui oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:16:12 > 0:16:45) [80%] : \r\nIls m'ont pris, \u00e0 l'\u00e9cole oui et apr\u00e8s ben et sauve la police est venue chercher \u00e0 l'\u00e9cole et \u00e7a, ce qui va \u00eatre parce que c'\u00e9tait Nancy, ville d'accord donc et \u00e0 dans une cellule, enfin pas vraiment dans une cellule o\u00f9 il y a des barreaux, oui, mais dans une cellule jarres de ce truc ferm\u00e9 mais de tout, il y a pas de fen\u00eatre, oui, une pi\u00e8ce, une pi\u00e8ce Farewell pi\u00e8ce ferm\u00e9e ou avoir voit une table et Oufa attendent la de temps oui et c'\u00e9tait difficile.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:16:48 > 0:16:55) [77%] : \r\nEt \u00e0 promouvoir et le go\u00fbt chercher plut\u00f4t ressenti quoi \u00e0 ce moment-l\u00e0, quand on perd une minute, cherchez pas, d\u00e9j\u00e0, j'avais honte.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:16:56 > 0:16:58) [98%] : \r\nJ'avais honte et en plus j'avais peur.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:17:13 > 0:17:17) [81%] : \r\nOui, oui, rebonjour ces salles de Montr\u00e9al bonjour.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:17:18 > 0:17:25) [76%] : \r\nRevenu c'est envoy\u00e9 des messages laiss\u00e9s sur son t\u00e9l\u00e9phone, seulement, vous me donnez r\u00e9pond pas, j'ai \u00e9t\u00e9 patient 2 heures et demie la Youth Gaza est toujours pas l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:17:26 > 0:17:27) [82%] : \r\nDonc c'est l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:17:27 > 0:17:32) [82%] : \r\nAlors, il \u00e9tait pas \u00e0 l'\u00e9cole hier de la journ\u00e9e, ce matin, je vous ai dit les parti \u00e0 10 heures, \u00e7a peut pas continuer.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:17:32 > 0:17:34) [89%] : \r\nComme \u00e7a, oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:17:35 > 0:17:47) [84%] : \r\nDonc moi je souhaite que vous veniez de mars vous convoque \u00e0 mon bureau avec lui qu'vraiment qu'on fasse le point demain parce que se prendre de d\u00e9cision pour la suite, la trouver le stage ou pour pour ce qu'on fait en une ces prochains jours, mais on ne peut pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:17:47 > 0:18:03) [76%] : \r\nOui, oui, c'est l'aspect je ressens \u00e9tant un mois un bailleur, c'est-\u00e0-dire la maison se souhaitait donc c'est difficile, le taux de tous les jours et n'est pas n'est pas n'est pas arriv\u00e9 pr\u00eat \u00e0 en manger \u00e0 enflamm\u00e9 pas et ses c'est pour un an au moins.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:18:03 > 0:18:13) [82%] : \r\nLa le\u00e7on en plus l'avoue lui offrait un t\u00e9l\u00e9phone qui r\u00e9pond ni \u00e0 moi ni \u00e0 votre mari, quel sens moi je t\u00e9l\u00e9phone quoi je pense que maire de demain, vous pouvez venir \u00e0 midi et demi \u00e0 mon bureau avec lui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:18:13 > 0:18:17) [78%] : \r\nLa chance mais c'est important, mais elles sont le maire et \u00e2me.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:18:17 > 0:18:18) [98%] : \r\nMerci \u00e0 demain.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:18:19 > 0:18:21) [90%] : \r\nTu prenais un truc \u00e0 boire un trou.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:18:25 > 0:18:27) [47%] : \r\nAnti- quand froid avez Basile.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:18:28 > 0:18:30) [89%] : \r\nMoi, je prends \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:18:31 > 0:18:42) [93%] : \r\nLe travail de l'UAP a lieu sur tous les terrains, Leila et Sandy ont pris l'habitude de manger ensemble dans ce centre commercial, chaque semaine, elles \u00e9voquent le quotidien de la jeune fille.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:18:43 > 0:18:53) [92%] : \r\nUne d\u00e9mission de l'\u00e9ducateurs comprendre les raisons du d\u00e9lit pour \u00e9viter la r\u00e9cidive, et le probl\u00e8me de samedi, ce sont les bagarres \u00e0 r\u00e9p\u00e9tition.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:18:53 > 0:18:55) [85%] : \r\nVoil\u00e0, moi je fais ici.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:18:59 > 0:19:06) [76%] : \r\nMoi, j'\u00e9tais trop j'avais trop de peine pour ma m\u00e8re des la voie, le fait d'avoir d\u00e9\u00e7u ta maman oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:19:07 > 0:19:15) [89%] : \r\nMoi, je me suis dit mais comment \u00e7a se fait pas pourquoi je \u00e7a alors que j'avais promis que j'allais par refaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:19:15 > 0:19:20) [88%] : \r\nIl est aujourd'hui, maintenant \u00e7a fait un petit moment, arriv\u00e9 \u00e0 r\u00e9pondre \u00e0 cette question du pourquoi t'as refait.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:19:20 > 0:19:29) [79%] : \r\nBen moi je suis, c'est \u00e0 cause de l'influence la d\u00e9cision vous copines ouais, parce que je l'aurais pas fait, j'aurais pas fait si je n'\u00e9tais pas copine, je n'aurais jamais.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:19:30 > 0:19:55) [94%] : \r\n\u00e7a fait 3 mois \u00e0 peu pr\u00e8s que j'ai cette situation, \u00e7a faisait longtemps que j'avais peu de jeune fille, puisqu'on a beaucoup plus de gar\u00e7ons que de jeunes filles, c'est une des plus jeunes qu'on a et pour moi, ce qui est int\u00e9ressant dans cette situation-l\u00e0, avec elle, c'est que j'ai l'impression qu'on arrive au bon moment, on arrive au bon moment une bonne p\u00e9riode pour pouvoir faire ce travail de pr\u00e9vention avec elle rappelle les objectifs qu'on avait fix\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:19:56 > 0:20:07) [81%] : \r\nJe vous rappelle juste qu'on avait fix\u00e9 la conf\u00e9rence que je garde la contrainte ta maman oui et que il quoi, c'est-\u00e0-dire bien.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:20:07 > 0:20:18) [88%] : \r\nAlors j'ai j'ai pas les phrases exactes, mais les id\u00e9es, c'\u00e9tait de travailler si par rapport \u00e0 mes copines les copines et puis puis de comprendre aussi pourquoi tu as fait ton pour \u00e9viter la r\u00e9cidive.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:20:18 > 0:20:19) [76%] : \r\nOui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:20:20 > 0:20:24) [85%] : \r\nLe bus houla, autant d\u00e8s aujourd'hui si la situation se repr\u00e9sente.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:20:25 > 0:20:31) [77%] : \r\nNon, et ses r\u00eaves putain c'est quand m\u00eame bien imaginer des situations et c'est vrai imaginer ces situations-l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:20:32 > 0:20:39) [83%] : \r\nSi j'ai des copines \u00e0 moi qui doivent se taper ben moi je rentre chez moi, quand Monsieur il t'insulte.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:20:40 > 0:20:47) [79%] : \r\nBah \u00e9coute et puis s'il te disent que je dirais au tribunal, enfin moi, oui, mais si je te dis ouais, t'es une mauviette.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:20:49 > 0:21:02) [81%] : \r\nC'est une v\u00e9rit\u00e9 plus notre copine, on ne parle plus, bah \u00e9coutez Embassy, je suis un peu vos copines, je pleure copie \u00e0 cause de \u00e7a, bah c'est pas des vraies copines qui pense culotte arrivera cette fois-ci, oui non oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:21:04 > 0:21:47) [86%] : \r\nJe fais des choses tr\u00e8s basiques, mais, par exemple, c'est que ben voil\u00e0 elle avec ses copines, elle dit non, ou ses copines : viens, on va faire \u00e7a, puis dit oui d'accord, elle sait qu'elle d\u00e9sob\u00e9it \u00e0 sa m\u00e8re, elle est pas bien, elle se met en porte-\u00e0-faux, apr\u00e8s il y a un conflit \u00e0 la maison mais pourquoi j'ai dit oui alors je voulais dire non, enfin, c'est plein de petites choses comme \u00e7a et et qu'on ne qu'on qu'on travaille et puis qu'on travaille, mais vraiment ou au millim\u00e8tre pr\u00e8s, c'est-\u00e0-dire qu'elle va exp\u00e9rimenter, on va faire m\u00eame des mises en sc\u00e8ne, parce que et puis du coup par Jean-Paul va essayer puis m'veulent faire \u00e0 \u00e7a marche et \u00e7a, \u00e7a marche, \u00e7a, \u00e7a a pas march\u00e9 OK pourquoi voil\u00e0, en fait, elle apprend \u00e0 se conna\u00eetre, elle apprend \u00e0 se positionner, puis elle apprend \u00e0 exp\u00e9rimenter d'autres types de relations, c'est pas parce que je dis non quand m\u00eame pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:21:48 > 0:22:02) [81%] : \r\nEn fait, tu marches puisque moratoire ouais \u00e0 talent \u00e9tait l\u00e0- bas, j'\u00e9tais en train de tout pas des grandes jambes, il est grand temps va pas pas maintenant, il est plus petit, mais je suis pas s\u00fbr Irak bah moi je grandit oui c'est \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:22:02 > 0:22:48) [91%] : \r\nOn n'a pas un profil clairement d\u00e9finie en termes de niveau social que ce soit t\u00eate ni de on a autant les classes \u00e9conomiques plus \u00e9lev\u00e9e que celle, un peu plus inf\u00e9rieur autant les personnes qui sont l\u00e0 depuis peu en Suisse que celles qui sont n\u00e9s en Suisse et qui qui fonctionne tr\u00e8s bien avec la soci\u00e9t\u00e9 que la n\u00f4tre, on n'a pas tellement de profil type, aujourd'hui on a plus je dirais si on doit trouver un point commun dans chaque situation, c'est des parents qui sont d\u00e9munis qui sont en difficult\u00e9 avec leur enfant, des jeunes qui sont un peu \u00e9clat\u00e9 qui sont caboss\u00e9s qui sont, qui ont, qui peine \u00e0 respecter un peu que ce soit le cadre familial mais le cadre de la soci\u00e9t\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:23:04 > 0:23:08) [72%] : \r\nStein je l'appeler moi ne.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:23:10 > 0:23:16) [77%] : \r\n10 minutes, elle avoue mais 27 jamais des contraintes minutes d\u00e9j\u00e0 \u00e7a et 20 Minutes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:23:21 > 0:23:28) [74%] : \r\nCe n'est pas bien toujours Moncassin strophes c'est au fait c'est peut-\u00eatre au monde.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:23:48 > 0:23:54) [72%] : \r\nJe te laisse attend non non tu pas trop d\u00e9fend change current au Chinois.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:23:57 > 0:23:59) [57%] : \r\n\u00c9ric extrait comptez pr\u00e8s qui a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:24:00 > 0:24:05) [71%] : \r\n\u00e7a m'avec un m\u00e9got c'est fini tu vu la voil\u00e0 c'est la col\u00e8re du groupe.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS37 (0:24:05 > 0:24:06) [93%] : \r\nTu as vu la.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:24:07 > 0:24:11) [92%] : \r\nDepuis quelques semaines, Richard suite Miguel 13 ans.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:24:11 > 0:24:21) [93%] : \r\nCondamn\u00e9 pour vol, le jeune gar\u00e7on est en roue libre \u00e0 ses parents n'ont plus aucune autorit\u00e9 sur lui, Richard endosse provisoirement le r\u00f4le qu'ils ne peuvent plus jouer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:24:21 > 0:24:24) [82%] : \r\nPourquoi ta m\u00e8re quand elle t'appelle toute la matin\u00e9e, tu r\u00e9ponds pas au t\u00e9l\u00e9phone.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:24:31 > 0:24:38) [80%] : \r\nTous droits d'internet on t\u00e9l\u00e9phonera discutait \u00e0 l'heure, tu auras amer puisque tu r\u00e9ponds pas si un T\u00e9l n'\u00e9tait pas joignable qui ne sert \u00e0 rien qui marche pas on le.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:24:42 > 0:24:45) [76%] : \r\nAh pas discuter avec tes potes l'ann\u00e9e ou des choses comme \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:24:47 > 0:24:54) [77%] : \r\nCes t\u00e9l\u00e9phones c'est appel\u00e9 n'est pas responsable n'est pas le message n'\u00e9tait \u00e9tait une tonne tournure oui dans cette volont\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:24:54 > 0:25:00) [64%] : \r\nAssume, dit l'humoriste vous pas augmenter, maire divers dealer, c'est pas ici, c'est \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:25:01 > 0:25:16) [81%] : \r\nDonc, qu'est ce qui se passe, l'\u00e9cole c'est de pire en pire la ce tu rentres \u00e0 3 heures du matin, tu as plus exclu apr\u00e8s tu m'appelles ce matin devant ma m\u00e8re, elle est malade op\u00e9rer, les malades, je ne veux pas l'avoir pleur\u00e9, oui elle pleure.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:25:28 > 0:25:36) [86%] : \r\nMoi, je n'entre pas dans ces jeux de Turin de d\u00e9culpabilisation de je veux pas faire pleurer ma m\u00e8re, je ne veux pas comme si c'est toi qui fait tout pour aujourd'hui a bloquer.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:25:36 > 0:25:40) [96%] : \r\nLa veille, Miguel n'est pas venue au rendez- vous fix\u00e9 par Richard.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:25:40 > 0:25:42) [80%] : \r\nJe ne sais pas, est une Star, je peux cela.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:25:42 > 0:25:49) [95%] : \r\nMais \u00e0 une heure du matin, il a eu un long \u00e9change de SMS avec l'\u00e9ducateurs laissant des messages plut\u00f4t alarmant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:25:49 > 0:25:57) [93%] : \r\nTu dis faut juste que je me repose trop trop de probl\u00e8me dans ma t\u00eate, je sais pas ce qui se passe, je sais plus quoi faire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:25:58 > 0:26:04) [81%] : \r\nEnfin quelqu'un de \u00e0 qui tu veux parler de \u00e7a, oui, tu es en train pour toi tu tu veux faire quoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:26:07 > 0:26:13) [74%] : \r\nOrly qui n'est pas, entre autres, visiblement tu parles pas trop qui d'autres avez-vous.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:26:15 > 0:26:25) [84%] : \r\nToxicologue tous les mercredis apr\u00e8s- midi 15, donc \u00e7a aussi, donc tu va plus tu dis j'ai plus de longues ann\u00e9es, donc \u00e7a c'est vrai que \u00e7a ne touche pas tous ces trucs-l\u00e0, pour moi c'est du mensonge, tout le reste c'est du mensonge.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:26:26 > 0:26:37) [95%] : \r\nMiguel a \u00e9t\u00e9 renvoy\u00e9 de 3 \u00e9coles diff\u00e9rentes, plus personne ne veut de lui pour l'occuper jusqu'\u00e0 la fin de l'ann\u00e9e scolaire, Richard mise sur un stage chez un garagiste.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (0:26:39 > 0:26:57) [88%] : \r\nJ'ai essay\u00e9 de proposer autre chose, de tenter leur sachant qu'il y a 13 ans et demi, donc il est tr\u00e8s jeune, donc de trouver un stage, on parle pas d'apprentissage aujourd'hui mais, voil\u00e0, d'essayer de trouver un stage c'est drame de susciter un int\u00e9r\u00eat je pr\u00e9f\u00e8re \u00e7a plut\u00f4t qui qui qui soit pas \u00e0 l'\u00e9cole et puis qui se mettent en danger parce qu'apr\u00e8s on ne sait pas o\u00f9 il les quitte l'\u00e9cole et on ne sait pas ce qui fait de s\u00e9journer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:26:58 > 0:27:03) [89%] : \r\nPar rapport \u00e0 Saddam, vous \u00eates d'accord si on n\u00e9gocie avec l'\u00e9cole qu'il a aille en stage jusqu'au mois de juin, donc.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:27:03 > 0:27:09) [73%] : \r\nSur l'installation reste maison oui moi c'est L\u00e9a clair c'est fini, c'est pour \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:27:11 > 0:27:14) [83%] : \r\nL\u00e0 tu peux retrouver la confiance de tes parents autant un stage super.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:27:16 > 0:27:23) [90%] : \r\nMais alors que l'entretien s'ach\u00e8ve, surprise, l'\u00e9ducateur d\u00e9couvrent que Miguel a commis un nouveau d\u00e9lit.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:27:24 > 0:27:34) [71%] : \r\nIl faut y passer un week- end qu'on mais enfin appel\u00e9 l'ombre endiguement matin un mois et papa dites que Kohndo faut \u00eatre regard\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:27:35 > 0:27:41) [67%] : \r\nAu porte- monnaie que n'importe quoi, The Mios au mur, h\u00e9ros et oh.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:27:41 > 0:27:45) [78%] : \r\nMais c'est l'argent qui termine donneur F\u00e9licie malgr\u00e9 pendant toute la donner cet argent.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:27:45 > 0:27:52) [62%] : \r\nMoi c'est dangereusement donne pas donn\u00e9 d'un comment pris qui vol\u00e9 oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:27:56 > 0:27:59) [73%] : \r\nDonc \u00e7a continue en fait d'un volet aussi le truc, tu as vol\u00e9 bon.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:28:05 > 0:28:06) [66%] : \r\nUn ou pas pein\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:28:07 > 0:28:08) [90%] : \r\nComme on n'a pas parl\u00e9 \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:28:09 > 0:28:10) [88%] : \r\nDe ce vol, quand vous n'avez pas dit avant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:28:11 > 0:28:18) [71%] : \r\nCe pas films c'est pas possible, il porte plainte votre il va d\u00e9poser plainte, c'est vrai, mais en faire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:28:19 > 0:28:30) [78%] : \r\nMais il y a des parents qu'elle porte bien de conduire, mais il y a des parents qui porte plainte, donc les enfants aussi, des fois c'est n\u00e9cessaire parce que sinon pourquoi il arr\u00eate la \u00e7a continue donc la peur, il se retrouver devant le tribunal pour un vol et continue.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS32 (0:29:10 > 0:29:11) [99%] : \r\n8 heures du matin.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS32 (0:29:12 > 0:29:17) [91%] : \r\nNatacha est all\u00e9 chercher L\u00e9a chez ses parents pour l'amener \u00e0 la ferme o\u00f9 elle va travailler pendant un mois.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS32 (0:29:18 > 0:29:21) [100%] : \r\nL'occasion d'un petit d\u00e9briefing de la semaine \u00e9coul\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:29:22 > 0:29:28) [77%] : \r\nBon alors, depuis la semaine pass\u00e9e, si c'est bien pass\u00e9 cette souviens l'objectif avait pos\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS33 (0:29:28 > 0:29:42) [88%] : \r\nWest bien parler \u00e0 mes parents alors manquer de respect et tout, et puis bah il y a eu peut-\u00eatre une fois o\u00f9 je me suis disput\u00e9 avec ma m\u00e8re m'c'\u00e9tait juste du Crime, c'\u00e9tait pas autant que les autres fois.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS34 (0:29:42 > 0:29:46) [85%] : \r\nD'accord, bon ce matin j'ai entendu quand m\u00eame sont \u00e0 T\u00e9touan.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS33 (0:29:47 > 0:29:55) [76%] : \r\nOui enfin \u00e7a c'est parce que tout temps dans un Champ de mat\u00e9riel maudit de pas bon, c'est que je dois me d\u00e9p\u00eacher me met la pression du.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS34 (0:29:56 > 0:30:05) [87%] : \r\nJ'ai envie de dire \u00e7a quand m\u00eame, c'est pas l'a pas trait\u00e9e de conne ou d'autres, non mais c'est quand m\u00eame pas tr\u00e8s tr\u00e8s respectueux, dira sa m\u00e8re tais-toi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS34 (0:30:09 > 0:30:12) [80%] : \r\nEt puis \u00e0 notre histoire manque, j'aimerais bien qu'on pensait.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS34 (0:30:14 > 0:30:19) [87%] : \r\nC'est c'est mercredi pass\u00e9 en fait, il y a eu le caf\u00e9 des ados ah bon apr\u00e8s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS33 (0:30:19 > 0:30:43) [83%] : \r\nApr\u00e8s, mais je suis sorti, je dis, moi je rentre en prison, j'y a voulait venir avec nous et tout, on va aller en tabac je crois reproche de quoi et puis apr\u00e8s je dis pour acheter quoi je sais pas, tu sais, non, non, mais j'va acheter de l'alcool, ouais mais c'est pas moi, j'ai achet\u00e9 ce que moi j'ai par exemple voir labeur voit que j'ai bu, je, je, je ne sais pas comment je t'aime, je suis pas mal.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS33 (0:30:44 > 0:30:53) [88%] : \r\nJustin palladium, je suis tomb\u00e9 apr\u00e8s je, je suis tomb\u00e9 dans un trou, je me suis m\u00eame tordu la cheville rentrer, je ne sais pas comment je me rappelle de rien d'autre.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS34 (0:30:53 > 0:30:56) [91%] : \r\nJe me souviens bien, c'\u00e9tait la premi\u00e8re semaine o\u00f9 on a commenc\u00e9 le suivi \u00e0 l'UAP.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:30:57 > 0:31:23) [88%] : \r\nOn a chacun nos personnalit\u00e9s dans l'\u00e9quipe et puis on a des fa\u00e7ons diff\u00e9rentes de ma\u00eetre- D de la distance, moi je pense, en plus c'est vrai que, physiquement, ben je fais assez jeunes je bon, je suis jeune, 30 ans c'est pas vieux mais, en plus de \u00e7a, je fais passablement jeune mais voil\u00e0, c'est peut-\u00eatre d'utiliser \u00e7a pour entrer en lien, mais en m\u00eame temps, voil\u00e0 moi suis assez clair : si j'ai des choses \u00e0 dire, je le dis, enfin je suis jamais dans des relations de copains copines quoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS34 (0:31:24 > 0:31:33) [89%] : \r\nEt apr\u00e8s, vous avez fait quoi sont rentr\u00e9s apr\u00e8s rien quoi comme \u00e0 chaque entr\u00e9e, \u00e0 3 heures du matin, donc vous avez fait quoi, moi, moi je depuis 16 heures jusqu'\u00e0 3 heures du matin.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS33 (0:31:33 > 0:31:44) [75%] : \r\nMoi je suis rest\u00e9 avec Le Gall, ouais, ouais, j'ai apr\u00e8s je dis ouais je dois rentrer tout pr\u00e9dit ah ok tu ne veux pas qu'on reste devant Tony plut\u00f4t apr\u00e8s je dit.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS34 (0:31:44 > 0:31:46) [71%] : \r\nDonc juste \u00e9tat suivi puis toi, \u00e7a t'as la qu\u00eate suivent comme \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS33 (0:31:47 > 0:31:58) [81%] : \r\nBah, moi \u00e7a me d\u00e9range pas, vu que j'avais appris \u00e0 le conna\u00eetre, s\u00fbrement, mais enfin \u00e7a \u00e7a 4 ans oui, elle a une demi- heure de bus mais la valeur de son pas et apr\u00e8s on retient plus de bus pour lui plut\u00f4t Charmilles.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS33 (0:32:00 > 0:32:03) [89%] : \r\nDu coup, apr\u00e8s ma m\u00e8re, elle l'a d\u00e9pos\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS34 (0:32:03 > 0:32:07) [88%] : \r\nSa m\u00e8re, \u00e0 3 heures du matin, pour le dire, tu peux amener mon pote l'un \u00e0 l'autre bout de Gen\u00e8ve.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS34 (0:32:09 > 0:32:10) [72%] : \r\n\u00e7a je pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS33 (0:32:11 > 0:32:14) [55%] : \r\nC'est en chanson ben homme c'est juste.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS33 (0:32:15 > 0:32:17) [64%] : \r\nIl \u00e9tait son prend forme.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS34 (0:32:17 > 0:32:20) [76%] : \r\nOui, mais il \u00e9tait sympa, c'est bien sympa mais ta m\u00e8re qu'est-ce que la avoir avec lui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS33 (0:32:22 > 0:32:22) [66%] : \r\nBon, non.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS34 (0:32:25 > 0:32:33) [89%] : \r\nEt pourquoi vous \u00eates oblig\u00e9s de rester jusqu'\u00e0 3 heures du matin, tu peux pas rentrer manger vous \u00e9changez les num\u00e9ros, voyez un autre moment \u00e0 l'apr\u00e8s- midi comme des jeunes de 14 ans et pas comme des jeunes de 25.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS34 (0:32:35 > 0:32:39) [89%] : \r\nT'as pas envie de rester chez toi en fait cette plut\u00f4t que tu fui le domicile.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS33 (0:32:40 > 0:32:41) [84%] : \r\nBah, ce show, je m'ennuie.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS34 (0:32:42 > 0:32:46) [88%] : \r\nIl y a quoi comme activit\u00e9 que tu peux faire et quitte que tu aimes bien.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS33 (0:32:46 > 0:32:55) [65%] : \r\nHoraires enfin Orange marchande d'arranger attachante, je peux vous Solic maniaque j'pas, j'aime pas que ce soit uniquement.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS32 (0:33:24 > 0:33:34) [82%] : \r\nLa Ferme ins\u00e8re fait partie de la Croix-Rouge, ici, les jeunes en rupture, s'occupe d'animaux et de cultures mara\u00eech\u00e8res entour\u00e9 d'\u00e9ducateurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS35 (0:33:35 > 0:33:53) [89%] : \r\nQuand j'ai eu l'id\u00e9e d'un c'\u00e9tait vraiment pour leur permettent de ma\u00eetre le temps au temps des des repreneurs il Ramon c'est recr\u00e9er du lien, recr\u00e9er un lien social, de sortir d'o\u00f9 ils \u00e9taient et tout, c'\u00e9tait le but du jeu afin, toujours dans la m\u00eame dans la m\u00eame philosophie, c'est-\u00e0-dire de les pr\u00e9parer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS35 (0:33:54 > 0:33:59) [82%] : \r\n\u00e0 la formation professionnelle qualifiante perdure, t'as loup\u00e9 le bus.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS36 (0:33:59 > 0:34:00) [90%] : \r\nOui, je ne sais pas quoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:34:00 > 0:34:07) [90%] : \r\nS\u00e9ance d'accueil pour L\u00e9a \u00e0 l'occasion de quelques mises au point avec Philippe, le responsable de la ferme.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS36 (0:34:07 > 0:34:09) [97%] : \r\nLa p\u00e9riode du sera ici.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS36 (0:34:09 > 0:34:51) [86%] : \r\nTu n'as pas \u00e0 l'\u00e9cole, je dirais que pour la faire simple donc encore l'\u00e9cole n'existe plus, pendant un temps, alors on va d\u00e9finir sa n'accord et puis pour permettre de To Rome remont\u00e9e n'a encore la pente pour pouvoir retourner \u00e0 l'\u00e9cole et puis continuer correctement d'accord Fran\u00e7ois est bien clair s'il \u00e9tait pas l\u00e0 \u00e0 8 heures et demie, j'attends une demi- heure, j'appelle on appelle pour savoir o\u00f9 \u00e7a r\u00e9pond pas l'information part directement \u00e0 Natacha pour lui dire : voil\u00e0, on n'arrive pas \u00e0 la tendre et \u00e0 un moment donn\u00e9, une fois, 2 fois, 3 fois, je ne pourrais pas faire autrement que d'envoyer un message.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS36 (0:34:52 > 0:34:55) [89%] : \r\n\u00e0 monsieur le juge pour lui dire : on ne sait pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS36 (0:34:56 > 0:34:58) [82%] : \r\nUn pass\u00e9, je peux pas faire autrement.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:34:58 > 0:35:06) [89%] : \r\nJe pense qu'elle a besoin d'un cadre et que \u00e7a lui fera du bien qu'elle sache qu'il y a des adultes : derri\u00e8re et puis qu'ils sont du souci pour elle et puis qu'ils ont envie qu'elle avance.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS36 (0:35:06 > 0:35:07) [77%] : \r\nEn pense quoi toi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:35:08 > 0:35:18) [86%] : \r\nDe venir ici, ouais, ben je trouve que c'est une bonne id\u00e9e, \u00e7a me \u00e7a m'enl\u00e8ve un peu de l'\u00e9cole parce que je n'en peux Marvulli j'y vais pas, on peut, du coup je trouve c'est bien.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS37 (0:35:55 > 0:36:33) [80%] : \r\nBon, oui, bonjour, oui, la c'est n'aura plus, vous avez, c'est un message pas un all\u00e9gement d'accord hier soir, il est en kiosque, pas moi, je vois qu'ils viennent \u00e0 mon bureau, je dis, mais moi j'aimerais lui parler donc, mais il rentre par la maison, \u00e7a va \u00eatre compliqu\u00e9, moi d\u00e9j\u00e0 je vais informer la juge l\u00e0 aujourd'hui parce que voil\u00e0 s'rentre par la maison, c'est, c'est la premi\u00e8re fois qu'ils fassent, Alain ACCO, c'est la cause de non, je dis : il vient \u00e0 mon bureau, jeudi matin, il faut lui prendre son t\u00e9l\u00e9phone Madame parce que je n'ai pas restreindre T\u00e9l non non pas lui- m\u00eame pas r\u00e9pondu prendre du confisquer, vous le prenez son t\u00e9l\u00e9phone, il a pas de t\u00e9l\u00e9phone, c'est une punition.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:36:39 > 0:36:55) [93%] : \r\nRichard est dans l'impasse, il n'arrive m\u00eame plus \u00e0 joindre Miguel avant d'alerter la juge, une r\u00e9union est organis\u00e9e en cas de difficult\u00e9s, les \u00e9ducateurs ont la possibilit\u00e9 de r\u00e9fl\u00e9chir ensemble lors de s\u00e9ances supervis\u00e9 par un psychiatre.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:36:56 > 0:37:07) [94%] : \r\nQuestion du jour : que faire avec Miguel l'ado a effectu\u00e9 3 jours de stage dans un garage, mais Richard vient d'apprendre que cela s'est tr\u00e8s mal pass\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS38 (0:37:07 > 0:38:00) [84%] : \r\nAu patron du moment, mais moi je ne veux pas Jones le Pierre jaune que j'ai lu, il a toujours les poches, il travaille pas bien, il fait rien donc, grosse d\u00e9ception ou patron, moi je pensais qu'il pouvait songer l\u00e0- bas on un stage d'un mois, peut-\u00eatre m\u00eame jusqu'\u00e0 la fameuse col\u00e8re soyons au fou, mais du coup c'est pas, c'est pas quelque chose d'envisageable et, depuis, ben moi, je ne vais pas et, depuis, dans la fuite, il a pas au rendez- vous avec aussi faut savoir que le papa est en arr\u00eat de nouveau donc en d\u00e9pression suite \u00e0 \u00e7a et l\u00e0, la chose qui a chang\u00e9 quand je suis all\u00e9 \u00e0 domicile o\u00f9 l\u00e0 j'ai vu la maman parce que \u00e7a commence \u00e0 \u00eatre difficile, elle a tomb\u00e9 le masque en fait elle l'appui exprim\u00e9 ses difficult\u00e9s et puis assez touchant, comme en ce moment, dans son discours, elle m'a dit moi je ce ce qui pourrait en partie au Portugal, ils demandent aussi un foyer, donc ils vont parler entre les parents et puis en est m\u00eame arriv\u00e9 \u00e0 dire je pense que toute la famille va repartir parce que moi ma vie c'est de la merde ici.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS38 (0:38:02 > 0:38:10) [87%] : \r\nJe ne travaille pas, ils ont pas de logement n'est pas adapt\u00e9, le fait qu'ils aient pas le permis, enfin tout est bloqu\u00e9 dans l'impression que on tous focalise un petit peu sur lui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS39 (0:38:11 > 0:38:28) [92%] : \r\nOn entend que la maman dit j'ai pas trouv\u00e9 de travail et je suis pas heureux ici, je veux rentrer alors je vais un peu vite en besogne, est ce qu'il est le porte- parole de sa maman qui agit que la Suisse c'est nul, on y est mal, on casse tout.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS39 (0:38:29 > 0:38:31) [95%] : \r\nEt on se casse et on rentre au Portugal.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS39 (0:38:36 > 0:38:58) [87%] : \r\n2\u00e8me piste c'est est-ce que le papa a \u00e9t\u00e9 prim\u00e9 parce que lui, ces probl\u00e8mes ou est-ce que lui fait ses probl\u00e8mes, parce que le papa d\u00e9prim\u00e9 et que le vin a pas r\u00e9ussi \u00e0 affronter la migration, le monde du travail et que \u00e7a ne va pas et qu'au fond, en les faisant partir de Suisse, il sauve son papa.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS39 (0:38:59 > 0:39:05) [86%] : \r\nEnfin, c'est une mani\u00e8re d'inverser le tout \u00e7a pour juste sortir a peut-\u00eatre de la seule fonction : \u00eatre le m\u00e9chant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS38 (0:39:06 > 0:39:32) [83%] : \r\nIl y a des nouveaux d\u00e9lits aussi ce qu'il faut enlever c'est que voil\u00e0 enfin j'apprends qu'il a vol\u00e9 900 euros \u00e0 son oncle, chez qui il a pass\u00e9 le week- end dernier, il lui a piqu\u00e9, plus de 900 euros il a achet\u00e9 une casquette Gucci, c'est un exemple, mais voil\u00e0 pour revanche il avait une casquette qui il ach\u00e8te de 50 il 150 donc et pittoresque qui la voit, il a 100 19 heures, et tout le reste, il a encore claqu\u00e9 au Luna Park, mais comme la premi\u00e8re fois voler et 1200 francs quoi, c'est l'argent qui est d\u00e9pens\u00e9 \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS39 (0:39:32 > 0:40:21) [89%] : \r\nIl donne vraiment beaucoup de peine pour multiplier les d\u00e9lits se faire donner une belle identit\u00e9 de jeunes d\u00e9linquants, le message c'est : il y a plus d'autorit\u00e9, regardez, vous voyez bien \u00e0 quel moment vous allez intervenir enfin message aussi bien adress\u00e9 aux parents qu'aux juges, alors il faudra faire vite quand m\u00eame, parce qu'effectivement laisser comme \u00e7a s'est multipli\u00e9 les d\u00e9lits mais ce que je sais pas \u00e7a si elle doit quitter les parents ou le pays ou s'il doit quitter le pays, mais c'est une station int\u00e9ressant tout \u00e7a, on voit que \u00e7a vaut vraiment la peine de r\u00e9sister un peu \u00e0 la pression collective qui elle dit allez fait des d\u00e9lits, puis des d\u00e9lits plus des d\u00e9lits, vite, il faut le coffret, \u00e7a, c'est \u00e7a la pression naturelle mais moi je pense qu'un entretien o\u00f9 tu prends ton temps et o\u00f9 tu les l\u00e2che pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS39 (0:40:22 > 0:40:36) [83%] : \r\nEt o\u00f9 tu les confrontent ensemble \u00e0 la fin pour d\u00e9cider qu'est-ce qu'choisissent institution en Suisse, au Portugal et o\u00f9 est-ce qu'ils en sont par rapport \u00e0 leur propre avenir et ce qu'ils voient leur avenir en Suisse ou au Portugal et puis l\u00e0, tu pourras.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS39 (0:40:38 > 0:40:40) [85%] : \r\nJe vais faire des propositions au juge quoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:40:55 > 0:40:57) [93%] : \r\n1er jour de travail pour les \u00e0 la ferme.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:40:59 > 0:41:01) [94%] : \r\nLa jeune fille d\u00e9couvrent ces nouvelles activit\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS40 (0:41:04 > 0:41:14) [89%] : \r\nLes l\u00e9gumes bah, j'aime les l\u00e9gumes \u00e0 manger, mais c'est dans mon m\u00e9tier, je pense pas, je commence \u00e0 travailler avec des carottes, sinon ben je pense oui, les animaux, j'aime bien.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS40 (0:41:19 > 0:41:45) [89%] : \r\nCe Bernois c'est pour la 1\u00e8re journ\u00e9e parce qu'il y a les jeunes sont tout de suite venue vers moi, puis apr\u00e8s Moujib qui me conseille de faire tous les jours ici, au lieu de partir par exemple en foyer ou autre chose de hors canton et du coup bas dit que j'allais continuer ici et en plus, enfin, je trouve, c'est bien parce que d\u00e9j\u00e0 il y a des gens qui sont du m\u00eame cas que moi et en plus fort, plus je suis pay\u00e9 par jour en francs, et du coup bas, \u00e7a me motive.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS35 (0:41:57 > 0:42:35) [83%] : \r\nLa terre, c'est l'ancrage c'est o\u00f9 les plantes poussent ou la nature, la vie se passe pour les jeunes bah sal\u00e9, mais aussi dans d'autres conditions, il y a quelques temps en arri\u00e8re, ils ont sem\u00e9 des carottes, jusque-l\u00e0 rien de miracle en soi, puis sur le moment, il regarde \u00e7a un peu bizarre en disant bon et tout, puis quelque temps apr\u00e8s un con, moi je vais sur le terrain pour aller voir ce qui se passe comme \u00e7a tour il me dit, a vu hein, \u00e7a a pouss\u00e9, hein, et c'est moi qui ai ce mur, c'est magique, d'accord, \u00e7a pousse, voil\u00e0, ils d\u00e9couvrent des choses comme \u00e7a, que certains avaient perdu ou ne connaissent pas ce genre de choses donc \u00e7a recentre aussi \u00e7a leur redonne confiance, \u00e7a les fait avancer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS41 (0:42:38 > 0:42:45) [71%] : \r\nTu une fiche donc si cela n'est pas bonne, voil\u00e0 j'\u00e9tais voil\u00e0 c'est rumeurs oui, justement, n'est pas bonne, etc, bien nous.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:42:45 > 0:42:47) [65%] : \r\nNous ram\u00e8ne au Tchad il.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS40 (0:42:47 > 0:43:03) [82%] : \r\nJe pense, faut que je reprenne confiance en moi, mais je sais pas comment d\u00e9guis\u00e9 en travail devant moi je Widjaja ne va pas, du coup, je sais m\u00eame pas au vote alors que si je me donne les moyens, on va souvent Jim ondoyant, mes parents et tout Mondiaux \u00e0 tarif si tu donnes les moyens arrivent \u00e0 travailler en fait.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS40 (0:43:12 > 0:43:22) [89%] : \r\nAujourd'hui, je me sens mieux puisque jusqu'aujourd'hui, j'ai appris ce que c'\u00e9tait le le stage que je vais faire pendant un mois en j'trouve que c'est bien, \u00e7a me redonne le redonne un peu espoir je trouve.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:43:26 > 0:43:26) [71%] : \r\nLe lait.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:43:31 > 0:43:35) [95%] : \r\nJe suis calme-toi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS42 (0:43:37 > 0:44:01) [76%] : \r\nEt lorsque la peur l\u00e0, bien s\u00fbr, \u00e7a co\u00fbte oui c'est pour \u00e7a qu'il faut \u00e9loigner et comme toi comme toi, ouais, tu dois pas trop pr\u00e8s parce que c'est pas lui, les corps non alors quand m\u00eame, et veut prendre le gobelet \u00e0 la fois non mais en montant six pousse la pousse l\u00e0 c'est toi le chat aussi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS42 (0:44:02 > 0:44:06) [66%] : \r\nVoil\u00e0 vient vers moi la SCAM, voil\u00e0 moi j'.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:44:07 > 0:44:19) [92%] : \r\nClaudio \u00e0 18 ans, il est suivi par l'unit\u00e9 d'assistance personnelle comme L\u00e9a, il travaille actuellement \u00e0 la ferme ins\u00e8re le jeune homme se l\u00e8ve \u00e0 5 heures et demie tous les matins pour venir travailler.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS42 (0:44:19 > 0:44:20) [70%] : \r\nDonc, si on l'a peut-\u00eatre Claudio.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS43 (0:44:22 > 0:44:43) [90%] : \r\n\u00e7a fait bient\u00f4t un an que je suis ici Heinzer quand je suis venu ici les premiers jours, j'avais aussi un peu de peine me lever le matin et \u00e0 m'adapter avec les encadrants c'\u00e9tait tendu et moi je mourrai pas beaucoup en fait avec le temps, c'est c'est fait et \u00e7a a appris \u00e0 se conna\u00eetre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS42 (0:44:43 > 0:44:55) [91%] : \r\nDonc ce que j'aimerais que tu me fasses c'est un trou de 70 centim\u00e8tres de large d'accord bien centr\u00e9 par rapport \u00e0 la poutre ici l\u00e0 qu'\u00e9tait comment ta vie d'avance.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS43 (0:44:56 > 0:44:58) [90%] : \r\nBen ma vie d'avant l'\u00e9tait pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS43 (0:44:59 > 0:45:13) [87%] : \r\nComment dire, c'\u00e9tait compliqu\u00e9, c'\u00e9tait tr\u00e8s compliqu\u00e9, parce que d\u00e8s, d\u00e8s l'\u00e2ge de 13 ans en fait ben c'est si j'ai commenc\u00e9 \u00e0 \u00e0 fumer tous ces stup\u00e9fiants tout \u00e7a et.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS43 (0:45:15 > 0:45:24) [79%] : \r\nOuais, j'\u00e9tais rest\u00e9 mal en fianc\u00e9e par des des plus grands que moi, plus \u00e2g\u00e9 et Lucifer a interpell\u00e9 par la police.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS43 (0:45:25 > 0:45:35) [91%] : \r\nJe veux en juge Vance vachement sympa qui m'a, ce qui m'a soutenu tout le long et il m'a donn\u00e9 beaucoup de sens.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS43 (0:45:36 > 0:45:38) [77%] : \r\nEt M. apr\u00e8s \u00e0 ouvrir les yeux aussi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS43 (0:45:43 > 0:45:57) [88%] : \r\nJ'ai, j'ai d\u00e9cid\u00e9 de stopper tout \u00e7a et j'ai d\u00e9cid\u00e9 de stopper, de l'\u00e9conomie, ouais, j'ai monsieur dit mais d'un c\u00f4t\u00e9, et maintenant je dois penser \u00e0 moi \u00e0 mon avenir, et il faut faire des choix.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS43 (0:45:58 > 0:45:58) [87%] : \r\nFaire des choix.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS32 (0:46:18 > 0:46:26) [91%] : \r\nLeila et \u00e9ducatrice de Claudio gr\u00e2ce \u00e0 son aide, le jeune homme a pu multiplier les stages et affronter les p\u00e9riodes de d\u00e9couragement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:46:30 > 0:46:31) [82%] : \r\nUn parcours payant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS32 (0:46:32 > 0:46:36) [90%] : \r\nAujourd'hui Claudio postule \u00e0 la prestigieuse \u00e9cole d'horticulture de l'Union.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:46:38 > 0:47:17) [88%] : \r\nComme \u00e9ducatrice quand vous voyez un parcours comme \u00e7a qui qui r\u00e9ussit qui est positive, \u00e7a vous fait quoi, \u00e7a me donne envie de continuer, c'est ce que je lui dis, je lui dis, dans, dans, dans le travail qu'on fait que \u00e7a soit celui-l\u00e0, au moment o\u00f9 o\u00f9 dorment les pr\u00e9c\u00e9dents de l'exp\u00e9rience que j'ai eu, on n'a pas toujours des des r\u00e9ussites, mais je parlerai pas en terme de r\u00e9ussite ou d'\u00e9chec, c'est soit on est au beau moment dans le parcours de vie de quelqu'un, soit, soit on est la bonne ou pas la bonne personne ou la bonne ou pas, la bonne structure apr\u00e8s c'est c'est tr\u00e8s al\u00e9atoire, ce qui me fait du bien mais Claudio ce que je vois le r\u00e9sultat, maintenant, c'est que d'autres jeunes, bon, on va voir le r\u00e9sultat dans 4 5 ans.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS44 (0:47:20 > 0:48:08) [86%] : \r\nJ'ai eu l'initiative de la bas de me montrer mon visage, visage d\u00e9couvert et que ma pour dire que \u00e7a tout le monde peut changer quoi, c'est juste un peu d'il faut avoir la volont\u00e9 et que tout, tout le monde peut changer, m\u00eame si on est quand on a commenc\u00e9 par le le moment le plus bas, on peut remonter bon exemple, moi, moi, je suis vraiment tomb\u00e9 de bas je suis remont\u00e9 et, l\u00e0, je suis fier, je suis fier et Emma, aider les a beaucoup soutenu et que vraiment l'UAP et les jeunes quand ils vont \u00e0 l'UE, l'UAP sont l\u00e0 avec leur t\u00eate d'enterrement, bah, j'ai pu j'ai j'ai j'ai pas envie que j'ai pas eu dit envie de voir \u00e7a, parce que \u00e7a sert \u00e0 rien du tout, \u00e7a sert vraiment \u00e0 rien du tout, c'est vraiment tu tu prends tes pieds et que, et tu verras que vraiment que la ville est belle, ravi, peu de sourire, si tu fais l'effort.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS32 (0:48:15 > 0:48:24) [92%] : \r\nTous les jeunes suivis par les \u00e9ducateurs de l'UAP ne connaissent pas le m\u00eame destin que Claudio, certains ont r\u00e9cidiv\u00e9, d'autres ont fini en prison.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS32 (0:48:25 > 0:48:32) [97%] : \r\nEn favorisant l'\u00e9ducation plut\u00f4t que la r\u00e9pression, la loi n'est-elle pas trop cl\u00e9mente avec ces jeunes d\u00e9linquants.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:48:32 > 0:49:15) [92%] : \r\nC'est tout \u00e0 l'honneur de notre soci\u00e9t\u00e9, de s'occuper des jeunes qui sont dans l'infraction peut-\u00eatre dans le d\u00e9sespoir, dans le besoin d'aide, donc l\u00e0 on a tout \u00e0 y ni\u00e9 au niveau qualitatif au niveau \u00e9conomique, on a tout \u00e0 y gagner \u00e9galement parce que la mesure la plus ch\u00e8re c'est l'incarc\u00e9ration et de tr\u00e8s loin, donc c'est faux de penser que de mettre un \u00e9ducateurs dans la course d'un jeune il va consacrer quelques heures par semaine pour ce jeune pour l'aider \u00e0 s'en sortir c'est faux de penser qu'on est dans une justice qui d\u00e9pense son argent, c'est l'argent du contribuable et qu'on a tout \u00e0 y perdre un peu tout \u00e0 y gagner, un jeune qui s'en sort un jeune qui trouve une profession, c'est un jeune mais qui va s'int\u00e9grer dans la soci\u00e9t\u00e9, c'est un jeune qui va avoir du travail, c'est un jeune qui va payer ses imp\u00f4ts.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS32 (0:49:34 > 0:49:39) [90%] : \r\nParfois les suivi \u00e9ducatif de l'UAP, s'ach\u00e8ve sur une note ambigu.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS32 (0:49:40 > 0:49:51) [93%] : \r\nEntre le placement en foyer en Suisse et le retour au pays, les parents du jeune Miguel ont tranch\u00e9 : l'ado va retourner vivre chez ses grands- parents, au Portugal, comme il le voulait.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (0:49:58 > 0:50:17) [92%] : \r\nIl a pu exprimer que son souhait, c'\u00e9tait vraiment de de rentrer au Portugal, donc j'ai pu convaincre les parents surtout le papa qui est un petit peu o\u00f9 \u00e9tait l'int\u00e9r\u00eat de pouvoir rentrer, donc on a pu d\u00e9fendent \u00e7a pour pouvoir faire une demande \u00e0 la juge en fait d'un retour avec une scolarisation au Portugal \u00e9quit\u00e9 quitter Gen\u00e8ve d\u00e9finitivement.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:50:18 > 0:50:23) [86%] : \r\n\u00e0 13 ans, Miguel quitte Gen\u00e8ve seul sans ses parents.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:50:23 > 0:50:24) [98%] : \r\nNi ses 5 fr\u00e8res et soeurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:50:24 > 0:50:25) [83%] : \r\nD'accord.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:50:25 > 0:50:28) [94%] : \r\nLa famille n'a pas souhait\u00e9 que Richard fasse le voyage avec lui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:50:29 > 0:50:33) [95%] : \r\nMais l'\u00e9ducateur a tenu \u00e0 venir l'encourager avant son d\u00e9part.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:50:35 > 0:50:47) [62%] : \r\nVojislav \u00e7a avait qui avait pas port\u00e9 une chance aux d\u00e9pens, autant le 4\u00e8me concours au courage voter bien.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (0:50:50 > 0:51:02) [83%] : \r\nPour moi, ce n'est pas un \u00e9chec, parce que ce qui prime, c'est l'int\u00e9r\u00eat du jeune qu'est-ce qui est mieux, qui sont \u00e0 sa famille ou qui se place en foyer et puis qui connaissent un parcours avec d'autres, \u00e9chec pour moi n'en perd que \u00e7a, c'est la meilleure de solutions bonne.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:51:05 > 0:51:07) [81%] : \r\nEt \u00e7a, \u00e7a et pensez \u00e0 nous.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:51:23 > 0:51:28) [77%] : \r\nLa forme m\u00eame un vrai ou \u00e0 peu pr\u00e8s des voyage.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:51:50 > 0:51:55) [73%] : \r\n\u00e7a, c'est une boutonneux qui \u00e9taient pour des petits veaux.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:52:31 > 0:52:44) [94%] : \r\nLa semaine prochaine, on retrouve les \u00e9ducateurs Natacha Richard et C\u00e9line pour certains jeunes, la fin du suivi approche mais prendre son envol, de ce fait pas sans douleur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:52:44 > 0:52:56) [81%] : \r\nSachez que c'est une p\u00e9riode qui est \u00e0 nouveau difficile, j'ai eu ta maman au t\u00e9l\u00e9phone, elle m'a envoy\u00e9 un mais \u00e7a ne veut calme disons Putain de mytho jamais tu t'arr\u00eates rajouter plus de toi comme fils passe 10 ans de ma vie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:52:57 > 0:53:02) [75%] : \r\nFaire foutre, il a vraiment le Samsung a toute une sous la aujourd'hui je trouve.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:53:02 > 0:53:08) [84%] : \r\nOui, donc ind\u00e9pendant, oui, \u00e0 quel niveau, aucune id\u00e9e par rapport \u00e0 la gestion de la col\u00e8re, par exemple.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:53:08 > 0:53:18) [84%] : \r\nBen il nous envie d'avoir mon autonomie, elle veut pas le comprendre, moi j'ai l'impression d'\u00eatre dans une prison et partez oui moi sinc\u00e8rement merci.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:53:21 > 0:53:23) [83%] : \r\n\u00e7a va pas ce qui se passe.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:53:27 > 0:53:33) [84%] : \r\nJe partais du principe que c'\u00e9tait ma vie et que si je voulais me d\u00e9truire ben parce c'\u00e9tait mon choix que personne n'avait de 3 de m'en emp\u00eacher.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS41 (0:53:35 > 0:53:39) [76%] : \r\nSelon s'en sortirait pas sorti Hicham s'en serait pas sorti.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS41 (0:53:44 > 0:53:45) [89%] : \r\nDonc c'est quand m\u00eame difficile.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS41 (0:53:47 > 0:53:57) [91%] : \r\nJ'ai toujours la col\u00e8re en moi et puis j'esp\u00e8re qu'un jour \u00e7a sortira pas envie que \u00e7a sortira peu \u00e0 peu et voil\u00e0 parce que si \u00e7a sera reli\u00e9 une fois et puis \u00e7a arrive sur quelqu'un.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:53:59 > 0:54:04) [91%] : \r\nJ'abandonne jamais et je leur dis d'ailleurs je je vous laisserai pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:54:16 > 0:54:55) [92%] : \r\nVous avez bien not\u00e9 qu'exceptionnellement Temps pr\u00e9sent vous propose un 2\u00e8me \u00e9pisode de cette plong\u00e9e dans le monde complexe et attachant de la justice pour mineurs alors sortez vos agendas et retrouvez-nous la semaine prochaine pour le second d'\u00e9pisodes de d\u00e9lit de jeunesse, excellente soir\u00e9e \u00e0 vous tous, tr\u00e8s belle semaine et \u00e0 bient\u00f4t dans ce 2\u00e8me \u00e9pisode du reportage avec des mineurs d\u00e9linquants, au b\u00e9n\u00e9fice d'une assistance personnelle, nous verrons que tout n'est pas un long fleuve tranquille au pays de l'adolescent sans rupture r\u00e9bellion crise comment les \u00e9ducateurs Natasha La\u00efla Claudia et Richard ont-ils g\u00e9r\u00e9 L\u00e9o et les pas des d\u00e9linquants en herbe qu'ils ont \u00e0 leur charge, sera-t-il possible un jour de r\u00e9int\u00e9grer ses caboss\u00e9s de la vie sur le march\u00e9 du travail.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2017-10-19T19:49:00Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1703588156", "title": "CLEAN_D\u00e9lits de jeunesse (\u00e9pisode 1)", "excerpt": "L'unit\u00e9 d'assistance personnelle UAP est une institution genevoise d'accompagnement des mineurs d\u00e9linquants parall\u00e8lement \u00e0 l'action de la justice. Avec le soutient d'\u00e9ducateurs et des programmes d'accompagnement sp\u00e9cifiques l'UAP tente d'\u00e9viter \u00e0 des adolescents d\u00e9j\u00e0 rep\u00e9r\u00e9s pour des faits de d\u00e9linquance de r\u00e9cidiver.\nDans les faits les \u00e9ducateurs se substituent \u00e0 des parents qui n'arrivent plus \u00e0 assumer des adolescents en perte de rep\u00e8res et en \u00e9chec scolaire. \nL'investissement important sur les jeunes en difficult\u00e9 est plus rentable pour la soci\u00e9t\u00e9 que la simple r\u00e9pression.", "subTitles": "10:00:00:00  10:00:01:07\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:00:01:11  10:00:21:11\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:00:25:01  10:00:26:06\r\n  -Bonsoir \u00e0 tous.\r\n\r\n10:00:26:11  10:00:29:01\r\n{\\an1}200'000 t\u00e9l\u00e9spectateurs romands\r\n\r\n10:00:29:06  10:00:31:18\r\n{\\an1}ont regard\u00e9 le premier \u00e9pisode\r\n\r\n10:00:31:23  10:00:34:21\r\n   sur l'encadrement\r\ndes mineurs d\u00e9linquants.\r\n\r\n10:00:35:02  10:00:41:12\r\n{\\an1}Ce soir, le second et dernier \u00e9pisode\r\nsign\u00e9 V.Teuscher et F.Preiswerk.\r\n\r\n10:00:41:17  10:00:45:17\r\n{\\an3}      Le cadre: l'Unit\u00e9 d'assistance\r\n       personnelle, l'UAP, \u00e0 Gen\u00e8ve.\r\n\r\n10:00:45:22  10:00:48:13\r\n{\\an3}      Sur ordre d'un juge, elle suit\r\n\r\n10:00:48:18  10:00:51:22\r\n{\\an3}                     les d\u00e9linquants\r\n       pour leur \u00e9viter la r\u00e9cidive.\r\n\r\n10:00:52:03  10:00:54:16\r\n{\\an3}                    Vous retrouverez\r\n             plusieurs de ces juges.\r\n\r\n10:00:54:21  10:00:59:16\r\n{\\an3}L'un r\u00e9p\u00e8te: \"Je n'abandonne jamais,\r\n        je ne vous l\u00e2cherai jamais.\"\r\n\r\n10:00:59:21  10:01:04:11\r\n{\\an3}Vous retrouverez Natacha et Richard,\r\n                     des \u00e9ducateurs,\r\n\r\n10:01:04:16  10:01:09:12\r\n{\\an3}rejoints par C\u00e9line, et d'autres ados\r\n    qui ont fait de grosses conneries\r\n\r\n10:01:09:17  10:01:12:04\r\n{\\an3}       souvent fracass\u00e9s par la vie.\r\n\r\n10:01:12:09  10:01:14:23\r\n  Ce deuxi\u00e8me volet\r\nest porteur d'espoir.\r\n\r\n10:01:15:04  10:01:18:09\r\n   Il est possible\r\nde sortir les jeunes du p\u00e9trin,\r\n\r\n10:01:18:13  10:01:21:21\r\n{\\an1}avec de la bonne volont\u00e9\r\net de la bienveillance,\r\n\r\n10:01:22:02  10:01:24:10\r\ny compris celle des parents.\r\n\r\n10:01:24:14  10:01:27:16\r\n{\\an1}Vous conna\u00eetrez Hicham \r\nqui raconte face cam\u00e9ra\r\n\r\n10:01:27:21  10:01:30:22\r\n{\\an1}comment il s'en est sorti\r\ngr\u00e2ce \u00e0 son patron.\r\n\r\n10:01:31:03  10:01:33:13\r\n{\\an1}Les autres t\u00e9moignent anonymement.\r\n\r\n10:01:33:18  10:01:36:12\r\n    Ils esp\u00e8rent que\r\nleurs d\u00e9lits de jeunesse\r\n\r\n10:01:36:17  10:01:39:22\r\n ne leur collent pas\r\ntoute la vie \u00e0 la semelle.\r\n\r\n10:01:47:15  10:01:50:12\r\n  -Ils ont entre 10 et 18 ans.\r\n\r\n10:01:50:17  10:01:53:00\r\n    Certains ont tagu\u00e9, vol\u00e9,\r\n\r\n10:01:53:05  10:01:57:07\r\n       d'autres ont deal\u00e9\r\n    ou commis des agressions.\r\n\r\n10:02:00:18  10:02:02:14\r\n        Tous sont pass\u00e9s\r\n\r\n10:02:02:19  10:02:05:14\r\n devant la justice des mineurs.\r\n\r\n10:02:05:19  10:02:08:02\r\nPour certains, le juge a ordonn\u00e9\r\n\r\n10:02:08:07  10:02:12:20\r\nune mesure d'assistance personnelle,\r\n    un suivi \u00e9ducatif intensif.\r\n\r\n10:02:13:01  10:02:15:10\r\n Ainsi, pendant plusieurs mois,\r\n\r\n10:02:15:14  10:02:20:03\r\nces ados et leurs parents vont \u00eatre\r\n    coach\u00e9s par des \u00e9ducateurs.\r\n\r\n10:02:22:07  10:02:26:14\r\n    Richard, C\u00e9line, Natacha\r\n  vont les \u00e9pauler au quotidien\r\n\r\n10:02:26:19  10:02:29:23\r\n     dans leurs difficult\u00e9s\r\n    scolaires et familiales.\r\n\r\n10:02:30:04  10:02:32:14\r\n Une aide contrainte et forc\u00e9e.\r\n\r\n10:02:32:19  10:02:34:23\r\n  Objectif: \u00e9viter la r\u00e9cidive.\r\n\r\n10:02:35:04  10:02:37:17\r\n-C'est le souhait du l\u00e9gislateur.\r\n\r\n10:02:37:22  10:02:40:14\r\n      On met plus de poids\r\n        du c\u00f4t\u00e9 \u00e9ducatif\r\n\r\n10:02:40:19  10:02:42:09\r\n     que du c\u00f4t\u00e9 r\u00e9pressif.\r\n\r\n10:02:42:13  10:02:43:18\r\n        Celui-ci existe,\r\n\r\n10:02:43:23  10:02:46:15\r\nmais il n'est pas prioritaire.\r\n\r\n10:02:46:20  10:02:51:11\r\n Le but, c'est que le jeune\r\n  puisse se reconstruire.\r\n\r\n10:02:51:15  10:02:55:12\r\n    Si on peut lui \u00e9viter\r\nde la prison, on lui \u00e9vitera.\r\n\r\n10:03:15:22  10:03:20:11\r\n   -Ce matin, Richard, \u00e9ducateur\r\nde l'unit\u00e9 d'assistance personnelle,\r\n\r\n10:03:20:16  10:03:22:11\r\n      rend visite \u00e0 Claire.\r\n\r\n10:03:22:15  10:03:26:01\r\n     Les s\u00e9ances \u00e0 domicile,\r\n     au coeur des familles,\r\n\r\n10:03:26:06  10:03:29:01\r\n     font partie int\u00e9grante\r\n        de son travail.\r\n\r\n10:03:32:11  10:03:34:03\r\n      La sonnette retentit\r\n\r\n10:03:37:15  10:03:39:01\r\n             -Bonjour.\r\n             -Salut !\r\n\r\n10:03:39:06  10:03:41:04\r\n        -Ca va ?\r\n               -Bien, et toi ?\r\n\r\n10:03:41:09  10:03:42:13\r\n       -Ca va bien.\r\n\r\n10:03:42:18  10:03:47:07\r\n  -Claire a 16 ans, et vit seule\r\navec sa m\u00e8re dans une villa cossue.\r\n\r\n10:03:47:11  10:03:48:23\r\n      Assez loin du clich\u00e9\r\n\r\n10:03:49:04  10:03:51:04\r\n de la d\u00e9linquante r\u00e9cidiviste,\r\n\r\n10:03:51:09  10:03:54:14\r\n       Claire est suivie\r\n  depuis six mois par Richard.\r\n\r\n10:03:54:19  10:03:58:03\r\n          Ce matin-l\u00e0,\r\n  ce n'est pas la grande forme.\r\n\r\n10:03:58:08  10:04:01:03\r\n -T'es motiv\u00e9e pour ces cours ?\r\n-Ben, oui.\r\n\r\n10:04:01:08  10:04:02:14\r\n         -Cache ta joie.\r\n\r\n10:04:04:04  10:04:06:20\r\n         Un autre sujet joyeux:\r\n            la psychologue.\r\n\r\n10:04:07:01  10:04:08:13\r\n{\\an3}                  -Elle, c'est mort.\r\n\r\n10:04:08:18  10:04:09:23\r\n               -C'est mort ?\r\n\r\n10:04:10:04  10:04:12:00\r\n                             -Ouais.\r\n               -C'est-\u00e0-dire ?\r\n\r\n10:04:12:05  10:04:16:01\r\n{\\an3}                  -J'ai trop gal\u00e9r\u00e9;\r\n           j'irai en voir une autre.\r\n\r\n10:04:17:21  10:04:20:08\r\n-Elle te fait trop gal\u00e9rer !\r\n                              -Ouais.\r\n\r\n10:04:20:12  10:04:22:11\r\n-Pourquoi ? \r\n                         -Parce que !\r\n\r\n10:04:22:15  10:04:26:12\r\n{\\an1}Elle travaille pas, ou elle\r\nest en cong\u00e9, ou remplac\u00e9e...\r\n\r\n10:04:26:17  10:04:29:15\r\n           Mais va te faire foutre !\r\n-Oh, \u00e7a va !\r\n\r\n10:04:29:20  10:04:32:17\r\n{\\an3}-Y a tout qui me saoule aujourd'hui.\r\n\r\n10:04:32:22  10:04:34:03\r\n{\\an3}                       -Je vois \u00e7a.\r\n\r\n10:04:34:08  10:04:35:20\r\n{\\an1}-Elle est folle, elle.\r\n\r\n10:04:36:01  10:04:39:13\r\n{\\an1}Je peux lui parler\r\nde ma vie au bout de un mois.\r\n\r\n10:04:39:18  10:04:41:02\r\n           -Ben, pourquoi ?\r\n\r\n10:04:41:07  10:04:43:12\r\n{\\an3}    -Parce que je suis pas comme \u00e7a.\r\n\r\n10:04:43:17  10:04:46:20\r\n-Avec moi, au bout de dix minutes...\r\n\r\n10:04:47:01  10:04:49:22\r\n{\\an3}            -L\u00e0, on parle de la psy,\r\n                        pas de vous.\r\n\r\n10:04:50:03  10:04:53:10\r\n      -Tu dis: \"Je veux pas parler\r\n           de moi \u00e0 quelqu'un.\"\r\n\r\n10:04:53:14  10:04:55:10\r\n{\\an3}          -Ben, \u00e0 elle, c'est tout !\r\n\r\n10:04:55:14  10:05:00:09\r\n      -Tu te sens pas en confiance, \r\n     sinon t'es capable de le faire !\r\n\r\n10:05:00:13  10:05:01:18\r\n{\\an1}-Hm-hm, bref.\r\n\r\n10:05:04:15  10:05:06:13\r\n      -Apr\u00e8s, il faut te supporter.\r\n\r\n10:05:06:18  10:05:10:03\r\n         Si tu as cette attitude,\r\n        qu'elle ne te conna\u00eet pas,\r\n\r\n10:05:10:08  10:05:12:11\r\n          elle peut vite se braquer.\r\n\r\n10:05:12:15  10:05:14:11\r\n{\\an3}            -Ben, qu'elle se braque.\r\n\r\n10:05:14:15  10:05:16:11\r\n{\\an1}-Arr\u00eate de parler comme \u00e7a.\r\n\r\n10:05:16:16  10:05:19:19\r\n                      -Ca me saoule.\r\n  -Ton attitude aussi me saoule.\r\n\r\n10:05:20:00  10:05:21:12\r\n{\\an3}              -Je l'ai toujours eue.\r\n\r\n10:05:21:17  10:05:25:06\r\n        -Justement, c'est l\u00e0-dessus\r\n            que tu dois bosser.\r\n\r\n10:05:25:11  10:05:27:11\r\n       Ca fait partie des objectifs.\r\n\r\n10:05:27:16  10:05:29:02\r\n{\\an3}                -Ben, on a le temps.\r\n\r\n10:05:29:07  10:05:32:23\r\n            -Pas tant que \u00e7a,\r\ndepuis combien de temps je te suis ?\r\n\r\n10:05:35:14  10:05:36:19\r\n              Six mois !\r\n\r\n10:05:38:08  10:05:40:17\r\n      Six moi, la semaine derni\u00e8re.\r\n\r\n10:05:40:22  10:05:43:16\r\n{\\an1}-Tu peux arr\u00eater avec tes ongles !\r\n\r\n10:05:45:03  10:05:48:09\r\n-T'as \u00e9volu\u00e9 jusqu'\u00e0 maintenant ?\r\n                        -Aucune id\u00e9e.\r\n\r\n10:05:48:13  10:05:51:04\r\n{\\an3}                   Non, comme d'hab,\r\n                   \u00e7a n'\u00e9volue pas !\r\n\r\n10:05:51:09  10:05:53:15\r\n{\\an3}          On peut arr\u00eater de parler,\r\n                              merci.\r\n\r\n10:05:53:20  10:05:56:11\r\n{\\an3}                   Sinon je me l\u00e8ve,\r\n              j'en ai rien \u00e0 foutre.\r\n\r\n10:05:56:15  10:05:59:09\r\n{\\an1}-Parle correctement, s.t.p. !\r\n\r\n10:05:59:13  10:06:01:15\r\n       -Si \u00e7a continue, je me l\u00e8ve...\r\n\r\n10:06:01:20  10:06:04:09\r\n               -Qui a dit\r\n       que tu n'avais pas \u00e9volu\u00e9 ?\r\n\r\n10:06:04:13  10:06:07:05\r\n T'as encore des points \u00e0 bosser !\r\n                                -Oui.\r\n\r\n10:06:07:10  10:06:09:09\r\n            -A quel niveau ?\r\n                        -Aucune id\u00e9e.\r\n\r\n10:06:09:13  10:06:13:02\r\n        -Il faudrait savoir,\r\n      tu es la premi\u00e8re concern\u00e9e.\r\n\r\n10:06:13:07  10:06:15:21\r\n{\\an1}La gestion de la col\u00e8re, par exemple.\r\n\r\n10:06:16:02  10:06:17:14\r\n{\\an3}                  -Tr\u00e8s bon exemple.\r\n\r\n10:06:19:11  10:06:22:08\r\n{\\an3}      -Un jour, je me suis retrouv\u00e9e\r\n\r\n10:06:22:12  10:06:26:11\r\n{\\an3}avec beaucoup d'adolescents chez moi,\r\n\r\n10:06:26:15  10:06:29:17\r\n{\\an3}     alors que ce n'\u00e9tait pas pr\u00e9vu.\r\n\r\n10:06:29:22  10:06:31:07\r\n{\\an3}                Et puis, on s'est...\r\n\r\n10:06:31:11  10:06:34:06\r\n{\\an3}   Elle m'a pouss\u00e9e, je suis tomb\u00e9e.\r\n\r\n10:06:34:11  10:06:39:11\r\n    On en est venu aux mains,\r\n  car elle \u00e9tait dans une phase\r\n\r\n10:06:39:16  10:06:42:10\r\n               o\u00f9 elle \u00e9tait vraiment\r\n                  tr\u00e8s en col\u00e8re,\r\n\r\n10:06:42:14  10:06:45:00\r\n{\\an3}       tr\u00e8s agressive, et tr\u00e8s vite.\r\n\r\n10:06:45:05  10:06:50:02\r\n   -Entre la m\u00e8re et la fille,\r\n     le dialogue est rompu.\r\n\r\n10:06:50:07  10:06:54:07\r\n Mal dans sa peau, Claire fugue,\r\n   se met \u00e0 voler de l'argent,\r\n\r\n10:06:54:11  10:06:58:23\r\n    puis des bijoux familiaux:\r\nla situation devient incontr\u00f4lable.\r\n\r\n10:06:59:04  10:07:02:10\r\n      -J'ai demand\u00e9 conseil \u00e0 un ami,\r\n                    je lui ai dit:\r\n\r\n10:07:02:14  10:07:05:16\r\n{\\an3}                  \"Je ne savais plus\r\n          quoi faire avec ma fille.\"\r\n\r\n10:07:05:21  10:07:11:01\r\n     \"Je ne sais pas quelle est\r\nla meilleure solution pour l'aider.\"\r\n\r\n10:07:11:06  10:07:16:13\r\n{\\an1}Il m'a dit: \"L\u00e0, ta fille a 15 ans,\r\nce qu'elle a fait...\"\r\n\r\n10:07:18:13  10:07:22:03\r\n{\\an3}          \"Si elle le fait \u00e0 18 ans,\r\n            tu la revois en prison.\"\r\n\r\n10:07:22:08  10:07:23:12\r\n                     \"Vraiment.\"\r\n\r\n10:07:23:17  10:07:25:01\r\n                 Du coup, j'ai...\r\n\r\n10:07:25:06  10:07:28:04\r\n{\\an3}      J'ai d\u00e9cid\u00e9 de porter plainte.\r\n\r\n10:07:28:09  10:07:32:22\r\n-Vous avez compris ce qui se passait\r\n   avec votre fille \u00e0 l'\u00e9poque ?\r\n\r\n10:07:33:03  10:07:36:10\r\n               -Oui, j'ai compris\r\n        qu'elle devenait d\u00e9linquante.\r\n\r\n10:07:38:04  10:07:40:15\r\n   -Suite \u00e0 la plainte p\u00e9nale\r\n          de sa m\u00e8re,\r\n\r\n10:07:40:20  10:07:43:14\r\n          Claire passe\r\n   devant le juge des mineurs.\r\n\r\n10:07:43:19  10:07:47:22\r\n  Et fait rare, c'est elle-m\u00eame\r\n   qui va demander de l'aide.\r\n\r\n10:07:48:03  10:07:50:23\r\n   -Une fois que je suis all\u00e9e\r\n         devant le juge,\r\n\r\n10:07:51:04  10:07:52:11\r\n     je lui ai dit\r\n\r\n10:07:52:15  10:07:54:23\r\n{\\an1}que j'avais peut-\u00eatre besoin\r\n\r\n10:07:55:04  10:07:56:09\r\n    d'un \u00e9ducateur.\r\n\r\n10:07:56:13  10:08:02:08\r\nQuelqu'un qui m'aide \u00e0 me remettre \r\nen place, que je puisse \u00eatre cadr\u00e9e\r\n\r\n10:08:02:12  10:08:05:01\r\n       par quelqu'un d'autre\r\n         que mes parents.\r\n\r\n10:08:05:06  10:08:07:02\r\n      Et puis, il a accept\u00e9.\r\n\r\n10:08:07:07  10:08:11:23\r\n      -Tu avais le sentiment\r\nque tu avais besoin d'un \u00e9ducateur,\r\n\r\n10:08:12:04  10:08:13:09\r\n           pourquoi ?\r\n\r\n10:08:13:13  10:08:16:10\r\n{\\an1}-Ma m\u00e8re n'avait plus\r\nd'autorit\u00e9 sur moi.\r\n\r\n10:08:16:14  10:08:21:00\r\n{\\an1}Si elle n'\u00e9tait pas d'accord\r\nque je sorte, je sortais quand m\u00eame.\r\n\r\n10:08:21:05  10:08:24:08\r\n  Je ne rentrais pas, en fait.\r\n\r\n10:08:24:12  10:08:28:03\r\n  Je me suis dit qu'il fallait\r\n  qu'on me mette des limites.\r\n\r\n10:08:28:08  10:08:32:21\r\n   Comme je sais que l'\u00e9ducateur\r\nest en contact direct avec le juge,\r\n\r\n10:08:33:02  10:08:36:18\r\n    \u00e7a a fait que je me suis\r\n tout de suite remise en place.\r\n\r\n10:08:36:23  10:08:39:04\r\n         Et puis, voil\u00e0.\r\n\r\n10:08:39:09  10:08:42:12\r\n             -Lundi matin:\r\n       t'as expliqu\u00e9 \u00e0 ta m\u00e8re ?\r\n\r\n10:08:42:17  10:08:45:10\r\n                             -Quoi ?\r\n         -Tu fais quoi, lundi ?\r\n\r\n10:08:45:14  10:08:48:21\r\n{\\an3}                      -Je fais juste\r\n     des travaux d'int\u00e9r\u00eat g\u00e9n\u00e9raux.\r\n\r\n10:08:49:02  10:08:51:04\r\n{\\an3}      Elle le sait depuis un moment.\r\n\r\n10:08:51:09  10:08:54:05\r\n        -C'est organis\u00e9 comment,\r\n           tu y vas comment ?\r\n\r\n10:08:54:10  10:08:57:20\r\n                           -En tram.\r\n     -On se retrouve l\u00e0-bas \u00e0 08h00.\r\n\r\n10:08:58:01  10:08:59:06\r\n{\\an3}                             -Ouais.\r\n\r\n10:09:00:08  10:09:03:13\r\n{\\an3}                  -C'est le respect\r\n      de la ponctualit\u00e9 du travail.\r\n\r\n10:09:03:18  10:09:06:18\r\n       Elle aura effectu\u00e9\r\n   ses 5 jours de prestation,\r\n\r\n10:09:06:23  10:09:08:14\r\n    la peine sera effectu\u00e9e,\r\n\r\n10:09:08:19  10:09:11:08\r\ndonc le juge classe par rapport \u00e0 \u00e7a.\r\n\r\n10:09:11:12  10:09:15:14\r\n       Si \u00e7a se passe mal, il peut\r\n    lui demander de refaire ailleurs,\r\n\r\n10:09:15:19  10:09:18:21\r\n{\\an3}                    ou de convertir\r\n    si elle n'y allait pas du tout.\r\n\r\n10:09:19:02  10:09:20:08\r\n{\\an1}-Ah ?\r\n\r\n10:09:20:12  10:09:24:21\r\n   -Ca peut \u00eatre converti en amende,\r\n       ou en jours de d\u00e9tention.\r\n\r\n10:09:25:02  10:09:27:10\r\n{\\an3}    Tu seras souriante et gentille !\r\n\r\n10:09:27:14  10:09:30:16\r\n{\\an3}              -Je peux \u00eatre gentille\r\n               sans \u00eatre souriante !\r\n\r\n10:09:30:21  10:09:32:14\r\n{\\an3}            -Pas comme aujourd'hui.\r\n\r\n10:09:32:19  10:09:35:08\r\n{\\an1}-Je suis pas contente d'y aller.\r\n\r\n10:09:35:12  10:09:36:19\r\n        -On en parle lundi.\r\n\r\n10:09:37:00  10:09:39:18\r\nSois bien dispos\u00e9e, c'est important.\r\n\r\n10:09:39:23  10:09:43:00\r\n             Tu vas devoir\r\n    refaire tes ongles pour lundi !\r\n\r\n10:09:43:05  10:09:47:05\r\n -Malgr\u00e9 les difficult\u00e9s, Claire\r\n a pu rester vivre chez sa m\u00e8re.\r\n\r\n10:09:47:10  10:09:51:03\r\nLa mesure d'assistance personnelle\r\n           a l'avantage\r\n\r\n10:09:51:08  10:09:54:01\r\n   d'\u00e9viter le placement p\u00e9nal\r\n            en foyer.\r\n\r\n10:09:54:06  10:09:58:11\r\n    Les mineurs confront\u00e9s \u00e0 la\r\njustice n'ont pas tous cette chance.\r\n\r\n10:09:58:15  10:10:02:05\r\n      A Gen\u00e8ve, la Calanque\r\n       h\u00e9berge en urgence\r\n\r\n10:10:02:10  10:10:06:00\r\n quelques-uns des jeunes suivis\r\n           par l'UAP,\r\n\r\n10:10:06:05  10:10:10:05\r\n    lorsque la vie en famille\r\n      n'est plus possible.\r\n\r\n10:10:10:10  10:10:15:20\r\n       C'est le cas de Pascal\r\nqui a d\u00e9j\u00e0 un long pass\u00e9 judiciaire.\r\n\r\n10:10:16:01  10:10:19:02\r\n   Si tu devais d\u00e9crire ta vie\r\n        jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent ?\r\n\r\n10:10:19:07  10:10:21:17\r\n  -Catastrophique; il y a plus eu\r\n\r\n10:10:21:22  10:10:24:12\r\n     de n\u00e9gatif que de positif\r\n           depuis 2012.\r\n\r\n10:10:24:17  10:10:27:10\r\n   -Tu as une longue histoire\r\n           de foyer ?\r\n\r\n10:10:27:14  10:10:29:01\r\n        -J'ai fait beaucoup\r\n\r\n10:10:29:06  10:10:31:16\r\n  de foyers en tr\u00e8s peu de temps.\r\n\r\n10:10:31:21  10:10:36:13\r\n  Le plus long o\u00f9 je suis rest\u00e9,\r\n  c'\u00e9tait environ un an et demi,\r\n\r\n10:10:36:18  10:10:40:02\r\n         avec un passage\r\n     en milieu p\u00e9nitentiaire.\r\n\r\n10:10:40:07  10:10:43:04\r\nMa m\u00e8re, malade, n'est pas en \u00e9tat\r\n\r\n10:10:43:09  10:10:45:11\r\nde me garder, et j'ai aussi\r\n\r\n10:10:45:16  10:10:47:20\r\nun probl\u00e8me a accept\u00e9 le cadre.\r\n\r\n10:10:48:01  10:10:53:11\r\nMaintenant que la majorit\u00e9 approche,\r\nj'essaie de rentrer dans un cadre.\r\n\r\n10:10:53:15  10:10:55:14\r\nAvant, je m'en fichais.\r\n\r\n10:10:55:19  10:10:59:09\r\n       -Ta vie de majeur,\r\n     tu la verrais comment ?\r\n\r\n10:10:59:13  10:11:02:13\r\n  -J'en ai pas la moindre id\u00e9e.\r\n\r\n10:11:02:18  10:11:05:21\r\n Vraiment, c'est un flou total.\r\n\r\n10:11:06:02  10:11:10:08\r\n-Un flou total, auquel s'ajoutent\r\n  de lourds probl\u00e8mes m\u00e9dicaux\r\n\r\n10:11:10:12  10:11:15:15\r\n    et une relation houleuse\r\n  du jeune homme avec sa m\u00e8re.\r\n\r\n10:11:15:20  10:11:19:05\r\n La situation pr\u00e9occupe C\u00e9line,\r\n\r\n10:11:19:10  10:11:21:06\r\n     l'\u00e9ducatrice de l'UAP.\r\n\r\n10:11:21:11  10:11:25:12\r\nElle a donn\u00e9 rendez-vous \u00e0 Pascal,\r\n         cet apr\u00e8s-midi.\r\n\r\n10:11:27:13  10:11:29:13\r\n   -Je sais que c'est difficile.\r\n\r\n10:11:29:18  10:11:31:21\r\n  J'ai eu ta maman au t\u00e9l\u00e9phone.\r\n\r\n10:11:32:02  10:11:33:11\r\n            -Quand ?\r\n                  -Mardi.\r\n\r\n10:11:33:16  10:11:37:05\r\n    -Si vous saviez tout ce qui\r\n     s'est pass\u00e9 entre-temps.\r\n\r\n10:11:37:10  10:11:40:03\r\n                      -C'est-\u00e0-dire ?\r\n     -Hier, je me suis lev\u00e9...\r\n\r\n10:11:40:08  10:11:43:00\r\nElle m'a envoy\u00e9 un message vocal...\r\n\r\n10:11:43:05  10:11:44:21\r\n      Elle m'a gueul\u00e9 dessus,\r\n\r\n10:11:45:02  10:11:48:01\r\n          elle me disait\r\n   qu'elle n'avait plus de fils.\r\n\r\n10:11:48:06  10:11:51:17\r\n       Je suis devenu fou,\r\n j'ai tout cass\u00e9 dans ma chambre.\r\n\r\n10:11:51:22  10:11:53:22\r\n        -Ils m'ont dit au foyer.\r\n\r\n10:11:54:03  10:11:58:01\r\n     Elle m'a dit qu'elle a d\u00e9couvert\r\n           certains mensonges,\r\n\r\n10:11:58:06  10:12:00:01\r\n        inacceptables pour elle.\r\n\r\n10:12:00:06  10:12:04:16\r\n-Depuis que je la revois, je ne lui\r\n   ai pas dit un seul mensonge.\r\n\r\n10:12:04:21  10:12:08:23\r\n       Je lui ai tout avou\u00e9,\r\n m\u00eame les b\u00eatises que j'ai faites.\r\n\r\n10:12:09:04  10:12:10:23\r\n         -Elle t'a dit pourquoi ?\r\n\r\n10:12:11:04  10:12:14:13\r\n       -Elle m'a juste dit:\r\n   \"T'es qu'un putain de mytho.\"\r\n\r\n10:12:14:18  10:12:19:07\r\n\"Je ne veux plus de toi comme fils,\r\n         sors de ma vie.\"\r\n\r\n10:12:19:11  10:12:24:01\r\n     -Elle m'a parl\u00e9 des cigarettes\r\n           dans la chambre...\r\n\r\n10:12:24:06  10:12:27:09\r\n-C'\u00e9tait seulement le premier soir,\r\n\r\n10:12:27:13  10:12:32:09\r\napr\u00e8s elle m'a dit de ne plus fumer\r\n     et je ne l'ai plus fait.\r\n\r\n10:12:32:13  10:12:37:17\r\n-Mon travail, c'est de savoir comment\r\ntu reprendras contact avec ta maman.\r\n\r\n10:12:37:22  10:12:42:11\r\n    Je dois lui parler pour r\u00e9tablir\r\n   petit \u00e0 petit votre communication.\r\n\r\n10:12:42:15  10:12:46:11\r\nCes moments sont durs \u00e0 vivre\r\npour toi et pour elle.\r\n\r\n10:12:46:15  10:12:47:20\r\n{\\an1}Ils sont violents\r\n\r\n10:12:48:01  10:12:51:13\r\n        et ne te permettent pas\r\n       de trouver une stabilit\u00e9.\r\n\r\n10:12:51:18  10:12:55:15\r\n      Se lever, alors que tu n'es pas\r\n        forc\u00e9ment en pleine forme\r\n\r\n10:12:55:20  10:12:58:01\r\n{\\an1}dans la t\u00eate, c'est pas \u00e9vident.\r\n\r\n10:12:58:06  10:13:02:00\r\nOn a un certain nombre de semaines\r\npour qu'elle puisse\r\n\r\n10:13:02:05  10:13:04:09\r\n{\\an3}          retrouver aussi confiance.\r\n\r\n10:13:04:13  10:13:06:16\r\n{\\an3}         Il faudra qu'on en discute.\r\n\r\n10:13:06:21  10:13:09:20\r\n       Tu imagines les choses comment\r\n                    avec elle ?\r\n\r\n10:13:10:01  10:13:12:07\r\n{\\an1}-Pour l'instant, c'est compliqu\u00e9.\r\n\r\n10:13:12:11  10:13:17:09\r\n{\\an1}J'essaierai de ne pas trop lui parler\r\npour laisser les choses se tasser.\r\n\r\n10:13:17:13  10:13:22:04\r\n{\\an3}      -Apr\u00e8s les moments difficiles,\r\n       vous avez besoin chacun de...\r\n\r\n10:13:22:09  10:13:23:17\r\n    -Que \u00e7a se calme.\r\n\r\n10:13:23:22  10:13:25:08\r\n        -Calme, d'accord.\r\n\r\n10:13:25:12  10:13:28:08\r\n Je ne perds pas du tout espoir.\r\n\r\n10:13:28:12  10:13:30:03\r\n                 On va y arriver.\r\n\r\n10:13:30:08  10:13:32:08\r\n         -Moi non plus,\r\n           \u00e7a finira\r\n\r\n10:13:32:12  10:13:33:20\r\n               par aller mieux.\r\n\r\n10:13:34:01  10:13:38:00\r\n    M\u00eame si \u00e7a prend plus de temps\r\n          qu'une autre fois.\r\n\r\n10:13:40:22  10:13:43:21\r\n  -J'arrive pas \u00e0 le rencontrer\r\n         r\u00e9guli\u00e8rement.\r\n\r\n10:13:44:02  10:13:46:23\r\n{\\an1}Il ne vient pas \u00e0 des rendez-vous.\r\n\r\n10:13:47:04  10:13:49:00\r\n{\\an1}Il a un probl\u00e8me de rythme,\r\n\r\n10:13:49:05  10:13:51:03\r\n{\\an1}il dort beaucoup la journ\u00e9e.\r\n\r\n10:13:51:08  10:13:54:02\r\n{\\an1}Je lui \u00e9cris essentiellement le soir.\r\n\r\n10:13:54:07  10:13:58:20\r\n{\\an1}Je regarde un peu sur WhatsApp\r\njusqu'\u00e0 quelle heure il se connecte.\r\n\r\n10:13:59:01  10:14:03:02\r\n{\\an1}C'est un jeune qui est \u00e9norm\u00e9ment\r\npr\u00e9sent dans mon esprit.\r\n\r\n10:14:03:07  10:14:06:12\r\n  J'essaie toujours\r\nde trouver des moyens\r\n\r\n10:14:06:17  10:14:09:04\r\npour voir \u00e0 peu pr\u00e8s\r\n   o\u00f9 il en est.\r\n\r\n10:14:11:20  10:14:15:19\r\n -Tu peux nous dire quel rapport\r\n       tu as avec C\u00e9line ?\r\n\r\n10:14:16:00  10:14:18:16\r\n-J'ai un rapport plut\u00f4t positif.\r\n\r\n10:14:18:21  10:14:23:05\r\nIl n'y a pas de conflit ou de choses\r\n    o\u00f9 l'on n'est pas d'accord.\r\n\r\n10:14:23:10  10:14:25:08\r\n  J'ai compris qu'elle \u00e9tait l\u00e0\r\n\r\n10:14:25:12  10:14:26:17\r\n          pour m'aider.\r\n\r\n10:14:26:22  10:14:29:20\r\n   C'est juste que des choses\r\n        sont superflues.\r\n\r\n10:14:30:01  10:14:34:00\r\n Des m\u00e9decins, des psychologues,\r\n      j'en ai plus besoin.\r\n\r\n10:14:34:05  10:14:36:13\r\nC'est tout de l'argent gaspill\u00e9.\r\n\r\n10:14:36:18  10:14:41:04\r\n{\\an1}C'est de la perte de temps,\r\net on m'oblige \u00e0 le faire.\r\n\r\n10:14:41:09  10:14:45:13\r\n{\\an1}Ces choses ne me font pas appr\u00e9cier\r\ndes gens comme \u00e7a,\r\n\r\n10:14:45:18  10:14:49:13\r\n{\\an1}qui me forcent \u00e0 faire des choses\r\nque je n'ai pas envie.\r\n\r\n10:14:49:18  10:14:54:15\r\n{\\an1}Je suis oblig\u00e9 de les faire, sinon\r\nelle peut mettre dans des endroits\r\n\r\n10:14:54:20  10:14:56:11\r\n       que j'ai pas envie.\r\n\r\n10:14:59:21  10:15:04:11\r\n   -Si tu pouvais faire avancer\r\nles choses comme tu le souhaitais,\r\n\r\n10:15:04:15  10:15:07:00\r\nqu'est-ce que tu aimerais faire ?\r\n\r\n10:15:07:05  10:15:10:05\r\n{\\an1}-L'arm\u00e9e; j'attends \u00e7a\r\navec impatience.\r\n\r\n10:15:10:10  10:15:11:14\r\n           -Pourquoi ?\r\n\r\n10:15:11:19  10:15:16:10\r\n{\\an1}-Ca peut me remettre sur un droit\r\nchemin et me donner des principes\r\n\r\n10:15:16:14  10:15:22:15\r\n{\\an1}et des valeurs, et surtout de savoir\r\napprendre \u00e0 faire ce qu'on me dit.\r\n\r\n10:15:22:20  10:15:24:22\r\n  Ca aussi, c'est un probl\u00e8me.\r\n\r\n10:15:27:07  10:15:31:18\r\n -Ce matin, C\u00e9line a rendez-vous\r\nchez la juge pour faire le point.\r\n\r\n10:15:31:23  10:15:36:16\r\n  Le secret de fonction ne nous\r\n permet pas diffuser ses propos.\r\n\r\n10:15:36:21  10:15:40:06\r\n    C\u00e9line va lui communiquer\r\n        ses inqui\u00e9tudes.\r\n\r\n10:15:40:11  10:15:44:05\r\n      Apr\u00e8s un an de suivi,\r\nla mesure d'assistance personnelle\r\n\r\n10:15:44:10  10:15:46:06\r\n   va prendre fin pour Pascal.\r\n\r\n10:15:46:11  10:15:49:17\r\n Or, la situation du jeune homme\r\n        reste incertaine.\r\n\r\n10:15:49:22  10:15:51:17\r\n   Il n'arrive pas \u00e0 se lever\r\n\r\n10:15:51:22  10:15:54:04\r\n    \u00e0 cause de sa m\u00e9dication,\r\n\r\n10:15:54:09  10:15:58:05\r\n    ni \u00e0 suivre sa scolarit\u00e9\r\nou une formation professionnelle.\r\n\r\n10:15:58:10  10:16:01:11\r\n{\\an1}-C'est un jeune qui inqui\u00e8te.\r\n\r\n10:16:01:16  10:16:04:07\r\n{\\an1}Il est dans ce sommeil, au foyer,\r\n\r\n10:16:04:11  10:16:09:13\r\n{\\an1}on n'arrive pas vraiment \u00e0 le\r\nmotiver, \u00e0 le mettre en mouvement.\r\n\r\n10:16:09:18  10:16:13:14\r\n{\\an1}Il a des envies, mais comment\r\nl'aider \u00e0 aller de l'avant !\r\n\r\n10:16:13:19  10:16:18:22\r\n{\\an1}Sa majorit\u00e9 approche, et j'aurais\r\nbien voulu baliser certaines choses.\r\n\r\n10:16:19:03  10:16:21:04\r\n     -Pascal n'a plus commis\r\n\r\n10:16:21:09  10:16:24:01\r\n         d'infractions;\r\n     son cas ne rel\u00e8ve plus\r\n\r\n10:16:24:06  10:16:26:19\r\nde la justice p\u00e9nale des mineurs.\r\n\r\n10:16:27:00  10:16:31:13\r\n       D'autres structures\r\nvont maintenant prendre le relais.\r\n\r\n10:16:36:08  10:16:41:01\r\n  -Son chemin doit continuer, \r\n mais moi je dois m'arr\u00eater l\u00e0.\r\n\r\n10:16:45:03  10:16:47:07\r\n -C'est dur d'arr\u00eater un suivi !\r\n\r\n10:16:47:11  10:16:49:09\r\n    -C'est beaucoup d'\u00e9nergie\r\n\r\n10:16:49:13  10:16:54:02\r\n sur plusieurs mois pour un jeune \r\net sa famille, c'est une rencontre.\r\n\r\n10:16:54:07  10:16:59:06\r\nJe dis aussi au revoir \u00e0 des gens\r\n  avec qui j'ai pass\u00e9 du temps.\r\n\r\n10:16:59:11  10:17:02:01\r\n{\\an1}On s'investit \u00e9motionnellement.\r\n\r\n10:17:02:06  10:17:03:17\r\n{\\an1}On dit au revoir\r\n\r\n10:17:03:22  10:17:06:03\r\n{\\an1}de personne \u00e0 personne.\r\n\r\n10:17:20:02  10:17:24:04\r\n      -On va rester modeste\r\npar rapport \u00e0 notre contribution.\r\n\r\n10:17:24:09  10:17:27:11\r\n         On n'est pas l\u00e0\r\n      pour sauver le monde.\r\n\r\n10:17:27:15  10:17:31:20\r\n  Un jeune m'a dit: \"C'est pas\r\n  l'\u00e9ducateur qui me changera,\r\n\r\n10:17:32:01  10:17:34:23\r\n     c'est \u00e0 moi de d\u00e9cider\r\n      si je veux changer.\"\r\n\r\n10:17:35:04  10:17:36:16\r\n                Il a tout compris.\r\n\r\n10:17:36:21  10:17:40:13\r\n{\\an3}  Nous, on est l\u00e0 pour les soutenir.\r\n\r\n10:17:42:15  10:17:46:15\r\n         -Ce changement,\r\ncertains jeunes n'y sont pas pr\u00e8s\r\n\r\n10:17:46:20  10:17:48:22\r\n   quand ils arrivent \u00e0 l'UAP.\r\n\r\n10:17:49:03  10:17:52:07\r\n       Pas le bon moment,\r\n     pas la bonne personne.\r\n\r\n10:17:52:11  10:17:56:10\r\n    C'\u00e9tait le cas d'Hicham,\r\n    il y a quelques ann\u00e9es.\r\n\r\n10:17:56:14  10:18:01:02\r\n     Aujourd'hui, \u00e0 19 ans,\r\n  il nous raconte son histoire.\r\n\r\n10:18:01:07  10:18:06:06\r\nCelle d'un jeune homme mal dans sa\r\npeau qui a bascul\u00e9 dans la drogue.\r\n\r\n10:18:06:11  10:18:10:11\r\n-Vu que j'allais pas bien \u00e0 l'\u00e9cole,\r\n           je consommais.\r\n\r\n10:18:10:15  10:18:15:05\r\nVu que j'allais pas bien dans mes\r\nrelations amicales ou amoureuses,\r\n\r\n10:18:15:10  10:18:16:19\r\n      je consommais aussi.\r\n\r\n10:18:17:00  10:18:19:14\r\n    Vu que \u00e7a se passait mal\r\n         \u00e0 la maison...\r\n\r\n10:18:19:19  10:18:21:13\r\n   C'\u00e9tait un cercle vicieux.\r\n\r\n10:18:21:18  10:18:25:23\r\n C'\u00e9tait ma vie et si je voulais\r\n me d\u00e9truire, c'\u00e9tait mon choix.\r\n\r\n10:18:26:04  10:18:29:01\r\n    Personne n'avait le droit\r\n        de m'en emp\u00eacher.\r\n\r\n10:18:29:06  10:18:33:12\r\n  -Mon fils s'est fait arr\u00eater\r\n  dans le cadre d'une enqu\u00eate\r\n\r\n10:18:33:17  10:18:36:19\r\n{\\an1}sur un trafic de stup\u00e9fiant.\r\n\r\n10:18:37:00  10:18:40:05\r\n{\\an1}Et l\u00e0, tout a \u00e9t\u00e9 clair en fait.\r\n\r\n10:18:40:10  10:18:42:17\r\n{\\an1}Tout a \u00e9t\u00e9 mis sur la table.\r\n\r\n10:18:42:22  10:18:46:16\r\n{\\an1}Hicham consommait massivement\r\ndes stup\u00e9fiants.\r\n\r\n10:18:46:21  10:18:52:02\r\n{\\an1}Pour pouvoir se payer sa\r\nconsommation, il trafiquait.\r\n\r\n10:18:54:07  10:18:58:14\r\n  -La juge m'avait envoy\u00e9 voir\r\n        la section UAP,\r\n\r\n10:18:58:19  10:19:03:18\r\no\u00f9 ils prennent en charge des jeunes\r\n           un peu paum\u00e9s.\r\n\r\n10:19:03:23  10:19:06:13\r\n{\\an3}     Je pointais, mais je me fichais\r\n\r\n10:19:06:18  10:19:08:18\r\n{\\an3}           de ce qu'ils me disaient.\r\n\r\n10:19:08:23  10:19:13:20\r\n{\\an3}   Je pouvais raconter des mensonges\r\n  pour partir le plus vite possible.\r\n\r\n10:19:14:01  10:19:17:03\r\n          Dans ma t\u00eate,\r\n    c'\u00e9tait cat\u00e9gorique: non.\r\n\r\n10:19:17:08  10:19:22:10\r\n  Vu que j'\u00e9tais absolument pas\r\n    preneur, c'\u00e9tait st\u00e9rile.\r\n\r\n10:19:22:14  10:19:25:22\r\n      -Un dialogue st\u00e9rile\r\n      pour le jeune homme,\r\n\r\n10:19:26:03  10:19:28:14\r\n mais pr\u00e9cieux pour ses parents.\r\n\r\n10:19:28:19  10:19:31:09\r\n Apr\u00e8s avoir remu\u00e9 ciel et terre\r\n\r\n10:19:31:13  10:19:34:19\r\npour aider leur fils, sans succ\u00e8s,\r\n\r\n10:19:35:00  10:19:38:22\r\n    l'arriv\u00e9e d'un \u00e9ducateur\r\n        va tout changer.\r\n\r\n10:19:39:03  10:19:43:17\r\n{\\an1}-M. Arrandel prend \u00e7a en main\r\net \u00e7a a \u00e9t\u00e9 d\u00e9j\u00e0 un vrai soulagement.\r\n\r\n10:19:43:22  10:19:46:20\r\n On est assez seuls\r\nen tant que parents.\r\n\r\n10:19:47:01  10:19:50:04\r\n Il sera disponible 24 h sur 24,\r\n         7 jours sur 7.\r\n\r\n10:19:50:09  10:19:53:14\r\n       Parfois, il y avait\r\n    des situations d'urgence.\r\n\r\n10:19:53:19  10:19:55:23\r\n{\\an1}Parfois, j'\u00e9tais tr\u00e8s paniqu\u00e9e.\r\n\r\n10:19:56:04  10:19:59:09\r\nJe pouvais trouver un soutien\r\n    dans ces moments.\r\n\r\n10:19:59:13  10:20:04:14\r\n{\\an3}-Le message que je recevais, c'\u00e9tait\r\n \"voil\u00e0 ce qu'est une bonne personne\r\n\r\n10:20:04:19  10:20:06:07\r\n{\\an3}                qui vit en soci\u00e9t\u00e9\".\r\n\r\n10:20:06:11  10:20:09:08\r\n{\\an3}                       Je me disais:\r\n        \"Je veux pas ressembler \u00e0 \u00e7a\r\n\r\n10:20:09:12  10:20:11:16\r\n{\\an3}    et je ferai tout pour l'\u00e9viter.\"\r\n\r\n10:20:11:21  10:20:14:07\r\n{\\an1}-Je pense qu'on a touch\u00e9 le fond.\r\n\r\n10:20:14:11  10:20:15:16\r\n         Je te parle.\r\n\r\n10:20:17:09  10:20:20:22\r\n  On a touch\u00e9 le fond,\r\ndonc stop les conneries.\r\n\r\n10:20:25:14  10:20:29:22\r\n -Ca m'est arriv\u00e9 de dispara\u00eetre\r\n  2-3 jours, c'\u00e9tait l'angoisse\r\n\r\n10:20:30:03  10:20:31:08\r\n          pour ma m\u00e8re.\r\n\r\n10:20:31:12  10:20:33:05\r\n    Je faisais mes conneries\r\n\r\n10:20:33:10  10:20:37:07\r\n  et je me disais que ma m\u00e8re\r\ndevait \u00eatre en train de pleurer,\r\n\r\n10:20:37:11  10:20:39:21\r\n  mais je pr\u00e9f\u00e9rais pas savoir.\r\n\r\n10:20:43:05  10:20:48:06\r\n{\\an1}-M\u00eame si notre relation, \u00e0 cause\r\nde la consommation, \u00e9tait difficile,\r\n\r\n10:20:48:11  10:20:52:16\r\n{\\an1}il y avait toujours beaucoup beaucoup\r\nd'amour entre nous.\r\n\r\n10:20:52:21  10:20:54:10\r\n  Je suis d\u00e9sol\u00e9e...\r\n\r\n10:20:54:14  10:20:56:07\r\n{\\an1}Je suis un peu \u00e9mue.\r\n\r\n10:20:58:12  10:21:00:06\r\n  Elle soupire\r\n\r\n10:21:00:11  10:21:02:16\r\n{\\an1}C'est quand m\u00eame difficile.\r\n\r\n10:21:06:17  10:21:09:14\r\n      -Le coaching de l'UAP\r\n       s'av\u00e8re insuffisant\r\n\r\n10:21:09:19  10:21:11:00\r\n          pour Hicham.\r\n\r\n10:21:11:05  10:21:14:21\r\n   Les tentatives d'insertion\r\n   professionnelle \u00e9chouent,\r\n\r\n10:21:15:02  10:21:16:14\r\n      il sombre peu \u00e0 peu.\r\n\r\n10:21:16:19  10:21:20:09\r\n  La juge des mineurs ordonnera\r\n     une mesure plus lourde:\r\n\r\n10:21:20:13  10:21:23:12\r\n       le placement p\u00e9nal\r\n   dans un foyer hors canton,\r\n\r\n10:21:23:17  10:21:27:00\r\n  sp\u00e9cialis\u00e9 dans les probl\u00e8mes\r\n         de d\u00e9pendance.\r\n\r\n10:21:27:05  10:21:30:12\r\n-Je pense qu'il faut \u00eatre modeste,\r\n\r\n10:21:30:17  10:21:32:19\r\n{\\an3}           reconna\u00eetre que la mesure\r\n\r\n10:21:33:00  10:21:34:12\r\n                n'est pas adapt\u00e9e,\r\n\r\n10:21:34:17  10:21:36:20\r\n{\\an3}        que c'est pas le bon moment.\r\n\r\n10:21:37:01  10:21:38:21\r\n{\\an3}              Il faut savoir sortir.\r\n\r\n10:21:39:02  10:21:41:09\r\n   Il ne faut pas s'acharner.\r\n\r\n10:21:41:13  10:21:44:19\r\n            Parfois,\r\nil faut savoir passer le relais.\r\n\r\n10:21:45:00  10:21:49:00\r\n      Passer au placement,\r\nau s\u00e9jour de rupture, ou autres,\r\n\r\n10:21:49:05  10:21:51:11\r\nce n'est pas forc\u00e9ment un \u00e9chec.\r\n\r\n10:21:51:16  10:21:54:13\r\n     C'est une autre mani\u00e8re\r\n        d'aider le jeune.\r\n\r\n10:21:54:18  10:21:56:20\r\n -Ca a \u00e9t\u00e9 la meilleure d\u00e9cision\r\n\r\n10:21:57:01  10:21:58:19\r\n{\\an3}               de Monsieur Arrandel.\r\n\r\n10:21:59:00  10:22:02:11\r\n{\\an3}                     A moment donn\u00e9,\r\n           il a reconnu notre \u00e9chec,\r\n\r\n10:22:02:16  10:22:05:05\r\n{\\an3}  parce que c'est un travail \u00e0 deux.\r\n\r\n10:22:05:10  10:22:08:00\r\n{\\an3}Lui, il ne peut rien faire tout seul.\r\n\r\n10:22:08:05  10:22:09:17\r\n{\\an3}                  C'est notre \u00e9chec.\r\n\r\n10:22:09:22  10:22:13:03\r\n{\\an3}              Il a reconnu nos torts\r\n               et m'a envoy\u00e9 l\u00e0-bas.\r\n\r\n10:22:15:05  10:22:17:04\r\n     -Hicham passera 15 mois\r\n\r\n10:22:17:09  10:22:18:13\r\n         dans ce foyer.\r\n\r\n10:22:18:18  10:22:22:03\r\n  L\u00e0-bas, il va se d\u00e9barrasser\r\n       de ses addictions\r\n\r\n10:22:22:08  10:22:24:18\r\net trouver un nouveau sens \u00e0 sa vie.\r\n\r\n10:22:24:23  10:22:29:08\r\n-Pour sortir du foyer, il fallait \r\nque je sois pris en apprentissage.\r\n\r\n10:22:29:12  10:22:30:19\r\n{\\an3}                    Je me suis battu\r\n\r\n10:22:31:00  10:22:33:22\r\n{\\an3}   pour cette place d'apprentissage.\r\n\r\n10:22:34:03  10:22:38:11\r\n{\\an3}           Je peux vraiment remercier\r\nmon patron, quelqu'un de tr\u00e8s humain.\r\n\r\n10:22:38:15  10:22:41:01\r\n{\\an3}      Lors de notre premier contact,\r\n\r\n10:22:41:06  10:22:43:11\r\nje lui ai expliqu\u00e9 ma situation.\r\n\r\n10:22:43:15  10:22:46:10\r\n -Vous lui avez tout expliqu\u00e9 ?\r\n\r\n10:22:46:14  10:22:48:05\r\n       -Tout mon parcours.\r\n\r\n10:22:48:10  10:22:51:19\r\n        Je n'ai m\u00eame pas\r\n      le dipl\u00f4me du cycle.\r\n\r\n10:22:52:00  10:22:56:08\r\n  Et malgr\u00e9 cela, il m'a donn\u00e9 \r\n ma chance et j'ai su la saisir.\r\n\r\n10:22:56:12  10:23:01:20\r\n Cette fois-ci, j'ai \u00e9t\u00e9 preneur\r\n  de l'aide qu'on m'a apport\u00e9e.\r\n\r\n10:23:02:01  10:23:05:19\r\n{\\an3}           Aujourd'hui, je travaille\r\n           \u00e0 la boucherie du Molard,\r\n\r\n10:23:06:00  10:23:11:01\r\n{\\an3} o\u00f9 j'apprends \u00e9norm\u00e9ment de choses,\r\n           j'ai beaucoup de plaisir.\r\n\r\n10:23:11:06  10:23:14:01\r\nC'est pas tous les jours facile,\r\n\r\n10:23:14:06  10:23:19:09\r\n   mais j'aime ce que je fais\r\n et je suis content de le faire.\r\n\r\n10:23:19:13  10:23:22:09\r\n       -Pour tous les gens\r\n       qui sont intervenus\r\n\r\n10:23:22:13  10:23:25:15\r\n       aupr\u00e8s d'Hicham\r\n   dans cette situation-l\u00e0,\r\n\r\n10:23:25:20  10:23:28:11\r\nj'ai \u00e9norm\u00e9ment de reconnaissance.\r\n\r\n10:23:28:15  10:23:31:01\r\nSeuls, on s'en serait pas sorti.\r\n\r\n10:23:31:06  10:23:33:17\r\n          Seul, Hicham\r\n    ne s'en serait pas sorti.\r\n\r\n10:23:33:22  10:23:36:04\r\nOn a eu besoin d'autres personnes\r\n\r\n10:23:36:09  10:23:41:21\r\n   et on en a trouv\u00e9, qui ont cru\r\nen lui, qui se sont battus pour lui,\r\n\r\n10:23:42:02  10:23:47:16\r\n qui se sont dit: \"On lui donne \r\nune chance, il en vaut la peine.\"\r\n\r\n10:23:53:02  10:23:56:04\r\n{\\an1}-L'UAP n'est pas une machine \u00e0 laver.\r\n\r\n10:23:56:09  10:23:58:19\r\n{\\an1}Un jeune n'en sort pas propre\r\n\r\n10:23:59:00  10:24:00:21\r\n{\\an1}et bien pour la soci\u00e9t\u00e9.\r\n\r\n10:24:01:02  10:24:05:08\r\n  On lui donne une chance, mais\r\npeut-\u00eatre qu'il ne la prendra pas\r\n\r\n10:24:05:12  10:24:09:21\r\ncette fois-l\u00e0, et \u00e7a ne veut pas\r\n     dire que s'il revient,\r\n\r\n10:24:10:02  10:24:12:07\r\non ne reprendra pas le travail !\r\n\r\n10:24:12:11  10:24:14:23\r\n  Parfois, le d\u00e9clic peut venir\r\n\r\n10:24:15:04  10:24:16:13\r\n{\\an1}\u00e0 la quatri\u00e8me fois.\r\n\r\n10:24:16:18  10:24:18:16\r\n{\\an1}Je n'abandonne jamais.\r\n\r\n10:24:18:21  10:24:22:12\r\n{\\an1}Et je leur dis aux jeunes:\r\n\"Je vous l\u00e2cherai pas.\"\r\n\r\n10:24:32:01  10:24:34:12\r\n      -D'abord, je reviens\r\n        sur ce week-end.\r\n\r\n10:24:34:17  10:24:37:03\r\n{\\an3}           -Comment \u00e7a s'est pass\u00e9 ?\r\n\r\n10:24:37:08  10:24:41:10\r\n{\\an1}-C'est parti un peu en couille,\r\n\u00e0 cause de ma m\u00e8re.\r\n\r\n10:24:41:14  10:24:47:08\r\n{\\an1}Elle est arriv\u00e9e, elle nous a gueul\u00e9\r\ndessus, nous a insult\u00e9s pour rien.\r\n\r\n10:24:47:12  10:24:50:01\r\n{\\an1}Et pis apr\u00e8s, on est partis.\r\n\r\n10:24:50:06  10:24:53:14\r\n      -T'\u00e9tais dans un sale \u00e9tat ?\r\n-Oui, trop \u00e9nerv\u00e9e.\r\n\r\n10:24:53:19  10:24:57:03\r\n           -Tu te sentais en danger ?\r\n-Non, pas du tout.\r\n\r\n10:24:57:08  10:25:00:02\r\n           -Ca aurait pu partir\r\n           comment en couille ?\r\n\r\n10:25:00:07  10:25:02:19\r\n-Ca aurait pu...\r\n            -C'\u00e9tait physique ?\r\n\r\n10:25:03:00  10:25:04:07\r\n{\\an1}-Non, des insultes.\r\n\r\n10:25:04:11  10:25:06:11\r\nIl y avait pas de physique.\r\n\r\n10:25:06:16  10:25:09:21\r\n                -Toi tu aurais pu...\r\n-Oui, mais je l'ai pas fait.\r\n\r\n10:25:10:02  10:25:13:11\r\n            -Comment tu as fait\r\n            pour ne pas faire ?\r\n\r\n10:25:13:16  10:25:16:18\r\n{\\an1}-J'allais m'\u00e9nerver\r\net il m'a retenu.\r\n\r\n10:25:16:23  10:25:21:20\r\n{\\an1}Il m'a mis dans ma chambre et m'a\r\nfait: \"Reste-l\u00e0, \u00e7a sert \u00e0 rien.\"\r\n\r\n10:25:22:01  10:25:26:12\r\n{\\an1}Il est all\u00e9 dire \u00e0 ma m\u00e8re\r\nqu'on partait, apr\u00e8s elle est partie.\r\n\r\n10:25:26:17  10:25:31:15\r\n{\\an3}  -Il y a du progr\u00e8s dans la gestion\r\n     de la col\u00e8re et de la violence.\r\n\r\n10:25:31:20  10:25:33:02\r\n{\\an1}-C'est \u00e7a.\r\n\r\n10:25:33:07  10:25:36:21\r\n   -Quel est le plus difficile\r\n    dans ta vie aujourd'hui ?\r\n\r\n10:25:37:02  10:25:38:19\r\n{\\an1}-C'est avec mon p\u00e8re.\r\n\r\n10:25:39:00  10:25:41:10\r\n{\\an1}Le contact avec lui, en fait.\r\n\r\n10:25:41:14  10:25:42:20\r\n      Je ne sais pas.\r\n\r\n10:25:43:01  10:25:46:00\r\n-Et \u00e7a, \u00e7a te fait sentir comment ?\r\n\r\n10:25:46:05  10:25:50:10\r\n{\\an1}-Ca me fait du mal, parce que\r\nc'est mon p\u00e8re et que je l'aime.\r\n\r\n10:25:50:14  10:25:55:23\r\n{\\an1}Il a fait ses choix, je les respecte,\r\nmais chacun vit de son c\u00f4t\u00e9.\r\n\r\n10:25:56:04  10:25:57:20\r\n                    -Au mois de ?\r\n-Avril.\r\n\r\n10:25:58:01  10:26:00:09\r\n             -Mai, dans une semaine.\r\n-Ouais.\r\n\r\n10:26:00:13  10:26:03:11\r\n                     -Trois mois\r\n       que tu dis \"je veux faire \u00e7a\".\r\n\r\n10:26:03:15  10:26:07:00\r\n{\\an3}            Voici la liste de stages\r\n          pour la semaine prochaine.\r\n\r\n10:26:07:05  10:26:08:23\r\n{\\an1}-Ouais... c'est tout \u00e7a !\r\n\r\n10:26:09:04  10:26:11:08\r\n-Tu feras un ou deux t\u00e9l\u00e9phones.\r\n\r\n10:26:11:12  10:26:13:00\r\n{\\an1}-Je vais tout faire.\r\n\r\n10:26:13:05  10:26:15:21\r\n                    -Je veux voir\r\n             comment tu te pr\u00e9sentes.\r\n\r\n10:26:16:02  10:26:17:07\r\n{\\an1}-OK.\r\n\r\n10:26:18:21  10:26:21:06\r\nJe peux choisir ?\r\n                             -Oui.\r\n\r\n10:26:21:11  10:26:25:15\r\n{\\an1}-\"Ch\u00eane-Bourg,\r\nsertissage et taille des pierres.\"\r\n\r\n10:26:27:08  10:26:29:11\r\n{\\an1}Oui, bonjour, je m'appellebip\r\n\r\n10:26:29:16  10:26:33:11\r\n{\\an1}Je vous appelle parce\r\nque je chercherais un stage...\r\n\r\n10:26:33:16  10:26:35:05\r\n                -Tu chercherais ?\r\n\r\n10:26:35:10  10:26:37:14\r\n-J'aimerais...\r\n           -A qui tu parles ?\r\n\r\n10:26:37:19  10:26:39:21\r\n{\\an3}        Tu demandes \u00e0 parler \u00e0 qui ?\r\n\r\n10:26:40:02  10:26:43:06\r\n-Le responsable...\r\n                   -Des stages !\r\n\r\n10:26:43:11  10:26:45:07\r\n{\\an1}-Bonjour, je m'appellebip\r\n\r\n10:26:45:11  10:26:47:15\r\n{\\an1}Est-ce que je pourrais parler\r\n\r\n10:26:47:20  10:26:51:19\r\n{\\an1} au responsable des stages ?\r\n*-C'est pour une demande ?\r\n\r\n10:26:52:00  10:26:53:06\r\n{\\an1}-Oui, c'est \u00e7a.\r\n\r\n10:26:53:11  10:26:56:16\r\n            *-Alors...\r\nRappelez un peu plus tard ce matin.\r\n\r\n10:26:56:21  10:26:59:16\r\n{\\an1}*En d\u00e9but d'apr\u00e8s-midi,\r\n\r\n10:26:59:21  10:27:01:15\r\n{\\an1}elle va \u00eatre occup\u00e9e.\r\n\r\n10:27:01:20  10:27:05:01\r\n{\\an1}*Soit en milieu d'apr\u00e8s-midi\r\nou fin de journ\u00e9e.\r\n\r\n10:27:05:06  10:27:07:17\r\n{\\an1} -D'accord, merci.\r\n*-Merci, au revoir.\r\n\r\n10:27:07:22  10:27:09:03\r\n{\\an1}-Au revoir.\r\n\r\n10:27:09:08  10:27:11:15\r\n{\\an1}Pour l'instant, je mets...\r\n\r\n10:27:11:20  10:27:13:18\r\n{\\an3}         -Elle t'a pas donn\u00e9 de nom.\r\n\r\n10:27:13:23  10:27:17:11\r\n{\\an3}                  La prochaine fois,\r\n  tu demandes le nom de la personne.\r\n\r\n10:27:17:16  10:27:20:09\r\n{\\an3} Essaie d'\u00eatre un peu plus agr\u00e9able.\r\n\r\n10:27:20:13  10:27:22:12\r\n-Ah ouais, je le suis pas.\r\n\r\n10:27:22:17  10:27:24:20\r\n{\\an3}                  -C'est un peu sec.\r\n\r\n10:27:25:01  10:27:28:03\r\nPour l'insertion professionnelle\r\n         avec un jeune,\r\n\r\n10:27:28:08  10:27:32:16\r\nje pourrais me dire qu'il devrait\r\n   faire sa d\u00e9marche lui-m\u00eame.\r\n\r\n10:27:32:21  10:27:34:15\r\n   Mais il n'est pas capable.\r\n\r\n10:27:34:20  10:27:35:21\r\n          Malgr\u00e9 l'\u00e2ge,\r\n\r\n10:27:36:02  10:27:41:00\r\nmalgr\u00e9 les d\u00e9lits, ils ont besoin\r\n  d'\u00eatre pris en main comme \u00e7a.\r\n\r\n10:27:41:05  10:27:44:05\r\n{\\an3}Mon travail, c'est de l'accompagner,\r\n\r\n10:27:44:10  10:27:46:20\r\n{\\an3}         c'est \u00e0 totale disposition,\r\n\r\n10:27:47:01  10:27:52:00\r\n{\\an3}    mais le but est de lui permettre\r\n     d'avoir une exp\u00e9rience positive\r\n\r\n10:27:52:05  10:27:55:19\r\n  pour pouvoir renouveler seul\r\n        son exp\u00e9rience.\r\n\r\n10:27:56:00  10:27:58:10\r\n      -Je me confie \u00e0 lui.\r\n\r\n10:27:58:14  10:28:00:14\r\n  Il sait \u00e9norm\u00e9ment de choses.\r\n\r\n10:28:00:19  10:28:02:02\r\n        En cas de souci,\r\n\r\n10:28:02:07  10:28:04:16\r\nje me tourne directement vers lui.\r\n\r\n10:28:04:21  10:28:06:10\r\n     Il me met en confiance\r\n\r\n10:28:06:14  10:28:08:07\r\n      dans ce que je fais.\r\n\r\n10:28:08:11  10:28:10:21\r\n Il me dit qu'on peut y arriver,\r\n\r\n10:28:11:02  10:28:12:08\r\n       que \u00e7a va marcher.\r\n\r\n10:28:12:12  10:28:15:16\r\n     Du coup, \u00e7a me motive \r\n     et \u00e7a me fait plaisir.\r\n\r\n10:28:15:21  10:28:19:11\r\n{\\an3}                -Oui, mais c'est toi\r\n        qui as fait la pr\u00e9sentation.\r\n\r\n10:28:19:15  10:28:21:11\r\n     -L'arriv\u00e9e de Richard,\r\n\r\n10:28:21:15  10:28:25:07\r\n          l'\u00e9ducateur,\r\n   qu'est-ce que \u00e7a a permis ?\r\n\r\n10:28:25:11  10:28:28:22\r\n            -Pour moi,\r\n   c'\u00e9tait un vrai soulagement.\r\n\r\n10:28:29:03  10:28:30:12\r\n                    De me dire...\r\n\r\n10:28:33:05  10:28:36:09\r\n                    De me dire,\r\n     \u00e7a y est je ne suis plus seule !\r\n\r\n10:28:38:18  10:28:40:16\r\n                     Voix \u00e9mue\r\n                    J'avais besoin\r\n\r\n10:28:40:21  10:28:43:04\r\n{\\an3}      qu'on prenne en main ma fille.\r\n\r\n10:28:43:09  10:28:49:00\r\n{\\an3}Quand on travaille toute la journ\u00e9e,\r\n       qu'on passe 10 h au bureau...\r\n\r\n10:28:50:23  10:28:55:05\r\n{\\an3}         Et quand on se fait appeler\r\n    trois fois par jour par l'\u00e9cole,\r\n\r\n10:28:55:10  10:29:01:02\r\n{\\an3} par la police, et qu'on ne peut pas\r\n   sortir aller chercher sa fille...\r\n\r\n10:29:02:20  10:29:04:01\r\n                    On est d\u00e9muni.\r\n\r\n10:29:04:06  10:29:07:08\r\n{\\an3}On se dit qu'on ne va pas y arriver.\r\n\r\n10:29:07:12  10:29:12:18\r\n  Et quand Richard est arriv\u00e9,\r\n   je me suis dit \"\u00e7a y est\".\r\n\r\n10:29:12:23  10:29:16:02\r\n Lui, il est l\u00e0 pour lui montrer\r\n         le bon chemin,\r\n\r\n10:29:16:07  10:29:20:08\r\npour lui donner les bons tuyaux,\r\n  et pour \u00eatre derri\u00e8re elle,\r\n\r\n10:29:20:12  10:29:22:15\r\n tout ce que je peux pas faire !\r\n\r\n10:29:22:20  10:29:25:06\r\n{\\an3}      -Tu perds pas la liste, hein !\r\n\r\n10:29:25:11  10:29:27:08\r\n{\\an1}-C'est dans mon sac.\r\n\r\n10:29:27:12  10:29:29:16\r\n{\\an1}-Allons \u00e0 l'imprimante.\r\n\r\n10:29:29:21  10:29:32:01\r\n     -L'UAP, \u00e7a m'a sauv\u00e9e.\r\n\r\n10:29:32:06  10:29:37:06\r\n{\\an3} Ca a sauv\u00e9 ma fille, \u00e7a m'a sauv\u00e9e,\r\n          \u00e7a a sauv\u00e9 notre relation.\r\n\r\n10:29:40:20  10:29:44:20\r\n         C'\u00e9tait vraiment la b\u00e9quille\r\n             dont j'avais besoin.\r\n\r\n10:29:45:01  10:29:48:05\r\n      -Ca va depuis samedi ?\r\n                  -Ouais, \u00e7a va bien.\r\n\r\n10:29:48:10  10:29:51:22\r\n{\\an3}                  Sauf que ce matin,\r\n         j'ai d\u00fb me lever hyper t\u00f4t.\r\n\r\n10:29:52:03  10:29:57:00\r\n     -Ah ouais, c'est clair,\r\n   tu dois reprendre un rythme.\r\n\r\n10:29:57:05  10:30:01:15\r\n        -Lundi matin, 08h00,\r\npremier jour de travail pour Claire.\r\n\r\n10:30:01:20  10:30:06:04\r\n En plus des mesures \u00e9ducatives,\r\n la plupart des mineurs \u00e0 l'UAP\r\n\r\n10:30:06:09  10:30:09:14\r\n        doivent accomplir\r\n   une prestation personnelle,\r\n\r\n10:30:09:19  10:30:14:09\r\n     l'\u00e9quivalent d'un travail\r\nd'int\u00e9r\u00eat g\u00e9n\u00e9ral chez les adultes.\r\n\r\n10:30:14:13  10:30:20:00\r\nUne peine d'une semaine que Claire\r\n  effectuera \u00e0 l'Arm\u00e9e du Salut,\r\n\r\n10:30:20:05  10:30:23:07\r\n   et qui sera ensuite \u00e9valu\u00e9e\r\n          par la juge.\r\n\r\n10:30:23:11  10:30:25:15\r\n   -La prestation personnelle,\r\n\r\n10:30:25:20  10:30:28:06\r\n{\\an3}       c'est une peine dans laquelle\r\n\r\n10:30:28:11  10:30:31:00\r\n{\\an3}        on fait travailler un mineur\r\n\r\n10:30:31:05  10:30:33:23\r\n             pour la collectivit\u00e9,\r\n              de mani\u00e8re gratuite,\r\n\r\n10:30:34:04  10:30:35:20\r\n              pour rendre service.\r\n\r\n10:30:36:01  10:30:40:01\r\n           C'est sa mani\u00e8re \u00e0 lui\r\nde r\u00e9parer la faute qu'il a commise.\r\n\r\n10:30:40:06  10:30:43:02\r\n           C'est souvent valorisant\r\n                pour le mineur\r\n\r\n10:30:43:07  10:30:48:06\r\n   qui est en \u00e9chec scolaire, ou\r\nquand \u00e7a ne va pas bien \u00e0 la maison.\r\n\r\n10:30:48:11  10:30:51:07\r\n     Comme il est contraint\r\n      \u00e0 aller travailler,\r\n\r\n10:30:51:11  10:30:56:11\r\n il doit se pr\u00e9senter \u00e0 l'heure,\r\n faire son travail correctement.\r\n\r\n10:30:56:16  10:30:59:05\r\nS'il y a un commentaire \u00e9logieux\r\n\r\n10:30:59:10  10:31:03:02\r\n     parce que la prestation\r\n      a \u00e9t\u00e9 bien accomplie,\r\n\r\n10:31:03:07  10:31:06:17\r\n     pour certains jeunes, \r\n     c'est tr\u00e8s valorisant.\r\n\r\n10:31:06:22  10:31:09:17\r\n{\\an1}-C'est le pantalon et le tee-shirt.\r\n\r\n10:31:09:22  10:31:12:07\r\n     Tu rentres pour essayer ?\r\n\r\n10:31:12:11  10:31:14:11\r\n{\\an3}            Je te laisse tranquille.\r\n\r\n10:31:14:16  10:31:17:02\r\n{\\an3}       Si tu as fini, tu m'appelles.\r\n\r\n10:31:17:07  10:31:18:14\r\n{\\an1}-Ouais.\r\n\r\n10:31:20:09  10:31:21:19\r\n   -C'est tr\u00e8s bien.\r\n\r\n10:31:22:00  10:31:25:04\r\n{\\an1}Je te rajoute un tablier comme moi.\r\n\r\n10:31:25:09  10:31:27:19\r\n{\\an1}T'as besoin d'attacher tes cheveux ?\r\n\r\n10:31:28:00  10:31:29:20\r\n      -J'ai pas d'\u00e9lastique.\r\n\r\n10:31:30:01  10:31:31:19\r\n{\\an1}-On va commencer ici.\r\n\r\n10:31:35:17  10:31:40:00\r\n-Si tu n'as pas compris, dis-le-moi.\r\n               -D'accord.\r\n\r\n10:31:40:05  10:31:44:20\r\n -Tu trouves normal que tu doives \r\n\u00eatre punie pour ce que tu as fait ?\r\n\r\n10:31:45:01  10:31:46:06\r\n              -Oui.\r\n\r\n10:31:47:15  10:31:49:17\r\n       Oui, c'est normal.\r\n\r\n10:31:49:22  10:31:51:18\r\n      -Pour quelle raison ?\r\n\r\n10:31:51:23  10:31:54:09\r\n  -Ce que j'ai fait, c'est mal.\r\n\r\n10:31:55:17  10:31:57:19\r\n    J'aurais pas d\u00fb faire \u00e7a.\r\n\r\n10:31:59:10  10:32:01:05\r\n            -Voler ?\r\n            -Ouais.\r\n\r\n10:32:01:10  10:32:05:03\r\n -T'as l'impression d'avoir fait\r\n      beaucoup de b\u00eatises ?\r\n\r\n10:32:05:08  10:32:06:12\r\n          -Enorm\u00e9ment.\r\n\r\n10:32:07:23  10:32:10:06\r\nJ'en ai fait beaucoup, beaucoup.\r\n\r\n10:32:10:11  10:32:13:02\r\n         -Tu as chang\u00e9\r\n   depuis que tu fais l'UAP ?\r\n\r\n10:32:13:07  10:32:14:22\r\n        -Je ne sais pas.\r\n\r\n10:32:16:11  10:32:19:03\r\n Je pense que je suis devenue...\r\n\r\n10:32:19:08  10:32:22:08\r\n    Je prends plus conscience\r\n           des choses.\r\n\r\n10:32:22:12  10:32:26:06\r\nJe ne dois pas faire ci ou cela,\r\n     je sais ce que je dois\r\n\r\n10:32:26:11  10:32:28:18\r\n  faire et pas faire, en gros.\r\n\r\n10:32:30:19  10:32:33:14\r\n      Je sais que le suivi \r\n      va bient\u00f4t s'arr\u00eater.\r\n\r\n10:32:33:19  10:32:39:12\r\nMaintenant que j'ai assez compris,\r\n  je peux y arriver toute seule.\r\n\r\n10:32:39:17  10:32:43:14\r\n    -Une centaine de mineurs\r\n    sont suivis chaque ann\u00e9e\r\n\r\n10:32:43:19  10:32:48:01\r\n  par les \u00e9ducateurs de l'Unit\u00e9\r\nd'assistance personnelle \u00e0 Gen\u00e8ve.\r\n\r\n10:32:48:06  10:32:51:15\r\n          Pour les juges,\r\nla mesure a eu des effets tangibles.\r\n\r\n10:32:51:20  10:32:53:19\r\n  -Par rapport \u00e0 l'intervention\r\n\r\n10:32:54:00  10:32:57:03\r\n{\\an3}    de l'UAP, on a pu faire diminuer\r\n\r\n10:32:57:08  10:33:01:05\r\n{\\an3}drastiquement les placements p\u00e9naux,\r\n\r\n10:33:01:10  10:33:04:22\r\n{\\an3}          en permettant \u00e0 des jeunes\r\n          de rester \u00e0 leur domicile,\r\n\r\n10:33:05:03  10:33:09:12\r\n{\\an3}      sans les co\u00fbts pour la soci\u00e9t\u00e9\r\n  que repr\u00e9sente un placement p\u00e9nal.\r\n\r\n10:33:09:17  10:33:14:00\r\n            On revoit s'il y avait \r\n            une r\u00e9cidive des jeunes\r\n\r\n10:33:14:05  10:33:17:01\r\n       apr\u00e8s l'intervention de l'UAP.\r\n\r\n10:33:17:06  10:33:19:15\r\n{\\an3}     Et ce n'est pas souvent le cas.\r\n\r\n10:33:19:20  10:33:40:22\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:33:41:03  10:33:43:11\r\n{\\an1}-Je veux voir deux choses avec toi.\r\n\r\n10:33:44:11  10:33:48:09\r\n{\\an3}               D'une part, la raison\r\n           pour laquelle tu es suivi\r\n\r\n10:33:48:13  10:33:51:03\r\n  par le Tribunal des mineurs.\r\n\r\n10:33:51:08  10:33:55:05\r\n{\\an3}     Il semblerait que t'as toujours\r\n              des contacts avecbip.\r\n\r\n10:33:55:10  10:33:58:20\r\n   -Oui.\r\n        -Tu sais que c'est interdit ?\r\n\r\n10:33:59:01  10:34:01:00\r\n          -Oui, je sais.\r\n\r\n10:34:01:05  10:34:03:22\r\n{\\an3}              -Comment tu peux faire\r\n                  par rapport \u00e0 \u00e7a ?\r\n\r\n10:34:04:03  10:34:05:19\r\n{\\an1}-J'en ai parl\u00e9 \u00e0 ma psy,\r\n\r\n10:34:06:00  10:34:09:08\r\n{\\an1}je suis en train\r\nde ne plus avoir de contact.\r\n\r\n10:34:09:12  10:34:13:16\r\n{\\an1}Je suis en train\r\nde me faire de nouveaux amis.\r\n\r\n10:34:13:21  10:34:18:03\r\n  Je change pour pas avoir envie\r\n          de lui parler.\r\n\r\n10:34:18:08  10:34:20:01\r\n{\\an3}               -C'est une bonne id\u00e9e\r\n\r\n10:34:20:06  10:34:24:23\r\n{\\an3}       de te faire de nouveaux amis,\r\n            d'\u00e9largir ton entourage.\r\n\r\n10:34:25:04  10:34:28:07\r\n{\\an3}  Ca te permettra d'\u00eatre moins fig\u00e9.\r\n\r\n10:34:28:11  10:34:30:19\r\n{\\an3}           Donc, \u00e7a, c'est chouette.\r\n\r\n10:34:31:00  10:34:35:16\r\n{\\an3}      Par contre, vous auriez achet\u00e9\r\n       de l'alcool, vous auriez fait\r\n\r\n10:34:35:21  10:34:40:01\r\n des choses pas tout \u00e0 fait l\u00e9gales.\r\n-Ouais.\r\n\r\n10:34:40:06  10:34:44:12\r\n En fait, j'\u00e9tais pas trop \r\ndans le coup, si on pr\u00e9f\u00e8re.\r\n\r\n10:34:44:17  10:34:46:12\r\n{\\an3}              -Oui, je pr\u00e9f\u00e9rerais !\r\n\r\n10:34:46:17  10:34:49:15\r\n{\\an1}-Non, j'\u00e9tais pas dans le coup,\r\n\r\n10:34:49:20  10:34:51:07\r\n     si on pr\u00e9f\u00e8re.\r\n\r\n10:34:51:11  10:34:55:20\r\n{\\an1}Je sais pas comment expliquer\r\nmais j'\u00e9tais pas trop dans le coup.\r\n\r\n10:34:56:01  10:34:59:20\r\n{\\an3}      -Tu sais pas comment expliquer\r\n          ou tu veux pas expliquer ?\r\n\r\n10:35:00:01  10:35:01:08\r\n{\\an1}-Les deux.\r\n\r\n10:35:01:12  10:35:03:23\r\n{\\an3}                    -J'ai pas besoin\r\n                     que tu me dises\r\n\r\n10:35:04:04  10:35:07:17\r\n{\\an3}           que tel ou tel a fait \u00e7a,\r\n              je suis pas la police.\r\n\r\n10:35:07:22  10:35:09:15\r\n{\\an3}                Ce qui m'interpelle,\r\n\r\n10:35:09:20  10:35:13:23\r\n                  c'est que tu dis\r\n  que tu t'es fait de nouveaux amis.\r\n\r\n10:35:14:04  10:35:15:19\r\n{\\an3}             Il y a aussi la mani\u00e8re\r\n\r\n10:35:16:00  10:35:19:14\r\n{\\an3}            dont on se fait accepter\r\n              dans un groupe d'amis.\r\n\r\n10:35:19:19  10:35:23:11\r\n{\\an3}                     Ton impression,\r\n             pour te faire accepter,\r\n\r\n10:35:23:16  10:35:26:23\r\n{\\an3}  c'est peut-\u00eatre que tu dois passer\r\n\r\n10:35:27:04  10:35:31:22\r\n{\\an3}      par des choses qui ne sont pas\r\n                tout \u00e0 fait l\u00e9gales.\r\n\r\n10:35:32:03  10:35:34:11\r\n{\\an3}     Le Tribunal des mineurs est l\u00e0.\r\n\r\n10:35:34:15  10:35:37:15\r\n                 Ne rajoute pas\r\n            des choses \u00e0 ton dossier.\r\n\r\n10:35:37:20  10:35:39:11\r\n    -Ouais.\r\n\r\n10:35:46:16  10:35:47:21\r\n        -Manuel a 17 ans.\r\n\r\n10:35:48:02  10:35:50:21\r\nIl est h\u00e9berg\u00e9 au Foyer La Calanque\r\n\r\n10:35:51:02  10:35:54:12\r\n          depuis un mois,\r\nsuite \u00e0 des difficult\u00e9s familiales.\r\n\r\n10:35:54:17  10:35:56:18\r\n       Sa m\u00e8re l'a d\u00e9nonc\u00e9\r\n\r\n10:35:56:23  10:36:00:17\r\n  \u00e0 la justice pour des faits \r\n  que nous ne pouvons \u00e9voquer.\r\n\r\n10:36:00:22  10:36:05:01\r\n-J'ai toujours de la col\u00e8re en moi,\r\n          que je retiens.\r\n\r\n10:36:05:06  10:36:10:03\r\n   Si je peux frapper sur le sac\r\nen bas, j'y vais, et si je peux pas,\r\n\r\n10:36:10:08  10:36:11:16\r\n         je me retiens.\r\n\r\n10:36:11:21  10:36:15:05\r\n J'esp\u00e8re qu'un jour \u00e7a sortira,\r\n\r\n10:36:15:10  10:36:18:01\r\n{\\an3}    pas en une fois, mais peu \u00e0 peu.\r\n\r\n10:36:18:06  10:36:20:05\r\n           Si \u00e7a sort en une fois\r\n\r\n10:36:20:10  10:36:22:14\r\n{\\an3}     et que \u00e7a arrive sur quelqu'un,\r\n\r\n10:36:22:19  10:36:25:23\r\n          j'ai peur d'envoyer\r\n        la personne \u00e0 l'h\u00f4pital.\r\n\r\n10:36:28:00  10:36:30:09\r\n  J'ai deux phases diff\u00e9rentes.\r\n\r\n10:36:30:13  10:36:37:01\r\n La phase qui peut \u00eatre m\u00e9chante,\r\nqui parle librement et couramment.\r\n\r\n10:36:37:06  10:36:41:21\r\n   Et l'autre phase qui parle\r\n     plus respectueusement.\r\n\r\n10:36:43:11  10:36:47:08\r\n-En ce moment, c'est quelle phase ?\r\n           -Respectueux.\r\n\r\n10:36:47:12  10:36:50:15\r\n              Je me retiens\r\n      et je montre mon c\u00f4t\u00e9 gentil.\r\n\r\n10:36:50:20  10:36:55:06\r\n   J'ai pas envie de montrer aux gens\r\n       que je suis tr\u00e8s mauvais.\r\n\r\n10:37:00:14  10:37:03:23\r\n  -Manuel a trouv\u00e9 un \u00e9quilibre\r\n      au foyer La Calanque.\r\n\r\n10:37:04:04  10:37:07:08\r\nIl ne souhaite pas rentrer chez lui,\r\n             et il doit\r\n\r\n10:37:07:12  10:37:09:00\r\n      l'annoncer \u00e0 sa m\u00e8re.\r\n\r\n10:37:09:05  10:37:11:19\r\nNatacha, de l'UAP, et l'\u00e9ducatrice\r\n\r\n10:37:12:00  10:37:15:20\r\n     du foyer les ont r\u00e9unis\r\n         pour en parler.\r\n\r\n10:37:16:01  10:37:18:16\r\n{\\an1}-Ton employeur est tr\u00e8s positif.\r\n\r\n10:37:18:21  10:37:21:20\r\n{\\an1}Il m'a dit\r\nque \u00e7a s'\u00e9tait bien pass\u00e9,\r\n\r\n10:37:22:01  10:37:26:10\r\n{\\an1}que t'avais \u00e9t\u00e9 ponctuel,\r\nque tu \u00e9tais motiv\u00e9, int\u00e9ress\u00e9.\r\n\r\n10:37:26:14  10:37:28:07\r\n{\\an1}Il \u00e9tait content de toi.\r\n\r\n10:37:28:11  10:37:31:03\r\n{\\an1}Je lui ai dit que t'allais passer\r\n\r\n10:37:31:08  10:37:34:11\r\n{\\an1}pour faire signer\r\nle document de stage.\r\n\r\n10:37:34:15  10:37:36:18\r\n{\\an1}Tu peux y aller quand tu veux.\r\n\r\n10:37:36:23  10:37:38:07\r\n{\\an3}                      -D'accord, OK.\r\n\r\n10:37:40:11  10:37:43:01\r\n  -C'est chouette.\r\n-Ouais, tout \u00e0 fait.\r\n\r\n10:37:45:19  10:37:49:10\r\n{\\an1}Il a aussi pass\u00e9\r\ndeux week-ends chez vous, Madame.\r\n\r\n10:37:49:14  10:37:52:02\r\n{\\an1}Vous souhaitez faire un retour ?\r\n\r\n10:37:53:21  10:37:55:13\r\n           -Pour moi,\r\n\r\n10:37:55:18  10:37:57:16\r\n{\\an3}         \u00e7a s'est moyennement pass\u00e9.\r\n\r\n10:37:57:21  10:37:59:02\r\n{\\an1}-Pourquoi ?\r\n\r\n10:37:59:07  10:38:03:02\r\n{\\an3}                    -Comme j'ai dit,\r\n       c'est pas pour vexer ma m\u00e8re,\r\n\r\n10:38:03:07  10:38:06:15\r\n{\\an3}      mais j'ai besoin de m'\u00e9loigner\r\n                  un peu de ma m\u00e8re.\r\n\r\n10:38:06:20  10:38:08:21\r\n{\\an3}        C'est pas pour \u00eatre m\u00e9chant,\r\n\r\n10:38:09:02  10:38:12:23\r\n{\\an3}         mais j'ai besoin d'un petit\r\n       \u00e9loignement de quelque temps.\r\n\r\n10:38:13:04  10:38:14:18\r\n{\\an3}             Je verrai par la suite.\r\n\r\n10:38:14:23  10:38:18:16\r\n{\\an3}                J'ai bient\u00f4t 18 ans,\r\n           j'ai besoin de m'\u00e9loigner\r\n\r\n10:38:18:21  10:38:22:03\r\n{\\an3}    parce je me suis pas mal fait...\r\n                     comment dire...\r\n\r\n10:38:23:05  10:38:26:11\r\n{\\an3} Elle a fait beaucoup la maman poule\r\n\r\n10:38:26:15  10:38:30:18\r\n{\\an3}  depuis mon jeune \u00e2ge, elle n'a pas\r\n          arr\u00eat\u00e9 jusqu'\u00e0 maintenant.\r\n\r\n10:39:25:06  10:39:36:21\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:39:37:02  10:39:39:04\r\n{\\an1}-C'est difficile pour vous ?\r\n\r\n10:39:57:14  10:39:59:15\r\n  -Je peux toujours l'appeler,\r\n\r\n10:39:59:20  10:40:02:10\r\n            lui dire\r\n  \"maman, tout se passe bien\".\r\n\r\n10:40:02:14  10:40:05:12\r\n{\\an3}              Au moins qu'elle sache\r\n                      un peu de moi,\r\n\r\n10:40:05:17  10:40:09:08\r\n{\\an3}   peut-\u00eatre passer une ou deux fois\r\n                        \u00e0 la maison,\r\n\r\n10:40:09:12  10:40:12:03\r\n{\\an3}                    manger avec m\u00e8re\r\n                  \u00e0 midi ou le soir.\r\n\r\n10:40:12:08  10:40:15:17\r\n{\\an3}            -Tu as besoin de trouver\r\n                      ton autonomie.\r\n\r\n10:40:15:22  10:40:20:10\r\n{\\an3}      Il dit qu'il a envie de garder\r\n                des liens avec vous.\r\n\r\n10:40:20:14  10:40:23:06\r\n{\\an1}Il a trouv\u00e9 un stage par lui-m\u00eame,\r\n\r\n10:40:23:11  10:40:24:17\r\n       il s'est d\u00e9men\u00e9.\r\n\r\n10:40:24:22  10:40:29:14\r\n   Le retour que vous me faites\r\n   des \u00e9ducateurs est positif.\r\n\r\n10:40:30:10  10:40:32:11\r\n Il essaie de chercher sa voie.\r\n\r\n10:40:32:16  10:40:37:08\r\n      Pour une maman, entendre\r\nque son fils a besoin d'\u00e9loignement,\r\n\r\n10:40:37:12  10:40:40:11\r\n{\\an1}c'est pas simple,\r\nc'est m\u00eame compliqu\u00e9.\r\n\r\n10:40:40:16  10:40:43:07\r\n{\\an1}Mais c'est dans l'ordre des choses.\r\n\r\n10:40:43:11  10:40:45:07\r\n       C'est un peu...\r\n\r\n10:40:46:17  10:40:48:23\r\n{\\an1}Vous avez \u00e9t\u00e9 beaucoup avec lui,\r\n\r\n10:40:49:04  10:40:51:17\r\n          maintenant\r\n  il a besoin de se d\u00e9ployer.\r\n\r\n10:40:52:22  10:40:57:01\r\n           L'objectif,\r\n   c'est qu'on puisse l'aider.\r\n\r\n10:40:57:06  10:41:00:12\r\n       Et de ne pas couper\r\n       le lien avec vous.\r\n\r\n10:41:00:17  10:41:03:09\r\n{\\an1}D'autre part, de l'aider\r\n\r\n10:41:03:13  10:41:08:07\r\n    \u00e0 trouver \u00e0 bient\u00f4t 18 ans\r\n         un h\u00e9bergement,\r\n\r\n10:41:08:11  10:41:13:21\r\n          quelque chose\r\nqui soit coh\u00e9rent et sain pour lui.\r\n\r\n10:41:19:10  10:41:22:19\r\n  -C'est pas un moment simple.\r\n                                -Non.\r\n\r\n10:41:32:18  10:41:35:11\r\n{\\an3}   -Ca m'\u00e9nerve, mais je me retiens.\r\n\r\n10:41:35:15  10:41:39:10\r\n{\\an3}            Parce qu'il y a toujours\r\n        quelque chose de mal \u00e0 dire,\r\n\r\n10:41:39:14  10:41:43:07\r\n{\\an3}            elle veut pas comprendre\r\n          que je veux mon autonomie.\r\n\r\n10:41:43:11  10:41:47:15\r\n{\\an3}       A mes 18 ans, j'aimerais bien\r\n                  rentrer plus tard,\r\n\r\n10:41:47:20  10:41:50:00\r\n{\\an3}            savoir faire des choses,\r\n\r\n10:41:50:05  10:41:54:04\r\n{\\an3}pouvoir faire \u00e0 manger par moi-m\u00eame,\r\n              savoir ce que je veux.\r\n\r\n10:41:54:09  10:41:57:11\r\n{\\an3}        Mais ma m\u00e8re ne veut pas \u00e7a.\r\n\r\n10:41:57:16  10:42:00:19\r\n{\\an3}                   J'ai l'impression\r\n             d'\u00eatre dans une prison.\r\n\r\n10:42:01:00  10:42:04:11\r\n{\\an3}         Je ne peux plus rien faire,\r\n                         c'est trop.\r\n\r\n10:42:06:13  10:42:08:05\r\n{\\an1}La m\u00e8re soupire\r\n\r\n10:42:20:16  10:42:22:20\r\n-Oui.\r\n   -Merci beaucoup.\r\n\r\n10:42:23:01  10:42:43:02\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:42:43:07  10:42:45:11\r\n{\\an1}-Ca va aller ?\r\n\r\n10:42:45:16  10:42:49:23\r\n{\\an3}                   La m\u00e8re sanglote\r\n\r\n10:42:50:04  10:42:52:17\r\n{\\an1}-Vous aimeriez un verre d'eau ?\r\n\r\n10:42:53:20  10:42:55:08\r\n{\\an3}                  -Enlevez-moi ce...\r\n\r\n10:42:57:07  10:43:02:06\r\n{\\an1}La m\u00e8re peine \u00e0 respirer\r\n -Ca va, qu'est-ce qui se passe ?\r\n\r\n10:43:02:11  10:43:12:18\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:43:12:23  10:43:15:23\r\n{\\an1}Vous voulez un verre d'eau,\r\nMadame ?\r\n\r\n10:43:16:04  10:43:18:17\r\n{\\an1}-Merci beaucoup, au revoir.\r\n\r\n10:43:20:09  10:43:22:14\r\n  -J'ai vraiment pu tout dire.\r\n\r\n10:43:22:19  10:43:25:08\r\nPeut-\u00eatre que j'ai vex\u00e9 ma m\u00e8re.\r\n\r\n10:43:25:12  10:43:28:10\r\nIl fallait que je lui dise la v\u00e9rit\u00e9\r\n\r\n10:43:28:14  10:43:31:21\r\n      car je me suis retenu\r\n       pendant des ann\u00e9es.\r\n\r\n10:43:32:02  10:43:34:12\r\n-Il ne veut pas rentrer \u00e0 la maison.\r\n\r\n10:43:34:17  10:43:38:16\r\n      Entre professionnels,\r\n   on collabore avec un foyer,\r\n\r\n10:43:38:21  10:43:42:06\r\n    on pense que ce besoin-l\u00e0\r\n     qui est tr\u00e8s marqu\u00e9...\r\n\r\n10:43:42:11  10:43:46:04\r\n C'est pas \"ouais, je sais pas\".\r\n\r\n10:43:46:09  10:43:49:05\r\n{\\an3}            On veut prendre le temps\r\n\r\n10:43:49:10  10:43:52:02\r\n{\\an3}              de pouvoir observer \u00e7a\r\n\r\n10:43:52:07  10:43:54:20\r\n{\\an3}              et voir ce qui se joue\r\n                     entre les deux.\r\n\r\n10:43:55:01  10:43:59:18\r\n{\\an3}      Suite \u00e0 \u00e7a, \u00e0 un moment donn\u00e9,\r\n m\u00eame si la m\u00e8re n'est pas d'accord,\r\n\r\n10:43:59:23  10:44:03:14\r\n{\\an3}         si on voit que la situation\r\n           lui serait plus favorable\r\n\r\n10:44:03:19  10:44:08:04\r\n{\\an3}           s'il reste un peu \u00e9loign\u00e9\r\n         tout en ayant des contacts,\r\n\r\n10:44:08:09  10:44:11:05\r\n                 on va pr\u00e9coniser \u00e7a\r\n                 aupr\u00e8s de la juge.\r\n\r\n10:44:11:10  10:44:14:07\r\n{\\an3} -C'est bien \u00e0 la juge de trancher.\r\n\r\n10:44:14:11  10:44:18:08\r\n Pour d\u00e9terminer si les souhaits\r\n    de Manuel sont l\u00e9gitimes,\r\n\r\n10:44:18:12  10:44:22:10\r\n        elle va ordonner\r\n   une p\u00e9riode d'observation.\r\n\r\n10:44:22:14  10:44:36:02\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:44:41:04  10:44:44:17\r\n{\\an1}Comment tu te vois dans vingt ans ?\r\n\r\n10:44:44:22  10:44:47:07\r\n       -C'est une bonne question.\r\n\r\n10:44:47:11  10:44:50:12\r\n{\\an3}   Toujours en contact avec ma m\u00e8re.\r\n\r\n10:44:50:17  10:44:52:13\r\n           Avec un boulot fixe.\r\n\r\n10:44:52:18  10:44:56:04\r\n          Et avec tous les r\u00eaves\r\n             que j'ai voulus.\r\n\r\n10:44:56:09  10:45:01:15\r\n{\\an3}    Donc, \u00eatre boxeur professionnel,\r\n         aller jusqu'en championnat,\r\n\r\n10:45:01:20  10:45:05:17\r\n           aller jusqu'en Am\u00e9rique,\r\n            en Chine, n'importe o\u00f9.\r\n\r\n10:45:05:22  10:45:10:19\r\n{\\an3}  Aussi avec le m\u00e9tier de m\u00e9canicien\r\n        en maintenance d'automobile.\r\n\r\n10:45:11:00  10:45:12:23\r\n{\\an3}            Et avoir, je sais pas...\r\n\r\n10:45:13:04  10:45:15:11\r\n{\\an3}             Pas encore des enfants,\r\n\r\n10:45:15:15  10:45:19:01\r\n     parce que j'ai besoin\r\n  d'un peu plus pour en avoir.\r\n\r\n10:45:25:23  10:45:28:11\r\n          -Punir, oui,\r\n    mais \u00e9duquer avant tout.\r\n\r\n10:45:28:15  10:45:30:20\r\n         La philosophie\r\n\r\n10:45:31:01  10:45:33:09\r\ndu nouveau droit p\u00e9nal des mineurs\r\n\r\n10:45:33:13  10:45:36:04\r\n    en vigueur depuis dix ans\r\n          est efficace.\r\n\r\n10:45:36:09  10:45:38:02\r\n     En Suisse, les chiffres\r\n\r\n10:45:38:07  10:45:41:08\r\n   de la d\u00e9linquance juv\u00e9nile\r\n         sont en recul\r\n\r\n10:45:41:12  10:45:43:03\r\n      ces derni\u00e8res ann\u00e9es.\r\n\r\n10:45:43:08  10:45:45:21\r\nDifficile d'estimer l'impact exact\r\n\r\n10:45:46:02  10:45:50:05\r\n    de la mesure d'assistance\r\n personnelle dans ces r\u00e9sultats.\r\n\r\n10:45:50:10  10:45:52:03\r\n    -Les chiffres sont bons.\r\n\r\n10:45:52:08  10:45:55:15\r\n    Au niveau de la r\u00e9cidive,\r\n       en 2016, 46 suivis\r\n\r\n10:45:55:20  10:45:59:20\r\n    ont \u00e9t\u00e9 \u00e9tudi\u00e9 au niveau \r\n   des statistiques \u00e0 l'unit\u00e9,\r\n\r\n10:46:00:01  10:46:04:13\r\n et il n'y a eu que huit jeunes\r\n  qui ont r\u00e9cidiv\u00e9 sur les 46.\r\n\r\n10:46:04:18  10:46:06:09\r\n{\\an1}Un juge qui ordonne\r\n\r\n10:46:06:13  10:46:09:19\r\n{\\an1}une mesure d'assistance personnelle\r\n\r\n10:46:10:00  10:46:12:12\r\n{\\an1}pour un jeune en difficult\u00e9\r\n\r\n10:46:12:17  10:46:14:02\r\n ne se trompe pas.\r\n\r\n10:46:14:07  10:46:18:11\r\n{\\an1}Le jeune continuera son parcours\r\net d\u00e9viera \u00e0 certains moments.\r\n\r\n10:46:18:15  10:46:21:05\r\n L'\u00e9quipe \u00e9ducative\r\nne peut emp\u00eacher \u00e7a.\r\n\r\n10:46:21:10  10:46:26:01\r\n{\\an1}Notre responsabilit\u00e9 est de favoriser\r\nla remise en question du jeune.\r\n\r\n10:46:26:06  10:46:28:22\r\nA chaque fois, on a pu le faire.\r\n\r\n10:46:35:06  10:46:38:18\r\n       -M\u00eame si le jeune\r\n    recommet une infraction,\r\n\r\n10:46:38:23  10:46:41:03\r\n l'efficacit\u00e9 du travail est l\u00e0.\r\n\r\n10:46:41:08  10:46:43:19\r\nElle est en lui et il aura des cl\u00e9s.\r\n\r\n10:46:44:00  10:46:47:08\r\n           C'est \u00e0 lui\r\nde les utiliser ou pas, ces cl\u00e9s.\r\n\r\n10:46:52:07  10:46:55:09\r\n{\\an1}Un jeune a sa place dans la soci\u00e9t\u00e9.\r\n\r\n10:46:55:13  10:46:58:20\r\n{\\an1}La soci\u00e9t\u00e9 doit lui faire une place.\r\n\r\n10:46:59:01  10:47:05:07\r\n   Les jeunes \u00e9coutent du rap\r\n\r\n10:47:05:11  10:47:09:12\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:48:00:22  10:48:05:08\r\n{\\an3}        -Quelques mots encore sur la\r\nd\u00e9linquance juv\u00e9nile et la violence.\r\n\r\n10:48:05:12  10:48:07:17\r\n{\\an3}     Contrairement \u00e0 ce qu'on croit,\r\n\r\n10:48:07:22  10:48:11:08\r\n{\\an3}      la violence est en chute libre\r\n                 chez les 10-17 ans.\r\n\r\n10:48:11:12  10:48:15:07\r\n{\\an3}          Celle contre les personnes\r\n       a baiss\u00e9 de 45 % depuis 2009.\r\n\r\n10:48:15:11  10:48:19:01\r\n{\\an3}       Les actes de violence extr\u00eame\r\n             font la une des m\u00e9dias,\r\n\r\n10:48:19:06  10:48:23:09\r\n{\\an3}     mais globalement, cette tranche\r\n        de la population se pacifie.\r\n\r\n10:48:23:13  10:48:27:22\r\n{\\an3}  Le taux de r\u00e9cidive des jeunes est\r\n      inf\u00e9rieur \u00e0 celui des adultes.\r\n\r\n10:48:28:03  10:48:32:16\r\n{\\an3}Le taux de d\u00e9nonciations p\u00e9nales des\r\n   jeunes \u00e9trangers baisse plus vite\r\n\r\n10:48:32:21  10:48:34:21\r\n{\\an3}       que celui des jeunes Suisses.\r\n\r\n10:48:35:02  10:48:39:09\r\n{\\an3}La chute du taux de r\u00e9cidive est due\r\n           aux mesures d'assistance,\r\n\r\n10:48:39:13  10:48:42:06\r\n{\\an3}     dont l'effet est spectaculaire.\r\n\r\n10:48:42:11  10:48:45:03\r\n{\\an3}    Education plut\u00f4t que r\u00e9pression.\r\n\r\n10:48:45:08  10:48:47:11\r\n{\\an3}          La d\u00e9monstration convainc.\r\n\r\n10:48:47:16  10:48:51:05\r\n    Excellente soir\u00e9e,\r\nbelle semaine et \u00e0 bient\u00f4t.\r\n\r\n10:48:51:10  10:48:54:05\r\n         -La solitude:\r\n  le nouveau fl\u00e9au du si\u00e8cle ?\r\n\r\n10:48:54:10  10:48:57:05\r\n            La Suisse\r\n   est frapp\u00e9e de plein fouet.\r\n\r\n10:48:57:10  10:49:01:09\r\nChez nous, les foyers d'une seule\r\n   personne sont la majorit\u00e9.\r\n\r\n10:49:01:13  10:49:03:11\r\n1/3 des Suisses se sentent seuls.\r\n\r\n10:49:03:16  10:49:08:02\r\nPierre-Alain, St\u00e9phanie, V\u00e9ronique,\r\n Raffaele, Nancy, Alain, Isabelle\r\n\r\n10:49:08:07  10:49:11:20\r\n  t\u00e9moignent de cette solitude\r\n      qui habite leur vie.\r\n\r\n10:49:12:01  10:49:14:21\r\n       Ils la combattent\r\n    ou en font une compagne.\r\n\r\n10:49:30:02  10:49:33:02\r\n     Sous-titrage SWISS TXT\r\n\r\n\n", "speechToTexts": "UMID : ZT034048\r\nDate de transcription : 13-AUG-18\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:01:25 > 0:02:40) [92%] : \r\nBonsoir \u00e0 tous, vous avez \u00e9t\u00e9 pr\u00e8s de 200000 t\u00e9l\u00e9spectateurs romands \u00e0 regarder la semaine derni\u00e8re le premi\u00e8re \u00e9pisode de notre plong\u00e9e dans le monde fascinant de l'encadrement des mineurs d\u00e9linquants, ce soir, vous allez voir le second et dernier \u00e9pisode de cette aventure sign\u00e9e Val\u00e9rie Tauscher et Frank presse vers rappelez-vous le cadre, c'est l'unit\u00e9 d'assistance personnelle UAP \u00e0 Gen\u00e8ve charg\u00e9 sur demande d'un juge des mineurs de suivre, de jeunes d\u00e9linquants afin de leur \u00e9viter la r\u00e9cidive et la prison, vous allez retrouver plusieurs de ces juges des mineurs dont la r\u00e9p\u00e8te ce beau credo je n'abandonne jamais, je ne vous l\u00e2cherai jamais vous allez retrouver \u00e9galement Natacha et Richard les \u00e9ducateurs courageux et attachant rejoint cette fois par C\u00e9line et bien s\u00fbr d'autres ados qui ont fait, comme on dit de grosses conneries souvent fracass\u00e9s par la vie et les circonstances, ce 2\u00e8me volet de notre s\u00e9rie, vous allez le voir les porteur de plein d'espoir, oui il est possible de sortir les jeunes du p\u00e9trin avec beaucoup de bonne volont\u00e9 et de bienveillance, de tous les c\u00f4t\u00e9s, y compris des parents souvent d\u00e9munis, vous allez ainsi faire la connaissance d'Hicham, par exemple, qui raconte, face cam\u00e9ra, comment il s'en est sorti gr\u00e2ce \u00e0 son patron d'apprentissage, les autres t\u00e9moignent anonymement car ils ont encore l'espoir que leur d\u00e9lit de jeunesse ne leur colle pas toute la vie \u00e0 la semelle regardez.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:02:49 > 0:02:57) [94%] : \r\nIls ont entre 10 et 18 ans, certains ont tagu\u00e9, d'autres ont deal\u00e9 ou commis des agressions.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:03:00 > 0:03:11) [96%] : \r\nTous sont pass\u00e9s devant la justice des mineurs pour certains, le juge a ordonn\u00e9 une mesure d'assistance personnelle, autrement dit un suivi \u00e9ducatif intensif.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:03:12 > 0:03:18) [94%] : \r\nAinsi pendant plusieurs mois, ces ados et leurs parents vont \u00eatre coach par des \u00e9ducateurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:03:20 > 0:03:28) [84%] : \r\nNon, c'est pas le temps, Richard C\u00e9line Natacha vont les \u00e9pauler au quotidien dans leurs difficult\u00e9s scolaires et familiales.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:03:29 > 0:03:34) [91%] : \r\nUne aide, contrainte et forc\u00e9e, objectif : \u00e9viter la r\u00e9cidive.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:03:36 > 0:03:38) [97%] : \r\nC'est le souhait du l\u00e9gislateur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:03:39 > 0:03:55) [95%] : \r\nOn met plus de poids du c\u00f4t\u00e9 \u00e9ducatif que dans le c\u00f4t\u00e9 r\u00e9pressif, \u00e7a ne veut pas dire que le c\u00f4t\u00e9 r\u00e9pressif n'existe pas mais il est pas prioritaire prioritaire, c'est l'\u00e9ducatif, le but c'est que le jeune puisse se reconstruire et si on peut lui \u00e9viter de la prison, on lui \u00e9vitera la prise.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:04:16 > 0:04:27) [94%] : \r\nCe matin, Richard, \u00e9ducateur de l'unit\u00e9 d'assistance personnelle rend visite \u00e0 Claire les s\u00e9ances \u00e0 domicile au coeur des familles font partie int\u00e9grante de son travail.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:04:37 > 0:04:41) [98%] : \r\nBonjour, \u00e7a va, \u00e7a va bien.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:04:43 > 0:04:51) [95%] : \r\nClaire \u00e0 16 ans et vit seule avec sa m\u00e8re dans une villa cossue, assez loin du clich\u00e9 de la d\u00e9linquance r\u00e9cidiviste et pourtant.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:04:51 > 0:04:54) [87%] : \r\nClaire est suivi depuis 6 mois par Richard.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:04:55 > 0:04:57) [97%] : \r\nEt ce matin-l\u00e0, ce n'est pas vraiment la grande forme.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:04:58 > 0:05:16) [67%] : \r\nMais motiv\u00e9 pour c'est quoi ben oui cache toujours sujet joyeux la psychologue, moi c'est moi seulement, c'est-\u00e0-dire ce trou de l'unit\u00e9 ou un juge plus voir je morne.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:05:18 > 0:05:21) [75%] : \r\nEst, que c'est trop gal\u00e9r\u00e9 ou un rien mais pourquoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:05:21 > 0:05:27) [75%] : \r\nBah, parce qu'il ne travaille pas apr\u00e8s long cong\u00e9 apr\u00e8s longue vacances apr\u00e8s les pas l\u00e0 il y a une rempla\u00e7ante m\u00eame faire foutre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:05:27 > 0:05:28) [65%] : \r\nAh ouais.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:05:29 > 0:05:32) [79%] : \r\nLe Samsung a toute une sous la aujourd'hui je trouve.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:05:32 > 0:05:38) [83%] : \r\nOui, je vois \u00e7a, une folle, je peux le par une ma vie au bout de en moins.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:05:41 > 0:05:59) [88%] : \r\nBon, parce que je suis pas comme \u00e7a, c'\u00e9tait comme \u00e7a qu'on arrive au bout de 10 mois actuels, c'est pas pareil, l\u00e0 je parle de la psy, on parle de vous, si on parle de l'Obs, tu parles de toi, tu dis je ne veux pas parler de moi quelqu'un c'est tout c'est comme \u00e7a, voil\u00e0, parce qu'il \u00e9tait pas sont pas en confiance, actualit\u00e9 en confiance telle capable de le faire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:06:05 > 0:06:31) [79%] : \r\nFaut supporter aussi hein compense, c'\u00e9tait comme \u00e7a et c'est tu cette conna\u00eet pas qui rapidement quitte ce break raid par l'sa liste non mais \u00e7a me so\u00fble aussi tu me so\u00fble cette attitude toujours eu c'est maintenant ben je trouve, elle a toujours eu et c'est l\u00e0- dessus que tu dois bosser justement \u00e7a fait partie des objectifs, on a le temps, plus tant que \u00e7a, puisque le temps, il passe \u00e7a fait combien de temps je suis l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:06:35 > 0:06:40) [93%] : \r\n6 mois, 6 mois, la semaine derni\u00e8re, tu peux arr\u00eater Jean.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:06:45 > 0:06:56) [71%] : \r\nLes \u00e9volue top Vosges quand m\u00eame carr\u00e9ment aucune plus cl\u00e9ment que ben voil\u00e0, il est venu par mois sont indiqu\u00e9s parler merci non s\u00e9rieusement, je me l\u00e8ve, j'en ai vraiment foutre.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:06:56 > 0:06:57) [92%] : \r\nMais parle correctement, s'il te pla\u00eet.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:06:59 > 0:07:17) [80%] : \r\nJe vous je me vend son bon qui qui sait qu'elle \u00e9tait pas venue, bref encore des points en Bosnie, mais \u00e0 quel niveau, aucune id\u00e9e, moi je voudrais bien que tu saches que c'est tout avoir par rapport \u00e0 \u00e7a, je sais pas, par rapport \u00e0 la gestion de la col\u00e8re, par exemple, \u00e7a avait pas une tr\u00e8s bonne vision.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:07:19 > 0:07:22) [96%] : \r\nUn jour je me suis retrouv\u00e9 \u00e0 la maison avec.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:07:24 > 0:07:44) [91%] : \r\nBeaucoup d'adolescents chez moi, alors que c'\u00e9tait pas pr\u00e9vu et puis c'est et puis, et puis on sait qu'elle m'a pouss\u00e9, je suis tomb\u00e9, on en est venu aux mains, parce que elle, elle \u00e9tait vraiment dans une phase o\u00f9 elle \u00e9tait vraiment tr\u00e8s tr\u00e8s en col\u00e8re, tr\u00e8s agressive et tr\u00e8s vite.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:07:46 > 0:07:57) [94%] : \r\nEntre la m\u00e8re et la fille, le dialogue est rompu, mal dans sa peau claire fugue se mettent \u00e0 voler de l'argent, puis des bijoux familiaux, la situation devient incontr\u00f4lable.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:07:58 > 0:08:16) [92%] : \r\nJ'ai demand\u00e9 conseil \u00e0 un ami, je ne sais plus quoi faire avec ma fille, je sais pas, quelle est la meilleure solution pour l'aider, elle et puis l\u00e0, il m'a dit \u00e9coute ta fille elle a 15 ans, ce qui est l'affaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:08:18 > 0:08:22) [90%] : \r\nSi elle le fait \u00e0 18 ans, tu la vois en prison.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:08:22 > 0:08:25) [93%] : \r\nVraiment plaindre du coup j'ai j'ai j'ai.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:08:26 > 0:08:28) [99%] : \r\nJ'ai d\u00e9cid\u00e9 de porter plainte.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:08:28 > 0:08:31) [96%] : \r\nVous avez compris ce qui se passe avec votre fille, \u00e0 l'\u00e9poque.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:08:33 > 0:08:36) [80%] : \r\nOui, j'ai compris qu'elle est, elle devenait d\u00e9linquante.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:08:38 > 0:08:47) [92%] : \r\nSuite \u00e0 la plainte p\u00e9nale de sa m\u00e8re, Claire passe devant le juge des mineurs et, fait rare, c'est elle- m\u00eame qui va demander de l'aide.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:08:48 > 0:09:07) [90%] : \r\nUne fois que je suis all\u00e9 devant le juge, je lui ai dit que j'avais peut-\u00eatre besoin d'un \u00e9ducateur pour m'aide \u00e0 me remettre en place que je puisse \u00eatre en quelque sorte par quelqu'un de que mes parents qui est ext\u00e9rieur et puis il a accept\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:09:07 > 0:09:12) [81%] : \r\nToi, t'avais le sentiment que tu avais besoin d'un \u00e9ducateur, oui, pour quelle raison.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:09:12 > 0:09:37) [91%] : \r\nParce que ma m\u00e8re, elle n'avait plus tellement d'autorit\u00e9 sur moi par exemple, si j'avais envie de sortir et qu'elle ne le sait pas, bah je sortais quand m\u00eame mais je rentrais pas en fait du coup bas, c'est aussi pour \u00e7a que je me suis dit il faut obliger qu'on mette des limites en quelque sorte, parce que vu que je sais que l'\u00e9ducateur, il en contact Direct avec le juge, \u00e7a fait que je me suis juste remise en place et puis voil\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:09:39 > 0:09:48) [68%] : \r\nLundi matin, \u00e7a, expliquait alors donc on tu fais quoi, parce que je, du 3 on peut g\u00e9niaux, le seul.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:09:51 > 0:10:18) [81%] : \r\nDonc \u00e7a le disait comment tu vas, comment vous en tram, lundi matin, souvent pour 8 heures avant se retrouve l\u00e0- bas 8 ans c'est que si c'est le respect, la ponctualit\u00e9 du travail en g\u00e9n\u00e9ral du ces 5 jours de prestations et puis la peine effectu\u00e9e, donc le juge classe par rapport \u00e0 cela, quoi, si \u00e7a se passe pas bien, mais il faut reconvoquer lui faire ailleurs ou convertir si vraiment il y avait pas du tout.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:10:19 > 0:10:23) [85%] : \r\nAlors \u00e7a peut \u00eatre converti en amende ou \u00e7a peut \u00eatre converti en jours de d\u00e9tention.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:10:25 > 0:10:43) [75%] : \r\nMais tu vas \u00eatre souriante, tu va \u00eatre gentil comme d'habitude cette fois l\u00e0 bas, je peux \u00eatre gentil sans \u00eatre souriante quand m\u00eame \u00eatre lecteur d'aujourd'hui en les travaux de notre tr\u00e8s g\u00e9n\u00e9rale, je sais pas comment on dit allez, bon \u00e7a sent-on pas lundi mais je mal se donnent bonne disposition conclusion pour tenter de trouver un petit peu \u00e7a doit refaire pesant pour lundi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:10:44 > 0:10:54) [94%] : \r\nMalgr\u00e9 les difficult\u00e9s, Claire a pu rester vivre chez sa m\u00e8re, c'est d'ailleurs l'Avantage de la mesure d'assistance personnelle, elle permet d'\u00e9viter le placement p\u00e9nale en foyer.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:10:55 > 0:11:06) [87%] : \r\nMais les mineurs, confront\u00e9 \u00e0 la justice n'ont pas tous cette chance \u00e0 Gen\u00e8ve, le foyer la calanque h\u00e9bergeant d'urgence quelques-uns des jeunes suivis par l'UAP lorsque la vie en famille n'est plus possible.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:11:09 > 0:11:13) [98%] : \r\nC'est le cas de Pascal qui a d\u00e9j\u00e0 un long pass\u00e9 judiciaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:11:14 > 0:11:27) [85%] : \r\nSi tu devais d\u00e9crire ta vie jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent, comment tu la d\u00e9crire catastrophique, il y a plus eu de n\u00e9gatif que de positif depuis 2012, en fait, donc en fait pas ta le nombre d'histoires de foyers \u00e9tudiant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:11:27 > 0:11:37) [85%] : \r\nEn m\u00eame temps, moi j'ai fait beaucoup de foyers ont donc \u00e7a peut tomber \u00e0 une p\u00e9riode de ma vie, j'ai, je le plus long que rester \u00e7a \u00e0 peu pr\u00e8s un an et demi, avec un passage en milieu p\u00e9nitentiaire de moi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:11:40 > 0:11:55) [75%] : \r\nMa m\u00e8re, un animal a dit ben l\u00e0 n'est pas en \u00e9tat de garder moi, est ce que moi j'ai aussi un probl\u00e8me racket a accept\u00e9 le Khadr maintenant que la majorit\u00e9 approche bon j'essaie dans mon rentrer dans un cadre, mais avant je mon fils, je me fous, je m'en fiche.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:11:57 > 0:12:03) [79%] : \r\nDavid majeur dans l'id\u00e9al, tu n'avais un comme en pas l\u00e0 vraiment c'est un enfant qui est de taille.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:12:08 > 0:12:15) [94%] : \r\nUn flou total, auxquels s'ajoutent de lourds probl\u00e8mes m\u00e9dicaux et une relation houleuse du jeune homme avec sa m\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:12:18 > 0:12:24) [95%] : \r\nLa situation pr\u00e9occupe C\u00e9line l'\u00e9ducatrice de l'UAP, elle a donn\u00e9 rendez- vous \u00e0 Pascal cet apr\u00e8s- midi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:12:27 > 0:12:33) [94%] : \r\nJe sais que c'est une p\u00e9riode qui est \u00e0 nouveau difficile, j'ai eu ta maman au t\u00e9l\u00e9phone quand je l'ai eu mardi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:12:33 > 0:12:52) [83%] : \r\nBen, si vous saviez ce qui s'est pass\u00e9 entre temps, c'est-\u00e0-dire hier, je me suis lev\u00e9e ben je me suis lev\u00e9e, elle m'a envoy\u00e9 un mais \u00e7a ne me calme disons immacul\u00e9 tu, elle me disait qu'elle avait plus de fils et je suis devenu fou et j'ai tout cass\u00e9, nous marchons et dit au foyer.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:12:53 > 0:12:59) [86%] : \r\nOui, alors ce qu'elle m'a dit ce qu'elle a d\u00e9couvert certains mensonges et puis, pour elle, \u00e7a c'\u00e9tait inacceptable.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:12:59 > 0:13:16) [82%] : \r\nQue je ne comprends pas pas quel mensonge moi depuis que je la revois, je lui ai pas dit un seul morceau, elle ne va pas \u00e7a du tout avouer, m\u00eame les b\u00eatises que j'ai fait je lui tout avou\u00e9, mais elle a pas dit pourquoi non non El Majidi Th\u00e9rien Putain de m\u00e9taux je ne tutoierai plus de toi comme fils passe 10 ans de ma vie.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:13:18 > 0:13:23) [88%] : \r\nAlors est-ce qu'elle a pu dire : c'est par rapport au cigarettes dans la chambre forte avait fum\u00e9 ce week- end.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:13:23 > 0:13:32) [84%] : \r\nOui, mais c'\u00e9tait seulement le 1er soir et apr\u00e8s demain, dit plus fumer, j'ai pu faire mais le 1er soir et \u00e9videmment je suis pas dit que j'avais fum\u00e9 le 1er soir et elle, elle croit que c'est les jours d'apr\u00e8s.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:13:32 > 0:14:10) [87%] : \r\nMon travail, \u00e7a va aussi de : comment tu \u00e0 reprendre le contact avec ta maman moi aussi avoir des des moments avec elle de discussions pour, petit \u00e0 petit, r\u00e9tablir la communication entre vous, c'est des moments qui sont tr\u00e8s dur \u00e0 vivre pour toi tr\u00e8s dur \u00e0 vivre pour elle qui sont violents et qui permet pas non plus de trouver une stabilit\u00e9 apr\u00e8s ben voil\u00e0 le sommeil lever alors que ce n'pas forc\u00e9ment en pleine forme, non dans la t\u00eate quoi, c'est pas \u00e9vident, donc voil\u00e0, maintenant on a, on se dit : on a un certain nombre de semaines pour qu'elle puisse retrouver aussi confiance c'est \u00e7a donc \u00e7a faudra qu'on qu'on en discute, toi, t'imagines les choses comment maintenant va.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:14:10 > 0:14:14) [86%] : \r\nJe me sens c'est compliqu\u00e9 pour l'instant, je vais essayer de pas trop lui parler de laisser les choses se passer.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:14:14 > 0:14:22) [89%] : \r\nOui c'est souvent comme \u00e7a, hein, les moments difficiles apr\u00e8s, vous avez besoin d'un moment aussi chacun un peu de \u00e7a se.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:14:24 > 0:14:29) [89%] : \r\nCalme, d'accord, moi je pars pas du tout espoir en donc j'esp\u00e8re qu'on va.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:14:29 > 0:14:37) [80%] : \r\nEt mon fils Purpan souvent comme \u00e7a se finira par aller mieux, m\u00eame si \u00e7a prouve peut-\u00eatre plus de temps pr\u00e8s de fonds.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:14:41 > 0:15:02) [89%] : \r\nJ'arrive pas \u00e0 le rencontrer et lui, toutes, toutes les semaines, en tout cas de mani\u00e8re r\u00e9guli\u00e8re, parce qu'il ne viendra pas au rendez- vous, il a une probl\u00e9matique aussi au niveau du rythme de s\u00e9journer donc il dort beaucoup la journ\u00e9e, c'est pour \u00e7a que je lui \u00e9cris essentiellement le soir, c'est vrai que j'ai aussi pris l'habitude de regarder sur WhatsApp un peu : jusqu'\u00e0 quelle heure ils se connectaient donc c'est un jeune qui est pr\u00e9sent \u00e9norm\u00e9ment dans mon esprit, pour me dire : ah ben tiens au.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:15:03 > 0:15:09) [89%] : \r\nImaginez voil\u00e0 aujourd'hui et ce qui va dormir jusqu'\u00e0 telle heure, telle heure, telle heure donc je c'est toujours trouver des moyens pour voir \u00e0 peu pr\u00e8s o\u00f9 il en a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:15:11 > 0:15:15) [81%] : \r\nTu peux me dire quel rapport tu avec sa C\u00e9line.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:15:16 > 0:15:54) [88%] : \r\nUn pour plut\u00f4t positif, il y a pas de de conflit ou de chose dans lequel on n'est pas d'accord, j'ai compris qu'elle n'\u00e9tait plus l\u00e0 pour m'aider que pour mettent des b\u00e2tons dans les journaux, c'est jusqu'\u00e0 il y a des choses superflu, des m\u00e9decins, des psychologues, tout \u00e7a, j'en ai plus pour moi, c'est tout, de l'argent accuse gaspill\u00e9e et puis je trouve \u00e7a inutile et tout \u00e7a, moi je trouve que c'est de la perte du temps qu'on m'oblige \u00e0 faire surtout la juge et \u00e7a aussi \u00e7a fait partie d'une des raisons pour laquelle bon, c'est des choses qui ne font pas appr\u00e9ci\u00e9 des gens comme \u00e7a qui me force \u00e0 faire des choses que j'ai pas envie, mais surtout que je suis oblig\u00e9 de les faire sinon il peut mettre dans des endroits que j'ai pas envie.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:16:01 > 0:16:06) [88%] : \r\nSi tu pourrais faire avancer les choses, comme tu le souhaitais qu'est-ce que toi, tu aimerais faire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:16:06 > 0:16:22) [92%] : \r\nL'arm\u00e9e actuellement j'attends \u00e7a avec grande impatience que nous expliquer pourquoi je sais pas, je pense que c'est une bonne \u00e9cole de la vie, \u00e7a peut me remette sur un droit chemin \u00e9pineux donner Des principes et des valeurs et puis surtout de savoir, apprendre \u00e0 faire ce qu'on dit parce que \u00e7a aussi c'est un probl\u00e8me.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:16:27 > 0:16:30) [98%] : \r\nC\u00e9line a rendez- vous chez la juge ce matin pour faire le point.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:16:32 > 0:16:36) [98%] : \r\nNous ne pouvons diffuser les propos de la magistrate en raison du secret de fonction.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:16:38 > 0:16:40) [99%] : \r\nC\u00e9line va lui faire part de ses inqui\u00e9tudes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:16:41 > 0:16:58) [94%] : \r\nApr\u00e8s un an de suivi la mesure d'assistance personnelle va prendre fin pour Pascal, or la situation du jeune homme est toujours incertaine, il n'arrivent pas \u00e0 se lever le matin \u00e0 cause de sa m\u00e9dication ni \u00e0 suivre sa scolarit\u00e9 et aucune formation professionnelle n'est en vue.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:16:58 > 0:17:19) [84%] : \r\nC'est un jeune qui inqui\u00e8te, il y a beaucoup de points d'interrogation qui reste, il est dans ce sommeil au foyer, on n'arrive pas \u00e0 avoir acc\u00e8s vraiment \u00e0 lui \u00e0 le motiver \u00e0 le mettre au mouvement alors que les envies, les a press\u00e9s, comment l'aider \u00e0 aller de l'avant et c'est vrai que vu qu'il y a cette majorit\u00e9 qui qui qui approche, voil\u00e0, je me dit zut, moi j'aurais bien voulant trop balis\u00e9 de certaines choses.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:17:20 > 0:17:30) [93%] : \r\nMais parce qu'elle n'a plus commis d'infraction depuis 2 ans, son cas ne rel\u00e8ve donc plus de la justice p\u00e9nale des mineurs, d'autres structures vont maintenant prendre le relais.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:17:37 > 0:17:38) [94%] : \r\nSon chemin doit continuer.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:17:38 > 0:17:40) [94%] : \r\nEt moi je dois.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:17:40 > 0:17:41) [81%] : \r\n\u00e7a m'arr\u00eater l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:17:46 > 0:17:47) [91%] : \r\nC'est dur d'arr\u00eater un.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:17:48 > 0:18:06) [91%] : \r\nBah, c'est beaucoup d'\u00e9nergie sur plusieurs mois pour un jeune pour cette situation pour sa famille et puis aussi beaucoup une rencontre donc je dis aussi, au revoir, des gens avec qui j'ai pass\u00e9 du temps parce qu'on sent investi aussi beaucoup \u00e9motionnellement, donc c'est aussi leur dire au revoir en tant que personne, de personne \u00e0 personne aussi, donc oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:18:20 > 0:18:41) [88%] : \r\nCe modeste par rapport \u00e0 notre contribution mais pas pour sauver le monde, un jeune qui me disait \u00e7a l'autre fois, justement, \u00e7a va faire, \u00e7a me faisait sourire, c'est pas, c'est pas du Qatar qui va vous qui va me changer, c'est \u00e0 moi de d\u00e9cider quand j'ai envie changer si je veux changer, il a tout compris, quoi, c'est vrai que \u00e7a on peut pas faire \u00e0 la place, et ce soir pour les parents, pour les jeunes, \u00e7a change et on est l\u00e0 pour les soutenir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:18:44 > 0:18:51) [96%] : \r\nCe changement, certains jeunes n'y sont pas pr\u00eats lorsqu'ils arrivent \u00e0 l'UAP pas le bon moment, pas la bonne personne.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:18:52 > 0:18:55) [97%] : \r\nC'est ce qui est arriv\u00e9 \u00e0 Hicham il y a quelques ann\u00e9es.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:18:56 > 0:19:00) [95%] : \r\nAujourd'hui \u00e2g\u00e9 de 19 ans, il a accept\u00e9 de nous raconter son histoire \u00e0 visage.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:19:02 > 0:19:03) [99%] : \r\nCelle d'un jeune homme mal dans sa peau.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:19:04 > 0:19:05) [98%] : \r\nQui a bascul\u00e9 dans la drogue.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:19:06 > 0:19:27) [87%] : \r\nVu que j'allais pas bien \u00e0 l'\u00e9cole, du coup je consomme, vu que j'ai vu que j'avais pas bien dormaient dans mes relations amicales ou amoureuses page consommaient aussi qu'\u00e0 la maison, \u00e7a se passait mal ou si je crois et puis c'est un cercle vicieux et je m'en rendais m\u00eame pas compte, en fait, je partais du principe que c'\u00e9tait ma vie et que si je voulais me d\u00e9truire et bras parce que mon choix que personne n'avait 3 de m'en emp\u00eacher.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:19:30 > 0:19:52) [87%] : \r\nMon fils est fait arr\u00eat\u00e9 dans le cadre d'une enqu\u00eate sur un trafic de stup\u00e9fiants et et l\u00e0, en fait, l\u00e0, tout a \u00e9t\u00e9 clair en fait, l\u00e0, tout a \u00e9t\u00e9 mis sur la table donc Hicham consommaient massivement des stup\u00e9fiants pour pouvoir se payer ce sa consommation ben trafiquait en fait, il dit l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:19:54 > 0:20:23) [85%] : \r\nLa juge m'avait envoy\u00e9 voir la section UAP voil\u00e0, ils prennent en charge des jeunes qui sont, qui sont un peu paum\u00e9s ah je pointer ici, mais je m'en fiche de ce qu'il me disait ou quoi, tout ce que je voulais Staeckler elle se finisse le plus rapidement possible, quitte \u00e0 raconter des mensonges et tout pour que, vite, vite, je m'en aille pour moi dans ma t\u00eate c'\u00e9tait cat\u00e9gorique non v\u00e9cu j'\u00e9tais absolument pas preneur, \u00e7a c'\u00e9tait c'\u00e9tait c'\u00e9tait st\u00e9rile.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:20:24 > 0:20:35) [96%] : \r\nUn dialogue st\u00e9rile pour le jeune homme mais pr\u00e9cieux pour ses parents apr\u00e8s avoir remu\u00e9 ciel et terre pour aider leur fils, sans succ\u00e8s, l'arriv\u00e9e d'un \u00e9ducateur UAP va tout changer.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:20:36 > 0:20:59) [90%] : \r\nTout d'un coup, monsieur Arondel, il prend \u00e7a en main, ce qui est franchement pour moi a \u00e9t\u00e9 un vrai soulagement d\u00e9j\u00e0 parce qu'on est quand m\u00eame assez seul en tant qu'on tout \u00e7a et il va \u00eatre tr\u00e8s disponible 24h/24 7j/7 et c'est vrai que dans certaines situations, mais il y avait un peu urgence moi des fois j'ai \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s paniqu\u00e9s, tout d'un coup, je pouvais quand m\u00eame trouver un soutien dans ces moments-l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:20:59 > 0:21:11) [93%] : \r\nMoi, un petit peu le message que j'de que je recevais c'\u00e9tait voil\u00e0 \u00e0 quoi tu dois ressembler voil\u00e0 c'est quoi une bonne personne qui vit en soci\u00e9t\u00e9 et moi quand je le voyais, je me disais : mais je ne peux absolument pas ressembler \u00e0 \u00e7a, alors je vais tout faire pour ne pas ressembler \u00e0 \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:21:11 > 0:21:13) [91%] : \r\nJe pense qu'on a touch\u00e9 le fond.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:21:17 > 0:21:20) [89%] : \r\nOn a touch\u00e9 le front donc Stop les conneries.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:21:25 > 0:21:38) [83%] : \r\n\u00e7a m'arrivait ou ce qui se passait pendant 2 3 jours, Stellan quoi c'est total pour ma m\u00e8re, bah vu moi je faisais mes conneries \u00e0 l'ext\u00e9rieur et m\u00eame dans ma t\u00eate, je me disais : je suis s\u00fbr qu'\u00e0 ce moment-l\u00e0, il y a la m\u00e8re qui est en train de pleurer, mais je pr\u00e9f\u00e8re ne pas savoir.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:21:43 > 0:21:55) [89%] : \r\nM\u00eame si notre relation pour toutes ces raisons li\u00e9es \u00e0 la consommation \u00e9tait difficile, il y avait toujours beaucoup d'amour, beaucoup, beaucoup d'amour entre nous quoi donc l'elle est peu \u00e9mu.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:22:01 > 0:22:02) [93%] : \r\nComme difficile.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:22:07 > 0:22:13) [93%] : \r\nLe coaching de l'UAP s'av\u00e8re insuffisant pour Hicham toutes les tentatives d'insertion professionnelle et j'.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:22:14 > 0:22:15) [98%] : \r\nLe jeune homme sombre peu \u00e0 peu.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:22:17 > 0:22:25) [86%] : \r\nLa juge des mineurs va alors ordonn\u00e9 une mesure plus lourde, le placement p\u00e9nale dans un foyer hors canton sp\u00e9cialis\u00e9 dans les probl\u00e8mes de d\u00e9pendance.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:22:29 > 0:22:54) [91%] : \r\nJe pense qu'il faut \u00eatre modeste et effectivement reconna\u00eetre que la mesure est pas adapt\u00e9 en tout cas c'est pas le bon moment et puis de faut savoir sortir de de reconna\u00eetre que, voil\u00e0, on ne peut pas faire le forcing The fiction de s'acharner, c'est pas de l'acharnement des fois il faut savoir passer le relais de ce que le placement, le s\u00e9jour de rupture, toutes les mesures qu'on peut avoir aussi, c'est pas forc\u00e9ment un \u00e9chec, c'est aussi, c'est une autre mani\u00e8re d'appr\u00e9hender le jeune et de l'aider et on doit en passer par l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:22:56 > 0:23:13) [91%] : \r\nJe pense que \u00e7a et c'est la meilleure d\u00e9cision de Monsieur de \u00e0 un moment donn\u00e9 de reconna\u00eetre notre \u00e9chec, parce que dans le fond \u00e7a travaille \u00e0 de lui, il peut rien faire tout seul, donc on peut dire notre \u00e9chec, d'avoir reconnu nos torts et avoir envoy\u00e9 l\u00e0- bas.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:23:16 > 0:23:23) [94%] : \r\nHicham passera 15 mois dans ce foyer, l\u00e0- bas, il va se d\u00e9barrasser de ses addictions et trouver un nouveau sens \u00e0 sa vie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:23:26 > 0:23:42) [92%] : \r\nPour sortir du foyer, il fallait que je souhaiterais en apprentissage, alors l\u00e0 j'ai vraiment travaill\u00e9 mais je me suis battu pour cette place d'apprentissage, je peux vraiment remercier mon patron qui est une personne, tr\u00e8s humaine, donc j'ai eu un 1er contact avec lui et puis je lui expliquer un petit peu ma situation.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:23:42 > 0:23:47) [84%] : \r\nC'est-\u00e0-dire que vous lui ravir expliquer exactement o\u00f9 mon porte votre parcours tout mon parcours.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:23:48 > 0:24:12) [88%] : \r\n\u00e9galement le fait que ce n'est m\u00eame pas dipl\u00f4me du cycle ce et malgr\u00e9 \u00e7a il m'a donn\u00e9 ma chance, je suis la saisir cette fois-ci, j'\u00e9tais preneur de de l'\u00eatre qu'on m'a apport\u00e9, et \u00e7a a port\u00e9 ses fruits : aujourd'hui, je travaille \u00e0 la boucherie du Mollard o\u00f9 j'apprends \u00e9norm\u00e9ment de choses l\u00e0- bas, je vends beaucoup de plaisir, c'est pas tous les jours facile mais j'aime ce que je fais et je suis content de le faire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:24:19 > 0:24:43) [89%] : \r\nJ'ai eu une reconnaissance mais pour pour tous les gens qui sont intervenus aupr\u00e8s de d'Hicham dans cette situation-l\u00e0, j'ai \u00e9norm\u00e9ment de reconnaissance selon s'en sortent serait pas sorti Hicham s'en serait pas sorti, on a eu besoin d'autres personnes et on en a trouv\u00e9, qui ont cru en lui, qui ont, qui sont dit allez on y va, on se bat pour lui on lui donne une chance, il en vaut la peine.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:24:53 > 0:25:17) [87%] : \r\nL'UAP, c'est pas une machine \u00e0 un jeune, elle prend pas un jeune et puis quand il sort de l'UAP, il \u00e9crit, il est propre et il va bien pour la soci\u00e9t\u00e9, donc on peut lui donner une chance mais cette chance peut-\u00eatre qu'il apprendra pas cette fois la salope \u00e0 dire que s'il se retrouve devant nous, on ne devra pas reprendre, on reprendra le travail des fois le d\u00e9clic qui vient la 3\u00e8me ou la 4\u00e8me fois, donc moi j'abandonne jamais.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:25:19 > 0:25:21) [92%] : \r\nEt je leur dis d'ailleurs je je vous l\u00e2cherai pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:25:32 > 0:26:30) [79%] : \r\nD'abord, je reviens sur ce week- end, on sait pas, moi je c'est parti pot oui oui oui, o\u00f9 ma m\u00e8re et l'arriv\u00e9e tout \u00e0 nous incliner dessus, nous ensuite, et alors qu'on n'a rien fait tous portions coup elle criait partout puis apr\u00e8s pas maintenu partie partir etc, \u00e7a va \u00eatre quoi, j'ai trouv\u00e9 une heure je me tue sont en danger toutes sant\u00e9 non pas du tout, \u00e7a aurait pu partir comment ben je sais pas, \u00e7a aurait pu turque, elle aurait physique, c'\u00e9tait des insultes, non c'\u00e9tait pesant sur mais peu de sujets n'est autre que monter aussi, oui, j'aurais pu, mais je ne sais pas comment t'as fait pour pas faire 6 places mais je crois que, au d\u00e9but, jamais mes nervis de fou, il en fait je me tenu tout il dans ma chambre fait ouais reste l\u00e0, \u00e7a ne sert \u00e0 rien, elle n'est pas encore ma m\u00e8re du du coup port\u00e9 tout apr\u00e8s vous ne r\u00eavez pas, donc il y a du progr\u00e8s par rapport \u00e0 la gestion de la col\u00e8re \u00e0 la violence, petit \u00e0 petit.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:26:33 > 0:26:36) [90%] : \r\nQu'est-ce que tu dirais que le plus difficile dans ta vie pour toi aujourd'hui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:26:36 > 0:26:40) [93%] : \r\nC'est mon p\u00e8re, j'ai plus le contact avec lui en fait.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:26:44 > 0:26:45) [97%] : \r\nEt \u00e7a, \u00e7a me fait sentir comment.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:26:45 > 0:26:56) [90%] : \r\nBah, \u00e7a me fait quand m\u00eame du mal parce que c'est mon p\u00e8re et puis je l'aime, mais le probl\u00e8me c'est qu'il a fait ses choix, je suis, je respecte ses choix et chacun fait sa vie, de son c\u00f4t\u00e9, manquement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:26:56 > 0:27:26) [80%] : \r\nOn est moi d'avril mais dans une semaine, c'est 3 mois car je vais faire \u00e7a je faire s\u00e9rieux \u00e0 faire \u00e7a, donc la tenue de stage pour la semaine prochaine, oui, \u00e7a c'est tout \u00e7a qui va faire un un T\u00e9l, de T\u00e9l non peux tout faire non mais je veux voir comment tu pr\u00e9sentes enfin au-del\u00e0 qui est choisi une chose Ch\u00eane-Bourg sertissage \u00e9tait arriv\u00e9 Pierre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:27:27 > 0:27:29) [96%] : \r\nOui bonjour je m'appelle.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:27:30 > 0:27:43) [85%] : \r\nJe vous appelle parce que je chercherai en stage toujours j'aurais justement, j'aimerais faire jouer qui tu veux parler, tu m'en a parl\u00e9 \u00e0 personne, le responsable des stages bonjour je moi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:27:44 > 0:27:47) [85%] : \r\nQue je pourrais parler au responsable des stages.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT25 (0:27:48 > 0:27:49) [94%] : \r\nC'est tout.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:27:50 > 0:27:51) [81%] : \r\nPour monter un stage.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:27:51 > 0:27:52) [91%] : \r\nOui, c'est \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT25 (0:27:53 > 0:27:54) [99%] : \r\nC'est \u00e7a alors.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:27:56 > 0:28:05) [85%] : \r\nRappelez peu plus tard ce matin ou en d\u00e9but d'apr\u00e8s- midi et peut \u00eatre occup\u00e9 donc soit plut\u00f4t en milieu d'apr\u00e8s- midi, fin de journ\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:28:05 > 0:28:08) [82%] : \r\nD'accord, merci, merci, revoir, au revoir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:28:10 > 0:28:25) [84%] : \r\nL\u00e0 pour l'instant, je mets chez vous \u00eates abonn\u00e9 non devant le nom, la prochaine fois que \u00e7a, tu sais, tu peux me directement de ma personne et c'est \u00eatre un peu plus agr\u00e9able parce qu'on va aller un peu sec qui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:28:26 > 0:28:54) [86%] : \r\nQuand moi je fais de l'insertion professionnelle avec un jeune, je peux dire, le jeune doit faire sa d\u00e9marche lui- m\u00eame, mais le constat qu'on fait, c'est qu'il n'est pas capable de le faire, malgr\u00e9 l'\u00e2ge malgr\u00e9 les d\u00e9lits qu'ont pu \u00eatre commis, c'est des jeunes qu'ont besoin d'\u00eatre pris en main, comme \u00e7a, donc oui contrat celle de chouchouter peut-\u00eatre l'accompagner, c'est du un pour un, du total disposition mais le but c'est de pas laisser tendance et nous permet d'aller \u00e0 autre chose apr\u00e8s, d'avoir une exp\u00e9rience positive pour pouvoir renouveler seul son exp\u00e9rience.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:28:54 > 0:28:55) [73%] : \r\nPour lui, sur l'ordinateur pour.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:28:57 > 0:29:06) [76%] : \r\nJe vous Soufiani jus lyc\u00e9e c'est \u00e9norm\u00e9ment chose congelant pas je me tourne directement fermiers non ont confiance dans ce que je fais.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:29:06 > 0:29:15) [85%] : \r\nCitons cherche du toujours, on peut y arriver, que \u00e7a va marcher, je trouve 100000 \u00e9cus et \u00e7a me fait plaisir.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:29:15 > 0:29:29) [90%] : \r\nOui, mais la pr\u00e9sentation : c'est toi qui a fait une pr\u00e9sentation sur l'arriv\u00e9e de Richard l'\u00e9ducateur qu'est ce que \u00e7a a permis, alors pour moi, c'\u00e9tait un vrai soulagement de.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:29:34 > 0:29:36) [79%] : \r\nDevenir, je suis plus seul quoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:29:38 > 0:30:36) [89%] : \r\nJ'avais besoin qu'on prenne en main, ma fille, quoi, quand on travaille toute la journ\u00e9e qu'on passe 10 heures bureau et quand on se fait appeler 3 fois par jour par l'\u00e9cole par la doyenne par la police et qu'on ne peut pas sortir, aller chercher sa fille bah on \u00e9t\u00e9 munichois aussi bon bah on \u00e7a va pas, je ne vais pas y arriver, compte Richard est arriv\u00e9, je me suis dit voil\u00e0 \u00e7a y est, c'est lui, il est l\u00e0 pour \u00e7a, il est l\u00e0 pour lui montrer le bon chemin pour lui donner les bons tuyaux et puis pour \u00eatre derri\u00e8re elle, faire tout ce que je ne pouvais pas faire, tu perds pas la liste en dans mon sac tout moi je, je peux absolument tout ce que je t'ai imprim\u00e9 dans UAP, \u00e7a m'a sauv\u00e9, \u00e7a \u00e7a m'\u00e7a m'a, \u00e7a a sauv\u00e9 ma fille, \u00e7a m'a sauv\u00e9e, moi, \u00e7a a sauv\u00e9 notre relation.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:30:39 > 0:30:44) [80%] : \r\nC'est, oui c'est \u00e7a, c'\u00e9tait vraiment la qui dont on avait besoin.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:30:45 > 0:30:52) [78%] : \r\nBon, \u00e7a va : depuis samedi, ouais, \u00e7a va bien, c'est ce que ce matin, j'ai d\u00fb me lever, il perd et c'est la fuite Sam.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:30:52 > 0:30:57) [73%] : \r\nAh oui notre action, c'est clair que toute cette semaine, mais toujours pas vite comme \u00e7a pour elle.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:30:57 > 0:31:12) [92%] : \r\nLundi matin 8 heures 1er jour de travail pour Claire, comme la plupart des mineurs suivis par l'UAP en plus des mesures \u00e9ducatives, l'adolescente doit accomplir une prestation personnelle, l'\u00e9quivalent d'un travail d'int\u00e9r\u00eat g\u00e9n\u00e9ral, chez les adultes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:31:13 > 0:31:15) [69%] : \r\nG\u00e8re Charles Tesson.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:31:16 > 0:31:22) [91%] : \r\nUne peine d'une semaine qu'va effectuer \u00e0 l'Arm\u00e9e du Salut et qui sera ensuite \u00e9valu\u00e9 par la juge.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:31:22 > 0:32:04) [93%] : \r\nPour moi c'est c'est la prestation personnelle, c'est une peine qui au dans laquelle on fait travailler un mineur pour la collectivit\u00e9 de mani\u00e8re gratuite pour rendre service et c'est sa mani\u00e8re \u00e0 lui de r\u00e9parer la faute qu'il a commise la plupart du temps, c'est extr\u00eamement valorisant pour le mineur qui est tr\u00e8s souvent en \u00e9chec scolaire et \u00e7a ne va pas bien non plus \u00e0 la maison et tout d'un coup, comme il est contraint \u00e0 aller travailler dans le cas d'une prestation personnelle, il doit se pr\u00e9senter \u00e0 l'heure, il doit faire son travail correctement, et si un commentaire \u00e9logieux parce que la prestation a \u00e9t\u00e9 bien accompli h\u00e9 bien pour un certain nombre de jeunes, c'est tr\u00e8s tr\u00e8s valorisant.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:32:05 > 0:32:17) [67%] : \r\nVoil\u00e0, tu m'attends je sais pas, plus, oui, \u00e7a c'est pour le travail, ce f\u00e9tiche d'accord, tu peux rentrer pour se c'est c'\u00e9tait laisse tranquille merci peut \u00eatre changer cet nettement SIDA que le Dakar pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:32:21 > 0:32:24) [73%] : \r\nDonc c'est tr\u00e8s bien, je rajoute Justine papier comme moi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:32:25 > 0:32:31) [85%] : \r\nPas besoin d'un p\u00eacheur, peut-\u00eatre un peu moins ben j'ai pas de de la STIB on va commencer ici.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:32:35 > 0:32:39) [83%] : \r\nAucun autre a besoin de quelque chose au pas compris quelque chose, d'accord pour.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:32:42 > 0:32:46) [86%] : \r\nJe trouve normal que tu doivent \u00eatre punis pour ce qui est \u00e0 faire, oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:32:47 > 0:32:57) [82%] : \r\nJe con\u00e7ois, c'est normal, pour quelle raison ben parce que ce que j'ai fait, c'est mal en soi, j'aurais pas d\u00fb faire \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:33:02 > 0:33:06) [82%] : \r\nTu as l'impression que \u00e7a fait beaucoup de b\u00eatises, c'est d'Arnaud Valette.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:33:06 > 0:33:09) [96%] : \r\n\u00e9norm\u00e9ment, j'ai fait beaucoup beaucoup.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:33:10 > 0:33:12) [89%] : \r\n\u00e7a a chang\u00e9 depuis que tu fais l'UAP.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:33:14 > 0:33:15) [97%] : \r\nJe sais pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:33:16 > 0:33:27) [91%] : \r\nJe sais pas si j'ai chang\u00e9 mais je pense que je suis devenu quand je prends plus conscience des choses du genre je ne va pas faire si je ne veux pas faire \u00e7a, je sais ce que je dois faire et pas faire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:33:31 > 0:33:39) [83%] : \r\nJe sais que le suivit peuplant tout \u00e7a \u00e9t\u00e9 en plus mais je pense que moi quand j'ai assez compris que je peux y arriver toute seule.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:33:40 > 0:33:51) [93%] : \r\nComme Claire, ils sont pr\u00e8s d'une centaine de mineurs \u00e0 \u00eatre suivie chaque ann\u00e9e par les \u00e9ducateurs de l'unit\u00e9 d'assistance personnelle \u00e0 Gen\u00e8ve et pour les juges, la mesure a eu des effets tangibles.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:33:52 > 0:34:19) [93%] : \r\nPar rapport \u00e0 l'intervention de l'UAP, ce qu'on sait pr\u00e9cis\u00e9ment, c'est qu'on a pu \u00e9viter et faire diminuer de mani\u00e8re drastique les placements en permettant \u00e0 des jeunes de rester \u00e0 leur domicile sans les co\u00fbts pour la soci\u00e9t\u00e9 que repr\u00e9sente quand m\u00eame un placement p\u00e9nal, ce qu'on sait aussi, c'est qu'on revoit s'il y avait une r\u00e9cidive des jeunes apr\u00e8s l'intervention de l'UAP et que c'est pas souvent le cas.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:34:41 > 0:34:48) [86%] : \r\nBon, il y a 2 choses que je j'aimerais avoir avec toi, d'une part, c'est la raison pour laquelle participaient par un tribunal 2001.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:34:50 > 0:34:54) [85%] : \r\nVoil\u00e0, il semblerait, moi j'ai eu aussi un \u00e9change avec la calanque a toujours beaucoup de contacts avec.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:34:57 > 0:34:59) [77%] : \r\nMais tout sexe c'est interdit je \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:35:00 > 0:35:03) [97%] : \r\nDonc comment tu peux faire par rapport \u00e0 \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:35:03 > 0:35:16) [88%] : \r\nJ'en ai parl\u00e9 un peu aussi, puis la Chartreuse avoir en fait son train de plus avoir de contact typique, je suis en train de me faire de nouveaux amis et puis en fait un peu changer pour pas avoir envie de l'\u00e9pargne.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:35:16 > 0:35:29) [85%] : \r\nOui ah moi je pense que c'est une tr\u00e8s bonne id\u00e9e, hein, de rencontrer de comme tu dis, est en train de faire des nouveaux amis de largeur tonton cercle voil\u00e0 ton entourage etc donc je pense que \u00e7a, \u00e7a permettra peut-\u00eatre, peut-\u00eatre moins fig\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:35:30 > 0:35:39) [90%] : \r\nDonc \u00e7a c'est chouette, par contre, il semblerait que vous, enfin voil\u00e0, vous avez achet\u00e9 de l'alcool, vous avez fait des choses pas tout \u00e0 fait l\u00e9gal et que tu as particip\u00e9 \u00e0 \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:35:40 > 0:35:54) [84%] : \r\nBen moi en fait c'\u00e9tait pas trop dans le coup, si on pr\u00e9f\u00e8re, si oui, je pr\u00e9f\u00e9rerais effectivement si non c'\u00e9tait pas dans le coup, si on pr\u00e9f\u00e8re, si tu sais pas comment expliquer mais \u00e9tais pas trop dans le coup.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:35:55 > 0:35:59) [86%] : \r\nEt tu sais pas comment expliquer ou tu veux pas expliquer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:36:00 > 0:36:02) [72%] : \r\nOn faisait sens dans les 2.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:36:02 > 0:36:38) [87%] : \r\nDonc a moi j'ai pas besoin qu'il me dise voil\u00e0, telle \u00e9tait la fait \u00e7a \u00e0 telle heure, enfin oui c'est pas la police, mais, mais, maintenant, voil\u00e0 ce qui m'interpelle, c'est que tu dis, voil\u00e0, tu t'es fait des nouveaux amis oui il y a aussi la mani\u00e8re dont on se fait des nouveaux amis et puis il y a aussi la mani\u00e8re dont on se faire accepter dans un groupe d'amis et peut-\u00eatre que on impression c'est que tu dois peut-\u00eatre passer par une sorte de enfin pour de faire accepter Bantu doivent passer par des choses comme \u00e7a qui sont pas tout \u00e0 fait l\u00e9gal et voil\u00e0 t'as quand m\u00eame le tribunal des mineurs qu'elle a dans la course de pas rajouter des choses \u00e0 ton dossier.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:36:47 > 0:36:53) [93%] : \r\nManuel \u00e0 17 ans il est h\u00e9berg\u00e9 au foyer la calanque depuis un mois suite \u00e0 des difficult\u00e9s familiales.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:36:55 > 0:36:59) [97%] : \r\nSa m\u00e8re l'a d\u00e9nonc\u00e9 \u00e0 la justice pour des faits que nous ne pouvons \u00e9voquer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:37:00 > 0:37:26) [85%] : \r\n\u00e7a je sais pas mentir, j'ai toujours la col\u00e8re en moi et puis cette col\u00e8re, je vais pas dire que je peux aller frapper sur cette frappe qui enveloppe \u00e0 Givet, si je peux pas me retire notre c\u00f4t\u00e9 tiens je me retirer et puis j'esp\u00e8re qu'un jour \u00e7a sortira pas d'une fois que \u00e7a sortira peu et voil\u00e0 parce que si \u00e7a sera reli\u00e9 une fois et puis \u00e7a arrive sur quelqu'un, je peux vous voyez le personnel \u00e0 l'h\u00f4pital ou de de m'envoyer moi- m\u00eame \u00e0 l'h\u00f4pital.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:37:29 > 0:37:42) [86%] : \r\nJ'ai 2 faces diff\u00e9rentes c'est la face qui peut \u00eatre chose qui qui parlent Yves Bur librement et convaincant et l'autre face qui parle plus respectueusement etc.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:37:43 > 0:37:45) [66%] : \r\nEt en ce moment, c'est laquelle des 2 faces qui entra\u00eene bien.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:37:45 > 0:37:55) [83%] : \r\nEt respectueux, parce que je peux retirer avec et je je montre que bien c\u00f4t\u00e9 gentille que je sais pas envie de montrer aux gens que je suis tr\u00e8s mauvais.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:38:01 > 0:38:08) [89%] : \r\nManuel \u00e0 trouver un \u00e9quilibre au foyer la calanque, il ne souhaite pas rentrer chez lui, mais il doit encore l'annoncer \u00e0 sa m\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:38:09 > 0:38:13) [89%] : \r\nNatacha de l'UAP et l'\u00e9ducatrice du foyer, les ont r\u00e9unis pour en parler.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS30 (0:38:16 > 0:38:37) [74%] : \r\nMoi, j'ai eu ton ton employeur la fan aujourd'hui qui \u00e9tait tr\u00e8s positif en fait, les ex- \u00e7a s'\u00e9tait bien pass\u00e9, tout avait \u00e9t\u00e9 globalement que t'\u00e9tais motiv\u00e9 int\u00e9ress\u00e9s et voil\u00e0, il \u00e9tait tr\u00e8s content de 3 en tout cas par Alain Jupp\u00e9 dit que tu allais passer pour faire cin\u00e9ma documents d'Eustache match pour qui l'\u00e9cran tu veux d'accords je me.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS30 (0:38:40 > 0:38:43) [78%] : \r\nJe plut\u00f4t bien loin toute sa fin juin.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS30 (0:38:46 > 0:38:52) [84%] : \r\nDonc voil\u00e0, il a aussi pass\u00e9 2 week- end chez vous madame vous aimeriez peut-\u00eatre faire un retour.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS28 (0:38:55 > 0:39:30) [81%] : \r\nMoi c'est c'est moyennement pass\u00e9e d'accord pourquoi je sais pas, j'ai comme j'ai dit c'est pas plus vous ex- ma m\u00e8re mais c'est c'est que ce besoin de d'\u00e9loignement ce besoin de m'\u00e9loigner un peu maintenant, c'est pas pour \u00eatre m\u00e9chant mais mais c'est tout \u00e7a va-t-il t\u00e9moignant de quelque temps apr\u00e8s avoir g\u00e9n\u00e9r\u00e9 par la suite parce qu'il j'ai bient\u00f4t 18 ans, donc je ne zone m'\u00e9loigner parce que je me suis comme une femme, a fait l'a mal fait, comment dire, c'est pas tant qui se dit mais poulets dont elle a fait beaucoup la maman poule depuis 20 mon jeune \u00e2ge jusqu'\u00e0 maintenant \u00e7a la parit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS31 (0:39:31 > 0:39:58) [73%] : \r\nJ'ai fait tout ce que je pouvais et puis les maman poule c'est pas dit qu'au vu de faire mal, Sophie, c'est pour mettre nana c\u00f4t\u00e9 taux de Doha c'est Fred c'est une brouille toute seulement 16 m\u00eame j'avais pas maman, il ne peut pas oublier toute seule, mais m\u00eame aussi travailler pour moi, \u00e7a va pas jamais \u00e0 Valbonne Mozart sur les V8 au fort d'Afrique juste pour tout cas d'pour tout cas HTC.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS31 (0:40:00 > 0:40:20) [75%] : \r\nBen non, si, si les faits voil\u00e0 \u00e0 c\u00f4t\u00e9, or les grandes voulait voler Kosovo laisser voler, mais la route qu'elles mettent maintenant c'est pas beaucoup au pour autant on pour le tas, elle va avec RTL.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS31 (0:40:21 > 0:40:22) [95%] : \r\nMais ma porte.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS30 (0:40:36 > 0:40:38) [86%] : \r\nC'est difficile pour enfants.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS31 (0:40:43 > 0:40:56) [76%] : \r\nJe sais pas les pommes peut-\u00eatre sauver c'est ce type dur d'\u00e9quit\u00e9 t\u00f4t pour les Veloso enfant et puis la femme se trouve ses 2 enfants, c'est pas facile.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:40:57 > 0:41:12) [81%] : \r\n\u00e9tais pas plus avoir de contact je peux toujours l'appuyer les dires avant tout se passe bien, etc, et puis voil\u00e0, c'est moins qu'elle sache un peu de 2 mois peut-\u00eatre passer une ou 2 fois \u00e0 la maison, donner, prendre un petit repas avec ma m\u00e8re \u00e0 midi et soir.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS33 (0:41:12 > 0:42:13) [89%] : \r\n\u00e7a besoin autonomiser en tout cas on a autonomie et puis il dit quand m\u00eame Madame qu'il a quand m\u00eame envie de garder des Liens avec la il a pu la trouver en stage par lui- m\u00eame, il s'est d\u00e9men\u00e9, les \u00e9ducateurs, enfin il me semble que les retours que vous faites, c'est quand m\u00eame que \u00e7a c'est positif que que il essaie en tout cas de de chercher sa voie et c'est sur pour une maman d'entendre que son fils, il a besoin d'\u00e9loignement, c'est pas simple hein, \u00e7a, \u00e7a c'est s\u00fbr, c'est c'est m\u00eame compliqu\u00e9 mais c'est un petit peu dans l'ordre des choses, j'ai envie de dire, sans peur, voil\u00e0, et vous avez \u00e9t\u00e9 beaucoup avec lui et puis l\u00e0, elle a besoin, peut-\u00eatre un peu de se d\u00e9ployer et puis la mousse, enfin je pense que l'objectif, c'est qu'on puisse l'aider, enfin en m\u00eame temps de pas couper compl\u00e8tement lien avec vous et puis d'autre part, c'est quand m\u00eame peut-\u00eatre de de voil\u00e0, de l'aider \u00e0 trouver \u00e0 17 ans, bient\u00f4t 18 un moyen de voil\u00e0 un h\u00e9bergement enfin quelque chose qui soit coh\u00e9rent et puissant pour lui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS30 (0:42:15 > 0:42:16) [71%] : \r\nBon suis.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:42:19 > 0:42:21) [88%] : \r\nBon, c'est pas un moment sans planche.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS31 (0:42:21 > 0:42:32) [77%] : \r\nFrance : non madame, non, Dieu \u00e0 la pas de m'\u00e9tonner nos enfants qui poup\u00e9es compter avec un telle m'\u00e9tonne de ce rapport pour m\u00e9mo.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:42:32 > 0:43:04) [88%] : \r\n\u00e7a m'\u00e9nerve, mais l\u00e0 je me retiens, je me retire chaque jour je me retiens de plus en plus parce qu'il est toujours c'est il y a quelque chose \u00e0 dire qu'on est une chose banale, j'ai envie d'avoir mon autonomie et ne veut pas le comprendre, je suis bient\u00f4t j'ai \u00e0 mes 18 ans, je voudrais bien rentrer plus tard savoir- faire des choses, vouloir faire des choses, pouvoir faire un bon ai pas moi- m\u00eame savoir ce que je veux, mais ce qu'elle veut, c'est pas \u00e7a, elle veut vraiment pour l'instant pour moi je dans une prison, je ne peux plus rien faire et vraiment c'est c'est trop.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:43:20 > 0:43:23) [82%] : \r\nToute fa\u00e7on je pense que ce soir, je sais pas pour vous et moi, c'est important mais ce.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS30 (0:43:50 > 0:43:51) [77%] : \r\nSeulement, et un verre d'eau.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:44:16 > 0:44:19) [70%] : \r\nC'est \u00e7a, mais c'est beaucoup de Cocteau.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:44:20 > 0:44:31) [86%] : \r\nJ'ai vraiment tout dire vraiment bon, peut-\u00eatre que j'ai eu le Brexit dans : m\u00e8re mais il fallait bien de la v\u00e9rit\u00e9 peuvent que sur depuis quand m\u00eame pas mal d'ann\u00e9es et puis voil\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:44:31 > 0:44:32) [82%] : \r\nWest.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:44:33 > 0:45:03) [91%] : \r\nIl veut pas rentrer \u00e0 la maison, nous on pense en tout cas on entre professionnels, parce qu'on collabore avec avec un foyer on pense effectivement que si il a ce besoin-l\u00e0 qui, qui est tr\u00e8s marqu\u00e9e, quand m\u00eame, c'est pas juste je sais pas o\u00f9 c'est vraiment marqu\u00e9 de sa part, c'est de prendre le temps de pouvoir justement observ\u00e9 \u00e7a et puis de se dire mais qu'est ce qui se joue entre les 2, suite \u00e0 \u00e7a, effectivement, \u00e0 un moment donn\u00e9, m\u00eame si la m\u00e8re elle est pas d'accord ben si on voit que que la situation pour.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:45:04 > 0:45:11) [87%] : \r\nTr\u00e8s plus favorable s'il reste un petit peu \u00e9loign\u00e9 tout en ayant des contacts, on va trancher d'enfin en tout cas on va pr\u00e9coniser cela aupr\u00e8s de la juge.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:45:12 > 0:45:21) [97%] : \r\nCar c'est bien \u00e0 la juge de trancher pour d\u00e9terminer si les souhaits de manuels sont l\u00e9gitimes, elle va ordonner une p\u00e9riode d'observation.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:45:41 > 0:45:42) [90%] : \r\nComment tu dois dont 20.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:45:45 > 0:46:18) [84%] : \r\nC'est votre question alors toujours contact avec ma m\u00e8re avec un boulot fixe et avec tous mes r\u00eaves que j'ai voulu donc \u00eatre observe professionnel et peut-\u00eatre aller jusqu'au choc, aller jusqu'au qui cloche il n'importe o\u00f9, ici avec le m\u00e9tier de m\u00e9canicien de maintenance automobile et puis alors ce c'est pas, pas encore des enfants parce que ne pas m\u00eame un peu plus pour avoir des enfants, \u00eatre un peu plus bas je.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:46:26 > 0:46:42) [97%] : \r\nPunir oui mais \u00e9duquer avant tout la philosophie du nouveau droit p\u00e9nal des mineurs en vigueur depuis 10 ans semble avoir port\u00e9 ses fruits \u00e0 Gen\u00e8ve, comme dans le reste de la Suisse, les chiffres de la d\u00e9linquance juv\u00e9nile sont plut\u00f4t en recul ces derni\u00e8res ann\u00e9es.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:46:44 > 0:46:50) [95%] : \r\nDifficile toutefois d'estimer l'impact exact de la mesure d'assistance personnelle dans ces r\u00e9sultats.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:46:50 > 0:47:01) [86%] : \r\nLes chiffres sont assez bons, au niveau de la r\u00e9cidive sur l'est, l'ann\u00e9e 2016 y a eu 40 suivi qui ont \u00e9t\u00e9 \u00e9tudi\u00e9es au niveau des statistiques \u00e0 l'unit\u00e9, et il y a eu que 8.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:47:02 > 0:47:28) [91%] : \r\nJeunes qui ont r\u00e9cidiv\u00e9 sur les 46, donc je pense qu'aujourd'hui un juge qu'il ordonne une mesure d'assistance personnelle pour un jeune qui est en difficult\u00e9 sur le plan global ne se trompe pas, le jeune continuera son parcours et d\u00e9viera \u00e0 certains moments et \u00e7a nous en tant que que \u00e9quipes \u00e9ducatives, on peut pas l'emp\u00eacher, mais \u00e0 part compte qu'on doit notre responsabilit\u00e9 c'est de favoriser la r\u00e9flexion et la remise en question du jeune et \u00e7a, je pense qu'\u00e0 chaque fois, on a pu le faire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:47:35 > 0:47:46) [85%] : \r\nL'efficacit\u00e9 du travail, m\u00eame si le jeune reconna\u00eet une infraction, l'efficacit\u00e9 du travail l\u00e0 elle est quelque part en lui et il aura des cl\u00e9s, apr\u00e8s, c'est \u00e0 lui de les utiliser ou pas assez clair.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:47:52 > 0:47:59) [95%] : \r\nMoi, je suis convaincu que tout jeune \u00e0 sa place dans la soci\u00e9t\u00e9, il faut aussi que la soci\u00e9t\u00e9 leur laisse aussi une certaine place.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:49:01 > 0:50:13) [91%] : \r\nQuelques mots encore sur la d\u00e9linquance juv\u00e9nile et particuli\u00e8rement la violence, h\u00e9 bien, contrairement \u00e0 la croyance populaire, la violence est en chute libre chez les 10 \u00e0 17 ans, celle contre les personnes a baiss\u00e9 de pr\u00e8s de 45 pourcent depuis 2009, bien s\u00fbr, les actes de violence extr\u00eame font la une des m\u00e9dias mais globalement cette tranche de la population se pacifie le taux de r\u00e9cidive des jeunes est inf\u00e9rieur \u00e0 celui des adultes, et le taux de d\u00e9nonciation p\u00e9nale des jeunes \u00e9trangers baisse plus rapidement que celui des jeunes Suisses, selon les experts au niveau suisse, la chute du taux de r\u00e9cidive est due aux mesures d'assistance telles que celle pratiqu\u00e9e \u00e0 Gen\u00e8ve, qui produit un effet spectaculaire \u00e9ducation plut\u00f4t que r\u00e9pression, la d\u00e9monstration semble donc tr\u00e8s convaincante, excellente soir\u00e9e \u00e0 vous tous, tr\u00e8s belle semaine et \u00e0 bient\u00f4t la solitude est-elle devenue le nouveau fl\u00e9au du si\u00e8cle certitude : la Suisse est frapp\u00e9e de plein fouet, chez nous, des foyers compos\u00e9s d'une seule personne sur la majorit\u00e9 et plus d'un tiers des Suisses se sentent seuls Pierre-Alain St\u00e9phanie V\u00e9ronique Rapha\u00ebl Nancy Alain et Isabelle t\u00e9moigne de cette solitude qui habitent leur vie certains la subissent et tente de la combattre, alors que d'autres ont choisi d'en faire une compagne.\r\n\r\n\n", "contributors": [{"function": "Cameraman", "name": "COLOGNE, Patrice", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "SAPORITO, St\u00e9phane", "type": "Personne physique"}, {"function": "Son", "name": "FRUTTIGER, Benedikt", "type": "Personne physique"}, {"function": "Son", "name": "LIPKA, David", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "TEUSCHER, Val\u00e9rie", "type": "Personne physique"}, {"function": "Son", "name": "BINGGELI, Nicolas", "type": "Personne physique"}, {"function": "Son", "name": "DUCRET, Nicolas", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteuse", "name": "ERAERS, Emmanuelle", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "PREISWERK, Frank", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE"], "thematicThemes": ["D\u00c9LINQUANCE JUV\u00c9NILE", "ASSISTANCE SOCIALE", "ADOLESCENCE"], "sequenceIds": ["1635318"]}, {"internalArchiveId": "AA1703588157", "title": "TITRE_D\u00e9lits de jeunesse (\u00e9pisode 1)"}, {"internalArchiveId": "AA1710628444", "durationSec": 2979, "title": "D\u00e9lits de jeunesse (\u00e9pisode 2)", "contributors": [{"function": "Assistante de production", "name": "SELIGMANN, Varuna", "type": "Personne physique"}, {"name": "EBERLE, Colette", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "PORTE, J\u00e9r\u00f4me", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "CEPPI, Jean-Philippe", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "CEPPI, Jean-Philippe", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1710632922", "durationSec": 3120, "title": "TV5M D\u00e9lits de jeunesse (Episode 1)", "contributors": [{"function": "Assistante de production", "name": "SELIGMANN, Varuna", "type": "Personne physique"}, {"function": "Assistante de production", "name": "EBERLE, Colette", "type": "Personne physique"}]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1711635539", "summary": "Itw Fabienne Proz Jeanneret juge au Tribunal des mineurs.\nR\u00e9union de travail des \u00e9ducateurs de l'unit\u00e9 d'assistance personnelle UAP.\nItw Natacha Villoz, \u00e9ducatrice UAP.\nItw Olivier Boillat, vice-pr\u00e9sident du Tribunal des mineurs de Gen\u00e8ve.\nItw Leyla Dasmaz, \u00e9ducatrice UAP.\nItw Claudia Cadoux, responsable de l'UAP:\nItw Richard Arrandel, \u00e9ducateur UAP.\nItw Philippe Martignano, fondateur ferme d'insertion Inserres.", "id": "1635318", "visualThemes": ["ADOLESCENCE", "D\u00c9LINQUANCE JUV\u00c9NILE", "ASSISTANCE SOCIALE", "PROTECTION DE L'ENFANCE"], "visualGeographicals": ["GENEVE-VILLE"]}], "program": {"href": "/programs/103", "id": "103", "name": "Temps pr\u00e9sent"}, "contributors": [{"function": "Assistante de production", "name": "SELIGMANN, Varuna", "type": "Personne physique"}, {"name": "EBERLE, Colette", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "CEPPI, Jean-Philippe", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "PORTE, J\u00e9r\u00f4me", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "CEPPI, Jean-Philippe", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1713087", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT033924", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1620199", "internalArchiveId": "AA1708620360", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Ligue Europa UEFA. Lugano - Viktoria Plzen", "publicationDate": "2017-10-19T19:55:00Z", "durationSec": 3900, "genres": ["Valeurs multiples"], "publicationChannelNames": ["RTS 2"], "imageURL": "http://www.rts.ch/8975512.image", "alternativeTitle": ["Football", "Football, Ligue Europa UEFA, Lugano - Viktoria Plzen, 3e journ\u00e9e"], "alternativeSummary": ["Ligue Europa UEFA\nLugano - Viktoria Plzen\n3e journ\u00e9e", "2e mi-temps\nEn direct de Lucerne"], "variantIds": ["ece-8895875"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2017-10-23T22:20:09Z", "program": {"href": "/programs/394", "id": "394", "name": "Football"}, "medias": [{"id": "1709658", "isColor": true, "version": 1, "medium": {"id": "ZT033308", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1630504", "internalArchiveId": "AA1710630751", "source": "gico", "mediaType": "video", "publicationDate": "2017-10-19T19:01:00Z", "summary": "Emission d\u00e9centralis\u00e9e \u00e0 Gryon dans le canton de Vaud pour l'\u00e9mission hors studio de Couleurs locales avec Fabienne Pambianco Carella qui fait d\u00e9couvrir des lieux de Suisse romande en lien avec l'actualit\u00e9 du jour.", "durationSec": 1020, "genres": ["Actualit\u00e9s r\u00e9gionales"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/9014014", "imageURL": "http://www.rts.ch/9014013.image", "thematicGeographicals": ["GRYON"], "alternativeTitle": ["Couleurs locales", "Couleurs locales", "Couleurs locales", "Couleurs locales", "Couleurs locales", "Couleurs locales", "Couleurs locales", "VD: rencontre avec Marc Voltenauer, \u00e9crivain, \u00e0 Gryon (2/3)", "JU: un temple de la robe de mari\u00e9e se trouve \u00e0 Del\u00e9mont", "VD: visite dans les coulisses de l'Op\u00e9ra de Lausanne", "VD: rencontre avec Marc Voltenauer, \u00e9crivain, \u00e0 Gryon (3/3)", "NE: les anciens abattoirs de La Chaux-de-Fonds deviennent un lieu culturel", "VD: rencontre avec Marc Voltenauer, \u00e9crivain, \u00e0 Gryon (1/3)", "Le r\u00e9sum\u00e9 de l'actualit\u00e9 romande"], "alternativeSummary": ["Les employ\u00e9es de la boutique \"Eve mariage\" doivent faire preuve d\u2019abn\u00e9gation.", "Fra\u00eechement r\u00e9nov\u00e9e, cette institution accueille chaque ann\u00e9e 35 000 spectateurs.", "Dans ces locaux, l'attention architecturale est produite dans un but esth\u00e9tique."], "variantIds": ["ece-8895864", "ece-8895056", "ece-8895065"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-08-21T02:50:11Z", "subTitles": ["18:09:13:17  18:09:38:12\r\n...\r\n\r\n18:09:38:14  18:09:40:09\r\n             -Bonsoir.\r\n\r\n18:09:40:11  18:09:44:10\r\n      Bienvenue \u00e0 Gryon (VD),\r\n    village de 1'300 habitants,\r\n\r\n18:09:44:11  18:09:46:17\r\n      paisible et pittoresque\r\n\r\n18:09:46:19  18:09:50:00\r\nqui se retrouve sous les projecteurs.\r\n\r\n18:09:50:02  18:09:53:03\r\n      Il est \u00e0 nouveau frapp\u00e9\r\n         par une trag\u00e9die,\r\n\r\n18:09:53:05  18:09:57:08\r\n  invent\u00e9e par l'auteur genevois\r\n          M.Voltenauer.\r\n\r\n18:09:57:10  18:10:01:00\r\nOn retrouve presque tout le village\r\n\r\n18:10:01:02  18:10:05:10\r\n    dans \"le Dragon du Muveran\"\r\n      et \"Qui a tu\u00e9 Heidi ?\",\r\n\r\n18:10:05:11  18:10:08:17\r\n     les deux premiers livres\r\n          de l'\u00e9crivain.\r\n\r\n18:10:08:19  18:10:12:01\r\n      L'auteur nous emm\u00e8nera\r\n        dans son univers.\r\n\r\n18:10:12:03  18:10:14:09\r\n    Au menu du jour \u00e9galement:\r\n\r\n18:10:14:11  18:10:17:08\r\nla reconversion des anciens abattoirs\r\n        de la Chaux-de-Fonds\r\n\r\n18:10:17:12  18:10:20:02\r\n      et l'op\u00e9ra de Lausanne\r\n  qui nous d\u00e9voile ses coulisses.\r\n\r\n18:10:20:07  18:10:23:05\r\n-Le soir du spectacle, il y a tous\r\n   les changements des costumes\r\n\r\n18:10:23:07  18:10:25:19\r\n      qui se font d'un c\u00f4t\u00e9 \r\n      \u00e0 l'autre de la sc\u00e8ne.\r\n\r\n18:10:25:21  18:10:29:01\r\n  On fait beaucoup de kilom\u00e8tres\r\n        pendant la soir\u00e9e.\r\n\r\n18:10:29:18  18:10:33:01\r\n      -Mais pour commencer,\r\n   l'actualit\u00e9 romande en bref.\r\n\r\n18:10:36:12  18:10:39:07\r\n       -Le canton de Vaud\r\n     r\u00e9agit face \u00e0 la hausse\r\n\r\n18:10:39:09  18:10:41:20\r\n     des primes d'assurances\r\n        maladie en 2018.\r\n\r\n18:10:41:22  18:10:44:20\r\n    Le Conseil d'Etat mettra\r\n      en place des mesures\r\n\r\n18:10:44:22  18:10:47:18\r\ndont la premi\u00e8re entrera en vigueur\r\n     le 1er janvier prochain.\r\n\r\n18:10:47:20  18:10:51:01\r\nLe but: att\u00e9nuer les cons\u00e9quences\r\n          de la hausse\r\n\r\n18:10:51:06  18:10:54:10\r\n         sur les revenus\r\n des m\u00e9nages modestes et moyens.\r\n\r\n18:10:54:14  18:10:59:00\r\n     D\u00e8s le 1er septembre 2018,\r\nle Conseil d'Etat souhaite plafonner\r\n\r\n18:10:59:02  18:11:02:13\r\n   \u00e0 12 % le poids des primes\r\n   sur le budget des m\u00e9nages.\r\n\r\n18:11:02:15  18:11:05:21\r\n       L'ann\u00e9e prochaine,\r\n le canton allouera des subsides\r\n\r\n18:11:05:23  18:11:10:06\r\n   \u00e0 28,5 % de la population,\r\n    soit 220'000 personnes.\r\n\r\n18:11:13:07  18:11:16:10\r\n   -La vie des proches aidants\r\n  se verra simplifi\u00e9e \u00e0 Gen\u00e8ve.\r\n\r\n18:11:16:14  18:11:20:11\r\nC'est le souhait du d\u00e9partement des\r\n affaires sociales et de la sant\u00e9.\r\n\r\n18:11:20:16  18:11:24:12\r\nUne s\u00e9rie de mesures et d'actions \r\nconcr\u00e8tes vont \u00eatre mises en place\r\n\r\n18:11:24:17  18:11:26:14\r\npour soutenir les proches aidants.\r\n\r\n18:11:26:19  18:11:30:18\r\nUne ligne t\u00e9l\u00e9phonique d\u00e9di\u00e9e sera \r\nop\u00e9rationnelle d\u00e8s le 1er novembre.\r\n\r\n18:11:30:20  18:11:36:04\r\nUn soutien financier est \u00e9voqu\u00e9.\r\n\r\n18:11:36:06  18:11:39:16\r\n   -Ce sont des pistes pratiques\r\n          et praticables,\r\n\r\n18:11:39:18  18:11:46:11\r\n  vers lesquelles on pourra aller\r\n   avec des r\u00e9sultats concrets.\r\n\r\n18:11:46:12  18:11:51:22\r\n         -Dans le canton,\r\n50'000 personnes de 15 ans ou plus\r\n\r\n18:11:52:00  18:11:55:13\r\n  s'occupent au moins une fois \r\n par semaine d'un proche malade.\r\n\r\n18:11:58:17  18:12:08:05\r\n...\r\n\r\n18:12:08:07  18:12:12:13\r\n    -L'atmosph\u00e8re villageoise,\r\nses vieux chalets et ce d\u00e9cor alpin\r\n\r\n18:12:12:15  18:12:15:23\r\n   sont la source d'inspiration\r\n       de Marc Voltenauer.\r\n\r\n18:12:16:01  18:12:21:11\r\n      M.Voltenauer, bonjour.\r\n            -Bonjour.\r\n\r\n18:12:21:12  18:12:25:07\r\n   -Qu'est-ce qui vous a fascin\u00e9\r\n         dans ce village ?\r\n\r\n18:12:25:09  18:12:29:01\r\n     -J'aime son authenticit\u00e9.\r\n\r\n18:12:29:03  18:12:37:05\r\n     Il y a de beaux chalets \r\n     et un magnifique temple.\r\n\r\n18:12:37:07  18:12:41:22\r\n   C'est un endroit pour lequel\r\n    j'ai eu un coup de coeur.\r\n\r\n18:12:42:00  18:12:50:01\r\n  J'ai beaucoup aim\u00e9 le panorama\r\n    et les montagnes de Gryon.\r\n\r\n18:12:54:10  18:12:58:23\r\n-C'est gr\u00e2ce \u00e0 Gryon que vous vous\r\n     \u00eates mis \u00e0 l'\u00e9criture ?\r\n\r\n18:12:59:01  18:13:04:05\r\n  -Oui, l'inspiration m'est venue\r\n           par le lieu.\r\n\r\n18:13:04:07  18:13:08:02\r\n        J'ai ensuite fait\r\n  un tour du monde avec mon ami.\r\n\r\n18:13:08:04  18:13:14:10\r\nA notre retour, nous sommes rest\u00e9s\r\nici avant de trouver un logement.\r\n\r\n18:13:14:11  18:13:20:21\r\n   Je me suis dit qu'il y avait\r\n tout pour y faire vivre un polar.\r\n\r\n18:13:20:23  18:13:25:16\r\n   C'est Gryon qui m'a inspir\u00e9.\r\n\r\n18:13:25:18  18:13:32:19\r\n Je pense souvent aux polars qui se\r\npassent dans un village de p\u00eacheurs.\r\n\r\n18:13:32:21  18:13:41:12\r\n       Il y a ce c\u00f4t\u00e9 rural,\r\nsingulier et \u00e0 huis clos que j'aime.\r\n\r\n18:13:42:08  18:13:45:09\r\n       -Avant de poursuivre\r\n      notre visite de Gryon,\r\n\r\n18:13:45:11  18:13:49:17\r\nsur les traces de votre personnage,\r\n    l'inspecteur Andreas Auer,\r\n\r\n18:13:49:19  18:13:54:07\r\nje vous propose de d\u00e9couvrir un autre\r\n  lieu qui pourrait vous inspirer.\r\n\r\n18:13:54:09  18:13:57:11\r\n  Direction les anciens abattoirs\r\n       de la Chaux-de-Fonds,\r\n\r\n18:13:57:12  18:14:00:07\r\n       c'est notre chronique\r\n        \"Suivez le guide\".\r\n\r\n18:14:01:23  18:14:09:07\r\n...\r\n\r\n18:14:09:09  18:14:13:23\r\n-Les abattoirs de la Chaux-de-Fonds\r\n         est un site pens\u00e9\r\n\r\n18:14:14:01  18:14:21:12\r\nau d\u00e9but du 20\u00e8me s. en tenant compte\r\n    de l'hygi\u00e8ne et l'efficience.\r\n\r\n18:14:21:13  18:14:27:18\r\n   Une organisation g\u00e8re le plus\r\n       efficacement possible\r\n\r\n18:14:27:20  18:14:32:11\r\n    l'arriv\u00e9e du b\u00e9tail vivant \r\n   jusqu'\u00e0 sa sortie, en viande.\r\n\r\n18:14:32:13  18:14:37:18\r\n       C'est un grand site.\r\n\r\n18:14:37:20  18:14:45:14\r\nIl y a une attention architecturale\r\net une grandiloquence des volumes.\r\n\r\n18:14:45:16  18:14:50:00\r\n        Ici, la nef centrale\r\nest une sorte de palais de la viande,\r\n\r\n18:14:50:02  18:14:53:14\r\nqui donne son ampleur \u00e0 l'ambition\r\n           qui existait\r\n\r\n18:14:53:16  18:14:57:08\r\n            d'en faire\r\n  des abattoirs impressionnants.\r\n\r\n18:14:57:10  18:15:06:14\r\n     Malheureusement, \u00e0 cause\r\n d'une grande \u00e9pizootie vers 1910\r\n\r\n18:15:06:16  18:15:14:15\r\net de la Premi\u00e8re Guerre mondiale, il\r\nn'a jamais fonctionn\u00e9 \u00e0 plein r\u00e9gime.\r\n\r\n18:15:14:17  18:15:20:20\r\n       L\u00e0 o\u00f9 on est, c'\u00e9tait\r\n le lieu d'abattage jusqu'en 2013.\r\n\r\n18:15:20:21  18:15:26:07\r\n   Aujourd'hui, le centre d'art \r\n   contemporain \"Quartier G\u00e9n\u00e9ral\"\r\n\r\n18:15:26:09  18:15:29:10\r\n         s'y est install\u00e9.\r\n\r\n18:15:29:11  18:15:33:01\r\nO\u00f9 tr\u00e9passait le cochon \u00e0 l'\u00e9poque,\r\n          l'art triomphe.\r\n\r\n18:15:34:20  18:15:43:07\r\n...\r\n\r\n18:15:43:09  18:15:46:03\r\n            -Nous voici\r\n   dans la boulangerie de Gryon,\r\n\r\n18:15:46:05  18:15:49:07\r\nun endroit d\u00e9crit dans vos livres.\r\n\r\n18:15:49:09  18:15:52:06\r\n        C'est ici que vous\r\n    les avez en partie \u00e9crits.\r\n\r\n18:15:52:16  18:15:55:12\r\n      -Oui, c'est un endroit\r\n       que j'aime beaucoup.\r\n\r\n18:15:55:14  18:16:02:17\r\n  C'est important d'\u00e9crire \u00e0 Gryon,\r\ndans la boulangerie ou \u00e0 l'ext\u00e9rieur.\r\n\r\n18:16:02:19  18:16:09:03\r\n          C'est important\r\n     de s'impr\u00e9gner des lieux.\r\n\r\n18:16:10:05  18:16:14:14\r\n -Votre premier livre s'est \u00e9coul\u00e9\r\n   \u00e0 plus de 30'000 exemplaires.\r\n\r\n18:16:14:16  18:16:18:02\r\n  Le second, \"Qui a tu\u00e9 Heidi ?\",\r\n     se vend aussi tr\u00e8s bien.\r\n\r\n18:16:18:04  18:16:19:21\r\n  Comment g\u00e9rez-vous ce succ\u00e8s ?\r\n\r\n18:16:20:07  18:16:24:06\r\n  -C'\u00e9tait une surprise pour moi\r\n      que \u00e7a se passe ainsi.\r\n\r\n18:16:24:08  18:16:29:21\r\n  J'ai eu un moment fort lorsque\r\n   j'ai termin\u00e9 mon manuscrit,\r\n\r\n18:16:29:23  18:16:34:22\r\n      apr\u00e8s presque deux ans.\r\n\r\n18:16:35:00  18:16:41:06\r\n  Tenir le livre entre les mains\r\n   \u00e9tait un moment incroyable.\r\n\r\n18:16:41:08  18:16:50:07\r\nL'accueil r\u00e9serv\u00e9 par les lecteurs\r\n  a \u00e9t\u00e9 une grande satisfaction.\r\n\r\n18:16:52:03  18:16:55:03\r\n         -Vous avez fait\r\n     des \u00e9tudes de th\u00e9ologie,\r\n\r\n18:16:55:05  18:16:59:10\r\navant d'aller dans le monde bancaire,\r\n        puis pharmaceutique.\r\n\r\n18:16:59:11  18:17:03:06\r\n Avez-vous envie de vous consacrer\r\n     uniquement \u00e0 l'\u00e9criture ?\r\n\r\n18:17:03:15  18:17:07:01\r\n         -Pour le moment,\r\n      j'\u00e9quilibre les choses.\r\n\r\n18:17:07:03  18:17:11:18\r\nJ'ai pu baisser mon taux de travail\r\n   pour profiter de l'\u00e9criture.\r\n\r\n18:17:11:20  18:17:21:00\r\n  J'ai \u00e9t\u00e9 pris par la passion de\r\nl'\u00e9criture, de cr\u00e9er des intrigues.\r\n\r\n18:17:21:02  18:17:27:04\r\nJ'ai envie de poursuivre l\u00e0-dedans.\r\n\r\n18:17:29:22  18:17:35:01\r\n  -On quitte momentan\u00e9ment Gryon\r\n    pour le monde de l'op\u00e9ra.\r\n\r\n18:17:35:03  18:17:39:04\r\n   G.Dentan s'est gliss\u00e9e dans \r\n  les coulisses de l'institution\r\n\r\n18:17:39:06  18:17:41:18\r\n lausannoise fra\u00eechement r\u00e9nov\u00e9e.\r\n\r\n18:17:47:22  18:17:51:17\r\n      -L'Op\u00e9ra de Lausanne\r\n    et sa fa\u00e7ade historique.\r\n\r\n18:17:51:19  18:17:54:23\r\nUne institution vieille de 140 ans.\r\n\r\n18:17:55:01  18:17:58:23\r\nMais \u00e0 l'arri\u00e8re, c'est une b\u00e2tisse\r\n       enti\u00e8rement r\u00e9nov\u00e9e.\r\n\r\n18:17:59:01  18:18:02:03\r\n       Je fais mon entr\u00e9e\r\n   par la porte des artistes,\r\n\r\n18:18:02:05  18:18:06:01\r\navant de rejoindre l'arri\u00e8re-sc\u00e8ne,\r\n       o\u00f9 j'ai rendez-vous.\r\n\r\n18:18:08:23  18:18:11:10\r\n-C'est tr\u00e8s silencieux en coulisses.\r\n\r\n18:18:11:11  18:18:14:02\r\n   Tout le monde est concentr\u00e9.\r\n\r\n18:18:14:11  18:18:17:16\r\n     -Avec le nouvel op\u00e9ra,\r\n    le m\u00e9tier a bien chang\u00e9.\r\n\r\n18:18:19:19  18:18:22:15\r\n   -On faisait bouger les d\u00e9cors\r\n       avec des contrepoids.\r\n\r\n18:18:22:17  18:18:26:01\r\n        On faisait bouger\r\n      nous-m\u00eames les d\u00e9cors.\r\n\r\n18:18:26:03  18:18:29:10\r\n Maintenant, tout est informatis\u00e9.\r\n\r\n18:18:32:06  18:18:37:05\r\n-Des voix sublimes que je quitte\r\n  pour un d\u00e9dale de couloirs.\r\n\r\n18:18:37:07  18:18:43:03\r\n    L'op\u00e9ra, c'est un m\u00e9lange\r\n    de savoir-faire manuels.\r\n\r\n18:18:47:15  18:18:51:16\r\n-Une perruque en cheveux naturels,\r\n         c'est artisanal.\r\n\r\n18:18:51:18  18:18:55:17\r\n    Il faut la faire \u00e0 la main.\r\n\r\n18:18:55:19  18:18:57:21\r\n        Il faut 50 heures.\r\n\r\n18:18:58:06  18:19:00:18\r\n        -Dans les loges,\r\n      c'est un tourbillon.\r\n\r\n18:19:00:20  18:19:08:00\r\nA l'heure de la r\u00e9p\u00e9tition g\u00e9n\u00e9rale,\r\n50 chanteurs \u00e0 pr\u00e9parer en 2 heures.\r\n\r\n18:19:08:14  18:19:11:16\r\n        -C'est stressant,\r\n     il ne faut pas discuter.\r\n\r\n18:19:11:18  18:19:14:05\r\n      Il faut \u00eatre au taquet.\r\n\r\n18:19:16:11  18:19:19:14\r\n-Un marathon o\u00f9 tout est millim\u00e9tr\u00e9.\r\n\r\n18:19:19:16  18:19:24:16\r\n   A une heure du spectacle, \r\n  c'est un ballet de costumes.\r\n\r\n18:19:30:00  18:19:33:06\r\n       -Le plus compliqu\u00e9,\r\n   c'est l'ampleur de la t\u00e2che.\r\n\r\n18:19:33:08  18:19:36:06\r\n            Sur sc\u00e8ne,\r\n    on peut avoir 200 costumes,\r\n\r\n18:19:36:08  18:19:41:15\r\n          tous diff\u00e9rents\r\n    et de nombreux accessoires.\r\n\r\n18:19:46:23  18:19:51:17\r\n Les soirs des spectacles, tous les\r\nchangements de costumes des artistes\r\n\r\n18:19:51:19  18:19:54:17\r\n      se font dans les loges.\r\n\r\n18:19:54:19  18:19:59:00\r\n  On fait beaucoup de kilom\u00e8tres\r\n        pendant la soir\u00e9e.\r\n\r\n18:19:59:14  18:20:02:04\r\n -20h00, le spectacle commence,\r\n\r\n18:20:02:06  18:20:05:20\r\n  impossible de passer la porte\r\n     qui conduit \u00e0 la sc\u00e8ne.\r\n\r\n18:20:05:22  18:20:10:16\r\n         Il ne me reste\r\n    qu'\u00e0 rejoindre le balcon.\r\n\r\n18:20:10:18  18:20:19:02\r\n         Musique d'op\u00e9ra\r\n\r\n18:20:22:04  18:20:32:01\r\n...\r\n\r\n18:20:32:03  18:20:33:15\r\n         -Bonjour Claude.\r\n            -Bonjour !\r\n\r\n18:20:33:17  18:20:36:06\r\n          -Salut, \u00e7a va ?\r\n             -Ouais !\r\n\r\n18:20:36:08  18:20:40:04\r\n-Marc, vous avez d\u00e9cid\u00e9 de m'emmener\r\n    dans la boucherie de Claude.\r\n\r\n18:20:40:06  18:20:41:16\r\n            Pourquoi ?\r\n\r\n18:20:41:18  18:20:45:04\r\n     -Parce que c'est un lieu\r\nincontournable du village de Gryon\r\n\r\n18:20:45:06  18:20:51:23\r\n   et parce que c'est ici que mes\r\npersonnages se fournissent en viande.\r\n\r\n18:20:52:01  18:20:55:15\r\n   -Faut-il vous appeler Claude\r\n            ou Ren\u00e9 ?\r\n\r\n18:20:55:17  18:20:58:18\r\n           -Va savoir.\r\n  Mon vrai pr\u00e9nom, c'est Claude.\r\n\r\n18:20:58:20  18:21:01:07\r\n -Mais dans le livre, c'est Ren\u00e9.\r\n              -Oui.\r\n\r\n18:21:01:09  18:21:04:12\r\n   -Vos clients vous taquinent ?\r\n          -Oui, souvent.\r\n\r\n18:21:04:14  18:21:07:14\r\n          -Vous attendez\r\n     la suite des aventures ?\r\n\r\n18:21:07:16  18:21:09:11\r\n      -Oui, avec impatience.\r\n\r\n18:21:09:13  18:21:11:23\r\n          -Vous avez peur\r\n      pour votre personnage ?\r\n\r\n18:21:12:01  18:21:14:22\r\n      -Non parce qu'il veut\r\n  continuer \u00e0 avoir son tartare,\r\n\r\n18:21:15:00  18:21:17:05\r\n   faut pas qu'il me zigouille.\r\n\r\n18:21:17:07  18:21:20:01\r\n       -Excellente journ\u00e9e !\r\n           -Ciao, merci.\r\n\r\n18:21:20:03  18:21:23:20\r\n     -On continue la visite ?\r\n          Je vous suis.\r\n\r\n18:21:24:21  18:21:35:00\r\n...\r\n\r\n18:21:35:02  18:21:39:21\r\n-On est dans cette \u00e9picerie qui est\r\ncit\u00e9e dans ce livre, comme le vin.\r\n\r\n18:21:39:23  18:21:48:06\r\n-Oui, dans le 1er livre, l'inspecteur\r\n  Auer trouve une bouteille de vin\r\n\r\n18:21:48:08  18:21:52:06\r\n        dans une poubelle \r\n       avec des empreintes.\r\n\r\n18:21:52:08  18:21:58:09\r\n     Comme beaucoup de choses,\r\n j'ai envie de les rendre r\u00e9elles.\r\n\r\n18:21:58:11  18:22:05:06\r\n   Cette bouteille avait un nom\r\net la soci\u00e9t\u00e9 viticole m'a contact\u00e9\r\n\r\n18:22:05:08  18:22:09:17\r\nen me proposant de mettre l'\u00e9tiquette\r\n     du livre sur la bouteille.\r\n\r\n18:22:09:19  18:22:13:19\r\n-Et ils ont renouvel\u00e9 pour le 2\u00e8me\r\n   livre avec cette \u00e9tiquette.\r\n\r\n18:22:13:21  18:22:15:13\r\n    C'est un joli clin d'oeil.\r\n\r\n18:22:16:17  18:22:26:01\r\n...\r\n\r\n18:22:26:03  18:22:28:10\r\n-Il est d\u00e9j\u00e0 temps de prendre cong\u00e9.\r\n\r\n18:22:28:11  18:22:31:09\r\n Merci beaucoup pour cette visite\r\n         guid\u00e9e de Gryon.\r\n\r\n18:22:31:11  18:22:33:08\r\n          -Merci \u00e0 vous.\r\n          -Bonne suite !\r\n\r\n18:22:34:03  18:22:37:01\r\n-Notre s\u00e9rie de la semaine consacr\u00e9e\r\n          au \"sur mesure\"\r\n\r\n18:22:37:03  18:22:40:20\r\n       nous emm\u00e8ne \u00e0 Del\u00e9mont\r\ndans le temple de la robe de mari\u00e9e.\r\n\r\n18:22:45:16  18:22:48:18\r\n        -La future mari\u00e9e\r\n    veut rester dans l'ombre.\r\n\r\n18:22:48:20  18:22:52:14\r\n       Dans quelques mois,\r\nce sera elle la princesse du jour.\r\n\r\n18:22:52:16  18:22:55:21\r\n      Jour qu'elle attend\r\n  depuis de nombreuses ann\u00e9es.\r\n\r\n18:22:55:23  18:22:59:16\r\n   Mais avant, il y a encore\r\nbeaucoup de travail sur sa robe.\r\n\r\n18:23:00:05  18:23:03:07\r\n       -Il y a des retouches\r\n      \u00e0 faire sur cette robe.\r\n\r\n18:23:03:09  18:23:06:09\r\n        La prochaine fois,\r\n\r\n18:23:06:11  18:23:11:00\r\n elle devra prendre ses chaussures\r\n   pour d\u00e9terminer la longueur.\r\n\r\n18:23:11:02  18:23:17:02\r\n     Une fois la robe enfil\u00e9e,\r\n on verra ce qu'il y aura \u00e0 faire.\r\n\r\n18:23:17:04  18:23:19:13\r\n   Souvent, il faut raccourcir.\r\n\r\n18:23:20:02  18:23:22:04\r\n  -Raccourcir en premier lieu.\r\n\r\n18:23:22:06  18:23:26:16\r\nMais Tabea doit veiller \u00e0 mettre le\r\ncorps de la future mari\u00e9e en valeur.\r\n\r\n18:23:26:17  18:23:30:11\r\n  Elle sait qu'elle doit faire \r\n attention aux moindres d\u00e9tails.\r\n\r\n18:23:30:21  18:23:33:02\r\n  -Souvent, il faut r\u00e9tr\u00e9cir ici.\r\n\r\n18:23:33:04  18:23:37:13\r\n           Je serre bien\r\npour que la mari\u00e9e soit bien tenue.\r\n\r\n18:23:38:03  18:23:40:03\r\n -A Del\u00e9mont, chez Eve Mariage,\r\n\r\n18:23:40:05  18:23:43:08\r\nles couleurs sont moins \u00e0 la mode\r\n         qu'\u00e0 l'\u00e9poque.\r\n\r\n18:23:43:10  18:23:46:06\r\n          Aujourd'hui,\r\nles clientes pr\u00e9f\u00e8rent le blanc.\r\n\r\n18:23:46:08  18:23:49:11\r\n     Dans ce cas, la mari\u00e9e\r\n   a passablement d'exigences.\r\n\r\n18:23:49:21  18:23:53:11\r\n-La cliente n'aimerait pas la manche,\r\n       mais juste la bretelle.\r\n\r\n18:23:53:12  18:23:57:03\r\nLaisser d\u00e9passer un peu la dentelle\r\n   pourrait faire un bel effet.\r\n\r\n18:23:57:11  18:23:58:23\r\n          -Oui, d'accord.\r\n\r\n18:23:59:01  18:24:02:01\r\n             On essaie\r\n   de faire de jolies finitions.\r\n\r\n18:24:02:03  18:24:08:22\r\n    Ca d\u00e9pend de la robe, mais\r\nsouvent il y a beaucoup de travail.\r\n\r\n18:24:11:02  18:24:13:16\r\n              -Voil\u00e0.\r\n\r\n18:24:13:18  18:24:21:07\r\n Il faut que tu la raccourcisses,\r\n         tu enl\u00e8ves 2 cm.\r\n\r\n18:24:21:09  18:24:29:01\r\nTu r\u00e9tr\u00e9cis de 2 cm de chaque c\u00f4t\u00e9.\r\n\r\n18:24:31:19  18:24:34:07\r\n         -Les retouches,\r\n     c'est le travail d'Ana.\r\n\r\n18:24:34:09  18:24:37:07\r\n La couturi\u00e8re passe en moyenne\r\n         5 h par robe.\r\n\r\n18:24:37:09  18:24:39:10\r\n  Le travail doit \u00eatre parfait.\r\n\r\n18:24:39:11  18:24:42:07\r\n          Eve Mariage\r\n  est une v\u00e9ritable industrie.\r\n\r\n18:24:43:13  18:24:46:09\r\n   -Il y a environ 150 mod\u00e8les.\r\n\r\n18:24:46:11  18:24:56:03\r\n   Des gens veulent des mod\u00e8les\r\n sp\u00e9ciaux, donc on leur les cr\u00e9e.\r\n\r\n18:24:56:05  18:24:59:16\r\nOn l'a beaucoup fait par le pass\u00e9,\r\n        maintenant moins.\r\n\r\n18:25:01:05  18:25:04:17\r\n -Preuve que le mariage en blanc\r\n     est toujours \u00e0 la mode,\r\n\r\n18:25:04:19  18:25:08:04\r\n    ici, une robe est livr\u00e9e\r\n  chaque semaine \u00e0 une cliente.\r\n\r\n18:25:10:11  18:25:12:18\r\n-Couleurs locales touche \u00e0 sa fin.\r\n\r\n18:25:12:20  18:25:17:07\r\n  Demain nous serons \u00e0 Neuch\u00e2tel \r\n pour \u00e9voquer l'h\u00e9ritage d'Expo.02\r\n\r\n18:25:17:09  18:25:19:03\r\n   qui se tenait il y a 15 ans.\r\n\r\n18:25:19:05  18:25:23:06\r\n  Nous irons aussi \u00e0 la rencontre\r\nde la seule archeti\u00e8re de Romandie.\r\n\r\n18:25:23:08  18:25:25:18\r\n            -La magie\r\n  d'\u00eatre archetier est de passer\r\n\r\n18:25:25:20  18:25:30:08\r\n   d'une mati\u00e8re brut \u00e0 un objet\r\n             raffin\u00e9.\r\n\r\n18:25:30:11  18:25:36:19\r\n  -Vous pouvez en tout temps nous\r\n   retrouver et nous contacter.\r\n\r\n18:25:36:21  18:25:39:07\r\n           Belle soir\u00e9e.\r\n\r\n18:25:39:09  18:25:42:08\r\n     Sous-titrage SWISS TXT\r\n       J.Durussel, A.Huber\r\n\r\n\n"], "speechToTexts": ["UMID : ZT034203\r\nDate de transcription : 13-AUG-18\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:00:56 > 0:00:57) [63%] : \r\nEt ensemble.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:01:01 > 0:01:03) [81%] : \r\nOui, souvent, il y a beaucoup travaill\u00e9 tout.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:02:49 > 0:03:25) [88%] : \r\nBonsoir et bienvenue \u00e0 Gryon, petit village des Alpes vaudoises de quelque 1300 habitants paisible et pittoresque, du moins en apparence, il se retrouve bien malgr\u00e9 lui sous les projecteurs, frapp\u00e9e par une nouvelle trag\u00e9die, une trag\u00e9die heureusement invent\u00e9 de toutes pi\u00e8ces par l'auteur \u00e0 succ\u00e8s, roman Marc Volton Auer, le caf\u00e9, la boucherie les bijouteries, c'est presque tout le village que l'on retrouve dans ces 2 livres, le dragon du mur en et qui a tu\u00e9 Idea, sorti fin ao\u00fbt, l'auteur nous servira de guide au menu du jour \u00e9galement la reconversion des anciens abattoirs de La Chaux-de-Fonds et l'Op\u00e9ra de Lausanne nous d\u00e9voilera.\r\n\r\n\r\nLocuteur FT5 (0:03:25 > 0:03:27) [81%] : \r\nCes coulisses fra\u00eechement r\u00e9nov\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:03:28 > 0:03:39) [84%] : \r\nLes soirs de spectacles \u00e0 tous les changements de costumes, des artistes qui sont d'un c\u00f4t\u00e9 \u00e0 l'autre de la Seine, qui sont dans les loges qui font en coulisses et on fait un nombre de km incalculables pendant la la soir\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:03:39 > 0:03:42) [99%] : \r\nMais pour commencer l'actualit\u00e9 romande en bref.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:03:47 > 0:04:20) [93%] : \r\nLe canton de Vaud r\u00e9agit face \u00e0 la hausse des primes d'assurance maladie en 2018, le Conseil d'\u00c9tat mettra en place une s\u00e9rie de mesures, dont la premi\u00e8re entrera en vigueur le 1er janvier prochain le but att\u00e9nuer les cons\u00e9quences de la hausse sur les revenus des m\u00e9nages modestes et moyens, notamment en augmentant les revenus d\u00e9terminants donnant le droit \u00e0 un subsides et d\u00e8s le 1er septembre 2018, le Conseil d'\u00c9tat souhaite plafonner \u00e0 12 pourcent le poids des primes sur le budget des m\u00e9nages, l'ann\u00e9e prochaine le canton estime qu'il allouera des subsides \u00e0 28,5 pourcent de la population vaudoise, soit plus de 220000 personnes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:04:24 > 0:04:48) [91%] : \r\nLa vie des proches dans ce verra simplifier \u00e0 l'avenir dans le canton de Gen\u00e8ve, c'est du moins le souhait du d\u00e9partement des Affaires sociales et de la sant\u00e9, pour ce faire une s\u00e9rie de mesures et d'actions concr\u00e8tes vont \u00eatre mises en place pour soutenir les projets dans une ligne t\u00e9l\u00e9phonique d\u00e9di\u00e9e sera op\u00e9rationnel d\u00e8s le 1er novembre un soutien financier est \u00e9galement \u00e9voqu\u00e9 des mesures concr\u00e8tes, dont le co\u00fbt final est encore difficile \u00e0 chiffrer, c'est-\u00e0-dire que ce sont des pistes qui sont pr\u00eates.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:04:48 > 0:04:58) [91%] : \r\nQu'est praticable et vers lesquels on va pouvoir aller avec des des r\u00e9sultats concrets pour les personnes qui s'investissent quotidiennement pour leurs proches.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:04:58 > 0:05:05) [94%] : \r\nDans le canton, on estime que pr\u00e8s de 50000 personnes, \u00e2g\u00e9es de 15 ans ou plus, s'occupe au moins une fois par semaine d'un proche malade.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:05:18 > 0:05:36) [87%] : \r\nC'est cette ambiance villageoise ces vieux Chalet ce d\u00e9cor alpin qui inspire Marc Volton Auer, un endroit qui fait \u00e9cho au lieu pris\u00e9 dans les polars des auteurs scandinaves que vous affectionner particuli\u00e8rement bonjour Marc bonjour Fabienne qu'est-ce qui vous a fascin\u00e9 dans ce village de Gryon.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:05:36 > 0:06:05) [90%] : \r\nAlors ce que j'aime beaucoup, c'est le fait que le village est gard\u00e9 vraiment aussi son authenticit\u00e9, il y a des magnifiques Chalet il y a notamment aussi le temps plan Pierre qui est vraiment magnifique de l'ext\u00e9rieur et de l'Int\u00e9rieur, c'est un endroit pour lequel j'ai vraiment eu un coup de coeur \u00e0 la base, je suis pas vraiment la montagne puisque j'ai grandi \u00e0 \u00e0 Gen\u00e8ve, mais je crois que le le 1er jour o\u00f9 je suis venu \u00e0 Gryon que j'ai vu le panorama toutes les montagnes j'ai j'ai vraiment aim\u00e9 cet endroit.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:06:05 > 0:06:09) [94%] : \r\nEst ce qu'on peut dire que c'est un petit peu gr\u00e2ce \u00e0 Gryon que vous vous \u00eates mis \u00e0 l'\u00e9criture.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:06:09 > 0:06:51) [88%] : \r\nOui, on peut dire \u00e7a, l'inspiration mais vu d'abord par par le lieu cet apr\u00e8s un tour du monde que j'ai fait avec mon ami qui lui devrions retour on est rest\u00e9 quelques mois ici le tonton se trouve un appartement, un travail, je me suis dit mais il y a vraiment tous les ingr\u00e9dients n\u00e9cessaires r\u00e9unis ici pour y faire vivre un polar, il y a plein d'endroits super sympa pour cacher des, des, des cadavres donc voil\u00e0, c'est Gryon qui m'a inspir\u00e9 un peu \u00e0 l'image de ses polars nordiques je prends souvent un exemple qui est celui de Kamil Alec Berg o\u00f9 \u00e7a se passe dans un petit village de p\u00eacheurs il y a un c\u00f4t\u00e9 rural il y une atmosph\u00e8re singuli\u00e8re, il y a un c\u00f4t\u00e9 \u00e0 huis clos et c'est aussi ce que j'ai retrouv\u00e9 ici.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:06:51 > 0:07:09) [89%] : \r\nAlors, avant de poursuivre avec vous, la visite de Gryon sur les traces de votre personnage r\u00e9current, l'inspecteur Andreas Auer nous allons pousser la porte d'un endroit qui pourraient bien vous inspirer pour un de vos prochains livres, direction les anciens abattoirs de La Chaux-de-Fonds c'est notre chronique, suivez le guide Les HLM et Matthieu Oppliger.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:07:19 > 0:07:42) [92%] : \r\nLes abattoirs la Chaux-de-Fonds c'est pas seulement un b\u00e2timent en fait c'est un site qui a \u00e9t\u00e9 pens\u00e9 au d\u00e9but du 20\u00e8me si\u00e8cle dans des pr\u00e9occupations \u00e0 la fois li\u00e9es \u00e0 l'hygi\u00e8ne \u00e0 l'efficience \u00e0 l'\u00e9conomie aussi l'abattage du b\u00e9tail, on a toute une organisation qui va essayer de g\u00e9rer le plus efficacement possible l'arriv\u00e9e du b\u00e9tail sur pied jusqu'\u00e0 sa sortie sous forme de quartier du viande.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:07:46 > 0:08:08) [88%] : \r\nC'est pas seulement un tr\u00e8s grand site il y a une attention architectural qui est fait l\u00e0 sans doute esth\u00e9tique d'impressionner, mais il y a aussi une grandiloquence des volumes, ici on est dans la nef centrale et on voit, c'est une sorte de palais de la viande palais du sang qui donne toute son ampleur \u00e0 l'ambition qu'on avait ici d'en faire non seulement des abattoirs, mais les abattoir impressionnant \u00e0 la mesure de l'ambition de la.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:08:13 > 0:08:41) [90%] : \r\nMalheureusement, \u00e0 la fois pour une question de grande \u00e9pizootie qui a affect\u00e9 l'Europe aux alentours 1908 10 et puis ensuite la premi\u00e8re guerre mondiale il a jamais fonctionner \u00e0 plein r\u00e9gime mais l\u00e0 o\u00f9 on est, par contre, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 encore le lieu d'abattage jusqu'en d\u00e9cembre 2013 aujourd'hui, s'est install\u00e9 Quartier g\u00e9n\u00e9ral qu'un centre d'art contemporain, ce qui fait que l\u00e0 o\u00f9 le cochon tr\u00e8s passait aujourd'hui l'art triomphe.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:08:53 > 0:09:01) [85%] : \r\nMarconnet dans la boulangerie de grillons, on la trouve dans l'est, dans vos r\u00e9cits, \u00e7a aussi c'est, je crois que vous venez de temps en temps, \u00e9crire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:09:01 > 0:09:20) [92%] : \r\nOui, tout \u00e0 fait \u00e7a, hein, tout d'abord un endroit que j'aime beaucoup et pour moi c'est important de venir \u00e9crit \u00e0 Gryon, que ce soit d'ailleurs ici, dans la boulangerie ou alors au caf\u00e9 Pomme notamment, voire m\u00eame des fois \u00e0 l'ext\u00e9rieur pour moi c'est important de pouvoir m'impr\u00e9gner des lieux et je sais que c'est ici, j'ai beaucoup d'inspiration.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:09:21 > 0:09:28) [94%] : \r\nVotre 1er livre s'est \u00e9coul\u00e9 \u00e0 plus de 30000 exemplaires le second qui a tu\u00e9 se vend aussi tr\u00e8s bien comment est-ce que vous g\u00e9rez ce succ\u00e8s soudain.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:09:29 > 0:09:30) [91%] : \r\nC'est une grande surprise pour moi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:09:32 > 0:10:02) [91%] : \r\nQue \u00e7a se passe de cette mani\u00e8re-l\u00e0, pour moi, au d\u00e9but, j'ai d\u00e9j\u00e0 eu \u00e0 un moment tr\u00e8s fort cette \u00e9cole, j'avais r\u00e9ussi \u00e0 terminer mon manuscrit d'\u00eatre all\u00e9 au bout de ce projet qui a dur\u00e9 presque 2 ans et puis un moment incroyable, c'\u00e9tait celui de tenir le livre entre les mains et puis apr\u00e8s le le succ\u00e8s, ou en tout cas le l'accueil qui \u00e9tait r\u00e9serv\u00e9 aux livres par les l'acteur a \u00e9t\u00e9 pour moi c'est tr\u00e8s surprenant, d'un c\u00f4t\u00e9, mais aussi une belle satisfaction bien s\u00fbr.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:10:02 > 0:10:12) [87%] : \r\nAlors vous avez notamment, fait des \u00e9tudes de th\u00e9ologie avant de bifurquer dans le monde bancaire et maintenant de de la pharmaceutique, est ce que vous avez envie de vous consacrer uniquement \u00e0 l'\u00e9crite.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:10:13 > 0:10:40) [93%] : \r\nPour le moment je j'ai \u00e9quilibrer les choses, \u00e7a va, j'ai pu r\u00e9duire mon temps de travail pour pouvoir profiter eux aussi pleinement de cette aventure de l'\u00e9criture, je prends les choses les unes apr\u00e8s les autres, jour apr\u00e8s jour et vraiment voil\u00e0 j'\u00e9tais pris par cette passion de l'\u00e9criture, cette envie de, de, de cr\u00e9er des intrigues etc et j'ai envie de voil\u00e0 de de poursuivre l\u00e0- dedans et puis on verra comment \u00e7a de quoi sera fait l'avenir.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:10:40 > 0:10:52) [86%] : \r\nTr\u00e8s bien, mais je vous propose qu'on quitte momentan\u00e9ment Gryon pour un autre monde, fait lui aussi d'intrigues, celui de l'Op\u00e9ra, Genevi\u00e8ve d'on s'est gliss\u00e9 dans les coulisses de l'institution lausannoise fra\u00eechement r\u00e9nov\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:10:58 > 0:11:17) [91%] : \r\nL'Op\u00e9ra de Lausanne son faste sa fa\u00e7ade historique, une institution vieille de 140 ans, mais \u00e0 l'arri\u00e8re, c'est une nouvelle b\u00e2tisse tout de Vert, compl\u00e8tement r\u00e9nov\u00e9 et pour la premi\u00e8re fois, c'est par la porte des artistes que je fais mon entr\u00e9e avant de rejoindre l'arri\u00e8re- sc\u00e8ne o\u00f9 j'ai rendez- vous avec le sang trier mais.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:11:19 > 0:11:24) [89%] : \r\nC'est tr\u00e8s silencieux en coulisses \u00e9tonnant parce mais il y a pas un bruit, tout le monde est tr\u00e8s concentr\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:11:24 > 0:11:30) [86%] : \r\nEt avec le nouvel op\u00e9ra, le m\u00e9tier a bien chang\u00e9, fini les balades en passerelle pour c'est manuellement les d\u00e9cors.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:11:30 > 0:11:40) [91%] : \r\nOn faisait bouger les d\u00e9cors avec des contrepoids bouger nous-m\u00eames les d\u00e9cors, alors que maintenant tout est informatis\u00e9 et tout se passe dans cette console.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:11:45 > 0:11:57) [93%] : \r\nDes voix sublime que je quitte pour un d\u00e9dale de couloirs car si certains m\u00e9tiers se sont informatis\u00e9es, la magie de l'op\u00e9ra, c'est un m\u00e9lange de savoir- faire manuels comme ici dans l'atelier de Roberta, qui pr\u00e9pare les perruques.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:11:57 > 0:12:07) [91%] : \r\nAlors une perruque en cheveux naturels, c'est vraiment quelque chose de tr\u00e8s artisanal, il faut la faire \u00e0 la main, donc les nou\u00e9e par cheveu par cheveu un peu plus pour la nuit et il faut compter une cinquantaine d'heures.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:12:08 > 0:12:18) [93%] : \r\nEt dans l'\u00e9loge, c'est le tourbillon Roberta est aussi en charge des \u00e9quipes de coiffure et de maquillage \u00e0 l'heure de la r\u00e9p\u00e9tition g\u00e9n\u00e9rale 50 chanteurs apr\u00e8s Paris en moins de 2 heures.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:12:18 > 0:12:22) [92%] : \r\nDonc c'est stressant, donc il faut y aller, il faut pas discuter, on ne peut pas prendre une pause, on buvait.\r\n\r\n\r\nLocuteur FT5 (0:12:22 > 0:12:28) [74%] : \r\nNon pour vraiment \u00eatre au taquet divise moins des partitions.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:12:28 > 0:12:38) [93%] : \r\nUn marathon, tout est millim\u00e9tr\u00e9 et \u00e0 une heure du spectacle, un v\u00e9ritable ballet de costumes se mettent en place, je vais donc voir Am\u00e9lie qui travaille comme couturi\u00e8re \u00e0 l'Op\u00e9ra depuis 15 ans.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:12:38 > 0:12:39) [61%] : \r\nLe les blind\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:12:39 > 0:12:54) [91%] : \r\nLe plus compliqu\u00e9, je crois que c'est l'ampleur de la t\u00e2che, ce qu'il faut savoir, c'est que sur sc\u00e8ne, on peut avoir facilement de son costume et tous diff\u00e9rents et avec \u00e7a, des chaussures, des bijoux, des sacs, des chapeaux et amput\u00e9 des 2 accessoires.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:12:54 > 0:12:55) [94%] : \r\nPour les pour les chevaux.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:12:59 > 0:13:09) [83%] : \r\nLes soirs des spectacles qui a tous les changements de costumes, des artistes qui sont d'un c\u00f4t\u00e9 \u00e0 l'autre de la Seine, qui sont dans les loges qui font en coulisses et on fait un nombre de km incalculables pendant la la soir\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:13:09 > 0:13:23) [95%] : \r\n20 heures le spectacle commence impossible pour moi de passer la porte qui conduit \u00e0 la sc\u00e8ne, pas question de d\u00e9ranger les \u00e9quipes, il ne me reste plus qu'\u00e0 quitter les coulisses pour rejoindre le balcon et me laisser embarquer par la musique de Denis des.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:13:42 > 0:13:46) [87%] : \r\nBonjour, Claude bonjour, \u00e7a va oui bien \u00e7a auparavant.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:13:47 > 0:13:51) [90%] : \r\nAlors Marc, vous avez d\u00e9cid\u00e9 de m'emmener dans la boucherie de Claude quelle quelle est la raison.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:13:51 > 0:14:02) [88%] : \r\nAlors tout d'abord, parce que c'est un des lieux incontournables du village de de Gryon et puis aussi, surtout, c'est l\u00e0 o\u00f9 l'inspecteur et son compagnon, Mickael se fournissent en viande, notamment pour pr\u00e9parer leurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:14:03 > 0:14:06) [83%] : \r\nAlors est-ce qu'il faut vous appeler Claude ou Ren\u00e9 finalement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:14:06 > 0:14:14) [87%] : \r\nBen savoir mon vrai pr\u00e9nom c'est Claude mais dans le livre, c'est assez rennais oui tout \u00e0 fait et du coup, vos clients vous taquine oui \u00e7a arrive souvent.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:14:16 > 0:14:21) [91%] : \r\nEst ce que vous attendez la suite des aventures avec impatience et vous avez un peu peur pour votre personnage.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:14:21 > 0:14:33) [82%] : \r\nPas trop non parce que s'il veut continuer \u00e0 avoir son tartare, faut pas qu'zigouiller au revoir 40 Marc merci on continue notre musique, vous savez tout.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:14:45 > 0:14:50) [86%] : \r\nMarconnet dans cette \u00e9picerie qui est cit\u00e9 dans le livre, tout comme ce vin un peu particulier.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:14:50 > 0:15:08) [88%] : \r\nOui, l'histoire, c'est amusant parce que dans le 1er livre dragon du en amont donn\u00e9 l'inspecteur avait retrouv\u00e9 une bouteille de vin dans une poubelle, avec des empreintes, c'est un des \u00e9l\u00e9ments importants de l'enqu\u00eate et comme pour beaucoup choses j'ai envie de lavande, non seulement le lieu mais aussi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:15:08 > 0:15:20) [83%] : \r\nCertains aspects gastronomique, culturel, cette bouteille avant non c'\u00e9tait un vin existants et, finalement, cette soci\u00e9t\u00e9 vinicole m'a contact\u00e9 en disant : ah, mais si on mettait une \u00e9tiquette du livre sur la bouteille.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:15:20 > 0:15:25) [92%] : \r\nIls ont du coup renouvel\u00e9e avec votre 2\u00e8me livre avec cette \u00e9tiquette, c'est un joli clin d'oeil en tout cas.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:15:35 > 0:15:52) [93%] : \r\nMarc, il est d\u00e9j\u00e0 temps de prendre cong\u00e9 de vous, merci beaucoup pour cette visite guid\u00e9e de Gryon c'est un plaisir de vous accueillir et vous ensuite bon vent, merci beaucoup, une autre s\u00e9rie de la semaine consacr\u00e9e au sur mesure nous emm\u00e8ne maintenant \u00e0 Del\u00e9mont dans le temple de la robe de mari\u00e9e avec Daniel Bachmann.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:15:56 > 0:16:08) [93%] : \r\nLa future mari\u00e9e veut rester dans l'ombre, mais dans quelques mois avec cette robe, ce sera bien, elle, la princesse du jour, le grand jour qu'elle attend depuis de nombreuses ann\u00e9es mais avant \u00e7a, il y a encore beaucoup de travail sur Sarran.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:16:09 > 0:16:29) [85%] : \r\nSouvent bayad\u00e8re touche \u00e0 faire asteur robe alors le plus important, ce qu'on lui demande pour la prochaine fois c'est de prendre ses chaussures pass\u00e9 vraiment par rapport aussi \u00e0 la longueur oui va d\u00e9terminer alors la prochaine fois, avec ses chaussures, on enfile la robe et apr\u00e8s on regarde ben tout ce qu'il a \u00e0 faire, alors souvent il faut raccourcir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:16:29 > 0:16:39) [88%] : \r\nRaccourcir en 1er lieu mais \u00e0 l'avant de doit veiller \u00e0 mettre le corps de la future mari en valeur et pour \u00e7a, elle sait qu'elle doit faire attention au moindre d\u00e9tail.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:16:39 > 0:16:48) [91%] : \r\nLa plupart du temps faut r\u00e9tr\u00e9cir aussi ici alors aussi si je je je sers bien, faut vraiment que la moiti\u00e9, soit vraiment bien.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:16:48 > 0:16:59) [93%] : \r\n\u00e0 Del\u00e9mont chez Eve Mariage, les couleurs sont moins \u00e0 la mode qu'\u00e0 une certaine \u00e9poque, les clients pr\u00e9f\u00e8rent aujourd'hui Leblanc et dans le cas pr\u00e9sent, la future mari\u00e9e a passablement d'exigences.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:16:59 > 0:17:08) [84%] : \r\nLa client\u00e8le pas la manche, elle aimerait juste la bretelle ici, je me dis qu'on pourrait laisser un petit peu, est assez \u00e7a peut donner un bel effet un accord, on va faire quoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:17:09 > 0:17:20) [83%] : \r\nOn essaye de faire des jolies finitions, il y a des il y a souvent des petites choses \u00e0 la main, Condor rassembler ensemble \u00e7a d\u00e9pend l'ar\u00f4me oui, souvent, il y a beaucoup travaill\u00e9 tout.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:17:30 > 0:17:33) [80%] : \r\nIl faut que la raccourcissent tu a enlev\u00e9 2 centim\u00e8tres de francs.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:17:35 > 0:17:41) [87%] : \r\n\u00e0 toutes les \u00e0 tous les \u00e9tages, toutes les couches r\u00e9tr\u00e9cir de 2 centim\u00e8tres et si de chaque c\u00f4t\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:17:42 > 0:17:52) [89%] : \r\nLes retouches, c'est le travail d'Anna, en moyenne, la couturi\u00e8re va passer 5 heures par robe et le travail doit \u00eatre parfait chez Eve Mariage, c'est une v\u00e9ritable industrie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:17:52 > 0:18:09) [84%] : \r\nEn tout, il y a environ 150 mod\u00e8les r\u00e9primande si la la robe est trop petite ou trop grand, apr\u00e8s on a des gens qui veulent des des mod\u00e8les tout \u00e0 fait sp\u00e9cial en rollers cr\u00e9e, on l'a eu fait beaucoup par le pass\u00e9, mais maintenant au moins, il y a assez de choix, il y a beaucoup, je crois.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:18:09 > 0:18:15) [93%] : \r\nPreuve que le mariage en blanc et toujours \u00e0 la mode ici une robe et chaque semaine \u00e0 une cliente.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:18:20 > 0:18:33) [93%] : \r\nCouleurs locales touche \u00e0 sa fin, demain nous serons \u00e0 Neuch\u00e2tel pour \u00e9voquer l'h\u00e9ritage d'Expo 02 qui se tenait, il y a 15 ans, dans la r\u00e9gion des Trois-Lacs nous irons \u00e9galement \u00e0 la rencontre de la seule arche tiers de Suisse romande.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:18:33 > 0:18:43) [83%] : \r\nLa magie d'\u00eatre achetiez, c'est vraiment de passer 2 mati\u00e8res brutes \u00e0 un objet raffin\u00e9 qui nous permet de transcender la.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:18:43 > 0:18:50) [95%] : \r\nLa musique, et n'oubliez pas, vous pouvez en tout temps nous retrouver et nous contacter sur notre page Facebook tr\u00e8s belle soir\u00e9e et \u00e0 demain.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2018-01-18T01:56:01Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1710632334", "durationSec": 144, "title": "FRIGO CL JU SERIE ROBE DE MARIEE CF_RTS000001288735", "excerpt": "La propri\u00e9taire de la boutique Eve Mariage Evelyne Trachsel et sa vendeuse Tabea Citherlet travaillent sans rel\u00e2che, en collaboration avec Ana Novo, une couturi\u00e8re ind\u00e9pendante, pour satisfaire les futures mari\u00e9es en vendant la robe parfaite et ajust\u00e9e sur mesure.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "MONTINI, Carryl", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "BACHMANN, Daniel", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["DELEMONT"], "thematicThemes": ["V\u00caTEMENT", "MARIAGE", "COUTURE", "COMMERCE DE D\u00c9TAIL"]}, {"internalArchiveId": "AA1710632335", "durationSec": 93, "title": "FRIGO CL NE SGUIDE ABATTOIRS CDF CLEAN_RTS000001260911", "excerpt": "L'architecte du patrimoine de la Chaux de Fonds Jean-Daniel Jeanneret pr\u00e9sente le site industriel de l'ancienne abattoir de la ville. Le Centre d'art contemporain Quartier g\u00e9n\u00e9ral s'y est install\u00e9 depuis 2013.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "JELMINI, L\u00e9a", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "RULLIER, Patrice", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "OPPLIGER, Matthieu", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["CHAUX-DE-FONDS, LA"], "thematicThemes": ["ABATTOIR", "PATRIMOINE CULTUREL", "ARCHITECTURE INDUSTRIELLE"], "sequenceIds": ["1632699"]}, {"internalArchiveId": "AA1710632336", "durationSec": 158, "title": "FRIGO CL VD COUL OPERA LAUSANNE CF_RTS000001277031", "excerpt": "Visite dans les coulisses de l'Op\u00e9ra de Lausanne, dont une partie vient d'\u00eatre r\u00e9nov\u00e9e et rencontre avec ses professionnels qui assurent la technique, le maquillage ou les costumes de cette institution, vieille de 140 ans.", "contributors": [{"function": "JRI", "name": "DENTAN, Genevi\u00e8ve", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteuse", "name": "DUFAUX, Connie", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "DEFFERRARD, Nicolas", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["LAUSANNE"], "thematicThemes": ["OP\u00c9RA (B\u00c2TIMENT)", "COULISSE", "CAT\u00c9GORIE PROFESSIONNELLE", "PERRUQUE", "COSTUME DE SC\u00c8NE"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1710632918", "summary": "Gryon : Itw de Marc Voltenauer, \u00e9crivain vaudois, auteur du livre \"Qui a tu\u00e9 Heidi ?\".", "id": "1632697", "visualGeographicals": ["GRYON"]}, {"internalArchiveId": "AA1710632920", "summary": "La Chaux-de-Fonds : \nPlan d'ensemble, puis gros plan de l'ext\u00e9rieur des b\u00e2timents d\u00e9saffect\u00e9s de l'ancien abattoir de la ville. Itw de Jean-Daniel Jeanneret, architecte du patrimoine.\nDiff\u00e9rentes salles vides \u00e0 l'int\u00e9rieur de l'ancien abattoir. Structures m\u00e9talliques et immenses fen\u00eatres dans la nef centrale. \nDiff\u00e9rentes oeuvres expos\u00e9es dans le Centre d'art Contemporain Quartier g\u00e9n\u00e9ral, install\u00e9 dans les b\u00e2timents de l'ancien abattoir.", "id": "1632699", "visualThemes": ["ABATTOIR", "PATRIMOINE CULTUREL", "ARCHITECTURE INDUSTRIELLE"], "visualGeographicals": ["CHAUX-DE-FONDS, LA"]}], "program": {"href": "/programs/426", "id": "426", "name": "Couleurs locales"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentatrice", "name": "PAMBIANCO CARELLA, Fabienne", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "TSCHUDI, Marc", "type": "Personne physique"}, {"function": "Son", "name": "PONCI, Patrick", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur Editorial", "name": "ZAMPERINI, Claudio", "type": "Personne physique"}, {"function": "Productrice Editoriale", "name": "LAVIDIERE, Ga\u00eblle", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisatrice", "name": "FAVRE, Muriel", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "STEINER, Dominik", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1715057", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT034203", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1612869", "internalArchiveId": "AA1707613010", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Les titres du 19h30", "publicationDate": "2017-10-19T18:59:00Z", "durationSec": 120, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/9013968", "imageURL": "http://www.rts.ch/9013962.image", "alternativeTitle": ["Les titres du 19h30", "Les titres du 19h30", "Les titres du 19h30"], "variantIds": ["ece-8895077"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-04-17T08:36:05Z", "webPublicationDate": "2017-10-19T17:11:00Z", "program": {"href": "/programs/4764", "id": "4764", "name": "Les titres du 19h30"}, "medias": [{"id": "1705822", "isColor": true, "version": 1, "medium": {"id": "ZT032673", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1629134", "internalArchiveId": "AA1710629355", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Inventer demain : Robot de r\u00e9habilitation", "publicationDate": "2017-10-19T10:56:00Z", "durationSec": 166, "genres": ["Autres (information)"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/9012814", "imageURL": "http://www.rts.ch/9012816.image", "alternativeTitle": ["Le court du jour", "Inventer demain", "Le court du jour", "Inventer demain", "Le court du jour", "Inventer demain", "Inventer demain : Robot de r\u00e9habilitation"], "alternativeSummary": ["Inventer demain\nRobot de r\u00e9habilitation", "Yannick Charrotton et Aur\u00e9lien Fauquex ont r\u00e9alis\u00e9 un robot acc\u00e9l\u00e9rant la neuro-r\u00e9habilitation apr\u00e8s un AVC, ou autre trouble neurologique, gr\u00e2ce \u00e0 la r\u00e9alit\u00e9 virtuelle.", "Inventer demain\nRobot de r\u00e9habilitation", "Yannick Charrotton et Aur\u00e9lien Fauquex ont r\u00e9alis\u00e9 un robot acc\u00e9l\u00e9rant la neuro-r\u00e9habilitation apr\u00e8s un AVC, ou autre trouble neurologique, gr\u00e2ce \u00e0 la r\u00e9alit\u00e9 virtuelle.", "Inventer demain\nRobot de r\u00e9habilitation", "Yannick Charrotton et Aur\u00e9lien Fauquex ont r\u00e9alis\u00e9 un robot acc\u00e9l\u00e9rant la neuro-r\u00e9habilitation apr\u00e8s un AVC, ou autre trouble neurologique, gr\u00e2ce \u00e0 la r\u00e9alit\u00e9 virtuelle.", "Yannick Charrotton et Aur\u00e9lien Fauquex ont r\u00e9alis\u00e9 un robot acc\u00e9l\u00e9rant la neuro-r\u00e9habilitation apr\u00e8s un AVC, ou autre trouble neurologique, gr\u00e2ce \u00e0 la r\u00e9alit\u00e9 virtuelle."], "variantIds": ["ece-8895868", "ece-8895081", "ece-8895095"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-07-31T15:42:52Z", "speechToTexts": ["UMID : ZT034117\r\nDate de transcription : 06-NOV-17\r\nNom du mod\u00e8le : fre\r\n\r\nLocuteur MS1 (10:00:13 > 10:00:28) [84%] : \r\nC'est l'embarras d\u00e9velopp\u00e9 un robot r\u00e9habilitation pour les jambes pour et des passions serait militer apr\u00e8s l'AVC, on a d\u00e9velopp\u00e9 un robot qui puisse vraiment travailler main dans la main avec le th\u00e9rapeute pour que ce soit pas un accessoire qu'on utilise \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de la th\u00e9rapie, donc il a vraiment quelque chose qui s'int\u00e8gre dans la th\u00e9rapie pour que le le th\u00e9rapeute puisse utiliser jour apr\u00e8s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (10:00:32 > 10:01:06) [92%] : \r\nC'est vraiment l'\u00e9l\u00e9ment qui est particuli\u00e8rement innovant dans cet appareil, c'est sa possibilit\u00e9 de r\u00e9aliser diff\u00e9rents types d'exercices dans le m\u00eame appareil, d'une part et d'autre part, c'est sa combinaison avec la r\u00e9alit\u00e9 virtuelle, lorsqu'on parle de r\u00e9alit\u00e9 virtuelle, souvent on pense uniquement un casque de r\u00e9alit\u00e9 virtuelle dans notre cas, on a essay\u00e9 d'utiliser plus de sens de de l'\u00eatre humain, donc on peut activer son cerveau par les yeux par les oreilles par le toucher, donc on va interagir avec lui et avec notre appareil donc tout son syst\u00e8me qui va \u00eatre excit\u00e9 lorsqu'on travaille avec lui, ce qui fait qu'il y aura d'autres r\u00e9seaux neuronaux qui vont \u00eatre activ\u00e9s, donc on va pouvoir r\u00e9habiliter comme \u00e7a plus vite le cerveau suite \u00e0 la version.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (10:01:08 > 10:01:23) [90%] : \r\nAlors on a un prototype qui est fonctionnel et qui a \u00e9t\u00e9 test\u00e9 au suivant, on a fait un essai clinique avec un certain nombre de patients, et puis on a eu des tr\u00e8s bons r\u00e9sultats pendant cet essai donc \u00e7a nous a permis de lever ensuite des fonds sur sc\u00e8ne, maintenant on est en train de travailler pour obtenir les certifications n\u00e9cessaires \u00e0 la vente dans toute leur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (10:01:25 > 10:01:31) [91%] : \r\nDonc, s'il en a beaucoup de succ\u00e8s, \u00e7a veut dire qu'il y aura beaucoup de Robot donc beaucoup de s\u00e9ances de r\u00e9habilitation, donc beaucoup de gens qui meurent sont probablement mieux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (10:01:38 > 10:02:00) [82%] : \r\nLe grand d\u00e9fi quant on d\u00e9veloppe un produit m\u00e9dical, c'est la dur\u00e9e, la dur\u00e9e du projet, on va \u00eatre confront\u00e9 \u00e0 tellement diverses difficult\u00e9s : premi\u00e8rement, le d\u00e9veloppement et une grande \u00e9quipe, on va ensuite devoir certifier l'appareil r\u00e9pondra tout plein de non m\u00e9dical porter ses devices pr\u00e8s d'h\u00f4pitaux suite commenc\u00e9 les ventes en fait un entend tellement de comp\u00e9tences diff\u00e9rentes heureusement r\u00e9sume \u00e7a avec une belle \u00e9quipe, je pense \u00e0 un des plus grands d\u00e9fis qu'on.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (10:02:05 > 10:02:21) [74%] : \r\nMoi ce qui m'a motiv\u00e9 incroyablement cette Afrique, chose qui avait un sens, c'\u00e9tait de rejoindre toutes les comp\u00e9tences et qui est ma passion que j'avais pour les m\u00eames techniques robotique assembl\u00e9e Side un m\u00e9decine qui surtout Afrique, chose incroyable, et des gens qui qui soude un AVC qui les aider \u00e0 pouvoir avoir s'r\u00e9habiliter des pour r\u00e9apprendre chez.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (10:02:23 > 10:02:38) [78%] : \r\nCes premiers syst\u00e8mes qui collabore vraiment qui \u00e9tait un peu en remplace pas l'humain dans la th\u00e9rapie, nous on l'aide est capable d'appr\u00e9hender mon\u00e9taire un peu l'dans ses mouvements et en fait on va utiliser tout le savoir- faire humain combin\u00e9 que la force, la r\u00e9p\u00e9tition d'une machine.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2017-10-19T09:37:04Z", "program": {"href": "/programs/470", "id": "470", "name": "Le court du jour"}, "contributors": [{"function": "Assistante de production", "name": "SCHMOCKER, Eliane", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1714373", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT034117", "position": "1"}}]}, {"id": "sound-7331E314-CBFD-471A-8FD0-64E3928F7CE1", "internalArchiveId": "7331E314-CBFD-471A-8FD0-64E3928F7CE1", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Pour la premi\u00e8re fois Yvan Perrin rencontre Gabet Chapuisat", "publicationDate": "2017-10-19T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\n* * Pour la premi\u00e8re fois, le politicien Yvan Perrin rencontre l'ex footballeur et entra\u00eeneur Gabet Chapuisat.", "durationSec": 3367, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8974955", "imageURL": "http://www.rts.ch/8272744.image", "alternativeTitle": ["Premier rendez-vous du 19.10.2017", "Premier rendez-vous du 19.10.2017", "Pour la premi\u00e8re fois Yvan Perrin rencontre Gabet Chapuisat / PRV_2017-10-19T14:04:15_premier-rendez-vous", "Pour la premi\u00e8re fois Yvan Perrin rencontre Gabet Chapuisat / PRV_2017-10-19T14:04:15_premier-rendez-vous"], "alternativeSummary": ["Pour la premi\u00e8re fois, le politicien Yvan Perrin rencontre l\u02b9ex footballeur et entra\u00eeneur Gabet Chapuisat.", "Pour la premi\u00e8re fois, le politicien Yvan Perrin rencontre l\u02b9ex footballeur et entra\u00eeneur Gabet Chapuisat."], "variantIds": ["ece-8974956", "ece-8974955"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-03-07T20:33:46Z", "speechToTexts": ["07.03.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:10) [94%] :\r\n1er rendez- vous avec jeunesse Schneitter. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:16) [90%] :\r\nOn se rencontrent l'apr\u00e8s- midi sur la premi\u00e8re, notre premi\u00e8re invit\u00e9 du jour est une ancienne grande figure du Lausanne- Sport, l'un des plus brillants joueurs helv\u00e9tiques des ann\u00e9es 70 apr\u00e8s avoir roul\u00e9 son ballon dans de nombreux clubs suisses il fait partie des tout premiers sportif helv\u00e9tique \u00e0 s'expatrier \u00e0 l'international incroyable technicien poss\u00e9dant une vision particuli\u00e8rement lucide du jeu, il est tout aussi c\u00e9l\u00e8bre pour son caract\u00e8re bien tremp\u00e9 et ses coups de gueule, affirme, nombre d'entre vous vont sans doute en t\u00eate le fameux tacle contre Lucien Favre, c'\u00e9tait en 85 d'ailleurs, si le recroise il para\u00eet que \u00e7a se passe, mais sans plus, ancien coach s\u00e9dunois c'est peut-\u00eatre de son bouillonnant pr\u00e9sident qu'il tire cette verve l\u00e9gendaire en affirmant au passage que le football au pro roman est g\u00e9r\u00e9 par des incomp\u00e9tents ayant, depuis, raccroch\u00e9 les crampons, il se lance en politique, est \u00e9lue au conseil communal d'Ecublens c'\u00e9tait en 2016, tout en d\u00e9clarant avec sa gouaille habituelle ne pas aimer la gauche toujours fid\u00e8le \u00e0 lui- m\u00eame en vous l'avez dit, notre second invit\u00e9, a longtemps \u00e9t\u00e9 une \u00e9toile montante de la politique helv\u00e9tique, inspecteur de police de profession, il est aussi ancien conseiller d'\u00c9tat et ancien pr\u00e9sident de l'UDC neuch\u00e2teloise surnomm\u00e9 le soldat de Blocher, ce surdou\u00e9 hyperactif de 50 ans est foudroy\u00e9 en pleine ascension par Burn Out un trou noir, comme il l'appelle, qui signe une longue descente aux enfers de retour dans la la reine ses d\u00e9mons le rattrape en qu'2014 et c'est la rechute pour de mauvaises raisons, affirme -t-il, enferm\u00e9 dans son petit village de La C\u00f4te-aux-F\u00e9es notre invit\u00e9 se reconstruit doucement et lorsqu'un c\u00e9l\u00e8bre magazine suisse le rencontre en 2016, il est sur la voie de la r\u00e9demption il a para\u00eet -il arr\u00eater le whisky et savoure chaque jour sa chance d'\u00eatre vivant au moment du coucher du soleil, le 1er Gabet Chapuisat le second Yvan Perrin bienvenue dans 1er rendez- vous. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:58) [97%] :\r\nDe 14 heures \u00e0 15 heures 1er rendez- vous. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:01) [92%] :\r\nBonjour \u00e0 vous tous, bonjour Yvan Perrin bienvenue, bonjour bonjour Gabet Chapuisat et Alain, bienvenue \u00e0 vous aussi, premi\u00e8re question pour vous Gabet, racontez -nous un 1er rendez- vous qui vous a marqu\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:11) [84%] :\r\nOui, il y en ait beaucoup mais je, je pense qu'il \u00e9tait plus important du bon ma carri\u00e8re sportive dans ma vie priv\u00e9e, il y en a, oui, d'\u00eatre plus que tr\u00e8s important mais disons l\u00e0 je serai assez discret, assez voil\u00e0 un nom sur le niveau du foot, bon, le foot, on ne sait pas la m\u00eame formation qu'aujourd'hui \u00e7a break, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 un petit peu du chacun pour soi, on pourrait commencer en comp\u00e9tition qu'\u00e0 l'\u00e2ge de 12 ans aujourd'hui, les jeunes ont les jeunes gamins, ils ont la possibilit\u00e9, jou\u00e9 depuis 6 ans et tout et puis l\u00e0 agr\u00e9e linge a gravi les \u00e9chelons \u00e0 assez rapidement et j'avais m\u00eame pas 17 ans compte le grand entra\u00eeneur de la premi\u00e8re \u00e9quipe qui s'\u00e9tait monsieur prendre le mage L inventeur du verrou qui \u00e9tait autrichien mais ne le verrou qu'est -ce que c'est le verrou vers moi, \u00e7a veut dire du p\u00e9trole du b\u00e9tonnage en football tr\u00e8s, tr\u00e8s, tr\u00e8s, tr\u00e8s diff\u00e9rent d\u00e9fensif dont karaok\u00e9 alors si le verrou, il y a pas de B\u00e2le qui passe en d\u00e9fense, c'est \u00e7a ma grande c'est-\u00e0-dire parce qu'on c'\u00e9tait un pr\u00e9curseur en la mati\u00e8re et \u00e9tais il m'avait convoqu\u00e9 dans son bureau, parce qu'il m'a vu quelquefois le vrai tout \u00e7a et j'avais \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s impressionn\u00e9 par le personnage qui mal trait\u00e9s de sales gamins d\u00e9j\u00e0 \u00e0 l'\u00e9poque et tout, et qui m'avait dit : \u00e9coute, toi, tu as du talent, j'aime bien les sales gosses et puis si tu m'\u00e9coutes, tu pourra faire une carri\u00e8re, l\u00e0 je suis sorti, je peux pas dire je tremblais pendant 20 pendant la discussion et tout, mais je, c'\u00e9tait une grande fiert\u00e9 et il a tenu parole : la la saison suivante, j'\u00e9tais d\u00e9j\u00e0 dans le contingent de la premi\u00e8re \u00e9quipe et puis j'ai pu go\u00fbter avant 18 ans aux joies de la Ligue \u00e0 ce qui \u00e9tait la ligue sup\u00e9rieure de l'\u00e9poque. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:03:47) [98%] :\r\nEt aussi parce que vous \u00e9tiez un sale gosse alors \u00e7a vous a servi \u00e0 ce moment. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:50) [81%] :\r\nDu reste, je vais, je vais pas manquer, bon les auditeurs ne pourront pas boire, mais justement, vous avez un t-shirt qui \u00e7a oui c'est marqu\u00e9 Gonseth un si\u00e8ge de bien penser Jonas aux aguets venir tch\u00e9tch\u00e8ne correspond au produit sale mais quand vous avez eu un t-shirt sale gosse, h\u00e9 bien, c'est ma femme qui l'a trouv\u00e9e sur Internet aujourd'hui, vous savez bien que ben oui c'est clique \u00e0 gauche, \u00e0 droite, tout est possible. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:04:12) [91%] :\r\nEt vous voyez toujours en 2017 comme un sale gosse Gabet Chapuisat c'est \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:16) [83%] :\r\nR\u00e9putation Jean qui peut non je je suis venu, je me suis quand m\u00eame un dossier avait avec les ann\u00e9es, mais disons que j'ai toujours, je ne sais pas la langue dans ma poche et je pratique pas la langue de bois et je dis les choses compte j'estime qu'il pour les lire. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:04:29) [97%] :\r\nYvan Perrin 1er rendez- vous qui vous a marqu\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:04:32) [89%] :\r\nAlors, bien que protestants ce une rencontre avec Jean-Paul II et l'occasion de rencontrer Jean-Paul II lors d'un voyage de bac ne sont 8 1 4 nous \u00e9tions all\u00e9s \u00e0 Rome et nous logeons dans un couvent, dont une partie avait \u00e9t\u00e9 d\u00e9saffect\u00e9 et mis \u00e0 disposition des p\u00e8lerins, ce qui nous a permis d'acc\u00e9der \u00e0 une grande manifestation organis\u00e9e \u00e0 la basilique Saint-Pierre, il y avait tous les cardinaux du monde, c'est vraiment quelque chose de tr\u00e8s, tr\u00e8s impressionnant et j'\u00e9tais au 3\u00e8me rang par rapport \u00e0 l'all\u00e9e centrale que remonter le Pape et il allait d'un c\u00f4t\u00e9 \u00e0 l'autre pour serrer des mains, il s'est dirig\u00e9 vers nous, donc j'ai tendu la main et puis je me suis rendu compte qu'au 2\u00e8me rang donc juste devant moi, il y avait une dame tr\u00e8s \u00e2g\u00e9e, manifestement polonaise, eu \u00e9gard aux \u00e9changes qu'elle avait avec sa voisine et puis je me suis recul\u00e9, je me suis je pense que serrer la main du pape a certainement beaucoup plus d'importance pour cette dame que pour moi, mais \u00e7a, c'est quelque chose qui m'a beaucoup marqu\u00e9 de voir cet homme qui avan\u00e7ait comme \u00e7a seul, entour\u00e9 de 2 petits je pense 150000 personnes, il y en avait plein la place Saint-Pierre, la responsabilit\u00e9 qu'il portent, c'est quelque chose qui, qui m'a beaucoup marqu\u00e9, encore une fois, m\u00eame si, si, je suis protestant. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:05:51) [92%] :\r\nC'est la situation o\u00f9 c'est l'homme qui vous a marqu\u00e9, l'homme avait quelque chose de particulier o\u00f9 la situation \u00e9tait impressionnante. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:05:57) [86%] :\r\nLes 2, les 2, l'homme avait quelque chose de particulier, ind\u00e9niablement, il y avait une sorte un calme charisme assez impressionnant et puis alors les lieux n'est -ce pas quand vous avez, on parle des coeurs de l'assist in de la Sixtine c'est c'est pas pour rien, au moment o\u00f9 vous avez celle -ci ces musiques cette musique, ces voix qui r\u00e9sonne ce quelque chose, je pense qu'il faut avoir v\u00e9cu \u00e7a se raconte mal. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:06:19) [91%] :\r\nC'est la premi\u00e8re fois que vous rencontrez les 2 Gabet Chapuisat Yvan Perrin peut-\u00eatre de sales gosses, c'est la question qu'on vous posera tout \u00e0 fait Yvan mais je vous propose qu'on joue au speed dating pour commencer, c'est vous Gabet Chapuisat qu'allait commencer, vous avez 2 minutes pour poser toutes les questions que vous souhaitez \u00e0 Yvan Perrin c'est parti. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:06:35) [86%] :\r\nOui, je suis oblig\u00e9 de parler politique Carlos en domaine je pense qu'ils vont ma\u00eetriser parfaitement, du reste, qui s'est souvent distingu\u00e9 je la f\u00e9licite quand m\u00eame un secteur militant tr\u00e8s assidus de l'UDC il en armes droit je voudrais juste le projet unique une question concernant justement l'UDC pourquoi est -ce que c'est le 1er parti de Suisse, c'est qu'on a de la peine \u00e0 d\u00e9coller en Suisse romande. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:06:56) [89%] :\r\nJe pense qu'il y a d\u00e9j\u00e0 un effet R\u00f6stigraben, ind\u00e9niablement, je pense pas qu'on est l\u00e0, tout \u00e0 fait la m\u00eame conception de la politique \u00e0 Z\u00fcrich qu'ici \u00e0 Lausanne, les th\u00e8mes ne sont pas forc\u00e9ment les m\u00eames, historiquement, l'UDC c'est quand m\u00eame un parti plut\u00f4t bernois dit tendance peut-\u00eatre apais\u00e9 par rapport \u00e0 ce qui pr\u00e9voient, Z\u00fcrich, mais c'est vrai que en Suisse romande, en pratique, pas tout \u00e0 fait la politique de la m\u00eame mani\u00e8re, et ce qui nous manque peut-\u00eatre encore, c'est la bonne recette permettant d'assaisonner l'UDC suisse al\u00e9manique \u00e0 la sauce romande. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:07:31) [84%] :\r\n2\u00e8me question pos\u00e9e en objet parler de Blocher, hein, on sait tr\u00e8s bien, moi je me rappelle tr\u00e8s bien de la nuit des longs couteaux je aimerais savoir que causant c'est parce que je me rappelle, j'ai toujours vu qu'est -ce qu'on peut dire le traquenard dirig\u00e9e par d'armes Darbelet qui est plut\u00f4t lui qui fait plut\u00f4t des enfants \u00e0 gauche et \u00e0 droite, \u00e0 mes troupes aujourd'hui, il avait un petit peu r\u00e9uni tout le monde. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:07:55) [88%] :\r\nNon mais r\u00e9pondez vont peut vous savez ce ce que je veux, ils sont Gabet Chapuisat je je r\u00e9ponds oui effectivement c'est c'est c'est quelque chose que j'avais particuli\u00e8rement mal v\u00e9cu peut-\u00eatre que du c\u00f4t\u00e9 de l'UDC, on n'est pas n\u00e9cessairement fait tout juste au soir des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales 2007, la joie c'est quelque peu teint\u00e9e d'arrogance, on aurait peut-\u00eatre d\u00fb la jouer plus modeste, mais c'est vrai pour nous, c'\u00e9tait quelque chose d'assez dramatique, tr\u00e8s honn\u00eatement, c'est un \u00e9v\u00e9nement que j'envisageais que je consid\u00e9rais comme possible mais que j'esp\u00e9rais ne jamais vivre, je me souviens que compte les r\u00e9sultats ont \u00e9t\u00e9 annonc\u00e9s, \u00e7a a confirm\u00e9 la mine que diraient que tirer Guy Parmelin qui \u00e9tait scrutateurs et les scrutateurs par le l'all\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:08:45) [88%] :\r\nJuste \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de l'endroit o\u00f9 je si\u00e9geais \u00e9videmment l'on discutait du regard et quand j'ai vu la mine de Guy Parmelin, monsieur, bon ben c'est foutu et puis quand Andr\u00e9 Bugnon a re\u00e7u le papier d\u00e9j\u00e0 qu'il \u00e9tait moyennement souriant \u00e0 vous, mais apr\u00e8s, alors il se figer et puis ben il restait plus qu'\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:09:05) [80%] :\r\nCe qu'elle dit le score d\u00e9but Chapuisat, vous avez une derni\u00e8re question n'a pu chronom\u00e8tre, moi j'aime beaucoup vos questions donc vous gros non. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:09:12) [86%] :\r\n\u00e9coutez non, quand il parle d'Andr\u00e9 Bugnon moi je la connais tr\u00e8s bien, on a on c'\u00e9tait m\u00eame plus ou moins on a fr\u00e9quent\u00e9 les m\u00eames bancs de dans le petit village de pr\u00e8s, tout \u00e7a, non ce que je voulais dire dans foot, on parle d'hypocrisie, je pense que dans le monde dans le monde politique, vous \u00eates pas en reste, je voulais ajouter son petit peut conna\u00eetre l'impression de divan. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:09:33) [89%] :\r\nJe dirais que l'hypocrisie dans le monde politique, peut-\u00eatre le seul endroit o\u00f9 il constitue une qualit\u00e9 n'-ce pas quand m\u00eame savoir le plus souvent avanc\u00e9 masqu\u00e9, il arrive parfois que c'est celui qui sait dissimuler jusqu'au dernier moment, qui l'emporte, typiquement ben \u00e7a r\u00e9f\u00e9rence par rapport \u00e0 l'\u00e9v\u00e9nement que que tu viens de citer ou oui, on a eu l\u00e0 une conspiration, tout \u00e0 fait brillante \u00e0 la longue, l'hypocrisie finit quand m\u00eame par desservir celui qui en fait usage, parce que quand on vous r\u00e9pondez syst\u00e9matiquement en fonction du sens du veau, vous finissez par dire un peu tout et n'importe quoi et \u00e7a se remarque, je pense que la constance des opinions, disait Churchill c'est l'inconfort, mais au final, c'est quand m\u00eame quelque chose qui paye parce que au moins on peut \u00eatre d'accord ou pas avec vous, mais on sait o\u00f9 vous \u00eates. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:10:28) [80%] :\r\nGabet Chapuisat, vous avez d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 hypocrite une fois dans votre vie, non aux gens mais capable d'\u00eatre hypocrite, non pas du tout, Jessica sortir difficile face, \u00e7a m'a. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:10:36) [81%] :\r\nOuais de mauvais tours quelquefois, j'aurais d\u00fb ma\u00eetre le point dans dans la poche, oui, bien s\u00fbr, dandy dit Kombouar\u00e9 puis taper plus fort par la suite dans le dos, non sans \u00eatre riche le massacre, non j'ai aucune diplomatie violemment. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:10:50) [88%] :\r\nOn va inversent les r\u00f4les Yvan Perrin, vous avez 2 minutes pour poser des questions \u00e0 Gabet Chapuisat s\u00e9pare. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:10:55) [93%] :\r\nMerci question j'ai entendu tout \u00e0 l'heure, le terme incomp\u00e9tents au niveau des dirigeants du football suisse en quoi le sont -ils. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:11:06) [83%] :\r\nOuais, bon bah l\u00e0 \u00e7a va camper ce s\u00e9jour \u00e0 certains petits Paul Bazin avec la affaire constante en Savoie, avec Christian lui- m\u00eame \u00e0 traiter les gens d'incomp\u00e9tence, c'est vrai, comme cet homme, nous on est un monde professionnel de plus en plus professionnels, le foot, il y a temps qu'on a quitt\u00e9 le le le petit amateurisme et tout, il y a beaucoup moins de de moyens financiers et tout savoir et que le vol, le foot a \u00e9volu\u00e9 comme comme la vie de tous les jours et tout et puis c'est vrai que souvent on est dirig\u00e9 par des gens qui connaissent pas le milieu du foot qui prennent des d\u00e9cisions pas toujours les meilleurs et les plus les plus logique. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:11:41) [96%] :\r\nLe l'aspect financier, l'a emport\u00e9 sur l'aspect sportif. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:11:46) [91%] :\r\nNon, on peut pas dissocier pour avoir aujourd'hui pour des r\u00e9sultats sportifs, il faut avoir des moyens financiers, je crois que c'est c'est pas plus compliqu\u00e9 que \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:11:55) [92%] :\r\nParler de moyens financiers, le transfert de Neymar est ce qu'il a r\u00e9ellement la valeur qu'on lui attribue. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:12:02) [73%] :\r\nDans un 1er rapport j'ai trouv\u00e9 d\u00e9mesur\u00e9e, mais apr\u00e8s on faisant \u00e0 pied calculer un petit \u00e9tude va que \u00e7a a choqu\u00e9 Sacha, \u00e7a a choqu\u00e9 le monde. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:12:11) [82%] :\r\nMais je vous rappelle que c'est une bonne affaire pour Paris et parce qu'il y a tout, il y a tellement de retomb\u00e9es qu'on livre aux finances, il va Yvan vendre 1000000 de de maillots, ils ont \u00e0 nouveau sponsor il y aura des trois t\u00e9l\u00e9vision mais tout Paris va gagner de l'argent en d\u00e9pensant 200 millions pour Neymar, donc c'est une bonne affaire, le ben et c'est ce que son affaire, moi je trouve qu'on devrait s'abat un petit peu trop, moi je serais pour qu'on mette empiffre certaine limite en 20 secondes Yvan pour 20 secondes alors juste une derni\u00e8re question tout \u00e0 fait anecdotique, avez -vous joue au foot avec Andr\u00e9 Bugnon non pas du tout, lui, cette approche spatiale du pot de son fr\u00e8re, son fr\u00e8re \u00e9tait plus int\u00e9ressant : il a jou\u00e9 dans l'\u00e9quipe de mon p\u00e8re qui \u00e9tait \u00e0 \u00e0 Saint-Prex bombe avec mon parfum monter jusqu'en 2\u00e8me dans les ann\u00e9es 65 son fr\u00e8re \u00e9tait pr\u00e9sident du club mais Andr\u00e9 venir on \u00e9tait pas sportif aguerri pour, on est au terme du cr\u00e2ne. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:13:05) [93%] :\r\nJ'ai une question \u00e0 vous poser, Yvan Perrin sur Gabet Chapuisat, \u00e0 votre avis pourquoi Gabet Chapuisat a -t-il refus\u00e9 un contrat \u00e0 Paris \u00e0 l'\u00e9poque, alors je serai je dirais un petit peu, c'\u00e9tait pas le montant de Neymar mais il a refus\u00e9 en contrat \u00e0 Paris. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:13:19) [95%] :\r\nJe ne suis pas l'ex\u00e9g\u00e8te de Gabet Chapuisat oui je ne sais pas, peut-\u00eatre est-ce l'attachement \u00e0 la fa\u00e7on dont on pratique le sport qu'il vient de d\u00e9crire et qu'il ne souhaitait pas chang\u00e9 sa vision pour entrer dans une politique quand m\u00eame bas\u00e9 aujourd'hui beaucoup sur sur l'argent. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:13:39) [90%] :\r\nJe crois pas que c'\u00e9tait tout \u00e0 fait \u00e7a quelles \u00e9taient les raisons Gabet jacobin financi\u00e8re pour. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:13:42) [87%] :\r\nQuand on gagne des clopinettes \u00e0 l'\u00e9poque m\u00eame m\u00eame dans mon professionnel d\u00e9rape seulement plus rien \u00e0 voir avec ce qui se passe aujourd'hui, c'est des raisons familiales, absolument, j'ai peut-\u00eatre fait une erreur parce que par la suite, c'est vrai que j'ai jou\u00e9 la carte de la famille, je suis arriv\u00e9 dans un club c'\u00e9tait para\u00eet FCM septembre 2 enclaves nouveau en pleine construction et puis c'\u00e9tait une catastrophe, pas au niveau de son organisation, on est tr\u00e8s mal parti, j'avais une super super pr\u00e8s de 2 saisons et tout, et la Roma est propos\u00e9e en contrat de 6 ans et puis ma famille avait l'ennui de, de, de la Suisse romande et puis je, je me suis pli\u00e9 \u00e0 ses desiderata et tout, je pense, avec le recul que \u00e7a aurait \u00e9t\u00e9 une erreur, je pense que j'aurais d\u00fb mieux g\u00e9rer cette situation. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:14:29) [84%] :\r\nMais c'est terrible ce que vous dites, vous avez privil\u00e9gi\u00e9 la famille et avec le recul, vous dites : c'\u00e9tait une erreur, oui on y moi \u00e7a sur les invit\u00e9s disent le contraire, hein, j'ai privil\u00e9gi\u00e9, mon boulot, je crois que c'\u00e9tait une erreur, vous savez, j'ai pris par la famille Jean-Jacques c'\u00e9tait hier. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:14:40) [88%] :\r\nNon parce que je pense que c'\u00e9tait possible de prot\u00e9ger les 2, c'est-\u00e0-dire \u00e0 la vie de famille \u00e0 Hama \u00e0 ma vie professionnelle, mais voil\u00e0, ma femme, c'\u00e9tait elle voulait absolument rentrer il y avait de 2 enfants en bas \u00e2ge et tout, mais je, je, je regrette quand m\u00eame, parce que c'\u00e9tait une exp\u00e9rience que j'aurais voulu beaucoup plus longue. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:14:59) [89%] :\r\nYvan Perrin, j'aimerais revenir sur ce terme de de sales gamins je disais soldats pour vous pr\u00e9senter sales gamins ensuite, c'est la question que je voulais vous poser, vous \u00eates plut\u00f4t soldat ou sales gamins. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:15:08) [86%] :\r\nDisons avec leur que je pense qu'un soldat convient mieux aussi quelques ann\u00e9es turbulentes, mais ma r\u00e9bellion adolescente a consist\u00e9 essentiellement \u00e0 \u00f4ter le la sourdine du pot d'\u00e9chappement de mon v\u00e9lomoteur, comme les autres, le faisaient simplement moi je suis le seul dans l'op\u00e9ration n'a pas v\u00e9lomoteur d'aller plus vite, ah, il est simplement plus de bruit, mais j'\u00e9tais toujours le dernier haut de la c\u00f4te quand on arrive au monde but bon m\u00e9cano, alors je pense qu'il doit y avoir de \u00e7a, oui, parce qu'elle Jaja ou un tout petit peu d\u00e9truit le port d'\u00e9chappement aussi \u00e0 l'\u00e9poque j'avais la meule assez large, donc mal cibl\u00e9 le l'endroit o\u00f9 fallait couper la soudure. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:15:50) [88%] :\r\nMais bon petit soldat, bonne \u00e9l\u00e8ve appliqu\u00e9, et c'est \u00e7a qui vous a perdu Yvan Perrin. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:15:55) [89%] :\r\nAlors, bon \u00e9l\u00e8ve, je vous remercie du du compliment alors je sais pas mais peut-\u00eatre oui un fort sentiment de du devoir j'ai j'ai tendance \u00e0 prendre assez \u00e0 coeur l'\u00e9mission confie et puis peut-\u00eatre aussi eu les yeux plus gros que le ventre en acceptant d'\u00e9missions qui \u00e9tait de plus en plus lourdes et qui devenait de plus en plus difficile \u00e0 mener \u00e0 bien et j'aurais d\u00fb sans doute \u00e0 un certain moment dire maintenant Stop \u00e7a faut confier \u00e0 quelqu'un d'autre moi je j'ai assez, je lui fais, mais trop tard. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:16:28) [90%] :\r\nSi vous en parlez aujourd'hui c'est quoi, c'est pour vous expliquer, c'est pour pr\u00e9venir \u00e7a chez d'autres, quelle est la d\u00e9marche. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:16:35) [91%] :\r\nAlors, si \u00e7a peut rendent service \u00e0 d'autres, parce que j'ai eu l'occasion d'aller visiter des contr\u00e9es, ils ne sont pas r\u00e9ellement touristique j'en garde un fort souvenir mais c'est pas li\u00e9 \u00e0 la beaut\u00e9 des paysages, c'est un voyage qu'il n'est pas n\u00e9cessaire de faire donc si d'autres se rendent compte qu'il se trouve dans la situation qui \u00e9tait la mienne, avant de verser, h\u00e9 bien peut-\u00eatre tirer la prise quand on peut encore le faire, et pas seulement quand on doit le faire. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:16:59) [90%] :\r\nAlors, d\u00e9crivez -nous les paysages avant que ce soit trop tard, avant que les paysages ne deviennent plus du tout touristique, \u00e7a ressemblait \u00e0 quoi. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:17:04) [88%] :\r\nEh bien c'est une brume une brume qui est chaque jour un peu plus dense, vous savez qu'aujourd'hui \u00e7a va moins bien qu'hier, mais \u00e7a vaut quand m\u00eame mieux que demain et puis vous vous comme \u00e7a vous vous appelez \u00e0 l'aide vous demander d'assistance et puis vous la trouvez pas parce que des des sp\u00e9cialistes n'arrivent pas \u00e0 trouver ce qui est ce qui vous permettra de de dormir, vous faites le tour des institutions suisses pour \u00e9crire un guide Michelin 2 institutions de soins TripAdvisor voil\u00e0 les institutions de sant\u00e9 oui en Suisse romande seulement avaient pas \u00e9t\u00e9 \u00e7a pas \u00e9t\u00e9 test\u00e9 plus loin, mais \u00e7a fait d\u00e9j\u00e0 quelques-unes et puis ben chaque jour justement cette brume plus dense, parce que le le, l'horizon s'assombrit, vous avez l'impression de traverser un tunnel dont on n'a pas perc\u00e9 la sortie et puis vous attendez de de vous taper dans la roche, c'est, c'est vraiment tr\u00e8s, tr\u00e8s \u00e9prouv\u00e9 ce sentiment de d'impuissance de l'impression que personne ne pourra jamais rien pour vous, \u00e7a, \u00e7a se serait vraiment terribles. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:18:09) [94%] :\r\nGabet Chapuisat vous entendez ce que raconte Yvan Perrin sont des situations qui font \u00e9cho \u00e0 ceux que vous avez v\u00e9cu une fois o\u00f9 simplement vous y assister, parce que vous aviez aussi d\u00e9couvert cette situation tant qu'Yvan Perrin dans les m\u00e9dias. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:18:20) [92%] :\r\nOui, je connais quelques quelques amis quelques connaissances dans mon milieu quand aussi souffert de de ce probl\u00e8me, je, je, je dis chapeau parce que j'avais d\u00e9j\u00e0 compris que c'\u00e9tait pas \u00e9vident de s'en sortir, et surtout trouver des solutions. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:18:34) [88%] :\r\nOn vous a choisi un artiste neuch\u00e2telois Yvan Perrin c'est Junior Tshaka que vous connaissez peut-\u00eatre avec donne -moi une pause, c'est ce qu'il chante, on pense que \u00e7a vous convient bien. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:18:45) [96%] :\r\n1er rendez- vous sur la premi\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:19:07) [77%] :\r\nBeno\u00eet, un moment de paix d'espoir d'un des points \u00e0 un moment donn\u00e9, il m'avait surfent paum\u00e9s se laver des moyens, un moment de scrutin danois et \u00e0 un moment donn\u00e9, arr\u00eatez. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:19:28) [70%] :\r\nD'avancer, arr\u00eatez de penser, petite pause sans futur du pass\u00e9, le bonheur et puis on entend dans le calme, le colombe plein en survolant les montagnes et \u00e0 l'instant go\u00fbter le moment pr\u00e9sent fragilis\u00e9 l'ambition de la com\u00e8te sans plan la billetterie croisi\u00e8re sont organis\u00e9s en une dribble attendant traversant les saisons. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:19:51) [73%] :\r\nQui se pas temps, un moment de repos pour nous un moment despotes un temps \u00e0 un moment donn\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:20:08) [71%] :\r\nEt de penser arr\u00eater d'insister un moment se poser ralenti par de passer regrets \u00e0 \u00e7a, c'est son esprit tib\u00e9riste rogner sa libert\u00e9 de ton et d'Intouchables avant tout m\u00eame palpable un amical aux flammes Isola, le temps est biod\u00e9gradable invisibles \u00e0 comparables compl\u00e8tement ind\u00e9cis preuve la contraint de Marine. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:20:30) [74%] :\r\nUn de paix au d\u00e9part d'un temps ont gagn\u00e9 devant et un moment pour mieux se relever, \u00e0 un moment de paix commissaire h\u00f4tesse matin gagner dedans une \u00e0 un moment donn\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:20:59) [85%] :\r\nDonc l\u00e9opard pour mieux heureuse de partir quand le d\u00e9cor le fait plus sourire au pas pour mieux repartir encore et encore mieux rebondir rentrer au port pour r\u00e9parer la coque ou pas, c'est pour pr\u00e9parer la suite rentrer au port pour recharger les stocks rentrer au port mais plus la panique. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:21:20) [73%] :\r\n\u00e0 un moment de paix ma Despin gagner d'abord \u00e0 un moment donn\u00e9 ma puce relev\u00e9 \u00e0 un moment de paix comme agresseur pour des patins gagner dedans et \u00e0 un moment donn\u00e9, \u00e0 droite, moi \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:21:43) [78%] :\r\nEt elle le silence qui fait partie de la chanson et est le bois, parti de la ponctuation et la nuit qui se pointe \u00e0 l'horizon et le sommet pour mieux relancer la mission mettra pas de, elle n'a pas de prix et non pas de loi, ce qu'il avait pas pouvoir \u00e0 moins que tu puis elle vient vers moi, embarqu\u00e9 dans la paix. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:22:04) [83%] :\r\n\u00e0 un moment, Marie ce d'espace Badevant \u00e0 un moment donn\u00e9 ma vie pour mieux se relever un moment de ma vie, c'est de sa date derri\u00e8re les bras et \u00e0 un moment donn\u00e9. \r\nFaut donner une une pause. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:22:45) [92%] :\r\nMais voil\u00e0, la pose de cet artiste neuch\u00e2telois Junior Tshaka sur la premi\u00e8re pour illustrer ce 1er rendez- vous entre le footballeur et le politicien le footballeur c'est Gabet Chapuisat le politicien Yvan Perrin, qu'est ce qu'il se passe apr\u00e8s cette pause Yvan Perrin. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:22:58) [88%] :\r\nEh bien comme Junior Tshaka le dit, je pense que c'est un arr\u00eat au port pour recharger les batteries, refaire le plein Jean peut-\u00eatre changer l'\u00e9quipage et puis repartir pour nouvelles aventures, vous avez sans et l'\u00e9quipage c'est \u00e7a oui, c'est une image, oui, il y a, il y a un certain nombre de choses effectivement qui vous ont amen\u00e9 dans le trou et, id\u00e9alement, il faudrait les changer pour que \u00e7a ne vous dire conduisent pas encore une fois, hein, c'est pas un endroit qu'il convient de visiter une fois suffit largement. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:23:28) [88%] :\r\nProbablement qu'on vous refera confiance est ce que vous voudrez feraient confiance comme vous vous \u00eates fait confiance jusque -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:23:35) [86%] :\r\n\u00e7a c'est une excellente question, c'est une excellente question \u00e7a rime, ils posent les bonnes questions d'mais ce c'est difficile \u00e0 dire dans certains domaines, oui, je pense, et puis dans d'autres, j'appr\u00e9hende les choses avec plus grande humilit\u00e9 sans doute le temps des certitudes sur terre, dans certains domaines r\u00e9volue. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:23:55) [90%] :\r\nGabet Chapuisat, vous avez fait une brillante carri\u00e8re qu'on d\u00e9crivait avec quelques chiffres comme \u00e7a quelques dates, pourquoi vous \u00eates all\u00e9 vous compromettre en politique maintenant. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:24:04) [80%] :\r\nC'est vrai, une question de merci Gabet Jacques M\u00e9zard c'est moments des bonnes questions, \u00e7a dure une minute apr\u00e8s je que son habituel, vous inqui\u00e9tez pas. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:24:11) [85%] :\r\nNon, j'avais d\u00e9cid\u00e9 d'arr\u00eater mon m\u00e9tier d'entra\u00eeneur et tout, oui, il y qui font, raisons de sant\u00e9, j'en ai marre j'. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:24:19) [86%] :\r\n\u00e7a c'est obligatoire et que vous \u00e9tiez, c'est ce que vous avez dit dans la presse, non, non, non, j'\u00e9tais motiv\u00e9 surtout, vous avez dit mon squelette est mort, c'\u00e9tait dans Le Matin dimanche en juillet 2016 il est. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:24:28) [85%] :\r\nClaire, j'ai arr\u00eat\u00e9 parce que voil\u00e0, aux apparences encore jeune, mais par contre, la carcasse allait d\u00e9rouiller mus\u00e9e il y a surtout arthrose et donc j'ai pass\u00e9 par par la proth\u00e8se de la 11 c'est, c'est bient\u00f4t, vous voulez jumeaux qui vont qui vont crier au secours, donc \u00e7a donc j'avais d\u00e9cid\u00e9 de que tout, il m'a toujours un petit peu int\u00e9ress\u00e9, le monde de la politique, j'habite une commune o\u00f9 il y a 12000 habitants, il y avait 75 si\u00e8ges \u00e0 pourvoir au num\u00e9ro du conseil communal, je me suis lanc\u00e9e, j'ai \u00e9t\u00e9 \u00e9lu on qui peu chanceusement et tout et je dois dire que \u00e7a fait qu'une ann\u00e9e, donc je d\u00e9couvrais tout \u00e7a, donc je parle pas trop Jaja, c'est-\u00e0-dire je t\u00e2te Paris pas trop dit non je veux dire, \u00e7a ne vous croire quand vous dites, non nous en j'ai constat\u00e9 qu'on n'a pas grand chose \u00e0 dire dans le service qu'malheureusement c'est c'est ce qui se passe et je suis un petit peu d\u00e9\u00e7u de de ce monde politique, moi je mets naturellement que vous \u00eates, mais non mais non, mais je vous dis franchement moi je, Jacques la cache pas je, je, la droite, j'aime pas la gauche, c'est mon avis, c'est comme un match de foot, pour moi, c'est de l'adversaire, je suis l\u00e0 je pour gagner non c'est un petit peu d\u00e9\u00e7u de notre parti, parce qu'on fait des s\u00e9ances, on trouve, on fait des bo\u00eetes et puis le jour qui pour passer \u00e0 la dotation sp\u00e9cifique bah les gens seraient traqu\u00e9s et tout \u00e7a, je dois dire que j'aime pas, l\u00e0, j'aime pas la gauche mais je, je leur tire chapeau parce qu'on niveau de la solidarit\u00e9, ils sont des champions, nous on est, on fait vraiment n'importe quoi. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:25:52) [87%] :\r\nVous \u00eates pas assez d\u00e9fensif, \u00e7a \u00e7a il y a pas assez la technique du verrou, c'est ce que vous nous disiez tout \u00e0 l'heure en football, il faudrait l'appliquer \u00e0 la \u00e0 la politique. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:25:59) [84%] :\r\nOui, tout \u00e0 fait parce que bon, voil\u00e0, on puisse \u00e0 \u00e0 Ecublens, c'est, c'est le centre qui fait la diff\u00e9rence Ariha la gauche, la droite, attaquant des Fran\u00e7ais aurait o\u00f9 elle est ressentie \u00e0 arbitres tremble, on a toujours besoin d'un arbitre, malheureusement, c'est une fois oui une fois non, c'est un petit peu cette attitude qui m'horripile. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:26:17) [86%] :\r\nOn vous regarde r\u00e9guli\u00e8rement \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision, commenter des matchs de foot, donnez votre avis sur le football aujourd'hui l'envie de d\u00e9crocher d'arr\u00eater avec ce monde ce monde que vous critiquez que vous semblez et un rapport amoureux N 1 avec le football local le l'envie d'arr\u00eater totalement ne vous a pas travers\u00e9 les. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:26:33) [88%] :\r\nIls n'ont jamais, au contraire, c'est ma passion, je suis n\u00e9 avec je vais mourir avec et tout, puis leur mal la la possibilit\u00e9 avec les clubs, on se dit pas expert, on est vraiment des cons, des consultants, je pense avec Alain, plus de 50 ans de foot quelques matchs internationaux, pr\u00e8s de 600 matches au plus haut niveau donc lire son journal scolaire Gabet Chapuisat c'est je suis en \u00e9tat et je donne mon avis, c'est vrai que je mets pas toujours des grands je trouve en si on prend notre cha\u00eene nationale, ils sont tous tr\u00e8s gentille, tout le monde est beau, tout le monde il est gentil, moi j'aime de temps en temps, il faut dire les choses, notamment par exemple avec notre \u00e9quipe nationale convoyaient belle beaucoup trop les tout oui, moi j'ai toujours en \u00e9tait en des plus r\u00e9ticents en disant attention, les gars, on n'est pas si fort qu'on veut bien le dire, et on a, on a, on a vu la r\u00e9ponse \u00e0 Lisbonne. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:27:21) [85%] :\r\nEt la votre et notre \u00e9quipe nationale, vous l'aimez ou vous l'aimez pas. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:27:24) [87%] :\r\nOui, mais moi j'aimerais, j'aimerais qu'elle se qualifie pour la Coupe du monde, mais vous avez pas non \u00e0 la on absolument en disant on a tir\u00e9 les les plus faibles, Irlande du Nord, c'est vrai que c'est pas les les plus sympathiques et les plus du web et tout, mais \u00e7a, c'est du solide, moi je connais les Anglais etc ils auront, ils ont une mentalit\u00e9, c'est des guerriers et tout \u00e7a, croyez -moi qu'on va souffrir, on est encore pas qu'on ne nous sommes pas encore en Russie. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:27:49) [84%] :\r\nYvan Perrin ouvrir avec d\u00e9lice \u00e0 sec de phrases de Gabet Chapuisat vous aimeriez parfois voir sa sinc\u00e9rit\u00e9 et son franc- parler et pouvoir comme \u00e7a, balancer des horreurs \u00e0 la suite sans sans finalement se soucier de ce qui pourrait lui arriver, ensuite je crois des horreurs, bon ben \u00e7a d\u00e9pend, \u00e7a d\u00e9pend de quels sont les phrases ou ce qu'on puisse penser \u00e0 vous, \u00e7a d\u00e9pend de nous envoyer des longs de main qui les qui les captent oui interpr\u00e9tation voil\u00e0 oui c'est \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:28:11) [86%] :\r\nOui je je pense effectivement que c'est le fait d'avoir une grande libert\u00e9 de parole, c'est quelque chose d'agr\u00e9able, malheureusement en politique, vous \u00eates oblig\u00e9 quand m\u00eame de pratiquer l'autocensure, toutes les v\u00e9rit\u00e9s ne sont pas bonnes \u00e0 dire et parfois si vous voulez dire quelque chose, il faut utiliser la p\u00e9riphrase n'-ce pas \u00e7a, c'est quelque chose qui qui m'horripile, notamment avec le le politiquement correct ou on nomme plus les choses par leur nom, les avions qui sont des malvoyants, les personnes de petite taille sont pr\u00e9cis\u00e9ment \u00e0 des personnes de petite taille, les personnes pas d'Gabet Chapuisat comme \u00e7a vous pla\u00eet ben je crois qu'on doit la m\u00eame, donc c'est bon, alors, bien s\u00fbr, non, non, non, non, rien, Ahmed, 74 c'est alors vous \u00eates mes plus grands que moi je et encourt 5 ans j'\u00e9tais \u00e0 la moyenne suisse d'un m\u00e8tre 73 maintenant comme l'image. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:29:00) [88%] :\r\nDe Jonas \u00e0 la nouvelle g\u00e9n\u00e9ration c'est c'est rare qui peuvent diff\u00e9rencier les gens qui sont n\u00e9s en 1990 qui s'\u00e9tait rayonnante terribles mais Yvan Perrin, vous qui \u00eates dans un pas. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:29:08) [86%] :\r\nSi qui revendique pr\u00e9cis\u00e9ment le franc parler qui en a fait son fonds de commerce, m\u00eame ce parti- l\u00e0, est concern\u00e9 par ce que vous appelez le politiquement correct. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:29:16) [92%] :\r\nMoins peut-\u00eatre que que d'autres, mais de temps \u00e0 autre, vous \u00eates quand m\u00eame oblig\u00e9 de de faire attention \u00e0 ce que vous dites l'outrance verbale d'une mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale, n'est jamais bonne si vous aussi vous \u00eates dans l'outrance, \u00e7a veut dire que sur le fond, vous n'avez pas grand- chose \u00e0 dire donc vous masquez votre d\u00e9sarroi par par la forme que vous employez, et puis c'est aussi la qualit\u00e9 du d\u00e9bat n'est -ce pas moi je j'aime bien quand on peut \u00e9changer des arguments plut\u00f4t que des noms d'oiseaux, si vous \u00eates trop vif dans vos propos c'est clair que \u00e7a suscite une r\u00e9action proportionnelle et puis on se retrouve avec des d\u00e9bats jour Jean-Luc M\u00e9lenchon face \u00e0 Laurent Wauquiez ou bah c'est le glossaire de des noms d'oiseaux, des insultes diverses et vari\u00e9es d\u00e9r\u00e9f\u00e9rencement bon dans l'histoire, je pense pas que le d\u00e9bat avance beaucoup quand on \u00e9change ce genre de de propos. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:30:09) [87%] :\r\nGabet Chapuisat on va souvent vous a choisi un titre des rebelles safety Juan je ne sais pas si vous connaissez c'est un groupe Genevois qui rend hommage \u00e0 l'\u00e9quipe du Br\u00e9sil qui a gagn\u00e9 la Coupe du monde de 1970 c'est l'Azor du foot. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:30:19) [89%] :\r\nC'est une belle \u00e9quipe la plus belle \u00e9quipe certainement du Br\u00e9sil et m\u00eame du monde avec Isabelle gagner la finale 4 ans contre l'Italie \u00e9taient avec, c'\u00e9tait la grande grande derni\u00e8res apparitions de Pel\u00e9, tout \u00e7a \u00e7a \u00e7a trop pour moi, \u00e7a reste des images extraordinaires. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:30:34) [91%] :\r\nEh bien voici ce titre Br\u00e9sil seventies sur la preuve. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:30:48) [93%] :\r\n2 invit\u00e9s en une heure, leur 1er rendez-. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:30:58) [68%] :\r\nBasel soit sans rendez- vous Sport d'\u00e9l\u00e9gance jersey N1 r\u00e9v\u00e8le and Dogs Store \u00e7a enl\u00e8ve pas 62. \r\nElle est, elle est d'un peu de la m\u00eame magie Sylvia Day. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:31:41) [70%] :\r\n\u00e7a, l\u00e0, je fais une place. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:31:55) [65%] :\r\nCharlotteB. pour le du Caire Peter TD tant sur 500. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:32:14) [60%] :\r\nMais l'\u00e2ge. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:32:53) [63%] :\r\n60 Carlos Alberto quel artiste \u00e0 Brasilia, 11 tropicales et celle, l'\u00e9crit, c'est sans doute. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:33:14) [69%] :\r\nL'affaire le c'est la ben \u00e7a c'est vachement. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:33:52) [90%] :\r\nBen voil\u00e0 les rebelles of One hommage \u00e0 cette \u00e9quipe de la Coupe du monde 1970 \u00e9quipes du du Br\u00e9sil pour vous c'\u00e9tait l'\u00e9quipe parfaite Gabet Chapuisat juste l'\u00e9quipe imbattable c'est \u00e7a tout \u00e0 fait. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:34:03) [85%] :\r\nUne une panoplie de de grands champions mais qui joue, qui jouait le joueur, le collectif, pas d'\u00e9go et tout \u00e7a au service de la nation, je pense que cet \u00e9quipage doit rester, elle va rester \u00e0 vie dans dans les m\u00e9moires du peuple br\u00e9silien du football mondial. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:34:20) [92%] :\r\nQuel est l'\u00e9quivalent Yvan Perrin en politique et de la Coupe du monde 1970 de l'\u00e9quipe du Br\u00e9sil l'\u00e9quipe parfaite, \u00e7a donne quoi en politique. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:34:27) [89%] :\r\nAlors je vais \u00eatre pr\u00e9somptueux et peu objectif mais je pense que, pour moi, c'est l'\u00e9lection de Guy Parmelin au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, \u00e7a c'est le Br\u00e9sil 1970 pour moi, oui, oui, vraiment, l\u00e0, il y a, il y avait aussi bon une \u00e9quipe r\u00e9duite, on n'\u00e9tait pas 11 mais il y avait aussi ce ce sens du collectif, chacun savait ce qu'il avait \u00e0 faire, il y avait pas d'\u00e9gos surdimensionn\u00e9s qui travaillait \u00e0 abaisser les autres, nous \u00e9tions tous mus par cette id\u00e9e de porter Guy Parmelin au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, nous \u00e9tions derri\u00e8re lui, avec des r\u00f4les bien d\u00e9finis et le sort nous a \u00e9t\u00e9 favorable, je pense que, toutes proportions gard\u00e9es, pour moi, monsieur, remporter la Coupe du monde. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:35:10) [90%] :\r\nVous avez tous les 2, apporter des objets dans ce Studio pour cette rencontre, qu'est ce que vous avez pris avec vous Gabet Chapuisat. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:35:17) [84%] :\r\nEh oui, bon, je suis pas je suis pas tr\u00e8s payant f\u00e9tichistes superstition et tout, mais vu que vous m'a demand\u00e9 un objet oui j'ai, j'ai un grave d\u00e9faut dans ma vie, je souffre, entre guillemets, hein, du syndrome de la procrastination procrastination voil\u00e0 exactement dans le sens que oui, ces sp\u00e9cialistes pour dire : ben, je la ferai demain, ma femme, \u00e7a, \u00e7a l'a tr\u00e8s souvent regrett\u00e9, elle m'a dit : \u00e9coute, je vais je trouve une solution dans calme acheter un t-shirt o\u00f9 c'\u00e9tait clairement marqu\u00e9 jaune l'apr\u00e8s- demain, malheureusement il est \u00e0 la lessive et par contre, elle a encha\u00een\u00e9 Elmar m\u00eame acheter en 2\u00e8me qu'est le compl\u00e9ment ou c'est vous pouvez dire comme moi Jonas alors c'est uniquement aujourd'hui, je ne fais rien ah voil\u00e0, voil\u00e0, Sabra et \u00e7a m'a jou\u00e9 de temps en temps de de mauvais tours, \u00e7a a commenc\u00e9 quand j'\u00e9tais tr\u00e8s jeune \u00e0 l'\u00e9cole, j'ai fait des \u00e9tudes secondaires budg\u00e9taire tr\u00e8s longtemps cette bonne \u00e9l\u00e8ve avant d'un petit peu de l\u00e2cher prise, mais c'est vrai grand quand recevait des de boire 15 jours \u00e0 l'avance, a -t-elle sp\u00e9cialiste pour pour les faire le dernier espoir aujourd'hui je par en 1er de la paperasse et tout \u00e7a, je suis catastrophique je laisse toujours tra\u00eener et tout \u00e7a, je, je suis tr\u00e8s bon par compte quand il faut agir au dernier moment et je crois que j'ai besoin de cette adr\u00e9naline. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:36:35) [93%] :\r\nMais on a l'image de l'entra\u00eeneur de foot comme un boxeur qui va tout pr\u00e9voir, c'est pas du tout votre cas en fait. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:36:40) [82%] :\r\nDans son \u00e7a c'est de ma vie de tous les jours, mais le foot \u00e0 Deauville a il y a l'homme, elle le footballeur, non \u00e0 l'Europe par contre comme entra\u00eeneur, non quand j'appelle le match le week- end, je le pr\u00e9parais d\u00e9j\u00e0 depuis de longs satellites en fait la fin du match de la semaine pr\u00e9c\u00e9dente et et c'est vrai que j'\u00e9tais d\u00e9j\u00e0 qui ma pr\u00e9paration tactique pour trouver la bonne solution et tout travailler, trouver des rem\u00e8des travaille \u00e0 certains \u00e0 certains bas petits probl\u00e8mes internes ou non, au contraire on dans dans le foot, je je prenais plut\u00f4t de l'avance. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:37:13) [88%] :\r\nTr\u00e8s bien, pas de procrastination dans le football pour Gabet Chapuisat Yvan Perrin, qu'est ce que vous avez apportez -vous. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:37:18) [89%] :\r\nAlors moi, je suis profond\u00e9ment f\u00e9tichiste ah oui, j'ai beaucoup de peine \u00e0 me s\u00e9parer des objets, j'ai pris aujourd'hui une cuill\u00e8re particuli\u00e8re, c'est une demi- cuill\u00e8re de jeunes tireurs quand j'ai fait des jeunes tireurs chaque ann\u00e9e pour autant qu'on suivi tout le courant recevait une cuill\u00e8re dont vous accorde ici avez grav\u00e9, j'imagine, non non non non non, c'est juste vous donner la palme et pile ce qui \u00e9tait \u00e0 l'\u00e9poque, le fils Dassault standard, le 57 pour moi cet objet, c'est le rapport qu'il existe un rapport assez particulier en Suisse entre l'\u00c9tat et le citoyen si vous allez un peu partout sur la plan\u00e8te, vous avez beau beaucoup de peine \u00e0 trouver un pays qui remet une arme de guerre \u00e0 quelqu'un qui a 16 ans et \u00e0 l'\u00e9poque, on avait le le fusil d'assaut complet dans la culasse, le magasin tout le commerce on rendrait ramener tous \u00e0 la maison et pour moi c'est ce symbole de, de, de, de ce lien particulier, c'est aussi le le sport le le Tir contrairement \u00e0 ce que certains croient, c'est un vrai sport et qui n\u00e9cessite de l'engagement, beaucoup de patience, les, les r\u00e9sultats ne viennent pas tout de suite quand ils viennent en ce qui me concerne et donc \u00e7a c'est vraiment une \u00e9cole de vie, il faut avoir aussi de la rigueur parce que si, si vous prenez \u00e7a un peu \u00e0 la l\u00e9g\u00e8re, vous risquez de provoquer des accidents, il faut de la discipline et je je pense l\u00e0 que c'est vraiment tous les symboles qui d\u00e9crivent la Suisse qui \u00e9tait celle de laquelle je suis n\u00e9 en 66. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:38:41) [89%] :\r\nEst ce que vous ressortez parfois cette petite cuill\u00e8re autre autrement que pour l'amener dans une \u00e9mission radio. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:38:45) [87%] :\r\nNon, j'ai dit Trinh sanctuaire \u00e0 lui dire o\u00f9 j'ai rang\u00e9 les les quelques symboles de mon pass\u00e9 sportif, donc elle n'est pas elle est pas pleine, mais je veille consciencieusement \u00e0 ouvrir le moins possible la la fen\u00eatre qui permet d'acc\u00e9der directement aux objets, je les admire, de l'ext\u00e9rieur, pourquoi vous avez peur de les ab\u00eemer, c'est \u00e7a, alors vous \u00eates un vrai f\u00e9tichiste non c'est simplement que j'ai peur de ne pas les rem\u00e8des tr\u00e8s exactement \u00e0 l'endroit o\u00f9 il doivent \u00eatre ah oui, il y a un c\u00f4t\u00e9 maniaque quand m\u00eame chez vous, alors, oui, oui, alors c'est assez particulier parce que je suis aussi un grand Procap, Stinat or donc je viens r\u00e9guli\u00e8rement mes devoirs le soir avant aussi, je pense au matin oui, ce qui m'accompagne assez fr\u00e9quemment quand je faisais mes devoirs, c'\u00e9tait 22 heures 22 sur l'\u00e9cran de mon r\u00e9veil oui r\u00e9veillez d\u00e9j\u00e0 qu'les chiffres digitaux puis 22 heures 22 c'est un principe, l'heure \u00e0 laquelle j'\u00e9tais \u00e0 la moiti\u00e9 de de l'examen, donc \u00e7a c'est c'est mais pour pour les objets pour mon environnement, les choses doivent \u00eatre tr\u00e8s pr\u00e9cis\u00e9ment \u00e0 un endroit et si elle ne n'y sont pas, \u00e7a ne va pas, donc je les touche le moins possible, on vous \u00eates superstition \u00e7a peut-\u00eatre, peut-\u00eatre et je dirais \u00e7a fait le bonheur de la poussi\u00e8re parce que certaines choses pour \u00eatre s\u00fbr de ne pas les d\u00e9ranger, je je lis des poussi\u00e8res, je dirais, avec beaucoup de l\u00e9g\u00e8ret\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:40:10) [94%] :\r\nJe me demandais si l'objet que vous alliez apporter c'\u00e9tait pas votre barbe Yvan Perrin, puisque c'est le symbole de votre nouvelle vie finalement cette barbe qui appara\u00eet depuis qu'on vous revoit dans les m\u00e9dias. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:40:22) [86%] :\r\nJ'aimerais vous dire oui, non, en fait, c'est le symbole de ma fa\u00e7on de ranger en dehors de ce que j'estime pr\u00e9cieux, \u00e7a faisait d\u00e9j\u00e0 le d\u00e9sespoir du service des gens archives quand j'\u00e9tais \u00e0 la police parce que r\u00e9guli\u00e8rement, je recevais un coup de fil, il nous manque le dossier telle telle il est pas chez vous, alors je m'attaque \u00e0 la pile, oui, je vais vous la science, et l\u00e0 j'ai sorti la caisse des habits d'hiver en pr\u00e9vision du temps que vous avez annonc\u00e9 tout bien, je ne trouve plus la Charpin voil\u00e0, alors je me suis dit ben, on va les mettre un peu de mousse l\u00e0 autour \u00e7a chez moins s\u00fbr par la perdre d'accord parce qu'on. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:40:52) [90%] :\r\nJe comprends l'id\u00e9e vous Gabet Chapuisat s'est ras\u00e9 de pr\u00e8s par contre toujours. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:40:56) [87%] :\r\nMoi, c'est plus la grande mode un canton chaque a beau regarder Jonas, c'est vrai que de plus en plus les m\u00eames, les grandes vedettes et tout \u00e7a se pr\u00e9sente sur le plateau avec une barbe de 3 quarts d'Uruguay apr\u00e8s George Clooney ou \u00e0 la Yvan Perrin, dites que vous voulez, \u00e0 l'\u00e9poque quand il en sera fait taper sur les mains en on aurait presque pu passer pour des r\u00e9volutionnaires non moi je j'aime pas trop, surtout qu'elle vient un petit peu blancs, un petit peu blanche avec les ann\u00e9es donc je je fais un effort pour Mora Mora c'est assez r\u00e9guli\u00e8rement. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:41:23) [91%] :\r\nC'est r\u00e9v\u00e9lateur de votre c\u00f4t\u00e9 strict quand m\u00eame Gabet Chapuisat : vous avez un truc un peu comme \u00e7a intransigeant quand je lisais les deux 3 articles de presse qui datent de l'\u00e9poque, c'\u00e9tait entra\u00eeneur manifestement \u00e7a va dans ce sens l\u00e0 aussi. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:41:36) [89%] :\r\nOui, Bron, ben \u00e7a \u00e7a correspond \u00e0 mon personnage, je l'ai pas invent\u00e9 et c'est pour moi, c'est du naturel voil\u00e0 mettent des claques, vous auriez pu le faire. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:41:46) [82%] :\r\nNon, on ne recherche jamais tant violent, j'\u00e9tais plut\u00f4t violents, agressifs pour mieux vaut de la parole, mais par contre j'ai jamais pass\u00e9 aux gestes m\u00eame avec mes enfants, pourtant j'attends, j'ai vu de de de gamins comme dit extraordinaires bonbons St\u00e9phane qui \u00e9tait encore aujourd'hui en exemple de gentillesse, de monter, il a quand m\u00eame pris de temps en temps \u00e0 la, \u00e0 l'image de Christian Constantin empire en bon entre guillemets coup\u00e9 dans le cul parce que temps en temps s'armer la, \u00e7a remet des id\u00e9es en place. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:42:14) [90%] :\r\nAlain quand vous \u00eates aussi dans cette \u00e9cole du coup de pied au cul alors du oui mais je me Christian Constantin oui parce. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:42:19) [83%] :\r\nJe trouve \u00e7a vexant pour la personne qui leur re\u00e7oit donc je trouve qu'on on vexe un petit peu en blessant qui peu ces gens \u00e0 leur mort, mais c'est souvent tr\u00e8s anodin. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:42:28) [91%] :\r\nOui, tr\u00e8s bien, bon, on va \u00e9couter fait une musique Don Cavalli, sera la premi\u00e8re pour illustrer ce 1er rendez- vous entre Yvan Perrin et Gabet Chapuisat et dans un instant, verra tout ce que vous avez d\u00e9clar\u00e9 \u00e0 la presse romande depuis quelques ann\u00e9es et il y a de quoi. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:42:39) [88%] :\r\nFaire. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:42:44) [70%] :\r\nDonc moins d'Howard Be\u00efba annonc\u00e9e n'est pas \u00e9voqu\u00e9, je me vois il y a \u00e7a, une date a atteint un peu de tampon mais moi cela Penguin Belinga l\u00e0 je la vois vous tapez son camp ou des Pays-Bas, de 8 au niveau du camp o\u00f9 les m\u00eames que nous, mais vraiment de Mohammad qu'marrant \u00e0 Benjamin 30 plaisent, vous vous s'affole Boeing luxe de qu'elle soit pour un 1er temps du M3 du d\u00e9veloppement russe, j'ai h\u00e2te, juste \u00e0 temps, ou on notera entre Posma non mortels et les femmes \u00e0 ce mec est o\u00f9 soit mort ou une cache de pays alors le p\u00f4le ou d\u00e9crit sa boucherie mais et Ma\u00e9va, 3 voir les le narrateur effectivement un peu l'acte contr\u00f4le m\u00eame un gros \u00e7a sur le c\u00e2ble, non \u00e0 tout prix une pirate a qui cela est cadr\u00e9 mais b\u00e9h de Rome Roubaix les Dechraoui vo\u00fbt\u00e9es ont tendu Boileau Pays-Bas Arnaud sont en hausse, du fait que celle -l\u00e0, \u00e0 la parole, mais qui, seule, la radio et puis alors on remet. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:45:44) [92%] :\r\nDon Cavalli sur la premi\u00e8re, dans 1er rendez- vous Gabet Chapuisat et Yvan Perrin c'est la premi\u00e8re fois que vous rencontrez des phrases de vous dans la presse, vous devez deviner lequel des 2 a dit quoi, qui a dit tout le monde est utile, personne n'est indispensable, qui a cit\u00e9 \u00e7a un journaliste roman, je crois que c'est moi, oui, c'est vous, Yvan Perrin en mars 2014 \u00e0 propos de vos collaborateurs, vous dites aussi que c'est votre philosophie de vie, tout le monde est utile, personne n'est indispensable. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:46:09) [89%] :\r\nOui, ben je crois que \u00e7a \u00e7a r\u00e9sume assez bien les cimeti\u00e8res en sont pleins d'indispensables et puis le le monde tourne encore, je me suis rendu compte notamment lorsque j'ai ouvert les yeux apr\u00e8s ma travers\u00e9e du d\u00e9sert, et le monde avait tourn\u00e9 ce mois -ci le du mais \u00e7a vous a surpris, oui, un peu ah oui oui oui, je pensais \u00eatre un rouage absolument indispensables \u00e0 la marche du monde et puis vous vous rendez compte tout \u00e0 coup que m\u00eame si le roi je dispara\u00eet la machine fonctionne encore, c'est une \u00e9cole d'humilit\u00e9 oui. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:46:38) [94%] :\r\nMais vous en avez c\u00f4toy\u00e9 des milliers, des \u00e9lus qui sont persuad\u00e9es d'\u00eatre indispensables, oui peut-\u00eatre raison. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:46:44) [86%] :\r\nCette utopie oui parce que c'est aussi peut-\u00eatre une vision tr\u00e8s optimiste de sa propre personne n'est -ce pas \u00e0 partir du moment o\u00f9 vous estimez que vous \u00eates indispensable, \u00e7a fait de vous quelqu'un ou de l'\u00e9go\u00efsme peut-\u00eatre, peut-\u00eatre aussi, oui et puis c'est un sentiment profond\u00e9ment irritant pour ceux qui attendent votre place, \u00e7a se voit, \u00e7a donc la rel\u00e8ve fait parfois preuve d'impatience a raison dans certains cas comme \u00e7a est -ce que les Suisses allemands appellent les uns seul cl\u00e9bards donc ceux qui sont coll\u00e9s \u00e0 leur CSG au de biche et prend \u00e0 un moment donn\u00e9, peut-\u00eatre admettre que les suivants sont aussi comp\u00e9tents peut-\u00eatre leur laisser la place. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:47:24) [92%] :\r\nQui a dit : on a beau essayer de l'analyser et de le cerner, il nous surprendra toujours. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:47:32) [80%] :\r\nAh \u00e7a \u00e7a \u00e7a m'est destin\u00e9e, \u00e7a je suis s\u00fbr, ai j'ai de la peine \u00e0 resituer. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:47:37) [91%] :\r\nVous l'avez dit tout r\u00e9cemment dans Le Matin, cette ann\u00e9e, il y a quelques mois, en mars 2017 et vous parlez de Christian Constantin, on a beau essayer de l'analyser et de le cerner, il nous surprendra toujours, vous \u00eates un proche pourtant de constats, il continue de vous surprendre. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:47:53) [85%] :\r\nBah, moi je ne suis pas le seul, je pense, hein, c'est vrai que ces r\u00e9actions de Lugano, personne n'avait vraiment envisag\u00e9 bon Christian est un \u00eatre unique, il faut aussi la la remercier et le f\u00e9liciter parce que si vous vous le f\u00e9liciter non non attendez l\u00e0, laissez -moi finir ma phrase, dans le sens que s'ils n'existaient pas il y aura pas d'FC Sion au plus haut niveau, donc c'est vrai, c'est un petit peu, on peut critiquer sa mani\u00e8re de proc\u00e9der ces limogeages d'entra\u00eeneurs \u00e0 vous vous \u00eates fait virer par Constantin ben oui, ben, mais c'est de ma faute, moi je n'en veux pas dans le sens que quand vous signale seront, vous ne vous savez que vous avez l'obligation de r\u00e9sultats, je les ai pas eu donc je j'ai pas le droit de me plaindre quand ils vous avez \u00e7a s'est pass\u00e9 comment non, alors tr\u00e8s sympa, bon il m'appelait au \u00e0 son bureau un jour \u00e0 midi mais je savais d\u00e9j\u00e0 depuis, depuis le matin 8 heures suite \u00e0 la d\u00e9faite Saladin peut-\u00eatre que la derni\u00e8re j'ai perdu compte le cours du jeu malheureusement contient, je savais tr\u00e8s bien comment t\u00e9l\u00e9phone allait sonner, c'est arriv\u00e9 une demi- heure avant et tout et je connaissais d\u00e9j\u00e0 les conclusions donc qu'est ce qu'il a dit, il a dit tout \u00e0 gentil, je suis contente tonnes entra\u00eeneur tr\u00e8s certainement un bon entra\u00eeneur mais t'as pas son succ\u00e8s a tr\u00e8s bien que c'est moi j'ai un bar\u00e8me de r\u00e9sultat \u00e0 terme en-dessous du quota donc je te remercie, \u00e7a m'a fait plaisir toc honn\u00eate je connaissais d\u00e9j\u00e0 bien avant et je me r\u00e9jouis d'autres \u00e0 revoir et vous vous \u00eates revus et \u00e7a allait oui on se voit de temps en temps, tr\u00e8s bien, moi je dis j'aime assez le personnage. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:49:16) [91%] :\r\nLucien Favre, quel est votre rapport avec ce Lucien Favre, que vous avez tacler dans les ann\u00e9es 80 et manifestement il y a toujours pas de pardon, des 2 c\u00f4t\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:49:24) [84%] :\r\nNon, pas du tout, oh, l\u00e0, je crois que vous faites, enfin, terreur jardin vous avez pas les bonnes informations dans le sens que, en plus, elle commence un petit peu bassiner cette affaire pourquoi non parce qu'il y a prescription c'\u00e9tait oui mais vous voulez je suis pas s\u00fbr, pourtant je je suis pas voil\u00e0 \u00e0 travers de f\u00e9tichistes aux mains 7 heures 13 septembre vendredi 13 septembre 1985 oui Jonas, vous \u00e9tiez pas mais vous avez pas encore connu les prend percer les culottes courtes et c'est vrai que ma tombe, \u00e7a \u00e7a m'Bassi non. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:49:54) [85%] :\r\nQui peut m\u00eame pas pour moi, \u00e7a revient tout le temps alors, parce que nous en parler tout le temps non mais \u00e7a la presse 40 articles de presse, vous \u00eates cit\u00e9 vous parler de cette histoire, mais aussi c'est beau. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:50:02) [85%] :\r\nClick here, cliquez sur sur Google doivent Gabet Chapuisat : la premi\u00e8re image que vous voyez, c'est le temps que j'fait contre une surface il y a 30 vous arrive \u00e7a ce que je puis dire, non, c'\u00e9tait un geste malheureux que tout le mot que je regrette, mais bien s\u00fbr, du je pense, au contraire de Christian Constantin, je m'en suis excus\u00e9 oui mais je voulais faire des excuses, j'ai 35 ans apr\u00e8s pour dire j'ai j'ai \u00e9t\u00e9 jug\u00e9 pour \u00e7a, j'ai appris \u00e7a oui 3 d'amende, ce qui a \u00e9t\u00e9 beaucoup trop trop cher par rapport aux 100000 francs de Christian Constantin pour l'\u00e9poque et puis voil\u00e0 et puis je pense que Lucien Favre c'est vrai qu'il a eu un nous en endolorie, j'en suis le 1er navr\u00e9 mais disons il a tr\u00e8s bien r\u00e9cup\u00e9r\u00e9 et la preuve c'est qu'il ment Bouddha pas trop, c'est que quand j'\u00e9tais entra\u00eeneur \u00e0 Winterthur et lui il \u00e9tait entra\u00eeneur \u00e0 Echallens en Ligue B oui il j'y rencontrer des adversaires que j'avais eu une semaine auparavant, il a, il s'est pas g\u00ean\u00e9 pour ma t\u00e9l\u00e9phonait m'a t\u00e9l\u00e9phon\u00e9, me demander des tuyaux et moi j'ai jou\u00e9 le jeu, on a absolument correcte saine et tout \u00e7a, j'ai trouv\u00e9 assez sympa la d\u00e9marche tout va bien avec Lucien Favre oui mais disons, on va pas manger tous les jours ensemble, on fait pas de SMS \u00e0 l'anniversaire, ni de voeux de fin d'ann\u00e9e mais impeccable. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:51:11) [97%] :\r\nQui a dit une fois entr\u00e9 dans la spirale, il est tr\u00e8s dur d'en sortir. \r\n\u00e7a aurait pu \u00eatre vous 2, hein, oui, mais moi j'ai pas souvenir sa crasse, \u00e7a aurait pu \u00eatre Yvan Perrin, qui parle du trou noir dont il nous a parl\u00e9 tout \u00e0 l'heure o\u00f9 \u00e7a aurait pu \u00eatre Gabet Chapuisat qui nous parlent des r\u00e9sultats du Lausanne- Sport, en l'occurrence c'est Gabet Chapuisat qui nous parle des r\u00e9sultats du Lausanne- Sport, une fois entr\u00e9s dans cette spirale, il en est tr\u00e8s dur d'en sortir. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:51:37) [83%] :\r\nBen \u00e7a vrai, \u00e7a s'appelle la de spirale n\u00e9gative, celle de la d\u00e9faite Lausanne \u00e0 l'inconnu depuis l'Automne dernier, je crois qu'ils ont enfin regagner \u00e0 la maison apr\u00e8s 18 tentatives donc tant mieux pour le Lausanne- Sport et de Celestini qu'a retrouv\u00e9 un petit peu de couleur enfin sortir de la spirale de penser oh je pense oui, en tout cas au niveau des r\u00e9sultats en num\u00e9ro du je suis moins convaincu mais vu que hein, on regarde que le classement et qui accueille les points qui compte aujourd'hui, Lausanne, a fait un tr\u00e8s bon retour une bonne op\u00e9ration. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:52:05) [90%] :\r\nTr\u00e8s bien, une derni\u00e8re pour la route, qui a dit : si \u00e7a ne donne pas le Tour il y a des conclusions \u00e0 tirer. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:52:12) [92%] :\r\nJe pens\u00e9 Evans mais oui, il y a beaucoup trop de pincettes pour que ce soit Gabet Chapuisat si \u00e7a ne donne pas le Tour il y a des conclusions \u00e0 tirer ce que vous disiez, autant nous sommes en juin 2014 \u00e0 propos de votre fonction de conseiller d'\u00c9tat, et moi la question que j'avais envie de vous poser plus que sur cette phrase, on la comprend bien, \u00e7a ne donne pas le Tour il y a des conclusions \u00e0 tirer en l'occurrence partir la presse dans ce moment -l\u00e0, elle vous a aid\u00e9, au contraire, elle vous a tir\u00e9 vers le bas. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:52:37) [92%] :\r\nNon, je crois, alors que elle est rest\u00e9e assez neutre, j'ai pas eu lieu, l'occasion de me plaindre de ce qui \u00e9tait dit de moi c'\u00e9tait conforme \u00e0 la r\u00e9alit\u00e9, \u00e0 un moment donn\u00e9 il apparaissait clairement Sharon \u00e7a n'allait pas le faire et puis ben quand vous \u00eates dans cette situation, on attend de vous, quelque chose que vous n'\u00eates pas en mesure de proposer, il faut laisser la place \u00e0 un autre, c'est ce que j'\u00e9voque tout \u00e0 l'heure et je me f\u00e9licite de voir que l'\u00e9quipe en place actuellement au Conseil d'\u00c9tat neuch\u00e2telois fonctionne bien apr\u00e8s on aimerait bien que \u00e7a se traduise aussi au niveau de la situation du canton, mais \u00e7a ce c'est un peu plus compliqu\u00e9, mais on nous annonce une croissance extraordinaire pour l'ann\u00e9e prochaine, peut-\u00eatre que le d\u00e9ficit 2019, ce sera un peu moins abyssal que ces derni\u00e8res ann\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:53:22) [81%] :\r\nEt votre retour Yvan Perrin alors mon retour vers le futur, leur futur votre retour vers le futur, une question d'Gabet c'est plus vous les Perrin \u00e0 quand votre retour vers le futur. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:53:33) [90%] :\r\nEh bien c'est c'est difficile \u00e0 r\u00e9pondre d'embl\u00e9e \u00e0 cette question d'une mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale, GM, \u00e9viter les propos d\u00e9finitifs qui insulte l'avenir, donc je peux pas, je peux pas vous r\u00e9pondre. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:53:44) [83%] :\r\n30 mal et il est bon et on revient Gabet, sur la mise en et c'est tr\u00e8s bien pr\u00e9par\u00e9, devriez prendre un peu des que non, mais la la, c'est la \u00e7a vous ferait du bien, \u00e7a, c'est l'art des politiciens non mais c'est c'est une 3\u00e8me pr\u00e9par\u00e9 enveloppe Yverdon donc ah oui, vous avez eu le temps d'y r\u00e9fl\u00e9chir m\u00e9rite mais cette la procrastination, c'\u00e9tait le dernier moment, n'a pas, c'est juste, donc vous ne voulez pas insulter l'avenir avec une phrase d\u00e9cisive, c'est votre r\u00e9ponse Yvan Perrin merci beaucoup \u00e0 vous 2 d'\u00eatre venu dans ce Studio Gabet Chapuisat Yvan Perrin, faire votre 1er rendez- vous, c'est un moment plaisant \u00e0 une prochaine merci, bonjour Pascal Bernheim bonjour bonjour. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:54:14) [87%] :\r\nJ'ai fait un retour vers le futur, hier, c'est-\u00e0-dire que je vous ai annonc\u00e9 une \u00e9mission o\u00f9 on parlerait de chasse de l'effort, oui, c'est la question qu'on impos\u00e9 hier voil\u00e0 h\u00e9 bah je sais pas pourquoi, mais c'est aujourd'hui et les \u00e9l\u00e9phants, c'\u00e9tait pas hier du tout et d\u00e8s hier, vous avez parl\u00e9 de quoi alors, alors, on a, on allait aller rencontrer une une minorit\u00e9 la minorit\u00e9 grecque orthodoxe en Turquie, ah oui, j'ai entendu \u00e7a, donc \u00e7a va des \u00e9lecteurs, rien \u00e0 voir avec la chasse aux \u00e9l\u00e9phants, c'est un reportage de 1958 qui est tout sauf ce qu'on pourrait appeler politiquement correct de ne pourront pour aujourd'hui, la chasse aux \u00e9l\u00e9phants vous dites un No\u00ebl, la chasse aux \u00e9l\u00e9phants en Afrique m\u00eame conseil des pygm\u00e9es Kinshasa la fa\u00e7on dont ils le font, vous allez voir, c'est assez croquignol d'accord, m\u00eame en 1958 ils y allait pas avec le dos de la pagaie Lhassa la fin du truc qui coupe puis qui tue pr\u00e8s bien vous aurez le temps de trouver Momo vos vos ce sera pour son instance je ne sais pas, je FIFPro casting aussi et puis nous faire une liste de mots pour l'\u00e9mission. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:55:09) [82%] :\r\nJonas Al-Bachir r\u00e9alis\u00e9 cette \u00e9mission merci \u00e0 Marylin regardez Fran\u00e7ois Piton \u00e9galement. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:55:54) [97%] :\r\n1er rendez- vous avec Jonas Schneiter. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:55:57) [87%] :\r\nOn se retrouve demain, cette \u00e9mission sera \u00e9coutes en Podcast sur RTS Point CH passer un bel apr\u00e8s- midi sur la premi\u00e8re, il est tout pile 15 heures. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-10-19T15:32:00Z", "program": {"href": "/programs/4C1DB744-ED69-4AC3-9F9C-D01340941C0B", "id": "4C1DB744-ED69-4AC3-9F9C-D01340941C0B", "name": "Premier rendez-vous"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Schneiter, Jonas", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Perrin, Yvan", "role": "personnalit\u00e9 politique suisse, membre de l'UDC neuch\u00e2teloise, ", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Chapuisat, Gabet", "role": "ancien joueur et entra\u00eeneur de football, ", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Schneiter, Jonas", "role": "collaborateur RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-A5FE0A8B-719F-47DE-9F82-8AF2263E966E", "internalArchiveId": "A5FE0A8B-719F-47DE-9F82-8AF2263E966E", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Eloge de la gentillesse", "publicationDate": "2017-10-19T00:00:00Z", "summary": "La gentillesse est aujourd'hui une valeur m\u00e9pris\u00e9e, un signe de faiblesse souvent associ\u00e9 \u00e0 un manque d'intelligence. La mode est au cynisme et il n'est pas tr\u00e8s bien vu d'\u00eatre gentil. Alors comment et pourquoi vouloir r\u00e9habiliter cette vertu aujourd'hui? Entretien avec le philosophe Emmanuel Jaffelin, auteur de l'ouvrage \"Eloge de la gentillesse\".\r\n\r\n* * La gentillesse est aujourd'hui une valeur m\u00e9pris\u00e9e, un signe de faiblesse souvent associ\u00e9 \u00e0 un manque d'intelligence. La mode est au cynisme et il n'est pas tr\u00e8s bien vu d'\u00eatre gentil. Alors comment et pourquoi vouloir r\u00e9habiliter cette vertu aujourd'hui? Entretien avec le philosophe Emmanuel Jaffelin, auteur de l'ouvrage \"Eloge de la gentillesse\".", "durationSec": 1582, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8974916", "imageURL": "http://www.rts.ch/6067784.image", "alternativeTitle": ["Tribu du 19.10.2017", "\u00c9loge de la gentillesse / TRI_2017-10-19T11:04:15_tribu", "Tribu du 19.10.2017", "\u00c9loge de la gentillesse / TRI_2017-10-19T11:04:15_tribu"], "alternativeSummary": ["La gentillesse est aujourd\u02b9hui une valeur m\u00e9pris\u00e9e, un signe de faiblesse souvent associ\u00e9 \u00e0 un manque d\u02b9intelligence. La mode est au cynisme et il n\u02b9est pas tr\u00e8s bien vu d\u02b9\u00eatre gentil. Alors comment et pourquoi vouloir r\u00e9habiliter cette vertu aujourd\u02b9hui? Entretien avec le philosophe Emmanuel Jaffelin, auteur de l\u02b9ouvrage \"Eloge de la gentillesse\".", "La gentillesse est aujourd\u02b9hui une valeur m\u00e9pris\u00e9e, un signe de faiblesse souvent associ\u00e9 \u00e0 un manque d\u02b9intelligence. La mode est au cynisme et il n\u02b9est pas tr\u00e8s bien vu d\u02b9\u00eatre gentil. Alors comment et pourquoi vouloir r\u00e9habiliter cette vertu aujourd\u02b9hui? Entretien avec le philosophe Emmanuel Jaffelin, auteur de l\u02b9ouvrage \"Eloge de la gentillesse\"."], "variantIds": ["ece-8974917", "ece-8974916"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-11-23T16:00:49Z", "speechToTexts": ["27.10.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:04) [83%] :\r\nTribus Julien Magnollay. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:18) [94%] :\r\nBonjour et bienvenue dans Tribu. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:20) [94%] :\r\n\u00e9coutez Th\u00e9r\u00e8se je n'aime pas dire du mal des gens, mais effectivement les gentils. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:25) [90%] :\r\nC'est peut-\u00eatre reconnu la voix de Thierry Lhermitte dans le film Le P\u00e8re No\u00ebl est une ordure, film qui date de 1908 ans 2 mais 35 ans plus tard, on a toujours l'impression que la gentillesse est encore souvent vu comme une faiblesse ou un d\u00e9faut et pourtant dans un monde o\u00f9 l'invective publiques sont de plus en plus normal o\u00f9 les rapports sont souvent la gentillesse n'aurait -elle pas une belle carte \u00e0 jouer, ne faudra -t-il pas ajouter un peu de douceur dans ce monde de brutes, comme disait l'autre, notre invit\u00e9 de ce matin, on est en tout cas convaincu bonjour Emmanuel Jaffelin bonjour Julien philosophe \u00e9crivain vous a \u00e9crit pas moins de 4 ouvrages sur la gentillesse dont le dernier petit cahier d'exercices de gentillesse, merci beaucoup d'\u00eatre en Direct avec nous ce matin vous Emmanuel Jaffelin c'est quoi votre d\u00e9finition de la gentillesse. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:08) [88%] :\r\nC'est une longue question alors c'est celle du p\u00e8re No\u00ebl est une ordure Jean-Didier finition toute simple, mais avant de vous l'expliquer, comme j'ai 26 minutes je vais quand m\u00eame faire un petit retour en arri\u00e8re et une petite notion lexical, en fait, la notion de gentillesse elle ambigu, c'est pour \u00e7a qu'on h\u00e9site \u00e0 dire que de quelqu'un qui les gentil ou \u00e0 se dire gentil parce qu'il y a de racines, il y a une racine latine d'abord vous savez qu'en latin, gentil, \u00e7a vient de g\u00eane -t-il ce qui veut dire nobles, c'est-\u00e0-dire celui qui est bien et celui qui est issu des des 100 familles qui fond\u00e8rent Rome donc un sens tr\u00e8s positif, puis le sens va se galvaud\u00e9 et les chr\u00e9tiens qui sont \u00e0 la base des juifs veulent comme les juifs, un mot qui d\u00e9signe celui qui n'est pas de leur religion, donc en h\u00e9breu ont cess\u00e9 Goy et les chr\u00e9tiens ont jet\u00e9 leur d\u00e9volu sur ce terme gentil lisse pour d\u00e9signer ceux qui ne sont pas chr\u00e9tiens et voil\u00e0 dans l'Antiquit\u00e9, l'ambigu\u00eft\u00e9, elle est fond\u00e9e, c'est-\u00e0-dire que gentil se dit en bonne part c'est celui qui est noble, celui qui est bien et est en mauvaise part, celui qui est m\u00e9cr\u00e9ant, celui qui est impie et donc on l'utilise dans le quotidien de mani\u00e8re beaucoup plus, beaucoup plus concr\u00e8te, on dit du gentil qui les mi\u00e8vres dire il est non meubl\u00e9, il est ignoble, intellectuellement et de l'autre c\u00f4t\u00e9 on dit qu'il est noble, quand il arrive \u00e0 faire quelque chose de positif et c'est sur ce positif que j'ai mis l'accent, en montrant qu'il y a des circonstances des situations quand on dit gentil de quelqu'un en le regardant dans les yeux quand il y a cette rencontre oculaires, psychologique, social, on dit : merci, c'est gentil, on veut dire merci, votre petit geste il est noble, donc, du coup Jean vient la r\u00e9ponse \u00e0 votre question, \u00eatre gentil, c'est rendre service \u00e0 quelqu'un qui vous le demande, c'est vrai savant. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:38) [88%] :\r\nComme on dit le mot gentil on qu'on peut pas dire le mot gentil tout seul si on dit surtout si la personne n'est pas en face de nous, c'est aussi, on parle d'une tierce personne on il a, il est gentil, \u00e7a suffit pas, il faut dire, c'est quelqu'un qui est vraiment gentil ok fondamentalement gentil et l\u00e0, on comprend qu'on peut dire \u00e7a, le mot gentil de mani\u00e8re positive. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:53) [88%] :\r\nOui, mais il y a du travail \u00e0 faire, parce que l'ambigu\u00eft\u00e9 forte, moi je me rappelle un jour, j'\u00e9tais avec mon mon \u00e9diteur dans un restaurant \u00e0 Paris on aller sur un plateau et je dis je d\u00e9signe enfin j'appelle le le patron du peut nous amener l'addition alors il arrive assez vite avec la machine \u00e0 carte bleue et je dis merci, vous \u00eates gentil, me regarde et me dit : non, non, du Pacs, gentil, dites que je suis sympathique, je dis pourquoi vous pr\u00e9f\u00e9rez le mot grec, au latin, on voit bien que le mot est vraiment virus et et qu'il fallait peut-\u00eatre qu'un philosophe r\u00e9elle noble ce terme pour aussi changer des choses assez fondamental dans la soci\u00e9t\u00e9, j'ai une petite parenth\u00e8se puisque il para\u00eet qu'on est en Suisse, la venue au Salon du Livret A quelques ann\u00e9es pour animer un de mes livres et j'\u00e9tais \u00e0 c\u00f4t\u00e9 d'ailleurs d'une jeune pas fran\u00e7aises, belges, qui vendait des millions d'exemplaires, moi j'avais moins de monde et quand il y avait un Suisse qui s'arr\u00eater une dizaine assez bien \u00e9crire sur gentillesse m'en a pas besoin de lire, sous- entendu, nous on est gentil, ontologiquement substantiellement, \u00e7a m'avait beaucoup amus\u00e9 \u00e7a parce que je me disais finalement les Suisses gentil \u00e0 a pas besoin de moi, je vais au Canada je en Belgique, les gens y pr\u00eate plus attention, mais en Suisse j'je sens que mon mon propos peut para\u00eetre atypique ou un peu d\u00e9cal\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:59) [88%] :\r\nEt vous, pourtant vous dites vous avez votre b\u00e2ton de p\u00e8lerin, aux effets plusieurs l\u00e0- dessus, la gentillesse est -ce que vous \u00e0 la pression va comment est le barom\u00e8tre de la gentillesse peut-\u00eatre donc pas seulement en Suisse mais dans notre dans en Europe dans le monde occidental, \u00e7a manque, il y a pass\u00e9 gentillesse ou, au contraire, c'est en train de revenir petit-\u00e0-petit. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:17) [89%] :\r\nC'est une question qui implique une r\u00e9ponse longue en fait c'est les Japonais qui ont lanc\u00e9 l'ann\u00e9e de ma naissance, donc en 63, une journ\u00e9e de la gentillesse en japonais et puis petit-\u00e0-petit le vol internationalis\u00e9 et nous, on est rentr\u00e9 en France, quand je dis nous, je vous parlais, vous qui \u00eates Suisse mais en France, alors je sais pas, en Suisse, mais en France on a lanc\u00e9 la journ\u00e9e de la gentillesse, donc on a adh\u00e9r\u00e9 \u00e0 cette association mondiale qui \u00e9tait le 13 novembre hein on, on l'a remise depuis 2 ans le aussi novembre ce que le 13 novembre c'est l'attentat du Bataclan, on est rentr\u00e9 dedans un peu par hasard, parce que les Japonais avaient \u00e9videmment pour en faire un terme international traduit le mot Park \u00e0 une messe en anglais a aucun rapport avec le latin, et nous on a traduit une messe par gentil et donc on est rentr\u00e9 dans cet gentillesse mais alors pour donner une explication tr\u00e8s simple, on est vraiment au XXIe si\u00e8cle dans un monde plus doux en Occident, m\u00eame si \u00e7a vient du Japon, mais il occidentalis\u00e9 par sa production \u00e9conomique et puis une partie de sa culture et donc l'empathie r\u00e8gne l'empathie r\u00e8gne partout, on pr\u00e9f\u00e8re d'ailleurs dans les entreprises, la bienveillance \u00e0 la gentillesse j'explique : il y a une diff\u00e9rence et donc on est dans le monde du software et la gentillesse prend sa place dans ce sens -l\u00e0, et moi je monte, qu'elle est beaucoup plus subtil que \u00e7a, plus performante que \u00e7a et en m\u00eame temps plus discr\u00e8tes que \u00e7a c'est pas une vertu \u00e9ruptive mais disruptive c'est une vertu souterraine, je pense que c'est des petits gestes comme \u00e7a qui tapissent la soci\u00e9t\u00e9 vous savez tout \u00e0 l'heure, vous parlez du 13 novembre et du Bataclan mais ce jour- l\u00e0, quand il y a eu l'attentat, j'\u00e9tais sur les plateaux, puissent rentrer, je prends un bain et ma fille vient chercher en me disant : papa, il y a eu un attentat jeudi, non pas le 13 novembre je voulais vraiment, j'ai compris que si donc je suis all\u00e9 devant la t\u00e9l\u00e9, puis pendant des heures, \u00e9videmment je je d\u00e9couvrais les l'\u00e9v\u00e9nement qui avait commenc\u00e9 au Stade de France, puis dans le 11\u00e8me arrondissement, elle 10\u00e8me apr\u00e8s au Bataclan et puis ensuite, des gens m'envoyer des textos en disant : tu vois la gentillesse peut pas parer \u00e0 tous, je dis regardez mieux les \u00e9v\u00e9nements, il y a eu de tar\u00e9s, \u00e0 l'int\u00e9rieur du b\u00e2timent qui ont tu\u00e9 et se sont fait tuer, mais quand les gens sont sortis ce qu'ont r\u00e9ussi \u00e0 s'\u00e9chapper, qui avaient perdu leur t\u00e9l\u00e9phone qui avaient laiss\u00e9 leur manteau \u00e0 l'ext\u00e9rieur, on leur a pr\u00eat\u00e9 un t\u00e9l\u00e9phone pour qu'ils appellent leur famille, les taxis, les ont conduits gratuitement dans les h\u00f4pitaux, d'autres leur ont pr\u00eat\u00e9 un anorak puisqu'il faisait froid, on \u00e9tait quand m\u00eame en hiver, et on voit bien que la gentillesse, elle est l\u00e0 et je vais prendre l'exemple de la Syrie, o\u00f9 il y a quasiment plus d'\u00c9tat ou de l'Irak, il y a des gens qui se rendent service malgr\u00e9 la guerre sert qui vont r\u00e9cup\u00e9rer donner \u00e0 boire un enfant qui a soif, rendre un service, je dirais m\u00eame que quand il y a plus d'\u00c9tat, cette vertu, qu'est la gentillesse elle tapisse notre soci\u00e9t\u00e9 de fin d'une communaut\u00e9 humaine en tout cas d'une bonne sociabilit\u00e9 c'est un terreau sur lequel poussent l'humanit\u00e9, l'humanisme et je comprends qu'elles reviennent discr\u00e8tement mais je pense qu'elle a pas \u00eatre mise au 1er plan, elle a pratiqu\u00e9e surtout je pense que c'est surtout \u00e7a, la force de cette petite vertu. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:10) [90%] :\r\nVous parlez d'empathie, vous parlez de solidarit\u00e9, c'est un peu la m\u00eame chose avec la gentillesse, il y a des choses diff\u00e9rentes, \u00e7a c'est beaucoup si les actes des actions plus de solidarit\u00e9, il y a un drame qui se passe, on aide les gens, c'est, c'est un peu comme des groupies n'a, \u00e0 la gentillesse et dans la solidarit\u00e9 ou la solidarit\u00e9 dans la gentillesse ou c'est exactement la m\u00eame chose. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:27) [91%] :\r\nVous savez, l'empathie, vous \u00eates au bord d'un trottoir et puis un aveugle demande si le feu est rouge ou Vert, ou demande de l'aider \u00e0 traverser, c'est de l'empathie, il y a pas besoin d'un d'un contexte tr\u00e8s particulier, en revanche, c'est : c'est bien pour \u00e7a que j'ai, j'ai quand m\u00eame th\u00e9oris\u00e9 cette vertu en montrant toute sa force, m\u00eame temps ces nuances, je dis que la gentillesse c'est une morale impressionniste, c'est pas une morale impressionnante vers les grandes vertus que moi j'enseigne en tant que professeur de philosophie, c'est-\u00e0-dire celle de l'Antiquit\u00e9, d'Epict\u00e8te, par exemple dans le sto\u00efcisme des piq\u00fbres de Platon, d'Aristote, ce sont des des morale du devoir et c'est le chaos, \u00e9galement dans les 3 monoth\u00e9ismes et c'est le cas de la morale la\u00efque on enseigne \u00e0 nos enfants, mais le propre de la gentillesse tumoral impressionniste, c'est-\u00e0-dire c'est par petites touches, il faut qu'on ait de l'empathie avec quelqu'un pour lui rendre ce service, je prends un exemple que m'a racont\u00e9 une lectrice qui m'avait envoy\u00e9 un petit Mail en me disant : c'est int\u00e9ressant ce que vous dites parce qu'un jour elle \u00e9tait caissi\u00e8re dans la grande distribution et un jour il y a une gr\u00e8ve, \u00e9videmment, \u00e7a c'est la France, il y a une gr\u00e8ve dans le le RER et le m\u00e9tro et elle sort du m\u00e9tro dans le coeur de Paris, elle est en retard, et l\u00e0 il y a un Am\u00e9ricain qui lui dit que Dieu toute gosier felt Tower et lui r\u00e9pond en franglais ou en fran\u00e7ais, excusez -moi, j'ai pas le temps, demander \u00e0 quelqu'un d'autre, sous- entendu, elle n'avait pas \u00e9t\u00e9 gentille, mais elle n'avait pas \u00e9t\u00e9 m\u00e9chante, elle avait pas cass\u00e9 le vase de Soissons et on rend service \u00e0 quelqu'un qui a besoin d'une petite aide c'est pas une aide vitale si vous avez quelqu'un qui est en train de se noyer dans l'eau, vous attendez pas qu'il vous demande votre avis vous plonger ou alors voulez sauvegarder vos chaussures et par l\u00e2chet\u00e9 vous fuyez la gentillesse et une demande et des fois il faut il faut pouvoir dire non parce qu'elle \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 en retard \u00e0 la p\u00e9naliser, alors que c'\u00e9tait pas de sa faute, alors que le touriste am\u00e9ricain lui allait retrouver des des indig\u00e8nes qui allait lui montrer la tour Eiffel ou conduire jusque l\u00e0, donc voyez que c'est c'est plus une morale du pouvoir qu'une morale du devoir, c'est ce que je dis \u00e9galement manager et au DRH dans les entreprises, j'ai gentillesse et qu'on veut quand on peut, mais surtout pas quand on doit c'est pas une morale verticale c'est moral horizontales, il y a des moments o\u00f9 le manager et le DRH il doit pouvoir dire non parce que sinon, il va passer pour gentil si dit toujours oui aux questions qu'on lui demande, il va passer pour gentillesse et l\u00e0 on revient \u00e0 la mauvaise presse \u00e0 la gentillesse et \u00e0 l'image que vous avez donn\u00e9 tout \u00e0 l'heure du P\u00e8re No\u00ebl est une ordure. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:09:41) [86%] :\r\nVous parlez souvent cette double nature finalement de la gentillesse mais le il y a le c\u00f4t\u00e9 c'est pas quelqu'un qui avec est sympathique, c'est quelqu'un qui faible est -ce que \u00e7a c'est r\u00e9cent est -ce que c'est le le le la peur d'\u00eatre pris un peu pour une bonne poire, notamment sur le lieu de travail, mais aussi dans la vie familiale, c'est c'est plus r\u00e9cent que \u00e7a ou \u00e7a date vraiment de quasiment du d\u00e9but de de la gentillesse, la peur de d'\u00eatre faible que si je suis gentil, je suis faiblesse que c'est li\u00e9 au monde du travail est -ce que c'est li\u00e9 au monde, la soci\u00e9t\u00e9 habilit\u00e9e la tension g\u00e9n\u00e9rale ou alors c'est vraiment un truc tr\u00e8s tr\u00e8s ancien. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:11) [88%] :\r\nCe sont 2 choses diff\u00e9rentes, les, les, les relations sociales qui s'impose \u00e0 un moment donn\u00e9 et puis le lexique qu'on utilise pour le nommer, d'une part, on est en train de sortir de notre soci\u00e9t\u00e9 de la violence qui est votre choix, sachez que vous voulez les les Suisses de tr\u00e8s bon pour la paix, mais nous on n'a pas, on est sorti de notre derni\u00e8re guerre en 62 avec la guerre d'Alg\u00e9rie, et donc on vit la paix et donc du coup, l'empathie \u00e0 \u00e0 \u00e0 \u00e0 un vrai pouvoir de notre soci\u00e9t\u00e9, mais d'un autre c\u00f4t\u00e9, dans l'entreprise et une culture qui persistent, ce qu'on appelle en sociologie en effet 10 Th\u00e9ret, c'est-\u00e0-dire quand les causes ont disparu, les effets continus, Jean, la personne qui est licenci\u00e9e, elle perd ses revenus mais continue de faire le m\u00eame niveau de d\u00e9penses avec la carte bleue, jusqu'au jour, le banquier va lui dire arr\u00eatez et je crois qu'il est encore un peu de \u00e7a, en effet, hyst\u00e9rie, ce qui fait qu'on croit que, par exemple dans l'entreprise pour \u00eatre performant, il faut \u00eatre agressif, il faut \u00eatre un tueur, je donne plein d'exemples, hein, vous, je sais pas si vous avez cit\u00e9 mon \u00e9loge de la gentillesse entreprise mais \u00e0 la fin, je donne \u00e0 une s\u00e9rie de films une filmographie des films qu'il faut voir Glen Garry glam-rock c'est vraiment un film am\u00e9ricain sur une soci\u00e9t\u00e9 immobili\u00e8re, o\u00f9 il y a un DRH qui vient et qui va prendre \u00e0 chaque salari\u00e9 train tueur et de virer les autres et en fait on on a compris que \u00e7a marchait pas \u00e7a dans l'entreprise que s'il y avait une bonne humeur si on \u00e9vitait que les salari\u00e9s soient sans arr\u00eat sur le B\u00e9arn ao\u00fbt sans arr\u00eat sur la d\u00e9prime et qui et des conflits, ben \u00e7a marche pas, donc la gentillesse peu sous forme d'empathie, on lui pr\u00e9f\u00e8re la bienveillance mais j'explique pourquoi la bienveillance verticale, on est toujours bienveillants vis-\u00e0-vis d'un inf\u00e9rieur, par exemple, moi j'ai 2 filles je bienveillant vis-\u00e0-vis d'elle, elles ne sont pas vis-\u00e0-vis de moi, je suis professeur je suis bienveillant vis-\u00e0-vis de mes \u00e9l\u00e8ves, ils ne sont pas vis-\u00e0-vis de moi, j'ai enseign\u00e9 en prison le surveillant et bienveillant vis-\u00e0-vis d'un d\u00e9tenu, pas l'inverse, donc la bienveillance en entreprise, on voit bien qu'elle marche bien, parce que elle aime cette verticalit\u00e9 alors qu'avec la aurait g\u00e9n\u00e9r\u00e9 cha\u00eene avec les jeunes, les, les, les relations doivent s'horizontales et la gentillesse et bien plus \u00e0 propos pour \u00e7a mais surtout ans pour laquelle allez ton sur ton, dans le temps de l'\u00e9poque. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:12:17) [84%] :\r\nMais la neige a fait Jaffelin ce qui leur assure qu'il y a beaucoup d'chefs d'entreprise qui sont vraiment gentilles. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:12:23) [91%] :\r\nIl y en a plein, mais oui, alors c'est peut-\u00eatre plus dur dans les dans les dans les multinationales parce que les actionnaires qui exigent des autres choses mais je peux vous dire dans les PME, m\u00eame dans des entreprises plus grandes, il y a quand on a compris que l'entreprise marche m\u00eame si on continue de se battre pour avoir une part de march\u00e9 et pour \u00eatre concurrentiel, on a, on a compris qu'on avait un autre r\u00f4le \u00e0 conna\u00eetre et la la dimension sociable de de l'entreprise, elle, de plus en plus per\u00e7ue par les chefs d'entreprise, le propos de mon livre, \u00e0 celui de l'\u00e9loge de la gentillesse entreprises entreprise montre 2 choses : que la vie politique est morte, c'est-\u00e0-dire qu'il a plus de pouvoir politique, on le voit bien quand ils arrivent, c'est de prendre des mesures symboliques, mais ce que demandent les gens, c'est de la croissance et la r\u00e9duction du ch\u00f4mage, c'est un dynamisme \u00e9conomique et le nouvel homme politique, c'est le chef d'entreprise, mais la condition c'est qui fonctionne, pas comme un tyran, mais plut\u00f4t comme un nouveau gentilhomme, c'est-\u00e0-dire quelqu'un capable de tisser dans son entreprise, une bonne atmosph\u00e8re, parce qu'il a compris que cette bonne atmosph\u00e8re tiss\u00e9e allait se r\u00e9pandre \u00e0 l'ext\u00e9rieur parce que l'entreprise n'est pas Offshore, elle n'est pas autonome, elle n'est pas Close sur elle- m\u00eame, elle est totalement poreuse et si quelqu'un arrive sur le lieu du travail avec la boule au ventre le plexus bloqu\u00e9 qu'est -ce qui va faire, il va ramener \u00e7a \u00e0 l'ext\u00e9rieur et \u00e7a donnera des conflits dans la rue, dans la famille dans son club de sport ou dans la l'association \u00e0 laquelle il participe, c'est bien mieux de secr\u00e9taire \u00e0 l'ext\u00e9rieur une bonne atmosph\u00e8re et donc je pense que l'entreprise \u00e0 la r\u00f4le cl\u00e9 \u00e0 jouer de toute mani\u00e8re, comme tous les philosophe, je pense qu'il y a un terrain d'\u00e9lection de la vertu qu'on qu'on vante Platon avait invent\u00e9 une \u00e9cole c'\u00e9tait l'Acad\u00e9mie Aristote, c'\u00e9tait lyc\u00e9e \u00c9picure, c'\u00e9tait le jardin le sto\u00efcisme c'\u00e9tait le portique vers les fronti\u00e8res de la ville, moi je dis que le le territoire de de la gentillesse et la rue et l'entreprise, il faut qu'il y avait de la avis de l'alt\u00e9rit\u00e9 pour qu'il y a de l'altruisme, il peut pas y avoir d'altruisme dans la famille parce que dans la famille a qu'une seule personne, c'est ni vous ni moi ni le p\u00e8re ni la m\u00e8re ni les enfants ni les grands- parents c'est la famille elle- m\u00eame, on est tous au service de cette personne qui est la famille, donc c'est une autre vertu qui a \u00e0 son exercice dans la famille, c'est la sollicitude, ce que je mets en en exemple parce qu'elle est caricatur\u00e9 dans Am\u00e9lie Poulain, mais dans la rue, dans l'entreprise, il faut qu'il ait de l'alt\u00e9rit\u00e9 pour qu'il y a de l'altruisme et donc quand l'entrepreneur pour revenir \u00e0 votre question, a compris \u00e7a, il a bien compris qu'on \u00e9tait sorti du darwinisme du Struggle for Life et que c'\u00e9tait bien plus efficace et politiquement, \u00e9conomiquement, que de r\u00e9pandre cette bonne humeur au coeur des rachats. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:14:53) [92%] :\r\nNous faisons ce matin l'\u00e9loge de la gentillesse avec vous, Emmanuel Jaffelin se retrouve juste apr\u00e8s une aide \u00e0 la mythique et des Beatles. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:15:48) [95%] :\r\nDe Tailbat mais. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:17:30) [85%] :\r\nVous avez album Friends avec un peu d'aide de mes amis, c'\u00e9tait bien s\u00fbr, les Beatles, on vous retrouve Emmanuel Jaffelin nous parlons de la gentillesse, l'\u00e9loge de la gentillesse avec vous ce matin, bon il y a des jeux, des personnes qui sont gentils, d'autres qu'on estime qu'ils sont m\u00e9chants assez comment \u00e7a se fait -ce que c\u00e9der les m\u00e9chants sont les anciens gentil qui sont sentis trahis ou bien certains sont simplement mais et d'autres gentil. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:17:52) [90%] :\r\nIl faut aller au-del\u00e0 de la psychologie, mais on peut quand m\u00eame y rester un mois, vous savez, je fais 3 couples dans mes livres, pas tous je, je, mais j'ai oppos\u00e9 le noble et l'ignoble, c'est-\u00e0-dire le nez le bien et initialement moi vous avez compris que c'est plus une noblesse de souche de race, mais c'est vraiment une noblesse spirituel qui repose sur les petits gestes et la distinction entre le gentil et le m\u00e9chant si on regarde un peu l'\u00e9tymologie, c'est quand m\u00eame tr\u00e8s int\u00e9ressant que j'ai dit que l'\u00e9tymologie de gentillesse \u00e9tait latine mais l'\u00e9tymologie de m\u00e9chants les Fran\u00e7oise allez vient du vieux Fran\u00e7ois du Moyen-Age, m\u00e9chant, \u00e7a vient de m'\u00e9choir, c'est-\u00e0-dire de choir de tomber, donc le m\u00e9chant, c'est quelqu'un qui tombe mal, mais avant de mal tomb\u00e9 il fait tomber les autres et puis comme dans un cercle de dominos, vous savez, le 1er qui fait tomber les autres finit par tomber lui- m\u00eame, h\u00e9 bien je, je pense que le le m\u00e9chant fait tomber les autres parce qu'il est vide, donc du coup il se il se pr\u00e9senter agit comme pr\u00e9dateur, c'est quelqu'un qui va prendre \u00e0 l'ext\u00e9rieur pour se remplir, l'on est dans le darwinisme, les animaux sont des pr\u00e9dateurs, puisqu'ils ont besoin de se nourrir, mais si il vite c'est qu'il est faible, et vous comprenez bien que il finit par tomber, ce qui est la cons\u00e9quence de sa faiblesse et vous comprenez bien que le gentil lui il donne c'est un donateur, c'est-\u00e0-dire qu'il est pas vider les pleins et bizarrement de notre soci\u00e9t\u00e9 qui est encore un brin darwinisme notamment dans l'entreprise, on prend souvent les gentil pour des faibles alors que ce sont eux, l'effort et j'ai plein de Lecteurs qui m'ont dit ah heureusement qu'on vous a lu et qu'on vous entendu parce qu'on passe ici vraiment pour des ch\u00e8vres, alors on comprend bien que ceux qui sont au-dessus de nous, sont souvent des gens tr\u00e8s faible, \u00e7a se voit, par leur comportement voil\u00e0 diff\u00e9rence entre le gentil et le m\u00e9chant et j'ajoute un nouveau couple, aujourd'hui c'est l'opposition plus subtile, parce qu'on est dans une soci\u00e9t\u00e9 qui est sauf mais qui est aussi un peu hypocrite la distinction entre le le le pas le bon et le m\u00e9chant mais le gentil et le cynique parce que le cynique c'est quelqu'un qui peut plus afficher sa m\u00e9chancet\u00e9 comme autrefois autrefois c'\u00e9tait tr\u00e8s valoris\u00e9e pour un mal de montrer que c'est un tueur aujourd'hui dont il faut qu'il s'est f\u00e9minisent qu'il s'est f\u00e9minin qu'il qu'il se f\u00e9minise, je trouve le bon mot, et pour \u00e7a il faut qu'il ait de la douceur mais \u00e7a reste un pr\u00e9dateur, c'est-\u00e0-dire que dans les moyens, il va se pr\u00e9senter comme gentil mais dans le but dans la finalit\u00e9 \u00e7a va \u00eatre un tueur, \u00e7a va \u00eatre un killer, parce qu'il veut un winner et donc on a bien que le couple aujourd'hui a d'opposition a rep\u00e9r\u00e9, c'est plus le le noble et l'ignoble, c'est plus le bon et le m\u00e9chant celle Gentile cynique, c'est-\u00e0-dire le m\u00e9chant qui se d\u00e9guise en gentil pour arriver \u00e0 ses fins en g\u00e9n\u00e9ral au bout de quelques minutes ou quelques jours dans un lieu, on rep\u00e8re que la personne est au fond une m\u00e9chante qui se passer pour une gentille. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:20:26) [87%] :\r\nVous parlez du mal mal Jaffelin est -ce que la la gentillesse et genre est -ce qu'on ne demande pas plus aux femmes d'\u00eatre gentil qu'aux hommes, est ce qu'on ne veut pas que les les hommes gentil, on veut que les femmes sont gentils. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:20:38) [88%] :\r\nAlors je vous ai dit que les hommes se f\u00e9minisent est au sens o\u00f9 il s'adoucissent et du coup on exige d'eux aussi, de justice, regardez, j'ai pass\u00e9 ensuite, c'est le cas en France, on a toute la pol\u00e9mique am\u00e9ricaine qui nous viennent \u00e0 g\u00e9nocideurs chez vous aussi, donc, mais j'ai pas regard\u00e9 votre pour \u00e7a, mais je lis le temps a r\u00e9guli\u00e8rement, mais l\u00e0, ces jours- l\u00e0, j'ai vais pas fait et donc il faut sans cesse qu'on rappelle au mal que leurs pulsions sexuelles, elles sont tr\u00e8s secondaires et qu'il faut respecter la femme en 1er donc on voit bien que c'est dans l'air du temps, \u00e7a je sais pas comment \u00e7a finira puisque notre soci\u00e9t\u00e9 \u00e9volue tr\u00e8s tr\u00e8s vite, mais on voit bien qu'on reproche \u00e7a mal son agressivit\u00e9 et le viol il y a plein de cons\u00e9quences 1 dont il faudrait discuter est -ce que la femme de nous s\u00e9duire, regardez la culture am\u00e9ricaine, vous pouvez pas parler une femme dans certains caf\u00e9s dans certains \u00c9tats, sinon, elle peut se plaindre d'une agression, donc il faut que vous attendiez d'\u00eatre s\u00e9duit par la femme, donc c'est plus sain d'\u00eatre homosexuel dans cette, voyez, on est vraiment dans un changement de paradigme des soci\u00e9t\u00e9s voil\u00e0 gentillesse allait pas branch\u00e9 sur cette connectique qui consiste \u00e0, \u00e0 tout ramener aux rapports, hommes, femmes, je pense que la femme qui est gentil, c'est-\u00e0-dire et empathique avec autrui, il faut la nommer gente dame au sens post- moderne du terme, et l'homme gentilhomme apr\u00e8s la relation homme- femme, elle est vraiment en train d'\u00e9voluer, je sais pas combien de 2 d\u00e9cennies de si\u00e8cle \u00e7a va prendre, mais c'est compliqu\u00e9 l'impression dans ce march\u00e9 pour le regretter prescriptions propos et et la cons\u00e9quence, c'est la chute de l'ann\u00e9e, non, non, je regrette pas, je constate la l'esp\u00e8ce \u00e9volue l'esp\u00e8ce humaine dispara\u00eetra c'est c'est un constat : il faut pas le le voir tristement mais je, je veux pas coller la gentillesse l\u00e0 dessus, mais ce qui attache vraiment faire un acte spirituel, un acte psychologique, un acte social mais mais je veux pas la ramener \u00e0 cet air du temps qui va encore beaucoup chang\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:22:23) [84%] :\r\nQuand m\u00eame sur la question de ces agressions sexuelles le mot gentil est souvent utilis\u00e9 un extrait dans l'affaire Weinstein ou d'autres, on entend des hommes qui disent alors oui tu va pas jouer dans ce film, ou avoir telle ou telle possible pour \u00eatre gentil avec moi, sous- entendu fractu couche avec moi ont accepte que j'ai toujours tu me touche le mot gentil revient souvent de mani\u00e8re un peu d\u00e9guis\u00e9e un peu malsaine. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:22:43) [89%] :\r\nOui, parce que cette douceur mondiaux, que ce soit une douceur positif qui fait que moi, j'aime bien le geste ou le gentil, c'est quelqu'un qui comme un un jeune chevaliers au moyen- \u00e2ge pour \u00eatre proclam\u00e9 chevalier se mettait \u00e0 genoux, avait une \u00e9p\u00e9e sur l'\u00e9paule et c'est ce qu'on fait quand on rend un service \u00e0 quelqu'un dans la rue et on quand on dit de quelqu'un, il faut qu'il soit gentil avec moi si tu veux avoir le r\u00f4le dans le film, c'est vraiment le sens n\u00e9gatif la de la faiblesse mentale de la personne qui soumet c'est vraiment pas de cette douceur -l\u00e0 que j'essaye de valoriser, c'est une fausse douceur, c'est vraiment une faiblesse mentale, il vaut mieux rater sa carri\u00e8re au cin\u00e9ma plut\u00f4t que d'en passer par l\u00e0, mais bon, comment voulez -vous un cours de morale au milieu d'Hollywood, c'est \u00e0 eux d\u00e9cid\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:23:21) [86%] :\r\nOn a aussi certaines personnes qui qui sont gentil et un peu qui se sacrifie un peu et puis question qu'esp\u00e8re un retour sur investissement, \u00e7a peut-\u00eatre le syndrome du du du bon samaritain s'associe une fausse gentillesse. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:23:35) [90%] :\r\nAu mais \u00e7a, \u00e7a je pense que c'est du cynisme, mais si vous parlez du bon samaritain et si on parle un peu de la religion, moi je dis que la gentillesse est une prop\u00e9deutique \u00e0 la saintet\u00e9, c'est-\u00e0-dire que je connais des gens autour de moi qui \u00e9tait gentil, mais qui ont pris go\u00fbt combien compris que l'essentiel d'une vie qui est finalement tr\u00e8s courte, m\u00eame si l'Intelligence artificielle et les biotechnologies vont nous prolonger une vie est tr\u00e8s courte, c'est quand m\u00eame mieux d'\u00eatre fort, c'est-\u00e0-dire mieux de donner que de prendre et je connais des gens qui ont carr\u00e9ment chang\u00e9 leur vie, un jour, j'\u00e9tais un salon du livre, ce n'est pas \u00e0 Gen\u00e8ve, mais j'avais \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de moi un ancien trader \u00e0 la City Ireland donne qui \u00e9tait devenu Moine et qui agissait dans les quartiers nord de Marseille, c'est-\u00e0-dire que le type de gagner plein de fric \u00e0 travailler 16 heures par jour, il avait compris, qui se remplit cette vide et qu'il pr\u00e9f\u00e9rait se vider, du plein, qu'il avait pour tisser des Liens et avoir cette dimension -l\u00e0, donc l\u00e0, quand on donne un peu, on est gentil quand on donne tourn\u00e9e sain et je pense que c'est vraiment dans cette direction qu'il faut regarder plut\u00f4t dans la direction cynique et manipulatrice qui existe, qui existera toujours, mais justement c'est parce qu'on propose autre chose que elle r\u00e9duire un peu sa portion d'existence dans une soci\u00e9t\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:24:46) [81%] :\r\nEst ce qu'elle est, vous l'avez dit tout \u00e0 l'heure mais \u00e7a est -ce qu'il souffrent pas sa discr\u00e9tion, c'est une vertu qui est, qui est assez intime finalement qui justement le fait que ce discret dans la peut-\u00eatre pas assez valoris\u00e9s par la soci\u00e9t\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:24:58) [91%] :\r\nC'est une bonne question, vous savez, il y a des clips qui existent, si vous allez sur Google ou un autre moteur de recherche le fran\u00e7ais qui est meilleur compte vous tapez clip vid\u00e9o gentillesse, vous trouverez ces trucs des clips am\u00e9ricains ou ou canadien, vous voyez un jeune qui rend service \u00e0 une dame qui du coup est tr\u00e8s content de conduireM. rendu service et qui rend service \u00e0 quelqu'un d'autre, et c'est une cha\u00eene vertueuse et \u00e7a je pense que \u00e7a marche pas, je pense que la gentillesse est quelque chose de spontan\u00e9 quand vous rendez service \u00e0 quelqu'un dans la rue, c'est quelqu'un d'anonymes qui vous oubliera peut-\u00eatre, mais peut-\u00eatre pas et si lui d\u00e9cide de mais je pense qu'il faut pas ma th\u00e9matiser la chose, \u00e7a c'est vraiment l'id\u00e9e cl\u00e9, il faut que ce soit spontan\u00e9 et c'est \u00e7a concerne notre spontan\u00e9it\u00e9, le pouvoir de donner notre g\u00e9n\u00e9rosit\u00e9, la gentillesse et noblesse mais spontan\u00e9e, elle doit pas \u00eatre le bruit ni le fruit d'une morale et d'un. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:25:46) [83%] :\r\nDe voir, c'est ce qui ne doit pas \u00eatre un devoir de rester assis merci beaucoup Emmanuel Jaffelin d'\u00eatre venu nous voir la vive la Suisse gentil on esp\u00e8re je rappelle vous \u00eates philosophe \u00e9crivain vous \u00e9crit plusieurs ouvrages sur la gentillesse dans le petit dernier petit cahier d'exercices de la gentillesse et Perruchot suisse jouvence bonne fin de journ\u00e9e, merci et merci au Alexandrie avait Alexandre Davoine Alexendre le meilleur du c\u00f4t\u00e9 de Paris, \u00e0 la technique, demain nous parlerons du dit Sa\u00efd, celle, cette manie d'observer toutes les performances encore, mais pour l'heure suite vous avec Laurence visant Ass\u00e9dic d'or, je vous souhaite une tr\u00e8s belle suite de journ\u00e9e. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-10-19T11:11:00Z", "program": {"href": "/programs/66E62779-1900-4214-9356-72435018547F", "id": "66E62779-1900-4214-9356-72435018547F", "name": "Tribu"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Magnollay, Julien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Jaffelin, Emmanuel", "role": "Philosophe", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Magnollay, Julien", "role": "collaborateur RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-ED0A5411-D39A-4A60-BB95-467EBC815B8E", "internalArchiveId": "ED0A5411-D39A-4A60-BB95-467EBC815B8E", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Paradiso", "publicationDate": "2017-10-19T00:00:00Z", "summary": "Jos\u00e9 Da Silva, ancien cheminot \u00e0 la SNCF, puis d\u00e9couvreur de Cesaria Evora, il est d\u00e9sormais directeur du nouveau bureau de Sony Music en Afrique de l'Ouest.\r\n\r\n* * Jos\u00e9 Da Silva, ancien cheminot \u00e0 la SNCF, puis d\u00e9couvreur de Cesaria Evora, il est d\u00e9sormais directeur du nouveau bureau de Sony Music en Afrique de l'Ouest.", "durationSec": 3378, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8974975", "imageURL": "http://www.rts.ch/1423730.image", "alternativeTitle": ["Paradiso du 19.10.2017", "Paradiso / RAP_2017-10-19T19:04:15_radio-paradiso", "Paradiso du 19.10.2017", "Paradiso / RAP_2017-10-19T19:04:15_radio-paradiso"], "alternativeSummary": ["Jos\u00e9 Da Silva, ancien cheminot \u00e0 la SNCF, puis d\u00e9couvreur de Cesaria Evora, il est d\u00e9sormais directeur du nouveau bureau de Sony Music en Afrique de l'Ouest.", "Jos\u00e9 Da Silva, ancien cheminot \u00e0 la SNCF, puis d\u00e9couvreur de Cesaria Evora, il est d\u00e9sormais directeur du nouveau bureau de Sony Music en Afrique de l'Ouest."], "variantIds": ["ece-8974976", "ece-8974975"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-11-20T15:14:17Z", "speechToTexts": ["28.10.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:03) [87%] :\r\n\u00e0 Gen\u00e8ve, une unit\u00e9 tr\u00e8s sp\u00e9ciale ce club des adolescents d\u00e9linquants pour les emp\u00eacher de r\u00e9cidiver, les jeunes en difficult\u00e9, il b\u00e9n\u00e9ficie d'une assistance personnelle, une nouvelle mesure qui semble faire ses preuves, une \u00e9quipe de Temps pr\u00e9sent a pu suivre le travail de ses \u00e9ducateurs pas comme les autres, d\u00e9lit de jeunesse reportage exceptionnel, en 2 \u00e9pisodes, c'est ce soir dans le temps pr\u00e9sent sur RTS. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:35) [99%] :\r\nPoint Paradiso. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:00:38) [79%] :\r\nAnne Robert. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:44) [89%] :\r\nBonsoir \u00e0 tous, ce sont des figures de l'ombre souvent caricatur\u00e9 parfois donc Paradiso, on ne parle pas souvent du producteur Music, celui qui pose son paraphe en bas d'un contrat, celui qui dit parfois, je vais faire de toi une Star, le producteur que nous avons rencontr\u00e9 \u00e0 Abidjan n'appartient pas \u00e0 cette cat\u00e9gorie, il \u00e9coute beaucoup promet peu et croit encore dans le miracle d'une voix ce migrant anciens cheminots de la SNCF ne s'est pas content\u00e9 de d\u00e9couvrir Cesaria Evora et de la tourn\u00e9e en diva aux pieds nus, il est devenu, il y a quelques mois, le directeur de Sony Music pour l'Afrique de l'Ouest, on l'a rencontr\u00e9 \u00e0 Abidjan, avant cela, Willy de Zulu a choisi une nouveaut\u00e9 plus pr\u00e8s chez nous toute cette \u00e9mission est consacr\u00e9e \u00e0 une sorte de renaissance africaine et bien Sand Saverin on nous chante son propre enterrement Paradiso. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:48) [69%] :\r\nSur et aussi pas se fatiguer et aussi la gorge nou\u00e9e par le chagrin, vous nous avons pens\u00e9 au cort\u00e8ge, un silencieux donc. \r\nC'est merveilleux, c'est normal, poids et \u00e0 la sant\u00e9 encore \u00e7a sera termin\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:36) [72%] :\r\nJe me serais s\u00fbrement pay\u00e9 fort. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:02) [78%] :\r\nVous l\u00e0- bas, point pour la cr\u00e9mation l'ultime plus au point, \u00e7a br\u00fble, c'est-\u00e0-dire l'ann\u00e9e de faire du bruit de il para\u00eet. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:04:17) [72%] :\r\nUn paysage sur point \u00e0 la Serbie a. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:20) [69%] :\r\nEt et du et et \u00e7a c'est vrai \u00e0 mon dernier. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:04:49) [58%] :\r\nBon point qu'elle r\u00e9ussit \u00e0 sortir de cette r\u00e9ception, point, il y avait de la tristesse de l'espoir. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:05:00) [92%] :\r\nLaissez pas tout seul. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:39) [91%] :\r\nSanseverino mon enterrement, un choix de Willy de Zulu, c'est une nouveaut\u00e9, nous sommes maintenant \u00e0 Abidjan, en face de Jos\u00e9 Da Silva, le patron de Sony Music dans l'Afrique de l'Ouest, il a d\u00e9couvert Cesaria Evora, il s'attaque \u00e0 une nouvelle page, d\u00e9couvrir la future Star Pan africaine. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:57) [100%] :\r\nD'. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:06:22) [81%] :\r\nAh oui, voil\u00e0 la photo ah oui, \u00e7a va de ma\u00efs d\u00e9lice Mike Jackson Ma\u00eetre Guillaume C\u00e9line Dion la fouine Youssou N'Dour. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:06:32) [76%] :\r\nEt \u00e9videmment, Cesaria rappelle \u00e9videmment Cesaria et. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:06:38) [71%] :\r\nC'est. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:06:39) [82%] :\r\nOn dirait une maison comme dans les t\u00e9l\u00e9s 9 h\u00e9las br\u00e9silienne nomm\u00e9 mais c'est vraiment une maison de pr\u00e9- crise du disque quoi. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:06:47) [71%] :\r\nC'est, c'est se dire d'anciennes d'un b\u00e9b\u00e9 qui se glisse comme du temps de football. \r\nC'est un tr\u00e8s beau jardin qui donne sur le Golfe, voil\u00e0, c'est donc un top, ce qui nous am\u00e8ne de la tranquillit\u00e9 ah oui non voil\u00e9e qui a dit l\u00e0- bas ben voil\u00e0 voil\u00e0 ah oui \u00e0 travers les bois ben oui et ce qui nous donne vraiment entendu \u00e7a, c'est le maximum de bruit qu'on a, c'est tr\u00e8s calme, et c'est exactement ce qu'on voulait, c'est un lieu de r\u00e9sidence, un lieu pour les artistes de cr\u00e9ation, donc voil\u00e0 ceux qui sont venus pour l'instant ador\u00e9 parce que pour travailler, c'est les conditions optimum qui est venu d\u00e9j\u00e0 alors on a eu joker : la vid\u00e9o qui au coeur de pouvoir rappeur fran\u00e7ais qui est venue, qui a fait de clips ici et on a eu une soudure qui est venu pas sortie de son album et l\u00e0 on attend dans 2 semaines, Cindy, l\u00e0 voil\u00e0, apr\u00e8s avoir possible voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:07:50) [91%] :\r\nVous vouliez une maison qui claque c'\u00e9tait important symboliquement. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:07:55) [88%] :\r\nPeut-\u00eatre pas qui claque, mais qui soit 30 il qui soit bien \u00e9quip\u00e9 parce que comme j'ai dit : c'est un lieu de r\u00e9sidence convoquerait donc ce qu'on voulait, c'est que \u00e7a soit pas loin de la ville et que ce soit dans le calme, voil\u00e0 que les gens puissent voil\u00e0 en 10 minutes, 15 minutes on de la ville, on est \u00e0 15 minutes de l'a\u00e9roport et on est dans un quartier o\u00f9 il se passe beaucoup de choses donc pour l'artiste qui vient ah il est pas d\u00e9pays\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:08:22) [87%] :\r\nMais symboliquement, c'est aussi une Europe conqu\u00eate d'une certaine mani\u00e8re, c'est dire on est l\u00e0, on est arriv\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:08:28) [87%] :\r\nOui, bien s\u00fbr, c'est, c'est montrer que celui -l\u00e0, c'est aussi donner, moi je le vois comme \u00e7a, donn\u00e9e \u00e0 l'Afrique, maintenant les m\u00eames moyens qu'ont les autres continents, c'est un peu \u00e7a, moi, c'est ma bataille c'est dire voil\u00e0 nos artistes ont le droit d'avoir donc au budget promotion marketing leur ont droit d'avoir toute une \u00e9quipe qui travaille pour eux avec toute cette forte commercial qu'\u00e0 une major. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:08:55) [90%] :\r\nAlors \u00e9videmment, un de vos concurrents qui s'est install\u00e9 un petit peu avant vous, vous c'est un concurrent, oui c'est un concurrent, mais vous connaissez, que vous connaissez bien, que vous connaissez tr\u00e8s tr\u00e8s bien universel. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:09:05) [88%] :\r\nOui, on les conna\u00eet tr\u00e8s bien pass\u00e9, m\u00eame des amis et donc on ne fait pas tout \u00e0 fait la m\u00eame chose, donc c'est pas vraiment c'est un concurrent historique de Sony, mais nous, ici, au niveau de l'Afrique, on ne voit pas comme \u00e7a ont vraiment chacun s'travaille \u00e0 sa fa\u00e7on, de son c\u00f4t\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:09:22) [72%] :\r\nDans les cours, ben non que BA et non plus, pas ce que tu vas faire, j'ai mis mon que mairie la voil\u00e0 10 ann\u00e9es de Maubeuge \u00e0 tout ce qu'elles avaient dans les et dans les \u00e9gouts, baladeur, mais nous oublie pas ce que Silva nous oublie pas, c'est un qui va faire oui et dans les groupes parlementaires d'aligot. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:09:59) [88%] :\r\nVous vous \u00eates Jos\u00e9 Da Silva, un tr\u00e8s grand fan d'un tr\u00e8s grand m\u00e9lomane, d'abord, avant d'\u00eatre un producteur, vous sentez qu'il y a une esp\u00e8ce de r\u00e9alisation pour les m\u00e9dias, alors que l'Afrique est un march\u00e9 oui non mais c'est clair, c'est-\u00e0-dire que, aujourd'hui, les ont acc\u00e8s aux chiffres de Dijon. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:10:16) [87%] :\r\nEt on voit que ces chiffres sont entre exploser l'Afrique est hyper connect\u00e9s, aujourd'hui il y a d\u00e9j\u00e0 3 j'ai pratiquement partout l'Africain aime beaucoup la musique, il est hyper connect\u00e9, il est beaucoup sur YouTube et donc on ne pense que lorsque le streaming va arriver avec des Spotify ou autres syst\u00e8mes de streaming, on pense que \u00e7a va exploser parce que les gens ont cette ultime de la musique, ils aiment la musique, donc s'ils ont acc\u00e8s \u00e0 cette musique a appris justement qui soit pensez justement par rapport \u00e0 l'\u00e9conomie locale, Yvon beaucoup consomm\u00e9 et c'est beaucoup de monde aujourd'hui on parle de 700 millions de de smartphones en Afrique et \u00e7a ne va qu'augmenter. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:10:58) [89%] :\r\nComment on peut r\u00e9sumer disons \u00e0 partir des ann\u00e9es 60 70 80 le r\u00f4le d'Abidjan dans l'histoire de musique s'africaine. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:11:06) [86%] :\r\nAbidjan a toujours \u00e9t\u00e9 important Abidjan, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 la plaque tournante de la culture africaine surtout francophone, beaucoup de grands artistes sont sortis d'ici, hein, des morts et comment\u00e9e sous des Salif Ke\u00efta sont tous pass\u00e9s par Abidjan, parce que c'\u00e9tait \u00e0 Abidjan qui avait les studios c'\u00e9tait \u00e0 Abidjan qui avait les bons musiciens les bonzes arrangeur et toujours \u00e0 Abidjan, il y a eu des m\u00e9dias, donc ce qui fait que venir \u00e0 Abidjan, c'\u00e9tait tout b\u00e9nef et aujourd'hui on est en train de retrouver sur Abidjan, dans le temps on en train de le retrouver et je pense que \u00e7a va \u00eatre encore plus fort qu'avant parce que le des m\u00e9dias dont on pensait m\u00eame pas qui viendra ici l'Europe commence \u00e0 venir, et vouloir s'installer. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:11:51) [93%] :\r\nOn parle d'une antenne de Skyrock en C\u00f4te d'Ivoire. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:11:54) [87%] :\r\nOui, il y a d\u00e9j\u00e0 Skyrock Bianca, qui a \u00e9t\u00e9 lanc\u00e9, c'est c'est une une une application qui a \u00e9t\u00e9 lanc\u00e9, mais il pense aussi bient\u00f4t devoir venir s'installer et d'autre, il y a d\u00e9j\u00e0 Wahib radio qui est sur place, qui est une radio de Lagard\u00e8re, il y a trace radio qui s'est install\u00e9e, donc il y a \u00e9t\u00e9, qui est une FM marocaine qui s'est install\u00e9e, donc \u00e7a n'arr\u00eate pas, \u00e7a n'arr\u00eate pas et les radios nationaux ici sont en train de de se rendent compte justement de cette concurrence et son entra\u00eene investir plus, donc ils vont avoir des t\u00e9l\u00e9s, il va y avoir des t\u00e9l\u00e9s priv\u00e9es qui qui vont d\u00e9marrer bient\u00f4t plus de nouvelles radios qui vont encore d\u00e9marr\u00e9 donc beaucoup beaucoup beaucoup de possibilit\u00e9s de m\u00e9dias, que ce soit \u00e9crit T\u00e9l\u00e9vision qui vont \u00eatre s\u00fbr. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:12:44) [87%] :\r\nPlace avec des capitaux les africains aussi, parce qu'\u00e9videmment, l\u00e0, on voit tous les grands groupes mondiaux, on voit que Bollor\u00e9 massivement la dans tous ses secteurs d'activit\u00e9 historique a pas seulement la la culture \u00e9videmment, mais aussi le port bon etc est -ce que est -ce qu'il y a des capitaux africains aussi qui \u00e9merge. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:13:02) [83%] :\r\nOui, bien s\u00fbr, non, quand tu vois nostalgique et la la radio num\u00e9rique, ici ce sont les capitaux africains, il y a un fond africain qui vient d'acheter Africa num\u00e9ro 1 la radio Africa num\u00e9ro 1 \u00e0 Paris avec un plan de l'installer Africa num\u00e9ro sur toute l'Afrique de l'Ouest \u00e0 avoir les radios dans tous les pays, donc oui y a il y a une prise de conscience, DVD et on va dire des investisseurs africains sur la culture, qui sont en train de l'. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:13:30) [71%] :\r\nBon ben oui Philippe Poiret, qui \u00e9tait \u00e0 tous \u00e0 partir pointe test\u00e9e pour donc de Philippe point pour Balotelli l'amour passionn\u00e9 depuis toujours, ben, c'\u00e9tait un peu, \u00e0 partir d'accord du tout balancer point qu'il pointait \u00e0 ceux qui ont \u00e9t\u00e9 lib\u00e9r\u00e9s, point d'pour Poiret. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:14:01) [89%] :\r\nUne des choses qui a fait le le Fairmont dans votre carri\u00e8re, Jos\u00e9 Da Silva c'est effectivement d'amener au nord, les musiques du Sud, c'est ce que vous faisiez m\u00eame qu'on vous \u00e9tiez encore cheminot \u00e0 la SNCF, quand vous organisez des concerts pour la diaspora cap-verdienne ah, dans la r\u00e9gion parisienne j'imagine. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:14:20) [87%] :\r\nOui, oui, bon, toujours, on a essay\u00e9 d'amener au nord, toute la musique qu'on produisait ici dans le sud, je pense que aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:14:33) [87%] :\r\nC'est plus aussi \u00e9vident qu'avant, c'est-\u00e0-dire que vous avez des jeunes qui franchement ne pensent pas au directement non avant il faisait en pensant non aujourd'hui font parce que ils savent qu'en Afrique qui peuvent d\u00e9j\u00e0 s'en sortir avec un gros succ\u00e8s en Afrique, on peut tr\u00e8s tr\u00e8s bien s'en sortir, le gros artistes africains aujourd'hui font des tourn\u00e9es de stades en Afrique sans \u00eatre connu en Europe et son sort tr\u00e8s bien gagner vachement bien leur vie, donc de plus en plus toute cette nouvelle g\u00e9n\u00e9ration, travail, on va dire la musique sans pension non et donc \u00e7a \u00e7a ne corrompt pas la production parce qu'avant moi, je me suis vu des artistes qui pour l'Afrique, une guitare \u00e9lectrique par exemple et qui a, au moment d'enregistrer 10 avec moi, me disait : non, je vais \u00eatre une acoustique parce que, en France, il n'aime pas trop tueur, donc \u00e7a je pense, tout, tout, toutes ces choses -l\u00e0 vont changer avant, on avait m\u00eame des artistes qui s'approcher du journaliste en Europe pour savoir lui faire \u00e9couter ce que tu penses que fallait que et le gars le conseiller tout \u00e7a va dispara\u00eetre et je pense qu'aujourd'hui on va faire la musique comme comme on l'aime comme on veut, et apr\u00e8s, advienne ce qui bien quoi. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:15:44) [79%] :\r\nEst -ce que \u00e7a c'est li\u00e9 aussi au fait que des artistes d'origine africaine mais fran\u00e7ais, notamment de 2\u00e8me g\u00e9n\u00e9ration prenne capte Kidney un peu s\u00e9questr\u00e9 vol la musique africaine pour l'la pour la doter d'une certaine mani\u00e8re, je pense \u00e0 imaginer je pense alors vous dirais passez les moi, j'ai utilis\u00e9 \u00e9videmment mais et magie des Black and ma\u00eetre Guy sont tous des gens qui utilisent v\u00e9ritablement presque litt\u00e9ralement la musique africaine et la la l'annexe. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:16:17) [90%] :\r\nBon, mais pour moi, c'est formidable que \u00e7a se passe comme \u00e7a, bon je dirais pas qui valent parce que ils sont quand m\u00eame d'origine africaine et ils ont \u00e9cout\u00e9 tout \u00e7a avec leurs parents, parce que faut pas oublier qu'ils ont des parents et qu'\u00e0 la musique \u00e0 la maison, \u00e0 l'\u00e9coute de la musique, et donc ils ont \u00e9cout\u00e9 tout ce que leurs parents \u00e9coutez, ils ont \u00e9t\u00e9 puis\u00e9s l\u00e0- dedans des choses, des rythmes, des mots qui qui sont m\u00e9lang\u00e9s \u00e0 ce qu'ils ont appris dans la banlieue parisienne et \u00e7a donne des choses formidables et aujourd'hui qu'ont beaucoup de succ\u00e8s, donc c'est tant mieux, c'est tant mieux, c'est si gr\u00e2ce \u00e0 la 2\u00e8me ou 3\u00e8me g\u00e9n\u00e9ration africaine qui, \u00e0 Paris, la musique africaine est mise en avant tant mieux. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:17:00) [87%] :\r\nMais mon sentiment, c'est que c'est pas une transposition vous quand vous \u00e9tiez petit vous \u00e9coutiez bon, avoue, c'est un peu diff\u00e9rent parce que vous avez produit les choses que votre p\u00e8re \u00e9coutez qu'on parlera de \u00e7a tout \u00e0 l'heure, mais il y avait comme \u00e7a une toute une g\u00e9n\u00e9ration de jeunes Africains vivant en Europe qui \u00e9couter la musique de leurs parents et qu'il l'a transform\u00e9, aujourd'hui on a plut\u00f4t le sentiment que ces jeunes musiciens : \u00e9coute, \u00e9coute ce qui se passe \u00e0 l'\u00e9go, ce qui se passe \u00e0 Kinshasa, ce qui se passait \u00e0 en C\u00f4te d'Ivoire, c'est d\u00e9j\u00e0 de la musique \u00e9lectronique et ils la prennent et ils la font leur. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:17:31) [77%] :\r\nOui, bien s\u00fbr, il apr\u00e8s la font leur h\u00e9 oui, ils la m\u00e9langent m\u00eame aujourd'hui, avant, on aurait dit : bon, mais la musique congolaise dans la reconnaissez la musique ivoirienne o\u00f9 le l'afro- Beat, de fait, la on savait aujourd'hui non c'est, c'est, je la m\u00e9lange tout, parce que justement ils ont pas r\u00e9f\u00e9rences que nous, on avait 2 styles de musique diff\u00e9rente qu'on aimait bien et qu'on ne m\u00e9lange pas, eux non, c'est une musique africaine qui donc que le son de Lagos ses le\u00e7ons d'Afrique du Sud ou de d'Abidjan pour eux, ces musiques africaines, donc il m\u00e9lange tout \u00e7a et ils en sortent quelque chose ben tant mieux : \u00e9coute, c'est bien \u00e7a, du succ\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:18:13) [75%] :\r\n\u00e7a m\u00e8ne. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:18:15) [91%] :\r\nLe focus sur l'Afrique, gr\u00e2ce \u00e0 tout \u00e7a, il y a un focus sur l'Afrique et peut-\u00eatre que maintenant les vrais beatmaker qui sont \u00e0 Abidjan qui sont ailleurs, vont maintenant pouvoir occuper le terrain et faire \u00e9couter justement une vraie production qui vient d'Afrique. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:18:31) [51%] :\r\nEt elle est pr\u00e9sente partout et du rire bonjour et le \u00e7a va \u00eatre. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:18:45) [71%] :\r\nJ'ai jet\u00e9 mon sac, encore de la course, \u00e0 peine 15 ans que la ma course et s\u00e9cher les cours pour mais pas tous, je ne suis manger BJP des heures de colle les troupes \u00e0 la populace, une fois sur sc\u00e8ne et ballon et strass et paillettes, savoir le prix de la foule trac\u00e9 Madrid ferait pas des tours, moi pas conna\u00eetre la vraiment une au coeur de la Bulgarie et donc entrouverte connaissent par coeur, c'est dur de dire je t'aime, on n'\u00e9tait pas \u00e0 l'\u00eatre par ma bonne id\u00e9e c'est : pas besoin de moi le chemin du succ\u00e8s n'est jamais tr\u00e8s loin, et la somme des dans les roues, ce n'est pas un probl\u00e8me car tenu le coup. \r\n\r\nLocuteur FS17 (00:19:18) [70%] :\r\nOr, \u00e0 gagner et avait et aura gagn\u00e9 et au paradis. \r\n\r\nLocuteur FS18 (00:19:33) [58%] :\r\nVoil\u00e0 qui d'Ouessant sympathique l'voil\u00e0 il y a d'non nous connaissons Matignon. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:19:48) [79%] :\r\nJ'\u00e9tais un coeur, mais trop d'amour \u00e0 donner ma ch\u00e9rie pour me pardonner un t\u00eate-\u00e0-t\u00eate en tout cas une fleur, une bague en diamant et le tour est jou\u00e9 \u00e0 la vie \u00e0 la mort et mis \u00e0 mort je comme une m\u00e8re et son enfant, c'est la mort pour me s\u00e9parer de mes parents, j'aime Paris et changer d'environnement. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:20:04) [70%] :\r\nAbidjan ce quart de sourire, \u00e7a va vite, il ne s'est pas vu grandir et ce soir ce soir la sc\u00e8ne d'tous les potes, tout le monde sera m\u00eame la ce protocole, \u00e7a marche, j'ai connu la gal\u00e8re Motors tourne la page, je crois, tout seul, c'est l'\u00e9quipe aux 2 tiers le Sportage je pense tous les jours, et surtout qu'on aura l'inscription d\u00e9faitisme avec mon pr\u00e9sident, les concerts et les prix stagnent pleine d'eau, cela montre que, un peu cit\u00e9s pour passer d'un produit recule de votre m\u00e9tier de sortir le succ\u00e8s s'accumulent. \r\n\r\nLocuteur FS17 (00:20:36) [67%] :\r\nOn a gagn\u00e9 et aura gagn\u00e9 et puis au baby-. \r\n\r\nLocuteur FS18 (00:20:50) [61%] :\r\n\u00e0 qui j'ai bien l'homme ouais \u00e7a \u00e9tudiant d'point acquis d'pas la sympathie union d\u00e8s voil\u00e0 qui la presse \u00e0 intervenir avec la poign\u00e9e d'non moi \u00e7a correspond pas \u00e9tudiant mod\u00e8le. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:21:21) [72%] :\r\nEt non, non, ouais, ouais, \u00e7a va \u00eatre g\u00e9nial et nord et non non voil\u00e9e, oui \u00e7a va. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:21:35) [91%] :\r\nJos\u00e9 Da Silva on va parler un tout petit peu de vous aussi parce que, malgr\u00e9 tout, vous \u00eates un paradoxe vivant, vous avez grandi jusqu'\u00e0 l'\u00e2ge de 13 ans \u00e0 Dakar avec une mer fondamentalement m\u00e9lomane et \u00e7a \u00e9videmment c'est d\u00e9cisif pour vous. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:21:51) [82%] :\r\nAh l\u00e0 c'est clair hein quand tu passes tout enfonce justement \u00e9couter de la musique et de la bonne musique, c'est formidable \u00e7a ma m\u00e8re 13 hommes le femme de m\u00e9nage mais aimait beaucoup la musique et donc le peu d'argent qu'elle avait, elle avait mis dans son tourne-disques et \u00e0 la vie civile et on \u00e9coute et souligne la longueur de journ\u00e9e, donc j'ai \u00e9cout\u00e9 tr\u00e8s jeune la musique congolaise bon gage \u00e9coutez toute la musique Cap-Verdienne avec les voix du Cap-Vert et et d'autres et beaucoup aussi de musique latine parce que on \u00e9tait dans l'\u00e9poque de patchs de l'orchestre Aragones donc toute toute la salsa, tout \u00e7a, on a \u00e9cout\u00e9 beaucoup de rhythm'n'blues, que les 45 tours de James Brown, Otis Redding, tout \u00e7a, j'ai, j'\u00e9tais li\u00e9 avec sa maman et puis m\u00eame Dakar, j'\u00e9tais au S\u00e9n\u00e9gal et la ville de Dakar a toujours \u00e9t\u00e9 cosmopolite, l'\u00e9coute de tout l\u00e0- bas, on \u00e9coute de tout, S\u00e9n\u00e9gal et tr\u00e8s ouvert au niveau musical, et donc du tout petit j'ai j'ai \u00e9cout\u00e9 vraiment beaucoup, beaucoup de choses. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:22:56) [77%] :\r\nVotre m\u00e8re avec des amis, elle des, des, des soir\u00e9es Didier en r\u00e9alit\u00e9 dansante, o\u00f9 l\u00e0 il avait toute la musique, vous vous postier derri\u00e8re le Didier \u00e9volue si les disques c'\u00e9tait vous pratiquement qui ce qui \u00e9tait le Selecta \u00e0 la Jama\u00efcaine \u00e9quipe assez. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:23:15) [74%] :\r\nQui est de donner les disques, oui, oui, d'autres tr\u00e8s jeune, j'ai organis\u00e9 en effet les soir\u00e9es conna\u00eet. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:23:21) [85%] :\r\nLe code alcool adh\u00e9ra au S\u00e9n\u00e9gal et qui existe jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent \u00e0 des soir\u00e9es dans les cours ou vous avez un Didier et c'est tr\u00e8s familial, c'\u00e9tait il y a une ambiance folle et donc j'ai \u00e9t\u00e9 \u00e9lev\u00e9e l\u00e0- dedans et mon mon coin pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 c'\u00e9tait justement \u00e0 c\u00f4t\u00e9 du Didier et j'en ai fait apr\u00e8s un grand ami et je commen\u00e7ais \u00e0 conna\u00eetre bien la musique et je pouvais choisir les les vinyles du pass\u00e9, pour qui les passe donc c'est comme \u00e7a que, apr\u00e8s 14 15 ans j'ai commenc\u00e9 moi m\u00eame \u00e0 faire \u00e0 organiser des soir\u00e9es et \u00e0 passer des disques, j'ai fait un peu Didier jusqu'\u00e0 mes 20 ans j'ai, \u00e0 Paris, apr\u00e8s je me suis achet\u00e9 du mat\u00e9riel et je faisais des soir\u00e9es dansantes et on m'appelait aussi pour aller animer des mariages, j'ai anim\u00e9 des mariages l'espace pour des Libanais pour des Africains qui se marier, j'ai anim\u00e9 des soir\u00e9es pour les Ivoiriens, c'est comme \u00e7a que j'ai d\u00e9couvert la musique ivoirienne, donc quand on, quand on m'appeler. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:24:30) [82%] :\r\nPour les faire je connaissais pas bien leur musique, fallait que je cherche quelqu'un, donc j'avais un ami ivoirien qui travaille \u00e0 la radio, \u00e0 Paris, qui connaissait bien donc il venait avec ses disques et c'est lui qui m'a initi\u00e9 un peu \u00e0 toute cette musique ivoirienne Luzi parce que tu avais des gens apr\u00e8s c'\u00e9tait des ethnies parfois le mariage \u00e9tait une ethnie qui qui elle \u00e9tait le Style, et donc les m\u00e9decins et c'\u00e9tait dingue parce que tu tu apprenais aussi les danses, parce que chaque chaque rythme \u00e0 une danse et donc on apprenait tout \u00e7a et \u00e7a a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s riche pour moi tout tout tout ce passage justement. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:25:06) [94%] :\r\n\u00e0 13 ans, vous arrivez avec votre m\u00e8re, \u00e0 2 pas des Champs- \u00c9lys\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:25:11) [85%] :\r\nOui, rue Marbeuf avec ma m\u00e8re, donc comme je suis femme de m\u00e9nage, chambres de bonne heure 8\u00e8me \u00e0 8\u00e8me \u00e9tage d'un immeuble cossu du VIIIe \u00e0 l'arrondissement et voil\u00e0 c'est tout jeune 13 ans le 1er jour tu vois tout \u00e7a de la fen\u00eatre et puis le lendemain tu descends \u00e9taient dans les Champs- \u00c9lys\u00e9es quoi \u00e9tudie qui ce qui se passe pas changement \u00e9norme entre le quartier de la Sicap d'o\u00f9 je venais \u00e0 Dakar \u00e0 Dakar et les Champs- \u00c9lys\u00e9es il y avait vraiment un \u00e9norme changement. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:25:43) [88%] :\r\nEn m\u00eame temps, Champs \u00c9lys\u00e9es, \u00e0 proximit\u00e9, mais tr\u00e8s tr\u00e8s loin, si loin, si proche, parce que c'est vous vivez effectivement dans une chambre de bonne 8\u00e8me \u00e9tage les meubles, ce sont des cartons avec des napperons votre m\u00e8re elle est tellement soucieuse du d\u00e9tail qui est le fait croire pratiquement que que \u00e9cartant sont des meubles. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:26:00) [81%] :\r\nOui, voil\u00e0, c'est \u00e7a, c'est quand tu rentrais dans la chambre du voyage vers ses propres c'est joli mais bon en g\u00e9n\u00e9ral, c'\u00e9tait des cartons, qu'elle a fait quel maquill\u00e9 avec les d'un profond et bon voil\u00e0 si c'\u00e9tait, c'\u00e9tait assez dr\u00f4le et bon, en effet, 8\u00e8me arrondissement qui est sur les Champs- \u00c9lys\u00e9es mais t'as pas l'argent pour tout payer ne serait -ce qu'une glace sur les Champs- \u00c9lys\u00e9es, parce que c'est le prix, c'est hors de prix pour moi quoi, donc, mais c'\u00e9tait des moments quand m\u00eame formidable parce que j'avais cette curiosit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:26:33) [88%] :\r\nC'est donc marcher, marcher dans les rues et je d\u00e9couvrais de magasin en magasin et. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:26:41) [85%] :\r\nSi c'\u00e9tait un autre monde extraordinaire apr\u00e8s quand m\u00eame au bout de 3 mois, il y a commenc\u00e9 \u00e0 manquer la mer. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:26:49) [75%] :\r\nDonc oui, en bon quand est -ce qu'on va \u00e0 la mer, il y aura l\u00e0, bon fils, la m\u00e8re, les voir, donc, c'\u00e9tait \u00e7a, c'\u00e9tait le. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:26:57) [79%] :\r\n1er manque c'est voil\u00e0 parce qu'\u00e0 Dakar, voil\u00e0 tous les 2, 3 jours \u00e0 la mer ou si ce n'est tous les jours. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:27:06) [72%] :\r\nEt, et c'est \u00e0 ce moment -l\u00e0 qu'elle vous fait \u00e9couter bon gars qui nous fait \u00e9couter saudade. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:27:12) [75%] :\r\nOui ce bat d\u00e9j\u00e0 Dakar 1 d\u00e9j\u00e0 d'arriver \u00e0 la gare d\u00e9j\u00e0 Dakar l'\u00e9couter saudade, dimanche matin, c'est le r\u00e9veil, c'\u00e9tait avec ce m\u00eame chant\u00e9 par Banga et donc cette chanson- l\u00e0 j'ai. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:27:23) [79%] :\r\nAujourd'hui dans dans la t\u00eate et dans les faits, d\u00e8s que j'ai pu donc \u00eatre producteur et que j'ai d\u00fb enregistrer qu'Cesaria, j'ai toujours essay\u00e9 du faire chanter horizon m\u00eame cette chanson est formidable le d\u00e9but \u00e9tait r\u00e9ticente parce que bon, avait chant\u00e9, donc non, pourquoi la rechanter toi et bon j'ai fini quand m\u00eame par avoir gain de cause et alors enregistr\u00e9e voil\u00e0 c'est le succ\u00e8s que cela et apr\u00e8s, j'ai m\u00eame fait plus fort d\u00e8s que j'ai pu, j'ai achet\u00e9 les droits de soldats de la donc j'ai rachet\u00e9 les bandes de son disque que j'ai r\u00e9\u00e9dit\u00e9 Angola 72 74 parce que voil\u00e0 ce s\u00e9same que je trouve extraordinaire et qui a \u00e9t\u00e9 mon enfant. \r\n\r\nLocuteur FS20 (00:28:10) [70%] :\r\nQue pensera \u00e0 presque un 1000000, donc France traverse donc presque un 1000000 de personnes tourner. \r\n\r\nLocuteur FS22 (00:28:19) [58%] :\r\nUne question qui n'est pas toute politique. \r\n\r\nLocuteur FS20 (00:28:22) [47%] :\r\nEt France traverse nous vendons et un Pasteur \u00e0 1000000 donc esp\u00e8re brio. \r\n\r\nLocuteur FS21 (00:28:29) [60%] :\r\nComme \u00e7a, nous, qui de plus qui sont pas de poids pas points sont pas de bien faire, c'est un peu avec du poisson ben dis qui sont pas poisson va dire apr\u00e8s, c'est une pirogue. \r\n\r\nLocuteur FS22 (00:28:54) [79%] :\r\nUne petite donc il. \r\n\r\nLocuteur FS20 (00:28:58) [60%] :\r\nPense travail non non non plus Pierre bonsoir que Millenium Guy parce oui. \r\n\r\nLocuteur FS22 (00:29:06) [83%] :\r\nMerci d'\u00e9couter, de faire. \r\n\r\nLocuteur FS20 (00:29:09) [56%] :\r\nEt immense traverse commun\u00e9ment thermostat il demande est -ce que un 1000000. \r\n\r\nLocuteur FS21 (00:29:16) [63%] :\r\nBonsoir, une tourn\u00e9e de son talent de soldats de pays qui sont pas demander aussi bien faire ce est d'\u00e9lections ben et \u00e0 ce moment, pas de son pas de signataires un peu l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS22 (00:29:41) [70%] :\r\nPoint de qui ici. \r\n\r\nLocuteur MS20 (00:29:44) [70%] :\r\nC'est la Bourse, contrairement \u00e0 ce que les c'est ce qu'ils Servent, voil\u00e0 ce que c'est, Teddy puis bon reportage. \r\n\r\nLocuteur FS22 (00:29:52) [63%] :\r\nLa totalit\u00e9 cette date pour la. \r\n\r\nLocuteur MS20 (00:29:55) [54%] :\r\nC'est pas un secret, Walter scrupule c'est vrai ce que c'est un montage que c'est a montre. \r\n\r\nLocuteur FS21 (00:30:04) [64%] :\r\nC'est qu'ne soit pas accompli son repas, donc le point ce sont pas des signataires que l'anglais, point de son regard et pas de qui sont pas \u00e9coutez je viens faire ce m\u00e9tier. \r\n\r\nLocuteur FS22 (00:30:27) [61%] :\r\nQue pensez -vous d'un bon, un plan \u00e0 l'on peut pas, et de beaucoup de d'. \r\nC'est Fr\u00e9d\u00e9ric cette une. \r\n\r\nLocuteur FS21 (00:31:16) [66%] :\r\nSortant d'action pas point son pas d\u00e9cid\u00e9 \u00e0 13 heures et qui pointe et surtout pas d'histoire, pas de poisson pas mais point qu'ils sont, voil\u00e0 donc ce soir et soit pas d\u00e9cid\u00e9 \u00e0 peine, c'est un d\u00e9but. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:31:51) [78%] :\r\nLes sauterelles est -ce que ce morceau qui que vous \u00e9coutiez d\u00e9j\u00e0 pr\u00e9- adolescents est -ce que ce morceau quant vous \u00eates arriv\u00e9 \u00e0 Paris. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:32:00) [84%] :\r\nIl a pris une dimension diff\u00e9rente parce que la soldate finalement, vous la connaissez, \u00e0 ce moment -l\u00e0, vous dites la nostalgie de la mer, c'est exactement \u00e7a, n'ont pas la chance. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:32:08) [84%] :\r\nNon mais c'est c'est exactement \u00e7a, bon je je ne l'ai pas pris vraiment au mot si tu veux, mais en effet effet ont vis\u00e9 et ma m\u00e8re parlait beaucoup de \u00e7a justement ma m\u00e8re quand elle \u00e9couter ses ses vinyles avec les mornas et tout \u00e7a, parfois elle pleurait parce que voil\u00e0 les souvenirs quand elle parlait de la grand- m\u00e8re les les fr\u00e8res et soeurs qui sont rest\u00e9s, elle avait un fr\u00e8re qui \u00e9tait tr\u00e8s on va dire tr\u00e8s mal au qui vivait tr\u00e8s mal \u00e0 son donc. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:32:42) [81%] :\r\nC'est l\u00e0, c'est justement de s'que par la chance. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:32:44) [89%] :\r\nAh, c'est justement de sortir mais que par la chanson, donc je pense qu'il y avait ce lien justement avec ce grand fr\u00e8re, c'\u00e9tait son grand fr\u00e8re qu'elle aimait beaucoup donc pour elle, c'\u00e9tait tr\u00e8s dur et en quoi cette solennelle \u00e9tait toujours dans la maison, mais le Cap-Vert, vous ne connaissiez pas non moi je connaissais pas et donc elle me parlait tout le temps et j'avais envie de conna\u00eetre, mais on n'avait pas les moyens pour le faire et avait 20 ans d\u00e8s que j'ai pu, j'ai fait, travail d'\u00e9t\u00e9 avec ce que j'ai gagn\u00e9, je me suis achet\u00e9 mon billet \u00e0 Lyon et j'ai fait la surprise en mai en disant : je vais y aller ah ben d\u00e9j\u00e0, elle \u00e9tait surprise. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:33:24) [79%] :\r\nNous am\u00e8ne au moment du parti va pas comme \u00e7a, tu connais personne faut attendre un jour, on ira ensemble dis non, non, j'ai achet\u00e9 le billet l\u00e0 j'y vais et ce qui n'avait pas peur que vous soyez d\u00e9\u00e7u, voil\u00e0, elle avait peur que je sois d\u00e9\u00e7u, j'ai compris, une fois que j'arrive l\u00e0- bas, je comprenais pas avant moi quand m\u00eame voulait pas j'ai je vais piquer un courrier de ma grand- m\u00e8re, o\u00f9 il y avait la Gr\u00e8ce demande grand- m\u00e8re et j'ai dit : voil\u00e0, moi je veux aller l\u00e0, me dit mais tu sais pas, je dis si, si, j'ai l'adresse et, croyant que c'\u00e9tait comme en France, qui arrivent \u00e0 l'a\u00e9roport, tu prends un taxi qui donne l'adresse quoi. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:33:56) [76%] :\r\nOui, c'\u00e9tait sur, il s'\u00e9tait \u00e0 l'\u00eele de San Vicente, c'\u00e9tait pas pareil comme vous avez fait, quand je suis arriv\u00e9 que le taxi Dieudonn\u00e9, la vraie Sima, regardez la la vraie se d\u00e9pose \u00e0 quel h\u00f4tel, je vais pas l'h\u00f4tel je vais l\u00e0, il en faut peut-\u00eatre que tu aies un h\u00f4tel d'abord appr\u00e9ciera la je dis non, non, moi je veux aller l\u00e0, je suis chez ma grand- m\u00e8re, je veux aller l\u00e0 encore Alger tellement insist\u00e9 qui me dit : bon ok je t'emm\u00e8ne, mais tu vas voir, et apr\u00e8s j'ai compris quand on est arriv\u00e9, c'\u00e9tait le bidonville de de service. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:34:29) [87%] :\r\nVoil\u00e0 des des baraques en bois ou en en taule et donc l\u00e0 tout de suite j'ai j'ai fait, j'ai compris pourquoi ma m\u00e8re voulait pas que je d\u00e9barque comme \u00e7a parce que on venait d'une famille tr\u00e8s tr\u00e8s pauvre grand- m\u00e8re ce bidonville et voil\u00e0, elle voulait pas que moi je me, je m'y retrouve, mais tr\u00e8s vite 600 tibias parce que voyez en mer \u00e9tait quelqu'un de formidable que j'ai rencontr\u00e9s pour la 1\u00e8re fois et mon oncle, le petit fr\u00e8re de ma m\u00e8re aussi habiter l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:35:03) [80%] :\r\nFormidable et donc ils m'ont accueilli et surtout tous les enfants du quartier, et quand je descend du taxi, ses enfants, ils prennent ma valise et ils s'en vont avec moi je les suis, et apr\u00e8s je comprends pourquoi la maison dans la mer \u00e9tait tapiss\u00e9e de mes photos. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:35:17) [84%] :\r\n\u00e9gaux, tous, tous les gamins m\u00eame connaissait, on parlait de moi beaucoup l\u00e0- bas, alors que c'\u00e9tait un peu, on va dire le le petit-fils qui vit \u00e0 Paris, donc il y avait tous les r\u00eaves de Paris qui allait avec, et donc je me suis retrouv\u00e9 l\u00e0, mais des gens grand coeur formidable et j'ai pass\u00e9 un mois de vacances extraordinaires, mon oncle m'a laiss\u00e9 sa chambre une baraque en bois que lui avait un peu rafistol\u00e9e bien, j'ai m\u00eame une douche ce que, chose exceptionnelle, l\u00e0- bas, il avait, il y avait pris une bonbonne de gaz, soit il avait coup\u00e9 et il y avait mis une pomme de douche et il avait suspendu \u00e7a et il y avait, syst\u00e8me qui faisait tomber de l'autre, bon, une douche, oui, j'avais une douche, c'\u00e9tait la d\u00e9merdez c'\u00e9tait sympa, ce que je vous ai pas du tout \u00e9t\u00e9 d\u00e9\u00e7u oralit\u00e9 non non j'ai pas \u00e9t\u00e9 d\u00e9\u00e7u, j'ai d\u00e9couvert surtout des gens extraordinaires. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:36:15) [90%] :\r\nFormidable, il y a une bonne ambiance et surtout une grand- m\u00e8re grand- m\u00e8re extraordinaire \u00e0 tous. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:37:08) [87%] :\r\nJos\u00e9 Da Silva, il y a malgr\u00e9 tout un moment crucial, c'est justement quand vous dites \u00e0 votre m\u00e8re, ben je vais quitter je quitter la zone, la SNCF parce que j'ai commenc\u00e9 \u00e0 produire cette femme que tu m'as fait \u00e9couter Evora et que l\u00e0 maintenant j'ai plus le temps en fait de faire aiguilleur \u00e0 la SNCF. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:37:27) [87%] :\r\nOui, non, c'est clair, c'est la je me rends compte que il faut que je fasse \u00e7a \u00e0 temps plein, parce que il y a de plus en plus engouement autour de Cesaria de plus en plus de demandes de concert et donc je tiens plus quoi j'arrivais avant \u00e0 racheter des vacances \u00e0 des amis, cheminot, donc j'ai l\u00e0 j'\u00e9tais arriv\u00e9 au bout, c'\u00e9tait plus possible, donc j'ai d'abord demand\u00e9 une ann\u00e9e sabbatique moins comment accorder et cette ann\u00e9e sabbatique, donc j'ai mis le paquet au niveau de la soci\u00e9t\u00e9 et, tr\u00e8s vite, j'ai vu que je pouvais vivre de de \u00e7a et donc je pouvais arr\u00eater quand j'ai annonc\u00e9 ma m\u00e8re que je vais arr\u00eater dont imagine elle a trim\u00e9 toute sa vie pour me donner une \u00e9ducation et \u00e9tait tr\u00e8s fier d'avoir un fils, fonctionnaires et, l\u00e0, l'Office fonctionnaire il veut abandonner tous pour les faits. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:38:18) [86%] :\r\nMonter une bo\u00eete de production, donc, chose qu'elle ne voyait pas trop, donc c'\u00e9tait un peu dur pour elle, mais j'ai tenu tellement que voil\u00e0 la peut plus maintenir dire que \u00e7a c'\u00e9tait quelle ann\u00e9e o\u00f9 vous quittez la SNCF qui, de la SNCF en 92 d\u00e9finitivement 92. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:38:36) [91%] :\r\nEt vous aviez \u00e0 ce moment -l\u00e0 d\u00e9j\u00e0 cr\u00e9\u00e9 le Label Lusafrica. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:38:39) [84%] :\r\nMoi, j'ai d\u00e9j\u00e0 cr\u00e9e le Label, la belge avait d\u00e9j\u00e0 cr\u00e9\u00e9 pour le 1er disque de Cesaria, j'ai fait en 88 donc je qu'il fallait un nom pour ce 1er disque, j'avais cr\u00e9\u00e9 Lusafrica, mais j'avais pas encore d\u00e9pos\u00e9 la soci\u00e9t\u00e9 parce qu'\u00e9tant le fonctionnaire, je n'ai pas le droit, donc j'ai attendu 92 pour cr\u00e9er cr\u00e9er d\u00e9finitivement la soci\u00e9t\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:39:01) [88%] :\r\nJe vous pose toutes ces questions parce que \u00e7a nous explique aussi le disait tout \u00e0 l'heure, vous \u00eates un paradoxe, c'est que j'ai l'impression que cette \u00e9norme succ\u00e8s vous n'explique vous n'attendiez pas \u00e9videmment avec Cesaria Evora a \u00e9t\u00e9 fond\u00e9 au VI justement sur une esp\u00e8ce de nostalgie collective, c'est-\u00e0-dire que, il y avait quand on voyait Cesaria, m\u00eame si on n'\u00e9tait pas du Cap-Vert on on sentait on sentait reli\u00e9e \u00e0 une histoire pass\u00e9e, on se sentait reli\u00e9 \u00e0 quelque chose d'extr\u00eamement profond, mais aussi \u00e0 quelque chose d'imm\u00e9morial, on n'\u00e9tait pas du tout dans un une qu\u00eate de modernit\u00e9 avec Cesaria, on pourrait dire que toute votre vie, vous avez continu\u00e9 \u00e0 cultiver cette nostalgie de que vous trouvez autre m\u00e8re vous inject\u00e9 pour trouver, or vous avez quel \u00e2ge j'ai 57 ans, vous retrouvez \u00e0 57 ans \u00e0 traquer les jeunes beatmaker qui font pratiquement que de la musique \u00e9lectronique \u00e0 Abidjan, c'est pour \u00e7a je disais il y a quelques c\u00f4t\u00e9 paradoxal c'est vous \u00eates l'incarnation du producteur qui a mis\u00e9 aussi sur la nostalgie qui a mis\u00e9 sur le c\u00f4t\u00e9 intemporel la diva aux pieds nus, et m\u00eame c'est pas seulement sur cet artiste l\u00e0 mais sur plein d'artistes, ensuite vous avez produit Bonga etc et mais vous avez jamais abandonn\u00e9 l'\u00e9poque contemporaine, vous \u00eates jamais d\u00e9sint\u00e9ress\u00e9s de ce qui se passe aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:40:16) [86%] :\r\nOui, non, jamais, moi j'ai j'ai j'ai toujours, m\u00eame si j'ai produit justement toute cette musique un peu nostalgique, j'ai toujours \u00e9t\u00e9 \u00e0 la page de ce qui se faisait, j'ai toujours \u00e9cout\u00e9 plein d'autres choses et joue aussi pour lui, c'est c'est moins connu, mais j'ai produit de la musique tr\u00e8s commercial africaine je veux, moi j'ai produit un artiste qui s'appelle Olive Angola fan, \u00e9norme succ\u00e8s en Afrique, dans toutes les bo\u00eetes de nuit jusqu'au jour d'aujourd'hui, on joue Oliver bah j'ai produit du joug que j'ai produit le chanteur des cas savent aussi Patrick Saint-Eloi, j'ai produit de la musique congolaise j'ai produit. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:41:00) [87%] :\r\nDe secousses, donc \u00e7a a \u00e9t\u00e9 moins connu, mais ce sont des choses qu'on fait un succ\u00e8s au niveau du continent, je suis des artistes comme Pierre \u00e0 Cannes jus des artistes ici m\u00eame directoire que j'ai fait beaucoup de plusieurs albums avec lui, donc on ne conna\u00eet plus par Cesaria mais j'ai toujours produit la musique du moment, je produis de la salsa, quand la salsa. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:41:23) [84%] :\r\nMoi, j'ai produit de la musique br\u00e9silienne, quand il y a eu la j'ai produit du reggae tonnes quand il y aurait des t\u00f4les premi\u00e8res tonnes cubain, c'est moi qui les produit, donc non non j'ai toujours suivi les modes, j'ai toujours \u00e9t\u00e9 \u00e0 la page et j'ai toujours aim\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:41:42) [92%] :\r\nPeut d\u00e9couvrir justement les nouvelles tendances d\u00e9couvrir ce que les jeunes font sur le moment et m\u00eame parfois les conseillers et parfois m\u00eame les amener \u00e0 un truc plus identitaire parfois quand il faut entre attend peut-\u00eatre que si tu vas chercher un peu dans ce que faisaient les anciens, il y a peut-\u00eatre un petit truc qui va un peu am\u00e9liorer, ce qui est en train de faire donc voil\u00e0 \u00e7a j'adore se faire \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:42:06) [87%] :\r\nMais avec une intrigue un peu schizophr\u00e8ne, c'est-\u00e0-dire en se disant : d'un c\u00f4t\u00e9, il y a mes go\u00fbts personnels quand j'arrive, bon c'est peut \u00eatre hasard mais quand j'arrive en que vous \u00e9coutez Mayra Andrade, vous n'\u00e9coutez pas du coup\u00e9 d\u00e9cal\u00e9, est-ce que il y a un c\u00f4t\u00e9 schizo chez vous, c'est-\u00e0-dire le le la, le m\u00e9lomane et de l'autre c\u00f4t\u00e9, celui qui a v\u00e9cu un \u00e9norme succ\u00e8s commercial sans qu'ils s'y attendent, et qui veulent reproduire. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:42:31) [82%] :\r\nOui, non, j'ai toujours eu les 2 dire 2 personnes en moi y a celui qui \u00e9coute, en effet, comme tu as vu, la voil\u00e0 qui \u00e9coutent de la musique et c'est ce qui agit, qui \u00e9coute du blues, de la musique br\u00e9silienne du voil\u00e0 tu prends les listes Spotify c'est beaucoup de musique de ce jour- l\u00e0, mais je suis aussi quelqu'un qui adore la f\u00eate qui adore sortir qui adore aller dans les bo\u00eetes de nuit, \u00e9coutez, allez dans les concerts, donc voil\u00e0 j'ai j'adore danser, j'adore, et ces ces musiques -l\u00e0 qui voil\u00e0, bon \u00e0 la maison, je vais, je les \u00e9coute pas parce que ben \u00e0 la maison, je je ne sais pas, mais si on devait danser \u00e0 la maison, en famille samedi. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:43:15) [86%] :\r\nL\u00e0 qu'on va, qu'on va mettre et qu'on va dans ces tubes, donc voil\u00e0 c'est ces 2 personnes -l\u00e0 sont en moi et, parfois, j'arrive \u00e0 faire le lien entre les 2. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:44:17) [100%] :\r\nLyon. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:46:48) [82%] :\r\nEst -ce que vous avez replac\u00e9 dans votre imaginaire le morceau Saudade est -ce qu'il y a un morceau parce que je comprends bien que c'est morceau vous \u00e9coutiez enfants adolescents toute votre vie, en r\u00e9alit\u00e9, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 la bande- son de votre vie, mais il y a votre m\u00e8re est ce qu'il y a un morceau qui a pris cette place dans votre imaginaire \u00e0 vous. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:47:05) [83%] :\r\nIls n'ont pour l'instant non non non, il y a plusieurs morceaux objet mais avoir pris cette place l\u00e0 non c'est fou \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:47:13) [91%] :\r\n\u00e7a veut dire que le morceau qui votre vie si on a un c'est un morceau que vous avez \u00e9cout\u00e9 puis quel \u00e2ge. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:47:21) [98%] :\r\nDepuis 4 5 ans. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:47:25) [88%] :\r\nC'est pas, c'est pas fr\u00e9quent Saint-Roch un morceau. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:47:28) [83%] :\r\nReste, oui, oui, non je pense pas que ce soit fr\u00e9quents non non moi c'est c'est un titre qui a, qui a fait la vie quoi. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:47:36) [76%] :\r\nEt le. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:47:36) [86%] :\r\nQuand on a v\u00e9cu \u00e7a, oui, un morceau qui est notre bande originelle et qu'on continue d'en produire, vous allez vous avez produit des milliers, des milliers de morceaux probablement est -ce qu'on recherche, pas toujours cette sensation. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:47:51) [88%] :\r\nOn la recherche oui quand sur des quand je travaille sur des titres un peu, on va dire, avec des artistes, justement, qui sont plus des chanteurs de musique un peu plus nostalgique oui je je recherche c'est l\u00e0 je recherche de j'attends que l'artiste s'approchent le plus possible de cet homme \u00e9motion l\u00e0, certainement, je recherche je pense plus l'\u00e9motion. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:48:13) [89%] :\r\nPour finir, Jos\u00e9 Da Silva on se disait que les m\u00e9dias \u00e9taient mortes qu'elle ne servait plus \u00e0 rien, on dans cette ville \u00e0 Abidjan de m\u00e9dier se sont r\u00e9install\u00e9s une 3\u00e8me est assez active Warner il y a pas si assez active localement, \u00e7a veut dire quoi sur l'industrie du disque, ce qui est en train de se passer dans cette ville. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:48:36) [85%] :\r\nAh si, ce qui se passe, c'est que la George Sand que il y a un nouveau march\u00e9 qui ils veulent \u00eatre pr\u00e9sents maintenant oui, en effet, la d'avant qui produisait l'artiste qui le suivait et tout \u00e7a, \u00e7a a chang\u00e9 aujourd'hui, la nouvelle g\u00e9n\u00e9ration, ce produit pratiquement elle- m\u00eame, elle a d\u00e9j\u00e0 une strat\u00e9gie d\u00e9j\u00e0 \u00e0 travers les r\u00e9seaux sociaux, donc les m\u00e9dias aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:49:06) [89%] :\r\nVont se transformer, je pense en des maisons d'accompagnement qui vont cr\u00e9er justement toutes des bureaux de promo et de marketing tr\u00e8s forts qui vont amener un savoir- faire par rapport \u00e0 cette nouvelle musique financ\u00e9 par la publicit\u00e9, et c'est gr\u00e2ce \u00e0 justement cet accompagnement qui vont pouvoir pousser les artistes Yvon moi, je veux dire, participer au cou. \r\nSur l'artistique, sur la cr\u00e9ation Yvon meurt moins participer m\u00eame sur aller d\u00e9nicher les artistes parce que des labels d\u00e9j\u00e0 viennent \u00e0 nous avec toutes des productions faites donc voil\u00e0, c'est plus un travail d'accompagnement qu'un travail de production. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:49:52) [82%] :\r\nSauf que vous pouvez pas vous emp\u00eacher autre hic c'est pas tellement d'\u00e0 votre bureau. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:49:57) [93%] :\r\nVoil\u00e0, bon moi comme tu vois je suis d\u00e9j\u00e0 parti en production oui et comme j'aime le faire, bon je. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:50:06) [91%] :\r\nPense que si Sony m'a fait confiance, ils ont fait confiance \u00e0 cette fa\u00e7on que j'ai de travailler, de produire et qu'ils esp\u00e8rent justement que je vais d\u00e9couvrir des perles, l\u00e0 o\u00f9 je suis. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:50:16) [85%] :\r\nIls attendent quoi en r\u00e9alit\u00e9 que vous d\u00e9couvriez le prochain quoi mettre Guillaume s'africains, c'est \u00e7a, c'est \u00e7a leur vous pensez leur leur r\u00eave secret. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:50:24) [87%] :\r\nNon je pense pas, je pense que le r\u00eave de le le majeure, c'est surtout d'avoir maintenant un catalogue assez repr\u00e9sentative de la musique africaine qui soient de plus en plus riche moi ma mission c'est de signer des artistes de qualit\u00e9 sur toute l'Afrique de l'Ouest. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:50:40) [97%] :\r\nEt de cr\u00e9er un catalogue de qualit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:50:44) [87%] :\r\nBon, \u00e7a c'est un petit peu la langue de moi, on imagine qu'ils veulent cr\u00e9er est -ce que UBS qu'ils sentent qu'il va y avoir une tr\u00e8s grande Star africaine bient\u00f4t est -ce que vous pensez que c'est \u00e7a le pari. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:50:56) [86%] :\r\nDonc c'est clair que c'est le pari parce que aucune mais Dior, que ce soit ici, en Afrique on Europe ou aux \u00c9tats-Unis chercher la Star de demain donc aujourd'hui tout d\u00e9montre qu'en effet l'Afrique maintenant est pr\u00eate pour sortir une grosse cas maintenant est -ce que l'on la trouvera maintenant l'avenir le dire. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:51:14) [90%] :\r\nVous, vous l'avez d\u00e9j\u00e0 crois\u00e9 \u00e0 votre avis, depuis que vous \u00eates l\u00e0, pas seulement \u00e0 Abidjan, mais dans la dans la r\u00e9gion. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:51:21) [90%] :\r\nLe la grosse Star je sais pas, en tout cas j'ai j'ai j'ai crois\u00e9 beaucoup de Stars, beaucoup de gens que je pense, peuvent devenir des Stars maintenant le probl\u00e8me c'est que aussi l'artiste Afrique. \r\n\r\nLocuteur MS23 (00:51:33) [87%] :\r\nComprennent que, il faut travailler dans la qualit\u00e9, il faut prendre le temps, il fut cr\u00e9er on on plus de temps, justement, qui sont plus l\u00e0, je trouve qu'avec justement tous ces r\u00e9seaux sociaux et tout ce syst\u00e8me de plateforme ce qui fait que on va tr\u00e8s vite et donc nos jeunes sont en train de produire \u00e0 la cha\u00eene tr\u00e8s vite et parfois la qualit\u00e9 des actifs, il s'appelle. \r\n\r\nLocuteur MS24 (00:51:57) [77%] :\r\nPr\u00e9sident, il tient les r\u00eanes du pays depuis 10 \u00e0 40 ans il \u00e9tait bless\u00e9 \u00e0 99 pourcent les les familles donc substitu\u00e9 qualifi\u00e9 de pur-sang sont soi-disant d\u00e9mocratique les opposants, les critiques soit la mort soit l'exil politique, il est en place depuis son son coup d'\u00c9tat lui s'est enrichi, mais son pays c'est un rendez- vous avez compl\u00e9ter sont les puissances occidentales sponsoris\u00e9s par grande hydrocarbures et de m\u00e9tal, les connivences mafieuses militaro- financi\u00e8re le n\u00e9potisme, les par pousser les mercenaires, pr\u00e9sident \u00e0 vie et son mandat quelques pouvoirs par mort naturelle ou assassinat quand c'est la paix, les dirigeants, quand c'est la guerre c'est la guerre qui dirige. \r\n\r\nLocuteur MS25 (00:52:42) [55%] :\r\nDonc class\u00e9, c'est-\u00e0-dire vers de une gr\u00e8ve c'est quoi voil\u00e0 et si la bas voil\u00e0 sur encore David bonsoir, vous regardez voil\u00e0 Mogador pour d\u00e9masquer naviguer Jacques ah mais s'il n'a pas parce elle incarne baratin aura \u00e0 la pompe. \r\n\r\nLocuteur MS24 (00:53:03) [83%] :\r\nIl avait quand le p\u00e8re meurt, le peuple pleure la radio exploitent la peur, l'ennemi est \u00e0 l'int\u00e9rieur, les rancoeurs et la terreur viennent chasser la paix, les barrages dress\u00e9s le voisin devient suspect, on d\u00e9cr\u00e8te la file morte et le couvre- feu, les ambassades se remplissait tous les plans, il y a des rumeurs de pillages, des viols \u00e9taient les gens ont peur le peuple voil\u00e0 plus mourir des jours de gr\u00e8ve de la charge de plus en plus fr\u00e9quent \u00e0 la guerre civile est imminente mondial sur les fr\u00e9quences l'ONU s'inqui\u00e8te engager des pourparlers, faut -il agir s'abstenir, y a -t-il des int\u00e9r\u00eats le cessez-le-feu est viol\u00e9e par les PME, g\u00e9rant, il y avait une diff\u00e9rence dans le pays qui par an les errances, la guerre est l\u00e0, tout le monde l'encore une fois, ce sera la mort, la mort des innocents. \r\n\r\nLocuteur MS25 (00:53:52) [61%] :\r\nExit moi c'est quand m\u00eame beaucoup \u00e0 la toile dialoguer Bir-Hakeim aussi j'aimerais avoir Metaleurop l'arriv\u00e9e est donc grand gagnant parce que notre id\u00e9e et elle manque pour tous les cr\u00e9dits ont appris que la loi d'et et de une petite quoi qu'il arrive \u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:54:36) [71%] :\r\nNabila, mais j'\u00e9cris cette lettre avec l'espoir qu'il puisse milliards les hommes se battent l'Afrique h\u00e9 bien j'ai pas l'erreur de la lire avec toi, je voulais finir sur ces collines dans cette maison, l'horizon s'arr\u00eate ici, je suis, je suis tellement raison ils m'enl\u00e8ve le galbe de tels enjeux suave de telles Oeuvres sont tr\u00e8s inform\u00e9s beaucoup amus\u00e9 \u00e0 venir de tous mes r\u00eaves, je dois quitter ce port mon \u00e2me qui \u00e9tait soit encore mon amour je resterai toujours \u00e0 2 encablures de coeur, je vais partir dans les minutes qui passent les je m'appelle, j'esp\u00e8re que tu bosses fran\u00e7ais ici \u00e9crivez vers d'espoir des fleuves de tourterelles des tours de r\u00eave de br\u00e8ves tr\u00eave de querelles, il est trop tard, les soldats envahissent la parcelle de la qui \u00e9crit des mots d'amour que j'ai sur son cahier, j'ai fini ma vie son po\u00e8me, c'est-\u00e0-dire la prise de court, pour tout dire. \r\n\r\nLocuteur MS25 (00:55:27) [71%] :\r\nEt tout \u00e7a donc d'conna\u00eet bien s\u00fbr de retirer. \r\nOui, mais gare au Parlement Galeano. \r\n\r\nLocuteur FS25 (00:55:56) [90%] :\r\nDu mercredi. \r\n\r\nLocuteur MS25 (00:56:02) [57%] :\r\nOuverture \u00e0 de la pelouse, droits de garde. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:56:06) [93%] :\r\nNous \u00e9tions ce soir \u00e0 Abidjan, on se retrouve demain pour Paradiso \u00e0 partir de 19 heures, vous \u00e9coutez la 1\u00e8re il est 20 heures point. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-10-19T18:34:00Z", "program": {"href": "/programs/C1DF5350-389C-43E1-BFEE-528F43FEA5FF", "id": "C1DF5350-389C-43E1-BFEE-528F43FEA5FF", "name": "Paradiso (01.04.2011 - )"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Zitouni, Yann", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Zitouni, Yann", "role": "collaborateur RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-C4F31A55-E8C5-4BAB-931F-0CE17EF06E12", "internalArchiveId": "C4F31A55-E8C5-4BAB-931F-0CE17EF06E12", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le magazine du jour", "publicationDate": "2017-10-19T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Zob\r\nVous ne connaissez pas encore Benjamin Paulin, Zob ou Ignatus ? D\u00e9couvrez-les dans notre magazine Panorama du jeudi 19 octobre, avec en prime des interviews de l'artiste genevois Jerrycan et de la chanteuse lyonnaise Buridane dont le nouvel album \" Barje endurance \" est paru la semaine derni\u00e8re. Une \u00e9dition durant laquelle nous nous int\u00e9resserons aussi \u00e0 Lisa Portelli et \u00e0 Makja, slameur italo-corse ind\u00e9pendant et fier. de l'\u00eatre.", "durationSec": 3402, "publicationChannelNames": ["Option Musique"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8974687", "imageURL": "http://www.rts.ch/8224137.image", "alternativeTitle": ["Panorama du 19.10.2017", "Panorama du 19.10.2017", "Le magazine du jour / PAMA_2017-10-19T20:03:00_panorama", "Le magazine du jour / PAMA_2017-10-19T20:03:00_panorama"], "alternativeSummary": ["Vous ne connaissez pas encore Benjamin Paulin, Zob ou Ignatus ? D\u00e9couvrez-les dans notre magazine Panorama du jeudi 19 octobre, avec en prime des interviews de l\u02b9artiste genevois Jerrycan et de la chanteuse lyonnaise Buridane dont le nouvel album \" Barje endurance \" est paru la semaine derni\u00e8re. Une \u00e9dition durant laquelle nous nous int\u00e9resserons aussi \u00e0 Lisa Portelli et \u00e0 Makja, slameur italo-corse ind\u00e9pendant et fier\u2026 de l\u02b9\u00eatre.", "Vous ne connaissez pas encore Benjamin Paulin, Zob ou Ignatus ? D\u00e9couvrez-les dans notre magazine Panorama du jeudi 19 octobre, avec en prime des interviews de l\u02b9artiste genevois Jerrycan et de la chanteuse lyonnaise Buridane dont le nouvel album \" Barje endurance \" est paru la semaine derni\u00e8re. Une \u00e9dition durant laquelle nous nous int\u00e9resserons aussi \u00e0 Lisa Portelli et \u00e0 Makja, slameur italo-corse ind\u00e9pendant et fier\u2026 de l\u02b9\u00eatre."], "variantIds": ["ece-8974688", "ece-8974687"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-10-28T00:13:02Z", "speechToTexts": ["28.10.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [85%] :\r\nD'Panorama, le magazine musical d'option musique. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:05) [78%] :\r\nAvec des des v\u00e9cus diff\u00e9rents finalement au on a chacun les m\u00eames ressenti face \u00e0 la col\u00e8re, la rancune, la tristesse, l'espoir, c'est des choses qui sont vraiment pr\u00e9sident ni Vercel. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:15) [92%] :\r\nDes sentiments dans lesquelles elle va puiser tout au long des 11 chansons de son 2\u00e8me album barge endurance Buridan l'une de nos invit\u00e9s tout \u00e0 l'heure dans ce magazine Panorama. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:00:25) [73%] :\r\nJe me sentais pas de sant\u00e9, je me sentais pas de laisser vivre cette sensibilit\u00e9 je vous, je me voyais plus petites. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:31) [84%] :\r\nPlus slameur que il sera de l'eau autre tout \u00e0 l'heure, Mateja dans cette \u00e9mission, qui d\u00e9bute avec un autre original, pas une sorte de croisement entre et Philippe Katerine comme qui sera aussi avec nous ce soir, mais tout simplement Ignatus s'seul et unique pour l'instant. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:48) [65%] :\r\nCelle des coques \u00e9quivoque mais \u00e9voque mais Jackson Pollock le. \r\nDes blocs de t\u00e2ches qui quand m\u00eame la toile en 15 jours, les gens. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:01:03) [68%] :\r\nDonc, et pourtant, d\u00e8s 5 points et puis c'est mieux parce que avez pour vous 2 et qui nous voulons, et surtout ne sont pas tr\u00e8s bien, c'est au Liban sud sur l\u00e0 les petits, ils ont f\u00e9licit\u00e9 fruits parce que sous les confettis donc et l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:01:25) [76%] :\r\nD'une maison, voil\u00e0 pourquoi ici \u00e7a fait point ils sont souvent l'art d'ouais, la direction et d'un \u00e9tat d'exception. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:01:53) [59%] :\r\nLe d\u00e9sastre au plastique les yeux sur les tous les grands, les enfants quoi et donc quelques litigieux sont des hommes qui se oui mais ce report Target quand pourquoi. \r\nAu le les communes o\u00f9 il essaie de nouvelles, poursuit ce groupe c'est, il est au pied voil\u00e0 pourquoi est -ce qu'elle donc, peut-\u00eatre que \u00e7a et de. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:02:28) [62%] :\r\nL'agrandir, \u00e7a vous donne la condition d'qui, qui a quitt\u00e9 point Framatome des sur des th\u00e8mes en Belgique, quelqu'un de beaucoup d'grande ils ont Ignatus si elle d'sur terre. \r\nSur les murs de leur maison \u00e0 l'gratuit si\u00e8cle la caravane apparemment dans la mode, la mode, les hommes, c'est vrai, elle avait en moyenne. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:35) [85%] :\r\n\u00e9poque par Ignatus dans ce panorama ou apr\u00e8s l'avoir \u00e9cout\u00e9e sur son album barge endurance nous poserons un peu avec Buridan. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:03:44) [69%] :\r\nC'\u00e9tait comme une poup\u00e9e russe, avec un bras de fer, un peu comme la Postbank de lecture vous avait bien dit de temps rien de de la rien du tout tant bien tu peux pas c'\u00e9tait comment qu'on va, qu'on va \u00e9couter merci appel commun en d\u00e9cembre les populations \u00e0 une players souveraine imposons quant \u00e0 venir, c'\u00e9tait comme une jolie vitrine de perp\u00e9trer comme des otages du malaise, la Syrie n'ont pas fait un frigo de si jamais la richesse de la mairie de Cergy, ne trouvez jamais tap\u00e9 la mise, comme j'ai j'ai spirituel, j'ai l'comme dit ne pas \u00e0 la nature, voil\u00e0 en contentieux. \r\nPersonne tr\u00e8s lourd tapper des quelqu'un m\u00e9tal \u00e0 bien c'est pas comme \u00e7a en 8 heures obligatoires au rabais, c'est une histoire, que voulez -vous, soul\u00e8ve c'\u00e9tait et puis l\u00e0, si le vers de terre qui \u00e9tait sans grande 4 Ellisalde d'o\u00f9 vous voulez intervenir. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:02) [93%] :\r\nMauvais sort par Buridan son 2\u00e8me album barges endurance paru il y a de cela quelques jours, au tout d\u00e9but du mois d'octobre, 11 chansons sur l'\u00e9poque dans laquelle on vit la vie en g\u00e9n\u00e9ral ces cycles bien particulier, une artiste qui s'inspire de tous ceux qui l'ont tour avant de se mettre \u00e0 \u00e9crire Buridan. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:20) [88%] :\r\nJ'ai l'impression de ne pouvoir bien parler que des choses que j'ai ressentie ou v\u00e9cue, donc oui \u00e7a part souvent de moi et j'aime bien essayer de d\u00e9cortiquer un petit peu ce qui se passe \u00e0 l'int\u00e9rieur de moi en terme de d'\u00e9motion parce que je me dis que avec des des v\u00e9cus diff\u00e9rents finalement au au final on on a chacun les m\u00eames ressenti dans la col\u00e8re, la rancune, la tristesse, l'espoir, c'est des choses qui sont finalement tr\u00e8s universelle et qui parle \u00e0 chacun donc voil\u00e0 on en essayant de parler avec beaucoup de d'images et de m\u00e9taphores, je me dis que ce que j'ai v\u00e9cu peut aussi servir \u00e0 d'autres pour \u00eatre compris, en tout cas. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:07:35) [66%] :\r\nWinter T\u00e9l\u00e9vie font d'et ceux qui avaient la m\u00eame plus de qui peut presque mentale qui savent comment dire qu'elles sont, elles, ont respir\u00e9 plus pour faire venir les \u00e7a fait maisondequartier pr\u00e9vu comme \u00e7a, la seconde parce qu'elle manque d'id\u00e9es, qui vient de moi. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:08:08) [64%] :\r\n\u00e9viter les filles font c'est c'est un drame, c'est vrai, option musique. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:08:14) [71%] :\r\nC'est-\u00e0-dire que j'ai jamais besoin ben, c'est d\u00e9j\u00e0 \u00e7a va pas toutes les filles, ce pas oui, celle d'\u00eatre un vrai ballon bergmanien que moi et histoire vous d\u00e9filer casques aujourd'hui non plus. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:08:50) [71%] :\r\nCar le d\u00e9sir est unique, il est comme l'emprunt peut donner droit. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:08:54) [81%] :\r\nParole d'. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:09:08) [60%] :\r\nEt pourtant, de passer. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:09:12) [89%] :\r\nToutes les filles par Buridan de ces artistes fran\u00e7aise qui construit patiemment sa carri\u00e8re concert apr\u00e8s concert, ville apr\u00e8s ville, nouveau public apr\u00e8s un nouveau public, cet album barge endurance devrait lui valoir pr\u00e9cis\u00e9ment quelques nouveaux fans mais succ\u00e8s il faut aller le chercher. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:09:28) [84%] :\r\nOui, c'est vrai, c'est exactement \u00e7a, c'est vraiment \u00eatre sur le terrain, c'est faire tous les types de sc\u00e8ne les les centres culturels et ce premi\u00e8res parties, les salles de 80 personnes, les festivals en pleine les c'est vraiment aller partout et puis si dur de convaincre chaque personne accept\u00e9 que \u00e7a passe, faire du jour au lendemain, et \u00e0 la fois j'aime ce rythme lent l\u00e0 qui est un rythme plus humain, plus v\u00e9g\u00e9tal dans le sens o\u00f9 on plante une graine et l'arbre, il est pas l\u00e0 demain et je me dis que tout ce qu'on construit au moins c'est solide, souvent les les gens qu'on a convaincu reste tr\u00e8s fid\u00e8le, longtemps, enfin, c'est des gens pr\u00eats sur lequel on peut, on peut s'appuyer, il y a, il y a des boubous soutien des d\u00e9bats le rencontrer \u00e7a encourage donc tant qu'on avance sur une pente qui qui montent, mais tr\u00e8s doucement, donc on avance bien. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:10:15) [66%] :\r\nC'\u00e9tait trop. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:10:27) [71%] :\r\nJe sais qu'il n'y a pas de justice, la d\u00e9raison, pas de m\u00e9rite pas de derni\u00e8res volont\u00e9s peut-\u00eatre derni\u00e8re soir\u00e9e qui pr\u00e9voit aussi, qui est ce le temps de rien, je me demande ce que tu laisse en h\u00e9ritage 6 mois combien de temps avant de l'appareil stage des m\u00e9moires qu'on en parle plus partager d\u00e9sespoir combien de jours avant combien d'ann\u00e9es pour que tout ce qui tourne sur cet enjeu leur t\u00eate parce que penser tout \u00e0 fait, malgr\u00e9 les vieux ficelles parce que chacun des joueurs qui passent actuellement \u00e0 Paris, c'est parce que j'aime sur la si l'\u00e9dition de j'ai peur que tu sois tout simplement. \r\nQuand je pense \u00e0 toi, j'ai envie de faire valser de tourner autour de tout vouloir celle je devais ouvrir tous les volets ressuscit\u00e9 les augmente bien si tous les \u00e9l\u00e9ments de pauvres g\u00eaner leur p\u00e8re qui parle beaucoup mais s'il vous pla\u00eet, \u00e0 laquelle il brasse du vent sur l'arm\u00e9e, qui a tout, tout le temps qui s'est de transparence 18, ici tout le tout le monde se notre fr\u00e8re je trouve. \r\nEst -ce que tu crois que je concentre tout ce que c'est que comme France Chirac ne fera bouger que ce qu'ils veulent acheter voit dans l'angle mort sur la colline \u00e0 mon volant du tout cette derni\u00e8re de la d\u00e9montre que toutes celles qu'. \r\nQui te prends Gilles Tessier place qui parlait qui surtout pas qui se plante qui a fait passer pour tout. \r\nQui sait est -ce qu'on a pass\u00e9 des heures \u00e0 cracher sur les salaires qui est -ce qu'on aurait connu la fi\u00e8vre \u00e0 vouloir comprendre est -ce qu'on se r\u00e9jouit bless\u00e9s tr\u00e8s habile, je voudrais savoir des certitudes, la couche n'que m\u00e9lancolie qui te prend, il y avait pas d'qui s'opposent. \r\n\r\nLocuteur FS16 (00:13:18) [91%] :\r\nPanorama. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:13:20) [87%] :\r\nSur option musique. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:13:27) [79%] :\r\nQu'est -ce qui n'a pas march\u00e9 pour qu'on se retrouve l\u00e0 toi 6 pieds sous la terre et moi, qu'il esp\u00e8re parfois de petits mois combien sont tomb\u00e9s en prison ou \u00e0 Santa on finit dans la commune pour finir dans la banque. \r\nC'est de la banlieue. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:13:59) [70%] :\r\nOn \u00e9tait bien \u00e9lev\u00e9, meilleure force de faire semblant, \u00e0 force de jouer les fous toi qui la t\u00eate mais vraiment TTC Fringer un peu comme tes yeux et au-del\u00e0 de classe moyenne dans un bureau poussi\u00e9reux aujourd'hui qui voyaient d\u00e9j\u00e0 pens\u00e9 pr\u00e9rogatives miliciens ob\u00e8ses que ceux qui tout \u00e9tait St\u00e9phane et pr\u00e9cise BD Jeannette oui mais peut-\u00eatre les de Brandon sur le Net jusqu'\u00e0 ce que Nord sangsues. \r\nDonner de la t\u00eate \u00e0 l'envers, tirer sur D\u00e9co plut\u00f4t des capsules et des pierres qui Arte pour nous avoir l'abbaye enti\u00e8re je voudrais aussi qui est au provider dons d'un m\u00e9tro, laisse \u00e9clater d'ailleurs est trop, il est si loin ce temps o\u00f9 je ne croyais sp\u00e9cial o\u00f9 je croyais encore qu'il y a, mais le pire et le je repense \u00e0 mes amis parfois quand j'ai un peu trop plu, j'ai demand\u00e9 qui n'existe plus. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:16:07) [76%] :\r\nIl y a -t-il une id\u00e9e pour l'avenir, une vie avant la mort voil\u00e0 avant la mort, poursuite de la banlieue non, y a -t-il une vie avant la mort, une vie avant la mort, une vie avant la mort. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:16:21) [95%] :\r\nAu sud de la banlieue nord par Benjamin Paulin dans Panorama fait un homme. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:16:28) [79%] :\r\nMagique \u00e0 la radio, on va pas peindre. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:16:31) [79%] :\r\nIl y a un moment o\u00f9 il faut s'enfermer Cl\u00e9ment vous sont ferm\u00e9s, \u00e9crire la qu\u00eate du sens en forme de citoyens, personnellement je suis totalement chez moi, c'est une qui fait partie des mobiles, c'est un petit peu comme un chien de berger qui veut rassembler le troupeau, tout le monde soit ensemble heureuse le r\u00eave que que absolue, apr\u00e8s lequel tout le monde de court, c'est la chanson parfaite, id\u00e9ale. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:16:50) [85%] :\r\nIl est organis\u00e9, c'est tellement intense que oui, il y a que du bon \u00e0 prendre. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:16:54) [81%] :\r\nEt aujourd'hui, elle a pas chang\u00e9 et quand m\u00eame avoir manqu\u00e9 vis-\u00e0-vis. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:17:00) [80%] :\r\nC'est assez marrant qui d\u00e9couvrent des titres. \r\nVous avez demand\u00e9 le programme de ce jeudi. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:17:08) [79%] :\r\nDans Panorama de jerricans artiste romands Genevois 2 ans outre- Atlantique entre Montr\u00e9al et Qu\u00e9bec, le quartier de Saint-Sauveur ou vous \u00eates donc fait, on s'en serait dout\u00e9 de nouveaux amis vous avait aussi profit\u00e9 \u00e9videmment pour faire de la musique, sa nourrice nous. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:17:22) [87%] :\r\nVos projets \u00e0 fond \u00e0 la suite d'un projet que vous \u00e9tiez venu nous pr\u00e9senter il y a quelques ann\u00e9es, des cartes postales avec au dos de celle -ci des des Liens de morceaux, allez \u00e9couter sur Internet et l\u00e0 vous avez poursuivi cette id\u00e9e avec de nouvelles cartes postales de nouvelles collaborations Qu\u00e9bec. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:17:37) [86%] :\r\nOui, c'est \u00e7a, j'avais commenc\u00e9 \u00e0 Gen\u00e8ve et puis c'\u00e9tait tr\u00e8s tr\u00e8s de fa\u00e7on assez rigolote, j'avais vraiment besoin, j'avais besoin j'avais envie de partir, j'avais envie de voyager, et puis je pouvais pas \u00e0 ce moment -l\u00e0 et, du coup j'avais commenc\u00e9 ce travail dans la rue, danger dans la ville de Gen\u00e8ve en prenant des photos dans faisant du Street et puis partant de l'id\u00e9e que je me comportait \u00e0 Gen\u00e8ve, comme si c'\u00e9tait une ville inconnue pour moi donc de 2 \u00e0 la d\u00e9couverte des quartiers, allez, au hasard, aller dans les endroits, on n'a pas dit d'habitude, puis apr\u00e8s, si c'est av\u00e9r\u00e9 qu'on, je me suis il y a une situation qui a fait qu'on est parti avec ma famille, \u00e0 Qu\u00e9bec et puis l\u00e0, ben du coup je ne voyais pas faire du District Arte dans une ville que je connaissais pas, j'avais tout \u00e0 d\u00e9couvrir, etc on sont 1100 pas de de crayonn\u00e9s les murs de dinde, une maison qu'on conna\u00eet pas, qui n'est pas la sienne. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:18:29) [80%] :\r\nQui sont d\u00e9j\u00e0 bien crayonn\u00e9 l\u00e0- bas et dans certains quartiers, oui, c'est vrai que bon \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:18:33) [84%] :\r\nCe que je vois \u00e0 Montr\u00e9al serait -il socialement moi c'est c'est vraiment hyper beau effectivement il y a un magnifique des manifs de Street \u00e0 et puis donc par, j'avais envie de de faire quelque chose qui est sp\u00e9cifique au lieu fait sp\u00e9cifique \u00e0 la ville et puis l\u00e0, que la barbe collaboration, donc c'est ce que j'ai trouv\u00e9 plus je crois qu'il y avait aussi envie l'image, ceux -ci ne viennent pas de moi, mais que ce soit aussi le regard de quelqu'un d'autre, donc j'ai collabor\u00e9 avec un artiste visuel s'appelle Victor Chauchat, qui donc qui j'ai fait, \u00e9coutez -les, les chansons qui qui a, qui a travaill\u00e9 sur sur chaque chaque chanson ce que \u00e7a lui et puis il a cr\u00e9\u00e9 5 images une image pour chaque chanson et puis c'est devenu donc des cartes postales qu'on peut envoyer donc voil\u00e0 c'est \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:19:21) [85%] :\r\nInspir\u00e9 par le par le voyage, il faudrait les voir en fait foi, qu'on les mette \u00e0 disposition des auditeurs bon sur r\u00e9seau social quelconque moi \u00e0 la base. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:19:31) [74%] :\r\nComment Ben voil\u00e0 les images qui se allez sur mon site g\u00e9r\u00e9 Jacques OCH et apr\u00e8s il y a le l'y a Benquet, puis, l\u00e0, vous avez toutes les images effectivement. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:19:42) [84%] :\r\nPour faire du radio et Bing, \u00e0 \u00e9couter la radio tout en sortant sur Internet, mais vous avez pas nous pour en avoir l'id\u00e9e on va peut-\u00eatre se mettent dans l'ambiance en \u00e9coutant un 1er morceau qui a pour titre : notre pr\u00e9cis\u00e9ment jerrycan fix\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS17 (00:19:58) [74%] :\r\nQuand je me l\u00e8ve t\u00f4t compte que sur les caries quand je vais \u00e0 la piscine et quand je traverse plus de pompes, quand les Verts Heerenveen quand on a -t-il plut\u00f4t si je suis ailleurs, une fois par minute, plus de 1440 fois par jour et ne soit pas 7400 clandestins pollution. \r\n\r\nLocuteur FS18 (00:20:32) [63%] :\r\nDonc \u00e7a doit sais pas \u00e7a tout je pense \u00e0, je pense \u00e0 tout, je pense \u00e0 tous nous aussi tatouage imposante pas \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS19 (00:20:52) [56%] :\r\nDave et qui support donc \u00e0 lui qui a veulent qui \u00e9tait supporter qui a r\u00e9duit cadeau qui \u00e9tait, ce qui est parti au point qui n'est pas rendu, pas d'aveux, qui \u00e9tait \u00e0 vie pas lui et \u00e7a a r\u00e9ellement un verrou \u00e0 faire dans la vie, voil\u00e0 mari\u00e9 avait pari\u00e9 \u00e0 pied dans la Vienne au monde, a fait des d\u00e9marr\u00e9 \u00e0 aller voir. \r\n\r\nLocuteur MS20 (00:21:45) [55%] :\r\nVous \u00eates dans les ann\u00e9es et \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS20 (00:21:49) [64%] :\r\n\u00e0 terre, allez bon lui manque : allez, allez, et pas l'aller pas du point. \r\n\r\nLocuteur MS20 (00:22:17) [74%] :\r\nOui, h\u00e9 bien. \r\nAlors. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:22:32) [88%] :\r\nDonc notre part jerricans dans le disait tout \u00e0 l'heure, hein, vous \u00eates un hyper actif, il y a des artistes qui sortent un disque comme \u00e7a tous les 2 ans et puis ceux qui nourrissent en permanence de nouveaux projets, vous fait clairement partie de cette seconde cat\u00e9gorie. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:22:45) [84%] :\r\nMais c'est vrai que j'ai espace par un calcul, c'est un besoin, c'est une envie, c'est un enthousiasme, puis j'ai vu tant, tant que c'est comme \u00e7a, franchement, je pense que je serai, je serai heureux apr\u00e8s bon, si c'est autre chose parce que je me mets \u00e0 la p\u00eache, \u00e7a ira tr\u00e8s bien aussi, il y aura peut-\u00eatre un moment c'est dommage pour la musique, le respect r\u00e9el d\u00e9sir t\u00e9moignage le plus important, c'est vraiment de d'arriver \u00e0 garder ce d\u00e9sir piste envie puis des id\u00e9es, et \u00e7a, c'est ce qui a de plus pr\u00e9cieux vraiment voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:23:13) [87%] :\r\nCes cartes postales musicales ce projet vivant en 2\u00e8me partie a \u00e9t\u00e9 lanc\u00e9e mi- juin, c'est \u00e7a \u00e0 Montr\u00e9al. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:23:20) [86%] :\r\nC'est \u00e7a, juste avant de partir, on a avec Victor organiser une une Exposition \u00e0 Montr\u00e9al, o\u00f9 il a lui- m\u00eame invit\u00e9 d'amis artistes ah, \u00e7a, c'\u00e9tait des chansons qui en a fait une Exposition et puis il y avait les cartes postales qui qui \u00e9tait pr\u00eate, et puis on a fait aussi un concert dans ce contexte -l\u00e0, c'\u00e9tait vraiment une tr\u00e8s belle, tr\u00e8s belle fa\u00e7on de, de, de finir finalement mes mes, mes 2 ans parce qu'apr\u00e8s, \u00e0 quelques jours apr\u00e8s on on rentrait en fait dans le jour du de la fin de l'Expo le 30 juin on rentrait en Suisse. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:23:50) [88%] :\r\nAvec la presse locale, qui vous a compar\u00e9 \u00e0M. Hontang entrent. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:23:55) [88%] :\r\nC'est hyper flatteur, oui c'est un, c'est vrai qu'il y avait un autre endroit que j'ai j'ai \u00e9norm\u00e9ment aim\u00e9 et puis j'ai beaucoup, j'ai beaucoup jou\u00e9 cet appel \u00e0 la librairie Saint-Jean-Baptiste vraiment un lieu o\u00f9 il faut, il faut aller si vous allez \u00e0 Qu\u00e9bec il y a des il y a des concerts tous les soirs et puis St\u00e9phane Robitaille celui le programmateur et les chanteurs lui- m\u00eame et il y a incroyable c'est \u00e7a un mec g\u00e9nial, et puis l'\u00e2ge aussi, suite \u00e0 un concert, l\u00e0- bas, il y en a qui m'a dit qu'il travaille d'ailleurs pour une pour une maison de disques l\u00e0- bas qui m'a dit ma t\u00eate m'a fait penser l'enfant ill\u00e9gitime deM. et de Philippe Katerine, donc j'\u00e9tais j'ai j'aime tr\u00e8s, tr\u00e8s flatt\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:24:29) [75%] :\r\n\u00e7a va \u00eatre maintenant \u00e7a vous colle \u00e0 la peau, c'est un enfant ill\u00e9gitime deM. Lipka, l\u00e0 c'est pratique pour l'. \r\n\r\nLocuteur FS16 (00:24:36) [84%] :\r\nDonc \u00e7a va couper, \u00e7a va co\u00fbter la de la MNEF, merci, je sais, c'est toujours difficile, savoir \u00e0 qui se r\u00e9f\u00e9rer comment Picotte \u00e7a vient des autres, c'est c'est plus agr\u00e9able. \r\n\r\nLocuteur FS18 (00:24:55) [62%] :\r\nPourquoi tout \u00e0 \u00e0 Pointe-Noire de tourbe pesait mettez S\u00e9oul c'est comme j'\u00e9tais qui assomme tabac plus la p\u00eache pour rester digne la route tous les oui mais non avec. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:27:59) [86%] :\r\nMillions sur le projet vivant des jerricans, notre invit\u00e9 dans ce panorama option Musique, on le disait tout \u00e0 l'heure, vous \u00eates toujours entre 2 projets, il y en a un autre, un album qui a pour nom Mosley a pass\u00e9 et futur, c'est le retour un peu sur 10 ans de de cr\u00e9ation musicale, paru chez La Souterraine, alors c'est pas l'usine Renault en gr\u00e8ve \u00e0 Villeroy avec tous les politiciens qui vont l\u00e0- bas dire que \u00e7a va s'arranger, c'est l'autre souterraine, ceux qui sortent des disques \u00e9tonnant depuis maintenant quelques quelques ann\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:28:27) [82%] :\r\nOui c'est, c'est un projet absolument g\u00e9nial quoi men\u00e9 par Benjamin l'emballage on vraiment toutes les semaines, voix de d\u00e9couverte de de de ce qui se passe en fran\u00e7ais de la musique qu'ils aiment, qui sont les zones libert\u00e9 sont tr\u00e8s libres, donc ils sont sans concession qui promeuvent ce qui ce qu'ils aiment ce qu'ils trouve \u00e9tonnant ce qui ce qu'il ce qu'ils \u00e9clatent quoi dans dans l'actualit\u00e9, puis ce que j'aime c'est que c'est hyper g\u00e9n\u00e9reux comme comme \u00e9tiquette donc \u00e7a veut dire qu'il y font d\u00e9couvert beaucoup d'chose et voil\u00e0 sur toute la francophonie de 6 s'int\u00e9resse aussi au au Canada, ils sortent aussi des des fois des compilations sur les artistes du Canada qui qui chante en fran\u00e7ais et j'ai et j'aime \u00e7a, c'est c'est : voil\u00e0, c'est cette tr\u00e8s g\u00e9n\u00e9reuse qui s'y sont pour les co\u00fbts, le co\u00fbt aussi et tr\u00e8s tr\u00e8s hyper active, donc tout le temps en train de d\u00e9couvrir et proposer des des projets je leur envoyer des morceaux, dire voil\u00e0 on peut bon on pr\u00e9f\u00e8re un projet 10 titres donne -nous ce que ce que tu veux, etc donc, moi, j'ai envoy\u00e9 plein de chansons Pilatus m'ont propos\u00e9 l'id\u00e9e de passer ce qui fait qu'effectivement il y a des morceaux, il y a un morceau m\u00eame d'ensemble vide mon 1er 1er groupe aujourd'hui avec ma femme et puis il y a des morceaux qui sont encore pas sorti il y a 2 morceaux du de l'album qui va qui sortira, c'\u00e9tait l'ann\u00e9e prochaine que que je suis en train de faire avec Christophe farines qui est, qui est plus \u00e9lectro- pop, donc il y a diff\u00e9rents sont il y a des sons plus justement tous \u00e9lectro des chansons plus folk voil\u00e0 c'est \u00e7a demande, sorte d'\u00e9ventails comme \u00e7a assez large des chansons que je fais, se voit. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:30:05) [70%] :\r\nAbsolument oui. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:30:21) [80%] :\r\nPoint de cette section tout \u00e0 fait oui, tous les Fran\u00e7ais, tout \u00e7a pour nous. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:30:43) [62%] :\r\nPoint quoi tous les chiens l'horizon toilettes et moi de la n'\u00e9tait pas pas pas plus pour coller \u00e0 la \u00e0 la pointe de la transaction, donc \u00e0 point Jean-Christophe r\u00e9gionaux, la musique \u00e0 comme \u00e7a, pourquoi alors Toronto point ben je crois le fait jouer les cha\u00eenes de production c'est vrai Serrani un petit la probable je l'image poissons ben oui, la meilleure des pigments PC. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:31:52) [91%] :\r\nOn se verra demain par de jerricans, enfin pas tout \u00e0 fait demain puisqu'il faudra quand m\u00eame patienter jusqu'au samedi 18 novembre pour l'entendre au cabinet \u00e0 Gen\u00e8ve. \r\n\r\nLocuteur MS21 (00:32:01) [76%] :\r\nPoint. \r\nTu faisais si peu de bruit quand tu r\u00eaves, pire, pas un souffle de l'homme qui s'\u00e9chappait du faisait si peu de quand tu parles comme construit et qui se sont enfuis, il n'a pas \u00e9t\u00e9 les lyc\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur FS21 (00:32:41) [62%] :\r\nNon, non, si la censure puis. \r\n\u00e7a fait plus rien, un tunnel du. \r\n\r\nLocuteur MS21 (00:32:53) [80%] :\r\nPlus rien donc aimerait jouer. \r\nQuel est l'ont \u00e9crit. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:38:57) [89%] :\r\nIl \u00e9tait notre invit\u00e9 en septembre dans ce panorama option Musique pour la parution de son album La n\u00e9buleuse Lisa Portelli en sueur et puis tout \u00e0 l'heure, le duo Carrousel. \r\n\r\nLocuteur FS17 (00:39:13) [59%] :\r\nSuper, mais c'est la gratuit\u00e9 des particules sur Vatry et \u00e7a c'est. \r\n\r\nLocuteur MS22 (00:39:20) [59%] :\r\nJe suis en mesure de Sylvain parisien je suis ambitieux parce que vous savez suis parti cette 40 41 Beauchemin c'est avec un chien, mais hier dans et au fiasco quand tu joues les 700 Belhadj. \r\n\r\nLocuteur FS17 (00:40:10) [55%] :\r\nJe vais aller \u00e0 grandi, tu vas chanter au toilettes la maison. \r\n\r\nLocuteur MS22 (00:40:17) [56%] :\r\nC'est Laurent Flandre Takeshi c'est super et. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:41:13) [70%] :\r\nIl tous les. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:41:15) [77%] :\r\nPour travailler et je un monsieur pour mieux nous voir tous tes beaux yeux. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:42:36) [88%] :\r\nFerme les yeux, pareil H\u00e9lios, la semaine prochaine, jeudi 26 octobre au Studio 15 de la RTS \u00e0 Lausanne avec tout un tas d'invit\u00e9s, puisque c'est leur carte blanche autour d'aller aux il y aura notamment. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:42:48) [93%] :\r\n\u00e9piphanie de boule-de-neige n'est. \r\nQuel portrait Telonis \u00e0 plus. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:42:57) [76%] :\r\nOui, j'ai devant les \u00e9crans de contr\u00f4le au point voil\u00e0 des, des gens qui les fuit. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:43:04) [88%] :\r\nArthur Le Forestier ou encore les p\u00e2tissiers. \r\nPr\u00e8s de Ramallah et carte blanche \u00e0 jeudi 26 octobre d\u00e8s 19 heures au Studio 15 de la RTS \u00e0 Lausanne pour participer \u00e0 cette soir\u00e9e, inscrivez -vous sur option musique point CH contactez -nous par t\u00e9l\u00e9phone au 0 58 236 66 26 ou alors \u00e9crivez -nous sur option Musique acte RTS Point Serge. \r\n\r\nLocuteur MS23 (00:43:36) [70%] :\r\n\u00e0 la rage, l'amour, \u00e0 la fois pour panache \u00e0 l'art pour l'art on ne vivait que pour \u00e7a : D\u00e9couvrez contr\u00f4l\u00e9 ainsi place on \u00e9tait presque pour tellement on \u00e9tait plus allong\u00e9 sur le dos pour autant l'autre monde, ce qui g\u00eane sa famille clou\u00e9 au public presque beau, tellement on n'\u00e9tait pas et on cr\u00e8ve aujourd'hui \u00e0 la radio et avoir donc aujourd'hui \u00e0 la radio, il y a l'avoine, c'est \u00e7a, y a la vie, c'est-\u00e0-dire avoir du Taser un plaisir la apr\u00e8s voil\u00e0 \u00e7a c'est \u00e7a leur pays la vie, c'est-\u00e0-dire la voie du TAS escalader point. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:44:18) [77%] :\r\nOui, c'est Marc Lavoine. \r\n\r\nLocuteur FS24 (00:44:20) [68%] :\r\nBienvenue dans le petit mot, tout le monde pour les tout le monde encore mettra la crois\u00e9e d'\u00eatre partout peut recevoir le type de publicit\u00e9 supr\u00eame c'est \u00e7a a br\u00fbl\u00e9 capricieux, l'empreinte comme preuve de de la prison \u00e0 la le coll\u00e8ge, je le connais, je m'en d\u00e9lecte de les croiser, il \u00e9crit \u00e7a ne donnait m\u00eame la vie la sur laquelle pour le commerce, on peut compter. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:44:40) [50%] :\r\nBisous et moi la belle s\u00e9duit. \r\n\r\nLocuteur MS24 (00:44:42) [76%] :\r\nDonc dur pour moi, parce que du salaire c'est importance de l'info, donc je voudrais presque. \r\n\r\nLocuteur FS25 (00:44:47) [56%] :\r\nCela fait subir donc 19 heures bonsoir donc ben Yves pas tort Aziza joindre esclave ainsi parce qu'il n'est pas un peu moins super moi que c'est r\u00e9sultat arrive donc \u00e0 \u00e7a parce qu'ils peuvent pas. \r\n\r\nLocuteur MS24 (00:45:04) [65%] :\r\nBienvenue sous la boule \u00e0 facettes ou les courbettes les pas, il y a donc, comme bison, c'est facile de bling-bling devant tous de recevoir la Superman \u00e0 Pau samedi retour en p\u00e2ture le code-barre pour la version dans \u00e0 Marseille d'un tunnel, ou bien des chefs de parti 4 ch\u00e8ques dans ce beau d\u00e9noncent le peu d'eau chaude du client client personne sur laquelle pour la nation. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:45:25) [84%] :\r\nBisous, moi je peux si je suis. \r\n\r\nLocuteur MS24 (00:45:27) [64%] :\r\nDonc dur pour moi, parce que tu sais rien aussi chez certains porteurs de la pour, je place du salaire. \r\n\r\nLocuteur MS25 (00:45:31) [64%] :\r\nVoil\u00e0 c'est un super espoir donc, Christophe Moreau Petitcolas ben pas un peu superstar, pourquoi pas, pas facile, tellement adresse Berlin vasistas de plus maintenant passer dans la seconde place pour un petit point pour 40 ans de superstar. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:45:52) [74%] :\r\nPas la table, justice, prison sur option Musique crise au des au point baisse. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:46:00) [81%] :\r\nLa vie c'est Marc Lavoine qui bisous pas chanteur amusant qui a pour nom on ZobZ.O.B. en ont fait des d\u00e9couvertes dans ce panorama option musique un par exemple McGe \u00e7a veut dire le maquis en Corse, un nom inspir\u00e9 par quelques voyages de lointaines origines familiales. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:46:18) [86%] :\r\nC'est \u00e7a le calendrier une grand- m\u00e8re n\u00e9e en Alg\u00e9rie, d'origine Corse et un petit clin d'oeil aussi \u00e0 une enfance pass\u00e9e sur le bord de la M\u00e9diterran\u00e9e, c'est forc\u00e9ment dans les inspirations c'est la apr\u00e8s dans la dans la musique non il y a, il y a des des des forts contrastes musicaux comme on pourrait trouver des forts contrastes dans les paysages en fait au-del\u00e0 de 2 des Terres. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:46:40) [82%] :\r\n\u00e7a nous ram\u00e8ne \u00e0 ce nom d'artiste Maggia. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:46:42) [81%] :\r\nJe je voulais un mot consonances m\u00e9diterran\u00e9ennes, ma grand- m\u00e8re, \u00e7a bouge, \u00e7a pris date Cipriani, j'aurais pu m'appeler tu peux Yannis, un des noms avais j'avais utilis\u00e9 connaissent les gamins, quand j'ai commenc\u00e9 \u00e0 \u00e9crire mes mes premiers textes mais je vous l'appelez, Mateja parce que je, je voulais faire, je voulais traiter du maquis dans l'action de r\u00e9sistance parce que pour moi c'est aussi c'est aussi r\u00e9sister \u00e0 \u00e7a, \u00e0 sa mani\u00e8re, exister dans un espace public et ne pas ne pas se laisser vivre sur le poids des des dictats des autres diktat qui peut-\u00eatre toi va travailler tu exprimes participants, et puis le le le aussi pour pour cette notion de de territoires humains de nature sauvage nature humaine voil\u00e0 on se retrouve, et de toute fa\u00e7on en introspection quand on cr\u00e9e, on se retrouve avec soi -m\u00eame et et pareil quand on se retrouve \u00e0 l'int\u00e9rieur, moi \u00e7a souffle fort quoi. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:48:57) [80%] :\r\nMac j'a d\u00e9couvert dans le off du festival pause guitare Albi un fleuron du sud- ouest, \u00e0 l'heure des grands rendez- vous musicaux de l'\u00e9t\u00e9, faisons comme s'il \u00e9tait encore l\u00e0, creusons un peu le cas Mateja artiste plus proche du milieu rap du milieu rock sp\u00e9cialement de ce du d\u00e9but des ann\u00e9es 90 \u00e0 Marseille, des gens comme \u00e7a, il y a me Chiens de paille, des gens qui aimaient bien travailler soigner leur texte. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:49:22) [83%] :\r\nTotalement, je suis n\u00e9, d\u00e9but des ann\u00e9es 80 et donc en 90 ce que j'expliquais tout \u00e0 l'heure, je, je me sentais pas de sant\u00e9, je me sentais pas de laisser vivre cette sensibilit\u00e9, je me voyais plus pour avoir cette cette accroches rythmiques parce que j'avais une \u00e9nergie aussi \u00e0 l'int\u00e9rieur qui a besoin de s'exprimer de cette fa\u00e7on -l\u00e0 n'est pas m'ont toujours dit aussi, c'est de regarder le monde autour de toi, quoi, je vois avant m\u00eame d'\u00eatre mang\u00e9 essaye de, de, de sonder un peu ce qui se trame autour, et j'ai m\u00e9lang\u00e9 ces 2 en tout cas ce ce ce berceau musical dans lequel j'ai grandi et puis c'est \u00e9ducation, c'est pour \u00e7a que le 1er texte c'\u00e9tait tout de suite concern\u00e9s parce qu'il ne se passe autour de moi et puis apr\u00e8s, avec le temps, j'ai eu la chance de rencontrer plein de personnes diff\u00e9rentes dans le cas d'ateliers de cr\u00e9ation d'chansons j'\u00e9t\u00e9 amen\u00e9 \u00e0 mener \u00e0 mener, encadrer et l\u00e0 je me suis nourri et laisser vivre les notes, et maintenant j'ai envie d'\u00eatre le plus le plus multi- possible, c'est-\u00e0-dire de passer au co\u00fbt d'un d'un d'un phras\u00e9 parler un phras\u00e9 chanter \u00e0 \u00e0 une voix de t\u00eate \u00e0 \u00e0 quelque chose de tr\u00e8s ancr\u00e9, c'est important pour moi de d'\u00eatre plus aussi pour servir, ce que j'en train de dire. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:50:24) [84%] :\r\nLa po\u00e9sie est jamais loin parce que dans la g\u00e9n\u00e9ration Hip-Hop dans dont on parlait des gens comme NTM, Passi, Minist\u00e8re Amer, tout \u00e7a c'\u00e9tait assez etc tr\u00e8s tr\u00e8s po\u00e9tique vous il y a, il y a, il y a \u00e0 la fois ce c\u00f4t\u00e9 chanteurs concern\u00e9s mais concern\u00e9s par la po\u00e9sie aussi enfin faire et que Stars pas un beau m\u00e9lange des 2, peut-\u00eatre. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:50:44) [87%] :\r\nJe sais pas, je sais pas, c'est le travail de l'\u00eatre en tout cas, voil\u00e0 je, je, je, je travaille, j'aime bien des fois des choses qui sont un peu brut mais je prends le temps de les r\u00e9\u00e9crire je prends, je prends 30, soigner la langue parce que quand j'\u00e9tais gamin, j'ai vu que celui qui les mots, les cl\u00e9s pour ouvrir toutes les portes, comprendre les h\u00f4tesses, faire comprendre, donc tr\u00e8s t\u00f4t, je me suis dit que si jamais j'\u00e9crivais il fallait que je travaille, il travaille le texte pour pas tomber \u00e0 c\u00f4t\u00e9 et pareil dans les mots associ\u00e9s dans une m\u00eame phrase langage de la rue et un langage classique parce que je pense que la richesse de nos soci\u00e9t\u00e9s, c'est de pouvoir passer d'un gamin manouches qui est l\u00e0 qui joue au foot avec qui on va passer 10 minutes, une retrait\u00e9e qui est en train de lire son journal au cadre qui vient de sortir de son boulot mais qui on prend le transport en commun parce que sa caisse allez tomber en panne, on est oblig\u00e9 de se connecter avec chacun et et moi cette richesse l\u00e0, j'ai envie de j'ai envie de la m\u00eal\u00e9e, j'ai pas envie de ne prendre qu'un seul Champ lexical que celui de l\u00e0 o\u00f9 j'ai grandi ou que celui de ce que j'ai vu que j'ai eue \u00e0 l'\u00e9cole, par exemple, j'ai envie de cuisiner ces ingr\u00e9dients pour moi elle les les champs lexicaux sont des ingr\u00e9dients et et cuisiner ces ingr\u00e9dients, c'est aussi faire prendre conscience qu'il y a du lien entre les individus, beaucoup plus qu'on peut comprendre, en disant : \u00e7a c'est un truc d'intellos, \u00e7a c'est un truc de po\u00e8te, \u00e7a c'est un truc que j'ai des gens sont violents peut pas leur parler pour moi, c'est des conneries, on a tous des, des, des tempos des vibrations, des fa\u00e7ons de dire diff\u00e9rentes, donc on est outils et de mots qui vont indiff\u00e9rent, mais moi j'ai envie d'\u00eatre au Carrefour de ces \u00eatre j'ai envie d'\u00eatre le plus ancr\u00e9e dans la soci\u00e9t\u00e9 et c'est pour \u00e7a que je m'entoure aussi de musiciens pour appuyer ses mots et permettent que cette diversit\u00e9 -l\u00e0 elle puisse toucher le plus grand nombre, j'ai pas envie d'avoir une musique de castes, musique de classe : voil\u00e0, j'ai envie vraiment de, de, de, de, de, que de construire des passerelles, voil\u00e0 des pour, entre les gens. \r\n\r\nLocuteur MS26 (00:52:30) [73%] :\r\nIl n'y a pas qu'on vit que la nuit son blog droit marquer les bombes comme l'que la flamme rationnel quand le pr\u00e9sent qui a, et sans aucun recours l\u00e9gal jamais \u00e7a d\u00e9pend nombre ccourouve prend strat\u00e9gique, homme de respect qui peut les apercevoir la facture questionn\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS26 (00:53:47) [70%] :\r\nDonc de nous il puis ces photos, pour le moment, terminons sur le les m\u00eames plats, un soir de propagande esp\u00e9rons m\u00e9moire qu'a per\u00e7u des. \r\n\r\nLocuteur MS26 (00:54:13) [59%] :\r\nLa paix sur c'est bon. \r\n\r\nLocuteur FT27 (00:55:05) [61%] :\r\nEt point. \r\n\r\nLocuteur FS26 (00:55:19) [78%] :\r\nC'est simple, cette chorale laissons vivre. \r\n\u00e7a tombe Monsieur le vrai papier glac\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:56:35) [86%] :\r\nD'et. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:56:37) [92%] :\r\nIl est 21 heures. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-10-19T20:08:01Z", "program": {"href": "/programs/1A38C56F-10E6-4DE1-801A-13BA19A8B776", "id": "1A38C56F-10E6-4DE1-801A-13BA19A8B776", "name": "Panorama"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Ignatus", "role": "Artiste musical, ", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Grosjean, Eric", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Paulin, Benjamin", "role": "chanteur fran\u00e7ais, ", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-85B3C444-D90F-498F-B46F-09CAF6545183", "internalArchiveId": "85B3C444-D90F-498F-B46F-09CAF6545183", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "D\u00e9dommagement demand\u00e9 \u00e0 Isra\u00ebl apr\u00e8s la destruction d'infrastructures europ\u00e9ennes en Palestine", "publicationDate": "2017-10-19T00:00:00Z", "summary": "Pour la premi\u00e8re fois, huit pays europ\u00e9ens vont demander \u00e0 Isra\u00ebl des compensations financi\u00e8res pour la destruction d'infrastructures \u00e0 but humanitaire fournies \u00e0 des Palestiniens et d\u00e9truites par l'arm\u00e9e isra\u00e9lienne. Isra\u00ebl estime qu'il s'agissait de d\u00e9veloppement ill\u00e9gal.\r\n\r\n* * D\u00e9dommagement demand\u00e9 \u00e0 Isra\u00ebl apr\u00e8s la destruction d'infrastructures europ\u00e9ennes en Palestine 12h30 Destruction constructions UE \r\nPour la premi\u00e8re fois, huit pays europ\u00e9ens vont demander \u00e0 Isra\u00ebl des compensations financi\u00e8res pour la destruction d'infrastructures \u00e0 but humanitaire fournies \u00e0 des Palestiniens, et d\u00e9truites par l'arm\u00e9e isra\u00e9lienne. Consid\u00e9rant que les constructions avaient \u00e9t\u00e9 effectu\u00e9es sans son accord, Isra\u00ebl estime qu'il s'agissait de d\u00e9veloppement ill\u00e9gal. Tel Aviv correspondance, Aude Marcovitch\r\nEn Cisjordanie, les B\u00e9douins palestiniens font face \u00e0 une situation particuli\u00e8rement pr\u00e9caire. Ils sont plus de 20'000 \u00e0 vivre en zone C, c'est-\u00e0-dire la zone sous contr\u00f4le civil et militaire isra\u00e9lien. Et l\u00e0, ils y sont ballot\u00e9s entre une Autorit\u00e9 palestinienne qui se pr\u00e9occupe peu de leur sort et surtout, par l'expansion des colonies qui grignotent les terrains o\u00f9 ils s'installent. R\u00e9cemment, l'arm\u00e9e isra\u00e9lienne a d\u00e9truit des panneaux solaires, puis des structures mobiles qui faisaient office de salles de classe, dans ces communaut\u00e9s b\u00e9douines. Le tout avait \u00e9t\u00e9 financ\u00e9 par l'Union europ\u00e9enne. Or pour la premi\u00e8re fois, huit pays europ\u00e9ens - qui coordonnent l'aide humanitaire en Cisjordanie - vont exiger, dans une lettre officielle, le remboursement de ces infrastructures par Isra\u00ebl. Soit un peu plus de 30'000 euros. Une premi\u00e8re tentative diplomatique pour d\u00e9noncer ces actions contre les communaut\u00e9s b\u00e9douines avait \u00e9chou\u00e9\u00a0; Isra\u00ebl consid\u00e9rant que les structures, b\u00e2ties sans son accord, sont ill\u00e9gales.\u00a0 Aude Marcovitch, rts-info, tel-aviv", "durationSec": 82, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8992803", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["D\u00e9dommagement demand\u00e9 \u00e0 Isra\u00ebl apr\u00e8s la destruction d'infrastructures europ\u00e9ennes en Palestine  / 12H30_2017-10-19T12:36:00_developpement-7", "Le 12h30 du 19.10.2017"], "alternativeSummary": ["Pour la premi\u00e8re fois, huit pays europ\u00e9ens vont demander \u00e0 Isra\u00ebl des compensations financi\u00e8res pour la destruction d\u2019infrastructures \u00e0 but humanitaire fournies \u00e0 des Palestiniens et d\u00e9truites par l\u2019arm\u00e9e isra\u00e9lienne. Isra\u00ebl estime qu\u2019il s\u2019agissait de d\u00e9veloppement ill\u00e9gal."], "variantIds": ["ece-8992803"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-10-27T15:38:14Z", "speechToTexts": ["27.10.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [93%] :\r\nBelle cornes a pour la premi\u00e8re fois huit pays europ\u00e9ens vont demander \u00e0 Isra\u00ebl des compensations financi\u00e8res pour la destruction d'infrastructures \u00e0 but humanitaire fournies ADP et d\u00e9truites par l'arm\u00e9e isra\u00e9lienne, consid\u00e9rant que les constructions avaient \u00e9t\u00e9 effectu\u00e9es sans son accord, Isra\u00ebl estime qu'il s'agissait de d\u00e9veloppement ill\u00e9gal Tel-Aviv la correspondance est sign\u00e9e Aude Marcovitch. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:22) [95%] :\r\nEn Cisjordanie, les B\u00e9douins palestiniens font face \u00e0 une situation particuli\u00e8rement pr\u00e9caire, ils sont plus de 20000 \u00e0 vivre en zone C, c'est-\u00e0-dire la zone sous contr\u00f4le civil et militaire isra\u00e9lien et l\u00e0 ils y sont ballot\u00e9s entre une Autorit\u00e9 palestinienne qui se pr\u00e9occupe de leur sort et surtout par l'expansion des colonies qui grignotent les terrains o\u00f9 il s'installe, r\u00e9cemment, l'arm\u00e9e isra\u00e9lienne a d\u00e9truit des panneaux solaires, puis des structures mobiles qui faisaient office de salles de classe dans ces communaut\u00e9s b\u00e9douines le tout avait \u00e9t\u00e9 financ\u00e9 par l'Union europ\u00e9enne, or pour la premi\u00e8re fois huit pays europ\u00e9ens qui coordonnent l'aide humanitaire en Cisjordanie vont exiger, dans une lettre officielle le remboursement de ces infrastructures par Isra\u00ebl, soit un peu plus de 30000 euros, une premi\u00e8re tentative diplomatique pour d\u00e9noncer ces actions contre les communaut\u00e9s b\u00e9douines avaient \u00e9chou\u00e9 Isra\u00ebl consid\u00e9rant que les structures b\u00e2ties sans son accord, sont ill\u00e9gales, Aude Marcovitch rtsinfo Tel-Aviv, les uns s'. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-10-19T10:51:01Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Van Cutsem, Natacha", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Marcovitch, Aude", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-745287F7-8C33-4B0B-8F2A-0B44A6161DBB", "internalArchiveId": "745287F7-8C33-4B0B-8F2A-0B44A6161DBB", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Chronique Electro 19.10.2017", "publicationDate": "2017-10-19T00:00:00Z", "durationSec": 532, "genres": ["Commentaire"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8992959", "imageURL": "http://www.rts.ch/8864580.image", "alternativeTitle": ["Chronique Electro", "Chronique Electro / CALM_2017-10-19T15:40:00_chronique-electro", "Chronique Electro / CALM_2017-10-19T15:40:00_chronique-electro"], "variantIds": ["ece-8992969", "ece-8992959"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-10-27T16:39:18Z", "speechToTexts": ["27.10.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:00) [63%] :\r\nUn Indien. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [94%] :\r\nFrance. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:07) [85%] :\r\nC'est le g\u00e9n\u00e9rique qui nous dit : mais \u00e0 flament est avec nous, dans nos studios, c'est enfant c'est pour Anne, comment vas -tu, je vais bien, \u00e7a va bien, \u00e7a se voit d'ailleurs personne pleine forme si vous parlez d'un d'un artiste local mais pas vraiment chaude. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:21) [83%] :\r\nLequel n'est pas vraiment effectivement chez venu avec quelques traits de fakir, un producteur de musique \u00e9lectronique d'origine fran\u00e7aise mais qui est install\u00e9 en Suisse, oui quelque temps et puis va y jouera un peu \u00e0 la maison du coup puisqu'il jouera vendredi soir \u00e0 Gen\u00e8ve et samedi Anne j'il a sorti un nouveau trait\u00e9, quelques jours, \u00e7a s'appelle out of et en voil\u00e0 un petit bout. \r\nPas de grande surprise en est dans la lign\u00e9e de ce qu'on conna\u00eet d\u00e9j\u00e0 de fakir c'est un artiste qui s'inscrit dans cette mouvance, un peu Electronica qui flirte avec la pop on peut citer mot mes petits biscuits qui fond\u00e9e sur un petit peu similaire d'ailleurs, on retrouve chez ces fakirs plusieurs \u00e9l\u00e9ments qu'on retrouve aussi chez ses confr\u00e8res alors les nappes \u00e9lectroniques les ambiances un peu r\u00eaveuse qui flirte parfois avec le mi\u00e8vre, la limite est t\u00e9nue et puis les petites voix pitcher retravailler r\u00e9seau moderne tr\u00e8s tr\u00e8s \u00e0 la mode, on en entend partout alors diff\u00e9rences notables pourtant entre fakir et, par exemple, petits biscuits d'un petit biscuit lui samples les voix de ses potes fakir lui p\u00eachent les voix et aussi pas mal de ces sont directement sur YouTube, ce qui n'est pas parfois sans lui ramener quelques emmerde. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:37) [76%] :\r\nCe probl\u00e9matique, je crois pas. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:43) [68%] :\r\nOui, vous savez, il y a eu, \u00e7a aurait pu, non mais je, je sais pas, elle, elle chantant en sanskrit pendant 20 ans gardienne beaucoup de ce qui mis, vous vous demandez peut-\u00eatre ce c'est de l'arbitre de celui au savoir, parce qu'on n'entend plus grand voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:57) [56%] :\r\nPoint oui c'est m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:02) [72%] :\r\nWilliam aucune chanson qui avait fait pour lui, m\u00eame si moi je ne sais la BO de oui c'est vrai. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:07) [81%] :\r\n\u00e7a, c'est vachement bien s\u00fbr vachement rajeunie du quoi, alors peut-\u00eatre que ce sera la prochaine mais Napol\u00e9on, c'est surtout la lune rousse \u00e0 \u00e7a un pr\u00eat qui est sorti en 2014 et quand il a compos\u00e9 ce morceau en 2011 fakir, elle a trouv\u00e9 une voix d'une chanteuse indienne qui r\u00e9citent des mantras sur YouTube et l'Assembl\u00e9e, et puis la recracher sans trop se poser de questions, le morceau, il conna\u00eet un petit succ\u00e8s en 2011, mais il va vraiment d\u00e9coller en 2014 quand il des qui et r\u00e9alise un clip qu'il balance \u00e9galement sur YouTube et o\u00f9 \u00e7a devient le 1er, gros succ\u00e8s de fakir sauf que ben finalement la chanson arrive jusqu'aux oreilles de d\u00e9bats apr\u00e8s mal la femme qui chante Louis et puis qui se rend compte que finalement on a utilis\u00e9 sa voix sans vraiment lui demander son avis alors demain apr\u00e8s mais elle va demander 2 choses : elle a demand\u00e9 d'abord que son nom apparaisse en featuring sur le morceau, elle va demander aussi une partie des droits ben oui bon ben voil\u00e0 normal parce qu'elle a finalement obtenu alors on re\u00e7oit rien de dramatique, parce que je un peu g\u00eanant par penser que cette appropriation ni de du travail des autres finalement bah \u00e7a pas franchement l'air de le g\u00eaner fakir \u00e7a effleure m\u00eame pas puisque pas plus tard qu'il y a 2 jours, il \u00e9tait dans Vertigo sur la 1\u00e8re et puis l'expliquer dans un grand d'\u00e9clats de rire comme \u00e7a ben il fait \u00e7a depuis tout le temps et puis en fait au d\u00e9part le faisait pas chier. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:17) [85%] :\r\nC'est la nouvelle g\u00e9n\u00e9ration hein pour pour beaucoup d'entre eux ben tout est gratuit, puisque tout est dispo voil\u00e0 on est ils connaissent pas les droits d'auteur. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:24) [79%] :\r\nOui non mais \u00e0 la limite qu'on qu'on \u00e9change et tout \u00e7a, y a pas d'objection mais Systems printemps Franck tu as envie justement de la permission avant soit mort Christophe ben voil\u00e0, c'est juste \u00e7a, c'est juste le consentement fait sa p\u00e2leur mais lui il bat \u00e7a ne pas vraiment et puis toujours il y a 2 jours dans Vertigo ils non mais \u00e7a sans faiblesse ma maison disque d\u00e9merdez apr\u00e8s de retrouver les gens voil\u00e0 peut \u00eatre content : voil\u00e0 et puis fait \u00e7a, ben pour beaucoup de trucs et alors, avec les voix bien s\u00fbr, mais aussi avec des sons pas mais il y a pas mal de sons d'Afrique ou d'Asie qu'qui p\u00eache sur YouTube et qu'il triture, donc \u00e7a va \u00eatre un cauchemar pour sa maison disque et puis il y a une grande, une autre grande source d'inspiration fakir c'est la nature. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:11) [66%] :\r\nUn palais en effet longtemps parce que c'est l'association des a port\u00e9 plainte. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:15) [81%] :\r\nMais non, mais la voil\u00e0, la nature ne peut pas se d\u00e9fendre en fait autre descend abusif voil\u00e0 beh Fakhir avait sembl\u00e9 lui- m\u00eame c'est c'est Petillon voil\u00e0 plus joli soit s'vraiment j'ai alors moi j'aime bien plut\u00f4t de ce c\u00f4t\u00e9 l\u00e0 de lui inou\u00ef, il semble des grillons mais s'emploie aussi parfois des paquets de riz des sont un peu comme \u00e7a tous les jours et puis la nature, c'est ce que disait : c'est une grande source d'inspiration dans les sons, mais aussi dans les noms, il y a beaucoup de noms comme \u00e7a de cette traque qui serait faire la nature, on a cit\u00e9 la lune rousse mais aussi ne le Chant du monde fakir, pour lui, la nature, c'est important, mais il cite aussi Deep Forest comme source d'inspiration ne sont pas un peu \u00e7a la pas ce que c'est ce que je me disait il faut r\u00e9siste voil\u00e0, alors il semble aussi d'autres choses, beaucoup d'instruments de musique dont il joue lui- m\u00eame de la guitare des du sexe de la basse et puis ma tous ces \u00e9l\u00e9ments, finalement \u00e7a lui sert de trame qui ensuite dans des compos fakir c'est plut\u00f4t un musicien qui se sert de l'\u00e9lectronique plut\u00f4t qu'un Didier d'ailleurs et le dit lui- m\u00eame, il a pas du tout la culture du clubbing et puis ben quand il fait un concert, c'est en concert, c'est-\u00e0-dire qui s'arr\u00eate \u00e0 la fin de Jacques chaque morceau est incapable de les encha\u00eener de son propre aveu, donc voil\u00e0, donc c'est plut\u00f4t un concert qu'il va faire vendredi soir au Palladium et samedi aussi \u00e0 Neuch, si vous voulez aller juger sur pi\u00e8ce, c'est vendredi soir \u00e0 Gen\u00e8ve que \u00e7a se passe, parce qu'\u00e0 Neuch : c'est complet. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:33) [72%] :\r\nD'accord, tr\u00e8s bien, on se quitte avec un an dernier morceau de feu qui ont oui un devoir tr\u00e8s clairement ce que j'aime bien parce qu'il se rendent, c'est un sch\u00e9ma habituel, c'est un featuring avec Andr\u00e9a triennal \u00e0 premi\u00e8res ces femmes sign\u00e9 sur le Label nous dit tr\u00e8s bien, merci beaucoup \u00e0 me facture sur Couleur3 \u00e7a s'appelle Light bolognaise. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:05:52) [82%] :\r\nVoil\u00e0, j'ai. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:05:56) [71%] :\r\nJ'ai sign\u00e9 pour la diva mais \u00e0 il y a ouest-est charter la peine n'est -ce pas \u00e0 Rome. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:07:02) [56%] :\r\nOui ben c'est : et si la du l'air mais a chang\u00e9 : ben, je suis vraiment. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:07:59) [72%] :\r\nC'est tout, point. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:08:13) [79%] :\r\nBonjour. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:45) [68%] :\r\nFaits qui re\u00e7urent Couleur3 trop fakir, le manceau s'appeler la Estebe avec en fait Turing Andr\u00e9a Triana donc. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-10-19T15:26:00Z", "program": {"href": "/programs/93E3EF91-1DC1-4207-86A4-4022173A4117", "id": "93E3EF91-1DC1-4207-86A4-4022173A4117", "name": "Chronique Electro"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Flament, Anne", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-74A2D052-17E2-4847-AE3B-064C4456A93F", "internalArchiveId": "74A2D052-17E2-4847-AE3B-064C4456A93F", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Fen\u00eatre sur cour : Les algorithmes qui veulent vous influencer", "publicationDate": "2017-10-19T00:00:00Z", "summary": "\u00c0 l'heure de la tyrannie du choix, le grand frisson c'est de consommer juste. Heureusement, Lo\u00efc Delacour est l\u00e0 pour \u00e7a.", "durationSec": 519, "genres": ["Commentaire"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8992893", "imageURL": "http://www.rts.ch/8864677.image", "alternativeTitle": ["Fen\u00eatre sur cour : Les alrogithmes qui veulent vous influencer / PNY_2017-10-19T11:33:11_fenetre-sur-cour-les-alrogithmes-qui-veu", "Pony Express du 19.10.2017"], "alternativeSummary": ["\u00c0 l'heure de la tyrannie du choix, le grand frisson c'est de consommer juste. Heureusement, Lo\u00efc Delacour est l\u00e0 pour \u00e7a."], "variantIds": ["ece-8992893"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-11-15T15:02:58Z", "speechToTexts": ["28.10.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:01) [65%] :\r\nOui, mais croyez -moi, dans sa mission, point commun pour perdre 3 semaines comme voil\u00e0, je ne l'a pas \u00e9t\u00e9 le seul sur recours. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:12) [82%] :\r\nBonjour Lo\u00efc, bonjour H\u00e9l\u00e8ne, \u00e7a va, \u00e7a va bien, quoi, ouais, \u00e7a va bien, aujourd'hui, on parle d'internet du World Wide web, voire Wahid web c'est bien on peut l'appeler comme \u00e7a, le web, sauf \u00e0 tout seul, vous avez vous aussi sans doute eu la d\u00e9sagr\u00e9able sensation que vos go\u00fbts en mati\u00e8re de consommation musicale de films de toutes autres contenus sur le web \u00e9taient syst\u00e9matiquement espionn\u00e9 et Lo\u00efc aujourd'hui tu viens de nous dire que tout \u00e7a n'est pas qu'une sensation. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:38) [86%] :\r\nOui, la majeure partie des interfaces web \u00e0 l'heure actuelle pr\u00e9tendent le conna\u00eetre \u00e0 la perfection, elle connaissait bien le go\u00fbt que nous propose plein de choses, les prochaines s\u00e9ries \u00e0 regarder le prochain artiste \u00e0 \u00e9couter, ou encore des chaussures qui devrait, \u00e0 coup s\u00fbr nous plaire, on appelle \u00e7a des algorithmes de recommandations, en gros, les g\u00e9ants du web comme Google, Facebook Netflix amazone ou Zalando r\u00e9colte des donn\u00e9es d'utilisation qu'est -ce qu'on a achet\u00e9 regard\u00e9 ou \u00e9cout\u00e9, \u00e0 quelle heure qu'est -ce qu'on a fait avant, apr\u00e8s, etc, une fois toutes ces donn\u00e9es r\u00e9cup\u00e9r\u00e9es des algorithmes complexes sont appliqu\u00e9es et enfin ses fournisseurs affichent directement sur l'interface de l'utilisateur, ce qu'on pense \u00eatre la parfaite recommandations. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:15) [96%] :\r\nOui, alors on pourrait imaginer que les gros noms du web sont les grands gagnants de cette pratique, mais en fait non, parfois ce syst\u00e8me leur joue des tours. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:22) [84%] :\r\nOui, c'est arriv\u00e9 amazone r\u00e9cemment en fait c'est via leur syst\u00e8me qui vous dit : les utilisateurs qui ont achet\u00e9 telle ou telle objets ont \u00e9galement achet\u00e9 \u00e7a, \u00e7a et \u00e7a, le syst\u00e8me d'amazone esp\u00e8re ainsi vous rendent service et surtout nous faire acheter plus d'un sur la cha\u00eene anglaise, Channel for a d\u00e9couvert qu'Amazone, dans un cas pr\u00e9cis : proposer divers 20 gradient avec la mention souvent acheter ensemble et qui Servent g\u00e9n\u00e9ralement \u00e0 fabriquer des. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:46) [84%] :\r\nC'est vraiment tr\u00e8s confuse. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:48) [89%] :\r\nOui, effectivement, c'est un peu con, alors \u00e9videmment rien de volontaire dans ses suggestions c'est juste inqui\u00e9tant de voir des utilisateurs d'amazone ach\u00e8te r\u00e9guli\u00e8rement divers ingr\u00e9dients permettant de fabriquer des bombes, mais cet exemple reste assez int\u00e9ressant parce qu'il montrait bien \u00e0 quel point ces algorithmes de recommandations sont d\u00e9connect\u00e9s de l'humain, ce sont des machines qui d\u00e9cide de ce qu'il faut afficher sans voir les probl\u00e8mes cach\u00e9s, il faut dire que le but de ces syst\u00e8mes, c'est avant tout de vendre plus ou capter le plus possible l'attention de l'utilisateur et \u00e7a semble marcher, les sp\u00e9cialistes du marketing, estime que les outils de recommandations permettent g\u00e9n\u00e9ralement d'accro\u00eetre de 10 \u00e0 30 pourcent des des ventes et selon une r\u00e9cente \u00e9tude 75 pourcent des des contenus consomm\u00e9s sur Netflix l'ont \u00e9t\u00e9 suite \u00e0 des recommandations faites par la plateforme de streaming. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:31) [84%] :\r\nLa, la, le cerveau humain, c'est cet outil mall\u00e9able \u00e0 merci, tu ne parles des algorithmes de recommandations aujourd'hui Lo\u00efc survient nous expliquer un petit peu les tenants et aboutissants de ce sujet juste apr\u00e8s \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:45) [69%] :\r\nAir. \r\nIl y. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:54) [88%] :\r\nLo\u00efc De retour avec toi tu ne parlais tout \u00e0 l'heure des algorithmes de recommandations ces outils marketing utilis\u00e9 par amazone Facebook ou Netflix encore pour nous faire utiliser le plus possible leur syst\u00e8me, ces syst\u00e8mes inqui\u00e8te aussi parce qu'ils influencerait directement notre mani\u00e8re de penser. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:06:10) [91%] :\r\nOui, on parle ici du concept de la bulle de filtre, il a \u00e9t\u00e9 par l'activiste am\u00e9ricain L I parisien, il estime que chaque internaute se retrouve en quelque sorte, dans une version personnalis\u00e9e d'Internet, puisque des algorithmes modifie les interfaces \u00e0 travers des syst\u00e8mes de recommandations et nous oriente vers des biens de consommation mais aussi et surtout en faveur d'opinions politiques qui semble ne correspondre en r\u00e9sum\u00e9 sur Facebook si vous cliquez r\u00e9guli\u00e8rement sur des vid\u00e9os ou des articles plut\u00f4t situ\u00e9e \u00e0 gauche politiquement dans les syst\u00e8mes informatiques vous recommanderont uniquement des Liens vers des vid\u00e9os ou des articles correspondant \u00e0 cette opinion politique, donc cela emp\u00eacherait de pouvoir \u00eatre confront\u00e9 \u00e0 d'autres avis d'autres opinions. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:50) [82%] :\r\nOuais, d'accord, ce concept de bulles de filtres, il y a un petit peu flippant c'est vrai et il y a aussi, je crois, tr\u00e8s controvers\u00e9, non. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:06:56) [91%] :\r\nExact, une \u00e9tude parue dans le magazine Science et r\u00e9alis\u00e9es pendant la derni\u00e8re \u00e9lection am\u00e9ricaine \u00e0 d\u00e9montrer que le syst\u00e8me de recommandations de Facebook ne change pratiquement rien en ce qui concerne l'Exposition au contenu politique oppos\u00e9, ce qui constitue r\u00e9ellement des filtres, par rapport \u00e0 la diversit\u00e9 des opinions auxquelles on est confront\u00e9 sur Facebook h\u00e9 ben c'est principalement le choix de nos amis puisque c'est eux qui publieront la plupart des choses que l'on verra sur le le r\u00e9seau social. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:07:21) [90%] :\r\nL'accord, bon, en tous les cas, on risque pas de voir ces syst\u00e8mes de recommandations dispara\u00eetre si je comprends bien. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:07:26) [89%] :\r\nNon, bien au contraire, il est fort probable qu'on soit confront\u00e9 de plus en plus \u00e0 des recommandations, comme j'ai dit pr\u00e9c\u00e9demment, ce sont des outils marketing efficace et les vendeurs de biens ou de services ne vont pas le g\u00eaner pour les utiliser un peu partout et avec l'arriv\u00e9e des objets connect\u00e9s, il se pourrait bien qu'on nous recommande des choses tout au long de la journ\u00e9e, et pas seulement devant un site internet imagine par exemple que ton frigo connect\u00e9 recommande d'acheter de la sauce barbecue parce qu'il sait qu'cachette r\u00e9guli\u00e8rement de la viande, c'est certains fournisseurs d'applications de g\u00e9olocalisation pourrait aussi nous envoyer des alertes sur le t\u00e9l\u00e9phone lorsqu'on se balade en ville pour nous recommander telle ou telle magasins au restaurant \u00e0 proximit\u00e9, voil\u00e0 quelques exemples : apr\u00e8s les rats peut-\u00eatre un moment o\u00f9 les consommateurs se lasseront voire saga seront de toutes ces recommandations et les fournisseurs devront alors se calmer un peu l'avenir nous dira. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:08:12) [82%] :\r\nOui, c'est vrai, il y aura peut-\u00eatre des tendances anti- voil\u00e0 anti- Internet sur bonjour je vis une vie analogique qui peuvent anti- recommandation mais donc, du coup, on peut pas faire grand chose, si ce n'est peut-\u00eatre proposer \u00e0 nos auditrices et \u00e0 nos auditeurs de continuer d'aff\u00fbter leur esprit critique pour pas se faire enfermer la dedans et puis aussi avoir conscience que tout info personnelles ou toute acte que l'on Aoutou clic, que l'on fait sur internet, h\u00e9 bien est m\u00e9moris\u00e9 j'. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-10-19T11:09:01Z", "program": {"href": "/programs/EE213F44-F22E-4EFE-9D9E-DE3D58175394", "id": "EE213F44-F22E-4EFE-9D9E-DE3D58175394", "name": "Pony Express"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Ichters, Ellen", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-9C417AC8-7827-4777-8A96-0E11757CF3D8", "internalArchiveId": "9C417AC8-7827-4777-8A96-0E11757CF3D8", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La chanson pas facile \u00e0 trouver 19.10.2017", "publicationDate": "2017-10-19T00:00:00Z", "durationSec": 353, "genres": ["Sketch"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8992935", "imageURL": "http://www.rts.ch/8864614.image", "alternativeTitle": ["La chanson pas facile \u00e0 trouver", "La chanson pas facile \u00e0 trouver / LBC_2017-10-19T19:40:00_la-chanson-pas-facile-a-trouver", "La chanson pas facile \u00e0 trouver / LBC_2017-10-19T19:40:00_la-chanson-pas-facile-a-trouver"], "variantIds": ["ece-8992948", "ece-8992935"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-10-27T19:00:38Z", "speechToTexts": ["27.10.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [85%] :\r\nOui, on a juste le temps, c'est parti, la chanson, pas facile \u00e0 trouver, pas la moindre id\u00e9e de ce qui n'est, qui va quand m\u00eame, alors qu'on a Dagblat Jacques, donc c'est clair, tout est dit dans le titre : non voil\u00e0 peut-\u00eatre la chanson pas facile \u00e0 trouver, mais qui va quand m\u00eame falloir trouver sinon je te p\u00e8te les dents non, si besoin, et moi je tiens ton visage pour qui le plus de facilit\u00e9 \u00e0 toute p\u00e9ter les dents alors que Julien se l\u00e2che : pour l'amour de on joue gros, alors une petite sayn\u00e8te. \r\n2 personnes discutent d'apr\u00e8s ce qu'il disons trouver le nom de la chanson ou de l'artiste, OK, c'est parti. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:44) [64%] :\r\nVoil\u00e0 qui ont vieilli contrainte la seule partie profonde oui si, m\u00eame ceux qui essayent de dissiper oui d'accord, et puis il y a un paquet sollicit\u00e9 du pays comme \u00e7a un jour, a -t-il pris comme si n'c'\u00e9tait l'aboutit \u00e0 partir du Br\u00e9sil ont acc\u00e8s \u00e0 un lieu \u00e0 l'art cr\u00e9atif et comme \u00e7a, rel\u00e8ve Latifi sympa, oui, \u00e0 Cannes, on nous dit comme \u00e7a, et puis la la note qui jette sur les plans OK alors \u00e0 Detroit, \u00e7a fait d'baisse av\u00e9r\u00e9e oui bonjour septembre non. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:27) [75%] :\r\nOui, \u00e0 des enfants. \r\nUn pi\u00e8ge de la semaine si fort bravo oui oui oui oui, vous dites -vous, moi j'\u00e9tais avec les enfants de l'origami qu'ils jettent un confie \u00e0 temps, je crois que \u00e7a existe, oui il y a pas d'chanson qui s'appelle 11 septembre il y a, dans un film parce que de temps en temps, je mets un peu vous avez seulement 12 r\u00e9gions si c'est quand m\u00eame trop facile, ouais, un petit gars qui voit g\u00eanant oui oui toi Guillaume super bonjour il attrape a juste un tout petit peu, juste une phrase non mais le site fatal Olivier importants enregistr\u00e9s ces derni\u00e8res \u00e9ch\u00e9ances lui confier s'\u00e9tait fait faire un avion papier absorbant cette la la moi Nots\u00e9 avions papier \u00e7a \u00e0 peu pr\u00e8s une ben oui, ben \u00e9coutez, la voil\u00e0 les Coulthard m\u00eame Wanadoo. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:21) [60%] :\r\nParce on peut donc. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:02:34) [64%] :\r\nDes \u00e9quipe tunisienne de merde, et m\u00eame si, techniquement, voil\u00e0 qui a dit on aime a donc presque cette \u00e9quipe tunisienne de madame et m\u00eame si les victimes voil\u00e0 bonjour G\u00e9raldine et on \u00e9num\u00e9rait tout \u00e7a, donc \u00e7a aussi qui n'est pas de baisser, pourquoi, et puis j'ai vraiment bien au point de 900 donc ceux qui seront termin\u00e9s, pour ce qui n'est pas une baisse Kirkouk et puis il y a visiblement bien au point le Paris. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:03:22) [61%] :\r\nAllez \u00e9couter les choses \u00e0 faire jeudi quand m\u00eame plus point sur la maladie, allez plus. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:03:39) [64%] :\r\nMaintenant est -ce que \u00e7a me ben oui cette ben oui, ben oui mais moi je oublie qu'un jour, donc il voil\u00e0 dans l'escalade ben oui vous cette ben oui oui mais moi je n'oublie donc une donc voil\u00e0, on a le m\u00eame soir, \u00e7a signifie qu'il met en am\u00e8ne un petit peu merci tous les m\u00eames questions c'est \u00e7a oui, h\u00e9 bien la m\u00eame r\u00e8gle pour tous, on a le m\u00eame soir \u00e0 France \u00e0 ma un peu plus si tous les d\u00e9put\u00e9s du PS cardinal va bel et bien, m\u00eame tr\u00e8s bien, donc on a jamais. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:04:24) [56%] :\r\nOn avait pris point avec l'\u00c9tat. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:04:47) [50%] :\r\nBen, d'avoir une demande il qui a, l\u00e0, tout le monde voit que vous avez la qui dit oui \u00e7a la F1 disons. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:04:57) [70%] :\r\n\u00e0 la pointe, c'est tout ce qui a point. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:05:08) [70%] :\r\nVoil\u00e0 le prix point dans les d\u00e9put\u00e9s poil \u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:43) [66%] :\r\nOui, de la veulent, c'\u00e9tait un Mail et peu peupl\u00e9e de gagner aujourd'hui haut la main par Julien d'de Saint-Paul. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-10-19T18:12:00Z", "program": {"href": "/programs/2856791A-49E2-4D28-ADB6-3537AD2D009D", "id": "2856791A-49E2-4D28-ADB6-3537AD2D009D", "name": "Chanson pas facile \u00e0 trouver (La)"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Paccaud, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-3EEB4FC3-EA6A-45E8-96A4-0BC0ABF6B912", "internalArchiveId": "3EEB4FC3-EA6A-45E8-96A4-0BC0ABF6B912", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Premiers t\u00e9moignages de la situation apr\u00e8s la lib\u00e9ration de Raqa", "publicationDate": "2017-10-19T00:00:00Z", "summary": "Les forces d\u00e9mocratiques syriennes c\u00e9l\u00e9braient mercredi leur victoire sur le groupe Etat Islamique \u00e0 Raqa. Quelques rares journalistes occidentaux ont pu profiter de se rendre dans les quartiers lib\u00e9r\u00e9s de la ville. L'interview d'Omar Ouamane, journaliste \u00e0 Radio France.\r\n\r\n* * Les forces d\u00e9mocratiques syriennes c\u00e9l\u00e9braient mercredi leur victoire sur le groupe Etat Islamique \u00e0 Raqa. Quelques rares journalistes occidentaux ont pu profiter de se rendre dans les quartiers lib\u00e9r\u00e9s de la ville. L'interview d'Omar Ouamane, journaliste \u00e0 Radio France.", "durationSec": 371, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8992770", "imageURL": "http://www.rts.ch/10227362.image", "alternativeTitle": ["Premiers t\u00e9moignages de la situation apr\u00e8s la lib\u00e9ration de Raqa / TUM_2017-10-19T08:12:00_sequence-1", "Tout un monde du 19.10.2017"], "alternativeSummary": ["Les forces d\u00e9mocratiques syriennes c\u00e9l\u00e9braient mercredi leur victoire sur le groupe Etat Islamique \u00e0 Raqa. Quelques rares journalistes occidentaux ont pu profiter de se rendre dans les quartiers lib\u00e9r\u00e9s de la ville. L'interview d'Omar Ouamane, journaliste \u00e0 Radio France."], "variantIds": ["ece-8992770"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-10-27T18:07:08Z", "speechToTexts": ["27.10.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [94%] :\r\nHier, des combattants syriens ratisser la ville d\u00e9vast\u00e9e de Raqa vid\u00e9 de ses habitants, les forces d\u00e9mocratiques syriennes c\u00e9l\u00e9braient leur victoire sur le groupe \u00c9tat islamique dont il ne reste presque plus de traces dans son ancien fief et quelques rares journalistes occidentaux ont pu profiter de cette incursion pour se rendre, m\u00eame dans les quartiers lib\u00e9r\u00e9s Omar Ouamane journaliste \u00e0 Radio France et l'Inde, Anouk Henry, vous avez pu le joindre, il y a quelques heures. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:21) [96%] :\r\nO\u00f9 il est en train de quitter la ville o\u00f9 il a pu se rendre plusieurs jours durant, ainsi que dans les camps de r\u00e9fugi\u00e9s \u00e0 proximit\u00e9 et je lui ai demand\u00e9 si on pouvait consid\u00e9rer que les djihadistes avaient d\u00e9finitivement quitt\u00e9 Raqa. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:00:33) [88%] :\r\nLa ville est lib\u00e9r\u00e9 \u00e0 hauteur de 90 95 pourcent il il semblerait qu'il y aurait \u00e9t\u00e9 djihadistes peut-\u00eatre \u00e9tranger encore dans la ville, dans des b\u00e2timents isol\u00e9s immeubles \u00e9videmment en ruine, peut-\u00eatre m\u00eame dans les souterrains, mais l'essentiel de la ville vid\u00e9e ses \u00e9vitant \u00e9videmment les facult\u00e9s est aujourd'hui lib\u00e9r\u00e9s, notamment les les points chauds autour du stade et autour de l'h\u00f4pital national, l\u00e0 o\u00f9 se sont d\u00e9roul\u00e9s les derniers combats c'\u00e9tait la priorit\u00e9 des forces d\u00e9mocratiques syriennes toute notre Washington parce que c'\u00e9tait l\u00e0 que les djihadistes s'\u00e9taient regroup\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:13) [90%] :\r\nEst -ce que vous avez vu des combattants ou est -ce que vous savez ce qui les attend. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:01:17) [82%] :\r\nAlors il y a 2 gar\u00e7ons et une version officielle selon laquelle les les combattants et notamment des \u00e9trangers, qui seraient en qui aurait pr\u00e9cipit\u00e9 la chute de la ville, puis une version plus officieuse avec des rumeurs extr\u00eamement persistante, avec des images \u00e9galement extr\u00eamement troublantes, c'est le d\u00e9part \u00e0 n\u00e9gocier les djihadistes donc des \u00e9trangers dans des puces dans un convoi qui r\u00e9partis vers la province voisine r\u00e9sorber aurait appel avec, selon certaines sources, des civils pour \u00e9viter que la coalition ne les bombardent donc c'est \u00e9videmment inv\u00e9rifiable mais sur ces versions pr\u00e9nom bonjour, ce n'est pas, pensent que la 2\u00e8me. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:59) [92%] :\r\nIl y a les combattants, puis il y a effectivement tous ces civils dont parle notamment Omar Ouamane qui vivait \u00e0 Raqa avant l'arriv\u00e9e du groupe \u00c9tat islamique. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:06) [91%] :\r\nOui, et pour Omar Ouamane ces familles qui sont actuellement toutes hors de la ville sont partag\u00e9s entre la joie de tri d\u00e9livrer de l'\u00c9tat islamique et le d\u00e9sespoir de devoir tout recommencer \u00e0 0. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:02:15) [79%] :\r\nAlors, Raqa est une ville qui compte entre 250 et 270000 habitants avant aujourd'hui, c'est une ville fant\u00f4me, il n'y a plus aucun civil \u00e0 l'int\u00e9rieur, les 6 je ont \u00e9t\u00e9 p\u00e2tissier autour de Raqa dans des camps informels alors ce que disait qu'que \u00e9videmment qui veulent rentrer chez eux mais ils ne pense pas que leur vie de temps ruine et il av\u00e9rant soulag\u00e9 car il y a sous une de p\u00eache, a eu un tr\u00e8s bon compte tr\u00e8s, tr\u00e8s content terrains qui a \u00e0 Raqa mais plusieurs pas le le prix qu'ils ont cri\u00e9 ce prix c'est une ville aujourd'hui qui est totalement inhabitable dans les infrastructures ont \u00e9t\u00e9 souffl\u00e9es, tout est \u00e0 reconstruire. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:59) [93%] :\r\nVous avez, on vous a donn\u00e9 des pi\u00e8ces de monnaie \u00e0 l'effigie frapp\u00e9e par le groupe \u00c9tat islamique, c'\u00e9tait vraiment un \u00c9tat dans l'\u00c9tat, \u00e0 Raqa. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:03:08) [82%] :\r\nPour la petite histoire, moi j'\u00e9tais l\u00e0, au moins, je ne suis ni la recherche de cette monnaie qu'on prot\u00e8ge et une bombe \u00e0 que c'est extr\u00eamement difficile d'en trouver et je suis parti, je suis revenu et un des d\u00e9placements reconnu math\u00e9maticien, ce qui m'a demand\u00e9, j'ai j'ai mis de c\u00f4t\u00e9 quelque chose pour toi, donc il est retourn\u00e9 dans sa tente et puis m\u00eame effectivement profiter estampill\u00e9es \u00c9tat islamique oui c'\u00e9tait un \u00e9tat c'\u00e9tait nous tracions qui lui et il \u00e9tait une police c'\u00e9tait une arm\u00e9e, c'\u00e9tait \u00e9videmment l'id\u00e9ologie barbare, mais le groupe, qui a \u00e9t\u00e9 dit qu'en plus administrer sous le joug de la charia qu'cette r\u00e9gion dans leur ville. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:51) [87%] :\r\nEt au probl\u00e8me de la reconstruction, Anouk s'ajoutent de grandes incertitudes politiques. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:55) [83%] :\r\nOui, avec c'\u00e9tait peanuts question est -ce que les forces majoritairement kurdes qui ont lib\u00e9r\u00e9 la ville vont d\u00e9sormais la gouverner Emma Roman. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:04:02) [82%] :\r\nTu alliance arabo- kurde il n'y a pas que des tueries sont majoritaires, ce sont des forces d\u00e9mocratiques syriennes cr\u00e9er l'impulsion des \u00c9tats-Unis alors un objectif \u00e9videmment de remettre la ville, l'h\u00f4pital de Raqa, notamment au conseil civil de Raqa charg\u00e9 d'administrer la ville, les Kurdes hors de leur sph\u00e8re d'influence, il y avait des Kurdes \u00e0 Gaza mais c'\u00e9tait, c'\u00e9tait la pouvoir combattre v\u00e9ritablement avec l'objectif de remettre lundi les avocats la c'\u00e9tait le contrat, qui avait \u00e9t\u00e9 ouvert avec la coalition internationale d'abord, la population qui ne Raqa \u00e0 vu d'un tr\u00e8s mauvais lien il arriv\u00e9e de culture de la Datar et de voir, \u00e7a va se passer mais il que \u00e9videmment avoir une toujours arabo- kurde toujours mieux avoir d'un r\u00e9gime comme le r\u00e9gime de Bachar El-Assad. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:56) [96%] :\r\nAlors la chute de Raqa, \u00e7a signifie pas forc\u00e9ment la fin de de l'\u00c9tat islamique, loin de l\u00e0 mais qu'est -ce qui va changer selon -vous \u00e0 pr\u00e9sent. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:05:04) [80%] :\r\nAlors la, la bataille continue, la bataille va se poursuivre, il y a longtemps, direction de Th\u00e9r\u00e8se auront, direction de la fronti\u00e8re irako- syrienne, c'est l\u00e0 que se trouvent les tours du Cadre de Th\u00e9r\u00e8se sans savoir ce qu'on dans la bataille de Raqa, de nombreux cadres morts et beaucoup d'\u00e9nergie, j'ai eu des Europ\u00e9ens, des Fran\u00e7ais, sont partis en direction de d\u00e9raison, donc c'est la bataille finale 21 roulait effectivement penser dans cette province qui sont, il y a 2 offensives il y a l\u00e0 une men\u00e9e par Christian d\u00e9mocratiques italiennes comme Washington et de notre c\u00f4t\u00e9, une offensive men\u00e9e par le r\u00e9gime de Bachar El-Assad \u00e9tait arriv\u00e9 pour la du palais, on la irakien \u00e7a avait europ\u00e9en d'abord, avec la collaboration active de l'aviation russe et la bataille finale contre la manque beaucoup d'autorit\u00e9 impropre c'\u00e9tait puissance Washington et Moscou pour reprendre qui sont p\u00e9troliers partage. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:00) [91%] :\r\nUne course contre- la-montre que se livrent de grandes puissances, pour le contr\u00f4le du p\u00e9trole, \u00e7a montre que la chute de l'\u00c9tat islamique ne signifiera de loin pas la fin du probl\u00e8me pour la Syrie. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:09) [73%] :\r\nMerci beaucoup, Anouk Henry. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-10-19T07:09:01Z", "program": {"href": "/programs/84B3DA63-C8BF-41E2-BEB9-15225FFC2A30", "id": "84B3DA63-C8BF-41E2-BEB9-15225FFC2A30", "name": "Tout un monde (Info)"}}, {"id": "sound-1E60EB79-D2EE-4F57-BC7D-12994A11AB5F", "internalArchiveId": "1E60EB79-D2EE-4F57-BC7D-12994A11AB5F", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Grandmasterflash info 19.10.2017", "publicationDate": "2017-10-19T00:00:00Z", "durationSec": 49, "genres": ["Sketch"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8992963", "imageURL": "http://www.rts.ch/8864580.image", "alternativeTitle": ["Le Grandmasterflash info / CALM_2017-10-19T16:15:00_le-grandmasterflash-info", "Calmos du 19.10.2017"], "variantIds": ["ece-8992963"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-10-27T15:05:46Z", "speechToTexts": ["27.10.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:04) [88%] :\r\nCin\u00e9ma Danielle Darrieux est d\u00e9c\u00e9d\u00e9 en terme de 1000 17, c'est vraiment l'ann\u00e9e o\u00f9 il y a vraiment tous les acteurs ouais vieux qui. \r\nCoupe du monde en Russie l'\u00e9trange confr\u00e9rie d'un maire russe, il a conseill\u00e9 d'inhaler des gaz de Condor afin d'oublier l'\u00e9poque des jans\u00e9nistes font Gibelin personnes ont compris ce qu'on sait, \u00e0 Gen\u00e8ve, une bonbonne de gaz a cr\u00e9\u00e9 l'\u00e9moi il sauf le mois de novembre qui lui a \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9 par les nazis et on tient Jones Ligue un record un but gag et des larmes et des de Condor pour oublier la \u00e7a on comprend pas conseil merde allez, d\u00e9gagez. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-10-19T15:26:06Z", "program": {"href": "/programs/B7E6EA2D-7E06-47D3-A2D0-5CC22E4D4413", "id": "B7E6EA2D-7E06-47D3-A2D0-5CC22E4D4413", "name": "Grandmasterflash info (Le)"}, "contributors": [{"function": "Acteur /trice", "name": "Marguet, Yann", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Acteur /trice", "name": "Matter, Frank", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-C2C72669-8200-4EE1-980E-296A017F9B5C", "internalArchiveId": "C2C72669-8200-4EE1-980E-296A017F9B5C", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'invit\u00e9 : Interview d'Anne-C\u00e9line Jost, pr\u00e9sidente de la Jeune Chambre Internationale de la Riviera, \u00e0 propos de l'initiative populaire : \"Sauver des vies en favorisant le don d'organes\" (1/2)", "publicationDate": "2017-10-19T00:00:00Z", "durationSec": 220, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8992976", "imageURL": "http://www.rts.ch/8279214.image", "thematicGeographicals": ["Suisse"], "thematicThemes": ["don d'organe"], "alternativeTitle": ["L'invit\u00e9 / RVA3_2017-10-19T07:45:00_l-invite", "R\u00e9veil \u00e0 3 du 19.10.2017"], "variantIds": ["ece-8992976"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-11-02T13:16:49Z", "speechToTexts": ["27.10.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [90%] :\r\nAvec nous sauver des vies en favorisant le don d'organe, c'est le nom de l'initiative pr\u00e9sent\u00e9e ce mardi \u00e0 Berne par la Jeune chambre internationale de la Riviera vaudoise la Suisse pourrait donc changer de philosophie face au don d'organes et de tissus le consentement deviendrait la donn\u00e9e de base et conviendrait d'indiquer, de son vivant son refus qui serait consign\u00e9 dans un registre national aujourd'hui, c'est tout l'inverse, le syst\u00e8me actuel, Anne-C\u00e9cile Yost ben voil\u00e0, j'ai fait, on en a parl\u00e9 juste avant pour Anne-C\u00e9line voil\u00e0 C\u00e9line Yost apr\u00e8s, voil\u00e0, vous aurez vous pourrez pr\u00e9lever un organe, il y a une urgence selon vous, changer le syst\u00e8me du don d'organes, en Suisse, oui. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:43) [94%] :\r\nOui, il y a on voit le le nombre de personnes encore hier il y avait un article dans le 20 Minutes avec 1500 personnes en attente d'organes en Suisse, donc c'est vraiment important que les gens se sensibilise sur cette question- l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:57) [93%] :\r\nVous nous r\u00e9expliquer un petit peu donc le ce que vous proposez avec votre organisme la Jeune chambre internationale, c'est une initiative qui vise \u00e0 faire changer en fait le syst\u00e8me actuel qui est le syst\u00e8me actuel, on dit on dit oui, on dit oui, on dit : je veux \u00eatre donneur, on a une carte aupr\u00e8s de Swisstransplant, il faut le faire savoir \u00e0 sa famille et \u00e0 ses amis, donc il y a vraiment tout un travail de sensibilisation lorsqu'on veut \u00eatre donneur tr\u00e8s volontaire, vous ce que vous proposez c'est quoi. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:22) [92%] :\r\nDonc, actuellement, on est au consentement explicite et on aimerait passer au consentement pr\u00e9sum\u00e9, c'est-\u00e0-dire que tout simplement les gens qui ne veulent pas \u00eatre donneurs doivent le dire, ce sera inscrit dans un regain registre officiel national et de cette mani\u00e8re, \u00e7a permettra aux familles de de savoir que la personne si elle n'est pas inscrite dans le registre, c'est elle, vous souhaitez donner ses organes. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:47) [91%] :\r\nDonc, vous avez re\u00e7u le soutien Driss transplantant disait c'est vraiment l'organisme qui centralise tout \u00e7a, il semblerait, si on regarde leur chiffre qu'on soit un peu \u00e0 la tra\u00eene dans le don d'organes en Suisse par rapport \u00e0 l'Europe aujourd'hui, on parle de 60 pourcent de de refus au moment o\u00f9 les familles sont contact\u00e9s par les h\u00f4pitaux par les par les m\u00e9decins, si on change le principe, vous pensez pas que \u00e7a restera la m\u00eame chose parce que finalement, si les gens refusent maintenant et continueront de refuser un pr\u00eat. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:12) [92%] :\r\nAlors non, d\u00e9j\u00e0 tout simplement par notre initiative, on va faire parler les gens y vont d\u00e9j\u00e0 dire dans leur famille, tr\u00e8s certainement, et j'en suis persuad\u00e9 que les gens vont dire \u00e0 leur famille tout simplement qui sont pour ou contre, d\u00e9j\u00e0 premi\u00e8rement, de ce fait, on va permettre, comment dire, \u00e9viter que les gens ne sachant pas ce que les parce que la personne souhaitait aujourd'hui vont dire non d'office, ne sachant pas, tandis qu'avec toute la propagande qu'on est en train de faire, on va pouvoir permettre la discussion au sein des familles et des proches et de ce fait l\u00e0, on va pouvoir augmenter le pourcentage, il est clair que c'est pas la seule solution, cette initiative fait partie de l'am\u00e9lioration, mais c'est pas la seule solution. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:57) [91%] :\r\nVous vous \u00eates pench\u00e9e un petit peu sur les raisons psychologiques que peuvent avoir les gens pourquoi est -ce que \u00e7a fait peur aussi le le le nom d'organes pourquoi est -ce que les familles lorsqu'elles sont confront\u00e9es \u00e0 ce choix qu'elles ne savent pas ce que vous disiez un dans le doute, choisissent de refuser. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:11) [94%] :\r\nTout simplement, vous avez envie de parler de votre mort, moi perso pas trop, voil\u00e0 c'est \u00e7a, c'est tabou, le don d'organes est tabou, tout simplement parce qu'on n'a pas envie de penser au jour o\u00f9 \u00e7a nous arrive, on n'a pas envie de parler de la mort, malheureusement on y passe tous mais on n'a pas envie d'en parler, et c'est pour \u00e7a qu'il y a pas de communication au sein des familles au sein des proches. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:34) [91%] :\r\nAnne-C\u00e9line, vous restez avec nous, on continue \u00e0 parler de don d'organes, juste apr\u00e8s \u00e7a. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-10-19T06:05:00Z", "program": {"href": "/programs/F3BE84A1-BF47-4929-B0CB-AA998E33E24D", "id": "F3BE84A1-BF47-4929-B0CB-AA998E33E24D", "name": "L'invit\u00e9"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Jost, Anne-C\u00e9line", "role": "pr\u00e9sidente de la Jeune Chambre Internationale de la Riviera", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Luis, Benjamin", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-AE4E29D6-4646-4C45-8862-193CF6702172", "internalArchiveId": "AE4E29D6-4646-4C45-8862-193CF6702172", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'invit\u00e9-e du 5h-6h30 - Premi\u00e8re partie : L'invit\u00e9-e du 5h-6h30 - Premi\u00e8re partie - Caroline Abu Sa'da, directrice g\u00e9n\u00e9rale de SOS M\u00e9diterran\u00e9e Suisse", "publicationDate": "2017-10-19T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Abu Sa'da, Caroline\r\n\r\n\r\n* * L'invit\u00e9-e du 5h-6h30 - Premi\u00e8re partie - Caroline Abu Sa'da, directrice g\u00e9n\u00e9rale de SOS M\u00e9diterran\u00e9e Suisse (5h45 INVITE 19.10 CAROLINE ABU SA'DA) 5h45\r\nAdolescente, notre invit\u00e9e voulait devenir la premier femme SG de l'ONU.\r\nElle n'a pas. encore.pris la place d'Antonio... Gutteres\r\nMais elle connait les drames du monde...\r\nles zones de guerre.comme  l'IRAK, la SYRIE.\r\nApr\u00e8s 10 ans chez MEDECINS SANS FRONTIERES\r\nelle est depuis qqes jours la directrice g\u00e9n\u00e9rale de l'antenne suisse de SOS MEDITERRANEE \r\nune ONG qui porte secours aux migrants en mer.\r\nBonjour CAROLINE ABU SADA\r\nmerci d'\u00eatre avec nous ce matin. \r\n- devenir Mdame la secretaie g\u00e9n\u00e9rale des nations unies... toujours un reve ? un projet?\r\non va  parler de cette nouvelle mission humanitaire avec SOS MEDITERRANNE  \u00e0 6h15\r\nmais d'abord, on va apprendre \u00e0 mieux vous connaitre. et je vous propose de le faire, pour d\u00e9marrer en musique...\r\n  0'49'' EXTRAIT FAIRUZ\r\n- Quelques notes de FAIRUZ\r\nla chanteuse libanaise. diva du monde arabe\r\nc'est une voix qui a berc\u00e9 votre enfance... \r\nune  madeleine de Proust sonore ?\r\n(Oui bien s\u00fbr. C'est la chanteuse libanaise Fairuz. Son p\u00e8re l'adorait, elle aussi. Ils en pleuraient de l'\u00e9couter.)\r\n- fairuz. c'est les racines orientales de votre papa. palestinien.  \r\nchr\u00e9tien d'orient comme on dit. Vous \u00eates vous n\u00e9e \u00e0 LILLE. une maman fran\u00e7aise. un papa palestinien... \r\nune fille du nord et du sud en m\u00eame temps, \u00e7a donne quel r\u00e9sultat  ? (Oui papa palestinien, maman fran\u00e7aise, n\u00e9e et a grandi a LIlle)\r\n- quelle enfance vous avez eu ? \r\nQuand on s'appelle Abu Sada, on est discrimin\u00e9 \u00e0 l'\u00e9cole (Oui, plus que si on s'appelle Tomaszewsky ou Woydwoczek. Beaucoup de polonais dans le nord. Pourtant c'est beaucoup plus simple \u00e0 \u00e9crire)\r\n- Parents plut\u00f4t intellectuels. P\u00e8re sociologue, m\u00e8re enseignante. C'est eux qui vous ont ouvert les yeux sur le monde ? ela a aiguillon\u00e9 votre esprit (oui. voyages avec les parents notamment en Palestine quand elle avait 10 ans) discussions politiques ? ils vous ont donn\u00e9 cette conscience humanitaire ?\r\n- assez t\u00f4t, de grandes ambitions.on le disait SG ONU... \r\n un doctorat en Sciences politiques. Pour \u00e9crire votre th\u00e8se, vous \u00eates partie vivre en Palestinne. C'\u00e9tait en plein pendant la seconde Intifada...d\u00e9but des ann\u00e9es 2000...  un moment fort j'imagine ? \r\n- C'est aussi l\u00e9 bas que que vous commencer votre travail dans les ONG...\r\n- Puis vous quittez la Palestine et vous vous installez \u00e0 Gen\u00e8ve. Pourquoi Gen\u00e8ve? (tourn\u00e9e des potes en Europe. Une est \u00e0 Gen\u00e8ve. Elle tombe sous le charme. Lac montagnes tout \u00e7a. Et offre d'emploi chez MSF Suisse. Elle d\u00e9croche le job).\r\n- Et l\u00e0... plusieurs missions sur le terrain.... l'Irak, la Syrie.\r\n-quand on est en zone de guerre, comment on d\u00e9compresse ?\r\n- du r\u00e9confort dans le vin, la nourritire ? \r\n(A pr\u00e9sid\u00e9 Slowfood Suisse. Aime manger. Aime cuisinner. Cuisinnes du monde. Adore aussi la b\u00e9nichon et la St-Martin qu'elle connait par le p\u00e8re de sa fille qui vient du Jura (Noirmont))\r\nEt pour garder la ligne, vous avez un secret? (A fait de la natation de comp\u00e8t et l\u00e0, elle fait de la boxe. Punchy la fille!)\r\n-Vous avez une petite fille de 4 ans. Cela rend votre engagement dans l'humanitaire encore plus fort. On est encore plus r\u00e9volt\u00e9 quand soi-m\u00eame on a des enfants?\r\nCaroline Abu-Sada\r\ndirectrice de l'antenne suisse de SOS MEDITERANNEE\r\n5hxx\r\nvotre choix musical ? \r\nSO BEAUTIFUL... \r\nRobert Glasper,((  Live at Capitol Studios, So Beautiful)))\r\npourquoi ce choix ??? \r\n(((\r\nun film NON ASSISTANCE en 2016-documentaire (sc\u00e9nario)\r\nlivres : \r\n)))\r\n(So Beautiful) \r\n(So Beautiful)", "durationSec": 605, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8992819", "imageURL": "http://www.rts.ch/8872051.image", "alternativeTitle": ["L'invit\u00e9-e du 5h-6h30 - Premi\u00e8re partie - Caroline Abu Sa'da, directrice g\u00e9n\u00e9rale de SOS M\u00e9diterran\u00e9e Suisse / LMA_2017-10-19T05:45:00_l-invite-e-du-5h-6h30", "La Matinale 5h - 6h30 du 19.10.2017"], "variantIds": ["ece-8992819"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-10-27T18:20:35Z", "speechToTexts": ["27.10.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:02) [91%] :\r\nUn quart 30 l'invit\u00e9 adolescente notre invit\u00e9e voulait devenir la premi\u00e8re femme secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l'ONU, elle n'a pas encore pris la place d'Antonio Gutierrez les conna\u00eet bien les drames du monde, les zones de guerre comme Irak, la Syrie apr\u00e8s disons chez M\u00e9decins sans fronti\u00e8res et les depuis quelques jours, la directrice g\u00e9n\u00e9rale de l'antenne suisse de SOS M\u00e9diterran\u00e9e, une ONG qui porte secours aux migrants en mer bonjour Caroline Abu Sa'da bonjour, merci d'\u00eatre avec nous ce matin, devenir madame la secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9rale des Nations unies, c'est toujours un r\u00eave, un projet. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:34) [88%] :\r\nNon parce qu'entre temps, j'ai travaill\u00e9 pour les Nations unies, je pense que \u00e7a va, voil\u00e0, \u00e7a m'a donn\u00e9 une autre perspective, mais j'\u00e9tais jeune, j'avais 11 12 ans que j'ai d\u00e9cid\u00e9 qu'elle est mais Nations-Unies, c'\u00e9tait quand m\u00eame une organisation incroyable pour oeuvrer \u00e0 la paix dans le monde, je pense que voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:49) [98%] :\r\nDepuis, vous avez un peu d\u00e9chant\u00e9 exactement, on va parler de cette nouvelle mission humanitaire avec SOS M\u00e9diterran\u00e9e \u00e0 6 heures et quart mais d'abord on va apprendre \u00e0 mieux vous conna\u00eetre et je vous propose de le faire pour d\u00e9marrer en musique. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:03) [69%] :\r\nG\u00e9rard. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:16) [87%] :\r\nQuelques notes de Fairuz et de la chanteuse libanaise diva du monde arabe, c'est une voix qui a berc\u00e9 je crois exactement, j'ai \u00e9cout\u00e9 \u00e7a tous les dimanches pendant des ann\u00e9es, j'ai une esp\u00e8ce de, c'est un peu ma Madeleine de Proust mentait aux annonces qui, vu en concert il y a quelques ann\u00e9es \u00e0 Beyrouth ce qui ce qui m'avait beaucoup plus on c'est une vieille dame maintenant les 4 ans elle vient de sortir un an dernier album d'ailleurs mais \u00e7a fait effectivement partie mais des figures mythiques de ma jeunesse. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:47) [92%] :\r\nAlors vous l'\u00e9coutiez avec votre papa c'est c'est les racines orientales, on peut dire de vous, de votre papa palestinien chr\u00e9tien d'Orient comme on dit, vous vous \u00eates n\u00e9e \u00e0 Lille d'une maman fran\u00e7aise, fille du Nord et du Sud, en m\u00eame temps \u00e7a donne quel r\u00e9sultat. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:01) [92%] :\r\nQuand s'installe \u00e0 Gen\u00e8ve non mais il y a vraiment il y a vraiment de \u00e7a parce que j'ai pass\u00e9 effectivement toute mon enfance dans le nord de la France qui est exotique d'une certaine mani\u00e8re, je suis parti quand j'avais une vingtaine d'ann\u00e9es en Palestine, je me suis install\u00e9e sans qu'on abat un je pense un peu comme tout le monde, \u00e0 un moment, on a besoin de savoir un peu d'o\u00f9 on vient, comment \u00e7a \u00e7a comment \u00e7a se goupille par rapport \u00e0 notre parcours de vie tout \u00e7a et puis au bout de 5 ans, je suis rentr\u00e9 en Europe, j'ai d\u00e9cid\u00e9 de m'installer en Suisse. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:33) [77%] :\r\nEt cette enfance lilloises, elle ressemblait \u00e0 quoi. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:37) [88%] :\r\nElle ressemblait \u00e0 quoi, c'est \u00e7a a \u00e9t\u00e9 assez basique je non, on \u00e9tait plut\u00f4t j'ai assez vite senti qu'on \u00e9tait, il y avait quand m\u00eame, en tout cas du regard des autres parce que, \u00e0 l'\u00e9poque, mon p\u00e8re faisait encore d\u00e9faut de France et il \u00e9tait, on avait un nom qui \u00e9tait quand m\u00eame assez exotique pour l'un, pour le nord de la France, donc \u00e7a rend que moi je l'ai quand m\u00eame senti tr\u00e8s vite. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:02) [85%] :\r\nAbu Sa'da ce qui a peut-\u00eatre plus de noms \u00e0 consonance polonaise exactement dans le Nord. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:06) [88%] :\r\nJamais bien en quoi, dites \u00e0 ce qui, par exemple, c'\u00e9tait plus facile \u00e0 r\u00e9pliquer boues Sa'da il faut en tout cas, mais voil\u00e0, du coup, c'est vrai que c'\u00e9tait bien, on avait, du coup, la famille de ma m\u00e8re \u00e9tait une famille aussi du nord de la France, ils \u00e9taient tous blonds aux yeux bleus, donc on vous en d\u00e9tenez un peu dans la dans le paysage, mais du coup, c'est int\u00e9ressant de pouvoir aussi, moi j'ai la premi\u00e8re fois que j'ai mis les pieds en Palestine, j'avais une dizaine d'ann\u00e9es, donc c'est int\u00e9ressant, c'est d'avoir d'avoir ce c\u00f4t\u00e9 -l\u00e0 de pouvoir raconter aux gens ce que c'\u00e9tait et quand je Jalil passer des \u00e9thers. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:37) [92%] :\r\nAlors votre papa sociologue maman enseignante, donc plut\u00f4t des parents intellectuels est -ce que c'est eux qui vous ont aussi ouvert les yeux sur le monde donn\u00e9 cette cette conscience humanitaire nous ont transmis \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:50) [87%] :\r\nEn tout cas permis de voyager beaucoup, je pense que c'\u00e9tait \u00e7a, c'est vraiment quelque chose dont je leur suis \u00e9ternellement reconnaissant ce qu'on a \u00e9norm\u00e9ment voyag\u00e9, quand on \u00e9tait jeune et et moi j'ai tout de suite trouv\u00e9 \u00e7a extr\u00eamement int\u00e9ressant de voir d'autres gens dans tant d'autres langues, de d\u00e9couvrir un peu d'autre chose, et du coup c'est \u00e7a clairement, \u00e7a vient de apr\u00e8s le le la fibre humanitaire, je ne sais pas, je pense que c'est, c'est difficile de voyager, de pas \u00eatre touch\u00e9 par ce qui se passe dans d'autres pays, moi j'ai \u00e9t\u00e9 apr\u00e8s ce que je ne sentimentale une \u00e9motionnel, probablement, mais je trouve, et je trouvais tr\u00e8s touchant quand m\u00eame devant des situations dramatiques, l\u00e0 o\u00f9 on l'a on. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:34) [90%] :\r\nAlors vous parlez justement de de la Palestine, vous \u00eates all\u00e9 l\u00e0- bas pour faire votre th\u00e8se fait un doctorat en sciences politiques, vous y \u00e9tiez pendant la seconde Intifada, c'est \u00e7a, d\u00e9but des ann\u00e9es 2000, un moment fort, j'imagine, comment, comment c'\u00e9tait l\u00e0- bas sur place. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:48) [88%] :\r\nMais c'\u00e9tait, c'\u00e9tait assez particulier parce que donc dans la premi\u00e8re fois que j'ai mis les pieds en Palestine, c'\u00e9tait la premi\u00e8re 26 Fernand, j'ai d\u00e9couvert ma famille la Palestine, l'occupation, les tentes, les couvre- feu en en gros en une journ\u00e9e, ce qui \u00e9tait ce qui \u00e9tait assez choquant et puis en fait la 2\u00e8me Intifada moment d\u00e9but je devais rester quelques mois en fait mon sujet de recherche \u00e9volu\u00e9e tellement que je me finalement je me suis un peu laiss\u00e9 prendre au jeu, rest\u00e9 5 ans mais c'\u00e9tait, c'\u00e9tait tr\u00e8s fort en forme du coup j'ai j'ai fait des choses, j'ai assist\u00e9 \u00e0 la l'enterrement d'Arafat et des choses sentiment un peu de faire partie d'un bout d'histoire qui \u00e9tait assez incroyable. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:28) [95%] :\r\nEt c'est l\u00e0 aussi qu'est venu le le d\u00e9clic de l'humanitaire, c'est l\u00e0 que vous avez commenc\u00e9 \u00e0 bosser pour des ONG. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:33) [87%] :\r\nExactement, parce que c'\u00e9tait tr\u00e8s difficile de de faire de la recherche en Palestine sans avoir envie de s'impliquer \u00e0 un moment ou en tout cas, c'\u00e9tait tr\u00e8s difficile pour moi, et du coup est -ce que c'est assez rapidement chercher du travail sur place et j'ai commenc\u00e9 \u00e0 travailler pour Oxfam alors puisque maman mon doctorat, c'\u00e9tait sur les, les, les ONG agricole et comment \u00e0 se tout \u00e7a participe de la construction \u00e9tatique en Palestine et puis du coup c'est je trouve je trouve et tr\u00e8s, tr\u00e8s difficile de parler de, de, de n'\u00eatre que dans une position un peu de, de, de recul que que peut amener la position de chercheurs ont envie d'agir, et j'avais envie de j'avais envie d'agir, mais \u00e7a c'est l'\u00e9ternel probl\u00e8me de la vie que je suis toujours un peu entre les 2, entre la recherche et le et les op\u00e9rations c'est. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:22) [89%] :\r\nEt apr\u00e8s ces ann\u00e9es palestinienne, donc il a eu Gen\u00e8ve 10 chez M\u00e9decins sans fronti\u00e8res, une ONG, vous venez de quitter, il y a, il y a quelques semaines pour rejoindre SOS M\u00e9diterran\u00e9e, on en parlera \u00e0 6 heures et quart avec M\u00e9decins sans fronti\u00e8res, vous \u00eates all\u00e9 sur des zones de guerre \u00e0 l'Irak, la Syrie quand on \u00e9lit l\u00e0- bas comme \u00e7a en mission, comment on arrive \u00e0 d\u00e9compresser. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:44) [86%] :\r\nJe sais pas si on d\u00e9compresse sur place, on ne sait pas tr\u00e8s bon, mais non, mais je sais alors M\u00e9decins sans fronti\u00e8res \u00e7a reste une organisation pour laquelle j'ai \u00e9norm\u00e9ment de respect et de et d'affection, presque je pense que la chance qu'on a sur sur ces terrains -l\u00e0, c'est d'avoir des \u00e9quipes assez incroyable, je pense que du coup, c'\u00e9tait un peu cette solidarit\u00e9 c'\u00e9tait c'est de c'est tr\u00e8s clanique, une organisation humanitaire sur le terrain, enfin on a quand m\u00eame de sentiment de faire partie dans tout qui qui en plus de vivre, en tout cas on esp\u00e8re oeuvrer pour un pour le bien \u00eatre pour port du mieux donc c'est c'est tr\u00e8s fort, enfin, je pense que les ces contextes -l\u00e0 les contextes comme N\u00e9rac ou la Syrie, c'est vraiment des contextes o\u00f9 on garde des amiti\u00e9s un peu sur sur des ann\u00e9es et des ann\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:30) [96%] :\r\nCaroline Abu Sa'da, directrice de l'antenne suisse de SOS M\u00e9diterran\u00e9e, on en reparle \u00e0 6 heures et quart pour l'instant \u00e0 5 heures 54, on va \u00e9couter votre choix musical. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:09:34) [84%] :\r\nRobert Glasper c'est choix musical de notre invit\u00e9 Caroline Abou \u00e7a Dhorasso Beautiful, pourquoi ce choix, j'aime beaucoup avant Glasper, je trouve que \u00e7a. \r\nS'il y a un c\u00f4t\u00e9 un peu hypnotique, c'est aussi une sc\u00e8ne jazz am\u00e9ricaine qui est exceptionnel en ce moment, je pense qu'il y a des tr\u00e8s tr\u00e8s belles choses qui sont assez connus d'ailleurs en Europe, peut-\u00eatre mais c'est, c'est clair que le jazz fait partie p\u00e9ch\u00e9 mignon, donc c'est c'est assez naturel, alors on va quitter. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-10-19T05:03:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Amedro, Yann", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Claude, Coralie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Amedro, Yann", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-7C800DEE-9A80-4E6E-99F2-1C16E3865175", "internalArchiveId": "7C800DEE-9A80-4E6E-99F2-1C16E3865175", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Sport matin : Sport matin - La course \u00e0 pied se r\u00e9invente et diversifie son offre", "publicationDate": "2017-10-19T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Robert Bruchez, patron de la course lausannoise;Elisabeth Hank, responsable administrative de la Corrida Bulloise, qui se courra le samedi 18 novembre\r\nLes \u00e9preuves de course p\u00e9destre battent tous les records de participation. Le Lausanne Marathon, ce week-end, atteint le plafond de 15'000 inscrits fix\u00e9 par l'organisateur. L'engouement est particuli\u00e8rement marqu\u00e9 chez les femmes.\r\n\r\n* * Sport matin - La course \u00e0 pied se r\u00e9invente et diversifie son offre ((PASCAL THURNHERR, DIRECT ST LAUSANNE + 3 SONS / natel ** 46))\r\nHEURE\r\nJINGLE\r\n***Bonjour Pascal Thurnherr...\r\n...\r\nVous \u00eates venu en courant...?\r\non parle quand m\u00eame de course \u00e0 pied ce matin...\r\npuisque \r\nle Lausanne Marathon a lieu ce week-end...\r\nles organisateurs avaient fix\u00e9 un nombre maximum d'inscription. 15 mille. \r\nle plafond est atteint. \r\nEn faite Pascal, les \u00e9preuves de course p\u00e9destre battent tous les records...et l'engouement est particuli\u00e8rement marqu\u00e9 chez les femmes.\r\nDans le sport aussi, la femme est l'avenir de l'homme.\r\nEt la course \u00e0 pied s'est consid\u00e9rablement r\u00e9invent\u00e9e ces derni\u00e8res ann\u00e9es. Elle a attir\u00e9 un nouveau public, plus f\u00e9minin. les organisateurs ont diversifi\u00e9 leur offre. par exemple, le Lausanne Marathon, ce n'est pas juste les 42km195, mais aussi un semi-marathon et un 10 kilom\u00e8tres, et aussi des courses plus courtes pour les enfants, le samedi.\r\nL e patron de la course lausannoise, Robert BRUCHEZ:\r\n   1/3 - 32''\r\n. au niveau des tenues, la course \u00e0 pied s'est bien d\u00e9poussi\u00e9r\u00e9e ces derni\u00e8res ann\u00e9es, les marques ont flair\u00e9 le cr\u00e9neau.\r\n***C'est quand-m\u00eame pas juste les jolies tenues qui attirent les femmes vers la course \u00e0 pied ?\r\nNon, ce serait m\u00eame l'inverse, les \u00e9quipementiers se sont mis \u00e0 produire des tenues agr\u00e9ables \u00e0 porter et au look soign\u00e9 parce que la course \u00e0 pied s'est rajeunie et f\u00e9minis\u00e9e. l'ambiance des courses est devenue plus festive, plus familiale aussi...\r\nElisabeth HANK, responsable administrative de la Corrida Bulloise, qui se courra le samedi 18 novembre:\r\n  2/3 - 33''\r\n. le nordic walking, au moment ou cette mode est apparue, faisait rire les puristes de la course \u00e0 pied, de l'athl\u00e9tisme.\r\n***? Et aujourd'hui, le nordic walking fait presque syst\u00e9matiquement partie du programme de toute course p\u00e9destre qui se respecte.\r\nC'est la porte d'entr\u00e9e id\u00e9ale pour ces femmes qui se remettent au sport, la porte d'entr\u00e9e vers la course \u00e0 pied. elles y viennent progressivement, et souvent au travers de d\u00e9marches collectives:\r\n  3/3 - 28''\r\n. \u00e0 l'heure o\u00f9 on entre dans cette d\u00e9licieuse p\u00e9riode automnale ou s'encha\u00eenent les courses populaires jusqu'au mois de d\u00e9cembre, c'est le moment id\u00e9al pour s'y mettre. la m\u00e9t\u00e9o est encore agr\u00e9able. elle est m\u00eame id\u00e9ale ces jours et on peut se lancer de mani\u00e8re progressive (Nordic Walking), c'est m\u00eame mieux.\r\n***on vous croit...bonne journ\u00e9e...", "durationSec": 238, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8992830", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677656.image", "alternativeTitle": ["Sport matin - La course \u00e0 pied se r\u00e9invente et diversifie son offre", "Sport matin - La course \u00e0 pied se r\u00e9invente et diversifie son offre / LME_2017-10-19T06:39:00_sport-matin", "Sport matin - La course \u00e0 pied se r\u00e9invente et diversifie son offre / LME_2017-10-19T06:39:00_sport-matin"], "alternativeSummary": ["Les \u00e9preuves de course p\u00e9destre battent tous les records de participation. Le Lausanne Marathon, ce week-end, atteint le plafond de 15'000 inscrits fix\u00e9 par l\u2019organisateur. L'engouement est particuli\u00e8rement marqu\u00e9 chez les femmes.", "Les \u00e9preuves de course p\u00e9destre battent tous les records de participation. Le Lausanne Marathon, ce week-end, atteint le plafond de 15'000 inscrits fix\u00e9 par l\u2019organisateur. L'engouement est particuli\u00e8rement marqu\u00e9 chez les femmes.", "Les \u00e9preuves de course p\u00e9destre battent tous les records de participation. Le Lausanne Marathon, ce week-end, atteint le plafond de 15'000 inscrits fix\u00e9 par l\u2019organisateur. L'engouement est particuli\u00e8rement marqu\u00e9 chez les femmes."], "variantIds": ["ece-8992848", "ece-8992830"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-10-27T19:28:07Z", "speechToTexts": ["27.10.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:01) [88%] :\r\nSport matin avec ses collections pour produire. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:06) [93%] :\r\nBonjour Pascal Thurnherr bonjour, vous \u00eates venu en courant presque, \u00e7a tombe bien parce que on va parler du Lausanne marathon qui a lieu ce week- end, les organisateurs avaient fix\u00e9 un nombre maximum d'inscription, 15000 le plafond est atteint et en faite Pascal les \u00e9preuves de course \u00e0 pied battent tous les records de participation et l'engouement est particuli\u00e8rement marqu\u00e9e chez les femmes. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:28) [93%] :\r\nEh oui, dans le sport aussi, la femme est l'avenir de l'homme et la course \u00e0 pied s'est consid\u00e9rablement r\u00e9invent\u00e9e, ces derni\u00e8res ann\u00e9es, elle attirer un nouveau public plus f\u00e9minin, les organisateurs ont diversifi\u00e9 leur offre par exemple le Lausanne marathon ce n'est pas juste les traditionnels 42 kilom\u00e8tres 195 mais aussi un semi- marathon et un 10 kilom\u00e8tres et aussi des courses plus courtes pour les enfants le samedi, le patron de la course lausannoise Robert Bruchet. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:00:52) [88%] :\r\nLes guides un et c'est assez flagrant et surtout de par l'arriv\u00e9e des courses f\u00e9minines, on a de plus en plus de 2 femmes commandant peloton et c'est vrai, quand je vois les statistiques de cette ann\u00e9e, il y a bien s\u00fbr la course de 10 kilom\u00e8tres au marathon de Lausanne et bien il y a plus de femmes que d'hommes, et je crois que la course \u00e0 pied, de plus en plus se pratique encore on se pratique en famille, si vous regardez un tout petit peu les les campagnes publicitaires des, des, des marchands d'articles de sport et bien parce que chaque fois, l'image de la femme qui est mis en avant. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:24) [94%] :\r\nMais c'est vrai qu'au niveau des tenues la course \u00e0 pied c'est bien d\u00e9poussi\u00e9r\u00e9e, ces derni\u00e8res ann\u00e9es, les marques ont flair\u00e9 le cr\u00e9neau. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:30) [88%] :\r\nMais c'est quand m\u00eame pas les jolies tenues qui vont pousser les pas mal. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:33) [93%] :\r\nNon mais en fait, ce serait m\u00eame plut\u00f4t l'inverse, hein, c'est-\u00e0-dire que les les \u00e9quipementiers se sont mis \u00e0 produire des tenues agr\u00e9ables \u00e0 porter au look soign\u00e9 parce que la course \u00e0 pied s'est rajeunie et f\u00e9minis\u00e9e, l'ambiance des courses aussi est devenue plus festive, plus familiale \u00c9lisabeth Franck responsable administrative de la Corrida Bulloise qui se courra le samedi 18 novembre. \r\n\r\nLocuteur FT5 (00:01:53) [86%] :\r\nLes femmes sont en pleine augmentation dans toute non non comp\u00e9tition plut\u00f4t des 30 ou 40 ans, qui reprennent un sport qu'elles ont peut-\u00eatre laiss\u00e9 tromper pour pour les questions de l\u00e0 on est dans le dans le boulot et la maternit\u00e9, etc et qui reprennent le score apr\u00e8s cette p\u00e9riode -l\u00e0, on a mis sur pied maintenant dans dans nos comp\u00e9titions des cat\u00e9gories ou Nordic Hawking qui par excellence alors accueil je dirais la plus grosse part c'est une femme. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:26) [86%] :\r\nOui, le Nordic walking, j'imagine, vous en souvenez, au moment o\u00f9 ne mode est apparue voil\u00e0 au cette mode est apparue, elle faisait rire les puristes de la course \u00e0 pied, les puristes de la cl\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:36) [92%] :\r\nEt aujourd'hui, le Nordic walking fait presque syst\u00e9matiquement partie du programme de toutes les courses p\u00e9destres qui se respecte. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:43) [90%] :\r\nOui, c'est la porte d'entr\u00e9e id\u00e9ale, hein, pour, comme le disait \u00c9lisabeth pour ces femmes qui se remettent au sport, la porte d'entr\u00e9e aussi vers la course \u00e0 pied, elles y viennent progressivement, et souvent aussi au travers de d\u00e9marches collectives. \r\n\r\nLocuteur FT5 (00:02:55) [86%] :\r\nLes organisateurs mettent sur pied maintenant des entra\u00eenements collectifs, si on regarde l'engouement \u00e0 l'escalade ou m\u00eame dans la Corrida Bulloise entra\u00eenement qui sont mis sur pied la avoir nous est sup\u00e9rieure \u00e0 l'la part \u00e0 la part masculine aux entra\u00eenements tr\u00e8s clairement et c'est c'est aussi peut-\u00eatre ce qui attirent les femmes en disant : mais il y a des entra\u00eenements, je vais pouvoir y arriver, je suis pas toute seule, c'est c'est super motiv\u00e9 en tout cas. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:24) [89%] :\r\nAlors, on entre dans cette d\u00e9licieuse p\u00e9riode automnale ou s'encha\u00eenent les courses populaires jusqu'au mois d\u00e9cembre, h\u00e9 bien c'est le moment id\u00e9al pour s'y mettre, la m\u00e9t\u00e9o est encore agr\u00e9able m\u00eame id\u00e9ale jours et puis on peut se lancer, effectivement, de mani\u00e8re progressive, en passant, pourquoi pas par le Nordic walking progressif pourrait \u00eatre progressif, c'est sur ce que les femmes s'affairent beaucoup mieux que les hommes en g\u00e9n\u00e9ral tout cas quand il s'agit de d\u00e9marrer. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:47) [93%] :\r\nOn vous croit sur par parce qu'elle Thurnherr merci bonne journ\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:52) [94%] :\r\nSport matin avec ses collections pour produire. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-10-19T05:27:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Thurnherr, Pascal", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Claude, Coralie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-B447B7B8-A137-4375-B3F5-ADF395A66CCE", "internalArchiveId": "B447B7B8-A137-4375-B3F5-ADF395A66CCE", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Sc\u00e8ne de crime au Louvre, de Christos Markogiannakis", "publicationDate": "2017-10-19T00:00:00Z", "summary": "En appliquant les principes de la criminologie et de l'histoire de l'art pour une analyse \"criminartistique\", \"Sc\u00e8nes de crime au Louvre\" (Ed. Le Passage, 2017) se propose d'\u00e9tudier et d'interpr\u00e9ter un choix d'une trentaine d'oeuvres d'art. Toutes sont d'\u00e9poques et de styles tr\u00e8s diff\u00e9rents, mais toutes, ont une chose en commun: repr\u00e9senter des meurtres. ", "durationSec": 3238, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["Espace 2"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8974816", "imageURL": "http://www.rts.ch/7949568.image", "thematicThemes": ["criminologie", "peinture"], "alternativeTitle": ["Nectar du 19.10.2017", "Sc\u00e8ne de crime au Louvre, de Christos Markogiannakis / NTR_2017-10-19T12:06:00_nectar", "Nectar du 19.10.2017", "Sc\u00e8ne de crime au Louvre, de Christos Markogiannakis / NTR_2017-10-19T12:06:00_nectar"], "alternativeSummary": ["En appliquant les principes de la criminologie et de l\u02b9histoire de l\u02b9art pour une analyse \"criminartistique\", \"Sc\u00e8nes de crime au Louvre\" se propose d\u02b9\u00e9tudier et d\u02b9interpr\u00e9ter un choix d\u02b9une trentaine d\u02b9\u0153uvres d\u02b9art.\n\nToutes sont d\u02b9\u00e9poques et de styles tr\u00e8s diff\u00e9rents, mais toutes, ont une chose en commun: repr\u00e9senter des meurtres.  Au micro de Florence Grivel Christos Markogiannakis lors du Livre sur les quais.", "En appliquant les principes de la criminologie et de l\u02b9histoire de l\u02b9art pour une analyse \"criminartistique\", \"Sc\u00e8nes de crime au Louvre\" se propose d\u02b9\u00e9tudier et d\u02b9interpr\u00e9ter un choix d\u02b9une trentaine d\u02b9\u0153uvres d\u02b9art.\n\nToutes sont d\u02b9\u00e9poques et de styles tr\u00e8s diff\u00e9rents, mais toutes, ont une chose en commun: repr\u00e9senter des meurtres.  Au micro de Florence Grivel Christos Markogiannakis lors du Livre sur les quais."], "variantIds": ["ece-8974817", "ece-8974816"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-01-18T09:54:51Z", "speechToTexts": ["27.10.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:05) [71%] :\r\nEspace de. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:10) [89%] :\r\nIsabelle Kersal\u00e9 et Patrick Lenoir en r\u00e9gie et Florence Grivel, bonjour Florence bonjour Isabelle avec vous on va plonger directement dans la baignoire, ensanglant\u00e9e, on va s'int\u00e9resser aux Oeuvres d'art qui d\u00e9peignent des sc\u00e8nes de Crime Marat assassin\u00e9 dans sa baignoire et peint par Jacques lui David sa mauvais exemple, on sait tr\u00e8s bien qu'il f\u00fbt sa meurtri\u00e8re mais en fait les enqu\u00eates men\u00e9es par Christos Markogiannakis s'dans son livre, Sc\u00e8nes de crimes au Louvre nous font chaque fois d\u00e9couvrir un nouvel aspect de l'oeuvre et des lois de l'\u00e9poque et aussi des r\u00e9cits oubli\u00e9s depuis longtemps un sujet passionnant qu'on va d\u00e9couvrir juste apr\u00e8s ceci. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:00:57) [89%] :\r\nApr\u00e8s ce bref hommage l'immense actrice Danielle Darrieux, d\u00e9c\u00e9d\u00e9e \u00e0 l'\u00e2ge de son temps, on vient de l'apprendre sa plastique parfaite, sa prestance, son incroyable long\u00e9vit\u00e9 artistique 8 d\u00e9cennies tout \u00e7a en fait une tr\u00e8s grande Stars fran\u00e7aises et internationales, elle d\u00e9bute en 1931 dans le film, le bal \u00e0 l'\u00e2ge de 13 ans, elle sera tr\u00e8s sollicit\u00e9 par Hollywood, on la retrouve dirig\u00e9e par milliers dans Mauvaise graine en 34 par Robert sur de marque dans la crise est finie de par Mankiewicz dans l'affaire Cic\u00e9ron mais c'est surtout le cin\u00e9ma fran\u00e7ais qui va lui offrir ses plus beaux r\u00f4les, citons Max Ophuls qu'il immortalise dans la ronde dans le plaisir et surtout dans Madame de en 1953 les successions cha\u00eene Danielle Darrieux incarne des h\u00e9ro\u00efnes litt\u00e9raires et immortel avec Claude Autant-Lara dans le rouge et le noir LIV avec l'amant de Lady Chatterley de Marc All\u00e9gret, ce sera l'ann\u00e9e suivante, sa rencontre avec Jacques Demy dans les Demoiselles de Rochefort, sera l'occasion r\u00eav\u00e9e pour montrer qu'elle n'est pas qu'une tr\u00e8s grande actrice, c'est aussi une d\u00e9licieuse chanteuse, c'est celui qui chante vraiment, en fait, dans ce dans ce film Demoiselles de Rochefort, en fait, elle, elle a des raisons, hein, pour \u00eatre une extraordinaire chanteuse, elle \u00e9tait n\u00e9 dans une famille de m\u00e9lomanes \u00e9tait fille d'une cantatrice c\u00e9l\u00e8bres, elle n'avait pas trop le choix, raconte -t-elle, on l'\u00e9coute dans cette archive parler du chant du cin\u00e9ma, du th\u00e9\u00e2tre. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:02:23) [79%] :\r\nEt puis vous chantiez \u00e9galement alors vous avez appris le chant jouer avec \u00e7a s'est anglais un grand j'ai j'ai toujours un petit peu short quand m\u00eame votre m\u00e8re qui vous a fait travailler oui quand elle pouvait parce que j'\u00e9tais tr\u00e8s paresseux, alors \u00e7a repr\u00e9senter aussi un amusement, une sorte de jeu quoi chanter, oui, ah oui aussi savez maintenant j'aimerais chanter un peu plus s\u00e9rieusement, et avant je le faisais aussi pour m'amuser comme \u00e7a. \r\n\u00e7a me donnait beaucoup de trac, d'ailleurs je n'ai pas beaucoup en voulait toujours chanter une chanson dans tous mes films, et \u00e7a me faisait tr\u00e8s peur. \r\n\u00e0 quel moment elle vous venus au \u00e0 l'OPA, h\u00e9 bien j'ai jou\u00e9, d'avoir enfin j'ai jou\u00e9 une pi\u00e8ce, c'est en 1937 qui s'appelait jeu dangereux, c'est une pi\u00e8ce d'Henri Decoin et j'\u00e9tais tr\u00e8s jeune \u00e0 l'\u00e9poque j'\u00e9tais compl\u00e8tement affol\u00e9 parce que c'est la premi\u00e8re fois que je suis mont\u00e9 sur la sc\u00e8ne, j'ai vu que la ce n'\u00e9tait pas en pente, alors je me suis mis \u00e0 pleurer en disant je ne pourrai jamais je ne pourrais jamais jouer parce que la zone \u00e9tait la peur de tomber, c'est une question un peu insidieuse pour savoir s'il y avait une co\u00efncidence entre cette prise de conscience dont vous venez de nous parler et le fait de monter sur les planches d'avoir un contact Direct avec le public, non c'\u00e9tait aussi tr\u00e8s inconscient ce moment -l\u00e0, le th\u00e9\u00e2tre, moi je vous assure c'est vraiment apr\u00e8s la guerre, je suis venue un petit peu, un peu plus conscient de ce que je faisais \u00e0 la suite d'un concours de circonstances qui vous est possible de nous narrer ou qui est fortuit non je crois que c'est une question de de m\u00e9tiers mondiaux qui commencent \u00e0 entrer un petit peu, et puis je prenais go\u00fbt tout doucement \u00e0 ce m\u00e9tier. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:56) [93%] :\r\nUne grande modestie, un an plus d'un tr\u00e8s grand talent, Danielle Darrieux \u00e0 40 ans qui commencent \u00e0 s'int\u00e9resser vraiment sa carri\u00e8re, c'\u00e9tait en 1957 sur les ondes de la Radio Suisse Romande alors ces collaborations artistiques vont se poursuivre jusqu'\u00e0 la fin de sa vie, ou presque, on la retrouvera dans le film d'Anne Fontaine nouvelle chance \u00e0 l'\u00e2ge de 90 ans elle pr\u00eate sa voix \u00e0 l'in\u00e9narrable grand- m\u00e8re de Marjane Satrapi dans le film anim\u00e9 Pers\u00e9polis et puis sa derni\u00e8re apparition \u00e0 l'\u00e9cran remonte \u00e0 2010 c'est pi\u00e8ce mont\u00e9e de Denys Granier-Deferre pour boucler ce bref hommage \u00e0 cette grande dame, une chanson tout \u00e0 fait de circonstance. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:04:56) [77%] :\r\nVous venez et j'ai vu la r\u00e9alit\u00e9. \r\nPas de l'art. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:06:17) [82%] :\r\nQui. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:28) [84%] :\r\nUn extrait de la musique du film Diamants sur canap\u00e9 musique sign\u00e9 un nouvel imam sign\u00e9, c'\u00e9tait la voix de Danielle Darrieux qui chantait cette chanson dans le jardin aux souvenirs Danielle Darrieux qui vient de nous quitter donc alors retour au sujet se jouera sujet sanglant Sc\u00e8nes de Crime au Louvre, un petit livre qui se d\u00e9vore Florence Grivel, publi\u00e9 aux \u00e9ditions du passage, il est sign\u00e9, Christos Markogiannakis, de quoi s'agit -il. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:06:58) [87%] :\r\nAlors nous emm\u00e8ne sur des sc\u00e8nes de crimes c\u00e9l\u00e8bres c\u00e9l\u00e9br\u00e9e depuis l'Antiquit\u00e9 jusqu'au XIXe si\u00e8cle par les plus grands artistes de tous les temps au total 27 Oeuvres d\u00e9crypt\u00e9 selon les outils de la criminalistique et notre auteur combine \u00e0 la fois ses comp\u00e9tences de criminologues et l'amateur d'art, c'est passionnant de suivre dans ce labyrinthe du Crime o\u00f9 on se demande \u00e0 quelle typologie le meurtre correspond-il qui sont les victimes, quels sont les enjeux, les alibis ou alors les coups de sac qui feront \u00e9clater la v\u00e9rit\u00e9 au grand jour, certainement tr\u00e8s savoureux, on apprend quantit\u00e9 d'chose intervient aussi de, par exemple, \u00e7a vous dit \u00e7a, vous, \u00e7a vous met la puce \u00e0 l'oreille, non \u00e7a meurtres de monstres et on existe, il en faut, il faut on r\u00e9vise nos id\u00e9es re\u00e7ues Salom\u00e9 est -ce que c'est vraiment elle qui a voulu la la t\u00eate de Saint-Jean-Baptiste, on va le voir, ou on fait des parall\u00e8les avec notre monde contemporain, le grand serait -il un serial killer fa\u00e7on Dexter qui occis uniquement des tueurs de Crime : c'est un vraiment tr\u00e8s tr\u00e8s beau sujet Crime qui est tr\u00e8s pr\u00e9sent au Louvre un tableau sur 10 ans relate hein alors pourquoi notre auteur Christos Markogiannakis s'est -il si piqu\u00e9 par ce sujet, on va savoir. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:08:06) [85%] :\r\nLa question, c'est la m\u00eame question que pose pour les criminels pourquoi quelqu'un des biens criminels esquiss\u00e9e dans leur ADN ou est -ce qu'il ait des raisons ce des de la soci\u00e9t\u00e9 de la famille, alors c'est la m\u00eame question pour moi pourquoi j'aime la quoi j'aime le meurtre, alors j'ai grandi, Gr\u00e8ce, dans une famille avec un cabinet d'avocat de droit p\u00e9nal familiale, alors j'ai grandi en entendant en \u00e9coutant des histoires de meurtres des vrais meurtres mon p\u00e8re avocat p\u00e9naliste en m\u00eame temps, ma m\u00e8re adorait les livres ador\u00e9s alors je je ne sais pas, alors si c'est mon ADN Oss\u00e9tie c'est mon milieu familial, en tout cas c'est des patients ont vraiment la criminologie, donc je fais des \u00e9tudes \u00e0 Ath\u00e8nes et \u00e0 Paris, et l'art, alors je cherchais une fa\u00e7on pour combiner pour m\u00e9langer cette discipline et c'est \u00e7a que j'ai fait avec ses livres j'ai prend le les visiteurs du Louvre o\u00f9 le lecteur par l'amant et j'ai la m\u00eame dans les salles du Louvre comme t\u00e9moin privil\u00e9gi\u00e9 des ventes des sc\u00e8nes de Crime mais \u00e7a qui est particulier avec cette sc\u00e8ne de Crime, c'est qui est et qui sont dans les tableaux dans les sculptures sur les amphores grecques \u00e7a qui ont fait ensemble, on cherche comme il n'a \u00e9quipe m\u00e9dico- l\u00e9gal \u00e0 r\u00e9pondre \u00e0 quelques questions, des questions d'une vraie inqui\u00e8te polici\u00e8re qui est le coupable qui est le meurtrier mobile qui est la victime leur histoire afin de faire la v\u00e9rit\u00e9 \u00e9clater au grand jour et parfois, vous allez voir la v\u00e9rit\u00e9 n'est pas \u00e7a qui ont, on sait o\u00f9 \u00e7a si on croit qu'on conna\u00eet. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:09:48) [90%] :\r\nAlors ce qui est tout \u00e0 fait int\u00e9ressant dans votre pr\u00e9face de ce livre, sc\u00e8ne du Crime au Louvre, Christophe Markogiannakis, c'est que, en fait vous le dites d'embl\u00e9e pour qu'on soit clair le Crime ce qui sont tout \u00e0 fait normal. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:10:01) [88%] :\r\nOui alors selon Turckheim qui \u00e9tait le p\u00e8re de la sociologie \u00e0 le Crime ph\u00e9nom\u00e8ne dans la soci\u00e9t\u00e9 normale, il n'y a pas des soci\u00e9t\u00e9s nulle pas pendant le le si\u00e8cle o\u00f9 le Crime n'existe pas alors comme un ph\u00e9nom\u00e8ne normal, il a trouv\u00e9 sa repr\u00e9sentation dans l'art et c'est \u00e7a qui est int\u00e9ressant, c'est que les artistes \u00e9taient toujours fascin\u00e9 par par les petits Crime mais pas les crimes les plus sanglants, les plus violents, alors c'est comme \u00e7a qu'il est, on commence notre histoire, non, on commence \u00e0 nos enqu\u00eates avec la st\u00e8le der Hammourabi du 2\u00e8me mill\u00e9naire avant J\u00e9sus-Christ et on va jusqu'\u00e0 la France du 19\u00e8me parce qu'est Crime et partout le maire tr\u00e8s partout. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:10:49) [80%] :\r\nEt pour quelle raison on est fascin\u00e9, pour quelle raison m\u00eame le Crime certaines mani\u00e8re c'est parce qu'on \u00e9tait justement pas au coeur du Crime qu'on le regarde que \u00e7a attise notre d\u00e9sir. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:10:59) [86%] :\r\nAlors c'est \u00e7a, on regarde, on un t\u00e9moin, alors \u00e7a nous rassure qu'nous on est sauf, et on peut comme des de ainsi le philosophe anglais disait on peut regarder le meurtre, on peut le consid\u00e9rer comme un des Beaux-Arts d'une fa\u00e7on purement esth\u00e9tique parce que nous on est \u00e9loign\u00e9 de cet acte, c'est-\u00e0-dire qui on on n'a pas des dangers de notre vie, comme la victime, on n'a pas les dangers de la punition, comme le meurtrier, alors nous on est des t\u00e9moins et les t\u00e9moins reste sauf et il peut s'en jouir Calmy-Rey Gardens des crimes. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:11:34) [85%] :\r\nCe qui est int\u00e9ressant, ce que vous dites aussi bas, vous faisiez r\u00e9f\u00e9rence tout \u00e0 l'heure \u00e0 Thomas de Quincey Christos sa marque de la caisse, vous disiez finalement que voil\u00e0 le meurtres peut exprimer un plaisir esth\u00e9tique, donc \u00e7a veut dire qu'on va ma\u00eetre compl\u00e8tement la morale au vestiaire dans ce livre. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:11:49) [87%] :\r\nOui, alors je vais vous dire aussi une phrase de Thomas d\u00e9crit ici, qui dit qui est alors d'abord il faut faire. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:11:56) [87%] :\r\nTout pour pr\u00e9venir un un meurtre, il faut m\u00eame faire tout pour sauver la victime, m\u00eame si la victime est morte il y a rien \u00e0 faire et il n'y a aucun sens de traiter un mercredi de fa\u00e7on l\u00e9gale, \u00e7a on le laisse juge, il n'a aucun sens de le traiter d'fa\u00e7onnent \u00e7a enl\u00e8ve ce pr\u00eatre et nous on les regarde seulement commune radar. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:12:19) [99%] :\r\nC'est votre avis aussi. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:12:22) [81%] :\r\nC'est c'est vrai peu provocante \u00e0 dire. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:12:24) [84%] :\r\nMais suis tout \u00e0 fait d'accord, qui est, il faut tout \u00e0 fait faire tout pour pr\u00e9venir, mais si ces faits, il y a d'autres fa\u00e7ons, \u00e0 regarder, on vit dans une \u00e9poque qui est pleine d\u00e9crits malheureusement et des crimes de masse, des crimes de terrorisme, alors je vais pas dire que ce Team exp\u00e9rience esth\u00e9tique, pas du tout, mais on parle dit est pas entende \u00e7a s'\u00e9tait dit au XIXe ou les Crime fascin\u00e9, parce que le Crime change les crimes d'\u00c9vian plus accessible aux gens avec le le journaux avec les illustrations, m\u00eame en France, avec la chute de l'ancien r\u00e9gime, le proc\u00e8s p\u00e9nal devient ouvert, c'est-\u00e0-dire que les gens comprennent que le grand criminel que le meurtrier ne sont plus le les h\u00e9ros de la mythologie ou de de la Bible, mais ce sont les voisins. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:13:23) [85%] :\r\nAlors nous serions donc de tous de potentiels criminels selon Christos Markogiannakis seul auteur de ce livre que vous nous faites d\u00e9couvrir Florence Grivel Sc\u00e8nes de crimes au Louvre, un livre qui analyse un 27 tableaux du Louvre, vu sous l'angle du Crime, \u00e0 chaque fois le Crime se pr\u00e9sente sous une forme diff\u00e9rente, j'imagine. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:13:42) [88%] :\r\nAbsolument et on \u00e7a va de la veine d'\u00c9tat familial, passant par la peine de mort en finit avec l'infanticide, tout \u00e7a dans une chronologie aussi artistique, on l'a dit, on d\u00e9marre quasi 1800 avant J\u00e9sus-Christ on termine avec la 2\u00e8me, moiti\u00e9 du XIXe si\u00e8cle et j'avais envie de commencer \u00e0 feuilleter ce livre par ceux qui font de notre civilisation, et \u00e7a, voil\u00e0, c'est un petit peu triste \u00e0 dire mais notre civilisation repose sur un fratricide Abel et Ca\u00efn, \u00e7a vous dit sans doute quelque chose oui. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:14:09) [85%] :\r\nC'est le 1er meurtre et pas seulement l'meurtres mais c'est un c'est-\u00e0-dire tuer son propre fr\u00e8re, et l'iconographie religieuse mais artistique aussi est pleine d'images de Ca\u00efn et Abel, alors c'est pour \u00e7a que je cherchais quelque chose un peu plus sp\u00e9cial, alors on a un placard de m\u00e9di\u00e9val avec un petit panneau qui nous montre la sc\u00e8ne quand vient de tuer son fr\u00e8re et on voit Dieu qui lui pose la question quand il est autant fr\u00e8re, on voit la posture de quelqu'un qui, comme si, si on lit le le langage du corps, c'est comme si il n'y sont sans faites m\u00e9lodieux, il s'est alors il il fallait faire expulser ces Terres et ce qui est int\u00e9ressant, c'est qu'il est apparemment Dieu amis en entr\u00e9e, pour qui on puisque reconna\u00eetre temps comme criminel, mais ne l'est pas tuer, alors il y a eu des des th\u00e9ories criminel qui disent qu'il est, les enfants des camps, c'est-\u00e0-dire les les gens qui ont des tendances criminelles avec elle qui est tr\u00e8s, qui ont p\u00e9ri conna\u00eetre c'est la th\u00e9orie, la th\u00e9orie. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:15:24) [79%] :\r\nIl est tr\u00e8s physique, \u00e7a devrait presque le jeunisme. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:15:27) [80%] :\r\nLes traite physique alors il y avait des th\u00e9ories, des fils, fils d'une homonymie que \u00e7a qui on pose un pose une question d'exc\u00e8s, c'est si quand \u00e9tait les pr\u00eats bien \u00eatre vraiment, on est tous les descendants des camps, c'est-\u00e0-dire qui on est tous potentiellement des meurtriers. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:15:46) [88%] :\r\nEt quelles seraient ses traits physiques, parce que l\u00e0 aussi dans le livre, on se rend compte que vous allez nous pr\u00e9senter par exemple les traits d'un ce qu'on appelle un criminel n\u00e9 le portrait robot du criminel ma porte des stigmates justement est -ce que vous pourriez nous le d\u00e9crit : voil\u00e0 le voici. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:16:04) [80%] :\r\nOui, alors c'est long les p\u00e8res de la criminologie moderne qui est n\u00e9 dans le dans la fin de du 19\u00e8me si\u00e8cle, il y a quelques est tr\u00e8s, qui ont p\u00e8re et conna\u00eetre dans les criminels est l\u00e0, \u00e7a sent n\u00e9 et \u00e7a il le dit pas. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:16:18) [75%] :\r\n\u00e7a c'est Lumbroso chez \u00e0 le prose qui dit les homicides habituel, on les regarde vitres froid immobile quelquefois sanguinaires et injecter les n'est souvent que l'an Ouny\u00e9 crochus comme celui des et oiseaux de proie toujours volumineux, les m\u00e2choires sont robustes les oreilles longues, les pommettes larges le cheveux cr\u00e9pus abondant assez souvent la barbe est rare, les d'planning tr\u00e8s d\u00e9velopp\u00e9 des l\u00e8vres fines. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:16:47) [83%] :\r\nExtrait la base est quand m\u00eame une sacr\u00e9 caricature cette terrible \u00e7a stigmatise aussi les gens d'origine qui presse reconna\u00eetre l\u00e0- dedans. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:16:55) [79%] :\r\nBien s\u00fbr, c'est \u00e7a qui est int\u00e9ressant, voire dans dans le tableau, a choisi pour parler de l'homme rose les d\u00e9fis du match c'est un tableau qui symbolise le Crime, on voit un homme qui a vraiment les traits qui est Lumbroso d\u00e9crit, mais ces tableaux a \u00e9t\u00e9 fait 60 ans avant la d\u00e9finition des Lumbroso alors on pose la question est -ce que celle -l\u00e0, art qui c'est la vie ou est -ce que c'est la science et c'est th\u00e9orique et cette d\u00e9finition qui imite l'art. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:17:26) [88%] :\r\nIl y a pas seulement le criminel n\u00e9 mais il y a aussi le le psychopathe est ce qu'il existe dans la le portrait d'un psychopathe comme comme on en parle aujourd'hui, ce qu'peut pas vraiment un mot tr\u00e8s contemporain, l'impression. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:17:37) [86%] :\r\nOui alors pendant les si\u00e8cles comme les artistes ont repr\u00e9sent\u00e9 le le Crime et les criminels, ils ont aussi repr\u00e9senter la folie et les foules folle il y a un une s\u00e9rie des portraits de je crois c'est J\u00e9richo qui a fait une tr\u00e8s belle s\u00e9rie de Manille, qui est aussi une obsession du du 19\u00e8me si\u00e8cle Pasquier avec la logique. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:18:03) [81%] :\r\nLa fr\u00e9n\u00e9sie c'est l'\u00e9tude des nerfs. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:18:05) [84%] :\r\nAlors leur ph\u00e9nologie l'\u00e9tude du cerveau, alors on a apparemment ils disait c'est aussi. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:18:11) [85%] :\r\nLe 19\u00e8me si\u00e8cle, il disait \u00e0 qui on peut attribuer quelque attitude ou quelques caract\u00e9ristiques \u00e0 quelqu'un \u00e0 la folie le les tendances criminelles, quand on regarde le cerveau on perd conna\u00eetre les connexions avec des connexions et on peut reconna\u00eetre un criminel potentiel ou un criminel n'est encore, et bien s\u00fbr la folie \u00e0 sa place, si dans dans l'art, mais vous allez voir danser livre Saint des Crime au Louvre qui est le Crime est rarement le lys ou de la folie, c'est parfois un sang- froid ou de la passion, mais la passion et la folie sont sont all\u00e9s loin l'un de l'autre. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:18:54) [82%] :\r\nMais ce qu'il a un Dexter dans votre \u00e9tude, votre enqu\u00eate. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:18:57) [84%] :\r\nAlors on parle dans Dexter en faisant il y a un an, il pirouette jusqu'\u00e0 ne et pas notre \u00e9poque \u00e9dit\u00e9 cette s\u00e9rie am\u00e9ricaine Dexter Morgan, qui \u00e9tait un tueur en s\u00e9rie qui tu\u00e9 des tueurs en s\u00e9rie ou des tu\u00e9s qui n'\u00e9tait pas arr\u00eat\u00e9e alors dans la sc\u00e8ne de Crime au Louvre, on parle des th\u00e8ses et le h\u00e9ros grec qui a tu\u00e9 le Minotaure et en fait, disons un an parall\u00e8le en parall\u00e8le avec Dexter Morgan parce que c'est vrai qu'il \u00e9tait ais\u00e9 a tu\u00e9 plusieurs personnes dans son aventure, il n'a pas tu\u00e9 seulement Minotaure qui mangeaient les atteignant il a tu\u00e9 enceintes or qui envoie ici dans le Louvre qui a essay\u00e9 de kidnapper des Violets le la femme pendant un mariage et on voit qu'il a tu\u00e9, il lui douzaines de personnes dans avant son arriv\u00e9e \u00e0 Ath\u00e8nes, qui \u00e9taient tous des tueurs alors comme Dexter Morgan faisait peut-\u00eatre des \u00e9tait son enfance. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:20:09) [82%] :\r\nDes heurts encore des hommes qui tue, Florence et pourtant des femmes criminelles, l'histoire en dehors \u00e9videmment, \u00e9videmment, vous avez vu. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:20:18) [85%] :\r\nB\u00e9 oui, c'est vrai que l'histoire des des femmes meurtri\u00e8re, c'est un peu compliqu\u00e9, il faut faut comprendre certaines certaines choses certaines projections, on va faire le point avec l'auteur du livre Sc\u00e8nes de crimes au Louvre, Christophe Christos Markogiannakis. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:20:32) [87%] :\r\nAlors d'abord il faut dire qu'il est pas seulement les artistes mais les savants, les religieux \u00e9taient toujours fascin\u00e9 par la femme qui tue, pourquoi, parce que, jusqu'\u00e0 tr\u00e8s r\u00e9cemment l'id\u00e9e de la femme, c'\u00e9tait juste lettre qui donne la vie, alors on peut pas imaginer une femme qui prend la vie alors jusqu'\u00e0 tr\u00e8s r\u00e9cemment, la femme qui est tu\u00e9e \u00e9tait un \u00eatre presque monstrueux et c'est pour \u00e7a qu'il restait l'h\u00e9ro\u00efque biblique ou l'h\u00e9ro\u00efnes mythologique dont on a dans le livre, on a en Judith on a salu\u00e9 l'homme mais on n'a que l'\u00c9tat Menestret qui a tu\u00e9 son mari et \u00e0 partir du fin du XVIIIe si\u00e8cle avec Charlotte Corday, on commence \u00e0 comprendre, il la fin qui tue, mais pas seulement la sorci\u00e8re ou la femme fatale, c'est notre voisine alors. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:21:23) [74%] :\r\n\u00e7a votre Cordet douce du sel qui a assassin\u00e9 Marat. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:21:25) [86%] :\r\nExactement, c'\u00e9tait une femme g\u00e8ne tout \u00e0 fait ordinaire qui a d\u00e9cid\u00e9 qu'il est, c'\u00e9tait \u00e0 elle de faire quelque chose pour sauver la France de de la terreur, \u00e0 son avis, le responsable c'\u00e9tait marrant avec son en ami du peuple et c'est elle qui a tu\u00e9 marin avec un couteau qui \u00e9tait encore plus fascinant, parce que la femme a, selon la soci\u00e9t\u00e9 fran\u00e7aise et selon les id\u00e9es du au XVIIIe si\u00e8cle, m\u00eame d\u00e9but 19\u00e8me c'\u00e9tait que la femme Cannelle, tu\u00e9e le tout avec les poisons et ce qui est dr\u00f4le c'est que Cannes, elle a \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9e, il y avait cette rumeur dans Paris qui est un homme d\u00e9guis\u00e9 en femme, a tu\u00e9 \u00e0 Amara, c'\u00e9tait en confiance valable, qui est une femme peut tuer un homme fort politique avec un couteau. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:22:15) [88%] :\r\nPrenons le cas peut-\u00eatre, j'aime bien qu'on qu'on fasse et une galerie de femmes meurtri\u00e8re ou qui sont manipul\u00e9s par d'autres femmes, prenons le cas de de Salom\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:22:24) [83%] :\r\nSalom\u00e9 oui la pauvre Salom\u00e9, mais si vous me permettez, alors elle est rest\u00e9e dans notre conscience comme l'exemple de la femme fatale, elle est la femme fatale par excellence, parce qu'apr\u00e8s avoir dans\u00e9 pour son oncle, un road et la demande comme cadeau \u00e0 la t\u00eate des sens en sacs et tout le monde oublie c'est qu'il est, c'\u00e9tait pas vraiment elle qui a demand\u00e9 la t\u00eate des Jean c'\u00e9tait sa m\u00e8re et Rhodia d'il faut dire ici pour l'histoire, qui est, selon la Bible, qui \u00e9taient les t\u00eates rare sous verre en d\u00e9g\u00e2ts \u00e0 Galil\u00e9e avait \u00e9pous\u00e9 la femme de son fr\u00e8re, alors \u00e7a c'est long sans Jean-Baptiste n'\u00e9taient pas correctes n'\u00e9tait pas moral alors il disait : c'est un pic des de prendre comme femme, la femme en fr\u00e8re alors H\u00e9rode l'affaire emprisonn\u00e9s, mais m\u00eame si il redit sa nouvelle femme, l'ex- femme de son fr\u00e8re, on voulait le tuer et Rodney voulait pas le faire parce que d'abord c'\u00e9tait en nomme qui \u00e9tait tr\u00e8s bien aim\u00e9 par son peuple et puis \u00e7a qu'il disait, c'\u00e9tait, c'\u00e9tait juste alors ai redit a trouv\u00e9 une fa\u00e7on pour le oblig\u00e9s de la faire \u00e7a, sa fille \u00e0 danser cette danse \u00e0 Suez, qui ont dit, pour l'anniversaire d'un road \u00e9tait ivre, il a dit, alors je vais tout donner, tout \u00e7a, qui est une demande m\u00eame les moiti\u00e9 de mon royaume et la petite Salom\u00e9, qui \u00e9tait une fille adolescente \u00e9tait \u00e0 \u00e9bloui par les possibilit\u00e9s, elle pouvait demander d'argent de de des bijoux de des pouvoirs \u00e0 l'eau et l'pos\u00e9 la question \u00e0 sa m\u00e8re qu'est -ce qui qu'est -ce qu'il faut faire et sa m\u00e8re \u00e0 a dit il faut qu'il tue proth\u00e8se le nerf de ta m\u00e8re, il faut donc dire \u00e0 H\u00e9rode qui tu la t\u00eate sans Jean alors la vraie instigatrice derri\u00e8re ces crimes c'\u00e9tait redit \u00e0 tout le monde a oubli\u00e9 les noms des et tout le monde parle des salauds mais comme la femme fatale. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:24:41) [92%] :\r\nSc\u00e8ne de Crime au Louvre de Christophe Markogiannakis ce qu'on vient d'entendre, c'est un livre donc d'enqu\u00eate sur des meurtres sur des crimes qu'on trouve dans les Oeuvres d'art au Louvre, un livre qui se lit comme un roman si vous Florence. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:24:55) [90%] :\r\nOui, parce qu'on fr\u00e9mit tout en apprenant on renverse des id\u00e9es re\u00e7ues qu'on vient de l'entendre, on d\u00e9couvre des mots et leur signification par exemple 2 mots si qu'est -ce que \u00e7a peut bien \u00eatre la r\u00e9ponse par Christos Markogiannakis s'. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:25:08) [80%] :\r\nDes mots quand en tue son propre peuple, \u00e7a vient de 2 mots, des mots, ce qu'il y a on va dire le peuple am\u00e9ricain donc si voil\u00e0 et Sid qui vas tu dire tuer et on parl\u00e9 des Mossis dans parlant de Sardanapale de ces tableaux magnifiques de Delacroix et on voit Sardanapale laisse ouvert en qui a tu\u00e9 son propre peuple, il a fait, il a mis en feu son palais pour qu'elle se sentent sert \u00e0 part rendu, \u00e0 ces an\u00e9mies. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:25:41) [83%] :\r\nQuelle est votre Crime pr\u00e9f\u00e8rer. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:25:45) [84%] :\r\nMon Crime dans les livres, j'imagine, \u00e0 vous de voir mon mon tableau mon Crime pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 dans le livre, c'est les derniers c'est la M\u00e9d\u00e9e furieuse de Delacroix de La Croix qui a \u00e9t\u00e9 un tr\u00e8s grand filet Filaine grec qui \u00e9tait aussi un tr\u00e8s grand connaisseur de l'histoire et de la mythologie grecque et c'est mon tableau pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 parce qu'il est, vous allez voir, vous allez d\u00e9couvrir un une v\u00e9rit\u00e9 tr\u00e8s pr\u00e9sente pour M\u00e9d\u00e9e pour nous M\u00e9d\u00e9e et l\u00e0 le synonyme de l'infanticide, c'est-\u00e0-dire un un parent si une m\u00e8re qui tue, c'est propre enfant, vous allez d\u00e9couvrir alors que M\u00e9d\u00e9e n'a pas tu\u00e9 ses enfants la v\u00e9rit\u00e9 mythologique avant \u00e0 Uri pile qui a cr\u00e9\u00e9 cette fin avant des choquer son public atteignant au 5\u00e8me si\u00e8cle avant J\u00e9sus-Christ, le mythe initial, c'est qui \u00e9met des n'a pas tu\u00e9 ses enfants : elle a vraiment tu\u00e9 son fr\u00e8re afin de sauver son amant car les \u00e9chapp\u00e9s de de sa patrie, elle a tu\u00e9 la nouvelle \u00e9pouse de son mari Jason, son p\u00e8re, le p\u00e8re de la qui la nouvelle \u00e9pouse des Jason, mais la v\u00e9rit\u00e9 c'est qu'il est, c'est les Corinthians qui voulait vas se venger de la mort de l'air, princesse des rois qui ont tu\u00e9 les enfants des et c'est que je trouve tr\u00e8s int\u00e9ressant, c'est que cette tr\u00e8s grand connaisseur de la mythologie grecque de La Croix nous montres dans ses tableaux, la M\u00e9d\u00e9e furieuse cet instant ambigu, on voit M\u00e9d\u00e9e avec ses 2 enfants dans les bras et un couteau dans la dans l'amant, elle regarde \u00e0 sa droite, mais on sait pas si elle regardera Jason qui arrive, elle va tuer mais va tuer ses propres enfants aussi, regardez les Corinthians qui arrive, elle va essayer de sauver ces enfants avec ses couteaux alors c'est sans moquerie pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 dans c\u00e9l\u00e8bre Grimaud. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:28:01) [93%] :\r\nAlors ce charme infini de l'ambigu\u00eft\u00e9, c'est ce qui attire un autre enqu\u00eateur criminologue et artistes amateurs Christos Markogiannakis j'imagine qu'il n'y a pas qu'on trouve des sc\u00e8nes de Crime. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:28:15) [85%] :\r\nUn ballon imagine qu'au Prado, British Museum ailleurs dans ce grand mus\u00e9e du monde, le sujet du Crime dans l'art l\u00e9gion je crois bien qu'une suite est pr\u00e9vue \u00e0 ce livre, mais aussi notre auteur les j'ai appris comme \u00e7a va bient\u00f4t sortir du mus\u00e9e et pr\u00e9sent\u00e9 un polar, moi j'ai vraiment beaucoup de voir ce qui va augmenter la. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:28:34) [87%] :\r\nVous nous pr\u00e9sentiez Sc\u00e8nes de crimes au Louvre, c'est \u00e9dit\u00e9 par le passage, ce livre a \u00e9t\u00e9 \u00e9crit par Christos Marco, j'naquisse merci beaucoup Florence Grivel et nectars continue continue en musique juste apr\u00e8s ceci. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:28:59) [87%] :\r\nEn 2017 l'orchestre de chambre de Lausanne, c\u00e9l\u00e8bre ses 75 ans, plus de 7 d\u00e9cennies de musique si directeur artistique et de nombreuses archives in\u00e9dites, cela m\u00e9ritait que l'ciel s'associe \u00e0 la radio- t\u00e9l\u00e9vision suisse pour sortir un coffret hommage. \r\nCette CD retrouv\u00e9 \u00e0 la boutique RTS sur RTS Point CH Slash boutique pour \u00e9voquer les grandes \u00e9tapes de l'\u00e9pop\u00e9e artistique d'un orchestre pas comme les autres. \r\n\r\nLocuteur FS16 (00:29:53) [83%] :\r\nOn fait comme \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:34:08) [88%] :\r\nDans l'autre, la caverne o\u00f9 le ch\u00e2teau, \u00e7a d\u00e9pend des versions du roi de la montagne, c'est un des passages les plus c\u00e9l\u00e8bres de per-gun te de Grieg et peut-\u00eatre m\u00eame de toute la musique classique et un morceau \u00e9troitement li\u00e9 au meurtre au cin\u00e9ma sa repr\u00e9sentation dans M le maudit en 1931 Fritz Lang les effet siffloter par l'effroyable plus clair leur abuseur et meurtrier d'enfants, on l'a entendu, arrang\u00e9 par duquel une tonne \u00e0 l'instant et avons dirig\u00e9e par Karajan, je propose d'\u00e9couter maintenant la danse de Salom\u00e9, la fameuse danse de cette toile. \r\nSalom\u00e9, op\u00e9ra de Strauss avec son climax la fameuse danse des 7 voiles, interpr\u00e9t\u00e9 ici par les meilleurs vis \u00e0 la t\u00eate de l'orchestre national d'Ecosse dans la musique, qui \u00e9voque les crimes voici 2 Oeuvres tr\u00e8s embl\u00e9matique, le bagne Barnouin un b\u00e9b\u00e9 shot M\u00e9dard qui raconte comment le meurtre vient aux enfants et puis le sur une foot fameux r\u00e9cit gla\u00e7ant d'un lynchage, ce fruit \u00e9trange qui 0 du sud des \u00c9tats-Unis, ce sont les noirs assassin\u00e9s par les Blancs. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:45:35) [63%] :\r\nL'affaire de conqu\u00e9rir tout. \r\n\r\nLocuteur FS18 (00:45:45) [59%] :\r\n\u00e0 l'ASFA sexe oui la aussi le steak quand m\u00eame de l'eau et je pas et ben ben Charles Millon Bender. \r\n\r\nLocuteur FS19 (00:46:05) [83%] :\r\nAlors \u00e7a, et puis j'attends mais. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:46:13) [69%] :\r\nEt les jardins de arr\u00eat de la de voir \u00e0 avoir. \r\n\r\nLocuteur FS18 (00:46:22) [63%] :\r\nSi je ne ce qui am\u00e8ne j'ai je dire Monaco appara\u00eet que voudra et cela c'est Remember ni stupide et \u00e0 charg\u00e9 David il \u00e9tait Grunberg d'un. \r\n\r\nLocuteur FS19 (00:46:46) [54%] :\r\nBen ben je. \r\n\r\nLocuteur FS17 (00:46:52) [90%] :\r\nIl a. \r\n\r\nLocuteur FS18 (00:47:01) [63%] :\r\nMais c'est j'assume et ai j'ai peur. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:47:10) [53%] :\r\nLes d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s des 2. \r\n\r\nLocuteur FS18 (00:47:20) [72%] :\r\nRisque devenir un outil et \u00e7a ne c'est le bail, une baisse qui \u00e9chappe mesdames Benbel il y a un brin. \r\n\r\nLocuteur FS19 (00:47:47) [60%] :\r\nDe ben mar\u00e9es et. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:47:57) [67%] :\r\nLe num\u00e9ro une. \r\n\r\nLocuteur MS20 (00:48:11) [75%] :\r\nC'est la vie. \r\n\r\nLocuteur FS22 (00:49:21) [68%] :\r\nMais la la guerre. \r\n\r\nLocuteur FS23 (00:49:33) [76%] :\r\nOui. \r\n\r\nLocuteur FS22 (00:49:41) [74%] :\r\nJ'ai rien n'est pas grave. \r\nMais il a mang\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS23 (00:50:07) [96%] :\r\nOui. \r\n\r\nLocuteur FS22 (00:50:12) [67%] :\r\nM\u00e8re mais il a est vrai. \r\n\r\nLocuteur FS23 (00:50:21) [83%] :\r\nMais alors les. \r\n\r\nLocuteur MS22 (00:50:28) [84%] :\r\nIl y m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MS23 (00:50:39) [65%] :\r\nOui et niveau. \r\n\r\nLocuteur FT24 (00:51:11) [97%] :\r\nC'est. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:51:15) [90%] :\r\nFrench vo\u00fbte chant\u00e9 par Billie Holiday qui \u00e9tait certainement la plus c\u00e9l\u00e8bre interpr\u00e8te de cette chanson, ici dans son tout 1er enregistrement en 1939 on va se quitter sur le chant d\u00e9sesp\u00e9r\u00e9 d'une m\u00e8re meurtri\u00e8re M\u00e9d\u00e9e. \r\nPardon, pardon, Maria Callas mais le approche leur approche de la fin de nectar avec Patrick Lenoir \u00e0 la r\u00e9alisation sonore et avec G\u00e9raldine Ulrike \u00e0 l'assistance de production mon\u00e9taire se referme demain \u00e0 midi, vous avez rendez- vous avec culture au point les informations de la mi- journ\u00e9e vous sont propos\u00e9s, par Natacha examin\u00e9 13 heures. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-10-19T11:51:00Z", "program": {"href": "/programs/F0DAFDC8-2EC3-4E21-8A07-EC0FBABADF57", "id": "F0DAFDC8-2EC3-4E21-8A07-EC0FBABADF57", "name": "Nectar"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Julliard, Nicolas", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Carc\u00e9l\u00e8s, Isabelle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Markogiannakis, Christos", "role": "avocat p\u00e9naliste", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Grivel, Florence", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}]}, {"accept": "application/json", "minPublicationDate": "2017", "maxPublicationDate": "2017", "start": 6800, "Postman-Token": "56128353-805e-4974-6689-5ef6d86e2d80", "Authorization": "Bearer KzkmpzUuWaxOOz9n2ivOfHt9zAja"}]