[{"meta": {"selfHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2017&maxPublicationDate=2017&start=19700&rows=25", "count": 31437, "nextHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2017&maxPublicationDate=2017&start=19725&rows=25", "lastHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2017&maxPublicationDate=2017&start=31412&rows=25", "previousHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2017&maxPublicationDate=2017&start=19675&rows=25", "firstHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2017&maxPublicationDate=2017&start=0&rows=25"}, "data": [{"id": "sound-A0F159B7-BA8C-4932-A8CA-A7753D37CA7E", "internalArchiveId": "A0F159B7-BA8C-4932-A8CA-A7753D37CA7E", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'aide pour de graves probl\u00e8mes personnels chez les jeunes a augment\u00e9", "publicationDate": "2017-05-11T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Lambelet, Sylvie;Vasarino, Karine\r\nChaque jour, deux jeunes avec des intentions suicidaires contactent Pro Juventute et une fois par semaine en moyenne, une intervention de crise doit \u00eatre d\u00e9clench\u00e9e pour \u00e9viter le pire, a indiqu\u00e9 jeudi la fondation.\r\n\r\n* * L'aide pour de graves probl\u00e8mes personnels chez les jeunes a augment\u00e9 Chaque jour en Suisse, deux jeunes ayant des intentions suicidaires appellent \u00e0 l'aide Pro Juventute (prononcer \"Jou-venne-tout-t\u00e9\") ...\u00a0 \r\nLa fondation pour la protection de la jeunesse communique ce matin les chiffres 2016 de sa plateforme Conseils + aide 147... \r\nET elle constate cette tendance : une augmentation importante des demandes pour des probl\u00e8mes personnels graves... particuli\u00e8rement en Suisse romande, \r\nSylvie Lambelet", "durationSec": 75, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8593291", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["L'aide pour de graves probl\u00e8mes personnels chez les jeunes a augment\u00e9  / 12H30_2017-05-11T12:30:00_developpement-1", "Le 12h30 du 11.05.2017"], "alternativeSummary": ["Chaque jour, deux jeunes avec des intentions suicidaires contactent Pro Juventute et une fois par semaine en moyenne, une intervention de crise doit \u00eatre d\u00e9clench\u00e9e pour \u00e9viter le pire, a indiqu\u00e9 jeudi la fondation."], "variantIds": ["ece-8593291"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-05-19T20:55:51Z", "speechToTexts": ["19.05.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [92%] :\r\nChaque jour en Suisse, 2 jeunes qui ont des intentions suicidaires appellent \u00e0 l'aide de Proview 20 ao\u00fbt et la Fondation pour la protection de la jeunesse communique ce matin les chiffres 2016 de sa plateforme Conseils, plus de 147 il y a le constate cette tendance, une augmentation importante des demandes pour des probl\u00e8mes personnels graves particuli\u00e8rement en Suisse romande, si o\u00f9 il repr\u00e9sente aujourd'hui un quart des contacts, mais si les probl\u00e8mes graves sont plus souvent \u00e0 l'origine des demandes, c'est que pour les questions plus l\u00e9g\u00e8res comme le sexe ou l'amour, h\u00e9 bien les jeunes trouvent des gens d\u00e9sormais des r\u00e9ponses sur Internet parmi les probl\u00e8mes personnels, il y a la peur, l'absence de confiance en soi, le stress, le surmenage, mais aussi des conflits avec les parents ou les amis quotidiennement, ils sont en moyenne 400 enfants ou adolescents, \u00e0 prendre contact avec la centrale, par t\u00e9l\u00e9phone ou via Internet ou par SMS et quand elle ne r\u00eave plus \u00e0 partager ni avec leur p\u00e8re, ni avec leurs parents, ni avec leurs enseignants, h\u00e9 bien les jeunes peuvent trouver quelqu'un \u00e0 qui parler, parmi eux, 2 appels donc chaque jour \u00e0 l'aide parce qu'ils ont des intentions suicidaires et une fois par semaine en moyenne en Suisse, les conseillers de proches 20 ao\u00fbt et doivent d\u00e9clencher une intervention de crise parce que la vie ou l'int\u00e9grit\u00e9 corporelle sont en danger, merci Sylvie Langlois, nous sommes en ligne avec Monique. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-05-11T10:41:03Z"}, {"id": "sound-88EA49CE-B45E-430E-AF04-AEAFA460C6BD", "internalArchiveId": "88EA49CE-B45E-430E-AF04-AEAFA460C6BD", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 7h : Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude", "publicationDate": "2017-05-11T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Daniel Hitzig, porte parole d'alliance Sud;Raymond Clottu, conseiller national UDC NE;Thomas Fritschi, nouveau directeur du SRC;Nicolas Kolly, d\u00e9put\u00e9 UDC au Grand Conseil FR\r\n\r\n\r\n* * Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude (JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(06/AIDE DEVELOPPEMENT CLIMAT PA) Un demi-millard de francs par an...\r\npour prot\u00e9ger le climat dans les pays en d\u00e9velppement\r\nLe Conseil F\u00e9d\u00e9ral sort le ch\u00e9quier...\r\nhistoire d'honorer sa part de l'accord de Paris sur le climat...\r\n...C'est trop peu aux yeux des certaines ONG...\r\nmais le conseil f\u00e9d\u00e9ral envisage une rallonge le jour o\u00f9 sa crousie/son compte en banque ira mieux.\r\nLa Suisse fait son offre:\r\nEntre 450 et 600 millions de francs par an...d\u00e8s 2020.\r\npour la protection du climat dans les pays en d\u00e9veloppement.\r\nUn financement assur\u00e9 par les secteurs public et priv\u00e9. \r\nLe conseil f\u00e9d\u00e9ral a adopt\u00e9 hier un rapport qui pr\u00e9cise comment la Suisse honorera une partie de l'accord de Paris sur le climat.\r\nPour l'instant, notre pays ne peut pas se permettre pluS qu'un demi-milliard de francs par an environ...\r\nMuriel Ballaman.\r\n  47''\r\n((Le conseil f\u00e9d\u00e9ral l'admet: il pourrait envisager de relever les prestations d'aide au d\u00e9veloppement. Mais impossible d'ici \u00e0 2020, selon lui. C'est que le moment est mal choisi: la Berne f\u00e9d\u00e9rale est en plein programme d'\u00e9conomies, et l'aide au d\u00e9veloppement est parmi les postes les plus touch\u00e9s par ce plan d'aust\u00e9rit\u00e9. Cette somme a donc \u00e9t\u00e9 calcul\u00e9e en fonction des capacit\u00e9s \u00e9conomiques de la conf\u00e9d\u00e9ration, mais aussi en fonction des \u00e9missions des gaz \u00e0 effet de serre dont la Suisse s'estime directement responsable. C'est le principe du pollueur-payeur. Selon la pond\u00e9ration de ces deux crit\u00e8res, le montant du financement se situera en haut ou en bas de cette fourchette qui s'\u00e9tale de 450 \u00e0 600 millions de francs. En 2014, la Suisse avait contribu\u00e9 pour pr\u00e8s de 400 millions de dollars. La somme est donc en augmentation, mais elle reste insuffisante aux yeux de certaines ONG, dont Alliance Sud.))\r\n(05/AIDE DEVELOPPEMENT CLIMAT ITV HITZIG) Un demi-milliard de francs...c'est insuffisant pour Alliance Sud...\r\nalors combien faudrait-il d\u00e9bourser id\u00e9alement?\r\nDaniel Hitzig, porte parole de l'ONG a fait ses calculs.\r\n   46''\r\nDaniel Hitzig porte-parole d'Alliance Sud avec Muriel Ballaman.\r\navec ce demi-milliard de francs par an...\r\nLa Suisse va donc honorer une partie du contrat de Paris sur le climat...\r\nLes Etats-Unise de Donald Trump eux...h\u00e9sitent encore...\r\nLe pr\u00e9sident dira \u00e0 la fin du mois s'il d\u00e9nonce ou et accord...\r\nson \u00e9quipe est divis\u00e9e sur la question.\r\n(D3/USA SUITE DI) ***...Donald Trump qui \u00e9tait tr\u00e8s tr\u00e8s content de sa rencontre avec Sergei Lavrov hier \u00e0 la Maison Blanche...\r\nwe had a very very good meeting...\r\n\"Je pense que nous allons faire de tr\u00e8s bonnes choses sur la Syrie...\"\r\nvoil\u00e0 ce que le pr\u00e9sident am\u00e9ricain a d\u00e9clar\u00e9 apr\u00e8s avoir accueilli le chef de la diplomatie russe dans le bureau oval. \r\n...c'\u00e9tait quelques heures apr\u00e8s avoir licenci\u00e9 le chef du FBI....\r\nJames Comey et le FBI qui enqu\u00eate justement sur les liens suppos\u00e9s de l'\u00e9quipe Trump avec la Russie...\r\nPhilippe Revaz on vous retrouve \u00e0 Washington...\r\nDans ce contexte, autant dire que la visite de Sergei Lavrov avait le poids du symbole...\r\n D3-A\r\nCette rencontre est en soi une victoire pour la diplomatie russe, tenue longtemps a l'ecart par barack obama. la percee diplomatique, se double d'une victoire sur le plan de la communication. l'equipe trump n'a pas laiss\u00e9 de journalistes americains assister a la rencontre. les seuls images disponibles de l\u00e9pinterieur de la maison blanche etaient paradoxalement celles des media russes. On y voit trump et lavrov hilare. Et l'on note surtout la presence de l'ambassadeur russe aux etats-unis, sergey kislyak, qui est justement au coeur des polemiques sur les ingerences russes. Ce sont les contacts avec cet ambassadeur qui ont provoqu\u00e9 la chute du conseiller de trump le general flynn. L'absence de communication de la maison blanche a egalemrnt laiss\u00e9 le champ libre a serguey lavrov, qui s'est permis en conference de presse, de distribuer les bons et les mauvais points sur les presidents ameircains, felicitant trump pour sa capacit\u00e9 a negocier, et condamnant obama pour ses blocages ideologiques.\r\nCC: Philippe on l'a dit, cette visite de Sergei Lavrov s'est faite en pleine temp\u00eate \"Comey\"..du nom de l'ex-chef du FBI...certains s\u00e9nateurs ne comptent pas en rester l\u00e0...\r\n D3-2\r\net le  licenciement de james comi pourrait se retourner contre donald trump. pour la premiere fois hier,  une commission du senat a lanc\u00e9 une assignation pour obliger juridiquement le general flynn  a produire tout documents en lien avec la russie. Les senateurs sont tent\u00e9s d'accelerer l'enquete suite au limoegeage de james comi.  selon plusiuers media americains, le chef du fbi venait justement de reclamer d'avantage de moyens pour ses enquetes, juste avant d'etre licenci\u00e9. cette coincidence trouble bcp d'elus du congres, mais les enjeux sont trop importants pour que les republicains prenne le risque d'affaiblir le president. le parti fait bloc, et  refuse la designation d'un procureur extraordinaire. Si les democrates revent de destituer un jour donald trump, ils devront d'abord remporter les elections du midterm dans 18 mois. ou compter peutetre, D'ici l\u00e0, sur un rebondissements judiciaires. en moins de 4 mois de mandat, la presidence trump a montr\u00e9 qu'aucune surprise n'est jamais a exclure.\r\nphrr rw\r\nPhilippe Revaz \u00e0 Washington...\r\n(01/CLAUSE SAUVEGARDE ITV CLOTTU) On revient en Suisse...o\u00f9 le conseil f\u00e9d\u00e9ral a activ\u00e9 la fameuse clause de sauvegarde...pour la Roumanie et la Bulgarie.\r\n***Et pour cause: la valeur limite fix\u00e9e pour l'octroi de permis B a \u00e9t\u00e9 d\u00e9pass\u00e9e ce mois-ci...\r\nEn l'espace d'une ann\u00e9e, 3 mille 300 ressortissants roumains et bulgares sont arriv\u00e9s en Suisse...le double de 2015...\r\nDu coup pour l'ann\u00e9e qui vient, ils seront moins de mille \u00e0 pouvoir venir travailler en Suisse...\r\nL'UDC Raymond Clottu applaudit...mais...avertit...\r\n  43''\r\nPropos recueillis par Alexandra Richard...\r\n((et si la Suisse n'a plus la possibilt\u00e9 d'activer la clause de sauvegarde comme le dit Raymond Clottu c'est parce que ce m\u00e9canisme peut \u00eatre activ\u00e9 pendant une dur\u00e9e limit\u00e9e seulement...jusqu'en 2019 pour ces deux pays..c'est ce que pr\u00e9voit ll'accord sur la LCP. La clause de sauvegarde ne peut d\u00e9j\u00e0 plus \u00eatre appliqu\u00e9e aux 17 premiers pays membres de l'UE))\r\n(04/CONTROLE SRC ITV FRITSCHI) ***Le service de renseignement sera dot\u00e9 d'un contr\u00f4leur en chef d\u00e8s le 1er ao\u00fbt...\r\nThomas Fritschi, 47 ans, avocat de profession...\r\nil a travaill\u00e9 au d\u00e9partement de la d\u00e9fense...section service juridique.\r\nLe Conseil f\u00e9d\u00e9ral l'a nomm\u00e9 hier.\r\nThibaut Schaller lui a demand\u00e9 ce qu'il ferait s'il d\u00e9tectait un dysfonctionnement au sein des Renseignements suisses.\r\n  42''\r\n...le SRC qui fait les gros titres malgr\u00e9 lui...\r\nce matin le Tages Anzeiger nous apprend que l'espion suisse arr\u00eat\u00e9 en Allemagne avait un complice isra\u00e9lien...\r\nle directeur d'une entreprsie de s\u00e9curit\u00e9 isra\u00e9lienne...qui devait se procurer les donn\u00e9es bancaires de l'ancien chef des services secrets allemands.\r\n(24/FRANCE) En France, La R\u00e9publique en marche est victime de son succ\u00e8s.  Les candidatures affluent pour les \u00e9lections l\u00e9gislatives de juin prochain. \r\nLe parti du nouveau pr\u00e9sident Macron va d\u00e9voiler aujourd'hui une premi\u00e8re s\u00e9rie de candidats. \r\nEt Nicolas Vultier, les ralliements et les demandes de derni\u00e8re minute, comme celle de l'ancien premier ministre socialiste Manuel Valls viennent compliquer la t\u00e2che de la commission d'investiture du parti. \r\n Direct\r\nPlusieurs d\u00e9fis \u00e0 relever pour L'\u00c9quipe du pr\u00e9sident Macron. Il faut respecter les promesses de campagne, le renouvellement surtout esp\u00e9r\u00e9 par l'\u00e9lectorat en proposant 50% de femmes et 50% de candidats issus de la soci\u00e9t\u00e9 civile.\r\n Cet apr\u00e8s-midi, La R\u00e9publique en Marche devrait lancer dans la course 450 candidats et non pas 577 comme la totalit\u00e9 des circonscriptions \u00e0 pourvoir. Le tout nouveau parti veut se laisser le temps d'\u00e9tudier toutes les propositions explique Jean-Paul Delevoye, pr\u00e9sident de la commission d'investiture. En plus des 15'000 demandes d\u00e9j\u00e0 recens\u00e9es, un afflux de CV, de candidats socialistes notamment est arriv\u00e9 dans la foul\u00e9e de l'\u00e9lection d'Emmanuel Macron. Cela vient \u00e9videmment compliquer la donne. Pour le moment, aucun \u00e9lu de droite Les R\u00e9publicains n'a encore fait le pas.\r\nOn sait qu'un certain nombre de circonscriptions sont r\u00e9serv\u00e9es au MODEM de Fran\u00e7ois Bayrou. Seul parti \u00e0 s'\u00eatre ralli\u00e9 \u00e0 Emmanuel Macron avant l'\u00e9lection. \r\nIl y aura des frustrations a d\u00e9j\u00e0 pr\u00e9venu le nouveau pr\u00e9sident. D\u00e9j\u00e0, ce processus de nomination apparait crucial pour la cr\u00e9dibilit\u00e9 du nouveau parti.\r\n(18/LIGUE DES CHAMPIONS PA) ***En football, le Real Madrid s'est qualifi\u00e9, comme pr\u00e9vu pour la finale de la ligue des champions. \r\nles co\u00e9quipiers de Ronaldo se sont inclin\u00e9  \u00e0 1 hier (MER) sur le terrain de l'Atletico Madrid. Victorieux 3 - 0 \u00e0 l'aller, \r\nLa finale de la ligue des champions opposera donc le 3 juin \u00e0 Cardiff le Real Madrid \u00e0 Juventus. Et c'est la deuxi\u00e8me fois seulement que ces deux grands clubs se rencontreront \u00e0 ce niveau de la comp\u00e9tition. Patrick D\u00e9l\u00e9troz\r\n  48''\r\n((Depuis 1956, que ce soit en coupe ou en ligue des champions, le real a particip\u00e9 \u00e0 14 finales et en a remport\u00e9 11, la Juventus \u00e0 8 finales pour deux victoires. L'une des finales perdue \u00e9tait celle contre le Real en 1998.  Un Real qui part \u00e0 nouveau favori et pourrait se succ\u00e9der au palmares, une premi\u00e8re pour un club depuis la cr\u00e9ation de la ligue des champions lors de la saison 92/93. Mais la t\u00e2che sera compliqu\u00e9e face \u00e0 une \u00e9quipe italienne qui a marqu\u00e9 la comp\u00e9tition de sa solidit\u00e9. M\u00eame nombre de victoires et de match nul cette saison dans la comp\u00e9tition, mais 17 buts encaiss\u00e9s par le Real contre trois seulement par Gigi Buffon, embl\u00e9matique gardien de la Vieille Dame qui est le joueur que tous, supporters du Real except\u00e9s, veulent voir, \u00e0 39 ans, lever enfin la coupe dite.  aux grandes oreilles.  celle qui r\u00e9compense le vainqueur de la ligue des champions.))\r\n(Sports) En hockey sur glace, la Suisse a remport\u00e9 le match qu'il ne fallait pas perdre hier (MER) aux championnats du monde. Elle s'est impos\u00e9e 3 \u00e0 0 face \u00e0 la Bi\u00e9lorussie et s'approche des 1/4 de finale mais il faudra marquer encore quelques points dans les trois derni\u00e8res partie\r\nEt la rencontre entre la Suisse et le Canada se jouera samedi soir.  A suivre sur RTSdeux et dans Sport Premi\u00e8re.\r\n(08/FR/TIR DE LOUP PI) Il a \u00e9t\u00e9 vu plusieurs fois \u00e0 proximit\u00e9 d'habitations...  et pourtant: le loup qui r\u00f4de dans le canton de Fribourg ne risque pas d'\u00eatre tu\u00e9. Pour le gouvernement  fribourgeois, les conditions ne sont pas remplies pour tirer l'individu isol\u00e9 qui a \u00e9t\u00e9 observ\u00e9 \u00e0 Bulle et Charmey en d\u00e9but d'ann\u00e9e. Delphine Gendre\r\n  1'05\r\n((3 loups vivent actuellement sur le territoire fribourgeois... Et au moins 1 individu a \u00e9t\u00e9 observ\u00e9 r\u00f4dant \u00e0 plusieures reprises en zone urbaines, \u00e0 Bulle, Broc et Charmey...c'\u00e9tait en d\u00e9but d'ann\u00e9e. Mais pas de quoi s'inqui\u00e9ter pour l'instant. Le Conseil d'Etat rappelle qu'un tir de r\u00e9gulation n'est admissible que si les loups font partie d'une meute, ou s'ils s'approchent r\u00e9guli\u00e8rement de zones habit\u00e9s. Ce qui n'est pas le cas - encore- en Gruy\u00e8re.\r\nUne position que le d\u00e9put\u00e9 udc Nicolas Kolly trouve un peu l\u00e9g\u00e8re: \r\nSON 28'\r\nEncore \u00e9pargn\u00e9s par les attaques sur des troupeaux, les \u00e9leveurs fribourgeois devront peut-\u00eatre aussi s'adapter \u00e0 l'avenir \u00e0 la pr\u00e9sence du loup dans les pr\u00e9alpes. Si cela devait arriver, Nicolas Kolly esp\u00e8re que le Canton ne laissera pas ces co\u00fbts aux paysans.))\r\n(Black Sabbath) ...on dit des loups qu'ils hurlent \u00e0 la lune....\r\nils ne sont pas les seuls.\r\nOzzy Osbourne aussi.\r\nL'ex chanteur du groupe Black Sabbath chantera Bark at the Moon...\r\nqui veut dire hurler \u00e0 la lune...\r\nle 21 ao\u00fbt prochain. \u00e0 20h20 heure suisse, sur la sc\u00e8ne d'un festival de l'Illinois. pourquoi ce timing l\u00e0? parce que cet \u00e0 ce moment que se produira une \u00e9clispse totale qui durera 2 minutes et 29 secondes...\r\nla lune masquera le soleil.\r\nla chanson dure plus de 4 minutes et narre la col\u00e8re d'un monstre proche du loup-garou...\r\n(M\u00e9t\u00e9o) Une matin\u00e9e relativerment s\u00e8che sauf le long du Jura et le versant sud des alpes valaisannes....la pluie se g\u00e9n\u00e9ralisera cet apr\u00e8s-midi...sauf dans les vall\u00e9es \u00e0 foehn o\u00f9 des \u00e9claircies seront encore possible. 18 \u00e0 21 degr\u00e9s au meilleur de la journ\u00e9e\r\nFortes pr\u00e9cipitations pour la nuit prochaine.\r\n(SOUS LA BARRE) \r\n(Lula) a (ats/afp) \"Ce proc\u00e8s est ill\u00e9gitime, c'est une mascarade\", s'est insurg\u00e9 mercredi Luiz Inacio Lula da Silva lors d'une audience de pr\u00e8s de cinq heures devant un juge anti-corruption. La rencontre est d\u00e9terminante pour l'avenir politique de l'ex-pr\u00e9sident br\u00e9silien.\r\nArborant une cravate aux couleurs du Br\u00e9sil, Lula, 71 ans, \u00e9tait \u00e0 la barre pour se d\u00e9fendre d'accusations selon lesquelles il aurait re\u00e7u un appartement en triplex dans une station baln\u00e9aire en guise de pot-de-vin. \"Je n'ai jamais sollicit\u00e9 et je n'ai jamais re\u00e7u le moindre appartement\", a assur\u00e9 l'ancien ouvrier m\u00e9tallurgiste lors de l'interrogatoire, dans une vid\u00e9o \u00e0 laquelle l'AFP a eu acc\u00e8s.\r\nUn important dispositif de s\u00e9curit\u00e9 avait \u00e9t\u00e9 d\u00e9ploy\u00e9 pour cette audience aux enjeux consid\u00e9rables. Cette derni\u00e8re s'inscrit dans un proc\u00e8s qui pourrait enterrer les ambitions de retour au pouvoir de celui qui a pr\u00e9sid\u00e9 le Br\u00e9sil de 2003 \u00e0 2010.\r\nLula r\u00e9pondait aux questions du juge Sergio Moro, jeune magistrat de 44 ans en charge de l'op\u00e9ration \"Lavage-express\", qui a r\u00e9v\u00e9l\u00e9 un vaste r\u00e9seau de corruption orchestr\u00e9 par des entreprises du b\u00e2timent pour truquer syst\u00e9matiquement les march\u00e9s publics, notamment ceux du g\u00e9ant p\u00e9trolier \u00e9tatique Petrobras.\r\nSelon les procureurs, il aurait b\u00e9n\u00e9fici\u00e9 de largesses \u00e0 hauteur de 3,7 millions de r\u00e9ais (1,2 million de francs) de la part d'OAS, une soci\u00e9t\u00e9 de BTP impliqu\u00e9e dans ce scandale.\r\n\"Preuves\"\r\n\"Je ne veux pas \u00eatre jug\u00e9 sur des interpr\u00e9tations mais sur des preuves. Ils n'ont pas pr\u00e9sent\u00e9 le moindre document qui prouve que l'appartement m'appartient\", a lanc\u00e9 Lula quelques minutes apr\u00e8s l'audience, lors d'un discours devant plusieurs milliers de militants.\r\nPendant l'interrogatoire, il a affirm\u00e9 que ni lui, ni son \u00e9pouse n'ont souhait\u00e9 acheter l'appartement, \u00e0 cause de \"nombreux d\u00e9fauts\" de fabrication. L'acte d'accusation affirme pourtant que Lula a b\u00e9n\u00e9fici\u00e9 de largesses de la part d'OAS \"\u00e0 travers l'achat, la personnalisation et d\u00e9coration\" d'un triplex dans la station baln\u00e9aire de Guaruja de Guaruja (Etat de Sao Paulo, sud-est).\r\nAu total, il est vis\u00e9 par cinq proc\u00e9dures judiciaires et les accusations concernant le pied-\u00e0-terre ne constituent qu'un seul volet de l'enqu\u00eate.\r\n\"Massacr\u00e9\"\r\nLe verdict n'est pas attendu avant plusieurs semaines. S'il est reconnu coupable et la d\u00e9cision confirm\u00e9e en appel, Lula encourt une peine de prison et ne pourra pas se pr\u00e9senter \u00e0 l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle de 2018.\r\nMalgr\u00e9 les affaires, il est largement en t\u00eate des intentions de vote, bien que suscitant \u00e9galement un niveau \u00e9lev\u00e9 de rejet. \"Je crois qu'il est innocent. S'ils avaient des preuves concr\u00e8tes, ils l'auraient d\u00e9j\u00e0 arr\u00eat\u00e9. Ce proc\u00e8s est une lutte des classes\", a affirm\u00e9 \u00e0 l'AFP G\u00e9rson Castellano, syndicaliste du secteur p\u00e9trolier.\r\n\"Dans toute l'histoire, du Br\u00e9sil, personne n'a jamais \u00e9t\u00e9 autant massacr\u00e9. Sans votre soutien, je n'aurais jamais support\u00e9 tout ce qu'ils ont fait avec moi\", a scand\u00e9 Lula devant ses militants, lors d'un discours enflamm\u00e9 parfois rendu inaudible par les feux d'artifice.\r\nPaix et tranquillit\u00e9\r\nAgitant des drapeaux rouges \u00e0 l'effigie du Parti des travailleurs (PT), parti fond\u00e9 par Lula en 1980, les militants ont \u00e9\r\n(Mendicit\u00e9) ir entrer en vigueur. Par quatre voix contre une, la Cour constitutionnelle a rejet\u00e9 mercredi la requ\u00eate d'un groupe de mendiants suisses et roms qui demandait son annulation. Un recours au Tribunal f\u00e9d\u00e9ral est probable.\r\nAccept\u00e9e fin septembre par le Parlement vaudois, l'article contest\u00e9 de la loi p\u00e9nale vaudoise stipule que celui qui mendie sera puni d'une amende de 50 \u00e0 100 francs. L'amende ira de 500 \u00e0 2000 francs pour celui qui envoie mendier des mineurs ou qui organise la mendicit\u00e9 d'autrui.\r\nAgissant au nom de huit mendiants, les requ\u00e9rants ont fait valoir devant la Cour constitutionnelle que ces dispositions \u00e9taient contraires \u00e0 plusieurs droits fondamentaux: libert\u00e9 \u00e9conomique, de mouvement, libert\u00e9 personnelle et d'expression, notamment. Selon eux, l'interdiction de la mendicit\u00e9 peut aussi \u00eatre consid\u00e9r\u00e9e comme discriminatoire, car visant particuli\u00e8rement les Roms.\r\nPas recevable\r\nAu terme de l'audience de d\u00e9lib\u00e9ration publique, quatre juges sur cinq ont estim\u00e9 que la requ\u00eate n'\u00e9tait pas recevable et ont refus\u00e9 d'annuler la loi.\r\nDans un premier temps, le juge rapporteur a estim\u00e9 que les mendiants pouvaient se pr\u00e9valoir de la libert\u00e9 \u00e9conomique et de la libert\u00e9 personnelle. Les quatre autres juges ont consid\u00e9r\u00e9 qu'il fallait suivre le Tribunal f\u00e9d\u00e9ral (TF) qui estime que non, car il n'y a pas de contreprestations \u00e0 leur activit\u00e9.\r\nDistinction difficile\r\nPour quatre juges, la loi remplit en outre les crit\u00e8res de l'int\u00e9r\u00eat public, de la l\u00e9galit\u00e9 et de la proportionnalit\u00e9. Seule une juge a estim\u00e9 que les crit\u00e8res de l'int\u00e9r\u00eat public et de la proportionnalit\u00e9 n'\u00e9taient pas remplis.\r\nPour elle, une distinction peut \u00eatre \u00e9tablie entre mendicit\u00e9 passive et mendicit\u00e9 active, telle que la pratique la Ville de Lausanne et seule la seconde devrait \u00eatre poursuivie. \"On ne tire pas sur des moineaux avec un canon. On peut utiliser des moyens moins contraignants. La mendicit\u00e9 passive ne repr\u00e9sente pas une contrainte pour les passants, a-t-elle soulign\u00e9.\r\nSes coll\u00e8gues ont au contraire estim\u00e9 que oui. La mendicit\u00e9 passive telle que pratiqu\u00e9e \u00e0 Lausanne peut entra\u00eener des d\u00e9bordements et g\u00eaner la population. Sur le terrain il est en outre difficile pour la police de distinguer deux types de mendicit\u00e9.\r\nLibert\u00e9 religieuse pas atteinte\r\nLa d\u00e9cision est aussi politique. \"Notre Cour n'a pas \u00e0 se substituer au Grand Conseil en examinant d'autre mesures qui pourraient \u00eatre meilleures\", a relev\u00e9 son pr\u00e9sident.\r\nEnfin, la libert\u00e9 religieuse invoqu\u00e9e par un second groupe de quatre autres recourants, dont l'ancien conseiller aux Etats Luc Recordon, a \u00e9t\u00e9 d\u00e9ni\u00e9e par les cinq juges. Ils ont estim\u00e9 qu'elle n'\u00e9tait pas atteinte.\r\nD\u00e9ception\r\nLes d\u00e9fenseurs des mendiants ont pris acte de la d\u00e9cision de la Cour. \"On est \u00e9videmment d\u00e9\u00e7u\", a d\u00e9clar\u00e9 leur avocat Xavier Rubli \u00e0 l'issue de l'audience.\r\nL'homme de loi s'est cependant dit satisfait qu'une juge ait consid\u00e9r\u00e9 que la requ\u00eate devait \u00eatre admise et qu'elle ait analys\u00e9 la question de l'int\u00e9r\u00eat public et de la proportionnalit\u00e9, estimant qu'une interdiction totale n'\u00e9tait pas n\u00e9cessaire.\r\nS'ils n'ont pas encore pris formellement leur d\u00e9cision, les requ\u00e9rants sont pr\u00eats \u00e0 continuer jusqu'au Tribunal f\u00e9d\u00e9ral. \"Il est fort probable qu'un recours sera d\u00e9pos\u00e9\", a relev\u00e9 M.Rubli.\r\nEntr\u00e9e en vigueur \u00e0 fixer\r\nFin septembre dernier, le Parlement vaudois avait accept\u00e9 \u00e0 une courte majorit\u00e9 une initiative l\u00e9gislative de l'UDC r\u00e9clamant une interdiction de la mendicit\u00e9 sur tout le territoire cantonal. Un comit\u00e9 d'associations et de partis de gauche a lanc\u00e9 un r\u00e9f\u00e9rendum contre cette loi, mais il n'a pas abouti.\r\nEn parall\u00e8le, la d\u00e9marche en justice a \u00e9t\u00e9 lanc\u00e9e afin que la loi soit examin\u00e9e sous l'angle des droits fondamentaux. Il appartient d\u00e9sormais au Conseil d'Etat de fixer la date d'entr\u00e9e en vigueur de la loi.\r\n(SDA-ATS\\/nt/ch) - bsf147", "durationSec": 960, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8593256", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677649.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude", "Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude / JDM_2017-05-11T07:00:00_le-journal-de-7h", "Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude / JDM_2017-05-11T07:00:00_le-journal-de-7h"], "variantIds": ["ece-8593273", "ece-8593256"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-05-20T03:25:03Z", "speechToTexts": ["20.05.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:02) [92%] :\r\nVoici le journal Coralie Claude la Suisse radine en mati\u00e8re de protection du climat, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral investira en 2000 milliards de francs par an environ, pour prot\u00e9ger l'environnement dans les pays en d\u00e9veloppement, trop peu pour certaines ONG pas assez, selon elle, en tout cas pour que la Suisse compense les traces de pollution qu'elle laisse \u00e0 l'\u00e9tranger en mars est d\u00e9bord\u00e9, le parti d'Emmanuel Macron, croule sous les candidatures pour les \u00e9lections l\u00e9gislatives, si bien qu'il n'aura pas fini de faire le tri, aujourd'hui, date de la pr\u00e9sentation de Sekandi. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:33) [94%] :\r\nEn interview ce matin justement une femme qui a particip\u00e9 tr\u00e8s t\u00f4t \u00e0 l'aventure, victorieuse du mouvement en marche d'Emmanuel Macron, son nom a m\u00eame cit\u00e9 pour le poste de 1er ministre, on l'a re\u00e7u plusieurs fois sur cette antenne, interview tout \u00e0 l'heure de l'eurod\u00e9put\u00e9e Sylvie Goulard, avec un regard sans complaisance sur l'\u00e9tat de son pays. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:50) [88%] :\r\nDans ce journal aussi l'homme qui sera charg\u00e9 de surveiller les agents de renseignements du SRC, Thomas Fritschi, le futur contr\u00f4leur en chef du SRC, un homme aux pouvoirs limit\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:01) [90%] :\r\nC'est la plus grosse acquisition chinoise \u00e0 l'\u00e9tranger 43 milliards de dollars le rachat du suicide, j'aime ta par Ken China rachat qui a formellement abouti vendredi dernier alors les employes vont -ils rester en Suisse quelle contrepartie la Chine offre -t-elle \u00e0 la Suisse, le pr\u00e9sident du conseil d'administration de j'aime ta Michel Demar\u00e9 est l'invit\u00e9 de la r\u00e9daction \u00e0 7 heures 35. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:21) [92%] :\r\nQuand la Russie pavane \u00e0 la Maison Blanche, Sergei Lavrov \u00e9tait hilare dans le bureau ovale, hier, la Russie a montr\u00e9 ce qu'elle voulait de la visite de son diplomate en chef, elle a r\u00e9p\u00e9t\u00e9 que son implication pr\u00e9sum\u00e9e dans la campagne pr\u00e9sidentielle \u00e9tait une fiction et quand il arrive en ville les gens changent de trottoir, le loup r\u00f4de \u00e0 Bulle mais pas question de le tirer la Suisse fait donc son oeuvre. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:46) [95%] :\r\nEntre 450 et 600 millions de francs par an d\u00e8s 2020 pour la la protection du climat dans les paysans d\u00e9veloppement un financement assur\u00e9 par les secteurs public et priv\u00e9, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral a adopt\u00e9 hier un rapport qui pr\u00e9cise comment la Suisse honorera une partie de l'accord de Paris sur le climat pour l'instant, notre pays ne peut pas se permettre plus qu'un 2000 milliards de francs par an environ, Muriel Ballaman. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:11) [93%] :\r\nLe Conseil f\u00e9d\u00e9ral, demain il pourrait envisager de relever les prestations d'aide au d\u00e9veloppement, mais impossible d'ici \u00e0 2020, selon lui, c'est que le moment est mal choisi la Berne f\u00e9d\u00e9rale \u00e9tant un programme d'\u00e9conomies et l'aide au d\u00e9veloppement et parmi les postes les plus touch\u00e9s par ces plans d'aust\u00e9rit\u00e9, cette somme a donc \u00e9t\u00e9 calcul\u00e9 en fonction des capacit\u00e9s \u00e9conomiques de la Conf\u00e9d\u00e9ration mais aussi en fonction des \u00e9missions des gaz \u00e0 effet de serre dans la Suisse estime directement responsable, c'est le principe du pollueur-payeur selon la pond\u00e9ration de ces 2 crit\u00e8res : le montant du financement se situera en haut ou en bas de cette fourchette, qui s'\u00e9tale de 450 \u00e0 600 millions de francs en 2014, la Suisse avait contribu\u00e9 pour pr\u00e8s de 400 millions de francs la somme est donc en augmentation, mais elle reste insuffisante aux yeux de certaines ONG dont Alliance Sud. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:58) [94%] :\r\nUn demi-1000000000 de francs insuffisant pour Alliance Sud donc alors combien faudrait -il d\u00e9bourser id\u00e9alement, Daniel Hitzig, porte- parole de l'ONG a fait ses calculs. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:03:08) [87%] :\r\nC'est un 1000000000 par an et le Conseil f\u00e9d\u00e9ral justement il assume pas la la responsabilit\u00e9 suisse par rapport \u00e0 la puissance et la richesse de la Suisse dans ce monde sur ces plan\u00e8tes. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:03:23) [95%] :\r\nPar rapport aussi au principe du pollueur-payeur. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:03:25) [90%] :\r\nAbsolument, la Suisse polluent beaucoup \u00e0 l'\u00e9tranger, c'est ce qu'on appelle les \u00e9missions grises et si on ne compte que ce que la Suisse entre guillemets pollue sur son propre territoire, effectivement c'est c'est 450 millions peut-\u00eatre, \u00e7a allait, mais la Suisse consomme beaucoup, beaucoup de produits qui seront pour la consommation en Suisse mais qui sont produits \u00e0 l'\u00e9tranger et c'est pas sinc\u00e8re si on suit la ruine intentions du Conseil f\u00e9d\u00e9ral. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:54) [92%] :\r\nVoil\u00e0, Daniel Hitzig, porte- parole d'Alliance Sud alors avec ce 2 1000 milliards de francs par an, la Suisse va donc honorer une partie du contrat de Paris sur le climat, les \u00c9tats-Unis, Donald Trump, eux, h\u00e9sitent encore, le pr\u00e9sident dira \u00e0 la fin du mois s'il d\u00e9nonce au pas cet accord, son \u00e9quipe est divis\u00e9e sur la caisse. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:04:12) [86%] :\r\nDans la Trump, qui \u00e9tait tr\u00e8s tr\u00e8s content de sa rencontre avec la saga et Lavrov hier \u00e0 la Maison Blanche. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:16) [93%] :\r\nIl y a, devait arriver rigueur meeting je pense que nous allons faire de tr\u00e8s bonnes choses sur la Syrie, voil\u00e0 ce que le pr\u00e9sident am\u00e9ricain a d\u00e9clar\u00e9, apr\u00e8s avoir accueilli le chef de la diplomatie russe dans le bureau ovale, c'\u00e9tait quelques heures apr\u00e8s avoir licenci\u00e9 le chef du FBI, James comi, la police f\u00e9d\u00e9rale, donc qui enqu\u00eate justement sur les Liens suppos\u00e9s de l'\u00e9quipe Trump avec la Russie, Philippe Revaz, on vous retrouve \u00e0 Washington alors dans ce contexte, autant dire que la visite de Sergei Lavrov \u00e9tait avait le poids du symbole. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:04:47) [94%] :\r\nOui, cette rencontre est en soi une victoire pour la diplomatie russe, longtemps tenu \u00e0 l'\u00e9cart par Barack Obama La perc\u00e9e diplomatique se double d'une victoire sur le plan de la communication aussi l'\u00e9quipe Trump n'avait pas laiss\u00e9 de journalistes am\u00e9ricains assister \u00e0 la rencontre, les seules images disponibles de l'int\u00e9rieur de la maison blanche \u00e9tait donc paradoxalement celles des m\u00e9dias russes, on y voit Trump et Lavrov hilare et l'on note surtout la pr\u00e9sence de l'ambassadeur russe aux \u00c9tats-Unis, Sergue\u00ef Kisliak, qui est justement au coeur des pol\u00e9miques sur les ing\u00e9rences russes, ce sont les contacts avec cet ambassadeur qui ont provoqu\u00e9 la chute du conseiller de Trump le General Flynn, l'absence de communication de la Maison Blanche a aussi laiss\u00e9 le Champ libre \u00e0 Sergei Lavrov, qui s'est permis en conf\u00e9rence de presse de distribuer les bons et les mauvais points sur les pr\u00e9sidents am\u00e9ricains f\u00e9licite entre pour ses talents de n\u00e9gociateur et condamnant Obama pour ses blocages id\u00e9ologiques. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:36) [90%] :\r\nPhilippe, on l'a dit, cette visite de Sergei Lavrov s'est faite en pleine temp\u00eate Comey du nom de l'ex- chef du FBI, certains s\u00e9nateurs, en tout cas ne compte pas en rester l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:05:44) [94%] :\r\nOui, et le licenciement de James comi, a donn\u00e9 un signal qui pourrait se retourner dans certains cas contre donald Trump, pour la premi\u00e8re fois une commission du S\u00e9nat a lanc\u00e9 une assignation pour obliger juridiquement le General Flynn a produire tout documents en lien avec la Russie, les s\u00e9nateurs sont tent\u00e9s d'acc\u00e9l\u00e9rer l'enqu\u00eate suite au limogeage de James comi, selon plusieurs m\u00e9dias am\u00e9ricains, le chef du FBI venait de r\u00e9clamer davantage de moyens pour ses enqu\u00eates juste avant d'\u00eatre licenci\u00e9 cette co\u00efncidence trouble beaucoup d'\u00e9lus au Congr\u00e8s, mais sur un plan politique, les enjeux sont trop importants pour que les r\u00e9publicains prennent le risque d'affaiblir le pr\u00e9sident le parti fait bloc et refuse la d\u00e9signation d'un procureur extraordinaire si les d\u00e9mocrates r\u00eavent de destituer un jour donald Trump, ils devront d'abord remporter les \u00e9lections du midterm dans 18 mois, vous comptez peut-\u00eatre d'ici l\u00e0 sur un rebondissements judiciaires en moins de 4 mois de mandat la pr\u00e9sidence Trump a montr\u00e9 qu'aucune surprise n'est jamais \u00e0 exclure. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:38) [95%] :\r\nPhilippe Revaz \u00e0 Washington, on revient en Suisse, \u00e0 pr\u00e9sent, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral a activ\u00e9 la fameuse clause de sauvegarde pour la Roumanie et la Bulgarie. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:06:46) [90%] :\r\nEt pour cause : on pour Klose la valeur limite fix\u00e9e pour l'octroi du permis B a \u00e9t\u00e9 d\u00e9pass\u00e9e ce mois -ci, hein. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:52) [92%] :\r\nEn l'espace d'une ann\u00e9e, 3300 ressortissants Roumains et bulgares sont arriv\u00e9s en Suisse, le double de 2015, du coup de la ann\u00e9e qui vient, pour l'ann\u00e9e qui vient, ils seront moins de mille \u00e0 pouvoir venir travailler dans notre pays, l'UDC Raymond Clottu applaudit mais il avertit. \r\n\r\nLocuteur MT8 (00:07:09) [94%] :\r\nC'est une tr\u00e8s bonne chose, mais avec la libre circulation \u00e0 l'avenir, ce qui va avoir comme probl\u00e8me \u00e0 un moment donn\u00e9, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral n'aura plus la possibilit\u00e9 d'activer cette clause de sauvegarde la m\u00eame chose que pour les 17 premiers pays membres de l'Union europ\u00e9enne et \u00e7a l\u00e0, \u00e7a va \u00eatre un r\u00e9el probl\u00e8me, parce qu'effectivement, a contrario de ce qu'on a pu nous dire il y a un v\u00e9ritable appel d'air pour ces ces pays l\u00e0 et c'est clair que la Suisse un eldorado. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:07:36) [93%] :\r\nJustement le le projet qui est pr\u00e9vu par le Parlement devrait pallier \u00e0 \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MT8 (00:07:39) [91%] :\r\nOui mais \u00e7a cr\u00e9e aussi des gros probl\u00e8mes au niveau interne dans dans notre pays, cr\u00e9e de la bureaucratie et \u00e7a nous entreprises on n'a pas besoin, l\u00e0 on alourdit aussi le le le navire. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:07:53) [93%] :\r\nRaymond Clottu avec Alexandra Richard si la Suisse n'aura plus \u00e0 l'avenir, la possibilit\u00e9 d'activer la clause de sauvegarde comme le dirham Clottu, c'est parce que ce m\u00e9canisme peut \u00eatre activ\u00e9e pendant une dur\u00e9e limit\u00e9e seulement jusqu'en 2019, en tout cas pour la Roumanie et la Bulgarie, c'est ce que pr\u00e9voit l'accord sur la libre circulation des personnes, la clause de sauvegarde ne peut d\u00e9j\u00e0 plus \u00eatre activ\u00e9 au 17 1er pays membres. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:08:16) [86%] :\r\nD'Union europ\u00e9enne, le service de renseignement sera dot\u00e9 d'un contr\u00f4leur en chef d\u00e8s le premier ao\u00fbt. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:08:21) [94%] :\r\nOui, Thomas Fritschi, 47 ans, avocat de profession, il a travaill\u00e9 au d\u00e9partement de la d\u00e9fense, section service juridique, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral a nomm\u00e9 hier et Thibaut Schaller, lui a demand\u00e9 ce qu'il ferait s'il d\u00e9tectait un dysfonctionnement au sein des services de renseignement. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:08:35) [86%] :\r\nFinalement, c'est pr\u00e9vu que je peux faire des recommandations en conseil f\u00e9d\u00e9ral \u00e7a suffit pour arr\u00eater une affaire \u00e7a suffit pas pour arr\u00eater une affaire et finalement la conduite des services de renseignements s'\u00e9tendent la responsabilit\u00e9 du d\u00e9partement de d\u00e9fense et directeur du service de renseignement, combien de personnes vont travailler avec vous pour surveiller le service de renseignement de la Conf\u00e9d\u00e9ration \u00e7a peut aujourd'hui pas dire, mais je peux dire que c'est pas seulement moi 50 20 10, \u00e7a je peux pas dire pour le moment, comme j'ai dit : j'ai des id\u00e9es comment \u00e7a devrait \u00eatre construit, j'ai v\u00e9rifi\u00e9 apr\u00e8s le 1er le budget, vous avez d\u00e9j\u00e0 une id\u00e9e, une fourchette, c'est la m\u00eame chose, c'est des id\u00e9es chez devait pr\u00e9senter dans la phase d'\u00e9valuation achat v\u00e9rifier apr\u00e8s le 1er. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:09:18) [94%] :\r\nLe SRC qui continue de faire les gros titres malgr\u00e9 lui ce matin le Tages-Anzeiger nous apprend que l'espion suisse, arr\u00eat\u00e9 en Allemagne avait un complice isra\u00e9lien, le directeur d'une entreprise de s\u00e9curit\u00e9 isra\u00e9lienne qui devait se procurer les donn\u00e9es bancaires de l'ancien chef des services secrets allemands en France \u00e0 pr\u00e9sent la R\u00e9publique en marche, victime de son succ\u00e8s, je vous le disais en titre, les candidatures affluent pour les \u00e9lections l\u00e9gislatives de juin prochain, le parti du nouveau pr\u00e9sident, Emmanuel Macron, d\u00e9voil\u00e9 aujourd'hui une premi\u00e8re s\u00e9rie de candidats et Nicolas volontiers h\u00e9 bien les ralliements et les demandes de derni\u00e8re minute, comme celle de l'ancien 1er ministre socialiste Manuel Valls viennent compliquer la t\u00e2che de la commission d'investiture du parti. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:10:00) [97%] :\r\nPlusieurs d\u00e9fis \u00e0 relever pour l'\u00e9quipe du pr\u00e9sident Macron il faut respecter les promesses de campagne, le renouvellement surtout esp\u00e9r\u00e9 par l'\u00e9lectorat en proposant 50 pourcent de de femmes et 50 pourcent de de candidats issus de la soci\u00e9t\u00e9 civile, cet apr\u00e8s- midi La R\u00e9publique en marche devrait lancer dans la course 450 candidats et non pas 577 comme la totalit\u00e9 des circonscriptions \u00e0 pourvoir, le tout nouveau parti veut se laisser le temps d'\u00e9tudier toutes les propositions, explique Jean-Paul Delevoye, pr\u00e9sident de la commission d'investiture, en plus des 15000 demandes d\u00e9j\u00e0 r\u00e9cents recens\u00e9s un afflux de CV de candidats socialistes notamment, est arriv\u00e9 dans la foul\u00e9e de l'\u00e9lection d'Emmanuel Macron cela vient \u00e9videmment compliquer la donne pour le moment, aucun \u00e9lu de droite Les R\u00e9publicains n'a encore fait le pas, on sait qu'un certain nombre de circonscriptions sont r\u00e9serv\u00e9es au MoDem de Fran\u00e7ois Bayrou, seul parti \u00e0 s'\u00eatre ralli\u00e9 \u00e0 Emmanuel Macron avant l'\u00e9lection, il y aura des frustrations, a pr\u00e9venu le nouveau pr\u00e9sident d\u00e9j\u00e0 ce processus de nomination appara\u00eet comme crucial pour la cr\u00e9dibilit\u00e9 du nouveau parti. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:11:03) [92%] :\r\nNicolas 20\u00e8me merci en football maintenant le Real Madrid s'est qualifi\u00e9e comme pr\u00e9vu pour la finale de la Ligue des champions. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:11:09) [93%] :\r\nLes co\u00e9quipiers de Ronaldo ont pourtant perdu hier 1 1 \u00e0 0 sur le terrain de l'Atletico Madrid 2 mais ils avaient gagn\u00e9 3 \u00e0 0 \u00e0 l'aller, la finale de la Ligue des champions opposera donc le 3 juin \u00e0 Cardiff, le Real Madrid \u00e0 la Juventus de Turin et c'est la 2\u00e8me fois seulement que ces 2 grands clubs se rencontreront \u00e0 ce niveau de la comp\u00e9tition, Patrick D\u00e9l\u00e9troz. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:11:33) [90%] :\r\nDepuis 1956 que ce soit en coupe ou en Ligue des champions, le R\u00e9al a particip\u00e9 \u00e0 14 finale et en a remport\u00e9 11 la Juventus \u00e0 8 final pour 2 victoires, l'une des finales perdues et donc celle contre le Real Madrid en 1998 un Real qui part \u00e0 nouveau favori et pourrait se succ\u00e9der au palmar\u00e8s, une premi\u00e8re pour un club depuis la cr\u00e9ation de la Ligue des champions lors de la saison de 92 de 93 mais la t\u00e2che sera compliqu\u00e9e face \u00e0 une \u00e9quipe italienne qui a marqu\u00e9 la comp\u00e9tition de sa solidit\u00e9 m\u00eame nombre de victoires et 2 matches nuls cette saison mais 17 buts encaiss\u00e9s par le Real, contre 3 seulement par Djidji bouffonne embl\u00e9matique gardien de la vieille dame, qui est le joueur que tous supporters du Real, except\u00e9 veulent voir \u00e0 39 enfin \u00e0 la coupe dite aux grandes oreilles celle qui r\u00e9compense le vainqueur de la Ligue des champions. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:12:22) [92%] :\r\nEt puis il y avait aussi du hockey sur glace, hier, la Suisse a remport\u00e9 le match qu'elle ne devait pas perdre sa dette au championnat du monde contre la Bi\u00e9lorussie, elle a gagn\u00e9 3 \u00e0 0 prochain match contre le Canada samedi la Suisse devra encore marquer des points pour s'assurer une qualification en quart de finale l'\u00e9t\u00e9 vu plusieurs fois \u00e0 proximit\u00e9 d'habitations et pourtant le loup qui r\u00f4de dans le canton de Fribourg ne risque pas d'\u00eatre tu\u00e9 pour le gouvernement fribourgeois, les conditions ne sont pas remplies pour tirer l'individu isol\u00e9 qui est observ\u00e9 \u00e0 Bulle et Charmey en d\u00e9but d'ann\u00e9e, l'histoire nous est cont\u00e9e par Delphine Gendre. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:12:58) [95%] :\r\n3 loups vivent actuellement sur le territoire fribourgeois et au moins un individu a \u00e9t\u00e9 observ\u00e9 r\u00f4dant \u00e0 plusieurs reprises en zone urbaine \u00e0 Bulle Broc et Charmey, c'\u00e9tait en d\u00e9but d'ann\u00e9e, mais pas de quoi s'inqui\u00e9ter pour l'instant, le Conseil d'\u00c9tat rappelle qu'un Tir de r\u00e9gulation n'est admissible que si les loups font partie d'une meute ou s'il s'approchent r\u00e9guli\u00e8rement de zones habit\u00e9es, ce qui n'est pas le cas encore Angry hier une position que le d\u00e9put\u00e9 udc Nicolas Kolly trouve un peu l\u00e9g\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MT12 (00:13:24) [86%] :\r\nC'est vrai que c'est quand m\u00eame pas habituel de voir un loup se promener en pleine ville de Bulle prox avaient \u00e9t\u00e9 relev\u00e9s par des sp\u00e9cialistes en mati\u00e8re premi\u00e8re fois d'un loup \u00e9tait aper\u00e7u en Suisse, en pleine ville, donc \u00e7a permet quand m\u00eame en cas \u00e7a justifie de se poser quelques questions suppl\u00e9mentaires, moi j'aurais -je aucune porte, en disant mais, mais c'est vrai qu'on voit en Valais o\u00f9 ahuri qui a eu pas mal de d\u00e9g\u00e2ts trop moutons aux animaux des \u00e9leveurs par la pr\u00e9sence du loup qui c'est peut-\u00eatre qu'on pourrait craindre \u00e9galement ici en octobre beau. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:13:51) [97%] :\r\nEncore \u00e9pargn\u00e9s par les attaques sur des troupeaux, les \u00e9leveurs fribourgeois devront peut-\u00eatre aussi s'adapter \u00e0 l'avenir \u00e0 la pr\u00e9sence du loup dans les Pr\u00e9alpes si cela devait arriver, Nicolas Kolly esp\u00e8re que le Canton ne laissera pas ces co\u00fbts aux paysans. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:14:04) [89%] :\r\nOn dit des loups qu'ils hurlent \u00e0 la lune, h\u00e9 bien, elles ne sont pas les seuls aussi bornes aussi l'aide il va plut\u00f4t bien, puisque il va bient\u00f4t se produire enfin en ao\u00fbt sur une sc\u00e8ne d'un festival de l'Illinois, aux \u00c9tats-Unis, l'ex- chanteur du groupe Black Sabbath chantera Bark at qui veut dire hurler \u00e0 la lune et \u00e7a ressemble \u00e0 \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:14:34) [92%] :\r\nLe 21 ao\u00fbt prochain \u00e0 20 heures 20 heures suisse sur la sc\u00e8ne d'un festival de l'Illinois, pourquoi s'timing l\u00e0 h\u00e9 bien parce qu'\u00e0 ce moment -l\u00e0 exactement se produira une \u00e9clipse totale qui durera 2 minutes et 29 secondes la lune masquera le soleil et puis audience bord lui chantera un peu plus de 4 minutes puisque cette chanson qu'on trouve sur un album solo 2 dure 4 minutes 16 secondes tr\u00e8s pr\u00e9cis\u00e9ment elle narre la col\u00e8re d'un monstre proche du loup-garou. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:15:04) [87%] :\r\nOui, ex- chanteur de de Black Sabbath assure que ce soit l'extase, ils ont sorti un tr\u00e8s bel album il y a, il y a 3 4 ans Black \u00e7a va donc a priori il y a sur son histoire est compliqu\u00e9e, mais a priori le le groupe existe toujours avec eux au merci beaucoup Coralie Claude dans un instant, l'histoire des fusions et acquisitions dans la foul\u00e9e de la. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:15:25) [89%] :\r\nEt la r\u00e9daction tout \u00e0 l'heure Michel d\u00e9marrer le pr\u00e9sident du conseil d'administration de jeune Tapie nous entendrons l'eurod\u00e9put\u00e9e Sylvie Goulard, qui a tr\u00e8s t\u00f4t participer \u00e0 \u00e0 la belle aventure du mouvement en marge du parce que, \u00e9videmment, elle a port\u00e9 jusqu'\u00e0 la victoire de monsieur Macron, Sylvie Goulard, dont le nom m\u00eame murmurer dans quelques officines comme peut-\u00eatre celle d'une future 1er ministre fran\u00e7aise matin\u00e9e relativement s\u00e8che, sauf le long du Jura et versant sud des Alpes valaisannes la pluie se g\u00e9n\u00e9ralisera cet apr\u00e8s- midi, sauf dans les vall\u00e9es \u00e0 Fun o\u00f9 des \u00e9claircies sont encore possibles 18 \u00e0 21 ans au meilleur de la journ\u00e9e, fortes pr\u00e9cipitations pour la nuit prochaine. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-05-11T05:53:00Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Revaz, Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Richard, Alexandra", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "D\u00e9l\u00e9troz, Patrick", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Schaller, Thibaut", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Claude, Coralie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Claude, Coralie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Ballaman, Muriel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Vultier, Nicolas", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Gendre, Delphine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Ballaman, Muriel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-EC8FE8B3-CCD7-4118-8BD8-AF0F9426C26A", "internalArchiveId": "EC8FE8B3-CCD7-4118-8BD8-AF0F9426C26A", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Nota Bene : Nota Bene - Le low-cost, fossoyeur des compagnies classiques", "publicationDate": "2017-05-11T00:00:00Z", "summary": "La compagnie a\u00e9rienne italienne Alitalia a \u00e9t\u00e9 plac\u00e9e sous la tutelle du gouvernement italien qui n'aura probablement pas les moyens de soutenir la compagnie nationale. Plusieurs compagnies europ\u00e9ennes traversent des turbulences, la faute notamment aux vols low-cost.\r\n\r\n* * Nota Bene - Le low-cost, fossoyeur des compagnies classiques Titre web: Le low cost, fossyeur des compagnies classiques\r\n *** NB, FG.\r\nAlitalia a \u00e9t\u00e9 plac\u00e9e sous la tutelle de Rome. c'\u00e9tait la semaine derni\u00e8re. \u00c0 moins d'une \u00e9norme surprise. une nouvelle pierre tombale va s'ajouter. dans le cimeti\u00e8re des compagnies a\u00e9riennes. \r\nAlitalia.\r\nC'est bient\u00f4t fini.\r\nEn refusant un plan de redressement.\r\nLe personnel a vraisemblablement sign\u00e9 son arr\u00eat de mort...\r\nCar les actionnaires ne veulent plus.\r\nContinuer \u00e0 financer la compagnie. \r\n\u00c0 perte.\r\n*** L'Etat italien finira bien par voler au secours de sa compagnie nationale !\r\nAlitalia est un gouffre sans fond.\r\nEt dans le contexte actuel des finances publiques italiennes. \r\nRome n'a plus les moyens.\r\nQuant \u00e0 d'\u00e9ventuels repreneurs.\r\nManifestement.\r\nIl n'y a pas de sauveteurs providentiels \u00e0 l'horizon.\r\n*** En r\u00e9sum\u00e9. le personnel d'Alitalia a eu tort de rejeter l'aust\u00e9rit\u00e9.\r\nCe n'est pas simple.\r\nCar si c'est vrai. au niveau comptable. \r\nC'est aussi tr\u00e8s compr\u00e9hensible. au niveau humain.\r\nIl faut savoir que ce nouveau r\u00e9gime minceur aurait \u00e9t\u00e9 le n-i\u00e8me.\r\nD'une longue liste.\r\nLe personnel en a eu donc ras-le-bol.\r\nSurtout qu'\u00e0 chaque fois qu'il s'est serr\u00e9 la ceinture.\r\nIl a fallu maigrir encore.\r\n*** D'autres compagnies europ\u00e9ennes traversent des turbulences.\r\nDisons tout de suite.\r\nQue leur situation n'est pas aussi d\u00e9sesp\u00e9r\u00e9e. \r\nQu'Alitalia .\r\nMais si les pilotes d'Air France et Lufthansa.\r\nSuivent le m\u00eame plan de vol que leurs coll\u00e8gues italiens.\r\nD'ici quelques ann\u00e9es. \r\nPour eux aussi.\r\nLe crash semble in\u00e9vitable.\r\n*** Bien s\u00fbr. ce sont les vols low cost qui dynamitent le syst\u00e8me.\r\nIls ont impos\u00e9 un mod\u00e8le d'affaires.\r\nEt cr\u00e9\u00e9 une industrie de l'aviation \u00e0 2 vitesses :\r\nLes compagnies \u00e0 bas co\u00fbts. + ou - rentables.\r\nVersus les compagnies traditionnelles. souvent dans les d\u00e9cors.\r\nR\u00e9sultat.\r\nPour ne pas mourir.\r\nCes derni\u00e8res doivent mettre le cap. co\u00fbte que co\u00fbte.\r\nSur le low cost.\r\n*** D'o\u00f9 les sacrifices. demand\u00e9s au personnel.\r\nOui.\r\nCar apr\u00e8s avoir colonis\u00e9 les vols court et moyen-courriers.\r\nLes vols \u00e0 bas co\u00fbts se d\u00e9clinent d\u00e9sormais.\r\nAussi en destination long-courrier.\r\nEt faute d'accords syndicaux avec le personnel.\r\nLes compagnies traditionnelles vont vite se retrouver.\r\nEn mode \u00ab chute libre. sans parachute \u00bb.\r\nOu alors.\r\nLes salari\u00e9s devront accepter les d\u00e9lestages.\r\nQuitte \u00e0 affiner la ligne. jusqu'\u00e0 l'anorexie.", "durationSec": 151, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8593248", "imageURL": "http://www.rts.ch/7950518.image", "alternativeTitle": ["Nota Bene - Le low cost, fossoyeur des compagnies classiques", "Nota Bene - Le low-cost, fossoyeur des compagnies classiques / JDM_2017-05-11T07:26:00_nota-bene", "Nota Bene - Le low-cost, fossoyeur des compagnies classiques / JDM_2017-05-11T07:26:00_nota-bene"], "alternativeSummary": ["La compagnie a\u00e9rienne italienne Alitalia a \u00e9t\u00e9 plac\u00e9e sous la tutelle du gouvernement italien qui n'aura probablement pas les moyens de soutenir la compagnie nationale. Plusieurs compagnies europ\u00e9ennes traversent des turbulences, la faute notamment aux vols low cost.", "La compagnie a\u00e9rienne italienne Alitalia a \u00e9t\u00e9 plac\u00e9e sous la tutelle du gouvernement italien qui n'aura probablement pas les moyens de soutenir la compagnie nationale. Plusieurs compagnies europ\u00e9ennes traversent des turbulences, la faute notamment aux vols low-cost.", "La compagnie a\u00e9rienne italienne Alitalia a \u00e9t\u00e9 plac\u00e9e sous la tutelle du gouvernement italien qui n'aura probablement pas les moyens de soutenir la compagnie nationale. Plusieurs compagnies europ\u00e9ennes traversent des turbulences, la faute notamment aux vols low-cost."], "variantIds": ["ece-8593266", "ece-8593248"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-05-17T04:31:23Z", "speechToTexts": ["17.05.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [92%] :\r\nLa premi\u00e8re n'\u00e9tait Bene avec Air ou des pour votre confiture CIC petit-d\u00e9jeuner bonjour Fabrice Gaudiano bonjour Alitalia a \u00e9t\u00e9 plac\u00e9e sous la tutelle de Rome, c'\u00e9tait la semaine derni\u00e8re \u00e0 moins d'une \u00e9norme surprise, une nouvelle Pierre tombale va s'ajouter dans le cimeti\u00e8re des compagnies a\u00e9riennes Alitalia, c'est bient\u00f4t fini, en refusant un plan de redressement, le personnel a vraisemblablement sign\u00e9 son arr\u00eat de mort car les actionnaires ne veulent plus continuer \u00e0 financer la compagnie \u00e0 perte, mais on peut se dire aussi que l'\u00c9tat italien finira bien par voler au secours de sa compagnie a\u00e9rienne en ce serait sympa, Alitalia est un gouffre sans fond et dans le contexte actuel des finances publiques italiennes, Rome n'a plus les moyens quant \u00e0 d'\u00e9ventuels repreneurs, manifestement, il n'y a pas de sauveteurs providentiels \u00e0 l'horizon, \u00e0 ce stade, Fabrice \u00e0 veut dire quoi, si on se regarde un peu en arri\u00e8re, \u00e7a veut dire que le personnel d'Alitalia a eu tort de, de, de rejeter la politique d'aust\u00e9rit\u00e9 c'est ce n'est pas simple assez car si c'est vrai au niveau comptable, c'est aussi tr\u00e8s compr\u00e9hensible au niveau humain, il faut savoir que ce nouveau r\u00e9gime minceur aurait \u00e9t\u00e9 le N-i\u00e8me d'une tr\u00e8s tr\u00e8s longue liste le personnel en a donc ras-le-bol, surtout qu'\u00e0 chaque fois qu'ils se serrent la ceinture, h\u00e9 bien il faut maigrir encore non parle l'italien mais d'autres compagnies europ\u00e9ennes traversent des turbulences alors disons -le tout de suite que leur situation n'est pas aussi d\u00e9sesp\u00e9r\u00e9e qu'Alitalia mais si les pilotes d'Air France et de Lufthansa suivent le m\u00eame plan de vol que leurs coll\u00e8gues Italiens d'ici quelques ann\u00e9es, pour eux aussi, le crash semble in\u00e9vitable, bien s\u00fbr, l'explication, ce sont les vols low cost qui continue dynamiter le syst\u00e8me, ils ont impos\u00e9 un mod\u00e8le d'affaires et cr\u00e9\u00e9 une industrie de l'aviation \u00e0 2 vitesses, les compagnies \u00e0 bas co\u00fbts, plus ou moins rentable versus les compagnies traditionnelles souvent dans les d\u00e9cors, r\u00e9sultat pour ne pas mourir ces derni\u00e8res doivent mettent le cap co\u00fbte que co\u00fbte sur le low cost d'o\u00f9 tous ces sacrifices demand\u00e9s au personnel, oui, car apr\u00e8s avoir colonis\u00e9 \u00e0 les vols courts et moyens courriers, les vols \u00e0 bas co\u00fbts se d\u00e9clinent d\u00e9sormais aussi en destination long- courriers et faute d'accords syndicaux avec le personnel, les compagnies traditionnelles vont vite se retrouver en mode chute libre, sans parachute, ou alors les salari\u00e9s devront accepter des d\u00e9lestages quitte \u00e0 affiner, \u00e0 la ligne ou le fuselage jusqu'\u00e0 l'anorexie merci Fabrice Gaudiano \u00e9tait \u00e0 Bene avec Air ou pour votre confiture petit-d\u00e9jeuner. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-05-11T06:08:00Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Matthey-Doret, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Gaudiano, Fabrice", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-70BD856B-1EA9-4A11-BCE2-BFBD216F1DE0", "internalArchiveId": "70BD856B-1EA9-4A11-BCE2-BFBD216F1DE0", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Gianni Infantino: la \"nouvelle FIFA est une d\u00e9mocratie, pas une dictature\"", "publicationDate": "2017-05-11T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\nLa \"nouvelle FIFA\" est une \"d\u00e9mocratie, pas une dictature\", a assur\u00e9 jeudi Gianni Infantino, en ouverture du 67e congr\u00e8s de l'instance \u00e0 Bahre\u00efn alors que le non-renouvellement des chefs de la commission d'\u00e9thique a suscit\u00e9 de nombreuses critiques.", "durationSec": 80, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8613973", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Infantino / 12H30_2017-05-11T12:30:00_extra-1", "Le 12h30 du 11.05.2017"], "alternativeSummary": ["La \"nouvelle FIFA\" est une \"d\u00e9mocratie, pas une dictature\", a assur\u00e9 jeudi Gianni Infantino, en ouverture du 67e congr\u00e8s de l'instance \u00e0 Bahre\u00efn alors que le non-renouvellement des chefs de la commission d'\u00e9thique a suscit\u00e9 de nombreuses critiques."], "variantIds": ["ece-8613973"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-05-19T20:18:39Z", "speechToTexts": ["19.05.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [95%] :\r\nDirection Manama, au Bahre\u00efn pour le congr\u00e8s annuel de la FIFA, le pr\u00e9sident de la F\u00e9d\u00e9ration s'est exprim\u00e9 pour la premi\u00e8re fois depuis le renvoi des 2 responsables de la commission d'\u00e9thique Diane Infantino a pris la parole devant les d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s des 209 associations pr\u00e9sentes au Congr\u00e8s Jo\u00ebl Robert, vous \u00eates en Direct de Manama et vous avez assist\u00e9 au discours tr\u00e8s offensif, hein, du pr\u00e9sident suisse. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:22) [88%] :\r\nOui, en fran\u00e7ais, en allemand, en anglais, en espagnol et m\u00eame avec quelques mots d'arabe Infantino, a martel\u00e9 un discours convenu, la FIFA poursuit son calendrier de r\u00e9forme qu'ils ont aussi lanc\u00e9 des piques contre l'ancienne direction et contre ce qu'il appelle les experts en tout genre qui n'ont rien amen\u00e9 et qui ont co\u00fbt\u00e9 tr\u00e8s cher des gourous autoproclam\u00e9s selon Infantino qui n'ont pas de le\u00e7on \u00e0 donner, car ils ont \u00e9chou\u00e9 dans toutes leurs r\u00e9formes visaient l\u00e0 \u00e9videmment, messieurs Borb\u00e9ly et Eckert, les anciens patrons de la commission d'\u00e9thique remerci\u00e9 sans m\u00e9nagement il y a 2 jours Infantino aussi pr\u00e9cis\u00e9 que la FIFA \u00e9tait l'organisation mondiale et non seulement Suisse allemande qu'elles \u00e9taient transparentes financi\u00e8rement solide, bref un vrai discours politique Infantino pr\u00e9parent d\u00e9j\u00e0 activement sa r\u00e9\u00e9lection qu'il y a promises dans 2 ans, le clou de ce discours, la FIFA serait d\u00e9sormais tr\u00e8s regardante sur les droits humains, des pays avec lesquels elle travaille vivement, je vous rappelle Karine quand m\u00eame que ce congr\u00e8s se tient au Bahre\u00efn : un pays, selon un rapport d'Amnesty du d\u00e9but janvier qui est au bord d'une crise en mati\u00e8re de droits humains. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-05-11T12:08:00Z"}, {"id": "sound-A39CE69B-6451-4476-991D-D7222F0C46A9", "internalArchiveId": "A39CE69B-6451-4476-991D-D7222F0C46A9", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'invit\u00e9 du 12h30 : Th\u00e9r\u00e9sa R\u00e9vay publie \"La vie ne danse qu'un instant\"", "publicationDate": "2017-05-11T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Vasarino, Karine;Revay, Theresa\r\nTh\u00e9r\u00e9sa R\u00e9vay, auteure de grandes fresques historiques, publie \"La vie ne danse qu'un instant\" (Albin Michel). Ce roman, dont l'h\u00e9ro\u00efne est une journaliste am\u00e9ricaine correspondante \u00e0 Rome en 1936 sous Mussolini, rend hommage aux femmes reporters de guerre.\r\n\r\n* * Th\u00e9r\u00e9sa R\u00e9vay publie \"La vie ne danse qu'un instant\" (* INVITEE THERESA REVAY) L'invit\u00e9e du 12h30 est une romanci\u00e8re qui signe des grandes fresques historiques...\r\nDes livres romanesques.. et romantiques... dans des p\u00e9riodes de basculement de l'histoire...\r\nDans son dernier roman.. TH\u00e9r\u00e9sa R\u00e9vay.. nous emm\u00e8ne en 1936.. \r\nLa 2\u00e8me guerre mondiale.. va bient\u00f4t \u00e9clater...\u00a0 l'h\u00e9ro\u00efne est une journaliste du New York Herald Tribune.. Alice Clifford .. correspondante \u00e0 ROme.. sous Mussolini...\r\nElle va m\u00eame r\u00e9aliser l'interview du Duce... apr\u00e8s avoir assist\u00e9 \u00e0 l'horreur de la guerre men\u00e9e en Abyssinie...\r\nBonjour Theresa R\u00e9vay.. vous \u00eates en duplex de Paris. ... D'o\u00f9 vous vient votre gout pour l'histoire. et en particulier.. pour ces p\u00e9riodes de basculement\u00a0??\r\nVous-m\u00eame \u00eates d'origine hongroise. avez-vous l'impression qu'un basculement est aussi en train de s'op\u00e9rer en Hongrie..avec le premier ministre Victor Orban?\r\nVotre dernier roman. s'intitule \u00ab\u00a0La vie ne danse qu'un instant\u00a0\u00bb.  l'h\u00e9r\u00f6ine.. est une femme libre, amoureuse, courageuse.. mais \u00e0 travers ce personnage .. vous rendez aussi hommage \u00e0 toutes ces reporters de guerres .. elles \u00e9taient quelques unes.. surtout des am\u00e9ricaines.. qui \u00e9taient sur le terrain.. dans ces ann\u00e9es sombres.. \r\nQu'avaient-elles de singulier par rapport aux reporters masculins de l'\u00e9poque\u00a0.. de ces ann\u00e9es sombres ? qu'est ce qui les diff\u00e9renciait\u00a0?\r\nDes journalistes.. qui pour certains n'\u00e9taient pas suffisamment vertueux pour m\u00e9riter pleinemen confiance.. \u00e9crivez vous..  dans les premi\u00e8res pages.. il fallait donc \u00eatre tr\u00e8s consciencieux et particlui\u00e8rement prudent.. pour envoyer les preuves.. contourner la censure. rester discret.. Plus facile \u00e0 l'\u00e9poque\u00a0?\r\nVous m\u00e9langez r\u00e9el et fiction. certains personnages ont vraiment exist\u00e9.. Comme Martha Gellhorn. d'autres invent\u00e9s.. comme Alice Clifford. comment est n\u00e9e ce personnage\u00a0?\r\nOn d\u00e9couvre avec elle la mont\u00e9e en puissance du fascisme. Elle va nous emmener en pleine guerre d'Espagne.. \u00e0 Madrid.. . gr\u00e2ce \u00e0 elle.. le lecteur peut voir ces \u00e9v\u00e9nements d'un oil neuf. \r\nUn t\u00e9moignage historique .. fruit d'un long travail de recherches.. que vous avez effectu\u00e9.. qu'avez-vous d\u00e9couvert\u00a0? \r\nUne des sc\u00e8nes les plus remarquables.. pages 61.. la rencontre entre Mussolini et Alice Clifford.. Le Duce qui lui dit en pr\u00e9ambule \u00ab\u00a0j'aime les journalistes..\u00a0\u00ab\u00a0Comment avez-vous imagin\u00e9 la teneur de cet \u00e9change\u00a0? \r\nOn d\u00e9couvre un homme calme.. serein. donnant l'impression \u00e0 votre h\u00e9ro\u00efne qu'elle \u00e9tait seule au monde. un homme pr\u00eat \u00e0 r\u00e9pondre simplement \u00e0 ses questions.. loin de l'image oficielle.. \r\nVous rappelez.. que Mussolini avait fat la une en 1923 de Time Magazine\u00a0\u00bb.. et qu'\u00e0 l\u00e9poque.. dans les pays d\u00e9mocratiques.. on enviait l'envergure de cet homme..\r\nAlice Clifford. premier t\u00e9moin des horreurs de la dictature mussolinienne.. l'tulisation des armes chimiques.. en 1936.. en Ethiopie.. elle va tomber follement amoureuse.. d'un diplomate fasciste.. et elle se posera la question si cette attirance n'\u00e9tait pas aussi calcul\u00e9e.. pour obtenir des informations. Une malformation professionnelle\u00a0?\r\nElle va aussi se rapprocher d'un journaliste nazi.. ce dernier va d'ailleurs l'aider \u00e0 plusieurs reprises.. tout n'est pas noir et blanc dans cette p\u00e9riode sombre..mais la libert\u00e9 a un prix.. \r\nTous ces hommes qui vont tomber fous amoureux de cette jeune journaliste.. \u00e9prise de libert\u00e9. vont r\u00e9v\u00e9ler une autre facette de leur personnalit\u00e9. et c'est le journaliste nazi..qui prononce cette phrase\u00a0: \u00ab\u00a0Elle sauve du n\u00e9ant celui \u00e0 qui elle se donne.\u00a0\u00bb.. on devine derri\u00e8re cette phrase.. l'importance de ce personnage pour l'\u00e9crivaine que vous \u00eates.. \r\nTh\u00e9r\u00e9sa R\u00e9vay.. merci.. vous signez \u00ab\u00a0la vie ne danse qu'un instant\u00a0\u00bb aux \u00e9ditions Albin Michel..", "durationSec": 500, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8593280", "imageURL": "http://www.rts.ch/7982410.image", "alternativeTitle": ["Th\u00e9r\u00e9sa R\u00e9vay publie \"La vie ne danse qu\u2019un instant\"", "Th\u00e9r\u00e9sa R\u00e9vay publie \"La vie ne danse qu\u2019un instant\" / 12H30_2017-05-11T12:52:00_l-invite-du-12h30", "Th\u00e9r\u00e9sa R\u00e9vay publie \"La vie ne danse qu\u2019un instant\" / 12H30_2017-05-11T12:52:00_l-invite-du-12h30"], "alternativeSummary": ["Th\u00e9r\u00e9sa R\u00e9vay, auteure de grandes fresques historiques, publie \"La vie ne danse qu\u2019un instant\" (Albin Michel). Ce roman, dont l'h\u00e9ro\u00efne est une journaliste am\u00e9ricaine correspondante \u00e0 Rome en 1936 sous Mussolini, rend hommage aux femmes reporters de guerre.", "Th\u00e9r\u00e9sa R\u00e9vay, auteure de grandes fresques historiques, publie \"La vie ne danse qu\u2019un instant\" (Albin Michel). Ce roman, dont l'h\u00e9ro\u00efne est une journaliste am\u00e9ricaine correspondante \u00e0 Rome en 1936 sous Mussolini, rend hommage aux femmes reporters de guerre.", "Th\u00e9r\u00e9sa R\u00e9vay, auteure de grandes fresques historiques, publie \"La vie ne danse qu\u2019un instant\" (Albin Michel). Ce roman, dont l'h\u00e9ro\u00efne est une journaliste am\u00e9ricaine correspondante \u00e0 Rome en 1936 sous Mussolini, rend hommage aux femmes reporters de guerre."], "variantIds": ["ece-8593294", "ece-8593280"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-05-19T19:13:28Z", "speechToTexts": ["19.05.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [91%] :\r\nL'invit\u00e9 du 12 30 une romanci\u00e8re qui signe des grandes fresques historiques des livres romanesques et romantiques dans des p\u00e9riodes de basculement de l'histoire, pour son dernier roman, Theresa R\u00e9vay nous emm\u00e8ne en 1936 la 2\u00e8me guerre mondiale va bient\u00f4t et qui a \u00e9clat\u00e9 l'h\u00e9ro\u00efne est une journaliste du New York H\u00e9rald Tribune, elle s'appelle Alice Clifford elle est correspondante \u00e0 Rome sous Mussolini, il a m\u00eame r\u00e9alis\u00e9 l'interview du doutiez apr\u00e8s avoir assist\u00e9 \u00e0 l'horreur de la guerre men\u00e9e en Abyssinie bonjour Theresa R\u00e9vay bonjour, vous \u00eates en duplex de Paris : premi\u00e8res question : d'o\u00f9 vous vient votre go\u00fbt pour l'histoire, et en particulier un pour ces p\u00e9riodes de basculement. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:41) [94%] :\r\nAlors le go\u00fbt pour l'histoire, c'est depuis que je suis enfant, je crois que \u00e7a c'est quelque chose qu'on a ou qu'on n'a pas et et moi j'ai toujours aim\u00e9 l'histoire parce que j'avais, je pense notamment un p\u00e8re d'origine hongroise qui avaient fui la Hongrie en 1945 et qui qui \u00e9tait venu en France en passant par la Suisse d'ailleurs et et donc il me parlait beaucoup de l'histoire et c'est par lui que j'ai eu ce go\u00fbt et ensuite ce qui m'int\u00e9resse tout particuli\u00e8rement, c'est le 20\u00e8me si\u00e8cle. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:07) [96%] :\r\nEst -ce que justement, puisque vous \u00eates d'origine hongroise, vous avez l'impression qu'un basculement est aussi en train de s'op\u00e9rer dans votre pays d'origine, dans celui de votre p\u00e8re, avec le 1er ministre Viktor Orb\u00e1n notamment. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:19) [93%] :\r\nAlors c'est vrai que la situation est complexe, je pense que c'est tous nos pays qui vivent actuellement un changement et et c'est justement dans mes romans lorsque j'essaye de parler des totalitarismes des 2 guerres mondiales des populismes qu'on trouve des explications \u00e0 ce qui se passe peut-\u00eatre aujourd'hui parce que les peuples \u00e9volue, on n'est pas statique, rien n'est jamais statique et et donc on on ressent des des mouvements de fonds, on ressent des exasp\u00e9rations des craintes des angoisses, vous aviez les m\u00eames craintes devant la mondialisation, en 1911 c'est un de mes romans que j'ai situ\u00e9 pendant la 1\u00e8re guerre mondiale et j'avais \u00e9t\u00e9 fascin\u00e9 de d\u00e9couvrir qu'il y avait exactement les m\u00eames craintes des populations avant la 1\u00e8re guerre mondiale et c'\u00e9tait d\u00e9j\u00e0 la mondialisation donc vous voyez, il n'y a rien de nouveau. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:08) [92%] :\r\nVotre dernier roman, justement, il s'intitule La vie ne danse qu'un instant alors j'en ai parl\u00e9 tout \u00e0 l'heure, c'est une femme libre amoureuse courageuse, mais \u00e0 travers ce personnage qui est fictif, il n'est pas r\u00e9el Rendez \u00e9galement hommage \u00e0 toutes ces reporters de guerre, elles \u00e9taient quelques unes \u00e0 l'\u00e9poque, surtout des am\u00e9ricaines qui \u00e9taient sur le terrain, dans ces ann\u00e9es sombres qu'avaient -elles de singulier par rapport aux reporters masculins d'\u00e9poque. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:34) [90%] :\r\nElles avaient une sensibilit\u00e9 l'une d'entre elles d'ailleurs \u00e0 une \u00e9poque un peu plus en arri\u00e8re dans le temps, avait dit : nous avons une ambition d'hommes et et un choeur de femmes, c'est-\u00e0-dire qu'elles avaient une sensibilit\u00e9 au d\u00e9tail aux personnes mais tout en \u00e9tant tout \u00e0 fait capable d'expliquer avec Arte et lucidit\u00e9 les m\u00e9canismes des totalitarismes et s'\u00e9tait en effet une poign\u00e9e de d'Am\u00e9ricaines notamment comme Martha galvaude comme Sigrid Schulz comme Sonia Tomar qui qui ont qui ont d\u00e9nonc\u00e9, qui ont \u00e9t\u00e9 t\u00e9moins de tout ce qui s'est pass\u00e9 dans les ann\u00e9es 20 dans les ann\u00e9es 30 et j'ai voulu leur rendre hommage, \u00e0 travers Alice qui incarne leurs traits de caract\u00e8re le le la lucidit\u00e9 et la pugnacit\u00e9 l'ind\u00e9pendance d'esprit du corps aussi et Alice est fictive mais elle ressemble tellement. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:24) [81%] :\r\nSurtout, elle ressent beaucoup \u00e0 martingale en l'occurrence oui dans votre livre une amie, une amie proche se discuter. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:31) [87%] :\r\nC'est facile, voil\u00e0, j'ai voulu mettre Martha, qui \u00e9tait la 3\u00e8me, \u00e9pouse d'Hemingway, avec qui elle avait notamment o\u00f9 elle avait avait notamment \u00e9t\u00e9 \u00e0 Madrid pendant la guerre d'Espagne et Martha gallois, on \u00e9tait une femme incroyable de de courage d'esprit qui disait qu'il fallait absolument d\u00e9noncer ce qui se passait en Europe, elle, tirer les sonnettes d'alarme, on ne les \u00e9coutait pas beaucoup, mais elle avait tout compris avant tout le monde. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:53) [94%] :\r\nAlors avec Alice Clifford, on d\u00e9couvre la mont\u00e9e en puissance du fascisme, elle va nous emmener, vous l'avez dit, en pleine guerre d'Espagne \u00e0 Madrid gr\u00e2ce en quelque sorte le lecteur peut voir ces \u00e9v\u00e9nements d'un oeil nouveau 9. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:07) [92%] :\r\nOui, l'id\u00e9e, l'id\u00e9e, pour moi, est d'amener les Lecteurs \u00e0 d\u00e9couvrir les grands \u00e9v\u00e9nements historiques \u00e0 travers le que le quotidien, donc il y a toujours des personnages qui sont vraiment incarn\u00e9 dans le r\u00e9el avec leurs histoires d'amour, leurs histoires de famille, leur destin personnel mais qui approche, les gens du pouvoir, c'est pour \u00e7a que je m'amuse \u00e0 \u00e0 d\u00e9crire une sc\u00e8ne o\u00f9 Alice fait une interview de Mussolini du doute chez qui n'est absolument pas invent\u00e9 puisqu'il a donn\u00e9 beaucoup d'interviews et notamment \u00e0 beaucoup de femmes parce qu'il aimait beaucoup les femmes et et donc j'invente tr\u00e8s tr\u00e8s peu, simplement je me je me permets de placer mes personnages fictifs aux c\u00f4t\u00e9s des des personnages historiques comme le couple Chan, le gendre de Mussolini, qui est tr\u00e8s pr\u00e9sent dans le livre pour donner au lecteur une vision de comment les d\u00e9cisions se prenaient au plus haut, au sommet de la pyramide voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:59) [88%] :\r\nC'est vrai qu'une des sc\u00e8nes quand m\u00eame les plus remarquables, vous l'avez dit, hein, c'est la rencontre entre Mussolini et Alice Clifford \u00e0 partir de la pages 61 qui qui lui dit en pr\u00e9ambule j'aime les journalistes comment les mais vous imaginez la teneur de cet \u00e9change et puis surtout, voil\u00e0 les r\u00e9ponses qu'qui pouvait avoir et elle aussi comment elle pouvait s'adapter \u00e0 son interlocuteur. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:20) [89%] :\r\nMais c'est que je n'ai rien invent\u00e9 du tout en ce sens que tout ce que je mets dans la bouche de Mussolini a \u00e9t\u00e9, dit un journaliste allemand qui l'avait rencontr\u00e9 quelques temps avant je le je le je d'ailleurs je donne mes sources, \u00e0 la fin du du livre o\u00f9 je je donne toujours le nom des, des, des sources puisque je travaille beaucoup, fait une grande documentation pour les romans, donc je ne met aucune phrase invent\u00e9e dans la bouche de Mussolini, il aimait les journalistes parce qu'il avait \u00e9t\u00e9 journaliste lui- m\u00eame, il avait fond\u00e9 son journal et donc, en revanche, oui les r\u00e9actions d'Alice sont les siennes, et \u00e7a c'est mon personnage c'est mon personnage fictif qui donc r\u00e9agi \u00e0 ce qu'on lui dit : mais je ne permet jamais d'interpr\u00e9ter les personnages historiques, que ce soit, Mussolini, que ce soit, \u00e9claire la sc\u00e8ne o\u00f9 Hitler vient visiter les mus\u00e9es de Rome qui est absolument fascinant que j'avais trouv\u00e9 l\u00e0 aussi tout ce que dit Hitler a \u00e9t\u00e9 dit et rapport\u00e9e par les les personnages pr\u00e9sents les. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:14) [86%] :\r\nVous rappelez aussi, hein, que Mussolini avait fait la une en 1923 de Time Magazine et quelle \u00e9poque hein dans les pays d\u00e9mocratiques, on en vient l'envergure de de cet homme, on le jalouse et en quelque sorte. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:27) [90%] :\r\nOn le, on le, on le, on le enviait parce qu'il avait ramen\u00e9 le l'Italie \u00e9tait en plein chaos apr\u00e8s la 1\u00e8re guerre mondiale et il avait ramen\u00e9 l'ordre les trains roulaient \u00e0 l'heure, il avait, il avait lanc\u00e9 une politique de grands travaux, l'assainissement des marais, Pantin, il avait donc il avait rassur\u00e9 une Europe et un monde occidental qui \u00e9videmment redoutait le \u00e0 la r\u00e9volution bolch\u00e9vique, n'oublions pas est -ce qu'il faut \u00e0 chaque fois se replacer dans le contexte donc Mussolini rassurer beaucoup l'Occident et \u00e0 l'\u00e9poque, on n'avait pas vraiment vu comment \u00e7a allait d\u00e9vier comment le le le le l'autoritarisme n'\u00e9tait pas consid\u00e9r\u00e9 comme quelque chose de mal, on avait m\u00eame accus\u00e9 \u00e0 un moment donn\u00e9, Roosevelt et le New Deal, les Am\u00e9ricains consid\u00e9raient que tout \u00e7a \u00e9tait un autoroute autoritarisme forcen\u00e9 n'avait pas du tout, c'\u00e9tait donc toute l'\u00e9poque avaient une vision diff\u00e9rente sur les gens et sur les \u00e9v\u00e9nements. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:07:20) [93%] :\r\nUne derni\u00e8re question, nous arrivons \u00e0 la fin de ce cette interview Theresa R\u00e9vay Alice Clifford aura des relations amoureuses, notamment avec un proche de, de, de la dictature mussolinienne \u00e9galement avec un journaliste proche du nazisme allemand et tous ces hommes vont tous \u00e9perdument tomber amoureux d'elle et il y a cette phrase que j'ai retenu de de l'un de ses amants qui, dit -elle, sauve du n\u00e9ant celui \u00e0 qui elle se donne j'ai devin\u00e9 peut-\u00eatre derri\u00e8re cette phrase l'importance de ce personnage pour l'\u00e9crivaine que vous \u00eates est -ce que c'est juste. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:07:52) [88%] :\r\nJ'ai infiniment aim\u00e9 le personnage d'Alice, j'aurais aim\u00e9 avoir son courage, son panache, son coeur, elle avait \u00e0 coeur immense, elle avait le courage des mots quand elle \u00e9crivait ses articles et le courage du corps, donc oui, Alice est certainement l'un de mes personnages f\u00e9minins qui m'a le plus marqu\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:08:10) [94%] :\r\nMerci Theresa R\u00e9vay merci infiniment, la vie ne danse qu'un instant, et c'est aux \u00e9ditions Albin Michel, bonne journ\u00e9e \u00e0 vous, bonne journ\u00e9e, merci, et nous sommes en ligne. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-05-11T11:01:01Z"}, {"id": "sound-68C93E12-242E-4AFB-84E5-8C2033C2C2DA", "internalArchiveId": "68C93E12-242E-4AFB-84E5-8C2033C2C2DA", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Regard d'un strat\u00e8ge r\u00e9publicain sur les Etats-Unis, apr\u00e8s le licenciement du directeur du FBI", "publicationDate": "2017-05-11T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : John Weaver, un des architectes des campagnes pr\u00e9sidentielles de John McCain et, chef-strat\u00e8ge de la campagne de John Kasich\r\nAvant d'\u00eatre licenci\u00e9, James Comey, directeur du FBI, avait demand\u00e9 des budgets suppl\u00e9mentaires pour acc\u00e9l\u00e9rer son enqu\u00eate sur les liens entre la Russie et l'\u00e9quipe de Donald Trump. Inquiet, le S\u00e9nat passe \u00e0 la vitesse sup\u00e9rieure dans ses investigations. Interview de John Weaver, strat\u00e8ge r\u00e9publicain.\r\n\r\n* * Regard d'un strat\u00e8ge r\u00e9publicain sur les Etats-Unis, apr\u00e8s le licenciement du directeur du FBI LANCEMENT 2 / FBI COMEY - ITV JOHN WEAVER\r\n***Le limogeage du directeur du FBI n'en finit pas de susciter des remous aux Etats-Unis. On a appris hier que, quelques jours avant d'\u00eatre licenci\u00e9, James Comey avait demand\u00e9 des budgets suppl\u00e9mentaires pour acc\u00e9l\u00e9rer son enqu\u00eate sur les interf\u00e9rences de la Russie dans l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle am\u00e9ricaine.\r\nChez les D\u00e9mocrates, comme chez un nombre croissant de R\u00e9publicains, on s'inqui\u00e8te \u00e0 l'id\u00e9e que le gouvernement Trump pourrait tenter de freiner l'enqu\u00eate. Du coup, le S\u00e9nat vient de passer la vitesse sup\u00e9rieure dans ses propres investigations.\r\nLes appels \u00e0 la nomination d'un procureur extraordinaire se multiplient mais, pour l'instant, le leadership r\u00e9publicain du Congr\u00e8s refuse.\r\nLe strat\u00e8ge r\u00e9publicain John Weaver a \u00e9t\u00e9 l'un des architectes des campagnes pr\u00e9sidentielles de John McCain et, l'ann\u00e9e derni\u00e8re, chef-strat\u00e8ge de la campagne de John Kasich. Il a accord\u00e9 un entretien \u00e0 Tout Un Monde, enregistr\u00e9 hier en d\u00e9but de soir\u00e9e.\r\nJe lui ai demand\u00e9 si les Etats-Unis \u00e9taient devenus un Etat d\u00e9faillant et une R\u00e9publique banani\u00e8re comme l'\u00e9crivent certains \u00e9ditorialistes...\r\n DIGAS 5'00''\r\nTRADUCTION JOHN WEAVER:\r\n\"C'est exag\u00e9r\u00e9 mais nous avons fait un pas en direction de l'autoritarisme avec le limogeage du directeur Comey. Jamais dans notre histoire, un Pr\u00e9sident n'avait licenci\u00e9 un directeur du FBI qui enqu\u00eatait sur lui. Ca n'\u00e9tait jamais arriv\u00e9 et c'est franchement inacceptable. Et on voit tout \u00e7a se passer juste apr\u00e8s une \u00e9lection tr\u00e8s importante en France dans laquelle la population a r\u00e9affirm\u00e9 son engagement pour la d\u00e9mocratie, le commerce et les int\u00e9r\u00eats s\u00e9curitaires communs. Donc, c'est d\u00e9concertant pour nous. Nous n'en sommes pas encore au stade de la r\u00e9publique banani\u00e8re mais nous avons fait un saut dans l'inconnu.\r\nEGF\r\nElle est importante. Le fait est que le Directeur Comey, patron du FBI, dirigeait une enqu\u00eate de contre-espionnage sur l'entourage proche du Pr\u00e9sident... pour des soup\u00e7ons de collusion avec des agents russes afin d'\u00e9branler notre d\u00e9mocratie. R\u00e9fl\u00e9chissez-y un instant ! Voil\u00e0 ce qui \u00e9tait en train de se passer. Et cet enqu\u00eateur en chef vient d'\u00eatre cong\u00e9di\u00e9 par l'homme qui pourrait \u00eatre une cible de cette enqu\u00eate.\r\nL justice finira par s'imposer. l'ironie dans tout \u00e7a, c'est que le Pr\u00e9sident Trump a peut-\u00eatre acc\u00e9l\u00e9r\u00e9 le processus au lieu de le ralentir.\r\nNous sommes en situation de crise. Les Etats-Unis en ont d\u00e9j\u00e0 connu et ils la surmonteront. mais certaines de nos institutions n'en sortiront pas indemnes.\r\nEGF\r\nOui, il a tout simplement attis\u00e9 l'int\u00e9r\u00eat. L'enqu\u00eate ne va pas s'arr\u00eater. Hier, nous avons appris qu'un grand jury avait \u00e9mis des citations \u00e0 compara\u00eetre. De multiples enqu\u00eates sont en cours au S\u00e9nat et \u00e0 la Chambre des repr\u00e9sentants. Le FBI va continuer d'avancer.\r\nL'histoire nous a montr\u00e9 que vous ne pouvez pas arr\u00eater tout cela. Richard Nixon a essay\u00e9 mais \u00e7a n'a pas march\u00e9.\r\nEt puis Donald Trump n'est pas un pr\u00e9sident populaire du tout. Sa cote d'opinions favorables est en dessous de 40% sur le plan national et elle continue de diminuer.\r\nIl n'a pas une base suffisante de soutien pour pouvoir continuer comme \u00e7a.\r\nEGF\r\nJ'y attache autant d'importance que si c'est un lapin en chocolat suisse qui l'avait dit.\r\nEGF\r\nLa pression de l'opinion publique augmente sur les R\u00e9publicains pour qu'ils engagent un \"procureur sp\u00e9cial\" et ind\u00e9pendant.\r\nSi vous vous souvenez du scandale du Watergate, qui a provoqu\u00e9 la d\u00e9mission de Richard Nixon. ce sont des membres de son propre parti qui se sont lev\u00e9s et ont fini par dire \"maintenant, \u00e7a suffit\" ! A terme, c'est qui arrivera \u00e0 cause de la pression populaire.\r\nVous voyez d\u00e9j\u00e0 des parlementaires r\u00e9publicains qui commencent \u00e0 prendre leurs distances parce que le limogeage de Comey a \u00e9t\u00e9 la goutte de trop.\r\nEGF\r\nBon: le remplacement d'Obamacare a \u00e9t\u00e9 adopt\u00e9 par la Chambre \u00e0 une voix pr\u00e8s. Et ce texte ne sera pas adopt\u00e9 tel quel par le S\u00e9nat. Au S\u00e9nat: c'est mort. Les r\u00e8gles y sont tr\u00e8s diff\u00e9rentes.\r\nCe projet de loi n'\u00e9tait soutenu que par 17% des Am\u00e9ricains, c'est-\u00e0-dire moins de la moiti\u00e9 des R\u00e9publicains.\r\nLe fait que la Maison blanche de Trump, qui est d\u00e9vor\u00e9e par son orgueil, ne per\u00e7oive pas l'opinion publique n'a rien de surprenant. Mais croyez-moi: les parlementaires R\u00e9publicains commencent \u00e0 regarder les sondages. et il n'ont pas d'int\u00e9r\u00eat plus grand que leur propres int\u00e9r\u00eats. Donc, quand leurs sondages commenceront vraiment \u00e0 se d\u00e9grader, ils seront beaucoup plus nombreux \u00e0 rompre avec le Pr\u00e9sident.\"\r\n***EXTRO: le strat\u00e8ge r\u00e9publicain John Weaver, joint hier soir \u00e0 Washington.\r\n>>> VIRGULE 4", "durationSec": 359, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8593238", "imageURL": "http://www.rts.ch/10227362.image", "alternativeTitle": ["Regard d'un strat\u00e8ge r\u00e9publicain sur les Etats-Unis, apr\u00e8s le licenciement du directeur du FBI / TUM_2017-05-11T08:15:00_sequence-2", "Tout un monde du 11.05.2017"], "alternativeSummary": ["Avant d'\u00eatre licenci\u00e9, James Comey, directeur du FBI, avait demand\u00e9 des budgets suppl\u00e9mentaires pour acc\u00e9l\u00e9rer son enqu\u00eate sur les liens entre la Russie et l'\u00e9quipe de Donald Trump. Inquiet, le S\u00e9nat passe \u00e0 la vitesse sup\u00e9rieure dans ses investigations. Interview de John Weaver, strat\u00e8ge r\u00e9publicain."], "variantIds": ["ece-8593238"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-10-03T07:36:50Z", "webPublicationDate": "2017-05-11T08:04:59Z", "program": {"href": "/programs/84B3DA63-C8BF-41E2-BEB9-15225FFC2A30", "id": "84B3DA63-C8BF-41E2-BEB9-15225FFC2A30", "name": "Tout un monde (Info)"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Guevara-Frey, Eric", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-373939F1-EC4E-4326-80FE-6619EDD40A76", "internalArchiveId": "373939F1-EC4E-4326-80FE-6619EDD40A76", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Les Moinat : Alain n'arrive pas \u00e0 r\u00e9server ses vacances sur le net ", "publicationDate": "2017-05-11T00:00:00Z", "durationSec": 108, "genres": ["Sketch"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8574125", "imageURL": "http://www.rts.ch/7966509.image", "thematicThemes": ["vacances", "Internet"], "alternativeTitle": ["Les Moinat", "Les Moinat / OTWO_2017-05-11T10:30:00_les-moinat", "Les Moinat / OTWO_2017-05-11T10:30:00_les-moinat"], "variantIds": ["ece-8574134", "ece-8574125"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-10-05T10:05:23Z", "speechToTexts": ["19.05.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [72%] :\r\nBonjour. \r\nOn ne sait pas possible la dette Herv\u00e9 conteste ordinaire je perds conscience qui se passe, la connexion petit Internet fonctionne tr\u00e8s bien, mais je trouve parce que j'ai fait sur quoi je suis en train d'essayer de r\u00e9server nos vacances et \u00e7a marche pas, ben non, trouve pas les formulaires d'inscription et je ne faire tout le cycle c'est pas possible, c'est \u00e0 mon avis c'\u00e9tait pirates qui ont toutes les Fran\u00e7ais Alain ne dit pas n'importe quoi, je dis pas n'importe quoi, les pirates se bien faire ce genre de choses oui mais quel est l'int\u00e9r\u00eat d'emp\u00eacher les gens de partir en vacances comme les choses, bon allez, histoire de la m\u00e8re garde fran\u00e7ais qui va aller o\u00f9 le plus pr\u00e8s de l'eau qui le bord de la mer non comment \u00e7a, non, non, c'est pas forc\u00e9ment la m\u00eame \u00e0 Dakar, au bord du lac, non, je pr\u00e9f\u00e8re avoir mon fond tout d'avancer c\u00f4te bien oui mais non Bob alors dimanche, qui va aller en vacances, \u00e7a ira plus vite \u00e0 la dessine dans une maison avec une piscine, non \u00e0 la piscine, je comprends pas, j'aimerais r\u00e9serv\u00e9 \u00e0 la piscine, on va toujours \u00e0 Bellerive oui mais qui veut r\u00e9server quoi un abonnement mais non je r\u00e9server une place pour mettre mon \u00e2ge le plus pr\u00e8s de l'eau ton linge oui il y a pas de formulaires d'inscription et c'est pareil pour la piscine d'hommes ont choisi de la piscine de renom, il y a aucun formulaire en ligne qui permet de r\u00e9server sa place, c'est comme pour les clubs en 2017 pourquoi tu tu -tu. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-05-11T08:39:00Z", "program": {"href": "/programs/ABB1EDEF-91A5-4CE6-9CE4-2ADAD9A060B8", "id": "ABB1EDEF-91A5-4CE6-9CE4-2ADAD9A060B8", "name": "Moinat"}, "contributors": [{"function": "Acteur /trice", "name": "Doquin, Julien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Acteur /trice", "name": "Paccaud, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-E1FDCBE1-C2EC-433E-B348-66399B933EB0", "internalArchiveId": "E1FDCBE1-C2EC-433E-B348-66399B933EB0", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Point de fuite: le Soudan, l'autre pays des pyramides", "publicationDate": "2017-05-11T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\nLorsque l'on pense \u00e0 \" pyramides \", on pense le plus souvent \u00e0 l'Egypte. Mais il se pourrait bien qu'un jour \" pyramides \" rime aussi avec Soudan tant les d\u00e9couvertes se multiplient dans cette partie du continent africain qui correspond historiquement \u00e0 l'ancienne Nubie. Ces pyramides sont certes beaucoup moins hautes et impressionnantes que les constructions \u00e9gyptiennes, mais elles seraient beaucoup plus nombreuses si l'on en croit les derni\u00e8res d\u00e9couvertes arch\u00e9ologiques. Comment expliquer et comprendre la pr\u00e9sence de tels monuments dans cette partie du monde davantage connue aujourd'hui pour ses tensions, la crise des r\u00e9fugi\u00e9s au Darfour et la guerre civile toujours en cours dans le Soudan du Sud que pour ses joyaux patrimoniaux ? D\u00e9cryptage avec l'arch\u00e9ologue suisse\r\nReportage : May Piaget\t\r\nR\u00e9alisation : Rodolphe Bauchau\r\nProduction : Muriel M\u00e9rat et Christophe Canut\r\nPhoto : Pyramides de Meroe au Soudan\r\nCr\u00e9dits : hecke71 / Fotolia", "durationSec": 1832, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8574396", "imageURL": "http://www.rts.ch/8272974.image", "alternativeTitle": ["Point de fuite: le Soudan, l\u02b9autre pays des pyramides / ALA_2017-05-11T15:04:15_point-de-fuite-le-soudan-l-autre-pays-de", "A l'abordage du 11.05.2017"], "alternativeSummary": ["Lorsque l\u02b9on pense \u00e0 \" pyramides \", on pense le plus souvent \u00e0 l\u02b9Egypte. Mais il se pourrait bien qu\u02b9un jour \" pyramides \" rime aussi avec Soudan tant les d\u00e9couvertes se multiplient dans cette partie du continent africain qui correspond historiquement \u00e0 l\u02b9ancienne Nubie. Ces pyramides sont certes beaucoup moins hautes et impressionnantes que les constructions \u00e9gyptiennes, mais elles seraient beaucoup plus nombreuses si l\u02b9on en croit les derni\u00e8res d\u00e9couvertes arch\u00e9ologiques. Comment expliquer et comprendre la pr\u00e9sence de tels monuments dans cette partie du monde davantage connue aujourd\u02b9hui pour ses tensions, la crise des r\u00e9fugi\u00e9s au Darfour et la guerre civile toujours en cours dans le Soudan du Sud que pour ses joyaux patrimoniaux ? D\u00e9cryptage avec l\u02b9arch\u00e9ologue suisse\nReportage : May Piaget\t\nR\u00e9alisation : Rodolphe Bauchau\nProduction : Muriel M\u00e9rat et Christophe Canut\nPhoto : Pyramides de Meroe au Soudan\nCr\u00e9dits : hecke71 / Fotolia"], "variantIds": ["ece-8574396"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-05-18T13:06:58Z", "webPublicationDate": "2017-05-11T14:04:00Z", "program": {"href": "/programs/4C8785E7-2B7E-40EF-A0B5-56F3D4F7530A", "id": "4C8785E7-2B7E-40EF-A0B5-56F3D4F7530A", "name": "A l'abordage"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Thorens, Lucas", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Thorens, Lucas", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-8C7A8435-3251-4488-9E5B-8010E499D8CC", "internalArchiveId": "8C7A8435-3251-4488-9E5B-8010E499D8CC", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le flash du Nourjal 11.05.2017", "publicationDate": "2017-05-11T00:00:00Z", "durationSec": 54, "genres": ["Sketch"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8574103", "imageURL": "http://www.rts.ch/5168243.image", "alternativeTitle": ["Le flash du Nourjal / SUPER_2017-05-11T16:10:00_le-flash-du-nourjal", "Supersonic du 11.05.2017"], "variantIds": ["ece-8574103"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-05-19T21:33:20Z", "speechToTexts": ["19.05.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [84%] :\r\nNon, jamais. \r\nEn France, sauf grosse surprise au sein du Front national, puisque la ni\u00e8ce de Marine Le Pen, Marion Mar\u00e9chal- Le Pen a d\u00e9clar\u00e9 qu'elle se retirait de la vie politique, Marion Mar\u00e9chal- Le Pen qui a aussi d\u00e9clar\u00e9 qu'elle comptait revenir dans le secteur de l'\u00e9ducation et organiser des camps pour les enfants qui ont des probl\u00e8mes de concentration insolite, l'acteur qui joue le r\u00f4le d'Alien dans le dernier film de Ridley Scott a \u00e9t\u00e9 vu au rayon literie de chez IKEA en train de dire \u00e0 sa femme, je te promets de o\u00f9 ma ch\u00e9rie et puis nature attention au frelon asiatique, nous dit le journal 20 Minutes qui est aussi un danger pour les abeilles suisses d'autant plus que le frelon asiatique pratique le kung fou et qu'il est forc\u00e9ment plus fourbe que les abeilles bien travailleuses est bien gentille, c'est marrant, on dirait presque un tract de l'UDC cette News. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-05-11T14:18:59Z", "program": {"href": "/programs/893B555E-4985-4ACA-92AF-46CFDE2A7A3E", "id": "893B555E-4985-4ACA-92AF-46CFDE2A7A3E", "name": "Flash du nourjal"}, "contributors": [{"function": "Acteur /trice", "name": "Matter, Frank", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-B3BA507E-D711-45B6-AADD-7923962F8359", "internalArchiveId": "B3BA507E-D711-45B6-AADD-7923962F8359", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "GE: Portrait d'Anne Emery-Torracinta, candidate \u00e0 la primaire socialiste pour le Conseil d'Etat", "publicationDate": "2017-05-11T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Domenjoz, Chrystel;Favre, Christian;Emery-Torracinta, Anne \r\nA Gen\u00e8ve, le parti socialiste du canton est en pleine \u00e9bullition. Il a ouvert un processus de s\u00e9lection pour d\u00e9terminer les candidats \u00e0 la candidature au Conseil d'Etat en 2018. Le processus s'annonce vif. L'interview d'Anne Emery-Torracinta, conseill\u00e8re d'Etat sortante.\r\n\r\n* * GE: Portrait d'Anne Emery-Torracinta, candidate \u00e0 la primaire socialiste pour le Conseil d'Etat  \r\n*** Dernier volet de notre s\u00e9rie d'entretiens avec les candidats \u00e0 la candidature pour le ticket socialiste au Conseil d'Etat genevois l'an prochain. \r\n6 poids lourds du parti briguent la candidature. Un Congr\u00e8s fera son choix ce samedi.\r\nOn a entendu Romain de Sainte-Marie, Thierry Apoth\u00e9loz, Carlo Sommaruga et Carole-Anne Kast. \r\nCe soir, nous recevons... \r\nAnne Emery-Torracinta, Conseill\u00e8re d'Etat sortante\r\n-  Vous \u00eates conseill\u00e8re d'Etat sortante, et vous devez passer par le congr\u00e8s pour \u00eatre confirm\u00e9e... pas de passe-droit au PS... \r\nqu'est-ce que \u00e7a vous fait? stress\u00e9e quand m\u00eame?\r\n- la pression faite sur Anne-Catherine Lyon dans le canton de Vaud, \u00e7a vous a fait r\u00e9fl\u00e9chir?\r\n- combien de personnes devraient figurer sur le ticket selon vous? \r\nportrait: \r\nMathieu Cupelin, vous nous dressez le portrait d'Anne Emery-Torracinta...\r\nAnne Emery-Torracinta, 58 ans, LA seule sortante socialiste de ce gouvernement... alors Christian/Chryst\u00e8le, quitte \u00e0 tuer le suspense, je vais vous le r\u00e9v\u00e9ler ce soir: elle va figurer sur le ticket socialiste.\r\nSimplement car il n'y a personne pour contester sa l\u00e9gitimit\u00e9. Mais attention! \u00e7a ne signifie pas que tout soit rose entre les socialistes et leur magistrate.\r\nLe degr\u00e9 d'adh\u00e9sion \u00e0 son action varie beaucoup \u00e0 l'interne...\r\nLes plus positifs rel\u00e8vent qu'elle a \"fait du bon travail\". Les \"mitig\u00e9s\" rajoutent: du bon travail \"compte tenu des circonstances\", \u00e0 savoir une position tr\u00e8s minoritaire au Conseil d'Etat, et aussi la charge d'un d\u00e9partement difficile.\r\nQuant aux plus critiques, ils estiment \"qu'elle n'a pas brill\u00e9 et qu'elle s'est mis \u00e0 dos une bonne partie des enseignants et de la fonction publique\". \r\nPour utiliser un langage bien connu d'Anne Emery-Torracinta, qui a \u00e9t\u00e9 prof d'histoire pendant plus de 30 ans - elle recueille des notes allant de 3 \u00e0 5 parmi ses camarades de parti.\r\nMathieu, quelles sont ses forces ou faiblesses qui sont mises en avant...\r\nAlors, son s\u00e9rieux, sa fiabilit\u00e9, sa connaissance des dossiers sont lou\u00e9s. Mais ces qualit\u00e9s se changent en d\u00e9fauts pour certains. Qui lui reprochent d'\u00eatre rigide et froide. Un c\u00f4t\u00e9 un peu trop prof justement, manquant d'une certaine rondeur n\u00e9cessaire pour bien manoeuvrer en politique.\r\nEt puis pour les plus \u00e0 gauche, sa loyaut\u00e9 est telle qu'elle souffre du \"syndrome de Stockhom\": au sein du Conseil d'Etat, elle n'a pas assez marqu\u00e9 les positions socialistes. \r\nComme le confiait une source, sur un dossier comme celui de la caisse de retraite des fonctionnaires, \"on dirait qu'elle a mang\u00e9 du Longchamp et du Dal Busco au petit d\u00e9jeuner\".\r\nEt pour terminer, un mot de son bilan \u00e0 l'Instruction publique...\r\nAlors - sans entrer dans le d\u00e9tail - un bilan plut\u00f4t mitig\u00e9. Son grand cheval de bataille, celui de l'\u00e9cole inclusive, ne serait qu'au milieu du gu\u00e9 et aurait occult\u00e9 d'autres combats utiles. On lui reproche aussi d'avoir favoris\u00e9 le degr\u00e9 d'enseignement du secondaire deux (celui qu'elle a pratiqu\u00e9), au d\u00e9triment du primaire et du Cycle d'orientation. Certaines de ses d\u00e9cisions, comme la fermeture d'un cycle, sans consultation, n'ont pas pass\u00e9. \r\n\"En son temps, m\u00eame la lib\u00e9rale Martine Brunschwig Graf avait plus d'estime de la part du corps enseignant\", conclut une source avec un peu de cruaut\u00e9.\r\nQuestions: \r\n- Alors de notes de 3 \u00e0 5 que vous donnent vos camarades de parti... votre r\u00e9action? c'est suffisant \u00e0 votre sens pour passer l'ann\u00e9e ou plut\u00f4t la l\u00e9gislature?\r\n- On vous reproche d'avoir fait primer la coll\u00e9gialit\u00e9 au Conseil d'Etat... est-ce que vous avez suffisamment d\u00e9fendu la gauche, dont vous \u00eates la seule repr\u00e9sentante avec le Vert Antonio Hodgers?\r\n(seulement deux fois elle s'est un peu d\u00e9marqu\u00e9e: fin 2015 en rendant public qu'elle s'est \"abstenue\" sur le projet de budget 2016 du Conseil d'Etat / et fin 2016 quand elle a pris ses distances avec la d\u00e9cision de renvoi vers la Croatie de la famille Musa, une fratrie syrienne)\r\n- Tout de m\u00eame... est-ce que vous vous battez suffisamment au sein de ce gouvernement? On vous reproche de ne pas assez taper du poing sur la table.\r\n- Les enseignants font partie du corps de cible de l'\u00e9lectorat PS. Vous avez conscience d'en avoir f\u00e2ch\u00e9 une partie? \r\n- Vous avez aussi d\u00e9cid\u00e9 de p\u00e9naliser plus durement les enseignants qui font gr\u00e8ve (lors des grandes manifs et gr\u00e8ve des notes fin 2015), avec des retenues sur salaires plus importantes... Vous comprenez que \u00e7a ne passe pas bien?\r\n- Votre projet phare, celui de l'\u00e9cole inclusive (qui vise \u00e0 inclure les \u00e9l\u00e8ves avec des besoins particuliers dans les classes normales). On ne vous critique pas pour le projet lui-m\u00eame, mais on vous reproche de ne pas avoir les moyens financiers de le mettre en place. Et il d\u00e9stabilise les enseignants. Est-ce qu'il ne vaudrait pas mieux renoncer \u00e0 en faire une absolue priorit\u00e9?\r\n- 5 autres candidats socialistes pour briguer un fauteuil au Conseil d'Etat... est-ce que ce n'est pas une forme de d\u00e9saveu pour vous, quelque part? la preuve qu'on sent utile d'apporter des alternatives \u00e0 votre profil...\r\n- Quelles sont les chances du PS de r\u00e9cup\u00e9rer ce deuxi\u00e8me si\u00e8ge au Conseil d'Etat qu'il a perdu en 2009?\r\n- Si vous \u00eates r\u00e9\u00e9lue et que le PS regagne un deuxi\u00e8me si\u00e8ge: avec lequel des autres candidats socialistes vous verriez-vous si\u00e9ger au Conseil d'Etat? Quel profil pour offrir une bonne compl\u00e9mentarit\u00e9?\r\n- Vous vous verriez forc\u00e9ment rester au DIP ou vous avez d'autres envies apr\u00e8s cette l\u00e9gislature quand m\u00eame difficile?", "durationSec": 609, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8593300", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["GE: Portrait d'Anne Emery-Torracinta, candidate \u00e0 la primaire socialiste pour le Conseil d'Etat  / FOR_2017-05-11T18:10:00_developpement-6", "Forum du 11.05.2017"], "alternativeSummary": ["A Gen\u00e8ve, le parti socialiste du canton est en pleine \u00e9bullition. Il a ouvert un processus de s\u00e9lection pour d\u00e9terminer les candidats \u00e0 la candidature au Conseil d\u2019Etat en 2018. Le processus s\u2019annonce vif. L'interview d'Anne Emery-Torracinta, conseill\u00e8re d'Etat sortante."], "variantIds": ["ece-8593300"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-05-19T23:22:41Z", "speechToTexts": ["20.05.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [91%] :\r\nEt dernier volet ce soir de notre s\u00e9rie d'entretiens avec les candidats \u00e0 la candidature pour le ticket socialiste au Conseil d'\u00c9tat Genevois l'an prochain 6 poids lourds du parti briguent la candidature un Congr\u00e8s fera son choix et ce sera ce samedi, alors on a entendu Romain de Sainte-Marie Thierry Apoth\u00e9loz Carlo Sommaruga et Carole, Anne Kast, ce soir nous recevons Anne Emery-Torracinta bonsoir, bonsoir, vous \u00eates conseill\u00e8re d'\u00c9tat sortante, vous \u00eates la seule \u00e9lue socialiste d'ailleurs dans ce Conseil d'\u00c9tat g\u00e9nevois et pourtant vous devez passer par le Congr\u00e8s pour \u00eatre confirm\u00e9e, c'est-\u00e0-dire que, quel que soit notre statut, il y a pas de passer 3 au Parti socialiste. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:33) [95%] :\r\nNon, je crois que c'est dans la tradition du du Parti socialiste, en tout cas \u00e0 Gen\u00e8ve effectivement de toujours mettre les choses en discussion toujours en d\u00e9bat, c'est aussi ce qui fait la richesse du parti, \u00e7a se traduit d'ailleurs avec un nombre de candidatures extr\u00eamement int\u00e9ressant. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:46) [88%] :\r\nEffectivement si candidats extr\u00eamement int\u00e9ressante, on savait qu'\u00e0 un pass\u00e9 et un parcours, vous \u00eates stress\u00e9 avant ce ce parcours finalement ce que j'ai une certitude d'\u00eatre sur ce ticket. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:57) [92%] :\r\n\u00e9coutez, moi je suis tr\u00e8s sereine, on a eu un certain nombre de, de, de d\u00e9bats, de discussions \u00e0 l'interne, avec les candidats, ce que j'ai constat\u00e9 c'est que le le parti \u00e9tait serein et je dirais plut\u00f4t fier de la richesse de de de ces candidates et candidats parce que je crois qu'on peut pas en dire autant tout \u00e0 fait des autres partis politiques \u00e0 Gen\u00e8ve, qui ont parfois eu du mal \u00e0 recruter. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:15) [88%] :\r\nIl y a un autre parti politique voisin du v\u00f4tre, c'est le parti socialiste de vos droits avec la un processus qui \u00e9tait pratiquement le m\u00eame l'Automne pass\u00e9 aussi pour des candidate \u00e0 la candidature au Conseil d'\u00c9tat, et l\u00e0, la candidate socialiste Anne-Catherine Lyon \u00e7a fait \u00e9jecter par les militants, elle est aussi en charge de la formation comme vous \u00e0 Gen\u00e8ve son sort de pas vous inqui\u00e9ter. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:36) [93%] :\r\nNon, absolument pas, je crois que le le cas d'Anne-Catherine Lyon \u00e9tait aussi li\u00e9 au fait qu'elle avait fait 3 mandats et m\u00eame presque plus que des avoir des mandats qui avait d'ailleurs d\u00e9pass\u00e9 les les 4 ans et qu'au fond elle devait demander une d\u00e9rogation n'est pas du tout dans la dans la m\u00eame situation \u00e0 Gen\u00e8ve. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:50) [90%] :\r\nMais il y a quand m\u00eame un, un constat qui est assez frappant, c'est que on a des candidats, les autres, hein, les 6000 5 autres qui sont en campagne et qui peuvent pr\u00e9senter leurs positions assez offensive etc pivot ben vous avez un bilan vous \u00eates membre d'un gouvernement, gouvernement de droite ou vous \u00eates minoritaire pour ne pas dire ce que vous voulez, vous avez un respect de la la coll\u00e9gialit\u00e9, est-ce que vous \u00eates dans une position qui est un petit peu compliqu\u00e9 dans un vrai processus. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:14) [88%] :\r\nJe dirais pas dans ce genre de processus, mais de mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale, les socialistes sont en en malheureusement je dirais en mythe en minorit\u00e9 dans les gouvernements aussi dans les parlements, en Suisse et je crois que quand on est dans un gouvernement un r\u00f4le tr\u00e8s diff\u00e9rent d'un d'un r\u00f4le de de d\u00e9put\u00e9s et j'\u00e9tais moi- m\u00eame d\u00e9put\u00e9 pendant pendant 8 ans, on peut se permet d'\u00eatre en opposition peut se permettent d'\u00eatre tr\u00e8s critique quand on est dans un gouvernement, on a une autre posture, on a une posture, on essaie de construire, on essaie de d\u00e9fendre une politique, on essaye d'aboutir par consensus et c'est assez \u00e9tonnant de voir que, parfois, \u00e7a se passe bien, et puis parfois on n'est pas d'accord, on le dit, on fait m\u00eame parfois noter son opposition, \u00e7a m'arrive. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:48) [83%] :\r\nAnim\u00e9 par Torracinta \u00e0 vos c\u00f4t\u00e9s Mathieu plein de notre bureau g\u00e9nevois, il y va, dressez votre portrait. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:54) [90%] :\r\nOui, Anne Emery-Torracinta, 58 ans, on l'a dit la seule sortante socialiste de ce gouvernement, alors cristal quant \u00e0 moi, en tout cas je prends le pari, elle va figurer sur le ticket du PS : un, d'apr\u00e8s tous les retours \u00e0 l'interne, que j'ai eu simplement car il n'y a personne pour contester sa l\u00e9gitimit\u00e9 mais attention \u00e7a ne signifie pas que tout soit rose entre les socialistes et leur magistrate. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:16) [93%] :\r\nLe degr\u00e9 d'adh\u00e9sion \u00e0 son action en fait varie beaucoup \u00e0 l'interne. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:21) [92%] :\r\nLes plus positifs rel\u00e8vent qu'elle a fait du bon travail, les mitig\u00e9s rajoutent du bon travail, compte tenu des circonstances, \u00e0 savoir une position tr\u00e8s minoritaire au Conseil d'\u00c9tat, et aussi la charge d'un d\u00e9partement difficile et quant aux plus critiques, ils estiment qu'elle n'a pas brill\u00e9 qu'elle s'est mis \u00e0 dos une partie des enseignants et de la fonction publique pour utiliser un langage bien connu d'Anne Emery-Torracinta qui a \u00e9t\u00e9 enseignante d'histoire pendant plus de 30 ans, elle recueille des notes de 3 \u00e0 5 parmi ses camarades de parti ce combien sur le site de se rassure 19 sur 20. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:53) [91%] :\r\nMathieu parent des forces et les faiblesses de Madame Emery-Torracinta quelles sont les forces, les faiblesses qui sont mises en avant. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:00) [93%] :\r\nAlors, son s\u00e9rieux, sa fiabilit\u00e9, sa connaissance des dossiers sont lou\u00e9s, mais ces qualit\u00e9s se changent parfois en d\u00e9fauts pour certains, qui lui reprochent d'\u00eatre rigide froide, on l'a passablement tendues, un c\u00f4t\u00e9 un peu trop prof justement manquant d'une certaine rondeur n\u00e9cessaire pour bien manoeuvrer en politique et puis pour les plus \u00e0 gauche, en tout cas sa loyaut\u00e9 est telle qu'elle souffre du syndrome de Stockholm au sein du Conseil d'\u00c9tat, elle n'a pas assez marqu\u00e9 les positions socialistes comme le le confiait une source sur un dossier comme celui de la caisse de retraite des fonctionnaires, on dirait qu'elle a mang\u00e9 du Longchamp et du Dal Busco au petit-d\u00e9jeuner, une allusion assez \u00e0 2 de ses coll\u00e8gues de la majorit\u00e9 bourgeoise du Conseil d'\u00c9tat pour terminer, un mot de son bilan \u00e0 l'Instruction publique alors un bilan un peu mitig\u00e9 pour la plupart, son grand cheval de bataille, celui de l'\u00e9cole inclusive ne serait comme milieu du gu\u00e9 et aurait occult\u00e9 d'autres combats utiles, on lui reproche aussi d'avoir favoris\u00e9 le le degr\u00e9 d'enseignement du secondaire de celui qu'elle a pratiqu\u00e9 quelques conna\u00eet mieux au d\u00e9triment du primaire et du cycle d'orientation et puis certaines de ses d\u00e9cisions comme la fermeture d'un cyclone n'ont pas pass\u00e9 en son temps, c'est ce que ce que disait une source avec un peu de cruaut\u00e9 mais en son temps, m\u00eame la lib\u00e9rale Martine Braunschweig Graf avait plus d'estime de la part du corps enseignant. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:17) [86%] :\r\nVoil\u00e0 le portrait votre portrait Anne Emery-Torracinta sign\u00e9 Mathieu puis plein il y a cette source un peu cruel, c'est vrai, m\u00eame Martine Brunschwig Graf avait plus d'estime de la part du corps enseignant, c'est vrai que le corps enseignant, c'est, c'est aussi une large part de des militants socialistes, vous inqui\u00e8te d'antan, c'est ce retour qui sont pas tous franchement positif sur votre action. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:35) [91%] :\r\n\u00e9coutez je je crois pas que \u00e7a corresponde v\u00e9ritablement \u00e0 la \u00e0 la r\u00e9alit\u00e9, je crois que j'ai, j'ai la capacit\u00e9 de prendre des d\u00e9cisions qui sont parfois difficiles, c'est pas le cas, toujours des politiques, vous savez, j'ai beaucoup observ\u00e9 soit quand j'\u00e9tais d\u00e9put\u00e9, son d\u00e9partement, j'ai vu dans certains dossiers, combien on mettait parfois la poussi\u00e8re sous le tapis, on, on, on h\u00e9sitait \u00e0 prendre des d\u00e9cisions, moi je les prends m\u00eame quand elle le place pas, vous avez fait allusion par exemple \u00e0 la fermeture d'un b\u00e2timent plut\u00f4t plus exactement au transfert d'un b\u00e2timent dans un ordre ordre d'enseignement, pour des raisons d\u00e9mographiques n\u00e9cessaire et importante maintenant moi j'ai envie de dire, au niveau du bilan, je crois qu'il faut \u00eatre clair, aller regarder ce qui se passe dans les autres cantons ou ce qui s'est pass\u00e9 dans ado tremblement \u00e0 Gen\u00e8ve, alors que dans certains cantons, on supprime des p\u00e9riodes d'enseignement, on a rajout\u00e9 \u00e0 l'\u00e9cole primaire, une demi- journ\u00e9e d'enseignement, le mercredi matin, alors que dans 2 autres cantons, on supprime des postes de soutien postes de soutien \u00e0 l'\u00e9cole primaire toujours ont pass\u00e9 de 101 \u00e0 147 et quand on dit que je privil\u00e9gie le secondaire 2 je crois que c'est totalement faux, j'ai toujours dit et je le pratique, si j'ai des moyens, je vais mettre \u00e0 l'\u00e9cole primaire, parce que pour moi, c'est un des enjeux essentiels, notamment les premiers apprentissages la lecture le calcul etc. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:44) [86%] :\r\nMais peut-\u00eatre sur ce dossier- l\u00e0 en priorit\u00e9 est -ce que vous tapez suffisamment du poing sur la table au sein du Conseil d'\u00c9tat pour d\u00e9fendre certains vous proche d'\u00eatre coll\u00e9giale entendait tout \u00e0 l'heure \u00e0 cette allusion vous mangez du Longchamp et du Dal Busco au petit d\u00e9jeuner. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:57) [91%] :\r\nAlors 2 choses sur la la caisse de pension actuellement en discussion avec les syndicats, donc tant que le Conseil d'\u00c9tat n'a pas pris une position avec un projet, j'ai pas eu l'occasion d'exprimer pour dire si j'\u00e9tais favorable ou d\u00e9favorable \u00e0 avec ce projet, le grand je crois qu'on avance avec les syndicats dans l'id\u00e9e de pouvoir recapitaliser la la caisse et trouver une bonne solution maintenant plus fondamentalement bien s\u00fbr que je tape du poing sur la table, mais le dans un gouvernement, on dit un certain nombre de choses dans le huis clos du gouvernement \u00e7a ne sort pas forc\u00e9ment \u00e0 l'ext\u00e9rieur, l\u00e0 aussi, un exemple, j'ai fait une rentr\u00e9e scolaire, la derni\u00e8re rentr\u00e9e scolaire sans budget vot\u00e9 par le Parlement, avec 1000 \u00e9l\u00e8ves de plus avec de surcro\u00eet le respect d'accords qui avait \u00e9t\u00e9 sign\u00e9 par mes pr\u00e9d\u00e9cesseurs au Conseil d'\u00c9tat en 2013 et qui n\u00e9cessite \u00e0 des postes suppl\u00e9mentaires accord\u00e9s seulement au budget 2016 donc c'est Dalitia question extr\u00eamement difficile la rentr\u00e9e s'est fait dans de bonnes conditions, par comparaison, j'ai l'occasion de revoir r\u00e9cemment la rentr\u00e9e scolaire de 2004 \u00e0 chercher quelques informations en 2004 Budgets avaient \u00e9t\u00e9 vot\u00e9s tardivement par le Parlement qu'est -ce qui avait \u00e9t\u00e9 fait \u00e0 l'\u00e9poque, h\u00e9 bien on a d\u00e9coup\u00e9 dans les postes de soutien, on avait coup\u00e9 des p\u00e9riodes dans l'enseignement secondaire de c'est ce que je n'ai jamais fait, il n'y a pas eu de baisse de prestations durant cette l\u00e9gislature et \u00e7a je crois qu'il faut le il faut le reconna\u00eetre, simplement il y a un climat je vous dire qu'aujourd'hui, si les gens s'inqui\u00e8tent et je crois que c'est \u00e7a en fait le probl\u00e8me. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:15) [91%] :\r\nVous dites quoi, au-del\u00e0 de ces difficult\u00e9s, vous dites quoi aux camarades aux militants, puis bient\u00f4t aux citoyens qui peut-\u00eatre devront voter pour vous, vous avez envie de continuer ses chantiers scolaires qui sont d\u00e9licats qui sont difficiles ou envie de faire autre chose. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:26) [89%] :\r\nAlors, j'ai tr\u00e8s envie de continuer, parce que vous savez quand on on travaille dans une politique et surtout dans l'\u00e9ducation, travaille sur du long terme on pas le faire sur un an ou 2 ans et mais j'ai envie de dire que les r\u00e9sultats que de la politique actuelle sont li\u00e9s aux majorit\u00e9s qu'on a notamment au Parlement, actuellement on a un Parlement \u00e0 Gen\u00e8ve qui absolument, je dirais, ing\u00e9rable, parce qu'il est \u00e0 majorit\u00e9 variable, on ne sait jamais sur quelle majorit\u00e9 s'appuyer pour gouverner, c'est compliqu\u00e9, donc moi j'ai toujours quand on me dit parfois ici ou l\u00e0, mais on aimerait plus de moyens, on aimerait faire plus de choses, etc, j'ai dit : mais vous avez les \u00e9lus que quand je dis vous m\u00e9ritez en tout cas que vous avez \u00e9lus que vous avez d\u00e9sign\u00e9, donc je dis r\u00e9guli\u00e8rement si vous voulez d'autres d\u00e9cisions d'autres politiques, notamment une politique plus sociale, plus ouverte aux plus d\u00e9favoris\u00e9s, qui donne plus de moyens, notamment pour l'\u00e9ducation, h\u00e9 bien il faut voter, notamment pour le Parti socialiste. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:09:15) [89%] :\r\nAnne Emery-Torracinta Mathieu occupe lundi, vous avez de tr\u00e8s tr\u00e8s grosses chances d'\u00eatre sur ce ticket, il faut d\u00e9cider si vous allez partir \u00e0 2, 3, 4, plus vous c'est quoi votre ticket EDF voudrait \u00eatre combien et avec quel profil \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de vous. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:28) [93%] :\r\nAlors j'ai j'ai dit que je ne me prononcerai pas ni sur le nom, ni sur le type de profil et je ne voterai pas au congr\u00e8s samedi par exemple sur le le nombre de personnes, je pense que c'est pas \u00e0 moi de le d\u00e9terminer, je pense que l'Assembl\u00e9e aura la sagesse de d\u00e9signer le nom qui sera le plus ad\u00e9quat pour essayer de reconqu\u00e9rir un 2\u00e8me si\u00e8ge. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:09:45) [91%] :\r\nUn dernier mot avec vous tr\u00e8s rapidement vos camarades de parti vous en donner des notes entre 3 et 5, si on fait la moyenne, \u00e7a fait juste suffisant suffisant \u00e7a pour repartir pour un tour. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:09:56) [93%] :\r\n\u00e9coutez, moi je suis pas favorable \u00e0 l'\u00e9ducation, la, la, \u00e0 la certification par des notes, je suis pour la certification plut\u00f4t formative et je le prends peut-\u00eatre comme un encouragement \u00e0 continuer, surtout \u00e0 voter socialiste en 2018 Aymeri. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-05-11T16:47:00Z"}, {"id": "sound-0174680B-E51C-4A36-BCC9-D37D472A7B18", "internalArchiveId": "0174680B-E51C-4A36-BCC9-D37D472A7B18", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 8h : Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite", "publicationDate": "2017-05-11T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Sylvie Goulard, eurod\u00e9put\u00e9e depuis 2009, \u00e9lue sur une liste centriste;Aldo Ferrari, vice-pr\u00e9sident d'Unia;Vassilis Venizelos, d\u00e9put\u00e9 Vert au grand conseil VD;Buchet;Bertrand Mazeirat co-commissaire de l'Exposition \"Mus\u00e9es du XXIe si\u00e8cle. Visions, ambitions,d\u00e9fis\" au Mus\u00e9e d'art et d'histoire de Gen\u00e8ve\r\n\r\n\r\n* Infotrafic: 08:00:29-08:00:54 / * Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite (JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL INDIC) \r\n(11/INVESTITURES EN MARCHE PA) C'est le jour de v\u00e9rit\u00e9 pour Manuel Valls... \r\nD\u00e9crochera-t-il ou non in extremis l'investiture d'En Marche...? On en saura pluss sur l'avenir de l'ex-premier ministre en d\u00e9but d'apr\u00e8s midi...\r\nPuisque le mouvement va d\u00e9voiler les noms de pr\u00e8s de 450 candidats du mouvement... pour les l\u00e9gislatives des 11 et 18 juin... \r\nLa moiti\u00e9 des candidats investits par la R\u00e9publique en Marche seront des femmes... Il leur faudra aussi pr\u00e9senter un casier judiciaire vierge... ne pas avoir \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9 \u00e0 une peine d'in\u00e9gibilit\u00e9... et s'engager \u00e0 faire preuve de discipline collective... Anissa Barbier... \r\n  49''\r\n((Tracts, affiches et meme seances de media training et numero d appel d urgence pour debutants en manque de repere sont d\u00e9j\u00e0 pr\u00e9vus.. reste la liste des postulants.. Seuls 14 candidats sont d\u00e9j\u00e0 connus..  un ancien patron des forces sp\u00e9ciales de police, un agriculteur, deux avocates, un \u00e9conomiste ou encore la directrice adjointe d un hopital \u00e0 Toulouse. mais il n y aura pas que des personnalit\u00e9s issues de la soci\u00e9t\u00e9 civile sur la grande photo de famille ce jeudi.. des politiques avec de l exp\u00e9rience souvent locale doivent \u00eatre investis.? et de droite et de gauche et du centre pour reprendre une formule du pr\u00e9sident \u00e9lu.  quelques prises de guerre dans chaque camp. \r\net sans doute aussi.. bcp de deceptions \u00e0 venir.. dans un departement comme la charente on compte 50 postulants pour 3 circonscriptions.. ))\r\nDepuis le mois de janvier, les \u00e9quipes d'Emmanuel Macron ont planch\u00e9 sur un fichier contenant des dizaines de CV d'assistants parlementaires r\u00f4d\u00e9s... qui aideront les nouveaux venus \u00e0 se familiariser avec l'Assembl\u00e9e Nationale et avec ses rouages... \r\nEmmanuel Macron, lui sera officiellement le nouveau pr\u00e9sident dimanche... Et parmi les pressentis au poste de Premier Ministre... Sylvie Goulard... eurod\u00e9put\u00e9e depuis 2009... \u00e9lue sur une liste centriste... Romain Clivaz lui a demand\u00e9 ce qui l'avait pouss\u00e9e \u00e0 se metttre en marche... Ecoutez...\r\n(23/FRANCE GOULARD 8H)   56''\r\nSylvie Goulard... interrog\u00e9e par Romain Clivaz...\r\n(02/CLAUSE SAUVEGARDE ITV FERRARI) Dans l'actualit\u00e9 en Suisse, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral a activ\u00e9 la clause de sauvegarde pour la Roumanie et la Bulgarie... Le couperet est tomb\u00e9 en mai... La valeur seuil fix\u00e9e pour l'octroi de permis B a \u00e9t\u00e9 d\u00e9pass\u00e9e. \r\nDu coup, pour l'ann\u00e9e qui vient, moins d'un millier de travailleurs bulgares et roumains pourront venir en Suisse. Une mesure purement politique, mais inutile, selon Aldo Ferrari, il est vice-pr\u00e9sident d'Unia... \r\n  34''\r\nAldo Ferrari avec Alexandra Richard...\r\n(10/VD/LOI MENDICITE ITV VENIZELOS) Le canton de Vaud pourra bel et bien interdir la mendicit\u00e9 sur l'ensemble de son territoire... \r\nLa cour constitutionnelle a rejet\u00e9 hier un recours d\u00e9pos\u00e9 par une dizaine de mendiants, soutenus par des personnalit\u00e9s politique,  principalement issues des verts... \r\nEt qui d\u00e9non\u00e7aient la loi p\u00e9nale vot\u00e9e en septembre dernier par le Grand Conseil vaudois... \r\nAu final, quatre juges sur cinq ont exclu toute violation des libert\u00e9s fondamentales... \r\nVassilis Venizelos, d\u00e9put\u00e9 Vert au grand conseil vaudois, d\u00e9plore cette d\u00e9cision mais il l'assure: le combat n'est pas termin\u00e9...\r\n  57''\r\nDes propos recueillis par Michael Peuker...\r\n(US) Aux Etats Unis, le directeur par int\u00e9rim du FBI doit t\u00e9moigner aujourd'hui devant la puissante commission du Renseignement du s\u00e9nat... au lendemain du limogeage du patron du FBI James Comy... \r\nPlusieurs \u00e9lus d\u00e9mocrates et R\u00e9publicains s'interrogent... sur ce licenciement... et surtout sur le calendrier de ce licenciement... \r\nLe patron du FBI enqu\u00eatait sur les liens entre l'\u00e9quipe de campagne de Donald Trump et la Russie... Il aurait r\u00e9clam\u00e9 \u00e0 la justice des moyens suppl\u00e9mentaire pour l'enqu\u00eate selon des m\u00e9dias... \r\nDonald Trump... d\u00e9ment toute collusion entre son \u00e9quipe et Moscou...\r\n(14/ARGENTINE PEINES RAMENEES PA) Des dizaines de milliers de personnes sont descendues dans la rue hier soir \u00e0 Buenos Aires, en Argentine... \r\nIls protestaient contre une d\u00e9cision de la Cour supr\u00eame... qui ouvre la voie \u00e0 une lib\u00e9ration anticip\u00e9e d'un ancien militaire condamn\u00e9 pour des crimes commis sous la dictature. \r\nQuelques heures plus t\u00f4t, le Parlement avait pourtant vot\u00e9 une loi qui interdit que la mesure soit \u00e9tendue \u00e0 d'autres d\u00e9tenus. \r\nMais les Argentins ont tenu se mobiliser contre toute forme de cl\u00e9mence, \u00e0 l'\u00e9gard des anciens tortionnaires. Reportage de Jean-Louis Buchet...\r\n  01'07'' \r\n(([Son ambiance]\r\nPlace de mai, les tambours des militants marquent le rythme de la manifestation. Mais beaucoup de ceux qui se sont d\u00e9plac\u00e9s n'appartiennent pas \u00e0 des organisations politiques ou des associations. Simples citoyens, ils sont l\u00e0 pour dire combien ils ont \u00e9t\u00e9 choqu\u00e9s par la d\u00e9cision de la Cour supr\u00eame qui a permis \u00e0 un ancien tortionnaire de b\u00e9n\u00e9ficier de la loi dite \u00ab deux pour un \u00bb, selon laquelle chaque ann\u00e9e de d\u00e9tention provisoire vaut deux ann\u00e9es de peine, conduisant ainsi \u00e0 une lib\u00e9ration anticip\u00e9e. Mariela est indign\u00e9e\r\n[Son Mariela]\r\n\u00ab Les tortionnaires doivent \u00eatre en prison. Et m\u00eame une seule d\u00e9cision en faveur du \u00ab deux pour un \u00bb cr\u00e9e un pr\u00e9c\u00e9dent. \u00bb\r\nQuelques heures plus t\u00f4t, le Parlement avait vot\u00e9 une loi interdisant que la mesure puisse \u00eatre \u00e9tendue \u00e0 d'autres condamn\u00e9s pour des crimes commis sous la dictature. Pour Sergio, c'est un sursaut\r\n[Son Sergio]\r\n\u00ab Ils font aussi partie de notre histoire et ils sentent que les sentiments du de la soci\u00e9t\u00e9 ont \u00e9t\u00e9 bless\u00e9s. C'est pourquoi les parlementaires nous ont suivi \u00bb\r\nSi la classe politique a bien r\u00e9agi face \u00e0 la d\u00e9cision de la Cour supr\u00eame, c'est peut-\u00eatre aussi parce que les  argentins lui ont rappel\u00e9 que, quarante ans apr\u00e8s, ils n'oublient pas.\r\nJean-Louis Buchet, pour RTS Info, Buenos Aires\r\n))\r\n(D5/MAH MUSEES XXIE SIECLE PI) Une exposition sur les mus\u00e9es...\r\nQuel est leur r\u00f4le.... au 21 e si\u00e8cle et surtout... quel objet peut avoir sa place au mus\u00e9e... Une oeuvre d'artiste contemporain... un compte instagram d'un influenceur ou une montre de luxe...\r\nLe Mus\u00e9e d'art et d'histoire de Gen\u00e8ve... se pose ces questions et les pose au public... d\u00e8s aujourd'hui... Sylvie Lamblet... \r\n  1'34\r\n((L'ann\u00e9e derni\u00e8re les Genevois refusaient par votation l'agrandissement de leur Mus\u00e9e.. m\u00eame si elle a \u00e9t\u00e9 pr\u00e9vue bien avant, cette exposition donne le sentiment de vouloir exorciser le pass\u00e9.. Elle pr\u00e9sente sous forme de maquettes, plans, photos et vid\u00e9os.. les projets de 16 institutions dans le monde. des projets en devenir ou juste construits... ces mus\u00e9es montrent les tendances actuelles: ils abritent de nouveaux patrimoines, et cr\u00e9ent un nouvel urbanisme... \r\nBertrand Mazeirat co-commissaire\r\nMAG\r\nEn Chine, un mus\u00e9e de la BD en forme de philact\u00e8res.. \u00e0 Ta\u00efwan une \u00eele mus\u00e9e perc\u00e9e de grottes... au Cap, un mus\u00e9e priv\u00e9 d'art contemporain dans un silo... Que ce soit par leur forme ou leurs contenus.. les nouveaux mus\u00e9es doivent r\u00e9pondre au changement de paradigme: autrefois garants de la connaissance, on attend d'eux qu'ils r\u00e9pondent aujourd'hui \u00e0 de nouveaux r\u00f4les.. \r\nMAG\r\nQuels mus\u00e9es pour demain? Avec son exposition, le Mus\u00e9e d'art et d'Histoire esp\u00e8re amener sa pierre au d\u00e9bat... ))\r\nMus\u00e9es du 21e si\u00e8cle. Visions, ambitions,d\u00e9fis... Exposition \u00e0 voir \u00e0 Gen\u00e8ve, au mus\u00e9e d'art et d'histoire, jusqu'au 20 ao\u00fbt...\r\n(On en parle) Et puis, tout \u00e0 l'heure, \u00e0 8h35... Le guichet d'On en parle accueillera toutes vos questions capillaires... Chute des cheveux, entretien, abus de coloration ou de lissage, choix du shampoing... Posez vos questions d\u00e8s maintenant au **... sur internet rts.ch/guichet... ou sur les r\u00e9seaux sociaux...\r\n(SOUS LA BARRE)", "durationSec": 620, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8593255", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677650.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite", "Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite / JDM_2017-05-11T08:00:00_le-journal-de-8h", "Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite / JDM_2017-05-11T08:00:00_le-journal-de-8h"], "variantIds": ["ece-8593272", "ece-8593255"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-05-17T04:38:23Z", "speechToTexts": ["17.05.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:03) [92%] :\r\nLe journal Blandine L\u00e9vite quel profil pour les candidats de la R\u00e9publique en marche, Manuel Valls sera -t-il finalement de l'aventure, r\u00e9pond cet apr\u00e8s- midi avec la diffusion des noms d'une grande partie des candidats investis pour les \u00e9lections de juin activer la clause de sauvegarde, \u00e7a ne r\u00e9sout rien, c'est la vie d'Aldo Ferrari, vice- pr\u00e9sident d'Unia et Berne a d\u00e9cid\u00e9 de r\u00e9duire, hier, le nombre de travailleurs bulgares et Roumains au b\u00e9n\u00e9fice d'un permis B, le Mus\u00e9e anticipation de la ville de demain il mus\u00e9e \u00e0 Ta\u00efwan perc\u00e9e de grottes au Cap, une Exposition sur les mus\u00e9es que disent de notre \u00e9poque, c'est avoir \u00e0 Gen\u00e8ve, c'est le jour de v\u00e9rit\u00e9 pour Manuel Valls. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:41) [97%] :\r\nD\u00e9crochera -t-il ou non in extremis l'investiture dans marche on en saura plus sur l'avenir de l'ex- 1er ministre en d\u00e9but d'apr\u00e8s- midi, puisque le mouvement va d\u00e9voiler les noms de pr\u00e8s de 450 candidats pour les l\u00e9gislatives de 11 et 18 juin la moiti\u00e9 des candidats investis par la R\u00e9publique en Marche seront des femmes, les candidats devront aussi pr\u00e9senter un casier judiciaire vierge, ne pas avoir \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9 \u00e0 une peine d'in\u00e9ligibilit\u00e9 et s'engager \u00e0 faire preuve de discipline collective Anissa Barbier. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:10) [93%] :\r\nTracts, affiches et m\u00eame si on s'de m\u00e9dia training et num\u00e9ro d'appel d'urgence pour d\u00e9butants, manque de rep\u00e8res, tout \u00e7a est d\u00e9j\u00e0 pr\u00e9vus reste la liste des postulants Seuls 14 candidats sont d\u00e9j\u00e0 connus, un ancien patron des forces sp\u00e9ciales de police, un agriculteur deux avocates, un \u00e9conomiste ou encore la directrice adjointe d'un h\u00f4pital \u00e0 Toulouse, mais il n'y aura pas que des personnalit\u00e9s issues de la soci\u00e9t\u00e9 civile sur la grande photo de famille ce jeudi des politiques avec de l'exp\u00e9rience souvent locale doivent \u00eatre investis et de droite et de gauche et du centre, pour reprendre une formule du pr\u00e9sident \u00e9lu quelques prises de guerre dans chaque camp et sans doute aussi beaucoup de d\u00e9ceptions \u00e0 venir dans un d\u00e9partement comme la Charente, on compte 50 postulants pour 3 circonscriptions Anissa Barbier rtsinfo Paris. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:59) [92%] :\r\nMais depuis le mois de janvier, les \u00e9quipes d'Emmanuel Macron, ont planch\u00e9 sur un fichier contenant des dizaines de CV d'assistants parlementaires r\u00f4d\u00e9s qui aideront les nouveaux venus \u00e0 se familiariser avec l'Assembl\u00e9e nationale et avec ses rouages, Emmanuel Macron, qui sera, lui, officiellement le nouveau pr\u00e9sident dimanche et parmi les pressentis pour le poste de Premier Ministre Sylvie Goulard, eurod\u00e9put\u00e9e depuis 2009 \u00e9lue sur une liste centriste Romain Clivaz lui a demand\u00e9 ce qu'il avait pouss\u00e9 \u00e0 se mettre en marche \u00e9coutez. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:02:27) [90%] :\r\nC'est l'Europe, Emmanuel Macron \u00e9tait venu au Parlement europ\u00e9en, comme ministre de l'\u00e9conomie et pour la premi\u00e8re fois, je veux dire, depuis longtemps, en tout cas j'ai vu un ministre fran\u00e7ais qui \u00e9tait pr\u00eat \u00e0 travailler, \u00e0 s'engager, qui avait une certaine curiosit\u00e9 aussi des dossiers, les coll\u00e8gues qui parle avec tout le monde et donc, vu l'importance du sujet europ\u00e9en pour l'avenir de la France, \u00e7a m'appara\u00eet de bonne augure, Emmanuel Macron a \u00e9t\u00e9 \u00e9lu seulement dimanche nous sommes mercredi, je crois qu'il est tr\u00e8s important de prendre un peu le temps de laisser les choses que son \u00e9lection marque la fin d'un syst\u00e8me qui d'ailleurs a mis la France dans l'\u00e9tat dans lequel elle se trouve donc peut-\u00eatre qu'il faut pas avoir trop de nostalgie des structures qui que structures obsol\u00e8tes viennent \u00e0 dispara\u00eetre, la vraie question c'est qu'est -ce qu'on peut reconstruire de positif : comment recr\u00e9er un \u00e9lan qu'en marche en partie qui doit agr\u00e9g\u00e9 aussi d'autres forces de mani\u00e8re notamment \u00e0 combattre r\u00e9solument en les partis extr\u00e9mistes. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:23) [91%] :\r\nSylvie Goulard, interrog\u00e9 par Romain Clivaz dans l'actualit\u00e9 en Suisse, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral a activ\u00e9 la clause de sauvegarde pour la Roumanie et pour la Bulgarie Le couperet est tomb\u00e9 en mai la veille leur seul seuil pardon fix\u00e9e pour l'octroi du permis B a \u00e9t\u00e9 d\u00e9pass\u00e9e, du coup, pour l'ann\u00e9e qui vient, moins d'un millier de travailleurs bulgares et Roumains pourront venir en Suisse, une mesure purement politique, mais inutile selon Aldo Ferrari, il est vice- pr\u00e9sident d'Unia. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:03:49) [87%] :\r\nC'est pas \u00e7a qui va r\u00e9soudre le probl\u00e8me de camping salariale d'ailleurs tout \u00e0 l'heure, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral par le Seco pr\u00e9sentera le rapport sur les mesures d'accompagnement et pendant laquelle sont constater encore une fois que le dumping salarial se poursuit et que les mesures qui existent ne sont pas suffisantes, son renforcement des mesures d'accompagnement dans un march\u00e9 extr\u00eamement tendue dans une guerre des prix quand m\u00eame tr\u00e8s forte suffira pas \u00e7a que dans les m\u00e9tiers de la construction, en particulier, on est une v\u00e9ritable protection des salaires donc une confiance des Suisse dans la voie de la libre- circulation. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:24) [94%] :\r\nAldo Ferrari avec Alexandra Richard le canton de Vaud pourra bel et bien interdire la mendicit\u00e9 sur l'ensemble de son territoire, la cour constitutionnelle a rejet\u00e9 hier un recours d\u00e9pos\u00e9 par une dizaine de mendiants, soutenus par des personnalit\u00e9s politiques, principalement issues des verts et qui d\u00e9non\u00e7aient la loi p\u00e9nale vot\u00e9e en septembre dernier par le Grand Conseil Vaudois au final quatre juges sur cinq ont exclu toute violation des libert\u00e9s fondamentales, Vassilis V\u00e9nizelos d\u00e9put\u00e9 Vert au Grand Conseil Vaudois d\u00e9plore cette d\u00e9cision mais il assure le combat n'est pas termin\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:04:55) [87%] :\r\nNous prenons acte de la d\u00e9cision de la cour suivront maintenant avec int\u00e9r\u00eat ce que les recours feront c'est vrai que le texte de l'initiative, la loi p\u00e9nale, telle que l'entr\u00e9e en vigueur, si les d\u00e9marches juridiques en cours devaient pas aboutir, nuance \u00c9lise \u00e0 diff\u00e9remment la mendicit\u00e9 par contrainte de personnes qui seraient confront\u00e9 \u00e0 une extr\u00eame pr\u00e9carit\u00e9 qui sollicitera une aide ponctuelle aux passants et selon nous c'est une atteinte \u00e0 un droit fondamental qui est le droit de demander l'aum\u00f4ne. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:05:23) [91%] :\r\nVous l'avez dit, hein, le texte est relativement clair : il est sans nuance, vous pr\u00e9voyez de revenir devant le Parlement, avec ce texte, en tout cas, vous \u00eates pr\u00eat \u00e0 tout faire pour adoucir un petit peu ce texte. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:05:33) [92%] :\r\nOui, nous r\u00e9servons la passivit\u00e9 de revenir devant le Parlement d'ailleurs, le Conseil d'\u00c9tat s'engager lui- m\u00eame \u00e0 travers une r\u00e9ponse interpellation \u00e0 revenir devant le Parlement pour autoriser la mendicit\u00e9, alors bien entendu cela n'incitera d'avoir des majorit\u00e9s au gouvernement mais aussi au Parlement mais nous utiliserons toutes les voies possibles pour permettre l'application d'un texte avec une certaine nuance. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:53) [96%] :\r\nDes propos recueillis par Miguel peu claire aux \u00c9tats-Unis, le directeur par int\u00e9rim du FBI doit t\u00e9moigner aujourd'hui devant la puissante commission du Renseignement du S\u00e9nat au lendemain du limogeage du patron du FBI, James commis plusieurs \u00e9lus d\u00e9mocrates et r\u00e9publicains s'interroge sur ce licenciement, surtout sur le calendrier de ce licenciement, le patron du FBI enqu\u00eatait sur les Liens entre l'\u00e9quipe de campagne de Donald Trump et la Russie, il aurait r\u00e9clam\u00e9 \u00e0 la justice des moyens suppl\u00e9mentaires pour l'enqu\u00eate, selon des m\u00e9dias, Donald Trump, qui d\u00e9ment toute collusion entre son \u00e9quipe et Moscou, des dizaines de milliers de personnes sont descendues dans la rue hier soir \u00e0 Buenos Aires en Argentine, ils protestaient contre une d\u00e9cision de la Cour supr\u00eame qui ouvre la voie \u00e0 une lib\u00e9ration anticip\u00e9e d'un ancien militaire condamn\u00e9 pour des crimes commis sous la dictature, quelques heures plus t\u00f4t, le Parlement avait pourtant vot\u00e9 une loi qui interdit que cette mesure soit \u00e9tendue \u00e0 d'autres d\u00e9tenus, mais les Argentins ont tenu \u00e0 se mobiliser hier contre toute forme de cl\u00e9mence \u00e0 l'\u00e9gard des anciens tortionnaires, reportage de Jean-Louis Buchet. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:06:53) [92%] :\r\nPlace de mai, les tambours des militants marquent le rythme de la manifestation, mais beaucoup de ceux qui se sont d\u00e9plac\u00e9s n'appartiennent pas \u00e0 des organisations politiques ou des associations, simples citoyens, ils sont l\u00e0 pour dire combien ils ont \u00e9t\u00e9 choqu\u00e9s par la d\u00e9cision de la Cour supr\u00eame qui a permis l'ancien tortionnaire de b\u00e9n\u00e9ficier de la loi dite de pour, selon laquelle chaque ann\u00e9e de d\u00e9tention provisoire pour 2 ann\u00e9es de peine conduisant tacite \u00e0 une lib\u00e9ration anticip\u00e9e, mais il \u00e9tait indiqu\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:07:21) [94%] :\r\nLes tortionnaires doivent \u00eatre en prison et m\u00eame une seule d\u00e9cision en faveur du deux pour en cr\u00e9er un pr\u00e9c\u00e9dent. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:07:27) [94%] :\r\nQuelques heures plus t\u00f4t, le Parlement avait vot\u00e9 une loi interdisant que la mesure soit \u00e9tendue \u00e0 d'autres condamn\u00e9s pour des crimes commis sous la dictature, pour simplifier, c'est un sursaut. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:07:38) [92%] :\r\nIls font aussi partie de notre histoire et ils sentent que les sentiments de la soci\u00e9t\u00e9 ont \u00e9t\u00e9 bless\u00e9s, c'est pourquoi les parlementaires nous ont suivi mollet. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:07:46) [94%] :\r\nSi la classe politique a bien r\u00e9agi face \u00e0 la d\u00e9cision de la Cour supr\u00eame, c'est peut-\u00eatre aussi parce que les Argentins le rappeler que 40 ans apr\u00e8s il n'oublient pas, Jean-Louis Buchet pour RTS Info Buenos Aires. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:07:58) [89%] :\r\nUne Exposition au mus\u00e9e sur les mus\u00e9es, quel est leur r\u00f4le au 21\u00e8me si\u00e8cle et surtout quel objet peut avoir sa place au mus\u00e9e, une oeuvre d'artiste contemporain un compte instagram dans l'influence ou encore une montre de luxe, le Mus\u00e9e d'art et d'histoire de Gen\u00e8ve ce poste questions et les pose au public d\u00e8s aujourd'hui Sylvie l'embl\u00e8me. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:08:16) [95%] :\r\nL'an dernier les Genevois refusaient par votation l'agrandissement de leur Mus\u00e9e m\u00eame s'il a \u00e9t\u00e9 pr\u00e9vue bien avant cette exposition donne le sentiment de vouloir exorciser ce pass\u00e9, elle pr\u00e9sente sous forme de maquettes, plans, photos et vid\u00e9os, les projets de 16 institutions dans le monde des projets en devenir ou juste construits ces mus\u00e9es montrent les tendances actuelles, ils abritent de nouveaux patrimoines et cr\u00e9ent un nouvel urbanisme Bertrand Mazeirat, co- commissaire. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:08:42) [89%] :\r\nDans le cas de Lausanne, mais on peut aussi prendre le cas d'Oslo qui \u00e9voqu\u00e9s dans l'Exposition, le d\u00e9veloppement d'un quartier de mus\u00e9e, c'est aussi l'anticipation de la ville de demain, c'est vraiment un geste urbanistique extr\u00eamement important, donc, le mus\u00e9e est remarquable pour ce qu'il dit \u00e0 l'int\u00e9rieur, mais pour ce qu'il permet aussi \u00e0 l'ext\u00e9rieur. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:09:01) [95%] :\r\nEn Chine, un mus\u00e9e de la BD en forme de phylact\u00e8res \u00e0 Ta\u00efwan, une \u00eele mus\u00e9e perc\u00e9e de grottes au Cap, un mus\u00e9e priv\u00e9 d'art contemporain dans un silo, que ce soit par leur forme ou leur contenu, les nouveaux mus\u00e9es doivent r\u00e9pondre au changement de paradigme autrefois garants de la connaissance, on attend 2 qu'ils r\u00e9pondent aujourd'hui \u00e0 de nouveaux r\u00f4les. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:09:20) [93%] :\r\nDans ce moment o\u00f9 les r\u00e9seaux sociaux, le bruit des m\u00e9dias de la diversit\u00e9 de l'offre culturelle, c'est que tout se m\u00e9lange un petit peu notre besoin d'avoir des marqueurs de notre culture d'identifier ce qui est important, ce qui l'est pas, \u00e0 ce jour, c'est les mus\u00e9es qui sont les plus \u00e0 m\u00eame dit r\u00e9pondant et et le doublement du nombre de mus\u00e9es au cours des derni\u00e8res d\u00e9cennies, au niveau mondial, prouve qu'il y a un vrai besoin il y a une vraie demande. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:09:46) [90%] :\r\nQuels mus\u00e9es pour demain avec son Exposition le Mus\u00e9e d'Art et d'Histoire esp\u00e8re amener sa Pierre au d\u00e9bat. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:09:51) [93%] :\r\nMus\u00e9e du XXIe si\u00e8cle, visions ambitions d\u00e9fis avoir \u00e0 Gen\u00e8ve au mus\u00e9e d'art et d'histoire, jusqu'au 20 ao\u00fbt et puis tout \u00e0 l'heure \u00e0 8 heures 35 Le guichet dans parle accueillera toutes vos questions capillaires Chute de cheveux entretien abus de coloration ou de lissage, choix du shampooing, posez vos questions d\u00e8s maintenant au 0 800 108 208 sur internet RTS Point CH Slash guichet ou \u00e9galement sur les r\u00e9seaux sociaux. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:10:16) [92%] :\r\nC'\u00e9tait le journal de Blandine L\u00e9vite merci d'\u00e9couter la premi\u00e8re et 8 heures. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-05-11T06:26:00Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Buchet, Jean-Louis", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Peuker, Michael", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Richard, Alexandra", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "L\u00e9vite, Blandine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Barbier, Anissa", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Barbier", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "L\u00e9vite, Blandine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Lambelet, Sylvie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-66F5279D-697C-4BCF-A899-D2326215BD9B", "internalArchiveId": "66F5279D-697C-4BCF-A899-D2326215BD9B", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "RTSreligion : RTSreligion - les deux bergers portugais de Fatima seront canonis\u00e9s", "publicationDate": "2017-05-11T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Bachofner, Aline\r\nLa ville de Fatima, au Portugal, s'appr\u00eate \u00e0 accueillir la canonisation des deux petits bergers qui auraient vu la Vierge en 1917. 400'000 p\u00e8lerins du monde entier sont attendus vendredi dans la petite ville de 12'000 habitants pour assister \u00e0 la messe de canonisation c\u00e9l\u00e9br\u00e9e par le Pape Fran\u00e7ois.\r\n\r\n* * RTSreligion - les deux bergers portugais de Fatima seront canonis\u00e9s (RTS RELIGION 11.05 CANONISATIONS FATIMA) *** La chronique de RTSreligion avec vous Aline Bachofner. La ville de Fatima, au Portugal, s'appr\u00eate \u00e0 accueillir un grand \u00e9v\u00e9nement\u00a0: la canonisation des deux petits bergers qui auraient vu la Vierge en 1917.\r\n   28''\r\n((Un grand \u00e9v\u00e9nement, on peut le dire\u00a0! La petite ville de 12000 habitants s'appr\u00eate \u00e0 accueillir d\u00e8s vendredi quatre cent mille p\u00e8lerins du monde entier. Ils viennent assister \u00e0 la messe de canonisation c\u00e9l\u00e9br\u00e9e par le Pape Fran\u00e7ois.\u00a0 Ajoutez \u00e0 cela 2000 journalistes, 2000 pr\u00eatres, 71 \u00e9v\u00eaques, 8 cardinaux, 350 malades. Bref, de quoi occuper largement les 43 h\u00f4tels de la ville. Mais les habitants de Fatima ont l'habitude, chaque ann\u00e9e le sanctuaire marial attire environ 6 millions de visiteurs, autant que Notre-Dame de Lourdes.))\r\n*** Ah oui, ce n'est pas rien\u00a0! Rappelez-nous, quel miracle se serait produit \u00e0 Fatima\u00a0? \r\n  33''\r\n((Selon Francisco et Jacinta et leur cousine Lucia, les petits bergers \u00e2g\u00e9s de 7 \u00e0 10 ans au moment des faits, la Vierge leur serait apparue \u00e0 6 reprises au cours de l'ann\u00e9e 1917, en pleine guerre mondiale. Elle leur aurait r\u00e9v\u00e9l\u00e9 trois secrets concernant l'avenir\u00a0: une vision de l'enfer\u00a0; l'annonce d'une guerre plus cruelle encore si le monde ne cessait d'offenser Dieu, et un secret qui n'a \u00e9t\u00e9 r\u00e9v\u00e9l\u00e9 qu'en l'an 2000 par le Vatican\u00a0: l'annonce de pers\u00e9cutions contre le pape qui a \u00e9t\u00e9 interpr\u00e9t\u00e9e par l'Eglise comme la proph\u00e9tie de l'attentat perp\u00e9tr\u00e9 contre Jean-Paul II le 13 mai 1981.))\r\n*** Comment l'Eglise d\u00e9cr\u00e8te-t-elle la v\u00e9racit\u00e9 des apparitions\u00a0? \r\n  35''\r\n((Au moyen d'une enqu\u00eate men\u00e9e par l'\u00e9v\u00eaque du dioc\u00e8se o\u00f9 ont eu lieu ces apparitions. C'est lui ensuite qui d\u00e9cide si les \u00ab\u00a0voyants\u00a0\u00bb sont cr\u00e9dibles ou non. Sur plus de cent pr\u00e9tendues apparitions de la Vierge Marie au cours du XXe si\u00e8cle, l'Eglise n'en a reconnu que 4, Fatima en fait partie. La reconnaissance de l'apparition de la Vierge est une chose, la b\u00e9atification et la canonisation de ceux qui l'ont vue en est une autre. Il faut avoir au moins un miracle \u00e0 son actif pour \u00eatre b\u00e9atifi\u00e9, deux pour \u00eatre canonis\u00e9. C'est le cas de Francisco et Jacinta qui seront donc d\u00e9clar\u00e9s saints, cent ans jour pour jour apr\u00e8s leur premi\u00e8re vision.\u00a0))\r\n*** Quelle est la politique du pape Fran\u00e7ois en mati\u00e8re de canonisation\u00a0? \r\n  26''\r\n((Comme Jean-Paul II, c'est un pape qui utilise beaucoup la canonisation pour vivifier la pi\u00e9t\u00e9 populaire, qu'il qualifie de \u00ab\u00a0tr\u00e9sor de l'Eglise\u00a0\u00bb. Mais chez Fran\u00e7ois la reconnaissance de saintet\u00e9 peut aussi avoir un aspect politique\u00a0: Il a par exemple b\u00e9atifi\u00e9 Oscar Romero, \u00e9v\u00eaque d\u00e9fenseur des paysans sans terre sans attendre la conclusion du proc\u00e8s en b\u00e9atification. Et il a d\u00e9j\u00e0 canonis\u00e9 deux papes\u00a0: Jean-Paul II et Jean 23, alors que ce dernier n'a pas de deuxi\u00e8me miracle reconnu \u00e0 son actif...))", "durationSec": 150, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8593245", "imageURL": "http://www.rts.ch/8051050.image", "alternativeTitle": ["RTSreligion - Deux bergers seront canonis\u00e9s dans une petite ville portugaise", "RTSreligion - Deux bergers seront canonis\u00e9s dans une petite ville portugaise / JDM_2017-05-11T06:27:00_rtsreligion", "RTSreligion - Deux bergers seront canonis\u00e9s dans une petite ville portugaise / JDM_2017-05-11T06:27:00_rtsreligion"], "alternativeSummary": ["La ville de Fatima, au Portugal, s\u2019appr\u00eate \u00e0 accueillir la canonisation des deux petits bergers qui auraient vu la Vierge en 1917. 400'000 p\u00e8lerins du monde entier sont attendus vendredi dans la petite ville de 12'000 habitants pour assister \u00e0 la messe de canonisation c\u00e9l\u00e9br\u00e9e par le Pape Fran\u00e7ois.", "La ville de Fatima, au Portugal, s\u2019appr\u00eate \u00e0 accueillir la canonisation des deux petits bergers qui auraient vu la Vierge en 1917. 400'000 p\u00e8lerins du monde entier sont attendus vendredi dans la petite ville de 12'000 habitants pour assister \u00e0 la messe de canonisation c\u00e9l\u00e9br\u00e9e par le Pape Fran\u00e7ois.", "La ville de Fatima, au Portugal, s\u2019appr\u00eate \u00e0 accueillir la canonisation des deux petits bergers qui auraient vu la Vierge en 1917. 400'000 p\u00e8lerins du monde entier sont attendus vendredi dans la petite ville de 12'000 habitants pour assister \u00e0 la messe de canonisation c\u00e9l\u00e9br\u00e9e par le Pape Fran\u00e7ois."], "variantIds": ["ece-8593263", "ece-8593245"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-05-17T04:39:33Z", "speechToTexts": ["17.05.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [91%] :\r\nOn passe sur la chronique de de RTS religion avec vous Aline Bachofner vers la ville de Fatima au Portugal, bien s\u00fbr, s'appr\u00eate \u00e0 accueillir un grand \u00e9v\u00e9nement, la commutation de 2 petits bergers qui auraient vu la Vierge en 1917 oui, un grand \u00e9v\u00e9nement on peut le dire, la petite ville de 12000 habitants s'appr\u00eate \u00e0 accueillir d\u00e8s vendredi 400000 p\u00e8lerins du monde entier, ils viennent d'assister \u00e0 la messe de canonisation c\u00e9l\u00e9br\u00e9e par le pape Fran\u00e7ois alors ajoutez \u00e0 cela 2000 journalistes 2000 pr\u00eatre 71 un avec 8 cardinaux 350 malades, bref de quoi occuper largement les 43 h\u00f4tels de la ville, mais les habitants de Fatima ont l'habitude chaque ann\u00e9e le sanctuaire marial attire environ 6 millions de visiteurs, c'est autant que Notre-Dame-de-Lourdes s\u00e9par\u00e9s, 6 millions de visiteurs, rappelez -nous quel miracle se serait produit sur place, Fatima alors selon Francisco il Jacintha et leur cousine, l'UCIA, ce sont les petits bergers \u00e2g\u00e9s de 7 \u00e0 10 ans au moment des faits, la Vierge leur serait apparue \u00e0 six reprises au cours de l'ann\u00e9e 1917 en pleine guerre mondiale, elle leur aurait r\u00e9v\u00e9l\u00e9 3 secrets concernant l'avenir d'abord une vision de l'enfer, l'annonce d'une guerre plus cruel encore, si le monde ne cessait d'offenser Dieu est un secret qui n'a \u00e9t\u00e9 r\u00e9v\u00e9l\u00e9 qu'en l'an 2000 par le Vatican, l'annonce de pers\u00e9cutions contre le Pape qui a \u00e9t\u00e9 interpr\u00e9t\u00e9 par l'\u00e9glise comme la proph\u00e9tie de l'attentat perp\u00e9tr\u00e9 contre Jean-Paul II le 13 mai 1981 comment l'\u00c9glise d\u00e9cr\u00e8te la v\u00e9racit\u00e9 de ses apparitions alors il le fait au moyen d'une enqu\u00eate men\u00e9e par l'\u00e9v\u00eaque du dioc\u00e8se o\u00f9 ont eu lieu ces apparitions c'est lui ensuite qui d\u00e9cide si les voyants, ceux qui ont vu la Vierge sont cr\u00e9dibles ou non sur plus de 100 pr\u00e9tendue apparition de la Vierge Marie, au cours du 20\u00e8me si\u00e8cle, l'\u00e9glise n'a reconnu que 4 Fatima en fait partie, la reconnaissance de l'apparition de la Vierge est une chose, la b\u00e9atification et la canonisation de ceux qui l'ont vu en est une autre, il faut avoir au moins un miracle \u00e0 son actif, pour \u00eatre b\u00e9atifi\u00e9 2 pour \u00eatre \u00eatre canonis\u00e9s et c'est le cas de Francisco et Jacintha qui s'euros donc d\u00e9clar\u00e9 5 100 ans jour pour jour apr\u00e8s leur premi\u00e8re vision, quelle est la politique du pape Fran\u00e7ois en mati\u00e8re de canonisation Fran\u00e7ois comme Jean Paul 2 c'est un pape qui utilise beaucoup la canonisation pour vivifier la pi\u00e9t\u00e9 populaire, il la qualifie d'ailleurs de 13 heures de l'\u00e9glise, mais chez Fran\u00e7ois, la reconnaissance de sant\u00e9 peut aussi avoir un aspect politique, il a, par exemple, b\u00e9atifi\u00e9 Oscar Rom\u00e9ro, l'\u00e9v\u00eaque d\u00e9fenseur des paysans sans terre sans attendre la conclusion du proc\u00e8s en b\u00e9atification et il a d\u00e9j\u00e0 canonis\u00e9s 2 pape Jean-Paul II et Jean 23 alors que ce dernier n'a pas de 2\u00e8me miracle reconnu \u00e0 son actif, on passe \u00e0 la main. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-05-11T05:11:01Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Matthey-Doret, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-576A220D-D091-4A6E-8760-CA8FBD60906B", "internalArchiveId": "576A220D-D091-4A6E-8760-CA8FBD60906B", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Sports matin, le mag : Sport matin - La FIFA \u00e9vince Hans-Joachim Eckert et Cornel Borb\u00e9ly de sa commission d'\u00e9thique", "publicationDate": "2017-05-11T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Cornel Borb\u00e9ly, juriste, ancien pr\u00e9sidents de la commission d'\u00e9thique de la Fifa\r\nLe congr\u00e8s annuel de la FIFA se tient jeudi \u00e0 Manama, capitale du Bahre\u00efn. Mais, immense coup de th\u00e9\u00e2tre, l'Allemand Hans-Joachim Eckert et le Suisse Cornel Borb\u00e9ly, de la commission d'\u00e9thique, ont \u00e9t\u00e9 \u00e9vinc\u00e9s. Interview du Zurichois Cornel Borb\u00e9ly.\r\n\r\n* * Sport matin - La FIFA \u00e9vince Hans-Joachim Eckert et Cornel Borb\u00e9ly de sa commission d'\u00e9thique (JDM Sports Matin) \r\n(SPORTS MATIN 11.05 FIFA: BORBELY)  LIGNE AOIP\r\n**** Jo\u00ebl Robert bonjour\r\n-\tBonjour SMD\r\n**** Vous \u00eates en direct de Manama, la capitale du Barhein. O\u00f9 se tient ce jeudi le Congr\u00e8s annuel de la FIFA.. Mais un gros, un immense coup de th\u00e9\u00e2tre a d\u00e9j\u00e0 eu lieu, l'\u00e9viction de Messieurs Ekert et Borb\u00e9ly, de la commission d'\u00e9thique.. Vous avez longuement, Jo\u00ebl, rencontr\u00e9 le Zurichois Borb\u00e9ly dans sa chambre d'h\u00f4tel de Manama, juste avant son retour en  Suisse. Je vous propose un extrait de l'entretien qu'il vous a accord\u00e9 et l'on vous retrouve juste apr\u00e8s. Il \u00e9voque tout d'abord les suspicions de corruption qu'il y a encore \u00e0 la FIFA..\r\n \tMAG BORBELY 1'11'' \r\n**** Jo\u00ebl Robert, on sent de l'amertume, voir m\u00eame un brin de d\u00e9go\u00fbt dans les propos de Borb\u00e9ly\r\n-\tRaison\r\n-\tITV tr\u00e8s pertinente, des r\u00e9ponses courtes qui valent les longs discours des officiels de la FIFA\r\n-\tVous avez raison\r\n-\tJ'ai trouv\u00e9 Borb\u00e9ly un peu hagard, qui ne comprenait pas les raisons de son \u00e9viction\r\n-\tMais aussi tr\u00e8s digne.\r\n-\tC'est fort quand il \u00e9voque le manque de fair-play de la FIFA.\r\n-\tMais il a raison, ce double renvoi est incompr\u00e9hensible, c'est un coup tr\u00e8s dur port\u00e9e contre la lutte anti-corruption \u00e0 la FIFA\r\n**** Quand vous demandez \u00e0 Borb\u00e9ly si Infantino a agi en sous-main, sa r\u00e9ponse est claire : Demander au Pr\u00e9sident.. Justement, que dit Infantino sur cette affaire\r\n-\tRien pour l'instant\r\n-\tRien de plus que le communiqu\u00e9 officiel d'avant-hier de la FIFA qui ne donnait aucune explication\r\n-\tVous me connaissez, j'essaye depuis hier de joindre Infantino, de le voir ici \u00e0 Manama, d'avoir une r\u00e9action\r\n-\tMais rien pour l'heure. Le silence, limite d\u00e9daigneux.\r\n-\tJ'esp\u00e8re pouvoir lui poser la question ce soir apr\u00e8s le Congr\u00e8s, mais ce n'est m\u00eame pas certain que je puisse le faire ou qu'il r\u00e9ponde \u00e0 la question\r\n-\tLa situation n'est vraiment saine sur cette question tr\u00e8s importante\r\n**** Est-ce que ce sujet sera abord\u00e9 lors du Congr\u00e8s, y aura-t-il des questions des repr\u00e9sentants de 211 pays affili\u00e9s \u00e0 la FIFA\r\n-\tOui il sera abord\u00e9, mais les d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s vont approuv\u00e9 ce renvoie et adouber les 2 nouveaux, le Grec et la Colombienne.\r\n-\tRien de plus\r\n-\tInfantino a assur\u00e9 ses arri\u00e8res\r\n-\tIl a plac\u00e9 ses hommes aux endroits et places strat\u00e9giques, en Europe, en Afrique, en Am\u00e9rique, en Asie aussi\r\n-\tIl s'est rapproch\u00e9 des Etats-UNIS et de Trump et leur promettant la CDM 2026, la premi\u00e8re \u00e0 48 \u00e9quipes.\r\n-\tBref Infantino a manouvr\u00e9 de mani\u00e8re tr\u00e8s intelligente depuis son \u00e9lection, de mani\u00e8re m\u00eame machiav\u00e9lique pour s'assurer les bonnes gr\u00e2ces de tous ses sujets.\r\n-\tIl a ramen\u00e9 aussi de l'argent, bco d'argent avec des contrats lucratifs, avec Qatar Airways notamment. \r\n-\tA ce propos d'ailleurs, vous l'aurez remarqu\u00e9 : Plus aucune question sur les soup\u00e7ons de corruption pour 2018 et 2022. Infantino n'en parle plus, c'est un sujet tabou\r\n-\tEt qui devient un tr\u00e8s partenaire de la FIFA. La compagnie a\u00e9rienne du Qatar.. Une simple co\u00efncidence pour la FIFA.. Qui a pris celui qui payait le plus, mais bon, il ne faut pas nous prendre pour des abrutis quand m\u00eame..\r\n-\tOn est pas tomb\u00e9 de la derni\u00e8re pluie.. Il y a forc\u00e9ment une relation entre ce partenariat et la CDM 2022.\r\n**** Donc il ne faut pas attendre de r\u00e9volution de palais lors de ce Congr\u00e8s.\r\n-\tLe Barhein est un ilot assez tranquille pour les palais h\u00f4teliers, pour les palais des 1000 et une nuit pour les doux r\u00eaveurs, mais pour les r\u00e9volutions, ce n'est pas le bon endroit\r\n-\tInfantino va asseoir sa gouvernance et pr\u00e9parer tout gentiment, mais avec assurance, fiert\u00e9 et aussi un brin d'arrogance, l'\u00e9ch\u00e9ance \u00e9lectorale de 2019 o\u00f9 il briguera et obtiendra un 2 \u00e8me mandat \u00e0 la t\u00eate d'une FIFA qui d\u00e9cid\u00e9ment n'arrive pas \u00e0 tourner les mauvaises pages qui son histoire r\u00e9cente\r\n**** Jo\u00ebl Robert, en direct de Manama.. Bonne  journ\u00e9e et bon Congr\u00e8s.", "durationSec": 311, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8593257", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677656.image", "alternativeTitle": ["Sport matin \u2013 La FIFA \u00e9vince Hans-Joachim Eckert et Cornel Borb\u00e9ly de sa commission d\u2019\u00e9thique", "Sport matin \u2013 La FIFA \u00e9vince Hans-Joachim Eckert et Cornel Borb\u00e9ly de sa commission d\u2019\u00e9thique / JDM_2017-05-11T06:36:00_sport-matin", "Sport matin \u2013 La FIFA \u00e9vince Hans-Joachim Eckert et Cornel Borb\u00e9ly de sa commission d\u2019\u00e9thique / JDM_2017-05-11T06:36:00_sport-matin"], "alternativeSummary": ["Le Congr\u00e8s annuel de la FIFA se tient jeudi \u00e0 Manama, la capitale du Bahre\u00efn. Mais, immense coup de th\u00e9\u00e2tre, l'Allemand Hans-Joachim Eckert et le Suisse Cornel Borb\u00e9ly, de la commission d\u2019\u00e9thique, ont \u00e9t\u00e9 \u00e9vinc\u00e9s. Interview du Zurichois Cornel Borb\u00e9ly.", "Le congr\u00e8s annuel de la FIFA se tient jeudi \u00e0 Manama, capitale du Bahre\u00efn. Mais, immense coup de th\u00e9\u00e2tre, l'Allemand Hans-Joachim Eckert et le Suisse Cornel Borb\u00e9ly, de la commission d\u2019\u00e9thique, ont \u00e9t\u00e9 \u00e9vinc\u00e9s. Interview du Zurichois Cornel Borb\u00e9ly.", "Le congr\u00e8s annuel de la FIFA se tient jeudi \u00e0 Manama, capitale du Bahre\u00efn. Mais, immense coup de th\u00e9\u00e2tre, l'Allemand Hans-Joachim Eckert et le Suisse Cornel Borb\u00e9ly, de la commission d\u2019\u00e9thique, ont \u00e9t\u00e9 \u00e9vinc\u00e9s. Interview du Zurichois Cornel Borb\u00e9ly."], "variantIds": ["ece-8593275", "ece-8593257"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-05-20T00:15:52Z", "speechToTexts": ["20.05.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [91%] :\r\nDans la premi\u00e8re sport matin plaisir d'accueillir Jo\u00ebl Robert bonjour Jo\u00ebl. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:08) [71%] :\r\nBonjour, va -t-elle aurait plaisir partag\u00e9 \u00e9videmment. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:11) [97%] :\r\nBen oui, vous \u00eates en Direct de Manama pour ceux qui ne savent pas, c'est la capitale du du Bahre\u00efn, o\u00f9 se tient ce jeudi m\u00eame le congr\u00e8s annuel de la FIFA, mais un gros, un immense coup de th\u00e9\u00e2tre a d\u00e9j\u00e0 eu lieu l'\u00e9viction de messieurs Eckert et Borb\u00e9ly de la commission d'\u00e9thique de la FIFA, vous avez longuement Jo\u00ebl rencontr\u00e9 le Zurichois Borb\u00e9ly dans sa chambre d'h\u00f4tel de Manama, juste avant son retour en Suisse alors avant de vous retrouver, je vous propose un extrait de l'entretien qu'il vous a accord\u00e9, Jo\u00ebl et on vous retrouvera juste apr\u00e8s, il \u00e9voque tout d'abord les suspicions de corruption qu'il y a encore au sein de la FIFA. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:43) [83%] :\r\nCornish des vedettes alli\u00e9s de fait, je ne peux pas me prononcer sur le cas pr\u00e9cis qui sont signes qui forment des dispositions de fond et l\u00e0 il s'agit de corruption, d\u00e9lit sexuel parce que en gros de la Palestine concern\u00e9s \u00e9tait en fait le ministre et est -ce que vous pensez que monsieur une forme qui n'ont pas jou\u00e9 un r\u00f4le dans cette d\u00e9cision, c'est vrai, je ne le sais pas, il faut lui demander est -ce que les relations \u00e9taient bonnes entre monsieur, une femme qui n'ont c\u00f4toiera les rares c'\u00e9tait une pure relation professionnelle avec la commission d'\u00e9thique est compl\u00e8tement ind\u00e9pendante de la FIFA, c'est ainsi que nous avons alors qu'elle est, on sent votre d\u00e9ception coup des aurait 19 juin regrette beaucoup cette d\u00e9cision en fait pas une question personnelle, mais l\u00e0 il s'agit de savoir ce qui est le mieux en combat contre la criminalit\u00e9 et dans cette optique, cette d\u00e9cision n'est certainement pas la meilleure East Sea pester est -ce que vous pensez avoir une discussion avec la FIFA, monsieur Infantino il forme de celle que j'attende la FIFA c'est du fair-play et du respect \u00e0 l'endroit des personnes incrimin\u00e9es et le respect, il n'y a pas d'\u00e9glise, ce qui est essentiel, en communiquant les r\u00e8gles de l'art qu'on puisse argumenter et qu'on respecte les personnes concern\u00e9es viennent Charette finaux des sites qui Petrov. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:54) [85%] :\r\nBonjour, Robert, on vous retrouve en Direct interview assez forte, \u00e0 1100 pas mal d'amertume, voire m\u00eame presque du d\u00e9go\u00fbt dans les propos de monsieur Borb\u00e9ly. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:04) [94%] :\r\nOui, compl\u00e8tement des r\u00e9ponses courtes pertinente qui va les longs discours parfois l\u00e9nifiants des officiels de la FIFA, vous avez raison, j'ai trouv\u00e9 Borb\u00e9ly un peu hagard qui ne comprenait pas les raisons de son \u00e9viction, mais aussi tr\u00e8s digne, c'est quand m\u00eame fort hein quand il \u00e9voque le manque de fair-play de la FIFA, mais il a raison ce double renvoi est incompr\u00e9hensible, c'est un coup tr\u00e8s dur port\u00e9 contre la lutte anti- corruption \u00e0 la FIFA. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:25) [89%] :\r\nQuand vous demandez \u00e0 Monsieur Borb\u00e9ly si Monsieur Infantino a agi en sous- main dans sa r\u00e9ponse est claire demandez lui demander au pr\u00e9sident et, justement, que dit Infantino sur cette affaire. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:36) [90%] :\r\nBen rien pour l'instant rien de plus que le communiqu\u00e9 officiel d'avant hier qu'il n'a donn\u00e9 aucune explication, si ce n'est que les rempla\u00e7ants pour la FIFA sont de grande qualit\u00e9 et que la parit\u00e9 hommes- femmes est respect\u00e9e, c'est quand m\u00eame franchement un peu l\u00e9ger, bon, vous me connaissez, j'essaie, puis hier de joindre Infantino et de le voir ici \u00e0 Manama, d'abord une r\u00e9action mais pour l'heure, c'est le silence complet limite d\u00e9daigneux bon esp\u00e8re aujourd'hui pouvoir apr\u00e8s le Congr\u00e8s lui parler de ce cas -l\u00e0, mais ce n'est m\u00eame pas s\u00fbr qu'il r\u00e9ponde, bref, la situation n'est pas celle sur cette question pourtant tr\u00e8s important. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:06) [87%] :\r\nJo\u00ebl est -ce que ce sujet sera abord\u00e9 lors du congr\u00e8s, ce qui aura des questions claires et directes des repr\u00e9sentants des 211 pays affili\u00e9s \u00e0 la FIFA. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:14) [91%] :\r\nOui, oui, oui, et Simon il sera abord\u00e9, mais les d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s vont approuv\u00e9 ce renvoie et adouber de nouveau en grec, une Colombienne, rien de plus, faut savoir qu'Infantino a assur\u00e9 ses arri\u00e8res, il a plac\u00e9 ses hommes aux endroits et places strat\u00e9giques en Europe, en Afrique, en Am\u00e9rique et en Asie, il s'est rapproch\u00e9 des \u00c9tats-Unis et du pr\u00e9sident Trump et leur a promis la Coupe du monde 2026 la premi\u00e8re \u00e0 48 \u00e9quipes bref Infantino a manoeuvr\u00e9 de mani\u00e8re tr\u00e8s intelligente depuis son \u00e9lection de mani\u00e8re m\u00eame machiav\u00e9lique pour s'assurer les bonnes gr\u00e2ces de tous ces sujets et la ramener de l'argent, beaucoup d'argent avec notamment un dernier contrat pr\u00e9vu 4 avec Qatar Airways \u00e0 ce propos d'ailleurs pour les Simon plus aucune question sur les soup\u00e7ons de corruption pour 2018 et 2022 Infantino, non par le pas, c'est m\u00eame presque un sujet tabou et parall\u00e8lement qu'ce qui arrive, le Qatar, la compagnie du Qatar devient un partenaire privil\u00e9gi\u00e9 concret s\u00e9rieux pour la FIFA simplement incidence pour la FIFA, qui a dit finalement qu'elle prenait celui qui payait le plus mais bon, faut quand m\u00eame pas nous prendre pour plus b\u00eates que nous le sommes, nous ne sommes pas tomb\u00e9 de la derni\u00e8re pluie, il y a forc\u00e9ment une relation tr\u00e8s clair entre l'arriv\u00e9e de Qatar Airways comme sponsor et la Coupe du monde au Qatar en 2022. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:23) [90%] :\r\nMoi, je vous \u00e9coute, comme toujours avec beaucoup d'int\u00e9r\u00eat vos propos toujours tr\u00e8s tr\u00e8s fort et et appuy\u00e9 Jo\u00ebl faut pas tant de r\u00e9volution de palais lors de ce congr\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:32) [96%] :\r\nVous savez, le Bahre\u00efn, mon cher Simon est un \u00eelot assez tranquille pour l'\u00c9tat, les h\u00f4teliers pour les palais des 1001 nuits pour les doux r\u00eaveurs, mais pour les r\u00e9volutions, ce n'est pas le bon endroit Infantino va asseoir sa gouvernance pr\u00e9parer tout gentiment mais avec assurance avec fiert\u00e9 et aussi avec un brin d'arrogance l'\u00e9ch\u00e9ance \u00e9lectorale de 2019 o\u00f9 il briguera et obtiendra un 2\u00e8me mandat \u00e0 la t\u00eate d'une FIFA une FIFA qui d\u00e9cid\u00e9ment n'arrive pas \u00e0 tourner les mauvaises pages de son histoire r\u00e9cente. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:01) [88%] :\r\nJo\u00ebl Robert, en Direct de Manama vous souhaite une bonne journ\u00e9e et si l'on peut un bon Congr\u00e8s merci Simonpoli journ\u00e9e c'\u00e9tait sport matin. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-05-11T05:40:00Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Robert, Jo\u00ebl", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Robert, Jo\u00ebl", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Matthey-Doret, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-32DA89BF-9F88-41CB-B131-CBCB0C011208", "internalArchiveId": "32DA89BF-9F88-41CB-B131-CBCB0C011208", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La Vie des gens : Victor et la f\u00eate des m\u00e8res. ", "publicationDate": "2017-05-11T00:00:00Z", "durationSec": 192, "genres": ["Sketch"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8574129", "imageURL": "http://www.rts.ch/7966497.image", "alternativeTitle": ["La Vie des gens", "La Vie des gens / OTWO_2017-05-11T09:45:00_la-vie-des-gens", "La Vie des gens / OTWO_2017-05-11T09:45:00_la-vie-des-gens"], "variantIds": ["ece-8574137", "ece-8574129"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-08-03T09:01:30Z", "speechToTexts": ["19.05.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [83%] :\r\nLa vie des gens, j'aime pas les gens, oui, je les gens m\u00e9chants tous le jour pour la vie des gens de ce plutonium qu'il faut parler, moi je Val\u00e9rie, l'\u00c9tat, j'ai besoin pour qu'qui bah dimanche c'est la f\u00eate des nerfs ah oui c'est vrai, moi je trouve \u00e7a important diff\u00e9rents autres donc j'aurai besoin d'id\u00e9es, donc il y a offert quoi l'ann\u00e9e derni\u00e8re un po\u00e8me et l'ann\u00e9e d'avant un po\u00e8me planer pr\u00e9c\u00e9dente qui est pilonn\u00e9e d'envoi OM non une po\u00e9sie des fois je me dis du oui parce que la po\u00e9sie, c'est comme le probl\u00e8me sauf que compris, c'est pour \u00e7a cette ann\u00e9e, je me suis dit peut-\u00eatre, \u00e7a serait bien de songer, c'est vrai, \u00e7a pourrait \u00eatre pas mal mais qui sait ce qu'la Croix-Rouge, en fait, j'ai fait une technique qui ont, mardi, c'est quoi, de toujours avoir un bloc- notes sur moi- m\u00eame comme \u00e7a, quand m\u00eame, dit des trucs qui vois battu les notes et apr\u00e8s \u00e7a fait des id\u00e9es, \u00e7a c'est bien Victor merci alors je t'\u00e9coute alors premi\u00e8res id\u00e9es que j'ai not\u00e9 un ventilateur, un ventilateur, il a entendu dire qu'elle r\u00eavait d'Avanti la teneur non mais souvent elle passe des coups de t\u00e9l\u00e9phone en disant je suis trop chaude vient vite donc, je pense, c'est un probl\u00e8me de crimes dans l'appartement et un ventilateur va cela lui \u00e9viterait d'appeler \u00e0 chaque fois le r\u00e9parateur papa moi sinon id\u00e9e num\u00e9ro 2 un tapis Jim ah oui \u00e7a c'est une bonne id\u00e9e, moi, fait de la gym non mais bon, quand m\u00eame, dit toujours voisin qui l'aimerait faire des galipettes avec lui, je me dis que je pourrais m\u00eame en acheter d'autres choix, comme \u00e7a ils enfoncent plus ouais, ouais, ouais, ouais, ouais, ouais, ouais, ouais, ouais, ouais, c'est pas b\u00eate non plus au coeur alors je la temp\u00eate Jim bon sinon j'ai j'ai aussi \u00e9crit un fusil, elle a dit qu'elle voulait tirer un coup comme juste, mais je crois que je commence \u00e0 cerner ta m\u00e8re, l\u00e0 je suis pas trop fan de cette id\u00e9e, pour ceux qui, je la connais, c'est commence \u00e0 tirer un coup avant jamais s'arr\u00eater, quoi, en effet, tu as raison c'est dangereux, voil\u00e0 ou alors au four, un four rien, non, \u00e7a, c'est juste parce qu'elle dit qu'elle aime beaucoup recevoir avec des cours de cuisine en plus tu vois parce que \u00e0 chaque fois qu'il y a des copains qui viennent \u00e0 la maison, elle oblig\u00e9 de leur demander qui va lui aurait mieux le gigot que les cours de cuisine Bodin oui \u00e9coute oui Victor je sais pas trop quoi dire en fait, bon ben je y comme \u00e7a vu les \u00e9coute ta m\u00e8re, je pense qu'une petite parures de lingerie lui ferait plaisir mesurer pas une cochonne quoi, non mais c'est quoi cette histoire, alors j'ai un peu la t\u00eate rencontre qu'est -ce que tu dis, on parle pas comme \u00e7a des mamans pardon toujours acheter ouais, non mais je vais dire de l'Arche de tourner un porno c'est quoi ton histoire de la lingerie, c'est l\u00e0, il y avait aussi du calcul du de id\u00e9e des gens. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-05-11T07:58:59Z", "program": {"href": "/programs/4BBA178A-E0D7-4831-95D4-C4A9A5462358", "id": "4BBA178A-E0D7-4831-95D4-C4A9A5462358", "name": "Vie des gens"}, "contributors": [{"function": "Acteur /trice", "name": "Doquin, Julien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Acteur /trice", "name": "Paccaud, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-2AA79E59-16FE-4FD1-B5C1-C8673D076F20", "internalArchiveId": "2AA79E59-16FE-4FD1-B5C1-C8673D076F20", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Rencard en terre pas connue2 : RTPC: la f\u00e9e Celestine (2/2)", "publicationDate": "2017-05-11T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\nRTPC : la f\u00e9e Celestine (2/2)", "durationSec": 231, "genres": ["Sketch"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8574105", "imageURL": "http://www.rts.ch/7015959.image", "alternativeTitle": ["RTPC : La f\u00e9e C\u00e9lestine (2/2)", "RTPC : La f\u00e9e C\u00e9lestine (2/2) / SUPER_2017-05-11T16:24:03_rencard-en-terre-pas-connue", "RTPC : La f\u00e9e C\u00e9lestine (2/2) / SUPER_2017-05-11T16:24:03_rencard-en-terre-pas-connue"], "alternativeSummary": ["RTPC : la f\u00e9e Celestine (2/2)", "RTPC : la f\u00e9e Celestine (2/2)", "RTPC : la f\u00e9e Celestine (2/2)"], "variantIds": ["ece-8574112", "ece-8574105"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-10-04T14:16:06Z", "speechToTexts": ["20.05.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:01) [81%] :\r\nDonc pas connue, \u00e9t\u00e9 t\u00e9l\u00e9port\u00e9 \u00e0 l'autre c\u00f4t\u00e9, la 2\u00e8me partie. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:11) [93%] :\r\nChez les aux Occidentaux, nombreux sont ceux qui peinent \u00e0 trouver le sommeil et qui pourrait pallier au recours aux calmants \u00e0 la drogue ou \u00e0 une bonne branlette, voire m\u00eame les 3 \u00e0 la fois la faute \u00e0 un syst\u00e8me qui mise avant tout sur le para\u00eetre plut\u00f4t que sur l'\u00eatre, C\u00e9lestine la c\u00e9l\u00e8bre f\u00e9e n'a quant \u00e0 elle, aucun probl\u00e8me d'insomnie, car comme toutes les f\u00e9e pour s'endormir, il lui suffit de mettre sa baguette magique sur mode vibreur et de se laisser prendre par le sommeil. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:44) [96%] :\r\nUne voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:51) [89%] :\r\nD'aller voir votre truc l\u00e0 c'est insoutenable, \u00e7a a dur\u00e9 toute la nuit, c'est la. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:59) [71%] :\r\nPas assez vous. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:01) [86%] :\r\nJe savais que j'\u00e9tais avec Emmanuel Macron, dur retour \u00e0 la r\u00e9alit\u00e9, c'est m\u00eame pourquoi vous dites \u00e7a, tout ce qui est petit est jolie, vous savez, soyez gentil dans le v\u00eatements pas du tout du matin et puis est pas mon ben vous avez tort, c'est dans les vieux pots qu'on fait les meilleures soupes, tu parles d'une soupe bon, mettez votre vu confier le c'est pas juste un leggings d\u00e9tenir au juif leggings habillez -vous quoi c'est pas essence sur le service public, une fille \u00e0 poil, si j'\u00e9tais belle comme Sophie Marceau vous seriez ravis que je sois nu. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:32) [80%] :\r\nOr vous \u00eates Sophie Marceau toute nue Angers tellement belle, pas de cellulite, je peux vous embrasser sa fille. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:43) [85%] :\r\nMais avec grand plaisir il Willy, alors l\u00e0 franchement avec la voix, \u00e7a ne fait pas du tout bon venez, on va prendre des nouvelles des Occidentaux. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:51) [87%] :\r\nTellement coinc\u00e9 dans un monde \u00e0 part, je vous plains oui. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:58) [92%] :\r\nJe ne peux h\u00e9las donner corps \u00e0 la f\u00e9e C\u00e9lestine en effet souvent mon humanisme s'arr\u00eate l\u00e0 o\u00f9 commence mon vieil atavisme de chasseurs-cueilleurs qui me pousse \u00e0 toujours \u00eatre \u00e0 l'aff\u00fbt d'une belle paire de nichons arborer fi\u00e8rement le troph\u00e9e de la puissance de mal, mon Dieu, pardonnez -moi, car j'ai p\u00eache Jean-Patrick Patrick, chef de la tribu vous -t-il lui aussi inculte supr\u00eame \u00e0 l'apparence des choses plut\u00f4t qu'\u00e0 leur profondeur. \r\nC'est de plus en plus \u00e9sot\u00e9riques votre allusion c'est une demande de la cha\u00eene, \u00e0 cause de nos pour montrer la sp\u00e9cificit\u00e9 et l'utilit\u00e9 du service public et si on parlait de cul plut\u00f4t \u00e0 ce propos, Jean-Marc Sara Bernard Nicolas remontant \u00e0 l'\u00e9poque, je vais laisser 3 messages bilan aucune r\u00e9ponse, les hommes, c'est tous les m\u00eames et les faits, vous en pensez quoi ce matin je suis oblig\u00e9 d'y croire, vu le tour que vous avez jou\u00e9, il faut alors c'est possible d'augmenter la taille de ma poitrine parce que tant qu'avoir des seins autant qu'il soit bien gros Alain c'est profond comme sujet, merci bien, mais bon, si vous \u00e9tiez une gonzesse, vous comprendriez que la profondeur se aussi dans la taille des bolets C\u00e9lestine on va pas finir l'\u00e9mission comme \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:00) [83%] :\r\nJean-Patrick Bernard n'est pas du tout un homme pour vous et puis vous voil\u00e0 redevenu j'aimais bien les nichons, j'ai bien mieux pour vous regardez C\u00e9lestine moi transform\u00e9e en femme d\u00e9passer les apparences Willy homme- femme, c'est du blabla, vous \u00eates faits l'un pour l'autre, parole de fait aussi peur de le louer. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:29) [85%] :\r\nSi vous aussi vous vous demandez ce que peut bien dire cette chronique, faites comme moi votez nous bilingue, vous \u00e9crivez des gags, c'est facile de critiquer, merde, il y a putains de messages l\u00e0- dedans, entre les lignes, allez \u00e0 la semaine prochaine pour un nouveau num\u00e9ro de rencard enterre pas connue. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-05-24T11:38:00Z", "program": {"href": "/programs/B4328801-053F-4F48-BE8B-BD00C3F24665", "id": "B4328801-053F-4F48-BE8B-BD00C3F24665", "name": "Rencard en terre pas connue"}, "contributors": [{"function": "Acteur /trice", "name": "Michoud, Rapha\u00ebl", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Acteur /trice", "name": "Matter, Frank", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-2491808F-AB23-4EBE-A681-C88D31FB3603", "internalArchiveId": "2491808F-AB23-4EBE-A681-C88D31FB3603", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "\"La R\u00e9publique en Marche\" va publier sa liste pour les l\u00e9gislatives fran\u00e7aises", "publicationDate": "2017-05-11T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Hasler, Ariane;Vasarino, Karine\r\nLa liste des candidats pour le mouvement \"La R\u00e9publique en Marche\" d'Emmanuel Macron aux \u00e9lections l\u00e9gislatives fran\u00e7aises sera d\u00e9voil\u00e9e jeudi apr\u00e8s-midi. Elle ne comportera finalement que 450 noms sur 577. Certains dossiers, dont celui de Manuel Valls, doivent encore \u00eatre examin\u00e9s.\r\n\r\n* * \"La R\u00e9publique en Marche\" va publier sa liste pour les l\u00e9gislatives fran\u00e7aises Quels candidats pour \"la r\u00e9publique en Marche\" aux \u00e9lections l\u00e9gislatives fran\u00e7aises ? \r\nLa liste sera d\u00e9voil\u00e9e en d\u00e9but d'apr\u00e8s-midi... \r\n Elle ne comportera finalement que 450 noms sur 577. Certains dossiers de candidatures arriv\u00e9s tard aupr\u00e8s de la commission d'investiture du mouvement doivent encore \u00eatre examin\u00e9s. Ariane hasler on vous retrouve \u00e0 Paris.... parmi ces dossiers \u00e9videmment celui de Manuel Valls.... \r\nOui un dossier de candidature qui capte d\u00e9sormais toute l'attention ...celui de l'ancien premier ministre ... sera t'il finalement accept\u00e9 Par l'\u00e9quipe d'en Marche au nom notamment d'une certaine d\u00e9f\u00e9rence pour qqn qui a \u00e9t\u00e9 premier ministre, ou la notoire m\u00e9sentente entre Emmanuel macron et l'impopularit\u00e9 de son ancien chef de gouvernement aura t'elle raison de cette candidature ? L'\u00e9pineuse question visiblement demande r\u00e9flexion \u00e0 l'\u00e9quipe d'en Marche ... Avant l'annonce par Manuel Valls mardi de son intention de briguer un mandat l\u00e9gislatif sous les couleurs d'en marche il \u00e9tait pr\u00e9vue que l'entier des 577 noms soient d\u00e9voil\u00e9s avant midi aujourd'hui... la version officielle fait part de \u00ab\u00a0dossiers \u00e9pineux\u00a0\u00bb \u00e0 traiter et d'un afflux de candidatures aussi depuis l'instant o\u00f9 Emmanuel Macron a \u00e9t\u00e9 \u00e9lu.. \r\nRELANCE : la liste d\u00e9voil\u00e9e cette apr\u00e8s-midi sera quoiqu'il en soit tr\u00e9s scrut\u00e9e ....\r\nAvec ces questions : Combien de socialistes et de r\u00e9publicains ont-ils trahi leur parti et Franchi barri\u00e8res psychologique et politiques pour rallier les rangs de la r\u00e9publique en Marche ? Des t\u00eates d'affiches ou des inconnus ? Qui sont ces personnalit\u00e9s de la vie civile, qui doivent cr\u00e9dibiliser le slogan du renouveau dont Emmanuel macron s'est fait le H\u00e9rault lors de sa campagne ? Autant de questions dont nous aurons la r\u00e9ponse en milieu d'apr\u00e8s-midi... Avec cette liste dans laquelle vont d\u00e9j\u00e0 r\u00e9sider des pistes sur la capacit\u00e9 du President \u00e9lu de constituer une majorit\u00e9 pr\u00e9sidentielle ....", "durationSec": 120, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8593292", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["\"La R\u00e9publique en Marche\" va publier sa liste pour les l\u00e9gislatives fran\u00e7aises  / 12H30_2017-05-11T12:32:00_developpement-3", "Le 12h30 du 11.05.2017"], "alternativeSummary": ["La liste des candidats pour le mouvement \"La R\u00e9publique en Marche\" d'Emmanuel Macron aux \u00e9lections l\u00e9gislatives fran\u00e7aises sera d\u00e9voil\u00e9e jeudi apr\u00e8s-midi. Elle ne comportera finalement que 450 noms sur 577. Certains dossiers, dont celui de Manuel Valls, doivent encore \u00eatre examin\u00e9s."], "variantIds": ["ece-8593292"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-05-19T21:53:20Z", "speechToTexts": ["19.05.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [93%] :\r\nEn France, quel candidat pour la R\u00e9publique en marche aux \u00e9lections l\u00e9gislatives, la liste sera d\u00e9voil\u00e9e tout \u00e0 l'heure en d\u00e9but d'apr\u00e8s- midi, elle ne comportera finalement que 450 noms sur 577 certains dossiers de candidatures arriv\u00e9s tard aupr\u00e8s de la commission d'investiture du mouvement doivent encore \u00eatre examin\u00e9s, Ariane Hasler, on vous retrouve \u00e0 Paris, alors parmi ces dossiers, \u00e9videmment celui de Manuel Valls. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:24) [93%] :\r\nOui, un dossier de candidature qui capte d\u00e9sormais toute l'attention sera -t-il finalement accept\u00e9 par l'\u00e9quipe d'en Marche au nom, notamment, d'une certaine d\u00e9f\u00e9rence pour quelqu'un qui a \u00e9t\u00e9 1er ministre ou est -ce que la notoire m\u00e9sentente entre Emmanuel Macron et Manuel Valls, coupl\u00e9 \u00e0 l'impopularit\u00e9 de l'ancien chef du gouvernement aura -t-elle raison de cette candidature, la question visiblement demande r\u00e9flexion \u00e0 l'\u00e9quipe du nouveau pr\u00e9sident, avant l'annonce par Manuel Valls mardi de son intention de briguer un mandat l\u00e9gislatif sous les couleurs d'en marche, il \u00e9tait pr\u00e9vu que l'entier des 577 noms soient d\u00e9voil\u00e9s avant midi aujourd'hui la version officielle pour ce d\u00e9lai, c'est qu'il reste quelques dossiers \u00e9pineux \u00e0 examiner, suivez mon regard, mais aussi qu'il y a eu un afflux de candidatures depuis l'instant Emmanuel Macron a \u00e9t\u00e9 \u00e9lu, la Commission doit donc encore travailler aujourd'hui et demain sur les derniers candidats. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:16) [88%] :\r\nAlors cette liste d\u00e9voil\u00e9e cet apr\u00e8s- midi sera quoiqu'il en soit tr\u00e8s scrut\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:20) [93%] :\r\nOui, avec ces questions : combien de socialistes et de r\u00e9publicains ont -ils trahi leur parti et Franchi barri\u00e8res psychologiques et politiques pour rallier les rangs de la R\u00e9publique en marche t\u00eate d'affiche, autre question : qui sont ces candidats issus de la vie civile qui doivent cr\u00e9dibiliser le slogan du renouveau, un slogan dont Emmanuel Macron s'est fait le H\u00e9rault lors de sa campagne, autant de questions dont nous aurons les r\u00e9ponses en milieu d'apr\u00e8s- midi au si\u00e8ge du mouvement d'Emmanuel Macron dans le 15\u00e8me arrondissement avec cette liste dans laquelle vont d\u00e9j\u00e0 r\u00e9sider des pistes sur la capacit\u00e9 du pr\u00e9sident \u00e9lu de constituer une majorit\u00e9 \u00e0 l'Assembl\u00e9e nationale. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:57) [95%] :\r\nAriane Hasler vous \u00e9tiez en Direct de Paris et c'est un d\u00e9sert. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-05-11T10:43:00Z"}, {"id": "sound-965DE518-EEA2-4FE9-945A-7A8F8F18A559", "internalArchiveId": "965DE518-EEA2-4FE9-945A-7A8F8F18A559", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La th\u00e9matique : L'histoire du vibromasseur", "publicationDate": "2017-05-11T00:00:00Z", "durationSec": 246, "genres": ["Commentaire"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/8614197", "imageURL": "http://www.rts.ch/8256738.image", "alternativeTitle": ["L'histoire du vibromasseur", "L'histoire du vibromasseur", "L'histoire du vibromasseur / RVA3_2017-05-11T08:14:20_la-thematique", "L'histoire du vibromasseur / RVA3_2017-05-11T08:14:20_la-thematique"], "variantIds": ["ece-8574085", "ece-8574066"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-05-19T19:01:18Z", "speechToTexts": ["19.05.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:04) [88%] :\r\nBonjour, Vivianne l'image dans cette chronique, on a parl\u00e9 de sant\u00e9 sexuelle, on a parl\u00e9 de sex- Toys n'en a pas parl\u00e9 du lien qui existe entre les 2, c'est ton sujet du jour. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:13) [86%] :\r\nOui effectivement, alors je suis en train de lire un livre absolument passionnant que j'essaie de montrer, donc je voudrais aussi d'un voyage en main d'une am\u00e9ricaine qui s'appelle la technologie de l'orgasme vibromasseur, l'hyst\u00e9rie et la satisfasse homosexuel des femmes et c'est un livre absolument g\u00e9niale que je conseille \u00e0 tout le monde, il sortit en 1999 et puis il a vraiment fait beaucoup de bruit dans le milieu acad\u00e9mique, c'est une enfin voil\u00e0 c'est une historienne c'est g\u00e9nial, c'est aux \u00e9ditions Payot voil\u00e0 et puis enfin, moi je l'ai, je l'ai pris 11 secondes moins comme \u00e7a, mais il est pas tout jeune super et puis en fait, elle raconte un petit peu pour raconter l'histoire du vibromasseur et puis du lieu en fait avec la sant\u00e9 sexuelle, elle nous dit : on est oblig\u00e9 de revenir \u00e0 l'\u00e9poque d'Hippocrate et de s'int\u00e9resser \u00e0 l'hyst\u00e9rie, cette maladie est justement c'est toujours l'hyst\u00e9rie entre, entre guillemets, pourquoi, parce que c'est une maladie qui n'existe plus, qui a \u00e9t\u00e9 enlev\u00e9 du DSM donc ce Manuel de la sant\u00e9 oui gastrique, donc voil\u00e0, c'est une maladie qui compte on matraque qu'on a qu'on a trait\u00e9 pendant longtemps et maintenant qu'on qu'on croit n'existe tout simplement plus leur \u00e7a vachement int\u00e9ressant et puis en fait Hippocrate disait cette chose l'hyst\u00e9rie, ce sont des maladies, des femmes se contre l'ut\u00e9rus d\u00e9tache et va se balader dans le corps pour parce qu'on n'imagine pas trop comment \u00e7a marche, mais en fait ce que vous \u00eates, se dit, c'est que, en fait, cette maladie qui a \u00e9t\u00e9 trait\u00e9e pendant des si\u00e8cles, en fait, c'est plut\u00f4t une manifestation de la frustration sexuelle des femmes, parce qu'elle vivait sous un r\u00e9gime et celles qui le dit, de sexualit\u00e9 centr\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:46) [85%] :\r\nQu'est -ce que c'est la sexualit\u00e9 centr\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:50) [87%] :\r\nEn fait, la sexualit\u00e9 falot sans pr\u00e9c\u00e9dent, quelque chose, on doit d\u00e9j\u00e0 un petit peu parl\u00e9 dans cette \u00e9mission aussi c'\u00e9tait simplement d'imaginer que la sexualit\u00e9, les scripts sexuelle dans nos soci\u00e9t\u00e9s occidentales sont en fait tourner autour de la p\u00e9n\u00e9tration vaginale et du plaisir des hommes et que du coup, en fait, les, les femmes ont \u00e9t\u00e9 un petit peu, d\u00e8s que des des d\u00e9crocher de leur sexualit\u00e9, de leur plaisir et puis \u00e7a se manifestait par des choses comme des maladies psychiatriques et puis du coup ce que ce qui est g\u00e9nial, c'est que la la la, le traitement qui \u00e9tait pr\u00e9conis\u00e9e depuis Hippocrate, c'est quoi, c'est en gros la stimulation de la vue en 2 mots, la masturbation, mais il fallait surtout pas que ce soit les femmes qui le fassent, m\u00eame, il fallait qu'elles aillent chez le m\u00e9decin pour se faire masturb\u00e9 et puis du coup les bons m\u00e9decins, ben il sera titr\u00e9 le bras du pauvre et puis voil\u00e0, c'est comme \u00e7a qu'on a confront\u00e9 le vibromasseur encore \u00e0 la \u00e0 la base, c'\u00e9tait vraiment une machinerie m\u00e9dicale utilis\u00e9 pour traiter l'hyst\u00e9rie. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:48) [77%] :\r\nPont de donner, il fait ses s\u00e9ances qu'-ce que quand est -ce que c'est c'est vibromasseur arr\u00eat\u00e9 des machines m\u00e9dicales des outils pour M\u00e9decins quoi. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:57) [85%] :\r\nAlors en fait 13 ans que de mani\u00e8re tr\u00e8s int\u00e9ressante, 56 comment elles ont commenc\u00e9 \u00e0 les vibromasseur ont commenc\u00e9 \u00e0 appara\u00eetre dans les pornos l\u00e0 tout d'un coup, c'est comme si cette esp\u00e8ce de bulle cette illusion c'est m\u00e9dical c'est pas sexuel et ben elle et c'\u00e9tait plus possible de maintenir un petit peu cette hypocrisie et puis ce que je trouve hyper int\u00e9ressant, disons que se livrent, c'est que vous \u00eates, mais ne elle demande en fait, on se demande si les femmes qui se faisait traiter pour hyst\u00e9rie vous allez vraiment en se disant : c'est un traitement m\u00e9dical ou si elle se disaient : ben tiens, mon mari ne s'en sort pas tr\u00e8s bien, et du coup je vais aller me faire masturb\u00e9 par ce joli m\u00e9decin il ne conna\u00eet pas du tout en fait l'exp\u00e9rience des femmes qu'est -ce qu'elles ont v\u00e9cu, si elles ont v\u00e9cu \u00e7a commettons pas du sexuel ou de leur du sexuel, on ne saura jamais, c'est bien dommage. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:44) [86%] :\r\nJe viens de lire le le le go\u00fbt du r\u00e9sum\u00e9 l\u00e0, peu de gens savent que le vibromasseur vous vibromasseur \u00e9taient au travail pour Mattel, c'est tout autre chose \u00e9tait au d\u00e9but du 20\u00e8me si\u00e8cle 5\u00e8me appareils m\u00e9nager le plus vendu apr\u00e8s la machine \u00e0 coudre le ventilateur la bouilloire et le grille-pain aujourd'hui au 1er rang, j'imagine, merci beaucoup Viviane \u00e0 la semaine prochaine la semaine prochaine. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-05-11T13:42:18Z", "program": {"href": "/programs/2D4CB2F4-66BC-45DD-AB1C-29F42991972E", "id": "2D4CB2F4-66BC-45DD-AB1C-29F42991972E", "name": "Th\u00e9matique"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Dormond, Laurent", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Moreillon, Beno\u00eet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Flament, Anne", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Morey, Viviane", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Laurenceau, St\u00e9phane", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Burri, Julien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Sermet, Jorris", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Evard, Julie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-F80462F5-1C96-4118-A113-6AFE1E520065", "internalArchiveId": "F80462F5-1C96-4118-A113-6AFE1E520065", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "MP3 : MP3 - Les r\u00e9f\u00e9rences musicales du jour d'Akhenaton", "publicationDate": "2017-05-11T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Akhenaton, membre fondateur du groupe IAM\r\n- \"The Makings of You\", Curtis Mayfield - \"My Performance\", Esther Phillips - \"Eric B. Is President\", Eric B. & Rakim\r\n\r\n* * MP3 - Les r\u00e9f\u00e9rences musicales du jour d'Akhenaton (MP3 IAM EP4) MP3 Akhenaton, membre du groupe de rap IAM du 8 au 12 mai \r\nMP3 on retrouve AKHENATON\r\nJEUDI 11 mai \u00e9pisode 4:  \r\n   7'46 ((FIN DE PAROLE 3'32))\r\n-\tCURTIS MAYFIELD : The makings of you\r\n-\tESTHER PHILLIPS : My performance\r\n-\tERIC B AND RAKIM : Eric B. is president", "durationSec": 291, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8593253", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677653.image", "alternativeTitle": ["MP3 - Les r\u00e9f\u00e9rences musicales du jour d'Akhenaton", "MP3 - Les r\u00e9f\u00e9rences musicales du jour d'Akhenaton / JDM_2017-05-11T06:51:00_mp3", "MP3 - Les r\u00e9f\u00e9rences musicales du jour d'Akhenaton / JDM_2017-05-11T06:51:00_mp3"], "alternativeSummary": ["- \"The Makings of You\", Curtis Mayfield - \"My Performance\", Esther Phillips - \"Eric B. Is President\", Eric B. & Rakim", "- \"The Makings of You\", Curtis Mayfield - \"My Performance\", Esther Phillips - \"Eric B. Is President\", Eric B. & Rakim", "- \"The Makings of You\", Curtis Mayfield - \"My Performance\", Esther Phillips - \"Eric B. Is President\", Eric B. & Rakim"], "variantIds": ["ece-8593270", "ece-8593253"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-05-17T04:26:43Z", "speechToTexts": ["17.05.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [75%] :\r\nComme qu'un train c'est MP3, on retrouve Akhenaton. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:14) [69%] :\r\n\u00e0 cela expr\u00e8s mais et il est. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:29) [79%] :\r\nCurtis Mayfield, en g\u00e9n\u00e9ral, il y a pas mes chansons, je veux il y a aussi les choses sont tr\u00e8s engag\u00e9, j'ai choisi mais qui nous a view allongera plus prendre Dark Ardennes Blue qui est beaucoup plus engag\u00e9 ou Blue Monday People qui me pla\u00eet \u00e9norm\u00e9ment, mais pour moi j'Mayfield, en fait, c'est l'artiste ultime, c'est des sentiments justement les banques du malheur des fois dans la soci\u00e9t\u00e9 moderne et notamment en France et dans les pays francophones, tendance \u00e0 refouler les bonnes sentiments et \u00e0 dire c'est un peu cucul mais si les Am\u00e9ricains championnat et puis quand le vrai mauvais arrive, on a besoin d'un des bonnes gentiment sont pleines d'humour. \r\nMoi j'adore le rap mais dans la chanson, le peu de chansons que j'aime \u00e7a, Philippe Savoie d\u00e8s qu'elle commence \u00e0 chanter, c'est. \r\nM\u00eame c'est une grosse histoire d'amiti\u00e9, je pense que c'est la base de la chose, on a vu, comme par exemple quand on enregistre un nouvel album en Tha\u00eflande et convivial, simple, il y a pas de lien de relation profonde ce groupe l\u00e0 l\u00e0, forc\u00e9ment, tu connais tout je connais sa femme le 1er morceau j'avais ses \u00e0 et demi qu'il dans le groupe avait avec moi, je n'ai jamais 48, aujourd'hui \u00e7a fait j'avais beaucoup d'ann\u00e9es, on \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 des fous furieux 84. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:11) [79%] :\r\nMais bon, maintenant. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:14) [75%] :\r\nOn \u00e9tait tr\u00e8s radicaux et, notamment, alors \u00c9ric Bir-Hakeim sur toi, \u00e0 partir de 85 86 on a \u00e7a \u00e9t\u00e9 la claque de ma vie, donc j'ai choisi le morceau qui m'a mis la classe qui s'appelle My m\u00e9lodie \u00c9ric vice- pr\u00e9sident sur un train boiteux pour tout le monde aura et comme Samir m\u00eame ananas, mais c'est le le rappeur un peu plus Fun comme peu plus bruyant et de d'Latin Quarter club qui \u00e9tait une exclusivement \u00e9poque j'ai avec accueil Mado a fait le Beaufort, un air d'un. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:50) [82%] :\r\nC'\u00e9tait d'alcool. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:57) [76%] :\r\nOn leur souhaite c'est r\u00e9aliste avec 6. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:01) [82%] :\r\nJ'd\u00e9pos\u00e9 la voix \u00e9tait monotonie je lui c'est et en fait j'ai une d\u00e9cennie Express du vinyle de de ce single a sign\u00e9, mais quand, en 2013, on a jou\u00e9 au Madison Square Garden, on a \u00e9vit\u00e9 rakhine et il est venu me sign\u00e9 27 ans plus tard, le m\u00eame disque le m\u00eame disque et puis au moins \u00c9ric B\u00e9ra dans le rap, c'est le groupe le plus important, ce coeur Hakim et le rapport que m'a donn\u00e9 envie de continuer \u00e0 faire du rap avec une dimension mystique avec une approche tr\u00e8s jazz de la d\u00e9coupe rythmique c'est c'est. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:03:37) [87%] :\r\nC'est peut-\u00eatre juste je pense qu'il a \u00e9cop\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:48) [99%] :\r\nOn va faire un d\u00e9bat. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:04:14) [68%] :\r\nLes copains et que fait appel a \u00e9t\u00e9 fait copain-copain. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:27) [77%] :\r\nRegardez, \u00e7a allait durer tout \u00e7a \u00e0 cause d'une toile \u00e9tait madame, tu sais, on ne doit pas exc\u00e9der la Viper il y a, il y a peut-\u00eatre Seguin pas il y a \u00e9cop\u00e9 d'une des qui son l'invit\u00e9 toute la semaine, de Camille de. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-05-11T05:49:00Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Degott, Camille", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Matthey-Doret, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-1DD50E9A-0F91-4440-A835-7117EA862C2C", "internalArchiveId": "1DD50E9A-0F91-4440-A835-7117EA862C2C", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Etat d'urgence pour la pollution spatiale", "publicationDate": "2017-05-11T00:00:00Z", "summary": "Le danger que repr\u00e9sentent les d\u00e9chets spatiaux augmente chaque ann\u00e9e. Un des meilleurs sp\u00e9cialistes europ\u00e9ens de la question lance un cri d'alarme. Il en appelle \u00e0 la cr\u00e9ation d'un nouveau corps de m\u00e9tier: \u00e9boueur de l'espace. On en parle avec Silvio Dolzan et ses invit\u00e9s. Avec Christophe Bonnal, expert senior \u00e0 la Direction des lanceurs du CNES, et Muriel Richard, collaboratrice scientifique au Centre d'ing\u00e9nierie spatiale de l'Ecole polytechnique f\u00e9d\u00e9rale de Lausanne (EPFL) et responsable programme CleanSpace One.\r\n\r\nLe danger que repr\u00e9sentent les d\u00e9chets spatiaux augmente chaque ann\u00e9e. Un des meilleurs sp\u00e9cialistes europ\u00e9ens de la question lance un cri d'alarme. Il en appelle \u00e0 la cr\u00e9ation d'un nouveau corps de m\u00e9tier: \u00e9boueur de l'espace.\r\nOn en parle avec Silvio Dolzan et ses invit\u00e9s. \r\nAvec Christophe Bonnal, expert senior \u00e0 la Direction des lanceurs du CNES, et Muriel Richard, collaboratrice scientifique au Centre d'ing\u00e9nierie spatiale de l'Ecole polytechnique f\u00e9d\u00e9rale de Lausanne (EPFL) et responsable programme CleanSpace One.", "durationSec": 1320, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8574371", "imageURL": "http://www.rts.ch/4197792.image", "alternativeTitle": ["Etat d'urgence pour la pollution spatiale / CQFD_2017-05-11T10:04:15_dossier", "CQFD du 11.05.2017"], "alternativeSummary": ["Le danger que repr\u00e9sentent les d\u00e9chets spatiaux augmente chaque ann\u00e9e. Un des meilleurs sp\u00e9cialistes europ\u00e9ens de la question lance un cri d\u2019alarme. Il en appelle \u00e0 la cr\u00e9ation d\u2019un nouveau corps de m\u00e9tier: \u00e9boueur de l\u2019espace. On en parle avec Silvio Dolzan et ses invit\u00e9s. Avec Christophe Bonnal, expert senior \u00e0 la Direction des lanceurs du CNES, et Muriel Richard, collaboratrice scientifique au Centre d\u2019ing\u00e9nierie spatiale de l'Ecole polytechnique f\u00e9d\u00e9rale de Lausanne (EPFL) et responsable programme CleanSpace One."], "variantIds": ["ece-8574371"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-05-19T21:19:01Z", "speechToTexts": ["19.05.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:01) [87%] :\r\nDe plus en plus de d\u00e9bris de toutes tailles, tourne autour de la Terre, et parfois il retombe, ils deviennent une v\u00e9ritable menace, notamment pour les satellites de t\u00e9l\u00e9communications, si indispensable \u00e0 notre vie quotidienne, la communaut\u00e9 scientifique s'inqui\u00e8te de plus en plus de de ces d\u00e9bris. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:16) [89%] :\r\nLe 2 ans le film Gravity c'est pas que de la science fiction actuellement 17000 objets de plus de 10 centim\u00e8tres sont catalogu\u00e9s comme tournant dans l'espace autour de la Terre, parmi eux, seuls 1000 de ces objets sont des satellites op\u00e9rationnels d'enqu\u00eate qui font quelque chose, les autres sont des d\u00e9bris, il y a 3000 vieux satellite il y a 2000 \u00e9tages sup\u00e9rieurs de fus\u00e9es, \u00e7a c'est tr\u00e8s, tr\u00e8s gros et surtout il y a 11000 fragments divers issus d'explosion de collision, l'usure des mat\u00e9riaux, etc, etc, 10 centim\u00e8tres, hein, j'ai dit Horowitz, certains dans l'espace un d\u00e9bris et dangereux \u00e0 partir d'une taille d'un millim\u00e8tre d\u00e9j\u00e0 et les plus massifs, ces objets lorsqu'ils retombent peuvent atteindre le sol n'a pour tout et \u00e7a arrive plus souvent qu'on croit alors, ces d\u00e9chets peuvent \u00eatre vraiment de toute nature g\u00ean\u00e9 quelques exemples, en voici un autre en 2008 une astronaute, qui a effectu\u00e9 une r\u00e9paration sur la Station spatiale internationale a laiss\u00e9 \u00e9chapper une trousse \u00e0 outils, un sac \u00e0 outils de 15 kilos, h\u00e9 bien c'est \u00e7a qu'il a tourn\u00e9 pendant 9 mois dans l'espace avant finalement de rentrer dans un atmosph\u00e8re o\u00f9 il l'a \u00e9videmment br\u00fbl\u00e9 alors dans son dernier ouvrage intitul\u00e9 pollution spatiale, l'\u00e9tat d'urgence Christophe Bonnal qui est, qui est notamment qui pr\u00e9side notamment 2 commissions internationales sur sur les d\u00e9bris, fait le tour de la question \u00e9voque les projets d'\u00e9boueurs de l'espace, qui sont en cours, d\u00e9veloppement, alors \u00e7a m\u00e9ritait plus ample. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:32) [93%] :\r\nBonjour Christophe Bonnal oui bonjour, merci d'\u00eatre en duplex de notre Studio de Paris vous \u00eates expert senior \u00e0 la Direction des lanceurs du CNRS, le Centre national d'\u00e9tudes spatiales fran\u00e7ais et bonjour \u00e0 vous \u00e9galement Muriel Richard bonjour, vous \u00eates collaboratrice scientifique au Centre d'ing\u00e9nierie spatiale de l'EPFL, responsable du programme CleanSpace One, un projet de d\u00e9monstrateur d'\u00e9vacuer auteur spatiale, on l'\u00e9voquera avec vous Christophe Bonnal on va commencer avec vous certains engins spatiaux tourne \u00e0 quelques centaines de kilom\u00e8tres de la Terre, d'autres \u00e0 quelques milliers est -ce que \u00e7a signifie que les les d\u00e9bris sont in\u00e9galement r\u00e9partis, qui sont en quelque sorte, dispos\u00e9s en couches. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:10) [88%] :\r\nPas pareil cauchemar mais effectivement il y a des zones privil\u00e9gi\u00e9es en fonction de l'int\u00e9r\u00eat que l'int\u00e9r\u00eat que repr\u00e9sentent certaines au niveau spatiale par exemple vers 800 kilom\u00e8tres d'altitude, c'est l'altitude et id\u00e9al pour tous les satellites d'observation de la Terre, donc il y a une il y a une concentration de satellites, faut bien situ\u00e9 sur le fait qu'il y a des d\u00e9bris mais il y a surtout \u00e9norm\u00e9ment de satellites tr\u00e8s utile, indispensable dans notre quotidien, tout ce qui est, observation de la Terre tous les satellites environnementaux par les gens qui ont montr\u00e9 leur leur prouesse pendant la comme je 21, tout ce qui est t\u00e9l\u00e9communication \u00e9videmment tout ce qui est sciences de base et en fonction des orbites sur lesquels on les lance, du coup, ses orbites naturellement deviennent de plus en plus encombr\u00e9, donc 2 2 grandes zones de donc on aujourd'hui donc vers 700 \u00e0 900 kilom\u00e8tres d'altitude, \u00e0 peu pr\u00e8s au dessus de la Terre, et puis la fameuse orbite g\u00e9o- stationnaire qui est au-dessus de l'Equateur \u00e0 36000 kilom\u00e8tres de la Terre. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:08) [89%] :\r\nJustement, \u00e7a \u00e7a \u00e7a ajoute encore au probl\u00e8me parce qu'effectivement certains satellites tournent \u00e0 certains g\u00e9ostationnaire en m\u00eame temps que la Terre mais sur le plan de l'Equateur, d'autres sur le plan des polars, il passe par l'\u00e9paule en osant autour d'autres \u00e0 un peu au milieu avec certains certains certain angle \u00e7a \u00e7a ajoute encore \u00e0 la complexit\u00e9 du probl\u00e8me de la circulation dans l'espace, enfin. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:30) [87%] :\r\nOui, il faut bien faut bien comprendre, on a souvent l'image d'une terre recouverte dans l'espace, de, de, de d\u00e9bris un peu partout, c'est c'est tr\u00e8s c'est tr\u00e8s flou, en r\u00e9alit\u00e9, l'espace est compl\u00e8tement vide, il faut bien imaginer, c'est il y a \u00e0 peu pr\u00e8s 7500 tonnes de d\u00e9bris au-dessus de nos t\u00eates, c'est-\u00e0-dire c'est la menace de la Tour Eiffel \u00e9parpill\u00e9s dans nos petits morceaux petit frappe l'humour balancer un peu partout dans dans l'espace autour de nous, par exemple \u00e0 un instant donn\u00e9, il n'y a que 20 objets au-dessus de la t\u00eate au-dessus de la France devant l'objet de la taille du poids pour une autre, une autre analogie, par exemple, quand on regarde la densit\u00e9 de d\u00e9bris spatiaux dans la zone la plus encombr\u00e9e, c'est l'\u00e9quivalent de 2 bouteilles de soda l\u00e2ch\u00e9s dans la M\u00e9diterran\u00e9e, donc l'espace est vide compl\u00e8tement vide, avec malheureusement quelques petits objets et quelques objets qui s'y balader qui pr\u00e9sente 2 gros inconv\u00e9nients : le 1er c'est quand ils sont l\u00e0 haut les y sont pour longtemps 9, j'ai 1000 kilom\u00e8tres d'altitude et l\u00e0 haut pour 1000 \u00e0 2 1000 ans et d\u00e9pendances et 1000 \u00e0 2000, deuxi\u00e8mement, il se d\u00e9place, comme vous l'avez dit tr\u00e8s vite \u00e0 30000 kilom\u00e8tres heure, typiquement, donc, le probl\u00e8me vient r\u00e9ellement du fait que pendant 1000 ou 2 1000 ans, \u00e0 30000 kilom\u00e8tres heure, ben, parfois, on fait de mauvaises rencontres, ces rencontres r\u00e9g\u00e9n\u00e8re des d\u00e9bris qui m\u00eame vont r\u00e9g\u00e9n\u00e9rer des d\u00e9bris etc, si vous voulez, c'est vraiment un probl\u00e8me \u00e0 long terme. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:51) [86%] :\r\nChristophe Bonnal si on si on \u00e9tabli un catalogue des d\u00e9bris les plus grosses et donc on peut depuis ici l\u00e0 depuis la Terre, les suivre \u00e0 la trace, on fait comment. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:00) [87%] :\r\nLe bon on a diff\u00e9rents moyens des radars ou des des t\u00e9lescopes, par exemple, le au niveau des radars, il y a des r\u00e9seaux de radars, un peu partout dans les grandes puissances, alors que les \u00c9tats-Unis \u00e9videmment la Russie, la France, un tr\u00e8s beau, tr\u00e8s beau radar op\u00e9r\u00e9 par l'Europe, l'arm\u00e9e fran\u00e7aise, d\u00e9velopp\u00e9 par le naira qui s'appelle le graveur Grand r\u00e9seau adapt\u00e9 \u00e0 la veille de l'espace et qui nous permet de suivre donc donc des objets typiquement de plus de 10 centim\u00e8tres la taille du point jusqu'\u00e0 1500 ou 2000 kilom\u00e8tres d'altitude, dans notre cas, parfois plus, plus \u00e9lev\u00e9 quand les radars sont plus gros, \u00e7a c'est le 1er point le 2\u00e8me ensemble fond\u00e9 des t\u00e9lescopes par exemple le le CNES coop\u00e8re avec le CNRS, 3 t\u00e9lescopes, qui s'appelle lent et au Chili, l'autre \u00e9tant en France m\u00e9tropolitaine, le 3\u00e8me est \u00e0 la R\u00e9union et donc gr\u00e2ce \u00e0 ces 3 t\u00e9lescopes, nous avons une tr\u00e8s bonne couverture de l'ensemble du l'ensemble de l'arc g\u00e9ostationnaire, au passage, vous avez vous- m\u00eame un des une tr\u00e8s belle installation \u00e0 Berne t\u00e9lescope de d'humeur qui est, qui est tr\u00e8s tr\u00e8s pointue et puis professeur J\u00e4ger exactement comme tr\u00e8s bonne. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:14) [83%] :\r\nVoil\u00e0, alors les connexions sont l\u00e0, ils existent bien, on verra d'ailleurs aussi avec Marie Richard Normand dans un instant s'il viole les 10 et 17000 objets Un de plus de 10 centim\u00e8tres, on peut imaginer, du coup, en a beaucoup plus, c'est-\u00e0-dire des plus petits en en-dessous, dessous de 10 centim\u00e8tres. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:29) [89%] :\r\nAbsolument, donc apr\u00e8s, alors on joue au-dessus de 10 centim\u00e8tres, on les voit, on est capable de les voir, donc l\u00e0 c'est assez d\u00e9terministe, si vous voulez quand on descend au point de vue taille apr\u00e8s on passe un peu dans une statistique, on estime qu'il y a 750000 objets de 1 centim\u00e8tres il y a je crois 135 millions d'objets de un millim\u00e8tre la celle du du luxe et du statistique. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:51) [82%] :\r\nEn on attend quand m\u00eame \u00e0 au probl\u00e8me des int\u00e9r\u00eats soient les dangers qu'il repr\u00e9sente, alors il faut dire que l'orbite de tous ces d\u00e9bris, alors c'est tr\u00e8s tr\u00e8s tr\u00e8s long et c'est \u00e7a se fait, pour diff\u00e9rentes raisons qu'on va pas d\u00e9tailler maintenant l'envie d'\u00e7a se r\u00e9tr\u00e9cir et dont 11 sont gros atouts qu'\u00e0 ceux qui sont les plus pr\u00eats \u00e0 entre guillemets, descendre au cours du temps et les objets bien finissent par rentrer dans l'atmosph\u00e8re \u00e0 la plupart tout cas les plus petits si consument enti\u00e8rement mais de loin pas tous contents, regarder une photo qui a dans votre livre, on voit qu'il y a des gros shows du grosse chose qui retombe, \u00e7a fait peur, c'est \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:23) [89%] :\r\nNobs le jusqu'\u00e0, jusqu'\u00e0 2000 kilom\u00e8tres d'altitude, \u00e0 peu pr\u00e8s, il y a encore un peu d'atmosph\u00e8re r\u00e9siduelle et pour faire tr\u00e8s court, comme vous le dites, quand il y a un peu d'atmosph\u00e8re, il y a un peu de freinage de tra\u00eener, c'est la force qu'ils exercent sur votre main quand vous la passer par la fen\u00eatre de votre voiture et on montre en m\u00e9canique sp\u00e9cial quand il y a de la tra\u00een\u00e9e l'orbite descend donc \u00e7a descend progressivement jusqu'\u00e0 atteindre les plus hautes couches de l'atmosph\u00e8re et l\u00e0, alors l\u00e0 il y a un tr\u00e8s grand coup de frein qui primo fracture les objets, les fragmentent et apr\u00e8s les fait fondre, on peut monter 1600 degr\u00e9s par exemple typiquement sur des objets donc tous font tous font non pas tout, effectivement, il y a des objets qui survivent, notamment les mat\u00e9riaux r\u00e9fractaires par exemple le la chambre de combustion dans le moteur fus\u00e9e mais c'est fait pour tenir 3000 degr\u00e9s donc g\u00e9n\u00e9ralement sa survie \u00e0 la rentr\u00e9e bien tout ce qui est en titane, on aime bien malheureusement avec les \u00e9l\u00e8ves qui termine parce que le Titan pour faire des r\u00e9servoirs \u00e0 tr\u00e8s haute pression, c'est, c'est tr\u00e8s bien, c'est tr\u00e8s solide et un peu l\u00e9ger, donc malheureusement \u00e7a tient tr\u00e8s bien \u00e0 la rentr\u00e9e, donc ce sont des pratiques que nous sommes en train de modifier actuellement, justement, de mani\u00e8re \u00e0 minimiser le le risque : la rentr\u00e9e, alors il faut faut bien relativiser un r\u00e9ellement depuis le depuis Spoutnik depuis 1957 on a eu je crois 25000 rencontrer de gros objets dans l'atmosph\u00e8re, il n'y a jamais eu de victime ni m\u00eame jamais quelqu'un qui a \u00e9t\u00e9 bless\u00e9 il y a eu une personne qui a \u00e9t\u00e9 r\u00e9pertori\u00e9s, identifi\u00e9s comme ayant re\u00e7u un petit morceau leur tr\u00e8s l\u00e9ger sur l'\u00e9paule, c'est tout. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:59) [80%] :\r\nParler de votre livre Silvio vient de montrer une photo d'un parce que c'est en Direct de gros bidons, l\u00e0 c'est un r\u00e9servoir principal 2\u00e8me \u00e9tage dans la peur absolument alors 250 d'options, c'est impressionnant de voir la barre, il a bien. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:09:15) [87%] :\r\nTout \u00e0 fait, soyons francs, le le factuel, il y a \u00e0 peu pr\u00e8s un objet catalogue donc de plus de 10 centim\u00e8tres qui rentre tous les jours et il y a un gros satellites ou \u00e9tages de lanceurs qui rentre une fois par semaine un peu pr\u00e8s d'accord, m\u00eame un peu plus, bon par contre donc il commence d'abord par bien br\u00fbl\u00e9, il y a pas, il y a pas franchement dites on estime qu'il y a \u00e0 peu pr\u00e8s 10 \u00e0 20 pourcent de de la masse des gros objets qui peut survivre apr\u00e8s ben heureusement il y a 80 pourcent d'oc\u00e9an mercredi autre sur les 20 pourcent qui qui restent, ce que je sais plus est -ce que c'est 70 pourcent des des affaires ou \u00e9quivalents des RG anglais ou donc si vous voulez le heureusement le le la chute dans des zones habit\u00e9es, est quand m\u00eame tr\u00e8s rare : la probabilit\u00e9 nous tombe sur la t\u00eate, c'est pas encore pour la fili\u00e8re, la photo de de mon livre, \u00e9videmment, a \u00e9t\u00e9 prise par mes coll\u00e8gues am\u00e9ricains en ayant bien soin d'avoir la la ferme en arri\u00e8re- plan, utilisant qui allait bien devenir. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:10) [91%] :\r\nExactement, bien peu et en plus aujourd'hui la bonne pratique veut qu'on garde un peu dans les dans un satellite en fin de vie, un tout petit peu d'\u00e9nergie, de fa\u00e7on \u00e0 pratiquer d\u00e9sormais \u00e9tages et une rentr\u00e9e dans l'atmosph\u00e8re contr\u00f4l\u00e9e pour que justement si quelque chose arrive au sol \u00e7a ne tombe pas n'importe o\u00f9 n'est -ce pas. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:10:28) [89%] :\r\nAbsolument, pour les plus gros objets, donc on a des crit\u00e8res ainsi un objet, on a des crit\u00e8res de dangerosit\u00e9, c'est un objet dangereux, donc, est susceptible de poser un probl\u00e8me au niveau du sol \u00e0 ce moment -l\u00e0, on a une rentr\u00e9e contr\u00f4l\u00e9e, donc comme vous l'avez expliqu\u00e9 on on rallume ces moteurs de mani\u00e8re avis\u00e9e, une zone dans le sud du Pacifique, l\u00e0 o\u00f9 il y a absolument rien et donc de ma\u00eetriser compl\u00e8tement le point d'impact, comme \u00e7a on, on, on garantit qu'il n'y a pas de victimes, c'est quelque chose par exemple qu'on fait tr\u00e8s bien en Europe, le le tous les lanceurs europ\u00e9ens modernes actuellement font une d\u00e9sorientation contr\u00f4l\u00e9 en fin de en fin de vie. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:11:04) [92%] :\r\nAutre danger Silvio la collision dans l'espace. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:11:07) [86%] :\r\nL\u00e0, avec souvent des cons\u00e9quences doublement d\u00e9sastreuse un jour donne un exemple : on qui est tr\u00e8s connu en 2009, un vieux satellite militaire russe \u00e0 qui \u00e9tait plus en op\u00e9ration, a heurt\u00e9 un satellite de tels que que les communications am\u00e9ricain Iridium qui lui \u00e9taient op\u00e9rationnels double r\u00e9sultat d'abord un engin actif d\u00e9truit \u00e9videmment l'iridium et puis des milliers de nouveaux d\u00e9bris alors certes, il y a un syst\u00e8me d'alerte qui a \u00e9t\u00e9 mis en place par les op\u00e9rateurs de satellites sont avertis d\u00e8s qu'une collision devient probable, mais il y a des obstacles et un de ces obstacles Christophe Bonnal, c'est qu'on change pas la trajectoire d'un satellite comme \u00e7a d'une pichenette. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:11:43) [88%] :\r\nSurtout si c'est un vieux satellite morts et donc qui par d\u00e9finition n'est plus, n'est plus contr\u00f4lable donc \u00e7a c'\u00e9tait le chaos justement de de couscous 22 51 Le satellite russe dont vous parliez, lui, on pouvait pas par modifier la trajectoire, donc l\u00e0, dans le cas particulier d'Iridium donc Iridium 33, il faut comprendre le il y avait, c'\u00e9tait une constellation de satellites, c'est-\u00e0-dire au total, il y avait 99 actifs et o\u00f9 Bell et les le, le, la surveillance de l'espace pour les 99 satellite mener une une un risque op\u00e9rationnel faisant que \u00e0 la limite, il y a, il aurait fallu qu'il manoeuvre presque tous les jours, donc l\u00e0, c'\u00e9tait quelque chose qui, qui n'\u00e9tait pas faisable et ce qui a entra\u00een\u00e9 cette collision, alors on va tout malheur chose bonne cette collision a ouvert les yeux de notamment des militaires am\u00e9ricains et du pr\u00e9sident am\u00e9ricain \u00e0 ce moment -l\u00e0, qui a d\u00e9cr\u00e9t\u00e9 que il fallait avoir il fallait mettre \u00e0 disposition de tous les op\u00e9rateurs, toutes les informations disponibles, avec toute la pr\u00e9cision qui allait bien, de mani\u00e8re \u00e0 \u00e9viter \u00e7a \u00e0 l'avenir et donc depuis 2009, nous disposons de messages alors dans notre jargon s'appelle les messages de conjonction, donc si vous voulez des alertes collision et et donc \u00e7a \u00e7a \u00e7a a \u00e9t\u00e9 un progr\u00e8s tr\u00e8s clair depuis, alors que le le le le revers de la m\u00e9daille, c'est par exemple le CNES a eu \u00e0 g\u00e9rer un 1000000 de messages de conjonction message d'alerte collision en 2016 donc 1000000, \u00e7a commence \u00e0 faire beaucoup. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:13:13) [95%] :\r\nEt qu'en est -il pour la station spatiale internationale et ses occupants. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:13:16) [88%] :\r\nAlors l\u00e0 \u00e0 que la situation pass\u00e9e, l'international c'est qu'elle est quand m\u00eame tr\u00e8s basse les \u00e0 400 kilom\u00e8tres d'altitude, \u00e0 peu pr\u00e8s, et l\u00e0 il y a beaucoup d'atmosph\u00e8re r\u00e9siduelle et donc il y a tr\u00e8s peu d\u00e9brid\u00e9e, donc il y a le risque de collision est beaucoup plus faible pour l'ISS que pour l'\u00e9lu orbite plus \u00e9lev\u00e9e par contre \u00e9videmment les cons\u00e9quences en bien pire parce que c'est une station habit\u00e9e, donc il y a, il faut, il surveille \u00e9videmment la totalit\u00e9 du catalogue tout le temps, de mani\u00e8re \u00e0 d\u00e9tecter s'il y a un risque de collision et, le cas \u00e9ch\u00e9ant une manoeuvre typiquement typiquement il y a une manoeuvre anticollision tous les 2 mois et, de temps en temps, quand ils n'ont pas le temps de oeuvre est arriv\u00e9 d\u00e9j\u00e0 d'3 fois n'ont pas le temps de manoeuvrer ont quand m\u00eame pas le temps, il faut chauffer les moteurs il faut -il arr\u00eater les exp\u00e9riences qu'ils n'ont pas le temps de manoeuvrer \u00e0 ce moment -l\u00e0, les astronautes peuvent se r\u00e9fugier dans les Soyouz et laisser passer finalement le le vent du boulet donc et \u00eatre pr\u00eat \u00e0 d\u00e9crocher, d'urgence, c'est des mesures de, de, de, de s\u00e9curit\u00e9 et puis bon on parle si on jargon type on parle de de probabilit\u00e9s de l'ordre de une chance sur 10000 donc, s'il y a plus qu'une chance sur 10 1000, alors ils font attention, on ne prend on ne prend strictement aucun risque, mais c'est quelque chose qui arrive de temps. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:14:38) [91%] :\r\nChristophe Bonnal, je rappelle le titre de votre livre pollution spatiale et l'\u00e9tat d'urgence une solution essayer d'\u00e9voquer les pistes maintenant une solution serait d'aller nettoyer l'espace de de monter chercher les d\u00e9bris pour lui des orbites et sans danger de nombreuses techniques sont \u00e0 l'\u00e9tude, notamment une ici en Suisse \u00e0 l'EPFL Muriel Richard on en avait d\u00e9j\u00e0 parl\u00e9 de, de, de votre projet ici qui s'appelle CleanSpace One, rappelez -nous quelles techniques, vous avez choisi. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:15:05) [89%] :\r\nAlors la technique pour le aller chercher suisse cube, c'est d'abord de plus de faire un rendez- vous donc partir avec un engin dans un lanceur mont\u00e9 sur la bonne orbite pour pouvoir faire un rendez- vous et puis tout ceci excusez -moi qu'est -ce que vous appelez un rendez- vous, alors l'id\u00e9e c'est de pour CleanSpace One d'aller rencontrer suisse cube. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:15:27) [74%] :\r\nDonc celui, c'est un petit satellite suit les gros satellites lanc\u00e9s, lanc\u00e9 en 2009 centim\u00e8tres sur 10. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:15:35) [87%] :\r\nVoil\u00e0 alors, du fait qu'il est petit, 10 centim\u00e8tres sur 10 c'est d\u00e9j\u00e0 pas facile \u00e0 trouver, on conna\u00eet son orbite \u00e0 \u00e0 peu pr\u00e8s de 3 kilom\u00e8tres d'erreurs, donc le 1er challenge, \u00e7a va \u00eatre lorsqu'on va essayer d'aller chercher, \u00e7a va \u00eatre de le trouver, donc on est mont\u00e9 sur la bonne orbite sur le bonne plan d'orbite bonne altitude, puis apr\u00e8s, on va essayer de le trouver, une fois qu'on aura trouv\u00e9 \u00e0 ce moment -l\u00e0, on va se rapprocher tout petit \u00e0 petit de Suisse cube en faisant \u00e0 chaque fois des manoeuvres, on s'assure qu'on n'est pas danger non des routes de collision dans des trajectoires de collision, hein, donc l\u00e0 il y a un petit peu de savoir- faire aussi et puis quand on sera suffisamment pr\u00e8s on va environ une dizaine de m\u00e8tres on va bien caract\u00e9ris\u00e9s c'est quoi son \u00e9tat, est ce qu'il a des parties de lui qui sont en fait un petit peu flottantes pour s'assurer que quand on le capture concrets, pas des d\u00e9bris suppl\u00e9mentaires. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:16:26) [77%] :\r\nLa capture, la sph\u00e8re avec un syst\u00e8me de filet fin de d\u00e9fil\u00e9 rigide quoi \u00e0 Paghman quoi. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:16:32) [85%] :\r\nComme disait en a pris l'id\u00e9e du Pacman, c'est \u00e7a, je pense que \u00e7a c'est et, et le Pacman a cet Avantage d'\u00eatre suffisamment grand, par rapport au petit objet comprend pour faire que les erreurs de pointage des horreurs de positionnement soit r\u00e9cup\u00e9r\u00e9s par ce syst\u00e8me. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:16:50) [84%] :\r\nEt puis apr\u00e8s, il faudra le le le le but, c'est de l'amener le descendent petit-\u00e0-petit pour qui qui br\u00fble. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:16:56) [93%] :\r\nAlors voil\u00e0, donc, une fois qu'il aurait \u00e9t\u00e9 captur\u00e9 puis qu'on arr\u00eate vraiment s\u00e9curis\u00e9 l'objet, on va se tourner dans le bon sens pour faire une manoeuvre avec des des propulseurs qui vont nous ramener dans la terre, enfin qui vont nous ramener dans l'atmosph\u00e8re et puis, comme le disait Christophe, une fois la rentr\u00e9e atmosph\u00e9rique, tout sera consum\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:17:20) [81%] :\r\nEt le nettoyeur est -ce qu'on peut, oui, on peut imaginer que arriver au au sommet, on va dire tout de la Lagos faire a le satellite, le satellite se consume d\u00e9clin Toyire remonte pour chercher, parce que c'est vrai, c'est vrai qu'on a ici on vient manger de parce que si on pour moi, \u00e7a fait quand m\u00eame beaucoup quoi. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:17:37) [88%] :\r\nAlors, absolument, il faut bien comprendre qu'CleanSpace One, c'est une mission de d\u00e9monstration, donc c'est la premi\u00e8re puis l'id\u00e9e l\u00e0 c'est 2 ans s'assurer que nous en tant qu'objet suisse, on va rechercher nos objets donc qui s'appelle \u00e0 notre responsabilit\u00e9 aussi en tant que que que personne suisse et puis de d\u00e9montrer les technologies dont on a besoin pour faire ce rendez- vous qui en appelle non coop\u00e9ratifs, un Suisse, que l\u00e0, comme tous les d\u00e9bris sont l\u00e0, c'est pas des rendez- vous typique dont on a l'habitude dans l'espace ou le budget que vous allez rencontrer \u00e0 des censeurs et puis il y a des moyens de communiquer avec vous, quand on va chercher un d\u00e9bris, on va changer chercher quelque chose qui, qui qui ne nous aide pas, en fait, qui va tr\u00e8s vite, il tourne sur lui- m\u00eame, tourne sur lui- m\u00eame, etc donc, une fois que ces d\u00e9monstrations l\u00e0 auront \u00e9t\u00e9 faites, qu'on se sera convaincu qu'on sait faire \u00e0 ce moment -l\u00e0, on pourra regarder \u00e0 l'\u00e9tape suivante, de dire : OK, on va pas lent sur qu'un seul, on va se d\u00e9brouiller pour en trouver plusieurs \u00e0 chaque fois qu'on a un lancement mais \u00e7a \u00e7a fait partie des analyses qu'on appelle d'architecture de missions qui sont, qui sont aussi sensibles au co\u00fbt du lancement et donc il y a d'autres param\u00e8tres importants qui rentre. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:18:50) [90%] :\r\nMuriel Richard quand quand est -ce que vous esp\u00e9rez lancer CleanSpace One. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:18:53) [90%] :\r\nAlors, d\u00e8s que les les financements sur lequel on travaille dur ces temps- ci seront rassembl\u00e9s, nous faisons \u00e0 peu pr\u00e8s 4 ans pour faire cette mission, donc, si tout se passe bien en 2021 en 2022. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:19:05) [90%] :\r\nPour conclure conclure, Christophe Bonnal, jusqu'ici, aucune technique de r\u00e9cup\u00e9ration n'a donn\u00e9 enti\u00e8re satisfaction est -ce qu'il existe une solution \u00e0 court terme pour au moins att\u00e9nuer le probl\u00e8me de ces d\u00e9bris spatiaux. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:19:15) [89%] :\r\nIl y a seulement une solution qui est fondamental dont on n'a pas encore parl\u00e9, c'est de respecter la r\u00e9glementation qui est mise en place, on a une r\u00e9glementation internationale Andr\u00e9 fin d'\u00e9viter de g\u00e9n\u00e9rer des d\u00e9bris qui est en place depuis 95 97 99 que la r\u00e9glementation internationale mondialement agr\u00e9\u00e9s en 2002, etc, et cela pour le moment n'est pas encore tr\u00e8s bien suivi, il n'est suivi, qui a 50 ou 60 pourcent et et \u00e7a c'est vraiment la premi\u00e8re priorit\u00e9, dans laquelle on doit insister. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:19:44) [84%] :\r\nDonc \u00e7a veut dire que les nations envoie des objets dans l'espace, mais des objets qui sont pas r\u00e9glementaire et qui provoque trop de d\u00e9bris C5 voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:19:52) [89%] :\r\nTout \u00e0 fait beaucoup de il y a beaucoup d'op\u00e9rateurs ont encore qui ne sont pas aussi vertueux que le CNES Noriko bord mais \u00e7a c'est la petite p\u00eache depuis \u00e7a c'est \u00e7a, c'est la premi\u00e8re et si vous voulez, c'est, c'est l\u00e0 o\u00f9 on r\u00e9fl\u00e9chit, si par hasard on continue comme \u00e7a qu'on est qu'on a une pollution qui continue \u00e0 cro\u00eetre, l\u00e0, il faudra absolument passer par des solutions de nettoyage ces solutions nettoyage comme l'a dit, comme l'a dit Muriel pose un certain nombre de probl\u00e8mes techniques importants et \u00e7a sont CleanSpace One est remarquable en tant que d\u00e9monstration d'un certain nombre de d'\u00e9l\u00e9ments vitaux pour toutes les techniques de nettoyage et qui n'ont pas encore \u00e9t\u00e9 d\u00e9montr\u00e9 compl\u00e8tement, il y a pas mal, il y a plusieurs d\u00e9monstrateurs sur la table aujourd'hui et une fois que \u00e7a sera ma\u00eetris\u00e9, l\u00e0 on pourra passer \u00e0 des techniques plus massive, plus op\u00e9rationnel pour aller rechercher les gros d\u00e9bris, alors l\u00e0, on a \u00e9norm\u00e9ment de propositions notamment d\u00e9riv\u00e9 des techniques de p\u00eache filets Des harpons des grappes et puis apr\u00e8s une fois qu'on a attrap\u00e9 le d\u00e9bris on le Tir au bout d'une laisse et puis on fait on fait redescendre il y a des des bras robotique il y a, il y a tout un bestiaire de solutions tr\u00e8s bien, tr\u00e8s bien avanc\u00e9 g\u00e9n\u00e9ral \u00e7a fait, \u00e7a fait plus de 10 ans qu'on contrarie sur ces solutions, donc je pense que les premi\u00e8res d\u00e9monstrations \u00e9chelle hein, et d'ailleurs, qui sont m\u00eame pas des d\u00e9monstrations de premi\u00e8res missions op\u00e9rationnelles doivent intervenir les Am\u00e9ricains en 2018, 2019 il y a 3 grosses missions qui sont mises en place et qui devrait voler en 2010 \u00e0 peu pr\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:21:34) [88%] :\r\nOn va essayer de suivre tout cela merci beaucoup Christophe Bonnal expert qui s'est mis \u00e0 la Direction des lanceurs du CNRS et auteur donc de pollution spatiale, \u00e9tat d'urgence, elle, paru chez Belin l'an dernier et Muriel Richard, ing\u00e9nieur syst\u00e8me collaboratrice scientifique au au Centre d'ing\u00e9nierie spatiale EPFL, responsable du programme CleanSpace One, c'est une belle journ\u00e9e \u00e0 tous les 2, merci beaucoup, CQFD sur la presse. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-05-11T09:54:01Z", "program": {"href": "/programs/0DCAB665-4F73-4706-B103-197C772D3E6A", "id": "0DCAB665-4F73-4706-B103-197C772D3E6A", "name": "CQFD"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Gabioud, St\u00e9phane", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Bonnal, Christophe", "role": "expert \u00e0 la direction des lanceurs spatiaux du CNES, Expert \u00e0 la direction des lanceurs du CNES", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Richard, Muriel", "role": "chercheuse au Space Center de l'EPFL, responsable programme CleanSpace One, ing\u00e9nieure syst\u00e8mes Space center Epfl ", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-1588546", "internalArchiveId": "AA1703588746", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "La Puce \u00e0 la galerie \"Contre Contre\" \u00e0 St-Maurice", "publicationDate": "2017-05-11T00:00:00Z", "summary": "Iris Jimenez re\u00e7oit ses invit\u00e9s le metteur en sc\u00e8ne Philippe Cohen, le com\u00e9dien et metteur en sc\u00e8ne Pierre-Isa\u00efe Duc, la violoncelliste Estelle Revaz, le directeur de Ch\u00e2teau de St-Maurice Philippe Duvanel \u00e0 la galerie Contre Contre \u00e0 St-Maurice pour \u00e9voquer l'actualit\u00e9 culturelle en Suisse romande. Chacun de ses invit\u00e9s teste une nouveaut\u00e9 culturelle pour les t\u00e9l\u00e9spectateurs et donne son opinion. Dans cette \u00e9mission, la \"chronique de la mort qui tue\" avec l'itw posthume d'Arletty est diffus\u00e9e.", "durationSec": 3600, "genres": ["Magazines culturels"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/8615398", "imageURL": "http://www.rts.ch/8615457.image", "thematicGeographicals": ["ST-MAURICE"], "alternativeTitle": ["La Puce \u00e0 l'Oreille", "Magazine culturel itin\u00e9rant", "La Puce \u00e0 l'Oreille", "La chronique de Florence Grivel", "\"On a tous quelque chose d\u2019Alice\"", "L\u2019entrevue de la mort qui tue: Arletty", "\"Bach & Friends\" d\u2019Estelle Revaz", "Le duplex de Linn Levy", "L\u2019interview en \u00e9...", "L\u2019agenda de Linn Levy", "\"Hamster Lacrymal\" au Th\u00e9\u00e2tre du Gr\u00fctli \u00e0 Gen\u00e8ve", "Hommage \u00e0 Fran\u00e7ois Silvant", "Alice et ses merveilles au Ch\u00e2teau de St-Maurice", "Magazine culturel itin\u00e9rant", "Iris au Pays des Merveilles", "La Puce \u00e0 l'Oreille", "Magazine culturel itin\u00e9rant"], "alternativeSummary": ["Magazine culturel itin\u00e9rant\nGalerie \"Contre Contre\" \u00e0 St-Moritz", "Invit\u00e9s :\nPhilippe Duvanel \nPierre-Isa\u00efe Duc\nPhilippe Cohen\nEstelle Revaz", "Magazine culturel itin\u00e9rant\nGalerie \"Contre Contre\" \u00e0 St-Moritz", "La journaliste Florence Grivel et le directeur du Ch\u00e2teau de St-Maurice Philippe Duvanel nous parlent de l'exposition.", "Regards crois\u00e9s des com\u00e9diens Philippe Cohen et Pierre-Isa\u00efe Duc et de la violoniste Estelle Revaz au sujet de leurs carri\u00e8res.", "Rapha\u00eble Bouchet s\u2019entretient avec Arletty qui se souvient avec nostalgie de sa vie pass\u00e9e.", "La violoncelliste Estelle Revaz nous offre une \"masterclass\", en pr\u00e9lude \u00e0 la sortie de son disque.", "La journaliste nous fait visiter les ateliers d\u2019artistes de la Galerie ContreContre \u00e0 Saint-Maurice.", "Le journaliste Witold Langlois rencontre Julien Dor\u00e9, pour parler de son disque \"Esperluette\".", "Les propositions culturelles de la semaine.", "Pierre-Isa\u00efe Duc \u00e9crit et joue un monologue; une cr\u00e9ation de la Cie Corsaire Sanglot.", "Le com\u00e9dien aux mille visages revit gr\u00e2ce aux interpr\u00e9tations de ses sketches par 9 com\u00e9diens, sous la houlette de Philippe Cohen.", "Le com\u00e9dien Pierre-Isa\u00efe Duc nous emm\u00e8ne voir l\u2019exposition \"Alice au Pays des Merveilles\".", "Invit\u00e9s :\nPhilippe Duvanel \nPierre-Isa\u00efe Duc\nPhilippe Cohen\nEstelle Revaz", "Cette semaine, \"La Puce \u00e0 l\u2019Oreille\" vous emm\u00e8ne visiter l'exposition \"Alice au Pays des Merveilles\" au Ch\u00e2teau de St-Maurice, voir le spectacle en hommage \u00e0 Fran\u00e7ois Silvant, \u00e0 l'occasion des 10 ans de sa dispariton, et \u00e9couter l'album de la violoncelliste virtuose valaisanne Estelle Revaz, \"Bach and friends\".", "Magazine culturel itin\u00e9rant\nGalerie \"Contre Contre\" \u00e0 St-Maurice", "Invit\u00e9s :\nPhilippe Duvanel \nPierre-Isa\u00efe Duc\nPhilippe Cohen\nEstelle Revaz"], "variantIds": ["ece-8499343", "ece-8500157", "ece-8499308"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-08-15T17:00:12Z", "speechToTexts": ["UMID : ZT030602\r\nDate de transcription : 13-MAY-17\r\nNom du mod\u00e8le : fre\r\n\r\nLocuteur FS2 (19:50:26 > 19:52:01) [91%] : \r\nBonsoir, vous \u00eates au pays des merveilles dans la puce \u00e0 l'oreille, ce soir, nous sommes en Valais, on vous propose, comme d'habitude, un \u00e9ventail de sorties culturelles des sorties v\u00e9cue par nos invit\u00e9s, comme l'exige le principe de l'\u00e9mission au programme on va d'abord au ch\u00e2teau de Saint-Maurice, pour une Exposition sur le th\u00e8me d'Alice au pays des merveilles, le personnage cr\u00e9\u00e9 par Lewis Carroll au 19\u00e8me si\u00e8cle continue d'inspirer les artistes, vous le verrez, et puis on va d\u00e9couvrir la galerie o\u00f9 on a implant\u00e9 nos cam\u00e9ras ce soir qui est \u00e0 Saint-Maurice, c'est la galerie contre contre, on peut y voir notamment une Exposition des peintures d'Aubert sont de Guy Aubert sont on rendra hommage ce soir \u00e9galement, \u00e0 Fran\u00e7ois Silvant qui a disparu il y a maintenant 10 ans avec un spectacle de gala en sa m\u00e9moire et mis en sc\u00e8ne par un homme qui l'a beaucoup c\u00f4toy\u00e9 de son vivant, le com\u00e9dien, auteur et metteur en sc\u00e8ne Philippe Cohen bonsoir avec nous \u00e9galement un autre com\u00e9dien, metteur en sc\u00e8ne et auteur, c'est le Valaisan Pierre izay \u00e9duquer bonsoir, bonsoir, vous \u00eates pass\u00e9 depuis tr\u00e8s longtemps, de l'autre c\u00f4t\u00e9 du miroir pour nous proposer des seul en sc\u00e8ne, le dernier s'intitule hamster lacrymal et il m\u00eale les bruits du monde je crois votre discours int\u00e9rieur c'est \u00e7a tout \u00e0 fait, on en parlera un peu plus tout \u00e0 l'heure vous propose ce soir \u00e9galement une interview d\u00e9cal\u00e9e et du chanteur Julien Dor\u00e9, fan de Pamela Anderson et pour l'\u00e9mission et pour le lancement de sa tourn\u00e9e qui passera par la plaine de la cet \u00e9t\u00e9 on a expos\u00e9 aux questions muscl\u00e9es de notre journaliste vital de Langlois et enfin, last but not least, vous aurez droit ce soir \u00e0 une d\u00e9mence.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (19:52:01 > 19:52:20) [79%] : \r\nCr\u00e9ation d'une brillantissime virtuose, elle est valaisanne elle manie l'archet comme personnel c'est sublime le son violoncelle c'est Estelle Hrovat, bonsoir mademoiselle on est ravi de vous revoir, vous avez re\u00e7u avec Jean-Luc Bideau et la navigatrice, \u00e9crivain, Isabelle Autissier, c'\u00e9tait d\u00e9j\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (19:52:21 > 19:52:43) [88%] : \r\nUn an de un ou 2 ans, 2 ans, le temps passe et l\u00e0 vous nous proposez un nouveau disque sur et des contemporains, vous mettez en parall\u00e8le des Oeuvres de bar de Yoann Sebastian, avec des Oeuvres de de compositeurs actuels c'est \u00e7a tout \u00e0 fait exactement pour nous en fera une d\u00e9monstration n'aura droit \u00e0 une sorte de petite master classes, ce soir, rien que pour nous, c'est donc mais Barbara influencer les contemporains ses propres.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (19:52:43 > 19:53:04) [90%] : \r\nDe l'art de subir les influences des artistes qui qui nous ont pr\u00e9c\u00e9d\u00e9s, c'est ce que vous exploitez Philippe Duvernay bonsoir, bonsoir, dans l'Exposition que vous pr\u00e9sentez au ch\u00e2teau de Saint-Maurice en ce moment, Alice au pays des merveilles, on voit Alice sublimer selon les \u00e9poques, depuis Lewis Carroll jusqu'aux artistes contemporains.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (19:53:04 > 19:53:28) [82%] : \r\nDepuis 150 ans parce que \u00e7a fait 50 ans que le que l'histoire existe, qui a \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9e par Lewis Carroll pour une petite fille qui s'appelait Alice Liddell, en fait, sont partis en bas qu'il a racont\u00e9 cette histoire \u00e0 3 petites filles dont Alice Liddell, qui, au retour de la promenade et demande lui quelle histoire il tient parole, il \u00e9crit l'allure, il a eu hiver m\u00eame avec un un dessin, 2 ans plus tard, \u00e0 No\u00ebl, et puis apr\u00e8s c'est aussi \u00e7a : validation d\u00e9passe pas d'une appr\u00e9ciation totale absolument tout \u00e0 fait.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (19:53:28 > 19:53:45) [86%] : \r\nEt ensuite, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 repris par de de 2 grands cin\u00e9astes Timber tonnes qui en a fait tr\u00e8s une tr\u00e8s jolie version et puis \u00e9videmment il y a la version Disney que connaissait Teresa \u00e9lu qui a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s surprise ne s'adressait pas qu'aujourd'hui on va le voir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (19:53:46 > 19:53:47) [97%] : \r\nQu'il avait \u00e9crit \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (19:53:49 > 19:53:51) [90%] : \r\nEt c'est vrai, vous pensez que c'est un univers uniquement enfantin.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (19:53:51 > 19:53:55) [91%] : \r\nCompl\u00e8tement, compl\u00e8tement et c'est beaucoup plus ambigu que \u00e7a en tout cas dans l'Exposition est-ce que ce que.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (19:53:55 > 19:54:15) [89%] : \r\nOui, c'est tr\u00e8s fort, oui, il y a une envie, on en parle dans un moment cette magnifique Exposition vous avez visit\u00e9 aussi avant l'\u00e9mission, elle rev\u00eat mais maintenant je vous propose de de partir de plonger dans l'univers de Fran\u00e7ois Silvant qui nous manque depuis 10 ans qu'il est parti alors Philippe Cohen, vous avez \u00e9t\u00e9 marqu\u00e9 influenc\u00e9 par son incroyable personnalit\u00e9 vous avez travaill\u00e9, combien de temps avec.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (19:54:15 > 19:54:46) [91%] : \r\nJ'ai travaill\u00e9 avec Fran\u00e7ois, une douzaine d'ann\u00e9es sur 5 ou 6 spectacle, j'ai r\u00e9alis\u00e9, c'est sign\u00e9 ses mises en sc\u00e8ne, comme on dit, c'est-\u00e0-dire que j'\u00e9tais son partenaire de r\u00e9p\u00e9tition, il m'avait demand\u00e9 de l'aider \u00e0 travailler \u00e0 partir de 1992 quand il a fait Fran\u00e7ois Silvant et ces messieurs et depuis la ben on a encha\u00een\u00e9 tous les 2 ans tous les 2 ans et demi une cr\u00e9ation, donc il y a eu voici No\u00ebl Point com il y a eu la F\u00eate de la vigneronne il y a eu MS avec mes taisez-vous.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (19:54:47 > 19:54:49) [79%] : \r\nSi vous deviez mettre en sc\u00e8ne son dans les spectacles non.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (19:54:49 > 19:55:30) [89%] : \r\nOui, oui alors bien 50 Fran\u00e7ois est d\u00e9c\u00e9d\u00e9, en fait, on \u00e9tait en en train d'attendre nos nos r\u00e9p\u00e9titions d'ailleurs il m'avait dit, il m'avait dit pour l'\u00e9t\u00e9, on garde le planning, selon la tradition, en fait, on faisait des lectures de la pr\u00e9paration en avril et puis des r\u00e9p\u00e9titions l'\u00e9t\u00e9 on juin juillet th\u00e9rapie traditionnellement en septembre, il s'installer le plus souvent all\u00e9chants de Yverdon et puis l\u00e0 on on mettait au point les les derniers \u00e9l\u00e9ments de la cr\u00e9ation voil\u00e0 alors on \u00e9tait pr\u00eat \u00e0 encha\u00eener, il avait \u00e9crit son texte, qui s'appelait ainsi sont-ils et malheureusement en juin 2007, il est parti voil\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (19:55:31 > 19:55:34) [89%] : \r\nPierre dit que vous l'aviez vu \u00e0 ses d\u00e9buts, vous avez dit.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (19:55:34 > 19:55:43) [85%] : \r\nOui, ce qui dites si on ne sait pas, mais il y a de \u00e7a 35 ans, c'est possible 30 ans son 1er il avait eu un prix je crois festival au Qu\u00e9bec.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (19:55:43 > 19:55:47) [86%] : \r\nOui, \u00e7a devait \u00eatre, je veux plus de cr\u00e8me dans les 1000 feuilles autour.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (19:55:47 > 19:55:49) [78%] : \r\nComment il \u00e9tait l\u00e0 pour la France ainsi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (19:55:49 > 19:55:55) [89%] : \r\nDire j'\u00e9tais toujours j'ai souvenir d'un immense bonhomme qui dont c'est je sais pas pourquoi et qui donnait \u00e0 un moment \u00e0 manger \u00e0 des signes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (19:55:55 > 19:56:06) [82%] : \r\nDonner \u00e0 manger \u00e0 des signes qu'on rit beaucoup ri, beaucoup vivant gris, a racont\u00e9 la solitude de son personnage qui donn\u00e9 \u00e0 manger \u00e0 des moi je travaille pas avec lui \u00e0 l'\u00e9poque, mais j'ai vu bien s\u00fbr.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (19:56:06 > 19:56:12) [82%] : \r\nEt c'est son pass\u00e9, son personnage qui vous a touch\u00e9 ses ce, ce type de personnage, l\u00e0 vous allez tous 2, qui ont envie de travailler avec lui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (19:56:13 > 19:56:53) [90%] : \r\nOui, parce que, enfin quand Yvan ma demand\u00e9 de travailler avec lui, en fait, moi je l'avais d\u00e9j\u00e0 vu en sc\u00e8ne et puis on se connaissait un peu comme comme coll\u00e8gue et puis j'\u00e9tais tout \u00e0 fait s\u00e9duit d'autant que j'ai d\u00e9couvert tr\u00e8s rapidement qu'il \u00e9tait tellement exigeant attentionn\u00e9e avec ses collaborateurs, dont moi et son chien Noga, entre autres, non, mais il \u00e9tait vraiment c'\u00e9tait un \u00eatre tr\u00e8s tr\u00e8s cr\u00e9atif comme un volcan de cr\u00e9ativit\u00e9, mais \u00e0 la fois extr\u00eamement pacifique et tendre et attentif aux l\u00e0 c'\u00e9tait un m\u00e9lange bien d'ailleurs ce qui explique sans doute son immense succ\u00e8s je crois qu'il aurait aussi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (19:56:53 > 19:57:11) [86%] : \r\nTendresse avec la calibre \u00e7a ces personnages, on la retrouva, on la retrouve dans tous ses personnages, alors pour ceux qui n'ont pas eu le plaisir de le voir sur sc\u00e8ne, voici pour compenser un petit moment un extrait du Petit Sivan illustr\u00e9 qu'il y a vraiment rassembl\u00e9 des masses de t\u00e9l\u00e9spectateurs devant un \u00e9cran pour voir tous les personnages de Fran\u00e7ois Silvant regardez.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (19:57:13 > 19:57:32) [78%] : \r\nIl y a Robert je vous d\u00e9clare divorce et pour le meilleur et pour le prix Robert pouvez frapper la mari\u00e9e non.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (19:57:32 > 19:57:46) [79%] : \r\nIl savent pas g\u00e9rer l'Afrique du Nord \u00e0 lui, il ferait mieux nous demander parce qu'et tous les rencontres, l'arri\u00e8re, ils sont toujours dans le rouge alors que tout le rouge, on n'a jamais.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (19:58:02 > 19:58:24) [67%] : \r\nDe nouveau Dieu blanc comme \u00e0 l'\u00e2ge que j'ai tellement photo tr\u00e8s du en tout 5 ou il y a 3 avec kimono, c'est avec ses caves, un groupe de Japonais dit prenez du photo qui me est habitu\u00e9, il y a au tournant.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (19:58:29 > 19:58:49) [79%] : \r\nJe suis pas monsieur, monsieur p\u00eacheurs m'avait dit qu'il avait dit Santoro et je n'ai pas vu alors rembourser, enfin c'est marqu\u00e9 sur le ticket, tout compris, avec une boisson, j'ai rien vu Ren\u00e9 Bush c'est vrai.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (19:58:57 > 19:58:58) [77%] : \r\nMalpoli.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (19:59:02 > 19:59:13) [87%] : \r\nC'est tr\u00e8s b\u00eate, mais \u00e7a marche toujours, on se retrouve dans la galerie contre contre donc de retour \u00e0 Saint-Moritz et c'est vrai, vous avez 28 ans qu'est-ce qui est : que reste-t-il du pain d'humour roman chez vous.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (19:59:13 > 19:59:19) [93%] : \r\nC'est vrai qu'en fait, je ne connaissais pas mais \u00e7a donne envie, d\u00e9couvrir et puis c'est peut-\u00eatre que je vais faire en rentrant chez moi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (19:59:19 > 19:59:29) [90%] : \r\nSauf que c'est peut-\u00eatre que vous pourrez faire on arrivant en allant voir le spectacle de gala qui a \u00e9t\u00e9 mis au point qui \u00e9tait, qui a \u00e9t\u00e9 mis en sc\u00e8ne en sa m\u00e9moire pour le rendre hommage.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (19:59:29 > 19:59:49) [91%] : \r\nSeulement, et on a donc pr\u00e9vu de r\u00e9unir 9 artistes il y en avait plus sur la liste, qui \u00e9tait candidat, il a \u00e9t\u00e9 difficile de synchroniser de synchroniser les dates de tous ces gens qui, qui aurait bien aim\u00e9 participer \u00e0 cet hommage, mais enfin on a quand m\u00eame une tr\u00e8s belle brochette, comme on dit, et nous Rochette d'humoristes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (19:59:49 > 19:59:51) [76%] : \r\nIl interpr\u00e8te chacun des sketches facile.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (19:59:52 > 20:00:05) [83%] : \r\nAvec mon coll\u00e8gue Barbezat on a mis au point un d\u00e9coupage en choisissant les sketchs d\u00e8s les 3 premiers spectacles de Silvan, c'est-\u00e0-dire l'ENS mais si, et ces dames vont et ces messieurs, ensuite, on leur a donn\u00e9 un peu une carte blanche.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (20:00:05 > 20:00:31) [89%] : \r\nMais aussi une liste de sujets et puis chass\u00e9-crois\u00e9 entre ces choses-l\u00e0 et chacun il y a trouv\u00e9 sa mani\u00e8re de raconter \u00e7a, parce que le le le contrat, c'\u00e9tait quand m\u00eame de dire en fait pas une imitation de Fran\u00e7ois Silvant regardant ces vid\u00e9os, on fait un hommage \u00e0 l'artiste qui l'arri\u00e8r\u00e9 h\u00e9 oui, on fait \u00e0 la mani\u00e8re et \u00e0 la mani\u00e8re de l'artiste qui a relu le texte pour donner aussi \u00e0 un hommage qui soit cr\u00e9atif et quand on voil\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (20:00:31 > 20:00:41) [85%] : \r\nOn va retrouver maintenant Sandrine vide Lino dans l'OMS fameux MS o\u00f9 il avait travaill\u00e9, qui l'avait inspir\u00e9 on on retrouve d'abord une femme pour incarner Fran\u00e7ois Silvant.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (20:00:42 > 20:00:46) [78%] : \r\nChristilla je voyais non mais je comprends parce que vous dites Monsieur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (20:00:49 > 20:00:52) [67%] : \r\nDavid la racine d'un d\u00e9vouement ouvrez.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (20:00:59 > 20:01:07) [65%] : \r\nOu aurait El-Balah pareil du c'est pas nouveau, allez voir probablement Pel\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (20:01:13 > 20:01:26) [71%] : \r\nNon, mais vous en avez d\u00e9j\u00e0, alors qui est le monsieur chevalet m\u00eame alors voil\u00e0 c'est vrai, il faudrait des mois \u00e7a pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (20:01:34 > 20:01:38) [70%] : \r\nVoil\u00e0 on assimile amour tr\u00e8s bien leur donner beaucoup trop ce volet.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (20:01:40 > 20:02:08) [87%] : \r\nOn va retrouver, on va voir d'autres images de ce spectacle hommage \u00e0 Fran\u00e7ois Silvant dans dans juste quelques minutes, ce qui nous a mis en voyant \u00e7a, on s'est rappel\u00e9 d'abord, d'abord c'est une femme qui incarne Fran\u00e7ois Fillon Fran\u00e7ois Silvant, lui il avait un personnage cl\u00e9, c'\u00e9tait m\u00eame pas eu et on a re\u00e7u, \u00e0 quelques semaines, Joseph Gorgoni pour les 20 ans Marie- Th\u00e9r\u00e8se Porchet on s'est dit les 2 comiques les plus connus des romans incarn\u00e9 des femmes s'\u00e9tonnant non Philippe Duhamel vocale et beaucoup le th\u00e9\u00e2tre fait quoi, non, pas moi, pas moi, pas moi, Renault.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (20:02:09 > 20:02:20) [83%] : \r\nOui, mais c'est vrai que France Aslan et manifeste pour surfer Gorgoni c'est c'est des monstres sacr\u00e9s pour moi, effectivement, bon apr\u00e8s est-ce que finalement il y a une tradition o\u00f9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (20:02:20 > 20:02:24) [94%] : \r\nQu'est-ce que \u00e7a raconte parce que il y a toujours eu des hommes qui se sont d\u00e9guis\u00e9s en femmes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (20:02:24 > 20:02:46) [88%] : \r\nBen \u00e7a ressort finalement volcanique et qui est tr\u00e8s important et qui est toujours souvent qui marche en fait mais je pense que \u00e7a se fait pas sans une certaine po\u00e9sie sensibilit\u00e9, je pense que profond\u00e9ment dans le cas pr\u00e9cis de Fran\u00e7ois Simon, Joseph Gorgoni, on a des des hommes qui sont tr\u00e8s sensible et tr\u00e8s fin, tr\u00e8s subtil et qui voyait son pas rentr\u00e9 dans une caricature de la femme comme \u00e7a peut arriver dans l'humour, allez on va dire fran\u00e7ais.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (20:02:47 > 20:03:29) [88%] : \r\nPhilippe Cohen oui alors le sujet de la famine est passionnant pour un \u00eatre masculin comme le sont nos 2 camarades que vous \u00e9voquez, \u00e7a leur permet de \u00e7a leur permet de de travailler une composition donc de travailler leur th\u00e9\u00e2tre, et puis \u00e7a leur permet aussi de rendre compte de leur \u00e9couter leur sensibilit\u00e9, c'est-\u00e0-dire que ce sont d'excellents, ce sont d'excellents d\u00e9tecteur de 2 femmes, je crois, \u00e9tait s'\u00e9tait heures \u00e7a n'est pas une t\u00eate chercheuse qui part en chasse et de, de compr\u00e9hension, d'analyse, une mani\u00e8re de capteurs peut-\u00eatre captur\u00e9s vous allez-y.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (20:03:29 > 20:03:48) [86%] : \r\nEn m\u00eame temps chez Fran\u00e7ois Silvant, ce qui a surtout, c'est que \u00e7a a l'air d'\u00eatre un type qui avait un sens de la transformation ici l'arriv\u00e9e assez saisir que ce soit chez les hommes, chez les femmes, il faut ce qui faisait que c'\u00e9tait tout \u00e0 fait authentique dans ce que dans l'interpr\u00e9tation qui est donn\u00e9e, enfin j'ai pas l'impression que \u00e7a tout sur la forme, sur l'homme \u00e7a non.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (20:03:48 > 20:04:21) [87%] : \r\nLa sensibilit\u00e9, elle \u00e9tait la m\u00eame : la sensibilit\u00e9 de ces 2 artistes qu'on \u00e9voque Silvan Gorgoni ce sont des gens qui analyse avec beaucoup de, de, de pr\u00e9cision les personnages qu'il est, qui nous entourent, mais ils le font avec une culture et une \u00e9l\u00e9gance qui est leur art en fait parce que justement, comme vous disiez, ils le font pas, on est pas mal \u00e0 l'aise, on on ressent pas que c'est vulgaire, m\u00eame si des fois ils vont loin dans le Gard, Gaudin dans l'\u00e9criture et si c'est quand il des d\u00e9parts, \u00e7a donne toujours milit\u00e9 oui vision amoureuse.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (20:04:21 > 20:04:39) [82%] : \r\nIl vient donc pression des 30 dans Alice au pays avec la petite parenth\u00e8se, on va maintenant voir Benjamin QG et Jean-Luc ben d'accord incarner un autre de fran\u00e7ais, si vous regardez.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (20:04:40 > 20:05:05) [79%] : \r\nC'est super, on a, on aura l'argent, le privil\u00e8ge de pouvoir jouer le sketch le plus connu, devrait sensible des super, super, c'\u00e9tait donc bien s\u00fbr, tout le monde le conna\u00eet, c'est la visite \u00e0 l'h\u00f4pital mais si Bercy du c\u00f4t\u00e9 Cisco que je n'ai pas super bien mais bien s\u00fbr, mais du coup du super bien oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (20:05:09 > 20:05:12) [85%] : \r\n\u00e7a va, \u00e7a va, je suis soucis financiers, mais je crois qu'avec la.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (20:05:18 > 20:05:30) [73%] : \r\nDe toute fa\u00e7on c'est voitures ce th\u00e8me cher ou gr\u00e2ce super pas sur le bourg, moi je n'ai pas le sketch donc peut-\u00eatre pas payer quand m\u00eame.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (20:05:31 > 20:05:46) [74%] : \r\nEt \u00e7a je je remercie pour \u00e7a changera-t-il je pay\u00e9s ou pas pay\u00e9s, mais surtout dis \u00e7a de toute fa\u00e7on l'id\u00e9e on est entendu, au nord du m\u00eame s'fait presque tout \u00e7a, c'est, c'est c'est pas que \u00e9tait Fran\u00e7ois Sylvain exactement.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (20:05:46 > 20:05:55) [82%] : \r\nDonc, on pourra voir ce gala majeur le 13 mai \u00e0 Montreux amorce de 21 juin donc, qui sont les autres qui ont eu la charge pour avoir des agendas qui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (20:05:57 > 20:06:19) [84%] : \r\nNon mais c'est pas seulement cette chance l\u00e0 c'est aussi une proximit\u00e9 de de Fran\u00e7ois parce que c'est tous des gens qu'ils ont c\u00f4toy\u00e9 ou qui, bon, qui a, il y a, il y a donc que j'ai Barbezat Gaspard besoin il y a Sandrine Le Karine Martin Reger Union ceux qui sont la rigueur maintenant des gens qui ont obtenu le prix Sylvan comme Sandrine Guinot Karim Slama non Karim Slama, bien s\u00fbr, voil\u00e0, j'esp\u00e8re que je n'oublie pas moi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (20:06:19 > 20:06:26) [82%] : \r\nVous vous y a oui, je suis s\u00fbr c'est facile parce qu'on le voit en images si vous imaginez.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (20:06:26 > 20:06:43) [82%] : \r\nC'est une id\u00e9e de Gaspard peu ce qui dialogue qui fait un sketch o\u00f9 il a, il arr\u00eate Fran\u00e7ois qui a trop bu connaissez cette histoire c\u00e9l\u00e8bre il est au volant, et puis c'est c'est vrai mais ce qu'a trouv\u00e9 le volant, il explique comment il s'est fait arr\u00eater par la pointe est point\u00e9 et puis Fran\u00e7ois est en images incrust\u00e9es et Gaspard a r\u00e9alis\u00e9 un trucage on a dialogu\u00e9 avec l'image.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (20:06:43 > 20:06:51) [88%] : \r\nEt vous avez la r\u00e9ponse vous la phrase, la question que que que posait le le quotidien 24 heures que reste-t-il du parrain d'humour roman alors.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (20:06:51 > 20:07:17) [90%] : \r\nMais il reste beaucoup d'chose parce que alors l\u00e0 je crois qu'il y a une certaine vitalit\u00e9 d'abord j'ai le sentiment qu'on joue devant un nombreux public quand on raconte \u00e7a, les gens sont touch\u00e9s, ils sont \u00e9mus, ils veulent venir et ils aimeraient en \u00eatre Sissine n'ont pas pu se lib\u00e9rer pour rena\u00eetre, il regrette un peu, non, il y a eu vraiment un affecte tr\u00e8s tr\u00e8s puissant avec avec en Suisse romande, c'est clair.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (20:07:17 > 20:07:23) [77%] : \r\nEt puis vous juste petite parenth\u00e8se, est ce que les gens vous arr\u00eate toujours un en vous parlant du fond de la corbeille c'\u00e9tait \u00e9mission de t\u00e9l\u00e9vision qui bonne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (20:07:23 > 20:07:40) [86%] : \r\nDes gens me demandent souvent des nouvelles de mon coll\u00e8gue sur le Winner, donc ils n'ont pas encore r\u00e9ussi \u00e0 prendre le nom, donc il a pas fait assez longtemps l'\u00e9mission et le de faire disons plus je regrette la libert\u00e9, l'insolence qui \u00e9tait d\u00e9fendu par notre bien aim\u00e9 producteur le final.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (20:07:41 > 20:07:50) [81%] : \r\nMais je vous en prie, vous avez droit totalement insolent et libre, si je ne critique pas la qualit\u00e9, non mais vraiment chez vous pour \u00e7a finit par.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (20:07:50 > 20:08:23) [83%] : \r\nOn attend beaucoup de vous, ce soir on va maintenant se plonger dans un univers de non- Seine-Saint a prononc\u00e9 la bride \u00e0 l'abri de ses \u00e9tait je t\u00e2che lindsay fou et d'absurde, c'est une Exposition donc qui a lieu \u00e0 quelques centaines de m\u00e8tres par l\u00e0 d'ici \u00e0 loin et c'est bien Saint-Moritz absolument de relation c'est bien donc \u00e0 quelques centaines de m\u00e8tres de la galerie contre contre nous sommes donc \u00e0 Saint-Moritz, le Ch\u00e2teau de Saint-Maurice, on a visit\u00e9 cette Exposition, comme l'indique l'affiche avec Pierre et Luc, donc c'\u00e9tait la mission culturelle il incite Jean-Pierre regardez.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (20:08:28 > 20:08:29) [61%] : \r\nSuis retard Raffarin.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (20:08:53 > 20:08:55) [72%] : \r\nM\u00eame les plus grandes qui dur\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (20:09:33 > 20:09:37) [73%] : \r\nSais pas c'est triste mais mais \u00e0 regarder le regard de cette petite fille.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (20:10:05 > 20:10:16) [82%] : \r\nIl comprend que les cin\u00e9astes se sont int\u00e9ress\u00e9s \u00e0 cet univers qui alerte tellement c'est peut-\u00eatre le dessinateur qui a \u00e9t\u00e9 inspir\u00e9 par le Team Burton on retrouve des choses de ses contemporains.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (20:11:01 > 20:11:18) [75%] : \r\nIl a toujours symbole qui tourne autour, enfin cette image de avec une t\u00eate en douter, il y avait qu'un poisson rouge \u00e0 l'int\u00e9r\u00eat pour son vous c'est lui, c'est pas lui, dans ce simple ce c\u00f4t\u00e9 l\u00e0 o\u00f9 on peut se questionner en permanence, \u00e7a \u00e7a \u00e7a \u00e7a m'irait assez j'aimerais assez bien.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (20:11:27 > 20:11:33) [91%] : \r\nLa journaliste Florence Grivel que vous entendez r\u00e9guli\u00e8rement sur les ondes de la 1\u00e8re nous a rejoint avec une coiffure que n'aurait pas reni\u00e9 Lewis oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (20:11:33 > 20:11:39) [76%] : \r\nCarole 19\u00e8me un peu, non ce oui 19\u00e8me \u00e7a va bien.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (20:11:39 > 20:11:52) [88%] : \r\nPeter faire derri\u00e8re ses lunettes ou la laisser terme alors vous allez nous proposer des cl\u00e9s de lecture pour cette Exposition, dans un instant, mais d'abord Pierre izay c'est quoi ce moment qui vous fait vous exclamer que c'est trop dr\u00f4le, on n'a pas vu ce que c'\u00e9tait.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (20:11:52 > 20:12:04) [87%] : \r\nAh je sais plus, parce que c'est, c'est vachement c'est on ne suit tout le temps, j'avais peur, je sais pas, j'ai pas tout \u00e9coutez non, la partie pardon \u00e0 la partie avec de flamants roses.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (20:12:04 > 20:12:06) [75%] : \r\nDonc vous oui c'est interactif.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (20:12:06 > 20:12:14) [92%] : \r\nOui \u00e0 peu compl\u00e8tement install\u00e9s en France amuser beaucoup avec moi qu'on \u00e9tait l\u00e0 et c'est mais il y a vraiment et dans l'Exposition, il y a des 2 c\u00f4t\u00e9s et pour les enfants et pour les adultes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (20:12:14 > 20:12:18) [81%] : \r\nIl y avait 2 2 lectures possibles Philippe Duvernay c'est.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (20:12:18 > 20:12:24) [85%] : \r\nC'est, c'est pratiquement la marque de fabrique d'Alice au pays des marais, on n'a jamais suscit\u00e9 une histoire pour les adultes pour les enfants, c'est entre les 2, en fait formellement.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (20:12:24 > 20:12:29) [85%] : \r\nEstelle Rouvrais vous avez visit\u00e9 l'Exposition avant de venir ici nous rejoint pour l'\u00e9mission encore et vous pensez.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (20:12:29 > 20:13:15) [87%] : \r\nAlors j'ai ador\u00e9, j'ai aussi essay\u00e9 de jouer avec les flamands roses et les Russes sont sans succ\u00e8s, je dois dire, c'\u00e9tait difficile mais affectivement j'adorais l'Exposition, \u00e7a m'a un peu replong\u00e9 dans l'enfance, m\u00eame si en fait maintenant avec quelques ann\u00e9es de plus, je peux lire un autre degr\u00e9 puis qu'effectivement, je me dis que certains aspects qui sont assez effrayants qui doivent \u00eatre effrayante ou sont ont compris par un enfant par exemple, ben il y a qu'\u00e0 voir les gravures il y a beaucoup de gravures, de dessins et bah, parfois c'est c'est aussi, j'ai trouv\u00e9 tr\u00e8s int\u00e9ressant de voir que l\u00e0 aussi, a vraiment une question d'interpr\u00e9tation parce qu'on parle de la m\u00eame histoire et en fait quand on plonge dans les diff\u00e9rents mondes des illustrateurs, je trouve que, h\u00e9 ben on peut aller de 2 choses tr\u00e8s color\u00e9, tr\u00e8s fantastique quelque part et puis de choses beaucoup plus sombre, noir, avec effectivement des des traits du visage qui parfois hein.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (20:13:15 > 20:13:18) [82%] : \r\nChaque qui s'affichent et qui, et donc il ne reste qu'un sourire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (20:13:19 > 20:13:33) [87%] : \r\n\u00e7a oui, \u00e7a c'est tr\u00e8s angoissant, les t\u00eates, c'est m\u00eame un j'ai vu quelques gravures ou effectivement le la les les yeux tr\u00e8s fran\u00e7ais les les traits du visage tr\u00e8s marqu\u00e9 et je trouve que tout d'un coup on bascule dans un autre monde et \u00e7a m'a vraiment beaucoup int\u00e9ress\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (20:13:33 > 20:13:52) [83%] : \r\nEt puis en tant qu'adulte, j'ai pas vraiment \u00e0 l'Exposition est-ce qu'on se rend compte de justement, de la proximit\u00e9 qui avait Lewis Carroll avec ces, ces petites filles qui ont inspir\u00e9, Alice, le fait que on donne et on lui a interdit de les voir qui \u00e9tait peut-\u00eatre un peu trop proche par exemple aujourd'hui on aurait perdu ce recours de l'histoire d'une petite fille voit dans l'Expo \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (20:13:54 > 20:14:14) [86%] : \r\nNon, c'est fini, on est plut\u00f4t parti sur le c\u00f4t\u00e9 de l'illustration d'Alice par plusieurs dessinateurs illustrateurs au fil du temps, donc effectivement se trouve qu'on peut d\u00e9couvrir fiction d'un truc sur l'Exposition le voit pas apr\u00e8s, mais effectivement le r\u00eave d'Alice, c'est quand m\u00eame un, un voyage donc l'\u00e9tat adulte et l'\u00c9tat, enfant, et l\u00e0, effectivement, comme vous l'avez dit, on peut trouver des des choses qui sont peut-\u00eatre plus complexe, plus, plus ambigu, voire un peu interpelle lente.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (20:14:15 > 20:14:20) [76%] : \r\nJ'ai ador\u00e9 aussi de de nous rendre compte que Alice \u00e9tait en fait noir \u00e9tait pas blonde \u00e0 la base.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (20:14:20 > 20:14:24) [90%] : \r\nGrand d\u00e9bat avec les renseignements.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (20:14:25 > 20:14:33) [74%] : \r\nC'\u00e9tait maraudes effectivement et puis apr\u00e8s quand \u00e9tait destin\u00e9e, les plut\u00f4t passer blonde Disney apr\u00e8s l'la impos\u00e9 comme une blondinette un tablier blanc et robe bleue.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (20:14:33 > 20:14:37) [91%] : \r\nFlorence Grivel vous avez trouv\u00e9 cette Exposition tr\u00e8s puissante.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (20:14:37 > 20:15:56) [86%] : \r\nBah, c'est surtout l'univers d'Alice au pays des merveilles, c'est pour \u00e7a que le devenue absolument universel parce qu'on nous plonge comme \u00e7a, on passe par le terrier du lapin, on est happ\u00e9 et \u00e7a, c'est d\u00e9j\u00e0 l'effort des grandes, grandes histoires, il y a aussi les figures arch\u00e9types tr\u00e8s arch\u00e9typal aussi qui traverse Alice au pays des merveilles, il y a beaucoup beaucoup de lecture \u00e0 plusieurs niveaux, donc \u00e7a c'est vraiment le signe d'une grandeur et puis voil\u00e0, comme vous le disiez tout \u00e0 l'heure, il y a aussi cette esp\u00e8ce d'aura sulfureuse autour de Lewis Carroll qui vient comme \u00e7a \u00e0 attiser l'ambigu\u00eft\u00e9, l'attrait pour cette ambigu\u00eft\u00e9 et voil\u00e0 \u00e0 Lewis Carroll math\u00e9maticien g\u00e9nial qui semble-t-il n'aimait pas beaucoup \u00eatre adulte qui b\u00e9gaye mais qui ne b\u00e9gaye pas lorsqu'il parlait aux enfants et comme par hasard, il y avait des petites camarades qui \u00e9taient plut\u00f4t f\u00e9minine, qui photographie parfois l'\u00e9coute alors en faudrait absolument, et l\u00e0 on voit justement la fin vous la liste les photos qui aujourd'hui serait censur\u00e9 qui allait pas que a d\u00e9j\u00e0 fait grand bruit et l\u00e0 on voit la petite Alice qui veulent, qui est donc la la muse en quelque sorte de Lewis Carroll et on la voit dans son petit tapis de mendiante l'avait d\u00e9guis\u00e9, c'\u00e9tait l'occasion pour lui de d\u00e9nuder je ne sais pas, dans notre poule ou au son, son genou qui sait.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (20:15:56 > 20:15:58) [91%] : \r\nEt qui a, qui a, qui sont les artistes que vous avez alors.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (20:15:59 > 20:17:02) [87%] : \r\nSi on reste du c\u00f4t\u00e9 fin XIXe d\u00e9but XXe vraiment moi j'\u00e9tais fascin\u00e9 par le fait que tr\u00e8s tr\u00e8s vite, ce sont des illustratrice aussi des femmes qui se sont empar\u00e9s de la ville son d'Alice au pays des merveilles, il y a notamment blanche mais Mac Manus en 1899 qui va vraiment donner une sorte de p\u00e2te comme \u00e7a incroyable \u00e0 l'univers d'Alice au pays des merveilles va donner beaucoup de mouvements, de dynamisme, l\u00e0 on voit les Open et Marie qui arrive que un peu dans la dans la cuisine, on a l'impression qu'elle qu'elle est suspendue dans l'air en m\u00eame temps qu'elle va \u00eatre prise dans un rythme fr\u00e9n\u00e9tique et puis il y a une autre femme, Bercy Gutman, en 1907 qui \u00e9tait r\u00e9put\u00e9 pour faire des des portraits, des illustrations d'enfant sage avec les le visage tr\u00e8s arrondi comme des politiques, des petits angelots et l\u00e0 il met vraiment son Style au service d'Alice au pays des merveilles, il y a un petit c\u00f4t\u00e9 presque Betty Boop avant l'heure \u00e0 20 ans plus tard de Thibault il y a quelque chose comme \u00e7a de tr\u00e8s charmant, tr\u00e8s joli et puis m\u00eame p\u00e9riode 1907 aussi Arthur Rackham qui lui a vraiment une position d'\u00eatre fascin\u00e9 par Alice non mais.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (20:17:02 > 20:17:08) [76%] : \r\nFran\u00e7ois fabriqu\u00e9 avec un, non pas des.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (20:17:10 > 20:17:21) [81%] : \r\nIl a vraiment une sorte de lyrisme comme \u00e7a quand il dessine Alice et moi je, voil\u00e0, je veux dire vous Afrique du Vanel, vous avez pas vous \u00eates fascin\u00e9 par Alice, vous \u00eates charm\u00e9 au contraire rebuter.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (20:17:21 > 20:17:39) [85%] : \r\nNon, moi je m'a fascin\u00e9, c'est que vraiment, c'est l'un des rares auteurs Lewis Carroll qui a, qui a aussi d\u00e9cid\u00e9 d'essayer son oeuvre en fait la PAC \u00e9crite l\u00e0 aussi dessin\u00e9 un autre exemple connu, c'est le le petit prince de Saint-Exup\u00e9ry mais c'est extr\u00eamement rare, et moi ce qui m'a vraiment int\u00e9ress\u00e9, c'est de pouvoir traduire les traditions des uns et des autres sur son oeuvre dessin\u00e9e litt\u00e9raire, en fait, c'est \u00e7a qui m'a fascin\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (20:17:39 > 20:17:53) [84%] : \r\nEt moi ce que j'ai beaucoup aim\u00e9 dans l'Exposition Sex and une Exposition qui est plus sensible que Pracon pla\u00eet tout l\u00e0, je pense qu'on est tous fr\u00e8res et l\u00e0, vraiment, on est sur une sorte de fil comme \u00e7a qui est tr\u00e8s fin, tr\u00e8s dynamique aussi et \u00e7a, vraiment bravo quoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (20:17:53 > 20:18:21) [88%] : \r\nEt et Lewis Caroll, vous disiez \u00e9tait ben il \u00e9tait gaucher, aussi, on sait qu'on attachait \u00e0 la main des gauchers qui se sentait un peu en d\u00e9calage avec le monde qui les entoure et ce d\u00e9calage, on a retrouv\u00e9 dans son oeuvre avec les les histoires, commencer par la fin, il inverse \u00e0 ce genre de choses les jeux de mots aussi dans de l'autre c\u00f4t\u00e9 du miroir, ce d\u00e9calage est-ce que tous autour de la table, vous l'avez ressenti d'une mani\u00e8re ou d'une autre dans votre r\u00f4le fait comme Alice se sont projet\u00e9s dans un monde plus grand ou plus petits, Estelle, elle vous le ressentez-vous ce d\u00e9calage avec le monde.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (20:18:22 > 20:19:11) [89%] : \r\nD\u00e9j\u00e0 c'est de par mon histoire puisque ben moi \u00e0 15 ans j'habitais toute seule \u00e0 Paris, donc sans mes parents et c'est vrai que l\u00e0 on est propuls\u00e9 assez t\u00f4t, disons dans le monde adulte, ben il faut voil\u00e0 payer c'est accueillir tout \u00e0 fait et puis apr\u00e8s, bon, c'est vrai que 10 ce basculement permanente les diff\u00e9rentes g\u00e9n\u00e9rations ben \u00e7a se retrouve dans mon m\u00e9tier puisque je joue avec des personnes beaucoup plus \u00e2g\u00e9es, des fois plus jeunes et puis bah, \u00e7a fait partie en fait d'\u00eatre un peu cam\u00e9l\u00e9on comme \u00e7a de de pouvoir garder une part d'innocence de l'enfance, et en m\u00eame temps d'\u00eatre peut-\u00eatre un peu plus et on se raccroche \u00e0 quoi quand on est constamment en d\u00e9placement, vous \u00eates tout le temps en d\u00e9placement, h\u00e9 ben peut-\u00eatre en s'accroche \u00e0 l'essentiel, donc ma famille et quelques amis ma valise tr\u00e8s important \u00eates dans votre valise en fait tout, franchement j'ai pas beaucoup de d'objets comme \u00e7a mat\u00e9rielles voil\u00e0 donc j'ai besoin de mon quotidien, tout tient dans une valise.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (20:19:11 > 20:19:20) [95%] : \r\nVous avez pass\u00e9 3 semaines en Chine en d\u00e9cembre, et l\u00e0 il y a un gros d\u00e9calage avec la perception qu'ils ont de la musique classique des concerts en g\u00e9n\u00e9ral.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (20:19:20 > 20:19:44) [84%] : \r\nBon, ben c'est s\u00fbr : d'un c\u00f4t\u00e9, c'est tr\u00e8s positif dans le sens o\u00f9 effectivement il s'int\u00e9resse \u00e0 la musique classique occidentale pour essayer quelque chose d'encore assez nouveau, bien que effectivement \u00e0 P\u00e9kin et \u00e0 Shanghai, on les sent un peu plus habitu\u00e9, mais dans les provinces, c'est vrai que bon ils viennent au concert avec la nourriture, les nouilles, le t\u00e9l\u00e9phone, ils envoient des WhatsApp pendant le cancer il sortira il y a des soir\u00e9es t\u00e9l\u00e9 femme oui bien s\u00fbr mais surtout, ils r\u00e9pondent : c'est \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (20:19:44 > 20:19:50) [92%] : \r\nC'est dr\u00f4le et donc la vie continue, en fait, on n'est pas dans les atmosph\u00e8res feutr\u00e9es qu'on a ici pas du tout.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (20:19:50 > 20:20:33) [87%] : \r\nM\u00eame et je vais les emm\u00e8nent les enfants et les enfants, ils sont comme papa traction, donc pendant un trio braquage pendant tout le concert avec son pistolet avec la petite Humi\u00e8res au bout c'\u00e9tait un ultra empathie constante, en fait, vous vous \u00eates vous \u00eates hyper adapt\u00e9 en fait \u00e0 tous les milieux, forc\u00e9ment, ben c'est s\u00fbr, mais d'un autre c\u00f4t\u00e9, on se dit, en tant qu'interpr\u00e8te en tant que musicien bon est quand m\u00eame l\u00e0 pour partager quelque chose et puis il faut quand m\u00eame qu'on fasse une partie du chemin, c'est-\u00e0-dire que si nous comme son opposition, h\u00e9 ben ils mangent leur c'est ce qui va payer votre communication donc il faut faire un pas effectivement donc pas, par exemple, le moment le plus touchant aussi, c'est le moment du bis, on a disons adapt\u00e9e un chant populaire pour trio et \u00e0 ce moment-l\u00e0, mais il reconna\u00eet ainsi son d\u00e9lire, il se l\u00e8ve compl\u00e8tement.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (20:20:34 > 20:20:37) [76%] : \r\nThierry Hay alors align\u00e9 \u00e7a chez vous.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (20:20:39 > 20:20:47) [86%] : \r\nC'est parti, j'\u00e9tais aussi \u00e0 Paris \u00e0 l'\u00e2ge de 20 ans \u00e7a c'est, j'ai senti aussi ce d\u00e9calage en venant de, \u00e9l\u00e8ve de 500 invitant.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (20:20:47 > 20:20:49) [77%] : \r\nM\u00e9t\u00e9o en Valais cheminots Boucherville.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (20:20:51 > 20:21:01) [90%] : \r\nMais \u00e7a doit \u00eatre un peu pareil, donc, mais en m\u00eame temps la vice- d\u00e9calage l\u00e0 que la ville, mais il y avait une telle envie de partir du volet que j'\u00e9tais tellement content d'\u00eatre \u00e0 Paris, \u00e7a va aller assez bien.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (20:21:01 > 20:21:03) [95%] : \r\nEt apr\u00e8s, vous avez \u00e9t\u00e9 content de revenir.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (20:21:03 > 20:21:07) [59%] : \r\nMais \u00e7a c'est c'est ses jumelles, ce qui va pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (20:21:07 > 20:21:12) [82%] : \r\nC'est la grande question, c'est : c'est le je trouve que le Valais, on y revient, mon il repart, c'est exactement \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (20:21:12 > 20:21:14) [75%] : \r\nEt Marne Herv\u00e9 exact ou bien.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (20:21:16 > 20:21:31) [88%] : \r\nEt puis sinon aussi avec les c'est un m\u00e9tier o\u00f9 on parle, alors maintenant je vois en vieillissant, on a de la chance de travailler aussi parfois, avec des gens beaucoup plus jeunes parce que, avec des gens qui pourraient mes enfants et ce d\u00e9calage-l\u00e0 \u00e7a je trouve \u00e7a nous permet de rester.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (20:21:32 > 20:21:54) [83%] : \r\nHansel, \u00e7a rafra\u00eechit Cohen a vous avez senti ce d\u00e9calage aussi d'une mani\u00e8re ou d'une autre, moi je d\u00e9couvre ce qu'on ressent tout \u00e7a l'adolescence un grande \u00e9gal avec le monde meilleur march\u00e9 qui s'av\u00e8re verdure les com\u00e9diens par exemple disent mais nous, on fait ce m\u00e9tier parce que \u00e0 la base, j'ai entendu certains vos confr\u00e8res disent les com\u00e9diens si on fait ce m\u00e9tier, c'est parce qu'on a des limites dans un espace qui est quelle affaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (20:21:54 > 20:23:08) [89%] : \r\nUn grand C O fondamentalement une inadaptation aux normes habituelles qui est le signe d'une certaine personnalit\u00e9, voire d'une certaine sensibilit\u00e9 donc fatalement, l'auteur, l'artiste, le peintre, le musicien, l'acteur ils sont l\u00e9g\u00e8rement d\u00e9cal\u00e9s parce qu'ils ont une perception un peu plus sensible, c'est-\u00e0-dire que quand, quand vous voyez une une classe de jeunes gens il y a ceux qui se mobilisent pour des des choses qui sont tr\u00e8s animal et 6 ans, vous en voyez souvent certains qui sont un peu d\u00e9cal\u00e9 tr\u00e8s animal tr\u00e8s animal, je parle de fin le le je parle du du droit du port de de la la joie d'\u00eatre ensemble, \u00e7a va jusqu'au hurlement ou jeux de r\u00e9cr\u00e9ation, \u00e7a va jusqu'\u00e0 un consensus intellectuel sa voiture se d\u00e9tache chose il y a souvent quelques personnes qui sont isol\u00e9s, ces personnes isol\u00e9es dans une dans une classe, je dis \u00e7a pour les adolescents qui vous regarde, \u00e9coute moi Dany n'oublie pas que mon message, h\u00e9 bien, h\u00e9 bien \u00e7a veut dire qu'ils ont une perception diff\u00e9rente, donc ils ont le profil de celui qui sera peut-\u00eatre peut-\u00eatre artiste peut-\u00eatre politiques, peut-\u00eatre SDF non.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (20:23:09 > 20:23:28) [76%] : \r\nVoil\u00e0, il faut tr\u00e8s n\u00e9gatif tout et vous avez, j'ai vu dans votre biographie, vous avez traduit et adapt\u00e9 \u00e0 l'ici appr\u00e9hension, elle est comment Autralie vous l'\u00e9t\u00e9 sauvage, \u00e7a c'est c'\u00e9tait l'invit\u00e9, elle est, elle, se voulait arr\u00eater ou brunes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (20:23:28 > 20:24:02) [81%] : \r\nIl y avait, c'\u00e9tait une com\u00e9dienne qui comme \u00e7a qui jou\u00e9 Linda Scott et notre grande comme \u00e7a qui jouait Alice grandit, bon bref elle l\u00e0, l'architecture, \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s tr\u00e8s \u00e9tait pour moi une reconnaissance de ma sensibilit\u00e9 d'adolescents qui avaient appr\u00e9ci\u00e9 avec litt\u00e9rature, moi j'ai beaucoup appr\u00e9ci\u00e9 le \u00e0 noter il allait, c'\u00e9tait Lewis Carroll qui avait fait une de ses versions d'Alice avec les petits d\u00e9cemment marche puis des des explications servis de \u00e7a, moi j'ai \u00e9t\u00e9 baign\u00e9e l\u00e0- dedans, apr\u00e8s, j'ai bien chang\u00e9 parce que c'est trop long, ce qu'on dit sur moi la passion aussi lanc\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (20:24:02 > 20:24:15) [82%] : \r\nDonc il se qu'dit j'ai le m\u00eame le on, c'est le m\u00eame on qu'on va passer l'aspirateur, c'est trop long, ce qu'on dit Florence, vous avez encore quelques images tous, il m'a contemporaine l'air.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (20:24:16 > 20:24:48) [84%] : \r\nParce que la d'avant Alice continue \u00e0 inspirer inspir\u00e9 envoie des tr\u00e8s, tr\u00e8s beaux exemples dans votre Exposition il y a ce personnage cet illustrateur Parrino, en 2008 illustrent justement Alice au pays des merveilles et lui il fait des gravures sur bois, \u00e7a donne donc les gravures extr\u00eamement expressive graphique en noir blanc alors qu'on s'imagine qu'Alice au pays des merveilles, c'est hyper color\u00e9s voire psych\u00e9d\u00e9lique au niveau des couleurs, la sc\u00e8ne noir blanc donc chose de de po\u00e9tique d'efficace aussi, si j'ose exprimer cela comme des rebuts po\u00e9tique, tout \u00e7a super fort, moi j'ai \u00e9t\u00e9 scotch\u00e9 et puis 2\u00e8me.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (20:24:48 > 20:24:50) [74%] : \r\nPierre Izard il y a aussi un rendez- vous aviez-vous que vous avez.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (20:24:50 > 20:24:53) [83%] : \r\nPartageant le m\u00eame go\u00fbt, oui, oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (20:24:53 > 20:25:03) [92%] : \r\nMais parce que je me demande, je me suis pos\u00e9 la question si c'est parce que les autres sont tellement color\u00e9es et tout d'un coup, il y a ce noir blanc qui enfin oui nous p\u00e8te \u00e0 la gueule, quoi, c'est magnifique, c'\u00e9tait tr\u00e8s tr\u00e8s.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (20:25:03 > 20:25:44) [85%] : \r\nTout comme les intimit\u00e9 de Vallotton sympa maintenant de force et puis on a Rebecca d'autres m\u00e8res, elle joue le contre- pied de la Lys, c'est justement qu'on entend, on pr\u00e9vient qu'est dans un univers hyper sonore hyper etc, on a la Leaf int\u00e9rieur presque m\u00e9lancolique, il y a de silence rien et sonores autour d'elle, et on a l'impression qu'il qu'est qu'elle nous offre comme \u00e7a, quand ce qu'on pourrait dire de l'autre c\u00f4t\u00e9 de de la m\u00e9daille, c'est-\u00e0-dire qu'au lieu de montrer la m\u00e9tamorphose du passage de l'enfance appelle \u00e0 l'adolescence, le pin-pon et puis on va dans tous les sens, il y a ce deuil en sourdine, il y a des choses qu'on laisse une tristesse, et \u00e7a je trouve \u00e7a assez bouleversant comme comme distraction.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (20:25:44 > 20:26:27) [87%] : \r\nC'est tr\u00e8s belle que Dario comme \u00e7a, on n'a pas \u00e9t\u00e9 oui merci Florence, \u00e7a donne tr\u00e8s envie effectivement d'aller voir cette Exposition qui a l'air riche, dense et f\u00e9erique, comme l'indique l'affiche allait avoir jusqu'au 12 novembre venez ici \u00e0 Saint-Maurice, et puis on va parler maintenant de votre spectacle avoue Pierre Izard, et du qui se joue la semaine prochaine au Gr\u00fctli \u00e0 Gen\u00e8ve apr\u00e8s toute une tourn\u00e9e romande et Philippe du du c'\u00e9tait votre mission, vous \u00eates all\u00e9 le voir, a mont\u00e9 au Th\u00e9\u00e2tre du crochetant la semaine derni\u00e8re, on n'a pas fini le le spectacle, on n'avait pas envie d\u00e9ranger les gens dans la salle \u00e0 c'\u00e9tait et puis y avait toute une part de po\u00e9sie qui auraient \u00e9t\u00e9 capt\u00e9es par la cam\u00e9ra diff\u00e9rentes, on se dit que vous pourriez nous expliquer ce qu'on va voir l\u00e0 en photo Boeing donner votre version de ce spectacle Philippe Duhamel.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (20:26:27 > 20:26:29) [74%] : \r\nDonc, on va juste quand j'ai tout \u00e7a y a pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (20:26:29 > 20:26:34) [87%] : \r\nAlors ne commencez pas passer ses photos, il y en a quelques unes mais peut-\u00eatre, dites-moi ce que vous avez v\u00e9cu comme exp\u00e9rience.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (20:26:34 > 20:27:19) [83%] : \r\nAlors, j'ai v\u00e9cu, c'\u00e9tait d'immenses journ\u00e9e de d'\u00e9lections pr\u00e9sidentielles en France, de temps \u00e0 l'effacer en th\u00e9\u00e2tre et puis on est longtemps, dit il faut que tu d\u00e9couvres Pierre izay du et c'est vrai qu'il est extr\u00eamement rare, et tant mieux, enfin tant mieux non, non, non pas tant, mais \u00e7a je comprends largement que \u00e7a ira parce que ces spectacles sont d'une maturit\u00e9 d'un travail incroyable passe un tr\u00e8s beau moment j'ai \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s touch\u00e9 par le phras\u00e9, d'une part, de Pierre izay et puis tout ce qui m'a racont\u00e9, parce qu'il m'a racont\u00e9 une musique qui m'a plong\u00e9 dans une musique qui \u00e9tait vraiment quelque chose de de particuliers et l'adjoint de d'\u00e9change finalement effectivement c'est voix int\u00e9rieure, on a tous ces petites histoires qu'on se raconte ses jugements qu'on se porte, quelquefois cf qu'on projette et puis tout \u00e7a c'est entrechoquer de mani\u00e8re tr\u00e8s tr\u00e8s particulier avec un rythme extr\u00eamement soutenu, on est proche de la logorrh\u00e9e par moments un constat mais o\u00f9 va-t-il o\u00f9 nous emm\u00e8ne petits etc.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (20:27:20 > 20:27:24) [67%] : \r\nQuand il nous parle de faire comme film monsieur aussit\u00f4t arr\u00eat\u00e9 \u00e0 travers les crampons.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (20:27:24 > 20:27:43) [87%] : \r\nEt Pierre izay n'ont-ils pas \u00e9t\u00e9 il s'est arr\u00eat\u00e9 \u00e0 \u00e0 \u00e0 la veille d'un plongeoir, je dirais presque une tr\u00e8s belle sc\u00e9nographie qui qui nous raconte un \u00e0 la fois un bassin de de natation un plongeoir qui est une sorte de, de, de, d'endroit inaccessible qui nous qu'on craint, et puis aussi un magnifique frigo elle allons-y.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (20:27:43 > 20:27:46) [81%] : \r\nEt puis on a vu un violoncelle en photo, il y a environ, il y a de la musique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (20:27:46 > 20:27:49) [76%] : \r\nPas tout seul, oui, a commis pas tout seul en fait, on s'inscrit.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (20:27:49 > 20:27:56) [78%] : \r\nOn va foutre \u00e7a alors pardon servage, c'est un Crime de la majest\u00e9 des \u00e9crivains enferme.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (20:27:57 > 20:28:10) [83%] : \r\nAlors qu'en fait on est 3 dans la compagnie a travaill\u00e9, moi je m'occupe plut\u00f4t des textes et de musiciens qui s'appelle Christoph Ryser et la sc\u00e9nographe c'est Isabelle P\u00e9lissier bon travaille vraiment pratiquement \u00e0 \u00e9galit\u00e9 dans le temps au sein, au sein de cette compagnie.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (20:28:10 > 20:28:11) [94%] : \r\nC'\u00e9tait donc une belle exp\u00e9rience.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (20:28:11 > 20:28:30) [83%] : \r\nL'exp\u00e9rience est puissant, il y a un jeu tr\u00e8s tr\u00e8s subtil entre de la musique, la musique des mots et des du phras\u00e9 justement de Pierre izay et de 100 musiciens en donn\u00e9es on va effectivement si on parlait de de d'un monde musique un peu basique comme \u00e7a on arrive m\u00eame \u00e0 jouer d'un tr\u00e8s beau casse- noix et craquel\u00e9e, des moments tr\u00e8s, tr\u00e8s subtil et Yann Fabre \u00e9coutez, moi \u00e7a me pas \u00e7a touch\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (20:28:32 > 20:28:40) [90%] : \r\nTravail et puis je pense que, finalement, ben voil\u00e0 reproche la cinquantaine, c'est quelque chose qui m'a beaucoup touch\u00e9e, je pense qu'on a un rapport qui \u00e9tait enfin voil\u00e0, il a racont\u00e9 des choses qui qui me parler.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (20:28:40 > 20:28:57) [83%] : \r\nVous avez fait mouche mais qu'est-ce qui vous a donn\u00e9 envie de vous lancer dans ce Lancel, vous vous de seulement 5, vous qui \u00eates un un acteur d\u00e9sir\u00e9, vous \u00eates la couleur f\u00e9tiche de Denis faire justement, vous en avez fait notamment en 2006, il a eu le Champ du bouquetin le prix ou les po\u00e8mes ce qui bonsoir si ce changement se sont s\u00e9par\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (20:28:57 > 20:29:18) [84%] : \r\nJ'avais fait juste la mise en sc\u00e8ne avait innov\u00e9 tiennent au avec 2 mise en sc\u00e8ne de Denis Rabaglia et puis il y avait mon 1er spectacle en sortant de l'\u00e9cole s'appeler regarde les femmes c'\u00e9tait j'aime j'aime en fait j'aime j'aime, j'aime assez bien, je trouve, c'est une confrontation qui assez juste, j'aimerais pas faire que \u00e7a, mais je trouve qu'\u00e0 un moment d'y aller seul \u00e9tudiant.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (20:29:18 > 20:29:20) [80%] : \r\nEt d'\u00e9crire son texte avant parce que tout \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (20:29:20 > 20:29:35) [82%] : \r\nDe plus, de \u00e7a, c'est \u00e0 partir du Champ du bouquetin parce que \u00e7a c'\u00e9tait autre d\u00e9marche avait vu un com\u00e9dien, j'\u00e9tais aussi assez jeunes s'appeler vice- brode qui qui venait de Bienne et j'avais \u00e9t\u00e9 compl\u00e8tement fascin\u00e9 par son univers et je m'\u00e9tais dit un jour, si j'ai du courage, je, je, je ferai.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (20:29:35 > 20:29:42) [83%] : \r\nVous trouvez-vous ce titre la terre lacrymal c'est vrai.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (20:29:42 > 20:30:08) [86%] : \r\nTribal hamster, c'est parce que le hamster dans sa roue et lacrymal, c'est parce que, en fait, je je pleure tr\u00e8s peu dans la vie, et m\u00eame sur sc\u00e8ne, j'arrive pas \u00e0 pleurer, donc l\u00e0 il y a une sc\u00e8ne o\u00f9 je coupe des oignons pour pouvoir pleurer mais \u00e7a fait 18 fois, je n'ai pas verser une larme \u00e0 meilleur exemple j'esp\u00e8re tirer en direction d'ailleurs tr\u00e8s peu, tr\u00e8s peu, je suis \u00e9mu, je suis j'ai pas les larmes mais bien voir le spectacle sur France assez.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (20:30:09 > 20:30:13) [89%] : \r\nBon, \u00e7a me so\u00fble.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (20:30:14 > 20:30:46) [84%] : \r\nCe qui joue en solo il a \u00e9pisodiquement besoin de revenir jouer en \u00e9quipe et vice- versa, quand il vend l'\u00e9quipe au bout d'un moment, elle en peut plus, ses coll\u00e8gues et des prises de t\u00eate \u00e0 nombreuses il est tr\u00e8s heureux de retourner au seul aussi, parce que si vous faites qui peut sauver temps faire des occupants, ben a quand m\u00eame un, un truc fascinant, c'est une esp\u00e8ce de responsabilit\u00e9 compl\u00e8te et d'\u00e9nergie, de prise en charge, c'est une th\u00e9rapie qui est tr\u00e8s salutaire sur la confection de son moi voil\u00e0 j'arr\u00eate l\u00e0 sous lourde.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (20:30:46 > 20:31:20) [86%] : \r\nC'est tr\u00e8s bien, je pense que voil\u00e0 donc hamster lacrymal est voir la semaine prochaine au Gr\u00fctli \u00e0 Gen\u00e8ve et vous aussi dans la construction, votre moi Estelle ravage imaginent que le le le violoncelle a \u00e9t\u00e9 pour quelque chose, cet esp\u00e8ce de grandes choses comme \u00e7a en bo\u00eete, vous tenez constamment contre vous qui \u00eates seul contre le reste du monde, parce qu'au fond, toujours entour\u00e9, mais le reste du monde avec, mais vous retrouver seul le soir \u00e0 manger, vous \u00eates entour\u00e9 d'un, de, de, de centaines de dizaines, de centaines de gens elle soit vous retrouvez toute dans des avions constamment donc finalement votre seul en sc\u00e8ne, il existe, il est quand m\u00eame la non- avec son violoncelle.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (20:31:20 > 20:32:25) [88%] : \r\nAlors effectivement, je pense que sur sc\u00e8ne, on est quand m\u00eame \u00e7a, on doit prendre nos responsabilit\u00e9s, d'ailleurs, c'est peut-\u00eatre ce qui m'a le plus marqu\u00e9 parce que le 1er disque, j'\u00e9tais d'ailleurs venu pr\u00e9senter si j'\u00e9tais un soliste avec orchestre donc c'est dire sur sc\u00e8ne en \u00e9tait peut-\u00eatre 80, l\u00e0 j'\u00e9tais vraiment toute seule et je me suis rendu compte que la d\u00e9marche \u00e9tait tr\u00e8s diff\u00e9rente et qu'en m\u00eame temps, effectivement \u00e7a demandait beaucoup plus de responsabilit\u00e9s, d'enregistrer, seul, mais qu'en m\u00eame temps \u00e7a permettait plus de libert\u00e9, donc je crois que, voil\u00e0, il y a un petit win-win bien agr\u00e9able mais effectivement bah dans ma vie de ma carri\u00e8re, je me retrouve tr\u00e8s souvent seules, mais c'est une solitude qu'on apprend \u00e0 apprivoiser aussi, c'est un moment un peu d'introspection et c'est vrai que, ben on est seul dans l'avion, mais en m\u00eame temps on est entour\u00e9 de plein de gens qu'on conna\u00eet pas mais qui sont l\u00e0, vous disiez votre m\u00e9tier d'apprendre \u00e0 apprivoiser cette solitude combattant effectivement et, surtout, moi je dirais de de g\u00e9rer 2 mondes totalement diff\u00e9rents, c'est-\u00e0-dire qu'on est sur sc\u00e8ne, on partage ce moment ben peut-\u00eatre avec nos coll\u00e8gues, mais surtout avec le public qui peut des fois \u00eatre tr\u00e8s nombreux en Chine, c'est vrai qu'on a eu des des salles \u00e9normes \u00e9norme et puis, finalement, se retrouve dans la loge et lui tout seul et, bon ben en l'espace de 2 secondes, on est pass\u00e9 de, d'\u00eatre, je sais pas, plusieurs centaines de personnes ensemble avec, bah tout seul et son violoncelle.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (20:32:25 > 20:32:55) [89%] : \r\nAlors l\u00e0, on va vous continuez \u00e0 vous, entour\u00e9 d'une d'une nappe comme \u00e7a de ti\u00e9deur affective, affectueuse, on va vous pr\u00e9parer ce que vous allez nous faire une d\u00e9monstration de violoncelle, je vous laisse allez vous pr\u00e9parer et on retrouve Polyn\u00e9sie pendant ce temps qui est en train de visiter les lieux, la galerie contre contre nous sommes qui abrite donc les Oeuvres en ce moment une Exposition du sud du peintre Guy Aubert, son \u00e9quipier qui abrite les Oeuvres de 2 artistes notamment, c'est l'atelier d'un sculpteur, vous \u00eates vers\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (20:32:55 > 20:34:10) [91%] : \r\nCulture entendait exactement, bonsoir, et bonsoir \u00e0 tous, l\u00e0, oui, je suis dehors en fait sur l'esplanade devant la galerie et je suis devant une oeuvre de l'artiste Julien ma Rolf Julien Amaral qui \u00e9tait avec nous tout \u00e0 l'heure et qui est encore \u00e0 l'int\u00e9rieur gauche avec vous et qui en fait \u00e0 son atelier ici et lui travaille le b\u00e9ton et le marbre avec une m\u00e9lancolie noire comme dit son fr\u00e8re Nicolas, qui est aussi artiste alors derri\u00e8re moi l\u00e0, si vous voyez c'est un drapeau am\u00e9ricain fait en b\u00e9ton qui a \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9 pendant la guerre d'Irak, la 2\u00e8me guerre en Irak et je vais vous montrer une petite astuce d\u00e9j\u00e0 les \u00e9toiles des 52 \u00c9tats des 50 \u00c9tats am\u00e9ricains sont remplac\u00e9s par des crises, mais venez voir, je vous montre un petit clin d'oeil qui a fait l'artiste c'est que une des figures et celle de George W Bush et donc l'oeuvre s'intitule God Bless America et en fait si on regarde un petit peu aussi le reste de ce qui est autour de nous, on voit que Julien c'est aussi marbrier sculpteur marbrier, et il a ici en fait toutes ces, toutes ces Oeuvres qui sont d\u00e9soeuvr\u00e9s d'art mais aussi des pierres tombales aussi des Oeuvres qu'il est en train de, de, de r\u00e9parer et, donc, et donc voil\u00e0, j'esp\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (20:34:11 > 20:34:15) [72%] : \r\nOn va on non, j'arrive, il y aller.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (20:34:15 > 20:34:28) [84%] : \r\nStaline disait qu'effectivement pendant pendant qu'Estelle, v\u00e9rifier que tout est bien en place sur le violoncelle et il y a eu un enterrement des mariages c\u00e9l\u00e9br\u00e9s ici c'est vous qui nous avez conseill\u00e9 de venir \u00e0 Philippe Duval en ne disant m\u00eame super galeries \u00e0 Saint-Moritz.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (20:34:28 > 20:34:37) [88%] : \r\nOui, c'est une tr\u00e8s au bord du Rh\u00f4ne et les les magnifiques et puis elle va en plus apr\u00e8s Guy Aubert, sans qu'il y a longtemps que j'aime beaucoup peindre, j'aime beaucoup et elle va \u00e9crire c'est vrai que bien apr\u00e8s.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (20:34:37 > 20:35:02) [92%] : \r\nOui, et puis il y a des vernissages un petit bar derri\u00e8re, c'est vraiment tr\u00e8s sympa, on va maintenant vous \u00e9coutez Estelle alors vous allez nous expliquer un peu l\u00e0- dedans, vous avez 24 extrait 24 extrait musicaux de baroudeur contemporains et vous mettez en parall\u00e8le des Oeuvres de Johann S\u00e9bastien Baer avec des contemporains, vous allez nous nous nous nous donner un petit peut-\u00eatre une d\u00e9monstration de ce que vous faites ce que vous avez enregistr\u00e9 dans cet album.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (20:35:02 > 20:35:50) [87%] : \r\nOui alors en fait cet album pour moi, c'est un voyage sonore entre tradition et modernit\u00e9, alors la tradition de Jean-S\u00e9bastien barre avec effectivement Les les femmes pourrait en sc\u00e8ne et puis voil\u00e0, des compositeurs contemporains du 20\u00e8me si\u00e8cle, des compositeurs majeurs donc ligu\u00e9s Titoff, l\u00e0, ce qui avait choisi effectivement les et choisit alors d'abord j'aimerais peut-\u00eatre dire un mot sur cette alternance donc j'ai choisi en fait d'intercaler entre chaque danse, des suites de bar, une pi\u00e8ce courte contemporaine, ce qui permet en fait \u00e0 l'auditeur \u00e0 la fois vers un port d'attache familier avec la musique de et en m\u00eame temps peut-\u00eatre de d\u00e9couvrir des contr\u00e9es ils in\u00e9dites ou nouvelle et je pense que c'est un voyage, voil\u00e0 qui permet de d\u00e9couvrir plein de nouvelles sonorit\u00e9s et qui en tout cas, tient l'auditeur en haleine en tout cas moi \u00e7a me tient en haleine en tant qu'artiste au monde.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (20:35:50 > 20:35:52) [80%] : \r\nTr\u00e8s bonnes en fait d'\u00e9couter.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (20:35:52 > 20:36:03) [87%] : \r\nDonc, justement, en fait, l'alternance permet aussi plusieurs choses : elle permet par exemple de cr\u00e9er des ponts entre les diff\u00e9rentes suite de boire, donc par exemple dans la couronne de la 3\u00e8me, site commence comme \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (20:36:05 > 20:36:17) [87%] : \r\nLe prix de commence de la m\u00eame mani\u00e8re, avec justement ces sont tr\u00e8s sautillant comme \u00e7a, tr\u00e8s vif, mais il se termine de fa\u00e7on beaucoup plus lyrique beaucoup plus les g\u00e2teaux.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (20:36:32 > 20:36:34) [74%] : \r\nPour amener la sarabande de bar.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (20:36:40 > 20:37:03) [89%] : \r\nEffectivement, \u00e7a cr\u00e9e des des Liens d'atmosph\u00e8re comme \u00e7a l'alternance, elle permet aussi de, disons, mettre en relief comme \u00e7a des parall\u00e8les qui peuvent \u00eatre assez impressionnant puisque bah, vous l'avez dit bar et le p\u00e8re de la musique pour violoncelle seul et bien s\u00fbr que les compositeurs qui ont compos\u00e9 plus tard pour l'instrument avait sa musique dans l'oreille, donc bah, par exemple dans la gigue de la 3\u00e8me suite par \u00e9crit \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (20:37:15 > 20:37:17) [95%] : \r\nElie Getty reprend le proc\u00e9d\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (20:37:25 > 20:37:32) [83%] : \r\nVoil\u00e0 donc effectivement cette alternance et puis si on les n'est pas cot\u00e9, en fait, on le remarque pas parce que le contexte est tellement diff\u00e9rent.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (20:37:32 > 20:37:37) [75%] : \r\nD'autres un petit exemple : pour la route parce exempte \u00e9coutez longtemps la.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (20:37:38 > 20:37:52) [84%] : \r\nLe Grand Paris, un proc\u00e9d\u00e9 d'\u00e9criture qui est assez cher \u00e0 barre en fait c'est le chant interrompu c'est-\u00e0-dire qu'il prend des des mat\u00e9riaux qui dialoguent entre eux et sant\u00e9, donc par exemple donn\u00e9 courant de la 1\u00e8re suite \u00e7a donne \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (20:38:00 > 20:38:10) [92%] : \r\nEt Xavier Dayer, donc il a compos\u00e9 une pi\u00e8ce expr\u00e8s pour ce disque utilise ce m\u00eame proc\u00e9d\u00e9 en utilisant \u00e0 la fois un mat\u00e9riel qui est un peu fantomatiques comme \u00e7a est quelque chose de beaucoup plus lyrique.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (20:38:25 > 20:38:33) [86%] : \r\nEntend bien, en fait, \u00e0 chaque fois, les notes qui sont vibrer et puis c'est le contraire : voil\u00e0, c'est comme un fant\u00f4me qui passe dans l'Exposition Dali ceux qui devrait.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (20:38:33 > 20:38:36) [77%] : \r\nMerci infiniment \u00e0 savoir ce qu'on veut l'applaudir.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (20:38:39 > 20:38:55) [89%] : \r\n\u00e9coutez la totalit\u00e9 du disque est vraiment, on vous le recommande, dans cette \u00e9mission, Esther, \u00e7a je sais pas qui est le plus bel, hommage d'entre vous, mais je l'offre volontiers \u00e0 l'un de vos voil\u00e0 on le laisse l\u00e0 et quand on \u00e9teindra la lumi\u00e8re, merci beaucoup, vraiment.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (20:38:55 > 20:38:59) [84%] : \r\nEt puis on peut vous \u00e9couter ou bient\u00f4t \u00e0 la formation Jaenada le prochain concert.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (20:38:59 > 20:39:02) [92%] : \r\n31 mai et puis ensuite avec ce programme au festival de stade.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (20:39:02 > 20:39:20) [90%] : \r\nAu Festival de Gstaad exactement festival classique avec tout ce programme, venez nous rejoindre maintenant, on va entendre un autre musicien contemporain pop qui sera dans un festival, c'\u00e9tait sur la peine de Lhassa, il a aussi a un don d'ubiquit\u00e9 et surtout l\u00e0 o\u00f9 on la.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (20:39:20 > 20:39:37) [89%] : \r\nNon, jamais, il a d\u00e9coll\u00e9, il y a 10 ans, dans une \u00e9mission de t\u00e9l\u00e9r\u00e9alit\u00e9 et depuis il L\u00e9ttonie L\u00e9ttonie s'appelle Julien Dor\u00e9 et les arri\u00e8re- petit-fils de Gustave Dor\u00e9, graveur, il le dit \u00e0 chaque fois, donc il y a, il y a un lien comme \u00e7a avec le dessin, peut-\u00eatre avec Alice, sait-on jamais ce que Gustave Dor\u00e9 a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (20:39:37 > 20:39:52) [87%] : \r\n\u00e0 dessiner, Alice, on ne sait pas, mais en tout cas on a pass\u00e9 Julien Dor\u00e9 Julien Dor\u00e9 au feu au feu des questions de Todd Langlois notre journaliste une interview sur le mode et et comme son qui son disque, c'est le titre de son disque.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (20:40:04 > 20:40:10) [87%] : \r\nJe veux dire c'est seulement Julien, \u00e9crit Julien.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (20:40:11 > 20:40:25) [86%] : \r\nJulien, Julien Dor\u00e9 et alors votre recette, Julien Dor\u00e9, c'est un zeste de t\u00e9l\u00e9- r\u00e9alit\u00e9 10 pourcent de de s\u00e9ries TV 4 bonnes de musique et les jeux quoi \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (20:40:25 > 20:40:35) [92%] : \r\nEh ben quand on, quand on a toujours l'instinct qui m'a guid\u00e9 dans mes choix, c'est ce m\u00e9lange apr\u00e8s je je je je je cuisine.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (20:40:36 > 20:40:39) [96%] : \r\nPas super bien, donc c'est vrai que je me m\u00e9fie toujours des recettes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (20:40:40 > 20:40:45) [74%] : \r\nOu n'esp\u00e8re luette et et apparemment, il faut un orthophoniste.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (20:40:54 > 20:41:00) [87%] : \r\nLa r\u00e9ussite Julien Dor\u00e9 l'argent Pamela, la ville \u00e0 la berline, le bichon et quoi encore.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (20:41:01 > 20:41:09) [86%] : \r\nTout ceci n'ai pas de fines particules, je n'ai pas de je n'ai pas de bilan, j'ai rencontr\u00e9 sa m\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (20:41:10 > 20:41:11) [82%] : \r\nJulien.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (20:41:19 > 20:41:34) [84%] : \r\nLe ma fa\u00e7on de rencontrer Pamela \u00e9t\u00e9 justement tout sauf un h\u00e9ritage bling-bling de de Sa notori\u00e9t\u00e9 mondiale, c'\u00e9tait plut\u00f4t un \u00e9cho avec ce qu'elle d\u00e9fend, aujourd'hui il y a a la femme qu'elle est aujourd'hui de sa part.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (20:41:42 > 20:42:03) [82%] : \r\nFlorent Pagny, dit qu'il ne veut pas faire de duo avec vous, vous ne passant pas mais vous \u00eates peut-\u00eatre gentil mais c'est quoi \u00e7a, parce que j'ai une option, de quoi je dois je sais pas, votre voix, votre visage, votre fa\u00e7on de vous mettre en sc\u00e8ne dans vos clips et.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (20:42:04 > 20:42:15) [95%] : \r\nComment on fait, j'ai besoin de me dire que si on me fait confiance et qu'on a envie de m'\u00e9couter, de voir ce que je ce que je peux cr\u00e9er, j'ai besoin de me sentir responsable de ce que je propose au regard et \u00e0 l'\u00e9coute.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (20:42:17 > 20:42:18) [69%] : \r\nIl y.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (20:42:22 > 20:42:38) [83%] : \r\nOn peut faire 150 on va partir sur une derni\u00e8re question qui va venir de toi, tu peux les de la Paul Joly regarde \u00e7a moi je vais partir sur une derni\u00e8re question qui vient de toi, tu vas l\u00e0 avec ce et ce qui a \u00e9t\u00e9 notre fil conducteur, comme \u00e7a, voil\u00e0 la derni\u00e8re nous finirons.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (20:42:38 > 20:42:45) [88%] : \r\nL'amour, une fois l'amour 2 fois l'amour 3 fois l'amour 4 fois 4\u00e8me album et je ne puisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (20:42:47 > 20:43:08) [87%] : \r\nTu vois, c'est sans doute la meilleure de toutes celles d\u00e9j\u00e0 pos\u00e9 est n\u00e9cessairement une suite qui refermera qui refermera la page notamment de ce 3\u00e8me album Love de cet album et et parce que ce dernier nous avons prononc\u00e9 autant de fois dans cette, dans cette interview appelle n\u00e9cessairement.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (20:43:11 > 20:43:13) [91%] : \r\nMerci, merci \u00e0 3.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (20:43:26 > 20:43:49) [85%] : \r\nSon disque esp\u00e8rent luette est triple disque de platine, donc \u00e0 heure on dit qu'il a 10 secondes la peine chez lui, \u00e7a marche plut\u00f4t bien et sera sur la plaine de la le 19 juillet et les les gens et sp\u00e9cialis\u00e9e disque comme Bashung et s'est rassembl\u00e9e \u00e0 la fois les puristes et le grand public, on verra \u00e7a, donc c'\u00e9tait \u00e0 Pal\u00e9o d'autres propositions sorties maintenant avec vous, Pauline, les lyc\u00e9es votre agenda.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (20:43:49 > 20:44:57) [87%] : \r\nExactement, c'est l'agent de la semaine et on file au sud des Alpes, \u00e0 Gen\u00e8ve, on y va avec le jazzman Bruno Duval qui a carte blanche sur la MNEF, les 12 et 13 maisons- tours de musiciens de tous les horizons pourrait \u00e9clater doucement les fronti\u00e8res du jazz et ensuite on part avec des photos noir et blanc qui disent les Balkans et les origines de l'Europe, ces images sont l'oeuvre du photographe Gabriel syrienne dit et c'est au Club 44 qu'il expose sa vision d'un monde en mutation, je vais oser le titre de l'Expo, il y a Dromesko Griffault, qui veut dire l'Adriatique et c'est dans le cadre du Printemps culturel au Locle \u00e0 Neuch\u00e2tel et \u00e0 La Tour et on file en Valais, qui accueille les idoles Burning Man, les Danois de billes Bentsen ces derniers nous Afrim \u00e9lectro plus proche du sommet, l'homme de l'devra berlinois et c'est tout en douceur que le port franc, mettant un peu d'chaleur dans ce fruit le mois de mai et voil\u00e0 Dimitri le clown Dimitri, le fils du clown Dimitri David qui met en sc\u00e8ne dans son spectacle de cirque au Th\u00e9\u00e2tre \u00e9quilibre.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (20:45:02 > 20:45:02) [99%] : \r\nMerci.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (20:45:08 > 20:45:47) [87%] : \r\nC'est un homme qui non je dirais homme Cameroun merci beaucoup pour ces propositions de sortie culturelle encore, il est l'heure de se s\u00e9parer, merci \u00e0 tous d'\u00eatre venus croiser les regards autour de cette table, et alors on vous encourage tous vivement aller voir le spectacle Gala hommage \u00e0 Fran\u00e7ois Silvant l'Exposition \u00e0 Saint-Moritz sur Alice au pays des merveilles au ch\u00e2teau et ici la galerie contre contre qui expose Guy Aubert sont jusqu'\u00e0, jusqu'au jusqu'au jusqu'au 3 juin donc c'est encore et encore, en tout cas de semaines de bonne semaine grosse grosse semaine un bon moi Pierre Zha Duc la semaine prochaine au Gr\u00fctli \u00e0 Gen\u00e8ve, vous serez.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (20:45:47 > 20:45:49) [98%] : \r\nDu 18 au 21.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (20:45:49 > 20:46:01) [84%] : \r\nEstelle revint, on vous retrouve derri\u00e8re ce disque magistral vraiment magnifique et puis on pourra vous entendre la fondation Gianadda entre autres et au festival de tout \u00e0 fait, merci \u00e0 tous, on se trouve, nous Line la semaine prochaine avec vous.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (20:46:01 > 20:46:20) [85%] : \r\nMerci de nous \u00eatre fid\u00e8le, sortez, bougez en culture et vous continuez, il faut pas l\u00e2cher et tout de suite, j'aurais pas du tout de enfin, il y a une chronique de la mort qui tue, et cette fois c'est la crise \u00e0 lundi qui r\u00e9pond aux questions de la journaliste rappelle merci sans doute.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (20:46:24 > 20:46:31) [91%] : \r\nMerci de m'accueillir dans votre demeure de l'au-del\u00e0 est-ce que maintenant que vous \u00eates morte vous consid\u00e9rez comme une v\u00e9ritable enfants du paradis je crois.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (20:46:34 > 20:46:40) [90%] : \r\nEn tout cas vous \u00eates splendide Arletty, vous avez l'air bien quelle a \u00e9t\u00e9 votre r\u00e9action quand vous \u00eates arriv\u00e9 ici fatalit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (20:46:42 > 20:46:47) [79%] : \r\nJe dis moi c'est Mouloud, voil\u00e0 c'est \u00e7a, \u00e7a m'arrive, c'est \u00e7a : c'est arriv\u00e9 \u00e0 d'autres.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (20:46:49 > 20:46:53) [92%] : \r\nMais il faut donner une un exemple dans des choses comme \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (20:46:56 > 20:47:02) [89%] : \r\nSur Terre, vous \u00e9tiez une c\u00e9l\u00e9brit\u00e9, qu'est ce qui vous reste votre parcours quand vous repensez \u00e0 ce que vous avez fait dans le th\u00e9\u00e2tre dans le cin\u00e9ma.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (20:47:02 > 20:47:14) [84%] : \r\nJe vous dirais que j'\u00e9tais beaucoup plus sensibles aux choses comiques \u00e0 l'esprit comique parce qu'il a l'esprit il y a le comique et j'\u00e9tais plus sensible \u00e0 \u00e7a, coco, pi\u00e8ce \u00e9mouvante certainement mais.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (20:47:14 > 20:47:22) [86%] : \r\nParce qu'aujourd'hui vous ne jouez plus m\u00eame pas avec les Gabin les Jouvet les barreaux, les grands de votre \u00e9poque qui sont aujourd'hui morts comme vous non.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (20:47:23 > 20:47:25) [99%] : \r\nEt \u00e7a, \u00e7a vous rend triste.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (20:47:27 > 20:47:37) [87%] : \r\nJe vais lui voir jouer des camarades que j'ai rouge adore aller au th\u00e9\u00e2tre, je les vois ou \u00e0 peine des silhouettes et j'aime les entendre.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (20:47:37 > 20:47:44) [92%] : \r\nEt les acteurs d'aujourd'hui alors vous les consid\u00e9rez comment depuis l\u00e0 o\u00f9 vous \u00eates-ce qu'il y en a quelques-uns auquel vous reconnaissez tout de m\u00eame un certain talent.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (20:47:44 > 20:48:01) [86%] : \r\nLe talent en somme on appelle talent quand on fait bien de la dentelle compte fait bien amiti\u00e9, \u00e7a c'est le talent, j'estime que, par exemple, il y a des tas d'acteurs des tr\u00e8s grands acteurs qui ont du talent mais hommes comme pr\u00e9vu avait du g\u00e9nie.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (20:48:03 > 20:48:06) [95%] : \r\nJe prends ici votre compatriote Michel Simon, il a du g\u00e9nie.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (20:48:08 > 20:48:10) [86%] : \r\nIl faut aussi avoir du talent bien s\u00fbr.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (20:48:10 > 20:48:16) [84%] : \r\nOui enfin, feu mon compatriote puisqu'on parle de la Suisse, ce quelque chose que vous avez de ce pays, il y a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (20:48:17 > 20:48:18) [73%] : \r\nEh ben au moins c'est clair.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (20:48:18 > 20:48:36) [85%] : \r\nPourquoi moi je crois que c'est un peu, il faut de l'anarchie dans un pays, on s'ennuie ici, \u00e0 part \u00e7a, c'est \u00e7a qui qui fait \u00e0 peine l'anarchie s'il y a parl\u00e9 d'archives ses plateaux et bien balay\u00e9 bien arranger tout le monde paye ses imp\u00f4ts, c'est un pH au fond l'anarchie.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (20:48:37 > 20:48:47) [92%] : \r\nOui, vous avez sans doute raison, et alors les films d'aujourd'hui et ce qui vous semble suffisamment anarchique la mani\u00e8re qu'on a aujourd'hui de filmer le sexe par exemple est-ce que c'est pas un peu cru selon vous.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (20:48:47 > 20:49:13) [84%] : \r\nOn va s'arr\u00eater tr\u00e8s vite avec ce truc d'\u00e9rotisme c'est c'est pas possible ce truc-l\u00e0, je comprends qu'on accorde une belle jambe Debbouze hommes \u00e7a je comprends, mais enfin, c'est l\u00e0 qu'on voit la pauvret\u00e9 du texte, quand on prend monsieur Pagnol avec Marius, parce qu'il a eu besoin de type \u00e0 poil ou une bonne femme comme \u00e7a, c'est pas possible \u00e7a, si on se lance, on voit des gens mon art d\u00e9j\u00e0 de ces trucs de retirer.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (20:49:14 > 20:49:19) [84%] : \r\nC'est pas, c'est pas peut-\u00eatre pas votre avis, mais enfin je suis par contre, mais en plus.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (20:49:19 > 20:49:31) [91%] : \r\nVous savez, moi, rien ne me choque mais \u00e7a veut dire que si un cin\u00e9aste comme Abdellatif Kechiche, vous avez propos\u00e9 le r\u00f4le de assez doux dans la vie d'Ad\u00e8le, par exemple, qui est quand m\u00eame un r\u00f4le de lesbiennes avec des sc\u00e8nes de sexe tr\u00e8s os\u00e9 vous auriez refus\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (20:49:31 > 20:49:41) [86%] : \r\nJamais, pas pour essayer, mais en tout cas, nous on vous oublie pas sur terre face savoir c'est gentil de me dire peut-\u00eatre.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (20:49:41 > 20:49:47) [88%] : \r\nSi, si, je vous assure on peut fameuses r\u00e9pliques, Atmosph\u00e8re, atmosph\u00e8re est-ce que j'ai une gueule d'atmosph\u00e8re, elle est toujours culturellement.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (20:49:50 > 20:50:14) [92%] : \r\nEt aujourd'hui, vous \u00eates toujours c\u00e9l\u00e8bre aussi pour une autre r\u00e9plique qui n'est pas une r\u00e9plique de fiction, on vous a reproch\u00e9 d'avoir eu un amant allemand durant la guerre, on vous a m\u00eame arr\u00eat\u00e9 pour \u00e7a et vous avez eu cette phrase extraordinaire : vous avez dit, mon coeur est fran\u00e7ais, mon cul est international aujourd'hui, Arletty, est-ce que l'amour est-ce que le sexe, \u00e7a vous manque, comme la droite parce qu'au paradis, on est forc\u00e9ment abstinent.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (20:50:14 > 20:50:19) [91%] : \r\nOui, bien s\u00fbr, pas aujourd'hui, il me reste la philosophie.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (20:50:19 > 20:50:20) [79%] : \r\nMerci \u00e0 l'Arletty pour cet entretien.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2017-08-10T00:56:01Z", "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1708617599", "summary": "Itw Julien Dor\u00e9, musicien.", "id": "1617458", "visualThemes": ["INTERVIEW"], "visualGeographicals": ["LIEU IND\u00c9TERMIN\u00c9"]}], "program": {"href": "/programs/430", "id": "430", "name": "La Puce \u00e0 l'Oreille"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentatrice", "name": "JIMENEZ, Iris", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "FAVARD, Micka\u00ebl", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "POINT PROD", "type": "Organisation"}, {"function": "Chroniqueuse", "name": "GRIVEL, Florence", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "RTS", "type": "Organisation"}, {"function": "Chroniqueuse", "name": "LEVY, Linn", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1692587", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT030602", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1591288", "internalArchiveId": "AA1704591489", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Macron, en marche vers l'Elys\u00e9e", "publicationDate": "2017-05-11T00:00:00Z", "durationSec": 3332, "genres": ["Politique, \u00e9conomie, soci\u00e9t\u00e9"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "imageURL": "http://www.rts.ch/8541822.image", "alternativeTitle": ["Temps pr\u00e9sent", "Macron, en marche vers l'Elys\u00e9e", "Temps pr\u00e9sent", "Macron, en marche vers l'Elys\u00e9e", "Temps pr\u00e9sent", "Macron, en marche vers l'Elys\u00e9e", "Macron, en marche vers l'Elys\u00e9e"], "alternativeSummary": ["Macron, en marche vers l'Elys\u00e9e", "C'est fait ! Emmanuel Macron est le plus jeune Pr\u00e9sident de l'Histoire de la R\u00e9publique. Entre s\u00e9duction et inqui\u00e9tude, en particulier de ceux qui pointent son inexp\u00e9rience, le jeune surdou\u00e9 s'est fray\u00e9 un chemin vers le pouvoir en \u00e0 peine une ann\u00e9e. Une \u00e9quipe de tournage a suivi le nouveau locataire de l'Elys\u00e9e, de son d\u00e9part du gouvernement Hollande, au dimanche soir de son \u00e9lection. Reportage in\u00e9dit.", "Macron, en marche vers l'Elys\u00e9e", "C'est fait ! Emmanuel Macron est le plus jeune Pr\u00e9sident de l'Histoire de la R\u00e9publique. Entre s\u00e9duction et inqui\u00e9tude, en particulier de ceux qui pointent son inexp\u00e9rience, le jeune surdou\u00e9 s'est fray\u00e9 un chemin vers le pouvoir en \u00e0 peine une ann\u00e9e. Une \u00e9quipe de tournage a suivi le nouveau locataire de l'Elys\u00e9e, de son d\u00e9part du gouvernement Hollande, au dimanche soir de son \u00e9lection. Reportage in\u00e9dit.", "Macron, en marche vers l'Elys\u00e9e", "C\u2019est fait ! Emmanuel Macron est le plus jeune Pr\u00e9sident de l\u2019Histoire de la R\u00e9publique. Entre s\u00e9duction et inqui\u00e9tude, en particulier de ceux qui pointent son inexp\u00e9rience, le jeune surdou\u00e9 s\u2019est fray\u00e9 un chemin vers le pouvoir en \u00e0 peine une ann\u00e9e. Une \u00e9quipe de tournage a suivi le nouveau locataire de l\u2019Elys\u00e9e, de son d\u00e9part du gouvernement Hollande, au dimanche soir de son \u00e9lection. Reportage in\u00e9dit.", "C'est fait ! Emmanuel Macron est le plus jeune Pr\u00e9sident de l'Histoire de la R\u00e9publique. Entre s\u00e9duction et inqui\u00e9tude, en particulier de ceux qui pointent son inexp\u00e9rience, le jeune surdou\u00e9 s'est fray\u00e9 un chemin vers le pouvoir en \u00e0 peine une ann\u00e9e. Une \u00e9quipe de tournage a suivi le nouveau locataire de l'Elys\u00e9e, de son d\u00e9part du gouvernement Hollande, au dimanche soir de son \u00e9lection. Reportage in\u00e9dit."], "variantIds": ["ece-8518331", "ece-8499319", "ece-8500166"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2018-08-22T07:00:12Z", "subTitles": ["10:00:00:00  10:00:01:07\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:00:01:11  10:00:02:16\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:00:02:21  10:00:21:11\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:00:25:01  10:00:26:10\r\n{\\an1}-Bonsoir \u00e0 tous.\r\n\r\n10:00:26:14  10:00:29:05\r\n{\\an1}\"Un grand coup dans les partis\"\r\n\r\n10:00:29:10  10:00:32:04\r\n{\\an1}titrait Lib\u00e9ration cette semaine.\r\n\r\n10:00:32:09  10:00:36:19\r\n{\\an1}L'\u00e9lection d'E.Macron \u00e0 la pr\u00e9sidence\r\nde la R\u00e9publique fran\u00e7aise\r\n\r\n10:00:37:00  10:00:40:18\r\n{\\an1}provoque la d\u00e9composition\r\ndu monde politique fran\u00e7ais.\r\n\r\n10:00:40:23  10:00:43:11\r\n{\\an1}OVNI, m\u00e9t\u00e9ore, ph\u00e9nom\u00e8ne m\u00e9diatique:\r\n\r\n10:00:43:15  10:00:47:05\r\n{\\an3}                ces termes d\u00e9crivent\r\n   l'ascension fulgurante de Macron.\r\n\r\n10:00:47:10  10:00:52:10\r\n{\\an3} La Suisse n'a sans doute pas encore\r\n   saisi l'ampleur du bouleversement\r\n\r\n10:00:52:14  10:00:54:15\r\n{\\an3}         qu'il a provoqu\u00e9 en France:\r\n\r\n10:00:54:20  10:00:58:19\r\n{\\an3}    l'effondrement et la disparition\r\n           des partis traditionnels.\r\n\r\n10:00:59:00  10:01:01:05\r\n{\\an3}  Cela sur fond de crise \u00e9conomique,\r\n\r\n10:01:01:10  10:01:03:05\r\n{\\an3}        de fracture profonde du pays\r\n\r\n10:01:03:10  10:01:06:11\r\n{\\an3}        et d'une mont\u00e9e en puissance\r\n                 de l'extr\u00eame droite\r\n\r\n10:01:06:15  10:01:08:17\r\n{\\an3}       in\u00e9gal\u00e9e jusque-l\u00e0 en France.\r\n\r\n10:01:08:22  10:01:13:02\r\n{\\an3}     C'est dire le chantier complexe\r\n        qui attend le jeune \u00e9narque.\r\n\r\n10:01:13:07  10:01:15:17\r\n{\\an3} E.Macron est-il arm\u00e9 pour ce d\u00e9fi ?\r\n\r\n10:01:15:22  10:01:18:10\r\n{\\an1}Comment s'est-il hiss\u00e9 jusque-l\u00e0 ?\r\n\r\n10:01:18:14  10:01:20:20\r\n{\\an1}Est-il un pr\u00e9sident par d\u00e9faut,\r\n\r\n10:01:21:01  10:01:23:21\r\n{\\an1}\u00e9lu pour faire barrage\r\nau Front national ?\r\n\r\n10:01:24:02  10:01:27:19\r\n{\\an1}Chacun tente de faire son portrait\r\nafin de mieux cerner\r\n\r\n10:01:28:00  10:01:31:01\r\n{\\an1}celui qui va diriger la France\r\npendant 5 ans.\r\n\r\n10:01:31:06  10:01:33:22\r\n{\\an1}Gr\u00e2ce \u00e0 nos confr\u00e8res\r\nd'\"Envoy\u00e9 sp\u00e9cial\"\r\n\r\n10:01:34:03  10:01:36:12\r\n{\\an1}et la collaboration avec France 2,\r\n\r\n10:01:36:17  10:01:40:21\r\n{\\an1}nous avons eu acc\u00e8s \u00e0 la campagne\r\nd'E.Macron, \u00e0 son intimit\u00e9,\r\n\r\n10:01:41:02  10:01:45:12\r\n{\\an1}\u00e0 des entretiens exclusifs, jusqu'\u00e0\r\nson triomphe de dimanche soir.\r\n\r\n10:01:45:17  10:01:48:08\r\n{\\an1}Un reportage in\u00e9dit sign\u00e9 B.Delais.\r\n\r\n10:01:48:12  10:01:50:04\r\n        Une foule acclame\r\n\r\n10:01:50:09  10:01:52:14\r\n  -Cela devait \u00eatre impossible.\r\n\r\n10:01:52:19  10:01:55:14\r\nOn ne pouvait pas devenir pr\u00e9sident\r\n\r\n10:01:55:19  10:02:01:03\r\nsans jamais avoir \u00e9t\u00e9 \u00e9lu auparavant\r\n    sans aucun parti politique.\r\n\r\n10:02:01:08  10:02:03:01\r\n         Et pourtant...\r\n\r\n10:02:03:06  10:02:06:18\r\n      La foule crie de joie\r\n\r\n10:02:06:23  10:02:10:14\r\n         La foule scande\r\n        -Macron pr\u00e9sident !\r\n\r\n10:02:10:19  10:02:15:00\r\n       Brouhaha indistinct\r\n\r\n10:02:15:05  10:02:17:11\r\n     -Comment a-t-il gagn\u00e9 ?\r\n\r\n10:02:17:15  10:02:19:21\r\n          Comment cela\r\n      a-t-il \u00e9t\u00e9 possible ?\r\n\r\n10:02:20:02  10:02:22:11\r\n       La foule l'acclame\r\n\r\n10:02:30:06  10:02:32:11\r\n-T'as commenc\u00e9 \u00e0 tourner ?\r\n              -Oui.\r\n\r\n10:02:32:15  10:02:33:20\r\n      -Tr\u00e8s bien.\r\n\r\n10:02:34:01  10:02:36:09\r\n    -Pendant six mois, Macron\r\n\r\n10:02:36:13  10:02:39:02\r\n    nous a ouvert les portes\r\n       de son mouvement,\r\n\r\n10:02:39:07  10:02:41:22\r\naccord\u00e9 de multiples interviews.\r\n\r\n10:02:42:03  10:02:45:08\r\n         Cette campagne\r\n  restera comme hors du commun\r\n\r\n10:02:45:12  10:02:48:08\r\n dans notre histoire politique.\r\n\r\n10:02:48:12  10:02:52:09\r\n   Tout semble avoir \u00e9t\u00e9 pens\u00e9\r\n     depuis fort longtemps.\r\n\r\n10:02:52:13  10:02:55:12\r\n      Nous avons retrouv\u00e9 \r\n      une archive de 2014.\r\n\r\n10:02:55:17  10:02:57:22\r\n   E.Macron vient d'\u00eatre nomm\u00e9\r\n\r\n10:02:58:03  10:03:00:05\r\n\u00e0 Bercy; \u00e9coutez ce qu'il disait\r\n\r\n10:03:00:10  10:03:01:22\r\n        il y a trois ans.\r\n\r\n10:03:02:03  10:03:05:06\r\n    Il \u00e9voquait la n\u00e9cessit\u00e9\r\n         de renouveler\r\n\r\n10:03:05:11  10:03:08:20\r\n        l'offre politique\r\npour combattre le Front national.\r\n\r\n10:03:09:01  10:03:12:19\r\n-Les politiques comme les d\u00e9cideurs\r\n\u00e9conomiques ont \u00e9t\u00e9,\r\n\r\n10:03:13:00  10:03:15:10\r\npendant longtemps, irresponsables.\r\n\r\n10:03:15:14  10:03:17:17\r\nIl y a une trahison des clercs\r\n\r\n10:03:17:22  10:03:21:03\r\ndurant les vingt derni\u00e8res ann\u00e9es,\r\n   r\u00e9elle.\r\n\r\n10:03:21:08  10:03:26:10\r\n{\\an1}L'exercice de reconqu\u00eate\r\nque nous faisons est civilisationnel\r\n\r\n10:03:26:14  10:03:29:15\r\n et il suppose\r\nde ne pas \u00eatre que politique.\r\n\r\n10:03:29:20  10:03:34:12\r\n{\\an1}C'est l'ensemble des \u00e9lites\r\npolitiques, \u00e9conomiques,\r\n\r\n10:03:34:17  10:03:36:15\r\n{\\an1}syndicales, ouvri\u00e8res...\r\n\r\n10:03:36:20  10:03:39:18\r\n{\\an1}Tout le monde doit \u00eatre responsable.\r\n\r\n10:03:39:23  10:03:42:22\r\n{\\an1}Ca veut dire\r\nque quelque chose nous lie.\r\n\r\n10:03:43:03  10:03:48:08\r\n{\\an1}C'est l\u00e0 qu'on arrive \u00e0 reconstituer\r\nune forme d'ambition collective.\r\n\r\n10:03:48:12  10:03:53:06\r\n{\\an1}Mais la solution ne viendra pas\r\ndu politique seul.\r\n\r\n10:03:59:15  10:04:02:09\r\n  -Septembre 2016, Montpellier.\r\n\r\n10:04:02:13  10:04:04:10\r\n         Emmanuel Macron\r\n\r\n10:04:04:14  10:04:09:08\r\nentame ses meetings de diagnostic\r\n        de l'\u00e9tat du pays\r\n\r\n10:04:09:12  10:04:13:00\r\n apr\u00e8s un long travail d'enqu\u00eate\r\n      aupr\u00e8s des Fran\u00e7ais.\r\n\r\n10:04:13:05  10:04:15:17\r\nLa d\u00e9marche s\u00e9duit et interroge.\r\n\r\n10:04:15:22  10:04:19:00\r\n         1'500 personnes\r\n   sont venues pour l'\u00e9couter.\r\n\r\n10:04:19:05  10:04:22:11\r\n     Le public est accueilli\r\n         par une armada\r\n\r\n10:04:22:15  10:04:24:14\r\n     de militants b\u00e9n\u00e9voles.\r\n\r\n10:04:24:19  10:04:27:11\r\n   On les appelle leshelpers.\r\n\r\n10:04:27:15  10:04:29:11\r\n    Ce jour-l\u00e0, ils sont 300.\r\n\r\n10:04:29:15  10:04:31:19\r\n -Ce soir, la salle est pleine.\r\n\r\n10:04:32:00  10:04:36:04\r\n    Nous sommes plus de 1'500\r\n      r\u00e9unis \u00e0 Montpellier.\r\n\r\n10:04:36:09  10:04:40:04\r\n  -Les journalistes politiques\r\n     n'\u00e9taient pas habitu\u00e9s\r\n\r\n10:04:40:09  10:04:44:14\r\n\u00e0 me suivre, on leur servait\r\nquelque chose qui \u00e9tait nouveau.\r\n\r\n10:04:44:19  10:04:47:23\r\nNos meetings duraient 3-4 heures,\r\n\r\n10:04:48:04  10:04:51:00\r\n      on laissait la parole\r\n        \u00e0 des militants.\r\n\r\n10:04:51:05  10:04:54:12\r\n      Le mouvement a senti\r\n    que dans cette phase-l\u00e0,\r\n\r\n10:04:54:17  10:04:57:15\r\n         c'\u00e9tait \u00e0 vous\r\n et on a assum\u00e9 de ne pas parler\r\n\r\n10:04:57:20  10:05:00:06\r\n      aux m\u00e9dias politiques\r\n\r\n10:05:00:11  10:05:01:20\r\n      qui ont \u00e9t\u00e9 frustr\u00e9s.\r\n\r\n10:05:02:01  10:05:06:07\r\n    Mais \u00e7a a donn\u00e9 une \u00e9nergie\r\nau mouvement et les gens ont compris\r\n\r\n10:05:06:11  10:05:08:16\r\n     qu'on les consid\u00e9rait.\r\n\r\n10:05:08:21  10:05:10:02\r\n          -Le mouvement\r\n\r\n10:05:10:07  10:05:13:00\r\nrevendique alors 70'000 adh\u00e9rents.\r\n\r\n10:05:13:05  10:05:16:22\r\n      Deux mois plus tard,\r\n   ils seront plus du double.\r\n\r\n10:05:17:03  10:05:19:10\r\nCette force de frappe militante,\r\n\r\n10:05:19:14  10:05:23:14\r\n    aucun parti traditionnel\r\nne peut lui en opposer de telle.\r\n\r\n10:05:23:19  10:05:26:15\r\n-Merci \u00e0 tous, vous avez \u00e9t\u00e9 super !\r\n\r\n10:05:31:12  10:05:34:13\r\n           Ils crient\r\n\r\n10:05:40:01  10:05:44:16\r\n-Beaucoup ne voulaient pas voir \r\nmais sept mois apr\u00e8s avoir lanc\u00e9\r\n\r\n10:05:44:21  10:05:47:02\r\n  son mouvement, il va annoncer\r\n\r\n10:05:47:07  10:05:50:22\r\n sa candidature \u00e0 la pr\u00e9sidence\r\n       de la R\u00e9publique.\r\n\r\n10:05:51:19  10:05:55:01\r\n   -C'est une \u00e9tape importante.\r\n\r\n10:05:56:12  10:05:57:23\r\n         J'y suis pr\u00eat.\r\n\r\n10:05:58:22  10:06:04:08\r\n  C'est pourquoi je suis candidat\r\n \u00e0 la pr\u00e9sidence de la R\u00e9publique.\r\n\r\n10:06:12:08  10:06:17:09\r\n-Deux heures plus tard, le candidat\r\nMacron r\u00e9unit \u00e0 Paris, dans son QG\r\n\r\n10:06:17:13  10:06:20:23\r\n    du XV\u00e8me arrondissement,\r\n     ses premiers soutiens.\r\n\r\n10:06:21:04  10:06:23:04\r\n     Adh\u00e9rents, donateurs,\r\n\r\n10:06:23:09  10:06:25:16\r\n          influenceurs\r\n    et une trentaine d'\u00e9lus,\r\n\r\n10:06:25:21  10:06:30:11\r\n   principalement venus du PS\r\n   ou des radicaux de gauche,\r\n\r\n10:06:30:15  10:06:32:02\r\n        comme F.Patriat,\r\n\r\n10:06:32:07  10:06:34:03\r\n     G.Collomb ou R.Ferrand.\r\n\r\n10:06:34:08  10:06:36:06\r\n     Tous ont la conviction\r\n\r\n10:06:36:11  10:06:38:19\r\nque la gauche doit se r\u00e9inventer.\r\n\r\n10:06:42:14  10:06:44:01\r\n            -Alors !\r\n\r\n10:06:44:06  10:06:47:11\r\n  Pas de long discours,\r\n    je vous rassure.\r\n\r\n10:06:48:22  10:06:50:21\r\n                 Merci d'\u00eatre l\u00e0.\r\n\r\n10:06:51:02  10:06:54:15\r\n    Je tiens \u00e0 pr\u00e9venir celles\r\n     et ceux qui l'ignorent.\r\n\r\n10:06:54:20  10:06:56:21\r\n           Tous rient\r\n\r\n10:06:57:02  10:07:00:11\r\n      Ce matin, j'ai annonc\u00e9\r\n       que j'\u00e9tais candidat\r\n\r\n10:07:00:16  10:07:03:04\r\n \u00e0 la pr\u00e9sidence de la R\u00e9publique.\r\n\r\n10:07:07:14  10:07:12:06\r\n    Rien de ce qui a \u00e9t\u00e9 fait\r\n n'aurait \u00e9t\u00e9 possible sans vous.\r\n\r\n10:07:12:11  10:07:14:19\r\n         Je vous le dis franchement.\r\n\r\n10:07:15:00  10:07:18:09\r\n       On est beaucoup plus fragiles\r\n             et en m\u00eame temps\r\n\r\n10:07:18:13  10:07:21:11\r\n              beaucoup plus forts \r\n              que tous les autres.\r\n\r\n10:07:21:16  10:07:24:22\r\n         Plus fragiles\r\n car il n'y a pas les appareils.\r\n\r\n10:07:25:03  10:07:27:19\r\nIl y a ici des femmes et des hommes\r\n\r\n10:07:28:00  10:07:34:00\r\nqui se sont combattus sur le terrain,\r\n n'ont pas d\u00e9fendu les m\u00eames id\u00e9es.\r\n\r\n10:07:34:05  10:07:35:12\r\n        Merci d'\u00eatre l\u00e0.\r\n\r\n10:07:35:17  10:07:37:14\r\n   Merci pour votre confiance.\r\n\r\n10:07:37:19  10:07:39:04\r\n      On ira jusqu'au bout\r\n\r\n10:07:39:09  10:07:43:14\r\n             car jusqu'au bout,\r\n         je sais que vous serez l\u00e0.\r\n\r\n10:07:45:21  10:07:49:13\r\n            Et jusqu'au bout,\r\n   soyez s\u00fbrs que je serai l\u00e0 aussi.\r\n\r\n10:07:49:18  10:07:51:10\r\n        Merci beaucoup.\r\n\r\n10:07:57:16  10:07:59:20\r\n -Une ville de 25'000 habitants,\r\n\r\n10:08:00:01  10:08:02:21\r\nRoissy-en-Brie, en Seine-et-Marne.\r\n\r\n10:08:03:02  10:08:06:10\r\n                   -Merci d'\u00eatre l\u00e0.\r\n-Je suis un maire-\u00e9l\u00e8ve.\r\n\r\n10:08:06:14  10:08:09:03\r\nMais pas de probl\u00e8me pour moi.\r\n\r\n10:08:09:08  10:08:12:04\r\n             -Je suis vice-pr\u00e9sident\r\n                  des maires ruraux.\r\n\r\n10:08:12:09  10:08:16:07\r\n  J'ai r\u00e9fl\u00e9chi \u00e0 beaucoup de choses\r\n             qu'on pourrait ajouter.\r\n\r\n10:08:16:11  10:08:19:07\r\n-Pour Emmanuel Macron, \u00eatre candidat\r\n\r\n10:08:19:11  10:08:23:11\r\n   \u00e0 l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle\r\n   est une premi\u00e8re victoire.\r\n\r\n10:08:23:16  10:08:27:03\r\n  Moins de six mois auparavant,\r\n         il avait lanc\u00e9\r\n\r\n10:08:27:08  10:08:31:09\r\n          son mouvement\r\n   depuis ses terres picardes.\r\n\r\n10:08:31:13  10:08:33:15\r\n-J'ai mis du temps, j'ai consult\u00e9,\r\n\r\n10:08:33:20  10:08:38:12\r\n  j'ai associ\u00e9 beaucoup de gens\r\net j'ai d\u00e9cid\u00e9 qu'on allait cr\u00e9er\r\n\r\n10:08:38:17  10:08:40:18\r\n      un mouvement politique.\r\n\r\n10:08:40:23  10:08:45:10\r\n       Un mouvement politique\r\nqui sera pas \u00e0 droite, pas \u00e0 gauche.\r\n\r\n10:08:45:14  10:08:48:22\r\n          On essaiera toujours\r\n       de le mettre dans une case.\r\n\r\n10:08:49:03  10:08:52:17\r\n         Je suis d'un gouvernement\r\n         de gauche et je l'assume.\r\n\r\n10:08:52:22  10:08:55:13\r\n     Mais je veux travailler\r\n          avec des gens\r\n\r\n10:08:55:18  10:08:58:01\r\n qui se sentent \u00e0 droite, aussi.\r\n\r\n10:08:58:06  10:09:00:04\r\n   -A l'\u00e9poque, son initiative\r\n\r\n10:09:00:09  10:09:02:20\r\n     est jug\u00e9e fantaisiste.\r\n\r\n10:09:03:01  10:09:06:14\r\n  -C'est le premier parti label\r\n         certifi\u00e9 UMPS.\r\n\r\n10:09:06:19  10:09:11:08\r\n-Il y a un probl\u00e8me d'authenticit\u00e9\r\n      du message d'E.Macron.\r\n\r\n10:09:11:12  10:09:14:07\r\n     -Il n'a pas de troupes,\r\n     pas d'infrastructures.\r\n\r\n10:09:14:11  10:09:17:19\r\n   C'est un candidat virtuel,\r\n     un candidat num\u00e9rique.\r\n\r\n10:09:18:00  10:09:20:00\r\n   -Pour beaucoup, le principe\r\n\r\n10:09:20:05  10:09:24:16\r\n       de l'adh\u00e9sion gratuite\r\nminimise l'engagement des adh\u00e9rents.\r\n\r\n10:09:24:21  10:09:28:00\r\n     -On casse un des codes \r\n     de l'adh\u00e9sion classique\r\n\r\n10:09:28:05  10:09:31:22\r\n\u00e0 un parti politique, \r\nqui est la cotisation.\r\n\r\n10:09:32:03  10:09:35:14\r\n  On cherche l'impact de masse,\r\n   l'intelligence collective.\r\n\r\n10:09:35:19  10:09:39:02\r\n  L'autre point aussi important\r\n        que la gratuit\u00e9,\r\n\r\n10:09:39:07  10:09:41:12\r\nc'est la libert\u00e9 d'organisation.\r\n\r\n10:09:41:17  10:09:47:07\r\nOn est sortis de la logique verticale\r\n  des partis politiques classiques,\r\n\r\n10:09:47:11  10:09:52:07\r\n     qui imposent d'en haut\r\n  les responsabilit\u00e9s locales.\r\n\r\n10:09:52:11  10:09:55:04\r\n-Tr\u00e8s vite, une arm\u00e9e se constitue.\r\n\r\n10:09:55:09  10:09:57:12\r\n   Les comit\u00e9s se multiplient.\r\n\r\n10:09:57:17  10:10:01:12\r\n     Il y en a, aujourd'hui,\r\n         plus de 4'000.\r\n\r\n10:10:01:17  10:10:04:19\r\n           A Asni\u00e8res,\r\n   les Marcheurs se retrouvent\r\n\r\n10:10:05:00  10:10:07:15\r\ndans un caf\u00e9, venus de la droite\r\n\r\n10:10:07:20  10:10:10:06\r\n       comme de la gauche.\r\n\r\n10:10:10:11  10:10:13:06\r\n        Ils soutiennent\r\n   ce candidat nouveau genre.\r\n\r\n10:10:13:11  10:10:18:06\r\n -Je suis plut\u00f4t de gauche,\r\nj'ai toujours vot\u00e9 \u00e0 gauche.\r\n\r\n10:10:18:11  10:10:21:11\r\n-Je votais \u00e0 droite et au centre.\r\n\r\n10:10:21:16  10:10:24:12\r\n -Vous aviez votre carte du PS ?\r\n                     -Oui.\r\n\r\n10:10:24:17  10:10:29:04\r\n     -Vous l'avez toujours ?\r\n    -Non, je ne l'ai pas renouvel\u00e9e.\r\n\r\n10:10:29:09  10:10:34:12\r\n    Ma conviction: une politique\r\nde gauche ne peut plus se faire au PS\r\n\r\n10:10:34:17  10:10:38:19\r\net le PS n'est plus en capacit\u00e9\r\n  de faire barrage \u00e0 Le Pen.\r\n\r\n10:10:39:00  10:10:42:18\r\n        Une foule scande \r\n       -Fillon pr\u00e9sident !\r\n\r\n10:10:42:23  10:10:45:21\r\n-Mes chers compatriotes, la primaire\r\n\r\n10:10:46:02  10:10:48:22\r\nde la droite et du centre est close.\r\n\r\n10:10:49:03  10:10:50:21\r\n     La victoire me revient.\r\n\r\n10:10:51:02  10:10:55:18\r\n    C'est une victoire de fond\r\n    b\u00e2tie sur des convictions.\r\n\r\n10:10:55:23  10:10:58:20\r\n         -Les primaires\r\n    de la droite et du centre\r\n\r\n10:10:59:01  10:11:03:01\r\n   devaient d\u00e9signer le favori\r\n     pour la pr\u00e9sidentielle.\r\n\r\n10:11:03:06  10:11:06:05\r\n    F.Fillon gagne largement\r\n       cette consultation\r\n\r\n10:11:06:10  10:11:08:08\r\n   et d\u00e9joue tous les sondages\r\n\r\n10:11:08:12  10:11:11:21\r\n       qui avaient pr\u00e9dit\r\n   une victoire d'Alain Jupp\u00e9.\r\n\r\n10:11:14:18  10:11:18:02\r\nTous les mardis au QG du mouvement,\r\n\r\n10:11:18:07  10:11:20:23\r\n   c'est commission politique,\r\n            la CoPol,\r\n\r\n10:11:21:04  10:11:26:05\r\n principalement compos\u00e9e d'\u00e9lus et\r\nde la garde rapproch\u00e9e du candidat.\r\n\r\n10:11:26:10  10:11:31:13\r\n  Dans ces r\u00e9unions, on analyse\r\nla situation politique du moment.\r\n\r\n10:11:32:19  10:11:36:20\r\n    -Sur ta question \u00e0 propos\r\n    de la victoire de Fillon,\r\n\r\n10:11:37:01  10:11:40:21\r\nje pense qu'il faut mettre en lumi\u00e8re\r\n\r\n10:11:41:02  10:11:44:03\r\nles qualit\u00e9s de l'adversaire\r\n\r\n10:11:44:08  10:11:45:21\r\n       avant ses d\u00e9fauts.\r\n\r\n10:11:46:02  10:11:49:19\r\n       Il a eu un discours\r\n compr\u00e9hensible et correspondant\r\n\r\n10:11:50:00  10:11:52:11\r\n\u00e0 ce qu'attendait la droite.\r\n\r\n10:11:52:16  10:11:57:12\r\nPas la droite et le centre\r\nmais la droite telle qu'elle est,\r\n\r\n10:11:57:17  10:12:01:20\r\ndans une soci\u00e9t\u00e9 qui se droitise\r\ngr\u00e2ce aux erreurs\r\n\r\n10:12:02:01  10:12:03:08\r\nde ce quinquennat.\r\n\r\n10:12:03:12  10:12:05:23\r\n-Il faut d\u00e9stabiliser ceux de droite\r\n\r\n10:12:06:04  10:12:09:04\r\n   qui ne se reconnaissent pas\r\n           en Fillon.\r\n\r\n10:12:09:09  10:12:12:22\r\n         Vous qui avez soutenu NKM,\r\n         M. Jup\u00e9, qui \u00eates \u00e0 l'UDI,\r\n\r\n10:12:13:03  10:12:15:12\r\nvous vous retrouvez dans F.Fillon ?\r\n\r\n10:12:15:17  10:12:20:05\r\n        Vous n'avez rien en commun \r\n       avec lui mais plus avec nous.\r\n\r\n10:12:20:10  10:12:25:04\r\n      Pour des raisons politiques,\r\n  les \u00e9tats-majors ne viendront pas.\r\n\r\n10:12:25:09  10:12:27:04\r\n           On le sait tr\u00e8s bien.\r\n\r\n10:12:27:09  10:12:31:14\r\n       Je cherche \u00e0 les d\u00e9stabiliser\r\n         en leur ouvrant les bras\r\n\r\n10:12:31:19  10:12:34:13\r\n               pour que la rupture\r\n               soit de leur c\u00f4t\u00e9.\r\n\r\n10:12:40:03  10:12:42:17\r\n      -Paris, 10 d\u00e9cembre.\r\n\r\n10:12:42:22  10:12:45:18\r\n      Premier grand meeting\r\n       du candidat Macron.\r\n\r\n10:12:45:23  10:12:47:21\r\n   Une d\u00e9monstration de force\r\n\r\n10:12:48:02  10:12:53:02\r\nqui consacre le travail de terrain\r\n    entrepris depuis six mois.\r\n\r\n10:12:53:07  10:12:55:01\r\n       Ce premier meeting\r\n\r\n10:12:55:06  10:12:56:12\r\n       surprend la presse,\r\n\r\n10:12:56:17  10:12:59:21\r\n       pour qui il n'\u00e9tait\r\n  qu'un candidat de l'\u00e9ph\u00e9m\u00e8re.\r\n\r\n10:13:00:02  10:13:03:00\r\n   -Quand on lance le meeting,\r\n         on a tr\u00e8s vite\r\n\r\n10:13:03:05  10:13:04:15\r\n       beaucoup de gens\r\n\r\n10:13:04:20  10:13:07:10\r\n       qui s'inscrivent, \r\n      22'000 inscriptions.\r\n\r\n10:13:07:14  10:13:12:00\r\nJ'avais d\u00e9cid\u00e9 de ne pas en faire\r\n   un meeting de mobilisation.\r\n\r\n10:13:12:05  10:13:15:08\r\nC'\u00e9tait trop t\u00f4t dans la campagne.\r\n\r\n10:13:15:12  10:13:18:02\r\n      Je voulais en faire \r\n     un grand rassemblement\r\n\r\n10:13:18:07  10:13:22:13\r\n   et commencer \u00e0 y pr\u00e9senter\r\n   le plan de transformation.\r\n\r\n10:13:22:18  10:13:24:09\r\n      C'est donc \u00e0 dessein\r\n\r\n10:13:24:13  10:13:29:07\r\nque j'ai fait le choix, qui \u00e9tait\r\n    un peu os\u00e9 pour certains,\r\n\r\n10:13:29:11  10:13:33:19\r\n     de ne pas faire juste \r\n    un discours incantatoire\r\n\r\n10:13:34:00  10:13:36:06\r\n    mais d'aller sur le fond,\r\n\r\n10:13:36:11  10:13:39:02\r\n         en contre-pied\r\n     \u00e0 ceux qui pr\u00e9tendaient\r\n\r\n10:13:39:07  10:13:41:20\r\n qu'on n'avait pas de programme.\r\n\r\n10:13:42:01  10:13:44:11\r\n Est-ce que nous sommes seuls ?!\r\n\r\n10:13:44:15  10:13:46:02\r\n                 Vous avez peur ?!\r\n\r\n10:13:46:07  10:13:47:21\r\n            La foule\r\n              -NON !\r\n\r\n10:13:48:02  10:13:51:11\r\n     -Est-ce que vous \u00eates pr\u00eats\r\n        \u00e0 changer la France ?\r\n\r\n10:13:51:15  10:13:54:10\r\n           J'ai choisi\r\n    de faire un discours long\r\n\r\n10:13:54:14  10:13:57:07\r\npour ce genre de meeting, 1 h 30,\r\n\r\n10:13:57:11  10:14:01:10\r\n avec des parties plus lyriques\r\n        et des envol\u00e9es,\r\n\r\n10:14:01:14  10:14:04:15\r\net des parties plus p\u00e9dagogiques.\r\n\r\n10:14:04:20  10:14:07:20\r\n      10'000 fonctionnaires\r\n         de gendarmerie\r\n\r\n10:14:08:01  10:14:09:19\r\n  et de police seront recrut\u00e9s\r\n\r\n10:14:10:00  10:14:13:13\r\ndurant les trois premi\u00e8res ann\u00e9es\r\n         du quinquennat.\r\n\r\n10:14:13:18  10:14:16:11\r\n      Pas un seul soin utile\r\n\r\n10:14:16:16  10:14:18:19\r\n      ne sera d\u00e9rembours\u00e9.\r\n\r\n10:14:19:00  10:14:21:05\r\nJe suis le candidat du travail !\r\n\r\n10:14:21:10  10:14:25:04\r\nJe veux que nous cr\u00e9ions ensemble\r\n       ce droit universel,\r\n\r\n10:14:25:09  10:14:28:09\r\n        ce droit \u00e0 la mobilit\u00e9\r\n           professionnelle.\r\n\r\n10:14:32:06  10:14:35:00\r\n         La foule scande\r\n        -Macron pr\u00e9sident !\r\n\r\n10:14:35:05  10:14:38:06\r\n    -L'id\u00e9e \u00e9tait d'embarquer\r\n          ce collectif,\r\n\r\n10:14:38:11  10:14:43:03\r\nrassembler des femmes et des hommes\r\n   qui ne s'\u00e9taient jamais vus.\r\n\r\n10:14:43:08  10:14:47:16\r\n   Moi, je le porterai dans la dur\u00e9e.\r\n\r\n10:14:47:21  10:14:49:08\r\n     Je le porterai\r\n\r\n10:14:49:12  10:14:50:17\r\n          jusqu'au bout !\r\n\r\n10:14:50:22  10:14:53:16\r\nMais maintenant, votre responsabilit\u00e9\r\n\r\n10:14:53:21  10:14:57:10\r\n     c'est d'aller partout en France\r\n             pour le porter\r\n\r\n10:14:57:14  10:14:59:09\r\n                    et pour gagner !\r\n\r\n10:14:59:13  10:15:05:05\r\n  Ce que je veux, c'est que vous,\r\npartout, vous alliez le faire gagner\r\n\r\n10:15:05:10  10:15:08:20\r\n parce que c'est notre projet !!!\r\n\r\n10:15:09:01  10:15:11:04\r\n       VIVE LA REPUBLIQUE !\r\n\r\n10:15:11:09  10:15:12:23\r\n         VIVE LA FRANCE !\r\n\r\n10:15:14:07  10:15:16:19\r\n      La foule l'ovationne\r\n\r\n10:15:17:00  10:15:26:03\r\n*Des commentaires de diff\u00e9rentes\r\n      radios se m\u00e9langent\r\n\r\n10:15:26:08  10:15:32:01\r\n   Ca m'a plut\u00f4t amus\u00e9, ce qui\r\ns'est dit sur les r\u00e9seaux sociaux.\r\n\r\n10:15:32:06  10:15:35:01\r\n Contrairement \u00e0 celles et ceux\r\n\r\n10:15:35:06  10:15:38:18\r\nqui ont pens\u00e9 railler\r\ncette fin de meeting\r\n\r\n10:15:38:23  10:15:41:17\r\npar ce biais-l\u00e0, ils l'ont propag\u00e9.\r\n\r\n10:15:41:22  10:15:46:05\r\n     Ca a atteint des gens\r\nqui n'ont sans doute pas regard\u00e9\r\n\r\n10:15:46:10  10:15:49:13\r\n   le rassemblement\r\nni \u00e9cout\u00e9 le discours.\r\n\r\n10:15:49:18  10:15:54:05\r\nIls ont juste vu cette sc\u00e8ne\r\nqui peut para\u00eetre atypique\r\n\r\n10:15:54:10  10:15:59:12\r\npour les uns, et faite d'\u00e9nergie\r\net de sinc\u00e9rit\u00e9 pour les autres.\r\n\r\n10:16:01:16  10:16:06:08\r\nLes ricaneurs ou les pisse-froid,\r\n\u00e7a n'est pas grave.\r\n\r\n10:16:06:12  10:16:10:06\r\n -Avec le succ\u00e8s de ce meeting,\r\n    on d\u00e9couvre la vitalit\u00e9\r\n\r\n10:16:10:11  10:16:13:18\r\n           d'un mouvement\r\nqui n'a pas un an et qui revendique,\r\n\r\n10:16:13:23  10:16:15:20\r\n  fin 2016, 100'000 adh\u00e9rents.\r\n\r\n10:16:16:01  10:16:20:13\r\nMais la pause de No\u00ebl pourrait \u00eatre\r\n     fatale \u00e0 cette dynamique.\r\n\r\n10:16:20:18  10:16:22:14\r\n        Pour \u00e9viter cela,\r\n\r\n10:16:22:19  10:16:25:06\r\n      le mouvement adresse\r\n       \u00e0 chaque militant\r\n\r\n10:16:25:11  10:16:28:00\r\n   un argumentaire pr\u00e9sentant\r\n\r\n10:16:28:05  10:16:30:19\r\n les premi\u00e8res mesures \u00e0 \u00e9voquer\r\n\r\n10:16:31:00  10:16:33:19\r\n    lors des repas familiaux\r\n        de fin d'ann\u00e9e.\r\n\r\n10:16:34:00  10:16:36:16\r\n Convaincre, encore et toujours.\r\n\r\n10:16:36:21  10:16:39:17\r\n          -Je l'ai re\u00e7u\r\n    mais j'ai pas eu le temps\r\n\r\n10:16:39:22  10:16:45:11\r\nde l'utiliser car mon p\u00e8re l'avait\r\n imprim\u00e9 en multiples exemplaires.\r\n\r\n10:16:45:15  10:16:47:22\r\n Ca a march\u00e9 pour deux personnes\r\n\r\n10:16:48:03  10:16:50:23\r\n    de ma famille,\r\nma cousine et son mari.\r\n\r\n10:16:51:04  10:16:54:13\r\nDeux autres sont peut-\u00eatre\r\n    encore en chemin.\r\n\r\n10:16:54:18  10:16:57:04\r\n  -A En Marche !, on a compris\r\n\r\n10:16:57:09  10:17:00:01\r\nque les vieilles techniques du PCF\r\n\r\n10:17:00:06  10:17:03:23\r\n    sont les plus efficaces,\r\n   mais en offrant aux cadres\r\n\r\n10:17:04:04  10:17:06:02\r\n     une autonomie d'action.\r\n\r\n10:17:06:07  10:17:07:13\r\n         Ainsi, E.Macron\r\n\r\n10:17:07:18  10:17:11:10\r\n       d\u00e9bute l'ann\u00e9e 2017\r\n        avec plus de 18 %\r\n\r\n10:17:11:14  10:17:13:17\r\n     des intentions de vote.\r\n\r\n10:17:20:17  10:17:26:00\r\n -Je constate, que d\u00e8s mi-janvier, \r\non a une vraie dynamique de terrain.\r\n\r\n10:17:26:05  10:17:31:00\r\n      Les meetings de janvier\r\nsont un des moteurs de la campagne.\r\n\r\n10:17:31:05  10:17:33:04\r\n  Elle est tr\u00e8s forte...\r\n\r\n10:17:33:09  10:17:35:01\r\n  Il y a une vraie...\r\n\r\n10:17:35:06  10:17:39:19\r\nQuelque chose qui nous porte et\r\nqui montre la v\u00e9rit\u00e9 sur le terrain,\r\n\r\n10:17:40:00  10:17:42:11\r\ny compris dans des terres difficiles.\r\n\r\n10:17:42:16  10:17:46:16\r\n -D\u00e9but 2017, le candidat Macron\r\n\r\n10:17:46:21  10:17:49:12\r\n   multiplie les d\u00e9placements.\r\n\r\n10:17:49:17  10:17:52:07\r\nCe 16 janvier, il est en Bretagne,\r\n\r\n10:17:52:11  10:17:57:02\r\n  sur les terres de R.Ferrand, \r\n secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral du mouvement\r\n\r\n10:17:57:07  10:17:59:13\r\net d\u00e9put\u00e9 socialiste du Finist\u00e8re.\r\n\r\n10:18:00:19  10:18:02:15\r\n    -A ce moment-l\u00e0, je vois\r\n\r\n10:18:02:20  10:18:05:07\r\nque l'offre du candidat de droite\r\n\r\n10:18:05:11  10:18:08:12\r\n       est tr\u00e8s radicale,\r\n     donc je suis convaincu\r\n\r\n10:18:08:17  10:18:10:15\r\nque je peux cristalliser\r\n\r\n10:18:10:20  10:18:15:10\r\nquelque chose de central, le projet\r\n    initial, en train d'\u00e9merger\r\n\r\n10:18:15:14  10:18:17:02\r\n     dans la soci\u00e9t\u00e9.\r\n\r\n10:18:17:07  10:18:21:10\r\n     -Avec les agriculteurs,\r\nil commente la campagne \u00e9lectorale\r\n\r\n10:18:21:14  10:18:23:23\r\n      et l'id\u00e9e de B.Hamon\r\n\r\n10:18:24:04  10:18:26:08\r\n      de taxer les robots.\r\n\r\n10:18:28:11  10:18:30:21\r\n   -Certains candidats parlent\r\n\r\n10:18:31:02  10:18:32:12\r\n                de taxer les robots.\r\n\r\n10:18:32:17  10:18:35:23\r\n    Vous, vous dites quoi ? \r\n   -Non, je ne crois pas \u00e0 \u00e7a\r\n\r\n10:18:36:04  10:18:39:05\r\n   car \u00e7a emp\u00eachera les gens\r\n      de les d\u00e9velopper.\r\n\r\n10:18:39:10  10:18:43:22\r\nEn France, on est tr\u00e8s innovants\r\n    en mati\u00e8re de taxation.\r\n\r\n10:18:44:03  10:18:47:11\r\n        On est d\u00e9j\u00e0\r\n\u00e0 la fronti\u00e8re technologique.\r\n\r\n10:18:47:15  10:18:51:01\r\n                    Donc si on taxe,\r\n             ce sera pire que mieux.\r\n\r\n10:18:51:06  10:18:54:14\r\n  Le robot se substitue\r\n\u00e0 des charges difficiles.\r\n\r\n10:18:54:19  10:18:57:23\r\n  -Et nous, \u00e9leveurs, \u00e0 l'astreinte.\r\n     -Bien s\u00fbr !\r\n\r\n10:18:58:04  10:19:02:06\r\n     Si on taxe les robots,\r\n \u00e7a conduira \u00e0 ne pas robotiser.\r\n\r\n10:19:02:11  10:19:07:15\r\nOr la France a cinq fois moins\r\n  robotis\u00e9 que l'Allemagne\r\n\r\n10:19:07:20  10:19:12:03\r\n et on a un taux de ch\u00f4mage \r\ndeux fois sup\u00e9rieur donc non,\r\n\r\n10:19:12:08  10:19:14:12\r\nle robot ne tue pas l'emploi,\r\n\r\n10:19:14:17  10:19:18:23\r\n \u00e7a maintient des emplois \r\nqui \u00e9taient d\u00e9localisables.\r\n\r\n10:19:19:04  10:19:22:21\r\n-Une photo avec les agriculteurs ?\r\n           -Oui, on y va.\r\n\r\n10:19:23:02  10:19:27:05\r\n         Joyeux brouhaha\r\n\r\n10:19:27:10  10:19:29:01\r\n      Il faudrait quelqu'un\r\n\r\n10:19:29:06  10:19:30:17\r\n  qui la prend pour vous.\r\n\r\n10:19:30:22  10:19:33:12\r\n                -Ce serait sympa,\r\n              j'ai des copains, l\u00e0.\r\n\r\n10:19:33:17  10:19:37:00\r\n-Vous avez des vrais copains,\r\n   dans la prod' ?\r\n\r\n10:19:37:05  10:19:41:11\r\n           -C'est comme en politique.\r\n-C'est pour \u00e7a que je demande.\r\n\r\n10:19:41:15  10:19:44:14\r\n{\\an1}\"Est-ce que quelqu'un voudrait... ?\"\r\n\r\n10:19:44:19  10:19:48:02\r\n{\\an1}C'est \u00e0 19h30 ce soir.\r\n\r\n10:19:48:07  10:19:52:20\r\n         Joyeux brouhaha\r\n\r\n10:19:53:01  10:19:55:12\r\n C'est une phase de la campagne\r\n\r\n10:19:55:17  10:19:58:17\r\n            o\u00f9 il y a\r\nune \u00e9norme mobilisation de terrain\r\n\r\n10:19:58:22  10:20:01:05\r\nqui nous installe dans le paysage.\r\n\r\n10:20:01:10  10:20:06:00\r\n{\\an1}C'est particuli\u00e8rement vrai \u00e0 Quimper\r\ncar on est dans une des r\u00e9gions\r\n\r\n10:20:06:05  10:20:09:19\r\n   pour lesquelles notre offre\r\n     est la plus coh\u00e9rente.\r\n\r\n10:20:10:00  10:20:14:00\r\nC'est une r\u00e9gion tr\u00e8s europ\u00e9enne\r\n   o\u00f9 la gauche r\u00e9formatrice\r\n\r\n10:20:14:05  10:20:18:00\r\n   est habitu\u00e9e \u00e0 travailler\r\navec la droite sociale-lib\u00e9rale.\r\n\r\n10:20:18:05  10:20:24:04\r\n    Ces deux ph\u00e9nom\u00e8nes combin\u00e9s\r\ndonnent du retentissement \u00e0 Quimper.\r\n\r\n10:20:24:09  10:20:27:16\r\n    Ils jouent un air breton\r\n\r\n10:20:27:21  10:20:30:12\r\n        -Emmanuel Macron\r\n     est en mode s\u00e9duction.\r\n\r\n10:20:30:17  10:20:36:01\r\n      Il fait du Mitterrand\r\n      en trouvant les mots\r\n\r\n10:20:36:06  10:20:41:11\r\n           pour flatter\r\nla force de caract\u00e8re des Bretons.\r\n\r\n10:20:41:16  10:20:44:09\r\n     -Comment ne pas penser\r\n       \u00e0 l'Ile de Sein ?\r\n\r\n10:20:44:13  10:20:47:02\r\nComment ne pas penser \u00e0 ce tr\u00e9fonds\r\n\r\n10:20:47:07  10:20:48:11\r\n{\\an1}de notre histoire ?\r\n\r\n10:20:48:16  10:20:54:20\r\n     128 p\u00eacheurs ont d\u00e9cid\u00e9\r\n     de ne rien abandonner.\r\n\r\n10:20:55:01  10:20:58:05\r\n{\\an1}Comment ne pas se souvenir\r\nde cette sc\u00e8ne ?\r\n\r\n10:20:58:10  10:21:03:05\r\n  Le g\u00e9n\u00e9ral de Gaulle passait\r\nen revue les premiers r\u00e9sistants.\r\n\r\n10:21:03:10  10:21:05:01\r\n         Tant de S\u00e9nans\r\n\r\n10:21:05:06  10:21:08:22\r\n{\\an1}d\u00e9clinaient leur identit\u00e9\r\net le lieu d'origine.\r\n\r\n10:21:09:03  10:21:14:15\r\n{\\an1}Il s'est exclam\u00e9: \"L'Ile de Sein,\r\nc'est donc le quart de la France ?\"\r\n\r\n10:21:14:20  10:21:16:17\r\n      Le public l'applaudit\r\n\r\n10:21:16:22  10:21:20:11\r\n    Oui, il y a quelque chose\r\n     du th\u00e9\u00e2tre dans la vie\r\n\r\n10:21:20:15  10:21:24:00\r\n         et vice-versa,\r\ncar on n'est pas avec les autres\r\n\r\n10:21:24:05  10:21:26:20\r\ncomme quand on est face \u00e0 soi-m\u00eame.\r\n\r\n10:21:27:01  10:21:30:15\r\n    Donc il y a ce caract\u00e8re\r\n       de repr\u00e9sentation\r\n\r\n10:21:30:20  10:21:32:20\r\n    dans la vie quotidienne.\r\n\r\n10:21:33:01  10:21:36:02\r\nOn dit: \"C'est du th\u00e9\u00e2tre,\r\n  de la communication.\"\r\n\r\n10:21:36:07  10:21:39:05\r\n    \"Oui, gros ballot,\r\ntoi aussi ta vie, c'est \u00e7a.\"\r\n\r\n10:21:39:10  10:21:43:11\r\n-Apr\u00e8s les primaires de la droite,\r\n\r\n10:21:43:15  10:21:46:12\r\n   c'est au tour de la gauche.\r\n\r\n10:21:47:21  10:21:51:14\r\n*-Beno\u00eet Hamon l'emporte largement\r\n        sur Manuel Valls.\r\n\r\n10:21:51:19  10:21:55:00\r\n -Il a reconnu le score ou pas ?\r\n\r\n10:21:55:05  10:21:58:22\r\n   -La primaire est un \u00e9l\u00e9ment\r\n   de r\u00e9duction de l'autorit\u00e9.\r\n\r\n10:21:59:03  10:22:01:00\r\n     Un mouvement politique\r\n\r\n10:22:01:05  10:22:03:12\r\n{\\an1}est l\u00e0 pour d\u00e9finir une id\u00e9ologie,\r\n\r\n10:22:03:17  10:22:06:13\r\n{\\an1}enr\u00f4ler des militants\r\net d\u00e9signer un chef.\r\n\r\n10:22:06:18  10:22:11:03\r\nLes R\u00e9publicains et les socialistes\r\n  n'ont plus d'id\u00e9ologie commune,\r\n\r\n10:22:11:08  10:22:13:07\r\n  n'enr\u00f4lent plus de militants.\r\n\r\n10:22:13:11  10:22:16:23\r\n{\\an1}La dynamique est chez M\u00e9lenchon,\r\nLe Pen et moi-m\u00eame.\r\n\r\n10:22:17:04  10:22:21:20\r\n{\\an1}Ils ne savent plus d\u00e9signer un chef,\r\ncompte tenu de leurs fractures.\r\n\r\n10:22:22:01  10:22:24:15\r\n      Ils appellent\r\n  en dehors de leur parti,\r\n\r\n10:22:24:20  10:22:28:07\r\ndans un th\u00e9\u00e2tre m\u00e9diatique\r\n qui cr\u00e9e de l'animation.\r\n\r\n10:22:28:11  10:22:31:09\r\nUn concours de vachettes\r\n   avant la corrida !\r\n\r\n10:22:31:13  10:22:33:17\r\n{\\an1}Or il est rare que la vachette\r\n\r\n10:22:33:22  10:22:38:19\r\n{\\an1}qui gagne le concours du samedi\r\napr\u00e8s-midi triomphe \u00e0 la corrida.\r\n\r\n10:22:41:04  10:22:44:09\r\n-Pour les \u00e9lections pr\u00e9sidentielles,\r\n\r\n10:22:44:13  10:22:47:06\r\nc'est en f\u00e9vrier que tout se joue.\r\n\r\n10:22:47:11  10:22:49:19\r\n      Et le candidat Macron\r\n\r\n10:22:50:00  10:22:53:23\r\n     passe dans les sondages\r\n     devant Fran\u00e7ois Fillon.\r\n\r\n10:22:54:04  10:22:59:01\r\nOr la plupart des \u00e9ditorialistes\r\n   entament le m\u00eame refrain.\r\n\r\n10:22:59:06  10:23:02:17\r\n\"Macron est une bulle m\u00e9diatique\r\n       qui va exploser.\"\r\n\r\n10:23:02:22  10:23:07:07\r\nLe paradoxe: pour le grand public,\r\n  il est le candidat des m\u00e9dias.\r\n\r\n10:23:07:11  10:23:09:20\r\n-J'ai fait beaucoup de couvertures\r\n\r\n10:23:10:01  10:23:11:14\r\n  car je fais vendre.\r\n\r\n10:23:11:19  10:23:14:10\r\nC'est comme une lessive,\r\n     rien de plus.\r\n\r\n10:23:14:14  10:23:17:15\r\n     Les m\u00e9dias me traitent \r\n     g\u00e9n\u00e9ralement assez mal.\r\n\r\n10:23:17:20  10:23:20:05\r\n       Ma grande chance: \r\n      les gens lisent peu.\r\n\r\n10:23:20:10  10:23:23:14\r\nIls regardent les titres\r\n     et les photos.\r\n\r\n10:23:23:19  10:23:25:11\r\n    Je crois depuis le d\u00e9but\r\n\r\n10:23:25:15  10:23:28:04\r\n   \u00e0 l'intelligence politique\r\n         des Fran\u00e7ais.\r\n\r\n10:23:28:09  10:23:33:18\r\n{\\an1}Ils font des pol\u00e9miques mais adorent\r\nla politique et sentent les choses.\r\n\r\n10:23:33:23  10:23:38:15\r\nAu-del\u00e0 des commentateurs politiques\r\n qui ne servent pas \u00e0 grand-chose.\r\n\r\n10:23:38:20  10:23:42:08\r\nMais le coeur de la relation,\r\n    c'est dans un regard,\r\n\r\n10:23:42:12  10:23:46:06\r\ndans des r\u00e9actions \u00e0 certains moments\r\n      ou dans un geste.\r\n\r\n10:23:46:11  10:23:48:13\r\n{\\an1}La politique, c'est un geste.\r\n\r\n10:23:48:18  10:23:54:00\r\n-Mi-f\u00e9vrier: le candidat Macron \r\nconna\u00eet un l\u00e9ger passage \u00e0 vide.\r\n\r\n10:23:54:05  10:23:56:01\r\n   Un \u00e9v\u00e8nement spectaculaire\r\n\r\n10:23:56:06  10:23:58:23\r\n     lui permet de franchir\r\n      une nouvelle \u00e9tape.\r\n\r\n10:23:59:04  10:24:01:14\r\n           -J'ai examin\u00e9\r\n     depuis plusieurs semaines\r\n\r\n10:24:01:19  10:24:06:00\r\nles \u00e9l\u00e9ments qui permettent de juger\r\n      de l'\u00e9tat de notre pays.\r\n\r\n10:24:06:05  10:24:08:16\r\n            E.Macron\r\n   -J'invite Fran\u00e7ois Bayrou,\r\n\r\n10:24:08:21  10:24:10:10\r\n     s'il n'est pas \u00e0 l'aise\r\n\r\n10:24:10:14  10:24:14:23\r\navec le projet de Fran\u00e7ois Fillon,\r\n        \u00e0 nous rejoindre.\r\n\r\n10:24:15:04  10:24:17:23\r\n  Je ne savais pas,\r\nquand je me suis lanc\u00e9,\r\n\r\n10:24:18:04  10:24:19:16\r\n{\\an1}ce qu'il voulait faire.\r\n\r\n10:24:19:21  10:24:21:06\r\n{\\an1}Nous avions \u00e9chang\u00e9...\r\n\r\n10:24:21:11  10:24:25:12\r\n{\\an1}Ce n'\u00e9tait pas froid, mais on \r\nne s'\u00e9tait pas vraiment parl\u00e9.\r\n\r\n10:24:25:17  10:24:28:09\r\n{\\an1}J'ignorais quels \u00e9taient ses projets.\r\n\r\n10:24:28:13  10:24:32:11\r\n{\\an1}Il est apparu ensuite:\r\nd\u00e8s que j'ai quitt\u00e9 le gouvernement,\r\n\r\n10:24:32:16  10:24:36:18\r\n{\\an1}il a compris que je voulais y aller\r\net il est devenu plus dur.\r\n\r\n10:24:36:23  10:24:40:14\r\n         Fran\u00e7ois Bayrou\r\n-J'ignore qui est Emmanuel Macron.\r\n\r\n10:24:40:19  10:24:44:19\r\n     Je ne me reconnais pas\r\n     dans ce qu'il incarne.\r\n\r\n10:24:45:00  10:24:46:13\r\n{\\an1}-Ca s'est encore durci\r\n\r\n10:24:46:18  10:24:48:07\r\n      apr\u00e8s ma candidature.\r\n\r\n10:24:48:11  10:24:49:19\r\n      -C'\u00e9tait mon espace,\r\n\r\n10:24:50:00  10:24:53:11\r\n{\\an1}d\u00e9frich\u00e9, labour\u00e9,\r\nensemenc\u00e9 au cours des ann\u00e9es.\r\n\r\n10:24:53:15  10:24:55:08\r\n{\\an1}Macron s'y est install\u00e9.\r\n\r\n10:24:55:12  10:24:57:00\r\n -Il aurait pu y aller.\r\n\r\n10:24:57:05  10:25:01:11\r\n{\\an1}Comme Nicolas Dupont-Aignan\r\nd\u00e9cide d'y aller une nouvelle fois.\r\n\r\n10:25:01:15  10:25:06:17\r\n{\\an1}Comme tant d'autres candidats, dans\r\nl'histoire de notre vie politique,\r\n\r\n10:25:06:22  10:25:10:19\r\n{\\an1}ont d\u00e9cid\u00e9 d'y aller,\r\nm\u00eame en \u00e9tant bas dans les sondages.\r\n\r\n10:25:11:00  10:25:16:04\r\n-J'ai toute ma vie\r\n     propos\u00e9,\r\n\r\n10:25:16:09  10:25:19:06\r\n{\\an1}voulu ou esp\u00e9r\u00e9\r\n\r\n10:25:19:11  10:25:21:05\r\n{\\an1}une proposition politique\r\n\r\n10:25:21:10  10:25:25:23\r\n{\\an1}qui permette d'\u00e9chapper aux extr\u00eames\r\net aux deux partis du monopole.\r\n\r\n10:25:26:04  10:25:30:16\r\n{\\an1}Elle \u00e9tait l\u00e0 et il d\u00e9pendait de moi\r\nqu'elle ait une chance ou pas.\r\n\r\n10:25:30:21  10:25:33:23\r\n-C'est une d\u00e9cision profonde\r\n     qu'il a m\u00fbrie.\r\n\r\n10:25:34:04  10:25:36:10\r\n{\\an1}Pas facile au niveau personnel.\r\n\r\n10:25:36:14  10:25:39:19\r\n   Quand on a construit sa vie\r\n       sur de la conqu\u00eate,\r\n\r\n10:25:40:00  10:25:43:17\r\n  comme la pr\u00e9sidentielle qui \r\n a une part tr\u00e8s personnelle...\r\n\r\n10:25:43:22  10:25:47:07\r\n{\\an1}D\u00e9cider de ne pas y aller,\r\nc'est un travail sur soi.\r\n\r\n10:25:51:16  10:25:54:06\r\nEt nous avons eu plusieurs \u00e9changes.\r\n\r\n10:25:54:11  10:25:57:18\r\n     Nous nous sommes vus, \r\n    avons parl\u00e9 franchement.\r\n\r\n10:25:57:23  10:26:00:05\r\nJe crois qu'il a compris d'abord\r\n\r\n10:26:00:10  10:26:03:17\r\n   quelles \u00e9taient mes valeurs\r\n      et ce qui m'animait.\r\n\r\n10:26:03:22  10:26:07:04\r\n     Je pense qu'il y avait \r\n     beaucoup de malentendus\r\n\r\n10:26:07:09  10:26:11:23\r\n{\\an1}car il avait une image erron\u00e9e\r\nde mon temp\u00e9rament, de mon histoire.\r\n\r\n10:26:12:04  10:26:15:00\r\n{\\an1}-Il paraissait comme \u00e7a.\r\n\r\n10:26:15:05  10:26:18:16\r\n{\\an1}News magazines, couverture...\r\n\r\n10:26:18:21  10:26:22:07\r\n      Eh bien c'est faux;\r\nen tout cas ce que j'en ressens.\r\n\r\n10:26:22:11  10:26:25:05\r\n      J'esp\u00e8re que l'avenir\r\n      ne me d\u00e9mentira pas.\r\n\r\n10:26:25:10  10:26:28:19\r\n        C'est quelqu'un\r\n     qui absorbe tr\u00e8s vite,\r\n\r\n10:26:29:00  10:26:34:00\r\n  et qui a le souci\r\ndes choses profondes, aussi.\r\n\r\n10:26:34:05  10:26:38:04\r\n-Donc c'est tout \u00e7a que nous avons\r\n      partag\u00e9 de mani\u00e8re...\r\n\r\n10:26:39:07  10:26:43:02\r\n    Assez forte, je dois dire,\r\n        et tr\u00e8s solitaire,\r\n\r\n10:26:43:07  10:26:45:17\r\n{\\an1}qui a conduit \u00e0 cette d\u00e9cision.\r\n\r\n10:26:45:22  10:26:49:09\r\n           -J'ai d\u00e9cid\u00e9\r\n    de faire \u00e0 Emmanuel Macron\r\n\r\n10:26:49:13  10:26:51:11\r\n       une offre d'alliance.\r\n\r\n10:26:51:16  10:26:56:21\r\n{\\an1}L\u00e0, on se met \u00e0 travailler ensemble \r\net curieusement \u00e7a a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s facile.\r\n\r\n10:26:57:02  10:26:59:23\r\n Le public les acclame et scande\r\n\r\n10:27:00:04  10:27:03:19\r\n       -MACRON, PRESIDENT,\r\n       MACRON, PRESIDENT !\r\n\r\n10:27:04:00  10:27:06:13\r\n   -Le faire dans une alliance\r\n\r\n10:27:06:18  10:27:09:14\r\n{\\an1}est aussi bien\r\nque de le faire tout seul.\r\n\r\n10:27:09:19  10:27:14:06\r\n{\\an1}Et puis apr\u00e8s, il y a plein\r\nde responsabilit\u00e9s... on verra.\r\n\r\n10:27:14:11  10:27:16:21\r\n{\\an3}     Aujourd'hui, la France a besoin\r\n\r\n10:27:17:02  10:27:21:11\r\n{\\an3}                de ce regard nouveau,\r\nde votre regard et de votre jeunesse.\r\n\r\n10:27:21:15  10:27:25:00\r\n     L'assistance applaudit\r\n\r\n10:27:25:05  10:27:27:17\r\n-Le mariage entre Bayrou et Macron\r\n\r\n10:27:27:22  10:27:31:16\r\n    est un mariage de raison \r\n    pour le leader centriste.\r\n\r\n10:27:31:21  10:27:35:19\r\n  Mais avec une dot confortable\r\n      pour Emmanuel Macron:\r\n\r\n10:27:36:00  10:27:39:17\r\n   il va bondir de cinq points\r\n       dans les sondages.\r\n\r\n10:27:39:22  10:27:43:07\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:27:44:06  10:27:46:00\r\n      Jour de pluie \u00e0 Paris\r\n\r\n10:27:46:05  10:27:48:08\r\n    et grosse frayeur au QG.\r\n\r\n10:27:48:12  10:27:52:11\r\n  Depuis des semaines, F.Fillon\r\n  est englu\u00e9 dans les affaires.\r\n\r\n10:27:52:15  10:27:55:14\r\n          Il s'appr\u00eate\r\n    \u00e0 faire une d\u00e9claration.\r\n\r\n10:27:55:19  10:28:01:06\r\n L'\u00e9quipe d'Emmanuel Macron redoute\r\nun retrait de la droite et du centre\r\n\r\n10:28:01:11  10:28:04:03\r\n    au profit d'Alain Jupp\u00e9.\r\n\r\n10:28:05:14  10:28:08:22\r\n    *-Mesdames et Messieurs,\r\n    mon avocat a \u00e9t\u00e9 inform\u00e9\r\n\r\n10:28:09:03  10:28:14:01\r\n que je serais convoqu\u00e9 le 15 mars\r\n    par les juges d'instruction\r\n\r\n10:28:14:06  10:28:16:05\r\n    afin d'\u00eatre mis en examen.\r\n\r\n10:28:16:10  10:28:21:11\r\n    *Oui, je serai candidat\r\n\u00e0 la pr\u00e9sidence de la R\u00e9publique\r\n\r\n10:28:21:16  10:28:28:02\r\n   et nous tirerons de ces \u00e9preuves\r\n le surcro\u00eet de force qu'il nous faut\r\n\r\n10:28:28:07  10:28:32:02\r\n             pour l'emporter\r\n         et redresser notre pays.\r\n\r\n10:28:32:07  10:28:34:11\r\n -Pas d'effusion de joie au QG.\r\n\r\n10:28:34:16  10:28:38:11\r\n      Peut-\u00eatre est-ce d\u00fb\r\n \u00e0 la pr\u00e9sence de notre cam\u00e9ra.\r\n\r\n10:28:41:00  10:28:45:14\r\n  Le programme d'Emmanuel Macron\r\na \u00e9t\u00e9 pens\u00e9 de mani\u00e8re singuli\u00e8re.\r\n\r\n10:28:45:19  10:28:49:01\r\n Il y eut le temps de l'enqu\u00eate\r\n      aupr\u00e8s des Fran\u00e7ais\r\n\r\n10:28:49:06  10:28:51:06\r\n puis celui de son \u00e9laboration.\r\n\r\n10:28:51:11  10:28:53:15\r\n Aujourd'hui, le groupe culture\r\n\r\n10:28:53:20  10:28:56:17\r\n    pr\u00e9sente son Pass Culture\r\n        pour les jeunes.\r\n\r\n10:28:56:22  10:29:01:02\r\n        Un ch\u00e8que-cadeau\r\n   d'une valeur de 500 euros.\r\n\r\n10:29:01:07  10:29:04:03\r\n-Matteo Renzi l'a fait au lendemain\r\n\r\n10:29:04:08  10:29:06:16\r\n   des attentats du 13 novembre.\r\n\r\n10:29:06:21  10:29:09:05\r\n  Il a dit: \"Pour un euro d\u00e9pens\u00e9\r\n\r\n10:29:09:10  10:29:13:05\r\n     en d\u00e9fense et s\u00e9curit\u00e9,\r\nil faut un euro pour la culture.\"\r\n\r\n10:29:13:10  10:29:17:15\r\n      Tu choisis ce que tu veux:\r\n      des DVD, des livres, etc.\r\n\r\n10:29:17:20  10:29:21:13\r\n      -Ca pourra concerner\r\ndes mus\u00e9es, spectacles, concerts.\r\n\r\n10:29:21:18  10:29:25:15\r\n-Le message: un signe de confiance\r\n         sur la jeunesse.\r\n\r\n10:29:25:20  10:29:28:05\r\n   -Il faut \u00eatre hyper cr\u00e9dible:\r\n\r\n10:29:28:10  10:29:31:19\r\n           je dois dire\r\n   comment je finance la mesure.\r\n\r\n10:29:32:00  10:29:33:14\r\n      Comment on finance ?\r\n\r\n10:29:33:19  10:29:37:19\r\n-Est-ce que tu ne pourrais pas dire\r\n         un truc du genre:\r\n\r\n10:29:38:00  10:29:40:23\r\n           \"Un tiers:\r\n les partenaires de l'op\u00e9ration\r\n\r\n10:29:41:04  10:29:43:11\r\n{\\an3} qui en b\u00e9n\u00e9ficieront directement.\"\r\n\r\n10:29:43:15  10:29:46:18\r\n     \"Un tiers, par l'Etat;\r\n          et un tiers,\r\n\r\n10:29:46:23  10:29:51:14\r\nje demande aux GAFA qui ont int\u00e9r\u00eat\r\n \u00e0 avoir une jeunesse cultiv\u00e9e...\"\r\n\r\n10:29:51:19  10:29:53:03\r\n              -OK.\r\n\r\n10:29:53:08  10:29:57:16\r\n     -Mettre \u00e0 contribution\r\n  les GAFA comme Google, Apple,\r\n\r\n10:29:57:21  10:30:00:13\r\n        Facebook, Amazon\r\n    n'est pas une nouveaut\u00e9.\r\n\r\n10:30:00:18  10:30:02:03\r\n      Il avait d\u00e9j\u00e0 plaid\u00e9\r\n\r\n10:30:02:08  10:30:05:06\r\n   pour la fameuse taxe Google\r\n         pour la presse.\r\n\r\n10:30:05:11  10:30:09:19\r\n{\\an1}-C'est un vrai sujet de soci\u00e9t\u00e9:\r\nje veux que mes jeunes acc\u00e8dent\r\n\r\n10:30:10:00  10:30:11:18\r\n   \u00e0 la culture par Internet.\r\n\r\n10:30:11:23  10:30:14:18\r\n{\\an1}Je veux que les acteurs du num\u00e9rique\r\n\r\n10:30:14:23  10:30:18:07\r\n       soient \"citoyens\";\r\nc'est leur int\u00e9r\u00eat de cofinancer.\r\n\r\n10:30:18:11  10:30:21:20\r\n{\\an1}C'est leur charge commune: \r\nils n'en payent pas encore.\r\n\r\n10:30:22:01  10:30:24:06\r\nIl faut dire que je leur demanderai\r\n\r\n10:30:24:11  10:30:27:17\r\n         une contribution volontaire\r\n                significative\r\n\r\n10:30:27:22  10:30:32:06\r\n    et que l'Etat contribuera\r\n  \u00e0 hauteur de 100 mios d'euros.\r\n\r\n10:30:32:11  10:30:36:13\r\n       Le reste sera fait\r\n     par les acteurs priv\u00e9s.\r\n\r\n10:30:36:18  10:30:39:04\r\n{\\an3}   Pour eux, c'est de la verroterie.\r\n\r\n10:30:39:09  10:30:41:17\r\n -Con\u00e7u comme une mesure phare,\r\n\r\n10:30:41:22  10:30:45:08\r\n         le Pass Culture\r\n   passera en partie inaper\u00e7u.\r\n\r\n10:30:45:12  10:30:48:11\r\nE.Macron a distill\u00e9 ses propositions\r\n\r\n10:30:48:15  10:30:50:19\r\n  tout au long de la campagne,\r\n\r\n10:30:51:00  10:30:54:03\r\n       mais rien n'imprime\r\n       et il doit essuyer\r\n\r\n10:30:54:08  10:30:58:18\r\n       la m\u00eame critique:\r\n   \"Il n'a pas de programme.\"\r\n\r\n10:30:58:23  10:31:02:11\r\n Ce 2 mars, au Pavillon Gabriel,\r\n         il le pr\u00e9sente\r\n\r\n10:31:02:16  10:31:04:21\r\npour faire taire ce bruit de fond.\r\n\r\n10:31:05:02  10:31:09:03\r\nMais l\u00e0 encore, les d\u00e9veloppements\r\n      de l'affaire Penelope\r\n\r\n10:31:09:08  10:31:12:08\r\noccupent tout l'espace m\u00e9diatique.\r\n\r\n10:31:12:12  10:31:18:02\r\n-Ce qui importe dans une campagne, \r\nc'est l'id\u00e9e premi\u00e8re, la d\u00e9marche,\r\n\r\n10:31:18:07  10:31:20:13\r\nla volont\u00e9, le projet pour le pays.\r\n\r\n10:31:20:18  10:31:22:23\r\nDe l'autre c\u00f4t\u00e9, le bois d'homme:\r\n\r\n10:31:23:04  10:31:26:01\r\nle temp\u00e9rament de celui qui le porte.\r\n\r\n10:31:26:06  10:31:30:19\r\nIl n'est pas vu comme un programme\r\ncar il manque le moment o\u00f9 on dit:\r\n\r\n10:31:31:00  10:31:32:19\r\n    \"Ceci est un programme.\"\r\n\r\n10:31:33:00  10:31:35:15\r\nEt du jour au lendemain, c'est fini.\r\n\r\n10:31:36:20  10:31:39:14\r\n  -C'est le jour du grand d\u00e9bat\r\n\r\n10:31:39:19  10:31:43:09\r\navec les cinq principaux candidats.\r\n\r\n10:31:43:13  10:31:46:12\r\n          A Asni\u00e8res,\r\n    les militants regardent.\r\n\r\n10:31:46:17  10:31:51:06\r\nIls se transforment en supporters \r\ndu champion un peu comme en sport.\r\n\r\n10:31:51:11  10:31:53:18\r\n  -Et puis on devient banquier...\r\n\r\n10:31:53:23  10:31:55:13\r\n     Ils huent Marine Le Pen\r\n\r\n10:31:55:18  10:31:58:11\r\n        Emmanuel Macron\r\n    *-C'est encore pour moi.\r\n\r\n10:31:58:15  10:32:01:01\r\n          Marine Le Pen\r\n       *-Non, ce n'est pas\r\n\r\n10:32:01:06  10:32:03:08\r\n   une attaque \u00e0 votre \u00e9gard.\r\n\r\n10:32:03:12  10:32:07:16\r\n  *-Je suis content: vous vous\r\nennuieriez si je n'\u00e9tais pas l\u00e0.\r\n\r\n10:32:07:21  10:32:11:10\r\n{\\an1}*Donc je suis tr\u00e8s heureux\r\nd'\u00eatre l\u00e0 avec vous.\r\n\r\n10:32:11:14  10:32:13:04\r\n     -Ce n'est pas personnel.\r\n\r\n10:32:13:09  10:32:17:21\r\n -Bien s\u00fbr, quand leur champion\r\n     cogne Marine Le Pen...\r\n\r\n10:32:18:02  10:32:21:17\r\n       -Avant, il n'y avait\r\n  pas de burkini sur les plages.\r\n\r\n10:32:21:22  10:32:23:21\r\n    Vous \u00eates pour, M. Macron.\r\n\r\n10:32:24:02  10:32:25:20\r\n{\\an1}-Mme Le Pen, soyez gentille.\r\n\r\n10:32:26:01  10:32:29:02\r\n      -Vous l'avez d\u00e9clar\u00e9.\r\n        -Je n'ai pas besoin\r\n\r\n10:32:29:07  10:32:31:11\r\n d'un ventriloque, je vous assure.\r\n\r\n10:32:31:15  10:32:34:13\r\n  Quand j'ai une chose \u00e0 dire,\r\n           je la dis.\r\n\r\n10:32:34:18  10:32:41:04\r\n       -L'image de ce d\u00e9bat,\r\nc'est l'\u00e9change avec Marine Le Pen.\r\n\r\n10:32:41:22  10:32:44:23\r\n         Emmanuel Macron\r\n      contre Marine Le Pen:\r\n\r\n10:32:45:04  10:32:49:09\r\nce duel s'est impos\u00e9 dans sa t\u00eate\r\n     il y a longtemps d\u00e9j\u00e0.\r\n\r\n10:32:49:13  10:32:52:22\r\n   -D\u00e8s d\u00e9cembre, je per\u00e7ois \r\n  la volont\u00e9 de renouvellement\r\n\r\n10:32:53:03  10:32:58:06\r\n  et le fait que les deux partis\r\ngouvernementaux sont tr\u00e8s fragiles.\r\n\r\n10:32:58:11  10:33:00:05\r\n{\\an1}Tout \u00e7a me conduit \u00e0 penser\r\n\r\n10:33:00:10  10:33:04:15\r\n{\\an1}que si j'arrive \u00e0 mener \u00e0 terme\r\nmon entreprise de refondation,\r\n\r\n10:33:04:20  10:33:09:11\r\n{\\an1}elle occupera un espace central,\r\nprogressiste, patriote, pro-europ\u00e9en\r\n\r\n10:33:09:16  10:33:13:08\r\n{\\an1}qui fait que sa vraie polarit\u00e9\r\nest le Front national.\r\n\r\n10:33:13:17  10:33:18:05\r\n          J'ai, apr\u00e8s,\r\n    abandonn\u00e9 \u00e7a en campagne\r\n\r\n10:33:18:10  10:33:23:15\r\n{\\an1}parce que les gens ont fini par dire:\r\n\"Il se voit avec Le Pen en finale.\"\r\n\r\n10:33:23:20  10:33:25:10\r\n   Mais \u00e7a m'a nourri.\r\n\r\n10:33:27:08  10:33:32:00\r\n  -Courant f\u00e9vrier, le journal\r\nLe Monde confirme ses intuitions.\r\n\r\n10:33:32:05  10:33:35:03\r\n          Une enqu\u00eate\r\n   aupr\u00e8s de 15'000 \u00e9lecteurs\r\n\r\n10:33:35:08  10:33:37:16\r\n laisse deviner un affrontement\r\n\r\n10:33:37:21  10:33:39:20\r\n      contre Marine Le Pen.\r\n\r\n10:33:40:01  10:33:42:19\r\nLe meeting de Toulon sera le premier\r\n\r\n10:33:43:00  10:33:48:06\r\n o\u00f9 l'adversaire Front national\r\n    est clairement d\u00e9sign\u00e9.\r\n\r\n10:33:48:11  10:33:51:03\r\n Difficile de remplir la salle.\r\n\r\n10:33:51:08  10:33:54:14\r\n        Des manifestants\r\n   hostiles \u00e0 Emmanuel Macron\r\n\r\n10:33:54:19  10:33:56:18\r\n   bloquent l'acc\u00e8s au Z\u00e9nith.\r\n\r\n10:33:56:23  10:33:59:07\r\n  Ils chantent la Marseillaise\r\n\r\n10:33:59:11  10:34:01:10\r\n  Les rapatri\u00e9s sont en col\u00e8re\r\n\r\n10:34:01:14  10:34:05:02\r\n         apr\u00e8s ses propos\r\no\u00f9 il d\u00e9nonce la torture en Alg\u00e9rie\r\n\r\n10:34:05:07  10:34:07:07\r\n      \u00e0 l'\u00e9poque coloniale.\r\n\r\n10:34:07:11  10:34:09:06\r\n{\\an1}-T'es facho, toi ?\r\n\r\n10:34:09:11  10:34:11:16\r\n{\\an1}On va t'attendre \u00e0 la sortie !\r\n\r\n10:34:11:21  10:34:13:14\r\n{\\an3}                       -On n'est pas\r\n                        des fachos !\r\n\r\n10:34:13:19  10:34:15:04\r\n                             P\u00e9d\u00e9 !\r\n\r\n10:34:15:09  10:34:16:17\r\n                    -Encul\u00e9 !\r\n\r\n10:34:16:22  10:34:20:06\r\n       -Le Front national\r\n  surfe sur cette contestation:\r\n\r\n10:34:20:11  10:34:22:00\r\n     d\u00e9but d'un face-\u00e0-face\r\n\r\n10:34:22:05  10:34:23:11\r\n       qui va se r\u00e9p\u00e9ter.\r\n\r\n10:34:23:15  10:34:26:11\r\n    -Vous \u00eates des courageux\r\n      car vous \u00eates venus\r\n\r\n10:34:26:16  10:34:28:13\r\n         jusqu'ici.\r\n\r\n10:34:28:18  10:34:31:07\r\nAlors qu'\u00e0 l'entr\u00e9e de cette salle,\r\n\r\n10:34:31:11  10:34:34:16\r\n     des gens ne voulaient pas\r\n       vous laisser entrer.\r\n\r\n10:34:34:21  10:34:40:03\r\nParce que vous avez le parti Front\r\n national, jouant sur les haines,\r\n\r\n10:34:40:08  10:34:42:13\r\n    les peurs, les \u00e9motions,\r\n\r\n10:34:42:18  10:34:46:07\r\n    qui a emp\u00each\u00e9 des centaines\r\n     d'entre vous de rentrer.\r\n\r\n10:34:46:11  10:34:50:03\r\n    Qui en a bouscul\u00e9 d'autres,\r\n    y compris des journalistes.\r\n\r\n10:34:50:08  10:34:52:11\r\n  Ils se retrouvent aux urgences.\r\n\r\n10:34:52:15  10:34:57:09\r\n Car le Front national ne veut pas\r\n   que la d\u00e9mocratie fonctionne.\r\n\r\n10:34:57:13  10:35:00:11\r\n    L'assistance l'applaudit\r\n\r\n10:35:02:02  10:35:05:17\r\n*-Un policier de 37 ans a \u00e9t\u00e9 tu\u00e9,\r\n\r\n10:35:05:22  10:35:07:19\r\n      deux autres, bless\u00e9s,\r\n\r\n10:35:08:00  10:35:09:19\r\n{\\an3}              dont l'un gri\u00e8vement.\r\n\r\n10:35:10:00  10:35:11:22\r\n     -A J-3 du premier tour,\r\n\r\n10:35:12:03  10:35:15:04\r\n    un homme tue un policier\r\n    sur les Champs-Elys\u00e9es.\r\n\r\n10:35:15:09  10:35:19:02\r\n    L'attentat est revendiqu\u00e9\r\n  par le groupe Etat islamique.\r\n\r\n10:35:19:07  10:35:23:10\r\n     Emmanuel Macron d\u00e9cide \r\n    d'interrompre sa campagne\r\n\r\n10:35:23:14  10:35:27:16\r\n   et pr\u00e9pare une d\u00e9claration\r\n  depuis son quartier g\u00e9n\u00e9ral.\r\n\r\n10:35:27:21  10:35:30:15\r\n  Epreuve de v\u00e9rit\u00e9, pour lui:\r\n\r\n10:35:30:20  10:35:33:02\r\n il doit, avant m\u00eame le scrutin,\r\n\r\n10:35:33:07  10:35:38:09\r\nmontrer et d\u00e9montrer qu'il peut \r\nrev\u00eatir un costume de pr\u00e9sident.\r\n\r\n10:35:38:13  10:35:41:13\r\n    -Ils ont fait cinq minutes\r\n           exactement.\r\n\r\n10:35:41:18  10:35:44:05\r\n-Tu fais cinq minutes, c'est \u00e7a ?\r\n\r\n10:35:44:10  10:35:47:21\r\n     -Non, ils continuent, l\u00e0,\r\n      mais c'est pas diffus\u00e9.\r\n\r\n10:35:48:02  10:35:52:14\r\n     -Donc ils te couperont\r\n au bout de cinq minutes aussi.\r\n\r\n10:35:52:19  10:35:56:11\r\n-On peut faire venir, l\u00e0, nos amis ?\r\n\r\n10:35:56:16  10:36:00:08\r\nIl y a deux... ah, oui, trois pages.\r\n\r\n10:36:00:12  10:36:02:04\r\n        -En recto-verso.\r\n\r\n10:36:02:09  10:36:05:14\r\n            -Hier soir... \u00e0 Paris.\r\n\r\n10:36:07:19  10:36:10:12\r\n -Ils te prennent cinq minutes.\r\n\r\n10:36:10:17  10:36:13:05\r\nDonc ces minutes doivent \u00eatre fortes.\r\n\r\n10:36:13:10  10:36:15:00\r\n      -(Lors d'une attaque,\r\n\r\n10:36:15:05  10:36:18:11\r\n     qui a tous les traits\r\n  d'un attentat terroriste...)\r\n\r\n10:36:18:15  10:36:21:19\r\n      -Je l'ai mis comme \u00e7a\r\n   pour souligner la prudence.\r\n\r\n10:36:22:00  10:36:24:12\r\n        -Je ne dirais pas\r\n       \"il y a dix jours\":\r\n\r\n10:36:24:17  10:36:28:20\r\n   \u00e7a fait comme si tu n'avais\r\n  un plan que depuis dix jours.\r\n\r\n10:36:29:01  10:36:30:21\r\n        Ca fait bizarre.\r\n\r\n10:36:31:02  10:36:36:13\r\n \"Je l'ai fait en pr\u00e9sentant \u00e0 la\r\npresse mon plan de lutte\", plut\u00f4t.\r\n\r\n10:36:36:18  10:36:40:08\r\n                         -Bon...\r\n      il y a des trucs qui vont pas.\r\n\r\n10:36:40:12  10:36:44:11\r\n{\\an3}       \"Chacun mesure le tribut pay\u00e9\r\n        par les hommes et les femmes\r\n\r\n10:36:44:16  10:36:47:16\r\n{\\an3}            qui ont choisi de servir\r\n                pour nous prot\u00e9ger.\"\r\n\r\n10:36:47:21  10:36:50:00\r\n{\\an3}     \"Je m'engagerai \u00e0 leurs c\u00f4t\u00e9s.\"\r\n\r\n10:36:51:07  10:36:54:19\r\n         -\"J'ai d\u00e9j\u00e0 pr\u00e9sent\u00e9\r\n   \u00e0 la presse mon plan de lutte...\"\r\n\r\n10:36:55:00  10:36:57:04\r\n -Cette phrase, je suis pas s\u00fbr.\r\n\r\n10:36:57:09  10:36:59:07\r\n     -T'as pas besoin de dire\r\n\r\n10:36:59:11  10:37:01:14\r\n    que t'as pr\u00e9sent\u00e9 un plan.\r\n\r\n10:37:01:19  10:37:04:22\r\n      -Refais-moi le truc.\r\n\r\n10:37:05:03  10:37:09:13\r\n-\"Je serai en la mati\u00e8re implacable\r\n  pour prot\u00e9ger nos concitoyens.\"\r\n\r\n10:37:09:18  10:37:12:22\r\n      -Pour vous prot\u00e9ger.\r\n     -\"Pour vous prot\u00e9ger.\"\r\n\r\n10:37:13:03  10:37:14:16\r\n -Deux chosent manquent.\r\n\r\n10:37:14:21  10:37:18:17\r\n{\\an1}L'engagement des 10'000 policiers,\r\n\u00e7a parle aux gens.\r\n\r\n10:37:18:22  10:37:22:17\r\n{\\an1}La deuxi\u00e8me chose qui manque,\r\nc'est la lutte\r\n\r\n10:37:22:22  10:37:24:23\r\n    contre la radicalisation.\r\n\r\n10:37:31:16  10:37:34:21\r\n    \"Ceux qui nous attaquent\r\n      n'ont pas \u00e0 d\u00e9cider\r\n\r\n10:37:35:02  10:37:36:11\r\n      de qui nous sommes.\"\r\n\r\n10:37:36:16  10:37:38:03\r\n          \"Nous sommes\r\n\r\n10:37:38:08  10:37:41:12\r\n   un peuple qui aime l'avenir\r\n      car il le construit.\"\r\n\r\n10:37:41:17  10:37:43:03\r\n          \"J'ai annul\u00e9\r\n\r\n10:37:43:08  10:37:47:16\r\n{\\an1}deux rassemblements pour ne pas\r\nmobiliser nos forces de s\u00e9curit\u00e9.\"\r\n\r\n10:37:47:21  10:37:51:01\r\n  \"Je n'ai pas interrompu\r\n      notre campagne\r\n\r\n10:37:51:06  10:37:53:11\r\n{\\an1}car la d\u00e9mocratie est plus forte.\"\r\n\r\n10:37:53:16  10:37:57:19\r\n            -Ca tient en 5 minutes ?\r\n-Un peu plus, mais c'est pas grave.\r\n\r\n10:37:58:00  10:38:01:04\r\n            Pr\u00e9viens que j'interviens\r\n               dans deux minutes.\r\n\r\n10:38:01:09  10:38:04:02\r\nVous \u00eates \u00e0 l'aise avec le texte ?\r\n\r\n10:38:15:04  10:38:16:18\r\n{\\an1}Mes chers compatriotes.\r\n\r\n10:38:16:23  10:38:23:01\r\n{\\an1}Hier soir, Paris a une nouvelle fois\r\n\u00e9t\u00e9 frapp\u00e9e au coeur.\r\n\r\n10:38:23:06  10:38:26:09\r\n{\\an1}Mes premi\u00e8res pens\u00e9es\r\nvont \u00e9videmment\r\n\r\n10:38:26:13  10:38:29:19\r\n{\\an1}\u00e0 la famille de la victime,\r\n\u00e0 ses proches.\r\n\r\n10:38:30:00  10:38:31:15\r\n{\\an1}Ne c\u00e9dez rien \u00e0 la peur,\r\n\r\n10:38:31:20  10:38:36:05\r\n{\\an1}ne c\u00e9dez rien \u00e0 la division,\r\nne c\u00e9dez rien \u00e0 l'intimidation.\r\n\r\n10:38:36:10  10:38:40:23\r\n   Mes chers compatriotes,\r\nvive la R\u00e9publique, vive la France.\r\n\r\n10:38:55:03  10:38:58:15\r\n         -Les Marcheurs\r\n    se sont donn\u00e9 rendez-vous\r\n\r\n10:38:58:20  10:39:02:15\r\n       porte de Versailles\r\n   au soir de ce premier tour.\r\n\r\n10:39:02:20  10:39:04:13\r\n      -Macron, pr\u00e9sident !\r\n\r\n10:39:04:18  10:39:07:12\r\n     -Deux mille Marcheurs,\r\n\r\n10:39:07:17  10:39:12:04\r\nsous le regard de mille journalistes\r\n       venus du monde entier,\r\n\r\n10:39:12:09  10:39:14:00\r\n     attendent le r\u00e9sultat.\r\n\r\n10:39:14:05  10:39:15:16\r\n         *-Il est 20h00.\r\n\r\n10:39:15:21  10:39:20:09\r\n*Voici les r\u00e9sultats de ce premier\r\n   tour: E.Macron est en t\u00eate.\r\n\r\n10:39:20:13  10:39:24:00\r\n         *Marine Le Pen\r\n    est en deuxi\u00e8me position.\r\n\r\n10:39:30:14  10:39:33:15\r\n-20h00: l'ambiance est \u00e0 la f\u00eate.\r\n\r\n10:39:33:20  10:39:36:07\r\nOn en oublierait presque la pr\u00e9sence\r\n\r\n10:39:36:11  10:39:38:09\r\n   de M.Le Pen au second tour.\r\n\r\n10:39:38:13  10:39:39:18\r\n          -Ce soir-l\u00e0,\r\n\r\n10:39:39:23  10:39:42:16\r\n      je suis le fondateur\r\n    d'un mouvement politique\r\n\r\n10:39:42:21  10:39:47:17\r\n     qui a un an d'existence,\r\nqui arrive en t\u00eate du premier tour.\r\n\r\n10:39:47:22  10:39:52:00\r\n{\\an1}En tant que chef politique,\r\nje peux le f\u00eater.\r\n\r\n10:39:52:05  10:39:55:19\r\n Aux miens, je veux dire merci.\r\n\r\n10:39:56:00  10:39:57:13\r\n       A toute ma famille.\r\n\r\n10:39:58:19  10:40:00:16\r\n          Et \u00e0 Brigitte.\r\n\r\n10:40:00:21  10:40:04:13\r\n       La foule l'acclame\r\n\r\n10:40:04:18  10:40:09:12\r\n         La foule crie\r\n   -On a gagn\u00e9 ! On a gagn\u00e9 !\r\n\r\n10:40:09:17  10:40:13:13\r\n   -Il f\u00eate sa premi\u00e8re place\r\n   \u00e0 la brasserie La Rotonde.\r\n\r\n10:40:13:18  10:40:16:12\r\n  Une c\u00e9l\u00e9bration qui rappelle\r\n\r\n10:40:16:17  10:40:20:23\r\n celle du Fouquet's o\u00f9 N.Sarkozy\r\n    avait f\u00eat\u00e9 son \u00e9lection.\r\n\r\n10:40:23:17  10:40:26:01\r\n-Je ne peux pas faire La Rotonde\r\n\r\n10:40:26:06  10:40:28:11\r\n{\\an1}le soir du deuxi\u00e8me tour.\r\n\r\n10:40:28:15  10:40:30:22\r\n{\\an1}Si je gagne, c'est impossible.\r\n\r\n10:40:31:03  10:40:33:19\r\n    A cause du fait\r\nque je serai pr\u00e9sident,\r\n\r\n10:40:34:00  10:40:37:06\r\n{\\an1}de la gravit\u00e9 du moment \r\net des tensions du pays.\r\n\r\n10:40:37:11  10:40:40:20\r\n           *-E.Macron\r\nentour\u00e9 de proches, d'\u00e9crivains,\r\n\r\n10:40:41:01  10:40:43:02\r\n d'intellectuels, d'artistes...\r\n\r\n10:40:43:07  10:40:46:03\r\n         *-Mais on n'est\r\n   qu'au soir du premier tour.\r\n\r\n10:40:46:08  10:40:49:03\r\n          *Ces images\r\n n'envoient pas un bon message.\r\n\r\n10:40:49:08  10:40:50:18\r\n       -Ca dit la rancoeur\r\n\r\n10:40:50:23  10:40:54:19\r\n{\\an1}de ce syst\u00e8me m\u00e9diatico-politique\r\nqui n'a pas cru en nous.\r\n\r\n10:40:55:00  10:40:59:00\r\nN'ayant pas vu \u00e9merger\r\n   ce qui advenait,\r\n\r\n10:40:59:05  10:41:01:22\r\n   ils trouvaient le pr\u00e9texte\r\n         de le balayer.\r\n\r\n10:41:02:03  10:41:05:04\r\n   Il fallait trouver\r\nquelque chose au m\u00e9t\u00e8que.\r\n\r\n10:41:10:05  10:41:14:16\r\n{\\an1}Pendant trois jours, il n'y a eu \r\naucun appel au front r\u00e9publicain,\r\n\r\n10:41:14:21  10:41:18:14\r\n{\\an1}aucune forme de lecture politique.\r\n\r\n10:41:18:19  10:41:20:01\r\n   Il n'y a eu\r\n\r\n10:41:20:06  10:41:25:08\r\n{\\an1}que les commentaires objectivement\r\nanecdotiques sur La Rotonde.\r\n\r\n10:41:25:12  10:41:27:11\r\n{\\an1}Rien sur le Front national.\r\n\r\n10:41:27:15  10:41:30:03\r\n      Et une forme\r\nde fascination m\u00e9diatique\r\n\r\n10:41:30:08  10:41:32:20\r\npour le d\u00e9but de campagne\r\n      de M.Le Pen.\r\n\r\n10:41:33:01  10:41:34:06\r\n   Ca dit beaucoup\r\n\r\n10:41:34:11  10:41:38:10\r\n{\\an1}du syst\u00e8me d'informations imm\u00e9diates\r\net de perte de rep\u00e8res.\r\n\r\n10:41:38:14  10:41:43:12\r\n{\\an1}Beaucoup de gens, de journalistes, \r\ndisaient: \"Elle est tr\u00e8s efficace.\"\r\n\r\n10:41:43:17  10:41:46:06\r\n{\\an1}Si on n'\u00e9coute plus ce qu'elle dit,\r\n\r\n10:41:46:11  10:41:50:05\r\n{\\an1}si on ne voit plus le fond,\r\nles racines id\u00e9ologiques...\r\n\r\n10:41:54:09  10:41:59:00\r\n-Deux jours apr\u00e8s le premier tour,\r\n  l'entourage d'Emmanuel Macron\r\n\r\n10:41:59:05  10:42:01:02\r\n          est critiqu\u00e9.\r\n\r\n10:42:01:07  10:42:03:04\r\n      Le d\u00e9but de campagne\r\n\r\n10:42:03:09  10:42:05:11\r\n   de second tour est d\u00e9cri\u00e9.\r\n\r\n10:42:07:14  10:42:09:17\r\n   A la commission politique,\r\n\r\n10:42:09:22  10:42:14:08\r\n     Richard Ferrand endosse\r\n son r\u00f4le de patron du mouvement\r\n\r\n10:42:14:12  10:42:18:15\r\n       et remet la maison \r\n      en ordre de bataille.\r\n\r\n10:42:18:20  10:42:20:19\r\n            -S'il vous pla\u00eet,\r\n              on s'\u00e9coute.\r\n\r\n10:42:21:00  10:42:24:11\r\n    -Les images de La Rotonde\r\n     ont \u00e9t\u00e9 mal ma\u00eetris\u00e9es.\r\n\r\n10:42:24:15  10:42:29:09\r\n   Mais on va quand m\u00eame pas,\r\n      nous, alimenter \u00e7a.\r\n\r\n10:42:29:13  10:42:31:18\r\nC'est l'anecdote de l'anecdote !\r\n\r\n10:42:31:23  10:42:33:22\r\n     On demande aux Fran\u00e7ais\r\n\r\n10:42:34:03  10:42:36:00\r\n           s'ils veulent\r\n\r\n10:42:36:05  10:42:38:09\r\n       une France qui se replie,\r\n\r\n10:42:38:13  10:42:40:19\r\n     ou une France conqu\u00e9rante\r\n\r\n10:42:41:00  10:42:45:00\r\n               qui redonne\r\n         de la confiance \u00e0 tous.\r\n\r\n10:42:45:05  10:42:50:09\r\n    -Apr\u00e8s dimanche, Le Pen\r\n a donn\u00e9 des signes d'activisme\r\n\r\n10:42:50:13  10:42:51:20\r\n         comme si nous,\r\n\r\n10:42:52:01  10:42:54:12\r\n            soudain,\r\n  on \u00e9tait rentr\u00e9 au vestiaire.\r\n\r\n10:42:54:17  10:42:56:21\r\n  Ca a fait entrer dans l'id\u00e9e\r\n\r\n10:42:57:02  10:43:00:15\r\nqu'on aurait eu une perte de lucidit\u00e9\r\n\r\n10:43:00:20  10:43:02:20\r\n           enivr\u00e9s par le succ\u00e8s.\r\n\r\n10:43:03:01  10:43:05:03\r\n  Il faut secouer les pruniers !\r\n\r\n10:43:05:08  10:43:08:22\r\n      Il faut mettre en joue\r\n   les m\u00e9lenchonistes h\u00e9sitants,\r\n\r\n10:43:09:03  10:43:12:06\r\ndire aux socialistes de se mobiliser,\r\n\r\n10:43:12:11  10:43:15:15\r\n           et demander\r\n    aux r\u00e9publicains de droite\r\n\r\n10:43:15:20  10:43:17:12\r\n    quelle est leur position.\r\n\r\n10:43:17:17  10:43:21:09\r\nIl nous faut le faire au maximum.\r\n\r\n10:43:21:13  10:43:26:21\r\n On a les \u00e9l\u00e9ments de conviction,\r\n  notre candidat fera le reste.\r\n\r\n10:43:27:02  10:43:30:15\r\n      L'assembl\u00e9e applaudit\r\n\r\n10:43:33:11  10:43:35:06\r\n      -Le lendemain marque\r\n\r\n10:43:35:11  10:43:39:06\r\nle d\u00e9but d'une campagne gu\u00e9rilla\r\n      et d'un affrontement\r\n\r\n10:43:39:11  10:43:41:07\r\n   entre E.Macron et M.Le Pen.\r\n\r\n10:43:41:11  10:43:44:18\r\n     Tout commence le matin\r\n   avec une rencontre \u00e0 Amiens\r\n\r\n10:43:44:23  10:43:46:12\r\n    entre le candidat Macron\r\n\r\n10:43:46:17  10:43:49:10\r\n      et l'intersyndicale \r\n      de l'usine Whirlpool\r\n\r\n10:43:49:14  10:43:51:21\r\n qui se bat contre sa fermeture.\r\n\r\n10:43:52:02  10:43:55:19\r\n  -Quand j'arrive \u00e0 la Chambre\r\n  de commerce et d'industrie,\r\n\r\n10:43:56:00  10:43:57:19\r\nje vois que quelque chose\r\n\r\n10:43:58:00  10:43:59:06\r\n           ne va pas.\r\n\r\n10:44:02:11  10:44:04:13\r\n     On commence la r\u00e9union\r\n\r\n10:44:04:18  10:44:08:21\r\n   et je sens un d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 CFDT\r\n et un d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 CGT plus tendus.\r\n\r\n10:44:09:02  10:44:13:11\r\n{\\an1}Je leur demande si c'est une bonne\r\nchose que j'aille sur le site.\r\n\r\n10:44:13:16  10:44:15:17\r\n{\\an1}Le responsable de la CFDT,\r\n\r\n10:44:15:22  10:44:20:08\r\n    qui \u00e9tait assez dur, me dit\r\nque ce serait appr\u00e9ci\u00e9 par les gars.\r\n\r\n10:44:20:12  10:44:23:20\r\n      C'est \u00e0 ce moment-l\u00e0\r\n    que je d\u00e9cide d'y aller.\r\n\r\n10:44:24:01  10:44:27:00\r\n            Moi-m\u00eame,\r\nje ne suis pas \u00e0 l'aise d'\u00eatre l\u00e0.\r\n\r\n10:44:27:05  10:44:30:17\r\n  M\u00eame si on ne voit \r\n que l'intersyndicale,\r\n\r\n10:44:30:22  10:44:35:02\r\nil faut le faire sur le site\r\n  ou \u00e0 proximit\u00e9 du site.\r\n\r\n10:44:35:07  10:44:39:10\r\n     -Alors qu'Emmanuel Macron\r\na d\u00e9cid\u00e9 d'aller voir les ouvriers,\r\n\r\n10:44:39:14  10:44:43:05\r\n     Marine Le Pen d\u00e9barque\r\n   et lui grille la politesse\r\n\r\n10:44:45:07  10:44:46:14\r\n        -Merci, Marine !\r\n\r\n10:44:46:19  10:44:48:06\r\n      -Marine pr\u00e9sidente !\r\n\r\n10:44:48:11  10:44:50:15\r\n    Des ouvriers l'acclament\r\n\r\n10:44:50:20  10:44:52:15\r\n  -Continuez \u00e0 vous battre !\r\n\r\n10:44:52:20  10:44:55:09\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:45:00:15  10:45:01:22\r\n  -Je suis \u00e0 vous.\r\n\r\n10:45:02:03  10:45:05:23\r\n          Manifestement,\r\nc'est l'endroit qui m'est r\u00e9serv\u00e9.\r\n\r\n10:45:06:04  10:45:08:19\r\n{\\an1}Je me r\u00e9jouis\r\nque Mme Le Pen ait d\u00e9cid\u00e9,\r\n\r\n10:45:09:00  10:45:12:05\r\n{\\an1}parce que je me rendais \r\n\u00e0 Amiens, de s'y rendre.\r\n\r\n10:45:12:10  10:45:15:19\r\n   C'est ma ville de naissance,\r\n      elle est la bienvenue.\r\n\r\n10:45:16:00  10:45:18:11\r\n Je ne suis pas n\u00e9 dans un ch\u00e2teau.\r\n\r\n10:45:18:15  10:45:22:18\r\nMme Le Pen est donc venue \u00e0 Amiens\r\n      parce que j'y venais.\r\n\r\n10:45:22:23  10:45:24:09\r\n          Bienvenue \u00e0 elle.\r\n\r\n10:45:24:13  10:45:28:08\r\n            Brouhaha\r\n\r\n10:45:28:12  10:45:33:04\r\n{\\an3}       -L\u00e0, \u00e0 14h30, il devrait \u00eatre\r\n        sur le parking de Whirlpool.\r\n\r\n10:45:33:09  10:45:34:17\r\n      -Si, \u00e0 ce moment-l\u00e0,\r\n\r\n10:45:34:22  10:45:37:10\r\n    je d\u00e9cide\r\nde ne pas aller \u00e0 Whirlpool,\r\n\r\n10:45:37:14  10:45:42:12\r\n{\\an1}je perds la campagne de deuxi\u00e8me tour\r\net je peux perdre la pr\u00e9sidentielle.\r\n\r\n10:45:42:17  10:45:44:03\r\n{\\an1}J'en suis convaincu.\r\n\r\n10:45:44:08  10:45:46:01\r\n{\\an1}Je perds cette campagne,\r\n\r\n10:45:46:06  10:45:48:23\r\n  la l\u00e9gitimit\u00e9\r\nque j'aurais eue derri\u00e8re.\r\n\r\n10:45:49:04  10:45:52:15\r\n{\\an1}Sur un sujet tr\u00e8s simple, \r\nparce que la question est:\r\n\r\n10:45:52:20  10:45:54:22\r\n{\\an1}\"A-t-il peur ou pas du peuple ?\"\r\n\r\n10:45:55:03  10:45:56:13\r\n   \"Est-il pr\u00eat\r\n\r\n10:45:56:18  10:45:58:22\r\n \u00e0 aller parler avec les gens ?\"\r\n\r\n10:45:59:03  10:46:00:21\r\n      -La meilleure d\u00e9fense\r\n\r\n10:46:01:02  10:46:02:07\r\n        reste l'attaque.\r\n\r\n10:46:02:11  10:46:03:16\r\n        Emmanuel Macron,\r\n\r\n10:46:03:21  10:46:06:02\r\n          contre l'avis\r\n       de ses conseillers,\r\n\r\n10:46:06:07  10:46:08:12\r\n d\u00e9cide de se rendre \u00e0 l'usine.\r\n\r\n10:46:11:06  10:46:14:12\r\n        14h30: il arrive,\r\n     mais il n'est pas seul.\r\n\r\n10:46:14:17  10:46:17:17\r\n         Il est escort\u00e9\r\n par une armada de journalistes\r\n\r\n10:46:17:22  10:46:20:11\r\n     venus avec le candidat.\r\n\r\n10:46:20:16  10:46:23:19\r\n           -J'arrive,\r\n la presse massacre la s\u00e9quence.\r\n\r\n10:46:24:00  10:46:26:01\r\n{\\an1}Il n'y a que des cam\u00e9ras.\r\n\r\n10:46:26:06  10:46:28:19\r\n{\\an1}Je ne peux pas parler aux ouvriers,\r\n\r\n10:46:29:00  10:46:30:10\r\n         ils s'\u00e9nervent.\r\n\r\n10:46:30:14  10:46:32:09\r\n         Brouhaha tendu\r\n\r\n10:46:32:13  10:46:39:00\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:46:39:05  10:46:42:02\r\n    -Mademoiselle la blonde !\r\n\r\n10:46:42:07  10:46:45:03\r\n{\\an3}     -J'ai pas de le\u00e7on \u00e0 recevoir !\r\n\r\n10:46:45:08  10:46:47:09\r\n{\\an3}       -Je veux parler aux salari\u00e9s.\r\n\r\n10:46:47:13  10:46:51:04\r\n{\\an3}     Je ne veux pas faire de photos,\r\n                 vous en avez plein.\r\n\r\n10:46:51:09  10:46:54:22\r\n         Le vrai choix\r\n que je fais contre mon \u00e9quipe,\r\n\r\n10:46:55:03  10:46:59:02\r\n{\\an1}c'est que j'accepte d'aller \r\nde l'autre c\u00f4t\u00e9 des grilles,\r\n\r\n10:46:59:07  10:47:02:01\r\nle seul moyen d'\u00e9loigner la presse.\r\n\r\n10:47:02:06  10:47:04:07\r\n         Demandez-lui !\r\n\r\n10:47:04:11  10:47:07:08\r\n           Je l'ai dit\r\n   au d\u00e9but de notre r\u00e9union !\r\n\r\n10:47:07:12  10:47:08:20\r\n{\\an1}Demandez-lui !\r\n\r\n10:47:09:01  10:47:10:20\r\n{\\an1}-Je suis pas d'accord.\r\n\r\n10:47:11:01  10:47:13:07\r\n{\\an1}Le 1er juin 2018, on est dehors.\r\n\r\n10:47:13:11  10:47:16:00\r\n{\\an1}C'\u00e9tait plus un c\u00f4t\u00e9 affectif,\r\n\r\n10:47:16:05  10:47:19:18\r\non s'est dit \"il est d'Amiens,\r\n   il va nous comprendre\".\r\n\r\n10:47:19:23  10:47:21:12\r\n     Il a fallu que M.Le Pen\r\n\r\n10:47:21:17  10:47:25:08\r\n vienne faire son cin\u00e9ma ce matin\r\n      pour que vous veniez.\r\n\r\n10:47:25:12  10:47:29:04\r\n          Je suis d\u00e9\u00e7u,\r\n     vous valez mieux que \u00e7a.\r\n\r\n10:47:31:11  10:47:33:13\r\n         -Cette col\u00e8re,\r\n\r\n10:47:33:18  10:47:38:13\r\n  on ne peut la traiter\r\nqu'en y mettant les mains.\r\n\r\n10:47:38:18  10:47:42:14\r\n   Si on n'y va pas, les gens\r\n consid\u00e8rent qu'on les m\u00e9prise.\r\n\r\n10:47:42:19  10:47:46:00\r\n       J'ai fait l'erreur\r\n  de ne pas y aller assez t\u00f4t.\r\n\r\n10:47:46:05  10:47:49:23\r\n{\\an1}Parce qu'ils nourrissent leur col\u00e8re\r\nd'un ressentiment.\r\n\r\n10:47:50:04  10:47:52:17\r\n Il faut y aller soi-m\u00eame,\r\n        au contact.\r\n\r\n10:47:52:22  10:47:55:22\r\n      Quitte \u00e0 se prendre\r\n    une vol\u00e9e de bois vert.\r\n\r\n10:47:56:03  10:47:58:17\r\n{\\an1}Je vois la situation du pays\r\ncomme vous.\r\n\r\n10:47:58:22  10:48:00:03\r\n-Ah bon ?\r\n\r\n10:48:00:08  10:48:03:05\r\n     -Si j'\u00e9tais comme il le dit\r\n         dans un fauteuil...\r\n\r\n10:48:03:10  10:48:06:00\r\n{\\an1}-Pourquoi le Nord\r\nvote Front national ?\r\n\r\n10:48:06:05  10:48:08:09\r\n{\\an1}-Parce qu'on n'a pas su y r\u00e9pondre.\r\n\r\n10:48:08:13  10:48:11:08\r\n{\\an1}Le contact a \u00e9t\u00e9 dur avec certains.\r\n\r\n10:48:11:12  10:48:12:19\r\n       J'ai dit la v\u00e9rit\u00e9.\r\n\r\n10:48:13:00  10:48:14:22\r\n  J'ai fait de l'anti-Florange.\r\n\r\n10:48:15:03  10:48:16:15\r\n    Je ne leur ai pas promis\r\n\r\n10:48:16:20  10:48:19:11\r\n      quelque chose\r\nque je ne peux pas faire.\r\n\r\n10:48:19:15  10:48:21:02\r\n   M.Le Pen a fait \u00e7a.\r\n\r\n10:48:21:07  10:48:24:23\r\n{\\an1}Apr\u00e8s ses selfies, elle a sorti\r\nun communiqu\u00e9 de presse\r\n\r\n10:48:25:04  10:48:29:10\r\n{\\an1}pour promettre la nationalisation\r\nde Whirlpool si besoin \u00e9tait.\r\n\r\n10:48:29:14  10:48:32:16\r\n   Ca montre le cynisme\r\ndans lequel on est plong\u00e9.\r\n\r\n10:48:32:21  10:48:34:16\r\n{\\an1}Des gens le savaient bien.\r\n\r\n10:48:34:21  10:48:39:01\r\n         Je leur ai dit:\r\n\"Nationaliser, \u00e7a n'a aucun sens.\"\r\n\r\n10:48:39:06  10:48:43:02\r\n  -Ils me reprochaient surtout\r\n    de pas \u00eatre venu avant.\r\n\r\n10:48:43:07  10:48:44:21\r\n      Ils voulaient savoir\r\n\r\n10:48:45:02  10:48:47:09\r\n{\\an1}si je d\u00e9fendais la supra l\u00e9gale\r\n\r\n10:48:47:13  10:48:51:17\r\n{\\an1}et si j'\u00e9tais capable de d\u00e9fendre\r\nune vraie reprise du site.\r\n\r\n10:48:51:22  10:48:55:21\r\n-Cette visite est une r\u00e9ussite ?\r\n     -Faisons un point presse.\r\n\r\n10:48:56:02  10:48:59:23\r\n              Je ne suis pas venu\r\npour faire des selfies avec les gens.\r\n\r\n10:49:00:04  10:49:03:00\r\n{\\an3}  C'est pas la visite d'un th\u00e9\u00e2tre !\r\n\r\n10:49:05:06  10:49:07:22\r\n      -Entre Marine Le Pen\r\n      et Emmanuel Macron,\r\n\r\n10:49:08:03  10:49:09:16\r\n     la guerre est d\u00e9clar\u00e9e.\r\n\r\n10:49:09:21  10:49:12:21\r\n  Il retrouve une semaine apr\u00e8s\r\n          la candidate\r\n\r\n10:49:13:02  10:49:14:14\r\n        d'extr\u00eame droite\r\n\r\n10:49:14:19  10:49:17:00\r\n       pour le face-\u00e0-face\r\n\r\n10:49:17:05  10:49:19:20\r\n     de l'entre-deux tours.\r\n\r\n10:49:20:01  10:49:22:05\r\n   *-M. Macron est le candidat\r\n\r\n10:49:22:10  10:49:25:16\r\n  de la mondialisation sauvage,\r\n        de l'uberisation,\r\n\r\n10:49:25:21  10:49:28:00\r\n    de la brutalit\u00e9 sociale,\r\n\r\n10:49:28:05  10:49:30:09\r\n           de la guerre\r\n       de tous contre tous,\r\n\r\n10:49:30:13  10:49:34:20\r\n      du d\u00e9pe\u00e7age de la France\r\npar les grands int\u00e9r\u00eats \u00e9conomiques.\r\n\r\n10:49:35:01  10:49:39:12\r\n     Les Fran\u00e7ais ont pu voir\r\nle vrai Macron dans ce second tour.\r\n\r\n10:49:39:17  10:49:41:01\r\n        Le sourire \u00e9tudi\u00e9\r\n\r\n10:49:41:06  10:49:42:10\r\n          se transforme\r\n\r\n10:49:42:14  10:49:47:00\r\n            en rictus\r\n au fur et \u00e0 mesure des meetings.\r\n\r\n10:49:47:05  10:49:50:16\r\n   Je pense que cette p\u00e9riode\r\n        de clarification\r\n\r\n10:49:50:21  10:49:54:02\r\n     a \u00e9t\u00e9 utile aux Fran\u00e7ais\r\n       pour faire un choix.\r\n\r\n10:49:55:11  10:50:00:09\r\n-Vous d\u00e9montrez que vous n'\u00eates pas \r\nla candidate de l'esprit de finesse,\r\n\r\n10:50:00:13  10:50:04:09\r\n     de la volont\u00e9 d'un d\u00e9bat\r\n  d\u00e9mocratique \u00e9quilibr\u00e9, ouvert.\r\n\r\n10:50:04:13  10:50:08:05\r\n{\\an3}      Merci pour cette d\u00e9monstration\r\n            que vous venez de faire.\r\n\r\n10:50:08:10  10:50:12:08\r\n       Je ne vais pas dire\r\nque vous \u00eates la v\u00e9ritable h\u00e9riti\u00e8re\r\n\r\n10:50:12:12  10:50:14:19\r\n{\\an3}        et que depuis quarante ans,\r\n\r\n10:50:15:00  10:50:17:07\r\n   nous avons des Le Pen qui sont\r\n\r\n10:50:17:11  10:50:20:23\r\n{\\an3}      candidats \u00e0 la pr\u00e9sidentielle;\r\n              \u00e7a ne m'int\u00e9resse pas.\r\n\r\n10:50:21:04  10:50:22:17\r\n{\\an3}                Vous allez continuer\r\n\r\n10:50:22:22  10:50:26:23\r\nvotre logorrh\u00e9e car vous le faites\r\n     lors des rassemblements.\r\n\r\n10:50:27:19  10:50:29:07\r\n     Je savais que M.Le Pen\r\n\r\n10:50:29:11  10:50:34:16\r\n{\\an1}serait agressive parce qu'elle l'est\r\nd\u00e8s le 1er mai dans son discours.\r\n\r\n10:50:34:21  10:50:38:23\r\n{\\an1}Et le d\u00e9bat se passe de cette fa\u00e7on,\r\n\r\n10:50:39:04  10:50:41:02\r\n{\\an1}avec beaucoup d'agressivit\u00e9.\r\n\r\n10:50:41:07  10:50:45:04\r\n    Elle n'arrive pas\r\n\u00e0 me faire sortir de mes gonds.\r\n\r\n10:50:45:09  10:50:48:01\r\n-Vous \u00eates \u00e9nerv\u00e9.\r\n              -Je ne suis pas \u00e9nerv\u00e9.\r\n\r\n10:50:48:06  10:50:51:21\r\nOn a eu des dirigeants visionnaires.\r\n           -Calmez-vous.\r\n\r\n10:50:52:02  10:50:54:11\r\n                      -Je suis calme.\r\n-Vous \u00eates agac\u00e9.\r\n\r\n10:50:54:16  10:50:57:04\r\n             -Vous dites des b\u00eatises.\r\n-Calmez-vous.\r\n\r\n10:50:57:09  10:50:59:18\r\nVous r\u00e9pondrez apr\u00e8s.\r\n                     -Je suis calme.\r\n\r\n10:50:59:23  10:51:01:12\r\n        Je veux une France...\r\n\r\n10:51:01:17  10:51:05:17\r\n{\\an1}-Avec Estrosi,\r\navec Bertrand, avec NKM !\r\n\r\n10:51:05:22  10:51:07:04\r\n{\\an3}                       -Calmez-vous.\r\n\r\n10:51:07:09  10:51:08:20\r\n        -Mais dites-le !\r\n\r\n10:51:09:01  10:51:10:16\r\n      -Le pays m\u00e9rite mieux.\r\n\r\n10:51:11:18  10:51:13:11\r\n         Elle se durcit.\r\n\r\n10:51:13:16  10:51:16:20\r\n  Elle fait des fautes,\r\npuis elle parle de l'euro.\r\n\r\n10:51:17:01  10:51:18:15\r\n   Pour les Fran\u00e7ais,\r\n\r\n10:51:18:20  10:51:20:11\r\n        c'est inqui\u00e9tant.\r\n\r\n10:51:20:16  10:51:23:02\r\n          On sort de l'euro ?\r\n         On revient au franc ?\r\n\r\n10:51:23:07  10:51:26:03\r\n       -Il faut retrouver\r\n    notre monnaie nationale.\r\n\r\n10:51:26:08  10:51:29:03\r\n      -On revient au franc ?\r\n        -C'est essentiel.\r\n\r\n10:51:29:08  10:51:32:02\r\n{\\an3}                 -Vous proposez donc\r\n                de sortir de l'euro.\r\n\r\n10:51:32:07  10:51:34:05\r\n{\\an1}-Non, je veux ren\u00e9gocier\r\n\r\n10:51:34:10  10:51:38:18\r\n     pour nous lib\u00e9rer de l'euro\r\net le transformer en monnaie commune.\r\n\r\n10:51:38:23  10:51:41:06\r\n{\\an1}-La conclusion que j'en tire,\r\n\r\n10:51:41:11  10:51:47:13\r\n c'est que le Front national\r\ndans cinq ans sera redoutable,\r\n\r\n10:51:47:18  10:51:49:06\r\n  ayant fait ses mues,\r\n\r\n10:51:49:11  10:51:53:05\r\n   si nous n'avons pas\r\nbien pr\u00e9sid\u00e9 et bien gouvern\u00e9.\r\n\r\n10:52:02:04  10:52:04:10\r\n            Brouhaha\r\n\r\n10:52:04:14  10:52:07:03\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:52:07:08  10:52:09:21\r\n       -Trois, deux, un...\r\n\r\n10:52:10:02  10:52:12:10\r\n      La foule crie de joie\r\n\r\n10:52:12:14  10:52:17:11\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:52:17:15  10:52:19:14\r\n{\\an1}...\r\n -Macron pr\u00e9sident !\r\n\r\n10:52:19:19  10:52:21:10\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:52:21:14  10:52:27:04\r\n...\r\n  -On va rester ! On va rester !\r\n\r\n10:52:27:09  10:52:29:21\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:52:33:12  10:52:35:14\r\n             -Putain ! Enorme !\r\n\r\n10:52:35:19  10:52:38:01\r\n            Brouhaha\r\n\r\n10:52:38:06  10:52:44:12\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:52:44:17  10:52:46:20\r\n *-Je lui ai souhait\u00e9 de r\u00e9ussir.\r\n\r\n10:52:50:14  10:52:55:03\r\n-Dans l'euphorie de la victoire,\r\n    Emmanuel Macron s'isole.\r\n\r\n10:52:55:08  10:52:58:12\r\n       Il est au t\u00e9l\u00e9phone\r\n   avec le pr\u00e9sident Hollande.\r\n\r\n10:52:58:17  10:53:01:22\r\nA cet instant, il devient un homme\r\n\r\n10:53:02:03  10:53:03:14\r\n     irr\u00e9m\u00e9diablement seul.\r\n\r\n10:53:03:19  10:53:06:21\r\n          -Le pr\u00e9sident\r\nne peut pas \u00eatre un homme normal,\r\n\r\n10:53:07:02  10:53:09:02\r\n    parce qu'il est le garant\r\n\r\n10:53:09:07  10:53:10:12\r\n        des institutions\r\n\r\n10:53:10:17  10:53:14:22\r\n   et le d\u00e9tenteur symbolique\r\n d'une histoire qui le d\u00e9passe,\r\n\r\n10:53:15:03  10:53:17:06\r\n{\\an1}qui est d'avant la R\u00e9publique,\r\n\r\n10:53:17:11  10:53:20:04\r\net qu'il est la cl\u00e9 de vo\u00fbte\r\n   d'un syst\u00e8me.\r\n\r\n10:53:20:09  10:53:22:19\r\n{\\an1}Il ne peut pas \u00eatre normal.\r\n\r\n10:53:23:00  10:53:26:07\r\n      Il n'est plus regard\u00e9\r\n       de mani\u00e8re normale.\r\n\r\n10:53:26:11  10:53:28:14\r\n{\\an1}Je me suis pr\u00e9par\u00e9 \u00e0 cette mue.\r\n\r\n10:53:28:19  10:53:31:14\r\n    J'ai vu s'op\u00e9rer\r\nla mue de repr\u00e9sentation.\r\n\r\n10:53:33:21  10:53:36:10\r\n        Mais il faut \u00eatre\r\n       en capacit\u00e9 de dire\r\n\r\n10:53:36:14  10:53:39:17\r\n         cette chose-l\u00e0\r\n   que je saurais faire mieux\r\n\r\n10:53:39:22  10:53:42:11\r\n   que la personne\r\n\u00e0 qui je l'ai confi\u00e9e,\r\n\r\n10:53:42:15  10:53:44:20\r\n{\\an1}je n'ai plus le droit de la faire\r\n\r\n10:53:45:01  10:53:48:06\r\n{\\an1}car c'est plus efficace\r\nque ce ne soit pas moi\r\n\r\n10:53:48:11  10:53:51:14\r\n{\\an1}et car la coh\u00e9rence\r\nde la nation en d\u00e9pend.\r\n\r\n10:53:51:19  10:53:55:01\r\n  C'est \u00e7a qui est fondamental.\r\n\r\n10:53:55:06  10:53:57:02\r\n  Si on n'op\u00e8re pas cette mue,\r\n\r\n10:53:57:07  10:54:00:11\r\n{\\an1}on d\u00e9grade la fonction,\r\non rapetisse les autres\r\n\r\n10:54:00:15  10:54:02:21\r\n{\\an1}et on se dissout tr\u00e8s rapidement.\r\n\r\n10:54:03:02  10:54:05:20\r\n     Or le pays\r\na besoin de cette fonction.\r\n\r\n10:54:06:01  10:54:09:11\r\n{\\an1}Et de cette fonction symbolique.\r\n\r\n10:54:09:15  10:54:13:11\r\n       La foule l'acclame\r\n\r\n10:54:19:23  10:54:24:15\r\n{\\an3} -La passation officielle de pouvoir\r\n        entre F.Hollande et E.Macron\r\n\r\n10:54:24:20  10:54:27:01\r\n{\\an3}         se fera ce dimanche 14 mai.\r\n\r\n10:54:27:06  10:54:28:23\r\n{\\an3}             E.Macron ne devrait pas\r\n\r\n10:54:29:04  10:54:31:00\r\n{\\an3}           annoncer avant cette date\r\n\r\n10:54:31:05  10:54:33:18\r\n{\\an3} la composition de son gouvernement.\r\n\r\n10:54:33:23  10:54:37:23\r\n{\\an1}Nos excuses \u00e0 ceux qui attendaient\r\nun sujet sur Neuch\u00e2tel.\r\n\r\n10:54:38:04  10:54:40:15\r\n{\\an1}Il sera diffus\u00e9 le 8 juin prochain.\r\n\r\n10:54:40:20  10:54:44:06\r\n{\\an1}Excellente soir\u00e9e,\r\ntr\u00e8s belle semaine et \u00e0 bient\u00f4t.\r\n\r\n10:54:44:11  10:54:47:16\r\n       La question affole\r\n   la communaut\u00e9 scientifique:\r\n\r\n10:54:47:21  10:54:51:07\r\nmettons-nous notre sant\u00e9 en danger\r\n           en baignant\r\n\r\n10:54:51:11  10:54:55:08\r\n       dans le rayonnement\r\n \u00e9lectromagn\u00e9tique des antennes,\r\n\r\n10:54:55:12  10:54:57:03\r\n     des mobiles, du wifi ?\r\n\r\n10:54:57:08  10:55:01:16\r\nLes cas d'\u00e9lectro-hypersensibilit\u00e9\r\n  et de malades se multiplient.\r\n\r\n10:55:01:21  10:55:04:09\r\n L'un d'eux, atteint du cancer,\r\n\r\n10:55:04:13  10:55:07:22\r\n   vient m\u00eame d'\u00eatre reconnu \r\n   par un tribunal en Italie.\r\n\r\n10:55:19:12  10:55:22:12\r\n     Sous-titrage SWISS TXT\r\n\r\n\n"], "speechToTexts": ["UMID : ZT030825\r\nDate de transcription : 13-AUG-18\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:01:25 > 0:02:47) [93%] : \r\nBonsoir \u00e0 tous, un grand coup dans les parties comme le titrait joliment cette semaine le quotidien Lib\u00e9ration, c'est ce qu'a provoqu\u00e9 l'\u00e9lection du jeune Emmanuel Macron \u00e0 la pr\u00e9sidence de la R\u00e9publique fran\u00e7aise chez notre grand voisin \u00e0 la d\u00e9composition totale du monde politique est en marche, OVNI m\u00e9t\u00e9ore, ph\u00e9nom\u00e8ne m\u00e9diatique tous les termes ont \u00e9t\u00e9 utilis\u00e9s pour d\u00e9crire l'ascension fulgurante de Macron Vu de Suisse, on a sans doute pas encore saisi l'ampleur du bouleversement qui l'a provoqu\u00e9e dans cette France qui nous est si proche, l'effondrement et la disparition pure et simple des partis traditionnels, un bouleversement sur fond de crise \u00e9conomique majeure de fracture profonde du pays et d'une mont\u00e9e en puissance de l'extr\u00eame droite in\u00e9gal\u00e9 jusque-l\u00e0 dans l'histoire de la R\u00e9publique, c'est dire le chantier d'une complexit\u00e9 inou\u00efe qui attend le jeune \u00e9narque alors Emmanuel Macron est-il arm\u00e9 pour ce d\u00e9fi : comment s'est-il hiss\u00e9 jusque-l\u00e0 est-il un pr\u00e9sident par d\u00e9faut, \u00e9lu pour faire barrage au Front national, plut\u00f4t que pour son programme depuis son \u00e9lection, chacun tente de faire le portrait du beau gosse, afin de mieux cerner celui qui va diriger la France pendant 5 ans, gr\u00e2ce \u00e0 nos confr\u00e8res d'Envoy\u00e9 sp\u00e9cial et la collaboration entre nos cha\u00eenes de service public RTS et France 2 nous avons eu acc\u00e8s \u00e0 la campagne d'Emmanuel Macron \u00e0 son intimit\u00e9 \u00e0 plusieurs entretiens exclusifs jusqu'\u00e0 son triomphe de dimanche soir, ce reportage in\u00e9dit sign\u00e9 Bertrand Delay que nous vous proposons ce soir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:02:52 > 0:03:01) [92%] : \r\nCela devait \u00eatre impossible, on ne pouvait pas devenir pr\u00e9sident sans jamais avoir \u00e9t\u00e9 \u00e9lu auparavant, selon eux, aucun parti politique.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:03:14 > 0:03:19) [90%] : \r\nComment a-t-il dit, comment cela a-t-il \u00e9t\u00e9 rendu possible.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:03:30 > 0:03:32) [81%] : \r\nC'est tout a commenc\u00e9 l\u00e0, tr\u00e8s bien.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:03:33 > 0:03:46) [92%] : \r\nPendant le 6 mois Emmanuel Macron nous a ouvert les portes de son nouveau accorder de multiples interviews tout au long de cette campagne qui restera comme hors du commun dans notre histoire politique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:03:48 > 0:04:09) [94%] : \r\nMais le plus \u00e9tonnant, c'est que tout semble avoir \u00e9t\u00e9 pens\u00e9 depuis fort longtemps, nous avons retrouv\u00e9 une archive de 2014 Emmanuel Macron vient d'\u00eatre nomm\u00e9 \u00e0 Bercy, \u00e9coutez bien ce qu'il disait il y a 3 ans, il \u00e9voque la n\u00e9cessit\u00e9 de renouveler l'offre politique pour combattre le Front national, les politiques.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:04:13 > 0:04:18) [95%] : \r\nOnt \u00e9t\u00e9 pendant longtemps irresponsable et donc il y a une trahison des clercs durant les 20 derni\u00e8res ann\u00e9es.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:04:20 > 0:04:29) [86%] : \r\nEt donc l'\u00c9glise l'examen l'exercice de reconqu\u00eate que nous faisons, il est civilisationnel, mais il suppose de ne pas \u00eatre que politique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:04:35 > 0:04:37) [69%] : \r\nSyndicales ouvri\u00e8res.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:04:38 > 0:04:42) [87%] : \r\nTout le monde, qui doit \u00eatre responsable, parce que \u00e7a veut dire que quelque chose nous dit.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:04:43 > 0:04:51) [92%] : \r\nEt c'est l\u00e0 qu'on arrive \u00e0 reconstituer une forme d'ambition collective, mais la solution ne viendra pas du politique, \u00e7a je crois 20.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:05:01 > 0:05:11) [96%] : \r\nSeptembre 2016 Montpellier Emmanuel Macron entame ce meeting de diagnostic de l'\u00e9tat du pays apr\u00e8s un long travail donc aupr\u00e8s des Fran\u00e7ais.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:05:13 > 0:05:28) [89%] : \r\nLa d\u00e9marche s\u00e9duit et interrog\u00e9 1500 personnes sont venues pour l'\u00e9couter, le public est accueilli, encadr\u00e9 par une armada de militants, tous b\u00e9n\u00e9voles, on les appelle, elle peur s'ils sont, ce jour- l\u00e0, pr\u00e8s de 300.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:05:30 > 0:05:40) [64%] : \r\nSi voulez, je sois plein les journalistes politiques n'\u00e9taient pas habitu\u00e9s suivant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:05:40 > 0:05:43) [92%] : \r\nEt on leur servait quelque chose qui \u00e9tait totalement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:05:43 > 0:05:49) [75%] : \r\nNouveau point, c'est-\u00e0-dire des meetings qui a dur\u00e9 3 heures ou 4 heures ont laiss\u00e9 la parole \u00e0 vrai militant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:05:52 > 0:05:59) [86%] : \r\nIl \u00e9tait tr\u00e8s important, c'est que le mouvement a senti que, dans cette phase-l\u00e0, c'est \u00e0 vous et on assure ne pas parler aux m\u00e9dias, politique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:05:59 > 0:06:06) [80%] : \r\nDonc il y a beaucoup de frustration vous attaquer, mais \u00e7a a donn\u00e9 une \u00e9nergie au mouvement, les gens ont compris qu'on est consid\u00e9r\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:06:09 > 0:06:14) [98%] : \r\nLe mouvement revendique \u00e0 l'\u00e9poque 70000 adh\u00e9rents, ils seront 2 mois plus tard.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:06:14 > 0:06:24) [93%] : \r\nPr\u00e8s du double, le futur candidat peut d\u00e8s lors s'appuyer sur une force de frappe militant que plus aucun parti traditionnel mettent en mesure de lui opposer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:06:24 > 0:06:26) [83%] : \r\nMerci \u00e0 tous ceux qui avaient \u00e9t\u00e9 super.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:06:39 > 0:06:51) [87%] : \r\nBeaucoup ne voulaient pas voir pas 3, mais celle que mois apr\u00e8s avoir lanc\u00e9 son mouvement c'est bien sa candidature \u00e0 la pr\u00e9sidence de la R\u00e9publique que va annoncer Emmanuel Macron.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:06:52 > 0:06:53) [91%] : \r\nC'est une \u00e9tape.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:06:54 > 0:07:04) [92%] : \r\nImportante, je suis pr\u00eat, c'est pourquoi je suis candidat \u00e0 la pr\u00e9sidence de la R\u00e9publique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:07:13 > 0:07:37) [91%] : \r\n2 heures plus tard, le d\u00e9sormais candidat Macron r\u00e9unis dans son quartier g\u00e9n\u00e9ral du 15\u00e8me arrondissement de Paris, ses premiers soutiens adh\u00e9rents donateurs influenceurs et une petite trentaine d'\u00e9lus, principalement venus du PS ou des radicaux de gauche, comme Fran\u00e7ois Patriat G\u00e9rard Collomb pour Richard Ferrand, tous ont la conviction que la gauche doit se r\u00e9invente.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:07:42 > 0:07:55) [88%] : \r\nAlors je vais pas vous faire de longs discours, s\u00fbr, merci d'\u00eatre l\u00e0 ce matin, sinon je tiens a pr\u00e9venir celles et ceux qui ne sont pas au courant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:07:57 > 0:08:02) [97%] : \r\nJ'ai annonc\u00e9 que j'\u00e9tais candidat \u00e0 la pr\u00e9sidence de la R\u00e9publique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:08:09 > 0:08:40) [90%] : \r\nRien de sp\u00e9culer, on \u00e9tait possible et je vous le dis franchement parce que on est \u00e0 la fois beaucoup plus fragiles et en m\u00eame temps beaucoup plus fort que tous les autres beaucoup plus fragiles parce qu'il y a pas ce qu'il appelle les appareils, il y a pas discipline il y a pas de culture, il y a ici des femmes et des hommes qui parfois se sont combattus sur le terrain, parfois soutenu des candidats oppos\u00e9s non pas d\u00e9fendu les m\u00eames id\u00e9es et vous \u00eates l\u00e0 aujourd'hui, donc merci, merci pour votre confiance, on ira jusqu'au bout parce que jusqu'au bout.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:08:46 > 0:08:49) [92%] : \r\nJusqu'au bout, vous pouvez \u00eatre s\u00fbr que je serai l\u00e0 aussi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:08:59 > 0:09:05) [82%] : \r\nLaquelle Roissy-en-Brie en Seine-et-Marne il temps je suis emmerd\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:09:08 > 0:09:17) [81%] : \r\nMais pas de probl\u00e8me pour moi, mais moi je suis maire d'une petite commune puisse, pr\u00e9sident des maires ruraux qui r\u00e9fl\u00e9chit \u00e0 beaucoup de choses qu'on pourrait ajouter dans le programme d'une chanson pour la pluralit\u00e9 est ressorti.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:09:19 > 0:09:30) [96%] : \r\nPour Emmanuel Macron, \u00eatre candidat \u00e0 l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle, c'est une premi\u00e8re victoire, moins de 6 mois auparavant, il avait lanc\u00e9 son mouvement depuis ses Terres picardes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:09:32 > 0:09:41) [92%] : \r\nJ'ai mis du temps, j'ai r\u00e9fl\u00e9chi, j'ai consult\u00e9 j'ai associ\u00e9, beaucoup de gens et j'ai d\u00e9cid\u00e9 qu'on allait cr\u00e9er un mouvement politique, un mouvement politique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:09:42 > 0:09:57) [90%] : \r\nCap \u00e0 droite qui frappe \u00e0 gauche, on essaiera toujours de le remet dans une cave de dire moi je suis d'un gouvernement de gauche et je l'assume totalement, je vais travailler avec des gens qui se sentent aujourd'hui \u00e0 droite aussi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:09:58 > 0:10:02) [88%] : \r\n\u00e0 l'\u00e9poque son initiative jug\u00e9e fantaisie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:10:02 > 0:10:07) [81%] : \r\nEt \u00e7a, c'est donc le 1er parti de Label certifi\u00e9 UMTS.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:10:07 > 0:10:24) [88%] : \r\nC'est quand m\u00eame un probl\u00e8me d'authenticit\u00e9 du message d'Emmanuel Macron n'a pas trop peu, il n'a pas d'\u00e9lus, il n'a pas d'infrastructure, sorte de candidat virtuel candidat num\u00e9rique pour beaucoup, le principe de l'adh\u00e9sion gratuite minimise l'engagement des adh\u00e9rents.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:10:26 > 0:10:51) [87%] : \r\nEt donc on casse un des codes de l'adh\u00e9sion classique, un parti politique, et la cotisation pour dire on cherche l'impact de masse le nombre, l'Intelligence collective, l'autre point, pour moi, qui au moins aussi important que la gratuit\u00e9, c'est la libert\u00e9 d'organisation et on est sorti de la logique totalement pour le co\u00fbt verticale des mouvements classiques dans les partis politiques classiques qui a impos\u00e9 d'en haut, les responsabilit\u00e9s locales et \u00e7a, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s fort.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:10:54 > 0:11:12) [96%] : \r\nTr\u00e8s vite, une arm\u00e9e se constituent les comit\u00e9s se multiplient, il y en a aujourd'hui plus de 4000 \u00e0 Asni\u00e8res, les marcheurs ont pris l'habitude de se retrouver dans un caf\u00e9, venu de la droite comme de la gauche, ils ont envie de se mettre au service de ce candidat d'un nouveau genre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:11:13 > 0:11:38) [86%] : \r\nPlut\u00f4t, plut\u00f4t de gauche toujours vot\u00e9 \u00e0 gauche, moi je vote et plus bas, \u00e0 droite et au Centre vous avez-vous l'avez toujours hein, j'ai pas, je n'ai pas renouvel\u00e9e, ni en 2016 millions de \u00e0 partir d'une conviction, c'est qu'une politique de gauche ne pouvait plus se fait au Parti socialiste et que, et que le Parti socialiste n'\u00e9tait plus en capacit\u00e9 de faire barrage \u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:11:44 > 0:11:55) [84%] : \r\nMais, chers compatriotes, la primaire de la droite et du centre Close la victoire me revient, et c'est une victoire de fond b\u00e2tie sur des Ngor midi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:11:56 > 0:12:03) [95%] : \r\nLes primaires de la droite et du centre devaient alors d\u00e9sign\u00e9 de favori pour l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:12:04 > 0:12:12) [91%] : \r\nFran\u00e7ois Fillon gagne largement cette consultation et d\u00e9joue tous les sondages qui avait pr\u00e9dit une victoire d'Alain Jupp\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:12:15 > 0:12:32) [94%] : \r\nTous les mardis au QG du mouvement, c'est la commission politique que l'on appelle la Coopol principalement compos\u00e9e d'\u00e9lus et de la garde rapproch\u00e9e du candidat dans ces r\u00e9unions confidentielles, on analyse la situation politique du moment.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:12:32 > 0:12:46) [83%] : \r\nSur la question culture sur pourcent quand je pense que la victoire de Fillon je pense d'abord qu'il faut mettre en en lumi\u00e8re les qualit\u00e9s de l'avenir rechercher ses d\u00e9fauts, il y a eu un discours.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:12:47 > 0:13:03) [92%] : \r\nCompr\u00e9hensible et correspondant \u00e0 ce qu'attendait la droite par la droite et du centre, c'est la droite, telle qu'elle est aujourd'hui dans une soci\u00e9t\u00e9 fran\u00e7aise qui se droitise gr\u00e2ce aux erreurs de ce quinquennat en particulier.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:13:03 > 0:13:20) [86%] : \r\nFaut d\u00e9stabiliser une partie de la droite qui ne se retrouvent pas dans votre est-ce que vous qui avez soutenu qui est de Fran\u00e7ois Fillon enl\u00e8ve rien, on n'a rien comment beaucoup plus sal\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:13:21 > 0:13:35) [86%] : \r\nPour des raisons politiques, les \u00c9tats-Majors ne viendront pas, on sait tr\u00e8s bien, on on a fait c'est donc, donc je ne cherche pas les faire venir j'cherch\u00e9 les d\u00e9stabiliser alors ouvrons les bras pour que le co\u00fbt de la rupture, c'est de leur c\u00f4t\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:13:40 > 0:13:59) [95%] : \r\nPorte de Versailles, Didier, son 1er grand meeting du candidat Macron pour lui, c'est une d\u00e9monstration de force qui consacrent le travail de terrain entrepris depuis 6 mois, ce 1er meeting impressionne et surprend la presse pour qui il n'\u00e9tait qu'un candidat de l'\u00e9ph\u00e9m\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:14:00 > 0:14:26) [93%] : \r\nQuand on lance le meeting violence assez tard, on a tr\u00e8s vite, beaucoup de gens qui s'inscrivent, on a 20 2000 inscriptions le mardi qui pr\u00e9c\u00e8dent apr\u00e8s moi, j'avais d\u00e9cid\u00e9 d'en faire non pas un meeting de mobilisation parce que je pense que c'\u00e9tait trop t\u00f4t dans la campagne, d'en faire un vrai grand rassemblement avant la tr\u00eave de fin d'ann\u00e9e et de commencer \u00e0 y pr\u00e9senter le programme plan de transformation, donc c'est \u00e0 dessein que j'ai fait le choix qui \u00e9tait.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:14:28 > 0:14:39) [89%] : \r\nOser pour certains, ne pas faire juste un discours de incantatoire mais de faire un contre- pied pour beaucoup attendaient qu'on n'avait pas de programme, il mesure d'aller sur le.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:14:54 > 0:15:04) [87%] : \r\nC'est vrai que j'ai fait le choix de faire un discours long pour ce genre de meeting plus nuit avec des partis plus lyrique et des envol\u00e9es et des partis plus p\u00e9dagogique n'dans la mati\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:15:06 > 0:15:29) [89%] : \r\nSeront 10000 fonctionnaires de police et de gendarmerie suppl\u00e9mentaires qui seront recrut\u00e9s durant les 3 premi\u00e8res ann\u00e9es du quinquennat seul mois est-il ne seront d\u00e9rembours\u00e9s, je suis le candidat du travail, ce que je veux que nous cr\u00e9ons ensemble c'est ce droit universel ce droit \u00e0 la mobilit\u00e9 des professeurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:15:34 > 0:15:42) [88%] : \r\nEt l'id\u00e9e c'\u00e9tait d'embarquer, ce que les tifs Assembl\u00e9e des femmes et des hommes qui s'\u00e9tait jamais vu dans la d\u00e9marche qui est la notre depuis le d\u00e9but.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:15:45 > 0:15:46) [87%] : \r\nJe ne porterai dans la dur\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:16:18 > 0:16:21) [63%] : \r\nLe cr\u00e9e Emmanuel Mico et c'est lui tout seul.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:16:30 > 0:16:33) [88%] : \r\n\u00e7a m'a plut\u00f4t amus\u00e9, ce qui est ce qui s'est dit sur les r\u00e9seaux sociaux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:16:34 > 0:16:39) [92%] : \r\nContrairement \u00e0 celles et ceux qui ont pens\u00e9 railler cette fin de meeting, par ce biais-l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:16:42 > 0:16:59) [89%] : \r\nEt \u00e7a atteint des gens par continuit\u00e9 qui n'ont sans doute pas regarder le rassemblement ni \u00e9cout\u00e9 le discours mais qui officie cette sc\u00e8ne qui peut para\u00eetre atypique pour les uns, qui \u00e9tait faite d'\u00e9nergie et de de sinc\u00e9rit\u00e9 pour les autres, donc.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:17:02 > 0:17:03) [92%] : \r\nL'Erika ne pisse-froid.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:17:05 > 0:17:06) [93%] : \r\nCe n'est pas grave.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:17:06 > 0:17:25) [92%] : \r\nAvec le succ\u00e8s du meeting de la Porte de Versailles, on d\u00e9couvre la vitalit\u00e9 d'un mouvement qui n'a pas un an et qui revendique fin 2016 plus de 100000 adh\u00e9rents, mais la pause de No\u00ebl pourrait \u00eatre fatale \u00e0 cette incroyable dynamique pour \u00e9viter cela, le mouvement adresse \u00e0 chaque militant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:17:26 > 0:17:34) [88%] : \r\nUn argumentaire pr\u00e9sentant les premi\u00e8res mesures \u00e9voqu\u00e9es rend famille lors des repas de fin d'ann\u00e9e, convaincre encore et toujours.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:17:38 > 0:17:54) [86%] : \r\nJe l'ai re\u00e7u mais j'ai presque le temps finalement d'utiliser parce qu'en fait c'est mon p\u00e8re qui l'a lui- m\u00eame imprim\u00e9 en multiples exemplaires, \u00e7a marchait en tout cas, oui, pour 2 personnes de ma famille, ma cousine, son mari et peut-\u00eatre 2 qui sont en jeu.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:17:55 > 0:18:13) [91%] : \r\nEn marche, on a compris que les vieilles techniques du Parti communiste ou des gaullistes sont les plus efficaces, mais en offrant au Cap et au relais une autonomie d'action gr\u00e2ce \u00e0 cet encadrement Emmanuel Macron d\u00e9bute l'ann\u00e9e 2007, avec plus de 18 pourcent des intentions de vote.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:18:16 > 0:18:17) [84%] : \r\nDonc.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:18:21 > 0:18:25) [94%] : \r\nJe constate moi d\u00e9but janvier, janvier qu'on a une vraie dynamique de terrain.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:18:26 > 0:18:37) [86%] : \r\nTr\u00e8s forte, les meetings de janvier sont un est un des \u00e9l\u00e9ments, un des moteurs de la campagne, parce que les tr\u00e8s fort, tr\u00e8s il y a une vraie quelque chose qui nous porte que je sens tr\u00e8s fortement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:18:38 > 0:18:42) [92%] : \r\nEt qui monte, la v\u00e9rit\u00e9 sur le terrain, y compris dans des Terres rurales, y compris dans des Terres difficiles.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:18:44 > 0:18:57) [93%] : \r\nEn ce d\u00e9but d'ann\u00e9e 2017, le candidat Macron multiplie les d\u00e9placements, ce 16 janvier il est sur les Terres bretonnes de Richard Ferrand, secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral du mouvement et d\u00e9put\u00e9 socialiste du fini.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:19:01 > 0:19:11) [91%] : \r\nEt \u00e0 ce moment-l\u00e0, je vois que l'offre du candidat de droite, elle est tr\u00e8s radical et donc je suis \u00e0 ce moment-l\u00e0, convaincu que je peux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:19:11 > 0:19:17) [88%] : \r\nCristallis\u00e9 quelque chose de central le projet initial mais qui est en train de se dire : voil\u00e0 d'\u00e9merger dans la soci\u00e9t\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:19:17 > 0:19:25) [92%] : \r\nEn compagnie des agriculteurs, il commente la campagne \u00e9lectorale et l'id\u00e9e vant\u00e9e par Beno\u00eet Hamon de taxer les robots.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:19:28 > 0:20:22) [81%] : \r\nJ'entends aujourd'hui, certains candidats parler de Dax, vous dites non, moi je crois pas tellement \u00e0 s'en tout cas pour le moment, parce que si on les taxe \u00e7a va emp\u00eacher les gens de les d\u00e9velopper, non mais c'est vrai qu'il a dit on est asthmatique, souvent la France, on est tr\u00e8s tr\u00e8s innovant en mati\u00e8re de taxation, on est d\u00e9j\u00e0 \u00e0 la fronti\u00e8re technologique, \u00e9conomique, donc si on taxe \u00e0 faire quelques parce que le robot, il se substitue \u00e0 d\u00e9charge difficile oui il nous et nous, les \u00e9leveurs \u00e0 la strat\u00e9gie mais bien s\u00fbr dans la phase de transition si on Ceppi robot a faire on va on va conduire \u00e0 ne pas robotis\u00e9, or la France, elle a 5 fois moins, c'est clair, m\u00eame de la vraie et on a un taux ch\u00f4mage 2 fois sup\u00e9rieur, donc il y a un probl\u00e8me de robots, c'\u00e9tait l'emploi, c'est pas vrai \u00e7a maintient des emplois qui \u00e9taient d\u00e9localisable vous esp\u00e9rez vous les avez oui oui oui on va faire une petite photo l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:20:23 > 0:20:24) [72%] : \r\nLe.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:20:28 > 0:20:46) [76%] : \r\nIl approuve \u00e7a si je vous parle, le g\u00e9n\u00e9rique est pas c'est un peu la voie politique ce que c'est quelqu'un qui voulait moi je vais \u00e0 19 heures 30.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:20:53 > 0:21:21) [92%] : \r\nParce que c'est une phase de la campagne, d'abord il y a une \u00e9norme mobilisation de terrain, il y a un peu partout en France et dynamique en janvier qui nous installe d'ailleurs dans le paysage et c'est vrai que c'est tout particuli\u00e8rement vrai \u00e0 Quimper, parce qu'on est, je crois, dans une des r\u00e9gions pour lesquelles l'offre qu'on propose est la plus coh\u00e9rente parce que c'est une r\u00e9gion o\u00f9 la la gauche r\u00e9formatrice \u00e9tait habitu\u00e9 \u00e0 travailler avec la droite sociale- lib\u00e9rale et c'est une r\u00e9gion tr\u00e8s europ\u00e9enne ces ces 2 ph\u00e9nom\u00e8nes combin\u00e9s qui donne du retentissement \u00e0 15.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:21:29 > 0:21:36) [92%] : \r\nEmmanuel Macron est en mode s\u00e9duction, il fait du Mitterrand en trouvant les mots pour flatter la force de Cara.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:21:41 > 0:22:14) [87%] : \r\nComment ne pas penser \u00e0 de \u00e7a, comment ne pas penser \u00e0 ce tr\u00e8s fort notre histoire sans intuitif, ont d\u00e9cid\u00e9 de ne rien abandonner, comment ne pas se souvenir de cette sc\u00e8ne, le g\u00e9n\u00e9ral de Gaulle, passant en revue les premiers r\u00e9sistants \u00e9tant de ces noms d\u00e9cliner leur identit\u00e9, le lieu d'origine, s'exclamait 1200, c'est donc le quart de la France.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:22:17 > 0:22:38) [89%] : \r\n\u00e9videmment qu'il y a quelque chose de du th\u00e9\u00e2tre dans la vie, et r\u00e9ciproquement parce que on n'est pas avec les autres dans la m\u00eame position qu'on lorsqu'on est face \u00e0 soi-m\u00eame, donc il y a ce caract\u00e8re de repr\u00e9sentation dans la vie au quotidien, et donc quand j'entends les uns et les autres qui c'est du th\u00e9\u00e2tre, des communications, gros ballots aussi vie c'est \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:22:41 > 0:22:53) [90%] : \r\nApr\u00e8s les primaires de la droite, c'est au tour de la gauche sans appel et Beno\u00eet Hamon l'emportent largement sur Manuel Valls, qui a reconnu.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:22:53 > 0:22:53) [82%] : \r\nEnfin.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:22:55 > 0:23:37) [90%] : \r\nLa primaire est un \u00e9l\u00e9ment de r\u00e9duction de l'autorit\u00e9, un mouvement politique, il est l\u00e0 pour d\u00e9finir une id\u00e9ologie enr\u00f4l\u00e9 des militants et d\u00e9signer un chef, c'est sa fonction dans la vie politique, les r\u00e9publicains et les socialistes non plus d'id\u00e9ologie commune il ne roule plus de militants, la dynamique n'est pas chez eux, elle est chez M\u00e9lenchon, Le Pen et moi- m\u00eame, et ils ne savent plus d\u00e9signer un chef tenue de leurs fracture et donc ils vont appeler en dehors du parti dans un th\u00e9\u00e2tre m\u00e9diatique qui fait que tout le monde est tr\u00e8s content parce que \u00e7a fait des t\u00e9l\u00e9spectateurs et de l'animation et du concours de vachette avant la corrida mais c'est des concours de vachettes il est rare que la vachette qui gagne le concours du samedi apr\u00e8s- midi, triomphe \u00e0 la corrida.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:23:42 > 0:24:08) [93%] : \r\nPour les \u00e9lections pr\u00e9sidentielles, c'est en f\u00e9vrier que tout se joue, et le candidat Macron passent dans les sondages, devant Fran\u00e7ois Fillon, pourtant la plupart des \u00e9ditorialistes entame le m\u00eame refrain Macron c'est une bulle m\u00e9diatique qui va exploser, le paradoxe est que pour le grand public, il est le candidat des m\u00e9dias.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:24:08 > 0:24:14) [90%] : \r\nJ'ai fait beaucoup de couverture parce que je fais vendre comme une lessive, rien de plus.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:24:14 > 0:24:19) [97%] : \r\nMais les m\u00e9dias traitent la plupart du temps assez mal.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:24:19 > 0:24:44) [88%] : \r\nLa grande chance, c'est que les gens ne lisent que tr\u00e8s peu les m\u00e9dias regarde les titres et les couvertures, les photos, moi je crois depuis le d\u00e9but \u00e0 l'Intelligence politique des Fran\u00e7aises et des Fran\u00e7ais, les gens font beaucoup de pol\u00e9miques, comment dans la politique et sentent les choses au-del\u00e0 des commentateurs de la vie politique, les commentateurs ne sert pas \u00e0 grand chose dans cette affaire, mais le coeur de la relation, c'est dans un regard dans des r\u00e9actions \u00e0 certains moments dans.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:24:50 > 0:24:58) [97%] : \r\nMi- f\u00e9vrier, le candidat Macron conna\u00eet un l\u00e9ger passage \u00e0 vide, mais un \u00e9v\u00e9nement spectaculaire permet de franchir une nouvelle \u00e9tape.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:24:58 > 0:25:05) [97%] : \r\nJ'ai examin\u00e9 depuis plusieurs semaines, tous les \u00e9l\u00e9ments qui permettent de juger de l'\u00e9tat de notre pays.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:25:09 > 0:25:15) [93%] : \r\nJ'invite d'ailleurs Fran\u00e7ois Bayrou s'il n'est pas \u00e0 l'aise avec le prochain le projet de Fran\u00e7ois Fillon \u00e0 nous rejoindre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:25:16 > 0:25:30) [82%] : \r\nMoi, je ne savais pas quand je me suis lanc\u00e9 si ce qu'il voulait faire lui- m\u00eame, je l'avais vu nous avions \u00e9chang\u00e9, c'\u00e9tait une mixit\u00e9 qui avait \u00e9t\u00e9 assez froid, enfant, c'\u00e9tait pas vraiment parler je pense et je n'ai pas une d\u00e9clin de.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:25:30 > 0:25:36) [91%] : \r\nIl voulait faire, il est apparu ensuite surtout d\u00e8s que j'ai quitt\u00e9 le gouvernement qu'il a compris que je voulais y aller et qu'il est devenu plus dur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:25:38 > 0:25:47) [88%] : \r\nMoi, je ne sais pas qui est Emmanuel, je ne me reconnais pas danseuse qu'Emmanuel Macron car \u00e7a s'est encore durci apr\u00e8s ma candidature.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:25:47 > 0:25:57) [85%] : \r\nC'\u00e9tait mon espace j'avais d\u00e9fricher, labourer, ensemencer au cours des ann\u00e9es bon et puis Macron s'est install\u00e9, il aurait pu y aller.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:25:59 > 0:26:10) [93%] : \r\nComme Nicolas Dupont-Aignan d\u00e9cide d'y aller une nouvelle fois, comme tant d'autres candidats dans l'histoire de notre vie politique, ont d\u00e9cid\u00e9, m\u00eame \u00e9tant assez bas dans les sondages, il \u00e9tait en effet autour de 4 5 pourcent.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:26:10 > 0:26:12) [99%] : \r\nJ'ai toute ma vie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:26:15 > 0:26:30) [86%] : \r\nProposez voulu ou esp\u00e9rer une proposition politique qui permette d'\u00e9chapper aux extr\u00eames et aux 2 parties du monopole, elle \u00e9tait l\u00e0 et il d\u00e9pendait de moi, qu'elle est une chance ou pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:26:30 > 0:26:43) [89%] : \r\nC'est une d\u00e9cision ce qu'il a, je pense, qui je pense n'\u00e9tait pas la plus facile sur le plan personnel parce que quand on a construit sa vie sur de la conqu\u00eate et la conqu\u00eate pr\u00e9sidentielle, elle a une part tr\u00e8s personnel.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:26:44 > 0:26:46) [96%] : \r\nD\u00e9cider de ne pas y aller, c'est un vrai travail sur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:26:52 > 0:26:58) [93%] : \r\nNous avons eu plusieurs \u00e9changes, nous nous sommes vus et on s'est parl\u00e9 franchement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:26:59 > 0:27:00) [88%] : \r\nEt je crois qu'il a, il a compris.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:27:03 > 0:27:13) [91%] : \r\nD'abord, quelles \u00e9taient mes valeurs et ce qui m'anime et et je pense qu'il avait beaucoup de malentendus aussi parce qu'il y avait une image erron\u00e9e de mon temp\u00e9rament de mon histoire personnelle.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:27:13 > 0:27:34) [92%] : \r\nIl paraissait comme \u00e7a News magazine couverture c'est pas vrai, en tout cas ce que j'en ressens j'esp\u00e8re que l'avenir ne me d\u00e9mentira pas, c'est quelqu'un qui absorbe tr\u00e8s vite, c'est quelqu'un qui a le souci des choses profondes aussi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:27:34 > 0:27:36) [98%] : \r\nEt donc c'est tout \u00e7a de mani\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:27:40 > 0:27:47) [89%] : \r\nAssez forte, je le dirai tr\u00e8s solitaire que nous avons partag\u00e9es, qui a conduit \u00e0 cette d\u00e9cision.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:27:47 > 0:27:56) [83%] : \r\nJ'ai d\u00e9cid\u00e9 de faire \u00e0 Emmanuel Macron, une offre d'alliance, il y a pas tout donn\u00e9, on ensuite mis \u00e0 travailler ensemble et, curieusement, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 extr\u00eamement facile.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:28:04 > 0:28:09) [85%] : \r\nEt de ce fait, dans une alliance, c'est aussi bien que de le faire tout seul.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:28:10 > 0:28:14) [88%] : \r\nPuis apr\u00e8s, il y a plein de responsabilit\u00e9s, on verra.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:28:14 > 0:28:20) [94%] : \r\nAujourd'hui, la France a besoin de ce regard nouveau de votre regard et de votre jeunesse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:28:25 > 0:28:37) [94%] : \r\nLe mariage entre Fran\u00e7ois Bayrou et Emmanuel Macron est un mariage de raison pour le leader centriste mais avec une dot confortable pour Emmanuel Macron, qui va bondir de 5 points dans les sondages.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:28:45 > 0:28:52) [91%] : \r\nJour de pluie \u00e0 Paris et grosse frayeur au QG depuis des semaines, Fran\u00e7ois Fillon est englu\u00e9 dans les affaires.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (0:28:52 > 0:29:02) [95%] : \r\nIl s'appr\u00eate \u00e0 faire une d\u00e9claration, l'\u00e9quipe d'Emmanuel Macron, redoutent un retrait du candidat de la droite et du centre au profit d'Alain Jupp\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:29:05 > 0:29:32) [91%] : \r\nMesdames et messieurs, mon avocat a \u00e9t\u00e9 inform\u00e9 que je serai go\u00fbt moqu\u00e9 15 mars par les juges d'instruction afin d'\u00eatre vivant en examen oui, je serai candidat \u00e0 la pr\u00e9sidence de la R\u00e9publique et nous tirons de ces \u00e9preuves, avec tout ce que comporte juste et d'injuste le surcro\u00eet de force qu'il nous faut pour l'emporter et pour redresser notre pays.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:29:32 > 0:29:42) [91%] : \r\nAllez-vous pas d'effusion de joie au QG peut-\u00eatre est-ce d\u00fb \u00e0 la pr\u00e9sence de notre cam\u00e9ra cette mission disait.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:29:42 > 0:30:00) [89%] : \r\nLe programme d'Emmanuel Macron a \u00e9t\u00e9 pens\u00e9 de mani\u00e8re singuli\u00e8re, il y a eu le temps de l'enqu\u00eate aupr\u00e8s des Fran\u00e7ais, puis celui de son \u00e9laboration, aujourd'hui, le groupe Culture pr\u00e9sente son pas sculpture pour les jeunes un ch\u00e8que cadeau d'une valeur de 500 euros.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:30:01 > 0:30:17) [74%] : \r\nCe qui a \u00e9t\u00e9 fait par Matteo Renzi au lendemain entend pas donc au lendemain du r\u00f4le on demande du 13 la je mais on aura d\u00e9pens\u00e9 pour la d\u00e9fense et la s\u00e9curit\u00e9 pour en euros pour la culture, je veux-tu de battage CD-DVD.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:30:18 > 0:30:24) [73%] : \r\nPour \u00e7a, 3 concerner d'autres biens culturels, c'est une musique et spectacle vivant le concert spectacle il est en confiance.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:30:25 > 0:30:34) [78%] : \r\nApr\u00e8s, il faut \u00eatre hyper cr\u00e9dible sur le financement de la mesure, je ne trouve pas droit et donc on va alors comment financer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:30:35 > 0:30:53) [88%] : \r\nEst-ce que tu pourrais pas dire un truc du genre 3 tiers, un tiers les les partenaires de cette op\u00e9ration, qui vont, pour le coup en b\u00e9n\u00e9ficie directement courant hier le budget de l'\u00c9tat \u00e9prouvant et pour le tiers restant, je demande aux GAFA qui ne vivent pas dans une exoplan\u00e8te mais qui vit dans un \u00e9cosyst\u00e8me o\u00f9 ils ont int\u00e9r\u00eat \u00e0 avoir une jeunesse qui est qu'il est des bouquins.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:30:53 > 0:31:04) [93%] : \r\nMettre \u00e0 contribution les GAFA comme Google, Apple, Facebook amazone n'est pas une nouveaut\u00e9, il avait d\u00e9j\u00e0 plaid\u00e9 pour la fameuse taxe Google pour l'apr\u00e8s-.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:31:05 > 0:31:24) [86%] : \r\nC'est un vrai sujet de soci\u00e9t\u00e9 qui est de dire : moi je veux que mes jeunes acc\u00e8dent \u00e0 la culture par Internet, moi je ne vais pas jouer contre les acteurs du num\u00e9rique, mais je veux que ce soit des acteurs citoyens et donc c'est l'Oral de cofinancer cela et c'est la recherche commune pas commune reste aujourd'hui ce qu'il faut dire que je leur demanderai une contribution volontaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:31:25 > 0:31:38) [87%] : \r\nSignificative et que l'\u00c9tat contribuera donc la fa\u00e7on pour le dire, c'est que l'\u00c9tat contribuera \u00e0 hauteur de 100 millions d'euros et le reste sera fait par les acteurs priv\u00e9s montant par comme \u00e7a ne proc\u00e9dant de l'avait repris.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:31:38 > 0:31:44) [81%] : \r\nCon\u00e7u comme une mesure phare : il faut pas sculptures passera en partie inaper\u00e7ues.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:31:44 > 0:31:45) [92%] : \r\nLes gens aller chercher les minorit\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:31:48 > 0:31:52) [96%] : \r\nEmmanuel Macron a beau avoir distill\u00e9 ses propositions tout au long de \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:31:52 > 0:32:01) [90%] : \r\nCompagne rien appris et il doit essuyer la m\u00eame critique, il n'a pas de programme demain au Pavillon Gabriel.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:32:01 > 0:32:11) [86%] : \r\nIl ne pr\u00e9sente pour faire taire ce bruit de fond, mais l\u00e0 encore, les d\u00e9veloppements de l'affaire Kelly Loft occupe tout l'espace m\u00e9diatique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:32:11 > 0:32:35) [90%] : \r\nMerci beaucoup, ce qui est important dans une campagne, c'est l'id\u00e9e premi\u00e8res, c'est-\u00e0-dire quelle est la d\u00e9marche : quelle est la volont\u00e9, quel est le projet pour le pays, ce dont on parle si peu dans une campagne et de l'autre c\u00f4t\u00e9, quel est le bois d'hommes, quel est le temp\u00e9rament de celui qui le porte, il n'est pas v\u00e9cu comme un programme parce qu'il manque le moment o\u00f9 on dit : ceci est un programme et on annonce le programme, c'est tout aussi simple et logique du jour au lendemain, c'est termin\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:32:37 > 0:32:52) [89%] : \r\nC'est le jour du grand d\u00e9bat avec les cinq principaux candidats \u00e0 Asni\u00e8res, les militants se sont retrouv\u00e9s pour le regarder ensemble, se transformant en supporters de leur champion, un peu comme devant un match de foot.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:32:52 > 0:32:53) [90%] : \r\nDevient banquier.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:32:58 > 0:33:04) [79%] : \r\nMais Monsieur Monsieur Macron s'est traduit tout \u00e0 votre \u00e9gard, \u00e7a c'est tout.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS31 (0:33:04 > 0:33:13) [81%] : \r\nJe suis content, vraiment tout, \u00e9t\u00e9 ce soir vous engueuler si j'\u00e9tais pas l\u00e0, donc, vraiment, j'ai raison d'\u00eatre un titre mais non pas du tout.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:33:13 > 0:33:17) [88%] : \r\nAlors bien s\u00fbr, lorsque leur champion connu Marine Le Pen.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS31 (0:33:17 > 0:33:23) [82%] : \r\nIl entend, en fait, il y a quelques ann\u00e9es, il y avait pas de burkini sur les plages aussi que vous \u00eates pour monsieur Macron non, Alexis vous p\u00eachez.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS31 (0:33:24 > 0:33:34) [87%] : \r\nMadame Madame Le Pen, vous serez gentil, je ne sais ce que vous avez d\u00e9clar\u00e9 : non, je ne vous fais pas parler, je n'ai pas besoin d'un d'un ventriloque, je vous assure, tout va tr\u00e8s bien, quand j'ai quelque chose \u00e0 dire, je le dis clairement : c'est mon.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:33:36 > 0:33:40) [99%] : \r\nL'image de ce d\u00e9bat, c'est l'\u00e9change avec Marine Le Pen.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:33:41 > 0:33:48) [93%] : \r\nEmmanuel Macron contre Marine Le Pen, ce duel s'est impos\u00e9 dans sa t\u00eate, il y a longtemps d\u00e9j\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS32 (0:33:49 > 0:34:13) [91%] : \r\n\u00e0 partir de d\u00e9cembre, je sens qu'il y a cette volont\u00e9 de renouvellement et que les 2 partis de gouvernement sont tr\u00e8s fragiles et tout \u00e7a, me conduit \u00e0 penser que si j'a, j'arrive \u00e0 mener \u00e0 son terme, l'entreprise de refondation qui est la mienne, elle occupera un espace central progressiste patriotes pro- europ\u00e9en, qui fait que sa vraie polarit\u00e9 c'est le Front national.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS32 (0:34:17 > 0:34:25) [90%] : \r\nApr\u00e8s abandonn\u00e9 sans campagne parce que les gens ont fini par dire c'est c'est un c\u00f4t\u00e9, il se voit d\u00e9j\u00e0 avec Le Pen en finale mais moi \u00e7a m'a nourri.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS33 (0:34:27 > 0:34:32) [91%] : \r\nCourant f\u00e9vrier, le journal Le Monde confirme ses intuitions.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:34:32 > 0:34:40) [96%] : \r\nAvec une enqu\u00eate aupr\u00e8s de 15000 \u00e9lecteurs qui laisse deviner un affrontement contre Marine Le Pen.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:34:41 > 0:34:55) [90%] : \r\nLe meeting de Toulouse sera le 1er meeting o\u00f9 l'adversaire Front national est clairement d\u00e9sign\u00e9 : difficile de remplir la salle des manifestants hostiles \u00e0 Emmanuel Macron, bloquent l'acc\u00e8s au.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:34:59 > 0:35:06) [93%] : \r\nLes rapatri\u00e9s sont en col\u00e8re apr\u00e8s ses propos o\u00f9 il d\u00e9nonce la torture, m\u00eame \u00e0 l'\u00e9poque coloniale.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:35:17 > 0:35:25) [93%] : \r\nLe Front national sur cette contestation, c'est le d\u00e9but d'un face-\u00e0-face qui va se r\u00e9p\u00e9ter.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS31 (0:35:25 > 0:35:57) [91%] : \r\nCourageux parce que vous \u00eates venu jusqu'ici alors que, \u00e0 l'entr\u00e9e de cette salle, il y en avait qui ne voulait pas vous laisser entrer parce que vous avez le parti Front national, jouant sur les haines et les peurs, les \u00e9motions qui a emp\u00each\u00e9 des centaines d'entre vous de rentrer qui on a bouscul\u00e9, d'autres y compris des journalistes qui se retrouve aujourd'hui aux urgences parce que le parti du Front national ne veut pas que la d\u00e9mocratie fonctionne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (0:36:10 > 0:36:39) [95%] : \r\n\u00e0 3 jours du 1er tour un homme tue un policier sur les Champs- \u00c9lys\u00e9es imm\u00e9diatement l'attentat est revendiqu\u00e9 par le groupe \u00c9tat islamique Emmanuel Macron d\u00e9cide d'interrompre sa compagne et pr\u00e9pare une d\u00e9claration depuis son quartier g\u00e9n\u00e9ral, c'est aussi pour lui une \u00e9preuve de v\u00e9rit\u00e9, il doit, avant m\u00eame le scrutin, montrer et d\u00e9montrer qu'il peut rev\u00eatir un costume de pr\u00e9sident.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:36:40 > 0:36:56) [70%] : \r\nIls ont fait \u00e7a minutes exactement que c'est, c'est que le monde continue \u00e0 mes continue, c'est bien le concept de citoyens il faut \u00e7a c'est ils sont perdus, on peut faire venir le nos amis.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:36:58 > 0:37:04) [78%] : \r\nA 3 pages comme \u00e7a ce quand m\u00eame hier soir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:37:10 > 0:37:13) [79%] : \r\nIls ne prennent cinq minutes donc faut que les 50 minutes soit forte.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:37:14 > 0:37:18) [76%] : \r\nLors d'une attaque tous les traits d'une tante th\u00e9ologique urgent fait pas une politique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:37:19 > 0:37:21) [87%] : \r\nC'est comme \u00e7a, oui alors.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:37:22 > 0:37:28) [89%] : \r\nMoi, je, je dirais pas il y a 10 jours, pour ma part il y a 10 jours, car rappelons que depuis 10 jours.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:37:29 > 0:37:35) [83%] : \r\nJ'ai cr\u00e9\u00e9 en pr\u00e9sentant apr\u00e8s son plan je crois 140 je vais pas tarder.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:37:35 > 0:37:58) [87%] : \r\nQuand on pr\u00e9voit plusieurs semaines, bon, je pense qu'on va alors chacun de nous en ces moments si grave mesure le tribut pay\u00e9 par les hommes et les femmes qui ont choisi de servir pour nous prot\u00e9ger, point, je serai toujours engag\u00e9s \u00e0 leurs c\u00f4t\u00e9s, je l'ai d\u00e9j\u00e0 fait pour ma part, en pr\u00e9sentant \u00e0 la presse, mon plan de lutte contre le terrorisme qu'que de justifier.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:38:02 > 0:38:09) [77%] : \r\nAlors, enfin moi le truc l\u00e0 je je je serai la car pour prot\u00e9ger l'action diplomatique pour vous prot\u00e9ger.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:38:13 > 0:38:24) [94%] : \r\nIl y a 2 choses qui manquent, l'engagement pour la s\u00e9curit\u00e9, avec les 10000 policiers et gendarmes \u00e7a \u00e7a parle aux gens un peu et la 2\u00e8me chose qui manque, c'est la lutte contre la radicalisation.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:38:32 > 0:38:57) [87%] : \r\nCeux qui nous attaquent, non pas \u00e0 d\u00e9cider de qui nous sommes, nous sommes un peuple vivant Liban qui aime l'avenir qu'avec le conflit, j'ai d\u00e9cid\u00e9 ce jour d'annuler de rassemblements publics par d\u00e9cence et pour ne pas mobiliser nos forces de s\u00e9curit\u00e9, mais je n'ai pas voulu interrompre notre campagne pr\u00e9sidentielle car la d\u00e9mocratie est plus forte est-ce que peut-\u00eatre un peu plus, mais c'est pas un drame parce que \u00e7a soit une coupe.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:38:58 > 0:39:02) [86%] : \r\nJ'aimerais bien que dans 2 minutes tenir toujours \u00e9videmment.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS34 (0:39:15 > 0:39:41) [92%] : \r\nMais, chers compatriotes, il y a soit Paris a une nouvelle fois \u00e9t\u00e9 frapp\u00e9 au coeur, mes premi\u00e8res pens\u00e9es vont \u00e9videmment \u00e0 la famille de la victime \u00e0 ses proches, ne c\u00e9dez rien ne c\u00e9dez rien la division ne sait rien, l'intimidation, mes chers compatriotes, vive la r\u00e9publique vive la France.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:39:55 > 0:39:59) [81%] : \r\nDimanche 23 marche aussi symbolique rendez- vous.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:39:59 > 0:40:02) [94%] : \r\nPorte de Versailles, au soir de ce 1er.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:40:08 > 0:40:13) [93%] : \r\nSous le regard de 1000 journalistes venus du monde entier attendent le r\u00e9sultat.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:40:30 > 0:40:38) [92%] : \r\n20 heures, l'ambiance est \u00e0 la f\u00eate, on en oublierait presque la pr\u00e9sence de Marine Le Pen au second tour.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:40:38 > 0:40:52) [94%] : \r\nLe soir du 1er tour, je suis le fondateur d'un mouvement politique, il y a un an d'existence qui arrive en t\u00eate du 1er tour \u00e0 la pr\u00e9sidentielle, ce qui n'a pas de pr\u00e9c\u00e9dent et donc en tant que chef politique, je peux le.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:40:54 > 0:41:00) [98%] : \r\nJe veux dire merci \u00e0 toute ma famille et Brigitte.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:41:09 > 0:41:21) [94%] : \r\nPour f\u00eater sa premi\u00e8re place avec ses proches \u00e0 la brasserie La Rotonde, boulevard du Montparnasse, \u00e0 Paris, une c\u00e9l\u00e9bration qui rappelle celle du Fouquets, o\u00f9 Nicolas Sarkozy avait f\u00eat\u00e9 sa victoire, le soir de son \u00e9lection.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:41:25 > 0:41:34) [94%] : \r\nJe ne peux pas faire la Rotonde, le soir du 2\u00e8me tour si je gagne, c'est impossible \u00e0 cause du fait qu'\u00e0 ce moment-l\u00e0 je serai pr\u00e9sident.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:41:35 > 0:41:37) [96%] : \r\n\u00e0 cause de la gravit\u00e9 du moment et d\u00e9tention du pays.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:41:38 > 0:41:48) [89%] : \r\nMaintenant, Emmanuel Macron, entour\u00e9 de proches entour\u00e9e d'\u00e9crivains, d'intellectuels, d'artistes, mais en Ecosse lors du 1er tour je suis pas convaincu que ces images envoie un bon message.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:41:49 > 0:42:05) [84%] : \r\nSa d\u00eeme de la rancoeur des commentateurs politiques et du fils de ce syst\u00e8me m\u00e9diatico- politique qui n'a jamais cru en nous et donc s'\u00e9tant profond\u00e9ment tromp\u00e9e, n'ayant pas vu \u00e9merger ce qui advenait-il trouver l\u00e0 le pr\u00e9texte de l'balayer le m\u00e9t\u00e8que \u00e9tait l\u00e0 et donc il fallait trouver quelque chose de m\u00e9tal.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:42:10 > 0:42:32) [91%] : \r\nPendant 3 jours, ce qui \u00e9tait quand m\u00eame mais disons il y a eu aucun appel au front r\u00e9publicain aucune forme de lecture politique il y a eu que les commentaires qui objectivement anecdotique sur la rotonde, rien sur le Front national est plut\u00f4t une forme de fascination m\u00e9diatique pour le d\u00e9but de campagne de Marine Le Pen.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:42:33 > 0:42:43) [90%] : \r\nEt \u00e7a, \u00e7a dit beaucoup de ce qui est le syst\u00e8me dans lequel on vit d'informations imm\u00e9diates et de perte de rep\u00e8res, parce qu'il y a beaucoup de gens de journalistes qui disait : elle est tr\u00e8s efficace.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:42:45 > 0:42:50) [90%] : \r\nFormidable si on \u00e9coute puisqu'elle dit si on voit que le font les racines id\u00e9ologiques.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:42:56 > 0:43:04) [94%] : \r\n2 jours apr\u00e8s le 1er tour l'entourage d'Emmanuel Macron est sous le feu des critiques, le d\u00e9but de campagne de second tour et d\u00e9crit.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:43:09 > 0:43:17) [90%] : \r\n\u00e0 la commission politique Richard Ferrand endosse son r\u00f4le de patron du mouvement et remet la maison en ordre de Bata.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:43:18 > 0:43:45) [86%] : \r\nC'est le plus ces colloques, histoire de la prise d'entre nous, Isra\u00ebl ma\u00eetris\u00e9 mais on va quand m\u00eame pas nous alimenter \u00e7a alors que c'est, mais vraiment la victoire de l'anecdote, un petit ont fran\u00e7ais, l'enjeu c'est de choisir pour 5 ans, l'avenir de la France, c'est ce que vous voulez une France qui se replie qui se referme ou est-ce que vous voulez France conqu\u00e9rante qui redonne de la confiance, y compris aux gens qui n'ont pas vot\u00e9 pour nous 1er tour.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:43:45 > 0:44:26) [88%] : \r\nApr\u00e8s dimanche, il a eu comme un moment de peine, a donn\u00e9 des signes d'activisme comme si nous soutenons le fait rentrer au vestiaire, naturellement \u00e7a fait entrer dans l'id\u00e9e que on aurait eu de perte de lucidit\u00e9, enivr\u00e9 par le succ\u00e8s, il faut secouer les pruniers, c'est le moment de, de, de, de mettre en joue les m\u00e9lenchonisme \u00e9vitant de dire aux socialistes de se mobiliser et de demander aussi aux r\u00e9publicains de droite, quelle est leur position, il nous faut le faire au maximum, on a les \u00e9l\u00e9ments de conviction et notre candidat, voil\u00e0 quoi je vous invite.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:44:34 > 0:44:51) [94%] : \r\nLe lendemain, marque le d\u00e9but d'une campagne gu\u00e9rilla et d'un affrontement spectaculaire entre Emmanuel Macron et Marine Le Pen tout commence le matin avec une rencontre \u00e0 Amiens, entre le candidat Macron, l'intersyndicale de l'usine Whirlpool, qui se bat contre sa fermeture.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:44:53 > 0:44:57) [91%] : \r\nQuand j'arrive \u00e0 la chambre de commerce Industrie, je vois que quelque chose ne va pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:44:59 > 0:45:02) [69%] : \r\nPar le conflit quoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:45:03 > 0:45:34) [88%] : \r\nOn commence la r\u00e9union et je sens qu'il y a un d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 CFDT, un d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 CGT, beaucoup plus tendu et je leur pose la question de savoir si son nom, c'est une bonne chose que j'aille sur le site et le responsable de la CFDT, qui \u00e9tait assez dure, me dit : ce serait appr\u00e9ci\u00e9e par les gars tra\u00eene marque de respect, etc, c'est \u00e0 ce moment-l\u00e0 que je prends la d\u00e9cision d'y aller parce que moi- m\u00eame je suis pas \u00e0 l'aise d'\u00eatre l\u00e0, m\u00eame si on ne voit que l'intersyndicale, il faut le faire sur le site ou \u00e0 proximit\u00e9 du site, pas dans un lieu entre guillemets rupins.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:45:36 > 0:45:44) [88%] : \r\nAlors qu'Emmanuel Macron a d\u00e9cid\u00e9 d'aller voir les ouvriers Marine Le Pen d\u00e9barque et lui dit la politesse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:46:03 > 0:46:24) [76%] : \r\nManifestement, c'est l'endroit qui aujourd'hui a Jean Ress\u00e9gui\u00e9 des id\u00e9es parce que je me dis : revenir sur France qui ne qui donne naissance, elle est la bienvenue, je ne suis pas du tout, vu les de de le dire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:46:27 > 0:46:33) [66%] : \r\nJe pense que \u00e7a vient parce qu'il faut est pas encore tranquille vrai force.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:46:34 > 0:46:36) [84%] : \r\nSi \u00e0 ce moment-l\u00e0 j'ai d\u00e9cide de ne pas aller en Whirlpool.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:46:38 > 0:46:41) [93%] : \r\nJe perds la campagne de 2\u00e8me tour et je peux perde la pr\u00e9sidentielle.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:46:43 > 0:46:48) [95%] : \r\nJ'en suis convaincu en tout cas je perds cette campagne donc la l\u00e9gitimit\u00e9 que j'aurais eu derri\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:46:49 > 0:46:54) [90%] : \r\nSur un sujet tr\u00e8s simple, hein, parce que la question c'est est-ce qu'il y a peur ou pas dupe.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:46:55 > 0:46:59) [92%] : \r\nEst ce qu'il est pr\u00eat \u00e0 aller \u00e0 la confrontation allez parler avec les gens.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:47:00 > 0:47:07) [92%] : \r\nLa meilleure d\u00e9fense reste l'attaque, Emmanuel Macron, contre l'avis de ses conseillers, d\u00e9cide de se rendre \u00e0 l'usine.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:47:09 > 0:47:10) [89%] : \r\nJ'ai fait savoir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:47:11 > 0:47:20) [93%] : \r\n14 heures 30, il arrive, mais il n'est pas seul, loin de l\u00e0, il est escort\u00e9 par une armada de journalistes venus avec le candidat.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:47:22 > 0:47:28) [92%] : \r\nLa s\u00e9quence est massacr\u00e9 par il y a que des cam\u00e9ras, une nu\u00e9e de cam\u00e9ras, je ne peux pas parler aux ouvriers, il s'\u00e9nerve.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:47:31 > 0:47:42) [65%] : \r\nMais moi j'ai vous appeler madame mais moi m\u00eame raisonnable.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:47:45 > 0:47:51) [77%] : \r\nVeux parler mais vous en avez peur voil\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:47:53 > 0:47:59) [92%] : \r\nLe vrai choix que je fais, contre mon \u00e9quipe, c'est que j'accepte d'aller de l'autre c\u00f4t\u00e9 des grilles qui \u00e9tait le seul moyen d'\u00e9loigner la presse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS35 (0:48:07 > 0:48:27) [72%] : \r\nD'autre part il a monde je suis pas d'accord, chez nous, c'est tr\u00e8s bien que le 1er juin attendez c'est pas fini, ce 1er 18 on est dehors, on le sait par d'autres, c'\u00e9tait plus raconter qu'il l'a pas vu typhon civils et Damien et les techniques ont progress\u00e9, mais parce que il a fallu que Marine Le Pen et faire son cin\u00e9ma ce matin pour trouver et moi, je souffre pas command\u00e9 aura la mesure.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:48:31 > 0:48:32) [100%] : \r\nCette col\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:48:36 > 0:48:56) [87%] : \r\nLa trait\u00e9 en y mettant les mains si on n'y va pas soi-m\u00eame les gens consid\u00e8rent qu'on les m\u00e9prise et les mesures et d'ailleurs j'ai sans doute de pas y aller suffisamment t\u00f4t parce qu'ils ne ils nourrissent leur col\u00e8re d'un ressentiment et donc il faut y aller soi-m\u00eame au contact, il faut quitte se prendre une vol\u00e9e de bois Vert.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:48:56 > 0:49:13) [80%] : \r\nParce que moi je vois la situation du pays, j'aime oui si vous avez envie que moi, je suis d\u00e9sol\u00e9 et parce qu'y a eu un contact \u00e9tait dur avec certains parce il aurait dit la v\u00e9rit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:49:13 > 0:49:18) [90%] : \r\nJ'ai fait, \u00e0 ce titre, l'anti- Florange, je vais pas aller au contact pour leur promettre quelque chose que je ne peux pas faire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:49:19 > 0:49:39) [88%] : \r\nLe paradoxe \u00e9tant que Marine Le Pen a exactement fait \u00e7a apr\u00e8s ces selfies, il a sorti un communiqu\u00e9 de presse pour promettre la nationalisation Paul si besoin \u00e9tait, ce qui montre le cynisme dans lequel on est collectivement plong\u00e9s, moi je leur ai dit ce que je pouvais faire, j'ai vu des gens qui savent tr\u00e8s bien ce qui est incroyable, c'est que je leur ai dit nationaliser, \u00e7a n'a aucun signe.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:49:39 > 0:49:41) [84%] : \r\nSi vous avez choisi conditions.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:49:42 > 0:49:51) [75%] : \r\nIl reprochait, hein, surtout pas avant de il voulait savoir si je d\u00e9fendais la supra- l\u00e9gales et 3, si j'\u00e9tais capable de d\u00e9fendre une vraie reprise du site.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:49:52 > 0:49:55) [78%] : \r\nMonsieur Macron fait probl\u00e8me non.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:49:56 > 0:50:03) [77%] : \r\nC'est pas venu personnellement Ceppi avec les gens pour faire des d'images de la question, c'\u00e9tait la musique que vous faites, vous savez, c'est pas bien.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:50:06 > 0:50:10) [93%] : \r\nEntre Marine Le Pen, Emmanuel Macron, la guerre est d\u00e9clar\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:50:11 > 0:50:15) [90%] : \r\nIl retrouve une semaine plus tard, la candidate d'extr\u00eame droite.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS36 (0:50:15 > 0:50:22) [79%] : \r\nPour le face-\u00e0-face de l'entre-deux Tours c'est Macron du candidat de la mondialis\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS37 (0:50:22 > 0:50:38) [93%] : \r\nBon sauvage de num\u00e9risation de la pr\u00e9carit\u00e9 de la brutalit\u00e9 sociale de la guerre de tous contre tous, du d\u00e9pe\u00e7age de la France par les grands int\u00e9r\u00eats \u00e9conomiques du communautarisme et puis comme toutes les Fran\u00e7ais ont aussi pu voir.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS36 (0:50:38 > 0:50:41) [87%] : \r\nVrai Macron dans cette, ce second tour.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS37 (0:50:41 > 0:50:54) [91%] : \r\nLe sourire se transforme en rictus au fur et \u00e0 mesure des meetings, l'enfant ch\u00e9ri du syst\u00e8me, je pense que cette p\u00e9riode de en r\u00e9alit\u00e9 de clarification a \u00e9t\u00e9 profond\u00e9ment utile aux Fran\u00e7ais pour faire un choix.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS32 (0:50:54 > 0:51:27) [92%] : \r\nBen \u00e9coutez, vous avez d\u00e9montr\u00e9 que vous n'\u00eates en tout cas pas la candidate de l'esprit de finesse, de la volont\u00e9 d'un d\u00e9bat d\u00e9mocratique \u00e9quilibr\u00e9 ouvert, merci pour cette belle d\u00e9monstration que vous venez de faire Madame Le Pen, je ne m'attendais pas autre chose, moi je vais pas vous dire que vous \u00eates la v\u00e9ritable h\u00e9riti\u00e8re et que depuis 40 ans dans ce pays, nous avons des Le Pen, qui sont, eux, candidat \u00e0 l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle, parce que \u00e7a ne m'int\u00e9resse pas, alors vous allez continuer votre logorrh\u00e9e puisque c'est ce que vous faites \u00e0 longueur de rassemblement et autres.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:51:29 > 0:51:34) [88%] : \r\nVous savez que Marine Le Pen serait agressive parce qu'elle les d\u00e8s le 1er mai dans son discours.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:51:37 > 0:51:45) [93%] : \r\nEt le d\u00e9bat se passe de cette fa\u00e7on, c'est-\u00e0-dire avec beaucoup d'agressivit\u00e9, elle n'arrive pas \u00e0 ce que la strat\u00e9gie de certains ont vendu \u00e0 me faire sortir de mes gonds.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS31 (0:51:45 > 0:52:02) [81%] : \r\nParler Kinshasa mais Madame Le Pen hollywoodien, allez, il a eu des dirigeants Vivien vous laissez-moi terminer Madame le maire je si vous avez interrompu la parole parce que vous dites mais vous non, mercredi c'est pas grave, le dans tout \u00e0 l'heure de la m\u00eame peine, je suis tr\u00e8s calme : je veux une France avec Estrosi pla\u00eet veut une France.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS36 (0:52:02 > 0:52:10) [79%] : \r\nQui va avec Bertrand avec NKM mais Madame Le Pen, \u00e7a vous pla\u00eet, nous avons indiquent num\u00e9rique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:52:12 > 0:52:16) [92%] : \r\nElle se durcit, elle fait des fautes, et le moment arrive o\u00f9 elle parle de l'Euro, ce qui je pense.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS32 (0:52:16 > 0:52:22) [93%] : \r\nPour les Fran\u00e7aises et les Fran\u00e7ais est quelque chose qui est inqui\u00e9tant, on sort ou pas de l'Euro.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS37 (0:52:22 > 0:52:39) [88%] : \r\nIl faut retrouver notre ou pas, il faut retrouver notre monnaie nationale, donc on revient en France, c'\u00e9tait essentiel, essentiel, essentiel revient en vous proposez bien de sortir de l'Euro non je vais ren\u00e9gocier pour que l'Euro on en lib\u00e8re et on le transforme en monnaie commune.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:52:39 > 0:52:40) [98%] : \r\nMaintenant la conclusion que j'en tire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:52:41 > 0:52:46) [96%] : \r\nC'est que le Front national, dans 5 ans sera redoutable.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:52:50 > 0:52:53) [93%] : \r\nSi nous n'avons pas bien pr\u00e9sider bien.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:53:51 > 0:54:03) [93%] : \r\nDans l'euphorie de la victoire, Emmanuel Macron s'isole, il est au t\u00e9l\u00e9phone avec le pr\u00e9sident Hollande \u00e0 cet instant, il devient un homme irr\u00e9m\u00e9diablement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:54:03 > 0:54:16) [93%] : \r\nLe pr\u00e9sident ne peut pas \u00eatre un homme normal parce qu'il est le garant des institutions et le d\u00e9tenteur symbolique d'une histoire qui le d\u00e9passe et qui d'avant lui qui m\u00eame d'avant la R\u00e9publique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:54:17 > 0:54:20) [95%] : \r\nEt qui est la cl\u00e9 de vo\u00fbte en quelque sorte d'un syst\u00e8me.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:54:23 > 0:54:31) [91%] : \r\nIl n'est plus regard\u00e9e de mani\u00e8re normale et je me suis pr\u00e9par\u00e9 \u00e0 cette mue dans ma t\u00eate, d'abord j'ai vu s'op\u00e9rer la muse de repr\u00e9sentation.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:54:34 > 0:54:42) [92%] : \r\nMais il faut \u00eatre en capacit\u00e9 de dire cette chose-l\u00e0 que je saurai faire peut-\u00eatre mieux que la personne \u00e0 qui je l'ai confi\u00e9 : je n'ai plus le droit de l'affaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:54:44 > 0:54:51) [96%] : \r\nParce que c'est plus efficace que ce ne soit pas moi et surtout parce que le sens m\u00eame la coh\u00e9rence de la nation en d\u00e9pend.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:54:52 > 0:55:00) [89%] : \r\nC'est \u00e7a qui est fondamental, si on ne perd pas cette mue, on d\u00e9grade la fonction on rapetisse les autres et on se dissout.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:55:03 > 0:55:07) [97%] : \r\nOr, le pays a besoin de cette fonction et de cette fonction symbolique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:55:20 > 0:56:07) [94%] : \r\nRappelons encore que la passation officielle de pouvoir entre Fran\u00e7ois Hollande et EmmanuelMacron se fera ce dimanche 14 mai le nouveau pr\u00e9sident ne devrait pas annoncer le nom de son nouveau 1er ministre et la composition de son gouvernement avant cette date, un mot d'excuse encore pour nos t\u00e9l\u00e9spectateurs qui attendaient un sujet sur Neuch\u00e2tel nous le diffuserons le 8 juin prochain excellente soir\u00e9e \u00e0 vous tous, tr\u00e8s belle semaine et \u00e0 bient\u00f4t la question affole la communaut\u00e9 scientifique est-ce que nous mettons notre sant\u00e9 en danger, \u00e0 force de Banier continuellement dans le rayonnement \u00e9lectromagn\u00e9tique des antennes relais des t\u00e9l\u00e9phones mobiles, du WiFi et des objets connect\u00e9s, les experts voient se multiplier les cas d'\u00e9lectro- hypersensibilit\u00e9 et de malades au sein de la population entre atteints du cancer vient m\u00eame d'\u00eatre reconnu par un tribunal en Italie, enqu\u00eate.\r\n\r\n\n"], "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1705597125", "title": "CLEAN MACRON, EN MARCHE VERS L'ELYS\u00c9E"}, {"internalArchiveId": "AA1705597126", "title": "TITRE MACRON, EN MARCHE VERS L'ELYS\u00c9E"}], "program": {"href": "/programs/103", "id": "103", "name": "Temps pr\u00e9sent"}, "contributors": [{"function": "Assistante de production", "name": "SELIGMANN, Varuna", "type": "Personne physique"}, {"name": "EBERLE, Colette", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "PORTE, J\u00e9r\u00f4me", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "CEPPI, Jean-Philippe", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "CEPPI, Jean-Philippe", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1694024", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT030825", "position": "1"}}]}, {"id": "sound-4FDB863F-B976-458F-AAD8-7FD74281B019", "internalArchiveId": "4FDB863F-B976-458F-AAD8-7FD74281B019", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Isabelle Mergault, \"Un escargot tout chaud\"", "publicationDate": "2017-05-11T00:00:00Z", "summary": "Actrice, auteure de pi\u00e8ces de th\u00e9\u00e2tre (\"L'amour sur un plateau\", \"Adieu, je reste\", \"Ne me regardez pas comme \u00e7a\"), r\u00e9alisatrice (\"Je vous trouve tr\u00e8s beau\", C\u00e9sar 2007 du meilleur sc\u00e9nario original; \"Enfin veuve\"), Isabelle Mergault signe des succ\u00e8s.\r\nAvec \"Un escargot tout chaud\" (\u00e9ditions Grasset), elle se fait romanci\u00e8re avec une fantaisie qui navigue entre rire et \u00e9motion, dans laquelle les Marx Brothers auraient crois\u00e9 Woody Allen.\r\nPeut-on retrouver le bonheur quand on croit avoir rat\u00e9 sa vie? Isabelle Mergault est aujourd'hui l'invit\u00e9e de M\u00e9lanie Croubalian.\r\n\r\n* * Actrice, auteure de pi\u00e8ces de th\u00e9\u00e2tre (\"L'amour sur un plateau\", \"Adieu, je reste\", \"Ne me regardez pas comme \u00e7a\"), r\u00e9alisatrice (\"Je vous trouve tr\u00e8s beau\", C\u00e9sar 2007 du meilleur sc\u00e9nario original; \"Enfin veuve\"), Isabelle Mergault signe des succ\u00e8s.\r\nAvec \"Un escargot tout chaud\" (\u00e9ditions Grasset), elle se fait romanci\u00e8re avec une fantaisie qui navigue entre rire et \u00e9motion, dans laquelle les Marx Brothers auraient crois\u00e9 Woody Allen.\r\nPeut-on retrouver le bonheur quand on croit avoir rat\u00e9 sa vie? Isabelle Mergault est aujourd'hui l'invit\u00e9e de M\u00e9lanie Croubalian.", "durationSec": 3394, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8574311", "imageURL": "http://www.rts.ch/4197828.image", "alternativeTitle": ["Entre nous soit dit du 11.05.2017", "Isabelle Mergault, \"Un escargot tout chaud\" / ENSD_2017-05-11T20:03:45_entre-nous-soit-dit", "Entre nous soit dit du 11.05.2017", "Isabelle Mergault, \"Un escargot tout chaud\" / ENSD_2017-05-11T20:03:45_entre-nous-soit-dit"], "alternativeSummary": ["Actrice, auteure de pi\u00e8ces de th\u00e9\u00e2tre (\"L\u2019amour sur un plateau\", \"Adieu, je reste\", \"Ne me regardez pas comme \u00e7a\"), r\u00e9alisatrice (\"Je vous trouve tr\u00e8s beau\", C\u00e9sar 2007 du meilleur sc\u00e9nario original; \"Enfin veuve\"), Isabelle Mergault signe des succ\u00e8s.\nAvec \"Un escargot tout chaud\" (\u00e9ditions Grasset), elle se fait romanci\u00e8re avec une fantaisie qui navigue entre rire et \u00e9motion, dans laquelle les Marx Brothers auraient crois\u00e9 Woody Allen.\nPeut-on retrouver le bonheur quand on croit avoir rat\u00e9 sa vie? Isabelle Mergault est aujourd\u2019hui l\u2019invit\u00e9e de M\u00e9lanie Croubalian.", "Actrice, auteure de pi\u00e8ces de th\u00e9\u00e2tre (\"L\u2019amour sur un plateau\", \"Adieu, je reste\", \"Ne me regardez pas comme \u00e7a\"), r\u00e9alisatrice (\"Je vous trouve tr\u00e8s beau\", C\u00e9sar 2007 du meilleur sc\u00e9nario original; \"Enfin veuve\"), Isabelle Mergault signe des succ\u00e8s.\nAvec \"Un escargot tout chaud\" (\u00e9ditions Grasset), elle se fait romanci\u00e8re avec une fantaisie qui navigue entre rire et \u00e9motion, dans laquelle les Marx Brothers auraient crois\u00e9 Woody Allen.\nPeut-on retrouver le bonheur quand on croit avoir rat\u00e9 sa vie? Isabelle Mergault est aujourd\u2019hui l\u2019invit\u00e9e de M\u00e9lanie Croubalian."], "variantIds": ["ece-8574312", "ece-8574311"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-08T14:01:09Z", "speechToTexts": ["20.05.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:12) [86%] :\r\nBonsoir \u00e0 tous, vous souvenez -vous des continue de votre enfance la poule sur un mur l'araign\u00e9e type si qui monte \u00e0 la goutti\u00e8re, les 3 poules qui vont au Champ le furet qui court Lalouette que vous avez certainement 1000 fois le petit homme nomm\u00e9 pirouette cacahou\u00e8te, la famille ou le fameux grand cerf dans la for\u00eat et puis la plus surr\u00e9aliste peut-\u00eatre la fameuse souris verte et son escargot tout chaud des histoires sans qu'Unitaid qui vous emmener enfants dans un monde merveilleux peupl\u00e9 d'\u00e9tranges animaux c'est la m\u00eame fantaisie que l'on retrouve dans le 1er roman de mon invit\u00e9e de ce soir, un livre qui nous ram\u00e8ne au monde fantastique de notre enfance et ainsi pour Jean, on d\u00e9couvre avec d\u00e9lice un conte de f\u00e9e pour adultes, comme disait Boris Vian, un conte de f\u00e9e \u00e0 l'usage des moyens de personne, c'est \u00e0 se demander si l'auteur de cette histoire simple charmante et dr\u00f4le n'est pas rester un peu petite fille du moins moyenne personne. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:01:01) [90%] :\r\nEntre nous soit dit, lundi Croubalian. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:07) [66%] :\r\nBonjour \u00e0 alors petite fille moyenne personne. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:11) [85%] :M. Poix-du-Nord je crois j'ai vous paraissez petite-fille du tout vraiment plus du tout dans l'enfance, mais comme tout le monde entier, la nostalgie, mais je suis trop pessimiste. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:01:23) [86%] :\r\nNon, je crois, une vraie adulte qui n'a pas gard\u00e9 grand chose dans l'enfance. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:01:29) [87%] :\r\nBonsoir, Isabelle Mergault bonsoir car vous on a reconnu votre d\u00e9licieux comment unique dans le paysage m\u00e9diatique fran\u00e7ais, vous \u00eates com\u00e9dienne vous avez aussi \u00e9crit de nombreuses pi\u00e8ces de th\u00e9\u00e2tre, on vous aussi de tr\u00e8s beaux films, je pense notamment \u00e0 l'adorable, je vous trouve tr\u00e8s beau, qui met en sc\u00e8ne un vieux Michel Blanc vieux paysan qui tombe amoureux de la jeune Roumaine la coutume pr\u00e9f\u00e9r\u00e9e de votre enfance \u00e0 vous c'est quoi. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:01:54) [86%] :\r\nEn fait, jamais, pas du tout les comptines et parce que je ne les comprenais pas je, je trouvais qu'on se foutait de nous et \u00e7a me faisait pas du tout r\u00eaver et \u00e7a m'\u00e9nerve. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:02:08) [80%] :\r\nQuand on, quand on, quand mon en comment chanter humaine et donc moi j'ai surtout \u00e9t\u00e9 berc\u00e9e par toutes les chansons r\u00e9alistes et rose, blanc. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:18) [78%] :\r\nCe n'. Ni il a un des choses comme \u00e7a, mais les comptines Minerva \u00e9norm\u00e9ment. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:02:24) [86%] :\r\nEt c'est vrai qu'elles sont incompr\u00e9hensibles, en fait, elle, elle ne veut rien dire. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:02:28) [77%] :\r\nMais rien, ils se trouvent m\u00eame cruels, l\u00e0 vous parliez de alouette de plumes pour, pourquoi vous le plus pour la t\u00eate et la t\u00eate et \u00e7a fait rire. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:36) [88%] :\r\nEt puis on rentre, on reprend tous en coeur mais. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:02:41) [87%] :\r\nPuis, non mais c'est \u00e7a va pas du tout, c'est comme les contes de Greenwood c'est c'est c'est monstrueux, monstrueux je d\u00e9testais en fait tout \u00e7a, \u00e7a ne. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:50) [86%] :\r\nMoi, je pr\u00e9f\u00e9rerais Ulysse, \u00e7a me faisait r\u00eaver, mais. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:02:55) [79%] :\r\nSinon gratte par exemple qui qui se qui termine horrifiant ou le ou le ou le petit Poucet l'Ordre qui bouffent ses propres enfants, mais moi j'en voulais pas voulez pas tout seul. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:03:09) [84%] :\r\nMa m\u00e8re a compris \u00e7a tr\u00e8s, tr\u00e8s vite, voil\u00e0, \u00e7a va, j'ai fait arriv\u00e9 et \u00e7a me faisait pas peur, non plus, \u00e7a m'\u00e9nervait, je me disais mais les grandes personnes, invente des conneries pour lui. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:03:21) [86%] :\r\nPourtant, c'est une comptine que vous avez tir\u00e9 le titre devenu 1er roman 1er livre et quel livre Isabelle Mergault bien \u00e9crit un OVNI, un peu un escargot tout chaud, c'est sorti chez Grasset, alors je dis c'est un monde merveilleux d'enfants qu'on d\u00e9couvre un agent de conte de f\u00e9es en m\u00eame temps, les th\u00e8mes du livre sont tr\u00e8s adultes, on parle d'adult\u00e8re, on parle de d\u00e9ception amoureuse, on parle de couple qui s'use, tout \u00e7a ce sont vraiment. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:03:44) [92%] :\r\nAdultes compl\u00e8tement et puis le conte de f\u00e9es, \u00e7a veut dire beaucoup et \u00e7a veut pas dire grand chose, enfin pour moi je sais pas, c'est assez ancr\u00e9 dans la r\u00e9alit\u00e9 quand m\u00eame c'est assez cruel alors. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:58) [86%] :\r\nIl y a moi je trouve un peu de po\u00e9sie peut-\u00eatre pour \u00e7a, vous parlez de conte de f\u00e9es et peut-\u00eatre aussi parce que \u00e7a se termine bien entendu ce sont supportent pas quand \u00e7a se termine mal sulfureux ce on, moi j'ai fait un truc qui est horrible pour pour les pour les r\u00e9alisateurs pour d'abord je vais tr\u00e8s peu au cin\u00e9ma parce que il faut que je connaisse la fin avant de voir, sinon je ne peux pas, je peux pas suivre, sauf si c'est un bon film comique, etc, bon l\u00e0 \u00e7a va, mais quand c'est confessant que c'est un film dans un trou ou ou un thriller et je dois savoir la fin si je sais pas, la faim, je peux pas rentrer dedans c'est horrible. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:04:38) [84%] :\r\nTitanic par exemple vous avez pas supporter. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:04:40) [85%] :\r\nTitanic si parce que parce que j'\u00e9tais avec ma m\u00e8re, pour une fois que la au cin\u00e9ma quoi bon alors donc, donc j'\u00e9tais avec elle faisait mais non mais c'est vrai qu'il faut que je connaisse la fin des choses pour pouvoir apr\u00e8s m'installer, alors \u00e7a c'est si \u00e7a se termine mal, je peux m\u00eame pas commenc\u00e9 le film, mais si je vois qu'il ne OK. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:05:01) [79%] :\r\nAlors, effectivement, une tr\u00e8s jolie happy-end on me dit : vous avez inattendue quand m\u00eame, c'est \u00e7a qui est bien c'est que souvent la plaine sont pr\u00e9visibles, la pas forc\u00e9ment s'attend pas vraiment \u00e0 femme ravi \u00e9videmment pas le d\u00e9voiler ses ma\u00eetre anniversaire aujourd'hui, bonne ann\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:17) [83%] :\r\nC'est gentil, je le fasse avec vous. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:05:19) [80%] :\r\nJe et moi aussi, si j'avais su, je vous en rapportant et g\u00e2teau avec des bougies moi peut-\u00eatre rem\u00e9dier \u00e0 \u00e7a dans la proposition non on non en est une. \r\nComme cadeau, je vais vous offrir des des sont des archives des Deschamps c'est vrai aussi, et puis peut-\u00eatre aussi une lecture du livre si on commen\u00e7ait tout de suite parce que vous avez fait un livre qui est assez radiophonique finalement surtout le d\u00e9but oui c'est vrai, on va vous \u00eates sensible en tout cas aux sons et aux voix car vous avez fait aussi la radio. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:05:46) [92%] :\r\nMais oui, mais je crois aussi que Saddam en d\u00e9faut concession pr\u00e8s alors vous je trouve, vous avez une voix tr\u00e8s tr\u00e8s douce et vous avez une voix qui va avec votre physique mais parfois, on tombe sur des sur des personnes qui qui qui n'ont pas du tout la voix de leur physique et c'est \u00e7a, \u00e7a m'amuse. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:06:03) [86%] :\r\nC'est ce dont vous parlez, au tout d\u00e9but de l'h\u00e9ro\u00efne du livre qui est rose qui a requis \u00e0 son \u00e2ge, principaux. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:06:08) [81%] :\r\nOui rose qui est qui est grosse mais j'ai pas voulu dire si vous le dire qu'elle \u00e9tait surtout alourdi par le poids de, de, d'ann\u00e9es de mariage qu'elle avait une lourdeur pas le feu. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:06:22) [83%] :\r\nOn a comme gros 50 on-line. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:06:24) [87%] :\r\nMais parce que, en fait, en fait, oui, il y a l\u00e0 des kilos en trop, mais vous savez comme moi que l'important, c'est de bien dans sa peau, \u00e7a veut rien dire les kilos en trop, mais c'est c'est surtout si c'est elle est elle est alourdi par le le manque de d'enthousiasme, le manque de de de chaleur de son mari par ce par la solitude, quelle vie quoi et donc l'effet lourde pour pour qu'elle puisse s'all\u00e9ger \u00e0 la fin, sans m\u00eame perdre un gramme, quoi, on sait tr\u00e8s bien que la l\u00e9g\u00e8ret\u00e9, tout \u00e7a c'est qu'on peut \u00eatre anorexique et tr\u00e8s lourde, faites pas anorexique, c'est une maladie, mais on peut \u00eatre tr\u00e8s mince et alourdi par le. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:07:03) [91%] :\r\nLa tristesse et par bien s\u00fbr le spleen alors roses effectivement elle vient un peu le spleen, elle fait 90 kilos 90 kilos comme ici avec le kilo, \u00e7a me fait plaisir d'\u00eatre ici \u00e0 Paris pour vous rencontrer Isabelle Mergault, vous \u00eates en face de moi dans ce Studio parisien alors recevraient que on la voit pas forc\u00e9ment comme une grosse dame on la voit comme une femme plut\u00f4t charmante comme vous la les r\u00e8gles, elle, elle est un. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:07:30) [85%] :\r\nPour rester dans l'enfance, par contre elle parce qu'elle joue la com\u00e9die sans arr\u00eat les vous savez bien, les enfants il chaud tout le sort et main \u00e0 jouer des r\u00f4les. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:07:40) [90%] :\r\nVous avez notamment au t\u00e9l\u00e9phone, alors on va dire un extrait sera plus parlant et \u00e7a sera beaucoup ce que je peux dire moi, puisque vous \u00e9crivez si bien Isabelle Mergault on va en entendre un exemple tout de suite. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:07:50) [86%] :\r\nRoss dont seul le pr\u00e9nom pouvait encore pr\u00e9tendre \u00e0 une f\u00e9minit\u00e9 l\u00e9g\u00e8res et fragiles mette en branle son gros corps de 90 kilos pour r\u00e9pondre au t\u00e9l\u00e9phone, qui venait de donner sa premi\u00e8re sonnerie, elle se d\u00e9p\u00eacher comme elle pouvait parce qu'elle d\u00e9teste, et faire attendre car rose \u00e9tait gentil et bonne avec tout le monde, mais elle n'\u00e9tait pas pour autant ce qu'on appelle une bonne grosse, elle \u00e9tait bonne, c'est vrai, et elle avait grossi, ce qui \u00e9tait compl\u00e8tement diff\u00e9rent et \u00e7a elle y tenait elle atteignit le combin\u00e9 \u00e0 la deuxi\u00e8me sonnerie allo rose avait pris une voie de maigres pour r\u00e9pondre \u00e0 une petite voix fluette a\u00e9rienne affranchis de toute pesanteur une voix insouciante le voit bien dans sa peau, une voie qui peut mettre un pantalon de taille 38 bijouterie Labeaume bonjour oui une cha\u00eene, une cha\u00eene en or et vous avez achet\u00e9 cette cha\u00eene chez nous ce n'est pas grave, monsieur, nous verrons ce qu'on peut faire, elle est cass\u00e9e, le niveau de la fermeture, non, \u00e7a ne devrait pas poser probl\u00e8me et il manque combien de maillots \u00e0 votre cha\u00eene ah oui, c'est beaucoup, ce n'est plus une chose, c'est un bracelet, l'homme avait d\u00fb \u00e9mettre un petit rire, se rengorge \u00e0 d'un coup, oui je plaisante, c'est plus fort que moi, pardon, oui monsieur, oui, je suis une personne tr\u00e8s rose, elle avait perdu de sa gaiet\u00e9 depuis longtemps et elle b\u00e9nissez le t\u00e9l\u00e9phone qui lui permettait en s'inventant de nouvelles identit\u00e9s d'oublier celle qui lui \u00e9tait devenue insupportable la sienne rose, ses personnages selon son humeur et l'interlocuteur qu'elle avait au bout du fil, elle pouvait jouer la ma\u00eetresse femme dure sans humour la nunuche servile la revenu de tout, \u00e0 qui on la fait pas la rev\u00eache ou la sexy, la d\u00e9sinvolture la pointilleuse, mais le r\u00f4le qu'elle pr\u00e9f\u00e9rait par- dessus tout, \u00e9tait bien celui de la femme \u00e0 la fois sensuelle et na\u00efve, elle interpr\u00e8te \u00e0 merveille et chaque fois que le t\u00e9l\u00e9phone sonnait rose priaient pour que ce soit un homme qui appelle et non une femme afin de pouvoir se jeter dans cette composition exquise qui le savait ferait fantasmer son interlocuteur pas des fantasmes sexuels, bien s\u00fbr, quoique parfois son rire \u00e9tait si charmant et elle prenait une voici doucement aigu\u00eb qu'il arrive et qu'on lui propose un rendez- vous ou qu'on lui demande comment elle \u00e9tait habill\u00e9e et savait pertinemment que lorsqu'un homme s'inqui\u00e8te de la fa\u00e7on dont vous \u00eates habill\u00e9 c'est qui veut vous d\u00e9shabiller. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:09:57) [85%] :\r\nVous disais disent heureusement aussi vous dire, une ville qui avait lu le passage de la la cha\u00eene facile, m\u00eame vous, vous avez c'\u00e9tait un exercice de diction, vous avez entendu, j'ai ouvert en raison des vents et et vous allez acheter cette cha\u00eene chez nous, oui, oui, c'est une allit\u00e9ration non, mais je me venge parce que \u00e7a, je peux l'\u00e9crire, je peux pas le dire mais l'\u00e9crire en tout cas. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:10:20) [90%] :\r\nDans un extrait de votre 1er roman Isabelle Mergault qui vient de sortir chez Grasset et qui s'intitule un escargot tout chaud, c'est le tout d\u00e9but, \u00e7a donne envie quand m\u00eame de lire la suite, vous l'avez entendu : on a d\u00e9couvert rose, l\u00e0 il y a d'autres personnages, tous aussi attachants les uns que les autres et puis. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:10:33) [81%] :\r\nTous ce aussi d\u00e9sesp\u00e9r\u00e9e, les uns que les autres et ben il manque d'une chose essentielle qu'on entend, on manque souvent c'est ben dame l'amour, l'amour, la tendresse, l'attention qu'on peut porter. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:10:48) [98%] :\r\nEt peut-\u00eatre qu'un rapport de cause \u00e0 effet, d'ailleurs ils sont d\u00e9sesp\u00e9r\u00e9s et c'est pour \u00e7a qu'ils sont attachants. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:10:53) [83%] :\r\nOui, oui, parce que ils sont m\u00eame les antipathique sont sont sympathiques parce que va y avoir un braquages, le braqueur, un timbre les timbres et il est, il est touchant. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:11:05) [89%] :\r\nVraiment, et vous, et du coup, vous mettez en sc\u00e8ne aussi des probl\u00e8mes tout \u00e0 fait pratiques les probl\u00e8mes pratiques du braqueur qui est trop petit pour pouvoir pointer son arme au sommet du cr\u00e2ne de vous oblig\u00e9 de faire la pointe et \u00e7a le rend un petit peu ridicule face au matin que je vous propose une musique pour commencer, je vous ai dit que j'avais des cadeaux pour vous le calendrier. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:11:28) [94%] :\r\nEntre nous soit dit 20 heures 21. \r\nLe toit cet homme connu parce que c'est trop, je donne du regard que lui son squelette des de la souris Jean-Vincent une densit\u00e9 de ce plan. \r\nJe vois choses agissante dans j'ai d\u00e9j\u00e0. \r\nDepuis, le rideau ferm\u00e9 la silhouette n'est d\u00e9sormais plus trop et hostilit\u00e9 j'ai mais ce serait de faire baisser cette depuis comme voir de son temps. \r\nSi loin enfin parti c'\u00e9tait c'\u00e9tait. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:14:25) [83%] :\r\nAlors on on commente un peu ce morceau toutes les 2 Isabelle Mergault quand on l'\u00e9coutait ses balles meurt finir. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:14:32) [86%] :\r\nTort parce que si il y a une une gaiet\u00e9 mais qui est quand m\u00eame ancrer dans la tendresse, on a l'impression que qu'ils peuvent pas y aller franchement, dans la joie quoi que c'est un peu simple penser au mus\u00e9e que tzigane, il y a de la m\u00e9lancolie, derri\u00e8re c'est pas moi, j'ai j'ai j'ai horreur des chansons rigolotes ou des aires hyper rythm\u00e9 entra\u00eenant o\u00f9 il faut, dans supplie : il faut avoir la p\u00eache, l\u00e0, \u00e7a, \u00e7a donne une nostalgie qu'on aime. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:14:58) [84%] :\r\nNostalgie, nostalgie heureuse, oui, oui, c'est vrai que c'est, c'est c'est tout-\u00e0-fait manouche que oui nous proposez Nathalie Charles laquelle Albert grand ma\u00eetrise c'est tr\u00e8s bien trouver aussi des choses qui puisse coller avec votre personnalit\u00e9, votre parcours, Isabelle Mergault, que nous allons \u00e9voquer maintenant avec des sons d'archives alors \u00e9coutez cette voix si vous la reconnaissez pas c'est pas grave parce que je vais vous souffler. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:15:23) [82%] :\r\nAchat au cin\u00e9ma compl\u00e8tement par accident, j'\u00e9tais \u00e9tais une p\u00e9riode de Mali o\u00f9 j'ai avec mon certificat d'\u00e9tudes, j'ai fait plusieurs boulots et puis suis pass\u00e9 un an, 2 ans et puis j'ai je bossais dans une usine de Washington \u00e0 l'\u00e9poque, plut\u00f4t sur les quais et puis j'en ai eu marre et je je me suis barr\u00e9 cela l'et et on a des jeunes ont sembl\u00e9 et il m'a dit : je viens de faire je ne faire un documentaire sur les monast\u00e8res pour une maison ne prendra cette primaire film dans le 15\u00e8me est -ce que et si tu veux, ils cherchent des stages et que cette p\u00e9riode de stage ermite. \r\nMoi, je me rappelle, je ne voyais qu'une blouse blanche et puis avec avec ciseau jamais aucune notion de ce que \u00e7a pouvait et je suis rentr\u00e9e, donc le 1er le 1er mars 77 Ch\u00e9nard et l\u00e0 je je vous avez un stage de montage, je faisais le coursier, c'est-\u00e0-dire que j'allais \u00e0 Cognac j'aime bonsoir pour attendre le le journal t\u00e9l\u00e9vis\u00e9 qui est exemplaire, \u00e7a donne pour et je ramenais la pellicule. \r\nPas de montage pour faire des montages pour les DOM-TOM. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:17:04) [92%] :\r\nC'est un vrai mec. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:17:06) [76%] :\r\nIci, Isabelle Mergault, Daniel Duval oui c'\u00e9tait tomb\u00e9 9. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:17:10) [86%] :\r\nUn m\u00e9lange de virilit\u00e9 et de, de, de fragilit\u00e9, de de folie de raisonnable de aussi du molosse, h\u00e9 oui, oui, et l\u00e0, il avait vraiment l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:17:25) [93%] :\r\nConscience qui ont fait un tour sur terre et puis on s'en va et que, et que ce petit tour qu'il faut faire faut essayer de le faire le plus g\u00e9n\u00e9reusement et le plus gentiment possible, c'\u00e9tait un mec bien oui. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:17:37) [90%] :\r\nIl a fini son tour sur terre malheureusement 2013 Daniel Duval c'\u00e9tait un acteur, r\u00e9alisateur, vous avez fait, vous d\u00e9but dans un de ses films, vous avez \u00e0 la une apparition va dire \u00e7a comme \u00e7a dans la d\u00e9robade. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:17:50) [88%] :\r\nApparition Alain peut-\u00eatre et il avait. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:17:54) [86%] :\r\nCompl\u00e8tement flash\u00e9 sur moi parce que bah mon d\u00e9faut de concessions il alors l\u00e0, il s'en remettait. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:18:00) [84%] :\r\nAlors il m'aimait beaucoup et il m'avait donn\u00e9 un r\u00f4le de prostitu\u00e9e, j'\u00e9tais de la mort quoi, c'\u00e9tait une gamine et donc, et donc un r\u00f4le de prostitu\u00e9e et puis apprendre et c'est tr\u00e8s tr\u00e8s copains et et donc B\u00e2le, j'ai gagn\u00e9, j'ai eu mon 1er qui cachet \u00e0 voil\u00e0 les dans la d\u00e9robade avec Miou-Miou, avec une prostitu\u00e9e dans le couloir, c'\u00e9tait une prostitu\u00e9e dans le couloir et puis apr\u00e8s on m'a appel\u00e9 pour faire le r\u00f4le d'une bonne soeur et je dis \u00e0 ma m\u00e8re : maman, c'est incroyable, je peux pas se prostituer \u00e0 la bonne et et puis en fait \u00e0 l'heure, mon texte a \u00e9t\u00e9 coup\u00e9e, parce que je devais dire bourreau coupe mais je veux que je monte \u00e0 l'\u00e9chafaud, et ce n'est pas facile, et donc le mettant en sc\u00e8ne pour une t\u00e9l\u00e9, il m'a dit alors vous savez -vous, restez dans la Charette parce que j'\u00e9tais dans une Charette pour se faire d\u00e9capiter et il me dit et je vous dis que rien dit tout. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:19:01) [86%] :\r\nIl y avait trop de Ch lance nouvelle pique la, on va y revenir \u00e0 ce d\u00e9faut de prononciation tout de suite parce que vous l'aviez d\u00e9j\u00e0 petite et vous auriez pu tr\u00e8s bien le faire corriger, vous avez la m\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:19:13) [84%] :\r\nMa m\u00e8re l'avait et j'a \u00e9t\u00e9 voir un orthophoniste et qui est \u00e0 l'\u00e9poque, il \u00e9tait aux Beaux-Arts et et pour ce que je voulais faire, enfin 18 ans, c'est parce qu'on va faire, et puis j'ai une copine qui \u00e9tait au cours Simon un petit tient pour 6 mois, alors avec elle au cours Simon, et puis, et puis bon, se d\u00e9fausse m'emb\u00eatait et j'ai \u00e9t\u00e9 voir l'orthophoniste qui me dit qu'est -ce que vous faites partie peut-\u00eatre architecte peut-\u00eatre com\u00e9dienne une d\u00e9cote, vous savez quoi, on va pas y toucher peut vous le retirer en en 2 s\u00e9ances, c'est rien du tout, c'est une fa\u00e7on de placer la langue vraiment rien et revenez me voir quand vous parce que \u00e7a peut vous aider incroyable et c'est le cas, mais m\u00eame pas fait payer, c'est ce qui vous a rendu c\u00e9l\u00e8bre, bah c'est ce qui a c'est ce qui a fait que tout de suite, on a remarqu\u00e9 quoi allais dans les castings, elle disait bonjour d\u00e9j\u00e0 qu'est -ce que qu'est -ce qui se passe tout de suite et puis le journ\u00e9e jou\u00e9, j'ai tout de m\u00eame \u00e0 l'\u00e9cole, sensuel et les filles au lieu de d\u00e9part au au lieu de se moquer de moi, j'ai retourn\u00e9 la situation pour que je sois l\u00e0, la chef de bande et que ce soit la commune plut\u00f4t que celle qu'on montre du doigt pas commencer r\u00e9ussi comment faire d'un d\u00e9faut une qualit\u00e9 aussi oui et bon ma personnalit\u00e9 aussi faisait que et et puis alors voil\u00e0 donc \u00e9t\u00e9 remarqu\u00e9e tout de suite, en plus de de bien gaul\u00e9e, donc je tournais beaucoup. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:20:37) [80%] :\r\nC'\u00e9tait une tr\u00e8s bonne combinaison fait, c'\u00e9tait une bonne entr\u00e9e des petite grosse et moche, avec ses d\u00e9fauts pas. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:20:43) [87%] :\r\nJe crois que oui, je crois que c'\u00e9tait une bonne combinaison qui ce qui \u00e9tait une bonne combinaison, c'est que je m'en foutais compl\u00e8tement d'\u00eatre actrice, donc j'avais pas de plan de carri\u00e8re donc j'acceptais tous fallait se mettre \u00e0 poil au bon niveau et moi je trouve que c'est important de fin de de dire \u00e7a au personne fin de gens qui veulent qui s'angoissent en se disant : je ne sais pas ce que je peux faire etc, peut-\u00eatre laisser venir un peu les hausses parce que parfois \u00e7a se dessine tout doucement, moi je ne voulais pas \u00eatre \u00e7a, mais je ne voulais pas \u00eatre com\u00e9dienne mais \u00e7a gagne mieux que secr\u00e9taire qui \u00e9tait secr\u00e9taire donc vous \u00e9tiez secr\u00e9taire trilingue, voil\u00e0 donc je mesure bombe, c'est ce que vous vouliez faire secr\u00e9taire je voulais d\u00e9pendre je voulais \u00eatre libre moi mon but ma grande ambition, c'\u00e9tait de ne d\u00e9pendent de personne, voil\u00e0, \u00eatre libre financi\u00e8rement, alors oui, j'\u00e9tais secr\u00e9taire en int\u00e9rim, mais il y avait beaucoup de boulot \u00e0 l'\u00e9poque, donc c'\u00e9tait tr\u00e8s large de contr\u00f4le, j'en avais marre que j'avais pay\u00e9 mon loyer, ma bouffe voil\u00e0 et l\u00e0 d'un seul coup, je vois que je gagne en une journ\u00e9e ce que je m'\u00e9tais 5 jours gagne \u00e0 gagner, donc je me dis bon, moi c'est \u00e7a qu'il faut que je fais et voil\u00e0 et donc du bon, mais comme si c'\u00e9tait pour \u00eatre libre pour gagner mon argent. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:22:03) [91%] :\r\nEt puis apr\u00e8s j'ai arr\u00eat\u00e9 parce que c'\u00e9tait peut-\u00eatre c'\u00e9tait \u00e7a m'int\u00e9ressait pas, il y a un moment donn\u00e9 on peut pas tout faire pour pour la quoi pour pas possible. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:22:13) [91%] :\r\nEt puis vous \u00eates devenu \u00e9crivain de pi\u00e8ces de th\u00e9\u00e2tre, voil\u00e0, r\u00e9alisatrice de films etc, on y viendra, mais ce sont maintenant, vous avez r\u00e9ussi finalement en. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:22:22) [86%] :\r\nFr\u00e8re oui mais o\u00f9 oui parce que Bouvard a eu vent d'une petite nana qui faisait rire tout le monde sur les plateaux et qui en plus c'\u00e9tait, c'\u00e9tait assez mignonnes, donc il m'a fait venir chez lui en se disant : on va bien se \u00e7a va \u00eatre notre t\u00eate de Turc. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:22:37) [88%] :\r\nIl faisait tout ce qui est par terre et et l\u00e0 apr\u00e8s, ben voil\u00e0, j'ai pas arr\u00eat\u00e9 de faire les grossesses bien s\u00fbr que \u00e7a m'a aid\u00e9, \u00e7a m'a donn\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:22:45) [84%] :\r\nTremplin, bien s\u00fbr, j'ai une amie qui disait : quand on a un bouton, faut pas c'est le cacher, oui c'est \u00e7a, oui quel enfant \u00e9tiez vous \u00e9tiez d\u00e9j\u00e0 une enfant rigolote. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:22:55) [82%] :\r\nOui, oui, je crois que je faisais bien le clown faisait mais se d\u00e9fend de concessions, de toute fa\u00e7on, faisait rire tout le monde quand tchater et petite parce qu'il \u00e9tait d\u00e9cupl\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:23:05) [89%] :\r\nMais comment vous le vivier -vous parce que c'est passe forc\u00e9ment facile de faire rire tout le monde avec un d\u00e9faut. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:23:09) [86%] :\r\nMais je \u00e9tais contente de faire rire, je savais pas que j'avais pas je savais pas que j'avais, quand vous avez 4 ans vous savez vraiment vous avez un d\u00e9faut 3 ans ou alors on me faisait dire des trucs impossibles \u00e0 dire que \u00e7a peut donner des complexes veut dire : h\u00e9 bien oui, mais peut-\u00eatre que j'\u00e9tais dans un climat et que le je n'ai pas eu de complexe mais en est une force oui absolument, vous avez raison, mais je pense que en plus c'est un d\u00e9faut comment qui est pas trop handicapant le b\u00e9gaiement en revanche. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:23:40) [89%] :\r\nUn dans votre lit. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:23:41) [82%] :\r\nEt mon fr\u00e8re b\u00e9gayer \u00e9norm\u00e9ment, l\u00e0 il \u00e9tait malheureux parce qu'il ne pouvait pas s'exprimer et le b\u00e9gaiement, \u00e7a fait pas rire les gens, c'est c'est on essaie toujours de c'est frustrant on vachement lui finissait ses phrases, alors que c'\u00e9tait pas du tout \u00e7a qui voulait dire, en plus, il se faisait punir pour nous parce que s'il y avait un truc de casser, on disait c'est Vincent qui il s'appelait il s'appelle Vincent c'est Vincent qui l'affaire, le temps qui s'explique, que c'\u00e9tait pas lui, pas du tout \u00e7a, c'\u00e9tait lui qui \u00e9tait puni et puis nous avec, on a franchi une d\u00e9j\u00e0 encore \u00e9tait parti de c'est lui qui. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:24:09) [87%] :\r\nRen\u00e9 quoi il lui, lui il a eu un probl\u00e8me de de, il en a souffert et il en a souffert, moi, non, comment elle \u00e9tait votre maman alors elle \u00e9tait pas tactile du tout. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:24:22) [88%] :\r\nMais elle \u00e9tait disponible, elle \u00e9tait c'est un m\u00e9decin qui \u00e9tait tr\u00e8s occup\u00e9, elle \u00e9tait. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:24:31) [88%] :\r\n\u00e9pouse avant d'\u00eatre maman non je crois comme beaucoup de femmes \u00e0 l'\u00e9poque il \u00e9tait. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:24:36) [84%] :\r\n13 enfants, c'est un petit peu des des pi\u00e8ces rapport\u00e9es fran\u00e7ais s'est form\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:24:40) [84%] :\r\nOh oui, mais s'occupera, c'est compliqu\u00e9, elle sera enfin elle se multipliaient, elle se qui pliait comme disait Victor Hugo, elle se partage et chacun en a sa part et tous sont en entier quoi et voil\u00e0 et mais elle \u00e9tait bon alors arr\u00eat\u00e9 et mais \u00e7a passait par le cerveau surtout et il y a l'nous raconter des histoires, et ce qui est terrible, c'est qu'elle nous raconter des histoires et et \u00e0 s'arr\u00eater en plein suspense et elle nous disait : allez, maintenant on est un non, maman, tu peux pas nous faire \u00e7a qu'est -ce que vous racontez comme \u00e0 l'inventaire, l'inventaire et c'\u00e9tait \u00e7a s'est termin\u00e9, toujours en place, alors la petite fille ouvre la fen\u00eatre et on peut la balustrade et \u00e0 demain, les enfants, un moment voil\u00e0 c'\u00e9tait moi, j'ai \u00e9t\u00e9 berc\u00e9 par sa quoi alors, peut-\u00eatre, c'est \u00e7a qui m'a donn\u00e9 le go\u00fbt de d\u00e9cret cr\u00e9e, histoire sans doute le fruit de c'est bizarre, c'est pas le fruit, donc on a exactement. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:25:45) [83%] :\r\nOn essaie de l'analyser aujourd'hui avec vous Isabelle Mergault et puis pour r\u00e9fl\u00e9chir par France offre des d\u00e9pose comme \u00e7a musical qui nous qu'on \u00e9coute tr\u00e8s bien et que, par exemple par le comt\u00e9 Saoudite vit \u00e0 quand m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:26:00) [93%] :\r\nEntre nous soit dit, sur la 1\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:26:06) [67%] :\r\nAvait vu est un peu plus, qui va Gateway Spirou en plus parce qu'il y aurait. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:26:15) [73%] :\r\nEt Popeye et aller manger. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:26:23) [74%] :\r\nOu qui \u00e9tait non bien s\u00fbr et ce droit pour le moins de moyens, de gauche, pas pris pour un moins de 3 pourquoi.. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:26:40) [82%] :\r\nQue tous les rues de c\u00f4t\u00e9 culture pour tous. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:26:52) [80%] :\r\nEt alors il y a une trajectoire escort boy du p\u00e8re internement d'\u00e9galer non pervertie permet tout le monde attend l'au-del\u00e0 va oui ou non la braderie, voir la marque Pampers. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:27:26) [78%] :\r\nPour tout tout tout tout. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:27:54) [70%] :\r\nEt il y a donc est dans mon \u00e9paule et un notoire. \r\nElle tr\u00e8s Patrimoine et \u00e0 la catastrophe aurait pu enlever mon offre. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:28:30) [79%] :\r\nC'est que. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:28:42) [71%] :\r\nEncore un mec nickel, voire je vis, on a, on aurait, moi je vais o\u00f9 ils veulent, mais o\u00f9 ne veut quand il veut aurait qui veut. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:28:52) [67%] :\r\nCelle qui navigue parler. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:28:56) [81%] :\r\nOn \u00e9coutez une autre voix masculine que vous avez, j'en suis certaine Reconna\u00eetre. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:29:02) [90%] :\r\nOui, je crois que toutes les activit\u00e9s passionnel qu'il atteigne un certain paroxysme sont des activit\u00e9s suicidaire, je crois aussi que le travail est la forme la plus rentable du suicide, c'est le salaire que j'ai choisi d'adopter, alors je crois que le travail \u00e0 ce point- l\u00e0 est une fuite, je sais pas ce que je suis mais je suis peut-\u00eatre, moi je me suis aper\u00e7u que c'\u00e9tait une solution de facilit\u00e9 mais une bonne solution, qui par exemple faisaient n'pas de probl\u00e8mes de sommeil dont la t\u00eate sur le il y a plus personne que je ne connaissais pas l'inqui\u00e9tude m\u00e9taphysique pour se poser certaines questions, il faut disposer d'au moins 10 minutes, je les ai pas depuis 25 ans, bref j'avais fui certaines difficult\u00e9s majeures de l'existence, je alors je les retrouverai un jour au coin du bois, bien s\u00fbr, mais j'ai choisi de travailler beaucoup, parce que d'abord mon travail me passionne, je suis un en France, seules statistiques du jour 3 0 50 pourcent \u00e0 \u00e0 avoir une vocation qui a pu se r\u00e9aliser pleinement, c'est quand m\u00eame un un grand confort d'autant que cette vocation s'exerce dans une libert\u00e9 totale, j'en profite donc \u00e0 100 pourcent et et m\u00eame un peu davantage. \r\n\r\nLocuteur FS16 (00:30:27) [93%] :\r\n\u00e9videmment, Philippe Bouvard. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:30:28) [83%] :\r\nPhilippe Bouvard en 1977 au micro de Jacques Beaufort, c'\u00e9tait dr\u00f4le, Isabelle Mergault, parce que vous l'\u00e9coutiez qu'est -ce qui s'exprime bien, qu'est ce qui sait ce qu'il est brillant, oui c'est vrai comme quoi. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:30:40) [91%] :\r\nQuand m\u00eame, pour durer comme \u00e7a aussi longtemps et et faire une \u00e9mission comique comme il l'a fait aussi populaire bah faut faut en avoir sous le pied, comme on dit quoi, faut vraiment pas \u00eatre un cr\u00e9tin coinc\u00e9, il y a la long\u00e9vit\u00e9 quand m\u00eame qu'on gratte un peu, qu'on entend l\u00e0 ce qu'il dit : voil\u00e0, on a, on a un homme brillantissime, c'\u00e9tait vraiment, moi j'ai ador\u00e9 travailler avec lui, il est, il a toujours \u00e9t\u00e9 d'une droiture d'une correction ouais, vraiment c'est un mec bien pouvoir c'est vraiment quelqu'un de bien, moi je l'aime, bon. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:31:14) [83%] :\r\nAlors celui qui vous engager aux Grosses T\u00eates en fait Isabelle Mergault je suis totalement alors la jeunesse du. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:31:20) [85%] :\r\nJe me souviens plus du tout ce que c'\u00e9tait donc vous aimez tu connerie de films et puis un jour, coup de t\u00e9l\u00e9phone et voil\u00e0 et on me dit il dit cette phrase aurait Philippe Bouvard aimerait bien vous essayez. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:31:36) [90%] :\r\nEn fait, c'est un th\u00e8me. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:31:37) [83%] :\r\nOn emploie souvent m\u00eame qui dit peut-\u00eatre essayer mais pour ce qui est d'accord, moi je, je, je me suis assise quand m\u00eame, quand m\u00eame, j'ai re\u00e7u le coup de fil, vous avez cr\u00e9\u00e9 le cru qui a cru sa secr\u00e9taire, donc clairement dit oui il y aura, y aura Kersauson a marque d'un et puis ma premi\u00e8re constate c'\u00e9tait peut-\u00eatre Zitrone, c'est plus trop amer, je me souviens de Kersauson Martin quand il y a, et donc j'arrive un peu tremblotante, j'avais pris un kir et voil\u00e0 pour me d\u00e9tendre et puis, et puis ils se sont dit : on a dit, apr\u00e8s on va selon vous en faire qu'une bouch\u00e9e et puis par Vincent c'est donc c'est moi qui vous les avez tous oui oui oui, et on a bien rigol\u00e9, et puis apr\u00e8s, voil\u00e0, c'\u00e9tait parti, vous vous souvenez du contenu de cette \u00e9mission, vous avez parl\u00e9 comme sorte \u00e7a c'est un peu flou, c'est elle- m\u00eame la distribution, je ne sais pas, parfois, on r\u00e9\u00e9crit l'histoire, moi, je savais un peu s'inconsciemment, mais je crois que c'\u00e9tait \u00e7a la distribution. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:32:48) [84%] :\r\nIl en a eu tellement apr\u00e8s parce que vous avez particip\u00e9 aux Grosses T\u00eates avec brio. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:32:52) [88%] :\r\nIl y a, il y a des choses, on se dit \u00e7a, je ne pourrais jamais l'oublier, de ma vie, moi quand je suis rentr\u00e9 au Studio les Grosses T\u00eates, la musique des Grosses T\u00eates, j'avais 10 mais de ma vie, je pourrai oublier \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:33:03) [89%] :\r\nEh ben, si je ne c'est un peu confus finalement. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:33:10) [88%] :\r\nCe qu'il vous a appris au fond Philippe Bouvard. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:33:16) [86%] :\r\nJe sais pas ce qui m'a, ce qui m'a pris, il m'a je ne sais pas ce qui m'a appris, r\u00e9ellement, il m'a donn\u00e9 confiance en moi, masque quelqu'un je suis qui ont, en r\u00e8gle g\u00e9n\u00e9rale, quelqu'un qui n'a pas tellement confiance en soi, en lui- m\u00eame et il m'a appris \u00e0 \u00e0 peut-\u00eatre aussi \u00e0 \u00e0 me battre, quoi, parce qu'il faut se battre pour aller pour aller de Falaise battre l\u00e0, cela n'a pas beaucoup de menaces faisait d\u00e9gommer et trouver ma place peut-\u00eatre, je sais pas, peut-\u00eatre qu'il n'a rien appris peut-\u00eatre tout juste, il m'a fait passer d'une ann\u00e9e merveilleuse. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:33:59) [86%] :\r\nIl vous apportez vous a mis \u00e0 la place, vous avez essay\u00e9 et puis ensuite, vous avez \u00e9t\u00e9 approuv\u00e9, vous \u00eates rest\u00e9s \u00e0 cette place -l\u00e0 dans les grosses t\u00eates qu'est -ce qui fait \u00e0 votre avis, que vous n'avez justement pas \u00e9t\u00e9 mang\u00e9 par tous ces monstres d'humour au d\u00e9but. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:34:13) [86%] :\r\nC'est que je suis impressionn\u00e9 par personne, les seules personnes qui puisse m'impressionnait pas du populisme, c'est vrai, si, si tous les gens qui ne sait pas qui, qui qui qui sont g\u00e9n\u00e9reux avec l'avec rien, ceux qui n'ont rien une comme \u00e7a, il y a des petites gens qui gagnent tr\u00e8s peu, puis qui vont donner quand m\u00eame 10 euros dans une association des des choses comme \u00e7a, ou alors oui \u00e7a ou ou des D\u00e9d\u00e9 des Deschamps qui dit des M\u00e9decins sans fronti\u00e8res, des gens qui se sacrifie pour pour pour aider les autres, la Chine admiration sans borne, mais sinon le reste et surtout dans le, dans, dans, dans le film biaise alors large mais je suis un peu, vous ne me devons Depardieu devant n'importe qui, je m'en fous, je dirais, c'est pas la vraie lumi\u00e8re des lumi\u00e8re de projecteurs la vraie lumi\u00e8re qui peut m'impressionner, c'est pas celle -ci, c'est celle qui vient de l'Int\u00e9rieur qui est que vous avez \u00e0 l'int\u00e9rieur de vous- m\u00eame et qui est l\u00e0, elle m'impressionne cette lumi\u00e8re -l\u00e0 que compte vous dit certaines personnes qui sont dans l'abn\u00e9gation, la plus totale mais show Business, c'est un grand cirque c'est inciter c'est il y a des gens qui sont l\u00e0 par accident, il y en a d'autres qui sont l\u00e0 de fa\u00e7on tout \u00e0 fait l\u00e9gitime comme Bouvard on vient de l'entendent s'exprimer, etc et tout, qui est tr\u00e8s dr\u00f4le r\u00e9partis requis qui est qui qui qui a de la r\u00e9partie et c'est pas du tout parce que c'est mon patron plus vivre sans lui, donc pourquoi lui. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:35:44) [90%] :\r\nMaintenant, \u00e9videmment, mais ce sont des gens qui dure aussi de. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:35:48) [86%] :\r\nOn on dit repart Plouay en disons pas impun\u00e9ment, mais sinon, c'est un grand cirque son fauteuil de, de, de la lumi\u00e8re de projecteurs c'est rigolo il y 3 mais, moi, et je pense que c'est pour \u00e7a que dur aussi, c'est que monstrueux je ne rencontre inter- coeur qui battait parce que c'est pas parce que je rencontrais Kersauson Jean Yanne et tout, mais c'est parce que les avec les \u00e9couter chez moi et d'un seul coup, j'\u00e9tais avec eux, c'est surtout \u00e7a, c'est une aventure voil\u00e0, c'est une aventure. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:36:17) [87%] :\r\nIl y a pas de quoi et je pense que, voil\u00e0, je crois que c'est \u00e7a, c'est que le on, \u00e7a va, on a, on a fait part dans ce m\u00e9tier quoi c'est. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:36:24) [87%] :\r\nEn m\u00eame temps quand vous parlez de la tendresse et l'admiration que vous avez pour ces gens qui sont un peu d\u00e9sesp\u00e9r\u00e9s celle s'en sortir, je pense \u00e0 votre livre, je pense aux personnages de votre livre, on sent \u00e7a, par exemple chez Rose ce c\u00f4t\u00e9 mais laissez ne s'en sortir et on sent toute la tendresse que vous avez pour ce genre de personnage. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:36:41) [86%] :\r\nOui, m\u00eame lit bon alors d\u00e9j\u00e0 c'est clair tous les le le le monde dans lequel je vis de de th\u00e9\u00e2tre d'apparence m'int\u00e9resse peu, moi je m'\u00e9clate totalement, mais les j'aime les gens, j'aime les gens normaux je dire qui sont pas dans la partie dans la lumi\u00e8re artificielle et et voil\u00e0, h\u00e9 oui, j'ai beaucoup de tendresse pour cette femme qui est, qui ne sait pas qui et comment qui qui attend d\u00e9sesp\u00e9r\u00e9ment que son mari fasse un pas vers elle, quoi, parce que, et qui dans l'incommunicabilit\u00e9, l\u00e0 ils sont dans l'comme et communique, plus ils ne se parlent plus et. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:37:27) [93%] :\r\nLa sc\u00e8ne du repas absolument terrifiante. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:37:30) [74%] :\r\nOui, ils n'ont rien \u00e0 se tirer elle- mettent et mais elle aimait mais tout son amour, a d\u00fb faire des petits plats et tout, et la suite du moins tous ceux qui ont eu tous et elle dit oui. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:37:40) [87%] :\r\nNon, rien, voil\u00e0 c'est tout, et oui, \u00e7a, \u00e7a m'attendrez bien s\u00fbr. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:37:47) [85%] :\r\nJean Vilar encore un extrait de votre livre pour le c\u00f4t\u00e9 absurde aussi de votre humour c'est c'est vers la fin d'ailleurs soudain rose entendez un bruit. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:37:59) [85%] :\r\nElle s'arr\u00eata de marcher un \u00eatre humain ou un animal s'avan\u00e7ait dans le Champ va pas lourd et rapide rose se jeta \u00e0 terre, disparaissant sous les \u00e9pis, c'est un animal, ce devait \u00eatre un gros car il faisait un sacr\u00e9 vacarme, un sanglier peut-\u00eatre les sangliers mange -t-il les humains comme para\u00eet le font les cochons, c'\u00e9tait le cas, mais jours sont compt\u00e9s pense et on le retrouvera 2 mois que les dents, on lui avait toujours dit que les cochons d\u00e9vorer un individu dans sa totalit\u00e9, mais qui ne touchez pas aux dents pour quelle raison, que se passe -t-il dans leur t\u00eate de cochon il bouffait le bonheur mais s'arr\u00eater brusquement \u00e0 la moindre molaires en se disant, ah \u00e7a non, je ne vais pas le dig\u00e9rer les eaux, les cheveux, les ongles, oui, \u00e7a va pas les dents, pourquoi \u00e7a leur donner des aigreurs d'estomac, il se sentait barbouill\u00e9e apr\u00e8s, \u00e7a porte malheur et comment s'y prenait -il il recrache les dans en les triant spontan\u00e9ment, comme on le fait avec les ar\u00eates de poisson que notre palais tombe dessus ou alors est -ce qu'il boulotte le visage en \u00e9vitant les dents d\u00e8s le d\u00e9but, autant de questions dont elle n'aurait jamais la r\u00e9ponse car la b\u00eate se rapprocher dangereusement. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:39:20) [99%] :\r\nEntre nous soit dit. \r\nSur la premi\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur FS17 (00:39:25) [69%] :\r\nCette tendance s'ouvrir dans le temps perdu cette danse ouvrir sur l'auteur : comme dans dans les ann\u00e9es tubes. \r\n\r\nLocuteur FS19 (00:39:58) [65%] :\r\nDonc ce que vous c'est c'est en \u00e7a. \r\nJe. \r\nJacques c'est c'est \u00e7a. \r\nC'est \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:42:33) [84%] :\r\nC'\u00e9taitM. vous avez peut-\u00eatre reconnu savoir et Toumani Diabat\u00e9 Sidiki Diabat\u00e9 Fatoumata Diawara, un petit air d'Afrique pour ses Terres propos\u00e9e par Nathalie Sch\u00f6nberg programmatrice musicale. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:42:44) [79%] :\r\nJe vous ai offert quelques voix, on a eu 2 voix d'eau mais qu'elle nous sommes voil\u00e0 une voix de femme quand m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:42:54) [76%] :\r\nJe d\u00e9teste. \r\n\r\nLocuteur FS17 (00:42:59) [96%] :\r\nPour nourrir sur 2 jours. \r\n\r\nLocuteur FS20 (00:43:07) [90%] :\r\nJe me dis toujours que c'est, c'est une chance inou\u00efe que j'ai de de faire ce que j'aime d'abord parce que je me rends compte maintenant que je peux r\u00e9fl\u00e9chir et et regarder en arri\u00e8re comme regarder en avant et autour de moi, surtout, je me rends compte que j'ai une chance inou\u00efe, qui n'est pas donn\u00e9 \u00e0 beaucoup de monde de choisir sa vie et de la faire comme vous la m\u00e9ritez cette chance, je pense que on se la fait d'une certaine mani\u00e8re, faut -il aussi avoir peut-\u00eatre \u00e0 cette d\u00e9termination et l'envie de d\u00e9j\u00e0 au d\u00e9part avoir les cartes n\u00e9cessaires pour pour avoir une passion pour parce que \u00e7a, je pense qu'on vous l'avez terni pas soi -m\u00eame, je pense que il y avait des enfants qui naissent avec avec passion, avec avec des dons et puis d'autres qui ne s'en rendent jamais compte qui ne qui ne sont pas \u00e0 m\u00eame de savoir quel donc maison lorsque vous voulez quelque chose, vous allez jusqu'au bout, ah oui oui oui comme. \r\n\r\nLocuteur FS17 (00:44:02) [94%] :\r\nM\u00eame une poussive. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:44:13) [88%] :\r\nEt vous confirmez Isabelle Mergault quand elle veut quelque chose, si Vivarte ah oui oui. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:44:19) [92%] :\r\nOui, oui, mais elle le fait sans arrogance, elle le fait, comme une bonne \u00e9l\u00e8ve qui a, on lui propose un truc pas 1 pour la la pi\u00e8ce de th\u00e9\u00e2tre. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:44:27) [80%] :\r\nPuisque on a jou\u00e9 ensemble je l'fait \u00e9couter ce qu'elle a jou\u00e9 dans ce jeu. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:44:31) [90%] :\r\nNe me regardez pas comme \u00e7a et, enfin, c'est le titre de la pi\u00e8ce sur le. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:44:36) [73%] :\r\nPermettrait pas. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:44:38) [87%] :\r\nQu'on appelle et et et quand voil\u00e0 et et alors elle avait conscience qu'elle n'\u00e9tait pas com\u00e9dienne qu'elle avait jamais fait de th\u00e9\u00e2tre tout et elle \u00e9tait d\u00e9termin\u00e9e \u00e0 la prenait avec humilit\u00e9, avec acharnement et et c'est que \u00e7a a \u00e9t\u00e9 une tr\u00e8s une rencontre vraiment superbe parce que c'est une fille bien, c'est quelqu'un de bien et. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:45:06) [78%] :\r\nQu'il y a un peu peur dans le sourire qui kippa dans, un peu comme on est, on est toutes les 2 fournit bougon. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:45:13) [80%] :\r\nEt sur sa cible non non mais l\u00e0 pass\u00e9 cercle un peu sous- pull, elle aussi, et donc et non mais, voyez, on n'est pas dans la minauderie. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:45:23) [86%] :\r\nPas dans le voil\u00e0, on est l\u00e0 dans l'exub\u00e9rance de l'empathie de la chaleur voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:45:28) [84%] :\r\nAllez pas Star du tout, du tout, on peut l'emmener mes dans dans l'importe quel petit troquet ou dans un grand palace allait bien partout. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:45:37) [85%] :\r\nJ'ai lu que vous la vie invit\u00e9s pour discuter de la pi\u00e8ce justement \u00e0 boire un caf\u00e9 \u00e0 c\u00f4t\u00e9, l\u00e0 o\u00f9 vous travaillez \u00e0 la c'est un vieux bistrot voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:45:44) [89%] :\r\nEt si je n'ai non moi non, vous avez bon bah non, c'est-\u00e0-dire qu'on devait aller. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:45:50) [82%] :\r\nRageant voulait nous emmener dans un truc vachement chicos, c'est tout, mais il fallait marcher, marcher un petit peu alors 300 m\u00e8tres il y avait un petit bureau de tabac c\u00f4t\u00e9 quoi qui fait PMU, moi j'ai, moi j'adore ces endroits parce que ceux qui jouent aux courses, alors bon je \u00e7a dans les coins dans les pour, les, les trotteurs et donc j'ai tu\u00e9 un un non je pr\u00e9f\u00e9rerais aller l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:46:14) [81%] :\r\nEt Sylvie Durand oui on va l\u00e0 mais et c'\u00e9tait plut\u00f4t son vous \u00e9tiez surprise oui, c'\u00e9tait plut\u00f4t mon agent qui \u00e9tait surpris, on le s'est install\u00e9 sur une banquette \u00e0 c\u00f4t\u00e9 une pancarte qui \u00e9tait vous savez, je les ai banquettes qui sont us\u00e9s qui sont un petit peu craquel\u00e9 craqueler de partout, mais elle, elle, elle est comme moi la Thierry comment elle s'en fout, ce qui est ce qu'il n'importe, c'est le chant. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:46:37) [82%] :\r\nVoil\u00e0, alors on peut lui servir de de m\u00e9decins tape de, de, de, de, du caviar ou des choses comme \u00e7a, elle est pas qui, qui qui l'int\u00e9resse, elle s'en fout du d\u00e9corum, elle, elle est et et l'action s'est vraiment bien retrouver quoi nous on aime bien aussi ont honte, on arrive dans les tourn\u00e9es dans l'antre on \u00e9t\u00e9 dans des la sonde \u00e9tait mont\u00e9 dans des chambres de luxe sont toute contente, on se retrouve dans des trucs tr\u00e8s, tr\u00e8s modeste, on \u00e9tait on toujours content du vent qu'on est ensemble et qu'on se marre bien. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:47:10) [86%] :\r\nVous avez jou\u00e9 ensemble ne me regarde, \u00e7a c'est le type de la pi\u00e8ce que vous avez \u00e9crite pour elle qu'vous allez jouer ensemble, vous avez dit tout \u00e0 l'heure, Isabelle Mergault, vous avez laiss\u00e9 tomber \u00e0 un moment donn\u00e9 le les les r\u00f4les au cin\u00e9ma et vous \u00eates tourn\u00e9 plut\u00f4t vers l'ETA comment \u00e7a s'est pass\u00e9 ce virage -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:47:26) [91%] :\r\nC'est-\u00e0-dire que, il y a un moment donn\u00e9, j'en ai eu marre d'\u00eatre moi qui voulait et qui a toujours voulu \u00eatre libre et ne d\u00e9pendent de personne de d\u00e9pendre du d\u00e9sir de de quelqu'un, parce que quand vous \u00eates com\u00e9dien vous d\u00e9pendez du d\u00e9sir du metteur en sc\u00e8ne, voil\u00e0 et je me suis dit allez hop, on arr\u00eate, arr\u00eate, je gagne bien ma vie, c'est vrai mais j'arr\u00eate parce que je n'aime pas \u00e7a, je n'aime pas Saint-Andr\u00e9, derri\u00e8re le t\u00e9l\u00e9phone, mais je n'aime pas ce m\u00e9tier, je n'ai pas ce m\u00e9tier jouer jouit de derri\u00e8re les cam\u00e9ras, alors c'est un petit peu comme quand vous, personne n'a pu me croire de mais dit. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:48:02) [84%] :\r\nD'ici, parce que les gens disent : mais t'arr\u00eater parce qu'on proposait pas des bourreaux, les c'est pas vrai, regardez, je me suis \u00e9crit des films, je me suis pas distribuer de danse et preuve en est que, et donc non c'est vraiment jamais. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:48:15) [86%] :\r\nMoi, j'\u00e9tais pas heureux, il y a un moment donn\u00e9 quand m\u00eame faut r\u00e9fl\u00e9chir et donc je suis parti, j'ai tout arr\u00eat\u00e9, et l\u00e0 je me suis sentie l\u00e9g\u00e8re comme comme une plume et puis apr\u00e8s je suis d'accord OK, je suis pas arr\u00eate est -ce que je fais et puis bon, j'ai \u00e9t\u00e9 un petit peu la plume parce que maintenant il para\u00eet qu'on ne peut plus dire \u00eatre le n\u00e8gre de quelqu'un que c'est que c'est pas, c'est pas un joli mot tout, enfin bon, donc la plume caf\u00e9 on peut dire \u00e7a de de certains metteurs en sc\u00e8ne et puis apr\u00e8s, on n'a jamais cess\u00e9, nous allons, je le suis et d\u00e9sesp\u00e9rais de ne pas faire de th\u00e9\u00e2tre Leterme voulait pas de moi, bon, faut dire qu'il for\u00e7ait pas sur le casting, parce que j'aime pas demand\u00e9 et donc et puis Ruquier natif c'est pas possible, il faut qu'il soit sur sc\u00e8ne, je extraire une pi\u00e8ce de th\u00e9\u00e2tre, et puis voil\u00e0, \u00e7a cartonne et puis apr\u00e8s sa part \u00e9t\u00e9 et apr\u00e8s moi je me suis exprim\u00e9 propre pi\u00e8ge. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:49:15) [83%] :\r\nLa presse est unanime : c'\u00e9tait la premi\u00e8re niveau c'est que Laurent Ruquier a \u00e9crit pour vous, voil\u00e0 qui est un grand succ\u00e8s d'ailleurs \u00e9norme. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:49:20) [87%] :\r\n\u00e9norme parce que c'\u00e9tait aussi la premi\u00e8re fois que les gens voyaient en vrai ce qu'il voyait \u00e0 la t\u00e9l\u00e9, parce qu'il y avait toute la bande a r\u00e9ussi, il y avait, G\u00e9rard Miller, il y avait Claude Sarraute, qui avait un petit r\u00f4le, qui arrivait \u00e0 moiti\u00e9 parce que l'extraordinaire comme \u00e7a est pas possible sa personnalit\u00e9 et donc oui, gros succ\u00e8s, parce que je ne sais pas pourquoi parce que il y a des gens qui qui n'\u00e9taient jamais all\u00e9s au th\u00e9\u00e2tre qui venaient voir les gens de la t\u00e9l\u00e9, les gens de la t\u00e9l\u00e9 quoi et et on et moi je trouve que c'est bien parce qu'on a fait le nombre de, de, de, de, de spectateurs qui nous disait c'est la. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:49:55) [87%] :\r\nPremi\u00e8re fois convient au th\u00e9\u00e2tre, h\u00e9 ben, je suis s\u00fbr qu'on a ouvert des portes \u00e0 certaines personnes pour aller voir des pi\u00e8ces Nicolas. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:50:04) [88%] :\r\nEt puis la r\u00e9alisation au cin\u00e9ma notamment, je vous trouve tr\u00e8s beau, et d'autres films aussi pourquoi le cin\u00e9ma, pourquoi avoir eu envie de r\u00e9els, j'avais pas envie. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:50:12) [85%] :\r\nTout \u00e7a fa\u00e7on la rien n'est fait que de la chose, donc j'ai pas envie qu'il est bon et et c'est comme \u00e7a que \u00e7a et c'est ce que j'\u00e9crivais mon \u00e9ni\u00e8me sc\u00e9nario pour voil\u00e0 pour Michel Blanc et tout et puis et Michel Blanc, melty compte Isabelle voil\u00e0, si c'est pas toi qui r\u00e9alise, moi je ne fais pas toi, moi je peux pas r\u00e9alis\u00e9, je vais que propose ce film mais c'est pas moi qui, il me dit oui mais il y a telle univers que je connais trop les metteurs en sc\u00e8ne, ils vont vouloir mettre mettent leur pas, etc, et \u00e7a va d\u00e9gringoler toujours ceinture voil\u00e0, il faut que tu le r\u00e9alises active pour faire simple, c'est pas, c'est pas, c'est parce qu'il pas il sait pas qui \u00e9coute, moi non plus j'ai pas fait d'\u00e9cole de cin\u00e9ma, il y en a plein qui n'ont pas fait d'\u00e9cole de cin\u00e9ma ainsi. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:51:06) [88%] :\r\nC'est ce que tu veux et que tu t'entoure bien l'important c'est d'exprimer ce que tu es l\u00e0, tu as tes technicien qui vont faire, voil\u00e0 qui vont si par exemple tu veux une foule \u00e9mue et juste me distinguer dans la foule et pas inqui\u00e8te par le chef op\u00e9rateur ou le saura faire le la foule un peu et me sortir d'il suffit juste de communiquer situ\u00e9 arrive \u00e0 dire ce que tu veux, tu feras ce que tu veux et puis pourquoi pas et puis, et puis tout le monde m'encourager une dizaine attendez situera ton film, tu t'en fous toujours devient sc\u00e9nariste, tu t'es sc\u00e9naristes. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:51:47) [81%] :\r\nBien dans l'ombre mature pour dire non, bon alors voil\u00e0 un a perdu du bon d'accord, et l\u00e0 je commence et la pr\u00e9paration tout d\u00e9couvre un univers incroyable. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:52:01) [85%] :\r\nEt puis Monsieur doit beaucoup \u00e0 Michel Blanc et parce que c'est lui qui m'a pouss\u00e9, h\u00e9 ben voil\u00e0, ben je suis r\u00e9ussi. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:52:10) [92%] :\r\nEt comment Isabelle Mergault et pareil pour les livres en fait, vous avez fait des vous n'aviez pas envie, alors je sais pas si c'est le cas pour l'\u00e9criture d'un roman mais en tout cas \u00e0 chaque fois vous r\u00e9ussissez. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:52:19) [87%] :\r\nBah, parce que \u00e0 chaque fois, \u00e7a me pla\u00eet en fait moi il y a tout chaud quelque chose qui m'a d\u00e9rang\u00e9, c'est quand les artistes disent Rollin mais je comprends la la \u00e7a a du succ\u00e8s, oh mon Dieu, mais Roy voil\u00e0, merci, merci beaucoup Roland la m'y attendait pas, alors moi je suis pas du tout pr\u00e9tentieuse, n\u00e9 ici, vous sortez quelque chose si vous l'offrez au public ce que vous vous attendez \u00e0 ce que les gens l'aiment, puisque vous voulez, mais ou alors il y a de l'imposture voyez moins une copine qui a, qui a, qui a co\u00fbt\u00e9 son son enfant et pas tr\u00e8s beau mais et elle me dit comment tu t'as vu comme il est beau. \r\nLa fa\u00e7on qu'elle me dit : tu as vu, t'as vu comme il est beau, ben je vous le jure, il est devenu pour le, pour le moment parce que pour elle se pose pas de probl\u00e8me, il est beau, si son enfant h\u00e9 ben moi c'est et encore une fois, je vous assure c'est pas de la pr\u00e9tention, mais, mais, par exemple, mon 1er film je vous trouve tr\u00e8s beau, mais dit je disais aux gens allez voir \u00e7a soulage il est vachement bien, non, mais voyez et et mon bouquin, moi j'aime bien, sinon je ne, je ne le sortirai pas non, et s'il y a de l'imposture \u00e0 jouer les modestes et \u00e0 dire oh mais oui je comprends, c'est pas terrible, en fait, c'est c'est \u00e7a veut donc dire quoi de fait la m\u00eame et puis tu il sors quand m\u00eame parce que tu as besoin de gagner ton pognon, il faut \u00eatre logique dans. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:53:51) [90%] :\r\nIsabelle Mergault et son franc- parler d'entre nous soit dit, ce soir vous avez r\u00e9gal\u00e9 pendant une heure, c'est le jour de votre annuaire. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:53:58) [84%] :\r\nMais oui, c'est d\u00e9j\u00e0 faire sans vous, vous allez. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:54:04) [94%] :\r\nOn y va, on va quitter ce Studio parisien, je vous remercie et je veux dire le type de votre livre un escargot tout chaud, c'est sorti chez Grasset \u00e0 mettre entre toutes les mains, c'est je sais pas comment appeler \u00e7a Saint-Jean devenu. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:54:16) [90%] :\r\nRare mais c'est un roman, en tout cas, plein d'humour et plein de tendresse aussi, en plus, on sent bien \u00e0 la fin, merci Isabelle, merci. \r\n\r\nLocuteur FS21 (00:54:39) [80%] :\r\nEt le chien et et oui, le sexe. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:56:02) [88%] :\r\nMais le microbe, voil\u00e0 c'est tout pour ce soir, merci \u00e0 St\u00e9phanie, Gauchy, Alexandre Lemaire \u00e9tait en r\u00e9gie, ici \u00e0 Paris et Jean-Claude Gally \u00e0 la technique \u00e0 Lausanne, juste apr\u00e8s les informations, ce sera le moment de r\u00eaver, puisque ces derniers r\u00eaves avant la nuit, demain je serai toujours ici \u00e0 Paris en compagnie de Bruno Masure, qui \u00e9tait son doute pr\u00e9sent pendant des ann\u00e9es, dans votre salon, \u00e0 l'heure du journal de 20 heures aujourd'hui l'il viendra nous parler de son dernier livre \u00c9lys\u00e9e acad\u00e9mie un livre, vous pensez bien hautement d'actualit\u00e9 tr\u00e8s belle soir\u00e9e sur la premi\u00e8re, il est 21 heures. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-05-11T19:23:00Z", "program": {"href": "/programs/29D22AA7-5BC7-4B3E-86F1-4860CF883DE8", "id": "29D22AA7-5BC7-4B3E-86F1-4860CF883DE8", "name": "Entre nous soit dit"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Croubalian, M\u00e9lanie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Croubalian, M\u00e9lanie", "role": "collaboratrice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Mergault, Isabelle", "role": "Actrice, auteure de th\u00e9\u00e2tre, r\u00e9alisatrice, \u00e9crivain", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-1594439", "internalArchiveId": "AA1704594660", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "UEFA Europa League 2016 - 2017 - demi-finales retour : Olympique lyonnais - Ajax Amsterdam GRAND FORMAT", "publicationDate": "2017-05-11T00:00:00Z", "durationSec": 1814, "genres": ["Enregistrements, r\u00e9sum\u00e9s"], "publicationChannelNames": ["RTS 2"], "imageURL": "http://www.rts.ch/8524314.image", "alternativeTitle": ["Football", "Football, Ligue Europa UEFA, Ligue Europa. 1/2  finale, match retour., Grand format"], "alternativeSummary": ["Ligue Europa UEFA\nLigue Europa. 1/2  finale, match retour.\nGrand format"], "variantIds": ["ece-8499355"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2017-05-16T16:44:41Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1705597715", "durationSec": 272, "title": "ENTO 110517 MANU CEL", "excerpt": "Match nul 1 but partout entre Manchester United  et Celta Vigo lors du match retour des demi-finales de l'UEFA Europa League 2016 - 2017. Manchester United se qualifie pour la finale.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "THURNHERR, Pascal", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["LONDRES"], "thematicThemes": ["UEFA EUROPA LEAGUE"], "thematicCorporations": ["CELTA VIGO", "MANCHESTER UNITED"], "sequenceIds": ["1598296"]}, {"internalArchiveId": "AA1705597716", "durationSec": 1380, "title": "ENTO 110517 EL GRFO LYON AJA", "excerpt": "Malgr\u00e9 la victoire de l'Olympique Lyonnais qui a battu 3 buts \u00e0 1 l'Ajax d'Amsterdam lors du match retour des demi-finales de l'UEFA Europa League 2016 - 2017, les N\u00e9erlandais sont qualifi\u00e9s pour le finale.", "contributors": [{"function": "Commentateur", "name": "CERF, Christophe", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["LYON"], "thematicThemes": ["UEFA EUROPA LEAGUE"], "thematicCorporations": ["OLYMPIQUE LYONNAIS", "AJAX AMSTERDAM"], "sequenceIds": ["1598298"]}, {"internalArchiveId": "AA1705597748", "durationSec": 13377, "title": "UEFA Europa League 2016 - 2017 - demi-finales retour : Olympique lyonnais - Ajax Amsterdam", "contributors": [{"function": "Commentateur", "name": "CERF, Christophe", "type": "Personne physique"}]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1705598497", "summary": "Stade Old Trafford : Ralenti de Paul Pogba et Marcus Rashford, footballeur Manchester United. Supporters Celta Vigo avec \u00e9charpes lev\u00e9es. Jos\u00e9 Mourinho, entra\u00eeneur Manchester United. But de Marouane Fellaini, footballeur Manchester United. But de Facundo Roncaglia, footballeur Celta Vigo. Cartons rouges \u00e0 Eric Bailly, footballeur Manchester, et Facundo Roncaglia.", "id": "1598296", "visualThemes": ["UEFA EUROPA LEAGUE"], "visualGeographicals": ["LONDRES"], "visualPersons": ["POGBA, PAUL"], "visualCorporations": ["CELTA VIGO", "MANCHESTER UNITED"]}, {"internalArchiveId": "AA1705598499", "summary": "Parc Olympique lyonnais, D\u00e9cines-Charpieu : But de Kasper Dolberg, footballeur Ajax Amsterdam. 3 buts de l'Olympique lyonnais marqu\u00e9s par Alexandre Lacazatte, 2 buts dont le 1er sur penalty, et Rachid Ghezzal, footballeurs.", "id": "1598298", "visualThemes": ["UEFA EUROPA LEAGUE"], "visualGeographicals": ["LYON"], "visualCorporations": ["OLYMPIQUE LYONNAIS", "AJAX AMSTERDAM"]}], "program": {"href": "/programs/394", "id": "394", "name": "Football"}, "contributors": [{"function": "Commentateur", "name": "CERF, Christophe", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "SCOLA, Fr\u00e9d\u00e9ric", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1695807", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT031140", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1595952", "internalArchiveId": "AA1705596153", "source": "gico", "mediaType": "video", "publicationDate": "2017-05-11T00:00:00Z", "durationSec": 1778, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/8613812", "imageURL": "http://www.rts.ch/8613813.image", "backgrounds": ["Plateau, itw de la chanteuse fran\u00e7aise Imany sur sa carri\u00e8re et son parcours musical."], "alternativeTitle": ["12h45", "12h45", "12h45", "L\u00e9gislatives / Candidatures du mouvement de Macron: les pr\u00e9cisions de Michel Beuret, depuis Paris", "Licenciement du patron du FBI: les d\u00e9mocrates exigent une enqu\u00eate ind\u00e9pendante", "Lula veut reconqu\u00e9rir la pr\u00e9sidence br\u00e9silienne en 2018", "Finale de l\u2019Eurovision: l\u2019Ukraine veut se mettre en avant en tant que pays ouvert et tol\u00e9rant", "Football / Ligue des Champions: le Real Madrid s\u2019est qualifi\u00e9 pour la finale", "Une ancienne \u00e9glise est transform\u00e9e en lieu de vie et de rencontres", "L\u2019invit\u00e9e culturelle: Imany a chang\u00e9 de carri\u00e8re pour se consacrer \u00e0 la musique", "Minimag / VD: un couple vit avec une vingtaine de reptiles", "Le Conseil f\u00e9d\u00e9ral active la clause de sauvegarde pour les travailleurs de Roumanie et Bulgarie", "12h45", "12h45"], "alternativeSummary": ["La pol\u00e9mique ne faiblit pas autour de cette affaire.", "Il est pourtant vis\u00e9 par cinq proc\u00e9dures judiciaires.", "Ceci notamment sur la question de l\u2019homosexualit\u00e9.", "Ceci malgr\u00e9 la d\u00e9faite contre l\u2019Atletico Madrid en match retour.", "Le propri\u00e9taire s\u2019y est d\u00e9j\u00e0 install\u00e9.", "Elle \u00e9tait mannequin et elle vient nous pr\u00e9senter son dernier album \"The Wrong Kind Of War\".", "Ces animaux sont parmi les plus venimeux du monde.", "Seulement 996 personnes pourront obtenir un permis de s\u00e9jour durant les 12 prochains mois."], "variantIds": ["ece-8500199", "ece-8499388"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-05-17T02:21:58Z", "speechToTexts": ["UMID : ZT031243\r\nDate de transcription : 17-MAY-17\r\nNom du mod\u00e8le : fre\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:00:46 > 0:00:53) [78%] : \r\nC'est pas comme les toutes les \u00e9tapes, non, mais je voudrais Inception ce.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:00:54 > 0:00:58) [86%] : \r\nC'est pas parce qu'il y a, effectivement, il y a un oui WiFi je sais plus comment.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:00:58 > 0:00:59) [68%] : \r\nEmb\u00eat\u00e9 pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:01:00 > 0:01:01) [91%] : \r\nEn tout cas j'ai j'ai tweet\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:01:09 > 0:01:10) [88%] : \r\nOn a les sujets.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:01:27 > 0:01:29) [97%] : \r\nJe prends mon temps.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:02:16 > 0:02:21) [87%] : \r\nBonjour \u00e0 tous, dit \u00e0 tous, merci d'\u00eatre avec nous pour cette hausse 45 ans, je vous propose de d\u00e9couvrir le sommet.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:02:23 > 0:03:35) [90%] : \r\nLa R\u00e9publique en marche, le mouvement d'Emmanuel Macron d\u00e9voile aujourd'hui quelques 450 noms de candidats aux l\u00e9gislatives, et non 577 comme promis initialement le mouvement invoque, nombre de dossiers importants d\u00e9pos\u00e9 6 chefs de Rennes nous dira que c'est aussi la cons\u00e9quence des engagements pris durant la campagne, Donald pris dans la temp\u00eate qu'il a lui- m\u00eame d\u00e9clench\u00e9e apr\u00e8s le renvoi brutal du chef du FBI, les d\u00e9mocrates en particulier refuse de croire que ce d\u00e9part n'a aucun lien avec les investigations sur les contacts du pr\u00e9sident avec la Russie, il demande une enqu\u00eate ind\u00e9pendante, l'Ukraine, centre du monde de la chanson populaire samedi Kiev accueille la finale du concours de l'Eurovision, l'occasion pour les autorit\u00e9s de tenter de rectifier l'image du pays, notamment en mati\u00e8re de tol\u00e9rance \u00e0 l'\u00e9gard des homosexuels, la suite de notre s\u00e9rie de reportages en r\u00e9gion consacr\u00e9e au reptiles \u00e0 la simple \u00e9vocation dans serpent vous faites peut-\u00eatre frissonner ont choisi d'en faire leurs animaux de compagnie en contre avec un couple fribourgeois et leurs quelque 20 pensionnaires \u00e0 sang froid et nous parlerons musique en fin de journal avec Imany la chanteuse fran\u00e7aise est en concert ce soir \u00e0 tonn\u00e9 pour d\u00e9fendre son dernier album bronca au foie.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:03:38 > 0:04:12) [92%] : \r\nEn France, c'est donc cet apr\u00e8s- midi que le mouvement d'Emmanuel Macron la R\u00e9publique en marche doit d\u00e9voiler une premi\u00e8re listes de candidats aux \u00e9lections l\u00e9gislatives de juin, le parti du pr\u00e9sident et lui avait promis une liste de 577 candidats, un pour chaque circonscription mais, officiellement en raison du nombre de dossiers amoncel\u00e9es depuis la victoire d'Emmanuel Macron, dimanche, le pr\u00e9sident de la commission d'investiture a d\u00e9clar\u00e9 qu'il faudrait 8 jours de plus pour y arriver, ce sont donc 450 non seulement qui devraient \u00eatre connus cet apr\u00e8s- midi Michel Beuret, c'est donc plus compliqu\u00e9 compliqu\u00e9 pardon que pr\u00e9vu.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:04:14 > 0:04:54) [95%] : \r\nOui, c'est plus compliqu\u00e9, car c'est la 1\u00e8re fois qu'un parti impose 50 pourcent de de candidatures issues de la soci\u00e9t\u00e9 civile et 50 pourcent de de femmes aussi un peu dans la logique d'un parlement de milice comme en Suisse, mais le syst\u00e8me fran\u00e7ais est moins adapt\u00e9, il y a des probl\u00e8mes pratiques, concrets pour ceux qui ont un employeur qui ont un emploi pour les novices, ce n'est pas sympa et puis il y a les professionnels le MoDem, le parti de Fran\u00e7ois Bayrou, avec lequel un accord d'appareil a \u00e9t\u00e9 sign\u00e9, alors on verra cet apr\u00e8s- midi et le poids \u00e9lectoral de ce parti, enfin il y a toutes les vocations tardives, \u00e0 gauche comme \u00e0 droite, au total, la R\u00e9publique en marche, a d\u00e9j\u00e0 accumul\u00e9 15000 dossiers.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:04:54 > 0:05:09) [89%] : \r\nVous parlez candidature tardive, il y a notamment celle de, de, de, de Manuel Valls non pas de Manuel Valls et de la r\u00e9action plut\u00f4t mesur\u00e9e qui a suivi du parti d'Emmanuel Macron est-ce que l'ancien 1er ministre a une chance de figurer parmi les candidats.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:05:10 > 0:05:39) [92%] : \r\nAlors c'est toute la question Agn\u00e8s parce que comme n'importe quel candidat Manuel Valls est pri\u00e9 de remplir le formulaire en ligne, alors dans son entourage on, on, on juge que c'est assez humiliant pour l'ancien patron d'Emmanuel Macron, humiliant et p\u00e9rilleux car Manuel Valls le sait en faisant le saut de l'ange, il sera contraint de quitter le Parti socialiste, sans avoir la certitude d'\u00eatre investi, donc pour rejoint la R\u00e9publique en marche beaucoup, marche sur un fil avant le d\u00e9p\u00f4t final des candidatures le 19 mai.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:05:39 > 0:05:41) [95%] : \r\nMichel Beuret \u00e0 Paris, merci beaucoup.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:05:42 > 0:05:59) [91%] : \r\n\u00e0 Washington, la temp\u00eate ne faiblit pas apr\u00e8s que le pr\u00e9sident CNAM pas brutalement licenci\u00e9 le patron du FBI, une d\u00e9cision officiellement sans lien avec l'enqu\u00eate sur les Liens entre la Russie et l'\u00e9quipe de campagne de dans la crainte, mais l'opposition d\u00e9mocrate refuse y croire et exige une enqu\u00eate ind\u00e9pendante Marc.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:06:01 > 0:06:18) [92%] : \r\nLe vent se l\u00e8ve sur Washington plus fort qu'une brise pas encore un ouragan, mais largement de quoi mobiliser ces manifestants r\u00e9unis hier sous les fen\u00eatre s'de la Maison Blanche au lendemain du limogeage Express du patron du FBI, James comique, ils sont venus demander des comptes au pr\u00e9sident Donald CRAM.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:06:18 > 0:06:27) [86%] : \r\nC'est \u00e7a ce qu'une telle parodie de justice, une tentative \u00e9vidente de Donald Trump d'outrepasser la justice et au fond, de d\u00e9truire notre d\u00e9mocratie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:06:28 > 0:06:50) [94%] : \r\nUn peu plus loin au Congr\u00e8s, les \u00e9lus s'interrogent eux aussi sur les conditions et le calendrier de ce renvoi, membre de l'opposition d\u00e9mocrate appuy\u00e9s par certains r\u00e9publicains, il demande que l'enqu\u00eate sur les soup\u00e7ons de collusion russe lors de la campagne \u00e9lectorale de Donald Trump puisse \u00eatre men\u00e9e \u00e0 son terme en toute ind\u00e9pendance, il nous faut un procureur sp\u00e9cial, on veut un procureur sp\u00e9cial oui un procureur sp\u00e9cial.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:06:52 > 0:07:00) [92%] : \r\nUn procureur sp\u00e9cial pour superviser l'enqu\u00eate, le pr\u00e9sident n'en veut pas pour Donald from peine \u00e9viction du patron du FBI est justifi\u00e9e par des motifs plus terre-\u00e0-terre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:07:00 > 0:07:04) [82%] : \r\nEt moi je qu'il ne faisait pas du bon travail, tout simplement, ne faisait pas du bon travail.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:07:05 > 0:07:13) [97%] : \r\nAutre explication laconique celles glan\u00e9es hier soir \u00e0 Sotchi aupr\u00e8s du pr\u00e9sident russe Vladimir Poutine, alors en pleine d\u00e9monstration sportive.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:07:14 > 0:07:19) [96%] : \r\nNous n'avons rien \u00e0 voir avec cela le pr\u00e9sident Trump agit dans le cadre de ce qu'on peut en.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:07:22 > 0:07:28) [95%] : \r\nDes explications probablement insuffisante pour convaincre l'opposition am\u00e9ricaine et les manifestants de Washington.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:07:29 > 0:07:46) [92%] : \r\nL'ancien pr\u00e9sident Lula veut reconqu\u00e9rir la pr\u00e9sidence br\u00e9silienne en 2018, celui qui a dirig\u00e9 le pays pendant 7 ans entre 2003 et 2010, s'est montr\u00e9e plus d\u00e9termin\u00e9e que jamais hier \u00e0 revenir sur le devant de la sc\u00e8ne politique, l'homme est pourtant vis\u00e9 par 5 proc\u00e9dures judiciaires Flore Amos.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:07:47 > 0:07:48) [70%] : \r\nEt au.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:07:48 > 0:08:00) [94%] : \r\nL'ex- pr\u00e9sident Lula de retour sur la sc\u00e8ne politique, devant une foule de partisans et de drapeaux rouges du Parti des travailleurs, le guerrier du peuple s'est montr\u00e9e plus d\u00e9termin\u00e9e que jamais pour l'\u00e9lection de 2018.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:08:03 > 0:08:09) [99%] : \r\nJe suis vivant et je me pr\u00e9pare \u00e0 revenir comme candidat \u00e0 la pr\u00e9sidence de ce pays.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:08:12 > 0:08:14) [88%] : \r\nJe ne les jamais autant voulu qu'aujourd'hui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:08:15 > 0:08:17) [61%] : \r\nComme paye quoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:08:17 > 0:08:31) [89%] : \r\nEt pourtant, quelques minutes avant l'o\u00f9 il a accus\u00e9 de corruption \u00e9tait encore devant le juge dans le cadre de l'affaire Petrobras s'il aurait notamment re\u00e7u un appartement triplex dans une station baln\u00e9aire en guise de pots-de-vin accusation cur\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:08:31 > 0:08:49) [93%] : \r\nSuite le leader du Parti de gauche, je consid\u00e8re que ce proc\u00e8s est ill\u00e9gitime, c'est une mascarade, je suis ici par respect pour la loi et notre constitution, mais j'ai beaucoup de r\u00e9serve sur le comportement des procureurs de l'op\u00e9ration lavage Express.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:08:50 > 0:09:00) [90%] : \r\nPourtant, c'est plus d'un 1000000 de francs suisses de pots de vin qui auraient \u00e9t\u00e9 vers\u00e9s au pr\u00e9sident Lula aujourd'hui, m\u00eame si les br\u00e9siliens sont divis\u00e9s, la reste en t\u00eate des intentions de vote.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:09:02 > 0:09:11) [96%] : \r\nNous sommes ici pour d\u00e9fendre le pr\u00e9sident Lula un homme honn\u00eate qui a fait progresser le pays et qui est pour et avec le peuple, et c'est pourquoi nous sommes ici aujourd'hui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:09:13 > 0:09:20) [86%] : \r\nL'issue du proc\u00e8s sera connue d'ici quelques semaines, et si la et coupable, ses ambitions de retour au pouvoir seront enterr\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:09:21 > 0:09:48) [94%] : \r\nDans l'actualit\u00e9 en Suisse, tout d'abord un 1er test grandeur nature pour les CFF ce matin les nouvelles rames Bombardier \u00e0 2 \u00e9tages, que l'on voit ici en construction dans les ateliers de Villeneuve ont \u00e9t\u00e9 lanc\u00e9es sur les rails entre Berne et Interlaken Ceram il y en aura 62 au total en 2020 arriveront avec 3 ans de retard, le constructeur canadien ayant d\u00fb faire face \u00e0 d'importantes difficult\u00e9s la survie du site de Villeneuve n'est d'ailleurs toujours pas assur\u00e9, elle d\u00e9pendra du futur carnet de commandes de Bombardier.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:09:50 > 0:10:14) [93%] : \r\n990 6 travailleurs en provenance de Roumanie et de Bulgarie, pas un de plus pourront obtenir un permis de s\u00e9jour ces 12 prochains mois le Conseil f\u00e9d\u00e9ral active la clause de sauvegarde l'annonce de cette d\u00e9cision, a co\u00efncid\u00e9 avec un rendez- vous du corps diplomatique \u00e0 Naters en Valais auquel participait le Conseil f\u00e9d\u00e9ral et les ambassadeurs des 2 pays concern\u00e9s qui ont saisi le occasion de dire leur d\u00e9ception Fanny de surench\u00e8re avec nos coll\u00e8gues al\u00e9maniques.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:10:16 > 0:10:28) [89%] : \r\nTerroir valaisan oblige, on misait hier sur la raclette pour rapprocher les peuples mais le fromage suisse n'a pas permis de rassurer les diplomates bulgares et Roumains, la clause de sauvegarde d\u00e9cid\u00e9e par le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, l'heure est rest\u00e9 sur l'estomac.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:10:29 > 0:10:31) [56%] : \r\nDomaine une Bendaoud des.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:10:31 > 0:10:39) [98%] : \r\nLa Roumanie regrette la d\u00e9cision du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, surtout au vu de la situation \u00e9conomique actuelle de la Suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:10:39 > 0:10:44) [62%] : \r\nVous \u00eates chef les finales une une vache failles.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:10:44 > 0:11:45) [90%] : \r\nSven du cheval, les autorit\u00e9s suisses ont d\u00e9livrer ces autorisations de s\u00e9jour car s'forces de travail ces travailleurs \u00e9tait souhait\u00e9, il contribue \u00e0 l'\u00e9conomie du pays soubrette du choix et ce Wirtschaft en Suisse, la plupart des bulgares et Roumains travaille dans la gastronomie, la construction ou l'agriculture, il b\u00e9n\u00e9ficie pleinement de la Ligue circulation depuis l'an dernier, d'o\u00f9 une augmentation significative de l'immigration en 2009 1026 personnes obtenait un permis de s\u00e9jour l'ann\u00e9e pass\u00e9e, ils \u00e9taient 3316 points qui f\u00e2chent : le Conseil f\u00e9d\u00e9ral a en fait constat\u00e9 que le seuil a \u00e9t\u00e9 d\u00e9pass\u00e9 et que l'immigration bulgares et roumaines et surtout saisonni\u00e8res, par exemple dans la construction ou la gastronomie, or il se trouve que le ch\u00f4mage est particuli\u00e8rement important dans ces branches, c'est pour cela que le Conseil f\u00e9d\u00e9ral a activ\u00e9 la clause de sauvegarde, pr\u00e9sent \u00e0 Naters, la pr\u00e9sidente de la Conf\u00e9d\u00e9ration et le ministre des Affaires \u00e9trang\u00e8res n'ont pas souhait\u00e9 commenter la d\u00e9cision du Conseil f\u00e9d\u00e9ral.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:11:46 > 0:12:07) [90%] : \r\nLe centre Aquatis sur L\u00e9o de Lausanne n'ouvrira pas ses portes comme pr\u00e9vu en juin, mais fin septembre 3 mois de retard suppl\u00e9mentaire pour ce m\u00e9ga- projet divise devis\u00e9 \u00e0 23 millions de francs qui doit accueillir, poissons et autres reptiles dans certains voie disparition par ailleurs, Michel Ansermet, l'ancien directeur du vivarium de Lausanne r\u00e9int\u00e8gre le navire Aquatis.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:12:08 > 0:12:19) [91%] : \r\nDu football : le Real Madrid reste la b\u00eate noire de son voisin, l'Atletico malgr\u00e9 une victoire hier lors du match retour d\u00e8s 2000 finale c'est encore le Real, qui s'est qualifi\u00e9 pour la finale de la Ligue des champions, Nicolas Burgy.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:12:21 > 0:12:55) [92%] : \r\nLa mission n'\u00e9tait pas impossible mais quand m\u00eame sacr\u00e9ment ardue remonter 3 buts encaiss\u00e9s au match aller au Real, l'Atletico a voulu essayer mais pas plus, tout s'est pass\u00e9 en 1\u00e8re mi- temps \u00e0 la 12\u00e8me minute sur un corner tir\u00e9 par surgit de la m\u00eal\u00e9e et ouvrent le score de la t\u00eate, c'est du d\u00e9lire au stade Vincente et Calderon, les Colchoneros vont m\u00eame commenc\u00e9 \u00e0 vraiment y croire lorsque, 4 minutes plus tard, Varane com\u00e9die irr\u00e9parable sur Torres dans la surface et qu'Antoine gri\u00e8vement ne transforme le penalty.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:12:57 > 0:13:08) [98%] : \r\n2 \u00e0 0 apr\u00e8s plus d'un quart d'heure de jeu, \u00e7a laisse beaucoup de temps pour viser un 3\u00e8me et remettre les 2 \u00e9quipes \u00e0 parit\u00e9 sur l'ensemble des 2 matches mais le r\u00eave va encore se briser pour l'Atletico.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:13:10 > 0:13:41) [90%] : \r\nCar \u00e0 3 minutes de la mi- temps Benz\u00e9ma va r\u00e9aliser un num\u00e9ro fantastique face \u00e0 3 d\u00e9fenseurs, rouge, blanc, il parvient \u00e0 remettre le ballon atroce dont le Tir est renvoy\u00e9 par au Black mais Isco \u00e9tait le mieux plac\u00e9, ces 2 \u00e0 1 et surtout le but qu'il ne fallait pas encaiss\u00e9 en 2\u00e8me mi- temps, le Real se contentent de contr\u00f4ler nouvelle qualification du Real Madrid, qui d\u00e9fend son titre le 3 juin prochain \u00e0 Cardiff, face \u00e0 la Juventus.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:13:42 > 0:13:58) [86%] : \r\nLa suite de notre s\u00e9rie de reportages en r\u00e9gion consacr\u00e9e aux reptiles et un coup de projecteur sur ceux qui en ont fait leur animal domestique, c'est le cas de ce couple fribourgeois expatri\u00e9 \u00e0 Saint-L\u00e9gier qui cohabitent en toute qui\u00e9tude avec une vingtaine d'esp\u00e8ces au venant fatale Metris maintient en personne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:14:09 > 0:14:25) [83%] : \r\nEn g\u00e9n\u00e9ral, on est plut\u00f4t accueillie chez les gens par les aboiements de Snoopy ou le ronronnement de gribouille, rien de telle chez Laura dans son r\u00f4le d'entr\u00e9e tous peuvent massacr\u00e9s en une vingtaine de minutes vip\u00e8re de Russel Cobra Najat par Viaud, des serpents, l\u00e9zards, parmi les plus venimeux au monde comme animaux de compagne.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:14:25 > 0:14:39) [82%] : \r\n\u00e0 la turbine c'est une vip\u00e8re du Gabon qui se cachent dans les feuilles mortes, le convoi l'un petit peu les m\u00eames couleurs, et puis c'est un serpent qui attend que les pourquoi pas, \u00e7a \u00e7a auteur pour pouvoir sortir de sa cachette puis attaqu\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:14:42 > 0:14:50) [87%] : \r\nPar chance, a d\u00e9j\u00e0 mang\u00e9 sa ration de poussins, aujourd'hui c'est un peu plus compliqu\u00e9 avec Annabelle, un monstre de Gila visiblement d\u00e9rang\u00e9 dans sa sieste.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:14:50 > 0:15:06) [86%] : \r\nDonc \u00e7a c'est un autre derme \u00e0 suspecte ou c'est un l\u00e9zard venimeuse Saint-Lazare que j'ai re\u00e7ues pour mon anniversaire, il y a quelques ann\u00e9es sa mention \u00e0 la extr\u00eamement douloureuse, il y a un dicton qui dit aux \u00c9tats-Unis, on ne meurt pas d'une morsure de le derme mais on aimerait bien.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:15:07 > 0:15:18) [90%] : \r\nLeur passion pour les reptiles est loin d'\u00eatre une chim\u00e8re, Laura et son compagnon ont d\u00fb obtenir de nombreuses autorisations et m\u00eame passer un permis mais ces un peu sournois indomptable aussi redoutable qu'\u00e9l\u00e9gant en valait bien la peine.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:15:19 > 0:15:36) [86%] : \r\nUn chien ou un chat, c'est vrai que, ben voil\u00e0, on peut, on peut l'apprivoiser, avec un reptiles 7 plus mais au contraire c'est plus nous qui devons nous adapter \u00e0 eux une diversit\u00e9 de de couleur, de dessins, de forme des des caract\u00e8res diff\u00e9rents types qui sont toujours int\u00e9ressantes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:15:36 > 0:15:51) [91%] : \r\nLe terrarium a pris une autre dimension quand il est devenu le berceau de ce petit aspirer l'absolu Bricout albinos, il y a 6 mois, un ph\u00e9nom\u00e8ne rarissime qui a rapidement exciter les convoitises Laura a refus\u00e9 des offres de plusieurs dizaines de milliers de francs par peur de manipulations g\u00e9n\u00e9tiques.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:15:52 > 0:16:10) [91%] : \r\nOn essaie le plus possible maintenant de faire la consanguinit\u00e9 pour sortir de nouvelles couleurs et cr\u00e9er des hypers type et puis on cr\u00e9e donc des probl\u00e8mes de sant\u00e9 chez les animaux et puis bon, avant une petit peu peur qu'on vend dans une couleur un peu sp\u00e9ciale, les gens justement bus sur les mutations.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:16:10 > 0:16:20) [89%] : \r\nUne passion, pas toujours bien comprise par son entourage, mais qui a d\u00e9teint sur son travail au centre animalier \u00e0 quelques pas de chez elle, laura soigner recueille iguanes serpents et les arts.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:16:21 > 0:16:31) [94%] : \r\nEt ils sont de plus en plus nombreux \u00e0 ramper siffler ou parader avec leurs \u00e9cailles color\u00e9es en Suisse 100000 reptiles environs peuplent les terrarium des particuliers, un peu plus de 700 sont abandonn\u00e9s chaque ann\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:16:33 > 0:16:54) [92%] : \r\nLa finale de l'Eurovision, c'est samedi soir et cette ann\u00e9e, la grand- messe de la chanson populaire, populaire, pardon, se d\u00e9roule \u00e0 Kiev en Ukraine, les organisateurs entendent bien profiter de cette occasion pour afficher un pays ouvert et tol\u00e9rant, notamment sur la question de l'homosexualit\u00e9, alors m\u00eame que le pays reste \u00e0 la tra\u00eene en terme de lutte contre les discriminations envers les gays Antoine, il a-t-il.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:16:56 > 0:17:10) [91%] : \r\nLe monument mesure pr\u00e8s de 35 m\u00e8tres de haut et il devait \u00eatre enti\u00e8rement repeint couleur arc-en-ciel, symbole de tol\u00e9rance pour les droits des homosexuels, mais les travaux ont \u00e9t\u00e9 interrompus suite aux pressions de mouvements d'extr\u00eame droite.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:17:11 > 0:17:21) [91%] : \r\nJe trouve que cet arc-en-ciel pas totalement finie est une m\u00e9taphore parfaite de la c\u00e9l\u00e9bration de la diversit\u00e9 en Ukraine, nous y sommes presque, on a fait beaucoup de progr\u00e8s, mais doit se.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:17:22 > 0:17:46) [93%] : \r\nC\u00e9l\u00e9brer la diversit\u00e9, c'est le leitmotiv des organisateurs ukrainiens de cette \u00e9dition 2017 de l'Eurovision, mais \u00e0 Kiev et dans le reste du pays, les revendications LGBT sont loin de faire l'unanimit\u00e9, les gay-pride n'existe que depuis 5 ans et se d\u00e9roule invariablement sous haute tension, de quoi inviter les visiteurs homosexuel de l'Eurovision \u00e0 faire profil bas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:17:49 > 0:17:59) [83%] : \r\nPour les du taxi, prenez des taxis, ne vous prenez pas seuls la nuit et vous ne pouvez peut-\u00eatre pas vous afficher avec un drapeau arc-en-ciel partout n\u00e9cessaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:18:01 > 0:18:08) [91%] : \r\nEn Ukraine, le sujet est sensible et les droits des homosexuels sont combattues par la droite nationaliste et une \u00e9glise encore tr\u00e8s puissant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:18:09 > 0:18:20) [86%] : \r\nCelle que les cracks du moi je, troubl\u00e9, quoi, il est hors de question que l'\u00c9glise accepte cette id\u00e9ologie bas\u00e9e sur le symbole arc-en-ciel en vue de l'Eurovision.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:18:22 > 0:18:39) [92%] : \r\nCette pol\u00e9mique s'ajoute \u00e0 l'exclusion de la candidate russe, cons\u00e9quence de l'annexion de la Crim\u00e9e et du conflit s\u00e9paratiste dans l'est du pays, l'Eurovision, un \u00e9v\u00e9nement tout en paillettes et en chanson mais dont les enjeux artistiques sont parfois rattrap\u00e9s par des enjeux Poli.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:18:42 > 0:18:55) [88%] : \r\nDe l'architecture \u00e0 pr\u00e9sent avec une habitation plut\u00f4t insolite, une ancienne \u00e9glise transform\u00e9e en lieu de vie et de rencontre pour des associations, les travaux sont loin d'\u00eatre termin\u00e9e, mais le nouveau propri\u00e9taire, s'il est d\u00e9j\u00e0 install\u00e9 partout, dit Muriel c'est qui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:18:58 > 0:19:08) [97%] : \r\nC'est un projet un peu fou dans lequel s'est lanc\u00e9 Roger Durand il y a quelques ann\u00e9es, il arrive \u00e0 convaincre les autorit\u00e9s protestante genevoise de lui vendre cette \u00e9glise.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:19:08 > 0:19:39) [91%] : \r\nEn 2010, j'ai d\u00fb refaire ma vie compl\u00e8tement comme je suis historien, j'ai v\u00e9cu que collectionneur, j'ai beaucoup de documents, donc j'\u00e9tais tr\u00e8s embarrass\u00e9 et j'avais observ\u00e9 que depuis une quinzaine d'ann\u00e9es, elle \u00e9tait morte si l'on peut dire, c'\u00e9tait devenu un entrep\u00f4t, alors je me suis adress\u00e9 \u00e0 l'\u00e9glise et l\u00e0, ils m'ont r\u00e9pondu : non, on ne veut pas vous louez la chapelle mais si vous vous mettez sur la liste des candidats \u00e0 l'achat, on peut discuter.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:19:40 > 0:19:52) [95%] : \r\nIl paiera finalement 400000 francs pour l'\u00c9glise et la for\u00eat de 2500 m2 qui l'entourent, mais ce n'est pas forc\u00e9ment une bonne affaire car le temple est en tr\u00e8s mauvais \u00e9tat et n\u00e9cessite de gros travaux.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:19:53 > 0:20:11) [95%] : \r\nIl cr\u00e9e un petit appartement de 70 m2 dans le sous- sol c'est ici qu'il vit en attendant la suite des travaux qui vont bient\u00f4t d\u00e9marrer dans la nef, elle sera transform\u00e9e en lieu de rencontre pour ces associations, mais vivent dans une \u00e9glise am\u00e8ne aussi son lot de surprises.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:20:11 > 0:20:38) [84%] : \r\nJe vous rappelle tr\u00e8s bien 24 d\u00e9cembre je faisais ma ma vaisselle le matin et je vous vois passer une sorte de d'ombre devant moi, et caetera malheureuse devant l'h\u00f4tel \u00e9tait transi de froid, alors je l'ai, je l'ai fait entrer on a, je vous fais une soupe, c'\u00e9tait le matin, mais enfin c'\u00e9tait ce dont il avait besoin, et c'est un Alg\u00e9rien qui cherchait \u00e0 \u00e0 toi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:20:38 > 0:20:45) [93%] : \r\nCe r\u00f4le humanitaire de la Suisse est important pour Roger Durand qui est fier de pouvoir r\u00e9habiliter ce lieu sacr\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:20:45 > 0:21:07) [93%] : \r\nJe ressens une grande \u00e9motion pour moi c'est c'est une, c'est une nouvelle vie, je suis tr\u00e8s heureux de de cette possibilit\u00e9 et je me r\u00e9jouis encore plus d'arriver enfin \u00e0 r\u00e9aliser la derni\u00e8re \u00e9tape, je devrai avoir 30 ans moins mais c'est comme \u00e7a que \u00e7a se passe.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:21:09 > 0:21:18) [92%] : \r\nMannequin \u00e0 17 ans entre Paris et New-York, une vie r\u00eav\u00e9e pour certaines, mais un jour, votre invit\u00e9 Christophe en a eu marre de faire le Centre comme on dit.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:21:18 > 0:21:32) [90%] : \r\nOui, elle a eu un d\u00e9clic, un coup de coeur attrap\u00e9 le virus de la musique en \u00e9coutant tous les 6 Chapman une de r\u00e9volutionne, c'est ce que raconte l'histoire en tout cas, Imany bonjour alors ce d\u00e9clic, cette envie de changer de cap, comment \u00e7a s'est pass\u00e9 exactement.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:21:33 > 0:22:05) [88%] : \r\nEn fait, effectivement, j'habitais \u00e0 New York et je suis arriv\u00e9 \u00e0 New-York en tant que mannequin mais apr\u00e8s le 11 septembre il y a une crise \u00e9conomique et plus personne ne travaille vraiment, elle fait partie de ces gens-l\u00e0 et donc j'ai commenc\u00e9 \u00e0 vivre comme une New-Yorkaise avec plein de petits boulots qui s'accumulaient et finalement je suis arriv\u00e9 plus qu'autre chose et j'eu 22 23 ans, et je me disais : la vie, c'est peut-\u00eatre juste payer le loyer, quoi donc, je me suis donn\u00e9 cette chance, le site en 4\u00e8me et, autant le faire pour les choses que j'ai vraiment eu de faire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:22:05 > 0:22:12) [94%] : \r\nAlors \u00e0 ce moment-l\u00e0, vous choisissez un nouveau nom de bapt\u00eame, un nom de sc\u00e8ne Imany, pourquoi prendre un pseudonyme, pourquoi ce pseudonyme.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:22:13 > 0:22:34) [87%] : \r\nEn fait, Imany je les choisis contre mon gr\u00e9, quand j'ai commenc\u00e9 la mode pas la musique parce que il y avait mon vrai pr\u00e9nom c'est Nadia et il y avait plein de Russes qui s'appelait Nadia et pourquoi Benadia num\u00e9ro 80 demandaient de censurer et j'aimais ce non, \u00e7a vient du film apr\u00e8s sa meilleure qualit\u00e9 et d'Imerys et la princesse un peu stupide SAP Imany c'\u00e9tait un pr\u00e9nom.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:22:34 > 0:22:41) [92%] : \r\nAlors avant continue, on va se plonger un peu dans votre musique avec un extrait de la clef votre dernier clip et on en parle ensuite.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:23:27 > 0:23:38) [88%] : \r\nLe clip combien il a \u00e9t\u00e9 tourn\u00e9 \u00e0 Dakar, au S\u00e9n\u00e9gal, dans l'ancien palais de justice et le danseur convoy\u00e9 \u00e0 Lewsey l'\u00eele c'\u00e9tait pas l'histoire que vous vouliez raconter avec cette vid\u00e9o Imany.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:23:38 > 0:24:18) [88%] : \r\nOn avons de po\u00e9sie et libert\u00e9, c'est un un dans ce serait exceptionnel qui qui m\u00e9lange toutes sortes de ce genre de danse de Joe King qui viennent Memphis avec la danse classique, cet endroit, on a d\u00e9couvert un peu par hasard, tout ce que vous voyez les livres, la poussi\u00e8re, c'\u00e9tait l\u00e0, c'est pas nous qui avons fait \u00e7a donc il y a beaucoup d'amour, beaucoup d'histoires et voil\u00e0, on avait envie de, de, de, de cr\u00e9er, on n'a pas fait grand- chose, \u00e0 vrai dire, entre le talent dit en droit, il y avait juste \u00e0 les mettre ensemble et et et cr\u00e9er un peu de magie, un peu de po\u00e9sie sur une chanson qui est un peu triste, voil\u00e0 ce qu'on a voulu faire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:24:18 > 0:24:31) [79%] : \r\nAlors votre 2\u00e8me album, vous l'avez intitul\u00e9 de longues foie j'ai cependant, au mieux, litt\u00e9ralement, \u00e7a veut dire, si j'\u00e9tais Allemand une mauvaise sortent de guerre la mauvaise sortent de guerre qu'est-ce que la presse a fait r\u00e9f\u00e9rence.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:24:31 > 0:25:15) [91%] : \r\nLe le mauvais genre de guerre oui en fait au d\u00e9part, c'est le titre d'une chanson de l'album qui est l'histoire d'un couple qui avait toutes les chances, certainement pour \u00eatre heureuse, mais finalement qui d\u00e9cide de se battre pour des choses b\u00eates peut-\u00eatre et source d'\u00e9go, la vaisselle sale, la couverture du pas du bon c\u00f4t\u00e9, que sais-je et \u00e0 la fin, et ils sont l\u00e0 et constater leurs \u00e9checs qui sont sur les cendres de leur histoire, et finalement c'est le message de toutes les chansons que finalement la seule guerre qui vaille la peine d'\u00eatre combattues, c'est la guerre avec soi-m\u00eame, pour \u00eatre bien pour \u00eatre heureux avec soi-m\u00eame et avec les autres, comme \u00e7a on va pas tirer sur le voisin, et donc \u00e7a, \u00e7a parle de \u00e7a, \u00e7a parle de de de son combat perp\u00e9tuel vers le bon et le bien.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:25:16 > 0:25:23) [90%] : \r\nAlors on va se plonger un peu plus encore dans votre musique dans votre carri\u00e8re, votre parcours avec un portrait sign\u00e9 Marie \u00c9milie quartier.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:25:24 > 0:25:27) [77%] : \r\nC'est et, et et et.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:25:28 > 0:25:34) [89%] : \r\nImany signifie espoir en swahili et cette voix suave ces rythmes folks r\u00e9tro redonne la foi pr\u00e9cis\u00e9ment.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:25:35 > 0:25:38) [77%] : \r\nIl aurait en Iowa.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:25:42 > 0:25:45) [98%] : \r\nIl y a 6 ans, le public d\u00e9couvre la chanteuse fran\u00e7aise d'origine comorienne.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:25:55 > 0:25:56) [83%] : \r\nVoil\u00e0 et.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:25:59 > 0:26:12) [89%] : \r\nAvec Youri mais ou le charme op\u00e8re quasi imm\u00e9diatement un timbre puissant qui nous envo\u00fbte tendrement, m\u00eame lorsque l'ancienne mannequin narre l'amour et ses ruptures, la tristesse et parfois les injustices.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:26:16 > 0:26:20) [92%] : \r\n2 albums et des concerts dans le monde entier, plus tard, comme ici en Pologne.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:26:24 > 0:26:31) [81%] : \r\nC'est meilleur.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:26:34 > 0:26:37) [89%] : \r\nLa g\u00e9n\u00e9rosit\u00e9, la col\u00e8re d'Imany demeurent intactes dans ses textes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:26:54 > 0:27:03) [92%] : \r\nDans un monde o\u00f9 souvent les diff\u00e9rences sont trop accentu\u00e9 la musicienne de 38 ans, croit en la musique comme ce qui fait vibrer les hommes \u00e0 l'unisson.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:27:16 > 0:27:19) [88%] : \r\nImany la musique pour rassembler les hommes est-ce qu'une chanson finalement peut changer le monde.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:27:21 > 0:27:44) [90%] : \r\nSinc\u00e8rement, je ne crois pas, je pense qu'il est que les hommes qui peuvent changer le monde et que les actions qui peuvent changer le monde maintenant peut-\u00eatre pas vous vous donner le courage de de vous oui voil\u00e0 de de vous lever le matin et d'aller changer votre monde, \u00e7a c'est s\u00fbr, \u00e7a peut \u00eatre un tr\u00e9pied pour aller plus loin, mais je pense pas que la musique, sinon \u00e7a serait d\u00e9j\u00e0 fait, on aurait dit \u00e0 tous oui mais non, je ne pense pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:27:44 > 0:27:51) [84%] : \r\nEn m\u00eame temps, la musique, on parlait de tuer si Chapman avant qui a \u00e9t\u00e9 une de vous influence que \u00e7a donne envie sur la musique, c'est quelqu'un dans la musique, apporter un message aussi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:27:51 > 0:28:19) [89%] : \r\nOui, je pense que c'est mais c'est c'est, c'\u00e9tait vraiment, je pense que tr\u00e8s semaine elle aime raconter des histoires, m\u00eame et si elle se trouve, elle se retrouve dans ses chansons salut suffit d\u00e9j\u00e0 et puis apr\u00e8s elle jette dans dans l'univers, et c'est \u00e0 nous de d'en faire ce qu'on veut, en fait c'est et c'est pour \u00e7a que je veux dire qu'il y a aucune chanson qui va changer le monde, il y a que nous qui pourront changer le monde et peut-\u00eatre que la BO de ce changement, ce sera une une chanson tr\u00e8s sympa, jamais la chanson qui fera quoi que ce soit.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:28:19 > 0:28:36) [92%] : \r\nAlors vous avez sorti votre 1er album en 2011 il y a eu un \u00e9norme succ\u00e8s, je crois, on peut le dire 10 de Platini, notamment en France et dans plusieurs pays, comme on l'a vu dans le reportage, vous avez mis presque 50 pour sortir sortir le disque suivant, c'\u00e9tait : vous aviez besoin de temps, il y avait de la pression, c'est un cycle naturel de composition.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:28:36 > 0:29:21) [88%] : \r\n\u00e7a t\u00eate sur le 1er album, j'ai fait une tourn\u00e9e 3 ans 400 dates de concert, donc il faut quand m\u00eame les encaisser dig\u00e9rer, j'ai fini la BO du film sous les jupes des filles, \u00e7a a pris un nom de boulot, j'ai fait un b\u00e9b\u00e9, \u00e7a prend du boulot, voil\u00e0, vous le savez bien, le casque, voil\u00e0 et donc entre dans dans les espaces comme \u00e7a, j'essaie d'\u00e9crire un album, j'ai pas voulu pr\u00e9cipiter parce que souvent 2\u00e8me album il arrive trop vite, il n'est pas assez bien, il est pass\u00e9, voil\u00e0, on n'a pas le temps de faire ce qu'on voulait, on en fait en mai, une vie enti\u00e8re pour faire les premiers et sur le 2\u00e8me, il faut le faire en un et c'est pas possible, donc j'ai pris le temps, et \u00e7a arrive parce que j'en peux vous oubliez mais quand m\u00eame il fallait revenir avec un album que je pouvais assumer donc c'est c'est la vie, \u00e0 la fois la vie et et et il travaille, qui font que j'ai mis 5 ans.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:29:21 > 0:29:29) [90%] : \r\n400 date c'est la sc\u00e8ne, c'est quelque chose, vous y sentez comme dans votre \u00e9l\u00e9ment ou au bout d'un moment apr\u00e8s 400 date on est un peu fatigu\u00e9 quand m\u00eame.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:29:29 > 0:30:00) [83%] : \r\nBen oui, ou sa date c'est dur apr\u00e8s la 1\u00e8re tourn\u00e9e pas l'Iran, je rentre dans une salle de concert pendant un an, je ne pouvais m\u00eame pas aller voir les autres sur sc\u00e8ne tellement \u00e7a avait pris beaucoup, mais la sc\u00e8ne \u00e7a on fait finalement, c'est beaucoup de travail beaucoup de sacrifices, la musique, mais c'est juste pour les 2 heures sur sc\u00e8ne en fait fait c'est vraiment pour ces 2 heures enlac\u00e9s d'un accord qui disait \u00e7a et la raison tous ces sacrifices et tout ce temps, loin des siens et tout ce temps finalement a donn\u00e9 \u00e9norm\u00e9ment, c'est pour ces 2 petites heures sur sc\u00e8ne Jacques qu'on fait.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:30:00 > 0:30:06) [85%] : \r\nAlors, n'a pas de petites hommes est-ce qu'on vous demander de quelques secondes nous chanter quelque chose peut-\u00eatre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:30:07 > 0:30:15) [85%] : \r\nQu'est-ce que je pourrais vous sentez c'est vrai que j'ai pas r\u00e9fl\u00e9chir, vous avez parl\u00e9 tout \u00e0 l'heure Pr\u00e9failles chanter.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:30:17 > 0:30:34) [84%] : \r\n\u00e7a et l'est, il est pass\u00e9, on a comme \u00e7a mais il l\u00e0 et c'est.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:30:36 > 0:30:54) [87%] : \r\nMerci beaucoup, Imany magnifique, vous, vous serez en concert ce soir \u00e0 tenait \u00e0 la salle des f\u00eates de vous reviendrez \u00e0 Pal\u00e9o vous reviendrez aussi \u00e0 Fribourg en octobre et votre dernier album, Le 2\u00e8me round quand m\u00eame foir\u00e9 disponibles sans doute chez tous les bons disquaires merci et m\u00eame du mauvais si on a merci beaucoup Imany.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:30:54 > 0:31:21) [91%] : \r\nMerci de la visite, Imany ce soir locales vous parle d'un v\u00e9ritable conte de f\u00e9es que via un apprenti horticulteur paysagiste Vaudois Tanguy Creps travaille actuellement dans les jardins royaux du ch\u00e2teau de Versailles, \u00e0 Paris, un stage un peu particulier dans un espace inou\u00ef de pr\u00e8s de 800 hectares, reportage \u00e0 d\u00e9couvrir ce soir d\u00e8s 18 heures 55 sur Arte, hein, et ensuite \u00e0 19 heures 30 ce sera d'un \u00e9trange ben tout de suite la m\u00e9t\u00e9o de Philippe Jeanneret tr\u00e8s bel apr\u00e8s- midi \u00e0 toutes et \u00e0 tous, on se retrouve demain midi 45.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:31:30 > 0:31:33) [95%] : \r\nSuivez l'information continue sur.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:31:55 > 0:32:17) [66%] : \r\nIl est jug\u00e9 et vous voyez, \u00e9mission de faire de p\u00eache aussi, ah oui, voil\u00e0 exactement, mais on est en forme, il faut pas vrai.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:32:26 > 0:32:29) [87%] : \r\nBon, mes amours, allons-y, et je crois que c'est la belle image derri\u00e8re nous.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:32:32 > 0:32:47) [78%] : \r\nVous allez vous couper peu le le foot droite c'est normal, \u00e7a devient un peu plus fonc\u00e9, il y a les lignes normalement sur le c\u00f4t\u00e9, oui, oui, oui, oui, oui, ils reviennent, c'est normal sur les appareils, \u00e7a revient moins.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:33:00 > 0:33:01) [86%] : \r\nAlors \u00e7a c'est.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:33:07 > 0:33:09) [83%] : \r\nBah, me montrer moi- m\u00eame s'il vous pla\u00eet.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:33:11 > 0:33:13) [89%] : \r\nOui, oui, c'est juste, c'est juste.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:36:23 > 0:38:57) [90%] : \r\nMadame monsieur bonjour, le feu ne soufflent dans les Alpes, les \u00e9claircies arrive encore \u00e0 se d\u00e9velopper, par endroits, mais ce soir, les pluies surtout les orages devraient normalement reprendre le dessus, nous sommes actuellement \u00e0 l'avant de cette zone d\u00e9pressionnaire sur le proche Atlantique les pluies circulent plut\u00f4t sur le versant sud des Alpes ou bien encore sur l'ouest de la Suisse, et cette situation va bient\u00f4t changer, ce soir, le feu ne va s'att\u00e9nuer dans les Alpes, ce qui va permettre \u00e0 cette zone de pr\u00e9cipitations assez actif de s'installer sur la Suisse demain l'arri\u00e8re, nous serons encore dans une situation de remonter humide, donc, cet apr\u00e8s- midi, les pr\u00e9cipitations vont d'abord circuler sur l'ouest, notamment le long du Jura, parfois sous la forme orageuse, mais \u00e9galement sur tous les versants sud des Alpes ailleurs par exemple dans les r\u00e9gions \u00e0 Fun ou bien encore sur le Centre, l'Est du plateau, les \u00e9claircies arriveront encore \u00e0 se d\u00e9velopper, seuls quelques d\u00e9bordements pluvieux pourront se produire ce soir par compte les pr\u00e9cipitations devraient se renforcer sur l'ouest, les orages seront de la partie, ils pourront localement \u00eatre fort, activit\u00e9 qui devrait s'\u00e9tendre \u00e0 l'ensemble de la Suisse dans le courant de la nuit pour les temp\u00e9ratures, nous serons dans les valeurs dans les normales saisonni\u00e8res devrait atteindre les 20 \u00e0 21 degr\u00e9s en moyenne cet apr\u00e8s- midi sur le plateau, jusqu'\u00e0 23 dans les r\u00e9gions \u00e0 feu le Fun justement va encore nous accompagner pendant quelques heures, il faudra se m\u00e9fier de l'avoue d'ailleurs qui pourra \u00e9ventuellement faire son apparition sur le lac ailleurs, c'est-\u00e0-dire le long du Jura, sur le plateau, les vont seront d'abord de secteur Nord-Est, mais ils vont tourner et se renforcer ce soir, \u00e0 proximit\u00e9 des orages vendredi des r\u00e9sidus pluvieux pour encore circuler le matin sur le Jura, le quart Nord-Est ou bien encore les versants sud des Alpes, mais ailleurs, les \u00e9claircies seront de la partie, elles pourront encore \u00eatre belle sur l'ouest l'apr\u00e8s- midi, nous serons dans l'air, instable, la tendance sera nouveau aux averses aux orages, ces derniers devraient plut\u00f4t passer par vagues successives et il devrait privil\u00e9gier les r\u00e9gions de montagne en pleine, les risques seront peu plus faible, les clients temp\u00e9rature ne vont pas beaucoup chang\u00e9, il fera entre 9 et 11 degr\u00e9s le matin, l'apr\u00e8s- midi plut\u00f4t entre 20 et 21 en moyenne, localement 22 dans la vall\u00e9e du Rh\u00f4ne, les vents pour terminer seront cette fois de secteur ouest sud- ouest ces vents seront mod\u00e9r\u00e9 \u00e0 fort en montagne et parfois mod\u00e9r\u00e9es sur les r\u00e9gions pendant la journ\u00e9e de samedi, nous serons encore dans une situation de remonter humide le matin, les \u00e9claircies pourront \u00eatre belle, notamment sur les r\u00e9gions de plaine, on peut donc parler de bons moments de soleil l'apr\u00e8s- midi avec la mont\u00e9e des temp\u00e9ratures, la tendance encore aux averses aux orages, surtout sur les r\u00e9gions de montagne, les temp\u00e9ratures resteront douces dimanche, m\u00eame type de temps mais, semble-t-il, avec une diminution des pr\u00e9cipitations voil\u00e0 on se quitte avec l'\u00e9ph\u00e9m\u00e9ride c'est Lassana mer aujourd'hui, qui est un sans glace mais qui apparemment, cette ann\u00e9e nous prot\u00e8ge du froid, je vous souhaite de passer un tr\u00e8s bel apr\u00e8s- midi.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2017-08-10T00:55:11Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1705597566", "durationSec": 31, "title": "MI LEGISLATIVES MACRON_RTS000001145343", "excerpt": "L'ouverture du centre Aquatis est \u00e0 nouveau report\u00e9 de 3 mois, \u00e0 septembre au lieu de juin 2017. Le b\u00e2timent accueillera poissons et reptiles rares, dans cet aquarium et vivarium construit \u00e0 Lausanne.", "remarks": "Contient des archives."}, {"internalArchiveId": "AA1705597567", "durationSec": 89, "title": "MI TRUMP FBI 2_RTS000001145382", "excerpt": "R\u00e9actions des diplomates \u00e9trangers \u00e0 la suite de l'activation par le Conseil f\u00e9d\u00e9ral de la clause de sauvegarde limitant l'entr\u00e9e en Suisse de travailleurs roumains et bulgares \u00e0 996 durant l'ann\u00e9e qui vient. L'annonce de cette d\u00e9cision a co\u00efncid\u00e9 avec la rencontre organis\u00e9e \u00e0 Naters entre le Conseil f\u00e9d\u00e9ral et le corps diplomatique.", "contributors": [{"function": "Monteuse", "name": "FEDAK, Agn\u00e8s", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "JULMY, Marc", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1705597576", "durationSec": 21, "title": "MI AQUATIS REPORT VD_RTS000001145262", "excerpt": "Victoire de l'Atletico Madrid, qui a battu le Real Madrid sur le score de 2 \u00e0 1 lors du match retour comptant pour les demi-finales de la Ligue des champions de football. Malgr\u00e9 sa victoire, c'est le Real Madrid qui se qualifie pour la finale.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "DURRING, C\u00e9cile", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["LAUSANNE"], "thematicThemes": ["AQUARIUM", "VIVARIUM"]}, {"internalArchiveId": "AA1705597577", "durationSec": 92, "title": "MI CLAUSE SAUVEGARDE_RTS000001145392", "excerpt": "Laura Pastori, passionn\u00e9e de reptiles et soigneuse animali\u00e8re, poss\u00e8de une importante collection de serpents et reptiles rares ainsi que dangereux, qui vivent et sont \u00e9lev\u00e9s en terrarium, \u00e0 Saignel\u00e9gier.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "ZUERCHER, Fanny", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "SRF", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["NATERS", "BERNE"], "thematicThemes": ["LIBRE CIRCULATION DES PERSONNES", "POLITIQUE D'IMMIGRATION"], "sequenceIds": ["1597482"]}, {"internalArchiveId": "AA1705597578", "durationSec": 82, "title": "MI LDC ATLETICO REAL_RTS000001145245", "excerpt": "Roger Durand, historien, a pu acheter une chapelle non utilis\u00e9e au Grand-Lancy, qui \u00e9tait la propri\u00e9t\u00e9 de l'\u00e9glise protestante genevoise. Il va la r\u00e9nover en appartement et en local de rencontre pour des associations.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "BURGY, Nicolas", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["MADRID"], "thematicThemes": ["LIGUE DES CHAMPIONS"], "thematicCorporations": ["REAL MADRID", "ATLETICO MADRID"], "sequenceIds": ["1597545"]}, {"internalArchiveId": "AA1705597579", "durationSec": 155, "title": "MI MAG SERPENT ALBINOS_RTS000001145199", "excerpt": "Extrait du vid\u00e9oclip de la chanson \"Lately\" interpr\u00e9t\u00e9e par la chanteuse fran\u00e7aise Imany.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "DE LA IGLESIA, Carlos", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "OBERSON, Melchior", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SAIGNELEGIER"], "thematicThemes": ["REPTILE", "VIVARIUM"], "sequenceIds": ["1597488"]}, {"internalArchiveId": "AA1705597580", "durationSec": 26, "title": "MI NOUVELLES RAMES CFF_RTS000001145303", "excerpt": "La carri\u00e8re musicale de la chanteuse fran\u00e7aise Imany a d\u00e9marr\u00e9 il y a 6 ans et son succ\u00e8s est d\u00e9sormais international."}, {"internalArchiveId": "AA1705597581", "durationSec": 95, "title": "MI RETOUR LULA 2_RTS000001145393", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "MOISSON, Thomas", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "AMOS, Flore", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1705597582", "durationSec": 140, "title": "FRIGO MAISON EGLISE 1410_RTS000000954669", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "SIKI, Muriel", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "TSCHUDI, Marc", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["LANCY"], "thematicThemes": ["\u00c9GLISE (\u00c9DIFICE)", "RESTAURATION DE B\u00c2TIMENTS"]}, {"internalArchiveId": "AA1705597583", "durationSec": 108, "title": "MI UKRAINE EUROSONG_RTS000001145358", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "SILACCI, Antoine", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1705597592", "durationSec": 47, "title": "MI EXTRAIT IMANY 03_RTS000001145213", "thematicGeographicals": ["DAKAR"], "thematicThemes": ["VID\u00c9OCLIP", "POP"]}, {"internalArchiveId": "AA1705597593", "durationSec": 113, "title": "MI PORTRAIT IMANY_RTS000001145289", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "CASCIOLI, Tibio", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "CATIER, Marie-Emilie", "type": "Personne physique"}, {"function": "Docugraphe", "name": "WERMUS GENEVAY, Olivia", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["LIEU IND\u00c9TERMIN\u00c9"], "thematicThemes": ["VID\u00c9OCLIP", "CHANSON", "POP"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1705597683", "summary": "Naters : diplomates lors de la rencontre informelle avec le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, dont la conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale Doris Leuthard et le conseiller f\u00e9d\u00e9ral Laurent Burkhalter. Itw Vlad Vasiliu, ambassadeur de Roumanie. Itw Meglena Plugtschieva, ambassadrice de Bulgarie. \nBerne : itw Lukas Rieder, porte-parole du Secr\u00e9tariat d\u00bfEtat aux migrations", "id": "1597482", "visualThemes": ["R\u00c9UNION"], "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE", "NATERS"]}, {"internalArchiveId": "AA1705597689", "summary": "Serpents ou reptiles divers, vivant en terrarium. Itw Laura Pastori, soigneuse animali\u00e8re. Laura Pastori s'occupant de ses animaux, dans leur terrarium. Serpent albinos.", "id": "1597488", "visualThemes": ["REPTILE", "VIVARIUM"], "visualGeographicals": ["SAIGNELEGIER"]}, {"internalArchiveId": "AA1705597693", "summary": "Plateau : itw Imany, chanteuse. Imany chantant a capella un bout de la chanson \"I'm sorry lately\".", "id": "1597492"}, {"internalArchiveId": "AA1705597746", "summary": "Madrid, stade Vicente Calderon : 2 buts marqu\u00e9s pour l'Atletico Madrid par les footballeur Saul Niguez et Antoine Griezmann, ce dernier but marqu\u00e9 sur penalty.\n1 but marqu\u00e9 pour le Real Madrid par le footballeur Isco.", "id": "1597545", "visualThemes": ["LIGUE DES CHAMPIONS"], "visualGeographicals": ["MADRID"], "visualPersons": ["GRIEZMANN, ANTOINE"], "visualCorporations": ["REAL MADRID", "ATLETICO MADRID"]}], "program": {"href": "/programs/4476", "id": "4476", "name": "12h45"}, "contributors": [{"function": "R\u00e9alisateur", "name": "HUSER, Urbain", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentatrice", "name": "WUTHRICH, Agn\u00e8s", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueur", "name": "SCHENK, Christophe", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur m\u00e9t\u00e9o", "name": "JEANNERET, Philippe", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondant", "name": "BEURET, Michel", "role": "Duplex Paris", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur Editorial", "name": "CATEAU, Jean-Paul", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1696645", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT031243", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1595951", "internalArchiveId": "AA1705596152", "source": "gico", "mediaType": "video", "publicationDate": "2017-05-11T00:00:00Z", "durationSec": 1866, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/8614791", "imageURL": "http://www.rts.ch/8614796.image", "alternativeTitle": ["19h30", "Fribourg en campagne contre les m\u00e9gots jet\u00e9s au sol", "\"La R\u00e9publique en Marche\" pr\u00e9sente 428 candidats d\u00e9put\u00e9s", "La loi sur l'\u00e9galit\u00e9 pour les handicap\u00e9s n'est pas respect\u00e9e", "Reportage dans la derni\u00e8re fabrique de verre artisanal de Suisse", "L'espion suisse a \u00e9t\u00e9 film\u00e9 vendant de fausses donn\u00e9es bancaires", "Un tiers des femmes vivent la naissance de leur enfant comme un traumatisme", "France / Candidats d\u00e9put\u00e9s: les pr\u00e9cisions de Michel Beuret", "VD / Economie: d\u00e9bat entre Cesla Amarelle (PS) et Jacques Nicolet (UDC)", "Allemagne / Espion suisse: l'interview de Jean-Ren\u00e9 Fournier, Conseiller aux Etats PDC / VS", "Les nouvelles rames Bombardier doivent enfin entrer en service", "Le partage des t\u00e2ches dans les couples est-il bien r\u00e9el ?", "Beaucoup de r\u00e9fugi\u00e9s sont victimes de stress post-traumatique", "19h30", "19h30", "19h30", "19h30"], "alternativeSummary": ["Des b\u00e9n\u00e9voles traqueront \u00e0 travers les rues ces d\u00e9tritus plus polluants qu\u2019il n\u2019y para\u00eet.", "Autant d'hommes que de femmes briguent leur premier mandat politique.", "L'administration souhaite injecter de 2,6 \u00e0 3,8 milliards de francs dans la mise aux normes de gares.", "Autour du four de la Glasi, une vingtaine de ma\u00eetres-verriers donne chaque jour vie \u00e0 1 tonne et demi de mati\u00e8re.", "L'histoire, un vrai roman d'espionage, a commenc\u00e9 en 2011.", "Pas facile \u00e0 assumer pour une jeune m\u00e8re de dire haut et fort, non c\u2019est pas que du bonheur.", "Un point sensible est le confort des voyageurs.", "Une blogueuse fran\u00e7aise d\u00e9nonce avec humour le partage souvent in\u00e9gal des t\u00e2ches domestiques au sein du couple.", "Selon les sp\u00e9cialistes, par rapport \u00e0 un Suisse un r\u00e9fugi\u00e9 aurait 10 fois plus de risques de subir un stress post-traumatique."], "variantIds": ["ece-8500177", "ece-8500164"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-08-18T20:50:11Z", "subTitles": ["19:30:00:19  19:30:16:09\r\n...\r\n\r\n19:30:16:11  19:30:18:12\r\n  -Mesdames, Messieurs, bonsoir.\r\n\r\n19:30:18:14  19:30:20:14\r\n      Merci d'\u00eatre avec nous.\r\n\r\n19:30:20:16  19:30:23:18\r\n       Une s\u00e9rie de d\u00e9tails\r\n      permettent de pr\u00e9ciser\r\n\r\n19:30:23:20  19:30:27:21\r\n     l'op\u00e9ration d'espionnage\r\n men\u00e9e par la Suisse en Allemagne.\r\n\r\n19:30:27:23  19:30:32:01\r\nLes Verts demandent une commission\r\n     d'enqu\u00eate parlementaire.\r\n\r\n19:30:32:03  19:30:36:06\r\nD'autres voix estiment que la Suisse\r\n   doit assumer une telle action.\r\n\r\n19:30:36:08  19:30:38:16\r\n      J-R.Fournier l'affirme,\r\n\r\n19:30:38:18  19:30:42:08\r\nmais reconna\u00eet le risque de d\u00e9rapage\r\n en recourant \u00e0 des agents priv\u00e9s.\r\n\r\n19:30:42:14  19:30:46:12\r\n  Les premiers essais des trains\r\n     grandes lignes ont lieu:\r\n\r\n19:30:46:14  19:30:48:16\r\n      on v\u00e9rifie le confort,\r\n\r\n19:30:48:18  19:30:53:21\r\n  et on corrige tout d\u00e9sagr\u00e9ment\r\n        pour le voyageur.\r\n\r\n19:30:54:05  19:30:57:10\r\n La chasse aux d\u00e9chets est lanc\u00e9e.\r\n\r\n19:30:57:11  19:31:02:01\r\n   Lausanne et Fribourg ont re\u00e7u\r\n   un label pour leurs efforts.\r\n\r\n19:31:02:03  19:31:08:19\r\n            A Lausanne:\r\n 100 frs le crachat, 150 le m\u00e9got.\r\n\r\n19:31:10:09  19:31:14:00\r\n     Le traumatisme p\u00e9rinatal \r\n    touche un tiers des femmes.\r\n\r\n19:31:14:02  19:31:18:00\r\n  La grossesse et l'accouchement\r\n      cr\u00e9ent un traumatisme.\r\n\r\n19:31:18:02  19:31:22:11\r\n     On entendra des t\u00e9moignages\r\nqui \u00e9clairent cette r\u00e9alit\u00e9 m\u00e9connue.\r\n\r\n19:31:22:21  19:31:27:05\r\n      Si vous \u00eates en couple,\r\n  ne manquez pas notre reportage.\r\n\r\n19:31:27:07  19:31:31:09\r\n    Une BD explique aux hommes\r\n\r\n19:31:31:11  19:31:36:10\r\n   comment anticiper notamment\r\n le partage des t\u00e2ches m\u00e9nag\u00e8res.\r\n\r\n19:31:40:02  19:31:43:19\r\n   Les r\u00e9v\u00e9lations et des images\r\n      permettent de pr\u00e9ciser\r\n\r\n19:31:43:21  19:31:48:05\r\n     l'op\u00e9ration d'espionnage\r\nque la Suisse a men\u00e9e en Allemagne.\r\n\r\n19:31:48:07  19:31:51:14\r\n        Le scandale am\u00e8ne\r\n     les politiques \u00e0 r\u00e9agir:\r\n\r\n19:31:51:16  19:31:56:12\r\n        les Verts r\u00e9clament\r\n     une commission d'enqu\u00eate.\r\n\r\n19:31:57:11  19:31:59:22\r\n   -Eins, zwei, drei, vier...\r\n\r\n19:32:00:00  19:32:03:07\r\n     -Une chambre d'h\u00f4tel, \r\n    une transaction en cash,\r\n\r\n19:32:03:09  19:32:04:15\r\n        un agent secret.\r\n\r\n19:32:04:17  19:32:08:12\r\n          C'est Daniel M.,\r\nl'espion suisse arr\u00eat\u00e9 en Allemagne.\r\n\r\n19:32:08:14  19:32:12:21\r\n Des images exclusives r\u00e9v\u00e9l\u00e9es\r\n par nos coll\u00e8gues al\u00e9maniques.\r\n\r\n19:32:12:23  19:32:16:00\r\n           On le voit\r\ncompter des billets de 500 euros:\r\n\r\n19:32:16:02  19:32:20:04\r\n   une avance de 20'000 euros \r\n  contre des donn\u00e9es bancaires.\r\n\r\n19:32:20:06  19:32:23:06\r\n       Des images tourn\u00e9es\r\n     \u00e0 son insu \u00e0 Frankfurt.\r\n\r\n19:32:23:08  19:32:25:11\r\n  L'histoire commence en 2011:\r\n\r\n19:32:25:13  19:32:29:09\r\n      Daniel M. est engag\u00e9\r\npar les services secrets suisses.\r\n\r\n19:32:29:11  19:32:32:21\r\n          Il est charg\u00e9\r\nde remonter la fili\u00e8re de l'achat,\r\n\r\n19:32:32:22  19:32:35:13\r\npar des autorit\u00e9s du fisc allemand,\r\n\r\n19:32:35:15  19:32:38:15\r\n   de CD de donn\u00e9es bancaires\r\n        vol\u00e9s en Suisse.\r\n\r\n19:32:38:17  19:32:42:12\r\n     2014: retour \u00e0 l'h\u00f4tel\r\n Intercontinental de Frankfurt.\r\n\r\n19:32:42:14  19:32:47:01\r\nDaniel M. travaille \u00e0 son compte\r\net promet des donn\u00e9es bancaires\r\n\r\n19:32:47:03  19:32:50:07\r\n     \u00e0 un acheteur allemand \r\n     contre 560'000 dollars.\r\n\r\n19:32:50:09  19:32:52:12\r\n L'acheteur est un journaliste,\r\n\r\n19:32:52:14  19:32:55:11\r\n     un ancien des services\r\n       secrets allemands.\r\n\r\n19:33:02:04  19:33:06:23\r\n  -L'ancien agent secret allemand\r\ncontacte l'UBS via un interm\u00e9diaire.\r\n\r\n19:33:07:01  19:33:11:19\r\n  La banque s'inqui\u00e8te: Daniel M.\r\ntravaillait pour UBS, \u00e0 la s\u00e9curit\u00e9.\r\n\r\n19:33:11:21  19:33:16:16\r\n      Le Minist\u00e8re public\r\n  lance l'op\u00e9ration \"gla\u00e7ons\".\r\n\r\n19:33:16:18  19:33:19:13\r\n  Le 2 f\u00e9vrier 2015, Daniel M.\r\n\r\n19:33:19:15  19:33:23:06\r\n        doit rencontrer\r\nson acheteur \u00e0 Zurich: un pi\u00e8ge.\r\n\r\n19:33:23:08  19:33:26:03\r\n         Il est arr\u00eat\u00e9\r\n    par le Minist\u00e8re public.\r\n\r\n19:33:26:05  19:33:28:13\r\n Durant sa d\u00e9tention de 4 jours,\r\n\r\n19:33:28:15  19:33:32:16\r\n    il raconte son engagement\r\npour les services secrets suisses\r\n\r\n19:33:32:18  19:33:37:03\r\n    et le succ\u00e8s de sa mission\r\nen Allemagne avec tous les d\u00e9tails.\r\n\r\n19:33:37:05  19:33:39:16\r\n      Mais le proc\u00e8s-verbal\r\n         de son audition\r\n\r\n19:33:39:18  19:33:42:05\r\nparvient aux autorit\u00e9s allemandes.\r\n\r\n19:33:42:07  19:33:45:19\r\n   Le 28 avril 2017, Daniel M.\r\n     est arr\u00eat\u00e9 \u00e0 Frankfurt.\r\n\r\n19:33:45:21  19:33:50:00\r\n  Il est soup\u00e7onn\u00e9 d'espionnage\r\n  pour le compte de la Suisse.\r\n\r\n19:33:50:02  19:33:54:10\r\n         Pour son avocat,\r\nDaniel M. est victime d'un complot.\r\n\r\n19:33:55:01  19:33:57:16\r\n   -Il est tomb\u00e9 dans le pi\u00e8ge,\r\n\r\n19:33:57:18  19:34:00:01\r\n      qui \u00e9tait tr\u00e8s habile.\r\n\r\n19:34:00:03  19:34:05:04\r\n      Il appara\u00eet clairement\r\ndans le dossier que c'est un pi\u00e8ge\r\n\r\n19:34:05:05  19:34:10:17\r\n        pour faire tomber\r\n   un agent devenu ind\u00e9sirable.\r\n\r\n19:34:12:21  19:34:17:08\r\n  -Aujourd'hui, l'espion est en\r\nd\u00e9tention \u00e0 la prison de Mannheim\r\n\r\n19:34:17:10  19:34:20:05\r\n en attente de son inculpation.\r\n\r\n19:34:21:08  19:34:24:06\r\n   -Jean-Ren\u00e9 Fournier, bonsoir.\r\n\r\n19:34:24:08  19:34:27:13\r\n         Vous \u00eates membre\r\n   de la Commission de s\u00e9curit\u00e9.\r\n\r\n19:34:27:15  19:34:36:18\r\n       La Suisse doit mener \r\n      ce genre d'op\u00e9rations ?\r\n\r\n19:34:36:20  19:34:41:12\r\n -A mon avis, quand on est victime\r\n   d'une op\u00e9ration d'espionnage,\r\n\r\n19:34:41:14  19:34:47:18\r\non a le devoir de savoir pourquoi.\r\n\r\n19:34:49:08  19:34:53:16\r\n     -Donc, il faut y aller ?\r\n\r\n19:34:53:18  19:34:56:08\r\n  -Il n'y a pas de fausse pudeur\r\n\r\n19:34:56:10  19:34:57:20\r\n             \u00e0 avoir.\r\n\r\n19:34:57:22  19:35:01:00\r\n         L'agent allemand\r\n    a commis un acte illicite.\r\n\r\n19:35:01:02  19:35:06:01\r\nOn a proc\u00e9d\u00e9 de la m\u00eame mani\u00e8re pour\r\n conna\u00eetre le pourquoi du comment.\r\n\r\n19:35:06:03  19:35:09:13\r\n      Par rapport au devoir\r\n   du Service de renseignement,\r\n\r\n19:35:09:15  19:35:12:02\r\n      on reste dans la ligne.\r\n\r\n19:35:12:11  19:35:18:03\r\n  -Hors-cam\u00e9ra, les agents disent\r\n  qu'ils ont peur d'\u00eatre arr\u00eat\u00e9s.\r\n\r\n19:35:18:05  19:35:21:18\r\nOn fait appel \u00e0 des sous-traitants.\r\n\r\n19:35:21:20  19:35:25:20\r\nIl n'y a pas un risque de d\u00e9rapage ?\r\n\r\n19:35:25:22  19:35:30:13\r\n     -Le recours \u00e0 des priv\u00e9s\r\n       devrait \u00eatre limit\u00e9.\r\n\r\n19:35:30:15  19:35:35:10\r\n      Mais il faut comprendre\r\n       les risques encourus.\r\n\r\n19:35:35:11  19:35:44:07\r\n          Dans chaque cas,\r\nil y a une appr\u00e9ciation de s\u00e9curit\u00e9.\r\n\r\n19:35:45:05  19:35:48:03\r\n    -Le contr\u00f4le des politiques\r\n           est crucial.\r\n\r\n19:35:48:05  19:35:56:00\r\nJusqu'o\u00f9 doit monter l'information\r\ndans une affaire comme celle-l\u00e0 ?\r\n\r\n19:35:57:18  19:36:02:16\r\n -Le Conseil f\u00e9d\u00e9ral doit savoir.\r\n\r\n19:36:02:18  19:36:11:18\r\nEt une d\u00e9l\u00e9gation de la Commission\r\n    de gestion est au courant.\r\n\r\n19:36:12:03  19:36:15:22\r\n        -On le fait assez ?\r\n\r\n19:36:16:11  19:36:22:21\r\n   -On n'a jamais eu de reproche\r\n           dans ce sens,\r\n\r\n19:36:22:23  19:36:26:11\r\n   mais ce sont des informations\r\n       tr\u00e8s confidentielles.\r\n\r\n19:36:26:13  19:36:29:07\r\n              -Merci.\r\n\r\n19:36:30:11  19:36:35:12\r\n Les premiers essais ont lieu pour \r\nles trains grandes lignes en Suisse.\r\n\r\n19:36:35:14  19:36:39:12\r\n        Un point sensible:\r\n     le confort des voyageurs.\r\n\r\n19:36:39:14  19:36:45:06\r\n      Les convois s'inclinent\r\n         dans les virages.\r\n\r\n19:36:46:10  19:36:50:09\r\n   -Le Twindexx de Bombardier\r\n   qu'on attendait pour 2013,\r\n\r\n19:36:50:11  19:36:54:11\r\ndevrait arriver en d\u00e9cembre 2017.\r\n\r\n19:36:54:13  19:36:59:14\r\n       100'000 km de test\r\n  ont \u00e9t\u00e9 effectu\u00e9s en Suisse.\r\n\r\n19:37:01:02  19:37:03:16\r\n    -On pr\u00e9voit l'homologation\r\n\r\n19:37:03:18  19:37:05:21\r\n      pour la Suisse cet \u00e9t\u00e9\r\n\r\n19:37:05:23  19:37:08:11\r\n  et apr\u00e8s on livrera les trains.\r\n\r\n19:37:08:21  19:37:11:14\r\n         -Je suis positif.\r\n\r\n19:37:11:16  19:37:15:03\r\nLe calendrier pr\u00e9vu par Bombardier\r\n\r\n19:37:15:05  19:37:23:06\r\n  devrait \u00eatre tenu et les trains\r\npourront rouler avec l'horaire 2018.\r\n\r\n19:37:24:11  19:37:28:12\r\n  -Le retard est d\u00fb \u00e0 l'espace\r\n  pour personnes handicap\u00e9es,\r\n\r\n19:37:28:14  19:37:30:11\r\n       qui a \u00e9t\u00e9 repens\u00e9.\r\n\r\n19:37:30:13  19:37:34:19\r\n      Bombardier veut livrer\r\nses 23 premiers trains cette ann\u00e9e.\r\n\r\n19:37:34:21  19:37:37:14\r\n    On travaille en 3 fois 8\r\n         \u00e0 Villeneuve,\r\n\r\n19:37:37:16  19:37:40:00\r\n  o\u00f9 les trains sont assembl\u00e9s:\r\n\r\n19:37:40:02  19:37:45:23\r\n800 employ\u00e9s pour la plus grosse\r\ncommande de l'histoire des CFF.\r\n\r\n19:37:46:01  19:37:49:00\r\nCes trains jouent un r\u00f4le capital,\r\n\r\n19:37:49:03  19:37:52:20\r\n        tant pour les CFF,\r\n       que pour Bombardier,\r\n\r\n19:37:52:22  19:37:58:10\r\n   car ses activit\u00e9s en Suisse \r\n   d\u00e9pendent de cette commande.\r\n\r\n19:37:58:11  19:38:07:14\r\n    Encore 2 ans de travail \r\n   pour livrer les 62 trains.\r\n\r\n19:38:10:15  19:38:13:08\r\n     -Avec le contrat de base,\r\n\r\n19:38:13:10  19:38:16:18\r\n on a du travail jusqu'\u00e0 fin 2019.\r\n\r\n19:38:16:20  19:38:20:21\r\n   Avec l'option de 100 trains,\r\n       \u00e7a va jusqu'en 2029.\r\n\r\n19:38:21:06  19:38:25:15\r\n-Mais Bombardier va supprimer 10 %\r\n        de ses effectifs.\r\n\r\n19:38:25:17  19:38:32:16\r\n  Les employ\u00e9s suisses devraient\r\nbient\u00f4t savoir s'ils sont touch\u00e9s.\r\n\r\n19:38:35:21  19:38:39:20\r\n  -On reparle des rampes d'acc\u00e8s\r\n         pour handicap\u00e9s.\r\n\r\n19:38:39:22  19:38:44:17\r\n  Les transports publics doivent\r\nleur \u00eatre accessibles d'ici \u00e0 2023.\r\n\r\n19:38:44:19  19:38:48:01\r\n       Mais le retard est tel,\r\nque la Conf\u00e9d\u00e9ration doit intervenir.\r\n\r\n19:38:48:23  19:38:51:22\r\n      -A l'heure de pointe,\r\n        en gare de Berne,\r\n\r\n19:38:52:00  19:38:55:02\r\n        certains sortent\r\n     tranquillement du train\r\n\r\n19:38:55:04  19:38:59:07\r\n       alors que d'autres\r\n   doivent attendre de l'aide.\r\n\r\n19:39:01:09  19:39:03:14\r\n        -C'est d\u00e9sagr\u00e9able,\r\n\r\n19:39:03:16  19:39:06:11\r\n   surtout quand ceux qui aident\r\n\r\n19:39:06:12  19:39:08:21\r\n     ne sont pas tr\u00e8s motiv\u00e9s\r\n\r\n19:39:08:23  19:39:12:06\r\n      et nous le font sentir.\r\n\r\n19:39:12:18  19:39:17:11\r\n -En vigueur depuis 2004, la loi\r\nsur l'\u00e9galit\u00e9 pour les handicap\u00e9s\r\n\r\n19:39:17:13  19:39:21:16\r\n  donnait 20 ans aux transports\r\n     publics pour s'adapter.\r\n\r\n19:39:21:18  19:39:24:09\r\n  Mais les adaptations tardent.\r\n\r\n19:39:24:11  19:39:29:23\r\n L'Office f\u00e9d\u00e9ral des transports \r\nannonce donc de nouvelles mesures.\r\n\r\n19:39:31:20  19:39:35:19\r\n     -Notre programme contr\u00f4le\r\n\r\n19:39:35:21  19:39:38:14\r\n    la r\u00e9alisation de cette loi\r\n\r\n19:39:38:16  19:39:41:05\r\n           jusqu'\u00e0 2023.\r\n\r\n19:39:41:12  19:39:45:17\r\n   -Des contr\u00f4les, mais aussi\r\n   des moyens suppl\u00e9mentaires\r\n\r\n19:39:45:19  19:39:50:16\r\n   avec l'injection de 3 mias\r\ndans la mise aux normes de gares,\r\n\r\n19:39:50:18  19:39:54:23\r\n    l'extension des capacit\u00e9s\r\n         et la s\u00e9curit\u00e9.\r\n\r\n19:39:55:01  19:39:58:11\r\n Plus de la moiti\u00e9 des gares CFF\r\n         sont aux normes\r\n\r\n19:39:58:12  19:40:02:18\r\net tout devrait \u00eatre pr\u00eat fin 2023.\r\n\r\n19:40:04:10  19:40:08:03\r\n  -Pour 170 gares, nous pr\u00e9voyons\r\n\r\n19:40:08:05  19:40:11:13\r\n    des solutions alternatives\r\n\r\n19:40:11:15  19:40:24:10\r\ncomme l'engagement de personnel, des\r\n rampes amovibles ou des mobilifts.\r\n\r\n19:40:24:11  19:40:26:12\r\n  -Car Berne exige l'adaptation\r\n\r\n19:40:26:14  19:40:30:18\r\n         de 75 % des gares\r\nfr\u00e9quent\u00e9es par 85 % des voyageurs.\r\n\r\n19:40:30:20  19:40:34:13\r\nPour les petites gares, le syst\u00e8me\r\n    actuel est jug\u00e9 suffisant.\r\n\r\n19:40:34:15  19:40:38:07\r\n   Inacceptable pour C.Heer, \r\n   qui se battra pour pouvoir\r\n\r\n19:40:38:09  19:40:40:08\r\ncirculer seule dans toute la Suisse.\r\n\r\n19:40:40:22  19:40:45:06\r\n-Le propre en ordre est une marque\r\n    de fabrique de la Suisse.\r\n\r\n19:40:45:08  19:40:49:00\r\n        Beaucoup d\u00e9plorent\r\n un laisser-aller dans les villes,\r\n\r\n19:40:49:02  19:40:55:11\r\nmais la contre-attaque s'organise:\r\n100 frs le crachat, 150 le m\u00e9got.\r\n\r\n19:40:58:23  19:41:04:04\r\n-Pour le fumeur, un geste anodin,\r\n mais un poison pour la voirie.\r\n\r\n19:41:04:06  19:41:07:11\r\nFribourg ne veut plus des m\u00e9gots\r\n\r\n19:41:07:13  19:41:10:21\r\n      et lance une campagne\r\n       de sensibilisation\r\n\r\n19:41:10:23  19:41:15:04\r\n        et des b\u00e9n\u00e9voles\r\n    traqueront ces d\u00e9tritus.\r\n\r\n19:41:15:13  19:41:19:13\r\n-Un m\u00e9got salit environ 500 l d'eau.\r\n\r\n19:41:19:15  19:41:22:14\r\n    C'est un d\u00e9chet qui n'a pas\r\n\r\n19:41:22:16  19:41:26:15\r\n         \u00e0 \u00eatre par terre.\r\n\r\n19:41:26:17  19:41:33:18\r\n  Je ne pense pas que chez eux, les\r\nfumeurs jettent leurs d\u00e9chets au sol.\r\n\r\n19:41:34:07  19:41:39:21\r\n-Lelittering(les d\u00e9chets sauvages)\r\n  co\u00fbterait 144 mios aux communes\r\n\r\n19:41:39:23  19:41:44:18\r\n   chaque ann\u00e9e, dont 35 % de\r\nces co\u00fbts proviennent des m\u00e9gots.\r\n\r\n19:41:44:20  19:41:49:08\r\nPorrentruy teste la sensibilisation\r\n           depuis 3 ans.\r\n\r\n19:41:49:17  19:41:51:23\r\n       -Il y a 10 % de moins\r\n\r\n19:41:52:01  19:41:55:09\r\n     de m\u00e9gots dans la ville.\r\n\r\n19:41:55:17  19:42:00:15\r\n-Mais la Ville veut aller plus loin\r\n et faciliter les contraventions.\r\n\r\n19:42:01:02  19:42:09:05\r\n  -L'id\u00e9e est d'attribuer l'amende\r\n     comme une amende d'ordre.\r\n\r\n19:42:13:00  19:42:15:19\r\n    -Une pratique en vigueur\r\n          \u00e0 Lausanne.\r\n\r\n19:42:24:01  19:42:28:07\r\n         Pour Fribourg,\r\n  ce proc\u00e9d\u00e9 est trop agressif.\r\n\r\n19:42:28:18  19:42:31:13\r\n -Je vois la partie administrative\r\n\r\n19:42:31:15  19:42:34:04\r\n     et l'agression derri\u00e8re.\r\n\r\n19:42:34:06  19:42:39:13\r\n        Le Conseil communal\r\n  ne veut pas donner cette image.\r\n\r\n19:42:40:02  19:42:47:06\r\n-La voirie accueillera des \u00e9coles,\r\n des r\u00e9fugi\u00e9s et des entreprises.\r\n\r\n19:42:52:14  19:42:55:23\r\n  -En France, E.Macron a r\u00e9ussi \r\n \u00e0 \u00eatre \u00e9lu sans parti politique.\r\n\r\n19:42:56:01  19:43:00:04\r\n Il fait de m\u00eame aux l\u00e9gislatives\r\n    en adoubant 428 candidats,\r\n\r\n19:43:00:06  19:43:07:09\r\n    dont la moiti\u00e9 ne sont pas\r\ndes professionnels de la politique.\r\n\r\n19:43:09:00  19:43:13:23\r\n -In\u00e9dit en France: le mouvement\r\n En Marche ! du pr\u00e9sident Macron\r\n\r\n19:43:14:01  19:43:19:12\r\npr\u00e9sente une liste de 428 candidats\r\n     sur 577 circonscriptions.\r\n\r\n19:43:21:08  19:43:26:19\r\n -52 % des candidats n'ont jamais\r\n\r\n19:43:26:21  19:43:33:11\r\n     exerc\u00e9 de mandat \u00e9lectif\r\n\r\n19:43:33:13  19:43:41:14\r\n     et n'exercent aujourd'hui\r\n     pas de mandat politique.\r\n\r\n19:43:42:20  19:43:45:10\r\n   -46 ans de moyenne d'\u00e2ge,\r\n autant de femmes que d'hommes,\r\n\r\n19:43:45:11  19:43:50:04\r\net 24 d\u00e9put\u00e9s investis seulement,\r\n           tous du PS.\r\n\r\n19:43:50:06  19:43:54:20\r\n     Le cas de Manuel Valls\r\n  a \u00e9t\u00e9 r\u00e9gl\u00e9 par ce compromis:\r\n\r\n19:43:54:22  19:43:59:20\r\n  pas d'investiture, mais pas de\r\ncandidat d'En Marche ! face \u00e0 lui.\r\n\r\n19:44:01:13  19:44:04:13\r\n      -Je trouverais injuste\r\n\r\n19:44:04:15  19:44:08:00\r\n   de faire d'un cas une r\u00e8gle.\r\n\r\n19:44:08:02  19:44:12:01\r\n On ne claque pas la porte au nez\r\n\r\n19:44:12:03  19:44:20:13\r\n   \u00e0 un ancien Premier ministre\r\n     qui veut nous rejoindre.\r\n\r\n19:44:23:01  19:44:26:08\r\n   -Ces \u00e9lections l\u00e9gislatives\r\n se tiendront les 11 et 18 juin.\r\n\r\n19:44:27:06  19:44:28:20\r\n     -Michel Beuret, bonsoir.\r\n\r\n19:44:28:22  19:44:32:10\r\nPrenons la mesure du culot politique.\r\n\r\n19:44:32:14  19:44:37:06\r\n      Conqu\u00e9rir une majorit\u00e9 \r\n     avec des candidats neufs,\r\n\r\n19:44:37:11  19:44:39:14\r\n      \u00e7a semblait impossible.\r\n\r\n19:44:39:18  19:44:41:16\r\n               -Oui.\r\n\r\n19:44:41:21  19:44:48:08\r\nEmmanuel Macron poursuit avec audace\r\n     sa cavalcade bonapartiste.\r\n\r\n19:44:48:12  19:44:51:20\r\n  On lui avait dit que sans parti\r\n\r\n19:44:52:01  19:44:57:04\r\n     il n'avait aucune chance\r\n      de devenir pr\u00e9sident.\r\n\r\n19:44:57:08  19:45:00:11\r\n     Alors pourquoi s'arr\u00eater\r\n          avec ce culot.\r\n\r\n19:45:00:15  19:45:04:15\r\n   Il fait le pari de renouveler\r\n     l'ensemble des visages\r\n\r\n19:45:04:20  19:45:06:17\r\n     de l'Assembl\u00e9e nationale.\r\n\r\n19:45:06:22  19:45:13:07\r\nJ'ai parcouru la liste des candidats,\r\n\r\n19:45:13:11  19:45:17:18\r\n          aucun nom jouit\r\n      de notori\u00e9t\u00e9 politique.\r\n\r\n19:45:17:23  19:45:22:09\r\n    Sur la parit\u00e9 homme femme,\r\n         \u00e0 l'unit\u00e9 pr\u00e8s.\r\n\r\n19:45:22:12  19:45:26:16\r\n       Il a pari\u00e9 l\u00e0-dessus.\r\n\r\n19:45:26:20  19:45:30:16\r\n   Ils ont re\u00e7u 19'000 dossiers.\r\n\r\n19:45:30:21  19:45:37:02\r\n   En France, on n'a pas vu un \r\n  chamboulement politique pareil\r\n\r\n19:45:37:07  19:45:41:04\r\n         depuis le retour\r\n       du g\u00e9n\u00e9ral de Gaulle.\r\n\r\n19:45:41:22  19:45:43:21\r\n              -Merci.\r\n\r\n19:45:43:23  19:45:45:17\r\n         Retour en Suisse,\r\n\r\n19:45:45:19  19:45:48:03\r\n avec cette tradition industrielle\r\n  qui a surv\u00e9cu pendant 200 ans.\r\n\r\n19:45:48:06  19:45:51:00\r\n La fabrique de verre d'Hergiswil \r\nperp\u00e9tue un savoir-faire artisanal.\r\n\r\n19:45:51:11  19:45:54:02\r\n         -1'500 degr\u00e9s\r\n  et 18 tonnes de verre fondu.\r\n\r\n19:45:54:04  19:45:59:09\r\n20 ma\u00eetres-verriers donnent vie \u00e0\r\n1,5 tonne de mati\u00e8re chaque jour.\r\n\r\n19:45:59:11  19:46:05:01\r\nUne tradition dans laquelle il n'y a\r\n    plus aucun souffleur suisse.\r\n\r\n19:46:06:16  19:46:10:20\r\n  -Au d\u00e9but, je n'aimais pas \u00e7a.\r\n\r\n19:46:10:22  19:46:13:06\r\nMais avec le temps, \u00e7a m'a fascin\u00e9\r\n\r\n19:46:13:08  19:46:16:22\r\net \u00e7a fait 50 ans que je suis ici.\r\n\r\n19:46:22:11  19:46:25:23\r\n  -J'aime parce qu'on y d\u00e9couvre\r\n\r\n19:46:26:01  19:46:29:06\r\n   tous les jours quelque chose.\r\n\r\n19:46:29:08  19:46:31:11\r\n    Il faut toujours apprendre.\r\n\r\n19:46:31:13  19:46:33:04\r\n    -Fond\u00e9e il y a 2 si\u00e8cles,\r\n\r\n19:46:33:06  19:46:36:16\r\nla fabrique de verre d'Hergiswil\r\n   est la derni\u00e8re de Suisse.\r\n\r\n19:46:36:18  19:46:40:08\r\n            En 1975,\r\n la commune \u00e9vite sa fermeture.\r\n\r\n19:46:40:10  19:46:46:06\r\n  C'est R.Niederer qui se bat \r\n financi\u00e8rement pour sa survie.\r\n\r\n19:46:46:08  19:46:50:05\r\n     Son fils s'en souvient.\r\n\r\n19:46:51:11  19:46:56:05\r\n  -Il s'est battu pendant 13 ans.\r\n\r\n19:46:56:07  19:47:05:23\r\n       Juste avant sa mort,\r\n  il m'a transmis son entreprise.\r\n\r\n19:47:08:15  19:47:13:09\r\n      -800 types d'articles\r\n        y sont produits.\r\n\r\n19:47:13:11  19:47:18:07\r\nSon succ\u00e8s passe par le marketing,\r\nl'ouverture de la Glasi au public\r\n\r\n19:47:18:09  19:47:21:14\r\n      et la multiplication\r\n d'exp\u00e9riences autour du verre:\r\n\r\n19:47:21:16  19:47:26:19\r\n    100'000 visiteurs par an.\r\n\r\n19:47:26:21  19:47:32:02\r\n-C'est pas par l\u00e0 qu'on est entr\u00e9 ?\r\n\r\n19:47:33:22  19:47:38:20\r\n-Le patron peut sourire, il a assur\u00e9\r\n  la sant\u00e9 financi\u00e8re de la Glasi.\r\n\r\n19:47:38:22  19:47:43:08\r\n   Pour les 200 ans d'histoire,\r\nil s'est offert une tour de verre.\r\n\r\n19:47:46:18  19:47:49:16\r\n    -Cette tour est un symbole\r\n\r\n19:47:49:18  19:47:52:01\r\n   pour montrer qu'on peut aussi\r\n\r\n19:47:52:03  19:47:56:14\r\n construire des tours, et demain,\r\n des maisons de verre, qui sait ?\r\n\r\n19:47:57:09  19:48:02:16\r\n  -R.Niederer pense d\u00e9j\u00e0 aux 200\r\nprochaines ann\u00e9es de l'entreprise.\r\n\r\n19:48:05:02  19:48:09:11\r\n  -Ce soir, une r\u00e9alit\u00e9 m\u00e9connue\r\n        et parfois taboue.\r\n\r\n19:48:09:12  19:48:12:18\r\n    L'arriv\u00e9e d'un enfant est\r\nconsid\u00e9r\u00e9e comme un grand bonheur.\r\n\r\n19:48:12:20  19:48:15:15\r\n    Mais elle repr\u00e9sente aussi\r\n dans certains cas un traumatisme\r\n\r\n19:48:15:16  19:48:21:02\r\n dont la m\u00e8re se remet avec peine.\r\n\r\n19:48:21:04  19:48:23:18\r\n         Viviane Gabriel,\r\n  on parle d'un tiers des femmes.\r\n\r\n19:48:24:18  19:48:28:14\r\n    -C'est \u00e7a: une femme sur 3,\r\n   25'000 cas en Suisse en 2016.\r\n\r\n19:48:28:16  19:48:31:18\r\n       C'est plus fr\u00e9quent\r\n  que la d\u00e9pression post-partum.\r\n\r\n19:48:31:20  19:48:35:06\r\n  Mais on s'y int\u00e9resse depuis peu\r\ncar ce n'est pas dans les mentalit\u00e9s\r\n\r\n19:48:35:08  19:48:37:21\r\nd'associer naissance et traumatisme.\r\n\r\n19:48:37:23  19:48:40:06\r\n Mais c'est le ressenti qui prime,\r\n\r\n19:48:40:08  19:48:43:20\r\n     comme le sentiment aussi\r\n   de ne pas avoir \u00e9t\u00e9 entendue.\r\n\r\n19:48:43:22  19:48:48:06\r\n   Dans d'autres cas, il y a une\r\n  explication m\u00e9dicale objective,\r\n\r\n19:48:48:08  19:48:53:23\r\n     comme des complications.\r\n\r\n19:48:54:01  19:48:59:05\r\n      Et l\u00e0, une fois sur 4,\r\n      la situation s'aggrave\r\n\r\n19:48:59:07  19:49:02:15\r\n         avec l'apparition\r\n   d'un stress post-traumatique.\r\n\r\n19:49:02:17  19:49:05:05\r\n    Et il y a des cons\u00e9quences\r\n\r\n19:49:05:07  19:49:09:10\r\n    sur le lien avec le b\u00e9b\u00e9 et\r\n sur le d\u00e9veloppement de l'enfant.\r\n\r\n19:49:09:11  19:49:14:11\r\n Pas facile d'assumer pour une jeune\r\nm\u00e8re que ce n'est pas que du bonheur.\r\n\r\n19:49:14:12  19:49:17:13\r\n Une association vient de se cr\u00e9er\r\n      pour lib\u00e9rer la parole.\r\n\r\n19:49:17:15  19:49:19:15\r\n       Nous avons rencontr\u00e9\r\n      l'une des fondatrices.\r\n\r\n19:49:20:14  19:49:23:20\r\n      -Maman d'un petit gar\u00e7on\r\nde 4 ans, Charlotte a longtemps v\u00e9cu\r\n\r\n19:49:23:22  19:49:26:19\r\n       les anniversaires\r\n de son fils comme une \u00e9preuve.\r\n\r\n19:49:26:21  19:49:31:00\r\nSon accouchement l'a boulevers\u00e9e.\r\n\r\n19:49:32:09  19:49:34:21\r\n-L'accouchement \u00e9tait une succession\r\n\r\n19:49:34:23  19:49:37:08\r\nd'\u00e9v\u00e9nements un peu malencontreux,\r\n\r\n19:49:37:10  19:49:40:09\r\n d'erreurs m\u00e9dicales et de paroles\r\n   dures du personnel soignant.\r\n\r\n19:49:40:20  19:49:43:17\r\n       -En 2012, Charlotte\r\n subit une c\u00e9sarienne d'urgence.\r\n\r\n19:49:43:19  19:49:46:22\r\n   De retour dans sa chambre,\r\nelle ressent d'intenses douleurs\r\n\r\n19:49:47:00  19:49:49:14\r\n     dans le bas du ventre.\r\n\r\n19:49:50:00  19:49:53:06\r\n       -Le plus traumatisant,\r\nc'est ce qui s'est pass\u00e9 juste apr\u00e8s.\r\n\r\n19:49:53:08  19:49:57:00\r\nOn m'a ins\u00e9r\u00e9 une cam\u00e9ra de force,\r\n         sans anesth\u00e9sie,\r\n\r\n19:49:57:02  19:50:04:00\r\navec une personne \u00e0 chaque extr\u00e9mit\u00e9\r\n   de mes membres pour me tenir.\r\n\r\n19:50:04:02  19:50:08:03\r\n Mes jambes tremblaient, mes bras\r\n bougeaient, et j'\u00e9tais fatigu\u00e9e.\r\n\r\n19:50:08:05  19:50:10:22\r\n    Je l'ai v\u00e9cu comme un viol.\r\n\r\n19:50:11:09  19:50:13:09\r\n   -Verdict: vessie perfor\u00e9e.\r\n\r\n19:50:13:11  19:50:17:01\r\n  Elle apprend aussi que son coeur\r\ns'est arr\u00eat\u00e9 pendant l'intervention.\r\n\r\n19:50:17:03  19:50:20:12\r\n   Elle rentre chez elle avec\r\nune sonde urinaire et une poche.\r\n\r\n19:50:20:14  19:50:23:23\r\n    Commencent trois mois tr\u00e8s\r\ndifficiles, avant de pouvoir nommer\r\n\r\n19:50:24:01  19:50:26:17\r\n       ce qui lui arrive:\r\n    stress post-traumatique.\r\n\r\n19:50:27:04  19:50:29:23\r\n      -J'avais des r\u00e9actions\r\n        disproportionn\u00e9es:\r\n\r\n19:50:30:01  19:50:35:02\r\n   peur qu'on m'enl\u00e8ve mon b\u00e9b\u00e9,\r\npeur qu'on fasse du mal \u00e0 mon corps.\r\n\r\n19:50:35:04  19:50:38:12\r\n  Quand je marchais dans la rue,\r\n   il pouvait y avoir un bruit\r\n\r\n19:50:38:14  19:50:40:19\r\n   et je revivais ce moment-l\u00e0.\r\n\r\n19:50:41:07  19:50:44:02\r\n       -Charlotte se remet\r\n   gr\u00e2ce \u00e0 une psychoth\u00e9rapie.\r\n\r\n19:50:44:04  19:50:47:22\r\nElle d\u00e9cide de cr\u00e9er une association\r\n      pour parler entre m\u00e8res.\r\n\r\n19:50:48:00  19:50:50:15\r\nC'est ainsi que Carine la contacte.\r\n\r\n19:50:50:17  19:50:54:15\r\n   Il y a 3 ans, on provoque son\r\naccouchement, 2 mois avant le terme,\r\n\r\n19:50:54:17  19:50:59:08\r\n  parce que sa vie est en danger,\r\nson b\u00e9b\u00e9 ne p\u00e8se alors que 1,4 kilo.\r\n\r\n19:50:59:19  19:51:02:19\r\n-J'avais peur de rentrer \u00e0 la maison\r\n\r\n19:51:02:21  19:51:06:03\r\n      avec ce b\u00e9b\u00e9 si petit,\r\n\r\n19:51:06:05  19:51:08:17\r\n        qui avait n\u00e9cessit\u00e9\r\n        beaucoup de soins.\r\n\r\n19:51:08:19  19:51:11:20\r\n  A la maison, rien n'\u00e9tait pr\u00eat,\r\n         et moi non plus.\r\n\r\n19:51:12:04  19:51:15:04\r\n    -La jeune maman, submerg\u00e9e,\r\ndemande de l'aide: des m\u00e9dicaments,\r\n\r\n19:51:15:06  19:51:17:05\r\n    puis une hospitalisation.\r\n\r\n19:51:17:07  19:51:20:20\r\n   Pendant 5 mois, elle se sent\r\nincapable de s'occuper de son b\u00e9b\u00e9.\r\n\r\n19:51:21:05  19:51:23:08\r\n -Je n'arrivais pas \u00e0 le regarder,\r\n\r\n19:51:23:10  19:51:25:14\r\n  je ne savais pas quoi lui dire,\r\n\r\n19:51:25:16  19:51:32:04\r\n    il \u00e9tait hors de question \r\n   de le prendre dans les bras.\r\n\r\n19:51:33:10  19:51:35:12\r\n  -Un sentiment de culpabilit\u00e9\r\n          et de honte,\r\n\r\n19:51:35:14  19:51:39:05\r\n   avec lequel d'autres m\u00e8res \r\n  vivent sans doute en silence.\r\n\r\n19:51:39:22  19:51:44:21\r\n-Notre soci\u00e9t\u00e9 nous montre une image\r\nparfaite de la famille, de la maman,\r\n\r\n19:51:44:23  19:51:53:01\r\n   vivre un amour inconditionnel,\r\nd\u00e8s le premier regard avec son b\u00e9b\u00e9.\r\n\r\n19:51:53:03  19:51:56:01\r\n       Pour beaucoup, \u00e7a ne\r\n se passe pas forc\u00e9ment comme \u00e7a.\r\n\r\n19:51:56:11  19:51:58:19\r\n   -Depuis, Carine et son fils\r\n       se sont retrouv\u00e9s.\r\n\r\n19:51:58:21  19:52:01:06\r\nUn petit fr\u00e8re les a m\u00eame rejoints,\r\n         il y a six mois.\r\n\r\n19:52:02:00  19:52:04:07\r\n   -La centrale hydro-\u00e9lectrique\r\n          d'Hongrin-L\u00e9man\r\n\r\n19:52:04:09  19:52:06:07\r\n          a \u00e9t\u00e9 inaugur\u00e9e\r\n            \u00e0 Veytaux.\r\n\r\n19:52:06:09  19:52:09:18\r\n Elle alimentera 300'000 m\u00e9nages.\r\n\r\n19:52:09:19  19:52:15:16\r\n  C'est la deuxi\u00e8me plus grosse \r\n installation du genre en Suisse.\r\n\r\n19:52:17:17  19:52:22:06\r\n  Nous continuons les mini-d\u00e9bats\r\n\r\n19:52:22:08  19:52:25:11\r\n         dans la campagne\r\n  pour le Conseil d'Etat vaudois.\r\n\r\n19:52:25:13  19:52:33:00\r\n       Ce soir, l'\u00e9conomie.\r\n\r\n19:52:33:02  19:52:35:23\r\n    A droite, l'UDC J.Nicolet,\r\n\u00e0 gauche, la socialiste C.Amarelle.\r\n\r\n19:52:36:16  19:52:39:19\r\n -Depuis 10 ans, le PIB vaudois \r\ncro\u00eet plus que la moyenne suisse.\r\n\r\n19:52:39:21  19:52:43:12\r\n   Une sant\u00e9 \u00e9conomique ternie\r\n    par des d\u00e9localisations.\r\n\r\n19:52:43:14  19:52:46:17\r\n        La RIE III devait\r\n     lever des incertitudes.\r\n\r\n19:52:46:19  19:52:52:11\r\nElle a \u00e9t\u00e9 accept\u00e9e par J.Nicolet\r\n   et refus\u00e9e par C.Amarelle.\r\n\r\n19:52:56:01  19:52:58:09\r\n -Mme. Amarelle n'a pas travaill\u00e9\r\n\r\n19:52:58:11  19:53:02:09\r\n    dans l'int\u00e9r\u00eat des Vaudois.\r\n\r\n19:53:02:11  19:53:08:00\r\n   Car gr\u00e2ce \u00e0 la bo\u00eete \u00e0 outils\r\n        mise \u00e0 disposition,\r\n\r\n19:53:08:02  19:53:14:16\r\n      on adaptait la RIE III\r\n         \u00e0 chaque canton.\r\n\r\n19:53:14:18  19:53:17:11\r\n     -Non, car elle comportait\r\n\r\n19:53:17:13  19:53:19:18\r\n      des pertes importantes\r\n\r\n19:53:19:20  19:53:25:16\r\n        pour les communes.\r\n\r\n19:53:26:02  19:53:29:19\r\n   -La lutte contre le ch\u00f4mage\r\n    passe par l'orientation.\r\n\r\n19:53:33:06  19:53:38:11\r\n -Il faut expliquer aux jeunes du\r\ngymnase qu'il n'y a pas que l'uni.\r\n\r\n19:53:38:12  19:53:43:14\r\n Des boucheries, des boulangeries\r\n   qui n'ont pas de repreneurs.\r\n\r\n19:53:43:16  19:53:50:03\r\n   On peut leur faire d\u00e9couvrir\r\n           ces m\u00e9tiers.\r\n\r\n19:53:51:11  19:53:56:18\r\n-Il faut jamais opposer l'universit\u00e9\r\n       avec les professions.\r\n\r\n19:53:56:20  19:54:00:11\r\n        Il vaut valoriser \r\n       les m\u00e9tiers d'avenir\r\n\r\n19:54:00:13  19:54:06:08\r\n    et pas les m\u00e9tiers oubli\u00e9s.\r\n\r\n19:54:07:06  19:54:09:17\r\n          -Les salari\u00e9s\r\n s'inqui\u00e8tent de la concurrence.\r\n\r\n19:54:12:22  19:54:16:14\r\n-On voit le dumping dans les taxis.\r\n\r\n19:54:16:16  19:54:25:11\r\n    L'uberisation fait baisser\r\n le chiffre d'affaires des taxis.\r\n\r\n19:54:25:20  19:54:30:05\r\n       -Je pr\u00e9f\u00e8re laisser\r\n    les milieux professionnels\r\n\r\n19:54:30:07  19:54:39:16\r\n  faire le travail d'information\r\n   et de r\u00e9pression au besoin.\r\n\r\n19:54:40:23  19:54:45:10\r\n-Le 21 mai, on saura qui travaillera\r\n     au Conseil d'Etat vaudois.\r\n\r\n19:54:46:00  19:54:50:09\r\n -Des journalistes d'investigation\r\n      ont remis le sabot d'or\r\n\r\n19:54:50:11  19:54:53:05\r\n     au Tribunal p\u00e9nal f\u00e9d\u00e9ral\r\n          de Bellinzone,\r\n\r\n19:54:53:07  19:54:56:11\r\n       pour avoir condamn\u00e9\r\n    notre coll\u00e8gue J.Boissard,\r\n\r\n19:54:56:13  19:55:00:21\r\napr\u00e8s son enqu\u00eate sur la possibilit\u00e9\r\n      de double vote \u00e0 Gen\u00e8ve.\r\n\r\n19:55:00:23  19:55:03:16\r\n           Le sabot d'or\r\n     est un prix que remettent\r\n\r\n19:55:03:18  19:55:06:20\r\n  les journalistes d'investigation\r\nsuisses \u00e0 celui qui a le mieux r\u00e9ussi\r\n\r\n19:55:06:22  19:55:09:11\r\n      \u00e0 entraver le travail\r\n  des journalistes dans l'ann\u00e9e.\r\n\r\n19:55:11:23  19:55:19:01\r\n   On s'int\u00e9resse \u00e0 l'assistance\r\n    psychologique des migrants.\r\n\r\n19:55:19:03  19:55:22:11\r\n  Un r\u00e9fugi\u00e9 aurait 10 fois plus\r\n       de risques de subir\r\n\r\n19:55:22:13  19:55:25:04\r\n    un stress post-traumatique\r\n          qu'un Suisse,\r\n\r\n19:55:25:06  19:55:27:18\r\n     sans parler des mineurs \r\n     encore plus vuln\u00e9rables.\r\n\r\n19:55:27:20  19:55:29:18\r\nChaque canton a sa prise en charge.\r\n\r\n19:55:30:06  19:55:33:13\r\n     -A La Chaux-de-Fonds, \r\n    \u00e0 la Maison de la Sant\u00e9,\r\n\r\n19:55:33:15  19:55:36:20\r\nles r\u00e9fugi\u00e9s du canton de Neuch\u00e2tel\r\n   ont droit aux soins de base.\r\n\r\n19:55:36:22  19:55:40:04\r\n       Avant de recourir\r\n \u00e0 un m\u00e9decin ou \u00e0 un dentiste,\r\n\r\n19:55:40:06  19:55:42:02\r\n    c'est un passage oblig\u00e9.\r\n\r\n19:55:42:04  19:55:45:15\r\n     Parfois, ils y viennent\r\n   pour de simples somnif\u00e8res.\r\n\r\n19:55:45:17  19:55:48:06\r\n    C'est l'occasion d'entrer\r\n       dans la confidence\r\n\r\n19:55:48:08  19:55:50:05\r\n et de d\u00e9tecter si les insomnies\r\n\r\n19:55:50:07  19:55:53:06\r\n         ne cachent pas\r\n  des pathologies plus graves.\r\n\r\n19:55:53:15  19:55:55:11\r\n     -J'ai fait partie de ceux\r\n\r\n19:55:55:12  19:55:58:02\r\nqui ont \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9s par la police.\r\n\r\n19:55:58:04  19:56:01:14\r\n     Ils m'ont mise en prison,\r\n      tortur\u00e9e, puis viol\u00e9e.\r\n\r\n19:56:01:16  19:56:06:22\r\n          Voil\u00e0 pourquoi,\r\n      j'ai quitt\u00e9 l'Ethiopie.\r\n\r\n19:56:07:06  19:56:11:14\r\n -Mauvais traitements, guerre, \r\nla travers\u00e9e de la M\u00e9diterran\u00e9e,\r\n\r\n19:56:11:16  19:56:15:01\r\n        sont des facteurs\r\n   de troubles psychologiques.\r\n\r\n19:56:15:03  19:56:19:07\r\nEn 2015, cet Afghan avait 18 ans\r\n   quand il a travers\u00e9 la mer\r\n\r\n19:56:19:09  19:56:23:13\r\n   et il ne savait pas nager, et\r\nplusieurs sont morts sous ses yeux.\r\n\r\n19:56:24:00  19:56:27:11\r\n-On \u00e9tait constamment face \u00e0 la mort.\r\n\r\n19:56:27:13  19:56:30:11\r\n  A bord, il y avait une famille.\r\n\r\n19:56:30:13  19:56:34:21\r\n J'avais pris un des enfants dans \r\n mes bras pour qu'il ne tombe pas,\r\n\r\n19:56:34:23  19:56:38:04\r\n         parce que sa m\u00e8re\r\n     s'\u00e9tait \u00e9vanouie de peur.\r\n\r\n19:56:38:06  19:56:41:10\r\n       Malgr\u00e9 notre courage,\r\n      c'\u00e9tait tr\u00e8s effrayant.\r\n\r\n19:56:41:17  19:56:43:07\r\n       -Arriv\u00e9e en Suisse,\r\n\r\n19:56:43:09  19:56:46:15\r\n    cette population inactive\r\n      subit le contrecoup.\r\n\r\n19:56:46:17  19:56:50:16\r\n Il est difficile de rep\u00e9rer les \r\nsignes d'un trouble psychologique.\r\n\r\n19:56:51:01  19:56:53:13\r\n  -Il faut d'abord cr\u00e9er ce lien\r\n\r\n19:56:53:15  19:56:56:13\r\n  de confiance en transf\u00e9rentiel,\r\n\r\n19:56:56:15  19:57:02:15\r\npour pouvoir r\u00e9orienter la personne,\r\n sans rajouter du trauma au trauma.\r\n\r\n19:57:03:00  19:57:07:11\r\n-Probl\u00e8me de peau, impossibilit\u00e9\r\n  de se concentrer, solitude,\r\n\r\n19:57:07:13  19:57:10:08\r\nou m\u00eame recours aux psychotropes,\r\n\r\n19:57:10:10  19:57:14:14\r\n      sont les cons\u00e9quences\r\nd'une absence de prise en charge.\r\n\r\n19:57:15:00  19:57:17:23\r\n-Au d\u00e9but, je prenais de la drogue.\r\n\r\n19:57:18:01  19:57:22:21\r\n   Maintenant, j'ai tout arr\u00eat\u00e9.\r\n\r\n19:57:23:08  19:57:27:11\r\n     -Dans le canton de Vaud,\r\ntous les r\u00e9fugi\u00e9s passent d'office\r\n\r\n19:57:27:13  19:57:31:01\r\n par un entretien psychologique,\r\n         une \u00e9valuation\r\n\r\n19:57:31:03  19:57:35:02\r\n qui a permis \u00e0 ce jeune Erythr\u00e9en\r\nd'entamer une th\u00e9rapie depuis 2 ans.\r\n\r\n19:57:36:04  19:57:38:11\r\n -Quand je suis arriv\u00e9 en Suisse,\r\n\r\n19:57:38:13  19:57:39:19\r\n         j'\u00e9tais incapable\r\n\r\n19:57:39:21  19:57:41:20\r\n    de faire quoi que ce soit.\r\n\r\n19:57:41:22  19:57:45:08\r\n      Entre temps, il y a eu\r\n     de nombreux changements.\r\n\r\n19:57:45:10  19:57:49:00\r\n   J'ai m\u00eame trouv\u00e9 un travail.\r\n\r\n19:57:50:07  19:57:53:05\r\n-Se soigner, c'est aussi s'int\u00e9grer.\r\n\r\n19:57:54:07  19:57:57:19\r\n-De pouvoir s'occuper, de la mani\u00e8re\r\n\r\n19:57:57:21  19:58:00:19\r\n     la plus pr\u00e9coce possible,\r\n\r\n19:58:00:21  19:58:04:07\r\ndes probl\u00e8mes de sant\u00e9 psychiques,\r\n         c'est essentiel\r\n\r\n19:58:04:09  19:58:06:18\r\npour r\u00e9ussir une bonne int\u00e9gration.\r\n\r\n19:58:07:03  19:58:10:13\r\n      -Reste les pr\u00e9jug\u00e9s\r\n face aux soins psychiatriques,\r\n\r\n19:58:10:15  19:58:12:11\r\n   nombre de migrants pensent\r\n\r\n19:58:12:13  19:58:15:16\r\n     qu'ils ne s'adressent\r\n qu'aux gens atteints de folie.\r\n\r\n19:58:16:07  19:58:18:00\r\n      -Il est bient\u00f4t 20h00.\r\n\r\n19:58:18:02  19:58:21:11\r\n     La question va se poser \r\n     dans beaucoup de foyers:\r\n\r\n19:58:21:12  19:58:25:05\r\n     qui d\u00e9barrassera la table\r\net qui remplira le lave vaisselle ?\r\n\r\n19:58:25:07  19:58:29:02\r\n    Bien des femmes reprochent \r\n   aux hommes de ne pas partager\r\n\r\n19:58:29:04  19:58:32:04\r\n            et surtout\r\n de ne pas le faire spontan\u00e9ment.\r\n\r\n19:58:32:06  19:58:35:18\r\nRegardez la BD qui est devenue virale\r\n         en quelques heures.\r\n\r\n19:58:36:15  19:58:39:22\r\n     -En \u00e0 peine deux jours,\r\n      cette bande dessin\u00e9e\r\n\r\n19:58:40:00  19:58:44:03\r\n a fait plus de 150'000 partages\r\n    sur les r\u00e9seaux sociaux.\r\n\r\n19:58:44:05  19:58:49:01\r\n   On y parle de la r\u00e9partition\r\ndes t\u00e2ches et de la charge mentale,\r\n\r\n19:58:49:03  19:58:53:13\r\n ce syndrome des femmes \u00e9puis\u00e9es\r\n    de devoir penser \u00e0 tout.\r\n\r\n19:59:02:21  19:59:05:03\r\nEt oui, il fallait le demander !\r\n\r\n19:59:05:05  19:59:08:09\r\n         La dessinatrice\r\n   met son style et son humour\r\n\r\n19:59:08:11  19:59:12:08\r\n     au service d'un propos\r\n   observ\u00e9 par les chercheurs.\r\n\r\n19:59:12:22  19:59:15:20\r\n-La charge mentale d\u00e9crite dans la BD\r\n\r\n19:59:15:22  19:59:17:13\r\n         est fondamentale:\r\n\r\n19:59:17:15  19:59:21:17\r\nplanifier les activit\u00e9s domestiques,\r\n         \u00e7a prend du temps.\r\n\r\n19:59:21:19  19:59:26:09\r\n   C'est g\u00e9n\u00e9ralement la femme\r\nqui les planifie et les accomplit.\r\n\r\n19:59:26:16  19:59:31:03\r\n  -La BD cartonne sur Internet\r\n        et fait parler.\r\n\r\n19:59:31:11  19:59:35:06\r\n    -J'y pense tout le temps, \r\n   c'est toujours dans ma t\u00eate:\r\n\r\n19:59:35:08  19:59:39:14\r\n       que faire \u00e0 manger,\r\n    quand faire les courses...\r\n\r\n19:59:39:16  19:59:45:13\r\n-Mon mari fait beaucoup de choses,\r\nsi on les a organis\u00e9es \u00e0 l'avance.\r\n\r\n19:59:45:15  19:59:52:11\r\n    Il manque des initiatives.\r\n\r\n19:59:52:23  19:59:55:20\r\n        -La dessinatrice\r\n    d\u00e9nonce ces r\u00f4les fig\u00e9s.\r\n\r\n19:59:55:22  20:00:00:06\r\n  Au sein de la PME familiale,\r\nla femme est la cheffe du projet\r\n\r\n20:00:00:08  20:00:03:12\r\n     et l'homme l'ex\u00e9cutant.\r\n\r\n20:00:03:22  20:00:07:14\r\n-Nous faisons les travaux physiques.\r\n\r\n20:00:07:16  20:00:11:07\r\n    Mais ce qui prend beaucoup\r\n      de temps et d'\u00e9nergie,\r\n\r\n20:00:11:09  20:00:14:08\r\n      c'est le travail mental\r\nde planification et d'organisation.\r\n\r\n20:00:14:10  20:00:16:16\r\n      -J'ai desto-do lists.\r\n\r\n20:00:16:18  20:00:20:08\r\n      J'essaie de me rappeler\r\n    de quelques petites choses:\r\n\r\n20:00:20:10  20:00:25:01\r\n     la rentr\u00e9e, les vacances,\r\n          les vaccins...\r\n\r\n20:00:25:08  20:00:27:23\r\n            Archives\r\n  -Pour la liste de vos achats,\r\n\r\n20:00:28:01  20:00:30:16\r\n   groupez-les par cat\u00e9gories.\r\n\r\n20:00:30:18  20:00:34:21\r\n-En 2017, les m\u00e8res investissaient\r\n     deux fois plus de temps\r\n\r\n20:00:34:23  20:00:38:05\r\n       que leur conjoint\r\n dans la bonne marche du foyer.\r\n\r\n20:00:38:19  20:00:44:01\r\n   -C'est la fin de ce journal.\r\n\r\n20:00:44:03  20:00:48:16\r\n    Bonne soir\u00e9e et \u00e0 bient\u00f4t.\r\n\r\n20:00:48:21  20:00:58:02\r\n     Sous-titrage SWISS TXT:\r\nV.Born-Dard, F.Froidevaux, A.Huber,\r\n      G.Quo\u00ebx, C.Sanguinetti\r\n\r\n\n"], "speechToTexts": ["UMID : ZT031242\r\nDate de transcription : 13-AUG-18\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:01:34 > 0:01:35) [87%] : \r\nAlors, tu as trouv\u00e9 comment.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:02:17 > 0:03:37) [90%] : \r\nMesdames, messieurs, bonsoir, merci d'\u00eatre avec nous, des images in\u00e9dites et une s\u00e9rie de d\u00e9tails permettent de pr\u00e9ciser l'op\u00e9ration d'espionnage men\u00e9e par la Suisse, en Allemagne les Verts demandent une commission d'enqu\u00eate parlementaire, d'autres voix estiment que la Suisse doit assumer une telle action, le conseiller aux \u00c9tats Jean-Ren\u00e9 Fournier la firme mais il reconna\u00eet le risque de d\u00e9rapage pour la Suisse recours ainsi \u00e0 des agents priv\u00e9s, voici les premiers essais des trains grandes lignes dans lesquelles nous voulons on v\u00e9rifie notamment le confort ces convois s'incline dans les virages, il faut corriger tout est-ce que d\u00e9sagr\u00e9ables pour le voyageurs la chasse aux m\u00e9gots et autres d\u00e9chets relanc\u00e9 Lausanne et Fribourg ont re\u00e7u aujourd'hui l'appel pour leurs efforts, exemple \u00e0 Lausanne 100 francs le crash \u00e0 150 francs le m\u00e9gots et 200 francs pour celui qui urine dans la rue, le traumatisme p\u00e9rinatal touche enti\u00e8res, des femmes, la grossesse, l'accouchement, la premi\u00e8re ann\u00e9e, cr\u00e9e pour elle traumatisme on entendra les t\u00e9moignages qui \u00e9clairent cette r\u00e9alit\u00e9 souvent tabou et puis si vous \u00eates en couple, ne manquez pas notre reportage de fin de journal, une BD devient virale, elle explique aux hommes comment anticiper le partage des t\u00e2ches m\u00e9nag\u00e8res, le frigo \u00e0 remplir ou les vacances \u00e0 planifier.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:03:39 > 0:03:57) [88%] : \r\nLes r\u00e9v\u00e9lations et maintenant des images permettent de pr\u00e9ciser l'op\u00e9ration d'espionnage que la Suisse a men\u00e9 en Allemagne, l'homme est incarc\u00e9r\u00e9 le scandale am\u00e8ne les politiques \u00e0 r\u00e9agir les Verts r\u00e9clament une commission d'enqu\u00eate, voici le d\u00e9roulement des faits tels qu'il peut \u00eatre maintenant reconstituer Delphine g\u00eanera.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:04:00 > 0:04:54) [92%] : \r\nUne chambre d'h\u00f4tel cossu, une transaction en cash, un agent secret, cet homme, c'est Daniel M. l'espion suisse, arr\u00eat\u00e9 en Allemagne des images exclusives, r\u00e9v\u00e9l\u00e9 par nos coll\u00e8gues al\u00e9maniques, on le voit \u00e0 c\u00f4t\u00e9 des billets de 500 euros l'homme vient de toucher une avance de 20000 euros contre des donn\u00e9es bancaires des images tourn\u00e9es \u00e0 son insu dans un h\u00f4tel de Francfort l'histoire un vrai roman d'espionnage commence en 2011 Daniel M. est engag\u00e9 par les services secrets suisses il est charg\u00e9 de remonter la fili\u00e8re de l'achat par des autorit\u00e9s du Fisc allemand de CD de donn\u00e9es bancaires vol\u00e9es en Suisse 2014, retour \u00e0 l'h\u00f4tel InterContinental de Francfort Daniel M. travaillent d\u00e9sormais \u00e0 son compte, il promet des donn\u00e9es bancaires un acheteur allemand contre 560000 dollars l'acheteur est un journaliste, un ancien des services secrets allemands, c'est lui qui est film Daniel M. en cachette.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:04:54 > 0:04:55) [57%] : \r\nLa seule contenu.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:05:02 > 0:05:52) [93%] : \r\nL'ancien agent secret allemand contact l'UBS via un interm\u00e9diaire, la banque s'inqui\u00e8te car Daniel M dans une autre vie, travailler pour l'UBS \u00e0 la s\u00e9curit\u00e9, le minist\u00e8re public qui saisit et lance une enqu\u00eate l'op\u00e9ration gla\u00e7ons, le 2 f\u00e9vrier 2015 Daniel M. doit rencontrer une derni\u00e8re fois son acheteur a dur\u00e9 qu'un pi\u00e8ge, il est arr\u00eat\u00e9 par le minist\u00e8re public 4 jours de d\u00e9tention o\u00f9 il raconte son engagement pour les services secrets suisses et le succ\u00e8s de sa mission en Allemagne avec tous les d\u00e9tails, mais probl\u00e8me : le proc\u00e8s- verbal de son audition parvient aux autorit\u00e9s allemandes le 28 avril 2017 Daniel M. est arr\u00eat\u00e9 \u00e0 Francfort, il est soup\u00e7onn\u00e9 par le parquet f\u00e9d\u00e9ral d'Allemagne, d'espionnage pour le compte de la Suisse pour son avocat Daniel M. est clairement victime d'un complot.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:05:52 > 0:06:12) [84%] : \r\nRFI suisse, non, il est tomb\u00e9 dans le pi\u00e8ge, sans s'en douter, d'accord, un pi\u00e8ge qui \u00e9tait tr\u00e8s habile par Clarett L enclos, il appara\u00eet clairement dans le dossier, fanfare, que c'est un pi\u00e8ge qui a \u00e9t\u00e9 tendue pour faire tomber un agent devenu ind\u00e9sirable sur Rh\u00f4ne.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:06:13 > 0:06:19) [97%] : \r\nAujourd'hui l'espion est en d\u00e9tention \u00e0 la prison de Mannheim en attente de son inculpation.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:06:22 > 0:06:34) [95%] : \r\nJean-Ren\u00e9 Fournier bonsoir, bonsoir, vous \u00eates conseiller aux \u00c9tats membres de la commission de s\u00e9curit\u00e9 maintenant qu'on a le d\u00e9roulement \u00e0 peu pr\u00e8s complet de l'affaire, qu'est ce que vous dites est-ce qu'on doit mener ce que la Suisse doit mener ce genre d'op\u00e9ration.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:06:35 > 0:06:49) [96%] : \r\n\u00e0 mon avis, je pense que lorsqu'on est soi-m\u00eame victime d'une op\u00e9ration d'espionnage d'un pays tiers, nous avons le devoir d'essayer de savoir le pourquoi, le comment et de mener, donc une affaire de une, une op\u00e9ration de contre- espionnage, c'est ce qui a \u00e9t\u00e9 fait apparemment.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:06:49 > 0:06:51) [96%] : \r\nDonc, pas de fausse pudeur, il faut y aller dans ce genre de cas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:06:52 > 0:07:11) [88%] : \r\nJe pense que il y a pas de fausse pudeur \u00e0 avoir l'qui a \u00e9t\u00e9 commis par l'argent, g\u00e9n\u00e9ralement sur le territoire suisse est un art est licite, nous avons proc\u00e9d\u00e9 de la m\u00eame mani\u00e8re, pour essayer de conna\u00eetre le pourquoi et comment je pense que c'est tout \u00e0 fait je dirais par rapport en tout cas aux autorit\u00e9s suisses et au devoir du service de renseignement, je pense que nous restons dans la ligne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:07:11 > 0:07:25) [91%] : \r\nLes agents des services disent hors cam\u00e9ra de plus en plus, on a une telle peur de se faire arr\u00eater dans les pays \u00e9trangers ont fait beaucoup recours \u00e0 des sous- traitants \u00e0 des priv\u00e9s, est ce que l\u00e0 il y a pas un petit risque de d\u00e9rapage.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:07:26 > 0:07:45) [88%] : \r\nJe pense qu'effectivement, le recours \u00e0 des priv\u00e9s ou des assurances priv\u00e9es devaient \u00eatre \u00eatre limit\u00e9 au strict minimum mais il faut aussi comprendre, bien s\u00fbr, les risques encourus par ses agents et comprendre aussi leur situation maintenant je pense que, dans chaque cas, il y a une appr\u00e9ciation de circuits de situations particuli\u00e8res \u00e0 faire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:07:45 > 0:07:58) [92%] : \r\nLe contr\u00f4le des politiques \u00e9videmment c'est crucial, une affaire comme celle-l\u00e0, sur le principe : jusqu'o\u00f9 doit monter l'information avant l'action, le conseiller f\u00e9d\u00e9ral, la commission de s\u00e9curit\u00e9 par exemple, aurait d\u00fb savoir doivent savoir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:07:58 > 0:08:12) [88%] : \r\nJe crois savoir que certainement le Conseil f\u00e9d\u00e9ral doit savoir, du moins le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, le chef d\u00e9partement concern\u00e9, si ce n'est le coll\u00e8ge complet, mais je crois savoir aussi qu'une d\u00e9l\u00e9gation de la commission de gestion \u00e9tait \u00e9galement au courant de cette mission.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:08:12 > 0:08:15) [86%] : \r\nHein, on le fait assez, \u00e7a on le renseignement monte assez haut.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:08:15 > 0:08:26) [90%] : \r\nJe pense que, au niveau en tout cas parlementaire en nous ne dormons jamais entendu de reproches dans ce sens-l\u00e0, \u00e9videmment, ce sont toujours des informations extr\u00eamement confidentielles qui ne circulent pas dans les m\u00e9dias.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:08:27 > 0:08:28) [98%] : \r\nJean-Ren\u00e9 Fournier merci.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:08:29 > 0:08:45) [95%] : \r\nMerci \u00e0 vous, voil\u00e0 cet entretien enregistr\u00e9 cet apr\u00e8s- midi, les premiers essais ont eu lieu pour les trains grandes lignes dans lesquelles nous rouleront en Suisse un point sensible et le confort des voyageurs, il faut \u00e9viter les d\u00e9sagr\u00e9ments, alors que les convois s'incline fortement dans les virages, Nicolas Ross\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:08:47 > 0:08:59) [92%] : \r\nLe train Twindexx de Bombardier on l'attendait pour 2013 puis 2015, \u00e7a devrait \u00eatre, d\u00e9cembre 2017 Bombardier CFF ont d\u00e9j\u00e0 fait plus de 100000 kilom\u00e8tres de tests en Suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:09:01 > 0:09:08) [90%] : \r\nOn pr\u00e9voit d'avoir \u00e0 l'homologation pour la Suisse, on \u00e9tait cette ann\u00e9e et puis apr\u00e8s cette homologation on va commencer de de livrer des trains.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:09:08 > 0:09:24) [80%] : \r\nMais une antenne, on sait que je suis plut\u00f4t positif si tout se passe sans probl\u00e8me le calendrier pr\u00e9vu par Bombardier pourra seulement \u00eatre tenu et nous pourrons faire rouler les trains d\u00e8s d\u00e9cembre pour l'horaire 2018 pente son intention d'dans entretien Chrome Mathieu a une une colle.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:09:24 > 0:10:10) [92%] : \r\nUne des causes principales du retard l'espace pour personnes handicap\u00e9es, qui a d\u00fb \u00eatre compl\u00e8tement repens\u00e9 et aujourd'hui Bombardier met les bouch\u00e9es doubles pour livrer les 23 premiers 13 cette ann\u00e9e, certaines \u00e9quipes travaillent en 3X8 sur le site de Villeneuve ou les traits sont assembl\u00e9s les effectifs ont \u00e9t\u00e9 port\u00e9s \u00e0 800 employ\u00e9e pour honorer la plus grosse commande de l'histoire des CFF ces nouveaux trains et joue un r\u00f4le capital, non seulement pour les CFF mais aussi pour Bombardier, car les activit\u00e9s de l'entreprise canadienne en Suisse d\u00e9pendent \u00e9norm\u00e9ment de cette commande des CFF les 62 trains Twindexx \u00e0 livrer aux CFF c'est encore 2 ans de travail pour Villeneuve, autant dire que l'option pr\u00e9vue de 100 trains suppl\u00e9mentaires sera d\u00e9cisive pour l'usine vaudoise.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:10:10 > 0:10:21) [87%] : \r\nAujourd'hui avec le contrat de base lundi travail jusque fin 2019, et puis avec l'option autour d'une centaine de, de, de trains, \u00e7a va jusqu'\u00e0 2029.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:10:21 > 0:10:35) [92%] : \r\nLe ciel de Bombardier Suisse n'est toutefois pas compl\u00e8tement d\u00e9gag\u00e9, le groupe canadien va supprimer 10 pourcent de ses effectifs, selon nos informations, les employes auront dans les prochaines semaines, s'ils sont touch\u00e9s par cette restructuration.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:10:36 > 0:10:47) [92%] : \r\nToujours j'habite des transports on reparle des rentes pour les handicap\u00e9s, les transports publics doivent leur \u00eatre facilement accessibles d'ici \u00e0 2023 mais le retard est telle que la conf\u00e9d\u00e9ration doit intervenir Linda Bourget.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:10:49 > 0:10:59) [95%] : \r\n\u00e0 l'heure de pointe en gare de Berne, il y a ceux qui descendent tranquillement du train et puis il y a ceux comme Christina rire qui doivent attendre qu'on les aide \u00e0 sortir.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:11:00 > 0:11:09) [87%] : \r\nCe sont, au apn\u00e9e fort c'est d\u00e9sagr\u00e9able, en particulier lorsque les personnes qui aident ne sont pas tr\u00e8s motiv\u00e9s et qu'elles nous font sentir qu'elles le font par obligation.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:11:10 > 0:11:11) [52%] : \r\nSi ce ce.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:11:13 > 0:11:30) [90%] : \r\nEn vigueur depuis 2004, la loi sur l'\u00e9galit\u00e9 pour les handicap\u00e9s, donn\u00e9 20 ans aux transports publics pour s'adapter aux personnes \u00e0 mobilit\u00e9 r\u00e9duite, mais le temps passe et les adaptations tarde du coup ce matin l'Office f\u00e9d\u00e9ral des transports a annonc\u00e9 de nouvelles mesures aux repr\u00e9sentant de handicap\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:11:31 > 0:11:41) [84%] : \r\nOui, nous savons, a annonc\u00e9 que nous avons pr\u00e9par\u00e9, programme qui contr\u00f4le la r\u00e9alisation de cette loi, jusqu'\u00e0 2000 un tort.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:11:41 > 0:12:02) [94%] : \r\nDes contr\u00f4les, mais aussi des moyens suppl\u00e9mentaires, l'administration souhaite injecter de 2,6 \u00e0 3,8 milliards de francs dans la mise aux normes de gare, l'extension des capacit\u00e9s et l'am\u00e9lioration de la s\u00e9curit\u00e9 du c\u00f4t\u00e9 des CFF, plus de la moiti\u00e9 des gares sont aux normes et le transporteur promet que tout sera pr\u00eat fin 2023.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:12:03 > 0:12:39) [91%] : \r\nDes mesures d'infrastructure sont pr\u00e9vus pour 146 gares tandis que pour 170 autres gares, nous avons pr\u00e9vu des solutions alternatives, \u00e0 savoir l'engagement de personnel avec des rampes amovibles ou des mobiliers car Berne exige l'adaptation de 75 pourcent des gares fr\u00e9quent\u00e9es par 8 ans de 5 pourcent des voyageurs mais pour des centaines de petites gares le syst\u00e8me actuel de recours au personnel, est jug\u00e9 suffisant pour Christina et c'est inacceptable, elle continuera donc de se battre pour pouvoir un jour circuler seul dans toute la Suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:12:40 > 0:12:57) [90%] : \r\nLe propre en ordre, a longtemps \u00e9t\u00e9 une de nos marques de fabrique beaucoup d\u00e9plorent un laisser- aller dans les villes mais la contre- attaque s'organise \u00e0 Lausanne 100 francs le crash \u00e0 150 francs le m\u00e9gots Fribourg pr\u00e9f\u00e8rent une m\u00e9thode plus douce, mais les 2 villes ont re\u00e7u aujourd'hui la belle S\u00e9bastien Fasnacht Matthew Fournier.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:12:59 > 0:13:43) [85%] : \r\nPour le fumeur, un geste d'inattention en apparence anodin mais pour la voirie, un vrai poison les m\u00e9gots Fribourg n'en veut plus, la Ville lance aujourd'hui une campagne de sensibilisation jusqu'en octobre, des b\u00e9n\u00e9voles traquerons \u00e0 travers les rues ces d\u00e9tritus plus polluant qu'il n'y para\u00eet un m\u00e9gots, environ 500 litres d'eau m\u00e9gots dur\u00e9 12 ans la qui sont les d\u00e9truit comme les ondes d'Ach\u00e8res, un papier qui est par terre, un m\u00e9got, c'est aussi un d\u00e9chet qui, qui qui n'a pas \u00eatre par terre, on ne doit pas jeter normalement d\u00e9chet au sol, je pense, parle de l'appartement, les fumeurs, ils jettent leur laisser au niveau de de quoi, selon l'Office f\u00e9d\u00e9ral de l'environnement, le littering, soit les d\u00e9chets sauvages co\u00fbtent 144 millions par ann\u00e9e aux communes suisses 35 pourcent de ses co\u00fbts proviennent des m\u00e9gots.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:13:45 > 0:14:01) [93%] : \r\nLa sensibilisation Porrentruy depuis 3 ans avec succ\u00e8s clairement un on voit une diff\u00e9rence \u00e0 peu pr\u00e8s 10 pourcent de moins d'd\u00e9chet en ville de Porrentruy, donc c'est une exp\u00e9rience qui a port\u00e9 ses fruits, mais le chef- lieu ajoulot veut aller plus loin, il a lanc\u00e9 une initiative cantonale pour faciliter les contraventions.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:14:01 > 0:14:13) [93%] : \r\nL'id\u00e9e, c'est que l'amende puisse \u00eatre directement attribu\u00e9s comme on met une une amende d'ordre \u00e0 un automobiliste qui est mal l'id\u00e9e, c'est de pouvoir faire la m\u00eame chose dans la de la gestion des d\u00e9chets.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:14:13 > 0:14:22) [94%] : \r\nUne pratique qui vient d'entrer en vigueur \u00e0 Lausanne, ici, en cas de flagrant d\u00e9lit, comptez 100 francs pour un crachat 150 pour le m\u00e9gots et 200 pour non- usage de WC.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:14:23 > 0:14:27) [93%] : \r\nC\u00f4t\u00e9 fribourgeois on juge ce proc\u00e9d\u00e9 trop agressif.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:14:27 > 0:14:40) [92%] : \r\nNon, pour moi, c'est pas une id\u00e9e parce que je vois toute la partie administrative qui est derri\u00e8re et choix l'agression qui est derri\u00e8re et moi je trouve \u00e7a donne une image qui que que le conseil communal actuel n'a pas envie de donner.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:14:40 > 0:14:50) [92%] : \r\nLa voirie accueillera des classes d'\u00e9cole des r\u00e9fugi\u00e9s ou des entreprises proposant l'activit\u00e9 \u00e0 leurs employ\u00e9es au total un millier de b\u00e9n\u00e9voles courbe auront le dos pour la propret\u00e9 des rues fribourgeoise.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:14:51 > 0:15:07) [91%] : \r\nEn France, l'audace, c'est \u00e0 Londres du jour, Emmanuel Macron a r\u00e9ussi son pari d'\u00eatre \u00e9lu sans s'appuyer sur un parti politique, il tente le m\u00eame tour de force pour le Parlement, son mouvement adoube 428 candidats, plus de la moiti\u00e9 ne sont pas des professionnels de la politique annabelle Luan.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:15:09 > 0:15:19) [91%] : \r\nIn\u00e9dit en France, sous la 5\u00e8me R\u00e9publique le mouvement, la R\u00e9publique en marche du pr\u00e9sident Emmanuel Macron pr\u00e9sente une premi\u00e8re liste de 428 candidats sur 577.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:15:19 > 0:15:22) [100%] : \r\nConscription aujourd'hui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:15:23 > 0:15:25) [98%] : \r\nCe sont 52 pourcent.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:15:26 > 0:15:42) [94%] : \r\nDes candidates et des candidats qui sont issus de la soci\u00e9t\u00e9 civile, au sens qu'ils n'ont jamais exerc\u00e9 de mandat \u00e9lectif et qu'il n'exerce aujourd'hui aucun mandat politique.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:15:43 > 0:16:00) [92%] : \r\nMoyenne d'\u00e2ge 46 ans, autant de femmes que d'hommes, parit\u00e9 oblige, et seulement 24 d\u00e9put\u00e9s investit tous venus du Parti socialiste qu'en tout cas \u00e9pineux de l'ancien 1er ministre Manuel Valls, il a \u00e9t\u00e9 r\u00e9gl\u00e9 par le compromis suivant pas d'investiture pour Manuel Valls, mais pas de candidat de la R\u00e9publique en marche face \u00e0 lui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:16:01 > 0:16:06) [91%] : \r\nJe trouve qu'il y aurait quelque injustice \u00e0 faire d'un cas, une r\u00e8gle.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:16:07 > 0:16:09) [95%] : \r\nNous, au moment o\u00f9 nous rassemblons.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:16:10 > 0:16:12) [99%] : \r\nNous estimons qu'on ne claque pas la porte au nez.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:16:13 > 0:16:25) [94%] : \r\nUn ancien 1er ministre de la R\u00e9publique qui, en quelque sorte, dit j'ai envie de vous rejoindre et d'\u00eatre utile, ces \u00e9lections l\u00e9gislatives en France se tiendront les 11 et 18 juin prochain.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:16:27 > 0:16:35) [94%] : \r\nMichel Beuret, on prend la mesure du culot politique conqu\u00e9rir une majorit\u00e9 avec des candidats pour la plupart, 9, \u00e7a paraissait impossible.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:16:37 > 0:17:32) [90%] : \r\nOui, Darius Emmanuel Macron poursuit avec audace sa cavalcade bonapartiste, on lui avait dit tu verras sans parti, tu n'as aucune chance de devenir pr\u00e9sident et on sait le r\u00e9sultat alors pourquoi s'arr\u00eater avec ce culot extraordinaire : il fait le pari \u00e0 pr\u00e9sent de renouveler l'ensemble des visages de l'Assembl\u00e9e nationale, j'ai parcouru attentivement la liste des candidatures et aucun homme, aucun nom ne jouit v\u00e9ritablement d'une sorte de notori\u00e9t\u00e9 politique mis \u00e0 part quelques transfuges du Parti socialiste, et encore, le nouveau pr\u00e9sident parie donc sur la jeunesse, il parie sur des personnalit\u00e9s qui viennent de la vraie vie, en quelque sorte sur la parit\u00e9 hommes- femmes, aussi \u00e0 l'unit\u00e9 pr\u00e8s et c'est une position tr\u00e8s volontariste, si l'on songe qu'ils ont re\u00e7u 19000 dossiers, dont seulement 29 pourcent de dossiers f\u00e9minin alors en France on n'a pas vu untel chamboule-tout politique depuis le retour du g\u00e9n\u00e9ral De Gaulle en 1958.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:17:32 > 0:17:33) [95%] : \r\nMerci Michel.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:17:34 > 0:17:47) [89%] : \r\nRetour en Suisse avec cette tradition industrielle qui a surv\u00e9cu pendant 200 ans, la fabrique de verre d'Hergiswil perp\u00e9tuent un savoir- faire en grande part artisanal, reportage \u00e0 Nidwald, No\u00e9mie Guignard et Robert Witmer.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:17:49 > 0:18:05) [87%] : \r\nC'est un coeur qui bat \u00e0 1500 degr\u00e9s et qui contient 18 tonnes de fer fondu autour du four, de la Glasi, une vingtaine de ma\u00eetre verrier donne chaque jour vis \u00e0 une tonne et demie de mati\u00e8re, une tradition que se partagent, portugais et italiens, plus aucun souffleur suisse \u00e0 Hergiswil.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:18:07 > 0:18:16) [86%] : \r\nAvoir un enfant men\u00e9 KFOR au d\u00e9but j'aimais pas \u00e7a, mais avec le temps, la production du verre m'a fascin\u00e9 et voil\u00e0, \u00e7a fait plus de 50 ans que je suis coinc\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:18:16 > 0:18:17) [85%] : \r\nLa guerre.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:18:22 > 0:18:24) [72%] : \r\nIl est v\u00e9loce imm\u00e9diat et puis, en bref.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:18:24 > 0:18:29) [95%] : \r\nCe qui me pla\u00eet c'est qu'on d\u00e9couvre tous les jours quelque chose \u00e0 chaque nouveau produit il faut rire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:18:29 > 0:18:30) [73%] : \r\nOn a l'air, la mani\u00e8re d'apparence.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:18:31 > 0:18:50) [93%] : \r\nFond\u00e9e il y a 2 si\u00e8cles, la fabrique de verre d'Hergiswil et la derni\u00e8re du type en Suisse une rescap\u00e9e en 1975 la commune Nidwaldiens \u00e9vite de justesse sa fermeture c'est un ma\u00eetre verrier d'origine italienne, Roberto Niederer, qui assure alors son sauvetage financier et entame un long combat pour sa survie, son fils Robert se souvient.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:18:50 > 0:19:07) [79%] : \r\nLes rapts Right et quand m\u00eame mon p\u00e8re s'est battu durant 13 ans, il a renou\u00e9 avec le travail traditionnel et assaini les machines au score le fait et juste avant sa mort, il m'a transmis son entreprise Gravity Arbeit Proneem Meddeb nomme.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:19:08 > 0:19:25) [92%] : \r\nCe savoir- faire permet la production de pr\u00e8s de 800 type d'articles verres, carafes vaisselle mais au-del\u00e0 de la vente, la formule du succ\u00e8s passe par le marketing, l'ouverture de la Glasi au public et la multiplication d'exp\u00e9rience autour du verre, r\u00e9sultat 100000 visiteurs par an parfois retenu prisonnier de ce labyrinthe de verre.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:19:34 > 0:19:46) [93%] : \r\nAujourd'hui le patron peut avoir le sourire en se d\u00e9veloppant autour de la Fabrique, il a assur\u00e9 la sant\u00e9 financi\u00e8re de la Glasi alors, pour marquer 200 ans d'histoire, il s'est offert une tour de verre plus qu'un symbole, elle doit poser un jalon pour l'avenir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:19:46 > 0:19:56) [91%] : \r\nSur la MSA cette tour doit \u00eatre un symbole pour montrer qu'on n'est pas seulement capable de faire des verres, des assiettes ou des bols mais aussi des tours ou peut-\u00eatre m\u00eame demain des maisons de Vespa.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:19:57 > 0:20:03) [92%] : \r\nCar Robert Niederer pense d\u00e9j\u00e0 aux 200 prochaines ann\u00e9es, de cette entreprise qui fonctionne comme le poumon de toute une commune.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:20:05 > 0:20:24) [88%] : \r\nAu chapitre sant\u00e9, arr\u00eatons-nous ce soir sur une r\u00e9alit\u00e9 m\u00e9connue et parfois tabou l'arriv\u00e9e d'un enfant est un grand bonheur, mais elle repr\u00e9sente dans certains cas aussi traumatisme dont la m\u00e8re se remet avec difficult\u00e9, c'est un ph\u00e9nom\u00e8ne chiffr\u00e9, on parle d'un tiers des fans Bouygues Val\u00e9rie l'enti\u00e8re des femmes, \u00e7a para\u00eet \u00e9norme.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:20:24 > 0:21:18) [92%] : \r\nOui, c'est \u00e7a : une femme sur 3, \u00e7a veut dire 25000 cas en Suisse en 2016 c'est plus fr\u00e9quent que la d\u00e9pression post- partum et pourtant on s'y int\u00e9resse depuis moins longtemps parce que c'est pas dans les mentalit\u00e9s d'associer naissance et traumatisme, ce qui prime c'est le ressenti ce qui va \u00eatre traumatisant pour lui une ne sera pas forc\u00e9ment pour l'autre, le sentiment de ne pas avoir \u00e9t\u00e9 \u00e9cout\u00e9s ou de ne pas comprendre la d\u00e9cision des m\u00e9decins, parfois il y a une raison m\u00e9dicale, un des complications pendant la grossesse \u00e0 l'accouchement ou m\u00eame apr\u00e8s de type c\u00e9sarienne d'urgence ou naissances pr\u00e9matur\u00e9es et dans ces cas, une femme sur 4 va m\u00eame d\u00e9velopper un stress post- traumatique en comme apr\u00e8s une agression avec des cauchemars et des flash-backs les cons\u00e9quences, il y en a sur le lien entre la m\u00e8re et l'enfant est aussi sur le d\u00e9veloppement de l'enfant et c'est pas facile pour une jeune m\u00e8re de dire haut et fort : non, ce n'est pas que du bonheur, une association vient d'\u00eatre cr\u00e9\u00e9 pour lib\u00e9rer la parole, nous avons rencontr\u00e9 l'une des fondatrices.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:21:20 > 0:21:31) [91%] : \r\nMaman d'un petit gar\u00e7on de 4 ans, Charlotte a longtemps v\u00e9cu les anniversaires de son fils comme une \u00e9preuve difficile de f\u00eater un \u00e9v\u00e9nement qui l'a marqu\u00e9 au fer rouge son accouchement, la bouleverser.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:21:32 > 0:21:39) [94%] : \r\nL'accouchement \u00e9tait une succession d'\u00e9v\u00e9nements un peu malencontreuse d'erreurs m\u00e9dicales et de Paroles du Jour du personnel soignant.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:21:39 > 0:21:48) [96%] : \r\nRetour en 2012 Charlotte subi une c\u00e9sarienne d'urgence, de retour dans sa chambre avec son b\u00e9b\u00e9, elle ressent d'intenses douleurs dans le bas du ventre.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:21:49 > 0:22:10) [89%] : \r\nPense que la chose la plus traumatisante, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 ce qui c'est pass\u00e9 juste apr\u00e8s, \u00e0 savoir que, ils ont d\u00fb v\u00e9rifier avec une cam\u00e9ra comment ins\u00e9rer de force sont sans anesth\u00e9sie, avec une personne \u00e0 chaque extr\u00e9mit\u00e9, les membres pour me tenir puisque j'avais les jambes qui tremblaient, les bras qui bougeait dans tous les sens, j'\u00e9tais fatigu\u00e9 et je l'ai v\u00e9cu comme un viol oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:22:11 > 0:22:25) [96%] : \r\nVerdict vessie perfor\u00e9e, elle apprend aussi que son coeur s'est arr\u00eat\u00e9 pendant l'intervention, elle rentre chez elle avec une sonde urinaire et une poche commence 3 mois tr\u00e8s difficiles avant de pouvoir mettre un nom sur ce qui lui arrive, stress post- traumatique.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:22:25 > 0:22:34) [89%] : \r\nJ'avais des r\u00e9actions disproportionn\u00e9es, en fait, j'avais tout de peur qu'on m'enl\u00e8ve mon b\u00e9b\u00e9, j'avais toujours peur qu'on allait m\u00eame j'avais peur qu'on fasse du mal \u00e0 mon corps.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:22:34 > 0:22:59) [91%] : \r\nDonc quand je marche dans la rue, il pouvait avoir un bruit et je r\u00e9vise \u00e0 ce moment-l\u00e0, Charlotte se remet gr\u00e2ce \u00e0 une psychoth\u00e9rapie, elle d\u00e9cide de partager son histoire puis de cr\u00e9er une association pourparlers entre mer c'est par ce biais que Karim la contacte, il y a 3 ans, elle est devenue maman d'un petit gar\u00e7on une naissance provoqu\u00e9 2 mois avant terme car sa vie \u00e0 elle est en danger son b\u00e9b\u00e9 ne p\u00e8se alors qu'un kilo 4.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:22:59 > 0:23:11) [84%] : \r\nMoi ce qui me ce qui m'a beaucoup fait par cette perspective de rentrer \u00e0 la maison avec ce b\u00e9b\u00e9, c'est petit pic avait quand m\u00eame n\u00e9cessit\u00e9 beaucoup de soin, Pete, c'est-\u00e0-dire que la maison \u00e9tait pr\u00eat, enfin moi j'\u00e9tais pas pr\u00eate quoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:23:11 > 0:23:20) [87%] : \r\nLa jeune maman est submerg\u00e9, elle demande de l'aide des m\u00e9dicaments puis il ne hospitalisation pendant 5 mois, elle se sent incapable de s'occuper de son b\u00e9b\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:23:20 > 0:23:32) [93%] : \r\nDonc j'arrivais m\u00eame pas \u00e0 le regarder, je ne savais pas quoi lui dire, il \u00e9tait hors de question pour moi de le prendre dans les bras, c'est \u00e7a, c'est vraiment quelque chose difficile encore pour moi maintenant, a \u00e0 dire et puis Heer pensait.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:23:33 > 0:23:38) [95%] : \r\nUn sentiment de culpabilit\u00e9 et de honte avec lequel d'autres m\u00e8res vivent sans doute en silence.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:23:39 > 0:23:54) [87%] : \r\nC'est vrai que notre soci\u00e9t\u00e9 elle nous Al-Nouman tellement oui, une vue de la de la famille de la maman parfaite vivre un amour, un inconditionnel d\u00e8s le 1er regard avec son b\u00e9b\u00e9, mais, mais je crois que dans dans beaucoup de cas, \u00e7a se passe pas forc\u00e9ment comme \u00e7a avec un enfant.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:23:54 > 0:24:00) [93%] : \r\nEn tout cas depuis Karine et son fils se sont retrouv\u00e9s un petit fr\u00e8re est m\u00eame arriv\u00e9 il y a 6 mois.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:24:00 > 0:24:01) [74%] : \r\nC'est moi, et puis.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:24:01 > 0:24:05) [80%] : \r\nLa nouvelle centrale hydro\u00e9lectrique de longues ralliement a \u00e9t\u00e9 inaugur\u00e9e avait.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:24:05 > 0:24:17) [87%] : \r\nTout pr\u00e8s du ch\u00e2teau de Fillon et double la capacit\u00e9 de l'ancienne usine pour alimenter jusqu'\u00e0 300000 m\u00e9nages c'est la 2\u00e8me plus grosse installation du genre en Suisse, comment la foule voire couleur locale.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:24:18 > 0:24:32) [86%] : \r\nNous continuons-les mini- d\u00e9bat dans la campagne pour le Conseil d'\u00c9tat Vaudois, ce soir, l'\u00e9conomie, avec 2 points de vue clairement oppos\u00e9 \u00e0 droite, l'UDC Jacques Nicolet \u00e0 gauche, la socialiste Cesla Amarelle Olivier coince qui Robert et Laurent Dufaux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:24:34 > 0:24:55) [89%] : \r\nDepuis plus de 10 ans, le PIB Vaudois cro\u00eet plus vite que la moyenne nationale, une sant\u00e9 \u00e9conomique ternie par plusieurs d\u00e9localisations retentissante et un ch\u00f4mage \u00e0 pr\u00e8s de 5 pourcent la est venue 3 f\u00e9d\u00e9ral devait lever bien des incertitudes, une r\u00e9forme fiscale, accept\u00e9e par l'UDC Jacques Nicolet, refus\u00e9 par la socialiste Cesla Amarelle, avec quelles cons\u00e9quences.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:24:55 > 0:25:14) [83%] : \r\nMadame Harel par son bar son sa position sur la vie \u00e0 3 clairement travailler \u00e0 l'encontre de l'int\u00e9r\u00eat des veaux d'ores et des Vaudois parce qu'on avait vraiment d\u00e9montr\u00e9 qu'en mettant \u00e0 disposition une grande bo\u00eete \u00e0 outils au niveau f\u00e9d\u00e9ral, on arrivait sp\u00e9cifiquement \u00e0 chaque, \u00e0 faire une RIA 3 qui \u00e9tait totalement adapt\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:25:14 > 0:25:26) [92%] : \r\nNon parce la RIE III f\u00e9d\u00e9rale elle comportait des pertes tr\u00e8s importantes pour les communes, en particulier, je pense qu'aujourd'hui c'est le moment de revenir avec un nouveau compromis.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:25:26 > 0:25:32) [94%] : \r\nLa lutte contre le ch\u00f4mage passe par l'orientation avec cette question forme-t-on trop d'universitaires et pas assez d'apprentis.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:25:32 > 0:25:50) [88%] : \r\nQuand on est au gymnase, c'est peut-\u00eatre aussi important d'expliquer aux jeunes qu'il y a peut-\u00eatre pas Cluny mais il y a les les eaux Les hautes \u00e9coles d'ing\u00e9nierie en moi un bon nombre de de boucherie de boulangerie qui rentre, qui trouve pas de repreneur et je suis persuad\u00e9 que l\u00e0 on peut pousser un petit peu les jeunes \u00e0 d\u00e9couvrir ces m\u00e9tiers, faut pas les obliger \u00e0 faire ce m\u00e9tier, mais d\u00e9couvrir ces m\u00e9tiers.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:25:50 > 0:26:06) [95%] : \r\nIl faut jamais opposer les fili\u00e8res universitaires avec les fili\u00e8res professionnelles et c'est la valorisation des m\u00e9tiers d'avenir, c'est l\u00e0 o\u00f9 il y a des d\u00e9bouch\u00e9s, c'est pas dans les m\u00e9tiers oubli\u00e9s, comme le semble entendre Monsieur Nicolet qu'il faut mettre les forces de l'\u00c9tat.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:26:06 > 0:26:12) [93%] : \r\nLes salari\u00e9s, eux, s'inqui\u00e8tent de la concurrence : faut-il renforcer la lutte contre le dumping salarial.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:26:12 > 0:26:25) [91%] : \r\nLe dumping, c'est, on le voit par exemple aujourd'hui dans les taxis, il y a un ph\u00e9nom\u00e8ne du Berry Sion, qui fait que, il y a une diminution du chiffre d'affaire des taxis et \u00e7a il faut davantage contr\u00f4ler.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:26:25 > 0:26:40) [88%] : \r\nMoi, j'aime autant laisser les milieux professionnels F\u00e9d\u00e9ration vaudoise des autres prises et consorts de faire vraiment le travail de d'informations et \u00e9ventuellement de r\u00e9pression chez eux aussi, si tout d'un coup, il y a, il y a des cas qui sont av\u00e9r\u00e9s mais je crois que l'auto- contr\u00f4le, c'est, c'est parfois la meilleure des formules.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:26:41 > 0:26:44) [97%] : \r\nEt c'est le 21 mai que l'on saura qui travaillera au Conseil d'\u00c9tat Vaudois.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:26:46 > 0:27:06) [90%] : \r\nUn groupe de journalistes d'investigation, a remis le sabot d'or au Tribunal p\u00e9nal f\u00e9d\u00e9ral de Berne zone pour condamn\u00e9 une coll\u00e8gue Jo\u00ebl Boissard apr\u00e8s son enqu\u00eate sur la possibilit\u00e9 de double vote \u00e0 Gen\u00e8ve le sabot d'or est un prix ironique : Remettre les journalistes d'investigation suisse \u00e0 la personne \u00e0 l'organisme qui ont le mieux entraver le travail des journalistes dans l'ann\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:27:07 > 0:27:26) [90%] : \r\nLe chiffre des demandes d'asile 2016, montre l'importance des demandeurs d'asile mineurs sur 27000 207907 sont des mineurs, c'est une population particuli\u00e8re qui est vuln\u00e9rable et souvent marqu\u00e9 par des traumatismes chaque canton organise sa prise en charge, reportage, Matthieu Oppliger, Miroslav Marev.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:27:28 > 0:27:49) [90%] : \r\n\u00e7a va, c'est \u00e0 La Chaux-de-Fonds, \u00e0 la Maison de la sant\u00e9 que les r\u00e9fugi\u00e9s du canton de Neuch\u00e2tel ont droit aux soins de base avant de pouvoir recourir \u00e0 un m\u00e9decin ou un dentiste pour eux, c'est un passage oblig\u00e9, parfois ils y viennent pour de simples somnif\u00e8res, l'occasion pour les infirmi\u00e8res d'entrer dans la confidence et de d\u00e9tecter si les insomnies, ne cache pas des pathologies plus graves.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:27:49 > 0:28:07) [84%] : \r\nAi collect\u00e9 people formidable where je fais partie de ceux qui ont \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9s par la police, ils m'ont mis en prison, ils m'ont tortur\u00e9 puis ils m'ont viol\u00e9 son succ\u00e8s alors que, voil\u00e0 pourquoi j'ai quitt\u00e9 l'\u00c9thiopie font mal femmes tu\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:28:07 > 0:28:22) [90%] : \r\nMauvais traitements guerre mais aussi la travers\u00e9e de la M\u00e9diterran\u00e9e embarquent sont des facteurs de troubles psychologiques en 2015 cet afghan avait 18 ans quand il a travers\u00e9 la mer, il ne savait pas nager plusieurs de ses compagnons de voyage sont morts sous ses yeux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:28:22 > 0:28:40) [90%] : \r\nDonc, Magda, c'est : on \u00e9tait en permanence face \u00e0 la mort chat \u00e0 bord il y avait une femme avec son mari et ses enfants, j'avais pris l'enfant dans mes bras pour qu'ils ne tombent pas, parce que sa m\u00e8re s'\u00e9tait \u00e9vanoui de peur, vous, on \u00e9tait beaucoup de jeunes tr\u00e8s courageux, mais malgr\u00e9 \u00e7a, c'\u00e9tait tr\u00e8s effrayant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:28:40 > 0:28:49) [94%] : \r\nUne fois arriv\u00e9 en Suisse cette population inactive subit le contrecoup la difficult\u00e9 pour les infirmi\u00e8res, c'est de rep\u00e9rer les signes d'un trouble psychologique.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS29 (0:28:49 > 0:29:02) [92%] : \r\nLa premi\u00e8re \u00e9tape, c'est justement de cr\u00e9er de de confiance en lien, en transf\u00e9rant ciel pour ensuite pouvoir orienter la personne mais toujours faire attention \u00e0 ne pas rajouter du trauma autrement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:29:03 > 0:29:13) [93%] : \r\nProbl\u00e8mes de peau, impossibilit\u00e9 de se concentrer, pourra prendre la langue du pays solitude ou m\u00eame recours aux psychotropes sont les cons\u00e9quences d'une absence de prise en charge.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:29:13 > 0:29:23) [85%] : \r\nVous en Veyrat Tajan, au d\u00e9but, je prenais de la drogue et maintenant, j'ai pu arr\u00eater l'alcool et la drogue \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:29:23 > 0:29:32) [94%] : \r\nDans le canton de Vaud tous les r\u00e9fugi\u00e9s passent d'office par un entretien psychologique, une \u00e9valuation qui a permis \u00e0 ce jeune \u00c9rythr\u00e9en d'entamer depuis 2 ans une terra.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:29:32 > 0:29:49) [95%] : \r\nEt puis quand je suis arriv\u00e9 en Suisse, j'\u00e9tais incapable de faire quoi que ce soit et par rapport au moment de mon arriv\u00e9e et de ce que je suis devenu il y a eu de nombreux changements, maintenant, j'ai m\u00eame trouv\u00e9 un travail \u00e0 Vevey.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:29:50 > 0:29:52) [96%] : \r\nSe soigner, c'est donc aussi s'int\u00e9grer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:29:52 > 0:30:06) [89%] : \r\nSans aucun doute \u00e0 pouvoir s'occuper de la mani\u00e8re la plus pr\u00e9coce possible \u00e0 des difficult\u00e9s ou des probl\u00e8mes de descente \u00e0 psychique est essentiel si on veut apr\u00e8s r\u00e9ussir une bonne int\u00e9gration je pense que c'est essentiel.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:30:06 > 0:30:14) [87%] : \r\nReste les pr\u00e9jug\u00e9s face aux soins psychiatriques, nombreux sont les migrants \u00e0 penser qu'il ne s'adresse coup personne atteinte de folie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:30:16 > 0:30:35) [93%] : \r\nIl est bient\u00f4t 20 heures l'heure de la question fatidique dans beaucoup de couples qui va d\u00e9barrasser la table qui va remplir le lave- vaisselle bien des femmes reprochent aux hommes de ne pas partager les t\u00e2ches et surtout de ne pas le faire spontan\u00e9ment, regardez la BD qui rencontrent succ\u00e8s fulgurant, elle est devenue virale en quelques heures Alain Kristen Martine claire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS30 (0:30:37 > 0:31:12) [87%] : \r\nEn \u00e0 peine 2 jours cette bande dessin\u00e9e en ligne est devenue virale, plus de 150000 partages sur les r\u00e9seaux sociaux, on y parle de la r\u00e9partition des t\u00e2ches au sein du couple, et en particulier de la charge mentale ce syndrome des femmes \u00e9puis\u00e9es de devoir penser \u00e0 tout, ohlala, le d\u00e9sastre mais qu'est ce que tu as fait, comment \u00e7a, qu'est ce que j'ai fait, j'ai tout fait, voil\u00e0 ce que j'ai fait mais fallait me demander, je dors aid\u00e9s h\u00e9 oui, il fallait le demander la dessinatrice cette une blogueuse fran\u00e7aise qui met son Style et son humour au service d'un propos \u00e9galement observ\u00e9e par les chercheurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS31 (0:31:12 > 0:31:26) [91%] : \r\nCe qui est d\u00e9crit comme la charge mentale dans la BD est fondamental, c'est-\u00e0-dire que rien programm\u00e9 et planifi\u00e9 et toutes les activit\u00e9s o\u00f9 le travail domestique, \u00e7a prend du temps et du coup, c'est la femme qui le fait, la plupart du temps et en plus qui accomplissent.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS30 (0:31:26 > 0:31:30) [84%] : \r\nT\u00e2che la BD cartonne sur internet, et fait aussi parler dans la rue.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:31:31 > 0:31:42) [93%] : \r\nJ'y pense tout le temps, c'est toujours dans la t\u00eate, c'est toujours ce n'est pas loin de l'esprit de penser de faire quoi manger quand on doit faire des courses, chez moi, mon mari fait beaucoup de chose.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:31:43 > 0:31:52) [88%] : \r\nMais beaucoup de soucis, on a organis\u00e9 \u00e0 l'avance et si on a pr\u00e9par\u00e9 en fait la t\u00e2che qu'il manque des fois ce sont les initiatives.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS30 (0:31:52 > 0:32:02) [87%] : \r\nLa dessinatrice d\u00e9nonce ces r\u00f4les au sein de la PME familiale, la femme et la chef du projet gestion maison et l'homme l'ex\u00e9cutant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:32:03 > 0:32:14) [90%] : \r\nNous laissons mais la plupart des temps \u00e0 \u00e0 faire le travail physique mais ce qui prend beaucoup de temps, beaucoup d'\u00e9nergie, c'est effectivement le travail mental \u00e0 r\u00e9fl\u00e9chir, \u00e0 penser.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:32:14 > 0:32:24) [82%] : \r\nMoi, j'ai quelques TODO list, donc j'essaie de, j'essaie de me rappeler quelques petites choses les dates rentr\u00e9e de cr\u00e8ches, les vacances Les les prochains vaccins.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:32:25 > 0:32:29) [87%] : \r\nQuand vous faites votre liste d'achats, essayer de grouper ses achats par cat\u00e9gorie.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS30 (0:32:29 > 0:32:37) [91%] : \r\nPour vous, selon les statistiques, en 2017, les m\u00e8res de famille investissent toujours 2 fois plus de temps que leur conjoint dans la bonne marche du foyer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:32:39 > 0:32:51) [92%] : \r\nVoil\u00e0, bonne chance pour la discussion de coupe ce soir ce soir temps pr\u00e9sent sur Emmanuel Macron en marche vers l'\u00c9lys\u00e9e, ce sera apr\u00e8s la m\u00e9t\u00e9o de Philippe Jeanneret et demain au journal, vous retrouvez Pierre-Olivier Volet tr\u00e8s belle soir\u00e9e \u00e0 toutes et \u00e0 tous et \u00e0 bient\u00f4t.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:32:59 > 0:33:02) [95%] : \r\nSuivez l'information continue sur RTS.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS33 (0:33:27 > 0:33:40) [91%] : \r\nVoil\u00e0, non, non, mais c'est alors s'c'est une question de d'\u00e9quilibre aussi tu vois dans dans les couples comment.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS33 (0:33:42 > 0:34:27) [85%] : \r\nCommence comme on met \u00e0 la non \u00e9coute voil\u00e0 je vais te dire le fond, c'est que je suis divorc\u00e9e, c'est que j'ai chang\u00e9 les choses avec avec avec mes camarades actuel et \u00e7a va beaucoup mieux mais avec sa femme, c'\u00e9tait ben voil\u00e0, il y a un probl\u00e8me, c'est vrai, voil\u00e0, je l'ai dit moi \u00e7a voil\u00e0 et on n'arrivait pas \u00e0 trouver, tu vois cet \u00e9quilibre qu'il fallait d\u00e9cider les choses ensemble et \u00e0 c'\u00e9tait, c'\u00e9tait pas \u00e9vident hein, tu vois, mais au aujourd'hui, heureusement, on s'entend bien, \u00e7a sert c'est le plus important, surtout quand il y a un enfant qui est, qui est, qui est, qui est en piste, alors quand j'allume l'.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS33 (0:34:28 > 0:34:30) [63%] : \r\nAlors voil\u00e0, c'est bon, c'est bon, ce M..\r\n\r\n\r\nLocuteur MS33 (0:34:34 > 0:34:43) [76%] : \r\nEt d'ailleurs, l\u00e0, il est l\u00e0 mon fiston, j'\u00e9tais avant, peut peut-\u00eatre ou pas moi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS33 (0:34:45 > 0:34:53) [85%] : \r\n\u00e0 29, j'habite en face de Niang, tu vois oui pourtant l'enjeu et je tourne ma cam\u00e9ra pour avoir la maison.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS33 (0:34:56 > 0:35:04) [83%] : \r\nEnfin, la voie pas vraiment un oui voil\u00e0 c'est c'est la vie, \u00e7a me para\u00eet bon au niveau du.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:35:08 > 0:35:10) [97%] : \r\nParce que c'est bon pour tout le monde en r\u00e9gie aussi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS33 (0:35:23 > 0:35:33) [89%] : \r\nMais tu vois le le tissu des relations dans un couple, c'est tellement complexe et qui peut pas r\u00e9duire sa quelques explications \u00e0 quelques clich\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS33 (0:35:35 > 0:35:44) [91%] : \r\nMais il y a du vrai il y a du vrai et puis c'est bien de temps en temps d'avoir ce petit recul\u00e9 \u00e0 ces 5 je trouve appr\u00e9ciable dans dans ces petites caricatures.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS34 (0:37:50 > 0:40:24) [92%] : \r\nMadame, monsieur, bonsoir, le Fun, sauf dans les Alpes, situation qui devrait nous mener \u00e0 un temps assez changeant ces prochains jours, le retour de pression, ce sera pour le d\u00e9but de la semaine prochaine, nous sommes \u00e0 l'avant d'une zone d\u00e9pressionnaire sur le proche Atlantique les pr\u00e9cipitations circule surtout sur l'ouest, ou bien encore sur les versants sud les Alpes, mais le feu qui pour l'instant, a jou\u00e9 un r\u00f4le bloquant est en train de s'att\u00e9nuer, il va laisser passer ce soir et cette nuit une perturbation assez active sur la Suisse demain \u00e0 l'arri\u00e8re, nous serons encore dans un courant de sud- ouest humide instable, il devrait en \u00eatre de m\u00eame pour les journ\u00e9es de samedi et le dimanche, voici les derni\u00e8res images radars avec peu perturbation qui arrive dans un courant de sud- ouest, elle est donc assez active, elle va s'installer en toutes r\u00e9gions ce soir, elle pourra s'accompagner de pluies abondantes, mais \u00e9galement de forts orages demain matin, les pluies pourront encore circuler le long du Jura par exemple sur le quart Nord-Est ou bien encore au Tessin ailleurs le temps devrait \u00eatre sec, les \u00e9claircies seront de retour, elles pourront parfois \u00eatre rebelle sur l'ouest, par exemple sur l'ouest du Plateau o\u00f9 autour du d\u00e9ment l'apr\u00e8s- midi, le soleil pour encore tenir pendant quelques heures, mais avec l'arriv\u00e9e d'air plus instable, la tendance sera \u00e0 nouveau aux averses ou bien aux ces pr\u00e9cipitations devraient plut\u00f4t passer par vagues successives ne circuleront plus volontiers sur les r\u00e9gions de montagne que sur celle de la plaine, il devrait progressivement s'att\u00e9nuer en soir\u00e9e pour les temp\u00e9ratures un petit peu comme aujourd'hui, le matin, il devra faire entre 9 et 11 degr\u00e9s en plaine, l'apr\u00e8s- midi en moyenne 19 \u00e0 20 degr\u00e9s localement jusqu'\u00e0 22 dans la vall\u00e9e du Rh\u00f4ne 15 \u00e0 millim\u00e8tre le long du Jura, les vents compte vont tourner plus de Fun, mais cette fois, des vents de secteur ouest sud- ouest ces vents seront mod\u00e9r\u00e9 \u00e0 fort en montagne parfois mod\u00e9r\u00e9 en pleine avec l'apr\u00e8s- midi, une tendance au en entre la r\u00e9gion des Trois-Lacs et le bassin l\u00e9manique pendant la journ\u00e9e de samedi, le soleil reviendra, il pourra m\u00eame \u00eatre assez g\u00e9n\u00e9reux sur les r\u00e9gions de plaine mais l'apr\u00e8s- midi, la tendance sera encore aux averses aux orages, surtout en montagne, parce que nous resterons dans de l'air instable pour la journ\u00e9e de dimanche, m\u00eame type de temps, mais cette fois le risque de pr\u00e9cipitations devraient diminuer et les temp\u00e9ratures commenceront \u00e0 remonter lundi les pluies n'auront toujours pas dit leur dernier mot le pour encore circuler sur le quart Nord-Est ou bien encore sur les Pr\u00e9alpes orientales, mais ailleurs l'oppression et le soleil vont revenir, la hausse des temp\u00e9ratures se poursuit et voici le r\u00e9sum\u00e9 pour ces prochains jours \u00e7a devrait continuer pour mardi et mercredi, avec toutefois une l\u00e9g\u00e8re tendance aux averses pendant la journ\u00e9e de mardi, vous voyez les temp\u00e9ratures vont bien remont\u00e9, on se quitte avec l'\u00e9ph\u00e9m\u00e9ride dans quelques instants, vous allez pouvoir suivre un nouveau reportage Le Temps pr\u00e9sent consacr\u00e9 \u00e0 l'ascension d'Emmanuel Macron, je vous souhaite de passer une tr\u00e8s belle soir\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur FT1 (0:40:36 > 0:40:37) [66%] : \r\nC'est.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2017-08-10T00:55:01Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1705597704", "durationSec": 113, "title": "SO TRANSPORTS HANDICAPES_RTS000001145912", "excerpt": "La loi sur l'\u00e9galit\u00e9 des handicap\u00e9s en vigueur depuis 2004 donnait 20 ans aux transports publics pour s'adapter aux personnes \u00e0 mobilit\u00e9 r\u00e9duite. 146 gares sont adapt\u00e9es mais 170 autres pas encore, les CFF ont annonc\u00e9 des mesures de contr\u00f4le et d'am\u00e9lioration. 75% des gares devraient \u00eatre aux normes d'ici 2023, les autres plus petites le recours actuel au personnel est jug\u00e9 suffisant.", "remarks": "Contient des archives.", "contributors": [{"function": "Correspondante", "name": "BOURGET, Linda", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "WYSS, Stefan", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "thematicThemes": ["\u00c9QUIPEMENT POUR HANDICAP\u00c9S"], "thematicCorporations": ["CFF"], "sequenceIds": ["1598002"]}, {"internalArchiveId": "AA1705597705", "durationSec": 145, "title": "SO SUITE ESPION_RTS000001145920", "excerpt": "Chronologie de l'affaire de l'espion suisse arr\u00eat\u00e9 en Allemagne qui a op\u00e9r\u00e9 en tant qu'agent secret suisse dans le cadre de la lutte contre le vol des donn\u00e9es bancaires suisses par le fisc allemand. Des images r\u00e9v\u00e9l\u00e9es par SRF et film\u00e9es par un journaliste ancien des services secrets allemands montrent l'espion suisse Daniel M. pendant une transaction dans un h\u00f4tel de Francfort en 2014.", "remarks": "Contient des archives.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "GIANORA, Delphine", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "CASCIOLI, Tibio", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "VON REDING, Jost", "type": "Personne physique"}, {"function": "Autres", "name": "SRF", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["ALLEMAGNE", "SUISSE"], "thematicThemes": ["CONTRE-ESPIONNAGE", "ESPIONNAGE", "SERVICE SECRET", "FISCALIT\u00c9"], "sequenceIds": ["1597987"]}, {"internalArchiveId": "AA1705597706", "durationSec": 123, "title": "SO PARTAGE DES TACHES_RTS000001145909", "excerpt": "Succ\u00e8s de la bande dessin\u00e9e en ligne \"Fallait demander...!\" de la dessinatrice fran\u00e7aise Emma. Le th\u00e8me du partage des t\u00e2ches m\u00e9nag\u00e8res entre les hommes et les femmes et de la charge mentale y est abord\u00e9. Itw de la psychologue Caroline Dayer et micro-trottoir sur le sujet.", "remarks": "Contient des archives.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "CLERC, Martine", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "CHRISTEN, Alain", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "LOTZE, Urs", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteuse", "name": "FEDAK, Agn\u00e8s", "type": "Personne physique"}, {"function": "Camerawoman", "name": "RUCKSTUHL, Eliane", "type": "Personne physique"}, {"function": "Documentaliste", "name": "BARCELLA, Denise", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "VALLOTTON, Aur\u00e9lien", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE"], "thematicThemes": ["ACTIVIT\u00c9 M\u00c9NAG\u00c8RE", "INTERVIEW DE RUE", "ACTIVIT\u00c9 DOMESTIQUE", "\u00c9GALIT\u00c9 DES SEXES", "BANDE DESSIN\u00c9E"]}, {"internalArchiveId": "AA1705597707", "durationSec": 23, "title": "SO HONGRIN VD_RTS000001145792", "excerpt": "Inauguration de la nouvelle centrale hydro\u00e9lectrique de pompage-turbinage des Forces motrices Hongrin-L\u00e9man \u00e0 Veytaux. Il s'agit de la 2e plus grosse installation du genre en Suisse.", "remarks": "Contient des archives.", "thematicGeographicals": ["VEYTAUX"], "thematicThemes": ["CENTRALE HYDRO\u00c9LECTRIQUE"]}, {"internalArchiveId": "AA1705597708", "durationSec": 114, "title": "SO FR STOP MEGOTS 2_RTS000001145870", "excerpt": "La ville de Fribourg m\u00e8ne une campagne de sensibilisation contre les m\u00e9gots de cigarette jet\u00e9s par terre. Les m\u00e9gots constituent en effet le 35% des co\u00fbts des 144 millions de francs que les communes suisses d\u00e9penses par ann\u00e9es \u00e0 cause du littering. Porrentruy m\u00e8ne depuis 3 ans des actions de sensibilisation et a lanc\u00e9 une initiative cantonale pour faciliter les contraventions.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "METTRAUX, Damien", "type": "Personne physique"}, {"function": "Graphiste", "name": "SLETTENHAAR, Jan", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "FOURNIER, Matthieu", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "DE LA IGLESIA, Carlos", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "MARRO, Zian", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteuse", "name": "SARETTI, Aline", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "FASNACHT, S\u00e9bastien", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["PORRENTRUY", "FRIBOURG-VILLE"], "thematicThemes": ["CIGARETTE", "D\u00c9CHET", "INCIVILIT\u00c9"], "sequenceIds": ["1598009"]}, {"internalArchiveId": "AA1705597709", "durationSec": 140, "title": "SO DERNIERE FONDERIE VERRE_RTS000001145608", "excerpt": "L'entreprise Glasi Hergiswil est la seule verrerie de Suisse o\u00f9 le verre est encore souffl\u00e9 \u00e0 la bouche et travaill\u00e9 \u00e0 la main. La famille Niederer a \u00e9vit\u00e9 la faillite de la fonderie en 1975 qui maintenant se d\u00e9veloppe gr\u00e2ce \u00e0 des projets annexes.", "contributors": [{"function": "Correspondante", "name": "GUIGNARD, No\u00e9mie", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["HERGISWIL"], "thematicThemes": ["INDUSTRIE DU VERRE", "PETITE ET MOYENNE ENTREPRISE"], "sequenceIds": ["1598018"]}, {"internalArchiveId": "AA1705597710", "durationSec": 80, "title": "SO CANDIDAT EN MARCHE 2_RTS000001145923", "excerpt": "Les CFF effectuent des tests pour les nouveaux trains Twindexx de Bombardier qui devront \u00eatre op\u00e9rationnels d\u00e8s d\u00e9cembre 2017, avec 4 ans de retard sur les premi\u00e8res pr\u00e9visions. Ces trains sont assembl\u00e9s sur le site de Villeneuve et constituent la plus grosse commande dans l'histoire des CFF.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "DURAND, Annabelle", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteuse", "name": "FARIAS, Maeve", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1705597711", "durationSec": 110, "title": "SO BOMBARDIER CFF_RTS000001145702", "excerpt": "Itw sous forme de d\u00e9bat des candidats au Conseil d'Etat vaudois l'UDC Jaques Nicolet et la socialiste Cesla Amarelle qui donnent leur position sur des th\u00e8mes d'\u00e9conomie.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "BOURQUI, Lionel", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "ROSSE, Nicolas", "role": "statement", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["BERNE", "VILLENEUVE (VD)"], "thematicThemes": ["TRAIN"], "thematicCorporations": ["BOMBARDIER", "CFF"], "sequenceIds": ["1597997"]}, {"internalArchiveId": "AA1705597712", "durationSec": 133, "title": "FRIGO VD 2E TOUR CESLA NICOLET_RTS000001143774", "excerpt": "Charlotte Conchon-Simon a cr\u00e9\u00e9 l'association (Re)Naissances pour les femmes concern\u00e9es par un stress post traumatique apr\u00e8s leur grossesse ou leur accouchement qui se sont pass\u00e9s, pour des raisons diverses, de mani\u00e8re difficile. T\u00e9moignage de Carine Pittet, une m\u00e8re qui a \u00e9t\u00e9 incapable de s'occuper de son b\u00e9b\u00e9 pr\u00e9matur\u00e9 pendant les premiers mois apr\u00e8s sa naissance.", "contributors": [{"function": "Cameraman", "name": "KUNZ, Olivier", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "DUFOUR, Laurent", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "THORIMBERT, Yvan", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "GALICHET, J\u00e9r\u00f4me", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "BADOUX, Olivier", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["VAUD"], "thematicThemes": ["POLITIQUE \u00c9CONOMIQUE", "\u00c9LECTION CANTONALE"], "thematicPersons": ["AMARELLE, CESLA", "NICOLET, JACQUES"]}, {"internalArchiveId": "AA1705597713", "durationSec": 164, "title": "FRIGO TRAUMA ACCOUCHEMENT_RTS000001144524", "excerpt": "Les r\u00e9fugi\u00e9s ou migrants ont 10 fois plus de risque de subir un stress post-traumatique. Lors des visites m\u00e9dicales des troubles psychologiques peuvent \u00eatre d\u00e9tect\u00e9s et leur prise en charge pr\u00e9coce am\u00e9liore le niveau d'int\u00e9gration des \u00e9trangers. Dans le canton de Vaud, tous les r\u00e9fugi\u00e9s passent d'office par un entretien psychologique.", "contributors": [{"function": "Camerawoman", "name": "ALDEEB, L\u00e9a", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "GABRIEL, Viviane", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteuse", "name": "FEDAK, Agn\u00e8s", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "MOISY, Erik", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["M\u00c8RE", "ACCOUCHEMENT", "TRAUMATISME", "ASSOCIATION", "FEMME"]}, {"internalArchiveId": "AA1705597714", "durationSec": 169, "title": "FRIGO NE PSY MIGRANTS_RTS000001121150", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "RULLIER, Patrice", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "MARES, Miroslav", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "OPPLIGER, Matthieu", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["CHAUX-DE-FONDS, LA", "LAUSANNE"], "thematicThemes": ["IMMIGRANT", "R\u00c9FUGI\u00c9", "SANT\u00c9", "ASSISTANCE PSYCHO-SOCIALE", "TRAUMATISME"], "sequenceIds": ["1598049"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1705598188", "summary": "2014, Francfort, H\u00f4tel Intercontinental, source SRF : int chambre d'h\u00f4tel, visage flout\u00e9, Daniel M., espion suisse, comptant des billets d'argent de 500 euros puis parlant de comptes bancaires suisses.\nChronologie de l'affaire.\nZurich, Paradeplatz, nocturne : ext b\u00e2timent banque UBS.\nAllemagne : itw Valentin Landmann, avocat de Daniel M.\nMannheim : stills ext prison.", "id": "1597987", "visualThemes": ["ESPIONNAGE"], "visualGeographicals": ["FRANCFORT"], "visualCorporations": ["UBS"]}, {"internalArchiveId": "AA1705598197", "summary": "Duplex enregistr\u00e9 Berne : itw Jean-Ren\u00e9 Fournier, conseiller aux \u00e9tats PDC valaisan.", "id": "1597996"}, {"internalArchiveId": "AA1705598198", "summary": "Berne : Train Twindexx de Bombardier arrivant en gare. Int train Twindexx vide puis espace handicap\u00e9s. M\u00e9canicien conduisant. \nItw Stephane Wettstein, directeur Bombardier Suisse.  \nItw Manfred Brennwald, directeur CFF projets grandes lignes.\nVilleneuve : employ\u00e9s Bombadier travaillant \u00e0 l'assemblage des trains Twindexx.  \nImages CFF, train CFF circulant entre les vignes probablement du Lavaux.", "id": "1597997", "visualThemes": ["TRAIN"], "visualGeographicals": ["VILLENEUVE (VD)", "BERNE"], "visualCorporations": ["BOMBARDIER", "CFF"]}, {"internalArchiveId": "AA1705598203", "summary": "Gare de Berne : voyageurs descendant d'un train. Christina Heer, , vice-pr\u00e9sidente Conf\u00e9rence des handicap\u00e9s de Zurich, se faisant aider par le contr\u00f4leur du train pour descendre avec son fauteuil roulant. Itw Christina Heer. Christina Heer montant et descendant seule dans un train au niveau du quai. Itw en fran\u00e7ais Peter F\u00fcglistaler, directeur Office f\u00e9d\u00e9ral des Transports. Itw Donatella Del Vecchio, porte-parole CFF.", "id": "1598002", "visualThemes": ["FAUTEUIL ROULANT", "TRAIN", "HANDICAP\u00c9 PHYSIQUE"], "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "visualCorporations": ["CFF"]}, {"internalArchiveId": "AA1705598210", "summary": "Personnes au visage flout\u00e9 jetant par terre des m\u00e9gots de cigarette ou les \u00e9crasant dans l'herbe. \nFribourg : B\u00e9n\u00e9voles r\u00e9coltant des m\u00e9gots de cigarette. Itw Kurt Krattinger, chef voirie ville de Fribourg. Affiche contre le littering. Andrea Burgener Woeffray, conseill\u00e8re communale Fribourg\nPorrentruy : cantonniers balayant la rue. Itw Philippe Eggertswyler, conseiller municipal Porrentruy. Main r\u00e9coltant un d\u00e9chet par terre et le jetant dans une poubelle publique.", "id": "1598009", "visualThemes": ["CANTONNIER", "CIGARETTE", "D\u00c9CHET"], "visualGeographicals": ["PORRENTRUY", "FRIBOURG-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "AA1705598219", "summary": "Hergiswil : employ\u00e9s Glasi travaillant le verre. Itw Eduar Adriano, Chef de production Glasi. Itw Joaquim Aires, ma\u00eetre-verrier Glasi. \nSRF, Jugend TV zu Gast, 07.02.1970 : archives NB de l'entreprise Glasi.   \nItw Robert Niederer, Directeur Verrerie Glasi. Objets en verre dans magasin. Visiteurs dont enfants visitant le mus\u00e9e et le labyrinthe de verre. Chantier de la tour de verre et ext Glasi Hergiswil.", "id": "1598018", "visualThemes": ["INDUSTRIE DU VERRE", "FONDERIE"], "visualGeographicals": ["HERGISWIL"]}, {"internalArchiveId": "AA1705598250", "summary": "La Chaux-de-Fonds : r\u00e9fugi\u00e9s en visite m\u00e9dicale avec entretien. Itw migrant \u00e9thiopienne et afghan anonymes. Itw Raquel Germano, infirmi\u00e8re M\u00e9decins du Monde. \nLausanne : migrants en consultation. Itw migrant \u00e9rythr\u00e9en anonyme. Javier Sanchis Zozaya, M\u00e9decin psychiatre Policlinique M\u00e9dicale Universitaire.", "id": "1598049", "visualThemes": ["R\u00c9FUGI\u00c9", "IMMIGRANT", "PSYCHOTH\u00c9RAPIE", "ASSISTANCE PSYCHO-SOCIALE"], "visualGeographicals": ["CHAUX-DE-FONDS, LA", "LAUSANNE"]}], "program": {"href": "/programs/4477", "id": "4477", "name": "19h30"}, "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "BEURET, Michel", "role": "Duplex Paris", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "ROCHEBIN, Darius", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueuse", "name": "GABRIEL, Viviane", "role": "stand-up didactique", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur Editorial", "name": "HUGENTOBLER, J\u00e9r\u00f4me", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur m\u00e9t\u00e9o", "name": "JEANNERET, Philippe", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "SALTINI, Laurent", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1696644", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT031242", "position": "1"}}]}]}, {"accept": "application/json", "minPublicationDate": "2017", "maxPublicationDate": "2017", "start": 19700, "Postman-Token": "56128353-805e-4974-6689-5ef6d86e2d80", "Authorization": "Bearer kBlOhCfTMkOGrMG2blmpkdRFN1Or"}]