[{"meta": {"selfHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2017&maxPublicationDate=2017&start=31000&rows=25", "count": 31437, "nextHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2017&maxPublicationDate=2017&start=31025&rows=25", "lastHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2017&maxPublicationDate=2017&start=31412&rows=25", "previousHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2017&maxPublicationDate=2017&start=30975&rows=25", "firstHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2017&maxPublicationDate=2017&start=0&rows=25"}, "data": [{"id": "sound-FD2BF19E-A1B9-45BB-B2B5-4D2B4992ACE3", "internalArchiveId": "FD2BF19E-A1B9-45BB-B2B5-4D2B4992ACE3", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La chronique de Claude Hermann : Mstislav Rostropovitch", "publicationDate": "2017-01-08T00:00:00Z", "durationSec": 376, "genres": ["Commentaire"], "publicationChannelNames": ["Espace 2"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8229557", "imageURL": "http://www.rts.ch/1423782.image", "thematicGeographicals": ["URSS"], "thematicThemes": ["violoncelle", "instrumentiste", "musique classique"], "thematicPersons": ["Rostropovich, Mstislav"], "alternativeTitle": ["La chronique de Claude Hermann / INI_2017-01-08T06:18:00_la-chronique-de-claude-hermann", "Initiales du 08.01.2017"], "variantIds": ["ece-8229557"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-01-30T08:25:09Z", "webPublicationDate": "2017-01-07T21:31:00Z", "program": {"href": "/programs/178542BD-9A4D-46F7-8571-707B2BDE711F", "id": "178542BD-9A4D-46F7-8571-707B2BDE711F", "name": "Initiales"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Meichtry, David", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Hermann, Claude", "role": "musicologue", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-649FB07C-0554-406D-A605-8201EF3AAF97", "internalArchiveId": "649FB07C-0554-406D-A605-8201EF3AAF97", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La chronique de Thierry Basset: la cath\u00e9drale calcaire de Saint-Triphon", "publicationDate": "2017-01-08T00:00:00Z", "summary": "Christine Magro et Fran\u00e7ois Basset visitent la cath\u00e9drale de Saint-Triphon, \u00e0 la recherche du calcaire caract\u00e9ristique de cette r\u00e9gion de la Suisse. Il y a des mati\u00e8res organiques dans cette roche, ce qui lui donne un aspect assez sombre. L'appellation de marbre de Saint-Triphon, que l'on peut entendre parfois, est fausse, m\u00eame si son aspect est comparable au marbre noir.\r\nOn trouve ce calcaire pratiquement dans toutes les villes de Suisse, depuis pratiquement mille ans.", "durationSec": 313, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8221451", "imageURL": "http://www.rts.ch/6803221.image", "alternativeTitle": ["La chronique de Thierry Basset: la cath\u00e9drale calcaire de Saint-Triphon / MJA_2017-01-08T06:13:45_sujet-4", "Monsieur Jardinier du 08.01.2017"], "alternativeSummary": ["Christine Magro et Fran\u00e7ois Basset visitent la cath\u00e9drale de Saint-Triphon, \u00e0 la recherche du calcaire caract\u00e9ristique de cette r\u00e9gion de la Suisse. Il y a des mati\u00e8res organiques dans cette roche, ce qui lui donne un aspect assez sombre. L\u2019appellation de marbre de Saint-Triphon, que l\u2019on peut entendre parfois, est fausse, m\u00eame si son aspect est comparable au marbre noir.\n\nOn trouve ce calcaire pratiquement dans toutes les villes de Suisse, depuis pratiquement mille ans."], "variantIds": ["ece-8221451"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-21T15:19:18Z", "webPublicationDate": "2017-01-06T13:14:00Z", "program": {"href": "/programs/86F9F437-03B4-47AF-9FFC-5B4F3DB5DBEC", "id": "86F9F437-03B4-47AF-9FFC-5B4F3DB5DBEC", "name": "Journal du dimanche"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Magro, Christine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Magro, Christine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Basset, Thierry", "role": "g\u00e9ologue", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-833B613B-2B50-46ED-BFCB-593EBD074A51", "internalArchiveId": "833B613B-2B50-46ED-BFCB-593EBD074A51", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La grande interview du dimanche", "publicationDate": "2017-01-08T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Brice Teinturier, le directeur g\u00e9n\u00e9ral de l'Institut de sondage fran\u00e7ais Ipos\r\nLaetitia Guinand re\u00e7oit Brice Teinturier, directeur g\u00e9n\u00e9ral du grand Institut de sondage fran\u00e7ais Ipsos.\r\n\r\n* * La grande interview du dimanche 18h43... L'heure de retrouver notre grand entretien. Et cette semaine Laetitia Guinand a rencontr\u00e9 Brice Teinturier, directeur g\u00e9n\u00e9ral d'Ipsos, le grand institut de sondages, dans ses locaux parisiens.  Un institut de sondage remis en question, comme les autres, suite \u00e0 la d\u00e9cision de son ancien partenaire m\u00e9dia, le journal Le Parisien qui a annonc\u00e9 cette semaine vouloir se passer des enqu\u00eates d'opinion en pleine campagne pr\u00e9sidentielle fran\u00e7aise, Brice Teinturier refute les violentes critiques dont les sondages font l'objet depuis quelques mois. Accus\u00e9s notamment de ne pas avoir vu venir le Brexit, la mont\u00e9e de Fran\u00e7ois Fillon ou encore l'\u00e9lection de Trump. \r\nL'occasion aussi d'\u00e9voquer la campagne pr\u00e9sidentielle avec cet analyste politique. \u00a0\u00a0\r\n\u00a0  15'01''\r\nBrice Teinturier, le directeur g\u00e9n\u00e9ral de l'Institut de sondage fran\u00e7ais Ipos, avec Laetitia Guinand.\r\nEXTRO\u00a0: La VIDEO de l'entretien est \u00e0 retrouver sur notre site HYPERLINK \"http://www.rts.ch\" www.rts.ch", "durationSec": 938, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8277190", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["La grande interview du dimanche / FOR_2017-01-08T18:16:00_developpement-9", "Forum du 08.01.2017"], "alternativeSummary": ["Laetitia Guinand re\u00e7oit Brice Teinturier, directeur g\u00e9n\u00e9ral du grand Institut de sondage fran\u00e7ais Ipsos."], "variantIds": ["ece-8277190"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:34:46Z", "speechToTexts": ["22.02.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [95%] :\r\n43 \u00e0 l'heure de retrouver notre grand entretien et cette semaine, Laetitia Guinand a rencontr\u00e9 Brice Teinturier, directeur g\u00e9n\u00e9ral d'Ipsos- le grand institut de sondage dans ses locaux parisiens, un institut de sondage remis en question, comme les autres, suite \u00e0 la d\u00e9cision de son ancien partenaire m\u00e9dia le Parisien qui a annonc\u00e9 cette semaine vouloir se passer des enqu\u00eates d'opinion, en pleine campagne pr\u00e9sidentielle fran\u00e7aise on retrouve Laetitia Guinand. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:23) [90%] :\r\nBrice Teinturier bonjour bonjour : alors, sale temps pour les sondeurs apr\u00e8s le discr\u00e9dit la fess\u00e9e St\u00e9phane Albouy, directeur des r\u00e9dactions du Parisien et aujourd'hui en France vient de vous laisser tomber Ipsos- l'institut de sondage que vous dirigez pour retourner au au journalisme de terrain est -ce que vous avez l'impression de servir de bouc-\u00e9missaire. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:42) [90%] :\r\nDevant moi, je suis beaucoup plus serein que vous, sale temps pour les sondeurs, je ne dirais pas \u00e7a, on a connu des p\u00e9riodes un peu plus agit\u00e9e, il se trouve que le Parisien travailler avec un autre institut doxa dont il avait d\u00e9cid\u00e9 de se s\u00e9parer et qu'il avait organis\u00e9 en fin d'ann\u00e9e, une consultation qu'on avait gagn\u00e9 et qui effectivement aujourd'hui il a d\u00e9cid\u00e9 de faire une pause sur les sondages. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:01) [77%] :\r\nNokia c'est debout dont il s'agit, hein, m\u00eame si merci. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:04) [89%] :\r\nJe peux juste finir, donc il a d\u00e9cid\u00e9 de faire une pause pour les sondages, et donc du coup il n'y a aucune incidence, on va dire budg\u00e9taire pour nous, c'est un client, nous n'avions pas auparavant, que nous venions d'avoir on avait r\u00e9alis\u00e9 une \u00e9tude et qui d\u00e9cide de faire une pause sur les sondages, 1er \u00e9l\u00e9ment de r\u00e9ponse, il y a pas d'incidence budg\u00e9taire, donc on est quand m\u00eame tr\u00e8s, tr\u00e8s serein, on travaille pour beaucoup d'autres m\u00e9dias, on vient de remporter l'appel d'offre de France T\u00e9l\u00e9visions, travaille pour le monde pour Le Point etc maintenant ce qui est vrai c'est qu'un quotidien comme Le Parisien, qui faisait beaucoup d'enqu\u00eates, \u00e0 une \u00e9poque et qui cherche \u00e0 faire autre chose bien sans, sans enqu\u00eate, d'une part, je pense qu'il fait un coup m\u00e9diatique pour se d\u00e9marquer aussi qu'il surfe sur une tendance qui, effectivement, consiste \u00e0 dire que finalement aujourd'hui on n'a plus besoin d'enqu\u00eates d'opinion ou qu'on aurait moins besoin, le directeur du Parisien que j'ai eu au t\u00e9l\u00e9phone, on a, on en a discut\u00e9, \u00e9videmment ensemble quand m\u00eame tr\u00e8s conscient des limites de sa position, m'a dit que c'\u00e9tait une pause qui n'excluait pas de revenir parce que s'embarquer dans une \u00e9lection pr\u00e9sidentielle en se privant d'outils de compr\u00e9hension et de suivi de la campagne, comme les enqu\u00eates d'opinion, et j'ai envie de dire : je respecte et je comprends mais je souhaite bien du plaisir. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:13) [85%] :\r\nOui, mais vous l'avez dit, c'est un peu court, hein, c'est un coup qui vient apr\u00e8s beaucoup, beaucoup d'erreurs de sondage, pas forc\u00e9ment les v\u00f4tres, pas forc\u00e9ment celle d'Ipsos, il y a eu le break, il y a eu Fillon qu'on n'a pas vu venir, vous vous l'avait venu venir dans la derni\u00e8re ligne de la compagnie r\u00e9publicain avec Le Parisien, d'ailleurs il y a un discr\u00e9dit qui tombent sur les sondeurs qui est qu'est -ce que \u00e7a veut dire. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:35) [90%] :\r\n\u00e7a veut dire d'abord qu'il y a un biais cognitif, quand vous avez une centaine d'observation et que sur la centaine d'observation, vous en avez 3 qui sont d\u00e9ficientes le biais cognitif, consiste \u00e0 dire l'outil est d\u00e9ficient, et c'est exactement ce qu'il se passe depuis maintenant plus de 30 ans, les enqu\u00eates d'opinion et compris les plus r\u00e9centes ont tr\u00e8s bien fonctionn\u00e9 il y a eu en Angleterre un dysfonctionnement autour du break, il y a eu aux \u00c9tats-Unis, les nouveaux trains pour l'\u00e9lection de de Trump une \u00e9valuation des sondeurs am\u00e9ricains qui disait que Hillary Clinton \u00e9tait dans le vote populaire en avance sur Trump l'\u00e9lection de Trump a d\u00e9cha\u00een\u00e9 les commentaires m\u00e9diatiques sur les sondages se sont tromp\u00e9s, je suis d\u00e9sol\u00e9 mais, aujourd'hui, que le d\u00e9compte est un peu plus avanc\u00e9, on a pr\u00e8s de 3 millions de voix d'avance pour Hillary Clinton, ce qui veut dire que les sondages quand on regarde un peu s\u00e9rieusement les choses, les sondages qui ont \u00e9t\u00e9 r\u00e9alis\u00e9s au plan national, aux \u00c9tats-Unis, \u00e9tait en r\u00e9alit\u00e9 exactement dans la plaque ou en tous les cas, tr\u00e8s proche de la r\u00e9alit\u00e9, en revanche, le mode de scrutin et les sondages par \u00e9tat ont conduit \u00e0 des d\u00e9faites dans certains \u00c9tats qui, \u00e0 cause du mode de scrutin vous le savez bien, et c'est pas une question de sondage, c'est une question de mode de scrutin \u00e0 ce moment -l\u00e0, ont donn\u00e9 les grands \u00e9lecteurs \u00e0 Trump ayant indiqu\u00e9 la victoire. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:49) [85%] :\r\nEst -ce que vous avez l'impression n\u00e9anmoins que la presse s'est trop repos\u00e9 sur les sondages. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:54) [93%] :\r\n\u00e7a serait bien d'effectivement de parler du comportement de la presse et de savoir comment elle se elle travaille avec les les sondages oui et je le dis depuis longtemps aussi que, autant je pense que les enqu\u00eates d'opinion reste un outil indispensable de compr\u00e9hension de la soci\u00e9t\u00e9 d'une campagne \u00e9lectorale, j'insiste depuis 20 ans sur le fait que c'est un outil de compr\u00e9hension, c'est pas un outil pr\u00e9dictif et qu'il faut le prendre dans ce sens -l\u00e0, autant le. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:20) [88%] :\r\nPoulpe ni Madame Irma. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:22) [90%] :\r\nNon, je crois \u00eatre ni un poulpe, ni une boule de cristal et en tous les cas j'ai toujours essay\u00e9 de d'\u00e9viter ces images, autant je pense que les m\u00e9dias on pas int\u00e9r\u00eat \u00e0 voir d'autres capteurs de compr\u00e9hension de la soci\u00e9t\u00e9, le sondage de opinion est un outil indispensable, mais qui n'est pas parfait et qui n'est pas unique, donc je pense qu'effectivement il faut coupler \u00e0 ces enqu\u00eates, d'autres capteurs que l'enqu\u00eate sur le terrain que l'investigation tout cela que l'observation, donc cela a de la valeur et qu'un bon journal d'information est un journal qui est capable d'objectiver les choses avec des mouvements d'opinion, mesur\u00e9e par les sondages, mais aussi par d'autres \u00e9l\u00e9ments, d'autres de analyse et pardonnez -moi mais \u00e7a fait juste vraiment plus de 20 ans que je ne cesse de r\u00e9p\u00e9ter cela. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:06) [93%] :\r\nDonc, vous pensez que \u00e7a va permettre de mieux appr\u00e9hender le terrain d'envoyer plus de journalistes sur le terrain, \u00e7a c'est le mea culpa un caf\u00e9 le New-York Times apr\u00e8s l'\u00e9lection de Trump en disant : voil\u00e0, si on a mal per\u00e7u la r\u00e9alit\u00e9, c'est parce que on a ferm\u00e9 beaucoup de postes de correspondants locaux, c'est aussi un peu ce que dit le Parisien, maintenant on va envoyer beaucoup plus de journalistes et moins de sondage, \u00e7a c'est quelque chose que vous. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:05:28) [91%] :\r\nNon pas exactement, je pense qu'effectivement il y a une autre fa\u00e7on de travailler que doit mobiliser les m\u00e9dias, mais c'est pas parce que vous aurez un peu plus de journalistes sur le terrain que vous saurez si la tendance qui est en train de monter, c'est une tendance en faveur de Fran\u00e7ois Fillon d'Emmanuel Macron ou ou du candidat futur d\u00e9sign\u00e9 du du du Parti socialiste, Jean-Luc M\u00e9lenchon, parce que \u00e7a, pardonnez -moi, mais pour le savoir, il faut objectiver les choses aupr\u00e8s d'\u00e9chantillons repr\u00e9sentatifs et c'est l\u00e0 o\u00f9 je continue \u00e0 d\u00e9fendre le c\u00f4t\u00e9 indispensable des enqu\u00eates d'opinion, je connais trop ce qui se passe quand vous n'avez plus ces ces enqu\u00eates, vous \u00eates dans la subjectivit\u00e9, donc vous avez des gens sur le terrain qui vous disent ah oui, il se passe quelque chose pour telle acteurs dans les meetings, on sent que, on sent que oui, on sent, mais dans les meetings vont nous raconter que c'\u00e9tait formidable pour Nicolas Sarkozy, mais il a fait 20 pourcent Nicolas Nicolas Sarkozy, il a m\u00eame pas \u00e9t\u00e9 pour le second tour, donc vous pouvez avoir 10, 15, 20 journalistes de plus sur le terrain, \u00e7a ne vous permettra pas de savoir si il y a une dynamique r\u00e9elle en faveur de Nicolas Sarkozy ou pas, \u00e0 la fin de l'\u00e9t\u00e9 2012, moi j'ai fait des plateaux dans c'est dans l'air ou le grand th\u00e8me des journalistes, c'\u00e9tait de dire : il y a une dynamique Nicolas Sarkozy parce que l'\u00e9t\u00e9 avait vu une forte pr\u00e9sence de Nicolas Sarkozy, qu'au contraire, Alain Jupp\u00e9, qui est en difficult\u00e9, moi je disais tout b\u00eatement avec des instruments si d\u00e9cri\u00e9, puisque c'\u00e9tait \u00e0 la mode, mais cette dynamique, je ne la vois pas dans mes enqu\u00eates, on a sorti fin ao\u00fbt une enqu\u00eate avec le point qui nous disait Nicolas Sarkozy moins tr\u00e8s chez les sympathisants, l'air, les journalistes n'y croyait pas, h\u00e9 bien \u00e7a signifier ce qu'on a c'est c'est aussi de dire qu'il y avait une r\u00e9sistance d'une partie de la droite au retour Nicolas Sarkozy non. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:07:06) [80%] :\r\nL'enqu\u00eate montrait aussi qu'Alain Jupp\u00e9 \u00e9tait largement devant. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:07:09) [89%] :\r\nEt qu'il baissait et qu'il baissait quand m\u00eame largement, largement devant, mais il a \u00e9t\u00e9 largement devant vous, oui cette cette fa\u00e7on qui est quand m\u00eame moi, je crois, pardonnez -moi absurde de dire parce que les enqu\u00eates au mois de janvier au 6 mois avant montrer Alain Jupp\u00e9 largement devant et qu'il a \u00e9t\u00e9 qualifi\u00e9 pour le second tour mais devanc\u00e9 \u00e0 la fin par Fillon, \u00e7a voudrait dire que ce qui \u00e9tait mesur\u00e9 6 mois avant \u00e9t\u00e9 faux, h\u00e9 bien non, madame, 6 mois avant, Alain Jupp\u00e9 \u00e9tait devant Fran\u00e7ois Fillon et puis ensuite, \u00e0 partir de septembre via une campagne qui s'est mis en place, qui a eu des d\u00e9bats et les choses ont chang\u00e9 et les enqu\u00eates l'ont montr\u00e9, elles ont montr\u00e9 qu'Alain Jupp\u00e9 baiss\u00e9 donc l'illusion r\u00e9trospective consistant \u00e0 dire puisque le vainqueur n'est pas Alain Jupp\u00e9, encore une fois, les enqu\u00eates ont montr\u00e9 ce qui \u00e9tait dit auparavant ou 6 mois auparavant \u00e7a d\u00e9montrerait que l'enqu\u00eate est un mauvais instrument, je pense que c'est une illusion r\u00e9trospective et une faute d'analyse que de dire \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:08:03) [84%] :\r\nPrenons l'exemple de Fillon la mont\u00e9e, la croissance de Fillon que vous avez d\u00e9termin\u00e9 \u00e0 la fin, quel est le r\u00f4le du du sondage est -il un acteur ou est -il un observateur, est ce que les gens vont voter par r\u00e9action au sondage vous vont voter justement en accompagnant le sondage. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:08:19) [88%] :\r\nMais l\u00e0 aussi \u00e7a fait partie d'un certain nombre de de questions r\u00e9currentes on dit est -ce que c'est le sondage qui cr\u00e9e la r\u00e9alit\u00e9 etc, d'abord, pardonnez -moi, mais je vous demande, R\u00e9gis de choisir votre critique, soit les sondages ce pas une critique oui soit les sondages se trompent, soit les sondages fabrique le r\u00e9sultat parce que les gens justement serait sensible par les sondages, c'est ce qu'on appelle la proph\u00e9tie autor\u00e9alisatrice signaler la proph\u00e9tie autor\u00e9alisatrice et son \u00e2ge sont pr\u00eats jamais or il peut y avoir un \u00e9cart bien \u00e9videmment entre le le r\u00e9sultat est ce que nous mesurons ce que \u00e7a veut donc dire, c'est que ce qui fait le r\u00e9sultat d'une \u00e9lection, c'est la campagne apr\u00e8s qu'il y a une partie de l'\u00e9lectorat qui tiennent compte des enseignements dans les enqu\u00eates publi\u00e9es, tr\u00e8s certainement, on sait qu'il y a des \u00e9lecteurs qui vont tenir compte de cette information qui est le sondage aupr\u00e8s d'un \u00e9chantillon repr\u00e9sentatif et publi\u00e9e maintenant ce qu'ils en tiennent compte pour se mobiliser en faveur de celui qui est annonc\u00e9 comme \u00e9tant en t\u00eate ou au contraire par antagonisme pour s'opposer \u00e0 celui qui serait ent\u00eatement qui ne veulent pas, nul n'est capable de le dire, de le mesurer de calibrer, donc l'intensit\u00e9 d'un tels ph\u00e9nom\u00e8nes et sa direction, on sait simplement qu'une fraction des \u00e9lecteurs tient compte de ses enseignements et apr\u00e8s tout pourquoi pas. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:09:40) [83%] :\r\nEt c'\u00e9tait Lecteurs comment est -ce qu'on l'encercle comment est -ce que vous travaillez tr\u00e8s concr\u00e8tement est -ce que vous travaillez, par t\u00e9l\u00e9phone, par Internet, comment est -ce qu'on on appr\u00e9hende la perc\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:09:50) [87%] :\r\nLes mode de recueil, l'enjeu, c'est \u00e9videmment de d'avoir des \u00e9chantillons repr\u00e9sentatifs, donc on sait que chaque mode de recueil \u00e0 ses propres pieds aucun mode de recueil n'est parfait quand on dit d'ailleurs le Online par rapport au t\u00e9l\u00e9phone ou par rapport au face-\u00e0-face qu'on devrait pr\u00e9ciser que c'est pas une question seulement de Online c'est le fait que on annon\u00e7ait dans un questionnaire auto- administr\u00e9, donc vous n'avez pas un enqu\u00eateur qui administre le questionnaire et vous n'avez du coup pas une interaction interview\u00e9 interviewers qui peut produire des effets, par exemple, de pression sociale, c'est \u00e7a qui fait qu'on n'aurait pas tout \u00e0 fait les m\u00eames r\u00e9sultats, on sait \u00e9galement que sur certains modes de recueil, vous avez plus de chances au moins d'chance de capter et d'interroger des populations pr\u00e9caires ou des populations tr\u00e8s \u00e2g\u00e9s, donc c'est \u00e7a qui constitue le d\u00e9fi permanent et pas depuis hier, depuis toujours, les instituts de sondage, c'est d'arriver \u00e0 mesurer, identifier les billets pour avoir des \u00e9chantillons qui soit le plus repr\u00e9sentatif possible. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:10:46) [96%] :\r\nIl y a -t-il aujourd'hui une plus grande difficult\u00e9 n\u00e9anmoins \u00e0 appr\u00e9hender le r\u00e9el. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:10:51) [89%] :\r\nOui, oui, parce que l'opinion publique est devenu beaucoup plus et et que les changements \u00e9lectoraux sont beaucoup plus forts et beaucoup plus rapide aujourd'hui qu'hier que la barri\u00e8re, gauche, droite, par exemple, la barri\u00e8re partisanes et l'\u00c9tat all\u00e8grement franchi par une fraction du corps \u00e9lectoral de plus en plus importante, alors qu'avant vous \u00e9tiez un sympathisant de gauche, vous votiez quasiment m\u00e9caniquement et qu'en tout cas avec une tr\u00e8s forte probabilit\u00e9 pour un des candidats de gauche aujourd'hui, on a des franchissements de barri\u00e8res gauche/droite, c'est pour \u00e7a que nous avons mont\u00e9 depuis 2012 et \u00e0 nouveau en 2017 un panel, c'est-\u00e0-dire qu'on r\u00e9interroge les m\u00eames \u00e9lecteurs, qui nous a permis de voir que sur les 6 mois de la campagne \u00e9lectorale pr\u00e9sidentielle, vous aviez plus d'un Fran\u00e7ais sur 2 qui avait chang\u00e9 d'intentions de vote, parce que ce sont les m\u00eames, on peut donc identifier l'\u00e9changeur qui avaient pu changer son intention de vote au cours des 6 derniers mois. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:11:37) [80%] :\r\nL'individu est plus complexe aujourd'hui qui ne l'\u00e9tait il y a je suis \u00e0 10 ans je crois. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:11:41) [91%] :\r\nLe monde est plus complexe et que les individus le savent et que du coup, dans leur mode de raisonnement dans leur mode de d\u00e9cision, ils sont plus inform\u00e9s, il combine pour une partie d'entre eux, \u00e0 l'\u00e9vidence beaucoup plus de variables, ils sont soumis \u00e0 des flux d'informations qui sont plus puissants et plus segment\u00e9, il n'y a plus le journal t\u00e9l\u00e9vis\u00e9, ou telle ou telle grand quotidien qui contribue \u00e0 fa\u00e7onner ce qui est le cadre de r\u00e9f\u00e9rence de l'ensemble du pays, non, l\u00e0 vous avez d'une fragmentation des m\u00e9dias une fragmentation aussi des Fran\u00e7ais qui \u00e9taient extr\u00eames et c'est pour \u00e7a que c'est beaucoup plus difficile de les comprendre les suivre, c'est \u00e7a qui forge une d\u00e9cision \u00e9lectorale non pas sur des grandes tendances assez simple, mais sur une accumulation de d\u00e9cisions beaucoup plus individuelle et beaucoup plus complexe. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:12:28) [91%] :\r\nAlors, laissons de c\u00f4t\u00e9 les sondages et \u00e7a l'analyste politique que je m'adresse, comment qualifieriez -vous cette campagne parce que c'est, c'est rare d'avoir eu autant que possible, finalement \u00e0 4 mois d'une \u00e9lection pr\u00e9sidentielle ce. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:12:41) [92%] :\r\nQui est tout \u00e0 fait in\u00e9dit dans dans cette campagne, c'est d'abord le retrait du pr\u00e9sident sortant, on n'a jamais vu \u00e7a, sous la 5\u00e8me R\u00e9publique donc le le retrait de Fran\u00e7ois Hollande, \u00e7a change toute la donne en portant d'\u00e2ge notamment, mais ce n'est pas les voyez aussi dans la s\u00e9mantique utilis\u00e9e, ce n'est pas les sondages, moi je n'ai jamais rencontr\u00e9 les sondages au point d'une rue, les sondages, \u00e7a n'existe pas, ce que je sais, c'est l'opinion des Fran\u00e7ais mesur\u00e9 par les sondages, ce qui est pas tout \u00e0 fait la m\u00eame chose aujourd'hui ce que les enqu\u00eates montrent, c'est que Fran\u00e7ois Liard, Marine Le Pen Fran\u00e7ois Fillon ensuite Emmanuel Macron ensuite, Jean-Luc M\u00e9lenchon et ensuite et ensuite seulement, le candidat du PS, Manuel Valls ou Arnaud Montebourg Beno\u00eet Hamon c'est totalement in\u00e9dit. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:13:22) [89%] :\r\nPensez que Emmanuel Macron a des chances de remporter l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:13:26) [89%] :\r\nEh bien, il y a des ressorts qui sont des ressorts r\u00e9els puissant en faveur d'Emmanuel Macron apr\u00e8s il y a des faiblesses, on peut le trouver fort sympathique, mais quand on revient, on vote bien si vous \u00eates un \u00e9lecteur de droite pouvait dire cette Emmanuel Macron je le trouve tr\u00e8s bien, mais malgr\u00e9 tout, moment de voter \u00e7a sera Fran\u00e7ois Fillon, et si vous \u00eates un \u00e9lecteur de gauche, vous pouvez avoir la m\u00eame chose, donc \u00e7a c'est la difficult\u00e9 d'un espace qui est ni droite ni gauche ou qui se veut hors du clivage qui existe mais qu'il faut arriver \u00e0 \u00e9largir 2\u00e8me faiblesse potentielle pour Emmanuel Macron ce qu'il est per\u00e7u comme quelqu'un qui, qui est seule, qui est isol\u00e9e et Fran\u00e7ois Bayrou en 2007, on conna\u00eet ce qui s'\u00e9tait pass\u00e9 \u00e0 l'\u00e9poque, il \u00e9t\u00e9 jusqu'\u00e0 18 19 pourcent dans dans dans les intentions de vote pr\u00e9sidentiel les Fran\u00e7ais \u00e0 ce moment -l\u00e0, se sont dits, l\u00e9gitimement, il peut \u00eatre qualifi\u00e9e pour le second tour donc il peut-\u00eatre, pr\u00e9sident de la R\u00e9publique, mais avec qui va -t-il gouverner et \u00e7a et pour Fran\u00e7ois Bayrou, la vraie difficult\u00e9 pour Emmanuel Macron \u00e0 mon avis, \u00e7a ne sera pas d'atteindre 18 pourcent \u00e7a \u00e7a il peut parfaitement l'obtenir, c'est de passer de cette zone de 18 19 pourcent \u00e0 \u00e0 la zone des 25 et c'est pour \u00e7a que la campagne \u00e9lectorale va faire bouger les lignes parce que nous dira en fonction des ralliement ou du non- ralliement si le potentiel d'Emmanuel Macron h\u00e9 bien, se cristallisent en une r\u00e9alit\u00e9 \u00e0 la hausse ou si, au bout d'un moment, il est rattrap\u00e9 par ce type de faiblesse et vous voyez, on est dans est compris dans notre discussion dans un jeu o\u00f9 on essaye de deviner ce qui va se passer et je refuse \u00e7a, il va y avoir une campagne, les candidats ne sont pas connues et il y aura des \u00e9v\u00e9nements campagne ce n'est pas \u00e9crit, on n'a absolument pas parl\u00e9 des th\u00e8mes, h\u00e9 bien c'est un vrai sujet, que de savoir si les enjeux \u00e9conomiques Primon sur les enjeux identitaires ou r\u00e9galien dans la campagne pr\u00e9sidentielle et je pense que le bon candidat sera celui qui articulera de mani\u00e8re cr\u00e9dible et convaincante, une projection dans l'avenir, tenant compte apportant des r\u00e9ponses assez de dimension chaud, merci beaucoup, Brice, merci \u00e0 vous. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:15:24) [94%] :\r\nC'\u00e9tait donc Brice Teinturier, le directeur de l'institut de sondage fran\u00e7ais Ipsos avec Laetitia Guinand et on vous rappelle que la vid\u00e9o de l'entretien est \u00e0 retrouver sur notre site vv RTS Point CH 18. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-01-08T18:04:01Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Belzer, Sylvie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Guinand, Laetitia", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-A11E2D22-24B6-4B46-B798-E524FA2ED954", "internalArchiveId": "A11E2D22-24B6-4B46-B798-E524FA2ED954", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Ski alpin: Henrik Kristoffersen et Mikaela Shiffrin se sont impos\u00e9s aux slaloms", "publicationDate": "2017-01-08T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Daniel Yule, skieur suisse\r\nEn ski alpin, Henrik Kristoffersen s'est adjug\u00e9 le slalom d'Adelboden. Le Suisse Daniel Yule a d\u00fb se contenter du 8\u00e8me rang final. Chez les dames, l'Am\u00e9ricaine Mikaela Shiffrin a remport\u00e9 le slalom de Maribor, s'imposant devant la Schwytzoise Wendy Holdener.\r\n\r\n* * Ski alpin: Henrik Kristoffersen et Mikaela Shiffrin se sont impos\u00e9s aux slaloms Ski alpin. Henrik KRISTOFFERSEN s'est adjug\u00e9 le slalom d'adelboden. Le Norv\u00e9gien s'est impos\u00e9 devant l'Italien Manfred MOELGG 2\u00e8me et l'Autrichien Marcel HIRSCHER 3\u00e8me. Meilleur Suisse\u00a0: Daniel YULE a d\u00fb se contenter du 8\u00e8me rang final. Alain TH\u00c9VOZ, on vous retrouve dans la station bernoise. Henrik KRISTOFFERSEN a survol\u00e9 les d\u00e9bats aujourd'hui. \r\n  2'49''\r\nAlain TH\u00c9VOZ, notre envoy\u00e9 sp\u00e9cial \u00e0 Adelboden. \r\nChez les dames, Mikaela SHIFFRIN a remport\u00e9 le slalom de Maribor. L'Am\u00e9ricaine s'est impos\u00e9e devant la Schwytzoise Wendy HOLDENER, 2\u00e8me \u00e0 19 centi\u00e8mes et la Su\u00e9doise Frida HANSDOTTER. Au classement g\u00e9n\u00e9ral de la Coupe du monde, Mikaela SHIFFRIN compte d\u00e9sormais 305 points d'avance sur la Tessinoise Lara Gut.", "durationSec": 205, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8277187", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["Ski alpin: Henrik Kristoffersen et Mikaela Shiffrin se sont impos\u00e9s aux slaloms / FOR_2017-01-08T18:10:00_developpement-6", "Forum du 08.01.2017"], "alternativeSummary": ["En ski alpin, Henrik Kristoffersen s\u2019est adjug\u00e9 le slalom d\u2019Adelboden. Le Suisse Daniel Yule a d\u00fb se contenter du 8\u00e8me rang final. Chez les dames, l'Am\u00e9ricaine Mikaela Shiffrin a remport\u00e9 le slalom de Maribor, s\u2019imposant devant la Schwytzoise Wendy Holdener."], "variantIds": ["ece-8277187"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:34:47Z", "speechToTexts": ["19.02.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [94%] :\r\nEn ski alpin, Enrique Kristoffersen s'est adjug\u00e9 le slalom d'Adelboden, le Norv\u00e9gien s'est impos\u00e9 devant l'Italien Manfred M\u00f6lgg et l'Autrichien Marcel Hirscher 3\u00e8me meilleur Suisse Daniel Yule a d\u00fb se contenter du 8\u00e8me rang final, Alain Th\u00e9voz, on vous retrouve dans la station bernoise Henry Kristoffersen a survol\u00e9 les d\u00e9bats aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:20) [92%] :\r\nOui, une seconde et 83 centi\u00e8mes d'avance sur meule que 200 secondes 19 sur Hirscher l'Autrichien n'\u00e9taient que 6\u00e8me \u00e0 l'issue de la 1\u00e8re manche mais il a effectu\u00e9 une remont\u00e9e spectaculaire pour d\u00e9crocher son 12\u00e8me podium personnel \u00e0 Adelboden avec sa 2\u00e8me place mais Hendrick Hristov personne \u00e9tait le plus fort aujourd'hui, il a d'ailleurs r\u00e9alis\u00e9 le meilleur temps des 2 manches, le Norv\u00e9gien signe la 13\u00e8me victoire de sa carri\u00e8re en Coupe du monde, son 3\u00e8me, succ\u00e8s de la saison apr\u00e8s les slalom de Val-d'Is\u00e8re et Madonna di compilo. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:53) [90%] :\r\nAlain Th\u00e9bault, Kristoffersen et Hirscher sont visiblement les cadors de la discipline, alors comment expliquer cette supr\u00e9matie qu'ont -ils de plus que les autres skieurs. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:02) [86%] :\r\nLe talon, le mat\u00e9riel, l'encadrement, le travail encore le travail toujours le travail, les slalomeurs suisses sont d'ailleurs ont tra\u00een\u00e9 au centre de rectorale, le fief de Marcel Hirscher, quintuple vainqueur du grand globe de cristal, ils ont \u00e9t\u00e9 impressionn\u00e9s, 4 pistes sont inject\u00e9s en permanence et l'une de ces pistes est r\u00e9serv\u00e9 exclusivement \u00e0 Marcel Hirscher Kristoffersen et ce sont des athl\u00e8tes avec un caract\u00e8re bien tremp\u00e9, par exemple, le Norv\u00e9gien t'en conflit avec sa f\u00e9d\u00e9ration pour une histoire d'espaces publicitaires et de sponsors sur le casque Kristoffersen domine le slalom, seul l'Italien Manfred de Mulder parvient Ali titiller est -ce une motivation pour les autres de lits d\u00e9tr\u00f4ner ou au contraire est -ce une frustration, j'ai pos\u00e9 la question \u00e0 Daniel Yule valaisan meilleur Suisse aujourd'hui 8\u00e8me \u00e0 pr\u00e8s d'une seconde du podium. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:55) [87%] :\r\nBen c'est c'est les 2, je veux dire, quand on va au bout de mentionner devant Hirscher ou \u00e0 se battre avec Kristoffersen c'est vraiment, c'est vraiment un honneur, \u00e7a fait plaisir, je crois que \u00e7a demande qu'on est capable de le faire apr\u00e8s, il y a aussi un autre que petit c\u00f4t\u00e9 ouais c'est pas, c'est pas frustrant mais on a des fois, on a l'impression, pour se b\u00e2tir pour une seule place sur le podium et je crois que \u00e7a et apr\u00e8s, il faut quand m\u00eame leur tirer un grand coup d'chapeau \u00e0 eux parce vraiment le le niveau qu'ils ont r\u00e9ussi \u00e0 atteindre, slalom, c'est \u00e7a, c'est impressionnant, ils font tr\u00e8s rarement des fautes et ils arrivent \u00e0 \u00eatre tout le temps \u00e0 la limite, sans faire de faute et je crois que c'est peut-\u00eatre \u00e7a qui nous nous manque un petit peu, on arrive \u00e0 \u00e0 rivaliser avec eux sur certaines sections mais apr\u00e8s sur l'entier des des 2 manches, ils ont vraiment ce ce petit truc en plus qui qui nous reste \u00e0 trouver, mais c'est l'objectif, en tout cas au niveau de l'un, sans citer de la prise de risque, de la confiance sur les skis, \u00e7a c'est s\u00fbr que c'est, c'est des choses qu'on qu'on remarque chez eux et que nous, on essaie de d'am\u00e9liorer. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:54) [87%] :\r\nLes skieurs suisses devront donc encore patienter pour d\u00e9crocher ce podium tant attendu en slalom depuis 7 ans, outre le 8\u00e8me rang de Daniel Yule aujourd'hui, \u00e0 noter les 19\u00e8me et 22\u00e8me place de Ramon San les hommes et marqu\u00e9 Ginie. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:09) [94%] :\r\nAlain Th\u00e9voz, notre envoy\u00e9 sp\u00e9cial \u00e0 Adelboden et \u00e0 noter que chez les dames, Mikaela Shiffrin a remport\u00e9 le slalom de Maribor, l'Am\u00e9ricaine s'est impos\u00e9e devant la Schwytzoise, Wendy Holdener 2\u00e8me \u00e0 19 centi\u00e8mes et la Su\u00e9doise Frida Hansdotter. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-01-08T17:46:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Belzer, Sylvie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Th\u00e9voz, Alain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-FF5C8FA5-0E3D-4A6C-B3D0-6D2CAC1AD4CA", "internalArchiveId": "FF5C8FA5-0E3D-4A6C-B3D0-6D2CAC1AD4CA", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La semaine de l'humoriste ...", "publicationDate": "2017-01-08T00:00:00Z", "durationSec": 359, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8221372", "imageURL": "http://www.rts.ch/7392823.image", "alternativeTitle": ["La semaine de l'humoriste ... / LBP_2017-01-08T11:03:45_la-semaine-de-l-humoriste", "Les beaux parleurs du 08.01.2017"], "alternativeSummary": ["L'humoriste Marina Rollman revient cette semaine sur le programme politique du candidat \u00e0 la pr\u00e9sidentielle fran\u00e7aise, Fran\u00e7ois Fillon."], "variantIds": ["ece-8221372"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-01-17T09:32:20Z", "webPublicationDate": "2017-01-08T15:12:00Z", "program": {"href": "/programs/6C9BDA87-2F59-4F30-851A-753AE7549167", "id": "6C9BDA87-2F59-4F30-851A-753AE7549167", "name": "Beaux parleurs"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Zendali, Michel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Morales, Miguel-Angel", "role": "membre du collectif d'artistes Plonk &amp; Replonk, ", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Zendali, Michel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-2A91289C-9FAB-4231-B6CB-3A03A0F4638E", "internalArchiveId": "2A91289C-9FAB-4231-B6CB-3A03A0F4638E", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le d\u00e9bat", "publicationDate": "2017-01-08T00:00:00Z", "durationSec": 1191, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8221375", "imageURL": "http://www.rts.ch/7392823.image", "alternativeTitle": ["Le d\u00e9bat / LBP_2017-01-08T11:03:45_le-debat", "Les beaux parleurs du 08.01.2017"], "alternativeSummary": ["L'\u00e9quipe revient sur l'actualit\u00e9 de la semaine \u00e9coul\u00e9e, marqu\u00e9e par les candidats dissidents des partis politiques, le harc\u00e8lement des femmes dans la rue et la naturalisation refus\u00e9e a une militante de la cause animale."], "variantIds": ["ece-8221375"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-01-17T09:32:22Z", "webPublicationDate": "2017-01-08T15:12:03Z", "program": {"href": "/programs/6C9BDA87-2F59-4F30-851A-753AE7549167", "id": "6C9BDA87-2F59-4F30-851A-753AE7549167", "name": "Beaux parleurs"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Zendali, Michel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Zendali, Michel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Morales, Miguel-Angel", "role": "membre du collectif d'artistes Plonk &amp; Replonk, ", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-C052A440-75CD-48D4-9CC3-1D91FCD067AD", "internalArchiveId": "C052A440-75CD-48D4-9CC3-1D91FCD067AD", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Loger un \u00e9tudiant chez soi en \u00e9change de divers services", "publicationDate": "2017-01-08T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : System.Byte[];Sabine Estier Th\u00e9venoz, responsable du projet \"1 heure par m2 - un \u00e9tudiant sous mon toit\" \u00e0 l'Universit\u00e9 de Gen\u00e8ve\r\nL'Universit\u00e9 de Gen\u00e8ve d\u00e9veloppe le projet \"1 heure par m2 - un \u00e9tudiant sous mon toit\" depuis la derni\u00e8re rentr\u00e9e universitaire. Il consiste \u00e0 loger un \u00e9tudiant chez soi en \u00e9change de divers services. L'UNIGE est la premi\u00e8re de Suisse \u00e0 d\u00e9velopper ce mod\u00e8le, bien connu en Allemagne.\r\n\r\n* * Loger un \u00e9tudiant chez soi en \u00e9change de divers services Loger un \u00e9tudiant chez soi, en \u00e9change de divers services... Depuis la derni\u00e8re rentr\u00e9e universitaire, l'Universit\u00e9 de Gen\u00e8ve est la premi\u00e8re de Suisse \u00e0 d\u00e9velopper ce mod\u00e8le, bien connu en Allemagne. Le projet s'appelle \"1 heure par m2 - un \u00e9tudiant sous mon toit\": pour une chambre de 12 m2 par exemple, l'\u00e9tudiant va fournir chaque mois 12 heures d'aide \u00e0 son logeur. Jusqu'ici, ils sont 33 \u00e0 avoir ainsi trouv\u00e9 un h\u00e9bergement chez un particulier. Un premier bilan qui r\u00e9jouit la responsable du projet \u00e0 l'Universit\u00e9 de Gen\u00e8ve, Sabine Estier Th\u00e9venoz.\r\n     1'30''\r\nPropos recueillis par Mathieu Cupelin.", "durationSec": 122, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8277175", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Loger un \u00e9tudiant chez soi en \u00e9change de divers services / 12H30_2017-01-08T12:31:00_developpement-2", "Le 12h30 du 08.01.2017"], "alternativeSummary": ["L'Universit\u00e9 de Gen\u00e8ve d\u00e9veloppe le projet \"1 heure par m2 - un \u00e9tudiant sous mon toit\" depuis la derni\u00e8re rentr\u00e9e universitaire. Il consiste \u00e0 loger un \u00e9tudiant chez soi en \u00e9change de divers services. L'UNIGE est la premi\u00e8re de Suisse \u00e0 d\u00e9velopper ce mod\u00e8le, bien connu en Allemagne."], "variantIds": ["ece-8277175"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-01-17T12:53:01Z", "webPublicationDate": "2017-01-08T11:44:00Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}}, {"id": "sound-E7DF15D7-9E51-477C-B518-E67C27F88A23", "internalArchiveId": "E7DF15D7-9E51-477C-B518-E67C27F88A23", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'enfance de l'art : Gianluca Capuano, chef d'orchestre", "publicationDate": "2017-01-08T00:00:00Z", "durationSec": 569, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["Espace 2"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8229556", "imageURL": "http://www.rts.ch/1423782.image", "thematicGeographicals": ["Italie"], "thematicThemes": ["enfance", "musique", "enfant (\u00e2ge)"], "alternativeTitle": ["L'enfance de l'art / INI_2017-01-08T06:18:00_l-enfance-de-l-art", "Initiales du 08.01.2017"], "variantIds": ["ece-8229556"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-01-30T07:19:40Z", "webPublicationDate": "2017-01-07T21:27:00Z", "program": {"href": "/programs/178542BD-9A4D-46F7-8571-707B2BDE711F", "id": "178542BD-9A4D-46F7-8571-707B2BDE711F", "name": "Initiales"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Meichtry, David", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Capuano, Gianluca", "role": "chef d'orchestre", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Meichtry, David", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-3AF9A8EF-5360-4FC2-82D6-8D7B818A9E5E", "internalArchiveId": "3AF9A8EF-5360-4FC2-82D6-8D7B818A9E5E", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La voyance en pleine lumi\u00e8re", "publicationDate": "2017-01-08T00:00:00Z", "summary": "Depuis les rois mages jusqu'au salon de voyance, les hommes ont de tout temps cherch\u00e9 \u00e0 conna\u00eetre l'avenir. Que ce soit dans les astres, dans la lecture des lignes de la main, ou au travers de la m\u00e9diumnit\u00e9 et le contact avec des esprits, les pratiques divinatoires ont \u00e9volu\u00e9 avec les cultures et les \u00e9poques. Catherine Erard s'est rendue au salon de la voyance des Automnales \u00e0 Palexpo et s'est entretenue avec l'historienne Nicole Edelman.", "durationSec": 2283, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["Espace 2"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8229590", "imageURL": "http://www.rts.ch/7949459.image", "thematicThemes": ["histoire", "voyante", "voyance"], "alternativeTitle": ["Babel du 08.01.2017", "La voyance en pleine lumi\u00e8re / BBL_2017-01-08T11:03:00_babel", "Babel du 08.01.2017", "La voyance en pleine lumi\u00e8re / BBL_2017-01-08T11:03:00_babel"], "alternativeSummary": ["Depuis les rois mages jusqu\u02b9au salon de voyance, les hommes ont de tout temps cherch\u00e9 \u00e0 conna\u00eetre l\u02b9avenir. Que ce soit dans les astres, dans la lecture des lignes de la main, ou au travers de la m\u00e9diumnit\u00e9 et le contact avec des esprits, les pratiques divinatoires ont \u00e9volu\u00e9 avec les cultures et les \u00e9poques. Catherine Erard s\u02b9est rendue au salon de la voyance des Automnales \u00e0 Palexpo et s\u02b9est entretenue avec l\u02b9historienne Nicole Edelman.", "Depuis les rois mages jusqu\u02b9au salon de voyance, les hommes ont de tout temps cherch\u00e9 \u00e0 conna\u00eetre l\u02b9avenir. Que ce soit dans les astres, dans la lecture des lignes de la main, ou au travers de la m\u00e9diumnit\u00e9 et le contact avec des esprits, les pratiques divinatoires ont \u00e9volu\u00e9 avec les cultures et les \u00e9poques. Catherine Erard s\u02b9est rendue au salon de la voyance des Automnales \u00e0 Palexpo et s\u02b9est entretenue avec l\u02b9historienne Nicole Edelman."], "variantIds": ["ece-8229591", "ece-8229590"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-03-22T13:43:17Z", "speechToTexts": ["20.03.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:06) [62%] :\r\nEt de. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:09) [89%] :\r\nAbel Gabriel Dessarzin bonjour et bienvenue en ce d\u00e9but janvier, vous vous demandez peut-\u00eatre ce que les mois \u00e0 venir vous r\u00e9serve comme bonnes et mauvaises surprises et peut-\u00eatre avez -vous lu un de ses horoscope qui vous pr\u00e9disent selon votre y Strahl, amour, sant\u00e9, travail pour les mois \u00e0 venir dans Babel, nous n'allons rien vous pr\u00e9dire pour 2017 juste vous souhaiter une excellente ann\u00e9e, mais, mais on va tout de m\u00eame commencer cette premi\u00e8re du cru 2017 en parlant de voyance Catherine \u00c9rard bonjour, bonjour, savoir ce qui nous attend, lire l'avenir dans les heures stre c'est aussi vieux que le monde. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:47) [88%] :\r\nProbablement Gabrielle et aujourd'hui 8 janvier on c\u00e9l\u00e8bre les rois tout \u00e0 l'heure, on a entendu au cours de la messe, ce texte de Mathieu avec ses messages qui avait suivi une \u00e9toile, il y a 2 1000 ans, on regard\u00e9 donc le ciel pour voir si des \u00e9v\u00e9nements majeurs allaient se produire, je vous propose une histoire de cette voyance qui a toujours accompagn\u00e9 l'humanit\u00e9, on a toujours voulu savoir s'il fallait faire la guerre ou pas planter ou pas \u00e9pouser telle personne ou pas et \u00e0 certaines p\u00e9riodes, ces pratiques de divination ont \u00e9t\u00e9 tol\u00e9r\u00e9es ou condamn\u00e9s ou parfois ses voyants ont \u00e9galement eu vraiment une fonction officielle au sein des communaut\u00e9s, il suffit de penser par exemple \u00e0 toutes les cultures animistes ou le chaman, a un r\u00f4le central. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:31) [96%] :\r\nMais Catherine, c'est important de pr\u00e9ciser que dans cette \u00e9mission, nous n'allons pas aborder la question de la v\u00e9racit\u00e9 ou non de laisser. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:38) [93%] :\r\nPr\u00e9diction n'ont, en effet, on va pas se risquer dans ce domaine -l\u00e0, c'est vraiment pas notre sujet : aujourd'hui, on va plut\u00f4t s'int\u00e9resser \u00e0 la mani\u00e8re dont les diverses pratiques de voyance ont \u00e9volu\u00e9, la mani\u00e8re aussi dont elles ont \u00e9t\u00e9 per\u00e7us et pour cela j'ai interview\u00e9 Nicole Edelman, qui est une historienne sp\u00e9cialiste du XIXe et XXe si\u00e8cle mais qui a tout de m\u00eame accept\u00e9 de nous dire quelques mots sur les si\u00e8cles pr\u00e9c\u00e9dents, elle a publi\u00e9 en 2006 au Seuil, un ouvrage intitul\u00e9 Histoire de la voyance et du paranormal du 18\u00e8me \u00e0 nos jours. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:08) [89%] :\r\nEt Catherine, vous vous \u00eates \u00e9galement rendu \u00e0 un salon de la voyance oui c'est. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:12) [92%] :\r\nC'est celui qui se tenait \u00e0 Palexpo durant les Automnales au mois de novembre dernier, alors vous imaginez la grande halle de Palexpo entre les vendeurs de cuisines de salle de bain et de salon, un petit espace consacr\u00e9 \u00e0 la voyance d\u00e9tachable. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:02:26) [93%] :\r\nAvec d'un c\u00f4t\u00e9 ou une voyante et de l'autre ceux qui viennent consulter, alors il y a bien environ une vingtaine de m\u00e9diums, voyants qui sont l\u00e0, une place se lib\u00e8re, je m'installe et je commence \u00e0 discuter avec Nicole. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:02:42) [93%] :\r\nJe suis m\u00e9dium spirit, c'est-\u00e0-dire que je capte des messages de personnes d\u00e9c\u00e9d\u00e9es que je d\u00e9livre aux gens qui sont en face de moi quand je fais mes conf\u00e9rences, je donne des informations sur telle personne disparue, ce qui fait que \u00e7a aide aussi et c'est tr\u00e8s important pour moi et je c'est pour \u00e7a que je suis aussi m\u00e9dium spirit pour faire penser aux gens qu'apr\u00e8s la mort il y a encore autre chose, d'ailleurs on parle sans arr\u00eat de tous les films qu'on a fait de tout ce qui passe le tunnel, etc, et \u00e7a, \u00e7a va se d\u00e9velopper de plus en plus, est-ce que vous croyez au hasard, le hasard n'est pas au hasard, beaucoup de choses sont \u00e9crites et beaucoup de choses aussi d\u00e9pendre de notre libre arbitre pour les faire dans notre vie, mais cette certaines \u00e9preuves sont \u00e9crites pour nous avant notre naissance. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:03:27) [93%] :\r\nDonc il y a une partie qui est \u00e9crit, qui a d\u00e9termin\u00e9 et une partie qui reste une marge de manoeuvre. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:03:32) [89%] :\r\nSur bien s\u00fbr, sinon nous serions pas des \u00eatre humains. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:03:37) [95%] :\r\n\u00e7a fait longtemps que vous pratiquez la m\u00e9dium et plus de 30 ans qu'est -ce que vous avez vu comme \u00e9volution par rapport aux gens qui viennent vous voir par rapport \u00e0 cette profession. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:03:48) [90%] :\r\nAlors les professions qui qui est bien souvent galvaud\u00e9 par beaucoup de gens mais qui existe depuis la nuit des temps, parce que tout le monde, consulter les oracles consulter la Pythie consulter astrologues consult\u00e9s qui vous voulez, l'\u00e9volution, c'est que les gens ont de plus en plus besoin qu'on les aide, donc, et de savoir et la voyance est une un art comme les autres, il peut avoir aussi \u00e0 ses propres erreurs, parce que nous sommes des humains pas oublier, mais il est fait pour faire avancer le monde, donc comme vous avez Les religions avec les pr\u00eatre tout ce que vous voulez, qui aide aussi l'humanit\u00e9 chacun libre arbitre de sa philosophie de vie ou sa religion, vous avez aussi les gens qui ont besoin aussi qu'on les aide pour avancer dans leur vie et franchir des caps tr\u00e8s important et l'arm\u00e9e de m\u00e9tier ou la voyance est fait pour \u00e7a, comment est -ce que vous expliquez votre dont l'expliquer, c'est tr\u00e8s difficile, c'est quelque chose qui fait partie de notre vie vous aussi madame en face de moi, vous \u00eates aussi un m\u00e9dium tout enfant qui na\u00eet sur cette terre qui vit et m\u00e9dium parce que \u00e7a arrive \u00e0 la naissance. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:04:56) [93%] :\r\nD'accord, \u00e7a veut dire qu'on a des capacit\u00e9s \u00e0 percevoir un monde au-del\u00e0 ou en arri\u00e8re de en. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:05:03) [88%] :\r\nPhysiquement, sciences physiques, on appelle \u00e7a la bande FM, la radio, bien s\u00fbr, vous avez la Pignal qui nous relie et les m\u00eames, les scientifiques reconnaissent que il ya existe un autre ailleurs, vous l'appelez comme vous voulez, apr\u00e8s chacun sa philosophie mais qui fait qu'on peut capter autre chose. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:05:21) [96%] :\r\nVous pensez qu'un jour la science perd permettra de mieux comprendre de mieux expliquer cela. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:05:27) [87%] :\r\nBien s\u00fbr que oui, parce que d\u00e9j\u00e0 avec la physique quantique, on peut expliquer aussi beaucoup de choses, bien s\u00fbr que oui, les scientifiques s'y penche aussi puisque au CERN, on \u00e9tudie aussi des ondes de former les particules de bien s\u00fbr comme on arrivera \u00e0 expliquer une partie me restera toujours un petit myst\u00e8re secret. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:05:54) [92%] :\r\nNicole Edelman est -ce que la voyance est aussi vieille que l'humanit\u00e9 oui il semble que d\u00e8s que l'on a des traces \u00e9crites et donc cela peut-\u00eatre exist\u00e9 auparavant les hommes cherchent \u00e0 \u00e0 conna\u00eetre l'avenir et donc on a des voyants, mais \u00e7a pose \u00e9videmment la question d'une d\u00e9finition de ce qu'on entend par voyance et par voyance, on peut dire que de fa\u00e7on tr\u00e8s g\u00e9n\u00e9rale : la voyance serait une facult\u00e9 de voir les \u00e9v\u00e9nements du pass\u00e9 et ceux de l'avenir, alors pour les origines de l'humanit\u00e9, la question se posait aussi, c'est-\u00e0-dire comment \u00e9tait n\u00e9e le monde comment \u00e9tait n\u00e9e les hommes. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:06:32) [96%] :\r\nLes rois mages, dont on c\u00e9l\u00e8bre la f\u00eate est -ce que d'une certaine mani\u00e8re, ce sont des voyous. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:06:38) [91%] :\r\nAlors pour les rois mages, il me semble que, alors l\u00e0, c'est une vision historienne du XXIe si\u00e8cle en racontant cette histoire des rois mages, Mathieu fait \u00e9videmment de la naissance de J\u00e9sus un \u00e9v\u00e9nement immense qui retentit jusqu'en Orient, puisque ce sont des rois mages, je crois que \u00e7a veut dire \u00e7a Jean grec et donc ces hommes qui viennent sont riches et puissants et cela marque \u00e9videmment l\u00e0 aussi me semble -t-il, la puissance que Matthieu veut donner \u00e0 \u00e0 J\u00e9sus et \u00e0 cette naissance. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:07:09) [85%] :\r\nCe qu'on voit dans le r\u00e9cit, c'est qui suivent une \u00e9toile qui regarde les \u00e9toiles la voyance, a toujours \u00e9t\u00e9 li\u00e9 ou pas forc\u00e9ment \u00e0 la une observation du ciel du cosmos. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:07:20) [89%] :\r\nNon, en Gr\u00e8ce, par exemple, le rapport \u00e0 la voyance est un rapport aux croyances et aux pouvoirs politiques, si on pense aux oracles de la Pythie, ils ne peuvent \u00eatre compris s'ils sont s\u00e9par\u00e9s du sanctuaire de Delphes, o\u00f9 travaille la Pythie, pas plus qu'ils sont s\u00e9par\u00e9s du temps o\u00f9 ils ont \u00e9t\u00e9 prononc\u00e9s de de l'interpr\u00e9tation des pr\u00eatre puisque elle parler dans une langue qui n'\u00e9taient pas toujours clair l\u00e0 qu'il est, il s'\u00e9tait c'\u00e9tait quoi la c'\u00e9tait une une tr\u00e8s, tr\u00e8s, c'est une tr\u00e8s, tr\u00e8s justement du sanctuaire de Delphes enfin changer il y en a eu plusieurs qui pr\u00e9disaient un avenir pour les gens qui \u00e9taient des grands g\u00e9n\u00e9ral qui venaient la consulter et elle \u00e9tait li\u00e9e \u00e9troitement Audio \u00e0 Apollon et l\u00e0 il s'agit pas, donc d'une \u00e9toile, il s'agit d'un d'un Dieu et je crois que de m\u00eame \u00e0 Rome on est li\u00e9 non pas aux \u00e9toiles donc \u00e0 l'astrologie mais aux croyances et aux pouvoirs politiques, donc \u00e0 chaque fois la voyance doit \u00eatre inscrite dans son moment d'\u00e9mergence, inscrite dans la soci\u00e9t\u00e9 qui la pratique dans ses croyances et les pouvoirs politiques et religieux qui \u00e9ventuellement utilisent alors l\u00e0, c'est mon interpr\u00e9tation l'utilisent \u00e0 leur faim, l'astrologie a \u00e9t\u00e9 en effet d'un usage extr\u00eamement fr\u00e9quent \u00e0 la fois avant, je dirais, la Gr\u00e8ce et Rome, donc dans les premiers temps des Babyloniens par exemple et puis au moment du christianisme, donc au d\u00e9but du Moyen-Age jusqu'aux temps modernes. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:08:47) [92%] :\r\nComment est -ce que le christianisme naissant va -t-il consid\u00e9rer progressivement cette tradition de voyance qui Cottin a perdur\u00e9 au cours de l'histoire. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:08:57) [90%] :\r\nL'\u00c9glise s'oppose d'abord \u00e0 cette astrologie qui est \u00e0 la fois pa\u00efennes et contraire au libre- arbitre et c'est Augustin, donc c'est le 4\u00e8me si\u00e8cle et le d\u00e9but du Ve si\u00e8cle, il meurt en 430 qui la combat et puis ensuite il y a une sorte de compromis qui s'\u00e9tablit, parce que l'astrologie est tellement implant\u00e9 que c'est difficile de lutter contre les astrologues qui sont puissants et puis que les les puissants, ceux qui ont du pouvoir, s'appuie sur eux et il est dit que les astres incline mais ne n\u00e9cessite pas, c'est-\u00e0-dire que, ils peuvent influencer l'homme mais l\u00e0 sa libert\u00e9, son libraire arbitre lui permettrait de r\u00e9sister \u00e0 ce destin et Dieu finalement restaur\u00e9 en derni\u00e8re instance le le ma\u00eetre de l'univers, donc il y a une sorte de de compromis, mais d'apr\u00e8s les les \u00e9tudes qui ont \u00e9t\u00e9 faites, notamment celle de Jean-Patrice Boudet qui a beaucoup travaill\u00e9 Michel Grenier aussi d'ailleurs pour les p\u00e9riodes un petit peu plus tardive montre que l'\u00c9glise va condamner de mani\u00e8re assez globale \u00e0 la fin du XVe si\u00e8cle, l'astrologie mais tous les puissants et tous les grands avaient recours \u00e0 des astrologues pour valider leur pouvoir et leur prise de d\u00e9cision, d'autant que ce cette voyance fond\u00e9e sur l'astrologie repose sur tout un syst\u00e8me d'interpr\u00e9tation de la place de l'homme dans le monde et les m\u00e9decins, donc ils sont consid\u00e9r\u00e9 quand m\u00eame comme des savants vont d\u00e9fendre l'existence d'un lien entre l'homme et l'univers entre microcosme macrocosme alors on conna\u00eet tous Hippocrate Gallien Paracels, je pense que \u00e7a parle et puis celui qui le r\u00e9f\u00e9rencer Michel de de Notre-Dame, notamment, voil\u00e0 qui est un m\u00e9decin, un qui meurt au milieu du du XVIe si\u00e8cle et qui deviennent des experts de l'astrologie et de la r\u00e9f\u00e9rence au corps et on soigne en fonction de la configuration des astres, bon apr\u00e8s on s'est servi, on le sait de mani\u00e8re absolument gigantesque de ses pr\u00e9dictions dont on fait dire beaucoup et beaucoup d'chose mais c'est un m\u00e9decin et il est consid\u00e9r\u00e9 \u00e0 juste titre comme comme un savant enfin de m\u00eame Hippocrate ou Gallien \u00e9videmment dans dans leur temps et on a ainsi d'ailleurs une continuit\u00e9 jusqu'\u00e0 nos jours, quasiment des almanachs, on voit que par rapport \u00e0 la Lune en bas, il faut planter a -t-elle \u00e9t\u00e9 de se couper les cheveux \u00e0 telle date en fonction donc de l'astrologie. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:11:24) [98%] :\r\nNicole Edelman si on avance un petit peu dans l'histoire \u00e0 partir de quel moment il va y avoir une s\u00e9paration entre astrologie et astronomie. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:11:33) [89%] :\r\nAlors l\u00e0, c'est assez clair, m\u00eame si c'est lent jusqu'aux grandes d\u00e9couverte d'un univers \u00e0 3 dimensions, c'est-\u00e0-dire que les \u00e9toiles ne se trouvent plus sur le m\u00eame plan \u00e9tait le dessin des constellations qui \u00e9taient sur ces grandes repr\u00e9sentations qu'on voit par exemple \u00e0 la Biblioth\u00e8que nationale de de France on a comme \u00e7a les constellations des G\u00e9meaux des taureaux, enfin toutes nos constellations, on a gard\u00e9 d'ailleurs les m\u00eames appellations, ce qui est int\u00e9ressant, donc, jusque -l\u00e0, l'astrologie, c'\u00e9tait de l'astronomie, c'est-\u00e0-dire qu'il avait l'astrologie judiciaire qui participaient du jugement d\u00e9sastre et pr\u00e9disait le destin des hommes enfin le permettait et puis donc il a une grande place autour des hommes de pouvoir, et l'astrologie naturel qui elle \u00e9tait l'astronomie, il avait pas diff\u00e9rentes d'ailleurs, on sait que Galil\u00e9e, Kepler \u00e9thique aupr\u00e8s en fait des horoscopes par exemple, mais l\u00e0 il y a vraiment une une rupture et c'est donc le 17\u00e8me si\u00e8cle le la vo\u00fbte c\u00e9leste donc avec cette profondeur ne permet plus de d'interpr\u00e9ter, de la m\u00eame fa\u00e7on, c'est li\u00e9 \u00e0 toute une r\u00e9volution qu'on a appel\u00e9e r\u00e9volution scientifique qui va rompre vraiment radicalement et ce jusqu'\u00e0 nos jours, les Liens de la science et de l'astrologie, on va avoir une distinction dor\u00e9navant entre savants et justement les sorciers les devant les dauphines reste etc et ce sont vraiment l\u00e0, je crois, les bouleversements philosophique de toute la philosophie des Lumi\u00e8res, donc face \u00e0 la raison les bouleversements id\u00e9ologiques, politiques qui sont port\u00e9s par la R\u00e9volution fran\u00e7aise, essentiellement qui vont la constitue une rupture dans la conception de l'homme de sa libert\u00e9, donc l\u00e0, du coup la voyance, va \u00eatre remise en question et de sa capacit\u00e9 critique du monde et l'homme, \u00e0 partir de la fin du XVIIIe ou et surtout du d\u00e9but du XIXe, donc moins de la R\u00e9volution fran\u00e7aise, l'homme va \u00eatre consid\u00e9r\u00e9 comme il peut \u00eatre responsable de lui- m\u00eame, une grande ville, Sophie, par exemple, l'homme est responsable de lui- m\u00eame, il peut penser par lui- m\u00eame, donc il a plus besoin de r\u00e9f\u00e9rence \u00e0 ces dieux \u00e0 ses croyances et, avec ces ph\u00e9nom\u00e8nes donc r\u00e9volution astronomiques r\u00e9volution je dirais politique en faisant en prenant le sens de politique au sens tr\u00e8s large et tr\u00e8s fort et il faut ajouter encore, mais les 3 sont li\u00e9s la r\u00e9volution clinique la r\u00e9volution clinique, c'est ce qui change le regard sur le corps de l'\u00eatre humain, c'est le d\u00e9but de la m\u00e9decine clinique hein clinique, \u00e7a veut dire aux pieds du malade, c'est-\u00e0-dire qu'on va revoir le corps de l'homme, de mani\u00e8re extr\u00eamement diff\u00e9rente, ce qui va rompre aussi les Liens par exemple avec les conceptions de Nostradamus ou de de Paracels, il n'y a plus de lien entre le corps de l'homme. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:14:12) [92%] :\r\nEt les astres Nicole Edelman, c'est vraiment \u00e7a qui est surprenant, c'est qu'on se dit, puisque toutes les connaissances scientifiques avancent, on a l'impression que ces croyances, elles vont finir par dispara\u00eetre, or on assiste au 19\u00e8me si\u00e8cle \u00e0 une renaissance de toutes ces croyances. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:14:28) [89%] :\r\nCela m'a beaucoup int\u00e9ress\u00e9 en m\u00eame temps un peu amus\u00e9 d'ailleurs mais bon, \u00e7a, c'\u00e9tait un ami sement assez amer de voir constamment dans les journaux, la Renaissance, la renaissance de l'irrationnel, la renaissance du futur, la Renaissance ben non c'est c'est des retours en fonction toujours des lieux d'\u00e9mergence des modes de pens\u00e9e, des modes de croyants des crises aussi, je crois qu'\u00e0 chaque crise, on est remis en face \u00e0 des difficult\u00e9s de de vivres et on se raccroche pour certains, si j'ose dire n'importe quoi, je crois que le le le le 19\u00e8me si\u00e8cle, plus on travaille sur ce sur ce si\u00e8cle, plus on voit que \u00e7a n'a pas \u00e9t\u00e9 uniquement, et de loin, un si\u00e8cle de la science, venons -en \u00e0 la viande foule puisque c'est quand m\u00eame le de notre propos, elle va rena\u00eetre tr\u00e8s fortement tr\u00e8s tr\u00e8s fortement et ce jusqu'\u00e0 nos jours, en s'appuyant sur le magn\u00e9tisme et le somnambulisme magn\u00e9tique, or ils sont dans leur temps o\u00f9 ils peuvent \u00eatre consid\u00e9r\u00e9s, ils l'ont \u00e9t\u00e9 pendant des d\u00e9cennies comme une science m\u00e9dicale quelque chose qui \u00e9tait fond\u00e9e sur de la physiologie de l'anatomie nullement, nullement sur du surnaturel le somnambulisme magn\u00e9tique c'est quoi alors le somnambulisme magn\u00e9tique, on peut traduire par hypnose alors bon on sait pas tr\u00e8s bien ce que c'est que l'hypnose, d'ailleurs, m\u00eame actuellement, enfin la comprendre de mieux en mieux, mais c'est un \u00e9tat, donc il y a diff\u00e9rents degr\u00e9s avec un effet d'anesth\u00e9sie, on peut avoir ce qu'on appelle un \u00e9tat de l\u00e9thargie, c'est-\u00e0-dire on ne peut rien faire mais on entend tout, la catalepsie, c'est un autre \u00c9tat, on devient une sorte d'automates de marionnette, on vous fait faire ce qu'on veut, \u00e7a, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s utilis\u00e9 au XIXe, notamment par des des m\u00e9decins, parce que c'est assez amusant, ou bien par des justement, des hommes de spectacles qui utilisaient des somnambules sur les tr\u00e9teaux de des fois ou dans les th\u00e9\u00e2tres et puis ce qu'on appelle purement le somnambulisme par rapport au somnambulisme naturelle, c'est-\u00e0-dire qu'on est dans un \u00e9tat quasi d'\u00e9veil, on peut parler, on agit, etc, mais on n'est pas en \u00e9tat d'\u00e9veil et quand on se r\u00e9veille quand on est \u00e0 nouveau dans l'\u00e9tat naturel et souvent il y a tr\u00e8s tr\u00e8s peu diff\u00e9rence, on se souvient pas de ce qui s'est pass\u00e9 dans l'\u00c9tat de somnambulisme magn\u00e9tique et on peut avoir comme \u00e7a, de multiples personnalit\u00e9s, donc voil\u00e0 ce que c'est que le somnambulisme magn\u00e9tique et toutes les voyants du XIXe dit somnambule, celui qui va d\u00e9clencher cette d\u00e9couverte, qui est une red\u00e9couverte parce que peut-\u00eatre que la Pythie \u00e9tait en \u00e9tat de d'hypnose, hein, c'est c'est pas impossible non plus, c'est le le m\u00e9decin Franz Anton Mesmer et il va avoir l'id\u00e9e que le le monde est parcourue par d\u00e8s qu'sortent d'\u00e9nergie qui va appeler fluide et lorsque ce fluide se r\u00e9partit de mani\u00e8re extr\u00eamement bonne, on est en bonne sant\u00e9 et lorsqu'il se r\u00e9partit mal dans notre corps, on est malade et ce fluide donc passe- partout, aussi bien dans les plantes que dans l'\u00e9tat, Pierre, que dans les les animaux et il va donc inventer un syst\u00e8me pour gu\u00e9rir en provoquant une bonne r\u00e9partition de ce fluide en faisant ce qu'il appelle des avec les mains parce que lui- m\u00eame poss\u00e8de \u00e9norm\u00e9ment de ce magn\u00e9tisme de ce fluide son Coran contient beaucoup donc il peut les distribuer et il va donc provoquer des des crises surtout physique des gens qui ont vu et en sortant de ses convulsions de ce reniement du corps, donc tr\u00e8s fort le fluide circuler mieux et il valait mieux et il est probable que lui- m\u00eame en faisant c'est pas \u00e0 provoquer une mise en \u00e9tat de ce qu'on va appeler le somnambulisme magn\u00e9tique dont hypnose mais c'est pas lui, vraiment qui va le mettre au jour, c'est un de ses disciples, Le Marquis depuis S\u00e9gur qui va un jour voulant soigner c'est valet de ferme le magn\u00e9tis\u00e9e et \u00e7a, Tom va se mettre dans cet \u00e9tat, il est en sommeil, et il se met \u00e0 parler et \u00e0 dire qu'il vaut \u00e0 l'int\u00e9rieur de son corps et dire comment il faut le le soigner et ce marquis depuis S\u00e9gur va appeler cet \u00e9tat somnambulisme magn\u00e9tique somnambulisme parce que \u00e7a ressemble au somnambulisme naturel qu'on conna\u00eet bien et magn\u00e9tique, parce que c'est en raison de ce magn\u00e9tisme qu'il l'a mis dans cet \u00e9tat tr\u00e8s vite les gens qu'on va mettre en \u00e9tat de somnambulisme magn\u00e9tique, \u00e7a va se r\u00e9pandre, tr\u00e8s vite vont dire que il voit l'int\u00e9rieur de leur corps, donc il ou elle sont gu\u00e9ris, ce qu'il voit l'int\u00e9rieur de l'du corps des autres, donc ils seront doublement gu\u00e9risseur mais qu'il voit aussi des \u00eatre dans le ciel, et notamment des esprits, donc ils vont communiquer avec ses c'est souvent c'est des esprits des des morts, et m\u00eame certains vont se dire visionnaire et voir des seins, la Vierge et m\u00eame certains vont dire ou voire, voire Dieu. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:19:35) [94%] :\r\nMoi je suis croyante, je suis catholique et ma m\u00e8re et ma grand- m\u00e8re et ils avaient envie de. \r\nEt soldats. \r\nIl \u00e9tait tr\u00e8s bon, mais l'homme \u00e9tait baptis\u00e9e et plut\u00f4t et ma grand- m\u00e8re les faisait beaucoup de bien, il a enlev\u00e9 le malheur lire gratuitement sans faire payer. \r\nApr\u00e8s ce dont on me a donn\u00e9, j'ai toujours aim\u00e9 faire \u00e7a donc, mais \u00e7a emp\u00eache pas du Street catholique. \r\nJustement la voyance. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:20:16) [87%] :\r\nDans une partie de l'histoire, l'\u00e9glise s'est oppos\u00e9 au voyons trait\u00e9e de sorci\u00e8re, comment est -ce que vous voyez les choses aujourd'hui pour vous. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:20:24) [79%] :\r\nLes choses aujourd'hui pour moi, ils ont chang\u00e9 parce que, \u00e9coutez, si vous allez voir Padre prion. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:20:32) [96%] :\r\nJe vous suis. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:20:36) [86%] :\r\nOui, vous avez \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de vos stand accueil vous avez la photo de Padre Pio toujours et puis que j'ai commenc\u00e9 la bagarre, c'est toujours pour vous, des gens comme Padre Pio ou des voyons finalement ce sont des gens qui ont d\u00e9velopp\u00e9 des sens extra sensorielles qui va permettent de communiquer avec un malade qui au-del\u00e0 de nous. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:20:54) [82%] :\r\nVoil\u00e0, et puis ils sont tr\u00e8s tr\u00e8s tr\u00e8s spirite quoi, moi j'ai eu les personnes tr\u00e8s malade et pas de Rio, il m'a aid\u00e9, vous voyez pas depuis touch\u00e9 et faisait gu\u00e9rir, donc moi je sais pas mais pour moi c'est. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:21:24) [94%] :\r\nNicole Edelman quand on arrive \u00e0 la premi\u00e8re guerre mondiale 14 18 il y a \u00e9videmment \u00e9norm\u00e9ment de morts est ce que vous dites, c'est que la demande par rapport \u00e0 ces femmes qui vont s'appeler m\u00e9dium qui vont s'appeler somnambule pour communiquer justement avec l'au-del\u00e0, va \u00eatre aussi exponentielle. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:21:43) [89%] :\r\nOui, alors l\u00e0 il il y a une confusionC. voyance n'avait pas de croyance particuli\u00e8re, si ce n'est en en leur propre donc, comme j'ai dit, elle pouvait \u00eatre chr\u00e9tienne, catholique, protestante, enfin en fran\u00e7ais, se sont tous 2 catholiques mais le le somnambulisme magn\u00e9tique pose \u00e9norm\u00e9ment de probl\u00e8mes \u00e0 la m\u00e9decine et \u00e0 la \u00e0 la science, si bien que devant une, il me semble une impossibilit\u00e9 de comprendre parce que cet \u00c9tat met en cause beaucoup de conviction sur le mois, par exemple le fait de pouvoir dissocier comme \u00e7a le le mois lorsqu'on est en \u00e9tat de somnambulisme magn\u00e9tique, comme je l'ai dit, on est un autre, on a un autre mois que en \u00e9tat d'\u00e9veil va conduire \u00e0 le mettre \u00e0 l'\u00e9cart, c'est-\u00e0-dire devant cette impossibilit\u00e9 de comprendre pour les m\u00e9decins et les savants, m\u00eame s'il y a eu pas mal d'interpr\u00e9tation qui \u00e9tait tout \u00e0 fait rationnelle, on va le mettre \u00e0 l'\u00e9cart, on met de c\u00f4t\u00e9 les recherches sur les questions que posait cet \u00e9tat en France est condamn\u00e9 dans les ann\u00e9es du 137 une commission qui dit que carr\u00e9ment, \u00e7a n'existe pas le somnambulisme magn\u00e9tique et le fait que ce soit condamn\u00e9 mis \u00e0 l'\u00e9cart par la science des religions vont le prendre \u00e0 charge d\u00e9j\u00e0 on avait eu un retour \u00e0 Sweden bordant la premi\u00e8re moiti\u00e9 du 19\u00e8me pour expliquer comment on pouvait communiquer justement la voyance avec des esprits et \u00e7a va \u00eatre la naissance du spiritisme le spiritisme, c'est une religion qui na\u00eet dans les ann\u00e9es 20 tr\u00e8s pr\u00e9cis\u00e9ment avec le livre des esprits d'Allan Kardec en 1857 qui va se diffuser, surtout dans les ann\u00e9es 1860 donc l\u00e0 Alan Kardec qui est en fait un un instituteur Hippolyte Denise arrive, qui se dit la r\u00e9incarnation d'un druide Alan Kardec et c'est pour \u00e7a qu'il prendra ce nom va dire que les somnambules magn\u00e9tique les voyantes \u00e9ventuellement son voyantes parce qu'elles ont leur \u00e2me, l\u00e0, c'est aussi un terme un peu plus complexe mais enfin c'est pratiques leur \u00e2me soeur de leur corps et peuvent voir donc dans le pass\u00e9 dans l'avenir, mais les m\u00e9diums, c'est autre chose, les m\u00e9diums, ce sont des \u00eatre qui sont pris en charge par un esprit qui rentrent dans leur corps, les m\u00e9dias n'devient un Canal cet esprit qui vient d'ailleurs, qui est un esprit donc souvent de mort mais qui peut \u00eatre mort il y a tr\u00e8s tr\u00e8s tr\u00e8s tr\u00e8s longtemps, donc, cet esprit va rentrer dans le corps du m\u00e9dium de la m\u00e9dium et parler \u00e0 sa place et pour revenir \u00e0 votre question apr\u00e8s ce grand d\u00e9tour ce sont ces Spirit, donc c'est m\u00e9dium spirit donc il elles ont une croyance, elle croit \u00e0 la r\u00e9incarnation et \u00e7a c'est tout \u00e0 fait nouveau \u00e9videmment en Europe, c'est pas encore li\u00e9es aux croyances de l'Inde, ce sera plut\u00f4t la aux aux filles qui, qui froisse rapport c'est li\u00e9 \u00e0 des croyances druide il qui a une tr\u00e8s tr\u00e8s grande de d\u00e9veloppement des croyances de dit dans la premi\u00e8re moiti\u00e9 du 19\u00e8me et donc, ces hommes et ces femmes, c'est surtout des femmes d'ailleurs encore vont entrer en communication enfin dire qu'elles entrent en communication avec ses morts et en effet, la grande guerre va \u00eatre un moment tellement difficile avec tellement de morts d'enfants enfin d'enfants, du moins de jeunes hommes, 2 jeunes hommes, cela on le conna\u00eet que il va y avoir en effet une tr\u00e8s grande diffusion, aussi bien en France que dans les pays en anglos-saxons et Conon Doyle Conan Doyle va se convertir au spiritisme, c'est un des tr\u00e8s grands Spirit facettes, une sorte d'exemple si on peut dire de ce besoin de communiquer avec les morts, mais en m\u00eame temps de cette croyance qui se veut scientifique, c'est-\u00e0-dire que la religion Spirit se dit religion scientifique. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:25:23) [86%] :\r\nEst-ce que dans le cas des religions en guillemets officielle du christianisme dominant dans les soci\u00e9t\u00e9s il y a \u00e9galement, \u00e0 cette \u00e9poque -l\u00e0, d\u00e9but du 20\u00e8me si\u00e8cle, la fin du 19\u00e8me, un engouement pour des manifestations surnaturelles. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:25:41) [87%] :\r\nOui, on a des croyances dans des \u00eatre surnaturel et notamment, \u00e9videmment, ce sont les apparitions de la Vierge, les apparitions mariales qui sont extr\u00eamement nombreuses, qui se comptent par centaines au 19\u00e8me si\u00e8cle, m\u00eame si toutes ne sont pas reconnus, \u00e9videmment, on conna\u00eet les apparitions de la Salette et puis celle de Lourdes \u00e0 Bernadette Soubirous et il y aura des conflits, la tr\u00e8s tr\u00e8s fort entre l'\u00c9glise et les Spirit, l'esprit de seront condamn\u00e9s et puis chez chez les protestants, on a aussi beaucoup de d'autres ph\u00e9nom\u00e8nes autour des de ce qu'on appelait, il va avoir les r\u00e9veille les camps meeting, on a des d\u00e9lais d'\u00e9cran, ph\u00e9nom\u00e8ne de foule qui vise \u00e0 faire \u00e0 se mettre dans des \u00e9tats de transe \u00e0 \u00e0 parler en langues et donc en effet ce XIXe si\u00e8cle comme on le croit souvent, n'est pas scientifique, enfin uniquement ceux du mois marqu\u00e9e par par la science, il y a, tous, tous ces ph\u00e9nom\u00e8nes qui sont concomitants. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:26:56) [91%] :\r\nVous \u00e9coutez Babel et en ce d\u00e9but d'ann\u00e9e o\u00f9 l'on c\u00e9l\u00e8bre les rois mages qui suivait une \u00e9toile, nous nous int\u00e9ressons \u00e0 la voyance en compagnie de l'historienne, Nicole Edelman, elle est revenue sur l'histoire de la m\u00e9dium unit\u00e9 Catherine erreur voyant m\u00e9dium s'est un peu m\u00e9lang\u00e9 aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:27:15) [93%] :\r\nOui, alors c'est vrai qu'en tout cas au salon de la voyance \u00e0 Palexpo \u00e0 Gen\u00e8ve, o\u00f9 je me suis rendu en novembre dernier, la grande majorit\u00e9 des voyants voyante disait \u00e9galement m\u00e9dium et puis en discutant avec eux, on retrouve cette volont\u00e9 d'enraciner cette pratique de divination dans la science en fait r\u00e9f\u00e9rence \u00e0 la th\u00e9orie des cordes la relativit\u00e9 ou je sais pas quoi pour dire qu'en fait c'est une capacit\u00e9 de l'esprit humain qu'on comprend pas encore, mais un jour viendra o\u00f9 on parviendra \u00e0 l'expliquer, c'est ce que disait d'ailleurs Nicolas la m\u00e9dium, voyante qu'on a entendu tout \u00e0 l'heure, on est tout \u00e0 fait donc ce qu'il faut comprendre, c'est que derri\u00e8re ce que nous faisons, ce n'est pas du charlatanisme, alors on l'a dit le sujet de cette \u00e9mission, ce n'est pas de savoir si ces pr\u00e9dictions sont vraies ou pas, mais de comprendre le succ\u00e8s est toujours pr\u00e9sente de ces pratiques ancestrales finalement et je vous propose d'entendre pr\u00e9sente la Audio Alessi c'est l'organisateur de ce salon de la voyance \u00e0 Gen\u00e8ve depuis de nombreuses ann\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:28:18) [86%] :\r\nLa Audio et si on est ici dans la grande halle de Palexpo il y a un petit endroit dans ses Automnales, qui est r\u00e9serv\u00e9 au salon de la voyance qui est \u00e7a fait 30 ans que vous organisez ce salon en 30 qu'est -ce que vous avez vu. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:28:30) [89%] :\r\nComme \u00e9volution dans ce domaine, alors il y a eu tout d'abord la le Fourie du 1er salon de la voyance qui a \u00e9t\u00e9 un v\u00e9ritable succ\u00e8s, puisqu'on a eu des id\u00e9es jusqu'\u00e0 500 consultation refus\u00e9e par jour il faut voir qu'il y avait du monde dans le Parking, enfin on a \u00e9t\u00e9 m\u00eame tr\u00e8s surpris hein de de tout \u00e7a parce que on avait lanc\u00e9 ce 1er salon c'\u00e9tait en quelle ann\u00e9e, d\u00e9but des ann\u00e9es 90, voil\u00e0, et puis il s'est pass\u00e9 quelque chose assez incroyable avait commenc\u00e9 avec 15 m\u00e9dium carolo gastronome num\u00e9rologue et comme comme on a vu que c'\u00e9tait un h\u00f4tel succ\u00e8s l'ann\u00e9e d'apr\u00e8s, on a pris 30 et l'ann\u00e9e apr\u00e8s, on a pris 55 et c'\u00e9tait dans les ann\u00e9es 97 98 o\u00f9 tout a bascul\u00e9 avec l'arriv\u00e9e en force d\u00e9j\u00e0 d'Internet des 900 ou de tout ce qui \u00e9tait un peu informatique, les gens pr\u00e9f\u00e8rent avoir des consultations par t\u00e9l\u00e9phone, je n'ai plus trop au salon, alors on avait toujours les gens qui venaient aider vraiment une bonne fr\u00e9quentation mais pas du tout et rien \u00e0 voir avec ce qui se faisait dans le pass\u00e9, et apr\u00e8s on a, on a constat\u00e9 que qualitativement parlant tout perdait un peu de de v\u00e9rit\u00e9 dans tout \u00e7a, jusqu'\u00e0 revenir un peu \u00e0 la source, depuis maintenant 2 ans, on retrouve en \u00e9lan o\u00f9 les gens ont vraiment besoin des humains de venir c\u00f4toyer le le m\u00e9dium le tarot l'astrologue le neurologue. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:29:58) [94%] :\r\nClaudio Alessi vous avez l'impression que ce salon ici, il r\u00e9pond \u00e0 quel. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:30:05) [88%] :\r\nDemande du public, il r\u00e9pond \u00e0 quel besoin aujourd'hui le savoir avant de savoir avant, \u00e7a veut dire, il y a beaucoup d'inqui\u00e9tude chez les gens, on le voit, puisque le salon vous voyez d\u00e9semplit pas il y a des gens qui viennent consulter et il y a, il y a de l'inqui\u00e9tude, il y a de l'incertitude, il y a et il faut peut-\u00eatre pas laisser la place au hasard : ces gens l\u00e0 il veut laisser la place \u00e0 la connaissance tout de suite savoir \u00eatre guid\u00e9 \u00eatre dirig\u00e9 \u00eatre conseill\u00e9, y a des financiers qui vient, qui ont des projets et nous dit juste bon ben \u00e9coutez, moi j'ai besoin de voir quelqu'un, 10 minutes, \u00e7a me suffit, et une fois que la consultation a lieu arrive des fois dans les caf\u00e9s que ces gens -l\u00e0 parce qu'ils font \u00e7a pour savoir si leur projet d'un march\u00e9 absolument, donc il leur faut juste oui ou en non par rapport \u00e0 ce que le m\u00e9dium va leur dire il faut il faut pas. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:31:00) [92%] :\r\nEst -ce que vous vous \u00e7a vous arrive de consulter des voyons alors moi personnellement non est -ce que vous croyez \u00e0 la sixi\u00e8me sens je pense comme le 6\u00e8me sens souvent existe en chacun de nous, je pense qu'il peut d\u00e9velopper mais je suis pas s\u00fbr que la voyance soit vraiment en rapport avec le 6\u00e8me sens pour moi ce sont 2 choses distinctes, vous pensez qu'il y a des choses qui sont \u00e9crites \u00e0 l'avance, je pense pas non. \r\nOui, mais concernant la la pr\u00e9diction du futur peut-\u00eatre pas et vous c'est pareil on on peut pas forc\u00e9ment pr\u00e9dire le futur mais peut-\u00eatre qu'on a du sens qu'on conna\u00eet pas, qu'on peut percevoir, moi je pense parce que des choses comme les coupeurs de feu ou des des sp\u00e9cialistes qui arrivent \u00e0 faire des choses qu'comprend pas et qui apparemment marche espagnol \u00e0 pr\u00e9dire l'avenir non pas il y a des limites, \u00e7a fait du man\u00e8ge. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:32:02) [92%] :\r\nNicole Edelman si on s'int\u00e9resse \u00e0 notre pr\u00e9sent, on voit qu'aujourd'hui les ph\u00e9nom\u00e8nes tels que l'astrologie sont assez r\u00e9pandue dans les journaux que on a des \u00e9missions sur des ph\u00e9nom\u00e8nes surnaturels, les salons de la voyance, rencontrent un succ\u00e8s important, on a l'impression qu'il y a plus du tout de contestation de discussion l\u00e0 autour. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:32:23) [87%] :\r\nOui, d'une certaine mani\u00e8re, l\u00e0 on va \u00eatre le mois de janvier voit appara\u00eetre dans tous les magazines et je dirais malheureusement mais l\u00e0, c'est mon avis Femina des horoscopes de toutes sortes pour vous pr\u00e9dire la l'avenir et puis de toute fa\u00e7on dans tous les m\u00eames, enfin dans beaucoup de magazines du mois on a 16 horoscope et en effet, il semblerait qu'on ne se pose pas la question, bon et les quelques voyant que j'avais \u00e9tudi\u00e9e comme madame Soleil par exemple inquiet c'est Flor\u00e8s en France a fait un discours extr\u00eamement conformiste, les femmes \u00e0 la maison, occupez -vous de vos enfants en soyez gentille avec votre patron, si besoin en avait une, et surtout, surtout ne ne fait aucune critique ni de vous- m\u00eame, ni des autres. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:33:08) [91%] :\r\nNicole Edelman aussi conduit discute avec les gens, je veux un petit micro- trottoir tr\u00e8s rapide, on se rend compte que l'id\u00e9e d'avoir des voyants qui vraiment pourrait voir l'avenir, l'id\u00e9e d'avoir un avenir qui \u00e9crit, qui est d\u00e9termin\u00e9, \u00e7a pose probl\u00e8me ont dit non, \u00e7a j'y crois pas, mais par contre cette id\u00e9e que on aurait justement des capacit\u00e9s extra sensorielles qu'on aurait pas totalement encore explor\u00e9 qu'on conna\u00eet pas encore vraiment \u00e7a c'est une id\u00e9e qui a, qui est assez r\u00e9pandue qui pose pas tellement de probl\u00e8mes. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:33:38) [90%] :\r\nCertains voyant, d'ailleurs c'est ce ce pr\u00eate pour essayer de comprendre ce qui se passe dans leur cerveau de m\u00eame comprendre l'hypnose, bon c'est pas tr\u00e8s bien comment on peut rentrer quand on vous parle comme \u00e7a, dans 16 cet \u00e9tat dans ces \u00e9tats de conscience qui sont diff\u00e9rents et qui sont quand m\u00eame assez assez fabuleux, o\u00f9 le temps dispara\u00eet, on contr\u00f4le son corps d'une autre mani\u00e8re et et \u00e7a c'est, c'est, en effet, vrai on distingue toujours actuellement ce qu'on appelle le paranormal, c'est-\u00e0-dire ce qui pourrait quand m\u00eame avoir des explications scientifiques sur les des \u00c9tats justement diff\u00e9rent sur des capacit\u00e9s que l'homme aurait mais croire en en la voyance, c'est d'essayer de supprimer l'al\u00e9atoire, \u00e9viter la l'analyse de soi -m\u00eame et donc penser par soi -m\u00eame, r\u00e9fl\u00e9chir devient redevient a toujours \u00e9t\u00e9 difficile, il est peut-\u00eatre impossible aussi dans certains cas, parce que \u00e7a am\u00e8ne un retour sur soi -m\u00eame, comprendre le monde qui nous entoure, pour essayer de le changer, c'est, c'est un travail de face-\u00e0-face, de regarder l'autre aussi de d\u00e9velopper une alt\u00e9rit\u00e9 mais une alt\u00e9rit\u00e9 dirais profonde et donc le recours \u00e0 un destin pr\u00e9\u00e9crits dans les cartes les Sastre Marc de caf\u00e9 et je pense qu'il est encore utilis\u00e9 le pendule devient rassurant c'est trac\u00e9s, donc nous ne sommes pas responsable. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:35:23) [96%] :\r\nLe point de vue plus personnel de Nicole Edelman, historienne du monde contemporain, qui a publi\u00e9 en 2006 au Seuil, un ouvrage intitul\u00e9 Histoire de la voyance et du paranormal. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:35:34) [88%] :\r\nDu 18\u00e8me \u00e0 nos jours oui et depuis elle travaille sur d'autres th\u00e9matiques, elle a contribu\u00e9, entre autres, en 2016, un ouvrage intitul\u00e9 cl\u00e9 des songes et Science des r\u00eaves de l'Antiquit\u00e9 \u00e0 Freud et \u00e7a c'est paru aux \u00e9ditions. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:35:45) [90%] :\r\nCatherine Acher et ce qu'il faut comprendre, \u00e0 la fin de ce sujet qu'on a tous finalement une part d'irrationnel. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:35:50) [90%] :\r\nJe crois que c'est difficile, c'est vrai de ce risque, on doit prendre des d\u00e9cisions dans l'existence, et on sait pas ce qui nous attend, donc il y a toujours une part de risque il faut il faut du courage pour prendre ces d\u00e9cisions et on a toujours ce r\u00e9flexe finalement de de s'appuyer sur peut-\u00eatre une voyante qui va nous dire : mais oui, vous avez raison, il nous faut changer de travail ou bien peut-\u00eatre un, je me suis mari\u00e9, il fait beau, donc \u00e7a va \u00eatre un bon mariage, on a tous ses r\u00e9flexes, on est en partie irrationnel et c'est aussi \u00e7a, d'une certaine mani\u00e8re, qui parfois peut nous donner des ailes pour avancer os\u00e9 et risqu\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:36:20) [92%] :\r\nCatherine \u00c9rard, merci beaucoup pour ce commentaire \u00e0 ce sujet, merci \u00e0 G\u00e9rald assistant pour la r\u00e9alisation, si vous souhaitez r\u00e9\u00e9couter cette \u00e9mission n'h\u00e9sitez pas \u00e0 visiter le portail RTS religion Point CH. \r\nIl est temps pour Babel de refermer ses portes en attendant dimanche prochain, nous parlerons de transmission d'h\u00e9ritage, de ce que l'on parvient \u00e0 transmettre ou non en termes de valeur de spiritualit\u00e9 et ce sera en compagnie de la romanci\u00e8re franco- alg\u00e9rienne Karima Berger tout de suite Jean-Pierre Amann prend le relais sur les ondes d'Espace 2 bonne suite de journ\u00e9e et \u00e0 dimanche prochain. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-01-08T10:56:00Z", "program": {"href": "/programs/73F6FB84-363B-4660-A542-515E7AB4D968", "id": "73F6FB84-363B-4660-A542-515E7AB4D968", "name": "Babel"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Oberson, Evelyne", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Desarzens, Gabrielle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Edelman, Nicole", "role": "historienne", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Erard, Catherine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Desarzens, Gabrielle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-BF79DE51-5261-448A-B676-5611D1A2356A", "internalArchiveId": "BF79DE51-5261-448A-B676-5611D1A2356A", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La revue de presse al\u00e9manique", "publicationDate": "2017-01-08T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : System.Byte[]\r\nLes policiers qui se font de plus en plus agresser en Suisse, la proposition de ficher les 300'000 frontaliers qui viennent travailler en Suisse, la proposition des enseignants de former les jeunes r\u00e9fugi\u00e9s dans la presse al\u00e9manique dominicale.\r\n\r\n* * La revue de presse al\u00e9manique  \r\net \u00e0 12h3.... l'heure de passer en revue les titres de la presse al\u00e9manique... qui se pr\u00e9occupe aujourd'hui de la situation des policiers qui sont de plus en plus malmen\u00e9s... Maurice Doucas....\r\nC'est ce que l'on apprend ce matin dans les colonnes du Sonnatgs Blick et de la Sonntags Zeitung... Les attaques brutales enverts les policiers ne font qu'augmenter... ainsi que les menaves verbales... du type... On se verra plus tard...et cette fois-l\u00e0... tu seras tout seul... Je te passerai \u00e0 tabac...la profession du policier devient de plus en plus dangereuse... et plus grave... de nombreueses exactions \u00e0 l'encontre de policiers ne sont m\u00eame pas r\u00e9pertori\u00e9es... et certains procureurs montreraient peu d'empressement \u00e0 poursuivre les auteurs de violences envers les policiers... Pour le directeur zurichois de la s\u00e9curit\u00e9 Mario Fehr, le situation n'est plus tol\u00e9rable...il exige des peines plus s\u00e9v\u00e8res \u00e0 l'encontre des agresseurs... \r\nCe qui fait dire aujourd'hui au commentateur de la Sonnags Zeitung... qu'il faut prot\u00e9ger ceux qui prot\u00e8ge l'Etat.de droit... \r\nEt il y a de nombreuses id\u00e9es qui jaillissent ce matin dans la presse al\u00e9manique...\r\nC'est surtout la Schweiz ma Sonntag qiu foisonne d'id\u00e9e... et qui nous relaye la suggestion de la pr\u00e9sidente de la commissions f\u00e9f\u00e9rale de s\u00e9curit\u00e9... la radicale Coriina Eichenberger qui propose d'\u00e9tablir un registre \u00e9lectronique pour les frontaliers... Cela concernerait pr\u00e8s de 300'000 personnes et  devrait permettre de lutter contre le terrorisme...  Pour Corina Eichenberger... il faut absolument resserrer les contr\u00f4les \u00e0 nos fronti\u00e8res comme le font d\u00e9j\u00e0 d'autres pays europ\u00e9ens... \r\net autre id\u00e9e lanc\u00e9e ce matin dans la Schweiz am Sonntag... est celle qui \u00e9mane du milieu des enseignants... et qui propose que les jeunes r\u00e9fugi\u00e9s fr\u00e9quentent l'\u00e9cole jusqu'\u00e0 au moins 25 ans. Ils augmenteraient ainsi leur chance de r\u00e9ussites et ils quitteraient ainsi le syst\u00e8me social plus rapidement... Cela pourrait concerner quelque 20'000 mineurs qui se trouvent actuellement dans le processus de l'asile... et pour mettre en pratique cette suggestion... il faudrait engager... plusieurs centaines d'enseignants... \r\nEt puis en lisant la NZZ am Sonntag ont apprend que les proc\u00e9dures li\u00e9es... \u00e0 la pornographie interdite... a fortement augment\u00e9 \u00e0 l'encontre des jeunes... \r\nOui... le minist\u00e8re public des mineurs zurichois a men\u00e9 entre 2013 et 2015 plus de 200 proc\u00e9dures p\u00e9nales... Seules une vingraine avaient \u00e9t\u00e9 ouvertes les trois ann\u00e9es pr\u00e9c\u00e9dentes... A zurich, ces affaires concernent des jeunes qui publient des vid\u00e9os sur des groupes de discussion. Certaines proc\u00e9dures sont \u00e9galement ouvertes contre des \u00e9l\u00e8ves qui tournent eux-m\u00eames des vid\u00e9os montrant des actes sexuels et qui les publient sans le consentement des personnes qui particiment...", "durationSec": 144, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8277168", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["La revue de presse al\u00e9manique / 12H30_2017-01-08T12:32:00_developpement-3", "Le 12h30 du 08.01.2017"], "alternativeSummary": ["Les policiers qui se font de plus en plus agresser en Suisse, la proposition de ficher les 300'000 frontaliers qui viennent travailler en Suisse, la proposition des enseignants de former les jeunes r\u00e9fugi\u00e9s dans la presse al\u00e9manique dominicale."], "variantIds": ["ece-8277168"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-01-17T12:55:18Z", "webPublicationDate": "2017-01-08T11:46:59Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Doucas, Maurice", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-C8D0D804-1D95-4FF5-9822-F29160FABA22", "internalArchiveId": "C8D0D804-1D95-4FF5-9822-F29160FABA22", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Burundi, un g\u00e9nocide en pr\u00e9paration?", "publicationDate": "2017-01-08T00:00:00Z", "summary": "Plus de 300'000 r\u00e9fugi\u00e9s, des centaines de morts, des milliers de personnes disparues ou emprisonn\u00e9es, de nombreux cas de viol ou de torture: le Burundi est le th\u00e9\u00e2tre d'une nouvelle trag\u00e9die depuis 18 mois. Au d\u00e9part, il s'agissait d'un mouvement de contestation contre la volont\u00e9 du pr\u00e9sident Pierre Nkurunziza de se maintenir au pouvoir qui est fortement r\u00e9prim\u00e9. Mais depuis le poison du conflit ethnique entre Hutus et Tutsis a refait surface insidieusement. Le Burundi s'achemine-t-il vers un g\u00e9nocide? Entretien avec Marguerite Barankitse, fondatrice de la maison Shalom, destin\u00e9e \u00e0 accueillir et prot\u00e9ger les orphelins de guerre au Burundi. Menac\u00e9e de mort \u00e0 cause de son engagement humanitaire, elle a d\u00fb s'exiler. Elle \u00e9tait pr\u00e9sente en Suisse pour la rencontre Nicolas et Doroth\u00e9e de Flue \u00e0 St-Maurice. Un sujet pr\u00e9par\u00e9 par \u00c9velyne Oberson. Nouvelle diffusion d'une s\u00e9quence de l'\u00e9mission du 6 novembre 2016.\r\n\r\n* * Plus de 300'000 r\u00e9fugi\u00e9s, des centaines de morts, des milliers de personnes disparues ou emprisonn\u00e9es, de nombreux cas de viol ou de torture: le Burundi est le th\u00e9\u00e2tre d'une nouvelle trag\u00e9die depuis 18 mois. Au d\u00e9part, il s'agissait d'un mouvement de contestation contre la volont\u00e9 du pr\u00e9sident Pierre Nkurunziza de se maintenir au pouvoir qui est fortement r\u00e9prim\u00e9. Mais depuis le poison du conflit ethnique entre Hutus et Tutsis a refait surface insidieusement. Le Burundi s'achemine-t-il vers un g\u00e9nocide? Entretien avec Marguerite Barankitse, fondatrice de la maison Shalom, destin\u00e9e \u00e0 accueillir et prot\u00e9ger les orphelins de guerre au Burundi. Menac\u00e9e de mort \u00e0 cause de son engagement humanitaire, elle a d\u00fb s'exiler. Elle \u00e9tait pr\u00e9sente en Suisse pour la rencontre Nicolas et Doroth\u00e9e de Flue \u00e0 St-Maurice. Un sujet pr\u00e9par\u00e9 par \u00c9velyne Oberson. Nouvelle diffusion d'une s\u00e9quence de l'\u00e9mission du 6 novembre 2016.", "durationSec": 862, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8289160", "imageURL": "http://www.rts.ch/1380931.image", "alternativeTitle": ["Burundi, un g\u00e9nocide en pr\u00e9paration? / HFR_2017-01-08T19:03:34_burundi-un-genocide-en-preparation", "Hautes fr\u00e9quences du 08.01.2017"], "alternativeSummary": ["Plus de 300'000 r\u00e9fugi\u00e9s, des centaines de morts, des milliers de personnes disparues ou emprisonn\u00e9es, de nombreux cas de viol ou de torture: le Burundi est le th\u00e9\u00e2tre d\u02b9une nouvelle trag\u00e9die depuis 18 mois. Au d\u00e9part, il s'agissait d'un mouvement de contestation contre la volont\u00e9 du pr\u00e9sident Pierre Nkurunziza de se maintenir au pouvoir qui est fortement r\u00e9prim\u00e9. Mais depuis le poison du conflit ethnique entre Hutus et Tutsis a refait surface insidieusement. Le Burundi s\u02b9achemine-t-il vers un g\u00e9nocide? Entretien avec Marguerite Barankitse, fondatrice de la maison Shalom, destin\u00e9e \u00e0 accueillir et prot\u00e9ger les orphelins de guerre au Burundi. Menac\u00e9e de mort \u00e0 cause de son engagement humanitaire, elle a d\u00fb s\u02b9exiler. Elle \u00e9tait pr\u00e9sente en Suisse pour la rencontre Nicolas et Doroth\u00e9e de Flue \u00e0 St-Maurice. Un sujet pr\u00e9par\u00e9 par \u00c9velyne Oberson. Nouvelle diffusion d\u02b9une s\u00e9quence de l\u02b9\u00e9mission du 6 novembre 2016."], "variantIds": ["ece-8289160"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-02-18T05:06:45Z", "speechToTexts": ["18.02.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:06) [75%] :\r\nAutre fr\u00e9quence Sabine Petermann. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:21) [92%] :\r\nBonsoir et bienvenue \u00e0 vous vivre en Cisjordanie et assister impuissant \u00e0 la construction du mur de s\u00e9paration donne la sensation de vivre \u00e0 l'\u00e9troit. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:30) [88%] :\r\nJ'ai re\u00e7u il y a quelques jours ici, un groupe d'\u00e9tudiants juifs fran\u00e7ais, \u00e7a m'a fait plaisir d'en m\u00eame temps \u00e7a m'a fait tr\u00e8s mal au coeur parce que c'est des gens qui venaient visiter le zoo venez visiter les animaux derri\u00e8re un mur, dans les Hauts-de-Seine, o\u00f9 les Palestiniens, vous savez quand vous passez \u00e0 un mur, vous passez une barricade o\u00f9 il y a un sens seulement vers l'entr\u00e9e pour la visiter la sortie n'est pas permise, \u00e7a me rappelle un peu un safari on laisse pas sortir les Lions, sauf que c'\u00e9tait les siens, c'est pas forc\u00e9ment des lions. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:59) [90%] :\r\nLes propos fort d'un h\u00f4telier recueillis \u00e0 Bethl\u00e9em par Gabriel de savants qui s'est rendue cet Automne dans la vall\u00e9e de misant ou la construction du mur, poursuit son cours, alors comment vit -on au pied de ce mur et quelle est la gen\u00e8se de cette construction, on se retrouve dans une vingtaine de minutes pour en savoir davantage, mais tout de suite, on parle de la situation tr\u00e8s pr\u00e9occupante qui r\u00e8gne au Burundi, o\u00f9 une crise politique majeure menace de d\u00e9g\u00e9n\u00e9rer en g\u00e9nocide au micro d'\u00c9velyne Oberson et de Fabian Anne Berger nous entendrons une femme Marguerite Barankitse est surnomm\u00e9e la M\u00e8re Teresa burundaises qui nous racontera ce que vit la population de son pays, est ce que deviennent les nombreux orphelins dont elle s'occupait au Burundi, vous \u00e9coutez haute fr\u00e9quence en nouvelle diffusion et c'est une proposition RTS, religion. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:48) [93%] :\r\n\u00e0 l'appel une nouvelle trag\u00e9die presque pass\u00e9 sous silence, a lieu au Burundi, plus de 300000 r\u00e9fugi\u00e9s sur une population qui compte 10 millions d'habitants \u00e0 quitter le pays en l'espace de 18 mois, les organisations humanitaires font \u00e9tat de centaines de morts de milliers de personnes disparues ou emprisonn\u00e9es de nombreux cas de viols, de tortures, Evelyne Oberson, des voix s'\u00e9l\u00e8vent aujourd'hui pour d\u00e9noncer un g\u00e9nocide en pr\u00e9paration. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:17) [93%] :\r\nOui, des mots tr\u00e8s forts et parmi ces voix, les enqu\u00eateurs de l'ONU qui, dans un tr\u00e8s r\u00e9cent rapport d\u00e9nonce les exactions commises par le gouvernement, ces experts mandat\u00e9s par le Conseil des droits de l'homme de l'ONU parle, je cite, de violations graves des droits de l'homme commises principalement par des agents de l'\u00c9tat et ceux qui sont li\u00e9s \u00e0 eux et ce rapport met aussi en garde contre de possibles crimes contre l'humanit\u00e9 est en grand danger de g\u00e9nocide, le Burundi est plong\u00e9 dans une grave crise \u00e9maill\u00e9e de violences et de nombreux cas, torture depuis que le pr\u00e9sident Pierre Nkurunziza a annonc\u00e9 en avril 2015, sa candidature \u00e0 un 3\u00e8me mandat, ce que ne pr\u00e9voyait pas la constitution et qui a d\u00e9clench\u00e9 un vaste mouvement de contestation qui a \u00e9t\u00e9 fortement et qui est fortement encore r\u00e9prim\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:00) [98%] :\r\nEt donc le sentiment que l'histoire se r\u00e9p\u00e8te pour ce pays qui a d\u00e9j\u00e0 connu son lot de massacres de r\u00e9pression sanglante depuis l'ind\u00e9pendance en 1962. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:03:08) [95%] :\r\nMais parmi les \u00e9pisodes les plus sombres, la r\u00e9bellion o\u00f9 tout de 1972 qui a fait 150000 morts et d\u00e8s 1993 les 15 ans de guerre civile d\u00e9clench\u00e9e par un coup d'\u00c9tat et l'assassinat du pr\u00e9sident d'alors un long conflit qui a fait 300000 victimes et malgr\u00e9 la succession des accords de paix : cette guerre n'a pris fin r\u00e9ellement qu'avec l'accord du 4 d\u00e9cembre 2008 entre le gouvernement et la r\u00e9bellion du Front national de lib\u00e9ration. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:33) [86%] :\r\nDonc une accalmie de relativement courte dur\u00e9e puisqu'aujourd'hui, certains pensent que le Burundi s'achemine vers on le disait un g\u00e9nocide, un mot tr\u00e8s fort et c'est ce dont on va parler avec votre invit\u00e9 Marguerite Barankitse et. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:03:45) [92%] :\r\nAlors malgr\u00e9 par un guide, c'est connu, et plusieurs fois r\u00e9compens\u00e9 pour son engagement en faveur des orphelins de guerre au Burundi, celle qu'on appelle parfois la M\u00e8re Teresa du Burundi et la fondatrice d'une organisation qui s'appelle la maison Shalom destin\u00e9e \u00e0 accueillir et prot\u00e9ger les orphelins de guerre, un organisme qui a aussi mis sur pied un h\u00f4pital et aujourd'hui, ce travail est compromis par les nouvelles tensions qui secouent le pays, Marguerite Barankitse et a \u00e9t\u00e9 menac\u00e9 de mort \u00e0 cause de son engagement humanitaire, elle a d\u00fb s'exiler, elle est aujourd'hui au Rwanda. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:16) [90%] :\r\nEt l\u00e0, vous \u00eates avec nous ce soir par t\u00e9l\u00e9phone, Marguerite Barankitse et bonsoir. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:04:20) [98%] :\r\nBonsoir. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:21) [94%] :\r\nAlors vous \u00eates de passage en Suisse apr\u00e8s la Su\u00e8de, vous avez eu l'occasion de vous exprimer, m\u00eame devant le pape, il y a quelques jours, donc vous avez donn\u00e9 vendredi une conf\u00e9rence dans le cadre de la rencontre Nicolas et Doroth\u00e9e de Flue \u00e0 Saint-Maurice, Marguerite Barankitse et quelle est la situation actuelle au Burundi est -ce que quand on parle de g\u00e9nocide en pr\u00e9paration, c'est ce que vous constatez. \r\n\r\nLocuteur FT5 (00:04:44) [88%] :\r\nCes morts, je ne sais pas des mais ce que je vois dans les discours et ne des autorit\u00e9s burundaises quand je vois cette souffrance comment on on est entr\u00e9 de torturer des gens d'exhiber des gens de d\u00e9faire dispara\u00eetrait dans les physiciens de l'espace, de les br\u00fbler dans l'acide, ce sont des crimes contre l'humanit\u00e9, c'est un g\u00e9nocide, il a peut-\u00eatre comment commencer m\u00eame si ce n'est plus le g\u00e9nocide comme nous le connaissons, comme \u00e7a a \u00e9t\u00e9 au Rwanda, g\u00e9nocide contre les Tutsis, mais c'est un g\u00e9nocide contre tous ceux qui vont dire non \u00e0 Pierre Nkurunziza et c'est tr\u00e8s grave et \u00e7a sera peut-\u00eatre trop tard, parce que si une population de 12 millions s'il y a plus de 300000 o\u00f9 tous les Tutsis dans l'\u00e9cran, pour une fois, alors la communaut\u00e9 internationale doit intervenir avant qu'il ne soit trop tard, comme au Rwanda. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:05:50) [94%] :\r\nDonc, on n'entend vraiment Marguerite Barankitse et dans ce que vous dites, c'est que finalement, ce ne sont pas tant des enjeux ethniques qui sont en ce moment important au Burundi mais mais c'est vraiment un conflit entre un pr\u00e9sident qui s'accroche au pouvoir et la soci\u00e9t\u00e9 civile. \r\n\r\nLocuteur FT5 (00:06:07) [82%] :\r\nOui, exactement, mais un fait comme il n'a, et il croyait pouvoir diviser les 2 ethnies et qu'il a vu que c'est, ce sont ses propres compagnons de lutte, les routes, bonne 2\u00e8me vice- pr\u00e9sident, le pr\u00e9sident de l'Assembl\u00e9e, son porte- parole et puis le porte- parole du parti au pouvoir, qui l'ont fui maintenant il essaie de montrer que ce sont des Tutsis qui veulent revenir au pouvoir, mais c'est tout \u00e0 fait, c'est vraiment un peu un pr\u00e9sident qui s'accroche au pouvoir et qui a vu que la soci\u00e9t\u00e9 civile que les les journalistes ses compagnons lui disent non parce que les accords d'Arusha \u00e9t\u00e9 \u00e0 part, j'ai une coh\u00e9sion sociale et on on croyait vraiment enterr\u00e9 donc ce ce probl\u00e8me et technique et il veut faire venir tout \u00e7a alors, c'est pour la coh\u00e9sion sociale qui les gens se sont d\u00e9sist\u00e9s, et moi je me CD V parce que on tuer des enfants, donc c'est \u00e7a, c'est pas vraiment les Tutsis qui veulent revenir au pouvoir, non, \u00e7a c'est tout \u00e0 fait faux. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:21) [84%] :\r\nMalgr\u00e9 Barankitse et que devient actuellement la structure, les maisons, l'homme que vous avez au Burundi. \r\n\r\nLocuteur FT5 (00:07:29) [85%] :\r\nIl a tout ferm\u00e9 et ce qui est grave et que je n'ai pas. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:07:34) [81%] :\r\nC'est dans le pr\u00e9sident. \r\n\r\nLocuteur FT5 (00:07:35) [84%] :\r\nOui, le pr\u00e9sident, il a tout ferm\u00e9 jusqu'\u00e0 se laisser mourir le b\u00e9b\u00e9 qui \u00e9tait dans les courses donc fermer et puis laiss\u00e9 mourir ses enfants et puis mais enfants qui \u00e9taient dans les \u00e9coles ont d\u00fb donc abandonn\u00e9 l'\u00e9cole toutes les structures m\u00eame les coop\u00e9ratives de cette d\u00e9faite de production agricole, les 27 coop\u00e9ratif m\u00eame notre alors que c'\u00e9tait l'argent des contribuables, il a pris tout l'argent mon argent personne mais nous sommes en face de quelqu'un qui est plus facile, admet -elle, moi je suis d'impression, on cherche \u00e0 n\u00e9gocier comment n\u00e9gocier avec quelqu'un qui est irrationnel parce qu'ils pensent, il dit lui- m\u00eame qu'il a \u00e9t\u00e9 l'envoy\u00e9 de Dieu et qu'est -ce c'est Dieu qui l'a envoy\u00e9 pour sauver le peuple burundais, si Dieu l'envol, le Dieu ne peut pas envoyer quelqu'un pour assassiner centre ou bien c'est quelqu'un d'autre, en tout cas c'est pas l'odieux que moi, je connais, ou bien alors c'est c'est l'autre Dieu que lui- m\u00eame il a cri\u00e9, mais on ne peut pas, si on voit cette situation, c'est la 1\u00e8re fois que j'ai vu, mais pourtant, j'ai v\u00e9cu, j'ai 60 ans les v\u00e9cu toutes les crises se burundaise, mais c'est la 1\u00e8re fois que je vois quelqu'un d'aussi irrationnelle et qui la f\u00eate et donc tout le monde est devenu ennemi de ce pouvoir, l'ONU, l'OUA ou \u00e0 aller la soci\u00e9t\u00e9 civile, la Belgique, l'Union Air europ\u00e9enne tout tout, donc c'est pass\u00e9, c'est compliqu\u00e9 pour le moment, je sais pas, je crois au dialogue mais il faut que manquera pas soit tr\u00e8s fort pour l'exiger de s'asseoir \u00e0 la table de n\u00e9gociation. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:09:30) [90%] :\r\nVous parliez justement Marguerite Barankitse et de la situation aussi dans les camps de r\u00e9fugi\u00e9s, vous \u00eates vous- m\u00eame actuellement au Rwanda, vous vous occupez des r\u00e9fugi\u00e9s oui. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:09:42) [84%] :\r\nC'est tellement dur de voir que ce commando Marama o\u00f9 il y a donc 58000 personnes, plus de 60 pourcent de de ces personnes sont des des enfants \u00e0 fait moins de 18 ans, et d'autres, ce sont des jeunes, donc je me suis mis \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de ce courant pourrait aider parce que mon r\u00eave quand j'ai cr\u00e9\u00e9 la maison Shalom parfois des gens se se trompent disent que je, je ne suis occup\u00e9 \u00e0 accueillir les orphelins, non, je me suis occup\u00e9 \u00e0 emp\u00eacher qu'il y a encore de la guerre, cr\u00e9er une nouvelle g\u00e9n\u00e9ration qui osera dire non casser ce cycle de violence, alors je ne les laisserai pas vraiment pour que mais r\u00eave continue et je m'occupe de ces jeunes \u00e0 les envoyer ad Universit\u00e9 maintenant les d'envoyer 350 g\u00e8nes les universit\u00e9s du Rwanda et 10 au matin sont partis \u00e0 l'universit\u00e9 de Lyon parce que ce coup- ci, voit dans l'\u00e9cran, c'est la souffrance d'un peuple qui a \u00e9t\u00e9 humili\u00e9 et des jeunes filles qui ont \u00e9t\u00e9 viol\u00e9es, des jeunes gens qui ont \u00e9t\u00e9 castr\u00e9s et br\u00fbl\u00e9s dans l'acide, si on ne s'occupe pas de ces jeunes, demain ils vont prendre les armes justement c'est pour emp\u00eacher que ces jeunes ne sont pas arm\u00e9s et qu'ils pensent encore donc souvent ici et l\u00e0 pour allumer seulement une petite bougie d'esp\u00e9rance. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:11:21) [89%] :\r\nVous n'avez pas le sentiment d'\u00e9chec, Marguerite Barankitse, c'est vous qui avez donn\u00e9 tellement de d'\u00e9nergie apr\u00e8s pendant la guerre civile et apr\u00e8s pour pour pour ces jeunes et vous revoyez aujourd'hui \u00e0 nouveau votre pays s'enflammer. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:11:35) [85%] :\r\nJe crois que ma foi en la vie, ma foi en un Dieu aussi j'ai j'ai pas \u00e9chouer parce que on est mari\u00e9e \u00e0 un prix, on ne peut pas arr\u00eater l'amour les fouilles avec mon tr\u00e9sor qui est alors c'est pour cela, quand on a voulu me garder en Europe byzantine est en danger de mort, au risque de classe a sign\u00e9 jeudi non vais il y a des parce que personne ne peut arr\u00eater l'amour et puis comme disait -il quelqu'un je ne sais pas qui a dit : on ne nous a, mais on a oblique, nous sommes des graines, personne ne savent que ces fameuses enfin mes jeunes qui ont fui avec moi, nous avons encore cr\u00e9\u00e9 la maison Shalom au Rwanda pour justement consoler et encourag\u00e9 cr\u00e9\u00e9 de l'espoir pour ces jeunes, personne ne pourra nous arr\u00eater, ce n'est pas un \u00e9chec, parce que partout o\u00f9 j'ai fait, c'est le m\u00eame message : nous allons vaincre notre sublime vocation c'est de distribuer le bonheur et il est \u00e0 l'int\u00e9rieur, il n'est pas \u00e0 l'ext\u00e9rieur \u00e7a m\u00e9forme Docteur bien s\u00fbr que je m'occupe de tous ces jeunes qu'on a br\u00fbl\u00e9 qu'on a cass\u00e9 et qu'on a viol\u00e9 mais je continue, sachant tr\u00e8s bien que la haine non casher, mais le dernier mot. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:12:58) [91%] :\r\nMarguerite Barankitse et vous, vous vous pointez du doigt l'irrationalit\u00e9 du du pr\u00e9sident est -ce que vous ne craignez pas pour votre vie compte vous vous avez de tels propos. \r\n\r\nLocuteur FT5 (00:13:08) [83%] :\r\nMettez on a failli m'assassiner, mais se s\u00e9parent maintenant \u00e0 60 ans, qui s'est fait \u00e9triller l\u00e2che : je me l\u00e8ve et m\u00eame en 93 on a failli m'assassiner en 96 \u00e0 un demi- tour continuerait bien si fragiles, faibles ces peurs comme tout le monde, mais je ne veux pas m'avoir tir\u00e9 devant pour \u00eatre un martyr, mais non la valeur d'une vie ne d\u00e9pend pas de saturer, je pr\u00e9f\u00e8re dire d'affinit\u00e9, et puis je pr\u00e9f\u00e8re si r\u00e9ellement mourir mais entrer de tout ce que ces valeurs ces valeurs humaines de, de, de compassion, de tol\u00e9rance, de dignit\u00e9, d'int\u00e9grit\u00e9, Mexique, je pr\u00e9f\u00e8re alors partir la t\u00eate haute. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:14:02) [90%] :\r\nMarguerite Barankitse et merci beaucoup d'avoir \u00e9t\u00e9 avec nous ce soir dans fr\u00e9quence on vous souhaite longue vie \u00e0 vous et \u00e0 vos projets, on esp\u00e8re que vous pourrez rentrer au Burundi ben oui prochaines ann\u00e9es on souhaite aussi une m\u00eame bonne suite \u00e9videmment d'activit\u00e9 avec ces jeunes, dont vous nous avez parl\u00e9 \u00e0 Kigali, bonne soir\u00e9e \u00e0 vous. \r\n\r\nLocuteur FT5 (00:14:20) [97%] :\r\nMerci beaucoup. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-01-08T18:27:00Z", "program": {"href": "/programs/4A637D84-33A1-4FD2-BE73-950FAC51A9E8", "id": "4A637D84-33A1-4FD2-BE73-950FAC51A9E8", "name": "Hautes fr\u00e9quences"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Hunenberger, Fabien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Petermann, Sabine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "R\u00e9alisateur/trice Radio", "name": "Araujo, Otavio", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "R\u00e9alisateur/trice Radio", "name": "Chatel, Thierry", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Barankitse, Marguerite", "role": "fondatrice de la maison Shalom", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-5046E97C-8F74-483A-85AF-F2C4F66D5FEF", "internalArchiveId": "5046E97C-8F74-483A-85AF-F2C4F66D5FEF", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Ski alpin: le Suisse Daniel Yule \u00e0 la 7\u00e8me place du slalom d'Adelboden", "publicationDate": "2017-01-08T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : System.Byte[]\r\nEn ski alpin, le Norv\u00e9gien Henrik Kristoffersen fait le meilleur temps de la premi\u00e8re manche du slalom d'Adelboden, une \u00e9preuve comptant pour la Coupe du monde. Le Suisse Daniel Yule est 7\u00e8me. L'am\u00e9ricaine Mikaela Shiffrin a r\u00e9ussi le meilleur temps de la premi\u00e8re manche du slalom de Maribor.\r\n\r\n* * Ski alpin: le Suisse Daniel Yule \u00e0 la 7\u00e8me place du slalom d'Adelboden  \r\nSki alpin. Henrik Kristoffersen a sign\u00e9 le meilleur temps de la 1\u00e8re manche du slalom d'Adelboden, une \u00e9preuve comptant pour la Coupe du monde. Seul l'Italien Manfred Moelgg a pu rivaliser avec le Norv\u00e9gien. C\u00f4t\u00e9 suisse, Alain Th\u00e9voz, Daniel Yule est 7\u00e8me \u00e0 39 centi\u00e8mes du podium. \r\n-Direct Th\u00e9voz\r\nD\u00e9part de la 2\u00e8me manche : \u00e0 13h30. \r\nChez les dames, Mikaela Shiffrin a r\u00e9ussi le meilleur temps de la 1\u00e8re manche du slalom de Maribor. L'Am\u00e9ricaine devance de 17 centi\u00e8mes Wendy Holdener. Quoi qu'il advienne lors de la 2\u00e8me manche qui se dispute en ce moment, Mikaela Shiffrin va r\u00e9aliser une excellente op\u00e9ration comptable si elle franchiz la ligne d'arriv\u00e9e Alain. \r\n-Direct Th\u00e9voz \r\nUne \u00e9preuve \u00e0 suivre sur RTS deux et dans nos bulletins d'information.", "durationSec": 97, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8277170", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Ski alpin: le Suisse Daniel Yule \u00e0 la 7\u00e8me place du slalom d\u2019Adelboden / 12H30_2017-01-08T12:34:00_developpement-5", "Le 12h30 du 08.01.2017"], "alternativeSummary": ["En ski alpin, le Norv\u00e9gien Henrik Kristoffersen fait le meilleur temps de la premi\u00e8re manche du slalom d\u2019Adelboden, une \u00e9preuve comptant pour la Coupe du monde. Le Suisse Daniel Yule est 7\u00e8me. L'am\u00e9ricaine Mikaela Shiffrin a r\u00e9ussi le meilleur temps de la premi\u00e8re manche du slalom de Maribor."], "variantIds": ["ece-8277170"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-01-17T12:55:25Z", "webPublicationDate": "2017-01-08T11:55:01Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Th\u00e9voz, Alain", "role": "rubrique des sports", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-1AB54B6D-7DA2-4679-B855-A76EFE2072C4", "internalArchiveId": "1AB54B6D-7DA2-4679-B855-A76EFE2072C4", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Que reproche-t-on groupe scolaire Mohamed Al Fatih au Maroc?", "publicationDate": "2017-01-08T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Prabonnaud;System.Byte[]\r\nLe minist\u00e8re de l'Int\u00e9rieur marocain a annonc\u00e9 le 5 janvier la fermeture de sept \u00e9coles du groupe scolaire Mohamed Al Fatih, li\u00e9 au mouvement du Turc Fethullah G\u00fclen, consid\u00e9r\u00e9 par Ankara comme responsable du putsch rat\u00e9 contre le pr\u00e9sident Recep Tayyip Erdogan.\r\n\r\n* * Que reproche-t-on groupe scolaire Mohamed Al Fatih au Maroc? Au Maroc, le minist\u00e8re de l'Int\u00e9rieur a annonc\u00e9 jeudi la fermeture des \u00e9coles li\u00e9es au mouvement du pr\u00e9dicateur turc Fathullah G\u00fclen. Implant\u00e9 depuis 1994 dans le Royaume, le groupe scolaire Mohamed Al Fatih devra fermer d'ici 1 mois ses 7 \u00e9tablissements, accus\u00e9 de r\u00e9pandre l'id\u00e9ologie du pr\u00e9dicateur, consid\u00e9r\u00e9 par Ankara comme responsable du putsch rat\u00e9 contre le pr\u00e9sident Erdogan.\r\nQuelles sont ces \u00e9coles? Que leur reproche-t-on? \r\nLe explications de Fr\u00e9d\u00e9rique Prabonnaud \u00e0 Casablanca.\r\n  1'11''\r\n((Ce sont des \u00e9coles priv\u00e9es comme il en existe des milliers au Maroc. 7 \u00e9tablissements au total dont trois \u00e0 Casablanca, la capitale \u00e9conomique du Royaume. Elles accueilleraient environ 2500 \u00e9l\u00e8ves. Le groupe \u00ab Mohamed al Fatih \u00bb est en fait le r\u00e9seau des \u00e9coles du mouvement du pr\u00e9dicateur turc Fethullah G\u00fclen, un r\u00e9seau pr\u00e9sent dans le monde entier et install\u00e9 au Maroc depuis plus de 20 ans. Ce que lui reproche le minist\u00e8re de l'Int\u00e9rieur marocain, c'est je cite \u00ab d'utiliser le secteur de l'enseignement pour r\u00e9pandre l'id\u00e9ologie de ce groupe et des id\u00e9es contraires aux principes du syst\u00e8me \u00e9ducatif et religieux marocain \u00bb. Des accusations que r\u00e9fute le directeur p\u00e9dagogique du coll\u00e8ge du Mohamed Al Fatih \u00e0 Casablanca:\r\nsonore\r\nLes manuels sont les m\u00eames qu'ailleurs, assure Bounif El Hassane, les professeurs sont marocains, nous n'avons pas de liens politiques avec Fethulah G\u00fclen et aucune id\u00e9ologie ne circule en sourdine. \r\nDes affirmations contraires \u00e0 celles des autorit\u00e9s turques pour qui le Maroc est un des pays relais du mouvement du fr\u00e8re ennemi d'Erdogan. Il y a quelques mois, une d\u00e9l\u00e9gation de parlementaires turques est m\u00eame venue au Maroc expliquer la dangerosit\u00e9 du mouvement et de ses \u00e9coles. Des \u00e9coles qui devront donc fermer d'ici un mois. \r\nFr\u00e9d\u00e9rique Prabonnaud, pour RTS Info, Casablanca))", "durationSec": 100, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8277166", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Que reproche-t-on groupe scolaire Mohamed Al Fatih au Maroc? / 12H30_2017-01-08T12:33:00_developpement-4", "Le 12h30 du 08.01.2017"], "alternativeSummary": ["Le minist\u00e8re de l\u2019Int\u00e9rieur marocain a annonc\u00e9 le 5 janvier la fermeture de sept \u00e9coles du groupe scolaire Mohamed Al Fatih, li\u00e9 au mouvement du Turc Fethullah G\u00fclen, consid\u00e9r\u00e9 par Ankara comme responsable du putsch rat\u00e9 contre le pr\u00e9sident Recep Tayyip Erdogan."], "variantIds": ["ece-8277166"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-01-17T12:52:59Z", "webPublicationDate": "2017-01-08T11:48:59Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Prabonnaud, Fr\u00e9d\u00e9rique", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-C6CD548D-6D90-4FDF-8D81-CE4B7CE4B7E7", "internalArchiveId": "C6CD548D-6D90-4FDF-8D81-CE4B7CE4B7E7", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'interview pr\u00e9sident", "publicationDate": "2017-01-08T00:00:00Z", "durationSec": 1567, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8221373", "imageURL": "http://www.rts.ch/7392823.image", "alternativeTitle": ["L'interview pr\u00e9sident / LBP_2017-01-08T11:03:45_l-interview-president", "Les beaux parleurs du 08.01.2017"], "alternativeSummary": ["Plonk et Replonk ont exhum\u00e9 une part m\u00e9connue des collections du prestigieux Mus\u00e9e d\u2019Orsay \u00e0 Paris. Parmi ces tr\u00e9sors figure la singuli\u00e8re collection Hippolyte de l\u2019Apn\u00e9e, legs enregistr\u00e9 en 1910 au Mus\u00e9e du Luxembourg et dont il ne fut jamais rien montr\u00e9. On en perd m\u00eame toute trace d\u00e8s 1911. C\u2019est au prix de longues recherches men\u00e9es avec une infinie patience que Plonk & Replonk sont parvenus \u00e0 faire revivre ces victimes de la pens\u00e9e unique. Trop s\u00e9rieux s\u2019abstenir."], "variantIds": ["ece-8221373"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-01-17T09:32:16Z", "webPublicationDate": "2017-01-08T15:12:03Z", "program": {"href": "/programs/6C9BDA87-2F59-4F30-851A-753AE7549167", "id": "6C9BDA87-2F59-4F30-851A-753AE7549167", "name": "Beaux parleurs"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Zendali, Michel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Morales, Miguel-Angel", "role": "membre du collectif d'artistes Plonk &amp; Replonk, ", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Zendali, Michel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-754AAEE0-BF22-47E5-8EDD-5DDFB7811DED", "internalArchiveId": "754AAEE0-BF22-47E5-8EDD-5DDFB7811DED", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Isra\u00ebl-Palestine: le mur pour seul horizon", "publicationDate": "2017-01-08T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Gianazza, Gian-Maria;Simon, Epstein;Sfeir, Tony;Hanhart, Jo\u00ebl\r\nDans la vall\u00e9e de Cr\u00e9misan, au nord-ouest de Bethl\u00e9em en Cisjordanie, la construction du mur de s\u00e9paration, voulu par le gouvernement isra\u00e9lien, a repris son cours apr\u00e8s une p\u00e9riode d'interruption. Comment vit-on lorsque des murs s'\u00e9rigent devant sa maison? Quelle est la gen\u00e8se de la construction du mur, pour quelles raisons est-il construit et quelles en sont les r\u00e9percussions pour la population locale? Gabrielle Desarzens s'est rendue en Isra\u00ebl pour en savoir davantage. Avec Gian-Maria Gianazza, sup\u00e9rieur du monast\u00e8re sal\u00e9sien de Cr\u00e9misan, Tony Sfeir de Beit Jala palestinien chr\u00e9tien, Simon Epstein, historien et politologue isra\u00e9lien et Jo\u00ebl Hanhart, juif orthodoxe. Nouvelle diffusion d'une s\u00e9quence de l'\u00e9mission du 18 septembre 2016.\r\n\r\n* * Dans la vall\u00e9e de Cr\u00e9misan, au nord-ouest de Bethl\u00e9em en Cisjordanie, la construction du mur de s\u00e9paration, voulu par le gouvernement isra\u00e9lien, a repris son cours apr\u00e8s une p\u00e9riode d'interruption. Comment vit-on lorsque des murs s'\u00e9rigent devant sa maison? Quelle est la gen\u00e8se de la construction du mur, pour quelles raisons est-il construit et quelles en sont les r\u00e9percussions pour la population locale? Gabrielle Desarzens s'est rendue en Isra\u00ebl pour en savoir davantage. Avec Gian-Maria Gianazza, sup\u00e9rieur du monast\u00e8re sal\u00e9sien de Cr\u00e9misan, Tony Sfeir de Beit Jala palestinien chr\u00e9tien, Simon Epstein, historien et politologue isra\u00e9lien et Jo\u00ebl Hanhart, juif orthodoxe. Nouvelle diffusion d'une s\u00e9quence de l'\u00e9mission du 18 septembre 2016.", "durationSec": 1597, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8289161", "imageURL": "http://www.rts.ch/1380931.image", "alternativeTitle": ["Isra\u00ebl-Palestine: le mur pour seul horizon / HFR_2017-01-08T19:21:46_israel-palestine-le-mur-pour-seul-horizo", "Hautes fr\u00e9quences du 08.01.2017"], "alternativeSummary": ["Dans la vall\u00e9e de Cr\u00e9misan, au nord-ouest de Bethl\u00e9em en Cisjordanie, la construction du mur de s\u00e9paration, voulu par le gouvernement isra\u00e9lien, a repris son cours apr\u00e8s une p\u00e9riode d\u02b9interruption. Comment vit-on lorsque des murs s\u02b9\u00e9rigent devant sa maison? Quelle est la gen\u00e8se de la construction du mur, pour quelles raisons est-il construit et quelles en sont les r\u00e9percussions pour la population locale? Gabrielle Desarzens s\u02b9est rendue en Isra\u00ebl pour en savoir davantage. Avec Gian-Maria Gianazza, sup\u00e9rieur du monast\u00e8re sal\u00e9sien de Cr\u00e9misan, Tony Sfeir de Beit Jala palestinien chr\u00e9tien, Simon Epstein, historien et politologue isra\u00e9lien et Jo\u00ebl Hanhart, juif orthodoxe. Nouvelle diffusion d\u02b9une s\u00e9quence de l\u02b9\u00e9mission du 18 septembre 2016."], "variantIds": ["ece-8289161"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-02-18T04:32:46Z", "speechToTexts": ["18.02.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:04) [91%] :\r\nVous \u00eates \u00e0 l'\u00e9coute de haute fr\u00e9quence et tout de suite nous nous rendons en Isra\u00ebl avec vous, Gabriel de 500 bonsoir, bonsoir, alors vous vous \u00eates rendu r\u00e9cemment dans la vall\u00e9e de Cr\u00e9misan, au nord- ouest de Bethl\u00e9em en Cisjordanie, pourquoi vous nous emmenez en Cisjordanie. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:18) [94%] :\r\nAlors je me suis rendu dans cette vall\u00e9e, parce que la construction du mur de s\u00e9paration d\u00e9cid\u00e9e par le gouvernement isra\u00e9lien a repris son cours en avril dernier et c'\u00e9tait apr\u00e8s une interruption due \u00e0 diverses manifestations et \u00e0 une bataille juridique. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:31) [97%] :\r\nAlors, \u00e7a ressemble \u00e0 quoi la vall\u00e9e de Cr\u00e9misan. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:34) [85%] :\r\nAlors, la vall\u00e9e de Cr\u00e9misan, c'est 300 hectares qui sont connus pour leurs cultures en terrasses leur vignoble leur Champ de l'\u00e9vier c'est magnifique. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:42) [97%] :\r\nEt puis Cr\u00e9misan c'est aussi le lieu o\u00f9 vivent des religieux sal\u00e9sien. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:46) [92%] :\r\nOui, tout \u00e0 fait des religions qui ne comprennent pas exactement aujourd'hui les objectifs de ces travaux, ni le trac\u00e9 exact que va prendre ce mur mais ma foi, bon gr\u00e9 mal gr\u00e9, ils voient bien que des travaux ont repris sur leur terrain, alors je me suis demand\u00e9 comment est -ce qu'on vit des murs s'\u00e9rigent comme \u00e7a devant son habitation \u00e0 proximit\u00e9 et c'est ce que j'ai voulu comprendre. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:07) [85%] :\r\nAlors on commence par quoi, Gabriel. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:09) [95%] :\r\nJe vous propose de descendre sans plus attendre Un dans cette vall\u00e9e de vous rendre avec moi dans ce monast\u00e8re o\u00f9 j'ai pu rencontrer le sup\u00e9rieur Gian Maria Gianazza. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:18) [92%] :\r\nAlors, on est devant le b\u00e2timent avec vue sur les vignobles connu pour donner l'un des meilleurs vins du pays. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:01:32) [72%] :\r\nDonc on voit devant nous voil\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:01:34) [90%] :\r\nEt dans la vall\u00e9e, il y a des terrains, des propri\u00e9t\u00e9s dont les propri\u00e9taires sont des chr\u00e9tiens de Beit Jala il y a donc 60 15 familles qui ont d\u00e9terr\u00e9 l\u00e0- bas et qui ont des probl\u00e8mes dans l'avenir, pour avoir acc\u00e8s au terrain, pourquoi, pourquoi il y a donc des probl\u00e8mes politiques, des probl\u00e8mes de s\u00fbret\u00e9 et des probl\u00e8mes, le mur qu'ils ont en train de r\u00e9aliser, donc ce sont des secrets militaires, donc on ne comprend pas bien encore la r\u00e9alit\u00e9 voil\u00e0. \r\nQu'est ce qui arriv\u00e9 l\u00e0 on ne sait pas encore donc notamment. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:23) [79%] :\r\nOn peut voir le journal donc il y a 2 2 entit\u00e9s nouvelles c'est-\u00e0-dire Guilhot en face c'est une colonie colonies et \u00e0 venir de l'autre c\u00f4t\u00e9 Guilo c'\u00e9tait une une caserne militaire au temps de la Jordanie. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:02:39) [70%] :\r\nQui a \u00e9t\u00e9 donc occuper mettant \u00e0 l'essai voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:02:44) [61%] :\r\nAu restaurant. \r\nL'c'est-\u00e0-dire parce qu'ils avaient relev\u00e9 qui \u00e9tait pas les m\u00e9dias en parlent le mieux, c'est le village palestinien. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:03:00) [62%] :\r\nLa loi l'avion voil\u00e0 j'ai. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:04) [64%] :\r\nL\u00e0 on longe tout non. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:03:06) [76%] :\r\nL'essai est apparemment l'. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:11) [93%] :\r\nOn est toujours sur votre propri\u00e9t\u00e9 du monast\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:03:14) [81%] :\r\nOui, oui, oui, on va de 200 points de la pointe et puis que si du prion. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:28) [82%] :\r\nLe mur et qu'ils ont en train de faire rouler la voiture qui est pass\u00e9 maintenant donc, donc, le mur n'pass\u00e9 tout pr\u00e8s d'ici, je pense pour l'\u00c9lys\u00e9e, quoi, je comprends pas encore, donc, et de l'autre partie du mur, il y a des propri\u00e9t\u00e9s des familles de B\u00e9jart au fond de la rel\u00e8ve donc ceux qui vont avoir leur terre coup\u00e9e en 2, oui, peut-\u00eatre, l'ordre n'auront permission de r\u00eave pour aller travailler jusqu'\u00e0 11 certains temps apr\u00e8s mais faudra qu'il y a encore une ouverture il faudra oui. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:02) [82%] :\r\nMais, comme vous, vous vivez \u00e7a comme sup\u00e9rieur de Cr\u00e9misan ici. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:07) [77%] :\r\nBien pour nous, c'est-\u00e0-dire nous avons notre journ\u00e9e qui est marqu\u00e9 par la pri\u00e8re la r\u00e9flexion alors que, il y a des gens qui vient de passer des heures comme \u00e7a dans la paix et la tranquillit\u00e9 de Cr\u00e9misan de famille des chr\u00e9tiens d\u00e9licieusement aussi bien, on a du Togo a toujours le m\u00eame : l'espoir et de prier pour la paix pour la tranquillit\u00e9, c'est \u00e7a, voil\u00e0, nous avons confi\u00e9 tout tout tout, l'affaire \u00e0 notre avocat et celui qui qui l'\u00e9change donc vous demandez quoi, pourquoi vous avez un avocat. \r\nParce que oh, on ne voudrait pas qu'on nous coupera la probit\u00e9 c'est-\u00e0-dire deviennent \u00e7a c'est une entit\u00e9 unique, c'est-\u00e0-dire le convoi et les terrains n'est -ce pas il y a le Vel souleviez c'est une entit\u00e9 unique c'est \u00e7a, donc, mais en attendant que votre avocat se fassent entendre la mire continue \u00e0 \u00eatre construit oui \u00e7a c'est, c'est une r\u00e9alit\u00e9 qu'on ne comprend pas. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:11) [91%] :\r\nC'\u00e9tait le fr\u00e8re sal\u00e9sien Gian Maria John \u00e0 Beit Jala, une localit\u00e9 toute proche de ce monast\u00e8re dans cette vall\u00e9e de Cr\u00e9misan, j'ai rencontr\u00e9 l'une de ces personnes dont les Terres se trouvent d\u00e9sormais de l'autre c\u00f4t\u00e9 du mur c\u00f4t\u00e9 isra\u00e9lien. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:05:32) [72%] :\r\nOn a, \u00e7a s'appelait, je m'appelle Issa Ch\u00e2telet et oui de Beit Jala et je travaille ici au menu ces de Beit Jala et l\u00e0 le d\u00e9bat, le mur, simplement on a mis fin, ah non, la br\u00e8ve et l\u00e0 notre futur, elles sont toutes pourquoi qui l\u00e0 est \u00e0 mode comme nabab h\u00e9 via la presse simplement qu'il y a beaucoup de familles ont leur maison d'\u00e0 c\u00f4t\u00e9 de leurs Terres et le mur compte il \u00e9tait construit, il a pris les terrains de l'autre c\u00f4t\u00e9 du mur, c'est-\u00e0-dire si vous voulez le c\u00f4t\u00e9 de je vous allez un un BTS m\u00e9dias chapitres Beit Jala au centre ville et mais mes terrains se trouve maintenant des tas de murs et et il y a aussi des terrains qui qui se trouve dans un village \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de Cr\u00e9misan, il s'appelle, on a, et caetera, on \u00e9tait totalement pris par le mur, l'autre c\u00f4t\u00e9 salaire des loyers des les parkings qui est \u00e9tabli, \u00e9tait n\u00e9 \u00e0 nos racines, \u00e0 Wana le pas alors qu'on ne pas, elle est \u00e0 similaire \u00e0 par la bruine \u00e7a que notre foi ah oui on et on fait des march\u00e9s civils pour r\u00e9sister sans violence \u00e0 l'encontre d'votre part mais le monde on vit une vie difficile, d'ailleurs le monde dehors il fait rien pour nous \u00e7a doit cesser les les satellites. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:07:12) [92%] :\r\nEst -ce que c'est important pour vous de rester dans ce pays. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:07:17) [80%] :\r\nAnna cerceuil personnellement moi j'\u00e9tais parmi les premiers, alors qu'il \u00e9tait contre l'\u00e9migration chr\u00e9tienne pendant la 2\u00e8me Intifada, j'ai beaucoup de possibilit\u00e9 de d\u00e9m\u00e9nager ou la France, on a demand\u00e9 et au souhaite oui mais voil\u00e0, int\u00e9rieur, moi je trouve pas la calme que dans mon pays ici. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:07:49) [89%] :\r\nApr\u00e8s avoir rencontr\u00e9 Ch\u00e2telet qui travaille \u00e0 la municipalit\u00e9, donc au centre de Beit Jala, je suis all\u00e9 sur les auteurs de cette localit\u00e9 et il y avait beaucoup de vent et j'ai rencontr\u00e9 Tony Sfeir proth\u00e9siste dentaire. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:08:06) [86%] :\r\nOn est au-dessus de la vall\u00e9e de Cr\u00e9misan, ce que, sur la colline qui surplombe la vall\u00e9e de Cr\u00e9misan et en ce moment quand je disais l\u00e0, on peut plus regarder Rogalla existentiel, parce que regardez en bas, \u00e7a fait mal au coeur, pourquoi oui parce que bah avec les nouveaux plans de confiscation de terrains, on sait pas o\u00f9 on va et on est oblig\u00e9 d'accepter tout ce que l'arm\u00e9e isra\u00e9lienne impose. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:08:35) [96%] :\r\nJuste devant votre maison, ici il y a des barbel\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:08:38) [83%] :\r\nOui, y a, on est \u00e0 30 m\u00e8tres du bout du fil barbel\u00e9, d'ailleurs il y a une route de s\u00e9curit\u00e9 et on ne sait pas, on sait pas, \u00e7a va \u00eatre un fil barbel\u00e9 ou dans le futur, \u00e7a va \u00eatre mur carr\u00e9ment le mur, mais pour le moment on ne sait pasM.. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:08:56) [98%] :\r\nDe l'autre c\u00f4t\u00e9 de la maison, vous avez d\u00e9j\u00e0 un mur. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:08:59) [84%] :\r\nOui, on est, je suis en cul-de-sac parce que au dessus, on a une colonie Arguello c'est une colonie, c'\u00e9tait au d\u00e9part une colonie militaire maintenant, c'est devenu une une de plus grandes que les colonies de la r\u00e9gion, ceux qui ont rejoint, voyez la maison la bas, \u00e7a fait le pourtour et \u00e7a, \u00e7a va rejoindre la route qui va vers J\u00e9rusalem l'Euro voil\u00e0 j'ai ah \u00e7a, c'est le village de ai alors si on sait pas, c'est c'est pas tr\u00e8s clair pour nous, pour le moment, on sait jamais, o\u00f9 ils vont arriver, mais en tout cas les travaux entrepris pour la construction de un certain temps, ils ont arr\u00eat\u00e9 mais quand le pape reconnu l'\u00e9tat de la Palestine, le lendemain, on a eu le bulldozer dans la vall\u00e9e, encore une fois, vous voyez dans la vall\u00e9e, tous ces travaux -l\u00e0 il vient juste de reprendre d'ailleurs voyez l\u00e0 maintenant, il y a, il a connu qui est en train de s'agrandir, voil\u00e0 une autre colonie il y avoir si vous voulez 100 b\u00e2timents maintenant il pr\u00e9voit ici, sur cette colline aussi l'agrandissement de la colonie de Guilo qui fait partie de J\u00e9rusalem, d'ailleurs, et je pense que c'est tr\u00e8s clair, ils veulent avoir le plus nombreux de d'Isra\u00e9liens \u00e0 J\u00e9rusalem pour surmonter le nombre des Palestiniens \u00e0 Rabat, J\u00e9rusalem et les Arabes, ils peuvent pas voire m\u00eame ajouter une chambre sur une maison et si on avait, on voit que voir des appartements vides pour le moment, mais je pense dans 3 ou 4 ans, ils vont \u00eatre vraiment plein de monde. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:10:24) [87%] :\r\nEst -ce que \u00e7a veut dire que cette vall\u00e9e, c'est quand m\u00eame, donc, la vall\u00e9e de Cr\u00e9misan va \u00eatre de plus en plus colonis\u00e9 je pression comment est -ce qu'on se sente \u00e0 Nice faire quand il y a une barri\u00e8re derri\u00e8re la maison quand il a un trac\u00e9 de barbel\u00e9s qui augure d'un nouveau mur devant comment est -ce qu'on vit. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:10:47) [86%] :\r\nPour nous, on savait quand palestinien Sam, \u00e7a me fait toujours penser qu'on est l\u00e0, on n'est pas les bienvenus, mais on est sur notre terrain, mais nous en fait sentir quand on est chez eux, ils tiennent les cl\u00e9s du jeu, s'il y a personne qui nous prot\u00e8ge. \r\nPour construire cette maison, il y avait, j'ai une guerre de 16 ans pour pouvoir avoir le permis de construction. \r\nVous avez gagn\u00e9, j'ai gagn\u00e9, m\u00e9canique, on va vivre dans un cul-de-sac, entre 2 murs. \r\nVoir J\u00e9rusalem en face de moi et ne peut pas pouvoir mettent les p\u00e9ages, vous a fait mal au coeur. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:11:31) [76%] :\r\n\u00e7a fait quoi, parce que vous pouvez pas passer par les Tch\u00e8ques pas une. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:11:34) [92%] :\r\nFaut avoir des permis, un permis sp\u00e9cial, m\u00eame quand on a un permis, il faut aller \u00e0 pied, il faut traverser. \r\nPoint de de barrages, on est vraiment, on perd notre sens d'amour- propre, alors l\u00e0 je suis roi mais il faut que je vais l\u00e0- bas, je deviens il fournit et moi ce que je pense que il faut imposer une paix imposer une paix imposer des fronti\u00e8res dans les r\u00e9cessions des Nations unies, c'est tr\u00e8s clair, les fronti\u00e8res de 1967 ben on les voit, c'est tr\u00e8s clair, et pourquoi ils sont en train de de voir Isra\u00ebl est en train de prendre tout \u00e7a, personne n'ose rien dire. \r\nOn arr\u00eate de penser \u00e0 un certain moment il y a un blocage, on a le temps. \r\nAvec quels droits on n'a pas l'air, on n'a pas l'eau, on n'a rien pr\u00e9sent\u00e9 ici, voyez le jardin, j'avais de la pelouse partout, j'\u00e9tais oblig\u00e9 de tout arr\u00eater parce que j'ai pas d'eau, avec toutes ces colonies qui pompent l'eau ici, je re\u00e7ois par la municipalit\u00e9, une fois tous les 3 mois durant l'\u00e9t\u00e9, j'ai une citerne d'eau pour pouvoir bon d'avoir de l'eau pour la maison de 350 m\u00e8tres cubes pour essayer de r\u00e9sister, de rester et avoir de l'eau tandis que quand on voit les colonies, la m\u00eame de vous voyez non pas des r\u00e9servoirs d'eau parce qu'ils ont le 24 heures sur 24 et si on n'a pas des citernes, toutes les maisons l\u00e0 c'est moi ce convoi comme r\u00e9servoir d'eau, mais les gens sont oblig\u00e9s parce que ils nous donnent de l'eau quant au goutte d'ailleurs toutes les colonies, l\u00e0 il y a s\u00fbrement aussi une plainte oui, un grand prix de de dos d'un souterrain, \u00e7a devrait \u00eatre \u00e7a donne \u00e7a doit \u00eatre Bethl\u00e9em \u00e0 Tepco \u00e0 tout \u00e7a, \u00e7a c'est de l'eau de Bethl\u00e9em de la r\u00e9gion o\u00f9 na\u00eet, on vit sur une mer dont 2 12. \r\nEt il nous donne pas quant au goutte et \u00e7a, c'est injuste, c'est tr\u00e8s injuste, personne n'a pas l'accepter, on s'expose \u00e0 l'int\u00e9rieur c'est pas, c'est pas vrai et en omettant une bande et en fait des d\u00e9g\u00e2ts pour tous les mais l\u00e0 on ne sont, on a une bombe \u00e0 l'interne qui s'expose chaque fois qu'on regarde \u00e7a comme on voit \u00e7a chaque fois que joue le robinet et j'ai pas d'eau, j'ai un bon pour moi. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:14:05) [90%] :\r\nVous \u00eates \u00e0 l'\u00e9coute de haute fr\u00e9quence et c'\u00e9tait Tony Sfeir \u00e0 votre micro Gabriel alors est -ce que cet homme a une famille et ce qu'il a des enfants. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:14:13) [97%] :\r\nOui, il est mari\u00e9, il a 2 enfants mais qui vivent \u00e0 l'\u00e9tranger parce que pour lui, pour Tony Sfeir il y a pas d'avenir en Palestine pour. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:14:20) [88%] :\r\nAlors \u00e7a signifie, si on comprend bien que les Palestiniens quitte sa terre. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:14:24) [89%] :\r\nOui, notamment les Palestiniens chr\u00e9tiens leur nombre d'ailleurs diminue, selon les indications concordantes des personnes sur place, il repr\u00e9senterait, aujourd'hui \u00e0 peine plus de 1 pourcent de de la population sur 12 millions d'habitants en Isra\u00ebl, Palestine, qui est l'un des distrib clairement on compte encore 60 pourcent de de chr\u00e9tien, mais il ne serait plus que 15 pourcent \u00e0 \u00e0 Bethl\u00e9em, m\u00eame je vous propose d'ailleurs dit retrouver syndicats un h\u00f4telier restaurateur qui a choisi lui de retourner vivre \u00e0 Bethl\u00e9em apr\u00e8s une dizaine d'ann\u00e9es pass\u00e9es en France. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:14:55) [61%] :\r\nFadi Catane. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:14:58) [87%] :\r\nVous savez, les Palestiniens aujourd'hui vivent derri\u00e8re meilleur le mur de s\u00e9paration, le mur de s\u00e9gr\u00e9gation, la mobilit\u00e9 des Palestiniens est limit\u00e9e par le choix et la d\u00e9cision arbitraire d'un soldat isra\u00e9lien, de leur permettre d'acc\u00e9der J\u00e9rusalem d'acc\u00e9der les autres parties de la Cisjordanie et nous vivons aussi un moment \u00e9conomique difficile o\u00f9 l'espoir pour les jeunes devient de plus en plus difficile \u00e0 voir l'espoir de continuer \u00e0 \u00eatre pr\u00e9sent Palestine et de d'aspirer \u00e0 un jour avoir un \u00c9tat libre et Suran. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:15:32) [95%] :\r\nEst -ce que vous sentez -vous que vos racines sont ici. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:15:35) [85%] :\r\nMes racines sont ici, ma famille et de Bethl\u00e9em, probablement depuis 1000 500 ans au moins, mais ma famille comme beaucoup de familles palestiniennes a quitt\u00e9 juste avant la 1\u00e8re il ya mondiale puisqu'\u00e0 l'\u00e9poque, l'empire ottoman recrut\u00e9s de force les jeunes pas, laissant dans la dans l'arm\u00e9e ottomane, donc mon p\u00e8re est n\u00e9 \u00e0 Bombay, ma tante est n\u00e9 \u00e0 Cop\u00e9 et la maison dans laquelle nous sommes \u00e0 l'origine \u00e9tait maison qui attend donc maison qui appartenait \u00e0 l'une des branches de la famille, la maison de mes grands- parents \u00e9taient \u00e0 50 m\u00e8tres et \u00e0 50 m\u00e8tres de l'autre c\u00f4t\u00e9, vers l'\u00e9glise de la Nativit\u00e9, il existe le 1er mus\u00e9e en Palestine, le mus\u00e9e de Bethl\u00e9em, tenu par l'association des femmes arabes qui a \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9 par ma grand- m\u00e8re avec la collection familiale donc tout me dit que je suis chez moi ici que mes racines sont ici et que \u00e7a remonte \u00e0 tr\u00e8s tr\u00e8s longtemps. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:16:22) [91%] :\r\nParce que, dans le quotidien vous sentez quand m\u00eame une une animosit\u00e9 ou une je sais pas, une esp\u00e8ce de s\u00e9gr\u00e9gation \u00e0 l'\u00e9gard des Palestiniens. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:16:32) [90%] :\r\nDe la population isra\u00e9lienne, bien s\u00fbr que non du gouvernement isra\u00e9lien, bien s\u00fbr que oui puisque vous savez l'acc\u00e8s \u00e0 J\u00e9rusalem est limit\u00e9e par un permis de mouvements, donc \u00e7a devrait nous rappeler, tout se passe en Afrique du Sud, sauf que ce permis est donn\u00e9e par rapport \u00e0 des quotas, donc \u00e7a peut-\u00eatre 700 permis pour les hommes d'affaires, 700 sur la r\u00e9gion, Bethl\u00e9em, \u00e7a peut \u00eatre 42 permis pour les guides touristiques, mais c'est aussi des permis qui sont donn\u00e9es bas\u00e9es sur la religion puisque les chr\u00e9tiens vont avoir des permis pour pouvoir acc\u00e9der \u00e0 J\u00e9rusalem pendant les f\u00eates chr\u00e9tiennes, les musulmans pendant les f\u00eates musulmanes et puis dans mon pauvre \u00e0 moi qui suis a \u00e9t\u00e9 ben on me donne un permis pendant l'effet chr\u00e9tienne mais \u00e7a m'int\u00e9resse pas forc\u00e9ment, j'ai re\u00e7u il y a quelques jours ici, un groupe d'\u00e9tudiants juifs fran\u00e7ais, \u00e7a m'a fait plaisir et en m\u00eame temps \u00e7a m'a fait tr\u00e8s mal au coeur parce que c'est des gens qui venaient visiter le zoo venez visiter les animaux derri\u00e8re un mur dans un zoo, c'est nous les Palestiniens, vous savez quand vous passez un un mur, vous passez une barricade o\u00f9 il y a un sens seulement vers l'entr\u00e9e pour la visiter la sortie n'est pas permise, \u00e7a me rappelle un peu un safari on laisse pas sortir les Lions ce que Thales : tiens, c'est pas forc\u00e9ment des lions. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:17:43) [74%] :\r\nFathi catalane h\u00f4telier restaurateur \u00e0 Bethl\u00e9em alors Gabrielle comment est -ce que le gouvernement isra\u00e9lien l\u00e9gitime. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:17:50) [92%] :\r\nConstruction de ce mur, h\u00e9 bien, vous imaginez bien, avant tout pour des raisons s\u00e9curitaires, je vous propose d'entendre \u00e0 ce propos, Simon Epstein, historien, politologue isra\u00e9lien. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:18:01) [88%] :\r\n\u00e0 partir de 2000 il y a eu toute une s\u00e9rie d'attentats qu'on appelait les attentats-suicides qui venaient des territoires palestiniens sur les villes isra\u00e9liennes et les Isra\u00e9liens \u00e9taient en d\u00e9sarroi parce que il y a pas de solution et donc on a cherch\u00e9 des syst\u00e8mes, certains \u00e9taient des syst\u00e8mes offensifs, si vous voulez, \u00e0 partir de 2002 on est retourn\u00e9 dans les territoires palestiniens et dans les villes palestiniennes, mais un des syst\u00e8mes auxquels on a pens\u00e9, c'\u00e9tait de cr\u00e9er un mur. \r\nEt \u00e0 commencer un d\u00e9bat qui \u00e9tait \u00e0 la fois un d\u00e9bat politique et strat\u00e9gique est -ce qu'on fait ce mur parce que oubliez pas que c'est un pays o\u00f9 les distances sont tr\u00e8s courtes, donc une bombe peut \u00eatre fabriqu\u00e9 \u00e0 Naplouse par exemple et puis en espace de ou \u00e0 J\u00e9nine dans le nord il y a eu beaucoup en l'espace de quelques minutes en voiture, il peut arriver donc d\u00e9j\u00e0 dans une ville isra\u00e9lienne comme un foulard et histoire de quelques minutes. \r\nC'\u00e9tait l'id\u00e9e de la la barri\u00e8re. \r\nAlors pourquoi le trac\u00e9 est -il aberrant et parce qu'il est, il a fait l'objet de pressions multiples qui venaient de divers c\u00f4t\u00e9s et qui ont d\u00e9termin\u00e9 un trac\u00e9 absolument folklorique qui est absolument rigolo, vous avez vu la carte bon premi\u00e8res pressions la gauche isra\u00e9lienne voulait que le trac\u00e9 soit sur la fronti\u00e8re de 67 et l'id\u00e9e \u00e9tait en m\u00eame temps on va marquer la fronti\u00e8re de 67 comme \u00e9tant la fronti\u00e8re du pays. \r\nDans la perspective d'une t\u00eate possible dans l'avenir, 2 \u00e9tats, h\u00e9 bien la fronti\u00e8re c'est invent\u00e9e en 67, \u00e7a c'\u00e9tait inacceptable pour la droite. \r\nLa droite, au contraire, avait un autre probl\u00e8me qui est que toutes les implantations voulait \u00e0 l'int\u00e9rieur de la barri\u00e8re voulait dedans, alors si vous voulez inclure les implantations, on a plus automatiquement des villages palestiniens alors qu'est -ce que vous avez fait, on a cru, m\u00eame des villes palestiniennes, or le but pr\u00e9cis\u00e9ment de la barri\u00e8re et d'emp\u00eacher les Palestiniens d'avoir une approche si facile vers les villes isra\u00e9liennes et pendant 3 ans, il y a eu des discussions en plus finir qui d'ailleurs une partie sont all\u00e9s au tribunal supr\u00eame Cour supr\u00eame et partie sont r\u00e9gl\u00e9s au niveau de l'arm\u00e9e, une partie sont r\u00e9gl\u00e9s au Parlement o\u00f9 va \u00eatre le trac\u00e9, finalement, au terme de d'un processus qui est absolument grotesque sur tous les plans et qui habite tout \u00e0 la joie, je, je le r\u00e9p\u00e8te, la la Knesset le la Cour supr\u00eame la les les journalistes de l'arm\u00e9e, le la la vie politique du pays, on arrivait un trac\u00e9 qui est cens\u00e9 \u00eatre le trac\u00e9 qui soit le plus effectif alors le trac\u00e9 le plus effectif forc\u00e9ment inclus en son sein des Palestiniens et il y a plusieurs cas de villages palestiniens qui sont compl\u00e8tement clos, \u00e7a va cr\u00e9er des cas o\u00f9 des Palestiniens vont devoir avant, ils avaient une approche directe pour aller dans leur Champ ou au village voisin et maintenant il doit faire un d\u00e9tour de 20 kilom\u00e8tres pour arriver au village voisin, une partie des cas ont \u00e9t\u00e9 r\u00e9gl\u00e9s par la Cour supr\u00eame qui a tranch\u00e9 en faveur des Palestiniens et des organisations isra\u00e9liennes de gauche qui les soutenait, voyez ce que je veux dire une partie non et donc une partie des 1500 sont des 4 suivant adh\u00e9rent ou ou un paysan palestinien o\u00f9 il ne fallait pas hyst\u00e9rique, voir un autre une autre partie de cette famille de sa propre famille doit faire un d\u00e9tour de 30 kilom\u00e8tres en voiture pour pouvoir y arriver parce qu'alors, sont s\u00e9par\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:21:30) [95%] :\r\nOui. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:21:32) [88%] :\r\nC'\u00e9tait Simon Epstein, historien, politologue isra\u00e9lien comme les voix divergent \u00e0 propos de ce mur parmi la population isra\u00e9lienne aussi j'ai tendu au micro un autre Isra\u00e9lien Jo\u00ebl Hanhart te, m\u00e9decin \u00e0 J\u00e9rusalem et juif orthodoxe, donc, qui se place plut\u00f4t, et contrairement \u00e0 Simon Epstein plut\u00f4t sur la droite de l'\u00e9chiquier politique isra\u00e9lien. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:21:52) [83%] :\r\nJo\u00ebl Hanhart tout. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:21:56) [89%] :\r\nLe mieux c'est reprend tout d'abord l'\u00e9difice qu'on voit d'un peu partout \u00e0 J\u00e9rusalem, pour autant qu'on monte comme la ville a un relief assez accident\u00e9, on monte facilement et \u00e0 ce moment -l\u00e0, on peut voir qu'en effet il y a un \u00e9difice partiellement construit et on peut s'interroger sur sa signification. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:22:10) [95%] :\r\nJustement, comment est -ce que la soci\u00e9t\u00e9 isra\u00e9lienne, il r\u00e9agit. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:22:14) [90%] :\r\nLe mur en fait, r\u00e9pond \u00e0 des objectifs de s\u00e9curit\u00e9 ces consid\u00e9rations qui sont militaires trouvent un \u00e9cho tr\u00e8s favorable, et la plupart des gens, la plupart des gens se rappelle encore de la situation qui pr\u00e9valait lors de la seconde Intifada o\u00f9 les attentats se succ\u00e9daient les morts aussi, malheureusement, et le mur \u00e9tait cens\u00e9 apporter la r\u00e9ponse s\u00e9curitaire en emp\u00eachant les kamikazes de passer en instaurant un contr\u00f4le beaucoup plus strict \u00e0 l'int\u00e9rieur de l'Isra\u00ebl d'avant 67. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:22:41) [88%] :\r\nEst -ce que \u00e7a signifie concr\u00e8tement que depuis l'\u00e9dification de ce mur, il y a moins d'attente. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:22:46) [87%] :\r\nAlors oui, les statistiques sont tr\u00e8s claires, il y a une diminution drastique du nombre d'attentats \u00e0 la question qui se pose, c'est ce que c'est r\u00e9ellement le mur qui en est la cause ou est -ce que c'est l'op\u00e9ration Rempart qui a \u00e9t\u00e9 men\u00e9e en 2002 et qui a \u00e9radiqu\u00e9 les foyers terreur dans l'int\u00e9rieur des villes arabes et ce mur \u00e9tait cens\u00e9 apporter une seconde r\u00e9ponse, alors les gens qui ne voient pas ce mur d'un oeil tr\u00e8s positif et qui pourtant sont oblig\u00e9s de r\u00e9pondre \u00e0 la question s\u00e9curitaire affirmeront que c'est davantage l'op\u00e9ration Rempart et le travail de renseignement et le travail militaire continuel qui est men\u00e9e dans les villages arabes qui apporte une solution s\u00e9curitaire est pas c'\u00e9tait difficile au d\u00e9savantage difficilement contestable, \u00e9videmment si on raisonne pas en termes de politique, il y a un co\u00fbt humain qui est tr\u00e8s tr\u00e8s lourd vous interlocuteur on peut insister sur ses dimensions et aussi une dimension \u00e9cologique, d'apr\u00e8s les milieux qui se sont pr\u00e9occup\u00e9s, la question c'\u00e9tait les milieux \u00e9cologiques en Isra\u00ebl, en fait \u00e7a entrave la libre circulation de certaines esp\u00e8ces et \u00e7a les exposait la pr\u00e9dation donc service de compl\u00e8tement boulevers\u00e9 l'\u00e9cosyst\u00e8me local une dimension \u00e9conomique \u00e9videmment n'entravant les \u00e9changes et puis une dimension symbolique tr\u00e8s tr\u00e8s forte, en fait, le mur est assis construit sur des paradigmes de s\u00e9paration, ce mur, dont le trac\u00e9 a connu plusieurs modifications avec des recours aupr\u00e8s de la Cour supr\u00eame, notamment des habitants de Cr\u00e9misan mais aussi le village arabe de b\u00e2tir, \u00e0 quelques kilom\u00e8tres de l\u00e0, qui a fait opposition et c'est la Cour supr\u00eame isra\u00e9lienne qu'on peut difficilement suspect\u00e9 d'\u00eatre \u00e0 droite a pris en compte ses arguments \u00e0 th\u00e9\u00e2tre enfin modifier de ci de l\u00e0, le mur mais enfin bon ce mur est \u00e9videmment du point de vue tr\u00e8s tr\u00e8s contestable et enfin voil\u00e0 c'est un sujet qui appara\u00eet fr\u00e9quemment dans la presse mais aussi \u00e0 La Haye, \u00e7a fait pas du bien \u00e0 l'image d'Isra\u00ebl disons. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:24:28) [82%] :\r\nEst -ce que vous jouez la marque vous connaissez des Palestiniens qui vivent derri\u00e8re ce mur de s\u00e9paration et qui en souffrent ou qui sont affect\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:24:36) [84%] :\r\nAlors j'ai diff\u00e9rents coll\u00e8gues arabes dans l'h\u00f4pital o\u00f9 je travaille, qui habite dans la r\u00e9gion de Bethlehem justement et qui en effet ne sont pas affect\u00e9s par le mur dans sa dimension physique mais doivent passer par des barrages et parfois sont expos\u00e9s \u00e0 des attentes qui peut \u00eatre extr\u00eamement longue, donc, \u00e9videmment, ces gens -l\u00e0 travaillent dans le syst\u00e8me de sant\u00e9 isra\u00e9lien et on peut discuter avec eux et, en fait, enfin, je me rends compte de la concr\u00e8te de leur existence \u00e0 quel point non pas donc nous \u00e0 quel point cette s\u00e9paration effectu\u00e9e entre diff\u00e9rentes populations a des r\u00e9percussions de humaine tr\u00e8s tr\u00e8s lourde. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:25:07) [65%] :\r\nSon \u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:25:10) [87%] :\r\nLes propos de Jo\u00ebl Hanhart tu juif orthodoxe Gabriel il tient des propos quand m\u00eame \u00e9tonnant pour un juif orthodoxe en. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:25:18) [89%] :\r\nC'est ce qu'il dit remettrait presque en cause Un, la l\u00e9gitimit\u00e9 de ce mur, mais il n'emp\u00eache que sur le terrain, celui -ci continue de s'\u00e9riger comme \u00e0 Cr\u00e9misan, on a entendu tout \u00e0 l'heure et cela provoque des d\u00e9parts parmi les chr\u00e9tiens palestiniens qui sont d\u00e9j\u00e0 une minorit\u00e9 dans la minorit\u00e9, un parmi les musulmans, Peter Sabella la 2\u00e8me c'\u00e9tait mon chauffeur et traducteurs sur place, il m'a par exemple dit que, en tant que Palestinien chr\u00e9tien, il se trouvait entre juifs et musulmans et pour les uns, il est un Palestinien et pour les autres un infid\u00e8le, il me disait, ce sont ses mots porter une croix en ce sens et une croix tr\u00e8s lourdes. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:25:55) [84%] :\r\nAlors, Gabriel qu'est -ce que vous gardez ce voyage dans cette vall\u00e9e de Cr\u00e9misan, \u00e0 titre personnel. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:26:01) [88%] :\r\nDans plusieurs choses : 1 bien s\u00fbr, mais j'ai \u00e9t\u00e9 peut-\u00eatre frapp\u00e9 notamment par les mots de de Tony Sfeir qui est donc le proth\u00e9siste dentaire que j'ai rencontr\u00e9s sur les hauts de Beit Jala les mots qu'il m'a dit avant que je quitte son village comme quoi ce qu'il manquait aux Palestiniens s'\u00e9taient une figure embl\u00e9matique commun Th\u00e9odore Hertzel une Golomer ou encore un Nelson Mandela une figure \u00e0 m\u00eame de les f\u00e9d\u00e9rer et de rendre une dignit\u00e9 \u00e0 chacun. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:26:26) [94%] :\r\nRendre une dignit\u00e9 \u00e0 chacun, alors ce sera le mot de la fin, merci Gabriel pour ce dossier pour r\u00e9\u00e9couter ce dossier, vous pouvez vous rendre sur notre portail th\u00e9matique RTS religion Point CA. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-01-08T18:58:01Z", "program": {"href": "/programs/4A637D84-33A1-4FD2-BE73-950FAC51A9E8", "id": "4A637D84-33A1-4FD2-BE73-950FAC51A9E8", "name": "Hautes fr\u00e9quences"}, "contributors": [{"function": "R\u00e9alisateur/trice Radio", "name": "Chatel, Thierry", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "R\u00e9alisateur/trice Radio", "name": "Araujo, Otavio", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Hunenberger, Fabien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Petermann, Sabine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}]}, {"id": "sound-CAD00223-27E4-423C-9F52-60CBDCC4C7CD", "internalArchiveId": "CAD00223-27E4-423C-9F52-60CBDCC4C7CD", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La chronique de Kurt Hostettmann: les maux de transports", "publicationDate": "2017-01-08T00:00:00Z", "summary": "Kurt Hostettmann se penche aujourd'hui sur les sympt\u00f4mes d\u00e9sagr\u00e9ables dus aux voyages et aux transports.\r\n\r\nCertaines plantes peuvent aider \u00e0 calmer ces sympt\u00f4mes: \u00a0Le gingembre - aide \u00e0 affronter le mal de mer, et d'une mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale, les sensations de naus\u00e9e.La menthe et la m\u00e9lisse- contiennent \u00e9galement des propri\u00e9t\u00e9s pour soulager les sympt\u00f4mes dus aux voyages.- l'huile essentielle de menthe poivr\u00e9e peut aussi calmer le mal des transports en voiture. Un diffuseur dans le v\u00e9hicule fera l'affaire.", "durationSec": 314, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8221447", "imageURL": "http://www.rts.ch/6803221.image", "thematicThemes": ["plante", "phytoth\u00e9rapie", "plante m\u00e9dicinale", "botanique"], "alternativeTitle": ["La chronique de Kurt Hostettmann: les maux de transports / MJA_2017-01-08T06:03:45_sujet-1", "Monsieur Jardinier du 08.01.2017"], "alternativeSummary": ["Kurt Hostettmann se penche aujourd\u2019hui sur les sympt\u00f4mes d\u00e9sagr\u00e9ables dus aux voyages et aux transports."], "variantIds": ["ece-8221447"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-21T15:05:17Z", "webPublicationDate": "2017-01-06T13:10:05Z", "program": {"href": "/programs/86F9F437-03B4-47AF-9FFC-5B4F3DB5DBEC", "id": "86F9F437-03B4-47AF-9FFC-5B4F3DB5DBEC", "name": "Journal du dimanche"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Magro, Christine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Hostettmann, Kurt", "role": "Professeur honoraire de pharmacognosie et phytochimie aux universit\u00e9s de Lausanne et de Gen\u00e8ve", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Magro, Christine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-82B48D06-18DF-4A6C-9B2C-12C9789E96C5", "internalArchiveId": "82B48D06-18DF-4A6C-9B2C-12C9789E96C5", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La chronique de Fran\u00e7ois Turrian: quiz nature", "publicationDate": "2017-01-08T00:00:00Z", "summary": "Vous n'entendrez pas toujours un chant. Parfois une simple question vous mettra sur la piste de la bonne r\u00e9ponse. On \u00e9tend le domaine des sujets \u00e0 la nature en g\u00e9n\u00e9ral. Chaque semaine, trois laur\u00e9ats seront tir\u00e9s au sort et pourront gagner une brochure BirdLife, une entr\u00e9e au centre-nature de La Sauge ou un autre prix.\r\n\r\nLa question : quel est l'oiseau qui a le plus de force dans les pattes\u00a0? Le serpentaire, le vautour ou le pic noir?R\u00e9ponse du concours\u00a0le serpentaireCe grand rapace africain peut atteindre 1,50m de hauteur. Il est muni de grandes pattes et d'une impressionnante collerette de plume. On l'appelle aussi le messager sagittaire ou le secr\u00e9taire. Il est le plus souvent au sol, se nourrissant de serpents, de l\u00e9zards, ou de petits mammif\u00e8res. Il frappe sa proie avec ses pattes tr\u00e8s puissantes.Il est donc l'oiseau qui a le plus de force dans ses pattes.", "durationSec": 255, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8221450", "imageURL": "http://www.rts.ch/6803221.image", "alternativeTitle": ["La chronique de Fran\u00e7ois Turrian: quiz nature / MJA_2017-01-08T06:08:45_sujet-3", "Monsieur Jardinier du 08.01.2017"], "alternativeSummary": ["Vous n\u2019entendrez pas toujours un chant. Parfois une simple question vous mettra sur la piste de la bonne r\u00e9ponse. On \u00e9tend le domaine des sujets \u00e0 la nature en g\u00e9n\u00e9ral. Chaque semaine, trois laur\u00e9ats seront tir\u00e9s au sort et pourront gagner une brochure BirdLife, une entr\u00e9e au centre-nature de La Sauge ou un autre prix."], "variantIds": ["ece-8221450"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-21T15:14:51Z", "webPublicationDate": "2017-01-06T13:12:00Z", "program": {"href": "/programs/86F9F437-03B4-47AF-9FFC-5B4F3DB5DBEC", "id": "86F9F437-03B4-47AF-9FFC-5B4F3DB5DBEC", "name": "Journal du dimanche"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Magro, Christine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Magro, Christine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Turrian, Fran\u00e7ois", "role": "ornithologue, directeur romand de BirdLife Suisse", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-DF0A2C05-3CED-4F24-8111-95D14D1F78FD", "internalArchiveId": "DF0A2C05-3CED-4F24-8111-95D14D1F78FD", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Monsieur Jardinier - 1", "publicationDate": "2017-01-08T00:00:00Z", "summary": "P1 La chronique de Kurt Hostettmann: les maux de transports\r\nKurt Hostettmann se penche aujourd'hui sur les sympt\u00f4mes d\u00e9sagr\u00e9ables dus aux voyages et aux transports.\r\nP2 Reportage pratique: r\u00e9colte et conservation de rameaux greffons\r\nJean-Pierre Masclet, au micro de Xavier Bloch, explique comment r\u00e9colter et conserver des rameaux greffons.\r\nRediffusion du 19 janvier 2014.\r\nP3 La chronique de Fran\u00e7ois Turrian: quiz nature\r\nVous n'entendrez pas toujours un chant. Parfois une simple question vous mettra sur la piste de la bonne r\u00e9ponse. On \u00e9tend le domaine des sujets \u00e0 la nature en g\u00e9n\u00e9ral. Chaque semaine, trois laur\u00e9ats seront tir\u00e9s au sort et pourront gagner une brochure BirdLife, une entr\u00e9e au centre-nature de La Sauge ou un autre prix.\r\nP4 La chronique de Thierry Basset: la cath\u00e9drale calcaire de Saint-Triphon\r\nChristine Magro et Fran\u00e7ois Basset visitent la cath\u00e9drale de Saint-Triphon, \u00e0 la recherche du calcaire caract\u00e9ristique de cette r\u00e9gion de la Suisse. Il y a des mati\u00e8res organiques dans cette roche, ce qui lui donne un aspect assez sombre. L'appellation de marbre de Saint-Triphon, que l'on peut entendre parfois, est fausse, m\u00eame si son aspect est comparable au marbre noir.\r\nOn trouve ce calcaire pratiquement dans toutes les villes de Suisse, depuis pratiquement mille ans.\r\n\r\n* Infotrafic: 07:58:48-07:59:10 / Infotrafic: 08:59:01-08:59:23 / * \r\nP1 La chronique de Kurt Hostettmann: les maux de transports\r\nKurt Hostettmann se penche aujourd'hui sur les sympt\u00f4mes d\u00e9sagr\u00e9ables dus aux voyages et aux transports.\r\nP2 Reportage pratique: r\u00e9colte et conservation de rameaux greffons\r\nJean-Pierre Masclet, au micro de Xavier Bloch, explique comment r\u00e9colter et conserver des rameaux greffons.\r\nRediffusion du 19 janvier 2014.\r\nP3 La chronique de Fran\u00e7ois Turrian: quiz nature\r\nVous n'entendrez pas toujours un chant. Parfois une simple question vous mettra sur la piste de la bonne r\u00e9ponse. On \u00e9tend le domaine des sujets \u00e0 la nature en g\u00e9n\u00e9ral. Chaque semaine, trois laur\u00e9ats seront tir\u00e9s au sort et pourront gagner une brochure BirdLife, une entr\u00e9e au centre-nature de La Sauge ou un autre prix.\r\nP4 La chronique de Thierry Basset: la cath\u00e9drale calcaire de Saint-Triphon\r\nChristine Magro et Fran\u00e7ois Basset visitent la cath\u00e9drale de Saint-Triphon, \u00e0 la recherche du calcaire caract\u00e9ristique de cette r\u00e9gion de la Suisse. Il y a des mati\u00e8res organiques dans cette roche, ce qui lui donne un aspect assez sombre. L'appellation de marbre de Saint-Triphon, que l'on peut entendre parfois, est fausse, m\u00eame si son aspect est comparable au marbre noir.\r\nOn trouve ce calcaire pratiquement dans toutes les villes de Suisse, depuis pratiquement mille ans.", "durationSec": 3375, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8221454", "imageURL": "http://www.rts.ch/6803221.image", "thematicThemes": ["phytoth\u00e9rapie", "plante", "botanique", "plante m\u00e9dicinale"], "alternativeTitle": ["Monsieur Jardinier du 08.01.2017", "Monsieur Jardinier du 08.01.2017", "Monsieur Jardinier / MJA_2017-01-08T06:03:45_monsieur-jardinier", "La chronique de Kurt Hostettmann: les maux de transports / MJA_2017-01-08T06:03:45_sujet-1", "Reportage pratique: r\u00e9colte et conservation de rameaux greffons / MJA_2017-01-08T06:08:45_sujet-2", "La chronique de Fran\u00e7ois Turrian: quiz nature / MJA_2017-01-08T06:08:45_sujet-3", "La chronique de Thierry Basset: la cath\u00e9drale calcaire de Saint-Triphon / MJA_2017-01-08T06:13:45_sujet-4", "Sujet 6 / MJA_2017-01-08T06:33:45_sujet-6", "Sujet 8 / MJA_2017-01-08T06:53:45_sujet-8", "Sujet 10 / MJA_2017-01-08T07:13:45_sujet-10", "Sujet 7 / MJA_2017-01-08T06:43:45_sujet-7", "Sujet 5 / MJA_2017-01-08T06:23:45_sujet-5", "Sujet 9 / MJA_2017-01-08T07:03:45_sujet-9", "Monsieur Jardinier / MJA_2017-01-08T06:03:45_monsieur-jardinier"], "alternativeSummary": ["Kurt Hostettmann se penche aujourd\u2019hui sur les sympt\u00f4mes d\u00e9sagr\u00e9ables dus aux voyages et aux transports.", "Jean-Pierre Masclet, au micro de Xavier Bloch, explique comment r\u00e9colter et conserver des rameaux greffons.\n\nRediffusion du 19 janvier 2014.", "Vous n\u2019entendrez pas toujours un chant. Parfois une simple question vous mettra sur la piste de la bonne r\u00e9ponse. On \u00e9tend le domaine des sujets \u00e0 la nature en g\u00e9n\u00e9ral. Chaque semaine, trois laur\u00e9ats seront tir\u00e9s au sort et pourront gagner une brochure BirdLife, une entr\u00e9e au centre-nature de La Sauge ou un autre prix.", "Christine Magro et Fran\u00e7ois Basset visitent la cath\u00e9drale de Saint-Triphon, \u00e0 la recherche du calcaire caract\u00e9ristique de cette r\u00e9gion de la Suisse. Il y a des mati\u00e8res organiques dans cette roche, ce qui lui donne un aspect assez sombre. L\u2019appellation de marbre de Saint-Triphon, que l\u2019on peut entendre parfois, est fausse, m\u00eame si son aspect est comparable au marbre noir.\n\nOn trouve ce calcaire pratiquement dans toutes les villes de Suisse, depuis pratiquement mille ans."], "variantIds": ["ece-8221455", "ece-8221454"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-21T15:38:16Z", "speechToTexts": ["17.02.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [82%] :\r\nOui non non non non. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:03) [91%] :\r\n6 heures et 4 minutes nous sommes dimanche, oui, dimanche 8 janvier et bienvenue \u00e0 vous pour notre \u00e9mission monsieur Jardinier d\u00e8s maintenant, on vous donne le num\u00e9ro de t\u00e9l\u00e9phone, parce qu'\u00e9videmment, il sera tr\u00e8s utile, il vous sera tr\u00e8s utile pour poser vos questions \u00e0 nos Jardinier c'est le 0 21 318 18 28 0 21 318 18 28 qui vous r\u00e9pond aujourd'hui Nicolas failli c'est la Paolo formera aussi Christophe Lleyton \u00e9galement et Jean-Pierre Masclet, bien entendu, bienvenue \u00e0 vous 0 21 318 18 et 28 n'y \u00e9tait pas \u00e0 poser les questions qui trottait dans votre t\u00eate durant toute la semaine, tous les jardiniers viendront vous dire bonjour, juste apr\u00e8s cette chanson d'Alain Bashung, qui nous raconte lui dans cette chanson, ce qu'il fait la nuit. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:48) [98%] :\r\nOn a vu dans le Vercors. \r\nJe vais la Cour a. \r\n\u00e0 la station en. \r\nC'\u00e9tait pas fait briller. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:33) [86%] :\r\nC'est Alain Bashung interpr\u00e8te cette chanson \u00e0 l'instant, il est 6 heures et 9 minutes, bon r\u00e9veil \u00e0 vous tous nos jardiniers sont l\u00e0, autour de la table et bien s\u00fbr, je vais vous dire d\u00e8s maintenant que tout \u00e0 l'heure vers 6 heures 40, nous entendrons Kurt Hostettmann comme c'est bien souvent le cas dans cette \u00e9mission, dans la 1\u00e8re heure il vous parlera des mots de voyage, voil\u00e0, si vous avez des mots de transports, mal de mer ou ou le train, le bus, la voiture etc, il a trouv\u00e9 2 ou 3 plantes qui pourrait vous aider, ne manquez pas ce rendez- vous tout \u00e0 l'heure \u00e0 6 heures 50 les jardiniers sont l\u00e0 Nicolas failli s'bonjour Nicolas, bonjour, il y a des il a parl\u00e9, il a brav\u00e9 les \u00e9l\u00e9ments Nicolas ce matin ce qui avait fait tr\u00e8s bien beaucoup de neige \u00e0 certains jeunes Richard dans la neige, moi aussi, oui, mais sur la route, c'est d\u00e9licat avec la route, c'est un peu d\u00e9licat, c'est vrai, certains membres ce matin, c'est difficile, oui. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:05:20) [79%] :\r\nEt puis bon les Cantonniers \u00e7a oui, je pense qu'ils sont sortis un peu tard. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:05:23) [75%] :\r\nNon merci en tout cas on a pris la route avant, \u00e7a c'est certain, \u00e0 part le formera et l\u00e0 aussi, bonjour par le voyeur fait les tout allait bien, Berlin, parfait, parfait parfois Christophe le deuil dans un vrai de jardiniers aujourd'hui Christophe il d\u00e9tenu avec tout le tout l'\u00e9quipement bonjour Christophe mais bonjour Philippe, vous allez bien mais oui en parfait et Jean-Pierre Masclet bonjour Jean-Pierre dans. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:05:44) [78%] :\r\nSoit il y a pas de commentaire ce sommet, ce que je peux. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:05:46) [82%] :\r\nSi vous vous avez pass\u00e9 la nuit ici, oui, sans doute, sans doute, son montant vers Internet, alors quels sont les sujets de conversation aujourd'hui peut-\u00eatre l\u00e0 l'\u00e9t\u00e9 on a annonc\u00e9 des tempes enfin c'est pas qu'on a annonc\u00e9, on a subi hier des temp\u00e9ratures froides, vraiment tr\u00e8s tr\u00e8s froide, j'anime une \u00e9mission hier au Sentier dans la vall\u00e9e de Joux lesquels ce qui est musique quand on s'est r\u00e9veill\u00e9 le matin, ils aiment moins 14 degr\u00e9s \u00e7a surprend, c'est assur\u00e9ment, il y a eu des temp\u00e9ratures beaucoup plus froid que \u00e7a du c\u00f4t\u00e9 de La Br\u00e9vine je crois que c'\u00e9tait moins 30 moins 35 3 alors d\u00e9j\u00e0 il faut pas regarder le thermom\u00e8tre oui c'est vrai \u00e7a ensemble beaucoup moins le front c'est vrai et les jardiniers par rapport \u00e0 sa caisse c\u00f4t\u00e9 quelle est la r\u00e9action qu'est -ce que vous faites vous. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:06:25) [75%] :\r\nBen moi je, il faut il faut ce froid il faut se tenait suis faudrait m\u00eame plus de neige, c'est, c'est la neige prot\u00e8ge la nature prot\u00e8ge la terre et am\u00e8nent des \u00e9l\u00e9ments nutritifs \u00e0 m\u00eame d'azote dans la terre, c'est l'anglais pour la neige, pas seulement pour l'invitation de ski mais c'est vraiment avec des maintenant et l\u00e0 elle a bon, c'est vrai que sur les routes, on n'aime pas, mais les plantes, elles adorent la neige. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:06:54) [86%] :\r\nD'accord, oui, Paolo, ben il faut dire aussi que c'est c'est quelque ces 2 3 derni\u00e8res ann\u00e9es, on n'a pas us\u00e9, on a un peu surpris, rappelle ses conditions derni\u00e8re fois, c'\u00e9tait en f\u00e9vrier 2012, on a eu le semaine de froid intense et puis la voil\u00e0 \u00e7a \u00e7a fige un peu tout ce qui est la nature dans nos jardins voil\u00e0 dans les for\u00eats, \u00e0 la montagne, c'est beau, c'est c'est magnifique et puis \u00e7a nous permet un peu de r\u00e9fl\u00e9chir plut\u00f4t que d'agir, alors voil\u00e0, r\u00e9fl\u00e9chir \u00e0 ce qu'on a fait l'ann\u00e9e pass\u00e9e c'\u00e9tait bien qu'est -ce qu'on peut am\u00e9liorer et puis \u00e0 ce qu'on va faire cette ann\u00e9e tr\u00e8s bien Christophe. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:07:31) [83%] :\r\nOui, puisqu'on oublie sexe le froid est n\u00e9cessaire pour la lev\u00e9e des graines, et pas seulement des graines pour que par exemple vous pensez oblique divers aux anc\u00eatre du bl\u00e9, les \u00e9gide par exemple sinon pas leur dose de froid hein qui paie jusqu'\u00e0 30 jours ils vont faire des feuilles, mais vont partir de graines, donc \u00e7a veut dire le secret, le secret cach\u00e9 des graines, c'est ce froid mais pour faire lever cette dormance h\u00e9 bien j'ai vu hier un jardinier tr\u00e8s int\u00e9ressant, il a ouvert m\u00eame son local pour que ces graines prenne froid ah donc c'est vrai Avis aux amateurs, la chambre \u00e0 coucher, est un bon endroit s'il voulait faire passer. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:02) [66%] :\r\nPour cela, vous dormez mal parce qu'on peut aggraver confessionnelle c'est magnifique qui graines ou pas, \u00e7a c'est chaque couple myst\u00e8re parfois. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:08:13) [88%] :\r\nAvant 7 heures, vous pouvez tout dire apr\u00e8s donc Jean-Pierre Masclet non mais franchement est -ce que les plantes ou les arbres ou les ou les arbustes etc, souffrent de ce froid ou pas du. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:08:23) [86%] :\r\nAbsolument pas, parce que c'est son d\u00e9part apr\u00e8s rature encore tout \u00e0 fait acceptable pas ben moi 14 au Sentier c'est aussi acceptable dans leur maison \u00e0 la la celtitude en pleine avoir \u00e0 descendre jusqu'\u00e0 moins 10 c'est pas, c'est pas du tout et je crois qu'on oublie vite mais on avait Q des ann\u00e9es mais c'est vrai que depuis une dizaine d'ann\u00e9es, on n'a pas vu beaucoup de froid mais auparavant tous les hivers, on avait des mois moins 10 pendant une semaine, 15 jours, si ce n'est plus, et et voil\u00e0, et puis c'est ce qui fait, c'est ce qui fait du bien, c'est aussi \u00e0 l'homme, parce que \u00e7a nous permet \u00e0 l'homme aussi de prendre un petit moment de de repos parce que \u00e7a nous fiche aussi, hein, on n'est pas tenu plus en tout cas pour ceux qui ne sont pas toujours derri\u00e8re l'ordinateur \u00e0 22 degr\u00e9s constant, si on enrobe Pel\u00e9, les la nature et qu'on est dehors, parce que \u00e7a nous c'est c'est \u00e7a fait tout \u00e0 fait du bien, \u00e7a en ce moment dormance m\u00eame si on est actif et puis apr\u00e8s on reprend, on sent aussi le passage des saisons et et c'est ce qui nous manque un peu ces derni\u00e8res ann\u00e9es, on sait pas quand, au printemps, c'est pas quand, en \u00e9t\u00e9, on sait pas quand c'est l'Automne, c'est l'hiver, il faut dire que jusqu'\u00e0, jusqu'\u00e0 No\u00ebl, c'\u00e9tait un peu peur, c'est vrai, ah on n'a pas vu les diff\u00e9rences de saison quasi entre le printemps, l'\u00e9t\u00e9, \u00e0 par 3 semaines de beau l'\u00e9t\u00e9, on n'a pas plus de de 2 changements de saison l\u00e0 d'un seul coup on reprend un rythme normal, le rythme des saisons qui est n\u00e9cessaire. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:09:51) [93%] :\r\nTr\u00e8s bien, les jardiniers sont contents et tant mieux, il est 6 heures et 14 minutes alors vous, vous, vous n'\u00eates pas en dormance, \u00e9videmment, vous \u00eates en pleine forme et vous allez pouvoir composer ce num\u00e9ro : le 0 21 318 18 28 pour poser poser vos questions tout au long de cette matin\u00e9e bien s\u00fbr Nicolas failli s'Paolo fort Nara Christophe et Jean-Pierre Masclet quitte ce Studio pour foncer vers les t\u00e9l\u00e9phones imm\u00e9diatement juste apr\u00e8s cette chanson continuera \u00e0 bavarder avec certains d'entre. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:10:26) [91%] :\r\nMonsieur Jardinier 021 318 18 28. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:10:35) [62%] :\r\nLa \u00e7a tout \u00e7a et l\u00e0 mais non mais non, oui, mais l\u00e0, la et oui alors \u00e9videmment, mais on est l\u00e0 et de et de pays, Pierre et Jean, oui. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:12:38) [89%] :\r\nSans jamais oser qui des ann\u00e9es 60 avec Wilson Pickett in Midnight alors il est 6 heures et 17 minutes en ce dimanche matin, nous sommes le 8 janvier et Paolo format va nous parler un petit peu de ce qu'il faut faire \u00e0 cette saison, alors s'il y a pas trop de neige, on peut faire qu'on peut tailler aujourd'hui par exemple. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:12:56) [80%] :\r\nAlors disons que si il y a pas de neige sur les arbres, j'avais f\u00e9vrier ce 2 mois o\u00f9 effectivement taille en tailleur Vert, Airbus est arbre d'ornement, donc tout ce qui est et toute cette taille voil\u00e0 et s'\u00e9tale, on a d\u00e9j\u00e0 commenc\u00e9, certains p\u00e9pini\u00e9ristes aux autres commenc\u00e9 d\u00e9j\u00e0 au mois d\u00e9cembre mais c'\u00e9tait aussi des comptes des bonnes conditions, il fait des gestes faisait d\u00e9j\u00e0 assez froid certaines avoir d\u00e9j\u00e0 perdu toutes leurs feuilles, donc on pourrait d\u00e9j\u00e0 la sc\u00e8ne \u00e9tait descendu et puis l\u00e0- bas, typiquement c'est vraiment des conditions en janvier, f\u00e9vrier, on, on le voit, ce d\u00e9but de janvier et du froid qui fige un peu tout qui permet justement le seul vraiment le seul travail qu'on peut, qu'on peut faire correctement actuellement, vu que la terre aussi je les d\u00e9fends et un peu de neige par terre, c'est la taille des arts, mais quand m\u00eame \u00e7a c'est c'est quelque chose que, alors que j'ai mang\u00e9 une question c'est pourquoi est -ce que c'est la bonne saison, alors tout d'abord, parce que c'est, c'est la saison de repos oui pour les armes, le fait que c'est la plupart pr\u00e9sent plusieurs fichiers, ben ils ont perdu leur feuillage la cervelle, elle s'est retir\u00e9e, donc on peut tailler, il y a pas assez de saignements, m\u00eame si le saignement de certains, oui, oui, m\u00eame si je dois dire que \u00e7a m'\u00e7a arrive souvent en f\u00e9vrier, alors qui peut faire moins 10 la nuit h\u00f4tel des \u00e9rables et puis \u00e7a coule ah oui \u00e7a c'est \u00e7a : \u00e7a c'est typique l'\u00e9rable et commence d\u00e9j\u00e0 \u00e0 travailler assez t\u00f4t mais en tout cas moi, voil\u00e0, \u00e7a, \u00e7a fait une trentaine d'ann\u00e9es que j'ai, j'ai fait ce genre de travail et m\u00eame avec ces gens de saignements, c'est encore une saison o\u00f9 \u00e7a cicatrise vide la la la coupe, c'est la fait correctement et \u00e7a pose g\u00e9n\u00e9ralement pas de probl\u00e8me apr\u00e8s, c'est : c'est l'autre justement, seul autre l'autre probl\u00e9matique, on peut avoir c'est un tailleur 16 ans non seulement enseigne les les plaintes mais qui sont pleins de croissance v\u00e9g\u00e9tative, m\u00eame si certaines on peut le faire de Laurel au Poey taill\u00e9 \u00e0 importe quel moment \u00e7a repoussera et \u00e7a c'est c'est \u00e7a une force incroyable ce de ce c\u00f4t\u00e9 -l\u00e0, mais \u00e7a pourrait \u00eatre de transmettre des maladies par exemple, un tiers des sports, voyez le champignon qui bien peu la chaleur qui bien peu l'humidit\u00e9 si vous faites \u00e7a, un peu trop tard fin fin avril au mois de mai, Gbagbo pourrait transmettre des maladies heures. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:15:24) [91%] :\r\nC'est un peu comme chez nous, quoi, on a une plaie tout d'un coup on est on est vuln\u00e9rable \u00e0 cet endroit -l\u00e0 pr\u00e9cis\u00e9ment race c'est. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:15:30) [81%] :\r\nExactement, et puis alors je dois dire, par contre pour d'autres, taille, l\u00e0 j'ai parl\u00e9 des fruits qui aimait aussi les armes d'avenues pour les jardiniers qui travaillent dans les villes ou dans un jardin priv\u00e9 sur l'implacable qui repris alors y a pas de parfois des conif\u00e8res alors les conif\u00e8res bon les jeunes aiment pas sp\u00e9cialement d\u00e9taill\u00e9 un Silverstone dessert le maritime et des fois \u00e7a se peut, par exemple, je prends l'exemple de d\u00e9c\u00e8de, on d\u00e9passe h\u00e9las il faut faire une taille d'\u00e9lagage tous les 5, 10 ans pour \u00e9viter, on va en parler plus tard dans 8 heures 20 jugement qui avait, par exemple, trop de neige qui qui reste sur les branches parce qu'il y a beaucoup de sexe, parce que il fallait les d\u00e9doubler \u00e9pique, ce qui a eu de la casse, oui, c'est surtout pour sa console a gagn\u00e9 dans les grands, voil\u00e0 \u00e7a vient dangereuse alors \u00e7a par contre en fait au mois d'ao\u00fbt ou de septembre et l\u00e0 encore c'est l'c'est une p\u00e9riode o\u00f9, pour les r\u00e9sineux, c'est \u00e0 ce moment l\u00e0 que \u00e7a se cicatrisent le mieux, il y a moins d'un jet d'avoir de la pourriture de maladies qui rentrent et des probl\u00e8mes de sanitaires au niveau de l'art, donc voil\u00e0, il faut choisir un petit peu mais note pour tout ce qui est arbres \u00e0 feuillage caduc, il y a pas, il y a pas de souci, on peut, on, on peut agir maintenant, ce sont par exemple des plantes \u00e0 peu pr\u00e8s qui peut \u00eatre sensiblement je pense les rosiers, une petite taille, on a parl\u00e9, la taille d'arbustes, voil\u00e0 les rosiers aussi c'est une taille qui ont conf\u00e9r\u00e9 \u00e0 l'en hiver mais en fait \u00e0 la fin de l'hiver, souvent l'attitude en pleine, si les conditions sont bonnes, fin f\u00e9vrier d\u00e9but mars, on peut, on peut tailler mais pas avant, parce que l\u00e0 c'est un peu sensible, le froid pourrait rentrer dans la plante et provoquer des gros de d'accord. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:17:10) [87%] :\r\nPaolo Hyunda\u00ef, alors il y a des choses accessibles des arbustes accessible de d'autres qui le sont moins, on taille dans des conditions de s\u00e9curit\u00e9 vraiment, hein, faut faire attention. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:17:19) [79%] :\r\n\u00e7a c'est primordial, chaque ann\u00e9e il y a des accidents mortels en Suisse parce que des gens prennent des \u00e9chelles en bois qu'ils ont pas au d'autres \u00e9chelles monte \u00e0 3 4 m\u00e8tres d'auteurs pour tailler leur fructifier leur leur Poirier alors c'est r\u00e9ussi dans le jardin, alors soit il y a un patient qui l\u00e2che : soit les les les LEP, elle, elle, varie, elle tourne et puis on tombe en tape la t\u00eate et puis voil\u00e0, donc il y a des accidents graves qui se produisent chaque ann\u00e9e, donc c'est bien effectivement la page un temple neige, froid, on n'a pas trop envie cette semaine sera aid\u00e9 alors qu'est -ce qu'on fait, on peut contr\u00f4ler tout d'eau tout ce mat\u00e9riel notamment voil\u00e0 les \u00e9chelles c'est super important \u00e0 m\u00eame de g\u00e9rer des \u00e9chelles en alu, il y a des contr\u00f4les qui se font pour un certain des patients qui sont peu peupliers au on voit une fissure est quelque chose qui pourrait amener un probl\u00e8me \u00e9chelles en bois aussi, on met, il faudrait en fait la d'une heure 30, 40 centim\u00e8tres on prend par exemple de cageots, on pose les 2 bouts de l'\u00e9chelle mais puis on marche dessus sur les passants pour voir si y en a pas un qui l\u00e2che et en plus on marche aussi on se met au milieu et on se balance un petit peu pour pas qu'elle craque alors moi que tester son \u00e9lasticit\u00e9 exactement, pour qu'elle tienne oui, moi j'ai vu quelques fois des des accidents dus \u00e0 \u00e7a s'\u00e9tait jamais tr\u00e8s grave et et puis des fois ben voil\u00e0, on fait aussi des fois on n'y r\u00e9fl\u00e9chit pas trop quand taille au niveau professionnel des fois des grands arts on a plusieurs sur un an, qui monte, l'autre qui si, derri\u00e8re, il attend le 1er tailleur dans la rue, qui en est \u00e0 2 et puis les Chalet Larissa j'ai j'ai v\u00e9cu ou bien pas qui l\u00e2chent d'un coup parce que il y a eu un peu d'humilit\u00e9 et c'est un petit peu, voil\u00e0, c'est un petit peu moisi, un peu pourri qui est aux derniers pas, on essaie de sortir \u00e7a, l\u00e2che, vous perdez l'\u00e9quilibre. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:19:20) [89%] :\r\nAlors l\u00e0, il y a des choses toutes b\u00eates regarder le choix des chaussures, rien que le choix des chaussures oui tr\u00e8s important. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:19:26) [82%] :\r\nAlors apr\u00e8s, il y a tout, tout ce qui est s\u00e9curit\u00e9 dans la l\u00e0 o\u00f9 il faut d\u00e9j\u00e0 pr\u00e9parer justement pour pour acc\u00e9der \u00e0 la bourse et l'\u00e9chelle, apr\u00e8s il y a tout ce qui est s\u00e9curit\u00e9 dans la rue, bien s\u00fbr, de s\u00e9curit\u00e9, avec des semelles qui ne glisse pas, il faut pas y aller, quant il y a, il y a de la neige sur les branches, pas de la mousse mais pas de la mousse, c'est parce que maintenant la dette les conditions neigeuses froide mais peut-\u00eatre moins de 3 semaines, serrant des conditions avec un petit peu, vous savez, il y a un peu de Red oui un petit peu et si vous avez l'la sur des grands arrondissements typiquement des tilleuls de vieux tirages qui sont 78 entend ben vous montez dans vos clich\u00e9s aussi la alors il faut avoir un harnais en tout cas, si, si c'est possible, un petit casque des lunettes de protection des gains voil\u00e0 et tr\u00e8s bien habill\u00e9e, donc \u00eatre attentif, toujours \u00e0 ce qu'on fait ne pas le faire seul peut-\u00eatre d\u00e9j\u00e0 un que \u00e7a ne pas le faire, alors cela l'id\u00e9al, il faudrait jamais \u00eatre seul pour faire face, alors si vos tarifs, un Airbus d'un beau jardin et a passe aussi mais c'est vrai que du moment, on monte sur les harkis pendant 7 8 m\u00e8tres au plus train de c'est c'est vraiment minimum selon moi minimaux puis c'est toujours plus agr\u00e9able, c'est d'\u00eatre avec un temps de travail alors. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:20:42) [89%] :\r\nEt Paolo si on se dit quand m\u00eame, je prends des risques pour faire \u00e7a, je vais faire appel \u00e0 un professionnel est -ce que c'est possible est -ce que c'est facile est -ce qu'on en trouve facilement est -ce que \u00e7a co\u00fbte cher. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:20:53) [81%] :\r\nAlors moi je conseille toujours voil\u00e0 de demander un devis tout d'abord, hein, on a le temps qu'un temps, c'est, c'est vrai, alors \u00e7a, \u00e7a c'est une probl\u00e9matique int\u00e9ressante que vous soulevez parce que des fois les, les, les jardiniers amateurs il il aime bien faire ce genre de la taille c'est quelque chose que les gens g\u00e9n\u00e9ralement beaucoup mais arriv\u00e9 \u00e0 un certain \u00e2ge, ou bien si on a eu un un, une maladie, un accident, on est oblig\u00e9 de faire appel \u00e0 quelqu'un, autrement c'est \u00e0 des harkis en 2, 3 ans, ben ils envahissent pas seulement votre jardin mohsaci du voisin aussi alors l\u00e0 il faut s'y prend un peu \u00e0 l'avance, c'\u00e9tait d\u00e9j\u00e0 un Automne peut-\u00eatre demander de 3 \u00e0 des alors \u00e7a d\u00e9pend ce que voulait faire Monsieur vous avez 2 3 Aarau moi je conseille d'aller voir, peut-\u00eatre une petite entreprise de paysages il c'est plut\u00f4t eux qui seront int\u00e9ress\u00e9s \u00e0 venir et enfin des grands entreprises j'ai entre guillemets, je dis anti- ma\u00efs, \u00e7a les emb\u00eate un peu, de se d\u00e9placer pour venir tailler un tilleul de de calme, d'autres, mais \u00e7a l'emp\u00eache pas de demander aussi, bien s\u00fbr, faut, il faut faire demander de \u00e0 2 3 entreprises un petit d\u00e9lit, vous dites voil\u00e0 j'ai j'ai 3 platanes devant la maison o\u00f9 2 robinier puis francs 10 m\u00e8tres de hauteur, mais ce que que ce que vous demandez pour pour l'\u00c9tat et puis voil\u00e0, vous choisissez le celui qui semble aussi, pas seulement, c'est pas seulement question des prix mais aussi au niveau de questions d\u00e9taill\u00e9es, les enfants, les professionnels font pourrait demander aussi capitaux naturel plut\u00f4t que voil\u00e0 \u00e7a apr\u00e8s j'aurais voil\u00e0 voil\u00e0 quelques mois, c'est les go\u00fbts et les couleurs, chacun a les siens, mais voil\u00e0 le fait le fait de demander quelques c'est pas si mal. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:22:29) [91%] :\r\nTr\u00e8s bien, merci, Paolo pour tous ces conseils, ces excellents conseils il est 6 heures 26 dans quelques instants, le rappel des titres. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:22:39) [70%] :\r\nDe peur que tu me qui j'ai ouvert la porte en grand jeu monsieur pr\u00e9par\u00e9 de dire adieu \u00e0 qui 100 fois, je suis sorti embrasser d\u00e9j\u00e0 pour te perdre avant leur \u00e9tudiera pas tu as -tu pour j'ai dress\u00e9 des barricades. \r\nQue la douleur de dont \u00c9douard Balladur effrayant effray\u00e9s, j'ai dit oui, tout le monde vous avons pu tu je vous jure c'est mal avec all\u00e9gresse pour te dire adieu \u00e0 Tunis, j'ai dress\u00e9 des barriques. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:24:10) [61%] :\r\nMichel 8 compte lorsque l'amour au secours au fond du. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:24:17) [81%] :\r\nEt la question dans les couloirs, un regard qu'on achetait un palier tout espoir de revenir. \r\nFig\u00e9s dans une col\u00e8re noire habit\u00e9 par une faute discutable, il demeure malgr\u00e9 tout dans une culpabilit\u00e9 permanente. \r\nIl ne cesse de partir, de ne pas avoir la vie, comme l'avait promis, pour y parfaire son foyer sont bien s\u00fbr. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:25:37) [90%] :\r\nIl a fait, il fallait faire une chanson qui s'appelle John McEnroe et c'est Emmanuel Da Silva qui a fait cette liaison entre une histoire d'amour et le sportif bien connu John McEnroe, nous vous accueillons au standard 0 21 318 18 28 0 21 318 18 28 pour poser poser vos questions, n'h\u00e9sitez pas \u00e0 Nicolas failli, c'est la parole format aussi Christophe Lleyton Jean-Pierre Masclet notre assistante ce matin il y a brill\u00e9 la grande fille et c'est Dominique Stalder, qui \u00e9tait \u00e0 la technique, pour ceux qui paient de tout \u00e7a, vous \u00eates les bienvenus, vous \u00e9coutez la 1\u00e8re c'est monsieur Jardinier il est 6 heures et demie, voici le rappel des titres avec Laurence Milosevic. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:26:18) [91%] :\r\nSuspect inculp\u00e9 les enqu\u00eateurs am\u00e9ricains n'exclut pas la piste d'un acte terroriste, les autorit\u00e9s pensent que le tueur qui a tir\u00e9 dans la foule \u00e0 l'a\u00e9roport de fortes la Lawder en Floride, \u00e2g\u00e9 de 26 ans a agi seul, il aurait transport\u00e9 l\u00e9galement l'arme du Crime dans son bagage, le gouvernement portugais a d\u00e9cr\u00e9t\u00e9 3 jours de deuil national \u00e0 partir de demain pour rendre hommage \u00e0 Mario Souharez l'ancien pr\u00e9sident socialiste, est d\u00e9c\u00e9d\u00e9 \u00e0 l'\u00e2ge de 90 2 ans ce pro- europ\u00e9en convaincu a marqu\u00e9 l'histoire politique du Portugal pendant 4 d\u00e9cennies ses fun\u00e9railles d'\u00c9tat auront lieu mardi, SOS M\u00e9diterrann\u00e9e lance un appel \u00e0 l'aide malgr\u00e9 l'hiver, des centaines de migrants cherchent toujours \u00e0 traverser la M\u00e9diterran\u00e9e depuis la Libye, constate cette ONG, une des seules \u00e0 intervenir encore en M\u00e9diterran\u00e9e centrale, elle demande une aide financi\u00e8re de la part des pouvoirs publics nationaux et europ\u00e9ens, l'attentat meurtrier commis dans le nord de la Syrie et la persistance des combats entre les forces du r\u00e9gime et les rebelles dans la banlieue de Damas fragilisent la tr\u00eave entr\u00e9e en vigueur le 30 d\u00e9cembre et parrain\u00e9 par Moscou et Ankara, l'attaque d'hier au camion pi\u00e9g\u00e9 n'a pas \u00e9t\u00e9 revendiqu\u00e9 imm\u00e9diatement le Fran\u00e7ais Armel Le Cl\u00e9ac H a repris ses distances en t\u00eate du Vend\u00e9e Globe sur le Gallois Alex Thomson, rel\u00e9gu\u00e9 \u00e0 146000 le ce dimanche \u00e0 l'aube, les 2 skippers se d\u00e9battent avec le poteau noir, la derni\u00e8re grande difficult\u00e9 de la course 13\u00e8me du classement, le Suisse Alan Roura a profit\u00e9 de la journ\u00e9e d'hier pour bricoler son bateau et faire sa lessive les culottes officiel de Formule E et des sp\u00e9cialistes 10 Sport s'affrontent \u00e0 Las V\u00e9gas, dans une course automobile virtuel baptis\u00e9 vis-\u00e0-vis Gasp\u00e9 nourrissent il y a 1 1000000 de dollars de gains \u00e0 gagner pour les participants, les pluies diluviennes s'abattent toujours au sud de la Tha\u00eflande, en pleine saison touristique, de nombreux villages sont inond\u00e9s Hockey sur glace : Bienne FribourgGott\u00e9ron 4 \u00e0 2 hier soir lors de la 37\u00e8me journ\u00e9e de Ligue nationale \u00e0 Lausanne s'est impos\u00e9 \u00e0 Gen\u00e8ve 2 \u00e0 1 aux tirs au but, le leader Berne s'est inclin\u00e9 4 1 chez son rival Kloten a battu Z\u00fcrich \u00e0 domicile 3 \u00e0 1 et puis victoire de Davos face \u00e0 Lugano 5 \u00e0 3 et de Zougam Ambri 3 \u00e0 2 enfi alpin la rago\u00fbt 3\u00e8me du g\u00e9ant de Maribor a f\u00eat\u00e9 hier son 6\u00e8me podium de la saison et Alex Pinturault fut le ma\u00eetre Adelboden, le Fran\u00e7ais a remport\u00e9 sa 3\u00e8me victoire de l'hiver en g\u00e9ant dans le bernois, il s'est impos\u00e9 avec 400\u00e8me d'avance sur son grand rival, Marcel Hirscher, l'Autrichien la matin\u00e9e s'annonce tr\u00e8s nuageux avec encore quelques flocons, surtout en montagne, plus rare en plaine le temps redevient sec cet apr\u00e8s- midi avec quelques \u00e9claircies un vent du nord mod\u00e9r\u00e9 \u00e0 fort soufflant montagne. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:29:05) [68%] :\r\nSchneider est \u00e0 la t\u00eate point monsieur Jardinier Philippe Robert au au, et puis on va ou pas. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:29:23) [92%] :\r\nBienvenue \u00e0 vous aussi, vous venez de nous rejoindre, il est 6 heures et 33 minutes en ce dimanche matin Nicolas failli s'Paolo fort Nara Christophe et Jean-Pierre Masclet vous r\u00e9pondre au 0 21 318 18 28 c'est ce que l'on fera d'ailleurs dans quelques instants. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:29:38) [84%] :\r\nOui, pointage car il y a. \r\n\r\nLocuteur FS21 (00:29:46) [87%] :\r\nDe l'engrais, bonne humeur le dimanche matin sur la 1\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:29:50) [68%] :\r\nIl y avait peut durer 60 l'envergure qu'il est donc contre leur femme il y a l\u00e0 les partis auraient eu cet instant d'allure coutume juste un t\u00e9l\u00e9phone. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:30:01) [73%] :\r\nPour finir, tout point tout. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:30:09) [69%] :\r\nIl y avait \u00e0 l'esprit sur fermer les serrures comme on va les espoir en venant il y a la la litt\u00e9rature Marketel laissent il nous. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:30:20) [61%] :\r\nUn peu plus t\u00f4t afin de nouveaux quartiers riches aux \u00c9tats-Unis, les semaines surtout d'autant pourquoi parfois un mauvais regard avec telle qu'pour toutes ces questions, pourquoi Paris du. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:30:33) [81%] :\r\nIl y a la la, si l'ombre de Tom, si l'on prenait le temps de \u00e0 la litt\u00e9rature compliqu\u00e9e notamment inertie leur mouvement. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:30:45) [63%] :\r\nParfois, je voudrais faire les c'est-\u00e0-dire caisse mais surtout pas pourquoi parfois on les regarde Herv\u00e9 dans lequel pourrait \u00eatre s\u00fbr qu'il s'est impos\u00e9 comme \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:31:09) [69%] :\r\nIl y a l\u00e0 les minist\u00e8res le silence qu'il est beaucoup trop tard, il y avait les cordes sur les tests quand tu meurs chic, c'est un devoir, il y a la LND ce pays la facture comment la Star, voil\u00e0, il y a la litt\u00e9rature qui \u00e9tait l\u00e0 pour lui, c'est le mouvement. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:31:33) [65%] :\r\nParfois Reuter T\u00e9l\u00e9vision, c'est-\u00e0-dire qu'elles se sont importants, pourquoi l'voil\u00e0 avec quel quel pourrait-\u00eatre aussi qui sommes pourquoi pas pas forc\u00e9ment nous rappelle des choses et Canal plus personne monsieur tenir compte pourquoi voulait bien telle telle pourrait-\u00eatre Citizen pourquoi pas. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:32:08) [91%] :\r\nIl y a Vanessa Paradis au 0 21 318 18 28 vous posez vos questions, vous pouvez aussi poser vos questions sur Facebook, on y r\u00e9pondra dans cette \u00e9mission, bien s\u00fbr, mais j'\u00e9tais pas au fait de Facebook monsieur Jardinier et vos questions sur les bienvenus alors nous avons Christine en ligne \u00e0 Montreux bonjour bonjour bonjour et bienvenue, quelle est votre question. \r\n\r\nLocuteur FT16 (00:32:31) [85%] :\r\nAlors ma question est que cette semaine, pendant qu'il faisait tr\u00e8s froid la le d\u00e9but des grands froids, ce qui \u00e9tait regard\u00e9 mes pivoines arbustes qui et j'ai vu qu'il y avait de gros beaucoup Jean rouge d\u00e9j\u00e0 et je me suis dit : mais qu'est -ce qu'on va faire de \u00e7a, \u00e9tant donn\u00e9 qu'on a un bon cela, mais j'ai le froid et etc et je me demande si ils vont survivre ou est -ce que j'aurais quand m\u00eame ces magnifiques fleurs au printemps. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:32:56) [75%] :\r\nOn a cr\u00e9\u00e9 ce que ces bourgeons sont pas arriv\u00e9 un peu trop t\u00f4t finalement, c'est \u00e7a la question ben oui parce. \r\n\r\nLocuteur MT16 (00:33:01) [90%] :\r\nIl a fait quand m\u00eame assez chaud, prenons le mois de d\u00e9cembre, voil\u00e0 donc et puis aussi, je me suis pos\u00e9 la question par rapport \u00e0 \u00e0 \u00e0 toutes les pilules toutes les pivoines parce que j'ai pas couper cette ann\u00e9e du tout, oui, et je me demandais si maintenant comme j'ai entendu tout \u00e0 l'heure, vous disiez qu'il faut couper les les arbustes. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:33:20) [77%] :\r\nVous parlez de taille, c'est vrai, avec Paolo tout \u00e0 l'heure, \u00e7a je pense que oui, oui, d'habitude vous les coupez vraiment \u00e0 ras du sol. \r\n\r\nLocuteur MT16 (00:33:26) [90%] :\r\nNan, nan, nan, nan, nan, je, je, j'enl\u00e8ve un peu les failles mais je coupe pas de mani\u00e8re syst\u00e9matique non. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:33:31) [90%] :\r\nAlors on va poser toutes ces questions et Christophe parce que Christophe, \u00e9videmment, il s'est pench\u00e9 sur cette question Christophe. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:33:37) [81%] :\r\nAlors, les pivoines, c'est tout \u00e0 fait normal que \u00e7a soit les pivoines arbuste il voulait pivoines vivace si vous creusez sous vos feuilles s\u00e8ches pour les pivoines Ivo s\u00e8che vous disant vivace, vous aurez tous les bourgeons rouge qui sont d\u00e9j\u00e0 pr\u00eats, c'est tout \u00e0 fait normal Laplante ces bourgeons d\u00e9j\u00e0 \u00e0 la fin de de l'Automne et ils sont bien apparent maintenant parce que toute la v\u00e9g\u00e9tation c'est \u00e9teinte, donc y a pas de souci, ces bourgeons hivernal tr\u00e8s, tr\u00e8s, tr\u00e8s bien, c'est le propre du bourgeon justement de pouvoir passer sous cette forme l\u00e0, l'hiver, les p\u00e9riodes les plus risqu\u00e9s, donc pour Jean, vous avez une temp\u00e9rature diff\u00e9rente, vous avez une s\u00e8ve diff\u00e9rentes, il y a presque un autre il g\u00e8le dans le bourgeon, \u00e7a veut dire qu'il faut, il y a pas de souci, au contraire, d'accord, et ce qui est d\u00e9licat avec les pivoines d\u00e9j\u00e0 rustique sexy, justement, vous commencez \u00e0 d\u00e9tailler des fois c'est des mouvements qui peuvent casser les mouvements humains ou animaux qui peuvent casser ces bourgeons mais sinon le froid, au contraire, c'est c'est tout \u00e0 fait b\u00e9n\u00e9fique pour cette plante, aucun, aucun souci pour \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FT16 (00:34:33) [73%] :\r\nParce que c'est sur les puits d'investir les bureaux Jean y sont d\u00e9j\u00e0 parce que moi, comme je les ai tous ces ces telle elle les pour sont donc sur les branches. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:34:40) [80%] :\r\nAvant, mais bien s\u00fbr, parce que vous avez des vivants dans les oui Steve c'est justement \u00e0 \u00e7a hiverne sur les branches et, comme c'est souvent une floraison assez pr\u00e9coce, donc qui sont ici, tout est pr\u00eat d\u00e9j\u00e0 d'un bourgeon, donc c'est tout \u00e0 fait normal et lui, il va m\u00eame on sait aujourd'hui que m\u00eame le bourgeon, c'est-\u00e0-dire qui pulse au rythme des mar\u00e9es basses pour nous, c'est infinit\u00e9simal, on peut pas le voir avec des instruments de mesure, on pourrait voir m\u00eame la respiration du bourgeon qui va s'il a dit que qu'il fait tr\u00e8s froid et se contracte et puis il gonfle, donc il vit le bourgeon c'est c'est c'est pas quelque chose d'inerte, donc on avait bien senti, en disant : mais qu'est -ce qui risquait quelque chose non il risque absolument rien et je pense que c'est et puis pour la taille, je dirais c'est presque dommage de tailler vous au beau plus parce qu'on va prendre enlever les bourgeons si en Tha\u00eflande on si on veut faire quelque chose sur une Pivron arbuste il s'est simplement parce qu'il a peut-\u00eatre un guillemets un vice de forme et puis qui aurait des branches \u00e0 a d\u00e9crois\u00e9, mais si vous pla\u00eet, ne touchez pas votre arbuste il. \r\n\r\nLocuteur FT16 (00:35:34) [73%] :\r\nD'accord, alors j'ai l'install calmer je d\u00e9couvre pas surtout, bon, c'\u00e9tait \u00e0 la limite d'aller d\u00e9couvrir l'autre. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:35:40) [75%] :\r\nC'est un peu le probl\u00e8me : on parle beaucoup, nous donnent des armes exotiques, des armes qui viennent de l'ext\u00e9rieur de la pivoine et pas une de la bien est exotique dans ce qu'elle vient d'une, d'un autre myst\u00e8re mais est -ce qu'elle est tout \u00e0 fait adapt\u00e9 ont froid, ce qui est le tout, on parle de couvrir des plantes, des plantes qui sont limites de je dirais de rusticit\u00e9 dans nos r\u00e9gions et qui supporterait pas des gels prolong\u00e9 \u00e0 moins 10 foyers mais pour l'appui voil\u00e0 robuste, il y a aucun souci pour les g\u00e9n\u00e9ral. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:36:05) [86%] :\r\nD'accord, voil\u00e0 Christine. \r\n\r\nLocuteur FT16 (00:36:07) [76%] :\r\nEh oui, j'avais juste encore une une toute petite, autre question, c'est oui \u00e0 propos des Spir et de tous ceux qui r\u00eavent qui a pouss\u00e9 justement pendant pendant l'\u00e9t\u00e9 est -ce que l\u00e0, il faut aussi qu'on quand m\u00eame mettre \u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:36:21) [85%] :\r\nOui non la \u00e0 l'aspirer l'inspirer se tarit en principe apr\u00e8s la floraison oui parce qu'ne c'est une plante qui fleurit tr\u00e8s tr\u00e8s vite au printemps et la taille consiste simplement \u00e0 enlever du vieux bois un peu les rameaux qui, l'ann\u00e9e pr\u00e9c\u00e9dente, mais si vous allez faire \u00e7a maintenant o\u00f9 j'allais perdre un peu de floraison. \r\n\r\nLocuteur MT16 (00:36:43) [88%] :\r\nDonc il faut les laisser ou. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:36:44) [83%] :\r\nMoi je laisserai \u00e7a tranquille et vous taillez \u00e7a, une fois qu'ils ont fleuri, vous allez les rajeunir un petit peu. \r\n\r\nLocuteur FT16 (00:36:50) [97%] :\r\nD'accord tr\u00e8s bien. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:36:51) [85%] :\r\nMerci beaucoup de nous avoir appel\u00e9 merci beaucoup, tr\u00e8s bonne journ\u00e9e leur nous avons Nicole en ligne Bouygues bonjour Nicole tout de m\u00eame pas comment \u00e7a va ce matin, \u00e7a va tr\u00e8s bien, tr\u00e8s bien, oui, bien s\u00fbr, \u00e9crit. \r\n\r\nLocuteur FT18 (00:37:04) [77%] :\r\nEt je voudrais, j'ai un laurier-rose oui j'avais pour oui et quand il les comptes et il \u00e9tait trop grand, il pouvait plus rester comme \u00e7a, je les mets en pleine terre, mais j'avais coup\u00e9 et \u00e0 des branches oui et maintenant, je voudrais savoir si au printemps, je peux le couper compl\u00e8tement hein. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:37:33) [81%] :\r\nL'. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:37:34) [94%] :\r\nTr\u00e8s bien, on va poser la question, alors qui veut r\u00e9pondre Nicolas. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:37:37) [76%] :\r\nChristophe, donc vous avez plant\u00e9 en pleine vous \u00eates avec l'autorit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MT18 (00:37:41) [68%] :\r\nAlors qui est l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:37:43) [71%] :\r\nPardon du lac o\u00f9 il a l\u00e0 et affaire de balles \u00e0 alors l\u00e0 les supporters tout \u00e0 fait mais si bon vous l'avez en le plantant, vous avez fait salle cet Automne. \r\n\r\nLocuteur FT18 (00:37:55) [98%] :\r\nJe crois que c'\u00e9tait d\u00e9j\u00e0 l'Automne pass\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:37:58) [81%] :\r\nAh d'accord, alors il a recueilli la refait d\u00e9pose si vous allez le terrier compl\u00e8tement au fond et vous aurez pas de fleurs cette ann\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FT18 (00:38:07) [84%] :\r\nOui, \u00e7a je sais, mais comme l'ann\u00e9e pass\u00e9e, on \u00e9tait il n'avait pas beaucoup. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:38:13) [79%] :\r\nOui, mais si vous l'avez d\u00e9j\u00e0 rabattu, donc vous avez Jean-Louis une fois la floraison, si vous avez de rabattre, maintenant c'est vrai que \u00e7a le rajeunit, il va, il va venir beaucoup plus touffu ouais bah, mais vous aurez pas de mais vous pouvez le faire \u00e7a, c'est s\u00fbr que rabattre compl\u00e8tement souriez \u00e7a repart, \u00e7a reprend facilement et depuis le depuis le fond. \r\n\r\nLocuteur FT18 (00:38:34) [70%] :\r\nJe voulais faire \u00e7a parce que, de Guin\u00e9e et non, c'est pas bien. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:38:39) [87%] :\r\nOui, et bon, moi je vous en prie, en g\u00e9n\u00e9ral, je fais une taille de diversifier, \u00e7a veut dire qu'on qu'on coupe la moiti\u00e9 des branches, au fond, et on laisse les autres un peu plus haute comme \u00e7a, on n'a pas un arbre, un arbuste trop nul trop sans plomb c'est \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FT18 (00:38:58) [87%] :\r\nOui, d'accord. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:38:59) [79%] :\r\nVoil\u00e0 Nicole merci \u00e0 bien un march\u00e9 beaucoup au moins sur les r\u00e8gles. \r\n\r\nLocuteur FT18 (00:39:03) [91%] :\r\nQui sont magnifiques. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:39:05) [65%] :\r\nMerci continue comme \u00e7a, merci beaucoup on signal\u00e9 que, \u00e0 Chorzow, c'est \u00e7a et donc le lac, c'\u00e9tait le la, Cl\u00e9ment oui d'Ieltsine voil\u00e0, merci beaucoup, en r\u00e9alit\u00e9, oui, oui. \r\n\r\nLocuteur FS19 (00:39:19) [64%] :\r\nAh non, c'est ici que l\u00e0 ou de suppression des oui, bah on baisse de r\u00e9aliser gravit\u00e9, bon il y a 2 il y a eu \u00e0 parit\u00e9 qui a c'est que on voit \u00e7a, quand on voit que \u00e7a. \r\nIl est pas. \r\nC'est, c'est c'est un fait. \r\nOui, c'est une mais d\u00e9sir oui l'parution de davantage d'. \r\n\r\nLocuteur MS20 (00:41:06) [68%] :\r\n\u00e0 peu pr\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:41:22) [73%] :\r\nSi vous allez bien la c'est la 2\u00e8me mise Sam. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:42:08) [89%] :\r\nAnna Rossinelli avec cette chanson qui s'appelle Hallyday alors justement \u00e0 propos de valider \u00e0 propos de vacances lorsque vous partez en vacances, peut-\u00eatre parfois vous avez mal des transports, on peut avoir un mal, j'ai pas mal de mer par exemple c'est l'un des plus connus, le mal de voitures mal de dans les bus, dans les trains dans les avions, bref, tout \u00e7a est d\u00e9sagr\u00e9able et Christ Christine Magro courte Hostettmann tout de suite pour vous donner quelques conseils tr\u00e8s int\u00e9ressant. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:42:33) [66%] :\r\nQui reprendre au point com ment. \r\n\r\nLocuteur MS21 (00:42:37) [85%] :\r\nBonjour encore bonne ann\u00e9e voil\u00e0 mais vous aussi bonjour et on va partir en voyage carr\u00e9ment commen\u00e7ons tout de suite fort avec beaucoup de fin d'ann\u00e9e derni\u00e8re, dans m\u00eame depuis l'\u00e9t\u00e9, l'ann\u00e9e derni\u00e8re, on parle de diff\u00e9rents mots en l'occurrence, l\u00e0 on va parler des modes de transport. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:42:53) [83%] :\r\nOui, alors les mots transports \u00e7a regroupe le mal de mer, le mal de la route et aussi le mal de l'air, c'est pas une maladie grave, mais une affection extr\u00eamement d\u00e9sagr\u00e9able et gu\u00e8re supportable aux personnes qui en souffrent pas \u00e7a conduit \u00e0 des toutes sortes de sympt\u00f4mes hyper si on monte t\u00eate sur foi de respiration acc\u00e9l\u00e9r\u00e9e et puis souvent, \u00e0 la fin \u00e0 des vomissements. \r\n\r\nLocuteur MS21 (00:43:22) [83%] :\r\nBen oui, t\u00eate qui tourne, etc, alors il y a une plante incontournable c'est le gingembre. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:43:28) [82%] :\r\nAh oui, \u00e7a \u00e7a \u00e7a plante par excellence, et m\u00eame des m\u00e9dicaments enregistr\u00e9s \u00e0 base d'gingembre et le gingembre cela mais puisse enfin connus dans le monde entier, puis on g\u00e8re de Chine qui fut introduite au moyen- \u00e2ge en Europe par le grand navigateur, explorateur Marco Polo non et je pense d\u00e9j\u00e0, les marins de l'\u00e9poque ont sans doute d\u00e9j\u00e0 pu tirer profit de cette plante pour affronter le mal de mer, donc c'est une chose extr\u00eamement int\u00e9ressante, parce que la plante permet de lutter contre les naus\u00e9es et m\u00eame les femmes enceintes, sous certaines conditions \u00e0 cl\u00e9, les douleurs, les les naus\u00e9es des femmes enceintes, \u00e7a peut aider aussi, mais pour le manque de transports en pr\u00e9conise de d'utiliser du gingembre fusion par exemple en rapport horizon frais le volume d'une petite 3 mois ajouter d'o\u00f9 bouillante apr\u00e8s 10 minutes et puis boire une tasse, une heure avant le d\u00e9part, \u00e9ventuellement sucr\u00e9 avec un peu de miel parce que certaines personnes n'aiment pas le coup piquant du gingembre et puis r\u00e9p\u00e9ter l'op\u00e9ration, 4 heures apr\u00e8s le d\u00e9part, s'il est un peu sympt\u00f4mes perdure, on n'a pas peut-\u00eatre pas thermos pour la fusion pour boire l'infusion qui refroidit qui est froide, enfin, \u00e7a sera les m\u00eames propri\u00e9t\u00e9s, puis on peut aussi trouver en pharmacie et droguerie des g\u00e9lules capsules de poutres de rhizomes qui sont extr\u00eamement efficaces, on en prendra une heure avant le d\u00e9part et aussi pendant le voyage jusqu'\u00e0 disparition des des synth\u00e9s sympt\u00f4mes. \r\n\r\nLocuteur MS21 (00:45:10) [81%] :\r\nC'est valable donc pour tous les maux de voyages ce soir Merrer dans etc. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:45:15) [85%] :\r\nTout \u00e0 fait \u00e7a moi j'arrive, \u00e7a marche, \u00e7a marche d'une mani\u00e8re je pense absolument remarquable, faut juste dire que le gingembre il est contre- indiqu\u00e9 bonsoir des calculs biliaires et la tendance art\u00e9rielle trop \u00e9lev\u00e9e, c'est pas tr\u00e8s bon, ceux qui ont une hypertension de prendre du gingembre et puis m\u00eame les personnes qui sont des pions, des anticoagulants oraux, une certaine prudence s'impose aussi, donc, et puis aussi des gens qui ne supportent pas le gingembre chez certaines personnes, \u00e7a peut induire des renvois gastriques, mais c'est plut\u00f4t assez rare. \r\n\r\nLocuteur FS21 (00:45:49) [84%] :\r\nTr\u00e8s bien, alors il y a la Am\u00e9lie. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:45:52) [78%] :\r\nOui, il y a 2 autres repr\u00e9sentants peut prendre des tisanes demande tisane de m\u00e9lisse aussi avant le voyage pendant le voyage pour la pour aussi prendre l'huile essentielle de menthe, de A4 co\u00fbteux dans un petit volume d'huile v\u00e9g\u00e9tale, par exemple, petite cuill\u00e8re \u00e0 caf\u00e9 de d'huile d'olive, l'huile de menthe de temps avant les pas la prendre d'ailleurs comme \u00e7a prendra vont voyager pendant le voyage, si le mal n'a pas diminu\u00e9, moi \u00e0 peu pr\u00e8s ce qu'on peut dire, et puis pour la m\u00e9lisse, on peut faire la m\u00eame chose avec donc c'est pas oublier l'essentiel, mais mieux encore prendre l'eau de malice des Karim, qui est bien connue. \r\n\r\nLocuteur FS21 (00:46:36) [94%] :\r\nEt puis, vous m'avez parl\u00e9 hors antenne de quelque chose que je trouve vraiment int\u00e9ressant que je ne connaissais pas qui sont ces diffuseurs pour voitures. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:46:43) [83%] :\r\nOui, alors il y a un site que je trouve tr\u00e8s, tr\u00e8s bon, on peut citer Pharma Point CH certains pharmaciens de notre r\u00e9gion qui a fait ce que ce site et ce site est vraiment int\u00e9ressant, je trouve, il est bien fait, il y a des sites extr\u00eamement s\u00e9rieuse tutsi tr\u00e8s s\u00e9rieux et, dans ce site on propose moi je connaissais pas non plus que les jeunes enfants qui supporte mal la voiture en quoi il existe des diffuseurs d'huiles essentielles qu'on peut acheter, donc commerce sp\u00e9cialis\u00e9 qu'on peut brancher sur l'allume-cigare de la voiture et puis on met dans ce diffuseur quelles cons\u00e9quences \u00e9taient fait : on met quelques gouttes d'huile essentielle ou des m\u00e9langes et ce site Pierre Pharma propose par exemple un m\u00e9lange d'huile essentielle de menthe pour de citron et de lavande pour pr\u00e9venir le mal des transports, et ceci para\u00eet l'aide les enfants qui ne supporte pas les voyages en voiture. \r\n\r\nLocuteur MS21 (00:47:40) [86%] :\r\nC'est g\u00e9nial \u00e7a 3 W Point cr\u00e9a Farmer Point CH on remettra \u00e7a sur notre lien sur notre site \u00e0 nous, merci beaucoup, Corti, merci, et bon voyage merci 1017. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:48:10) [90%] :\r\nMonsieur Jardinier 0 21 318 18 28. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:52:35) [93%] :\r\nLa voix de Bj\u00f6rk, ce matin sur la 1\u00e8re la voix de Bj\u00f6rk avec cette chanson qui s'appelle le Bachelor \u00eates monsieur Jardinier plusieurs moyens pour nous joindre le num\u00e9ro de t\u00e9l\u00e9phone bien s\u00fbr 021 318 18 28 il y a d'autres sites internet qui peut vous int\u00e9resser parce qu'il y a \u00e9videmment des reportages et des photos RTS poids CH Slash monsieur Jardinier en toutes lettres, vous pouvez aussi nous envoyer des e-mails, vos questions par e-mail qu'\u00e0 ce moment -l\u00e0, vous pouvez joindre des photos bien entendu monsieur Jardinier arobase RTS Point CH ou encore sur notre face sur notre page Facebook monsieur Jardinier voil\u00e0 tous les moyens pour nous joindre les \u00e9taient pas le faire dans 3 minutes, il sera 7 heures. \r\n\r\nLocuteur MS23 (00:53:20) [66%] :\r\nRigole peut-\u00eatre en amateur des bombes sympt\u00f4mes et que, sans avoir jamais rien appris, c'est pas vrai g\u00e9nie question travaux pratiques, ils sont ferm\u00e9s toute la journ\u00e9e, vote solennel beau-p\u00e8re cette exp\u00e9riences aussi marquante rentrer chez nous 2 mois \u00e9tait quant aux bras comprend tout devront fabriquer vous ne pourront pas, mais quoi croyez -moi, c'est vraiment de la tarte, la question des d\u00e9tonateurs pas ma de cette d\u00e9cennie dans les gares de parce qu'il concerne la bombe H, c'est pas beaucoup plus vache changement tourment\u00e9 demain fabrication donc d'un rayon d'action de 3 m\u00e8tres 50 beaucoup il y a quelque chose qui cloche latent j'ai retourn\u00e9 derri\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS22 (00:53:59) [66%] :\r\nPoint et il n'est. \r\n\r\nLocuteur MS23 (00:54:04) [77%] :\r\nIl a boss\u00e9 pendant des jours, chante avec amour, d'am\u00e9liorer le mode il d\u00e9jeunait avec nous la vall\u00e9e comme \u00e7a ce proverbe on voyait pas son indiff\u00e9rence qu'il tombe sur un os maison \u00e7a il y a des -il et puis en surprendre par la qui sont priv\u00e9s qui s'\u00e9crit comme \u00e7a \u00e0 mesure toujours les je m'en aper\u00e7ois m\u00eame je le cerveau qui flambe, soyons s\u00e9rieux, disons, c'est m\u00eame leur cerveau, cons\u00e9quence de la sauce blanche, voil\u00e0 des mois et des ann\u00e9es que la seule augmenter la port\u00e9e de ma bombe et Monsieur jamais rendu compte que la seule chose qui compte, c'est l'endroit o\u00f9 le il y a quelque chose qui cloche l\u00e0 donc \u00e0 quoi vive autour du navire. \r\n\r\nLocuteur MS22 (00:54:44) [60%] :\r\nAu de la terre et. \r\n\r\nLocuteur MS23 (00:54:49) [74%] :\r\nSon le r\u00e9sultat tous les grands chefs d'\u00c9tats pollueurs au d\u00e9sir, il est re\u00e7u et s'excuse de ce que \u00e7a lui de tout ce qu'il d\u00e9cide, donc les autres centres il pr\u00e9sente vers d\u00e9mobilisant soyez sages et quand la bombe a explos\u00e9 de tous ces personnages les plus rien verser donc pour de bon le r\u00e9sultat de ce conflit, un exploit les andouilles au tribunal, on l'a tra\u00een\u00e9e devant les jur\u00e9s, voil\u00e0 qui bafouille, monsieur, c'est par hasard ou de mon Hambourg \u00e2me conscience supprimons tous ces tordus le Syrien lui d'avoir servi la France, elle, on \u00e9tait dans le savoir alors on le condamne et puis l'amnistie a et le pays reconnaissant les LEP imm\u00e9diatement, j'ai d\u00e9couvert le mot. \r\n\r\nLocuteur MS22 (00:55:34) [57%] :\r\nPoint m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:55:38) [87%] :\r\nLa Java des bombes atomiques, interpr\u00e9t\u00e9 ici par Bernard Lavilliers, on parlera de Neil de de gel, de fait, ce matin, ceci aux jardins, sur les terrasses sur les balcons, c'est Paolo formera qui tout \u00e0 l'heure viendra nous donner des conseils parce que peut-\u00eatre qu'il neige chez vous ce matin, et peut-\u00eatre que les temp\u00e9ratures sont \u00e0 nouveau tr\u00e8s tr\u00e8s froide, on aura \u00e9videmment d\u00e9conseill\u00e9e dans cette \u00e9mission, on est l\u00e0 pour \u00e7a, le num\u00e9ro de t\u00e9l\u00e9phone : 0 21 318 18 28 si vous voulez joindre non jardiniers on fait une tr\u00e8s tr\u00e8s belle matin\u00e9e il est 7 heures voici les infos. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:56:12) [71%] :\r\n\u00e7a fait pas beaucoup. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-01-08T08:45:00Z", "program": {"href": "/programs/86F9F437-03B4-47AF-9FFC-5B4F3DB5DBEC", "id": "86F9F437-03B4-47AF-9FFC-5B4F3DB5DBEC", "name": "Journal du dimanche"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Magro, Christine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Turrian, Fran\u00e7ois", "role": "ornithologue, directeur romand de BirdLife Suisse", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Hostettmann, Kurt", "role": "Professeur honoraire de pharmacognosie et phytochimie aux universit\u00e9s de Lausanne et de Gen\u00e8ve", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Basset, Thierry", "role": "g\u00e9ologue", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bloch, Xavier", "role": "collaborateur RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Magro, Christine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Masclet, Jean-Pierre", "role": "jardinier", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-1553437", "internalArchiveId": "AA1610553478", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Tour de ski Val di Fiemme (ITA) 2016 - 2017 : 9 km poursuite messieurs", "publicationDate": "2017-01-08T00:00:00Z", "durationSec": 4500, "genres": ["Ski de fond en direct"], "publicationChannelNames": ["RTS 2"], "imageURL": "http://www.rts.ch/8237317.image", "alternativeTitle": ["Ski nordique", "Ski nordique, Tour de ski, 9 km poursuite messieurs"], "alternativeSummary": ["Tour de ski\n9 km poursuite messieurs", "En direct de Val di Fiemme (ITA)."], "variantIds": ["ece-8202495"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2017-01-12T15:26:41Z", "program": {"href": "/programs/462", "id": "462", "name": "Ski nordique"}, "contributors": [{"function": "Consultant", "name": "HEDIGER, Daniel", "type": "Personne physique"}, {"function": "Commentateur", "name": "JUTTENS, Matthieu", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1673901", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CM fra / ITR und", "version": 1, "medium": {"id": "ZT027933", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1553325", "internalArchiveId": "AA1610553366", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Coupe du monde Adelboden 2016 - 2017 : Slalom messieurs - 1\u00e8re manche ENTOURAGE", "publicationDate": "2017-01-08T00:00:00Z", "durationSec": 4326, "genres": ["Plateaux, d\u00e9bats, highlights"], "publicationChannelNames": ["RTS 2"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/8291592", "imageURL": "http://www.rts.ch/8237241.image", "alternativeTitle": ["Ski alpin", "Ski alpin, Coupe du monde, Slalom messieurs, 1re manche", "Slalom messieurs, 1re manche: interview de Ramon Zenhaeusern (SUI", "Slalom messieurs, 1re manche: Marc Gini (SUI) acc\u00e8de \u00e0 la 2e manche en \u00e9tant 25e", "Slalom messieurs, 1re manche: 20e rang pour Ramon Zenhaeusern (SUI) ", "Slalom messieurs, 1re manche: Luca Aerni (SUI) part \u00e0 la faute et est \u00e9limin\u00e9", "Slalom messieurs, 1re manche: Daniel Yule (SUI) se classe 7e", "Slalom messieurs, 1re manche: Henrik Kristoffersen (NOR) prend la t\u00eate"], "alternativeSummary": ["Coupe du monde\nSlalom messieurs, 1re manche", "En direct d'Adelboden (SUI).", "Ski alpin - Adelboden (SUI)", "Ski alpin - Adelboden (SUI)", "Ski alpin - Adelboden (SUI)", "Ski alpin - Adelboden (SUI)", "Ski alpin - Adelboden (SUI)", "Ski alpin - Adelboden (SUI)"], "variantIds": ["ece-8202524"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-01-11T08:06:43Z", "webPublicationDate": "2017-01-08T10:50:59Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1701569548", "durationSec": 38, "title": "ENTO 080117 MUR AMBIANCE", "excerpt": "Itw des skieurs suisses Daniel Yule et Justin Murisier \u00e0 propos du slalom d'Adelboden comptant pour la Coupe du monde de ski alpin messieurs.", "thematicGeographicals": ["ADELBODEN"]}, {"internalArchiveId": "AA1701569549", "durationSec": 31, "title": "ENTO 080117 ITW ZENHAEUSERN", "excerpt": "Itw du skieur suisse Ramon Zenhaeusern avant le slalom d'Adelboden comptant pour la Coupe du monde de ski alpin messieurs.", "thematicGeographicals": ["ADELBODEN"], "thematicPersons": ["ZENHAEUSERN, RAMON"]}, {"internalArchiveId": "AA1701569550", "durationSec": 1882, "title": "ENTO 080117 ITW SKI 1", "excerpt": "Itw du skieur norv\u00e9gien Henryk Kristoffersen et des skieurs suisses Daniel Yule, Luca Aerni et Ramon Zenhaeusern suite \u00e0 la 1\u00e8re manche du slalom d'Adelboden comptant pour la Coupe du monde de ski alpin messieurs.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "JATON, Fabrice", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["ADELBODEN"], "thematicPersons": ["ZENHAEUSERN, RAMON"]}, {"internalArchiveId": "AA1701569551", "durationSec": 65, "title": "ENTO 080117 ITW MURISIER", "excerpt": "Itw du skieur suisse Justin Murisier avant le slalom d'Adelboden comptant pour la Coupe du monde de ski alpin messieurs.", "thematicGeographicals": ["ADELBODEN"]}, {"internalArchiveId": "AA1701569552", "durationSec": 36, "title": "ENTO 080117 ITW JULE", "excerpt": "Itw du skieur suisse Daniel Yule avant le slalom d'Adelboden comptant pour la Coupe du monde de ski alpin messieurs.", "thematicGeographicals": ["ADELBODEN"]}, {"internalArchiveId": "AA1701569553", "durationSec": 34, "title": "ENTO 080117 ITW AERNI", "excerpt": "Itw du skieur suisse Luca Aerni avant le slalom d'Adelboden comptant pour la Coupe du monde de ski alpin messieurs.", "thematicGeographicals": ["ADELBODEN"]}, {"internalArchiveId": "AA1701569556", "durationSec": 6300, "title": "Coupe du monde Adelboden 2016 - 2017 : Slalom messieurs - 1\u00e8re manche", "contributors": [{"function": "Consultant", "name": "MORISOD, Patrice", "type": "Personne physique"}, {"function": "Commentateur", "name": "NICOLET, John", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1701569582", "durationSec": 24, "title": "ENTO 080117 PLAYER 1"}], "program": {"href": "/programs/408", "id": "408", "name": "Ski alpin"}, "contributors": [{"function": "Commentateur", "name": "NICOLET, John", "type": "Personne physique"}, {"function": "Consultant", "name": "MORISOD, Patrice", "role": "Invit\u00e9 plateau Adelboden", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "JATON, Fabrice", "role": "Plateau Adelboden", "type": "Personne physique"}, {"function": "Consultant", "name": "MORISOD, Patrice", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1673796", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT027924", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1569756", "internalArchiveId": "AA1701569859", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Coupe du monde Adelboden 2016 - 2017 : Slalom messieurs - 2e manche ENTOURAGE", "publicationDate": "2017-01-08T00:00:00Z", "durationSec": 4665, "genres": ["Plateaux, d\u00e9bats, highlights"], "publicationChannelNames": ["RTS 2"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2017-01-11T08:03:21Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1701569580", "durationSec": 2175, "title": "SKAL 080117 FEED ITW 2", "excerpt": "Itw du skieur suisse Ramon Zenhaeusern, du skieur fran\u00e7ais Alexis Pinturault, du skieur suisse Daniel Yule et du skieur norv\u00e9gien Henryk Kristoffersen suite au slalom d'Adelboden comptant pour la Coupe du monde de ski alpin messieurs.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "JATON, Fabrice", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["ADELBODEN"], "thematicPersons": ["ZENHAEUSERN, RAMON"]}, {"internalArchiveId": "AA1701569581", "durationSec": 25, "title": "ENTO 080117 PLAYER 2", "excerpt": "Itw du skieur suisse Marc Rochat suite \u00e0 sa chute lors de la 1\u00e8re manche du slalom d'Adelboden comptant pour la Coupe du monde de ski alpin messieurs."}, {"internalArchiveId": "AA1701569583", "durationSec": 68, "title": "ENTO 080117 ITV ROCHAT", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "JATON, Fabrice", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["ADELBODEN"]}, {"internalArchiveId": "AA1701569584", "durationSec": 16, "title": "ENTO 080117 CHUTE ROCHAT"}, {"internalArchiveId": "AA1701569591", "durationSec": 2111, "title": "Coupe du monde Adelboden 2016 - 2017 : Slalom messieurs - 2e manche", "contributors": [{"function": "Commentateur", "name": "NICOLET, John", "type": "Personne physique"}, {"function": "Commentateur", "name": "MORISOD, Patrice", "type": "Personne physique"}]}], "program": {"href": "/programs/408", "id": "408", "name": "Ski alpin"}, "contributors": [{"function": "Consultant", "name": "MORISOD, Patrice", "type": "Personne physique"}, {"function": "Commentateur", "name": "NICOLET, John", "type": "Personne physique"}, {"function": "Consultant", "name": "MORISOD, Patrice", "role": "Invit\u00e9 plateau Adelboden", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "JATON, Fabrice", "role": "Plateau Adelboden", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1682096", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT029274", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1553306", "internalArchiveId": "AA1610553347", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Coupe du monde Maribor 2016 - 2017 : Slalom dames - 1\u00e8re manche", "publicationDate": "2017-01-08T00:00:00Z", "durationSec": 5280, "genres": ["Ski alpin, snowboard en direct"], "publicationChannelNames": ["RTS 2"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/8291513", "imageURL": "http://www.rts.ch/8228540.image", "alternativeTitle": ["Ski alpin", "Ski alpin, Coupe du monde, Slalom dames, 1re manche", "Slalom dames, 1re manche: Charlotte Chable (SUI)", "Slalom dames, 1re manche: Lara Gut (SUI) part \u00e0 la faute et finit 42e", "Slalom dames, 1re manche: 13e place pour M\u00e9lanie Meillard (SUI)", "Slalom dames, 1re manche: Michelle Gisin (SUI) se classe 23e", "Slalom dames, 1re manche: Denise Feierabend (SUI) n'acc\u00e8de pas \u00e0 la 2e manche", "Slalom dames, 1re manche: Wendy Holdener (SUI) se classe 2e derri\u00e8re l'Am\u00e9ricaine", "Slalom dames, 1re manche: Mikaela Shiffrin (USA) domine la 1re manche"], "alternativeSummary": ["Coupe du monde\nSlalom dames, 1re manche", "En direct de Maribor (SLO).", "Ski alpin - Maribor (SLO)", "Ski alpin - Maribor (SLO)", "Ski alpin - Maribor (SLO)", "Ski alpin - Maribor (SLO)", "Ski alpin - Maribor (SLO)", "Ski alpin - Maribor (SLO)", "Ski alpin - Maribor (SLO)"], "variantIds": ["ece-8202543"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-01-09T22:28:04Z", "webPublicationDate": "2017-01-08T09:29:59Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1701569559", "durationSec": 16, "title": "MI SKI FEMMES_RTS000001031414", "excerpt": "Descente de la skieuse suisse Wendy Holdener, qui a termin\u00e9 2e lors de la 1\u00e8re manche du slalom g\u00e9ant dames de Maribor.", "thematicGeographicals": ["MARIBOR"], "thematicThemes": ["G\u00c9ANT (SKI ALPIN)", "DAMES", "DESCENTE"], "thematicPersons": ["HOLDENER, WENDY"]}, {"internalArchiveId": "AA1701569624", "durationSec": 76, "title": "SPDI 080117 SKAL DAMES MARIBOR", "excerpt": "Victoire de la skieuse am\u00e9ricaine Mikaela Shiffrin qui a remport\u00e9 le slalom dames de Maribor, malgr\u00e9 un piquet qui a risqu\u00e9 de la faire chuter. Chez les Suissesses, 2e place pour Wendy Holdener, rortie de piste pour M\u00e9lanie M\u00e9illard et mauvaise 1\u00e8re manche pour Lara Gut.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "MORET, C\u00e9dric", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["MARIBOR"], "thematicThemes": ["DAMES", "SLALOM SP\u00c9CIAL (SKI ALPIN)"], "thematicPersons": ["MEILLARD, M\u00c9LANIE"]}, {"internalArchiveId": "AA1701569856", "durationSec": 5280, "title": "Coupe du monde Maribor 2016 - 2017 : Slalom dames - 2e manche", "contributors": [{"function": "Commentateur", "name": "ROSENG, Romain", "type": "Personne physique"}]}], "program": {"href": "/programs/408", "id": "408", "name": "Ski alpin"}, "contributors": [{"function": "Commentateur", "name": "ROSENG, Romain", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1673793", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CM fra / ITR und", "version": 1, "medium": {"id": "ZT027921", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1568285", "internalArchiveId": "AA1701568366", "source": "gico", "mediaType": "video", "publicationDate": "2017-01-08T00:00:00Z", "durationSec": 669, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/8291706", "imageURL": "http://www.rts.ch/8291713.image", "alternativeTitle": ["12h45", "Hockey / LNA: Fribourg et Gen\u00e8ve se sont inclin\u00e9s", "FR: un cort\u00e8ge rappelle la visite des trois Rois mages", "Un car a fait plusieurs tonneaux en France", "La vague de froid a d\u00e9j\u00e0 fait des morts en Europe", "Le mus\u00e9e des transports de Lucerne met en valeur la conqu\u00eate spatiale", "12h45", "12h45"], "alternativeSummary": ["Fribourg se rendait \u00e0 Bienne et Gen\u00e8ve accueillait Lausanne.", "Selon la tradition, c'est une \u00e9toile qui les aurait guid\u00e9s jusqu'\u00e0 la cr\u00e8che de J\u00e9sus.", "Il reliait le Portugal et la Suisse et c\u2019est le verglas qui serait en cause.", "Istanbul est \u00e9galement recouverte d'un \u00e9pais manteau de neige.", "L\u2019exposition met l\u2019accent sur l\u2019apport de la Suisse \u00e0 cette \u00e9pop\u00e9e."], "variantIds": ["ece-8202098"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-01-20T16:12:56Z", "webPublicationDate": "2017-04-09T00:42:13Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1701569557", "durationSec": 107, "title": "MI VAGUE FROID_RTS000001031456", "excerpt": "Descentes des skieur suisse Daniel Yule et norv\u00e9gien Henri Kristoffersen lors de la 1\u00e8re manche du slalom g\u00e9ant messieurs d'Adelboden.", "remarks": "Contient des archives", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "MERY, Jacques", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "DELAITE, Anne", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1701569558", "durationSec": 17, "title": "MI SKI HOMMES_RTS000001031413", "excerpt": "Descente de la skieuse suisse Wendy Holdener, qui a termin\u00e9 2e lors de la 1\u00e8re manche du slalom g\u00e9ant dames de Maribor.", "thematicGeographicals": ["ADELBODEN"], "thematicThemes": ["G\u00c9ANT (SKI ALPIN)", "MESSIEURS"], "thematicPersons": ["YULE, DANIEL", "KRISTOFFERSEN, HENRIK"]}, {"internalArchiveId": "AA1701569559", "durationSec": 16, "title": "MI SKI FEMMES_RTS000001031414", "excerpt": "Victoire du Lausanne HC face \u00e0 Gen\u00e8ve Servette HC 3 \u00e0 2, \u00e0 Lausanne, et victoire du HC Bienne face au HC Fribourg Gott\u00e9ron 4 buts \u00e0 2  \u00e0 Bienne lors des matches de hockey sur glace de LNA. Avec les itw du gardien Lausanne HC Cristobal Huet et de l'attaquant Gen\u00e8ve Servette HC Arnaud Jacquemet.", "thematicGeographicals": ["MARIBOR"], "thematicThemes": ["G\u00c9ANT (SKI ALPIN)", "DAMES", "DESCENTE"], "thematicPersons": ["HOLDENER, WENDY"]}, {"internalArchiveId": "AA1701569560", "durationSec": 92, "title": "MI RESULTATS HOCKEY_RTS000001031430", "excerpt": "L'accident routier d'un autocar de ressortissants portugais parti depuis le Portugal \u00e0 destination de Romont a fait 4 morts pr\u00e8s de Charolles, en France. L'accident d'un minibus le 29.03.2016 a eu lieu sur la m\u00eame route nationale.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "RICHON, Maude", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["BIENNE", "LAUSANNE"], "thematicThemes": ["LNA", "HOCKEY SUR GLACE"], "thematicCorporations": ["HC BIENNE", "HC FRIBOURG GOTT\u00c9RON", "GEN\u00c8VE SERVETTE HC", "LAUSANNE HC"]}, {"internalArchiveId": "AA1701569561", "durationSec": 86, "title": "MI NEWS CAR ACCIDENT 03_RTS000001031445", "excerpt": "De nombreuses personnes dont beaucoup d'enfants ont admir\u00e9 le traditionnel cort\u00e8ge c\u00e9l\u00e9brant l'Epiphanie \u00e0 Fribourg. Des rois mages costum\u00e9s ont fait un arr\u00eat \u00e0 l'\u00e9glise St-Maurice pour une b\u00e9n\u00e9diction.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "AYER, Claude", "type": "Personne physique"}, {"function": "Graphiste", "name": "VALSANGIACOMO, Scilla Elsa", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "KOHLER, Olivier", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SAONE-ET-LOIRE"], "thematicThemes": ["ACCIDENT ROUTIER"]}, {"internalArchiveId": "AA1701569562", "durationSec": 65, "title": "MI CORTEGE EPIPHANIE_RTS000001031436", "excerpt": "Le Mus\u00e9e Suisse des Transports de Lucerne a rouvert son exposition a\u00e9rospatiale dans des locaux agrandis.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "GILLIOZ, Val\u00e9rie", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "DE LA IGLESIA, Carlos", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["FRIBOURG-VILLE"], "thematicThemes": ["EPIPHANIE", "CORT\u00c8GE", "NOCTURNE"]}, {"internalArchiveId": "AA1701569563", "durationSec": 141, "title": "FRIGO MUSEE TRANSPORT SPATIAL NE 2812_RTS000001024556", "contributors": [{"function": "Cameraman", "name": "OPPLIGER, Matthieu", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "MARES, Miroslav", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "BOURQUI, Lionel", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["LUCERNE-VILLE"], "thematicThemes": ["MUS\u00c9E", "TRANSPORT"], "sequenceIds": ["1569511"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1701569612", "summary": "Lucerne, Mus\u00e9e Suisse des Transports : exposition a\u00e9rospatiale. Olivier Burger, responsable D\u00e9partement communication Mus\u00e9e suisse des transports, et Ana Madrigal, pr\u00e9sidente du comit\u00e9 d'experts pour l'exposition spatiale du Mus\u00e9e des transports, visitant l'exposition. Itw Olivier Burger. Logo Hochschule Luzern. Ana Madrigal et Olivier Burger discutant avec St\u00e9phane Richard. Itw St\u00e9phane Richard, responsable du laboratoire biologique spatial de la Haute \u00e9cole de Lucerne.", "id": "1569511", "visualThemes": ["EXPOSITION TH\u00c9MATIQUE", "ASTRONAUTIQUE"], "visualGeographicals": ["LUCERNE-VILLE"]}], "program": {"href": "/programs/4476", "id": "4476", "name": "12h45"}, "contributors": [{"function": "R\u00e9alisateur", "name": "SALTINI, Laurent", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "VOLET, Pierre-Olivier", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "VOLET, Pierre-Olivier", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "CLEMENCON, Gilles", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentatrice m\u00e9t\u00e9o", "name": "METTRAL, Maria", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1681487", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT029177", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1568286", "internalArchiveId": "AA1701568367", "source": "gico", "mediaType": "video", "publicationDate": "2017-01-08T00:00:00Z", "durationSec": 1544, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/8292384", "imageURL": "http://www.rts.ch/8292397.image", "alternativeTitle": ["19h30", "19h30", "19h30", "19h30", "19h30", "Jeux de pouvoir: la vie priv\u00e9e", "Martin Vetterli a pris ses fonctions de pr\u00e9sident de l'EPFL", "Des m\u00e9dicaments ont \u00e9t\u00e9 test\u00e9s sur des centaines de patients sans leur consentement", "Entretien avec Martin Vetterli, pr\u00e9sident EPFL", "Malgr\u00e9 le froid, une soixantaine d\u2019intr\u00e9pides se sont jet\u00e9s dans le L\u00e9man", "\"Ma vie de Courgette\" est en lice pour les Golden Globes", "Un accident de car fait quatre morts", "Accident de car: le point avec Val\u00e9rie Gillioz, depuis Romont (FR)", "C\u2019est la p\u00e9riode des \u00e9trennes"], "alternativeSummary": ["Les s\u00e9ries politiques \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision montrent souvent les relations entre vie priv\u00e9e et vie publique.", "Portrait de ce Neuch\u00e2telois.", "Ce s\u2019est pass\u00e9 dans plusieurs cliniques psychiatriques al\u00e9maniques jusque dans les ann\u00e9es 80.", "C\u2019est la traditionnelle f\u00eate des baigneurs de la plage de Nyon.", "C'est la premi\u00e8re fois qu'un film suisse est en comp\u00e9tition pour ce prestigieux prix am\u00e9ricain.", "Ce sont de Portugais de Suisse qui revenaient de vacances.", "C\u2019est une gratification gliss\u00e9e \u00e0 ceux qui nous ont rendu service pendant l\u2019ann\u00e9e."], "variantIds": ["ece-8202056", "ece-8202058"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-01-20T16:59:16Z", "subTitles": ["19:29:59:23  19:30:15:20\r\n...\r\n\r\n19:30:16:02  19:30:18:12\r\n-Bonsoir \u00e0 tous, soyez les bienvenus.\r\n\r\n19:30:18:14  19:30:21:08\r\n         Emotion \u00e0 Romont\r\n      apr\u00e8s l'accident de car\r\n\r\n19:30:21:10  19:30:25:06\r\nqui a co\u00fbt\u00e9 la vie \u00e0 quatre Portugais\r\n        de Suisse, en France.\r\n\r\n19:30:25:08  19:30:28:21\r\n     Les passagers rentraient \r\n     chez eux apr\u00e8s les F\u00eates.\r\n\r\n19:30:28:23  19:30:31:11\r\n           La communaut\u00e9\r\n     avait d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 endeuill\u00e9e\r\n\r\n19:30:31:12  19:30:34:11\r\n          par un accident\r\n   sur cette route au printemps.\r\n\r\n19:30:34:16  19:30:39:00\r\n  L'heure de v\u00e9rit\u00e9 pour le film\r\n\"Ma vie de Courgette\", de C.Barras.\r\n\r\n19:30:39:02  19:30:41:13\r\nIl est en lice pour un Golden Globe.\r\n\r\n19:30:41:15  19:30:45:08\r\n       La c\u00e9r\u00e9monie d\u00e9butera\r\ndans quelques heures \u00e0 Los Angeles.\r\n\r\n19:30:45:13  19:30:49:21\r\nC'est une page sombre de l'histoire\r\n    de la psychiatrie en Suisse\r\n\r\n19:30:49:22  19:30:52:03\r\n que nous vous d\u00e9voilons ce soir.\r\n\r\n19:30:52:05  19:30:56:22\r\nDes centaines d'adultes et d'enfants\r\n  ont \u00e9t\u00e9 utilis\u00e9s comme cobayes,\r\n\r\n19:30:57:00  19:31:00:02\r\n      sans leur consentement,\r\npour cr\u00e9er de nouveaux m\u00e9dicaments.\r\n\r\n19:31:00:08  19:31:02:22\r\n         Martin Vetterli\r\n   est l'invit\u00e9 de ce week-end.\r\n\r\n19:31:03:00  19:31:07:08\r\n   Le nouveau pr\u00e9sident de l'EPFL\r\na pris ses fonctions le 1er janvier.\r\n\r\n19:31:07:10  19:31:09:21\r\n        Son style tranche\r\n avec celui de Patrick Aebischer.\r\n\r\n19:31:09:23  19:31:12:03\r\n      Il veut des ing\u00e9nieurs\r\n      capables de r\u00e9fl\u00e9chir\r\n\r\n19:31:12:05  19:31:13:20\r\naux cons\u00e9quences de leurs inventions.\r\n\r\n19:31:14:03  19:31:16:12\r\n    Et c'est traditionnellement\r\n      la saison des \u00e9trennes.\r\n\r\n19:31:16:14  19:31:19:05\r\n Quelques billets \u00e0 son concierge\r\n     ou \u00e0 sa femme de m\u00e9nage.\r\n\r\n19:31:19:07  19:31:21:03\r\n   Faut-il donner, et combien ?\r\n\r\n19:31:21:05  19:31:22:14\r\n    R\u00e9ponse en fin de journal.\r\n\r\n19:31:23:09  19:31:27:00\r\n   Un tron\u00e7on r\u00e9put\u00e9 dangereux, \r\n  surnomm\u00e9 \"la route de la mort\".\r\n\r\n19:31:27:02  19:31:28:15\r\n      Il \u00e9tait 04h30 ce matin\r\n\r\n19:31:28:17  19:31:32:14\r\n      lorsque le bus est pass\u00e9\r\npar-dessus la glissi\u00e8re de s\u00e9curit\u00e9,\r\n\r\n19:31:32:16  19:31:35:22\r\n       faisant quatre morts\r\n   et une vingtaine de bless\u00e9s.\r\n\r\n19:31:36:00  19:31:39:17\r\n Tous sont des Portugais de Suisse\r\n    qui revenaient de vacances.\r\n\r\n19:31:40:05  19:31:44:17\r\n-Emotion et consternation ce matin\r\n  au centre portugais de Romont.\r\n\r\n19:31:44:19  19:31:48:22\r\nSa communaut\u00e9 est de nouveau frapp\u00e9e\r\n     par une trag\u00e9die routi\u00e8re.\r\n\r\n19:31:49:00  19:31:51:20\r\n       Plusieurs victimes\r\n     fr\u00e9quentaient ce caf\u00e9.\r\n\r\n19:31:51:22  19:31:55:09\r\n   Ici, tout le monde conna\u00eet\r\n      le chauffeur du car\r\n\r\n19:31:55:11  19:32:01:09\r\n   et les familles frapp\u00e9es par\r\nce drame, en Suisse et au Portugal.\r\n\r\n19:32:01:19  19:32:04:04\r\n      -Un couple qui est mort\r\n\r\n19:32:04:06  19:32:06:10\r\n      venait de mon village.\r\n\r\n19:32:06:11  19:32:09:11\r\nJe l'ai appris quand je suis arriv\u00e9.\r\n\r\n19:32:09:16  19:32:11:16\r\n      -C'est toujours triste\r\n\r\n19:32:11:18  19:32:13:18\r\n     quand il y a un accident\r\n\r\n19:32:13:20  19:32:15:07\r\n          avec des morts.\r\n\r\n19:32:15:09  19:32:19:20\r\n      Quand ce sont des gens\r\n    qu'on voit tous les jours,\r\n\r\n19:32:19:22  19:32:23:08\r\n     \u00e7a fait encore plus mal.\r\n\r\n19:32:23:13  19:32:28:01\r\n-L'accident s'est produit \u00e0 04h30\r\n \u00e0 Charolles, en Sa\u00f4ne-et-Loire.\r\n\r\n19:32:28:03  19:32:31:12\r\n       Le bilan provisoire\r\n    fait \u00e9tat de quatre morts\r\n\r\n19:32:31:14  19:32:35:23\r\net trois bless\u00e9s en urgence absolue,\r\n    dont un enfant de deux ans.\r\n\r\n19:32:36:01  19:32:42:19\r\n  L'autobus porte les stigmates\r\n       d'un choc violent.\r\n\r\n19:32:43:01  19:32:45:03\r\n   -C'est une perte de contr\u00f4le\r\n\r\n19:32:45:05  19:32:47:15\r\n     dans un endroit verglac\u00e9.\r\n\r\n19:32:47:17  19:32:53:03\r\nIl nous faudra encore du temps pour \r\nd\u00e9terminer les autres circonstances.\r\n\r\n19:32:53:09  19:32:58:06\r\n      -Le drame est survenu\r\nsur la RN 79, r\u00e9put\u00e9e dangereuse.\r\n\r\n19:32:58:08  19:33:02:17\r\n  Une route souvent emprunt\u00e9e \r\n  par la communaut\u00e9 portugaise\r\n\r\n19:33:02:19  19:33:07:22\r\n  et qui porte le qualificatif\r\n     de \"route de la mort\".\r\n\r\n19:33:08:00  19:33:11:20\r\n      Parti de Vila Nova,\r\nle car transportait 32 passagers\r\n\r\n19:33:11:22  19:33:15:15\r\n    et devait rallier Romont,\r\n   dans le canton de Fribourg.\r\n\r\n19:33:15:17  19:33:17:22\r\n           Un accident\r\n      qui rappelle le drame\r\n\r\n19:33:18:00  19:33:21:10\r\n  survenu le printemps dernier\r\n       sur la m\u00eame route,\r\n\r\n19:33:21:11  19:33:24:05\r\nune collision avec un poids lourd.\r\n\r\n19:33:24:07  19:33:26:14\r\nDouze personnes parties de Romont\r\n\r\n19:33:26:16  19:33:30:12\r\npour c\u00e9l\u00e9brer P\u00e2ques au Portugal\r\n     avaient perdu la vie.\r\n\r\n19:33:31:18  19:33:36:21\r\n-Val\u00e9rie Gillioz, vous avez rencontr\u00e9\r\n   plusieurs Portugais de Romont.\r\n\r\n19:33:36:23  19:33:41:11\r\n      Deux accidents mortels\r\nsur la m\u00eame route en moins d'un an,\r\n\r\n19:33:41:13  19:33:48:18\r\nun sc\u00e9nario tragique qui se r\u00e9p\u00e8te.\r\n\r\n19:33:48:22  19:33:54:04\r\n-9 mois apr\u00e8s le premier accident,\r\n\r\n19:33:54:08  19:34:00:06\r\n      la communaut\u00e9 de Romont\r\n     a v\u00e9cu le m\u00eame cauchemar.\r\n\r\n19:34:00:19  19:34:03:20\r\n      Au fil de la journ\u00e9e,\r\n  avec les journ\u00e9es qui tombent,\r\n\r\n19:34:04:00  19:34:06:03\r\n  des informations sur la famille\r\n           ou les amis.\r\n\r\n19:34:06:07  19:34:10:18\r\n         Des fois bonnes,\r\n      des fois moins bonnes.\r\n\r\n19:34:10:22  19:34:16:20\r\nLes gens se sont retrouv\u00e9s dans ce \r\ncaf\u00e9 pour passer du temps ensemble.\r\n\r\n19:34:19:10  19:34:25:10\r\n     Il y a un grand sentiment\r\n      face \u00e0 cette injustice.\r\n\r\n19:34:26:21  19:34:31:12\r\n  Les Portugais ont l'habitude de\r\n retourner au pays pour les f\u00eates.\r\n\r\n19:34:31:16  19:34:34:13\r\nLes billets d'avion sont plus chers.\r\n\r\n19:34:34:17  19:34:37:11\r\n    Les gens n'ont pas le choix\r\n       de prendre la route.\r\n\r\n19:34:38:02  19:34:41:08\r\n  -Dans le reste de l'actualit\u00e9,\r\n      cette nouvelle attaque\r\n\r\n19:34:41:10  19:34:44:01\r\n        au camion-b\u00e9lier,\r\n     aujourd'hui \u00e0 J\u00e9rusalem.\r\n\r\n19:34:44:03  19:34:47:11\r\n       un v\u00e9hicule a fonc\u00e9\r\n  sur des militaires isra\u00e9liens.\r\n\r\n19:34:47:13  19:34:51:03\r\n    Quatre soldats sont morts,\r\n    l'assaillant a \u00e9t\u00e9 abattu.\r\n\r\n19:34:51:05  19:34:55:04\r\n  Il s'agirait d'un Palestinien,\r\npartisan du groupe Etat islamique.\r\n\r\n19:34:55:17  19:34:58:22\r\n    L'ancien pr\u00e9sident iranien\r\n    Akbar Hachemi Rafsandjani\r\n\r\n19:34:59:00  19:35:00:19\r\n    est mort \u00e0 l'\u00e2ge de 82 ans.\r\n\r\n19:35:00:21  19:35:04:09\r\n        Ce mod\u00e9r\u00e9, pr\u00f4nant\r\n le rapprochement avec l'Occident,\r\n\r\n19:35:04:11  19:35:07:07\r\n  s'est toujours plac\u00e9 au centre\r\n    de l'\u00e9chiquier politique.\r\n\r\n19:35:07:18  19:35:12:05\r\n   Le film \"Ma vie de Courgette\"\r\nva-t-il remporter un Golden Globe ?\r\n\r\n19:35:12:07  19:35:17:05\r\nPour la premi\u00e8re fois, un film suisse\r\n est en lice pour ce prix am\u00e9ricain.\r\n\r\n19:35:17:07  19:35:22:09\r\nCe serait une cons\u00e9cration pour son\r\nr\u00e9alisateur valaisan Claude Barras.\r\n\r\n19:35:25:07  19:35:30:11\r\n    -Pour la premi\u00e8re fois,\r\n un film suisse est s\u00e9lectionn\u00e9\r\n\r\n19:35:30:12  19:35:33:06\r\n     pour les Golden Globes.\r\n\r\n19:35:33:08  19:35:37:18\r\n  Les prix les plus prestigieux\r\n        apr\u00e8s les Oscars.\r\n\r\n19:35:37:20  19:35:41:11\r\n     \"Ma vie de Courgette\"\r\n  est aussi en lice aux Oscars\r\n\r\n19:35:41:11  19:35:44:12\r\n       dans les cat\u00e9gories\r\n    meilleur film d'animation\r\n\r\n19:35:44:14  19:35:46:20\r\n        et meilleur film\r\n      en langue \u00e9trang\u00e8re.\r\n\r\n19:35:46:22  19:35:50:15\r\nDu coup, le r\u00e9alisateur valaisan\r\n  C.Barras est parti aux USA.\r\n\r\n19:35:50:17  19:35:55:04\r\n  A quelques heures du verdict,\r\n         on est nerveux.\r\n\r\n19:35:55:16  19:35:57:20\r\n  -On s'est d\u00e9tendu, car on a vu\r\n\r\n19:35:57:22  19:36:00:11\r\n       que le film plaisait.\r\n\r\n19:36:00:11  19:36:03:08\r\n        On ne sait jamais,\r\n       avec les Am\u00e9ricains,\r\n\r\n19:36:03:10  19:36:08:13\r\nmais comme les questions-r\u00e9ponses \u00e0 \r\nla fin du film \u00e9taient tr\u00e8s longues,\r\n\r\n19:36:08:15  19:36:14:21\r\non s'est dout\u00e9 que le film plaisait.\r\n\r\n19:36:15:03  19:36:18:15\r\n-On est en train d'\u00e9crire l'histoire\r\n\r\n19:36:18:17  19:36:22:03\r\n    de notre industrie suisse.\r\n\r\n19:36:22:05  19:36:25:05\r\n           On est \u00e9mus.\r\n\r\n19:36:25:07  19:36:27:16\r\n         Un peu stress\u00e9s.\r\n\r\n19:36:27:18  19:36:35:11\r\n Et on se dit qu'on doit profiter, \r\ncar \u00e7a ne nous arrivera pas souvent.\r\n\r\n19:36:35:16  19:36:38:02\r\n     -\"Ma vie de courgette\"\r\n\r\n19:36:38:04  19:36:41:11\r\nvient de d\u00e9passer 100'000 entr\u00e9es\r\n          en Romandie.\r\n\r\n19:36:41:12  19:36:45:11\r\n    103'826 pour \u00eatre pr\u00e9cis\r\n       apr\u00e8s 11 semaines.\r\n\r\n19:36:45:13  19:36:51:03\r\n Les plus grand nombre d'entr\u00e9es \r\npour un film suisse depuis 20 ans.\r\n\r\n19:36:51:05  19:36:55:10\r\n     Loin devant \"Grounding\"\r\n        en 2\u00e8me position.\r\n\r\n19:36:55:11  19:36:59:10\r\n         Le petit gar\u00e7on\r\n  aux cheveux bleus est le 3\u00e8me\r\n\r\n19:36:59:11  19:37:04:08\r\n    meilleur film d'animation\r\n       en Romandie en 2016\r\n\r\n19:37:04:10  19:37:07:06\r\n    devant \"L'\u00e2ge de glace\".\r\n\r\n19:37:07:08  19:37:10:04\r\nTout va bien et les Golden Globes\r\n\r\n19:37:10:06  19:37:14:07\r\n      sont un bon barom\u00e8tre\r\n        avant les Oscars.\r\n\r\n19:37:14:12  19:37:16:12\r\n         -On a d\u00e9j\u00e0 gagn\u00e9.\r\n\r\n19:37:16:14  19:37:22:21\r\n Etre ici, c'est comme si la Nati \r\narrivait en demi-finale au Mondial.\r\n\r\n19:37:23:03  19:37:27:07\r\n   -Le film est aussi nomin\u00e9\r\n aux Emmy Awards, le 4 f\u00e9vrier,\r\n\r\n19:37:27:09  19:37:34:20\r\ntrois semaines avant les Oscars.\r\n\r\n19:37:34:22  19:37:37:19\r\n    -Courgette, c'est pourri !\r\n\r\n19:37:37:21  19:37:41:16\r\n          -Peut-\u00eatre,\r\n  mais \u00e7a lui a port\u00e9 bonheur.\r\n\r\n19:37:45:11  19:37:51:00\r\n   -Et ne manquez pas l'interview\r\ndu r\u00e9alisateur valaisan Claude Barras\r\n\r\n19:37:51:02  19:37:52:12\r\n       dans \"Mise au point\".\r\n\r\n19:37:52:14  19:37:56:00\r\n      S.Faure l'a rencontr\u00e9\r\navant son d\u00e9part pour Los Angeles.\r\n\r\n19:37:56:15  19:37:59:12\r\n Nous d\u00e9voilons ce soir la r\u00e9alit\u00e9\r\n\r\n19:37:59:14  19:38:02:17\r\n      de plusieurs cliniques\r\n    psychiatriques al\u00e9maniques.\r\n\r\n19:38:02:19  19:38:06:00\r\n   Jusque dans les ann\u00e9es 1980,\r\n\r\n19:38:06:02  19:38:09:06\r\n des patients ont servi de cobayes\r\n      sans leur consentement.\r\n\r\n19:38:09:08  19:38:12:00\r\n       Voici le t\u00e9moignage \r\n       de l'un d'entre eux.\r\n\r\n19:38:12:02  19:38:16:03\r\nEn Thurgovie, les autorit\u00e9s ont \u00e9t\u00e9\r\nles premi\u00e8res \u00e0 mener une enqu\u00eate.\r\n\r\n19:38:22:04  19:38:25:21\r\n   -La clinique psychiatrique\r\n       de Muensterlingen.\r\n\r\n19:38:25:23  19:38:29:23\r\n  C'est ici qu'a \u00e9t\u00e9 d\u00e9couvert\r\n   le premier antid\u00e9presseur,\r\n\r\n19:38:30:01  19:38:33:13\r\n      fin des ann\u00e9es 1950,\r\n       mais \u00e0 quel prix !\r\n\r\n19:38:33:15  19:38:36:17\r\nWalter Emmisberger ne savait pas\r\n\r\n19:38:36:19  19:38:40:09\r\n     qu'il avait \u00e9t\u00e9 utilis\u00e9\r\n          comme cobaye.\r\n\r\n19:38:40:11  19:38:44:16\r\n    Il vient de le d\u00e9couvrir \r\n   dans ses dossiers m\u00e9dicaux.\r\n\r\n19:38:44:18  19:38:49:05\r\n        Enfant, les m\u00e9decins\r\ntestent sur lui diverses substances.\r\n\r\n19:38:49:07  19:38:57:05\r\n   G 35259, ou substance Ciba.\r\n\r\n19:38:58:00  19:39:05:21\r\n-\"La derni\u00e8re fois, nous avons essay\u00e9\r\nd'augmenter la dose de la substance.\"\r\n\r\n19:39:05:23  19:39:09:00\r\n       \"Ca n'a pas march\u00e9.\"\r\n\r\n19:39:09:02  19:39:12:08\r\n     \"Le gar\u00e7on tremblait tant\r\n  qu'il n'arrivait plus \u00e0 \u00e9crire,\r\n\r\n19:39:12:10  19:39:16:04\r\n   ce qui n'est pas non plus bon\r\n          pour l'\u00e9cole.\"\r\n\r\n19:39:16:16  19:39:23:08\r\n      -N\u00e9 en prison, plac\u00e9\r\n  dans des familles d'accueil,\r\n\r\n19:39:23:10  19:39:28:21\r\n            il a 11 ans\r\nquand on l'envoie \u00e0 Muensterlingen.\r\n\r\n19:39:28:23  19:39:33:17\r\n      Les m\u00e9decins tentent\r\n  de le remettre dans le rang.\r\n\r\n19:39:33:19  19:39:35:16\r\n            Un \u00e9chec.\r\n\r\n19:39:35:18  19:39:41:18\r\n      Trois ans plus tard, \r\n      ils stoppent la cure.\r\n\r\n19:39:42:00  19:39:47:01\r\n    -Je pense qu'ils ont voulu\r\n        me rendre malade.\r\n\r\n19:39:47:03  19:39:51:03\r\n   Ils cherchaient leur profit,\r\n\r\n19:39:51:05  19:39:56:13\r\nsans consid\u00e9ration pour les autres.\r\n\r\n19:39:56:20  19:39:59:13\r\n-Au moins 1'600 enfants et adultes\r\n\r\n19:39:59:15  19:40:02:11\r\n      ont servi de cobayes\r\n       \u00e0 Muensterlingen,\r\n\r\n19:40:02:12  19:40:05:15\r\n entre 1946 et les ann\u00e9es 1980.\r\n\r\n19:40:05:17  19:40:13:10\r\n   Pour d\u00e9couvrir le Tofranil,\r\nle professeur teste 30 substances.\r\n\r\n19:40:13:11  19:40:17:05\r\n     La psychiatrie cherche\r\n des m\u00e9dicaments pour remplacer\r\n\r\n19:40:17:07  19:40:20:04\r\n\u00e9lectrochocs et camisole de force.\r\n\r\n19:40:20:06  19:40:25:18\r\n  Cet ancien m\u00e9decin cantonal\r\nthurgovien d\u00e9fend ces pratiques.\r\n\r\n19:40:25:23  19:40:30:04\r\n  -Ca a \u00e9t\u00e9 un progr\u00e8s essentiel.\r\n\r\n19:40:30:06  19:40:35:05\r\n  Le professeur Kuhn a d\u00e9couvert\r\n\r\n19:40:35:07  19:40:41:22\r\nqu'on pouvait soigner les maladies\r\n    psychiques par la chimie.\r\n\r\n19:40:42:00  19:40:48:00\r\n       Des maladies souvent\r\n   d\u00e9termin\u00e9es par la g\u00e9n\u00e9tique.\r\n\r\n19:40:48:06  19:40:51:10\r\n       -Comme le montrent \r\n       ces comptes rendus,\r\n\r\n19:40:51:11  19:40:55:13\r\nune vingtaine de patients sont morts\r\n    dans le cadre de ces essais,\r\n\r\n19:40:55:15  19:41:00:15\r\n         quelques jours\r\n apr\u00e8s l'arr\u00eat des traitements.\r\n\r\n19:41:00:17  19:41:03:05\r\n          La Thurgovie\r\n  veut faire toute la lumi\u00e8re.\r\n\r\n19:41:03:07  19:41:05:11\r\nLe canton a mandat\u00e9 des historiens\r\n\r\n19:41:05:13  19:41:09:14\r\npour d\u00e9terminer si les standards\r\n de l'\u00e9poque ont \u00e9t\u00e9 respect\u00e9s.\r\n\r\n19:41:10:01  19:41:13:18\r\n   -Jusque dans les ann\u00e9es 1970,\r\n\r\n19:41:13:20  19:41:16:08\r\nil n'\u00e9tait pas habituel de demander\r\n\r\n19:41:16:10  19:41:22:05\r\n    l'accord \u00e9crit des patients\r\n  pour proc\u00e9der \u00e0 de tels essais.\r\n\r\n19:41:24:00  19:41:26:06\r\n -Les substances \u00e9taient livr\u00e9es\r\n\r\n19:41:26:08  19:41:30:04\r\n      par les pharma Ciba,\r\n        Geigy et Sandoz.\r\n\r\n19:41:30:06  19:41:36:10\r\n  Novartis, qui leur a succ\u00e9d\u00e9,\r\n  n'a pas souhait\u00e9 s'exprimer.\r\n\r\n19:41:44:19  19:41:48:06\r\nLa pression sur Novartis augmente.\r\n\r\n19:41:48:08  19:41:50:12\r\n   On d\u00e9couvre que des essais\r\n\r\n19:41:50:14  19:41:56:03\r\n        ont \u00e9t\u00e9 r\u00e9alis\u00e9s\r\n      \u00e0 Herisau et \u00e0 Zurich\r\n\r\n19:41:56:05  19:42:00:14\r\ndans la clinique du Burghoelzli.\r\n\r\n19:42:00:16  19:42:03:11\r\n A cette \u00e9poque, des substances\r\n\r\n19:42:03:13  19:42:09:16\r\n   \u00e9taient mises sur le march\u00e9\r\n     sans avoir \u00e9t\u00e9 test\u00e9es.\r\n\r\n19:42:11:04  19:42:15:11\r\n    -Les autorit\u00e9s autorisaient\r\n\r\n19:42:15:13  19:42:18:11\r\n  des produits sans en conna\u00eetre\r\n\r\n19:42:18:12  19:42:23:02\r\n            les effets.\r\n\r\n19:42:24:13  19:42:27:09\r\n        -C'est le proc\u00e8s\r\n    d'une \u00e9poque qui d\u00e9bute.\r\n\r\n19:42:27:11  19:42:31:12\r\nLes historiens ont jusqu'en 2018\r\n pour livrer leurs conclusions.\r\n\r\n19:42:31:14  19:42:34:13\r\n       Walter Emmisberger\r\n     est aujourd'hui \u00e0 l'AI,\r\n\r\n19:42:34:15  19:42:40:13\r\n       \u00e0 cause, selon lui,\r\ndes m\u00e9dicaments qu'il a d\u00fb avaler.\r\n\r\n19:42:41:13  19:42:43:11\r\n     -Le traumatisme psychique\r\n\r\n19:42:43:13  19:42:45:19\r\n        ne me l\u00e2chait plus.\r\n\r\n19:42:45:21  19:42:48:13\r\n       J'ai d\u00fb aller \u00e0 l'AI.\r\n\r\n19:42:48:20  19:42:51:10\r\n-Au nom des victimes, le Zurichois\r\n\r\n19:42:51:11  19:42:56:11\r\n       demande des excuses\r\n et des r\u00e9parations financi\u00e8res.\r\n\r\n19:42:58:01  19:43:02:18\r\n   -Il vient de prendre la t\u00eate de\r\nl'une des meilleures \u00e9coles au monde.\r\n\r\n19:43:02:20  19:43:07:03\r\n  Martin Vetterli est pr\u00e9sident \r\n de l'EPFL depuis le 1er janvier.\r\n\r\n19:43:07:05  19:43:11:03\r\n      Pas facile du succ\u00e9der\r\n       \u00e0 Patrick Aebischer.\r\n\r\n19:43:11:05  19:43:15:01\r\n    Autre homme, autre style, \r\n    Martin Vetterli, bonsoir !\r\n\r\n19:43:15:16  19:43:18:07\r\n          La comparaison\r\n      avec Patrick Aebischer,\r\n\r\n19:43:18:09  19:43:21:10\r\n       vous l'entendez depuis\r\nvotre nomination en f\u00e9vrier dernier,\r\n\r\n19:43:21:11  19:43:25:08\r\n  et vous allez encore l'entendre\r\nces prochains mois, \u00e7a vous agace ?\r\n\r\n19:43:25:11  19:43:30:15\r\n               -Non.\r\n\r\n19:43:30:19  19:43:33:03\r\n  Patrick Aebischer a fait un job\r\n           fantastique.\r\n\r\n19:43:33:07  19:43:35:10\r\n        \u00c7a met la pression.\r\n\r\n19:43:35:13  19:43:36:17\r\n Mais reconna\u00eet une bonne \u00e9quipe.\r\n\r\n19:43:37:10  19:43:42:12\r\n        -Martin Vetterli\r\n    est le genre de personne\r\n\r\n19:43:42:14  19:43:46:09\r\n    capable de d\u00e9chiffrer \u00e7a\r\n     en quelques secondes.\r\n\r\n19:43:46:11  19:43:50:22\r\nN'allez pas le titiller en science,\r\n        c'est une sommit\u00e9.\r\n\r\n19:43:51:00  19:43:54:09\r\n   Mais quand il se pr\u00e9sente,\r\n   il ne commence pas par \u00e7a.\r\n\r\n19:43:54:13  19:43:57:11\r\n-Je ne suis pas Patrick Aebischer.\r\n\r\n19:43:57:13  19:44:00:13\r\n   Je ne suis pas fribourgeois.\r\n\r\n19:44:00:15  19:44:02:23\r\n     J'ai grandi \u00e0 Cortaillod.\r\n\r\n19:44:03:05  19:44:07:09\r\n-Le Neuch\u00e2telois rejoint tr\u00e8s t\u00f4t\r\nl'Ecole polytechnique de Zurich.\r\n\r\n19:44:07:11  19:44:10:15\r\n         Puis il \u00e9tudie\r\n     \u00e0 Berkeley et Stanford\r\n\r\n19:44:10:17  19:44:14:07\r\n   avant de devenir professeur\r\n    \u00e0 l'universit\u00e9 Columbia.\r\n\r\n19:44:14:09  19:44:20:23\r\n        Sous le costard,\r\n   un physique de marathonien.\r\n\r\n19:44:21:01  19:44:26:07\r\nMais son dada, ce sont les signaux\r\n  et les formules math\u00e9matiques\r\n\r\n19:44:26:09  19:44:29:17\r\n    utilis\u00e9es pour compresser\r\n       le son et l'image.\r\n\r\n19:44:29:19  19:44:32:12\r\nDes travaux qui lui valent le prix\r\n\r\n19:44:32:14  19:44:35:19\r\n      du meilleur chercheur\r\n       de moins de 40 ans.\r\n\r\n19:44:35:21  19:44:38:16\r\n     Brillant mais discret,\r\n      son style contraste\r\n\r\n19:44:38:18  19:44:41:07\r\navec son pr\u00e9d\u00e9cesseur P.Aebischer,\r\n\r\n19:44:41:09  19:44:45:04\r\n   16 ans de r\u00e8gne sur l'EPFL\r\n      et de constructions.\r\n\r\n19:44:45:06  19:44:51:22\r\n      Vous, Martin, quel sera\r\nvotre premi\u00e8re pierre \u00e0 l'\u00e9difice ?\r\n\r\n19:44:52:23  19:44:58:05\r\n -M.Vetterli, les b\u00e2timents, c'est \r\n\u00e0 la fois anecdotique et symbolique.\r\n\r\n19:44:58:07  19:45:02:16\r\n    Ce sera important pour vous\r\n  de laisser une trace tangible ?\r\n\r\n19:45:02:20  19:45:06:22\r\n           -Absolument.\r\n\r\n19:45:07:02  19:45:09:04\r\n     Il y a des constructions\r\n\r\n19:45:09:08  19:45:11:21\r\nqui vont rester comme une garderie.\r\n\r\n19:45:12:01  19:45:15:03\r\n   Ce n'est pas aussi flamboyant\r\n           que d'autres,\r\n\r\n19:45:15:07  19:45:17:11\r\n mais il y aura des constructions.\r\n\r\n19:45:17:15  19:45:22:14\r\n      -Vous \u00eates un chercheur\r\n       de renomm\u00e9e mondiale.\r\n\r\n19:45:22:18  19:45:25:19\r\n    Vous faites parti des gens\r\n  qui n'ont plus rien \u00e0 prouver.\r\n\r\n19:45:25:23  19:45:29:00\r\n   Pourquoi vous \u00eates-vous lanc\u00e9\r\n            l\u00e0-dedans ?\r\n\r\n19:45:29:04  19:45:31:07\r\n -C'est un d\u00e9fi tr\u00e8s int\u00e9ressant.\r\n\r\n19:45:31:11  19:45:34:03\r\n C'est le job le plus int\u00e9ressant\r\n       qu'il y a en Europe\r\n\r\n19:45:34:07  19:45:38:09\r\n  pour un acad\u00e9micien comme moi.\r\n\r\n19:45:38:12  19:45:42:09\r\n-Vous \u00eates l'universitaire qui a le\r\njob le plus int\u00e9ressant en Europe ?\r\n\r\n19:45:42:12  19:45:44:15\r\n            -Je pense.\r\n\r\n19:45:44:19  19:45:46:22\r\nLes d\u00e9fis pour l'EPFL sont fabuleux.\r\n\r\n19:45:47:02  19:45:49:05\r\n  Il y a encore de bonnes choses\r\n             \u00e0 faire.\r\n\r\n19:45:49:09  19:45:51:11\r\n   C'est un campus en mouvement.\r\n\r\n19:45:51:15  19:45:54:22\r\n        C'est tr\u00e8s excitant\r\n        de prendre ce job.\r\n\r\n19:45:55:02  19:45:58:00\r\n       -Vous \u00eates \u00e0 la t\u00eate \r\n      d'une \u00e9cole qui incarne\r\n\r\n19:45:58:04  19:46:01:08\r\n     le progr\u00e8s technologique,\r\n            l'innovation.\r\n\r\n19:46:01:11  19:46:05:21\r\n  Pourtant, vous dites qu'il faut\r\nfaire attention, qu'il faut apprendre\r\n\r\n19:46:06:01  19:46:10:09\r\n    aux \u00e9tudiants \u00e0 r\u00e9fl\u00e9chir \r\n   aux cons\u00e9quences du progr\u00e8s.\r\n\r\n19:46:10:12  19:46:13:23\r\n -Nous sommes dans des \u00e9volutions\r\n technologiques tr\u00e8s importantes\r\n\r\n19:46:14:03  19:46:16:12\r\n   o\u00f9 les effets sur la soci\u00e9t\u00e9\r\n        sont plus rapides\r\n\r\n19:46:16:16  19:46:22:01\r\n qu'il y a une vingtaine d'ann\u00e9es.\r\n\r\n19:46:22:05  19:46:25:01\r\n      Ca demande une certaine\r\n     responsabilit\u00e9 de la part\r\n\r\n19:46:25:05  19:46:27:07\r\n          des chercheurs,\r\n\r\n19:46:27:11  19:46:29:11\r\n        des scientifiques.\r\n\r\n19:46:29:15  19:46:31:18\r\n -Vous allez prendre des mesures ?\r\n\r\n19:46:31:22  19:46:36:01\r\n     Introduire de l'\u00e9thique ?\r\n\r\n19:46:36:05  19:46:40:08\r\n  -Nous avons d\u00e9j\u00e0 des cours de \r\n  sciences humaines et sociales.\r\n\r\n19:46:40:11  19:46:45:13\r\n   C'est une partie importante.\r\n\r\n19:46:45:17  19:46:49:07\r\n Les d\u00e9fis qui sont pos\u00e9s dans une\r\n soci\u00e9t\u00e9 robotis\u00e9e sont diff\u00e9rents\r\n\r\n19:46:49:11  19:46:51:18\r\n   que ceux que l'on connaissait\r\n          il y a 20 ans.\r\n\r\n19:46:51:22  19:46:54:17\r\n   Je prends toujours l'exemple\r\n      de la voiture autonome\r\n\r\n19:46:54:21  19:46:58:12\r\nqui doit prendre des d\u00e9cisions pour\r\n \u00e9viter une collision par exemple\r\n\r\n19:46:58:16  19:47:03:02\r\n   pour ne pas mettre en danger\r\n           le passager.\r\n\r\n19:47:03:06  19:47:05:12\r\n          Ces d\u00e9cisions\r\n   sont des questions \u00e9thiques.\r\n\r\n19:47:05:16  19:47:07:19\r\n    Les ing\u00e9nieurs programment\r\n          ces voitures.\r\n\r\n19:47:07:23  19:47:13:14\r\n         C'est important.\r\n\r\n19:47:13:18  19:47:15:21\r\n     -Quand on parle de d\u00e9fis\r\n         technologiques,\r\n\r\n19:47:16:01  19:47:20:18\r\n      il y en aura beaucoup.\r\n\r\n19:47:20:22  19:47:25:03\r\nSi on pense \u00e0 la Suisse, quelle est\r\nla priorit\u00e9 ces prochaines ann\u00e9es ?\r\n\r\n19:47:25:07  19:47:31:05\r\n   -Le virage \u00e0 ne pas manquer,\r\n\r\n19:47:32:18  19:47:36:21\r\n     c'est ce qu'on appelle la\r\ndigitalisation et la r\u00e9volution 4.0.\r\n\r\n19:47:37:01  19:47:40:21\r\nCe sont les transformations qui vont\r\nse passer dans les soci\u00e9t\u00e9s matures\r\n\r\n19:47:41:01  19:47:42:07\r\n     comme la soci\u00e9t\u00e9 suisse.\r\n\r\n19:47:42:11  19:47:45:00\r\n-Ce sont des jobs que l'on faisait\r\n          manuellement.\r\n\r\n19:47:45:04  19:47:49:04\r\n      Ils vont \u00eatre remplac\u00e9s\r\n          par des robots.\r\n\r\n19:47:49:08  19:47:53:08\r\n     Et l\u00e0, que faut-il faire\r\n   pour ne pas rater ce virage ?\r\n\r\n19:47:53:11  19:47:56:14\r\n        -Il faudra former.\r\n\r\n19:47:56:18  19:48:00:18\r\n        Il faut rechercher.\r\n             Innover.\r\n\r\n19:48:00:22  19:48:01:21\r\n        Il faut participer.\r\n\r\n19:48:02:01  19:48:04:19\r\n Il ne faut pas se laisser prendre\r\n        dans la tourmente.\r\n\r\n19:48:04:23  19:48:07:02\r\n   Il faut la regarder en face.\r\n\r\n19:48:07:06  19:48:13:04\r\n   -Ce message, c'est votre r\u00f4le\r\n           de le porter.\r\n\r\n19:48:16:09  19:48:18:22\r\n     Aux \u00e9tudiants, mais aussi\r\n       aux politiques ? Oui.\r\n\r\n19:48:19:02  19:48:21:05\r\nIl faut prendre ses responsabilit\u00e9s.\r\n\r\n19:48:21:09  19:48:23:08\r\n-Merci d'avoir \u00e9tait notre invit\u00e9.\r\n\r\n19:48:23:20  19:48:28:11\r\nEn sport, 5\u00e8me podium de la saison \r\npour la Schwytzoise Wendy Holdener.\r\n\r\n19:48:28:12  19:48:30:18\r\n 2\u00e8me lors de la premi\u00e8re manche,\r\n\r\n19:48:30:20  19:48:33:07\r\n     elle a conserv\u00e9 sa place\r\n         jusqu'\u00e0 la fin.\r\n\r\n19:48:33:09  19:48:38:10\r\n    Elle termine \u00e0 19 centi\u00e8mes\r\n de l'Am\u00e9ricaine Mikaela Shiffrin.\r\n\r\n19:48:42:10  19:48:44:04\r\n        Et en ski de fond,\r\n\r\n19:48:44:06  19:48:48:01\r\n      tr\u00e8s bonne performance\r\n de Dario Cologna au Tour de ski.\r\n\r\n19:48:48:03  19:48:52:03\r\n        Le Grison est 3\u00e8me\r\n      au classement g\u00e9n\u00e9ral.\r\n\r\n19:48:52:05  19:48:54:07\r\n      Un signal encourageant\r\n\r\n19:48:54:09  19:48:58:06\r\n   en vue des Mondiaux de Lahti\r\n en Finlande en f\u00e9vrier prochain.\r\n\r\n19:48:58:08  19:49:02:11\r\n   Le Tour de ski a \u00e9t\u00e9 remport\u00e9\r\n   par le Russe Sergey Ustiugov.\r\n\r\n19:49:05:17  19:49:11:07\r\n  Les temp\u00e9ratures glaciales n'ont\r\npas d\u00e9courag\u00e9 les baigneurs du L\u00e9man.\r\n\r\n19:49:11:08  19:49:14:05\r\n           Aujourd'hui,\r\n   la F\u00eate des baigneurs \u00e0 Nyon\r\n\r\n19:49:14:07  19:49:20:03\r\na r\u00e9uni une soixantaine d'intr\u00e9pides\r\n nageurs qui se sont jet\u00e9s \u00e0 l'eau.\r\n\r\n19:49:21:05  19:49:26:14\r\n-Nous sommes super contents de vous\r\n    avoir tous ici aujourd'hui.\r\n\r\n19:49:26:16  19:49:28:22\r\n       L'eau est \u00e0 7 degr\u00e9s.\r\n\r\n19:49:29:00  19:49:31:06\r\n          La foule crie\r\n\r\n19:49:31:08  19:49:35:00\r\n -Record de participation battu\r\n     cet apr\u00e8s-midi \u00e0 Nyon.\r\n\r\n19:49:35:02  19:49:38:05\r\n       Plus de 60 nageurs\r\n   s'\u00e9taient donn\u00e9 rendez-vous\r\n\r\n19:49:38:07  19:49:41:11\r\n  pour le premier bain de l'an.\r\n\r\n19:49:42:01  19:49:44:05\r\n     -C'est bon pour la sant\u00e9.\r\n\r\n19:49:44:07  19:49:49:05\r\n  On est en forme toute l'ann\u00e9e.\r\n\r\n19:49:49:07  19:49:54:03\r\n  -Il faut mettre l'option \"je ne\r\n  r\u00e9fl\u00e9chis pas, je vais au lac\".\r\n\r\n19:49:54:05  19:49:57:13\r\n    Aucun pote n'a voulu venir.\r\n\r\n19:49:57:15  19:49:59:12\r\n     -On est une super \u00e9quipe.\r\n\r\n19:49:59:14  19:50:04:03\r\n     Qui ne voudrait pas nager\r\n       dans un si beau lac ?\r\n\r\n19:50:04:17  19:50:08:20\r\n    -On se motive en \u00e9quipe,\r\n        et c'est parti !\r\n\r\n19:50:08:22  19:50:13:00\r\nNager 5 minutes dans l'eau bleue\r\n    pour voir la vie en rose\r\n\r\n19:50:13:02  19:50:15:19\r\n     pourrait \u00eatre la devise\r\n         des baigneurs.\r\n\r\n19:50:16:01  19:50:18:05\r\n           -Trop chaud !\r\n\r\n19:50:18:16  19:50:21:16\r\n -La distance est courte: 200 m.\r\n\r\n19:50:21:18  19:50:24:14\r\n  Les risques sont quasi nuls.\r\n\r\n19:50:24:16  19:50:28:20\r\n   A l'arriv\u00e9e, du champagne.\r\n\r\n19:50:29:06  19:50:31:08\r\n            -Fabuleux !\r\n\r\n19:50:31:10  19:50:33:13\r\n    -Que dit votre m\u00e9decin ?\r\n\r\n19:50:33:15  19:50:36:09\r\n         -Il ne sait pas.\r\n\r\n19:50:36:11  19:50:44:05\r\n      -On laisse dans l'eau\r\n  tous nos soucis de la journ\u00e9e.\r\n\r\n19:50:45:01  19:50:47:01\r\n   -Personne ne l'a confess\u00e9,\r\n\r\n19:50:47:03  19:50:52:10\r\nmais le meilleur moment a \u00e9t\u00e9 le \r\nbain dans le jacuzzi \u00e0 38 degr\u00e9s.\r\n\r\n19:50:54:14  19:50:58:23\r\n   -Vous faites peut-\u00eatre partie\r\n des fans de s\u00e9ries TV politiques,\r\n\r\n19:50:59:01  19:51:02:01\r\ncomme \"Borgen\" ou \"House of Cards\",\r\n          aux Etats-Unis.\r\n\r\n19:51:02:03  19:51:04:17\r\n       Elles nous emm\u00e8nent\r\n  dans les coulisses du pouvoir,\r\n\r\n19:51:04:19  19:51:06:23\r\n     mais correspondent-elles\r\n          \u00e0 la r\u00e9alit\u00e9 ?\r\n\r\n19:51:07:01  19:51:09:11\r\n    Nous avons pos\u00e9 la question\r\n        \u00e0 nos politiciens.\r\n\r\n19:51:09:12  19:51:12:12\r\n     Voici le dernier \u00e9pisode\r\n de notre s\u00e9rie \"Jeux de pouvoir\"\r\n\r\n19:51:12:14  19:51:15:01\r\n         sur les relations\r\n entre vie priv\u00e9e et vie publique.\r\n\r\n19:51:15:12  19:51:18:02\r\n             -Salut.\r\n          -Salut, maman.\r\n\r\n19:51:18:08  19:51:22:07\r\n  -Dans \"Borgen\", cr\u00e9\u00e9e par Adam\r\nPrice, la Premi\u00e8re ministre danoise\r\n\r\n19:51:22:09  19:51:24:19\r\n     peine \u00e0 concilier vie \r\n    de famille et politique.\r\n\r\n19:51:25:00  19:51:26:10\r\n   -Les cadeaux de No\u00ebl, putain.\r\n\r\n19:51:26:14  19:51:28:15\r\n-Happ\u00e9e par l'exercice du pouvoir,\r\n\r\n19:51:28:17  19:51:32:05\r\n    elle s'\u00e9loigne de son mari\r\nqui finira par aller voir ailleurs.\r\n\r\n19:51:32:07  19:51:36:05\r\n  Alors est-ce que la politique,\r\nc'est mauvais pour la vie priv\u00e9e ?\r\n\r\n19:51:36:10  19:51:38:12\r\n        -C'est ce qu'il y a\r\n        de plus difficile.\r\n\r\n19:51:38:17  19:51:41:22\r\n     -J'ai pas de vie priv\u00e9e, \r\n    je travaille tout le temps.\r\n\r\n19:51:42:00  19:51:43:21\r\n    Ca n'attire pas les hommes.\r\n\r\n19:51:43:23  19:51:46:13\r\n     Et une femme m\u00e9diatis\u00e9e,\r\n        \u00e7a leur fait peur.\r\n\r\n19:51:46:19  19:51:49:10\r\n      -Je ne suis pas mari\u00e9,\r\n        j'ai pas d'enfant.\r\n\r\n19:51:49:11  19:51:53:11\r\n        Je suis en couple\r\n     et c'est d\u00e9j\u00e0 compliqu\u00e9.\r\n\r\n19:51:53:17  19:51:56:16\r\n     -J'admire les femmes ici\r\n       qui ont des enfants\r\n\r\n19:51:56:18  19:51:59:18\r\n      ou qui sont enceintes \r\n     et qui arrivent \u00e0 g\u00e9rer.\r\n\r\n19:52:00:00  19:52:04:16\r\n   -J'ai une enfant en bas \u00e2ge,\r\n   \u00e7a demande une organisation.\r\n\r\n19:52:04:22  19:52:11:11\r\n   -C'est un sacrifice pour vous,\r\nvotre partenaire, et votre entourage.\r\n\r\n19:52:11:17  19:52:15:00\r\n    -Il n'y a pas de week-end,\r\n        pas d'heure limite\r\n\r\n19:52:15:02  19:52:17:13\r\n    et il faut \u00eatre disponible.\r\n\r\n19:52:17:19  19:52:23:05\r\n   -Il faut ajouter beaucoup de\r\nrepr\u00e9sentations, notamment le soir.\r\n\r\n19:52:23:11  19:52:27:05\r\n          -On a beaucoup\r\n   d'obligations et d'absences.\r\n\r\n19:52:27:11  19:52:29:06\r\n -Samedi, dimanche, vendredi soir.\r\n\r\n19:52:29:11  19:52:30:22\r\n     -J'ai plaisir \u00e0 le faire.\r\n\r\n19:52:31:04  19:52:33:03\r\n         -C'est un plaisir\r\n     de faire de la politique.\r\n\r\n19:52:33:09  19:52:37:02\r\n          -Je travaille\r\n   tous les jours depuis 6 ans.\r\n\r\n19:52:37:08  19:52:40:07\r\n          -Il n'y a pas\r\n   de passions sans sacrifices.\r\n\r\n19:52:40:08  19:52:45:18\r\n   Dans le mot allemand passion,\r\n         \"Leidenschaft\",\r\n\r\n19:52:45:20  19:52:50:05\r\n  vous avez \u00e0 la fois le plaisir\r\n        et la souffrance.\r\n\r\n19:52:50:11  19:52:53:16\r\n        -Sous la coupole\r\n      comme dans \"Borgen\",\r\n\r\n19:52:53:18  19:52:58:08\r\n   la passion de la politique \r\n  p\u00e8se lourd sur la vie priv\u00e9e.\r\n\r\n19:52:58:17  19:53:01:05\r\n      -Ca doit \u00eatre comme \u00e7a.\r\n\r\n19:53:07:09  19:53:10:19\r\n       -Pendant les F\u00eates,\r\n il y a les cadeaux \u00e0 la famille,\r\n\r\n19:53:10:21  19:53:13:03\r\net en d\u00e9but d'ann\u00e9e, les \u00e9trennes.\r\n\r\n19:53:13:05  19:53:17:01\r\nUne gratification pour ceux qui nous\r\n ont rendu service pendant l'ann\u00e9e.\r\n\r\n19:53:17:03  19:53:21:00\r\nLa personne employ\u00e9e pour le m\u00e9nage\r\n     ou la garde des enfants.\r\n\r\n19:53:21:02  19:53:23:12\r\nFaut-il encore donner, et combien ?\r\n\r\n19:53:23:14  19:53:25:12\r\n       El\u00e9ments de r\u00e9ponse.\r\n\r\n19:53:26:14  19:53:28:07\r\n    -C'\u00e9tait un autre temps.\r\n\r\n19:53:28:09  19:53:31:17\r\n Celui o\u00f9 l'on prenait son temps\r\n      pour rendre service,\r\n\r\n19:53:31:18  19:53:33:20\r\net en \u00eatre remerci\u00e9 chaque ann\u00e9e.\r\n\r\n19:53:33:22  19:53:35:15\r\n   On appelle \u00e7a les \u00e9trennes.\r\n\r\n19:53:35:17  19:53:38:22\r\n  Un billet remis \u00e0 son facteur\r\n    ou aux femmes de m\u00e9nage.\r\n\r\n19:53:39:00  19:53:42:13\r\nAujourd'hui, lorsque l'on demande \r\naux gens s'ils comptent en donner,\r\n\r\n19:53:42:15  19:53:44:17\r\n ils r\u00e9pondent par la n\u00e9gative.\r\n\r\n19:53:44:22  19:53:47:21\r\n      -Non, pas sp\u00e9cialement.\r\n\r\n19:53:48:03  19:53:52:04\r\n     -Non, pas aux concierges,\r\n       c'est une entreprise.\r\n\r\n19:53:52:10  19:53:55:05\r\n        -Absolument rien,\r\n    car je ne les vois jamais.\r\n\r\n19:53:55:07  19:53:59:07\r\n   Le courrier vient directement\r\n dans la bo\u00eete et on les voit pas.\r\n\r\n19:53:59:12  19:54:02:23\r\n-La d\u00e9personnalisation des services\r\n        peut expliquer \u00e7a,\r\n\r\n19:54:03:00  19:54:05:08\r\n      ou la m\u00e9connaissance\r\n      de cette tradition.\r\n\r\n19:54:05:13  19:54:07:18\r\n  -J'ai pas compris la question.\r\n\r\n19:54:07:20  19:54:10:06\r\n    -Vous savez ce que c'est,\r\n         des \u00e9trennes ?\r\n\r\n19:54:10:08  19:54:11:16\r\n               -Non.\r\n\r\n19:54:11:22  19:54:13:08\r\n    -C'est quoi, des \u00e9trennes ?\r\n\r\n19:54:13:13  19:54:17:02\r\n -C'est pas vraiment quelque chose\r\n       auquel j'ai r\u00e9fl\u00e9chi.\r\n\r\n19:54:17:04  19:54:19:21\r\n       On devrait le faire \r\n      mais on n'y pense pas.\r\n\r\n19:54:20:03  19:54:23:01\r\n        -Pour les rares\r\nqui ont r\u00e9pondu par la positive,\r\n\r\n19:54:23:03  19:54:25:17\r\n   le respect de la tradition\r\n        est particulier.\r\n\r\n19:54:25:22  19:54:28:18\r\n      -Je donne pas d'argent,\r\n        plut\u00f4t des cadeaux.\r\n\r\n19:54:28:20  19:54:31:18\r\nJe pense que \u00e7a fait plus plaisir.\r\n\r\n19:54:32:00  19:54:35:22\r\n    -Je n'ai pas de concierge,\r\n  mais j'ai des femmes de m\u00e9nage,\r\n\r\n19:54:35:23  19:54:40:11\r\n   un jardinier, \u00e0 qui je donne \r\n   en g\u00e9n\u00e9ral un treizi\u00e8me mois.\r\n\r\n19:54:41:08  19:54:44:15\r\n   -La tradition se perd pour\r\nlaisser place \u00e0 d'autres usages,\r\n\r\n19:54:44:17  19:54:46:08\r\n    comme un salaire correct.\r\n\r\n19:54:46:10  19:54:48:13\r\n      C'est une bonne chose\r\n      pour cette \u00e9crivaine,\r\n\r\n19:54:48:15  19:54:50:11\r\n    sp\u00e9cialiste des questions\r\n        de savoir-vivre.\r\n\r\n19:54:50:16  19:54:52:03\r\n        -Il y eu une \u00e9poque\r\n\r\n19:54:52:05  19:54:54:09\r\no\u00f9 on jetait la bonne main par terre\r\n\r\n19:54:54:11  19:54:56:17\r\n       pour que la personne\r\n    se baisse pour la ramasser.\r\n\r\n19:54:56:19  19:54:59:16\r\n     Les gens assument moins \r\n     la relation in\u00e9galitaire\r\n\r\n19:54:59:18  19:55:04:11\r\n  que constitue le fait de donner\r\n   de l'argent pour un service.\r\n\r\n19:55:04:17  19:55:08:01\r\n-Cela n'emp\u00eache pas la politesse\r\n\r\n19:55:08:03  19:55:10:17\r\n           qui incite\r\n   \u00e0 se conformer aux usages.\r\n\r\n19:55:10:19  19:55:12:17\r\nLe geste va de 20 frs jusqu'\u00e0 50,\r\n\r\n19:55:12:19  19:55:15:00\r\n     voire plus en fonction\r\n      des services rendus.\r\n\r\n19:55:15:02  19:55:17:02\r\nMais toujours dans une enveloppe,\r\n\r\n19:55:17:04  19:55:19:00\r\n et accompagn\u00e9 d'une attention,\r\n         c'est mieux !\r\n\r\n19:55:19:11  19:55:23:02\r\n    Dans un instant, la m\u00e9t\u00e9o,\r\n      puis \"Mise au Point\".\r\n\r\n19:55:23:03  19:55:28:07\r\n       Bonne reprise \u00e0 ceux\r\nqui retournent au travail demain !\r\n\r\n19:55:29:20  19:55:34:09\r\n     Sous-titrage SWISS TXT\r\n       Marie-Claire Essade,\r\n        Yannis Methenitis,\r\n    M\u00e9lissa Pisino, Manuel Rais\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2017-04-09T00:42:08Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1701569632", "durationSec": 76, "title": "SO CARTE VETTERLI_RTS000001031821", "excerpt": "Portrait \u00e0 base d'archives du nouveau pr\u00e9sident de l'EPFL Martin Vetterli.", "remarks": "Contient des archives", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "ROCHAT, Magali", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "TRAN-TIEN, C\u00e9cile", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["ECUBLENS"], "thematicThemes": ["PORTRAIT"], "thematicPersons": ["VETTERLI, MARTIN"], "thematicCorporations": ["EPFL"]}, {"internalArchiveId": "AA1701569633", "durationSec": 283, "title": "SO ESSAIS MEDIC PSY_RTS000001031635", "excerpt": "Les autorit\u00e9s thurgoviennes ont men\u00e9 une enqu\u00eate sur des m\u00e9dicaments test\u00e9s sur des centaines de patients, dont des enfants, sans leur consentement dans la clinique psychiatrique de  Muensterlingen, jusque dans les ann\u00e9es 1980.", "remarks": "Contient archives du 25.03.2016", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "HEUBERGER, Jean-Marc", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["EXP\u00c9RIMENTATION M\u00c9DICALE", "CLINIQUE", "ENQU\u00caTE CRIMINELLE"], "sequenceIds": ["1570240"]}, {"internalArchiveId": "AA1701569634", "durationSec": 113, "title": "SO ETRENNES_RTS000001031754", "excerpt": "Itw de rue et de l'\u00e9crivaine Sylviane Roche sur la gratification des \u00e9trennes, une tradition qui se perd.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "CASCIARO, Elisa", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "ISOARD, Fran\u00e7ois", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "GERARDIN, Martial", "type": "Personne physique"}, {"function": "Graphiste", "name": "VALSANGIACOMO, Scilla Elsa", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["INTERVIEW DE RUE", "RITE SOCIAL"]}, {"internalArchiveId": "AA1701569635", "durationSec": 141, "title": "SO GOLDEN GLOBES 2_RTS000001031836", "excerpt": "Le r\u00e9alisateur valaisan Claude Barras est parti \u00e0 Los Angeles pour faire la promotion de son film suisse \"Ma vie de courgette\" suite \u00e0 sa nomination \u00e0 la 74e c\u00e9r\u00e9monie des Golden Globes Awards dans la cat\u00e9gorie Meilleur film d'animation.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "EVARD, Julie", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteuse", "name": "VERVAEKE, Aurore", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondant", "name": "COMPATANGELO, Daniele", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["USA"], "thematicThemes": ["CIN\u00c9MA D'ANIMATION", "PRIX (R\u00c9COMPENSE)"], "sequenceIds": ["1570199"]}, {"internalArchiveId": "AA1701569636", "durationSec": 22, "title": "SO JERUSALEM ATTENTAT 2_RTS000001031830", "excerpt": "La communaut\u00e9 portugaise de Romont est en deuil suite \u00e0 l'accident routier d'un autocar de ressortissants portugais parti depuis le Portugal \u00e0 destination de Romont qui a fait 4 morts pr\u00e8s de Charolles, en France. L'accident d'un minibus le 29.03.2016 a eu lieu sur la m\u00eame route nationale."}, {"internalArchiveId": "AA1701569637", "durationSec": 113, "title": "SO NEWS CAR_RTS000001031820", "excerpt": "Itw et nage des baigneurs costum\u00e9s qui ont particip\u00e9 \u00e0 la F\u00eate des baigneurs 2017, organis\u00e9e par l'association des Bains des 3 Jet\u00e9es (B3J) \u00e0 la plage des 3 Jet\u00e9es \u00e0 Nyon, dans une eau hivernale \u00e0 6 degr\u00e9s.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "KOHLER, Olivier", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "GILLIOZ, Val\u00e9rie", "type": "Personne physique"}, {"function": "Graphiste", "name": "VALSANGIACOMO, Scilla Elsa", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SAONE-ET-LOIRE", "ROMONT"], "thematicThemes": ["ACCIDENT ROUTIER"], "sequenceIds": ["1570196"]}, {"internalArchiveId": "AA1701569638", "durationSec": 95, "title": "SO NYON COURSE 02_RTS000001031736", "excerpt": "Extraits de la s\u00e9rie t\u00e9l\u00e9vis\u00e9e \"Borgen, une femme au pouvoir\" et itw des conseillers nationaux Philippe Nantermod, PLR, Isabelle Chevalley, Vert'Lib\u00e9raux, Rebecca Ruiz, PS, C\u00e9line Amaudruz, UDC, et Dominique de Buman, PDC, sur la conciliation entre la vie politique et la vie priv\u00e9e.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "DUPUIS, Pierre-Alain", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "PENTUCCI, Alain", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "CASCIOLI, Tibio", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["NYON"], "thematicThemes": ["PLAGE", "HIVERNAL", "NATATION (LOISIR)"]}, {"internalArchiveId": "AA1701569639", "durationSec": 117, "title": "SO SERIE POLITIQUE VIE PRIVEE_RTS000001031654", "excerpt": "Descente de la skieuse suisse Wendy Holdener, qui a termin\u00e9 2e lors de la 2e manche du slalom g\u00e9ant dames de Maribor.", "contributors": [{"function": "Correspondante", "name": "BOURGET, Linda", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "thematicThemes": ["VIE POLITIQUE", "VIE PRIV\u00c9E", "S\u00c9RIE T\u00c9L\u00c9VIS\u00c9E"], "thematicPersons": ["DE BUMAN, DOMINIQUE", "RUIZ, REBECCA", "CHEVALLEY, ISABELLE", "AMAUDRUZ, C\u00c9LINE", "NANTERMOD, PHILIPPE"]}, {"internalArchiveId": "AA1701569640", "durationSec": 25, "title": "SO SKI DAMES_RTS000001031589", "excerpt": "Descente et victoire du skieur de fond russe Sergey Ustiugov lors de la derni\u00e8re \u00e9tape du Tour de Ski \u00e0 l'Alpe Cermis. Le Suisse Dario Cologna a termin\u00e9 3e.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "RICHON, Maude", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["MARIBOR"], "thematicThemes": ["DAMES", "DESCENTE", "G\u00c9ANT (SKI ALPIN)"], "thematicPersons": ["HOLDENER, WENDY"]}, {"internalArchiveId": "AA1701569641", "durationSec": 26, "title": "SO SKI DE FOND_RTS000001031638", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "RICHON, Maude", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["TRENTE"], "thematicThemes": ["TOUR DE SKI"], "thematicPersons": ["COLOGNA, DARIO"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1701570317", "summary": "Romont, int caf\u00e9 du Centre portugais : clients au bar ou attabl\u00e9s.  Itw Joaquim Martinho, communaut\u00e9 portugaise Romont. Itw Lino Pires, communaut\u00e9 portugaise de Romont.\nCharolles : carcasse d'autocar accident\u00e9. Itw Karine Malara, procureure de la R\u00e9publique de M\u00e2con. Gendarmes sur Route nationale RN79.", "id": "1570196", "visualThemes": ["ACCIDENT ROUTIER", "AUTOCAR", "COMMUNAUT\u00c9 DE VIE"], "visualGeographicals": ["ROMONT", "SAONE-ET-LOIRE"]}, {"internalArchiveId": "AA1701570320", "summary": "Los Angeles : Claude Barras, r\u00e9alisateur, Max Carli, coproducteur, et Pauline Gygax, coproductrice, marchant. Itw Max Carli. Itw Pauline Gygax.\nExtrait du film d'animation \"Ma vie de Courgette\".", "id": "1570199", "visualThemes": ["CIN\u00c9MA D'ANIMATION", "OEUVRE CIN\u00c9MATOGRAPHIQUE"], "visualGeographicals": ["LOS ANGELES"], "visualPersons": ["BARRAS, CLAUDE"]}, {"internalArchiveId": "AA1701570361", "summary": "Thurgovie :\nMuensterlingen : ext clinique psychiatrique. \nWalter Emmisberger, ex-patient \u00e0 la clinique de Muensterlingen, conduisant. Itw Walter Emmisberger.\nStills photographies NB de Walter Emmisberger enfant. \nMuensterlingen, archives SRF : ext clinique psychiatrique. Professeur Roland Kuhn, \nItw Alfred Muggli, ex-m\u00e9decin cantonal thurgovien.\nDocument sur d\u00e9c\u00e8s de patients lors d'essais cliniques. \nMarietta Meier, historienne, lisant. Itw Marietta Meier. \nPaquets adress\u00e9s \u00e0 Ciba-Geigy.\nDocument Novartis.\nZurich : \nExt clinique psychiatrique de Burghoelzli. Itw Katharina Brandenberger, historienne.", "id": "1570240", "visualThemes": ["CLINIQUE", "EXP\u00c9RIMENTATION M\u00c9DICALE", "EXP\u00c9RIMENTATION SUR L'HOMME", "M\u00c9DICAMENT"], "visualGeographicals": ["THURGOVIE", "ZURICH"]}, {"internalArchiveId": "AA1701570365", "summary": "Plateau : itw Martin Wetterli, pr\u00e9sident EPFL.", "id": "1570244", "visualGeographicals": ["PLATEAU"]}], "program": {"href": "/programs/4477", "id": "4477", "name": "19h30"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "VOLET, Pierre-Olivier", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "GILLIOZ, Val\u00e9rie", "role": "Duplex Romont", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "VOLET, Pierre-Olivier", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "CLEMENCON, Gilles", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "HUSER, Urbain", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1681488", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT029178", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1553442", "internalArchiveId": "AA1610553483", "source": "gico", "mediaType": "video", "publicationDate": "2017-01-08T00:00:00Z", "durationSec": 1914, "genres": ["R\u00e9sultats et magazines sportifs"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/8292355", "imageURL": "http://www.rts.ch/8292368.image", "alternativeTitle": ["Sport dimanche", "Sport dimanche", "Sport dimanche", "Ski alpin: le Norv\u00e9gien Kristoffersen remporte le slalom d'Adelboden, Daniel Yule finit 8\u00e8me", "Tennis: la popularit\u00e9 de Roger Federer ne cesse de s'accro\u00eetre malgr\u00e9 six mois d'absence", "Hockey/ LNA (38e j.): Lausanne enfonce Gen\u00e8ve (4-2)", "Ski alpin: rencontre avec l'ancien champion suisse Bernhard Russi", "Ski nordique: Dario Cologna termine 3\u00e8me du Tour de Ski, le Russe Ustyugov l'emporte", "Ski alpin: l'Am\u00e9ricaine Shiffrin reste intouchable \u00e0 Maribor devant Wendy Holdener", "Hockey/ LNA (38e j.): entretien avec Michel Volet, pr\u00e9sident du HC Fribourg-Gott\u00e9ron", "Sport dimanche", "Sport dimanche", "Sport dimanche", "Sport dimanche"], "alternativeSummary": ["Lara Gut a d\u00e9sormais 300 points de retard dans sa confrontation avec l'Am\u00e9ricaine."], "variantIds": ["ece-8202062", "ece-8202065", "ece-8202468"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-08T17:10:08Z", "subTitles": ["18:50:43:11  18:50:54:00\r\n{\\an1}...\r\n\r\n18:50:54:12  18:50:57:18\r\n         D.LEMOS: Bonsoir,\r\n  bienvenue dans \"Sport Dimanche\"\r\n\r\n18:50:57:20  18:51:01:07\r\n    et tr\u00e8s belle ann\u00e9e \u00e0 vous.\r\n\r\n18:51:01:09  18:51:05:13\r\n      Merci de votre fid\u00e9lit\u00e9\r\n         \u00e0 notre \u00e9mission.\r\n\r\n18:51:05:15  18:51:11:20\r\n     Chaque ann\u00e9e en janvier,\r\n     on contr\u00f4le plus souvent\r\n\r\n18:51:11:22  18:51:17:12\r\nles classements de hockey sur glace,\r\net surtout les noms des 8 premiers.\r\n\r\n18:51:17:14  18:51:22:11\r\nNotre invit\u00e9 en sait quelque chose.\r\n\r\n18:51:22:13  18:51:26:16\r\nMichel Volet, bienvenue, vous \u00eates\r\nle pr\u00e9sident de Fribourg-Gott\u00e9ron.\r\n\r\n18:51:26:18  18:51:30:23\r\nVotre club sera au coeur de la page\r\n   de hockey de cette \u00e9mission.\r\n\r\n18:51:31:11  18:51:34:16\r\n Janvier est aussi un mois de ski.\r\n\r\n18:51:34:18  18:51:38:13\r\n       L'Oberland bernois,\r\n   en commen\u00e7ant par Adelboden,\r\n\r\n18:51:38:15  18:51:42:00\r\n      accueille les meilleurs\r\n         skieurs du monde.\r\n\r\n18:51:42:02  18:51:46:09\r\nComme souvent, il a fallut chercher\r\n les podiums chez les Suissesses.\r\n\r\n18:51:46:21  18:51:51:02\r\n Il sera aussi question de tennis, \r\navec l'approche de l'Open Australie.\r\n\r\n18:51:51:04  18:51:55:12\r\n Le d\u00e9but d'ann\u00e9e est marqu\u00e9 par \r\nle retour prometteur de R.Federer.\r\n\r\n18:51:55:14  18:52:00:11\r\nSes millions de fans lui ont rappel\u00e9\r\nque sa cote d'amour est incomparable.\r\n\r\n18:52:01:18  18:52:05:23\r\n     M-A.Berset et B.Wakkerm\r\nvous \u00eates avec moi pour le hockey.\r\n\r\n18:52:06:01  18:52:08:13\r\n      On jouait ce week-end,\r\n\r\n18:52:08:15  18:52:12:19\r\n    et on commence par Lausanne\r\n      contre Gen\u00e8ve-Servette,\r\n\r\n18:52:12:21  18:52:14:18\r\n     tout \u00e0 l'heure \u00e0 Malley.\r\n\r\n18:52:14:20  18:52:19:04\r\n           Bryan Wakker,\r\n     vous avez suivi ce derby.\r\n\r\n18:52:30:23  18:52:33:21\r\n  -Logiquement Lausanne a gagn\u00e9.\r\n\r\n18:52:34:01  18:52:37:16\r\n Les vaudois ont eu de la peine \u00e0 \r\nfaire la diff\u00e9rence mais ils ont su\r\n\r\n18:52:37:20  18:52:42:06\r\n          \u00eatre patients.\r\n\r\n18:52:43:11  18:52:46:19\r\n   Pourtant, les aigles ont crus\r\n  prendre la rencontre par le bon\r\n\r\n18:52:46:23  18:52:51:09\r\n               bout.\r\n\r\n18:52:55:17  18:53:00:06\r\nUn puck sur Cristobal Huet qui est\r\n         pouss\u00e9 au fond.\r\n\r\n18:53:00:10  18:53:04:11\r\n Mais une volont\u00e9 d'aller chercher\r\n           l'adversaire.\r\n\r\n18:53:04:14  18:53:08:06\r\n  Walsky ne trouve pas le cadre.\r\n\r\n18:53:08:10  18:53:12:05\r\n   Les premi\u00e8res sueurs pour les\r\n             grenats.\r\n\r\n18:53:12:09  18:53:15:10\r\n   Robert Mayer sort un miracle.\r\n\r\n18:53:15:13  18:53:20:00\r\n      Domin\u00e9 n'est pas gagn\u00e9.\r\n\r\n18:53:24:14  18:53:29:03\r\n   Un but qui lance les aigles.\r\n\r\n18:53:30:00  18:53:33:14\r\n  Les Genevois r\u00e9siste au jeu de\r\n    puissance puis un poteau.\r\n\r\n18:53:33:18  18:53:37:13\r\n   Mais domin\u00e9 n'est pas gagn\u00e9.\r\n\r\n18:53:37:17  18:53:41:02\r\n  Fischer \u00e9galise dans un trou de\r\n              souris.\r\n\r\n18:53:41:06  18:53:44:03\r\n   Un partout apr\u00e8s 20 minutes.\r\n\r\n18:53:44:07  18:53:46:11\r\n   On reprend le m\u00eame sc\u00e9nario.\r\n\r\n18:53:46:15  18:53:51:01\r\n     Froidevaux avec Genazzi.\r\n\r\n18:53:51:05  18:53:54:19\r\nDans l'encha\u00eenement, Gen\u00e8ve reprend\r\n            l'avantage.\r\n\r\n18:53:54:23  18:53:59:09\r\n Tim Traber s'y reprend \u00e0 2 fois.\r\n\r\n18:53:59:15  18:54:03:02\r\n     Au grenat de construire.\r\n\r\n18:54:03:06  18:54:06:08\r\nEt de profiter contre la p\u00e9nalit\u00e9.\r\n\r\n18:54:06:11  18:54:08:18\r\n       Une passe lumineuse.\r\n\r\n18:54:08:22  18:54:11:08\r\n            2 partout.\r\n\r\n18:54:11:11  18:54:15:22\r\n    Un match \u00e0 rebondissements.\r\n\r\n18:54:18:17  18:54:21:11\r\n Gerbe manque une grosse occasion.\r\n\r\n18:54:21:14  18:54:26:01\r\n        L'occasion de trop.\r\n\r\n18:54:26:05  18:54:29:06\r\n    Lausanne est en confiance.\r\n\r\n18:54:29:10  18:54:32:23\r\n      Les Vaudois s'imposent.\r\n\r\n18:54:32:23  18:54:36:00\r\n  V.BORLAT: On a jou\u00e9 deux matchs\r\n         en moins de 24 h.\r\n\r\n18:54:36:02  18:54:37:23\r\n     Il y avait de la fatigue\r\n         du match d'hier,\r\n\r\n18:54:38:01  18:54:40:10\r\n   tr\u00e8s loin puisqu'on est all\u00e9\r\n     jusqu'aux tirs aux buts.\r\n\r\n18:54:40:11  18:54:42:18\r\n         C'est une \u00e9quipe\r\n  qui ne nous convient pas bien.\r\n\r\n18:54:42:20  18:54:45:11\r\nIl faut qu'on soit plus concentr\u00e9s.\r\n\r\n18:54:45:12  18:54:48:17\r\n      A.JACQUEMET: On a fait \r\n      un bon match \u00e0 nouveau.\r\n\r\n18:54:48:19  18:54:52:14\r\n      Les situations sp\u00e9ciales\r\nsont une nouvelle fois notre d\u00e9faut.\r\n\r\n18:54:52:16  18:54:57:11\r\n   La semaine prochaine, on joue\r\n  contre des concurrents directs,\r\n\r\n18:54:57:12  18:54:59:04\r\n    il faudra ramener 9 points.\r\n\r\n18:55:07:02  18:55:11:14\r\n  - Lausanne se profile comme un\r\n     candidat \u00e0 la 4e place.\r\n\r\n18:55:11:23  18:55:16:11\r\nGen\u00e8ve va devoir commencer \u00e0 trouver\r\n     des solutions offensives.\r\n\r\n18:55:17:00  18:55:21:11\r\n   D.LEMOS: On va tout de suite\r\n   s'int\u00e9resser \u00e0 cette lutte.\r\n\r\n18:55:21:14  18:55:24:22\r\n  Et surtout la lutte pour la 8e\r\n              place.\r\n\r\n18:55:25:02  18:55:28:03\r\n C'\u00e9tait l'enjeu de la plupart des\r\n              matchs.\r\n\r\n18:55:28:07  18:55:32:16\r\n    - La bataille sera serr\u00e9e.\r\n\r\n18:55:33:09  18:55:37:17\r\n    Lugano n'est pas assur\u00e9 de\r\n     participer aux playoffs.\r\n\r\n18:55:37:21  18:55:40:16\r\nMais les Luganais ont fait un pas en\r\n           battant Davos.\r\n\r\n18:55:40:20  18:55:44:10\r\n        Il s'impose 4 \u00e0 3.\r\n\r\n18:55:44:13  18:55:49:00\r\n       Sur ce but de Chiesa.\r\n\r\n18:55:52:11  18:55:54:17\r\n   Toujours concernant la barre,\r\n\r\n18:55:54:20  18:55:57:12\r\nAmbri n'a pas dit son dernier mot.\r\n\r\n18:55:57:16  18:56:02:03\r\n        Ambri a battu Zoug.\r\n\r\n18:56:04:17  18:56:07:06\r\n      Une victroie de poids.\r\n\r\n18:56:07:10  18:56:10:13\r\n      D.LEMOS: on r\u00e9capitule.\r\n\r\n18:56:10:17  18:56:13:16\r\n       Les 5 matchs du jour.\r\n\r\n18:56:13:20  18:56:17:15\r\n   Avec 4 victoires \u00e0 domicile.\r\n\r\n18:56:17:19  18:56:21:11\r\n   \u00c7a devient extr\u00eamement serr\u00e9.\r\n\r\n18:56:21:14  18:56:24:08\r\nPlus on approche de la 50e journ\u00e9e.\r\n\r\n18:56:24:11  18:56:27:07\r\n   - Le classement se resserre.\r\n\r\n18:56:27:11  18:56:30:09\r\n     Fribourg c\u00e8de la marche.\r\n\r\n18:56:30:12  18:56:34:23\r\n  Gen\u00e8ve est juste sous la barre.\r\n\r\n18:56:36:17  18:56:40:01\r\n  Il n'y a pas le m\u00eame nombre de\r\n  journ\u00e9es jou\u00e9es par toutes les\r\n\r\n18:56:40:05  18:56:42:08\r\n             \u00e9quipes.\r\n\r\n18:56:42:11  18:56:46:20\r\nD.LEMOS: on va parler de Fribourg.\r\n\r\n18:56:48:09  18:56:51:15\r\n  Marc-Andr\u00e9, encore 14 matches \u00e0\r\n   jouer et 7 points de retard.\r\n\r\n18:56:51:19  18:56:54:04\r\n      C'est encore faisable ?\r\n\r\n18:56:54:08  18:56:58:06\r\n      - Math\u00e9matiquement oui.\r\n\r\n18:56:58:10  18:57:02:19\r\nEt le calendrier est encore jouable.\r\n\r\n18:57:04:14  18:57:07:12\r\n  Mais Fribourg doit gagner 9 des\r\n        derniers 14 matchs.\r\n\r\n18:57:07:16  18:57:12:03\r\n  Un rythme qu'il n'a jamais eu.\r\n\r\n18:57:15:23  18:57:19:19\r\nComme hier face \u00e0 Bienne, Fribourg\r\nperd des matchs qu'il peut gagner.\r\n\r\n18:57:19:23  18:57:24:09\r\nC'est la premi\u00e8re d\u00e9faite en 2017.\r\n\r\n18:57:25:17  18:57:30:05\r\nL'autre mauvaise nouvelle, c'est la\r\n     commotion d'Andrei Bykov.\r\n\r\n18:57:30:09  18:57:34:18\r\n   Il sera absent pour une dur\u00e9e\r\n           ind\u00e9termin\u00e9e.\r\n\r\n18:57:37:12  18:57:41:03\r\n C'est math\u00e9matique, Fribourg est \r\n plus proche de la lutte contre la\r\n\r\n18:57:41:07  18:57:43:10\r\n            rel\u00e9gation.\r\n\r\n18:57:43:13  18:57:47:01\r\n     Gouverner, c'est pr\u00e9voir.\r\n\r\n18:57:47:05  18:57:51:13\r\nEst-ce que pour un pr\u00e9sident on tire\r\n    un trait sur les playoffs ?\r\n\r\n18:57:51:17  18:57:55:14\r\nM.VOLET: il y a un temps pour tout.\r\n\r\n18:57:55:18  18:57:59:11\r\n   On a un calendrier compliqu\u00e9.\r\n\r\n18:57:59:15  18:58:02:07\r\n  Mais qui doit nous permettre de\r\n        r\u00e9ussir une s\u00e9rie.\r\n\r\n18:58:02:11  18:58:04:13\r\n         Rien n'est perdu.\r\n\r\n18:58:04:17  18:58:09:01\r\nNous n'avons que 7 points de retard.\r\n\r\n18:58:11:20  18:58:14:08\r\nOn doit encha\u00eener sur une s\u00e9rie de\r\n            victoires.\r\n\r\n18:58:14:11  18:58:18:07\r\nOn \u00e9tait bien parti en 2017 mais on\r\nperd hier soir mais on va repartir.\r\n\r\n18:58:18:11  18:58:20:21\r\n   Aujourd'hui, c'est le combat.\r\n\r\n18:58:21:01  18:58:25:01\r\n- On entend votre message d'espoir.\r\n\r\n18:58:25:05  18:58:28:06\r\nMais vous \u00eates loin des objectifs de\r\n          d\u00e9but de saison.\r\n\r\n18:58:28:10  18:58:32:19\r\nVous vouliez aller en demi-finale.\r\n\r\n18:58:34:04  18:58:37:20\r\n L'un des facteurs d'explication,\r\nc'est cette campagne de transfert.\r\n\r\n18:58:38:00  18:58:40:03\r\n    On a sollicit\u00e9 des experts.\r\n\r\n18:58:40:07  18:58:42:08\r\n        Avec 8 transferts.\r\n\r\n18:58:42:11  18:58:44:12\r\n      5 joueurs sont moyens.\r\n\r\n18:58:44:16  18:58:48:20\r\n       3 ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9cevants.\r\n\r\n18:58:49:00  18:58:51:22\r\n Est-ce que vous avez l'impression\r\n       d'avoir \u00e9t\u00e9 tromp\u00e9s ?\r\n\r\n18:58:52:02  18:58:55:01\r\n     M.VOLET: Absolument pas.\r\n\r\n18:58:55:05  18:58:58:23\r\n    Il y a 8 nouveaux joueurs.\r\n\r\n18:58:59:03  18:59:02:03\r\n   \u00c7a prend du temps pour que la\r\n        mayonnaise prenne.\r\n\r\n18:59:02:07  18:59:04:10\r\n  \u00c7a fait le tiers de l'effectif.\r\n\r\n18:59:04:13  18:59:08:21\r\n     Il faut un peu de temps.\r\n\r\n18:59:09:04  18:59:12:21\r\nOn a eu des \u00e9v\u00e9nements en d\u00e9but de\r\nsaisons qui nous ont compliqu\u00e9 la\r\n\r\n18:59:13:01  18:59:15:04\r\n              t\u00e2che.\r\n\r\n18:59:15:08  18:59:19:02\r\nMais apr\u00e8s il faut se dire aussi que\r\n l'on fait avec les moyens du bord.\r\n\r\n18:59:19:06  18:59:21:11\r\n  On a pas les budgets des grands\r\n              clubs.\r\n\r\n18:59:21:14  18:59:25:03\r\n Je n'aimerais pas \u00eatre \u00e0 la place\r\n      d'un directeur sportif.\r\n\r\n18:59:25:07  18:59:29:16\r\n   C'est le syndrome du salon de\r\n              l'auto.\r\n\r\n18:59:31:00  18:59:34:09\r\n     Quand on regarde la belle\r\ncarrosserie, on voit le prix, et on\r\n\r\n18:59:34:12  18:59:37:19\r\n passe \u00e0 c\u00f4t\u00e9. Et c'est cela qu'on\r\n      doit faire \u00e0 Fribourg.\r\n\r\n18:59:37:23  18:59:40:21\r\n  On a drastiquement r\u00e9duit notre\r\n              budget.\r\n\r\n18:59:41:01  18:59:45:11\r\n      Pour pr\u00e9parer le futur.\r\n\r\n18:59:45:17  18:59:48:06\r\n    Avec les moyens qu'il a eu,\r\n\r\n18:59:48:10  18:59:52:20\r\n  Christian Dub\u00e9 n'a pas fait de\r\n        mauvais transfert.\r\n\r\n18:59:55:06  18:59:58:18\r\n  - Malgr\u00e9 la derni\u00e8re place, le \r\n statut de directeur sportif n'est\r\n\r\n18:59:58:22  19:00:01:12\r\n      pas remis en question ?\r\n\r\n19:00:01:16  19:00:06:02\r\n     M.VOLET: clairement non.\r\n\r\n19:00:06:09  19:00:10:16\r\n  Aujourd'hui, aucune \u00e9quipe est\r\n            qualifi\u00e9e.\r\n\r\n19:00:10:20  19:00:15:07\r\nM-A.BERSET: Il y en a qui sont tr\u00e8s\r\n             proches.\r\n\r\n19:00:15:17  19:00:19:19\r\n M.VOLET: Il y a encore 7 \u00e9quipes\r\n     concern\u00e9es par la barre.\r\n\r\n19:00:19:23  19:00:24:10\r\nOn fera le bilan en fin de saison.\r\n\r\n19:00:24:15  19:00:28:09\r\nM-A.BERSET: Je vous entends d\u00e9fendre\r\n   votre directeur sportif et les\r\n\r\n19:00:28:12  19:00:31:23\r\n  joueurs. Qui est coupable de la\r\n            situation ?\r\n\r\n19:00:32:03  19:00:35:06\r\n Il y a aussi de s\u00e9rieux doutes \u00e0\r\n          part l'espoir.\r\n\r\n19:00:35:10  19:00:38:23\r\n  On est aux 3/4 du championnat.\r\n\r\n19:00:39:03  19:00:43:13\r\n M.VOLET: Je n'aime pas le mot de\r\n            coupable.\r\n\r\n19:00:44:05  19:00:48:16\r\nLe coupable, c'est l'adversaire qui\r\n           nous a battu.\r\n\r\n19:00:49:19  19:00:52:00\r\nIl y a beaucoup de petites choses.\r\n\r\n19:00:52:04  19:00:54:05\r\n     On manque de leadership.\r\n\r\n19:00:54:09  19:00:58:17\r\nQuand on a beaucoup de joueurs qui\r\n          sont arriv\u00e9s.\r\n\r\n19:01:00:09  19:01:04:02\r\nCe n'\u00e9tait pas forc\u00e9ment des leaders\r\n  dans leurs \u00e9quipes pr\u00e9c\u00e9dentes.\r\n\r\n19:01:04:06  19:01:08:15\r\n   Mais ce n'est pas l'heure des\r\n            coupables.\r\n\r\n19:01:11:09  19:01:14:13\r\n   M-A.BERSET: Si on \u00e9largit la \r\n   perspective, ce n'est pas une\r\n\r\n19:01:14:17  19:01:16:20\r\n exception cette mauvaise saison.\r\n\r\n19:01:17:00  19:01:21:08\r\nDepuis 2013, les r\u00e9sultats baissent.\r\n\r\n19:01:28:10  19:01:32:10\r\nGott\u00e9ron est pass\u00e9 en moins de 4 ans\r\ndans le club qui jouait contre Berne\r\n\r\n19:01:32:13  19:01:35:00\r\net Zurich et qui aujourd'hui lutte\r\n           avec Ambri.\r\n\r\n19:01:35:04  19:01:39:13\r\n       Il s'est pass\u00e9 quoi ?\r\n\r\n19:01:39:22  19:01:43:11\r\n M.VOLET: \u00c7a serait int\u00e9ressant de\r\n         voir depuis 2008.\r\n\r\n19:01:43:15  19:01:48:01\r\n    Il \u00e9tait plut\u00f4t ascendant.\r\n\r\n19:01:49:23  19:01:52:20\r\n En 2013, \u00e7a a suscit\u00e9 une grosse\r\n             attente.\r\n\r\n19:01:53:00  19:01:56:06\r\nDe la part de tous les Fribourgeois.\r\n\r\n19:01:56:10  19:02:00:19\r\n      2014, c'\u00e9tait correct.\r\n\r\n19:02:01:21  19:02:04:14\r\nL'an dernier, on s'est qualifi\u00e9 pour\r\n           les playoffs.\r\n\r\n19:02:04:18  19:02:09:04\r\n    Le hockey \u00e9volue tr\u00e8s vite.\r\n\r\n19:02:11:15  19:02:15:01\r\n Il y a 3 ou 4 \u00e9quipes qui peuvent\r\n   dire que les playouts ne les\r\n\r\n19:02:15:05  19:02:17:08\r\n          concernent pas.\r\n\r\n19:02:17:11  19:02:19:14\r\n  Il y a 8 ou 9 \u00e9quipes qui sont\r\n           concern\u00e9es.\r\n\r\n19:02:19:18  19:02:21:21\r\n \u00c7a nous concerne une ann\u00e9e sur 2.\r\n\r\n19:02:22:01  19:02:25:11\r\n  J'esp\u00e8re qu'on va s'en sortir.\r\n\r\n19:02:25:15  19:02:29:08\r\n Mais il ne s'est pas pass\u00e9 grand\r\n              chose.\r\n\r\n19:02:29:11  19:02:33:20\r\n  On a une petite infrastructure.\r\n\r\n19:02:34:00  19:02:36:04\r\n     On travaille au maximum.\r\n\r\n19:02:36:08  19:02:40:15\r\n   Les rentr\u00e9es sont au maximum.\r\n\r\n19:02:48:18  19:02:52:11\r\n Des clubs comme Bienne ou Langnau\r\n ont de nouvelles infrastructures.\r\n\r\n19:02:52:14  19:02:55:18\r\nM-A.BERSET: C'est pr\u00e9vu pour 2019.\r\n\r\n19:02:55:22  19:02:59:02\r\nM.VOLET: On pr\u00e9pare les choses dans\r\n          cette optique.\r\n\r\n19:02:59:06  19:03:02:15\r\n     D.LEMOS: Merci pour cette\r\n           explication.\r\n\r\n19:03:02:19  19:03:07:06\r\n   \u00c7a calmera peut-\u00eatre certains\r\n            supporters.\r\n\r\n19:03:09:13  19:03:13:08\r\n  Tout ce qu'on a dit n'aura peut-\r\n\u00eatre aucun int\u00e9r\u00eat si vous gagnez la\r\n\r\n19:03:13:11  19:03:15:20\r\n       ligue des champions.\r\n\r\n19:03:16:00  19:03:19:07\r\n  C'est l'occasion de dire que le\r\n   match de mardi sera en direct\r\n\r\n19:03:19:11  19:03:21:13\r\n     sur notre site Internet.\r\n\r\n19:03:21:17  19:03:23:18\r\n         \u00c7a sera en Su\u00e8de.\r\n\r\n19:03:23:22  19:03:25:23\r\n          Merci beaucoup.\r\n\r\n19:03:26:03  19:03:26:16\r\n     Tr\u00e8s bonne fin de saison.\r\n\r\n19:03:26:16  19:03:30:11\r\n  La Coupe du monde de ski alpin\r\n    s'est arr\u00eat\u00e9e \u00e0 Adelboden\r\n\r\n19:03:30:12  19:03:34:15\r\n et f\u00eatait son 50\u00e8me anniversaire.\r\n\r\n19:03:34:17  19:03:38:11\r\n B.Russi faisait parti des skieurs\r\n       qui s'\u00e9taient \u00e9lanc\u00e9s\r\n\r\n19:03:38:12  19:03:42:02\r\nle 5 janvier 1967 pour la 1\u00e8re course\r\n\r\n19:03:42:04  19:03:47:14\r\n         d'un championnat\r\n     imagin\u00e9 par 3 passionn\u00e9s.\r\n\r\n19:03:47:16  19:03:53:04\r\nB.Russi est devenu une personnalit\u00e9\r\n         du sport suisse,\r\n\r\n19:03:53:06  19:03:57:10\r\n il nous a racont\u00e9 ses souvenirs.\r\n\r\n19:04:00:16  19:04:03:08\r\n-C'est en ao\u00fbt 1966, dans les Andes,\r\n\r\n19:04:03:10  19:04:07:18\r\n    que se concr\u00e9tise le projet\r\n     de Coupe du monde de ski.\r\n\r\n19:04:07:20  19:04:10:03\r\n Durant les mondiaux de Portillo,\r\n\r\n19:04:10:05  19:04:15:00\r\n   le pr\u00e9sident de la f\u00e9d\u00e9ration\r\n   internationale, Marc Hodler,\r\n\r\n19:04:15:02  19:04:18:06\r\n         d\u00e9cide de lancer\r\n    ce nouveau circuit en 1967.\r\n\r\n19:04:18:11  19:04:21:21\r\n    B.RUSSI: J'\u00e9tais au d\u00e9part\r\n      de la premi\u00e8re course.\r\n\r\n19:04:21:23  19:04:24:13\r\nJe n'ai pas fait la deuxi\u00e8me manche.\r\n\r\n19:04:24:15  19:04:29:23\r\nMais je dois avouer que je ne me suis\r\n pas rendu compte de ce que c'\u00e9tait.\r\n\r\n19:04:30:01  19:04:34:12\r\n   Ce que \u00e7a repr\u00e9sentait d'\u00eatre\r\n    l\u00e0 pour la premi\u00e8re course.\r\n\r\n19:04:34:14  19:04:36:19\r\n  On ne savait pas o\u00f9 \u00e7a allait.\r\n\r\n19:04:37:01  19:04:41:06\r\n-Le succ\u00e8s de la comp\u00e9tition est\r\n assur\u00e9 d\u00e8s la premi\u00e8re saison\r\n\r\n19:04:41:08  19:04:43:19\r\n        par les exploits\r\n      de Jean-Claude Killy.\r\n\r\n19:04:43:21  19:04:48:19\r\n  Avec 12 victoires en 17 courses,\r\nle Fran\u00e7ais s'adjuge tous les titres:\r\n\r\n19:04:48:21  19:04:51:12\r\ndescente, g\u00e9n\u00e9ral, g\u00e9ant et slalom.\r\n\r\n19:04:51:19  19:04:56:08\r\n-B.RUSSI: Pour moi, c'\u00e9tait l'idole.\r\n\r\n19:04:56:10  19:05:00:12\r\n    Pas seulement sportivement\r\n      mais comme personnage.\r\n\r\n19:05:00:14  19:05:04:22\r\n       C'est lui qui a cr\u00e9\u00e9 \r\n       cette Coupe du monde.\r\n\r\n19:05:05:00  19:05:08:03\r\n       Qui a mis le tampon \r\n      sur la Coupe du monde.\r\n\r\n19:05:08:09  19:05:13:06\r\n  -Depuis 50 ans, elle consacre\r\n   des champions d'exception.\r\n\r\n19:05:13:08  19:05:16:17\r\n           Des l\u00e9gendes\r\n   qui racontent une \u00e9volution.\r\n\r\n19:05:17:00  19:05:21:14\r\n    -Si je pense au changement\r\n    de la combinaison de ski.\r\n\r\n19:05:21:16  19:05:24:23\r\n   D'abord, c'\u00e9tait des pyjamas.\r\n\r\n19:05:25:01  19:05:28:14\r\n        Apr\u00e8s, c'est devenu\r\n        un truc high-tech.\r\n\r\n19:05:28:16  19:05:33:09\r\n  Avec l'imperm\u00e9abilit\u00e9 de l'air.\r\n\r\n19:05:33:11  19:05:38:15\r\n        La deuxi\u00e8me chose,\r\n   c'est la pr\u00e9paration du ski.\r\n\r\n19:05:38:17  19:05:42:21\r\n Ca veut dire le fart et tout \u00e7a.\r\n\r\n19:05:42:23  19:05:49:18\r\n En 1992, on a compris que les skis\r\nne doivent pas seulement \u00eatre rapides\r\n\r\n19:05:49:20  19:05:52:10\r\n     mais ils doivent tourner.\r\n\r\n19:05:52:11  19:05:56:00\r\nOn doit pouvoircarveravec le ski.\r\n\r\n19:05:56:02  19:05:59:11\r\n         Lecarvinga fait\r\n     une \u00e9volution incroyable.\r\n\r\n19:05:59:12  19:06:06:06\r\nOn avait besoin de plus de muscles,\r\n  de tension dans tous le corps.\r\n\r\n19:06:06:08  19:06:14:04\r\n    Automatiquement, \u00e7a a men\u00e9 \r\n   \u00e0 faire plus d'entra\u00eenements.\r\n\r\n19:06:14:06  19:06:18:03\r\nDans ma p\u00e9riode, je faisais 75 kg.\r\n\r\n19:06:18:05  19:06:24:18\r\n  Si j'\u00e9tais skieur aujourd'hui,\r\n     j'aurais 20 kg de plus.\r\n\r\n19:06:24:20  19:06:29:01\r\n    Si je regarde ma descente,\r\n      on est presque debout.\r\n\r\n19:06:29:03  19:06:34:09\r\n      Pourtant, j'avais alors\r\n    l'impression d'\u00eatre \u00e0 fond.\r\n\r\n19:06:34:11  19:06:39:21\r\n   L'\u00e9volution de l'\u00eatre humain\r\n      va toujours continuer.\r\n\r\n19:06:39:23  19:06:44:06\r\n    On ira toujours plus vite.\r\n\r\n19:06:44:08  19:06:48:00\r\n  On cherche toujours la limite.\r\n\r\n19:06:48:02  19:06:59:08\r\n...\r\n\r\n19:07:00:12  19:07:05:11\r\n        D.LEMOS: G.Genetti,\r\n        vous m'avez rejoint\r\n\r\n19:07:05:12  19:07:09:10\r\n           pour parler\r\n   de ce week-end de ski alpin.\r\n\r\n19:07:09:11  19:07:14:11\r\nPour les hommes, c'\u00e9tait \u00e0 Adelboden.\r\n\r\n19:07:14:13  19:07:18:03\r\n    Grosse d\u00e9sillusion en g\u00e9ant\r\n         pour les Suisses.\r\n\r\n19:07:18:05  19:07:23:10\r\n En slalom, on s'est pris \u00e0 r\u00eaver\r\n d'un premier podium pour D.Yule.\r\n\r\n19:07:31:19  19:07:34:00\r\n          G.GENETTI: Oui,\r\n\r\n19:07:34:04  19:07:38:11\r\n    mais il faut \u00eatre patient.\r\n\r\n19:07:40:13  19:07:45:02\r\n Pour s'illustrer aujourd'hui, il\r\n fallait avoir un petit dossard.\r\n\r\n19:07:48:03  19:07:51:18\r\nParmi ceux qui ont eu de la chance,\r\n   il y a Henrik Kristoffersen.\r\n\r\n19:07:51:22  19:07:55:03\r\n  Avec son dossard num\u00e9ro 3, il \r\n  \u00e9tablit rapidement un temps de\r\n\r\n19:07:55:07  19:07:58:21\r\n            r\u00e9f\u00e9rence.\r\n\r\n19:07:59:01  19:08:03:11\r\nIl a bien su s'engager sur un trac\u00e9\r\no\u00f9 il fallait prendre des risques.\r\n\r\n19:08:08:10  19:08:12:10\r\nEnsuite, la manche est tronqu\u00e9. Plus\r\npersonne ne peut viser les premi\u00e8res\r\n\r\n19:08:12:13  19:08:16:01\r\n places. Y compris Marcel Hirscher\r\n  qui se contente du sixi\u00e8me rang\r\n\r\n19:08:16:05  19:08:18:08\r\n            provisoire.\r\n\r\n19:08:18:11  19:08:22:20\r\n       Il finira troisi\u00e8me.\r\n\r\n19:08:23:11  19:08:27:06\r\n  \u00c0 partir de l\u00e0, le brouillard ne\r\ncesse de s'\u00e9paissir mais Daniel Yule\r\n\r\n19:08:27:10  19:08:29:05\r\n     tire son \u00e9pingle du jeu.\r\n\r\n19:08:29:09  19:08:32:23\r\n Il r\u00e9alise une tr\u00e8s belle manche\r\ncompte tenu des conditions. Il est\r\n\r\n19:08:33:03  19:08:35:06\r\n          juste derri\u00e8re\r\n\r\n19:08:35:10  19:08:39:17\r\nMarcel Hirscher en premi\u00e8re manche.\r\n\r\n19:08:42:22  19:08:46:07\r\n  En deuxi\u00e8me manche, on esp\u00e8re le\r\npodium mais Daniel Yule est chahut\u00e9.\r\n\r\n19:08:46:07  19:08:46:21\r\n   D.YULE: C'est bon signe quand\r\non fait la moue avec une 8\u00e8me place.\r\n\r\n19:08:46:21  19:08:51:08\r\n       Il termine huiti\u00e8me.\r\n\r\n19:08:53:13  19:08:56:00\r\n   Ca montre que le ski est l\u00e0.\r\n\r\n19:08:56:02  19:09:03:04\r\n M\u00eame des journ\u00e9es o\u00f9 \u00e7a ne va pas\r\n super, je fais de bons r\u00e9sultats.\r\n\r\n19:09:10:15  19:09:13:19\r\n    Le grand bonhomme du jour,\r\n  brouillard ou non, c'est Henrik\r\n\r\n19:09:13:23  19:09:16:02\r\n          Kristoffersen.\r\n\r\n19:09:16:06  19:09:18:16\r\n\u00c0 22 ans, il remporte sa treizi\u00e8me\r\n     victoire sur le circuit.\r\n\r\n19:09:18:16  19:09:22:15\r\n   D.LEMOS: Rendez-vous la semaine\r\nprochaine pour la descente de Wengen,\r\n\r\n19:09:22:17  19:09:25:14\r\n    l'un des grands \u00e9v\u00e9nements\r\n       suisses de l'ann\u00e9e.\r\n\r\n19:09:25:16  19:09:30:00\r\nUn slalom \u00e9tait aussi au programmes\r\n    pour les femmes, \u00e0 Maribor.\r\n\r\n19:09:30:02  19:09:32:16\r\n    L'occasion pour W.Holdener\r\n          et M.Shiffrin\r\n\r\n19:09:32:18  19:09:36:22\r\nde remettre les pendules \u00e0 l'heure\r\n apr\u00e8s leur \u00e9limination \u00e0 Zagreb.\r\n\r\n19:09:37:18  19:09:41:02\r\n     -Mikaela Shiffrin est\r\n   peut-\u00eatre la seule skieuse\r\n\r\n19:09:41:04  19:09:43:01\r\n     capable de r\u00e9sister \u00e0 \u00e7a.\r\n\r\n19:09:43:09  19:09:46:11\r\n         -Ce piquet rouge\r\n  qui lui revient dans les skis.\r\n\r\n19:09:46:13  19:09:48:10\r\n      Elle a eu de la chance.\r\n\r\n19:09:50:10  19:09:55:00\r\n -Ce piquet qui casse et qui vient\r\n  rouler sur, puis sous ses skis.\r\n\r\n19:09:55:02  19:09:58:13\r\n    L'Am\u00e9ricaine \u00e9vite la chute\r\n      et s'impose d'un rien,\r\n\r\n19:09:58:15  19:10:01:02\r\n   devant la Suissesse Holdener.\r\n\r\n19:10:01:15  19:10:03:03\r\n        -Ca va \u00eatre serr\u00e9.\r\n\r\n19:10:03:05  19:10:05:11\r\n   Elle est devant pour 19/100.\r\n\r\n19:10:05:20  19:10:10:02\r\n  -5\u00e8me victoire en 6 slaloms,\r\nShiffrin d\u00e9go\u00fbte la concurrence.\r\n\r\n19:10:10:04  19:10:12:14\r\n      Mais l'\u00e9cart se r\u00e9duit.\r\n\r\n19:10:12:17  19:10:17:23\r\n     Wendy Holdener a retrouv\u00e9\r\n     tout son punch \u00e0 Maribor.\r\n\r\n19:10:18:01  19:10:23:06\r\n   2\u00e8me du 1er trac\u00e9, elle passe\r\n   pr\u00e8s de sa premi\u00e8re victoire.\r\n\r\n19:10:23:08  19:10:31:08\r\n   Avec 5 podiums en 6 courses,\r\n  sa saison est d\u00e9j\u00e0 magnifique.\r\n\r\n19:10:31:10  19:10:34:03\r\n       Les autres Suissesses\r\n          se sont rat\u00e9es:\r\n\r\n19:10:34:05  19:10:37:21\r\n   2\u00e8me \u00e9limination cons\u00e9cutive\r\n      pour M\u00e9lanie Meillard,\r\n\r\n19:10:37:23  19:10:40:17\r\n          pourtant 13\u00e8me\r\n      de la premi\u00e8re manche.\r\n\r\n19:10:40:19  19:10:43:22\r\n      Lara Gut, qui pr\u00e9parait\r\n       le prochain combin\u00e9,\r\n\r\n19:10:44:00  19:10:48:12\r\n       a fait trop de fautes\r\n pour atteindre la seconde manche.\r\n\r\n19:10:50:12  19:10:53:18\r\n     -M.Shiffrin creuse encore\r\n           de 100 points\r\n\r\n19:10:53:20  19:10:56:06\r\n son avance au g\u00e9n\u00e9ral sur L.Gut.\r\n\r\n19:10:56:08  19:11:00:11\r\n    Quelles chances a-t-elle de\r\n    conserver le grand globe ?\r\n\r\n19:11:05:08  19:11:07:23\r\n  G.GENETTI: Impossible n'est pas\r\n             fran\u00e7ais.\r\n\r\n19:11:08:03  19:11:12:13\r\n   Mais franchement, \u00e7a devient\r\n            compliqu\u00e9.\r\n\r\n19:11:18:14  19:11:22:06\r\n Apr\u00e8s 18 courses, la tessinoise \r\ncompte 643 points et  l'am\u00e9ricaine\r\n\r\n19:11:22:10  19:11:24:12\r\n               948.\r\n\r\n19:11:24:16  19:11:29:00\r\n    Mais il reste 19 \u00e9preuves \u00e0\r\n             disputer.\r\n\r\n19:11:31:03  19:11:35:15\r\n   Dont 10 \u00e9preuves de vitesse.\r\n\r\n19:11:43:05  19:11:46:21\r\n  Mais on peut plus difficilement\r\ntabler sur une victoire de Lara Gut\r\n\r\n19:11:47:01  19:11:50:17\r\nind\u00e9cente qu'une victoire de Michael\r\n  Shiffrin en slalom. D.LEMOS: Par\r\n\r\n19:11:50:21  19:11:54:07\r\nrapport \u00e0 son temps de passage l'an\r\n             dernier ?\r\n\r\n19:11:54:11  19:11:58:03\r\n  G.GENETTI: Elle comptait de 700\r\n              points.\r\n\r\n19:11:58:07  19:12:01:18\r\n   Il y a une centaine de points\r\nd'\u00e9cart par rapport \u00e0 l'an dernier.\r\n\r\n19:12:01:22  19:12:05:12\r\nMais l'an dernier, Mikaela Shiffrin\r\n          \u00e9tait bless\u00e9e.\r\n\r\n19:12:05:16  19:12:06:21\r\nLa concurrence \u00e9tait moins rude que\r\n           cette saison.\r\n\r\n19:12:06:21  19:12:08:22\r\n     D.LEMOS: Merci G\u00e9raldine.\r\n\r\n19:12:09:00  19:12:14:15\r\n  En ski de fond, le Tour de ski\r\n      a pris fin en Italie.\r\n\r\n19:12:14:17  19:12:19:00\r\n      A 2 mois des Mondiaux,\r\n son grand objectif de la saison,\r\n\r\n19:12:19:02  19:12:22:14\r\n    D.Cologna a assur\u00e9 sa place\r\n       sur le podium final.\r\n\r\n19:12:23:10  19:12:28:03\r\n -Dario Cologna n'avait pas pris \r\nplace sur le podium du Tour de ski\r\n\r\n19:12:28:05  19:12:29:12\r\n           depuis 2013.\r\n\r\n19:12:29:14  19:12:35:02\r\nParti en 3\u00e8me position, il se fait\r\n     rejoindre petit \u00e0 petit.\r\n\r\n19:12:35:04  19:12:40:11\r\n   Il r\u00e9siste ensuite au retour\r\n      de Maurice Magnificat.\r\n\r\n19:12:40:12  19:12:44:14\r\n     Le Grison et le Fran\u00e7ais \r\n    se livrent un superbe duel.\r\n\r\n19:12:44:16  19:12:47:18\r\n        Cologna g\u00e8re mieux\r\n     les derniers pourcentages\r\n\r\n19:12:47:20  19:12:50:01\r\n       et conserve son rang.\r\n\r\n19:12:50:03  19:12:53:03\r\n      Troisi\u00e8me place finale.\r\n\r\n19:12:53:05  19:12:55:21\r\n   Le vainqueur est S.Ustiugov.\r\n\r\n19:12:55:23  19:12:58:06\r\n    Le Russe a g\u00e9r\u00e9 son avance.\r\n\r\n19:12:58:08  19:13:00:23\r\n       Il a domin\u00e9 l'\u00e9preuve\r\n          de bout en bout\r\n\r\n19:13:01:01  19:13:03:17\r\n   en remportant 5 des 7 \u00e9tapes.\r\n\r\n19:13:04:04  19:13:08:16\r\n   La 8\u00e8me place finale de N.Von\r\nSiebenthal est l'autre satisfaction.\r\n\r\n19:13:08:18  19:13:11:20\r\n       La Bernoise a r\u00e9ussi\r\n       le meilleur r\u00e9sultat\r\n\r\n19:13:11:22  19:13:14:17\r\n jamais obtenu par une Suissesse.\r\n\r\n19:13:14:19  19:13:21:22\r\n       Elle termine \u00e0 moins\r\n    de 1 min 30 de Heidi Weng.\r\n\r\n19:13:23:20  19:13:28:16\r\nD.LEMOS: En saut \u00e0 ski, la Tourn\u00e9e\r\n des 4 tremplins a \u00e9t\u00e9 remport\u00e9e\r\n\r\n19:13:28:18  19:13:32:03\r\n   par le Polonais Kamil Stoch.\r\n\r\n19:13:32:05  19:13:35:17\r\n  D\u00e9j\u00e0 double champion olympique,\r\n         champion du monde\r\n\r\n19:13:35:19  19:13:38:06\r\net vainqueur de la Coupe du monde,\r\n\r\n19:13:38:08  19:13:41:01\r\n       il remporte le titre\r\n        qui lui manquait.\r\n\r\n19:13:41:03  19:13:47:12\r\n   Il a b\u00e9n\u00e9fici\u00e9 du saut manqu\u00e9\r\n  du Norv\u00e9gien Daniel Andre Tande\r\n\r\n19:13:47:14  19:13:51:07\r\n qui a vu lors de son dernier saut\r\n\r\n19:13:51:09  19:13:56:16\r\n   la tige reliant sa chaussure\r\n       \u00e0 son ski se casser.\r\n\r\n19:13:56:18  19:14:01:04\r\nOn salue sa capacit\u00e9 exceptionnelle\r\n   \u00e0 se redresser pour se poser.\r\n\r\n19:14:01:06  19:14:04:22\r\n     Mais ce saut a eu raison \r\n    de ses chances de victoire.\r\n\r\n19:14:05:14  19:14:08:21\r\n      Simon Ammann a lui v\u00e9cu\r\n    une tourn\u00e9e catastrophique.\r\n\r\n19:14:08:23  19:14:11:01\r\n  Apr\u00e8s 3 \u00e9tapes hors des points,\r\n\r\n19:14:11:03  19:14:14:10\r\n  il ne s'\u00e9tait m\u00eame pas qualifi\u00e9\r\n        pour Bischofshofen.\r\n\r\n19:14:14:11  19:14:16:19\r\nCette saison, il n'a jamais termin\u00e9\r\n\r\n19:14:16:21  19:14:19:11\r\n       dans les 20 premiers\r\n        en Coupe du monde.\r\n\r\n19:14:20:02  19:14:28:07\r\n J.Grivel, on va parler de tennis,\r\nle sport de la saison en Australie.\r\n\r\n19:14:28:09  19:14:34:07\r\n  Bient\u00f4t le premier Grand Chelem\r\n         et cette semaine,\r\n\r\n19:14:34:09  19:14:36:18\r\nil y avait le tournoi de Brisbane,\r\n\r\n19:14:36:20  19:14:39:13\r\n          o\u00f9 S.Wawrinka\r\n    a atteint les demi-finales\r\n\r\n19:14:39:15  19:14:43:01\r\n         et la Hopman Cup,\r\n   un tournoi mixte d'exhibition\r\n\r\n19:14:43:03  19:14:47:18\r\net o\u00f9 R.Federer a fait son retour.\r\n\r\n19:14:57:21  19:15:01:01\r\n -Oui effectivement, le retour de\r\n    Federer a apport\u00e9 un plus\r\n\r\n19:15:01:05  19:15:05:14\r\n            m\u00e9diatique.\r\n\r\n19:15:08:14  19:15:12:10\r\nSur le plan des r\u00e9sultats, Belinda \r\nBencic et Roger Federer ont d'abord\r\n\r\n19:15:12:13  19:15:15:21\r\n   battu l'Angleterre. Ensuite\r\nl'Allemagne. Puis ils ont perdu en\r\n\r\n19:15:16:01  19:15:19:09\r\n demi-finale contre la France qui\r\n       gagnera le tournoi.\r\n\r\n19:15:19:12  19:15:23:23\r\nTous les regards sont sur Federer.\r\n\r\n19:15:24:04  19:15:28:15\r\nLe public a ador\u00e9 revoir le joueur\r\n             B\u00e2lois.\r\n\r\n19:15:30:17  19:15:33:22\r\n     Avec un clin d'oeil d'une\r\n spectatrice. Avec une r\u00e9f\u00e9rence \u00e0\r\n\r\n19:15:34:02  19:15:37:11\r\n          Elvis Presley.\r\n\r\n19:15:37:11  19:15:40:17\r\n     D.LEMOS: 6 mois d'absence\r\n           pour Federer\r\n\r\n19:15:40:19  19:15:43:08\r\nmais on ne l'avait pas perdu de vue,\r\n\r\n19:15:43:10  19:15:47:01\r\n il suffisait de le suivre sur les\r\n         r\u00e9seaux sociaux.\r\n\r\n19:15:48:03  19:15:52:04\r\n-Alors voil\u00e0 les nombres d'abonn\u00e9s\r\n     aux comptes de Federer:\r\n\r\n19:15:52:06  19:15:59:13\r\n 14 millions sur Facebook, m\u00eame si \r\nla palme revient \u00e0 Cristiano Ronaldo\r\n\r\n19:15:59:15  19:16:08:09\r\n    qui a d\u00e9pass\u00e9 100 millions.\r\n\r\n19:16:08:11  19:16:13:05\r\n Mais Federer fait nettement mieux\r\n que dautres grands noms du sport\r\n\r\n19:16:13:07  19:16:16:08\r\n       comme Lewis Hamilton\r\n         ou Tiger Woods.\r\n\r\n19:16:16:09  19:16:23:15\r\nLe B\u00e2lois depuis sa blessure s'est\r\nmontr\u00e9 tr\u00e8s actif sur les r\u00e9seaux,\r\n\r\n19:16:23:17  19:16:28:08\r\n une forme de mont\u00e9e en puissance\r\n    pour pr\u00e9parer son retour.\r\n\r\n19:16:28:10  19:16:34:15\r\n D\u00e9but septembre le voil\u00e0 en mode \r\ntouriste dans les montagnes suisse,\r\n\r\n19:16:34:17  19:16:40:10\r\npuis il va rendre visite \u00e0 d'autres\r\n sportifs comme Nadal ou Rosberg.\r\n\r\n19:16:49:11  19:16:53:22\r\n - Roger Federer g\u00e8re ses r\u00e9seaux\r\n    sociaux de mani\u00e8re habile.\r\n\r\n19:17:02:19  19:17:06:06\r\n Il utilise beaucoup de smiley. On\r\n   dirait qu'il g\u00e8re ces r\u00e9seaux\r\n\r\n19:17:06:10  19:17:07:18\r\n        sociaux tout seuls.\r\n\r\n19:17:07:18  19:17:10:09\r\n     -Puis en d\u00e9cembre Federer\r\n            est \u00e0 Duba\u00ef\r\n\r\n19:17:10:11  19:17:16:05\r\n       et il se met en ligne\r\n       pour un entra\u00eenement.\r\n\r\n19:17:23:16  19:17:26:11\r\n  Federer s'est livr\u00e9 \u00e0 un autre\r\n       exercice m\u00e9diatique.\r\n\r\n19:17:26:14  19:17:29:14\r\nIl a donn\u00e9 un rendez-vous \u00e0 ses fans\r\n        \u00e0 une heure pr\u00e9cise\r\n\r\n19:17:29:18  19:17:31:21\r\n                 .\r\n\r\n19:17:32:01  19:17:34:12\r\n   Pour r\u00e9pondre aux questions.\r\n\r\n19:17:34:16  19:17:37:11\r\nLe r\u00e9sultat est impressionnant. Il y\r\n          a tout le temps\r\n\r\n19:17:37:14  19:17:42:00\r\n           des messages.\r\n\r\n19:17:45:17  19:17:49:02\r\n  Federer sait qu'il ne peut pas\r\n r\u00e9pondre \u00e0 tous les fans mais le\r\n\r\n19:17:49:07  19:17:52:16\r\n   simple fait d'\u00eatre les ravit.\r\n\r\n19:17:52:20  19:17:55:18\r\n   - Il y a tr\u00e8s peu de trolls.\r\n\r\n19:17:55:22  19:18:00:09\r\n        Alors que souvent,\r\n\r\n19:18:01:18  19:18:05:10\r\n\u00e7a peut partir en vrille quand des\r\n         stars font cela.\r\n\r\n19:18:05:13  19:18:07:16\r\n      On va reparler de jeu.\r\n\r\n19:18:07:20  19:18:11:11\r\n      Il a jou\u00e9 et convaincu.\r\n\r\n19:18:11:14  19:18:16:01\r\n      - Il \u00e9tait tr\u00e8s motiv\u00e9.\r\n\r\n19:18:25:04  19:18:29:04\r\nLa derni\u00e8re fois qu'il avait jou\u00e9 la\r\nHopman Cup, c'\u00e9tait en 2002 avec son\r\n\r\n19:18:29:08  19:18:31:11\r\n              \u00e9pouse.\r\n\r\n19:18:31:14  19:18:35:22\r\n  \u00c7a rappelle de bons souvenirs \u00e0\r\n             Federer.\r\n\r\n19:18:38:05  19:18:42:17\r\n Cela faisait 15 ans qu'il n'\u00e9tait\r\n         pas venu \u00e0 Perth.\r\n\r\n19:18:43:18  19:18:47:13\r\n Il a \u00e9t\u00e9 accueilli une rockstar.\r\n\r\n19:18:47:17  19:18:50:01\r\n      Ils \u00e9taient 6'000 \u00e0 son\r\n           entra\u00eenement.\r\n\r\n19:18:50:04  19:18:54:14\r\n      Un accueil ph\u00e9nom\u00e9nal.\r\n\r\n19:18:55:00  19:18:59:04\r\nPendant le tournoi, il s'est montr\u00e9\r\n      extr\u00eamement disponible.\r\n\r\n19:18:59:08  19:19:03:17\r\n    Extr\u00eamement heureux aussi.\r\n\r\n19:19:05:00  19:19:09:12\r\n Extr\u00eamement fair-play, sur cette\r\n  balle contre Alexander Zverev.\r\n\r\n19:19:13:19  19:19:18:08\r\nIl a conseill\u00e9 aux joueurs allemands\r\n     de demander le challenge.\r\n\r\n19:19:21:12  19:19:25:21\r\n Autre moment qui a plu au public,\r\n    durant le match de Bencic.\r\n\r\n19:19:26:01  19:19:30:11\r\n    Il s'amuse avec des bongos.\r\n\r\n19:19:31:23  19:19:36:11\r\n  On sent qu'il est bien dans ses\r\n             baskets.\r\n\r\n19:19:40:12  19:19:42:21\r\n  Au niveau du jeu, il a gagn\u00e9 2\r\n          matchs sur 3.\r\n\r\n19:19:43:01  19:19:45:06\r\nLe plus beau contre Richard Gasquet.\r\n\r\n19:19:45:10  19:19:49:20\r\n       Le bilan est positif.\r\n\r\n19:19:50:12  19:19:50:18\r\n       D.LEMOS: Merci Jo\u00ebl.\r\n\r\n19:19:50:18  19:19:52:20\r\n Il n'a rien ressenti \u00e0 son genou.\r\n\r\n19:19:52:20  19:19:56:09\r\n    La semaine prochaine, nous\r\n  consacrerons une page sp\u00e9ciale\r\n\r\n19:19:56:11  19:20:00:19\r\n    \u00e0 l'Open d'Australie, avec\r\nla pr\u00e9sence de M.Rosset en plateau.\r\n\r\n19:20:02:17  19:20:06:04\r\n- L'Open d'Australie d\u00e9butera le 16\r\n             janvier.\r\n\r\n19:20:06:08  19:20:10:17\r\nCe serait quand m\u00eame difficile. Ce\r\n  sont des matchs en 5 manches.\r\n\r\n19:20:11:12  19:20:16:01\r\n   Il faudra voir si le tient la\r\n             distance.\r\n\r\n19:20:19:00  19:20:21:12\r\nIl ne sera pas dans les 16 meilleurs\r\n             mondiaux.\r\n\r\n19:20:21:15  19:20:23:19\r\n       Il va vite affronter\r\n\r\n19:20:23:23  19:20:28:07\r\n    des joueurs mieux class\u00e9s.\r\n\r\n19:20:28:13  19:20:32:19\r\nD.LEMOS: Marc Rosset sera sur notre\r\n             plateau.\r\n\r\n19:20:32:19  19:20:37:06\r\nD'ici l\u00e0, nous devrions \u00eatre proche\r\n   du d\u00e9nouement du Vend\u00e9e Globe\r\n\r\n19:20:37:08  19:20:40:23\r\n  que se disputent toujours A.Le\r\n     Cl\u00e9ac'h et Alex Thomson,\r\n\r\n19:20:41:01  19:20:44:03\r\n    tr\u00e8s proches \u00e0 l'entr\u00e9e de\r\n        l'Atlantique nord.\r\n\r\n19:20:44:05  19:20:47:22\r\n Le record de 78 jours de F.Gabart\r\n        devrait \u00eatre battu.\r\n\r\n19:20:54:02  19:20:58:14\r\nAlan Roura est \u00e0 la treizi\u00e8me place.\r\n\r\n19:20:59:11  19:21:02:22\r\n  C'est un exploit qu'ils soient \r\n toujours en course apr\u00e8s les gros\r\n\r\n19:21:03:02  19:21:07:12\r\n     probl\u00e8mes qu'il a connus.\r\n\r\n19:21:07:12  19:21:11:05\r\nC'est avec des images prenantes de\r\n        cette comp\u00e9tition\r\n\r\n19:21:11:07  19:21:13:08\r\n   que nous allons nous quitter.\r\n\r\n19:21:13:10  19:21:18:10\r\n Merci \u00e0 toute l'\u00e9quipe des sports \r\nd'avoir mis cette \u00e9mission sur pied.\r\n\r\n19:21:18:11  19:21:22:06\r\n    Je vous souhaite \u00e0 toutes \r\n   et \u00e0 tous une bonne semaine,\r\n\r\n19:21:22:08  19:21:24:23\r\nune tr\u00e8s bonne rentr\u00e9e pour certains.\r\n\r\n19:21:25:01  19:21:30:00\r\nEt je vous donne rendez-vous bient\u00f4t\r\n car chaque semaine nous sommes l\u00e0\r\n\r\n19:21:30:02  19:21:32:11\r\n pour vous en montrer le meilleur.\r\n\r\n19:21:32:12  19:21:34:23\r\n Bonne soir\u00e9e \u00e0 toutes et \u00e0 tous.\r\n\r\n19:21:35:01  19:21:38:05\r\n     Sous-titrage SWISS TXT\r\n\r\n\n"], "speechToTexts": ["UMID : ZT027934\r\nDate de transcription : 10-OCT-19\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:00:14 > 0:01:21) [91%] : \r\nBonsoir \u00e0 toutes et \u00e0 tous, bienvenue dans Sports dimanche, tr\u00e8s belle ann\u00e9e 2017, \u00e0 vous, merci pour votre fid\u00e9lit\u00e9 \u00e0 ce qui est votre rendez- vous, l'\u00e9mission se m\u00ealent chaque semaine l'actualit\u00e9 des grands du sport mondial et celle de notre r\u00e9gion chaque ann\u00e9e au mois de janvier, beaucoup d'entre nous se met \u00e0 contr\u00f4ler un petit peu plus souvent que d'habitude, les classements de hockey, surtout les 8 premiers, ce qui, d'ici quelques semaines seront envers au t\u00e9l\u00e9texte notre invit\u00e9 en sait quelque chose : Michel Volet, bienvenue, vous \u00eates le pr\u00e9sident de Fribourg- Gott\u00e9ron votre club sera au coeur de la page hockey qui ouvrira donc cette \u00e9mission mais janvier est aussi \u00e9videmment bien entendu un mois de ski, celui o\u00f9 chaque ann\u00e9e l'Oberland bernois en commen\u00e7ant par Adelboden accueille les meilleurs du monde ce week- end, il n'\u00e9tait pas suisse, comme souvent, c'est chez les Suissesses, qu'il a fallu chercher les podiums, il sera \u00e9galement question de tennis : l'Open d'Australie approche ce d\u00e9but d'ann\u00e9e a \u00e9t\u00e9 bien s\u00fbr marqu\u00e9 par le retour au jeu prometteur de Roger Federer, ses millions de fans sur les r\u00e9seaux sociaux lui ont rappel\u00e9 que sa cote d'amour esth\u00e8te comparables Marc-Andr\u00e9 Berset Brian va.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:01:21 > 0:01:41) [87%] : \r\nVous \u00eates \u00e9galement avec moi pour cette page hockey sur glace : on jouait ce week- end en Ligue nationale en m\u00eame aujourd'hui et on va revenir sur l'actualit\u00e9 chaude pour commencer avec vous, Marianne, vainqueur cet apr\u00e8s- midi, le derby l\u00e9manique entre Lausanne et Gen\u00e8ve et comme hier, la c'est l'\u00e9quipe en confiance, qui a gagn\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:01:41 > 0:02:01) [92%] : \r\nOui, assez logiquement, David dans un match qui pourtant n'en a pas suivi de logique les Vaudois ont eu beaucoup de peine finalement \u00e0 faire la diff\u00e9rence, comme hier, mais ils ont su \u00eatre patients et profit\u00e9 des nombreuses erreurs de la d\u00e9fense genevoise pourtant les Aigles ont cru d\u00e8s le d\u00e9but de match \u00e0 prendre la rencontre par le bon bout, tr\u00e8s en jambes aujourd'hui n'\u00e9tonne gu\u00e8re Bill pense ouvrir le score apr\u00e8s 37 secondes de.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:02:01 > 0:02:10) [80%] : \r\nJe il harc\u00e8le l'arri\u00e8re- garde lausannoise il me le poker sur Huet puis est et pouss\u00e9 lui au fond des buts les Genevois l\u00e8ve les bras, mais le but est annul\u00e9 son coll\u00e8gue Roland ne plus crier haut ce qu'on a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:02:12 > 0:02:39) [83%] : \r\nVolont\u00e9 int\u00e9ressant toutefois d'aller chercher l'adversaire, \u00e0 condition de d\u00e9fendre, juste \u00e0 la 7\u00e8me minute Walsky s'amuse de la d\u00e9fense genevoise ne le trouve pas le cadre, premi\u00e8re alerte puis les premi\u00e8res sueurs pour les Grenat dont encha\u00eenement Lausanne profite d'une sup\u00e9riorit\u00e9 num\u00e9rique pour affirmer sa domination ne m\u00e9rite mais sera miracle de sa mitaine vous connaissez la rengaine messieurs dominer n'est pas gagn\u00e9 contre le cours du jeu Gen\u00e8veServette Servette ouvrent le score Yoann Massimiliano avait marqu\u00e9 son 1er but contre Fribourg il trompe US \u00e0 la 14\u00e8me.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:02:40 > 0:02:53) [83%] : \r\nUn but qui lance les Aigles, je ne vois r\u00e9siste au jeu de puissance lausannois dans un 1er type dans le 1er tiers et Gobbi, trouve le poteau \u00e0 la 18\u00e8me, mais au risque de me r\u00e9p\u00e9ter, dominer n'est pas gagn\u00e9 dans la m\u00eame minute Fischer \u00e9galisent pas trop dessus.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:02:57 > 0:03:13) [91%] : \r\nApr\u00e8s 20 Minutes, tout est \u00e0 refaire et je vous propose de reprendre le m\u00eame sc\u00e9nario Froidevaux combine avec ne parvient pas \u00e0 tromper Mayer, du coup, dans l'encha\u00eenement h\u00e9 bien Gen\u00e8ve va reprendre l'Avantage en contres gr\u00e2ce \u00e0 Tim Traber qui s'y reprend \u00e0 2 fois pour battre Cristobal Huet \u00e0 la 23.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:03:16 > 0:03:23) [76%] : \r\nAux grenades de construire sur cet acquis de profiter de la p\u00e9nalit\u00e9 contre Yannick Kerron engagement zones offensives genevoises passe lumineuse de Valenton.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:03:23 > 0:03:25) [84%] : \r\nPour Philippe Schelling de.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:03:27 > 0:03:48) [88%] : \r\nMatch \u00e0 rebondissements, donc, mais on doute qu'ils aient pu \u00e0 Chris McSorley d'autant que n'\u00e9tonne gu\u00e8re BIMa manque encore une grosse occasion \u00e0 la 45\u00e8me, l'occasion de trop Lausanne Hockey Club est une \u00e9quipe en confiance ces joueurs sont capables de se trouver facilement dans les petits espaces comme sur le 3 \u00e0 2 \u00c9tienne Froidevaux, la 50\u00e8me, les Vaudois s'impose donc 4 \u00e0 2 m\u00eame gr\u00e2ce \u00e0 Wall Street, qui joue tr\u00e8s intelligemment.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:03:48 > 0:04:05) [86%] : \r\nSelon laquelle suisse, il joue de matches au moins 24 heures, je pense qu'aujourd'hui il y avait un peu de fatigue du match d'hier soir qui a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s long, mais qu'on a \u00e9t\u00e9 jusqu'aux tirs au but, voil\u00e0, c'est une \u00e9quipe qui peut-\u00eatre nous convient pas pour qu'on soit un peu plus se concentrer un peu plus solide aussi derri\u00e8re et puis je pense qu'on panique un peu moins dans les situations o\u00f9 c'est chaud.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:04:05 > 0:04:19) [83%] : \r\nJe pense qu'on a, on a, on a fait un bon match de nouveau ce soir on a, on a mis des faucons vole un peu les situations sp\u00e9ciales qui qui sont un peu notre d\u00e9faut depuis le d\u00e9but de saison ce soir une nouvelle fois, maintenant on a encore une semaine, la semaine prochaine, oui, a vraiment Joconde et et concurrent Direct qui sont pas la rame meurtres quand la semaine prochaine.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:04:19 > 0:04:22) [89%] : \r\nNous allons tous les cas ce se profile vraiment comme un candidat le cas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:04:22 > 0:04:30) [90%] : \r\nBien, place donc \u00e0 recevoir lors du du 1er tour des des playoff 9 va devoir commencer \u00e0 trouver des solutions offensivement, parce que c'est effectivement l\u00e0 que le b\u00e2t blesse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:04:30 > 0:04:42) [87%] : \r\nOn aurait tout de suite s'int\u00e9resser justement \u00e0 cette lutte pour les la Libye : premi\u00e8res places et surtout celle qui est vraiment autour de la 8\u00e8me place et c'\u00e9tait l'enjeu de la plupart des matches aujourd'hui la bataille allait chaque ann\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:04:42 > 0:04:53) [90%] : \r\n\u00e9videmment, mais le sera probablement encore plus cette saison ainsi, Lugano, par exemple, qui n'est pas assur\u00e9 de participer aux play- offs, alors qu'ils \u00e9taient, finaliste l'an dernier, toutefois, les Luganais ont fait un pas de plus cet apr\u00e8s- midi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:04:53 > 0:05:00) [95%] : \r\nEn battant Davos l'un de leurs adversaires Directs, justement, il s'impose 4 \u00e0 3 apr\u00e8s prolongation sur ce but d'Alessandro Chiesa.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:05:06 > 0:05:20) [91%] : \r\nEt toujours concernant cette fatidique barre Ambri n'a pas dit non plus son dernier mot, les biancoblu laisse de la derni\u00e8re place \u00e0 Fribourg gr\u00e2ce \u00e0 leur victoire aux tirs au but contre c'est Paolo Duca qui a mis le penalty d\u00e9cisif une victoire de poids jusqu'restait sur 9 victoires qu'on sait qu'.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:05:24 > 0:05:38) [89%] : \r\nEt on va r\u00e9capituler \u00e9videmment les 5 matches du jour, avec 4 victoires \u00e0 domicile, une \u00e0 l'ext\u00e9rieur, on l'a vu, d'Ambri-Piotta, mais on l'a vu, \u00e7a devient aussi extr\u00eamement serr\u00e9, plus on approche de cette fatidique 50\u00e8me journ\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:05:39 > 0:05:54) [87%] : \r\nOui, et le classement du confort sommaire se resserre de plus en plus Fribourg ferme la marche, et c'est donc la 11\u00e8me place \u00e0 Ambri je avais juste sous la barre \u00e0 quelques points de l\u00e0 \u00e0 un point de la 8\u00e8me place il y a bien \u00e9videmment pas le m\u00eame nombre de jours mais jou\u00e9 par toutes les \u00e9quipes, tout est encore tr\u00e8s ouvert, Berne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:05:54 > 0:05:57) [94%] : \r\nEt solidaire, alors on va justement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:05:57 > 0:06:09) [91%] : \r\nParler de Fribourg Gott\u00e9ron Marc-Andr\u00e9 Fribourg qui encore 14 matchs \u00e0 jouer 7 points de retard qui doivent \u00eatre 4 \u00e9quipes derri\u00e8re lui pour \u00eatre en playoff c'est encore faisable.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:06:09 > 0:06:27) [90%] : \r\nAlors oui, math\u00e9matiquement, David et puis oui, ou c'est parce que le calendrier de Fribourg Gott\u00e9ron il est encore jouable mais Fribourg doit gagner \u00e0 peu pr\u00e8s entre 8 et 9 de c'est 14 2 derniers matches de championnat soit atteinte finalement un rythme qui n'a jamais eu depuis le d\u00e9but de la saison parce que Fribourg Gott\u00e9ron comme hier soir afin.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:06:27 > 0:06:50) [87%] : \r\nFabienne perd des matchs qu'ils pouvaient gagner, c'est la premi\u00e8re d\u00e9faite en 2007 pour l'\u00e9quipe de Larry Mouras d\u00e9faite sur le score de 4 \u00e0 2 l'autre mauvaise nouvelle de la soir\u00e9e c'est la commotion d'Andrej Bykov, Michel Volet, vous ne vous nous le disiez il sera absent pour une dur\u00e9e encore un d'\u00e9ternit\u00e9 ind\u00e9termin\u00e9e Michel Volet c'est math\u00e9matique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:06:50 > 0:07:05) [90%] : \r\nUn Fribourg Gott\u00e9ron aujourd'hui est plus proche de la lutte contre la rel\u00e9gation que de la lutte pour le titre de champion suisse, gouverner, c'est pr\u00e9voir un que pour vous, pour un pr\u00e9sident, on tire un trait maintenant sur les play- offs, on se dit : maintenant, il faut sauver sportivement le club.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:07:05 > 0:07:34) [89%] : \r\nNon, il y a un temps pour tout, je crois qu'aujourd'hui on a, vous l'avez dit reste 14 matches, on a un calendrier qui qui est compliqu\u00e9, certes, mais qui doit aussi nous permettre de r\u00e9ussir une s\u00e9rie, rien n'est perdu, on est, je crois, il reste 42 points, il y \u00e0 7 points de retard sur la barre, on doit encha\u00eener on doit vraiment g\u00eaner sur une s\u00e9rie de victoires, on on \u00e9tait bien parti dans cette ann\u00e9e 2017 hier soir, on perd le match, \u00e7a nous coupe un peu mais on va repartir, c'est pas le temps du du bilan c'est encore pas aujourd'hui, aujourd'hui c'est la c'est le combat en quoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:07:34 > 0:08:06) [87%] : \r\nOn entend votre message d'espoir assez l\u00e9gitime en tant que dirigeant d'emp\u00eacher que vous \u00eates loin pour l'instant des objectifs affich\u00e9s en d\u00e9but de saison se qualifier sereinement pour les play- offs aller en demi- finale, l'un des facteurs d'explication Michel Volet c'est probablement cette campagne de transferts qui est jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent rat\u00e9, on a, on a sollicit\u00e9 plusieurs experts du hockey, hein, avec Les 8 transferts qui ont \u00e9t\u00e9 r\u00e9alis\u00e9s cet \u00e9t\u00e9, elles \u00e9taient d'accord hein, 5 joueurs sont moyens, 3 ont \u00e9t\u00e9 extr\u00eamement d\u00e9cevants ou mauvais jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent, est ce que vous avez l'impression d'avoir \u00e9t\u00e9 tromp\u00e9s sur la marchandise cet \u00e9t\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:08:07 > 0:09:04) [92%] : \r\nNon, absolument pas, je crois qu'il y a une chose, il faut d\u00e9j\u00e0 voir qu'effectivement, 8 nouveaux joueurs dans une \u00e9quipe, peut-\u00eatre que \u00e7a prend du temps pour que la sauce, la mayonnaise prenne \u00e7a fait beaucoup, \u00e7a fait, \u00e7a fait plus du tiers de l'effectif qui est nouveau, hein, il faut, il faut un peu de temps, on a, on a eu quelques \u00e9v\u00e9nements en d\u00e9but de saison qui nous ont compliqu\u00e9 la t\u00e2che, mais apr\u00e8s il faut se dire aussi qu'on a, on fait avec les moyens du bord, on n'a pas D Les Budgets que pourraient avoir les tout grands clubs, moi j'aimerais pas \u00eatre \u00e0 la place d'un directeur sportif, je crois qu'il doit souffrir, moi j'appelle \u00e7a, c'est le syndrome du salon de l'auto, on voit des belles carrosseries en regardant, on a envie de l'acheter, on voit le prix et puis on passe dans le stand \u00e0 c\u00f4t\u00e9 et puis \u00e0 Fribourg, c'est \u00e7a : Christian Dub\u00e9 doit faire avec les moyens qu'on lui donne, on a, on a drastiquement r\u00e9duit notre budget depuis 2, 3 saisons pour aussi faire une infrastructure pour pr\u00e9parer le futur, et puis je crois qu'avec les moyens qu'il a eu des dans les les transferts ne seront pas mauvais.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:09:04 > 0:09:13) [94%] : \r\nDonc, pour \u00eatre tr\u00e8s clair, malgr\u00e9 la derni\u00e8re place au classement, le statut, directeur sportif de Christian Dub\u00e9 n'est pas du tout remis en question pour vous, le pr\u00e9sident du conseil d'administration.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:09:13 > 0:09:36) [90%] : \r\nNon, alors tr\u00e8s clairement, aujourd'hui, de toute fa\u00e7on, je crois qu'il y a un temps pour tout, aujourd'hui c'est le temps du championnat, on est en plein dedans, c'est tr\u00e8s tr\u00e8s serr\u00e9, il y y a aucune \u00e9quipe encore qui est qualifi\u00e9 pour les play- offs en fait on fait toutes les th\u00e9ories proches il y en a qui sont plus proches mais mais je crois qu'il y a beaucoup d'\u00e9quipes qui encore cette cette \u00e9quipe en tout cas qui sont concern\u00e9s aujourd'hui, c'est notre focus il a l\u00e0- dessus et puis un jour, on doit faire le bilan, ce bilan viendra en fin de saison certainement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:09:36 > 0:09:52) [86%] : \r\nMais je vous entends d\u00e9fendre votre directeur sportif d\u00e9fendent les joueurs \u00e9galement qui est coupable quand m\u00eame de la situation actuelle, parce qu'il est encore d'espoir, effectivement, mais il y a aussi de s\u00e9rieux doutes, il y a quand m\u00eame une une analyse d\u00e9j\u00e0 qui se fait en est au 3 quart du championnat maintenant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:09:52 > 0:10:19) [89%] : \r\nOuais, j'aime pas tellement le nom, le mot de coupable aujourd'hui parce que le coupable, c'est l'adversaire qui nous a battus mais n'en sait sinc\u00e8rement il y a, il y a beaucoup de petites choses, je crois qu'on manque en mode clairement manque de Leadership aujourd'hui dans cette \u00e9quipe, \u00e7a on a sous- estim\u00e9, c'est quelque chose qui \u00e9tait important, on a beaucoup de joueurs qui sont arriv\u00e9s, mais encore une fois, c'\u00e9tait pas forc\u00e9ment des leaders dans leurs \u00e9quipes pr\u00e9c\u00e9dentes, c'est un c'est un aspect qu'on a sous- estim\u00e9, mais les coupables, c'est pas leur aujourd'hui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:10:19 > 0:10:52) [87%] : \r\nMichel Volet si on \u00e9largit un petit peu la perspective cette mauvaise saison finalement c'est pas une exception, depuis la finale en 2013, on va le voir sur ce graphique, perdu par Fribourg Gott\u00e9ron, les r\u00e9sultats sont en train de s\u00e9rieusement baiss\u00e9 demi- finales pla\u00eet autant en 2015 quarts de finale en 2016 peut-\u00eatre la haute peut-\u00eatre play- off en 2017 Gott\u00e9ron est pass\u00e9 au moins 4 ans d'un club qui jouait contre Berne contre Z\u00fcrich qui regarder les yeux dans les yeux, ces \u00e9quipes-l\u00e0 et qui aujourd'hui luttent avec Ambri, avec Langnau, il s'est pass\u00e9 quoi pour qu'il y ait une chute si vertigineuse dans les ambitions.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:10:52 > 0:11:18) [85%] : \r\nOn \u00e7a serait int\u00e9ressant de voir d'autres tableaux avec les ann\u00e9es d'avant, peut-\u00eatre, depuis 2008, pas seulement partir en 2013, il \u00e9tait plut\u00f4t ascendant effectivement on aide plus r\u00e9guli\u00e8rement aussi en play- mais effectivement 2013, a suscit\u00e9 une grosse attente de la part du public de la part de de tout le peuple fribourgeois 2014 demi- finales quelque chose de correct, ensuite, fait une fois les playout l'ann\u00e9e derni\u00e8re on se qualifie pour les play- offs, qu'est ce qui s'est pass\u00e9, moi je crois qu'.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:11:19 > 0:12:12) [89%] : \r\nLe qui a \u00e9volu\u00e9 tr\u00e8s vite, il faut \u00e0 l'\u00e9quipe les choses en face aujourd'hui, il y a 3, 4 \u00e9quipes qui peuvent dire les play- offs il pla\u00eet \u00e0 haute ne nous concerne pas, forc\u00e9ment, ils ont un budget pour le faire il y a 8 9 \u00e9quipes qui sont concern\u00e9s, avant le d\u00e9but de saison quasiment math\u00e9matiquement c'est une ann\u00e9e sur 2 que \u00e7a nous concerne, j'esp\u00e8re, cette ann\u00e9e, on s'en sorte, on aura fait une fois sur 2 ou sur 3 ans, mais il s'est pas pass\u00e9 grand chose, on est simplement on a, il faut se rendent compte, on a une patinoire, une petite infrastructure, nous \u00e7a fait des ann\u00e9es qu'on travaille au maximum qu'on a les rentr\u00e9es qui sont au maximum, on ne peut pas aller plus loin, donc on a cette infrastructure l\u00e0 aujourd'hui, vous voyez des clubs comme comme Bien des clubs comme Langnau, comme saute sur des nouvelles Franz infrastructures qui ont des rentr\u00e9es sup\u00e9rieures et puis nous tant qu'on n'a pas \u00e7a et c'est d'ailleurs notre pr\u00e9vu pour 2010 mais c'est notre gros gap, ces 2019, 2020 et il y a beaucoup de choses qu'on pr\u00e9pare aujourd'hui dans cette optique-l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:12:12 > 0:13:18) [93%] : \r\nMerci beaucoup en tout cas, Michel Volet pour cette derni\u00e8re explication qui ben va va peut-\u00eatre calmer certains supporters qui attendent des monts et merveilles, en tout cas ce qui est s\u00fbr, c'est tout ce qu'on a dit aujourd'hui n'aura peut-\u00eatre aucun int\u00e9r\u00eat si vous gagner la Ligue des champions d'ici le mois de f\u00e9vrier vous faut parader sur le le Boulevard de Peyrolles c'est l'occasion pour nous dire que mardi soir, le match sera en Direct sur rtssport Point CA LCH d\u00e8s 18 heures 55, 7 \u00e0 G\u00f6teborg merci beaucoup Michel Volet merci, on vous souhaite bon vent pour la fin de cette saison r\u00e9guli\u00e8re on encha\u00eene avec le ski alpin a maintenant et figurez-vous que la Coupe du monde de ski alpin faites ce week- end son 50\u00e8me anniversaire, l'une des ic\u00f4nes du ski suisse Bernard Russi faisait partie des skieurs qui s'\u00e9tait \u00e9lanc\u00e9 le 5 janvier 67 \u00e0 Berchtesgaden en Allemagne, dans ce qui fut la premi\u00e8re course dans championnat imagin\u00e9e par 3 passionn\u00e9s et qui allait devenir une r\u00e9f\u00e9rence pour tous, couronn\u00e9 par le grand globe de cristal Bernard Russi depuis, est devenu une r\u00e9f\u00e9rence et une personnalit\u00e9 du sport suisse, il se rappelle des d\u00e9buts de la Coupe du monde avec Gal Ga\u00eblle Cajeux.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:13:20 > 0:13:35) [89%] : \r\nC'est en ao\u00fbt 66 dans les Andes que se concr\u00e9tise le projet de Coupe du monde de ski, imagin\u00e9 par le trio Lang Bonnet Bity durant les Mondiaux de Portillo, le pr\u00e9sident de la F\u00e9d\u00e9ration internationale, Marc Hodler d\u00e9cide de lancer ce nouveau circuit mondial d\u00e8s janvier 67.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:13:36 > 0:13:55) [90%] : \r\nJ'\u00e9tais au d\u00e9part de la premi\u00e8re course, je crois, j'ai pas fait la 2\u00e8me manche, bon, j'ai tout risqu\u00e9 \u00e0 le gagner mais je dois quand m\u00eame avouer, je me suis pas rendu compte ce que c'\u00e9tait ce que \u00e7a repr\u00e9sentait d'\u00eatre d'\u00eatre l\u00e0 pour la premi\u00e8re course parce qu'on connaissait pas, on savait pas o\u00f9 \u00e7a va aller.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:13:56 > 0:14:09) [92%] : \r\nLe succ\u00e8s de la comp\u00e9tition est assur\u00e9, d\u00e8s sa premi\u00e8re saison par les exploits de Jean-Claude Killy, avec 12 victoires en 17 courses, le Fran\u00e7ais s'adjuge tous les titres de la Coupe du monde 67 classement g\u00e9n\u00e9ral descente, g\u00e9ant et slalom se terminera pour nous.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:14:09 > 0:14:27) [87%] : \r\nSur l'\u00eele, pour moi c'\u00e9tait vraiment \u00e0 l'grandit dr\u00f4le la la grande vedette pas seulement sportif mais comme comme comme personnage, c'\u00e9tait quand m\u00eame lui qui a, qui a cr\u00e9\u00e9 cette coupe que bon Philippe hier, mais le temps sur sur la Coupe du monde.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:14:27 > 0:14:35) [93%] : \r\nDepuis 50 ans elles consacrent des champions d'exception qui s'affrontent souvent en duel haletant des l\u00e9gendes qui raconte toute une \u00e9volution.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:14:36 > 0:16:06) [85%] : \r\nSi je pense aux changements de la combinaison de ski et dire d'abord, c'\u00e9tait des pyjamas pourquoi et apr\u00e8s, c'est devenu un truc high- tech avec avec l'imperm\u00e9abilit\u00e9 de de de l'air, etc, \u00e7a c'est une chose, la 2\u00e8me chose c'est la pr\u00e9paration de du ski, \u00e7a veut dire que les Farc, la pr\u00e9paration \u00e0 l'\u00e9cart et tout \u00e7a 100000 \u00e0 92, on a senti que le le le qui ne doivent pas seulement \u00eatre tr\u00e8s vite surtout dans la descente, mais ils doivent tourner lire, on doit pouvoir Carver avec le ski, comme \u00e7a on sait le carving a fallu une \u00e9volution incroyable, on avait besoin tout un co\u00fbt beaucoup plus de muscles plante beaucoup plus de tension dans, dans, dans, dans, dans tout le corps et \u00e7a automatiquement \u00e0 provoqu\u00e9 quand on, off, beaucoup plus d'entra\u00eenement de 2 poids etc moi en dormant p\u00e9riode j'avais 75 kilos, j'ai toujours 75 kilos, mais je crois que si j'\u00e9tais skieur aujourd'hui j'aurai 20 kilos de plus, si je regarde ma descente \u00e0 presque de pourtant j'avais pris l'impression d'antan, j'\u00e9tais enfant, o\u00f9 vraiment je pouvais \u00e0 plat ventre je c'\u00e9tait pas descendre plus l'\u00e9volution de l'\u00eatre humain bah toujours continuer, on va toujours \u00e0 la pluie tombe toujours \u00eatre plus fort, ce qui a la m\u00eame si la m\u00eame chose, toujours, on cherche toujours le limites.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:16:20 > 0:16:41) [93%] : \r\nAi toujours un plaisir d'entendre Bernard Russi G\u00e9raldine Genetti vous m'avez rejoint pour revenir sur le 1er week- end de ski de l'ann\u00e9e pour les hommes, \u00e7a se passait \u00e0 Adelboden sur la fameuse piste du Unix Berg lit grosse d\u00e9sillusion en g\u00e9ant hier et on s'\u00e9tait pris \u00e0 r\u00eaver aujourd'hui en slalom d'un 1er podium pour Daniel Yule.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:16:41 > 0:17:02) [93%] : \r\nOui, mais vous savez ce qu'on dit David patience et longueur de temps font plus que force ni que rage ni que rage oui Jean de La Fontaine h\u00e9 bien faudra encore attendre pour le podium car aujourd'hui pour s'illustrer, h\u00e9 bien il fallait avoir un petit dossard pour \u00e9viter le brouillard dantesque qui s'est invit\u00e9e lors de la premi\u00e8re manche et parmi ceux qui ont eu de la chance, h\u00e9 bien il y a Enrik Christopher Sun le favori de cette course avec Marcel Hirscher.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:17:03 > 0:17:15) [93%] : \r\nAvec son dossard num\u00e9ro 3 le Norv\u00e9gien \u00e9tablir rapidement un temps de r\u00e9f\u00e9rence, alors oui, il a bien su s'engager sur un trac\u00e9 o\u00f9 il fallait prendre des risques, mais il a aussi b\u00e9n\u00e9fici\u00e9 d'une visibilit\u00e9 quasi parfaite.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:17:16 > 0:17:45) [91%] : \r\n\u00e0 partir du dossard num\u00e9ro 6 la Manche est tronqu\u00e9e, plus personne ne peut viser les premi\u00e8res places, y compris le Coran, Marcel Hirscher, qui doit se contenter du 6\u00e8me rang provisoire, il a d'ailleurs montr\u00e9 un certain \u00e9nervement, une fois sa course finie, il montre \u00e0 tout de m\u00eame sur la 3\u00e8me marche du podium, \u00e0 partir de ce moment, le brouillard ne cesse de s'\u00e9paissir et pourtant Daniel Yule parvient \u00e0 tirer son \u00e9pingle du jeu, le Valaisan fait preuve d'une extr\u00eame pr\u00e9cision dans le tempo, il r\u00e9alise une tr\u00e8s bonne manche, compte tenu des conditions et se place juste derri\u00e8re Hirscher.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:17:50 > 0:18:00) [88%] : \r\nDeuxi\u00e8me manche, on esp\u00e8re le podium et vous l'avez dit David, \u00e7a ne passe pas, aujourd'hui, Yule se fait chahuter dans le mur final il termine 8\u00e8me meilleur Suisse devant Zenhaeusern et g\u00e9nie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:18:01 > 0:18:22) [88%] : \r\nJe crois qu'on peut dire que c'est \u00e7a, c'est bon signe quand on commence \u00e0 faire un peu la amour avec un huiti\u00e8me, r\u00e9sume une 8\u00e8me place alors de ce c\u00f4t\u00e9 l\u00e0 je je retire pas mal de choses positives quand m\u00eame, \u00e7a montre que le ski, il la le, le niveau de base, il est, il est \u00e9lev\u00e9 est il y a m\u00eame des journ\u00e9es o\u00f9 \u00e7a va, \u00e7a va pas super, super, j'arrive quand m\u00eame \u00e0 faire des bons r\u00e9sultats, donc de ce c\u00f4t\u00e9-l\u00e0, c'est vraiment tr\u00e8s positif.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:18:23 > 0:18:31) [90%] : \r\nEt puis le grand bonhomme du jour brouillard ou pas brouillard c'est bien Christopher Sun \u00e0 22 ans seulement, il remporte sa 13\u00e8me victoire sur le circuit.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:18:35 > 0:18:54) [92%] : \r\nEt pour les messieurs et on les descendeurs rendez- vous la semaine prochaine \u00e0 Wengen un slalom \u00e9tait aussi au programme pour les femmes \u00e0 Maribor, en Slov\u00e9nie, l'occasion pour Mikaela Shiffrin et Wendy Holdener de remettre les pendules \u00e0 l'heure apr\u00e8s leur \u00e9limination \u00e0 Zagreb nouveau podium pour la Suissesse nouvelle victoire pour l'Am\u00e9ricaine malgr\u00e9 une grosse frayeur, C\u00e9dric non.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:18:55 > 0:20:06) [91%] : \r\nMikaela Shiffrin est peut-\u00eatre la seule skieuse capable de r\u00e9sister \u00e0 \u00e7a je piquet rouge qui lui revient dans les, ce qui est, on a eu de la chance, elle a eu de la chance de pas partir sur la Terre alors un objet volant non identifi\u00e9 ce piquet qui Kick-Ass et qui vient rouler sur puis sous ses ski l'Am\u00e9ricaine \u00e9vite la chute en 2\u00e8me manche et s'impose d'un rien devant la Suissesse Holdener 1 39 80, \u00e7a va \u00eatre devant pour 19 centi\u00e8mes 5\u00e8me victoire en 6 slalom cet hiver Shiffrin d\u00e9go\u00fbte \u00e0 nouveau la concurrence mais l'\u00e9cart se r\u00e9duit avec notamment Wendy Holdener, la Schwytzoise r\u00e9cemment diminu\u00e9 par un virus a retrouv\u00e9 tout son punch \u00e0 Maribor 2\u00e8me du 1er trac\u00e9 derri\u00e8re Shiffrin elle passe tout pr\u00e8s de sa premi\u00e8re victoire dans la discipline avec 5 podiums en 6 courses sa saison de slalom et d\u00e9j\u00e0 magnifique, les autres Suissesses se sont rat\u00e9s aujourd'hui 2\u00e8me \u00e9limination cons\u00e9cutive pour M\u00e9lanie Meillard par exemple, pourtant bonne 13\u00e8me de la premi\u00e8re manche, Lara Gut qui pr\u00e9parait le prochain combin\u00e9 a fait trop de fautes sur le 1er parcours pour atteindre la seconde.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:20:10 > 0:20:19) [93%] : \r\nEt donc G\u00e9raldine Mikaela Shiffrin qui creuse encore 200 points son avance sur Lara Gut, la question qu'on se pose, c'est est-ce que Lara Gut encore une chance de d\u00e9fendre son grand globe de cristal.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:20:19 > 0:20:55) [89%] : \r\nImpossible n'est pas fran\u00e7ais, \u00e7a c'est Napol\u00e9on qui le disait, mais l\u00e0 franchement, \u00e7a devient compliqu\u00e9 si on sort la calculette apr\u00e8s 18 course, la Tessinoise compte 643 points alors que l'Am\u00e9ricaine en compte d\u00e9sormais 948 donc 305 points d'\u00e9cart, c'est pas rien, pourtant il reste 19 \u00e9preuves \u00e0 disputer sur mes c\u00f4t\u00e9 les 2 combin\u00e9s, il reste encore 7 \u00e9preuves techniques, et l\u00e0 \u00e7a devrait jouer en faveur de Mikaela Shiffrin, c'est la reine du slalom, elle tend \u00e0 le devenir en g\u00e9ant, mais il reste encore 10 \u00e9preuves de vitesse, \u00e7a, c'est plut\u00f4t du ressort de Lara Gut, sauf qu'on ne peut plus difficilement tabler sur une victoire de la Gut, par exemple en descente qu'une victoire de Mikaela Shiffrin en slalom.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:20:55 > 0:21:01) [85%] : \r\nEt par rapport \u00e0 son temps de passage allait passer la c'est 643, actuel pour Lara Gut, elle en est o\u00f9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:21:01 > 0:21:21) [91%] : \r\nAlors l'an dernier apr\u00e8s le m\u00eame nombre de Courcelles comptait 738 ans, vous l'avez dit aujourd'hui 643,95 points diff\u00e9rence c'est pas grand chose, donc on peut dire qu'elle \u00e0 son niveau de l'an dernier de l'an dernier, sauf que l'an dernier Mikaela Shiffrin \u00e9taient bless\u00e9s et que sa grande rivale d'alors, Lindsey Vonn s'est aussi bless\u00e9 sur la fin de saison en f\u00e9vrier, la concurrence \u00e9tait moins rude que cette saison.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:21:21 > 0:21:41) [93%] : \r\nDonc potentiellement compliqu\u00e9 effectivement pour pour Lara Gut merci beaucoup G\u00e9raldine on encha\u00eene, toujours sur la neige avec du ski de fond avec le Tour de ski qui a pris fin aujourd'hui \u00e0 Val di Fiemme en Italie environ 2 mois des Mondiaux qui sent son grand objectif, Dario Cologna a assur\u00e9 le podium Pascal Thurnherr.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:21:42 > 0:22:41) [91%] : \r\nDario Cologna n'avait pas pris place sur le podium du Tour de Ski, depuis 2013, parti en 3\u00e8me position, il est seul en d\u00e9but d'\u00e9tape, et petit \u00e0 petit, il se fait rejoindre il r\u00e9siste ensuite au retour de Maurice Manificat alors le Grison et le Fran\u00e7ais se livrent un superbe duel dans le final de l'Alpe-d ch\u00e8re miss Dario Cologna g\u00e8re mieux les derniers pourcentages il conserve son rang 3\u00e8me place finale, il sera au rendez- vous \u00e0 l'article le triomphateur de ce Tour de ski Sergey Ustiugov, le Russe a g\u00e9r\u00e9 son avance sur cette derni\u00e8re \u00e9tape, il a domin\u00e9 l'\u00e9preuve de bout-en-bout en remportant 5 des 7 \u00e9tapes la 8\u00e8me place finale de Nathalie von Siebenthal autre satisfaction suisse de cette mont\u00e9e vers l'Alpe d'ch\u00e8re miss, la Bernoise r\u00e9ussi le meilleur r\u00e9sultat jamais obtenu par une Suissesse dans le Tour de ski, elle termine aujourd'hui, \u00e0 moins d'une minute et demie de la Norv\u00e9gienne Veng qui remporte la plus grande victoire de sa carri\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:22:44 > 0:24:07) [94%] : \r\nEt puis on pr\u00e9cise encore qu'en saut \u00e0 skis la tourn\u00e9e des 4 tremplins a \u00e9t\u00e9 remport\u00e9e vendredi par le Polonais Kamil Store \u00e0 29 ans, le double champion olympique, champion du monde et vainqueur de la Coupe du monde, remporte ainsi le titre qui lui manquait, vendredi \u00e0 Bischofshofen, il a notamment b\u00e9n\u00e9fici\u00e9 du saut manquiez voire m\u00eame vous allez le voir de l'immense frayeur du Norv\u00e9gien Daniel Andr\u00e9 Tande et qui, \u00e0 la lutte pour la victoire, a vu dans son dernier saut la tige reliant la chaussure \u00e0 son ski se casser, on salue sa capacit\u00e9 \u00e0 se redresser, puis \u00e0 se poser \u00e0 100 kilom\u00e8tres heure mais ce saut a eu raison de ses chances de victoire et puis on pr\u00e9cise que Simon Ammann a lui v\u00e9cu une tourn\u00e9e ma foi catastrophique apr\u00e8s 3 premi\u00e8res \u00e9tapes termin\u00e9 hors des points, il ne s'\u00e9tait m\u00eame pas qualifi\u00e9 pour Bischofshofen cette saison, le quadruple champion olympique n'a jamais termin\u00e9 dans les 20 premiers Jo\u00ebl Grivel on va parler d'un grand champion suisse qui lui va beaucoup mieux, on va bien entendu parler de tennis et \u00e0 cette p\u00e9riode au mois de janvier, c'est un petit peu le le sport du moment en Australie, bient\u00f4t, le 1er Grand Chelem duquel nous parlerons en long et en large la semaine prochaine, il y avait \u00e0 Brisbane Wawrinka et qui a atteint les demi- finales et puis \u00e0 peu l'art Hopman Cup, c'est un tournoi d'exhibition mixte mais qui, cette ann\u00e9e plus que toutes les autres, a attir\u00e9 beaucoup de regards Jo\u00ebl puisque c'est l\u00e0 que Roger Federer a fait son retour.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:24:08 > 0:24:37) [93%] : \r\nBah oui effectivement le retour de Federer \u00e7a a apport\u00e9 un plus m\u00e9diatique \u00e9norme dans le monde entier, tout le monde a parl\u00e9 de de ce tournoi, un petit peu partout alors sur le plan des r\u00e9sultats h\u00e9 bien B\u00e9linda Benchikh et Roger Federer ont tout d'abord battu l'Angleterre, ensuite ils ont battu l'Allemagne et puis ils ont perdu en demi- finale face \u00e0 la France, la France qui va gagner ensuite cette Hopman Cup d'ailleurs avec notamment Richard Gasquet, mais tous les regards sont donc sur Federer est vraiment le.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:24:37 > 0:24:45) [94%] : \r\nPublic a ador\u00e9 revoir le joueur b\u00e2lois avec le clin d'oeil d'une spectatrice on va le voir, c'est pas rien, une r\u00e9f\u00e9rence au.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:24:45 > 0:24:49) [86%] : \r\nKilling au building, c'est tout simplement une r\u00e9f\u00e9rence \u00e0 Elvis Presley.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:24:50 > 0:25:02) [90%] : \r\nLes plus anciens auront auront reconnu 6 mois d'absence, a quand m\u00eame pour Federer, mais c'est vrai que pour s'tous ceux qui le suivent sur les r\u00e9seaux sociaux : il avait pas du tout disparu en Roger.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:25:02 > 0:25:58) [91%] : \r\nAlors non, et puis ils sont nombreux \u00e0 le suivre sur ces r\u00e9seaux sociaux, les chiffres sont vraiment et le camp 14 millions rien que sur Facebook, c'est absolument \u00e9norme, on est vraiment sur une autre plan\u00e8te par rapport au commun des des mortels, m\u00eame si la Palmas revient plut\u00f4t footballeur dans ce domaine et surtout \u00e0 Cristiano Ronaldo Cristiano Ronaldo, il a plus de 100 millions de la de j'aime sur sa page c'est c'est vraiment incroyable mais Federer fait quand m\u00eame nettement mieux que d\u00e8s autres grands sportifs comme Valentino Rossi comme Lewis Hamilton ou comme Tiger Woods un Federer qui donc depuis sa blessure, effectivement vous avez raison, David s'est montr\u00e9 extr\u00eamement actif comme s'il voulait pr\u00e9parer ses fans \u00e0 son retour, et un petit peu la de, de, de strat\u00e9gie de sa part depuis le mois de septembre, on va le voir, il a post\u00e9 des photos o\u00f9 il est, \u00e0 la montagne, en Suisse, les belles montagnes suisses ensuite, h\u00e9 bien il va rendre visite \u00e0 d'autres sportifs que Nadal ou Rosberg voil\u00e0 un mode de communication qui pla\u00eet.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:25:59 > 0:26:16) [83%] : \r\nRoger Federer g\u00e8re ses r\u00e9seaux sociaux de mani\u00e8re plut\u00f4t habile, ce qu'on voit, c'est qu'il utilise pas mal de d'\u00e9motic\u00f4nes, il est, il est pas mal d'humour, enfin, comme on le sent dans les interviews dans les commerces de presse, enfin, un peu comme on comme l'imagine ce qui semble montrer que c'est lui qui g\u00e8re ces r\u00e9seaux sociaux tout seul en fait, il n'a pas une \u00e9quipe qui le qui le fait pour lui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:26:16 > 0:26:58) [91%] : \r\nCe qui effectivement est sympa et au mois de d\u00e9cembre, Federer est \u00e0 Duba\u00ef et il se met en ligne pour un entra\u00eenement que l'on voit l'oeil pour ce 1er visuel du retour de Federer sur un court de tennis, le succ\u00e8s est \u00e9norme, cette simple s\u00e9quence a \u00e9t\u00e9 suivi par plus de 850000 personnes alors ensuite bah Federer, il s'est livr\u00e9 \u00e0 un autre exercice m\u00e9diatique qu'il a donn\u00e9 un rendez- vous assez Fun, \u00e0 une heure pr\u00e9cise, en leur disant : posez-moi les questions que vous voulez et voil\u00e0 ce que \u00e7a donne et le r\u00e9sultat est assez impressionnant, \u00e7a ne se fait pas attendent un toutes les dixi\u00e8mes de seconde, il y a des saluts Roger il y a des questions, alors bien s\u00fbr, il le sait f\u00e9d\u00e9rer peut pas r\u00e9pondre \u00e0 tous ses fans, mais le simple fait d'\u00eatre l\u00e0, elle est ravie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:26:58 > 0:27:25) [87%] : \r\nEt ce qui est assez, assez incroyable, aussi, c'est qu'on a tr\u00e8s peu de troll comme on les appelle en lorsque Federer organise des questions- r\u00e9ponses, or souvent quand des Stars organise des questions- r\u00e9ponses, \u00e7a peut partir parfois un petit peu vrille avec des insultes et ce genre de choses c'est c'est pas le cas pratiquement pas le cas avec Federer, alors peut-\u00eatre qu'avec Donald Trump se serait diff\u00e9rent, \u00e7a serait \u00e7a serait compliqu\u00e9, effectivement on va reparler de jeu quand m\u00eame parce qu'il a jou\u00e9 cette semaine, il a plut\u00f4t convaincu Roger.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:27:25 > 0:28:19) [89%] : \r\nOui, vraiment, alors il faut dire qu'il \u00e9tait tr\u00e8s motiv\u00e9s parce que bon, petite s\u00e9quence souvenir : la derni\u00e8re fois qu'il avait jou\u00e9 cette Hopman Cup, c'\u00e9tait en 2002 et en 2002 \u00e0 cette \u00e9poque, mais il avait jou\u00e9 avec Miroslava Vavrinec, donc, sa future \u00e9pouse, oui, c'\u00e9tait bien beau tous les 2 \u00e0 ses passer causes alors bon \u00e7a rapporte, \u00e7a rappelle de bons souvenirs \u00e0 Federer et puis surtout les fans de peur, \u00e7a fait 15 ans qu'il ne l'avait pas vu 15 ans c'est long, alors ils l'ont accueilli, mais vraiment, mais comme une rock Star et le 29 d\u00e9cembre quand il est venu au stade pour son premier entra\u00eenement, ils \u00e9taient 6000 spectateurs 6000 spectateurs juste pour un entra\u00eenement accueil ph\u00e9nom\u00e9nal voyez toute cette tribune l\u00e0 en d\u00e9lire et puis ensuite, pendant le tournoi, h\u00e9 bien, Federer s'est montr\u00e9 extr\u00eamement disponible et extr\u00eamement heureux aussi d'\u00eatre l\u00e0, extr\u00eamement fair-play par exemple sur cette balle l'allemand.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:28:20 > 0:28:49) [86%] : \r\nBien voil\u00e0 et lui dit : h\u00e9 oh \u00e7a \u00e0 peu pr\u00e8s tout devrais aller chercher le challenge ce que va faire 10 RFF Federer va m\u00eame perdre donc ce point le fair-play, donc de Federer qui pla\u00eet au public, autre moment qui a plu au public, c'est un match de Belinda Bencic et puis Federer et dans les tribunes et voil\u00e0, il s'amuse dans le rythme, il pourrait \u00eatre musicien ou s'il y a eu un peu de footballeur tennisman musiciens, \u00e7a fait rire tout le monde et c'est plut\u00f4t tr\u00e8s tr\u00e8s sympathique, on sent qu'il est bien dans dans ce n'est pas ce qu'est, Federer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:28:49 > 0:28:54) [94%] : \r\nVoil\u00e0 et puis au niveau du jeu surtout ben il a quand m\u00eame gagn\u00e9 2 matches sur 3 cette semaine.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:28:54 > 0:29:02) [92%] : \r\nLe plus beau face \u00e0 Richard Gasquet vraiment un jeu extr\u00eamement offensif, un jeu a\u00e9rien, le bilan est vraiment tr\u00e8s positif.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:29:02 > 0:29:07) [94%] : \r\nPour lui, sur ce retour et surtout physiquement, h\u00e9 bien il n'a rien ressenti \u00e0 son jeune.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:29:08 > 0:29:09) [94%] : \r\nC'est plut\u00f4t de bonne augure.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:29:09 > 0:29:13) [95%] : \r\nJo\u00ebl avant justement l'Open d'Australie qu'on pr\u00e9sentera la semaine prochaine.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:29:13 > 0:29:39) [91%] : \r\nVoil\u00e0, effectivement, le pont d'Australie qui d\u00e9butera le le 16 janvier ce sera quand m\u00eame difficile pour Federer, parce que bon, ben c'est des matches en 5 sets, c'est pas \u00e9vident sur le plan physique comme \u00e7a de faire son retour dans un dans un grand pour la voir s'il tient la distance, et puis il ne sera pas dans les 16 meilleurs mondiaux, donc il va assez vite affronter peut-\u00eatre des joueurs mieux class\u00e9s que lui mais il a d\u00e9j\u00e0 dit, \u00e0 ce niveau-l\u00e0, moi il y a pas de souci, c'est au tirage au sort que mes adversaires auront peur, pas moi, donc il est pr\u00eat.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:29:39 > 0:30:26) [91%] : \r\nEffectivement, et Marc Rosset sera sur notre plateau, la semaine prochaine pour pr\u00e9senter cet Open d'Australie, on attendra \u00e9videmment Wawrinka et puis elle est et Suissesses plus \u00e0 ce moment-l\u00e0, on devrait \u00eatre proche du d\u00e9nouement du Vend\u00e9e Globe, que se disputent toujours le Fran\u00e7ais Armel Le Cl\u00e9ac H et le Britannique Alex Thomson tr\u00e8s proches l'un de l'autre, \u00e0 l'entr\u00e9e de l'Atlantique nord, apr\u00e8s un peu plus de 63 jours de course, le record du Fran\u00e7ais Gabarret de 78 jours et il pourrait bien \u00eatre battu le Genevois Alan Roura est \u00e0 la 13\u00e8me place mais c'est surtout un v\u00e9ritable exploit qu'il soit toujours en course apr\u00e8s les gros probl\u00e8mes qu'il a connu, il est d\u00e9j\u00e0 surnomm\u00e9 Mac Gyver par tous les autres participants actuellement toujours 13\u00e8me donc Alan Roura bravo \u00e0 lui, c'est d'ailleurs avec Alan Roura et d'autres h\u00e9ros.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:30:26 > 0:30:52) [92%] : \r\nDes maires que l'on va se quitter sur un montage de Fran\u00e7ois Michel Schweizer merci \u00e0 Steve Roth Jean-Pierre cher Jean-Fran\u00e7ois Berdat ainsi qu'\u00e0 toute l'\u00e9quipe des sports d'avoir mis sur pied cette \u00e9mission, je vous souhaite \u00e0 toutes et \u00e0 tous une tr\u00e8s bonne semaine une tr\u00e8s bonne rentr\u00e9e m\u00eame pour certaines et certains d'entre vous et je vous donne bien entendu Rendez-vous tr\u00e8s vite pour du sport sur la RTS car toutes les semaines, nous sommes l\u00e0 pour vous en montrer le meilleur tr\u00e8s bonne soir\u00e9e \u00e0 toutes et \u00e0 tous et \u00e0 bien.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2017-04-09T00:43:00Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1701569613", "durationSec": 9, "title": "SPDI 080117 CARTE VENDEE GLOBE", "excerpt": "Carte donnant la position des navigateurs dans la course \u00e0 voile du Vend\u00e9e Globe.", "remarks": "Contient des archives."}, {"internalArchiveId": "AA1701569614", "durationSec": 61, "title": "SPDI 080117 CLIP DE FIN", "excerpt": "Images a\u00e9riennes des navigateurs participant \u00e0 la course \u00e0 voile du Vend\u00e9e Globe.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "SCHWEIZER, Fran\u00e7ois-Michel", "type": "Personne physique"}], "thematicThemes": ["VEND\u00c9E GLOBE"]}, {"internalArchiveId": "AA1701569615", "durationSec": 36, "title": "SPDI 080117 HOCK AUTRES MATCHES", "excerpt": "Victoire du HC Lugano qui a battu 4 buts \u00e0 3 apr\u00e8s prolongation le HC Davos lors de la 38e journ\u00e9e du championnat suisse de hockey sur glace de LNA.\nVictoire \u00e9galement du HC Ambr\u00ec Piotta 3 buts \u00e0 4 apr\u00e8s tirs au but contre EV Zoug.", "thematicGeographicals": ["ZOUG-VILLE", "LUGANO"], "thematicThemes": ["HOCKEY SUR GLACE"]}, {"internalArchiveId": "AA1701569616", "durationSec": 18, "title": "SPDI 080117 HOCK CHUTE FRG", "excerpt": "Victoire du Lausanne HC qui a battu 4 buts \u00e0 2 le Gen\u00e8ve Seervette HC lors de la 38e journ\u00e9e du championnat suisse de hockey sur glace de LNA."}, {"internalArchiveId": "AA1701569617", "durationSec": 26, "title": "SPDI 080117 HOCK FR GOTTERON", "excerpt": "Supporters du club de hockey sur glace du HC Fribourg Gott\u00e9ron en tribune lors d'un match."}, {"internalArchiveId": "AA1701569618", "durationSec": 145, "title": "SPDI 080117 HOCK LAU GES", "excerpt": "Victoire de sauteur \u00e0 ski polonais Kamil Stoch, qui a remport\u00e9 la tourn\u00e9e des 4 tremplins de saut \u00e0 ski 2016 - 2017, 3e place pour le Norv\u00e9gien Daniel-Andr\u00e9 Tande dont une tige reliant son ski et sa chaussure s'est cass\u00e9e lors du dernier saut.", "thematicGeographicals": ["LAUSANNE"], "thematicThemes": ["HOCKEY SUR GLACE", "LNA"], "thematicCorporations": ["LAUSANNE HC", "GEN\u00c8VE SERVETTE HC"], "sequenceIds": ["1588178"]}, {"internalArchiveId": "AA1701569619", "durationSec": 21, "title": "SPDI 080117 HOCK TRANSFERTS", "excerpt": "Itw de l'ex-skieur suisse Bernhard Russi \u00e0 propos des 50 ans de la coupe du monde de ski alpin, d\u00e9but\u00e9e en 1967."}, {"internalArchiveId": "AA1701569620", "durationSec": 58, "title": "SPDI 080117 PUBLIC FRIBOURG OK", "excerpt": "Victoire du skieur norv\u00e9gien Henrik Kristoffersen qui a remport\u00e9 le slalom messieurs d'Adelboden, devant l'Italien Manfred Moelgg et l'Autrichien Marcel Hirscher. 8e place pour le Suisse Daniel Yule.", "thematicGeographicals": ["FRIBOURG-VILLE"], "thematicThemes": ["SUPPORTER"], "thematicCorporations": ["HC FRIBOURG GOTT\u00c9RON"]}, {"internalArchiveId": "AA1701569621", "durationSec": 31, "title": "SPDI 080117 SASK TOURNEE", "excerpt": "Victoire de la skieuse am\u00e9ricaine Mikaela Shiffrin qui a remport\u00e9 le slalom dames de Maribor, malgr\u00e9 un piquet qui a risqu\u00e9 de la faire chuter. Chez les Suissesses, 2e place pour Wendy Holdener, rortie de piste pour M\u00e9lanie M\u00e9illard et mauvaise 1\u00e8re manche pour Lara Gut.", "thematicGeographicals": ["BISCHOFSHOFEN"], "thematicThemes": ["SAUT \u00c0 SKI", "TOURN\u00c9E DES 4 TREMPLINS", "MESSIEURS"], "thematicPersons": ["STOCH, KAMIL"]}, {"internalArchiveId": "AA1701569622", "durationSec": 181, "title": "SPDI 080117 SKAL 50 ANS CM", "excerpt": "3e place pour le skieur de fond suisse Dario Cologna dans le 9 km poursuite messieurs du Tour de ski de Val di Fiemme, remport\u00e9 par le Russe Sergey Ustiugov.  Chez les dames, victoire la Norv\u00e9gienne Heidi Weng et 8e place pour la Suissesse Nathalie von Siebenthal.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "CAJEUX, Ga\u00eblle", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["INTERVIEW"], "thematicPersons": ["RUSSI, BERNHARD"], "sequenceIds": ["1588207"]}, {"internalArchiveId": "AA1701569623", "durationSec": 99, "title": "SPDI 080117 SKAL ADELBODEN M", "excerpt": "Archives ensemble des joueurs de tennis suisses Miroslava, alias Mirka, Vavrinec et Roger Federer lors du tournoi mixte de la Hopman Cup 2002.", "thematicGeographicals": ["ADELBODEN"], "thematicThemes": ["SLALOM SP\u00c9CIAL (SKI ALPIN)", "MESSIEURS"]}, {"internalArchiveId": "AA1701569624", "durationSec": 76, "title": "SPDI 080117 SKAL DAMES MARIBOR", "excerpt": "Le joueur de tennis suisse Roger Federer a \u00e9t\u00e9 bien pr\u00e9sent sur les r\u00e9seaux sociaux pendant les mois de son absence de la comp\u00e9tition, suite \u00e0 une blessure. Itw du sp\u00e9cialiste de la communication Romain Pittet qui pense que Roger Federer g\u00e8re tout seul ses messages et ses post, souvent en y mettant une pointe d'humour.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "MORET, C\u00e9dric", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["MARIBOR"], "thematicThemes": ["DAMES", "SLALOM SP\u00c9CIAL (SKI ALPIN)"], "thematicPersons": ["MEILLARD, M\u00c9LANIE"]}, {"internalArchiveId": "AA1701569625", "durationSec": 63, "title": "SPDI 080117 SKNO TOUR DE SKI", "excerpt": "Le joueur de tennis suisse Roger Federer a dialogu\u00e9 avec ses fans sur le r\u00e9seau Periscope.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "THURNHERR, Pascal", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["VAL DI FIEMME"], "thematicThemes": ["SKI NORDIQUE (STYLE LIBRE)", "DAMES", "MESSIEURS", "TOUR DE SKI"], "thematicPersons": ["VON SIEBENTHAL, NATHALIE", "COLOGNA, DARIO"]}, {"internalArchiveId": "AA1701569626", "durationSec": 24, "title": "SPDI 080117 SOMMAIRE", "excerpt": "Le joueur de tennis suisse Roger Federer a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s suivi et s'est montr\u00e9 tr\u00e8s disponible lors de son retour \u00e0 la comp\u00e9tition, apr\u00e8s des mois d'absence pour blessure, au tournoi de la Hopman Cup \u00e0 Perth."}, {"internalArchiveId": "AA1701569627", "durationSec": 11, "title": "SPDI 080117 TENN MIRKA", "thematicGeographicals": ["PERTH"], "thematicThemes": ["TOURNOI (TENNIS)"], "thematicPersons": ["FEDERER, ROGER"]}, {"internalArchiveId": "AA1701569628", "durationSec": 47, "title": "SPDI 080117 TENN PRESENCE RF", "thematicThemes": ["R\u00c9SEAU SOCIAL"], "thematicPersons": ["FEDERER, ROGER"]}, {"internalArchiveId": "AA1701569629", "durationSec": 28, "title": "SPDI 080117 TENN QUESTIONS RF", "thematicThemes": ["R\u00c9SEAU SOCIAL"], "thematicPersons": ["FEDERER, ROGER"]}, {"internalArchiveId": "AA1701569630", "durationSec": 23, "title": "SPDI 080117 TENN RF HOPMAN"}, {"internalArchiveId": "AA1701569631", "durationSec": 70, "title": "SPDI 080117 TENN ROGER F", "thematicGeographicals": ["PERTH"], "thematicPersons": ["FEDERER, ROGER"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1703588378", "summary": "Patinoire de Malley : 4 buts du Lausanne HC marqu\u00e9s par Jannik Fischer, Phillippe Schelling, Etienne Froidevaux et Eric Walsky, hockeyeurs. 2 buts de Gen\u00e8ve Servette HC marqu\u00e9s par Yoan Massimino et Tim Traber, hockeyeurs. Itw Valentin Borlat, hockeyeur Lausanne HC. Itw Arnaud Jacquemet, hockeyeur Gen\u00e8ve Servette.", "id": "1588178", "visualThemes": ["HOCKEY SUR GLACE", "LNA"], "visualGeographicals": ["LAUSANNE"], "visualCorporations": ["LAUSANNE HC", "GEN\u00c8VE SERVETTE HC"]}, {"internalArchiveId": "AA1703588382", "summary": "Plateau : itw Michel Volet, pr\u00e9sident HC Fribourg Gott\u00e9ron.", "id": "1588182"}, {"internalArchiveId": "AA1703588407", "summary": "Itw Bernhard Russi, ex skieur suisse. \nClip montrant l'\u00e9volution des skieurs avec surimpression des ann\u00e9es depuis 1967.", "id": "1588207", "visualThemes": ["INTERVIEW"], "visualGeographicals": ["SUISSE", "LIEU IND\u00c9TERMIN\u00c9"], "visualPersons": ["RUSSI, BERNHARD"]}], "program": {"href": "/programs/402", "id": "402", "name": "Sport dimanche"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "LEMOS, David", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueur", "name": "WAKKER, Brian", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueur", "name": "BERSET, Marc-Andr\u00e9", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "ROTH, Steve", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "SCHAER, Jean-Pierre", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueur", "name": "GRIVEL, Jo\u00ebl", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueuse", "name": "GENETTI, G\u00e9raldine", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1673906", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT027934", "position": "1"}}]}]}, {"accept": "application/json", "minPublicationDate": "2017", "maxPublicationDate": "2017", "start": 31000, "Postman-Token": "56128353-805e-4974-6689-5ef6d86e2d80", "Authorization": "Bearer Wbe8uxmzO1GAJQeSICr82Aeerrfb"}]