[{"meta": {"selfHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2017&maxPublicationDate=2017&start=20800&rows=25", "count": 31437, "nextHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2017&maxPublicationDate=2017&start=20825&rows=25", "lastHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2017&maxPublicationDate=2017&start=31412&rows=25", "previousHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2017&maxPublicationDate=2017&start=20775&rows=25", "firstHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2017&maxPublicationDate=2017&start=0&rows=25"}, "data": [{"id": "sound-DEB421A2-4CDB-400F-9200-4F2A072A6590", "internalArchiveId": "DEB421A2-4CDB-400F-9200-4F2A072A6590", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le journal des sports", "publicationDate": "2017-04-29T00:00:00Z", "summary": "Par Laurent Bastardoz.", "durationSec": 375, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8544820", "imageURL": "http://www.rts.ch/7002221.image", "alternativeTitle": ["Le journal des sports / 69S_2017-04-29T06:00:00_le-journal-des-sports", "Six heures - Neuf heures, le samedi du 29.04.2017"], "alternativeSummary": ["Par Laurent Bastardoz."], "variantIds": ["ece-8544820"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-05-06T04:05:24Z", "webPublicationDate": "2017-04-29T06:51:00Z", "program": {"href": "/programs/6C4733AF-5C64-4326-B47B-A8EDE604261A", "id": "6C4733AF-5C64-4326-B47B-A8EDE604261A", "name": "Six heures - Neuf heures, le samedi"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Droux, Antoine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Droux, Antoine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-BD07A087-CF2D-42E6-A268-AEAA688E143C", "internalArchiveId": "BD07A087-CF2D-42E6-A268-AEAA688E143C", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Swiss Press radio 2017", "publicationDate": "2017-04-29T00:00:00Z", "summary": "Deux journalistes de la RTS ont \u00e9t\u00e9 r\u00e9compens\u00e9s par le Swiss Press Award. Alain Rebetez a \u00e9t\u00e9 r\u00e9compens\u00e9 dans la cat\u00e9gorie vid\u00e9o et Pauline Vrolixs dans la cat\u00e9gorie radio. Rencontre avec la reporter de l'\u00e9mission Vacarme pour son reportage intitul\u00e9 \"La vie \u00e0 tout prix\"\r\nAvec \r\nPauline Vrolixs, journaliste radio RTS.\r\n\r\n* * Deux journalistes de la RTS ont \u00e9t\u00e9 r\u00e9compens\u00e9s par le Swiss Press Award. Alain Rebetez a \u00e9t\u00e9 r\u00e9compens\u00e9 dans la cat\u00e9gorie vid\u00e9o et Pauline Vrolixs dans la cat\u00e9gorie radio. Rencontre avec la reporter de l'\u00e9mission Vacarme pour son reportage intitul\u00e9 \"La vie \u00e0 tout prix\"\r\nAvec \r\nPauline Vrolixs, journaliste radio RTS.", "durationSec": 543, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8544817", "imageURL": "http://www.rts.ch/7002221.image", "alternativeTitle": ["Swiss Press radio 2017 / 69S_2017-04-29T08:21:06_swiss-press-radio-2017", "Six heures - Neuf heures, le samedi du 29.04.2017"], "alternativeSummary": ["Deux journalistes de la RTS ont \u00e9t\u00e9 r\u00e9compens\u00e9s par le Swiss Press Award. Alain Rebetez a \u00e9t\u00e9 r\u00e9compens\u00e9 dans la cat\u00e9gorie vid\u00e9o et Pauline Vrolixs dans la cat\u00e9gorie radio. Rencontre avec la reporter de l\u02b9\u00e9mission Vacarme pour son reportage intitul\u00e9 \"La vie \u00e0 tout prix\"\nAvec \nPauline Vrolixs, journaliste radio RTS."], "variantIds": ["ece-8544817"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-05-06T04:30:23Z", "speechToTexts": ["06.05.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:00) [89%] :\r\nComme vous voulez. \r\nLa journaliste de la RTS Pauline Vrolixs a remport\u00e9 mercredi soir, le Swiss Press Radio 2017 une r\u00e9compense nationale prestigieuse pour son reportage r\u00e9alis\u00e9 dans une famille valaisanne catholique conservatrice Thierry Fischer Les Swiss Press Award, r\u00e9compense chaque ann\u00e9e, toutes les cat\u00e9gories de journalistes. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:23) [86%] :\r\nRadio- t\u00e9l\u00e9vision press\u00e9 presse en ligne presse locale photographie quelques prim\u00e9 le journaliste parlementaire de la RTS par exemple Alain Rey BT s'est illustr\u00e9 dans la cat\u00e9gorie vid\u00e9o avec son fameux instant politique diffus\u00e9es dans le 19 heures 30 de la RTS encore notre correspondant \u00e0 Washington, Philippe Hrovat se voit aussi prim\u00e9 pour son reportage Washington versus Trump Land le journaliste d'investigation du quotidien Le Temps Sylvain Besson gagn\u00e9 dans la cat\u00e9gorie Online avec son enqu\u00eate intitul\u00e9e fioul lourd le sang impur de la globalisation, vous tapez Swiss Press Howard et vous conna\u00eetrez tous les autres journalistes priv\u00e9s la Suisse romande, comme vous le constatez est assez oui ann\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:08) [90%] :\r\nD'ailleurs, Thierry, vous avez interrog\u00e9, Pauline Vrolixs, prim\u00e9 pour son \u00e9coute des valeurs d'une famille valaisanne anti- avortement un reportage intitul\u00e9 La vie \u00e0 tout prix. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:01:18) [90%] :\r\nCe qui m'a le plus surpris, c'est la joie de ces gens d'\u00eatre totalement en ad\u00e9quation avec les les principes de la Bible leur positivisme leur mani\u00e8re de vivre les les principes de la Bible tous en famille \u00e0 chanter le petit J\u00e9sus, du matin au soir \u00e0 faire des vid\u00e9os pour mimer la Bible et puis, et puis finalement, oui la la joie qui anime ces gens. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:37) [93%] :\r\nOnt -ils conscience qu'ils sont une minorit\u00e9 et ont -ils un certain esprit de militantisme. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:45) [88%] :\r\nAlors je leur pose la question, je leur demande, mais est -ce que vous vous sentez pas finalement compl\u00e8tement \u00e0 contre- courant parce qu'aujourd'hui, ben on les femmes ont le droit de disposer de leur corps et encore heureux et je leur demande : mais finalement vous sentez comment par rapport \u00e0 cette soci\u00e9t\u00e9 suisse qui est, quand m\u00eame, donc, pour le 2 le droit d'avorter et c'est bien normal, dans la perspective en tout cas et puis me disent que : ben non, ils se sentent bien commission et que finalement, ils savent pas tellement et puis ils sont comme dans une bulle, voil\u00e0, c'est un groupe. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:14) [90%] :\r\nIls ont 6 enfants et la dame que vous avez interrog\u00e9 en entendre un extrait tout \u00e0 l'heure, dit clairement que, voil\u00e0 le 7\u00e8me enfant sera bienvenu, sous- entendu comme le 8\u00e8me ou 9\u00e8me et \u00e7a para\u00eet compl\u00e8tement \u00e9tonnant dans la soci\u00e9t\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:29) [88%] :\r\nActuellement, bon ils disent aussi qu'ils sont tr\u00e8s fatigu\u00e9s en leur centre d'ailleurs dans le reportage, \u00e7a crie, \u00e7a chahute il y a des enfants partout ailleurs, je vais les isoler dans le bureau, parce que le le mari travaille \u00e0 la maison 6 enfants c'est magnifique de vitalit\u00e9 MS ailleurs de tous les c\u00f4t\u00e9s et donc ben oui, la femme et elle me dit quand m\u00eame qu'elle est fatigu\u00e9e et puis que c'est assez lourd, 6 enfants, 6 ans et que ben oui si un 7\u00e8me se pr\u00e9sente bien s\u00fbr qu'il le garde parce que selon leur principe de vie mais que oui, pr\u00e9f\u00e8re attendre un petit peu mais le risque est toujours l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:59) [90%] :\r\nPauline Froehlich \u00e7a j'imagine qu'il savent pertinemment que ce qu'ils vont r\u00e9pondre est en marge d'une certaine norme en tout cas qui existent en Suisse, donc ils font partie de cette association anti- avortement, comment ont -ils accept\u00e9 votre venue et le fait de r\u00e9pondre \u00e0 vos questions, de s'ouvrir, donc \u00e0 votre curiosit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:03:18) [90%] :\r\nEt avec beaucoup de sinc\u00e9rit\u00e9, finalement, parce que moi, ma d\u00e9marche, elle est, elle est tr\u00e8s sinc\u00e8re, et j'ai envie de comprendre comment c'est possible de croire \u00e0 \u00e7a si fort et comment c'est possible de laisser guider sa vie par des principes qui sont pas totalement en ad\u00e9quation avec la soci\u00e9t\u00e9 aujourd'hui et donc, ben je pense que j'ai, j'ai eu une parole sinc\u00e8re une parole brute une une parole sans fioritures, quelque chose de Direct qui va droit au coeur et c'est bien pour \u00e7a que je suis heureuse que ce reportage est et gagner un prix et et puis, et puis voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:45) [90%] :\r\nVous vous \u00eates certainement interrog\u00e9 sur des anachronismes, \u00e0 savoir : voil\u00e0, on peut comprendre qu'on peut \u00eatre contre l'avortement, mais l'usage du pr\u00e9servatif chez eux, une pratique qui ne se fait pas. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:03:55) [90%] :\r\nBen non, mais il y a pilule ni quoi que ce soit en fait mais ils adorent s'unir et ils le disent, ils se d\u00e9brouillent comme ils peuvent et puis bah, c'est une m\u00e9thode naturelle de contraception qui essayent de pratiquer selon le cycle de madame et la temp\u00e9rature de son corps et de son ut\u00e9rus etc donc bah voil\u00e0 c'est c'est une m\u00e9thode, ils me disent clairement dans le reportage sur 6 enfants qu'ils ont en ce moment, seulement un seul \u00e9tait pr\u00e9vu, et les 5 autres sont venus un peu par hasard, mais ce que j'aimerais rappeler c'est tout simplement qu'aujourd'hui les mouvements conservateurs qui sont en train de se r\u00e9veiller, partout ou qui sont d\u00e9j\u00e0 m\u00eame sur le devant de la sc\u00e8ne avec 13 qui coupe simplement les vivres aussi aux associations qui sont pour, justement, le droit des femmes \u00e0 disposer de leur corps, enfin voil\u00e0 c'est c'est des choses qui sont actuelle aujourd'hui en Irlande, les femmes, donc toujours pas le droit d'avorter, elles doivent partir \u00e0 l'\u00e9tranger pour trouver un moyen d'avorter, c'est toujours sanctionn\u00e9e d'une peine d'emprisonnement en Pologne, on conna\u00eet les manifestations qui a eu derni\u00e8rement l'ann\u00e9e pass\u00e9e pour que les femmes, elle doit aussi disposer de leur corps, on devient criminel l\u00e0- bas, si on veut avorter et en fait m\u00eame dans notre repas nous dans une Europe qui est cens\u00e9 nous ressembler, h\u00e9 bien finalement il y a des disparit\u00e9s \u00e9normes et je pense que il faut qu'on soit tr\u00e8s attentif, car rien n'est gagn\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:05:14) [87%] :\r\nJ'ai pas de st\u00e9rilet je prends pas du tout de contraceptifs donc ni mon mari en il y a pas on mais pas du tout le comme s'appelle le pr\u00e9servatif, moi ce que j'utilise surtout celle des h\u00f4tesses de violation et \u00e7a a toujours march\u00e9 votre m\u00e9thode contr\u00f4le non bah bien s\u00fbr, sur nos 6 enfants de salles qui a \u00e9t\u00e9 en guillemets programm\u00e9e c'est Joseph tous les autres enfants dans cette pour dire voil\u00e0 par surprise par Vincent programmation. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:07) [88%] :\r\nIl y a une \u00e9tag\u00e8re, une biblioth\u00e8que et je viens de voir la sexualit\u00e9 selon Jean-Paul II oui, je pense que l'enseignement qui est donn\u00e9 la permet \u00e0 des jeunes ou des moins jeunes, en tout cas de de vivre aussi la sexualit\u00e9 d'une autre mani\u00e8re de mani\u00e8re respectueuse, en sachant que que le fruit d'une union entre un homme et une femme, bah c'est c'est un enfant, bon moi m\u00eame je suis responsable d'un un avortement lorsque j'ai connu une une femme quand j'avais 26 ans a elle est tomb\u00e9e enceinte et c'est moi qui a insist\u00e9 pour qu'elle avorte parce que ben voil\u00e0, c'\u00e9tait ma mani\u00e8re de voir l'\u00e9poque voil\u00e0 j'beaucoup de gens aujourd'hui c'est pour \u00e7a je Georges comprend \u00e0 la fois la situation des des personnes, pas d'argent, etc, il fallait on ne c'\u00e9tait pas le moment et puis et puis il fallait avorter L \u00e0 la port\u00e9e et c'est en tout cas moi j'ai plus revu apr\u00e8s nous sommes quitt\u00e9s, quelques semaines apr\u00e8s, et puis je n'ai plus jamais revu, je sais pas comment elle apr\u00e8s, elle a v\u00e9cu tout \u00e7a mais en tout cas moi je, je, j'ai \u00e9t\u00e9 profond\u00e9ment bless\u00e9s en tout cas par par cet avortement ce n'est pas venu au d\u00e9but, c'\u00e9tait comme un soulagement, voil\u00e0, j'ai r\u00e9gl\u00e9 apr\u00e8s etc mais voil\u00e0 2 ans apr\u00e8s, c'est \u00e7a, \u00e7a m'est revenu en pleine figure, je sais, j'ai souvent repenser \u00e0 la relation que j'avais avec cette femme et puis il y a souvent repenser aussi \u00e0 cet enfant, ce qu'on ben oui il aurait maintenant un non il aurait 2 ans comment est -il enfin voil\u00e0 est il y a toutes ces choses -l\u00e0 qui m'ont fait prendre conscience de la gravit\u00e9 de l'acte, j'avais pos\u00e9 en tout cas par rapport \u00e0 ce tout d'un c\u00f4t\u00e9 vous vous avez pu profiter de ce que vous offrez la soci\u00e9t\u00e9 pour Andy mais vous simplifier la vie, sur le moment. \r\nOui, c'est une mani\u00e8re de r\u00e9gir la soci\u00e9t\u00e9 malheureusement ne devrait proposer autre chose, mais pourquoi elle devrait proposer autre chose selon vous le r\u00f4le d'une nation d'un \u00c9tat, c'est de prot\u00e9ger ses enfants et c'est de garantir la p\u00e9rennit\u00e9 de la nation, quoi, non mais tu sors du bureau Joseph apr\u00e8s allez. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:08:31) [60%] :\r\nQui \u00e7a en apoth\u00e9ose. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:33) [86%] :\r\nExtrait du reportage, la vie \u00e0 tout prix de Pauline Vrolixs, qui re\u00e7oit le Swiss Press radio noir de 2017 un reportage \u00e0 retrouver en int\u00e9gralit\u00e9 sur RTS penser, hein, \u00e0 noter que depuis cette prise de son, la famille d'euros a accueilli en son sein un 7\u00e8me enfant Rebecca. Plus d'actualit\u00e9s m\u00e9diatique \u00e0 9 heures 12 dans mes dialogues toujours avec vous Thierry Fischer. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:52) [88%] :\r\nOn va parler formation puisque une trentaine d'\u00e9tudiants finalise en ce moment m\u00eame leur m\u00e9moire dans le cas de l'acad\u00e9mie du journalisme et des m\u00e9dias, la directrice, indique du billet, juste apr\u00e8s le journal. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-04-29T06:39:00Z", "program": {"href": "/programs/6C4733AF-5C64-4326-B47B-A8EDE604261A", "id": "6C4733AF-5C64-4326-B47B-A8EDE604261A", "name": "Six heures - Neuf heures, le samedi"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Droux, Antoine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Vrolixs, Pauline", "role": "Animatrice", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-F861033A-5CE3-44DB-8737-67FFC492409B", "internalArchiveId": "F861033A-5CE3-44DB-8737-67FFC492409B", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Interview de Anne Nivat, essayiste et journaliste : A propos de son ouvrage \"Dans quelle France on vit\" (Ed. Fayard, 2017)", "publicationDate": "2017-04-29T00:00:00Z", "summary": "Anne Nivat a sillonn\u00e9 des pays en guerre, Tch\u00e9tch\u00e9nie, Afghanistan, en Irak, au risque de sa vie. Dans sa derni\u00e8re enqu\u00eate, c'est entre Laon, Laval et Ajaccio qu'elle a promen\u00e9 son sac \u00e0 dos et ses calepins, de rencontres en rencontres, dans des parcelles oubli\u00e9es de la France profonde. Comment raconter la France de ceux qui ne votent pas comme il faut? Comment garder le respect, l'honn\u00eatet\u00e9, l'humour, quand le malaise s'installe? Et surtout, o\u00f9 trouver l'esp\u00e9rance dans un pays en paix?", "durationSec": 3397, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["Espace 2"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8544541", "imageURL": "http://www.rts.ch/7949792.image", "thematicGeographicals": ["France"], "thematicThemes": ["politique"], "alternativeTitle": ["Sous les pav\u00e9s du 29.04.2017", "Anne Nivat, regard sur la France / SLP_2017-04-29T17:03:00_sous-les-paves", "Sous les pav\u00e9s du 29.04.2017", "Anne Nivat, regard sur la France / SLP_2017-04-29T17:03:00_sous-les-paves"], "alternativeSummary": ["Anne Nivat a sillonn\u00e9 des pays en guerre, Tch\u00e9tch\u00e9nie, Afghanistan, en Irak, au risque de sa vie. \nDans sa derni\u00e8re enqu\u00eate, c\u02b9est entre Laon, Laval et Ajaccio qu\u02b9elle a promen\u00e9 son sac \u00e0 dos et ses calepins, de rencontres en rencontres, dans des parcelles oubli\u00e9es de la France profonde. Comment raconter la France de ceux qui ne votent pas comme il faut? Comment garder le respect, l\u02b9honn\u00eatet\u00e9, l\u02b9humour, quand le malaise s\u02b9installe? Et surtout, o\u00f9 trouver l\u02b9esp\u00e9rance dans un pays en paix?\nAvec la journaliste Anne Nivat, reporter de guerre ind\u00e9pendante.\nA lire: \"Dans quelle France on vit\", Anne Nivat, \u00e9ditions Fayard, 2017\nUne \u00e9mission de Laurence Dif\u00e9lix, et la collaboration de Nicole Corpataux", "Anne Nivat a sillonn\u00e9 des pays en guerre, Tch\u00e9tch\u00e9nie, Afghanistan, en Irak, au risque de sa vie. \nDans sa derni\u00e8re enqu\u00eate, c\u02b9est entre Laon, Laval et Ajaccio qu\u02b9elle a promen\u00e9 son sac \u00e0 dos et ses calepins, de rencontres en rencontres, dans des parcelles oubli\u00e9es de la France profonde. Comment raconter la France de ceux qui ne votent pas comme il faut? Comment garder le respect, l\u02b9honn\u00eatet\u00e9, l\u02b9humour, quand le malaise s\u02b9installe? Et surtout, o\u00f9 trouver l\u02b9esp\u00e9rance dans un pays en paix?\nAvec la journaliste Anne Nivat, reporter de guerre ind\u00e9pendante.\nA lire: \"Dans quelle France on vit\", Anne Nivat, \u00e9ditions Fayard, 2017\nUne \u00e9mission de Laurence Dif\u00e9lix, et la collaboration de Nicole Corpataux"], "variantIds": ["ece-8544542", "ece-8544541"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-05-23T14:39:51Z", "speechToTexts": ["08.05.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [89%] :\r\nSous les pav\u00e9s, Laurence dit F\u00e9lix bonjour \u00e0 tous. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:10) [91%] :\r\nComment entrer dans la t\u00eate des autres comment voir le monde par leurs yeux comment rencontrer comprendre ceux qui par exemple ne votent pas comme nous, ceux qui ne votent pas comme il faut, comment garder la curiosit\u00e9, la vraie, le respect, le Net, l'humour, m\u00eame quand le malaise s'installe, voil\u00e0 quelques-unes des questions que c'est sans doute pos\u00e9 la reporter de guerre, Anne Nivat, il y a 2 ans, quand elle a fait le choix de partir dans un terrain un peu plus calme que ce qu'elle sillonn\u00e9 habituellement comme l'Irak, la Tch\u00e9tch\u00e9nie ou l'Afghanistan, et d'aller \u00e0 la rencontre de ses concitoyens les Fran\u00e7ais calepin et stylo \u00e0 la main. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:46) [91%] :\r\nPour dessiner une sorte d'esquisse de ce pays de ses joies de ses doutes, de ses convictions et de ses angoisses bonjour \u00e0 Nivat, bonjour, merci d'\u00eatre avec nous, vous \u00eates de passage \u00e0 Gen\u00e8ve dans le cadre du Salon du livre, cette enqu\u00eate en France, elle est publi\u00e9 sous la forme d'un gros livre intitul\u00e9 dans quelle France on vit c'est paru chez Fayard, dans quelle France on vit sans point d'interrogation, c'est important que ce soit, pas une question. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:01:11) [86%] :\r\nAbsolument, j'ai souhait\u00e9 que \u00e7a soit d'abord, si \u00e7a avait \u00e9t\u00e9 une question s'arr\u00eater dans quelle France vit -on donc \u00e7a n'est pas une question mais \u00e7a existe, j'ai des internautes qui m'ont fait la r\u00e9flexion qui ont dit pourquoi vous avez pas \u00e9crit dans quelle France vit moi jeudi parce qu'il n'y a pas de pointer remercions, \u00e7a n'est pas une question, donc c'est plut\u00f4t une une exclamation une affirmation dans quelle France on vit h\u00e9 bien pour le savoir, h\u00e9 bien on ouvre le livre. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:34) [95%] :\r\nEt aussi Planchon nine une heure pour en discuter, c'est un temps long en radio, une heure qui nous permettra \u00e9videmment pas de tout raconter, puisque votre livre, c'est un gros livre, r\u00e9sultat d'une longue enqu\u00eate, d'ailleurs, vous ouvrez votre bouquin par cette phrase de Flaubert pour qu'une chose soit int\u00e9ressante, il suffit de la regarder longtemps le temps long, c'est vraiment le luxe des journalistes aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:01:57) [91%] :\r\nPour moi, c'est pas un luxe, c'est la fa\u00e7on dont j'ai envisag\u00e9 ce m\u00e9tier depuis toujours, simplement cette phrase de Flaubert, je trouve merveilleuse parce qu'effectivement, c'est vrai qu'il suffit de regarder n'importe quoi, longtemps pour le trouver int\u00e9ressant qui prennent du relief exactement et c'est surtout l'anti- scoop voil\u00e0 c'\u00e9tait surtout \u00e7a que je voulais un petit peu montr\u00e9 que moi j'ai j'ai choisi de villes dans lesquelles. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:20) [89%] :\r\nIl ne s'est rien pass\u00e9 sauf nous, Ajaccio, mais c'\u00e9tait pas le but, vous avez choisi ces villes en gros parce que justement il ne s'pas sur Yahoo, on a l'impression qu'il ne s'y passe rien et c'est pour \u00e7a que j'aimais cette face de Flaubert en exergue. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:35) [96%] :\r\nQuand il ne se passe rien, on est oblig\u00e9 de se pr\u00e9occuper du d\u00e9tail du clair-obscur de l'ombre. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:02:40) [91%] :\r\nMais c'est-\u00e0-dire que pour moi il ne se passe jamais rien, quand je dis il ne se passe rien c'est ne se passe rien de m\u00e9diatiquement rep\u00e9r\u00e9s au niveau de nos m\u00e9dias nationaux mais moi, \u00e7a fait des ann\u00e9es que je fais du du du terrain dans des endroits, alors maire, reportage de guerre, je suis parce que c'est la guerre, donc \u00e9videmment il s'y passe quelque chose, mais je peux \u00eatre aussi tr\u00e8s longtemps sur des terrains de guerre oui ou ou il ne se passe rien dans le village o\u00f9 je suis dans la famille o\u00f9 je suis, etc, o\u00f9 je suis coinc\u00e9, justement \u00e0 cause de la guerre, je suis oblig\u00e9e de rester \u00e0 l'Inter, d'un foyer, j'ai d\u00e9j\u00e0 tout racont\u00e9 etc. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:03:13) [86%] :\r\nOn va avoir l'impression qui s'y passe rien, il se passe toujours quelque chose, c'est \u00e7a que je trouve formidables et c'est, c'est c'est \u00e0 nous, c'est notre r\u00f4le \u00e0 nous de 2 journalistes reporters de le de le d\u00e9crire ce qui se passe, m\u00eame quand on croit \u00eatre dans le r\u00e9el. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:26) [91%] :\r\n56 minutes donc pour d\u00e9couvrir ce petit rien qui fait cette douce France, peut-\u00eatre pas si douce peut-\u00eatre douce-am\u00e8re, c'est ce que vous nous livrez dans votre livre, Mathieu pont est avec nous en r\u00e9gie Samuel Morier-Genoud nous plonge d'abord lui dans les recoins inconnus de la France, soyez tous les bienvenus. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:45) [77%] :\r\n\u00e7a savez c'est moche Curien, les magasins sont c'est en tout cas chez les vitrines plut\u00f4t tous m\u00eame pas rentrer dedans. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:03:54) [76%] :\r\nQui : pourquoi ce qui se passe 6 pour.. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:02) [74%] :\r\nCe que gigantesque trouver quelque chose de toute fa\u00e7on il c'est outil village ou c\u00f4t\u00e9 soleil jouer si \u00e9pur\u00e9 de toute fa\u00e7on, en g\u00e9n\u00e9ral, les m\u00e9tiers de femmes sont pay\u00e9s les m\u00e9dias donnent ce qu'on va passer \u00e0 la fait un peu plus de nuit, conseill\u00e8re sociale \u00e0 l'h\u00f4pital du la touche 800 euros par mois. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:04:29) [71%] :\r\nQui fait que, d\u00e9j\u00e0 2 fois, a percut\u00e9 ce alors 3\u00e8me fois puisque tout l'enceinte, parce que c'est pas \u00e9vident. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:41) [83%] :\r\nApr\u00e8s, il y a tourn\u00e9 toutes sortes d'\u00e9trangers et des Fran\u00e7ais, il y a des Arabes, il y avait toutes sortes de personnes en fait tout, mais non, tout le monde, Villeneuve comme on a beaucoup sur de voir des choses br\u00fbleur d'une m\u00e9fiance qui s'installe. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:05:01) [82%] :\r\nIl y a une grille bonjour \u00e0 tous, parmi ces minutes. \r\nAlors, le 1er la chemise l\u00e0 sans trop savoir du je continue, apr\u00e8s quoi. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:20) [89%] :\r\nQuelques extraits du film de Raymond Depardon, les habitants, film qui a sorti l'ann\u00e9e derni\u00e8re o\u00f9 le r\u00e9alisateur invitait pr\u00e8s de 100 duo \u00e0 venir caus\u00e9s \u00e0 l'arri\u00e8re de sa caravane, une caravane qu'il promenait dans toute la France, Depardon il disait ne rien attendre de cette d\u00e9marche ne rien vouloir dire juste se mettre en position d'attente et laisser pousser comme les plantes qui poussent in\u00e9luctablement il voulait que les gens poussent simplement devant son micro dans quelle France on vit \u00e0 Nivat, c'est une d\u00e9marche un petit peu de ce type -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:05:54) [93%] :\r\nOui, c'est assez similaires, effectivement, dans la volont\u00e9 de ne rien d\u00e9montr\u00e9, en tout cas pour ce qui me concerne moi ce qui m'int\u00e9resse, c'est montrer uniquement donc je ne juge rien ni personne. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:07) [86%] :\r\nVous dites \u00eatre partie le nez en l'air, oui. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:06:10) [90%] :\r\nLe nez en l'air, c'est-\u00e0-dire sans angle sans avoir quelqu'un qui me un r\u00e9dacteur en chef ou un \u00e9diteur qui m'aurait dit : tiens, il faut partir l\u00e0 par ce qui s'y passe quelque chose o\u00f9 il va s'y passer quelque chose pour d\u00e9montrer ceci et cela, comme on fait souvent aussi en t\u00e9l\u00e9 on par quelque chose, avec d\u00e9j\u00e0 des id\u00e9es re\u00e7ues sur ce que l'on va trouver c'est c'est tr\u00e8s risqu\u00e9, entre guillemets, m\u00e9diatiquement de partir le nez en l'air, mais je crois que c'est ce que j'aime faire depuis longtemps, et puis je le fais parce que, avant tout parce que je suis libre puisque vous suis sorti du syst\u00e8me m\u00e9diatique qui a longtemps je suis salari\u00e9 de. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:06:46) [89%] :\r\nUne r\u00e9daction depuis tr\u00e8s longtemps, depuis pratiquement mais tout d\u00e9but, j'ai cette chance -l\u00e0, donc j'ai mon \u00e9diteur \u00e0 qui je je je soumets des, des, des id\u00e9es de livres et l\u00e0 cette id\u00e9e sur la France, \u00e7a fait quand m\u00eame un petit bout de temps que je l'avais en t\u00eate mais je n'\u00e9tais pas s\u00fbr 12 et le faire en pratique et puis finalement j'ai d\u00e9cid\u00e9 d'y aller, qu'est -ce qui vous retenez. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:07:07) [91%] :\r\nBon, allez, les autres projets que j'ai en cours, notamment les guerres bien s\u00fbr que c'est tr\u00e8s difficile pour moi quand m\u00eame de pendant 2 ans, ne peut aller ni en Irak ni en Afghanistan ni ailleurs, puisque c'est ce que je fais depuis toujours, depuis depuis depuis plus de 17 ans maintenant donc. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:07:23) [92%] :\r\nQue \u00e7a veut dire quoi, il y a une d\u00e9pendance \u00e0 ces terrains -l\u00e0 il y a un art pas. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:07:26) [91%] :\r\nC'est pas une d\u00e9pendance, c'est une passion, c'est pas du tout une d\u00e9pendance, c'est mon m\u00e9tier c'est ma vie, vous le vote c'est c'est c'est votre \u00e9mission radio moi c'est aller sur des terrains de guerre, c'est ce qui me nourrit, c'est ce que je sais faire, donc, pourquoi arr\u00eater ce qu'on aime ce qu'on sait faire, et l\u00e0 j'ai continu\u00e9 avec ce livre tout simplement en changeant de terrain. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:07:46) [88%] :\r\nMais j'ai fait ce que je sais faire et ce que j'aime faire, c'est-\u00e0-dire Mater l'humain, tout simplement. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:07:54) [92%] :\r\nDepardon quand il a fait son son film qui a sorti d'un livre avec des photos et des textes, il l'a fait en r\u00e9ponse aux attentats Charlie-Hebdo, il s'est dit par rapport face \u00e0 ces attentats, il faut qu'on voit \u00e0 quoi ressemble \u00e0 France dans quelle France on vit vous reporter de guerre, le fait que le mot guerre et pris ses quartiers en France qui soit prononc\u00e9 par le chef de l'\u00c9tat, c'est aussi tout d'un coup le questionnement qui dit : tiens, peut-\u00eatre que j'ai aussi ma place sur ce terrain -l\u00e0 en tant que reporter de guerre. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:08:21) [90%] :\r\nOui, bien s\u00fbr, c'est vrai que, il y a plusieurs \u00e9l\u00e9ments qui m'ont amen\u00e9 \u00e0 passer le pas et \u00e0 oser commencer se livrent alors que c'est vrai que j'\u00e9tais sur d'autres terrains, le premier \u00e9l\u00e9ment, c'est qu'effectivement je je suis absolument convaincu que si je n'\u00e9tais pas reporter de guerre que je suis aujourd'hui parce que c'est quand m\u00eame tout ce qui me d\u00e9finit, je n'aurais pas fait ce livre parce que quand je rentre de mes terrains de guerre lointains sur lesquels j'ai \u00e9crit beaucoup d'autres livres. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:08:48) [93%] :\r\nJe rentre en France, un pays qui n'est pas en guerre, un pays paisible, un pays dans lequel il fait bon vivre, un pays que j'aime un pays o\u00f9 il y a des caf\u00e9s \u00e0 tous les coins de rue, un pays extraordinaire et depuis 3 4 ans, je me disais quand m\u00eame en en rentrant en France 2 mes pays de guerre o\u00f9 je rentrais compl\u00e8tement cass\u00e9, au sens propre comme au sens figur\u00e9, parce que c'est \u00e7a le terrain de guerre, \u00e7a, \u00e7a ne vous laisse pas indemne, donc je rentre me reposer en France entre avant de repartir, j'ai senti des malaises en France, j'ai senti du d\u00e9ni \u00e0 propos de diff\u00e9rents sujets \u00e9videmment comme je suis journaliste dans mon bl\u00e2me Tum int\u00e9resse donc je me rappelle qu'il a d\u00e9j\u00e0 un certain temps que j'ai commenc\u00e9 \u00e0 me dire et si j'ose un jour, essayer de faire en France, ce que je fais d'habitude loin \u00e0 l'\u00e9tranger dans des pays en guerre, donc il y a cela, ensuite il y a eu. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:09:42) [94%] :\r\nLes attentats terroristes effectivement comme Raymond Depardon, c'est-\u00e0-dire que, en 2015, donc nous avons d\u00fb Charlie au d\u00e9but de l'ann\u00e9e, puis nous avons les attentats de l'attentat du Bataclan en novembre et puis donc le chef de l'\u00c9tat, Fran\u00e7ois Hollande, qui prononce ces mots, la France est en guerre \u00e0 Versailles et ce mot, je ne les partage pas, parce que pour moi c'est ind\u00e9cent de dire que la France est en guerre, mais en m\u00eame temps, la France a \u00e9t\u00e9 attaqu\u00e9, le moment est grave, le moment est solennel : je comprends qu'il prononce ces mots, m\u00eame si \u00e9videmment depuis les mots ont \u00e9t\u00e9 repris par d'autres ont \u00e9t\u00e9 instrumentalis\u00e9s de part et d'autre, etc, et que il perd de son sens, alors qu'un pays en guerre, \u00e7a n'est pas \u00e9videmment. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:10:20) [91%] :\r\n\u00e9videmment pas la France d'aujourd'hui, bon, mais je me suis dit -il ce terrorisme qui qui est l\u00e0, pr\u00e9sent en France, moi c'est ce sur quoi j'\u00e9cris depuis le d\u00e9but parce que les guerres que je couvre sont des guerres d'actes terroristes \u00e0 Bagdad \u00e0 Kaboul en Tch\u00e9tch\u00e9nie \u00e0 Grozny et ailleurs. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:10:40) [94%] :\r\nJe, je, j'en ai v\u00e9cu des centaines et des centaines, parfois quotidiennement. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:10:45) [93%] :\r\nDonc, d'ailleurs sur ces terrains, vous avez d\u00e9j\u00e0 crois\u00e9 des terroristes fran\u00e7ais absolument en Tch\u00e9tch\u00e9nie, d\u00e9j\u00e0 il y a 15 17 ans. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:10:52) [92%] :\r\nSeulement, j'ai rencontr\u00e9 il y a fort longtemps des terroristes fran\u00e7ais des convertis, et pas que des convertis, qui avaient envie de de faire le Djihad, donc tout \u00e7a n'est pas nouveau \u00e9videmment pour le Fran\u00e7ais, c'est nouveau, c'est terrifiant, bien s\u00fbr, je le con\u00e7ois, donc cela provoque ces mots du pr\u00e9sident, cela provoque des normes de s\u00e9curit\u00e9 diff\u00e9rentes, cela provoque un \u00e9tat d'urgence, cela provoque un branle-bas de combat dans mon pays, qui n'est pas en guerre, et cela m'int\u00e9resse, et le 3\u00e8me \u00e9l\u00e9ment. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:11:23) [91%] :\r\nC'est tout simplement mon \u00e9diteur, Claude Durand, qui est le le personne qui m'a mis le pied \u00e0 l'\u00e9trier pour mon 1er livre chiens de guerre en 1199 2000, qui est d\u00e9c\u00e9d\u00e9 aujourd'hui, qui a dirig\u00e9 Fayard pendant 30 ans et qui a un mois avant son d\u00e9c\u00e8s, me disait parce que je vais parler de ce projet sur la France me disait fais le fait le fait le donc je l'ai fait pour lui en 1er je me suis dit si \u00e0 un moment il faut le faire, c'est maintenant je le fais pour Claude Durand, je le fais parce que nous avons des attentats en France, je le fais parce que j'ai cette l\u00e9gitimit\u00e9 de reporter de guerre, et voil\u00e0, et une fois que j'ai d\u00e9cid\u00e9 quelque chose g\u00e9n\u00e9ralement. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:11:57) [87%] :\r\nVous avez jusqu'au bout, alors vous avez rencontr\u00e9 une craquer demande pour se dire ce 18 mois sur le terrain est -ce que tout le monde Nivat a vraiment quelque chose \u00e0 dire. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:12:07) [87%] :\r\nPratiquement tout le monde se demande quels sont les exclus, c'est-\u00e0-dire non dans tous ceux qui sont l\u00e0 dans le r\u00e9sultat, le livre publi\u00e9 aux quelques choses \u00e0 dire en avait enlev\u00e9 quelque oui journ\u00e9e quelques-uns, voil\u00e0 c'est \u00e7a j'en ai envie quelques-uns que je n'avais peut-\u00eatre alors \u00e0 leur d\u00e9charge, peut-\u00eatre que je n'\u00e9tais pas vu assez longtemps pour qui c'est vraiment quelque chose \u00e0 me dire, parce que je suis, je crois vraiment que si la rencontre est trop courte, et je peux pas avoir forc\u00e9ment qu'un r\u00e9sultat hyper int\u00e9ressant ou hyper riches tout le temps, mais fondamentalement, je pense que oui, tout le monde a quelque chose \u00e0 dire. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:12:41) [89%] :\r\nC'est un des \u00e9tonnement \u00e0 la lecture de ce livre, c'est que beaucoup de ses interlocuteurs que vous croisez ne se croit pas int\u00e9ressant, on un regard sur eux- m\u00eames dans le d\u00e9nigrement et puis \u00e9tonnamment, c'est ce qui vous avez pas tellement envie de donner la parole qui est souvent son \u00e9tonnante semblait pourtant j'aurais des trucs \u00e0 dire et en particulier dans les \u00e9diles des r\u00e9gions o\u00f9 vous vous rendez mais je sais pas interviewer justement et il s'en \u00e9tonnons disant ben c'est dommage parce que j'la m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:13:05) [89%] :\r\nJosiah de l\u00e0 vous avez raison, mais vous soulever 2 probl\u00e8mes, entre guillemets, c'est que premi\u00e8rement les \u00e9diles effectivement les \u00e9lites locales etc, les huiles locales au bout de quelques jours de apr\u00e8s mon arriv\u00e9e sur place, ce sont des petites villes, tout le monde sait que je suis l\u00e0, qui une journaliste fran\u00e7aise de savoir qui, bon, parce qu'effectivement, je suis assez discr\u00e8te, je vais pas me pr\u00e9senter \u00e0 la mairie pour dire : je suis en train de faire telle telle livre telle chose, mais \u00e7a se sait assez rapidement et il revient \u00e0 moi souvent ces \u00e9chos selon lesquels ces ces personnes de l'\u00e9lite locale. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:13:37) [87%] :\r\nVoudrait me voir, mais moi j'ai pas envie de les voir parce que il rentre pas du tout dans mon emploi du temps, moi j'ai je suis occup\u00e9 \u00e0 autre chose, j'ai plein de gens avoir voir alors. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:13:45) [91%] :\r\nIl y en a certains que j'ai vu mais c'\u00e9tait pas le but d'\u00e9crire sur mais c'est vrai que un ou 2 d'entre eux que je nommerai pas, a dit cette phrase quand m\u00eame m\u00e9morable qui est de dire : mais alors, si vous n'\u00e9crivez pas sur nous, vous allez \u00e9crire sur qui, donc, \u00e7a, \u00e7a m'a rendu quand m\u00eame assez perplexe et ce qui m'am\u00e8ne au 2\u00e8me \u00e9l\u00e9ment que vous souleviez et qui est tr\u00e8s int\u00e9ressant, qui est qu'effectivement, pratiquement toutes les personnes qui ont \u00e9t\u00e9 mes interlocuteurs me interlocutrices pour ce gros livres ont \u00e9t\u00e9 absolument perplexe devant le fait que je m'int\u00e9resser \u00e0 eux, c'est-\u00e0-dire qu'ils sont convaincus que, ils ne sont pas int\u00e9ressants, et c'est tr\u00e8s paradoxal parce qu'en m\u00eame temps, il critique les m\u00e9dias bien s\u00fbr, tout le monde critique les m\u00e9dias et franchement, la plupart du temps a raison pour dire que les m\u00e9dias ne s'int\u00e9ressent pas au local ne sortent pas des st\u00e9r\u00e9otypes, des id\u00e9es re\u00e7ues, les m\u00e9dias nationaux parisiens ne traversent pas le p\u00e9riph\u00e9rique, etc, etc, et en m\u00eame temps quand on y va, on est devant, avant tout, en 1er lieu devant cette perplexit\u00e9, alors il faut casser les st\u00e9r\u00e9otypes, c'est ce que je fais tout de suite parce que moi je suis tr\u00e8s forte pour casser les st\u00e9r\u00e9otypes et \u00e7a m'int\u00e9resse beaucoup de briser les st\u00e9r\u00e9otypes parce que justement, moi je fais partie du microcosme de l'\u00e9lite \u00e9videmment parisienne parce que j'habite \u00e0 Paris, m\u00eame si je suis pas parisienne, je gagne bien ma vie, j'ai bac plus 8, j'ai des parents intellectuels jamais milieu ais\u00e9 etc bon et alors est -ce que parce que je suis tout ce que je viens de dire, je ne serai pas cas. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:15:13) [93%] :\r\nIncapable d'aller voir ailleurs et de faire ce qui est la quintessence m\u00eame du m\u00e9tier de reporter \u00e0 mon sens, qui est de sortir de mon mon pour aller dans d'autres mondes, je trouve que c'est extraordinaire ce privil\u00e8ge que nous avons, nous, journalistes, toujours en train de passer d'un monde \u00e0 l'autre. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:15:30) [89%] :\r\nMais \u00e7a c'est vos facult\u00e9s de passer d'un monde \u00e0 l'autre, comment est -ce que les gens qui sont en face de vous faire ce pas. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:15:36) [85%] :\r\nDe voir, ils ne viennent pas vers moi, c'est moi qui vais les chercher. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:15:39) [89%] :\r\nUne fois que je suis en face d'eux que je les ai trouv\u00e9s, je ne suis pas s\u00fbr si ce sont les bon, on sait jamais, avant que ces personnes ne parle, mais je suis en face de mes interlocuteurs, je leur explique mon projet, \u00e7a c'est la premi\u00e8re chose, donc je me je me d\u00e9nudent vis-\u00e0-vis de je leur explique quel genre de journalisme et le mien, et l\u00e0 je dois dire que toute ma l\u00e9gitimit\u00e9 de reporter de guerre joue en ma faveur et et les m\u00e9dias sociaux aussi, parce que tout de suite, ils vont sur internet, il y a googlise exactement, ils vont voir sur Google, \u00e7a les amuse beaucoup et regarde les articles \u00e9crits sur moi, etc, il voit que ce que je leur dit sur moi et sur ce que je fais est vrai, ensuite, je leur explique mon projet, pourquoi suis dans leur ville qu'est -ce que j'ai envie d'essayer de faire dans leur ville et puis finalement, h\u00e9 bien, ils sont tous d'accord pour parler. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:16:23) [88%] :\r\nEt alors \u00e7a c'est le 2\u00e8me constat le 1er c'est que les gens ont l'impression de pas \u00eatre tr\u00e8s int\u00e9ressant, le 2\u00e8me, c'est que les gens aiment causer en France et ce sont des bavards ils causent volontiers 2 de leur m\u00e9tier et de. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:16:35) [95%] :\r\nPolitique, oui, absolument, c'est un des grands paradoxes mais je pense que c'est un paradoxe essentiel de de l'\u00eatre humain. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:16:42) [91%] :\r\nEt je pense que si vous voulez, les Suisses aussi causerait joie oh je vois faire la grimace ne suit pas tout \u00e0 fait d'accord, moi je pense que tout le monde parle, tout le monde a envie de parler, si la discussion respectueuses si l'attitude entre celui qui parle est celui qui \u00e9coute est la bonne, si la distance est la bonne, si les questions sont claires : s'il y a une mutualit\u00e9 dans le respect, je pense que tout \u00e7a est capital pour pouvoir engager toute discussion et c'est vrai que on je dis mais pas interview c'est plut\u00f4t une discussion parce que parfois, mes interlocuteurs se sont mis \u00e0 me poser beaucoup de questions et c'est pas mauvais, quand mes interlocuteurs m'pose des questions sur mes pr\u00e9c\u00e9dentes exp\u00e9riences ou sur sur moi- m\u00eame, c'est tout \u00e0 fait normal, moi je leur en pose donc pourquoi ne ment poserait -il pas parfois, on ne m'en pose pas \u00e7a, \u00e7a d\u00e9pend du naturel, de la personne, donc je crois que \u00e7a c'est vraiment et l\u00e0, j'ai beaucoup \u00e9t\u00e9 aid\u00e9s par mes exp\u00e9riences pr\u00e9c\u00e9dentes parce que vous savez, pour faire parler un djihadiste un taliban, qui sont des tueurs qui, qui sont des combattants qui ne partagent aucune valeur qui sont les miennes, qui ont parfois beaucoup de m\u00e9pris pour la femme que je suis la femme occidentale que je suis la femme occidentale journaliste que je suis, c'est pas facile non plus, donc le fran\u00e7ais, le Suisse l'allemand ou l'italien, enfin bon c'est c'est pas plus difficile pour moi, je crois que \u00e7a d\u00e9pend v\u00e9ritablement des conditions dans lesquelles on on se met \u00e0 \u00e0 entamer ce long travail. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:18:12) [88%] :\r\nAlors justement ces conditions faut qu'on les faucons les pose parce que on dit vous avez pass\u00e9 du temps non seulement vous avez pass\u00e9 du temps, mais vous avez fait un travail d'immersion r\u00e9el, c'est ce que vous faites quand vous \u00eates en je ne sais faire que \u00e7a, l'immersion comme autre part ne pas dormir \u00e0 l'h\u00f4tel. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:18:26) [94%] :\r\nPour moi, c'est une \u00e9vidence, inutile de d'insister sur le fait que les pays en guerre, dans les pays en guerre, il n'y a plus d'h\u00f4tel qui fonctionne, il n'y a plus de vie normale et c'est ce \u00e0 quoi je suis habitu\u00e9, donc je suis habitu\u00e9 au fait que, quand je me r\u00e9veille le matin dans les pays en guerre, hein, je le je le souligne, je ne sais pas o\u00f9 je vais dormir le soir, la plupart du temps parce que dans les pays en guerre pour \u00e9chapper, souvent en danger. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:18:49) [93%] :\r\nIl faut bouger beaucoup et je j'ai boug\u00e9 avec les populations civiles qui m\u00eame bouge beaucoup chaque villageois va chez son cousin chez un autre, etc pour essayer d'\u00e9chapper \u00e0 la guerre, bon en France, il n'y a pas la guerre, et effectivement je n'ai pas ce fil conducteur du danger de la guerre qui est finalement plus facile quand je suis sur les terrains de guerre, l'anglais, il est plus facile \u00e0 trouver puisque c'est celui de la guerre en France, ce n'est pas cela, alors j'ai d\u00fb travailler autrement, mais pour cette, cette histoire de ne pas aller \u00e0 l'h\u00f4tel, pourquoi je ne suis pas aller \u00e0 l'h\u00f4tel parce que si j'\u00e9tais all\u00e9 \u00e0 l'h\u00f4tel, je me serais coup\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:19:27) [92%] :\r\nDe ce monde, que j'\u00e9tais en train d'essayer de comprendre, de la ville, des habitants de cette ville, donc j'avais vraiment pas du tout envie apr\u00e8s ma longue journ\u00e9e d'interviews, de discussions, d'essayer de de donc de saisir la ville dans laquelle j'\u00e9tais pour 3 semaines, puisque je suis rest\u00e9 3 semaines dans chaque ville d'affil\u00e9e, j'avais l'impression, j'allais rater des choses, j'avais l'impression ton comme je j'ai 3 semaines c'est beaucoup mais en m\u00eame temps c'est peu, je me disais il faut que soit tout le temps finalement en train de de travailler, donc voil\u00e0 ma raison et puis je me suis dit finalement, c'est aussi ce que je sais faire depuis longtemps. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:19:59) [87%] :\r\nEssayer de trouver des gens chez qui habitait alors beaucoup de personnes \u00e0 Paris, journaliste ou pas avant, je commence \u00e0 faire mon dissuader m'ont dit : tu n'y arrivera pas, la France n'est pas ouverte, les Fran\u00e7ais ne vont pas tout ouvrir leurs portes et vont tr\u00e8s m\u00e9fiants, etc, c'est tout \u00e0 fait le contraire qui s'est pass\u00e9, j'ai eu aucun mal \u00e0 trouver des gens chez qui habiter alors attention je je. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:20:22) [91%] :\r\nJe pr\u00e9cise quand m\u00eame que mon livre, \u00e7a n'est pas, j'irai dormir chez vous, c'est \u00e7a n'est donc pas tous les soirs, je change de de maisons, moi j'ai eu une personne par ville, chez qui j'ai habit\u00e9, donc 3 semaines d'affil\u00e9e, donc c'\u00e9tait le temps long et finalement, ces personnes \u00e9taient tr\u00e8s contents que soit l\u00e0 ce sont des personnes que j'ai trouv\u00e9 g\u00e9n\u00e9ralement avant d'arriver sur place, bon l\u00e0 \u00e7a fait partie du travail de documentation, de recherche que fait normalement tout journaliste avant d'aller sur le terrain, \u00e0 Evreux, j'ai pas trouv\u00e9 tout de suite, c'est-\u00e0-dire la personne chez qui j'ai cru que je resterais les 3 semaines, finalement, je ne suis pas rester, j'ai trouv\u00e9 l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:21:00) [96%] :\r\nLa maman d'une jeune fille \u00e0 Paris qui est mon esth\u00e9ticienne, voyez ce sont des des choses comme \u00e7a, c'est le le hasard les les co\u00efncidences \u00e7a c'est extraordinaire. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:21:11) [85%] :\r\nCivile, vous avez d\u00e9termin\u00e9e civils et 5 th\u00e8mes : s'il y a 5 th\u00e8mes, alors il faut qu'on, qu'on fasse la liste de ces civils, m\u00eame si il est sans doute qu'on n'arrive pas en fermant les yeux directement aller visualiser sur la carte, parce que justement ce sont des petites villes, dont on parle pas beaucoup, oui, j'avais de crise. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:21:26) [89%] :\r\nDans le choix de ces villes qui est le crit\u00e8re d'abord du nombre d'habitants, je voulais des villes de pas plus de 50000 et 2\u00e8me crit\u00e8re villes justement qui n'avait pas fait l'objet d'une couverture m\u00e9diatique quelconque national voil\u00e0 donc alors, j'ai une de mes civil qui est l'exception parce que Ajaccio Ajaccio c'est plus que 50000 largement plus, plus de 66000 et Ajaccio \u00e9tant une ville Corse, la Corse est un est quand m\u00eame une r\u00e9gion de France tr\u00e8s m\u00e9diatique et m\u00e9diatis\u00e9e, mais l\u00e0 o\u00f9 j'ai voulu un peu briser les st\u00e9r\u00e9otypes parce que j'aime, j'aime briser les st\u00e9r\u00e9otypes puisque c'\u00e9tait pas la Corse de l'\u00e9t\u00e9 baln\u00e9aire que je voulais montrer ni la Corse, des ind\u00e9pendantistes corses, vous \u00e9tiez en peu de la grande \u00e9poque. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:22:11) [91%] :\r\nJ'\u00e9tais en en 2 et puis j'ai une autre exception Ajaccio c'est que c'est la seule de mes civil ou je n'ai pas \u00e9t\u00e9 3 semaines d'affil\u00e9e, j'ai coup\u00e9 mon s\u00e9jour, j'ai \u00e9t\u00e9 d'abord en juin 2015 c'est mon 1er terrain et ensuite il y a eu quelque chose d'assez ph\u00e9nom\u00e9nal, c'est des co\u00efncidences journalistique, c'est que, il s'est pass\u00e9 quelque chose qui a \u00e9t\u00e9 extr\u00eamement m\u00e9diatis\u00e9 Ajaccio dans la nuit du 24 au 25 d\u00e9cembre 2015, donc la nuit de No\u00ebl, des jeunes du quartier qui est le quartier sur lequel j'avais jet\u00e9 mon d\u00e9volu pour mon enqu\u00eate ont allum\u00e9 un feu que les pompiers sont mont\u00e9s \u00e9teindre dans la nuit et quand ils sont mont\u00e9s \u00e9teindre ce feu, ils ont \u00e9t\u00e9 caillass\u00e9s par certains jeunes du quartier et le lendemain il y a une grosse manifestation de soutien toute une foule qui est mont\u00e9 au quartier des Jardins de l'empereur en criant des slogans racistes et puis ce ce ce ce ce genre de manifestation a dur\u00e9 pendant quelques jours, donc inutile de vous dire en saccageant une salle de pri\u00e8re absolument la couvert mais il y a un Fran\u00e7ais de Paris sont arriv\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:23:11) [87%] :\r\nPendant quelques jours, donc je suis retourn\u00e9 \u00e0 Ajaccio au quartier des Jardins de pas pour terminer mon enqu\u00eate en janvier 2016 donc, apr\u00e8s les \u00e9v\u00e9nements de l'empereur qui \u00e9videmment ont nourri mon chapitres sur l'empereur. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:23:24) [87%] :\r\nImpossible donc de passer \u00e0 c\u00f4t\u00e9, alors ces civils Lons-le-Saunier, Evreux, Laval, long et Montlu\u00e7on et Montlu\u00e7on voil\u00e0 2 civils et 5 th\u00e8mes, on va commencer peut-\u00eatre par ce le 1er gros 5. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:23:38) [91%] :M. parce que c'est l'emploi, pour moi, l'emploi est tellement important, c'est une tellement grande pr\u00e9occupation des Fran\u00e7ais, je voulais en fait de regard, le regard du demandeur d'emploi que j'ai trait\u00e9 \u00e0 Montlu\u00e7on dans l'Allier, qui est un bon, un ancien gros bassin industriel avec un fort taux d'ch\u00f4mage et l'autre regard qui est beaucoup moins illustr\u00e9 dans, dans, dans, dans les m\u00e9dias nationaux fran\u00e7ais, qui est le regard de l'employeur, le regard du chef d'entreprise, et l\u00e0 je l'ai trait\u00e9 \u00e0 Laval, une ville du d\u00e9partement de la Mayenne o\u00f9 il y a. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:24:12) [92%] :\r\nUne forte solidarit\u00e9 entrepreneuriale o\u00f9 il y a beaucoup de PME et de d'entreprises familiales pour qui vont jusqu'\u00e0 la 5\u00e8me 6\u00e8me 7\u00e8me g\u00e9n\u00e9ration d'entrepreneurs voil\u00e0, donc \u00e7a c'est vraiment pour moi, l'emploi, c'\u00e9tait le sujet num\u00e9ro. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:24:27) [87%] :\r\n\u00e0 vrai dire, l'emploi, il couvre toutes les villes dans lesquelles puisent \u00eatre pass\u00e9 m\u00eame si vous vous \u00eates dit : je vais plut\u00f4t creus\u00e9 un th\u00e8me qu'un audit dans les \u00eatre s'et tous les th\u00e8mes reviennent en fait, tout \u00e0 fait. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:24:36) [94%] :\r\nAlors les autres th\u00e8mes allant le sentiment de d\u00e9classement \u00e0 Lons-le-Saunier, le sentiment d'ins\u00e9curit\u00e9 l'identit\u00e9 Ajaccio et le dernier th\u00e8me, c'est que j'ai trait\u00e9 \u00e0 Evreux, le malaise des jeunes 18 25. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:24:50) [95%] :\r\nMais je pr\u00e9cise bien, dans la pr\u00e9face que tous ces th\u00e8mes et ces villes sont interchangeables, c'est-\u00e0-dire j'aurais pu traiter l'identit\u00e9 \u00e0 Evreux et le malaise des jeunes Ajaccio. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:24:59) [87%] :\r\nSi on parle de l'emploi, vous le disiez, vous \u00eates all\u00e9 le trait\u00e9 dans 2 villes \u00e0 Laval et \u00e0 Montlu\u00e7on \u00e0 Montlu\u00e7on, vous nous faites vivre \u00e0 Nivat une exp\u00e9rience assez particuli\u00e8re peut-\u00eatre encore plus pour nous qui sommes suisse et qui avait une r\u00e9alit\u00e9 de l'emploi et du travail assez diff\u00e9rent de de des Fran\u00e7ais, vous arrivez \u00e0 \u00e0 Montlu\u00e7on et vous allez assister \u00e0 un forum de l'emploi qui est une esp\u00e8ce de de lieux qui ressemblerait presque un speed dating, ces espaces drague 2 minutes \u00e0 plat Beaumont on est cens\u00e9 conclure il y a chaud. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:25:28) [93%] :\r\nAbsolument donner son CV le plus vite possible pour pas que quelqu'un d'autre donne et se faire embaucher, ce sont ces formes de l'emploi, il y en a partout, dans toute la France, tout le temps, donc c'est quelque chose d'hyper classique d'hyper traditionnelle que moi j'ai la chance de ne pas conna\u00eetre parce que je n'ai jamais \u00e9t\u00e9 au ch\u00f4mage mais c'est l\u00e0 que je que vraiment le le le le statut du journaliste qui est cet interm\u00e9diaire est important, c'est-\u00e0-dire il faut, c'est pas parce que je n'ai jamais \u00e9t\u00e9 \u00e0 P\u00f4le emploi qu'il ne faut pas que j'y aille pour essayer de comprendre ce que vivent les demandeurs d'emploi en France, donc quand. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:26:04) [92%] :\r\nJe me suis renseign\u00e9 sur Montlu\u00e7on et s\u00fbr que j'ai vu dans mon emploi du temps, la p\u00e9riode qui me qui \u00e9tait la meilleure pour moi pour y aller dans mon emploi du temps quelqu'un qui deviendra un de mes interlocuteurs principaux pour ce chat. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:26:14) [92%] :\r\nEt de Montlu\u00e7on Sidonie, qui est psychologue \u00e0 P\u00f4le emploi mal informe par t\u00e9l\u00e9phone avant que j'arrive qu'il y aura un forum de l'emploi, 2 jours avant le jour o\u00f9 j'avais pr\u00e9vu d'arriver donc \u00e9videmment je modifie, je me dis : il faut que je Vienne pour ce forum de l'emploi parce que l\u00e0 je vais trouver beaucoup de monde, j'ai trouver des demandeurs d'emploi et peut-\u00eatre que parmi certains qui sont l\u00e0, je pourrais en convaincre les convaincre de me parler, donc j'y vais et c'est vrai que je commence les pages de ce chapitre par cette description de ce face-\u00e0-face assez terrifiant entre ces demandeurs d'emploi qui arrive avant l'heure. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:26:46) [88%] :\r\nL'air fatigu\u00e9, avec des dossiers sous le bras, dans lesquels on devine qu'ils ont leur CV, il se masse comme \u00e7a de plus en plus devant la porte et de l'autre c\u00f4t\u00e9, on a tout le le ce qui sont l\u00e0 : allez \u00e0 P\u00f4le emploi plus les les autres employeurs potentiels qui sont par exemple une entreprise s'appelle p\u00e2te \u00e0 pain des hypermarch\u00e9s, la L\u00e9gion \u00e9trang\u00e8re qui est l\u00e0, l'arm\u00e9e de terre, enfin il y a beaucoup de monde Inde qui s'affairent pour mettre la la la derni\u00e8re main au stand ex. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:27:12) [90%] :\r\nEt puis tout d'un coup, pof il est 10 heures et ce coup d'envoi et tout le monde se pr\u00e9cipite les portes s'ouvrent, et il y a ce mouvement des uns envers les autres, et j'ai j'ai c'\u00e9tait un peu comme une esp\u00e8ce de foire et j'ai suivi quelques personnes, j'ai vu les queues qui commen\u00e7aient \u00e0 se cr\u00e9er devant telle ou telle stands, je me suis adress\u00e9 \u00e0 une personne que j'ai \u00e9t\u00e9 rencontrer le lendemain chez elle, a tout de suite dit oui Christine. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:27:37) [89%] :\r\nQui vivote de de diff\u00e9rents CDD depuis qu'elle a perdu son emploi de secr\u00e9taire dans une petite entreprise du coin, qui \u00e9videmment ne marche plus, \u00e0 cause de la mort de globalisation que le m\u00e9tier de secr\u00e9taire lui- m\u00eame n'existent plus, etc, etc, alors elle allemand m\u00eame chez elle chez elle arrive alors que je suis en discussion avec elle son compagnon qui est un chauffeur poids lourd \u00e0 la retraite qui ajoute des tas de choses tr\u00e8s int\u00e9ressantes \u00e0 la discussion, donc l\u00e0, je suis le le fil de mon hein. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:28:06) [90%] :\r\nMais pour revenir au forum de l'emploi, j'attends la la fin de l'apr\u00e8s- midi pour aller voir ce dont j'ai vu qu'il recueillait le maximum de CV par exemple, cette jeune fille, je me souviens qu'il travaille pour un hypermarch\u00e9 du coin, je vois que la une une liasse de CV, plus d'une centaine, et je lui dis mais et vous allez en retenir combien lundi. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:28:28) [91%] :\r\nUn ou 2 et c'est m\u00eame pas s\u00fbr, je vais vous \u00eates l\u00e0 pourquoi, puisque vous avez pas embaucher, on est l\u00e0 pour montrer qu'on est l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:28:35) [86%] :\r\nEt et j'ai trouv\u00e9 que c'\u00e9tait en m\u00eame temps tr\u00e8s triste de voir tout \u00e7a et en m\u00eame temps c'est important pour tous ceux qui \u00e9taient l\u00e0 et Sidonie, l'a expliqu\u00e9 Sidonie ce psychologue de P\u00f4le emploi elle aussi \u00e0 la d\u00e9mo incroyable pour dire : nous sommes \u00e0 P\u00f4le emploi le dernier rempart contre la r\u00e9volte, c'est quand m\u00eame fort de dire \u00e7a, parce qu'elle a raison, qui d'autre qu'elle. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:29:00) [88%] :\r\nEt les conseillers de P\u00f4le Emploi sont en face comme vous et moi, l\u00e0 en ce moment dans ce Studio en face \u00e0 face avec la personne qui a perdu son emploi qui arrive vers les 50 ans, c'est le mauvais usage dont on est pratiquement s\u00fbr qu'elle va pas retrouve etc etc. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:29:14) [93%] :\r\nEt qu'il faut trouver les mots pour parler \u00e0 cette personne qu'il faut qu'elle ne soit pas totalement d\u00e9prim\u00e9s que donc voil\u00e0 ce r\u00f4le de de Sidonie, comme le r\u00f4le de mon facteur allant qui compl\u00e8tement dans le dans le sentiment de d\u00e9classement comme le r\u00f4le du policier. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:29:29) [92%] :\r\n\u00e0 Lons-le-Saunier, qui, lui, aime son m\u00e9tier, autant que le facteur que l'on appelle maintenant distributeurs tous objets ou alors la psychologue \u00e0 P\u00f4le emploi qui dit on est dernier rempart, ce sont des m\u00e9tiers difficiles et moi, j'ai senti que ces personnes aimer leur m\u00e9tier profond\u00e9ment et c'est \u00e7a que j'ai voulu retransmettre aussi. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:29:48) [88%] :\r\nCette esp\u00e8ce de foire \u00e0 l'emploi, il y a beaucoup de femmes, vous disiez 50 ans, cette esp\u00e8ce de la charni\u00e8re aussi des femmes qui se dit : je vais prendre ma vie en main, mais c'est peut-\u00eatre un peu tard et puis c'est pas facile, et puis il y a des \u00e9checs et puis y a d\u00e9j\u00e0 bien des fractures et puis des aussi un des gens tout jeunes, qui ont souvent une scolarit\u00e9 facile r\u00e9ussi des bonnes notes une un bac qui marche, et puis bon, ne sont pas de gros, on a un nom qui sonne pas comme il faut et puis tout d'un coup cette r\u00e9alit\u00e9, c'est difficile de devenir adulte en France aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:30:15) [90%] :\r\nOui, oui, c'est difficile, l\u00e0 je vous faites r\u00e9f\u00e9rence \u00e0 un certain Hassan qui est \u00e0 Lons-le-Saunier et dont les ont vraiment alerter et c'est d'abord je il dit -il est d'un quartier de Lons-le-Saunier, et il dit ce b\u00e9ton -l\u00e0 en regardant les autres HLM que le sien et coule dans mes veines, c'est mon ADN, et en m\u00eame temps si fort et en m\u00eame temps \u00e7a montre \u00e0 quel point il aime son cas. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:30:41) [87%] :\r\nEst aussi et il m'a dit je connais pas moi je connais rien d'autre que mon quartier et c'est lui, \u00e0 ce qu'il dit que, \u00e9videmment, il y a. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:30:47) [92%] :\r\n1er de sa famille, avoir fait des \u00e9tudes et des bonnes \u00e9tudes, il \u00e9tait tr\u00e8s bon \u00e0 l'\u00e9cole, l'\u00e9cole peu primaire, l'\u00e9cole secondaire, etc, et il dit : on n'est pas pr\u00eat pour ce qui vient apr\u00e8s, on est pas pr\u00eat quand on nous l\u00e2che, entre guillemets, dans la nature et qu'on n'arrive pas \u00e0 trouver du boulot et c'est son cas, et d'ailleurs, il est pass\u00e9 par l\u00e0, la case prison bri\u00e8vement, mais suffisamment pour que \u00e7a lui ouvre les yeux sont pas mal de choses et d'ailleurs il a \u00e9t\u00e9, il est tr\u00e8s intelligent, il a r\u00e9ussi \u00e0 faire en sorte que son casier judiciaire soit effac\u00e9e par la juge pour qu'il puisse r\u00e9ussir \u00e0 trouver un travail, mais il est tr\u00e8s amer, il est tr\u00e8s amer, il est pas le seul, ce genre de Hassan je l'ai rencontr\u00e9 dans dans toutes les villes dans lesquelles je me suis arr\u00eat\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:31:27) [92%] :\r\nL'an Ajaccio, Evreux, Laval, Lons-le-Saunier et Montlu\u00e7on, ce sont les civils, vous avez pos\u00e9 vos valises : Anne Nivat, on y revient dans un petit instant. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:31:37) [84%] :\r\nLe. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:31:40) [66%] :\r\nDonc tr\u00e8s je que \u00e7a ne pla\u00eet. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:31:52) [68%] :\r\nPas bon. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:31:56) [62%] :\r\nJe renifle les mains et donc nous, on est pass\u00e9, les. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:32:07) [75%] :\r\nPas mon le. \r\nLe seul truc que j'ai, dans ce qui vient de du bon, mais je veux dire l'admire. \r\nEn plus, et payer pour relier l'. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:32:42) [80%] :\r\nUn monsieur est venu parler, j'ai compris que c'\u00e9tait irradi\u00e9s et France. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:32:54) [68%] :\r\n\u00e0 le. \r\nIl y a des enfants qui jouaient \u00e0 se faire des croche-pieds sous, \u00e7a m'a donn\u00e9 envie de pleurer. \r\nPar. \r\nDans une prison et donc. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:33:48) [81%] :\r\nJ'ai couru jusqu'. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:33:49) [93%] :\r\nBrisson pour finir \u00e0 la maison. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:34:10) [67%] :\r\nDe. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:34:12) [88%] :\r\n\u00e0 Montlu\u00e7on, c'est une chanson de Mickey 3D \u00e0 Nivat, c'est une chanson qui est pas tr\u00e8s tr\u00e8s bien pass\u00e9 \u00e0 \u00e0 Montlu\u00e7on blessures susceptibilit\u00e9 exacerb\u00e9e, \u00e7a passe pas ce genre de propos. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:34:25) [91%] :\r\nC'est une chanson qui \u00e9tait assez n\u00e9gatives sur la ville, donc mon mon \u00e0 moi, je ne connaissais pas cette chanson mais elle m'on en a parl\u00e9 tout de suite et puis surtout, il y a eu une r\u00e9ponse d'un groupe musical local \u00e0 cette chanson qui est un groupe qui s'appelle noir sur blanc et j'ai \u00e9t\u00e9 voir le chanteur de Noir sur blanc, qui est un homme, un jeune homme formidable, qui travaille comme ouvrier dans une grosse industrie chimique de comment est une ville mitoyenne de Montlu\u00e7on et qui est syndiqu\u00e9e CGT et dans le groupe, son groupe \u00e0 lui, noir sur blanc a fait plusieurs fois, a \u00e9t\u00e9 finaliste du Printemps de Bourges. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:35:05) [95%] :\r\nDans chaque ville, j'ai rencontr\u00e9 aussi des chanteurs, des gens qui donc en m\u00eame temps l'identit\u00e9 de la ville est \u00e0 fleur de peau et en m\u00eame temps on a des po\u00e8tes, on a des, des gens qui ont beaucoup d'humour, on a des gens qui aiment leur ville. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:35:16) [90%] :\r\nCe jeune homme \u00e0 Montlu\u00e7on, il est jeune mari\u00e9, il a 2 filles en bas-\u00e2ge pour rien au monde il quitterait cette ville parce que d'abord il dit \u00eatre primo- acc\u00e9dants en France, pouvoir \u00eatre propri\u00e9taire de de sa premi\u00e8re maison c'est pas facile au vu du prix du foncier, donc les villes moyennes dans lesquelles j'ai \u00e9t\u00e9 sont plut\u00f4t tr\u00e8s acceptable pour cela et puis il y a, il y a une qualit\u00e9 de vie finalement que lui- m\u00eame soulign\u00e9 qu'il de justement ne pas avoir peur de laisser ses filles seules revenir de l'\u00e9cole \u00e0 voir une \u00e9cole \u00e0 proximit\u00e9 etc etc, donc il y a. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:35:53) [97%] :\r\nPas que du n\u00e9gatif mais c'est souvent le n\u00e9gatif dont on entend parler dans les m\u00e9dias. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:35:58) [87%] :\r\nNivat, je rappelle le titre de ce livre consacr\u00e9 aux pr\u00e9occupations des Fran\u00e7ais, de province, c'est comme \u00e7a qu'on dit \u00e0 Paris en tous les Torreton parler il y a un petit c\u00f4t\u00e9 un petit peu d\u00e9daigneux appel dans quelle France on vit pas mais, \u00e9ditions Fayard, des Fran\u00e7ais qui sont pas tous au bord du gouffre, m\u00eame si on sent l'amertume souvent un des th\u00e8mes qui pourraient r\u00e9sumer sans doute le mieux l'impression g\u00e9n\u00e9rale qui sort de de ce bouquin, c'est le mot d\u00e9classement \u00e0 la fois au niveau individuel, on l'entend dans des trajectoires professionnelles des trajectoires personnelles et puis au niveau territorial, comment on pourrait d\u00e9finir ce d\u00e9classement des villes, c'est des centres-villes qui viennent moche qui se vide, c'est des appartements vides qui font baisser le prix de l'immobilier, c'est \u00e7a le d\u00e9classement des vid\u00e9os. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:36:38) [86%] :\r\nC'est le effectivement les centres villes, dont les, les, les commerces de proximit\u00e9 ferme donc l'des arcades \u00e0 allouer vide avec le courrier, qui sont \u00e0 ce sous la porte, \u00e7a je les vu partout, mais alors l\u00e0, pour la promotion de ce livre, je suis retourn\u00e9 dans les civils et Island o\u00f9 je viens de revenir donc en Picardie, assez \u00e9tonnant, oui et non dans la ville haute de Laurent, qui est une ville m\u00e9di\u00e9vale de toute beaut\u00e9 avec une une cath\u00e9drale au moins tout aussi belle que celle de Reims h\u00e9 bien. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:37:10) [87%] :\r\nTr\u00e8s \u00e9tonnamment l\u00e0 quand j'y suis retourn\u00e9 il y a \u00e0 peine 15 jours, j'ai vu des stickers sur toutes les fa\u00e7ades de ces, de ces commerces vides du de Laon qui mime comme s'il y avait un nouveau commerce et en fait c'est une une strat\u00e9gie marketing pour faire revenir en plein il y a 20 dit oui d'\u00eatre employ\u00e9 absolument d'\u00eatre employ\u00e9 et c'est une initiative de la mairie. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:37:33) [89%] :\r\nAlors on voit des ph\u00e9nom\u00e8nes de d\u00e9sertification, c'est peut-\u00eatre \u00e0 Montlu\u00e7on qu'on a perdu quand m\u00eame une part importante \u00e0 Montlu\u00e7on 30 pourcent de de de de sa population en 30 ans, c'est assez classique, aussi pour des villes moyennes de France la cons\u00e9quence directe, c'est d'\u00eatre de moins en moins bien raccord\u00e9es au r\u00e9seau au r\u00e9seau ferr\u00e9 d'avoir de moins en moins de connexion entre Paris et Laon, on n'a pas de connexion natel de connexion T\u00e9l, par exemple, il y a plein de trous, comme \u00e7a, oui, beaucoup. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:37:59) [91%] :\r\nTrop en France, mais avait par exemple pour Montlu\u00e7on il y a ce quand vous achetez un billet de train pour Montlu\u00e7on Paris ou sur Internet, la SNCF ne vous dit pas que vous n'arriverez pas \u00e0 Montlu\u00e7on en train, or vous avez achet\u00e9 un billet train donc apr\u00e8s une fois que j'\u00e9tais \u00e0 Montlu\u00e7on, j'\u00e9tais quand m\u00eame dr\u00f4lement \u00e9tonn\u00e9 compte il fallait descendre \u00e0 Vierzon, c'est quand m\u00eame \u00e0 une heure et quart de route de Montlu\u00e7on et \u00e0 Vierzon, tout le monde descend et on prend un bus, un autobus avec le m\u00eame billet de train, il n'y a plus la liaison directe qui met en rage, \u00e9videmment, le maire de Montlu\u00e7on qui s'appelle monsieur Dugl\u00e9ry et qui est m\u00eame mont\u00e9 \u00e0 Paris par le le train dit de la col\u00e8re, pour essayer de faire prendre conscience de cela \u00e0 la SNCF et de faire de modifier les choses ne sont pas parvenus. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:38:44) [90%] :\r\nDans certaines villes, par exemple, \u00e0 Laval, ce sont les industriels locaux qui se battent pour garder des connexions de train pour dire attendez. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:38:52) [89%] :\r\nPour en obtenir m\u00eame c'est-\u00e0-dire que oui, l\u00e0 on est dans la on est sur la ligne LGV, ligne grande vitesse Paris- Rennes, donc en fait, depuis que j'ai \u00e9t\u00e9 enqu\u00eater \u00e0 Laval, le temps s'est raccourci, on va, on va, on va aller \u00e0 la va encore plus vite et les les industriels de la Laval ont obtenu de la SNCF qu'il y a plusieurs arr\u00eats par jour \u00e0 Laval, \u00e7a c'est tr\u00e8s tr\u00e8s important. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:39:19) [82%] :\r\nDonc \u00e7a, des fois \u00e7a tient des choses qui paraissent des d\u00e9tails quand on est \u00e0 Paris, l\u00e0 o\u00f9 avec. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:39:23) [88%] :\r\nQuand m\u00eame, \u00e0 Laval, vous avez quand m\u00eame \u00e0 Laval une, une des plus grandes multinationales fran\u00e7ais qui s'appelle Lactalis qui peut justifier vraiment de tickets vendus le r\u00e9examen de l'\u00e9t\u00e9, le nombre de tickets mensuel de Lactalis, c'est pour plusieurs milliers, donc \u00e7a donne quand m\u00eame un levier pour pouvoir discuter avec la SNCF. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:39:41) [87%] :\r\nEt puis, vous le disiez \u00e0 Laval, il y a des entreprises importantes comme la Lactalis, beaucoup d'entreprises familiales et une tr\u00e8s forte solidarit\u00e9 entre les entrepreneurs, une des particularit\u00e9s de ces entrepreneurs en appelle tant de le dire tout \u00e0 l'heure \u00e0 Laval ce qu'ils ont un point commun, c'est d'\u00eatre catholique, \u00e7a c'est du catholicisme \u00e9tait quand. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:39:59) [91%] :\r\nSi on regarde la carte de France, du r\u00e9sultat des premiers tours, Laval et la Mayenne fait partie des rares d\u00e9partement de France qui ont vot\u00e9, \u00e0 majorit\u00e9 Fillon donc effectivement tout cela, tout cela fait sens c'est la la vieille entre guillemets tradition catholique fran\u00e7aise et c'est une des raisons pour laquelle j'ai voulu aller dans ce d\u00e9partement aussi et puis j'ai les personnes chez qui j'ai r\u00e9sid\u00e9 l\u00e0 \u00e0 Laval qui est un peu un entrepreneur local, je leur ai demand\u00e9 si je pouvais aller \u00e0 la messe avec eux puisque un dimanche matin, ils m'ont dit : on part \u00e0 la messe. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:40:31) [79%] :\r\nVous \u00eates pas catholique, vous- m\u00eame, hein. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:40:33) [89%] :\r\nNon, je ne suis pas je suis protestante, enfin vous savez, dans des pays en guerre, j'ai dormi dans des mosqu\u00e9es, je m'adapte et j'ai trouv\u00e9 \u00e7a tr\u00e8s int\u00e9ressant d'aller \u00e0 aller \u00e0 la messe avec eux en famille, c'\u00e9tait un dimanche qui pr\u00e9c\u00e9dait dimanche des Rameaux, je me souviens et et puis ensuite il y a une discussion familiale avec les, les, les jeunes gar\u00e7ons qui sont pratiquants aussi qui vont \u00e0 la messe aussi et l\u00e0 de ces de ce que l'on ne en les \u00e9coutant parler notamment de l'Islam, je me suis rendu. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:41:03) [88%] :\r\nCompte que finalement, il veut et a pas, ils \u00e9taient assez jaloux des jeunes musulmans de l'orage, et \u00e7a je veux dans dans dans le chapitre c'est-\u00e0-dire voil\u00e0 ce jeune homme de 18 ans qui me disait mais ils sont plus visibles que nous, ils ont \u00e7a se voit qu'ils sont musulmans, les femmes avec leurs voiles et puis oui, puis oui, ils sont tout le temps dans les m\u00e9dias, nous on n'est jamais, donc j'ai senti cette amertume et : et il y a eu un dialogue que j'ai sugg\u00e9r\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:41:31) [92%] :\r\nEt qui s'est donc d\u00e9roul\u00e9e devant moi avec leurs parents sur ce sujet -l\u00e0, voil\u00e0 pour moi \u00e7a c'est formidable, c'est, c'est c'est exactement l\u00e0 je suis au coeur de ce que j'ai envie de faire comme reporter quand tu quand je provoque du d\u00e9bat. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:41:43) [94%] :\r\nCette question de la visibilit\u00e9 du religieux ressort \u00e0 plusieurs autres endroits pas uniquement dans cette famille catholique comme il faut, vieille France est -ce que vous mettez en avant dans ce livre \u00e0 Nivat, c'est qu'il existe de plus en plus de communaut\u00e9 qui met un peu mal \u00e0 l'aise les parents des communaut\u00e9s catholiques, vous parlez de cette communaut\u00e9 Saint-Martin qui attire des jeunes catholiques parce qu'elle est plus visible parce qu'elle est plus elle parle plus haut, plus fort. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:42:05) [90%] :\r\nAbsolument, ce sont ces 2 jeunes, dont je viens de parler sont tr\u00e8s attir\u00e9s par cette communaut\u00e9 Saint-Martin qui \u00e9tait implant\u00e9 \u00e0 Laval qui est une communaut\u00e9 historiquement qui vient d'Italie, ce sont de jeunes pr\u00eatre trentenaire il que qui vont qui vont au Stade Lavallois soutenir l'\u00e9cole de, le, le, l'\u00e9quipe de foot en buvant des bi\u00e8res avec. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:42:26) [87%] :\r\nTout le monde et qui sont eux en soutane, \u00e7a c'est tr\u00e8s important, c'est-\u00e0-dire que justement cette visibilit\u00e9 toute simple qui passe par l'habit dont les jeunes me parlait, h\u00e9 bien il il la revendique et ces jeunes pr\u00eatre la l'ont entendu cette revendication et ils en jouent ils ont surjoue et a contrario \u00e0 Evreux. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:42:51) [89%] :\r\nDans un autre chapitre, j'ai le p\u00e8re Berger au nom qui est un catholique qui est un aum\u00f4nier qui passe \u00e0 vie dans des prisons qui est charg\u00e9 par le dioc\u00e8se du du dialogue interreligieux avec l'Islam. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:43:03) [90%] :\r\nQui aura compte quelque chose de tr\u00e8s \u00e9tonnant qui est un un tr\u00e8s int\u00e9ressant, un jour o\u00f9 lui et quelques personnes de sa paroisse vont dans une mosqu\u00e9e et ensuite avec les gens de la mosqu\u00e9e, ils vont \u00e0 l'\u00e9glise pour montrer l'ouverture des uns et des autres et l'imam de la mosqu\u00e9e lui dit ensuite : mais pourquoi vous n'avez pas mis votre soutane donc cette demande d'habiller comme si l'habit faisait le Moine, si je puis dire, cette vieille expression fran\u00e7aise elle est fort. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:43:34) [90%] :\r\nEt on la retrouve \u00e0 Ajaccio, vous \u00eates dans ce quartier que vous \u00e9voquiez tout \u00e0 leur quartier, de l'empereur, alors l\u00e0 pour le coup, c'est les communaut\u00e9s musulmanes qui sont tr\u00e8s majoritaires dans dans le dans ce qui vous entoure avec des jeunes qui, de la m\u00eame mani\u00e8re en veulent \u00e0 leurs parents d'avoir l\u00e2ch\u00e9 les signes d'appartenance \u00e0 l'Islam, les signes visibles en disant : mais qu'est -ce que tu \u00e9tais couch\u00e9 par terre Manga assumons cette identit\u00e9 visible. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:43:54) [82%] :\r\nVoil\u00e0, il y a effectivement ce cot\u00e9 de revendications finalement comme une revendication interg\u00e9n\u00e9rationnel classique mais l\u00e0 qui passent par lui, entit\u00e9 religieuse qui est de dire vous avez courber l'\u00e9chine, nous vient, ces jeunes catholiques le disent finalement leurs parents. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:44:13) [88%] :\r\nEt ces jeunes musulmans l'ont dit aussi de leurs parents \u00e0 Ajaccio. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:44:17) [88%] :\r\nEh bien \u00e7a, je pense que c'\u00e9tait mon devoir de l'\u00e9crire. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:44:21) [90%] :\r\nElle Nivat, il y a un autre th\u00e8me qui \u00e9merge un peu partout et que, sur lequel vous avez concentr\u00e9 votre attention dans le Jura \u00e0 Lons-le-Saunier, c'est celui de la de la violence r\u00e9elle ou fantasm\u00e9e de l'ins\u00e9curit\u00e9, c'est comme \u00e7a gentiment de ce que, sentiment d'ins\u00e9curit\u00e9, voil\u00e0 \u00e7a donne quelque chose d'un petit peu plus large sentiment d'ins\u00e9curit\u00e9, alors pour le coup, il a eu un effet concret c'est qu'\u00e0 Lons-le-Saunier, qui est quand m\u00eame pas une tr\u00e8s tr\u00e8s grande ville, il a dit qu'une cam\u00e9ra de surveillance absolument sans risque 26000 habitants 112 cam\u00e9ras, 26000 habitants et alors vous avez rencontr\u00e9 ces gens qui se sentent en \u00e9tat de grande ins\u00e9curit\u00e9 alors que les chiffres leur donne pas tout \u00e0 fait raison parce qu'on dans les scientifiques de s\u00e9curit\u00e9 ne sont pas autant on est tout pr\u00e8s de la fronti\u00e8re suisse, a d'ailleurs ils le per\u00e7oivent comme un des facteurs accroissant la la la la criminalit\u00e9 puisque exactement sym\u00e9trique du discours qu'on peut tenir en Suisse, o\u00f9 on dit que fronti\u00e8re fran\u00e7aise, on a dit, on a des des cambriolages parce que des gens passent directement. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:45:14) [93%] :\r\nLes policiers me l'ont dit qu'effectivement Lons-le-Saunier se trouve sur une d\u00e9route qui va vers la Suisse. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:45:19) [83%] :\r\n\u00e0 la cl\u00e9, gorilles alors de de de Lons-le-Saunier viennent vite se r\u00e9fugier en Suisse quand on avec des yeux \u00e9videmment \u00e9taient tous de presse comique, vous allez rencontrer plein de gens qui vous vous une tentation pour le FN, vous avez vu les r\u00e9sultats du 1er tour vous allez dire le le r\u00e9sultat vous surprendre mais Lionel fortement et FN, les r\u00e9sultats n'ont absolument pas surpris une fois qu'on a fait ces 18 mois danser. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:45:43) [79%] :\r\nFrance en allumant sur du de, de, qui seraient les les 2 personnes pr\u00e9sentes au second tour. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:45:48) [84%] :\r\nVous rencontrez un type assez particulier Jean-Pierre Mouchet qui est un ancien du Front national qui vit entour\u00e9 31 chats vers voil\u00e0 horrible. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:45:56) [86%] :\r\nHorrible les molosses et les chars dans ce et il vit dans une caravane, il vit dans une caravane quand il me fait rentrer dans sa caravane, dont il est tr\u00e8s fier parce qu'il me dit : c'est une Val-de-Loire, la vraie caravanes fran\u00e7aise fabriquer du 100 pourcent mais mais d'une France etc, et que je suis prise par cet outil de d'urine de chat et que j'ai du mal \u00e0 prendre des notes, parce qu'il y a 31 Shadow donc qui me saute dessus qui dont 2 chattes grosse qui vont qui vont mettre bas, c'est \u00e7a qui sont oui traite j'ai du mal \u00e0 prendre des notes et en m\u00eame temps ce ce ce ce manger est tellement int\u00e9ressant comme personnage, un ancien l\u00e9gionnaire qui \u00e9tait vraiment un homme du cru, un Jurassien pur et dur qui a cr\u00e9\u00e9 le FN dans cette r\u00e9gion. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:46:41) [89%] :\r\nMais alors lui il est FN du p\u00e8re, c'est-\u00e0-dire de Jean-Marie Le Pen et il me critique, comme j'ai rarement entendu quelqu'un critiquer la fille et le FN de Marine Le Pen, il mendie oui. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:46:53) [87%] :\r\nQue pense et il n'a pas vot\u00e9 pour elle, elle n'a absolument pas voter pour vous, Nivat pendant ces 18 mois de p\u00e9riple puisqu'on parle de s\u00e9curit\u00e9, vous vous \u00eates toujours senti en s\u00e9curit\u00e9 bien s\u00fbr de moi, je ne suis pas quelqu'un de standard est -ce que vous avez l'impression que le fait d'\u00eatre une femme attise moins la violence voulait dire la violence en face \u00e0 un beau, un bonhomme comme ceux o\u00f9 j'ai. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:47:13) [87%] :\r\nNon, bouger, il est adorable, l\u00e0 si nous entendent, ils seraient pas content parce que vous vous souvenez qu'\u00e0 un moment du chapitre, il dit : il y a donc, je dis : mais vous avez vous aimez beaucoup les animaux vous et beaucoup d'animaux, il y a oui, parce que c'est quand m\u00eame, c'est quand m\u00eame mieux qu'avec les yeux, c'est quand m\u00eame plus sympathique que les humains, c'est plus \u00e7a pour lui, la relation avec les animaux qu'avec les humains, effectivement, l'humain est paradoxal humain est complexe et c'est ce que j'ai essay\u00e9 de de montrer dans ce clip, c'est que nous sommes tous complexe mais comme moi moi moi mon int\u00e9r\u00eat, ma curiosit\u00e9 de journalistes, elle va avant tout vers l'humain, m\u00eame s'il est tr\u00e8s loin de, de, de mes valeurs, m\u00eame s'il est a priori pas sympathique, etc, etc, je ne me limite pas parce que je veux raconter les histoires de tous ces gens que j'ai, que j'ai rencontr\u00e9s, c'est \u00e0 eux que je donne la parole, \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:48:03) [90%] :\r\nPas la mienne, c'est pas, c'est pas mon mon jugement sur qui importe, c'est ce que eux disent : est ce que cela signifie de la. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:48:10) [93%] :\r\nFrance dans laquelle nous vivons aujourd'hui ce tableau impressionniste qu'il faut assumer parce que cette France, elle est belle, elle est vivante, elle m'a paru tr\u00e8s vivante, les Fran\u00e7ais se plaignent certes je suis le 1er \u00e0 le dire et \u00e7a m'agace, mais en m\u00eame temps ils sont tout \u00e0 fait capable d'autocritique en m\u00eame temps et c'est et ils ne sont pas aveugles de la situation dans laquelle ils sont et ils sont pleins d'humour, \u00e7a, \u00e7a m'a \u00e9tonn\u00e9, mais je pense que c'est une grande ressource une une ressource que je n'esp\u00e9rais pas trouv\u00e9 mais jamais intello. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:48:43) [85%] :\r\nIl y a peu de gens qui vous ont vraiment agac\u00e9, il y a un logeur qui, l\u00e0, l\u00e0, vraiment, vous vous des galeries, l\u00e0 vous dites je pouvais que Georges on peut. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:48:51) [90%] :\r\nMais l\u00e0, j'avais quand m\u00eame du mal \u00e0 partager petit avec lui parce que l\u00e0 j'\u00e9tais face \u00e0 pur raciste aucune curiosit\u00e9 et d'ailleurs je lui ai m\u00eame dit mais parce qu'il \u00e9tait un ami d'ami, c'\u00e9tait pour \u00e7a que je j'ai je je me retrouvais chez lui et je lui ai dit : mais Monsieur est -ce que est -ce que vous savez pourquoi je suis l\u00e0, quel est mon projet dit non, \u00e7a m'int\u00e9resse pas \u00e7a, rien ne l'int\u00e9ressait hormis de dire du mal de fa\u00e7on vraiment grossi\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:49:20) [90%] :\r\nDonc, \u00e7a existe aussi, bien s\u00fbr, Anne Nivat, vous \u00eates rest\u00e9 18 mois alors on l'a compris, 6 fois 3 semaines dans ces dans ces villes, ensuite il faut en faire un livre, c'est pr\u00e8s de 500 pages mais \u00e7a veut dire laisser beaucoup d'chose de c\u00f4t\u00e9, \u00e7a veut aussi dire vivre se replonger dans ses histoires des fois forte des fois triste des fois avec Isra\u00ebl sur la solitude de l'\u00e9criture, \u00e7a, \u00e7a a pris combien de temps, c'est un gros travail c'est-\u00e0-dire exact. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:49:42) [95%] :\r\nMais oui, il y a 3 phases, la pr\u00e9paration avant le terrain le terrain qui est le coeur de. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:49:47) [71%] :\r\nTout est plus sympa \u00e0 vivre aussi, hein. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:49:49) [93%] :\r\nOui, et puis c'est quand on est sur le terrain qu'on se rend compte si finalement il y aura un livre ou pas, et ensuite la 3\u00e8me phase qui est celle de l'\u00e9criture alors l'\u00e9criture \u00e7a rien avoir avec le terrain, parce que c'est la solitude, alors que sur le. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:50:00) [89%] :\r\nC'est vrai, je suis jamais seul, je suis tout le temps avec des gens de vue du du matin au soir quand je dors, je suis toute seule, vous l'avez \u00e9crit dans les 16, alors je l'ai \u00e9crit effectivement de partir de 2000 mai 2016 jusqu'\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:50:14) [93%] :\r\nFin d\u00e9cembre 2016 dans les C\u00e9vennes, qui est mon refuge qui est l'endroit, moi je suis pas parisien et je peux pas \u00e9crire \u00e0 Paris. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:50:21) [88%] :\r\nVous avez grandi tout pr\u00e8s d'ici, de jeunes avec salaire, le salaire de sa voix, d'ailleurs vous en ayant grandi en p\u00e9riph\u00e9rie, parce que vous \u00e9tiez tout pr\u00e8s de la fronti\u00e8re oui ext\u00e9rieure de la France, mais nous sommes beaucoup marqu\u00e9, \u00e7a vous a marqu\u00e9 quand m\u00eame parce que vous le vous disiez, \u00e9videmment, je viens d'une famille, un p\u00e8re profond\u00e9ment hier c'\u00e9tait \u00e0 Gen\u00e8ve, etc, on est dans une dans une \u00e9lite, malgr\u00e9 tout, m\u00eame si on est socialement plac\u00e9 dans une \u00e9lite quand on est en p\u00e9riph\u00e9rie, on est, on est un peu diff\u00e9rent, peut-\u00eatre, mais si vous laissez. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:50:49) [86%] :\r\nAh \u00e7a, je voulais dire quand je vous disais que \u00e7a m'a marqu\u00e9, ce qui m'a marqu\u00e9, c'est la pr\u00e9sence de la fronti\u00e8re avec la Suisse et j'ai quand m\u00eame pass\u00e9 ma vie \u00e0 \u00e0 transgresser les fronti\u00e8res dans toutes les guerres que j'ai, que j'ai couvert, puisque quand on arrive dans un pays en guerre, g\u00e9n\u00e9ralement, on n'y arrive pas de fa\u00e7on tr\u00e8s l\u00e9gale et les sons et les fronti\u00e8res au sens figur\u00e9, aujourd'hui, que je que j'aime toujours traverser. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:51:07) [94%] :\r\nMais moi, je crois que \u00e7a m'a servi d'\u00eatre \u00e0 la p\u00e9riph\u00e9rie et la grande ville que je connais. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:51:13) [84%] :\r\nDemain de mon enfance et loin de l'essence, c'est pas une ville fran\u00e7aise c'est Gen\u00e8ve. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:51:18) [92%] :\r\nVous posez dans votre introduction cette question \u00e0 Nivat, la France n'est pas en guerre mais alors en temps de paix o\u00f9 peut -on trouver l'esp\u00e9rance. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:51:26) [91%] :\r\nSi on reprend bien ma phrase, c'\u00e9tait pour dire que, en temps de guerre l'esp\u00e9rance, c'est la paix, c'est ce que j'ai ressentie dans tous les pays en guerre et l'esp\u00e9rance porte l'humain mais dans nos pays qui sont en paix, Dieu merci, et qui sont stables politiquement et dans lesquels il est quand m\u00eame fort confortable de vivre h\u00e9 bien o\u00f9 est l'esp\u00e9rance, \u00e7a c'est une grande question : je n'avais pas l'arriv\u00e9e venir r\u00e9pond pas, c'est une question philosophique, mais je pense qu'il est int\u00e9ressant de la poser. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:51:56) [88%] :\r\nToujours avec le sourire avec un optimisme qui pointe qui nous donnerait presque la r\u00e9ponse merci beaucoup en tout cas, Nivat merci pour \u00e7a, il y a en fait plut\u00f4t tendre que vous portez sur les gens pour cette envie de bienveillante, en tout cas, bienveillant et sans jugement, le type de votre livre, dans quelle France on vit c'est paru aux \u00e9ditions Fayard c'est un pav\u00e9 pr\u00e8s de 500 pages mais \u00e7a se lit comme une promenade, on va dire pareil, \u00e7a se lit bien, \u00e7a se lit tr\u00e8s facilement, de mani\u00e8re tr\u00e8s agr\u00e9able, derni\u00e8re question, n\u00e9 en Suisse, \u00e9videmment, est moins obnubil\u00e9s par les \u00e9lections si on \u00e9tait en France, mais avec cette connaissance du terrain que vous avez, aujourd'hui on est dans l'entre-deux Tours, vous, vous pensez que Marine Le Pen peut passer. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:52:31) [96%] :\r\nC'est un risque, mais je crois que le syst\u00e8me politique binaire fran\u00e7ais quand m\u00eame portera au pouvoir la personne face \u00e0 Madame Le Pen. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:52:44) [78%] :\r\nBien, bien, r\u00e9ponse dans une semaine, Nivat pouvant vous merci. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:52:54) [74%] :\r\nEt le taux de de l'\u00e9clairage du tout. \r\nDes Lecteurs des d\u00e9band\u00e9s le fou Martine. \r\nD\u00e9riv\u00e9 de l'ann\u00e9e scolaire, la ministre avait l\u00e2ch\u00e9. \r\nEt les 15 on est quelqu'un petit tr\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:53:14) [82%] :\r\nDans le chef. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:53:50) [70%] :\r\nC'est une seule forme de Radio Monte non. \r\nQui va de soutenir le. \r\nMais n'est plus clair, \u00c9ric \u00e9tait \u00e9gale \u00e0 toutes les 2. \r\nTr\u00e8s des paysannes tutoyer la historique. \r\n\u00e7a le palladium t\u00e9moin. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:55:46) [86%] :\r\nLa m\u00e9lodie de France pour se quitter sous les pav\u00e9s, c'\u00e9tait une proposition aujourd'hui de Lorenzi F\u00e9lix merci Nicole corps pataud pour l'assistanat Mathieu et Samuel Morier-Genoud \u00e9tait du c\u00f4t\u00e9 de la technique et Laurence Bouddha s'est occup\u00e9 de la documentation, passer un tr\u00e8s bon week- end. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:56:07) [93%] :\r\nLe Qu\u00e9bec et ses grandes plumes sont \u00e0 l'honneur de la 31\u00e8me \u00e9dition au Salon du livre et de la presse de Gen\u00e8ve \u00e0 cette occasion, caract\u00e8re vous donne rendez- vous en Direct et en public de la sc\u00e8ne m\u00e9diatique du salon dimanche \u00e0 13 heures 30 sur Espace avec le meilleur de la litt\u00e9rature qu\u00e9b\u00e9coise. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:56:27) [80%] :\r\nApr\u00e8s les informations retrouvez jazz avec Yvan et Espace 2 il est 18 heures. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-04-29T16:22:00Z", "program": {"href": "/programs/3BEEC609-14B0-4D33-81FD-083F1AB5B6C7", "id": "3BEEC609-14B0-4D33-81FD-083F1AB5B6C7", "name": "Sous les pav\u00e9s"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Dif\u00e9lix, Laurence", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Dif\u00e9lix, Laurence", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Nivat, Anne", "role": "journaliste et reporter de guerre ind\u00e9pendante", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-9D0FA774-5285-444E-A3FF-EBD72915A9F4", "internalArchiveId": "9D0FA774-5285-444E-A3FF-EBD72915A9F4", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Nez \u00e0 nez avec Maggie Perlado, scripte", "publicationDate": "2017-04-29T00:00:00Z", "summary": "Depuis plus de trente ans, Maggie Perlado pratique un m\u00e9tier de l'ombre, celui de scripte pour le cin\u00e9ma et la t\u00e9l\u00e9vision. Elle a travaill\u00e9 notamment aux c\u00f4t\u00e9s des cin\u00e9astes Patrice Leconte, Anne Fontaine, Pierre Jolivet et m\u00eame Michael Haneke, dont le prochain film, \"Happy End\", sera pr\u00e9sent\u00e9 au Festival de Cannes. Mais au fait, une scripte, sur un tournage, \u00e7a sert \u00e0 quoi?", "durationSec": 1603, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["Espace 2"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8544535", "imageURL": "http://www.rts.ch/7949771.image", "thematicGeographicals": ["France"], "thematicThemes": ["cin\u00e9ma"], "thematicPersons": ["Perlado, Maggie"], "alternativeTitle": ["Nez \u00e0 nez du 29.04.2017", "Nez \u00e0 nez avec Maggie Perlado / NEZ_2017-04-29T10:03:00_nez-a-nez", "Nez \u00e0 nez du 29.04.2017", "Nez \u00e0 nez avec Maggie Perlado / NEZ_2017-04-29T10:03:00_nez-a-nez"], "alternativeSummary": ["Depuis plus de trente ans, Maggie Perlado pratique un m\u00e9tier de l\u02b9ombre, celui de scripte pour le cin\u00e9ma et la t\u00e9l\u00e9vision. Elle a travaill\u00e9 notamment aux c\u00f4t\u00e9s des cin\u00e9astes Patrice Leconte, Anne Fontaine, Pierre Jolivet et m\u00eame Michael Haneke, dont le prochain film, \"Happy End\", sera pr\u00e9sent\u00e9 au Festival de Cannes.\n\nMais au fait, une scripte, sur un tournage, \u00e7a sert \u00e0 quoi?", "Depuis plus de trente ans, Maggie Perlado pratique un m\u00e9tier de l\u02b9ombre, celui de scripte pour le cin\u00e9ma et la t\u00e9l\u00e9vision. Elle a travaill\u00e9 notamment aux c\u00f4t\u00e9s des cin\u00e9astes Patrice Leconte, Anne Fontaine, Pierre Jolivet et m\u00eame Michael Haneke, dont le prochain film, \"Happy End\", sera pr\u00e9sent\u00e9 au Festival de Cannes.\n\nMais au fait, une scripte, sur un tournage, \u00e7a sert \u00e0 quoi?"], "variantIds": ["ece-8544536", "ece-8544535"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-05-29T14:10:32Z", "speechToTexts": ["06.05.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [88%] :\r\nN'y a ni Nicolas g\u00e9nial bonjour \u00e0 vous rencontre aujourd'hui avec Maggie Perlado. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:09) [68%] :\r\nAndr\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:12) [90%] :\r\nSon m\u00e9tier, scripte pour le cin\u00e9ma et la t\u00e9l\u00e9vision, et ceci depuis 30 ans, Maggie Perlado a travaill\u00e9 notamment aux c\u00f4t\u00e9s des cin\u00e9astes Patrice Leconte, Anne Fontaine Pierre Jolivet et m\u00eame Michael Haneke et dans le prochain film Happy End sera pr\u00e9sent\u00e9 au Festival de Cannes, Maggie Perlado a re\u00e7u Raphaele Bouchet chez elle \u00e0 Paris et elle a accueilli en lui montrant une photo prise lors du tournage de ridicule de Patrice Leconte. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:00:39) [87%] :\r\nEt puis j'aime bien cette photo comme c'est un film d'\u00e9poque, j'aime bien le contraste entre moi avec et ben ne mon perfecto en cuir noir et Berling Charles Berling et Urbain Cancelier en costumes d'\u00e9poque, la cour de Louis XVI, Sylvie, 16 et donc con\u00e7u de Malavoi le personnage du ridicule, voil\u00e0, ce contrat, ce que j'aime bien et qui exprime bien que la scripte aller l\u00e0, un peu \u00e0 tous les niveaux. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:01:12) [85%] :\r\nL\u00e0 on voit avec un cahier qu'est -ce qui a \u00e9crit dessus, qui sont en train de leur dire aux acteurs. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:17) [90%] :\r\nL\u00e0 je suis en train c'est mon sc\u00e9nario la le cahier mon cahier de rapport montage \u00e0 l'\u00e9poque, j'\u00e9crivais, maintenant je le sais num\u00e9rique sur iPad et je suis en train de r\u00e9viser avec leur dialogue donc sur le sc\u00e9nario. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:01:35) [91%] :\r\nVous vous souvenez, d\u00e9j\u00e0, m\u00eame si c'est un film qui date de 96, vous souvenez, j'\u00e9tais en train de leur dire. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:01:40) [89%] :\r\nOui, mais je me souviens, je me souviens pas du texte exact mais je la situation, la photo illustre bien \u00e7a oui je me souviens bien ridicule parce que c'\u00e9tait, c'est un meilleur rares films d'\u00e9poque, que je trouve vraiment vraiment int\u00e9ressant parce que Patrice Leconte a essay\u00e9 de de ne pas faire chaque matin disait : je ne fais pas pas, je ne suis pas un film d'\u00e9poque, ce n'est pas il y a pas le c\u00f4t\u00e9 antiquaire reconstitution bien qu'il y une v\u00e9racit\u00e9 aucune faute chronologique, il y a toute la modernit\u00e9 et donc le rythme tout le temps qui est tenu tout le long du film n'y a jamais un ventre mou et puis les films d'\u00e9poque, des fois \u00e7a souvent, \u00e7a d\u00e9marre par du clavecin en salon, etc, alors que l\u00e0, c'est tout de suite tr\u00e8s violent, \u00e7a d\u00e9marre par des gens qui marche dans un couloir, un noble arrive ouvre sa braguette et puis sur un vieux monsieur assis sur une sur un fauteuil tout de suite la violence de de l'\u00e9poque et exprim\u00e9 il y a, par la musique aussi et j'ai j'ai j'ai ador\u00e9 la modernit\u00e9 de fa\u00e7on extr\u00eamement actuel dont Patrice Leconte abord\u00e9 la r\u00e9alisation du film d'\u00e9poque. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:02:59) [84%] :\r\nSi je ne sais pas double 3 jeudi le secret de l'\u00e9glise de Madame d\u00e9jeuner, il n'y a pas de purgatoire. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:03:14) [88%] :\r\nLa scripte c'est un poste cl\u00e9 dans une \u00e9quipe, parce que chaque corps de m\u00e9tier, nous nous interpelle et fait appel \u00e0 nous, donc on parle \u00e0 la d\u00e9coration \u00e0 l'image au son aux costumes au maquillage \u00e0 l'accessoiriste ou bien \u00e9videmment r\u00e9alisateur \u00e0 l'assistant r\u00e9alisateur tout converge par nous, puisque on doit assurer la continuit\u00e9 d'une histoire qui est d\u00e9crite dans une chronologie mais qui n'est pas tourn\u00e9e dans une chronologie, donc par exemple la sc\u00e8ne du repas dans ridicule, peut-\u00eatre qu'on l'a tourn\u00e9 sur 2 jours, donc il faut que les gens, les acteurs soient raccord que les coiffures soit raccord les positions et les positions autour de la table, les costumes, les vestes ouverte, ferm\u00e9e, voil\u00e0 \u00e7a c'est un peu la partie accessoire si je puis dire du m\u00e9tier parce que quiconque ce qu'il y a, ce sont les rapports de rythme des raccords d'humeur les raccords, ce que j'appelle leur accord d'intention qu'est -ce que l'on racontait voil\u00e0 c'est c'est \u00e7a qui compte et puis surtout le le dialogue, mise en sc\u00e8ne avec le r\u00e9alisateur, parce que je trouve que de plus en plus la scripte \u00e0 rouler les pratiquement le bras droit du r\u00e9alisateur, m\u00eame si \u00e7a peut para\u00eetre pr\u00e9tentieux ce ce que je dis, parce que le l'assistant r\u00e9alisateur a tellement pris son temps, et tellement phagocyt\u00e9 par toute la logistique de la journ\u00e9e, assurer le plan de travail lib\u00e9r\u00e9 telle com\u00e9dien 17 heures parce qu'il part au th\u00e9\u00e2tre sortir avant 15 heures parce qu'on a annonc\u00e9 la pluie, enfin il y a, il a tellement de choses \u00e0 g\u00e9rer que la personne qui arrive \u00e0 parler, direction d'acteurs commenter devant le retour vid\u00e9o ou la prise qui vient de se tourner, etc, c'est quand m\u00eame, je trouve que c'est la scripte voil\u00e0, on a une place de choix. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:05:18) [94%] :\r\nDonc \u00e7a veut dire que vous avez l'oeil sur la technique, mais aussi l'oeil sur vous dites l'intention, \u00e7a veut dire qu'il y a quand m\u00eame une une il y a une pas artistique assez large. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:05:28) [87%] :\r\nTotalement en fait partie de l'\u00e9quipe, mise en sc\u00e8ne, on a un r\u00f4le beaucoup plus important que le terme de scripte girl qui jusqu'\u00e0 il y a quelques ann\u00e9es \u00e9t\u00e9 traduit par secr\u00e9taire de plateau au CNC et dans l'association des scripte \u00e0 laquelle j'appartiens et scripte associ\u00e9s LSA, on a contribu\u00e9 \u00e0 changer cette d\u00e9finition qui datent de l'\u00e9poque des studios o\u00f9 les pro, les r\u00e9alisateurs, les premiers r\u00e9alisateurs avait une secr\u00e9taire qui prenait des notes, mais on est beaucoup plus active, beaucoup plus actifs que \u00e7a par exemple. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:06:04) [87%] :\r\nMoi je suis plut\u00f4t une scripte mobile, je suis pas tout le temps, assise devant le combo j'beaucoup de photos parce que j'aime \u00e7a et puis parce que avant d'escrime j'\u00e9tait assistante op\u00e9rateur pendant 10 ans j'ai Philippe quelle section image donc, en fait, j'ai un dipl\u00f4me r\u00e9alisation prise de vue et si, en tournant beaucoup avec Patrice Leconte cadre lui- m\u00eame, on n'a pas \u00e9t\u00e9, du coup, le lieu de de dialogue de conversation autour du cin\u00e9ma et un jour il m'a propos\u00e9 de faire Monsieur Hire comme scripte, j'ai pas accept\u00e9 imm\u00e9diatement et puis j'ai finalement j'ai accept\u00e9, j'\u00e9tais tellement contente de regarder le sc\u00e9nario de regarder les com\u00e9diens dans les yeux et de ne plus regarder au sol pour faire le point, si leurs pieds \u00e9tait au-del\u00e0 de \u00e7a, sur le gaffeur. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:06:53) [87%] :\r\nPar terre, que j'ai trouv\u00e9 \u00e7a gratifiant, j'ai moins bien gagner ma vie, \u00e0 partir du moment o\u00f9 j'ai \u00e9t\u00e9 scripte, mais j'ai bien aim\u00e9 cette place entre les com\u00e9diens, tous les postes techniques et le r\u00e9alisateur mais alors la scripte c'est c'est assez d\u00e9licat parce que une scripte qui intervient trop, on dit : allez, elle est trop interventionniste et reste pas \u00e0 sa place une scripte qui est trop effac\u00e9, on dit baisser une potiche, elle ne sert \u00e0 rien, on va une r\u00e9p\u00e9tition souffler le texte, un com\u00e9dien qui va dire mais je le sais, j'avais pris un temps alors pour avaler votre salive ou alors vous dites rien de dit scripte scripte alors que c'est \u00e0 quoi tu penses tu donnes Balzac c'est tr\u00e8s d\u00e9licat, c'est-\u00e0-dire que, il y a des postes techniques qui peuvent se cacher derri\u00e8re une machine parce que la chimie travailler avec une machine d'images, il y a la cam\u00e9ra, quel que soit le contexte de, de, de, de conflit sur le plateau, il a 5 cam\u00e9ras, l'ing\u00e9nieur du son, il a son appareil enregistreur la maquilleuse la pinceaux, le coiffeur il, \u00e0 savoir la scripte, elle a certes un r\u00f4le mais elle n'a pas place d\u00e9finie, elle n'a que la place que veut bien lui donner un r\u00e9alisateur et c'est un r\u00e9alisateur ne vous consid\u00e8re pas, vous \u00eates sur le c\u00f4t\u00e9 tr\u00e8s par par exemple cet \u00e9t\u00e9 je travailler sur le dernier film de Michael Haneke, c'\u00e9tait tr\u00e8s difficile pour moi de trouver une place, si tant est que je vais ai trouver d'une part parce qu'il a une en plus de l'assistant r\u00e9alisateur fran\u00e7ais il y a une assistante r\u00e9alisateur autrichienne et c'est avec elle qu'il y a ce dialogue imm\u00e9diatement apr\u00e8s la prise et en autrichien et l\u00e0 j'\u00e9tais vraiment \u00e0 Paris, j'ai eu un mal fou \u00e0 trouver une place, bon, j'ai fait des rapports, montage, mais je consid\u00e8re que j'travaille, j'ai donn\u00e9 20 pourcent de de de ce que je donne en temps normal mais c'est un r\u00e9alisateur qui travaille ainsi qu'il a tout dans la t\u00eate et \u00e0 qui on ne va pas dire tu trouves pas qu'on va faire \u00e7a, non parce amical parce que lui sait tr\u00e8s bien ce qui est ce qu'il veut faire. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:09:29) [88%] :\r\nCe qui avait cin\u00e9astes qui pensent pouvoir se passer compl\u00e8tement de la scripte. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:09:33) [88%] :\r\nOui, alors il y a des cin\u00e9astes qui travaillent sans scripte, mais ensuite, quand on discute avec les assistant r\u00e9alisateur il dit il dit plus jamais parce que malgr\u00e9 tout il y a un travail \u00e0 faire, sinon on ne travaillera pas du matin jusqu'au soir, plus d'une heure de travail minimum chez nous le soir dans la chambre d'h\u00f4tel, donc il faut bien que quelqu'un fasse \u00e7a, donc tout le monde se r\u00e9partit plus ou moins, qu'on vous dit Bernard Stora travail sanskrit, oui, mais enfin il y a sa femme \u00e0 c\u00f4t\u00e9 qui prend des notes, ah bon, voil\u00e0 o\u00f9 c'est la 600 r\u00e9alisateurs qu'il fait aussi l\u00e0 o\u00f9 c'est la personne qui est au combo qui prend des notes, de toute fa\u00e7on il faut dispatcher ce travail quelque part ou alors a parce travaill\u00e9 monteur s'arrachent les cheveux assistant monteur s'arrachent les cheveux, voil\u00e0 moi ce qui me rassure c'est que des r\u00e9alisateurs comme Polanski comme Xavier Dolan comme Patrice Leconte qui savent exactement ce qu'ils veulent, disent, affirment qu'ils ne peuvent pas travailler sans scripte qu'ils ont besoin de ce regard Patrice Leconte il dit \u00e7a me rassure de surcro\u00eet parce qu'car \u00e7a me rassure de savoir qu'il y a 2 regards le chef op et la scripte, en plus du mien et Polanski alors c'est quelqu'un qui sait ce qu'il veut et la focale et la hauteur de cam\u00e9ras c'est bien Polanski et Polanski, il a dit moi, faire un film s'inscrivent, c'est comme faire un film sans cam\u00e9ra. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:10:56) [95%] :\r\nJ'aimerais que vous parliez un petit peu de de votre travail avec Patrice Leconte est -ce que puisque vous avez fait beaucoup de films avec lui, j'ai dit voil\u00e0 est -ce que vous avez mis en place \u00e0 2 au fil du temps, une vraie m\u00e9thode de travail qui a \u00e9t\u00e9 la m\u00eame sur plusieurs films. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:11:11) [89%] :\r\nOui, alors le 1er film qui m'a propos\u00e9, si Monsieur Hire et j'\u00e9tais relativement na\u00efves, c'est-\u00e0-dire que je me permettais de lui dire des choses que maintenant je me permettrai \u00e0 la limite. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:11:22) [83%] :\r\nPlus de dire on met l\u00e0 tu trouves pas qu'on devrait les film\u00e9 de dos mais la l\u00e0 c'\u00e9tait plut\u00f4t un travelling puisque on p\u00e9n\u00e8tre dans l'appartement, alors faudrait que la cam\u00e9ra p\u00e9n\u00e8tre aussi dans le comme \u00e7a, c'est le regard voyeur de Michel Blanc. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:11:37) [92%] :\r\nEt un jour il m'a dit mais je te remercie, parce que tout le monde pense tellement j'ai tout dans la t\u00eate que personne n'ose rien dire et en fait j'ai je je disais un peu le roi est nu, parfois. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:11:49) [92%] :\r\nEt. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:11:50) [82%] :\r\nC'est rest\u00e9 un petit peu ma marque de fabrique, si je puis dire, alors il y a des r\u00e9alisateurs qu'il y a eu beaucoup, comme par exemple Pierre Jolivet, avec qui je collabore et c'est vraiment un dialogue d'y \u00e9gal \u00e0 il y a heure et \u00e7a c'est tr\u00e8s gratifiant pour moi et il m'est arriv\u00e9 d'dire des r\u00e9alisateurs je crois pas qu'il pourrait faire \u00e7a, mais tout bas alors iPad et qu'il m'a r\u00e9pondu oui, tr\u00e8s bien, mais que tu feras, tu feras fracture, elle sera tout propre film battu ce plan apr\u00e8s vous vous taisez, quoi, c'est c'est d\u00e9licat, \u00e7a colle, \u00e7a colle pas disent r\u00e9alisateur qui aime bien tragiquement et un autre qui certainement n'ont pas aim\u00e9 tr\u00e8s nettement. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:12:32) [88%] :\r\nVous parlez de ridicule qui est un film en costumes est -ce que il y a une difficult\u00e9 suppl\u00e9mentaire avec les films d'\u00e9poque, en terme de nombre de personnes de nombre de figurants, les costumes, la poudre, on voit les personnages saupoudrer dans les accessoires est -ce que \u00e7a c'est quelque chose de plus lourd \u00e0 g\u00e9rer pour vous. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:12:49) [94%] :\r\nOui, bien s\u00fbr, c'est beaucoup plus lourd \u00e0 g\u00e9rer parce que. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:12:54) [85%] :\r\nEn plus, la scripte, elle est jamais vraiment consid\u00e9r\u00e9 par les productions dont j'avais, j'avais une assistante qui \u00e9tait la fille du r\u00e9alisateur, mais par exemple le jour o\u00f9 il y a 300 figurants, on voit bien sur la feuille de service qu'il y a des renforts \u00e0 la R\u00e9gie des renforts, mise en sc\u00e8ne, il y a des renforts costumes renfort maquillage renfort coiffure mais il a inscrit, il y a pas de renforts, donc il faut que vous voyez tout des fois on sait plus o\u00f9 donner de la t\u00eate quoi alors souvent ce que je dis, il y a mon assistante regarde les figurants, cela dit, les figurants sont souvent les assistants r\u00e9alisateur mais nous, on doit quand m\u00eame voir \u00e9tait figurants est pass\u00e9 derri\u00e8re Fanny Ardant quand elle disait \u00e7a en large si on il passe pas sur le m\u00eame on sait pas heureux au montage, c'est. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:13:44) [91%] :\r\nHarmonieux, si ce n'est pas rentable, donc pour moi c'est effectivement beaucoup plus de de travailler beaucoup plus de pression et d'angoisse, mais aucune sc\u00e8ne un Champ contre- Champ intimiste, \u00e7a c'est s\u00fbr. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:13:58) [89%] :\r\nMais par exemple un film comme le mari de la coiffeuse qui est construit en Flashback est -ce que l\u00e0 aussi, dans sa narration, m\u00eame le film repr\u00e9sente une difficult\u00e9 puisque, il faut aussi que ce soit raccord entre le Jean Rochefort, j'ai donn\u00e9 le Jean Rochefort adulte. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:14:12) [88%] :\r\nOui mais alors \u00e7a tout \u00e7a \u00e7a fait partie de, si on a bien pr\u00e9par\u00e9 un film, on suit \u00e7a tr\u00e8s bien, c'est-\u00e0-dire que la scripte, elle fait une une continuit\u00e9 d\u00e9taill\u00e9e donc je fait d\u00e9j\u00e0 apr\u00e8s minutage mon pr\u00e8s minutage je vais par s\u00e9quences, donc \u00e7a me fait d\u00e9j\u00e0 un c'est Canti\u00e9 et j'ai une vision d'ensemble, comme un plan du film avec du changement de jour Flashback changements bonjour et ensuite je fais ma continuit\u00e9 d\u00e9taill\u00e9 o\u00f9 j'ai r\u00e9sum\u00e9 de l'action, le d\u00e9cor, les d\u00e9tails, les accessoires, \u00e7a je le fais sur ordinateur et ensuite au fur \u00e0 mesure si finalement ce jour- l\u00e0, il y a une montre, j'ai \u00e9crit alors l\u00e0 oublie qu'il faut aller plus vite qu'il a une montre, il faut toujours chaque fois que je retourne \u00e0 ma continuit\u00e9 que je connais la fin de mon sc\u00e9nario comment je ne v\u00e9rifie pas. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:15:05) [88%] :\r\nMais ma continuit\u00e9, il m'est arriv\u00e9 d\u00e9but des bricoles et je sais qu'il faut toujours que je retourne \u00e0 ma continuit\u00e9 j'ai \u00e9crit. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:15:14) [88%] :\r\nAttention, il a pouss\u00e9 la porte, main gauche, la porte d'un d\u00e9cor r\u00e9el mais il rentre dans la pi\u00e8ce qui reconstitu\u00e9 en Studio et il a pouss\u00e9 main gauche mais il est rentr\u00e9, il y a bascul\u00e9 en fait il il a termin\u00e9 de n'ouvrir la main droite, voil\u00e0 donc \u00e7a, tout \u00e7a pour l'\u00e9crire, ou sur la continuit\u00e9 sur le sc\u00e9nario, ce sont tous ces d\u00e9tails, tous ces d\u00e9tails qu'il faut suivre. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:15:43) [81%] :\r\nQu'est -ce qui vous arrivez comme bricoles comme vous dites. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:15:46) [88%] :\r\nOrange, il y a pas une scripte qui n'a pas eu de faux raccords j'ai j'ai un faux raccords tr\u00e8s ennuyeux sur la la fille sur le pont o\u00f9 pourtant, c'\u00e9tait un film o\u00f9 il y avait bon qui \u00e9tait relativement confortable financi\u00e8rement et chaque com\u00e9dien avait son habilleuse particuli\u00e8re et l'habilleuse de Vanessa Paradis, il y a mis une petite cha\u00eene autour du cou, qu'elle n'aurait pas d\u00fb avoir, il lui offre ult\u00e9rieurement. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:16:14) [86%] :\r\nDonc, et c'est un jour justement o\u00f9 il y a, c'\u00e9tait dans un d\u00e9cor de cirque et il y avait \u00e9norm\u00e9ment de figurants \u00e9norm\u00e9ment de choses \u00e0 voir, donc, c'est l\u00e0 o\u00f9 la division du travail est importante, j'ai pas \u00e9t\u00e9 vigilants sur cette petite cha\u00eene, donc j'\u00e9tais pas fautif parce que c'est pas moi qui lui ai mise mais \u00e0 la finale, je suis responsable, voil\u00e0, donc j'ai je j'ai un faux raccords alors Patrice 10 personnes voient \u00e7a Software et moi l'habilleuse mais bon. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:16:44) [84%] :\r\nEst -ce qu'aujourd'hui cette petite cha\u00eene aurait pu l'enlever avec ordinateur. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:16:48) [82%] :\r\nAujourd'hui, on l'aurait donn\u00e9, on l'aurait envie de nos journaux revient en num\u00e9rique, \u00e0 l'\u00e9poque, \u00e7a se faisait pas tellement. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:16:54) [87%] :\r\nVous avez avait une fille a fait une connerie. \r\nMais si, enfin, vous avez \u00e0 d\u00e9sesp\u00e9rer. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:17:04) [80%] :\r\nEnfin, vous jouez \u00e0 quoi \u00e0 pile ou face, vous croyez pas tiquer personne 10\u00e8me \u00e9tape, tout \u00e7a se pas aujourd'hui que je vais commencer, vous avez quel \u00e2ge pour les prostitu\u00e9es. \r\nC'est une maladie grave, manquera le foie une jambe. \r\nSyst\u00e8me qui pourtant parce que j'ai pass\u00e9 \u00e9videmment que c'est c'est qu'si que vous croyez qu'il a chauff\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:17:30) [95%] :\r\nComment vous trouvez votre place avec les com\u00e9diens, l\u00e0 vous allez me dire que \u00e7a d\u00e9pend de chaque personne, chaque tournage, mais c'est vrai que les com\u00e9diens sont d\u00e9j\u00e0 tr\u00e8s sollicit\u00e9s par le metteur en sc\u00e8ne par l'assistant r\u00e9alisateur par les costumes et la coiffure, il faut vous frayer un chemin peut-\u00eatre. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:17:45) [87%] :\r\nParfois, j'essaie de d'\u00eatre rassurante, j'essaie de de ne pas les ennuyez alors Sandrine Bonnaire, on a fait un vraiment un vrai compliment parce qu'elle m'a dit tu nous emb\u00eate pas si tu viens nous voir pour un raccord, c'est que c'est vraiment \u00e7a compte pour le plan et parce qu'il y a certains acteurs qui supporte pas que vous veniez les toucher qui supporte m\u00eame pas qu'on leur mette chef hein, donc \u00e7a aussi c'est compliqu\u00e9, j'ai, j'essaie de parler de d'autres choses aussi. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:18:19) [86%] :\r\nDu dernier film dans lequel ils ont tourn\u00e9 que j'ai appr\u00e9ci\u00e9, peut-\u00eatre de de parfois d\u00e9jeuner avec, \u00e0 la cantine de cr\u00e9er un rapport humain, leur montrer des photos que j'ai fait ou. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:18:32) [89%] :\r\nPlut\u00f4t seyante pour qu'ils soient rassur\u00e9s sur mes photos je me je je ne, je ne me rends pas compte de de ce qui se passe de de ce que je d\u00e9gage le rapport \u00e9tait pas le m\u00eame quand j'avais 35 ans et maintenant 30 ans plus tard, et bien \u00e9videmment aussi, il y avait peut-\u00eatre une part de s\u00e9duction qui qu'il n'y a plus, donc je peux \u00eatre rassurant sur autre chose, parfois, parfois, par exemple, j'ai tourn\u00e9 une sc\u00e8ne avec Dominique Besner, donc il n'est pas acteur mais qui avait un vrai r\u00f4le une journ\u00e9e enti\u00e8re sur le film de Michael Haneke et j'avais vraiment envie de l'aider, il avait compris et il venait me demander des choses qui n'auraient pas os\u00e9 demander \u00e0 Michael Haneke, donc j'ai quand m\u00eame ce r\u00f4le de tampon, parfois ils viennent me demander un truc qui n'osent pas non des moralisateurs \u00e0 avouer une faiblesse dire les femmes dire j'ai dit j'\u00e9tais pas moche pas mal coiff\u00e9 ou ou j'en sais rien, Vincent Lindon, j'ai pas trop de vent sur le oui et et des choses que, comme s'il y avait une certaine familiarit\u00e9 qui pouvait se permettre avec moi parce que j'ai, je suis un oeil complice et donc et qui ne qui ne veut pas juger qu'on peut juger un r\u00e9alisateur voil\u00e0 peut-\u00eatre, je me fais des illusions, peut-\u00eatre que je me trouve emmerdeuse ne sait pas. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:19:57) [88%] :\r\nLe m\u00e9tier de de scripte est n\u00e9 donc en 1918 je crois aux \u00c9tats-Unis, il est arriv\u00e9 en France dans les ann\u00e9es 30, pourquoi est -il f\u00e9minin. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:20:11) [86%] :\r\nAlors, il para\u00eet que des pays, par exemple, au Mexique, o\u00f9 il y a pas mal de Scream qui m\u00e8ne \u00e0 la r\u00e9alisation, alors pourquoi il est au f\u00e9minin, moi je crois que, historiquement, \u00e7a vient, cette histoire de 2 secr\u00e9taires de plateau qui dit secr\u00e9taire dit diffame mais dans l'association des scripte y a inscrit bonne, un Canadien, les Canadiens, il est formidable et tr\u00e8s actif dans l'association, je ne sais pas pourquoi est -ce que les r\u00e9alisateurs aiment bien avoir une fille \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de je, je ne sais pas, en tout cas \u00e0 l'dans l'association, on regrette parce qu'on pense que nos salaires seraient plus valoris\u00e9 si le m\u00e9tier n'\u00e9tait pas aussi f\u00e9minin et moi, je vois l'assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale des scripte annuelle \u00e0 la cin\u00e9math\u00e8que, il y a ce scripte bonne charge de Keaton qui est formidable parce qu'il y a entour\u00e9 de nu\u00e9es de filles tout le temps, tout le temps. \r\nJe sais pas pourquoi je sais pas pourquoi, pourquoi un un homme pourrait pas tenir ce poste et avoir ce regard, il y a certains et je commence \u00e0 recevoir. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:21:25) [90%] :\r\nD\u00e9c\u00e9d\u00e9 de d'\u00e9tudiants qui aimeraient d'scripte, mais il y en a tr\u00e8s peu peut-\u00eatre le chemin sera long, comme au d\u00e9but, il y avait 0, directrice de la photo. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:21:38) [85%] :\r\nBeaucoup plus de chef op\u00e9rateur actrice actuellement que de. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:21:46) [93%] :\r\nEst-ce que ce serait pour vous une victoire symbolique d'\u00eatre davantage mentionn\u00e9 au d\u00e9but des films dans les g\u00e9n\u00e9riques ah oui. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:21:53) [92%] :\r\n\u00e7a a vraiment \u00eatre en g\u00e9n\u00e9rique de d\u00e9but, c'est vraiment une reconnaissance et puis parfois on trouve que vraiment on a contribu\u00e9 un peu, on n'a pas vraiment particip\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:22:03) [87%] :\r\nPar le dialogue les propositions \u00e0 la mise en sc\u00e8ne et et on n'est pas en Chine, du d\u00e9but \u00e0 la Fontaine mis en g\u00e9n\u00e9rique du d\u00e9but, une fois Pierre Jolivet mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rique de d\u00e9but mai c'\u00e9tait strat\u00e9gique \u00e0 chaque fois il faut discuter sur jamais de la vie ou un film que j'ai fait Paradise Lost de Andra Di Stefano et le le r\u00e9alisateur dit je me suis battu, j'ai obtenu que tu sois sur un carton, seul et pas sur un d\u00e9roulant c'est pas du tout acquis, pas du tout. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:22:41) [84%] :\r\nOn peut Andr\u00e9a Di Stefano, c'\u00e9tait son 1er film son l'erreur avec Monsieur Bel taureau donc \u00e7a veut dire que l\u00e0 vous avez comme pour Nettoyage \u00e0 sec d'Anne Fontaine jouer le r\u00f4le de de doubles du metteur en sc\u00e8ne. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:22:52) [88%] :\r\nOui, d'ailleurs il il me l'a reconnu beaucoup remercier les verbalement et par \u00e9crit parce qu'effectivement c'\u00e9tait un film tr\u00e8s tr\u00e8s dur, j'\u00e9tais sa complice quoi, alors je dis beaucoup d'chose \u00e0 l'oreille, mais bien \u00e9videmment et sa belle-fille, qui faisait mais c'\u00e9tait, c'\u00e9tait, c'\u00e9tait un film tr\u00e8s lourd pour un 1er film, c'\u00e9tait tr\u00e8s compliqu\u00e9, Benicio Del Toro, il est formidable mais c'est c'est pas simple de tourner avec lui, donc il y avait des conditions climatiques particuli\u00e8res, oui, on a eu, vous \u00e9tiez au au Panama, on a eu des pluies torrentielles qui ont d\u00e9truit du d\u00e9cor. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:23:34) [90%] :\r\nC'\u00e9tait la logistique \u00e9tait compliqu\u00e9, on ne pouvait pas tourner en Colombie, parce que le le th\u00e8me Pablo Escobar est encore chaud et mais en revanche, au Panama, il y a pas de tradition cin\u00e9matographique, donc tout ce dont vous avez besoin de rails de travelling du n'importe quoi, il faut le faire venir d'ailleurs, il y a rien, donc, et puis les les Panam\u00e9ens, ils n'ont pas notre \u00e9thique. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:23:58) [89%] :\r\nC'est-\u00e0-dire que du jour au lendemain, peuvent dire : nous vous donn\u00e9 parce qu'un film am\u00e9ricain est arriv\u00e9 c'est mieux pay\u00e9, il n'y a pas de morale, donc c'\u00e9tait la r\u00e9gie la production, c'est pas mal chez les chevaux. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:25:35) [92%] :\r\nL'extrait de la bande originale du film de Patrice Leconte le mari de la coiffeuse, musique de Michael Ma\u00efmon pour illustrer les propos de la scripte Maggie Perlado une rencontre propos\u00e9e par Raphaele Bouchet merci \u00e0 Patrick Lenoir pour la r\u00e9alisation, merci \u00e0 G\u00e9raldine Ullrich pour l'assistance de production, je vous souhaite \u00e0 toutes et \u00e0 tous un excellent week- end et je vous donne rendez- vous lundi d\u00e8s midi dans nectar sur Espace 2 allez tchao. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:26:02) [87%] :\r\nJe vous invite, mercredi 3 mai \u00e0 l'enregistrement d'un espace jazz tout en subtilit\u00e9 et en originalit\u00e9 post- bop avec le trio Olivier Clerc et le Quintette Andress Gimenez. \r\nEspace Jazz, le 3 mai de 20 heures \u00e0 22 heures au Studio 15 de la RTS \u00e0 Lausanne, l'entr\u00e9e est libre mais les inscriptions recommand\u00e9es sur Espace2,7 et au 0 58 236 19 99. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:26:31) [97%] :\r\nVous \u00e9coutez Espace 2 il est 10 heures 30 la matin\u00e9e se poursuit en musique. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-04-29T08:45:00Z", "program": {"href": "/programs/FAAAA800-BE1A-4A97-96B9-E4338F0A3188", "id": "FAAAA800-BE1A-4A97-96B9-E4338F0A3188", "name": "Nez \u00e0 nez"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Julliard, Nicolas", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Perlado, Maggie", "role": "Scripte", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Julliard, Nicolas", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bouchet, Raphaele", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-40639E2D-6148-420B-BF62-7302EA1DC9AE", "internalArchiveId": "40639E2D-6148-420B-BF62-7302EA1DC9AE", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'Universit\u00e9 d'Europe centrale de Budapest menac\u00e9e", "publicationDate": "2017-04-29T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : La Bruy\u00e8re;Adam Zawadowski, \u00e9tudiant hongrois;Michael Ignatieff, recteur de CEU \u00e0 Budapest\r\nLe parti populaire europ\u00e9en croise le fer ce samedi avec le premier ministre hongrois concernant une loi qui vise \u00e0 chasser l'Universit\u00e9 d'Europe centrale. Pr\u00e9sente depuis un quart de si\u00e8cle \u00e0 Budapest, elle a \u00e9t\u00e9 fond\u00e9e par le financier am\u00e9ricain d'origine hongroise, George Soros. Sur le campus de l'universit\u00e9, l'inqui\u00e9tude r\u00e8gne.\r\n\r\n* * L'Universit\u00e9 d'Europe centrale de Budapest menac\u00e9e ET ce samedi.. La Hongrie.. est \u00e9galement dans le viseur.. \r\nLe PPE (parti populaire europ\u00e9en) croise le fer avec le premier ministre hongrois Viktor Orban. .. concernant une loi qui  vise \u00e0 chasser l'Universit\u00e9 d'Europe centrale.. ( la C.E.U)..  \r\nMercredi... la commission euro\u00e9penne avait d\u00e9j\u00e0 lanc\u00e9 une proc\u00e9dure d'infraction.. contre la Hongrie.. \r\nle texte est jug\u00e9 contraire aux libert\u00e9s d'\u00e9tablissement et d'enseignement garanties par les trait\u00e9s europ\u00e9ens... \r\nCette universit\u00e9 .. est pr\u00e9sente depuis un quart de si\u00e8cle \u00e0 Budapest.. elle a \u00e9t\u00e9 fond\u00e9e par le financier am\u00e9ricain d'origine hongroise, George Soros (prononcer\u00a0: CHOROCHE), la b\u00eate noire de Viktor Orban.. \r\nSa mission est de former les jeunes d'Europe centrale en sciences politiques \u00e9conomiques et sociales, des mati\u00e8res n\u00e9glig\u00e9es sous le communisme...  \r\nA Budapest, l'inqui\u00e9tude r\u00e8gne sur le campus de l'universit\u00e9.. \r\nle reportage de Florence Labruy\u00e8re.. \r\nMAG\r\n((Florence 22 sec.\r\nFlorence 20 sec.\r\nEn plein cour de Budapest, l'Universit\u00e9 d'Europe centrale compte 1.800 \u00e9tudiants de 100 pays diff\u00e9rents. Les cours sont en anglais et les dipl\u00f4mes sont reconnus aux Etats-Unis. C'est l'une des 50 meilleures universit\u00e9s du monde. Adam Zawadowski est hongrois, il a \u00e9tudi\u00e9 ici avant de faire un doctorat d'\u00e9conomie aux Etats-Unis, et de revenir enseigner \u00e0 CEU.\r\nSon en anglais. 17 sec. Voix homme n\u00b0 1. Adam.\r\n\u00abcoming here, to an american style university. what the teacher says.\u00a0\u00bb\r\nTraduction\r\n\u00ab\u00a0Etudier \u00e0 CEU (prononcer\u00a0 Si - i - you ), qui est en fait une universit\u00e9 am\u00e9ricaine, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 un grand changement pour moi. Ici, il ne s'agit pas seulement d'apprendre mais de comprendre ; il y a beaucoup de d\u00e9bats, on forme les gens \u00e0 avoir un esprit critique. Et pas simplement \u00e0 accepter ce que dit l'enseignant.\u00a0\u00bb\r\nFlorence 5 sec.\r\nMais Adam Zawadowski est inquiet. La nouvelle loi pourrait forcer l'universit\u00e9 \u00e0 quitter la Hongrie.\u00a0\r\nSon en anglais. 20 sec. Voix homme n\u00b0 1.\r\n\u00ab\u00a0So the law says.\u00a0 something that cannot be done.\u00a0\u00bb\r\nTraduction\r\n\u00ab\u00a0La loi dit que CEU (prononcer\u00a0: si - i - you), qui n'a pas de campus aux Etats-Unis, doit ouvrir une facult\u00e9 l\u00e0-bas avant janvier prochain. Ca veut dire que la rentr\u00e9e aurait lieu en septembre\u00a0; et que les inscriptions devraient se faire. maintenant\u00a0! La loi demande quelque chose d'impossible. \u00bb \r\nFlorence 10 sec\r\nLa droite hongroise accuse aussi l'universit\u00e9 d'\u00eatre un bastion du marxisme et de servir les int\u00e9r\u00eats de George Soros. Accusations absurdes pour le recteur de CEU, Michael Ignatieff\r\n23 sec. En fran\u00e7ais. Recteur Michael Ignatieff.\r\nFlorence\r\nPour l'heure Viktor Orban para\u00eet d\u00e9termin\u00e9 \u00e0 chasser l'universit\u00e9 du pays.\u00a0 Seules de v\u00e9ritables sanctions europ\u00e9ennes pourraient le faire reculer.\r\nBudapest\r\nFLB \r\nPour RTS info))", "durationSec": 138, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8560015", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["L\u2019Universit\u00e9 d\u2019Europe centrale de Budapest menac\u00e9e / 12H30_2017-04-29T12:31:00_developpement-2", "Le 12h30 du 29.04.2017"], "alternativeSummary": ["Le parti populaire europ\u00e9en croise le fer ce samedi avec le premier ministre hongrois concernant une loi qui vise \u00e0 chasser l\u2019Universit\u00e9 d\u2019Europe centrale. Pr\u00e9sente depuis un quart de si\u00e8cle \u00e0 Budapest, elle a \u00e9t\u00e9 fond\u00e9e par le financier am\u00e9ricain d\u2019origine hongroise, George Soros. Sur le campus de l\u2019universit\u00e9, l\u2019inqui\u00e9tude r\u00e8gne."], "variantIds": ["ece-8560015"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-05-05T11:09:40Z", "speechToTexts": ["05.05.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [95%] :\r\nCe samedi, la Hongrie est \u00e9galement dans le viseur, le PPE, le Parti populaire europ\u00e9en, croise le fer avec le 1er ministre Viktor Orb\u00e1n concernant une loi qui vise \u00e0 chasser l'Universit\u00e9 d'Europe centrale, mercredi, la Commission europ\u00e9enne avait d\u00e9j\u00e0 lanc\u00e9 une proc\u00e9dure d'infraction contre la Hongrie cette universit\u00e9 est pr\u00e9sente depuis un quart de si\u00e8cle \u00e0 Budapest \u00e0 l'a \u00e9t\u00e9 fond\u00e9e par le financier am\u00e9ricain d'origine hongroise George Soros, c'est la b\u00eate noire de Viktor Orb\u00e1n, sa mission est de former les jeunes d'Europe centrale, en sciences politiques, \u00e9conomiques et sociales des mati\u00e8res n\u00e9glig\u00e9es sous le communisme \u00e0 Budapest, l'inqui\u00e9tude r\u00e8gne sur le campus de l'universit\u00e9, le reportage de Florence Labruy\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:37) [92%] :\r\nEn plein coeur de Budapest, l'Universit\u00e9 d'Europe centrale, compte 1800 \u00e9tudiants de son pays diff\u00e9rents, les cours sont en anglais et les dipl\u00f4mes sont reconnus aux \u00c9tats-Unis, c'est l'une des 50 meilleures universit\u00e9s du monde adam de ce qui est hongrois, il a \u00e9tudi\u00e9 ici avant de faire un doctorat d'\u00e9conomie aux \u00c9tats-Unis et de revenir enseigner \u00e0 millions. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:56) [89%] :\r\nComing \u00e9tudi\u00e9 Assimiou qui est en fait une universit\u00e9 am\u00e9ricaine, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 un grand changement pour moi ici il ne s'agit pas seulement d'apprendre, mais de comprendre, il y a beaucoup de d\u00e9bats, on forme les gens \u00e0 avoir un l'esprit critique et pas simplement accepter ce que dit l'enseignant. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:11) [89%] :\r\nMais Adam Zawadowski est inquiet : la nouvelle loi pourrait forcer l'universit\u00e9 a quitt\u00e9 la Hongrie, seulement 16 b\u00eates. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:18) [94%] :\r\nLa loi dit que si You qui n'a pas de campus sur \u00c9tats-Unis doit ouvrir une facult\u00e9 l\u00e0- bas avant janvier prochain ce qui veut dire que la rentr\u00e9e aurait lieu en septembre et que les inscriptions devraient se faire maintenant la loi demande quelque chose d'impossible. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:33) [91%] :\r\nCanarder la droite hongroise accuse aussi l'universit\u00e9, d'\u00eatre un bastion du marxisme et de servir les int\u00e9r\u00eats de George Roche accusations absurdes pour le recteur de l'universit\u00e9 Michalek n'a Thief. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:44) [88%] :\r\nComme toutes les universit\u00e9s ind\u00e9pendantes je d\u00e9pends d'un comit\u00e9 de de travail compos\u00e9s de gens assez important, le chancelier d'Oxford, le chancelier de l'ex- pr\u00e9sident de Stamford, ce sont des gens s\u00e9rieux, c'est \u00e0 eux que je j'ai des responsabilit\u00e9s pas Monsieur c'est \u00e7a que veut dire l'ind\u00e9pendance acad\u00e9mique. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:07) [89%] :\r\nMais Viktor Orb\u00e1n para\u00eet d\u00e9termin\u00e9 \u00e0 chasser l'universit\u00e9 du pays, seuls de v\u00e9ritables sanctions europ\u00e9ennes pourraient le faire reculer, Florence Labruy\u00e8re pour RTS Info Budapest. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:17) [91%] :\r\nLe pape. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-04-29T10:40:00Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Vasarino, Karine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "La Bruy\u00e8re, Florence", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-5C821C48-6089-461B-ABCD-718661C98320", "internalArchiveId": "5C821C48-6089-461B-ABCD-718661C98320", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Actu Gaming", "publicationDate": "2017-04-29T00:00:00Z", "durationSec": 84, "genres": ["Commentaire"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8544615", "imageURL": "http://www.rts.ch/4326852.image", "alternativeTitle": ["Actu Gaming / PB_2017-04-29T10:05:00_sequence-2", "Point Barre du 29.04.2017"], "variantIds": ["ece-8544615"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-05-06T08:44:33Z", "speechToTexts": ["06.05.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [87%] :\r\nC'est parti pour un peu actu comme le avec l'ann\u00e9e fiscale, qui vient de se terminer, puis bient\u00f4t un mois, on parle de chiffres aujourd'hui dans cette premi\u00e8re partie, Nintendo, d'abord, qui d\u00e9voile les chiffres de son ann\u00e9e fiscale, presque 2 mois que la suite les sorties et vous n'\u00eates pas sans savoir qu'elle s'arrachent comme des petits pains merci Zelda oui effectivement et Nintendo a envoy\u00e9 2 1000000 740000 unit\u00e9s sur le 1er mois de lancement de sa nouvelle console le plus dr\u00f4le et le plus impressionnant, c'est que 2 1000000 760000 donc 20000 unit\u00e9s de plus de Zelda, bref de Weld sont ont \u00e9t\u00e9 envoy\u00e9s, \u00e7a fait quand m\u00eame, \u00e7a montre en fait que les gens ont tendance \u00e0 acheter, je mets mon avance, j'ai vu beaucoup de gens, m\u00eame des followers sur Twitter et tout qui m'envoyer des photos ils acheter le jeu alors qu'ils avaient m\u00eame pas encore la console les mecs ont boss\u00e9 sur la Wii ou tu penses qu'ils se tirent des balles tous les matins en se levant les chiffres en 2 mois et vont fait autant que la oui, oui, mais attends, attends, au total, le 3 1000000 840000 unit\u00e9s au total pour Zelda en comptant les versions You donc quand m\u00eame faut quand il faut faut faut quand m\u00eame pr\u00e9ciser qu'il y a encore, il y a eu, c'est quand m\u00eame bien, voire tr\u00e8s bien vendu sur la Wii ou on est encore loin des 100 millions de oui et des 66 millions de 3DS depuis 2011, mais \u00e7a reste dingue et petite nuance bonus on on en parle au passage la nouvelle 2 DS Ixelles a \u00e9t\u00e9 d\u00e9voil\u00e9e jeudi alors apr\u00e8s la 3DS Ixelles, la 2 DS la New 3DS Ixelles, voici la 2DS Ixelles qui s'apparente quand m\u00eame plus \u00e0 la derni\u00e8re 3DS en avec un Style un petit peu plus film merci Nintendo merci Nintendo, bon je crois qu'\u00e0 un moment, il va peut-\u00eatre falloir que \u00e7a s'arr\u00eate. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-04-29T08:27:00Z", "program": {"href": "/programs/BD25FFD2-CAE0-42D2-9003-247A25A768B9", "id": "BD25FFD2-CAE0-42D2-9003-247A25A768B9", "name": "Point barre"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Laurenceau, St\u00e9phane", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-1593135", "internalArchiveId": "AA1704593365", "source": "gico", "mediaType": "video", "publicationDate": "2017-04-29T00:00:00Z", "durationSec": 1843, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/8580585", "imageURL": "http://www.rts.ch/8580586.image", "alternativeTitle": ["12h45", "12h45", "12h45", "12h45", "12h45", "France / Elections pr\u00e9sidentielles: Dupont-Aignan sera premier ministre si Le Pen est \u00e9lue", "Le meilleur de la semaine vu par l'\u00e9quipe de Couleurs locales", "VD: le salon des vins se tiendra dor\u00e9navant \u00e0 Montreux", "Br\u00e9sil: une journ\u00e9e de gr\u00e8ve g\u00e9n\u00e9rale in\u00e9dite a \u00e9t\u00e9 men\u00e9e", "Tunisie: l\u2019artiste suisse S\u00e9verin Guelpa s\u2019installe avec son projet \"Matza\"", "Football: le FC B\u00e2le est devenu champion de Suisse", "BS / Assembl\u00e9e du PDC: les pr\u00e9cisions d'Anne Fournier", "VD: 180 tortues ont \u00e9t\u00e9 mises \u00e0 l'eau dans leur bassin tout neuf"], "alternativeSummary": ["En \u00e9change, le pr\u00e9sident de \"Debout La France\" appelle \u00e0 voter front national au second tour.", "Avec 200 exposants, la concurrence est rude.", "Les manifestants protestent contre la politique d'aust\u00e9rit\u00e9 du pr\u00e9sident Michel Temer.", "Il expose dans un joyau du patrimoine tunisien, le mus\u00e9e national du Bardo.", "En allant gagner \u00e0 Lucerne, les B\u00e2lois se sont assur\u00e9s du titre \u00e0 six journ\u00e9es de la fin du championnat.", "Cette action symbolique marque le d\u00e9but des travaux du centre de protection et de r\u00e9cup\u00e9ration de Chavornay."], "variantIds": ["ece-8481235", "ece-8480508"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-05-05T03:00:11Z", "speechToTexts": ["UMID : ZT031024\r\nDate de transcription : 05-MAY-17\r\nNom du mod\u00e8le : fre\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:00:00 > 0:00:01) [84%] : \r\nNon, il y a plus de place \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:00:03 > 0:00:20) [83%] : \r\nAnne, tu m'entends, c'est Jennifer Aniston a coul\u00e9, moi aussi, \u00e7a va mais mairie mais on a pas tout de suite et a-t-il, moi je crois que c'est bon fur \u00e0 mesure peut-\u00eatre on verra.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:00:23 > 0:00:36) [85%] : \r\nVoil\u00e0, tu peux me recaler le prompteur au d\u00e9but, en revanche, s'il te pla\u00eet, et puis nous questionne disait donc nous apr\u00e8s Rennes fourniront, on doit avoir le sujet Marine Le Pen parce que le verre n'existe plus sur la dette.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:00:44 > 0:00:54) [80%] : \r\nLa remarque le producteur au d\u00e9but merci super non moi je crois que c'est bon marqueur, c'est juste un trou couleur locale sais plus que j'ai foutu.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:00:57 > 0:01:15) [86%] : \r\nMerci donc excusera parce que je n'ai pas concentr\u00e9s les, les, le PDC le plateau couvert avant, c'est sur la 3 ok apr\u00e8s n'y a pas de relance, et ensuite je vais sur la 2 pour la la France en France d'accord.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:01:20 > 0:01:22) [85%] : \r\nVoil\u00e0, je me suis fait un stress l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:01:24 > 0:01:28) [82%] : \r\nJ'ai mal au ventre, allez saine touche du bois, on.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:02:17 > 0:02:51) [90%] : \r\nBonjour \u00e0 tous, bienvenue dans cette \u00e9dition, le PDC dit oui \u00e0 la pr\u00e9voyance et il y a vendu 20, r\u00e9unis en assembl\u00e9e ce matin, pas les d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s du parti sont unanimes sur la r\u00e9forme des retraites, nous en parlons dans un instant avec Anne Fournier sur place Marine Le Pen choisira Nicolas Dupont- Aignan, comme 1er ministre si elle est \u00e9lu, r\u00e9sultat d'un accord que la candidate du Front national a pass\u00e9 avec le chef du parti de la France en \u00e9change de ses voix au second tour et ce reportage en fin de journal 180 tortues qui d\u00e9couvrent leur nouveau bassin \u00e0 Chavornay.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:02:53 > 0:03:17) [89%] : \r\nLes d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s du PDC, r\u00e9unis en assembl\u00e9e ce matin \u00e0 balle, ils ont d\u00e9cid\u00e9 de recommander le oui \u00e0 la r\u00e9forme Pr\u00e9voyance vieillesse 20 20 \u00e0 96 pourcent des des voix, le projet de r\u00e9forme des retraites sera soumis au vote des Suisses le 24 septembre prochain, on vous retrouve l\u00e0- bas un sur place \u00e0 Annaba, vous avez sorti de cette assembl\u00e9e et puis l'on peut dire que le PDC est unanime, enfin, c'est le monde qu'on puisse dire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:03:18 > 0:04:27) [91%] : \r\nOui, je vais commencer avec une citation, si l'on refuse cette r\u00e9forme, c'est la fin de l'AVS alors ce matin ici \u00e0 B\u00e2le, les mots du conseiller aux \u00c9tats lucernois Konrad grabataire souvent avanc\u00e9 comme p\u00e8re de cette r\u00e9forme n'ont pas eu de peine \u00e0 convaincre, vous l'avez dit, plus de 96 pourcent de de oui, des applaudissements nourris et aucune remarque critique \u00e0 cette r\u00e9forme de la pr\u00e9voyance vieillesse sont venus pour marquer le soutien du PDC alors pour le vice- pr\u00e9sident le valaisan il Yannick Buttet c'est un projet \u00e9quilibr\u00e9 qui ne p\u00e9nalisent ni les jeunes ni les femmes d'ailleurs le parti et surtout Gu\u00e9rard Feaster qui f\u00eate aujourd'hui sa 1\u00e8re ann\u00e9e de pr\u00e9sidence tient \u00e0 se profiler comme meneur sur cette bataille qui s'annonce rude, aujourd'hui, ils ont aussi pu montrer qu'ils \u00e9taient unis dans cette discussion, que leur opinion \u00e9tait \u00e9tait clair avant un jour avant que les socialistes ne montrent leur position demain \u00e0 Berne, enfin, on rel\u00e8vera aussi un autre oui tr\u00e8s clair pour l'autre sujet de votation du mois de septembre, l'arr\u00eat\u00e9 f\u00e9d\u00e9ral sur la s\u00e9curit\u00e9 alimentaire, l\u00e0 aussi, le PDC par unis dans cette bataille, merci beaucoup, elle fournit.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:04:27 > 0:04:38) [92%] : \r\nEn France, Marine Le Pen nommera Nicolas Dupont- Aignan 1er mini- si elle \u00e9tait \u00e9lue, en \u00e9change, le pr\u00e9sident de debout la France appelle \u00e0 voter Front national au second tour, explications Anne Delette.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:04:40 > 0:04:58) [91%] : \r\nNicolas Dupont- Aignan, candidat de debout la France quitte son QG parisien alors que ses militants interroges, plus que jamais sur sa d\u00e9cision, arriv\u00e9 au second tour avec 1 1000000 700 1000 voix, il avait rejet\u00e9 jusque-l\u00e0 une alliance avec le FN, en raison de son caract\u00e8re extr\u00e9miste, la r\u00e9ponse est tomb\u00e9e hier au 20 heures de France 2.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:04:58 > 0:05:34) [91%] : \r\nJ'annonce officiellement que je soutiendrai Marine Le Pen que je ferai campagne m\u00eame avec elle sur un projet de gouvernement \u00e9largi pour lui, il n'est pas question de franchir une ligne rouge, bien au contraire madame Le Pen n'est pas d'extr\u00eame droite pour moi je l'dis je suis gaulliste et le g\u00e9n\u00e9ral de Gaulle \u00e0 2 reprises \u00e0 sauver la France, c'est-\u00e0-dire lui a rendu son ind\u00e9pendance face aux allemands pendant la guerre et \u00e0 redresser le pays en 1958 vous rejoignez l'extr\u00eame droite, je vous rejoins rien \u00e0 l'extr\u00eame- droite, je suis gaulliste.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:05:35 > 0:05:45) [89%] : \r\nJouant lui aussi sur une symbolique forte, Emmanuel Macron est Oradour-sur-Glane, un lieu qui incarne une des pages les plus noires de l'histoire de France, ces mots ne doivent rien au ouais \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:05:45 > 0:05:59) [92%] : \r\nNe pas se souvenir vouloir oublier ces moments de l'histoire, les n\u00e9gliger, c'est prendre le risque de les r\u00e9p\u00e9ter et je vous lisse Oradour-sur-Glane, c'est le symbole de cette France qui a \u00e9t\u00e9 bless\u00e9e par les extr\u00eames par la folie des hommes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:06:00 > 0:06:20) [94%] : \r\nAu moment o\u00f9, Emmanuel Macron rend hommage aux victimes du village martyr, Marine Le Pen pr\u00e9pare dans les coulisses, une conf\u00e9rence de presse qui s'est termin\u00e9e il y a quelques instants, avec la confirmation que lui Nicolas Dupont- Aignan sera 1er ministre dans son gouvernement, avec cette nouvelle donne le FN vient de r\u00e9ussir ce qu'il cherchait depuis des ann\u00e9es : casser la droite pour la recomposer \u00e0 son Avantage.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:06:21 > 0:06:36) [93%] : \r\nLe Br\u00e9sil a v\u00e9cu hier une journ\u00e9e de gr\u00e8ve g\u00e9n\u00e9rale in\u00e9dite en plus de 20 ans une gr\u00e8ve \u00e9maill\u00e9e de violences, les manifestants protestent contre la politique de st\u00e9rilit\u00e9 du pr\u00e9sident Michel m\u00e8re dans un pays o\u00f9 le ch\u00f4mage explose Claude ailleurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:06:38 > 0:06:53) [95%] : \r\nDes bus incendi\u00e9 les transports paralys\u00e9s et des violences jusque tard dans la nuit, le Br\u00e9sil a v\u00e9cu sa premi\u00e8re gr\u00e8ve g\u00e9n\u00e9rale depuis plus de 2 d\u00e9cennies, l'activit\u00e9 a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s fortement perturb\u00e9 dans les principales villes du pays.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:06:56 > 0:07:17) [88%] : \r\nLa r\u00e9forme de la pr\u00e9voyance sociale nous retire des droits acquis le droit \u00e0 la retraire une r\u00e9mun\u00e9ration pour laquelle on cotise toute notre vie, on est aussi ici contre la r\u00e9forme du travail la r\u00e9forme retire des droits aux travailleurs elle m'enl\u00e8ve par exemple le droit au cong\u00e9 maternit\u00e9 \u00e0 des vacances et au 13\u00e8me mois.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:07:20 > 0:07:40) [96%] : \r\nLes gr\u00e9vistes d\u00e9noncent notamment le projet de reculer l'\u00e2ge de la retraite de 60 \u00e0 65 ans pour les hommes et de 55 \u00e0 62 ans pour les femmes, alors m\u00eame que le Br\u00e9sil subit la pie r\u00e9cession de son histoire d\u00e9sormais dans ce pays de 200 millions d'habitants, 14 millions de personnes sont au ch\u00f4mage.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:07:42 > 0:07:54) [89%] : \r\nOui, je viens aujourd'hui c'est une journ\u00e9e de paralysie historique si les jeunes se mettent du c\u00f4t\u00e9 des travailleurs, on va r\u00e9ussir \u00e0 stopper cette r\u00e9forme du gouvernement, on va r\u00e9ussir \u00e0 faire tomber ce gouvernement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:07:57 > 0:08:18) [92%] : \r\nUn gouvernement qui s'attaque aussi aux quelques droits des Am\u00e9rindiens laborieusement conquis sous du pr\u00e9sident Lula, le gouvernement est maire, dont 8 ministres ont d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 mises en cause dans les scandales de corruption touchant la totalit\u00e9 de la classe politique et qui, apr\u00e8s quelques mois seulement d'exercice du pouvoir n'est plus soutenu que par un Br\u00e9silien sur 10.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:08:19 > 0:08:31) [92%] : \r\nEn \u00c9gypte, Fran\u00e7ois c\u00e9l\u00e8bre une messe devant des milliers de fid\u00e8les, le pontife \u00e2g\u00e9 de 82 ans a prononc\u00e9 une hom\u00e9lie et prier avec les fid\u00e8les au cours d'une c\u00e9r\u00e9monie prononc\u00e9 en arabe et en latin.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:08:31 > 0:08:40) [92%] : \r\nCette visite du pape est marqu\u00e9e par une surveillance polici\u00e8re tr\u00e8s visibles \u00e0 un moment o\u00f9 les chr\u00e9tiens du pays sont vis\u00e9s par des attentats.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:08:41 > 0:08:57) [89%] : \r\nApr\u00e8s 20 ans pass\u00e9s \u00e0 Morges le Salon des vins Arvinis se d\u00e9m\u00e9nage \u00e0 Montreux un d\u00e9m\u00e9nagement qui doit permettre \u00e0 de nombreux encaveur d'acqu\u00e9rir une nouvelle client\u00e8le, reste que le salon s'agrandit avec 200 exposants, la concurrence est rude, Manon Germain.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:08:58 > 0:09:09) [92%] : \r\nDerni\u00e8re ligne droite, vigneron de p\u00e8re en fils, la famille Cruchon a particip\u00e9 \u00e0 toutes les \u00e9ditions d'Arvinis \u00e7a Morges, ils ont d\u00e9cid\u00e9 de suivre la manifestation \u00e0 Montreux, place \u00e0 la nouveaut\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:09:10 > 0:09:29) [78%] : \r\nAlors \u00e7a peut connu parce que ces nouvelles expositions donc pas le potentiel exactement si c'est sur Arvinis S2 comme c'\u00e9tait jusqu'\u00e0 mon maintenant ben en gros c'est pas loin de ses 600 bouteilles qui qui sont bues d\u00e9gust\u00e9es quoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:09:29 > 0:09:34) [89%] : \r\nLe vigneron des chichis, on se donne 3 4 ans pour \u00e9valuer les retomb\u00e9es de ce salon.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:09:34 > 0:09:44) [75%] : \r\nComment vont r\u00e9agir et jeunes les les visiteurs du salon \u00e0 Montreux, \u00e9crivain la c\u00f4te, \u00e7a fait encore ces corps une autre une autre inconnue.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:09:45 > 0:10:02) [92%] : \r\nL'heure est aux derniers pr\u00e9paratifs, jour J Ouverture du salon, comme la famille Cruchon 200 exposants pr\u00e9sentent leurs vins, les organisateurs misent sur 20000 visiteurs, ils doivent r\u00e9gater avec d'autres manifestations comme le nouveau salon des vins divinorum qui a eu lieu \u00e0 Morges au d\u00e9but du mois.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:10:02 > 0:10:14) [90%] : \r\nJe pense que \u00e7a a mis beaucoup plus de mal \u00e0 l'aise les vignerons qui se sont sentis oblig\u00e9s de faire les 2, pourquoi la client\u00e8le Marchiennes tout \u00e7a dans le m\u00eame mois, ce qui, engag\u00e9 beaucoup de frais, mais nous on n'a pas du tout l'impression d'\u00eatre d'avoir une concurrence.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:10:14 > 0:10:26) [91%] : \r\nAvec ce d\u00e9placement, le salon a aussi voulu s'agrandir 45 nouveaux exposants ont rejoint la manifestation, exemple la cave des Tilleuls, qui fait 60 pourcent de de son march\u00e9 en Valais, aujourd'hui, elle souhaite d\u00e9velopper ses ventes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:10:26 > 0:10:41) [85%] : \r\nArvinis \u00e7a un nom, donc on n'a jamais particip\u00e9 \u00e0 Morges maintenant Montreux avec un espace beaucoup plus grand, beaucoup plus d'un quart heure plus de choix, donc pour nous, si je pense que c'est une bonne image, on est oblig\u00e9 de laisser s'expatrier pour faire conna\u00eetre produit.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:10:41 > 0:10:47) [99%] : \r\nLa manifestation se poursuit jusqu'\u00e0 lundi, il sera alors possible de chiffrer l'impact de ce d\u00e9m\u00e9nagement pour le salon.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:10:48 > 0:11:07) [90%] : \r\nImaginez 180 tortues mise \u00e0 l'eau dans leur bassin, tout nouveau, l'image est belle et bien c'est ce qui s'est pass\u00e9 hier au Centre de protection et de r\u00e9cup\u00e9ration de Chavornay, une action symbolique pour marquer le d\u00e9but des travaux de ce centre unique en Suisse et qui r\u00e9cup\u00e8re toutes les tortues abandonn\u00e9es, Luc Buchard, C\u00e9cile during.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:11:12 > 0:11:26) [89%] : \r\nApr\u00e8s le coup\u00e9 de ruban en pr\u00e9sence de Lolita Moraine a enfin la mise \u00e0 l'eau une, puis 2, puis 3, puis 4 en tout, 180 tortues rel\u00e2ch\u00e9es dans leur toute nouvelle piscine quasi olympique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:11:27 > 0:11:38) [87%] : \r\nCes bassins on les arriv\u00e9es, on les a construit on a boss\u00e9 beaucoup et puis \u00e7a fait des ann\u00e9es qu'on les attend et c'est vrai que c'est au niveau \u00e9motionnel, c'est, c'est une journ\u00e9e tr\u00e8s tr\u00e8s fort pour nous.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:11:38 > 0:11:55) [91%] : \r\nLa construction de ces bassins, c'est la 1\u00e8re \u00e9tape d'agrandissement du Centre de protection des tortues de Chavornay, un lieu unique en Suisse qui r\u00e9cup\u00e8re depuis 24 ans toutes les b\u00eates d\u00e9laiss\u00e9s par leurs propri\u00e9taires, cela repr\u00e9sente presque une tortue par jour, tortues, c'est pas comme un chien.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:11:55 > 0:12:03) [87%] : \r\nC'est toute la vie et c'est \u00e7a la probl\u00e9matique de la tortue convaincante malheureusement les tortues vivent trop longtemps quoi c'est c'est \u00e7a leur d\u00e9faut sur le bien.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:12:03 > 0:12:22) [91%] : \r\nAujourd'hui 1700 reptiles loge ici dans ces locaux devenus v\u00e9tustes et o\u00f9 ils sont \u00e0 l'\u00e9troit, d'o\u00f9 ce nouveau projet 3200 m2 pour accueillir \u00e0 terme jusqu'\u00e0 5000 tortues ou de l'ouvrage 2 millions pour remercier donateurs et partenaires, chacun a eu droit de mettre \u00e0 l'eau \u00e7a tortues.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:12:23 > 0:12:34) [83%] : \r\nLes animaux, c'est pas trop, c'est pas trop mon truc, mais m\u00eame si les port\u00e9 sont tr\u00e8s mignonne, j'ai des tortues \u00e0 la maison, plus \u00e7a me fait plaisir d'\u00eatre ici aussi pour inaugurer ce sont eux qui est magnifique quand m\u00eame kilo cela.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:12:36 > 0:12:38) [81%] : \r\nGolfe 7 kilos.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:12:40 > 0:12:41) [77%] : \r\nUn cocon.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:12:43 > 0:12:51) [96%] : \r\nApr\u00e8s les bassins restent encore \u00e0 terminer les travaux du centre lui- m\u00eame mais il manque encore 800000 francs pour que Chavornay devienne le nouveau paradis de l'attend.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:12:53 > 0:13:04) [93%] : \r\nEn football, le FC B\u00e2le est devenu champion de Suisse pour la 8\u00e8me ann\u00e9e cons\u00e9cutive en allant gagner hier soir \u00e0 Lucerne les B\u00e2lois se sont assur\u00e9s du titre \u00e0 la 6 journ\u00e9es de la fin du championnat, marque jusque.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:13:07 > 0:13:31) [93%] : \r\nUn air de d\u00e9j\u00e0 vu le FC B\u00e2le triomphait c\u00e9l\u00e8bre son titre devant des milliers de fans hier soir les B\u00e2lois sont all\u00e9s gagner \u00e0 Lucerne, une victoire de qui les propulse au sommet et c'est alors qu'il reste encore 6 matches \u00e0 disputer cette saison, jamais les Rh\u00e9nans n'ont \u00e9t\u00e9 titr\u00e9s si t\u00f4t dans l'ann\u00e9e, la preuve que le rouleau compresseur ne conna\u00eet pas de baisse de r\u00e9gime, ce 8\u00e8me titre cons\u00e9cutif d\u00e9montre, si besoin, encore que le club n'a pas de rival en Suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:13:33 > 0:13:49) [90%] : \r\nLotta change c'est vraiment sp\u00e9cial d'avoir remport\u00e9 ce titre \u00e0 Lucerne, d\u00e9j\u00e0 c'est un sacr\u00e9 incroyable, on saura vraiment sur une belle vague, l'\u00e9quipe a r\u00e9alis\u00e9 une saison extraordinaire, il a su r\u00e9sister \u00e0 la pression ces derni\u00e8res semaines, ce mot.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:13:50 > 0:14:11) [91%] : \r\nBernard serait est un pr\u00e9sident sortant heureuse son \u00e9quipe pour affirmant arborer une 2\u00e8me \u00e9toile sur son maillot d\u00e8s la saison prochaine une \u00e9toile \u00e9gal 10 titres seul Grasshopper a fait mieux en Suisse avec ses 27, sacr\u00e9 champion de Suisse, le FC B\u00e2le peut encore r\u00eaver d'un doubl\u00e9 cette ann\u00e9e le 25 mai les hommes d'Urs Fischer disputeront la finale de la Coupe de Suisse face \u00e0 un certain FC Sion.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:14:14 > 0:14:22) [93%] : \r\nEt en hockey sur glace, l'\u00e9quipe de Suisse continue sa pr\u00e9paration \u00e0 une semaine des championnats du monde, 2 jours apr\u00e8s une d\u00e9faite face au Danemark, les Suisses.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:14:25 > 0:14:35) [92%] : \r\nUne victoire 2 0 qui porte la marque de Ga\u00ebtan mardi, les hommes de Patrick Fischer affronteront encore le Canada \u00e0 Gen\u00e8ve pour un dernier match amical avant de s'engueuler pourquoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:14:40 > 0:14:57) [91%] : \r\nL'artiste suisse c'est vrai Guelpa s'installe avec son projet Matra en Tunisie, il expose dans un joyau du Patrimoine tunisien le Mus\u00e9e national du Bardo les Oeuvres relate les difficult\u00e9s auxquelles font face les habitants des \u00eeles, reportage de notre correspondante sur place Maurice merci.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:14:59 > 0:15:20) [89%] : \r\nPari gagn\u00e9 : les artistes suisses et tunisiens ont mont\u00e9 une Exposition en \u00e0 peine 3 semaines des Oeuvres inspir\u00e9es et cr\u00e9er sur les \u00eeles de Kerkennah, au large de Sfax saisi l'oublier, le projet a voulu vis \u00e0 l'art contemporain les r\u00e9habiliter l'initiateur de ce projet un peu fou, c'est l'artiste je ne Genevois Severin Guelpa.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:15:20 > 0:15:30) [79%] : \r\nCe soir, dans c'est grandiose Saint-Nazaire c'est le mus\u00e9e du Bardo qui accueille maintenant qui accueille Kerkennah, qui a connu tous les p\u00eacheurs anonyme avec qui on a travaill\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:15:30 > 0:15:48) [92%] : \r\nCe qui a inspir\u00e9 les artistes, ce sont les difficult\u00e9s auxquelles font face les habitants des \u00eeles, la condescendance de Tunis la migration clandestine, le r\u00e9chauffement climatique, Karim Ben Amor, lui, a choisi de d\u00e9noncer la p\u00eache industrielle qui ravage les fonds marins en tendant un filet \u00e0 travers la salle d'Exposition tout enti\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:15:48 > 0:16:02) [93%] : \r\nJe voulais montrer l'absurdit\u00e9 de ce chalut qui est l\u00e0 dans un mus\u00e9e, alors que c'est \u00e9teint un engin de p\u00eache qui est responsable de beaucoup de ravages sur les \u00eeles Kerkennah.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:16:02 > 0:16:06) [89%] : \r\nCela fonctionne, les visiteurs semblent sensibles \u00e0 la d\u00e9marche suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:16:06 > 0:16:12) [88%] : \r\n\u00e7a donne des frissons, parce que je ressens mes origines, toute l'\u00e9quipe a fait revivre au coeur de Tunis.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:16:12 > 0:16:20) [68%] : \r\nJ'ai aim\u00e9 c'est entre et environ un en grande et qui est \u00e0 la gu\u00e9rilla.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:16:20 > 0:16:32) [91%] : \r\nTout a commenc\u00e9 ici, 3 semaines plus t\u00f4t, les artistes d\u00e9barqu\u00e9 sur l'\u00eele, quelques jours seulement pour rencontrer les habitants comprendre les enjeux, puis cr\u00e9er chacun guid\u00e9 par sa sensibilit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:16:35 > 0:16:46) [83%] : \r\nCe projet, c'est rendre visible la femme voit quasiment pas sur l'\u00eele lui r\u00e9ouvrir offrir la mer \u00e0 travers la guerre qui est cens\u00e9e la repr\u00e9senter comme m\u00e9taphore.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:16:47 > 0:16:56) [93%] : \r\nJe m'int\u00e9resse \u00e0 la question de l'aller retour et essentiellement \u00e0 l'immigration et la mani\u00e8re dont chacun sur l'\u00eele de Kerkennah r\u00e9siste.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:17:02 > 0:17:14) [91%] : \r\nJe sens que je suis comme un phare qui illumine le Severin Guelpa compte d\u00e9j\u00e0 revenir l'an prochain et cette fois cr\u00e9er plut\u00f4t qu'au Bardo, un mus\u00e9e \u00e9ph\u00e9m\u00e8re sur place aux \u00eeles Kerkennah.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:17:15 > 0:17:24) [91%] : \r\nEt tout de suite les meilleurs moments de couleur locale, avec notamment le dernier album du chanteur Vaudois, Michel M\u00fcller, et le portrait du conservateur du mus\u00e9e d'arch\u00e9ologie de Neuch\u00e2tel regardez.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:17:34 > 0:17:52) [94%] : \r\nC'est un de ces d\u00e9parts, qui marque une r\u00e9gion et surtout une institution, le Lat\u00e9nium Denis Ramseyer le conservateur adjoint du mus\u00e9e d'arch\u00e9ologie de Neuch\u00e2tel prendra sa retraite \u00e0 la fin du mois, il \u00e9tait en poste depuis la cr\u00e9ation du mus\u00e9e, il y a plus de 15 ans un portrait sign\u00e9 Lionel Burki Bastien.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:17:55 > 0:18:08) [94%] : \r\nIl y a 3000 objets expos\u00e9 au Lat\u00e9nium et tous racontent une histoire, j'aime bien cet objet parce qu'il est embl\u00e9matique du travail de r\u00e9flexion de l'arch\u00e9ologue, certains ont dit que c'\u00e9tait.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:18:08 > 0:18:17) [92%] : \r\nUne lampe \u00e0 huile d'autres ont dit : mais c'est un biberon pour enfants, moi je pense qu'une 3\u00e8me interpr\u00e9tation c'est un sifflet, autrement dit un instrument de musique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:18:18 > 0:18:23) [79%] : \r\nSi Denis Ramseyer conna\u00eet ces objets aussi bien, c'est qu'il est temps que l'arme du Lat\u00e9nium.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:18:23 > 0:18:47) [92%] : \r\nC'est arriv\u00e9 ici en 2012 mois avant l'ouverture du mus\u00e9e, ce b\u00e2timent \u00e9tait enti\u00e8rement vide, l'id\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale, c'\u00e9tait une remont\u00e9e dans le temps, on part de l'\u00e9poque actuelle, on traverse le moyen- \u00e2ge on traverse l'\u00e9poque romaine et on finit par l'homme de N\u00e9andertal, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 un \u00e9v\u00e9nement unique dans ma carri\u00e8re et je crois qu'il y a pas 2 \u00e9v\u00e9nements de ce type qui se pr\u00e9sente dans une carri\u00e8re d'arch\u00e9ologue.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:18:49 > 0:19:00) [92%] : \r\nDurant 17 ans, il a apport\u00e9 sa patte \u00e0 l'histoire, Denis Ramseier, conservateur adjoint quittera le mus\u00e9e d'arch\u00e9ologie \u00e0 la fin du mois au Lat\u00e9nium, c'est un peu en terre qui s'en va.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (0:19:00 > 0:19:15) [91%] : \r\nC'est un tournant, extr\u00eamement importante, il y a toute une s\u00e9rie d'exp\u00e9riences de connaissances de la mati\u00e8re de connaissances, on va dire de plein de secrets du b\u00e2timent des collections qu'on a plus sous la main et \u00e7a fait maintenant plusieurs ann\u00e9es que je me fais du souci et maintenant je suis pr\u00eat.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:19:16 > 0:19:22) [91%] : \r\nPendant plus de 15 ans, ce passionn\u00e9 de photo, a su donner vie au mus\u00e9e, notamment au travers des expositions temporaires.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:19:22 > 0:19:39) [92%] : \r\nOn s'\u00e9tait lanc\u00e9 un d\u00e9fi, c'est de faire une Exposition importante international par ann\u00e9e, on travaille sur des coups de coeur et l\u00e0, la toute derni\u00e8re Exposition c'est une Exposition de photographies, l\u00e0 je suis de nouveau dans mon domaine de de la photo, et \u00e7a me fait extr\u00eamement plaisir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:19:39 > 0:19:50) [92%] : \r\nUn domaine qui l'a accompagn\u00e9 tout au long de ces voyages C\u00f4te-d'Ivoire Mongolie, autant de lieux visit\u00e9s pour l'arch\u00e9ologie et immortalis\u00e9e sur pellicule et il n'est pas pr\u00e8s de s'arr\u00eater l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:19:50 > 0:20:09) [93%] : \r\nJe vais faire encore \u00e0 tout petit peu d'arch\u00e9ologie pour me faire plaisir, mais surtout, je vais profiter de continuer \u00e0 faire des voyages et puis la photographie qui est mon hobby, mais jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent, j'ai eu peu de temps, disons pour y consacrer, c'est une autre vie qui va commencer, mais c'est s\u00fbr que je me r\u00e9jouis de cette, de cette nouveaut\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:20:10 > 0:20:17) [92%] : \r\nUne autre vie qui commencera au mois de mai, le temps pour Denis Ramseyer de classer les derniers dossiers et de pr\u00e9parer son appareil photo.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:20:23 > 0:20:42) [87%] : \r\nLes musiciens connaissent bien les planches \u00e0 p\u00e9dales pour une guitare \u00e9lectrique, ils ne connaissent peut-\u00eatre pas celle de Christophe Maka ce Jurassien a d\u00e9cid\u00e9 de casser les codes et de cr\u00e9er des p\u00e9dales 100 pourcent artisanale artisanale et sur mesure, un concept qui trouve de plus en plus p\u00e9dale \u00e0 son pied, Aline s'arr\u00eate ici S\u00e9bastien Fasnacht.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS31 (0:20:48 > 0:21:06) [81%] : \r\nOn ne p\u00e9dale sur sc\u00e8ne, c'est vraiment pour modifier son sont donc \u00e7a d\u00e9pend des types de musique, vous jouez dans leurs droits plut\u00f4t mitig\u00e9 des grosses disent des trucs comme \u00e7a dans le rock aussi on accuse une histoire qui peut plus l\u00e9g\u00e8res, souvent des d\u00e9pendantes de d'laisser des effets \u00e0 r\u00e9p\u00e9tition de l'arriv\u00e9e de ne pas la pression, acteur dans une \u00e9glise en fait.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS32 (0:21:07 > 0:21:18) [88%] : \r\nSon \u00e9glise \u00e0 lui Christophe Makala install\u00e9 au sous- sol de sa maison de Porrentruy, il l'a baptis\u00e9 Rolf d'Aalborg et gr\u00e2ce \u00e0 quelques c\u00e2bles et autant de points de soudure, il s'est donn\u00e9 pour mission de rendre service \u00e0 ses camarades guitariste.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS33 (0:21:18 > 0:21:37) [81%] : \r\nC'est un immense gain de temps comme l'a envoy\u00e9, a vu qui a beaucoup d'effet, on voit que tout est d\u00e9j\u00e0 raccord\u00e9 c'est un musicien arrive avec les effets ben qui sont pas branch\u00e9, il va devoir poser \u00e0 \u00e0 ses effets, les raccorder entre les alimenter, vous arrivez \u00e7a la poser, vous mettez la prise de Jack, la guitare et le trajet qui en fait.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS31 (0:21:38 > 0:21:39) [84%] : \r\nMais quand sa p\u00e9dale de Christophe.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS32 (0:21:39 > 0:21:47) [85%] : \r\nSont 100 pourcent artisanal artisanal presque toujours r\u00e9alis\u00e9e sur mesure et surtout n\u00e9 d'une envie de casser le train train quotidien et de transformer une passion gagne pain.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS33 (0:21:48 > 0:21:59) [87%] : \r\nJ'ai r\u00e9alis\u00e9 que mon m\u00e9tier me plaisait plus, je dirais que c'est maintenant il y a 3 4 ans suite \u00e0 quelques p\u00e9riodes de ch\u00f4mage, j'ai d\u00e9cid\u00e9 de devenir ind\u00e9pendant fait mais c'est pas dans quelle voie me lancer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS32 (0:21:59 > 0:22:13) [91%] : \r\nLe choix sera finalement vite fait aujourd'hui les p\u00e9dales occupe 50 pourcent de de son temps pour un salaire, environ 20 pourcent Christophe Christophe doit cumuler les job pour faire vivre sa famille, il est donc chef d'entreprise concierge dans l'immeuble voisin et organisateurs de concerts pour une maison disque.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS33 (0:22:14 > 0:22:26) [90%] : \r\nAlors, c'est clairement un march\u00e9 de niche, un peu comme toute la musique et surtout le Style dans lequel j'\u00e9volue mais \u00e7a fonctionne aussi beaucoup au bouche-\u00e0-oreille, puis l\u00e0 je commence quand m\u00eame s\u00e9rieusement de faire un petit nom avec les gens qui utilisent le produit et tout \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS31 (0:22:27 > 0:22:37) [83%] : \r\nLe guitariste des \u00e9quipes de converger de culte a entre autres et pour les connaisseurs, ont d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 s\u00e9duits par les peu d'abord de Christophe, une jolie reconnaissance pour des produits faits main, ils sont pourcent helv\u00e9tique.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:22:43 > 0:22:58) [85%] : \r\nOn passe \u00e0 une initiative valaisanne, les encaveurs de Sion, avec l'aide de Gastro Valais ont mis sur pied un cours d'oenologie pour les employ\u00e9es de la restauration, objectif, mieux vendre le vin un cours gratuit qui affichent complet, Yvan, il est indigne d'alerte en.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS34 (0:22:59 > 0:23:08) [86%] : \r\nSt\u00e9phanie ces si bien de la Rochelle lorsqu'elle d\u00e9barque dans ce restaurant s\u00e9dunois il y a quelques mois, elle ne conna\u00eet absolument rien au vin valaisan.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:23:09 > 0:23:24) [87%] : \r\nRien du tout, d\u00e9j\u00e0, j'avais m\u00eame pas qu'il y avait beaucoup de vent, je pense, et puis ce fromage \u00e0 la viande etc \u00e7a est pas dit que vandalisent \u00e9tait important ici donc, ben j'ai appris sur le toit et puis, et puis je continue.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS34 (0:23:24 > 0:23:35) [84%] : \r\nCes patrons l'ont inscrite \u00e0 un cours de nos logis tout juste mis sur pied, et comme en Valais, le vin est sacr\u00e9 c'est dans une ancienne chapelle que le pape de la d\u00e9gustation Dominique formage officie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:23:35 > 0:23:40) [95%] : \r\nLa d\u00e9gustation, je voudrais bien vous demander une chose : je vois tellement souvent \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:23:42 > 0:23:49) [89%] : \r\nMais, mais que c'est mesquin qu'est-ce qui fait avec \u00e7a, rien du tout.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS34 (0:23:49 > 0:23:56) [85%] : \r\n3 heures pour apprendre l'art de d\u00e9boucher une bouteille la servir et surtout conna\u00eetre la typicit\u00e9 des d\u00e9c\u00e8s page valaisan.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:23:56 > 0:24:04) [88%] : \r\nL'amertume est toujours, elle peut \u00eatre positive peut \u00eatre n\u00e9gative l'amertume comme elle est l\u00e0, elle est positive parce qu'en finale de Bush n'avait pas un aspect r\u00e2pe bien.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS34 (0:24:04 > 0:24:09) [92%] : \r\nLe cours gratuits affichent complet et r\u00e9pond \u00e0 une vraie probl\u00e9matique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:24:09 > 0:24:25) [90%] : \r\nLe probl\u00e8me pour moi, c'est que quand on a des personnes qui ne sont pas \u00e0 m\u00eame de r\u00e9pondre aux exigences voulu h\u00e9 bien on on perd de la client\u00e8le, les les clients n'en reviennent pas parce qu'ils se disent mal \u00e0 \u00e0 quoi \u00e7a sert d'aller, on n'a m\u00eame pas une petite un petit renseignement, que l'on voudrait avoir.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS34 (0:24:26 > 0:24:32) [97%] : \r\n\u00e0 l'origine de cette formation, les encaveurs m\u00eame partant du principe que pour mieux vendre le vin, il faut savoir en parler.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (0:24:32 > 0:24:49) [89%] : \r\nOn a remarqu\u00e9 ces qui est quand m\u00eame les prix qui qui ont augment\u00e9, il faut que la qualit\u00e9 aussi suivent la m\u00eame chose, c'est pour \u00e7a qu'on vodoun donner, en fait, tous ces cafetiers restaurateurs un petit peu les les armes n\u00e9cessaires pour on va dire accomplir accomplir cette mission.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS34 (0:24:52 > 0:25:03) [94%] : \r\nVoil\u00e0 10 ans qu'Isabelle Fraysse bat pour am\u00e9liorer l'accueil et le professionnalisme dans les \u00e9tablissements valaisans le Tournus des employ\u00e9es de la restauration rend le d\u00e9fi difficile et beaucoup reste \u00e0 faire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:25:03 > 0:25:24) [91%] : \r\nCeux qui se forment au g\u00e9n\u00e9ral, c'est ceux qui sont d\u00e9j\u00e0 relativement bon mais c'est partout la m\u00eame chose donc on pense toucher aujourd'hui en tout cas \u00e0 20 pourcent de de ceux qui ont droit \u00e0 la formation continue, notre motivation \u00e9tant bien \u00e9videmment de toucher de plus en plus le 80 pourcent qui qui manquent.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS34 (0:25:24 > 0:25:36) [90%] : \r\nCe cours de nos n\u00e9ologie devrait s'\u00e9tendre \u00e0 d'autres villes du canton et aux stations, avec l'espoir qu'un jour, une majorit\u00e9 des professionnels de la restauration \u00e7a chanter les louanges d'une petite arvine sans fausse note.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:25:36 > 0:25:37) [85%] : \r\nLe r\u00e9seau d'Arvinis nous.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:25:41 > 0:25:58) [88%] : \r\nVoil\u00e0 un pari pour le moins os\u00e9e \u00e0 l'heure o\u00f9 la presse vit des moments difficiles, 2 journalistes fra\u00eechement dipl\u00f4m\u00e9s sortent immersion un magazine papier qui se veut tr\u00e8s visuel et proche des gens, un format qui, selon ses cr\u00e9ateurs, a encore de beaux jours devant lui, reportage, moins de la C\u00e9line.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:26:00 > 0:26:03) [95%] : \r\nDans ses cartons, le r\u00e9sultat de 2 ans de travail.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:26:08 > 0:26:21) [90%] : \r\n\u00e0 la fin de leurs \u00e9tudes de journalisme, Delphine et Maxime ne se retrouve pas dans les r\u00e9dactions, o\u00f9 ils sont en stage, il d\u00e9cide alors de lancer leurs propres publications ne immersion en mettant l'humain au centre, comme cette rencontre avec un fromager d'alpage.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:26:21 > 0:26:51) [85%] : \r\nC'est assez impressionnant de travail avec toute une masse magique Douglas le type tout seul, il arrive \u00e0 soulever plong\u00e9e, donc il neige puisque 300 kilos de grumeaux, c'\u00e9tait vraiment de parler de la Suisse et puis sous un angle un petit peu diff\u00e9rent de ce qui se fait d'habitude avec ce c\u00f4t\u00e9 justement explorer local vraiment on profondeur bonne immersion d'o\u00f9 le nom et puis je pense que c'est l\u00e0- dessus qu'on diff\u00e9rencie vraiment en explorant quelque part Canal qui est relativement vide encore.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:26:51 > 0:27:00) [85%] : \r\nPrendre le temps laisser de la place au visuel, un pari un peu fou \u00e0 alors des grands titres ment fermer leurs portes, mais pour eux pas de doute, le papier a encore de l'avenir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (0:27:00 > 0:27:17) [92%] : \r\nC'est d'avoir vraiment un papier aussi qui soit beau comme un peu plus un livre d'art en quelque sorte est quelque chose qu'on a envie qu'\u00e0 une plus- Value pas quelque chose qu'on va se dire apr\u00e8s la 1\u00e8re utilisation apr\u00e8s la 1\u00e8re lecture on va jeter mais finalement fait un petit peu un objet \u00e0 part un OVNI et je pense que l\u00e0- dedans il y a encore un avenir.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:27:17 > 0:27:24) [90%] : \r\n200 pages, 4 fois par ann\u00e9e pour le prix de 25 francs mais pour int\u00e9grer ce march\u00e9 de niche, c'est encore b\u00e9n\u00e9volement qu'il travaille.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:27:24 > 0:27:37) [90%] : \r\nCe qui est de l'ordre des d\u00e9placements des reportages, \u00e7a c'\u00e9tait tout \u00e0 nos frais, c'\u00e9tait pr\u00e9vu d\u00e8s le d\u00e9part apr\u00e8s le nerf de la guerre, c'\u00e9tait trouver le financement pour l'impression parce que de nouveaux pour rester dans cette ligne 100 pourcent suisse suisse, on voulait travailler avec une imprimerie suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:27:37 > 0:27:45) [81%] : \r\nEn tout 22500 francs pour 3000 exemplaires qu'il finance gr\u00e2ce \u00e0 quelques publicit\u00e9s mais surtout au soutien \u00e0 Sponsor priv\u00e9s et d'un compromis avec le prix.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:27:45 > 0:28:01) [74%] : \r\nAvec des jeunes comme \u00e7a, c'est c'est magnifique de travailler ferme avant bon que les premiers 6 mois, elle re\u00e7oit fort rappelle pour moi, c'est d\u00e9j\u00e0 important et ils arrivent assembl\u00e9e sortez.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:28:01 > 0:28:08) [90%] : \r\n300 exemplaires ont d\u00e9j\u00e0 trouv\u00e9 preneurs pour les autres, le magazine immersion est \u00e0 d\u00e9couvrir d\u00e8s \u00e0 pr\u00e9sent, librairie et au Salon du livre de Gen\u00e8ve.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:28:13 > 0:28:32) [94%] : \r\nSon dernier album, la vague est un r\u00e9quisitoire contre les maux de notre \u00e9poque, Michel M\u00fcller sort son 20\u00e8me album cette artiste Vaudois sans fronti\u00e8res n'a rien perdu de son engagement, ni de son amour pour la chanson fran\u00e7aise, il partage toujours sa vie entre Paris et le balcon du canton de Vaud portrait sign\u00e9 Guillem.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS35 (0:28:35 > 0:28:42) [91%] : \r\nRive gauche, Montparnasse, le quartier des fr\u00e8res Giacometti de Brassens ou de Pr\u00e9vert aujourd'hui celui de Michel Buhl Air.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS36 (0:28:43 > 0:29:01) [86%] : \r\nAllez faire \u00e7a va tr\u00e8s fin, merci, c'\u00e9tait encore un quartier tr\u00e8s tr\u00e8s populaire ouvrier il y avait plein de petites boutiques avait plein de de styliste trop il y a encore des des lieux \u00e0 mi- temps, mais \u00e7a devient de plus en plus un quartier de de bobo, de bourgeois boh\u00e8mes, les pauvres, ils ont comme partout.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:29:01 > 0:29:05) [85%] : \r\n\u00e9t\u00e9 ils ont \u00e9t\u00e9 chass\u00e9s vers l'est vers les banlieues.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS35 (0:29:05 > 0:29:13) [94%] : \r\nM\u00fcller vient ici une dizaine de jours par mois parce que c'est l\u00e0 que travaille sa femme parce que c'est le quartier qui l'a vu d\u00e9buter en 1969.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS36 (0:29:13 > 0:29:17) [89%] : \r\nOn \u00e9tait d'abord, on \u00e9tait une \u00e9quipe de copains extraordinaire avec lignes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:29:22 > 0:29:25) [67%] : \r\nDes galeries du cabinet du tabac.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS36 (0:29:26 > 0:29:37) [84%] : \r\nOn arrive comme des fous, mais en m\u00eame temps on a bien fait notre boulot aussi passer dans les radios, pas dans les t\u00e9l\u00e9visions pendant une dizaine d'ann\u00e9es en tout cas je vivais plus ici \u00e0 Paris que dans, Suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS35 (0:29:37 > 0:29:42) [89%] : \r\nLe 1er succ\u00e8s, un super 45 tours on red\u00e9couvre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS37 (0:29:43 > 0:29:54) [76%] : \r\nC'est mais Nad\u00e8ge la chance autant de d\u00e9conner moi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS38 (0:29:58 > 0:30:01) [94%] : \r\nAlors bon train dans un peu de neige.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS35 (0:30:03 > 0:30:11) [86%] : \r\nChanter \u00e9crire ciseler les rimes pour Bull Air, une oeuvre de salubrit\u00e9 publique, il faut sauver la chanson fran\u00e7aise.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS36 (0:30:11 > 0:30:22) [89%] : \r\nJ'entends la plupart du temps des chansons en anglais, je n'ai rien \u00e0 cirer des chansons en anglais, \u00e7a ne fait pas rire, \u00e7a m'a jamais fait pleurer \u00e7a d\u00e9j\u00e0, \u00e7a me \u00e7a me pousse pas \u00e0 me r\u00e9volter ou \u00e0 faire quelque chose.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS35 (0:30:24 > 0:30:30) [94%] : \r\nL'autre moiti\u00e9 de sa vie, c'est ici que le chanteur la passe chez lui sur le balcon du canton de Vaud.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS36 (0:30:30 > 0:30:32) [92%] : \r\n\u00e7a ne croit, c'est l'endroit o\u00f9 je me sens.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS36 (0:30:34 > 0:30:48) [87%] : \r\nSans aucun probl\u00e8me, je me \u00e0 la maison, je suis l\u00e0, je suis chez moi, je peux aller je vais grimper sur le lui bon, bien s\u00fbr, nous Cochet, on va, j'ai l'impression que je connais toutes les pierres.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS35 (0:30:48 > 0:30:53) [86%] : \r\nSon pays ses racines, ses montagnes essentiel ses copains, son oxyg\u00e8ne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:30:53 > 0:31:04) [57%] : \r\nApr\u00e8s pas aussi distinguer Thomas mais de savez pourquoi et pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS35 (0:31:04 > 0:31:14) [92%] : \r\n\u00e0 72 ans, Michel M\u00fcller vient de f\u00eater son 20\u00e8me album la vague un opus qui balance entre po\u00e9sie nostalgie et engagement solidaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS38 (0:31:15 > 0:31:21) [74%] : \r\nElle arriv\u00e9e de loin, \u00e9coutez-l\u00e0 qui gronde, quelle force pourrait arr\u00eater la mar\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS38 (0:31:23 > 0:31:29) [79%] : \r\nEntass\u00e9s sur le pont, \u00e9touffant dans les cas de vieux rafiots rouill\u00e9s car rien fera sombrer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS35 (0:31:31 > 0:31:39) [89%] : \r\nEst ce qu'il chante Michel B\u00fchler la justice, la guerre en Syrie, les r\u00e9fugi\u00e9s par vagues Quins Titre pour ne pas baisser les bras.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS38 (0:31:40 > 0:31:55) [76%] : \r\nIls ont rencontr\u00e9 leur des enfants aux yeux doux des enfants juste mais qui le contraire n'est pas vrai supplier le ciel noir et cruel leur bouche avec un cri r\u00e9sonnait froid.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS38 (0:31:58 > 0:32:00) [75%] : \r\nL\u00e0 o\u00f9 les les secours et gouffre les appels.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS38 (0:32:03 > 0:32:06) [92%] : \r\nNe pouvant pas dire que nous ne savions pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:32:18 > 0:32:26) [92%] : \r\nMais voil\u00e0, c'est la fin de ce journal, merci beaucoup, de l'avoir suivi tout de suite la m\u00e9t\u00e9o de Philippe Jeannerat, puis je vous retrouve \u00e0 19 30 tr\u00e8s bel apr\u00e8s- midi \u00e0 tous.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:32:36 > 0:32:39) [94%] : \r\nSuivez l'information continue sur RTS Un.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:32:46 > 0:32:56) [89%] : \r\nSens de l'humour, j'aimerais que vous mettiez Jeanne rassure le sant\u00e9 parce que non mais mettez je\u00fbnera parce que franchement, non, mais si on est pas capable de rire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:32:58 > 0:33:15) [84%] : \r\nNon, non, non, mais, voil\u00e0, j'aimerais qu'ils mettent Jeannerat parce que \u00e7a, voil\u00e0 \u00e7a corrigera de lui- m\u00eame, il vient m\u00eame non mais \u00e9coutez.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:33:15 > 0:33:26) [87%] : \r\n\u00e7a a du arriver une dizaine de fois \u00e0 peu pr\u00e8s, disons que \u00e7a allait m\u00eame allez \u00e7a arrive une \u00e0 2 fois par an, donc voil\u00e0, voil\u00e0 la plan\u00e8te joker.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:33:30 > 0:33:31) [94%] : \r\nOui, oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:33:31 > 0:33:40) [80%] : \r\nEt puis basta, un jour, je te raconterai, parce que toutes les horreurs que j'ai eu \u00e0 prononcer, mort.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:33:44 > 0:33:49) [94%] : \r\nAlors, c'est la bonne carte tr\u00e8s bien.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS39 (0:34:13 > 0:34:14) [62%] : \r\nM\u00eame les schuss.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:34:32 > 0:34:34) [66%] : \r\nNon mais ne m'a fait souvent.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:34:47 > 0:34:54) [88%] : \r\nOui, on peut \u00e7a d\u00e9forme le visage, c'est pas \u00e7a d\u00e9forme le visage comme \u00e7a 24 9\u00e8me puis on parle d'un format 16 9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:35:26 > 0:36:01) [88%] : \r\nDonc, c'est d'attendre quand ces 5 minutes en g\u00e9n\u00e9ral, je perds mon influx et je suis raplapla, \u00e7a \u00e7a retombe une fois alors le pire, c'est un un jour, il a fallu attendre 7 ou 8 minutes, c'\u00e9tait le jour de la mort de Yves Montand et puis il y avait refait la programmation et puis il y avait eu tout \u00e0 coup cette minute de pub pour les raisons que j'ignore et pendant 7 minutes je me suis d\u00e9compos\u00e9 et donc quand c'\u00e9tait mon tour, j'avais plus rien.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:36:02 > 0:36:14) [83%] : \r\nDonc j'ai bafouill\u00e9 pendant 3 minutes, c'est quand arrive, c'est que \u00e7a passe pas quoi, \u00e7a veut pas passer pendant 3 minutes tu et les images tourn\u00e9es puis c'est c'est interminable.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:36:15 > 0:36:17) [90%] : \r\nEt bon, quand \u00e7a va pas, \u00e7a va pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:36:21 > 0:36:27) [81%] : \r\nNon, fonction pr\u00e9vient : \u00e7a va, mais si on derni\u00e8re minute il y a 6 minutes moi je, je veux faire un tour.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS39 (0:37:29 > 0:39:36) [91%] : \r\nMadame monsieur bonjour le ciel c'est bien d\u00e9gag\u00e9 en fin de nuit, les vents est \u00e9galement assez faible, ce qui s'est traduit une fois de plus par un gel seul assez fort, voici les derniers relev\u00e9s de M\u00e9t\u00e9oSuisse il a fait par exemple jusqu'\u00e0 moins 10 degr\u00e9s \u00e0 la Br\u00e9vine moins 8 \u00e0 Vi\u00e8ge ou bien encore, moins 3 \u00e0 Sion \u00e0 Gen\u00e8ve les cultures ont parfois souffert pour le reste, la bonne nouvelle c'est que nous avons retrouv\u00e9 l'autre pression, elle nous am\u00e8ne un temps bien ensoleill\u00e9 mais haute pression qui se trouve actuellement pile sur l'ouest de l'Europe et qui vont donc nous amener un temps assez stables ces prochaines 24 heures du changement, ce sera pour demain avec les premiers nuages de cette perturbation qui sont l\u00e0 dans l'apr\u00e8s- midi mais les pr\u00e9cipitations, elle ne devrait pas arriver avant la nuit, cet apr\u00e8s- midi m\u00e9t\u00e9o Suisse pr\u00e9voit encore un temps en toutes r\u00e9gions, les conditions sont id\u00e9ales pour les concurrents du Tour de Romandie, les temp\u00e9ratures, de leur c\u00f4t\u00e9, seront dans les normales saisonni\u00e8res, on devrait atteindre les 15 \u00e0 18 degr\u00e9s en moyenne sur les r\u00e9gions de plaine 12 \u00e0 1000 m\u00e8tres le long du Jura la limite du 0 degr\u00e9, quant \u00e0 elle, va remonter vers 2000 ma\u00eetres les vents enfin seront de secteur Nord-Est ces ventes sont faibles en montagne, ils vont s'accompagner d'une tendance \u00e0 la sur le plateau pour la journ\u00e9e de dimanche au d\u00e9but, le temps sera encore bien ensoleill\u00e9e, le matin, des passages nuageux vont d\u00e9j\u00e0 faire leur apparition sur les versants sud des Alpes, des voiles de nuages \u00e9lev\u00e9s vont \u00e9galement s'installer sur l'ouest, ils seront encore assez discret \u00e0 ce stade, l'apr\u00e8s- midi, par contre, la couverture nuageuse va augmenter sur l'ouest au Tessin, mais en principe, pas de pr\u00e9cipitation vue m\u00eame si ces nuages pourront \u00eatre dense en soi et surtout dans la nuit par contre bien les pr\u00e9cipitations vont faire leur apparition par l'ouest, ces pr\u00e9cipitations vont s'accompagner d'une limite des chutes de neige qui se situera au d\u00e9but vers 1800 m\u00e8tres mais qui va s'abaisser par la suite pour les temp\u00e9ratures attention demain matin, il fera assez froid m\u00e9t\u00e9o Suisse pr\u00e9voit encore du gel au sol l'apr\u00e8s- midi, par contre, on devrait atteindre les 17 \u00e0 20 degr\u00e9s en moyenne en pleine la limite du 0 degr\u00e9, elle se situera vers 2300 m\u00e8tres et les vents pour terminer seront de secteur sud sud- ouest, le long du Jura, c'est vents ne seront pas tr\u00e8s et ils vont s'accompagner d'une tendance au Fun dans les Alpes ce Fun \u00e9galement devrait pas \u00eatre tr\u00e8s fort, on se quitte avec l'\u00e9ph\u00e9m\u00e9ride dans quelques instants, vous allez retrouver le magazine Faut pas croire, je vous souhaite de passer un tr\u00e8s bel apr\u00e8s- midi.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2017-07-29T00:54:25Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1704594937", "durationSec": 106, "title": "MI VD LACHER TORTUES_RTS000001134491", "excerpt": "Plus de 180 tortues ont \u00e9t\u00e9 rel\u00e2ch\u00e9es dans un nouveau bassin du centre de protection et de r\u00e9cup\u00e9ration des tortues de Chavornay en pr\u00e9sence de son directeur, Jean-Marc Ducotterd, et de Lolita Morena.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "DURRING, C\u00e9cile", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "BADOUX, Olivier", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "BUCHARD, Hugues", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["CHAVORNAY"], "thematicThemes": ["TORTUE", "REFUGE POUR ANIMAUX"]}, {"internalArchiveId": "AA1704594938", "durationSec": 30, "title": "MI PC PAPE_RTS000001134463", "excerpt": "Victoire de l'\u00e9quipe suisse de hockey sur glace face au Danemark lors d'un match de pr\u00e9paration."}, {"internalArchiveId": "AA1704594939", "durationSec": 26, "title": "MI PC HOCKEY_RTS000001134405", "excerpt": "R\u00e9unis en assembl\u00e9e, les d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s du PDC ont recommand\u00e9 de voter \"oui\" \u00e0 la r\u00e9forme Pr\u00e9voyance vieillesse 2020 pour les votations f\u00e9d\u00e9rales du 24.09.2017.", "thematicGeographicals": ["BALE-VILLE"], "thematicThemes": ["HOCKEY SUR GLACE", "MATCH AMICAL"]}, {"internalArchiveId": "AA1704594940", "durationSec": 30, "title": "MI PC CONGRES PDC_RTS000001134513", "excerpt": "Le FC B\u00e2le sera champion suisse de football apr\u00e8s sa victoire contre le FC Lucerne. A 6 journ\u00e9es de la fin du championnat de Super League, les B\u00e2lois ne peuvent plus \u00eatre rattrap\u00e9s.", "thematicGeographicals": ["BALE-VILLE"], "thematicCorporations": ["PDC"]}, {"internalArchiveId": "AA1704594941", "durationSec": 103, "title": "MI GREVE BRESIL_RTS000001134507", "excerpt": "L'artiste suisse S\u00e9verin Guelpa pr\u00e9sente une exposition au mus\u00e9e du Bardo. Il a r\u00e9uni 10 artistes suisses d'art contemporain sur l'\u00eele de Kerkennah pour travailler sur la th\u00e9matique des \u00eeles.", "contributors": [{"function": "Monteuse", "name": "HOCHSTAETTER, Isabelle", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "AYER, Claude", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1704594942", "title": "MI GREVE BRESIL_RTS000001134507", "excerpt": "Le salon du vin Arvinis connait sa 1\u00e8re \u00e9dition \u00e0 Montreux apr\u00e8s plus de 20 ans \u00e0 Morges. Ce d\u00e9m\u00e9nagement permet d'agrandir la foire commerciale et d'attirer une nouvelle client\u00e8le valaisanne et fribourgeoise."}, {"internalArchiveId": "AA1704594943", "title": "MI FC BALE_RTS000001134532"}, {"internalArchiveId": "AA1704594944", "durationSec": 71, "title": "MI FC BALE_RTS000001134532", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "GISCLON, Marc", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["LUCERNE-VILLE"], "thematicThemes": ["FOOTBALL (COMP\u00c9TITION)", "SUPER LEAGUE", "BONHEUR"], "thematicCorporations": ["FC B\u00c2LE"]}, {"internalArchiveId": "AA1704594945", "title": "MI DUPONT AIGNAN LE PEN_RTS000001134518"}, {"internalArchiveId": "AA1704594946", "durationSec": 102, "title": "MI DUPONT AIGNAN LE PEN_RTS000001134518", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "DELAITE, Anne", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1704594947", "title": "FRIGO EXPO TUNISIE BARDO PAD_RTS000001133552"}, {"internalArchiveId": "AA1704594948", "durationSec": 142, "title": "FRIGO EXPO TUNISIE BARDO PAD_RTS000001133552", "contributors": [{"function": "Correspondante", "name": "MERCIER, Maurine", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["TUNISIE"], "thematicThemes": ["ART PLASTIQUE", "EXPOSITION TH\u00c9MATIQUE", "ARTISTE"]}, {"internalArchiveId": "AA1704594949", "title": "FRIGO ARVINIS VD_RTS000001133437"}, {"internalArchiveId": "AA1704594950", "durationSec": 112, "title": "FRIGO ARVINIS VD_RTS000001133437", "contributors": [{"function": "JRI", "name": "GERMOND, Manon", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["MONTREUX"], "thematicThemes": ["VIN", "FOIRE COMMERCIALE"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1704594969", "summary": "Int cave, Michel Cruchon, vigneron, pr\u00e9parant cartons de vin pour salon du vin Arvinis. Itw Michel Cruchon.\nMontreux : plong\u00e9e salon Arvinis. Visiteurs d\u00e9gustant vin. Itw Nad\u00e8ge Fehlmann, cofondatrice Arvinis. Itw Laurent H\u00e9ritier, administrateur cave des Tilleuls.", "id": "1594748", "visualThemes": ["CAVE \u00c0 VIN", "VIN"], "visualGeographicals": ["ECHICHENS", "MONTREUX"]}], "program": {"href": "/programs/4476", "id": "4476", "name": "12h45"}, "contributors": [{"function": "R\u00e9alisateur", "name": "CIMELLI, Daniel", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondante", "name": "FOURNIER, Anne", "role": "Duplex B\u00e2le", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentatrice", "name": "COVO, Jennifer", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur m\u00e9t\u00e9o", "name": "JEANNERET, Philippe", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "VOLET, Pierre-Olivier", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "CLEMENCON, Gilles", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1695028", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT031024", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1593134", "internalArchiveId": "AA1704593364", "source": "gico", "mediaType": "video", "publicationDate": "2017-04-29T00:00:00Z", "durationSec": 1824, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/8581209", "imageURL": "http://www.rts.ch/8581210.image", "alternativeTitle": ["19h30", "19h30", "19h30", "19h30", "19h30", "VS: les failles de la reconnaissance faciale sont \u00e9tudi\u00e9es \u00e0 Martigny", "France / Elections pr\u00e9sidentielles: les pr\u00e9cisions de Tristan Dessert", "Etats-Unis / Bilan: les explications de Pierre Gobet", "Brexit: les expatri\u00e9s britanniques vivent dans l'incertitude totale", "France / Elections pr\u00e9sidentielles: Dupont-Aignan forme une alliance avec Le Pen", "Boxe: Klitschko et Joshua se disputeront le titre mondial des poids lourds", "Les artistes fran\u00e7ais et suisses ont un rapport diff\u00e9rent \u00e0 la politique", "Les salles de concerts sont particuli\u00e8rement nombreuses en Suisse", "Etats-Unis: bilan des 100 premiers jours de Trump au pouvoir", "Rencontre avec Camille L\u00fcscher, Traductrice", "NE / Salles de concerts en Suisse: le point avec Lea Jelmini", "Le PDC dit \"oui\" \u00e0 la Pr\u00e9voyance vieillesse 2020"], "alternativeSummary": ["Le centre de recherche de l\u2019Idiap d\u00e9veloppe pour les Etats-Unis des mod\u00e8les pour traquer les hackers.", "L'Espagne est la plus grande enclave d'expatri\u00e9s venant du Royaume-Uni.", "Cette d\u00e9cision vaut \u00e0 Nicolas Dupont-Aignan des d\u00e9fections dans son propre parti.", "90'000 spectateurs assisteront \u00e0 ce que les organisateurs appellent le \"combat du si\u00e8cle\".", "En France, les artistes indiquent facilement pour quel parti ou candidat ils vont voter.", "Des clus, des bars ou des bo\u00eetes de nuits ont ouvert leur portes un peu partout dans le pays.", "A plus de 96%, le score est sans appel.."], "variantIds": ["ece-8480468", "ece-8480483"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-08-14T09:40:12Z", "subTitles": ["19:30:00:21  19:30:13:01\r\n...\r\n\r\n19:30:16:09  19:30:19:04\r\n   -Bonsoir \u00e0 tous et bienvenue.\r\n\r\n19:30:19:06  19:30:23:16\r\nAlliance in\u00e9dite entre Marine Le Pen\r\n     et Nicolas Dupont-Aignan.\r\n\r\n19:30:23:18  19:30:29:00\r\n   La droite parle de trahison.\r\n\r\n19:30:29:02  19:30:33:19\r\n  Nous serons en direct de Paris.\r\n\r\n19:30:34:14  19:30:39:08\r\n Premier bilan pour Donald Trump \r\napr\u00e8s 100 jours \u00e0 la t\u00eate des USA.\r\n\r\n19:30:39:10  19:30:43:01\r\n     Revirements diplomatiques\r\n     et promesses non tenues,\r\n\r\n19:30:43:02  19:30:47:07\r\n       nous feront le point\r\n     en direct de Washington.\r\n\r\n19:30:47:12  19:30:51:02\r\n       Le PDC fera campagne\r\n  pour la r\u00e9forme des retraites.\r\n\r\n19:30:51:04  19:30:53:23\r\n  Les d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s ont dit OUI \u00e0 96 %\r\n\r\n19:30:54:01  19:30:59:01\r\n   au projet de Pr\u00e9voyance 2020\r\n       du Conseil f\u00e9d\u00e9ral.\r\n\r\n19:30:59:09  19:31:03:11\r\n  Nous rendrons visite aux clubs,\r\n     bars et lieux alternatifs\r\n\r\n19:31:03:12  19:31:05:17\r\n        de Suisse romande.\r\n\r\n19:31:05:19  19:31:09:15\r\n     Ils ouvrent leurs portes\r\n \u00e0 tous les publics, aujourd'hui,\r\n\r\n19:31:09:17  19:31:12:05\r\n   et demandent \u00e0 \u00eatre reconnus\r\n     comme acteurs culturels.\r\n\r\n19:31:12:07  19:31:15:01\r\n     Nous irons \u00e0 la c\u00e9l\u00e8bre \r\n    Case \u00e0 Chocs, \u00e0 Neuch\u00e2tel.\r\n\r\n19:31:15:07  19:31:18:11\r\n       Et ce soir, le duel\r\ntant attendu par les fans de boxe:\r\n\r\n19:31:18:12  19:31:20:14\r\nWladimir Klitschko et Anthony Joshua.\r\n\r\n19:31:20:16  19:31:23:09\r\n      Un combat qui rappelle\r\n    les affrontements mythiques\r\n\r\n19:31:23:11  19:31:26:01\r\n   entre Ali, Frazier et Foreman\r\n       dans les ann\u00e9es 1970.\r\n\r\n19:31:26:14  19:31:28:13\r\n     La droite fran\u00e7aise parle\r\n\r\n19:31:28:15  19:31:30:23\r\n  de trahison ou d'opportunisme.\r\n\r\n19:31:31:01  19:31:34:09\r\n       Marine Le Pen promet\r\n   un poste de Premier ministre\r\n\r\n19:31:34:11  19:31:38:20\r\n\u00e0 Nicolas Dupont-Aignan en \u00e9change\r\n  de son soutien au second tour.\r\n\r\n19:31:38:22  19:31:42:14\r\nL'alliance in\u00e9dite entre le leader\r\n       de Debout la France\r\n\r\n19:31:42:17  19:31:45:17\r\n et la candidate du Front national\r\n             d\u00e9range.\r\n\r\n19:31:45:19  19:31:46:16\r\n R\u00e9cit de cette journ\u00e9e politique\r\n           mouvement\u00e9e.\r\n\r\n19:31:47:02  19:31:51:21\r\n -Une alliance entre Le FN et les \r\nsouverainistes de Debout la France.\r\n\r\n19:31:51:22  19:31:55:22\r\nM.Le Pen propose N.Dupont-Aignan\r\n   comme chef de gouvernement\r\n\r\n19:31:56:00  19:31:58:12\r\n       en cas de victoire.\r\n\r\n19:31:59:18  19:32:02:01\r\n   -Pr\u00e9sidente de la R\u00e9publique,\r\n\r\n19:32:02:03  19:32:04:11\r\n    je nommerai N.Dupont-Aignan\r\n\r\n19:32:04:13  19:32:07:01\r\n  Premier ministre de la France,\r\n\r\n19:32:07:03  19:32:09:23\r\n      appuy\u00e9 par une majorit\u00e9\r\n          pr\u00e9sidentielle\r\n\r\n19:32:10:01  19:32:13:00\r\n             coh\u00e9rente\r\n  et unie par l'int\u00e9r\u00eat national.\r\n\r\n19:32:13:02  19:32:21:16\r\n        Nous constituerons\r\nun gouvernement d'union nationale.\r\n\r\n19:32:21:22  19:32:24:03\r\n-Arriv\u00e9 sixi\u00e8me au premier tour,\r\n\r\n19:32:24:05  19:32:27:21\r\n         N.Dupont-Aignan\r\n repr\u00e9sente 1,7 mio d'\u00e9lecteurs.\r\n\r\n19:32:27:22  19:32:33:09\r\nCeux-ci pourraient \u00eatre d\u00e9stabilis\u00e9s\r\n         par ce ralliement.\r\n\r\n19:32:33:11  19:32:35:15\r\n  Issu de la droite gaulliste,\r\n\r\n19:32:35:17  19:32:41:15\r\n N.Dupont-Aignan s'\u00e9tait toujours\r\nmontr\u00e9 tr\u00e8s critique envers le FN.\r\n\r\n19:32:41:17  19:32:47:15\r\n  Hier soir, son annonce au JT\r\n  sonnait comme un revirement.\r\n\r\n19:32:47:22  19:32:50:09\r\n     -Madame Le Pen n'est pas\r\n\r\n19:32:50:11  19:32:52:22\r\n    d'extr\u00eame droite pour moi.\r\n\r\n19:32:53:00  19:32:56:00\r\n        Je suis gaulliste,\r\n      et le g\u00e9n\u00e9ral de Gaulle\r\n\r\n19:32:56:02  19:32:58:11\r\na sauv\u00e9 la France \u00e0 deux reprises.\r\n\r\n19:32:58:12  19:33:00:21\r\n-Vous rejoignez l'extr\u00eame droite ?\r\n\r\n19:33:00:23  19:33:05:18\r\n-Non, je suis gaulliste, mon parti\r\npolitique sera alli\u00e9 \u00e0 Mme Le Pen.\r\n\r\n19:33:06:01  19:33:08:19\r\n         -Une alliance\r\n   qui vaut \u00e0 N.Dupont-Aignan\r\n\r\n19:33:08:21  19:33:11:03\r\n des d\u00e9fections dans son parti.\r\n\r\n19:33:11:04  19:33:15:18\r\n    Lundi, au meeting du FN, il\r\nprononcera le discours d'ouverture.\r\n\r\n19:33:17:17  19:33:20:15\r\n        -Tristan Dessert,\r\n      c'est la premi\u00e8re fois\r\n\r\n19:33:20:17  19:33:35:11\r\n      que le Front national\r\n    s'allie \u00e0 un autre parti ?\r\n\r\n19:33:35:15  19:33:38:04\r\n-Le Front National a souvent r\u00e9ussi\r\n\r\n19:33:38:09  19:33:41:14\r\n       \u00e0 imposer ses th\u00e8mes\r\n     dans le d\u00e9bat politique.\r\n\r\n19:33:41:18  19:33:47:16\r\nMais les fronti\u00e8res avec les autres\r\npartis \u00e9taient rest\u00e9es herm\u00e9tiques.\r\n\r\n19:33:55:05  19:33:57:11\r\n       Avec l'accord pass\u00e9 \r\n      avec Debout la France,\r\n\r\n19:33:57:16  19:33:59:11\r\nMarine Le Pen fait sauter une digue.\r\n\r\n19:33:59:15  19:34:02:23\r\n            Elle prouve\r\nque le front r\u00e9publicain est oubli\u00e9.\r\n\r\n19:34:03:04  19:34:07:07\r\n  Elle voudra en faire un symbole\r\n    de sa cr\u00e9dibilit\u00e9 politique\r\n\r\n19:34:07:11  19:34:11:11\r\n  et de sa capacit\u00e9 \u00e0 rassembler\r\n   au-del\u00e0 de l'extr\u00eame droite.\r\n\r\n19:34:11:15  19:34:13:22\r\n     Cela reste tr\u00e8s relatif.\r\n\r\n19:34:14:02  19:34:16:11\r\n  La plupart des grandes figures\r\n           de la droite\r\n\r\n19:34:16:15  19:34:18:18\r\n      ont violemment critiqu\u00e9\r\n          ce ralliement.\r\n\r\n19:34:18:23  19:34:22:13\r\nLa d\u00e9cision de Nicolas Dupont-Aignan\r\n   est moqu\u00e9e pour ce volte-face.\r\n\r\n19:34:22:17  19:34:26:16\r\nCar il avait toujours contest\u00e9 toute\r\n proximit\u00e9 avec le Front national.\r\n\r\n19:34:26:20  19:34:32:04\r\n -Cette alliance rapproche un peu\r\n plus Marine Le Pen du pouvoir ?\r\n\r\n19:34:32:08  19:34:33:23\r\n      -Nicolas Dupont-Aignan\r\n\r\n19:34:34:04  19:34:38:05\r\n     n'est pas un poids lourd\r\n  de la vie politique fran\u00e7aise.\r\n\r\n19:34:38:09  19:34:43:14\r\n     Il n'a obtenu que 4,7 %\r\n  des suffrages au premier tour.\r\n\r\n19:34:43:18  19:34:46:14\r\n      Ce n'est pas suffisant\r\n  pour faire basculer l'\u00e9lection.\r\n\r\n19:34:46:18  19:34:52:15\r\n   M\u00eame cela pourrait faire une\r\ndiff\u00e9rence en cas de scrutin serr\u00e9.\r\n\r\n19:34:52:19  19:34:54:20\r\n Une bonne moiti\u00e9 de ses \u00e9lecteurs\r\n\r\n19:34:55:01  19:34:58:18\r\n avait de toute fa\u00e7on l'intention\r\n   de voter pour Marine Le Pen.\r\n\r\n19:34:58:22  19:35:01:18\r\n     Si elle ne l'emporte pas,\r\n    elle aura quand m\u00eame besoin\r\n\r\n19:35:01:23  19:35:05:04\r\n   d'avoir le score le plus haut\r\n  possible pour montrer sa force.\r\n\r\n19:35:05:08  19:35:08:16\r\n      Nicolas Dupont-Aignan \r\n      peut l'aider \u00e0 obtenir\r\n\r\n19:35:08:21  19:35:12:09\r\n        les quelques voix\r\n qui peuvent faire la diff\u00e9rence.\r\n\r\n19:35:12:20  19:35:15:14\r\n     -Ces \u00e9lections fran\u00e7aises\r\n\r\n19:35:15:16  19:35:18:16\r\n    sont l'occasion d'observer\r\n   nos diff\u00e9rences culturelles.\r\n\r\n19:35:18:18  19:35:22:01\r\n        Ici, les artistes\r\n ne s'engagent pas politiquement,\r\n\r\n19:35:22:03  19:35:26:23\r\n    contrairement \u00e0 la France.\r\n\r\n19:35:28:21  19:35:31:23\r\n          -En Suisse,\r\n quand les artistes s'engagent,\r\n\r\n19:35:32:01  19:35:36:03\r\n c'est qu'ils pr\u00eatent leur image\r\n   \u00e0 une marque, \u00e0 l'\u00e9cologie,\r\n\r\n19:35:36:05  19:35:38:02\r\n   mais jamais \u00e0 la politique.\r\n\r\n19:35:38:07  19:35:40:01\r\n            -En Suisse,\r\n\r\n19:35:40:03  19:35:42:11\r\n  on est plus r\u00e9serv\u00e9s, modestes\r\n\r\n19:35:42:13  19:35:46:00\r\n      et on essaie de parler\r\n   de ce qu'on conna\u00eet le mieux.\r\n\r\n19:35:46:02  19:35:48:06\r\n L'expertise compte beaucoup ici.\r\n\r\n19:35:48:08  19:35:50:12\r\n  Si on est un chanteur \u00e0 succ\u00e8s,\r\n\r\n19:35:50:14  19:35:55:10\r\non ne se permettra pas de commenter\r\n la gestion d'un parti politique.\r\n\r\n19:35:55:11  19:35:57:21\r\n Et si on est conseiller f\u00e9d\u00e9ral,\r\n\r\n19:35:57:23  19:36:01:09\r\n      on ne va pas commenter\r\n    le dernier album de Stress.\r\n\r\n19:36:01:15  19:36:03:19\r\n    -En France, les artistes\r\n\r\n19:36:03:21  19:36:07:00\r\n          revendiquent\r\n  leur appartenance politique.\r\n\r\n19:36:07:02  19:36:08:22\r\n    D'abord li\u00e9e \u00e0 la gauche,\r\n\r\n19:36:09:00  19:36:12:09\r\n     cette pratique s'\u00e9tend\r\n    \u00e0 la droite depuis 1974:\r\n\r\n19:36:12:11  19:36:17:02\r\nCharles Aznavour et Brigitte Bardot\r\n  soutiennent Giscard d'Estaing,\r\n\r\n19:36:17:04  19:36:21:06\r\n   face aux nombreux artistes \r\n   qui soutiennent Mitterrand.\r\n\r\n19:36:21:08  19:36:25:22\r\nPeu \u00e0 peu, c'est \u00e0 qui sera soutenu\r\n   par l'artiste le plus people.\r\n\r\n19:36:26:08  19:36:29:19\r\n      -Je veux vous redonner\r\n      l'envie d'avoir envie.\r\n\r\n19:36:30:19  19:36:36:09\r\n  -En 2002, on ne soutenait plus,\r\non appelait \u00e0 bloquer la voie au FN.\r\n\r\n19:36:36:14  19:36:42:09\r\n-Je voudrais Chirac au second tour.\r\n\r\n19:36:42:14  19:36:46:21\r\n-En 2017, les rares qui s'y essaient\r\n       se cassent les dents,\r\n\r\n19:36:46:23  19:36:49:13\r\n     comme Christine Angot.\r\n\r\n19:36:49:15  19:36:53:03\r\n -Oh, vous me faites de la peine !\r\n        -Regardez, voil\u00e0 !\r\n\r\n19:36:53:09  19:36:57:12\r\n  -On est loin du seul artiste \r\n \u00e0 s'\u00eatre pr\u00e9sent\u00e9 \u00e0 l'\u00e9lection.\r\n\r\n19:36:57:17  19:37:02:04\r\n    -Il y a plus de gens pr\u00eats\r\n\u00e0 voter pour moi que pour un autre,\r\n\r\n19:37:02:06  19:37:06:09\r\n car moi je ne veux pas \u00eatre \u00e9lu !\r\n\r\n19:37:06:14  19:37:09:09\r\n  -On lie le peuple et l'artiste.\r\n\r\n19:37:09:11  19:37:11:15\r\n     C'est le gamin des rues,\r\n\r\n19:37:11:17  19:37:13:12\r\n       le crieur de journal.\r\n\r\n19:37:13:14  19:37:17:02\r\n    Le Gavroche de Victor Hugo\r\n      dans \"Les Mis\u00e9rables\"\r\n\r\n19:37:17:04  19:37:21:05\r\n      est celui qui se dresse\r\n        face aux puissants.\r\n\r\n19:37:21:07  19:37:26:08\r\nIl est pauvre, mais il a la tchatche.\r\n\r\n19:37:26:12  19:37:30:07\r\n       -Quand les artistes\r\nsont des stars multimillionnaires,\r\n\r\n19:37:30:09  19:37:32:14\r\n   l'effet peut \u00eatre inverse:\r\n\r\n19:37:32:16  19:37:37:00\r\nH.Clinton a perdu malgr\u00e9 le soutien\r\n   de l'entier du show-business.\r\n\r\n19:37:37:06  19:37:40:14\r\n     -Qu'elles sont jolies, \r\n     les filles de Sarkozy !\r\n\r\n19:37:41:00  19:37:43:08\r\n   -Apr\u00e8s 100 jours au pouvoir,\r\n\r\n19:37:43:10  19:37:46:18\r\n     le bilan de Donald Trump\r\n      a du mal \u00e0 convaincre.\r\n\r\n19:37:46:20  19:37:53:22\r\n       A-t-il r\u00e9ussi \u00e0 faire\r\n   tout ce qu'il avait annonc\u00e9 ?\r\n\r\n19:37:54:18  19:37:58:22\r\n  -D.Trump \u00e0 la Maison-Blanche,\r\n    c'\u00e9tait il y a 100 jours,\r\n\r\n19:37:59:00  19:38:02:06\r\n      la promesse de rendre\r\n      l'Am\u00e9rique meilleure.\r\n\r\n19:38:02:08  19:38:05:21\r\n        A peine install\u00e9,\r\n    premi\u00e8res manifestations.\r\n\r\n19:38:05:23  19:38:10:18\r\nInterdire l'entr\u00e9e des Etats-Unis\r\n\r\n19:38:10:20  19:38:15:06\r\n aux ressortissants de sept pays\r\n   majoritairement musulmans:\r\n\r\n19:38:15:08  19:38:18:00\r\n     une mesure impopulaire.\r\n\r\n19:38:18:07  19:38:21:04\r\n-Ce n'est pas parce que le pr\u00e9sident\r\n\r\n19:38:21:06  19:38:24:09\r\n     le fait que c'est l\u00e9gal.\r\n\r\n19:38:24:14  19:38:28:03\r\n      -Le d\u00e9cret migratoire\r\n est suspendu par les tribunaux:\r\n\r\n19:38:28:05  19:38:30:09\r\n  premier revers pour D.Trump.\r\n\r\n19:38:30:11  19:38:33:14\r\n    Autre cheval de bataille:\r\n          l'Obamacare.\r\n\r\n19:38:33:16  19:38:39:12\r\n       -Abroger l'Obamacare,\r\n         c'est le moment.\r\n\r\n19:38:39:14  19:38:44:13\r\n     -Mais les r\u00e9publicains\r\nsont divis\u00e9s et le projet recal\u00e9.\r\n\r\n19:38:44:16  19:38:48:10\r\n   Beaucoup de d\u00e9crets sign\u00e9s,\r\n      mais un bilan mitig\u00e9\r\n\r\n19:38:48:11  19:38:52:00\r\n quant aux 31 mesures concr\u00e8tes\r\n          \u00e0 accomplir.\r\n\r\n19:39:01:03  19:39:05:22\r\n  -Sur la sc\u00e8ne internationale,\r\nD.Trump revient sur ses promesses.\r\n\r\n19:39:05:23  19:39:10:01\r\n   Il critiquait la politique\r\n    \u00e9conomique de la Chine,\r\n\r\n19:39:10:03  19:39:15:15\r\n      le voil\u00e0 au diapason\r\n        avec Xi Jinping.\r\n\r\n19:39:15:17  19:39:20:15\r\nIl se d\u00e9clarait isolationniste, le \r\nvoil\u00e0 ordonnant une frappe a\u00e9rienne\r\n\r\n19:39:20:17  19:39:25:10\r\n    contre le r\u00e9gime de Damas\r\n suite au bombardement chimique.\r\n\r\n19:39:25:11  19:39:32:09\r\n     Il critiquait l'OTAN: \r\n    revirement \u00e0 180 degr\u00e9s.\r\n\r\n19:39:34:04  19:39:36:14\r\n -J'ai dit qu'elle \u00e9tait obsol\u00e8te.\r\n\r\n19:39:36:16  19:39:38:15\r\n     Elle n'est plus obsol\u00e8te.\r\n\r\n19:39:38:21  19:39:42:09\r\n    -Ce tweet signe l'esprit\r\n       de ces 100 jours.\r\n\r\n19:39:52:01  19:39:55:23\r\n    Volte-face irresponsables\r\n         ou tactiques ?\r\n\r\n19:39:56:19  19:40:00:13\r\n-Pierre Gobet, au bout de 100 jours,\r\n\r\n19:40:00:15  19:40:12:08\r\n    le pr\u00e9sident n'a pas r\u00e9ussi\r\n     \u00e0 tenir ses promesses...\r\n\r\n19:40:12:11  19:40:13:11\r\n      -Le mandat dure 4 ans.\r\n\r\n19:40:13:16  19:40:17:08\r\n        Mais on voit d\u00e9j\u00e0\r\n      la distance parcourue.\r\n\r\n19:40:17:11  19:40:20:22\r\n  Le pr\u00e9sident face \u00e0 la r\u00e9alit\u00e9.\r\n\r\n19:40:21:02  19:40:25:11\r\n    Il a d\u00e9clar\u00e9 qu'il pensait\r\n    que ce serait plus facile.\r\n\r\n19:40:25:15  19:40:28:19\r\n Il y a la difficult\u00e9 de partager\r\n    le pouvoir avec les juges.\r\n\r\n19:40:28:23  19:40:31:02\r\n    De maintenir une coh\u00e9rence.\r\n\r\n19:40:31:06  19:40:34:16\r\n   Plusieurs clans s'affrontent\r\n       \u00e0 la Maison-Blanche.\r\n\r\n19:40:34:20  19:40:38:16\r\n    La difficult\u00e9 \u00e0 convaincre\r\n      le Congr\u00e8s \u00e9galement.\r\n\r\n19:40:38:20  19:40:42:08\r\n        D\u00e9monstration hier.\r\n\r\n19:40:42:11  19:40:45:05\r\n    Les r\u00e9publicains ont \u00e9vit\u00e9\r\n     in extremis la paralysie\r\n\r\n19:40:45:09  19:40:49:23\r\nen repoussant d'une semaine le vote\r\n\r\n19:40:50:04  19:40:57:14\r\n sur la loi qui permet de financer\r\n     le gouvernement f\u00e9d\u00e9ral.\r\n\r\n19:40:57:18  19:41:02:02\r\n -Il n'a pas gagn\u00e9 en popularit\u00e9.\r\n\r\n19:41:02:06  19:41:07:16\r\n     -Un peu plus de la moiti\u00e9\r\n  des Am\u00e9ricains sont contre lui.\r\n\r\n19:41:07:20  19:41:12:01\r\n Certains sont en train de d\u00e9filer\r\n          \u00e0 Washington.\r\n\r\n19:41:12:06  19:41:19:03\r\n      C'est la manifestation\r\n         pour le climat.\r\n\r\n19:41:19:07  19:41:21:22\r\n        Donald Trump garde\r\n      la fid\u00e9lit\u00e9 de sa base.\r\n\r\n19:41:22:02  19:41:28:10\r\n     Ces \u00e9lecteurs de novembre\r\n    n'ont aucun regret \u00e0 96 %.\r\n\r\n19:41:28:13  19:41:34:01\r\nIl compte bien maintenir ce socle.\r\n\r\n19:41:34:05  19:41:37:04\r\n       Il a renonc\u00e9 ce soir\r\n       au traditionnel gala\r\n\r\n19:41:37:09  19:41:41:05\r\n        des correspondants\r\nde la Maison-Blanche \u00e0 Washington.\r\n\r\n19:41:41:10  19:41:44:11\r\n      Il sera en Pennsylvanie\r\n        avec ses partisans\r\n\r\n19:41:44:15  19:41:48:00\r\n       dans ce qui ressemble\r\n       un meeting \u00e9lectoral.\r\n\r\n19:41:48:09  19:41:51:01\r\n              -Merci.\r\n\r\n19:41:51:03  19:41:55:07\r\nEn Egypte, le pape Fran\u00e7ois a termin\u00e9\r\n       sa visite de deux jours\r\n\r\n19:41:55:09  19:41:58:09\r\n           par une messe\r\n  devant des milliers de fid\u00e8les.\r\n\r\n19:41:58:11  19:42:02:05\r\n Une visite avec une surveillance\r\n      polici\u00e8re tr\u00e8s visible\r\n\r\n19:42:02:07  19:42:06:06\r\n  alors que les chr\u00e9tiens du pays\r\n   sont vis\u00e9s par des attentats.\r\n\r\n19:42:06:23  19:42:11:17\r\nEn Suisse, le PDC a dit OUI \u00e0 96 %\r\n \u00e0 la pr\u00e9voyance vieillesse 2020.\r\n\r\n19:42:11:19  19:42:18:11\r\n  Un parti donc uni pour d\u00e9fendre\r\n     la r\u00e9forme des retraites.\r\n\r\n19:42:18:22  19:42:24:11\r\n -Un c\u00f4t\u00e9 c\u00e9r\u00e9moniel pour parler\r\n de la r\u00e9forme vieillesse 2020.\r\n\r\n19:42:24:13  19:42:30:20\r\nPeut-\u00eatre aussi parce que G.Pfister\r\n\r\n19:42:30:22  19:42:34:12\r\n          arrive au terme\r\nde sa premi\u00e8re ann\u00e9e de pr\u00e9sidence.\r\n\r\n19:42:34:14  19:42:36:22\r\n          Quel bilan ?\r\n\r\n19:42:37:23  19:42:40:08\r\n        -Je me sens soutenu\r\n\r\n19:42:40:10  19:42:43:02\r\n  par tout le parti et le groupe.\r\n\r\n19:42:43:04  19:42:50:02\r\nCelui-ci a pris des positions plus\r\nclaires qu'il y a deux ans encore.\r\n\r\n19:42:50:04  19:42:54:14\r\n   Il reste du travail \u00e0 faire.\r\n\r\n19:42:54:20  19:42:58:21\r\n       -Le PDC pl\u00e9biscite\r\n    la r\u00e9forme: 96 % de oui.\r\n\r\n19:42:58:23  19:43:01:12\r\n Ce combat qu'il m\u00e8nera s\u00fbrement\r\n\r\n19:43:01:14  19:43:05:06\r\n   aux c\u00f4t\u00e9s des socialistes \r\n   qui votent jusqu'\u00e0 demain.\r\n\r\n19:43:05:08  19:43:09:21\r\n   Le centre veut se d\u00e9tacher\r\n de cette \u00e9tiquette de suiveur.\r\n\r\n19:43:10:03  19:43:12:06\r\n        -C'est notre devoir\r\n\r\n19:43:12:08  19:43:15:15\r\ncar nous sommes un parti populaire\r\n\r\n19:43:15:17  19:43:22:10\r\n       et le syst\u00e8me social\r\n  compte beaucoup pour le parti.\r\n\r\n19:43:22:11  19:43:30:01\r\nJ'aimerais voir le vote socialiste:\r\n j'esp\u00e8re qu'il sera aussi \u00e0 99 %.\r\n\r\n19:43:30:06  19:43:34:02\r\n   -Sans r\u00e9forme, c'est la fin\r\n    de l'AVS, plaide le PDC.\r\n\r\n19:43:34:04  19:43:39:00\r\nL'occasion pour G.Pfister de montrer\r\n   qu'il rassemble autour de lui,\r\n\r\n19:43:39:02  19:43:41:21\r\n   malgr\u00e9 la perte d'\u00e9lecteurs\r\n            du parti,\r\n\r\n19:43:41:23  19:43:45:07\r\n   lui vu comme tr\u00e8s \u00e0 droite.\r\n\r\n19:43:45:12  19:43:47:16\r\n      -On n'est pas toujours\r\n\r\n19:43:47:18  19:43:50:00\r\n        d'accord avec lui.\r\n\r\n19:43:50:02  19:43:54:23\r\nMais pour Pr\u00e9voyance 2020, il a fait\r\n   alliance avec les socialistes.\r\n\r\n19:43:55:01  19:43:57:12\r\n         Ca nous rassure.\r\n\r\n19:43:57:17  19:43:59:23\r\n       -Ce projet de r\u00e9forme\r\n\r\n19:44:00:01  19:44:02:21\r\n        est un projet PDC.\r\n\r\n19:44:02:23  19:44:07:02\r\n       Nous sommes au front\r\n    sur les sujets essentiels.\r\n\r\n19:44:08:04  19:44:12:10\r\n      -Il lui reste 5 mois\r\n  pour convaincre les citoyens.\r\n\r\n19:44:12:21  19:44:15:11\r\n -Et les Verts recommandent le OUI\r\n\r\n19:44:15:13  19:44:20:08\r\n  \u00e0 la Strat\u00e9gie \u00e9nerg\u00e9tique 2050\r\net \u00e0 la Pr\u00e9voyance vieillesse 2020.\r\n\r\n19:44:20:10  19:44:25:04\r\n Ils \u00e9taient r\u00e9unis, aujourd'hui,\r\n        \u00e0 Frauenfeld (TG).\r\n\r\n19:44:26:03  19:44:30:06\r\n        Notre rendez-vous\r\n   \"En terrain connu\", ce soir.\r\n\r\n19:44:30:08  19:44:33:14\r\n       Il y a plus de clubs\r\n     en Suisse, par habitant,\r\n\r\n19:44:33:16  19:44:36:14\r\n   qu'en France ou en Belgique.\r\n\r\n19:44:36:16  19:44:39:23\r\n            Ces salles\r\n ouvrent leurs portes aujourd'hui.\r\n\r\n19:44:40:01  19:44:46:14\r\nIls appellent \u00e0 plus de consid\u00e9ration\r\n      de la part des autorit\u00e9s.\r\n\r\n19:44:46:16  19:44:53:11\r\nL\u00e9a Jelmini, vous \u00eates \u00e0 Neuch\u00e2tel,\r\n devant la mythique Case \u00e0 Chocs.\r\n\r\n19:45:05:09  19:45:09:03\r\n-Il y a aujourd'hui 60 clubs un peu\r\n         partout en Suisse\r\n\r\n19:45:09:08  19:45:11:09\r\n   qui ont ouvert leurs portes.\r\n\r\n19:45:11:12  19:45:15:07\r\nNotamment \u00e0 Del\u00e9mont et \u00e0 Fribourg.\r\n\r\n19:45:15:11  19:45:19:18\r\nLes visiteurs de tous les agents ont\r\n pu d\u00e9couvrirent l'envers du d\u00e9cor.\r\n\r\n19:45:19:23  19:45:21:13\r\n    Ils ont aussi pu rencontrer\r\n\r\n19:45:21:17  19:45:25:12\r\n        les professionnels\r\n et les b\u00e9n\u00e9voles qui travaillent.\r\n\r\n19:45:25:14  19:45:30:23\r\n     -Atelier DJ, beat box,\r\n        visites guid\u00e9es:\r\n\r\n19:45:31:01  19:45:38:08\r\nla Case \u00e0 Chocs sort le grand jeu\r\n  pour s\u00e9duire un large public.\r\n\r\n19:45:38:12  19:45:42:05\r\n     -La Case \u00e0 Chocs propose\r\n   environ 130 concerts par an.\r\n\r\n19:45:42:07  19:45:45:04\r\n C'est surtout un lieu de culture.\r\n\r\n19:45:45:06  19:45:47:23\r\nOn fait beaucoup d'artistes locaux,\r\n\r\n19:45:48:01  19:45:50:11\r\n   nationaux, de la d\u00e9couverte,\r\n\r\n19:45:50:11  19:45:52:20\r\n      on fait des rencontres\r\n         avec le public.\r\n\r\n19:45:53:02  19:45:56:09\r\n    -L'occasion de pr\u00e9senter\r\n     sa vocation culturelle\r\n\r\n19:45:56:10  19:46:00:00\r\n    et de cr\u00e9er ou maintenir\r\nde bonnes relations de voisinage.\r\n\r\n19:46:00:06  19:46:02:23\r\n    -On rencontre les voisins:\r\n\r\n19:46:03:01  19:46:06:13\r\non parle des questions de nuisance,\r\n         de cohabitation.\r\n\r\n19:46:06:15  19:46:10:18\r\nLa Case \u00e0 Chocs est l\u00e0 depuis 20 ans\r\n     donc la cohabitation date.\r\n\r\n19:46:10:20  19:46:14:05\r\n  Les modes de sortie des jeunes\r\n         sont diff\u00e9rents,\r\n\r\n19:46:14:07  19:46:17:22\r\n   les gens boivent plus dehors,\r\n      les horaires changent.\r\n\r\n19:46:18:00  19:46:25:11\r\n  On n'a pas de solution pour tout\r\nmais on cherche toujours des pistes.\r\n\r\n19:46:25:16  19:46:29:00\r\n-60 salles ouvraient aujourd'hui\r\n         leurs portes.\r\n\r\n19:46:29:02  19:46:31:19\r\n     L'occasion de pr\u00e9senter\r\n\r\n19:46:31:21  19:46:34:21\r\n   ceux qui animent ces salles\r\n     de musiques actuelles.\r\n\r\n19:46:34:23  19:46:37:12\r\n   En Suisse, 4'000 employ\u00e9s,\r\n       17'000 b\u00e9n\u00e9voles.\r\n\r\n19:46:37:18  19:46:42:03\r\n  -On a besoin de gens pour faire\r\n l'entr\u00e9e, le vestiaire, le bar...\r\n\r\n19:46:42:05  19:46:44:18\r\nUne multitude de profils diff\u00e9rents\r\n\r\n19:46:44:20  19:46:47:23\r\n     pour toutes les activit\u00e9s\r\n        \u00e0 longueur d'ann\u00e9e.\r\n\r\n19:46:48:04  19:46:51:00\r\n        -La Case \u00e0 Chocs\r\n    s'est professionnalis\u00e9e:\r\n\r\n19:46:51:02  19:46:54:02\r\n        un bureau engag\u00e9\r\n    par la Ville de Neuch\u00e2tel\r\n\r\n19:46:54:04  19:46:56:22\r\n  et des b\u00e9n\u00e9voles plus rares.\r\n\r\n19:46:57:00  19:47:01:03\r\nMais il y a 10 ans, des dizaines\r\n de b\u00e9n\u00e9voles s'activaient ici.\r\n\r\n19:47:01:08  19:47:04:08\r\n -J'ai eu la chance de travailler\r\n\r\n19:47:04:10  19:47:07:09\r\n  \u00e0 tous les postes que proposent\r\n\r\n19:47:07:11  19:47:10:01\r\n des salles comme la Case \u00e0 Chocs.\r\n\r\n19:47:10:03  19:47:13:12\r\n       Ca a suscit\u00e9 l'envie\r\n      d'en faire mon m\u00e9tier.\r\n\r\n19:47:13:19  19:47:18:15\r\n-Etre reconnu comme lieu culturel, \r\ng\u00e9rer le voisinage et les finances:\r\n\r\n19:47:18:17  19:47:23:03\r\nles d\u00e9fis des plus de 100 salles\r\nde musique actuelles en Suisse.\r\n\r\n19:47:23:13  19:47:36:00\r\n-L\u00e9a Jelmini, les clubs ont besoin\r\n  de cette op\u00e9ration s\u00e9duction ?\r\n\r\n19:47:36:04  19:47:39:11\r\n               -Oui,\r\n\r\n19:47:39:14  19:47:43:20\r\n             ces salles\r\nsont moins stigmatis\u00e9es aujourd'hui,\r\n\r\n19:47:44:00  19:47:48:10\r\n  mais elle se retrouvent souvent\r\n     entour\u00e9es d'habitations.\r\n\r\n19:47:48:14  19:47:52:17\r\n   Les nuisances sonores cr\u00e9ent\r\n    des conflits de voisinage.\r\n\r\n19:47:52:22  19:47:55:17\r\n      Cela menace l'existence\r\n          de ces salles.\r\n\r\n19:47:55:21  19:47:58:23\r\n    La f\u00e9d\u00e9ration qui organise\r\n   ces portes ouvertes rappelle\r\n\r\n19:47:59:03  19:48:01:02\r\n     l'importance de ces lieux\r\n\r\n19:48:01:07  19:48:04:20\r\n         dans le paysage\r\n  \u00e9conomique et culturel suisse.\r\n\r\n19:48:05:00  19:48:08:06\r\n2 millions de visiteurs par ann\u00e9e,\r\n    11'000 concerts organis\u00e9s.\r\n\r\n19:48:08:10  19:48:10:12\r\n       Des concerts souvent\r\n        d'artistes locaux.\r\n\r\n19:48:10:16  19:48:14:08\r\n   Ces salles sont souvent des\r\ntremplins pour la rel\u00e8ve musicale.\r\n\r\n19:48:14:11  19:48:16:11\r\n     Malgr\u00e9 tout elles peinent\r\n\r\n19:48:16:15  19:48:20:02\r\n         \u00e0 \u00eatre reconnues\r\n   comme des acteurs culturels.\r\n\r\n19:48:20:06  19:48:23:00\r\n Elles sont subventionn\u00e9es \u00e0 29 %\r\n\r\n19:48:23:05  19:48:26:20\r\n            contre 40 %\r\n  pour leurs consoeurs en Europe.\r\n\r\n19:48:27:04  19:48:30:01\r\n              -Merci.\r\n\r\n19:48:30:03  19:48:32:19\r\n            Le syst\u00e8me\r\n    de reconnaissance faciale:\r\n\r\n19:48:32:21  19:48:36:03\r\nl'a\u00e9roport de Duba\u00ef en a install\u00e9 un,\r\n       la France y r\u00e9fl\u00e9chit.\r\n\r\n19:48:36:05  19:48:40:14\r\nCes logiciels sophistiqu\u00e9s restent\r\n  vuln\u00e9rables et c'est en Valais\r\n\r\n19:48:40:16  19:48:44:15\r\nque les failles de la reconnaissance\r\n       faciale sont \u00e9tudi\u00e9es.\r\n\r\n19:48:45:01  19:48:49:15\r\n -Plus la technologie progresse,\r\n\r\n19:48:49:17  19:48:54:09\r\nplus les m\u00e9thodes pour s\u00e9curiser\r\nnos donn\u00e9es sont sophistiqu\u00e9es.\r\n\r\n19:48:54:11  19:48:57:20\r\n      Priv\u00e9s, entreprises,\r\n    multinationales et Etats\r\n\r\n19:48:57:22  19:49:01:08\r\nr\u00eavent d'un syst\u00e8me 100 % fiable\r\n          o\u00f9 personne\r\n\r\n19:49:01:10  19:49:08:01\r\nne pourrait usurper une identit\u00e9:\r\n dans le jargon, le\"spoofing\".\r\n\r\n19:49:08:20  19:49:11:05\r\n -Bienvenue \u00e0 l'Idiap \u00e0 Martigny.\r\n\r\n19:49:11:07  19:49:13:12\r\n  Je suis le Dr S\u00e9bastien Marcel:\r\n\r\n19:49:13:14  19:49:17:16\r\n   nous d\u00e9veloppons la s\u00e9curit\u00e9\r\n biom\u00e9trique ici depuis seize ans.\r\n\r\n19:49:17:22  19:49:21:21\r\n-Ce masque en silicone a n\u00e9cessit\u00e9\r\n     des mois de fabrication.\r\n\r\n19:49:21:23  19:49:25:06\r\nRides, poils, pigments de la peau.\r\n\r\n19:49:26:00  19:49:28:22\r\n -C'est le prochain type d'attaque\r\n\r\n19:49:29:00  19:49:33:11\r\n      auquel il faudra parer.\r\n\r\n19:49:33:16  19:49:36:15\r\n    -Ce travail est effectu\u00e9\r\n          dans ce labo\r\n\r\n19:49:36:17  19:49:40:05\r\n      par les plus grands\r\n    chercheurs en biom\u00e9trie.\r\n\r\n19:49:40:10  19:49:42:07\r\n        -Ici, nous testons\r\n\r\n19:49:42:09  19:49:45:02\r\n  toutes les options de piratage.\r\n\r\n19:49:45:04  19:49:47:19\r\n On simule les mani\u00e8res de tromper\r\n\r\n19:49:47:21  19:49:52:06\r\nle syst\u00e8me de reconnaissance faciale.\r\n\r\n19:49:52:11  19:49:57:02\r\n  -La biom\u00e9trie made in Valais\r\ns\u00e9duit les autorit\u00e9s am\u00e9ricaines:\r\n\r\n19:49:57:04  19:50:03:20\r\n      le centre a d\u00e9croch\u00e9 \r\n     un mandat confidentiel.\r\n\r\n19:50:04:02  19:50:06:20\r\n     -Les USA ont mis en place\r\n\r\n19:50:06:22  19:50:09:13\r\n   un m\u00e9canisme de financement,\r\n\r\n19:50:09:15  19:50:12:19\r\n           un programme\r\n pour travailler sur ce probl\u00e8me.\r\n\r\n19:50:12:21  19:50:16:20\r\n On a \u00e9t\u00e9 contact\u00e9s l'\u00e9t\u00e9 dernier\r\n    par des coll\u00e8gues aux USA\r\n\r\n19:50:16:22  19:50:23:01\r\n  qui essaient de monter un projet\r\nsur les falsifications biom\u00e9triques.\r\n\r\n19:50:23:07  19:50:25:18\r\n -On peut reproduire facilement\r\n\r\n19:50:25:21  19:50:29:01\r\n      l'empreinte digitale\r\n    avec de la colle chaude.\r\n\r\n19:50:29:03  19:50:32:13\r\n    Associ\u00e9e au faux masque,\r\n       le tour est jou\u00e9.\r\n\r\n19:50:32:15  19:50:35:03\r\n    L'ordinateur s'y m\u00e9prend.\r\n\r\n19:50:35:05  19:50:39:13\r\nNos chercheurs ont plusieurs coups\r\n   d'avance sur les faussaires,\r\n\r\n19:50:39:15  19:50:42:08\r\ninspir\u00e9s par le peintre G.Arcimboldo\r\n\r\n19:50:42:10  19:50:46:02\r\n      qui en 1573 d\u00e9fiait\r\n   la reconnaissance faciale.\r\n\r\n19:50:46:13  19:50:51:23\r\nIls sont des millions: des expatri\u00e9s\r\n    Britanniques \u00e0 travers l'UE\r\n\r\n19:50:52:01  19:50:57:07\r\n et des Europ\u00e9ens au Royaume-Uni.\r\n\r\n19:50:57:09  19:51:01:02\r\n   Ils vivent dans l'incertitude\r\n\r\n19:51:01:04  19:51:04:06\r\n        quant \u00e0 leur droit\r\n     de rester l\u00e0 o\u00f9 ils sont.\r\n\r\n19:51:04:08  19:51:08:13\r\nEn Espagne se trouve la plus grande\r\n enclave d'expatri\u00e9s britanniques.\r\n\r\n19:51:09:00  19:51:12:03\r\n-Alicante au lieu des Cornouailles:\r\n\r\n19:51:12:05  19:51:15:11\r\nBob et Pauline ont fait ce choix\r\n         il y a 12 ans.\r\n\r\n19:51:15:13  19:51:20:00\r\nLa promesse d'une retraite dor\u00e9e\r\npour 300'000 Anglais en Espagne.\r\n\r\n19:51:20:02  19:51:24:08\r\nLeur pension de 1'000 frs par mois\r\n      suffit pour vivre ici,\r\n\r\n19:51:24:09  19:51:28:15\r\n         mais le Brexit\r\nvient troubler leur tranquillit\u00e9.\r\n\r\n19:51:28:23  19:51:31:20\r\n    -Ils ne vont quand m\u00eame pas\r\n\r\n19:51:31:22  19:51:33:23\r\n    nous enlever notre maison !\r\n\r\n19:51:34:01  19:51:37:08\r\n     Il nous faudra peut-\u00eatre\r\n     un permis de r\u00e9sidence.\r\n\r\n19:51:37:10  19:51:40:12\r\nJe ne rentrerai pas au Royaume-Uni.\r\n\r\n19:51:40:18  19:51:44:00\r\n -Beaucoup de retrait\u00e9s comme nous\r\n\r\n19:51:44:02  19:51:47:16\r\n     ne pourront pas se payer\r\n\r\n19:51:47:18  19:51:52:00\r\n   une assurance maladie priv\u00e9e.\r\n\r\n19:51:52:05  19:51:56:19\r\n    -Nora a quitt\u00e9 Newcastle,\r\n  en Angleterre, il y a 12 ans.\r\n\r\n19:51:56:21  19:52:00:23\r\n  Jusqu'ici, elle \u00e9tait assur\u00e9e\r\n      comme une Espagnole.\r\n\r\n19:52:01:05  19:52:03:08\r\n         -Avec le Brexit,\r\n\r\n19:52:03:10  19:52:08:04\r\non ne sait pas ce qui va se passer.\r\n\r\n19:52:08:10  19:52:13:12\r\n  -Les expatri\u00e9s ici ont form\u00e9\r\n  leur propre parti politique.\r\n\r\n19:52:13:18  19:52:16:09\r\n   -Vous ne pourriez pas vendre\r\n\r\n19:52:16:11  19:52:19:12\r\nvotre maison ici et en racheter une\r\n\r\n19:52:19:13  19:52:21:02\r\n          au Royaume-Uni.\r\n\r\n19:52:21:04  19:52:25:06\r\nAvec nulle part o\u00f9 aller, ce serait\r\n  un drame pour beaucoup de gens.\r\n\r\n19:52:25:11  19:52:29:11\r\n-Certains Britanniques ont d\u00e9cid\u00e9\r\n de renoncer \u00e0 leur nationalit\u00e9\r\n\r\n19:52:29:13  19:52:32:01\r\npour obtenir le passeport espagnol.\r\n\r\n19:52:32:03  19:52:35:17\r\n   La majorit\u00e9 attend l'issue \r\n   des n\u00e9gociations du Brexit.\r\n\r\n19:52:35:18  19:52:39:16\r\n Great Yarmouth, au Royaume-Uni,\r\n    est un bastion du Brexit.\r\n\r\n19:52:39:18  19:52:42:14\r\n   Ses premi\u00e8res cons\u00e9quences\r\n       se font ressentir\r\n\r\n19:52:42:16  19:52:47:01\r\ndans le syst\u00e8me de sant\u00e9 public,\r\no\u00f9 travaillent 60'000 Europ\u00e9ens.\r\n\r\n19:52:47:03  19:52:50:21\r\n Le nombre de nouvelles recrues\r\n    de l'UE a chut\u00e9 de 90 %.\r\n\r\n19:52:50:23  19:52:54:12\r\n  Une menace pour les h\u00f4pitaux,\r\n     d\u00e9j\u00e0 en sous-effectif.\r\n\r\n19:52:54:14  19:52:58:23\r\n     Voil\u00e0 17 ans que Joan \r\n    est arriv\u00e9 de Barcelone.\r\n\r\n19:52:59:06  19:53:02:03\r\n   -Il n'y avait pas de travail\r\n\r\n19:53:02:05  19:53:04:06\r\n            en Espagne.\r\n\r\n19:53:04:08  19:53:08:09\r\n       J'ai d\u00e9cid\u00e9 de partir\r\n      pour devenir infirmier.\r\n\r\n19:53:08:11  19:53:16:22\r\n   Depuis le Brexit, je me sens\r\n comme un citoyen de seconde zone.\r\n\r\n19:53:17:03  19:53:21:14\r\n    -Joan n'arrive pas \u00e0 obtenir\r\nde pr\u00eat pour une nouvelle formation,\r\n\r\n19:53:21:16  19:53:27:01\r\ncar sa pr\u00e9sence sur sol britannique\r\n       est remise en cause.\r\n\r\n19:53:27:07  19:53:31:15\r\n -J'ai une maison que je n'aurais\r\n   pas pu me payer en Espagne.\r\n\r\n19:53:31:17  19:53:35:14\r\n      L'autre jour, ma fille,\r\n qui a la nationalit\u00e9 britannique,\r\n\r\n19:53:35:16  19:53:37:11\r\n      est rentr\u00e9e en pleurs.\r\n\r\n19:53:37:12  19:53:41:10\r\n Une camarade de classe lui a dit:\r\n      \"Tu vas devoir partir,\r\n\r\n19:53:41:11  19:53:44:18\r\n           car ton p\u00e8re\r\n  va se faire renvoyer du pays.\"\r\n\r\n19:53:44:20  19:53:51:15\r\nJe ne sais pas ce qui va se passer.\r\n\r\n19:53:51:21  19:53:55:20\r\n-Membre d'un collectif d'expatri\u00e9s,\r\n      Joan r\u00e9p\u00e8te ce slogan:\r\n\r\n19:53:55:22  19:53:59:00\r\n         \"Je ne suis pas\r\n     une monnaie d'\u00e9change.\"\r\n\r\n19:53:59:02  19:54:03:19\r\nComme les retrait\u00e9s britanniques,\r\n\r\n19:54:03:21  19:54:09:09\r\n      il souhaite un avenir\r\n    dans son pays d'adoption.\r\n\r\n19:54:10:16  19:54:13:19\r\n            -Rencontre\r\n avec une traductrice talentueuse\r\n\r\n19:54:13:21  19:54:17:16\r\n     qui raconte son travail\r\n   au Salon du livre, \u00e0 Gen\u00e8ve.\r\n\r\n19:54:17:18  19:54:22:01\r\n  Ce m\u00e9tier peu connu nous permet\r\n     de lire de la litt\u00e9rature\r\n\r\n19:54:22:03  19:54:27:02\r\n     dans notre propre langue.\r\n\r\n19:54:27:17  19:54:30:14\r\n   -\"Die Langeweile zu leben.\"\r\n\r\n19:54:30:16  19:54:33:11\r\n     \"Weil durch leben kaum\r\n eine neue Erfahrung aufkommt.\"\r\n\r\n19:54:33:12  19:54:35:00\r\n        \"L'ennui de vivre.\"\r\n\r\n19:54:35:02  19:54:38:12\r\n\"Parce que vivre ne permet presque\r\nplus aucune nouvelle exp\u00e9rience.\"\r\n\r\n19:54:38:17  19:54:42:14\r\n  -Camille Luescher fait partie\r\n   des dix professionnels qui,\r\n\r\n19:54:42:16  19:54:46:12\r\n       en Suisse, traduisent\r\nles auteurs al\u00e9maniques en fran\u00e7ais.\r\n\r\n19:54:46:14  19:54:50:14\r\nUn m\u00e9tier m\u00e9connu mais essentiel\r\n  de pont entre les cultures.\r\n\r\n19:54:50:20  19:54:52:21\r\n       -C'est une aventure,\r\n\r\n19:54:52:23  19:54:55:22\r\nde partir sur la trace d'un auteur\r\n\r\n19:54:56:00  19:55:00:03\r\n       et retrouver sa voix\r\n pour la transmettre en fran\u00e7ais.\r\n\r\n19:55:00:08  19:55:02:14\r\n -Des auteurs comme Max Frisch,\r\n\r\n19:55:02:16  19:55:05:21\r\n Arno Camenisch ou actuellement\r\n         El\u00e9onore Frey.\r\n\r\n19:55:07:19  19:55:11:02\r\n       -Je traduis toujours\r\n      des livres que j'aime.\r\n\r\n19:55:11:04  19:55:20:20\r\nJe les lis puis je passe tr\u00e8s vite\r\n         \u00e0 la traduction.\r\n\r\n19:55:21:01  19:55:25:11\r\n-Un travail qui demande beaucoup\r\n de temps et d'investissement.\r\n\r\n19:55:25:16  19:55:29:01\r\n        -La traduction est\r\n   une recr\u00e9ation d'une oeuvre.\r\n\r\n19:55:29:03  19:55:31:05\r\n        C'est une \u00e9criture.\r\n\r\n19:55:31:07  19:55:34:15\r\n       J'\u00e9cris en fran\u00e7ais\r\n  \u00e0 travers le texte d'un autre.\r\n\r\n19:55:34:17  19:55:41:14\r\n Avec les contraintes de l'auteur,\r\n     mais c'est de l'\u00e9criture.\r\n\r\n19:55:41:20  19:55:45:23\r\n       -Au Salon du livre,\r\nCamille signera en tant qu'auteure\r\n\r\n19:55:46:01  19:55:50:04\r\nsa traduction du journal berlinois\r\n          de Max Frisch.\r\n\r\n19:55:50:09  19:55:54:09\r\n  -Je suis curieuse de rencontrer\r\n     les lecteurs de ce livre.\r\n\r\n19:55:54:11  19:55:57:12\r\n       Et de leur en parler.\r\n\r\n19:55:57:17  19:56:00:09\r\n-Camille Luescher est exceptionnelle.\r\n\r\n19:56:00:11  19:56:03:04\r\n   Elle est d'une vivacit\u00e9 rare,\r\n\r\n19:56:03:06  19:56:06:18\r\n        traduit tr\u00e8s bien,\r\n  se documente exceptionnellement\r\n\r\n19:56:06:20  19:56:12:09\r\n   et elle a une langue a elle.\r\n\r\n19:56:12:14  19:56:16:13\r\n -C'est rare de voir le traducteur\r\n       signer sa traduction.\r\n\r\n19:56:16:15  19:56:19:15\r\n Je l'ai d\u00e9j\u00e0 fait avec l'auteur.\r\n\r\n19:56:19:17  19:56:23:04\r\n        Mais l\u00e0, Max Frisch\r\n   ne pourra pas \u00eatre pr\u00e9sent...\r\n\r\n19:56:23:06  19:56:28:22\r\n  Merci beaucoup, bonne lecture.\r\n\r\n19:56:29:06  19:56:36:02\r\n -Elle revendique m\u00eame sa place\r\n   en premi\u00e8re de couverture.\r\n\r\n19:56:36:08  19:56:38:20\r\n       -C'est tr\u00e8s important\r\n\r\n19:56:38:22  19:56:40:21\r\n       que le traducteur aie\r\n\r\n19:56:40:23  19:56:44:00\r\n    la m\u00eame place que l'auteur\r\n        sur la couverture.\r\n\r\n19:56:44:02  19:56:47:15\r\nC'est une reconnaissance du travail.\r\n\r\n19:56:47:21  19:56:50:12\r\n-Camille Luescher en fait un combat:\r\n\r\n19:56:50:15  19:56:54:23\r\n    faire valoir son m\u00e9tier,\r\ncar la rel\u00e8ve n'est pas assur\u00e9e.\r\n\r\n19:56:55:11  19:56:59:09\r\n    -Dans le Tour de Romandie,\r\n   c'est une victoire au sprint\r\n\r\n19:56:59:11  19:57:03:05\r\n   pour le Britannique S.Yates \r\n   devant l'Australien R.Porte.\r\n\r\n19:57:03:07  19:57:06:13\r\n        Dans la 4\u00e8me \u00e9tape\r\n    entre Domdidier et Leysin,\r\n\r\n19:57:06:15  19:57:09:12\r\n       l'Allemand E.Burman \r\n       a termin\u00e9 troisi\u00e8me.\r\n\r\n19:57:09:14  19:57:14:15\r\n S.Yates endosse le maillot jaune.\r\n\r\n19:57:39:19  19:57:43:12\r\n-En football, va doute s'assigner la\r\n  bonne op\u00e9ration contre Lausanne\r\n\r\n19:57:43:16  19:57:49:01\r\n              sports.\r\n               3-1.\r\n\r\n19:57:49:05  19:57:52:03\r\n Il reste 6 matches \u00e0 jouer cette\r\n             saison.\r\n\r\n19:57:52:05  19:57:54:23\r\nUn combat du si\u00e8cle a lieu ce soir.\r\n\r\n19:57:55:01  19:57:59:08\r\n    A 23h00, Wladimir Klitschko\r\n et Anthony Joschua se disputeront\r\n\r\n19:57:59:10  19:58:02:10\r\n le titre mondial des poids lourds\r\n\r\n19:58:02:11  19:58:06:12\r\n devant plus de 90'000 spectateurs\r\n            \u00e0 Wembley.\r\n\r\n19:58:07:01  19:58:10:16\r\n-Le combat de tous les superlatifs:\r\n\r\n19:58:10:18  19:58:13:21\r\n      duel de g\u00e9n\u00e9rations, \r\n      opposition de styles.\r\n\r\n19:58:13:23  19:58:18:03\r\n    Anthony Joshua, 27 ans,\r\n  la nouvelle star de la boxe,\r\n\r\n19:58:18:05  19:58:22:16\r\n18 combats, 18 victoires par KO.\r\n\r\n19:58:22:18  19:58:27:07\r\n    Face \u00e0 lui, une l\u00e9gende, \r\n   Wladimir Klitschko, 41 ans.\r\n\r\n19:58:27:09  19:58:31:17\r\n L'Ukrainien a \u00e9t\u00e9 sacr\u00e9 25 fois\r\n       champion du monde.\r\n\r\n19:58:31:19  19:58:35:23\r\nDeux stars pour un titre supr\u00eame.\r\n\r\n19:58:36:01  19:58:39:21\r\n       Les organisateurs\r\n parlent de \"combat du si\u00e8cle\".\r\n\r\n19:58:39:23  19:58:45:19\r\n         Comme en 1971,\r\n    au Madison Square Garden:\r\n\r\n19:58:45:21  19:58:49:08\r\nMohamed Ali affronte Joe Frazier.\r\n\r\n19:58:49:10  19:58:52:17\r\n    La couverture m\u00e9diatique\r\n      est sans pr\u00e9c\u00e9dent.\r\n\r\n19:58:52:19  19:58:57:09\r\n   Ce sera la premi\u00e8re d\u00e9faite\r\n     d'Ali dans sa carri\u00e8re.\r\n\r\n19:58:57:11  19:59:01:21\r\n Quatre ans plus tard, un autre\r\n combat du si\u00e8cle, \u00e0 Kinshasa.\r\n\r\n19:59:01:23  19:59:07:01\r\n Mohamed Ali r\u00e9cup\u00e8re son titre\r\n mondial face \u00e0 George Foreman.\r\n\r\n19:59:07:03  19:59:16:11\r\n    L'affrontement est consid\u00e9r\u00e9\r\npar les puristes comme le plus beau.\r\n\r\n19:59:16:13  19:59:20:12\r\n     Des combats du si\u00e8cle, \r\n    il y en aura une dizaine.\r\n\r\n19:59:20:14  19:59:24:20\r\n      Certains sont rest\u00e9s\r\n       dans les annales.\r\n\r\n19:59:24:22  19:59:28:21\r\n   L'appellation a souvent \u00e9t\u00e9\r\n  galvaud\u00e9e ces derniers temps,\r\n\r\n19:59:28:23  19:59:31:21\r\n       utilis\u00e9e \u00e0 tout va \r\n       par les promoteurs.\r\n\r\n19:59:31:23  19:59:36:00\r\n         Le duel du jour\r\n  est d\u00e9j\u00e0 un succ\u00e8s financier.\r\n\r\n19:59:36:02  19:59:40:09\r\n        Reste \u00e0 esp\u00e9rer\r\n  qu'il tiendra ses promesses.\r\n\r\n19:59:41:03  19:59:44:13\r\n     -L'information du jour, \r\n     c'est l'alliance in\u00e9dite\r\n\r\n19:59:44:15  19:59:48:01\r\n       entre Marine Le Pen\r\n    et Nicolas Dupont-Aignant.\r\n\r\n19:59:48:03  19:59:52:06\r\n  Ce ralliement suscite un toll\u00e9.\r\n\r\n19:59:52:08  19:59:59:04\r\n        A droite notamment,\r\n       on parle de trahison.\r\n\r\n20:00:00:02  20:00:03:19\r\n    C'est la fin de ce journal,\r\n      merci de l'avoir suivi.\r\n\r\n20:00:03:21  20:00:07:06\r\n          Tout de suite,\r\n  la m\u00e9t\u00e9o de Philippe Jeanneret,\r\n\r\n20:00:07:08  20:00:09:10\r\n        puis \"26 minutes\".\r\n\r\n20:00:09:11  20:00:11:17\r\n  A demain et tr\u00e8s belle soir\u00e9e.\r\n\r\n20:00:11:23  20:00:15:16\r\n     Sous-titrage SWISS TXT\r\n  M.Borel, G.Quo\u00ebx, C.Sanguinetti\r\n\r\n20:00:15:18  20:00:15:20\r\nPROCHAINS PROGRAMMES SURRTS Un\r\n20H10 26 minutes\r\n20H40 Film \"Les Randonneurs\"\r\n\r\n20:00:15:22  20:00:19:09\r\nPROCHAINS PROGRAMMES SUR RTSDeux\r\n20H10 Finale Kids Voice Tour 2017\r\n\r\n20:00:19:11  20:00:21:11\r\nPROCHAINS PROGRAMMES SURRTS Un\r\n20H10 26 minutes\r\n20H40 Film \"Les Randonneurs\"\r\n\r\n\n"], "speechToTexts": ["UMID : ZT031023\r\nDate de transcription : 13-AUG-18\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:00:00 > 0:00:01) [91%] : \r\n\u00e0 chocs.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:00:03 > 0:00:19) [93%] : \r\nMerci, c'est gentil, h\u00e9 bien le Marine Le Pen promet un poste de 1er ministre Nicolas Dupont- Aignan en \u00e9change de son soutien au second tour, la campagne pour les pr\u00e9sidentielles s'acc\u00e9l\u00e8re dans un climat tendu, l'alliance entre le leader de debout la France et la candidate Front national est in\u00e9dite Marie- \u00c9milie Cathy.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:00:26 > 0:00:32) [87%] : \r\nFatma ma bonne chance parce que je peux dire que j'ai mal au ventre, je me suis piqu\u00e9e un stress, l\u00e0 \u00e7a tra\u00eene trop, \u00e7a va pas du tout quoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:00:47 > 0:01:01) [87%] : \r\nMon Dieu, qu'ils sont venus.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:02:17 > 0:03:27) [92%] : \r\nBonsoir \u00e0 tous, bienvenue dans cette \u00e9dition en France, l'Alliance est in\u00e9dite, celle de Marine Le Pen et Nicolas Dupont- Aignan, la candidate Front national promet aux souverainistes, un poste de 1er ministre en \u00e9change de son soutien au second tour, nous serons en Direct de Paris avec Tristan Dessert l'heure d'un 1er bilan pour Donald Trump 100 jours aujourd'hui que le pr\u00e9sident, oeuvre \u00e0 la t\u00eate des \u00c9tats-Unis revirement diplomatique et promesses non tenues, nous ferons le point en Direct de Washington avec notre correspondant sur place, Pierre Gobet le PDC fera campagne pour la r\u00e9forme des retraites, les d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s du parti r\u00e9unis aujourd'hui \u00e0 B\u00e2le en assembl\u00e9e ont dit oui \u00e0 6 pourcent au projet pr\u00e9voyance 20 20 du Conseil f\u00e9d\u00e9ral d'autres rendez- vous en terre inconnue, ce soir \u00e0 la visite des clubs, bars et lieux alternatifs de Suisse romande, ils ouvrent leurs portes \u00e0 tous les publics, aujourd'hui, nous retrouvons L\u00e9a Jelmini devant la Case \u00e0 chocs Neuch\u00e2tel et en fin de journal, le duel de ce soir tant attendu par les fans de boxe Wladimir Klitschko et Anthony Joshua Cova du si\u00e8cle qui rappelle les mythiques affrontements entre Ali, Frazier, Foreman dans les ann\u00e9es 70 la droite fran\u00e7aise.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:03:27 > 0:03:45) [94%] : \r\nParle de trahison ou d'opportunisme, Marine Le Pen promet un poste de 1er ministre Nicolas Dupont- Nyon en \u00e9change de son soutien au second tour, la campagne pour les pr\u00e9sidentielles s'acc\u00e9l\u00e8re dans un climat tendu, l'alliance entre le leader de debout la France et la candidate Front national est in\u00e9dite Marie- \u00c9milie Cattier.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:03:47 > 0:04:00) [95%] : \r\nUne alliance entre le Front national et les souverainistes de debout la France le ticket est in\u00e9dit en proposant, Nicolas Dupont- Aignan, comme chef de gouvernement en cas de victoire, Marine Le Pen, lui permet de poursuivre la campagne pr\u00e9sidentielle \u00e0 ses c\u00f4t\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:04:00 > 0:04:07) [89%] : \r\nPr\u00e9sident de la R\u00e9publique, je nommerai Nicolas Dupont-Aignan 1er Ministre de la France, appuy\u00e9e par une majorit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:04:13 > 0:04:22) [92%] : \r\nFeront na\u00eetre avec lui, nous constituons un gouvernement d'union nationale qui r\u00e9unira des personnalit\u00e9s choisies pour leurs comp\u00e9tences et leur amour de la France.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:04:22 > 0:04:47) [91%] : \r\nArriv\u00e9e 6\u00e8me au 1er tour de la pr\u00e9sidentielle, Nicolas Dupont- Aignan repr\u00e9sente un 1000000 700 1000 \u00e9lecteurs acquis Marine Le Pen fait ainsi un appel du pied des \u00e9lecteurs qui pourraient \u00eatre d\u00e9stabilis\u00e9s par le choix de leur chef de file, issu des rangs de la droite traditionnelle, Nicolas Dupont- Aignan, si jusqu'alors toujours montr\u00e9 distant et tr\u00e8s critique \u00e0 l'\u00e9gard du Front national, hier soir, invit\u00e9 au journal t\u00e9l\u00e9vis\u00e9, son ralliement sonnait comme un revirement pour certains.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:04:48 > 0:05:06) [89%] : \r\nMadame Le Pen n'est pas d'extr\u00eame droite pour moi je le dis, je suis gaulliste et le g\u00e9n\u00e9ral de Gaulle \u00e0 2 reprises \u00e0 sauver la France, vous rejoignez l'extr\u00eame droite je ne rejoins rien \u00e0 l'extr\u00eame droite, je suis gaulliste, mon parti politique sera alli\u00e9 \u00e0 Madame Le Pen.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:05:06 > 0:05:16) [97%] : \r\nUne alliance qui vaut au candidat de debout la France des d\u00e9fections dans son propre parti lundi Nicolas Dupont- Aignan, sera en premi\u00e8re ligne au meeting de la candidate frontiste o\u00f9 il prononcera le discours d'ouverture.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS32 (0:05:16 > 0:05:17) [81%] : \r\nJe peux laisser du.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:05:17 > 0:05:25) [94%] : \r\nTristan Dessert, ce qui se passe aujourd'hui n'est pas anodin dans l'histoire politique fran\u00e7aise, c'est la premi\u00e8re fois que le Front national s'allie \u00e0 un autre parti.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:05:27 > 0:06:18) [92%] : \r\nOui, le FN a souvent r\u00e9ussi \u00e0 imposer ses th\u00e8mes, son agenda dans le d\u00e9bat politique, mais les fronti\u00e8res avec les autres partis \u00e9taient rest\u00e9es herm\u00e9tiques ou les ralliements \u00e9taient rest\u00e9es tr\u00e8s individuelles avec l'accord pass\u00e9 avec debout la France, le parti de Nicolas Dupont- Aignan, Marine Le Pen fait sauter une digue elle prouve que le front r\u00e9publicain et vraiment oubli\u00e9 cette fois-ci et elle voudrait en faire un symbole de sa cr\u00e9dibilit\u00e9 politique et de sa capacit\u00e9 \u00e0 rassembler au-del\u00e0 de l'extr\u00eame droite, alors \u00e7a reste une capacit\u00e9 de rassemblement tr\u00e8s relative puisque la plupart des grandes figures de la droite ont violemment critiqu\u00e9 ce ce ralliement, la d\u00e9cision de Nicolas Dupont- Aignan et et moqu\u00e9 pour cette volte-face, puisqu'il avait toujours contest\u00e9 toute proximit\u00e9 avec le Front national et ses r\u00e9f\u00e9rences ou g\u00e9n\u00e9ral De Gaulle ne passe vraiment pas parmi les barons de la droite gaulliste.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:06:18 > 0:06:22) [97%] : \r\nEt au fond est-ce que cette alliance rapproche un peu plus Marine Le Pen du pouvoir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:06:24 > 0:07:02) [94%] : \r\nAlors Nicolas Dupont- et Niang n'est pas un poids lourd de la vie politique fran\u00e7aise, il n'a jamais \u00e9t\u00e9 ministre et au 1er tour de cette \u00e9lection, il n'a obtenu que 4,7 pourcent des scrutins des suffrages, pardon, ce n'est pas suffisant pour faire basculer l'\u00e9lection m\u00eame si, en cas de scrutin tr\u00e8s serr\u00e9, cela pourrait faire une diff\u00e9rence, il faut quand m\u00eame noter que la plupart de ses \u00e9lecteurs ou en tout cas une bonne moiti\u00e9 avait de toute fa\u00e7on l'intention de voter pour Marine Le Pen si elle ne l'emporte pas ce qui reste aujourd'hui le cas le plus probable, elle aura quand m\u00eame besoin d'avoir le score le plus haut possible pour montrer sa force et \u00e7a capacit\u00e9 \u00e0 obtenir un jour le pouvoir et l\u00e0- dessus, Nicolas Dupont- Aignan peut l'aider \u00e0 obtenir les quelques voix qui, qui peut faire la diff\u00e9rence.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:07:02 > 0:07:27) [93%] : \r\nTristan Dessert merci beaucoup et c'est l'\u00e9lection fran\u00e7aises sont aussi l'occasion de porter un regard sur les diff\u00e9rences qui existent entre la culture helv\u00e9tique et celle de nos voisins, nous avons choisi un exemple en Suisse, les artistes ne s'engage pas politiquement ou du moins ne se d\u00e9clare pas favorable \u00e0 un parti ou un candidat, contrairement aux chanteurs et aux com\u00e9diens fran\u00e7ais explications dans ce nouvel \u00e9pisode de notre chronique sign\u00e9e Christophe Schenk et Claire Burgy.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:07:28 > 0:07:36) [87%] : \r\nQuand on est face \u00e0 la page blanche en Suisse quand les artistes s'engagent, c'est qu'ils pr\u00eatent leur image \u00e0 une marque, si parfois la cause est \u00e9cologique, on n'a jamais politique et pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:07:36 > 0:08:01) [89%] : \r\nCompte de sens d'Suisse on n'est plus r\u00e9serv\u00e9, plus modestes aussi et puis on on a, on essaie de parler sur ce qu'on conna\u00eet le mieux l'expertise ici, c'est quelque chose de tr\u00e8s important, donc si on est un chanteur \u00e0 succ\u00e8s, on va peut-\u00eatre pas se permettre de de faire des commentaires sur la gestion du de telle partie dans canton et puis si on est un conseiller f\u00e9d\u00e9ral, on va peut-\u00eatre pas se permettent de faire un commentaire sur le dernier album de de stress.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:08:01 > 0:08:19) [92%] : \r\nLa rue en France, les artistes n'h\u00e9sitent pas \u00e0 revendiquer leur appartenance politique, d'abord li\u00e9 \u00e0 la gauche, cette pratique s'\u00e9tend \u00e0 la droite avec la campagne de Val\u00e9ry Giscard d'Estaing en 1974 qui d\u00e9gaine Charles Aznavour ou Brigitte Bardot et son incroyable t-shirt face aux nombreux artistes qui soutiennent Mitterrand.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:08:21 > 0:08:24) [89%] : \r\nAu fil des campagnes, c'est \u00e0 qui aura l'artiste le plus people \u00e0 100000.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:08:26 > 0:08:30) [91%] : \r\nJe veux vous redonner l'envie d'avoir en gris.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:08:31 > 0:08:38) [92%] : \r\nEn 2002 la tendance s'\u00e9tait invers\u00e9e, on ne soutenait plus on appelait \u00e0 bloquer la voie au FN arriv\u00e9 pour la premi\u00e8re fois au second tour de l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle face \u00e0 Jacques Chirac.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:08:38 > 0:08:41) [88%] : \r\nJe voterai Chirac au second ao\u00fbt.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:08:42 > 0:08:53) [82%] : \r\nEn 2017 leur voix et comme \u00e9teinte et les rares qui s'sait s'y casse les dents, comme Christine Angot qui perd ses nerfs, face au candidat Fillon c'est triste, or vous me garde la regarder et voil\u00e0, on est bien loin du S\u00e9nat.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:08:53 > 0:08:57) [94%] : \r\nDisent avoir fait trembler le monde politique en se pr\u00e9sentant lui- m\u00eame \u00e0 l'\u00e9lection.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:08:57 > 0:09:06) [84%] : \r\nPlus de gens s\u00fbrement pr\u00eats \u00e0 voter pour moi que j'ai vot\u00e9 pour un autre suffit parce que moins, moi je ne veux pas \u00eatre \u00e9lu quoi j'ai cet Avantage.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:09:06 > 0:09:26) [91%] : \r\nOn va lier le peuple et l'artiste c'est Gavroche, le gamin des rues qui pour moi est un crieur de journal et le Gavroche, c'est Victor Hugo qui le raconte dans Les Mis\u00e9rables, c'est celui qui se dresse face aux puissants et qui est au fond pauvre qui est en guenilles, mais il a, il a de la tchatche.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:09:26 > 0:09:35) [91%] : \r\nQuand les artistes sont des Stars multimillionnaires l'effet peut-\u00eatre inverse, on l'a vu avec Hillary Clinton, qui a perdu, malgr\u00e9 le soutien de l'entier du show- Business, de quoi remettre en cause l'efficacit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:09:35 > 0:09:39) [78%] : \r\nDe cette pratique, quelles sont jolies depuis 200.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:09:40 > 0:09:54) [95%] : \r\nDonald Trump est \u00e0 l'\u00e9preuve du pouvoir depuis 100 jours et son bilan, a du mal \u00e0 convaincre le pr\u00e9sident am\u00e9ricain le moins populaire de l'histoire du pays dans les sondages, a-t-il r\u00e9ussi \u00e0 faire tout ce qu'il avait annonc\u00e9 la r\u00e9ponse avec Anne Delette.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:09:55 > 0:09:58) [67%] : \r\nEh bien Rhodia juin que \u00e7a, au moins sous.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:09:58 > 0:10:08) [92%] : \r\nDonald Trump \u00e0 la Maison Blanche, c'\u00e9tait il y a 100 jours la promesse de rendre l'Am\u00e9rique meilleure, \u00e0 peine install\u00e9 une premi\u00e8re lev\u00e9e de boucliers soul\u00e8ve le pays.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:10:11 > 0:10:18) [96%] : \r\nInterdire l'entr\u00e9e des \u00c9tats-Unis aux ressortissants de sept pays majoritairement musulman, la mesure est impopulaire \u00e0 souhait.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:10:20 > 0:10:24) [89%] : \r\nCe n'est pas parce que le pr\u00e9sident, le fait que c'est une loi que c'est bien ou l\u00e9gale.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:10:25 > 0:10:34) [89%] : \r\nR\u00e9sultat : le d\u00e9cret migratoire est suspendue par les tribunaux, 1er revers pour le pr\u00e9sident, autre cheval de bataille : l'Obamacare.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:10:35 > 0:10:39) [84%] : \r\nPire : abroger et remplacer l'Obamacare, c'est le moment.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:10:41 > 0:10:46) [98%] : \r\nMalgr\u00e9 une majorit\u00e9 au Congr\u00e8s, les r\u00e9publicains sont divis\u00e9s et le projet recal\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:10:47 > 0:11:01) [87%] : \r\nDes d\u00e9crets, il en a sign\u00e9 pendant ces 100 jours, mais sur les 31 mesures concr\u00e8tes \u00e0 accomplir, 4 ont \u00e9t\u00e9 tenus, 9 sont en cours, 9 sont bloqu\u00e9s, 4 ont \u00e9t\u00e9 revus \u00e0 la baisse, 5 ont \u00e9t\u00e9 abandonn\u00e9es.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:11:03 > 0:11:34) [91%] : \r\nSur la sc\u00e8ne internationale, Donald se r\u00e9v\u00e8le l\u00e0 aussi impr\u00e9visible et revient sur la plupart de ses promesses de campagne, il critiquait la politique \u00e9conomique de la Chine, le voil\u00e0 au diapason avec le pr\u00e9sident Xi Jinping, il se d\u00e9clarait isolationniste, le voil\u00e0 ordonnant une frappe a\u00e9rienne contre le r\u00e9gime de Bachar El-Assad suite aux bombardements chimiques, il avait fait fr\u00e9mir les Europ\u00e9ens avec ses critiques sur le temps, le voil\u00e0 qui amorce sans \u00e9tat d'\u00e2me un revirement \u00e0 180 degr\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:11:34 > 0:11:38) [93%] : \r\nJ'ai dit qu'elle \u00e9tait obsol\u00e8te, elle n'est plus obsol\u00e8tes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:11:39 > 0:11:43) [85%] : \r\nEt pour conclure, voil\u00e0 est 8 qui signe au mieux l'esprit de ces 100 jours.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:11:43 > 0:11:51) [92%] : \r\nPeu importe tout ce que j'ai accompli pendant ce standard ridicule de 100 jours et j'en ai fait beaucoup les m\u00e9dias vont m'attaquer.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:11:52 > 0:11:56) [89%] : \r\nVolte-face irresponsable ou tactique \u00e0 chacun d'appr\u00e9cier.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:11:57 > 0:12:02) [98%] : \r\nPierre Gobet au bout de 100 jours, force est de constater que Donald Trump n'a pas r\u00e9ussi \u00e0 tenir toutes ses promesses.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:12:04 > 0:12:47) [94%] : \r\nBon 100 jours c'est peu hein le mandat dure 4 ans mais on voit d\u00e9j\u00e0 la la distance parcourue le pr\u00e9sident face \u00e0 la r\u00e9alit\u00e9, je pensais que ce serait plus facile, vient-il de d\u00e9clarer, alors c'est la difficult\u00e9 de partager le pouvoir, par exemple avec les juges, la difficult\u00e9 de maintenir une coh\u00e9rence, on sait qu'il y a plusieurs clans qui s'affrontent \u00e0 la Maison Blanche, la difficult\u00e9 aussi \u00e0 convaincre le Congr\u00e8s, m\u00eame si son parti, il poss\u00e8de tous les leviers d\u00e9monstration, pas plus tard qu'hier, les r\u00e9publicains ont in-extremis \u00e9viter la paralysie en repoussant d'une semaine, le vote sur quelque chose d'aussi fondamentales que la loi qui permet de financer au quotidien, le gouvernement f\u00e9d\u00e9ral.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:12:47 > 0:12:51) [93%] : \r\nIl faut ajouter aussi qu'il n'a pas gagn\u00e9 en popularit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:12:53 > 0:13:38) [92%] : \r\nOui, il y a un peu plus de la moiti\u00e9 des Am\u00e9ricains qui sont contre lui, c'est rest\u00e9 assez stable ces derniers mois, certains d'ailleurs sont en train en ce moment de d\u00e9filer devant ses fen\u00eatre ici \u00e0 Washington, c'est la manif pour le climat, mais c'est sans doute une autre mesure que Donald Trump garde \u00e0 l'oeil, c'est la fid\u00e9lit\u00e9 de sa base et les sondages montrent que ceux qui ont vot\u00e9 pour lui en novembre \u00e0 6 pour 100 non, aucun regret et il compte bien maintenir ce socle ce soir, il a renonc\u00e9 au traditionnel gala des correspondants de la Maison Blanche, ici \u00e0 Washington sera en Pennsylvanie d'anc\u00eatre s'Belt, qui lui a donn\u00e9 la pr\u00e9sidence avec ses partisans dans ce qui ressemblent d\u00e9j\u00e0 un tr\u00e8s grand meeting \u00e9lectoral.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:13:38 > 0:13:42) [94%] : \r\nPierre Gobet merci beaucoup en \u00c9gypte, le pape Fran\u00e7ois.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:13:42 > 0:13:56) [95%] : \r\nTermin\u00e9 sa visite de 2 jours par une messe c\u00e9l\u00e9br\u00e9e ce matin, devant des milliers de fid\u00e8les, le souverain pontife, \u00e2g\u00e9 de 80 ans a prononc\u00e9 une hom\u00e9lie et prier avec les fid\u00e8les au cours d'une c\u00e9r\u00e9monie prononc\u00e9 en arabe et en latin cette.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:13:56 > 0:14:19) [88%] : \r\nVisite marqu\u00e9e par une surveillance polici\u00e8re tr\u00e8s visibles \u00e0 un moment o\u00f9 non chr\u00e9tiens du pays sont vis\u00e9s par des attentats en Suisse, le PDC dit oui \u00e0 la pr\u00e9voyance vieillesse 2020 \u00e0 plus de 96 pourcent, le score est sans appel, les d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s du parti d\u00e9fendront donc unis, la r\u00e9forme des retraites, soumise au vote du peuple en septembre prochain, Anne Fournier.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:14:22 > 0:14:38) [92%] : \r\nUn c\u00f4t\u00e9 c\u00e9r\u00e9moniel, il va \u00eatre question d'un point majeur : la r\u00e9forme Pr\u00e9voyance vieillesse 2020 bient\u00f4t soumise aux citoyens un ton c\u00e9r\u00e9moniel, peut-\u00eatre aussi parce que Gerhard Pfister arrive au terme de sa premi\u00e8re ann\u00e9e de pr\u00e9sidence alors quel bilan \u00e0 l'aube de ce nouveau d\u00e9fi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:14:38 > 0:14:55) [93%] : \r\nJe sens que je suis soutenu par tous les partis et par le groupe, le groupe a r\u00e9ussi de faire une de, de, de prendre des positions plus clair que qu'il y a encore 2 ans, mais vous avez raison, il reste beaucoup de travail \u00e0 faire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:14:55 > 0:15:09) [90%] : \r\nCe matin, \u00e0 B\u00e2le, le PDC pl\u00e9biscitent la r\u00e9forme 96 pourcent de oui, un combat qui m\u00e8nera tr\u00e8s certainement aux c\u00f4t\u00e9s des socialistes qui ont jusqu'\u00e0 demain pour voter mais le Centre veut se d\u00e9tacher de l'\u00e9tiquette de suiveur surtout sur cette question.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:15:09 > 0:15:30) [89%] : \r\nDu coup, ne sera un truc et c'est notre devoir, parce que c'est quand m\u00eame nous aide, nous sommes un parti populaire et puis note Pep a d\u00e9j\u00e0 montr\u00e9 dans plusieurs cas que le syst\u00e8me social est tr\u00e8s important pour notre parti et j'aimerais voir demain les r\u00e9sultats des socialistes qui esp\u00e8rent qu'il arrive aussi \u00e0 99 pourcent.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:15:31 > 0:15:45) [91%] : \r\nSans r\u00e9forme, c'est la fin de l'AVS plaide le PDC pour Gerhard Pfister c'est l'occasion de montrer que, malgr\u00e9 un parti souvent perd des Lecteurs, il rassemble autour de lui, lui, d'abord accueilli avec suspicion un repr\u00e9sentant d'une aile droite notamment en mati\u00e8re d'asile.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:15:47 > 0:15:57) [95%] : \r\nOn n'est pas toujours d'accord avec lui, mais enfin, on est l\u00e0 pour pour discuter, maintenant je vois que pour pr\u00e9voyance 20 20 il a quand m\u00eame fait alliance avec les socialistes, donc il est capable de \u00e7a et \u00e7a, \u00e7a nous rassure \u00e9norm\u00e9ment.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:15:57 > 0:16:07) [93%] : \r\nQuand on pense au projet de r\u00e9forme de la pr\u00e9voyance vieillesse, c'est un projet PDC, donc on ne peut pas dire que le PDC est \u00e0 la tra\u00eene dans les projets essentiels : le PDC.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:16:07 > 0:16:12) [98%] : \r\nAvec la r\u00e9forme de la pr\u00e9voyance vieillesse, il lui reste 5 mois pour convaincre les citoyens.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:16:13 > 0:16:55) [92%] : \r\nEt les Verts recommande sans surprise le oui \u00e0 la strat\u00e9gie \u00e9nerg\u00e9tique 2050 et \u00e0 la pr\u00e9voyance vieillesse 2020 les d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s \u00e9taient aussi r\u00e9unis en assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale aujourd'hui \u00e0 Frauenfeld-Nyon en Thurgovie notre encore Rendez-vous en terre inconnue, ce soir, vous ne le saviez peut-\u00eatre pas, mais il y a plus de salles de concerts en Suisse par habitant qu'en France ou en Belgique, par exemple, ces clubs, bars ou bo\u00eetes de nuit ont ouvert leurs portes partout en Suisse aujourd'hui s'il ne peine pas \u00e0 remplir leurs salles, selon un r\u00e9cent rapport, il s'appelle \u00e0 une meilleure consid\u00e9ration de la part des autorit\u00e9s, on vous retrouve L\u00e9a Jelmini vous \u00eates \u00e0 Neuch\u00e2tel devant la Case \u00e0 chocs, c'est un lieu mythique des nuits neuch\u00e2teloise.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:16:57 > 0:17:22) [92%] : \r\nOui, absolument, aujourd'hui il y a 60 clubs un peu partout en Suisse qui ont ouvert leurs portes un large public en Suisse romande, on peut aussi citer le SAS \u00e0 Del\u00e9mont ou encore frissons \u00e0 Fribourg avec ses portes ouvertes, ce sont des visiteurs de tous les \u00e2ges qui ont pu d\u00e9couvrir l'envers du d\u00e9cor de ces salles de musique et l\u00e0 aussi, puis ils ont aussi pu visiter, ils ont aussi pu rencontrer les professionnels et les b\u00e9n\u00e9voles qui travaillent, je vous propose de d\u00e9couvrir tout de suite, le reportage tourn\u00e9 cet apr\u00e8s- midi \u00e0 la Case \u00e0 chocs.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:17:24 > 0:17:38) [90%] : \r\nAtelier dites g\u00e8re Pitbull visite guid\u00e9e la Case \u00e0 Chocs sort le grand jeu pour s\u00e9duire la population et notamment un public pas forc\u00e9ment habitu\u00e9s \u00e0 sortir dans ces lieux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:17:38 > 0:17:52) [91%] : \r\nLa Case \u00e0 Chocs propose \u00e0 peu pr\u00e8s 130 concerts par ann\u00e9e, c'est principalement un lieu de culture, on fait beaucoup d'artistes locaux des artistes nationaux ont fait la d\u00e9couverte, on met des gens sur sc\u00e8ne, on fait des rencontres avec le public, on n'est pas un Club, une discoth\u00e8que.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:17:52 > 0:17:59) [95%] : \r\nL'occasion de pr\u00e9senter sa vocation culturelle mais aussi de cr\u00e9er ou de maintenir des relations de voisinage, les meilleures possibles.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:17:59 > 0:18:26) [89%] : \r\nC'est aussi une rencontre avec les voisins, on a des discussions sur des questions de nuisance sur des questions de cohabitation la Case \u00e0 chocs, \u00e7a fait 20 ans qu'elle est l\u00e0, donc, la cohabitation n'est pas nouvelle : les nuisances, elles ne sont pas nouvelles apr\u00e8s les modes de sortie des jeunes, eux, sont diff\u00e9rents, maintenant les gens boivent beaucoup plus dehors les horaires changent de r\u00e9flexions sont continue, on n'a pas de solution \u00e0 l'heure actuelle, pour tout r\u00e9duire mais on est toujours en train de se chercher des pistes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:18:26 > 0:18:36) [86%] : \r\nComme la Case \u00e0 Chocs 60 salles ouvrait aujourd'hui leurs portes, c'est aussi l'occasion de pr\u00e9senter ce qui font vivre ces salle de musiques actuelles en Suisse 4000 employ\u00e9es 17000 b\u00e9n\u00e9voles.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:18:36 > 0:18:48) [88%] : \r\nDe l\u00e0, on a besoin de gens pour faire l'entr\u00e9e pour faire le vestiaire pour faire le bar pour faire l'accueil artiste, on a besoin vraiment d'une multitude de profil de gens diff\u00e9rents pour faire toutes les activit\u00e9s qui se passe sur laquelle toute l'ann\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:18:48 > 0:19:00) [90%] : \r\nAujourd'hui la Case \u00e0 Chocs s'est professionnalis\u00e9, son bureau est engag\u00e9e par la Ville de Neuch\u00e2tel et les b\u00e9n\u00e9voles sont plus rares, mais il y a 10 ans, des dizaines de b\u00e9n\u00e9voles s'activaient ici mais Perret en faisait partie.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:19:00 > 0:19:14) [87%] : \r\nJ'ai la chance de pouvoir boire un peu tous les postes qui avait, dans une salle comme la cave \u00e0 Chocs fait tout de suite signal\u00e9 mis dans le bain, \u00e7a permet aussi de cr\u00e9er des contacts disons que cela a suscit\u00e9 l'envie d'en faire mon m\u00e9tier.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:19:14 > 0:19:23) [91%] : \r\n\u00eatre reconnu comme le culturel g\u00e9r\u00e9 les relations de voisinage et g\u00e9rer leurs finances, autant de d\u00e9fis pour les plus de 100 salles de musiques actuelles en Suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:19:23 > 0:19:31) [93%] : \r\nL\u00e9a Jelmini les clubs ont ont vraiment besoin de cette op\u00e9ration s\u00e9duction, ils veulent \u00eatre reconnus comme des lieux culturels.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:19:32 > 0:20:17) [90%] : \r\nOui, on peut dire \u00e7a comme \u00e7a, aujourd'hui, ces salles sont moins stigmatis\u00e9s, mais avec la densification des villes, elles se retrouvent souvent entour\u00e9 d'habitations et donc les nuisances sonores, les d\u00e9pr\u00e9dations, \u00e7a cr\u00e9e des conflits de voisinage et \u00e7a, \u00e7a menace l'existence de certaines de ses salles, mais ce que veut rappeler aujourd'hui la F\u00e9d\u00e9ration des clubs de musiques actuelles qui organise ses portes ouvertes, c'est l'importance de ces lieux dans le paysage \u00e9conomique et culturel suisse quelques chiffres : 2 millions de visiteurs par ann\u00e9e 11000 concerts organis\u00e9s des concerts souvent d'artistes locaux, donc c'est \u00e7a sont aussi l'occasion d'\u00eatre des tremplin pour la rel\u00e8ve musicale, mais malgr\u00e9 tout elle peinent \u00e0 \u00eatre reconnus comme des acteurs culturels \u00e0 part enti\u00e8re en Suisse, elles sont subventionn\u00e9es \u00e0 29 pourcent contre 40 pourcent pour leurs consoeurs en Europe, L\u00e9a Jelmini merci beaucoup.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:20:18 > 0:20:45) [89%] : \r\nVoici ce qui vous attend, bient\u00f4t peut-\u00eatre dans les a\u00e9roports, un syst\u00e8me de reconnaissance faciale, l'a\u00e9roport de Duba\u00ef a d\u00e9j\u00e0 install\u00e9 la France et apr\u00e8s les attentats terroristes, ces logiciels sont \u00e0 la pointe de la technologie, mais reste vuln\u00e9rable, h\u00e9 bien c'est en Valais que les failles de la reconnaissance faciale sont \u00e9tudi\u00e9es, le Centre de recherche de l'Idiap \u00e0 Martigny, d\u00e9veloppe pour les \u00c9tats-Unis, des mod\u00e8les pour traquer Les hackers Flore Dussey Erwan.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:20:50 > 0:21:08) [90%] : \r\nPlus la technologie progresse, plus les m\u00e9thodes pour s\u00e9curiser nos donn\u00e9es sont sophistiqu\u00e9s, les priv\u00e9s et les entreprises, les multinationales, les \u00e9tats r\u00eave d'un syst\u00e8me ultra fiable ou jamais une personne ne parviendrait \u00e0 se faire passer pour une autre, dans le jargon, on parle de scouts Thing.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:21:08 > 0:21:16) [88%] : \r\nBienvenue \u00e0 l'institut de recherche, il y a \u00e0 Martinique : je suis le Docteur S\u00e9bastien Marcel et cela fait 16 ans que nous d\u00e9veloppons ici la s\u00e9curit\u00e9 biom\u00e9trique.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:21:17 > 0:21:26) [82%] : \r\nCe masque en silicone, \u00e7a a pris des mois le fabriquer les rides, les poils, les pigments pour un clone tous les vainqueurs s'du monde voudraient s'approprier.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:21:26 > 0:21:33) [86%] : \r\n\u00e7a va \u00eatre le prochain probablement Graal prochaine type d'attaques auxquelles il va falloir \u00eatre \u00eatre robuste.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:21:33 > 0:21:40) [98%] : \r\nC'est justement ce travail qui est effectu\u00e9 dans ce labo par les plus grands chercheurs en biom\u00e9trie de la plan\u00e8te.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:21:40 > 0:21:52) [90%] : \r\n\u00e7a y est, oui, ici, nous testons toutes les options de piratage, on simule les diff\u00e9rentes mani\u00e8res de tromper le syst\u00e8me de reconnaissance faciale pourtant d\u00e9j\u00e0 tr\u00e8s \u00e9labor\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:21:56 > 0:22:05) [93%] : \r\nLa biom\u00e9trie Made in Valais s\u00e9duit les autorit\u00e9s am\u00e9ricaines, le Centre de recherche vient tout juste de d\u00e9crocher un mandat ultra confidentielles.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:22:05 > 0:22:23) [87%] : \r\nLes \u00c9tats-Unis ont essay\u00e9 de mettre en place seront mythe en place un m\u00e9canisme de financement programmes sp\u00e9cifiquement pour travailler sur ce probl\u00e8me-l\u00e0 on a \u00e9t\u00e9 contact\u00e9 l'\u00e9t\u00e9 dernier par des coll\u00e8gues, les \u00c9tats-Unis, qui essaie de monter un projet sur cette th\u00e9matique l\u00e0 de ne de fabriquer des des d\u00e9fauts des falsifications biom\u00e9trique.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:22:24 > 0:22:46) [92%] : \r\nPrenez l'empreinte digitale, on peut la reproduire facilement avec de la colle chaude associ\u00e9 au faux masque en silicone, le tour est jou\u00e9 l'ordinateur pense avoir en face de lui, S\u00e9bastien Marcel pour l'instant, nous chercherons plusieurs coups d'avance sur les faussaires inspir\u00e9es par le peintre Giuseppe Archimboldo en 1573 il d\u00e9fiait d\u00e9j\u00e0 la reconnaissance faciale.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:22:46 > 0:23:08) [95%] : \r\nLe grand format, ce soir, alors qu'aujourd'hui les dirigeants de l'Union europ\u00e9enne ont fix\u00e9 \u00e0 Bruxelles, les grands principes de la sortie de la Grande-Bretagne dans ce contexte, nous vous proposons un reportage sur ces expatri\u00e9s britanniques qui, depuis le Brexit vivent dans l'incertitude, c'est le cas \u00e9galement des \u00e9trangers install\u00e9s au Royaume-Uni, c'est le grand format, il est sign\u00e9 Laurent Burkhalter.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:23:09 > 0:23:29) [93%] : \r\nAlicante, au lieu des Cornouailles Bob et Pauline ont fait ce choix il y a une douzaine d'ann\u00e9es comme pour plus de 300000 autres britannique en Espagne, la promesse d'une retraite dor\u00e9e avec leur pension d'\u00e0 peine 1000 francs par mois pay\u00e9s par leur gouvernement, assez pour vivre dans cette oasis bon march\u00e9 mais le Brexit vient troubler leur tranquillit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:23:29 > 0:23:40) [86%] : \r\nAlors que alors c'est faut Macenta, ils ne vont quand m\u00eame pas nous enlever notre maison, c'\u00e9tait qu'il nous faudra un permis de r\u00e9sidence ici c'est chez moi, je ne vais pas rentrer au Royaume-Uni, non c'est exclu.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:23:41 > 0:23:45) [79%] : \r\nOui, alors tu payes pour mettre \u00e0 \u00eatre pay\u00e9 pour voir que \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:23:45 > 0:23:51) [94%] : \r\nBeaucoup de retrait\u00e9s comme nous savent qu'ils ne pourront pas se payer une assurance maladie priv\u00e9e au lieu d'une publique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:23:51 > 0:23:54) [55%] : \r\nLui-m\u00eame se car il se paye en a de quoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:23:54 > 0:24:01) [86%] : \r\nNora a quitt\u00e9 Newcastle dans le nord de l'Angleterre, il y a 12 ans jusqu'ici, elle \u00e9tait assur\u00e9e commune espagnole.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:24:01 > 0:24:08) [92%] : \r\nVoil\u00e0 ma main pour l'instant, je ne peux rien mais avec le Brexit on ne sait pas ce qui va se passer \u00e0 40.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:24:08 > 0:24:14) [93%] : \r\nLes expatri\u00e9s ici ont former leur propre parti politique face \u00e0 l'incertitude, ils essayent de se faire entendre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:24:14 > 0:24:24) [95%] : \r\nMais je me suis vous ne pourriez pas vendre votre maison, ici en racheter une Royaume-Uni la diff\u00e9rence de prix est \u00e9norme avec nulle part o\u00f9 aller, ce serait un v\u00e9ritable drame pour de nombreuses personnes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:24:24 > 0:24:54) [92%] : \r\nCertains Britanniques ont d\u00e9cid\u00e9 de renoncer \u00e0 leur nationalit\u00e9 pour obtenir le passeport espagnol, mais la majorit\u00e9 d'entre eux reste suspendu aux n\u00e9gociations du Brexit, une autre plage une autre m\u00e9t\u00e9o gris qui ramasse au Royaume-Uni, un bastion du Brexit ses premi\u00e8res cons\u00e9quences se font ressentir dans le syst\u00e8me de sant\u00e9 publique o\u00f9 travaillent pr\u00e8s de 60000 Europ\u00e9ens depuis le r\u00e9f\u00e9rendum, le nombre de nouvelles recrues venant de l'UE a chut\u00e9 de 90 pourcent une menace pour les h\u00f4pitaux d\u00e9j\u00e0 en sous- effectif.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:24:55 > 0:25:00) [97%] : \r\nVoil\u00e0 17 ans que Yoann est arriv\u00e9 de Barcelone avec 50 livres en poche.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:25:00 > 0:25:17) [86%] : \r\nMathilde Draaf et n'y avait pas assez de travail en Espagne j'encha\u00eener les job temporaire et apr\u00e8s 3 ans, j'ai d\u00e9cid\u00e9 de partir pour r\u00e9aliser mon r\u00eave : devenir infirmier, ce n'est que depuis le r\u00e9f\u00e9rendum sur le Brexit que je me sens comme un citoyen de seconde zone, sa quand m\u00eame si tout \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:25:18 > 0:25:27) [91%] : \r\nYoann veut progresser dans sa carri\u00e8re, mais il n'arrive pas \u00e0 obtenir le pr\u00eat n\u00e9cessaire pour financer une nouvelle formation puisque sa pr\u00e9sence sur sol britannique est remise en course.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:25:28 > 0:25:51) [88%] : \r\nAppliqu\u00e9, j'ai 3 enfants, une femme et une maison que je n'aurais pas pu me payer, en Espagne, l'autre jour, ma fille de 12 ans qui a la nationalit\u00e9 britannique et rentr\u00e9 \u00e0 la maison, en pleurs, une de ses camarades de classe s'\u00e9taient moqu\u00e9s d'elle en lui disant : tu vas bient\u00f4t devoir partir car ton p\u00e8re, il va se faire renvoyer du pays aujourd'hui, date, et le pire c'est que je n'ai rien pu dire car je ne sais pas ce qui va se passer mais pas d'actes donne non.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:25:52 > 0:26:10) [93%] : \r\nMembre d'un collectif d'expatri\u00e9s Yoann r\u00e9p\u00e8te ce slogan : je ne suis pas une monnaie d'\u00e9change pour protester contre le gouvernement qui a jusqu'ici refus\u00e9 de garantir leur droit de rester pour lui comme pour les retrait\u00e9s britanniques, il n'y a aucune nostalgie de leur terre d'origine, seulement un avenir dans leur pays d'adoption.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:26:11 > 0:26:27) [96%] : \r\nRencontre maintenant avec une traductrice talentueuse, elle raconte son travail ce week- end au Salon du livre, la presse \u00e0 Gen\u00e8ve un m\u00e9tier peu connu mais sans lequel nous ne pourrions pas lire les plus beaux textes dans notre langue sans en perdre le sens originel Isabelle Gonesse.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:26:28 > 0:26:36) [81%] : \r\nC'est la nouvelle aide Sol\u00e9 Valdo, je l'aime comme Hano\u00ef Afar Ofcom, l'ennui de vivre parce que vivre ne permet presque plus aucune nouvelle exp\u00e9rience.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:26:37 > 0:26:49) [86%] : \r\nCamille Luescher fait partie des 10 professionnels qui en Suisse traduisent les auteurs al\u00e9maniques en fran\u00e7ais, un travail de l'ombre, mal connues des Lecteurs et pourtant un m\u00e9tier essentiel de pont entre l'\u00e9tude.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS30 (0:26:49 > 0:26:59) [89%] : \r\nTueurs, c'est une aventure partir sur la trace d'un auteur sur la trace et retrouver sa voix retrouver sa voix pour la transmettre.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:27:01 > 0:27:08) [93%] : \r\nDes auteurs comme Max Frisch Arno Camenisch o\u00f9 actuellement \u00c9l\u00e9onore Frey ses principaux terrains d'excellence.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS30 (0:27:09 > 0:27:21) [90%] : \r\nBon moi je traduis toujours des livres que j'aime, j'ai un coup de coeur et puis je vais le lire \u00e9videmment mais, tr\u00e8s vite passer \u00e0 la traduction, parce que je n'ai jamais aussi bien que quand je traduis.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:27:21 > 0:27:25) [96%] : \r\nUn travail d'orf\u00e8vre et d'enqu\u00eateurs qui demande beaucoup de temps et d'investissement.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS30 (0:27:26 > 0:27:41) [93%] : \r\nLa traduction est une r\u00e9cr\u00e9ation d'une oeuvre, c'est vraiment une \u00e9criture j'\u00e9cris en fran\u00e7ais \u00e0 travers le texte d'un autre avec les contraintes, le du texte de d'un d'un auteur de l'original, mais c'est celle de l'\u00e9criture.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:27:42 > 0:27:49) [93%] : \r\nDirection le Salon du livre, Camille se pr\u00e9parent \u00e0 signer en tant qu'auteur sa traduction du journal berlinois de Max Frisch.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:27:50 > 0:27:57) [91%] : \r\nMoi je suis curieuse d'aller \u00e0 la rencontre aussi des Lecteurs de cin\u00e9ma et de leur parler, de se livrer, c'est le moment de rencontrer les auteurs, les Lecteurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS31 (0:27:57 > 0:28:12) [85%] : \r\nCamille Dusserre elle est exceptionnelle, elle est d'une vivacit\u00e9 vraiment rare, elle traduit tr\u00e8s bien, elle se documente exceptionnellement et elle a une langue, elle a une langue \u00e0 elle qui cr\u00e9ative, mais qui aussi compl\u00e8tement humble.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:28:13 > 0:28:30) [87%] : \r\nC'est plut\u00f4t rare de voir le traducteur sign\u00e9 sa traduction \u00e7a m'est d\u00e9j\u00e0 arriv\u00e9 de le faire avec l'auteur, mais la Max Frisch ne pourront pas \u00eatre pr\u00e9sent je vais assumer sa responsabilit\u00e9 de signer, c'est Liverpool, merci beaucoup, bonne lecture apr\u00e8s avoir.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:28:30 > 0:28:36) [95%] : \r\nNon seulement elle assume mais elle revendique sa place en premi\u00e8re de couverture, ce qui n'est pas syst\u00e9matique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:28:36 > 0:28:47) [95%] : \r\nC'est tr\u00e8s important que la place du traducteur et la m\u00eame place que l'auteur sur la couverture, c'est une reconnaissance du travail et c'est une reconnaissance du traducteur comme auteur.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:28:48 > 0:28:54) [88%] : \r\nCamille Luescher on a fait un combat \u00e0 faire valoir son m\u00e9tier et susciter des vocations car la rel\u00e8ve n'est pas assur\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:28:55 > 0:28:58) [91%] : \r\nEn sport dans le Tour de Romandie, une vie.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:28:58 > 0:29:13) [88%] : \r\nBonsoir au sprint pour le Britannique Simon Yates, devant l'Australien Richie Porte, la 4\u00e8me \u00e9tape entre Domdidier et les hein, l'Allemand Emanuel Buchmann a termin\u00e9 3\u00e8me victoire d'\u00e9tape donc pour \u00e7a et Meunier qui endosse par la m\u00eame occasion.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:29:13 > 0:29:19) [98%] : \r\nLe maillot jaune, Chris Froome lui a eu des difficult\u00e9s, il a \u00e9t\u00e9 l\u00e2ch\u00e9 dans la derni\u00e8re mont\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:29:24 > 0:29:27) [92%] : \r\nEt, en football, le match de la peur entre le Lausanne s'.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:29:27 > 0:29:42) [94%] : \r\nPort et Vaduz vient de se terminer dans la lutte contre la rel\u00e9gation c'est la lanterne rouge Vaduz, qui a sign\u00e9 la bonne op\u00e9ration simplement 3 1 \u00e0 la Pontaise, les Liechtensteinois reviennent ainsi \u00e0 4 points des Vaudois au classement alors qu'il ne reste que.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:29:42 > 0:30:06) [92%] : \r\n6 matches \u00e0 jouer cette saison un combat du si\u00e8cle a lieu ce soir, le grand rendez- vous de l'ann\u00e9e pour les fans de boxe \u00e0 23 heures Vladimir Klitschko et Anthony Joshua se disputeront le titre mondial des poilus Ourthe vend plus de 90000 spectateurs \u00e0 Wembley, le duel rappelle les mythiques affrontements entre Ali, Frazier et dans les ann\u00e9es 70 Marc Giscard.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS32 (0:30:08 > 0:30:23) [92%] : \r\nC'est le combat de tous les superlatifs : un duel de g\u00e9n\u00e9rations une opposition de Style, d'un c\u00f4t\u00e9, Anthony Joshua 27 ans, annonc\u00e9 comme la nouvelle m\u00e9ga- Star de la boxe, sa carte de visite 18 Combat 18 victoires par KO.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS32 (0:30:24 > 0:30:32) [93%] : \r\nDe l'autre une l\u00e9gende Vladimir Klitschko \u00e0 41 ans, l'Ukrainien n'a plus rien \u00e0 prouver, lui qui a \u00e9t\u00e9 sacr\u00e9 25 fois champion du monde.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS32 (0:30:34 > 0:31:07) [92%] : \r\n2 figures de la boxe pour un titre supr\u00eame, les organisateurs n'h\u00e9sitent pas \u00e0 vendre l'\u00e9v\u00e9nement comme le combat du si\u00e8cle en terme dont raffolent les amateurs et ce depuis 1971 nous sommes au Madison Square Garden, Mohamed Ali Fangio hier de Mons 2 boxeurs invaincus et une couverture m\u00e9diatique sans pr\u00e9c\u00e9dent dans le milieu, le combat restera dans l'histoire comme la premi\u00e8re d\u00e9faite dans sa carri\u00e8re, 3 ans plus tard, c'est un autre combat du si\u00e8cle \u00e0 Kinshasa, cette fois, on retrouve Mohamed Ali qui r\u00e9cup\u00e8re son titre mondial des poids lourds face \u00e0 l'immense joie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS32 (0:31:11 > 0:31:40) [94%] : \r\nAujourd'hui encore, l'affrontement est consid\u00e9r\u00e9 par les puristes comme le plus beau de par son contexte et sa dramaturgie unique des combats du si\u00e8cle, il y en aura une dizaine, certains ont \u00e9t\u00e9 oubli\u00e9s, d'autres sont rest\u00e9s dans les annales pour leur surprenant d\u00e9nouement reste que l'appellation a souvent \u00e9t\u00e9 galvaud\u00e9e ces derniers temps, utilis\u00e9 \u00e0 tout va, par des promoteurs d\u00e9sireux de se remplir les poches, comme attendu, le duel du jour est d\u00e9j\u00e0 un succ\u00e8s, financi\u00e8rement parlant, reste \u00e0 esp\u00e9rer qu'il ne sera pas un flop sur le ring.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:31:41 > 0:32:08) [94%] : \r\nEt je vous rappelle cette information l'alliance in\u00e9dite en France, entre Marine Le Pen et Nicolas Dupont- Aignan, la candidate Front national promet aux souverainistes, un poste de 1er ministre en \u00e9change de son soutien au second tour, \u00e0 droite comme \u00e0 gauche, ce ralliement suscite un toll\u00e9, on parle de faute politique, voire de trahison, voil\u00e0 c'est la fin de ce journal, merci beaucoup, de l'avoir suivi tout de suite la m\u00e9t\u00e9o de Philippe Jeanneret, puis 26 minutes je vous retrouve demain tr\u00e8s belle soir\u00e9e sur la RTS.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:32:16 > 0:32:20) [96%] : \r\nSuivez l'information continue sur rtsinfo.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS34 (0:32:37 > 0:33:01) [79%] : \r\nMais elle \u00e9tait bien cette \u00e9dition, il a \u00e0 Genk et vers l'empire pire \u00e9tant la page, c'\u00e9tait la derni\u00e8re page sport bien ben beau sujet puis \u00eatre vient juste de dire les combats du si\u00e8cle, il y en a eu un certain nombre, puis de revoir si les images, c'\u00e9tait vraiment \u00e0 propos, enfin voil\u00e0 c'est c'est tr\u00e8s subjectif voil\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS34 (0:33:02 > 0:33:04) [99%] : \r\nBonne soir\u00e9e \u00e0 demain.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS35 (0:33:07 > 0:33:08) [79%] : \r\nAccord amiti\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS34 (0:33:11 > 0:33:15) [93%] : \r\nEt j'ai bien aim\u00e9 le sujet sur la traductrice.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS34 (0:33:22 > 0:33:25) [91%] : \r\nEt c'est la m\u00eame image avec les parapentes sur la t\u00eate d'erreurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS34 (0:33:31 > 0:33:33) [88%] : \r\nBon, alors quand il y a 4 minutes ah.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS34 (0:33:35 > 0:33:37) [78%] : \r\nOh \u00e7a Pauvre appetito.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS34 (0:33:39 > 0:33:50) [81%] : \r\nLe probl\u00e8me c'est l'autre soir je me, je me suis monsieur d\u00e9compos\u00e9, jeudi soir, parce que voil\u00e0, nous, et puis l'\u00e9nergie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS34 (0:33:58 > 0:34:14) [88%] : \r\nAlors \u00e7a, tu vois cette image, on la voit toujours en sur nos \u00e9crans 16 9 et puis c'est moi j'aime bien en moins de 4 navires mais j'aimerais bien voir une t\u00e9l\u00e9 comme \u00e7a \u00e0 la maison finalement bon faudrait que j'ai le salon qui permettent d'avoir cet \u00e9cran-l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS35 (0:34:15 > 0:34:18) [92%] : \r\nBah avec la HD, tu peux aller beaucoup plus pr\u00e8s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS34 (0:34:20 > 0:34:31) [87%] : \r\nQuand il y a une bonne d\u00e9finition, tu vois, avant on disait c'est voir la oui elle ll faut et l\u00e0 c'est vrai que m\u00eame \u00e0 2 minutes je me mets en piste.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS34 (0:34:33 > 0:34:35) [96%] : \r\nEt puis je commence \u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS35 (0:34:36 > 0:34:44) [89%] : \r\nR\u00e9fl\u00e9chir \u00e0 mes textes, mais bon, s'il y a 5 minutes, c'est une bonne nouvelle, \u00e7a veut dire qu'il y a beaucoup de pub et qu'on a des annonceurs, et puis \u00e7a fait des rentr\u00e9es.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS35 (0:36:15 > 0:36:16) [83%] : \r\nAlors, je fais la m\u00eame chose, tu vois.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS34 (0:36:17 > 0:36:18) [85%] : \r\nOui, ah non.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS35 (0:36:32 > 0:36:33) [77%] : \r\nEst sympathique.\r\n\r\n\r\nLocuteur FT4 (0:36:55 > 0:36:56) [66%] : \r\nC'est.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS35 (0:37:31 > 0:39:55) [92%] : \r\nMadame, monsieur, bonsoir, le soleil restera aux avant- postes ces prochaines 24 heures mais attention aux gel\u00e9es matinales, il y en a eu aujourd'hui et pourra encore y en avoir de nous avons enfin retrouver Les haute pression nous amener un temps assez stable depuis ce matin, les temp\u00e9ratures m\u00eame atteint les 17 \u00e0 18 degr\u00e9s cet apr\u00e8s- midi et \u00e7a devrait continuer ces prochaines 24 heures attention cependant \u00e0 cette perturbation qui se trouve actuellement sur l'Atlantique, elle sera entra\u00een\u00e9 par un courant d'ouest, nous verrons ces premiers nuages l'apr\u00e8s- midi, les pr\u00e9cipitations ont quant \u00e0 elles devraient plut\u00f4t s'installer en soir\u00e9e et dans la nuit, demain matin m\u00e9t\u00e9o Suisse pr\u00e9voit encore un temps assez ensoleill\u00e9 en toutes r\u00e9gions de premiers nuages pourront circuler au Tessin des voiles de nuages \u00e9lev\u00e9s vont \u00e9galement faire leur apparition sur l'ouest, \u00e0 ce stade seront du genre discret, l'apr\u00e8s- midi notre perturbation avancera et la couverture nuageuse va augmenter sur l'ouest au Tessin les nuages pourront m\u00eame \u00eatre dense en fin de journ\u00e9e, donc les pr\u00e9cipitations devraient plut\u00f4t arriver en soir\u00e9e et dans la nuit, elles vont s'installer par l'ouest, les pr\u00e9cipitations qui seront mod\u00e9r\u00e9s avec au d\u00e9but une limite des chutes de neige qui se situera vers 1800 m\u00e8tres mais qui va s'abaisser au fil des heures pour les temp\u00e9ratures, il fera assez froid demain matin et M\u00e9t\u00e9oSuisse pr\u00e9voit \u00e0 nouveau des gel\u00e9es matinales, l'apr\u00e8s- midi, la douceur reviendra, on devrait atteindre les 17 \u00e0 20 degr\u00e9s sur le plateau, m\u00eame chose dans la vall\u00e9e du Rh\u00f4ne, plut\u00f4t 16 au Tessin 14 Hamid ma\u00eetre le long du Jura, les vents, quant \u00e0 eux, seront de secteur sud sud- ouest des vents qui seront faibles \u00e0 mod\u00e9r\u00e9es qui vont s'accompagner d'une tendance au feu dans les Alpes en d\u00e9but de semaine prochaine, le d\u00e9fil\u00e9 des perturbations devraient se poursuivre, et surtout les courants d'ouest vont nous amener de l'air plus froid lundi matin une perturbation assez active va se trouver sur l'ouest du pays, les pr\u00e9cipitations, les vents seront assez soutenu la limite des chutes de neige se situera en moyenne vers 1000 m\u00e8tres l'apr\u00e8s- midi, cette perturbation devrait se d\u00e9caler vers l'Est \u00e0 l'arri\u00e8re une accalmie va se produire plus t\u00f4t le long du Jura ou bien encore en r\u00e9gion l\u00e9manique mardi quelques \u00e9claircies pourront faire leur apparition mais d'ensembles bien l'ambiance restera assez humide mercredi, cependant, nous devrions passer un temps plus changeant avec une alternance d'averses d'\u00e9claircies, mais quand m\u00eame, les temp\u00e9ratures auront de la peine \u00e0 remonter, voici le r\u00e9sum\u00e9 pour ces prochains jours les journ\u00e9es grises vraiment humide devrait \u00eatre celle de lundi et de mardi, mercredi, jeudi, donc assez variable et pour les am\u00e9liorations, il faudra plut\u00f4t miser sur la journ\u00e9e de vendredi, avec peut-\u00eatre une hausse des temp\u00e9ratures, on se quitte avec l'\u00e9ph\u00e9m\u00e9ride dans quelques instants, vous allez retrouver le 26 minutes je souhaite de passer une tr\u00e8s belle soir\u00e9e.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2017-07-29T00:54:11Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1704594985", "durationSec": 184, "title": "SO UK BREXIT EXPATS_RTS000001134661", "excerpt": "Les retrait\u00e9s britanniques ayant \u00e9migr\u00e9 en Espagne sont inquiets suite au Brexit. Leurs conditions de vie pourraient se p\u00e9jorer. A l'inverse, les immigr\u00e9s espagnols en Angleterre craignent d'\u00eatre expuls\u00e9s suite au Brexit. Pour l'instant, les cons\u00e9quences ne sont pas encore tr\u00e8s claires.", "remarks": "Contient des archives.", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "BURKHALTER, Laurent", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["ALICANTE", "ANGLETERRE"], "thematicThemes": ["STATUT DES \u00c9TRANGERS", "\u00c9MIGRATION", "IMMIGRATION", "RETRAITE (\u00c9TAT)"], "sequenceIds": ["1594871"]}, {"internalArchiveId": "AA1704594986", "durationSec": 149, "title": "SO TRADUCTION LIVRE_RTS000001134666", "excerpt": "Rencontre avec la traductrice suisse Camille Luescher qui traduit principalement des grands auteurs allemands, tels que Max Frisch. Au salon du livre, elle a d\u00e9dicac\u00e9 ses livres. Caroline Couteau des Editions Zo\u00e9 et Jean Richard des \u00e9ditions d'En bas sont admiratifs devant cette traductrice talentueuse.", "remarks": "Contient des archives", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "GONET, Isabelle", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "CASCIOLI, Tibio", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "MORY, Philippe", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["GRAND-SACONNEX, LE"], "thematicThemes": ["SALON DU LIVRE", "PORTRAIT", "TRADUCTION"]}, {"internalArchiveId": "AA1704594987", "durationSec": 39, "title": "SO TOUR DE ROMANDIE_RTS000001134712", "excerpt": "Victoire au sprint du cycliste britannique Simon Yates devant l'Australien Richie Porte lors de la 4e \u00e9tape du Tour de Romandie.", "remarks": "Contient des archives.", "thematicGeographicals": ["LEYSIN"], "thematicThemes": ["TOUR DE ROMANDIE CYCLISTE"]}, {"internalArchiveId": "AA1704594988", "durationSec": 115, "title": "SO PDC ASSEMBLEE PFISTER V2_RTS000001134811", "excerpt": "Les d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s du PDC, r\u00e9unis en assembl\u00e9e, se sont prononc\u00e9 \u00e0 96% en faveur de projet de pr\u00e9voyance vieillesse 2020 qui sera soumis au peuple lors des votations du 24.09.2017.", "contributors": [{"function": "Correspondante", "name": "FOURNIER, Anne", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["BALE-VILLE"], "thematicThemes": ["R\u00c9UNION", "PR\u00c9VOYANCE SOCIALE"], "thematicCorporations": ["PDC"], "sequenceIds": ["1594859"]}, {"internalArchiveId": "AA1704594989", "durationSec": 94, "title": "SO FRANCE PRESIDENTIELLE_RTS000001134771", "excerpt": "De nombreux visiteurs ont pu visiter la salle de spectacle de la Case \u00e0 chocs \u00e0 Neuch\u00e2tel lors d'une journ\u00e9e Portes ouvertes.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "CATIER, Marie-Emilie", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1704594990", "durationSec": 17, "title": "SO FOOT LAUSANNE_RTS000001134830", "excerpt": "En France, les artistes n'h\u00e9sitent pas \u00e0 s'engager aupr\u00e8s de personnalit\u00e9s politiques contrairement \u00e0 la Suisse o\u00f9 les artistes restent beaucoup plus discrets. Itw des journalistes fran\u00e7ais Marie Maurisse et Edwy Plenel."}, {"internalArchiveId": "AA1704594991", "durationSec": 29, "title": "SO EGPYTE 2EME JOUR VISITE PAPE V2_RTS000001134763", "excerpt": "Un combat de boxe, ce soir, opposera l'Ukrainien Vladimir Klitschko au jeune britannique Anthony Joshua \u00e0 Wembley \u00e0 Londres. Consid\u00e9r\u00e9 comme un \"combat du si\u00e8cle\", il devrait attirer des milliers de spectateurs."}, {"internalArchiveId": "AA1704594992", "durationSec": 120, "title": "SO CASE A CHOCS EN TERRAIN CONNU V2_RTS000001134786", "excerpt": "Le laboratoire de biom\u00e9trie de l'Idiap travaille sur des syst\u00e8mes de reconnaissance faciale pour augmenter la s\u00e9curit\u00e9 informatique des Etats et des multinationales.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "JELMINI, L\u00e9a", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteuse", "name": "BUCHER, Laura", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["NEUCHATEL-VILLE"], "thematicThemes": ["SALLE DE SPECTACLE", "JOURN\u00c9E PORTES OUVERTES"], "sequenceIds": ["1594863"]}, {"internalArchiveId": "AA1704594993", "durationSec": 133, "title": "SO CAPSULE FRANCE CULTURE V2_RTS000001134607", "excerpt": "Apr\u00e8s 100 jours comme pr\u00e9sident des USA, Donald Trump affiche un bilan plut\u00f4t mitig\u00e9. Une faible partie de ces promesses de campagne \u00e9lectorale a \u00e9t\u00e9 tenue.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "BURGY, Claire", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteuse", "name": "SCHNYDRIG, Delphine", "type": "Personne physique"}, {"function": "Camerawoman", "name": "MIVELAZ, Virginie", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "SCHENK, Christophe", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "VOUGA, Jean-Fran\u00e7ois", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE", "FRANCE"], "thematicThemes": ["VIE POLITIQUE", "ARTISTE"], "sequenceIds": ["1594858"]}, {"internalArchiveId": "AA1704594994", "durationSec": 96, "title": "SO BOXE COMBATS SIECLE V2_RTS000001134805", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "GISCLON, Marc", "type": "Personne physique"}], "thematicThemes": ["BOXE"]}, {"internalArchiveId": "AA1704594995", "durationSec": 123, "title": "FRIGO VS IDIAP BIOMETRIE PAD V2_RTS000001120996", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "DUSSEY, Flore", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "WALTHER, Philippe", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "MERY, Jacques", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "JAGUT, Erwan", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["MARTIGNY"], "thematicThemes": ["S\u00c9CURIT\u00c9 INFORMATIQUE", "RECONNAISSANCE FACIALE", "RECHERCHE APPLIQU\u00c9E"], "sequenceIds": ["1594864"]}, {"internalArchiveId": "AA1704594996", "durationSec": 124, "title": "FRIGO BILAN TRUMP_RTS000001134158", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "MOISSON, Thomas", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "DELAITE, Anne", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["USA"], "thematicThemes": ["CHEF D'ETAT"], "thematicPersons": ["TRUMP, DONALD"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1704595079", "summary": "Itw Marie Maurisse, correspondante \"Le Monde\" en Suisse. Itw Edwy Plenel, journaliste et directeur de Mediapart.", "id": "1594858"}, {"internalArchiveId": "AA1704595080", "summary": "Tambours. Itw Gerhard Pfister, pr\u00e9sident du PDC. Sur \u00e9cran, r\u00e9sultats du vote des d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s PDC pour la r\u00e9forme de l'assurance vieillesse 2020. Itw Konrad Graber, conseiller aux Etats PDC lucernois. Itw V\u00e9ronique Schmied, vice-pr\u00e9sidente PDC Gen\u00e8ve. Itw Yannick Buttet, vice-pr\u00e9sident du PDC.", "id": "1594859", "visualThemes": ["R\u00c9UNION"], "visualGeographicals": ["BALE-VILLE"], "visualPersons": ["PFISTER, GERHARD"], "visualCorporations": ["PDC"]}, {"internalArchiveId": "AA1704595084", "summary": "Visiteurs participant \u00e0 des ateliers \u00e0 la Case \u00e0 Chocs lors journ\u00e9e Portes ouvertes. Itw Jean-Marie Lehmann, coordinateur Case \u00e0 chocs. Curieux d\u00e9couvrant la salle de spectacle de la Case \u00e0 chocs. Itw Maryline Perret, membre de l'association Case \u00e0 Chocs.", "id": "1594863", "visualThemes": ["SALLE DE SPECTACLE", "JOURN\u00c9E PORTES OUVERTES"], "visualGeographicals": ["NEUCHATEL-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "AA1704595085", "summary": "Gros plan sur un oeil avec des pointeurs informatiques. Flore Dussey, journaliste, enlevant un masque en silicone. S\u00e9bastien Marcel, directeur du centre suisse de recherche et \u00e9valuation s\u00e9curit\u00e9 biom\u00e9trique, montrant masques en silicone. Itw S\u00e9bastien Marcel. Itw Sushil Bhattacharjee, chercheur associ\u00e9 IDIAP Martigny. Reproduction d'une empreinte digitale.", "id": "1594864", "visualThemes": ["S\u00c9CURIT\u00c9 INFORMATIQUE", "RECONNAISSANCE FACIALE", "RECHERCHE APPLIQU\u00c9E"], "visualGeographicals": ["MARTIGNY"]}, {"internalArchiveId": "AA1704595092", "summary": "Alicante : couple de retrait\u00e9s britanniques dans ses activit\u00e9s quotidiennes. Itw Pauline Hunkin, enseignante. Itw Bob Hunkin, enseignant retrait\u00e9 britannique. Nora Wright, retrait\u00e9e britannique, achetant des m\u00e9dicaments dans une pharmacie. Itw Nora Wright. Itw Bob Houliston, pr\u00e9sident parti CLARD. Retrait\u00e9s profitant du soleil et des plages.\nRoyaume-Uni, Graet Yarmouth : ext h\u00f4pital. Itw Joan Pons Laplana, infirmier espagnol.", "id": "1594871", "visualThemes": ["RETRAITE (\u00c9TAT)"], "visualGeographicals": ["ALICANTE", "ANGLETERRE"]}], "program": {"href": "/programs/4477", "id": "4477", "name": "19h30"}, "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "JELMINI, L\u00e9a", "role": "Duplex Neuch\u00e2tel", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "SALTINI, Laurent", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentatrice", "name": "COVO, Jennifer", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur m\u00e9t\u00e9o", "name": "JEANNERET, Philippe", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur Editorial", "name": "CLEMENCON, Gilles", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur Editorial", "name": "VOLET, Pierre-Olivier", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondant", "name": "GOBET, Pierre", "role": "Duplex Washington", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondant", "name": "DESSERT, Tristan", "role": "Duplex Paris", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1695027", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT031023", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1592665", "internalArchiveId": "AA1704592906", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Emission 78 : Isabelle Falconnier", "publicationDate": "2017-04-29T00:00:00Z", "summary": "Vincent Veillon pr\u00e9sente en public un faux magazine d'information depuis le Club Chauderon18 de Lausanne, avec reportages parodiques et interviews humoristiques, ainsi que les interventions des personnages farfelus interpr\u00e9t\u00e9s par Vincent Kucholl. Le vrai invit\u00e9 est Isabelle Falconnier, pr\u00e9sidente du Salon du livre et de la presse de Gen\u00e8ve.", "durationSec": 1560, "genres": ["Cabaret, humour"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/8581358", "imageURL": "http://www.rts.ch/8581357.image", "thematicGeographicals": ["PLATEAU", "LAUSANNE"], "thematicThemes": ["HUMOUR"], "alternativeTitle": ["26 minutes", "26 minutes", "26 minutes", "26 minutes", "World Music", "Le duplex avec Cyril Chauliac", "Mets les cha\u00eenes", "26 minutes, l'int\u00e9grale du 29 avril 2017", "L'invit\u00e9 de la r\u00e9daction : St\u00e9ve Berclaz", "L'entretien de la r\u00e9daction : Isabelle Falconnier", "Les tout petits bonheurs : Jean-Fran\u00e7ois Paccaud"], "alternativeSummary": ["Un faux magazine d'actualit\u00e9 qui passe en revue les faits marquants de la semaine \u00e9coul\u00e9e, en Suisse et dans le monde, \u00e0 travers des faux reportages et des interviews de vrais et de faux invit\u00e9s. Un regard d\u00e9cal\u00e9 sur l'actualit\u00e9, pr\u00e9sent\u00e9 par Vincent Veillon et Vincent Kucholl.", "Un faux magazine d'actualit\u00e9 qui passe en revue les faits marquants de la semaine \u00e9coul\u00e9e, en Suisse et dans le monde, \u00e0 travers des faux reportages et des interviews de vrais et de faux invit\u00e9s. Un regard d\u00e9cal\u00e9 sur l'actualit\u00e9, pr\u00e9sent\u00e9 par Vincent Veillon et Vincent Kucholl.", "Cee-Roo passe en revue l\u2019actualit\u00e9 internationale du mois \u00e9coul\u00e9 en musique et en images.", "Cyril Chauliac, militant de la France insoumise, nous fait part de ses \u00e9tats d\u2019\u00e2me \u00e0 8 jours du second tour de l\u2019\u00e9lection pr\u00e9sidentielle fran\u00e7aise.", "Gilles Wenger nous propose sa s\u00e9lection de la semaine t\u00e9l\u00e9visuelle romande.", "Un faux magazine d'actualit\u00e9 qui passe en revue les faits marquants de la semaine \u00e9coul\u00e9e, en Suisse et dans le monde, \u00e0 travers des faux reportages et des interviews de vrais et de faux invit\u00e9s. Un regard d\u00e9cal\u00e9 sur l'actualit\u00e9, pr\u00e9sent\u00e9 par Vincent Veillon et Vincent Kucholl.", "St\u00e8ve Berclaz, entrepreneur valaisan, nous explique pourquoi il est important que les mazots et les raccards alpins puissent \u00eatre rendus habitables.", "Pr\u00e9sidente du Salon du livre et de la presse de Gen\u00e8ve", "Rencontre avec Jean-Fran\u00e7ois Paccaud, coureur amateur ayant particip\u00e9 aux 20 km de Lausanne."], "variantIds": ["ece-8480470", "ece-8480479"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-07-04T09:47:26Z", "subTitles": ["10:56:52:08  10:56:54:04\r\n          \u2015\"26 minutes\",\r\n             on y va.\r\n\r\n10:56:54:06  10:56:56:11\r\n         \u00c7a va comme \u00e7a ?\r\n\r\n10:57:09:09  10:57:11:23\r\n      \u2015Bonsoir et bienvenue.\r\n\r\n10:57:12:01  10:57:15:20\r\n  Tr\u00e8s heureux de vous retrouver\r\npour cette \u00e9dition de \"26 minutes\".\r\n\r\n10:57:15:22  10:57:17:22\r\n        Voici le sommaire.\r\n\r\n10:57:18:00  10:57:22:03\r\n \u2015Les Fran\u00e7ais vont devoir faire\r\n  leur choix dans une semaine.\r\n\r\n10:57:22:05  10:57:26:10\r\nEmmanuel Macron serait en t\u00eate avec\r\nplus de 60 % d'intentions de vote,\r\n\r\n10:57:26:11  10:57:28:22\r\n          mais nombreux\r\n   sont les \u00e9lecteurs ind\u00e9cis.\r\n\r\n10:57:29:00  10:57:33:03\r\nLes 20 km de Lausanne ont attir\u00e9\r\n  plus de 27'000 participants.\r\n\r\n10:57:33:05  10:57:37:08\r\n  En Suisse, la course \u00e0 pied \r\n  conna\u00eet un succ\u00e8s populaire.\r\n\r\n10:57:37:10  10:57:40:03\r\n            Le 31\u00e8me\r\n Salon du livre et de la presse\r\n\r\n10:57:40:05  10:57:42:00\r\n            se tient\r\n    jusqu'\u00e0 demain \u00e0 Gen\u00e8ve.\r\n\r\n10:57:42:02  10:57:45:13\r\nSa pr\u00e9sidente Isabelle Flaconnier\r\n       est notre invit\u00e9e.\r\n\r\n10:57:45:15  10:57:50:12\r\n  Ce soir \u00e9galement, un canon, \r\n  du soleil, et une pelleteuse.\r\n\r\n10:57:50:14  10:57:52:06\r\n        \u2015Comment je fais ?\r\n\r\n10:57:52:08  10:57:54:13\r\n          Venez avec moi.\r\n\r\n10:57:54:15  10:57:58:22\r\n          C'est g\u00e9nial,\r\nc'est le plus beau jour de ma vie.\r\n\r\n10:57:59:00  10:58:03:02\r\n     \u2015Les cantons des Grisons\r\n      et du Valais entendent\r\n\r\n10:58:03:04  10:58:07:22\r\n         assouplir la LAT,\r\nloi sur l'am\u00e9nagement du territoire,\r\n\r\n10:58:08:00  10:58:12:17\r\n     afin de rendre habitables\r\n les mayens et raccards des Alpes.\r\n\r\n10:58:12:19  10:58:17:19\r\nLe but affich\u00e9 est la valorisation\r\n     d'un patrimoine menac\u00e9.\r\n\r\n10:58:17:21  10:58:22:04\r\nUne commission du Conseil des Etats\r\n\r\n10:58:22:06  10:58:26:02\r\n  a auditionn\u00e9 des repr\u00e9sentants\r\n        des deux cantons.\r\n\r\n10:58:26:04  10:58:28:04\r\n   Elle se prononcera le 16 mai.\r\n\r\n10:58:28:06  10:58:30:06\r\n      On en parle avec vous.\r\n\r\n10:58:30:08  10:58:31:21\r\n              \u2015Salut.\r\n\r\n10:58:31:23  10:58:34:09\r\n      \u2015Vous \u00eates entrepreneur\r\n          \u00e0 Sembrancher ?\r\n\r\n10:58:34:11  10:58:39:06\r\n      \u2015Oui, votre sp\u00e9cialiste\r\n      en chalets et barrages.\r\n\r\n10:58:39:08  10:58:44:01\r\n  \u2015Vous \u00eates un ardent d\u00e9fenseur\r\n      de cette proposition ?\r\n\r\n10:58:44:03  10:58:48:11\r\n    Autoriser la transformation\r\n      des mayens et raccards.\r\n\r\n10:58:48:12  10:58:53:03\r\n     \u2015Ce ne serait pas inutile\r\n     de rappeler aux personnes\r\n\r\n10:58:53:05  10:58:59:07\r\n         qui nous \u00e9coutent\r\nce que c'est un raccard ou un mayen.\r\n\r\n10:58:59:09  10:59:04:22\r\n Un mayen c'est une petite p\u00e9tole\r\n  que tu vois sur les p\u00e2turages.\r\n\r\n10:59:05:00  10:59:09:21\r\n\u00c7a permettait \u00e0 l'\u00e9poque de stocker\r\ndu mat\u00e9riel \u00e0 l'abri des rongeurs.\r\n\r\n10:59:09:23  10:59:14:02\r\n         Comme les mulots,\r\n      les souris, les gosses.\r\n\r\n10:59:14:04  10:59:18:19\r\n         \u2015Et le raccard ?\r\n       \u2015C'est un peu pareil.\r\n\r\n10:59:18:21  10:59:21:00\r\n      Mayen, raccard, mazot,\r\n\r\n10:59:21:02  10:59:26:09\r\n     ce sont des mini granges,\r\n        des b\u00e9b\u00e9s greniers.\r\n\r\n10:59:26:11  10:59:28:19\r\n   \u2015Ils ne sont plus exploit\u00e9s ?\r\n\r\n10:59:28:21  10:59:31:07\r\n  \u2015Il y en a encore quelques-uns.\r\n\r\n10:59:31:09  10:59:36:14\r\nCertains y mettent du stock de pain\r\n  de seigle et de viande s\u00e9ch\u00e9e.\r\n\r\n10:59:36:16  10:59:39:04\r\n Mais la plupart sont abandonn\u00e9s.\r\n\r\n10:59:39:06  10:59:42:06\r\n     Il faut les transformer.\r\n\r\n10:59:42:08  10:59:44:00\r\n       \u2015Pour en faire quoi ?\r\n\r\n10:59:44:02  10:59:46:01\r\n   Des r\u00e9sidences secondaires ?\r\n\r\n10:59:46:03  10:59:48:08\r\n          \u2015Pas forc\u00e9ment.\r\n\r\n10:59:48:10  10:59:56:04\r\n   Il faudrait pouvoir pr\u00e9server\r\n    ce patrimoine inestimable.\r\n\r\n10:59:56:06  10:59:59:02\r\n     T\u00e9moin de l'architecture\r\n\r\n10:59:59:04  11:00:04:13\r\n   et de l'ing\u00e9nierie s\u00e9culaire\r\n         de l'arc alpin.\r\n\r\n11:00:04:15  11:00:09:08\r\n     \u2015Ce serait pour en faire \r\n    des r\u00e9sidents secondaires ?\r\n\r\n11:00:09:10  11:00:11:19\r\n           \u2015\u00c9videmment.\r\n\r\n11:00:11:20  11:00:14:19\r\n Il faut donner une bouff\u00e9e d'air\r\n\r\n11:00:14:21  11:00:19:20\r\n   au domaine de la construction\r\n  qui tire la langue depuis 2012.\r\n\r\n11:00:19:22  11:00:23:07\r\n              \u20152012,\r\nacceptation de l'initiative Weber.\r\n\r\n11:00:23:09  11:00:28:05\r\nCe type de chantier permettrait...\r\n       -Ce type de connard.\r\n\r\n11:00:28:07  11:00:33:23\r\n    -De pr\u00e9server des emplois ?\r\n \u2015Surtout de pr\u00e9server mes marges.\r\n\r\n11:00:34:01  11:00:37:17\r\n        Il faut reconna\u00eetre\r\n\r\n11:00:37:19  11:00:42:08\r\nque c'est quand m\u00eame des chantiers\r\n    qui sont assez rentables.\r\n\r\n11:00:42:10  11:00:47:15\r\n Ils sont destin\u00e9s \u00e0 une client\u00e8le\r\npas trop regardante sur la d\u00e9pense.\r\n\r\n11:00:47:17  11:00:51:00\r\n       J'ai r\u00e9nov\u00e9 un mayen \r\n       il y a pas longtemps,\r\n\r\n11:00:51:01  11:00:54:21\r\n          pour un client\r\n      qui n'est pas valaisan.\r\n\r\n11:00:54:23  11:00:59:23\r\n  Un type qui roule exclusivement\r\n  dans des bagnoles en or massif.\r\n\r\n11:01:00:01  11:01:03:14\r\n      Il a des go\u00fbts assez...\r\n          \u2015Racontez-nous.\r\n\r\n11:01:03:16  11:01:06:13\r\n  \u2015Le mayen est situ\u00e9 \u00e0 Evol\u00e8ne.\r\n\r\n11:01:06:14  11:01:12:10\r\n             Il avait\r\n  une empreinte au sol de 14 m2.\r\n\r\n11:01:12:11  11:01:16:17\r\n        On l'a transform\u00e9\r\n    pour en faire un ski-room.\r\n\r\n11:01:16:19  11:01:21:02\r\n       On a creus\u00e9 une cavit\u00e9\r\nde 1'300 m3 pour mettre les chambres\r\n\r\n11:01:21:05  11:01:24:08\r\n         avec les fen\u00eatres\r\n        \u00e0 m\u00eame le p\u00e2turage.\r\n\r\n11:01:24:10  11:01:27:08\r\nPour avoir quand m\u00eame de la lumi\u00e8re.\r\n\r\n11:01:27:10  11:01:33:01\r\n       On a mis des buissons\r\n    pour planquer les fen\u00eatres.\r\n\r\n11:01:33:03  11:01:36:21\r\n  On ne voit rien depuis dehors.\r\n\r\n11:01:36:23  11:01:39:19\r\n Il y a aussi des salles de bains,\r\n\r\n11:01:39:21  11:01:43:15\r\n     des cuisines, des saunas,\r\n     des hammams, la piscine.\r\n\r\n11:01:43:17  11:01:45:14\r\n           \u2015La piscine ?\r\n\r\n11:01:45:16  11:01:47:21\r\n   \u2015Oui, un chalet sans piscine\r\n\r\n11:01:47:23  11:01:50:22\r\n     c'est comme une gonzesse\r\n          sans nichons.\r\n\r\n11:01:51:00  11:01:53:04\r\n          Tu t'emmerdes.\r\n\r\n11:01:53:06  11:01:56:21\r\n        En plus, les mayens\r\n   sont perdus dans le p\u00e2turage,\r\n\r\n11:01:56:23  11:02:00:19\r\n         \u00e0 des kilom\u00e8tres\r\n    du premier bar \u00e0 raclette.\r\n\r\n11:02:00:21  11:02:04:17\r\n        Sinon tu te pends,\r\n      derri\u00e8re tes vitrines.\r\n\r\n11:02:04:19  11:02:09:02\r\n            \u2015Et le co\u00fbt\r\n     de cette transformation ?\r\n\r\n11:02:09:04  11:02:13:09\r\n          \u201532 millions,\r\n sans les meubles ni la moquette.\r\n\r\n11:02:13:11  11:02:16:03\r\nOn a mis de la moquette au plafond.\r\n\r\n11:02:16:05  11:02:18:12\r\n         C'est ses go\u00fbts.\r\n\r\n11:02:18:14  11:02:22:18\r\n     \u201532 millions quand m\u00eame.\r\n           \u2015Quand m\u00eame.\r\n\r\n11:02:22:20  11:02:27:10\r\n     -Je ne comprends pas bien,\r\nvous avez fait cette transformation,\r\n\r\n11:02:27:11  11:02:33:11\r\nalors que la modification de la LAT\r\n   n'a pas encore \u00e9t\u00e9 accept\u00e9e.\r\n\r\n11:02:33:13  11:02:35:22\r\n      \u2015J'ai un peu anticip\u00e9.\r\n\r\n11:02:36:00  11:02:39:03\r\n           Je me disais\r\n  que \u00e7a allait s\u00fbrement passer.\r\n\r\n11:02:39:05  11:02:45:03\r\n   Si \u00e7a ne passe pas, je ferai \r\n   comme toujours, je m'arrange.\r\n\r\n11:02:45:05  11:02:49:06\r\n         Je fais en sorte\r\n      que \u00e7a ne se sache pas.\r\n\r\n11:02:49:08  11:02:53:17\r\n  Mais \u00e7a commence \u00e0 co\u00fbter cher\r\n en bouteilles et autres cadeaux.\r\n\r\n11:02:53:19  11:02:56:02\r\n        Comme des voitures.\r\n\r\n11:02:56:04  11:02:58:22\r\n  Je compte sur les politiciens.\r\n\r\n11:02:59:00  11:03:02:15\r\nQu'ils aient un peu de clairvoyance.\r\n\r\n11:03:02:17  11:03:04:11\r\n      \u2015C'est ce qu'on verra.\r\n\r\n11:03:04:13  11:03:05:14\r\n          Le cas \u00e9ch\u00e9ant,\r\n\r\n11:03:05:16  11:03:09:02\r\n        il faudra proc\u00e9der\r\n   \u00e0 la modification de la loi.\r\n\r\n11:03:09:05  11:03:13:04\r\n   \u2015\u00c7a serait dommage de ne pas\r\n  encaisser un maximum de pognon\r\n\r\n11:03:13:06  11:03:17:00\r\n       avec ces vieilleries\r\n    qui prennent la poussi\u00e8re.\r\n\r\n11:03:17:02  11:03:19:11\r\n              \u2015Merci.\r\n\r\n11:03:19:12  11:03:24:23\r\n           Bonne soir\u00e9e.\r\n\r\n11:03:25:01  11:03:27:18\r\n         \u2015Que pensez-vous\r\n       de la course \u00e0 pied ?\r\n\r\n11:03:27:20  11:03:29:13\r\n         \u2015C'est tr\u00e8s bien.\r\n\r\n11:03:29:15  11:03:33:06\r\n       \u2015Vous en pratiquez ?\r\n             -A gogo.\r\n\r\n11:03:33:08  11:03:37:16\r\n           \u2015En Suisse,\r\n  une personne sur quatre court.\r\n\r\n11:03:37:18  11:03:39:12\r\n       Le week-end dernier,\r\n\r\n11:03:39:14  11:03:44:00\r\nles 20 km de Lausanne ont regroup\u00e9\r\n   plus de 27'000 participants.\r\n\r\n11:03:44:02  11:03:45:23\r\n     Au-del\u00e0 des comp\u00e9titions,\r\n\r\n11:03:46:01  11:03:50:09\r\nil suffit de regarder autour de vous,\r\n      on voit des gens courir.\r\n\r\n11:03:50:11  11:03:52:00\r\n       Un d\u00e9passement de soi\r\n\r\n11:03:52:02  11:03:57:07\r\n  ou l'envie de rester en forme,\r\n chaquerunnery trouve son sens.\r\n\r\n11:04:01:06  11:04:04:15\r\n        -On fait comme \u00e7a ?\r\n\r\n11:04:04:17  11:04:07:20\r\n         C'est magnifique.\r\n\r\n11:04:07:22  11:04:10:23\r\n       A bient\u00f4t, au revoir.\r\n\r\n11:04:11:01  11:04:14:20\r\n     La quantit\u00e9 de couillons\r\n   qui ach\u00e8tent cette voiture !\r\n\r\n11:04:14:22  11:04:17:17\r\n    La troisi\u00e8me en deux jours.\r\n           \u2015T'as du bol.\r\n\r\n11:04:17:19  11:04:20:12\r\n     \u2015Qu'est-ce qui t'arrive ?\r\n           \u2015J'ai grossi.\r\n\r\n11:04:20:14  11:04:23:11\r\nJe devrais me remettre au badminton.\r\n\r\n11:04:23:12  11:04:26:15\r\n  \u2015Mais va courir, c'est facile !\r\n\r\n11:04:26:17  11:04:31:05\r\n         On peut y aller\r\n      ensemble si \u00e7a te dit.\r\n\r\n11:04:39:11  11:04:41:09\r\n      \u2015Votre premi\u00e8re fois ?\r\n\r\n11:04:41:11  11:04:45:19\r\n   Vous savez comment \u00e7a marche,\r\n      enfin comment \u00e7a court.\r\n\r\n11:04:45:21  11:04:49:00\r\n  \u2015Bernard, j'ai les chaussures.\r\n      *\u2015Je suis emmerd\u00e9...\r\n\r\n11:04:49:03  11:04:53:16\r\n      J'ai un truc \u00e0 terminer\r\n      mais demain sans faute.\r\n\r\n11:04:58:12  11:05:03:02\r\n           \u2015Tu vas o\u00f9,\r\n  Kevin f\u00eate son pot de d\u00e9part !\r\n\r\n11:05:03:04  11:05:06:13\r\n    \u2015J'ai pr\u00e9vu d'aller courir.\r\n         -Tu iras demain !\r\n\r\n11:05:06:15  11:05:09:00\r\n      Tout le monde t'attend.\r\n\r\n11:05:13:10  11:05:15:03\r\n        \u2015Tu rentres quand ?\r\n\r\n11:05:15:05  11:05:17:04\r\n   Je voulais aller m'entra\u00eener.\r\n\r\n11:05:17:06  11:05:21:05\r\n    \u2015Je suis d\u00e9sol\u00e9 mon amour,\r\n  j'ai un petit truc \u00e0 terminer.\r\n\r\n11:05:21:07  11:05:23:15\r\n          \u2015Petit truc...\r\n\r\n11:05:23:17  11:05:27:11\r\n          \u2015OK, je t'aime.\r\n             -Salut !\r\n\r\n11:05:33:04  11:05:35:07\r\n           \u2015Ben alors ?\r\n\r\n11:05:35:09  11:05:38:19\r\n      \u2015Je n'ai pas le temps,\r\n  vous pouvez me les reprendre ?\r\n\r\n11:05:38:21  11:05:41:09\r\n         \u2015C'est parce que\r\n      tu n'as pas d'objectif,\r\n\r\n11:05:41:11  11:05:44:15\r\n     inscris-toi \u00e0 une course\r\net tu seras oblig\u00e9 de t'entra\u00eener.\r\n\r\n11:05:44:17  11:05:46:15\r\n      Ta femme sera contente.\r\n\r\n11:05:46:17  11:06:08:02\r\n...\r\n\r\n11:06:08:04  11:06:19:13\r\nOK, mais n'oublie pas l'essentiel:\r\n           la musique.\r\n\r\n11:06:27:10  11:06:29:11\r\n              \u2015All\u00f4 ?\r\n            \u2015Tu cours ?\r\n\r\n11:06:29:12  11:06:33:02\r\n     Tu en as pour longtemps ?\r\n       \u2015Oui, je suis chaud.\r\n\r\n11:06:33:05  11:06:35:21\r\n      \u2015Donne tout, champion !\r\n\r\n11:06:35:23  11:07:06:03\r\n...\r\n\r\n11:07:06:05  11:07:09:01\r\n      \u2015Usain Bolt, \u00e7a joue ?\r\n\r\n11:07:09:03  11:07:13:03\r\n          -Je suis \u00e0 120,\r\n     et je ne pousse m\u00eame pas.\r\n\r\n11:07:13:05  11:07:15:11\r\n        \u2015Moi je suis \u00e0 2,4.\r\n\r\n11:07:15:12  11:07:18:08\r\n        \u00c7a va nickel aussi.\r\n\r\n11:07:18:10  11:07:20:15\r\n          \u2015Bonne journ\u00e9e.\r\n\r\n11:07:32:13  11:07:36:23\r\n           \u2015J'ai juste\r\n    un petit truc \u00e0 terminer.\r\n\r\n11:07:37:00  11:07:40:06\r\n  -J'ai un petit truc \u00e0 terminer.\r\n\r\n11:07:40:08  11:07:43:11\r\n      *\u2015Attention d\u00e9part !\r\n\r\n11:07:43:12  11:07:50:09\r\n  *Un d\u00e9part en boulet de canon\r\n     pour le dossard 21804 !\r\n\r\n11:07:50:11  11:07:56:09\r\n      *Incroyable exploit !\r\n\r\n11:07:56:11  11:08:00:02\r\n          *Un record !\r\n\r\n11:08:00:03  11:08:04:15\r\n   *Il ne peut plus s'arr\u00eater.\r\n\r\n11:08:04:17  11:08:07:15\r\n       *Mais o\u00f9 va-t-il ?\r\n\r\n11:08:17:07  11:08:21:17\r\n           \u2015Maintenant,\r\n      tu vas courir, Bernard.\r\n\r\n11:08:25:07  11:08:27:12\r\n         \u2015Bernard, cours !\r\n\r\n11:08:31:21  11:08:35:20\r\n  \u2015Quels couillons, ces sportifs.\r\n\r\n11:08:41:16  11:08:44:05\r\n  \u2015Sachez encore que ce week-end\r\n\r\n11:08:44:07  11:08:46:21\r\n             se tient\r\n   le 13\u00e8me marathon de Gen\u00e8ve.\r\n\r\n11:08:46:23  11:08:52:07\r\n  Si vous y participez, on esp\u00e8re\r\n   que vos conjoints seront l\u00e0.\r\n\r\n11:08:52:09  11:08:54:21\r\n          \u2015Vous pr\u00e9f\u00e9rez\r\nEmmanuel Macron ou Marine Le Pen ?\r\n\r\n11:08:54:23  11:08:56:18\r\n          \u2015Marine Le Pen.\r\n\r\n11:08:56:20  11:08:59:07\r\n       Pour quelle raison ?\r\n\r\n11:08:59:09  11:09:03:06\r\n           \u2015J'aimerais\r\n    qu'on change la politique,\r\n\r\n11:09:03:08  11:09:07:16\r\n   c'est toujours la m\u00eame chose.\r\n\r\n11:09:07:18  11:09:09:10\r\n         \u2015Le premier tour\r\n\r\n11:09:09:11  11:09:13:12\r\n   de l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle\r\nfran\u00e7aise n'a pas cr\u00e9\u00e9 de surprise.\r\n\r\n11:09:13:14  11:09:15:18\r\n Marine Le Pen et Emmanuel Macron\r\n\r\n11:09:15:20  11:09:18:09\r\n          s'affronteront\r\n      le 7 mai pour l'Elys\u00e9e.\r\n\r\n11:09:18:11  11:09:21:14\r\n      Ni le retour en gr\u00e2ce\r\n    de F.Fillon ou la remont\u00e9e\r\n\r\n11:09:21:16  11:09:25:12\r\n         de J-L.M\u00e9lenchon\r\nn'ont \u00e9t\u00e9 confirm\u00e9s dans les urnes.\r\n\r\n11:09:25:14  11:09:27:21\r\n   On en parle avec vous, Cyril.\r\n\r\n11:09:27:23  11:09:31:02\r\n       Vous \u00eates un militant\r\n      de La France insoumise,\r\n\r\n11:09:31:04  11:09:33:16\r\n    le parti de J-L.M\u00e9lenchon.\r\n\r\n11:09:33:18  11:09:36:09\r\n    Comment vous vous sentez ?\r\n\r\n11:09:36:11  11:09:38:05\r\n        \u2015Je n'y crois pas.\r\n\r\n11:09:38:07  11:09:39:22\r\n      Ce n'est pas possible.\r\n\r\n11:09:40:00  11:09:41:11\r\n         On n'a pas perdu.\r\n\r\n11:09:41:13  11:09:42:22\r\n        Jean-Luc M\u00e9lenchon,\r\n\r\n11:09:42:23  11:09:46:08\r\n   c'est l'espoir, le renouveau,\r\n        on a besoin de lui.\r\n\r\n11:09:46:10  11:09:49:06\r\n    Avec lui, tout va changer.\r\n\r\n11:09:49:08  11:09:53:02\r\nNous allons vers un avenir radieux.\r\n\r\n11:09:53:04  11:09:56:09\r\n              \u2015Non,\r\n   il n'est pas au second tour.\r\n\r\n11:09:56:11  11:09:59:10\r\n   \u2015J'en parlais tout \u00e0 l'heure.\r\n\r\n11:09:59:11  11:10:02:20\r\n  M\u00e9lenchon, il aime les vegans,\r\n\r\n11:10:02:22  11:10:10:15\r\n   il est c\u00e9libataire, alcoolo,\r\n      il mange du fromage !\r\n\r\n11:10:10:17  11:10:15:03\r\n       On aurait d\u00fb gagner !\r\n\r\n11:10:15:05  11:10:18:11\r\n           Sur Facebook,\r\n    tout le monde est d'accord.\r\n\r\n11:10:18:12  11:10:22:17\r\n \u2015Vous avez peut-\u00eatre \u00e9t\u00e9 victime\r\n   des algorithmes de Facebook\r\n\r\n11:10:22:19  11:10:25:18\r\n        qui s\u00e9lectionnent\r\n    ce qui va dans votre sens.\r\n\r\n11:10:25:20  11:10:29:07\r\n       \u2015On ne peut pas faire\r\n    le second tour quand m\u00eame ?\r\n\r\n11:10:29:09  11:10:31:17\r\n      Ou refaire le premier.\r\n\r\n11:10:31:19  11:10:35:11\r\n   On fait un nouvelle \u00e9lection,\r\n        rien que pour nous.\r\n\r\n11:10:35:13  11:10:39:04\r\n      On se retrouve en face \r\n      de Marine et on gagne !\r\n\r\n11:10:39:06  11:10:41:12\r\n      \u2015Ce n'est pas possible.\r\n\r\n11:10:41:14  11:10:43:21\r\n        Vous r\u00eavez un peu.\r\n\r\n11:10:43:23  11:10:47:08\r\n        \u2015C'\u00e9tait \u00e7a aussi, \r\n        M\u00e9lenchon, le r\u00eave.\r\n\r\n11:10:47:10  11:10:52:10\r\n On va partir sur quoi maintenant,\r\n  Macron, putain, le cauchemar !\r\n\r\n11:10:52:11  11:10:56:02\r\n          Un Obama blanc\r\n    avec une voix de cr\u00e9celle.\r\n\r\n11:10:56:04  11:11:03:11\r\n      Un mec qui a une prof\r\n et un banquier dans son plumard.\r\n\r\n11:11:03:12  11:11:06:02\r\n  \u2015Ce sera lui ou Marine Le Pen.\r\n\r\n11:11:06:04  11:11:08:11\r\n        \u2015Ce sera personne.\r\n\r\n11:11:08:13  11:11:13:13\r\nDans ces conditions, je ne vote pas,\r\n  je m'abstiens ou je vote blanc.\r\n\r\n11:11:13:15  11:11:17:04\r\n   \u2015C'est pareil, le vote blanc\r\n     n'est pas comptabilis\u00e9.\r\n\r\n11:11:17:06  11:11:19:17\r\n          \u2015Je m'en fous,\r\n     je ne voterai pas Macron.\r\n\r\n11:11:19:19  11:11:24:17\r\n\u2015Vous risquez de faire le jeu du FN.\r\n \u2015Je n'ai m\u00eame pas de PlayStation.\r\n\r\n11:11:24:19  11:11:28:02\r\n        \u2015C'est le sc\u00e9nario\r\n  qui est arriv\u00e9 aux \u00c9tats-Unis.\r\n\r\n11:11:28:04  11:11:32:06\r\n   Donald Trump a \u00e9t\u00e9 \u00e9lu gr\u00e2ce \r\n   \u00e0 l'abstention des \u00e9lecteurs.\r\n\r\n11:11:32:07  11:11:37:06\r\n\u2015Ils n'ont pas pu voter pour Bernie\r\nSanders, ce n'est pas de ma faute.\r\n\r\n11:11:37:08  11:11:39:04\r\n        Je vais m'abstenir.\r\n\r\n11:11:39:06  11:11:41:21\r\n Et je ferai une lessive de noir.\r\n\r\n11:11:41:23  11:11:44:18\r\n          Je vais laver\r\n      ma cagoule et ma combi\r\n\r\n11:11:44:20  11:11:49:06\r\n          et me pr\u00e9parer\r\n     pour les manifestations.\r\n\r\n11:11:49:08  11:11:54:04\r\n C'est parti pour la r\u00e9volution !\r\n\r\n11:11:54:06  11:11:56:17\r\n    \u2015Merci pour ces pr\u00e9cisions\r\n\r\n11:11:56:19  11:12:00:12\r\n    sur le deuil des partisans\r\n      de Jean-Luc M\u00e9lenchon.\r\n\r\n11:12:00:14  11:12:04:15\r\n         \u2015Je vais me faire\r\n      un McDo pour me calmer.\r\n\r\n11:12:04:17  11:12:07:14\r\n       Une vitrine de McDo.\r\n\r\n11:12:07:16  11:12:10:08\r\n        \u2015Tr\u00e8s bien, merci.\r\n\r\n11:12:15:03  11:12:17:20\r\n       Des petites glissades\r\n         et des d\u00e9rapages,\r\n\r\n11:12:17:22  11:12:20:21\r\nil est temps de mettre les cha\u00eenes.\r\n\r\n11:12:20:23  11:12:24:19\r\n\u2015Cette semaine, c'est la rentr\u00e9e.\r\n\r\n11:12:24:21  11:12:30:23\r\n        -Vous \u00eates bronz\u00e9.\r\n    -Oui, j'\u00e9tais en vacances.\r\n\r\n11:12:31:01  11:12:34:21\r\n\u2015C'est normal, apr\u00e8s deux semaines\r\n      de vacances pascales.\r\n\r\n11:12:34:23  11:12:37:05\r\n          \u2015C'est Thierry.\r\n\r\n11:12:37:07  11:12:40:10\r\n          -Premier tour\r\n de la pr\u00e9sidentielle fran\u00e7aise.\r\n\r\n11:12:40:11  11:12:44:02\r\n   Avec des envoy\u00e9s sp\u00e9ciaux \r\n   dans les QG des candidats.\r\n\r\n11:12:44:04  11:12:47:16\r\n           A.Silacci\r\n est \u00e9quip\u00e9 d'un micro-cravate.\r\n\r\n11:12:47:18  11:12:51:11\r\n     -L'atmosph\u00e8re est calme. \r\n    -On ne l'entend pas bien.\r\n\r\n11:12:51:12  11:12:55:02\r\n  On lui a donn\u00e9 un micro main.\r\n\r\n11:12:55:04  11:12:59:15\r\n   \u2015C'est la douche froide ici.\r\n    -On l'entend pas mieux.\r\n\r\n11:12:59:17  11:13:02:01\r\nJuste apr\u00e8s dans \"Mise au point\".\r\n\r\n11:13:02:03  11:13:04:16\r\n           Reportage\r\n  sur la police anti graffiti.\r\n\r\n11:13:04:19  11:13:07:01\r\n      Rencontre avec Alain.\r\n\r\n11:13:07:03  11:13:09:22\r\n-Il y a deux grapheurs diff\u00e9rents,\r\n\r\n11:13:10:00  11:13:13:07\r\n          si je regarde\r\n   la calligraphie de celui-l\u00e0,\r\n\r\n11:13:13:09  11:13:16:02\r\n  il y a une diff\u00e9rence de style.\r\n\r\n11:13:16:04  11:13:20:04\r\n    Ici c'est un style ignorant\r\n     et l'autre traditionnel.\r\n\r\n11:13:20:06  11:13:24:20\r\n      \u2015Un style ignorant ?\r\n        \u2015C'est \u00e0 la mode.\r\n\r\n11:13:24:22  11:13:28:06\r\n          -Sur La T\u00e9l\u00e9,\r\n     une langue qui fourche.\r\n\r\n11:13:28:08  11:13:32:03\r\n          Il bafouille\r\n\r\n11:13:32:05  11:13:37:19\r\n -Sur Canal Alpha, Y.Moulinier \r\nde l'\u00e9quipe suisse de bobsleigh.\r\n\r\n11:13:37:21  11:13:42:16\r\n      \u2015Votre \u00e9quipe s'appelle\r\n       \"Bob team Moulinier\".\r\n\r\n11:13:42:18  11:13:50:09\r\n \u2015Oui, on prend le nom de famille\r\n         avec \"bob team\".\r\n\r\n11:13:50:11  11:13:55:03\r\n       \u2015Dans le Jura, jouer\r\ndans deux lieux, c'est une tourn\u00e9e.\r\n\r\n11:13:55:05  11:13:57:21\r\n \u2015Le groupe a termin\u00e9 sa tourn\u00e9e\r\n\r\n11:13:57:23  11:14:03:07\r\n      apr\u00e8s s'\u00eatre produit\r\n   \u00e0 Chevenez et \u00e0 Courfaivre.\r\n\r\n11:14:03:09  11:14:06:07\r\n    \u2015Fabien, vous \u00eates mari\u00e9 ?\r\n\r\n11:14:06:08  11:14:10:20\r\n      \u2015Oui, et question sexe,\r\n   je ne vous en dirai pas plus.\r\n\r\n11:14:10:22  11:14:15:19\r\n   -Sur la RTS, quand la lumi\u00e8re\r\ns'\u00e9teint, on laisse finir l'invit\u00e9.\r\n\r\n11:14:15:21  11:14:20:11\r\n        \u2015Ce sont des \u00e9checs\r\n        des personnalit\u00e9s.\r\n\r\n11:14:20:13  11:14:23:13\r\n-Sur Canal Alpha, on arr\u00eate tout.\r\n\r\n11:14:23:15  11:14:27:01\r\n             \u2015Mais...\r\n           -Bonne nuit.\r\n\r\n11:14:27:03  11:14:31:07\r\n     Bonne fin de championnat.\r\n\r\n11:14:35:09  11:14:38:20\r\n         \u2015Si vous perdez\r\n      du temps sur Internet,\r\n\r\n11:14:38:22  11:14:43:20\r\nallez faire un tour sur notre site.\r\n\r\n11:14:43:22  11:14:46:12\r\n    \u2015Quel livre vous a marqu\u00e9 ?\r\n\r\n11:14:46:14  11:14:50:04\r\n        -\u00c7a fait longtemps \r\n        que je n'ai pas lu.\r\n\r\n11:14:50:06  11:14:53:13\r\n          \u2015Elle aime lire\r\n       et skier \u00e0 Saint-Luc.\r\n\r\n11:14:53:15  11:14:57:08\r\nJournaliste et critique litt\u00e9raire\r\n    \u00e0 L'Hebdo pendant 19 ans,\r\n\r\n11:14:57:10  11:15:00:19\r\n    elle a repris la pr\u00e9sidence\r\n  du Salon du livre de la presse.\r\n\r\n11:15:00:21  11:15:03:00\r\n       Isabelle Falconnier.\r\n\r\n11:15:12:08  11:15:14:01\r\n       Bonsoir et bienvenue.\r\n\r\n11:15:14:03  11:15:16:10\r\nJe vous pr\u00e9sente Yves Beck, \u00e9crivain.\r\n\r\n11:15:16:11  11:15:18:11\r\n    \u2015J'adore skier aux Mosses.\r\n\r\n11:15:18:13  11:15:21:06\r\n\u2015Ravie de faire votre connaissance.\r\n\r\n11:15:21:07  11:15:23:17\r\n      \u2015Je pr\u00e9f\u00e8re les Mosses.\r\n\r\n11:15:23:19  11:15:25:21\r\n        \u2015C'est un peu plat.\r\n\r\n11:15:25:23  11:15:30:07\r\n Il est comme tous les \u00e9crivains,\r\n      il se vexe pour rien.\r\n\r\n11:15:30:09  11:15:33:15\r\n           \u2015Je d\u00e9teste\r\n    qu'on critique les Mosses.\r\n\r\n11:15:33:17  11:15:36:14\r\n\u2015Vous \u00e9tiez journaliste \u00e0 L'Hebdo.\r\n\r\n11:15:36:16  11:15:42:14\r\n     Quelle est la diff\u00e9rence\r\n  entre journaliste et \u00e9crivain ?\r\n\r\n11:15:42:15  11:15:44:17\r\n         \u2015Il n'y en a pas.\r\n\r\n11:15:44:19  11:15:47:11\r\n  On sacralise trop les \u00e9crivains\r\n\r\n11:15:47:12  11:15:50:12\r\net on sous-estime les journalistes.\r\n\r\n11:15:50:14  11:15:54:23\r\n     On cherche des lecteurs,\r\n   on \u00e9crit, on aligne des mots.\r\n\r\n11:15:55:01  11:15:58:16\r\n       On cherche \u00e0 \u00eatre lu,\r\n     \u00e0 raconter des histoires.\r\n\r\n11:15:58:18  11:16:00:03\r\n        Avec la diff\u00e9rence\r\n\r\n11:16:00:05  11:16:06:01\r\n qu'un \u00e9crivain fait de la fiction\r\n      et un journaliste non.\r\n\r\n11:16:06:03  11:16:09:11\r\n          \u2015Vous comparez\r\n Alain Jeannet et Guillaume Musso.\r\n\r\n11:16:09:12  11:16:11:03\r\n           \u2015Absolument.\r\n\r\n11:16:11:05  11:16:17:14\r\n On peut faire r\u00eaver un peu plus,\r\n    un peu moins, pas du tout.\r\n\r\n11:16:17:16  11:16:21:11\r\n      \u2015Qui fait r\u00eaver plus,\r\n   entre A.Jeannet et G.Musso ?\r\n\r\n11:16:21:13  11:16:23:06\r\n           \u2015Tout d\u00e9pend.\r\n\r\n11:16:23:08  11:16:26:15\r\n            -A.Jeannet\r\n\u00e9tait r\u00e9dacteur en chef de L'Hebdo.\r\n\r\n11:16:26:17  11:16:30:03\r\n  -L'important, c'est le lecteur.\r\n\r\n11:16:30:05  11:16:35:16\r\n \u2015Avez-vous \u00e9t\u00e9 licenci\u00e9e lorsque\r\n celui-ci a chu de son pi\u00e9destal\r\n\r\n11:16:35:18  11:16:40:22\r\n       de phare autoproclam\u00e9\r\n   de la pseudo pens\u00e9e romande ?\r\n\r\n11:16:41:00  11:16:46:06\r\n      \u2015L'Hebdo a \u00e9t\u00e9 enterr\u00e9,\r\n   \u00e9videmment, je n'y suis plus.\r\n\r\n11:16:46:08  11:16:49:14\r\n       \u2015Vous allez conna\u00eetre\r\n        enfin la pr\u00e9carit\u00e9.\r\n\r\n11:16:49:16  11:16:51:20\r\n        C'est la condition\r\n\r\n11:16:51:22  11:16:55:23\r\n    de tout \u00e9crivain qui refuse\r\n   de commercialiser son talent.\r\n\r\n11:16:56:01  11:16:57:14\r\n     Vous en r\u00e9jouissez-vous ?\r\n\r\n11:16:57:16  11:17:01:09\r\n          \u2015Contrairement\r\n      \u00e0 beaucoup d'\u00e9crivains,\r\n\r\n11:17:01:11  11:17:03:17\r\n j'ai plusieurs cordes \u00e0 mon arc.\r\n\r\n11:17:03:19  11:17:07:14\r\n      Je fais d'autres choses\r\n        que le journalisme.\r\n\r\n11:17:07:16  11:17:10:06\r\n\u2015On va continuer votre pr\u00e9sentation.\r\n\r\n11:17:10:08  11:17:13:20\r\n        \u2015Quelle pauvre \u00e2me.\r\n\r\n11:17:13:22  11:17:17:00\r\n       Lancez son portrait !\r\n\r\n11:17:17:02  11:17:20:21\r\n               Feu !\r\n\r\n11:17:20:23  11:17:22:15\r\n      \u2015Isabelle Falconnier,\r\n\r\n11:17:22:17  11:17:25:21\r\n   vous \u00e9tiez madame pourquoi\r\n    quand vous \u00e9tiez petite.\r\n\r\n11:17:25:23  11:17:27:11\r\n      Vous \u00eates aujourd'hui\r\n\r\n11:17:27:13  11:17:31:12\r\n  la belle des lettres romandes,\r\nl'effeuilleuse de bonnes formules.\r\n\r\n11:17:31:14  11:17:33:18\r\n      \u2015Vraiment, carr\u00e9ment...\r\n\r\n11:17:33:20  11:17:36:06\r\n\u2015Une sorte de Fr\u00e9d\u00e9ric Beigbeder.\r\n\r\n11:17:36:08  11:17:41:06\r\nVous prenez votre r\u00f4le de passeuse\r\n de livres \u00e0 coeur et enveloppez\r\n\r\n11:17:41:08  11:17:45:11\r\nvos \u00e9crits dans les draps humides\r\n       du plaisir pluriel.\r\n\r\n11:17:45:13  11:17:49:14\r\n     Depuis que vous trempez\r\n      votre bec rouge sang\r\n\r\n11:17:49:16  11:17:54:14\r\n dans la page blanche de L'Hebdo,\r\nc'est la s\u00e9duction qui vous anime.\r\n\r\n11:17:54:16  11:17:58:17\r\n     \u2015Il faut continuellement \r\n    tomber amoureux de son job.\r\n\r\n11:17:58:19  11:18:00:20\r\n  \u2015R\u00e9dactrice en chef adjointe,\r\n\r\n11:18:00:22  11:18:05:01\r\n  chef de la rubrique culture,\r\n journaliste puis chroniqueuse,\r\n\r\n11:18:05:03  11:18:09:05\r\n     vous \u00e9tiez toujours habile\r\npour d\u00e9gommer une posture f\u00e9ministe,\r\n\r\n11:18:09:07  11:18:12:20\r\n        d\u00e9fendre Nabilla\r\nou d\u00e9nuder le haut d'une cuisse.\r\n\r\n11:18:12:22  11:18:16:23\r\nToujours les mots \u00e0 fleur de peau,\r\n      vous pourriez fricoter\r\n\r\n11:18:17:01  11:18:21:13\r\n avec un auteur si sa grosse plume\r\nne vient pas \u00e9branler votre couple.\r\n\r\n11:18:21:15  11:18:25:23\r\nEn 2011, vous devenez pr\u00e9sidente\r\n  du Salon du livre de Gen\u00e8ve.\r\n\r\n11:18:26:01  11:18:28:10\r\n  Vous faites c\u00f4toyer religion,\r\n\r\n11:18:28:11  11:18:39:12\r\n  politique, science, cuisine, \r\n  auteurs romands et Marc L\u00e9vy.\r\n\r\n11:18:39:14  11:18:41:15\r\n       \u2015C'est un concours ?\r\n\r\n11:18:41:17  11:18:45:09\r\n        \u2015Non, mais je peux\r\n      vous signer mon livre.\r\n\r\n11:18:45:11  11:18:47:14\r\n -En 2015, vous devenez d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e\r\n\r\n11:18:47:16  11:18:51:03\r\n    \u00e0 la politique du livre \r\n    de la ville de Lausanne.\r\n\r\n11:18:51:05  11:18:59:02\r\n    Les jaloux vous accusent\r\n     de conflit d'int\u00e9r\u00eats.\r\n\r\n11:18:59:04  11:19:05:09\r\nC'est quoi votre prochain chapitre ?\r\n  \u2015Organiser des choses avec succ\u00e8s.\r\n\r\n11:19:10:11  11:19:13:17\r\n        \u2015Parmi ces choses,\r\n     il y a le Salon du livre.\r\n\r\n11:19:13:19  11:19:16:19\r\n      Alain Berset a inaugur\u00e9\r\n         la 31\u00e8me \u00e9dition.\r\n\r\n11:19:16:21  11:19:20:09\r\n       Il a parl\u00e9 du danger\r\n    de la disparition des mots.\r\n\r\n11:19:20:11  11:19:22:11\r\n   Partagez-vous cette crainte ?\r\n\r\n11:19:22:13  11:19:27:18\r\n    \u2015Il a dit une autre chose, \r\n   il a cit\u00e9 un po\u00e8te qu\u00e9b\u00e9cois.\r\n\r\n11:19:27:20  11:19:34:08\r\n       Il a dit qu'une pomme\r\nc'est une fleur qui a connu l'amour.\r\n\r\n11:19:34:10  11:19:38:11\r\n          J'ai retenu \u00e7a\r\n    du discours d'Alain Berset.\r\n\r\n11:19:38:13  11:19:42:19\r\n         \u2015Le rapport entre\r\n     le public et les livres ?\r\n\r\n11:19:42:21  11:19:46:08\r\n\u2015\u00c7a n'a rien \u00e0 voir avec le sujet.\r\n\r\n11:19:46:10  11:19:48:18\r\n \u2015Les mots ne sont pas en danger.\r\n\r\n11:19:48:20  11:19:52:02\r\n       M\u00eame les stars du Web\r\n       \u00e9crivent des livres.\r\n\r\n11:19:52:03  11:19:55:07\r\nElles passent de l'\u00e9cran au livre.\r\n\r\n11:19:55:09  11:20:00:13\r\n     Les stars du Web au d\u00e9but\r\n   n'existaient que par l'image,\r\n\r\n11:20:00:15  11:20:03:00\r\n   et elles ont \u00e9crit un livre.\r\n\r\n11:20:03:02  11:20:05:16\r\nOn peut dire des choses diff\u00e9rentes,\r\n\r\n11:20:05:18  11:20:09:11\r\n  toucher son public de mani\u00e8re \r\n  diff\u00e9rente \u00e0 travers un livre.\r\n\r\n11:20:09:12  11:20:12:13\r\n          On les retrouve\r\n     dans les salons du livre.\r\n\r\n11:20:12:15  11:20:14:16\r\n          \u2015Tout se vaut.\r\n\r\n11:20:14:18  11:20:20:08\r\n    \u2015Pas du tout, mais il faut\r\n  que le livre touche quelqu'un.\r\n\r\n11:20:20:10  11:20:23:13\r\n      \u00c7a peut \u00eatre Marc L\u00e9vy,\r\n\r\n11:20:23:15  11:20:27:06\r\n  mais l'important est de trouver\r\n      quelqu'un \u00e0 qui parler.\r\n\r\n11:20:27:08  11:20:30:11\r\n \u2015Il y a des mots qui ont disparu.\r\n\r\n11:20:30:13  11:20:33:18\r\n             \u2015Il y en a\r\n des nouveaux qui les remplacent.\r\n\r\n11:20:33:20  11:20:36:00\r\n     \u2015Marcescence par exemple.\r\n\r\n11:20:36:02  11:20:38:22\r\n   Ce mot a disparu en f\u00e9vrier.\r\n\r\n11:20:39:00  11:20:43:03\r\n    Savez-vous ce que c'est ?\r\n -Vous avez fait un enterrement ?\r\n\r\n11:20:43:05  11:20:46:03\r\n    -Elle trouve une cabriole.\r\n\r\n11:20:46:05  11:20:49:11\r\n        C'est le caract\u00e8re \r\n       de ce qui se fl\u00e9trit.\r\n\r\n11:20:49:12  11:20:51:11\r\n         Le mot a disparu.\r\n\r\n11:20:51:13  11:20:55:23\r\n    La marcescence d'une fleur\r\n    ou d'une vieille personne.\r\n\r\n11:20:56:01  11:20:59:02\r\n        Ce mot a disparu !\r\n\r\n11:20:59:04  11:21:02:00\r\n            \u2015Tant pis.\r\n\r\n11:21:02:02  11:21:09:14\r\n   L'important, quand on raconte\r\ndes histoires, c'est d'\u00eatre compris.\r\n\r\n11:21:09:16  11:21:12:16\r\n     \u2015Les Qu\u00e9b\u00e9cois inventent\r\n        des nouveaux mots.\r\n\r\n11:21:12:18  11:21:14:09\r\n          Comme courriel.\r\n\r\n11:21:14:11  11:21:17:03\r\n       \u2015Moi j'\u00e9cris des fax.\r\n\r\n11:21:17:05  11:21:20:13\r\n    \u2015Vous n'avez plus personne\r\n        \u00e0 qui les envoyer.\r\n\r\n11:21:20:15  11:21:26:19\r\n  \u2015Je suis au moins s\u00fbr de ne pas\r\n recevoir de r\u00e9ponses mal \u00e9crites.\r\n\r\n11:21:26:21  11:21:31:18\r\n      \u2015Parlons s\u00e9rieusement,\r\n le secteur du livre est fragile.\r\n\r\n11:21:31:20  11:21:37:19\r\n Comment faites-vous pour attirer\r\n    et int\u00e9resser le public ?\r\n\r\n11:21:37:21  11:21:40:15\r\n    \u2015On met en sc\u00e8ne le livre.\r\n\r\n11:21:40:17  11:21:43:21\r\n       Il n'y a pas de honte\r\n       \u00e0 aimer ses lecteurs\r\n\r\n11:21:43:23  11:21:48:18\r\net tenter de parler \u00e0 ses lecteurs\r\n     de diff\u00e9rentes mani\u00e8res.\r\n\r\n11:21:48:20  11:21:51:14\r\n   On peut faire une exposition,\r\n\r\n11:21:51:16  11:21:59:16\r\n on peut faire raconter des contes,\r\nen peut faire un atelier d'\u00e9criture.\r\n\r\n11:21:59:18  11:22:05:22\r\n    Il y a des tas de mani\u00e8res\r\n   de mettre en sc\u00e8ne le livre.\r\n\r\n11:22:06:00  11:22:08:09\r\n  On fait \u00e7a dans des festivals.\r\n\r\n11:22:08:11  11:22:12:11\r\n       \u2015Mais l'int\u00e9gralit\u00e9\r\ndes lecteurs de Nabilla sont cons.\r\n\r\n11:22:12:12  11:22:17:00\r\n  \u2015Un auteur qui ne supporte pas\r\n         le genre humain.\r\n\r\n11:22:17:02  11:22:20:03\r\n   \u2015Vous avez \u00e9crit sur Nabilla.\r\n\r\n11:22:20:05  11:22:24:21\r\n      \u2015Elle est fantastique,\r\n         c'est fascinant.\r\n\r\n11:22:24:23  11:22:31:04\r\n-Vous voulez faire un coup \u00e0 trois.\r\n       \u2015Belle plante aussi.\r\n\r\n11:22:31:06  11:22:34:09\r\n     \u2015Moins bien qu'on le dit.\r\n\r\n11:22:34:11  11:22:42:06\r\n   -Vous avez test\u00e9 son livre ?\r\n           -Non, elle.\r\n\r\n11:22:42:08  11:22:46:04\r\n    \u2015Il y a de nombreux romans \r\n    dans les all\u00e9es de Palexpo.\r\n\r\n11:22:46:06  11:22:50:06\r\n         Il y a beaucoup\r\n    d'autres types d'ouvrages.\r\n\r\n11:22:50:08  11:22:53:11\r\nM\u00eame sur la communication animale.\r\n\r\n11:22:53:13  11:22:56:11\r\n   \u2015Je communique avec ma gu\u00eape.\r\n\r\n11:22:56:13  11:23:02:04\r\n      Elle vit sous la poutre\r\n     de mon chalet des Mosses.\r\n\r\n11:23:02:06  11:23:06:04\r\n       \u2015Le monde du livre,\r\n ce n'est pas que la litt\u00e9rature.\r\n\r\n11:23:06:06  11:23:08:12\r\n     C'est aussi les voitures,\r\n\r\n11:23:08:14  11:23:12:20\r\n        le sport, la sant\u00e9,\r\n  la religion, la bande dessin\u00e9e.\r\n\r\n11:23:12:22  11:23:15:11\r\n       C'est un super outil.\r\n\r\n11:23:15:13  11:23:19:14\r\n On continue \u00e0 tourner des pages,\r\n    on trouve \u00e7a fantastique.\r\n\r\n11:23:19:16  11:23:22:20\r\n \u2015C'est aussi \u00e7a, la litt\u00e9rature.\r\n\r\n11:23:22:22  11:23:28:03\r\n  Le titre, c'est: \"D\u00e9calcomanie\r\n     de l'\u00e2me d'Antananarivo\"\r\n\r\n11:23:28:05  11:23:34:14\r\n                ou\r\n\"La m\u00e9canique des scorpions ivres\".\r\n\r\n11:23:34:16  11:23:37:01\r\n         Je vous l'offre.\r\n\r\n11:23:37:03  11:23:40:15\r\n        Personne n'est venu\r\npour ma d\u00e9dicace au Salon du livre.\r\n\r\n11:23:40:17  11:23:41:20\r\n          Vous non plus,\r\n\r\n11:23:41:22  11:23:44:16\r\n    vous faisiez des courbettes\r\n       aupr\u00e8s de Marc L\u00e9vy.\r\n\r\n11:23:44:18  11:23:49:00\r\n       \u2015Il fallait le dire,\r\n       ne pas rester cach\u00e9.\r\n\r\n11:23:49:02  11:23:51:08\r\n  C'est la mode des titres longs.\r\n\r\n11:23:51:10  11:23:53:15\r\n       Vous avez une chance.\r\n\r\n11:23:53:17  11:23:57:03\r\n        \u2015Vous pourrez venir\r\n        \u00e0 son stand demain.\r\n\r\n11:23:57:05  11:24:01:22\r\n\u2015Le stand a d\u00e9j\u00e0 ferm\u00e9, faute de...\r\n\r\n11:24:02:00  11:24:05:08\r\n      \u2015Merci et bonne soir\u00e9e.\r\n\r\n11:24:07:21  11:24:11:08\r\n        Le Salon du livre,\r\n jusqu'\u00e0 demain \u00e0 Palexpo, Gen\u00e8ve.\r\n\r\n11:24:11:10  11:24:14:09\r\n     Bonne soir\u00e9e \u00e0 vous deux.\r\n\r\n11:24:14:11  11:24:17:13\r\n        \u2015Nous allons parler\r\n  de l'actualit\u00e9 du mois d'avril.\r\n\r\n11:24:17:15  11:24:20:20\r\n       Que s'est-il pass\u00e9 ?\r\n          \u2015Aucune id\u00e9e.\r\n\r\n11:24:20:22  11:24:22:12\r\n            -Comment ?\r\n\r\n11:24:22:14  11:24:24:11\r\n         \u2015C'est pas grave.\r\n\r\n11:24:31:03  11:25:53:08\r\n...\r\n\r\n11:25:57:08  11:25:59:18\r\n\u2015Voil\u00e0, \"26 minutes\", c'est termin\u00e9.\r\n\r\n11:25:59:20  11:26:01:21\r\n  On se retrouve samedi prochain.\r\n\r\n11:26:01:23  11:26:03:21\r\n       D'ici l\u00e0, lisez-\u00e7a !\r\n\r\n11:26:06:15  11:26:10:21\r\n     Sous-titrage SWISS TXT\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2017-04-29T20:28:01Z", "program": {"href": "/programs/4415", "id": "4415", "name": "26 minutes"}, "contributors": [{"function": "Assistante de production", "name": "DELL'AMBROGIO, Chiara", "type": "Personne physique"}, {"function": "Charg\u00e9 de production", "name": "GENOUD, Pierre", "type": "Personne physique"}, {"function": "Acteur", "name": "KUCHOLL, Vincent", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "VEILLON, Vincent", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "DIRANI, Michael", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "VENTOURAS, Thierry", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1694786", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT030946", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1594777", "internalArchiveId": "AA1704594998", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Tour de Romandie 2017 : 4e \u00e9tape Domdidier - Leysin", "publicationDate": "2017-04-29T00:00:00Z", "durationSec": 6821, "genres": ["Cyclisme en direct"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2017-05-02T16:32:57Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1702581019", "durationSec": 6728, "title": "Tour de Romandie 2017 : 4e \u00e9tape Domdidier - Leysin ENTOURAGE", "contributors": [{"function": "Commentateur", "name": "ROSENG, Romain", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "ROSSE, Jean-Fran\u00e7ois", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "AQUISO, Miguel", "type": "Personne physique"}, {"function": "Consultant", "name": "ATIENZA, Daniel", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueur", "name": "THURNHERR, Pascal", "type": "Personne physique"}]}], "program": {"href": "/programs/493", "id": "493", "name": "Cyclisme"}, "contributors": [{"function": "Commentateur", "name": "ROSENG, Romain", "type": "Personne physique"}, {"function": "Consultant", "name": "ATIENZA, Daniel", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1695997", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CM fra / ITR und", "version": 1, "medium": {"id": "ZU072286", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1576581", "internalArchiveId": "AA1702576702", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Formule 1 - Grand Prix de Russie automobile 2017 : essais qualificatifs", "publicationDate": "2017-04-29T00:00:00Z", "durationSec": 3933, "genres": ["Automobilisme en direct"], "publicationChannelNames": ["RTS 2"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/8580832", "imageURL": "http://www.rts.ch/8524471.image", "alternativeTitle": ["Automobilisme", "Automobilisme, Grand Prix de Russie, Formule 1 Essais qualificatifs", "Automobilisme", "Automobilisme, Grand Prix de Russie, Formule 1 Essais qualificatifs", "Q3: Vettel (GER) en pole position, devant Raikkonen (FIN) et Bottas (FIN)"], "alternativeSummary": ["Grand Prix de Russie\nFormule 1 Essais qualificatifs", "Rediffusion de Sotchi (RUS).", "Grand Prix de Russie\nFormule 1 Essais qualificatifs", "En direct de Sotchi (RUS).", "F1  GP de Russie"], "variantIds": ["ece-8481221", "ece-8481227"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-05-02T11:48:01Z", "webPublicationDate": "2017-04-29T13:28:00Z", "program": {"href": "/programs/428", "id": "428", "name": "Automobilisme"}, "contributors": [{"function": "Commentateur", "name": "JATON, Fabrice", "type": "Personne physique"}, {"function": "Consultant", "name": "DOMENJOZ, Luc", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1686031", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CM fra / ITR und", "version": 1, "medium": {"id": "ZT029828", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1580835", "internalArchiveId": "AA1702580996", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Tour de Romandie 2017 Leysin - Partie 2", "publicationDate": "2017-04-29T00:00:00Z", "summary": "Emission d\u00e9centralis\u00e9e \u00e0 Leysin apr\u00e8s la 4e \u00e9tape du Tour de Romandie cycliste 2017.", "durationSec": 933, "genres": ["Autres \u00e9missions sportives"], "publicationChannelNames": ["RTS 2"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/8581077", "imageURL": "http://www.rts.ch/8565786.image", "alternativeTitle": ["Autour du Tour", "Autour du Tour, Tour de Romandie", "Autour du Tour"], "alternativeSummary": ["Tour de Romandie", "En direct de Leysin", "En direct de Leysin"], "variantIds": ["ece-8481216"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-05-02T18:00:17Z", "webPublicationDate": "2017-04-29T17:31:00Z", "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1705595593", "summary": "Plateau Leysin : itw Daniel Gisiger, entra\u00eeneur national suisse de cyclisme.", "id": "1595392"}], "program": {"href": "/programs/865", "id": "865", "name": "Autour du Tour"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "ROSSE, Jean-Fran\u00e7ois", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueur", "name": "THURNHERR, Pascal", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueuse", "name": "CAJEUX, Ga\u00eblle", "type": "Personne physique"}, {"function": "Consultant", "name": "ATIENZA, Daniel", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1688437", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT030092", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1591030", "internalArchiveId": "AA1704591231", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Parov Stelar", "publicationDate": "2017-04-29T00:00:00Z", "summary": "Concert du groupe de musique \u00e9lectro jazz Parov Stelar Band \u00e0 l'Event Halle de la Foire de B\u00e2le lors du festival de musique Baloise session 2016.", "durationSec": 3000, "genres": ["Concerts"], "publicationChannelNames": ["RTS 2"], "imageURL": "http://www.rts.ch/8582107.image", "thematicGeographicals": ["BALE-VILLE"], "thematicThemes": ["FESTIVAL DE MUSIQUE"], "alternativeTitle": ["pl3in le poste on tour", "Parov Stelar", "Baloise Session 2016"], "alternativeSummary": ["Baloise Session 2016\nParov Stelar", "Baloise Session 2016"], "variantIds": ["ece-8481205"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2019-07-26T10:15:02Z", "speechToTexts": ["UMID : ZT030768\r\nDate de transcription : 01-MAY-17\r\nNom du mod\u00e8le : fre\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:00:09 > 0:00:10) [58%] : \r\nEt les d\u00e9lais.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:03:24 > 0:03:25) [91%] : \r\nC'est.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:03:46 > 0:04:00) [83%] : \r\nDonc il est volontaire, je ne sais pas et et et.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:06:44 > 0:06:47) [52%] : \r\nJ'ai ce maximum.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:07:11 > 0:07:13) [82%] : \r\nC'est idiot, c'est \u00e7a se.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:10:26 > 0:10:40) [69%] : \r\nIl avait des mandats et je o\u00f9 je m'oublie quand m\u00eame voil\u00e0 ce elle sert \u00e0 vous dire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:22:09 > 0:22:28) [75%] : \r\nSans r\u00e9ussite \u00e0 \u00e7a, on voit se dessiner l'histoire des Alouettes est grande, donc oui, une sacr\u00e9e c'est : c'est bien, non, mais oui oui oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:23:00 > 0:23:05) [65%] : \r\nLes menu mais un \u00e9crivain.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:25:01 > 0:25:06) [75%] : \r\nLe film \u00e9crivent.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:26:45 > 0:26:47) [88%] : \r\nOui, dans cette feuille.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:39:39 > 0:39:40) [88%] : \r\nEt.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:44:42 > 0:44:50) [65%] : \r\nVoil\u00e0 et le fouet, oui \u00e7a \u00e7a c'est juste 21 il voulait conduire Riolacci humaniser.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:47:08 > 0:47:09) [92%] : \r\nC'est la m\u00eame chose.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:54:13 > 0:54:27) [69%] : \r\nDonc il y a, car l\u00e0, bon, il y a, lui, promis \u00e0 peine je pars pas j'ai rien.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:55:30 > 0:55:41) [71%] : \r\nCar l\u00e0, bon, il est trop a fait arpenter actuel.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT9 (0:57:20 > 0:57:25) [67%] : \r\nComment il voit une 5\u00e8me \u00e2ge, soit la veille la venue que avais vu Baudillon Cayet.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:57:28 > 0:57:44) [61%] : \r\nC'est vrai que je d'oui en oui, simplement un esp\u00e8re attirer sur et presque un qu'est-ce qui esp\u00e8re que l'mais une phrase, un \u00e9change de sourire, ce qui a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT9 (0:57:52 > 0:58:09) [73%] : \r\nUn horizon clair pr\u00e9cis am\u00e9liore donc voil\u00e0 c'est \u00e7a, ben suis par l'\u00e9quipe de Cezanne une la du plus haut les autres pensent oui, ceux qui reprennent alors de un amour, une \u00e9mission voyeuriste esquisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (1:04:54 > 1:04:55) [100%] : \r\nOui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (1:05:17 > 1:05:18) [72%] : \r\nIl a eu.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (1:07:05 > 1:07:07) [75%] : \r\nJ'ai une belle r\u00e9gion.\r\n\r\n\n"], "program": {"href": "/programs/4387", "id": "4387", "name": "pl3in le poste on tour"}, "contributors": [{"function": "Assistant de production", "name": "DIRANI, Michael", "type": "Personne physique"}, {"function": "Assistante de production", "name": "MANCUSO, Melissa", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1693870", "comment": "Pas d'habillage plein le poste... Baloise session.\nRajouter le g\u00e9n\u00e9rique Plein le poste pour diffusion.", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT030768", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1580858", "internalArchiveId": "AA1702581019", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Tour de Romandie 2017 : 4e \u00e9tape Domdidier - Leysin ENTOURAGE", "publicationDate": "2017-04-29T00:00:00Z", "durationSec": 6728, "genres": ["Valeurs multiples"], "publicationChannelNames": ["RTS 2"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/8581125", "imageURL": "http://www.rts.ch/8581124.image", "alternativeTitle": ["Cyclisme", "Cyclisme, Tour de Romandie, 4e \u00e9tape : Domdidier - Leysin", "La 5e \u00e9tape vue par Daniel Atienza", "Autour du Tour, \u00e9mission du 29 avril, 1re partie", "Autour du Tour, \u00e9mission du 29 avril, 2e partie", "Autour du Tour, \u00e9mission du 29 avril, 1re partie", "4e \u00e9tape, Domdidier - Leysin, 163,5km: l'interview du gagnant Simon Yates (GBR)", "4e \u00e9tape, Domdidier - Leysin, 163,5 km: Simon Yates (GBR) s'impose dans cette \u00e9tape de montagne !", "D'o\u00f9 vient le concept de la voiture-balais?", "A quoi sert la voiture-balais?", "Avez-vous des anecdotes \u00e0 nous raconter?", "Qu'est-ce qui vous pla\u00eet dans ce travail?", "Pourquoi le balais?", "Le r\u00f4le de la voiture-balais a-t-il chang\u00e9?", "Un souvenir particulier avec des coureurs r\u00e9cup\u00e9r\u00e9s en route?"], "alternativeSummary": ["Tour de Romandie\n4e \u00e9tape : Domdidier - Leysin", "En direct de Leysin", "Cyclisme - Tour de Romandie", "Cyclisme - Tour de Romandie", "Cyclisme - Tour de Romandie", "Cyclisme - Tour de Romandie", "Cyclisme - Tour de Romandie", "Cyclisme - Tour de Romandie", "Cyclisme - Tour de Romandie", "Cyclisme - Tour de Romandie", "Cyclisme - Tour de Romandie", "Cyclisme - Tour de Romandie", "Cyclisme - Tour de Romandie", "Cyclisme - Tour de Romandie", "Cyclisme - Tour de Romandie"], "variantIds": ["ece-8481230"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-05-08T14:31:26Z", "webPublicationDate": "2017-04-29T17:18:00Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1704594997", "title": "TDR 290417 DRUIDE DOMDIDIER"}, {"internalArchiveId": "AA1704594998", "durationSec": 6821, "title": "Tour de Romandie 2017 : 4e \u00e9tape Domdidier - Leysin", "contributors": [{"function": "Commentateur", "name": "ROSENG, Romain", "type": "Personne physique"}, {"function": "Consultant", "name": "ATIENZA, Daniel", "type": "Personne physique"}]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1705596862", "summary": "Itw de Chris Froome, cycliste britannique, avant la 4e \u00e9tape du Tour de Romandie 2017.", "id": "1596661"}, {"internalArchiveId": "AA1705596864", "summary": "Plateau Leysin : itw Mathias Frank, cycliste suisse.", "id": "1596663"}, {"internalArchiveId": "AA1705596868", "summary": "Plateau Leysin : itw Simon Yates, cycliste britannique.", "id": "1596667"}, {"internalArchiveId": "AA1705596869", "summary": "Plateau Leysin : itw Michael Albasini, cycliste suisse.", "id": "1596668"}], "program": {"href": "/programs/493", "id": "493", "name": "Cyclisme"}, "contributors": [{"function": "Commentateur", "name": "ROSENG, Romain", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "ROSSE, Jean-Fran\u00e7ois", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "AQUISO, Miguel", "type": "Personne physique"}, {"function": "Consultant", "name": "ATIENZA, Daniel", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueur", "name": "THURNHERR, Pascal", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1688454", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT030094", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1580859", "internalArchiveId": "AA1702581020", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Tour de Romandie 2017 Leysin - Partie 1", "publicationDate": "2017-04-29T00:00:00Z", "summary": "Emission d\u00e9centralis\u00e9e \u00e0 Leysin avant la 4e \u00e9tape du Tour de Romandie cycliste 2017.", "durationSec": 1697, "genres": ["Autres \u00e9missions sportives"], "publicationChannelNames": ["RTS 2"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/8581062", "imageURL": "http://www.rts.ch/8565775.image", "alternativeTitle": ["Autour du Tour", "Autour du Tour, Tour de Romandie", "Autour du Tour"], "alternativeSummary": ["Tour de Romandie", "En direct de Leysin", "En direct de Leysin"], "variantIds": ["ece-8481224"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-05-02T17:38:05Z", "webPublicationDate": "2017-04-29T17:49:00Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1704595000", "durationSec": 30, "title": "TDR 290417 CLIP LEYSIN", "excerpt": "Clip promotionnel touristique de Leysin avec promenade en et escalade en montagne et saut sur un Big air bag.", "thematicGeographicals": ["LEYSIN"], "thematicThemes": ["PROMOTION TOURISTIQUE"]}, {"internalArchiveId": "AA1704595001", "durationSec": 147, "title": "TDR 290417 DRUIDE DOMDIDIER", "excerpt": "Le droguiste Claude Roggen a mis au point le baume TDR, sp\u00e9cialement pour les cyclistes du Tour de Romandie contre l'\"ecz\u00e9mas du goudron\". Pr\u00e9paration de l'onguent compos\u00e9 de plantain lanc\u00e9ol\u00e9e, p\u00e2querette, r\u00e9sine et cire d'abeille.", "contributors": [{"function": "Cameraman", "name": "KLAAS, Matthias", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "WUEST, G\u00e9rard", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "GENETTI, G\u00e9raldine", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["DOMDIDIER"], "thematicThemes": ["M\u00c9DECINE NATURELLE", "PLANTE M\u00c9DICINALE", "DROGUISTE"]}, {"internalArchiveId": "AA1704595002", "durationSec": 221, "title": "TDR 290417 LEYSIN CHOCO BREBIS", "excerpt": "Les artisans chocolatiers Christian et Maxime Daujat de Leysin utilisent pour leurs chocolats des produits locaux, comme les noisettes sauvages et des fleurs du jardin. \nLe fromager Yves Barroud produit des fromages de brebis bio dont le lait est \u00e9galement utilis\u00e9 par le chocolatier confiseur Ez\u00e9quiel Garcia pour fabriquer des chocolats.", "contributors": [{"function": "Cameraman", "name": "BUFFET, Jean-Marc", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "GABEREL, Christophe", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "MUSY, Isabelle", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["LEYSIN"], "thematicThemes": ["CONFISERIE (ALIMENT)", "FABRICATION DU CHOCOLAT", "MOUTON", "FABRICATION DU FROMAGE", "AGRICULTURE BIOLOGIQUE"]}, {"internalArchiveId": "AA1704595003", "durationSec": 22, "title": "TDR 290417 PC LEYSIN OK", "excerpt": "Vue a\u00e9rienne de Leysin par temps nuageux.", "thematicGeographicals": ["LEYSIN"], "thematicThemes": ["VUE A\u00c9RIENNE", "NUAGEUX"]}, {"internalArchiveId": "AA1704595004", "durationSec": 8, "title": "TDR CARTE", "excerpt": "Carte du profil de la 4e \u00e9tape du Tour de Romandie cycliste 2017 entre Domdidier et Leysin, il s'agit d'une \u00e9tape de montagne avec 3 cols \u00e0 franchir.", "thematicThemes": ["TOUR DE ROMANDIE CYCLISTE"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1705595559", "summary": "Plateau Leysin : itw Pascal Joye, pr\u00e9sident comit\u00e9 d'organisation Domdidier.", "id": "1595358"}, {"internalArchiveId": "AA1705595568", "summary": "Plateau Leysin : itw Jean-Paul Guex, sculpteur", "id": "1595367"}, {"internalArchiveId": "AA1705595569", "summary": "Plateau Leysin : itw Silvio Giobellina, ex-bobeur suisse.", "id": "1595368"}, {"internalArchiveId": "AA1705595581", "summary": "Plateau Leysin : itw Jean-Marc Udriot, syndic de Leysin.", "id": "1595380"}, {"internalArchiveId": "AA1705595582", "summary": "Plateau Leysin : itw Ren\u00e9 Pavillard, chef de la colonne de secours.", "id": "1595381"}], "program": {"href": "/programs/865", "id": "865", "name": "Autour du Tour"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "ROSSE, Jean-Fran\u00e7ois", "type": "Personne physique"}, {"function": "Commentateur", "name": "ROSENG, Romain", "type": "Personne physique"}, {"function": "Consultant", "name": "ATIENZA, Daniel", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1688455", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT030095", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1592988", "internalArchiveId": "AA1704593229", "source": "gico", "mediaType": "video", "publicationDate": "2017-04-28T18:59:00Z", "durationSec": 1140, "genres": ["Actualit\u00e9s r\u00e9gionales"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/8579354", "imageURL": "http://www.rts.ch/8579357.image", "alternativeTitle": ["Couleurs locales", "Couleurs locales", "Le r\u00e9sum\u00e9 de l'actualit\u00e9 romande", "De nombreux Romands vont se d\u00e9payser dans les callanques de Marseille", "Le dernier album de Michel B\u00fchler se nomme \"La Vague\"", "VD: la collection de Molly de Balkany sera bient\u00f4t mise aux ench\u00e8res", "La 20e \u00e9dition du championnat du monde des tracassets d\u00e9marre", "Couleurs locales", "Couleurs locales", "Couleurs locales", "Couleurs locales", "Couleurs locales"], "alternativeSummary": ["L'\u00e9mission Passe-moi les jumelles nous invite \u00e0 d\u00e9couvrir cette r\u00e9gion.", "C'est une r\u00e9quisitoire contre les maux de notre \u00e9poque.", "Elle a pass\u00e9 sa vie \u00e0 rassembler des oeuvres uniques.", "Les amoureux de ce petit engin agricole s'y retrouvent."], "variantIds": ["ece-8461500", "ece-8461473", "ece-8461996"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-01-15T19:40:11Z", "subTitles": ["10:00:21:09  18:59:19:01\r\n...\r\n\r\n18:59:19:03  18:59:27:23\r\n      -Nous avons des objets\r\n      d'excellente qualit\u00e9.\r\n\r\n18:59:28:01  18:59:32:16\r\n  -Tout est \u00e0 vendre: la maison\r\n   et les oeuvres incroyables.\r\n\r\n18:59:32:18  18:59:37:11\r\n Molly de Balkany a collectionn\u00e9\r\n    des objets extravagants.\r\n\r\n18:59:37:13  18:59:41:21\r\n   Cette Fran\u00e7aise richissime\r\n      est d\u00e9c\u00e9d\u00e9e en 2015.\r\n\r\n18:59:42:21  18:59:48:12\r\n -Une fois, on a perdu un copilote\r\net on ne s'en est pas rendu compte.\r\n\r\n18:59:48:14  18:59:53:15\r\n-Le Lavaux se pr\u00e9pare pour le 20\u00e8me\r\nchampionnat du monde des tracassets.\r\n\r\n18:59:53:17  18:59:56:19\r\n   Cet engin a presque disparu\r\n           des vignes,\r\n\r\n18:59:56:21  19:00:00:07\r\n   mais il a marqu\u00e9 l'histoire\r\n        de cette r\u00e9gion.\r\n\r\n19:00:00:09  19:00:04:11\r\n      Retour sur l'histoire\r\nde ce petit tracteur embl\u00e9matique.\r\n\r\n19:00:06:15  19:00:13:11\r\n     -Un bras dress\u00e9 supplie\r\n      le ciel noir et cruel\r\n\r\n19:00:13:13  19:00:16:23\r\n      -Michel Buehler signe\r\n         un 20\u00e8me album.\r\n\r\n19:00:17:01  19:00:18:21\r\n     \"La Vague\" est un opus\r\n\r\n19:00:18:23  19:00:22:21\r\n   qui balance entre nostalgie\r\n    et engagement solidaire.\r\n\r\n19:00:22:23  19:00:26:14\r\nLe parolier y chante l'injustice,\r\n       la guerre en Syrie\r\n\r\n19:00:26:16  19:00:29:06\r\nou le destin bris\u00e9 des r\u00e9fugi\u00e9s.\r\n\r\n19:00:29:08  19:00:30:23\r\n           Rencontre.\r\n\r\n19:00:34:11  19:00:35:18\r\n             Bonsoir.\r\n\r\n19:00:35:20  19:00:39:11\r\n   La collection exceptionnelle\r\n       de Molly de Balkany\r\n\r\n19:00:39:13  19:00:42:12\r\nsera bient\u00f4t aux ench\u00e8res \u00e0 Prangins.\r\n\r\n19:00:42:14  19:00:47:20\r\nCette riche Fran\u00e7aise a pass\u00e9 sa vie\r\n \u00e0 rassembler des oeuvres uniques.\r\n\r\n19:00:47:22  19:00:51:15\r\n        Tout est \u00e0 vendre.\r\n\r\n19:00:51:17  19:00:56:10\r\n     Ce week-end, les curieux\r\n   pourront d\u00e9couvrir la villa.\r\n\r\n19:00:59:05  19:01:03:01\r\n   -Une demeure exceptionnelle\r\n     sur les bords du L\u00e9man,\r\n\r\n19:01:03:03  19:01:06:18\r\n   celle de Molly de Balkany,\r\n      richissime Fran\u00e7aise\r\n\r\n19:01:06:19  19:01:10:21\r\nqui aimait le faste des empires.\r\n\r\n19:01:12:04  19:01:14:15\r\n   -Nous sommes dans sa chambre.\r\n\r\n19:01:14:17  19:01:19:17\r\n    Le lit est une reproduction\r\nde celui de l'imp\u00e9ratrice Jos\u00e9phine.\r\n\r\n19:01:19:19  19:01:25:11\r\n         Toute la chambre\r\n     reprend le style romain.\r\n\r\n19:01:25:13  19:01:32:13\r\nNous sommes dans la salle de bain.\r\n\r\n19:01:32:15  19:01:37:00\r\n        C'est exceptionnel\r\n      car tout est \u00e0 vendre.\r\n\r\n19:01:37:02  19:01:41:02\r\n      Et la nature des objets\r\n\r\n19:01:41:04  19:01:46:05\r\n     est d'excellente qualit\u00e9,\r\n       de tr\u00e8s haut niveau.\r\n\r\n19:01:46:07  19:01:54:03\r\n      Du mobilier par Jacob,\r\n  artisan fournisseur de la cour.\r\n\r\n19:01:55:09  19:01:59:19\r\n     -La maison est estim\u00e9e\r\n      entre 15 et 20 mios.\r\n\r\n19:01:59:21  19:02:05:07\r\n La Rolls Royce et les 300 kilos\r\nd'argenterie sont aussi \u00e0 vendre.\r\n\r\n19:02:05:09  19:02:09:20\r\n  Il y en a pour tous les go\u00fbts\r\n        et tous les prix.\r\n\r\n19:02:10:11  19:02:13:09\r\n-Voici une chaise de Carlo Bugatti.\r\n\r\n19:02:13:11  19:02:17:16\r\n      C'est une pi\u00e8ce estim\u00e9e\r\n     entre 1'500 et 2'000 frs.\r\n\r\n19:02:17:18  19:02:23:20\r\n   Cette coiffeuse d'\u00e9b\u00e9nistes \r\n   importants \u00e0 l'\u00e9poque Empire\r\n\r\n19:02:23:22  19:02:27:13\r\nest estim\u00e9e entre 5'000 et 8'000 frs.\r\n\r\n19:02:27:20  19:02:30:17\r\n  -Une collection extravagante,\r\n\r\n19:02:30:19  19:02:36:10\r\n       t\u00e9moin d'une femme\r\n      au caract\u00e8re tremp\u00e9.\r\n\r\n19:02:36:19  19:02:40:16\r\n -C'est l'image d'un temps r\u00e9volu.\r\n\r\n19:02:40:18  19:02:44:03\r\n      -Ils n'aimaient presque\r\n       que le style Empire.\r\n\r\n19:02:44:05  19:02:47:16\r\nJe pr\u00e9f\u00e8re les m\u00e9langes de styles.\r\n\r\n19:02:47:22  19:02:50:13\r\n -Sa collection estim\u00e9e \u00e0 2 mios\r\n\r\n19:02:50:15  19:02:54:06\r\n    sera diss\u00e9min\u00e9e le 6 mai\r\n       lors d'une vente.\r\n\r\n19:02:55:17  19:02:58:18\r\n       -Notre tour du reste\r\n       de l'actualit\u00e9 passe\r\n\r\n19:02:58:20  19:03:04:21\r\n   par les cantons de Neuch\u00e2tel,\r\n     de Fribourg et du Valais.\r\n\r\n19:03:09:21  19:03:14:10\r\n          -Les employ\u00e9s\r\nde l'H\u00f4pital cantonal fribourgeois\r\n\r\n19:03:14:11  19:03:16:20\r\n    ont d\u00e9bray\u00e9 jusqu'\u00e0 10h00\r\n\r\n19:03:16:22  19:03:21:01\r\n pour protester contre le projet\r\n  de privatisation du service.\r\n\r\n19:03:21:03  19:03:23:22\r\n       Pour les syndicats,\r\n       une externalisation\r\n\r\n19:03:24:00  19:03:26:18\r\n          entra\u00eenerait\r\n   la suppression des emplois.\r\n\r\n19:03:26:20  19:03:30:20\r\n     C'est la crainte aussi\r\n  d'une privatisation g\u00e9n\u00e9rale.\r\n\r\n19:03:30:22  19:03:37:00\r\n -Si la buanderie est privatis\u00e9e,\r\nd'autres services le seront aussi.\r\n\r\n19:03:37:02  19:03:43:03\r\n        C'est une bataille\r\n    qui concerne tout le monde.\r\n\r\n19:03:43:05  19:03:46:13\r\n    -Les employ\u00e9s ont remis\r\n leur r\u00e9ponse \u00e0 la consultation\r\n\r\n19:03:46:15  19:03:49:04\r\n    ouverte par la direction\r\n         de l'h\u00f4pital.\r\n\r\n19:03:49:06  19:03:51:11\r\nIls ont d\u00e9pos\u00e9 un pr\u00e9avis de gr\u00e8ve.\r\n\r\n19:03:52:14  19:03:57:14\r\n -Les Genevois passent en moyenne\r\n38 min par jour dans les bouchons.\r\n\r\n19:03:57:16  19:04:01:11\r\n     Les autorit\u00e9s \u00e9tudient\r\n   la possibilit\u00e9 de supprimer\r\n\r\n19:04:01:12  19:04:06:02\r\n     les feux de circulation\r\n        de 25 carrefours.\r\n\r\n19:04:06:04  19:04:10:05\r\n  Des stops et c\u00e9dez le passage\r\n    devraient les remplacer.\r\n\r\n19:04:10:07  19:04:13:16\r\nLa vitesse pourrait y \u00eatre abaiss\u00e9e.\r\n\r\n19:04:13:18  19:04:17:06\r\n  Le D\u00e9partement des transports\r\n\r\n19:04:17:08  19:04:20:04\r\n      prendra sa d\u00e9cision \r\n     apr\u00e8s la fin de l'\u00e9t\u00e9.\r\n\r\n19:04:21:00  19:04:24:04\r\n       -Les comptes 2016 \r\n      de La Chaux-de-Fonds\r\n\r\n19:04:24:06  19:04:29:05\r\n accusent un d\u00e9ficit de 10 mios,\r\n 7 de moins que pr\u00e9vu au budget.\r\n\r\n19:04:29:07  19:04:32:02\r\n           Les mesures\r\n   d'assainissement drastiques\r\n\r\n19:04:32:04  19:04:36:01\r\ncommencent \u00e0 porter leurs fruits.\r\n\r\n19:04:36:03  19:04:38:09\r\n  La situation reste critique.\r\n\r\n19:04:38:11  19:04:42:08\r\n          -On est content\r\n   d'avoir r\u00e9duit notre d\u00e9ficit.\r\n\r\n19:04:42:10  19:04:44:14\r\n      Mais il reste 10 mios.\r\n\r\n19:04:44:16  19:04:46:19\r\n       Il y aura du travail.\r\n\r\n19:04:46:21  19:04:49:11\r\n  On fait d\u00e9j\u00e0 beaucoup d'efforts\r\n\r\n19:04:49:12  19:04:53:11\r\n       donc \u00e7a n\u00e9cessitera\r\n     des remises en question.\r\n\r\n19:04:53:12  19:04:56:06\r\n    -La Ville ne pr\u00e9voit pas\r\n        de licenciements\r\n\r\n19:04:56:08  19:05:00:04\r\n     et table sur un retour \r\n     \u00e0 l'\u00e9quilibre d\u00e8s 2020.\r\n\r\n19:05:01:14  19:05:04:05\r\n    -L'aide aux agriculteurs\r\n        et viticulteurs\r\n\r\n19:05:04:07  19:05:07:04\r\n       touch\u00e9s par le gel \r\n      s'organise en Valais.\r\n\r\n19:05:07:06  19:05:14:08\r\n    La commission agriculture\r\n  demande le soutien de l'Etat.\r\n\r\n19:05:14:10  19:05:16:22\r\nPlusieurs communes r\u00e9agissent aussi.\r\n\r\n19:05:17:00  19:05:21:11\r\nSavi\u00e8se exemptera les viticulteurs\r\n      des taxes d'irrigation\r\n\r\n19:05:21:12  19:05:24:12\r\net de lutte contre les parasites.\r\n\r\n19:05:28:20  19:05:32:08\r\n    -A Lavaux aura lieu demain\r\n         la 20\u00e8me \u00e9dition\r\n\r\n19:05:32:10  19:05:35:07\r\n      du championnat du monde\r\n          des tracassets.\r\n\r\n19:05:35:09  19:05:39:13\r\n Cette \u00e9preuve r\u00e9unit les amoureux\r\n    de ce petit engin agricole\r\n\r\n19:05:39:15  19:05:42:00\r\n qui a presque disparu des vignes.\r\n\r\n19:05:42:02  19:05:47:19\r\nUn livre hommage retrace l'histoire\r\nde ce petit tracteur embl\u00e9matique.\r\n\r\n19:05:47:21  19:05:51:13\r\n   F.Pambianco Carella y \u00e9tait.\r\n\r\n19:05:54:05  19:06:01:00\r\n-Voici un exemplaire d'un tracasset.\r\n\r\n19:06:01:02  19:06:05:11\r\n     Le tracasset fait partie\r\n      du patrimoine vaudois.\r\n\r\n19:06:05:13  19:06:10:02\r\n   Ce championnat est une fa\u00e7on\r\nde rendre hommage \u00e0 cette invention\r\n\r\n19:06:10:04  19:06:13:17\r\n      qui prend la poussi\u00e8re\r\n        au fond des caves.\r\n\r\n19:06:13:19  19:06:16:08\r\n  Direction notre premier invit\u00e9.\r\n\r\n19:06:22:10  19:06:26:15\r\n       Voici l'organisateur\r\n   de ces championnats du monde.\r\n\r\n19:06:26:17  19:06:28:15\r\n     Merci pour le transport.\r\n\r\n19:06:28:17  19:06:32:12\r\n    C.Rosset, cette appellation\r\n     de championnat du monde,\r\n\r\n19:06:32:14  19:06:35:11\r\n c'est de l'humour, mais pas que.\r\n\r\n19:06:35:12  19:06:37:19\r\n    Il y aussi un clin d'oeil.\r\n\r\n19:06:37:21  19:06:43:23\r\n    -A l'\u00e9poque, c'\u00e9tait ouvert\r\n     aux ouvriers de la vigne\r\n\r\n19:06:44:01  19:06:48:12\r\n  qui \u00e9taient souvent \u00e9trangers.\r\n\r\n19:06:48:13  19:06:51:09\r\n         C'est venu de l\u00e0.\r\n\r\n19:06:51:11  19:06:58:02\r\n -Il y a quand m\u00eame un r\u00e8glement \r\n assez strict avec des p\u00e9nalit\u00e9s.\r\n\r\n19:06:58:04  19:07:04:16\r\n    -Les premiers, en g\u00e9n\u00e9ral,\r\n  se tiennent \u00e0 quelques secondes\r\n\r\n19:07:04:18  19:07:09:14\r\n     donc il faut bien corser\r\n        un peu l'histoire.\r\n\r\n19:07:09:16  19:07:14:08\r\n    -Les plus rapides arrivent\r\n \u00e0 faire des pointes de combien ?\r\n\r\n19:07:14:10  19:07:23:14\r\n-Je crois que c'est dans les 50 km/h,\r\n  je ne sais pas si c'est un mythe.\r\n\r\n19:07:23:16  19:07:26:07\r\n    -Je vous remercie beaucoup.\r\n\r\n19:07:26:09  19:07:30:08\r\nCette 20\u00e8me \u00e9dition est l'occasion\r\n\r\n19:07:30:10  19:07:35:17\r\n   de se pencher sur l'histoire\r\n   de cette invention vaudoise.\r\n\r\n19:07:37:22  19:07:45:13\r\n-Derniers r\u00e9glages, derniers tours\r\n de chauffe avant la comp\u00e9tition.\r\n\r\n19:07:45:15  19:07:49:13\r\n Ce trio a d\u00e9j\u00e0 dix championnats\r\n          \u00e0 son actif.\r\n\r\n19:07:49:15  19:07:53:06\r\nTous sont passionn\u00e9s de tracassets.\r\n\r\n19:07:54:12  19:07:56:23\r\n -Marc, fais pas trop d'\u00e0-coups !\r\n\r\n19:07:58:21  19:08:00:10\r\n            Acc\u00e9l\u00e8re !\r\n\r\n19:08:02:17  19:08:07:21\r\n-Comme on le sort tous les deux ans,\r\n  on oublie o\u00f9 sont les vitesses.\r\n\r\n19:08:07:23  19:08:12:16\r\n Une fois, on a perdu un copilote\r\n      sans se rendre compte.\r\n\r\n19:08:13:04  19:08:18:11\r\n -C'est dans ce garage de Perroy,\r\nen 1950, que Henri Martin a l'id\u00e9e\r\n\r\n19:08:18:13  19:08:22:01\r\n    d'une charrette motoris\u00e9e\r\n         pour la vigne.\r\n\r\n19:08:22:03  19:08:27:13\r\n          Il en vendra 250\r\npuis arr\u00eatera sa production en 1975.\r\n\r\n19:08:27:15  19:08:32:06\r\nSon petit-fils a repris les r\u00eanes\r\n  et s'occupe des r\u00e9parations.\r\n\r\n19:08:32:15  19:08:37:01\r\n-C'\u00e9tait un personnage plein d'id\u00e9es\r\n          mais tr\u00e8s t\u00eatu.\r\n\r\n19:08:37:03  19:08:43:04\r\nIl avait plein d'id\u00e9es d'inventions\r\n  pour m\u00e9caniser la viticulture.\r\n\r\n19:08:47:19  19:08:50:08\r\n     -Ces engins ont disparu\r\n          des vignobles\r\n\r\n19:08:50:10  19:08:53:02\r\n  mais font partie du folklore.\r\n\r\n19:08:54:12  19:09:00:21\r\n    -Mon grand-p\u00e8re avait pr\u00e9vu\r\n    un coffret pour des outils.\r\n\r\n19:09:00:23  19:09:05:19\r\n       Mais il servait aussi\r\n         \u00e0 amener l'ap\u00e9ro.\r\n\r\n19:09:08:03  19:09:12:19\r\n -Dans ces bureaux, on collecte\r\n  depuis six mois des archives\r\n\r\n19:09:12:21  19:09:17:05\r\n   pour retracer dans un livre\r\n l'histoire de ce dr\u00f4le d'engin.\r\n\r\n19:09:17:13  19:09:21:22\r\n          -On a retrouv\u00e9\r\n    des publicit\u00e9s de l'\u00e9poque.\r\n\r\n19:09:22:00  19:09:25:22\r\n    Celle-ci nous a fait rire:\r\n    l'H\u00f4tel de Ville de Cully\r\n\r\n19:09:26:00  19:09:31:10\r\noffrait deux filets de perches au \r\ngagnant, deux fritures au deuxi\u00e8me\r\n\r\n19:09:31:11  19:09:34:23\r\n     et deux assiettes froides\r\n       aux plus malchanceux.\r\n\r\n19:09:35:06  19:09:38:20\r\n     -Parmi les trouvailles,\r\nle carnet de commande du fabricant\r\n\r\n19:09:38:22  19:09:40:16\r\n   ou des livres de souvenirs.\r\n\r\n19:09:40:23  19:09:44:04\r\n         -On nous a donn\u00e9\r\n     des choses tr\u00e8s intimes.\r\n\r\n19:09:44:06  19:09:49:11\r\n    La moiti\u00e9 des participants\r\n      s'appellent Fonjallaz.\r\n\r\n19:09:49:13  19:09:55:09\r\n Ce sont les arri\u00e8res-grands-p\u00e8res\r\n     des participants actuels.\r\n\r\n19:09:55:16  19:10:01:04\r\n-Sur la ligne de d\u00e9part, ils seront\r\n    une vingtaine \u00e0 s'\u00e9lancer.\r\n\r\n19:10:01:21  19:10:07:08\r\n   -C'est l'adr\u00e9naline de la F1\r\n        sur un tracasset.\r\n\r\n19:10:07:11  19:10:10:04\r\n -Record \u00e0 battre: 1 minute 24.\r\n\r\n19:10:11:18  19:10:16:05\r\n  -Jean-Daniel Martin, vous \u00eates\r\n  champion du monde de tracasset\r\n\r\n19:10:16:07  19:10:19:12\r\n           en d\u00e9coration\r\n et m\u00e9daill\u00e9 de bronze en vitesse.\r\n\r\n19:10:19:14  19:10:22:14\r\n     Qu'est-ce qui vous pla\u00eet\r\n       dans cette course ?\r\n\r\n19:10:22:21  19:10:26:19\r\n -La pr\u00e9paration pour tout monter,\r\n         choisir une id\u00e9e.\r\n\r\n19:10:26:21  19:10:31:23\r\n          En d\u00e9coration,\r\n  on pr\u00e9sente la caisse au d\u00e9but\r\n\r\n19:10:32:01  19:10:35:10\r\navant qu'elle ne soit trop cass\u00e9e.\r\n\r\n19:10:35:11  19:10:40:21\r\n         Et comme copilote,\r\nje suis le tracasset assis derri\u00e8re.\r\n\r\n19:10:41:17  19:10:47:02\r\n       -Vous, Salomon Dubois,\r\nvous avez grandi avec les tracassets.\r\n\r\n19:10:47:13  19:10:51:18\r\n        -J'ai toujours aim\u00e9\r\n       le bruit des moteurs.\r\n\r\n19:10:51:20  19:10:56:09\r\n  Et comme je suis vigneron, les\r\nmachines font partie de notre vie.\r\n\r\n19:10:56:11  19:10:59:21\r\nJe l'utilise pour descendre au lac\r\n         avec les enfants\r\n\r\n19:10:59:23  19:11:02:08\r\n   ou amener du vin aux clients.\r\n\r\n19:11:02:14  19:11:05:02\r\n   -C'est un engin sentimental ?\r\n\r\n19:11:05:09  19:11:07:21\r\n -Cela fait partie du patrimoine.\r\n\r\n19:11:07:23  19:11:14:02\r\n   Ceux qui ont travaill\u00e9 avec \r\n   sont en train de dispara\u00eetre\r\n\r\n19:11:14:04  19:11:18:11\r\n        donc cette machine \r\n        devient historique.\r\n\r\n19:11:18:17  19:11:23:06\r\n   -Est-ce que ces championnats\r\n  suscitent un vrai engouement ?\r\n\r\n19:11:23:13  19:11:28:06\r\n     -Oui, quand il fait beau,\r\n   toujours plus de monde vient.\r\n\r\n19:11:28:08  19:11:33:10\r\n         Sur ces chemins,\r\n    le paysage est magnifique.\r\n\r\n19:11:33:11  19:11:38:22\r\n  Il faut retenir les gens pour\r\nqu'ils n'aillent pas sur la piste.\r\n\r\n19:11:39:21  19:11:41:23\r\n         -Merci beaucoup.\r\n\r\n19:11:42:01  19:11:46:03\r\n    Ces championnats du monde\r\n  de tracassets ont lieu demain,\r\n\r\n19:11:46:05  19:11:47:12\r\n          ici, \u00e0 Epesses.\r\n\r\n19:11:47:14  19:11:49:07\r\n        Excellent week-end.\r\n\r\n19:11:51:06  19:11:54:19\r\n   -Son dernier album \"La Vague\"\r\n        est un r\u00e9quisitoire\r\n\r\n19:11:54:21  19:11:57:04\r\n contre les maux de notre \u00e9poque.\r\n\r\n19:11:57:06  19:11:59:18\r\nMichel Buehler sort son 20\u00e8me album.\r\n\r\n19:11:59:20  19:12:03:21\r\n        Cet artiste vaudois\r\n n'a rien perdu de son engagement.\r\n\r\n19:12:03:23  19:12:09:03\r\n         Il partage sa vie\r\n entre Paris et le canton de Vaud.\r\n\r\n19:12:12:10  19:12:15:08\r\n   -Rive gauche, Montparnasse.\r\n\r\n19:12:15:10  19:12:18:19\r\n   Le quartier de Giacometti,\r\n      Brassens ou Pr\u00e9vert,\r\n\r\n19:12:18:21  19:12:21:10\r\net aujourd'hui de Michel Buehler.\r\n\r\n19:12:21:11  19:12:23:07\r\n          -Salut, \u00e7a va ?\r\n\r\n19:12:23:09  19:12:27:15\r\n    C'\u00e9tait encore un quartier\r\n     tr\u00e8s populaire, ouvrier.\r\n\r\n19:12:27:17  19:12:32:16\r\n     Il y avait des boutiques,\r\n           des bistrots.\r\n\r\n19:12:32:18  19:12:38:05\r\n    Ca devient de plus en plus\r\n      un quartier de bobos.\r\n\r\n19:12:38:07  19:12:43:09\r\nLes pauvres, comme partout, ils ont\r\n  \u00e9t\u00e9 chass\u00e9s vers les banlieues.\r\n\r\n19:12:43:15  19:12:48:04\r\n-Buehler vit ici dix jours par mois,\r\n      car sa femme y travaille\r\n\r\n19:12:48:06  19:12:52:06\r\n       et que le quartier\r\n     l'a vu d\u00e9buter en 1969.\r\n\r\n19:12:52:18  19:12:56:12\r\n  -D'abord, on \u00e9tait des copains,\r\n          avec Vigneault.\r\n\r\n19:12:56:14  19:13:04:22\r\n...\r\n\r\n19:13:04:23  19:13:08:18\r\n     On a ri comme des fous,\r\n   mais on a fait notre boulot.\r\n\r\n19:13:08:20  19:13:13:05\r\n   On passait dans les radios,\r\n et pendant une dizaine d'ann\u00e9es,\r\n\r\n19:13:13:07  19:13:16:02\r\nje vivais plus \u00e0 Paris qu'en Suisse.\r\n\r\n19:13:16:09  19:13:20:13\r\n       -Le premier succ\u00e8s:\r\n       un super 45 tours.\r\n\r\n19:13:21:12  19:13:24:19\r\n      -Le poids des ann\u00e9es\r\n       qui dans mon pays\r\n\r\n19:13:24:21  19:13:28:05\r\nAvec de la chance m'aurait permis\r\n\r\n19:13:28:07  19:13:32:06\r\n      De me faire entendre\r\n        mais \u00e9coutez-moi\r\n\r\n19:13:32:08  19:13:36:06\r\n        Car comme vous...\r\n\r\n19:13:36:08  19:13:40:23\r\n      J'aime nos montagnes\r\n       nos Alpes de neige\r\n\r\n19:13:42:06  19:13:44:13\r\n  -Chanter, ciseler les rimes,\r\n\r\n19:13:44:15  19:13:47:17\r\n      pour lui, une oeuvre\r\n     de salubrit\u00e9 publique.\r\n\r\n19:13:47:19  19:13:50:12\r\nIl faut sauver la chanson fran\u00e7aise.\r\n\r\n19:13:50:20  19:13:54:18\r\n       -J'en ai rien \u00e0 cirer\r\n     des chansons en anglais !\r\n\r\n19:13:54:20  19:13:57:12\r\n Ca me fait pas rire, ni pleurer.\r\n\r\n19:13:57:14  19:14:01:06\r\nCa ne me pousse pas \u00e0 me r\u00e9volter.\r\n\r\n19:14:01:12  19:14:05:18\r\n   -L'autre moiti\u00e9 de sa vie,\r\n     il la passe chez lui,\r\n\r\n19:14:05:20  19:14:09:00\r\nsur le balcon du canton de Vaud.\r\n\r\n19:14:09:12  19:14:14:22\r\n  -Sainte-Croix, c'est l'endroit\r\n    o\u00f9 je me sens \u00e0 la maison.\r\n\r\n19:14:15:00  19:14:17:08\r\n         Je suis chez moi.\r\n\r\n19:14:17:10  19:14:21:18\r\n          Je peux grimper\r\n   sur les Aiguilles de Baulmes,\r\n\r\n19:14:21:20  19:14:26:10\r\n        j'ai l'impression\r\n de conna\u00eetre toutes les pierres.\r\n\r\n19:14:26:16  19:14:29:16\r\n-Son pays, ses racines: essentiels.\r\n\r\n19:14:29:18  19:14:32:05\r\n    Ses copains: son oxyg\u00e8ne.\r\n\r\n19:14:32:12  19:14:36:00\r\n         -Pr\u00e9pare aussi\r\n     mon petit sac de toile\r\n\r\n19:14:36:02  19:14:40:19\r\n         Mets-y du pain\r\n   c'est tout ce qu'il me faut\r\n\r\n19:14:42:22  19:14:47:05\r\n  -A 72 ans, il vient de f\u00eater\r\n  son 20\u00e8me album: \"La Vague\".\r\n\r\n19:14:47:07  19:14:52:07\r\nUn opus qui oscille entre po\u00e9sie,\r\n    nostalgie et engagement.\r\n\r\n19:14:54:00  19:14:55:18\r\n      -Elle arrive de loin\r\n\r\n19:14:55:20  19:14:57:13\r\n      Ecoutez-la qui gronde\r\n\r\n19:14:57:15  19:15:00:13\r\n      Quelle force pourrait\r\n       arr\u00eater la mar\u00e9e ?\r\n\r\n19:15:00:15  19:15:03:00\r\n      Entass\u00e9s sur le pont\r\n\r\n19:15:03:02  19:15:06:17\r\n    Etouffant dans des cales \r\n    de vieux rafiots rouill\u00e9s\r\n\r\n19:15:06:19  19:15:09:14\r\n     Qu'un rien fera sombrer\r\n\r\n19:15:10:02  19:15:13:14\r\n     -Il chante l'injustice,\r\n       la guerre en Syrie,\r\n\r\n19:15:13:16  19:15:17:20\r\n          quinze titres\r\n  pour ne pas baisser les bras.\r\n\r\n19:15:18:23  19:15:22:10\r\n   -Elles ont contre leur sein\r\n    des enfants aux yeux doux\r\n\r\n19:15:22:11  19:15:26:14\r\n     Des enfants juste n\u00e9s \r\n     qui ne comprennent pas\r\n\r\n19:15:26:16  19:15:30:14\r\n       Eux, bras dress\u00e9s,\r\n supplient le ciel noir et cruel\r\n\r\n19:15:30:16  19:15:34:13\r\n   Leur bouche n'est qu'un cri\r\n       o\u00f9 r\u00e9sonne l'effroi\r\n\r\n19:15:34:15  19:15:38:20\r\n      La houle les secoue\r\n   les gouffres les appellent\r\n\r\n19:15:38:22  19:15:45:05\r\n    Nous ne pourrons pas dire\r\n     que nous ne savions pas\r\n\r\n19:15:51:15  19:15:56:17\r\n       -De nombreux Romands\r\n  partent chaque ann\u00e9e d\u00e9couvrir\r\n\r\n19:15:56:19  19:16:00:23\r\n     les beaut\u00e9s stup\u00e9fiantes \r\n    des calanques de Marseille.\r\n\r\n19:16:01:01  19:16:03:21\r\n     \"Passe-moi les jumelles\"\r\n         s'est int\u00e9ress\u00e9\r\n\r\n19:16:03:23  19:16:07:16\r\n    \u00e0 ce grand jardin sauvage.\r\n\r\n19:16:11:00  19:16:35:12\r\n...\r\n\r\n19:16:35:14  19:16:38:04\r\n        -Les calanques sont\r\n        ma premi\u00e8re femme.\r\n\r\n19:16:38:06  19:16:40:10\r\n     Et j'y suis mari\u00e9 \u00e0 vie !\r\n\r\n19:16:40:11  19:16:43:06\r\nDonc forc\u00e9ment, j'ai des ma\u00eetresses.\r\n\r\n19:16:43:08  19:16:47:16\r\n           Chaque matin,\r\n     c'est plus qu'un bonheur.\r\n\r\n19:16:50:10  19:17:03:00\r\n...\r\n\r\n19:17:03:02  19:17:07:13\r\n        Ce lieu m'inspire\r\n     une tr\u00e8s grande libert\u00e9.\r\n\r\n19:17:07:15  19:17:11:21\r\n         Un espace large,\r\n      grand, ind\u00e9finissable.\r\n\r\n19:17:16:03  19:17:21:08\r\n En face de vous, deux jolis pins,\r\n   on les appelle \"Les jumeaux\".\r\n\r\n19:17:21:10  19:17:24:10\r\n       Ce sont deux fr\u00e8res.\r\n\r\n19:17:27:11  19:17:30:13\r\n   -J'ai eu la chance de na\u00eetre\r\n      au pied des calanques,\r\n\r\n19:17:30:15  19:17:33:00\r\n     l\u00e0 o\u00f9 j'habite toujours.\r\n\r\n19:17:33:02  19:17:36:18\r\n      J'ai couru la plan\u00e8te\r\n    mais j'y reviens toujours.\r\n\r\n19:17:40:05  19:17:47:11\r\n          -C'est la fin\r\n   des informations r\u00e9gionales.\r\n\r\n19:17:47:13  19:17:50:12\r\n      Le 19:30 vous parlera\r\n  de la proposition controvers\u00e9e\r\n\r\n19:17:50:14  19:17:54:14\r\n  de l'Office f\u00e9d\u00e9ral des routes:\r\n  permettre aux jeunes d\u00e8s 17 ans\r\n\r\n19:17:54:16  19:17:57:02\r\n        d'obtenir un permis\r\n        d'\u00e9l\u00e8ve conducteur.\r\n\r\n19:17:57:04  19:17:59:23\r\n       Nous vous souhaitons\r\n       un week-end radieux.\r\n\r\n19:18:00:01  19:18:04:00\r\n    Sous-titrage SWISS TXT:\r\n  E.Gattlen, M.Kastrati, G.Quo\u00ebx\r\n\r\n19:18:04:02  19:18:07:07\r\n     Dans un instant, la m\u00e9t\u00e9o\r\n         suivie du 19:30.\r\n\r\n\n"], "speechToTexts": ["UMID : ZT031022\r\nDate de transcription : 15-JAN-19\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:00:00 > 0:00:20) [68%] : \r\nDe quelle origine Yvan Suisse- allemande, suisse, Suisse Suisse en Suisse battue, elle d\u00e9passe suisse allemand en quoi d'origine ok mais tu es dans la tu dans voil\u00e0, c'est dans la bo\u00eete de tu travaillais au au divertissement au son armada croquer durant un quai fait notre truc.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:00:23 > 0:00:24) [82%] : \r\nSur la yes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:00:31 > 0:00:47) [92%] : \r\nEt on termine ce journal avec cette invitation d\u00e9paysement de nombreux romans partent chaque ann\u00e9e d\u00e9couvrir ou profiter des beaut\u00e9s stup\u00e9fiante des calanques de Marseille passe-moi les jumelles s'est int\u00e9ress\u00e9 \u00e0 ce grand jardin sauvage aux portes de la ville du sud class\u00e9 parc national depuis 2012 regardez cet extrait.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:00:49 > 0:00:58) [80%] : \r\nOuais, c'\u00e9tait cool, hein, c'est g\u00e9nial, tu veux qu'on fasse teasing, comme certains n\u00e9anmoins Alain il y a pas de teasing \u00e0 aller hein.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:01:12 > 0:01:16) [73%] : \r\nEt beaucoup a un c'est tr\u00e8s aimable \u00e0 toi il va oui la tout faire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:02:08 > 0:02:17) [90%] : \r\nAlors, nous avons des objets d'excellente qualit\u00e9, de tr\u00e8s tr\u00e8s haut niveau, des bronzes par Tommy du mobilier par Jacob.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:02:17 > 0:02:54) [88%] : \r\nTout est \u00e0 vendre la maison de ma\u00eetre elles-m\u00eames \u00e0 Prangins mais aussi la Rolls-Royce ou les Oeuvres incroyable \u00e0 l'int\u00e9rieur de la demeure Molly de Balkany \u00e0 collectionner toute sa vie des objets extravagant, ils sont les t\u00e9moins de la personnalit\u00e9 de cette Fran\u00e7aise richissime, d\u00e9c\u00e9d\u00e9 en 2015 faut on a perdu en gros pilotes son n'est pas rendu compte au s\u00e9nat rendu compte au Front n'\u00e9taient plus que 2 sur 3 tout le Lavaux se pr\u00e9pare pour l'\u00e9v\u00e9nement de ce week- end le 20\u00e8me championnat du monde des tracasset cet engin agricole \u00e0 3 roues a aujourd'hui presque disparu des vignes, mais il a marqu\u00e9 l'histoire de cette r\u00e9gion viticole, retour sur la vie pass\u00e9e de ce petit tracteur embl\u00e9matique de Lavaux dans ce journal.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:02:57 > 0:03:03) [79%] : \r\nBras dress\u00e9s supplie le ciel noir et cruel alors bougez avec un cri pour raisonner le froid.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:03:03 > 0:03:19) [87%] : \r\nEt toujours aussi engag\u00e9, Michel M\u00fcller, sign\u00e9 un 20\u00e8me album la vague est un opus qui balance entre po\u00e9sie nostalgie et engagement solidaire le parolier Vaudois, il chante l'injustice, la guerre en Syrie ou encore le destin bris\u00e9 des r\u00e9fugi\u00e9s qui arrivent par vagues aux portes de l'Europe.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:03:19 > 0:03:20) [94%] : \r\nRencontre dans un instant.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:03:24 > 0:03:47) [92%] : \r\nBonsoir et merci d'\u00eatre avec nous, c'est une collection exceptionnelle qui sera bient\u00f4t mis aux ench\u00e8res \u00e0 Prangins celle de Molly de Balkany cette richissime fran\u00e7aise d\u00e9c\u00e9d\u00e9 en 2015, a pass\u00e9 sa vie \u00e0 rassembler des Oeuvres uniques dans sa maison de ma\u00eetre, la demeure la Rolls Royce l'argenterie, tout est \u00e0 vendre, ce week- end, les curieux pourront d\u00e9couvrir la somptueuse villa et son int\u00e9rieur extravagant J\u00e9r\u00f4me Galichet.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:03:51 > 0:04:28) [89%] : \r\nEst ce que tu arrivais aussi allum\u00e9 les t\u00e9l\u00e9visions c'est pla\u00eet merci beaucoup notre tour de Gaza actualit\u00e9 pas ce soir par les cantons de Neuch\u00e2tel de Fribourg et du Valais mais s'arr\u00eatent d'abord \u00e0 l'h\u00f4pital cantonal fribourgeois pour ce d\u00e9brayage t\u00f4t ce matin, tout Lavaux est en \u00e9bullition, c'est demain qu'aura lieu la 20\u00e8me \u00e9dition du championnat du monde des tracasset cette \u00e9preuve r\u00e9unit les amoureux de ce petit engin agricole \u00e0 3 roues qui a presque disparu des vignes pour f\u00eater cet anniversaire, un livre hommage a \u00e9t\u00e9 publi\u00e9, il retrace l'histoire de ce petit tracteur embl\u00e9matique Fabienne pas mais car elle a eu la chance d'embarquer sur ce bel ange.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:04:29 > 0:05:03) [92%] : \r\nSon dernier album, la vague est un r\u00e9quisitoire contre les maux de notre \u00e9poque, Michel M\u00fcller sort son 20\u00e8me album cet artiste Vaudois sans fronti\u00e8res n'a rien perdu de son engagement, ni de son amour pour la chanson fran\u00e7aise, il partage toujours sa vie entre Paris et le balcon du canton de Vaud portrait sign\u00e9 Guy L\u00e9vy Chapuis et on termine ce journal avec cette invitation au d\u00e9paysement de nombreux romans partent chaque ann\u00e9e d\u00e9couvrir ou profiter des beaut\u00e9s stup\u00e9fiante des calanques de Marseille Passe-moi les jumelles s'est int\u00e9ress\u00e9 \u00e0 ce grand jardin sauvage aux portes de la ville du sud class\u00e9 parc national depuis 2012 regardez cet extrait.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:05:06 > 0:05:30) [70%] : \r\nDonc il super et en fait sur la Pierre, la voix de bouts c'est tout bon, un super Pierre-Alain tu l'vu les randonneurs il est exceptionnel, ce film \u00e0, je l'ai tellement aim\u00e9 moi ah \u00e7a y aller, oui voil\u00e0 oui alors tout doucement l\u00e0 un pull pouvoir dit il est incroyable l\u00e0- dedans.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:05:49 > 0:05:51) [83%] : \r\nLa musique pr\u00e9serv\u00e9, \u00e7a fait rien.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:05:56 > 0:05:57) [81%] : \r\nNon, c'est un talent \u00e0 ce moment-l\u00e0, premi\u00e8re femme.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:06:01 > 0:06:13) [80%] : \r\nDonc forc\u00e9ment, j'ai des ma\u00eetresses \u00e0 c\u00f4t\u00e9, chaque matin, c'est plus comme honneur je Salomon et cheval qui commence atterrit au bord de l'eau, c'est \u00e7a et \u00e0 Montcuq d\u00e9j\u00e0 sur les cailloux qu'est ce qui peut m'arriver de pire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:06:18 > 0:06:23) [79%] : \r\nAlors c'est c'est magnifique, apr\u00e8s \u00e7a c'est OK, tout le monde, enfin bref si parfait.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:06:26 > 0:06:33) [86%] : \r\nDans ce lieu mais inspire une grande libert\u00e9, une tr\u00e8s tr\u00e8s grande libert\u00e9 il y a un espace large grande ind\u00e9finissable peut-\u00eatre.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:06:34 > 0:06:36) [71%] : \r\n\u00e7a c'est.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:06:36 > 0:06:45) [76%] : \r\n\u00e0 regarder en face le niveau de jolies FN d'Alep plein, on les appelle les jumeaux, c'est pas pour rien, ils se ressemblent beaucoup, hein, ses 2 fr\u00e8res en fait.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:06:48 > 0:06:57) [93%] : \r\nJ'ai eu la chance de na\u00eetre au pied des calanques, l\u00e0 o\u00f9 j'habite toujours d'ailleurs, c'est un quartier que je ne peux pas quitter, j'ai couru partout sur la plan\u00e8te mais je reviens toujours poser mon sac au m\u00eame endroit.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:07:02 > 0:07:09) [92%] : \r\nJe pense que ce qui attire le plus dans les calanques, c'est vraiment le contraste, la lumi\u00e8re, les formes, les couleurs, on a l'impression que tout \u00e7a se s'entrechoquent.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:07:23 > 0:07:24) [77%] : \r\nVol alors.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:07:29 > 0:07:31) [85%] : \r\nCe qui g\u00e8re le timing de cette \u00e9mission.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:07:36 > 0:07:39) [85%] : \r\nEt l\u00e0, on d\u00e9passe tout d'un coup, boum.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:07:42 > 0:07:45) [71%] : \r\nOui, on est bient\u00f4t partie ces 58 non \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:09:08 > 0:09:17) [91%] : \r\nAlors, nous avons des objets d'excellente qualit\u00e9, de tr\u00e8s tr\u00e8s haut niveau, des bronzes par Tommy du mobilier par Jacob.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:09:17 > 0:09:54) [88%] : \r\nTout est \u00e0 vendre la maison de ma\u00eetre elles-m\u00eames \u00e0 Prangins mais aussi la Rolls-Royce ou les Oeuvres incroyable \u00e0 l'int\u00e9rieur de la demeure Molly de Balkany \u00e0 collectionner toute sa vie des objets extravagant, ils sont les t\u00e9moins de la personnalit\u00e9 de cette Fran\u00e7aise richissime, d\u00e9c\u00e9d\u00e9 en 2015, une fois, on a perdu, en gros, pilote, ce n'est pas rendu compte au s\u00e9nat rendu compte au monde en n'\u00e9taient plus que 2 sur 3 tout le Lavaux se pr\u00e9pare pour l'\u00e9v\u00e9nement de ce week- end le 20\u00e8me championnat du monde des tracasset cet engin agricole \u00e0 3 roues a aujourd'hui presque disparu des vignes, mais il a marqu\u00e9 l'histoire de cette r\u00e9gion viticole, retour sur la vie pass\u00e9e de ce petit tracteur embl\u00e9matique de Lavaux dans ce journal.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:09:56 > 0:10:03) [73%] : \r\nPour adresser supplie le ciel noir et que leur bouche n'est qu'un cri r\u00e9sonne le froid.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:10:03 > 0:10:19) [87%] : \r\nAi toujours aussi engag\u00e9, Michel M\u00fcller, sign\u00e9 un 20\u00e8me album la vague est un opus qui balance entre po\u00e9sie nostalgie et engagement solidaire le parolier Vaudois et chante l'injustice, la guerre en Syrie ou encore le destin bris\u00e9 des r\u00e9fugi\u00e9s qui arrivent par vagues aux portes de l'Europe.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:10:19 > 0:10:20) [95%] : \r\nRencontre dans un instant.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:10:24 > 0:10:47) [92%] : \r\nBonsoir et merci d'\u00eatre avec nous, c'est une collection exceptionnelle qui sera bient\u00f4t mis aux ench\u00e8res \u00e0 Prangins celle de Molly de Balkany cette richissime fran\u00e7aise d\u00e9c\u00e9d\u00e9 en 2015, a pass\u00e9 sa vie \u00e0 rassembler des Oeuvres uniques dans sa maison de ma\u00eetre, la demeure la Rolls Royce l'argenterie, tout est \u00e0 vendre, ce week- end, les curieux pourront d\u00e9couvrir la somptueuse villa et son int\u00e9rieur extravagant J\u00e9r\u00f4me Galichet.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:10:48 > 0:11:01) [89%] : \r\nUne demeure exceptionnelle de plus de 20 pi\u00e8ces sur les bords du lez, celle de Molly de Balkany cette richissime fran\u00e7aise et le faste des empires son int\u00e9rieur, \u00e0 l'image de cette passion.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:11:01 > 0:11:22) [93%] : \r\nNous sommes dans la chambre \u00e0 coucher de Molly de Balkany ici le lit reproduction de celui de l'imp\u00e9ratrice Jos\u00e9phine et puis toute la Chambre qui reprend les canons du Style Romain : nous sommes ici dans la salle de Bains avec la baignoire et les objets d'art qui l'entoure.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:11:23 > 0:11:44) [92%] : \r\nLa vente est exceptionnelle dans le sens o\u00f9 tout est \u00e0 vendre tout ce qui est dans la maison et mis en vente et puis ensuite par la nature des objets, alors nous avons des objets d'excellente qualit\u00e9, de tr\u00e8s tr\u00e8s haut niveau, des bronzes par Tommy du mobilier par Jacob qui \u00e9taient vraiment des, des, des artisans, fournisseur de la cour.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:11:45 > 0:11:59) [94%] : \r\nIci, tout est \u00e0 vendre, m\u00eame la maison estim\u00e9e entre 15 et 20 millions mais aussi la Rolls Rolls-Royce \u00e0 l'entr\u00e9e ou les 300 kilos d'argenterie au total 1000 lots et il y en a pour tous les go\u00fbts et tous les prix.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:11:59 > 0:12:17) [84%] : \r\nVoici une 16 attribu\u00e9 \u00e0 Carlo Bugatti qui a un \u00e9b\u00e9niste de la p\u00e9riode Art nouveau, c'est une pi\u00e8ce qui est estim\u00e9 entre 1500 et 2000 francs en voici une coiffeuse les son pied Jacques Brummell et ce sont des \u00e9b\u00e9nistes tr\u00e8s important \u00e0 l'\u00e9poque Empire, cette pi\u00e8ce a pr\u00e9sent\u00e9 le estimation de 5 \u00e0 8000 francs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:12:17 > 0:12:26) [91%] : \r\nMolly de Balkany, une collection exub\u00e9rante, extravagante, t\u00e9moin d'une femme au caract\u00e8re bien tremp\u00e9, qui aimait l'exotisme et les voyages.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:12:26 > 0:12:37) [92%] : \r\nImpressionnant c'est c'est l'image d'un temps r\u00e9volu, ils aimaient presque uniquement de Style Empire, je pr\u00e9f\u00e8re personnellement un m\u00e9lange de Style, je trouve plus vivant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:12:37 > 0:12:44) [92%] : \r\nSa collection estim\u00e9e \u00e0 2 millions de francs sera diss\u00e9min\u00e9 samedi prochain 6 mai lors d'une vente \u00e0 la ville.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:12:45 > 0:12:54) [92%] : \r\nNotre tour du reste de l'actualit\u00e9, pas ce soir par les cantons de Neuch\u00e2tel de Fribourg et du Valais mais s'arr\u00eatent d'abord \u00e0 l'h\u00f4pital cantonal fribourgeois pour ce d\u00e9brayage t\u00f4t ce matin.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:12:59 > 0:13:20) [94%] : \r\nPas de musique, de tambours \u00e0 la buanderie de l'h\u00f4pital cantonal fribourgeois les employ\u00e9es ont d\u00e9bray\u00e9 aux aurores et jusqu'\u00e0 10 heures ce matin pour protester contre le projet de privatisation du service pour les syndicats, une externalisation co\u00fbterait plus cher et entra\u00eenerait la suppression des postes de travail, c'est la crainte aussi d'une privatisation g\u00e9n\u00e9rale de l'h\u00f4pital.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:13:20 > 0:13:33) [89%] : \r\nSur la si la buanderie privatis\u00e9 derri\u00e8re c'est d'autres services qui vont \u00eatre privatis\u00e9s, on le sait, peut-\u00eatre m\u00eame l'enti\u00e8ret\u00e9 de l'HFR, donc, dans le fond, c'est une bataille qui concerne l'ensemble de l'HFR \u00e0 Fribourg.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:13:33 > 0:13:41) [98%] : \r\nLes employ\u00e9es ont remis leur r\u00e9ponse \u00e0 la consultation ouverte par la direction de l'h\u00f4pital, ils ont aussi d\u00e9pos\u00e9 un pr\u00e9avis de gr\u00e8ve.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:13:43 > 0:14:09) [93%] : \r\n38 minutes c'est en moyenne le temps pass\u00e9 chaque jour par les Genevois dans les bouchons pour fluidifier le trafic, les autorit\u00e9s \u00e9tudient la possibilit\u00e9 de supprimer tout simplement les feux de circulation situ\u00e9 \u00e0 25 Carrefour du canton desktop est d\u00e9c\u00e9d\u00e9 le passage devraient les remplacer la vitesse pourrait aussi \u00eatre abaiss\u00e9e sur les tron\u00e7ons en question les \u00e9tudes seront termin\u00e9es \u00e0 la fin de l'\u00e9t\u00e9, le d\u00e9partement des Transports prendra ensuite sa d\u00e9cision.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:14:11 > 0:14:27) [93%] : \r\nL\u00e9ger mieux pour les finances de La Chaux-de-Fonds les comptes 2016 accuse un d\u00e9ficit de 10 millions de francs, c'est 7 millions de moins que pr\u00e9vu au budget, les mesures d'assainissement drastiques mises en place depuis 2014 commencent \u00e0 porter leurs fruits, mais la situation reste critique.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:14:27 > 0:14:43) [93%] : \r\nOn est bien content d'avoir fait r\u00e9ussi \u00e0 r\u00e9duire notre d\u00e9ficit de 7,6 millions mais il en reste toujours 10 il y aura encore du travail effectivement fait d\u00e9j\u00e0 beaucoup d'efforts dans tous les services, donc cela n\u00e9cessitera monde est remise en question d'organisation.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:14:43 > 0:14:50) [94%] : \r\nLa ville ne pr\u00e9voit toutefois pas pour l'heure de licenciement, elle table sur un retour \u00e0 l'\u00e9quilibre financier d\u00e8s 2020.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:14:52 > 0:15:14) [92%] : \r\nL'aide aux agriculteurs et viticulteurs durement touch\u00e9s par le gel s'organisent en Valais la commission agriculture va d\u00e9poser une interpellation urgente pour obtenir le soutien de l'\u00c9tat, un soutien financier mais aussi promotionnels plusieurs communes r\u00e9agissent \u00e9galement sa vieillesse par exemple l'exemple auras les viticulteurs des taxes d'irrigation et de lutte contre les parasites pendant les 2 prochaines ann\u00e9es.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:15:18 > 0:15:42) [89%] : \r\nTout Lavaux est en \u00e9bullition, c'est demain qu'aura lieu la 20\u00e8me \u00e9dition du championnat du monde des tracasset c'\u00e9tait preuves r\u00e9unies les amoureux de ce petit engin agricole \u00e0 3 roues qui a presque disparu des vignes pour f\u00eater cet anniversaire, un livre hommage a \u00e9t\u00e9 publi\u00e9, il retrace l'histoire de ce petit tracteur embl\u00e9matique Fabienne Bianco car elle a, a eu la chance d'embarquer sur ce bel ange.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:15:46 > 0:16:05) [90%] : \r\nSi vous vous demandiez encore \u00e0 quoi ressemblent un tracasset en voici un exemplaire et le tracasset, au m\u00eame titre que le pape ait et fait partie du Patrimoine Vaudois et ce championnat, c'est une fa\u00e7on de rendre hommage \u00e0 cette invention qui a tendance plut\u00f4t maintenant \u00e0 prendre la poussi\u00e8re au fond des caves, direction plein gaz notre 1er invit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:16:11 > 0:16:27) [94%] : \r\nEt me voici arriv\u00e9 \u00e0 destination avec l'organisateur de ces championnats du monde, merci pour le transport, C\u00e9dric Rosset cette appellation de championnat du monde, \u00e9videmment que c'est de l'humour second degr\u00e9 mais pas que, il y a aussi une petite dose un clin d'oeil.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:16:27 > 0:16:41) [83%] : \r\nUn clin d'oeil, parce qu'\u00e0 l'\u00e9poque c'\u00e9tait ouvert aux ouvriers de la vigne, les, les, les vignerons avaient des ouvriers donc ils \u00e9taient en g\u00e9n\u00e9ral pour g\u00e9n\u00e9ral mais souvent \u00e9trangers, donc c'\u00e9tait c'est c'est venu de la pardon.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:16:41 > 0:16:48) [96%] : \r\nEt malgr\u00e9 cette bonne dose d'humour, il y a quand m\u00eame un r\u00e8glement assez strict avec m\u00eame des p\u00e9nalit\u00e9s dans ce championnat du monde.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:16:48 > 0:17:00) [90%] : \r\nPour le gymkhana oui parce qu'il faut bien admettre des quelques p\u00e9nalit\u00e9s parce que les premiers de la vitesse, on g\u00e9n\u00e9ral se tiennent \u00e0 quelques secondes, donc il faut bien leur donner un petit peu de corser un peu l'histoire donc, h\u00e9 oui, il y a des p\u00e9nalit\u00e9s pour le gymkhana oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:17:00 > 0:17:03) [88%] : \r\nEt les plus rapides, ils arrivent avec l'affaire des pointes de combien.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:17:04 > 0:17:13) [85%] : \r\nJe crois que savoir que S\u00e9bastien Badoux pour pas citer des noms et arrive dans les 50 kilom\u00e8tres heure, bon je sais pas si c'est un mythe, mais je pourrais, je pense que \u00e7a fait voil\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:17:14 > 0:17:26) [92%] : \r\nC\u00e9dric Rosset, je vous remercie beaucoup pour ce moment partag\u00e9 avec nous, appuie cette 20\u00e8me \u00e9dition, c'est aussi l'occasion de se pencher sur l'histoire de cette invention 100 pourcent vaudoise avec Genevi\u00e8ve d'antan.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:17:32 > 0:17:43) [90%] : \r\nDerniers r\u00e9glages dernier tour de chauffe avant la comp\u00e9tition, poursuite trio qui a d\u00e9j\u00e0 dit championnat \u00e0 son actif, tous sont passionn\u00e9s de tracasset un engin qu'il faut pourtant savoir donc.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:17:45 > 0:17:46) [66%] : \r\nMarc le trop d'\u00e0-coups hein.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:17:48 > 0:17:49) [85%] : \r\nAcc\u00e9l\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:17:51 > 0:17:55) [85%] : \r\nOn sort tous les 2 ans, donc on sous la plus trop o\u00f9 sont les vitesses.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:17:57 > 0:18:02) [77%] : \r\nIl faut en a perdu, en gros, pilote, ce n'est pas rendu compte, au sommaire rendu compte euros en \u00e9taient plus que 2 sur 3.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:18:03 > 0:18:21) [92%] : \r\nEt son histoire commence ici dans ce garage \u00e0 Perroy en 1950 c'est Henri Martin qui a l'id\u00e9e d'une Charette motoris\u00e9e, l'engin est destin\u00e9 avant tout \u00e0 la vigne, il en vendra 250 avant d'arr\u00eater sa production en 1975 aujourd'hui son petit-fils a repris les r\u00eanes et s'occupe encore des r\u00e9parations.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:18:21 > 0:18:33) [90%] : \r\nC'est un personnage qui \u00e9tait, qui \u00e9tait plein d'id\u00e9es par contre tr\u00e8s t\u00eatu qui a vraiment beaucoup d'id\u00e9es pour inventer des machines pour m\u00e9caniser la viticulture.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:18:37 > 0:18:41) [96%] : \r\nDes engins qui aujourd'hui ont disparu des vignobles, mais qui font partie du folklore.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:18:44 > 0:18:57) [87%] : \r\nBon, le grand- p\u00e8re avait pr\u00e9vu un petit coffret on fait pour normalement, logiquement, devrait \u00e9mettre des outils, mais on pouvait aussi amener l'ap\u00e9ro \u00e0 la vigne ou chez ses amis pour trinquer.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:18:58 > 0:19:06) [91%] : \r\nDans ces bureaux, on collecte depuis 6 mois archives photos, coupures de journaux pour retracer, pour la premi\u00e8re fois dans un livre l'histoire de ce dr\u00f4le d'engin.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:19:07 > 0:19:24) [88%] : \r\nOn a retrouv\u00e9 des publicit\u00e9s de l'\u00e9poque qui \u00e9tait d\u00e9di\u00e9e au tracasset dont celle-ci, qui nous a beaucoup fait rire, c'est l'H\u00f4tel de Ville de QI qui offrait un de filets de perche pour le gagnant de friture pour le 2\u00e8me et puis aux plus malchanceux 2 assiettes froides.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:19:24 > 0:19:29) [96%] : \r\nParmi les trouvailles le carnet de commandes du fabricant ou encore des livres de souvenirs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:19:29 > 0:19:45) [86%] : \r\nCe qu'on nous a donn\u00e9 c'est des choses tr\u00e8s intimes en fait, on voit que on plus dans le nom des participants, c'est encore des gens, il y a, il y a la moiti\u00e9 des participants s'appelle Sonja l\u00e0 donc on voit que c'est, c'est c'est c'est les, les, les grands- p\u00e8res, les arri\u00e8re- grand- p\u00e8re de des des participants actuels.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:19:46 > 0:19:51) [93%] : \r\nSur la ligne de d\u00e9part, ils seront une vingtaine, assez lanc\u00e9 certains tenteront de d\u00e9crocher le meilleur temps.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:19:51 > 0:20:00) [77%] : \r\nC'est vraiment l'adr\u00e9naline de la Delacroix sera tracasse le record \u00e0 abattre une minute, 24.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:20:01 > 0:20:10) [90%] : \r\nJean-Daniel Martin vous vous \u00eates champion du monde de tracasset en d\u00e9coration, vous avez aussi une m\u00e9daille de bronze en vitesse, qu'est ce qui vous int\u00e9resse, qu'est-ce qui vous pla\u00eet dans cette.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:20:10 > 0:20:31) [83%] : \r\nCourse alors c'est surtout l'la pr\u00e9paration avant pour monter tout \u00e7a pour choisir une id\u00e9e d\u00e9j\u00e0 pour apr\u00e8s pouvoir faire la la course d\u00e9j\u00e0 d\u00e9coration parce qu'apr\u00e8s, on peut vous tracasset au d\u00e9but, pour pas qu'ils sont-ils trop cass\u00e9 pendant la mont\u00e9e et puis apr\u00e8s, ben l'engouement des derri\u00e8re toujours copilote donc je suivais l'tracasset assis derri\u00e8re des contre- pouvoirs comme site.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:20:31 > 0:20:37) [95%] : \r\nAlors vous Salomon Dubois vous ne participez pas \u00e0 la course, mais vous avez grandi avec les tracasset.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:20:37 > 0:20:52) [84%] : \r\nOui, mais moi j'ai toujours aim\u00e9 \u00e7a, le bruit des moteurs, les machines sont parties intimes de la vie viticoles, comme je suis vigneron ben ma foi \u00e7a fait c'est c'est \u00e7a, nous, \u00e7a fait partie de notre vie, maintenant j'utilise pour descendre la Camorra-t-elle avec les enfants amen\u00e9s du 20 au client et puis on aime bien les faire tourner ses machines.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:20:52 > 0:20:54) [91%] : \r\nC'est un engin sentimental.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:20:54 > 0:21:08) [92%] : \r\nAh oui, \u00e7a fait partie du Patrimoine, maintenant, est peut-\u00eatre plus le temps passe et puis plus \u00e7a deviendra quelque chose qui fera partie de notre histoire, ceux qui ont vraiment travaill\u00e9 avec depuis le d\u00e9part, sont en train de dispara\u00eetre petit \u00e0 petit donc \u00e7a devient une machine historique et puis qui prend de la valeur sentimentale.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:21:08 > 0:21:12) [88%] : \r\nCes championnats est ce qu'ils attirent toujours autant de monde et ce qu'il y a un vrai engouement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:21:12 > 0:21:30) [87%] : \r\nAlors oui, quand il fait magnifique le temps il y a toujours de plus en plus de monde qu'il y a des milliers de personnes se d\u00e9placent et puis ce qui est agr\u00e9able, c'est que c'est dans un petit chemin \u00e0 un petit Goulet, voyez le paysage c'est magnifique et les gens sont vraiment devrait mollir tenir des fois pour pas qu'ils aillent sur la piste, on dira parce qu'autrement, c'est dangereux pour eux, pour leur leur sant\u00e9 hein.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:21:30 > 0:21:38) [90%] : \r\nTr\u00e8s bien, je vous remercie beaucoup Monsieur et puis ces championnats du monde de tracasset ont lieu demain, ici, \u00e0 Epesses tr\u00e8s belle soir\u00e9e et excellent week- end.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:21:38 > 0:22:00) [94%] : \r\nMerci Fabienne et bonne chance aux participants, son dernier album, la vague est un r\u00e9quisitoire contre les maux de notre \u00e9poque, Michel Buehler sort son 20\u00e8me album cet artiste Vaudois sans fronti\u00e8res n'a rien perdu de son engagement, ni de son amour pour la chanson fran\u00e7aise, il partage toujours sa vie entre Paris et le balcon du canton de Vaud portrait sign\u00e9 Guy-Olivier Chappuis.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:22:03 > 0:22:10) [91%] : \r\nRive gauche, Montparnasse, le quartier des fr\u00e8res Giacometti de Brassens ou de Pr\u00e9vert aujourd'hui celui de Michel B\u00fchler.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:22:11 > 0:22:31) [87%] : \r\nLe fabricant, \u00e7a va \u00eatre merci, c'\u00e9tait encore un quartier tr\u00e8s tr\u00e8s populaire ouvrier il y avait plein de petites boutiques, il y avait plein de petits bistrots il y a encore des des vieux habitants mais \u00e7a devient de plus en plus un quartier de bobo, de bourgeois boh\u00e8mes les les pauvres voisins comme partout, ils ont \u00e9t\u00e9, ils ont \u00e9t\u00e9 chass\u00e9s vers l'est.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:22:31 > 0:22:32) [79%] : \r\nHerv\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:22:33 > 0:22:41) [93%] : \r\nM\u00fcller vit ici une dizaine de jours par mois parce que c'est l\u00e0 que travaille sa femme parce que c'est le quartier qui l'a vu d\u00e9buter en 1969.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:22:41 > 0:22:45) [90%] : \r\nOn \u00e9tait d'abord, on \u00e9tait une \u00e9quipe de copains extraordinaire avec lui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:22:49 > 0:22:54) [75%] : \r\nParmi les langues comme dans les la les les all\u00e9es de la l\u00e9gende dans l'homme.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:22:54 > 0:23:05) [86%] : \r\nOn a ri comme des fous, mais en m\u00eame temps on a bien fait notre boulot, c'est-\u00e0-dire qu'on passait dans les radios, pass\u00e9 les t\u00e9l\u00e9visions pendant une dizaine d'ann\u00e9es en tout cas je vis les plus ici \u00e0 Paris qu'en Suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:23:05 > 0:23:10) [91%] : \r\nLe 1er succ\u00e8s, un super 45 tours on red\u00e9couvre Bullet.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:23:10 > 0:23:22) [80%] : \r\nLe bois des ann\u00e9es, en fait, il y avait eu de la chance, mais d\u00e9conner moi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:23:26 > 0:23:31) [75%] : \r\nM\u00eame le monte \u00e0 nos un peu de neige etc.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:23:31 > 0:23:39) [91%] : \r\nChanter \u00e9crire ciseler les rimes pour populaire, une oeuvre de salubrit\u00e9 publique, il faut sauver la chanson fran\u00e7aise.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:23:39 > 0:23:50) [89%] : \r\nJ'entends la plupart du temps des chansons en anglais, j'en ai rien \u00e0 cirer des chansons, \u00e7a me fait pas rire, \u00e7a m'a jamais fait pleurer \u00e7a ingrat \u00e7a me \u00e7a me pousse pas \u00e0 me r\u00e9volter ou \u00e0 faire quelque chose.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:23:52 > 0:23:58) [94%] : \r\nL'autre moiti\u00e9 de sa vie, c'est ici que le chanteur la passe chez lui sur le balcon du canton de Vaud.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:23:58 > 0:24:00) [91%] : \r\nSainte-Croix, c'est l'endroit o\u00f9 je me sens.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:24:02 > 0:24:16) [88%] : \r\nUne sans aucun probl\u00e8me, je me sens \u00e0 la maison, je suis l\u00e0, je suis chez moi, je peux aller me je peux grimper sur le N8 beau Moussodou Cochet en face, j'ai l'impression que je connais toutes les pierres.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:24:16 > 0:24:21) [87%] : \r\nSon pays ses racines, ses montagnes essentiel ses copains, son oxyg\u00e8ne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:24:21 > 0:24:32) [64%] : \r\nPar Jos\u00e9, l'on peut distinguer de toi le mais des d\u00e9parts c'est tout seul au port pourra peupler neige pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:24:32 > 0:24:42) [95%] : \r\n\u00e0 72 ans, Michel Buehler, vient de f\u00eater son 20\u00e8me album la vague un opus qui balance entre po\u00e9sie nostalgie et engagement solidaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:24:43 > 0:24:48) [73%] : \r\nEt l'arriv\u00e9e de droit \u00e9coutez-l\u00e0 qui gronde, quelle force pourrait arr\u00eater la mar\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:24:51 > 0:24:57) [87%] : \r\nEntass\u00e9s sur le pont, \u00e9touffant dans des cas de vieux rafiots rouill\u00e9s rien fera cendr\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:24:59 > 0:25:07) [88%] : \r\nEt ce qu'il chante Michel B\u00fchler la justice, la guerre en Syrie, les r\u00e9fugi\u00e9s par vagues qu'Instit pour ne pas baisser les bras.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:25:08 > 0:25:14) [85%] : \r\nElles ont rencontr\u00e9 leurs seins des enfants aux yeux doux des enfants juste qui est le contraire ne pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:25:17 > 0:25:23) [83%] : \r\nRedresser supplie le ciel noir et cruel leur bon n'est qu'un cri r\u00e9sonne \u00e0 l'effroi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:25:25 > 0:25:28) [61%] : \r\nAh oui, les surco\u00fbts et gouffres les appels.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:25:31 > 0:25:34) [83%] : \r\nLe pourront pas dire que nous n'la savions pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:25:41 > 0:25:59) [94%] : \r\nEt on termine ce journal avec cette invitation au d\u00e9paysement de nombreux romans partent chaque ann\u00e9e d\u00e9couvrir ou profiter des beaut\u00e9s stup\u00e9fiante des calanques de Marseille Passe-moi les jumelles s'est int\u00e9ress\u00e9 \u00e0 ce grand jardin sauvage aux portes de la ville du sud class\u00e9 parc national depuis 2012 regardez cet extrait.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:26:24 > 0:26:26) [87%] : \r\nLes calanques sont ma premi\u00e8re femme.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:26:29 > 0:26:42) [83%] : \r\nDonc, pour ces matches des ma\u00eetresses \u00e0 c\u00f4t\u00e9, chaque matin, c'est plus comme honneur je cheval commence atterrit au bord de l'eau, c'est \u00e7a et \u00e0 m'occuper d\u00e9j\u00e0 sur les cailloux, hein, qu'est ce qui peut m'arriver de pire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:26:47 > 0:26:52) [75%] : \r\nAlors ok, tout le monde FM si parfait.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:26:54 > 0:27:01) [86%] : \r\nCe lieu mais inspire une grande libert\u00e9 ou tr\u00e8s, tr\u00e8s grande libert\u00e9 un espace large grand ind\u00e9finissable.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:27:04 > 0:27:13) [79%] : \r\n\u00e0 regarder en face le vous de Joly, FN Alain plein, on les appelle les jumeaux, c'est pas pour rien, il se ressemblent beaucoup, hein, ses 2 fr\u00e8res en fait.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:27:16 > 0:27:26) [92%] : \r\nJ'ai eu la chance de na\u00eetre au pied des calanques, l\u00e0 o\u00f9 j'habite toujours d'ailleurs, c'est un quartier que je ne peux pas quitter j'ai j'ai couru partout sur la plan\u00e8te mais je reviens toujours poser mon sac au m\u00eame endroit.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:27:30 > 0:27:46) [94%] : \r\nEt c'est la fin des informations r\u00e9gionales dans quelques instants, le 19 heures 30 qui vous parle de cette proposition controvers\u00e9e de l'Office f\u00e9d\u00e9ral des routes, permettre aux jeunes d\u00e8s 17 ans, d'obtenir un permis d'\u00e9l\u00e8ve conducteur toute l'\u00e9quipe vous souhaite un Week end radieux mais d'abord, la plus belle des soir\u00e9es sur la RTS.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:31:30 > 0:31:34) [68%] : \r\n\u00e0 Cergy bien sa part c\u00f4t\u00e9 Gaspard il m'.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:31:51 > 0:31:55) [75%] : \r\nPour aussi bien s\u00fbr, vous savez je.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2017-07-28T00:51:01Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1704594846", "durationSec": 221, "title": "FRIGO CL VD MICHEL BUHLER_RTS000001117734", "excerpt": "Le chanteur Michel Buehler a sorti son 20e album. Le chanteur de Ste-Croix continue de partager sa vie entre sa ville de Ste-Croix et Paris o\u00f9 sa femme travaille.", "remarks": "Contient des archives.", "thematicGeographicals": ["PARIS", "STE-CROIX"], "thematicThemes": ["CHANSON FRAN\u00c7AISE"], "thematicPersons": ["BUEHLER, MICHEL"]}, {"internalArchiveId": "AA1704594847", "durationSec": 155, "title": "CL VD HISTOIRES DE TRACASSETS_RTS000001134007", "excerpt": "Le tracasset, sorte de charrette motoris\u00e9e \u00e0 moteur utilis\u00e9 dans les vignes raides du Lavaux a \u00e9t\u00e9 invent\u00e9 \u00e0 Perroy par Henri Martin. Son petit-fils s'occupe encore aujourd'hui de la r\u00e9paration des quelques exemplaires existant encore. Cet engin qui n'est pratiquement plus utilis\u00e9 aujourd'hui fait partie du folklore et conna\u00eet notamment son championnat du monde depuis 1956.", "remarks": "Contient des archives.", "contributors": [{"function": "JRI", "name": "DENTAN, Genevi\u00e8ve", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["EPESSES"], "thematicThemes": ["MAT\u00c9RIEL AGRICOLE", "VIGNE"]}, {"internalArchiveId": "AA1704594848", "durationSec": 119, "title": "CL VD COLLECTION BALKANY V2_RTS000001133835", "excerpt": "La totalit\u00e9 de la propri\u00e9t\u00e9 de Molly de Balkany est mise en vente aux ench\u00e8res suite \u00e0 son d\u00e9c\u00e8s. En plus de la maison de ma\u00eetre, la totalit\u00e9 du mobilier et des objets d\u00e9coratifs, en grande majorit\u00e9 de style empire, ainsi qu'une voiture Rolls-Royce sont expos\u00e9s au public avant leur vente le 06.05.2017.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "KOHLER, Philippe", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "GALICHET, J\u00e9r\u00f4me", "type": "Personne physique"}], "thematicThemes": ["VENTE AUX ENCH\u00c8RES", "VILLA", "MOBILIER", "ART D\u00c9CORATIF"], "sequenceIds": ["1595792"]}, {"internalArchiveId": "AA1704594849", "durationSec": 123, "title": "CL PAJU 2804_RTS000001133895", "excerpt": "Les autorit\u00e9s genevoises \u00e9tudient la possibilit\u00e9 de supprimer certains feux de circulation et d'abaisser la vitesse sur certains tron\u00e7ons afin de fluidifier la circulation dans le canton de Gen\u00e8ve."}, {"internalArchiveId": "AA1704594850", "durationSec": 24, "title": "CL 2804 TI 04 GEL VIGNES VS_RTS000001133960", "excerpt": "Fribourg, les employ\u00e9s de la buanderie des H\u00f4pitaux Fribourgeois ont fait gr\u00e8ve pour s'opposer \u00e0 la privatisation de cette derni\u00e8re. Les syndicats estiment en effet que l'externalisation co\u00fbtera plus cher et causera des suppressions de postes de travail."}, {"internalArchiveId": "AA1704594851", "durationSec": 41, "title": "CL 2804 TI 03 COMPTES LA CHAUX DE FONDS NE_RTS000001133959"}, {"internalArchiveId": "AA1704594852", "durationSec": 29, "title": "CL 2804 TI 02 MOINS DE FEUX GE_RTS000001133958", "thematicGeographicals": ["GENEVE"], "thematicThemes": ["CIRCULATION ROUTI\u00c8RE"]}, {"internalArchiveId": "AA1704594853", "durationSec": 44, "title": "CL 2804 TI 01 HOPITAL BUANDERIE FR_RTS000001133957", "thematicGeographicals": ["FRIBOURG"], "thematicThemes": ["GR\u00c8VE", "PERSONNEL HOSPITALIER"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1705595993", "summary": "Ext maison de ma\u00eetre de Molly de Balkany. Bernard Piguet, directeur de l'H\u00f4tel des ventes de Gen\u00e8ve pr\u00e9sentant int\u00e9rieur de la demeure avec pi\u00e8ce au mobilier de style romain, salle de bain luxueuse. Itw Bernard Piguet. Piscine ext\u00e9rieure, sculptures, mobilier, objets d\u00e9coratifs, voiture Rolls-Royce, agenterie. Itw visiteurs de la demeure.", "id": "1595792", "visualThemes": ["MOBILIER", "VILLA", "PRODUIT DE LUXE", "ANTIQUIT\u00c9 (OBJET)", "D\u00c9CORATION D'INT\u00c9RIEUR"]}, {"internalArchiveId": "AA1705596054", "summary": "Duplex Epesse, Lavaux : \nFabienne Pambianco-Carella arrivant en tracasset. \nItw C\u00e9dric Rosset.\nItw Jean-Daniel Martin, champion de tracasset. \nItw Salomon Dubois.", "id": "1595853"}, {"internalArchiveId": "AA1705596069", "summary": "Paris :\nMichel Buehler, chanteur, marchant dans les rues du quartier de Montparnasse . Assis \u00e0 une terrasse de caf\u00e9, itw Michel B\u00fchler. Michel B\u00fchler pr\u00e9parant un caf\u00e9 dans sa cuisine. \nSte-Croix : \nTrain roulant. Vue d'ensemble ville de Ste-Croix. Michel Buehler chantant.", "id": "1595868", "visualGeographicals": ["PARIS", "STE-CROIX"], "visualPersons": ["BUEHLER, MICHEL"]}], "program": {"href": "/programs/426", "id": "426", "name": "Couleurs locales"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "EGGER, Fran\u00e7ois", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur Editorial", "name": "BOVET, Pierre-Alain", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "PONTINELLI, Serge", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1694969", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT031022", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1593997", "internalArchiveId": "AA1704594218", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Face - Cam\u00e9ra: Margaud Liseuse", "publicationDate": "2017-04-28T12:00:00Z", "durationSec": 7200, "genres": ["Entretiens, rencontres, portraits"], "publicationChannelNames": ["RTS.ch"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2017-04-26T11:45:46Z", "program": {"href": "/programs/4724", "id": "4724", "name": "Face Cam\u00e9ra"}, "medias": [{"id": "1695536", "isColor": true, "version": 1, "medium": {"id": "ZT031090", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1558645", "internalArchiveId": "AA1611558678", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Ep. 14", "publicationDate": "2017-04-28T11:44:00Z", "durationSec": 1500, "genres": ["Cabaret, humour"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "imageURL": "http://www.rts.ch/8578286.image", "alternativeTitle": ["Sc\u00e8nes de m\u00e9nages", "14", "Sc\u00e8nes de m\u00e9nages"], "alternativeSummary": ["Des sc\u00e8nes de m\u00e9nages du quotidien \u00e0 travers plusieurs couples de g\u00e9n\u00e9rations diff\u00e9rentes.", "Des sc\u00e8nes de m\u00e9nages du quotidien \u00e0 travers plusieurs couples de g\u00e9n\u00e9rations diff\u00e9rentes."], "variantIds": ["ece-8461521"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2019-10-18T11:13:17Z", "program": {"href": "/programs/610", "id": "610", "name": "Sc\u00e8nes de m\u00e9nages (s\u00e9rie t\u00e9l\u00e9vis\u00e9e fran\u00e7aise)"}, "contributors": [{"function": "Autres", "name": "Hernandez, G\u00e9rard", "type": "Personne physique"}, {"function": "Autres", "name": "Game, Marion", "type": "Personne physique"}, {"function": "Autres", "name": "Bouraly, Frederic", "type": "Personne physique"}, {"function": "Autres", "name": "Karsenti, Val\u00e9rie", "type": "Personne physique"}, {"function": "Autres", "name": "Elion, Loup-Denis", "type": "Personne physique"}, {"function": "Autres", "name": "Lamy, Audrey", "type": "Personne physique"}, {"function": "Autres", "name": "Blateau, Anne-Elisabeth", "type": "Personne physique"}, {"function": "Autres", "name": "Mora, David", "type": "Personne physique"}, {"function": "Autres", "name": "Duquet, Francis", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1676430", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT028287", "position": "1"}}]}, {"id": "sound-E4734472-2D88-415B-BBDC-0D986B8BC6F9", "internalArchiveId": "E4734472-2D88-415B-BBDC-0D986B8BC6F9", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Pour la premi\u00e8re fois Bertrand Piccard rencontre Lionel Baier", "publicationDate": "2017-04-28T00:00:00Z", "summary": "* *", "durationSec": 3352, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8543272", "imageURL": "http://www.rts.ch/8272744.image", "alternativeTitle": ["Premier rendez-vous du 28.04.2017", "Pour la premi\u00e8re fois Bertrand Piccard rencontre Lionel Baier / PRV_2017-04-28T14:04:15_premier-rendez-vous", "Premier rendez-vous du 28.04.2017", "Pour la premi\u00e8re fois Bertrand Piccard rencontre Lionel Baier / PRV_2017-04-28T14:04:15_premier-rendez-vous"], "variantIds": ["ece-8543273", "ece-8543272"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-03-06T06:57:08Z", "speechToTexts": ["06.03.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:11) [84%] :\r\n1er rendez- vous avez exhumait United. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:18) [91%] :\r\nMais en 1975 notre 1er invit\u00e9 \u00e9tait un talent du cin\u00e9ma suisse qui refuse l'appellation de rel\u00e8ve du prodige, fils de Pasteur est originaire de Lausanne, ce jeune r\u00e9alisateur a fait ses classes sur les plateaux de tournage plut\u00f4t qu'en \u00e9cole de cin\u00e9ma, bien qu'il dirige aujourd'hui et depuis 15 ans l'unit\u00e9 cin\u00e9ma de l'\u00c9cole cantonale d'art de Lausanne les cales courts m\u00e9trage documentaires longs m\u00e9trages de fiction, s\u00e9rie t\u00e9l\u00e9vis\u00e9e, il est \u00e0 la t\u00eate d'une filmographie pr\u00e9sent\u00e9 par exemple au Festival de Locarno ou \u00e0 celui de Cannes, ce qui l'inspire sa propre vie, son pays lui- m\u00eame, ses h\u00e9sitations, son \u00e9poque son h\u00e9ritage familial ses inclinaisons et ses doutes, doux et pr\u00e9cis, selon son entourage professionnel, il a l'espoir de donner un coup de fouet \u00e0 ce milieu cin\u00e9matographique suisse Romand qu'on juge souvent poussi\u00e9reuse et peu ouvert, que ce soit \u00e0 travers ses films dont les th\u00e9matiques intime navigue loin des sentiers battus ou \u00e0 travers ses \u00e9tudiant de l'ECAL et comme il le dit lui- m\u00eame, ne serait -ce pas d\u00e9sormais la rel\u00e8ve du cin\u00e9ma suisse notre autre invit\u00e9 et de ceux qui marquent leur \u00e9poque, descendant d'une famille d'aventurier, fils d'un explorateur des abysses, il passe son enfance en Floride effectue des \u00e9tudes \u00e0 Lausanne qui le conduisent \u00e0 devenir psychiatre, il se passionne \u00e9galement pour l'a\u00e9ronautique, dot\u00e9 d'un physique \u00e0 la Bruce Willis, il vient de recevoir des mains de Fran\u00e7ois Hollande, le sacre de la L\u00e9gion d'honneur mardi dernier \u00e0 40 ans, il r\u00e9ussit le 1er tour du monde en ballon puis quelque 15 ans plus tard, un tour du monde \u00e0 bord de l'avion solaire qu'il a lui- m\u00eame d\u00e9velopp\u00e9 cela rime peine \u00e9videmment, mais ce n'est pas tout, il a \u00e9galement \u00e9crit des livres dont un bestseller sorti en 2014, il a \u00e9t\u00e9 sacr\u00e9 champion d'Europe de voltige en deltaplane il est ami avec le prince Albert de Monaco \u00e0 59 ans, rien ne semble l'arr\u00eater, on est en droit de se demander ce qu'il nous r\u00e9serve pour les prochaines ann\u00e9es, le 1er et Lionel Baier, le second Bertrand Piccard, bienvenue dans 1er Rendez. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:03) [99%] :\r\nDe 14 heures \u00e0 15 heures 1er rendez- vous. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:06) [90%] :\r\nBonjour \u00e0 vous tout seul Bertrand Piccard, bonjour, c'est vrai qu'on attend toujours Lionel ben oui, c'est pas pour d\u00e9noncer, mais l\u00e0, vous \u00eates seul pour l'instant, c'est un 1er rendez- vous un peu manqu\u00e9 quoi, \u00e7a fait partie du 1er rendez- vous l'autre qui est en retard, \u00e7a permet de juger d'ailleurs Bertrand Piccard. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:22) [89%] :\r\nMais je crois qu'il faut jamais juger les gens, il y a toujours des explications cach\u00e9, on sait jamais tr\u00e8s bien ce qui anime le quotidien des gens, en face de nous, hein, on c'est tr\u00e8s rapide de juger de bl\u00e2mer etc moi \u00e7a c'est votre c\u00f4t\u00e9 psychiatre vous cherchez d'embl\u00e9e une excuse \u00e0 celui qui est en retard. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:02:39) [88%] :\r\nOui, et puis peut-\u00eatre que je ne suis pas compl\u00e8tement innocent encore cherche une excuse pour ce qui est au retard c'est que moi je ne suis de temps en temps, alors pour une fois que je suis parfaitement alors je suis tr\u00e8s fier, non, non, je suis tr\u00e8s tr\u00e8s fier mais je souhaiterais parce que je ne veux pas que \u00e7a me retombe dessus, c'est parfois la punition du karma et tr\u00e8s tr\u00e8s rapide. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:55) [89%] :\r\nOui, je vois bien s\u00fbr de ce que vous voulez dire on va \u00e9couter un 1er titre de musique du go\u00fbt qu'on a choisi pour vous, Bertrand Piccard, \u00e7a va donner 4 minutes 48 \u00e0 notre invit\u00e9 pour arriver, si possible, il s'agit d'un titre de R, vous connaissez le groupe Air \u00e9videmment le titre, le soleil et pr\u00e8s de moi, le voici sur la premi\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:21) [99%] :\r\nDe 14 heures \u00e0 15 heures 1er rendez- vous. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:07:53) [85%] :\r\nLe groupe fran\u00e7ais et on se calme, Lionel Baier, on essaye de pas trop se faire remarquer quand on d\u00e9barque avec 12 minutes de retard, bienvenue \u00e0 la fois une fois que j'\u00e9teigne bonjour Guillaume il ici un maman parce que je crois nous tourner sa sa m\u00e9moire et un disque, c'est pas un caf\u00e9, sinon on vous a d\u00e9j\u00e0 pr\u00e9sent\u00e9e donc on vous repr\u00e9sente plus, mais on vous a pr\u00e9sent\u00e9 en gros comme un type bien, c'\u00e9tait tr\u00e8s \u00e9logieux, ce qu'il a dit oui, oui, d'accord, mais promet parce que pour donner du punch au cin\u00e9ma pour d\u00e9poussi\u00e9rer le cin\u00e9ma, c'est ce que j'ai dit : ah oui, c'est ce que avant de savoir qu'il aurait du retard, j'ai \u00e9crit \u00e7a c'est juste avec les gens de la t\u00e9l\u00e9vision, la radio nationale sont tr\u00e8s enclin \u00e0 \u00eatre gentil avec nous parce que l'ann\u00e9e prochaine, il y a l\u00e0 l'histoire de la redevance, etc, donc il nous aideront, c'est beaucoup, ici bien bienvenue Lionel Baier Bertrand Piccard, la 1\u00e8re question que je vais vous poser une question rituelle question un peu pi\u00e8ge. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:08:34) [95%] :\r\nJ'aimerais que vous me racontiez un 1er rendez- vous qui vous a marqu\u00e9 un rendez- vous marquant quelqu'un que vous avez rencontr\u00e9 pour la premi\u00e8re fois on commence avec. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:08:41) [83%] :\r\nVous Lionel Paillet si envo\u00fbtant directement ah oui vous avez bien r\u00e9pondu non, non, il est, \u00e7a va venir, un homme, Lionel, on vous \u00e9couterait r\u00e9fl\u00e9chir pendant que vous parlez justement mais vous saviez qu'on ait pos\u00e9 cette question \u00e0 1er rendez- vous marquant Marcon, vous savez c'est toujours important de faire bonne impression au 1er rendez- vous d\u00e9j\u00e0 rat\u00e9, on fait attention \u00e0 arriver \u00e0 l'heure, par exemple, voil\u00e0 quelqu'un de tr\u00e8s ponctuel, par exemple, vous voulez sous \u00e7a sur vous que vous ne laissez minute pour oui, je crois, oui j'arriverai pas, et je peux vous faire une Bertrand Piccard un 1er rendez- vous qui vous Amal. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:09:11) [90%] :\r\nEst sauv\u00e9 votre si on sort des, des, des sch\u00e9mas classiques, rendez- vous avec sa premi\u00e8re copine ou avec celle qui deviendra sa femme voil\u00e9e, les rendez- vous qui m'ont marqu\u00e9 ces derniers temps, c'\u00e9tait les premiers rendez- vous avec des sponsors potentiels quand on va voir quelqu'un pour lui pr\u00e9senter un projet compl\u00e8tement impossible en disant que, soit il va me prendre pour le patient du psychiatre que je suisM. expuls\u00e9s, soit il va \u00eatre int\u00e9ress\u00e9 et on a quelques minutes. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:09:37) [91%] :\r\nParce que, plus que \u00e7a, on n'arrive pas \u00e0 capter une attention et chaque fois, c'\u00e9tait le s'il faut vraiment une impression int\u00e9ressante je jouais tout l'avenir du projet sur une premi\u00e8re phrase, peu de temps en temps, \u00e7a marchait, et puis tr\u00e8s souvent \u00e7a marchait pas. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:09:55) [91%] :\r\nDonc, m\u00eame quand on est Bertrand Piccard doit faire le tour de toutes les entreprises du pays, voire des entreprises internationales pour chercher de l'argent et chercher des sponsors. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:10:03) [91%] :\r\nMais vous savez, j'\u00e9tais peut-\u00eatre d\u00e9j\u00e0 Bertrand Piccard avant mais j'avais pas encore r\u00e9ussi le projet Solar une Paul j'avais pas prouv\u00e9 que c'\u00e9tait possible. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:10:11) [90%] :\r\nMaintenant, ce serait compl\u00e8tement diff\u00e9rent, mais \u00e0 l'\u00e9poque allez rien \u00e0 l'\u00e9poque il y avait une pr\u00e9sentation PowerPoint d'images digitales faites par les PFL sur ordinateur de quelque chose qui serait peut-\u00eatre semblable \u00e0 ce que deviendra Solar, une place, donc il s'est 1er rendez- vous, c'\u00e9tait, c'\u00e9tait tr\u00e8s intense et chaque fois je me je me disais : je joue toutes les prochaines ann\u00e9es dans la premi\u00e8re phrase qui va \u00eatre dite maintenant et alors qu'elle \u00e9tait la premi\u00e8re phrase de la premi\u00e8re phrase, c'est je ne sais pas si on va r\u00e9ussir, mais vous pouvez \u00eatre l\u00e0 pour essayer de r\u00e9ussir avec nous ou bien est -ce que vous avez envie de vous associer \u00e0 quelque chose qui restera dans l'histoire, mais qui peut aussi rat\u00e9 au moins c'\u00e9tait clair d'embl\u00e9e quand vous faites de la recherche de sponsoring, vous faites de la psychiatrie en fait vous r\u00e9fl\u00e9chissez \u00e7a comme un psychiatre, peut-\u00eatre que le fait d'\u00eatre psychiatre permet de mieux comprendre le comportement humain, mais on s'adresse pas en psychiatrie, on s'adresse, vous hypnotiser ma personne selon elle commence pour r\u00e9aliser que si on essaie de convaincre l'autre, on doit donner des arguments qui sont peut-\u00eatre fallacieux, on n'en sait rien, on ne sait pas si \u00e7a va r\u00e9ussir, sait pas comment \u00e7a va, \u00e7a va faire et si on veut convaincre, on va lutter conte la partie de l'autre qui a envie de, de, de dire non, la partie d'autres qui a peur donc il ne faut surtout pas faire \u00e7a, il faut essayer de motiver et pas de convaincre qu'il faut faire une alliance avec la partie de l'autre, il y a quand m\u00eame une certaine curiosit\u00e9 qui a quand m\u00eame envie d'essayer quelque chose de nouveau et et pour \u00e7a, c'est c'est tr\u00e8s humain, il faut \u00eatre extr\u00eamement Net il faut ex- extr\u00eamement franc, il ne faut pas raconter d'histoires, et il ne faut surtout pas donner l'impression que l'autre va payer pour mon r\u00eave, l'autre va faire quelque chose qui lui est favorable, moi je fais quelque chose qui m'est favorable, et ensemble, \u00e7a doit nous porter chance. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:11:50) [89%] :\r\nLionel Baier, on vous a laiss\u00e9 du temps on appellerait c'est s\u00fbr, \u00e7a va \u00eatre incroyable parce que vous allez nous raconter un 1er rendez- vous marquant. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:11:56) [88%] :\r\nMais alors, je me souviens, c'\u00e9tait pas un rendez- vous, c'\u00e9tait une rencontre, en fait, c'est la premi\u00e8re fois que j'ai rencontr\u00e9 Jean-Luc Godard, puisqu'on parle de cin\u00e9ma, bien s\u00fbr, j'\u00e9tais jeune r\u00e9alisateur, je venais de faire mon 1er film sur mon p\u00e8re et je le mixer Harold chez Fran\u00e7ois musique un grand ing\u00e9nieur du son, un grand mixeur qui a accompagn\u00e9 la carri\u00e8re de de Jean-Luc Godard et qui a fait toute la partie des films qu'il r\u00e9alise en Suisse \u00e0 partir des ann\u00e9es 80, vous \u00eates un cin\u00e9aste inconnu \u00e0 ce moment -l\u00e0, a compl\u00e8tement bien s\u00fbr et et et et je me souviens qu'\u00e0 l'\u00e9poque, le Studio \u00e9tait en dessous de chez Jean-Luc Godard, sachant que Godard habiter au-dessus, donc je savais, \u00e9videmment comme jeune r\u00e9alisateur quand dessus, il y avait quelque chose qui d\u00e9passait largement, en fait, dans le fond, le cin\u00e9ma mais qui appartenait \u00e0 la l\u00e9gende du XXe si\u00e8cle, enfin quelque chose qui avait particip\u00e9 \u00e0 un homme qui avait particip\u00e9 \u00e0 l'histoire des id\u00e9es au si\u00e8cle dernier et donc j'\u00e9tais \u00e9videmment comme n'importe qui, tr\u00e8s impressionn\u00e9, je me disais peut-\u00eatre qu'un jour on va le croiser, etc, et il y avait un effet un peu d'attente parce que quand vous \u00e0 cette \u00e9poque dans ce Studio, c'est assez fr\u00e9quent que, en tout cas une fois par semaine, des gens venaient frapper \u00e0 la porte des Japonais, des gens de l'autre bout du monde, qui disait bonjour est est-ce que Jean-Luc Godard et, l\u00e0, est ce qu'on peut lui serrer la main et ce qu'on peut prendre une photo avec lui je suis une actrice et ce qu'on pourrait laisser un CV, etc, donc une sorte comme \u00e7a monte en puissance de Tir, un jour peut-\u00eatre, qui va descendre, et un jour on travaille l\u00e0 la la porte de la porte de de du Studio s'ouvrent, Jean-Luc Godard arrive avec plein de factures j'qui venaient demander conseil pour un versement de TVA ou d'ABS, je sais pas quoi et puis je vois, je suis dans le Studio, je vois au fond, Jean-Luc Godard et et Fran\u00e7ois me dit mais vient lui dire bonjour, si vous venez de dire bonjour, moi pas du tout parce que je suis relativement peu impressionn\u00e9 par les gens connus, \u00e7a m'a jamais impressionn\u00e9 mais Godard c'est vrai qu'il y avait quelque chose qui, au-del\u00e0, en fait, dans le fond de de juste une personne il repr\u00e9sente quelque chose \u00e0 lui tout seul qui est assez important et donc du coup je je m'approche de lui tr\u00e8s timidement je lui tends une, l\u00e0 maintenant, je dis : bonjour monsieur, je m'appelle Lionel Baier, je suis en train de faire mon 1er film etc et puis il me tend la main puis dit : moi je suis Jean-Luc Cotard et puis je lui dis : oui, je sais qui vous \u00eates et puis il me dit : je ne crois pas, et en fait il avait raison, en fait, je sais ce qu'il a fait, je sais ce qu'il dit de lui dans les m\u00e9dias, je sais qu'il personnalit\u00e9s publiques, il est mais de Jean-Luc Godard, on ne sait rien, parce que, comme tous les grands timides en fait qui parle beaucoup, il ne parle jamais rien v\u00e9ritablement de qui il est, c'est bien pour \u00e7a qu'il fait du cin\u00e9ma, il est beaucoup plus int\u00e9ressant sans doute que ce qu'il est lui- m\u00eame et c'est une vraie premi\u00e8re le\u00e7on de se dire, et en fait, dans le fond, il m'est arriv\u00e9 quelquefois de croiser par la suite, mais c'est vrai que je me disais il y a quelque chose qui est qui d\u00e9passe compte quelque chose d\u00e9passe autant un homme pourquoi vouloir savoir qui est derri\u00e8re, en fait, dans le fond, ce n'est pas int\u00e9ressant de rencontrer Jean-Luc Godard en tant que telle, qu'int\u00e9ressante, c'est d'aller voir ses films et d'essayer de savoir pourquoi, ce qui nous parle. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:14:18) [91%] :\r\nBertrand Piccard, Lionel Baier, c'est votre 1er rendez- vous en un exercice pour d\u00e9buter cette \u00e9mission. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:14:23) [78%] :\r\nOn sait d\u00e9j\u00e0 en Russie, faire votre connaissance et d\u00e9j\u00e0 vu, oui, on s'est d\u00e9j\u00e0 vus une fois oui, on \u00e9tait cens\u00e9 ne pas se conna\u00eetre pour les messieurs, on se conna\u00eet pas non sinc\u00e8rement conna\u00eet pas propre pour ces messieurs ou est -ce qu'on vous \u00eates vous \u00eates rencontr\u00e9s Sarah trio ou la viande antenne Bertrand Piccard, non vous avez pressenti, c'\u00e9tait Fran\u00e7oise il descend au forum, c'est \u00e7a : homme action et j'avais pr\u00e9sente un petit peu de son hommage \u00e0 absolument en hommage \u00e0 Jacques Chessex et \u00e0 l'\u00e9poque, c'est vous qui avez fait ce fantastique film sur j'essaie voil\u00e0, pas le film qui avait fait un petit film sur lui on hommage jamais le noir, film sur lui, voil\u00e0, absolument d'accord avec vous. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:14:52) [88%] :\r\nSi tu me dis : j'\u00e9tais venu vous dire que je connaissais son fils que son fils \u00e9tait cameraman qui avait travaill\u00e9 pour son Harrington s'. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:14:59) [85%] :\r\nAlors \u00e7a, mais il est pas de raconter \u00e7a a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s court et on avait parl\u00e9 un petit monde. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:15:03) [91%] :\r\nJacques oui c'est fantastique ap\u00e9ro juste avant, nous avons une s\u00e9quence qui se nomme le speed des dans cette \u00e9mission, vous avez 2 minutes Lionel Baier pour poser des questions \u00e0 Bertrand Piccard et acqu\u00e9rir un maximum d'informations sur Bertrand Piccard, quand vous voulez. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:15:16) [90%] :\r\nNon seulement, oui c'est : allez -y, vous \u00eates psychanalyste, c'est \u00e7a, je suis psychiatre, psychiatre, psychoth\u00e9rapeute et hypnose th\u00e9rapeute, donc je fais de l'hypnose, qu'est ce qui est pas la m\u00eame chose que la psychanalyse, la psychanalyse, c'est surtout le patient qui parle dans l'hypnose le th\u00e9rapeute parle beaucoup ce qui fait tr\u00e8s peur au psychanalyste, pourquoi vous avez pr\u00e9sent\u00e9 dans cet ordre vous 3 sp\u00e9cialit\u00e9s parce qu'en fait pas, on commence par \u00eatre m\u00e9decin, on fait une sp\u00e9cialisation en psychiatrie, puis ensuite on se sp\u00e9cialise en th\u00e9rapie parce qu'on peut rester dans la pharmacologie, par exemple dans la dans la neuroscience en tant que psychiatre moi ce qui m'int\u00e9ressait, c'\u00e9tait vraiment la psychoth\u00e9rapie, puis ensuite comme outil principal c'\u00e9tait l'hypnose, parce que c'est ce qui me parle le plus, c'est, c'est une mani\u00e8re de d'interagir tr\u00e8s tr\u00e8s profond\u00e9ment avec le patient, pas au processus de changement dans la psychanalyse souvent bon je vais me faire incendier par Nikolay psychanalystes mais on essaie de savoir pourquoi on va mal mais sans forc\u00e9ment aller mieux dans l'hypnose, peut-\u00eatre que c'est, c'est un peu l'inverse, on en arrive \u00e0 aller mieux, mais on sait pas pourquoi on va mieux et c'est vraiment un processus de changement qui est passionnant et pourquoi \u00e7a ne vous a pas suffi, pourquoi vous n'avez pas, \u00e7a ne vous a pas suffi dans votre vie, parce que je crois que les explorateurs sont des insatisfait permanent sinon c'est vrai qu'on va pas explor\u00e9, on se contente de ce qu'on a alors j'ai ador\u00e9 l'hypnose, j'adorais la psychoth\u00e9rapie mais j'adore aussi le l'exploration a\u00e9ronautique, le d\u00e9veloppement durable : des \u00e9nergies renouvelables et, en fait, finalement, maintenant, je reste dans mon domaine, je fais quoi avec les technologies propres je les utilise comme des th\u00e9rapies pour soigner l'addiction du monde aux \u00e9nergies fossiles, donc finalement \u00e7a reste le m\u00eame pour d'int\u00e9r\u00eat mais c'est c'est une autre cible. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:16:59) [87%] :\r\nEt vous avez 20 secondes Lionel, vous avez pas eu l'impression, on vous n'ayant une formation plut\u00f4t scientifique et li\u00e9 \u00e0 la m\u00e9decine d'essayer de vous \u00e9loigner, en fait, dans le fond de l'histoire de votre famille et qu'elle vous a rattrap\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:17:08) [90%] :\r\nAlors je voulais avoir ma propre voix oui et j'ai vu ma propre voix pouvait servir aussi toute la dimension familiale qui m'avait fascin\u00e9 mais j'y suis revenu par le biais de la m\u00e9decine et pas en imitation pure et simple, donc en fait, tout me toute mon approche du du monde de l'exploration et beaucoup plus bas\u00e9 sur l'exp\u00e9rience \u00e9motionnelle et sur le partage que sur la stricte technique comme chez mon p\u00e8re et mon grand- p\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:17:33) [88%] :\r\nLe chronom\u00e8tre est termin\u00e9e 2 minutes bon journaliste Lionel Baier, j'ai une question quiz pour vous sur Bertrand Piccard qui Bertrand Piccard, a -t-il permis de faire lib\u00e9rer Lionel Baier ou leur c'est pas l'inconscient de beaucoup de personnes, c'est pas moi, de la tension au del\u00e0 de la plan\u00e8te, de sa d\u00e9pendance aux \u00e9nergies fossiles, aucune id\u00e9e auparavant qu'une, alors c'est une histoire totalement folle, j'ai lu \u00e7a dans un article, vous \u00e9tait consacr\u00e9 dans l'illustrer, on vous a confondu avec Albert de Monaco et gr\u00e2ce \u00e0 \u00e7a, vous avez pu lib\u00e9rer un otage alg\u00e9rien, marocain marocain, j'avais \u00e9t\u00e9 contr\u00e9 du pr\u00e9sident alg\u00e9rien. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:18:07) [92%] :\r\nJ'avais \u00e9t\u00e9 contact\u00e9 par une famille apr\u00e8s le tour du monde en ballon, en disant : si vous arrivez \u00e0 \u00eatre en contact avec le gouvernement alg\u00e9rien est bien le p\u00e8re de mon mari est en prison en Alg\u00e9rie depuis 20 ans parce que c'\u00e9tait un soldat qui a \u00e9t\u00e9 captur\u00e9 \u00e0 la fin de son service dans la guerre au Sahara occidental, et moi j'ai r\u00e9pondu : \u00e9coutez, si je peux faire quelque chose, je ferai, mais je ne sais pas comment et puis, au moment o\u00f9 un ministre alg\u00e9rien m'a pris pour Albert de Monaco, je voulais parler de cette situation, il m'a dit : \u00e9crivez une lettre au pr\u00e9sident Bouteflika, puis j'ai \u00e9crit \u00e7a avait sign\u00e9 comment Bertrand Piccard, Bertrand Piccard, il s'est rien pass\u00e9 et puis un mois apr\u00e8s, je revois ce Ministre avec Albert de Monaco, le ministre nous regarde tous les 2 et puis dit : vous n'avez rien fait puisque j'explique le cas Albert oui, puis le ministre dit non, non, mais on va s'en occuper et quelques semaines apr\u00e8s ce ce prisonnier a \u00e9t\u00e9 lib\u00e9r\u00e9, l'histoire est incroyable, on pourrait faire un film, Mathieu, Lionel \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:19:01) [84%] :\r\nGuy Albert de Monaco, vous vous \u00eates dit : est ce que je dis que je suis Bertrand, vous avez fait oui. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:19:06) [84%] :\r\nOui, oui absolument d\u00e9boucher laiss\u00e9 planer oui au whisky, vous savez, c'est quand m\u00eame sympa, un ministre qui vous appellent Altesse oui c'est \u00e7a, oui, mais \u00e7a c'est genre d\u00e9pend contr\u00f4le surtout au-dessus, Fran\u00e7ois Hollande n'a pas commis d'impair mardi, il vous a reconnu Bertrand Piccard est pas Albert de Monaco, non, non, c'\u00e9tait bon et pas d'un p\u00e8re parce qu'il m'ait jamais d'impair quand il y a la pluie pas mal quand m\u00eame, on inverse les r\u00f4les : Bertrand Piccard mais rien, c'est un, il ne s'int\u00e9resse beaucoup \u00e0 la longue, et qu'est ce que les mots signifient pourquoi est -ce qu'on le dit, c'est juste, vous avez 2 minutes, Bertrand Piccard, pour poser des questions \u00e0 Lionel Baier quand vous. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:19:38) [89%] :\r\nQue vous a dit que c'\u00e9tait moi, aujourd'hui, je savais que c'\u00e9tait vous un peu trich\u00e9 pour le coup, parce que moi j'ai pas capteurs, enfin bon, allez -y oui alors je remarque que, contrairement \u00e0 certains qui font des films, vous parlez beaucoup, vous parlez bien, et vous parlez de mani\u00e8re profonde, vous avez appris \u00e7a ou. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:19:56) [89%] :\r\nBah, comme je le disais c'est pas un truc de timidit\u00e9 et je me suis occup\u00e9 pendant longtemps d'un cin\u00e9- club \u00e0 Eaubonne dans une petite salle de cin\u00e9ma, quand j'avais 15 ans c'\u00e9tait la connexion que j'ai eue avec le monde du cin\u00e9ma, c'\u00e9tait d'inviter des r\u00e9alisatrices et des r\u00e9alisateurs venir parler de leur film dans cette salle, qui est une salle de campagne et du coup, il y avait \u00e9videmment l'obligation des buts devoir pr\u00e9senter le film et de voir le pr\u00e9sentait des gens et devoir d\u00e9fendre le fait que vous voulez, il choisit pour le pr\u00e9sente au public et donc \u00e7a m'oblig\u00e9 de pr\u00e9parer un petit peu et comme je suis plut\u00f4t quelqu'un qui a pas de bonne m\u00e9moire, j'ai appris qu'il fallait surtout pas \u00e9crire parce que c'\u00e9tait la meilleure fa\u00e7on d'oublier, dire des choses mais qu'il fallait essayer de se raconter d'histoires avant et donc du coup j'ai commenc\u00e9 \u00e0 faire cette chose -l\u00e0 et puis j'ai mis beaucoup de temps \u00e0 apprendre \u00e0 parler enfin \u00e0 parler correctement, j'ai des probl\u00e8mes d'\u00e9locution quand j'\u00e9tais petit et j'ai l'impression qu'il a fallu rattraper par le retard de mes premi\u00e8res ann\u00e9es, pour parler vite, rapidement et puis apprendre, essayer d'\u00eatre concis, ce qui fonctionne pas. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:20:42) [91%] :\r\nC'est donc l'expression et l'expression en cin\u00e9ma, c'\u00e9tait quand votre le d\u00e9but cette \u00e9cole. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:20:49) [87%] :\r\n1er film tr\u00e8s pr\u00e9cis, c'est le l'\u00e9t\u00e9 1986 et un soir d'\u00e9t\u00e9 une fin 86, envoyant avec ma m\u00e8re \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision Complot de famille d'Alfred Hitchcock j'ai compris que le monsieur que l'on voyait dans le film, et quand j'ai j'avais j'avais 9 ans que le monsieur qu'on voyait en fait au d\u00e9but dans le g\u00e9n\u00e9rique qui pr\u00e9sentait la collection des films d'Hitchcock avait ce gros monsieur avec son gros ventre mais m\u00e8re m'a dit : tu verras, il faut essayer de le rep\u00e9rer dans tous les films et j'ai compris que le type qui \u00e9tait dans ce film- l\u00e0 que c'\u00e9tait lui qui organis\u00e9 le r\u00e9cit en fait l'histoires ne se raconte pas toute seule, que les acteurs d'improviser pas les musiciens d\u00e9parerait pas comme \u00e7a par hasard dans un film, mais qu'en fait il y a quelqu'un qui a organis\u00e9 tout \u00e7a et j'avais envie de s'\u00eatre ce gros messieurs. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:21:21) [90%] :\r\nEt c'est magnifique parce que vous avez un r\u00eave tr\u00e8s jeune et vous arrivez \u00e0 le r\u00e9aliser, mais c'est comme vous, non, oui, mais c'est toujours difficile d'expliquer comment on s'y prend, vous pouvez pas pourquoi \u00e7a m'int\u00e9resse de savoir comment vous avez fait entre votre r\u00eave et le moment o\u00f9 vous avez r\u00e9ussi \u00e0 \u00eatre r\u00e9alisateur, je pense que c'est comme vous vous \u00eates pas rendu compte \u00e0 quel point ce serait compliqu\u00e9, et \u00e7a c'est s\u00fbr, voil\u00e0 est -ce pour vous aussi c'est des cons. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:21:44) [90%] :\r\nOui bonjour et je pense que vous aviez pas conscience du fait que dans le fond, c'\u00e9tait quasiment impossible de r\u00e9ussir, vous \u00eates dit : on va y aller, on va arriver, c'est possible, moi je me suis dit je veux \u00eatre r\u00e9alisateur, m\u00eame en Suisse, je me disais : je vois pas la raison pour laquelle des copains \u00e0 l'\u00e9cole voulait boulanger architecte ou que sais -je, ben moi je serais r\u00e9alisateur et je me suis pas une seconde, dit que ce serait impossible et je pense que vous \u00eates jamais dit que c'\u00e9tait impossible de faire le tour du monde avec un avion solaire et vous l'avez fait parce que vous \u00eates pas dit que c'\u00e9tait impossible et si vous aviez r\u00e9fl\u00e9chi une seconde, vous l'auriez pas fait. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:22:08) [91%] :\r\nOn n'aurait pas fait et vous vous seriez pas lanc\u00e9e dans cette aventure. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:22:11) [83%] :\r\nJamais si vous r\u00e9fl\u00e9chissez au nombre de probl\u00e8mes que cette mont\u00e9e un film chaque fois que vous commencez \u00e0 nouveau projet, vous dites, faut tout s'est arr\u00eat\u00e9, c'est impossible. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:22:17) [92%] :\r\nIl ne savait pas que c'\u00e9tait impossible, alors ils l'ont fait, c'est leur point commun : finalement entre Bertrand Piccard et Lionel. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:22:22) [87%] :\r\nBayer, alors moi j'une question que je voulais pas ais\u00e9e, mais surtout pas la premi\u00e8re, d'accord, ce sera la derni\u00e8re, parce que quand on me la pose, au 1er, moi \u00e7a m'\u00e9nerve, vous avez parl\u00e9 de votre p\u00e8re, oui, vous avez dit que votre 1er film, c'\u00e9tait sur votre. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:22:33) [86%] :\r\nP\u00e8re, mon p\u00e8re \u00e9tait Pasteur dans le canton de Vaud et j'ai fait un 1er film parce que dans le fond n'est plus beaucoup de relations semble, et j'ai fait un 1er film pour avec le moyen du cin\u00e9ma d'abord d\u00e9finir un territoire dans lequel qui allait m'int\u00e9resser, moi mon territoire Pontru guillemets professionnels Marmont Capdeville cin\u00e9ma et puis essayer de savoir qu'est ce que mon p\u00e8re va faire l\u00e0- dedans, ben j'ai l'impression des fois comme vous, d'une certaine fa\u00e7on, quand on parle \u00e0 la radio qu'on pr\u00e9sente un film, je me dis mais je suis ce que mon p\u00e8re, en fait, je suis pr\u00eat, s'il y a des choses quand on a la sortie du stade de cin\u00e9ma, serre la main des gens sortant le 10 mai c'est la. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:23:02) [85%] :\r\nKate c'est l'\u00e9glise vraiment tout le travail, c'est justement de ne pas \u00eatre \u00e0 Pastore pas fait des films Jonas, je sais pas comment vous avez fait pour nous inviter, peut-\u00eatre sans savoir \u00e0 quel point on avait autant de points communs, moi je suis petit-fils de Pasteur \u00e0 Wimbledon, \u00e7a je l'ignore quasiment travaux doit enqu\u00e9rir si j'ai quelques souvenirs au Pasteur mais la figure. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:23:21) [89%] :\r\nPaternel \u00e9videmment Bertrand Piccard, une question pour vous sur Lionel Baier de qui Lionel garde -t-il une petite photo sur son bureau. \r\nLionel a une petite photo sur son bureau, pas le savoir, \u00e7a pourrait \u00eatre Hitchcock si c'\u00e9tait \u00e9tait une telle inspiration c'est pas tr\u00e8s loin, on se pose pas Hitchcock, c'est pas son p\u00e8re non plus jusqu'\u00e0 Buster Keaton c'est 2 soeurs Kitano oui fanatique de Boston. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:23:42) [86%] :\r\nQui quitte \u00e0 ben et \u00e0 dire et \u00e0 moment donn\u00e9, c'est c'est il y a des gens qui me pr\u00e9c\u00e8de en qui font des Oeuvres monumentales et puis on peut soit \u00eatre intimid\u00e9 et se dire dans le fond, \u00e0 quoi continuer \u00e0 faire du cin\u00e9ma quand on a fait ce cameraman ou Sherlock Junior, les films de Keaton avant la p\u00e9riode du Parlement, on se dit : \u00e0 quoi \u00e7a sert, parce que dans le fond, l'int\u00e9gralit\u00e9 du cin\u00e9ma et de la modernit\u00e9 dans le cin\u00e9ma est contenu dans ces quelques films, on peut se dire \u00e7a en fait, plus de cin\u00e9ma, on peut dire : ben non, c'est un processus je GPS, c'est dire que j'arriverai \u00e0 faire \u00e7a, mais je sais tracer une voie qui n'est pas directement aussi et c'est une belle photo de Keaton, elle m'est offert par un acteur, Michel Vuillermoz qui avait tourn\u00e9 dans les grandes ondes, h\u00e9 bien sur Keaton est assis sur un cheval de bois, le cheval de bois, regarde \u00e0 droite et lui regarde \u00e0 gauche, en faisant comme \u00e7a, il est d\u00e9j\u00e0 \u00e2g\u00e9e, donc il est d\u00e9j\u00e0 comme \u00e7a, c'est pas tr\u00e8s radiophonique si vous non, c'est vrai, mais \u00e7a va en fait qu'on puisse dire, comme pour s'les regarde, on a commenc\u00e9 il y a des Indiens d'accord et en fait c'est une tr\u00e8s belle le\u00e7on parce que dans le cin\u00e9ma, ce qu'on essaie de faire dans un film, c'est de, et c'est encore une question ne vont sans doute on n'essaye jamais que les vents soufflent tous dans le m\u00eame sens et c'est tr\u00e8s ennuyeux, les films o\u00f9 le vent dans les patch d'o\u00f9 tout va dans la m\u00eame direction gauche- droite, par exemple, o\u00f9 tout est r\u00e9gl\u00e9, tout a l'impression que tout \u00e9tait organis\u00e9, ce qui est beau dans le film, c'est de cr\u00e9er des co\u00fbts des des des courants d'air qui changer la position de ventilateurs oui c'est-\u00e0-dire que d'un seul coup, il y a quelque chose qui vous \u00e9bouriffant vont souffrent le temps de m\u00eame c\u00f4t\u00e9 vous mettez du bon c\u00f4t\u00e9, vous avez des choses dans le bon sens kantien un contresens c'est beau parce que du coup ben il y a gagn\u00e9 un petit tourbillon dans le film et c'est \u00e7a la vie, c'est que d'un seul coup, c'est qu'il y a quelque chose d'inattendu qui se passe, cette photo de Keaton, je l'aime beaucoup, parce qu'elle rappelle toujours de dire, m\u00eame si les choses vont de ce sens, c'est-\u00e0-dire de gauche \u00e0 droite, il faut regarder des fois de droite \u00e0 gauche et puis il faut essayer de regarder, ils regardent avec sa main comme si regarder au loin ill\u00e9gale, au-del\u00e0 de la photo, il faut essayer de penser \u00e0 tout ce qui ne sera pas dans le cadre, mais qui va r\u00e9veiller l'int\u00e9riorit\u00e9 des des spectateurs allaient leur faire, c'est eux qui vont raconter l'histoire et pas vous. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:25:18) [85%] :\r\nBon Bertrand Becker, vous, vous avez int\u00e9r\u00eat \u00e0 aller dans le sens du vent par contre alors au ballon oui parce qu'on ne peut pas faire autrement, mais le planeur, c'est le contraire, c'est juste et avec un planeur ou un avion, il faut aller contre le vent, pour avoir l'importance tr\u00e8s bien, on va \u00e9couter un titre de musique en lien avec ce que vous faites, \u00e9videmment, l'autre c\u00f4t\u00e9 de la Lune, Arthur H comme vous \u00eates un peu dans la lune, Lionel Baier, vous \u00eates rendu compte \u00e0 14 heures de vous aviez fait mission 14, elle peut \u00eatre, vous pouvez l'h\u00f4tesse vous avez c'est surtout les enfants qui font comme \u00e7a en classe Touati, vous avez 2 minutes 30, \u00e0 tout de suite. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:25:55) [89%] :\r\n1er rendez-. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:29:24) [90%] :\r\nEt voil\u00e0, Arthur H sur la premi\u00e8re pour illustrer ce 1er rendez- vous entre Bertrand Piccard et le r\u00e9alisateur Lionel Baier, vous avez tous les 2, apport\u00e9 des objets dans ce Studio commence avec vous, Bertrand Piccard et dans un petit sac en plastique, l'objet que vous avez apport\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:29:36) [86%] :\r\nIl a l'air bien \u00e9trange qu'est que c'est voil\u00e0 bah \u00e0 d\u00e9crire \u00e7a \u00e0 la radio, bon c'est un c'est le manche \u00e0 balai, de ne pas j'allais dire un guidon non c'est un manche \u00e0 balai, c'est le manche \u00e0 balai de sodas, un peu, mais c'est le vrai. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:29:48) [88%] :\r\nMais c'est le vrai pour moi c'est vraiment symbolique parce que \u00e7a a \u00e9t\u00e9 tellement difficile d'apprendre \u00e0 piloter cet avion, faut vraiment vous imaginez que ce n'est pas un avion normal \u00e0 c'est un avion avec une telle envergure une telle l\u00e9g\u00e8ret\u00e9 \u00e0 la main des turbulences balance dans tous les sens, il faut se battre comme un fou l\u00e0- dessus et au d\u00e9but pour moi qui \u00e9tait pilote de ballon, c'\u00e9tait vraiment pas \u00e9vident, c'\u00e9tait beaucoup plus facile pour Andr\u00e9 donc ce manche \u00e0 balai acc\u00e8de la chirurgie, c'est-\u00e0-dire qu'avec seulement \u00e7a valait, vous allez faire des tout petits mouvements c'est des tout petits mouvements si vous faites des mouvements trop grand, l'avion par de siliation. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:30:18) [84%] :\r\nBon, j'ai fait de temps en temps, des erreurs avec \u00e7a, mais disons que c'est le ce que je regarde seulement Chabanais je dirais que c'est le symbole de ma pers\u00e9v\u00e9rance, c'est partir \u00e0 0 est arriv\u00e9 au maximum de mai capacit\u00e9 de pilotage mais alors expliquez -nous un peu comment il fonctionne, parce que c'est ce que vous avez d\u00fb faire alors c'est r\u00e9cup\u00e9rer de d'un autre, d'un avion, non, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 de navigation, non, non, alors les ing\u00e9nieurs l'ont d\u00e9mont\u00e9 du vrai Solari Paul apr\u00e8s le tour du monde pour me l'offrir mais je veux dire il \u00e9tait fait pour cela rime -t-il \u00e9t\u00e9 fait pour sur la encore l\u00e0, donc il y a un petit bouton nous rouge \u00e0 gauche et pour d\u00e9connecter le pilote automatique, ok, les 2 boutons noirs, c'est les 2 canaux de radio, ces pourparlers ou avec. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:30:57) [88%] :\r\nNotre \u00e9quipe au sol avec la tour de contr\u00f4le, d'accord, et puis le bouton blanc c'est pour muter donc couper la communication satellite au moment o\u00f9 \u00e7a tombe en m\u00eame temps qu'une communication d'un contr\u00f4leur a\u00e9rien d'accord et donc avec la c'est quelque 20 ont expiration de nos mains pendant d\u00e8s jours et des jours de vol. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:31:14) [87%] :\r\nVous \u00eates par exemple, vous \u00eates vous croyez \u00e0 la bonne fortune, \u00e7a vous allez garder qui va vous porter chance ou pas du tout, vous avez pas du tout mat\u00e9rialise par rapport \u00e0 ces gens. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:31:22) [88%] :\r\nC'est bien, je, je suis pas superstitieux, je pense pas que \u00e7a va me porter chance, mais \u00e7a me rappelle \u00e7a me rappelle des bons souvenirs des mauvais souvenirs, \u00e7a me rappelle tout sonore, un p\u00f4le sans faire tout ce que j'ai d\u00fb gal\u00e9rer pour y arriver, mais tous les bonheurs que \u00e7a engendr\u00e9 aussi, donc quand je le vois, je me dis que je peux passer \u00e0 travers tous les trucs les plus compliqu\u00e9s, les plus d\u00e9primants, elle est, et les plus p\u00e9nibles, j'arriverai au bout. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:31:46) [86%] :\r\nFacile d'en faire un porte- cl\u00e9s, parce que des fois les gens gardent que oui c'est assez imposant d\u00e9fendra la poche non mais l\u00e0, on peut accrocher toutes ses cl\u00e9s, oui c'est vrai, absolument, oui, mais vous avez le droit de tenir, mais ce qui vous ajoutez votre transpiration aussi un petit, c'est vrai, non mais. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:31:59) [86%] :\r\nQui est beau, c'est qu'en fait il y a des gens ne peuvent pas le voir, \u00e9videmment, mais c'est une pi\u00e8ce qui fait pas une forme une sorte de E, en fait \u00e7a, \u00eatre un peu en ouvert et puis il est recouvert de c'est une gaine de cuir autour, en fait, \u00e7a ressemble \u00e0 un manche d'un avion d'autrefois le cuir, \u00e7a donne l'impression en fait aujourd'hui, ce serait je sais pas, du plastique ou du polyester, l\u00e0 \u00e7a \u00e7a il y a un c\u00f4t\u00e9 tr\u00e8s Vintage en Vintage, on a l'impression que c'est le gouvernail lundi, premi\u00e8re avion des fr\u00e8res oui c'est vrai c'est pas quoi c'est. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:32:22) [92%] :\r\n\u00e7a fait, je trouve \u00e7a doit \u00eatre une des seules pi\u00e8ces en m\u00e9tal de tout l'avion parce que tout le reste est en fibre de carbone. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:32:26) [80%] :\r\nD'accord avec Lionel Baier pas qu'est ce que vous \u00eates impeccable et je je ne je prends pas facile de passer derri\u00e8re oui mais sinon ben oui je prends avec ce que j'ai puisque j'avais pas pr\u00e9vu de venir oui, enfin bon, mais vous \u00eates voir l\u00e0- dessus oui, alors j'ai j'ai, il me reste, voil\u00e0, mais je vais vous sortir cette oui il faut pas qu'du je demande \u00e7a c'est vrai, mais c'est pas de ticket, si vous voulez des probl\u00e8mes avec les Terres pr\u00e9voir \u00e7a n'pas \u00e9t\u00e9 caract\u00e8re affirme Betty et j'ai l'habitude de France avec France fera de dit qu'Jonas \u00e7a pas bien s\u00fbr le Rh\u00f4ne tous vos billets symptomatiquement et je vous avez port\u00e9 cette. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:33:01) [88%] :\r\nC'est ce que je sais ce que j'ai j'ai dans mon sac, c'est pas, c'est pas un c'est pas parce qu'on dit un porte- chance, c'est juste parce que \u00e7a raconte quelque chose juste sur une partie de ma vie cinq bien en fait de de tympans honte ce pas britannique \u00e9cossais, puisque vous savez en fait en Grande-Bretagne, c'est les banques qui \u00e9mettent sur donc, et donc en Grande-Bretagne, en Angleterre, vous avez des billets et puis en Ecosse, mais d'autres biais et \u00e7a fait maintenant 20 ans 22 ans que j'\u00e9cris tous mes films en Ecosse, c'est donc la semaine derni\u00e8re \u00e0 la la semaine de P\u00e2ques, j'\u00e9tais en Grande-Bretagne et en Ecosse pour \u00e9crire et pourquoi est -ce que c'est un billet \u00e9cossais et c'est important, que c'est un billet que c'est comme vous le savez, \u00e9videmment, il y a une discussion ann\u00e9es pass\u00e9e sur le Brexit, les petits britanniques ont d\u00e9cid\u00e9 de sortir de l'Union europ\u00e9enne, mais pas les \u00c9cossais, les \u00c9cossais, qui repr\u00e9sente en fait dans le fond, le seul p\u00f4le, p\u00f4le sociaux- d\u00e9mocrates au nord des \u00eeles britanniques et avec une premi\u00e8re ministre est une femme assez courageuse et c'est une 10, c'est un des seuls endroits encore en Grande-Bretagne, on entend v\u00e9ritablement parler de politique sociale et pas uniquement en fait dans le fond de lib\u00e9ralisme \u00e9conomique des r\u00e9gularis\u00e9s et je suis tr\u00e8s admiratif, fait de ce peuple qui d'une certaine fa\u00e7on, bien qu'\u00e9tant seule au nous bout du Nil des \u00eeles britanniques, r\u00e9cit est indien dernier pop peut-\u00eatre encore aujourd'hui \u00e0 revendiqu\u00e9 compl\u00e8tement son appartenance \u00e0 l'Union europ\u00e9enne \u00e0 dire \u00e0 quel point on a besoin \u00e0 reconna\u00eetre le fait que \u00e7a a aid\u00e9 \u00e0 construire des routes, \u00e0 scolariser les enfants \u00e0 faire des transports publics, etc, et tout le discours comme \u00e7a de europ\u00e9en de bashing contre l'Union europ\u00e9enne, qui pour moi me fait horriblement peur de fa\u00e7on quasiment qui m'emp\u00eache de dormir les \u00e9lections fran\u00e7aises m'emp\u00eache de dormir, le Brexit m'emp\u00eache de dormir les futures \u00e9lections en Allemagne m'emp\u00eache de dormir et je suis tr\u00e8s, comment dire, je sais un peu que je remercie que m\u00eame des paysans, les fermiers, les p\u00eacheurs et \u00e7a reconnaissant fait arrive \u00e0 faire la part des choses entre ce que peut l'Europe peut apporter de bon est -ce que l'Europe peut apporter de mauvais et je trouve assez admirable que ce peuple qui dans le fond, et sans doute plus en danger de ne pas \u00eatre alli\u00e9s leurs alli\u00e9s du Sud, les Anglais sont encore les derniers en fait en Europe \u00e0 dire haut et fort qu'il revendique cette appartenance \u00e0 l'Union europ\u00e9enne, qui pour moi est fondatrice de ce que je suis. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:34:54) [87%] :\r\nOn d\u00e9couvre Lionel Baier r\u00e9alisateur engag\u00e9 pas loin du politicien parfois pouss\u00e9s pendant parfois vous osez vous engag\u00e9 politiquement, Bertrand Piccard, vous, c'est une question que vous vous \u00eates pos\u00e9 parce que naturellement qu'parlant, d\u00e9veloppement durable, il y a une dimension politique, c'est pas pour autant que vous faites r\u00e9ellement de la politique, enfin, il y a un juste milieu \u00e0 trouver, pas facile de convaincre tout le monde sans segment\u00e9 sans dans un camp. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:35:16) [91%] :\r\nMais je fais \u00e9norm\u00e9ment de politique, mais je fais pas de politique dans un parti, ce qui est ce qui est effroyable, c'est de voir \u00e0 quel point les parties prennent des th\u00e8mes en otage au point que si c'est un tr\u00e8s bon th\u00e8me le parti oppos\u00e9 n'osera pas le reprendre ou le soutenir, par peur de donner des voix au parti concurrent alors l'\u00e9cologie pourquoi \u00e7a doit \u00eatre \u00e0 gauche, l'\u00e9cologie, on a tous besoin d'\u00e9cologie et, surtout, qu'aujourd'hui c'est rentable et \u00e7a peut simuler des nouveaux d\u00e9bouch\u00e9s industriels pour prot\u00e9ger l'environnement avec des technologies propres donc une initiative comme celle d'oie, une loi sur laquelle on va voter le 21 mai prochain sur la transition \u00e9nerg\u00e9tique, elle peut tout aussi bien \u00eatre port\u00e9e par la droite que par la gauche mais s'est associ\u00e9 \u00e0 la gauche, donc la droite s'y oppose, la s\u00e9curit\u00e9, on a tous besoin de s\u00e9curit\u00e9, mais s'est port\u00e9 par la droite, donc la gauche s'y oppose et \u00e9videmment on on a des th\u00e8mes comme \u00e7a, on en a 4, en fait, c'est l'\u00e9cologie, c'est la s\u00e9curit\u00e9, c'est la responsabilit\u00e9 individuelle et c'est la solidarit\u00e9, et on devrait tout savoir \u00e7a, or ces fragment\u00e9 entre plusieurs partis, c'est \u00e7a qui me fait peur dans dans dans la politique partisane, alors moi je fais beaucoup de politique, mais pour parler des th\u00e8mes qui me sont chers, ben comme Lionel parle de, de, de, de l'Europe, il est pas dans un parti pour militer il dit ce qu'il pense et il transmet un message et je pense, \u00e7a c'est fondamental, on devrait tous s'engager comme \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:36:38) [81%] :\r\nDonc, vous partagez l'avis de Bayer, ceux de Lionel Baier sur sur elle. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:36:42) [74%] :\r\nVous aviez pas Piccard, par contre, d'ailleurs, de la m\u00e9t\u00e9o de monsieur r\u00e9alisateur Lionel Bayer. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:36:48) [91%] :\r\nSur sur l'Europe, pas forc\u00e9ment sur les transports publics, j'imagine, Bertrand Piccard, la r\u00e9cup\u00e9ration, la prise en otage, vous dites il se de ces th\u00e8mes sont pris en otage, on pourrait imaginer que ce soit votre cas aussi, que vous soyez r\u00e9cup\u00e9rer pris en otage par un parti politique, pas facile, par exemple, d'aller \u00e0 l'\u00c9lys\u00e9e et de poser \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de Fran\u00e7ois Hollande. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:37:04) [90%] :\r\nVous savez, j'ai \u00e9t\u00e9, j'ai re\u00e7u quatre d\u00e9coration fran\u00e7aise, j'ai re\u00e7u une d\u00e9coration de Marie- George Buffet, communiste de Christian Poncelet, pr\u00e9sident du S\u00e9nat de droite de Hollande, socialiste, donc \u00e7a montre vraiment qu'il y a pas de r\u00e9cup\u00e9ration pour que tous vous r\u00e9cup\u00e8re plut\u00f4t 12 tentent de vous r\u00e9cup\u00e9rer mais alors si tout ce temps de me r\u00e9cup\u00e9rer, c'est bon signe, \u00e7a veut dire que mon message est suffisamment large et ouvert pour que tout le monde puisse s'y reconna\u00eetre ce qui est la preuve, \u00e0 mon avis, qu'on peut tr\u00e8s bien diminuer l'influence des partis, de mani\u00e8re \u00e0 pouvoir pousser des id\u00e9es beaucoup plus loin et cr\u00e9e beaucoup plus de consensus alors la Suisse est un assez bon example sera tr\u00e8s int\u00e9ressant de voir ce qui va se passer en France avec Macron est -ce que Macron va faire un centre qui est ni de gauche ni de droite, donc y aura rien du tout, ou est -ce qu'il va faire un sentier est de gauche et de droite, ce qui serait une premi\u00e8re en France, la la Suisse conna\u00eet assez bien \u00e7a la Suisse n\u00e9gocie bien en qui est diff\u00e9rent ou n\u00e9gocier bien entre les diff\u00e9rents partis aujourd'hui \u00e7a se clive beaucoup plus et \u00e7a me fait un peu peur parce qu'on voit qu'il y a beaucoup plus d'extr\u00e9misme qu'est \u00e0 gauche et \u00e0 droite que qui a, qui a 10 ou 15 ans. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:38:15) [92%] :\r\nBertrand Piccard, qui est couronn\u00e9 et sacr\u00e9 avec la L\u00e9gion d'honneur, ce sont le genre de titres qui vous font r\u00eaver Lionel Baier non mais j'. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:38:22) [86%] :\r\nJe pense pas que \u00e7a faisait r\u00eaver non plus Bertrand Piccard, c'est une cons\u00e9quence de ce qu'il a fait, je crois pas exactement quel camp c'est rencontr\u00e9s par compte le pr\u00e9sident fran\u00e7ais aussi, mais l'ann\u00e9e pass\u00e9e aussi \u00e0 l'\u00c9lys\u00e9e pour une autre raison pour une raison qui regroupe 9, est ce que vous vous dites : je fais partie d'un signe tant qu'Europ\u00e9ens et qui regroupe ou bien et des gens de gauche et des gens de droite, donc je suis, avec Guy Verhofstadt, qui \u00e9tait le 1er ministre belge qui \u00e9tait plut\u00f4t un homme de droite, et Daniel Cohn-Bendit, qui \u00e9tait plut\u00f4t un homme de gauche et on a rencontr\u00e9 le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique fran\u00e7aise qui m'a dit : sur la photo officielle, mettez -vous \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de moi on croira que la Suisse va adh\u00e9rer. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:38:51) [81%] :\r\nLes mots ont protest\u00e9, il est tr\u00e8s dr\u00f4le, non, non, c'\u00e9tait un homme tr\u00e8s droit, mais \u00e7a \u00e7a fait. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:38:54) [88%] :\r\nPar contre, la course aux r\u00e9compenses, c'est quand m\u00eame le cas de nombreux r\u00e9alisateurs, c'est peut-\u00eatre pas votre cas, mais rechercher une r\u00e9compense allant pas forc\u00e9ment la L\u00e9gion d'honneur, mais c'est par exemple un prix de cin\u00e9ma, c'est par exemple le prix \u00e0 Cannes. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:39:03) [89%] :\r\nEt je suis jamais all\u00e9 \u00e0 la remise du prix du cin\u00e9ma suisse, je suis jamais all\u00e9 aux C\u00e9sars je suis jamais g\u00ean\u00e9, j'ai mais parce qu'en fait \u00e7a m'angoisse beaucoup et ce n'est pas du tout de la de la c'est vraiment un truc d'angoisse Serge sont d'un seul coup, vous savez, moi j'avais, j'ai, j'ai envie de faire des films, j'ai pas envie d'\u00eatre r\u00e9alisateur, \u00e7a m'est \u00e9gal d'\u00eatre r\u00e9alisateur en fait tous les titres que vous les producteurs sinc\u00e8rement ma seule obsession, c'est de pouvoir faire des films, \u00e7a, \u00e7a m'int\u00e9resse, en fait, je me sens jamais aussi bien qu'\u00eatre qu'en \u00e9tant sur le plateau, en discutant avec les acteurs, on faisant du documentaire d'\u00eatre avec des gens du r\u00e9el, \u00e7a, \u00e7a m'int\u00e9resse v\u00e9ritablement le les r\u00e9compenses et se retrouver entre soi, on se rend compte \u00e0 quel point dans le fond d'abord le milieu et petit et que, quand vous vous retrouvez, par exemple, dans un pays que ce soit en Suisse ou en France, vous vous rendez compte que vous appartenez \u00e0 une certaine partie de l'industrie cin\u00e9matographique mondiale, vous \u00eates r\u00e9alisateur suisse 13 \u00e0 tort, fran\u00e7ais, am\u00e9ricains ou que sais -je et c'est toujours le le le le pas nouveau, mais le d\u00e9sir un peu na\u00eff de se dire cin\u00e9ma \u00e7a me permettrait de me des territorialis\u00e9e, en fait, dans le fond, j'aurai pas le courage physique ou l'audace de faire ce que vous avez fait pour plein de raisons en fait qui sont les miennes, dire mon histoire ou que sais -je et puis aussi pour une un simple ou une simple absence totale de compr\u00e9hension m\u00eame de de de principes scientifiques qui sont les v\u00f4tres et qu'il faut conna\u00eetre quand m\u00eame malgr\u00e9 tout aussi de aventure comme celle -ci, par contre je crois l'envie de ne pas appartenir qu'\u00e0 ce pays, le cin\u00e9ma, \u00e7a me donne un passeport pour autre chose, j'ai toujours eu l'impression d'\u00eatre r\u00e9alisateur de pour faire des films au Portugal, en Italie, en Pologne, etc \u00e7a me permettait de partager pendant un petit moment et c'est \u00e7a qui est formidable dans le cin\u00e9ma partager petit moment d'histoire, la vie en fait de juin \u00e0 l'\u00e9tranger, qui ne sont pas comme vous, pas grandi comme vous qu'pas la m\u00eame histoire, la m\u00eame culture et dans le fond d'aller une manifestation li\u00e9e au cin\u00e9ma national, \u00e7a me rappelle, en fait, dans le fond que la vous \u00eates r\u00e9alisateur suisse un pays et j'ai la plus grande estime pour du cin\u00e9ma suisse et je suis tr\u00e8s heureux d'appartenir \u00e0 une famille de cin\u00e9ma qui regroupe aussi bien des Al\u00e9maniques que des italophones Claude et c'est formidable de pouvoir \u00eatre dans la m\u00eame famille du cin\u00e9ma que Freddie Mourer et que Jean-Luc Godard que Alain Tanner et que Richard Dindo et des gens qui vont des des pratiques du cin\u00e9ma tr\u00e8s diff\u00e9rente de les miennes par compte, j'ai pas envie de le ressentir or conscience d'une remise de prix, je le ressens mais m\u00eame quand on est \u00e0 l'\u00c9lys\u00e9e, en fait, dans le fond je \u00e9videmment il y a quelque chose l\u00e0, la France est un pays qui, \u00e9videmment, on a construit une grande partie de ce que nous sommes m\u00eame nous en tant que Suisses romans par opposition par adh\u00e9sion, d'ailleurs, mais dans le fond je j'aime bien les regarder de loin et le danger du pouvoir, c'est \u00e9videmment et je ne crois pas que c'est tr\u00e8s bien d'\u00eatre proche du pouvoir, moi je trouve bien toujours d'\u00eatre un peu distant de ne pas tutoyer les gens quand de du pouvoir d'\u00eatre d'avoir une distance qui est saine, \u00e7a vous prot\u00e8ge beaucoup en fait de ne pas \u00eatre ami avec ces gens -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:41:26) [95%] :\r\nBertrand Piccard, l'attirance pour un destin international, c'est ce que nous d\u00e9crit Lionel Baier, l'envie de d\u00e9passer jusqu'\u00e0 son pays, c'est aussi votre cas. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:41:34) [89%] :\r\nOui, ce que j'ai l'impression qu'. \r\n\u00e0 partir d'un certain moment d'engagement ou de notori\u00e9t\u00e9 ou de r\u00e9ussite, on peut participer \u00e0 ce qui se passe et moi \u00e7a m'\u00e9nerve d'\u00eatre spectateur d'un monde qui me pla\u00eet pas, moi, je suis \u00e0 l'oppos\u00e9 des abstentionnistes, je m'engage, si quelque chose me pla\u00eet pas, je le dis, ce qui fait que j'accepte les r\u00e9unions politiques Lionel rassurez -vous je tutoie pas beaucoup de chefs d'\u00c9tat que 2 ou 3 lesquelles Albert Albert de Monaco oui quelques conseillers f\u00e9d\u00e9raux oui Doris macron aussi, donc tu tentes se tutoyer le Maroc bien fois que je pourrais tutoyer au pr\u00e9sident fran\u00e7ais, mais, mais ce qui est int\u00e9ressant l\u00e0- dedans, c'est pas de tutoyer pas tutoyer, c'est pas de conna\u00eetre ou pas de conna\u00eetre ce qui est int\u00e9ressant, c'est de pouvoir passer des id\u00e9es et de r\u00e9aliser que les gens \u00e0 qui on parle, qui et quand il sort des chefs d'\u00c9tat sont coup\u00e9s de beaucoup de sources d'informations que nous avons, je me rappelle j'avais parl\u00e9 avec Edith Cresson, juste apr\u00e8s qu'elle ait \u00e9t\u00e9 1er Premier-ministre de de Mitterrand, puis -je lui dire parce que je pense, puis tout \u00e0 coup, je me dis oui, excusez -moi, je suis un peu na\u00eff, vous devez savoir tout \u00e7a et me dit : d\u00e9trompez -vous, je ne savais pas tout \u00e7a, je suis entour\u00e9 par des fonctionnaires qui veulent garder le pouvoir qui filtre tout ce qu'on m'tout ce qu'on me dit, toute l'information pour que \u00e7a corresponde \u00e0 leur vision et je suis \u00e0 l'aff\u00fbt d\u00e9sesp\u00e9r\u00e9ment de gens normaux qui peuvent me dire ce qu'il pense parce que c'est comme \u00e7a que je vois ce qui se passe dans le monde et puisque ils sont avides d'avoir des informations, donnons leur les informations, donnons -leur ce qu'on pense, essayons de de l'est de l'Iran ne consciente certains probl\u00e8mes qui, parfois, vous \u00eates un aventurier normale en fait c'est \u00e7a oui, mais je suis un aventurier aussi dans le monde politique parce que \u00e7a m'amuse beaucoup, de voir comment un homme d'\u00c9tat va changer quelque chose \u00e0 sa mani\u00e8re de penser quand on lui pr\u00e9sente une autre vision qui est pas forc\u00e9ment celle d'un politicien qui est qui et son concurrent aux prochaines \u00e9lections, moi je suis concurrente personne, moi je fais tout \u00e7a par pur engagement b\u00e9n\u00e9vole, donc je ne menace pas, et c'est peut-\u00eatre comme \u00e7a que c'est int\u00e9ressant d'influencer. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:43:51) [92%] :\r\nOn va \u00e9couter de la musique, Fran\u00e7ois Morel, un titre on a choisi pour vous Lionel Baier au cin\u00e9ma sur la premi\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:44:05) [89%] :\r\n2 invit\u00e9s en une heure, leur 1er rendez- vous sur la presse. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:44:11) [83%] :\r\nAu cin\u00e9ma, comment qui font comment qui font les c'est si long. \r\nPour les baisser, Technicolor, avec de beaux d\u00e9cors et profond de cin\u00e9ma sur grand \u00e9cran cin\u00e9ma John Lib\u00e9 en 5 ans comme traitement de noms pour la respiration. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:44:46) [83%] :\r\nComment on fait pour na\u00eetre, mais comme en France, on est mort pour pouvoir vivre encore juste apr\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:44:55) [80%] :\r\nEt se mettre \u00e0 l'est, c'est pas facile, un assassinat furent l'\u00e9cran du cin\u00e9ma qui est entra\u00eenement de la r\u00e9surrection, j'ai l'habitude 180000 que d\u00e9tourner support 24 2 \u00e9lectrocution devant des hommes, quelques coups de moyens et je ne suis jamais mort de mort naturelle au cin\u00e9ma comment qui supr\u00eame comment qui prennent quand ils ont de la belle alors qu'hier, autant de violence qui donne des frissons donc choisir le mode l'instrument jour moralement Buenos-Aires un bandon\u00e9on Paris un accord\u00e9on comme manqu\u00e9 son vrai nom d'un chien, c'est fichu, musicien. \r\nMais quand on va au cin\u00e9ma, les 2, toi et moi, nos baisers sont Technicolor au fond de l'Excelsior. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:46:05) [70%] :\r\nComment tu fais pour moi embrasser pour moi embrasser son jeu un maire et moi je te fais de l'ont baiss\u00e9 tellement une autre militant et venu ici les moment du. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:46:32) [82%] :\r\nFran\u00e7ois Morel, titre qui vous a fait plaisir : Lionel Baier, vous avez \u00e9cout\u00e9 tout \u00e7a religieuse Fran\u00e7ois Morel est un an. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:46:38) [82%] :\r\nThor formidables qui mais jouit d'une s\u00e9rie ici \u00e0 Lausanne, qui s'appelait \u00e0 livre ouvert, r\u00e9alis\u00e9e par Raymond suis St\u00e9phanie Chuat et V\u00e9ronique Reymond voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:46:46) [93%] :\r\nFran\u00e7ois Barr\u00e9 \u00e0 l'instant, Lionel Baier avec Bertrand Piccard, c'est votre 1er rendez- vous vous en sortez bien Lionel oui Bertrand tient une question puisqu'on parlait du but final d'une aventure. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:46:55) [90%] :\r\nComme \u00e7a, la REMP, la volont\u00e9, par exemple, de modifier le monde selon ses convictions, changer les choses : est ce que vous avez l'impression que le retentissement m\u00e9diatique a \u00e9t\u00e9 suffisant que il y a eu des actions suffisante, suite \u00e0 cela, un peu je lisais par exemple quelques articles qui vous sont consacr\u00e9s, on s'int\u00e9ressait \u00e0 savoir s'il y avait eu des chamailleries entre vous, Bertrand et Andr\u00e9 Borschberg, \u00e0 savoir si l'ambiance \u00e9tait bonne et je me demandais si \u00e7a s'avoue frustr\u00e9, vous disiez mais il faudrait arr\u00eater avec l'anecdote et nous int\u00e9resser \u00e0 plus grand d\u00e9sormais. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:47:23) [90%] :\r\nAlors il y a 2 choses : il y a, il y a la r\u00e9alit\u00e9 de l'aventure elles-m\u00eames, o\u00f9 il y a eu beaucoup de chamailleries qu'on a parfaitement assum\u00e9 Andr\u00e9 et moi parce qu'on a r\u00e9alis\u00e9 que, quand on a une rivalit\u00e9, le but c'est pas d'\u00eatre meilleur que l'autre, c'est d'\u00eatre meilleur que soi -m\u00eame, et donc on a tous les deux progresser et en fait c'est \u00e7a le th\u00e8me de notre livre, c'est pour \u00e7a qu'on a \u00e9crit objectif soleil c'est pas tellement pour parler d'un avion qui vole, c'est pour parler de comment on a v\u00e9cu cette relation de 2 personnes compl\u00e8tement diff\u00e9rente, qui avait besoin l'une de l'autre, pour r\u00e9ussir, qui \u00e9tait en rivalit\u00e9 pass\u00e9 avec un seul si\u00e8ge dans l'avion et qui ont appris \u00e0 cr\u00e9er une amiti\u00e9 bas\u00e9e sur les diff\u00e9rences parce que une amiti\u00e9 c'est pas quand on se dispute jamais on sait jamais, dans ce cas -l\u00e0, ce qui va se passer une fois en venait \u00e0 se disputer une amiti\u00e9, c'est quand on se dispute et qu'on sait comment r\u00e9soudre les probl\u00e8mes, donc je peux vous dire qu'il y a peu de gens avec qui je n'amiti aussi profonde qu'avec Andr\u00e9 parce que je sais comment lui sait comment faire pour sublimer no no no diff\u00e9rence et et nos probl\u00e8mes mais vous aviez presque. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:48:24) [90%] :\r\nUne rivalit\u00e9 d'acteur de cin\u00e9ma, \u00e0 savoir qui va tenir le 1er r\u00f4le qui va \u00eatre \u00e0 ce segments de trajet tr\u00e8s m\u00e9diatis\u00e9, qui sera dans le coup. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:48:32) [92%] :\r\nPeter oui, oui, mais en m\u00eame temps ce qui est bien c'est qu'on voit qu'il y a du court terme, il y a du long terme et ce qui est une perte pour l'un, \u00e0 court terme, devient un gain \u00e0 long terme parce que c'est toute une histoire, on a bien vu \u00e7a avec les premiers astronautes du programme spatial am\u00e9ricain, on voit \u00e7a de Titoff, allez l'\u00e9toffe des h\u00e9ros, chacun voulait faire le 1er vol, etc, et puis il y en a un qui a fait le 1er vol il y en a un qui a parce qu'il a pas fait le 1er vol fait les premi\u00e8res orbite, donc il a eu en fait beaucoup plus que celui qui a fait le 1er vol c'est c'est tr\u00e8s amusant quand on voit sur la dur\u00e9e et finalement tout le monde en fait \u00e0 ce qu'il veut, \u00e0 la fin, Andr\u00e9 a eu ce qu'il a voulu, moi j'ai vu ce que j'ai voulu et et \u00e7a montre bien \u00e0 quel point il faut prendre du recul et se se remettre en question, mais maintenant c'est vrai que tout \u00e7a, c'est un peu le c\u00f4t\u00e9 humain, c'est ce qu'on a v\u00e9cu, c'est ce qu'on a \u00e9crit dans notre livre, parce que je pense c'est important que les gens voient comment traverser des difficult\u00e9s pour arriver \u00e0 \u00e0 r\u00e9aliser leur r\u00eave, c'est peut-\u00eatre un th\u00e8me de films psychologique une fois, c'est vrai, mais maintenant, le but de soleil, c'est pas \u00e7a, et ce qui me fait plaisir, dans le but de solarium pelouses c'est quand les Nations unies, la Commission europ\u00e9enne, l'Union pour la M\u00e9diterran\u00e9e, l'Agence Internationale pour l'\u00e9nergie viennent nous demander maintenant de les aider \u00e0 redonner de l'espoir en Europe avec des programmes \u00e9nerg\u00e9tiques qui am\u00e8ne une coh\u00e9sion sociale qui am\u00e8ne une richesse pour le pays qui am\u00e8ne une cr\u00e9ation d'emplois et puis qui, qui donne une vision d'espoir parce que l'Europe a \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9e sur Les cendres de la 2\u00e8me Guerre mondiale pour garantir la paix, c'est pour \u00e7a que le l'Europe a \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9, mais maintenant on a la paix et tout le monde croit que c'est \u00e9vident, tout le monde croit que c'est normal, tout le monde croit que \u00e7a va durer, donc d\u00e9j\u00e0 \u00e7a c'est dangereux, mais enfin c'est, c'est en fait tout le monde pense que acquis, ce qui fait que tout le monde se dit : l'Europe n'a plus de 200 \u00e7a a plus de raison d'\u00eatre et c'est maintenant qu'il faut rajouter visions, c'est maintenant qu'il faut rajouter du sens et du r\u00eave et je pense que le d\u00e9veloppement durable de l'Europe peut \u00eatre la vision qui qui cr\u00e9e une coh\u00e9sion. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:50:37) [87%] :\r\nOn aura beaucoup parl\u00e9 d'Europe dans cette \u00e9mission, le but, c'\u00e9tait de parler de vous, pas de l'Europe, seulement quelques phrases oui, c'\u00e9tait juste quelques phrases de vous dans la presse et le qui a dit qu'il a dit dans la presse Moi m\u00eame je ne suis pas int\u00e9ressant. \r\nUne phrase de l'un de vous 2, moi- m\u00eame je ne suis pas int\u00e9ressant, moi c'est tellement peu car il aurait dit \u00e7a, oui, non, non, c'est du Lionel Baier, bon ben c'est tr\u00e8s bien de Gen\u00e8ve en novembre 2006 un journal, je ne vois, j'ai mon. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:51:03) [84%] :\r\nSi le certainement, donc voil\u00e0 les raconte n'importe quoi dans les journaux, mais alors justement, c'est compl\u00e8tement faux parce depuis le d\u00e9but de la mission, vous dites que des trucs super oui, quoique restant oui il va rougir oui c'est vrai, vous trouvez int\u00e9ressant Lionel pas trop \u00e7a, c'est-\u00e0-dire plus ils se sont pas int\u00e9ressant et les autres les trouvent actuellement sur la semaine, la journ\u00e9e avec moi \u00e7a des fois je me, je me suis vous m'insupporte, je suis tr\u00e8s heureux de rencontrer les autres, qui a dit : je demande le plus cher possible pour les conf\u00e9rences, c'est moi, oui, c'est beaucoup mais mais j'bien tardivement pour septembre 2002, oui. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:51:33) [91%] :\r\nMais je demande des honoraires les plus cher possible pour les conf\u00e9rences qui sont payantes, de mani\u00e8re \u00e0 pouvoir donner le plus possible de conf\u00e9rences gratuites quand je vais dans une \u00e9cole, quand je vais parler aux Nations quand je vais parler \u00e0 la Commission europ\u00e9enne, je le fais b\u00e9n\u00e9volement mais Sylviane pas ma vie, par ailleurs, je peux pas consacrer autant de temps, b\u00e9n\u00e9voles, qui est maintenant, je sais pas, je pense que c'est 60 pourcent du montant qui est b\u00e9n\u00e9vole. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:51:55) [85%] :\r\nQui a dit : je me r\u00e9jouis beaucoup de boire une tasse de th\u00e9, d\u00e9claration \u00e0 la presse, je me r\u00e9jouis beaucoup de bornes tasse, donc il ne serait pas combien douter oui mais alors \u00e7a veut dire Lionel : oui mais statistiquement une fois vous une fois moi oui c'est \u00e7a, vous savez, ben non, c'est Bertrand Piccard nord tendresse autour du monde en ballon, il d\u00e9clara 24 heures le 22 mars 99 c'est l'arriv\u00e9e, vous dites souvent recevez beaucoup de boire du th\u00e9 au sortir de l'avion dans entendu ballon non mais \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:52:20) [90%] :\r\n\u00e7a doit \u00eatre une question stupide o\u00f9 on se dit qu'est -ce que qu'est -ce que vous vous r\u00e9jouissez de manger qu'est -ce que vous vous r\u00e9jouissez de boire apr\u00e8s 20 jours de vol mais je vous avez dit je me r\u00e9jouissais de rien du tout, j'\u00e9tais tr\u00e8s content avec ce que j'avais dans mon ballon vol\u00e9 pendant 20 jours c'est g\u00e9nial, je me r\u00e9jouissais pas du tout de revenir sur terre, donc je sais pas je, moi, \u00e0 mon avis, c'est une pure invention cette histoire bon qui a dit : je ne suis qu'un nom, sorte de Brian Jones et qui est en anglais non c'est vrai, vous savez qu'il boit du. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:52:45) [82%] :\r\nEh bah, peut-\u00eatre aussi, c'est l'histoire de th\u00e8mes int\u00e9ressent assez peu, qui a dit : je ne suis qu'un un assis sur l'\u00e9paule d'un g\u00e9ant, \u00e7a c'est moi, oui, oui, parce que je devais parler sans doute de beaux stades Kitano \u00e0 ben voil\u00e0, vous en parler en f\u00e9vrier 2017, heureusement que vous vous en souvenez, dans feu l'hebdo que ses Liens des ravages. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:53:03) [79%] :\r\nOui, les sur les \u00e9paules d'un ai pas mal oui absolument, dit : mais qu'est -ce que \u00e7a veut dire \u00e7a veut dire. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:53:07) [92%] :\r\nIl faut avoir quand on fait du cin\u00e9ma ou quoi qu'on fasse, il faut toujours se dire qu'il y a des gens qui nous ont pr\u00e9c\u00e9d\u00e9s, il faut savoir qui nous a pr\u00e9c\u00e9d\u00e9 \u00e7a n'enl\u00e8vera rien \u00e0 votre capacit\u00e9 cr\u00e9atrice, savoir qui vous a pr\u00e9c\u00e9d\u00e9 non seulement pas pour leur rendre hommage, mais pouvoir s'appuyer sur ses \u00e9paules, essayer de gravir un petit peu, mais les gens qui sont sous nous en tout cas pour le cin\u00e9ma sont voil\u00e0 ont d\u00e9j\u00e0 fait un changement \u00e9norme. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:53:26) [94%] :\r\nQui a dit : le canton de Vaud beaucoup plus mou que le canton du Valais. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:53:31) [81%] :\r\nQui est -ce qui va s'\u00e9nerver, c'est Christian Constantin, c'est en vous de c'est c'est du Lionel Baier du Bertrand Piccard, le canton de Vaud et beaucoup plus mou que le canton du Valais, c'\u00e9tait mon canton \u00eatre vous doit, je sais pas, est ce que \u00e7a aurait pu je b\u00eatement 15 Bleus. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:53:43) [87%] :\r\nNon, mais j'ai peut-\u00eatre dit qu'ils \u00e9taient un petit peu moins excit\u00e9 que qui est valaisan \u00e7a \u00e0 la derni\u00e8re f\u00eate donc, j'\u00e9tais \u00e0 la f\u00eate du FC Sion oui Martini oui Christian Constantin, c'est quand m\u00eame une des f\u00eates les plus incroyables qu'on est en Suisse, et l\u00e0 j'ai peut-\u00eatre dit que, dans le canton de Vaud dont on serait pas faire \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:53:59) [82%] :\r\nMais c'est pas vous qui l'avez dit, c'est Lionel pas mais j'ai la en 2002 dans Le Nouvelliste par rapport au fait de tourner votre film Gar\u00e7on stupide sur l'homosexualit\u00e9 d'un jeune homme en Valais comparer vivre son homosexualit\u00e9 en All\u00e8gre le canton de Vaud Valais, ce serait un peu plus comme \u00e7a peut plus difficile et le canton, on est plus du canton de Vaud et plus mou. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:54:17) [74%] :\r\nVous savez, \u00e7a fausse chose Jonas, peut-\u00eatre qu'il fallait des Vaudois, s'il-vous-pla\u00eet, pas \u00e9cout\u00e9 jamais ce serait bien parce que ce soit la derni\u00e8re impression qui s'appelle ni dans la p\u00e9tition \u00e7a si j'ai d\u00e9j\u00e0 la \u00e0 que France oblige, je vais dire quelque chose que Visions du r\u00e9el, mais, mais \u00e7a dure elle laiss\u00e9 8 disons l'album. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:54:31) [85%] :\r\nVous m'avez invit\u00e9 parce que c'est ce soir et la remise des prix du festival Visions du vous \u00eates donc comme moi, on n'est pas un explorateur, la meilleure fa\u00e7on de voyager, de rencontrer des cultures de voir le monde, dont au c'est ou c'\u00e9tait et particuli\u00e8rement au cin\u00e9ma documentaire et cette ann\u00e9e s'\u00e9tonner cette semaine, le festival de Lyon, il y en aura un autre l'ann\u00e9e prochaine, mais elle est tout ce soir, voire la remise du prix et surtout demain, tous les films qui ont gagn\u00e9 son reproche t \u00e0 Nyon, \u00e7a co\u00fbte pas cher du tout, vous avez besoin de voir le meilleur du cin\u00e9ma mondial, documentaire, oui, il faut que vous y alliez faits c'est un des plus beaux festivals de cin\u00e9ma en Suisse donc rue et vous demain c'est et on dira aussi objet. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:55:05) [85%] :\r\nYves soleil \u00e7a c'est pour la promo de de Bertrand Piccard, c'est le livre dont on parlait et puis il y a aussi le film qui a \u00e9t\u00e9 projet\u00e9 \u00e0 Nyon, il est projet\u00e9 \u00e0 droite \u00e0 gauche, l'histoire de de salari\u00e9s Pelletier merci Centre et m\u00eame au Centre mais puisqu'on parle de tout \u00e0 fait partout r\u00e9cup\u00e9rer partout, merci beaucoup, Bertrand Piccard, avec plaisir, ni faire notre 1er rendez- vous avec Lionel Baier, merci \u00e0 vous : Lionel si j'arriverai \u00e0 alors la prochaine moi je crois oui j'esp\u00e8re bien, bonjour les 4, bonjour, vous \u00eates \u00e0 l'heure vous je suis toujours \u00e0 l'heure tr\u00e8s bien \u00e0 l'abordage apr\u00e8s l'info en 2 mots : m\u00eame pas vu que il vous reste 15 secondes je dirais juste que ce sera bien magnifique merci \u00e0 Jean-Claude Galy, qui r\u00e9alisait cette \u00e9mission Marylin regard c'est notre assistante de production et puis Fran\u00e7ois Piton notre programmateur musical, donc vous \u00eates un bon week- end demain 1er rendez- vous en nouvelle diffusion par faire de 15 heures il est 15 heures pr\u00e9cis\u00e9ment. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:55:49) [72%] :\r\nC'est la premi\u00e8re. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-04-28T13:21:01Z", "program": {"href": "/programs/4C1DB744-ED69-4AC3-9F9C-D01340941C0B", "id": "4C1DB744-ED69-4AC3-9F9C-D01340941C0B", "name": "Premier rendez-vous"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Schneiter, Jonas", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Piccard, Bertrand (psychiatre et a\u00e9rostier)", "role": "psychiatre et a\u00e9rostier", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Baier, Lionel", "role": "cin\u00e9aste", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Schneiter, Jonas", "role": "collaborateur RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-A9B6E9DF-B81E-42CD-9873-F20F3C9C8EE5", "internalArchiveId": "A9B6E9DF-B81E-42CD-9873-F20F3C9C8EE5", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La m\u00e9diocrit\u00e9", "publicationDate": "2017-04-28T00:00:00Z", "summary": "La m\u00e9diocrit\u00e9 serait devenue le nouvel exemple \u00e0 suivre: ne pas \u00eatre trop exceptionnel, ne pas sortir du rang, ne pas penser hors du cadre, rester dans la moyenne et ne pas faire de vague. Comment les m\u00e9diocres ont-ils pris le pouvoir? Depuis quand est-il valoris\u00e9 d'\u00eatre moyen? Voici les questions que se pose notre invit\u00e9, Alain Deneault, enseignant en sciences politiques \u00e0 l'Universit\u00e9 de Montr\u00e9al et auteur de l'ouvrage \"La m\u00e9diocratie\" (Lux Editeur).\r\n\r\n* * La m\u00e9diocrit\u00e9 serait devenue le nouvel exemple \u00e0 suivre: ne pas \u00eatre trop exceptionnel, ne pas sortir du rang, ne pas penser hors du cadre, rester dans la moyenne et ne pas faire de vague. Comment les m\u00e9diocres ont-ils pris le pouvoir? Depuis quand est-il valoris\u00e9 d'\u00eatre moyen? Voici les questions que se pose notre invit\u00e9, Alain Deneault, enseignant en sciences politiques \u00e0 l'Universit\u00e9 de Montr\u00e9al et auteur de l'ouvrage \"La m\u00e9diocratie\" (Lux Editeur).", "durationSec": 1555, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8543278", "imageURL": "http://www.rts.ch/6067784.image", "alternativeTitle": ["Tribu du 28.04.2017", "Tribu du 28.04.2017", "La m\u00e9diocrit\u00e9 / TRI_2017-04-28T11:04:15_tribu", "La m\u00e9diocrit\u00e9 / TRI_2017-04-28T11:04:15_tribu"], "alternativeSummary": ["La m\u00e9diocrit\u00e9 serait devenue le nouvel exemple \u00e0 suivre: ne pas \u00eatre trop exceptionnel, ne pas sortir du rang, ne pas penser hors du cadre, rester dans la moyenne et ne pas faire de vague. Comment les m\u00e9diocres ont-ils pris le pouvoir? Depuis quand est-il valoris\u00e9 d\u02b9\u00eatre moyen? Voici les questions que se pose notre invit\u00e9, Alain Deneault, enseignant en sciences politiques \u00e0 l\u02b9Universit\u00e9 de Montr\u00e9al et auteur de l\u02b9ouvrage \"La m\u00e9diocratie\" (Lux Editeur).", "La m\u00e9diocrit\u00e9 serait devenue le nouvel exemple \u00e0 suivre: ne pas \u00eatre trop exceptionnel, ne pas sortir du rang, ne pas penser hors du cadre, rester dans la moyenne et ne pas faire de vague. Comment les m\u00e9diocres ont-ils pris le pouvoir? Depuis quand est-il valoris\u00e9 d\u02b9\u00eatre moyen? Voici les questions que se pose notre invit\u00e9, Alain Deneault, enseignant en sciences politiques \u00e0 l\u02b9Universit\u00e9 de Montr\u00e9al et auteur de l\u02b9ouvrage \"La m\u00e9diocratie\" (Lux Editeur)."], "variantIds": ["ece-8543279", "ece-8543278"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-11-23T16:01:00Z", "speechToTexts": ["05.05.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:03) [81%] :\r\nTribus Julien Magnollay. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:18) [92%] :\r\nBonjour et bienvenue dans contribue beaucoup se plaignent de l'\u00e9tat de nos soci\u00e9t\u00e9s de nos d\u00e9mocraties, certains parlent de crise, d'autres veulent casser le syst\u00e8me, mais pour notre invit\u00e9 du jour, le probl\u00e8me c'est que les m\u00e9diocres qu'ont pris les commandes de nos soci\u00e9t\u00e9s, il faut penser mou et le montrer tout \u00e7a pour plaire aux oligarques qui nous gouvernent, bonjour Alain Delon bonjour, vous \u00eates directeur de programme au Coll\u00e8ge international de philosophie \u00e0 Paris, auteur de nombreux livres, dont celui qui va partir nous int\u00e9resser aujourd'hui La m\u00e9diocratie alors Alain Denault comment expliquer \u00e7a, nous sommes tous des m\u00e9diocres. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:50) [91%] :\r\nTendanciellement les pouvoirs institu\u00e9s souhaite nous voir devenir telle oui on parle souvent du nivellement par le bas, je me suis int\u00e9ress\u00e9e au nivellement par le moyen, c'est-\u00e0-dire que dans les organisations de pouvoir \u00e9videmment les grandes entreprises, les minist\u00e8res, les universit\u00e9s lit structures qui sont soumises au pouvoir financier et politique qui est \u00e0 son service de plus en plus on nous am\u00e8ne se montrer interchangeables et sur la Une histoire depuis le 19\u00e8me si\u00e8cle avec la r\u00e9volution industrielle, on a pens\u00e9 \u00e0 tr\u00e8s grande \u00e9chelle, la production, la production au sens du travail Manuel d'abord mais aussi la production au sens du travail symbolique, voire affectif et l'enjeu, lorsqu'on est dans une cha\u00eene de montage en Acars rappeler les temps modernes de Charlie Chaplin et de faire en sorte que les agents dans une telle infrastructure de production sourate interchangeables ne soient plus en situation de pratiquer un m\u00e9tier mais r\u00e9alise une fonction. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:57) [88%] :\r\nMa\u00eetresse mais avec le 14 La m\u00e9diocratie c'est de voir comment des pouvoirs d'une mani\u00e8re arbitraire impose comme une moyenne, une lecture des choses, des m\u00e9thodes, des formes, \u00e0 des protocoles qui rel\u00e8vent de leurs int\u00e9r\u00eats et qui se pr\u00e9sentent abusivement comme \u00e9tant moyen. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:15) [97%] :\r\nMais en quoi faire de nous des moyens c'est avantageux pour ceux qui nous dirigent. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:20) [92%] :\r\nTout simplement parce qu'on s'ins\u00e8re dans des m\u00e9canismes de production qui ne supporte pas toute forme de d\u00e9viance, c'est aussi faire encourager l'ob\u00e9issance servile un exemple vraiment flagrant de m\u00e9diocratie c'est lorsqu'on demande aux ing\u00e9nieurs de favoriser ce qu'on appelle la d\u00e9faillance programm\u00e9e au designer l'obsolescence programm\u00e9e, c'est-\u00e0-dire dire quelqu'un qui travaille l'esth\u00e9tique des objets fabrique moi quelque chose que les gens n'aimeront plus dans 6 mois ou dire un ing\u00e9nieur. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:02:55) [88%] :\r\nFabrique moi un objet qu'on soit un objet qui va briser dans 6 mois, de fa\u00e7on \u00e0 ce que le consommateur frustr\u00e9, s'empresse de le remplacer, si possible aupr\u00e8s de moi et dont, au fond, la la m\u00e9diacratie qu'est-ce que c'est, c'est rompre avec son autonomie intellectuelle rendre avec ce qui correspond minimalement a une conscience morale pour imaginer ce que plus puissant que souhaite de soi pour le lui donner de fa\u00e7on soi -m\u00eame gravir certains \u00e9chelons sociaux. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:27) [88%] :\r\nMais donc, donc on nous aurons enfin on nous maintient dans la m\u00e9diocrit\u00e9 pour pour mieux nous exploiter, c'est \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:32) [90%] :\r\nPour mieux nous contr\u00f4ler pour mieux nous rendre op\u00e9rationnel dans des structures qui \u00e9chappe \u00e0 tout contr\u00f4le public et d\u00e9mocratique. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:41) [88%] :\r\nEt cela va de Pair avec 2 autres concerts La m\u00e9diocratie c'est une modalit\u00e9 mod\u00e8le disons qu'on peut aborder un point du sociologique qui correspond \u00e0 une th\u00e9orie qui \u00e9tait la gouvernance qui elles-m\u00eames renvoie un enjeu politique et celui de l'extr\u00eame concept Love ensembles ensemble et l'id\u00e9e de la La m\u00e9diocratie au fond c'est c'est de, de, de, de subordonn\u00e9 \u00e0 une modalit\u00e9 d'agir d\u00e8s Saint-Jean qui ne sont plus dans un univers qui r\u00e9pondent la politique au sens o\u00f9 la politique consiste \u00e0 r\u00e9fl\u00e9chir sur les principes qui r\u00e9gissent la vie en soci\u00e9t\u00e9, mais qui sont soumis \u00e0 des logiques de gouvernance La gouvernance \u00e9tant la subordination de la politique \u00e0 la gestion ou si vous voulez, le fait de. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:04:21) [86%] :\r\nIci, la gestion rendent la politique au point o\u00f9 la gestion remplace la politique et o\u00f9 il s'agit plus que de g\u00e9rer, g\u00e9rer les diff\u00e9rents g\u00e9rer des conflits g\u00e9rer des probl\u00e8mes, mais sans qu'il n'y a en cause un principe qui s'\u00e9riger qui soit ce au nom de quoi on g\u00e8re, on finit par g\u00e9rer le capital g\u00e9rer les op\u00e9rations du capital et les, les, les, les organisations propre \u00e0 ce r\u00e9gime, comme si ce r\u00e9gime -l\u00e0 ne posait jamais probl\u00e8me. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:47) [88%] :\r\nMais c'est l\u00e0 o\u00f9 on en dans un un enjeu de type politique et celui de l'extr\u00eame- centre o\u00f9 on pr\u00e9sente comme \u00e9tant abusivement pond\u00e9r\u00e9e, \u00e9quilibr\u00e9e rationnels raisonnables pragmatiques des politiques qui devraient faire l'objet de sanctions, faire l'objet de d\u00e9bats, faire l'objet de de r\u00e9flexion fondamentales, plut\u00f4t que d'\u00eatre pr\u00e9sent\u00e9 comme devant \u00eatre avalis\u00e9s dans le cours ordinaire Des. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:14) [88%] :\r\nMais \u00e0 l'ado est -ce que c'est pas une autre mani\u00e8re finalement de de nommer les d\u00e9mons du capitalisme ma\u00eetre d'autres mots, mais un mot sur un concept un peu ancien. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:23) [90%] :\r\nLe capitalisme cherche \u00e0 se faire oublier en passant pour naturel et c'est l'oeuvre de l'id\u00e9ologie, l'id\u00e9ologie quelle est -elle, elle consiste en un discours d'int\u00e9r\u00eat d\u00e9guis\u00e9 en sciences, les ma\u00eetres d'Oeuvres de l'id\u00e9ologie sont les experts et, h\u00e9las, de plus en plus des universitaires qui souvent financ\u00e9es par la grande industrie par les institutions financi\u00e8res, le capital bref organise la pens\u00e9e organise le savoir de fa\u00e7on \u00e0 ce qu'ils conviennent aux attentes des plus puissants sait qu'aujourd'hui dans les universit\u00e9s, les chercheurs, les professeurs deviennent des courtiers qui vendent des r\u00e9sultats de recherche \u00e0 des clients que sont les bailleurs de fonds, donc on est pris dans un r\u00e9gime o\u00f9 effectivement il s'agit pour des acteurs m\u00e9diocres qui comprennent qu'ils ont int\u00e9r\u00eat \u00e0 se comporter de telle ou telle mani\u00e8re pour satisfaire les int\u00e9r\u00eats qui les puissances les pouvoirs qui les embauchent de produire un savoir qu'aux attentes de ceux -ci, alors je n'ai pas du tout les experts, on comprend bien, mais je voulais aussi beaucoup les intellectuels, c'est \u00e7a, c'est \u00e7a, dit. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:33) [87%] :\r\nParce que vous, on pourrait dire : vous \u00eates une forme d'experts que la diff\u00e9rence aujourd'hui l'expert intellectuelle. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:37) [88%] :\r\nAu sens restreint l\u00e0 dans le contexte sociologique qui est le n\u00f4tre, et on peut se r\u00e9f\u00e9rer, Edward Sa\u00efd en la mati\u00e8re est expert qui louent ses facult\u00e9s intellectuelles a des pouvoirs qu'il l'embauche en qui se r\u00e9f\u00e8rent \u00e0 lui sur un mode Platon aurait parl\u00e9 des sophistes moi, c'est-\u00e0-dire ceux qui se font payer pour penser 2, une certaine fa\u00e7on, bien s\u00fbr, un se r\u00e9clamant d'une rigueur Institut mais c'est ce que ce qu'on appelle mentir en respectant scrupuleusement les faits, c'est-\u00e0-dire trouver une fa\u00e7on de satisfaire plus puissant que soit qui nous enjoint \u00e0 nous comporter de telle ou telle mani\u00e8re pour de l'argent pour des avantages sociaux en s'en remettant \u00e0 un certain nombre de consid\u00e9rations qui sauve Lehner. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:25) [85%] :\r\nDe la pr\u00e9sence aujourd'hui qu'on ne fait plus de politique, on ne parle plus les id\u00e9es politiques n'existe plus, en gros, on se fond dans cette m\u00e9diocrit\u00e9, il y a plus d'id\u00e9es, on n'ose plus attaque. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:35) [89%] :\r\nQui vous satisfait, la m\u00e8re de l'extr\u00eame- centre : qu'est-ce que c'est que l'extr\u00eame, ce n'est pas un endroit o\u00f9 on positionne le curseur sur l'axe politique gauche- droite l'extr\u00eame, l'extr\u00eame centre proc\u00e8de d'une suppression de l'axe gauche- droite au profit d'un discours d'int\u00e9r\u00eat. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:07:51) [85%] :\r\nQui est pr\u00e9sent\u00e9 abusivement comme \u00e9tant le seul valable et c'est en cela notamment qu'il est extr\u00e9miste, c'est-\u00e0-dire qu'on est extr\u00e9miste, pas seulement quand on se positionne du point de vue des extr\u00eames de l'axe gauche- droite en politique, mon extr\u00e9miste de mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale, moralement, quand on est intol\u00e9rant \u00e0 tous ce qui n'est pas soi et Les tenants de l'Extr\u00eame- Centre on a en a un qui est bien en vue en France ces jours- ci les tenants de l'extr\u00eame chantre vont pr\u00e9senter leur positionnement politique comme relevant d'\u00e9pith\u00e8te, qui sont presque intimidante en reparler de rationalit\u00e9 du ciel tr\u00e8s honorable d'\u00eatre pragmatique, d'\u00eatre pond\u00e9r\u00e9 d'\u00eatre normal d'\u00eatre vrai, ainsi de suite, donc on a, on a l'oligarchie qui est aussi poss\u00e8de les modalit\u00e9s d'acc\u00e8s \u00e0 la parole publique, le plus souvent, c'est-\u00e0-dire beaucoup de m\u00e9dias sont capables en quelques sortes de d'\u00e9tiqueter les discours qui rel\u00e8vent ou non de l'extr\u00eame- centre de fa\u00e7on soit aller avaliser ou soit sali soit \u00e0 les exclure et vous aurez donc de ne pas les acteurs de l'ex- sans qui sont pond\u00e9r\u00e9s rationnels raisonnables pragmatiques et le reste et vous avez les autres qui passe pour populiste parano\u00efaque r\u00eaveur et quoi encore et ces \u00e9pith\u00e8tes sont continuellement ces \u00e9tiquettes sont continuellement en quelque sorte, mobilis\u00e9s pour explorer exclure. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:09:14) [88%] :\r\nEn fonction de quoi en fonction d'un programme qui est celui de l'extr\u00eame Centre qui passe pour naturel pour normal pour incontestable et qui consiste \u00e0 naturaliser. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:09:23) [88%] :\r\nLes int\u00e9r\u00eats du capitalisme et quels sont -ils ces quels sont ces \u00e9l\u00e9ments du programme de l'extr\u00eame sont r\u00e9currents dans un an, dans tous les \u00c9tats ou dans toutes les instances o\u00f9 on, on, on le retrouve, ce sera plus de dividendes pour les actionnaires plus de b\u00e9n\u00e9fices pour les entreprises, toujours autant d'acc\u00e8s au paradis fiscaux : moins de droits pour les travailleuses et les travailleurs moins de fonds pour les services publics, si vous avez en t\u00eate d'appliquer ce programme l\u00e0, vous pouvez le jazz et comme vous voulez, vous pouvez vous pr\u00e9senter comme un social- lib\u00e9ral russe centriste, un gaulliste social oui d\u00e9mocrate- chr\u00e9tien ou un radical de gauche dire sortez toutes les \u00e9tiquettes que vous voudrez, seuls quelques ex\u00e9g\u00e8tes se f\u00e9tichistes, ils verront des diff\u00e9rences, en r\u00e9alit\u00e9, on est d'extr\u00eame centre et d\u00e8s lors qu'on ne pactise pas avec c'est \u00e7a c'est \u00e9tonnant d'int\u00e9r\u00eats de ceux de la grande industrie ou de la haute finance, bon l\u00e0 vous passerez \u00e0 ce moment -l\u00e0 pour r\u00eaveurs pour r\u00e9volutionnaire pour extr\u00e9mistes pour radical pour fou pour populiste et et quoi encore. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:28) [87%] :\r\nOn parle de m\u00e9diocratie avec vous venez d'\u00e9voquer la politique, on va en parler, notamment la partie fran\u00e7aise, juste apr\u00e8s, Noir D\u00e9sir. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:10:34) [81%] :\r\nBeau jeu faisant pour passer devant le 1er pour que chacun soit c'est s\u00fbr refuse encore de s\u00e9rie les d\u00e9g\u00e2ts l\u00e9gers exc\u00e8s, ils vont vous voulez, \u00e7a c'est une descendre tu resteront c'est pas s\u00fbr, c'est ce que la m\u00e8re et qui n'ont pas su dire non m\u00eame pas gagnant-gagnant, mais on a dit \u00e7a, jamais \u00eatre dans. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:11:21) [83%] :\r\nNicolas Doze en dehors de \u00e7a comme un Champ de sable est pass\u00e9, nous on garde un oeil \u00e9veill\u00e9 ou le et voil\u00e0 et toi, vous avez, j'ai envie de de chiens de passage, mais ce qui est, sinon on ne peut relever la. \r\n\u00e7a \u00e9tait \u00e7a et l\u00e0 et \u00e7a, c'est toute une. \r\nPour laquelle tuer ce camp du sang et c'est la mort, allez -y. \r\n\u00e0 Chair \u00e0 canon, il y a l\u00e0, j'ai assum\u00e9 la \u00e0 la Chair, c'est bon, dire le spectacle fait la JDA 7\u00e8me jour \u00e7a pla\u00eet dans son cerveau, il y a rejoint. \r\nL'action, \u00e7a c'est tr\u00e8s bien la dur\u00e9e de la pas c'est \u00e7a et donc on a pas sur la pour elles sont dans au. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:14:15) [85%] :\r\nGagnon perdant, c'\u00e9tait le dernier sorti par Noir D\u00e9sir en 2008 juste avant l'heure, s\u00e9paration Alain Delon vous retrouve, on parle de votre livre m\u00e9diocratie alors il y a eu cet \u00e9v\u00e9nement, la semaine derni\u00e8re enfin dimanche pass\u00e9 l'\u00e9lection fran\u00e7aise 1er tour comme \u00e7a qu'est -ce que vous imposez pas lire l'a compris, d'Emmanuel Macron \u00e0 ce repr\u00e9sentant pour vous de l'hypercentre centre il y a l'autre c\u00f4t\u00e9, Marine Le Pen, quelle r\u00e9action par rapport \u00e0 \u00e0 \u00e0 sa pr\u00e9sence au 2\u00e8me tour. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:14:39) [87%] :\r\nOn assiste dans cette guerre qui s'annonce une nouvelle forme d'alternance l'extr\u00eame- centre a \u00e9chou\u00e9, le but de l'extr\u00eame sant\u00e9 on Valve en Allemagne aussi, bient\u00f4t, h\u00e9las, pas de l'ACRO n'a pas encore perdu non mais l'extr\u00eame 100 a perdu son pari, le pari de l'extr\u00eame 100 \u00e9tait de supprimer l'axe gauche- droite au profit d'un discours d'int\u00e9r\u00eat qui passe pour normale, naturelle, pond\u00e9r\u00e9 et qu'il y a diff\u00e9rents repr\u00e9sentants qui, au fond, offrent la m\u00eame chose avec un nouvel emballage ou un emballage diff\u00e9rent donc ce que je disais tout \u00e0 l'heure en paix sociale lib\u00e9rale, gaulliste social on situe dont on se passe au fond le le t\u00e9moin, mais en restant en dans l'entre- soi des pr\u00e9tendants au au gouvernement cela \u00e9choue dans la mesure o\u00f9 on voit appara\u00eetre une nouvelle forme d'Al. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:15:29) [90%] :\r\nEntre ce pouvoir d'extr\u00eame centre qui est un petit peu accommodant pour diff\u00e9rentes client\u00e8les \u00e9lectorales, les \u00e9trangers, les femmes, les paysans, les \u00e9tudiants vont peut comme \u00e7a saucissonner la soci\u00e9t\u00e9 civile pour donner un petit peu \u00e0 tout le monde, un bout de gras quelque chose pour le satisfaire l'objet d'un compromis, donc on va quelques accommod\u00e9s des client\u00e8les \u00e9lectorales pour adoucir la violence du r\u00e9gime qui fondamentalement reste en phase avec ce qu'a \u00e9t\u00e9 le capitalisme sa brutalit\u00e9 depuis le XIXe si\u00e8cle et. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:16:02) [88%] :\r\nD'autre part, dans le cas de cette nouvelle alternance des nostalgiques de ce pouvoir en tant qu'il est violent dans son origine donc l\u00e0 vous allez, vous avez des 30 Harper des Le Pen et d'autres encore qui s'ennuient il \u00e9poque o\u00f9 le pouvoir \u00e9tait brutalement violent sans fard et imposer arbitrairement une volont\u00e9 \u00e0 l'Avantage des uns au d\u00e9triment des autres en cherchant \u00e9norm\u00e9ment de bouc \u00e9missaire pour satisfaire les classes interm\u00e9diaires et donc cette nouvelle dialectique politique concourent au pire parce qu'elle fait dispara\u00eetre l'axe gauche- droite et donc la gauche et au fond ce qui a fait dispara\u00eetre. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:16:38) [92%] :\r\nC'est la possibilit\u00e9 qu'il y avait d'aborder les enjeux \u00e9conomiques, sociaux et politiques sur la base de l'int\u00e9r\u00eat g\u00e9n\u00e9ral, la chose commune du bien commun de la chose publique des services publics, des institutions publiques et tout ce qui est public dispara\u00eet au profit d'un discours de la gouvernance o\u00f9 tout devient entreprise tout devient -on en quelque sorte le reflet des pratiques et des cultures d'entreprise telle que pratiqu\u00e9e dans les organisations priv\u00e9es versus un pouvoir brutal nostalgique aveugle mensonger qui est celui de l'extr\u00eame droite. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:17:16) [86%] :\r\nVous dites il y a un fils de brouillard, qui fait que \u00e7a par l'hypercentre on sait plus si \u00e0 la gauche, la droite un temps peut-\u00eatre que les gens ils sont fatigu\u00e9s de cette alternance typiquement France aller en fait 5 10 ans avec la gauche, \u00e0 droite et c'est pas aussi une fatigue qui explique que des gens votent, on dit repartir pour des fois vous pass\u00e9 c'est bel emballage mais parfois. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:17:34) [88%] :\r\nPas m\u00eame emballage, on fait le Front national, les dissidents dans les esprits cette alternance gauche- droite continue d'exister en termes de r\u00e9f\u00e9rence bien qu'historiquement, on se trouvait d\u00e9j\u00e0 face \u00e0 une extr\u00eame Centre veut dire L I m'expliquer en quoi Laurent Fabius et socialiste allez m'expliquer en quoi J\u00e9r\u00f4me Cahuzac et socialiste, je veux dire m\u00eame Michel Rocard Alim expliquer en quoi et les socialistes, ce sont des gens qui ont simplement essay\u00e9 d'ao\u00fbt il y a un tantinet les laiss\u00e9s-pour-compte de cet ordre capitaliste face \u00e0 des march\u00e9s qu'on n'a jamais voulu de la moindre fa\u00e7on entam\u00e9e, on n'a jamais pens\u00e9 fondamentalement ce qu'est la gauche, c'est-\u00e0-dire penser des modalit\u00e9s d'organisation et des m\u00e9diations qui sont au plus pr\u00e8s de ce qui rel\u00e8ve de l'int\u00e9r\u00eat g\u00e9n\u00e9ral, nonobstant les int\u00e9r\u00eats particuliers qui se sont impos\u00e9s dans l'histoire et contre ses int\u00e9r\u00eats particuliers, la, la gauche a cess\u00e9 d'exister et vous prenez m\u00eame ceux qu'on pr\u00e9sente comme des radicaux, comme Jean-Luc M\u00e9lenchon ou G\u00e9rard Filoche ce sont encore de doux sociaux- d\u00e9mocrates qui chez essaie simplement un tout petit peu de dompter la b\u00eate mais mais personne n'est capable de parler aujourd'hui de nationaliser les banques par exemple ou ou de faire en sorte que les organisations du capital rendent aux collectivit\u00e9s, c'est qu'elles ont pris part, en terme de d\u00e9dommagement par exemple on a, on en est incapable, pourquoi, parce que personne n'est capable de ce discours, la gauche et donc on a eu cette esp\u00e8ce de pseudo alternance qui qui au fond consiste consiste toujours \u00e0 respecter un extr\u00eame qui est depuis longtemps incarn\u00e9 en Europe par la Commission europ\u00e9enne, donc d\u00e9j\u00e0 on est, on \u00e9tait face \u00e0 ce probl\u00e8me et aujourd'hui ce ce ce d\u00e9bat politique de type gauche- droite est une \u00e9toile morte, on sait tr\u00e8s bien qu'il ne porte plus, et on a eu en main, Emmanuel Macron bien mais en d'autres, d'autres instances, aussi, d'autres, d'autres, d'autres facteurs comme c'est tout le quinquennat de Fran\u00e7ois Hollande et c'est tous ces socialistes, lib\u00e9raux, dont on ne voit pas ce qui les distingue des des r\u00e9publicains ou d'autres forces politiques une incarnation de l'extr\u00eame- centre face \u00e0 laquelle se. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:19:38) [68%] :\r\nD\u00e9ploie aujourd'hui, a -t-il d'alternance tenants de, de, d'un \u00e9tat brutal et nostalgique. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:19:43) [92%] :\r\nAlain Deneault Jean-Luc M\u00e9lenchon, pour vous, il entre dans la cat\u00e9gorie des hypercentre. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:19:48) [88%] :\r\nJe dirais qu'il est social d\u00e9mocrate mod\u00e9r\u00e9 est tout \u00e0 fait, vous avez une vision large de votre hypercentre lire c'est quelqu'un qui, \u00e9videmment, il y a une zone grise mais c'est qu'elle sait, ce n'est pas quelqu'un qui a pens\u00e9, par exemple, mettre \u00e0 mal dans son programme, ce qu'il en est du capital, il a simplement voulu le le domestiquer. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:20:07) [85%] :\r\nComme temps les exemples que vous dites est -ce que quelqu'un qui va nationaliser les banques, comme \u00e7a il y a pas tellement d'exemples qui ont r\u00e9ussi jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent est -ce que c'est faisable, alors peut-\u00eatre, j'ai l'attitude d'hypercentre disant c'est que je suis r\u00e9sign\u00e9, mais en m\u00eame temps on est. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:20:19) [87%] :\r\nLa question est et se pose autrement : nous sommes face \u00e0 un syst\u00e8me qui est en faillite, Sam actuellement face dans une alternance o\u00f9 il y a d'une part des nostalgiques d'un pouvoir public, cruel et brutal et l'\u00e9tonnant d'exception qui d\u00e9fendent un pouvoir priv\u00e9 qui est tout aussi cruel et brutal et ses 2 alter c'est de perspective l\u00e0 sont en faillite il y a pas d'avenir \u00e0 cette perspective -l\u00e0 il y a pas d'avenir \u00e0 une logique capitalistique qui pr\u00e9voit, qui tablent sur la croissance, alors qu'on est dans un monde fini et qui cr\u00e9ent des in\u00e9galit\u00e9s sociales, je dirais, spectaculaire depuis des d\u00e9cennies, aujourd'hui Les 8 personnes les plus riches de la plan\u00e8te d\u00e9tiennent l'\u00e9quivalent de la moiti\u00e9 de l'humanit\u00e9, la plus pauvre et c'est insupportable d\u00e9sert avance les glaciers fondent le climat surchauffe les Terres s'\u00e9rode les oc\u00e9ans se vident de leurs poissons le le le le le le trou de la couche d'ozone s'agrandit, mais on continue comme si c'\u00e9tait viable, alors qu'on on transforme des parts enti\u00e8res de la plan\u00e8te en de vastes poubelle et on et il y a en certains endroits, l'air est litt\u00e9ralement irrespirable, on continue, comme si ce qui comptait \u00e9tait de nature comptable, on est, on sait que ce r\u00e9gime n'est pas viable non il s'agit pas seulement d'ici, \u00e7a marche, \u00e7a marche parce qu'il s'agit de comprendre ce que des gens Rosa Luxemburg annonc\u00e9 qu'il y a plus de y plus de risques aujourd'hui \u00e0 poursuivre dans le sens du statu quo qu'a tent\u00e9 radicalement autre chose, on n'aura pas le choix de toute fa\u00e7on on on on le subira son d\u00e9cide pas. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:21:45) [79%] :\r\nVous prenez quoi Alain Delon caisses qu'une r\u00e9volution qu'est -ce qu'il faut faire. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:21:49) [89%] :\r\nJe sais pas l'\u00e9tat de pr\u00f4ner, il reste que le pr\u00e9sentant comme r\u00e9volutionnaire non romantique je pense froidement qu'il s'imposera de rendre ce qui est la r\u00e9volution, le rendre \u00e9volue les institutions comme la prouesse, comme les accords de libre- \u00e9change, tels qu'ils ont \u00e9t\u00e9 n\u00e9goci\u00e9s comme les m\u00e9canismes de r\u00e8glement diff\u00e9rentes, les multinationales et les \u00c9tats, il faudra rendre \u00e9volue, ce qui nuit au bien commun et si on est, on n'y arrive pas, on sera face \u00e0 des formes de violence qui seront autrement plus dur et cru que \u00e7a qu'on assiste aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:22:27) [86%] :\r\nOn a comme l'impression Conrad en Europe dans d'autres pays que il y a une forme de r\u00e9volte quand m\u00eame en parler parti il y a des jeux, il y a, il y a de plus en plus dans l'qui vote hors parti o\u00f9 il y a des gens qui acc\u00e8dent au pouvoir, alors peut-\u00eatre qu'ils entrent encore dans la cat\u00e9gorie per\u00e7ante mais grosse t\u00e9l\u00e9 en Italie, des mouvements qui sont un petit peu, qui \u00e9tait au radar qui n'existait pas et qui donc arrive, \u00e7a, c'est pas comme une forme de r\u00e9volte, c'est pas encore l'\u00e9volution d'une forme de r\u00e9volte du peuple. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:22:50) [91%] :\r\nIl y a possibilit\u00e9 r\u00e9volutionnaire, lorsque effectivement il y a un on se met \u00e0 douter de ce qui jusqu'alors passer pour pass\u00e9 pour autorit\u00e9 passer pour garant du s\u00e9rieux en France 2 jours on rira quand Alain Minc viendra se prononcer \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision, lorsqu'on y reconna\u00eetra le fait d'une grande farce quand Jacques Attali nous dira que le d\u00e9m\u00e9nagement d'une usine de la France vers la Pologne est une anecdote. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:23:16) [90%] :\r\nLorsqu'on sera capable soit de de se montrer \u00e9coeur\u00e9s ou amus\u00e9 par ce spectacle l\u00e0 au profit d'autres lectures au profit d'autres propositions, qui sembleront valoir le coup \u00e0 ce moment -l\u00e0 il y aura en tous les cas des des failles et une ouverture pour des transformations radicales en esp\u00e9rant qu'\u00e0 cette occasion -l\u00e0 s'soit pas des forces fascistes qui l'emporte, mais au contraire des. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:23:42) [92%] :\r\nForce misant sur le partage, l'entraide, la solidarit\u00e9 sociale et on voit cela point dans les programmes, en effet, moi j'ai jamais voulu \u00e9tiqueter les uns et les autres, nomm\u00e9ment, je suis pas un commentateur politique je d\u00e9veloppe des concepts, ce que je remarque dans un programme puisque vous m'en parliez de celui de la France insoumise, Jean-Luc M\u00e9lenchon, c'est qu'il y a des aspects qui tendent vers tout autre chose, mais on y est sourd lorsque, par exemple Jean-Luc M\u00e9lenchon parlera d'une conversion \u00e9cologique \u00e0 l'\u00e9conomie de la mer. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:24:13) [87%] :\r\nPersonne n'est pas un journaliste qui est capable de d'un montant de ce qui est dit de reprendre sa vie d'enfer m\u00eame un enjeu \u00e9lectoral, on fait comme s'il avait pas parl\u00e9, pourquoi, parce que \u00e7a ne cadre pas avec les param\u00e8tres du discours d'extr\u00eame samedi et celui des m\u00e9dias beaucoup mais si on \u00e9tait capable simplement dans temps cette proposition -l\u00e0 et d'en faire un th\u00e8me \u00e9lectoral central en disant, ben voil\u00e0, c'est une proposition qui m\u00e9rite d\u00e9bat plut\u00f4t que de parler des costumes de Fran\u00e7ois Fillon de l'avait des vertus des hologrammes on avancerait beaucoup plus il avait candidat aussi qui \u00e9tait quelques d'\u00e9tabli dans l'appareil d'\u00c9tat qui Fran\u00e7oise Luneau, qui proposait que la France se retire des institutions europ\u00e9ennes, c'\u00e9tait th\u00e8me propos\u00e9 un moment donn\u00e9, \u00e0 la cl\u00e9, il y avait la privatisation d'une institution financi\u00e8re et d'autres mesures qui \u00e9tait vraiment de nature politique consiste \u00e0 sortir de cette esp\u00e8ce de monologue intimidant la part de faiseurs de pignons et de journalistes patent\u00e9s pour penser autre chose, autrement je ne dis pas que ce sont les partis pris que j'\u00e9pouse moi- m\u00eame j'ai pas le pour, donner mais opinion mais simplement pour penser \u00e0 partir de 2 concepts adapt\u00e9 sa face \u00e0 quoi nous nous trouvons aujourd'hui, notamment en Europe. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:25:22) [90%] :\r\nMerci beaucoup \u00e0 l'donne merci, je rappelle, vous \u00eates directeur de programme au Coll\u00e8ge international de philosophie \u00e0 Paris, auteur de nombreux livres dont m\u00e9diocratie c'est paru chez luxe et pour celles et ceux qui voudraient aller un peu plus loin qui veulent vous rencontrer, je signale que vous \u00eates au Salon du livre \u00e0 Gen\u00e8ve, vous aborderez notamment cette question de la m\u00e9diocratie cet apr\u00e8s- midi \u00e0 17 heures, vous serez aussi au salon, demain samedi, bonne fin de journ\u00e9e, merci, au revoir, merci \u00e0 Hassan du pour l'assistanat de production Nathalie Schoenberg le choix musical tout de suite Laurence. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:25:49) [85%] :\r\nIls ont ainsi que je vous souhaite une excellente. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-04-28T09:45:00Z", "program": {"href": "/programs/66E62779-1900-4214-9356-72435018547F", "id": "66E62779-1900-4214-9356-72435018547F", "name": "Tribu"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Magnollay, Julien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Deneault, Alain", "role": "docteur en philosophie dans une universit\u00e9 parisienne et enseignant en sciences politiques \u00e0 l'Uni de Montreal, Dr canadien en philosophie de l'Uni de Paris et enseignant en science politique \u00e0 l'Uni", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Magnollay, Julien", "role": "collaborateur RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-28C30C56-DB34-447B-B2CB-FD515298E1C1", "internalArchiveId": "28C30C56-DB34-447B-B2CB-FD515298E1C1", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Paradiso : International Jazz Day.", "publicationDate": "2017-04-28T00:00:00Z", "summary": "International Jazz Day.\r\nReportage d'Arnaud Robert en Ha\u00efti.\r\nPortes ouvertes des clubs romands.\r\nChronique de Jean-Marc Baehler.\r\n\r\n* Infotrafic: 19:52:12-19:52:28 / * International Jazz Day.\r\nReportage d'Arnaud Robert en Ha\u00efti.\r\nPortes ouvertes des clubs romands.\r\nChronique de Jean-Marc Baehler.", "durationSec": 3383, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8543284", "imageURL": "http://www.rts.ch/1423730.image", "alternativeTitle": ["Paradiso du 28.04.2017", "Chronique d'Arnaud Robert sur Ha\u00efti / RAP_2017-04-28T19:04:00_extra-1", "Paradiso du 28.04.2017", "Paradiso / RAP_2017-04-28T19:04:15_radio-paradiso", "Paradiso / RAP_2017-04-28T19:04:15_radio-paradiso"], "alternativeSummary": ["International Jazz Day.\nReportage d'Arnaud Robert en Ha\u00efti.\nPortes ouvertes des clubs romands.\nChronique de Jean-Marc Baehler.", "International Jazz Day.\nReportage d'Arnaud Robert en Ha\u00efti.\nPortes ouvertes des clubs romands.\nChronique de Jean-Marc Baehler."], "variantIds": ["ece-8543285", "ece-8543284"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-11-20T15:14:56Z", "speechToTexts": ["05.05.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:04) [89%] :\r\nPour sa derni\u00e8re \u00e9mission de la saison passe -moi les jumelles prend le large rejoint Marseille et musarder dans ses c\u00e9l\u00e8bres calanques class\u00e9 parc national depuis 2012, entre mer et montagne, d\u00e9couverte d'un \u00e9crin naturel et magique, ce soir sur RTL. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:32) [80%] :\r\n\u00e0 10 heures. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:00:33) [89%] :\r\nIl y a un petit Tony. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:39) [90%] :\r\nEt Jean-Pascal pour la r\u00e9alisation, bonsoir \u00e0 toutes et \u00e0 tous une \u00e9mission bien remplie, comme \u00e7a arrive souvent le vendredi d'ailleurs, mais c'est tr\u00e8s bien, je veux pas m'en plaindre, nous \u00e9couterons la derni\u00e8re partie du reportage d'Arnaud Robert r\u00e9alis\u00e9 en Ha\u00efti avec Julian Canizares et cette musicienne lausannoise, qui s'est rendu l\u00e0- bas, sauf que pour ce dernier \u00e9pisode, \u00e7a se passera pas en Ha\u00efti, nous sommes de retour \u00e0 Lausanne et on n'accuse le coup d'une certaine mani\u00e8re, d'une mani\u00e8re finalement assez agr\u00e9able, pas du tout dramatique, vous entendrez \u00e7a tout \u00e0 l'heure et puis on parlera \u00e9galement de la journ\u00e9e portes ouvertes qui est organis\u00e9e par certains clubs en Suisse, certaines petites salles de concerts qui propose \u00e7a ce week- end, ce samedi, nous parlerons \u00e0 l'une des organisatrices de de cette manifestation, nous parlons \u00e9galement de l'international, je veux dire en fran\u00e7ais, la journ\u00e9e internationale du jazz, c'est ce dimanche et nous aurons t\u00e9l\u00e9phone des organisateurs, le programmateur, plus exactement d'un club qui s'appelle le bi- flatte \u00e0 Berne et puis, et puis on a Jean-Marc Bel Air qui est \u00e9galement au programme de de cette \u00e9mission ce soir qui va nous parler de musique hongroise, je crois que \u00e7a fait 45 ans, qu'on n'a pas parl\u00e9 de musique en gros croise dans cette \u00e9mission voil\u00e0 pour les grandes lignes, pour le reste, ce sont les petits impr\u00e9vus qui font toute la diff\u00e9rence, la musique, la programmation musicale est assur\u00e9e ce soir par Willy d\u00e9sol\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:00) [81%] :\r\n\u00e7a fait un peu jeune, c'est \u00e7a : \u00e7a c'est, je pense qu'\u00e0 \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:00) [79%] :\r\nC'est pas beau \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:03:19) [79%] :\r\nDe de la. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:28) [93%] :\r\nUn nouvel album va para\u00eetre \u00e0 la rentr\u00e9e un album enregistr\u00e9 \u00e0 Londres \u00e0 au. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:05:32) [86%] :\r\nTant qu'\u00e0 faire, ce sera le 7\u00e8me album de ce monsieur qui s'appelle Calogero, \u00e7a faisait un petit c\u00f4t\u00e9 on parlait Jean-Pascal magique Joseph, un petit c\u00f4t\u00e9 pour aller danser le twist oui c'est la musique superficiel mais je trouve \u00e7a tr\u00e8s tr\u00e8s r\u00e9ussie et tr\u00e8s accrocheur voil\u00e0 Arnaud Di Cl\u00e9mente et bonsoir. \r\n\r\nLocuteur MT10 (00:05:49) [99%] :\r\nBonsoir Yann. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:05:50) [91%] :\r\nVous \u00eates pas au bout du monde, mais presque, vous \u00eates \u00e0 Berne. \r\n\r\nLocuteur MT10 (00:05:52) [86%] :\r\nOui, on peut dire \u00e7a comme. \r\n\r\nLocuteur MT9 (00:05:55) [74%] :\r\nNormalement. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:05:57) [91%] :\r\nAh, vous \u00eates \u00e0 Br\u00eame, pardon, \u00e7a je savais pas je vais pas vous poser des questions par rapport \u00e0 \u00e7a, je demande pas vraiment non, mais vous \u00eates vous \u00eates bas\u00e9 habituellement disons \u00e7a comme \u00e7a, vous \u00eates bas\u00e9 \u00e0 \u00e0 Berne, puisque le le programmateur du du du du flat, qui est un club de jazz avec ces prochains jours vous avez amin\u00e9 Ramzan vous avez Thalys Diarra qui viendront se produire chez vous donc Jazz au sens large, bien \u00e9videmment, mais c'est comme \u00e7a qu'on l'imagine, on rappelle que vous \u00eates fait \u00e9galement partie de l'\u00e9quipe de programmation depuis Jazz Festival, ce qui fait que vous \u00eates pas en train de vous reposer, comme vous, petits camarades vous aider de nouveau sur le pont, pourquoi je vous appelle, c'est parce que \u00e7a a lieu ce dimanche et \u00e7a a lieu chaque ann\u00e9e le 30 avril depuis 5 6 ans maintenant depuis 2012, c'est la journ\u00e9e internationale du jazz tels que la telle que l'a imagin\u00e9 l'UNESCO parce que le le selon l'UNESCO, le jazz, c'est la musique qui rapproche les peuples qui qui offre un sentiment de libert\u00e9 est -ce que \u00e7a vous \u00e7a vous convient comme comme justification la le, le, la justification officielle. \r\n\r\nLocuteur MT10 (00:06:57) [86%] :\r\nOui, \u00e7a me convient, relativement bien en tout a \u00e9t\u00e9 d\u00e9j\u00e0 dit c'est une sc\u00e8ne super initiative risque effectivement, \u00e7a a surtout une port\u00e9e, une port\u00e9e \u00e9ducative qui Ducati qui est tr\u00e8s importante et qui permet une visibilit\u00e9 \u00e0 un Style de musique qui parfois souffre un petit peu de de son nom \u00e9tait inefficace comme l'habitude. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:07:12) [97%] :\r\nMais \u00e7a, \u00e7a va pas mieux de ce c\u00f4t\u00e9 -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MT10 (00:07:14) [83%] :\r\nAlors, ben nous, on se donne la peine de notre travail au quotidien, quoi, \u00e9videmment, \u00e7a va mieux on non, non, quand ne va pas faire concernait. \r\nC'est bien connu que face \u00e0 une \u00e9chelle autrement plus plan\u00e9taire que que la n\u00f4tre, je trouve \u00e7a surtout super parce que cette ann\u00e9e, ils font leur grand concert et le centre de la manifestation est bas\u00e9 \u00e0 Laval, \u00e0 Cuba et puis c'est \u00e7a \u00e7a \u00e7a touche des populations et qui n'est pas qui pourrait se monter, qui sont pas qui sont beaucoup plus int\u00e9ressant que Washington allait passer ou \u00e0 Paris l'ann\u00e9e avant a. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:07:41) [92%] :\r\nVous proposez un concert de de L\u00e9o Tardin ce soir pour pour marquer le coup, enfin ce soir, ce dimanche soir, pardon pour moi dimanche effectivement le 30 avril je disais pour vous est -ce que \u00e7a change quelque chose dans la mesure o\u00f9 vous justement vous int\u00e9ressez \u00e0 cette \u00e0 cette musique, 300 60 et quelques jours. \r\n\r\nLocuteur MT10 (00:07:58) [82%] :\r\nNon, alors tr\u00e8s honn\u00eatement, c'est un heureux hasard du calendrier, le fait que est L\u00e9o avec nous ce dimanche 30 30 avril dans ce genre de dialogue et c'est super parce qu'en fait on a, on lui offre une plateforme de piano solo alors que le public bernois le conna\u00eet principalement gr\u00e2ce contiendra donc si on veut, c'est une esp\u00e8ce de, de, de mise en avant \u00e0 cette tr\u00e8s bien de sa personnalit\u00e9, tr\u00e8s bien et puis bah voil\u00e0 \u00e7a colle bien avec la manifestation et puis grand donneur \u00e0 la communication du du fait qu'il a fait du bon boulot et puis qui a r\u00e9ussi \u00e0 nous mettre en avant aussi sera sur le stade m\u00eame Jazz quand m\u00eame qui nous offre une esp\u00e8ce de visibilit\u00e9 et humilit\u00e9 mondiale et puis on est tr\u00e8s content. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:08:33) [89%] :\r\nAh, vous \u00eates, vous \u00eates en avance sur ce sur ce site international. \r\n\r\nLocuteur MT10 (00:08:36) [73%] :\r\nMaintenant, on a limit\u00e9 dans la manifestation, avoir dans le cas du couvre toute la plan\u00e8te. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:08:41) [91%] :\r\nOui c'est pas mal parce qu'on a et j'imagine la liste doit \u00eatre, doit \u00eatre assez longue est -ce que c'est l'occasion aussi peut-\u00eatre pour, on va en parler tout \u00e0 l'heure avec le en fin d'\u00e9mission avec les les portes ouvertes des des clubs suisses est -ce que c'est l'occasion justement de, de, de, de renouer de des des contacts avec d'autres clubs, avec d'autres personnes qui font des m\u00e9tiers comparables au au votre, autrement dit d\u00e9fenseur du jazz et promoteur du jazz. \r\n\r\nLocuteur MT10 (00:09:02) [86%] :\r\nAlors, parce que \u00e7a s'en tout cas pas le Conseil nationale, voire r\u00e9gionale, j'ai pas vu ou entendu, o\u00f9 a \u00e9t\u00e9 approch\u00e9 par par cet appel \u00e0 la nature parce qu'on plut\u00f4t vraiment une question de visibilit\u00e9 et puis de comme j'ai dit au d\u00e9but de l'\u00e9ducation. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:09:14) [87%] :\r\nMais \u00e7a serait une bonne id\u00e9e peut-\u00eatre que qu'qui est ai pas une esp\u00e8ce de de r\u00e9seaux qui se mettent en place, ne serait -ce que pour cette manifestation qui est une esp\u00e8ce de th\u00e9matique, c'est pas quelque chose qui, qui qui relie un petit peu tous les, tous les, tous ces clubs. \r\n\r\nLocuteur MT10 (00:09:26) [81%] :\r\nOui, effectivement, en m\u00eame temps, l\u00e0 je me trouve dans un quand on va \u00e0 Londres de musique jazz certaines faire regrouper et donner une informer n'a m\u00eame pas sembl\u00e9 une question \u00e0 tous les professionnels europ\u00e9ens de la branche, j'ai pas encore entendu parler de cette journ\u00e9e du jazz mondial. \r\n\r\nLocuteur MT9 (00:09:40) [81%] :\r\nDemain, une seule fois depuis bon \u00e7a d\u00e9marre, je c'est pas tr\u00e8s honn\u00eatement, j'ai pris dans son sens : il y a 3 jours, je vous ai pass\u00e9 je ne suis en public. \r\n\r\nLocuteur MT10 (00:09:49) [84%] :\r\nDes publics mais c'est pas vraiment tourn\u00e9e vers l'int\u00e9rieur qui est pas une mauvaise chose en fait, c'est surtout \u00e7a dont on a attend en fait. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:09:53) [87%] :\r\nBref, \u00e7a \u00e7a existe depuis 2000 c'est tout 9, \u00e7a ce matin place \u00e9galement dans l'esprit des gens et c'est aussi pour \u00e7a qu'on en parle, merci Arnaud Di TNT et puis et puis donc on rappelle que le 30 avril que \u00e7a soit chez vous oublie flatte ou ailleurs, h\u00e9 bien on peut f\u00eater encore mieux le jazz, et en ce qui vous concerne. \r\n\r\nLocuteur MT9 (00:10:09) [76%] :\r\nOui pour garder en tout cas moi dans tout. \r\n\r\nLocuteur MT10 (00:10:12) [83%] :\r\nIl va jouer, oui, allez, on va jouer un piano solo super concert et il va, il va pas jouer sur la sc\u00e8ne, il a jou\u00e9 dans le public, avec les gens qui l'entourent ces nouvelles s\u00e9ries qu'on est en train de mettre en place au 10 de concerts acoustiques et les gens adorent \u00e7a, les portes ouvrent \u00e0 17 heures \u00e0 19 heures 30 pardon elle conservateur 30 c'est pas loin de la Romandie venez \u00e0 Berne. \r\n\r\nLocuteur MT9 (00:10:28) [75%] :\r\nOui, absolument, le public sera tout \u00e9lu bien donc c'est \u00e7a int\u00e9ressera bon moment int\u00e9ressant beaucoup, merci beaucoup, un audit Clementina il y a besoin de soir\u00e9e, on va voir. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:10:40) [93%] :\r\nLe Liotard dont on parle depuis tout \u00e0 l'heure, c'est lui. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:14:28) [84%] :\r\nUne de la \u00e9t\u00e9 L\u00e9o Tardin, piano solo un petit peu comme ce qu'il proposera au public du be flat \u00e0 Berne, ce dimanche soir, la question est \u00e9videmment est -ce que c'est du jazz, ne comptez pas sur moi pour la poser cette question, je veux pas dedans lui Jean-Marc, bonsoir, bonsoir, \u00e7a va ou bien tr\u00e8s bien ce que j'ai, il a oubli\u00e9 hein, j'ai pass\u00e9 vendredi, c'est un petit possible : \u00e9coutez on se rel\u00e2che formelle moins protocolaire, la Hongrie, donc. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:14:55) [86%] :\r\nOui, mais j'ai pas beaucoup aim\u00e9 votre introduction pourquoi r\u00e9sultat fait 45 ans que j'ai pas parl\u00e9 de Hongrie il y a quelques mois, vous \u00eates mal inform\u00e9, vous \u00eates dans la carie Cafu nous tout ce que je non, non, mais il y a 6 mois, dans la seule certitude romaine Go. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:15:09) [91%] :\r\nC'est une fa\u00e7on pour eux de dire que \u00e7a fait partie c'est c'est pas tout le temps, le Mali, c'est pas tout le temps, l'Inde, pas tout le temps, la Jama\u00efque, il y a aussi des formes de de d'exotisme et de et de diff\u00e9rences qui sont, qui sont dans des directions que on pense pas forc\u00e9ment l'Europe centrale. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:15:23) [87%] :\r\nVoil\u00e0, Budapest et une capitale o\u00f9 il y a depuis quelques ann\u00e9es un climat quand m\u00eame assez assez pesant au sujet de la question des r\u00e9fugi\u00e9s avec la pr\u00e9sence aussi des des nationalistes au pouvoir il y a eu depuis quelques p\u00e9riodes anti- tsigane et ce soir, je vous propose de groupes de de cette ville de Budapest dans le pays, de nombreux artistes locaux expriment dans leur musique, cette situation c'est actualit\u00e9, c'est le cas dans le nouveau groupe tsigane le Budapest Ben et dans le film que j'ai choisi, il parle de l'arrogance des gens au pouvoir, il leur dit ceci : surtout ne soyez pas trop fiers de vous, musicalement, c'est un groupe alors qu'il ne prend pas beaucoup de risques, vous savez on peut il y a un de ces groupes qui joue tr\u00e8s bien dure que du reggae, etc mais qui vraiment, faut pas leur demander l'aide des trucs exp\u00e9rimentaux de la recherche, il joue brut c'est il joue \u00e0 la perfection leur Style c'est bien enregistr\u00e9, il s'appelle le Budapest Ben Cameron. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:16:29) [72%] :\r\nPour pas cher, et c'\u00e9tait le grand d\u00e9bat d\u00e9j\u00e0 pass\u00e9e \u00e0 gauche et une belle avenue du mal de ne pas la maladie de communes d\u00e9j\u00e0 et Bernard pouvoir. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:17:23) [73%] :\r\nUn moment, ils ont dit clairement au projet partir c'est c'est un dans le monde du groupe \u00e0 sa 22\u00e8me, c'est parce que \u00e7a veut dire que monde \u00e7a veut dire le le petit soleil en langue rom ce ce tr\u00e8s je vous aime, Scott trop mignon qui l'erreur \u00e0 romands voil\u00e0 \u00e9t\u00e9 par leaders Old. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:17:42) [86%] :\r\nCarcasses et, dans ce titre, c'est une une r\u00e9gion de la r\u00e9gion de 7 mars institut du Nord-Est du pays, tout pr\u00e8s, l'Ukraine et de la Roumanie, c'est vraiment ce ce Style typique des chansons un peu mode polyphonique de la r\u00e9gion, des voix de basse tr\u00e8s particuli\u00e8re et puis c'est Thierry donc de leur premi\u00e8re album l\u00e0 aussi il y a pas beau c'est pas d\u00e9lirant au niveau du titre il y a pas beaucoup de recherches ont Gharyane. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:18:07) [86%] :\r\nVoil\u00e0 c'est sobre, je comprends tout, non, mais je m'attendais \u00e0 ce que \u00e7a soit vous disiez tout \u00e0 l'heure o\u00f9 elle est mecs qui font du rock, si on leur demande de faire du rock font du rock, de faire durer, je m'attendais que les choses de plus impersonnel et de moins moins moins, comment dire, plus international que musique plus passe- partout, on est quand m\u00eame dont on dit qu'on \u00e9coute \u00e7a on situe \u00e0 sa g\u00e9ographiquement, c'est qu'on est plut\u00f4t dans le l'Europe centrale. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:18:30) [87%] :\r\nVoil\u00e0 reste vraiment dans ce dans cette tradition, c'\u00e9tait surtout pour comparer des groupes de rock qui jouent que du rock avec eux ce groupe qui joue que que ce genre de musique, voire d'accorder sa macabre comparaison et il travaille aussi pour la d\u00e9fense des droits des minorit\u00e9s et le respect des gitans en Hongrie, lutte pour qu'une partie de la population accepte l'id\u00e9e que l'on peut \u00eatre \u00e0 la fois Rome et hongrois comme quoi l\u00e0- bas, il y a encore quelques personnes, Candela, les probl\u00e8mes, on reste \u00e0 Budapest, avec cette fois -ci le groupe B chaude Rome 7 en collectif de 10 musiciens qui s'appuie sur les musiques traditionnelles de diff\u00e9rents pays. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:19:05) [84%] :\r\nMoldavie, Roumanie : Kosovo, Bulgarie, \u00e7a va assez loin, la Turquie, bien s\u00fbr, la Hongrie, l\u00e0 aussi je comme vous aimez bien le le la langue \u00e0 prendre des trucs en Rome en dialecte tsigane ce nom groupe signifie litt\u00e9ralement celle faite en peu de, de prendre la route et d'aller jusqu'au bout de son destin, peu d'aller jusqu'au bout de son r\u00eave, le leader de ce groupe s'appelle guerre Galice \u00e9tant musicien extr\u00eamement curieux, ils voyagent constamment \u00e0 la recherche de groupes traditionnels de la recherche de vie m\u00e9lodies j'ai discut\u00e9 avec lui, c'est vraiment tr\u00e8s impressionnant, il y a place avec son petit Studio portable joue avec des musiciens de cigales, il a v\u00e9cu 6 mois en un Dakar \u00e0 la il a pass\u00e9 4 ans \u00e0 \u00e9tudier les musiques du Moyen-Orient est vraiment donc c'est tr\u00e8s ouvert, b\u00eache Aude Dr\u00f4me. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:21:02) [79%] :\r\nIls sont nombreux non Abdul j'ai fait une remarque que j'aurais pu faire concernant le le groupe devant 10 musiciens quand m\u00eame des choses de Rome. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:21:10) [84%] :\r\nEt sur sc\u00e8ne, c'est int\u00e9ressant, m\u00eame s'ils ont de la peine, on peut jouer \u00e0 Budapest dans les clubs parce que l\u00e0- bas ils proposent presque cod\u00e9cision Didier insupportable pop aussi rentable, c'est dommage et je ressors Jean-Marc glisser quand m\u00eame, ils ont quand m\u00eame les jeunes chanteuses et danseuses romaine roumaine qui fait vraiment spectacle magnifique les lits aillent tr\u00e8s impressionnante et ce groupe, bon ils viennent sortira enqu\u00eate pas hallucinant ce liquide sont pas tous comme \u00e7a, savoir qui sont peu dans une p\u00e9riode un peu charni\u00e8re certains musiciens ont quitt\u00e9 le pays en ont marre carr\u00e9ment de du du climat mais comme la plupart d'entre eux veulent rester dans la capitale pour essayer de, en plus de combat de l'int\u00e9rieur, la mont\u00e9e des extr\u00eames et ce groupe se produit chaque ann\u00e9e aux fameux Sziget Festival de Budapest, donc cet \u00e9t\u00e9 une id\u00e9e de voyage, pourquoi pas \u00e0 \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:22:00) [89%] :\r\nC'est un peu loin des non moi je j'en entendu parler de ce festival, je suis jamais all\u00e9 mais il para\u00eet que c'est le, l'un des plus grands, le plus gigantesque festival au monde il y a, il y a, il y a, il y a pass\u00e9, c'est \u00e7a, apparemment ces tr\u00e8s grands avec beaucoup, beaucoup, beaucoup de monde, exactement et avec, apparemment, pas mal de choses diff\u00e9rentes puisqu'il y a aussi des orchestres des, des, des groupes rock qui viennent du monde entier, mais il y a aussi des des choses dans le genre de ce qu'on verra. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:22:21) [84%] :\r\nOn voit ici sont presque chaque ann\u00e9e, 2\u00e8me semaine d'ao\u00fbt r\u00e9serv\u00e9, c'est l'un des plus grands d'Europe, et leur nouvel album s'appelle idiote, m\u00eame si les belges. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:22:30) [83%] :\r\nPas de Rome, \u00e9videmment, comme tout ce dont vous ne parlez \u00e7a se trouve \u00e0 peu pr\u00e8s fascinant. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:22:34) [80%] :\r\n\u00e7a, c'est un petit peu plus compliqu\u00e9, j'ai pas vu le nombre de du Label, je suis d\u00e9sol\u00e9, j'ai vraiment truc \u00e0 titre que j'ai re\u00e7u comme \u00e7a, mon petit peu plus difficile peut attendre, merci beaucoup, on fait quoi la semaine prochaine, c'est une question de musique et politique, vu la s\u00e9rieusement, oui, a \u00e9t\u00e9 donc sans jouer aucun risque en Loz\u00e8re, Jean-Marc, mais la mani\u00e8re mais visiteur sera recherche musique et politique, je dis bon gentil parce que. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:22:57) [84%] :\r\nC'est pas son genre, c'est non, ah oui, on parle vraiment l\u00e0- dessus, tr\u00e8s bien, tr\u00e8s bien, allez vous on vous suit, mais c'est tout ce qu'on sait, c'est que c'est vendredi dans une semaine sur le co\u00fbt d'entr\u00e9e, quelque part entre 19 heures et 20 heures merci Jean-Marc Delas bient\u00f4t \u00e0 bient\u00f4t. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:23:12) [90%] :\r\nOn continue \u00e0 voyager en j'ai toute la semaine avec Arnaud Robert, qui est parti, qui a accompagn\u00e9 Gillian Canizares -ce la violoniste et chanteuse lausannoise et ses musiciens et les musiciens qui l'accompagnent, ils sont partis tous en Ha\u00efti il y a eu des rencontres, il y a eu des rencontres avec des gens de rencontrer des cultures, la d\u00e9couverte du vaudou, en tout cas le d\u00e9couvert, je dis pas qu'elle connaissait pas mais en tout cas, il y a eu une une approche assez \u00e9mouvante et assez intense du de de la culture vaudou ha\u00eftienne de la part de de GM Canizares, donc tout \u00e7a on l'a entendu tout au long de la semaine, je vous rappelle que tout ce que vous entendez quasiment tout ce que vous entendez, vous pouvez retrouver sur Play RTS s'si voulait r\u00e9\u00e9couter tout \u00e7a les \u00e9pisodes pr\u00e9c\u00e9dents et puis pour le dernier \u00e9pisode ce soir, h\u00e9 bien on est de retour en Suisse, et l\u00e0 \u00e7a se passe \u00e0 Lausanne, Cyril Rega, mais qui est le le le percussionniste notamment de de Canizares et ceux qui l'accompagnent et qui l'accompagnait sur ce voyage revient et l\u00e0, il revient \u00e0 la maison et quand je dis \u00e0 la maison, c'est pas forc\u00e9ment \u00e0 l'endroit o\u00f9 il habite, mais \u00e0 l'endroit o\u00f9 il vit, o\u00f9 il travaille, en tant que musicien, nous entrons dans l'atelier dans le Studio de Cyril mais. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:24:12) [78%] :\r\nOn a fini les travaux, on a tout refait locale, \u00e7a fait 20 ans que je suis ici, en fait, mais avant, j'\u00e9tais d\u00e9j\u00e0 vu local vraiment pr\u00eats pour vraiment insalubre OK. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:24:40) [94%] :\r\nDans l'antre de la percussion. \r\n\r\nLocuteur FS16 (00:24:49) [74%] :\r\nTout la vie de l'\u00c9tat et le. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:25:29) [82%] :\r\nMarc d'instrument d'instruments assez bien dit parce que c'est rien, mais c'est compl\u00e8tement fou comme lieu, on a l'impression dans la caverne d'Ali Baba de d\u00e9fauts des tapages, c'est 20 heures il y a des claviers beaucoup de claviers Marine ben et puis et puis beaucoup de d\u00e9crocher ce qui est des tambours, des caisses claires des instruments africains des dum-dum vont bon, il y a des timbales symphonique a le balafon, il y a un balafon, d'un clavier \u00e0 la balle et qu'il n'y avait, il y a, il y a plusieurs continents r\u00e9unis en fait ici \u00e9norm\u00e9ment de toutes petites percussions comme vous utilisez justement il y a quelques jours, en Ha\u00efti, des d\u00e9chets Qu\u00e9r\u00e9, je crois qu'on vous les ravag\u00e9es de 1000 hein pour les mais, la guerre est aussi voil\u00e0, j'ai rien il y a alors derri\u00e8re, il y a m\u00eame ah oui \u00e0 Rangoun il n'Goni exactement d'Afrique de l'Ouest aussi un lutte n'est pas mal baroque encore il y a un tr\u00e8s joli. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:26:32) [76%] :\r\n\u00e7a c'est un China c'est des morceaux de bois suspendu de diff\u00e9rentes tailles, suspendu \u00e0 des ficelles et qui sont tr\u00e8s chaud contre. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:26:51) [77%] :\r\nDe mais pas des quantit\u00e9s et il dit le. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:27:29) [88%] :\r\nAlors si vous avez gamin il y a quelques jours, on \u00e9tait \u00e0 Port-au-Prince dans les routes Port-au-Prince dans dans un lac o\u00f9 dans une propri\u00e9t\u00e9 pr\u00e8s sacr\u00e9, hein, avec des \u00e0 un monsieur qui nous parlait de vaudou, une dame qui nous a parl\u00e9 de vaudou \u00e9galement, mais qui nous avaient fait des des fruits de mer, mais en fait, il y avait eu cette rencontre un peu spirituel autour du du vaudou en Ha\u00efti, peu de rencontres autour des rythmes et vous \u00eates un grand sp\u00e9cialiste aussi des rythmes afro- cubains gamin et comme le fils des gens qu'on avait rencontr\u00e9 vit en Suisse comme t\u00eate beau brun, le fils de l'OM, on vit en Suisse \u00e0 Gen\u00e8ve et qu'il est bien entendu musiciens tr\u00e8s grand tombeau de, de, de, notamment, de la tradition vaudoue, je me suis dit il faut organiser cette petite rencontre Ted Bundy oui tout de suite. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:28:23) [82%] :\r\nOui, oui, ce qui est dr\u00f4le c'est que vous partez dans quelques jours l\u00e0 en Ha\u00efti exactement je pars dans quelques jours pour justement o\u00f9 trouver comment dire ma sauce et Kyoto avec Cyril tout \u00e0 la conserve, c'est comme si on sait connu depuis 20 ans et et on on se comprend assez rapidement attaque percussionniste aussi et puis l'exp\u00e9rience qu'il a v\u00e9cu, pour moi, c'est, c'est c'est une belle exp\u00e9rience quoi le mariage entre d'autres cultures et la culture de chez moi, que je connais, vous avez amen\u00e9 un instrument oui mais on en fait jamais congas mais j'ai, j'ai donc dit justement costaud et aussi voulais faire sont ha\u00eftiens, en fait, \u00e7a sonne pas la peau, c'\u00e9tait aux congas normal mais que j'ai adapt\u00e9, adapt\u00e9 pour que \u00e7a sonne sans tambour ha\u00eftiens, on peut le voir, oui parce l\u00e0, il est pour l'instant, il est dans un sac de militaires am\u00e9ricains. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:29:22) [83%] :\r\nAh oui. \r\n\r\nLocuteur MS20 (00:29:26) [89%] :\r\nJe me demande. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:29:30) [81%] :\r\nSelon certains sont beaucoup plus sec. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:29:35) [88%] :\r\nIl me fait penser en fait au. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:29:39) [73%] :\r\n\u00e0 certains tambours africains. \r\nOn trouve par exemple au Mali. \r\nAvec le m\u00eame genre de de grandes sont plut\u00f4t sec avec une peau pas trop tendu qui qui sonne beaucoup mais qui r\u00e9sonne peut en fait. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:29:54) [80%] :\r\nC'est exactement, c'est le but en Ha\u00efti, c'est \u00e7a qu'on trouve surtout dans dans l'air, les rites en fait et tr\u00e8s difficile \u00e0 mixer dans leurs gestes ah oui j'ai j'ai j'ai eu du mal avec l'ing\u00e9nieur du son, parce que de congas habitude c'est tr\u00e8s s\u00e9rieux sont tr\u00e8s ouverts \u00e0 une grande r\u00e9sonance les honneurs, cela c'est tr\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:30:19) [85%] :\r\nSi j'mais vous, vous avez amen\u00e9 des des tambours qui sont mythiques dans la tradition afro- cubaine qui sont en fait originaire du Nigeria, mais qui sont des, des, des, des instruments \u00e9tait compl\u00e8tement r\u00e9cup\u00e9r\u00e9, adapt\u00e9 par la tradition cubaine qui s'appelle les batailles et qui se joue, voir c'est les tambours contient effectivement g\u00e9n\u00e9rale sur les genoux et qui ont 2 pots d'un c\u00f4t\u00e9 \u00e0 l'autre et on joue les 2 pour exactement exactement joue le le Chacha donc la petite peau \u00e0 droite \u00e0 gauche ou \u00e0 droite, \u00e0 droite, si on est gaucher. \r\nQui sont assez r\u00e9guliers claquer la grande Pomme qui est les nous. \r\n\r\nLocuteur MS21 (00:31:03) [84%] :\r\nIl y a une une tonalit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:31:16) [73%] :\r\nCe qui. \r\n\r\nLocuteur FS22 (00:31:26) [69%] :\r\nJe bien qu'et alors qu'elle, elle travaille, j'ai souffert mais beaucoup, pas d'que j'ai pas \u00e9t\u00e9 et son unit\u00e9 et son \u00e9poque. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:32:25) [85%] :\r\nAlors c'est tr\u00e8s proche \u00e9videmment Bongrain en Ha\u00efti, la particularit\u00e9 c'est que vous n'avez pas pris sa v\u00e9rit\u00e9, vous vous \u00eates n\u00e9 avec des gens qui est tomb\u00e9 en transe face aux yeux avec votre m\u00e8re qui vous chantez les noms de Julie au go\u00fbt de papa. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:32:44) [82%] :\r\nExactement, exactement, va s\u00fbrement pas vous avait 6 ans quand mon p\u00e8re m'a emmen\u00e9 la premi\u00e8re fois dans un ainsi dans une si vous au dos et ce qui m'a vraiment beaucoup touch\u00e9, c'\u00e9tait le le le c\u00f4t\u00e9 rythmique et j'ai vu, je me rappelle, je dis \u00e0 mon p\u00e8re, je peux faire \u00e7a dit que j'\u00e9tais Boutin je savais pas jouer \u00e0 la p\u00eache \u00e0 l'\u00e9poque, mais c'est comme si j'ai, j'ai senti tout le camp la vibration de dur\u00e9e de J\u00e9sus, moi \u00e7a je peux le faisait sentir dans mon ADN, en fait, que je pouvais le faire et puis \u00e0 la maison c'est c'est devenu naturel et j'ai commenc\u00e9 \u00e0 jouer et puis mon p\u00e8re il a n'\u00e9tait en larmes quand il a vu la premi\u00e8re fois et puis y a 12 ans, j'ai jou\u00e9 avec eux, c'\u00e9tait le plus jeune percussionniste de du go\u00fbt beaucoup en exp\u00e9rience \u00e0 12 ans oui et puis ceux qui \u00e9taient les Blacks c'est que d\u00e9fend pas tant tourn\u00e9e et on jou\u00e9 dans des clubs, interdit aux enfants et, du coup, nous avons, vous avez aussi mon fr\u00e8re aussi, qui \u00e9tait 2 ans ajoute mon grand fr\u00e8re, du coup, comme on \u00e9tait dans des clubs, adieu parce que c'est interdit aux enfants, mais on \u00e9tait l\u00e0 2 percussionnistes du groupe, on devait jouer et il faut aller voir mon p\u00e8re qui ils vont jouer et pas pr\u00e9sente \u00e0 l'h\u00f4tel fait que on joue vraiment et puis tout de suite notre. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:33:55) [83%] :\r\nCe qui fait que dans les films. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:34:00) [88%] :\r\nCe qui s'est pass\u00e9 en Ha\u00efti, c'est que donc ils ont jou\u00e9 un morceau ensemble entre le groupe de Julien Canizares et vos parents l'est mauvais, et ils ont jou\u00e9 un morceau pour Air Julie Beauvais juste le jouer celui -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS23 (00:34:20) [74%] :\r\nVous avez ainsi pas grave c'est quoi au Amadeus et aux Irakiens. \r\n\r\nLocuteur FS20 (00:34:35) [65%] :\r\nDe de d'. \r\n\r\nLocuteur MS23 (00:34:44) [69%] :\r\nOn va au grand rendez- vous voir au vous fait une coh\u00e9rence, il y a moins de l'ordre, si c'est un moins d'or. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:35:11) [86%] :\r\nM\u00eame en cette chanson passer celle qu'on a chant\u00e9 avec tes parents sur sc\u00e8ne \u00e0 Port-au-Prince et puis \u00e7a a \u00e9t\u00e9 un moment tellement magique que art entendent chanter comme \u00e7a, \u00e7a et \u00e7a me touche \u00e9norm\u00e9ment, c'est g\u00e9nial. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:35:25) [67%] :\r\nLoser comment on compte y jouait. \r\nPremi\u00e8res rencontres. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:36:41) [85%] :\r\nEt tambours ha\u00eftiens et cubains en Suisse. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:36:43) [75%] :\r\nLa que j'ai rencontr\u00e9 le paquet Nice surtout en Suisse 6 jours \u00e0 ce niveau, jamais une qui joue \u00e0 ce niveau. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:36:53) [69%] :\r\nIl fait appel \u00e0 faire \u00e7a, c'est vrai, c'est, c'est c'est on a vraiment fait un du partager \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS25 (00:37:09) [78%] :\r\nDe de \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS26 (00:37:22) [77%] :\r\nJe vois donc c'est une liste qui ils sont. \r\n\r\nLocuteur FS25 (00:37:40) [74%] :\r\nTant que le. \r\n\r\nLocuteur FS26 (00:37:56) [98%] :\r\nJe je. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:38:50) [83%] :\r\nSous le nom de type de Bob Rae qu'on entend ici t\u00eate Rae qui \u00e9tait donc ce jour- l\u00e0 dans le le le l'atelier, le Studio, je sais pas quel est le mot qu'il faut employer la caverne d'Ali Baba de de Cyril reggae m\u00eame de Reagan et donc le percussionnistes ha\u00eftiens, le percussionniste lausannois, il parle de musique ha\u00eftienne, il parle de musique cubaine \u00e9galement et de de toutes ces similitudes assez insoup\u00e7onn\u00e9es, en tout cas, \u00e0 leurs yeux qui qui existe et qu'il d\u00e9couvre petit \u00e0 petit le t\u00e9moin tout cela c'est Arnaud Robert. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:39:19) [87%] :\r\nNotamment, il y a des dieux qui se retrouvent dans les 2 \u00eeles et qui Kim pratiquement avec le m\u00eame nom, il y a un Dieu que vous aimez beaucoup qui s'appelle au go\u00fbt en en en Ha\u00efti, qui s'appelle au bout de l'autre c\u00f4t\u00e9, mais qui est le m\u00eame du Yorouba en r\u00e9alit\u00e9 est -ce que vous voulez nous chanter un morceau qui est pour eux. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:39:37) [80%] :\r\nOui, un grand plaisir, alors on va faire le nabot Lagos voulez nous expliquer ce que c'est alors un gros c'est 8 ans comment dire assez parce au go\u00fbt, c'est ce qu'on va c'est le Dieu de la guerre, c'est l'\u00e9tude la fausse mais pas guerre comme on entend bien oui massivement guerre avec nous-m\u00eames, oui, c'est avec nos peurs qui nous apprend d'un combat non peur en fait et du coup le aussi c'est tr\u00e8s c'est David qui est bas\u00e9e sur des rites presque militaire la fa\u00e7on m\u00eame la danse et tr\u00e8s rigide comme danse tr\u00e8s aust\u00e8re, tr\u00e8s homme c'est comme si les femmes qui dansent dans ce camp, m\u00eame s'il y a pas de gr\u00e2ce mais c'est vraiment ces militaires si n'est pas essay\u00e9, c'est pour montrer le c\u00f4t\u00e9 force c\u00f4t\u00e9 le feu alors quoi faire. \r\n\r\nLocuteur MS27 (00:40:48) [69%] :\r\nOr pour et ben pour moi au bout donc. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:42:05) [87%] :\r\nC'est le rideau et en fait il colle parfaitement avec avec, bah, j'ai vraiment jou\u00e9. \r\nLe le la polyrythmie de du au go\u00fbt ne cubain. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:42:16) [88%] :\r\nEt \u00e7a rentre parfaitement pouvait jouer tout seul, oui alors la base quand je joue, que Liya c'est \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:42:31) [83%] :\r\nAh, c'est g\u00e9nial, c'est \u00e7a qui m'avaient inspir\u00e9 une de mes chansons de mon album pr\u00e9c\u00e9dent au go\u00fbt c'\u00e9tait j'\u00e9tais, j'avais rencontr\u00e9 un ami qui avait fait un stage de de 8 \u00e0 Cuba et puis justement avait montr\u00e9 le rite au go\u00fbt, mais au go\u00fbt de de cubains et bien il jouait jamais enregistr\u00e9 physique mais \u00e7a ressemblent beaucoup \u00e0 lui, Margot et puis quand je suis rentr\u00e9 \u00e0 la maison, j'ai les les 2, puis je me suis inspir\u00e9 en fait la base si vraiment j'ai, je me suis inspir\u00e9 de pr\u00e8s les faits pour la premi\u00e8re, bah c'est c'est le basque bien et puis apr\u00e8s j'ai ajout\u00e9 le tambour ha\u00eftiens dessus et puis apr\u00e8s, je voyais le mariage en fait oui, \u00e7a il y a eu. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:43:13) [86%] :\r\nEn fait c'est et j'ai dit tiens je vais faire regarder comment au go\u00fbt n'tout petit en fait \u00e7a voil\u00e0, \u00e7a rentre, \u00e7a vient du m\u00eame endroit, quoi, c'est, c'est vraiment de de la Terre m\u00e8re hein, c'est la m\u00eame voie exactement c'est l\u00e0 vraiment on voit malgr\u00e9 l'\u00e9volution diff\u00e9rente malgr\u00e9 le phras\u00e9 diff\u00e9rent, on sent que la base rythmique et polyrythmie qu'en fait la celle salari\u00e9s mais c'est le Nigeria, le B\u00e9nin, le voil\u00e0 c'est c'est \u00e7a vient, \u00e7a vient Draymond ces pays l\u00e0, malgr\u00e9 cette \u00e9volution dans du courant qui se qui se qui qui s'parall\u00e8le en fait mais vraiment quand m\u00eame diff\u00e9rent, on retrouve m\u00eame dans la dans la musique dans la pulsation. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:43:56) [92%] :\r\nOn retrouve le m\u00eame truc en fait, malgr\u00e9 l'esclavage malgr\u00e9 la s\u00e9paration malgr\u00e9 le m\u00e9lange des ethnies, malgr\u00e9 l'interdiction, souvent dans des grandes p\u00e9riodes de jouer, de frapper le tambour. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:44:08) [90%] :\r\nParler son propre dialecte \u00e0 Cuba, par exemple, je, je, je pense qu'Ha\u00efti, c'\u00e9tait la m\u00eame chose conna\u00eet moins bien l'histoire d'Ha\u00efti mais \u00e0 Cuba, les esclaves, m\u00eame pas le droit de parler leur dialecte, vous avez pas le droit de pratiquer leur culte, c'est pas le droit de jouer leurs instruments, mais ils auraient pas le droit de parler en Yorouba. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:44:27) [85%] :\r\nOn Congo le mais de ce qu'on veut c'est interdit. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:47:51) [88%] :\r\nEntre Ha\u00efti et Lausanne et Cuba, en passant par Cuba, bien \u00e9videmment, voil\u00e0 comment se termine ce ce reportage de d'Arnaud Robert, avec \u00e9videmment les participations de timbres Taibo, beau brin de Lolo et et Bob Rae, la famille et puis il y avait \u00e9galement Cyril rigueur mais on a entendu Canizares et bien \u00e9videmment, qui \u00e9tait le personnage central de s'reportage si je vous dis tout \u00e7a, c'est parce que vous pouvez tout se retrouver donc j'en remet une couche sur le RTS, l'application qui permet de de r\u00e9entendre ce que vous avez peu ou mal entendu durant la semaine, on parle de l'op\u00e9ration de la la la la journ\u00e9e des portes ouvertes dans les clubs dans les clubs suisses un petit peu d\u00e9stabilis\u00e9, c'est parce que, parce que, en m\u00eame temps on va enfin avant cela on va d'abord parler de ce qui se passe sur la route et puis on parle des clubs suisses juste apr\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:48:37) [97%] :\r\nInfo trafic RTS. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:48:39) [94%] :\r\nSur l'axe Lucerne qui on compte 6 kilom\u00e8tres de bouchons entre Amsteg et le portail nord du tunnel du Saint-Gothard en direction du Tessin, \u00e7a repr\u00e9sente environ une attente d'une heure. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:48:51) [71%] :\r\nAlban Anne bonsoir. \r\n\r\nLocuteur FT28 (00:48:52) [97%] :\r\nBonsoir. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:48:53) [90%] :\r\nParti de l'association Petzi qui est pas forc\u00e9ment tr\u00e8s connu du public puisque c'est l'association fa\u00eeti\u00e8re des clubs de Suisse quand on est. \r\n\r\nLocuteur FT29 (00:49:03) [81%] :\r\nFestival de musiques actuelles entier. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:49:04) [90%] :\r\nEt et des festivals effectivement quand je dis clubs ces petites salles de concert, c'est pas une c'est pas tant une question de juge que de que de de d'\u00e9tat d'esprit de mode de fonctionnement j'imagine. \r\n\r\nLocuteur FT29 (00:49:14) [90%] :\r\nVoil\u00e0, c'est une question de fonctionnement, donc c'est des \u00e9tablissements \u00e0 vocation \u00e0 but non lucratif qui encourage le b\u00e9n\u00e9volat, la formation et une dizaine il dit pardon et diversit\u00e9 de la programmation artistique et bien sur la sc\u00e8ne locale et r\u00e9gionale. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:49:28) [92%] :\r\nC'est la 2\u00e8me \u00e9dition de cette op\u00e9ration portes ouvertes que vous proposer au public, autrement dit, ce samedi on peut entrer dans les clubs, on peut les visiter, on peut aller les voir qu'est -ce que qu'est -ce que vos membres il y en a combien d'ailleurs qui participent \u00e0 cette cette op\u00e9ration \u00e0 peu pr\u00e8s \u00e0 peu pr\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur FT29 (00:49:45) [85%] :\r\nAlors au au niveau de faiblir mais une trentaine de m\u00f4mes qui participe surtout dans toute la Suisse sur la journ\u00e9e, apr\u00e8s c'est aussi un une action commence avec la SDC kaki \u00e0 la commission des bars et des clubs suisses et donc en tout, je crois qu'on a environ 60 membres sur toute la Suisse qui ouvrent leurs portes. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:50:00) [96%] :\r\nDes noms, des noms, des noms de d'endroit o\u00f9 on peut se rendre quelques-uns. \r\n\r\nLocuteur FT29 (00:50:04) [68%] :\r\nAlors, frissons. \r\n\r\nLocuteur FT28 (00:50:06) [73%] :\r\nLa case affiches qui annoncent leur. \r\n\r\nLocuteur FT29 (00:50:09) [84%] :\r\nMondiale Dan choisi la cit\u00e9 l'amalgame \u00e0 Yverdon la Gravi\u00e8re \u00e0 Gen\u00e8ve, le chat noir, le SAS \u00e0 Del\u00e9mont qui organise aussi une table ronde. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:50:19) [86%] :\r\nLes bonnes adresses qu'on conna\u00eet bien dont on parle beaucoup, \u00e0 chaque fois qu'il y a des bons concerts c'est c'est dans un de ces endroits que \u00e7a se passe, l'id\u00e9e c'est quoi ces cercles public a \u00e0 une mauvaise connaissance de tout \u00e7a, pourquoi il pourrait, il faut montrer \u00e7a au public. \r\n\r\nLocuteur FT29 (00:50:32) [91%] :\r\nMaintenant est -ce que c'est tout un milieu c'est des m\u00e9tiers et des comp\u00e9tences qu'on a l'occasion durant ces journ\u00e9es de faire d\u00e9couvrir alors soit des gens qui connaissent pas du tout le milieu de des clubs et des concerts, soit \u00e0 des gens qui justement viennent aux concerts et qui voyait parce forc\u00e9ment tout ce qui se passe. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:50:46) [90%] :\r\nMais faut -il le voir est -ce qu'un d\u00e9ficit de notori\u00e9t\u00e9 qu'est -ce que qu'est -ce que \u00e7a apporte justement \u00e0 tous ces clubs au public ou aux 2. \r\n\r\nLocuteur FT29 (00:50:51) [87%] :\r\nBah, \u00e7a monte r\u00e9ellement l'impact social de par le l'int\u00e9gration de b\u00e9n\u00e9voles qui dans structures \u00e7a montre l'impacte culturellement, \u00e7a c'est peut-\u00eatre le plus visible et puis l'impact \u00e9conomique, c'est qu'il y a des micro- \u00e9conomique qui tourne autour de ces clubs et puis surtout que ces clubs plein de vocation font appel \u00e0 plein de m\u00e9tiers diff\u00e9rents et il y a plein de petites mains, il y a plein de comp\u00e9tences qui se mettent en place pour arriver enfin au concert et \u00e0 la soir\u00e9e que l\u00e0, on voit avec le public conna\u00eet. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:51:18) [93%] :\r\nOn est sensibilis\u00e9 \u00e0 l'importance \u00e9conomique l'importance culturelle et puis on est on est sensibilis\u00e9 peut-\u00eatre la difficult\u00e9 \u00e9galement de, de, de, enfin, la difficult\u00e9 c'est pas non plus, mais enfin c'est pas simple, qu'on n'arrive pas les mains dans les poches en disant, ben voil\u00e0, il y a un concert qui commence, c'est parce que il y a eu plein de choses qui se sont pass\u00e9es et certaines choses qu'on ne soup\u00e7onne pas quand on est pas dans ce m\u00e9tier. \r\n\r\nLocuteur FT29 (00:51:36) [87%] :\r\nIl y a plein de recoins dans une salle de concerts qui sont pas accessibles au public, mais dans lesquels il se passe beaucoup d'chose de la loge d'artiste au stade du 20 heures au \u00e0 endroit \u00e0 la technique, tout ce qui est technicit\u00e9 son, lumi\u00e8re, \u00e7a c'est vraiment des m\u00e9tiers qui sont tr\u00e8s int\u00e9ressants et durant ces journ\u00e9es, on a l'occasion de pouvoir les d\u00e9couvrir et m\u00eame pouvoir les tester il y a des stages d'initiation \u00e0 quelques m\u00e9tiers de la technique et notamment DJing. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:52:02) [91%] :\r\nDonc, on arrive, on peut, on peut s'essayer au et alors \u00e7a d\u00e9pend des clubs, il faut se renseigner, chacun propose est libre de proposer ce qui veut au public, mais il y a quand m\u00eame cette envie effectivement de vous disiez de, de, de, de, de proposer au public de de tenter des des choses. \r\n\r\nLocuteur FT29 (00:52:16) [89%] :\r\nDevenir acteur aussi de l'ann\u00e9e et pas seulement publics aux consommateurs, mais aussi de de Lviv le sentir puis ainsi vraiment partie prenante de tous ce r\u00e9seau des clubs. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:52:28) [88%] :\r\nAlors \u00e9videmment, il y a eu qu'une seule audition, un jour, c'\u00e9tait la nuit derni\u00e8re, c'\u00e9tait l\u00e0 la premi\u00e8re fois, donc vous avez peut-\u00eatre pas quoi faire des statistiques et avoir des tonnes de souvenirs mais qu'est -ce que vous en avez tir\u00e9 de, de, de, comme enseignement de l'\u00e9dition de l'ann\u00e9e derni\u00e8re, l'\u00e9dition 2016 de ses portes ouvertes dans les clubs suisses le public, c'est quoi, c'est la surprise c'est de, c'est de l'enthousiasme et un petit peu tout \u00e7a, qu'est -ce que qu'est -ce qui manifestent. \r\n\r\nLocuteur FT29 (00:52:50) [87%] :\r\nQui a dit ce que ce qui nous a revenu par retour aux oreilles, c'\u00e9tait qu'il y avait des des jolies rencontres de de plusieurs g\u00e9n\u00e9rations aussi qui se m\u00e9langeait des noctambules un peu peut-\u00eatre plus habitu\u00e9s \u00e0 venir tardivement soir\u00e9e qui la d\u00e9couvrait en. \r\n\r\nLocuteur FT28 (00:53:06) [72%] :\r\nD'ajustement tout tout leurs jointures qui a derri\u00e8re et en plein jour et et s\u00fbr. \r\n\r\nLocuteur FT29 (00:53:11) [90%] :\r\nTout \u00e7a permet \u00e0 des gens qui qui est forte, pas la nuit, mais qui peuvent toucher rencontrer cet univers l\u00e0 et puis du coup peut-\u00eatre bris\u00e9 certains enfants. \r\n\r\nLocuteur FT28 (00:53:20) [84%] :\r\nEt montrer qu'il a recueilli que il y a du travail derri\u00e8re, il y a engag\u00e9 comp\u00e9tente et parce qu'y un monde magnifique, il y a sans doute dans la dur\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:53:29) [83%] :\r\nDe raccourcis et de et de pr\u00e9jug\u00e9s, on se dit que c'\u00e9tait que c'est des glandeurs que ceux des, des gens qui sont pas s\u00e9rieux qui sont, qui sont all\u00e9s et enfin ce genre de choses. \r\n\r\nLocuteur FT28 (00:53:37) [85%] :\r\nParce la diarrh\u00e9e qui font pas bon dans les faits il boivent de la bi\u00e8re et qui travaille, travaille, et puis r\u00e9compens\u00e9 par le bon, la plupart aussi d'ailleurs mais il y a des comp\u00e9tences, et il y a. \r\n\r\nLocuteur FT29 (00:53:50) [87%] :\r\nVraiment, hein, et puis surtout, il y a, il y a, il y a des ann\u00e9es aussi d'existence puisque pay\u00e9s \u00e0 20 ans et certains moments bon, bah pas sauf. \r\n\r\nLocuteur FT28 (00:53:57) [83%] :\r\nSi les les 20 ann\u00e9es d'existence. \r\n\r\nLocuteur FT29 (00:53:59) [83%] :\r\nL\u00e9vine je pense \u00e0 frissons et c'est vraiment des lieux qui ont maintenant une assise dans leur r\u00e9gion et qui aujourd'hui doivent \u00eatre reconnues pour tous ces impacts socio- culturels, \u00e9conomiques qui rapporte qu'il apporte. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:54:11) [85%] :\r\nEn Suisse, en g\u00e9n\u00e9ral, les portes ouvertes, donc de ces clubs suisses et romands, en particulier, c'est ce samedi, moi je propose qu'on dise 10 point CH pour pour 2. \r\n\r\nLocuteur FT29 (00:54:22) [93%] :\r\nIl y a, il y a un site qui recense toutes les activit\u00e9s dans toute la Suisse qui s'appelle l'Open Club Doroth\u00e9e et sur ce soir, Terre-net Point CH pardon retrouver la programmation de tous les clubs par canton dans toute la Suisse. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:54:34) [88%] :\r\nAlban merci beaucoup. \r\n\r\nLocuteur FT28 (00:54:35) [91%] :\r\nMerci \u00e0 bon week- end. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:54:39) [86%] :\r\nJ'avais envie avant 20 heures qu'on \u00e9coute un petit bout du nouveau Gori l\u00e0 ce qui est arriv\u00e9, l'album qui est disponible depuis aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:56:02) [91%] :\r\nLe nouvel album donc Gr\u00e9gory l\u00e0 ce qui est arriv\u00e9 aujourd'hui avec ici la voix de Anthony Hamilton, il y a d'autres invit\u00e9s notamment Grace Jones, dont on entend la voix reconnaissable \u00e0 des kilom\u00e8tres, voil\u00e0 pour la derni\u00e8re nouveaut\u00e9 pour ce soir, merci \u00e0 Jean Pascal MAJ qui a r\u00e9alis\u00e9 cette \u00e9mission oui, les 2 \u00e9lus pour la programmation musicale et Delphine Garcia, assistante de production lundi une longue interview de Mathieu Chedid, d'ici l\u00e0, bon week- end. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-04-28T18:27:00Z", "program": {"href": "/programs/C1DF5350-389C-43E1-BFEE-528F43FEA5FF", "id": "C1DF5350-389C-43E1-BFEE-528F43FEA5FF", "name": "Paradiso (01.04.2011 - )"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Zitouni, Yann", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Zitouni, Yann", "role": "collaborateur RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-DC1910FE-4978-4468-A5E7-05781E53D939", "internalArchiveId": "DC1910FE-4978-4468-A5E7-05781E53D939", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'invit\u00e9 du 12h30 : Mathieu Sapin publie \"G\u00e9rard, 5 ann\u00e9es dans les pattes de Depardieu\"", "publicationDate": "2017-04-28T00:00:00Z", "summary": "Mathieu Sapin fait de la bande dessin\u00e9e documentaire. Apr\u00e8s avoir relay\u00e9 la campagne pr\u00e9sidentielle de Fran\u00e7ois Hollande dans \"Campagne pr\u00e9sidentielle\" et \"Le ch\u00e2teau\", il a suivi les aventures de G\u00e9rard Depardieu dans \"G\u00e9rard, 5 ann\u00e9es dans les pattes de Depardieu\".\r\n\r\n* * Mathieu Sapin publie \"G\u00e9rard, 5 ann\u00e9es dans les pattes de Depardieu\" (BREF bUDGET ge)", "durationSec": 450, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8557612", "imageURL": "http://www.rts.ch/7982410.image", "alternativeTitle": ["Mathieu Sapin publie \"G\u00e9rard, 5 ann\u00e9es dans les pattes de Depardieu\"", "Mathieu Sapin publie \"G\u00e9rard, 5 ann\u00e9es dans les pattes de Depardieu\" / 12H30_2017-04-28T12:52:00_l-invite-du-12h30", "Mathieu Sapin publie \"G\u00e9rard, 5 ann\u00e9es dans les pattes de Depardieu\" / 12H30_2017-04-28T12:52:00_l-invite-du-12h30"], "alternativeSummary": ["Mathieu Sapin fait de la bande dessin\u00e9e documentaire. Apr\u00e8s avoir relay\u00e9 la campagne pr\u00e9sidentielle de Fran\u00e7ois Hollande dans \"Campagne pr\u00e9sidentielle\" et \"Le ch\u00e2teau\", il a suivi les aventures de G\u00e9rard Depardieu dans \"G\u00e9rard, 5 ann\u00e9es dans les pattes de Depardieu\".", "Mathieu Sapin fait de la bande dessin\u00e9e documentaire. Apr\u00e8s avoir relay\u00e9 la campagne pr\u00e9sidentielle de Fran\u00e7ois Hollande dans \"Campagne pr\u00e9sidentielle\" et \"Le ch\u00e2teau\", il a suivi les aventures de G\u00e9rard Depardieu dans \"G\u00e9rard, 5 ann\u00e9es dans les pattes de Depardieu\".", "Mathieu Sapin fait de la bande dessin\u00e9e documentaire. Apr\u00e8s avoir relay\u00e9 la campagne pr\u00e9sidentielle de Fran\u00e7ois Hollande dans \"Campagne pr\u00e9sidentielle\" et \"Le ch\u00e2teau\", il a suivi les aventures de G\u00e9rard Depardieu dans \"G\u00e9rard, 5 ann\u00e9es dans les pattes de Depardieu\"."], "variantIds": ["ece-8557616", "ece-8557612"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-05-08T11:44:33Z", "speechToTexts": ["08.05.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [91%] :\r\nL'invit\u00e9 du 12 30, fait de la bande dessin\u00e9e documentaire Mathieu Sapin avait suivi en 2012 Fran\u00e7ois Hollande pendant sa campagne pr\u00e9sidentielle, avant de se glisser dans les coulisses de l'\u00c9lys\u00e9e, il en est sorti de BD campagne pr\u00e9sidentielle et le ch\u00e2teau au m\u00eame moment, il avait commenc\u00e9 \u00e0 suivre et \u00e0 croquer une autre institution fran\u00e7aise, un personnage hors norme, G\u00e9rard Depardieu, Mathieu Sapin raconte ses aventures dans un album de 160 pages G\u00e9rard 5 ann\u00e9es dans les pattes de Depardieu, c'est aux \u00e9ditions Dargaud, il sera ce week- end au Salon du livre de Gen\u00e8ve \u00e0 la rencontre des Lecteurs, il est avec nous aujourd'hui, bonjour Mathieu Sapin bonjour je pr\u00e9sente cet album en parlant d'aventure, faut dire qu'il n'a plus donn\u00e9 de votre personne hein poursuivra ce personnage par ne pas agr\u00e9er insatiable comment ressortant de ces 5 ann\u00e9es dans ses pattes. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:47) [91%] :\r\nEn ressort \u00e0, \u00e0 peu pr\u00e8s indemne, il aura voil\u00e0 des kilos en plus et puis c'est tr\u00e8s fatigant et en m\u00eame temps tr\u00e8s palpitant et c'est vrai que le mot aventure est tout \u00e0 fait appropri\u00e9 parce que moi je, je, je tiens toujours \u00e0 raconter des choses que je vois auxquelles j'assiste donc je veux pas \u00eatre comment dire juste faire des recherches et puis rester dans mon atelier, je veux vraiment assister aux choses et en l'occurrence, G\u00e9rard Depardieu, c'est, c'est une esp\u00e8ce de spectacle vivant qui se r\u00e9invente en permanence et qui qui fait absolument tout ce qui lui passe par la t\u00eate et \u00e7a peut aller tr\u00e8s loin. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:22) [92%] :\r\nEt justement, et il faut le suivre \u00e0 G\u00e9rard Depardieu, comment vous d\u00e9crivez votre m\u00e9thode de travail discr\u00e9tion immersion jusqu'au bout. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:31) [87%] :\r\nHabituellement, j'essaie d'\u00eatre le plus effac\u00e9 possible et le plus en retrait et de et j'observe et je d\u00e9cris et dans le dans mes bandes dessin\u00e9es je me repr\u00e9sente, donc on ne voit dans dans les lieux est en train de parler avec les gens ou de d'observer, mais concernant G\u00e9rard Depardieu, c'est un peu plus difficile parce que c'est quelqu'un qui, qui qui a un sens de de relationnel tr\u00e8s d\u00e9velopp\u00e9 il y laisse pas les gens tranquilles, c'est-\u00e0-dire que moi j'tout de suite il m'a, il m'a embarqu\u00e9, il n'a, il a commenc\u00e9 \u00e0 m'interpeller, donc il y a un dialogue qui s'installe et, et, surtout, en fait, c'est plus un duo, la bande dessin\u00e9e est un portrait de G\u00e9rard Depardieu, mais s'est pr\u00e9sent\u00e9e comme un duo entre lui et moi, et c'est vraiment un moyen, un dialogue, on voyage beaucoup, puisque Hollande ces 5 ann\u00e9es, je ai suivi, on a \u00e9t\u00e9 un peu partout en Europe. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:20) [92%] :\r\nVous parlez de Dieu, c'est vrai que vous vous dessinez vous- m\u00eame parfois transpirant G\u00e9rard Depardieu vous surnomme Tintin, vous devenez un finalement un personnage de BD. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:32) [92%] :\r\nOui, oui, mais c'est \u00e7a qui est, qui est en fait c'est un c'est un \u00e9quilibre \u00e0 trouver, parce que les choses paraissent des fois un peu exag\u00e9r\u00e9es et j'ai tendance \u00e0 j'ai un dessin qui est assez simple mais qui, qui va un peu vers une forme de c'est un dessin assez humoristique aussi et en m\u00eame temps, tout ce que je d\u00e9cris est vraiment arriv\u00e9 je j'invente absolument, absolument aucun dialogue, aucune situation et donc c'est un \u00e9quilibre entre une mise en sc\u00e8ne qui peut \u00eatre burlesque et d\u00e9cal\u00e9e et un contenu qui qui qui est r\u00e9el et c'est voil\u00e0 c'est comme \u00e7a que je j'aime bien travailler. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:04) [88%] :\r\nDonc, vous vous \u00eates v\u00e9ritablement retrouv\u00e9 dans un sauna dans une datcha en Russie \u00e0 vous faire fouetter avec des branches de sapin vous Mathieu Sapin c'est vrai oui oui ben moi, puisque vous avez tendu G\u00e9rard Depardieu. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:17) [88%] :\r\nOui alors aussi on mais ce qui est difficile avec quelqu'un comme lui, c'est qu'il est tellement extr\u00eame tellement hors normes tellement atypique, moi j'ai jamais crois\u00e9 quelqu'un comme \u00e7a, que c'est pas, c'est difficile de, de, de, de le rendre vraisemblable, c'est-\u00e0-dire qu'il y a beaucoup d'choc, moment o\u00f9 on pourrait penser que je que j'exag\u00e8re ou que je n'en rajoute alors que, au contraire j'ai j'ai tendance \u00e0 \u00eatre vraiment objectif. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:39) [90%] :\r\nMais d\u00e8s le d\u00e9part, il vous dit, hein, ok pour la BD et si tu le fais, tu le fais vraiment donc \u00e7a veut dire que vous demandez aussi vous vous impliquez vraiment m\u00eame si au d\u00e9part, c'\u00e9tait pour dire : ben tu vas jusqu'au bout tumultueux dessine m\u00eame quand j'urine dans un avion. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:52) [90%] :\r\nVoil\u00e0, on va lui il est absolument aux antipodes d'une d'une d\u00e9marche de de lisser son image c'est vraiment quelqu'un qui, en ce qui sont. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:03) [80%] :\r\nDit pousser la caricature dans l'impression parfois qu'est il la. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:06) [89%] :\r\nLa difficult\u00e9 c'est plut\u00f4t \u00e7a c'\u00e9tait, c'est qu'il a tendance \u00e0 en rajouter et moi je veux faire un portrait qui soit plut\u00f4t justes et honn\u00eates et et donc j'essaie de de d\u00e9jouer aussi les moments o\u00f9 il va en faire trop, parce que il y a des cam\u00e9ras au parce que il y a du public et j'essaie de montrer vraiment le aussi la personne derri\u00e8re le personnage, le personnage il est \u00e9clatant, on le voit bien s\u00fbr il il est tr\u00e8s habitu\u00e9 \u00e0 \u00eatre montr\u00e9 c'est, c'est vraiment, on parle de monstres de monstres sacr\u00e9s mais c'est vraiment \u00e7a, c'est-\u00e0-dire que c'est quelqu'un qui, habitu\u00e9 \u00e0 \u00eatre observ\u00e9e \u00e0 \u00eatre vu et moi j'essaie d'aller un peu au-del\u00e0 et donc de de voir vraiment la personne qui est derri\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:44) [87%] :\r\nOn d\u00e9couvre une personnalit\u00e9 justement touchante un impr\u00e9visible, certes, mais un gros aux pieds d'argile, vous ne soup\u00e7onniez pas cette fragilit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:53) [89%] :\r\nNon parce que je, je, moi je le connaissais tout malin je connaissais vraiment ce qu'on ce qu'on voit de lui dans les, dans les grands m\u00e9dias et c'est vraiment le en le c\u00f4toyant et en parlant avec lui que que j'ai r\u00e9alis\u00e9 \u00e0 quel point c'est difficile de, de, d'\u00eatre pas d'\u00eatre G\u00e9rard Depardieu, tout simplement, c'est-\u00e0-dire que c'est quelqu'un qui a des failles \u00e9normes et aussi dans cette, cette esp\u00e8ce de poids de la c\u00e9l\u00e9brit\u00e9 et est tr\u00e8s dur \u00e0 vivre, m\u00eame si bien s\u00fbr il y a par, par moments, il y avait, il avait la vie peut \u00eatre comment dire agr\u00e9able parce qu'il y a, il y a plein de tout le monde, voil\u00e0 vous encense, o\u00f9 il y avait on vient vous chercher \u00e0 la sortie de l'avion derri\u00e8re \u00e9videmment plein de d'aspects qui, de prime abord peuvent sembler attirant dans la c\u00e9l\u00e9brit\u00e9, mais, mais, par ailleurs, le le prix \u00e0 payer et je trouve. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:41) [87%] :\r\nLourd, ce qui est quand m\u00eame \u00e9tonnant, c'est qu'il a accept\u00e9 que que vous le dessin\u00e9e d'ailleurs ils regardaient r\u00e9guli\u00e8rement les croquis des dessins que vous faisiez de lui alors que, il d\u00e9teste, il d\u00e9teste son image \u00e9tait se regarder en photo \u00e0 la t\u00e9l\u00e9, comment expliquez -vous que cette image de BD forc\u00e9ment caricatural vous n'\u00e9pargnez pas ben soit acceptable pour lui. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:03) [89%] :\r\nMais je pense qu'il a aim\u00e9 d'abord, il a, il a, il est tr\u00e8s touch\u00e9s et impressionn\u00e9 par tout ce qui touche aux arts et aux descentes en particulier donc je pense qu'il avait une bienveillance vis-\u00e0-vis de ce ce m\u00e9dium, il le dit, effectivement il d\u00e9teste la photo, il d\u00e9teste ce regain se voir lui- m\u00eame dans les films, il aime pas son image, il ne s'aime pas lui- m\u00eame, mais en descente, comme c'est ma vision des choses, c'est c'est vraiment subjectivit\u00e9 c'est c'est et je pense qu'il y a un filtre qui lui permet de, au contraire de de de se consid\u00e9rer plus facilement en tout cas, c'est ce qui m'a dit, et puis et puis il y a, voil\u00e0, il y a, il y a un esp\u00e8ce de regard d\u00e9cal\u00e9 qui qui lui a plu. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:44) [79%] :\r\nPr\u00e8s G\u00e9rard Depardieu et ce sera question en quelques secondes, Mathieu Sapin, quel autre grand aimeriez -vous conserver. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:52) [88%] :\r\nAlors je n'ai pas encore, non, vraiment, sinc\u00e8rement de ce n'est pas encore d'id\u00e9e, j'ai plut\u00f4t envie d'aller vers la fiction, donc, m\u00eame si aujourd'hui la je suis encore de pr\u00e8s la campagne pr\u00e9sidentielle fran\u00e7aise apr\u00e8s j'aimerais vraiment plut\u00f4t aller vers la fiction pour parce que c'est, c'est plus on fait de s'attaquer au r\u00e9el, c'est passionnant, mais \u00e9puisant et l\u00e0 j'ai plus envie de voil\u00e0 de d'inventer des histoires mais j'aimais j'ai reviendrait au documentaire, mais, mais pas tout de suite. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:07:18) [93%] :\r\nMerci Mathieu Sapin publi\u00e9 G\u00e9rard 5 ann\u00e9es dans les pattes de Depardieu, c'est aux \u00e9ditions Dargaud et je pr\u00e9cise que vous serez donc demain et dimanche, de passage au Salon du livre de Gen\u00e8ve, bonne journ\u00e9e, merci, bonne journ\u00e9e. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-04-28T11:04:00Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Vasarino, Karine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-3C331872-1028-4A79-8ABE-88EBA93981E2", "internalArchiveId": "3C331872-1028-4A79-8ABE-88EBA93981E2", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "En Suisse, des cantons romands pr\u00e9parent leurs services de premiers secours au risque d'attentat. Une mesure d\u00e9j\u00e0 prise en 2016 \u00e0 Gen\u00e8ve qui en a aussi profit\u00e9 pour donner un cours de secours tactiques \u00e0 tous les ambulanciers du canton. Les Vaudois feront de m\u00eame en 2017 et  jusqu'en 2018", "publicationDate": "2017-04-28T00:00:00Z", "summary": "Les \u00e9v\u00e8nements de 2015 \u00e0 Paris et l'exp\u00e9rience des secouristes ont provoqu\u00e9 de nombreuses r\u00e9flexions au sein des services de sant\u00e9 publique romands. Certains cantons ont adapt\u00e9 leur dispositif sanitaire afin de mieux pr\u00e9parer les services de premiers secours au risque d'attentat.", "durationSec": 342, "genres": ["Commentaire", "Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8557634", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677646.image", "thematicGeographicals": ["Gen\u00e8ve (canton)", "Suisse", "Vaud"], "thematicThemes": ["terrorisme", "secours en cas d'accident", "attentat", "sant\u00e9 publique", "secours en cas de catastrophe"], "alternativeTitle": ["InterCit\u00e9s \u2013 Des cantons romands pr\u00e9parent leurs services de premiers secours au risque d'attentat", "InterCit\u00e9s \u2013 Des cantons romands pr\u00e9parent leurs services de premiers secours au risque d'attentat / JDM_2017-04-28T06:18:00_intercites", "InterCit\u00e9s \u2013 Des cantons romands pr\u00e9parent leurs services de premiers secours au risque d'attentat / JDM_2017-04-28T06:18:00_intercites"], "alternativeSummary": ["Les \u00e9v\u00e8nements de 2015 \u00e0 Paris et l'exp\u00e9rience des secouristes ont provoqu\u00e9 de nombreuses r\u00e9flexions au sein des services de sant\u00e9 publique romands. Certains cantons ont adapt\u00e9 leur dispositif sanitaire afin de mieux pr\u00e9parer les services de premiers secours au risque d'attentat.", "Les \u00e9v\u00e8nements de 2015 \u00e0 Paris et l'exp\u00e9rience des secouristes ont provoqu\u00e9 de nombreuses r\u00e9flexions au sein des services de sant\u00e9 publique romands. Certains cantons ont adapt\u00e9 leur dispositif sanitaire afin de mieux pr\u00e9parer les services de premiers secours au risque d'attentat.", "Les \u00e9v\u00e8nements de 2015 \u00e0 Paris et l'exp\u00e9rience des secouristes ont provoqu\u00e9 de nombreuses r\u00e9flexions au sein des services de sant\u00e9 publique romands. Certains cantons ont adapt\u00e9 leur dispositif sanitaire afin de mieux pr\u00e9parer les services de premiers secours au risque d'attentat."], "variantIds": ["ece-8557651", "ece-8557634"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_AVR2017", "lastModifiedDate": "2017-08-17T14:15:07Z", "speechToTexts": ["04.05.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [94%] :\r\nMieux pr\u00e9parer et \u00e9quiper les ambulanciers et autres services de premiers secours romands, au risque d'attentat, les \u00e9v\u00e9nements de 2015 \u00e0 Paris et l'exp\u00e9rience des secouristes sur place, comme ceux du SAMU, h\u00e9 bien, ces \u00e9l\u00e9ments ont provoqu\u00e9 de nombreuses r\u00e9flexions au sein des services de sant\u00e9 publique romands bonjour Marc qui nie bonjour Simon, vous \u00eates avec nous votre enqu\u00eate, l'enqu\u00eate de notre r\u00e9daction, r\u00e9v\u00e8le ce matin comment certains cantons ont adapt\u00e9 tout simplement leur dispositif sanitaire trier mais surtout soigner et sauver un nombre \u00e9lev\u00e9 de bless\u00e9s par balles ce sc\u00e9nario catastrophe, plusieurs cantons romands s'y pr\u00e9parent, suite aux attentats de Paris, m\u00eame s'il faut bien le pr\u00e9ciser \u00e0 la menace de tels \u00e9v\u00e9nements en Suisse reste diffuse les \u00e9changes avec des sp\u00e9cialistes parisiens de la m\u00e9decine d'urgence ont \u00e9t\u00e9 nombreuses et d\u00e9j\u00e0 2 cantons ont par exemple compl\u00e9ter le mat\u00e9riel m\u00e9dical de leurs forces de l'ordre, les premiers intervenants dans ce type de situation apr\u00e8s les policiers Vaudois, nous avons appris que leurs homologues valaisans seront tous munis de garrots et les pharmacies de leurs v\u00e9hicules, elles seront \u00e9quip\u00e9es de mat\u00e9riel dit tactique, explications avec Karim Boubaker, le m\u00e9decin cantonal Vaudois. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:07) [93%] :\r\nAlors est -ce agit principalement d'un garrot qui permet d'interrompre une h\u00e9morragie sur un membre est \u00e9galement des pansements qui peut permettre d'interrompre une h\u00e9morragie, ou alors \u00eatre coll\u00e9s sur le thorax en cas de blessure par balle dans le thorax, ce qui permet \u00e0 la personne de pouvoir continuer \u00e0 respirer dans certaines situations. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:25) [94%] :\r\nUne distribution de mat\u00e9riel accompagn\u00e9e, cela va de soi, par des formations, de son c\u00f4t\u00e9, Gen\u00e8ve et Neuch\u00e2tel r\u00e9fl\u00e9chissent \u00e0 prendre des mesures similaires quant \u00e0 Fribourg Le canton a aussi int\u00e9gr\u00e9 cet \u00e9quipement m\u00e9dical sp\u00e9cialis\u00e9 dans les pharmacies de ses voitures de police Marc \u00e7a c'est pour les les policiers qui interviennent en zone de 11 ou dites non s\u00e9curis\u00e9e, qu'en est -il pour les secouristes alors l\u00e0 aussi la renforcement du mat\u00e9riel tactique est en cours, mais attention, soyons tr\u00e8s clair, pas question de distribuer des gilets pare- balles ou des casques, on parle l\u00e0 toujours de pansements et de garrots, mais en nombre suppl\u00e9mentaire fournis notamment au SMUR Vaudois le Service mobile d'urgence et de r\u00e9animation, tout comme aupr\u00e8s des ambulanciers priv\u00e9s du canton, on retrouve Karim Boubeker. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:07) [93%] :\r\nToutes les ambulances intervenant actuellement dans le dispositif cantonal doivent avoir un nombre suppl\u00e9mentaire de pansements et autres, au cas o\u00f9 une situation avec plusieurs bless\u00e9s devaient survenir. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:19) [94%] :\r\nUne mesure d\u00e9j\u00e0 prise en 2016 \u00e0 Gen\u00e8ve, qui en a aussi profit\u00e9 pour donner un cours de secours tactiques \u00e0 tous les ambulanciers du canton Les Vaudois feront de m\u00eame cette ann\u00e9e jusqu'en 2018 pour former former les quelques 300 secouristes du canton, priv\u00e9s ou publics, Fribourg aussi formera ces m\u00e9decins urgentistes ceux du SMUR quant \u00e0 Neuch\u00e2tel et Berne, il m\u00e8ne en ce moment des r\u00e9flexions sur ce sujet j'parl\u00e9 de secours tactiques \u00e0 l'instant, Marc est -ce que c'est exactement les sp\u00e9cialistes parlent aussi de m\u00e9decine tactique en clair, il s'agit de m\u00e9decine de guerre en milieu civil ou comment soigner rapidement des blessures par par balle ou \u00e0 l'explosif et pour la premi\u00e8re fois en Suisse romande, J\u00e9r\u00f4me Handson Berger policier valaisan coordonne une formation tr\u00e8s pouss\u00e9e dans ce domaine une vingtaine d'ambulanciers de toute la Suisse romande ont d'ailleurs suivi la premi\u00e8re session de ses cours en mars dernier, J\u00e9r\u00f4me, 25 derri\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:03:08) [88%] :\r\nDans la formation, les ambulanciers sont mis en condition r\u00e9elle o\u00f9 ils auront des coups de feu Yvon oui vraiment ces situations -l\u00e0, le but c'est que \u00e7a jusqu'o\u00f9 ils peuvent aller o\u00f9 ils ne doivent pas aller, donc il y a des zones o\u00f9 il y a que les forces de l'ordre, voir les forces sp\u00e9ciales qui peuvent y aller, apr\u00e8s d'autres zones o\u00f9 les moyens pr\u00e9- hospitalier pauvre entr\u00e9 sous escorte de la police. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:30) [94%] :\r\nIntervenir dans une zone pas compl\u00e8tement s\u00e9curis\u00e9e sous escorte polici\u00e8re, vous l'entendez bien \u00e7a obligerait les secouristes assez qui paie en gilet pare- balles et casques balistiques \u00e7a \u00e9videmment c'est pas, c'est pas \u00e9vident, c'est pas du go\u00fbt de tout le monde imagine clairement pas c'est d'ailleurs l\u00e0 tout le d\u00e9bat autour de cette m\u00e9decine tactique pour certains cantons comme Gen\u00e8ve, il est absolument hors de question de l\u00e2cher des secouristes dans une zone o\u00f9, par exemple, des tirs seraient toujours en cours, une position vivement d\u00e9fendue par Jacques Andr\u00e9 Romand, le m\u00e9decin cantonal Genevois. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:03:58) [94%] :\r\nJe pense que de mettre en danger les personnes des premiers secours, dans une situation comme celle -l\u00e0 n'est pas ad\u00e9quat, il faut se rappeler qu'on est pas dans un contexte o\u00f9 on a affaire \u00e0 des soldats sanitaires ou \u00e0 des troupes sanitaire, donc on est dans un contexte tr\u00e8s diff\u00e9rent. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:13) [90%] :\r\nMais pourtant, quand m\u00eame, \u00e0 Gen\u00e8ve, aussi, vous avez en 2016, donner des cours de premiers secours tactiques. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:04:18) [94%] :\r\nAbsolument, mais on peut pas \u00eatre compl\u00e8tement sur le front, quand il y a un \u00e9v\u00e9nement comme \u00e7a qu'on a pas affaire \u00e0 des des secouristes militaires qui prennent en charge les les gens faut se rappeler qu'on a quand m\u00eame affaire \u00e0 des miliciens donc on donne une formation pour que les gens prennent un minimum de pr\u00e9cautions, mais par contre il faut pas qu'ils doivent encore se pr\u00e9occuper de porter des gilets pare- balles, des casques, et autres. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:41) [95%] :\r\nMais ce tabou, un des brigades sanitaires cette ligne rouge, le canton de Vaud pourrait la franchir, on retrouve Karim Boubaker, le m\u00e9decin cantonal Vaudois. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:50) [92%] :\r\nNous sommes dans le canton, nouveau en r\u00e9flexion pour la mise en place d'une \u00e9quipe sp\u00e9cifique d'intervention qui serait \u00e0 m\u00eame d'intervenir un peu plus pr\u00e9coce et dans une situation o\u00f9 il y aurait peut-\u00eatre encore des dangers ou des risques, cette \u00e9quipe, si elles devaient exister devraient \u00eatre r\u00e9ellement form\u00e9s alors avec les m\u00eames formations que les policiers qui interviennent sur le terrain et devrait b\u00e9n\u00e9ficier alors exactement du m\u00eame mat\u00e9riel de protection. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:15) [93%] :\r\nNaturellement \u00e0 la cr\u00e9ation d'une telle \u00e9quipe n\u00e9cessiterait une d\u00e9cision politique aussi, il faut savoir encore un Simon pour \u00eatre tout \u00e0 fait complet sur ces \u00e9volutions du dispositif de premiers secours en cas d'attentat rappelez donc comme le raid ou le GIGN en France, presque tous les groupes d'intervention des polices romandes les troupes d'\u00e9lite int\u00e8gre et \u00e7a depuis des ann\u00e9es, des infirmiers ou m\u00eame des m\u00e9decins urgentistes merci beaucoup Marc mini qui ni s'\u00e9tait Intercit\u00e9s. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-04-28T05:01:01Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Boubaker, Karim", "role": "m\u00e9decin cantonal vaudois", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Romand, Jacques-Andr\u00e9", "role": "m\u00e9decin cantonal genevois ", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Anzenberger, J\u00e9r\u00f4me", "role": "policier valaisan", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Matthey-Doret, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Menichini, Marc", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-CF2B6F2C-CCBE-4C00-B10C-7DF22B3ABDAA", "internalArchiveId": "CF2B6F2C-CCBE-4C00-B10C-7DF22B3ABDAA", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Sur Paroles : \"Il faut que je m'en aille\" de Graeme Allwright", "publicationDate": "2017-04-28T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\nC'est avec sa maman que Johnattan Poiret a d\u00e9couvert la chanson \" Il faut que je m'en aille \" de Graeme Allwright. R\u00e9cemment, il s'est rendu compte que cette chanson lui correspond tout \u00e0 fait. Il explique pourquoi en \u00e9voquant son parcours de vie. \r\nJohnattan Poiret a par ailleurs \u00e9crit un texte sur cette chanson publi\u00e9 dans le livre \" Je ne laisserai jamais dire que ce n'est pas la plus belle chanson du monde. \", aux Editions Cousu Mouche. Retrouvez et commentez ce texte sur le site  cousumouche.com, rubrique \"plus belle chanson du monde\".\r\nSi une chanson (en particulier les paroles) vous parle sp\u00e9cifiquement, si elle r\u00e9sonne avec votre v\u00e9cu, n'h\u00e9sitez pas \u00e0 nous contacter par mail \u00e0 l'adresse alabordage@rts.ch.\r\nUne s\u00e9quence r\u00e9alis\u00e9e par David Golan\r\nPhoto : Pochette \"Il faut que je m'en aille\" - Graeme Allwright - Mercury 1966", "durationSec": 757, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8543341", "imageURL": "http://www.rts.ch/8272974.image", "alternativeTitle": ["Sur Paroles : \"Il faut que je m'en aille\" de Graeme Allwright / ALA_2017-04-28T15:04:15_sur-paroles-il-faut-que-je-m-en-aille-de", "A l'abordage du 28.04.2017"], "alternativeSummary": ["C\u02b9est avec sa maman que Johnattan Poiret a d\u00e9couvert la chanson \" Il faut que je m'en aille \" de Graeme Allwright. R\u00e9cemment, il s\u02b9est rendu compte que cette chanson lui correspond tout \u00e0 fait. Il explique pourquoi en \u00e9voquant son parcours de vie. \nJohnattan Poiret a par ailleurs \u00e9crit un texte sur cette chanson publi\u00e9 dans le livre \" Je ne laisserai jamais dire que ce n\u02b9est pas la plus belle chanson du monde\u2026 \", aux Editions Cousu Mouche. Retrouvez et commentez ce texte sur le site  cousumouche.com, rubrique \"plus belle chanson du monde\".\nSi une chanson (en particulier les paroles) vous parle sp\u00e9cifiquement, si elle r\u00e9sonne avec votre v\u00e9cu, n\u02b9h\u00e9sitez pas \u00e0 nous contacter par mail \u00e0 l\u02b9adresse alabordage@rts.ch.\nUne s\u00e9quence r\u00e9alis\u00e9e par David Golan\nPhoto : Pochette \"Il faut que je m'en aille\" - Graeme Allwright - Mercury 1966"], "variantIds": ["ece-8543341"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-05-05T13:10:32Z", "webPublicationDate": "2017-04-28T15:00:04Z", "program": {"href": "/programs/4C8785E7-2B7E-40EF-A0B5-56F3D4F7530A", "id": "4C8785E7-2B7E-40EF-A0B5-56F3D4F7530A", "name": "A l'abordage"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Thorens, Lucas", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Thorens, Lucas", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-58CA1534-6C31-4D15-8A18-7DF914782F7B", "internalArchiveId": "58CA1534-6C31-4D15-8A18-7DF914782F7B", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Greenpeace perturbe l'assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale de Credit Suisse \u00e0 Zurich", "publicationDate": "2017-04-28T00:00:00Z", "summary": "Des militants de Greenpeace ont d\u00e9roul\u00e9 vendredi une banderole contre les investissements de Credit Suisse dans un ol\u00e9oduc controvers\u00e9 aux Etats-Unis lors de son assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale \u00e0 Zurich.\r\n\r\n* * Greenpeace perturbe l'assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale de Credit Suisse \u00e0 Zurich  \r\nC'est dans un contexte tendu que Cr\u00e9dit Suisse tient en ce moment son assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale \u00e0 Z\u00fcrich. ..\r\nLes r\u00e9-mun\u00e9rations des dirigeants du Conseil d'administration devraient notamment enflammer les d\u00e9bats entre la direction et les actionnaires de la banque. \r\nAdrien Krause vous suivez cette assembl\u00e9e pour nous. \r\n jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent c'est surtout Greenpeace qui a fait parler dans la salle.\r\nOui Greenpeace qui a d\u00e9ploy\u00e9 tout \u00e0 l'heure une banderole au dessus de la tribune en plein discours du directeur g\u00e9n\u00e9ral de la banque Tidjan Thiam. Sur l'affiche on pouvait y lire : \u00ab Stop dirty pipeline deals \u00bb. Un slogan qui est probablement \u00e0 mettre en lien avec un projet d'ol\u00e9oduc controvers\u00e9 aux Etats-Unis. Un projet que Cr\u00e9dit Suisse soutiendrait selon l'ONG.\r\nCette action a perturb\u00e9 durant quelques minutes le discours de Tidjan Thiam. provoquant la col\u00e8re de plusieurs personnes dans la salle. Les deux activistes de Greenpeace suspendus dans le vide ont finalement quitt\u00e9 les lieux il y a une dizaine de minutes maintenant.\r\nCette assembl\u00e9e a donc d\u00e9but\u00e9 dans l'agitation. Et \u00e7a pourrait n'\u00eatre qu'un d\u00e9but. Puisque le vote sur les r\u00e9mun\u00e9rations des dirigeants aura lieu dans les prochaines heures. Un vote tr\u00e8s attendu apr\u00e8s la pol\u00e9mique sur l'augmentation des bonus d\u00e9cid\u00e9s pour la direction en mars dernier. Certains actionnaires devrait monter au cr\u00e9no. Et ce malgr\u00e9 la baisse de 40% sur les bonus annonc\u00e9 par Cr\u00e9dit suisse il y a deux semaines.", "durationSec": 83, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8557613", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Greenpeace perturbe l'assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale de Credit Suisse \u00e0 Zurich / 12H30_2017-04-28T12:32:00_developpement-3", "Le 12h30 du 28.04.2017"], "alternativeSummary": ["Des militants de Greenpeace ont d\u00e9roul\u00e9 vendredi une banderole contre les investissements de Credit Suisse dans un ol\u00e9oduc controvers\u00e9 aux Etats-Unis lors de son assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale \u00e0 Zurich."], "variantIds": ["ece-8557613"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-05-04T11:15:57Z", "speechToTexts": ["04.05.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [96%] :\r\nC'est dans un contexte tendu que Cr\u00e9dit Suisse tient en ce moment son assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale \u00e0 Z\u00fcrich, les r\u00e9mun\u00e9rations des dirigeants du conseil d'administration devraient notamment enflammer les d\u00e9bats entre la direction et les actionnaires de la banque Adrien vous suivez cette assembl\u00e9e pour nous jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent, c'est surtout Greenpeace qui a fait parler d'elle. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:17) [92%] :\r\nOui, Greenpeace, qui a d\u00e9ploy\u00e9 tout \u00e0 l'heure une banderole au-dessus de la tribune en plein discours du directeur g\u00e9n\u00e9ral de la banque Tidjan Thiam sur l'affiche, on pouvait, il y a Stop d'qui pipeline deals stopper les investissements dans les salles ol\u00e9oduc en fran\u00e7ais un slogan pesant en r\u00e9f\u00e9rence \u00e0 un projet de pipeline controvers\u00e9 aux \u00c9tats-Unis, un projet que Cr\u00e9dit Suisse soutiendrait selon l'ONG, cette action a perturb\u00e9 durant quelques minutes, le discours de Tidjane Thiam, mais les 2 activistes de Greenpeace suspendus dans le vide, donc finalement quitt\u00e9 les lieux dans le calme, cette assembl\u00e9e a donc d\u00e9but\u00e9 dans l'agitation et \u00e7a pourrait n'\u00eatre qu'un d\u00e9but puisque le vote sur les r\u00e9mun\u00e9rations des dirigeants aura lieu dans les prochaines heures, un vote tr\u00e8s attendu apr\u00e8s la pol\u00e9mique sur l'augmentation des bonus et d\u00e9cid\u00e9e pour la direction, en mars dernier, certains actionnaires devrait monter au cr\u00e9neau pour critiquer la direction \u00e0 l'image de la fondation Ethos qui, par l'interm\u00e9diaire de son directeur, Vincent Kaufmann-Abderhalden et il y a quelques minutes, la d\u00e9mission du pr\u00e9sident du conseil d'administration de Cr\u00e9dit Suisse Urs Rohner. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:17) [96%] :\r\nAdrien, vous \u00e9tiez en Direct de Z\u00fcrich pour l'assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale de Cr\u00e9dit Suisse. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-04-28T10:46:02Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Vasarino, Karine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Krause, Adrien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}]}, {"accept": "application/json", "minPublicationDate": "2017", "maxPublicationDate": "2017", "start": 20800, "Postman-Token": "56128353-805e-4974-6689-5ef6d86e2d80", "Authorization": "Bearer nNYT2GV71oLyNebtWWBdyYkFxnMQ"}]