[{"meta": {"selfHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2017&maxPublicationDate=2017&start=6000&rows=25", "count": 31437, "nextHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2017&maxPublicationDate=2017&start=6025&rows=25", "lastHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2017&maxPublicationDate=2017&start=31412&rows=25", "previousHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2017&maxPublicationDate=2017&start=5975&rows=25", "firstHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2017&maxPublicationDate=2017&start=0&rows=25"}, "data": [{"id": "sound-86395CC0-7EDF-4AC5-82AF-6808B7AF0E34", "internalArchiveId": "86395CC0-7EDF-4AC5-82AF-6808B7AF0E34", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "LES ECHOS DE VACARME - A qui appartient la terre?", "publicationDate": "2017-10-29T00:00:00Z", "summary": "L'homme est un animal territorial qui s'approprie des espaces et les borne par des barri\u00e8res ou des fronti\u00e8res. Le domicile, la propri\u00e9t\u00e9, la cit\u00e9, la nation sont des r\u00e9f\u00e9rences qui impr\u00e8gnent nos soci\u00e9t\u00e9s. Mais au fond, \u00e0 qui appartient le sol? \u00c0 celui qui y a grandi? Celui qui l'a achet\u00e9? Celui qui en a h\u00e9rit\u00e9? Celui qui l'aime? Celui qui y habite? Ou encore celui qui le cultive? Pourrait-on imaginer que le sol devienne un bien commun et public?\r\n5 reportages de: Laurence Dif\u00e9lix\r\nR\u00e9alisation : J\u00e9r\u00f4me Nussbaum\r\nProduction : V\u00e9ronique Marti\r\nINVITES:\r\nBernard Debarbieux \r\nProfesseur ordinaire en g\u00e9ographie politique et culturelle et en am\u00e9nagement du territoire\r\n&\r\nJean Ruegg\r\nG\u00e9ographe et urbaniste, professeur ordinaire \u00e0 l'Universit\u00e9 de Lausanne\r\n\r\n* * L'homme est un animal territorial qui s'approprie des espaces et les borne par des barri\u00e8res ou des fronti\u00e8res. Le domicile, la propri\u00e9t\u00e9, la cit\u00e9, la nation sont des r\u00e9f\u00e9rences qui impr\u00e8gnent nos soci\u00e9t\u00e9s. Mais au fond, \u00e0 qui appartient le sol? \u00c0 celui qui y a grandi? Celui qui l'a achet\u00e9? Celui qui en a h\u00e9rit\u00e9? Celui qui l'aime? Celui qui y habite? Ou encore celui qui le cultive? Pourrait-on imaginer que le sol devienne un bien commun et public?\r\n5 reportages de: Laurence Dif\u00e9lix\r\nR\u00e9alisation : J\u00e9r\u00f4me Nussbaum\r\nProduction : V\u00e9ronique Marti\r\nINVITES:\r\nBernard Debarbieux \r\nProfesseur ordinaire en g\u00e9ographie politique et culturelle et en am\u00e9nagement du territoire\r\n&\r\nJean Ruegg\r\nG\u00e9ographe et urbaniste, professeur ordinaire \u00e0 l'Universit\u00e9 de Lausanne", "durationSec": 3239, "genres": ["Reportage"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9000339", "imageURL": "http://www.rts.ch/4197902.image", "alternativeTitle": ["Vacarme du 29.10.2017", "LES ECHOS DE VACARME - A qui appartient la terre? / VAC_2017-10-29T09:06:00_vacarme", "Vacarme du 29.10.2017", "LES ECHOS DE VACARME - A qui appartient la terre? / VAC_2017-10-29T09:06:00_vacarme"], "alternativeSummary": ["L\u02b9homme est un animal territorial qui s\u02b9approprie des espaces et les borne par des barri\u00e8res ou des fronti\u00e8res. Le domicile, la propri\u00e9t\u00e9, la cit\u00e9, la nation sont des r\u00e9f\u00e9rences qui impr\u00e8gnent nos soci\u00e9t\u00e9s. Mais au fond, \u00e0 qui appartient le sol? \u00c0 celui qui y a grandi? Celui qui l\u02b9a achet\u00e9? Celui qui en a h\u00e9rit\u00e9? Celui qui l\u02b9aime? Celui qui y habite? Ou encore celui qui le cultive? Pourrait-on imaginer que le sol devienne un bien commun et public?\n\n5 reportages de: Laurence Dif\u00e9lix\nR\u00e9alisation : J\u00e9r\u00f4me Nussbaum\nProduction : V\u00e9ronique Marti\n\nINVITES:\n\nBernard Debarbieux \nProfesseur ordinaire en g\u00e9ographie politique et culturelle et en am\u00e9nagement du territoire\n&\nJean Ruegg\nG\u00e9ographe et urbaniste, professeur ordinaire \u00e0 l\u02b9Universit\u00e9 de Lausanne", "L\u02b9homme est un animal territorial qui s\u02b9approprie des espaces et les borne par des barri\u00e8res ou des fronti\u00e8res. Le domicile, la propri\u00e9t\u00e9, la cit\u00e9, la nation sont des r\u00e9f\u00e9rences qui impr\u00e8gnent nos soci\u00e9t\u00e9s. Mais au fond, \u00e0 qui appartient le sol? \u00c0 celui qui y a grandi? Celui qui l\u02b9a achet\u00e9? Celui qui en a h\u00e9rit\u00e9? Celui qui l\u02b9aime? Celui qui y habite? Ou encore celui qui le cultive? Pourrait-on imaginer que le sol devienne un bien commun et public?\n\n5 reportages de: Laurence Dif\u00e9lix\nR\u00e9alisation : J\u00e9r\u00f4me Nussbaum\nProduction : V\u00e9ronique Marti\n\nINVITES:\n\nBernard Debarbieux \nProfesseur ordinaire en g\u00e9ographie politique et culturelle et en am\u00e9nagement du territoire\n&\nJean Ruegg\nG\u00e9ographe et urbaniste, professeur ordinaire \u00e0 l\u02b9Universit\u00e9 de Lausanne"], "variantIds": ["ece-9000340", "ece-9000339"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-05T11:32:01Z", "speechToTexts": ["05.11.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:16) [80%] :\r\n\u00e0 qui appartient la terre poitrine des reliques Marc. \r\n\r\nLocuteur FT3 (00:00:28) [76%] :\r\nCaroline. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:00:30) [85%] :\r\nOn ne du Jura jour ou lancer avec votre reportage sur un sujet sur lequel je travaille depuis longtemps dans les \u00e9tudes de philosophie, c'est la question de la propri\u00e9t\u00e9, bien \u00e9videmment, je trouve que c'est le gros probl\u00e8me de la soci\u00e9t\u00e9 aujourd'hui, les droits des propri\u00e9taires est devenue quasi religieuse, m\u00eame si on les met quelques limitations quand m\u00eame \u00e9cologique et autres, mais personne ne remet en question l'id\u00e9e m\u00eame de propri\u00e9t\u00e9, alors moi je travaille et je fais un pi\u00e8ce de th\u00e9\u00e2tre sur Proudhon, qui a lui- m\u00eame dit la propri\u00e9t\u00e9 c'est du vol et qui critique justement l'utilisation notamment des profits de leur propri\u00e9t\u00e9 sans aucune \u00e9gard pour les autres gens et je voudrais r\u00e9agir sur ce taux propri\u00e9t\u00e9 terrienne, ce doit \u00eatre tout \u00e0 fait normal parce que moi j'ai aucune id\u00e9e, j'ai aucune notion que la terre n'appartient parce que je crois simplement que j'appartiens \u00e0 la Pierre, on leur montre, on n'a pas le m\u00eame regard, je trouve que les squatteurs ils ont absolument raison et en plus ils ont le droit, heureusement qu'il y a des gens comme \u00e7a qui est triste, bonne continuation au revoir. \r\n\r\nLocuteur FS19 (00:01:45) [86%] :\r\nVoil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:50) [90%] :\r\nBonjour \u00e0 tous, \u00e0 qui appartient la terre elle \u00e9tait l\u00e0 avant l'homme, elle le sera vraisemblablement apr\u00e8s et entre 2, elle aura \u00e9t\u00e9 la propri\u00e9t\u00e9 d'un certain nombre d'individus ou de collectivit\u00e9s par morceaux plus ou moins grand DumasM. conna\u00eetre les espaces dans leur moindre d\u00e9tail centim\u00e8tre par centim\u00e8tre, il aime les d\u00e9limit\u00e9 par des barri\u00e8res ou des fronti\u00e8res, il aime planter un drapeau, un \u00e9criteau et dire ceci est \u00e0 moi, bref il aime s'approprier le sol mais ce qui est l\u00e9gal, \u00e9thique toujours l\u00e9gitime qu'est -ce qui fait qu'une terre et on semble \u00eatre la n\u00f4tre, celle qu'on a achet\u00e9 celle dont on a h\u00e9rit\u00e9, celle qu'on aime, celle qu'on cultive entre propri\u00e9t\u00e9 l\u00e9gale et propri\u00e9t\u00e9 plus symbolique, nous avons essay\u00e9 cette semaine dans vacarme de r\u00e9fl\u00e9chir \u00e0 cette notion de biens fonciers et ce matin dans les \u00c9chos de vacarme, h\u00e9 bien nous poursuivons cette discussion \u00e0 la fois techniques et philosophiques avec 2 invit\u00e9s : Jean Ruegg, bonjour, bonjour, vous \u00eates g\u00e9ographe et urbaniste, professeur ordinaire \u00e0 l'Universit\u00e9 de Lausanne est ce qu'il y a dans le monde, une terre qui est la v\u00f4tre. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:54) [87%] :\r\nSur le plan l\u00e9gal oui la t\u00eate et sur le plan sur un autre sur le plan sensible bien s\u00fbr aussi et c'est la m\u00eame non c'est pas la mer va, c'est en partie la m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:04) [85%] :\r\nEn partie, elle est un peu plus large la l'actualit\u00e9, le retrait de l'Aquila. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:08) [87%] :\r\nQui est plus large sur le plan sensible plus large que la Terre qui m'appartient, au sens l\u00e9gal du terme. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:13) [84%] :\r\nEt \u00e7a vous poser la m\u00eame question Bernard Debarbieux bonjour bonjour est ce qu'il y a une terre qui est la v\u00f4tre alors de. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:03:21) [83%] :\r\nEn attendant, votre question en fait ce que je pensais effectivement une terre de coeur et pas du tout \u00e0 une terre poss\u00e9der : je suis propri\u00e9taire, comme beaucoup de personnes de petites choses, mais c'est vrai que, fondamentalement, c'est plut\u00f4t des lieux que je suis tr\u00e8s attach\u00e9 et donc j'ai pas du tout, ou m\u00eame jamais imagin\u00e9 pouvoir \u00eatre propri\u00e9taire. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:33) [84%] :\r\nQuand on dit la terre qui est la v\u00f4tre, c'est vrai de automatiquement directement spontan\u00e9ment vous pensez plut\u00f4t au coeur donc de propri\u00e9t\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:03:40) [89%] :\r\nOui, parce que je crois qu'il compte en fait c'est le bien \u00eatre qu'on peut \u00e9prouver quand on est quelque part la plupart du temps, on peut tr\u00e8s bien \u00e9prouv\u00e9es sans m\u00eame s'\u00eatre jamais pos\u00e9 la question de savoir si on pouvait l'acheter. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:49) [87%] :\r\nAlors Bernard Debarbieux, je pr\u00e9cise que vous \u00eates vous aussi professeur ordinaire en g\u00e9ographie politique et culturelle et en am\u00e9nagement du territoire \u00e0 l'universit\u00e9 de Gen\u00e8ve et vous \u00eates l'auteur de ce livre, l'espace de l'imaginaire aux \u00e9ditions CNRS et je vous propose \u00e0 Lyon et \u00e0 l'autre qu'on aille tout de suite sur le terrain, voir un peu ce qui se passe au micro de Laurence Dif\u00e9lix, qui est all\u00e9 au registre foncier de Gen\u00e8ve parce que qui dit propri\u00e9t\u00e9 fonci\u00e8re dit cadastre dit registres foncier et mensurations officielles, elle a rendez- vous ce jour- l\u00e0 avec Laurent ni gal\u00e8re g\u00e9om\u00e8tre cantonal, je ne vois. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:04:24) [95%] :\r\nSinon, je pense qu'on touche pas. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:04:30) [85%] :\r\nDonc \u00e7a c'est des bornes qui sont dans les couloirs, alors \u00e7a c'est des bandes de fronti\u00e8res nationales en \u00e0 peu pr\u00e8s 450 autour de Gen\u00e8ve diff\u00e9rentes formes, elle date pour la moiti\u00e9 de l'\u00e9poque a peu pr\u00e8s 200 ans quand on a cr\u00e9\u00e9 le canton de Gen\u00e8ve, le reste c'est plut\u00f4t des bandes qui ont \u00e9t\u00e9 remises sur mesure qui a eu des modifications de fronti\u00e8res nationales, par exemple, l'a\u00e9roport par exemple la plateforme autorouti\u00e8re devoir donner et on g\u00e8re avec la Conf\u00e9d\u00e9ration et bien s\u00fbr avec la France, la d\u00e9limitation des fronti\u00e8res nationales qu'est -ce qui pourrait justifier qu'on d\u00e9place une borne avec la Suisse et la France, par exemple, des travaux de tram, les travaux de modification de fronti\u00e8res qui sont li\u00e9es au futur tram pour aller \u00e0 Saint-Julien o\u00f9 on a une route d'\u00e9vitement qui va empi\u00e9ter sur la France, donc on modifie un peu la fronti\u00e8re pour que la route reste enti\u00e8rement sur suisse par exemple et alors, du coup vous donner \u00e0 la France un territoire en compensation on prend une partie du territoire fran\u00e7ais en compensation leur donne le m\u00eame nombre de m2 on \u00e9change toujours pour mettre avec la France, Gen\u00e8ve, c'est combien de m2, c'est 246 kilom\u00e8tres carr\u00e9s si exactement plus de 41000 kilom\u00e8tres carr\u00e9s nous o\u00f9 l\u00e0 il y a peu pr\u00e8s de 1690 kilom\u00e8tres de fronti\u00e8res nationales, c'est exceptionnel, s'est \u00e9cri\u00e9 pr\u00e9cisions de gestion du territoire ou est -ce qu'en Europe, tous, tous les territoires, \u00e0 peu pr\u00e8s de cette mani\u00e8re -l\u00e0, alors en Suisse, on est quand m\u00eame connu pour avoir un cadastre de de haute qualit\u00e9, tr\u00e8s bonne pr\u00e9cision, c'est un peu normal, on garantit des des milliards de hypoth\u00e8que aussi c'est important d'avoir une certaine qualit\u00e9 dans les dans les donn\u00e9es la propri\u00e9t\u00e9 fonci\u00e8re, la France, un petit peu nous moins bonne qualit\u00e9 puisque c'est plut\u00f4t un cadastre fiscale et non le cadastre juridique, donc il y a pas le m\u00eame degr\u00e9 de qualit\u00e9 en Europe des diff\u00e9rents. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:06:10) [87%] :\r\n\u00e7a si on \u00e9cran, vous voyez un petit peu, un petit peu un temps de spaghetti avec \u00e9norm\u00e9ment de de couleurs, donc vous voyez du filaire qui repr\u00e9sente en fait pas des c\u00e2bles, des canalisations, des r\u00e9seaux d'\u00e9vacuation des eaux tous ces objets qui encombrent notre notre sous- sol et le violet, c'est quoi \u00e9tait beaucoup plus gros que les autres alors justement, c'est le r\u00e9seau d'\u00e9vacuation de ces c'est les \u00e9go tout \u00e0 fait, on a l'eau potable, qui sont les conduites, on a le gaz qui sont les conduites jaune, on a l'\u00e9lectricit\u00e9, qui sont les conduites rouge la thermie, donc \u00e7a c'est tout ce qui est chauffage \u00e0 distance qui sont les conduites, hein, dans un an, orange, les t\u00e9l\u00e9communications. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:06:56) [71%] :\r\nFaire hier Cornette \u00e0 qui appartient au sous- sol. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:07:00) [87%] :\r\n\u00e0 qui appartient le sens alors \u00e7a d\u00e9pend de \u00e0 qui appartient le sur sol puisque selon le le code civil, en fait, le propri\u00e9taire du bien fond\u00e9 est aussi propri\u00e9taire du tr\u00e9fonds et tout ce qui est au-dessus, pas exactement tout ce qu'il y a au-dessus et en dessous, en fait, c'est ce qui est utile \u00e0 son exercice son activit\u00e9, alors \u00e7a, ben voil\u00e0, c'est une notion juridique petit peu flous qui devrait trancher au cas par cas par un tribunal en cas de en cas de litige. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:07:29) [88%] :\r\nVoil\u00e0 une visite \u00e9clair aux services cantonaux de cadastre de Gen\u00e8ve avec quelques aper\u00e7us du travail quotidien, on sent les gens les enjeux \u00e9videmment extr\u00eamement important autour de cette propri\u00e9t\u00e9 du seul au sein m\u00eame de ce cadastre, on a aussi l'impression qu'on conna\u00eet chaque centim\u00e8tre carr\u00e9 de la Suisse Jean Ruegg c'est bien, c'est bien le cas est -ce qu'on conna\u00eet tous les morceaux de de de ce qui constitue notre territoire suisse. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:07:55) [86%] :\r\nAlors on conna\u00eet \u00e9norm\u00e9ment de choses, \u00e7a c'est s\u00fbr, j'ai des rapports quelque chose avec votre petit extrait parce qu'savait pas qui avait ces diff\u00e9rences entre un cadastre r\u00e9alis\u00e9s \u00e0 des fins juridiques ou \u00e0 des fins fiscales mais c'est s\u00fbr qu'en Suisse, on conna\u00eet tr\u00e8s tr\u00e8s bien les choses, notamment aussi parce qu'on a pas mal de moyens en ressources humaines en ressources \u00e9conomiques j'imagine aussi sur ces mais n\u00e9anmoins il y a tout de m\u00eame des changements, donc on a \u00e9voqu\u00e9 les changements de fronti\u00e8res entre Suisses et Fran\u00e7ais. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:08:22) [78%] :\r\nC'est int\u00e9ressant, on a toujours impression que la fronti\u00e8re est immuable, \u00e7a \u00e9t\u00e9 trac\u00e9 un jour, elle ne bouge pas, c'est pas vrai. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:08:28) [86%] :\r\nMais de la m\u00eame mani\u00e8re qu'en cas de glissement de terrain, h\u00e9 bien on peut avoir un parcellaire qui doit \u00eatre red\u00e9fini aussi on a une crue avec une berge qui est qui est emport\u00e9e par les zones \u00e0 l\u00e0 aussi on va devoir ren\u00e9gocier refixer la limite, donc effectivement c'est pas immuable, m\u00eame si \u00e7a reste marginal, je connais car les cas o\u00f9 la limite bouge. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:08:49) [91%] :\r\nLa cl\u00e9 cadastre n'a pas toujours exist\u00e9, il a une histoire, on n'a pas toujours eu des titres de propri\u00e9t\u00e9 aussi pr\u00e9cis Bernard Debarbieux. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:08:59) [89%] :\r\nIl y a beaucoup d'histoires entrem\u00eal\u00e9es dans ce qu'on se raconte ici y a l'histoire des cadastre sur stricto sensu, c'est-\u00e0-dire une sorte de cartographie et de registre syst\u00e9matique de toutes les formes de propri\u00e9t\u00e9, \u00e7a c'est tardif, ils apparaissent \u00e0 la fin du XVIIIe au d\u00e9but du XIXe, la plupart du temps celui de Suisse au niveau f\u00e9d\u00e9ral et particuli\u00e8rement tardif, d\u00e9but du 20\u00e8me si\u00e8cle, par contre, on a bien avant, dans les si\u00e8cles qui pr\u00e9c\u00e8de, \u00e7a monte m\u00eame d'ailleurs \u00e0 l'Antiquit\u00e9, des traces de mensurations de repr\u00e9sentation, y compris cartographique d'enregistrement de propri\u00e9t\u00e9 fonci\u00e8re, il faudra des si\u00e8cles et des si\u00e8cles pour qu'on \u00e9prouve le besoin et qu'on ma\u00eetrise \u00e9galement les techniques, notamment ceux de la g\u00e9om\u00e9trie pouvoir absolument syst\u00e9matiser ce genre de de connaissances et de repr\u00e9sentation. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:09:39) [92%] :\r\nEt pourquoi vous disiez le le cadastre suisse est plut\u00f4t tardif, on a une explication \u00e0 cette \u00e0 ce retard. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:09:45) [83%] :\r\nBah, je dirais que l'histoire du cadastre suisse est une histoire suisse, c'est-\u00e0-dire \u00e0 savoir est -ce que c'est la Conf\u00e9d\u00e9ration est -ce que c'est les cantons qui doit avoir le l'initiative en la mati\u00e8re et pendant le tout le XIXe si\u00e8cle, si je me souviens bien, les cantons garder la mainmise sans forc\u00e9ment se pr\u00e9occuper beaucoup de la coordination entre leurs fa\u00e7ons de faire ce qu'il pouvait \u00e9videmment poser probl\u00e8me et la Conf\u00e9d\u00e9ration a v\u00e9ritablement repris la main simplement au d\u00e9but du XXe, je suis pas forc\u00e9ment tr\u00e8s pr\u00e9sident tr\u00e8s pr\u00e9cis dans la chronologie, mais c'est la grande originalit\u00e9 de la Suisse dans une histoire des cadastre moderne. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:10:14) [92%] :\r\nJe sais que vous aimez, vous adorez les cartes Bernard Debarbieux est -ce que les cadastre, \u00e7a vous fait le m\u00eame effet. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:10:19) [83%] :\r\nAlors \u00e7a d\u00e9pend, la plupart des cadastre modernes sont tristounets, il se r\u00e9sume en gros \u00e0 des cartes bicolores c'est-\u00e0-dire blanc et noir, sans souci de graphisme aucun il y a de tr\u00e8s beaux cadastre justement parmi les premiers au \u00e0 la fin du XVIIIe, un des plus beaux cadastre r\u00e9current, c'est quel astre Sarde, donc qui couvrait la Savoie tout pr\u00e8s d'ici, qui est absolument magnifique des grandes maps, qui se d\u00e9roule sur les ma\u00eetres des ma\u00eetres avec un souci de repr\u00e9sentation qui est \u00e0 la fois bien s\u00fbr et les pieds qui f\u00eatera fiscale encore une fois, il fallait que \u00e7a tienne la route, de ce point de vue -l\u00e0 mais avec la pr\u00e9sentation des bois des eaux un peu des couleurs, des terrains des Terres cultiv\u00e9es, mais globalement, la plupart du temps ils sont assez rares. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:10:58) [78%] :\r\n\u00e7a fait pas r\u00eaver, enfin vous avez moi avec une carte et je vous entends bien oui oui quand m\u00eame profit\u00e9 comme \u00e7a tout \u00e0 l'univers en lisant un cadastre le nom du propri\u00e9taire, les num\u00e9ros parce. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:11:09) [85%] :\r\nAlors, \u00e7a se voit pas sur la carte, hein, les noms des propri\u00e9taires sont pas marqu\u00e9 sur les sur les cartes ou sur les Maple cadastral comme on dit, il faut se reporter un registre en g\u00e9n\u00e9ral et puis \u00e7a enl\u00e8ve un petit peu du du plaisir votre remarque est tr\u00e8s int\u00e9ressante parce que, \u00e0 un moment o\u00f9 le non non pas les les cas d'asthme est ce qu'on a plein d'Angleterre Thomas abstention Emap les les cartes de grandes propri\u00e9t\u00e9s naissez prolif\u00e8rent au XVIe, d\u00e9but du 17\u00e8me si\u00e8cle, c'est laisser un petit peu une sorte d'engouement collectif parall\u00e8le d'ailleurs un engouement pour la g\u00e9om\u00e9trie, vous commencez \u00e0 avoir des propri\u00e9taires qui font faire des cadastre de leur propri\u00e9t\u00e9 pour l'afficher chez eux et pouvoir contempler la carte et la montrer \u00e0 leurs visiteurs, donc la carte devient un \u00e9l\u00e9ment de mise en sc\u00e8ne de sa propre et si. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:11:46) [91%] :\r\nLe sol, le sol, le sous- sol on l'a entendu dans le dans le reportage de Laurence Dif\u00e9lix, c'est aussi un enjeu finalement quand on est propri\u00e9taire d'un d'un morceau de terrain en Suisse Jean Ruegg on est propri\u00e9taire de quoi. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:12:00) [81%] :\r\nMais c'est une bonne question, on a su jamais pos\u00e9 aussi directement. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:12:05) [82%] :\r\nDonc, si je reprends \u00e0 l'extr\u00eame, ce qui est int\u00e9ressant, c'est cette notion et l'am\u00e9nagement du territoire en met plein de ces notions juridiquement ind\u00e9termin\u00e9 un quand on dit que la la propri\u00e9t\u00e9 du sous- sol s'arr\u00eaterait l\u00e0 o\u00f9 l'utilit\u00e9 \u00e0 \u00e0 l'exercice de la propri\u00e9t\u00e9, c'est un ben on est typiquement dans quelque chose qui doit \u00eatre n\u00e9goci\u00e9 et cette aide int\u00e9ressant, \u00e7a s'est pass\u00e9 vraiment c'est \u00e7a qui m'amuse, oui, c'est effectivement \u00e0 ce la quantit\u00e9 disant d'objets, quand bien m\u00eame on est tr\u00e8s pr\u00e9cis, hein, mais la quantit\u00e9 d'objets l\u00e0 quand la quantit\u00e9 de th\u00e9matiques aussi qui n\u00e9cessite des n\u00e9gociations, a quand m\u00eame fr\u00e9quent. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:12:44) [87%] :\r\nEst -ce qu'on est est -ce qu'on est propri\u00e9taire voil\u00e0 bah on est propri\u00e9taire d'une partie du sous- sol d'une partie du sur sol d'une partie du sol tout d\u00e9pend des conditions, des situations, \u00e7a doit \u00eatre tranch\u00e9e par un tribunal, on l'a entendu au au cas par cas, est-ce que chaque morceau du de de la Suisse et pro et la propri\u00e9t\u00e9 de quelqu'un. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:13:03) [90%] :\r\nAlors, l\u00e0 aussi c'est une bonne question, donc, je me suis plong\u00e9 un tout petit peu dans quelques articles du code civil, donc, il semblerait que quand apparemment il n'y a pas de propri\u00e9taire ou il n'y a pas d'attribution clair \u00e7a va arriver, \u00e7a peut arriver, d'apr\u00e8s le code civil oui maintenant est -ce que \u00e7a correspond \u00e0 des cas r\u00e9els mais je peux m'imaginer qu'avec le r\u00e9chauffement climatique, par exemple, on est des, des, des th\u00e9matiques \u00e9mergentes dans ce domaine et pour le moment donc, on est avec une formulation si j'arrive \u00e0 retrouver l'Artic mais qui est assez amusante o\u00f9 on dit que les choses s'en mettrait les biens du domaine public sont soumis \u00e0 la haute police de l'\u00c9tat sur le territoire duquel il se trouve, si ils ne sont pas d\u00e9j\u00e0 tribu et donc, mais quand m\u00eame ceux qui sont na\u00effs, au moins, on sait qu'il doit s'en occuper, donc on n'est pas dans une, dans un r\u00e9gime de libert\u00e9 totale. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:13:50) [94%] :\r\nVous disiez le r\u00e9chauffement climatique peut faire tout \u00e0 coup, appara\u00eetre des quoi, des Terres qui n'ont pas de propri\u00e9taires. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:13:57) [85%] :\r\nPeut-\u00eatre, donc l\u00e0, peut-\u00eatre que Bernard pourra compl\u00e9ter mais sur la question des cadastraux si on sait que les la taille des glaciers donc est -ce que il y avait des, des, des parcelles qui aurait il y a \u00e9t\u00e9 attribu\u00e9 \u00e0 un moment donn\u00e9, qui est ensuite aurait \u00e9t\u00e9 recouvert par un glacier, \u00e7a je ne sais pas politique retrogaming par pourra compl\u00e9ter sur ce point, mais on pourrait imaginer, les cas de figure analogue. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:14:20) [86%] :\r\nLe r\u00e9chauffement climatique peut faire r\u00e9appara\u00eet des Terres qui sont sous le glacier, dont on ne sait plus \u00e0 qui elles appartiennent. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:14:26) [85%] :\r\nAlors \u00e7a, \u00e7a pourrait arriver je, je, je pense que les effets du du changement climatique peuvent \u00eatre plus sensible quand il y a une modification du niveau des eaux et qui fait que, il y a des il y a pas de surface, visite qui apparaissent et donc des surfaces qui change fondamentalement de de nature, je crois pouvoir dire j'en suis pas totalement s\u00fbr, m\u00eame si j'en r\u00e8gle passe la parole l\u00e0- dessus sachant dans l'int\u00e9r\u00eat pour la haute montagne, je crois pouvoir dire que la propri\u00e9t\u00e9 des glaciers et r\u00e9solu depuis la fin du 19\u00e8me si\u00e8cle et soit communal soit f\u00e9d\u00e9ral et de fa\u00e7on g\u00e9n\u00e9rale les propri\u00e9t\u00e9s publiques en Europe mais c'est relativement tard, \u00e9videmment qu'on s'y int\u00e9resser parce que les enjeux \u00e9conomiques et au-del\u00e0, si elles sont finalement tr\u00e8s tr\u00e8s tr\u00e8s tardif et je crois pouvoir dire que un glacier une fois qui correspond \u00e0 un propri\u00e9taire donn\u00e9 6 mettait \u00e0 fondre de fa\u00e7on brutale de m\u00eame en quelques d\u00e9cennies, la terre qui seraient lib\u00e9r\u00e9s continuera d'appartenir aux propri\u00e9taires et ce qui permet d'illustrer ou de r\u00e9pondre \u00e0 votre question, la question vous avez pos\u00e9e \u00e0 Jean coll\u00e8gue tout \u00e0 l'heure \u00e0 ma fa\u00e7on, pour moi la la grande originalit\u00e9 de la propri\u00e9t\u00e9 fonci\u00e8re moderne par rapport \u00e0 ce qu'elle \u00e9tait \u00e0 l'\u00e9poque m\u00e9di\u00e9vale, c'est qu'on est d'abord et avant tout propri\u00e9taire d'un morceau d'espace qui va justement \u00eatre repr\u00e9sent\u00e9e sur une carte, quel que soit le contenu de cet espace, donc \u00e0 partir du moment o\u00f9 on commence \u00e0 \u00eatre propri\u00e9taires pour ce qu'on va appeler une parcelle, on est propri\u00e9taire des arabes qui sont dessus, on est propri\u00e9taire des pommes qui sont sur les Japonais propri\u00e9taire, le cas \u00e9ch\u00e9ant des vaches qui vont brouter l'herbe dont vous \u00eates propri\u00e9taire et dans certaines situations juridiques comme aux \u00c9tats-Unis, au Canada, vous \u00eates propri\u00e9taire effectivement du sous- sol, jusque tr\u00e8s, tr\u00e8s profond, donc c'est c'est v\u00e9ritablement g\u00e9om\u00e9trique, le mode de pens\u00e9e c'est pas tellement li\u00e9 \u00e0 ce qui est contenu sur la parcelle dont on est propri\u00e9taire de fait parce qu'on est propri\u00e9taire de la parcelle, c'est un morceau d'espaces g\u00e9om\u00e9triques dont on est propri\u00e9taire, alors que c'\u00e9tait inconcevable de penser les choses avant la la renaissance. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:16:02) [88%] :\r\nEt pourquoi \u00e7a a chang\u00e9 de cette mani\u00e8re -l\u00e0 question le. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:16:05) [90%] :\r\nDonc de la g\u00e9om\u00e9trie, le triomphe de la g\u00e9om\u00e9trie et le souci de d'associer la fondation des soci\u00e9t\u00e9s modernes \u00e0 l'id\u00e9e que chaque individu a des droits en propre et ses droits lui permettre d'acc\u00e9der \u00e0 des objets sp\u00e9cifiques et notamment \u00e0 la terre, en tant que telle, alors qu'au moyen- \u00e2ge, les rapports entre les individus et les choses \u00e9taient extr\u00eamement, extr\u00eamement complexe et vous aviez des droits de propri\u00e9t\u00e9 fonci\u00e8re bien s\u00fbr et vous aviez aussi et surtout des droits d'usage qui pouvait diff\u00e9rencier les droits d'usage pouvait \u00eatre port\u00e9es par des personnes qui n'\u00e9taient pas les propri\u00e9taires de de la Terre. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:16:35) [89%] :\r\nEh bien, vous me passer la parole justement sur une question int\u00e9ressante, que nous avons essay\u00e9 \u00e9galement cette semaine avec les reportages de Laurence Dif\u00e9lix, la question de la friche et du squat agricole \u00e0 savoir est -ce que comment consid\u00e9rer des gens qui vont cultiver de fa\u00e7on ill\u00e9gale mais peut-\u00eatre l\u00e9gitime des Terres qui sont sinon laiss\u00e9es \u00e0 l'abandon est -ce que du que dit la Suisse sur ce domaine -l\u00e0, Jean Ruegg peut-\u00eatre. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:17:03) [87%] :\r\nAlors s'il y a des friches agricoles qui sont comme \u00e7a, libre et bien c'est tr\u00e8s bien, je sais pas s'il en existe vraiment maintenant le th\u00e8me vous utilisez me para\u00eet correct dire que oui, il y aurait tout \u00e0 fait une l\u00e9gitimit\u00e9 \u00e0 laisser cultiver des Terres qui correspondrait \u00e0 cette d\u00e9finition, ce qui est int\u00e9ressant, c'est qu'il y a un vieux dispositif semble -t-il issu du droit Romain Luca pion qui existe toujours dans notre code civil Nancy, Caption qui f\u00e9d\u00e8re tr\u00e8s qui permettrait d'envisager un transfert de propri\u00e9t\u00e9 si le propri\u00e9taire ne manifeste absolument pas ses droits pendant une dur\u00e9e assez longue, alors il faut compter une trentaine d'ann\u00e9es, mais on pourrait imaginer que des squatters qui. \r\nMettrait \u00e0 un usage quelconque sur un terrain qui est revendiqu\u00e9 par personne dans le fond, en tout cas pas par le propri\u00e9taire aupr\u00e8s envisager que ces squatters devient propri\u00e9taire mais de nouveaux jeux, si c'est une disposition qui est contenu dans le code civil veut doutent qu'elle ait beaucoup de d'exemples d'application \u00e0 l'heure actuelle en Suisse mais c'est c'est concevable. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:18:10) [80%] :\r\nC'est-\u00e0-dire que l'usage peut faire de nous, \u00e0 terme, \u00e0 un propri\u00e9taire l\u00e9gitime qui devient propri\u00e9taire l\u00e9gal de toute fa\u00e7on. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:18:19) [87%] :\r\nC'est int\u00e9ressant, c'est que \u00e7a par exemple c'est une disposition qui a \u00e9t\u00e9 utilis\u00e9 dans certaines politique sociale, le logement, au Br\u00e9sil notamment, o\u00f9 il y a une tentative de l'\u00e9tat de de formelle \u00e0 un certain moment Habitat qui justement de l'\u00e9tait pas du tout en utilisant pr\u00e9cis\u00e9ment ces dispositions donc en essayant de restituer une propri\u00e9t\u00e9 \u00e0 des usagers. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:18:42) [93%] :\r\nSur des parcelles qui ne sont pas revendiqu\u00e9es qui ne sont pas apparemment propri\u00e9t\u00e9 de quelqu'un, en tout cas qui se manifeste. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:18:48) [88%] :\r\nEh bien, on va le voir dans quelques instants, que la question justement la propri\u00e9t\u00e9 fonci\u00e8re se pose dans le monde entier, on en verra quelques enjeux juste apr\u00e8s JP Nataf, viens me le dire. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:19:03) [82%] :\r\nMadonna, j'ai lu ce qui s'\u00e9tait pass\u00e9, je suis venu, je suis venu, mais je savais pas que c'\u00e9tait libre comme \u00e7a, j'ai demand\u00e9 que c'\u00e9tait et c'est combien au moi c'est rien, non, moi je ne suis mais libre. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:19:17) [63%] :\r\nArriv\u00e9e de tous les chevilles, il trouve que \u00e7a, donc de nouvelles braguette. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:19:26) [67%] :\r\nDonc dans la nature, le tenter de porter l'qui \u00e9tait tout pr\u00e8s de quitter la terre ferme, pensez -vous, donc il y a bien de le dire pour dire pas le tout sp\u00e9cialement, \u00e7a c'est l'on peut. \r\nPoint, mais il y a un facteur tr\u00e8s important, c'est que c'est vrai j'. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:19:59) [83%] :\r\nComment regarder des paysages avant de les voir, on peut dire. \r\nCe qui a tout en France, il faut beaucoup d'\u00e9quipes. \r\nCe qu'il a vu grand, ce qui est tout ce qu'il nous faut donc ce qu'il avait tort, on ne pour le soit reconnu m\u00eame grande salle. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:21:04) [81%] :\r\nLe terrain n'est pas utilis\u00e9 pour l'instant, de toute fa\u00e7on, donc autant de transformer en jardin magnifique, extraordinaire point. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:21:15) [50%] :\r\n\u00e0 nous de perte s\u00e8che Ch\u00e2teaubourg c'est. \r\nDemain pour les lib\u00e9raux ne sont pas belges. \r\nService donc c'est il y a vraiment intervient pour d\u00e9fendre m\u00eame moment que l'Europe a il permis par le bas. \r\nLes grands enfants de action et puis quand m\u00eame voir que le pouvoir, et ben voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:22:02) [83%] :\r\n\u00e9coutez les \u00e9coutes pas car nous sommes toujours avec Jean Ruegg g\u00e9ographique urbaniste Bernard Debarbieux, professeur en g\u00e9ographie politique et culturelle, nous parlons de terre, nous parlons de propri\u00e9t\u00e9 de la terre ajout. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:22:14) [91%] :\r\nPropose d'aller \u00e0 Bilbao, c'\u00e9tait mi- juillet dans le pays basque espagnol des jeunes paysans s'\u00e9taient r\u00e9unis en marge de la 7\u00e8me conf\u00e9rence internationale de ViacomP. Sinha, le plus grand mouvement paysan au monde, l'acc\u00e8s \u00e0 la terre pour bon nombre d'autres de ses jeunes paysans est un probl\u00e8me, un probl\u00e8me qui se d\u00e9cline diff\u00e9remment d'un pays \u00e0 l'autre extrait de ces rencontres depuis les cabines de traduction par Laurence Dif\u00e9lix. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:22:55) [77%] :\r\nEst -ce qu'on \u00e9coute la cabine fran\u00e7aise : vous pouvez me faire signe. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:22:59) [90%] :\r\nJe suis pas \u00e9tonnant, je viens de Tha\u00eflande et j'aimerais vous faire part de la situation en Tha\u00eflande qui est parti c'est particuli\u00e8re en tout cas o\u00f9 diff\u00e9rentes d'autres pays, nous sommes sous un gouvernement militaire lors du gouvernement militaire est au-dessus de toute autre loi et ceci a encore une grande incidence sur les paysans, par exemple dans mon village, le gouvernement militaire me demander \u00e0 moi et aux autres habitants du village de tout simplement partir du village, tant que nous ne pouvons pas nous d\u00e9faire de ce gouvernement militaire, nous ne sommes pas en position de relever d'autres d\u00e9fis, voil\u00e0 c'est tout ce que je voulais vous mentionnez moi. \r\nJe suis comme ce r\u00f4le du Bangladesh au Bangladesh Les paysans perdre petit \u00e0 petit leurs Terres. \r\nCe sont des multinationales qui reprennent 7 heures 7 heures sont privatis\u00e9es pour sauver les petits exploitants, nous avons besoin d'une v\u00e9ritable r\u00e9forme agraire. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:24:05) [88%] :\r\nAh oui, si vous \u00eates de Tunisie, vous \u00eates ici \u00e0 Bilbao dans le cas de cette session des jeunes de Viacom Bezina, d'abord parce que vous vous aimeriez beaucoup avoir des Terres \u00e0 vous. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:24:16) [91%] :\r\nLa terre en Tunisie est une bataille qui date de tr\u00e8s longtemps, il y a plusieurs Terres qui appartiennent \u00e0 l'\u00c9tat, donc les jeunes, ils veulent occuper ces Terres -l\u00e0 mais l\u00e9galement, c'est impossible, parce que c'est la propri\u00e9t\u00e9 de l'\u00c9tat dans la pratique \u00e7a n'appartient \u00e0 personne, parce que l'\u00c9tat n'est pas vraiment dans la mesure de d\u00e9velopper \u00e9conomiquement ces Terres -l\u00e0 et il ne laisse pas l'opportunit\u00e9 aux jeunes d'exploiter ces Terres -l\u00e0 qu'on voit chaque jour un peu fertiles donc aujourd'hui, il devrait avoir un changement l\u00e9gislatif pour permettre aux jeunes d'avoir acc\u00e8s aux Terres pour fixer les populations de l'arri\u00e8re- pays, la population rurale est en train de migrer chaque jour vers les grandes villes, l\u00e0 o\u00f9 il y a de plus en plus de ch\u00f4mage et l'arri\u00e8re- pays qui est le grenier de la Tunisie est en train de s'appauvrir, moi \u00e0 travers donc mon militantisme et mon engagement dans la soci\u00e9t\u00e9 civile, je suis capable de lever la voix et de demander ce droit- l\u00e0, d'avoir acc\u00e8s au microcr\u00e9dit pour avoir ce demi- hectare voire c'est hectares qui me permettrait vraiment de r\u00e9aliser ce projet, l'avenir c'est vraiment la terre, la terre ne peut jamais trahir ceux qui donne de sa sueur la terre va lui rendre un jour ou l'autre les fruits qu'il a sem\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:25:48) [81%] :\r\nBerb\u00e8re, au matin du 2\u00e8me jour sur le terrain suisse serait quoi les les choses qui font souci aux jeunes qui ont envie d'mettent les mains dans la terre, qui ont envie de devenir agriculteur aujourd'hui, qu'est ce qui est probl\u00e9matique, et ceux qui demanderaient des solutions d'ailleurs. \r\nMais en Suisse, on voit aujourd'hui qu'il y a quand m\u00eame 25 pourcent des des jeunes qui sortent de formation qui sont terre non qui qui sont pas issus de familles paysannes, la moyenne d'\u00e2ge, c'est chez les agriculteurs, c'est quand m\u00eame au-del\u00e0 de 50 ans donc y aurait clairement de quoi faire en terme de rel\u00e8ve, \u00e7a veut dire quoi \u00e7a des Jeunes agriculteurs en Suisse qui sont pas propri\u00e9taire de la tactique. \r\nJe connais pas tous les chiffres, mais je peux vous dire que sur, par exemple sur le canton de Gen\u00e8ve il y a quand m\u00eame 85 pourcent des des fermes qui sont en fermage donc, c'est-\u00e0-dire qui sont lou\u00e9s qui n'appartiennent pas aux personnes qui qui les utilisent et ces questions- l\u00e0 est -ce que je deviens propri\u00e9taire est -ce que je peux \u00eatre vivre de mon m\u00e9tier d'agriculteur et vont se poser \u00e0 tous les coups dans tous les coins du monde, ah ben oui, c'est clair, compl\u00e8tement politique nationale politique internationale, groupes de pression valable c'est le congr\u00e8s, Viacom. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:27:07) [86%] :\r\nEt cet \u00e9tat Bilbao au mois de juillet dernier, on l'entend, si jeunes qui n'ont pas de terre ces jeunes paysans 25 pourcent en en Suisse, des jeunes qui sortent de formation son son p\u00e8re, sans parler des des jeunes d'autres pays du monde, c'est un probl\u00e8me, c'est un genre que c'\u00e9tait de ces jeunes qui se retrouvent sans terre en Suisse, moyenne d'\u00e2ge d'agriculteurs 50 ans, c'est quand m\u00eame un enjeu politique important, cet acc\u00e8s \u00e0 la terre. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:27:34) [90%] :\r\nAlors effectivement, en Suisse, on a un probl\u00e8me qui est li\u00e9 \u00e0 cette d\u00e9mographie agricole, donc l'extr\u00eame aussi ce probl\u00e8me -l\u00e0 de la rel\u00e8ve donc effectivement on a des lois un dispositif qui a \u00e9t\u00e9 mis sur place, mis en place pour prot\u00e9ger l'exploitant agricole pour prot\u00e9ger sa famille, et maintenant c'est un syst\u00e8me un peu qui se retourne un peu contre l'int\u00e9r\u00eat de ces jeunes qui sont form\u00e9s et qui ne peuvent plus acc\u00e9der \u00e0 la terre, en raison de 2 lois qui justement ont veill\u00e9 \u00e0 pr\u00e9server les familles paysannes, donc oui, on a un probl\u00e8me s\u00e9rieux, de m\u00eame qu'on a un autre probl\u00e8me, je pense qu'il va de Pair, c'est c'est l'accroissement constant de la taille des exploitations agricoles dans les exploitations agricoles sont toujours plus grande, donc pour lui aussi tout probl\u00e8me de la capacit\u00e9 financi\u00e8re qu'il faut avoir \u00e9ventuellement pour reprendre, donc \u00e7a oui, c'\u00e9tait la concentration des des grandes probl\u00e9matiques oui avec eux, je crois aussi, tant au niveau de l'Office f\u00e9d\u00e9ral de l'agriculture que de de ne de fils cantonaux qui r\u00e9fl\u00e9chissent aussi \u00e0 d'autres formes de promotion de de nouvelles la loi au type de d'exploitations agricoles. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:28:43) [99%] :\r\nLa loi sur l'am\u00e9nagement du territoire, elle est, elle est l\u00e0 aussi pour pour prot\u00e9ger les zones agricoles. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:28:49) [88%] :\r\nAlors oui, formellement, disant ce qu'il faut oser quand m\u00eame avoir une agriculture qui soit, qui soit viable sans agriculture la la la loi sur l'am\u00e9nagement du territoire ne sert pas \u00e0 grand chose, hein, c'est \u00e7a, ou alors on retomberait dans le cas de figure de de de d\u00e9prise agricole avec peut-\u00eatre de nouveaux une certaine l\u00e9gitimit\u00e9 \u00e0 ce que certains s'en empare, donc peut-\u00eatre les 25 pourcent dont dont on parlait tout \u00e0 l'heure un m\u00e9dian, fondamentalement, c'est plus de mon point de vue, un probl\u00e8me de l'agriculture et de l'avenir de l'agriculture qu'un probl\u00e8me de la loi sur l'am\u00e9nagement et territoires. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:29:22) [96%] :\r\n\u00e0 travers le monde Bernard Debarbieux en partant aussi de l'exemple suisse, on voit que la terre appartient de de peut-\u00eatre de moins en moins \u00e0 ceux qui en ont l'usage mais \u00e7a a pas toujours \u00e9t\u00e9 le cas. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:29:33) [88%] :\r\nMais c'est un peu le grand paradoxe finalement de cette grande dur\u00e9e \u00e0 laquelle j'aime bien me r\u00e9f\u00e9rer pour r\u00e9fl\u00e9chir \u00e0 ce genre de choses de de la Renaissance jusqu'au d\u00e9but du 20\u00e8me si\u00e8cle de Machiavel, jusqu'\u00e0 la r\u00e9volution mexicaine, vous avez cette id\u00e9e constante reprise notamment dans la R\u00e9volution fran\u00e7aise, la r\u00e9volution am\u00e9ricaine que les soci\u00e9t\u00e9s modernes doivent se fonder, se refonder sur une sorte de pacte selon lequel les cultivateurs doivent \u00eatre ma\u00eetres de leur de leur outil de travail et donc de la terre et de de r\u00e9cits \u00e0 inventer des soci\u00e9t\u00e9s de petits propri\u00e9taires qui a \u00e9t\u00e9 un id\u00e9al tr\u00e8s longtemps travaill\u00e9 parler aussi bien et th\u00e9oricien du politique, que les politiques eux- m\u00eames, avec justement cet emballement o\u00f9 cet enthousiasme pour la r\u00e9volution agraire en Am\u00e9rique latine, en particulier au 19\u00e8me si\u00e8cle, au d\u00e9but du XXe quand Mexique mais le le que le grand paradoxe, c'est que, en m\u00eame temps on a instaur\u00e9 cette possibilit\u00e9 l\u00e0 voir qu'on encourag\u00e9 la g\u00e9n\u00e9ralisation de de la petite propri\u00e9t\u00e9 agricole destin\u00e9 aux cultivateurs ont cr\u00e9\u00e9 aussi un march\u00e9 foncier qui a fini par prendre le dessus sur cet id\u00e9al initial et assez rapidement et \u00e7a remonte l\u00e0 aussi, m\u00eame tr\u00e8s loin parce que c'est tr\u00e8s vite entrer en concurrence, vous avez eu une une conception de la propri\u00e9t\u00e9 fonci\u00e8re qui \u00e9tait plut\u00f4t sur le mode de l'investissement sur le mode de la sp\u00e9culation avec tous les b\u00e9n\u00e9fices qui pouvait \u00eatre \u00e0 l'instauration d'un march\u00e9 foncier en propre. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:30:53) [83%] :\r\nC'est un bien, c'est une richesse et plus forc\u00e9ment \u00e0 un endroit o\u00f9 aucune. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:30:56) [88%] :\r\nVoil\u00e0 tout \u00e0 fait et c'est un mot, on a un petit peu le sentiment que c'est cette interpr\u00e9tation -l\u00e0 qui triomphe depuis quelques d\u00e9cennies, notamment avec ces grandes campagnes de d'appropriation France hier de la nouvelle ligne, comme disent les anglophones, j'aime beaucoup l'expression parce qu'il est tr\u00e8s, tr\u00e8s, elle est tr\u00e8s parlante, donc on voit que c'est devenu finalement un bien comme un autre dans lequel on peut investir, placer ses \u00e9conomies au chercher \u00e0 sp\u00e9culer pour les 10 ou les 50 ans qui viennent. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:31:18) [94%] :\r\nQuand vous entendez les jeunes qui \u00e9taient pr\u00e9sents \u00e0 Bilbao, cet \u00e9t\u00e9, \u00e7a vous donne un espoir de changement ou vous vous dites que la route est encore longue. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:31:27) [86%] :\r\nAlors \u00e7a, \u00e7a fait plaisir de voir qu'il y a des jeunes d\u00e9j\u00e0 qui sont pr\u00eats \u00e0 se \u00e0 la aux m\u00e9tiers de l'agriculture parce qu'on sait qui sont difficiles sont ingrats et sont tr\u00e8s incertains, mais on voit tr\u00e8s tr\u00e8s bien qu'ils sont expos\u00e9s \u00e0 quantit\u00e9 d'obstacles, celui de la Terre en \u00e9tant un mais \u00e7a n'est samedi \u00e9videmment pas le seul, le tableau est particuli\u00e8rement noire pour mais je trouve qu'il est, il est, il est pas bon non plus de fa\u00e7on g\u00e9n\u00e9rale, pour l'ensemble de la profession agricole ne sont que la moiti\u00e9 des Terres cultiv\u00e9es en Suisse ne sont pas propri\u00e9taires ne sont pas poss\u00e9d\u00e9 par les gens qui les qui les cultivent, donc ils se rencontrent affermage finalement avec des propri\u00e9taires qui sont soit des propri\u00e9taires absent\u00e9istes d'anciens propri\u00e9taires autre donc il y a cette d\u00e9connexion de plus en plus g\u00e9n\u00e9ral qui, \u00e0 mon avis, rend le travail de la terre un peu plus compliqu\u00e9 parce que il me semble quand m\u00eame que sans me faire l'apologue de la propri\u00e9t\u00e9 fonci\u00e8re en tant que telle ne somme que quand on est propri\u00e9taire de son petit travail on est un peu, on a un peu rassur\u00e9 par rapport \u00e0 la possibilit\u00e9 de pouvoir investir sur le long terme. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:32:22) [87%] :\r\nC'est un peu ce que disait Proudhon aussi en d\u00e9but d'\u00e9mission, en tout cas une de nos auditrices rappelant cette fameuse phrase la propri\u00e9t\u00e9 c'est le vol, mais disait aussi que si la propri\u00e9t\u00e9 li\u00e9s \u00e0 l'usage, et l\u00e0 il la comprend et la condamne d\u00e9j\u00e0 beaucoup moins. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:32:37) [89%] :\r\nVoil\u00e0, je vous remercie de faire ce compl\u00e9ment parce qu'on cite toujours prudent et et la phrase en question la propri\u00e9t\u00e9 c'est le vol, mais en fait il la justifie la propri\u00e9t\u00e9 dans son dans son trait\u00e9 mais \u00e0 certaines conditions, effectivement, que \u00e7a ait un sens finalement dans le lien entre la personne et son bien et la personne et les autres personnes, que sa soci\u00e9t\u00e9 ceux qui reprochent d\u00e9j\u00e0 ceux de son temps, c'est-\u00e0-dire l'\u00e9poque de la r\u00e9volution industrielle, c'est qu'on voit appara\u00eetre ce grand il hiatus que j'\u00e9voque un peu tout \u00e0 l'heure entre cet id\u00e9al du petit propri\u00e9taire libre de ses actes et de ses mouvements citoyens patriotes pas tout ce qu'on a pu dire \u00e0 l'\u00e9poque et puis justement cette concentration capitalistique de la Terre que Proton \u00e9t\u00e9 quoi de fa\u00e7on assez brillante. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:33:13) [90%] :\r\nVoil\u00e0, il y a des propri\u00e9t\u00e9s plus l\u00e9gitime que d'autres font encore pouvoir en dessiner les contours de ces, de ces l\u00e9gitimit\u00e9s, ce qui est pas forc\u00e9ment il y a pas forc\u00e9ment consensus. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:33:21) [91%] :\r\nC'est pour \u00e7a que \u00e7a pose la question de savoir de quelle soci\u00e9t\u00e9 on a envie, et quels sont les projets politiques d'une soci\u00e9t\u00e9 et ce qui est tout \u00e0 fait frappant, c'est que tous les grands th\u00e9oriciens de la politique notamment, encore une fois entre la Renaissance et 18\u00e8me si\u00e8cle la R\u00e9volution fran\u00e7aise, \u00e9galement, toutes les grandes utopies place la question de la propri\u00e9t\u00e9 en 1er il traite de la propri\u00e9t\u00e9 en 1er parce qu'ils ont bien le sentiment que c'est \u00e7a qui permet de fonder ou de d\u00e9sagr\u00e9ger des soci\u00e9t\u00e9s particuli\u00e8re, on a un peu oubli\u00e9 \u00e7a parce qu'on a un rapport un peu diff\u00e9rent et instrumental \u00e0 la propri\u00e9t\u00e9 aujourd'hui en perdant le vu sa v\u00e9ritable port\u00e9e politique. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:33:49) [86%] :\r\nEt puis il y a des lieux qu'on aimerait un peu ou que les soci\u00e9t\u00e9s modernes, aimerait bien peut soustraire \u00e0 la toute puissance de la propri\u00e9t\u00e9 et je pense l\u00e0 au parc national si vous aimez la montagne, peut-\u00eatre vous aussi monsieur Ruegg, vous avez la montagne en tout cas, Bernard Debarbieux cette ce parc national des Grisons, vous \u00eates d\u00e9j\u00e0 all\u00e9 oui \u00e0 la lecture, bien s\u00fbr, j'aime beaucoup et vous, et vous savez de qui il est la propri\u00e9t\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:34:12) [84%] :\r\nJe crois que c'est une propri\u00e9t\u00e9 f\u00e9d\u00e9rale mais j'en suis pas s\u00fbr. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:34:14) [85%] :\r\nAlain non, ce sont des gens communes qui sont propri\u00e9taire millionnaire, il y en a 4000 \u00e0 la la Conf\u00e9d\u00e9ration a une sorte de bail sur ce sur sur cet espace et paye, et paye chaque ann\u00e9e, voil\u00e0 une maison de location de de de cet espace que c'est pas tout \u00e0 fait la m\u00eame chose de par le monde, notamment dans les parcs, on va dire les premiers, les parcs promis les parcs am\u00e9ricains. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:34:37) [77%] :\r\nLes parcs am\u00e9ricains sont propri\u00e9t\u00e9 f\u00e9d\u00e9rale oui c'est la conf\u00e9d\u00e9ration \u00e0 la la F\u00e9d\u00e9ration am\u00e9ricaine c'est pas une conf\u00e9d\u00e9ration, mais c'est l'\u00c9tat f\u00e9d\u00e9ral \u00e9tasunien qui a pass\u00e9 \u00e0 donner. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:34:45) [88%] :\r\nVoil\u00e0 donc en Suisse, et peut-\u00eatre de nouveau cette particularit\u00e9 suisse est propri\u00e9t\u00e9 des communes, un nouveau parc national est \u00e0 l'\u00e9tude est en projet, le parc national du Locarnese Les communes concern\u00e9es devront voter l'ann\u00e9e prochaine pour savoir s'ils acceptent ce projet qui va limiter certaines utilisations du territoire un territoire qui est dans ce cas la propri\u00e9t\u00e9 des bourgeoisies \u00e0 90 pourcent bourgeoisie bourgeoisie qu'on appelle Patricia qui au d\u00e9funt, plus une petite partie aussi de ce territoire qui est propri\u00e9t\u00e9 de communes ou de priver je vous propose qu'on s'y rendent tout de suite avec Laurence Dif\u00e9lix de Pippo de Giannoni qui est responsable scientifique du projet, parc national du Locarnese, ils arrivent ce jour- l\u00e0 dans le village de pas la nier draps 60 habitants 1000 m\u00e8tres d'altitude, sur une petite terrasse fa\u00e7onn\u00e9e par les glaciers, on est au coeur de ce projet. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:35:37) [75%] :\r\nIl faut voir c'est vraiment il y a une maison un peu d\u00e9catie quelques fresques, il a peur. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:35:50) [99%] :\r\nWashington. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:35:53) [79%] :\r\nJean-Pierre Marty donc secr\u00e9taire de Patricia de \u00e0 l'ann\u00e9e de l'exc\u00e8s, instituteur personne de culture et personne qui aime vraiment son territoire. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:36:06) [58%] :\r\nLe Patricia temps \u00e9tait plus ou moins m\u00e9lo essence plac\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:36:11) [94%] :\r\nTous les membres de la bourgeoisie sont sont pour le parc national. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:36:15) [82%] :\r\nDans les r\u00e9unions qu'on fait, oui, je pense la majorit\u00e9 aid\u00e9s, mais il faut se dire que la majorit\u00e9 des des Patritti bourgeois en d\u00e9fense, c'est plus ou moins 500 personnes qui abrite un peu partout, m\u00eame \u00e0 m\u00eame. \r\nJean le retrait les Liens avec le T\u00e9l\u00e9thon sont plus ouverts et comprend mieux ce que peut apporter le pass\u00e9 par rapport \u00e0 ceux qui ont toujours habit\u00e9 ici qui sont li\u00e9es \u00e0 leur habitude d'aller aux champignons, l\u00e0, mais pas ici, tous ces gens d'une chose. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:36:56) [86%] :\r\nDans ces structures de bourgeoisie il y a 500 personnes qui qui sont propri\u00e9taires de tout ce territoire, mais chacun est propri\u00e9taire de rien du tout, de tout quand vous vous promenez dans les bois, vous vous sentez propri\u00e9taire de \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:37:10) [82%] :\r\nBen pour, je me sens pas m\u00eame pas tr\u00e8s propri\u00e9taire de ma belle maison et c'est comme ici, je suis le seul tessinois dans ce endroit ici ce de Suisse al\u00e9manique, je m'appelle ce qu'ils ont plus le sens de la propri\u00e9t\u00e9, c'est l'mais n'a comme seul portail, il doit le faire, mais nous on met pas le portail aussi, on le met on le laisse ouvert, donc on a le Tessinois je trouve qu'il y a une autre mentalit\u00e9 vers la paix. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:37:45) [93%] :\r\nDans les usagers de la montagne, dans les usagers du territoire suisse, il y a plein de gens qui, sans se sentir propri\u00e9taires se sentent l\u00e9gitimes \u00e0 utiliser le le territoire, on peut penser aux randonneurs, ce sont des gens avec qui il faut aussi parfois batailler. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:37:59) [94%] :\r\nAbsolument pas, tout le monde est d'accord de ne plus sortir des chemins de la montagne. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:38:06) [82%] :\r\nC'est une question vraiment de discussion sur laquelle il faut discuter, faisons confront\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:38:12) [90%] :\r\nEt si on r\u00e9capitule juste les crit\u00e8res, les contraintes qu'impose une zone centrale au niveau de la de la loi de la Conf\u00e9d\u00e9ration c'est quoi. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:38:19) [89%] :\r\nAlors non, on peut pas chasser, on peut pas p\u00eacher, on peut pas sortir des des chemins, on peut pas \u00e0 recueillir des des champignons, des fleurs, on peut pas traverser avec des animaux comme les chiens voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:38:35) [85%] :\r\nAujourd'hui dans cette surface on peut cueillir demain cette surface deviendra zone centrale, donc on pourra plus cueillir des champignons. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:38:49) [91%] :\r\nVoil\u00e0 une lutte peut-\u00eatre difficile pas seulement autour des champignons, mais pour mettre sur pied un parc national dont l'usage va \u00eatre r\u00e9duit, on sait qu'il y avait un 2\u00e8me projet entre les Grisons et le Tessin, le parc de Ladoux l\u00e0 qui a \u00e9t\u00e9 refus\u00e9 en votation populaire l\u00e0 les communes concern\u00e9es voteront l'ann\u00e9e prochaine pour le projet du parc du Locarnese c'est vrai que cette question de r\u00e9duire l'usage d'une propri\u00e9t\u00e9, elle est extr\u00eamement sensible est -ce que c'est au fond \u00e0 une forme de signe des temps, ce besoin de rendre le sol \u00e0 la nature, quelque part, j'en veux dire \u00e7a comme \u00e7a Bernard Debarbieux. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:39:27) [88%] :\r\nPlus g\u00e9n\u00e9ralement, si un signe des temps, c'est dans la multiplication des contraintes \u00e0 l'utilisation de son bien foncier, \u00e7a me para\u00eet int\u00e9ressant que nos soci\u00e9t\u00e9s aujourd'hui se pose la question de savoir quel degr\u00e9 de libert\u00e9 qu'on peut laisser un propri\u00e9taire dont l'utilisation qu'il y a de son bien, alors qu'il y a des champignons pas qu'il y a des champignons, \u00e7a fait pas une grosse diff\u00e9rence par compte pouvoir b\u00e2tir ou pas b\u00e2tir, \u00e9videmment \u00e7a fait une tr\u00e8s grosse diff\u00e9rence et moi ce qui me frappe beaucoup, c'est que dans nos soci\u00e9t\u00e9s modernes, on arrive dans une sorte de conflit un peu permanent qui est pas une contradiction avec un vrai conflit politique int\u00e9ressant entre le droit absolu du propri\u00e9taire et l'int\u00e9r\u00eat collectif qui se manifeste par le territoire et pour moi la propri\u00e9t\u00e9 et le territoire s'oppose de plus en plus et quand on va am\u00e9nager un parc national, on se pr\u00e9occupe du territoire et du coup on oblig\u00e9 de r\u00e9viser la fa\u00e7on qu'on a de penser l'utilisation des Terres qui vont correspondre au au Parc ne naturel en question et c'est la m\u00eame chose quand on am\u00e9nage en ville et qu'on d\u00e9fini des zones \u00e0 b\u00e2tir autre c'est toujours une sorte d'arbitrage de payer les int\u00e9r\u00eats entre int\u00e9r\u00eats du propri\u00e9taire, et puis l'int\u00e9r\u00eat collectif qui est port\u00e9 par les les territoires. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:40:24) [86%] :\r\nEt c'est \u00e9videmment extr\u00eamement sensible et on sent les tensions, ce projet de parc national, \u00e7a fait des ann\u00e9es qu'il est port\u00e9 les pas du tout s\u00fbr qu'il soit accept\u00e9 et pourtant si vous faites une un sondage dans la rue, j'imagine que la plupart des personnes non concern\u00e9es sont ravis de savoir qu'on rend une partie du du du territoire, la nature de lundi, il y a cette forme de de le paradoxe peut-\u00eatre ou de tension. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:40:46) [84%] :\r\nMais m\u00eame les propri\u00e9taires sont assez souvent ambivalent chez pas tout \u00e0 fait sous sous- sol le cas de ce qu'on entend d'huissier, parce que je ne connais pas, \u00e9videmment, mais souvent des propri\u00e9taires en montagne sont tout \u00e0 fait fier d'avoir des parcelles dans une montagne aussi belle et finalement aussi peu utilis\u00e9e, qui rapporte aussi peu mais c'est pas grave, ils en sont fiers, disons pas non plus envie de prendre le risque de tomber sous le coup d'une loi ou d'un r\u00e8glement quelconque, il leur prive toute \u00e9volution possible et toute initiative possible, donc souvent la r\u00e9sistance et les plus un peu mieux activer, ni politique, elle est pas forc\u00e9ment calculatrice parce qu'on voudrait absolument tirer un b\u00e9n\u00e9fice ou construire ici ou l\u00e0 et qu'on n'aura plus cette possibilit\u00e9 l\u00e0, c'est juste la peur d'avoir une sorte de limitation de sa marge de manoeuvre qui cr\u00e9e de la r\u00e9sistance et l'inqui\u00e9tude. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:41:25) [92%] :\r\nParce qu'au fond quand on est propri\u00e9taire, ce qu'on aime, peut-\u00eatre aussi, c'est qu'on est libre ou en tout cas qu'on jouit d'une forme de libert\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:41:31) [87%] :\r\nOui, mais c'est en m\u00eame temps, souvent, une libert\u00e9 tr\u00e8s tr\u00e8s th\u00e9orique parce que la plupart du temps, notamment pour le type de de paysage, le type de lieux dont on parlait dans le reportage, les alternatives \u00e0 la conservation en \u00e9tat sont relativement peu \u00e0 peu, peu nombreuses, mais c'est effectivement plus cette id\u00e9e que, voil\u00e0, je suis chez moi, je suis un petit peu ce que je veux et puis si \u00e7a tombe sous la coupe d'un parc national va peut-\u00eatre que la parcelle restera comme elle l'aurait elle serait rest\u00e9e de toute mani\u00e8re, sauf que c'est plus tout \u00e0 fait moi qui ont d\u00e9cid\u00e9 tout seul. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:41:59) [88%] :\r\nJean Ruegg je vous ai vu sourire en entendant le le la secr\u00e9taire de la bourgeoisie, de la Ni\u00e8vre, \u00e0 parler de la diff\u00e9rence de mentalit\u00e9 par rapport \u00e0 la propri\u00e9t\u00e9 entre Suisse al\u00e9manique et tessinois est -ce que est -ce que vous, vous avez d\u00e9j\u00e0 constat\u00e9 qu'il avait qu'il pouvait y avoir rapport culturel \u00e0 la propri\u00e9t\u00e9 de pas forc\u00e9ment votre votre Champ de comp\u00e9tences, mais comme \u00e7a dans vos connaissances intimes du territoire est -ce que vous avez pu constater \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:42:26) [92%] :\r\nDonc il y a des diff\u00e9rences oui bien s\u00fbr, maintenant est -ce qu'elles sont li\u00e9es \u00e0 des, ce qu'on peut dire que les Suisses allemands sont comme ceci, les Tessinois sont comme cela, \u00e7a je sais pas, je pense qu'il y a d'autres facteurs de discrimination, mais je pense peut-\u00eatre que ce qui est int\u00e9ressant dans dans l'extrait, c'est que dans le fond, l\u00e0 o\u00f9 je vois en tout cas une tr\u00e8s grande diff\u00e9rence et qui fait peut-\u00eatre qu'il l'oublie m\u00eame son statut, c'est aussi parce que il est l\u00e0 depuis longtemps et que par cons\u00e9quent, dans le fond, il y a une pratique aussi du territoire oui m\u00eame qui se souvient plus comment il a obtenu la maison dont il est propri\u00e9taire ou que c'\u00e9tait un h\u00e9ritage, je sais pas mais je pense qu'il y a, il y a une valeur patrimoniale qui est qui se manifeste de mani\u00e8re tr\u00e8s tr\u00e8s diff\u00e9rente de l'achat qui a r\u00e9alis\u00e9 par celui qui vient, la r\u00e9sidence secondaire et qui. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:43:14) [82%] :\r\nQui doit voter les plus gros v\u00e9hicules de Blida peut-\u00eatre plus prouver qu'il est propri\u00e9taire en mettant une barri\u00e8re que celui qui est n\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:43:20) [88%] :\r\nPeut-\u00eatre aurait peut-\u00eatre qu'il a plus d'inqui\u00e9tude parce qu'il est par l\u00e0 parce qu'il a pas encore 1000 cam\u00e9ras de vid\u00e9osurveillance que je ne lui souhaite pas non, mais c'est juste pour dire que, avec voil\u00e0, c'est, je pense \u00e0 notre rapport au terrain et cela en l'observant l'observe dans de nombreuses situations en ce moment, j'ai une \u00e9tudiante iranienne qui travaille sur la privatisation des rives de la mer Caspienne et qui fait un s\u00e9jour en Suisse d'une ann\u00e9e gr\u00e2ce \u00e0 une bourse de la Conf\u00e9d\u00e9ration et on regarde un peu ce qui se passe sur le les bords du L\u00e9mant et l\u00e0 aussi on a des pratiques individuelles tr\u00e8s tr\u00e8s diff\u00e9renci\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:43:56) [72%] :\r\nR\u00e9duit mots qui sont cens\u00e9s \u00eatre accessibles au public. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:44:00) [91%] :\r\nNon c'est pas aussi clair que \u00e7a mais donc, on a une loi f\u00e9d\u00e9rale sur l'am\u00e9nagement du territoire qui fournit une base l\u00e9gale pour dire que oui, il faudrait tout mettre en oeuvre pour que l'acc\u00e8s aux rives des lacs soit publics soit garantie, mais c'est pas aussi simple, d'une mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:44:18) [74%] :\r\nDonc c'est sympa aussi clair vous \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:44:20) [76%] :\r\nPas aussi simple, pas aussi clair exactement. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:44:21) [84%] :\r\nEt le profite. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:44:23) [88%] :\r\nNon mais il y a des 2 nouveaux, il y a des tas de situations variables, je pense notamment \u00e0 une situation o\u00f9 on a un propri\u00e9taire qui a obtenu le droit de de d\u00e9tente sa digue il et derri\u00e8re la digue le le le lac par les courants va d\u00e9poser un certain nombre de galets, donc on a une une petite plage qui se cr\u00e9e l\u00e0 alors qu'avant un nouveau terrain pas donc un nouveau terrain qui lui est du domaine public, donc qui est utilis\u00e9 aussi par un quart des usagers qui qui qui se l'approprient de mani\u00e8re temporaire pour profiter du lac, l\u00e0 il a du terrain, donc la nostalgie, on est dans des situations d'\u00e9volution qui sont pas forc\u00e9ment pr\u00e9vu ni par le propri\u00e9taire du fonds voisin ni par les collectivit\u00e9s publiques qui tout \u00e0 coup se trouve aussi \u00e0 devoir entretenir ce type de nouveaux espaces, donc voil\u00e0 ce c'est qui fait partie de de ces \u00e9volutions qu'on \u00e9voquait tout \u00e0 l'heure, qui sont tout \u00e0 fait int\u00e9ressante mais ceci dit, sur les restrictions de, de, de, de l'usage et des limitations de la propri\u00e9t\u00e9, ce qui est extr\u00eamement int\u00e9ressant, alors, dans le cadre cette fois de la construction dans les zones \u00e0 b\u00e2tir, c'est que je pr\u00e9tends, enfin c'\u00e9tait l'objet de ma th\u00e8se \u00e0 l'\u00e9poque, mais que le le le les restrictions que les propri\u00e9taires ont conc\u00e9d\u00e9 \u00e0 l'acteur publiques notamment avec loin, loi sur l'am\u00e9nagement du territoire, si on prend le cas suisse, ce sont des concessions qui sont tout \u00e0 fait r\u00e9sonner et qui sont tr\u00e8s tr\u00e8s int\u00e9ressante du point de vue de, de, de, de, du propri\u00e9taire, comparativement \u00e0 d'autres dispositifs de r\u00e9gulation qui seraient \u00e0 sa disposition, je veux dire par l\u00e0 c'est que ce qu'on oublie peut-\u00eatre aussi, c'est que il y a un int\u00e9r\u00eat du priv\u00e9 \u00e0 l'intervention du public et que c'est oublier et que, de mon point de vue, c'est un peu dommageable parce qu'on a toujours l'impression que l'am\u00e9nagement du territoire, c'est le m\u00e9chant flic qui vient un peu restreindre les droits et que le propri\u00e9taire serait le gentil qui auraient le droit de revendiquer toute une s\u00e9rie d'chose alors que les les la mati\u00e8re m\u00eame de de de ces lois et un croyant plus entrem\u00eal\u00e9s et il y a un int\u00e9r\u00eat priv\u00e9, donc \u00e0 l'intervention publique et donc sous- entendu pour moi qu'il y a une certaine dette du priv\u00e9 \u00e0 cette \u00e0 l'\u00e9gard de cette intervention a public qu'on sous- estime qu'on n\u00e9glige. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:46:45) [97%] :\r\nBernard Debarbieux sur cette question, la dette du priv\u00e9 par rapport \u00e0 l'intervention publique. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:46:50) [90%] :\r\n\u00e0 partir du moment o\u00f9 on consid\u00e8re que le la g\u00e9n\u00e9ralisation de la propri\u00e9t\u00e9 priv\u00e9e, c'est une fa\u00e7on de penser la fa\u00e7on de faire soci\u00e9t\u00e9 donc de consid\u00e9rer le statut que les individus peuvent avoir dans la fondation de soci\u00e9t\u00e9, la fondation au sens m\u00e9taphorique du terme ou la fondation au sens propre historique, je pense \u00e0 la fondation de la soci\u00e9t\u00e9 \u00e9tats-unienne et qui sait faire en tr\u00e8s tr\u00e8s peu de temps, justement, sur le principe d'attribution de la propri\u00e9t\u00e9 fonci\u00e8re, il me semble qu'on est dans un projet politique et socio- politique qui, justement, comme le dit Jean et je je compl\u00e8te de fa\u00e7on un peu un peu diff\u00e9rente, qui suppose que tout propri\u00e9taire quelque part prend place dans un syst\u00e8me d'institutions, il n'est pas juste la main sur un bout de terre, il s'inscrit dans un syst\u00e8me d'institution, il participe d'un collectif politique qui garantit quelque part le droit de propri\u00e9t\u00e9, mais en m\u00eame temps lui r\u00e9ciproquement participe de l'institution elle- m\u00eame, et c'est peut-\u00eatre \u00e7a aussi que dont on a perdu un peu la la la la la la la pertinence le le fondement philosophique ou politique en dissociant compl\u00e8tement les droits, les devoirs qui peuvent \u00eatre ceux des des propri\u00e9taires, comme si on \u00e9tait plus tout \u00e0 fait aussi capables de les consid\u00e9rer comme \u00e9tant v\u00e9ritablement consubstantiel. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:47:53) [97%] :\r\nOn perd un peu de la responsabilit\u00e9, c'est la question sous- jacente. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:47:58) [89%] :\r\nOui, je pense, je pense qu'on a tendance quelque part \u00e0 privatiser toute une s\u00e9rie de nos choses de ne au pr\u00e9occupation et et d'accepter l'Exposition publique et la la la la la participation \u00e0 la vie publique, sans forc\u00e9ment se rendent compte que les 2 choses, finalement, ce sont les 2 faces de la m\u00e9daille. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:48:14) [91%] :\r\nMerci beaucoup Bernard Debarbieux Jean Ruegg d'\u00eatre venu ce matin dans les \u00c9chos de vacarme je rappelle Bernard Debarbieux vous \u00eates professeur en g\u00e9ographie politique et culturelle et en am\u00e9nagement du territoire, vous \u00eates \u00e9galement l'auteur de ce livre, l'espace de l'imaginaire, paru en 2015 aux \u00e9ditions CNRS et Jean Ruegg, g\u00e9ographe et urbaniste, professeur \u00e0 l'Universit\u00e9 de Lausanne, merci beaucoup, tr\u00e8s bonne journ\u00e9e \u00e0 vous. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:48:38) [88%] :\r\nMerci \u00e0 vous, merci, merci, merci bien. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:49:35) [78%] :\r\nMon r\u00eave \u00e9tait d'avoir ma maison, moi je suis tr\u00e8s terrien, je serais assez comme Jean Gabin dans La hausse de fond de la maison avec le fusil Chair, c'est pas de probl\u00e8me. \r\nC'est des propri\u00e9t\u00e9s qui sont convoit\u00e9s par des grandes fortunes souvent \u00e9trang\u00e8res moi je vendrai jamais. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:53:00) [82%] :\r\nC'\u00e9tait Sharon Jones islamique, l\u00e0 c'est la 1\u00e8re journ\u00e9e au les \u00c9chos 47 1 millier pour aujourd'hui, merci de nous avoir suivis, merci \u00e0 ceux qui nous ont \u00e9t\u00e9 a r\u00e9alis\u00e9 cette \u00e9mission, il y avait, Laurence Dif\u00e9lix, Jean-Daniel Mottet St\u00e9phanie Coudray Diane Dufour St\u00e9phanie Ivanovic Simona Pauleta J\u00e9r\u00f4me Nussbaum et Samuel Mauri\u00e8ge. \r\n\r\nLocuteur FS19 (00:53:21) [80%] :\r\nPhilippe. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:53:23) [87%] :\r\nOn se retrouve demain d\u00e8s 13 heures pour une une nouvelle semaine de reportages originaux dans vacarme Anouk Mertz a pass\u00e9 une semaine au cimeti\u00e8re du bois, de vous \u00e0 Lausanne il y a rencontr\u00e9 des visiteurs des familles endeuill\u00e9es, des employ\u00e9es, il va nous raconter le quotidien de ce jardin des tellement plein de vie, h\u00e9 oui, c'est la p\u00e9riode de la Toussaint d'Halloween aussi travelling vous offre un film d'horreur apr\u00e8s les informations 10 heures la mal\u00e9diction de Richard Downer, \u00e7a date de 1976. \r\n\r\nLocuteur FS19 (00:53:48) [98%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:53:54) [89%] :\r\nTr\u00e8s bonne journ\u00e9e, il est 10 heures sur la 1\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur FS19 (00:53:56) [52%] :\r\nLa le groupe. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-10-29T09:32:00Z", "program": {"href": "/programs/156CBC47-2481-4A23-9FBB-BA8EA42AB096", "id": "156CBC47-2481-4A23-9FBB-BA8EA42AB096", "name": "Vacarme"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Giouse, Marc", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Marti, V\u00e9ronique", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Marti, V\u00e9ronique", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Ruegg, Jean", "role": "g\u00e9ographe et urbaniste, professeur ordinaire \u00e0 l'Universit\u00e9 de Lausanne, ", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Debardieux, Bernard", "role": "professeur ordinaire en g\u00e9ographie politique et culturelle et en am\u00e9nagement du territoire, ", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Giouse, Marc", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-1632738", "internalArchiveId": "AA1710632959", "source": "gico", "mediaType": "video", "publicationDate": "2017-10-29T00:00:00Z", "durationSec": 3044, "genres": ["Sujets internationaux et nationaux m\u00e9lang\u00e9s (politique...)"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/9039733", "imageURL": "http://www.rts.ch/9039730.image", "alternativeTitle": ["Mise au point", "Mise au point", "Mise au point", "Mise au point", "Mise au point", "Mise au point", "Mise au point", "Harc\u00e8lement sexuel au bureau / Docteur, communiquez-moi! / Tortues marines en danger", "Mise au point", "Docteur, communiquez-moi!", "Harc\u00e8lement sexuel au bureau", "C\u2019est pas tous les jours dimanche", "Tortues marines en danger"], "alternativeSummary": ["- Harc\u00e8lement sexuel au bureau\n- Docteur, communiquez-moi !\n- Tortues marines en danger", "- Harc\u00e8lement sexuel au bureau\n- Docteur, communiquez-moi !\n- Tortues marines en danger", "- Harc\u00e8lement sexuel au bureau\n- Docteur, communiquez-moi !\n- Tortues marines en danger", "Une hospitalisation n\u2019implique pas que de la souffrance physique mais souvent morale, parfois renforc\u00e9e par des probl\u00e8mes de communication avec le corps m\u00e9dical. Depuis plusieurs ann\u00e9es, les h\u00f4pitaux ont mis en place des centres de m\u00e9diation charg\u00e9s d\u2019entendre cette souffrance des patients et de d\u00e9nouer les conflits. Reportage", "L\u2019affaire Weinstein a lib\u00e9r\u00e9 la parole des femmes bien au-del\u00e0 des tapis rouges et des soir\u00e9es VIP du monde du spectacle. Les d\u00e9nonciations \u00e9manent de tous les milieux, toutes les professions et la Suisse n\u2019est pas \u00e9pargn\u00e9e. Selon le code des obligations, l\u2019employeur doit veiller \u00e0 ce que ses employ\u00e9s ne soient pas harcel\u00e9s sexuellement, mais dans la r\u00e9alit\u00e9, les victimes sont souvent bien seules. Enqu\u00eate et t\u00e9moignages.", "Des tortues marines massacr\u00e9es : c\u2019est le triste spectacle d\u00e9couvert r\u00e9guli\u00e8rement sur les plages de Mayotte. Les braconniers convoitent leur viande particuli\u00e8rement appr\u00e9ci\u00e9e. Pour d\u00e9fendre ces esp\u00e8ces menac\u00e9es, l\u2019association Sea Shepherd a lanc\u00e9 une vaste op\u00e9ration. Des volontaires avec des sympathisants locaux prennent le risque de patrouiller de nuit sur les plages afin de dissuader les braconniers. L\u2019animatrice M\u00e9lanie Freymond, sensibilis\u00e9e \u00e0 la cause, \u00e9tait du voyage. Reportage."], "variantIds": ["ece-8931781", "ece-8931863", "ece-8931743", "ece-8931315"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-08-24T02:20:11Z", "subTitles": ["00:11:37:07  00:11:44:11\r\n...\r\n\r\n00:11:46:02  00:11:48:20\r\n  -Je suis pour le don d'organes.\r\n\r\n00:11:49:01  00:11:53:22\r\n Ceux qui le refusent ne devraient\r\n    pas pouvoir en b\u00e9n\u00e9ficier.\r\n\r\n00:11:55:14  00:11:59:01\r\n       -Mon compagnon et moi\r\n   sommes pour le don d'organes,\r\n\r\n00:11:59:06  00:12:03:05\r\n   mais \u00e0 certaines conditions: \r\n   la garantie que les receveurs\r\n\r\n00:12:03:10  00:12:08:06\r\naient fait le choix d'une vie saine:\r\n  pas de fumeurs ou d'alcooliques.\r\n\r\n00:12:08:15  00:12:13:08\r\n-F\u00e9licitations pour votre reportage\r\n sur les adolescents transgenres:\r\n\r\n00:12:13:12  00:12:17:04\r\n     non jugeant, respectueux\r\n      et non culpabilisant.\r\n\r\n00:12:19:11  00:12:22:07\r\n         -Il faut arr\u00eater\r\n      d'imposer \u00e0 la majorit\u00e9\r\n\r\n00:12:22:11  00:12:25:23\r\n         les \u00e9lucubrations\r\n    d'une minorit\u00e9 id\u00e9ologique.\r\n\r\n00:12:27:20  00:12:30:02\r\n -Bravo \u00e0 Allyson: son t\u00e9moignage\r\n\r\n00:12:30:07  00:12:33:23\r\n      a chang\u00e9 ma perception\r\n    des personnes transgenres.\r\n\r\n00:12:41:00  00:12:43:05\r\n -Harc\u00e8lement sexuel au bureau:\r\n\r\n00:12:43:10  00:12:46:17\r\n  les femmes prennent la parole\r\n       en Suisse romande.\r\n\r\n00:12:46:22  00:12:49:08\r\nNous verrons comment les entreprises\r\n\r\n00:12:49:12  00:12:52:18\r\n  font face \u00e0 la multiplication\r\n        des cas d\u00e9nonc\u00e9s.\r\n\r\n00:12:53:04  00:12:55:11\r\nL'h\u00f4pital: un univers impersonnel\r\n\r\n00:12:55:15  00:12:59:13\r\n     o\u00f9 patients et proches\r\nsont souvent laiss\u00e9s \u00e0 eux-m\u00eames.\r\n\r\n00:12:59:18  00:13:03:16\r\n  Face aux plaintes concernant\r\n les probl\u00e8mes de communication\r\n\r\n00:13:03:21  00:13:08:14\r\n   avec le personnel, il a fallu\r\nd\u00e9velopper des espaces de m\u00e9diation.\r\n\r\n00:13:10:07  00:13:14:19\r\n Ils patrouillent pour d\u00e9fendre \r\nles tortues face aux braconniers.\r\n\r\n00:13:15:00  00:13:18:19\r\n Nous avons suivi les militants\r\n   de Sea Sheperd \u00e0 Mayotte.\r\n\r\n00:13:19:00  00:13:23:09\r\nParmi les volontaires, l'animatrice\r\n     romande M\u00e9lanie Freymond.\r\n\r\n00:13:30:04  00:13:33:19\r\n             -Bonsoir,\r\n  bienvenue dans \"Mise au Point\".\r\n\r\n00:13:34:00  00:13:40:06\r\n      Cet apr\u00e8s-midi \u00e0 Paris,\r\n      des milliers de femmes\r\n\r\n00:13:40:11  00:13:45:12\r\n           ont manifest\u00e9\r\n   contre le harc\u00e8lement sexuel.\r\n\r\n00:13:45:17  00:13:49:14\r\n      Les langues se d\u00e9lient\r\n d\u00e9sormais dans tous les milieux.\r\n\r\n00:13:49:19  00:13:53:17\r\n   Le monde du travail en Suisse\r\n        n'est pas \u00e9pargn\u00e9.\r\n\r\n00:13:53:22  00:13:56:00\r\n  Selon le code des obligations,\r\n\r\n00:13:56:05  00:13:59:20\r\n     l'employeur doit veiller\r\n   au bien-\u00eatre de ses employ\u00e9s.\r\n\r\n00:14:00:01  00:14:04:14\r\nMais dans la r\u00e9alit\u00e9, les victimes\r\n    sont souvent bien seules.\r\n\r\n00:14:11:02  00:14:15:05\r\n -Ils ont baptis\u00e9 leur mouvement\r\n  \"#Me too dans la vraie vie\".\r\n\r\n00:14:15:10  00:14:18:11\r\n      Le harc\u00e8lement sexuel\r\n    n'est pas qu'\u00e0 Hollywood.\r\n\r\n00:14:18:16  00:14:22:07\r\n Les manifestants se sont mass\u00e9s\r\n     cet apr\u00e8s-midi \u00e0 Paris\r\n\r\n00:14:22:11  00:14:26:06\r\n    pour que les harceleurs\r\nne se sentent plus intouchables.\r\n\r\n00:14:26:11  00:14:30:06\r\n     Dans le rassemblement,\r\n  une Romande, Deborah Etienne,\r\n\r\n00:14:30:11  00:14:32:12\r\n une com\u00e9dienne qui se retrouve\r\n\r\n00:14:32:17  00:14:35:22\r\n       en premi\u00e8re ligne\r\n   de ce mouvement en Suisse.\r\n\r\n00:14:37:09  00:14:41:05\r\n    -La parole s'est lib\u00e9r\u00e9e,\r\n  et tout le monde se rassemble.\r\n\r\n00:14:41:10  00:14:43:22\r\nAujourd'hui, c'est le symbole de \u00e7a.\r\n\r\n00:14:44:03  00:14:47:01\r\n         Toutes ces femmes\r\n     se rassemblent en disant:\r\n\r\n00:14:47:06  00:14:53:07\r\n        \"Y a eu un avant, \r\n       et y aura un apr\u00e8s.\"\r\n\r\n00:14:55:05  00:14:58:07\r\n      -Anti-anti-patriarcal !\r\n\r\n00:14:58:11  00:15:02:03\r\n      Anti-anti-patriarcal !\r\n\r\n00:15:09:22  00:15:13:22\r\n-Deborah nous a donn\u00e9 rendez-vous\r\n   chez elle, pr\u00e8s de Gen\u00e8ve.\r\n\r\n00:15:14:03  00:15:17:18\r\n     Son immeuble est devenu\r\n  le quartier g\u00e9n\u00e9ral improvis\u00e9\r\n\r\n00:15:17:23  00:15:22:09\r\ndu collectif qu'elle a lanc\u00e9 avec\r\nune quinzaine d'autres Romandes.\r\n\r\n00:15:22:13  00:15:25:22\r\n  Un collectif n\u00e9 soudainement,\r\n      presque malgr\u00e9 elle.\r\n\r\n00:15:26:03  00:15:28:19\r\n           Elle a \u00e9t\u00e9\r\n  l'une des premi\u00e8res en Suisse\r\n\r\n00:15:29:00  00:15:32:07\r\n     \u00e0 poster un t\u00e9moignage\r\n   de harc\u00e8lement au travail.\r\n\r\n00:15:32:11  00:15:35:03\r\n          Il a suscit\u00e9\r\n    un tonnerre de r\u00e9actions.\r\n\r\n00:15:36:07  00:15:41:08\r\n         -C'est ph\u00e9nom\u00e9nal,\r\njamais j'ai imagin\u00e9 que tout \u00e0 coup,\r\n\r\n00:15:41:12  00:15:44:10\r\nen voulant pousser un coup de gueule,\r\n\r\n00:15:44:14  00:15:47:15\r\nen disant que \u00e7a se passe ici aussi,\r\n\r\n00:15:47:20  00:15:52:16\r\n         j'allais recevoir\r\nune vague de t\u00e9moignages personnels.\r\n\r\n00:15:52:21  00:15:59:14\r\n    C'est assez bouleversant, \r\n   mais c'est tellement vaste !\r\n\r\n00:15:59:19  00:16:05:17\r\n Ca touche tellement de domaines,\r\n   c'est assez impressionnant.\r\n\r\n00:16:06:16  00:16:10:05\r\n     -Deborah est com\u00e9dienne\r\n     depuis les ann\u00e9es 1990.\r\n\r\n00:16:10:10  00:16:15:04\r\n      Une carri\u00e8re parsem\u00e9e de\r\nmultiples situations de harc\u00e8lement,\r\n\r\n00:16:15:09  00:16:17:11\r\n  et parfois m\u00eame de chantage,\r\n\r\n00:16:17:16  00:16:22:09\r\n comme avec ce metteur en sc\u00e8ne \r\n dont elle refusait les avances.\r\n\r\n00:16:22:13  00:16:27:18\r\n   Il lui avait promis un r\u00f4le\r\nprincipal avant de changer d'avis.\r\n\r\n00:16:30:00  00:16:35:11\r\n-Au moment de la production, il m'a\r\ndit: \"En fait, j'ai chang\u00e9 d'avis.\"\r\n\r\n00:16:35:16  00:16:39:11\r\n      \"Y a deux petits r\u00f4les \r\n     qui parlent presque pas.\"\r\n\r\n00:16:39:16  00:16:42:07\r\n\"Tu fais celui qui dit une phrase.\"\r\n\r\n00:16:42:11  00:16:44:11\r\n    Je comprenais pas pourquoi.\r\n\r\n00:16:44:15  00:16:46:14\r\n    A la premi\u00e8re du spectacle,\r\n\r\n00:16:46:19  00:16:50:18\r\n     tout le monde avait re\u00e7u\r\nson petit cadeau et son petit mot.\r\n\r\n00:16:50:23  00:16:54:07\r\n    Sur le mien, c'\u00e9tait \u00e9crit:\r\n      \"Merci d'avoir accept\u00e9\r\n\r\n00:16:54:11  00:16:58:01\r\n       de donner ton talent\r\n dans une aussi petite partition.\"\r\n\r\n00:16:58:06  00:17:01:02\r\n             \"Un jour,\r\n  tu auras un r\u00f4le plus important\r\n\r\n00:17:01:07  00:17:04:09\r\n\u00e0 condition que tu acceptes de...\"\r\n\r\n00:17:06:11  00:17:08:15\r\n -Son r\u00e9cit a d\u00e9li\u00e9 les langues,\r\n\r\n00:17:08:20  00:17:12:11\r\n     bien au-del\u00e0 du milieu\r\n du th\u00e9\u00e2tre ou de la t\u00e9l\u00e9vision.\r\n\r\n00:17:12:16  00:17:15:04\r\n         Deborah a re\u00e7u\r\n     des messages de femmes\r\n\r\n00:17:15:09  00:17:19:08\r\nde tous les domaines professionnels,\r\n        et de tous les \u00e2ges.\r\n\r\n00:17:19:17  00:17:22:07\r\n-Les histoires se ressemblent toutes.\r\n\r\n00:17:22:11  00:17:26:03\r\n     Chacune est universelle:\r\n   qu'est-ce qu'on fait de \u00e7a ?\r\n\r\n00:17:26:08  00:17:28:18\r\nCa nous transforme, c'est terrible.\r\n\r\n00:17:28:23  00:17:33:13\r\nCa nous transforme dans nos rapports,\r\n       \u00e7a nous rend m\u00e9fiantes.\r\n\r\n00:17:34:05  00:17:36:18\r\n        -Parmi ces femmes\r\n       devenues m\u00e9fiantes,\r\n\r\n00:17:36:23  00:17:39:19\r\net qui ont d\u00e9cid\u00e9 de parler, Angela.\r\n\r\n00:17:40:00  00:17:44:06\r\n       Elle vit \u00e0 Martigny,\r\nloin de cette grande ville romande\r\n\r\n00:17:44:11  00:17:49:14\r\no\u00f9 elle travaillait comme serveuse\r\ndans une pizzeria du centre-ville.\r\n\r\n00:17:49:19  00:17:53:18\r\nCette exp\u00e9rience professionnelle\r\n     l'a chang\u00e9e \u00e0 jamais.\r\n\r\n00:17:53:22  00:17:55:18\r\n      Les ann\u00e9es ont pass\u00e9,\r\n\r\n00:17:55:23  00:18:00:07\r\n   mais Angela a toujours peur\r\n  de parler \u00e0 visage d\u00e9couvert.\r\n\r\n00:18:00:11  00:18:05:01\r\nA quel moment avez-vous \u00e9t\u00e9 victime\r\n\r\n00:18:05:06  00:18:08:00\r\nde harc\u00e8lement dans votre travail ?\r\n\r\n00:18:08:05  00:18:12:13\r\n-Ca m'est arriv\u00e9 \u00e0 l'\u00e2ge de 23 ans,\r\n\r\n00:18:12:18  00:18:15:23\r\n        dans un restaurant\r\n   o\u00f9 je venais d'\u00eatre engag\u00e9e.\r\n\r\n00:18:16:04  00:18:18:03\r\n    -Qu'est-ce qui se passait ?\r\n\r\n00:18:18:08  00:18:22:15\r\n-D\u00e8s le moment o\u00f9 je suis arriv\u00e9e,\r\n    le patron et les coll\u00e8gues\r\n\r\n00:18:22:20  00:18:27:13\r\n ont toujours eu des petits mots \r\n sur mon physique, mon apparence.\r\n\r\n00:18:27:18  00:18:31:21\r\n     Au d\u00e9part plut\u00f4t gentils,\r\n         des compliments.\r\n\r\n00:18:32:02  00:18:35:23\r\n   Mais c'est devenu des gestes,\r\n       des mains aux fesses,\r\n\r\n00:18:36:04  00:18:40:20\r\n    des mains derri\u00e8re le dos,\r\ndes frottements pendant le travail,\r\n\r\n00:18:41:01  00:18:46:05\r\nse faire coincer dans les escaliers \r\nchaque fois qu'on descend \u00e0 la cave.\r\n\r\n00:18:46:10  00:18:48:14\r\n -Il disait quoi comme menace ?\r\n\r\n00:18:48:19  00:18:52:12\r\n         -Le chef parlait\r\n de droit de cuissage en rigolant.\r\n\r\n00:18:52:17  00:18:57:08\r\n Il disait que \u00e7a existait encore,\r\n     et que c'\u00e9tait comme \u00e7a,\r\n\r\n00:18:57:12  00:19:01:14\r\n     qu'il fallait s'y faire, \r\n     et qu'on allait aimer \u00e7a.\r\n\r\n00:19:01:19  00:19:06:14\r\n          Ca les faisait\r\n     beaucoup rire entre eux.\r\n\r\n00:19:06:19  00:19:09:17\r\n   -Comment vous vous sentiez\r\n          \u00e0 l'\u00e9poque ?\r\n\r\n00:19:09:22  00:19:12:11\r\n-Compl\u00e8tement bafou\u00e9e, totalement...\r\n\r\n00:19:12:15  00:19:14:12\r\n     Ni reconnue, ni \u00e9cout\u00e9e.\r\n\r\n00:19:14:17  00:19:19:00\r\n Et j'\u00e9tais perdue, je connaissais\r\n    personne dans cette ville.\r\n\r\n00:19:19:05  00:19:23:03\r\n     Je venais d'arriver, et\r\nje savais pas vers qui me tourner.\r\n\r\n00:19:23:08  00:19:27:02\r\nJ'avais peur de perdre mon travail,\r\n         mon appartement.\r\n\r\n00:19:27:07  00:19:29:00\r\n     -Vous avez l'impression\r\n\r\n00:19:29:05  00:19:33:09\r\n  que quelque chose dans votre\r\n attitude pr\u00eatait \u00e0 confusion ?\r\n\r\n00:19:33:13  00:19:36:03\r\n-Je me suis souvent pos\u00e9 la question.\r\n\r\n00:19:36:08  00:19:38:12\r\n  Avec le recul, clairement pas.\r\n\r\n00:19:38:17  00:19:43:10\r\n    On travaillait en uniforme,\r\n  je m'habillais pas autrement...\r\n\r\n00:19:43:14  00:19:45:22\r\n    Maintenant, avec le recul,\r\n\r\n00:19:46:03  00:19:49:23\r\n        je trouve pas que\r\n j'\u00e9tais sp\u00e9cialement aguicheuse.\r\n\r\n00:19:50:04  00:19:53:03\r\nMais sur le moment, j'\u00e9tais pas s\u00fbre.\r\n\r\n00:19:54:10  00:19:58:16\r\n-Nous avons contact\u00e9 des dizaines\r\n de victimes en Suisse romande.\r\n\r\n00:19:58:21  00:20:01:14\r\n          Pour toutes,\r\n   en parler reste difficile.\r\n\r\n00:20:01:19  00:20:06:11\r\n  Selon une \u00e9tude, le harc\u00e8lement\r\nsexuel concerne une femme sur trois\r\n\r\n00:20:06:15  00:20:10:02\r\n    au cours de sa carri\u00e8re \r\n   professionnelle en Suisse,\r\n\r\n00:20:10:07  00:20:11:23\r\n      et un homme sur dix.\r\n\r\n00:20:18:13  00:20:21:11\r\n      Nous avons rencontr\u00e9\r\n     l'un d'eux \u00e0 Lausanne.\r\n\r\n00:20:21:16  00:20:23:23\r\nJ\u00e9r\u00f4me travaillait il y a dix ans\r\n\r\n00:20:24:04  00:20:28:00\r\n  dans une entreprise vaudoise\r\n   d'une douzaine d'employ\u00e9s.\r\n\r\n00:20:28:05  00:20:30:19\r\n          La directrice\r\n    profitait de sa position.\r\n\r\n00:20:31:00  00:20:32:12\r\n       Elle faisait quoi ?\r\n\r\n00:20:32:17  00:20:35:11\r\n           -Elle passait\r\n     sa main dans mes cheveux,\r\n\r\n00:20:35:16  00:20:38:11\r\n  j'avais les cheveux plus longs.\r\n\r\n00:20:38:16  00:20:41:16\r\n  Elle disait: \"Ah, vos boucles.\"\r\n\r\n00:20:41:21  00:20:43:12\r\n      Quand vous \u00eates assis,\r\n\r\n00:20:43:17  00:20:46:10\r\n        et qu'une personne\r\n       debout derri\u00e8re vous\r\n\r\n00:20:46:14  00:20:51:20\r\nvous passe la main dans les cheveux,\r\nvous \u00eates en position d'inf\u00e9riorit\u00e9.\r\n\r\n00:20:52:01  00:20:56:02\r\n   On vous rabaisse \u00e0 une chose\r\n   qu'on touche, qu'on caresse.\r\n\r\n00:20:56:07  00:20:58:02\r\n     C'\u00e9tait assez humiliant.\r\n\r\n00:20:58:07  00:21:01:08\r\n         Et en m\u00eame temps,\r\n     on est dans une situation\r\n\r\n00:21:01:12  00:21:04:21\r\n       o\u00f9 on peut pas agir,\r\n     on sait pas comment agir.\r\n\r\n00:21:05:02  00:21:08:02\r\n          D'autant plus\r\n    par rapport \u00e0 ma situation\r\n\r\n00:21:08:07  00:21:11:04\r\n   d'instabilit\u00e9 professionnelle\r\n            \u00e0 l'\u00e9poque.\r\n\r\n00:21:11:09  00:21:14:11\r\n            Il fallait\r\n que je garde le poste un moment.\r\n\r\n00:21:14:15  00:21:18:04\r\n      Je pouvais pas partir,\r\n    j'avais besoin de ce poste.\r\n\r\n00:21:18:09  00:21:23:14\r\n    Et \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de \u00e7a, c'\u00e9taient\r\n  les allusions \u00e0 mon post\u00e9rieur,\r\n\r\n00:21:23:19  00:21:29:05\r\n      \u00e0 mon corps en g\u00e9n\u00e9ral.\r\n\r\n00:21:29:10  00:21:32:15\r\n  -Vous vous sentiez comment ?\r\n            -Tr\u00e8s mal.\r\n\r\n00:21:32:20  00:21:34:08\r\n          Tr\u00e8s tr\u00e8s mal.\r\n\r\n00:21:34:12  00:21:40:02\r\nD'autant plus que c'\u00e9tait la premi\u00e8re\r\nfois que \u00e7a m'arrivait, heureusement.\r\n\r\n00:21:40:07  00:21:42:16\r\n  On sait pas comment faire face.\r\n\r\n00:21:42:21  00:21:47:04\r\n  On entend parler de harc\u00e8lement\r\n   des hommes envers les femmes,\r\n\r\n00:21:47:09  00:21:52:02\r\n    et quand \u00e7a nous arrive, on\r\nse demande pourquoi \u00e7a nous arrive.\r\n\r\n00:21:52:07  00:21:55:21\r\n     \"Qu'est-ce que j'ai fait\r\n     pour que \u00e7a m'arrive ?\"\r\n\r\n00:21:56:02  00:21:57:17\r\n         C'\u00e9tait assez...\r\n\r\n00:21:57:22  00:22:01:06\r\n       On est d\u00e9stabilis\u00e9, \r\n       on perd ses rep\u00e8res.\r\n\r\n00:22:01:11  00:22:06:16\r\n On n'est plus bien avec soi-m\u00eame,\r\n     en accord avec soi-m\u00eame.\r\n\r\n00:22:09:02  00:22:12:08\r\n     -De nombreuses victimes\r\n     ont pouss\u00e9 cette porte.\r\n\r\n00:22:12:12  00:22:15:19\r\n   Derri\u00e8re, fid\u00e8le au poste,\r\n       V\u00e9ronique Ducret,\r\n\r\n00:22:16:00  00:22:18:20\r\n          la directrice\r\n      du 2\u00e8me Observatoire.\r\n\r\n00:22:19:01  00:22:21:21\r\n           Pour elle,\r\n   c'est le combat d'une vie.\r\n\r\n00:22:24:00  00:22:27:20\r\n         -Je vous propose\r\n    de noter tout \u00e7a par \u00e9crit.\r\n\r\n00:22:28:09  00:22:31:23\r\n   -Dans les ann\u00e9es 1980 d\u00e9j\u00e0,\r\n   elle apparaissait \u00e0 la TSR\r\n\r\n00:22:32:04  00:22:36:21\r\npour tenter de d\u00e9noncer le silence\r\n entourant le harc\u00e8lement sexuel.\r\n\r\n00:22:37:07  00:22:42:03\r\n-C'est des femmes qui ont de la peine\r\n  \u00e0 exprimer ce qui leur est arriv\u00e9\r\n\r\n00:22:42:08  00:22:46:23\r\n car il y a une telle \u00e9motion, et \r\nce qu'elles ont v\u00e9cu est difficile.\r\n\r\n00:22:47:04  00:22:50:17\r\n    Quand elles nous appellent,\r\n     elles n'en peuvent plus.\r\n\r\n00:22:51:03  00:22:53:17\r\n     -Trente ans plus tard,\r\n        son Observatoire\r\n\r\n00:22:53:22  00:22:56:18\r\n     intervient directement\r\n      dans les entreprises\r\n\r\n00:22:56:23  00:23:00:22\r\n  pour sensibiliser, expliquer \r\n  la loi contre le harc\u00e8lement.\r\n\r\n00:23:01:03  00:23:05:12\r\n    Une loi stricte qui interdit\r\ngestes et propos \u00e0 caract\u00e8re sexuel.\r\n\r\n00:23:05:17  00:23:08:13\r\n          Les victimes\r\n  se sentent toujours isol\u00e9es.\r\n\r\n00:23:09:04  00:23:11:08\r\n     -Tout le monde en parle,\r\n\r\n00:23:11:12  00:23:14:11\r\n    mais personne ne fait rien.\r\n\r\n00:23:14:16  00:23:18:05\r\n      On sait que tel auteur\r\n        a la main l\u00e9g\u00e8re,\r\n\r\n00:23:18:10  00:23:23:11\r\n qu'il tient des propos d\u00e9plac\u00e9s,\r\n    mais personne ne dit rien.\r\n\r\n00:23:23:15  00:23:27:07\r\n        Et personne ne met\r\n   le mot \"harc\u00e8lement sexuel\".\r\n\r\n00:23:27:11  00:23:32:11\r\n           Les victimes\r\n souffrent de ce qui leur arrive,\r\n\r\n00:23:32:15  00:23:37:15\r\n    et elles souffrent aussi de\r\nl'incompr\u00e9hension qu'il y a autour,\r\n\r\n00:23:37:20  00:23:40:13\r\n   et d'un manque de solidarit\u00e9,\r\n\r\n00:23:40:18  00:23:45:08\r\n      d'un manque de mesures\r\n    prises par les entreprises.\r\n\r\n00:23:45:12  00:23:51:16\r\n  Elles sont triplement victimes\r\n car elles ne sont pas entendues.\r\n\r\n00:23:53:06  00:23:55:20\r\n           -Catherine\r\n  fait partie de ces salari\u00e9es\r\n\r\n00:23:56:01  00:23:58:03\r\n  qui se sont senties l\u00e2ch\u00e9es.\r\n\r\n00:23:58:08  00:24:00:05\r\n   Cette habitante d'Avenches\r\n\r\n00:24:00:10  00:24:04:10\r\n dirigeait un tr\u00e8s gros chantier\r\n     dans le canton de Vaud.\r\n\r\n00:24:04:14  00:24:07:22\r\n     Le client se montrait\r\n   tr\u00e8s pressant \u00e0 son \u00e9gard,\r\n\r\n00:24:08:03  00:24:11:08\r\n et personne parmi ses coll\u00e8gues\r\n         ne r\u00e9agissait.\r\n\r\n00:24:11:12  00:24:15:23\r\n  Lors d'une s\u00e9ance de travail,\r\n la drague a tourn\u00e9 \u00e0 l'obsc\u00e8ne.\r\n\r\n00:24:16:21  00:24:20:07\r\n          -Votre patron\r\n   est \u00e0 c\u00f4t\u00e9, il laisse faire.\r\n\r\n00:24:20:11  00:24:23:11\r\n      C'est pas dramatique, \r\n      un gars qui se branle,\r\n\r\n00:24:23:16  00:24:27:07\r\nmais est-ce qu'on se caresse le sexe\r\n          dans une s\u00e9ance\r\n\r\n00:24:27:11  00:24:30:19\r\no\u00f9 on r\u00e8gle des d\u00e9tails techniques\r\n         d'architecture ?\r\n\r\n00:24:31:00  00:24:34:07\r\n      Ce n'est pas le moment,\r\n      ni la place appropri\u00e9e.\r\n\r\n00:24:34:11  00:24:37:10\r\n       Quand on laisse faire\r\n        ce genre de chose,\r\n\r\n00:24:37:14  00:24:42:06\r\nvu qu'ils regardaient leurs mains,\r\n on sait qu'on sera toute seule.\r\n\r\n00:24:42:11  00:24:44:07\r\n     C'est ce qui s'est pass\u00e9.\r\n\r\n00:24:44:18  00:24:49:01\r\n     -Quand le client comprend\r\nqu'elle ne c\u00e9dera pas \u00e0 ses avances,\r\n\r\n00:24:49:06  00:24:54:03\r\n  il la prend en grippe, et peu de\r\ntemps apr\u00e8s Catherine est licenci\u00e9e.\r\n\r\n00:24:57:00  00:24:58:13\r\n       -Ils m'ont licenci\u00e9e\r\n\r\n00:24:58:18  00:25:02:11\r\n       car j'ai pas r\u00e9pondu\r\n aux avances du ma\u00eetre d'ouvrage.\r\n\r\n00:25:02:15  00:25:04:22\r\n Il s'est senti bless\u00e9 et humili\u00e9.\r\n\r\n00:25:05:03  00:25:09:12\r\nM\u00eame encore maintenant j'ai la haine\r\n     car je trouve inadmissible\r\n\r\n00:25:09:17  00:25:13:03\r\n        qu'on laisse faire,\r\n   qu'on soutienne pas les gens.\r\n\r\n00:25:13:08  00:25:17:20\r\n  On \u00e9tait une \u00e9quipe, je pensais\r\n  que les gens \u00e9taient des amis.\r\n\r\n00:25:18:01  00:25:19:11\r\n        Mais rien du tout.\r\n\r\n00:25:19:16  00:25:23:14\r\n     Quand \u00e7a touche au fric,\r\n au sexe, il n'y a plus personne.\r\n\r\n00:25:23:19  00:25:28:23\r\nEt on pense que c'est de notre faute,\r\nque c'est \u00e0 cause de notre attitude.\r\n\r\n00:25:29:04  00:25:32:15\r\n         On pense toujours\r\n  que s'il arrive \u00e7a \u00e0 une femme,\r\n\r\n00:25:32:20  00:25:35:10\r\n    c'est qu'elle est coupable.\r\n\r\n00:25:37:10  00:25:40:12\r\n          -Pour \u00e9viter\r\n que ce soit toujours la victime\r\n\r\n00:25:40:17  00:25:44:12\r\nqui soit \u00e9vinc\u00e9e de l'entreprise,\r\n      le 2\u00e8me Observatoire\r\n\r\n00:25:44:17  00:25:48:04\r\n    insiste sur les sanctions\r\n     contre les harceleurs.\r\n\r\n00:25:51:00  00:25:53:11\r\n      -Le sc\u00e9nario classique\r\n\r\n00:25:53:16  00:25:57:00\r\nc'est l'auteur qui reste en place,\r\n\r\n00:25:57:05  00:26:01:12\r\net la victime qui part d'elle-m\u00eame\r\n   car elle n'en pouvait plus,\r\n\r\n00:26:01:17  00:26:05:22\r\n      ou qui a \u00e9t\u00e9 licenci\u00e9e,\r\nau mieux d\u00e9plac\u00e9e dans l'entreprise,\r\n\r\n00:26:06:03  00:26:09:09\r\n            pour autant\r\nque l'entreprise soit assez grande.\r\n\r\n00:26:09:13  00:26:12:15\r\n        Mais si des mesures\r\n       n'ont pas \u00e9t\u00e9 prises,\r\n\r\n00:26:12:20  00:26:15:19\r\nla victime n'a pas envie de rester.\r\n\r\n00:26:16:00  00:26:21:22\r\n   Elle n'a pas envie de croiser\r\n  le harceleur dans l'entreprise.\r\n\r\n00:26:24:21  00:26:28:11\r\n    -Nous sommes all\u00e9s voir\r\n un cas d'\u00e9cole: Unia, \u00e0 Berne.\r\n\r\n00:26:28:16  00:26:31:07\r\n      Pas comme syndicat, \r\n      mais comme employeur\r\n\r\n00:26:31:11  00:26:33:22\r\navec plus de 1'000 collaborateurs,\r\n\r\n00:26:34:03  00:26:38:08\r\n     et un cas retentissant de\r\nharc\u00e8lement sexuel l'ann\u00e9e derni\u00e8re.\r\n\r\n00:26:38:12  00:26:41:08\r\n    Un des cadres du syndicat\r\n        a \u00e9t\u00e9 mis \u00e0 pied\r\n\r\n00:26:41:12  00:26:45:15\r\npour avoir envoy\u00e9 des SMS sexuels\r\n    \u00e0 une de ses subalternes.\r\n\r\n00:26:46:01  00:26:49:00\r\n   -J'\u00e9tais totalement choqu\u00e9e.\r\n\r\n00:26:49:05  00:26:51:15\r\n      C'\u00e9tait vraiment grave.\r\n\r\n00:26:51:20  00:26:58:08\r\nEt pour moi, c'\u00e9tait la motivation\r\npour am\u00e9liorer les choses \u00e0 Unia.\r\n\r\n00:26:58:12  00:27:02:17\r\n      Pour moi, c'est clair\r\n   qu'Unia doit \u00eatre un mod\u00e8le.\r\n\r\n00:27:02:22  00:27:06:23\r\n  Et pour moi, c'est clair aussi\r\n\r\n00:27:07:04  00:27:12:20\r\n       qu'il faut renforcer\r\n   la responsabilit\u00e9 des cadres.\r\n\r\n00:27:13:21  00:27:16:22\r\n         -Unia a d\u00e9cid\u00e9\r\n de r\u00e9agir apr\u00e8s cette affaire.\r\n\r\n00:27:17:03  00:27:21:11\r\n Des flyers de pr\u00e9vention seront\r\n distribu\u00e9s dans quelques jours,\r\n\r\n00:27:21:16  00:27:24:15\r\n     et chaque collaborateur\r\n      a eu une demi-journ\u00e9e\r\n\r\n00:27:24:20  00:27:27:15\r\n       de sensibilisation\r\n     au harc\u00e8lement sexuel.\r\n\r\n00:27:27:20  00:27:30:09\r\n          Le syndicat\r\n   a aussi chang\u00e9 ses r\u00e8gles:\r\n\r\n00:27:30:13  00:27:33:07\r\n         les harceleurs\r\n   encourent le licenciement.\r\n\r\n00:27:33:11  00:27:35:13\r\n   Qu'est devenue la victime ?\r\n\r\n00:27:35:18  00:27:38:09\r\n-Malheureusement, elle a quitt\u00e9 Unia\r\n\r\n00:27:38:13  00:27:44:03\r\n  parce qu'elle a eu le sentiment\r\n   que ce n'\u00e9tait pas possible,\r\n\r\n00:27:44:08  00:27:48:19\r\n         apr\u00e8s l'examen,\r\n les discussions et les tensions,\r\n\r\n00:27:49:00  00:27:52:15\r\n de continuer \u00e0 travailler \u00e0 Unia.\r\n\r\n00:27:52:20  00:27:54:18\r\n         C'est pas le but.\r\n\r\n00:27:55:20  00:28:00:03\r\n-La victime a quitt\u00e9 son emploi,\r\n comme dans la plupart des cas.\r\n\r\n00:28:00:08  00:28:03:00\r\n      Et devant la justice,\r\n       huit fois sur dix,\r\n\r\n00:28:03:05  00:28:05:11\r\nelle n'obtient pas gain de cause.\r\n\r\n00:28:05:16  00:28:09:10\r\n    Les femmes et les hommes\r\n qui manifestent dans le monde,\r\n\r\n00:28:09:14  00:28:12:10\r\n        et qui t\u00e9moignent\r\n     sur les r\u00e9seaux sociaux\r\n\r\n00:28:12:14  00:28:15:13\r\n         veulent croire\r\n que ce n'est pas une fatalit\u00e9,\r\n\r\n00:28:15:18  00:28:19:09\r\n       que les harceleurs\r\n  ne sont plus les plus forts.\r\n\r\n00:28:20:14  00:28:23:23\r\n          -Chaque ann\u00e9e,\r\n  plus d'un million de personnes\r\n\r\n00:28:24:04  00:28:27:02\r\nfont un s\u00e9jour hospitalier en Suisse.\r\n\r\n00:28:27:07  00:28:30:03\r\nCertains s\u00e9jours virent au cauchemar:\r\n\r\n00:28:30:08  00:28:34:10\r\n       explications b\u00e2cl\u00e9es,\r\n      manque d'empathie, etc.\r\n\r\n00:28:34:14  00:28:40:13\r\n   Les h\u00f4pitaux ont mis en place\r\n     des centres de m\u00e9diation\r\n\r\n00:28:40:18  00:28:48:02\r\n  pour am\u00e9liorer la communication\r\n    entre patients et m\u00e9decins.\r\n\r\n00:28:58:23  00:29:01:13\r\n     -Carol a perdu sa m\u00e8re\r\n        le mois dernier.\r\n\r\n00:29:01:18  00:29:06:00\r\nPendant plus d'un an, elle a fait\r\n  des allers-retours quotidiens\r\n\r\n00:29:06:05  00:29:09:11\r\n   entre le Lavaux o\u00f9 elle vit\r\n      et le CHUV \u00e0 Lausanne\r\n\r\n00:29:09:16  00:29:11:08\r\n     pour lui rendre visite.\r\n\r\n00:29:11:12  00:29:14:12\r\n       Avec trois enfants\r\n   et son job d'institutrice,\r\n\r\n00:29:14:17  00:29:16:12\r\n   un parcours du combattant.\r\n\r\n00:29:16:17  00:29:19:13\r\n         Et \u00e0 l'h\u00f4pital,\r\n    Carol doit encore lutter\r\n\r\n00:29:19:18  00:29:22:06\r\npour avoir des nouvelles de sa m\u00e8re.\r\n\r\n00:29:22:11  00:29:25:17\r\n      Peu d'informations,\r\n   peu de suivi des familles.\r\n\r\n00:29:29:15  00:29:33:03\r\n -C'est \u00e0 la famille de demander.\r\n\r\n00:29:33:08  00:29:37:14\r\n   Mais on ne peut pas le savoir\r\n     si on n'a jamais v\u00e9cu \u00e7a.\r\n\r\n00:29:37:19  00:29:40:17\r\nOn est dans des couloirs immenses,\r\n\r\n00:29:40:22  00:29:44:05\r\n           avec des gens\r\n    qui transportent des trucs,\r\n\r\n00:29:44:10  00:29:49:01\r\n   on attend derri\u00e8re des portes\r\n vitr\u00e9es, tout est impressionnant.\r\n\r\n00:29:49:06  00:29:51:11\r\n     Et en fait on sait rien.\r\n\r\n00:29:54:03  00:29:59:03\r\n         -Sa m\u00e8re a pass\u00e9\r\nla fin de sa vie ici, \u00e0 Rive-Neuve.\r\n\r\n00:29:59:08  00:30:04:17\r\n    Nous l'avions rencontr\u00e9e\r\n quelques jours avant son d\u00e9c\u00e8s.\r\n\r\n00:30:10:18  00:30:12:09\r\n        -Coucou, c'est moi.\r\n\r\n00:30:12:13  00:30:14:20\r\n     -Oh, ma ch\u00e9rie; bonjour.\r\n\r\n00:30:15:01  00:30:16:19\r\n         -Bonjour, maman.\r\n\r\n00:30:17:00  00:30:19:12\r\n       -Bonjour, mon tr\u00e9sor.\r\n\r\n00:30:19:17  00:30:22:03\r\n   -Comment \u00e7a va aujourd'hui ?\r\n\r\n00:30:22:08  00:30:24:05\r\n           -Oh \u00e7a va...\r\n\r\n00:30:25:02  00:30:28:20\r\n      -Cancer du pancr\u00e9as,\r\n   op\u00e9rations multiples, coma.\r\n\r\n00:30:29:01  00:30:32:03\r\n   Apr\u00e8s treize mois au CHUV,\r\n       la maman de Carol\r\n\r\n00:30:32:08  00:30:35:22\r\n       se disait soulag\u00e9e\r\nd'avoir quitt\u00e9 la grande maison.\r\n\r\n00:30:36:15  00:30:40:14\r\n        -Ici on n'est pas \r\n       un esp\u00e8ce de num\u00e9ro.\r\n\r\n00:30:40:19  00:30:42:21\r\n         On est quelqu'un.\r\n\r\n00:30:43:02  00:30:46:23\r\n   On a un pr\u00e9nom, on a un nom.\r\n\r\n00:30:47:13  00:30:51:02\r\n-Carol a tout not\u00e9 de sa plong\u00e9e\r\n   dans les m\u00e9andres du CHUV.\r\n\r\n00:30:55:01  00:31:00:17\r\n-Carol a tout not\u00e9 de sa plong\u00e9e\r\n   dans les m\u00e9andres du CHUV.\r\n\r\n00:31:00:22  00:31:06:02\r\n  Des classeurs entiers avec des\r\nphotos souvenirs pour ses enfants,\r\n\r\n00:31:06:07  00:31:09:11\r\n           mais aussi\r\n  des pages pleines de col\u00e8re.\r\n\r\n00:31:12:16  00:31:18:05\r\n-Plusieurs fois ma maman a \u00e9t\u00e9 mise\r\n\u00e0 jeun pendant 12 h pour un examen,\r\n\r\n00:31:18:10  00:31:22:01\r\n          mais pour rien\r\n    car l'examen a \u00e9t\u00e9 report\u00e9.\r\n\r\n00:31:22:06  00:31:25:02\r\nUne personne qui p\u00e8se moins de 40 kg,\r\n\r\n00:31:25:07  00:31:29:06\r\n     qui est \u00e0 jeun pour rien \r\n    car l'examen est report\u00e9...\r\n\r\n00:31:29:11  00:31:34:06\r\n   Et on doit recommencer \u00e0 \u00eatre\r\n\u00e0 jeun le lendemain, c'est aberrant.\r\n\r\n00:31:34:15  00:31:37:23\r\n        -Autre critique:\r\nle tournus incessant des \u00e9quipes,\r\n\r\n00:31:38:04  00:31:39:16\r\n      un personnel d\u00e9bord\u00e9.\r\n\r\n00:31:39:21  00:31:43:17\r\n  La communication en souffre,\r\n    et sa m\u00e8re l'a mal v\u00e9cu.\r\n\r\n00:31:44:17  00:31:47:16\r\n            -Souvent,\r\n elle voulait dire quelque chose,\r\n\r\n00:31:47:21  00:31:51:01\r\nmais l'infirmi\u00e8re \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 partie.\r\n\r\n00:31:51:06  00:31:54:14\r\n             Pour elle,\r\nle sentiment d'\u00eatre une petite chose,\r\n\r\n00:31:54:19  00:31:57:01\r\n de ne pas pouvoir dire son avis,\r\n\r\n00:31:57:06  00:32:01:11\r\n     de ne pas avoir le temps\r\n  d'exprimer ce qu'elle voulait.\r\n\r\n00:32:01:15  00:32:04:11\r\nElle a \u00e9norm\u00e9ment eu ce sentiment.\r\n\r\n00:32:04:21  00:32:09:21\r\n  -Pas tr\u00e8s loin de chez Carol,\r\n   sur les hauts de Lausanne,\r\n\r\n00:32:10:02  00:32:13:02\r\n  vit Sabrina avec sa famille.\r\n\r\n00:32:13:07  00:32:18:07\r\n  La jeune femme respire gr\u00e2ce\r\n\u00e0 une double greffe des poumons.\r\n\r\n00:32:18:11  00:32:23:13\r\n    Elle encha\u00eene les visites\r\n\u00e0 l'h\u00f4pital, \u00e0 Gen\u00e8ve et Lausanne.\r\n\r\n00:32:23:18  00:32:27:20\r\n  Une exp\u00e9rience traumatisante\r\n   qu'elle a mise par \u00e9crit.\r\n\r\n00:32:28:01  00:32:33:01\r\n Le calvaire a commenc\u00e9 le jour\r\n  o\u00f9 elle a appris sa maladie.\r\n\r\n00:32:33:06  00:32:35:10\r\n        Elle a seize ans.\r\n\r\n00:32:37:11  00:32:39:07\r\n    -\"Il m'annon\u00e7a brutalement\r\n\r\n00:32:39:11  00:32:43:01\r\n   que j'avais de l'hypertension\r\n      art\u00e9rielle pulmonaire,\r\n\r\n00:32:43:06  00:32:45:20\r\n      que je ne pourrais pas\r\n         avoir d'enfant,\r\n\r\n00:32:46:01  00:32:49:06\r\n          et que j'allais\r\n   certainement mourir bient\u00f4t.\"\r\n\r\n00:32:51:01  00:32:53:21\r\n        -Une fois pass\u00e9e\r\n   la violence du diagnostic,\r\n\r\n00:32:54:02  00:32:56:15\r\ncette ancienne championne de karat\u00e9\r\n\r\n00:32:56:20  00:32:59:06\r\n        veut s'impliquer\r\n      dans son traitement.\r\n\r\n00:32:59:11  00:33:02:07\r\n          Mais \u00e0 force\r\n  de questionner les m\u00e9decins,\r\n\r\n00:33:02:11  00:33:06:01\r\n     Sabrina est convaincue\r\n d'\u00eatre devenue leur b\u00eate noire.\r\n\r\n00:33:06:06  00:33:11:01\r\n Ses revendications restent sans \r\nr\u00e9ponse, et elle se sent humili\u00e9e.\r\n\r\n00:33:11:23  00:33:14:20\r\n  -Alors que je pouvais me laver,\r\n\r\n00:33:15:01  00:33:17:02\r\n           on m'a lav\u00e9e.\r\n\r\n00:33:17:07  00:33:19:17\r\n     J'ai trouv\u00e9 \u00e7a d\u00e9gradant.\r\n\r\n00:33:19:22  00:33:24:16\r\n    C'est comme si \u00e0 quelqu'un\r\n   qui a encore les comp\u00e9tences\r\n\r\n00:33:24:21  00:33:29:04\r\n      de faire quelque chose,\r\n  on lui dit: \"T'es incomp\u00e9tent.\"\r\n\r\n00:33:29:10  00:33:31:17\r\n   C'est perdre sa dignit\u00e9, oui.\r\n\r\n00:33:31:22  00:33:37:14\r\n   Je n'avais plus l'impression \r\n  d'\u00eatre \u00e9cout\u00e9e, d'\u00eatre humaine.\r\n\r\n00:33:37:19  00:33:42:13\r\nJe ne sais pas comment l'expliquer,\r\n      mais c'\u00e9tait horrible.\r\n\r\n00:33:43:07  00:33:46:23\r\n-Pour Sabrina, les professionnels\r\n      s'occupent du malade,\r\n\r\n00:33:47:04  00:33:49:10\r\nmais ils oublient l'\u00eatre humain.\r\n\r\n00:33:49:22  00:33:53:23\r\n        -Pour les m\u00e9decins,\r\nle patient est un corps et un objet.\r\n\r\n00:33:55:20  00:33:58:21\r\n       -Sabrina et Carol\r\n   ne sont pas des cas isol\u00e9s.\r\n\r\n00:33:59:02  00:34:01:13\r\nAu CHUV, on se sent vite un num\u00e9ro.\r\n\r\n00:34:01:18  00:34:05:02\r\nL'institution en a pris conscience\r\n          gr\u00e2ce \u00e0 elle.\r\n\r\n00:34:05:08  00:34:08:11\r\n         B\u00e9atrice Schaad\r\n est cheffe de la communication.\r\n\r\n00:34:08:15  00:34:12:12\r\n  Elle r\u00e9p\u00e8te cette \u00e9vidence: \r\n  il faut \u00e9couter les patients\r\n\r\n00:34:12:17  00:34:15:05\r\npour am\u00e9liorer leur prise en charge.\r\n\r\n00:34:15:10  00:34:18:16\r\n    Un message \u00e0 faire passer\r\n    aupr\u00e8s de ses coll\u00e8gues.\r\n\r\n00:34:18:21  00:34:22:13\r\n      Dans ses conf\u00e9rences,\r\nB.Schaad explique que le probl\u00e8me\r\n\r\n00:34:22:18  00:34:27:09\r\ncommence d\u00e9j\u00e0 avec la fa\u00e7on dont\r\nl'h\u00f4pital convoque ses patients.\r\n\r\n00:34:52:03  00:34:54:20\r\n-Voil\u00e0, \u00e7a n'est pas une convocation\r\n\r\n00:34:55:01  00:34:58:08\r\n         que j'ai r\u00e9dig\u00e9e\r\n     pour cette pr\u00e9sentation.\r\n\r\n00:34:58:12  00:35:00:15\r\n    C'est une vraie convocation\r\n\r\n00:35:00:20  00:35:05:20\r\n   re\u00e7ue par une vraie patiente\r\n de notre v\u00e9ritable vrai h\u00f4pital.\r\n\r\n00:35:06:01  00:35:11:10\r\nJe vous propose d'\u00e9couter la r\u00e9ponse\r\nque cette patiente nous a adress\u00e9e.\r\n\r\n00:35:30:10  00:35:31:23\r\n            Ils rient\r\n\r\n00:35:32:22  00:35:37:06\r\n-Des rires jaunes: la direction \r\na pris ces critiques au s\u00e9rieux.\r\n\r\n00:35:37:11  00:35:39:21\r\n          Depuis 2012,\r\n     un service de m\u00e9diation\r\n\r\n00:35:40:02  00:35:42:23\r\n            a ouvert\r\n\u00e0 l'entr\u00e9e du b\u00e2timent principal.\r\n\r\n00:35:43:04  00:35:47:15\r\n  L'espace \"Patients & proches\"\r\n a re\u00e7u l'an pass\u00e9 540 demandes,\r\n\r\n00:35:47:20  00:35:51:23\r\n et le gros des insatisfactions,\r\n              44 %,\r\n\r\n00:35:52:05  00:35:57:11\r\n     concerne des probl\u00e8mes\r\nde communication et de relation.\r\n\r\n00:35:57:16  00:36:03:07\r\nOn critique le manque d'information,\r\n     d'empathie ou de respect.\r\n\r\n00:36:08:17  00:36:11:04\r\nSabrina a fait appel \u00e0 ce service.\r\n\r\n00:36:11:09  00:36:15:06\r\nElle a rendez-vous cet apr\u00e8s-midi\r\n       avec deux m\u00e9decins.\r\n\r\n00:36:15:11  00:36:17:13\r\n   Notre cam\u00e9ra s'arr\u00eate ici.\r\n\r\n00:36:23:17  00:36:26:11\r\n             -Bonjour.\r\n        -Bienvenue, entrez.\r\n\r\n00:36:27:01  00:36:29:12\r\n-Les professionnels sont d\u00e9j\u00e0 l\u00e0.\r\n\r\n00:36:29:17  00:36:33:11\r\n    L'un des trois m\u00e9diateurs\r\n   du service, Thierry Currat,\r\n\r\n00:36:33:15  00:36:35:10\r\n       va mener la s\u00e9ance.\r\n\r\n00:36:37:01  00:36:40:03\r\n -C'est difficile pour un patient\r\n\r\n00:36:40:08  00:36:42:20\r\n  de critiquer un professionnel.\r\n\r\n00:36:43:01  00:36:45:09\r\n   Y a la peur des repr\u00e9sailles.\r\n\r\n00:36:45:13  00:36:48:22\r\n    \"Si je dis \u00e0 ce chirurgien\r\n     qui va op\u00e9rer mon enfant\r\n\r\n00:36:49:03  00:36:54:00\r\nque je suis insatisfait, est-ce que \r\n\u00e7a influencera la prise en charge ?\"\r\n\r\n00:36:54:05  00:36:58:10\r\n     Les professionnels, quand\r\nils sont critiqu\u00e9s, \u00e7a les atteint.\r\n\r\n00:36:58:14  00:37:03:08\r\n  Pour que ces choses-l\u00e0 puissent\r\n  \u00eatre dites en toute confiance,\r\n\r\n00:37:03:12  00:37:05:18\r\n  il faut de la confidentialit\u00e9.\r\n\r\n00:37:07:13  00:37:11:18\r\n -Les professionnels sont aussi\r\n les bienvenus dans cet espace:\r\n\r\n00:37:11:23  00:37:16:14\r\nm\u00e9decins et infirmi\u00e8res confront\u00e9s\r\n tous les jours \u00e0 la souffrance.\r\n\r\n00:37:17:19  00:37:20:09\r\n-Une jeune m\u00e9decin encore aux \u00e9tudes\r\n\r\n00:37:20:13  00:37:24:16\r\n     me disait qu'elle vivait\r\nune forme d'usure compassionnelle.\r\n\r\n00:37:24:21  00:37:29:14\r\n Elle avait v\u00e9cu trois annonces de\r\ndiagnostics fatals dans la journ\u00e9e.\r\n\r\n00:37:29:19  00:37:34:14\r\n Au dernier, elle avait pens\u00e9 \u00e0 ce\r\nqu'elle devait acheter \u00e0 la Migros.\r\n\r\n00:37:34:18  00:37:37:22\r\n            Elle disait\r\n qu'elle devait travailler sur \u00e7a.\r\n\r\n00:37:38:08  00:37:40:17\r\n-A deux pas du service de m\u00e9diation,\r\n\r\n00:37:40:22  00:37:44:08\r\n   des cours de communication\r\n    pour les professionnels.\r\n\r\n00:37:44:12  00:37:47:16\r\n      Objectif: d\u00e9velopper\r\n   une culture du partenariat\r\n\r\n00:37:47:21  00:37:49:17\r\n   entre soignants et soign\u00e9s.\r\n\r\n00:37:49:22  00:37:53:11\r\n     C'est un jeu de r\u00f4les:\r\n  la malade est une com\u00e9dienne.\r\n\r\n00:37:53:16  00:37:56:14\r\n          La doctoresse\r\n   se sp\u00e9cialise en oncologie.\r\n\r\n00:37:57:19  00:38:00:04\r\n     -Bonjour, Madame; venez.\r\n\r\n00:38:03:08  00:38:08:11\r\n      Je voudrais savoir ce que\r\nvous avez compris jusqu'\u00e0 maintenant.\r\n\r\n00:38:08:15  00:38:14:20\r\nQuelles informations avez-vous d\u00e9j\u00e0\r\neues par votre m\u00e9decin de famille ?\r\n\r\n00:38:16:11  00:38:19:08\r\n         -Un psychiatre\r\n     supervise l'entretien.\r\n\r\n00:38:21:05  00:38:24:21\r\n    -Vous ne vous attendiez pas\r\n     \u00e0 quelque chose de grave,\r\n\r\n00:38:25:02  00:38:27:06\r\n   ou vous aviez d\u00e9j\u00e0 anticip\u00e9 ?\r\n\r\n00:38:29:12  00:38:32:10\r\n-Je trouve que c'est assez \u00e9trange...\r\n\r\n00:38:35:07  00:38:40:09\r\n            D'attraper\r\n  ce genre de maladie \u00e0 mon \u00e2ge.\r\n\r\n00:38:40:13  00:38:43:04\r\n     Je l'associe plut\u00f4t \u00e0...\r\n\r\n00:38:43:09  00:38:45:14\r\n         A un \u00e2ge avanc\u00e9.\r\n\r\n00:38:45:19  00:38:48:16\r\n Je comprends pas pourquoi j'ai...\r\n\r\n00:38:49:02  00:38:51:18\r\n        -Quand on annonce\r\n      une mauvaise nouvelle,\r\n\r\n00:38:51:23  00:38:54:15\r\n  ou quand une maladie progresse,\r\n\r\n00:38:54:20  00:38:58:01\r\non a toujours, en tant que m\u00e9decin,\r\n\r\n00:38:58:06  00:39:01:11\r\n          cette crainte\r\n    de cr\u00e9er des faux espoirs.\r\n\r\n00:39:01:16  00:39:06:04\r\n       Mais le but n'est pas\r\nd'enlever toute la force du patient\r\n\r\n00:39:06:09  00:39:09:06\r\n  pour lutter contre la maladie.\r\n\r\n00:39:09:11  00:39:13:02\r\n        C'est un \u00e9quilibre\r\n      extr\u00eamement difficile.\r\n\r\n00:39:15:13  00:39:19:09\r\n       C'est un gros choc.\r\n   -Ca fait beaucoup d'un coup.\r\n\r\n00:39:19:13  00:39:21:19\r\n      La maladie, le travail.\r\n\r\n00:39:25:22  00:39:28:13\r\n      Devoir tout expliquer.\r\n              -Oui.\r\n\r\n00:39:28:18  00:39:31:14\r\n  -La famille, tout \u00e7a, c'est...\r\n\r\n00:39:34:02  00:39:38:02\r\n-Au bout d'une quinzaine de minutes,\r\n       on passe \u00e0 l'analyse.\r\n\r\n00:39:38:11  00:39:42:19\r\n -Quand elle se demande ce qu'elle\r\n  a fait pour avoir ceci et cela,\r\n\r\n00:39:43:00  00:39:46:14\r\n      vous, comme vous avez\r\n l'habitude de sauter les \u00e9tapes,\r\n\r\n00:39:46:19  00:39:51:09\r\nvous avez d\u00e9j\u00e0 compris quelque chose\r\n   auquel vous avez une r\u00e9ponse.\r\n\r\n00:39:51:13  00:39:54:21\r\n  Mais pour elle sp\u00e9cifiquement,\r\n       on n'a aucune id\u00e9e.\r\n\r\n00:39:55:02  00:39:58:11\r\n         Et comme il faut\r\n renforcer la relation avec elle,\r\n\r\n00:39:58:15  00:40:01:17\r\n        on aimerait savoir\r\n    ce qu'elle a dans la t\u00eate.\r\n\r\n00:40:02:22  00:40:06:06\r\n        -Pour Carol qui\r\nelle aussi avait pouss\u00e9 la porte\r\n\r\n00:40:06:11  00:40:10:08\r\n    du service de m\u00e9diation,\r\nil reste encore beaucoup \u00e0 faire.\r\n\r\n00:40:10:12  00:40:14:11\r\n     Pendant les treize mois\r\npass\u00e9s aupr\u00e8s de sa m\u00e8re au CHUV,\r\n\r\n00:40:14:16  00:40:17:05\r\nelle s'est rarement sentie entendue.\r\n\r\n00:40:17:14  00:40:23:21\r\n-Dans cette grosse machine CHUV, nous\r\n on est tellement proches du patient\r\n\r\n00:40:24:02  00:40:27:17\r\nqu'on voit chaque jour l'\u00e9volution.\r\n\r\n00:40:27:22  00:40:30:06\r\n    Et quand on essaie de dire\r\n\r\n00:40:30:11  00:40:36:08\r\n  au m\u00e9decin qui est l\u00e0: \"Regardez,\r\n\u00e7a va moins bien, elle se d\u00e9grade\"...\r\n\r\n00:40:36:12  00:40:42:08\r\nLe m\u00e9decin prend son r\u00e9sultat du jour\r\net dit: \"Ses constantes sont bonnes.\"\r\n\r\n00:40:42:12  00:40:44:21\r\n     Il n'a pas la globalit\u00e9.\r\n\r\n00:40:46:12  00:40:49:09\r\n           -A l'h\u00f4pital,\r\n    tout le monde fait au mieux\r\n\r\n00:40:49:13  00:40:52:02\r\npour \u00eatre le plus humain possible.\r\n\r\n00:40:52:07  00:40:54:21\r\n    C'est ce qu'on observe ici.\r\n\r\n00:40:55:02  00:40:57:11\r\n   Mais c'est une grosse bo\u00eete.\r\n\r\n00:40:57:16  00:41:02:15\r\n     Le morcellement des soins\r\n    rend la relation difficile.\r\n\r\n00:41:02:20  00:41:06:17\r\n            Le syst\u00e8me\r\n rend la relation plus difficile.\r\n\r\n00:41:07:17  00:41:11:22\r\n   -Pour Sabrina, la m\u00e9diation\r\n  avec les m\u00e9decins se termine.\r\n\r\n00:41:12:02  00:41:13:23\r\n    Comment \u00e7a s'est pass\u00e9 ?\r\n\r\n00:41:14:04  00:41:18:17\r\n      -Ca s'est bien pass\u00e9,\r\n   mais c'\u00e9tait tr\u00e8s \u00e9prouvant.\r\n\r\n00:41:23:11  00:41:27:13\r\n    J'esp\u00e8re que \u00e7a d\u00e9bouchera \r\n   sur quelque chose de positif.\r\n\r\n00:41:27:23  00:41:31:06\r\n           -Condamn\u00e9e\r\n   \u00e0 fr\u00e9quenter les h\u00f4pitaux,\r\n\r\n00:41:31:11  00:41:34:09\r\n         la jeune femme\r\n    aimerait publier un livre\r\n\r\n00:41:34:13  00:41:38:11\r\ndans l'espoir de faire de l'h\u00f4pital\r\n       un lieu plus humain.\r\n\r\n00:41:38:16  00:41:41:23\r\n Un d\u00e9fi pour les \u00e9tablissements\r\n        de cette taille.\r\n\r\n00:41:42:04  00:41:46:04\r\n  Chaque ann\u00e9e, 50'000 patients\r\n   sont hospitalis\u00e9s au CHUV.\r\n\r\n00:41:55:18  00:41:59:20\r\n       -Les tortues marines\r\n    sont menac\u00e9es d'extinction.\r\n\r\n00:42:00:01  00:42:03:23\r\nOn observe ce ph\u00e9nom\u00e8ne \u00e0 Mayotte,\r\n\r\n00:42:04:04  00:42:09:04\r\n         une \u00eele fran\u00e7aise\r\n      au large de Madagascar.\r\n\r\n00:42:09:09  00:42:15:10\r\n     Des braconniers massacrent\r\ndes tortues marines pour leur viande.\r\n\r\n00:42:15:14  00:42:20:05\r\n        Face \u00e0 cette menace,\r\nl'organisation \u00e9cologiste Sea Sheperd\r\n\r\n00:42:20:10  00:42:24:11\r\n     organise des patrouilles\r\n  pour dissuader les braconniers.\r\n\r\n00:42:24:16  00:42:29:20\r\n   L'animatrice M.Freymond est\r\nl'ambassadrice de l'ONG en Suisse.\r\n\r\n00:42:30:01  00:42:32:03\r\n       Elle \u00e9tait du voyage.\r\n\r\n00:42:36:01  00:42:40:04\r\n -Ils sont venus expr\u00e8s d'Europe\r\n   sur les plages de Mayotte.\r\n\r\n00:42:40:09  00:42:44:10\r\n  Ces activistes de Sea Sheperd\r\n   ont la mission de prot\u00e9ger\r\n\r\n00:42:44:14  00:42:47:11\r\n       les tortues marines\r\n     contre les braconniers.\r\n\r\n00:42:47:16  00:42:49:12\r\n   Parmi eux M\u00e9lanie Freymond,\r\n\r\n00:42:49:17  00:42:53:12\r\n ambassadrice de l'organisation\r\n    pour la Suisse romande.\r\n\r\n00:42:56:04  00:43:00:02\r\n   Quelques semaines plus t\u00f4t,\r\n  une patrouille de Sea Sheperd\r\n\r\n00:43:00:07  00:43:04:03\r\n      d\u00e9couvrait les restes\r\nd'une tortue d\u00e9pec\u00e9e: un massacre.\r\n\r\n00:43:04:08  00:43:06:19\r\nC'est sa viande qui est convoit\u00e9e.\r\n\r\n00:43:07:00  00:43:12:01\r\nMalgr\u00e9 l'interdiction, elle continue\r\n  \u00e0 \u00eatre consomm\u00e9e dans la r\u00e9gion.\r\n\r\n00:43:12:06  00:43:15:01\r\n        Les patrouilleurs\r\n     alertent la gendarmerie\r\n\r\n00:43:15:06  00:43:17:19\r\ncharg\u00e9e de constater l'infraction.\r\n\r\n00:43:23:15  00:43:27:10\r\n         -L\u00e0-bas au bout,\r\n     il y a un autre cadavre.\r\n\r\n00:43:29:19  00:43:32:06\r\n-Les braconniers ne sont pas loin.\r\n\r\n00:43:32:11  00:43:35:10\r\n       Furieux d'avoir d\u00fb\r\n   abandonner la marchandise,\r\n\r\n00:43:35:14  00:43:38:12\r\n         ils se vengent\r\n     en jetant des pierres.\r\n\r\n00:43:48:07  00:43:52:15\r\n   Le v\u00e9hicule de Sea Sheperd\r\n\u00e9chappe de peu \u00e0 la destruction.\r\n\r\n00:44:10:13  00:44:14:21\r\n     Depuis 2011, Mayotte est\r\nle 101\u00e8me d\u00e9partement de la France.\r\n\r\n00:44:15:02  00:44:19:15\r\n L'\u00eele fait partie de l'archipel\r\ndes Comores, dans l'oc\u00e9an Indien.\r\n\r\n00:44:19:20  00:44:22:22\r\n       Ses eaux regorgent\r\n     d'esp\u00e8ces sous-marines:\r\n\r\n00:44:23:03  00:44:26:00\r\nune attraction pour les touristes.\r\n\r\n00:44:26:05  00:44:29:21\r\n       Mayotte est aussi\r\n un sanctuaire pour les tortues\r\n\r\n00:44:30:02  00:44:34:20\r\n qui viennent pondre leurs oeufs \r\nsur les plages o\u00f9 elles sont n\u00e9es.\r\n\r\n00:44:35:01  00:44:38:14\r\n Les conventions internationales\r\n      cens\u00e9es les prot\u00e9ger\r\n\r\n00:44:38:19  00:44:44:02\r\nne suffisent pas: certaines esp\u00e8ces\r\n    sont menac\u00e9es d'extinction.\r\n\r\n00:44:44:07  00:44:48:11\r\nQuartier de Labattoir \u00e0 Dzaoudzi,\r\n    le chef-lieu de Mayotte.\r\n\r\n00:44:48:14  00:44:51:00\r\nM\u00e9lanie vient d'arriver de Suisse.\r\n\r\n00:44:51:05  00:44:55:23\r\n   Ce petit trois-pi\u00e8ces est le\r\ncentre n\u00e9vralgique de Sea Sheperd.\r\n\r\n00:44:57:21  00:45:01:12\r\n      -On est combien ? Dix ?\r\n             -Treize.\r\n\r\n00:45:03:13  00:45:07:05\r\n   -L'animatrice de t\u00e9l\u00e9vision\r\n   est venue passer dix jours\r\n\r\n00:45:07:10  00:45:12:05\r\navec les activistes pour se rendre\r\n compte de la r\u00e9alit\u00e9 du terrain.\r\n\r\n00:45:13:17  00:45:16:12\r\n    -Il y a une salle de bains,\r\n           une toilette,\r\n\r\n00:45:16:17  00:45:18:17\r\n   deux chambres, un canap\u00e9-lit.\r\n\r\n00:45:18:22  00:45:20:20\r\n       J'ai eu de la chance\r\n\r\n00:45:21:01  00:45:23:09\r\n        car j'avais un lit.\r\n\r\n00:45:23:13  00:45:26:04\r\n   Tout le monde n'en avait pas.\r\n\r\n00:45:26:09  00:45:29:21\r\n       Je partageais ce lit \r\n      avec quelqu'un d'autre.\r\n\r\n00:45:30:02  00:45:33:15\r\n            Au d\u00e9but,\r\nil a fallu se mettre dans le bain.\r\n\r\n00:45:33:20  00:45:37:03\r\n C'est pas n\u00e9cessairement facile.\r\n\r\n00:45:37:08  00:45:41:01\r\nLes gens qui font \u00e7a ont l'habitude.\r\n\r\n00:45:42:20  00:45:47:07\r\n            -Ce soir,\r\n  on va faire trois patrouilles.\r\n\r\n00:45:47:21  00:45:52:14\r\n -Ils sont charpentiers, employ\u00e9s\r\nde banque, ing\u00e9nieurs, graphistes.\r\n\r\n00:45:52:18  00:45:54:12\r\n     Tous sont volontaires.\r\n\r\n00:45:54:17  00:45:59:00\r\n Pour participer \u00e0 l'op\u00e9ration, \r\n chacun a pris sur ses vacances,\r\n\r\n00:45:59:05  00:46:01:21\r\n   et pay\u00e9 son billet d'avion\r\n          de sa poche.\r\n\r\n00:46:02:07  00:46:06:00\r\n        -Si c'est suspect,\r\n    il faut allumer les lampes.\r\n\r\n00:46:06:05  00:46:11:08\r\n   Mais il faut faire attention \r\n  si vous avez une tortue \u00e0 c\u00f4t\u00e9.\r\n\r\n00:46:13:14  00:46:16:13\r\n           -La mission\r\n n'a rien d'un club de vacances.\r\n\r\n00:46:16:18  00:46:18:21\r\n Chaque nuit, depuis trois mois,\r\n\r\n00:46:19:02  00:46:22:01\r\n    ils arpentent les plages\r\n        jusqu'au matin.\r\n\r\n00:46:22:14  00:46:25:06\r\n-Pour avoir le minimum de risques,\r\n\r\n00:46:25:11  00:46:27:19\r\n       on part \u00e0 plusieurs.\r\n\r\n00:46:28:00  00:46:31:21\r\nSur les plages les plus difficiles\r\n      on met plus de monde.\r\n\r\n00:46:32:02  00:46:36:14\r\n    Mais y a toujours un risque\r\nde tomber sur des braconniers arm\u00e9s.\r\n\r\n00:46:36:19  00:46:40:10\r\n            En g\u00e9n\u00e9ral,\r\nils cherchent pas la confrontation.\r\n\r\n00:46:40:14  00:46:45:15\r\nLe but est de surveiller les tortues,\r\n     et d'assurer leur s\u00e9curit\u00e9.\r\n\r\n00:46:48:21  00:46:52:06\r\n     -Je pr\u00e9pare mes affaires\r\n       pour partir de nuit.\r\n\r\n00:46:52:11  00:46:56:04\r\n      C'est un peu l'inconnu\r\n     car j'ai jamais fait \u00e7a.\r\n\r\n00:46:56:09  00:47:01:16\r\nJ'avais une petite liste d'affaires:\r\n  un petit pull, une lampe-torche,\r\n\r\n00:47:01:21  00:47:05:22\r\n        l'anti-moustiques,\r\n      les barres de c\u00e9r\u00e9ales.\r\n\r\n00:47:06:03  00:47:08:03\r\n       -Un peu d'anxi\u00e9t\u00e9 ?\r\n\r\n00:47:08:08  00:47:13:13\r\n -Plus de l'excitation car je me \r\n demande comment \u00e7a va se passer,\r\n\r\n00:47:13:18  00:47:18:17\r\n     si je vais tenir le coup\r\nphysiquement et psychologiquement.\r\n\r\n00:47:23:09  00:47:24:14\r\n         -Il est minuit.\r\n\r\n00:47:24:19  00:47:27:19\r\n   Sur le chemin de la plage,\r\n       les patrouilleurs\r\n\r\n00:47:28:00  00:47:32:01\r\n    s'arr\u00eatent au seul poste\r\n  de garde permanent de l'\u00eele.\r\n\r\n00:47:32:11  00:47:34:19\r\n   -Bonjour, c'est Sea Sheperd.\r\n\r\n00:47:35:20  00:47:40:11\r\n-Pour surveiller les 60 plages les\r\nplus fr\u00e9quent\u00e9es par les tortues,\r\n\r\n00:47:40:15  00:47:43:17\r\n         le d\u00e9partement\r\n ne dispose que d'une trentaine\r\n\r\n00:47:43:22  00:47:46:04\r\n de gardiens mobiles non arm\u00e9s.\r\n\r\n00:47:46:13  00:47:48:01\r\n        -Rien \u00e0 signaler ?\r\n\r\n00:47:48:11  00:47:52:11\r\n   -Face au danger, certains\r\nrenoncent \u00e0 patrouiller la nuit.\r\n\r\n00:47:52:20  00:47:54:17\r\n      -Il a dit qu'il y avait\r\n\r\n00:47:54:22  00:47:57:10\r\ndeux ou trois tortues sur la plage.\r\n\r\n00:47:57:14  00:47:58:21\r\n          Il a \u00e9t\u00e9 voir.\r\n\r\n00:47:59:02  00:48:00:20\r\n     On va aller v\u00e9rifier \u00e7a.\r\n\r\n00:48:01:06  00:48:04:14\r\n       -Nous enclenchons\r\nnotre cam\u00e9ra de vision nocturne.\r\n\r\n00:48:04:19  00:48:09:05\r\n    La moindre lumi\u00e8re pourrait\r\neffrayer et d\u00e9sorienter les tortues.\r\n\r\n00:48:09:10  00:48:13:15\r\n Pour \u00e9loigner les braconniers,\r\n l'\u00e9quipe mise sur sa pr\u00e9sence.\r\n\r\n00:48:13:20  00:48:16:21\r\n          Mais chacun\r\n se sent observ\u00e9 en permanence.\r\n\r\n00:48:19:04  00:48:22:09\r\n           -Ils peuvent\r\n   se cacher dans la v\u00e9g\u00e9tation.\r\n\r\n00:48:22:13  00:48:25:13\r\n      -Ils connaissent mieux\r\n       le terrain que nous.\r\n\r\n00:48:25:18  00:48:31:01\r\n Ils ma\u00eetrisent les petits chemins\r\n d'acc\u00e8s qui sont dans la brousse.\r\n\r\n00:48:31:06  00:48:34:21\r\n        -On va commencer, \r\n       on va partir par l\u00e0.\r\n\r\n00:48:35:02  00:48:38:09\r\n-C'est des traces de tortues, \u00e7a ?\r\n\r\n00:48:46:02  00:48:48:09\r\n -Qu'est-ce qui vous pr\u00e9occupe ?\r\n\r\n00:48:48:13  00:48:50:00\r\n        -Elle ne bouge pas.\r\n\r\n00:48:50:05  00:48:53:23\r\n   Parfois elles font des pauses\r\n     car elles sont fatigu\u00e9es,\r\n\r\n00:48:54:04  00:48:56:10\r\n   mais rarement aussi longues.\r\n\r\n00:48:56:14  00:48:59:06\r\n         Sur la descente,\r\n      elles en font tr\u00e8s peu.\r\n\r\n00:48:59:11  00:49:02:01\r\n C'est vrai que c'est pas commun.\r\n\r\n00:49:04:23  00:49:08:22\r\n -Il s'agit d'une tortue verte,\r\n     \u00e9puis\u00e9e et vuln\u00e9rable.\r\n\r\n00:49:15:13  00:49:17:16\r\n Elle finit par regagner la mer.\r\n\r\n00:49:17:21  00:49:20:13\r\nMission accomplie pour Sea Sheperd.\r\n\r\n00:49:22:16  00:49:24:12\r\n     -Il faut \u00eatre passionn\u00e9,\r\n\r\n00:49:24:17  00:49:29:12\r\n avoir l'envie chevill\u00e9e au corps\r\n     de faire une diff\u00e9rence,\r\n\r\n00:49:29:17  00:49:31:18\r\n    de faire bouger les choses.\r\n\r\n00:49:31:23  00:49:36:22\r\nC'est une petite goutte dans l'oc\u00e9an,\r\n   mais chacun doit faire sa part.\r\n\r\n00:49:37:03  00:49:41:12\r\n    Ils la font, et si on peut\r\n aider \u00e0 faire passer le message,\r\n\r\n00:49:41:17  00:49:43:10\r\n         on fait la n\u00f4tre.\r\n\r\n00:49:48:02  00:49:52:09\r\n      -On fait le travail que\r\ncertaines personnes devraient faire.\r\n\r\n00:49:52:13  00:49:56:18\r\n  Mais c'est mieux que d'attendre\r\n   et de rester les bras crois\u00e9s\r\n\r\n00:49:56:23  00:50:00:07\r\n      en disant que quelqu'un\r\n    va bien finir par le faire.\r\n\r\n00:50:00:11  00:50:05:10\r\nL\u00e0, au moins, on est sur le terrain,\r\net des choses concr\u00e8tes se passent.\r\n\r\n00:50:05:14  00:50:08:05\r\nMais c'est toujours un peu d\u00e9licat.\r\n\r\n00:50:08:10  00:50:12:00\r\n      Je veux pas m'opposer\r\n \u00e0 la personne qui meurt de faim,\r\n\r\n00:50:12:05  00:50:14:22\r\n         et lui interdire\r\n     de se nourrir de tortues\r\n\r\n00:50:15:03  00:50:17:16\r\nsi c'est son seul moyen de subsister.\r\n\r\n00:50:17:21  00:50:21:06\r\n         Apr\u00e8s, \u00e7a reste\r\nune esp\u00e8ce en voie de disparition.\r\n\r\n00:50:21:11  00:50:24:01\r\n           Le but serait\r\n    de sensibiliser ces gens-l\u00e0\r\n\r\n00:50:24:06  00:50:26:08\r\n   pour qu'ils se nourrissent...\r\n\r\n00:50:26:12  00:50:31:10\r\nAvec autre chose qu'un animal qui \r\nva s\u00fbrement dispara\u00eetre d'ici peu.\r\n\r\n00:50:31:19  00:50:36:15\r\n-Pendant ce temps, une autre \u00e9quipe\r\n patrouille sur une plage voisine.\r\n\r\n00:50:36:20  00:50:39:01\r\n  Les nouvelles sont mauvaises.\r\n\r\n00:50:39:21  00:50:44:02\r\n          *-On a trouv\u00e9\r\n     le cadavre de la tortue.\r\n\r\n00:50:44:07  00:50:48:10\r\n        *La tortue vivante\r\n      est repartie \u00e0 la mer.\r\n\r\n00:50:48:14  00:50:52:01\r\n     -C'est un cadavre frais ?\r\n\r\n00:50:53:01  00:50:55:09\r\n-L'\u00e9quipe est arriv\u00e9e trop tard.\r\n\r\n00:50:55:13  00:50:58:15\r\n    Les braconniers ont fui,\r\n     laissant derri\u00e8re eux\r\n\r\n00:50:58:20  00:51:02:22\r\n     une carcasse de tortue\r\n   et un sac rempli de viande.\r\n\r\n00:51:03:03  00:51:06:03\r\nLe commerce peut rapporter gros.\r\n\r\n00:51:06:08  00:51:10:05\r\nUne tortue, c'est une quarantaine\r\n       de kilos de viande\r\n\r\n00:51:10:10  00:51:12:23\r\n       qui peut rapporter\r\n       plus de 500 euros:\r\n\r\n00:51:13:04  00:51:17:10\r\nl'\u00e9quivalent d'un salaire mensuel\r\n    au-dessus de la moyenne.\r\n\r\n00:51:20:17  00:51:24:14\r\n     Malgr\u00e9 un niveau de vie\r\nquatre fois plus bas qu'en Europe,\r\n\r\n00:51:24:19  00:51:28:07\r\n    ce petit bout de France\r\n  fait r\u00eaver les pays voisins.\r\n\r\n00:51:28:11  00:51:31:11\r\n          Ici, \u00e9coles\r\net soins m\u00e9dicaux sont gratuits.\r\n\r\n00:51:31:16  00:51:35:15\r\n    Aujourd'hui, plus de 40 %\r\n de la population est \u00e9trang\u00e8re,\r\n\r\n00:51:35:20  00:51:38:06\r\nla moiti\u00e9 en situation irr\u00e9guli\u00e8re.\r\n\r\n00:51:38:11  00:51:41:23\r\n      Le climat est tendu,\r\n  les autorit\u00e9s sont d\u00e9bord\u00e9es.\r\n\r\n00:51:46:18  00:51:50:13\r\nLo\u00efc dirige une brigade de police\r\n       charg\u00e9e de prot\u00e9ger\r\n\r\n00:51:50:18  00:51:54:09\r\n le patrimoine naturel de l'\u00eele,\r\n      sur terre et en mer.\r\n\r\n00:51:54:13  00:51:59:09\r\n  Lutter contre le braconnage est\r\nl'une de ses principales activit\u00e9s.\r\n\r\n00:52:00:09  00:52:03:18\r\n         -A Mayotte, on a\r\n une population importante de gens\r\n\r\n00:52:03:23  00:52:07:08\r\n          qui vivent dans\r\ndes conditions sociales difficiles.\r\n\r\n00:52:07:12  00:52:10:03\r\n Braconner des tortues leur permet\r\n\r\n00:52:10:08  00:52:12:23\r\n  de se nourrir, voire de gagner\r\n\r\n00:52:13:04  00:52:15:20\r\n          un peu d'argent\r\n      en revendant la viande.\r\n\r\n00:52:16:06  00:52:20:01\r\n   -Chaque ann\u00e9e, 300 tortues\r\n  sont victimes de braconnage.\r\n\r\n00:52:20:06  00:52:25:03\r\nPour lutter contre ce ph\u00e9nom\u00e8ne, il\r\nne dispose que de sept agents arm\u00e9s.\r\n\r\n00:52:25:08  00:52:28:18\r\n    Impossible de surveiller\r\n    tous les sites de ponte.\r\n\r\n00:52:34:18  00:52:36:22\r\nLa mission n'est pas sans risque.\r\n\r\n00:52:37:03  00:52:39:05\r\nLes braconniers sont d\u00e9termin\u00e9s,\r\n\r\n00:52:39:10  00:52:43:11\r\net agissent de plus en plus souvent\r\n       en bandes organis\u00e9es.\r\n\r\n00:52:43:22  00:52:46:19\r\n             -Ces gens\r\n  n'ont pas grand-chose \u00e0 perdre.\r\n\r\n00:52:47:00  00:52:50:22\r\n      Ils sont souvent arm\u00e9s\r\n  d'armes blanches, de couteaux.\r\n\r\n00:52:51:03  00:52:55:14\r\n   Si on est capable de d\u00e9couper\r\nune tortue dans la nuit sans lampe,\r\n\r\n00:52:55:19  00:52:58:06\r\n on sait se servir de son couteau.\r\n\r\n00:52:59:12  00:53:01:23\r\n-Une deuxi\u00e8me \u00e9quipe de trois hommes\r\n\r\n00:53:02:04  00:53:05:01\r\n           est post\u00e9e\r\n\u00e0 l'autre extr\u00e9mit\u00e9 de la plage.\r\n\r\n00:53:05:06  00:53:07:00\r\n    L'op\u00e9ration est d\u00e9licate.\r\n\r\n00:53:07:05  00:53:11:02\r\n Pour interpeller un braconnier,\r\n   il faut un flagrant d\u00e9lit,\r\n\r\n00:53:11:07  00:53:15:02\r\n    quitte \u00e0 devoir attendre\r\n  qu'une tortue soit malmen\u00e9e.\r\n\r\n00:53:19:08  00:53:20:23\r\n    Pour ne pas \u00eatre rep\u00e9r\u00e9,\r\n\r\n00:53:21:04  00:53:24:11\r\n   tous les appareils lumineux\r\n      doivent \u00eatre \u00e9teints.\r\n\r\n00:53:24:16  00:53:27:08\r\n        Nous devons m\u00eame\r\n      retirer nos montres.\r\n\r\n00:53:30:06  00:53:33:04\r\n  Apr\u00e8s deux heures de planque,\r\n         c'est l'alerte.\r\n\r\n00:53:33:09  00:53:38:00\r\n  Un homme sorti de nulle part se\r\nretrouve \u00e0 quelques m\u00e8tres de nous.\r\n\r\n00:53:38:05  00:53:40:20\r\n     La r\u00e9action des agents\r\n         est imm\u00e9diate.\r\n\r\n00:53:42:14  00:53:45:14\r\n   -Le monsieur est venu de nuit\r\n\r\n00:53:45:19  00:53:48:20\r\n       sur un site de ponte\r\n\r\n00:53:49:01  00:53:51:00\r\n     avec des sacs poubelles.\r\n\r\n00:53:51:05  00:53:56:00\r\n     Pour nous, c'est un signe\r\n  pour mettre de la viande dedans\r\n\r\n00:53:56:05  00:54:00:14\r\n     sans que le sang coule,\r\n vu que c'est des sacs poubelles.\r\n\r\n00:54:00:19  00:54:05:01\r\n     Pour renforcer les sacs,\r\n  ils utilisent des sacs de riz.\r\n\r\n00:54:06:15  00:54:08:23\r\n-L'homme poss\u00e8de six sacs de riz:\r\n\r\n00:54:09:04  00:54:12:09\r\n       de quoi transporter\r\n   la viande de trois tortues.\r\n\r\n00:54:12:13  00:54:14:05\r\n     Il n'est donc pas seul.\r\n\r\n00:54:14:10  00:54:17:21\r\n         Par pr\u00e9caution,\r\nl'autre \u00e9quipe arrive en renfort.\r\n\r\n00:54:25:00  00:54:28:07\r\n      Le braconnier pr\u00e9sum\u00e9\r\n   est originaire des Comores,\r\n\r\n00:54:28:11  00:54:30:21\r\nsans doute en situation irr\u00e9guli\u00e8re.\r\n\r\n00:54:31:02  00:54:33:11\r\nMais les agents de l'environnement\r\n\r\n00:54:33:16  00:54:37:14\r\n  ne sont pas charg\u00e9s de r\u00e9gler\r\n  les questions d'immigration.\r\n\r\n00:54:38:00  00:54:41:11\r\n      -Il n'est pas interdit\r\n  de se promener avec un couteau\r\n\r\n00:54:41:16  00:54:44:17\r\net des sacs poubelles sur la plage.\r\n\r\n00:54:44:22  00:54:47:16\r\n    Le droit fonctionne ainsi.\r\n\r\n00:54:47:21  00:54:50:16\r\n        On n'a concr\u00e8tement\r\n       rien \u00e0 lui reprocher.\r\n\r\n00:54:51:01  00:54:55:04\r\n     -Le braconnage de tortues\r\nest passible de deux ans de prison,\r\n\r\n00:54:55:09  00:54:57:11\r\n  et de 150'000 euros d'amende.\r\n\r\n00:54:57:15  00:55:00:07\r\n          Mais l'homme\r\n   sait qu'il ne risque rien.\r\n\r\n00:55:00:11  00:55:01:23\r\n       Il repartira libre.\r\n\r\n00:55:02:04  00:55:04:18\r\n         C\u00f4t\u00e9 policiers,\r\n      c'est la frustration.\r\n\r\n00:55:06:22  00:55:08:23\r\n      -Ca fait partie du jeu.\r\n\r\n00:55:09:04  00:55:12:03\r\n Ca fait partie de notre travail.\r\n\r\n00:55:12:08  00:55:14:18\r\n    On gagne pas \u00e0 chaque fois.\r\n\r\n00:55:16:13  00:55:21:12\r\n    -Sur la plage en contrebas,\r\nune tortue cherche un lieu de ponte.\r\n\r\n00:55:24:16  00:55:27:14\r\n-Les tortues \u00e9taient d\u00e9j\u00e0 en haut.\r\n\r\n00:55:28:00  00:55:30:05\r\n-A proximit\u00e9, des traces de pas.\r\n\r\n00:55:30:10  00:55:32:11\r\n    Le reptile est en danger.\r\n\r\n00:55:34:19  00:55:38:04\r\n     Les policiers d\u00e9cident\r\n   de jouer les anges gardiens\r\n\r\n00:55:38:09  00:55:40:09\r\n   jusqu'\u00e0 son retour en mer.\r\n\r\n00:55:46:09  00:55:49:04\r\n     Village de M'tsamoudou,\r\n        au sud de l'\u00eele.\r\n\r\n00:55:49:09  00:55:52:03\r\n         Nous retrouvons\r\n     M\u00e9lanie et Sea Sheperd.\r\n\r\n00:55:52:08  00:55:55:22\r\n      Ils ont rendez-vous\r\navec une association villageoise\r\n\r\n00:55:56:03  00:55:59:17\r\n        qui lutte contre\r\nla d\u00e9linquance et la criminalit\u00e9.\r\n\r\n00:56:05:07  00:56:08:14\r\n  L'homme au pantalon treillis\r\n       est le pr\u00e9sident.\r\n\r\n00:56:09:21  00:56:11:14\r\n        -Notre association,\r\n\r\n00:56:11:19  00:56:14:12\r\n        c'est du b\u00e9n\u00e9volat.\r\n\r\n00:56:14:17  00:56:17:11\r\n       Personne n'est pay\u00e9.\r\n\r\n00:56:17:15  00:56:19:20\r\n     Ce sont des volontaires.\r\n\r\n00:56:20:01  00:56:24:14\r\n         Notre association\r\n prot\u00e8ge des animaux, des tortues,\r\n\r\n00:56:24:19  00:56:29:17\r\n       et aussi nos villages\r\n    des agressions et des vols.\r\n\r\n00:56:35:06  00:56:39:14\r\n     -Faire la police soi-m\u00eame,\r\nc'est aussi le credo de Sea Sheperd.\r\n\r\n00:56:39:19  00:56:44:09\r\nAujourd'hui, activistes et locaux\r\n    vont travailler ensemble.\r\n\r\n00:56:45:20  00:56:47:17\r\n     -On va randonner avec eux\r\n\r\n00:56:47:22  00:56:50:01\r\n     pour aller sur une plage,\r\n\r\n00:56:50:06  00:56:52:21\r\npour aller patrouiller cette nuit.\r\n\r\n00:56:53:02  00:56:56:23\r\n     C'est la plage o\u00f9 il y a\r\n le plus de braconnage sur l'\u00eele.\r\n\r\n00:56:57:04  00:56:59:17\r\nOn fait \u00e7a ensemble car l'association\r\n\r\n00:56:59:22  00:57:04:04\r\n a le m\u00eame mode de fonctionnement\r\n  que nous, et elle est locale.\r\n\r\n00:57:04:09  00:57:07:16\r\n          On n'h\u00e9site pas\r\n \u00e0 aider des associations comme \u00e7a\r\n\r\n00:57:07:20  00:57:09:18\r\n   pour patrouiller avec elles.\r\n\r\n00:57:10:04  00:57:12:18\r\n       -\"Eco-terroristes\"\r\n      ou \"pirates \u00e9colos\",\r\n\r\n00:57:12:23  00:57:16:01\r\n      Sea Sheperd suscite\r\n   des r\u00e9actions contrast\u00e9es.\r\n\r\n00:57:16:06  00:57:19:09\r\n  Mais son ambassadrice suisse\r\n        assume son r\u00f4le.\r\n\r\n00:57:19:18  00:57:22:09\r\n -J'aime assez le c\u00f4t\u00e9 r\u00e9bellion.\r\n\r\n00:57:22:13  00:57:28:01\r\n   Certaines r\u00e8gles sont l\u00e0, oui,\r\nmais d'autres ne sont pas appliqu\u00e9es.\r\n\r\n00:57:28:06  00:57:30:13\r\n    Si c'est de faire appliquer\r\n\r\n00:57:30:18  00:57:33:20\r\n    les r\u00e8gles internationales\r\n\r\n00:57:34:01  00:57:37:23\r\n    en mati\u00e8re de sauvegarde,\r\n  par exemple pour les baleines,\r\n\r\n00:57:38:04  00:57:40:06\r\n   je veux bien \u00eatre une pirate.\r\n\r\n00:57:40:15  00:57:44:04\r\n    Je pense que je continuerai\r\n       \u00e0 aider \u00e0 ma mani\u00e8re.\r\n\r\n00:57:44:09  00:57:46:08\r\n    Je suis pas une activiste.\r\n\r\n00:57:48:14  00:57:51:00\r\n-La mission est la m\u00eame pour tous.\r\n\r\n00:57:51:05  00:57:55:14\r\n   Seul le repas offert par les\r\nvillageois ne fait pas l'unanimit\u00e9.\r\n\r\n00:57:55:19  00:57:59:01\r\n    Un activiste Sea Sheperd\r\n    est au moins v\u00e9g\u00e9tarien,\r\n\r\n00:57:59:06  00:58:01:02\r\n     et si possible v\u00e9gane.\r\n\r\n00:58:06:03  00:58:09:23\r\nCe soir, les patrouilles r\u00e9unies\r\n   ont s\u00e9curis\u00e9 deux plages,\r\n\r\n00:58:10:04  00:58:14:06\r\nlaissant aux tortues le champ libre\r\n       l'espace d'une nuit.\r\n\r\n00:58:19:14  00:58:24:20\r\n    -La Suisse a la r\u00e9putation\r\nd'aimer ce qui est propre en ordre.\r\n\r\n00:58:25:01  00:58:28:03\r\n       Voici notre enqu\u00eate.\r\n\r\n00:58:42:15  00:58:44:19\r\n -Scandale au Parlement vaudois.\r\n\r\n00:58:45:00  00:58:48:05\r\n      Le nouveau b\u00e2timent\r\n    a \u00e9t\u00e9 inaugur\u00e9 en avril.\r\n\r\n00:58:49:06  00:58:52:19\r\n    -Les frissons sont bien l\u00e0.\r\n\r\n00:58:53:09  00:58:56:02\r\n          -Mais d'apr\u00e8s\r\n     le quotidien 24 Heures,\r\n\r\n00:58:56:07  00:59:00:14\r\n \u00e7a ne sent pas toujours la rose\r\n       pendant les d\u00e9bats.\r\n\r\n00:59:06:12  00:59:09:08\r\n-Un d\u00e9put\u00e9 a d\u00e9masqu\u00e9 les coupables.\r\n\r\n00:59:13:13  00:59:16:22\r\n Le courageux est rest\u00e9 anonyme.\r\n\r\n00:59:20:09  00:59:24:11\r\nLa ville de Lausanne va s'attaquer\r\n    \u00e0 la salet\u00e9 dans ses rues.\r\n\r\n00:59:24:15  00:59:29:10\r\nD\u00e8s le 1er novembre, trente agents\r\n vont patrouiller et verbaliser.\r\n\r\n00:59:31:11  00:59:34:03\r\n  -Y a une odeur tr\u00e8s prononc\u00e9e.\r\n\r\n00:59:36:16  00:59:38:23\r\n    -Ces amendes vont remplir\r\n     les caisses de l'Etat.\r\n\r\n00:59:45:09  00:59:49:09\r\n    -Ces amendes vont remplir\r\n     les caisses de l'Etat.\r\n\r\n00:59:55:00  00:59:57:14\r\n         C\u00f4t\u00e9 propret\u00e9,\r\n     les Suisses al\u00e9maniques\r\n\r\n00:59:57:19  01:00:00:11\r\n   ont une longueur d'avance.\r\n\r\n01:00:00:16  01:00:04:08\r\n     Accent suisse allemand\r\n      La SBB fait le test\r\n\r\n01:00:04:11  01:00:07:03\r\n...\r\n     dans la gare de Berne.\r\n\r\n01:00:07:08  01:00:12:23\r\n    L'engin est si intelligent\r\nqu'il peut m\u00eame d\u00e9tecter les gens.\r\n\r\n01:00:18:08  01:00:20:12\r\n Nemo: premier chien de France.\r\n\r\n01:00:20:17  01:00:25:06\r\nE.Macron a fait entrer ce labrador\r\n   noir au palais pr\u00e9sidentiel.\r\n\r\n01:00:25:11  01:00:32:02\r\n    Une \u00e9quipe de LCI l'a film\u00e9\r\nen train de pisser sur la chemin\u00e9e.\r\n\r\n01:00:32:07  01:00:35:11\r\n          Tous rigolent\r\n\r\n01:00:35:16  01:00:39:02\r\n       -Ca arrive souvent ?\r\n              -Non.\r\n\r\n01:00:39:07  01:00:44:03\r\nVous avez d\u00e9clench\u00e9 chez mon chien\r\n   un comportement inhabituel.\r\n\r\n01:00:44:12  01:00:48:09\r\n     -Cinq mois seulement,\r\n et d\u00e9j\u00e0 des fuites \u00e0 l'Elys\u00e9e.\r\n\r\n01:00:52:14  01:00:55:14\r\n Si des enfants sont avec vous,\r\n         coupez le son.\r\n\r\n01:00:55:19  01:01:01:03\r\nVoici un \u00e9change tr\u00e8s violent entre\r\nD.Trump et le journaliste L.Dobbs.\r\n\r\n01:01:35:05  01:01:37:21\r\n -C'est la fin de cette \u00e9mission,\r\n\r\n01:01:38:02  01:01:42:12\r\n  mais vous pouvez nous retrouver\r\n     sur les r\u00e9seaux sociaux.\r\n\r\n01:01:42:17  01:01:46:16\r\n          N'h\u00e9sitez pas\r\n \u00e0 nous laisser des commentaires.\r\n\r\n01:01:46:21  01:01:50:13\r\n        Vous pouvez aussi\r\n  nous laisser un message vocal.\r\n\r\n01:01:50:18  01:01:55:06\r\n      La semaine prochaine,\r\n    vous retrouverez C.Sommer.\r\n\r\n01:01:55:11  01:01:59:17\r\n        Tr\u00e8s bonne soir\u00e9e,\r\n   et excellente semaine \u00e0 tous.\r\n\r\n01:02:01:11  01:02:04:11\r\n     Sous-titrage SWISS TXT\r\n\r\n\n"], "speechToTexts": ["UMID : ZT034375\r\nDate de transcription : 13-AUG-18\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:00:01 > 0:00:14) [96%] : \r\nC'est la fin de ce journal dans un instant, la m\u00e9t\u00e9o de Philippe Jeanneret, puis vous retrouverez \u00c9lisabeth Logean pour mise au point, enqu\u00eate sur le harc\u00e8lement sexuel dans le monde du travail \u00e0 ne pas manquer demain \u00e0 19 heures 30 Darius Rochebin tr\u00e8s belle soir\u00e9e bonne semaine et \u00e0 bient\u00f4t.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:00:23 > 0:00:26) [90%] : \r\nSuivez l'information en continue sur RTS.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:03:49 > 0:03:54) [89%] : \r\nOui, on va r\u00e9p\u00e9ter d'accord Basile, tu n'as pas peur si jamais tu vois que c'est un peu diff\u00e9rent.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:03:55 > 0:03:56) [67%] : \r\nPuisse d\u00e9cider.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:04:00 > 0:04:10) [88%] : \r\nMais non, Mickael c'est pas toi que je parle Basile qui paie le prompteur.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:04:15 > 0:04:18) [86%] : \r\nEt d'ailleurs je n'ai pas fait de d\u00e9coupage poire mes petites fiches Basile.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:04:20 > 0:04:23) [83%] : \r\nDonc si \u00e7a plante \u00e0 j'ai l'air con.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:04:42 > 0:04:43) [66%] : \r\nMutu.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:04:57 > 0:04:58) [65%] : \r\nEnsuite.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:05:00 > 0:05:03) [78%] : \r\nEt c'est un peu court et le monsieur, je n'ai jamais interview\u00e9 moi et je crois que c'est mal.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:05:04 > 0:05:04) [73%] : \r\nCuba.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:05:52 > 0:05:59) [78%] : \r\nCavada termine avec le patronat \u00e9tant tomb\u00e9e, la t\u00eate de faire de l'existence.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:06:01 > 0:06:51) [88%] : \r\nAu sujet du don d'organes, je suis absolument pour le don d'organes et je pense que ce qui le refusent, ne devrait pas non plus pouvoir en b\u00e9n\u00e9ficier, mon compagnon et moi, nous discutons souvent du don d'organes et nous sommes pour, mais \u00e0 certaines conditions, la garantie que les receveurs et fait le choix d'une ficelle, pas de fumeur de drogu\u00e9s ou d'alcooliques, f\u00e9licitations pour votre reportage sur les adolescents transgenre non jugeant respectueux des personnes et non culpabilisants, autant pour les jeunes concern\u00e9s que pour leurs parents la de genre est une pathologie tr\u00e8s rare, il faut arr\u00eater d'imposer \u00e0 la majorit\u00e9, les \u00e9lucubrations d'une minorit\u00e9 id\u00e9ologique, bravo \u00e0 Allison ce t\u00e9moignage \u00e0 visage d\u00e9couvert a chang\u00e9 ma perception des personnes transgenres tout les f\u00e9minin merci mises au point pour ce reportage.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:06:51 > 0:06:53) [80%] : \r\nC'est peu dire, la nuit des temps.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:06:54 > 0:07:23) [94%] : \r\nCe soir, dans Mise au point, harc\u00e8lement sexuel au bureau, les femmes prennent la parole en Suisse romande, nous verrons aussi comment les entreprises font face \u00e0 la multiplication des cas d\u00e9nonc\u00e9 l'h\u00f4pital un univers en personnel ou les passions, les proches sont souvent laiss\u00e9s \u00e0 eux- m\u00eames face \u00e0 l'abondance de plaintes concernant des probl\u00e8mes de communication avec le personnel, il a fallu d\u00e9velopper des espaces de m\u00e9diation qui ne d\u00e9semplissent pas, reportage.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:07:26 > 0:07:38) [91%] : \r\nIl patrouille de jour comme de nuit, pour d\u00e9fendre les tortues face aux braconniers, nous avons suivi les militants de Sea Sheperd \u00e0 Mayotte parmi les volontaires des romans dont l'animatrice M\u00e9lanie Freymond d'immersion.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:07:46 > 0:08:20) [92%] : \r\nMesdames, messieurs, bonsoir, je suis ravi de vous retrouver dans ce nouveau num\u00e9ro de mise au point, les scandales se suivent les d\u00e9nonciations se multiplient dans le sillage de l'affaire Weinstein, des milliers de femmes d\u00e9noncent le harc\u00e8lement sexuel dont elles sont victimes dans tous les milieux, toutes les professions et la Suisse n'est pas \u00e9pargn\u00e9e, selon le code des obligations, l'employeur doit veiller \u00e0 ce que ces employ\u00e9es ne soit pas harcel\u00e9 sexuellement, mais dans la r\u00e9alit\u00e9, les victimes sont souvent bien seul Yannick Tenet et S\u00e9bastien Faure ont rencontr\u00e9 plusieurs victimes qui, pour la premi\u00e8re fois, rock, on raconte publiquement ce qu'elles ont subi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:08:25 > 0:08:26) [84%] : \r\nIls se sont bien seuls.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:08:28 > 0:08:39) [81%] : \r\nOn ont rencontr\u00e9 plusieurs pour la premi\u00e8re fois en ont rencontr\u00e9 plusieurs \u00e7a \u00e7a \u00e7a joie si je dis on, ont rencontr\u00e9 plusieurs qui pour la premi\u00e8re fois, raconte publiquement ce qu'elles ont subi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:08:51 > 0:08:55) [93%] : \r\nEn ont rencontr\u00e9 plusieurs qui pour la premi\u00e8re fois, raconte publiquement ce qu'elles ont.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:08:55 > 0:08:56) [65%] : \r\nSubit.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:08:57 > 0:09:08) [83%] : \r\nPierre non parce que sinon, il y a 2 fois victime oui en ont rencontr\u00e9 puis enlever le 2\u00e8me victime on ont rencontr\u00e9 plusieurs qui pour la premi\u00e8re fois, raconte publiquement ce qu'elles aussi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:09:10 > 0:09:24) [90%] : \r\nLe sien, enfin, d\u00e9nonce le harc\u00e8lement sexuel dont elles sont victimes dans tous les milieux, toutes les professions et la Suisse n'est bien s\u00fbr pas \u00e9pargn\u00e9e et la Suisse n'est pas \u00e9pargn\u00e9e, selon le code des obligations de l'employeur doit veiller.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:09:24 > 0:09:26) [51%] : \r\nMadrid tu rien c'est.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:09:34 > 0:09:35) [97%] : \r\nOn est \u00e0 quelle heure.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:09:37 > 0:10:06) [76%] : \r\n2 minutes \u00e0 quand m\u00eame, hein, c'est plus au niveau du d\u00e9collet\u00e9 ont le non mais c'est joli, je trouve, je trouve sa femme title Gilles d\u00e9collet\u00e9 qui brille certains si, peut-\u00eatre que j'ai tellement T\u00e9l nom m\u00eame, moins 2 minutes le monde non c'est bon, les USA, l\u00e0 o\u00f9 la baisse des frais et qui coule un peu etc, c'est tr\u00e8s bien, qui est joli merci tr\u00e8s cher.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:10:20 > 0:10:24) [87%] : \r\nOuais, mais en entier, enfin pas pour tout de suite, mais peut-\u00eatre pour apr\u00e8s.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:10:36 > 0:10:39) [74%] : \r\nMais vous aussi monsieur Bourdin Union.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:11:38 > 0:11:45) [68%] : \r\nQue Madame patriotique pas tant de de faire de l'existence.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:11:47 > 0:12:37) [88%] : \r\nAu sujet du don d'organes, je suis absolument pour le don d'organes et je pense que ce qui le refusent, ne devrait pas non plus pouvoir en b\u00e9n\u00e9ficier, mon compagnon et moi, nous discutons souvent du don d'organes et nous sommes pour, mais \u00e0 certaines conditions, la garantie que les receveurs et fait le choix d'une vie saine, pas de fumeur de drogu\u00e9s ou d'alcooliques, f\u00e9licitations pour votre reportage sur les adolescents transgenre non jugeant respectueux des personnes et non culpabilisants, autant pour les jeunes concern\u00e9s que pour leurs parents le discours de genre est une pathologie tr\u00e8s rare, il faut arr\u00eater d'imposer \u00e0 la majorit\u00e9, les \u00e9lucubrations d'une minorit\u00e9 id\u00e9ologique, bravo \u00e0 Allison ce t\u00e9moignage \u00e0 visage d\u00e9couvert a chang\u00e9 ma perception des personnes transgenres tout en les f\u00e9minin merci mises au point pour ce reportage.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:12:39 > 0:12:40) [89%] : \r\nLa nuit des temps.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:12:40 > 0:13:10) [94%] : \r\nCe soir, dans Mise au point, harc\u00e8lement sexuel au bureau, les femmes prennent la parole en Suisse romande, nous verrons aussi comment les entreprises font face \u00e0 la multiplication des cas d\u00e9nonc\u00e9 l'h\u00f4pital un univers en personnel ou les passions, les proches sont souvent laiss\u00e9s \u00e0 eux- m\u00eames face \u00e0 l'abondance de plaintes concernant des probl\u00e8mes de communication avec le personnel, il a fallu d\u00e9velopper des espaces de m\u00e9diation qui ne d\u00e9semplissent pas, reportage.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:13:12 > 0:13:24) [91%] : \r\nIl patrouille de jour comme de nuit, pour d\u00e9fendre les tortues face aux braconniers, nous avons suivi les militants de Sea Sheperd \u00e0 Mayotte parmi les volontaires des romans dont l'animatrice M\u00e9lanie Freymond d'immersion.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:13:32 > 0:14:05) [94%] : \r\nMesdames, messieurs, bonsoir, je suis ravi de vous retrouver dans ce nouveau num\u00e9ro de mise au point, les scandales se suivent les d\u00e9nonciations se multiplient dans le si\u00e8ge de l'affaire Weinstein, des milliers de femmes d\u00e9noncent le harc\u00e8lement sexuel dont elles sont victimes dans tous les milieux, toutes les professions et la Suisse n'est pas \u00e9pargn\u00e9e, selon le code des obligations, l'employeur doit veiller \u00e0 ce que ces employ\u00e9es ne soit pas harcel\u00e9 sexuellement, mais dans la r\u00e9alit\u00e9, les victimes sont souvent bien seul Yannick Tenet et S\u00e9bastien Faure en ont rencontr\u00e9 plusieurs qui pour la premi\u00e8re fois, raconte publiquement ce qu'elles ont subi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:14:11 > 0:14:36) [92%] : \r\nIls ont baptis\u00e9 leur mouvement metoo dans la vraie vie, comme pour dire que le harc\u00e8lement sexuel, \u00e7a n'est pas qu'\u00e0 Hollywood, bravant la pluie, les manifestants se sont mass\u00e9s cet apr\u00e8s- midi, au coeur de Paris, pour que le harceleur les ports comme il les surnomme ne se sentent plus intouchable dans le rassemblement, une romande D\u00e9borah \u00c9tienne une com\u00e9dienne qui se retrouve tout \u00e0 coup en premi\u00e8re ligne de ce mouvement en Suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:14:37 > 0:14:55) [90%] : \r\nTout \u00e0 coup la la parole s'est lib\u00e9r\u00e9e, la lib\u00e9ration de cette parole, \u00e7a fait aussi que tout le monde se rassemble ici, c'est un petit peu le symbole de \u00e7a aujourd'hui, je pense, c'est le rassemblement de toutes ces femmes qui se se se pose l\u00e0 en disant : voil\u00e0, maintenant, il y aura eu un avant, et il va y avoir un apr\u00e8s tout \u00e7a quoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:15:11 > 0:15:35) [93%] : \r\nD\u00e9borah nous a donn\u00e9 rendez- vous chez elle, pr\u00e8s de Gen\u00e8ve, son immeuble est devenu le quartier g\u00e9n\u00e9ral improvis\u00e9 du collectif qu'elle a lanc\u00e9 cette semaine avec une quinzaine d'autres romande un collectif n\u00e9 soudainement presque malgr\u00e9 elle, elle a \u00e9t\u00e9 l'une des premi\u00e8res en Suisse a post\u00e9 un t\u00e9moignage de harc\u00e8lement au travail et il a suscit\u00e9 un tonnerre de r\u00e9action.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:15:36 > 0:16:06) [89%] : \r\nC'est ph\u00e9nom\u00e9nal jamais imagin\u00e9 quand tout \u00e0 coup on le vend voulant pousser un coup de gueule en disant h\u00e9 oh, les copains, c'est ici que \u00e7a se passe aussi c'est pas Hollywood que j'allais recevoir une vague, comme \u00e7a, de de t\u00e9moignages personnels qui me sont adress\u00e9es et c'est assez bouleversant mais c'est c'est tellement vaste, quoi, c'est tellement vaste, \u00e7a touche tellement de domaines et de, c'est assez impressionnant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:16:09 > 0:16:27) [95%] : \r\nD\u00e9borah et com\u00e9dienne depuis les ann\u00e9es 90 une longue exp\u00e9rience de la sc\u00e8ne, mais aussi une carri\u00e8re parsem\u00e9e de multiples situations de harc\u00e8lement et parfois m\u00eame de chantage comme avec ce metteur en sc\u00e8ne dont elle refusait les avances dans un 1er temps, il lui avait promis un r\u00f4le principal.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:16:28 > 0:16:29) [99%] : \r\nAvant de changer d'avis.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:16:30 > 0:17:05) [86%] : \r\nAu moment de la production me dit oui, non, en fait, j'ai chang\u00e9 d'avis, tu vas voir un hein, tu sais il y a 2 petits r\u00f4les qui parle presque pas ben tu fais celui qui dit une phrase : je ne comprenais pas tr\u00e8s bien pourquoi, est arriv\u00e9, on a fait toutes les r\u00e9p\u00e9titions, arrive \u00e0 la premi\u00e8re du spectacle, tout le monde avait re\u00e7u son petit cadeau et son petit mot sur le mien, s'\u00e9tait \u00e9cri\u00e9, merci d'avoir accept\u00e9 de de de donner tout talent dans un une si petite partition un jour ou l'autre, peut-\u00eatre, tu pourrais avoir un r\u00f4le plus important, \u00e0 condition que tu acceptes de ans de suspension.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:17:08 > 0:17:18) [93%] : \r\nSon r\u00e9cit \u00e0 d\u00e9lier les langues, bien au-del\u00e0 du milieu du th\u00e9\u00e2tre ou de la t\u00e9l\u00e9vision, D\u00e9borah a re\u00e7u des messages de femmes de tous les domaines professionnels et de tous les \u00e2ges.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:17:18 > 0:17:34) [86%] : \r\nLes histoires pour \u00e7a sort somme toute faute chacune universelle dans le qu'est-ce qu'on fait de \u00e7a, surtout \u00e7a nous transforme \u00e7a qui est terrible, c'est que \u00e7a nous transforme dans nos rapports sexuels, \u00e7a nous aurons m\u00e9fiante.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:17:37 > 0:17:41) [89%] : \r\nParmi ces femmes devenues m\u00e9fiantes et qui ont d\u00e9cid\u00e9 de parler aujourd'hui Angela.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:17:42 > 0:18:00) [91%] : \r\nElle vit d\u00e9sormais \u00e0 Martigny, loin de cette grande ville romande o\u00f9 elle travaillait comme serveuse dans une pizzeria du centre ville devenue qu'ce qu'on fait, on va se mettre une exp\u00e9rience professionnelle qu'il a chang\u00e9 \u00e0 jamais les ann\u00e9es ont pass\u00e9, mais Angela a toujours peur de parler \u00e0 visage d\u00e9couvert.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:18:00 > 0:18:02) [98%] : \r\n\u00e0 quel moment vous vous avez \u00e9t\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:18:04 > 0:18:07) [92%] : \r\nAbuser \u00e0 quel moment vous avez \u00e9t\u00e9 victime de harc\u00e8lement dans votre travail.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:18:09 > 0:18:15) [90%] : \r\nAlors \u00e7a, mais est arriv\u00e9 \u00e0 l'\u00e2ge de 23 ans dans un restaurant dans lequel je venais d'\u00eatre engag\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:18:16 > 0:18:17) [97%] : \r\nQu'est ce qui se passait.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:18:17 > 0:18:46) [91%] : \r\nAlors, \u00e0 partir du moment o\u00f9 je suis arriv\u00e9 le chef, le patron et les coll\u00e8gues ont toujours eu des, comment dire, des des petits mots sur mon physique sur mon apparence au d\u00e9part plut\u00f4t plut\u00f4t gentil, plut\u00f4t compliment, mais tr\u00e8s vite, c'est devenu des gestes des mains aux fesses des mains derri\u00e8re le dos des des frottements pendant le travail des se faire coincer dans les escaliers, chaque fois qu'on descend \u00e0 la cave, ce genre de choses.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:18:48 > 0:18:49) [69%] : \r\nQu'est ce qui disait comme menace.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:18:50 > 0:18:54) [89%] : \r\nAlors le chef parler ouvertement de droit de cuissage en rigolant.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:18:55 > 0:19:19) [85%] : \r\nDisons que de toute fa\u00e7on c'est \u00e7a existait encore et puis que c'\u00e9tait comme \u00e7a, il fallait faire et puis qu'on allait de toute fa\u00e7on, aimer \u00e7a, et \u00e7a les vous avez beaucoup rire entre puis c'est devenu assez normal, comment vous sentiez \u00e0 l'\u00e9poque compl\u00e8tement bafou\u00e9 totalement absolument ni reconnu ni \u00e9cout\u00e9, j'\u00e9tais aussi perdu je ne connaissais personne dans cette ville.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:19:20 > 0:19:27) [94%] : \r\nJe venais d'arriver et puis \u00e7a avait pas tellement vers qui me tourner, j'avais peur de perdre mon travail, mon appartement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:19:29 > 0:19:33) [91%] : \r\nVous avez l'impression qu'il y avait quelque chose dans votre attitude qui \u00e9tait qui pr\u00eate \u00e0 confusion.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:19:34 > 0:19:39) [89%] : \r\nC'est une bonne question sur le moment je n'a suppos\u00e9 souvent maintenant avec le recul, clairement pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:19:40 > 0:19:53) [86%] : \r\nOn travaille en uniforme, donc je avais pas le loisir ma vie Outremont o\u00f9 j'\u00e9tais pas sp\u00e9cialement qui pas sp\u00e9cialement aguicheuses maintenant avec leurs Coluche pour absolument pas, mais sur le moment j'\u00e9tais pas s\u00fbr.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:19:55 > 0:20:12) [90%] : \r\nNous avons contact\u00e9 des dizaines de victimes \u00e0 travers la Suisse romande pour toutes en parler reste tr\u00e8s difficile, une \u00e9tude montre que le harc\u00e8lement sexuel, concerne une femme sur 3 au cours de sa carri\u00e8re professionnelle en Suisse et moins connu encore un homme sur 10.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:20:19 > 0:20:20) [86%] : \r\nNous avons rencontr\u00e9 l'lundi \u00e0 Lausanne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:20:21 > 0:20:30) [88%] : \r\nJ\u00e9r\u00f4me travailler il y a 10 ans, dans une entreprise vaudoise d'une douzaine d'employer, et c'est la directrice qui profitait de sa position est ce qu'elle faisait.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:20:30 > 0:21:28) [87%] : \r\nMain dans les cheveux, mais passer sa main dans mes cheveux, j'avais des chances de plus longs et et c'est \u00e0 vos cheveux sont sympathiques, vos petites boucles et voil\u00e0, donc c'est un peu comme dire quand vous \u00eates assis quand vous avez une personne qui est debout \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de vous derri\u00e8re vous et coupe Astana de de s'dans les cheveux, vous avez une sorte une ce qu'on va dire une une position d\u00e9j\u00e0 d'inf\u00e9riorit\u00e9 et on vous rabaisse \u00e0 une chose qu'on touche qu'on caresse un animal ce qu'on veut, donc c'\u00e9tait assez je humiliant et en m\u00eame temps on est dans une situation o\u00f9 on ne peut pas, on ne peut pas agir, on ne sait pas comment agir, d'autant plus par rapport \u00e0 ma situation de dire d'instabilit\u00e9 professionnelle \u00e0 l'\u00e9poque o\u00f9 fallait que je garde le poste un moment et je pouvais pas partir parce que j'avais besoin, j'avais pas, j'avais besoin de ce dont j'avais besoin de ce poste et et \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de \u00e7a c'\u00e9tait et les allusions \u00e0 mon post\u00e9rieur \u00e0 diff\u00e9rents et \u00e0 mon corps en g\u00e9n\u00e9ral.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:21:30 > 0:21:32) [82%] : \r\nVous sentiez comment en ce moment, a tr\u00e8s mal.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:21:34 > 0:21:53) [91%] : \r\nTr\u00e8s mal, d'autant plus que c'est la premi\u00e8re fois que \u00e7a m'arrive, et heureusement, et c'est on sait pas comment faire face un et on entend parler de harc\u00e8lement, les femmes, les hommes envers les femmes, et quand \u00e7a nous arrive, on dit : mais comment est-ce que \u00e7a peut m'arriver, pourquoi \u00e7a m'arrive et.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:21:54 > 0:21:56) [91%] : \r\nQu'est ce que j'ai fait pour que \u00e7a m'arrive.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:21:58 > 0:22:07) [81%] : \r\nDonc c'\u00e9tait assez et c'est c'est de liste emmen\u00e9e d\u00e9stabiliser on on perd ses rep\u00e8res et on n'est plus bien avec soi-m\u00eame, on et puis on en accord avec soi-m\u00eame.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:22:11 > 0:22:13) [92%] : \r\nDe nombreuses victimes ont pouss\u00e9 cette porte.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:22:15 > 0:22:24) [90%] : \r\nDerri\u00e8re, fid\u00e8le au poste, V\u00e9ronique Ducret, la directrice du 2\u00e8me observatoire pour elle, c'est le combat d'une vie et qu'.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:22:24 > 0:22:28) [90%] : \r\nMoi, moi je, je vous propose de noter tout \u00e7a par \u00e9crit.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:22:28 > 0:22:35) [96%] : \r\nDans les ann\u00e9es 80 d\u00e9j\u00e0, elle apparaissait \u00e0 la TSR pour tenter de d\u00e9noncer le silence entourant le harc\u00e8lement sexuel.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:22:37 > 0:22:49) [91%] : \r\nAlors bon, c'est des femmes qui ont de la peine \u00e0 exprimer ce qui leur est arriv\u00e9 parce qu'une telle \u00e9motion pour elle c'est c'est difficile ce qu'elles ont v\u00e9cu, mais quand elle nous appelle, c'est que justement une lampe du.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:22:50 > 0:23:08) [95%] : \r\n3 d\u00e9cennies plus tard, son observatoire intervient directement dans les entreprises pour sensibiliser, expliquer la loi contre le harc\u00e8lement une loi stricte qui interdit les gestes mais aussi les propos \u00e0 caract\u00e8re sexuel, les mentalit\u00e9s ont un peu \u00e9volu\u00e9 mais les victimes se sentent toujours isol\u00e9es.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:23:08 > 0:23:52) [90%] : \r\nEt puis tout le monde en parle mais personne ne fait rien, on sait que telle hauteur il a la main l\u00e9g\u00e8re, il a, il y tient des propos d\u00e9plac\u00e9s, mais personne ne dit rien et personne ne met le monde harc\u00e8lement sexuel, donc les, les, les victimes sentent vraiment alors bien \u00e9videmment, souffrent de ce qui leur arrive, mais elle souffre aussi de l'incompr\u00e9hension qu'il peut y avoir autour et d'un manque de de solidarit\u00e9 et d'un manque de de mesures prises par par les entreprises, donc elles sont dits doublement, voire triplement victimes parce qu'elles ne sont pas entendus, elles ne sont pas reconnus.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:23:55 > 0:23:58) [88%] : \r\nCatherine fait partie de ces salari\u00e9s qui se sont sentis l\u00e2ch\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:23:59 > 0:24:15) [92%] : \r\nCette habitante d'Avenches dirig\u00e9 un tr\u00e8s gros chantier dans le canton de Vaud pour plusieurs dizaines de millions de francs, le client se montrait tr\u00e8s pressant \u00e0 son \u00e9gard et personne parmi ses coll\u00e8gues ne r\u00e9agissait comme ce jour- l\u00e0, lors d'une s\u00e9ance de travail ou la drague a tourn\u00e9 \u00e0 l'obsc\u00e8ne.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:24:17 > 0:24:45) [86%] : \r\nQuand vous avez votre patron qui \u00e0 c\u00f4t\u00e9 qui bouge pas qui laisse faire, alors c'est vrai que ce n'est pas dramatique, un gars qui se branle mais enfin est-ce que c'est la situation pour se caresser le sexe dans une s\u00e9ance de de o\u00f9 on r\u00e8gle les d\u00e9tails techniques d'architecture, enfin je suis pas s\u00fbr que \u00e7a soit la place Beaumont et la place appropri\u00e9e, il y a un autre moment pour \u00e7a, d'autres lieux, donc quand on laisse faire ce genre de choses \u00e7a veut dire que ben voil\u00e0 vous ferait ce que vous voulez, vu qu'ils gardaient leur mandat en s'vous savez que vous serez toute seule et c'est ce qui s'est pass\u00e9 en fait.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:24:46 > 0:24:54) [91%] : \r\nLorsque le client comprend qu'elle ne c\u00e9dera pas \u00e0 ses avances, il la prend en grippe et peu de temps apr\u00e8s Catherine est licenci\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:24:57 > 0:25:37) [86%] : \r\nPour moi, ils m'ont licenci\u00e9 parce que j'ai pas r\u00e9pondu aux avances du ma\u00eetre d'ouvrage et qu'il s'est senti bless\u00e9 et humili\u00e9 en m\u00eame encore maintenant j'ai la haine parce que je trouve inadmissible, inadmissible qu'on laisse faire, qu'on soutienne pas les gens, on est un groupe, on \u00e9tait \u00e9quipe moi je pensais qu'il y avait des gens avec qui je vous tendez bien que que c'\u00e9tait quand m\u00eame des amis, mais en fait rien du tout quoi, du moment que \u00e7a touche au fric au sexe ou il y a plus personne, et puis en quelque part, c'est de votre faute, parce que si Seguin, il a fait \u00e7a, c'est bien, tu a d\u00fb avoir une attitude qu'il a excit\u00e9, c'est \u00e7a le probl\u00e8me qu'il y a dans dans dans ce genre d'histoire, c'est qu'en fait, on pense que toujours que si s'il arrive \u00e7a \u00e0 une femme ce qu'elle est coupable.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:25:39 > 0:25:49) [91%] : \r\nPour \u00e9viter que cela se passe comme \u00e7a, que ce soit toujours la victime qui soit \u00e9vinc\u00e9s de l'entreprise, le 2\u00e8me observatoire insiste sur les sanctions contre les receleurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:25:51 > 0:26:23) [87%] : \r\nLe sc\u00e9nario classique, c'est quand m\u00eame l'auteur, qui reste en place et la victime, soit qu'elle est partie d'elle- m\u00eame, parce l'on pouvait plus, soit qu'elle a \u00e9t\u00e9 licenci\u00e9e au mieux d\u00e9placer d\u00e9placer dans l'entreprise, pour autant que l'entreprise soit assez grande mais bien souvent, on sait ce qui se passe, c'est que, si des entreprises si des des mots sur n'ont pas \u00e9t\u00e9 prises la la victime a pas envie de rester a pas envie de croiser le le harceleur dans, dans, dans les couloirs de l'entreprise.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:26:25 > 0:26:45) [93%] : \r\nNous sommes all\u00e9s voir un cas d'\u00e9cole Unia Berne pas en tant que syndicat mais en tant qu'employeur, avec plus de 1000 collaborateurs et un cas retentissant de harc\u00e8lement sexuel, l'ann\u00e9e derni\u00e8re, un des cadres du syndicat a \u00e9t\u00e9 mis \u00e0 pied pour avoir envoy\u00e9 des SMS \u00e0 connotation sexuelle \u00e0 une de ses subalternes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:26:45 > 0:27:13) [90%] : \r\nC'\u00e9tait, c'\u00e9tait totalement choqu\u00e9 c'\u00e9tait vraiment grave, pour moi, c'\u00e9tait le cas, c'\u00e9tait la motivation pour am\u00e9liorer les choses, a Unia pour moi c'est clair que Unia doit \u00eatre un mod\u00e8le et et aussi pour moi, c'\u00e9tait clair qu'il faut renforcer la responsabilit\u00e9 des.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:27:14 > 0:27:33) [91%] : \r\nIl n'y a donc d\u00e9cid\u00e9 de r\u00e9agir apr\u00e8s cette affaire, les Flyers de pr\u00e9vention vont \u00eatre distribu\u00e9s dans quelques jours et chaque collaborateur a eu une demi- journ\u00e9e de sensibilisation au harc\u00e8lement sexuel, le syndicat a aussi chang\u00e9 ses r\u00e8gles d\u00e9sormais elle est harceleur encourt le licenciement et sa collaboratrice la victime, qu'est ce qu'elle est devenue.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:27:35 > 0:27:55) [93%] : \r\nMalheureusement, elle a quitt\u00e9 Unia parce qu'elle a eu le le sentiment que c'\u00e9tait pas possible, apr\u00e8s tout, l'ex- femme, toutes les discussions, les tensions de continuer \u00e0 travailler \u00e0 une c'est pas le but.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:27:57 > 0:28:04) [95%] : \r\nLa victime a quitt\u00e9 son emploi comme dans la plupart des cas et devant la justice, 8 fois sur 10, elle n'obtient pas gain de.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:28:06 > 0:28:17) [95%] : \r\nAujourd'hui, les femmes et les hommes qui manifestent \u00e0 travers le monde et qui t\u00e9moignent sur les r\u00e9seaux sociaux veulent croire que ce n'est pas une fatalit\u00e9, que le harceleur ne sont plus les plus forts.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:28:22 > 0:28:50) [94%] : \r\nChaque ann\u00e9e plus d'un 1000000 de personnes sont hospitalis\u00e9es en Suisse, parfois pour quelques jours, certaines fois pour de longs mois, des s\u00e9jours qui peut parfois virer au cauchemar explications b\u00e2cl\u00e9s manque d'empathie, sentiment de n'\u00eatre qu'un num\u00e9ro pour de nombreux patients la souffrance n'est souvent pas que physiques, les h\u00f4pitaux ont pris conscience du probl\u00e8me et mis en place des Centres de m\u00e9diation pour am\u00e9liorer la communication entre patients et m\u00e9decins mais est-ce suffisant, c'est un reportage de Peter Greenwood et Martine Clerc.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:28:59 > 0:29:10) [97%] : \r\nCarole a perdu sa m\u00e8re le mois dernier, pendant plus d'un an, elle a fait des allers-retours quotidiens entre ici le Lavaux, o\u00f9 elle vit et le CHUV \u00e0 Lausanne pour lui rendre visite.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:29:11 > 0:29:29) [92%] : \r\nAvec 3 enfants et son job d'institutrice en parcours du combattant, surtout \u00e0 l'h\u00f4pital la Carol d\u00e9couvrent qu'elle doit \u00eatre encore lutter tout simplement pour avoir des nouvelles de sa m\u00e8re, peu d'informations peu de suivi des familles, le sentiment d'\u00eatre perdu dans la grosse machine hospitali\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS28 (0:29:29 > 0:29:54) [90%] : \r\nOn m'a dit : mais c'est pas les m\u00e9decins, c'est \u00e0 la famille demande c'est comme \u00e7a que \u00e7a se passe, sauf que \u00e7a va, on ne peut pas le savoir en fait si on n'a jamais v\u00e9cu \u00e7a, donc nous voil\u00e0 on Inde dans des couloirs immenses, avec des gens qui sont sur des trottinettes en train de transporter des trucs comme d\u00e9bloque on attendait porte derri\u00e8re des portes vitr\u00e9es, enfin tout est tr\u00e8s, tr\u00e8s impressionnant et puis c'est comme si on devait en fait savoir ce qu'on allait devoir faire qu'en fait on sait rien.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS29 (0:29:58 > 0:30:05) [90%] : \r\nSa m\u00e8re a pass\u00e9 la fin de sa vie ici \u00e0 Rive neuve, nous avions pu la rencontrer quelques jours avant son d\u00e9c\u00e8s.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS31 (0:30:18 > 0:30:26) [79%] : \r\nBonjour \u00e7a comment \u00e7a va aujourd'hui Savage \u00e9t\u00e9 nouvelle.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS29 (0:30:26 > 0:30:35) [88%] : \r\nCancer du pancr\u00e9as, op\u00e9ration multiple coma apr\u00e8s 13 mois au CHUV la maman de Carole se disait soulag\u00e9 d'avoir quitt\u00e9 la grande maison.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS31 (0:30:36 > 0:30:46) [80%] : \r\nEt si on est, on n'est pas un esp\u00e8ce de num\u00e9ros, on est qu'elle est, car on a un pr\u00e9nom.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS29 (0:31:00 > 0:31:11) [90%] : \r\nCarole a tout not\u00e9 de sa plong\u00e9e au coeur des m\u00e9andres du CHUV des classeurs entiers avec des photos souvenirs pour ces enfants, mais aussi des pages pleines de col\u00e8re affirmant des urge.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS37 (0:31:11 > 0:31:13) [62%] : \r\nOn sortait moi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS28 (0:31:13 > 0:31:34) [89%] : \r\nPlusieurs fois, je pense, entre 5 et 10 fois ou ma maman a \u00e9t\u00e9 mise \u00e0 Jean pour un examen et puis agent pendant 12 heures \u00e0 24 heures pour rien parce que l'examen est report\u00e9 donc quand une personne qui p\u00e8se moins de 40 kilos et puis quel est jeun pour rien parce que l'examen est report\u00e9, et puis qu'on doit recommencer donc d'\u00eatre \u00e0 jeun le lendemain, \u00e7a para\u00eet quand m\u00eame aberrant.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS29 (0:31:34 > 0:31:44) [93%] : \r\nAutre critique le Tournus incessant des \u00e9quipes en personnel d\u00e9bord\u00e9, alors forc\u00e9ment la communication souffrent, sa m\u00e8re l'a mal v\u00e9cu.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS28 (0:31:44 > 0:32:05) [88%] : \r\nJe reviens donc sur moi et me disait : je voudrais encore dire \u00e7a, mais \u00e0 la t\u00eate d\u00e9j\u00e0 parti, j'ai pas pu enfin voil\u00e0 souvent pour elles, alors \u00e7a c'est s\u00fbr, le le sentiment d'\u00eatre l\u00e0, peut-\u00eatre une petite chose et de ne pas pouvoir vraiment faire de dire son avis de d'avoir le temps d'exprimer ce qu'elle aimerait alors \u00e7a, elle a \u00e9norm\u00e9ment us ce sentiment.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:32:10 > 0:32:31) [92%] : \r\nPas tr\u00e8s loin de chez Carol sur L\u00e9o de Lausanne, c'est ici que vit Sabrina avec sa famille, la jeune femme respire gr\u00e2ce \u00e0 une double greffe des poumons et depuis 10 ans, elle encha\u00eene les visites \u00e0 l'h\u00f4pital \u00e0 Gen\u00e8ve et aujourd'hui \u00e0 Lausanne, une exp\u00e9rience traumatisante qu'elle a mises par \u00e9crit 60 pages, un manuscrit, coup de poing.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS29 (0:32:33 > 0:32:39) [89%] : \r\nLe calvaire a commenc\u00e9 le jour o\u00f9 elle a appris sa maladie, elle a alors 16 ans, il m\u00e8ne sa brutalement.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS32 (0:32:39 > 0:32:48) [87%] : \r\nJ'\u00e9tais atteinte d'hypertension art\u00e9rielle pulmonaire, que je ne pourrais pas avoir d'enfants et que, cerise sur le g\u00e2teau, j'allais certainement mourir bient\u00f4t.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS29 (0:32:51 > 0:33:10) [91%] : \r\nUne fois pass\u00e9e la violence du diagnostic, cette ancienne championne de karat\u00e9 se bat pour \u00eatre \u00e9cout\u00e9, elle veut s'impliquer dans son traitement, mais \u00e0 force de questionner les m\u00e9decins Sabrina en est convaincu, elle est devenue leur b\u00eate noire, ces revendications restent sans r\u00e9ponse, et bien souvent, elles se sentent humili\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS33 (0:33:11 > 0:33:43) [88%] : \r\nAlors que je suis, j'\u00e9tais comp\u00e9tente, je pouvais me laver, on m'a forc\u00e9, enfin au Malawi et moi j'ai trouv\u00e9 \u00e7a hyper d\u00e9gradant, c'est c'est comme ben si, on a quelqu'un qui, qui a encore les comp\u00e9tences de faire quelque chose, bah on l\u00e9sine en mais \u00e7a \u00e9t\u00e9 incomp\u00e9tent, on va se laver, c'est par sa dignit\u00e9, c'est d\u00e9j\u00e0 plus l'impression m\u00eame d\u00e9j\u00e0 d'\u00eatre \u00e9cout\u00e9s, d'\u00eatre d'\u00eatre humaine c'est c'est voil\u00e0 enfin je sais pas comment l'expliquer, c'\u00e9tait horrible.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS29 (0:33:43 > 0:33:48) [92%] : \r\nPour Sabrina, les professionnels s'occupe du malade mais l'\u00eatre humain il l'oublie.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS33 (0:33:49 > 0:33:52) [92%] : \r\nPour les m\u00e9decins, le patient, c'est encore un enfant est un objet.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS37 (0:33:53 > 0:33:54) [93%] : \r\nC'est tout.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:33:56 > 0:34:26) [94%] : \r\nSabrina Carole, ce ne sont pas des cas isol\u00e9s dans la fourmili\u00e8re du CHUV on se sent vite en num\u00e9ro et si l'institution, on a pris conscience que c'est un peu gr\u00e2ce \u00e0 elle, B\u00e9atrice Schaad et chef de la communication depuis des ann\u00e9es, elle r\u00e9p\u00e8te cette \u00e9vidence, il faut \u00e9couter les patients pour am\u00e9liorer leur prise en charge un message \u00e0 faire passer aupr\u00e8s de ses coll\u00e8gues et dans ces conf\u00e9rences B\u00e9atrice Schaad explique que le probl\u00e8me commence d\u00e9j\u00e0 avec la fa\u00e7on dont l'h\u00f4pital convoque ses passions.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS34 (0:34:29 > 0:34:52) [84%] : \r\nMadame, monsieur, votre prochain rendez- vous est fix\u00e9 le jeudi 21 juin 2007 \u00e0 13 heures 45 avec le praticien barres oblique dans la barre oblique en 2 points Tiret c'est de c'est situation g\u00e9ographique de points bH 0 76 13 barre oblique, salle de la consulte point de chirurgie plus c'\u00e9tait.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS35 (0:34:53 > 0:35:11) [94%] : \r\nVoil\u00e0 alors juste pour la petite histoire, \u00e7a n'est pas une une convocation que j'ai r\u00e9dig\u00e9e pour la n\u00e9cessit\u00e9 de cette pr\u00e9sentation, c'est une vraie convocation qui a \u00e9t\u00e9 re\u00e7u par une vraie patiente de notre v\u00e9ritable vrai h\u00f4pital et je vous propose d'\u00e9couter la r\u00e9ponse que cette patiente, nous a adress\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS34 (0:35:12 > 0:35:31) [85%] : \r\nVoici des lignes adress\u00e9es par personne, c'est-\u00e0-dire IPP 212 606 \u00e0 presque personne, madame, monsieur, le contenu convoqu\u00e9 un rendez- vous avec personne salutations \u00e0 IPP 212 606 ou alors contact 07 80 75.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS29 (0:35:33 > 0:35:59) [92%] : \r\nDes rire un peu jaune, la direction a pris ses critiques au s\u00e9rieux depuis 2012, un service de m\u00e9diation a ouvert, il est ici derri\u00e8re ses parois vitr\u00e9es pile \u00e0 l'entr\u00e9e du b\u00e2timent principal, l'espace, patients et proches, c'est son nom, a re\u00e7u, l'an pass\u00e9 540 demandes de nouvelles par jour ouvrable et le gros des insatisfactions 44 pourcent pour des probl\u00e8mes de communication et de relations.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS29 (0:36:00 > 0:36:04) [94%] : \r\nOn critique le manque d'informations, d'empathie ou de respect.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS29 (0:36:09 > 0:36:11) [89%] : \r\nSabrina a fait appel \u00e0 ce service.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS29 (0:36:12 > 0:36:15) [91%] : \r\nAnxieuse, elle a rendez- vous cet apr\u00e8s- midi, avec 2 m\u00e9decins.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS29 (0:36:16 > 0:36:18) [99%] : \r\nNotre cam\u00e9ra s'arr\u00eate ici.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS29 (0:36:27 > 0:36:34) [94%] : \r\nLes professionnels, eux, sont d\u00e9j\u00e0 l\u00e0 : c'est l'un des 3 m\u00e9diateurs du service Thierry Cura qui va mener la s\u00e9ance.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS36 (0:36:36 > 0:37:06) [88%] : \r\nC'est difficile pour un patient de de critiquer l'institution de critiquer un professionnel, il y a pas mal de peur de repr\u00e9sailles si je dis ce chirurgien qui va op\u00e9rer mon enfant que je suis insatisfait, est ce que \u00e7a va influencer la prise en charge ensuite les professionnels quand ils sont critiqu\u00e9s alors ce qu'on observe c'est qu'donnent le meilleur d'eux- m\u00eames, et quand ils sont critiqu\u00e9s, souvent \u00e7a les atteint aussi pour que ces choses-l\u00e0 puissent \u00eatre d'Iran, dit-on, en toute confiance, il faut de la confidentialit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS29 (0:37:09 > 0:37:16) [96%] : \r\nLes professionnels sont d'ailleurs aussi les bienvenus dans cet espace des m\u00e9decins et infirmi\u00e8res confront\u00e9 tous les jours \u00e0 la souffrance.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS32 (0:37:18 > 0:37:37) [89%] : \r\nMoi, j'ai le souvenir d'une jeune m\u00e9decin qui \u00e9tait encore aux \u00e9tudes et puis qui m'avait racont\u00e9 qu'elle vivait une forme de d'usure compassionnel qu'elle avait v\u00e9cu trois annonce de diagnostic fatal dans la journ\u00e9e, puis au dernier elle avait regard\u00e9 sa montre en se disant mon Dieu j'arriverai pas \u00e0 aller faire mes courses \u00e0 la Migros me mais bon Mathieu, il faut que je travaille sur 5 je vais devoir tenir sur la dur\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS29 (0:37:39 > 0:37:56) [94%] : \r\n\u00e0 2 pas du service de m\u00e9diation, des cours de communication pour les professionnels, l'objectif : d\u00e9velopper une culture du partenariat entre soignants et soign\u00e9s, c'est un jeu de r\u00f4le dans cette salle d'attente, la malade est une com\u00e9dienne la doctoresse Riner se sp\u00e9cialise en oncologie.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS37 (0:37:57 > 0:38:16) [90%] : \r\nBonjour madame, c'est la doctoresse Riner venait seulement avec moi avant que je commence \u00e0 parler beaucoup, j'aurais juste voulu savoir de vous par qu'est ce que vous avez compris jusqu'\u00e0 maintenant jusqu'en soit au m\u00eame niveau de d\u00e9part qu'est ce que vous avez d\u00e9j\u00e0 comme informations par votre m\u00e9decin de famille, les diff\u00e9rents.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS29 (0:38:16 > 0:38:18) [97%] : \r\nUn psychiatre supervise l'entretien.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS37 (0:38:20 > 0:38:27) [92%] : \r\nVous vous attendiez pas du tout, \u00e0 quelque chose de grave ou bien vous aviez d\u00e9j\u00e0 anticip\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS37 (0:38:29 > 0:38:32) [94%] : \r\nBon, je trouve que c'est quand m\u00eame assez \u00e9trange.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS37 (0:38:35 > 0:38:42) [88%] : \r\nD'attraper ce genre de de mal \u00e0 dire \u00e0 mon \u00e2ge, moi je l'associe plus t\u00f4t.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS37 (0:38:44 > 0:38:48) [92%] : \r\n\u00e0 un \u00e2ge avanc\u00e9, donc je trouve, pourquoi j'ai.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS35 (0:38:48 > 0:39:07) [90%] : \r\nC'est s\u00fbr, quand on annonce une mauvaise nouvelle, ou bien quand il y a, il y a une progression d'une maladie, bon, on a toujours, je pense, en tant que m\u00e9decin, cette crainte soit de de laisser trop de place \u00e0 l'espoir de cr\u00e9er des faux espoirs mais aussi ben voil\u00e0 le but c'est pas non plus d'enlever.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS35 (0:39:07 > 0:39:14) [88%] : \r\nTous, toute la force du patient en fait pour lutter contre la maladie et \u00e7a en effet c'est un \u00e9quilibre extr\u00eamement difficile.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS37 (0:39:15 > 0:39:23) [88%] : \r\nJe me rends bien compte que son chacun, \u00e7a change, \u00e7a fait beaucoup d'un c\u00f4t\u00e9 droit oui, Daladier, le travail.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS37 (0:39:26 > 0:39:31) [75%] : \r\nSavoir tout est expliqu\u00e9 sa famille tout \u00e7a c'est.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS37 (0:39:32 > 0:39:34) [94%] : \r\nLes risques c'est.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS29 (0:39:34 > 0:39:38) [92%] : \r\nAu bout d'une quinzaine de minutes, on passe \u00e0 l'analyse race.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS38 (0:39:38 > 0:40:00) [86%] : \r\nC'est pour \u00e7a que quand elle dit : mais qu'est ce que j'ai fait pour faire si c'est l\u00e0, au fond, c'est faux, comme vous \u00eates rapide et que vous avez l'habitude en m\u00e9decine de sauter les \u00e9tapes, vous avez d\u00e9j\u00e0 compris d'enfance qui quelque chose auquel vous avez une r\u00e9ponse, mais pour elle, sp\u00e9cifiquement, on n'a aucune id\u00e9e, et comme l'id\u00e9e, c'est de renforcer la relation avec elle, h\u00e9 ben on aimerait bien savoir d'enfants qu'est ce qu'elle a dans la t\u00eate.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS29 (0:40:04 > 0:40:15) [88%] : \r\nPour Carole, qui avait elle aussi pousser la porte du service de m\u00e9diation, il reste encore beaucoup \u00e0 faire, pendant les 13 mois pass\u00e9 pr\u00e8s de sa m\u00e8re au CHUV elle s'est rarement sentis entendus.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS28 (0:40:16 > 0:40:46) [87%] : \r\nDans d'intenses \u00e7a grosse machine CHUV c'est comme \u00e7a qu'on qu'on l'appelle, nous, en fait, on est tellement proche du patient qu'on voit l'\u00e9volution voit chaque jour s'il va mieux, s'il va moins bien, enfin, qu'est-ce qui qu'est-ce qui a pu quand on essaie de dire des fois au m\u00e9decin qui est l\u00e0, mais regardez la \u00e7a va beaucoup moins bien depuis quelques jours, elle se d\u00e9grade, elle est de nouveau dans un \u00e9tat vraiment pas bon ben lui il prend son r\u00e9sultat du jour et Dean constante sont bonnes et il a pas vrai il a pas la globalit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS36 (0:40:47 > 0:41:07) [92%] : \r\nJe pense qu'\u00e0 l'h\u00f4pital, tout le monde fait au mieux pour \u00eatre le plus humain possible, \u00e9videmment, c'est ce qu'on observe ici compte, les gens se rencontrent, maintenant c'est une grosse bo\u00eete le morcellement des soins, le fait que chaque professionnel Voile passion un moment rend la relation difficile le syst\u00e8me rend la relation plus difficile.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS29 (0:41:08 > 0:41:11) [95%] : \r\nPour Sabrina, la m\u00e9diation avec les m\u00e9decins se termine.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS32 (0:41:12 > 0:41:18) [90%] : \r\nComment \u00e7a s'est pass\u00e9 alors c'est c'est pas plut\u00f4t bien pass\u00e9, mais c'\u00e9tait quand m\u00eame tr\u00e8s et.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:41:31 > 0:41:47) [96%] : \r\nCondamn\u00e9 \u00e0 fr\u00e9quenter les h\u00f4pitaux, la jeune femme aimerait publier un livre dans l'espoir de faire de l'h\u00f4pital en lieu plus humain, un d\u00e9fi pour les \u00e9tablissements de cette taille chaque ann\u00e9e 50000 patients sont hospitalis\u00e9s au CHUV.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:41:56 > 0:42:33) [93%] : \r\nLes tortues marines vont-elles dispara\u00eetre de nos oc\u00e9ans toutes les esp\u00e8ces sont en tout cas, menac\u00e9es d'extinction, pollution filet chasse autant de dangers qui les guettent et il est un endroit o\u00f9 on observe bien le ph\u00e9nom\u00e8ne c'est \u00e0 Mayotte, une \u00eele fran\u00e7aise au large de Madagascar, les habitants retrouvent r\u00e9guli\u00e8rement des carcasses de tortues marines massacr\u00e9e par des braconniers qui convoitent leur viande face \u00e0 cette menace, l'organisation \u00e9cologiste Sea Sheperd a d\u00e9cid\u00e9 d'agir en organisant des patrouilles de nuit sur les plages pour dissuader les braconniers l'animatrice M\u00e9lanie Freymond, ambassadrice de l'ONG en Suisse, \u00e9tait du voyage, c'est un reportage d'Yves Gaudel.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS39 (0:42:36 > 0:42:39) [97%] : \r\nIls sont venus expr\u00e8s d'Europe sur les plages de Mayotte.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS39 (0:42:40 > 0:42:46) [96%] : \r\nCes activistes de Sea Sheperd, ont une mission : prot\u00e9ger les tortues marines contre les braconniers.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS39 (0:42:46 > 0:42:51) [96%] : \r\nParmi eux, M\u00e9lanie Freymond, ambassadrice de l'Organisation pour la Suisse Romande.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS40 (0:42:56 > 0:43:02) [92%] : \r\nQuelques semaines plus t\u00f4t, une patrouille de Sea Sheperd, D\u00e9couvrez les restes d'une tortue fra\u00eechement d\u00e9pec\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS39 (0:43:03 > 0:43:03) [81%] : \r\nUn massage.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS39 (0:43:06 > 0:43:08) [97%] : \r\nC'est sa viande qui est convoit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS39 (0:43:09 > 0:43:13) [94%] : \r\nMalgr\u00e9 l'interdiction, elle continue \u00e0 \u00eatre consomm\u00e9 dans toute la r\u00e9gion.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS39 (0:43:14 > 0:43:19) [88%] : \r\nLes patrouilleurs, alerte la gendarmerie charg\u00e9e de constater et de r\u00e9pertorier l'infraction.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:43:24 > 0:43:28) [77%] : \r\nEt l\u00e0- bas, on roule vers le le passage la fin peu avant, il est pour un autographe, on n'est pas all\u00e9 voir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS39 (0:43:30 > 0:43:31) [100%] : \r\nLes braconniers ne sont pas loin.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS39 (0:43:32 > 0:43:37) [96%] : \r\nFurieux d'avoir d\u00fb abandonner la marchandise, ils se vengent \u00e0 coups de jets de pierres.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS41 (0:43:48 > 0:43:52) [98%] : \r\nLe v\u00e9hicule de Sea Sheperd \u00e9chappe de peu \u00e0 la destruction.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (0:43:55 > 0:43:59) [79%] : \r\nL\u00e0 c'est la la la la foi, on peut enlever un peu Papon.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS39 (0:44:11 > 0:44:42) [90%] : \r\nBienvenue en France depuis 2011 Mayotte et le 100 uni\u00e8me d\u00e9partement de la R\u00e9publique, l'\u00eele fait partie de l'archipel des Comores dans l'oc\u00e9an Indien, entour\u00e9 par un des plus grands lagon au monde ces eaux regorgent d'esp\u00e8ces sous- marines, une attraction pour les touristes, Mayotte est aussi un sanctuaire pour les tortues qui viennent pondre leurs oeufs sur les plages o\u00f9 elles sont n\u00e9es les conventions internationales cens\u00e9es les prot\u00e9ger ne suffisent pas, certaines esp\u00e8ces sont menac\u00e9es d'extinction.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS39 (0:44:45 > 0:44:48) [94%] : \r\nQuartier de l'abattoir \u00e0 Dzaoudzi, le chef- lieu de Mayotte.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS41 (0:44:50 > 0:44:57) [89%] : \r\nNous retrouvons M\u00e9lanie qui vient d'arriver de Suisse ce petit 3 pi\u00e8ces et le centre n\u00e9vralgique de si j'ai peur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS39 (0:45:03 > 0:45:10) [96%] : \r\nL'animatrice de t\u00e9l\u00e9vision est venu passer 10 jours avec les activistes pour se rendre compte de la r\u00e9alit\u00e9 du terrain.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS42 (0:45:14 > 0:45:42) [88%] : \r\nIl y a une salle de bain une toilette de chambres, un canap\u00e9-lit et voil\u00e0, je pense que j'ai eu de la chance parce que j'avais un lit, ce qui n'\u00e9tait pas n\u00e9cessairement le cas pour toutes les personnes qui \u00e9taient l\u00e0, maintenant, cela dit je veux partager avec quelqu'un d'autre, donc c'est vrai qu'au d\u00e9but, il a fallu se voit se mettent dans le bain, quoi c'est et c'est, je trouve que ce n'est pas n\u00e9cessairement facile, on voit que les gens qui font \u00e7a, ils ont l'habitude.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS30 (0:45:42 > 0:45:47) [79%] : \r\nDonc, ce soir, on va faire 3 patrouilles, la premi\u00e8re sur petit moyens.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS39 (0:45:48 > 0:46:00) [89%] : \r\nIls sont Charpentier, employ\u00e9 de banque, ing\u00e9nieur ou graphiste, tous sont volontaires pour participer \u00e0 l'op\u00e9ration, chacun a pris sur ses vacances et payer son billet d'avion de sa poche.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:46:01 > 0:46:14) [90%] : \r\nEnfin voil\u00e0 et si c'est vraiment suspect il faut directement allumer les lampes, sachant qu'il faut quand m\u00eame faire attention si vous avez une tortue \u00e0 c\u00f4t\u00e9 march\u00e9 d'abord pas allumer la lampe \u00e0 c\u00f4t\u00e9, la tortue, l'id\u00e9e c'est.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS39 (0:46:14 > 0:46:20) [99%] : \r\nLa mission n'a rien d'un club de vacances chaque nuit depuis 3 mois, ils arpentent les plages jusqu'aux mains.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:46:20 > 0:46:46) [92%] : \r\nC'\u00e9tait pas la n'essaie d'avoir le minimum de risques, c'est pour \u00e7a comparables plusieurs sur les plages les plus difficiles, on va mettre plus de monde aussi apr\u00e8s, il y a toujours un risque de tomber sur des braconniers les braconniers sont arm\u00e9s, donc on peut pas savoir comment ils vont r\u00e9agir en g\u00e9n\u00e9ral, ils cherchent pas vraiment la confrontation mais le but principal, c'est de surveiller les tortues et d'assurer leur s\u00e9curit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:46:49 > 0:47:20) [86%] : \r\nL\u00e0 je suis en train de pr\u00e9parer mes affaires pour partir de nuit, donc c'est un peu l'inconnu en Guin\u00e9e, parce que, \u00e9videmment, que j'ai jamais fait \u00e7a donc je voil\u00e0, j'ai pr\u00e9par\u00e9, j'avais quand m\u00eame une petite liste d'affaires Style le cas oui un petit plus : une lampe torche, l'anti- moustiques, les barres de c\u00e9r\u00e9ales, je peux donc c'\u00e9tait pas, donc c'\u00e9tait plus de l'excitation, parce que je me dis wah est-ce que voil\u00e0 comment \u00e7a va se passer, ce que je vais tenir le coup physiquement, psychologiquement, Jean-Paul impression partir Koh Lanta.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS40 (0:47:23 > 0:47:30) [92%] : \r\nIl est minuit sur le chemin de la plage, les patrouilleurs s'arr\u00eate au seul poste de garde permanent de l'\u00eele.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:47:32 > 0:47:36) [77%] : \r\nBonjour, festif et puis vous \u00eates descendu sur la plage.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS39 (0:47:37 > 0:47:50) [88%] : \r\nPour surveiller des 60 plages les plus fr\u00e9quent\u00e9es par les tortues, le d\u00e9partement ne dispose que d'une trentaine de gardiens mobile non arm\u00e9s ok, rien \u00e0 signaler, face au danger, certains renoncent \u00e0 patrouiller la nuit.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS38 (0:47:52 > 0:47:54) [87%] : \r\nMais il a dit qu'il y avait 3 tortues sur la plage.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:47:54 > 0:47:56) [77%] : \r\nNormalement le pouvoir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS38 (0:47:56 > 0:47:59) [83%] : \r\nDonc, il a \u00e9t\u00e9 voir, donc on va aller v\u00e9rifier \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS39 (0:48:02 > 0:48:08) [80%] : \r\nNous, enclenchant notre cam\u00e9ra de vision nocturne, la moindre lumi\u00e8re pour \u00eatre effray\u00e9s et d\u00e9sorient\u00e9 les taux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS41 (0:48:12 > 0:48:18) [94%] : \r\nPour \u00e9loigner les braconniers l'\u00e9quipe mise sur sa pr\u00e9sence, mais chacun se sont observ\u00e9s en permanence.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS43 (0:48:46 > 0:48:57) [79%] : \r\nC'est quoi qui occupe Monsieur quelle mouche pas normalement \u00e7a un risque qu'elle fasse des parce qu'ils sont fatigu\u00e9s, mais rarement aussi longue du sud g\u00e9n\u00e9ralement sur la descente, les enfants tr\u00e8s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS41 (0:49:05 > 0:49:09) [88%] : \r\nIl s'agit d'une tortue verte \u00e9puis\u00e9es et vuln\u00e9rables.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS41 (0:49:16 > 0:49:20) [89%] : \r\nElle finit par regagner la mer, mission accomplie pour, si j'ai peur.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS30 (0:49:22 > 0:49:24) [98%] : \r\nJe pense qu'il faut \u00eatre sacr\u00e9ment.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS30 (0:49:31 > 0:49:43) [93%] : \r\nDe de faire bouger les choses et en m\u00eame temps c'est c'est une toute petite goutte dans l'oc\u00e9an, mais en m\u00eame temps, chacun doit faire sa part donc ils la font et si on peut aider \u00e0 faire passer le message, on fait la note.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS43 (0:49:48 > 0:50:16) [89%] : \r\nDonc, on fait le travail que peut-\u00eatre sera-t-elle une personne devrait faire mais bon, c'est mieux que d'attendre et de rester les bras crois\u00e9s en disant, quelqu'un va bien finir par le faire, l\u00e0 au moins on est sur le terrain et il y a des choses concr\u00e8tes qu'il se passe quoi c'est mieux que d'attendre et que d'esp\u00e9rer mais oui, c'est s\u00fbr que c'est toujours un peu d\u00e9licat, c'est assez compliqu\u00e9, mais ce que je veux dire, je ne veux pas m'opposer \u00e0 la personne qui meurt de faim et lui dire : non, vous avez pas le droit de vous nourrir de tortues, si c'est votre seul moyen de de subsister apr\u00e8s s'.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS43 (0:50:18 > 0:50:22) [90%] : \r\n\u00e7a reste aussi une esp\u00e8ce en voie de disparition donc le but, ce serait de sensibiliser ces gens-l\u00e0 \u00e9ventuellement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS43 (0:50:26 > 0:50:28) [80%] : \r\n\u00e9coute, chose que, qu'une perruque, un animal.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS41 (0:50:32 > 0:50:37) [95%] : \r\nPendant ce temps, une autre \u00e9quipe patrouille sur une plage voisine, les nouvelles sont mauvaises.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS38 (0:50:55 > 0:51:04) [95%] : \r\nL'\u00e9quipe est arriv\u00e9e trop tard, les braconniers ont pris la fuite, laissant derri\u00e8re eux une carcasse de tortues et un sac rempli de viande.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS39 (0:51:06 > 0:51:17) [95%] : \r\nLe commerce peut rapporter gros, une tortue, c'est une quarantaine de kilos de viande qui peut rapporter plus de 500 euros l'\u00e9quivalent d'un salaire mensuel au-dessus de la moyenne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS40 (0:51:21 > 0:51:28) [96%] : \r\nMalgr\u00e9 un niveau de vie 4 fois plus bas qu'en Europe, ce petit bout de France faire r\u00eaver les pays voisins ici.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS41 (0:51:28 > 0:51:37) [95%] : \r\nLes soins m\u00e9dicaux sont gratuits aujourd'hui plus de 40 pourcent de la population \u00e9trang\u00e8re, la moiti\u00e9 en situation irr\u00e9guli\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS41 (0:51:38 > 0:51:42) [93%] : \r\nLe climat est tendu, les autorit\u00e9s d\u00e9bord\u00e9es.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS39 (0:51:48 > 0:51:53) [87%] : \r\nLo\u00efc tout Vignon dirige une brigade de police charg\u00e9 de prot\u00e9ger le Patrimoine.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS41 (0:51:53 > 0:52:00) [93%] : \r\nQuerelle de Lille sur terre et en mer, lutter contre le braconnage est une de ses principales activit\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS44 (0:52:00 > 0:52:14) [90%] : \r\nSur Mayotte, on a une population importante, donc de gens qui ont des qui vit dans des conditions sociales difficiles braconniers donc des tortues quelque part permet \u00e0 ces personnes-l\u00e0 dont se nourrir, voire \u00e9ventuellement donc de gagner un peu d'argent, donc la revente de la de la viande.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS39 (0:52:16 > 0:52:27) [92%] : \r\nChaque ann\u00e9e, pr\u00e8s de 300 tortues sont victimes de braconnage pour lutter contre ce ph\u00e9nom\u00e8ne, il ne dispose que de 7 agents arm\u00e9s impossible de surveiller tous les sites de ponte.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS39 (0:52:35 > 0:52:42) [93%] : \r\nLa mission n'est pas sans risque, les braconniers sont d\u00e9termin\u00e9s et agissent de plus en plus souvent en bande organis\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS45 (0:52:43 > 0:52:57) [92%] : \r\nEn r\u00e8gle g\u00e9n\u00e9rale, on a affaire \u00e0 des gens qui ont pas grand- chose \u00e0 perdre qui sont souvent effectivement arm\u00e9s d'armes blanches, donc, de couteaux et de coupe- coupe et en r\u00e8gle g\u00e9n\u00e9rale, si on est capable de d\u00e9couper une tortue dans la nuit, son nom c'est qu'on se servir de son couteau.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS39 (0:53:00 > 0:53:04) [93%] : \r\nUne 2\u00e8me \u00e9quipe de 3 hommes et post\u00e9e \u00e0 l'autre extr\u00e9mit\u00e9 de la plage.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS41 (0:53:05 > 0:53:10) [96%] : \r\nL'op\u00e9ration est d\u00e9licate pour interpeller un braconnier il faut un flagrant d\u00e9lit.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS39 (0:53:11 > 0:53:14) [90%] : \r\n\u00e0 devoir attendre qu'une tortue soit malmen\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS41 (0:53:19 > 0:53:23) [89%] : \r\nPour ne pas \u00eatre rep\u00e9r\u00e9 tous les appareils lumineux doivent \u00eatre \u00e9teint.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS39 (0:53:24 > 0:53:26) [94%] : \r\nNous devons m\u00eame retirer nos montres.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS41 (0:53:30 > 0:53:40) [93%] : \r\nApr\u00e8s 2 heures de planque, c'est l'alerte un homme sorti de nulle part, se retrouvent \u00e0 quelques m\u00e8tres de nous, la r\u00e9action des agents est imm\u00e9diat.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:53:49 > 0:54:04) [85%] : \r\nAvec des sacs-poubelles et des sacs de riz, pour nous, c'est un signe pour maintenir la viande tout ce qui est viande dedans sans que son enfin que le sang coule \u00e0 fixer de sacs plastiques, sacs poubelle apr\u00e8s, pour renforcer les sacs, ils utilisent de \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS41 (0:54:07 > 0:54:12) [95%] : \r\nL'homme est en possession de 6 sacs de riz, de quoi transporter la viande de 3 tortues.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS41 (0:54:12 > 0:54:17) [89%] : \r\nIl n'est donc pas seul, par pr\u00e9caution, l'autre \u00e9quipe arrivent en renfort.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:54:18 > 0:54:24) [74%] : \r\nParce qu'vas m\u00eame Allemagne ne mena\u00e7ait la comm\u00e9moration en soi mais je vous emb\u00eate.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS41 (0:54:25 > 0:54:34) [93%] : \r\nLe braconniers pr\u00e9sum\u00e9s est originaire des Comores, sans doute en situation irr\u00e9guli\u00e8re, mais les agents de l'environnement ne sont pas charg\u00e9s de r\u00e9gler les questions d'immigration.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:54:48 > 0:54:49) [94%] : \r\nConcr\u00e8tement, rien ne lui reprocher.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS41 (0:54:51 > 0:55:01) [85%] : \r\nLe braconnage de tortues est passible de 2 ans de prison et de 150000 euros d'amende mais l'homme sait qu'il ne risque rien, il repartira libre garde la coordinateur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS41 (0:55:02 > 0:55:03) [92%] : \r\nC\u00f4t\u00e9 policier.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS41 (0:55:04 > 0:55:05) [99%] : \r\nC'est la frustration.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS39 (0:55:17 > 0:55:20) [94%] : \r\nSur la plage en contrebas, une tortue cherche un lieu de ponte.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:55:23 > 0:55:27) [78%] : \r\nLa distance de la mont\u00e9e et Toast et les tortues \u00e9taient d\u00e9j\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS41 (0:55:28 > 0:55:33) [85%] : \r\n\u00e0 proximit\u00e9, des traces de pas le reptile est en danger, c'est puis la.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS39 (0:55:35 > 0:55:39) [100%] : \r\nLes policiers d\u00e9cident de jouer les anges gardiens jusqu'\u00e0 son retour en mer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS39 (0:55:48 > 0:55:50) [86%] : \r\nVillage de Mutsamudu, au sud de l'\u00eele.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS39 (0:55:51 > 0:55:59) [89%] : \r\nNous retrouvons M\u00e9lanie et si j'ai peur, tu ils ont rendez- vous avec une association villageoise qui lutte contre la d\u00e9linquance et la criminalit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (0:56:00 > 0:56:04) [80%] : \r\n3 buts \u00e0 la feuille, la palme de la G\u00e9n\u00e9rale Valence allo.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS41 (0:56:05 > 0:56:08) [70%] : \r\nL'homme, au fond, ont trahi, c'est le pr\u00e9sident.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:56:08 > 0:56:33) [78%] : \r\nVoil\u00e0, pour nous, notre association, c'est \u00e0 b\u00e9n\u00e9volat donc aux personnes et payer, donc \u00e7a c'est ce sont des volontaires mais on veut qu'on a, c'est-\u00e0-dire c'est \u00e0 ce moment-l\u00e0, c'est pour le prot\u00e9ger des animaux comme des tortues et pour prot\u00e9ger aussi nos villages, s'il y a des agressions ou de voil\u00e0, tout comme \u00e7a, donc on sait tout parmi les notes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS39 (0:56:35 > 0:56:44) [88%] : \r\nFaire la police soi-m\u00eame, c'est aussi le credo de si j'ai peur, timbre aujourd'hui activistes locaux vont travailler ensemble la main dans la main.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS46 (0:56:45 > 0:57:08) [88%] : \r\nOn va randonner un peu avec eux pour aller sur une plage place de Sharif ou pour aller patrouiller cette nuit sur la plage, vous dans sur laquelle il y a le plus de braconnage sur l'\u00eele, mais quand ils ont ensemble parce que c'est une association qui a un peu le m\u00eame mode de fonctionnement que nous et qui est local, donc on n'h\u00e9site pas \u00e0 aider \u00e0 solliciter des associations comme \u00e7a partout en Europe pour autrui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS41 (0:57:10 > 0:57:18) [92%] : \r\n\u00e9co- terroristes ou pirate \u00e9colo Sea Sheperd, suscite des r\u00e9actions contrast\u00e9es mais son ambassadrice suisse assume son r\u00f4le.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS42 (0:57:20 > 0:57:38) [93%] : \r\nMais j'aime assez le le c\u00f4t\u00e9 r\u00e9bellion ou au final il y a certaines r\u00e8gles qui sont l\u00e0, d'accord, mais il y en a d'autres qui ne sont pas appliqu\u00e9es et si c'est de faire appliquer les r\u00e8gles internationales en mati\u00e8re de sauvegarde par exemple pour les balais, je pense \u00e0 \u00e7a parce que c'est ce que tout le monde a entendu, dans ce cas l\u00e0, je veux bien \u00eatre une pirate oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:57:40 > 0:57:46) [95%] : \r\nMais je pense que l\u00e0- dessus, je continuerai \u00e0 aider \u00e0 ma mani\u00e8re, apr\u00e8s je suis pas un activiste.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS39 (0:57:49 > 0:57:51) [98%] : \r\nLa mission est la m\u00eame pour tous.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS39 (0:57:51 > 0:58:02) [90%] : \r\nC'est seulement le repas offert par les villageois, qui ne fait pas l'unanimit\u00e9, un activiste Sea Sheperd, \u00eatre au moins v\u00e9g\u00e9tarien et si possible vegan.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:58:02 > 0:58:04) [62%] : \r\nLe Zimbabwe interrogatoires fait meilleur au 1er la mort.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS40 (0:58:06 > 0:58:14) [76%] : \r\nLe soir, les patrouilles r\u00e9unis ont s\u00e9curis\u00e9 de plage, laissons au tortues le Champ libre, l'espace d'une nuit.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:58:20 > 0:58:30) [96%] : \r\nLa Suisse a la r\u00e9putation d'aimer ce qui est propre au nord, c'est bien connu, mais ce toujours le cas Serge Enderlin a men\u00e9 l'enqu\u00eate car ce n'est pas tous les jours dimanche.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS47 (0:58:43 > 0:59:01) [91%] : \r\nParfum de scandale au Parlement Vaudois, le nouveau b\u00e2timent a \u00e9t\u00e9 inaugur\u00e9e en avril avec des tr\u00e9molos dans la voix d'ma\u00eetriser pour retenir peut-\u00eatre quelques larmes d'\u00e9motion et mais les prix sont sont bien l\u00e0, est ce qu'on mais aujourd'hui ce sont des frissons de d\u00e9go\u00fbt, d'apr\u00e8s le quotidien 24 heures \u00e7a ne sont pas toujours la rose pendant les d\u00e9bats.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS47 (0:59:02 > 0:59:15) [89%] : \r\nC'est un subtil m\u00e9lange d'urine et d'excr\u00e9ments heureusement un d\u00e9put\u00e9 \u00e0 d\u00e9masquer les coupables, les petits gars du b\u00e2timent, l'auteur de cette sentence qui soit le m\u00e9pris de classe lui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS47 (0:59:16 > 0:59:17) [84%] : \r\nLe courage est rest\u00e9 anonyme.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS47 (0:59:21 > 0:59:24) [94%] : \r\n\u00e0 Lausanne, la ville va s'attaquer \u00e0 la salet\u00e9 dans ces rues.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS47 (0:59:25 > 0:59:28) [98%] : \r\nD\u00e8s le 1er novembre 30 agents vont patrouiller verbaliser.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:59:31 > 0:59:34) [90%] : \r\nOui, il y a une odeur tr\u00e8s prononc\u00e9 la tr\u00e8s tr\u00e8s prononc\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS47 (0:59:36 > 0:59:52) [90%] : \r\nVoici la liste des prix un crash \u00e0 100 francs pour 150 vous pouvez oublier la Crotte du chien et pour 200 urin\u00e9 dans l'espace public des amendes qui vont remplir les caisses de l'\u00c9tat et permettent de payer les petits gars qui traiteront les odeurs tr\u00e8s prononc\u00e9 du Parlement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS47 (0:59:56 > 1:00:07) [87%] : \r\nInutile de lutter et c\u00f4t\u00e9 propret\u00e9 les Suisses al\u00e9maniques ont toujours une sacr\u00e9e longueur d'avance et c'est \u00e7a la Smart que la SBB, il fait le test dans le Gard Duberne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS47 (1:00:08 > 1:00:14) [87%] : \r\n\u00e7a va ou tomber l'engin ici intelligent qu'il peut m\u00eame d\u00e9tecter les gens pour \u00e9viter les nettoyer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS47 (1:00:19 > 1:00:28) [87%] : \r\nAlors pourquoi, au 1er chien de France fid\u00e8le \u00e0 la tradition, Emmanuel Macron a fait entrer ce labrador noir au palais pr\u00e9sidentiel, o\u00f9 il est omnipr\u00e9sent.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS47 (1:00:29 > 1:00:32) [87%] : \r\nUne \u00e9quipe de LCI la filmer en train de pisser sur la chemin\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS46 (1:00:32 > 1:00:44) [81%] : \r\nIl \u00e9crivait etc, de faire une prime, \u00e7a arrive souvent non \u00e9lecteurs chez chez mon chien, un comportement totalement inhabituel.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS47 (1:00:45 > 1:00:49) [91%] : \r\nTr\u00e8s inhabituel, 5 mois seulement et d\u00e9j\u00e0 des fuites \u00e0 l'\u00c9lys\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS47 (1:00:53 > 1:01:02) [94%] : \r\nSi vous avez des enfants avec vous, c'est le moment de couper le son, car voici en \u00e9change d'une rare violence entre Donald Trump et le journaliste Lou Dobbs s'.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (1:01:02 > 1:01:29) [71%] : \r\nEn Prusse en match et m\u00eame \u00e0 un moment, il y a eu qu'un humain de Siam pareil noir \u00e9crire \u00e0 Elio enfant et les \u00e9crire everyday d\u00e9clin je r\u00e9agis Voltaire dans ce match, peut \u00eatre en bas a peut-\u00eatre qui ont l'image p\u00e9riode Jocelyne soit aupr\u00e8s mais chez \u00e0 Ottawa absolument coh\u00e9rent dans ce moment de Time nouveau Nice qui vont vol de voir ici rappeler le milieu, vous savez qu'un total oui un peu je n'allez une chose 21 \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (1:01:36 > 1:01:59) [94%] : \r\nVoil\u00e0 c'est la fin de cette \u00e9mission, mais vous pouvez nous retrouver sur les r\u00e9seaux sociaux nous y proposons bien s\u00fbr nos reportages mais aussi des images in\u00e9dites, nous attendons vos commentaires, vous pouvez aussi nous laisser un message vocal au num\u00e9ro qui s'affiche, et bien s\u00fbr un e-mail \u00e0 l'adresse au point At RTS Point CH la semaine prochaine, vous retrouverez Catherine Sommer parce que c'est une tr\u00e8s bonne soir\u00e9e et une excellent.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (1:01:59 > 1:02:01) [73%] : \r\nAu revoir avec des petites.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (1:02:01 > 1:02:08) [76%] : \r\nC'est un statut de le dans le papier.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT7 (1:02:10 > 1:02:16) [64%] : \r\nFait de tout \u00e0 fait d'avec, vous allez nous donne de l'humanit\u00e9, le m\u00eame de m\u00eame tardive, acc\u00e9l\u00e9rer la d\u00e9gringolade ne l'acteur de Catherine.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2018-01-28T01:53:03Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1710632962", "durationSec": 187, "title": "C'est pas tous les jours dimanche", "excerpt": "Pr\u00e9prod \u00e0 base d'archives et de s\u00e9quences Internet, chronique satirique des \u00e9v\u00e9nements composant l'actualit\u00e9 de la semaine.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "ENDERLIN, Serge", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1710632963", "durationSec": 921, "title": "Redresseurs de porcs", "excerpt": "En Suisse, au moins 1 femme sur 3 et un homme sur 10 seraient victime de harc\u00e8lement sexuel au travail. Trop souvent, les victimes de harc\u00e8lement ne sont pas soutenues et finissent par d\u00e9missionner. Les t\u00e9moignages recueillis montrent que le harc\u00e8lement touche tous les domaines, du syndicat au g\u00e9nie civil.", "contributors": [{"function": "Cameraman", "name": "BESSON, Olivier", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "FAURE, S\u00e9bastien", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "TENET, Yannick", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteuse", "name": "VERVAEKE, Aurore", "type": "Personne physique"}, {"function": "Son", "name": "CELLIER, Alain", "type": "Personne physique"}, {"function": "Son", "name": "BIONDINA, Edgard", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "MONTAVON, Henri", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["PARIS", "SUISSE"], "thematicThemes": ["T\u00c9MOIGNAGE", "HARC\u00c8LEMENT SEXUEL", "CONFLIT DU TRAVAIL"], "sequenceIds": ["1650172"]}, {"internalArchiveId": "AA1710632964", "durationSec": 848, "title": "Inhospitalier", "excerpt": "T\u00e9moignages de patientes qui ont souffert du manque de communication, d'information et de respect de la part des m\u00e9decins lors de leur s\u00e9jour \u00e0 l'h\u00f4pital et notamment au CHUV. Pour tenter de r\u00e9pondre \u00e0 ces plaintes, le CHUV a mis sur pied un espace \"patients et proches\" avec des m\u00e9diateurs pour apaiser les relations entre m\u00e9decins et patients.", "contributors": [{"function": "Cameraman", "name": "EV\u00caQUE, Philippe", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "BOUQUOT, Briag", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "LACHENAL, Jean-Michel", "type": "Personne physique"}, {"function": "Son", "name": "DECORGES, Michel", "type": "Personne physique"}, {"function": "Son", "name": "CAVADINI, Otto", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "CLERC, Martine", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "GREENWOOD, Peter", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "LOTZE, Urs", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "PIERRE, Cyrille", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["LAUSANNE"], "thematicThemes": ["COMMUNICATION SOCIALE", "M\u00c9DECIN", "M\u00c9DIATEUR"], "thematicCorporations": ["CHUV"], "sequenceIds": ["1650174"]}, {"internalArchiveId": "AA1710632965", "durationSec": 1127, "title": "Les ninjas de la tortue", "excerpt": "L'animatrice suisse M\u00e9lanie Freymond a particip\u00e9 \u00e0 un projet de sauvegarde des tortues marines \u00e0 Mayotte en tant qu'ambassadrice Sea Shepherd Suisse romande. En compagnie d'activistes ecologiques, elle a patrouill\u00e9 de nuit sur les plages pour prot\u00e9ger les tortues des braconniers.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "GODEL, Yves", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteuse", "name": "GENOUD, Katherine", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["MAYOTTE"], "thematicThemes": ["TORTUE", "ESP\u00c8CE EN VOIE DE DISPARITION"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1801650493", "summary": "Paris : manifestation contre le harc\u00e8lement sexuel #meToo. Deborah Etienne Landenberg, com\u00e9dienne suisse ayant \u00e9t\u00e9 victime de harc\u00e8lement, participant \u00e0 la manifestation. Itw Deborah Etienne Landenberg.\nItw Angela, de mani\u00e8re anonyme. Itw J\u00e9r\u00f4me Mayemont-Singer, homme ayant \u00e9t\u00e9 victime de harc\u00e8lement.\nItw V\u00e9ronique Ducret, directrice du 2e observatoire pour la lutte contre le harc\u00e8lement sexuel.\nAvenches : itw Catherine.\nBerne : ext b\u00e2timent abritant le syndicat Unia. Int bureau Unia. Itw Corinne Schaerer, comit\u00e9 directeur Unia.", "id": "1650172", "visualThemes": ["T\u00c9MOIGNAGE"], "visualGeographicals": ["PARIS", "SUISSE"]}, {"internalArchiveId": "AA1801650495", "summary": "Itw Carol Appr\u00e9derisse, fille d'une patiente du CHUV. Carol Appr\u00e9derisse rendant visite \u00e0 sa maman malade.\nItw Sabrina Schwitzgu\u00e9bel, femme atteinte d'hypertension pulmonaire et patiente du CHUV.\nLausanne, CHUV : B\u00e9atrice Schaad, cheffe de la communication CHUV, travaillant \u00e0 son bureau. Conf\u00e9rence de B\u00e9atrice Schaad datant du 1er d\u00e9cembre 2016. Espace \"patients et proches\". Itw Thierry Currat, m\u00e9diateur \u00e0 l'espace Patients et proches. Itw B\u00e9atrice Schaad.\nGa\u00eblle Rhyner, m\u00e9decin, prenant cours de communication pour mieux dialoguer avec les patients.  Jeu de r\u00f4les avec patient com\u00e9dien. Itw Ga\u00eblle Rhyner.", "id": "1650174", "visualThemes": ["COMMUNICATION SOCIALE", "M\u00c9DECIN"], "visualGeographicals": ["LAUSANNE"], "visualCorporations": ["CHUV"]}], "program": {"href": "/programs/85", "id": "85", "name": "Mise au point"}, "contributors": [{"function": "Assistante de production", "name": "CALAME, Isabelle", "type": "Personne physique"}, {"function": "Assistante de production", "name": "BOUNOUS, Isabelle", "type": "Personne physique"}, {"function": "Assistante de production", "name": "GENIN, Catherine", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "BORGOGNON, Michael", "type": "Personne physique"}, {"function": "Documentaliste", "name": "GOMEZ, Anne-Isabelle", "type": "Personne physique"}, {"function": "Assistante de r\u00e9alisation", "name": "NESSI, Sabrina", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "GREENWOOD, Peter", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "FAURE, S\u00e9bastien", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "ROULET, Fran\u00e7ois", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentatrice", "name": "LOGEAN, Elisabeth", "type": "Personne physique"}, {"function": "Productrice", "name": "LOGEAN, Elisabeth", "type": "Personne physique"}, {"function": "Productrice", "name": "SOMMER, Catherine", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1716254", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra / CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT034375", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1625153", "internalArchiveId": "AA1709625374", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Merveilles nordiques - Les lemmings", "publicationDate": "2017-10-28T14:00:00Z", "durationSec": 2595, "genres": ["Nature, animaux"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "imageURL": "http://www.rts.ch/8949818.image", "alternativeTitle": ["Merveilles nordiques - Les lemmings"], "alternativeSummary": ["Pour explorer la faune du nord de la Scandinavie, pas de meilleur guide que le lemming. Ne vous fiez ni \u00e0 sa taille ni \u00e0 ses allures de manchon de fourrure; le minuscule rongeur est un redoutable chasseur jamais \u00e0 court d'\u00e9nergie. En suivant la course des lemmings, nous d\u00e9couvrons toute la faune de l'extr\u00eame nord europ\u00e9en."], "variantIds": ["ece-9819094"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2019-01-21T17:05:19Z", "program": {"href": "/programs/48", "id": "48", "name": "Documentaire"}, "contributors": [{"function": "R\u00e9alisateur", "name": "TOROK, Zolt\u00e1n", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "HENRIKSSON, Jan", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1714242", "isColor": true, "version": 3, "medium": {"id": "BA003165", "position": "1"}}, {"id": "1712469", "isColor": true, "version": 2, "medium": {"id": "BA003154", "position": "1"}}, {"id": "1712315", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT033764", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1628928", "internalArchiveId": "AA1710629149", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Ils ont tout quitt\u00e9 pour leur foi", "publicationDate": "2017-10-28T13:27:00Z", "durationSec": 1740, "genres": ["Autres \u00e9missions religieuses"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/9034871", "imageURL": "http://www.rts.ch/9034865.image", "alternativeTitle": ["Faut pas croire", "Ils ont tout quitt\u00e9 pour leur foi", "Faut pas croire", "Ils ont tout quitt\u00e9 pour leur foi", "Faut pas croire", "Ils ont tout quitt\u00e9 pour leur foi", "Ils ont tout quitt\u00e9 pour leur foi", "Faut pas croire", "Ils ont tout quitt\u00e9 pour leur foi", "Faut pas croire", "Ils ont tout quitt\u00e9 pour leur foi"], "alternativeSummary": ["Ils ont tout quitt\u00e9 pour leur foi", "Un jour, ils ont d\u00e9cid\u00e9 de laisser derri\u00e8re eux carri\u00e8re, projets d'avenir et vie sociale pour entrer dans les ordres ou devenir ermite. Mais qu'est-ce qui pousse certaines personnes \u00e0 tout plaquer pour leur foi ? T\u00e9moignages recueillis par Carol Haefliger, suivi d'une discussion avec Pierre-Yves Brandt, psychologue des religions \u00e0 l'Universit\u00e9 de Lausanne et Henry Quinson, ancien moine cistercien.", "Ils ont tout quitt\u00e9 pour leur foi", "Un jour, ils ont d\u00e9cid\u00e9 de laisser derri\u00e8re eux carri\u00e8re, projets d'avenir et vie sociale pour entrer dans les ordres ou devenir ermite. Mais qu'est-ce qui pousse certaines personnes \u00e0 tout plaquer pour leur foi ? T\u00e9moignages recueillis par Carol Haefliger, suivi d'une discussion avec Pierre-Yves Brandt, psychologue des religions \u00e0 l'Universit\u00e9 de Lausanne et Henry Quinson, ancien moine cistercien.", "Ils ont tout quitt\u00e9 pour leur foi", "Un jour, ils ont d\u00e9cid\u00e9 de changer de vie. De laisser derri\u00e8re eux carri\u00e8re, projets d\u2019avenir et vie sociale pour entrer dans les ordres ou devenir ermite. Mais qu\u2019est-ce qui pousse certaines personnes \u00e0 tout plaquer pour leur foi ? Est-ce une fuite ou la r\u00e9ponse \u00e0 un appel irr\u00e9sistible ? Est-ce qu\u2019on est plus heureux quand on vit cach\u00e9 ? T\u00e9moignages d\u2019une ermite catholique et d\u2019un moine bouddhiste recueillis par Carol Haefliger, suivi d\u2019une discussion avec Pierre-Yves Brandt, psychologue des religions \u00e0 l\u2019Universit\u00e9 de Lausanne et Henry Quinson, ancien moine cistercien.", "Un jour, ils ont d\u00e9cid\u00e9 de laisser derri\u00e8re eux carri\u00e8re, projets d'avenir et vie sociale pour entrer dans les ordres ou devenir ermite. Mais qu'est-ce qui pousse certaines personnes \u00e0 tout plaquer pour leur foi ? T\u00e9moignages recueillis par Carol Haefliger, suivi d'une discussion avec Pierre-Yves Brandt, psychologue des religions \u00e0 l'Universit\u00e9 de Lausanne et Henry Quinson, ancien moine cistercien.", "Ils ont tout quitt\u00e9 pour leur foi", "Un jour, ils ont d\u00e9cid\u00e9 de laisser derri\u00e8re eux carri\u00e8re, projets d'avenir et vie sociale pour entrer dans les ordres ou devenir ermite. Mais qu'est-ce qui pousse certaines personnes \u00e0 tout plaquer pour leur foi ? T\u00e9moignages recueillis par Carol Haefliger, suivi d'une discussion avec Pierre-Yves Brandt, psychologue des religions \u00e0 l'Universit\u00e9 de Lausanne et Henry Quinson, ancien moine cistercien.", "Ils ont tout quitt\u00e9 pour leur foi", "Un jour, ils ont d\u00e9cid\u00e9 de laisser derri\u00e8re eux carri\u00e8re, projets d'avenir et vie sociale pour entrer dans les ordres ou devenir ermite. Mais qu'est-ce qui pousse certaines personnes \u00e0 tout plaquer pour leur foi ? T\u00e9moignages recueillis par Carol Haefliger, suivi d'une discussion avec Pierre-Yves Brandt, psychologue des religions \u00e0 l'Universit\u00e9 de Lausanne et Henry Quinson, ancien moine cistercien."], "variantIds": ["ece-8931791", "ece-8931448", "ece-8930894", "ece-8931613", "ece-8931508"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-08-25T02:20:11Z", "subTitles": ["10:00:00:00  10:00:01:05\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:00:01:10  10:00:19:15\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:00:25:06  10:00:26:15\r\n             -Bonjour.\r\n\r\n10:00:26:20  10:00:28:14\r\n      Un jour, ils ont d\u00e9cid\u00e9\r\n\r\n10:00:28:19  10:00:30:07\r\n        de changer de vie,\r\n\r\n10:00:30:11  10:00:34:09\r\n     de laisser leur carri\u00e8re,\r\n  leurs projets, leur vie sociale\r\n\r\n10:00:34:13  10:00:37:16\r\n    pour entrer dans les ordres\r\n        ou devenir ermite.\r\n\r\n10:00:37:21  10:00:42:02\r\n  Qu'est-ce qui pousse certains \r\n  \u00e0 tout plaquer pour leur foi ?\r\n\r\n10:00:42:07  10:00:45:21\r\n        Est-on plus heureux\r\n       quand on vit retir\u00e9 ?\r\n\r\n10:00:46:02  10:00:50:06\r\n      Des oiseaux chantent\r\n\r\n10:00:50:11  10:00:54:11\r\n Vivre en ermite dans une grotte\r\n     ou au fond d'une for\u00eat,\r\n\r\n10:00:54:16  10:00:57:10\r\nloin de tout, certains en r\u00eavent.\r\n\r\n10:00:59:16  10:01:01:18\r\n   -Ca, c'est l'ermitage id\u00e9al !\r\n\r\n10:01:01:23  10:01:03:13\r\n         C'est vraiment...\r\n\r\n10:01:03:18  10:01:06:23\r\nJe r\u00eaverais d'habiter d'habiter ici.\r\n\r\n10:01:07:04  10:01:09:04\r\n      Au milieu de la for\u00eat,\r\n\r\n10:01:09:09  10:01:14:12\r\ndans la solitude, au milieu du chant\r\n     des oiseaux, des animaux,\r\n\r\n10:01:14:17  10:01:16:13\r\n         pour louer Dieu.\r\n\r\n10:01:18:02  10:01:23:06\r\n Je suis absolument pleine d'amour\r\n   quand je suis dans la for\u00eat.\r\n\r\n10:01:23:11  10:01:26:21\r\n     Mon ermitage ne ressemble\r\n        pas vraiment \u00e0 \u00e7a.\r\n\r\n10:01:27:02  10:01:30:14\r\n   J'habite une maison locative.\r\n\r\n10:01:30:19  10:01:33:05\r\n       On est 90 locataires,\r\n\r\n10:01:33:10  10:01:37:09\r\n  donc, ce n'est pas du tout \u00e7a,\r\n   mais je viens me ressourcer\r\n\r\n10:01:37:13  10:01:39:12\r\n    dans des endroits pareils.\r\n\r\n10:01:39:17  10:01:41:19\r\n-Il y a sept ans, Michelle a \u00e9t\u00e9\r\n\r\n10:01:42:00  10:01:45:01\r\n        consacr\u00e9e ermite\r\n   dans l'\u00e9v\u00each\u00e9 de Fribourg.\r\n\r\n10:01:45:06  10:01:49:15\r\n     Son ermitage, le voici:\r\n  20 m2 pour une vie de pri\u00e8re.\r\n\r\n10:01:49:20  10:01:51:14\r\n   Ermite au milieu du monde,\r\n\r\n10:01:51:19  10:01:55:00\r\n  Michelle limite ses contacts\r\n       avec l'ext\u00e9rieur,\r\n\r\n10:01:55:05  10:01:59:11\r\n sa famille et les personnes qui\r\n croisent son chemin par hasard.\r\n\r\n10:01:59:15  10:02:02:13\r\n   Son ouverture sur le monde,\r\n        c'est la pri\u00e8re.\r\n\r\n10:02:02:18  10:02:06:18\r\n Chaque jour, elle dit les cinq\r\n offices de la vie monastique,\r\n\r\n10:02:06:23  10:02:08:13\r\n     seule devant son h\u00f4tel.\r\n\r\n10:02:08:18  10:02:12:11\r\n   -On me demande ce que je fais\r\n       pendant que je prie.\r\n\r\n10:02:12:16  10:02:17:05\r\nMais si je pense simplement chaque\r\n   jour \u00e0 toutes les personnes\r\n\r\n10:02:17:10  10:02:21:18\r\n  qui m'ont demand\u00e9 de prier pour\r\n elles, j'en ai pour une journ\u00e9e !\r\n\r\n10:02:21:23  10:02:26:10\r\n  Des fois, je fais des paquets: \r\n \"toutes les personnes de Fribourg\r\n\r\n10:02:26:14  10:02:29:11\r\n        pour qui je prie,\r\n     je les mets devant Toi\".\r\n\r\n10:02:29:16  10:02:31:01\r\n         Et je m'arrange.\r\n\r\n10:02:31:06  10:02:33:12\r\n    En fait, je m'amuse, aussi.\r\n\r\n10:02:33:17  10:02:35:23\r\n      Je trouve que c'est...\r\n\r\n10:02:36:04  10:02:38:21\r\n C'est ludique, Dieu est ludique.\r\n\r\n10:02:39:02  10:02:42:07\r\n     Dieu est ludique, voil\u00e0,\r\n        et c'est la joie.\r\n\r\n10:02:42:11  10:02:44:19\r\n Quelqu'un psalmodie en tib\u00e9tain\r\n\r\n10:02:45:00  10:02:47:02\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:02:47:07  10:02:49:22\r\n     -Je suis moine bouddhiste\r\n           depuis 1977.\r\n\r\n10:02:50:03  10:02:53:13\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:02:53:18  10:02:57:11\r\n{\\an1}Ca a commenc\u00e9 assez t\u00f4t, cet...\r\n\r\n10:02:57:15  10:03:01:09\r\n{\\an1}Ce d\u00e9sir de comprendre pr\u00e9cis\u00e9ment\r\n\r\n10:03:01:13  10:03:04:20\r\n         le fonctionnement\r\n      de la vie de la nature.\r\n\r\n10:03:05:01  10:03:09:11\r\nA l'\u00e2ge de 12, 13, je posais beaucoup\r\n    de questions aux professeurs\r\n\r\n10:03:09:16  10:03:13:04\r\n        qui ne r\u00e9pondaient\r\n       pas toujours \u00e0 tout.\r\n\r\n10:03:13:09  10:03:19:11\r\n Les r\u00e9ponses ont commenc\u00e9 \u00e0 venir\r\n quand j'ai rencontr\u00e9 mon ma\u00eetre.\r\n\r\n10:03:19:16  10:03:21:22\r\n             En 1975.\r\n\r\n10:03:24:14  10:03:26:21\r\n         -H.Gassner est\r\n     un des premiers moines\r\n\r\n10:03:27:02  10:03:29:15\r\n     du monast\u00e8re bouddhiste\r\n        du Mont-P\u00e9lerin.\r\n\r\n10:03:29:20  10:03:34:14\r\n  Tr\u00e8s t\u00f4t, il a \u00e9t\u00e9 confront\u00e9 \r\n \u00e0 des questions existentielles.\r\n\r\n10:03:34:19  10:03:40:06\r\nA 17 ans, son cousin et meilleur ami\r\nmeurt dans un accident de montagne.\r\n\r\n10:03:41:17  10:03:45:04\r\n    -J'ai \u00e9t\u00e9 \u00e9lev\u00e9 catholique.\r\n\r\n10:03:45:09  10:03:47:06\r\n        On parlait du ciel.\r\n\r\n10:03:47:11  10:03:49:08\r\n         \"On va au ciel.\"\r\n\r\n10:03:49:12  10:03:52:22\r\n           J'ai accept\u00e9\r\n    avec pas trop de questions.\r\n\r\n10:03:53:03  10:03:57:23\r\n   Mais quand mon cousin est mort,\r\ntout le monde \u00e9tait triste, bien s\u00fbr,\r\n\r\n10:03:58:04  10:04:01:20\r\n      et tout le monde disait\r\n       qu'il \u00e9tait au ciel,\r\n\r\n10:04:02:01  10:04:04:20\r\n        que tout le monde \r\n       devait \u00eatre heureux.\r\n\r\n10:04:05:01  10:04:07:08\r\n Je ne trouvais personne heureux.\r\n\r\n10:04:10:14  10:04:13:03\r\nTout le monde avait peur de la mort.\r\n\r\n10:04:13:08  10:04:16:14\r\n          Je me suis dit:\r\n      \"Mais si on va au ciel,\r\n\r\n10:04:16:19  10:04:20:08\r\n   pourquoi tout le monde a peur\r\n           de la mort ?\"\r\n\r\n10:04:20:12  10:04:23:23\r\n         A cette question,\r\n   personne ne pouvait r\u00e9pondre.\r\n\r\n10:04:26:12  10:04:29:17\r\n   -Helmut trouve les r\u00e9ponses\r\n       dans le bouddhisme.\r\n\r\n10:04:29:22  10:04:32:14\r\n        Dipl\u00f4m\u00e9 ing\u00e9nieur\r\n       informaticien EPFZ,\r\n\r\n10:04:32:19  10:04:36:10\r\n     il apprend le tib\u00e9tain \r\n    et suit les enseignements\r\n\r\n10:04:36:14  10:04:38:03\r\n       d'un grand ma\u00eetre.\r\n\r\n10:04:38:08  10:04:41:00\r\n        Deux plus tard,\r\n     il entre au monast\u00e8re.\r\n\r\n10:04:41:05  10:04:44:12\r\n    Quelle aurait \u00e9t\u00e9 sa vie\r\n    sans cette conversion ?\r\n\r\n10:04:44:17  10:04:46:12\r\n     -C'est facile de savoir.\r\n\r\n10:04:46:17  10:04:49:08\r\n J'aurais gagn\u00e9 pas mal d'argent.\r\n\r\n10:04:49:12  10:04:54:05\r\nAvec un dipl\u00f4me et de bons r\u00e9sultats,\r\n         on peut vraiment...\r\n\r\n10:04:54:10  10:04:57:16\r\n         D\u00e9j\u00e0 \u00e0 l'\u00e9poque,\r\n  on pouvait avoir des positions\r\n\r\n10:04:57:21  10:05:00:15\r\nqui rapportaient beaucoup d'argent.\r\n\r\n10:05:00:20  10:05:05:09\r\nEt probablement plusieurs mariages,\r\n        plusieurs divorces,\r\n\r\n10:05:05:13  10:05:08:01\r\n        plusieurs enfants.\r\n\r\n10:05:08:06  10:05:11:12\r\n     -La vie professionnelle\r\n          et de couple,\r\n\r\n10:05:11:17  10:05:16:00\r\n  Michelle l'a connue: mari\u00e9e,\r\n  divorc\u00e9e, elle a \u00e9lev\u00e9 seule\r\n\r\n10:05:16:05  10:05:18:07\r\n        son fils Maurice\r\n\r\n10:05:18:11  10:05:21:07\r\n        en se consacrant\r\n    \u00e0 sa passion, la musique.\r\n\r\n10:05:21:11  10:05:24:23\r\n           -La musique,\r\n  c'\u00e9tait vraiment toute ma vie.\r\n\r\n10:05:25:04  10:05:27:21\r\nJ'ai fait un dipl\u00f4me d'institutrice\r\n\r\n10:05:28:02  10:05:32:23\r\net avec le premier argent que j'ai \r\ngagn\u00e9, je me suis achet\u00e9 une fl\u00fbte.\r\n\r\n10:05:33:04  10:05:35:21\r\nC'\u00e9tait mon r\u00eave depuis l'enfance.\r\n\r\n10:05:36:02  10:05:39:00\r\n             -Dou\u00e9e,\r\n  Michelle devient concertiste,\r\n\r\n10:05:39:05  10:05:42:00\r\nprofesseur de fl\u00fbte au conservatoire\r\n\r\n10:05:42:05  10:05:44:21\r\n          et multiplie\r\n   les activit\u00e9s associatives.\r\n\r\n10:05:45:02  10:05:46:15\r\n      A 60 ans, retrait\u00e9e,\r\n\r\n10:05:46:20  10:05:50:19\r\n  elle fait le point sur sa vie\r\n   dans un ermitage en Egypte.\r\n\r\n10:05:51:00  10:05:55:10\r\n    -Ce mois que j'ai pass\u00e9 l\u00e0 \r\n   a \u00e9t\u00e9 un mois extraordinaire.\r\n\r\n10:05:55:14  10:05:57:14\r\n     J'ai laiss\u00e9 remont\u00e9 tout\r\n\r\n10:05:57:19  10:05:59:18\r\n    et port\u00e9 \u00e7a dans la pri\u00e8re.\r\n\r\n10:05:59:23  10:06:01:17\r\n    A la fin, j'ai dit \u00e0 Dieu:\r\n\r\n10:06:01:22  10:06:06:03\r\n   \"Je fais cette retraite pour \r\n  te confier la suite de ma vie.\"\r\n\r\n10:06:06:08  10:06:10:20\r\n   \"Je te la donne o\u00f9 tu veux, \r\n  quand tu veux, comme tu veux.\"\r\n\r\n10:06:11:01  10:06:13:00\r\n   Et j'ai ajout\u00e9 quelque chose.\r\n\r\n10:06:13:05  10:06:16:12\r\n  J'ai mis une petite condition,\r\n       j'ai mis un \"mais\".\r\n\r\n10:06:16:17  10:06:21:04\r\nCe mais, c'\u00e9tait: \"Mais tu sais que\r\n   je suis capable de faire ci,\r\n\r\n10:06:21:09  10:06:25:00\r\n       de faire \u00e7a, tu sais\r\n  que j'ai des projets en Afrique\r\n\r\n10:06:25:05  10:06:29:11\r\n      qui me tiennent \u00e0 coeur,\r\nguide-moi l\u00e0 o\u00f9 tu veux que j'aille.\"\r\n\r\n10:06:29:15  10:06:33:11\r\n       \"Quel projet tu veux\r\n       que je d\u00e9veloppe ?\"\r\n\r\n10:06:33:16  10:06:38:01\r\n Je suis s\u00fbre que Dieu entend tout\r\n\r\n10:06:38:06  10:06:43:09\r\nqu'il nous prend, qu'il nous respecte\r\n    dans ce que nous lui disons,\r\n\r\n10:06:43:13  10:06:48:13\r\n  et il m'a profond\u00e9ment respect\u00e9e\r\nquand je lui ai dit: \"Je donne tout.\"\r\n\r\n10:06:48:18  10:06:51:19\r\n         Mais le \"mais\",\r\n      il ne l'a pas entendu.\r\n\r\n10:06:52:00  10:06:53:14\r\n      Il est parti ailleurs.\r\n\r\n10:06:53:19  10:06:55:12\r\n          Michelle rit\r\n\r\n10:06:55:17  10:06:58:05\r\n -La volont\u00e9 de Dieu, ce n'\u00e9tait\r\n\r\n10:06:58:10  10:07:02:07\r\n   ni l'Afrique, ni le d\u00e9sert,\r\n    mais un retour \u00e0 Fribourg\r\n\r\n10:07:02:11  10:07:05:15\r\net un long chemin de d\u00e9pouillement.\r\n\r\n10:07:05:20  10:07:09:18\r\n -Si je me confie et que je d\u00e9sire\r\n\r\n10:07:09:23  10:07:13:14\r\n     mener une vie de pri\u00e8re,\r\n   je peux pas faire 36 choses.\r\n\r\n10:07:13:19  10:07:16:19\r\nOu je prie, ou je fais de la musique.\r\n\r\n10:07:17:00  10:07:20:13\r\n             Et donc,\r\n  j'ai liquid\u00e9 toute ma musique.\r\n\r\n10:07:20:18  10:07:22:18\r\n       Ma fl\u00fbte en premier.\r\n\r\n10:07:22:23  10:07:24:13\r\n           S'en s\u00e9parer\r\n\r\n10:07:24:18  10:07:27:17\r\n      n'a pas \u00e9t\u00e9 si facile.\r\n\r\n10:07:27:22  10:07:30:11\r\n           C'est un peu\r\n     comme dans une naissance.\r\n\r\n10:07:30:16  10:07:33:10\r\nLa maman qui accouche de son b\u00e9b\u00e9,\r\n\r\n10:07:33:14  10:07:36:21\r\n     ce qui est dur \u00e0 passer,\r\n          c'est la t\u00eate.\r\n\r\n10:07:37:02  10:07:41:21\r\n  Et pour moi, la t\u00eate dont j'ai\r\n   accouch\u00e9, c'\u00e9tait ma fl\u00fbte.\r\n\r\n10:07:42:02  10:07:43:14\r\n      Je l'ai donn\u00e9e, voil\u00e0.\r\n\r\n10:07:43:19  10:07:45:23\r\n         Le reste a suivi.\r\n\r\n10:07:46:04  10:07:50:06\r\n -Pour Helmut, les renoncements\r\n   ont \u00e9t\u00e9 d'un autre ordre.\r\n\r\n10:07:50:11  10:07:51:23\r\n           Tr\u00e8s jeune,\r\n\r\n10:07:52:04  10:07:55:21\r\n   il a connu la vie de couple\r\n    et a d\u00e9cid\u00e9 d'y renoncer.\r\n\r\n10:07:56:02  10:07:59:02\r\n    -D\u00e9j\u00e0 dans les ann\u00e9es 1970,\r\n         on pouvait faire\r\n\r\n10:07:59:07  10:08:00:16\r\n         ce qu'on voulait.\r\n\r\n10:08:00:21  10:08:06:03\r\nJ'ai v\u00e9cu avec une amie, une Cubaine,\r\npendant trois ans pendant les \u00e9tudes.\r\n\r\n10:08:06:08  10:08:10:12\r\n    -Ca a \u00e9t\u00e9 dur de renoncer\r\n \u00e0 cette partie de l'existence ?\r\n\r\n10:08:10:17  10:08:13:09\r\n-Pour les exp\u00e9riences agr\u00e9ables, oui.\r\n\r\n10:08:13:13  10:08:17:16\r\n    On a des moyens efficaces\r\npour surmonter les d\u00e9sirs sexuels.\r\n\r\n10:08:19:12  10:08:21:19\r\n   Si on ouvre le corps humain,\r\n\r\n10:08:22:00  10:08:24:12\r\n  il y a peu de choses agr\u00e9ables\r\n\r\n10:08:24:17  10:08:26:03\r\n            l\u00e0-dedans.\r\n\r\n10:08:26:08  10:08:28:03\r\n       Il y a le squelette.\r\n\r\n10:08:28:08  10:08:31:18\r\n Il y a toute la partie digestion.\r\n\r\n10:08:32:20  10:08:37:03\r\nEt si on voit vraiment ce qu'il y a\r\n     l\u00e0-dedans avec ces yeux,\r\n\r\n10:08:37:08  10:08:44:07\r\n   tous les d\u00e9sirs sexuels vont \r\n   dispara\u00eetre d\u00e8s ce moment-l\u00e0.\r\n\r\n10:08:44:11  10:08:46:20\r\n     Ils parlent en tib\u00e9tain\r\n\r\n10:08:47:01  10:08:50:04\r\n    -Vous pourriez envisager\r\n    de ne plus \u00eatre moine ?\r\n\r\n10:08:50:09  10:08:51:14\r\n            -A 63 ans,\r\n\r\n10:08:51:19  10:08:53:14\r\n      c'est un peu trop tard.\r\n\r\n10:08:53:19  10:08:55:15\r\n       Ca vaut pas la peine.\r\n\r\n10:08:55:20  10:08:59:11\r\n    Ces id\u00e9es viennent \u00e0 trente\r\n         ou quarante ans.\r\n\r\n10:08:59:15  10:09:03:06\r\n   Mais une fois qu'on appr\u00e9cie\r\n    vraiment la vie de moine,\r\n\r\n10:09:03:11  10:09:06:14\r\n      on voit les difficult\u00e9s\r\n        de la vie maritale.\r\n\r\n10:09:06:19  10:09:08:20\r\n          Alors, il reste\r\n\r\n10:09:09:01  10:09:10:22\r\n         peu de fantaisie.\r\n\r\n10:09:18:00  10:09:20:05\r\n       -Le corps du Christ.\r\n              -Amen.\r\n\r\n10:09:22:00  10:09:23:11\r\n       -Le corps du Christ.\r\n\r\n10:09:23:15  10:09:26:11\r\n       -Vous avez quitt\u00e9\r\n    votre vie de musicienne,\r\n\r\n10:09:26:16  10:09:28:03\r\n      vous pourriez quitter\r\n\r\n10:09:28:08  10:09:30:14\r\n      votre vie d'ermite ?\r\n           -Impossible.\r\n\r\n10:09:30:19  10:09:32:09\r\n          Alors \u00e7a, non.\r\n\r\n10:09:32:13  10:09:34:06\r\n            Impossible.\r\n\r\n10:09:34:11  10:09:37:20\r\n     Les voeux que j'ai faits \r\n     me lient jusqu'\u00e0 ma mort.\r\n\r\n10:09:38:01  10:09:40:23\r\n-Lorsque J\u00e9sus termina ce discours,\r\n\r\n10:09:41:04  10:09:44:00\r\n    il s'\u00e9loigna de la Galil\u00e9e\r\n           et se rendit\r\n\r\n10:09:44:05  10:09:47:10\r\n  en Jud\u00e9e, au-del\u00e0 du Jourdain.\r\n\r\n10:09:47:14  10:09:52:21\r\n      -J'ai toujours \u00e9t\u00e9 s\u00fbre\r\nque c'\u00e9tait l\u00e0 que Dieu me voulait.\r\n\r\n10:09:53:02  10:09:57:05\r\n   Il m'avait assez d\u00e9pouill\u00e9e,\r\n        j'avais plus rien.\r\n\r\n10:09:57:10  10:10:01:04\r\n   C'\u00e9tait l\u00e0 qu'il me voulait,\r\n         pour me prendre.\r\n\r\n10:10:07:14  10:10:09:11\r\n       -Bonjour, H.Quinson.\r\n            -Bonjour.\r\n\r\n10:10:09:16  10:10:11:22\r\n   -Merci de venir de Marseille\r\n\r\n10:10:12:03  10:10:13:22\r\n   pour participer \u00e0 l'\u00e9mission.\r\n\r\n10:10:14:03  10:10:15:10\r\n          -Avec plaisir.\r\n\r\n10:10:15:14  10:10:19:05\r\n    -Je vous ai demand\u00e9 comment\r\n    il fallait vous pr\u00e9senter,\r\n\r\n10:10:19:10  10:10:21:10\r\n   je n'ai que des mots anciens.\r\n\r\n10:10:21:14  10:10:23:18\r\n          -Je suis un ex.\r\n\r\n10:10:23:23  10:10:27:04\r\n-Ex-trader, ex-moine, ancien membre\r\n\r\n10:10:27:09  10:10:30:06\r\n    de la Fraternit\u00e9 Saint-Paul\r\n\r\n10:10:30:11  10:10:32:07\r\n       que vous avez fond\u00e9e.\r\n\r\n10:10:32:11  10:10:36:18\r\nAujourd'hui, vous avez une autre vie,\r\n          vous \u00eates mari\u00e9.\r\n\r\n10:10:36:23  10:10:39:20\r\n    -Je ne suis pas un ex-mari,\r\n           en revanche.\r\n\r\n10:10:40:01  10:10:43:13\r\nJe n'ai pas l'intention de l'\u00eatre.\r\n        -On n'esp\u00e8re pas.\r\n\r\n10:10:43:18  10:10:45:08\r\n          Vous \u00eates aussi\r\n\r\n10:10:45:12  10:10:48:21\r\n  professeur dans l'enseignement\r\n       catholique, auteur.\r\n\r\n10:10:49:02  10:10:52:03\r\n    Vous avez racont\u00e9 vos vies\r\n          dans ce livre,\r\n\r\n10:10:52:08  10:10:53:18\r\n        \"Moine des cit\u00e9s\",\r\n\r\n10:10:53:23  10:10:55:13\r\n          \"De Wall Street\r\n\r\n10:10:55:18  10:10:58:22\r\n aux Quartiers Nord de Marseille\",\r\n           paru en 2009\r\n\r\n10:10:59:03  10:11:00:19\r\n        chez Nouvelle Cit\u00e9.\r\n\r\n10:11:01:00  10:11:04:05\r\n       Vous vous retrouvez \r\n      dans les t\u00e9moignages ?\r\n\r\n10:11:04:10  10:11:09:12\r\n -Oui, forc\u00e9ment, puisqu'il s'agit\r\n       de deux \u00eatre humains\r\n\r\n10:11:09:17  10:11:12:06\r\n  et j'esp\u00e8re l'\u00eatre moi aussi !\r\n\r\n10:11:12:11  10:11:14:18\r\n   Il y a une humanit\u00e9 commune.\r\n\r\n10:11:14:23  10:11:17:18\r\n          Apr\u00e8s, il y a\r\n    une recherche spirituelle,\r\n\r\n10:11:17:23  10:11:24:03\r\net je pense que ces deux t\u00e9moignages,\r\n    je m'y retrouve, parce que...\r\n\r\n10:11:24:08  10:11:29:02\r\nLa vie pour moi n'est pas simplement\r\n    une s\u00e9rie d'actes mat\u00e9riels.\r\n\r\n10:11:29:07  10:11:31:09\r\n        Acheter, vendre...\r\n\r\n10:11:31:13  10:11:33:10\r\n            Travailler.\r\n\r\n10:11:33:14  10:11:37:23\r\n Tout \u00e7a n'a de sens que rapport\u00e9\r\n   \u00e0 quelque chose d'invisible.\r\n\r\n10:11:38:04  10:11:42:16\r\nSi j'avais \u00e0 faire une comparaison,\r\n    je parlerais de cet objet,\r\n\r\n10:11:42:21  10:11:44:17\r\n      le t\u00e9l\u00e9phone portable.\r\n\r\n10:11:44:22  10:11:48:21\r\n  Si on faisait revenir quelqu'un\r\n     qui a v\u00e9cu il y a 50 ans,\r\n\r\n10:11:49:02  10:11:52:22\r\n et que je lui disais que je parle\r\n      avec mon oncle aux USA\r\n\r\n10:11:53:03  10:11:55:21\r\n     avec cet objet sans fil,\r\n         raccord\u00e9 \u00e0 rien,\r\n\r\n10:11:56:02  10:11:58:00\r\n     il aurait du mal \u00e0 croire\r\n\r\n10:11:58:05  10:12:03:02\r\n   en l'invisible, c'est-\u00e0-dire\r\n   la capacit\u00e9 de communiquer.\r\n\r\n10:12:03:07  10:12:07:15\r\nMa conviction est que tous les \u00eatres\r\n    humains ont des aspirations,\r\n\r\n10:12:07:20  10:12:09:21\r\n    recherchent l'inspiration.\r\n\r\n10:12:10:02  10:12:12:04\r\n   En latin,spiritus,l'esprit,\r\n\r\n10:12:12:09  10:12:15:15\r\n c'est l'invisible, comme le vent:\r\n         la branche bouge\r\n\r\n10:12:15:20  10:12:17:20\r\n   mais on ne voit pas le vent.\r\n\r\n10:12:18:01  10:12:20:07\r\n Ce qui anime ces deux personnes,\r\n\r\n10:12:20:11  10:12:24:11\r\net ce qui est une cl\u00e9 d'explication\r\n      de ma propre existence,\r\n\r\n10:12:24:15  10:12:26:20\r\n  c'est quelque chose d'invisible\r\n\r\n10:12:27:01  10:12:30:01\r\n     mais qui se rend visible\r\n       \u00e0 travers des choix.\r\n\r\n10:12:30:06  10:12:34:11\r\n       Je me retrouve beaucoup\r\ndans leur capacit\u00e9 \u00e0 faire des choix.\r\n\r\n10:12:34:16  10:12:37:09\r\n   Il y a aussi des difficult\u00e9s\r\n           \u00e0 les faire.\r\n\r\n10:12:37:13  10:12:39:14\r\n   -Vous en avez fait plusieurs.\r\n\r\n10:12:39:19  10:12:43:16\r\n Vous vous \u00eates interrog\u00e9 souvent\r\n    sur le sens de votre vie.\r\n\r\n10:12:43:21  10:12:45:05\r\n       P-Y.Brandt, bonjour.\r\n\r\n10:12:45:10  10:12:46:14\r\n             -Bonjour.\r\n\r\n10:12:46:19  10:12:50:11\r\n-Vous \u00eates professeur de psychologie\r\n           des religions\r\n\r\n10:12:50:16  10:12:52:02\r\n            \u00e0 Lausanne.\r\n\r\n10:12:52:07  10:12:54:12\r\n    Vous avez co\u00e9dit\u00e9 ce livre.\r\n\r\n10:12:54:17  10:12:56:21\r\n    \"La conversion religieuse\".\r\n\r\n10:12:57:02  10:13:00:16\r\n     \"Analyses psychologiques,\r\nanthropologiques et sociologiques\".\r\n\r\n10:13:00:21  10:13:02:16\r\n     Paru chez Labor et Fides.\r\n\r\n10:13:02:21  10:13:04:23\r\n  Votre int\u00e9r\u00eat: les conversions\r\n\r\n10:13:05:04  10:13:07:20\r\n     et l'entr\u00e9e au monast\u00e8re.\r\n\r\n10:13:08:01  10:13:10:01\r\n      Il y a un point commun\r\n\r\n10:13:10:06  10:13:12:05\r\n    \u00e0 toutes ces trajectoires ?\r\n\r\n10:13:12:10  10:13:16:08\r\nLes deux qu'on a vues aujourd'hui,\r\n        celle d'H.Quinson.\r\n\r\n10:13:16:12  10:13:20:18\r\n  Quelles sont les points communs\r\n        \u00e0 ces existences ?\r\n\r\n10:13:20:23  10:13:24:21\r\n   -Ces existences sont marqu\u00e9es\r\n     par des changements forts\r\n\r\n10:13:25:02  10:13:28:08\r\n    et qui scandent des \u00e9tapes.\r\n\r\n10:13:28:12  10:13:30:12\r\n      Ce n'est peut-\u00eatre pas\r\n\r\n10:13:30:17  10:13:33:10\r\n ce qu'il y a de plus particulier\r\n\r\n10:13:33:14  10:13:34:23\r\n          \u00e0 ces parcours.\r\n\r\n10:13:35:04  10:13:38:02\r\n    Plein de gens font le choix\r\n\r\n10:13:38:07  10:13:40:21\r\nde modifier drastiquement leur vie.\r\n\r\n10:13:41:02  10:13:46:13\r\nCe qui est particulier est de vouloir\r\n    le faire de mani\u00e8re reconnue\r\n\r\n10:13:46:18  10:13:49:04\r\n   par une instance ext\u00e9rieure.\r\n\r\n10:13:49:09  10:13:52:08\r\n   Une entr\u00e9e dans un monast\u00e8re\r\n\r\n10:13:52:12  10:13:57:07\r\nou pour cette ermite la demande de \r\nfaire des voeux aupr\u00e8s d'un \u00e9v\u00eaque.\r\n\r\n10:13:57:11  10:14:01:12\r\n           A un moment,\r\n ce parcours veut se visibiliser.\r\n\r\n10:14:01:17  10:14:05:15\r\n    -Michelle est ermite la\u00efque\r\n    mais en lien avec l'\u00e9v\u00eaque.\r\n\r\n10:14:05:20  10:14:09:11\r\n Elle a d\u00fb cr\u00e9er sa propre r\u00e8gle,\r\n         c'est se donner\r\n\r\n10:14:09:15  10:14:12:02\r\n   un cadre, une reconnaissance.\r\n\r\n10:14:12:07  10:14:17:01\r\n  -Oui, elle raconte que des tas de\r\ngens lui demandent de prier pour eux.\r\n\r\n10:14:17:06  10:14:20:02\r\n         Officiellement,\r\n    elle a un statut d'ermite.\r\n\r\n10:14:20:07  10:14:26:05\r\nAlors que d'autres personnes vivent\r\n  comme des ermites sans le dire.\r\n\r\n10:14:26:10  10:14:29:23\r\n-Pour vous, il y avait quelque chose\r\n          de cet ordre-l\u00e0,\r\n\r\n10:14:30:04  10:14:34:21\r\n quand vous avez quitt\u00e9 la finance\r\n pour entrer \u00e0 l'abbaye de Tami\u00e9 ?\r\n\r\n10:14:35:02  10:14:36:20\r\n       C'est le grand \u00e9cart.\r\n\r\n10:14:37:01  10:14:39:05\r\n            -Pour moi,\r\n\r\n10:14:39:10  10:14:43:02\r\n      de mani\u00e8re consciente,\r\n  aucune recherche de visibilit\u00e9.\r\n\r\n10:14:43:07  10:14:45:06\r\n             J'ai v\u00e9cu\r\n\r\n10:14:45:11  10:14:48:16\r\n aussi bien au monast\u00e8re de Tami\u00e9\r\n         qu'\u00e0 Marseille,\r\n\r\n10:14:48:21  10:14:53:06\r\n     avant d'\u00e9crire ce livre\r\n  dans le calme plat m\u00e9diatique.\r\n\r\n10:14:53:11  10:14:57:14\r\n Et dans la tradition monastique,\r\n\r\n10:14:57:19  10:15:02:11\r\n       il y a une recherche,\r\n        au contraire, de...\r\n\r\n10:15:02:15  10:15:08:03\r\nIl y a une spiritualit\u00e9 du d\u00e9sert,\r\n  d'\u00eatre \u00e0 l'\u00e9cart, en cl\u00f4ture.\r\n\r\n10:15:08:08  10:15:13:20\r\nJ'ai vu peu de gens, je communiquais\r\n    peu avec ma propre famille.\r\n\r\n10:15:14:01  10:15:16:13\r\n  Je les voyais une fois par an.\r\n\r\n10:15:16:18  10:15:21:16\r\nJ'\u00e9tais plut\u00f4t sur un mode du retrait\r\n quand j'\u00e9tais \u00e0 l'abbaye de Tami\u00e9.\r\n\r\n10:15:21:21  10:15:23:02\r\n           En revanche,\r\n\r\n10:15:23:07  10:15:27:16\r\n   o\u00f9 je suis d'accord c'est que\r\n     vis-\u00e0-vis de l'ext\u00e9rieur,\r\n\r\n10:15:27:21  10:15:31:06\r\n   la communaut\u00e9 monastique est\r\n      clairement identifi\u00e9e,\r\n\r\n10:15:31:11  10:15:33:10\r\n    ce lieu existe depuis 1132.\r\n\r\n10:15:33:14  10:15:37:15\r\n   On vous le r\u00e9p\u00e9tera souvent, \r\n  cette dur\u00e9e est une l\u00e9gitimit\u00e9.\r\n\r\n10:15:37:20  10:15:40:02\r\n Sur des crit\u00e8res purement humain\r\n\r\n10:15:40:07  10:15:42:23\r\n           et \u00e0 mes yeux\r\n     pas forc\u00e9ment spirituels.\r\n\r\n10:15:43:04  10:15:47:10\r\n   Ils peuvent l'\u00eatre mais durer\r\n     longtemps ne signifie pas\r\n\r\n10:15:47:14  10:15:49:19\r\n      qu'on est dans le vrai.\r\n\r\n10:15:50:00  10:15:54:14\r\n Il y a l'affichage des v\u00eatements\r\n alors que saint Beno\u00eet demandait\r\n\r\n10:15:54:19  10:15:57:15\r\n           de s'habiller\r\n    comme tout le monde autour.\r\n\r\n10:15:57:20  10:16:00:12\r\nCe que nous avons adopt\u00e9 \u00e0 Marseille.\r\n\r\n10:16:00:17  10:16:04:01\r\n      -Pour votre entourage,\r\n    c'\u00e9tait plus facile de dire\r\n\r\n10:16:04:06  10:16:08:04\r\n  \"un de nos proches est \u00e0 Tami\u00e9\"\r\n    plut\u00f4t que \"il est en train\r\n\r\n10:16:08:09  10:16:11:02\r\n     de fonder une communaut\u00e9\r\n          \u00e0 Marseille\".\r\n\r\n10:16:11:07  10:16:12:19\r\n        -Vous avez raison.\r\n\r\n10:16:13:00  10:16:16:08\r\n    Pour une famille catholique\r\n       bourgeoise fran\u00e7aise,\r\n\r\n10:16:16:12  10:16:20:14\r\n  c'est plus facile d'expliquer \r\n  que son fils est au monast\u00e8re.\r\n\r\n10:16:20:19  10:16:25:11\r\nC'est d\u00e9j\u00e0 un peu compliqu\u00e9, le monde\r\n   n'est plus comme au Moyen Age.\r\n\r\n10:16:25:15  10:16:29:08\r\n       La France chr\u00e9tienne \r\n      de toujours \u00e0 toujours.\r\n\r\n10:16:29:12  10:16:31:21\r\n      Les milieux ont \u00e9volu\u00e9.\r\n\r\n10:16:32:02  10:16:35:07\r\nMais pour des familles catholiques,\r\n\r\n10:16:35:11  10:16:37:20\r\n   c'est plus facile d'expliquer\r\n\r\n10:16:38:01  10:16:40:05\r\n   que son fils est au monast\u00e8re\r\n\r\n10:16:40:10  10:16:43:13\r\n  que dire qu'il est all\u00e9 fonder\r\n         une communaut\u00e9.\r\n\r\n10:16:43:18  10:16:46:11\r\n    A-t-elle la reconnaissance\r\n          de l'\u00e9v\u00eaque ?\r\n\r\n10:16:46:15  10:16:48:21\r\n Y a-t-il des statuts, un cadre ?\r\n\r\n10:16:49:02  10:16:53:09\r\n -A Marseille, vous avez fond\u00e9 une\r\n  fraternit\u00e9 avec un autre homme\r\n\r\n10:16:53:13  10:16:56:03\r\nqui vivait aussi de fa\u00e7on religieuse.\r\n\r\n10:16:56:08  10:17:00:17\r\n  Et vous avez d\u00e9cid\u00e9 d'aider la\r\npopulation du quartier, les jeunes.\r\n\r\n10:17:00:22  10:17:02:21\r\n   -C'est eux qui l'ont d\u00e9cid\u00e9.\r\n\r\n10:17:04:06  10:17:06:11\r\n  -Ils vous ont fait de la place.\r\n\r\n10:17:06:16  10:17:08:20\r\n      Votre livre le raconte,\r\n\r\n10:17:09:01  10:17:12:13\r\n    on voit que vous vous posez\r\n     \u00e9norm\u00e9ment de questions.\r\n\r\n10:17:12:18  10:17:15:10\r\n    Ca a \u00e9t\u00e9 un long processus\r\n          \u00e0 chaque fois.\r\n\r\n10:17:15:14  10:17:18:10\r\n     Changer de vie n'est pas\r\n         un coup de t\u00eate.\r\n\r\n10:17:18:14  10:17:20:04\r\n        -Non, la radicalit\u00e9\r\n\r\n10:17:20:09  10:17:22:18\r\n   appara\u00eet \u00e0 un certain moment.\r\n\r\n10:17:22:23  10:17:25:15\r\n Puis tout le monde se rend compte\r\n\r\n10:17:25:20  10:17:27:16\r\n       d'une transformation\r\n\r\n10:17:27:21  10:17:33:13\r\n   qui, au fond, s'est pr\u00e9par\u00e9e,\r\n        qui a \u00e9t\u00e9 m\u00fbrie...\r\n\r\n10:17:33:18  10:17:36:07\r\n          Des d\u00e9cisions\r\n     ont \u00e9t\u00e9 prises en amont.\r\n\r\n10:17:36:11  10:17:40:07\r\n  Je connais une personne qui est\r\n     entr\u00e9e dans un monast\u00e8re.\r\n\r\n10:17:40:11  10:17:44:21\r\n    Elle me disait un an avant:\r\n \"J'ai arr\u00eat\u00e9 d'\u00e9couter la radio.\"\r\n\r\n10:17:45:02  10:17:47:16\r\nCes d\u00e9cisions font qu'on se pr\u00e9pare.\r\n\r\n10:17:47:21  10:17:52:02\r\n   Et je dirais aussi, ensuite,\r\n         une fois entr\u00e9,\r\n\r\n10:17:52:07  10:17:59:02\r\n il y a une s\u00e9rie de petits choix\r\nqui font la d\u00e9cision et permettent\r\n\r\n10:17:59:07  10:18:01:22\r\nde confirmer le choix qu'on a fait.\r\n\r\n10:18:02:03  10:18:07:12\r\nCe qu'on appelle un noviciat du point\r\nde vue de l'accompagnement ext\u00e9rieur.\r\n\r\n10:18:07:17  10:18:10:06\r\n        Vous aviez 28 ans ?\r\n\r\n10:18:10:11  10:18:14:22\r\n-J'ai quitt\u00e9 les march\u00e9s financiers\r\n          \u00e0 28 ans, oui.\r\n\r\n10:18:15:03  10:18:17:21\r\n -C'est un peu du suicide social.\r\n\r\n10:18:18:02  10:18:20:06\r\n    -Ca m'est apparu comme \u00e7a.\r\n\r\n10:18:20:11  10:18:24:19\r\nA un certain moment, je me suis dit:\r\n    \"Qu'est-ce que j'ai fait ?\"\r\n\r\n10:18:25:00  10:18:27:16\r\n      Je gagnais bien ma vie,\r\n         j'\u00e9tais reconnu.\r\n\r\n10:18:27:21  10:18:31:11\r\nC'est int\u00e9ressant ce que vous dites\r\n         sur l'affichage,\r\n\r\n10:18:31:15  10:18:33:11\r\n      le rapport aux autres.\r\n\r\n10:18:33:15  10:18:36:19\r\n      L'\u00eatre humain a besoin\r\n        de reconnaissance.\r\n\r\n10:18:37:00  10:18:40:18\r\n    C'est dangereux de ne vivre\r\n    que pour la reconnaissance,\r\n\r\n10:18:40:23  10:18:43:12\r\n      mais on vit en contact\r\n         avec les autres.\r\n\r\n10:18:43:17  10:18:47:16\r\n  Si on nous dit qu'on est sympa,\r\n    on n'y est pas insensible.\r\n\r\n10:18:47:21  10:18:52:09\r\n   Spirituellement, ce n'est pas\r\nessentiel ce que disent les autres,\r\n\r\n10:18:52:13  10:18:57:10\r\nmais on est ins\u00e9r\u00e9 dans ces regards\r\nqui influencent notre propre regard\r\n\r\n10:18:57:14  10:18:58:23\r\n          sur nous-m\u00eames.\r\n\r\n10:18:59:04  10:19:02:13\r\n      A 28 ans, les r\u00e9actions\r\n     \u00e9taient tr\u00e8s diff\u00e9rentes.\r\n\r\n10:19:02:18  10:19:04:13\r\n     Des coll\u00e8gues m'ont dit:\r\n\r\n10:19:04:18  10:19:09:06\r\n\"C'est super, notre m\u00e9tier de trader,\r\n        c'est de l'arnaque.\"\r\n\r\n10:19:09:11  10:19:12:10\r\n       \"L\u00e0, tu es honn\u00eate.\"\r\n\r\n10:19:12:14  10:19:17:05\r\nJe trouve cette r\u00e9action excessive\r\n m\u00eame si elle a une part de vrai.\r\n\r\n10:19:17:10  10:19:21:07\r\nD'autres ont dit: \"C'est du g\u00e2chis,\r\n       pourquoi se retirer,\r\n\r\n10:19:21:11  10:19:25:20\r\n tu as des comp\u00e9tences, si tu veux\r\n  donner de l'argent aux pauvres,\r\n\r\n10:19:26:01  10:19:29:18\r\n   tu peux le faire; l\u00e0, tu vas\r\n     t'appauvrir, pourquoi ?\"\r\n\r\n10:19:29:23  10:19:32:16\r\n           Et des gens\r\n   ne comprenaient pas du tout.\r\n\r\n10:19:32:21  10:19:35:02\r\n Un coll\u00e8gue est rest\u00e9 sans voix.\r\n\r\n10:19:35:07  10:19:38:23\r\n  son visage \u00e9tait comme un \u00e9cran\r\n      d'ordinateur qui bogue\r\n\r\n10:19:39:04  10:19:41:03\r\n          et n'arrive pas\r\n\r\n10:19:41:08  10:19:42:20\r\n     \u00e0 traiter l'information.\r\n\r\n10:19:43:01  10:19:45:06\r\n C'est l'impression qu'il donnait.\r\n\r\n10:19:45:11  10:19:48:16\r\n    -C'\u00e9tait une fuite du monde\r\n      que vous connaissiez ?\r\n\r\n10:19:48:21  10:19:53:16\r\n-C'est une expression qu'on trouve\r\n  dans la tradition monastique.\r\n\r\n10:19:53:21  10:19:57:20\r\n         Personnellement,\r\n   je la trouve tr\u00e8s dangereuse.\r\n\r\n10:19:58:01  10:19:59:11\r\n            -Pourquoi ?\r\n\r\n10:19:59:15  10:20:02:07\r\n   -Vous avez \u00e9voqu\u00e9 la question\r\n            de la peur.\r\n\r\n10:20:02:11  10:20:04:22\r\n  C'est une tr\u00e8s bonne question.\r\n\r\n10:20:05:03  10:20:08:09\r\n    si vous fuyez quelque chose\r\n       dont vous avez peur,\r\n\r\n10:20:08:13  10:20:11:11\r\n          quand vous \u00eates\r\n    dans le processus de fuite,\r\n\r\n10:20:11:15  10:20:13:20\r\n vous ne devriez plus avoir peur.\r\n\r\n10:20:14:01  10:20:16:08\r\nAdmettons que je fuie ma sexualit\u00e9,\r\n\r\n10:20:16:12  10:20:20:13\r\n   ou le fait de g\u00e9rer un budget\r\n    \u00e0 des milliards de dollars.\r\n\r\n10:20:20:18  10:20:23:04\r\n   Le stress, le monde urbain...\r\n\r\n10:20:23:09  10:20:25:04\r\n       Je peux fuir tout \u00e7a.\r\n\r\n10:20:25:09  10:20:28:03\r\n     Le probl\u00e8me, pour moi...\r\n\r\n10:20:28:08  10:20:32:18\r\n Quand je suis entr\u00e9 au monast\u00e8re,\r\n  j'\u00e9tais effray\u00e9 de ma d\u00e9cision.\r\n\r\n10:20:32:23  10:20:35:13\r\n       Vous parliez des gens\r\n         qui se pr\u00e9parent.\r\n\r\n10:20:35:18  10:20:40:01\r\n  Je n'arrivais pas \u00e0 parler \u00e0 un\r\n  pr\u00eatre du fait que je me posais\r\n\r\n10:20:40:06  10:20:41:13\r\n          cette question.\r\n\r\n10:20:41:18  10:20:44:16\r\n      C'\u00e9tait une perspective\r\n         qui m'effrayait.\r\n\r\n10:20:44:21  10:20:47:22\r\n   Je ne suis ni psychanalyste,\r\n         ni psychologue,\r\n\r\n10:20:48:03  10:20:51:11\r\n      est-ce que pour autant\r\n     ce n'est pas une fuite ?\r\n\r\n10:20:51:15  10:20:57:13\r\n Mais trop vite conclure que c'est\r\nune fuite ne me para\u00eet pas \u00e9vident.\r\n\r\n10:20:57:18  10:21:00:19\r\n     -Demandons au psychologue\r\n          des religions.\r\n\r\n10:21:01:00  10:21:03:22\r\nC'est souvent per\u00e7u comme une fuite.\r\n\r\n10:21:04:03  10:21:08:13\r\n   Ces personnes ne trouvent pas\r\n    leur place dans la soci\u00e9t\u00e9\r\n\r\n10:21:08:18  10:21:11:04\r\n   -Toutes les grandes d\u00e9cisions\r\n\r\n10:21:11:09  10:21:16:00\r\nsont m\u00eal\u00e9es de motivations profondes\r\n\r\n10:21:16:05  10:21:18:03\r\n         et d'arrangements\r\n\r\n10:21:18:08  10:21:20:11\r\n          avec des choses\r\n\r\n10:21:20:15  10:21:22:04\r\n       qui nous inqui\u00e8tent.\r\n\r\n10:21:22:09  10:21:26:12\r\n  Si les gens qui se sont mari\u00e9s\r\n   ou qui ont d\u00e9cid\u00e9 d'\u00e9migrer\r\n\r\n10:21:26:17  10:21:31:06\r\n  dans une autre r\u00e9gion du monde\r\n       regardent leur choix\r\n\r\n10:21:31:11  10:21:37:03\r\n dix ans apr\u00e8s, de la m\u00eame mani\u00e8re\r\n que les gens entr\u00e9s au monast\u00e8re,\r\n\r\n10:21:37:08  10:21:40:03\r\n           ils se disent\r\n    qu'ils n'\u00e9taient pas pr\u00eats,\r\n\r\n10:21:40:08  10:21:44:08\r\n que s'ils s'\u00e9taient rendu compte\r\n    de ce que \u00e7a voulait dire,\r\n\r\n10:21:44:12  10:21:47:11\r\n           ils auraient\r\n  envisag\u00e9 les choses autrement.\r\n\r\n10:21:47:15  10:21:55:12\r\n     La vie est faite de choix\r\n         et c'est une vie\r\n\r\n10:21:55:17  10:21:59:20\r\n         qui se rechoisit \r\n        au fur et \u00e0 mesure.\r\n\r\n10:22:00:01  10:22:03:13\r\n     -Il faut une personnalit\u00e9\r\n           particuli\u00e8re\r\n\r\n10:22:03:18  10:22:06:01\r\n   pour faire ce choix de vie ?\r\n\r\n10:22:06:06  10:22:09:23\r\n      Etre un peu sauvage ?\r\n  Avoir une force de caract\u00e8re ?\r\n\r\n10:22:10:04  10:22:13:00\r\n            -Ca d\u00e9pend;\r\n    quand vous dites sauvage...\r\n\r\n10:22:13:05  10:22:15:07\r\n      -Pour vivre en ermite.\r\n\r\n10:22:15:11  10:22:19:06\r\n-Peut-\u00eatre pour de mauvaises raisons,\r\n\r\n10:22:19:11  10:22:22:10\r\n       pour vivre en ermite,\r\n       il faut \u00eatre sauvage.\r\n\r\n10:22:22:14  10:22:23:15\r\n         La tradition dit\r\n\r\n10:22:23:20  10:22:27:23\r\nqu'il ne faut pas trop vite laisser\r\n   quelqu'un choisir cette vie.\r\n\r\n10:22:28:04  10:22:31:14\r\n  Il se pourrait que vous ne vous\r\n        rendiez pas compte\r\n\r\n10:22:31:19  10:22:33:17\r\n    de qui vous \u00eates vraiment.\r\n\r\n10:22:33:22  10:22:37:08\r\nEt que la fr\u00e9quentation des autres\r\n         vous aide \u00e0 \u00eatre\r\n\r\n10:22:37:12  10:22:39:13\r\n  plus lucide sur qui vous \u00eates.\r\n\r\n10:22:39:18  10:22:43:05\r\n     -L\u00e0, ce serait une fuite.\r\n          -Dans ce sens,\r\n\r\n10:22:43:10  10:22:45:03\r\n        il peut y avoir...\r\n\r\n10:22:45:08  10:22:48:21\r\nDes personnes jeunes peuvent avoir\r\n       \u00e0 un certain moment\r\n\r\n10:22:49:02  10:22:52:11\r\nle d\u00e9sir de fuir soit dans le trop\r\n         avec les autres,\r\n\r\n10:22:52:15  10:22:55:06\r\n      soit dans le pas assez\r\n         avec les autres.\r\n\r\n10:22:55:11  10:22:57:22\r\nIl va falloir trouver un \u00e9quilibre.\r\n\r\n10:22:58:03  10:23:02:13\r\nIl faut apprendre \u00e0 se conna\u00eetre, \r\nfr\u00e9quenter les autres vous y aide.\r\n\r\n10:23:02:18  10:23:06:13\r\n-Michelle n'est pas du tout sauvage.\r\n\r\n10:23:06:18  10:23:08:06\r\n       -Elle n'a pas l'air.\r\n\r\n10:23:08:11  10:23:10:05\r\n          -Effectivement.\r\n\r\n10:23:10:10  10:23:15:09\r\nQu'est-ce qui \u00e9tait le plus difficile\r\n      dans votre vie de moine ?\r\n\r\n10:23:15:13  10:23:18:14\r\n      Le c\u00e9libat, la chastet\u00e9\r\n       a \u00e9t\u00e9 une question ?\r\n\r\n10:23:18:19  10:23:22:04\r\n  -Je me retrouve dans le propos\r\n       du moine bouddhiste.\r\n\r\n10:23:22:09  10:23:24:10\r\n            -R\u00e9fl\u00e9chir\r\n      \u00e0 ce qu'il y a en nous.\r\n\r\n10:23:24:14  10:23:26:11\r\n      -Pas dans sa technique\r\n\r\n10:23:26:15  10:23:28:17\r\n   de se repr\u00e9senter les organes\r\n\r\n10:23:28:22  10:23:30:10\r\n         du corps humain.\r\n\r\n10:23:30:14  10:23:33:22\r\n       -L'\u00e9glise catholique\r\n   n'a pas ce genre de m\u00e9thode.\r\n\r\n10:23:34:03  10:23:36:16\r\n-En revanche, \u00eatre retir\u00e9 du monde\r\n\r\n10:23:36:21  10:23:40:07\r\ndans un environnement o\u00f9 on s'habille\r\n            pudiquement,\r\n\r\n10:23:40:11  10:23:42:00\r\n         sans \u00eatre expos\u00e9\r\n\r\n10:23:42:05  10:23:47:01\r\n\u00e0 de la publicit\u00e9 racoleuse qui met\r\n   en avant le corps magnifique\r\n\r\n10:23:47:06  10:23:49:15\r\n    de telle ou telle femme...\r\n\r\n10:23:49:20  10:23:53:14\r\n    Forc\u00e9ment, vous \u00eates moins\r\n       dans un contexte...\r\n\r\n10:23:53:19  10:23:55:13\r\n             -Tent\u00e9 ?\r\n\r\n10:23:55:18  10:23:57:02\r\n              -Voil\u00e0.\r\n\r\n10:23:57:07  10:24:00:13\r\nOn peut utiliser ce mot traditionnel,\r\n             tentation.\r\n\r\n10:24:00:18  10:24:03:08\r\n    Mon exp\u00e9rience personnelle\r\n\r\n10:24:03:12  10:24:07:01\r\n est qu'on peut vivre c\u00e9libataire\r\n        pendant cinq ans,\r\n\r\n10:24:07:06  10:24:10:21\r\n      je peux pas dire plus\r\n    dans le cadre du monast\u00e8re\r\n\r\n10:24:11:02  10:24:14:09\r\n          mais j'ai v\u00e9cu\r\n    tr\u00e8s longtemps c\u00e9libataire,\r\n\r\n10:24:14:13  10:24:16:13\r\n    pendant 15 ans \u00e0 Marseille.\r\n\r\n10:24:16:18  10:24:19:15\r\n       C'est plus difficile\r\n      dans un milieu urbain.\r\n\r\n10:24:19:20  10:24:24:14\r\nCa peut \u00eatre li\u00e9 au stress, des tas\r\nd'\u00e9l\u00e9ments font que c'est plus dur.\r\n\r\n10:24:24:19  10:24:25:21\r\n           Au monast\u00e8re,\r\n\r\n10:24:26:02  10:24:30:11\r\ncelui de Tami\u00e9, c'est pas le c\u00e9libat\r\n    qui a \u00e9t\u00e9 le plus difficile.\r\n\r\n10:24:30:16  10:24:33:14\r\n         Ce qui pour moi\r\n   \u00e9tait un sujet d'\u00e9tonnement.\r\n\r\n10:24:33:19  10:24:35:10\r\n       -Le manque de sommeil\r\n\r\n10:24:35:14  10:24:37:00\r\n         vous a plus pes\u00e9.\r\n\r\n10:24:37:05  10:24:38:19\r\n       -Un d\u00e9tail prosa\u00efque.\r\n\r\n10:24:39:00  10:24:41:11\r\n    Je n'avais que sept heures\r\n           de sommeil.\r\n\r\n10:24:41:15  10:24:43:17\r\n   -Il y a des pri\u00e8res tr\u00e8s t\u00f4t.\r\n\r\n10:24:43:22  10:24:49:08\r\nA Marseille, au milieu du monde, dans\r\ndes relations sociales quotidiennes,\r\n\r\n10:24:49:12  10:24:53:11\r\n      la question du c\u00e9libat\r\n   s'est pos\u00e9e de fa\u00e7on plus...\r\n\r\n10:24:53:15  10:24:55:12\r\n        -Pas pos\u00e9e, mais...\r\n\r\n10:24:55:17  10:24:57:15\r\n   -Vous vous \u00eates mari\u00e9 depuis.\r\n\r\n10:24:57:20  10:25:01:23\r\n      -Depuis trois ans, mais\r\nje connais ma femme depuis cinq ans.\r\n\r\n10:25:02:04  10:25:04:17\r\nA un moment donn\u00e9, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 un choix.\r\n\r\n10:25:04:22  10:25:06:08\r\n        C'est int\u00e9ressant,\r\n\r\n10:25:06:12  10:25:07:22\r\n      les prises de d\u00e9cision.\r\n\r\n10:25:08:03  10:25:11:01\r\n        Comme vous disiez,\r\n      il y a des aspirations,\r\n\r\n10:25:11:06  10:25:15:07\r\ncomme je le disais, des inspirations,\r\n       et il y a un contexte.\r\n\r\n10:25:15:11  10:25:17:01\r\n          On \u00e9tait parti\r\n\r\n10:25:17:06  10:25:21:20\r\nvivre dans cette cit\u00e9 HLM \u00e0 Marseille\r\n   longtemps, peut-\u00eatre toujours.\r\n\r\n10:25:22:01  10:25:23:17\r\n    La cit\u00e9 a \u00e9t\u00e9 r\u00e9habilit\u00e9e.\r\n\r\n10:25:23:22  10:25:27:12\r\nLa moiti\u00e9 des familles est partie,\r\n       le contexte change.\r\n\r\n10:25:27:17  10:25:31:19\r\nJ'\u00e9tais responsable de la communaut\u00e9\r\n           depuis 15 ans.\r\n\r\n10:25:32:00  10:25:35:14\r\n    J'ai travaill\u00e9 sur un film,\r\n    \"Des hommes et des dieux\".\r\n\r\n10:25:35:19  10:25:38:03\r\n  J'ai \u00e9t\u00e9 souvent absent un an.\r\n\r\n10:25:38:08  10:25:43:02\r\nOn a consid\u00e9r\u00e9 que c'\u00e9tait le moment\r\n pour moi de quitter la communaut\u00e9,\r\n\r\n10:25:43:07  10:25:44:17\r\n        de quitter ce lieu.\r\n\r\n10:25:44:22  10:25:47:13\r\n       Ce sont des concours\r\n        de circonstances.\r\n\r\n10:25:47:18  10:25:51:20\r\nPourquoi ne pas retourner \u00e0 Tami\u00e9 ?\r\n       Refaire la m\u00eame chose\r\n\r\n10:25:52:01  10:25:53:23\r\n     dans un autre quartier ?\r\n\r\n10:25:54:04  10:25:55:08\r\n           J'ai cherch\u00e9\r\n\r\n10:25:55:12  10:26:00:09\r\n\u00e0 discerner en fonction des choses \r\nqui m'habitaient et de l'\u00e2ge aussi,\r\n\r\n10:26:00:13  10:26:03:12\r\n c'est un \u00e9l\u00e9ment tr\u00e8s important.\r\n\r\n10:26:03:17  10:26:05:03\r\n         J'\u00e9tais tiraill\u00e9\r\n\r\n10:26:05:08  10:26:09:23\r\nsur le d\u00e9mon de midi, la crise de la\r\n  cinquantaine, de la quarantaine.\r\n\r\n10:26:10:04  10:26:11:06\r\n          -Cinquantaine.\r\n\r\n10:26:11:11  10:26:12:13\r\n              -Voil\u00e0.\r\n\r\n10:26:12:18  10:26:14:15\r\n      -C'\u00e9tait une question.\r\n\r\n10:26:14:20  10:26:17:18\r\n          Je me demandais\r\n     quelle \u00e9tait ma fid\u00e9lit\u00e9.\r\n\r\n10:26:17:23  10:26:20:19\r\nJe dois \u00eatre fid\u00e8le \u00e0 quoi, \u00e0 qui...\r\n\r\n10:26:22:11  10:26:24:07\r\n        Difficile question.\r\n\r\n10:26:24:11  10:26:27:16\r\n     -Quelle vie vous a rendu\r\n        le plus heureux ?\r\n\r\n10:26:27:21  10:26:33:15\r\n       -Je r\u00e9pondrai toutes,\r\n     mais sinc\u00e8rement en plus.\r\n\r\n10:26:33:20  10:26:37:06\r\n      J'ai connu des \u00e9preuves\r\n       dans toutes ces vies.\r\n\r\n10:26:37:11  10:26:40:15\r\n Je pense que la vie communautaire\r\n           au monast\u00e8re\r\n\r\n10:26:40:20  10:26:44:11\r\n  peut \u00eatre extr\u00eamement difficile\r\n        \u00e0 certaines heures,\r\n\r\n10:26:44:15  10:26:49:17\r\nmais elle l'est tout autant dans une\r\n  vie de couple, r\u00e9cente pour moi.\r\n\r\n10:26:49:22  10:26:51:14\r\n    Il y a eu moins d'\u00e9preuves.\r\n\r\n10:26:51:19  10:26:56:15\r\nEt j'ai des belles-filles charmantes\r\n qui ont l'\u00e2ge o\u00f9 elles s'en vont.\r\n\r\n10:26:56:20  10:27:01:00\r\nMais toute vie communautaire donne\r\n   de la joie et des conflits.\r\n\r\n10:27:01:05  10:27:05:16\r\nEt apr\u00e8s, c'est sa v\u00e9rit\u00e9 par rapport\r\n     \u00e0 ce qu'on cherche \u00e0 vivre,\r\n\r\n10:27:05:21  10:27:07:04\r\n         si on est ajust\u00e9.\r\n\r\n10:27:07:09  10:27:09:23\r\n        Je comparerais \u00e7a \r\n       \u00e0 un bateau \u00e0 voile.\r\n\r\n10:27:10:04  10:27:13:11\r\nSi vous avez du vent dans les voiles,\r\n             c'est bien.\r\n\r\n10:27:13:15  10:27:17:16\r\n     Mais si le vent change,\r\n  vous devez changer vos voiles.\r\n\r\n10:27:17:21  10:27:20:22\r\n  -Vous pourriez changer de vie ?\r\n\r\n10:27:21:03  10:27:25:13\r\n-J'ai chang\u00e9 d'une mani\u00e8re ou d'une\r\n   autre plusieurs fois de vies.\r\n\r\n10:27:25:18  10:27:27:11\r\n     J'ai choisi de me marier.\r\n\r\n10:27:27:16  10:27:30:21\r\n     C'est renoncer \u00e0 d'autres\r\n      orientations possibles\r\n\r\n10:27:31:02  10:27:34:00\r\n        dans son existence.\r\n\r\n10:27:34:05  10:27:37:09\r\n        Apr\u00e8s, la question\r\n     est celle de la fid\u00e9lit\u00e9.\r\n\r\n10:27:37:13  10:27:41:21\r\n     On est dans une soci\u00e9t\u00e9\r\n  o\u00f9 la fid\u00e9lit\u00e9 \u00e0 soi l'emporte\r\n\r\n10:27:42:02  10:27:44:01\r\n    sur la fid\u00e9lit\u00e9 aux autres.\r\n\r\n10:27:44:06  10:27:47:14\r\n Il faut mener son parcours de vie\r\n          jusqu'au bout.\r\n\r\n10:27:47:19  10:27:52:04\r\n  C'est forc\u00e9ment une n\u00e9gociation\r\n  de trouver comment la combiner\r\n\r\n10:27:52:09  10:27:55:11\r\navec la fid\u00e9lit\u00e9 aux autres aussi.\r\n\r\n10:27:55:15  10:27:59:13\r\n-Le monast\u00e8re n'a pas \u00e9t\u00e9 une option.\r\n             -Mais oui.\r\n\r\n10:27:59:18  10:28:02:14\r\n     -Merci d'avoir particip\u00e9\r\n        \u00e0 cette \u00e9mission.\r\n\r\n10:28:02:19  10:28:06:15\r\n    Pour r\u00e9agir, \u00e9crivez-nous:\r\n\r\n10:28:06:20  10:28:08:12\r\n       Ou postez un message\r\n\r\n10:28:08:17  10:28:10:14\r\n     sur notre page Facebook.\r\n\r\n10:28:19:02  10:28:23:23\r\nLa semaine prochaine, un documentaire\r\n  sur les techniques de recrutement\r\n\r\n10:28:24:04  10:28:27:02\r\n       de l'arm\u00e9e am\u00e9ricaine\r\n       parmi les coll\u00e9giens.\r\n\r\n10:28:27:07  10:28:31:01\r\nLes lyc\u00e9es publics ont peu de moyens\r\n        et laissent l'arm\u00e9e\r\n\r\n10:28:31:06  10:28:35:03\r\n   offrir une \u00e9ducation scolaire\r\n   et militaires \u00e0 des mineurs.\r\n\r\n10:28:35:08  10:28:37:22\r\nA samedi prochain, portez-vous bien.\r\n\r\n10:28:49:10  10:28:52:10\r\n     Sous-titrage SWISS TXT\r\n\r\n\n"], "speechToTexts": ["UMID : ZT034103\r\nDate de transcription : 13-AUG-18\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:00:25 > 0:00:45) [91%] : \r\nBonjour et bienvenue dans Faut pas croire, un jour, ils ont d\u00e9cid\u00e9 de changer de vie, de laisser derri\u00e8re eux leur carri\u00e8re, leurs projets d'avenir leur vie sociale pour entrer dans les ordres ou devenir ermite mais qu'est ce qui pousse certaines personnes \u00e0 tout plaquer pour leur foi est ce qu'on est plus heureux quand on vit retir\u00e9, regardez ce reportage r\u00e9alis\u00e9 avec Carole et FlickR, on en parle juste apr\u00e8s.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:00:50 > 0:00:57) [94%] : \r\nVivre en ermite, retir\u00e9 du monde dans une grotte ou au fin fond d'une for\u00eat, loin de toute civilisation, certains en r\u00eavent.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:00:59 > 0:01:06) [86%] : \r\n\u00e7a, c'est l'Ermitage id\u00e9al c'est vraiment je r\u00eaverais d'habiter ici.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:01:08 > 0:01:16) [95%] : \r\nAu milieu de la for\u00eat dans la solitude au milieu du chant des oiseaux et des animaux pour louer Dieu.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:01:19 > 0:01:23) [95%] : \r\nJe suis absolument en pleine d'amour quand je me trouve dans la for\u00eat.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:01:26 > 0:01:39) [88%] : \r\nOn ermite je ne pas vraiment \u00e0 \u00e7a parce que j'habite une maison locative o\u00f9 on est 90 locataires donc c'est m\u00eame pas du tout \u00e7a, mais je viens me ressourcer dans des endroits pareils.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:01:40 > 0:02:06) [92%] : \r\nIl y a 7 ans, Michel a \u00e9t\u00e9 consacr\u00e9e ermite dans l'\u00e9v\u00each\u00e9 de Fribourg son ermitage, le voici 20 m2 pour une vie de pri\u00e8re ermite au milieu du monde Michel limite ses contacts avec l'ext\u00e9rieur, sa famille proche et les personnes qui croisent son chemin par hasard son ouverture sur le monde, c'est la pri\u00e8re tous les jours, Michel dit les 5 offices de la vie monastique, seul devant son h\u00f4tel.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:02:08 > 0:02:42) [88%] : \r\nQuand on me demande : mais qu'est ce que tu fais toutes ces heures de pri\u00e8re, mais simplement si je pense chaque jour \u00e0 toutes les personnes qui m'ont demand\u00e9 de prier pour elle mais j'en ai pour une journ\u00e9e enti\u00e8re, alors des fois, je fais des paquets jeudi dans toutes les personnes de Fribourg qui m'ont une port\u00e9e de prier pour elle, maintenant je l'aimais devant toi, toutes les personnes d'ici et puis, et puis je m'arrange, en fait, je m'amuse aussi beaucoup, je trouve que c'est c'est ludique, Dieu et ludique, Dieu et et ludique, voil\u00e0 et c'est la joie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:02:42 > 0:02:47) [72%] : \r\nAu zinc dans Haugesund dans un job en Inde dans les graves.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:02:48 > 0:02:51) [93%] : \r\nJe suis Moine bouddhiste depuis 1977.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:02:51 > 0:02:53) [83%] : \r\nElles, elles ont dopant je vous.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:02:53 > 0:03:22) [81%] : \r\n\u00e7a a commenc\u00e9 assez t\u00f4t cette mon d\u00e9sir de comprendre pr\u00e9cis\u00e9ment le fonctionnement de la vie de la nature, \u00e0 l'\u00e2ge de 12 13 \u00e0 le jeu pos\u00e9 beaucoup de questions, professeur qui n'\u00e9taient pas toujours r\u00e9pondu \u00e0 r\u00e9pondre \u00e0 toutes mais bon a ouvert les r\u00e9ponses commen\u00e7aient \u00e0 venir quand j'ai rencontr\u00e9 le commandes matraques G\u00e9rard r\u00e9\u00e9couter en m\u00eame 1975.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:03:26 > 0:03:38) [94%] : \r\nHelmut Kessler a \u00e9t\u00e9 l'un des premiers moines du monast\u00e8re bouddhiste du Mont- P\u00e8lerin, tr\u00e8s t\u00f4t, il a \u00e9t\u00e9 confront\u00e9 \u00e0 des questions existentielles \u00e0 l'\u00e2ge de 17 ans son cousin qui est aussi son meilleur ami, meurt dans un accident de montagne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:03:42 > 0:03:48) [88%] : \r\nJ'\u00e9tais devait Kotalik alors on a toujours parl\u00e9 du ciel et on va au ciel.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:03:49 > 0:04:05) [90%] : \r\nJ'ai accept\u00e9 avec pas trop de questions mais quand mon cousin vient de mourir, tout le monde \u00e9tait tr\u00e8s bien s\u00fbr et tout le monde parlait de il est au ciel la tourmente oeuvre d'\u00eatre heureux, j'ai trouv\u00e9 personne aurait.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:04:11 > 0:04:23) [91%] : \r\nTout le monde \u00e9tait en \u00e9tat d'avoir peur de la mort, je me suis dit pourquoi, si on va au ciel, alors pourquoi tout le monde a peur de la mort, c'\u00e9tait Question : personne ne pouvait r\u00e9pondre.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:04:27 > 0:04:37) [91%] : \r\nLes r\u00e9ponses qu'Helmut les trouvera dans le bouddhisme, son dipl\u00f4me d'ing\u00e9nieur informaticien de l'\u00e9p\u00e9e faisait en poche, il prend des cours de Tib\u00e9tains et suit les enseignements d'un grand ma\u00eetre.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:04:38 > 0:04:43) [95%] : \r\n2 ans plus tard, il entre au monast\u00e8re mais quelle aurait \u00e9t\u00e9 sa vie cette conversion.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:04:45 > 0:05:07) [82%] : \r\nC'est facile, \u00e7a, j'aurais gagn\u00e9 pas mal d'argent parce qu'avec un dipl\u00f4me et avec T. Bone dresser le tas en 2 vraiment d\u00e9j\u00e0 \u00e0 l'\u00e9poque, on pouvait avoir vraiment et position qui rapporte beaucoup d'argent et probablement plusieurs morts mariage plusieurs divorces plusieurs enfants probablement \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:05:09 > 0:05:13) [80%] : \r\nLa vie professionnelle et de couples \u00e0 laquelle Helmut a renonc\u00e9 Michel l'a connu.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:05:14 > 0:05:20) [95%] : \r\nMari\u00e9e, divorc\u00e9e, elle a \u00e9lev\u00e9 seule son fils Maurice en se consacrant corps et \u00e2me \u00e0 sa passion : la musique.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:05:22 > 0:05:34) [92%] : \r\nLe musique c'\u00e9tait vraiment toute ma vie, j'ai fait un dipl\u00f4me d'institutrice et avec le premier argent que j'ai gagn\u00e9 dans ma vie, je me suis achet\u00e9 une fl\u00fbte parce que c'\u00e9tait mon r\u00eave depuis l'enfance.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:05:35 > 0:05:49) [92%] : \r\nMichel est dou\u00e9, tr\u00e8s vite, elle devient concertiste professeur de fl\u00fbte au conservatoire et multiplie les activit\u00e9s associatives, mais \u00e0 l'\u00e2ge de 60 ans Michel d\u00e9cide de prendre sa retraite et de faire le point sur son existence dans un ermitage en \u00c9gypte.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:05:50 > 0:06:32) [89%] : \r\nCe mois que j'ai pass\u00e9 l\u00e0 a \u00e9t\u00e9 un mois extraordinaire o\u00f9 j'ai laiss\u00e9 remonter porter \u00e7a dans la pri\u00e8re et \u00e0 la fin, j'ai dit : ben voil\u00e0, mon Dieu, moi je fais cette retraite pour te confier la suite de ma vie, je te la donne, o\u00f9 tu veux quand tu veux comme tu veux, c'est \u00e0 toi, et puis j'ai ajout\u00e9 quelque chose j'aim\u00e9 une petite condition Jimmy un mais et ce mais c'\u00e9tait mais tu sais que je suis capable de faire ci, que je suis capable de faire \u00e7a, tu sais que j'ai des projets en Afrique qui me tiennent \u00e0 coeur alors Guy moi l\u00e0 si tu veux que j'aille, quel projet, tu veux que je d\u00e9veloppe.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:06:35 > 0:06:47) [89%] : \r\nJe suis s\u00fbr que Dieu en tant qu'il qu'il nous faut qu'ils nous respectent dans ce que nous lui disons, et il m'a profond\u00e9ment respect\u00e9 quand je lui ai dit j'je te donne tout.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:06:49 > 0:06:53) [93%] : \r\nMais le mais et l'abandon du il est parti ailleurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:06:56 > 0:07:04) [96%] : \r\nLa volont\u00e9 de Dieu, ce n'\u00e9tait ni les projets en Afrique, ni l'Ermitage au d\u00e9sert mais en retour \u00e0 Fribourg et un long chemin de d\u00e9pouillement de la vie d'avant.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:07:08 > 0:07:45) [91%] : \r\nSi je me confie que je d\u00e9sire, de mener une vie de pri\u00e8re, je peux pas faire 36 choses ou bien je prie ou bien je continue \u00e0 faire de la musique et donc j'ai liquid\u00e9 toute ma musique, ma fl\u00fbte en 1er s'en s\u00e9parer, \u00e7a \u00e7a quand m\u00eame pas \u00e9t\u00e9 si facile, alors je dis c'est un petit peu comme dans une naissance la maman qui accouche de son b\u00e9b\u00e9, ce qui est difficile \u00e0 passer, c'est la t\u00eate, \u00e7a fait mal et pour moi la t\u00eate dont j'ai accouch\u00e9 ben c'\u00e9tait ma fl\u00fbte je, je lui ai donn\u00e9 voil\u00e0 le reste a suivi sans probl\u00e8me.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:07:48 > 0:07:55) [93%] : \r\nPour Helmut les renoncements ont \u00e9t\u00e9 d'un autre ordre, tr\u00e8s jeune, il a connu la vie de couples tr\u00e8s jeune aussi, il a d\u00e9cid\u00e9 d'y renoncer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:07:55 > 0:07:56) [81%] : \r\nParle-t-on.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:07:56 > 0:08:05) [94%] : \r\nD\u00e9j\u00e0 dans les ann\u00e9es 70, faire un peu ce qu'on voulait, j'ai v\u00e9cu avec une amie cubaine pendant presque 3 ann\u00e9es pendant les \u00e9tudes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:08:05 > 0:08:08) [93%] : \r\nEst ce que \u00e7a a \u00e9t\u00e9 difficile de renoncer \u00e0 cette partie-l\u00e0 de l'existence.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:08:08 > 0:08:44) [86%] : \r\nSi on ne r\u00e9fl\u00e9chit qu'aux exp\u00e9riences agr\u00e9ables, \u00e7a devient difficile, on a des moyens tr\u00e8s efficaces pour surmonter les d\u00e9sirs sexuels je votre ne c\u00e8de c'est ouvrent le corps humain, il y a peu d'chose agr\u00e9able l\u00e0- dedans n'est-ce pas il y a les ce qu'elle est en il y a toute la partie gestion de digestion et si on voit vraiment ce qu'il y a l\u00e0- dedans avec ses yeux toutes les d\u00e9sirs sexuels va dispara\u00eetre exactement de ce moment-l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:08:45 > 0:08:49) [91%] : \r\nDans notre est ce que vous pourriez envisager de ne plus \u00eatre Moine.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:08:49 > 0:09:11) [84%] : \r\nMaintenant, avec l'\u00e2ge de 63, c'est un peu trop tard, \u00e7a vaut pas le faire, ce sont des id\u00e9es qui viennent peut-\u00eatre Cantona 30 40 E mais une fois qu'on a vraiment appr\u00e9ci\u00e9 la vie de Moine donc voil\u00e0 les difficult\u00e9s de la de la vie, mari\u00e9, alors c'est pas, il reste peu de d\u00e9chets peu de Fanta c'est.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:09:18 > 0:09:22) [77%] : \r\n\u00e9coutez-le quand m\u00eame corps.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:09:24 > 0:09:29) [93%] : \r\nVous avez quitt\u00e9 votre vie de musicienne est ce que vous pourriez quitter votre vie d'ermite.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:09:29 > 0:09:38) [80%] : \r\nImpossibles, alors \u00e7a non, impossible, et du reste les voeux que j'ai fait me lie jusqu'\u00e0 ma mort.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:09:38 > 0:09:46) [80%] : \r\nLorsque j'ai vu terminer ce discours il s'\u00e9loigna de la Galil\u00e9e et 10 le territoire de la jet\u00e9e, au-del\u00e0 du jour.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:09:46 > 0:09:59) [88%] : \r\nJ'ai toujours \u00e9t\u00e9 s\u00fbrs que c'\u00e9tait l\u00e0 que Dieu me voulait qui m'avait assez d\u00e9pouill\u00e9e, si j'avais plus rien et que c'\u00e9tait l\u00e0 qu'il me voulait pour me prendre.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:09:59 > 0:10:06) [89%] : \r\nOui, c'est un peu le.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:10:09 > 0:10:36) [91%] : \r\nBonjour Henry Quinson bonjour, merci d'avoir fait le voyage de Marseille pour venir participer \u00e0 cette \u00e9mission, alors je vous ai demand\u00e9 un peu avant cette \u00e9mission, comment il fallait vous pr\u00e9senter parce que je n'avais \u00e0 disposition que des mots anciens puis vous voulez de pas si vieux, je suis un ex- c'est \u00e7a, vous \u00eates un ex- trader, vous \u00eates un ex- Moine, vous \u00eates ancien membre de la Fraternit\u00e9 Saint Paul, que vous avez co- fond\u00e9 et bon ben voil\u00e0, aujourd'hui, vous avez une autre vie, aujourd'hui vous \u00eates mari\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:10:36 > 0:10:41) [88%] : \r\nOui, alors je suis je suis pas un ex- mari en revanche encore pour la tension Direct.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:10:41 > 0:11:04) [87%] : \r\nCertes pas on n'esp\u00e8re pas, \u00e9videmment, vous \u00eates aussi professeur dans l'enseignement catholique, auteur, vous avez notamment publi\u00e9 et raconter aux nombreuses vies certaines d'entre elles dans dans ce livre, Moine des cit\u00e9s de Wall Street au quartier nord de Marseille, s\u00e9par\u00e9 en 2009, ces nouvelles cit\u00e9s alors est-ce que vous vous \u00eates retrouv\u00e9 un peu dans les t\u00e9moignages que l'on vient d'entendre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:11:05 > 0:12:36) [92%] : \r\nOui, forc\u00e9ment, parce qu'il s'agit de 2 \u00eatre s'humains et j'esp\u00e8re l'\u00eatre, moi aussi, donc je pense qu'il y ait une humanit\u00e9 commune, apr\u00e8s il y a une recherche spirituelle qui a \u00e9t\u00e9 aussi la mienne qui est toujours d'ailleurs, la mienne et je pense que ces 2 t\u00e9moignages, je m'y retrouve, parce que la vie pour moi n'est pas simplement une s\u00e9rie d'actes mat\u00e9riels acheter vendre travailler mais tout \u00e7a n'a de sens que rapporter \u00e0 quelque chose qui est invisible, si j'avais pour les t\u00e9l\u00e9spectateurs \u00e0 faire une comparaison, je leur parlerai de ce petit objet que nous avons tout ce qui s'appelle un t\u00e9l\u00e9phone portable, si on faisait revenir quelqu'un qui a v\u00e9cu, ne serait-ce qu'il y a 50 ans, sans doute, et si je lui disais que je parle avec mon oncle aux \u00c9tats-Unis avec cet objet qui n'a aucun fil qui n'ne raccord\u00e9 \u00e0 rien, il aurait du mal \u00e0 croire en l'invisible, l'invisible physique, c'est-\u00e0-dire la capacit\u00e9 de communiquer les scientifiques sont capables de nous expliquer comment \u00e7a marche, etc, et ma conviction c'est que tous les \u00eatre s'humains ont des aspirations sont en recherche d'inspiration et derri\u00e8re ces mots, il y a le mot latin Spiritus l'esprit qui est invisible, comme le vent, on voit les branches bouger mais on voit pas le vent lui- m\u00eame et donc je pense que ceux qui anime ces 2 personnes et ce qui ce qui est une cl\u00e9 d'explication de ma propre existence qui peut para\u00eetre \u00e9trange, c'est quelque chose d'invisible, donc, mais qui se rend visible \u00e0 travers des choix, ils ont fait des choix et je me retrouve beaucoup dans leur capacit\u00e9 \u00e0 faire des choix et on voit qu'il y a, il y a aussi des difficult\u00e9s \u00e0 faire ses choix.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:12:36 > 0:13:18) [89%] : \r\nOui, vous en avez fait plusieurs vous \u00eates reposer la question : quel est le sens de ma vie, quelle est l'orientation \u00e0 prendre \u00e0 de nombreuses reprises, on va y revenir, mais chacun aussi Pierre-Yves bonjour, bonjour, vous \u00eates professeur de psychologie \u00e0 l'universit\u00e9 de psychologie des religions, pardon \u00e0 l'Universit\u00e9 de Lausanne et vous avez co- \u00e9dit\u00e9 ce livre la conversion religieuse approches psychologiques, anthropologiques et sociologiques, c'est paru chez Fidesz \u00e7a vous int\u00e9resser effectivement au ph\u00e9nom\u00e8ne de conversion notamment aussi d'entrer dans la vie du du monast\u00e8re et ce qu'il y a un point commun \u00e0 toutes ces trajectoires les 2 comme on a pu voir aujourd'hui celle d'Henry Quinson, donc vous avez peut-\u00eatre entendu parler, quels sont les points communs \u00e0 ces existences la.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:13:19 > 0:14:02) [89%] : \r\nBon, alors je crois que, \u00e9videmment, c'est desdites existence qui sont marqu\u00e9s par des changements qui sont forts qui scandent des \u00e9tapes, c'est peut-\u00eatre parce qu'il y a de plus particulier \u00e0 ces parcours parce que finalement je pense qu'il y a plein de gens qui font des choix comme \u00e7a et qui d\u00e9cide de modifier drastiquement leur vie, ce qui est plus particulier, c'est de vouloir le faire d'une mani\u00e8re qui est reconnue d'une mani\u00e8re ou d'une autre par une instance ext\u00e9rieure, c'est-\u00e0-dire une entr\u00e9e dans un monast\u00e8re o\u00f9 pour cette ermite la demande au fond de faire des voeux aupr\u00e8s aupr\u00e8s d'un \u00e9v\u00eaque, c'\u00e9tait un moment o\u00f9 ce parcours veut se visibilit\u00e9 oui Michel, qu'on a vu dans le repas.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:14:02 > 0:14:11) [90%] : \r\nT\u00e2che d'ailleurs on n'a pas pr\u00e9cis\u00e9, mais ermite la\u00efque mais en lien avec l'\u00e9v\u00eaque, donc elle a d\u00fb elle- m\u00eame cr\u00e9\u00e9 sa propre r\u00e8gle en quelque sorte, mais c'est se donner un cadre et une reconnaissance.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:14:11 > 0:14:27) [89%] : \r\nTout \u00e0 fait et donc, elle raconte qu'il y a des tas de gens \u00e0 Fribourg, par exemple, qui lui demande de prier pour eux, donc ils savent, elle est, elle, est officiellement, elle a un statut d'ermite, si on veut, alors qu'il y a peut-\u00eatre \u00e0 Fribourg 15 autres personnes qui vivent comme des ermite qui se consid\u00e8rent comme des ermite et qui le disent \u00e0 personne.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:14:28 > 0:14:37) [95%] : \r\nPour vous, il y avait quelque chose de cet ordre-l\u00e0 compte vous avez quitt\u00e9 le monde de la finance pour entrer \u00e0 l'abbaye de Tami\u00e9, c'est le grand \u00e9cart d'ailleurs hein.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:14:37 > 0:15:58) [90%] : \r\nAlors je pour moi aucune enfin en tout cas de mani\u00e8re consciente, aucune recherche de visibilit\u00e9, \u00e0 vrai dire, j'ai v\u00e9cu aussi bien au monast\u00e8re de Tami\u00e9 qu'\u00e0 Marseille, avant d'\u00e9crire ce livre, dans le calme plat m\u00e9diatique et dans la tradition monastique, il y a une recherche au contraire de de, enfin, il y a avait toute une une spiritualit\u00e9 du d\u00e9sert d'ond\u00e9es d'\u00eatre \u00e0 l'\u00e9cart d'\u00eatre en cl\u00f4ture, donc j'ai j'ai vu, peu de gens je communiqu\u00e9 d'ailleurs peu avec ma propre famille \u00e9pistolaire ment, je les voyais une fois par an, donc j'\u00e9tais plut\u00f4t sur un mode du retrait quand j'\u00e9tais \u00e0 l'abbaye de Tami\u00e9, en revanche, je, je suis d'accord sur sur ces observations, c'est que vis-\u00e0-vis de l'ext\u00e9rieur, la communaut\u00e9 monastique et clairement identifi\u00e9, c'est un lieu \u00e0 Tami\u00e9 qui existe depuis 11 132 et on vous le r\u00e9p\u00e9tera souvent parce que c'est important d'avoir Dieu d'avoir cette dur\u00e9e, c'est une l\u00e9gitimit\u00e9 quand m\u00eame sur un plan sur des crit\u00e8res purement humain, l\u00e0 en l'occurrence, \u00e0 mes yeux pas forc\u00e9ment spirituelle, mais ils peuvent l'\u00eatre, mais c'est pas parce qu'on a dur\u00e9 longtemps, qu'on est et qu'on est dans le vrai, il y a l'affichage des v\u00eatements alors que la r\u00e8gle de Saint-Beno\u00eet, au d\u00e9part, Beno\u00eet demand\u00e9 de s'habiller comme tout le monde autour, ce que nous, nous avons adopt\u00e9 quand nous sommes arriv\u00e9s \u00e0 \u00e0 Marseille.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:15:58 > 0:16:11) [87%] : \r\nAlors, en quelque sorte pour votre entourage pour votre famille, c'\u00e9tait presque plus facile ou confortable de dire voil\u00e0, bon, l'un de nos proches aient \u00e0 Tami\u00e9 plut\u00f4t que dire : il est en train d'essayer de fonder une communaut\u00e9 ah ben alors c'est vie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:16:11 > 0:16:47) [91%] : \r\n\u00e7a fait raison, vous avez tout \u00e0 fait raison pour une bonne famille catholique bourgeoise fran\u00e7aise enfin franco- am\u00e9ricaine, c'est plus facile d'expliquer que son fils est au monast\u00e8re, c'est d\u00e9j\u00e0 un peu compliqu\u00e9, mais parce que le monde n'est pas ce qu'il a au moyen- \u00e2ge, si tant est que c'\u00e9tait vrai partout au moyen- \u00e2ge, mais je veux dire le le le la France chr\u00e9tienne de toujours, a toujours c'est les milieux ont \u00e9volu\u00e9, mais c'est vrai que pour des familles catholiques c'est c'est s\u00fbrement plus facile d'expliquer que son fils est rentr\u00e9 au monast\u00e8re de Tami\u00e9 que d'expliquer qu'il est all\u00e9 fonder une communaut\u00e9 qui justement a-t-elle la reconnaissance de l'\u00e9v\u00eaque, il y a-t-il des statuts, y a-t-il un cadre, c'est plus compliqu\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:16:47 > 0:16:59) [94%] : \r\nEn 2 mots, donc \u00e0 Marseille, vous avez effectivement fond\u00e9 une fraternit\u00e9 avec un autre homme qui vivait aussi de fa\u00e7on religieuse et puis vous avez d\u00e9cid\u00e9 de venir en aide \u00e0 la population du quartier, et notamment aux jeunes de vivre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:16:59 > 0:17:03) [91%] : \r\nC'est eux qui ont d\u00e9cid\u00e9 qu'on Vienne \u00e0 leur aide, d'accord oui d'\u00eatre mon truc.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:17:03 > 0:17:16) [89%] : \r\nEn tout cas, il vous ont fait de la place effectivement vous me racontez dans votre livre, on voit que \u00e7a vous poser \u00e9norm\u00e9ment de questions, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 un long processus, \u00e0 chaque fois, \u00e7a se fait donc pas sur un coup de t\u00eate, de changer de vie comme cela.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:17:16 > 0:18:06) [89%] : \r\nBen non, \u00e7a se passe sur un coup de t\u00eate le la la radicalit\u00e9, elle se elle appara\u00eet, on peut avoir un coming-out, si vous voulez dire \u00e0 certains moments et puis au fond, tout le monde se rend compte d'un d'une transformation qui au fond se pr\u00e9parer, a \u00e9t\u00e9 m\u00fbrie il y a peut-\u00eatre dit un s\u00e9rie de d\u00e9cisions qui ont \u00e9t\u00e9 prises en amont, moi je connais par exemple une une personne qui est entr\u00e9 dans un monast\u00e8re qui qui me disait : une ann\u00e9e avant j'ai arr\u00eat\u00e9 d'\u00e9couter la radio, hein, c'\u00e9tait et une s\u00e9rie de de d\u00e9cisions qui font qu'on se pr\u00e9pare et puis je dirais aussi, ensuite, une fois que vous \u00eates entr\u00e9 il y a une s\u00e9rie de de petits choix qui est pr\u00eat, qui font la d\u00e9cision et qui, et qui permettent effectivement de confirmer le choix qu'on a fait ce qu'on appelle un noviciat du point de vue de l'accompagnement ext\u00e9rieur.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:18:06 > 0:18:11) [87%] : \r\nVous parlez de de coming-out social en quelque sorte, quand on a, vous aviez 28 ans 20.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:18:11 > 0:18:19) [90%] : \r\nJ'ai quitt\u00e9 le les march\u00e9s financiers \u00e0 28 ans, \u00e0 28 ans, et \u00e7a fait du suicide social d'aller, d'aller s'enfermer dans un monast\u00e8re c'est comme \u00e7a que sa m\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:18:19 > 0:19:44) [90%] : \r\nParu \u00e0 moi- m\u00eame, d'une \u00e0 certains, \u00e0 certains moments, je me suis dit qu'est ce que j'ai fait, je gagnais bien ma vie, j'\u00e9tais surtout reconnu puisque c'est int\u00e9ressant ce que vous dites sur le l'affiche enfin l'affichage, le rapport aux autres finalement, parce que les \u00eatre s'humains et moi compris, nous avons besoin de reconnaissance, c'est dangereux de vivre que pour la reconnaissance, mais en m\u00eame temps, nous vivons en contact avec les autres, si quelqu'un vous dit : t'es sympa aussi Goody Th\u00e9bault on n'y est pas insensible bon apr\u00e8s spirituellement il faut justement se dire que c'est peut-\u00eatre pas l'essentiel ce que disent les autres, le regard des autres mais il reste que, voil\u00e0, on est ins\u00e9r\u00e9 dans dans ces regards qui influence notre propre regard sur nous-m\u00eames, donc donc \u00e0 28 ans, oui, les r\u00e9actions ont \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s diff\u00e9rentes, donc j'ai des coll\u00e8gues qui m'ont dit : c'est super, nous notre m\u00e9tier de trader, c'est, c'est c'est c'est de l'arnaque donc l\u00e0 au moins tu es honn\u00eate je trouve cette r\u00e9action excessive, m\u00eame si elle peut avoir une part de vrai et puis il y avait des r\u00e9actions, c'est du g\u00e2chis, pourquoi se retirer, tu as des comp\u00e9tences, si tu veux gagner de l'argent et donner aux pauvres tu tu peux le faire l\u00e0, tu vas au contraire appauvrir donc \u00e7a \u00e0 quoi \u00e7a rime donc des questions de sens tout \u00e0 fait l\u00e9gitime et puis aussi des gens qui ne comprenaient pas du tout, j'avais un coll\u00e8gue qui est rest\u00e9 sans voix, je dis souvent, sont ce son visage \u00e9tait comme un \u00e9cran d'ordinateur qui bug qui n'arrive pas \u00e0 traiter l'information c'est, c'\u00e9tait vraiment l'impression qu'il donnait.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:19:44 > 0:19:48) [97%] : \r\nMais c'\u00e9tait quoi, c'\u00e9tait une fuite du monde que vous connaissiez.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:19:48 > 0:19:58) [94%] : \r\nAlors la fougue Mundie la fuite du monde est une est une expression qu'on trouve dans la tradition monastique personnellement je la trouve extr\u00eamement dangereuse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:20:01 > 0:20:58) [91%] : \r\nVous avez \u00e9voqu\u00e9 la, la, la question de la peur, et c'est une tr\u00e8s bonne question, alors l\u00e0 si vous fuyez quelque chose dont vous avez peur quand vous \u00eates dans le processus de fuite, vous ne devriez plus avoir peur puisque admettons que je suis ma sexualit\u00e9 que je fuis, je sais pas, le fait qu'il faut g\u00e9rer \u00e0 5 15 milliards de dollars, l'\u00e9quivalent de budget et que \u00e7a commence \u00e0 me fatiguer, le stress, le monde urbain, je peux faire tout \u00e7a, le probl\u00e8me pour moi, je sais que mon t\u00e9moignage quand je suis entr\u00e9 au monast\u00e8re, j'\u00e9tais effray\u00e9 de ma d\u00e9cision et en fait j'ai eu beaucoup de mal \u00e0 parler, vous parliez des gens qui se pr\u00e9pare, moi je n'arrive m\u00eame pas \u00e0 parler \u00e0 un pr\u00eatre du fait que je je je me poser cette question, donc c'\u00e9tait une c'\u00e9tait une une perspective qui m'effraye, maintenant je ne suis pas psychanalyste, ni psychologue, donc professionnel donc je je est-ce que est-ce que pour autant ce n'est pas une suite, mais je dirais que, \u00e0 trop vite conclure que c'est une suite, \u00e7a me para\u00eet, \u00e7a me para\u00eet pas \u00e9vident disons.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:20:58 > 0:21:07) [86%] : \r\nPosons la question au psychologue, est ce que c'est : est ce que, souvent, c'est une fuite, c'est souvent comme \u00e7a que c'est per\u00e7u ces personnes ne trouvent pas leur place dans leur soci\u00e9t\u00e9 et vont la chercher ailleurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:21:08 > 0:21:58) [90%] : \r\nOui, mais toutes les grandes d\u00e9cisions je pense sont faites d'un et sont m\u00eal\u00e9s, si vous voulez de de motivation profonde et puis d'arrangements avec des choses qui nous inqui\u00e8te, je pense que si ils ont qui se sont mari\u00e9s ou les gens qui ont tout \u00e0 coup d\u00e9cid\u00e9 de d'\u00e9migrer dans dans une autre r\u00e9gion du monde regarde leur choix, 10 ans apr\u00e8s, de la m\u00eame mani\u00e8re que les gens qui sont outr\u00e9s au monast\u00e8re, ils se disent : mais au fond je n'\u00e9tais pas pr\u00eat et si je m'\u00e9tais rendu compte de ce que \u00e7a voulait dire, j'aurais peut-\u00eatre envisager les choses autrement, donc je pense que la vie est faite de, de, de, de, de choix est-ce autant que possible, une vie libre, disons, c'est un choix qui se c'est une vie qui se re choisi au fur et \u00e0 mesure.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:21:58 > 0:22:08) [90%] : \r\nMais ce qu'il faut avoir une personnalit\u00e9 particuli\u00e8re pour faire c'est ce choix du physique parce que voil\u00e0, il faut \u00eatre un peu sauvage, peut-\u00eatre enfin au contraire une grande force de caract\u00e8re, je je sais pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:22:09 > 0:23:02) [87%] : \r\nPour pour ce alors c'\u00e9tait d\u00e9pend quand vous dites sauvages, \u00e7a d\u00e9pend Kennedy de Mittal alors quoi vivre en ermite je peut-\u00eatre pour pour des mauvaises raisons de vouloir vivre en ermite, il faut, il faudrait sauvage et la tradition vous dit qu'effectivement il ne faut pas laisser trop vite quelqu'un choisir cette vie- l\u00e0, parce que, au fond, il se pourrait que vous ne vous rendez pas compte de qui vous \u00eates vraiment et que la, la, la fr\u00e9quentation des autres vous est d'\u00eatre un peu plus du site sur qui vous \u00eates l\u00e0 ce serait une fuite dans le coeur et dans ce sens-l\u00e0, il peut y avoir si on veut vivre, je pense que D. D. J. D. personnes jeunes peuvent avoir un certain moment, le d\u00e9sir de fuir, soit dans le trop avec les autres, soit dans le pas assez avec les autres, il va falloir trouver un \u00e9quilibre, et \u00e7a il faut apprendre \u00e0 se conna\u00eetre et la fr\u00e9quentation des autres vous aide un peu plus, \u00e7a vous connaissez \u00e7a c'est s\u00fbr.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:23:02 > 0:23:19) [88%] : \r\nPour avoir rencontr\u00e9 Michel qui est dans le reportage n'est pas du tout sauvage mais elle ermite p\u00e2leur, elle n'a pas la reportage qu'est ce qui \u00e9tait plus difficile dans votre vie de Moine, vous avez pass\u00e9 5 ans \u00e0 Tami\u00e9 leuc\u00e9mie est ce que le la question du c\u00e9libat de la chastet\u00e9 a \u00e9t\u00e9 une question.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:23:19 > 0:23:32) [85%] : \r\nAlors, je me retrouve bien dans le propos du Moine bouddhiste, il suffit de et ce qu'on a d'ailleurs pas dans sa technique de ce truc, le corps humain dans tous ses organes vous savez pas ce genre de m\u00e9thode non je puisqu'Attali pas ce genre de m\u00e9thode mais.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:23:32 > 0:24:32) [90%] : \r\nMais en revanche, le fait d'\u00eatre retir\u00e9 du monde d'dans en Environn ment, o\u00f9 les gens s'habille de mani\u00e8re pudique o\u00f9 on n'est pas expos\u00e9es continuellement \u00e0 de la publicit\u00e9 racoleuse qui va mettre en avant le corps magnifique de telle ou telle femme, forc\u00e9ment, vous vous \u00eates, vous \u00eates moins vous \u00eates moins dans un contexte voil\u00e0 voil\u00e0 voil\u00e0, on peut utiliser le mot traditionnelle, la tentation, donc j'ai mon exp\u00e9rience personnelle, honn\u00eatement, c'est que c'est possible de vivre c\u00e9libataire pendant 5 ans, je peux pas dire plus ce que j'ai pas j'ai pas v\u00e9cu c\u00e9libataire dans le cas du monast\u00e8re, mais j'ai v\u00e9cu c\u00e9libataire tr\u00e8s longtemps dans 15 ans \u00e0 Marseille et je pense que c'est plus difficile quand vous \u00eates \u00e0 Marseille ou dans un milieu urbain, \u00e7a peut \u00eatre li\u00e9e aussi au stress, enfin il y a, il y a des tas d'\u00e9l\u00e9ments qui font que voil\u00e0, c'est plus difficile, donc au au monast\u00e8re en tout cas on de Tami\u00e9, pour r\u00e9pondre pr\u00e9cis\u00e9ment \u00e0 votre question, ce pas le c\u00e9libat qui pour moi \u00e9tait le plus difficile, ce qui pour moi est un sujet d'\u00e9tonnement : je ne vous cache pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:24:32 > 0:24:40) [83%] : \r\nVoil\u00e0, c'\u00e9tait le manque de sommeil, qui vous a le plus et voil\u00e0, c'est ce que vous \u00eates un d\u00e9tail tout \u00e0 fait prosa\u00efque voil\u00e0 besoin plut\u00f4t de 8 heures de sommeil, ils en avais que 7 chez les trappistes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:24:40 > 0:24:52) [88%] : \r\nParce que la vie est bien r\u00e9gl\u00e9e et qu'effectivement c'\u00e9tait des pri\u00e8res tr\u00e8s t\u00f4t mais donc \u00e0 Marseille, au milieu du monde dans des relations sociales quotidiennes, la, la question du c\u00e9libat s'est pos\u00e9 plus de fa\u00e7on.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:24:52 > 0:24:58) [88%] : \r\nC'est pas, c'est pas qu'elle s'est pos\u00e9e, mais vous \u00eates mari\u00e9 depuis, voil\u00e0, je ne sais pas, voil\u00e0, moi je suis mari\u00e9 depuis 3 ans.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:24:58 > 0:26:23) [90%] : \r\nMais mais mais je connais ma femme depuis 5 ans le le B\u00e9a, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 un choix ou je me suis dit bon c'est c'est li\u00e9 \u00e0, c'est pour \u00e7a que c'est int\u00e9ressant les prises de d\u00e9cision, parce que comme vous le disiez, bon il y a des il y a des aspirations, comme je disais aussi des inspirations et puis il y a un contexte nous on \u00e9tait parti pour vivre dans cette cit\u00e9 HLM \u00e0 Marseille longtemps, peut-\u00eatre toujours et puis la cit\u00e9 \u00e9tait r\u00e9habilit\u00e9 la moiti\u00e9 des familles parties le contexte change moi \u00e7a faisait 15 ans que j'\u00e9tais responsable de la communaut\u00e9, j'ai travaill\u00e9 sur un film, des hommes et des dieux, o\u00f9 j'ai \u00e9t\u00e9 pendant un an, assez souvent absent et au Maroc pour le tournage, et \u00e7a a \u00e9t\u00e9, j'ai consid\u00e9r\u00e9, nous avons consid\u00e9r\u00e9 en fait ensemble, que c'\u00e9tait le moment pour moi de quitter la communaut\u00e9 de quitter ce lieu voil\u00e0 donc je dirais c'est des concours de circonstances et apr\u00e8s, ben on peut me dire bah pourquoi pas retourner monast\u00e8re de Tami\u00e9 pourquoi pas refaire la m\u00eame chose dans un autre quartier, moi je j'ai j'ai j'ai cherch\u00e9 \u00e0 discerner en fonction des choses qui m'habitait moi et aussi de l'\u00e2ge parce qu'on y faisait, on faisait mention de l\u00e0 je pense que c'est un \u00e9l\u00e9ment tr\u00e8s important, moi j'\u00e9tais assez tiraill\u00e9 par exemple sur la question de le d\u00e9mon de midi, la crise de la cinquantenaire de fin de la quarantaine ou la Agde ou des 50 ans voil\u00e0 c'\u00e9tait une question, je me disais voil\u00e0 et qu'est, on en parlait tout \u00e0 l'heure, quelle est ma fid\u00e9lit\u00e9 doit \u00eatre fid\u00e8le \u00e0 \u00e0 quoi, \u00e0 qui difficile question.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:26:23 > 0:26:25) [92%] : \r\nQuelle est la vie qui vous a rendu plus heureux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:26:28 > 0:27:15) [88%] : \r\nJe je r\u00e9pondrai je oui, non mais je je r\u00e9pondrai toutes mais sinc\u00e8rement plus hein, j'ai connu des \u00e9preuves dans toutes ces vies, je pense que la vie communautaire au monast\u00e8re peut \u00eatre extr\u00eamement difficile \u00e0 certaines heures, mais elle l'est tout autant dans une vie de couple bon qui pour moi est relativement r\u00e9cent, donc peut-\u00eatre qu'il y a eu moins d'\u00e9preuves et puis j'\u00e9tais belle fille charmante et qui maintenant sont \u00e0 l'\u00e2ge o\u00f9 elles s'en vont, mais, mais je crois que toute vie communautaire donne beaucoup de joie et aussi des des conflits et puis, et puis apr\u00e8s, je crois que c'est sa v\u00e9rit\u00e9 par rapport \u00e0 ce qu'on cherche \u00e0 dire, c'est-\u00e0-dire si on est ajust\u00e9 pour moi, c'est je comparaissent \u00e7a un bateau \u00e0 voile, si vous avez du vent dans les voiles, c'est bien, mais si le vent change, vous devez changer vos voiles et ce qui compte, c'est le vent dans les voiles.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:27:15 > 0:27:20) [90%] : \r\nPierre-Yves rapidement parce qu'on ne va conclure vous pourriez changer de vie, vous avez-vous song\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:27:21 > 0:27:53) [94%] : \r\nMais je pense que j'ai chang\u00e9 d'une mani\u00e8re ou d'une autre, plusieurs fois de vie, en particulier le un certain moment choisir de se marier, c'est effectivement renonc\u00e9 \u00e0 d'autres orientations possibles dans dans son existence et je pense qu'apr\u00e8s la question, c'est la question de la fid\u00e9lit\u00e9, je pense qu'on est dans une soci\u00e9t\u00e9 aujourd'hui o\u00f9 la fid\u00e9lit\u00e9 \u00e0 soi l'emporte sur la fid\u00e9lit\u00e9 aux autres, hein, il faut mener son parcours de vie jusqu'au bout et donc c'est c'est forc\u00e9ment une n\u00e9gociation de trouver comment la combin\u00e9 avec la fid\u00e9lit\u00e9 aux autres aussi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:27:53 > 0:28:10) [93%] : \r\nEt le le monast\u00e8re n'a jamais \u00e9t\u00e9 une option en d\u00e9pit de la barbe mais oui merci beaucoup messieurs d'avoir particip\u00e9 \u00e0 cette \u00e9mission et si vous souhaitez r\u00e9agir, vous pouvez nous \u00e9crire \u00e0 l'adresse, faut pas croire \u00e0 terre \u00e0 ce point CH ou alors post\u00e9 un message sur notre page Facebook.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:28:13 > 0:28:14) [81%] : \r\nOh.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:28:19 > 0:28:33) [93%] : \r\nLa semaine prochaine, place \u00e0 un documentaire sur les techniques de recrutement de l'arm\u00e9e am\u00e9ricaine parmi les coll\u00e9giens, les lyc\u00e9es publics ont peu de moyens, il laisse donc l'arm\u00e9e offrir une \u00e9ducation scolaire et militaires \u00e0 des mineurs qui choisissent souvent ensuite de.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:28:33 > 0:28:36) [92%] : \r\nEngag\u00e9 dans l'arm\u00e9e \u00e0 samedi prochain donc, faut pas croire d'ici l\u00e0, portez-vous bien.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2017-10-27T11:08:04Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1801652677", "title": "Changer pour la foi", "excerpt": "T\u00e9moignages d'une ermite catholique, qui a \u00e9t\u00e9 mari\u00e9e, puis divorc\u00e9e, et d'un moine bouddhiste qui, un jour, ont d\u00e9cid\u00e9 de changer totalement de vie. Ils ont quitter une carri\u00e8re, des projets d'avenir et une vie sociale pour une conversion religieuse en entrant dans les ordres ou en devenant ermite.", "contributors": [{"function": "R\u00e9alisatrice", "name": "HAEFLIGER, Carol", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "BURRI, Marc", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteuse", "name": "GENOUD, Katherine", "type": "Personne physique"}, {"function": "Son", "name": "ENGLER, Maurice", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "BUSSARD, Yves", "type": "Personne physique"}, {"function": "Son", "name": "BERLIE, Yannick", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "BACHOFNER, Aline", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["ERMITE", "MOINE", "CATHOLICISME", "BOUDDHISME", "T\u00c9MOIGNAGE"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1802662709", "summary": "Plateau : \nItw de Henry Quinson, ex-trader et ancien moine cistercien et de Pierre-Yves Brandt, psychologue des religions, Universit\u00e9 de Lausanne et auteur du livre \"La conversion religieuse, analyses psychologiques, anthropologiques et sociologiques\".", "id": "1662398", "visualGeographicals": ["PLATEAU"]}], "program": {"href": "/programs/53", "id": "53", "name": "Faut pas croire"}, "contributors": [{"function": "Assistante de production", "name": "AVDIC, Selma", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "TAGNARD, Emmanuel", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "DEPRAZ, Cyril", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentatrice", "name": "BACHOFNER, Aline", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1714267", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra / CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT034103", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1626813", "internalArchiveId": "AA1709627034", "source": "gico", "mediaType": "video", "publicationDate": "2017-10-28T12:26:00Z", "durationSec": 747, "genres": ["Autres (information)"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/9034766", "imageURL": "http://www.rts.ch/9034771.image", "alternativeTitle": ["Interface", "Interface", "Interface", "Interface", "Interface", "Interface", "D\u00e9cryptage - comment se produit un test pour A bon entendeur? Un exemple avec celui de voitures \u00e9lectriques cette semaine", "Interface du 28 octobre 2017", "On air - analyse d'une photographie devenue ic\u00f4ne d'Alberto Corda", "ADN - nouvelle formation en partenariat avec la RTS. Technicien audiovisuel, un m\u00e9tier contemporain pour le monde de la production num\u00e9rique", "Interface", "Interface"], "alternativeSummary": ["Test d'autonomie de voitures \u00e9lectriques dans ABE. Mise au courant. On air, notre rubrique d'arr\u00eat sur image, revient sur la photographie de Che Guevara. Enfin, nouvelle formation de TAV, le technicien audiovisuel g\u00e9n\u00e9raliste. Interface, l'\u00e9mission qui vous emm\u00e8ne de l'autre c\u00f4t\u00e9 du poste !", "Test d'autonomie de voitures \u00e9lectriques dans ABE. Mise au courant. On air, notre rubrique d'arr\u00eat sur image, revient sur la photographie de Che Guevara. Enfin, nouvelle formation de TAV, le technicien audiovisuel g\u00e9n\u00e9raliste. Interface, l'\u00e9mission qui vous emm\u00e8ne de l'autre c\u00f4t\u00e9 du poste !", "Test d'autonomie de voitures \u00e9lectriques dans ABE. Mise au courant. On air, notre rubrique d'arr\u00eat sur image, revient sur la photographie de Che Guevara. Enfin, nouvelle formation de TAV, le technicien audiovisuel g\u00e9n\u00e9raliste. Interface, l'\u00e9mission qui vous emm\u00e8ne de l'autre c\u00f4t\u00e9 du poste !", "Test d'autonomie de voitures \u00e9lectriques dans ABE. Mise au courant. On air, notre rubrique d'arr\u00eat sur image, revient sur la photographie de Che Guevara. Enfin, nouvelle formation de TAV, le technicien audiovisuel g\u00e9n\u00e9raliste. Interface, l'\u00e9mission qui vous emm\u00e8ne de l'autre c\u00f4t\u00e9 du poste !"], "variantIds": ["ece-8931506", "ece-8931777", "ece-8930906", "ece-8931531"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-04-16T20:48:35Z", "speechToTexts": ["UMID : ZT033939\r\nDate de transcription : 06-NOV-17\r\nNom du mod\u00e8le : fre\r\n\r\nLocuteur FS2 (10:00:06 > 10:00:18) [82%] : \r\nAnnie m\u00e9diatique bienvenue dans Inter'parce les missions qui passe de l'autre c\u00f4t\u00e9 du PS, on cesse les voitures \u00e9lectriques, avait une mise au courant profitable aux consommateurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (10:00:21 > 10:00:33) [85%] : \r\nAu sommaire encore dans notre rubrique vers la photographie de Che Guevara en analyse, et pour terminer, retour en classe, on examine la nouvelle formation ne fait que musicien audiovisuel.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (10:00:40 > 10:00:50) [91%] : \r\nLes lumi\u00e8res sont r\u00e9gl\u00e9s, le d\u00e9cor est install\u00e9, tout est pr\u00eat pour le tournage d'un nouvel \u00e9pisode \u00e0 bon entendeur, le magazine, qui a investi les dessous de la consommation depuis 1976.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (10:00:58 > 10:01:06) [93%] : \r\nDans cette \u00e9mission, nous voulons vous aider \u00e0 mieux comprendre certains rouages tr\u00e8s subtile et parfois de la consommation.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (10:01:06 > 10:01:30) [88%] : \r\nLe concept c'est vraiment donner une information la plus pointue possible, je crois, c'est ce qui fait la diff\u00e9rence peut-\u00eatre avec toutes missions de consommation ou ailleurs, c'est vraiment qu'on est tr\u00e8s pointu, mon d\u00e9clinons \u00e9norm\u00e9ment les sujets qu'on fait et puis l'autre diff\u00e9rence peut-\u00eatre avec d'autres \u00e9missions de consommation \u00e9trang\u00e8re ce que nous avons la libert\u00e9 et le culot parfois de donner les marques des producteurs op\u00e9rateurs distributeurs etc.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (10:01:30 > 10:01:36) [89%] : \r\nPour choisir quel produit, elle passe sous le microscope, la r\u00e9daction d'ABE s'inspire de la vie de ses collaborateurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (10:01:36 > 10:01:59) [85%] : \r\nDans la r\u00e9daction, chacun peut venir avec quelque chose qui lui arrive, o\u00f9 on a lu quelque chose on vu quelque chose, on en parle beaucoup ensemble avant la f\u00eate des fois m\u00eame quelque pr\u00e9texte pour \u00eatre s\u00fbr de de de passe tromp\u00e9 parce que c'est des \u00e9missions qui co\u00fbte relativement cher, enfin voil\u00e0, c'est beaucoup de moyens mais 39 donc alors on parle beaucoup, on fait des tests, on essaie pistes et puis apr\u00e8s on se d\u00e9cide.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (10:02:00 > 10:02:07) [91%] : \r\nLausanne, caserne des sapeurs-pompiers, l'\u00e9quipe d'ABE est de passage pour poser des questions pour un reportage sur les voitures \u00e9lectriques.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (10:02:08 > 10:02:22) [94%] : \r\nOn va demander aux pompiers puisque eux ont une voiture dont on peut voir l'int\u00e9rieur une voiture p\u00e9dagogique pour la formation des pompiers et donc on leur a demand\u00e9 de nous montrer ben oui la batterie, quelles sont les diff\u00e9rences avec une voiture essence.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (10:02:24 > 10:02:29) [99%] : \r\nPour l'\u00e9quipe d'ABE toute occasion est bonne pour obtenir des \u00e9claircissements sur les sujets les plus divers.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (10:02:29 > 10:02:38) [82%] : \r\nComment est-ce que on fait lorsque on est pompier, voiture \u00e9lectrique qui est accident\u00e9e, la marche \u00e0 suivre, assez diff\u00e9rent, c'est donc voitures essence.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (10:02:39 > 10:02:48) [94%] : \r\nLa passion d'ABE c'est de confronter les d\u00e9clarations des industriels \u00e0 la r\u00e9alit\u00e9 \u00e0 travers des tests de produits, exemple avec l'autonomie des voitures \u00e9lectriques.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (10:02:48 > 10:03:06) [87%] : \r\nC'est rendu compte que les constructeurs donnait des dur\u00e9es de des kilom\u00e9trages qui \u00e9tait relativement farfelues, allons-nous comme l'autonomie est extr\u00eamement importante pour ses voitures, ils annoncent des chiffres de 200, 300, 400 450 kilom\u00e8tres des fois on a vraiment voulu savoir si c'\u00e9tait r\u00e9aliste et ce n'est pas le cas.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (10:03:07 > 10:03:09) [93%] : \r\nEt ces tests, \u00e7a co\u00fbte un bras.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (10:03:09 > 10:03:15) [88%] : \r\nIl faut trouver les voitures sur 3 voitures pendant 3 jours donc nous selon pourrait pas se permettre.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (10:03:16 > 10:04:05) [90%] : \r\nPour \u00eatre en mesure de r\u00e9aliser ces tests tr\u00e8s co\u00fbteuse, comme celui sur l'autonomie des voitures \u00e9lectriques, la RTS et avec d'autres m\u00e9dias Abb\u00e9 en finance une partie, une autre partie des fonds provient de Kassensturz, l'\u00e9quivalent al\u00e9manique de l'\u00e9mission sur la SRF et une partie enfin de p\u00e2tissiers Harry leur consoeur suisse italienne pour ce test, ajoute d'autres bailleurs de fonds, comme les revues francophones, bon \u00e0 savoir est que choisir ainsi que l'organisation, le Consumer ce qui regroupe plusieurs associations de d\u00e9fense des consommateurs europ\u00e9ens et plusieurs revues en Belgique, en Italie, en Espagne, au Portugal, au Br\u00e9sil et au Luxembourg, une fois la somme n\u00e9cessaire atteinte les tests peuvent \u00eatre effectu\u00e9es avec tous ceux qui ont contribu\u00e9 au budget peuvent utiliser les r\u00e9sultats et les images comme un retour sur investissement, ce qui est s\u00fbr c'est qu'a examin\u00e9 les produits du quotidien des voitures \u00e9lectriques au gel douche, on ne se fait pas que des amis.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (10:04:06 > 10:04:29) [89%] : \r\nSe faire des ennemis, certainement, je pense que tout le monde appr\u00e9cie pas comment les mettre sur la sellette et qu'on critique leur produit mais en m\u00eame temps des fois il est arriv\u00e9 qu'\u00e0 la suite dans, par exemple, ou une marque de cosm\u00e9tiques ne sont pas sortaient pas bien du test qu'on nous a merci, on nous a remerci\u00e9s parce que finalement \u00e7a r\u00e9v\u00e8le un pesticide disait pas connaissance, donc la possibilit\u00e9 de faire appel \u00e0 leurs fournisseurs et donc on se fait des amis aussi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (10:04:30 > 10:04:40) [88%] : \r\nEt quand ils redeviennent de simples consommateurs, ceux qui font ABE sont victimes d'une \u00e9vidente des formations professionnelles, moi- m\u00eame je vais faire attention parce que \u00e7a m'a ouvert les yeux sur beaucoup de choses ces pr\u00e9mices.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (10:04:40 > 10:04:45) [80%] : \r\nChaque fois qu'on d\u00e9couvre une nouvelle, un nouveau probl\u00e8me dans un aliment ben prend les h\u00e9site l'allemand j'ai.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (10:04:45 > 10:04:56) [95%] : \r\nMon \u00e9pouse chaque semaine dit qu'est-ce qu'on va plus avoir le droit de manger ou plus avoir le droit d'acheter, par exemple, \u00e7a c'est un peu l'anecdote mais on fait on fait tr\u00e8s attention \u00e0 tout, du coup.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (10:04:57 > 10:05:00) [91%] : \r\n\u00e0 bon entendeur, c'est tous les mardis soirs sur RTS Un et sur pied RTL.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (10:05:06 > 10:05:11) [93%] : \r\nD\u00e9cryptage d'une photographie c\u00e9l\u00e8bre dans celle de l'argentin Ernesto Guevara.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (10:05:11 > 10:05:24) [91%] : \r\nLa mort de crier comm\u00e9mor\u00e9 \u00e0 Cuba qui en Bolivie notamment c'\u00e9tait il y a 50 ans jour pour jour, des dizaines de milliers de personnes \u00e9taient r\u00e9unies pour l'occasion \u00e0 Cuba sont.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (10:05:24 > 10:05:43) [92%] : \r\nDe r\u00e9daction \u00e0 9 heures et demi on d\u00e9cide que oui on va faire une une chronique photo sur le Che d\u00e9barras parce que forc\u00e9ment il y a pas mal d'images autour de lui et des images iconiques hein celle d'Alberto Korda est connue partout, c'est celle qui a \u00e9t\u00e9 le plus diffus\u00e9 dans le monde.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (10:05:43 > 10:05:53) [84%] : \r\nEt la d\u00e9corer des millions de chambres d'adolescents ou de t-shirts, la photo d'Alberto Korda serait m\u00eame une des images les plus diffus\u00e9s de tous les temps, Christophe Sierro.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (10:05:53 > 10:06:16) [89%] : \r\nC'est une image en 2 dimensions qu'il va falloir anim\u00e9e \u00e0 travers un texte \u00e0 travers du graphisme aussi le texte, il faut le r\u00e9diger, tr\u00e8s vite, hein, on a \u00e0 peu pr\u00e8s une heure pour pour faire quelques recherches lanc\u00e9es quelques coups de t\u00e9l\u00e9phone \u00e0 un expert photo ce que j'ai fait, parce que le gros du travail se fait sur la table du graphiste, hein, qui va animer tout \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (10:06:16 > 10:06:30) [92%] : \r\nLe visage de la bravoure, les cheveux longs du rebelle, l'\u00e9toile du chef de guerre, le regard fier l'image aura mis des ann\u00e9es \u00e0 devenir une ic\u00f4ne, voici l'originale, une moiti\u00e9 de silhouettes et des feuilles d'arbres en plus.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (10:06:30 > 10:06:43) [91%] : \r\nElle est une repr\u00e9sentation de la grande histoire, mais elle a aussi sa propre histoire, elle elle canalise plusieurs param\u00e8tres cette photo, comment elle a \u00e9t\u00e9 prise, comment elle a \u00e9t\u00e9 exploit\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (10:06:43 > 10:07:06) [91%] : \r\nCe 5 mars 1960 Fidel Castro est \u00e0 la tribune, il accuse la CIA, la veille, un cargo fran\u00e7ais charg\u00e9 d'armes, a explos\u00e9 dans le port de La Havane Alberto Korda travaille alors pour le journal r\u00e9volution avec son t\u00e9l\u00e9objectif il mitraille, ceux qui ont tour fid\u00e8les comme Sartre et Simone de Beauvoir, quand soudain le Che appara\u00eet furtivement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (10:07:07 > 10:07:30) [91%] : \r\nDe ces photos l\u00e0 qui \u00e9taient prises \u00e0 l'\u00e9poque pas comme aujourd'hui o\u00f9 on n'd\u00e9gaine un smartphone pour pour photographier un peu tout et n'importe quoi : L \u00e0, on se rend compte que voil\u00e0, la personne qui a fait \u00e7a, c'est un peu l'illustration, pour moi, de ce qui est un bon photographe le bon photographe, c'est celui qui qui d\u00e9clenche au bon moment et qui est l\u00e0 quand il faut.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (10:07:31 > 10:07:50) [90%] : \r\nJe n'ai pris que ses 2 unique photo, elles ne sont d'ailleurs pas d'une note extraordinaire parce que je n'ai pas eu le temps de faire une bonne mise au point : la photo n'est finalement pas publi\u00e9 en 1967 des rumeurs courent sur l'assassinat du Che Cordaro fera leur gratuitement un tirage de son clich\u00e9 \u00e0 un \u00e9diteur italien, militant d'extr\u00eame gauche.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (10:07:51 > 10:08:06) [93%] : \r\nDans le fond, cette photo qui devait \u00eatre une sorte d'outil de propagande du Parti communiste, h\u00e9 bien il est tomb\u00e9 dans les mains d'un d'un \u00e9diteur italien qui lui a fait fortune gr\u00e2ce \u00e0 \u00e7a, et l'auteur, lui, n'a rien touch\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (10:08:07 > 10:08:18) [89%] : \r\nL'image est exploit\u00e9 par tous en 2000 Korda la fait tout de m\u00eame interdire sur une marque de vodka, il gagne un proc\u00e8s mais revers\u00e9 50000 dollars de son d\u00e9dommagement \u00e0 une ONG.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (10:08:19 > 10:08:36) [91%] : \r\nCette photo qui devait \u00eatre en quelque sorte un un outil de propagande communiste pour passer le message au plus grand nombre de gens possible est devenu au final plut\u00f4t le le le symbole de l'de l'enrichissement capitaliste pour pour une une poign\u00e9e d'.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (10:08:39 > 10:08:47) [81%] : \r\nC'est le destin de cette photo du Che figure r\u00e9volutionnaire anticapitaliste reproduite \u00e0 l'infini pour vendre des films et d'tas c'est.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (10:08:54 > 10:09:08) [84%] : \r\nC'est un et un petit nouveau, fait son apparition dans le paysage audiovisuel Romand petit non, en fait un grand nouveau le tant attendu brevet f\u00e9d\u00e9ral de technicien audiovisuel commun\u00e9ment appel\u00e9 le tableau, mais il fait quoi exactement le.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (10:09:08 > 10:09:23) [82%] : \r\nC'est un technicien polyvalent Paul comp\u00e9tent, autrement dit super g\u00e9n\u00e9raliste mais tr\u00e8s pointu dans les m\u00e9tiers de la production audiovisuelle, c'est-\u00e0-dire essentiellement prises de vue que de son technique vid\u00e9o \u00e9clairage et montage.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (10:09:25 > 10:09:45) [87%] : \r\nLe CFA FNS le centre de formation aux m\u00e9tiers de son et de l'image \u00e0 Lausanne dispense une formation de 24 mois qui pr\u00e9parent l'examen du brevet f\u00e9d\u00e9ral de tabou, cette \u00e9cole est d\u00e9j\u00e0 bien connu des professionnels de la branche puisqu'elles forment d\u00e9j\u00e0 au brevet f\u00e9d\u00e9ral de techniciens du son avec les demandes toujours plus exigeantes du march\u00e9 audiovisuel suisse le CFM s propose ce nouveau cursus.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (10:09:46 > 10:09:59) [88%] : \r\nOn avait d\u00e9j\u00e0 demand\u00e9 en r\u00e9seautage de professeurs potentiels et surtout je pense que ce qui est clair, c'est de prendre en r\u00e8glement d'examen qui d\u00e9finie les comp\u00e9tences essentielles du m\u00e9tier et d'arriver \u00e0 faire en cursus.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (10:10:02 > 10:10:29) [87%] : \r\n6 mois de cours th\u00e9oriques sur les normes audiovisuel les flux de production encore sur les processus de num\u00e9risation ensuite la formation se constitue essentiellement d'une quinzaine d'workshop prises de son, d'images lumi\u00e8re multi- cam\u00e9ra Live technique de reportage du montage vid\u00e9o et Audio, tous les aspects juridiques, contractuels conceptuelle d'une production sont aussi abord\u00e9s une formation extr\u00eamement compl\u00e8te, encadr\u00e9s par 25 professeurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (10:10:30 > 10:10:46) [67%] : \r\n\u00e9coutez le sont repr\u00e9sent\u00e9s par les t\u00e9l\u00e9s locales radios locales et n\u00e9cessaire qui h\u00e9las \u00e7a salu\u00e9 des client\u00e8les qui est int\u00e9ressante, des questions amus\u00e9 la g\u00e9n\u00e9ration de l'entreprise les moyens formellement, c'est ce que toujours plus ou moins am\u00e9liore Kirikou m\u00e8re tr\u00e8s sp\u00e9cialis\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (10:10:47 > 10:11:01) [94%] : \r\nIng\u00e9nieur en \u00e9lectronique industrielle, Gabriel Basso est aussi responsable des mesures techniques \u00e0 la RTS formateur depuis 25 ans, c'est une r\u00e9f\u00e9rence tant dans le domaine des techniques analogique que dans la r\u00e9volution num\u00e9rique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (10:11:01 > 10:11:12) [73%] : \r\nNum\u00e9riquement a pass\u00e9 il y a un virage qui se pour mani\u00e8re assez massive et les professions moins plan donc nous informer les gens, chef de 4 \u00e0 5 ans.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (10:11:13 > 10:11:27) [92%] : \r\nPour Internet- Protocol la chronique du syst\u00e8me d'adressage num\u00e9rique par lequel bon nombre d'appareils communiquent aujourd'hui les objets connect\u00e9s par exemple sont gr\u00e2ce \u00e0 ce protocole, c'est un tr\u00e8s vaste domaine qui attend le futur technicien.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (10:11:30 > 10:11:47) [95%] : \r\nTous les \u00e9l\u00e8ves de ce programme sont en emploi dans un m\u00e9tier technique audiovisuelle certains cours sont aussi dispens\u00e9s \u00e0 la carte pour r\u00e9pondre \u00e0 des besoins sp\u00e9cifiques, c'est le cas de Virginie, collaboratrice de la cin\u00e9math\u00e8que suisse, elle est ici aujourd'hui pour se former \u00e0 la num\u00e9risation de le cadre d'un programme d'archivage massif de son employeur.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (10:11:47 > 10:12:07) [87%] : \r\nOn est en train de mettre en place de travail maintenant, et c'est pour \u00e7a que la cin\u00e9math\u00e8que a accept\u00e9 de payer \u00e0 4 collaborateurs cette formation permet une tr\u00e8s profonde, il y avait personne qui nous emm\u00e8ne en fait, il y avait pas de comp\u00e9tences et les personnes ont de formateur \u00e0 l'antenne, c'\u00e9tait pas quelque chose qu'on avait l'habitude de faire du tout.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (10:12:08 > 10:12:16) [76%] : \r\nPour plus d'informations sur cette formation \u00e0 laquelle participe la RTS 3 W TAV Tiret suspens CH ou c'est FMS pense.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (10:12:18 > 10:12:23) [88%] : \r\nIl est maintenant temps de sortir de l'interface m\u00e9diatique ici, nous avons suivi la semaine prochaine.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2017-10-27T10:52:01Z", "program": {"href": "/programs/4672", "id": "4672", "name": "Interface"}, "contributors": [{"function": "Assistante de production", "name": "BENEDETTI, Karine", "type": "Personne physique"}, {"function": "Autres", "name": "HECHE, Philippe", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1713123", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT033939", "position": "1"}}]}, {"id": "sound-603DFCD8-56DA-4F72-9FFC-FFF6A8628375", "internalArchiveId": "603DFCD8-56DA-4F72-9FFC-FFF6A8628375", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Nez \u00e0 nez avec Cosey", "publicationDate": "2017-10-28T00:00:00Z", "summary": "2017, l'ann\u00e9e Cosey. Une ann\u00e9e bien entam\u00e9e pour l'auteur suisse de bande dessin\u00e9e, il obtient le Grand Prix d'Angoul\u00eame 2017. Cons\u00e9cration. De moultes retomb\u00e9es et une r\u00e9trospective vernie lors de BD-FIL-Lausanne, \u00e0 la galerie Catherine Niederhauser. Mais encore, la parution, ce mois d'octobre 2017, d'un roman graphique, \"Calypso\", chez Futuropolis. Cosey, 50 ans de m\u00e9tier, et toujours un plaisir de gamin \u00e0 se renouveler et \u00e0 raconter des histoires, dans un genre qu'il situe lui-m\u00eame entre peinture et \u00e9criture. Toujours vers l'\u00e9pure, dans \"Calypso\", Cosey passe avec brio au noir et blanc. Il livre une histoire \u00e9mouvante, rebondissante et situ\u00e9e dans des paysages romands \u00e0 couper le souffle.", "durationSec": 1598, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["Espace 2"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8998632", "imageURL": "http://www.rts.ch/7949771.image", "thematicGeographicals": ["Suisse romande"], "thematicThemes": ["bande dessin\u00e9e"], "thematicPersons": ["Cosey"], "alternativeTitle": ["Nez \u00e0 nez du 28.10.2017", "Nez \u00e0 nez avec Cosey / NEZ_2017-10-28T10:03:00_nez-a-nez", "Nez \u00e0 nez du 28.10.2017", "Nez \u00e0 nez avec Cosey / NEZ_2017-10-28T10:03:00_nez-a-nez"], "alternativeSummary": ["2017, l\u02b9ann\u00e9e Cosey. Une ann\u00e9e bien entam\u00e9e pour l'auteur suisse de bande dessin\u00e9e, il obtient le Grand Prix d\u02b9Angoul\u00eame 2017. Cons\u00e9cration. De moultes retomb\u00e9es et une r\u00e9trospective vernie lors de BD-FIL-Lausanne, \u00e0 la galerie Catherine Niederhauser. Mais encore, la parution, ce mois d\u02b9octobre 2017, d\u02b9un roman graphique, \"Calypso\", chez Futuropolis. Cosey, 50 ans de m\u00e9tier, et toujours un plaisir de gamin \u00e0 se renouveler et \u00e0 raconter des histoires, dans un genre qu\u02b9il situe lui-m\u00eame entre peinture et \u00e9criture. Toujours vers l\u02b9\u00e9pure, dans \"Calypso\", Cosey passe avec brio au noir et blanc. Il livre une histoire \u00e9mouvante, rebondissante et situ\u00e9e dans des paysages romands \u00e0 couper le souffle.\n\nUne proposition de Marl\u00e8ne M\u00e9trailler", "2017, l\u02b9ann\u00e9e Cosey. Une ann\u00e9e bien entam\u00e9e pour l'auteur suisse de bande dessin\u00e9e, il obtient le Grand Prix d\u02b9Angoul\u00eame 2017. Cons\u00e9cration. De moultes retomb\u00e9es et une r\u00e9trospective vernie lors de BD-FIL-Lausanne, \u00e0 la galerie Catherine Niederhauser. Mais encore, la parution, ce mois d\u02b9octobre 2017, d\u02b9un roman graphique, \"Calypso\", chez Futuropolis. Cosey, 50 ans de m\u00e9tier, et toujours un plaisir de gamin \u00e0 se renouveler et \u00e0 raconter des histoires, dans un genre qu\u02b9il situe lui-m\u00eame entre peinture et \u00e9criture. Toujours vers l\u02b9\u00e9pure, dans \"Calypso\", Cosey passe avec brio au noir et blanc. Il livre une histoire \u00e9mouvante, rebondissante et situ\u00e9e dans des paysages romands \u00e0 couper le souffle.\n\nUne proposition de Marl\u00e8ne M\u00e9trailler"], "variantIds": ["ece-8998633", "ece-8998632"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-12-06T13:33:24Z", "webPublicationDate": "2017-10-28T08:52:00Z", "program": {"href": "/programs/FAAAA800-BE1A-4A97-96B9-E4338F0A3188", "id": "FAAAA800-BE1A-4A97-96B9-E4338F0A3188", "name": "Nez \u00e0 nez"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Julliard, Nicolas", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Julliard, Nicolas", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Cosey", "role": "auteur de bande dessin\u00e9e", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "M\u00e9trailler, Marl\u00e8ne", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-4A0EFE4B-A19F-4309-872D-566A6A5187E3", "internalArchiveId": "4A0EFE4B-A19F-4309-872D-566A6A5187E3", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Ski Alpin: c'est parti!", "publicationDate": "2017-10-28T00:00:00Z", "summary": "Si la m\u00e9t\u00e9o ne joue pas d\u00e9j\u00e0 des tours aux organisateurs, la Coupe du Monde de ski d\u00e9bute ce week-end \u00e0 S\u00f6lden, en Autriche. Grosse surprise vendredi avec l'annonce de la participation de Lara Gut \u00e0 ce premier g\u00e9ant, elle qui avait pr\u00e9vu de d\u00e9buter sa saison fin novembre aux Etats-Unis. Rencontre aussi avec M\u00e9lanie et Lo\u00efc Meillard, deux des plus grands espoirs du ski suisse.\r\n\r\n* * Si la m\u00e9t\u00e9o ne joue pas d\u00e9j\u00e0 des tours aux organisateurs, la Coupe du Monde de ski d\u00e9bute ce week-end \u00e0 S\u00f6lden, en Autriche. Grosse surprise vendredi avec l'annonce de la participation de Lara Gut \u00e0 ce premier g\u00e9ant, elle qui avait pr\u00e9vu de d\u00e9buter sa saison fin novembre aux Etats-Unis. Rencontre aussi avec M\u00e9lanie et Lo\u00efc Meillard, deux des plus grands espoirs du ski suisse.", "durationSec": 301, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8998726", "imageURL": "http://www.rts.ch/4273208.image", "alternativeTitle": ["Ski Alpin: c\u02b9est parti! / SP_2017-10-28T19:13:45_ski-alpin-c-est-parti", "Sport-Premi\u00e8re du 28.10.2017"], "alternativeSummary": ["Si la m\u00e9t\u00e9o ne joue pas d\u00e9j\u00e0 des tours aux organisateurs, la Coupe du Monde de ski d\u00e9bute ce week-end \u00e0 S\u00f6lden, en Autriche. Grosse surprise vendredi avec l\u02b9annonce de la participation de Lara Gut \u00e0 ce premier g\u00e9ant, elle qui avait pr\u00e9vu de d\u00e9buter sa saison fin novembre aux Etats-Unis. Rencontre aussi avec M\u00e9lanie et Lo\u00efc Meillard, deux des plus grands espoirs du ski suisse."], "variantIds": ["ece-8998726"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-11-04T18:13:34Z", "webPublicationDate": "2017-10-29T10:28:00Z", "program": {"href": "/programs/4788D32C-8F4F-4154-A45C-E1542CE8AF2D", "id": "4788D32C-8F4F-4154-A45C-E1542CE8AF2D", "name": "Sport Premi\u00e8re"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Trisconi, St\u00e9phane", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-D7F46418-00FF-438F-A037-175116752B67", "internalArchiveId": "D7F46418-00FF-438F-A037-175116752B67", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Don Carlos \u00e0 l'Op\u00e9ra de Paris", "publicationDate": "2017-10-28T00:00:00Z", "summary": "En 1867, Paris accueille Don Carlos, l'op\u00e9ra de Giuseppe Verdi ; une partition pens\u00e9e en langue fran\u00e7aise mais sur une m\u00e9lodie qui reste bien italienne. L'op\u00e9ra national de Paris remet en sc\u00e8ne ce chef-d'oeuvre avec un plateau vocal impressionnant: Jonas Kaufmann dans le r\u00f4le-titre, Sonya Yoncheva en Elisabeth, Elina Garanca en Eboli, Ludovic T\u00e9zier en Posa, Illdar Abdrazakov dans le r\u00f4le du roi et Philippe Jordan \u00e0 la t\u00eate de l'Orchestre national de l'Op\u00e9ra de Paris. Au micro de Serene Regard, retrouvez la soprano Sonya Yoncheva et le baryton Ludovic T\u00e9zier.", "durationSec": 1776, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["Espace 2"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8998593", "imageURL": "http://www.rts.ch/1423769.image", "thematicThemes": ["op\u00e9ra (oeuvre)"], "thematicPersons": ["Verdi, Giuseppe"], "alternativeTitle": ["Avant-sc\u00e8ne du 28.10.2017", "Don Carlos \u00e0 l\u02b9Op\u00e9ra de Paris / AVS_2017-10-28T19:30:00_avant-scene", "Avant-sc\u00e8ne du 28.10.2017", "Don Carlos \u00e0 l\u02b9Op\u00e9ra de Paris / AVS_2017-10-28T19:30:00_avant-scene"], "alternativeSummary": ["En 1867, Paris accueille Don Carlos, l\u02b9op\u00e9ra de Giuseppe Verdi ; une partition pens\u00e9e en langue fran\u00e7aise mais sur une m\u00e9lodie qui reste bien italienne. L\u02b9op\u00e9ra national de Paris remet en sc\u00e8ne ce chef-d\u02b9\u0153uvre avec un plateau vocal impressionnant: Jonas Kaufmann dans le r\u00f4le-titre, Sonya Yoncheva en Elisabeth, Elina Garanca en Eboli, Ludovic T\u00e9zier en Posa, Illdar Abdrazakov dans le r\u00f4le du roi et Philippe Jordan \u00e0 la t\u00eate de l\u02b9Orchestre national de l\u02b9Op\u00e9ra de Paris.\n\nAu micro de Serene Regard, retrouvez la soprano Sonya Yoncheva et le baryton Ludovic T\u00e9zier.", "En 1867, Paris accueille Don Carlos, l\u02b9op\u00e9ra de Giuseppe Verdi ; une partition pens\u00e9e en langue fran\u00e7aise mais sur une m\u00e9lodie qui reste bien italienne. L\u02b9op\u00e9ra national de Paris remet en sc\u00e8ne ce chef-d\u02b9\u0153uvre avec un plateau vocal impressionnant: Jonas Kaufmann dans le r\u00f4le-titre, Sonya Yoncheva en Elisabeth, Elina Garanca en Eboli, Ludovic T\u00e9zier en Posa, Illdar Abdrazakov dans le r\u00f4le du roi et Philippe Jordan \u00e0 la t\u00eate de l\u02b9Orchestre national de l\u02b9Op\u00e9ra de Paris.\n\nAu micro de Serene Regard, retrouvez la soprano Sonya Yoncheva et le baryton Ludovic T\u00e9zier."], "variantIds": ["ece-8998594", "ece-8998593"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-11-13T11:26:35Z", "webPublicationDate": "2017-10-28T18:22:00Z", "program": {"href": "/programs/6A13AAD2-2199-4D4F-964B-D62777E54BD3", "id": "6A13AAD2-2199-4D4F-964B-D62777E54BD3", "name": "Avant-sc\u00e8ne"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Regard, Serene", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "T\u00e9zier, Ludovic", "role": "baryton", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Regard, Serene", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Yoncheva, Sonya", "role": "soprano", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-A81D1D3E-E7B5-4F2D-B511-257B4FDC3F82", "internalArchiveId": "A81D1D3E-E7B5-4F2D-B511-257B4FDC3F82", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "\"De l'influence de David Bowie sur la destin\u00e9e des jeunes filles\"", "publicationDate": "2017-10-28T00:00:00Z", "summary": "L'\u00e9crivain Jean-Michel Guenassia signe chez Albin Michel une histoire rocambolesque, dr\u00f4le et tendre. Dans \"De l'influence de David Bowie sur la destin\u00e9e des jeunes filles\" (Ed. Albin Michel), le h\u00e9ros, c'est Paul, un jeune gar\u00e7on androgyne. \"Je suis lesbien, une esp\u00e8ce d'homme incertaine, non d\u00e9nomm\u00e9e, pas comment\u00e9e, peu \u00e9voqu\u00e9e\". Interview de Jean-Michel Guenassia r\u00e9alis\u00e9e par Christine Gonzalez et diffus\u00e9 dans Vertigo sur La 1\u00e8re le mercredi 25 octobre 2017.\r\n\r\n* * L'\u00e9crivain Jean-Michel Guenassia signe chez Albin Michel une histoire rocambolesque, dr\u00f4le et tendre. Dans \"De l'influence de David Bowie sur la destin\u00e9e des jeunes filles\" (Ed. Albin Michel), le h\u00e9ros, c'est Paul, un jeune gar\u00e7on androgyne. \"Je suis lesbien, une esp\u00e8ce d'homme incertaine, non d\u00e9nomm\u00e9e, pas comment\u00e9e, peu \u00e9voqu\u00e9e\". Interview de Jean-Michel Guenassia r\u00e9alis\u00e9e par Christine Gonzalez et diffus\u00e9 dans Vertigo sur La 1\u00e8re le mercredi 25 octobre 2017.", "durationSec": 337, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8998706", "imageURL": "http://www.rts.ch/7002221.image", "alternativeTitle": ["\"De l'influence de David Bowie sur la destin\u00e9e des jeunes filles\" / 69S_2017-10-28T06:32:58_de-l-influence-de-david-bowie-sur-la-des", "Six heures - Neuf heures, le samedi du 28.10.2017"], "alternativeSummary": ["L\u02b9\u00e9crivain Jean-Michel Guenassia signe chez Albin Michel une histoire rocambolesque, dr\u00f4le et tendre. Dans \"De l'influence de David Bowie sur la destin\u00e9e des jeunes filles\" (Ed. Albin Michel), le h\u00e9ros, c\u02b9est Paul, un jeune gar\u00e7on androgyne. \"Je suis lesbien, une esp\u00e8ce d'homme incertaine, non d\u00e9nomm\u00e9e, pas comment\u00e9e, peu \u00e9voqu\u00e9e\". Interview de Jean-Michel Guenassia r\u00e9alis\u00e9e par Christine Gonzalez et diffus\u00e9 dans Vertigo sur La 1\u00e8re le mercredi 25 octobre 2017."], "variantIds": ["ece-8998706"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-11-04T05:08:36Z", "webPublicationDate": "2017-10-28T04:53:00Z", "program": {"href": "/programs/6C4733AF-5C64-4326-B47B-A8EDE604261A", "id": "6C4733AF-5C64-4326-B47B-A8EDE604261A", "name": "Six heures - Neuf heures, le samedi"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Droux, Antoine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Droux, Antoine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-57A30231-5CF4-4291-B73E-CCBEED5712FD", "internalArchiveId": "57A30231-5CF4-4291-B73E-CCBEED5712FD", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'informatique au gymnase: un enseignement obligatoire?", "publicationDate": "2017-10-28T00:00:00Z", "summary": "La Conf\u00e9rence des directeurs cantonaux de l'Instruction publique (CDIP) propose d'introduire l'informatique en tant qu'enseignement obligatoire dans le cursus gymnasial. Elle juge la Suisse en retard dans cette discipline mal enseign\u00e9e.\r\n\r\n* * L'informatique au gymnase: un enseignement obligatoire? Et si l'enseignement de l'informatique devenait obligatoire au gymnase?\r\nc'est la proposition de la Conf\u00e9rence des directeurs cantonaux de l'Instruction publique.. qui en a d\u00e9battu hier \u00e0 Zurich.. \r\nLa CDIP veut faire de l'informatique une branche \u00e0 part enti\u00e8re.. Car la Suisse est tr\u00e8s en retard dans ce domaine. ..\r\nDepuis une vingtaine d'ann\u00e9es, cette discipline est mal enseign\u00e9e\", constate un sp\u00e9cialiste dans les colonnes du Tages Anzeiger.\r\nRoger Guignard...  Il y a urgence...\r\n DIRECT\r\nOui, la crainte demeure que les \u00e9l\u00e8ves et \u00e9tudiants suisses manquent le train de la culture num\u00e9rique, qu'ils soient des \"analphab\u00e8tes\" en informatique. Alors, aujourd'hui r\u00e8gne un consensus : il faut changer l'enseignement de l'informatique au niveau gymnasial. Transmettre les connaissances de base, et pas seulement la simple utilisation du mat\u00e9riel. Association d' enseignants, recteurs, Association des Hautes \u00e9coles, la Conf\u00e9d\u00e9ration : tout le monde appelle de ses voeux cette r\u00e9forme. Mais voil\u00e0, en cette mati\u00e8re comme en d'autres, le f\u00e9d\u00e9ralisme ralentit l'\u00e9volution souhait\u00e9e, et le tiroir caisse joue son r\u00f4le : les cantons veulent bien revaloriser l'informatique, mais en partie seulement. A une voix pr\u00e8s, hier \u00e0 Zurich, la CDIP a refus\u00e9 de d\u00e9cr\u00e9ter l'informatique \"branche \u00e0 part enti\u00e8re\". Pourquoi ? Parce que certains ministres ont fait valoir les difficult\u00e9s financi\u00e8res de leur canton, le manque de moyens. Et puis, l'\u00e9quipement informatique, le wifi, est le plus souvent du ressort des communes. Compliqu\u00e9, donc. On notera que la Suisse al\u00e9manique, avec l'introduction de la branche \"M\u00e9dias et informatique\"  est en avance sur la Suisse romande. En tous cas, le Plan d'\u00e9tudes romand ne consid\u00e8re pas l'informatique comme une branche. Le risque de cette lenteur ? Que la Suisse soit l\u00e2ch\u00e9e en comparaison internationale.", "durationSec": 96, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9017355", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["L'informatique au gymnase: un enseignement obligatoire? / 12H30_2017-10-28T12:31:00_developpement-2", "Le 12h30 du 28.10.2017"], "alternativeSummary": ["La Conf\u00e9rence des directeurs cantonaux de l'Instruction publique (CDIP) propose d'introduire l'informatique en tant qu'enseignement obligatoire dans le cursus gymnasial. Elle juge la Suisse en retard dans cette discipline mal enseign\u00e9e."], "variantIds": ["ece-9017355"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-11-03T11:38:49Z", "webPublicationDate": "2017-10-28T10:41:59Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Vasarino, Karine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Guignard, Roger", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-BE28D489-90D1-4585-A1F1-7D751187EC8E", "internalArchiveId": "BE28D489-90D1-4585-A1F1-7D751187EC8E", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La s\u00e9lection", "publicationDate": "2017-10-28T00:00:00Z", "summary": "Les temps forts des antennes radios et TV de la RTS s\u00e9lectionn\u00e9s par les journalistes de RTS.ch. Dans la matinale de La 1\u00e8re  (Mode Avion), notre correspondante au Br\u00e9sil parle d'une s\u00e9rie TV (une telenovela) qui fait \u00e9voluer de mani\u00e8re spectaculaire les mentalit\u00e9s br\u00e9siliennes au sujet des transgenres. Dans Mise au point (RTS Un), le t\u00e9moignage d'Alysson, une adolescente romande n\u00e9e dans un corps de gar\u00e7on et qui suit le long processus menant \u00e0 un changement de sexe. Dans les Coulisses de l'\u00e9v\u00e9nement (RTS Un), un paysan fribourgeois donne sa solution pour sauver l'agriculture suisse et faire baisser les co\u00fbts de la sant\u00e9. Enfin dans R\u00e9veil \u00e0 3, la matinale de Couleur 3, le journaliste Adrien Krause et l'animateur Benjamin Luis sont pris d'un fou rire en direct provoqu\u00e9 par le tapis musical choisi par le r\u00e9alisateur. Retrouvez ces \u00e9missions dans leur int\u00e9gralit\u00e9 dans Play RTS. Une chronique pr\u00e9par\u00e9e cette semaine par Alexandre Chatton, de l'\u00e9quipe d'\u00e9dition de RTS.ch\r\n\r\n* * Les temps forts des antennes radios et TV de la RTS s\u00e9lectionn\u00e9s par les journalistes de RTS.ch. Dans la matinale de La 1\u00e8re  (Mode Avion), notre correspondante au Br\u00e9sil parle d'une s\u00e9rie TV (une telenovela) qui fait \u00e9voluer de mani\u00e8re spectaculaire les mentalit\u00e9s br\u00e9siliennes au sujet des transgenres. Dans Mise au point (RTS Un), le t\u00e9moignage d'Alysson, une adolescente romande n\u00e9e dans un corps de gar\u00e7on et qui suit le long processus menant \u00e0 un changement de sexe. Dans les Coulisses de l'\u00e9v\u00e9nement (RTS Un), un paysan fribourgeois donne sa solution pour sauver l'agriculture suisse et faire baisser les co\u00fbts de la sant\u00e9. Enfin dans R\u00e9veil \u00e0 3, la matinale de Couleur 3, le journaliste Adrien Krause et l'animateur Benjamin Luis sont pris d'un fou rire en direct provoqu\u00e9 par le tapis musical choisi par le r\u00e9alisateur. Retrouvez ces \u00e9missions dans leur int\u00e9gralit\u00e9 dans Play RTS. Une chronique pr\u00e9par\u00e9e cette semaine par Alexandre Chatton, de l'\u00e9quipe d'\u00e9dition de RTS.ch", "durationSec": 192, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8998711", "imageURL": "http://www.rts.ch/7002221.image", "alternativeTitle": ["La s\u00e9lection / 69S_2017-10-28T07:25:33_la-selection", "Six heures - Neuf heures, le samedi du 28.10.2017"], "alternativeSummary": ["Les temps forts des antennes radios et TV de la RTS s\u00e9lectionn\u00e9s par les journalistes de RTS.ch. Dans la matinale de La 1\u00e8re  (Mode Avion), notre correspondante au Br\u00e9sil parle d\u02b9une s\u00e9rie TV (une telenovela) qui fait \u00e9voluer de mani\u00e8re spectaculaire les mentalit\u00e9s br\u00e9siliennes au sujet des transgenres. Dans Mise au point (RTS Un), le t\u00e9moignage d\u02b9Alysson, une adolescente romande n\u00e9e dans un corps de gar\u00e7on et qui suit le long processus menant \u00e0 un changement de sexe. Dans les Coulisses de l\u02b9\u00e9v\u00e9nement (RTS Un), un paysan fribourgeois donne sa solution pour sauver l\u02b9agriculture suisse et faire baisser les co\u00fbts de la sant\u00e9. Enfin dans R\u00e9veil \u00e0 3, la matinale de Couleur 3, le journaliste Adrien Krause et l\u02b9animateur Benjamin Luis sont pris d\u02b9un fou rire en direct provoqu\u00e9 par le tapis musical choisi par le r\u00e9alisateur\u2026 Retrouvez ces \u00e9missions dans leur int\u00e9gralit\u00e9 dans Play RTS. Une chronique pr\u00e9par\u00e9e cette semaine par Alexandre Chatton, de l\u02b9\u00e9quipe d\u02b9\u00e9dition de RTS.ch"], "variantIds": ["ece-8998711"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-11-04T05:10:34Z", "webPublicationDate": "2017-10-28T05:43:00Z", "program": {"href": "/programs/6C4733AF-5C64-4326-B47B-A8EDE604261A", "id": "6C4733AF-5C64-4326-B47B-A8EDE604261A", "name": "Six heures - Neuf heures, le samedi"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Droux, Antoine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Droux, Antoine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-BD37F720-5188-472B-8728-527002EE5D4B", "internalArchiveId": "BD37F720-5188-472B-8728-527002EE5D4B", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "R\u00e9unis \u00e0 Frauenfeld, les d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s de l'UDC traiteront de l'islam radical", "publicationDate": "2017-10-28T00:00:00Z", "summary": "Les d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s de l'UDC se r\u00e9unissent samedi en assembl\u00e9e \u00e0 Frauenfeld (TG) et le parti souhaite \u00e9tablir un \u00e9tat des lieux sur l'islam radical. Il veut \u00e9galement instaurer des mesures, dont la principale est de ne pas reconna\u00eetre l'islam comme une religion officielle dans les cantons.\r\n\r\n* * R\u00e9unis \u00e0 Frauenfeld, les d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s de l'UDC traiteront de l'islam radical Les d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s de l'UDC sont r\u00e9unis aujourd'hui en assembl\u00e9e \u00e0 Frauenfeld... \r\n\"L'islam radical\" est l'unique point \u00e0 l'ordre du jour... \r\nLe parti veut \u00e9tablir un \u00e9tat des lieux sur le sujet ainsi qu'un catalogue de mesures et de revendications, dont la principale est de ne pas reconna\u00eetre l'Islam comme une religion officielle dans les cantons...\r\n Thibaut Schaller, on vous retrouve \u00e0 Frauenfeld...\r\nL'UDC vient en r\u00e9alit\u00e9 de pr\u00e9senter l'un de ses th\u00e8mes de campagne pour les prochaines \u00e9lections...\r\nOui c'est assez particulier, une assembl\u00e9e de d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s ou rien ne se d\u00e9cide - pas de prise de position - pas de mot d'ordre pour des votations. Alors l'UDC a choisi de profiter de l'occasion pour marteler l'un de ses th\u00e8mes de campagne: son combat contre ce qu'elle appelle l'Islam radical, sans vraiment le d\u00e9finir exactement.\r\n***RELANCE: Le parti a pr\u00e9sent\u00e9 un catalogue de mesures... de quelle nature?\r\nJe vous en livre quelques-unes, opposition \u00e0 toute reconnaissance de l'Islam comme religion officielle,  interdiction de tout soutien financier \u00e9tranger aux mosqu\u00e9es, remplacement des aumoniers musulmans des prisons et de l'arm\u00e9e par des psychologues, surveillance syst\u00e9matique des activit\u00e9s de tous les imams de Suisse - sur ce point-l\u00e0 pas de distinction entre radicalis\u00e9 ou non dans le document... L'UDC qui affirme par ailleurs que la Sharia a cours en Suisse \"dans plusieurs domaines\"... Albert R\u00f6sti, le pr\u00e9sident du parti, a fait le lien dans son discours avec le terrorisme, estimant que le loup \u00e9tait dans la bergerie et qu'il fallait agir. Et pas question de prot\u00e9ger le loup, a-t-il conclu. \r\n***RELANCE: Il y a \u00e9galement une part de \"marketing politique\" aujourd'hui?\r\nL'UDC, concurrenc\u00e9e parfois par le PDC sur les questions religieuses a pouss\u00e9 plus loin ses revendications. Je dirais m\u00eame qu'elle frappe assez fort aujourd'hui, en martelant son positionnement tr\u00e8s dur envers l'Islam. De quoi garder le monopole sur ces sujets, et se retrouver dans sa position favorite sur l'\u00e9chiquier politique: seule contre tous. \r\nEXTRO: Le PBD et les Verts si\u00e8gent aussi samedi. Les deux partis donneront leur mot d'ordre sur l'initiative populaire \"No-Billag\" (\u00e0 suivre dans les d\u00e9p\u00eaches).", "durationSec": 99, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9017352", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["R\u00e9unis \u00e0 Frauenfeld, les d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s de l'UDC traiteront de l\u2019islam radical  / 12H30_2017-10-28T12:32:00_developpement-3", "Le 12h30 du 28.10.2017"], "alternativeSummary": ["Les d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s de l'UDC se r\u00e9unissent samedi en assembl\u00e9e \u00e0 Frauenfeld (TG) et le parti souhaite \u00e9tablir un \u00e9tat des lieux sur l'islam radical. Il veut \u00e9galement instaurer des mesures, dont la principale est de ne pas reconna\u00eetre l'islam comme une religion officielle dans les cantons."], "variantIds": ["ece-9017352"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-11-03T11:37:03Z", "webPublicationDate": "2017-10-28T10:42:59Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Schaller, Thibaut", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Vasarino, Karine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-FB7CC29D-670F-4911-A037-DF22C37394E0", "internalArchiveId": "FB7CC29D-670F-4911-A037-DF22C37394E0", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "6h-9h, les chroniqueurs", "publicationDate": "2017-10-28T00:00:00Z", "summary": "Les erreurs de l'Histoire font-elles de nous les otages des trag\u00e9dies \u00e0 venir ? C'est ce que d\u00e9montre Daniel Rondeau \u00e0 travers dix personnages dispers\u00e9s aux quatre coins du monde dans \"M\u00e9caniques du chaos\" (Ed. Grasset). Par Genevi\u00e8ve Bridel\r\nConsentir ou pas : est-ce la question? O\u00f9 finit la drague et o\u00f9 commence le harc\u00e8lement ? Dans le consentement, entend-on. Certes, mais peut-on toujours se fier \u00e0 un oui? L'affaire Weinstein et ses r\u00e9pliques rappellent la fragilit\u00e9 de cette notion de consentement, d\u00e9crypt\u00e9e par Anne Laure Gannac. \r\nDans la s\u00e9rie \"Mindhunter\", David Fincher revient \u00e0 son sujet de pr\u00e9dilection, les tueurs en s\u00e9rie. Qu'est-ce qui les motive? Quel est leur profil psychologique? Ce sont quelques-unes des questions qu'une nouvelle g\u00e9n\u00e9ration d'enqu\u00eateurs, les profileurs, se posent. Parall\u00e8lement, les \"serial killers\" s'imposent dans la litt\u00e9rature et le cin\u00e9ma. Par Pascal Bernheim\r\n\r\n* * Les erreurs de l'Histoire font-elles de nous les otages des trag\u00e9dies \u00e0 venir ? C'est ce que d\u00e9montre Daniel Rondeau \u00e0 travers dix personnages dispers\u00e9s aux quatre coins du monde dans \"M\u00e9caniques du chaos\" (Ed. Grasset). Par Genevi\u00e8ve Bridel\r\nConsentir ou pas : est-ce la question? O\u00f9 finit la drague et o\u00f9 commence le harc\u00e8lement ? Dans le consentement, entend-on. Certes, mais peut-on toujours se fier \u00e0 un oui? L'affaire Weinstein et ses r\u00e9pliques rappellent la fragilit\u00e9 de cette notion de consentement, d\u00e9crypt\u00e9e par Anne Laure Gannac. \r\nDans la s\u00e9rie \"Mindhunter\", David Fincher revient \u00e0 son sujet de pr\u00e9dilection, les tueurs en s\u00e9rie. Qu'est-ce qui les motive? Quel est leur profil psychologique? Ce sont quelques-unes des questions qu'une nouvelle g\u00e9n\u00e9ration d'enqu\u00eateurs, les profileurs, se posent. Parall\u00e8lement, les \"serial killers\" s'imposent dans la litt\u00e9rature et le cin\u00e9ma. Par Pascal Bernheim", "durationSec": 1439, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8998702", "imageURL": "http://www.rts.ch/7002221.image", "alternativeTitle": ["6h-9h, les chroniqueurs / 69S_2017-10-28T07:33:16_6h-9h-les-chroniqueurs", "Six heures - Neuf heures, le samedi du 28.10.2017"], "alternativeSummary": ["Les erreurs de l\u02b9Histoire font-elles de nous les otages des trag\u00e9dies \u00e0 venir ? C\u02b9est ce que d\u00e9montre Daniel Rondeau \u00e0 travers dix personnages dispers\u00e9s aux quatre coins du monde dans \"M\u00e9caniques du chaos\" (Ed. Grasset). Par Genevi\u00e8ve Bridel\nConsentir ou pas : est-ce la question? O\u00f9 finit la drague et o\u00f9 commence le harc\u00e8lement ? Dans le consentement, entend-on. Certes, mais peut-on toujours se fier \u00e0 un oui? L'affaire Weinstein et ses r\u00e9pliques rappellent la fragilit\u00e9 de cette notion de consentement, d\u00e9crypt\u00e9e par Anne Laure Gannac. \nDans la s\u00e9rie \"Mindhunter\", David Fincher revient \u00e0 son sujet de pr\u00e9dilection, les tueurs en s\u00e9rie. Qu\u02b9est-ce qui les motive? Quel est leur profil psychologique? Ce sont quelques-unes des questions qu\u02b9une nouvelle g\u00e9n\u00e9ration d\u02b9enqu\u00eateurs, les profileurs, se posent. Parall\u00e8lement, les \"serial killers\" s\u02b9imposent dans la litt\u00e9rature et le cin\u00e9ma. Par Pascal Bernheim"], "variantIds": ["ece-8998702"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-11-04T05:08:41Z", "webPublicationDate": "2017-10-28T06:15:00Z", "program": {"href": "/programs/6C4733AF-5C64-4326-B47B-A8EDE604261A", "id": "6C4733AF-5C64-4326-B47B-A8EDE604261A", "name": "Six heures - Neuf heures, le samedi"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Droux, Antoine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Droux, Antoine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-3B717ACF-81F6-471C-829C-C878B3F0B34A", "internalArchiveId": "3B717ACF-81F6-471C-829C-C878B3F0B34A", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Quelle strat\u00e9gie pour lutter contre le sida en Suisse ? La prophylaxie m\u00e9dicamenteuse, dite \"Prep\", r\u00e9volutionne actuellement l'approche pr\u00e9ventive dans plusieurs pays", "publicationDate": "2017-10-28T00:00:00Z", "summary": "Alors que le nombre d'infections sexuellement transmissibles sont en augmentation, et les nouveauVIHx cas de VIH en stagnation, l\u2019Office f\u00e9d\u00e9ral de la sant\u00e9 publique (OFSP) d\u00e9voile de nouveaux conseils pour le safe sex (ou s\u00e9curisexe). Si la France rembourse le traitement, avec d\u00e9j\u00e0 des g\u00e9n\u00e9riques sur le march\u00e9, en Suisse de nombreuses personnes se fournissent en \"Prep\" sur internet, faute d'option abordable. Notre syst\u00e8me de soins d\u00e9centralis\u00e9, o\u00f9 la pr\u00e9vention n'est pas couverte par l'assurance de base, a-t-il les moyens de mettre le VIH \u00e0 terre?", "durationSec": 873, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9017357", "imageURL": "http://www.rts.ch/8320946.image", "thematicGeographicals": ["France", "Suisse"], "thematicThemes": ["comportement sexuel", "sida", "maladie infectieuse"], "alternativeTitle": ["Quelle strat\u00e9gie pour lutter contre le sida en Suisse?", "Quelle strat\u00e9gie pour lutter contre le sida en Suisse? / 12H30_2017-10-28T12:40:00_quinze-minutes", "Quelle strat\u00e9gie pour lutter contre le sida en Suisse? / 12H30_2017-10-28T12:40:00_quinze-minutes"], "alternativeSummary": ["Alors que les nouveaux cas de VIH en stagnation, l\u2019Office f\u00e9d\u00e9ral de la sant\u00e9 publique (OFSP) d\u00e9voile de nouveaux conseils pour le safe sex. La prophylaxie m\u00e9dicamenteuse, dite \"Prep\", r\u00e9volutionne actuellement l'approche pr\u00e9ventive dans plusieurs pays.", "Alors que les nouveaux cas de VIH en stagnation, l\u2019Office f\u00e9d\u00e9ral de la sant\u00e9 publique (OFSP) d\u00e9voile de nouveaux conseils pour le safe sex. La prophylaxie m\u00e9dicamenteuse, dite \"Prep\", r\u00e9volutionne actuellement l'approche pr\u00e9ventive dans plusieurs pays.", "Alors que les nouveaux cas de VIH en stagnation, l\u2019Office f\u00e9d\u00e9ral de la sant\u00e9 publique (OFSP) d\u00e9voile de nouveaux conseils pour le safe sex. La prophylaxie m\u00e9dicamenteuse, dite \"Prep\", r\u00e9volutionne actuellement l'approche pr\u00e9ventive dans plusieurs pays."], "variantIds": ["ece-9017365", "ece-9017357"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_OCT2017", "lastModifiedDate": "2018-05-02T14:41:40Z", "webPublicationDate": "2017-10-28T11:03:59Z", "program": {"href": "/programs/6E76BE09-9905-4420-BB65-B1A43E67F20A", "id": "6E76BE09-9905-4420-BB65-B1A43E67F20A", "name": "Quinze minutes"}, "contributors": [{"function": "R\u00e9alisateur/trice Radio", "name": "Saugy, Eric", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Inconnu", "role": "journaliste britanique, militant pour la prophylaxie m\u00e9dicamenteuse dite \"PREP\"", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Inconnu", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Inconnu", "role": "Antoine, 24 ans, homosexuel", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Calmy, Alexandra", "role": "responsable de l'unit\u00e9 VIH au sein des H\u00f4pitaux Universitaires de Gen\u00e8ve", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Crevoisier, Hubert", "role": "infirmier \u00e0 la clinique Checkpoint Gen\u00e8ve ", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Vasarino, Karine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Davis, Jordan", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Molina, Jean-Michel", "role": "professeur \u00e0 l'h\u00f4pital Saint-Louis \u00e0 Paris", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Decker, Zo\u00e9", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Koch, Daniel", "role": " responsable de la division Maladies transmissibles de l\u2019Office f\u00e9d\u00e9ral de la sant\u00e9 publique (OFSP)", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-41734407-1074-4B2D-A276-0FB122A55545", "internalArchiveId": "41734407-1074-4B2D-A276-0FB122A55545", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Journalistes \u00e0 la botte en Turquie", "publicationDate": "2017-10-28T00:00:00Z", "summary": "Exercer le journalisme en Turquie rel\u00e8ve de l'acte h\u00e9ro\u00efque. Les autorit\u00e9s entravent les m\u00e9dias d'opposition jusqu'\u00e0 l'asphyxie, emprisonnent les journalistes pour un oui ou pour un non et ruinent les \u00e9diteurs. Un magazine propos\u00e9 par les journalistes ind\u00e9pendants Tristan Goldbronn et Charlotte Mongibeaux de retour de Turquie.", "durationSec": 1443, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8998768", "imageURL": "http://www.rts.ch/1423721.image", "alternativeTitle": ["Journalistes \u00e0 la botte en Turquie / MED_2017-10-28T09:10:45_journalistes-a-la-botte-en-turquie", "M\u00e9dialogues du 28.10.2017"], "alternativeSummary": ["Exercer le journalisme en Turquie rel\u00e8ve de l\u02b9acte h\u00e9ro\u00efque. Les autorit\u00e9s entravent les m\u00e9dias d\u02b9opposition jusqu\u02b9\u00e0 l\u02b9asphyxie, emprisonnent les journalistes pour un oui ou pour un non et ruinent les \u00e9diteurs. Un magazine propos\u00e9 par les journalistes ind\u00e9pendants Tristan Goldbronn et Charlotte Mongibeaux de retour de Turquie."], "variantIds": ["ece-8998768"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-19T12:14:21Z", "webPublicationDate": "2017-10-28T07:48:00Z", "program": {"href": "/programs/89C5B2CC-294E-491A-A742-E22E2EA926D5", "id": "89C5B2CC-294E-491A-A742-E22E2EA926D5", "name": "M\u00e9dialogues"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Fischer, Thierry", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Fischer, Thierry (collaborateur RSR)", "role": "collaborateur RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Goldbronn, Tristan", "role": "journaliste ind\u00e9pendant, Reporter", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-92315F23-5739-4000-80BD-8FE9AAA0F037", "internalArchiveId": "92315F23-5739-4000-80BD-8FE9AAA0F037", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le PAF fait sa rentr\u00e9e", "publicationDate": "2017-10-28T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Le Drollec, Alexandre\r\nLes changements dans le paysage audiovisuel fran\u00e7ais sont cette ann\u00e9e particuli\u00e8rement importants. Radios et t\u00e9l\u00e9visions ont chang\u00e9 leurs vedettes et revu leurs tranches strat\u00e9giques. Avec Alexandre Le Drollec, journaliste m\u00e9dias au magazine fran\u00e7ais l'Obs.", "durationSec": 754, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8998767", "imageURL": "http://www.rts.ch/1423721.image", "alternativeTitle": ["Le PAF fait sa rentr\u00e9e / MED_2017-10-28T09:15:45_le-paf-fait-sa-rentree", "M\u00e9dialogues du 28.10.2017"], "alternativeSummary": ["Les changements dans le paysage audiovisuel fran\u00e7ais sont cette ann\u00e9e particuli\u00e8rement importants. Radios et t\u00e9l\u00e9visions ont chang\u00e9 leurs vedettes et revu leurs tranches strat\u00e9giques. Avec Alexandre Le Drollec, journaliste m\u00e9dias au magazine fran\u00e7ais l\u02b9Obs."], "variantIds": ["ece-8998767"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-19T12:14:21Z", "webPublicationDate": "2017-10-28T07:50:59Z", "program": {"href": "/programs/89C5B2CC-294E-491A-A742-E22E2EA926D5", "id": "89C5B2CC-294E-491A-A742-E22E2EA926D5", "name": "M\u00e9dialogues"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Fischer, Thierry", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Fischer, Thierry (collaborateur RSR)", "role": "collaborateur RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-6CD0789D-E69C-495F-ADA4-D118CAB71603", "internalArchiveId": "6CD0789D-E69C-495F-ADA4-D118CAB71603", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Transmettre", "publicationDate": "2017-10-28T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Alvarez, C\u00e9line\r\nLa transmission est au coeur de notre humanit\u00e9: donner, recevoir, redonner. Nous sommes tiss\u00e9s de ces \u00e9changes, dont certains transforment durablement notre vie. Les \u00e9ditions de l'Iconoclaste ont demand\u00e9 \u00e0 de grandes signatures de partager leur vision de la transmission dans un livre qui explore les dimensions de cette th\u00e9matique : on peut transmettre un savoir, des valeurs. Mais on peut aussi transmettre une fa\u00e7on de voir le monde : la bienveillance est le principal vecteur de cet \u00e9change. Avec C\u00e9line Alvarez nous parlerons d'\u00e9ducation, de l'exp\u00e9rience qu'elle a men\u00e9e dans une \u00e9cole et qui l'a convaincue qu'un enseignement autrement \u00e9tait possible. \r\n\" Transmettre, ce que nous nous apportons les uns les autres \"  Ouvrage collectif paru aux \u00e9ditions de l'Iconoclaste.\r\n\r\n* Infotrafic: 13:34:12-13:34:27 / * La transmission est au coeur de notre humanit\u00e9: donner, recevoir, redonner. Nous sommes tiss\u00e9s de ces \u00e9changes, dont certains transforment durablement notre vie. Les \u00e9ditions de l'Iconoclaste ont demand\u00e9 \u00e0 de grandes signatures de partager leur vision de la transmission dans un livre qui explore les dimensions de cette th\u00e9matique : on peut transmettre un savoir, des valeurs. Mais on peut aussi transmettre une fa\u00e7on de voir le monde : la bienveillance est le principal vecteur de cet \u00e9change. Avec C\u00e9line Alvarez nous parlerons d'\u00e9ducation, de l'exp\u00e9rience qu'elle a men\u00e9e dans une \u00e9cole et qui l'a convaincue qu'un enseignement autrement \u00e9tait possible. \r\n\" Transmettre, ce que nous nous apportons les uns les autres \"  Ouvrage collectif paru aux \u00e9ditions de l'Iconoclaste.", "durationSec": 3373, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8998693", "imageURL": "http://www.rts.ch/6067780.image", "thematicThemes": ["comportement", "psychologie appliqu\u00e9e"], "alternativeTitle": ["Egosyst\u00e8me du 28.10.2017", "Transmettre / EGO_2017-10-28T13:03:45_egosysteme", "Egosyst\u00e8me du 28.10.2017", "Transmettre / EGO_2017-10-28T13:03:45_egosysteme"], "alternativeSummary": ["La transmission est au c\u0153ur de notre humanit\u00e9: donner, recevoir, redonner. Nous sommes tiss\u00e9s de ces \u00e9changes, dont certains transforment durablement notre vie. Les \u00e9ditions de l\u02b9Iconoclaste ont demand\u00e9 \u00e0 de grandes signatures de partager leur vision de la transmission dans un livre qui explore les dimensions de cette th\u00e9matique : on peut transmettre un savoir, des valeurs. Mais on peut aussi transmettre une fa\u00e7on de voir le monde : la bienveillance est le principal vecteur de cet \u00e9change. Avec C\u00e9line Alvarez nous parlerons d\u02b9\u00e9ducation, de l\u02b9exp\u00e9rience qu\u02b9elle a men\u00e9e dans une \u00e9cole et qui l\u02b9a convaincue qu\u02b9un enseignement autrement \u00e9tait possible. \n\" Transmettre, ce que nous nous apportons les uns les autres \"  Ouvrage collectif paru aux \u00e9ditions de l\u02b9Iconoclaste.", "La transmission est au c\u0153ur de notre humanit\u00e9: donner, recevoir, redonner. Nous sommes tiss\u00e9s de ces \u00e9changes, dont certains transforment durablement notre vie. Les \u00e9ditions de l\u02b9Iconoclaste ont demand\u00e9 \u00e0 de grandes signatures de partager leur vision de la transmission dans un livre qui explore les dimensions de cette th\u00e9matique : on peut transmettre un savoir, des valeurs. Mais on peut aussi transmettre une fa\u00e7on de voir le monde : la bienveillance est le principal vecteur de cet \u00e9change. Avec C\u00e9line Alvarez nous parlerons d\u02b9\u00e9ducation, de l\u02b9exp\u00e9rience qu\u02b9elle a men\u00e9e dans une \u00e9cole et qui l\u02b9a convaincue qu\u02b9un enseignement autrement \u00e9tait possible. \n\" Transmettre, ce que nous nous apportons les uns les autres \"  Ouvrage collectif paru aux \u00e9ditions de l\u02b9Iconoclaste."], "variantIds": ["ece-8998694", "ece-8998693"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-07T15:24:52Z", "webPublicationDate": "2017-10-28T12:26:01Z", "program": {"href": "/programs/877FC01C-C22A-46D9-B1CC-6F38CC84E547", "id": "877FC01C-C22A-46D9-B1CC-6F38CC84E547", "name": "Egosyst\u00e8me"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Farion, Florence", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Farion, Florence", "role": "collaboratrice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-EC7D147E-A745-471D-9F10-E600792EEA2C", "internalArchiveId": "EC7D147E-A745-471D-9F10-E600792EEA2C", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "25e anniversaire de Musicavenir, Cout\u00e9telle, salle de spectacles : Production et pr\u00e9sentation: Jean-Marc Richard", "publicationDate": "2017-10-28T00:00:00Z", "summary": "Production et pr\u00e9sentation: Jean-Marc Richard\r\nConseiller musical: Fr\u00e9d\u00e9ric Monard\r\nR\u00e9alisation: Laurence Boss\r\nTechnique: Jean-Pascal Mages et Laurent D\u00e9chanez\r\nAccueil: Audrey Dionis\r\nAssistanat de production: Dyane Dufault\r\nFORMATIONS:\r\nPPjazzband\r\nRock Tradition\r\nZmoos-Art\r\nEnsemble Musicavenir\r\nAlsibana Saxophone Quartet\r\n\r\n* Infotrafic: 11:48:42-11:48:57 / Infotrafic: 11:54:29-11:54:45 / * Production et pr\u00e9sentation: Jean-Marc Richard\r\nConseiller musical: Fr\u00e9d\u00e9ric Monard\r\nR\u00e9alisation: Laurence Boss\r\nTechnique: Jean-Pascal Mages et Laurent D\u00e9chanez\r\nAccueil: Audrey Dionis\r\nAssistanat de production: Dyane Dufault\r\nFORMATIONS:\r\nPPjazzband\r\nRock Tradition\r\nZmoos-Art\r\nEnsemble Musicavenir\r\nAlsibana Saxophone Quartet", "durationSec": 5176, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8998681", "imageURL": "http://www.rts.ch/9512858.image", "thematicThemes": ["musique populaire"], "alternativeTitle": ["Le kiosque \u00e0 musiques du 28.10.2017", "25e anniversaire de Musicavenir, Cout\u00e9telle, salle de spectacles / KAM_2017-10-28T11:03:45_le-kiosque-a-musiques", "Le kiosque \u00e0 musiques du 28.10.2017", "25e anniversaire de Musicavenir, Cout\u00e9telle, salle de spectacles / KAM_2017-10-28T11:03:45_le-kiosque-a-musiques"], "alternativeSummary": ["Production et pr\u00e9sentation: Jean-Marc Richard\nConseiller musical: Fr\u00e9d\u00e9ric Monard\nR\u00e9alisation: Laurence Boss\nTechnique: Jean-Pascal Mages et Laurent D\u00e9chanez\nAccueil: Audrey Dionis\nAssistanat de production: Dyane Dufault\n\n\nFORMATIONS:\n\nPPjazzband\nRock Tradition\nZmoos-Art\nEnsemble Musicavenir\nAlsibana Saxophone Quartet", "Production et pr\u00e9sentation: Jean-Marc Richard\nConseiller musical: Fr\u00e9d\u00e9ric Monard\nR\u00e9alisation: Laurence Boss\nTechnique: Jean-Pascal Mages et Laurent D\u00e9chanez\nAccueil: Audrey Dionis\nAssistanat de production: Dyane Dufault\n\n\nFORMATIONS:\n\nPPjazzband\nRock Tradition\nZmoos-Art\nEnsemble Musicavenir\nAlsibana Saxophone Quartet"], "variantIds": ["ece-8998682", "ece-8998681"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-08T12:34:22Z", "webPublicationDate": "2017-10-28T10:59:00Z", "program": {"href": "/programs/2F91C882-19ED-4719-B5FC-E561A8BA7A8F", "id": "2F91C882-19ED-4719-B5FC-E561A8BA7A8F", "name": "Kiosque \u00e0 musiques"}, "contributors": [{"function": "R\u00e9alisateur/trice Radio", "name": "Boss, Laurence", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Richard, Jean-Marc", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Richard, Jean-Marc", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-A20B1880-8B93-45E9-8132-DCEBD4A00509", "internalArchiveId": "A20B1880-8B93-45E9-8132-DCEBD4A00509", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Ils veulent tuer la mort", "publicationDate": "2017-10-28T00:00:00Z", "summary": "Les milliardaires issus des nouvelles technologies investissent \u00e0 coup de dizaines de millions pour retarder la mort, voire pour vaincre la grande faucheuse. R\u00e9g\u00e9n\u00e9ration des tissus cellulaires, transhumanisme, \u00e9radication de toutes les maladies, immortalit\u00e9... autant de sujets qui hantent les boss de la Silicon Valley. Mais tuer la mort, c'est tuer l'humain. Le salut de l'Homme et de la Femme ne d\u00e9pend plus que de la technologie. Exit Dieu. Si nous luttons depuis des mill\u00e9naires pour aller mieux, pour vivre vieux, pour soulager les souffrances, devons-nous pour autant tuer la mort? Chronique : Anne Flament. Invit\u00e9es : Claire Clivaz, docteure en th\u00e9ologie, m\u00e8ne des projets de recherche \u00e0 la crois\u00e9e des Humanit\u00e9s Digitales et du Nouveau Testament, \u00e0 l'Institut Suisse de Bioinformatique (Lausanne) et Daniela Cerqui, anthropologue, enseignante \u00e0 l'Universit\u00e9 de Lausanne.\r\n\r\n* * Les milliardaires issus des nouvelles technologies investissent \u00e0 coup de dizaines de millions pour retarder la mort, voire pour vaincre la grande faucheuse. R\u00e9g\u00e9n\u00e9ration des tissus cellulaires, transhumanisme, \u00e9radication de toutes les maladies, immortalit\u00e9... autant de sujets qui hantent les boss de la Silicon Valley. Mais tuer la mort, c'est tuer l'humain. Le salut de l'Homme et de la Femme ne d\u00e9pend plus que de la technologie. Exit Dieu. Si nous luttons depuis des mill\u00e9naires pour aller mieux, pour vivre vieux, pour soulager les souffrances, devons-nous pour autant tuer la mort? Chronique : Anne Flament. Invit\u00e9es : Claire Clivaz, docteure en th\u00e9ologie, m\u00e8ne des projets de recherche \u00e0 la crois\u00e9e des Humanit\u00e9s Digitales et du Nouveau Testament, \u00e0 l'Institut Suisse de Bioinformatique (Lausanne) et Daniela Cerqui, anthropologue, enseignante \u00e0 l'Universit\u00e9 de Lausanne.", "durationSec": 1571, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8998700", "imageURL": "http://www.rts.ch/7002221.image", "alternativeTitle": ["Ils veulent tuer la mort / 69S_2017-10-28T08:32:27_ils-veulent-tuer-la-mort", "Six heures - Neuf heures, le samedi du 28.10.2017"], "alternativeSummary": ["Les milliardaires issus des nouvelles technologies investissent \u00e0 coup de dizaines de millions pour retarder la mort, voire pour vaincre la grande faucheuse. R\u00e9g\u00e9n\u00e9ration des tissus cellulaires, transhumanisme, \u00e9radication de toutes les maladies, immortalit\u00e9... autant de sujets qui hantent les boss de la Silicon Valley. Mais tuer la mort, c\u02b9est tuer l\u02b9humain. Le salut de l\u02b9Homme et de la Femme ne d\u00e9pend plus que de la technologie. Exit Dieu. Si nous luttons depuis des mill\u00e9naires pour aller mieux, pour vivre vieux, pour soulager les souffrances, devons-nous pour autant tuer la mort? Chronique : Anne Flament. Invit\u00e9es : Claire Clivaz, docteure en th\u00e9ologie, m\u00e8ne des projets de recherche \u00e0 la crois\u00e9e des Humanit\u00e9s Digitales et du Nouveau Testament, \u00e0 l'Institut Suisse de Bioinformatique (Lausanne) et Daniela Cerqui, anthropologue, enseignante \u00e0 l\u02b9Universit\u00e9 de Lausanne."], "variantIds": ["ece-8998700"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-05T04:47:28Z", "speechToTexts": ["05.11.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:03) [90%] :\r\n6 heures 9 heures le salut. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:11) [97%] :\r\nInconsolable. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:13) [84%] :\r\nGilgamesh pleure son amiM. qui et r\u00e9alise que l'homme est par essence. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:20) [84%] :\r\nTemps rire mais son cerveau est un r\u00e9seau de signaux \u00e9lectriques on peut sauvegarder sa conscience, on peut servir, \u00e7a va faire \u00e7a ce. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:28) [83%] :\r\nG\u00e9ant am\u00e9ricain affiche d\u00e9sormais une ambition bien au-del\u00e0 des limites d'Internet : faire reculer notre propre mort Poitiers par exemple un globule rouge robotis\u00e9, 1000 fois plus puissant que sa version biologique, les diff\u00e9rentes religions ont toujours \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s cr\u00e9atif pour nous raconter toutes sortes de choses, \u00e0 ce propos, que la mort n'est pas d\u00e9finitive, elle est une sorte d'illusion, nous allons pouvoir r\u00e9parer nos organes Wulf pourquoi la mort devrait -elle \u00eatre un incontournable, nous aurons une collection d'un mot, vous irez \u00e0 la biblioth\u00e8que d\u00e9part lire Winston-Churchill ovationne chaque jour de quoi est fait l'esprit humain poss\u00e9dons -nous Unamuno entit\u00e9 spirituelle est -ce que l'esprit qu'un effet physique. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:13) [92%] :\r\nLes milliardaires issus des nouvelles technologies investissent \u00e0 coups de dizaines de millions pour retarder la mort, voire pour la vaincre r\u00e9g\u00e9n\u00e9ration des tissus transhumance nihilisme \u00e9radication des maladies immortalit\u00e9, autant de sujets qui hantent les boss de la Silicon Valley mais tuer la mort c'est tuer l'humain \u00e9radiquer le seul point commun de tous les \u00eatre de la plan\u00e8te, nous allons tous mourir le salut de l'homme et de la femme ne d\u00e9pend plus que de la technologie et cite Dieu mais si nous luttons depuis des mill\u00e9naires pour aller mieux pour vivre mieux pour soulager les souffrances, devons -nous pour autant tuer la mort \u00e0 la chronique ce matin Anne flament bonjour bonjour et 2 invit\u00e9s jusqu'\u00e0 9 heures toute de de l'Universit\u00e9 de Lausanne, il y a la th\u00e9ologienne Claire qui va bonjour bonjour et puis l'anthropologue Dani\u00e9la Chair qui bienvenue \u00e0 vous \u00e9galement Pierre qui va vous \u00eates Docteur en th\u00e9ologie, vous menez des des projets de recherche \u00e0 la crois\u00e9e des des Humanit\u00e9s digitales et du Nouveau Testament \u00e0 l'Institut suisse de bio- informatique \u00e0 Lausanne, vous m'avez dit en pr\u00e9parant l'\u00e9mission on est entrain de paniquer pour pas grand chose, on nous expliquer. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:19) [89%] :\r\nEh ben disons je pense que la le le pas grand chose, il faut le leur Lahti dans le sens o\u00f9 tous ces milliards ai ces millions inject\u00e9s jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent, am\u00e8ne \u00e0 \u00e0 de petites choses, par exemple, on a pu doubler le temps de vie d'un ver de terre, ce qui est tout \u00e0 fait noble, sans doute, mais je veux dire on n'est pas encore en train d'aller effectivement rencontr\u00e9 Winston-Churchill dans la biblioth\u00e8que, comment l'entendait tout \u00e0 l'heure, par contre, ce qui n'est pas \u00e0 relativiser, c'est certainement l'impact \u00e9conomique de ce genre de choses j'imagine qu'on va en reparler encore est -ce qu'on est pas face \u00e0 une outrance du capitalisme, il y a un aspect politique duquel il faut absolument discuter et ce dont on peut aussi discuter, c'est la remise en question du du cadre narratif globale, je pense quand m\u00eame depuis un moment, qu'avec la culture digitale, on est dans un changement de paradigme profond et je cite : Peter -t-il qui disait : je crois que l'\u00e9volution est un vrai r\u00e9cit de la nature, mais je pense que nous devrions essayer d'y a \u00e9chapp\u00e9 ou de le transcender dans notre soci\u00e9t\u00e9, alors l\u00e0 on est en plein am\u00e9ricanisme hein cette cette fameuse \u00e9volution darwinienne, on a l'habitude avec les mouvements \u00e9vang\u00e9liques am\u00e9ricains de la voir contest\u00e9e, mais l\u00e0, on la retrouve contest\u00e9 d'une autre mani\u00e8re, on ne veut plus tenir dans le cadre, les r\u00e9cits que la modernit\u00e9 nous a donn\u00e9, on veut aller ailleurs et l\u00e0 bien s\u00fbr il y a de quoi s'interroger. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:37) [87%] :\r\nDani\u00e9la quoi et donc vous vous \u00eates anthropologue vous \u00eates enseignante \u00e0 l'universit\u00e9 de Lausanne vous c'est la la visibilit\u00e9 \u00e9norme que prend tout \u00e0 coup ce th\u00e8me d'une \u00e9ventuelle immortalit\u00e9 d'une \u00e9ventuelle victoire de l'humain sur la mort qui, qui vous frappe, vous connaissez ce d\u00e9sertique, vous avez \u00e9crit \u00e0 quoi 15 ans 20 ans pratiquement, on aurait pratiquement plus les publier telle quelle, d\u00e9j\u00e0 \u00e0 l'\u00e9poque, \u00e7a vous \u00e9tonne cette visibilit\u00e9 actuelle de cette th\u00e9matique l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:04:04) [92%] :\r\nDisons que \u00e7a ne \u00e7a m'\u00e9tonne qu'\u00e0 moiti\u00e9, puisque c'\u00e9tait en germe d\u00e9j\u00e0 depuis en tout cas depuis que je me pr\u00e9occupe de faire du terrain dans des laboratoires d'ing\u00e9nieur, donc depuis une vingtaine d'ann\u00e9es ce qui m'a assez vite saut\u00e9 aux yeux, c'est cette volont\u00e9 de de repousser toujours les limites et et et il y a, il y a pas de de miracle, le froid pour utiliser un terme religieux \u00e0 force de repousser les limites, on arrive donc \u00e0 essayer de mettre en pratique une qu\u00eate d'immortalit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:04:32) [88%] :\r\nAnne flament oui effectivement je pense que c'est ce qui explique aussi que cette, ce mouvement a pris une visibilit\u00e9 r\u00e9cemment, c'est d'une part, c'est un mouvement qui avoue ses ambitions politiques, qui veut peser sur les d\u00e9cisions qui est en train de se f\u00e9d\u00e9rer et d'ailleurs en partie transe humaniste qui a \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9 en Grande-Bretagne en 2015 et puis l'autre raison, c'est qu'il y a des livres qui sont parus en fran\u00e7ais qui ont sans doute populariser les id\u00e9es des transes humaniste et de ce c\u00f4t\u00e9 -ci de l'Atlantique, notamment un livre du chirurgien Laurent qui s'appelle la mort de la mort qui est sorti en 2011 et qui a relativement bien march\u00e9, tir\u00e9 \u00e0 40000 exemplaires. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:03) [84%] :\r\nAnne flament dans, dans, dans la Silicon Valley, donc justement ces recherches sur l'immortalit\u00e9 elles engloutissent des sommes colossales, moi j'ai 10 millions mais je crois qu'on peut, on peut aller jusqu'au stade au-dessus ou ans en milliards. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:05:14) [87%] :\r\nJe pense qu'en somme cumul\u00e9e alors j'ai pas les chiffres exacts mais effectivement en somme cumul\u00e9e salon doit attendre quand m\u00eame le 1000000000, puisqu'il a vraiment beaucoup de laboratoires qui veut sur ces questions et qui sont financ\u00e9s par des gens qui ont d'\u00e9normes moyens, les patrons des nouvelles technologies alors les recherches, on peut les classer dans 2 types de cat\u00e9gorie, si je peux me permettre d'une part toutes les recherches qui ont tellement \u00e0 l'Intelligence artificielle et qui ont pour quand m\u00eame pour objectif ultime est de cr\u00e9er des interfaces entre notre cerveau humain d\u00e9ficient et c'est une nouvelle forme d'Intelligence pour am\u00e9liorer nos capacit\u00e9s avec comme finalit\u00e9 \u00e9ventuellement de pouvoir transf\u00e9rer notre esprit dans une sorte de super- ordinateurs pour vivre \u00e9ternellement et allez voir Winston-Churchill dans une biblioth\u00e8que, alors ceux qui bosse l\u00e0- dessus parmi tous ceux qui veulent cela dessus, on peut citer calicot qui est financ\u00e9 par Google, ce sont des recherches men\u00e9es entre para\u00eet que l'un des papes du transhumanisme calicots \u00e7a englouti quand m\u00eame 36 pourcent du du portefeuille de Google sur ce qui est d\u00e9di\u00e9 aux jeunes entreprises sp\u00e9cialis\u00e9es en biologie et \u00e7a se chiffre environ \u00e0 2 milliards alors seulement pour calicot, mais pour toutes ces jeunes entreprises sp\u00e9cialis\u00e9es en biologie, un autre axe de recherche, c'est le financement des recherches sur le vieillissement et le g\u00e9nie g\u00e9n\u00e9tique pour emp\u00eacher notre mort biologique, cette fois, on peut citer les travaux de de Gu\u00e9ret un un, un scientifique britannique qui a fond\u00e9 le programme sens c'est l'acronyme en anglais pour strat\u00e9gie pour une s\u00e9nescence n\u00e9gligeables le programme sens pour l'instant, il peut se targuer d'aucun r\u00e9sultat concret 1000 extr\u00eamement populaire aupr\u00e8s des m\u00e9dias et lui ouvrir degr\u00e9s voit le corps humain, comme une voiture dont il suffit finalement changer les pi\u00e8ces et d'assurer la maintenance pour que \u00e7a se passe bien et qu'on vive sentant sans sans en 1000 ans, il est financ\u00e9 lui aussi par un des g\u00e9ants des nouvelles technologies Peter -t-il dont on parlait en d\u00e9but de sujets le Peter -t-il c'est le confondateur de PayPal, c'est aussi un un original, un peu dans la Silicon Valley, mais c'est un original, qui a des moyens sa formule personnel estim\u00e9 \u00e0 2 milliards de de la. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:12) [79%] :\r\nOui, on est presque dans le donc d\u00e9j\u00e0 dans une religion donn\u00e9 la Chair Couesnon, en voyant le le but vis\u00e9 par ces gens nous remplacer les pi\u00e8ces et parce que remplacer, non, non, les parties de notre corps, comment remplacer les pi\u00e8ces d'une voiture, quelque part, c'est \u00eatre Dieu savoir ce ce ce pouvoir -l\u00e0 c'est une religion, c'est devenu une r\u00e9gion parce que la technologie sur. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:07:32) [90%] :\r\nIl y a une volont\u00e9 d\u00e9miurgique ind\u00e9niable derri\u00e8re toutes ces pratiques, et je crois aussi que il y a d\u00e9j\u00e0 longtemps que notre soci\u00e9t\u00e9 a quelque part expuls\u00e9 Dieu et la remplacer par un autre, une autre forme de croyances, je crois que c'est depuis le le si\u00e8cle des Lumi\u00e8res, quand on a voulu sortir de l'obscurantisme en se lib\u00e9rant des croyances, on est parti \u00e0 fond dans dans du scientisme, je crois qu'il faut pas avoir peur de de l'appeler comme \u00e7a et, \u00e0 cette diff\u00e9rence pr\u00e8s que tant qu'on parle et qu'on parlait de religion n'\u00e9tait conscient du fait qu'on parlait de croyance avec la science, on n'est pas conscient du fait qu'on est dans un syst\u00e8me de croyance, mais je crois qu'on a tendance dans notre soci\u00e9t\u00e9, \u00e0 attendre une forme de salut de la part des technologies, l\u00e0 o\u00f9, dans une soci\u00e9t\u00e9 Dieu, on aurait tendance \u00e0 attendre le salut de de la part de Dieu et on voit comment une forme d'immortalit\u00e9, qui a une forme d'immortalit\u00e9 de l'\u00e2me quand on a une croyance religieuse, petit \u00e0 petit, a \u00e9t\u00e9 supplant\u00e9e par une croyance en l'immortalit\u00e9 du corps et maintenant encore plus d'avenir, l'immortalit\u00e9 de l'esprit, Claude et dans une machine. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:40) [62%] :\r\nClaire claire clivages \u00e9videmment jamais entendu. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:08:42) [88%] :\r\nC'est ce fais ce qui me fait r\u00e9fl\u00e9chir, c'est qu'on fuit la croyance en la mort et l\u00e0 on est vraiment en train de de quitter des rep\u00e8res de la culture occidentale dans son ensemble, on peut penser d'une part \u00e0 la tradition philosophique avec Socrate et Platon, parce que la question philosophique, c'est la m\u00e9ditation de la mort Socrate disait mais l'\u00e9t\u00e9, tout un atout en grec, pr\u00e9occupez -vous de la mort, c'est la question philosophique par excellence, et on la fuite ou alors on peut se r\u00e9f\u00e9rer \u00e0 la tradition chr\u00e9tienne, avec ses mots : la pri\u00e8re de Fran\u00e7ois d'Assise le Cantique des cr\u00e9atures lou\u00e9 soit tu Monseigneur pour notre soeur la mort \u00e0 qui nul homme vivant ne peut \u00e9chapper ces mots tr\u00e8s forts hein de Fran\u00e7ois d'Assise louer Dieu pour la mort corporelle notre soeur alors qu'est -ce qu'on fuit, c'est la grande faucheuse c'\u00e9tait aussi fondamentalement notre signe de notre \u00e9galit\u00e9 entre \u00eatre humains, celle \u00e0 qui personne ne peut \u00e9chapper et \u00e0 partir du moment o\u00f9 on injecte des millions, des milliards dans ces choses -l\u00e0, h\u00e9 ben on veut une fois de plus fuir ce qui nous met de mani\u00e8re profonde tout sur plan d'\u00e9galit\u00e9 dans la race des \u00eatre humains du moment. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:09:48) [84%] :\r\nMouvement tr\u00e8s humaniste, il a autant de succ\u00e8s dans la Silicon Valley, c'est qu'il s'accompagne aussi d'un autre mouvement d'un autre type de croyance, la croyance en la singularit\u00e9 alors la singularit\u00e9 C7 persuasion que dans tr\u00e8s peu de temps on va \u00eatre d\u00e9pass\u00e9 par les machines qu'on a nous-m\u00eames cr\u00e9er que l'Intelligence artificielle va pouvoir se modifier toute seule et s'am\u00e9liorer toute seule et il y a m\u00eame une date butoir pour ce moment selon Ray que Rebellin un des papiers transhumanisme, c'est 2000 45 et \u00e7a moi je ferais Claire Clivaz, vous allez peut-\u00eatre me dire que je trouvais \u00e7a fait vraiment penser \u00e0 l'av\u00e8nement d'une sorte de nouvelle religion technologique, une religion apocalyptique avec datebutoir et promesse d'un \u00e2ge nouveau l'\u00e2ge des machines, donc c'est les annonces de la fin du monde, on a la vie. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:10:30) [79%] :\r\nOui, alors j'ai envie de \u00e7a parce que vous savez, c'est \u00eatre nous avons la m\u00eame fait, on avait m\u00eame fait un livre sur la fin du monde, avec mon coll\u00e8gue Philippe d'autres parce qu'on nous donne la l'annon\u00e7ait en 2012 si vous vous souvenez bien le 21 d\u00e9cembre 2000 on bien surv\u00e9cu 20 cela. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:10:45) [72%] :\r\nL'humain parce que 2012, c'est encore tr\u00e8s humain, ce qui est assez ou nous disaient enfin le dans dans le silence peux si vous vous souvenez les continents se soul\u00e8vent, on meurt tous \u00e9touff\u00e9s par les nuages de poussi\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:10:55) [86%] :\r\nVoil\u00e0 c'est la fin, c'est comme faire la m\u00eame chose, l\u00e0 je vous rendez, vous avez peut-\u00eatre \u00e0 votre responsabilit\u00e9 de m\u00e9dias parce que quelles sont les voies qu'on fait entendre et quels sont les discours qu'on fait entendre, on peut aussi \u00e9couter John Newman, qui est professeur de g\u00e9riatrie \u00e0 l'universit\u00e9 de Californie et qui plein de sagesse dit que les meilleurs conseils contre la DJing, c'est rester actif en lien, d'autres personnes et manger moins, donc voil\u00e0, \u00e0 partir de l\u00e0, on peut faire des pr\u00e9dictions sur ce qui arrivera ou pas, moi je fais le pari qui a quand m\u00eame suffisamment de gens qui ont en t\u00eate le bien commun, plut\u00f4t que ce que je nommais les outrances du capitalisme pour garder la la direction et continuer \u00e0 travailler de mani\u00e8re constructive aux futurs l'humain. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:11:35) [82%] :\r\n\u00e7a c'est le point de vue de th\u00e9ologie raisonne le mal \u00e0 coups d'anthropologie alors anthropologue mais elle rit jaune parce qu'alors, j'ai un point de vue qui est beaucoup moins optimiste que celui -l\u00e0, j'ai beaucoup pour pour \u00eatre toujours dans le terme de. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:11:46) [89%] :\r\nCroyant 2 fois j'ai beaucoup moins la foi en ce que nous sommes capables de faire collectivement, mais en tout cas, au vu de ce que j'observe dans le sens o\u00f9 ce qui vient d'\u00eatre \u00e9voqu\u00e9 par rapport \u00e0 la singularit\u00e9 pour moi \u00e7a \u00e7a rel\u00e8ve de la proph\u00e9tie autor\u00e9alisatrice il y a 20 ans quand j'allais dans les laboratoires que j'\u00e9voquais ces questions, on me disait mais non mais vous parlez de science- fiction, il y a 10 ans, je suis all\u00e9 en Angleterre dans le laboratoire de Kevin Warwick, qui \u00e9tait l'un des premiers \u00e0 affirmer haut et fort que l'humain \u00e9tait obsol\u00e8te et qu'il fallait transcender la condition humaine, le 1er subordonn\u00e9 \u00e0 celui qui se revendiquait comme le 1er cyborg l\u00e0 quand j'ai commenc\u00e9 \u00e0 aller dans son laboratoire, les m\u00eames qui, avant, me disait : c'est de la science- fiction, ont commenc\u00e9 \u00e0 dire ah oui, il y en a des comme \u00e7a, mais ils sont pas nombreux, ils sont fous et nous on mange pas de ce pain l\u00e0 donc il y a toujours cette cette id\u00e9e de de mettre \u00e0 part quand m\u00eame pour les personnes qui, qui sont de bonne volont\u00e9 comme comme clair qu'il va l'\u00e9voquait il y a cette id\u00e9e que c'est une r\u00e9alit\u00e9 qui ne nous concerne pas, or je pense que le 1er point sur lequel il faut insister, c'est qu'on a une soci\u00e9t\u00e9 profond\u00e9ment transhumanisme tout ce mouvement, il est pas tomber comme \u00e7a un beau jour il s'inscrit dans un syst\u00e8me de repr\u00e9sentation qui veut que l'humain soit naturellement imparfait et qu'au fond, notre mortalit\u00e9 ben, c'est une sorte de de handicaps qu'on partage tous et et l\u00e0 o\u00f9 j'\u00e9voque la question de la proph\u00e9tie autor\u00e9alisatrice et que le la leur dans le laboratoire de Kevin Warwick, toi qui avait quelque chose de tr\u00e8s frappant, c'est que d'un c\u00f4t\u00e9, il avait la partie du laboratoire o\u00f9 il fabriquait lui- m\u00eame comme si Borg en s'implantant des puces sur la base de cet argument, qui \u00e9tait quand jour les machines nous d\u00e9passerons et que donc il va falloir fusionner avec elle mais ce qu'il disait pas ouvertement, c'est que dans l'autre partie de son laboratoire, il cr\u00e9ait justement ces robots qui sont destin\u00e9es \u00e0 nous d\u00e9passer, il est m\u00eame arriv\u00e9 au point de cr\u00e9er un robot dans lequel il a implant\u00e9 des neurones humains, donc c'est pour \u00e7a que je parle de proph\u00e9tie autor\u00e9alisatrices parce que finalement, ce sont les m\u00eames qui d\u00e9veloppe ses machines et qui ensuite nous disent que on est tenu par \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:13:51) [87%] :\r\nCette imperfection de de l'humain d'flament, elle est aussi int\u00e9ressante \u00e0 voir dans les projets \u00e0 \u00e0 lire via les projets du fondateur de Facebook, Marc Zuckerberg alors lui dit pas je vais rendre l'humanit\u00e9 immortel, m\u00eame si j'imagine qu'il aimerait bien lui dit : je vais \u00e9radiquer les principales maladies. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:14:10) [85%] :\r\nEffectivement, il est c'\u00e9tait une annonce qu'il a fait en d\u00e9cembre 2015, il a annonc\u00e9 la cr\u00e9ation d'une fondation, la fondation Kitchen Zuckerberg qu'il a fond\u00e9 donc avec son \u00e9pouse, objectif de cette fondation philanthropique 12 hyperbare il a quand m\u00eame gard\u00e9 le contr\u00f4le, il ne sait les triples les radis question des maladies, vous l'avez dit, mais aussi l'\u00e9ducation et l'acc\u00e8s Internet pour, dit -il, promouvoir l'\u00e9galit\u00e9 pour les enfants de la prochaine g\u00e9n\u00e9ration alors si l'\u00e9radication des maladies, c'est l'objectif visiblement prioritaire de cette fondation qui s'pas Oruma, on peut le ou non et s'attaque pas aux r\u00e9unissait 4 maladies vraiment les plus meurtri\u00e8res pour l'\u00eatre humain, alors peut-\u00eatre que dans la rue, arrive tout en bas de la liste m\u00eame d'abord, le 1er objectif c'est le cancer avec un horizon tr\u00e8s proche \u00e9radication du concert pour 2024 selon Marc Zuckerberg, puis il s'attaquera aux maladies cardiovasculaires ou de troubles neuro- GD ne r\u00e9g\u00e9n\u00e9rative, moi je sais que c'est un bon prix et aux maladies infectieuses, avec l'id\u00e9e d'\u00e9radiquer, donc toutes ces maladies, alors elles ont 2100 pour y y parvenir, l\u00e0 encore, de gros moyens 3 milliards vers\u00e9s dans la prochaine d\u00e9cennie, et de leur vivant, Marc Zuckerberg et Priscila de jeunes ont pr\u00e9vu de donner \u00e0 cette Fondation 99 pourcent des des actions qu'ils d\u00e9tiennent de Facebook environ 45 milliards de de la. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:15:24) [77%] :\r\nC'est un, c'est clairement un coup de pub \u00e0 ne font pas cela oui. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:15:26) [82%] :\r\nAh, c'est peut-\u00eatre un peu de pub, c'est peut-\u00eatre aussi y a un an, contre- feu aux critiques d'\u00e9vasion si fiscal qui a \u00e9t\u00e9 notamment formul\u00e9e par le pr\u00e9sident Obama qui est encore pr\u00e9sident 2005, mais aussi dans cette action de marketing en bas de la marque d'une certaine \u00e9thique protestante qui a toujours \u00e9t\u00e9 pratiqu\u00e9es par les grands patrons am\u00e9ricains, par exemple, Warren Buffett et pour lesquels une grande fortune implique de grandes reste passe responsabilit\u00e9, donc on a toujours vu ces grands patrons comme \u00e7a, se transformer en m\u00e9c\u00e8ne et donner leur argent aux bonnes Oeuvres bonnes Oeuvres qui par ailleurs sont d\u00e9fiscalis\u00e9s, donc c'est tout b\u00e9nef se complique, voil\u00e0 c'est pratique, et puis \u00e7a permet aussi, finalement, de garder le contr\u00f4le sur cet argent ont distribu\u00e9 \u00e0 des Oeuvres qu'on estime digne d'int\u00e9r\u00eat. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:16:08) [90%] :\r\n8 heures 49 o\u00f9 pratiquement, on parle d'immortalit\u00e9, on parle de beaucoup d'chose mais c'est passionnant, on parle d'immortalit\u00e9 cette volont\u00e9 des patrons de la Silicon Valley de de lutter contre la mort ou ou de lutter contre les maladies, ce qui peut -on, on l'imagine \u00eatre compl\u00e8tement compl\u00e9mentaires, on a 2 invit\u00e9s avec nous, Daniel circuit anthropologue Universit\u00e9 de Lausanne qui va th\u00e9ologienne \u00e9galement \u00e0 l'universit\u00e9 de de Lausanne qui arrivent en d\u00e9but d'\u00e9mission, vous disiez que l'aspect \u00e9conomique, on \u00e9voque \u00e0 l'instant avec Anne flament \u00e9tait important \u00e0 vos yeux, pourquoi vous pensez qu'on n'en parle pas, tant qu'on n'en parle pas assez de, de, de l'aspect \u00e9conomique de de toute cette de toute cette th\u00e9matique l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:16:47) [88%] :\r\nBah, disons qu'on se laisse facilement emmen\u00e9s par ces images, hein, donc je je je note votre enthousiasme autour de cette table pour cette soci\u00e9t\u00e9 transhumance dans laquelle nous sommes, je cite : Dani\u00e9la Chair je apprends ce matin, je me dis tr\u00e8s l\u00e0 dessus, je pense qu'on y a tout de m\u00eame pas encore, il faut garder les pieds sur terre pour revenir \u00e0 l'histoire de Facebook et puis de sur que dans les les sources que j'ai pu lire, il annonce qu'il souhaite \u00e9radiquer un tiers des maladies et non pas d\u00e9j\u00e0 toutes les maladies, donc il faut vraiment en tenir le plus possible au fait, on est en train d'avoir une formation continue sur le fait que News \u00e0 l'universit\u00e9, on est un peu dans des moments de grands enthousiasmes et de grands discours, \u00e7a part dans tous les sens, personnellement, gardons les pieds sur terre, Raoul Follereau en son temps, il y a quelques d\u00e9cennies avait demand\u00e9 l'\u00e9quivalent d'un avion pour pouvoir \u00e9radiquer la l\u00e8pre et \u00e7a ne s'\u00e9tait pas fait \u00e0 partir de quel moment est -ce que les gens vont vraiment pouvoir s'unir et \u00e0 se f\u00e9d\u00e9rer pour \u00e9radiquer le cancer en 2024 je m'excuse mais \u00e9t\u00e9 \u00e7a me para\u00eet vraiment surr\u00e9aliste comme sc\u00e9nario donc qu'est -ce qui fait qu'on a besoin \u00e0 ce point- l\u00e0, de 2 nouveaux r\u00e9cits, une des choses qui m'a fait r\u00e9fl\u00e9chir, en pr\u00e9parant cette \u00e9mission, c'\u00e9tait de me dire : on est toujours en train de s'habituer aux cons\u00e9quences de l'invention de la pilule qui \u00e0 mon avis, est un facteur de changement de paradigme vraiment profond dans notre soci\u00e9t\u00e9 les gens en avant se projeter esp\u00e9rer survivre \u00e0 travers leurs enfants, maintenant on est en train de rompre avec ce paradigme avec, notamment, de notre soci\u00e9t\u00e9 avait de plus en plus de personnes qui revendique l'envie justifier de ne pas avoir d'enfants et donc on peut se survivre \u00e0 soi -m\u00eame et qu'est -ce qui se passe dans ce changement -l\u00e0 qu'est -ce qui se passe de rejet de la limite de la mort, je, je ne peux plus reporter sur d'autres mes r\u00eaves, mes espoirs, mes illusions, donc je veux me poursuivre moi- m\u00eame jusqu'au bout et quel en sera le prix pour la soci\u00e9t\u00e9 nature oui ben moi j'aimerais aussi rebondir \u00e0 partir de ce qui nous a \u00e9t\u00e9 dit de cette initiative de d'\u00e9liminer, \u00e9radiquer le cancer en 2024, moi ce que je trouve ce que je trouve tr\u00e8s frappant, c'est que quelque part, pour le dire clairement, c'est un empl\u00e2tre sur une jambe de bois, c'\u00e9tait initiative c'est \u00e0 mes yeux, une mani\u00e8re de satisfaire toutes celles et ceux \u00e0 qui lit des transes humaniste d'\u00e9radiquer la mort fait peur, ceux justement qui se consid\u00e8re comme mod\u00e9r\u00e9 et \u00e0 qui on dit non, mais on va pas aller jusque -l\u00e0, mais on va faire des choses et \u00e7a vous avez qui le terme \u00e9thique c'est, c'est une question d'\u00e9thique appliqu\u00e9e quoi finalement, on va utiliser ces techniques pour des choses pour lesquelles tout le monde est d'accord de dire que c'est bien, c'est-\u00e0-dire qu'on retombe dans la fameuse opposition entre th\u00e9rapeutique am\u00e9liore h\u00e2tif et donc pour tout cela qu'il am\u00e9liore AT ferait peur, on dit on va rester dans l'th\u00e9rapeutique en faisant \u00e7a, c'est pour \u00e7a que je dis c'est un empl\u00e2tre sur une une jambe de bois, c'est que, de mon point de vue, il y a pas de distinction claire \u00e0 faire entre les 2, puisque l'am\u00e9lioration elle d\u00e9coule tout \u00e0 fait logiquement de notre syst\u00e8me de sant\u00e9 qui, de plus en plus prend en charge des personnes en bonne sant\u00e9 et m\u00e9decine anti- \u00e2ge m\u00e9decine pr\u00e9ventive m\u00e9decine pr\u00e9dictive des mani\u00e8res de garder en bonne sant\u00e9 et les gens donc c'est c'est \u00e0 partir d'\u00e9l\u00e9ments comme cela que je dis que nous sommes une soci\u00e9t\u00e9 d\u00e9j\u00e0 transhumanisme qui s'ignorent donc r\u00e9gime de promesses technologiques l\u00e0 je rejoins compl\u00e8tement clair qui va. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:20:11) [98%] :\r\nOn est dans un univers dans lequel on nous promet. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:20:13) [96%] :\r\nConstamment des choses et je trouve qu'\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:20:15) [90%] :\r\nIl faut mettre aussi l'accent sur le fait qu'on parle de promesses qui sont des promesses individualiste et que m\u00eame avec toute la bonne volont\u00e9 du monde, imaginons qu'il arrive \u00e0 \u00e9radiquer le cancer pour 2024 et souhaite qu'on est, on \u00e0 titre individuel, toutes les personnes qui vont \u00eatre sauv\u00e9s, on est tr\u00e8s contente, moi c'est la, la, la science et la m\u00e9decine me sauve la vie, je veux dire merci, j'ai d\u00e9j\u00e0 fait plusieurs fois d'ailleurs mais la question, il faut se poser c'est comme soci\u00e9t\u00e9, on va pas dans quelle soci\u00e9t\u00e9 comment tous ces gens vont vivre ensemble comment est -ce qu'on va tous vivre ensemble alors qu'on vivra conviendra tellement longtemps et juste encore une toute petite chose par rapport \u00e0 cette question de de la promesse, je trouve qu'il y a aussi quelque chose d'assez ind\u00e9cent et c'est pour \u00e7a que c'est important de mettre l'accent aussi sur la maladie, c'est que justement on entend un peu parfois \u00e0 oublier qu'il y a encore beaucoup de maladies beaucoup de handicaps qui engendre la souffrance et et toute une s\u00e9rie de promesses font comme si toutes ces questions- l\u00e0, de plus, d'ailleurs, comme si tout \u00e7a \u00e9tait r\u00e9gl\u00e9, puis maintenant on peut augmenter l'humain standard. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:21:15) [73%] :\r\nOui, l'accord donc je r\u00e9solvons d'abord les loyers probl\u00e8mes aujourd'hui encore. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:21:19) [91%] :\r\nSouffrance et que tous ces millions on en revient \u00e0 la question de tous les millions qui sont inject\u00e9s pour j'ai beaucoup aim\u00e9 l'histoire du ver de terre en introduction tous les millions qui sont inject\u00e9s, l\u00e0 il y a un choix politique de les injecter l\u00e0 et pas ailleurs. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:21:31) [86%] :\r\nDonc soyons d\u00e9j\u00e0 les douleurs chroniques avant de prolong\u00e9e de multiplier par 2 la la vie la long\u00e9vit\u00e9 d'un dans d'un ver de terre, on on vous entend bien, mais la question est int\u00e9ressante aussi Anne flament tu\u00e9es la mort, mais l'amour de qui, qui peut se payer l'immortalit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:21:46) [89%] :\r\nMais alors, on en parle depuis le d\u00e9but, ce qu'ils peuvent se la payer, en tout cas, ce qui la finance pour le moment ce sont les milliardaires, les grands patrons des nouvelles technologies il y a une cat\u00e9gorie de gens qui sont aussi tr\u00e8s int\u00e9ress\u00e9s par cette technologie, ce sont les militaires et les arm\u00e9es, une perspective tellement terrifiante en ce qui me concerne, que j'ai vu passer l\u00e0- dessus assez rapidement aujourd'hui sera peut-\u00eatre l'occasion d'un prochain d\u00e9bat mais donc, si on en revient, ces grands patrons et bien au d\u00e9part forc\u00e9ment toutes ces technologies qui co\u00fbtent tr\u00e8s cher, seront r\u00e9serv\u00e9es aux plus riches, on nous allons nous disent certains arguments de ce que ce sera, comme toutes les nouvelles technologies au d\u00e9but \u00e7a va \u00eatre tr\u00e8s cher et puis les prix vont baisser, tout le monde pour en profiter, je reviens sur ce que disait Daniel quoi \u00e0 l'instant, je suis pas s\u00fbr qu'on trouve d\u00e9j\u00e0 des iPad dans toutes les favelas donc le code, le c\u00f4t\u00e9 ruissellement et tout le monde pour en profiter personnellement j'\u00e9mets des doutes, ce qui nous guette si vraiment on arrive \u00e0 allonger l'\u00e2ge de la vie, ce sera peut-\u00eatre une nouvelle r\u00e9volte sociale entre les pauvres qui vivront une celui qui les m\u00e8nera jusqu'\u00e0 environ 60 ans et riches qui auront le temps d'en vivre de jusqu'\u00e0 120 ans. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:22:49) [91%] :\r\nClaire Clivaz on y revient, cons\u00e9quences socio- \u00e9conomiques. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:22:52) [90%] :\r\nJe pense que c'est important que vous \u00e9voquez l'aspect militaire potentiellement l\u00e0- dedans parce que c'\u00e9tait aussi une des questions que j'ai, quand on voit tous les efforts de recherche mais l\u00e0 dans \u00e0 quoi vont -ils servir parce qu'on n'est pas un peu comme \u00e0 l'\u00e9poque du Titanic, on veut construire tr\u00e8s beau, tr\u00e8s fort, tr\u00e8s grand en veut plus et puis vers quoi est -ce qu'on va aller apr\u00e8s j'esp\u00e8re que nous ne sommes pas de nouveau dans une p\u00e9riode o\u00f9 on pousse les d'innovation technologique, et finalement elles seront utilis\u00e9es de mani\u00e8re militaire. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:23:19) [79%] :\r\nOui, parce qu'il y a encore une autre question, on fait quoi des gens qui meurent plus mais apr\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:23:22) [86%] :\r\nAlors d'apr\u00e8s Max mort en fait l'un des tas du transhumanisme lui dit pr\u00e9voit un esp\u00e8ce d'\u00e2ge d'or pour les personnes augment\u00e9 qu'ils n'auront plus les entreprises vont se les arracher parce que ce sont des gens tr\u00e8s mature, tr\u00e8s sage et qui ont appris \u00e0 g\u00e9rer leurs \u00e9motions pour le. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:23:36) [76%] :\r\nSans licencier beaucoup de plus de 50 ans qui retrouve jamais. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:23:38) [93%] :\r\nTravail voil\u00e0 alors l\u00e0, peut-\u00eatre qu'on va changer tardivement en m\u00eame temps, serait peut-\u00eatre pas plus mal mais le probl\u00e8me, ce sera surtout d'adapter, finalement, nos syst\u00e8mes de sant\u00e9, nos syst\u00e8mes de retraite pour prendre en compte ces nouvelles r\u00e9alit\u00e9s, ce qui fait peur aussi c'est que toutes ces innovations elles sont port\u00e9es par des personnalit\u00e9s qui n'ont pas h\u00e9sit\u00e9 \u00e0 d\u00e9stabiliser des industries enti\u00e8res pour faire fortune, on parle de PayPal, on parle du beurre, ces gens n'ont vraiment pas d'Est h\u00e9siter \u00e0 d\u00e9stabiliser tout un syst\u00e8me pour leur propre b\u00e9n\u00e9fice il y a peu de gens ce qu'ils h\u00e9sitent \u00e0 le faire pour un syst\u00e8me social si \u00e7a leur permet de vivre plus longtemps. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:24:07) [88%] :\r\nDani\u00e9la circuit : la solution c'est c'est pas celle pr\u00f4n\u00e9e par Warhol justement ce cyborg qui dit il faut fusionner avec les machines, parce que si les machines sont en nous, elles le sont d\u00e9j\u00e0 d'ailleurs un peu, on peut le souligner avec nos portables avec nos smartphones 90 95 pourcent je je crois j'ai plus le chiffre en t\u00eate que la fili\u00e8re va bon vouloir, mais en tout cas, plus de 90 pourcent de de la population suisse a maintenant smartphone dans sa poche, on est d\u00e9j\u00e0 li\u00e9 intimement \u00e0 la machine. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:24:35) [79%] :\r\nMais on croirait entendre Kevin Warwick, c'est parce que vous avez fusionn\u00e9 j'ai fusionnel avec oui oui pendant le avec. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:24:42) [90%] :\r\nSi vraiment c'\u00e9tait quand, quand j'\u00e9tais en Angleterre, dans son laboratoire, c'est un d\u00e9bat qu'on avait souvent parce que moi j'ai mettait des r\u00e9ticences quant \u00e0 l'id\u00e9e d'avoir un jour un implant dans mon cerveau et lui me disait oui, mais il y a 10 ans, qui avait des r\u00e9ticences quant \u00e0 l'id\u00e9e d'avoir un t\u00e9l\u00e9phone portable, tu peux plus t'en passer et et je pourrais pas mon p\u00e9ch\u00e9 d'\u00eatre sensible \u00e0 un argument comme celui -l\u00e0, qui est que on on s'habitue aux choses et que, effectivement, on finit par consid\u00e9rer comme souhaitable parfois des choses qui nous semblait impensable encore la veille. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:25:10) [77%] :\r\nClaire Thibout on arrive gentiment au terme de limite. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:25:12) [90%] :\r\nNous voici au ou prendra, quid de la libert\u00e9 de votre intime de votre for int\u00e9rieur, tout le monde est libre de laisser son iPhone chez soi et de partir faire quelque chose sans cet objet. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:25:22) [72%] :\r\nDonc du coup une personne ne le fait, personne, c'est \u00e7a, c'est votre choix n'est d'accord que le lien est diff\u00e9rent, bon ben \u00e9coutez. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:25:29) [88%] :\r\nMerci en tout cas un vraiment \u00e0 \u00e0 vous 2 pour vos points de vue \u00e9clairant sur cette th\u00e9matique de l'immortalit\u00e9 qui aide s\u00e9culaire qui revient sur le devant de la sc\u00e8ne en raison des des progr\u00e8s technologiques Dani\u00e9la circuit anthropologue, enseignante \u00e0 l'universit\u00e9 de Lausanne, Claire Clivaz, Docteur en th\u00e9ologie \u00e0 l'institut suisse de bio- informatique \u00e9galement dans la capitale vaudoise notre chronique ce matin c'\u00e9tait Anne flament on retrouve cet apr\u00e8s- midi sur Couleur3 d\u00e8s 17 heures pile, ne manquez pas TTC sur RTS Un lundi soir juste apr\u00e8s 20 heures pour f\u00eater ses 10 ans, le magazine empoigne justement ce th\u00e8me de l'immortalit\u00e9 en Direct du Campus Biotech de Gen\u00e8ve, il y aura bien s\u00fbr Patrick Fischer, producteur de l'\u00e9mission, ses invit\u00e9s et plein de report. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-10-28T07:16:00Z", "program": {"href": "/programs/6C4733AF-5C64-4326-B47B-A8EDE604261A", "id": "6C4733AF-5C64-4326-B47B-A8EDE604261A", "name": "Six heures - Neuf heures, le samedi"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Droux, Antoine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Clivaz, Claire", "role": "Professeur \u00e0 la facult\u00e9 de th\u00e9ologie de l'Universit\u00e9 de Lausanne", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Cerqui, Daniela", "role": "Ma\u00eetre d'enseignement et de recherche, anthropologue, Universit\u00e9 de Lausanne", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-33C33F60-5F4F-468A-AEFE-6418E7877A3C", "internalArchiveId": "33C33F60-5F4F-468A-AEFE-6418E7877A3C", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Interview de Jacques Attali, essayiste : A propos de son ouvrage \"Histoires de la mer\" (Ed. Fayard, 2017)", "publicationDate": "2017-10-28T00:00:00Z", "summary": "\"L'humanit\u00e9, sa naissance, son \u00e9volution, son destin vus de la mer, c'est ce que nous propose Jacques Attali \u00e0 travers un livre lanc\u00e9 comme une bouteille \u00e0 la mer. Car si les oc\u00e9ans sont pleins de promesses, ils sont aussi menac\u00e9s par la pression humaine de plus en plus forte. Un cri d'alarme donc mais aussi une somme pour nous rappeler les liens qui unissent l'homme et les oc\u00e9ans, espaces dont les enjeux, commerciaux, militaires, environnementaux, \u00e9thiques et id\u00e9ologiques sont encore m\u00e9connus. Raconter l'histoire de la mer, souligne l'essayiste et ancien conseiller de Fran\u00e7ois Mitterrand, c'est \"ne plus \u00eatre \u00e0 son \u00e9gard dans une attitude de consommateur, mais de partenaire respectueux et \u00e9merveill\u00e9\".", "durationSec": 3372, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["Espace 2"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8998614", "imageURL": "http://www.rts.ch/7949792.image", "thematicThemes": ["\u00e9conomie", "\u00e9cologie", "histoire", "oc\u00e9an", "mer"], "alternativeTitle": ["Sous les pav\u00e9s du 28.10.2017", "Jacques Attali: histoires de la mer / SLP_2017-10-28T17:03:00_sous-les-paves", "Sous les pav\u00e9s du 28.10.2017", "Jacques Attali: histoires de la mer / SLP_2017-10-28T17:03:00_sous-les-paves"], "alternativeSummary": ["\"L\u02b9humanit\u00e9, sa naissance, son \u00e9volution, son destin vus de la mer, c\u02b9est ce que nous propose Jacques Attali \u00e0 travers un livre lanc\u00e9 comme une bouteille \u00e0 la mer. Car si les oc\u00e9ans sont pleins de promesses, ils sont aussi menac\u00e9s par la pression humaine de plus en plus forte. Un cri d\u02b9alarme donc mais aussi une somme pour nous rappeler les liens qui unissent l\u02b9homme et les oc\u00e9ans, espaces dont les enjeux, commerciaux, militaires, environnementaux, \u00e9thiques et id\u00e9ologiques sont encore m\u00e9connus. Raconter l\u02b9histoire de la mer, souligne l\u02b9essayiste et ancien conseiller de Fran\u00e7ois Mitterrand, c\u02b9est \"ne plus \u00eatre \u00e0 son \u00e9gard dans une attitude de consommateur, mais de partenaire respectueux et \u00e9merveill\u00e9\".\nA lire: \"Histoires de la mer\", Jacques Attali, Fayard, 2017\nUne \u00e9mission d'Anik Schuin, et la collaboration de Nicole Corpataux", "\"L\u02b9humanit\u00e9, sa naissance, son \u00e9volution, son destin vus de la mer, c\u02b9est ce que nous propose Jacques Attali \u00e0 travers un livre lanc\u00e9 comme une bouteille \u00e0 la mer. Car si les oc\u00e9ans sont pleins de promesses, ils sont aussi menac\u00e9s par la pression humaine de plus en plus forte. Un cri d\u02b9alarme donc mais aussi une somme pour nous rappeler les liens qui unissent l\u02b9homme et les oc\u00e9ans, espaces dont les enjeux, commerciaux, militaires, environnementaux, \u00e9thiques et id\u00e9ologiques sont encore m\u00e9connus. Raconter l\u02b9histoire de la mer, souligne l\u02b9essayiste et ancien conseiller de Fran\u00e7ois Mitterrand, c\u02b9est \"ne plus \u00eatre \u00e0 son \u00e9gard dans une attitude de consommateur, mais de partenaire respectueux et \u00e9merveill\u00e9\".\nA lire: \"Histoires de la mer\", Jacques Attali, Fayard, 2017\nUne \u00e9mission d'Anik Schuin, et la collaboration de Nicole Corpataux"], "variantIds": ["ece-8998615", "ece-8998614"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-24T11:28:50Z", "webPublicationDate": "2017-10-28T16:31:00Z", "program": {"href": "/programs/3BEEC609-14B0-4D33-81FD-083F1AB5B6C7", "id": "3BEEC609-14B0-4D33-81FD-083F1AB5B6C7", "name": "Sous les pav\u00e9s"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Schuin, Anik", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Schuin, Anik", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Attali, Jacques", "role": "\u00e9conomiste, \u00e9crivain", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-54E20789-A350-41C1-9841-E4ED040C03CA", "internalArchiveId": "54E20789-A350-41C1-9841-E4ED040C03CA", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Suisse-UE: faut-il en finir avec la libre circulation des personnes?", "publicationDate": "2017-10-28T00:00:00Z", "summary": "L'UDC a d\u00e9voil\u00e9, lors de son assembl\u00e9e des d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s, son initiative populaire de \"limitation\", qui s'attaque directement \u00e0 la libre circulation des personnes. Si le peuple l'accepte, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral aura un an pour r\u00e9silier puis ren\u00e9gocier la libre circulation.\r\n\r\n* * Suisse-UE: faut-il en finir avec la libre circulation des personnes? 18h Suisse-UE : faut-il en finir avec la libre circulation des personnes ?\r\nCette fois-ci le texte est connu, et il s'attaque frontalement \u00e0 la libre-circulation des personnes... L'UDC a d\u00e9voil\u00e9 ce week-end, \u00e0 l'occasion de son assembl\u00e9e des d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s, son initiative populaire dite \"de limitation\". \r\nLe prinicipe est simple: si le peuple dit oui, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral aura un an pour r\u00e9silier puis ren\u00e9gocier la libre-circulation. \r\n Thibaut Schaller, vous avez couvert l'assembl\u00e9e des d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s de l'UDC. La question de fond est enfin abord\u00e9e...\r\nOui, on ne pourra plus reprocher \u00e0 l'UDC ses textes trop impr\u00e9cis. Cette initiative est frontale, estr\u00eamement claire et directe. Elle ne devrait pas \u00eatre contournable par le l\u00e9gislateur comme cela a pu \u00eatre le cas au Parlement au sujet de l'initiative accept\u00e9e par le peuple le 9 f\u00e9vrier 2014. Cette fois, les citoyens conna\u00eetront les tenants et les aboutissants du bulletin qu'ils glisseront dans l'urne: la fin de la libre-circulation telle que nous la connaissons - et cela en un an. \r\n- L'UDC joue-t-elle enfin carte sur table? \u00e7a y est, cette fois-ci elle est formellement contre les accords bilat\u00e9raux? \r\nEn tout cas elle prend le risque de d\u00e9clencher la fameuse clause guillotine sur les 6 autres contrats qui forment les \"bilat\u00e9rales I\". Une disposition, on le rappelle, qui permet d'annuler tout le paquet d'accords si un seul d'entre eux est r\u00e9voqu\u00e9. L'UDC prend le risque, mais attention: elle n'a pas lanc\u00e9 une initiative contre toutes les bilat\u00e9rales. Seulement contre un des 7 accords... et en esp\u00e9rant que l'Europe ne mette jamais ses menaces \u00e0 ex\u00e9cution. Donc c'est nuanc\u00e9... Disons que l'UDC est oppos\u00e9e aux bilat\u00e9rales... dans leur \u00e9tat actuel.\r\n- Les signatures ne sont m\u00eame pas r\u00e9colt\u00e9es que la campagne a d\u00e9j\u00e0 commenc\u00e9, Thibaut...\r\nEh oui, Economie Suisse et ses alli\u00e9s ont lanc\u00e9 hier une campagne d'encarts dans les journaux. On a entendu \u00e9galement la directrice romande de la faiti\u00e8re chez nous hier matin. Les adversaires de l'UDC sont d\u00e9j\u00e0 mobilis\u00e9s. Ce qui a amus\u00e9 le pr\u00e9sident de l'UDC - on leur fait d\u00e9j\u00e0 peur alors que le texte n'est pas connu, a d\u00e9clar\u00e9 en substance Albert R\u00f6sti... qui a rigol\u00e9 \u00e9galement de la grande alliance qui s'opposait \u00e0 son parti: \"une fois de plus ils sont tous contre nous\" a-t-il soulign\u00e9.\r\n- Parlons du timing. Il joue un r\u00f4le... \r\nEt oui, sans doute \u00e9galement. 1 an et demi pour r\u00e9colter les signatures... Avec une r\u00e9colte qui va commencer dans quelques mois. Voil\u00e0 qui nous m\u00e8ne \u00e0 un d\u00e9p\u00f4t quelques mois avant les prochaines \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales. L'UDC a longtemps retenu son texte - \u00e0 tel point qu'on se disait que le part nous rejouait \"en attendant Godot\" - mais elle s'est m\u00e9nag\u00e9 une jolie rampe de lancement pour 2019. //FIN", "durationSec": 136, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9017339", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["Suisse-UE: faut-il en finir avec la libre circulation des personnes? / FOR_2017-10-28T18:00:00_developpement-1", "Forum du 28.10.2017"], "alternativeSummary": ["L'UDC a d\u00e9voil\u00e9, lors de son assembl\u00e9e des d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s, son initiative populaire de \"limitation\", qui s'attaque directement \u00e0 la libre circulation des personnes. Si le peuple l'accepte, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral aura un an pour r\u00e9silier puis ren\u00e9gocier la libre circulation."], "variantIds": ["ece-9017339"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:46:11Z", "webPublicationDate": "2017-10-28T16:10:04Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Schaller, Thibaut", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-B81E346E-536E-4595-9C3E-CE0B041CD74F", "internalArchiveId": "B81E346E-536E-4595-9C3E-CE0B041CD74F", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "D\u00e9bat entre Luzi Stamm et Fran\u00e7ois Cherix sur l'initiative propos\u00e9e par l'UDC contre la libre-circulation des personnes?", "publicationDate": "2017-10-28T00:00:00Z", "summary": "L'UDC a d\u00e9voil\u00e9 son initiative qui s'attaque \u00e0 la libre circulation des personnes. Luzi Stamm, conseiller national (UDC/AG), et Fran\u00e7ois Cherix, socialiste et co-pr\u00e9sident du Nomes, d\u00e9battent sur le sujet.\r\n\r\n* * D\u00e9bat entre Luzi Stamm et Fran\u00e7ois Cherix sur l'initiative propos\u00e9e par l'UDC contre la libre-circulation des personnes? Forum 28.10.17\r\nM. Gultas (6195)\r\nV. Eschler ** 44)\r\n02' Suisse-UE : faut-il en finir avec la libre circulation des personnes ?\r\n\tDialogue Thibault Schaller\t\t\t\tDir. St. NE\r\n\tSLV : Luzi Stamm ** 44)\t\t\t\t** 17\r\n\tSLV : Fran\u00e7ois Cherix ** 46)\t\t\tDir. St. LS\r\n19' Catalogne : Puigdemont appelle \u00e0 une \"opposition d\u00e9mocratique\"\r\n\tSLV : Val\u00e9rie Demon (*6067)\t\t\t\tUMAC\r\n24' La r\u00e9forme du permis de conduire ne fait pas l'unanimit\u00e9\r\n\tSLV : Pierre-Andr\u00e9 Tombez ** 87)\t\t** 02\r\n\tSLV : Val\u00e9rie Schwaar ** 02)\t\t\tDir. St. LS\r\n36'30 Tennis : Swiss Indoors de B\u00e2le\r\n\tDialogue Herv\u00e9 Borsier\t\t\t\t\tDir. RNIS\r\n39'30 Ski alpin : coup d'envoi de la saison\r\n\tSLV : St\u00e9phane Cattin\t\t\t\t\t** 36\r\n43'30 Hockey-sur-glace\r\n\tDialogue Laurent Bastardoz\t\t\t\tDir. RNIS\r\n46'30 Actualit\u00e9 francophone\t\tP.-H. Choffat\t\tDIGAS 12'10\r\n59' M\u00e9t\u00e9o + Inforoute", "durationSec": 866, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9017335", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["D\u00e9bat entre Luzi Stamm et Fran\u00e7ois Cherix sur l'initiative propos\u00e9e par l'UDC contre la libre-circulation des personnes? / FOR_2017-10-28T18:02:00_developpement-2", "Forum du 28.10.2017"], "alternativeSummary": ["L'UDC a d\u00e9voil\u00e9 son initiative qui s'attaque \u00e0 la libre circulation des personnes. Luzi Stamm, conseiller national (UDC/AG), et Fran\u00e7ois Cherix, socialiste et co-pr\u00e9sident du Nomes, d\u00e9battent sur le sujet."], "variantIds": ["ece-9017335"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:46:13Z", "webPublicationDate": "2017-10-28T16:25:59Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-9B77D2AB-BCE7-4402-BBE5-D27C99C8980C", "internalArchiveId": "9B77D2AB-BCE7-4402-BBE5-D27C99C8980C", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Hockey sur glace: Bienne traverse une p\u00e9riode difficile", "publicationDate": "2017-10-28T00:00:00Z", "summary": "Le HC Bienne affrontera samedi le leader du championnat \u00e0 Berne, alors que l'\u00e9quipe conna\u00eet une mauvaise p\u00e9riode.\r\n\r\n* * Le HC Bienne affrontera samedi le leader du championnat \u00e0 Berne, alors que l'\u00e9quipe conna\u00eet une mauvaise p\u00e9riode.", "durationSec": 145, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9017343", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["Hockey sur glace: Bienne traverse une p\u00e9riode difficile  / FOR_2017-10-28T18:12:00_developpement-7", "Forum du 28.10.2017"], "alternativeSummary": ["Le HC Bienne affrontera samedi le leader du championnat \u00e0 Berne, alors que l'\u00e9quipe conna\u00eet une mauvaise p\u00e9riode."], "variantIds": ["ece-9017343"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:46:12Z", "webPublicationDate": "2017-10-28T16:50:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}}, {"id": "sound-75ADD3FD-92C2-4906-9C0F-4441F3F94EEE", "internalArchiveId": "75ADD3FD-92C2-4906-9C0F-4441F3F94EEE", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le coup d'envoi de la saison de ski alpin a \u00e9t\u00e9 donn\u00e9, interview de St\u00e9phane Cattin", "publicationDate": "2017-10-28T00:00:00Z", "summary": "La saison de ski alpin a d\u00e9but\u00e9 samedi avec le g\u00e9ant f\u00e9minin de S\u00f6lden en Autriche. L'Allemande Viktoria Rebensburg a remport\u00e9 l'\u00e9preuve, alors que la Suissesse Wendy Holdener a pris la sixi\u00e8me place. Interview de St\u00e9phane Cattin, chef alpin de Swiss ski.\r\n\r\n* * Le coup d'envoi de la saison de ski alpin a \u00e9t\u00e9 donn\u00e9, interview de St\u00e9phane Cattin 18h Ski alpin : coup d'envoi de la saison\r\nLa saison de ski alpin a d\u00e9but\u00e9 aujourd'hui avec le g\u00e9ant f\u00e9minin de S\u00f6lden, en Autriche.\r\nUne \u00e9preuve remport\u00e9e par l'Allemande Viktoria Rebensburg, devant la Fran\u00e7aise Tessa Worley.\r\nC\u00f4t\u00e9 suisse, Wendy Holdener a termin\u00e9 sixi\u00e8me, alors que Lara Gut et M\u00e9lanie Meillard ont \u00e9t\u00e9 \u00e9limin\u00e9es.\r\nPour \u00e9voquer ce d\u00e9but de saison, nous sommes en direct avec St\u00e9phane Cattin, chef alpin de Swiss ski, bonsoir...\r\n- La bonne nouvelle, c'est la sixi\u00e8me place de Wendy Holdener, qui signe le meilleur r\u00e9sultat de sa carri\u00e8re en g\u00e9ant, alors qu'elle est une sp\u00e9cialiste de slalom... Est-ce que la Schwytzoise peut d\u00e9sormais jouer la gagne sur les deux tableaux ?\r\n- Lara Gut a voulu tenter un coup en prenant le d\u00e9part de ce g\u00e9ant, alors qu'on ne l'attendait pas avant fin novembre. C'est un coup de poker rat\u00e9 ?\r\n- M\u00e9lanie Meillard a r\u00e9alis\u00e9 le 7e temps de la premi\u00e8re manche, avant de manquer une porte. Elle qui n'a que 19 ans. Que peut-on en attendre cette saison ?\r\n- Demain, place aux messieurs, qui disputent eux aussi un g\u00e9ant \u00e0 S\u00f6lden. Avec quelle ambition? Est-ce que le g\u00e9ant reste le point faible des skieurs suisses ?\r\n- La semaine a aussi \u00e9t\u00e9 marqu\u00e9e par la blessure de Carlo Janka, qui s'est d\u00e9chir\u00e9 les ligaments crois\u00e9s d'un genou. Quelles sont ses chances de revenir au premier plan, et dans quel d\u00e9lai ?\r\n- Il s'agit d'une saison olympique, avec en f\u00e9vrier les Jeux  de Pyeongchang, en Cor\u00e9e du sud. Est-ce que Swiss ski s'est d\u00e9j\u00e0 fix\u00e9 des objectifs ?\r\n- Comment faire pour arriver en forme au bon moment. Est-ce que certains athl\u00e8tes vont s'\u00e9conomiser avant le mois de f\u00e9vrier ?", "durationSec": 163, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9017346", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["Le coup d'envoi de la saison de ski alpin a \u00e9t\u00e9 donn\u00e9, interview de St\u00e9phane Cattin  / FOR_2017-10-28T18:10:00_developpement-6", "Forum du 28.10.2017"], "alternativeSummary": ["La saison de ski alpin a d\u00e9but\u00e9 samedi avec le g\u00e9ant f\u00e9minin de S\u00f6lden en Autriche. L'Allemande Viktoria Rebensburg a remport\u00e9 l'\u00e9preuve, alors que la Suissesse Wendy Holdener a pris la sixi\u00e8me place. Interview de St\u00e9phane Cattin, chef alpin de Swiss ski."], "variantIds": ["ece-9017346"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:46:11Z", "webPublicationDate": "2017-10-28T16:48:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-7D3B9482-096E-4200-86E7-33A2DFF121CD", "internalArchiveId": "7D3B9482-096E-4200-86E7-33A2DFF121CD", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Tennis: Roger Federer affrontera Juan Martin Del Potro dimanche en finale des Swiss indoors de B\u00e2le", "publicationDate": "2017-10-28T00:00:00Z", "summary": "Roger Federer peut toujours r\u00eaver d'une huiti\u00e8me victoire aux Swiss Indoors de B\u00e2le. Le num\u00e9ro deux du tennis mondial s'est qualifi\u00e9 samedi pour la finale en battant facilement le Belge David Goffin.\r\n\r\n* * Tennis: Roger Federer affrontera Juan Martin Del Potro dimanche en finale des Swiss indoors de B\u00e2le 18h Tennis : Swiss Indoors de B\u00e2le\r\nRoger Federer peut toujours r\u00eaver d'une huiti\u00e8me victoire aux Swiss Indoors de B\u00e2le. Le num\u00e9ro deux du tennis mondial vient de se qualifier pour la finale en battant facilement le Belge David Goffin, 6-1, 6-2.\r\nHerv\u00e9 Borsier, vous avez suivi ce match, \u00e0 la halle Saint-Jacques. Federer avait pourtant connu un match difficile hier soir, mais il a su \u00e9lever le niveau de son jeu... \r\nSON", "durationSec": 181, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9017340", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["Tennis: Roger Federer affrontera Juan Martin Del Potro dimanche en finale des Swiss indoors de B\u00e2le / FOR_2017-10-28T18:08:00_developpement-5", "Forum du 28.10.2017"], "alternativeSummary": ["Roger Federer peut toujours r\u00eaver d'une huiti\u00e8me victoire aux Swiss Indoors de B\u00e2le. Le num\u00e9ro deux du tennis mondial s'est qualifi\u00e9 samedi pour la finale en battant facilement le Belge David Goffin."], "variantIds": ["ece-9017340"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:46:12Z", "webPublicationDate": "2017-10-28T16:45:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}]}, {"accept": "application/json", "minPublicationDate": "2017", "maxPublicationDate": "2017", "start": 6000, "Postman-Token": "56128353-805e-4974-6689-5ef6d86e2d80", "Authorization": "Bearer SVtugRnzvKwSA7OmWJMwGm7e2I4S"}]