[{"meta": {"selfHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2017&maxPublicationDate=2017&start=7700&rows=25", "count": 31437, "nextHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2017&maxPublicationDate=2017&start=7725&rows=25", "lastHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2017&maxPublicationDate=2017&start=31412&rows=25", "previousHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2017&maxPublicationDate=2017&start=7675&rows=25", "firstHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2017&maxPublicationDate=2017&start=0&rows=25"}, "data": [{"id": "sound-221D6D50-48DE-4C82-BE9E-D9820D5AB20F", "internalArchiveId": "221D6D50-48DE-4C82-BE9E-D9820D5AB20F", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'invit\u00e9 du 12h30 : L'invit\u00e9 du 12h30 - Jean-Pierre Rochat et Yvan Droz parlent du suicide des paysans", "publicationDate": "2017-10-10T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Jean-Pierre Rochat. Agriculteur \u00e0 Vauffelin JU BE;Yvan Droz, charg\u00e9 de cours en anthropologie sociale, l'Institut des hautes \u00e9tudes internationales et du d\u00e9veloppement\r\nEn Suisse, de plus en plus d'agriculteurs se donnent la mort alors que la pression ne cesse d'augmenter sur leurs \u00e9paules. Jean-Pierre Rochat, agriculteur et \u00e9crivain, revient sur ce sujet avec \"Petite brume\". Son interview et celle d'Yvan Droz, charg\u00e9 de cours en anthropologie sociale \u00e0 l'Institut des hautes \u00e9tudes internationales et du d\u00e9veloppement.\r\n\r\n* * L'invit\u00e9 du 12h30 - Jean-Pierre Rochat et Yvan Droz parlent du suicide des paysans (ITV Jean-Pierre Rochat et Yvan Droz) 12h30\u00a0: SLV Jean-Pierre Rochat et SLV Yvan Droz\r\n((Pour la technique: Son \u00e0 diffuser tel quel apres la virgule identive. Intro et bye bye d\u00e9j\u00e0 enregistr\u00e9s! Merci!))\r\nD+ 12'52\r\n(((SLV Jean-Pierre Rochat. Agriculteur \u00e0 Vauffelin dans le Jura Bernois. Et \u00e9crivain. Auteur d'une quinzaine d'ouvrages d\u00e9j\u00e0. Publie \u00ab\u00a0Petite Brume\u00a0\u00bb aux \u00e9ditions d'autre part, ** 80 \u00e0 Bienne\r\nSLV Yvan Droz, charg\u00e9 de cours en anthropologie sociale, l'Institut des hautes \u00e9tudes internationales et du d\u00e9veloppement. Vous \u00eates l'auteur de \u00ab\u00a0Malaise en agriculture ; une approche interdisciplinaire des politiques agricoles : en France, au Qu\u00e9bec et en Suisse\u00a0\u00bb. +41 76 ** \u00e0 Neuchatel\r\nIntro\u00a0:\r\nC'est un sujet.. d\u00e9licat. souvent tabou. mais pourtant bien r\u00e9el. qu'on aborde \u00e0 pr\u00e9sent.\r\nOn va parler. du suicide. des paysans \r\nEn Suisse. de plus en pluss d'agriculteurs se donnent la mort. Huit d'entre eux. se sont \u00f4t\u00e9s la vie. l'an dernier. rien que dans le canton de Vaud.\r\nIl faut dire que la pression ne cesse d'augmenter sur leurs \u00e9paules.  plus de 1000 exploitations ferment chaque ann\u00e9e. depuis 20 ans. \r\nCe malaise... et le d\u00e9sespoir des agriculteurs. font \u00e0 pr\u00e9sent l'objet d'un roman.. qui vient de para\u00eetre aux \u00e9ditions \u00ab\u00a0d'Autre part\u00a0\u00bb. \r\nIl s'appelle \u00ab\u00a0Petite Brume\u00a0\u00bb. et raconte l'histoire d'un paysan. qui fait faillite et qui v\r\noit. en une journ\u00e9e... tous ses biens. sa ferme. ses outils. et ses b\u00eates vendus aux ench\u00e8res. C'est un monde. une passion. une vie qui s'\u00e9croule. au point qu'il planifie de mourir le soir-m\u00eame.\r\nSon auteur. est avec nous. Jean-Pierre Rochat. bonjour.\r\nVous \u00eates vous-m\u00eame agriculteur \u00e0 Vauffelin dans le Jura Bernois. La nuit. vous \u00e9crivez. la journ\u00e9e... vous vous occupez de votre exploitation. Vous \u00eates auteur d'une quinzaine d'ouvrages d\u00e9j\u00e0.\r\nAvec nous \u00e9galement. Yvan Droz. bonjour. \r\nVous, vous \u00eates charg\u00e9 de cours en \u00ab\u00a0anthropologie sociale\"... au Graduate institute de Gen\u00e8ve. Vous connaissez bien le monde agricole. Vous \u00eates notamment l'auteur d'une recherche intitul\u00e9e \u00ab\u00a0Malaise en agriculture ; une approche interdisciplinaire des politiques agricoles : en France, au Qu\u00e9bec et en Suisse\u00a0\u00bb.\r\nCanevas\u00a0:\r\nJean-Pierre Rochat\u00a0:\r\nJean-Pierre Rochat. Avouer qu'on en peut plus de la vie. Dire son malaise, c'est souvent tabou. Particuli\u00e8rement chez les paysans. qui sont en g\u00e9n\u00e9ral assez taiseux... Pourquoi avoir \u00e9crit ce roman aujourd'hui sur le suicide des agriculteurs\u00a0?\r\n(Ce roman pour vous. est-ce que c'est aussi un acte de d\u00e9fiance? Dans le milieu agricole. je parlais d'un milieux tr\u00e8s taiseux avant. on a souvent tendance \u00e0 cacher ses souffrances. par fiert\u00e9, parfois par honte. )\r\nIl y a de plus en plus d'agriculteurs qui se prennent la vie en Suisse. Qu'est-ce qui pousse  les agriculteurs \u00e0 en arriver l\u00e0\u00a0?\r\nC'est la politique agricole toujours plus contraignante et la puissance des g\u00e9ants de l'agro-alimentaires qui posent probl\u00e8me.. Vous l'\u00e9crivez d'ailleurs dans votre livre\u00a0: votre narrateur dit, je le cite\u00a0: \u00ab\u00a0Les paysans. on les \u00e9touffe sous les t\u00e2ches administratives, informatiques, sous les r\u00e8glements, les contr\u00f4les, les contr\u00f4leurs et les inspecteurs\u00a0\u00bb. Mais Jean-Pierre Rochat. le malaise du monde agricole ne r\u00e9side-t-il pas aussi dans le fait qu'un paysan est extr\u00eamement seul\u00a0aussi et qu'il vit avec le poids de son histoire familiale. Lorsque \u00e7a va mal. c'est tout un h\u00e9ritage familial qui risque de dispara\u00eetre. C'est une grosse pression \u00e7a non\u00a0?\r\nLa mort. Jean-Pierre Rochat. vous-m\u00eame. vous y avez pens\u00e9\u00a0?\r\nQu'est-ce qui vous maintient encore en vie alors\u00a0?\r\n(L'\u00e9criture. et) Vos b\u00eates, vos animaux aussi\u00a0?\r\n(C'est aussi le cas de notre narrateur. il d\u00e9crit chacune de ses b\u00eates mises aux ench\u00e8res. le caract\u00e8re parfois coquins de ses vaches. et l'esprit tendre de sa jument . qui s'appelle petite Brume et qui donne le titre de votre roman. Vous, vous avez aussi beaucoup de b\u00eate sur votre exploitation. je crois. Racontez-nous. vous avez quoi, des vaches, des chevaux\u00a0?)\r\nJean-Pierre Rochat. Que faudrait-il faire pour am\u00e9liorer l'existence des agriculteurs\u00a0?\r\nJean-Pierre Rochat. vous \u00e9crivez aussi dans ce roman. que la soci\u00e9t\u00e9 n\u00e9glige ses paysans et les remplacent par des industriels de l'agro-alimentaire. vous avez le sentiment qu'il y a un manque de reconnaissance de la part des consommateurs\u00a0aussi?\r\nUn \u00ab\u00a0Merci\u00a0\u00bb de temps en temps\u00a0?\r\nJean-Pierre Rochat. aujourd'hui. 3 agriculteurs sur 4 ont une activit\u00e9 professionnelle \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de leur exploitation. et beaucoup, je le disais en introduction renoncent au monde agricole. Vous, vous auriez imagin\u00e9 faire un autre m\u00e9tier\u00a0?\r\nPaysan un jour. paysan toujours. Mais vous allez transmettre votre domaine \u00e0 votre fille bient\u00f4t. Si vous deviez lui donner un seul conseil. ce serait lequel\u00a0?\r\nEt vous\u00a0? Vous allez continuer \u00e0 prendre la plume j'esp\u00e8re\u00a0?\r\nYvan Droz\u00a0:\r\nYvan Droz. on l'entend. ce qui fait la particularit\u00e9 du malaise des agriculteurs. au-del\u00e0 des pressions administratives et financi\u00e8res sur lesquelles on va revenir. et en comparaison avec d'autres professions qui vont mal.. c'est cet attachement aux b\u00eates. mais aussi au patrimoine qui disparait. on parle souvent d'exploitations familiales. Ce sont des liens tr\u00e8s fort. Est-ce que cela explique en partie la hausse constat\u00e9es des suicides chez les agriculteurs\u00a0?\r\nJean-Pierre Rochat le disait. le monde agricole a \u00e9norm\u00e9ment \u00e9volu\u00e9 ces derni\u00e8res ann\u00e9es.. Ils sont submerg\u00e9s par la bureaucratie et doivent actuellement respecter pr\u00e8s de 1300 r\u00e8glements de la Conf\u00e9d\u00e9ration s'ils veulent obtenir les paiements direct. Est-ce un des m\u00e9tiers qui a connu le pluss de changements ces derni\u00e8res d\u00e9cennies\u00a0?\r\nLa Suisse a chang\u00e9 sa politique en 1993. en rempla\u00e7ant les prix garantis, par les paiements direct. mais pour les obtenir, les agriculteurs doivent assurer. la pr\u00e9servation du paysage rural, la biodiversit\u00e9 et adopter des modes de production respectueux de l'environnement. Ils doivent noter quand ils sortent leur vache. avoir des enclos de tels ou tels diam\u00e8tres etc. Des r\u00e8gles de plus en plus strictes. Ne va-t-on pas trop loin dans les exigences? \r\nMais lorsqu'on constate que 3 agriculteurs sur 4 doivent avoir une autre activit\u00e9 aujourd'hui. et que la moiti\u00e9 des exploitations ont disparu en Suisse depuis les ann\u00e9es 80.. Il n'en reste que 53'000. N'est-on pas tout simplement en train de tuer la main qui nous nourrit\u00a0?\r\nY a-t-il un rapport diff\u00e9rent \u00e0 l'agriculture d'aujourd'hui selon les g\u00e9n\u00e9rations\u00a0? Les plus jeunes s'adaptent mieux\u00a0?\r\nYvan Droz. Jean-Pierre Rochat l'a dit.. il y un lien \u00e0 recr\u00e9er avec les consommateurs. Or, l'image des paysans. c'est souvent celle d'hommes et de femmes qui se plaignent. alors qu'ils re\u00e7oivent 2,8 milliards de la part de la Conf\u00e9d\u00e9ration. On se rend pas toujours compte, nous consommateurs, qu'ils ne gagnent finalement que 44'000 francs en moyenne par ann\u00e9e. N'y a-t-il pas un effort \u00e0 faire de la part des citoyens\u00a0?\r\nLes agriculteurs, ce sont aussi des villages pittorsque, des champs fa\u00e7onn\u00e9s, des paysages sculpt\u00e9s et le chant des cloches des vaches. On est toujours assez fiers en Suisse de brandir cette parfait carte postale de notre pays. A quoi ressemblerait la Suisse si les paysans n'\u00e9taient plus l\u00e0\u00a0?\r\nYvan Droz, c'est quoi l'avenir des exploitations agricoles. y a-t-il un pays o\u00f9 ce m\u00e9tier va mieux\u00a0?\r\n(On voit que les grandes exploitations se portent plut\u00f4t bien. c'est \u00e7a l'avenir. une poign\u00e9e de tr\u00e8s grands agriculteurs. et la fin des petites structures de 25 vaches avec peu de machine. \r\nLa vente directe, c'est LA solution\u00a0?)\r\nExtro\u00a0: Jean-Pierre Rochat. \u00ab\u00a0Petite Brume\u00a0\u00bb, c'est le titre de votre roman qui vient de sortir en librairie. Merci d'\u00eatre venu dans ce 12'30. \r\nYvan Droz. merci \u00e0 vous aussi d'\u00eatre venu nous apporter votre \u00e9clairage sur cette th\u00e9matique aussi d\u00e9licate qu'actuelle.\r\nJe vous souhaite une belle journ\u00e9e \u00e0 tous les deux.)))", "durationSec": 773, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8967590", "imageURL": "http://www.rts.ch/7982410.image", "alternativeTitle": ["L'invit\u00e9 du 12h30 - Jean-Pierre Rochat et Yvan Droz parlent du suicide des paysans", "L'invit\u00e9 du 12h30 - Jean-Pierre Rochat et Yvan Droz parlent du suicide des paysans / 12H30_2017-10-10T12:52:00_l-invite-du-12h30", "L'invit\u00e9 du 12h30 - Jean-Pierre Rochat et Yvan Droz parlent du suicide des paysans / 12H30_2017-10-10T12:52:00_l-invite-du-12h30"], "alternativeSummary": ["En Suisse, de plus en plus d\u2019agriculteurs se donnent la mort alors que la pression ne cesse d\u2019augmenter sur leurs \u00e9paules. Jean-Pierre Rochat, agriculteur et \u00e9crivain, revient sur ce sujet avec \"Petite brume\". Son interview et celle d'Yvan Droz, charg\u00e9 de cours en anthropologie sociale \u00e0 l\u2019Institut des hautes \u00e9tudes internationales et du d\u00e9veloppement.", "En Suisse, de plus en plus d\u2019agriculteurs se donnent la mort alors que la pression ne cesse d\u2019augmenter sur leurs \u00e9paules. Jean-Pierre Rochat, agriculteur et \u00e9crivain, revient sur ce sujet avec \"Petite brume\". Son interview et celle d'Yvan Droz, charg\u00e9 de cours en anthropologie sociale \u00e0 l\u2019Institut des hautes \u00e9tudes internationales et du d\u00e9veloppement.", "En Suisse, de plus en plus d\u2019agriculteurs se donnent la mort alors que la pression ne cesse d\u2019augmenter sur leurs \u00e9paules. Jean-Pierre Rochat, agriculteur et \u00e9crivain, revient sur ce sujet avec \"Petite brume\". Son interview et celle d'Yvan Droz, charg\u00e9 de cours en anthropologie sociale \u00e0 l\u2019Institut des hautes \u00e9tudes internationales et du d\u00e9veloppement."], "variantIds": ["ece-8967593", "ece-8967590"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-10-18T01:23:43Z", "speechToTexts": ["18.10.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [94%] :\r\nC'est un sujet d\u00e9licat, souvent tabou et pourtant bien r\u00e9elle qu'on aborde \u00e0 pr\u00e9sent, on va parler du suicide des paysans en Suisse de plus en plus d'agriculteurs se donnent la mort 8 d'entre eux se sont \u00f4t\u00e9s la vie l'an dernier, rien que dans le canton de Vaud il faut dire que la pression ne cesse d'augmenter sur leurs \u00e9paules, plus de 1000 exploitations ferme chaque ann\u00e9e depuis 20 ans, ce malaise et le d\u00e9sespoir des agriculteurs font \u00e0 pr\u00e9sent l'objet d'un roman qui vient de para\u00eetre aux \u00e9ditions d'autre part, il s'appelle Petite Brume raconte l'histoire d'un paysan qui fait faillite et qui voient en une seule journ\u00e9e, tous ses biens, sa ferme ses outils et ses b\u00eates vendus aux ench\u00e8res, c'est un monde, une passion, une vie qui s'\u00e9croule, au point qu'il planifie de mourir le soir m\u00eame son auteur est avec nous, Jean-Pierre Rochat, bonjour, bonjour, vous \u00eates vous- m\u00eame agriculteur \u00e0 Vauffelin, dans le Jura bernois la nuit, vous \u00e9crivez la journ\u00e9e pour vous occuper de votre exploitation, vous \u00eates l'auteur d'une quinzaine d'ouvrages d\u00e9j\u00e0 avec nous \u00e9galement yvan Droz bonjour \u00e0 vous, bonjour, vous \u00eates charg\u00e9 de cours en anthropologie sociale au Graduate Institute de Gen\u00e8ve et vous connaissez bien le monde agricole, vous \u00eates notamment l'auteur d'une recherche intitul\u00e9e Malaise en agriculture une approche interdisciplinaire des politiques agricoles en France, au Qu\u00e9bec et en Suisse, Jean-Pierre Rochat avouer qu'on en peut plus de la vie, dire son malaise, c'est souvent tabou en Suisse, particuli\u00e8rement chez les paysans qui sont en g\u00e9n\u00e9ral assez taiseux, pourquoi avoir \u00e9crit ce roman aujourd'hui sur le suicide des agriculteurs. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:31) [89%] :\r\nParce que \u00e7a me semblait important, qui est une une parole qui viennent de l'agriculture m\u00eame parce que on, comme l'\u00e9crit il y a 20, 30 ans, on \u00e9tait bien, on \u00e9tait heureux, et puis l\u00e0, il y a beaucoup de choses qui s'amoncellent dans notre ciel de l'agriculture. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:50) [87%] :\r\nVous sentez un r\u00e9el malaise chez agriculteurs aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:53) [90%] :\r\nOui, il y a trop de facteurs qui s'acharnent compte nous surtout pour les paysans, ceux qui n'ont pas une monoculture qui font plusieurs les \u00e9levages diff\u00e9rents diff\u00e9rentes cultures et \u00e0 chaque fois des normes diff\u00e9rentes et le doute devait un vraiment difficile \u00e0 g\u00e9rer aussi le le c\u00f4t\u00e9 financier, le prix du lait qui est mis\u00e9rable et les machines qui sont toujours plus chers, tout \u00e7a c'est beaucoup. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:20) [89%] :\r\nCe roman est -ce que c'est aussi une forme d'acte de d\u00e9fiance, on sait que dans le milieu agricole, hein, je parlais d'un milieu trait\u00e9 avant on a souvent tendance \u00e0 cacher ses souffrances, par fiert\u00e9 est parfois par ont aussi. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:32) [91%] :\r\nOui, mais c'est aussi par manque de temps, les paysans souffrent tellement de trop de travail, que c'est difficile de s'exprimer, apr\u00e8s on voit quand on essaie d'organiser des manifestations paysannes comme \u00e7a la plupart ils m\u00eame plus le temps de s'int\u00e9resser \u00e0 \u00e7a parce que il y a trop. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:48) [91%] :\r\nManque de temps, la politique agricole toujours plus contraignante la puissance, hein, de l'agro- alimentaire qui posent probl\u00e8me, on entend bien ce que vous nous dites, et vous l'\u00e9crivez d'ailleurs dans votre livre votre narrateur dit \u00e0 un moment donn\u00e9, les paysans, on les \u00e9touffe sous les t\u00e2ches administratives, informatiques sous les r\u00e8glements, les contr\u00f4les contre leur et les inspecteurs mais Jean-Pierre Rochat est -ce que le malaise du monde agricole ne r\u00e9side pas aussi dans le fait qu'un paysan souvent seul qu'il vit aussi avec le poids de son histoire familiale lorsque \u00e7a va mal, c'est comme tout, un h\u00e9ritage familial qui arrive dispara\u00eetre, est-ce que \u00e7a c'est une pression suppl\u00e9mentaire. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:22) [88%] :\r\nExactement parce que l'id\u00e9al d'une ferme, c'est une exploitation familiale, puis quand \u00e7a va mal, la famille s'entend plus et en g\u00e9n\u00e9ral, c'est la femme qui en a marqu\u00e9 par un 1er apr\u00e8s c'est ing\u00e9rable tout seul. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:35) [83%] :\r\nEst -ce que vous- m\u00eame vous avez pens\u00e9 au suicide, hein, on. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:40) [95%] :\r\nAh oui, souvent, souvent, mais heureusement j'ai une famille, l'\u00e9criture, les moyens de repartir d'un bon pied, mais j'ai souvent pens\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:50) [87%] :\r\nPuis les b\u00eates aussi \u00e0 vos animaux. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:52) [91%] :\r\nAh oui, l\u00e0 c'est une responsabilit\u00e9 qu'on peut pas laisser partir comme \u00e7a, mais j'ai souvent pens\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:58) [84%] :\r\nEt on se rend pas toujours compte qui est tr\u00e8s beau dans votre livre, c'est la mani\u00e8re dont vous d\u00e9crivez l'amour que ses paysans pour ses b\u00eates chacune d'elle aura les pr\u00e9noms, \u00e9videmment, mais enfin, chaque d\u00e9tail le caract\u00e8re et puis sa jument Petite Brume hein, qui donne le nom au livre, \u00e7a on on a parfois tendance \u00e0 sous- estimer l'attachement des agriculteurs pour leurs b\u00eates. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:17) [84%] :\r\nAh oui, c'est l'essentiel du plaisir d'\u00eatre paysan sur l'attachement qu'on a un nos b\u00eates \u00e0 la r\u00e9gion au paysage Fauchon aupr\u00e8s, tout \u00e7a c'est important et c'est pour \u00e7a que c'est d'autant plus difficile d'abandonner tout \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:31) [93%] :\r\nYvan Droz, on entend un, ce qui fait la particularit\u00e9 du malaise des agriculteurs, au-del\u00e0 des pressions administratives et financi\u00e8res sur lesquelles on va revenir dans un instant et en comparaison aussi avec d'autres professions qui vont mal, il y a cet attachement aux b\u00eates mais aussi le Patrimoine inquiets dispara\u00eet, on parle souvent d'exploitations familiales c'est des Liens tr\u00e8s forts, est-ce que \u00e7a explique en partie la hausse constat\u00e9es des suicides chez les paysans, mais surtout le malaise. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:56) [93%] :\r\nC'est toujours difficile de donner des explications un suicide, je dirais qu'en g\u00e9n\u00e9ral, oui, il y a quand m\u00eame un sentiment d'une transmission patrimoniale qui joue un r\u00f4le tr\u00e8s important dans en agriculture, mais pas seulement aussi dans les petites entreprises, fond\u00e9e par un grand- p\u00e8re ou une grand- m\u00e8re et qui se transmettent progressivement de g\u00e9n\u00e9ration en g\u00e9n\u00e9ration il y a souvent le sentiment de le transmetteur celui qui porte le t\u00e9moin entre plusieurs g\u00e9n\u00e9rations, et donc il a le sentiment d'avoir une responsabilit\u00e9 face \u00e0 ses anc\u00eatre qui se sont tu\u00e9s \u00e0 la t\u00e2che, si on peut dire, pour maintenir l'exploitation en ordre et la transmettre \u00e0 leurs enfants ou parents, etc, et on a aussi le sentiment de devoir continuer \u00e0 transmettre, c'est-\u00e0-dire de ne pas \u00eatre le dernier de la cha\u00eene et dans ce cas -l\u00e0, c'est probablement une \u00e9motion qui se rajoute \u00e0 celle que l'on peut avoir dans d'autres corps de m\u00e9tiers o\u00f9 finalement le Patrimoine n'est peut-\u00eatre pas si important. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:42) [94%] :\r\nLe monde agricole par contre a \u00e9norm\u00e9ment \u00e9volu\u00e9 ces derni\u00e8res ann\u00e9es, Yvan Droz, on sait que les agriculteurs sont submerg\u00e9s par la bureaucratie et doivent actuellement respecter pr\u00e8s de 1300 r\u00e8glements de la Conf\u00e9d\u00e9ration s'ils veulent obtenir les paiements Directs est -ce que c'est un des m\u00e9tiers qui a connu le plus de changements ces derni\u00e8res ann\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:01) [92%] :\r\nC'est difficile de r\u00e9pondre une comparaison mais c'est un m\u00e9tier qui a beaucoup chang\u00e9 effectivement et ce qui est assez fascinant, c'est de voir toute cette appareil de contr\u00f4le, cet appareil est assez normatif, on est dans une forme d'\u00e9conomie administr\u00e9e ou d'\u00e9conomie sovi\u00e9tique en agriculture o\u00f9 finalement on paye les agriculteurs pour faire un certain nombre de prestations qu'ils font de toutes mani\u00e8res, mais en \u00e9change de ses prestations, il re\u00e7oit les paiements Directs, alors il y a un peu une forme de contrat entre la population suisse et l'agriculture pour justement d\u00e9velopper le paysage le conserver le pr\u00e9server la biodiversit\u00e9, l'habitat d\u00e9centralis\u00e9, enfin, l'article 104 de la Constitution, mais tout ceci se fait au prix d'une bureaucratisation tr\u00e8s forte et c'est vrai que le m\u00e9tier a aussi beaucoup chang\u00e9 parce qu'auparavant c'\u00e9tait des exploitations familiales, mais au sens de la famille, c'est-\u00e0-dire qu'on avait plusieurs g\u00e9n\u00e9rations sur l'exploitation, alors qu'aujourd'hui, comme le disait monsieur Rochat c'est de plus en plus m\u00e9tier conjugale, c'est-\u00e0-dire que c'est l'homme et la femme qui g\u00e8re l'exploitation, avec parfois l'aide des grands- parents ou des enfants, donc il y a aussi peut-\u00eatre ce sentiment de solitude face \u00e0 l'absence de personnes sur la ferme et aussi au fait de la m\u00e9canisation en travaille toujours avec un tracteur enferm\u00e9s dans une cabine en \u00e9coutant la radio, et puis on n'a plus tellement de contacts avec les voisins, donc il y a un sentiment de solitude qui se rajoute \u00e0 ces difficult\u00e9s administratives. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:07:18) [89%] :\r\nJustement, Jean-Pierre Rochat je me tourne vers l'agriculteurs que vous \u00eates qu'est -ce qu'il faudrait faire pour am\u00e9liorer aujourd'hui l'existence des agriculteurs. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:27) [91%] :\r\nAlors il y a tellement d'chose \u00e0 faire que c'est difficile de r\u00e9sumer, mais la liste est longue : faudrait d\u00e9j\u00e0 un peu le rel\u00e2cher la grappe un peu plus de tol\u00e9rance dans l'application des normes parce que d\u00e8s qu'il y a un probl\u00e8me avec des industries de l'hommage de porc comme \u00e7a, on s'attaque aux petits \u00e9leveurs qui \u00e9l\u00e8vent leurs b\u00eates \u00e0 la fa\u00e7on ancienne avec des sorties r\u00e9guli\u00e8res, on les emb\u00eate sur la surface des \u00e9curies surtout. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:07:54) [92%] :\r\nYvan Droz -ce qu'on va pas trop loin dans les exigences qu'on impose aux agriculteurs. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:02) [93%] :\r\nOui, sans doute, c'\u00e9tait la respiration quand m\u00eame oui, non mais c'est difficile parce qu'il faut voir quelle position prend il y a un contrat en la population et les agriculteurs, donc il est normal que l'on respecte les termes du contrat des 2 c\u00f4t\u00e9s est que d'un c\u00f4t\u00e9 on finance une partie de l'agriculture pour les prestations qu'elle fait d'un autre c\u00f4t\u00e9, les agriculteurs, offrent des prestations de qualit\u00e9, alors c'est vrai qu'il faut les contr\u00f4ler, mais j'ai aussi le sentiment qu'il y a une forme d'emballement dans les contr\u00f4les ou dans l'administration de l'agriculture dans laquelle finalement les contr\u00f4leurs deviennent plus importants que les contr\u00f4ler et je crois aussi que c'est tout \u00e0 fait juste ce que disait monsieur Rochat ont \u00e0 pour mauvais endroit, c'est-\u00e0-dire que c'est pas forc\u00e9ment sur les petits agriculteurs qui aiment leurs b\u00eates et qui les traitent en g\u00e9n\u00e9ral tr\u00e8s bien mais qui peut faire des erreurs, comme tout le monde qu'il faudrait se tourner, mais beaucoup plus sur une certaine industrialisation de l'\u00e9levage qui, lui, peut poser probl\u00e8me m\u00eame si on Suisse on reste dans des conditions extr\u00eamement favorables en comparaison internationale. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:08:57) [84%] :\r\nPourtant, en lisant certaines \u00e9tudes, que c'est l'\u00e9cran grandes exploitations qui devient de plus en plus grande qui fonctionne alors que les petits meurent justement en lice a encore \u00e9tudes \u00e9conomiques. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:09:06) [91%] :\r\nOui, tout \u00e0 fait, et c'est peut-\u00eatre malheureuse parce que dans les grandes exploitations on conna\u00eet plus ses dettes alors que dans les petites, il y a comme le disait monsieur Rochat un amour contact on a on aime ses b\u00eates, donc \u00e7a peut \u00eatre \u00e0 double tranchant, mais c'est vrai qu'il y a une question qui reste ouverte depuis de nombreuses ann\u00e9es \u00e7a, savoir si on continue de vouloir une agriculture familiale ou si on souhaite une agriculture entreprenarial ou industriels. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:09:31) [90%] :\r\nOuais, \u00e7a c'est un choix de soci\u00e9t\u00e9, dans le fond un compos\u00e9 \u00e0 la Suisse Jean-Pierre Rochat justement \u00e0 ce propos, vous \u00e9crivez dans votre roman Petite Brume que la soci\u00e9t\u00e9 n\u00e9glige ses paysans et les remplacent par des industriels de l'agroalimentaire est -ce que vous avez le sentiment qu'il y a un manque de reconnaissance aussi de la part des consommateurs. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:50) [86%] :\r\nOui, partiellement, parce qu'aujourd'hui ce qu'on a quand m\u00eame un retour des gens sur s'alimenter directement chez le paysan \u00e0 la vente directe, pas mal, oui, je vois la joie un espoir, pourquoi maintenir les paysans par rapport au aux industriels, parce que le paysan c'est campagnard qui fournit diff\u00e9rentes prestations justement il y a des vaches, il a des chevaux, il a des poules c'est \u00e7a qu'il faut maintenir la diversit\u00e9 \u00e7a fait presque partie de la biodiversit\u00e9, en fait, les petits domaines o\u00f9 il y a encore un jardin potager, un verger, un poulailler, tout \u00e7a m'm\u00e9ritent d'\u00eatre maintenues, je pense que la population le voit pas d'amour oui \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:10:33) [90%] :\r\nSauf que l\u00e0, 20 directe, effectivement, \u00e7a prend beaucoup de temps ainsi aussi beaucoup d'agriculteurs, le disent yvan Droz est ce qu'il a dans le fond, pas aussi un lien \u00e0 recr\u00e9er avec le consommateur, par rapport \u00e0 l'image un aussi des paysans, parce que c'est vrai qu'on a parfois l'impression que les paysans voil\u00e0 re\u00e7oivent 2 8 milliards de francs de la Conf\u00e9d\u00e9ration et puis on se rend pas compte qu'ils gagnent finalement en moyenne 44000 francs par ann\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:10:55) [93%] :\r\nOui, tout \u00e0 fait et je crois surtout qu'il y a une forme de grand \u00e9cart qui est fait par les distributeurs, entre l'image qu'ils utilisent dans la publicit\u00e9, des paysans et la mani\u00e8re dont il les trait\u00e9 d'un point de vue \u00e9conomique qui a rien \u00e0 voir et je suis effectivement en faveur d'une forme de communication beaucoup plus forte entre les agriculteurs et la population suisse parce que depuis maintenant une vingtaine d'ann\u00e9es, les Liens se sont distendus, il y a 20 ans ou 30 ans, il \u00e9tait dans toutes les familles et on avait un agriculteurs alors qu'aujourd'hui ce lien s'est fortement distendus et parfois, on a une image compl\u00e8tement imaginer mythique de l'agriculture suisse qui a rien \u00e0 voir avec des conditions tr\u00e8s dures du travail agricole. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:11:34) [89%] :\r\nMaier aujourd'hui \u00e0 3 agriculteurs sur 4 qui font une une autre activit\u00e9 professionnelle \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de leur exploitation et beaucoup le renoncent au monde agricole vendent de leur ferme vous Jean-Pierre Rochat vous auriez imagin\u00e9 faire un autre m\u00e9tier. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:11:48) [89%] :\r\nNon parce que je voulais faire \u00e7a depuis tout petit, je voulais faire paysan \u00e9crivain c'\u00e9tait toujours un probl\u00e8me diam\u00e9tralement oppos\u00e9es, m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:11:58) [91%] :\r\nAvec une belle r\u00e9ussite quand m\u00eame hein, une quinzaine d'ouvrages d\u00e9j\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:12:02) [90%] :\r\nOui, mais c'est un autodidacte, il y a, il y a aucune formation qui qui permet d'\u00eatre paysan \u00e9crivain. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:12:09) [91%] :\r\nNon, c'est vrai, c'est vrai mais bon paysan un jour paysan toujours comme on dit, vous allez transmettre \u00e0 votre domaine \u00e0 votre fille bient\u00f4t si vous deviez tout ce qu'on a dit, donner un seul conseil \u00e0 votre fille Jean-Pierre Rochat, ce serait lequel. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:12:22) [89%] :\r\nAh ben, celle d'aimer la campagne la nature les b\u00eates, c'est l'amour du m\u00e9tier. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:12:27) [88%] :\r\nL'amour du m\u00e9tier Saint-Gelais conseillez vous, vous allez continuer \u00e0 prendre la plume. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:12:31) [82%] :\r\nAh oui, oui, oui, bien s\u00fbr, c'est un besoin. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:12:34) [90%] :\r\nUn besoin Jean-Pierre Rochat, Petite Brume, c'est le titre de votre roman qui vient de sortir en librairie, merci d'\u00eatre venu dans ce 12 30, merci vous yvan Droz Jean merci \u00e0 vous aussi d'\u00eatre venu nous apporter votre \u00e9clairage sur cette th\u00e9matique, hein, aussi d\u00e9licate qu'actuelle et puis je vous souhaite une tr\u00e8s belle journ\u00e9e \u00e0 tous les 2. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:12:50) [84%] :\r\nBelle journ\u00e9e merciM.. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-10-10T11:04:01Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Haltiner, Nadine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-F315C043-AD68-4F03-BBB0-FB6348F4AF90", "internalArchiveId": "F315C043-AD68-4F03-BBB0-FB6348F4AF90", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 6h30 : Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari", "publicationDate": "2017-10-10T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Boukari, Fouad;Jonathan Norman directeur de BLab en Suisse;Boukari, Fouad;John Antonakis, professeur en comportement organisationnel, HEC\r\n\r\n\r\n* * Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari (JOURNAL INDIC) \r\n(TF1/ETUDE ACTARES BONUS PI) Les entreprises cot\u00e9es en bourse se soucient trop peu des crit\u00e8res de durabilit\u00e9 comme l'\u00e9cologie ou le bien \u00eatre des employ\u00e9s. \r\nC'est le constat dress\u00e9 par Actares, l'association d'actionnaires. \r\nActares qui pour objectif de promouvoir le d\u00e9veloppement durable dans les entreprises a publi\u00e9 hier une \u00e9tude sur le sujet. \r\nEt pour casser ce cycle, Actares voit un levier efficace, celui des bonus. Cynthia Racine.\r\n  1'19''\r\n((Le m\u00e9canisme est simple... Au lieu d'accorder uniquement des bonus en fonction des r\u00e9sultats financier... L'argent tombe aussi si le dirigeant atteint des objectifs de durabilit\u00e9... \r\nActares est parti du constat que la durabilit\u00e9 est souvent un crit\u00e8re mis en avant par les grands groupes... Sans pour autant pouvoir mesurer concr\u00e8tement cet \u00e9l\u00e9ment. Pour eux, le bonus pourrait justement \u00eatre cet outil de mesure.\r\nEt pour Jonathan Norman directeur de BLab en Suisse qui certifie la durabilit\u00e9 des entreprises... Des bonus pour \"comportement exemplaire\" c'est d\u00e9j\u00e0 un d\u00e9but.\r\nSON\r\nToutes les socit\u00e9t\u00e9s ne sont pas convaincues par l'id\u00e9e. Swatch Group, par exemple, estime pour sa part que les dirigeants doivent \"de toute mani\u00e8re\" avoir une conscience de durabilit\u00e9...mais pas besoin d'incitation financi\u00e8re.))\r\n(Bve Marie Garnier) La demande de lev\u00e9e d'immunit\u00e9 de la conseill\u00e8re d'Etat fribourgeoise Marie Garnier pour des fuites dans les m\u00e9dias pourrait bien \u00eatre accept\u00e9e. \r\nLa commission sp\u00e9ciale du Grand Conseil a \u00e9mis hier un pr\u00e9avis positif \u00e0 cette requ\u00eate du Minist\u00e8re public du canton de Fribourg.\r\nL'affaire fait suite \u00e0 des articles et reportages diffus\u00e9s \u00e0 partir du mois de mars, au sujet de probl\u00e8mes au sein de la pr\u00e9fecture de la Sarine.\r\n(Bve Maire Barcelone) Elle ne veut pas d'une d\u00e9claration d'ind\u00e9pendance unilat\u00e9rale. \r\nLa maire de Barcelone estime que les r\u00e9sultats du r\u00e9f\u00e9rendum \"ne peuvent pas servir de fondement \u00e0 une proclamation d'ind\u00e9pendance\". Ada Colau demande par ailleurs au gouvernement espagnol de retirer les renforts policiers envoy\u00e9s dans la r\u00e9gion.\r\nLa Catalogne ou 3 nouvelle d\u00e9fection d'entreprise ont \u00e9t\u00e9 recens\u00e9es. Apr\u00e8s les banques Sabadell, Caixa ou le groupe gazier Gas Natural, c'est la compagnie autorouti\u00e8re Abertis qui a d\u00e9cid\u00e9 de transf\u00e9rer son si\u00e8ge social de Barcelone \u00e0 Madrid.\r\nElle a \u00e9t\u00e9 suivie par Cellnex Telecom et par le groupe immobilier Colonial.\r\nLa principale organisation patronale de Catalogne a pr\u00e9venu hier que les dirigeants s\u00e9paratistes r\u00e9gionaux pourraient mener la r\u00e9gion \u00e0 \"l'insolvabilit\u00e9 \u00e9conomique\".\r\n(TF3/AGRESSIONS SEXUELLES SUD SOUDAN PI) Nous sommes \u00e0 pr\u00e9sent au Sud Soudan...Pays, d\u00e9chir\u00e9 par une guerre civile depuis 4 ans. Et ou, des violences sexuelles d'une ampleur massive sont commises ... \r\nElles sont devenues des armes de guerre dans les combats que se livrent les partisans du pr\u00e9sident Salva Kiir et ceux de son rival, l'ancien vice-pr\u00e9sident Riek Machar.\u00a0\r\nL'intensification des combats l'an dernier dans cette r\u00e9gion s'est accompagn\u00e9e d'une multiplication des enl\u00e8vements et des viols de femmes, de jeunes filles, mais aussi parfois d'hommes. \r\nPatricia Huon a recueilli le t\u00e9moignage d'une survivante. Reportage...\r\n  2'05''\r\n(Gr\u00e8ve France) La mobilisation s'annonce forte en France\r\nDivis\u00e9s sur la question de la r\u00e9forme du droit du travail, les syndicats ne le sont pas sur le dossier des fonctionnaires. \r\nUne journ\u00e9e d'action unitaire est donc organis\u00e9e ce mardi avec au menu, manifestations et gr\u00e8ves dans le secteur public.\r\nLes fonctionnaires fran\u00e7ais pour protester contre le gel de leur salaires et les r\u00e9ductions d'effectifs.\r\nCons\u00e9quence de ce mouvement, EasyJet a notamment  annul\u00e9 une quinzaine de vols pr\u00e9vus aujourd'hui avec la Suisse.\r\n8 vols de la compagnie Swiss avec Zurich sont aussi annul\u00e9s et 2 d'Air France avec Gen\u00e8ve.\r\nAu total, cette mesure affecte huit liaisons depuis ou vers Gen\u00e8ve et six avec B\u00e2le. \r\nL'EuroAirport de B\u00e2le-Mulhouse a, pour sa part, ajout\u00e9 que British Airways avait annul\u00e9 un vol de B\u00e2le vers Londres.\r\n(11/PRIX NOBEL ECONOMIE  ITV ANTONAKIS) *** Le dernier prix Nobel a \u00e9t\u00e9 d\u00e9cern\u00e9 hier \u00e0 Stockolm, celui d'\u00e9conomie. \r\nEt c'est l'am\u00e9ricain Richard Thaler qui est r\u00e9compens\u00e9 pour ses th\u00e9ories sur l'\u00e9conomie comportementale...ou comment mettre en place des coups de pouce pour influencer les comportement irrationnels des citoyens. Une discipline enseign\u00e9e notamment \u00e0 HEC Lausanne. \r\nPour le professeur ((en comportement organisationnel)) John Antonakis, la Suisse est aujourd'hui bien pac\u00e9e en terme de recherche en \u00e9conomie comportementale.\r\n  0'51 ''\r\nPropos recueillis par Romain Bardet.\r\nCette ann\u00e9e, aucune femme n'aura \u00e9t\u00e9 prim\u00e9e par le comit\u00e9 Nobel.\r\n(Bve Clean Power Plan) L'administration Trump va abroger le plan sur le climat de Barack Obama.\r\nAnnonce faite hier par le chef de l'Agence am\u00e9ricaine de protection de l'environnement, \r\nScott Pruitt qui doit signer aujourd'hui une proposition de loi pour abroger le \"Clean Power Plan\".\r\nUn texte qui impose aux centrales thermiques des r\u00e9ductions de leurs \u00e9missions de CO2 de 32% d'ici 2030, par rapport \u00e0 2005. \r\nMais il est bloqu\u00e9 en justice par une trentaine d'Etats, majoritairement r\u00e9publicains.\r\nS'il entrait en vigueur, il se traduirait par la fermeture de nombreuses centrales \u00e0 charbon, les plus anciennes et les plus polluantes.\r\n(08/ETOILES MICHELIN EN SUISSE PA (22H30)) *** Un ciel de plus en plus \u00e9toil\u00e9 pour la gastronomie suisse.\r\nL'\u00e9dition 2018 du guide Michelin - \u00e0 para\u00eetre vendredi - accorde 16 nouvelles \u00e9toiles, pour un total de 118. \r\nEt la Suisse reste le pays d'Europe avec le plus d'\u00e9toiles Michelin par habitant. Alain Arnaud..\r\n  0'53''\r\n((Rien ne change au firmament de la tr\u00e8s haute gastronomie. Le trio de t\u00eate se maintient : l'h\u00f4tel de ville de Crissier, le Cheval Blanc de B\u00e2le et le Schauenstein de F\u00fcrstenau, dans les Grisons, d\u00e9crochent une nouvelle fois la distinction supr\u00eame, les trois \u00e9toiles au Michelin. C\u00f4t\u00e9 romand, les 7 restaurants d\u00e9j\u00e0 dot\u00e9s de deux \u00e9toiles tiennent leur position. Ils sont rejoints par deux \u00e9tablissements de Suisse orientale, l'un \u00e0 Saint-Gall et l'autre en Thurgovie. Et quatorze autres obtiennent pour la premi\u00e8re fois une \u00e9toile, dont 4 en Suisse romande. Le guide souligne le niveau particuli\u00e8rement \u00e9lev\u00e9 de la gastronomie suisse. Raison pour laquelle le nombre de restaurants \u00e9toil\u00e9s y a augment\u00e9 de 40% entre 2008 et aujourd'hui. Ce qui n'emp\u00eache pas l'\u00e9diteur d'int\u00e9grer une nouvelle distinction dans cette \u00e9dition 2018 : l'Assiette Michelin, symbole de bon repas, et qui distingue l'ensemble des plus de 900 \u00e9tablissements r\u00e9pertori\u00e9s. Sorte de prix de consolation pour tous ceux qui n'ont ni \u00e9toile, ni Bib gourmand. ))\r\n(Bve Ast\u00e9rix) Les fans l'attendaient depuis deux ans. \r\nUn nouvel album d'Ast\u00e9rix, Ast\u00e9rix et la Transitalique, va sortir le 19 octobre. \r\nDans ce 37e volume, pr\u00e9sent\u00e9 hier \u00e0 Paris, les irr\u00e9ductibles Gaulois s'envolent vers la p\u00e9ninsule italienne pour une course de chars  allant des Alpes jusqu'au V\u00e9suve et qui promet bien des surprises. \r\nUne dizaine de nouveaux personnages sont annonc\u00e9s. \r\nLa publication de ce nouvel album n'aurait pas pu mieux tomber. \r\nSi Albert Uderzo f\u00eate son 90e anniversaire, 2017 marque aussi les 40 ans de la disparition de Ren\u00e9 Goscinny. \r\nLes \u00e9ditions Albert-Ren\u00e9 ont donc vu les choses en grand : l'album sera tir\u00e9 \u00e0 5 millions d'exemplaires, dont 2 millions en fran\u00e7ais, et traduit en 16 langues. \r\nAst\u00e9rix, BD la plus vendue dans le monde, avec 370 millions d'albums \u00e9coul\u00e9s depuis sa cr\u00e9ation en 1959.", "durationSec": 565, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8967632", "imageURL": "http://www.rts.ch/8874897.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 6h30", "Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari / LME_2017-10-10T06:30:32_le-journal-de-6h30", "Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Foued Boukari / LME_2017-10-10T06:30:32_le-journal-de-6h30"], "variantIds": ["ece-8967651", "ece-8967632"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-10-17T06:21:34Z", "speechToTexts": ["17.10.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:00) [73%] :\r\nIls heures et demi. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:01) [90%] :\r\nC'est le journal de facto Boukari bonjour tout r\u00e9mun\u00e9ration et durabilit\u00e9 peinent \u00e0 s'unir, parmi les 20 plus grandes entreprises cot\u00e9es \u00e0 la Bourse suisse, seuls 7 d'entre elles, il les bonus de leurs dirigeants une gestion durable selon l'association Act paraissent dans ce journal, \u00e9galement, de violences sexuelles d'une ampleur massive au Sud-Soudan, une arme de guerre dans un pays d\u00e9chir\u00e9 par les conflits depuis 4 ans et puis un ciel de plus en plus \u00e9toil\u00e9 pour la gastronomie suisse, l'\u00e9dition 2018 du guide Michelin doit para\u00eetre ce vendredi. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:36) [91%] :\r\nLes entreprises cot\u00e9es en bourse se soucient trop peu des crit\u00e8res de durabilit\u00e9 comme l'\u00e9cologie ou le bien- \u00eatre des employ\u00e9es, c'est le constat dress\u00e9 par hectare est l'association d'actionnaires Actares pour objectif de promouvoir le d\u00e9veloppement durable dans les entreprises, publi\u00e9 hier une \u00e9tude sur le sujet et pour casser ce cycle Actares voit un levier efficace, celui des bonus une Karassine. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:57) [94%] :\r\nLe m\u00e9canisme est simple : au lieu d'accorder uniquement des bonus en fonction des r\u00e9sultats financiers, l'argent tombe aussi si le dirigeant atteint des objectifs de durabilit\u00e9 c'est parti du constat que la durabilit\u00e9 est souvent un crit\u00e8re mis en avant par les grands groupes, sans pour autant pouvoir mesurer concr\u00e8tement cet \u00e9l\u00e9ment pour le bonus pourrait justement \u00eatre cet outil de mesure et pour Jonathan Normand, directeur de Bila bon Suisse qui certifie la durabilit\u00e9 des entreprises, des bonus pour comportement exemplaire, c'est d\u00e9j\u00e0 un d\u00e9but. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:01:27) [83%] :\r\nJe pense que c'est un point les de toute fa\u00e7on int\u00e9ressant \u00e0 explorer, il en reste, que ce serait li\u00e9 \u00e0 la dur\u00e9e et le temps de pr\u00e9sence de ce responsable -l\u00e0 donc d\u00e9j\u00e0 il y a, il y a une limitation temporaire leur par rapport aux engagements qui sont pris et donc aussi de mesures en place, on peut imaginer que ces mesures l\u00e0 pour \u00eatre compl\u00e9t\u00e9e avec des choses un peu plus contraignantes qui s'appliquent \u00e0 l'entreprise, non, je pense que c'est effectivement un instrument qui peut \u00eatre int\u00e9ressant pour viennent ou de conscience, ce n'est certainement pas le mixage cr\u00fbment \u00e0 mettre en place pour s'assurer que ces grandes entreprises dans la voiture en Suisse ou \u00e0 l'\u00e9tranger soit responsable. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:05) [95%] :\r\nToutes les soci\u00e9t\u00e9s ne sont pas convaincus par l'id\u00e9e Swatch Group, par exemple, estime pour sa part que les dirigeants doivent de toute mani\u00e8re, avoir une conscience de durabilit\u00e9 mais pas besoin d'incitation financi\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:16) [94%] :\r\nLe sujet sign\u00e9 cimeti\u00e8re Racine, la demande de lev\u00e9e d'immunit\u00e9 de la conseill\u00e8re d'\u00c9tat fribourgeoise Marie Garnier pour des fuites dans les m\u00e9dias, pourrait bien \u00eatre accept\u00e9e, la commission sp\u00e9ciale du Grand Conseil a \u00e9mis hier un pr\u00e9avis positif \u00e0 cette requ\u00eate du minist\u00e8re public du contr\u00f4le Fribourg, l'affaire fait suite \u00e0 des articles et reportages diffus\u00e9s \u00e0 partir du mois de mars, sujet de probl\u00e8mes au sein de la pr\u00e9fecture de la Sarine. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:39) [93%] :\r\nEn Espagne, Ada, Colau ne veut pas d'une d\u00e9claration d'ind\u00e9pendance unilat\u00e9rale la mer. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:44) [95%] :\r\nBarcelone estime que les r\u00e9sultats du r\u00e9f\u00e9rendum ne peuvent pas servir de fondement \u00e0 une proclamation d'ind\u00e9pendance Ada Colau qui demande par ailleurs au gouvernement espagnol de retirer les renforts policiers envoy\u00e9s dans la r\u00e9gion, la Catalogne ou 3 nouvelle d\u00e9fection d'entreprises ont \u00e9t\u00e9 recens\u00e9s, hier, la principale organisation patronale de Catalogne a pr\u00e9venu que les dirigeants s\u00e9paratistes r\u00e9gionaux pourraient mener la r\u00e9gion \u00e0 l'insolvabilit\u00e9 \u00e9conomique, nous sommes \u00e0 pr\u00e9sent au Sud Soudan Pays d\u00e9chir\u00e9 par une guerre civile depuis 4 ans et o\u00f9 des violences sexuelles d'une ampleur massive sont commises sont devenus des armes de guerre dans les combats que se livrent les partisans du pr\u00e9sident Salva Kiir et ceux de son rival, l'ancien vice- pr\u00e9sident Riek Machar, l'intensification des combats l'an dernier dans cette r\u00e9gion, c'est accompagn\u00e9e d'une multiplication des enl\u00e8vements et des viols de femmes, de jeunes filles mais aussi parfois d'hommes Patricia Huon recueilli le t\u00e9moignage d'une survivante, reportage. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:03:35) [93%] :\r\nLa ville de y a \u00e9t\u00e9 d\u00e9sert\u00e9e par la majorit\u00e9 de sa population, les routes sont coup\u00e9es et la nourriture n'arrive plus, la seule solution pour ne pas mourir de faim et de s'aventurer dans les champs alentours pour trouver de quoi manger, c'est ce qu'a fait grincer en compagnie de quelques autres femmes, mais elles sont tomb\u00e9s sur des hommes remarquables. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:55) [82%] :\r\nLes Saladin alors j'ai de la chance d'\u00eatre en vie nos ravisseurs portaient des armes et des uniformes, c'\u00e9tait horrible oui ou le de loi va th\u00e9\u00e2tre. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:04:02) [94%] :\r\nUtilis\u00e9es comme esclaves sexuelles Gr\u00e8ce passera pr\u00e8s de 5 mois en captivit\u00e9 avant de parvenir \u00e0 s'enfuir. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:09) [84%] :\r\nOu double, ils \u00e9taient nombreux, tous les jours, j'ai \u00e9t\u00e9 viol\u00e9e parfois par 30 hommes, il y avait aussi beaucoup de femmes, des vieilles et des tr\u00e8s jeunes et il y a les dossiers \u00e0 tour de r\u00f4le, parfois il faisait la Curie pour savoir qui sera le suivant : H\u00e9l\u00e8ne Delavault, la favorite. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:04:23) [95%] :\r\nDans un nouveau rapport publi\u00e9 en juillet, Amnesty International a tir\u00e9 la sonnette d'alarme sur les violences sexuelles commises sur la population civile depuis le d\u00e9but des hostilit\u00e9s en 2013, des violences perp\u00e9tr\u00e9es principalement par les forces du gouvernement mais aussi par celle de l'opposition comme dans le cas de Gor\u00e9e Alicia lutte qui chercheuse pour Amnesty. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:04:47) [87%] :\r\nIl y a ces 5 jours, des violences sexuelles ont lieu lorsque des civils se trouvent \u00e0 proximit\u00e9 d'hommes en armes lors d'op\u00e9rations militaires mais aussi apr\u00e8s des combats pendant des fouilles Mosse peine la plupart de ces violences sexuelles sont commises en m\u00eame temps que d'autres types de violences, de tueries des pillages, destructions de maisons, dans certains cas, lors de ces viols, les Vikings sont mutil\u00e9s avec des couteaux ou des objets tels que des b\u00e2tons, il semble aussi des victimes ont \u00e9t\u00e9 cibl\u00e9s en raison de leur appartenance ethnique ou de leur affiliation politique suppos\u00e9 dans ce conflit, c'est comme strat\u00e9gie de terroriser d\u00e9grad\u00e9 et et il n'est rien. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:05:23) [92%] :\r\nAujourd'hui graiss\u00e9 s\u00e9ropositive, elle ne sait pas o\u00f9 se trouve son \u00e9poux Esser 11 enfants rest\u00e9s alli\u00e9s avant son enl\u00e8vement, ils se sont probablement r\u00e9fugi\u00e9s en Ouganda comme plus dans millions de Sud-Soudanais fuyant les violences Patricia Huon pour rtsinfo, de retour de Djouba. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:41) [94%] :\r\nLa mobilisation s'annonce forte, aujourd'hui en France, divis\u00e9s sur la question de la r\u00e9forme du droit du travail, les syndicats ne le sont pas sur le dossier des fonctionnaires, une journ\u00e9e d'action unitaire et donc organis\u00e9e ce mardi avec au menu : manifestations et gr\u00e8ves dans le secteur public, les fonctionnaires fran\u00e7ais qui protestent contre le gel de leurs salaires et les r\u00e9ductions d'effectifs, cons\u00e9quence de ce mouvement, plusieurs vols depuis ou vers Gen\u00e8ve, B\u00e2le et Z\u00fcrich sont aujourd'hui annul\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:06) [90%] :\r\nLe dernier prix Nobel a \u00e9t\u00e9 d\u00e9cern\u00e9 hier \u00e0 Stockolm, c'\u00e9tait celui d'\u00e9conomie. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:10) [90%] :\r\nEt c'est l'Am\u00e9ricain Richard Thaler qui est r\u00e9compens\u00e9 pour ses th\u00e9ories sur l'\u00e9conomie comportementale ou comment mettre en place des coups de pouce pour influencer les comportements irrationnels, des citoyens, une discipline enseign\u00e9e notamment \u00e0 HEC Lausanne pour le professeur en comportement orgue Rogen Desafio John Antonakis, la Suisse est aujourd'hui bien plac\u00e9s en termes de recherche en \u00e9conomie comportementale. \r\n\r\nLocuteur MT7 (00:06:33) [95%] :\r\nJe pense qu'on est assez avanc\u00e9 en Suisse par rapport aux autres pays, m\u00eame aux \u00c9tats-Unis, notre facult\u00e9 aussi \u00e0 l'Universit\u00e9 de Z\u00fcrich il y a beaucoup de profs qui font des recherches dans ce domaine -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:46) [94%] :\r\nC'est un terrain peut-\u00eatre aussi d'avenir en terme d'\u00e9tudes au niveau acad\u00e9mique. \r\n\r\nLocuteur MT7 (00:06:49) [90%] :\r\nWinchester et j'esp\u00e8re que \u00e7a va aussi avoir des implications au niveau de la strat\u00e9gie publique par exemple en Angleterre, ils ont un Hadji lunettes donc les les nappes, c'est quelque chose Thaler a travaill\u00e9 beaucoup dessus c'est sont des petits coups de pouce que l'on met en place pour aider les individus, donc ils ont montr\u00e9 que, ils ont presque doubl\u00e9 le nombre de cotisants pour ce qui concerne les contributions, syst\u00e8mes de pension priv\u00e9s et donc je pense que on doit voir comment on peut utiliser ses connaissances au niveau de la Conf\u00e9d\u00e9ration suisse. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:24) [92%] :\r\nDes propos recueillis par Romain Bardet a not\u00e9 que cette ann\u00e9e, aucune femme droit a \u00e9t\u00e9 prim\u00e9e par le comit\u00e9 Nobel la ministre \u00e0 Sion 30 va abroger le plan sur le climat de Barack Obama annonce faite hier par le chef de l'Agence am\u00e9ricaine de protection de l'environnement, un texte qui impose aux centrales thermiques, des r\u00e9ductions de leurs \u00e9missions de CO2 de 32 pourcent d'ici 2030, par rapport \u00e0 2005, mais le texte est bloqu\u00e9 en justice par une trentaine d'\u00c9tats majoritairement r\u00e9publicain si le Clean Power pleine entr\u00e9e en vigueur, il se traduirait par la fermeture de nombreuses centrales \u00e0 charbon, les plus anciennes et les plus polluantes. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:07:58) [98%] :\r\nUn ciel de plus en plus \u00e9toil\u00e9 pour la gastronomie suisse. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:01) [95%] :\r\nL'\u00e9dition 2000 18 E du guide Michelin \u00e0 para\u00eetre vendredi, accorde 16 nouvelles \u00e9toiles pour un total de 118 et la Suisse reste le pays d'Europe avec le plus d'\u00e9toiles Michelin par habitant, Alain Arnaud. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:08:11) [91%] :\r\nRien ne change au firmament de la tr\u00e8s haute gastronomie, le trio de t\u00eate se maintient l'H\u00f4tel de Ville de Crissier le cheval blanc de B\u00e2le et le chat, une Steinh\u00f6fer dans les Grisons d\u00e9crochent tous les 3, une nouvelle fois la distinction supr\u00eame, les 3 \u00e9toiles au Michelin, c\u00f4t\u00e9 Romand, les 7 restaurants d\u00e9j\u00e0 dot\u00e9 de 2 \u00e9toiles tiennent leurs positions, ils sont rejoints par 2 \u00e9tablissements de Suisse orientale \u00e0 Saint-Gall et l'autre en Thurgovie et 14 autres obtiennent pour la premi\u00e8re fois une \u00e9toile, dont 4 en Suisse romande, le guide souligne le niveau particuli\u00e8rement LV de la gastronomie suisse, raison pour laquelle le nombre de restaurants \u00e9toil\u00e9s, il y a augment\u00e9 de 40 pourcent entre entre 2008 et aujourd'hui, ce qui n'emp\u00eache pas l'\u00e9diteur d'int\u00e9grer une nouvelle distinction dans cette \u00e9dition 2018 l'assiette Michelin symbole de bons repas et qui distingue l'ensemble des plus de 900 \u00e9tablissements r\u00e9pertori\u00e9s, sorte de prix de consolation pour tous ceux qui n'ont ni \u00e9toiles ni bible gourmand. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:05) [86%] :\r\nLes fans l'attendaient depuis 2 ans, un nouvel album d'Ast\u00e9rix que s'Ast\u00e9rix et la transitent Ali qui va sortir le 19 octobre 37\u00e8me volumes pr\u00e9sent\u00e9s hier, o\u00f9 les irr\u00e9ductibles Gaulois s'envole vers la p\u00e9ninsule italienne pour une course de chars, qui promet bien des surprises. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:09:19) [89%] :\r\nMerci beaucoup, c'\u00e9tait le journal de Foued Boukari, il est 6 heures 39 \u00e0 suivre sur la premi\u00e8re, un coup d'. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-10-10T05:27:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Arnaud, Alain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bardet, Romain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Huon, Patricia", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Huon, Patricia", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Racine, Cynthia", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-3221EFAA-0DF5-4363-A4C0-DEBECB20A4A7", "internalArchiveId": "3221EFAA-0DF5-4363-A4C0-DEBECB20A4A7", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Mode avion : Mode avion - Un avion de ligne su\u00e9dois qui vole gr\u00e2ce \u00e0 de vieilles huiles de cuisson recycl\u00e9es", "publicationDate": "2017-10-10T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Rosenzweig;Anna Soltrop, en charge du d\u00e9veloppement durable pour la compagnie BRA;magnus eggmann (?), directeur de l'a\u00e9roport r\u00e9gional d'Amstad\r\n\r\n\r\n* * Mode avion - Un avion de ligne su\u00e9dois qui vole gr\u00e2ce \u00e0 de vieilles huiles de cuisson recycl\u00e9es (MODE AVION 10.10 SUEDE AVION VERT) ***5h55\r\nUn mode avion, dans un vrai avion pour le coup aujourd'hui...\r\npuisqu'Alexis Rosenzweig nous emm\u00e8ne en Su\u00e8de \u00e0 bord d'un avion de ligne qui vole en partie gr\u00e2ce \u00e0 de vieilles huiles de cuisson...recycl\u00e9es. \r\n   2'01''\r\nLe mode avion d'Alexis Rosenwzweig...en Su\u00e8de...\r\n-fibre \u00e9colo? \r\n-\u00e9tudier en tant qu'ing\u00e9nieure en denr\u00e9es?", "durationSec": 138, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8967615", "imageURL": "http://www.rts.ch/8872051.image", "alternativeTitle": ["Mode avion - Un avion de ligne su\u00e9dois qui vole gr\u00e2ce \u00e0 de vieilles huiles de cuisson recycl\u00e9es / LMA_2017-10-10T05:55:00_mode-avion", "La Matinale 5h - 6h30 du 10.10.2017"], "variantIds": ["ece-8967615"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-10-16T22:05:19Z", "speechToTexts": ["17.10.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [95%] :\r\nComme si, si, je vais vous emmener en en Su\u00e8de mode avion dans un vrai avion pour le coup aujourd'hui puisqu'Alexis Rosenzweig nous emm\u00e8ne donc en Su\u00e8de, \u00e0 bord d'un avion de ligne qui vole en partie, gr\u00e2ce, gr\u00e2ce \u00e0 de vieilles huiles de cuisson recycl\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:17) [92%] :\r\nD\u00e9collage imminents le vol entre Stockholm et la petite ville su\u00e9doise Darmstadt dure environ une heure, \u00e0 bord de cet appareil de taille moyenne, une vingtaine de passagers et dans le r\u00e9servoir du biocarburant, enfin un peu de biocarburant m\u00e9lang\u00e9e au k\u00e9ros\u00e8ne. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:33) [85%] :\r\nHabitu\u00e9 \u00e0 seule \u00e9tant charg\u00e9 du d\u00e9veloppement durable,B.R. la compagnie qui g\u00e8re ce vol, on a mis de l'argent pour pouvoir arriver \u00e0 5 pour 100 de biocarburant sur une base annuelle sur cette il a beau provenir d'huile de cuisson recycl\u00e9es le biocarburant co\u00fbte 5 fois plus cher que du k\u00e9ros\u00e8ne, mais les Su\u00e9dois sont en g\u00e9n\u00e9ral tr\u00e8s sensible aux questions environnementales et en annuit\u00e9s \u00e9tait Star quand m\u00eame, normalement, j'essaie de prendre le train, pr\u00e9cise cette responsable marketing qui ajoute qu'aujourd'hui, elle a du prendre cet avion pour r\u00e9gler plut\u00f4t et que le biocarburant c'est bien, mais qu'il faut faire encore plus d'efforts, vouloir \u00eatre moi je veux toujours prendre l'avion \u00e0 cause du boulot et si les avions que je prends moins polluer la plan\u00e8te alors c'est bon pour moi, dit cet ing\u00e9nieur en train de replier sa tapette avant atterrissage il y aura d\u00e9sormais une carte de fid\u00e9lit\u00e9 verte, ce ne sont plus des malaises accumul\u00e9s mais des points de bio- k\u00e9ros\u00e8ne pour permettre d'en augmenter la proportion \u00e0 chaque plan \u00e0 terme. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:35) [90%] :\r\nLes diff\u00e9rents acteurs du march\u00e9 de l'a\u00e9ronautique su\u00e9dois veulent avoir leur propre usines pour produire ce biocarburant sur place en Scandinavie, c'est le directeur de l'a\u00e9roport r\u00e9gional Darmstadt qui a initi\u00e9 ce projet, il y avait de francs main Kalfon n'a pour l'instant, nous sommes contraints d'importer ce bio k\u00e9ros\u00e8ne depuis la Californie, regrette Magnus Hedman et lui- m\u00eame le conc\u00e8de, ce n'est pas vraiment id\u00e9al en mati\u00e8re d'empreinte carbone et de logistique, d'autant que le nouvel or Vert ne doit pas obligatoirement \u00eatre \u00e0 base d'huile de cuisson recycl\u00e9es, il peut aussi \u00eatre fabriqu\u00e9s \u00e0 partir de copeaux de bois et avec plus d'une vingtaine de millions d'hectares de for\u00eat les su\u00e9dois aurait largement de quoi faire Alexis Rosenzweig rtsinfo Anne. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-10-10T05:14:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Claude, Coralie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Rosenzweig, Alexis", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-863CAD74-E65B-4639-A085-FE1924F3E3AB", "internalArchiveId": "863CAD74-E65B-4639-A085-FE1924F3E3AB", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La voix dans tous ses \u00e9tats (2/4)", "publicationDate": "2017-10-10T00:00:00Z", "summary": "Qu'elle soit rauque, fluette, sensuelle ou criarde, la voix nous accompagne toute notre vie. Elle est l'instrument qui nous permet de communiquer, de nous exprimer, de prendre notre place.  Cette semaine, quatre sp\u00e9cialistes (com\u00e9dienne, phoniatre, coach et herboriste) nous d\u00e9voilent comment travailler, entra\u00eener ou transformer notre voix. Et aujourd'hui, Anne-Claude Guinchard, ORL et phoniatre \u00e0 Lausanne, est au micro de Lydia Gabor.\r\n\r\n* * Qu'elle soit rauque, fluette, sensuelle ou criarde, la voix nous accompagne toute notre vie. Elle est l'instrument qui nous permet de communiquer, de nous exprimer, de prendre notre place.  Cette semaine, quatre sp\u00e9cialistes (com\u00e9dienne, phoniatre, coach et herboriste) nous d\u00e9voilent comment travailler, entra\u00eener ou transformer notre voix. Et aujourd'hui, Anne-Claude Guinchard, ORL et phoniatre \u00e0 Lausanne, est au micro de Lydia Gabor.", "durationSec": 446, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8948636", "imageURL": "http://www.rts.ch/1423724.image", "alternativeTitle": ["La voix dans tous ses \u00e9tats (2/4) / OEP_2017-10-10T08:51:45_sequence-2", "On en parle du 10.10.2017"], "alternativeSummary": ["Qu'elle soit rauque, fluette, sensuelle ou criarde, la voix nous accompagne toute notre vie. Elle est l'instrument qui nous permet de communiquer, de nous exprimer, de prendre notre place.  Cette semaine, quatre sp\u00e9cialistes (com\u00e9dienne, phoniatre, coach et herboriste) nous d\u00e9voilent comment travailler, entra\u00eener ou transformer notre voix. Et aujourd'hui, Anne-Claude Guinchard, ORL et phoniatre \u00e0 Lausanne, est au micro de Lydia Gabor."], "variantIds": ["ece-8948636"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-10-18T05:01:40Z", "speechToTexts": ["18.10.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [89%] :\r\nLa v\u00f4tre peut-\u00eatre sensuelle ou alors criarde basse Euro ou aigu\u00eb votre voix vous accompagne toute votre vie avec quelques \u00e9volutions mais elle fait partie int\u00e9grante de notre personnalit\u00e9, notre mani\u00e8re de communiquer Lydia Gabor consacre cette semaine 4 \u00e9pisodes d'une s\u00e9rie pour parler et donner de la voix et apr\u00e8s la pose de voies et la vie de notre com\u00e9dienne hier, on va parler aujourd'hui du muscle en lui- m\u00eame, avec le Docteur Anne Claude Gachard elle est m\u00e9decin ORL et phoniatre elle adore les voies et admire les chanteurs m\u00eame si elle- m\u00eame ne chante pas premi\u00e8res questions comment fonctionne la voix. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:39) [87%] :\r\nAlors la voie au d\u00e9part, elle vient de il faut avoir 3 choses pour que \u00e7a marche, il faut avoir une soufflerie ce qu'il y a les poumons c'est comme un soufflet qui va envoyer de l'air et puis des cordes vocales et les cordes vocales, c'est de muscles qui sont comme des cordes de guitare et puis il faut des r\u00e9sonateur les r\u00e9sonateur c'est le nez, la bouche toute la la partie en fait au fond de la bouche qui descend jusqu'au cours vocale qui permet de moduler le son et quels sont les les caract\u00e9ristiques de la voix, il y a vraiment le timbre, on parle d'un timbre grave aigu l'intonation, apr\u00e8s il y a diff\u00e9rentes mani\u00e8res de sp\u00e9cifier la voix en fonction de, de, comme on l'aper\u00e7oit peut \u00eatre tr\u00e8s travaill\u00e9, elle peut \u00eatre auquel peut \u00eatre voil\u00e0 la voix de cr\u00e9celle, \u00e7a c'est une perception pourquoi est -ce qu'il y a des timbres diff\u00e9rents devant qu'est -ce qui fait si les cordes vocales sont toutes petites vous aurez plut\u00f4t une voix aigu\u00eb, si elles sont tr\u00e8s larges et longues et vous aurez plut\u00f4t une voix grave mais apr\u00e8s c'est plus dans l'intonation plus donc comment vous placez votre voix, donc le placement de voix, c'est comme on place ses cordes vocales dans le larynx et comme on jouait c'est r\u00e9sonateur qui fait la voie une une intonation particuli\u00e8re, on reproduit un petit peu sa voix maternelle depuis tout petit, si on vous parle fran\u00e7ais maternel ne voix maternelle fran\u00e7aise vous allez reproduire les intonations de votre maman ou de votre papa et puis au fur et \u00e0 mesure ben forge sa voix qu'-ce qui va faire que durant une vie, une voix voirie et donc il y a une voix d'enfant qui est souvent plus aigu\u00eb, pourquoi alors les enfants, ils sont des petites cordes vocales et puis elle est pas encore form\u00e9 compl\u00e8tement les cantonales sont pas compl\u00e8tement inform\u00e9es jusqu'\u00e0 l'\u00e2ge de 8 12 ans donc elles vont vibrer beaucoup plus vite et plus les cordes fibres plus la voix aigu\u00eb plus \u00e0 savoir rapidement fait \u00e0 la voix est plus aigu\u00eb et puis ben au fur et \u00e0 mesure, les cordes vont vibrer, moins elles vont s'allonger, elles vont mieux form\u00e9s, \u00e7a veut dire que la corde vocale, c'est comme un mille- feuilles, vous avez plusieurs couches qui vibre un muscle un ligament et puis une couche par- dessus qui est plut\u00f4t molle, quel espace de qui a un espace qui vibre tout \u00e7a, \u00e7a va se sp\u00e9cifi\u00e9 au fur et \u00e0 mesure de la croissance et puis apr\u00e8s, ben quant \u00e0 l'adolescence reste stable, \u00e7a voil\u00e0, \u00e7a change avec la mule chez le gar\u00e7on, la voix descend d'une octave chez les filles, un peu moins aussi une mue vocale chez les femmes, 2 tiers des mines, tout petit peu au niveau de la tonalit\u00e9 de la voix et puis apr\u00e8s, ben avec l'\u00e2ge, en fait, plus on vieillit, moins l'\u00e9lasticit\u00e9 dans ses cordes vocales pas vraiment moi va moins bien fonctionner pendant et puis les cantons vont se rigidifier un petit peu et puis ben on a moins de muscles avec l'\u00e2ge aussi et les cordes vocales vont \u00eatre moins forte et puis tout le reste aussi un les r\u00e9sonateur aussi un petit peu moins bien march\u00e9, donc on a une voix qui change avec le temps qu'il y a aussi plus grave avec l'\u00e2ge, parfois, elle est aussi un peu chevrotante, oui \u00e7a \u00e7a d\u00e9pend du du tonus musculaire, est ce qu'on peut pr\u00e9venir \u00e7a est -ce qu'on peut faire des des exercices, des choses qui vont faire que la voix voit vieillir moins vite, oui, ce qui est difficile parce qu'on le sent pas bien, on l'utilise tout le temps mais en sur solo sont pas on n'arrive pas \u00e0 dire tiens je dans mes cordes vocales, j'ai des temps on n'arrive pas \u00e0 dire \u00e7a, donc si on fait des exercices de voix et si on chante je dirais la premi\u00e8re chose, c'est le chant qui tonifie les cordes vocales qui tonifie toute tout ce syst\u00e8me, on garde une voie plus stable, plus longtemps \u00e0 long terme, apr\u00e8s c'est clair que si on n'a pas utilis\u00e9 sa voix pendant des ann\u00e9es et puis qu'on se met \u00e0 parler fort, on va possiblement utilis\u00e9s son m\u00e9canisme de voix faut donc on va l'utiliser, c'est comme si on se remettait au sport apr\u00e8s longtemps, il faut faire juste les gestes il faut pas les faire faux mais chanter c'est bien chanter, c'est bien \u00e7a, des exercices de voix c'est utile parler \u00e7a suffit d\u00e9j\u00e0 pour garder nouveaux \u00e0 peu pr\u00e8s stable moi, on vient de voir, pour des probl\u00e8mes de poids, donc quand la vois justement, elle va pas les casser les rails et elle se fatigue en fin de journ\u00e9e, on la perd son p\u00e8re, il n'a fourni, il y a plus de voix, tout d'un coup, l\u00e0 on vient voir un ORL pour voir ce qui se passe alors justement par rapport, assez, assez souci que vous avez \u00e9voqu\u00e9s qui est -ce qu'on peut faire est ce que vous proposez, la grande majorit\u00e9 des gens n'ont pas de l\u00e9sions sur les cordes vocales, c'est juste une question de positionnement de musculature de tension au niveau des muscles du cou qui font que les cordes vocales sont sous tension, elle se ferme pas comme il faut et puis la voix ce casque \u00e0 cause de \u00e7a les nodules c'est des toutes petites, on appelle \u00e7a le nodule chanteur \u00e7a va atteint surtout les gens qui parlent beaucoup et \u00e7a atteint surtout les femmes et les enfants, parce que \u00e7a, il faut que la la corde vocales vibrent beaucoup, donc c'est les gens qui ont une voix plus aigu\u00eb avec des cordes vocales qui vibre beaucoup qui ont qui sont atteints le plus fr\u00e9quemment, c'est une toute petite bosse sur les cordes vocales, en fait, de chaque c\u00f4t\u00e9, sur les 2 cordes comme si 2 cordes, guitare en fait se toucher plus et \u00e7a \u00e7a gu\u00e9rit en fait la plupart du temps avec la petites exercices et puis quand on dit que la voix et les juste o\u00f9 elle est pas juste quand vous avez dit, mais on peut utiliser mal, \u00e7a va, c'est \u00e7a veut dire quoi, \u00e7a veut dire que, normalement, quand on parle, on doit pas faire d'effort, \u00e7a veut dire qu'on va pas sentir que \u00e7a tire dans le coup, o\u00f9 on n'a pas besoin de tirer son menton en avant pour r\u00e9ussir \u00e0 parler, o\u00f9 on n'a pas besoin de mettre plein de puissance au niveau du du des autour de l'abdomen pour r\u00e9ussir \u00e0 parler donc normalement une voix stable c'est elle sorte sans probl\u00e8me facilement, \u00e7a c'est une vraie stable, c'est-\u00e0-dire qu'on va pas se mettre \u00e0 justement je ou se casser tout de suite, d\u00e8s que je vous en parle un peu trop longtemps. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:58) [90%] :\r\nAnne-Claude Guinchard, m\u00e9decin ORL et phoniatre au micro de Lydia Gabor, demain on continue cette s\u00e9rie de 4 \u00e9pisodes, vous avez d'ailleurs manquer le 1er rendez- vous sur notre site RTS penser \u00e0 cheval barres obliques, on en parle pour entendre la pose de voies avec Mercedes, bravant la com\u00e9dienne mais demain on continue cette s\u00e9rie, on parlera lors de notamment de l'impact de notre voix, notamment lorsqu'on prend la parole en public en fait. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-10-10T07:05:02Z", "program": {"href": "/programs/E222C58C-CA79-4711-9FF9-7AC30FBFD7D7", "id": "E222C58C-CA79-4711-9FF9-7AC30FBFD7D7", "name": "On en parle"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Schekter, Julien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Guinchard, Anne-Claude", "role": "m\u00e9decin ORL, phoni\u00e2tre, ORL, Phoni\u00e2tre", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-3DFD3C30-B1C1-4644-A016-FEB9642B5B78", "internalArchiveId": "3DFD3C30-B1C1-4644-A016-FEB9642B5B78", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Psycho fiction: \u00e0 imp\u00e9riale ou sans ?", "publicationDate": "2017-10-10T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\nBen moi, non, j'ai que le rez-de-chauss\u00e9e ! Je suis un bus Renault, le TN, cinquante ans de carri\u00e8re sans deuxi\u00e8me \u00e9tage ! \u00c7a vous en bouche un trou dans votre ticket !", "durationSec": 453, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8948616", "imageURL": "http://www.rts.ch/8272974.image", "alternativeTitle": ["Psycho fiction: \u00e0 imp\u00e9riale ou sans ? / ALA_2017-10-10T15:04:15_psycho-fiction-a-imperiale-ou-sans", "A l'abordage du 10.10.2017"], "alternativeSummary": ["Ben moi, non, j\u02b9ai que le rez-de-chauss\u00e9e ! Je suis un bus Renault, le TN, cinquante ans de carri\u00e8re sans deuxi\u00e8me \u00e9tage ! \u00c7a vous en bouche un trou dans votre ticket !"], "variantIds": ["ece-8948616"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-10-18T07:00:57Z", "speechToTexts": ["18.10.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:01) [74%] :\r\nBon, on a donc il il y avait eu de lieux dans la vie doivent parfois supporter avec patience ce qui vous ennuie beaucoup pouvoir encaisser sans jamais, jamais flancher, c'est comme \u00e7a qu'on gagne personne a pu choquer un foss\u00e9 Infonie aucune contrainte chez Sico fiction. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:20) [81%] :\r\nSalut messieurs dames, je suis un autobus, un autobus, mais pas n'importe laquelle, le RenaultT.N.A. oui oui Renaud TN derri\u00e8re, j'ai un balcon qui permet au passager de sortir en marche, bon, faut \u00eatre un peu \u00e2g\u00e9s, sinon on se casse la binette et puis alors devant \u00e0 j'ai une face comme on dit, on \u00e9coute cochon oui c'est pour faire plaisir \u00e0 mon pote d'hier Thierry le moteur qui avance comme \u00e7a sous un capot sous les vitres, \u00e7a c'est c'est \u00e7a cochon si vous voulez. \r\nOui, et puis j'\u00e9tais aussi \u00e9colo avant la lettre, oui, bonjour, pour des raisons \u00e9conomiques, un c'\u00e9tait pas pour faire l'\u00e9colo, c'est parce que, \u00e0 l'\u00e9poque, le p\u00e9trole, \u00e7a co\u00fbtait d\u00e9j\u00e0 bonbon oui oui oui, alors je avec un m\u00e9lange qu'on appelait ternaire y avait un tiers de son fils, un tiers d'alcool et enti\u00e8re de base, bon, des fois on enti\u00e8rement Pastis ben ouais, \u00e7a d\u00e9cape tiers mais \u00e7a d\u00e9pend de la grosseur d'un tiers, comme disait l'autre, oui, oui, enfin j'ai fait une longue carri\u00e8re si j'suis de 1931 \u00e0 1971 prend en compte, oui, \u00e7a en fait \u00e7a, on fait pas mal ah nous, on n'\u00e9tait pas des gens de l'obsolescence programm\u00e9e dit nul pour un oui ou pour un non, et tout \u00e7a pour faire rentrer du pognon dans la caisse, non, non, non : moto, c'\u00e9tait jusqu'au bout, jusqu'au bout, je suis si vous voulez l'embl\u00e8me de l'autobus parisiens ah \u00e7a les titille m'appr\u00e9cient, enfin il m'appr\u00e9ciait ah, on m'a vu dans plein de films dans plein de trucs, oui, je suis l'autobus parisiens, bon, j'avais pas envie d'un petit 40 \u00e0 l'heure, encore des centaines et que le front dans le dos parce que sinon, parce qu'il y avait quand m\u00eame 130 gonzesses 50 types \u00e0 l'int\u00e9rieur, oui, oui, il y avait m\u00eame des places assises 33 sur les 50 et Dossier, 33 places qui en avait 17 ans 1\u00e8re classe parfaitement ah oui \u00e7a on avait le sens du luxe \u00e0 l'\u00e9poque pas comme aujourd'hui, aujourd'hui on a plut\u00f4t le sens de la promiscuit\u00e9 et puis alors, j'ai boss\u00e9 pour l'arm\u00e9e aussi ouais pendant la Grande Guerre, enfin la seconde donc la grande enfin toute fa\u00e7on les les guerres, c'est jamais grand sur leurs petits oui j'ai \u00e9t\u00e9 r\u00e9quisitionn\u00e9 par l'arm\u00e9e pour les transports, on a p\u00e9t\u00e9 les vitres en mai l'avion l\u00e9ger, les soldats servant la nourriture aux autres \u00e0 travers mes vite cass\u00e9 puis -je transporter aussi j'ai fait pas mal de d\u00e9m\u00e9nagements apr\u00e8s 1940 quand le gouvernement fran\u00e7ais a disent ben allez dans le sud en d'abord \u00e0 Tours puis \u00e0 Bordeaux et puis alors \u00e9videmment j'ai des copains qui se sont fait choper par les Fridolin bah oui et les Fridolin tu penses il nous pr\u00f4nait pour des prises de guerre, on \u00e9tait des prises de guerre parce que eux vers l'avant, pas il y a plus de moyen de transport non plus alors on a continu\u00e9 les km remplir jusqu'\u00e0 la gueule, c'est pour \u00e7a que je crois faire transporter des gens, m\u00eame si le r\u00f4le tout le temps oui vous r\u00e2lez tout le temps dans le bus, vous arr\u00eatez pas brader savoure \u00e0 l'\u00e9poque n'en est pas \u00e0 moi, vous me racontez celle -l\u00e0 non, mais si, mais bien s\u00fbr, pourquoi j'ai les preuves. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:01) [69%] :\r\nLe bus pour le choc d'infos, je cours. \r\nPas un si\u00e8ge de libre, il y a plus de plats tous ses usagers, \u00e7a m'agace. \r\nPrendra taxi. \r\nParce que franchement, avait le prix. \r\nAvec les transports, j'ai pas du genre en France, il est venu raconter notre corps est cependant sa m\u00e8re. \r\nContr\u00f4le me voil\u00e0 bien, je vais pas avoir le temps de sortie. \r\nM\u00eame si je me d'un grand sens. \r\nFaudra je charismatiques. \r\nChaque jour dans le pays, c'est un jour de trop, mais c'est la m\u00eame chose dans le mais trop chaque jour dans le bus, c'est pas un cadeau, non, je crois que je vais m'acheter une auto. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:37) [91%] :\r\n\u00e0 l'abordage, Pascal Bernard. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:05:41) [56%] :\r\nEt \u00e7a c'est dur. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:05:43) [68%] :\r\nJe veux que l'qui est tout de m\u00eame pas tous ceux qui, quitte \u00e0 tout le monde d'aujourd'hui qui est d\u00e9cern\u00e9 au au bonheur voil\u00e0 bon et \u00e7a, pour qui, par contre, c'est donc un officiellement. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:06:00) [58%] :\r\nSitu\u00e9 entre je suis il n'aime pas qu'il n'je suis \u00e0 peut pr\u00e8s r\u00e9sister, \u00e7a, j'ai dit un drame, donc je suis vraiment ravi quand m\u00eame vous appelle de ses services \u00e0 Paris c'est le bl\u00e9, l\u00e0 je n'ai pas d'acariens Rosselat de on le pr\u00e9sident pardon. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:06:17) [60%] :\r\n\u00e7a m'a co\u00fbt\u00e9 la s\u00e9ance point il a \u00e9tage du dessus du monde et pour quant parce n'a \u00e9t\u00e9 commise comme pour l'homme, alors pour ceux qui c'est entame cette importance. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:06:34) [61%] :\r\nEnqu\u00eate sur la mort quoi sur la mort des suites, la plus ouvertement d'abaisser le soit sont et puis on va comprendre comment \u00e7a la de la guerre mondiale, le sapin pourrait tremblante sociaux il faut dire que tout le monde se classe on va un peu \u00e0 l'int\u00e9rieur et sur le plat, les Pays-Bas, donc voil\u00e0 c'est vrai \u00e0 ce d\u00e9but bien tenir. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:06:51) [65%] :\r\nQuel \u00e9tait grande pour parler de dire que la et tout \u00e7a, l'histoire, c'est \u00e7a aussi, parmi tous ceux qui qui qui pas c'est quand m\u00eame pas. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:27) [86%] :\r\nMardi gras c'\u00e9tait Pierre-Luc Wenders Jacobus Jacobus encore un bus. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-10-10T13:49:00Z", "program": {"href": "/programs/4C8785E7-2B7E-40EF-A0B5-56F3D4F7530A", "id": "4C8785E7-2B7E-40EF-A0B5-56F3D4F7530A", "name": "A l'abordage"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Thorens, Lucas", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Thorens, Lucas", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-6A117DB7-77F2-4476-B5F6-B8ACF70F4487", "internalArchiveId": "6A117DB7-77F2-4476-B5F6-B8ACF70F4487", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le jet de Gen\u00e8ve crache du schnaps et des r\u00f6sti! (2/5)", "publicationDate": "2017-10-10T00:00:00Z", "summary": "Derri\u00e8re ce titre \u00e9nigmatique se cache un p\u00e9riple genevois des plus \u00e9clectiques. Visite du Mus\u00e9e Ariana o\u00f9 Philippe et Duja se prennent une vol\u00e9e de bois vert de la part d'une visiteuse qui aime contempler les assiettes en c\u00e9ramique du 18\u00e8me en silence. Entre, gobelets, godets, carafons, chopines et verres anciens, les grands crus historiques nous sont servis par l'intarissable Pierre Chevrier. La semaine se termine sur une note moins h\u00e9doniste mais d\u00e9lib\u00e9r\u00e9ment solidaire avec le programme genevois de la Journ\u00e9e Mondiale de l'Alimentation c\u00e9l\u00e9br\u00e9e le lundi 16 octobre. Quelques minutes de refl\u00e9xion et d'engagement pour ceux qui peinent \u00e0 assouvir notre besoin le plus fondamental: boire et manger. Histoire de survivre.\r\n\r\n* * Derri\u00e8re ce titre \u00e9nigmatique se cache un p\u00e9riple genevois des plus \u00e9clectiques. Visite du Mus\u00e9e Ariana o\u00f9 Philippe et Duja se prennent une vol\u00e9e de bois vert de la part d'une visiteuse qui aime contempler les assiettes en c\u00e9ramique du 18\u00e8me en silence. Entre, gobelets, godets, carafons, chopines et verres anciens, les grands crus historiques nous sont servis par l'intarissable Pierre Chevrier. La semaine se termine sur une note moins h\u00e9doniste mais d\u00e9lib\u00e9r\u00e9ment solidaire avec le programme genevois de la Journ\u00e9e Mondiale de l'Alimentation c\u00e9l\u00e9br\u00e9e le lundi 16 octobre. Quelques minutes de refl\u00e9xion et d'engagement pour ceux qui peinent \u00e0 assouvir notre besoin le plus fondamental: boire et manger. Histoire de survivre.", "durationSec": 1678, "genres": ["Reportage"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8948562", "imageURL": "http://www.rts.ch/4197812.image", "alternativeTitle": ["Bille en t\u00eate du 10.10.2017", "Bille en t\u00eate du 10.10.2017", "Le jet de Gen\u00e8ve crache du schnaps et des r\u00f6sti! (2/5) / BIL_2017-10-10T09:31:30_bille-en-tete", "Le jet de Gen\u00e8ve crache du schnaps et des r\u00f6sti! (2/5) / BIL_2017-10-10T09:31:30_bille-en-tete"], "alternativeSummary": ["Derri\u00e8re ce titre \u00e9nigmatique se cache un p\u00e9riple genevois des plus \u00e9clectiques. Visite du Mus\u00e9e Ariana o\u00f9 Philippe et Duja se prennent une vol\u00e9e de bois vert de la part d'une visiteuse qui aime contempler les assiettes en c\u00e9ramique du 18\u00e8me en silence. Entre, gobelets, godets, carafons, chopines et verres anciens, les grands crus historiques nous sont servis par l'intarissable Pierre Chevrier. La semaine se termine sur une note moins h\u00e9doniste mais d\u00e9lib\u00e9r\u00e9ment solidaire avec le programme genevois de la Journ\u00e9e Mondiale de l'Alimentation c\u00e9l\u00e9br\u00e9e le lundi 16 octobre. Quelques minutes de refl\u00e9xion et d'engagement pour ceux qui peinent \u00e0 assouvir notre besoin le plus fondamental: boire et manger. Histoire de survivre.", "Derri\u00e8re ce titre \u00e9nigmatique se cache un p\u00e9riple genevois des plus \u00e9clectiques. Visite du Mus\u00e9e Ariana o\u00f9 Philippe et Duja se prennent une vol\u00e9e de bois vert de la part d'une visiteuse qui aime contempler les assiettes en c\u00e9ramique du 18\u00e8me en silence. Entre, gobelets, godets, carafons, chopines et verres anciens, les grands crus historiques nous sont servis par l'intarissable Pierre Chevrier. La semaine se termine sur une note moins h\u00e9doniste mais d\u00e9lib\u00e9r\u00e9ment solidaire avec le programme genevois de la Journ\u00e9e Mondiale de l'Alimentation c\u00e9l\u00e9br\u00e9e le lundi 16 octobre. Quelques minutes de refl\u00e9xion et d'engagement pour ceux qui peinent \u00e0 assouvir notre besoin le plus fondamental: boire et manger. Histoire de survivre."], "variantIds": ["ece-8948563", "ece-8948562"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-01-25T14:16:57Z", "speechToTexts": ["18.10.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:02) [82%] :\r\nEn t\u00eate, avec Morgan fabricant suisse de produits v\u00e9g\u00e9tariens mon regard pousser \u00e2ge. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:07) [81%] :\r\nBonjour qu'est -ce que vous aimeriez dessin\u00e9 sur une assiette mouton pourquoi parce que \u00e7a fait penser au petit races merci beaucoup d'. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:21) [77%] :\r\nOui en t\u00eate Philippe et Duja. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:00:26) [92%] :\r\nGen\u00e8ve nous accueille Philippe, quel bonheur d'\u00eatre ici au Mus\u00e9e Ariana bonjour \u00e0 tous. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:00:30) [90%] :\r\n\u00e0 qui le dit tu et puis, d'autant plus aurait d\u00fb \u00eatre encore aujourd'hui, on va vous proposer une balade tout au long de la semaine, en tout cas une certaine partie parce qu'aujourd'hui, nous sommes avec un scientifique le collaborateur scientifique de l'Exposition, il s'agit de Stanislas Antonio qui nous fait plaisir d'\u00eatre avec nous, bonjour Stanislas. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:00:47) [86%] :\r\nBonjour \u00e0 vous, mais de quelle Exposition Philippe \u00e0 Gen\u00e8ve et rejet\u00e9 jusqu'au 18 f\u00e9vrier au mus\u00e9e d'Ariane \u00e0 Gen\u00e8ve. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:00:52) [91%] :\r\nExactement et on va lui demander de quoi s'agit -il, parce qu'apparemment il y a 2 expositions en une, hein, il y en a une qu'on a vu hier sur la les porcelaines sur la c\u00e9ramique etc c'est rejet\u00e9 ces mais l\u00e0 on va parler de schnaps. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:01:03) [92%] :\r\nExactement, alors comme vous l'a peut-\u00eatre dit la conservatrice, elle s'est occup\u00e9e des patates, moi c'est les alcools. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:01:08) [87%] :\r\nEn parlant de patates, je vous ai dit hier, je vous donnerai la recette, ce sera plus tard en fin d'\u00e9mission, exactement, vous avez suspense on continue donc alors les patates, c'est-\u00e0-dire qu'on faisait de l'alcool, on dit de la pomme de terre, c'est \u00e7a le schnaps. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:01:19) [90%] :\r\nAlors, il y avait du schnaps m'donc il faut savoir d\u00e9j\u00e0 qu'en allemand, c'est une production qui vient du canton de Lucerne, on appelle \u00e7a les schnaps flash\u00e9, et vous avez effectivement du schnaps de l'eau-de-vie on essaiera \u00e9galement de la bi\u00e8re, du vin, du cidre etc. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:34) [86%] :\r\nNappes sont conna\u00eet l'\u00e9tymologie de ce mot un peu bizarre schnaps tout dire en m\u00eame temps compl\u00e8tement schnaps il faudrait poser la question si \u00e7a ne mange pas d'accord, donc cette Exposition, on y va. \r\nEt des lieux, la description par Philippe Ligot. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:52) [87%] :\r\nComme dans une pi\u00e8ce d\u00e9nud\u00e9 avec des vitrines tr\u00e8s bien et que, au mieux, pour les mettre en valeur, j'imagine, et c'est r\u00e9ussi avec \u00e9norm\u00e9ment de pi\u00e8ces enlev\u00e9es repris tout autour de nous. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:02:02) [92%] :\r\nAlors, Stanislas, de quoi s'agit -il, parce qu'il y a des Verts, il y a des il y a des fioles, il y a des flacons il y a des bouteilles de vin, on est o\u00f9 l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:02:10) [87%] :\r\nAlors, lorsque le visiteur p\u00e9n\u00e8tre dans la salle d'Exposition consacr\u00e9e au Vert, il est accueilli par 4 vitrines qui lui permet en fait d'embrasser dans Regards toute la production du verre \u00e9maill\u00e9 suisse dit de flux, c'est-\u00e0-dire des ann\u00e9es 1720 au milieu du 19\u00e8me si\u00e8cle, qu'est-ce que c'est que du verre \u00e9maill\u00e9, alors vous pouvez avoir divers types de d\u00e9cors, notamment le verre grav\u00e9 et puis vous avez le verre \u00e9maill\u00e9 alors qu'est -ce que les mailles lorsque la pi\u00e8ce est pr\u00eate a \u00e9t\u00e9 cuite vous appliquer en d\u00e9cor avec des couleurs Condi fusible, il s'agit en fait de verre qui est color\u00e9e par des oxydes m\u00e9talliques qui vont se fixer \u00e0 la surface du verre adh\u00e9rer aux Verts, lors d'une seconde cuisson qui aura lieu entre 550 et 600 degr\u00e9s approximativement vers ses vieux alors on sait que d\u00e9j\u00e0 les \u00c9gyptiens travaillaient le verre, le Vert a commenc\u00e9 \u00e0 \u00eatre souffl\u00e9 au Moyen-Orient et puis si on veut revenir plus pr\u00e8s d'chez nous, on sait qu'il y avait des verreries en Suisse notamment au 15\u00e8me si\u00e8cle, malheureusement, le sujet est encore mal connu au XVIIe si\u00e8cle, il s'agissait de pi\u00e8ces tout \u00e0 fait exceptionnel sur une table helv\u00e9tique et c'est dans le courant du XVIIIe si\u00e8cle que vraiment les Verts de tables se sont d\u00e9mocratis\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:03:27) [90%] :\r\nJ'ai entendu dire que pour faire du verre, il fallait prendre du du sable le faire chauffer \u00e0 blanc, c'est une l\u00e9gende, faire faire fondre du sable ou c'est plus compliqu\u00e9 que \u00e7a, c'est. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:03:36) [90%] :\r\nEn petit peu plus compliqu\u00e9 que \u00e7a, alors c'est vrai que la mati\u00e8re premi\u00e8re pour produire du verre, c'est la silice, c'est du sable Sylvie alors si vous allez vous servir sur une plage, \u00e7a sera pas tout \u00e0 fait \u00e7a le le sac qu'on utilise, se trouvent dans des carri\u00e8res de 6 et vous allez -y y ajouter d'autres composants notamment du fondant et en stabilisant de mani\u00e8re \u00e0 ce que le p\u00e8re soit stable chimique. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:59) [88%] :\r\nBonjour monsieur, vous buvez quoi comme schnaps pas schnaps pourquoi parce que je ne vois pas d'alcool fort par l'absence de chaque ann\u00e9e, tout \u00e0 fait. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:04:13) [86%] :\r\nToujours un peu la m\u00eame question : avec le g\u00e9nie humain parfois le fait des choses positives avec son g\u00e9nie comment c'est venu cette histoire- l\u00e0, c'est un r\u00eave, arrondissement qui a des accidents et hasard pour cr\u00e9er des choses l\u00e0 c'est quand m\u00eame pas du hasard, de trouver la silice, le faire chauffer, enfin les gens savaient ce qu'ils allaient faire leur coup parce qu'on est parvenu \u00e0 ces d\u00e9couvertes. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:04:31) [93%] :\r\nIl y a une l\u00e9gende ancienne qui dit que des navigateurs avaient \u00e9tabli leur camp sur une plage qu'ils avaient fait en feu sur le sable et qu'on atteint, il s'\u00e9tait rendu compte qu'une mati\u00e8re vitres The avec du foyer, mais comme je vous l'expliquer, il s'agit probablement uniquement d'une l\u00e9gende. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:04:49) [78%] :\r\nIl y avait des verres et une bouteille d'humoristes quoi. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:04:57) [86%] :\r\nOn \u00e9tait plus avec des timbales m\u00e9talliques et c'est ce qui fait d'ailleurs qu'on s'est mis \u00e0 faire sant\u00e9 en je vous l'ai d\u00e9j\u00e0 dit dans bien peut-\u00eatre mais revoyons nos fondamentaux : envoyons nos fondamentaux, on a tous cette coutume qui est universel, c'est-\u00e0-dire quand on envoie une bouteille en ont dit \u00e0 leur sant\u00e9 et puis en une fois que nous versons plein jamais vide, on va, on va regarder bien alors il y a rien de pire pour la sant\u00e9 et puis on regardait bien la personne dans les yeux, c'est tr\u00e8s important, mais c'est ainsi au tour au Suisse regarde pas la personne dans les yeux, tu peux avoir de gros probl\u00e8mes, a dit tout \u00e7a, h\u00e9 ben \u00e7a c'est pas un hasard, je vous expliquerai apr\u00e8s il faut pourquoi il faut bien regarder la personne dans les yeux et puis on va choquer les Verts et moi \u00e7a me para\u00eet c'est toujours un peu surprenant telle coutume parce que j'avais peur de casser des verres d'ailleurs \u00e7a arrive de temps en temps, cette coutume remonte au Moyen-Age, parce qu'il y avait des gros probl\u00e8mes de poison et on buvait tous dans une timbale m\u00e9tallique, une sorte de coupe comme \u00e7a et tout le monde buvait dans la m\u00eame coupe, ce qui devrait \u00eatre tr\u00e8s peu hygi\u00e9nique mais enfin bref, quand on voulait boire on appel\u00e9 le ma\u00eetre chansonnier qui venait qui vous serviront buvez quant \u00e0 notre soif ben c'\u00e9tait l'autre qui avait la coupe et qui buvaient mais quand on est pass\u00e9 \u00e0 des grandes banques et on avait un probl\u00e8me, son pouvait plus avoir qu'une seule coupe, pour toute une arm\u00e9e de personnes qui \u00e9taient autour de la table, donc on a commenc\u00e9 \u00e0 ce moment -l\u00e0, Ahmet plusieurs coupes sur les tables, mais \u00e0 nouveau on a eu un probl\u00e8me de poison alors qu'est -ce qu'on a fait, on a commenc\u00e9 \u00e0 faire sant\u00e9 sert choqu\u00e9 ces couples une le liquide de l'homme dans l'autre Vert passe d'une coupe dans l'autre, \u00e7a voulait dire, c'est une marque de confiance voulait dire on voit le m\u00eame quitte pas avoir convers\u00e9 regardez la personne dans les yeux, c'est pour d\u00e9celer dans le regard de la personne une. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:24) [91%] :\r\nQuelconque f\u00e9brilit\u00e9 qui pourrait laisser deviner un empoisonnement en tout cas une mauvaise intention mais. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:06:30) [83%] :\r\nCela \u00e9tant, si tout \u00e0 coup, la 2 protagonistes avaient bu de l'antidote \u00e0 poison juste avant dire Sant\u00e9 Arnaud de ce bon, on va peut-\u00eatre revenir \u00e0 des choses, \u00e7a fait partie de l'histoire. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:45) [82%] :\r\nOK, donc l\u00e0 on est dans les Verts, donc le on a diff\u00e9rentes sortes, on a des verres sans pied les verres \u00e0 pied sont apparus, \u00e0 quel moment. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:06:52) [90%] :\r\nComme la marche, on conna\u00eet \u00e0 faire \u00e0 pied d'ailleurs \u00e0 Gen\u00e8ve consolider Robert Kramer. \r\nIl y a cette analyse politique du groupe 12 si nous \u00e9coute, bref, donc les verres \u00e0 pied sont apparus plus tard avant par rapport aux Verts sans pied. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:07:08) [90%] :\r\nEn Suisse, donc il y avait probablement d\u00e9j\u00e0 des verres \u00e0 pied au 17\u00e8me si\u00e8cle, mais comme vous le verrez dans cette Exposition, h\u00e9 bien ici les r\u00e9cipients sont principalement des gobelets. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:07:17) [92%] :\r\nIl y avait une signification \u00e0 \u00e7a c'est gobelets, c'est-\u00e0-dire qu'ils avaient une signification religieuse par la forme, on a vu hier aussi par rapport \u00e0 la vaisselle c'est c\u00e9ramique qu'il y avait une signification d'ordre ethnico- r\u00e9gional, au niveau de la soci\u00e9t\u00e9 aussi son statut social, on a aussi la m\u00eame dimension dans la v\u00e9rit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:07:35) [84%] :\r\nIl faut savoir qu'au XVIIIe si\u00e8cle, ce genre de pi\u00e8ces n'\u00e9tait pas uniquement destin\u00e9s \u00e0 la bourgeoisie, on retrouvait ces pi\u00e8ces \u00e9galement sur la table des paysans ou des artisans, savoir si si un gobelet plus pratique quand verra \u00e0 pied et \u00e7a, je ne saurais vous dire. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:07:50) [84%] :\r\nPhilippe juste peut-\u00eatre faire un tour par ici la qu'est -ce qu'on pouvait avoir dans ses diff\u00e9rents r\u00e9cipients il y a une tout petite bouteille, c'est quoi, c'est une fiole. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:07:58) [86%] :\r\nMais alors on pourrait avoir de l'eau de vie j'imagine parce que c'\u00e9tait quand m\u00eame pourquoi ces objets \u00e9taient souvent destin\u00e9e, je pense qu'on peut avoir du vin, on pouvait avoir aussi toutes sortes de l'\u00e9quipement, des huiles essentielles sais pas. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:08:09) [90%] :\r\nOui alors l\u00e0 l'exemple un peu malheureux parce que il s'agit, flacons \u00e0 parfum qui un r\u00e9cipient minuscules. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:08:14) [77%] :\r\nDes des personnes qui en boivent aussi, oui, oui, mais s'arr\u00eater dans la plus rien \u00e0 voir. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:08:18) [84%] :\r\nNon mais vous trouvez toutes sortes de formes des flacons de vie des gourdes des bouteilles Loncol etc etc. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:08:26) [85%] :\r\nUne bouteille plut\u00f4t fonc\u00e9, presque noir avec des inscriptions dessus qu'est -ce qu'on peut y lire. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:08:31) [90%] :\r\nLes inscriptions ont \u00e9t\u00e9 grav\u00e9es, donc il s'agit probablement des initiales du propri\u00e9taire. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:08:35) [67%] :V.O. Victor Bosch l'air. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:08:38) [88%] :\r\nVoil\u00e0, et puis la couleur des bouteilles est int\u00e9ressante parce que, on retrouve encore \u00e0 l'heure actuelle des bouteilles color\u00e9es essentiellement, je pense \u00e0 la bi\u00e8re par exemple sont des liquides qui se conserve tr\u00e8s mal en pr\u00e9sence du UV, c'est juste, il y a, il y a quelque chose par rapport \u00e0 \u00e7a alors. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:08:51) [91%] :\r\nEt l\u00e0, il y a des aspects techniques, qui rentrent en compte alors d\u00e9j\u00e0 il faut savoir que pour nous, il est \u00e9vident que le verre est transparent est incolore, or c'est tr\u00e8s compliqu\u00e9 d'obtenir envers de ce type, il y a toujours des impuret\u00e9s dans les composants chimiques du qui tendent plut\u00f4t \u00e0 le rendre de couleur verte parce qu'on trouve du fer, tout simplement. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:09:12) [95%] :\r\nLa couleur la plus originale, la plus difficile \u00e0 obtenir, voire impossible, il y en a une. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:09:16) [87%] :\r\nCelle qui a pos\u00e9 beaucoup de probl\u00e8mes, c'est justement le verre incolore transparent, ensuite il suffit, entre guillemets, de rajouter en oxyde m\u00e9tallique, par exemple, le mangan\u00e8se pour obtenir les pi\u00e8ces de couleur au SAMU. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:30) [78%] :\r\n\u00e0 savoir ce qu'il y avait aussi r\u00e9flexion est -ce qu'on peut les analyser et savoir ce qu'il avait communiqu\u00e9 de la demande ou alors que son oeuvre malheureusement se retrouve avec. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:09:38) [88%] :\r\nAlors, en fait, notre collection a \u00e9t\u00e9 expertis\u00e9 par un sp\u00e9cialiste qui lui- m\u00eame peinent \u00e0 r\u00e9pondre, alors nous n'avons pas effectu\u00e9 l'analyse chimique \u00e0 l'int\u00e9rieur de ces flacons mais comme je vous l'ai dit probablement uniquement des alcools, d'ailleurs, on trouve beaucoup d'inscriptions sur ce type de pi\u00e8ces qui parle de vente qui permet schnaps qui ne parle jamais dans le monde. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:10:06) [88%] :\r\nOn parle du Vert mais il y a aussi un un un une partie essentielle \u00e0 cette bouteille, c'est le bouchon, on voit que ces bouchons sont m\u00e9talliques, on a eu des probl\u00e8mes aussi et \u00e7a, on sait qu'il y a des m\u00e9thodes qui sont plus ou moins toxiques est -ce qu'on est aussi dans cette dimension -l\u00e0 ou est -ce qu'il y a eu vraiment une r\u00e9flexion qui s'est faite par rapport aux choix qu'on de m\u00e9tal qu'on utilise. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:10:24) [83%] :\r\nToutes les pi\u00e8ces qui sont arriv\u00e9s chez nous, \u00e0 qui on en embauche encore, \u00e0 l'exception des pots de pharmacie qui parfois ont d\u00e9bouchant il neige sont ferm\u00e9es avec des bouchons en \u00e9tant l'\u00c9tat \u00e9tait pas toxique, c'est une tr\u00e8s bonne question. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:10:36) [79%] :\r\nC'est pas, ils ont fait leurs exp\u00e9riences un peu tout. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:10:50) [77%] :\r\nTout sur le ce qui ne rentrait dans le. \r\nJe n'\u00e9tais pas seulement de temps. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:12:27) [91%] :\r\nJ'ai une maison. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:12:52) [89%] :\r\nJe vais m'adresser un vrai bourlingueur bonjour monsieur, pourriez -vous me dire dans quelle ville se trouve le Mus\u00e9e Ariana, s'il vous pla\u00eet, l\u00e0 je je je Gen\u00e8ve nous arrivons devant vitrine qui pourrait \u00eatre celle d'une pharmacie. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:13:10) [84%] :\r\nExactement, nous pr\u00e9sentons des pots de pharmacie, donc lorsque vous allez chez le pharmacien chercher un m\u00e9dicament vous ne repartiez pas avec un peu de pharmacie pour partir avec une une petite fiole qui vous permettent de prendre en soi les chantiers, on vous le voyez sur chacun de ces flacons, on a le contenu est mentionn\u00e9 alors par exemple on a ici conserve un regard o\u00f9 il s'agissait de feuille de rose on a le pull Sina Hammoumi la poudre de cannelle, etc etc la pharmacop\u00e9e \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 bien s\u00e9rieuse au 18\u00e8me si\u00e8cle, donc on n'a pas de filtre d'amour. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:13:46) [80%] :\r\nJean de produits \u00e0 Nice Philippe chez toi \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:13:50) [84%] :\r\nOui, la liste dit ce qui a des vertus m\u00e9dicinales symbolique aussi non il y a beaucoup de l\u00e9gendes autour de \u00e7a vous emb\u00eate r\u00e9unira sur la page Facebook de l'\u00e9mission, une petite l\u00e9gende autour de la anis, on voit aussi qu'il a devin\u00e9 la t\u00e9r\u00e9benthine mais. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:14:03) [89%] :\r\n\u00e0 quoi tout \u00e7a, Stanislas. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:14:05) [86%] :\r\nJe peux vous dire \u00e0 propos du vinaigre de framboise, qu'il \u00e9tait utilis\u00e9 pour des inhalations plus \u00e7a fonctionne, il faudrait s\u00e9rieux. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:14:12) [80%] :\r\nMais je vais essayer Philippe je vous achetez du vinaigre de framboise, offrent des inondations. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:14:16) [82%] :\r\nC'est pas mauvais, le vinaigre, \u00e7a a toujours \u00e9t\u00e9 utilis\u00e9e dans la pharmacop\u00e9e de tout le monde, mon grand- p\u00e8re se faisait des ventouses dans le dos et j'ai peur et je crois que d'inviter ses ventes, c'est d'ailleurs c'est c'est int\u00e9ressant qu'on parle de \u00e7a parce que c'\u00e9tait des sortes de petits gobelets comme d\u00e9ploy\u00e9s Goor qu'on trouve un un dans le commerce, Anvers et puis je sais que ma grand- m\u00e8re, mettez toutes sortes de choses, \u00e0 l'int\u00e9rieur le br\u00fbler et je m'\u00e9tais de une sorte de coton comme \u00e7a au bout d'une tige tremp\u00e9 dans l'alcool et quand elle avait bien br\u00fbler tout \u00e7a elle mettez \u00e7a sur le dos de mon grand- p\u00e8re, et \u00e7a lui faisait des s'aspirer la peau et mon grand- p\u00e8re de \u00e7a, c'est les et jouer d'essence qu'qui avait marque apr\u00e8s comme des \u00e9normes ont toutes partout sur le dos, ce sera quoi, ben \u00e7a sert \u00e0 faire sortir des maladies, des trucs comme \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:14:58) [96%] :\r\nEt si \u00e7a marche. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:15:02) [81%] :\r\nLa langue devant une grande vitrine y a des personnages qui sont peints. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:15:06) [88%] :\r\nEst -ce qu'on sait la signification qu'hier parce que tout \u00e0 l'heure, on est pass\u00e9 devant une vitrine, il y avait des blasons de Canton, mais l\u00e0, on a encore une croix, on a un coeur est -ce qu'on est dans une dimension comm\u00e9moratives symbolique, on a, on a une raison \u00e0 tout \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:15:20) [88%] :\r\nAlors ici, c'est une vitrine qui pr\u00e9sente 3 sujets iconographique diff\u00e9rent, l\u00e0 vous parlez des sujets religieux tout simplement qui se trouve devant nous, avec notamment une repr\u00e9sentation du Sacr\u00e9-Coeur, les initiales de la Vierge Marie, ou encore les initialesH.S. J\u00e9sus Sauveur des hommes. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:15:40) [89%] :\r\nUne chope de bi\u00e8re de Philippe apparemment visiblement puisqu'on a un verre avec un une partie un cercle m\u00e9tallique en bas et puis un couvercle qui apparemment se soul\u00e8vent avec le se fait pivoter \u00e0 l'aide du pouce, je pense que c'est pour \u00e9viter que la bi\u00e8re ne pas ne perd trop vite ces bulles donc on je imagine que c'est pour \u00e7a, non, c'est une chope de bi\u00e8re tout \u00e0 fait oui, d'une contenance de combien la presque un litre \u00e0 mon avis. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:16:03) [79%] :\r\nNon 2000 pas et une panne, c'est quand m\u00eame0,571 litres non ce n'est pas de la bi\u00e8re de l'\u00e9poque devait ressembler \u00e0 quoi Philippe. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:16:12) [84%] :\r\nVoil\u00e0 bien maintenant elle devait \u00e0 la bi\u00e8re de non, mais la pi\u00e8ce d\u00e9fier artisanal, c'est-\u00e0-dire qu'on on voit du reste quand m\u00eame, \u00e7a c'est la mode de ces pertes, Isabelle, on a d\u00e9couvert pas mal donc il en t\u00eate, elle a souvent l\u00e0 quand m\u00eame, faut le dire, un peu moins de de moins de gaz que la bi\u00e8re de type industriel, h\u00e9 ben je pense qu'on \u00e9tait plut\u00f4t dans ce pensionnat, il y avait des buts parce que c'est une fermentation mais apr\u00e8s je pense qu'il devait en avoir un peu moins effectivement. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:16:41) [82%] :\r\nSchnaps bonjour madame russes qui sont \u00e0 quoi \u00e0 la famille et pourquoi, parce que c'est \u00e7a, hein, poursuivons nous d\u00e9noncions vitrifi\u00e9s Philippe avec une autre vitrine qui nous attend. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:16:58) [90%] :\r\nOui, alors l\u00e0 on a une vitrine avec nouveau toutes sortes d'objets, il y a je remarque -t-elle pas sp\u00e9cialement sur cette vitrine mais sur beaucoup dans beaucoup de vitrines sur pas mal d'objets, il y a beaucoup de repr\u00e9sentations d'animaux est ce qu'il a une raison \u00e0 \u00e7a, il y a une symbolique : on voit par exemple ici un animal, un renard qui a une sorte de haute dans le dos qui marchent debout un comme un bip\u00e8de et dans le dans la hotte, il y a une noix ou un canard qui \u00e0 mon avis, il a \u00e9t\u00e9 vol\u00e9e il y a une symbolique par rapport \u00e0 \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:17:22) [80%] :\r\nMoi, je peux le dire Philippe vari\u00e9s peuple l'iconographie des Verts, r\u00e9f\u00e9rence \u00e0 la chasse secours bondissant chiens, renards, li\u00e8vres ou alors au monde domestiques : vaches, chevaux cochons n'est -ce pas symbole d'amour Colombo figure h\u00e9raldique Lyon ou ce que les animaux, mon cher Philippe accompagn\u00e9 la vie des hommes puisque assurent leur service \u00e0 bord. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:17:40) [85%] :\r\nBah, merci bien, \u00e0 nouveau, il y a cette symbolique autour du statut social de la vaisselle, le service de Tarbes a toujours \u00e9t\u00e9 une excellente vitrine pour montrer o\u00f9 on en \u00e9tait dans la soci\u00e9t\u00e9, savoir que une personne qui, chass\u00e9 \u00e9tait heureuse dire parce que quand elle pouvait chasser, \u00e7a voulait dire qu'elle avait des Terres dans elle \u00e9tait riche, o\u00f9 elle venait, elle \u00e9tait aristocrate, donc je pense qu'il y a aussi cette symbolique autour de \u00e7a, je pense que les animaux sont aussi un reflet de \u00e7a, mais surtout on voit beaucoup, qui a personnages des personnages entra\u00eene chasser \u00e7a \u00e7a veut dire ce que \u00e7a veut dire. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:18:12) [88%] :\r\nBien trait\u00e9 ici au Mus\u00e9e Ariana Gen\u00e8ve l'Exposition schnaps et refus qui se poursuit jusqu'au 18 f\u00e9vrier sont toujours en compagnie de Stanislas Antonio qui est collaborateur scientifique ici au mus\u00e9e c'est quoi collaborateur scientifique dans un mus\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:18:25) [88%] :\r\nEn collaborateur scientifique, c'est quelqu'un qui est \u00e0 six, la conservatrice dans son travail et qui se charge notamment de faire de la recherche pour l'inventaire et -ce que vous \u00eates retrouv\u00e9e ici Stanislas, alors c'est une longue formation qui m'a permis d'arriver ici sont des \u00e9tudes d'histoire de l'art tout simplement. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:18:41) [85%] :\r\nQuand on est collaborateur scientifique vous disiez vous, de la recherche ou la f\u00eate ou cette recherche a des ouvrages sp\u00e9cialis\u00e9s, vous allez voir le vieux et de la r\u00e9gion qui a tout, \u00e0 savoir la dessus ou c'est un m\u00e9lange du tout quoi \u00e7a commence d\u00e9brouille. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:18:53) [86%] :\r\nAlors c'est tr\u00e8s particulier, un autre niveau, on on se d\u00e9brouille vraiment comme on peut, parce que j'ai fait, oui, des \u00e9tudes d'histoire de l'art, mais je suis un g\u00e9n\u00e9raliste, c'est-\u00e0-dire que, en jours, je peux tr\u00e8s bien inventorier envie, travailler 15\u00e8me le lendemain, regardez, une pi\u00e8ce de c\u00e9ramique contemporaine et puis, le surlendemain, regardez en enfer 20\u00e8me de Baccarat en cristal, donc on fait ce qu'on peut, avec l'aide de commutation que nous avons \u00e0 disposition, nous disposons d'une des plus grandes biblioth\u00e8ques sp\u00e9cialis\u00e9es en Suisse, soit en Europe sur la c\u00e9ramique et le Vert et on se base principalement sur toutes les sources \u00e9crites. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:19:27) [84%] :\r\nOn \u00e9change entre collaborateur scientifique d'un mus\u00e9e, peut-\u00eatre en Allemagne, en France, c'est vraiment les Indian Roger moi j'ai un Vercheval on voit en photo comment dire l\u00e0- dessus ou alors on reste chacun dans son coin. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:19:38) [89%] :\r\nNon, non, l'id\u00e9al, c'est quand m\u00eame le faire marcher oui les contacts. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:19:42) [86%] :\r\nSi vous deviez inciter les auditeurs \u00e0 venir ici au Mus\u00e9e Ariana, je n'ai pour voir cette Exposition schnaps et qu'est -ce que vous leur diriez. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:19:48) [94%] :\r\nSant\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:19:51) [91%] :\r\nMagnifique, j'aime bien c'est pas mal, la plus belle pi\u00e8ce d'apr\u00e8s vous. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:19:55) [85%] :\r\nIl y a pas d'Chef-d'oeuvre dans la collection de verre mais justement, l'int\u00e9r\u00eat c'est de montrer des pi\u00e8ces qui se trouvait sur la table, pratiquement de tout temps chacun au 18\u00e8me, au 19\u00e8me si\u00e8cle. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:20:05) [89%] :\r\nEt votre schnaps favori. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:20:07) [90%] :\r\nOn schnaps favori, je vais pas aussi tellement du magasin mais oui, je bois du schnaps. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:20:11) [89%] :\r\nAu niveau de la vaisselle, on a beaucoup parl\u00e9 de de verres de de timbales de bouteilles de flacons, tout ce qui peut tenir tout ce qui peut contenir du liquide est -ce qu'on a des pi\u00e8ces de verrerie de ces \u00e9poques l\u00e0 qui pourrait \u00eatre un peu plus insolite des des fourchettes envers de ce genre de choses ou pas du tout. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:20:29) [83%] :\r\nAlors \u00e7a peut exister, mais nous vous n'en verrez pas dans cette Exposition l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:20:32) [79%] :\r\nVoil\u00e0 ben zut alors la r\u00e9union pour \u00e7a maintenant, on est venu surtout pour la recette des refus de Philippe non. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:20:38) [86%] :\r\nOui, la fameuse recette d\u00e9roge -t-il alors attendez, je reprends mes petites fiches parce qu'en fait je vois vous avouez que c'est pas ma recette, la recette de St\u00e9phane D\u00e9cotterd, on savait bien qu'on salue bien qui \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 pass\u00e9 dans bien en t\u00eate d'ailleurs, donc il faut d\u00e9j\u00e0 choisir une pomme de terre de type C, c'est-\u00e0-dire une pomme de terre \u00e0 Chair farineuse et puis ben il y a 2 3 petits trucs alors les rejeter, on sait ce que c'est, ce sont des pommes de terre qu'on va cuire en robe en robe des champs, les appels, c'est-\u00e0-dire avec la peau, on est cuit dans l'eau, on essaye pas trop faire bouillir \u00e7a on puisse \u00e0 feu doux dans les pommes de terre peuvent \u00e9clater et Pays-Bas, St\u00e9phane, lui dit qu'il veut, il a raison, il faut lire, il faut l'\u00e9crire la veille, l'id\u00e9al c'est de \u00e9crire la veille pour laisser compl\u00e8tement refroidir parce que laisser refroidir, \u00e7a va leur redonner une certaine fermet\u00e9 qui nous permettra de pas voir ses pommes de terre qui se disloque souvent quand on commence \u00e0 l'\u00e9poque et puis apr\u00e8s les rappers mettre un peu de beurre, alors apr\u00e8s il y a diff\u00e9rentes mani\u00e8res de faire, mais en g\u00e9n\u00e9ral, un peu de beurre St\u00e9phane nous propose de mettre aussi quelques un peu d'huile de p\u00e9pins de raisin \u00e0 l'int\u00e9rieur du sel, du poivre et puis on fait sauter \u00e7a, il faut bien bien les assaisonner ses Roschdy apr\u00e8s avoir cuit les pommes de terre en Europe d'\u00e9change de rappel, il y a pas de \u00e7a, o\u00f9 on peut les faire avec du saindoux alors moi j'aime bien en plus, \u00e7a co\u00fbte moins cher, le samedi puis \u00e7a donne beaucoup plus de go\u00fbt, mais le beurre, c'est quand m\u00eame pas mal aussi, puis l'Op\u00e9ra cette particularit\u00e9, les 2 compagnons paysage puis de l'huile aussi la sauce \u00e0 la cr\u00e8me des tranches \u00e0 la cr\u00e8me avec des rustines, oui, mais l\u00e0 \u00e7a c'est dans des r\u00e9gions de Suisse, o\u00f9 il y a pas de chauffage, il faut manger beaucoup de calories et que dans l'autre r\u00e9gion fait \u00e7a c'est clair et d'ailleurs les salue bien de ami jurassien, s'il nous \u00e9coute, voil\u00e0 donc ben que ces pommes de terre, la veille, n'oubliez jamais \u00e7a m\u00eame 2 jours \u00e0 l'avance, c'est l'id\u00e9al, voil\u00e0 \u00e7a va quoi c'est et pas servir que des frites. \r\nNon, des Vosges six assez sert comme \u00e7a avec une salade \u00e0 c\u00f4t\u00e9 ce que vous pouvez faire c'est un oeuf sur le plat, si vous voulez, Tom ou une tomate puis mettent dessus quand votre ch\u00e9quier bien chaud, vous mettez votre oeuf sur le plat ou a ou une Tom ou le l'arm\u00e9e le l'art parce qu'on a fait sauter quand m\u00eame type a pass\u00e9 le dans la po\u00eale c'est jambon \u00e0 l'os du jambon \u00e0 l'os avec des para\u00eet bien et aussi la vie c'est le remarque c'est bient\u00f4t 10 heures c'est 10 heures il quelle leur quasiment, quasiment 10. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:22:41) [88%] :\r\nOn va dire au revoir \u00e0 Stanislas Antonio qui nous sera accompagn\u00e9 pour cette partie schnaps de l'Exposition schnaps et rejet\u00e9e, c'est au Mus\u00e9e Ariana \u00e0 Gen\u00e8ve jusqu'au 18 f\u00e9vrier merci Stanislas merci \u00e0 vous, enfin, \u00e7a va, c'est pas trop risible. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:23:09) [64%] :\r\nEt et touristes mourir parce que des chiffres scell\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:23:43) [73%] :\r\nIl y a l'du r\u00e9seau belge David. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:24:09) [71%] :\r\nOui, c'est \u00e7a, et puis je fais tout, et ben oui \u00e7a va essayer, bateau. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:24:52) [85%] :\r\nJe pense \u00e0 la jeunesse, la vision et le d\u00e9sir de. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:25:16) [63%] :\r\nOui oui fait la fin de vous \u00e0 inscrire soit sur ce qui passe. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:25:36) [81%] :\r\nEst ce que c'est parce qu'on va -t-elle comme si. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:27:48) [80%] :\r\nIl est en t\u00eate avec Morgan fabricant suisse de produits v\u00e9g\u00e9tariens, le regard pos\u00e9 \u00e0 la 1\u00e8re il est 10 heures. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-10-10T08:23:00Z", "program": {"href": "/programs/D38E78E1-B599-4017-AB8A-C4E23ED4479E", "id": "D38E78E1-B599-4017-AB8A-C4E23ED4479E", "name": "Bille en t\u00eate"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Ligron, Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Duja", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Ligron, Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Duja", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-8E039E0C-68FA-43FA-A3F1-A99D77E5C70F", "internalArchiveId": "8E039E0C-68FA-43FA-A3F1-A99D77E5C70F", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Jeux olympiques 2026 \u00e0 Sion: interview de Mathias Reynard, conseiller national socialiste valaisan", "publicationDate": "2017-10-10T00:00:00Z", "summary": "Mathias Reynard est sceptique et attend de nombreuses r\u00e9ponses avant de soutenir le projet de Jeux olympiques 2026 \u00e0 Sion. Il regrette l'absence d'un vrai d\u00e9bat public. Il aurait souhait\u00e9 un lancement de campagne avec un projet vot\u00e9 par le peuple sur le principe. ", "durationSec": 975, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/8987164", "imageURL": "http://www.rts.ch/8874894.image", "thematicGeographicals": ["Sion", "Valais"], "thematicThemes": ["olympisme", "financement", "jeux olympiques d'hiver", "votation", "projet"], "thematicPersons": ["jeux olympiques d'hiver"], "alternativeTitle": ["L'invit\u00e9-e de Romain Clivaz - Mathias Reynard, conseiller national (PS/VS)", "L'invit\u00e9-e de Romain Clivaz (vid\u00e9o) - Mathias Reynard, conseiller national (PS/VS)", "L'invit\u00e9-e de Romain Clivaz - Mathias Reynard, conseiller national (PS/VS) / LME_2017-10-10T07:33:00_l-invite-e-de-romain-clivaz", "L'invit\u00e9-e de Romain Clivaz - Mathias Reynard, conseiller national (PS/VS) / LME_2017-10-10T07:33:00_l-invite-e-de-romain-clivaz"], "alternativeSummary": ["Mathias Reynard attend de nombreuses r\u00e9ponses avant de soutenir le projet de Jeux olympiques 2026 \u00e0 Sion. Il regrette l'absence d'un vrai d\u00e9bat public, il aurait souhait\u00e9 un lancement de campagne avec un projet vot\u00e9 par le peuple sur le principe. Son interview", "Mathias Reynard attend de nombreuses r\u00e9ponses avant de soutenir le projet de Jeux olympiques 2026 \u00e0 Sion. Il regrette l'absence d'un vrai d\u00e9bat public, il aurait souhait\u00e9 un lancement de campagne avec un projet vot\u00e9 par le peuple sur le principe. Son interview", "Mathias Reynard attend de nombreuses r\u00e9ponses avant de soutenir le projet de Jeux olympiques 2026 \u00e0 Sion. Il regrette l'absence d'un vrai d\u00e9bat public, il aurait souhait\u00e9 un lancement de campagne avec un projet vot\u00e9 par le peuple sur le principe. Son interview"], "variantIds": ["ece-8967648", "ece-8967630"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_OCT2017", "lastModifiedDate": "2018-05-02T14:41:46Z", "speechToTexts": ["17.10.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [93%] :\r\nRomain Clivaz vous parlez olympisme ce matin avec votre invit\u00e9 le conseiller national valaisan Matthias Reynard. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:06) [90%] :\r\nOui olympisme et scepticisme l'\u00e9lu socialiste attend de nombreuses r\u00e9ponses avant d'apporter son soutien au projet de Jeux olympiques 2026 ces jeux au coeur des Alpes, c'est leur appellation officielle, mais il sera examin\u00e9 par le Conseil f\u00e9d\u00e9ral cette semaine ou la semaine prochaine au centre de la discussion, bien \u00e9videmment, la question financi\u00e8re, celle qui fera probablement le plus d\u00e9bat si le Conseil f\u00e9d\u00e9ral soutient ce projet vous rappeler, c'est un projet qui est ancr\u00e9e dans 4 cantons Valais Vaud Berne et Fribourg et Mathias Reynard a beau \u00eatre valaisan Le canton porteur de ce projet, le canton aussi traumatis\u00e9 par les \u00e9checs contre texte City et Torino 2002 2006 Reynard ne cache pas son scepticisme : il veut des r\u00e9ponses concr\u00e8tes avant de se lancer dans cette aventure, le Conseil national regrette notamment l'absence d'un vrai d\u00e9bat public il aurait souhait\u00e9 \u00e9videmment a lancement un lancement de campagne avec un projet vot\u00e9 sur le principe, un vote populaire et pas un projet qui avance gentiment et puis un coup peut-\u00eatre cr\u00e9a un fait accompli et puis la question bien \u00e9videmment aussi, budg\u00e9taires au niveau f\u00e9d\u00e9ral avec forc\u00e9ment des arbitrages entre la formation, les prestations sociales, les Jeux olympiques et d'autres, d'autres domaines \u00e9videmment. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:08) [84%] :\r\nC'est vrai qu'il y a du, du scepticisme en alors entendu aussi dans le journal de 7 heures du scepticisme \u00e0 Berne, il faut dire que les pr\u00e9c\u00e9dents sont nombreuses, ou \u00e7a, c'est pas forc\u00e9ment bien passer d'un. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:18) [82%] :\r\nFin du \u00e9conomique Afrique maintenant oui alors c'est clair que le Limousin, le bilan \u00e9conomique je olympiques, \u00e7a c'est vraiment un un classique, on voit toutes les villes qui ont qui ont perdu beaucoup d'argent sans d\u00e9ficit, il a dit, citant la cit\u00e9 Ath\u00e8nes pour pas pour citer qu'Ath\u00e8nes des sites olympiques, qui sont compl\u00e8tement \u00e0 l'abandon qui qui \u00e7a, c'est un g\u00e2chis total et puis bon, on a tous les exemples des Jeux olympiques, o\u00f9 les sites sont sont Sangar\u00e9 apr\u00e8s ou ont pu servir aux infrastructures notamment Barcelone sauf erreur. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:43) [87%] :\r\nTurin Rabat entendu notamment de la bouche de Jean-Philippe Rochat il y aurait pas eu de candidature probablement s'il n'y avait pas ce nouvel agenda de du CIO apr\u00e8s l'\u00e2ge journaliste c'est aussi ce que c'est comme la Jean-Daniel sans un agent d'un qui existe sur papier, puis apr\u00e8s la r\u00e9alit\u00e9 du pouvoir revient au galop, on l'a vu encore r\u00e9cemment avec les Jeux olympiques de de Rio, avec des scandales de corruption, donc il y a les textes et puis apr\u00e8s il y a parfois la r\u00e9alit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:05) [92%] :\r\nC'est \u00e7a, on sent qu'il y a quand m\u00eame de la de la peine \u00e0 y croire, on a peur du du gouffre financier, est ce qu'il faut voter ou pas selon vous. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:12) [90%] :\r\nAlors il y a des pays dans lesquels on se pose pas la question \u00e0 la Chine, la Russie, tous ces pays, enfin tout tout seul tout le capitalisme d'\u00c9tat, on va dire pour simplifier les choses, on se pose pas tellement les questions des Budgets en tout cas les les dirigeants, ils r\u00e9pondent \u00e0 la place de la population, on va dire, mais peut-\u00eatre qu'ici, en effet, le on beaucoup plus sensible \u00e0 \u00e7a, \u00e0 mon avis. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:27) [85%] :\r\nRomain comme helv\u00e8te, c'est difficile d'images nous comme suit : c'est difficile de l'image de ne pas voter maintenant la question du vote, c'est tout, la question de la question, on le voit sur la question sur la question catalane et l\u00e0 comment poser la question : est ce qu'il faut poser une question de principe, une question de financement de montant pr\u00e9cis, \u00e7a c'est la grande difficult\u00e9 aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:45) [89%] :\r\nEt \u00e0 qui on va la poser, en tout cas, on en parlait tout \u00e0 l'heure avec votre invit\u00e9, Romain Clivaz, c'est le socialiste valaisan Matthias Reynard info trafic RTS 2 accidents provoque actuellement des bouchons le 1er sur l'axe Vevey Berne entre Matran et Fribourg Sud en direction de Berne et le second sur le contournement de Lausanne entre Lausanne g\u00e2cherait et les changeurs de Villars-Sainte-Croix en direction de Gen\u00e8ve. \r\nIl y aura encore quelques passages nuageux aujourd'hui, mais le temps sera tout de m\u00eame assez ensoleill\u00e9, il fait frais actuellement 5 \u00e0 8 degr\u00e9s en plaine, les temp\u00e9ratures vont grimper 17 \u00e0 19 degr\u00e9s cet apr\u00e8s- midi, demain on commence la journ\u00e9e s'annonce douce et ensoleill\u00e9e, m\u00eame si, sur le plateau, quelques bancs de brouillards sont possibles en d\u00e9but de matin\u00e9e. \r\nLa 1\u00e8re vous offre l'heure il est 7 heures et demie, c'est le rappel des titres. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:03:39) [71%] :\r\nMarielle savoir. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:03:41) [93%] :\r\nC'est le jour J en Catalogne et l'incertitude est \u00e0 son comble, le pr\u00e9sident car s petite month exprime ce soir \u00e0 18 heures devant le Parlement, il pourrait d\u00e9clarer l'ind\u00e9pendance unilat\u00e9rale \u00e0 ce moment -l\u00e0, c'est en tout cas, ce qui laisse entendre depuis plusieurs jours, mais certains esp\u00e8rent encore le faire changer d'avis, hier, la maire de Barcelone Ada Colau s'est dite favorable \u00e0 l'ind\u00e9pendance, mais \u00e0 condition qu'elle soit acquise l\u00e9galement dans les milieux patronaux, on affirme que l'autonomie pourrait mener la Catalogne \u00e0 l'insolvabilit\u00e9 \u00e9conomique les d\u00e9fenseurs du climat font grise mine aux \u00c9tats-Unis, Donald Trump a d\u00e9cid\u00e9 d'abroger une mesure phare de son pr\u00e9d\u00e9cesseur, le plan d'\u00e9lectricit\u00e9 propres, un plan qui devait permettre de fermer de nombreuses centrales \u00e0 charbon, les plus anciennes et les plus polluantes, il y a aussi de quoi faire grise mine, si vous comptez prendre un avion aujourd'hui en cause la gr\u00e8ve des contr\u00f4leurs a\u00e9riens fran\u00e7ais qui paralyse une partie du trafic en Europe au moins 15 liaisons avec la Suisse sont annul\u00e9s, les compagnies EasyJet, Air France et Suisse sont concern\u00e9s dans les a\u00e9roports de Gen\u00e8ve, Z\u00fcrich \u00e9tale l'assurance invalidit\u00e9 \u00e9pingl\u00e9 par le contr\u00f4le f\u00e9d\u00e9ral des finances, selon l'organe de contr\u00f4le l\u00e0 il d\u00e9pense trop d'argent en traitant les factures papier si toutes les factures \u00e9taient g\u00e9r\u00e9s par voir 4Matic h\u00e9 bien, l'administration f\u00e9d\u00e9rale f\u00e9d\u00e9ral pourrait \u00e9conomiser 3 millions de francs par an du football avec de nouvelles \u00e9quipes qui ont remport\u00e9 leur ticket pour le Mondial 2018 la Serbie gr\u00e2ce \u00e0 sa victoire contre la G\u00e9orgie et l'Islande, qui s'est impos\u00e9 face au Kosovo, les Islandais qui participeront donc \u00e0 la Coupe du monde pour la premi\u00e8re fois de leur histoire et le match de l'ann\u00e9e, c'est bien s\u00fbr ce soir pour l'\u00e9quipe de Suisse, les hommes de Vladimir Petkovic affrontent le Portugal \u00e0 Lisbonne un point leur suffit pour s'envoler en Russie l'ann\u00e9e prochaine, mais l'entra\u00eeneur assure que son \u00e9quipe jouera pour la victoire \u00e0 suivre d\u00e8s 20 heures sur la premi\u00e8re, et d\u00e8s 20 heures 45 sur RTL. \r\nC'\u00e9tait Marielle savoir. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:05:36) [93%] :\r\nEffil\u00e9es grill\u00e9es en farine ou en pur\u00e9e l'amende s'invite souvent dans nos assiettes, riche en prot\u00e9ines, en vitamines et en fibres, un aliment qui en contient est -il toujours gage de qualit\u00e9 nutritionnelle \u00e0 bon entendeur vous emm\u00e8ne en Espagne et en Californie, eldorado de l'amende ce soir sur RTL. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:57) [89%] :\r\nEt \u00e0 7 heures 32 on va donc parler Jeux olympiques en Suisse en 2026 avec votre invit\u00e9 c'est Matthias Reynard hein qui. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:03) [82%] :\r\nMatthias Reynard bonjour bonjour Matthias Reynard o\u00f9 \u00e9tiez -vous le 19 juin 1999 vous aviez 12 ans \u00e0 11 ans ans 3 cas. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:06:12) [84%] :\r\nJ'\u00e9tais un peu jeune pour pour avoir cet engouement qu'on pouvait pour les JO, vous saviez pas, vous \u00e9tiez -vous, ce n'est pas aussi qui passera pas Antar, non c'est pas un \u00e9v\u00e9nement qui m'a marqu\u00e9, c'est le souvenir d'amis qui en quelques ann\u00e9es, plus que moi, oui, mais alors moi, pas du tout. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:24) [88%] :\r\nAlors pour ceux qui ont quelques ann\u00e9es puisque vous certainement de ce fameux Torino 2 de Juan Antonio Samaranch, alors que beaucoup de joueurs attendaient \u00e0 Sion, en Valais, mais probablement aussi en Suisse, ce r\u00eave de 2000 depuis 2006 vous vous le faites, vous nous faites plus. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:06:38) [89%] :\r\nNon, j'ai jamais eu ce cet engouement \u00e9norme, je dirais que comme sportif comme comme on puisse comme hockeyeur, \u00e9videmment, que le fait d'avoir des des Jeux olympiques, on va aller, \u00e7a peut, \u00e7a peut avoir de l'attrait, \u00e7a peut m'int\u00e9resser maintenant j'ai un un grand scepticisme et d'ailleurs qui est partag\u00e9, tr\u00e8s largement dans la population, on sait que les JO, c'est un impact g\u00e9n\u00e9ralement tr\u00e8s important sur l'environnement, c'est des JO, qui sont en g\u00e9n\u00e9ral dans le le le gigantisme total et puis surtout, c'est des impacts sur les sur les financer des risques financiers \u00e9normes, tous les jeux Olympiques se solde par des d\u00e9ficits qui \u00e9tait pas pr\u00e9vu et \u00e7a, \u00e7a me fait un petit peu peur. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:11) [81%] :\r\nMathias salaire on va entrer sur la question de l'intendance qui est importante, elle est chiffr\u00e9e, mais tout de m\u00eame vous imaginez descente en Suisse, la derni\u00e8re course de la rago\u00fbtant remporta sur les pistes, \u00e0 Lausanne, o\u00f9 on est \u00e0 l'Allmend, enfin le la la PostFinance Arena aujourd'hui : \u00c9tats-Unis, Suisse, demi- finale de des Jeux olympiques ne \u00e7a vous fait pas ce petit pendant, en plus de respect. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:07:31) [95%] :\r\nBien s\u00fbr, bien s\u00fbr que \u00e7a fait r\u00eaver, mais on ne doit pas prendre de d\u00e9cisions politiques uniquement pour du r\u00eave de quelques jours de r\u00e9fl\u00e9chir aux cons\u00e9quences sur les finances et puis sur le paysage sur l'environnement, sur notre canton \u00e0 long terme, il faut savoir qu'est -ce qu'on veut laisser aux g\u00e9n\u00e9rations futures et je pense qu'on va aller on on doit \u00eatre un petit peu plus sensible \u00e0 la question de notre environnement. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:50) [91%] :\r\nMatthias Reynard, \u00e7a c'est un grand projet, hein, ces Jeux olympiques est -ce que la Suisse est encore capable d'organiser ces ces grands projets, si ce n'est parfois des, des, des expositions nationales mais c'est plus une une une th\u00e9rapie interne des grands projets internationaux, il y a eu l'Euro de foot et puis quelques tournois de temps en temps, on arrive plus \u00e0 le faire. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:08:08) [92%] :\r\nAussi, je crois qu'on arrive \u00e0 le faire, c'est pas \u00e7a la question c'est est -ce qu'on veut le faire parce que la population de le faire, d\u00e9j\u00e0 il y a une n\u00e9cessit\u00e9, c'est que la population d\u00e9cide, on est parti dans ce projet il y a des finances qui a \u00e9t\u00e9 investi, on voit que les d\u00e9cisions, c'est \u00e0 la limite du d\u00e9mocratique, \u00e7a veut dire que des cantons comme le canton du Valais ont d\u00e9cid\u00e9 bon d\u00e9bloque 4 millions c'est le maximum qu'on peut d\u00e9bloquer sans avoir besoin de passer par un d\u00e9bat au Parlement, \u00e9ventuellement devant le peuple, et puis on, on, on a finalement on prend tout le monde dans ce dans ce bateau- l\u00e0 sans avoir demand\u00e9 l'avis \u00e0 la population, moi j'esp\u00e8re qu'il aura un vote assez rapide qui, qu'on n'attende pas la fin de l'ann\u00e9e 2018 pour demander demander la population si elle trouve que c'est une bonne id\u00e9e ou pas. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:42) [88%] :\r\nQuelle sera la question de ce vote, il y a pas de d\u00e9cisions concr\u00e8tes formelle dans un dans un parlement, c'est un peu risqu\u00e9 non pose un peu la la, question de principe, \u00eates -vous pour ou contre. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:08:51) [93%] :\r\nAlors y aura visiblement pas de d\u00e9cision de principe, moi c'est ce que j'aurais souhait\u00e9 avoir un vote \u00e0 la au d\u00e9but, comme il y a eu dans les Grisons il y aura, il y aura vrai pas cela, ce sera un vote sur le sur le l'aspect financier sur le le le cr\u00e9dit d'engagement en tout cas au niveau valaisan, c'est s\u00fbr, mais je pense qu'on pourrait r\u00e9fl\u00e9chir \u00e0 un vote au niveau au niveau national puisque on veut un projet national, je pense que toute la population a le droit de de se prononcer l\u00e0- dessus. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:13) [88%] :\r\nEt sur la question, cette question financi\u00e8re, vous \u00e9voquez le le vote f\u00e9d\u00e9ral, c'est-\u00e0-dire un peu dangereuse si chaque cr\u00e9dit et vot\u00e9 par la population non parce qu'on peut faire sur beaucoup de domaines beaucoup moins populaire que que le sport par exemple. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:09:25) [89%] :\r\nOui, alors l\u00e0 on parle quand m\u00eame d'un cr\u00e9dit d'un 1000000000, c'est les chefs qui sont \u00e9voqu\u00e9s, on verra ce que dit le Conseil f\u00e9d\u00e9ral demain ou la semaine prochaine, on parle \u00e9galement de de cons\u00e9quences on termes de s\u00e9curit\u00e9 en terme de d'organisation, c'est quelque chose de tr\u00e8s lourd, c'est pas rien et je pense que la population a le droit de voter l\u00e0- dessus et puis c'est un petit peu curieux au moment o\u00f9 on a une politique d'aust\u00e9rit\u00e9 au niveau cantonal au niveau f\u00e9d\u00e9ral, au moment o\u00f9 on coupe dans tous les domaines, y compris la formation, la recherche et l'innovation, de dire on va investir \u00e9norm\u00e9ment l\u00e0- dedans, \u00e7a moi \u00e7a me surprend un petit peu de devoir se double engage vous savez on, on, on a beaucoup parl\u00e9 notamment de 200 centre sportif Centre de sports des neiges qui aurait \u00e9t\u00e9 vraiment quelque chose de positif et pour le sport d'\u00e9lite et pour le sport pour tous, on est en train d'y renoncer pour des questions financi\u00e8res, puis, en m\u00eame temps du bon 1 1000000000 pour la pour les JO, pourquoi pas, ce double engag\u00e9 assez curieux mais qui tient double engage le Conseil f\u00e9d\u00e9ral et les partis qui oui, oui, assez, assez, s'est r\u00e9pandue et dans les partis et au niveau du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, on attend la r\u00e9ponse, mais, mais, si le Conseil f\u00e9d\u00e9ral s'engage pour un 1000000000 au niveau au niveau de la Conf\u00e9d\u00e9ration, alors tant mieux pour la candidature, mais c'est assez surprenant quand dans le m\u00eame moment, on vient demander 200 millions l'ann\u00e9e prochaine, par exemple, de coupes dans la formation. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:32) [87%] :\r\nMais la Matthias Reynard comme conseil national est -ce que vous vous pr\u00e9parez pas dans le fond, Formidable marchandage vous dites alors les JO non parce que c'est en montant mais vous imaginez que vous obtiendrez des compensations dans dans d'autres domaines, c'est un peu le le le jeu que vous jouez. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:10:46) [89%] :\r\nNon, et c'est pas un jeu, c'est tr\u00e8s franche et je dis pas, disons, mais je dis pas non aux JO, je dis pas non JO moi je demande pas mieux que d'\u00eatre convaincus, toujours est -il que, on constate, ann\u00e9e apr\u00e8s ann\u00e9e, que le CIO reste une une mafia, il y a pas d'autre mot que s'il a syst\u00e9matiquement de la corruption que, on a des JO qui am\u00e8nent des d\u00e9ficits \u00e9normes qui ensuite sont pay\u00e9s par la population que les impacts sur l'environnement sur sur le la r\u00e9gion qui c'est, c'est quasi syst\u00e9matique tr\u00e8s n\u00e9gatif donc voil\u00e0, je crois qu'on a, on a de quoi avoir du scepticisme si on nous prouve qu'on peut faire des JO autrement : tr\u00e8s bien, j'attends 4 qu'\u00e0 \u00eatre convaincu, pour l'instant, on n'a pas vraiment \u00e7a qui nous est propos\u00e9, lors des derni\u00e8res \u00e9ditions. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:11:26) [84%] :\r\nMais l'int\u00e9r\u00eat \u00e0 ce que le probl\u00e8me du CIO puisque le CIO lui- m\u00eame qui semble tout de m\u00eame, qui a adopt\u00e9 certains c'est pas les pays ou ou lieu c'est je, c'est de le le Br\u00e9sil a des preuves de corruption avec ou sans le CIO, on peut imaginer qu'en Suisse, sur la terre des jeux olympiques, il y aura nettement moins de corruption qu'au au Br\u00e9sil parce que c'est un pays qui est moins soumis \u00e0 \u00e7a puisque le probl\u00e8me du CIO ses primes de gouvernance dans des pays. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:11:48) [91%] :\r\nAlors certainement que dans la ensuite \u00e7a se passerait pas de cette fa\u00e7on -l\u00e0, toujours est -il que le CIO a une responsabilit\u00e9 contiennent cas corruption pour l'organisation de JO c'est pas uniquement le pays concern\u00e9, il y a une corruption qui est g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9, qui est tr\u00e8s inqui\u00e9tante, moi, c'est quelque chose qui qui manquait alors c'est pas le le seul facteur il y a de nombreux facteurs, il y a l'aspect d\u00e9mocratique y a l'aspect de du risque financier, il y a l'aspect de l'impact sur l'environnement, c'est tous des \u00e9l\u00e9ments, on veut voil\u00e0 je crois qu'on a le droit d'\u00eatre sceptique si vous demandez \u00e0 la plupart des des gens dans la population aujourd'hui, on va aller leur avis sur les JO, mais ils sont tr\u00e8s sceptiques et c'est pas pour rien qu'on les laisse pas voter aujourd'hui, c'est parce qu'on sent bien qu'il a ce scepticisme moi ce ce jeu- l\u00e0, c'est quelque chose qui me d\u00e9pla\u00eet un petit peu. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:12:26) [86%] :\r\nKatrina vous \u00e9tiez pr\u00e9cis\u00e9ment ce ce week- end \u00e0 la Foire du Valais, il y avait un d\u00e9bat avec notamment Jean-Philippe Rochat, le pr\u00e9sident de la candidature aussi permis ne sont O'Brien, un d\u00e9bat avec un peu toutes, toutes les personnes qui tourne autour de de ces Jeux olympiques qui s'int\u00e9resse au sujet, alors \u00e7a c'\u00e9tait le c\u00f4t\u00e9 peut-\u00eatre \u00e9lite entre elles, qui parle de l'Olympique vous avez j'imagine un peu traverser les les trav\u00e9es de la Foire du Valais, de ce point de vue l\u00e0 que ce qui est quand m\u00eame un peu sondage g\u00e9ants et o\u00f9 les gens sont -elles plus ouvert parce qu'ils sont dans un certain \u00e9tat qui fait, qui sont peut-\u00eatre plus sinc\u00e8re est -ce que l\u00e0 vous avez l'impression que les gens sont vraiment sceptique ou tout de m\u00eame cette id\u00e9e d'avoir les les sports d'hiver dans un dans un pays, sports d'hiver, \u00e7a, \u00e7a c'est du tout de m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:13:03) [91%] :\r\nPour l'instant l'engouement et honn\u00eatement tr\u00e8s faible, il y a plus de scepticisme que d'engouement, c'est tr\u00e8s largement partag\u00e9 maintenant voil\u00e0 est -ce que on arrivera ce que le comit\u00e9 arrivera \u00e0 convaincre que c'est une bonne id\u00e9e que il n'y a pas de risques d\u00e9mesur\u00e9s ensuite sur les finances, les Valaisans se rendent compte que ces derni\u00e8res ann\u00e9es on a coup\u00e9 dans les primes, subventions pour les primes maladie on a coup\u00e9 dans l'\u00e9ducation on a coup\u00e9 dans dans dans la politique de la jeunesse et du sport et puis en m\u00eame temps on voudrait proposer des JO c'est pas tr\u00e8s tr\u00e8s coh\u00e9rent. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:13:32) [84%] :\r\nVous colle, vous connaissez l'expression non qui veut noyer son chien l'accuse de de la rage, parce que c'est parce que, en train de pr\u00e9parer dans certains partis politiques, on dit \u00e0 ce stade, bon, on n'est pas trop d'accord, mais, mais, \u00e0 la fin, on sait que qu'il y aura beaucoup de noms notamment valait d'ailleurs des dans les partis valaisans. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:13:46) [87%] :\r\nAlors, dans les partis valaisans, on voit d\u00e9j\u00e0 qu'il y a des positionnements le Parti socialiste duo \u00e0 l'UDC et du scepticisme des verts, il y a du scepticisme \u00e9galement ce nouveau le scepticisme \u00e0 par les Verts, moi, c'est nouveau, c'est nouveau, nous, au Parti socialiste du Valais Romand n'a pas de position pour l'instant, on a commenc\u00e9, hier, d'ailleurs, avec un groupe de travail sur la question, c'est : c'est tr\u00e8s partag\u00e9, c'est tr\u00e8s discut\u00e9 puis on attend \u00e9videmment devant le dossier, tout le monde attend ce dossier pour l'instant, c'est un petit peu des d\u00e9bats de principe 20 ans de voir concr\u00e8tement Al-Hakim et combien dans ces JO, on sait par exemple que la question du financement de la s\u00e9curit\u00e9 c'est, c'est un gros point d'interrogation, on imagine des coups qui vont \u00eatre \u00e9normes, d'autant plus avec des sites, \u00e7a demande des c'est c'est positif un avoir des sites \u00e9clat\u00e9s, je pense, mais, mais \u00e7a demande d'avoir beaucoup plus de, de, de, de, de, de mesures, niveau de la s\u00e9curit\u00e9, donc on attend pour l'instant c'est voil\u00e0 tout \u00e7a, c'est un gros poids interrogation on verra avec la r\u00e9ponse du Conseil f\u00e9d\u00e9ral. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:14:36) [86%] :\r\nMatthias Reynard au centre, il y a l'enjeu pour le, pour le tourisme \u00e0 mi- octobre, Innsbruck va voter Innsbruck le plus ce sont les principaux concurrents de la Suissesse que le et du et du Valais aussi aider des Grisons est -ce que les Alpes suisses peuvent se permettre, si les Autrichiens, ils vont de ne pas y aller. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:14:54) [87%] :\r\nJe crois que si les si les Autrichiens, ils vont avec une candidature qui ne permet pas un retour \u00e0 des \u00e0 des JO raisonnable \u00e0 taille humaine, je suis pas s\u00fbr que c'est impossible mais si le s'ils ne vont pas avec le genre de candidature, faut surtout pas les suivre, c'est encore une fois des JO du gigantisme surtout pas y aller, \u00e0 voir ce qui est s\u00fbr, c'est Qa\u00efs Brook, ils ont droit de voter, on demande \u00e0 la population de voter avant des embarqu\u00e9s dans l'histoire, ce qui est pas le cas pour pour le cas suisse, ce qui est un peu dommage en se vendent beaucoup d'\u00eatre un pays avec une forte d\u00e9mocratie j'en suis tr\u00e8s fier dans ce cas l\u00e0 on voit que, on pr\u00e9f\u00e8re \u00e9viter le le d\u00e9bat d\u00e9mocratique, \u00e7a c'est c'est un peu regrettable et je me r\u00e9jouis qu'on puisse qu'on puisse avoir cette discussion et que le pape 8 puisse trancher, c'est \u00e7a le plus important. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:15:35) [89%] :\r\nMais si on n'y va pas, et qu'ils y vont et qu'ils ont un bon projet, ce sera un peu petit braquet c\u00f4t\u00e9 suisse, non. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:15:40) [87%] :\r\nOui, et puis va si si on n'y va pas vite, ils y vont avec un projet d\u00e9mesur\u00e9 que sa couleur, finances publiques et puis que \u00e7a cr\u00e9e des infrastructures mesures et puis que \u00e7a a un impact sur l'environnement, on sera bien content de pas \u00eatre all\u00e9 si on regarde ces derni\u00e8res ann\u00e9es, si vous demandez l\u00e0 maintenant, il y avait il y a un engouement \u00e9norme visiblement en 2006 2002, si vous demandez maintenant \u00e0 la plupart des gens est -ce que c'est bien qu'on n'y sont pas all\u00e9s poussant sous le vouloir, parce que c'est bien que si on n'a pas \u00e9t\u00e9 retenue et vous avez une quasi- unanimit\u00e9 pour dire que oui, que \u00e7a aurait eu des cons\u00e9quences vraiment dramatique pour notre canton et notre pays, donc voil\u00e0, faut toujours prendre les choses avec un petit peu de de prudence, je crois, c'est le sondage du comptoir, merci, F\u00e9lix Reynard maigre. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-10-10T06:59:54Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Morard, Romaine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Reynard, Mathias", "role": "conseiller national socialiste valaisan", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Clivaz, Romain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-AEE8D66E-7C08-4D3B-BE7A-5FBE94B4B174", "internalArchiveId": "AEE8D66E-7C08-4D3B-BE7A-5FBE94B4B174", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'Odyss\u00e9e de Zo\u00e9 - E006 - 2 - VideoGameLand. Zo\u00e9 est dans Street Fighter II puis Starcraft ", "publicationDate": "2017-10-10T00:00:00Z", "durationSec": 155, "genres": ["Sketch"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8967748", "imageURL": "http://www.rts.ch/8882569.image", "thematicThemes": ["jeu vid\u00e9o"], "alternativeTitle": ["L'Odyss\u00e9e de Zo\u00e9", "L'Odyss\u00e9e de Zo\u00e9 / PNY_2017-10-10T09:10:00_l-odyssee-de-zoe", "L'Odyss\u00e9e de Zo\u00e9 / PNY_2017-10-10T09:10:00_l-odyssee-de-zoe"], "variantIds": ["ece-8967763", "ece-8967748"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-05-03T09:00:28Z", "speechToTexts": ["18.10.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [90%] :\r\n5 kilos, une enfant de 6 ans dans l'espace. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:11) [77%] :\r\nNous avions laiss\u00e9 Zo\u00e9 face \u00e0 un karat\u00e9ka de jeux vid\u00e9o. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:17) [69%] :\r\nOui, oui, les femmes d'\u00e2ge de combat toi il l'\u00e9crit des bolides c'est pas du jeu, si c'est du jeu sont partag\u00e9s et je peux pas sauter ici bien s\u00fbr que tu propre. \r\nManifestement, le Beaujolais central charg\u00e9 Netgem, \u00e7a va \u00eatre un. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:48) [78%] :\r\nDevront -elles se trouve un Champ de cristaux bleus que d'\u00e9tranges robots semble d\u00e9coup\u00e9 avec des lasers. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:54) [74%] :\r\nOui, oui, salut minerai et leur pour fabriquer le garder. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:58) [84%] :\r\nZo\u00e9 est au milieu d'une base futuriste des lumi\u00e8res clignotent des rouages qu'liquette et des pistes en pistonne soudain une porte s'ouvre, dans le b\u00e2timent face \u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:07) [69%] :\r\nLoin de prison mais bon, les policiers objet et toi, je suis un esp\u00e8ce marine Terrab pr\u00eat \u00e0 botter les fesses de leurs admet avoir, nous sommes dans StarCraft, un jeu de strat\u00e9gie en temps r\u00e9el \u00e0 No\u00ebl et puis donc par l'attaque, il y a l'ins\u00e9curit\u00e9 4 m\u00e8tres de haut sur la petite bel et de la des fauves litt\u00e9ralement donc si la marine dans l'homme qu'il dit, si le projet paritaire, il faut rester pas peu dire, on n'avait pas d'experts Zo\u00e9 je crois qu'il a raison, mais mais mais qui se trouve, on va utiliser un anticorps ce prendre radar Waldheim qu'une. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:47) [78%] :\r\nCes mots prononc\u00e9s les horribles their explose alors qu'ils sont \u00e0 peine fr\u00f4l\u00e9e par les balles des marines. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:01) [90%] :\r\nMalheureusement dans un souterrain \u00e9clair\u00e9 par une torche il y a des fioles de liquide bleu et rouge sur le sol ainsi que de nombreuses pi\u00e8ces de. \r\n\u00e7a va surtout les violeurs qui va en avoir besoin, pourquoi, parce que nous sommes dans un jeu de r\u00f4le \u00e0 Cannes, Flash est la cr\u00e9ature qui s'approche dangereusement 9 c'est Diablo. \r\nEh ben dites donc, c'est pas la f\u00eate, d'ici 12. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-10-10T09:16:01Z", "program": {"href": "/programs/6D0CD0D3-CAA8-4BD1-859F-DAAF3B0D4378", "id": "6D0CD0D3-CAA8-4BD1-859F-DAAF3B0D4378", "name": "Odyss\u00e9e de Zo\u00e9 (L')"}, "contributors": [{"function": "Auteur du texte", "name": "Charlet, Didier", "role": "collaborateur RTS", "type": "Auteur"}, {"function": "Auteur du texte", "name": "Di Marzo, Crystel", "role": "collaboratrice RTS", "type": "Auteur"}, {"function": "Acteur /trice", "name": "Di Marzo, Crystel", "role": "collaboratrice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Acteur /trice", "name": "Charlet, Didier", "role": "collaborateur RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-4CFA6A1F-862A-4672-BC9D-4DB4DD7A1EC2", "internalArchiveId": "4CFA6A1F-862A-4672-BC9D-4DB4DD7A1EC2", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Thelonious Monk, centenaire de sa naissance", "publicationDate": "2017-10-10T00:00:00Z", "summary": "N\u00e9 le 10 octobre 2017 \u00e0 Rocky Mount en Caroline du Nord, Thelonious Monk \u00e9tait un compositeur et pianiste de jazz am\u00e9ricain v\u00e9n\u00e9r\u00e9 pour son style unique d'improvisation. Il est d\u00e9c\u00e9d\u00e9 le 17 f\u00e9vrier 1982 \u00e0 Englewood, New Jersey. Yvan Ischer lui rend hommage.", "durationSec": 1975, "genres": ["Animation"], "publicationChannelNames": ["Espace 2"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8948464", "imageURL": "http://www.rts.ch/7949982.image", "thematicGeographicals": ["Etats-Unis"], "thematicThemes": ["jazz", "piano", "compositeur"], "thematicPersons": ["Monk, Thelonious"], "alternativeTitle": ["Thelonious Monk, centenaire de sa naissance", "Thelonious Monk, centenaire de sa naissance / VSS_2017-10-10T10:12:35_versus-ecouter", "Thelonious Monk, centenaire de sa naissance / VSS_2017-10-10T10:12:35_versus-ecouter"], "alternativeSummary": ["N\u00e9 le 10 octobre 2017 \u00e0 Rocky Mount en Caroline du Nord, Thelonious Monk \u00e9tait un compositeur et pianiste de jazz am\u00e9ricain v\u00e9n\u00e9r\u00e9 pour son style unique d'improvisation. Il est d\u00e9c\u00e9d\u00e9 le 17 f\u00e9vrier 1982 \u00e0 Englewood, New Jersey. Yvan Ischer lui rend hommage.", "N\u00e9 le 10 octobre 2017 \u00e0 Rocky Mount en Caroline du Nord, Thelonious Monk \u00e9tait un compositeur et pianiste de jazz am\u00e9ricain v\u00e9n\u00e9r\u00e9 pour son style unique d'improvisation. Il est d\u00e9c\u00e9d\u00e9 le 17 f\u00e9vrier 1982 \u00e0 Englewood, New Jersey. Yvan Ischer lui rend hommage.", "N\u00e9 le 10 octobre 2017 \u00e0 Rocky Mount en Caroline du Nord, Thelonious Monk \u00e9tait un compositeur et pianiste de jazz am\u00e9ricain v\u00e9n\u00e9r\u00e9 pour son style unique d'improvisation. Il est d\u00e9c\u00e9d\u00e9 le 17 f\u00e9vrier 1982 \u00e0 Englewood, New Jersey. Yvan Ischer lui rend hommage."], "variantIds": ["ece-8948468", "ece-8948464"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-04-04T09:00:31Z", "speechToTexts": ["18.10.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:01) [82%] :\r\n\u00e9coutez dans 6 \u00e9coutez puisque je vous re\u00e7ois \u00e0 l'occasion d'un tr\u00e8s grand anniversaire bonjour Yves Richet. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:08) [79%] :\r\nBonjour David 4 personnages f\u00eatent leur 100\u00e8me anniversaire cette ann\u00e9e, mais \u00e0 3 qui sont plus l\u00e0, c'est la F\u00e9d\u00e9ral des \u00c9glises pays ce sera bient\u00f4t \u00e9tait le mieux manque aujourd'hui le 4\u00e8me c'est Julien Fran\u00e7oise qui ont alors va tr\u00e8s, tr\u00e8s bient\u00f4t, le 11 novembre mais lui l\u00e0 extraordinaire quand appara\u00eet avec ses gal\u00e8res. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:24) [93%] :\r\nOui, c'est dr\u00f4le et ce manque donc un monstre sacr\u00e9 du du piano de jazz mais justement \u00e0 10 octobre donc il y a 100 ans par jour pour jour. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:32) [86%] :\r\nAujourd'hui, nous sommes parfaitement \u00e0 heure nos montres sont impeccables, le jazz ne serait pas le m\u00eame et aussi chatoyant et aussi particulier sans Monk et c'est extr\u00eamement difficile de dire \u00e7a d'une forme artistique aussi incroyable aussi riche parce qu'il y a beaucoup de gens se dit bon, c'est le musicien formidable pour les enlever, Monk, ce serait tout \u00e0 fait particulier, on commence \u00e0 l'envers leur manque par exemple David qu'est -ce que \u00e7a veut dire. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:58) [86%] :\r\nPour vous, c'est une sorte, c'est effectivement tr\u00e8s singulier comme comme Pinault de jazz, c'est une sorte de chat il attrape des notes avec une libert\u00e9 incroyable, avec un sens du silence aussi ne semble. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:08) [87%] :\r\nOui, tout \u00e0 fait, h\u00e9 ben, c'est un m\u00e9tier qui je pense avait des circonvolutions mentales particuli\u00e8re comme certains noirs de c'\u00e9tait il s'est fait compl\u00e8tement rat\u00e9 bois\u00e9e par syst\u00e8me, c'est quelqu'un qui, bien s\u00fbr, comme \u00e0 peu pr\u00e8s le 95 pourcent des des musiciens, ce moment -l\u00e0, certains, \u00e0 force d'en sortir, d'autres pas, trop, c'est tomb\u00e9 un peu dans la drogue, donc \u00e7a a \u00e9t\u00e9 un peu compliqu\u00e9, c'est des gens qui ont \u00e9t\u00e9 enferm\u00e9s des p\u00e9riodes de particuli\u00e8re, celle de litt\u00e9ralement ravag\u00e9 le cervelet et pour quelqu'un qui \u00e9tait certainement d\u00e9j\u00e0 un petit peu particulier h\u00e9 bien Monk a \u00e9norm\u00e9ment souffert de cela comme d'ailleurs son copain Bud Powell, \u00e0 un degr\u00e9 un peu diff\u00e9rent, sinon qu'Monk est un musicien qui tout de suite dans les tous premiers enregistrements est d\u00e9j\u00e0 assez particulier quand bien m\u00eame on va \u00e9couter ici un enregistrement qui date de 1944 il est dans le quartet de Canal \u00e0 Hawkins, qui va un peu \u00eatre son mentor, c'\u00e9tait \u00e0 l'\u00e9poque o\u00f9 il s'appelle le grand grand saxophoniste \u00e0 l'\u00e9poque o\u00f9 il est pianiste de commun Nankin il va d'ailleurs signer le ce magnifique rendent Midnight qui sera d'ailleurs cosign\u00e9 un mot donn\u00e9 par certaines personnes passer quand un jeune musicien apporter un morceau dans l'orchestre, d'ailleurs c'est pas fini, cette mani\u00e8re -l\u00e0, h\u00e9 bien on met vite sa signature parce que \u00e7a, il y aura quelques royaut\u00e9s qui tomberont dans l'escarcelle, quoi qu'il en soit, monsieur manque, qui va \u00eatre donc l'auteur d'un rendement Net pour ceux qui ne sauraient pas mais on l\u00e0 eu peuvent tout de suite aller se recoucher, h\u00e9 bien je vous propose imm\u00e9diatement cet enregistrement qui s'appelle fort pr\u00e9cis\u00e9ment, il s'appelle farines rock et l'introduction est tout \u00e0 fait \u00e9tonnante parce que d\u00e9j\u00e0 on est presque encore du c\u00f4t\u00e9 de ses Teddy Wilson, c'est-\u00e0-dire d'une sorte de lyrisme classiques comme les uns, trop qu'on a, au d\u00e9but de certaines phases de Billy, mais il y a d\u00e9j\u00e0 quelques angulaire IT dont on va bien s\u00fbr reparler et puis, le seul qui est \u00e0 la fois un peu bout de bois, il insiste sur 2 3 trucs assez sympa, on en reparle aussi Thelonious Monk 1944. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:03) [71%] :\r\nPour en en revenir et un gros. \r\nMais c'est vrai, \u00e0 la rue et et je n'est pas nouvelle. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:35) [75%] :\r\nEt et et de de faire. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:05:28) [86%] :\r\nLe conna\u00eet pas. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:42) [81%] :\r\nFly, le faucon volant ou l'Euro qui ne volant Coleman qui ne derri\u00e8re le vol de qui on a entendu les notes de piano de ne sont donc Yvan. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:52) [88%] :\r\nAlors il cacher un petit peu la Cretaux au tout d\u00e9but du morceau parce qu'il fait une intro qui effectivement l'un tout petit peu classique mais il glisse de 3 choses et puis apr\u00e8s dans son chorus, on sent tout de suite que c'est quelqu'un qui a choisi de faire sa propre musique de l'amener l'exactement l\u00e0 o\u00f9 il veut et d'ailleurs c'est un cas assez typique en parlait tout \u00e0 l'heure du jazz qui serait pas le m\u00eame sens, Monk, mais surtout le corpus je dirais r\u00eave du r\u00e9pertoire de jazz serait totalement diff\u00e9rent Monk et je pense hein d\u00e8s qu'est -ce qu'il faut dire 5 ou 6 compositeur dont on peut facilement siffloter 10 \u00e0 15 compositions comme \u00e7a, TAC dans le coup, ce qui est absolument incroyable, pas si vous r\u00e9fl\u00e9chissez \u00e0 \u00e7a dans le 20\u00e8me si\u00e8cle il n'y a pas grand monde, lorsque l'on parle pas forc\u00e9ment classique mais encore, je ne sais pas si on classique on peut siffler 19\u00e8me c'est-\u00e0-dire autant de m\u00e9lodies, on s'y fera un petit bout, mais des m\u00e9lodies, compl\u00e8te toute impeccable d'un but \u00e0 l'autre, h\u00e9 bien, Monk a r\u00e9ussi ce tour de force avec tr\u00e8s tr\u00e8s peu d'autres compositeurs qui sont Ellington qui sont Ben Nicholson qui sont Tom Jobim pour la musique br\u00e9silienne et il y en a pas beaucoup et pour moi c'est une qualit\u00e9 absolument extraordinaire, donc il s'est construit une sorte de cage de verre parce que tr\u00e8s vite, quand bien m\u00eame il connaissait bien listant Darek c'est quelque chose, donc d'o\u00f9 il venait, qu'il avait entendu mais il n'a pas vraiment int\u00e9gr\u00e9 \u00e7a son r\u00e9pertoire extr\u00eamement peu tr\u00e8s rapidement manque va \u00eatre un des seuls musiciens qui ne jouera que ses propres \u00e0 un ou 2 ministres pr\u00e8s, ce qui est bien s\u00fbr tout \u00e0 fait exemplaire, on s'est amus\u00e9 avec Jessica, Amara, construire une petite s\u00e9quence, je dirais, une esp\u00e8ce de bulle Dora de Monsieur Furgoni film, \u00e7a tombe bien, on l'\u00e9coute. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:07:48) [76%] :\r\nJe ne souviens d'une journ\u00e9e, c'\u00e9tait avec le trio de et le manque rien pris le train de Paris pour aller je ne sais plus o\u00f9 en Italie manquer bonne s'\u00e9tait pas vu depuis je crois 5 bateaux les assis en face de Thelonious Monk ce bout de 3 heures, les 2 hommes se faisaient face en fumant, c'\u00e9tait pas dit un seul mot et j'ai demand\u00e9 \u00e0 la femme de base que savais que Bagdad avait des un petit peu, tant chez demand\u00e9, je dois l'Laurent parce que veulent devenir il est content dans le 82 vers moi, dit des choses \u00e0 du canadiens, ils sont tellement contents de se retrouver. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:08:38) [91%] :\r\nLaurent de Will pianiste et musicologue la basse et la batterie sont les instruments de leur caisse. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:47) [76%] :\r\nNous maintiennent dans le contact avec la beaut\u00e9 antique. \r\nCordes en boyau contient. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:09:11) [84%] :\r\nPianiste moderne a donc des rapports tr\u00e8s sp\u00e9ciaux avec son b\u00e2ton parce que son instrument \u00e0 marteaux elle tiendra dans la batterie. \r\nSa place dans la section rythmique et donc plus d\u00e9tach\u00e9, plus ambigu que celle de ses camps, mais on a pas. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:10:09) [74%] :\r\nUn Wiston puis Bill \u00e9tait se souviennent de. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:10:14) [74%] :\r\nMerci, j'ai d\u00e9j\u00e0 lou\u00e9, c'est Pierre et bienvenue au commerce non ce conna\u00eet. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:10:20) [85%] :\r\nLe m\u00e9decin Thelonious Monk c'est que chaque note \u00e9tait extraordinairement claires et tout ceci swinguer de mani\u00e8re parfaite. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:10:26) [64%] :\r\nLes choses mais il va prendre 20 et savoir bless\u00e9 extra. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:10:31) [83%] :\r\nEt toutes les valeurs qu'il y avait dans notre musique, c'\u00e9tait \u00e0 la fois venus du stress, mais tout \u00e9tait parfaitement modernes, mieux que vous, sans moyens, dans la soir\u00e9e mais et d'une certaine mani\u00e8re, c'est ce piano Straight qui avait \u00e9t\u00e9 sa premi\u00e8re influence des pianiste comme qui regarde comme vous le bras une Suisse comme James Johnson, qui d'ailleurs habitaient le m\u00eame quartier. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:10:54) [60%] :\r\nCe soutien, explique Jean moi qui voit un peu ou loin m\u00eame semaine graves avec la improbable Pierre Mobike moi 4 trop orchestr\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:11:06) [87%] :\r\nEt ce piano cela devenait un orchestre complet dans ses partir dans lesquels il jouait, c'\u00e9tait v\u00e9ritablement les t\u00e9nors de l'heure. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:11:13) [75%] :\r\nDu respect Ozoir voil\u00e0 oui l'image que le meilleur moyen, tout cela soit on laisse au moins fort et pianiste souligne extrait. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:12:53) [76%] :\r\nJe peux faire comme dit que nous devons. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:13:22) [82%] :\r\nThelonious Monk sentant aujourd'hui, c'\u00e9tait le 10 octobre 1917 la naissance d'un personnage qui a marqu\u00e9 le jazz, vous dites : Yvan Richert il, il \u00e9tait question de Stromae dans cet extrait d'archives que vous proposiez, expliquez -moi un peu b\u00e9otiens. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:13:36) [88%] :\r\nAlors, l'Australie, \u00e7a vient du ragtime, mais \u00e7a en prend au Blues c\u00f4t\u00e9 improvisation donc la main gauche va faire des pompes, elle va faire des sauts d'octaves et va marquer les bases de mani\u00e8re galopante en sortant d'une octave \u00e0 l'autre, un peu plus compliqu\u00e9 que \u00e7a, mais enfin faisons simple et la main droite, elle va faire des quantit\u00e9s d'enjoliver eurent etc, mais c'\u00e9tait aussi une mani\u00e8re de tenir, tenir le Tempo \u00e0 ce qu'il fallait montrer qu'on \u00e9tait 2 gardiens du Tempo et des grands pianistes que son ma\u00eetre Lux Lewis JamesP. Johnson, etc, sont des musiciens qui vont profond\u00e9ment marqu\u00e9 Monk surtout que James Johnson mais dans le m\u00eame quartier que lui lorsqu'il \u00e9tait \u00e0 Harlem, et \u00e7a va profond\u00e9ment influencer on ressent c'est esp\u00e8ce dans le but de la rit\u00e9 dans le jeu de Thelonious Monk est quelqu'un qui est, j'ai bien aim\u00e9 l'expression tout \u00e0 l'heure du du chat sur le clavier et bien souvent on a l'impression qu'il va jouer la note contraires \u00e0 celles qu'il a envie de jouer le m\u00eame lui- m\u00eame, c'est-\u00e0-dire que il s'interdit la redite il s'interdit des choses tr\u00e8s m\u00e2ch\u00e9 pr\u00e8s construites et surtout pr\u00e8s entendu c'est quelqu'un qui est fonci\u00e8rement original et je crois que c'est aussi pour \u00e7a qu'il a pos\u00e9 \u00e0 ses musiciens ses propres compositions et c'\u00e9tait pour lui, sa mani\u00e8re de le mieux cr\u00e9er son propre monde musiciens vont on entendait sur contrebasse ici alors les musiciens qui jouent avec lui, c'est les meilleurs du monde hein, au d\u00e9part, ce sera Charles, ce sera l'\u00e9quilibre au 1er trio ce sera persill\u00e9, ce sera un bonne ce sera les musiciens qui sont vraiment des virtuoses et puis petit \u00e0 petit il va fid\u00e9liser surtout je dirais, le saxophoniste Charlie Rose, qui va jouer avec lui pendant pratiquement une quinzaine d'ann\u00e9es un t\u00e9nor incroyable qu'on a un petit peu oubli\u00e9 dans le reste du film de l'histoire du jazz, parce qu'il \u00e9tait tellement inf\u00e9od\u00e9 \u00e0 Monk on a pens\u00e9 qu'il ne savait faire que \u00e7a, les rares fois o\u00f9 il sortait de Studio pour aller o\u00f9 sortait du concert et de l'emprise de monde pour faire autre chose, les gens sont en g\u00e9n\u00e9ral rest\u00e9s sur leur bottom parce que c'\u00e9tait quelque chose de tr\u00e8s, tr\u00e8s, tr\u00e8s impressionnant, c'\u00e9tait un grand saxophoniste mais il y en a un autre qui a fait des flammes et des \u00e9tincelles, il y a bien s\u00fbr que le train qui a \u00e9t\u00e9 pendant un court moment, en compagnie de Thelonious Monk, mais il y a surtout, Johnny Griffin, l\u00e0 on se plonge quelques secondes fin, pas de caf\u00e9 \u00e0 New York, on est \u00e0 la fin des ann\u00e9es 50 d'une composition qui a port\u00e9 tous les Manning comme bien souvent l'intro de Monk pour 2 raisons : d'abord parce qu'il aimait bien \u00e7a comme \u00e7a, il marque un petit peu son territoire et puis pour l'autre, c'est qu'il n'annon\u00e7ait jamais rien donc comme \u00e7a, il ne faisait pas de programme, mais il joue d\u00e9but du th\u00e8me, les musiciens savent de quoi il y a eu s'agir. \r\nOn interrompt Johnny Griffin l'argon, l'interrompt pas, on sait qu'il court toujours, ce sont des fils rouges, comme dit son ironie, sa musique, elle est, elle est l\u00e0, et puis on a transcrit par moments, on apprend au passage et puis, par moment, on s'arr\u00eate, mais elle continue toute seule la propagande ou enfin de virtuosit\u00e9, ce qu'on entendait maghr\u00e9bine, c'est pour moi des plus grands serviteurs de la musique manque des plus grands traducteurs de la c'est de la musique d'monde on a entendu aussi Thelonious qui jouait derri\u00e8re lui de temps donc il fait des petits trucs comme celui construit des petits p\u00e2t\u00e9s derri\u00e8re lui, comme \u00e7a, des petites tours de petites pyramides craquera qu'il arr\u00eate peut-\u00eatre qu'il y avait eu une esp\u00e8ce de r\u00e9v\u00e9lation pour lui dans la frustration qu'il avait ressenti, c'\u00e9tait le jour de No\u00ebl en 54, une des premi\u00e8res s\u00e9ances extr\u00eamement importante pour Monk avec Mike Jackson MS d\u00e9visse et Marine, qui comprenaient pas trop ce que faisait, qui avait l'habitude de pianiste, un peu plus compliqu\u00e9 peut-\u00eatre et on moins comment dirais -je moins inattendu mais plus compliqu\u00e9, plus virtuose lui demande \u00e0 la fin du th\u00e8me de s'arr\u00eater de jouer pour 100 sur l'eau du tu pourra rejouer quand eux- m\u00eames Jackson faisant moi tu t'arr\u00eates et manque, je crois que \u00e7a l'avait profond\u00e9ment vex\u00e9, et puis en m\u00eame temps et s'\u00e9tait dit : tu vas voir, mon gaillard et dans son corps lui \u00e7a lui il envoie une esp\u00e8ce de peste assez \u00e9tonnante, histoire de montrer qu'il a des quantit\u00e9s de belles choses \u00e0 dire et qu'il aurait tr\u00e8s tr\u00e8s bien pu l'accompagner et mais apr\u00e8s peut-\u00eatre qu'il va r\u00e9int\u00e9grer \u00e7a en se disant que la libert\u00e9 qu'on offre aux solistes et est encore plus grande si on ne canalise pas ce qu'il fait ce qu'il va faire lui extr\u00eamement souvent elle ailleurs on l'a bien souvent vu sur sc\u00e8ne, si vous allez vous balader sur YouTube et des sc\u00e8nes absolument extraordinaires de Monsieur Monde pendant le chorus de Charlie Rose, par exemple, quand \u00e0 lui pla\u00eet \u00e9norm\u00e9ment, il se l\u00e8ve, danse, alors il se prom\u00e8ne autour du piano, il part et on voit tr\u00e8s bien les musiciens qui tout \u00e0 coup, ne savent plus trop ce qui se passe alors Pierre Virenque \u00e7a l'habitude de voir jouer des fois 10, 12, 13, 14, 15 minutes, absolument seul avec la rythmique parce que Monk \u00e9tait parti, il est m\u00eame arriv\u00e9 d'aller boire des caf\u00e9s en concert \u00e0 Gen\u00e8ve, l'amiral, j'aime bien l'avait retrouv\u00e9 dans un bistrot \u00e0 la fin de la premi\u00e8re mi- temps manque, il avait la t\u00eate compl\u00e8tement ailleurs est parti, on l'a retrouv\u00e9, mais tuer un concert unique ah oui j'avais oubli\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:20:57) [75%] :\r\n2 1000. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:21:16) [84%] :\r\nLaurent Dewilde amoureuse et sp\u00e9cialiste de terrorisme. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:21:23) [83%] :\r\nIl r\u00e9ussit ce tour de force, elle peut pianiste peuvent pr\u00e8s. \r\n\u00e0 laquelle on entend sous ses excursions pianistique impr\u00e9visible. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:22:02) [88%] :\r\nLa beaut\u00e9 des lignes m\u00e9lodiques, la puret\u00e9 de sa musique, et puis cette musique- l\u00e0, elle vous embarquer tout simplement, c'est en tout cas ce qu'en pense reine du. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:22:12) [75%] :\r\nQue je me redise Bourdieu escroc \u00e0 ce mot News esbroufe mais elle ne se peut souffrir une ou de 2007 du. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:23:19) [82%] :\r\nLe saxophoniste et producteur Teo Maseru. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:23:21) [69%] :\r\nAlors moi je referais le plus. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:23:23) [80%] :\r\nJ'ai ador\u00e9 travailler avec des gens aussi cr\u00e9atif culmine du sous, Monk. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:23:27) [78%] :\r\nMoi, moi, construire une famille, une avance sur Europe Monk \u00e9tait encore plus, il n'\u00e9tait jamais \u00e0 l'heure, ben oui, c'est le chemin et B. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:23:36) [83%] :\r\nUne heure et demie en retard, mais comme il finissait leur on avance qu'est -ce que les je vous dis, c'\u00e9tait incroyable, et souvent, je m'ennuyais tellement en attendant que j'\u00e9crivais de la musique au piano, alors quand il arrive et j'ai bondissait dans le Studio d'enregistrement dans la r\u00e9gie et oui, \u00e7a se passait toujours tr\u00e8s tr\u00e8s bien. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:23:50) [73%] :\r\nElle pr\u00e9voit, je voudrais que qui vous les voir sign\u00e9 \u00e0 dire tout 2 tiers mais il y avait Alvalade qu'une chose. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:27:48) [86%] :\r\nMerci beaucoup, c'est termin\u00e9, qui parlait juste avant et qui jouait de ses compositions et cher. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:27:54) [81%] :\r\nAlors ce qui est tr\u00e8s dommage parce que, on parlait de l'avoir nag\u00e9 ce petit extrait de voies de Thelonious Monk, les rares interviews qu'on voit sur internet, c'est vrai qu'on a gard\u00e9s sont en g\u00e9n\u00e9ral faites par des guerres qui veut faire briller parce qu'ils sont tr\u00e8s contents d'\u00eatre en face de Montcabry pour une question \u00e0 rallonge, Monk \u00e0 la 2\u00e8me, ponctuation Desjardins mordant, donc qui r\u00e9pond, justifie son choix, cela nourrit et c'est vrai, mais la int\u00e9r\u00eat bien aussi pr\u00e9sent seulement il minimalisme pas minimalisme une concision comme \u00e7a il fallait le laisser parler, il aurait fallu dire. \r\nEt dans sa vie, l\u00e0 il aurait cr\u00e9\u00e9 quelque chose, il aurait fait des phrases, il aurait fait des trucs incroyables, on sait notamment par son fils, c'est quelqu'un qui aimait beaucoup rigol\u00e9, mais il ne faisait pas, je crois qu'il \u00e9tait un peu m\u00fbrir lui- m\u00eame, il avait choisi cette posture pour les f\u00eates d'anniversaire, il \u00e9tait le 1er allait se mettre au piano et puis aller jouer 6 communes tout pour les gamins de la famille, il adorait faire \u00e7a il adorait faire le clown adorait danser adorait mais des chapeaux, etc, mais je pense que c'est quelque chose, petit \u00e0 petit, il en a voulu, au syst\u00e8me et il s'est un peu enferm\u00e9 en lui- m\u00eame, comme le dit Pierre Fran\u00e7ois Lasne dans les enfants du paradis prodigieuse destin\u00e9e parce qu'effectivement, l\u00e0 il y avait du monde, il pouvait se mesurer \u00e0 lui m\u00eame et puis faire sa propre petite cuisine, voici un des concerts les plus invraisemblables que l'on est entendu de manque, c'\u00e9tait sur la sc\u00e8ne du temps, on a un r\u00f4le \u00e0 New-York le 28 f\u00e9vrier 1959 il y a bien s\u00fbr Charlie Rose autour duquel s'articule toute la section de saxophone et puis des grands musiciens comme Donald Byrd ou comme Phil Woods etc, la rythmique ce sont Saint-John et Arte, la musique et n'est absolument pas pr\u00e9par\u00e9s, c'est-\u00e0-dire qu'on est pratiquement en train d'arranger les arrangements, homme de spots comme \u00e7a sur sc\u00e8ne, il manque des bouts de partition manque ne sait pas vraiment quelle hors devait jouer les choses, c'est pas non plus que la structure, il veut donner mais petit \u00e0 petit, cela s'arrange bien une qui est plus par l\u00e0 on arrange tout \u00e7a toutes ces partitions et \u00e7a va se passer quand m\u00eame un petit peu comme avec Mingus ont m\u00eame moment pratiquement d'ailleurs sur sc\u00e8ne, ce sera un peu la m\u00eame chose, ce sont le m\u00eame type de personnages, c'est des type impr\u00e9visible mais Dieu qui nous ont laiss\u00e9 de tr\u00e9sors. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:29:46) [81%] :\r\nC'est sur sc\u00e8ne, donc il y a des applaudissements, cela s'appelle Marine et il y a un pardon s'appelle Little go\u00fbter tout y soyons clairs et il y aura peut-\u00eatre par un homme se baryton sonorit\u00e9 extraordinaire Donald Byrd en la trompette Myst Magnus cette affaire. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:31:43) [81%] :\r\nVoil\u00e0, Thelonious Monk merci Yves Richer pour cette belle comme ce bel anniversaire que voulu souhaiter aujourd'hui 10 octobre 100 ans jour pour jour de sa naissance. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:31:52) [84%] :\r\nEt puis un type qui a compos\u00e9 emm\u00e8nera \u00e9trangement baroque n'a \u00e9t\u00e9 complet ne peut pas \u00eatre fonci\u00e8rement mauvais monsieur Thelonious finalement nous th\u00e8me et je me suis laiss\u00e9 dire qui un autre grand pianiste qui sera bient\u00f4t tout pr\u00e8s de ses studios aussi CNAV Grosperrin ne si lundi 23 octobre Studio 15, ici, \u00e0 la radio, \u00e0 la Sala \u00e0 Lausanne et le concert est \u00e0 20 heures, pouvez vous r\u00e9servez votre place qui est gratuite, mais T\u00e9l et puis jamais c'est plein venez quand m\u00eame, c'est une formidable c'est au 0 58 236 c'est le 19 99 un truc comme \u00e7a, \u00e0 mon avis sur \u00e7a est-ce que 68 236 19, donc moi je pense que le Chantrud comme \u00e7a et puis c'est une adresse \u00e9lectronique aussi espace Jazz en un mot, avec 3 aides espace jeunesse arobase R TS. point CH il y a de la lumi\u00e8re, il y a du vent, il y a de belles choses \u00e0 \u00e9couter et puis il y aura, Enrico Pieranunzi avec Diego Imbert et des des Tch\u00e8ques arr\u00eat\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:32:41) [91%] :\r\nReste encore une minute avec nous yvan parce qu'on va parler, on va \u00e9couter surtout une grande voix qui vient de dispara\u00eetre, mais qui n'est, qui est encore l\u00e0 dans la Pierre et le loup, le com\u00e9dien Jean Rochefort de hier le d\u00e9c\u00e8s. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-10-10T09:05:00Z", "program": {"href": "/programs/D95F8984-21E1-44FD-9313-ADDC5D8E6103", "id": "D95F8984-21E1-44FD-9313-ADDC5D8E6103", "name": "Versus-\u00e9couter"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Rieder, Jean-Luc", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "R\u00e9alisateur/trice Radio", "name": "Ammar, Jessica", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Meichtry, David", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Animateur/trice", "name": "Ischer, Yvan", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-A1B1A773-8A22-484E-8BAE-1275EBFC7E38", "internalArchiveId": "A1B1A773-8A22-484E-8BAE-1275EBFC7E38", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'invit\u00e9-e d'actualit\u00e9 : Caroline Coutau, directrice des \u00e9ditions Zo\u00e9", "publicationDate": "2017-10-10T00:00:00Z", "summary": "La France, qui est l'invit\u00e9e d'honneur de La Foire du Livre de Francfort, qui commence mercredi, a invit\u00e9 la Belgique, Le Luxembourg et la Suisse, dans le cadre d'un \u00e9v\u00e9nement qui s'intitule \"Francfort en fran\u00e7ais\". Interview de Caroline Coutau, directrice des \u00e9ditions Zo\u00e9 \u00e0 Gen\u00e8ve.\r\n\r\n* * Caroline Coutau, directrice des \u00e9ditions Zo\u00e9  Caroline Couteau, directrice Editions ZOE, DIRECT ST GE / natel **8 (ne pas diffuser, merci)\r\n7h15 - 7h22\r\n7h 15 sur la Premi\u00e8re... \r\nLa Foire du Livre de Francfort ouvre ses portes demain... \r\nMais les officiels - Angela Merckel, Emmanuel Macron -  seront l\u00e0 ce soir d\u00e9j\u00e0.. \r\nLe Conseiller f\u00e9d\u00e9ral Alain Berset fait aussi le voyage... \r\nParce que cette ann\u00e9e...  la France est l'invit\u00e9e d'honneur.. et dans sont sillagage, la Francophonie... \r\nNos voisins, d'ailleurs, ont invit\u00e9 la Belgique, Le Luxembourg et la Suisse..  dans le cadre d'un \u00e9v\u00e9nement qui s'intitule \"Francfort en fran\u00e7ais\"... \r\nLa litt\u00e9rature de Suisse romande y sera repr\u00e9sent\u00e9e avec une d\u00e9l\u00e9gation de douze auteurs.\r\n***Caroline Couteau bonjour! Vous \u00eates directrice des Editions ZOE, \u00e0 Gen\u00e8ve... \r\n*** Franfort, sur le plan international, c'est l'une des plus importantes manifestations...  Ce n'est pas le Salon du Livre. C'est un grand grand march\u00e9 destin\u00e9e aux professionnels.. Comment \u00e7a fonctionne? \r\n- vous concr\u00e8tement vous y faites quoi ? \r\n(C'est le salon des agents litt\u00e9raires. On y parle \"droits\" et \"argent\", c'est clair. On brasse du fric. C'est assez incroyable la maniu\u00e8re dont \u00e7a fonctionne. Imaginez des agentrs qui ont un RV toutes les 20 minutes et qui les alignent les uns apr\u00e8s les autres. Ils ont un agenda de fous.\r\nMais parler d'argent ne me g\u00eane pas, m\u00eame si je ne suis pas la plus dou\u00e9e pour \u00e7a. Les agents le font mieux parce qu'ils connaissent les codes. Chercher l'\u00e9quilibre entre le commerce (bien vendre un livre, aussi en passant par la vente des droits) et d\u00e9fendre la culture, sont des \u00e9l\u00e9ments compl\u00e9mentaires)\r\n**Cette ann\u00e9e.. France invit\u00e9e d'honneur.. avec elle la litt\u00e9rature de langue fran\u00e7aise est \u00e0 l'honneur.. c'est une vitrine importante pour faire face \u00e0 la d\u00e9ferlante de la litterature anglo-saxonne? \r\n**La derni\u00e8re fois que la Suisse \u00e9tait invit\u00e9e, c'\u00e9tait en 1998.. Elle \u00e9tait invit\u00e9 d'honneur. Aujourd'hui, elle vient avec la France. La rumeur (et les mauvaises langues) disent que la France voulait \"partager les charges\". C'est vrai \u00e7a?\r\n(La France \u00e9tait invit\u00e9 depuis longtemps. Or, elle a mis \u00e9norm\u00e9ment de temps avant de r\u00e9pondre. Ensuite, elle s'est rendu compte qu'\u00eatre invit\u00e9s d'honneur, c'\u00e9tait cher! On raconte qu'elle s'est rapproch\u00e9e de la Belgique et de la Suisse pour partager les frais. Ce n'est donc pas la litt\u00e9rarature francophone qui est invit\u00e9. Rasion pour laquelle \u00e7a s'appelle \"Francfort en fran\u00e7ais\").\r\n***12 auteurs romands invit\u00e9s.. Est-ce suffisant pour faire conna\u00eetre la sc\u00e8ne litt\u00e9raire romande en Allemagne - mais aussi en Suisse al\u00e9manique... ? \r\n****La litt\u00e9rature suisse a-t-elle quelque chose de particulier \u00e0 proposer? De diff\u00e9rent par rapport \u00e0 la litt\u00e9rature fran\u00e7aise? \r\n(Les auteurs suisses ont longtemps \u00e9t\u00e9 des observateurs du monde, pas forc\u00e9ment les plus inventifs et originaux. Mais ils savaient voir, observer, \u00e9couter les bruits du monde. Ce n'est pas un hasard si nous avons autant de bons \u00e9crivains-voyageurs. Aujourd'hui, cela commence \u00e0 changer. Je rencontre de plus en plus d'auteurs qui gagnent en confiance et peuvent proposer une vraie vision, un regard qui invente.)\r\n***Les oeuvres n'y seront pas seulement pr\u00e9sent\u00e9es en fran\u00e7ais, mais pourront \u00e9galement \u00eatre d\u00e9couvertes en allemand.\r\nEn traduction. C'est important, cette mani\u00e8re de s'exporter pour la litt\u00e9rature? Et en particulier pour un petit Poucet comme la litt\u00e9rature romande?\r\n(C'est capital. C'est le seul moyen de poursuivre nos 2 objectifs culturels: \u00eatre pr\u00e9sents sur le march\u00e9 francophone - France, Belgique, Qu\u00e9bec, Afrique - et esp\u00e9rer percer en d'autres langues. Surtout en anglais qui est le march\u00e9 le plus compliqu\u00e9.\r\n***Comment est-ce qu'on vend la litt\u00e9rature romande \u00e0 l'\u00e9tranger? \u00e7a a chang\u00e9? \r\n(C'est l'agent litt\u00e9raire qui s'est impos\u00e9. Un h\u00e9ritage du mod\u00e8le anglo-saxon. il est de plus en plus pr\u00e9sent dans la culture francophone. On ne fait pratiquement plus rien sans lui. L'avantage est qu'il conna\u00eet les r\u00e8gles et les codes, qu'il peut parler argent sans \u00e9tat d'\u00e2me. Le d\u00e9savantage, c'est qu'il fait souvent barrage entre l'\u00e9diteur et l'auteur. Dans le cas de Richard Wagamese - Zo\u00e9 vient de publier \"Jeu blanc\" en fran\u00e7ais - il y a deux agents, un en France l'autre au Canada. Et que tout doit passer par eux. Cela devient difficile parfois)\r\n***Vous y allez avec quels objectifs du c\u00f4t\u00e9 des Editions ZOE?\r\n(De notre c\u00f4t\u00e9, on ne conclut pas des affaires \u00e0 Francfort. n plate des graines qui pousseront plus tard. Mais c'est important d'y \u00eatre. D'ailleurs, comme la France est invit\u00e9e d'honneur, tout le monde sera l\u00e0. On peut donc faire d'une pierre plusieurs coups. J'y vais surtout pour le r\u00e9seautage)\r\n***Vous \u00eates l'un des \u00e9ditrices embl\u00e9matiques de Suisse romande. L'\u00e9ditrice dont on dit qu'elle sais accompagner ses auteurs. C'est cela, le secret d'une r\u00e9ussite \u00e9ditoriale, l'accompagnement, le suivi?\r\n(Accompagner, c'est l'\u00e2me de ce m\u00e9tier. Si vous m'enleviez cet aspect, vous m'arracheriez le coeur. C'est aussi la seule mani\u00e8re de parvenir \u00e0 une co\u00e9hence \u00e9ditoriale)", "durationSec": 356, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8967644", "imageURL": "http://www.rts.ch/8872053.image", "alternativeTitle": ["Caroline Coutau, directrice des \u00e9ditions Zo\u00e9  / LME_2017-10-10T07:17:00_l-invite-e-d-actualite", "La Matinale du 10.10.2017"], "alternativeSummary": ["La France, qui est l'invit\u00e9e d'honneur de La Foire du Livre de Francfort, qui commence mercredi, a invit\u00e9 la Belgique, Le Luxembourg et la Suisse, dans le cadre d'un \u00e9v\u00e9nement qui s'intitule \"Francfort en fran\u00e7ais\". Interview de Caroline Coutau, directrice des \u00e9ditions Zo\u00e9 \u00e0 Gen\u00e8ve."], "variantIds": ["ece-8967644"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-14T16:03:23Z", "speechToTexts": ["16.10.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [93%] :\r\nSur la Premi\u00e8re, la foire du livre de Francfort ouvre donc ses portes demain mais les officiels Angela Merckel, Emmanuel Macron, notamment, seront l\u00e0 ce soir d\u00e9j\u00e0 le conseiller f\u00e9d\u00e9ral Alain Berset fait aussi le voyage cette ann\u00e9e, la France est l'invit\u00e9e d'honneur et dans son sillage la francophonie, nos voisins d'ailleurs ont invit\u00e9 la Belgique, le Luxembourg et la Suisse dans le cadre d'un \u00e9v\u00e9nement qui s'intitule Francfort en fran\u00e7ais la litt\u00e9rature suisse romande, il sera repr\u00e9sent\u00e9e avec une d\u00e9l\u00e9gation de douze auteurs Caroline Couteau bonjour, bonjour, vous \u00eates directrice des \u00e9ditions Zo\u00e9 \u00e0 Gen\u00e8ve, Francfort, peut-\u00eatre un mot hein sur le plan international, c'est l'une des plus importantes manifestations : Ce n'est pas le Salon du livre, c'est un grand march\u00e9 destin\u00e9e en fait aux professionnels. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:41) [91%] :\r\nOui, c'est \u00e7a, il faut se repr\u00e9senter en espace d\u00e9j\u00e0 \u00e0 peu pr\u00e8s 10 fois ce qu'on conna\u00eet du Salon du livre de Gen\u00e8ve et on a un au-del\u00e0 par par langue et des agents des \u00e9diteurs qui font en fait leur march\u00e9, c'est un immense march\u00e9 du livre pendant pendant 5 jours. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:01) [90%] :\r\nEt vous y faites quoi, vous par exemple concr\u00e8tement parce que vous y allez, hein. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:04) [92%] :\r\nAlors, on rencontre beaucoup beaucoup de monde, on a \u00e0 peu pr\u00e8s une quinzaine de rendez- vous par jour, on y rencontre \u00e0 la fois des agents qui cherche \u00e0 vendre des livres qu'on ne peut que nous traduire en fran\u00e7ais, en ce qui me concerne, ce serait des, des, des livres \u00e9crits en anglais d'auteurs du Commonwealth parce que j'ai une collection, traduit de l'anglais comme \u00e7a et de mon c\u00f4t\u00e9, j'essaie de rencontrer des \u00e9diteurs int\u00e9ress\u00e9s \u00e0 traduire des livres que j'ai dite en fran\u00e7ais d'auteurs suisses romands dans d'autres langues. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:33) [92%] :\r\nCette ann\u00e9e, justement, c'est la France qui est l'invit\u00e9e d'honneur et puis avec elle, la litt\u00e9rature de langue fran\u00e7aise, c'est une vitrine importante pour faire face \u00e0, je veux pas dire une d\u00e9ferlante en tout cas la grande masse de livres anglo- saxon mais oui parce que il faut vous imaginer. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:48) [91%] :\r\nPour vous donner un exemple, un des livres qu'on a beaucoup traduit r\u00e9cemment le milieu de l'horizon de 2 Roland Buti on a traduit certes en anglais mais aussi en allemand, en lituanien figurez -vous en danois, en italien, en espagnol et puis on a aussi vendu les droits cin\u00e9ma et le tournage en train de se faire et tout \u00e7a, c'est \u00e0 la fois gr\u00e2ce \u00e0 Francfort et, ensuite, avant et apr\u00e8s Francfort qu'ont conclu les les contrats, mais c'est l\u00e0 qu'on rencontre les gens qu'on a tout le temps, par Mail ou ou par t\u00e9l\u00e9phone au long de l'ann\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:20) [91%] :\r\nEt d'ailleurs, 12 auteurs romands sont invit\u00e9s, c'est suffisant pour faire conna\u00eetre la signe la sc\u00e8ne litt\u00e9raire romande en Allemagne mais aussi d'ailleurs en Suisse al\u00e9manique. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:30) [93%] :\r\nBah \u00e9videmment Acer, c'est un choix, c'est une s\u00e9lection, il y a \u00e9videmment des des gens int\u00e9ressants qui n'y sont pas mais c'est quand m\u00eame je trouve une une bonne d\u00e9l\u00e9gation repr\u00e9sentative de de ce qu'on fait de de biens de tr\u00e8s bien en en Suisse romande. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:46) [86%] :\r\nIl a -t-il justement qu'est -ce qu'on fait de bien et de tr\u00e8s bien en Suisse romande qu'est -ce que la la litt\u00e9rature romande a de diff\u00e9rent \u00e0 proposer. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:52) [91%] :\r\nAlors \u00e7a c'est une grande question, presque un peu tarte \u00e0 la cr\u00e8me, je dirais que, autant pendant, pendant longtemps, on a pu dire que la Suisse romande, elle avait une sp\u00e9cificit\u00e9 dans l'introspection dans la recherche profonde de l'automaticit\u00e9 peut-\u00eatre \u00e0 voir avec une culture protestante, je ne sais pas, un rapport tr\u00e8s puissant \u00e0 la nature aussi, mais de plus en plus, je crois que on s'affranchit d'une identit\u00e9 tr\u00e8s sp\u00e9cifique qui est Suisse romande et en fait partie, comme le disait tout \u00e0 l'heure Daniel de Roulet, d'une forme de de mondialit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:27) [88%] :\r\nOn entendait d'ailleurs Dani\u00e8le De Gaulle effectivement dans le journal de 7 heures il disait que son son lit serait pr\u00e9sent\u00e9 en allemand, donc les les hommes ne sont pas pr\u00e9sent\u00e9es seulement en fran\u00e7ais, en traduction aussi, c'est important pour s'exporter \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:40) [89%] :\r\nLa traduction vous savez un \u00e9diteur, il est un peu un ambassadeur de de la litt\u00e9rature de dingue \u00e0 partir de laquelle il travaille pour moi j'ai tr\u00e8s \u00e0 coeur que les auteurs des \u00e9ditions Zo\u00e9 existe dans d'autres langues afin qu'il puisse \u00eatre lue ben par toutes sortes d'autres gens qui ont une culture linguistique et culturelle diff\u00e9rente, oui c'est c'est fondamental. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:03) [92%] :\r\nEt vous, avec les \u00e9ditions Zo\u00e9, je l'ai dit, vous y allez, vous avez un objectif pr\u00e9cis. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:08) [87%] :\r\nAlors \u00e9videmment j'ai j'ai 2 ou 3 auteurs qui ont \u00e9crit des textes qui me semble aujourd'hui tout \u00e0 fait susceptible d'int\u00e9resser certains \u00e9diteurs dont je connais bien le si vous voulez la car d'une entit\u00e9 mais notre Brecht tifs peut-\u00eatre moins pr\u00e9cis, mais en tout cas, aussi important, c'est de faire ce qu'on appelle du r\u00e9seau things rencontre un nombre de jours incalculables par jour, c'est une sorte de d'Arche de No\u00e9 litt\u00e9raire et \u00e9ditorial ce Francfort et donc c'est une occasion extr\u00eamement rare et importante. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:36) [86%] :\r\nLa ma\u00efs notre chroniqueur \u00e9conomique \u00e0 une question pour vous, Caroline Couteau oui bonjour madame Coutau j'ai une petite question, c'est qu'il y a une quinzaine d'ann\u00e9es, une dizaine d'ann\u00e9es, on disait que le sang de Francfort pouvait peut-\u00eatre dispara\u00eetre, en tout cas son utilit\u00e9 pouvait dispara\u00eetre avec toute l'\u00e9mergence de de du num\u00e9rique finalement tous ses rendez- vous, on peut les faire \u00e0 distance, on peut gagner de l'argent, enfin peut gagner du temps et l'argent, \u00e7a reste tr\u00e8s important, ces contacts humains pour vous. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:55) [93%] :\r\nMais c'est irrempla\u00e7able, moi je, je, d'avoir quelqu'un en face de moins que j'ai \u00e0 longueur d'ann\u00e9e, par Mail ou par t\u00e9l\u00e9phone, la qualit\u00e9 de l'\u00e9change est totalement diff\u00e9rente. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:06) [93%] :\r\nCaroline Coutau, vous \u00eates l'une des \u00e9ditrices embl\u00e9matiques de Suisse romande l'\u00e9ditrice, dont on dit qu'elle sais accompagner ses auteurs, c'est cela la cl\u00e9, le secret d'une r\u00e9ussite aujourd'hui dans l'\u00e9dition. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:17) [93%] :\r\nJe sais pas, en tout cas ce que je sais, c'est que c'est tr\u00e8s important pour la la rigueur, la coh\u00e9rence, la ligne \u00e9ditoriale et puis pour les auteurs et puis aussi pour moi parce que je pour moi, c'est le coeur du m\u00e9tier, l'accompagnement des auteurs accompagner un auteur c'est le soutenir, l'aider \u00e0 dire \u00e0 faire d\u00e9ployer son Havre c'est, au fond, peut-\u00eatre pour le dire tr\u00e8s tr\u00e8s simplement lui donner confiance et mettre en valeur ce qui lui est propre, ce qui fait qu'il \u00e9crit de cette mani\u00e8re -l\u00e0, qui n'est pas la m\u00eame que celle de son voisin. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:47) [97%] :\r\nCaroline Coutau, vous \u00eates directrice des \u00e9ditions Zo\u00e9 je vous souhaite un bon voyage \u00e0 Francfort, je crois, hein, je vous remercie, merci \u00e0 vous d'avoir \u00e9t\u00e9 en Direct avec nous. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-10-10T06:03:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Couteau, Caroline", "role": "directrice Editions ZOE", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Crevoisier, Pierre", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Morard, Romaine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-62A01D2C-5DFC-4487-AC0E-480CCF731E52", "internalArchiveId": "62A01D2C-5DFC-4487-AC0E-480CCF731E52", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Les GAFA, g\u00e9ants du num\u00e9rique am\u00e9ricain repr\u00e9sent\u00e9s par Google, Amazon, Facebook et Apple, \u00e9chappent-ils au contr\u00f4le des Etats? : Interviews de Denis Gillet, ma\u00eetre d'enseignement et de recherche \u00e0 l'EPFL et de  Charles Wyplosz, professeur d'\u00e9conomie \u00e0 l'Institut de Hautes Etudes Internationales", "publicationDate": "2017-10-10T00:00:00Z", "summary": "Les GAFA (Google-Amazon-Facebook-Apple) sont-ils devenus trop puissants? Si gigantesques qu'on s'interroge : sont-ils devenus trop puissants, trop influents, jusqu'\u00e0 \u00e9chapper au contr\u00f4le des Etats ? Faut-il laisser faire, parce que c'est le march\u00e9 ou au contraire pousser les Etats \u00e0 tenter de mieux les  contr\u00f4ler ?", "durationSec": 625, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8967596", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "thematicThemes": ["syst\u00e8me \u00e9conomique", "fiscalit\u00e9", "Internet", "banque de donn\u00e9es", "commerce \u00e9lectronique"], "thematicPersons": ["Amazone", "Apple", "Google", "Facebook"], "alternativeTitle": ["Les GAFA sont-ils devenus trop puissants? Les avis de Denis Gillet et Charles Wyplosz / FOR_2017-10-10T18:10:00_developpement-6", "Forum du 10.10.2017"], "alternativeSummary": ["Les GAFA, les g\u00e9ants du num\u00e9rique am\u00e9ricain repr\u00e9sent\u00e9s par Google, Amazon, Facebook et Apple, \u00e9chappent-ils au contr\u00f4le des Etats? Le point avec Denis Gillet, ma\u00eetre d\u2019enseignement et de recherche \u00e0 l\u2019EPFL, et Charles Wyplosz, professeur d'\u00e9conomie \u00e0 l'Institut de Hautes Etudes Internationales."], "variantIds": ["ece-8967596"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_OCT2017", "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:45:37Z", "speechToTexts": ["18.10.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [90%] :\r\nCes quelques instants sur les nouveaux mammouth de l'\u00e9conomie mondiale, les g\u00e9ants du num\u00e9rique am\u00e9ricain qu'on appelle aussi les GAFA pour Google amazone Facebook et Apple si gigantesques d'ailleurs qu'on s'interroge, sont -ils devenus trop puissants, trop influents jusqu'\u00e0 \u00e9chapper au contr\u00f4le des \u00e9tats Faut -il laisser faire, parce que c'est le march\u00e9, ou alors essayer de pousser les \u00c9tats \u00e0 tenter de mieux les contr\u00f4ler est -ce que c'est un combat utile ou 20 on va ouvrir la r\u00e9flexion avec 2 invit\u00e9s : Denis Gillet et Charles Diplo bonsoir messieurs. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:00:28) [89%] :\r\nBonsoir, bonsoir. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:29) [91%] :\r\nDenis Gillet vous \u00eates ma\u00eetre d'enseignement et de recherche, les PFL \u00e0 la STI la facult\u00e9 des sciences et techniques de l'ing\u00e9nieur Charles Wyplosz, professeur d'\u00e9conomie \u00e0 l'Institut de hautes \u00e9tudes internationales et du d\u00e9veloppement au Graduate Institute \u00e0 Gen\u00e8ve, commen\u00e7ons peut-\u00eatre avec vous, monsieur Gillet parlons peut-\u00eatre d\u00e9j\u00e0 du poids, un de ses GAFA Apple, c'est 800 milliards de dollars, Facebook 520 les 2 il p\u00e8se presque autant que la capitalisation totale du CAC 40 en France, c'est la totalisation des imp\u00f4ts des entreprises cot\u00e9es en Bourse en France est -ce qu'on peut dire qu'ils sont devenus trop puissants. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:01:03) [89%] :\r\nBon, effectivement, ils sont tr\u00e8s puissants, mais ils fournissent aussi des des services utiles le, le fait qu'ils soient puissants et pas forc\u00e9ment le probl\u00e8me le le probl\u00e8me, c'est peut-\u00eatre qu'il n'y a pas forc\u00e9ment de comp\u00e9tition entre ces grands acteurs qui sont sont finalement partag\u00e9 le le domaine des donn\u00e9es il y a 2 du multim\u00e9dia. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:22) [95%] :\r\n\u00e7a veut dire quoi, \u00e7a veut dire qu'en fait, dans un syst\u00e8me lib\u00e9ral avec des acteurs si fort, il y a plus de il y a plus de march\u00e9, il y a plus de comp\u00e9tition. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:01:29) [88%] :\r\nIl y a effectivement plus de comp\u00e9tition, c'est tr\u00e8s difficile pour un nouvel acteur de prendre une place qu'il a, il y a un poids suffisant pour finalement donner un choix au au consommateur et ce manque de choix qu'\u00e0 mon avis prend. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:41) [92%] :\r\nMain encore une question avec vous comment est -ce qu'on en est arriv\u00e9 l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:01:46) [86%] :\r\nAlors bon le progr\u00e8s technologique est rapide, c'est clair que, \u00e0 un moment donn\u00e9, ce qui \u00e9taient les premiers sur le terrain ont au prix le march\u00e9, ils ont fourni des des finalement des des services utiles \u00e0 la population et cette semaine, non, c'est tr\u00e8s difficile pour qui que ce soit de d\u00e9marrer de 0 et puis de de rentrer en comp\u00e9tition avec ses acteurs. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:06) [88%] :\r\nCe qui a distorsion de march\u00e9 est -ce qu'on a des acteurs aujourd'hui qui sont trop gros et, du coup, qui pose probl\u00e8me. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:02:12) [87%] :\r\nIls sont effectivement tr\u00e8s gros, ils ont comp\u00e9ti des concurrents, donc c'est pas son monopole et ses concurrents font que si ils utilisent aussi nous abusent de leur position dominante, ils perdront leur la perdront du m\u00eame coup, donc j'ai du mal \u00e0 avoir une distorsion s\u00e9rieuse de march\u00e9, c'est vrai qu'ils sont tr\u00e8s on qu'ils en profitent, mais \u00e7a me para\u00eet pas un cas \u00e9vident de monopole qui est qui, morceaux comme on le fait dans certains cas. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:48) [87%] :\r\nLa charge est proche, on le voit les les \u00e9tats sont en sont un peu d\u00e9muni face \u00e0 face \u00e0 ces g\u00e9ants il y a la question de la fiscalit\u00e9, mais, mais pas seulement aussi la la r\u00e9glementation comment comment agir, comment quand m\u00eame tenter de contenir un petit peu ces ces g\u00e9ants qui sont plan\u00e9taires. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:03:04) [86%] :\r\nMais pourquoi voulez -vous les contenir, il y a pas de raison : une partie d'ailleurs c'est d\u00e9g\u00e2ts tr\u00e8s diff\u00e9rents, il y en a un certain nombre qui qui sont, sont ce qu'ils forment des id\u00e9es r\u00e9seau pour le cas typique de Facebook, vous, vous allez o\u00f9 vous voulez aller sur Facebook parce qu'il y en a d'autres, et plus il y a de monde, plus vous avez envie d'actions Facebook donc c'est c'est face aux entreprises qui ont vocation \u00e0 devenir \u00e9norme et \u00e0 \u00e0 remplir toute toute la place, il y en a d'autres comme Apple qui qui sont pas compl\u00e8tement et qui au d\u00e9part sont des t\u00e9l\u00e9phones et des ordinateurs et ils ont en face, 2 des concurrents f\u00e9roces, d'ailleurs, Apple n'est pas num\u00e9ro un sur t\u00e9l\u00e9phone ni sur des ordinateurs, donc c'est pas du tout la m\u00eame si, quand et dans tous les cas, ils ont, ils sont en position dominante, mais s'ils en se faire en petit morceaux rang. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:59) [94%] :\r\nMais pourquoi, pourquoi les les contenir les contr\u00f4les et Charles Wyplosz peut-\u00eatre si on prend l'exemple d'Amazone, c'est aussi parce que c'est un mod\u00e8le \u00e9conomique qui est en train de bouleverser notre mani\u00e8re de concevoir notre rapport \u00e0 la consommation avec des achats qui font aujourd'hui avant tout ce que les portails internet derri\u00e8re le mod\u00e8le Amazone, avec un impact Direct sur la mani\u00e8re dont on organise finalement la vie de la cit\u00e9, une autre mani\u00e8re de de consommer, d'acheter. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:04:22) [84%] :\r\nMais oui, mais c'est \u00e9t\u00e9 technologie am\u00e8ne des changements de bons sociaux c'est pas une raison pour les bloquer amazone se d\u00e9veloppe tr\u00e8s rapidement d'ailleurs Amazonas des concurrents dans tous les domaines, parce que l'Amazon ne couvre un peu tous, mais ils ont des concurrents dans la remise au p\u00e8re, donc c'est pas du tout un monopole, il se trouve pratique ils pr\u00e9f\u00e8rent aller sur un besoin de se promener dans la rue, c'est pas \u00e0 vous, \u00e0 moi de dire si c'est nocif, m\u00eame si les gens sont contents et ils font ce qui leur pla\u00eet, on doit respecter la libert\u00e9 des gens, je vois pas pourquoi on a essay\u00e9 de dignit\u00e9 Anderson. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:00) [89%] :\r\nJ'avais peur, alors on va, on va, on va passer la part la Denis, on va juste vous demander si c'est possible de vous d\u00e9placer un tout petit peu parce qu'on a un petit peu de la peine, parfois vous comprendre la connexion est pas terrible terrible Denis Gillet vous partagez le le discours finalement de de Monsieur Wyplosz laisser faire le march\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:05:16) [90%] :\r\nAlors bon, il faut, il faut avoir une approche pragmatique dans dans ce domaine, je pense qu'effectivement si il grandissent si vite, c'est qu'ils offrent des services qui sont utiles et appr\u00e9ci\u00e9es par par les consommateurs, \u00e7a veut pas dire qu'il ne faut pas favoriser la concurrence et essayer de les, les cadres et un peu plus un an, c'est clair qu'un cadrage au niveau national est compl\u00e8tement illusoire, pour des services qui sont globaux et que les gens utilisent parce qu'ils sont sont globaux, donc je pense que ce qu'on voit actuellement, par exemple avec les tentatives de contr\u00f4le de l'Union europ\u00e9enne, c'est assez instructif dans le sens que par exemple l'Union europ\u00e9enne, \u00e9tats, c'est un bon niveau, je dirais de granulats pour pour essayer de les les contrer, c'est par exemple par la Suisse comme petit \u00c9tat qui peut se permettre d'essayer de finalement de, de, de contr\u00f4le et d'une certaine mesure, c'est ces grands acteurs, par exemple, on voit sur amazone pour prendre un exemple, apr\u00e8s l'affaire Snowden quand les gens se sont rendu compte qu'il y avait des des abus sur les acc\u00e8s R\u00e9da tous ces grands services qui ont qui ont des donn\u00e9es il y a, sous la pression des utilisateurs Amazone a d\u00e9cid\u00e9 d'avoir des des centres d'h\u00e9bergement en Europe qui finalement suivait les directives europ\u00e9ennes sur la sur la protection des donn\u00e9es, donc on voit que si on agit \u00e0 la au bon niveau, la bonne \u00e9chelle, on arrive finalement \u00e0 fournir \u00e0 la population contr\u00f4le limit\u00e9 mais quand m\u00eame n\u00e9cessaire de de ces g\u00e9ants. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:06:46) [86%] :\r\nFinalement c'est ce p\u00f4le, ce sont plus les utilisateurs qui ont un vrai pouvoir que que les \u00c9tats pour tenter de, de, de mettre un peu d'ordre en dans tout \u00e7a, c'est, c'est plut\u00f4t le la, la voix du consommateur qu'ils \u00e9coutent, moi je pense. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:06:56) [92%] :\r\nCe que bien s\u00fbr puisque le le consommateur finalement c'est leur client s'ils veulent des clients, ils doivent \u00e9galement satisfaire les attentes et les besoins des des consommateurs, donc je pense que les les mouvements de consommateurs, les actions collectives, simplement en votant avec les mains, c'est-\u00e0-dire en utilisant ou pas un service ou un autre, on a un poids tr\u00e8s grand sur sur ces entreprises. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:20) [86%] :\r\nJ'avais plein. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:07:22) [86%] :\r\nMoi, je suis absolument d'accord, le fait simplement le fait que ces entreprises soient tellement attentive \u00e0 leurs consommateurs montrent qu'il ne se consid\u00e8rent pas comme des monopoles tout puissant qu'il y avait \u00e0 faire tr\u00e8s tr\u00e8s attention et c'est : c'est exactement \u00e7a, c'est \u00e7a les consommateurs impose \u00e0 ces entreprises de se comporter correctement et les entreprises r\u00e9pondent. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:45) [90%] :\r\nEst, est-ce que \u00e7a veut dire quand m\u00eame que dans quelques ann\u00e9es, c'est une perspective imaginant dans 10 ans qu'on aura un nombre d'acteurs r\u00e9duits au niveau mondial un peu tout cela, et m\u00eame un peu partout des grands groupes qui vont g\u00e9rer les questions des r\u00e9seaux sociaux, d'autres la livraison de marchandises etc, avec peut-\u00eatre quelques acteurs un peu diff\u00e9rent de, de, de taille similaire en Asie, en Chine, les autres pour le monde occidental qui vont un peu se partager le monde on peut r\u00e9sumer \u00e7a comme \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:08:10) [86%] :\r\nNon je crois pas, \u00e7a d\u00e9pend des activit\u00e9s il y a des activit\u00e9s o\u00f9 il y a 2 effets de r\u00e9seaux comme comme \u00e7a est -ce qu'on, qu'il a oui, \u00e7a sera toujours, enfin c'est c'est n\u00e9cessairement des tr\u00e8s grands r\u00e9seaux, mais il y a des quantit\u00e9s d'autres qui vit \u00e9conomiques qui ne sont pas du tout les m\u00eames caract\u00e9ristiques qui n'offre pas des services qui qui s'am\u00e9liore avec la taille et cela \u00e7a restera des petites entreprises ou des entreprises moyennes des entreprises locales, c'est, c'est c'est pas global c'est c'est pas pour toutes les entreprises, \u00e7a d\u00e9pend vraiment du type de services ou de produits qui est -ce qu'elle vend des consommateurs. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:45) [90%] :\r\nDenis Gillet encore 1, devrait revenir sur la question des donn\u00e9es, on a dit, hein, on va pas leur d\u00e9velopper ce soir mais la difficult\u00e9 des \u00c9tats \u00e0 contr\u00f4ler finalement la la fiscalisation des revenus de ces entreprises qui sont tr\u00e8s maligne d\u00e9montage tr\u00e8s compliqu\u00e9 qu'Areva a toujours trouv\u00e9 les solutions qu'en est -il de la question des donn\u00e9es, vous l'avez \u00e9voqu\u00e9 tout \u00e0 l'heure est -ce que l\u00e0 aussi il faut craindre d'avoir un pain de un temps de retard ou est -ce qu'on n'arrive plus ou moins quand m\u00eame \u00e0 garder la situation sous contr\u00f4le. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:09:12) [87%] :\r\nBon, c'est, c'est tr\u00e8s difficile, hein, parce que les donn\u00e9es circulent mettent \u00e0 donn\u00e9es circulent maintenant on voit qu'avec le dit planning, on a aussi les les 2 les les donn\u00e9es extraites de l'information disponible pour avoir des images plus fine de d\u00e9cider des utilisateurs, donc c'est assez difficile, mais je pense que les les nouvelles r\u00e9glementations de nouveau au niveau continental, peut se permettre d'influencer la mani\u00e8re dont ces donn\u00e9es, ces jeux sont g\u00e9r\u00e9s par par ces g\u00e9ants, je pense que le le l\u00e9gislateur peut forcer par exemple empoisonnement pour \u00e9viter que ces donn\u00e9es circulent de mani\u00e8re trop emportant 30 Les en entre les diff\u00e9rents acteurs, donc ces \u00e9l\u00e9ments -l\u00e0 sont importants, mais je pense qu'il a aussi un un vrai probl\u00e8me d'information et de formation des consommateurs ou aux \u00e9l\u00e9ments li\u00e9s \u00e0 la \u00e0 la sensibilit\u00e9 des donn\u00e9es et de leur donner enfin. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:10:04) [87%] :\r\nMerci beaucoup en tous les cas, Denis Gillet Charles Wyplosz, avoir men\u00e9 cette discussion sur ces fameux GAFA dont on entend beaucoup parler pratiquement chaque fois qu'on fait un sujet qui, alli\u00e9 \u00e0 4 et \u00e0 l'\u00e9conomie d'un forum on on \u00e9voque ces fameux GAFA et on va retirer ma votre message positif n'pas trop inqui\u00e9ter par rapport \u00e0 ses futurs g\u00e8re bonne soir\u00e9e monsieur. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:10:22) [84%] :\r\nMerci \u00e0 vous, c'est en voir. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-10-10T16:52:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Wyplosz, Charles", "role": "professeur d'\u00e9conomie \u00e0 l'Institut de Hautes Etudes Internationales", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Domenjoz, Chrystel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Gillet, Denis", "role": "ma\u00eetre d'enseignement et de recherche \u00e0 l'EPFL", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Favre, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-C3BD23BA-DF4A-421D-ADEB-325A46582C8F", "internalArchiveId": "C3BD23BA-DF4A-421D-ADEB-325A46582C8F", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Coupe du monde 2018: l'\u00e9quipe de Suisse de football face \u00e0 un match d\u00e9cisif contre le Portugal", "publicationDate": "2017-10-10T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Mirabaud, Yves \r\nL'\u00e9quipe de Suisse de football est \u00e0 Lisbonne en position de force pour affronter mardi le Portugal. L'Enjeu? La premi\u00e8re place du groupe B et la qualification directe pour la Coupe du monde 2018 en Russie.\r\n\r\n* * Coupe du monde 2018: l'\u00e9quipe de Suisse de football face \u00e0 un match d\u00e9cisif contre le Portugal  *** La place financi\u00e8re suisse a subi des vents contraires d'une violence sans pr\u00e9c\u00e9dent au cours des dix derni\u00e8res ann\u00e9es. \r\nLa crise financi\u00e8re de 2008. puis la fin du secret bancaire. En dix ans, l'industrie bancaire en Suisse a plus chang\u00e9 qu'en un si\u00e8cle. Quant \u00e0 l'avenir, le ciel est loin d'\u00eatre d\u00e9gag\u00e9. \r\nYves Mirabaud, pr\u00e9sident de la Fondation Gen\u00e8ve Place Financi\u00e8re\r\napr\u00e8s 10 ans de turbulences. comment se porte-t-elle, cette place financi\u00e8re ?\r\n((elle est tr\u00e8s r\u00e9siliente, gr\u00e2ce \u00e0 sa grande diversit\u00e9 et \u00e0 sa capacit\u00e9 d'innovation. Aujourd'hui, nous ne sommes plus en train de r\u00e9gler les probl\u00e8mes du pass\u00e9, mais nous r\u00e9fl\u00e9chissons \u00e0 notre avenir))\r\n- le nombre de banques suisses est pass\u00e9 de 331 \u00e0 261 entre 2006 et 2016... cette concentration va-t-elle continuer? \r\n(Gen\u00e8ve, - 2 mille emplois dans le secteur entre 2012-15)\r\n- d\u00e8s le 1ier janvier prochain, introduction de l'\u00e9change automatique d'information avec de nombreux pays... normes OCDE... \r\n- initiative \"protection de la sph\u00e8re priv\u00e9e\"... on pourrait s'acheminer vers un compromis et \u00e9viter un vote (Cf le Temps d'hier)... retrait de l'initiative qui veut b\u00e9tonner secret bancaire contre retrait de r\u00e9vision du droit p\u00e9nal fiscal... statu quo.. bonne solution?? \r\n- introduction des technologies digitales, bouleversements technologiques.... la place financi\u00e8re est-elle pr\u00eate?\r\n- disparition de certains m\u00e9tiers... \r\n-\tQue reste-il de la crise\u00a0?\r\n-\tTrop de r\u00e9gulations, mais les banques ont tellement exag\u00e9r\u00e9 et jou\u00e9 avec le feu\u00a0!\r\n-\tAcc\u00e8s au march\u00e9 UE... n\u00e9gociation d'un accord sur les march\u00e9s financiers... \r\n-\tInitiative pour le secret bancaire en suisse... \r\nEt pour aborder l'avenir avec s\u00e9r\u00e9nit\u00e9, est-ce que la place financi\u00e8re suisse dispose aujourd'hui des conditions-cadres n\u00e9cessaires ? \r\n((pour maintenir notre comp\u00e9titivit\u00e9 par rapport \u00e0 d'autres places internationales, nous devons disposer des bonnes conditions cadres. La place financi\u00e8re d\u00e9pend essentiellement des apports de fonds depuis l'\u00e9tranger. Nous sommes une industrie exportatrice. C'est pourquoi nous devons am\u00e9liorer notre acc\u00e8s aux march\u00e9s \u00e9trangers. La Suisse doit n\u00e9gocier avec l'UE un accord sur les services financiers. En attendant, la Loi sur les services fianciers et la Loi sur les \u00e9tablissements financiers permettent de s'aligner \u00e0 la r\u00e9glementation europ\u00e9enne et c'est un premier pas pour acc\u00e9der au march\u00e9 europ\u00e9e.))\r\nOn l'a compris, l'acc\u00e8s au march\u00e9 est essentiel pour les acteurs de la place financi\u00e8re. Aujourd'hui, quel est le risque de voir des banques suisses transf\u00e9rer leurs activit\u00e9s de base en dehors de la Suisse ?\r\n((Les grandes banques ont commenc\u00e9 \u00e0 ouvrir des antennes \u00e0 l'\u00e9tranger, et notamment au Luxembourg pour acc\u00e9der aux clients europ\u00e9ens. Mais les acteurs de la place financi\u00e8re n'ont pas tous les moyens de s'installer \u00e0 l'\u00e9tranger, ce sont des investissements importants. C'est un risque pour les emplois.))\r\nLe peuple a rejet\u00e9 la troisi\u00e8me r\u00e9forme de la fiscalit\u00e9 des entreprise (RIE III). Pour la place financi\u00e8re genevoise, cette r\u00e9forme \u00e9tait importante.\r\n((L'\u00e9galit\u00e9 de traitement entre les entreprises est indispensable. Pour garantir notre comp\u00e9titivit\u00e9 au niveau international, nous devons disposer d'un syst\u00e8me d'imposition transparent et p\u00e9renne. Le Projet fiscal 17 (PF17) est indispensable pour nous.))\r\nVotre \u00e9tude conjoncturelle montre que vos membres sont globalement optimistes pour 2018. Pourtant, sur les march\u00e9s, des signes d'inqui\u00e9tude commencent \u00e0 se manifester. On parle de risques g\u00e9opolitiques. et aussi des risques li\u00e9s \u00e0 la politiques des banques centrales. \r\n((Oui, il y a des risques g\u00e9opolitiques et ceux li\u00e9s \u00e0 la r\u00e9duction pr\u00e9visible du bilan des banques centrales, mais cette ann\u00e9e, les apports nets des clients ont \u00e9t\u00e9 positifs, et la performance des march\u00e9s a permis d'accumuler de bons r\u00e9sultats. Et les banques ont mis en place une gestion rigoureuse.))\r\nL'industrie financi\u00e8re va au devant de bouleversements technologiques majeurs. La place financi\u00e8re genevoise est-elle bien arm\u00e9e pour affronter ces nouveaux boulversements ?\r\n((Nous ne sommes pas en retard, comme on l'entend encore trop souvent. La fintech recouvre des r\u00e9alit\u00e9s tr\u00e8s diff\u00e9rentes. L\u00e0 aussi, nous avons besoin d'avoir les conditions cadres qui permettent aux banques d'investir dans la fintech \u00e0 armes \u00e9gales avec les start-up.))\r\nDates cl\u00e9s\r\nLe \u00abbig bang\u00bb de la place financi\u00e8re suisse aura lieu le 1er janvier 2018, avec la mise en vigueur de l'\u00e9change automatique de renseignements. Deux autres textes l\u00e9gaux sont attendus pour le 1er janvier 2019: l'entr\u00e9e en vigueur de MiFID 2 \u00e0 l'\u00e9chelle europ\u00e9enne, qui pr\u00e9voit une protection accrue des clients et une obligation de transparence des banques. Par exemple dans le domaine sensible des r\u00e9trocommissions dans le cas de vente de fonds de placement. Ce secteur \u00e9chappe d\u00e9j\u00e0 en grande partie \u00e0 la Suisse et r\u00e9jouit les caisses publiques du Luxembourg (voir infographie). En janvier 2019 devrait aussi entrer en vigueur la Loi sur les services financiers (LsFin), une r\u00e9ponse helv\u00e9tique \u00e0 MiFID 2.", "durationSec": 71, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8967597", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["Coupe du monde 2018: l\u2019\u00e9quipe de Suisse de football face \u00e0 un match d\u00e9cisif contre le Portugal / FOR_2017-10-10T18:14:00_developpement-8", "Forum du 10.10.2017"], "alternativeSummary": ["L'\u00e9quipe de Suisse de football est \u00e0 Lisbonne en position de force pour affronter mardi le Portugal. L'Enjeu? La premi\u00e8re place du groupe B et la qualification directe pour la Coupe du monde 2018 en Russie."], "variantIds": ["ece-8967597"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:45:38Z", "speechToTexts": ["18.10.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [91%] :\r\nAvant de conclure, on file encore tout de suite au stade de la Luz retrouver Robert Jo\u00ebl Robert \u00e0 Lisbonne bonsoir Jo\u00ebl bonsoir Christophe 2 heures 45 avant le d\u00e9but du match, tensions maximum \u00e0 Lisbonne, Jo\u00ebl oui tensions maximum les portes du stade viennent de s'ouvrir, on attend 4 \u00e0 5000 Suisse \u00e9videmment pour cette grande finale du groupe B, le Portugal et la Suisse, \u00e9videmment, la tension monte, les Portugais sont pratiquement certain de se qualifier, les Suisses aussi, donc voil\u00e0, \u00e7a nous promet un match extraordinaire, enfin en tout cas, on l'esp\u00e8re, sur le terrain, on sait que du c\u00f4t\u00e9 suisse, et bien Rodriguez \u00e9maill\u00e9e et Mehdi vont retrouver leur place dans le 11 de d\u00e9part Freuler jouera \u00e0 la place de Behrami, puis les Portugais \u00e9videmment seront emmen\u00e9s par l'homme qui doit emmener aujourd'hui le pays \u00e0 la Coupe du monde, il s'agit bien s\u00fbr de Cristiano Ronaldo 15 buts sur 30 avec le Portugal dans les \u00e9liminatoires 109 buts en Ligue des champions depuis 2005, c'est l'homme, sur lequel compte tout un pays \u00e9videmment pour \u00eatre qualifi\u00e9, on verra tout cela dans un peu plus de 2 heures \u00e9videmment surtout \u00e0 demain soir pour analyser les tenants et aboutissants de ce match du mois, vous jouez Robert de 20 heures sur la premi\u00e8re 20 heures 45 pour ceux ceux qui veulent voir les images, il y en a, il para\u00eet bonne soir\u00e9e \u00e0 vous, Jo\u00ebl va prendre des nouvelles. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-10-10T17:03:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Favre, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Domenjoz, Chrystel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-9D994C8C-4A96-4C42-A19D-53949F486B42", "internalArchiveId": "9D994C8C-4A96-4C42-A19D-53949F486B42", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Interview d'Alain Berset, conseiller f\u00e9d\u00e9ral, chef du D\u00e9partement f\u00e9d\u00e9ral de l'int\u00e9rieur (DFI) : 1.- Alain Berset fait une analyse post-votation de la r\u00e9forme des retraites. - 2. En marge de la Foire du livre de Francfort, Alain Berset a rencontr\u00e9  Emmanuel Macron, pr\u00e9sident de la R\u00e9publique fran\u00e7aise", "publicationDate": "2017-10-10T00:00:00Z", "summary": "Alain Berset parle de l'Europe, de culture, et r\u00e9agit \u00e0 l'analyse post-votation de la r\u00e9forme des retraites.", "durationSec": 575, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8967609", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "thematicGeographicals": ["Suisse", "France"], "thematicThemes": ["retraite (pension)", "relations internationales", "fonction politique", "assurance sociale", "culture", "chef d'Etat", "votation"], "thematicPersons": ["Berset, Alain", "Macron, Emmanuel"], "alternativeTitle": ["Alain Berset rencontre Emmanuel Macron en marge de la Foire du livre de Francfort / FOR_2017-10-10T18:04:00_developpement-3", "Forum du 10.10.2017"], "alternativeSummary": ["Le conseiller f\u00e9d\u00e9ral charg\u00e9 de la Culture a rencontr\u00e9 le pr\u00e9sident fran\u00e7ais Emmanuel Macron en marge de sa visite \u00e0 la Foire du livre de Francfort. Alain Berset parle de l'Europe, de culture et r\u00e9agit \u00e0 l'analyse post-votation de la r\u00e9forme des retraites."], "variantIds": ["ece-8967609"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_OCT2017", "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:45:38Z", "speechToTexts": ["18.10.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [94%] :\r\nNous avons joint tout \u00e0 l'heure, le conseiller f\u00e9d\u00e9ral en charge de l'int\u00e9rieur Alain Berset, il est en visite en ce moment m\u00eame \u00e0 la Frankfurter beau mais c'est la foire du livre de Francfort o\u00f9 il a rencontr\u00e9 le pr\u00e9sident fran\u00e7ais, Emmanuel Macron, nous avons parl\u00e9 Europe avec le fribourgeois \u00e9galement culture mais tout d'abord, nous avons fait r\u00e9agir Alain Berset \u00e0 cette analyse post- votation du 24 septembre avec cette premi\u00e8re question : une majorit\u00e9 de suisse a refus\u00e9 cette r\u00e9forme parce qu'ils ont consid\u00e9r\u00e9 que la hausse de l'AVS de 70 francs \u00e9tait un arrosage injustifi\u00e9 alors y a -t-il un message \u00e0 retenir pour la prochaine r\u00e9forme Alain Berset. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:33) [89%] :\r\n\u00e9coutez le message d'abord c'est que la r\u00e9forme a \u00e9t\u00e9 rejet\u00e9e, il faut \u00eatre clair avec cela, c'\u00e9tait 6 ans de travail a \u00e9t\u00e9 balay\u00e9 le probl\u00e8me pas tr\u00e8s nettement, mais quand m\u00eame, le probl\u00e8me reste entier : le probl\u00e8me n'est pas r\u00e9gl\u00e9 aujourd'hui et donc pour, il faudra bien que que l'on puisse rediscuter de cela \u00e0 l'avenir, c'est 70 en France, j'en avais parl\u00e9 c'\u00e9tait compris, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 vu, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 mis en place par le Parlement comme une compensation pour la baisse du taux de de conversion apr\u00e8s bon, si effectivement, l'\u00e9tude montre que c'est quelque chose qui a pas \u00e9t\u00e9 compris ainsi, dont acte, il faudra en prendre note et en tenir compte \u00e9videmment pour pour la suite des travaux. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:03) [86%] :\r\nEst -ce que \u00e7a pourrait dire quelque part que les Suisses sont pas pr\u00eats \u00e0 revoir une compensation importante pour le 1er pilier pour l'AVS. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:10) [89%] :\r\nAh, vous savez, on est dans une phase maintenant o\u00f9 il va y avoir autant d'interpr\u00e9tations qui r\u00e9sultat qui a d'acteur quasiment et \u00e7a a d'ailleurs d\u00e9j\u00e0 commenc\u00e9, c'est bien la difficult\u00e9 \u00e0 laquelle nous allons \u00eatre maintenant confront\u00e9e, moi, je me garderai bien de faire des interpr\u00e9tations d\u00e9finitives, je pense pas, disons, toutes les r\u00e9formes ont \u00e9t\u00e9 jusqu'ici rejet\u00e9 depuis le d\u00e9but de ce depuis le d\u00e9but de ce si\u00e8cle et \u00e0 chaque fois, on a dit, il a manqu\u00e9 de compensation, c'\u00e9tait pas assez clair : ici, il semble que cette compensation n'a pas \u00e9t\u00e9 comprise comme telle, sans doute \u00e0 ce que ce que semble montrer cette cette \u00e9tude vraiment, il faudra maintenant un petit peu de temps pour analyser tout \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:42) [95%] :\r\nJustement, tous ces acteurs, vous allez les rencontrer le le 27 octobre prochain \u00e0 droite \u00e0 gauche \u00e0 l'extr\u00eame gauche aussi, la question qui se pose maintenant pour vous c'est : c'est comment f\u00e9d\u00e9rer comment trouver une ligne directrice qui plaisent au plus grand nombre. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:56) [89%] :\r\nVous savez, je crois que les acteurs ont une grosse responsabilit\u00e9, ils ont fait face \u00e0 leurs responsabilit\u00e9s durant les 6 derni\u00e8res ann\u00e9es, comme ils l'ont pu, comme ils l'ont voulu, ils ont fait face durant la votation et je crois que maintenant nous devrons apr\u00e8s l'\u00e9chec de cette r\u00e9forme remet tous les \u00e9l\u00e9ments sur la table pour voir si il y a des points possibles de 2 ou de convergence, c'\u00e9tait quand m\u00eame assez particulier, d'avoir un feront ou d\u00e9feront tr\u00e8s tr\u00e8s \u00e9clat\u00e9 contre contre cette r\u00e9forme, les milieux \u00e9conomiques en Suisse romande \u00e9tait favorable en Suisse al\u00e9manique \u00e9tait oppos\u00e9 l'extr\u00eame gauche en Suisse al\u00e9manique, elle \u00e9tait favorable en Suisse romande \u00e9tait oppos\u00e9 tout \u00e7a rend l'affaire quand m\u00eame assez compliqu\u00e9 et je crois que nous allons oui commencer le 27 octobre par voir quelles seront les positions d\u00e9fendues par chacune, chacun, et ensuite nous essaierons de d\u00e9gager une ligne pour pour travailler ensemble. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:40) [90%] :\r\nAlain Berset l'actualit\u00e9 aujourd'hui, c'est la Frankfurter merci pour vous \u00e0 la foire du livre de Francfort, vous y \u00eates, aujourd'hui on va parler un petit peu culture mais aussi par des politiques internationales, vous avez rencontr\u00e9 Emmanuel Macron, un petit peu plus t\u00f4t dans la journ\u00e9e, bien \u00e9videmment, qui, on imagine qu'il a \u00e9t\u00e9 question d'Europe, \u00e0 quoi va ressembler la relation avec la France, sous l'\u00e8re Macron est -ce qu'elle sera toujours un alli\u00e9 dans les dossiers que la Suisse doit d\u00e9fendre \u00e0 Bruxelles. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:06) [93%] :\r\nBon, vous savez, je crois que nous avons avec la avec la France une tr\u00e8s tr\u00e8s longue tradition, une longue histoire, nous avons l'seulement une fronti\u00e8re importante ensemble non seulement beaucoup de compatriotes suisses qui vit en France et beaucoup de Fran\u00e7ais qui vivent, qui vivent en Suisse il y a aussi une langue et la culture qui nous qui nous lie une langue, c'est bien plus qu'un moyen de communication sont aussi des valeurs et l'art et la culture et je crois que donc cette stabilit\u00e9 de la relation que nous avons avec la France et on a pu, il y a 2 ans, f\u00eat\u00e9s 500 ans de la paix perp\u00e9tuelle avec la France a un symbole quand m\u00eame tr\u00e8s fort, je crois que c'est quelque chose qui, naturellement, va perdurer se d\u00e9velopper sous des auspices favorables avec le le nouveau. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:41) [91%] :\r\nFran\u00e7ais qu'est -ce qui vous a dit Emmanuel Macron. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:44) [93%] :\r\nIl \u00e9tait tr\u00e8s chaleureux \u00e0 l'\u00e9gard de de la Suisse de notre pr\u00e9sence ici, aux c\u00f4t\u00e9s de la France \u00e0 la bourre mais \u00e7a de de Francfort tr\u00e8s chaleureux, aussi \u00e0 l'\u00e9gard des travaux que que que nous menons pour la, pour la d\u00e9fense des langues et des valeurs et notamment bien s\u00fbr aussi de la langue de la langue fran\u00e7aise aussi sur le plan scientifique, nous avons abord\u00e9 bri\u00e8vement par exemple le cas du CERN et donc \u00e7a a \u00e9t\u00e9 l'occasion dans un cadre d\u00e9tendu dans un cadre serein d'aborder ces ces tr\u00e8s bonnes relations que nous avons. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:12) [90%] :\r\nVous avez profit\u00e9 pour lui lancer une invitation \u00e0 venir en en Suisse par exemple l'ann\u00e9e prochaine, ann\u00e9e o\u00f9 serez pr\u00e9sident de la Conf\u00e9d\u00e9ration. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:18) [91%] :\r\n\u00e9coutez, c'\u00e9tait la premi\u00e8re fois que j'avais l'occasion de de le rencontrer, je vais pas lancer formellement d'invitation mais je sais que nous allons nous nous revoir \u00e0 diff\u00e9rentes occasions, j'ai l'occasion, par contre, d'inviter la la ministre de la culture \u00e0 laquelle j'ai propos\u00e9 de voir peut-\u00eatre dans les dans les prochains temps si le l'occasion peut se donner d'une rencontre en Suisse, ou alors peut-\u00eatre aussi en en France parce que les Liens sont \u00e9troits, parce que nous nous connaissons bien, parce que nous avons une longue histoire commune, h\u00e9 bien, je suis certain que ces que ces rencontres auront lieu. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:46) [91%] :\r\nUne longue histoire commune Capa qui a parfois \u00e9t\u00e9 un peu chahut\u00e9 avec notre voisin fran\u00e7ais et il y avait que nos autres voisins l'ann\u00e9e prochaine, justement, lors de votre pr\u00e9sidence le l'Europe les relations europ\u00e9ennes et questions europ\u00e9ennes seront au centre de vos pr\u00e9occupations. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:00) [93%] :\r\nAh, \u00e7a reste, c'est \u00e9videmment aujourd'hui pour notre pays, une question d'importance, il suffit de voir le le il y a un que nous avons non seulement sur le plan culturel, mais aussi sur le plan \u00e9conomique avec les pays qui nous entourent, pour comprendre que la relation et la stabilit\u00e9 de notre relation avec l'Union europ\u00e9enne, elle est centrale pour l'int\u00e9r\u00eat de notre pays, la Suisse a besoin de cette stabilit\u00e9, mais les autres en ont besoin, aussi, le Parlement a pu ensuite se montrer comment il a pu r\u00e9gler la question pos\u00e9e par l'initiative populaire immigration de masse en 2014, cela a permis, durant cette ann\u00e9e, une certaine relance de ses relations sur le plan sur le plan europ\u00e9en et c'est \u00e9videmment quelque chose qui doit se poursuivre aussi l'ann\u00e9e prochaine, mais vous savez, ensuite, nous avons une pr\u00e9sidence tournante, donc le plus important, c'est que le gouvernement suisse en tant qu'autorit\u00e9 coll\u00e9giale m\u00e8ne une politique europ\u00e9enne stables dans la dur\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:46) [89%] :\r\nAlain Berset, ce qui est s\u00fbr, c'est que vous \u00eates en charge de la culture, vous avez rencontr\u00e9 vos homologues fran\u00e7ais, vous aviez pris des livres avec vous de d'auteurs romands, par exemple, pour faire un petit peu de publicit\u00e9, puis vanter nos auteurs r\u00e9gionaux. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:59) [89%] :\r\nVous savez, la nouvelle ministre fran\u00e7aise de la Culture conna\u00eet tr\u00e8s bien le monde du livre triste cette \u00e9ditrice et puis, et puis elle s'est j'en ai parl\u00e9 avec elle d'ailleurs tout \u00e0 l'heure, elle sait qu'il existe des Liens tr\u00e8s tr\u00e8s forts entre les \u00e9crivains de de nos pays et puis que cette langue qui qui nous relie, c'est bien plus qu'un v\u00e9hicule de communication et donc oui, nous avons parl\u00e9, nous allons parler d'\u00e9crivain, nous avons parl\u00e9 litt\u00e9rature nous avons \u00e9voqu\u00e9 le le le d\u00e9c\u00e8s r\u00e9cent et les quelques nous regrettons bien s\u00fbr de de Philippe Rahmy grand auteur roman et puis et si nous savons que c'est bien ces Liens existent avec une longue, longue tradition aussi de d'\u00e9changes et de et de et d'\u00e9crivains qui d\u00e9passe les fronti\u00e8res, et nous avons en Suisse romande, terreau litt\u00e9raire qui est particuli\u00e8rement prolifique. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:44) [87%] :\r\nUn conseiller f\u00e9d\u00e9ral comme vous, qui g\u00e8re la sant\u00e9 qui g\u00e8re les affaires sociales AVS encore \u00e0 la culture et ce qu'il attend de lire et si oui quoi. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:54) [89%] :\r\nOui, j'ai le temps de rire, heureusement et je dis des choses tr\u00e8s tr\u00e8s diverses, et est tr\u00e8s diverses et tr\u00e8s vari\u00e9es, je lis par exemple de la bande dessin\u00e9e, mais je lis aussi des romans, je suis en train de je suis plong\u00e9 actuellement dans l'\u00e0 Swatch co- que vous connaissez, que vous connaissez peut-\u00eatre, je viens de finir un livre, un livre fran\u00e7ais sur la 4\u00e8me R\u00e9publique c'est un roman, \u00e7a s'appelle un homme \u00e0 histoire, donc je dis oui je lis bon, souvent la nuit, pour \u00eatre franc, quand j'ai un peu de, un peu de temps, pendant les vacances, pas autant que je le souhaiterais mais je garde un peu de temps pour la lecture bien s\u00fbr. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:07:29) [89%] :\r\nDonc \u00e7a c'\u00e9tait les conseils de lecture dit ministre de la culture, on entendait ce matin de notre invit\u00e9 qui, qui est la patronne des \u00c9ditions Zo\u00e9 qui qui est justement \u00e0 cette foire de Francfort qui disait, qui parlait du dernier livre de Daniel de Roulet, qu'il va publier en allemand d'abord plut\u00f4t qu'en fran\u00e7ais, pour justement pour aussi toucher plus de monde est -ce que la question de la langue reste importante et peut-\u00eatre m\u00eame l'Allemand parfois peut-\u00eatre \u00eatre un un v\u00e9hicule un peu plus fort. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:57) [92%] :\r\n\u00e7a d\u00e9pend, je crois que la langue est \u00e9videmment tr\u00e8s importante, c'est le c'est le c'est le mat\u00e9riau 1er d'un \u00e9crivain la langue d'\u00e9crire dans une langue et puis ensuite, \u00e9videmment, et c'est particuli\u00e8rement fort en Suisse, on doit mettre un accent sur la possibilit\u00e9 de faire d\u00e9couvrir des auteurs et des \u00e9crivains d'autre langue, c'est la raison pour laquelle nous avons aussi mis un accent avec le dernier message culture sur le plan de la Conf\u00e9d\u00e9ration sur la traduction sur les traductions en Suisse pour donner la possibilit\u00e9 \u00e0 des auteurs suisses mais qui \u00e9crivent, par exemple en fran\u00e7ais d'\u00eatre aussi connus ou de se dire d\u00e9velopper aussi du c\u00f4t\u00e9 germanophone et de pouvoir \u00eatre lui aussi dans une autre dans une autre langue, alors l\u00e0 l'exemple que vous citez moi je, je ne connaissais pas l'exemple de Daniel de Roulet qui publieraient d'abord en anglais, en allemand, et pas en fran\u00e7ais, on vit dans un pays multilingue et c'est une immense richesse que que que nous avons et je crois que c'est quelque chose que dans le fond, on doit pouvoir non seulement souligner mais aussi f\u00eat\u00e9 et s'il y a des auteurs qui, de mani\u00e8re assez innovante d\u00e9cide ainsi de, peut-\u00eatre, commencer une fois dans une autre langue et, pourquoi pas, pourquoi pas, c'est une des forces que nous avons dans notre pays et je veux dire je m'en rends compte fortement ici \u00e0 Francfort, on sent bien dans les relations, par exemple entre la France et l'Allemagne et la, la, la France est aussi a \u00e9t\u00e9 invit\u00e9 ici, \u00e0 la Foire de Francfort en Allemagne, h\u00e9 bien, nous avons la possibilit\u00e9 la chance en Suisse de ma\u00eetriser ces langues et nous avons aussi une fonction je dirais j'allais presque dire de passeurs sur le sur le plan sur le plan culturel europ\u00e9en, et c'est pr\u00e9cis\u00e9ment quand des Fran\u00e7ais rencontre des Allemands que que que l'on que l'on se rend compte, Damien, la plus forte, c'est quasiment du v\u00e9cu, si on peut le dire ainsi, j'ai pu l'exp\u00e9rimenter encore cet apr\u00e8s- midi. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:28) [96%] :\r\nVoil\u00e0, c'\u00e9tait le conseiller f\u00e9d\u00e9ral Alain Berset qu'on a joint tout \u00e0 l'heure dans l'apr\u00e8s- midi \u00e0 la foire du livre de Francfort et puis on va. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-10-10T16:23:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Domenjoz, Chrystel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Berset, Alain", "role": " conseiller f\u00e9d\u00e9ral : chef du D\u00e9partement f\u00e9d\u00e9ral de l'int\u00e9rieur (DFI) ", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Favre, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-0F98B2D9-FF80-4DA3-B6A2-7BD6CF4130FB", "internalArchiveId": "0F98B2D9-FF80-4DA3-B6A2-7BD6CF4130FB", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le discours tr\u00e8s attendu de Carles Puigdemont sur le sort de la Catalogne", "publicationDate": "2017-10-10T00:00:00Z", "summary": "Le pr\u00e9sident catalan, Carles Puigdemont, doit entamer son discours devant le Parlement catalan \u00e0 Barcelone. Une possible d\u00e9claration d'ind\u00e9pendance de la Catalogne apr\u00e8s le r\u00e9f\u00e9rendum de dimanche pourrait \u00eatre annonc\u00e9e.\r\n\r\n* * Le discours tr\u00e8s attendu de Carles Puigdemont sur le sort de la Catalogne Christian: c'est un discours tr\u00e8s attendu qui commence en ce moment \r\n*** Le pr\u00e9sident catalan Carles Puigdemont doit commencer (vient de commencer) son discours devant le parlement catalan \u00e0 Barcelone. \r\nOn attend une possible d\u00e9claration d'ind\u00e9pendance de la Catalogne apr\u00e8s le r\u00e9f\u00e9rendum de dimanche dernier.\r\nVal\u00e9rie Demon vous \u00eatres notre correspondante en Espagne. Vous vous trouvez \u00e0 l'int\u00e9rieur du parlement quelle est l'ambiance sur place?\r\ndirect Demon\r\n*** Cet apr\u00e8s-midi, de nombreux dirigeants europ\u00e9ens dont Donald Tusk, le pr\u00e9sident du conseil europ\u00e9en ou Emmanuel Macron ont plaid\u00e9 pour une issue n\u00e9goci\u00e9e. Pour le pr\u00e9sident fran\u00e7ais,\u00a0 il faut dialoguer. Des r\u00e9actions du c\u00f4t\u00e9 des ind\u00e9pendantistes catalans?\r\ndirect Demon\r\nMerci Val\u00e9rie... et on vous retrouve plus tard dans ce Forum, d\u00e8s que l'on sait ce que Carles Puigdemont a lev\u00e9 le myst\u00e8re sur ses intentions... \r\net 2 invit\u00e9s nous rejoindrons, Mireia Domenech, ancienne cheffe de communication de l'ANC, l'Assembl\u00e9e nationale Catalane et Silvia Zamora, ancienne conseill\u00e8re municipale Lausanne, bi-nationale, andalouse", "durationSec": 194, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8967602", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["Le discours tr\u00e8s attendu de Carles Puigdemont sur le sort de la Catalogne / FOR_2017-10-10T18:00:00_developpement-1", "Forum du 10.10.2017"], "alternativeSummary": ["Le pr\u00e9sident catalan, Carles Puigdemont, doit entamer son discours devant le Parlement catalan \u00e0 Barcelone. Une possible d\u00e9claration d'ind\u00e9pendance de la Catalogne apr\u00e8s le r\u00e9f\u00e9rendum de dimanche pourrait \u00eatre annonc\u00e9e."], "variantIds": ["ece-8967602"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:45:37Z", "speechToTexts": ["18.10.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [91%] :\r\nLa formule n'est pas usurp\u00e9e Christ, c'est un discours tr\u00e8s attendu qui commence en ce moment m\u00eame, le pr\u00e9sident catalan Carles explicitement ne veut de vient de commencer au va commencer son discours devant le Parlement catalan \u00e0 Barcelone, on attend une possible d\u00e9claration d'ind\u00e9pendance de la Catalogne apr\u00e8s le r\u00e9f\u00e9rendum de dimanche dernier, Val\u00e9rie Daumont vous \u00eates notre correspondante en Espagne, vous vous trouvez \u00e0 l'int\u00e9rieur du parlement alors quelle est l'ambiance sur place. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:00:22) [87%] :\r\nAlors tout \u00e0 fait d'abord que c'\u00e9tait le, le discours n'a pas commenc\u00e9 parce que l'h\u00e9micycle n'est pas encore rempli la ponctualit\u00e9 n'est pas au rendez- vous encore, je peux vous dire que Carles touche Damon et dans, et dans le parlement il est arriv\u00e9 vers 17 heures, nous l'avons vu entrer, il faut comprendre que le parcs publics dans lequel se trouve le Parlement catalan est totalement boucl\u00e9, il est ferm\u00e9 au public depuis ce matin, en fait, seuls les journalistes il puis les d\u00e9put\u00e9s sont autoris\u00e9s \u00e0 entrer le dispositif policier \u00e9tait \u00e9norme, plusieurs rues sont coup\u00e9es en fait aux alentours du parquet l'entr\u00e9e prot\u00e9g\u00e9e, fortement prot\u00e9g\u00e9 par les Mossos en fait, la police catalane et puis \u00e0 l'int\u00e9rieur, le dispositif \u00e9tait \u00e9galement pr\u00e9sent important alors les couloirs du Parlement catalan sont litt\u00e9ralement envahi en fait par les journalistes, presque 1000 personnes sont accr\u00e9dit\u00e9es, dont environ 360 \u00e9trangers, les employ\u00e9es du Parlement semble l\u00e9g\u00e8rement d\u00e9bord\u00e9, je peux vous dire devant une telle affluence une affluence in\u00e9dite, c'est vrai, comme toutes in\u00e9dite que la possible annonce d'ind\u00e9pendance en fait que pour faire Carles tout d\u00e9cid\u00e9ment et puis \u00e0 l'ext\u00e9rieur, il y a aussi de la pr\u00e9sence des ind\u00e9pendantistes, la puissante en fait organisation Catalane ind\u00e9pendantiste ANC installer 2 grands \u00e9crans g\u00e9ants \u00e0 proximit\u00e9 du parc, ils sont juste devant le tribunal sup\u00e9rieur de justice de Catalogne en fait poursuivre les d\u00e9clarations Direct de Carles du th\u00e8me. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:40) [91%] :\r\nAlors, cet apr\u00e8s- midi, de nombreux dirigeants europ\u00e9ens de donner Donald tout ce que le pr\u00e9sident du Conseil europ\u00e9en ou Emmanuel Macron, le pr\u00e9sident fran\u00e7ais, ils ont plaid\u00e9 pour une issue n\u00e9goci\u00e9e pour le pr\u00e9sident fran\u00e7ais, il faut dialoguer est -ce que ses propos ont occasionn\u00e9 des r\u00e9actions du c\u00f4t\u00e9 des ind\u00e9pendantistes catalans. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:01:56) [88%] :\r\nNon, pas du tout pour l'instant, il faut, il faut vraiment comprendre que l\u00e0, pour l'instant fait c'est la journ\u00e9e c'est la soir\u00e9e historique pour les ind\u00e9pendantistes, en fait, donc tous les appels, la m\u00e9diation, on a eu ces derniers jours, les avertissements des milieux \u00e9conomiques, les avertissements de l'Union europ\u00e9enne, l\u00e0 \u00e0 l'instant en fait non, n'ont pas fonctionn\u00e9, nous ne sommes plus dans cette hypoth\u00e8se pour l'instant de dialogue, nous sommes dans le dans le choc frontal en fait entre Madrid et Barcelone mais si le gouvernement catalan fait a besoin lui europ\u00e9enne les ind\u00e9pendantistes vous l'explique souvent, ils ont besoin, en fait, pour une possible m\u00e9diation apr\u00e8s et oui peine qui est faite suivant par exemple des documents qui ont \u00e9t\u00e9 saisis par la garde civile au domicile de l'Inde et aux fonctionnaires en fait du gouvernement catalan c'est possiblement une instabilit\u00e9 politique et \u00e9conomique provoqu\u00e9 pour forcer le gouvernement espagnol en fait \u00e0 n\u00e9gocier et probablement aussi pour forcer l'Union europ\u00e9enne a pouss\u00e9 au dialogue. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:51) [83%] :\r\nMerci Val\u00e9rie, on vous retrouve \u00e9videmment plus tard dans ce Forum d\u00e8s que d\u00e8s que cette ce point presse facettes, ce discours de Carles esprit seulement aura commencer d\u00e9clarait aussi lever le myst\u00e8re sur ses intentions et puis nous 2 invit\u00e9s, nous rejoindrons Marie- Mireia Domenech ancienne cheffe de communication de l'Assembl\u00e9e nationale Catalane et Silvia Zamora ancienne concerne municipale \u00e0 Lausanne, qui est bi- binationale et andalouse d'origine d'disent. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-10-10T16:11:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Demon, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Favre, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-B3B48E03-A64D-41F4-97B9-AB8C9C199494", "internalArchiveId": "B3B48E03-A64D-41F4-97B9-AB8C9C199494", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'augmentation de 70 francs par mois de l'AVS, point contest\u00e9 de la r\u00e9forme des retraites", "publicationDate": "2017-10-10T00:00:00Z", "summary": "Selon une \u00e9tude publi\u00e9e mardi par l'Institut Sotomo pour le compte de la SSR, l'augmentation de 70 francs par mois de l'AVS pour les nouveaux rentiers a fait la diff\u00e9rence dans les urnes.\r\n\r\n* * L'augmentation de 70 francs par mois de l'AVS, point contest\u00e9 de la r\u00e9forme des retraites  \r\nL'augmentation de 70 francs par mois de l'AVS pour les nouveaux rentiers a \u00e9t\u00e9 l'un des points les plus contest\u00e9s de la r\u00e9forme des retraites. C'est m\u00eame un facteur cl\u00e9 de l'\u00e9chec du paquet en votation le 24 septembre dernier. Voil\u00e0 l'une des conclusions principales d'une \u00e9tude publi\u00e9e aujourd'hui  par l'institut SOTOMO pour le compte de la SSR. St\u00e9phane Deleury, ce sondage r\u00e9alis\u00e9 apr\u00e8s le vote montre que l'augmentation des rentes du premier pilier n'a pas jou\u00e9 le r\u00f4le esp\u00e9r\u00e9 par les partisans du projet. \r\nLes 70 francs suppl\u00e9mentaires pour les nouveaux rentiers AVS devait \u00eatre le symbole d'une r\u00e9forme \u00e9quilibr\u00e9e. Cette revalorisation du premier pilier soutenue par le PDC et la gauche \u00e9tait l'une des mesures de compensation \u00e0 la baisse des rentes du 2e pilier et surtout \u00e0 l'augmentation de l'\u00e2ge de la retraite des femmes. Or, ce que montre l'\u00e9tude de SOTOMO, c'est que cette revalorisation des rentes AVS, a \u00e9t\u00e9 un motif central de rejet pour 4 opposants sur 10. Alors qu'en face seulement 5 % des partisans de la r\u00e9forme mette en avant cet argument pour expliquer leur soutien au projet. Les 70 francs de l'AVS devaient apporter des voix... finalement cette mesure s'est r\u00e9v\u00e9l\u00e9e \r\n***Est-ce qu'on peut dire St\u00e9phane que sans l'augmentation de l'AVS, le paquet aurait \u00e9t\u00e9 accept\u00e9 par le peuple ?\r\nBonne question... d'autant que le score on le rappelle \u00e9tait assez serr\u00e9, 52.7 % de refus... mais selon le Politologue et auteur de l'\u00e9tude michael Herrmann, on ne peut pas faire ce racourci... par ce qu'en face, dans le camps du oui, l'argument du projet \u00e9quilibr\u00e9 arrive en deuix\u00e8me position. Conclusion : il ne suffit pas de de pr\u00e9senter une r\u00e9forme comme \u00e9quilibr\u00e9e pour r\u00e9ussir : il faut aussi que les m\u00e9canismes de compensation soient soutenus par la population. Alain Berset et ceux qui vont s'atteler \u00e0 une nouvelle mouture devront y penser. \r\n***Est-ce que les arguments \u00e9voqu\u00e9s par les votants varie en fonction des r\u00e9gions linguistiques ?\r\nOui... c'est le cas. En Suisse romande par exemple, l'argument de la retraite des femmes \u00e0 65 ans est \u00e9voqu\u00e9 par 43 % des opposants pour justifier leur rejet du paquet. Cette part chute \u00e0 16 % en Suisse al\u00e9manique. On mesure ici le r\u00f4le jou\u00e9 par la gauche de la gauche, tr\u00e8s active en Suisse romande dans la campagne sur la r\u00e9forme des retraite. La Parti socialiste genevois ponait aussi le NON \u00e0 cet objet. Les citoyens al\u00e9maniques ont \u00e9t\u00e9 plus sensibles \u00e0 des arguments de politique \u00e9conomique. \r\n***Les femmes ont-elles vot\u00e9 diff\u00e9rement que les hommes ?\r\nSans surprise l'augmentation de l'\u00e2ge de la retraite des femmes a \u00e9t\u00e9 un motif de rejet  prestque quatre fois plus fort chez les votantes que chez les votants. Mais pour le reste, les arguments avanc\u00e9s par les hommes et les femmes pour expliquer leur vote sont assez similaires. \r\nCette enq\u00eate a \u00e9t\u00e9 r\u00e9alis\u00e9e la semaine qui a suivi la votation par l'institut SOTOMO pour le compte de la SSR. 14'000 personnes ont particip\u00e9 en partie via internet. La marge d'erreur est de 2.2 points.", "durationSec": 173, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8967605", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["L\u2019augmentation de 70 francs par mois de l\u2019AVS, point contest\u00e9 de la r\u00e9forme des retraites / FOR_2017-10-10T18:02:00_developpement-2", "Forum du 10.10.2017"], "alternativeSummary": ["Selon une \u00e9tude publi\u00e9e mardi par l\u2019Institut Sotomo pour le compte de la SSR, l\u2019augmentation de 70 francs par mois de l\u2019AVS pour les nouveaux rentiers a fait la diff\u00e9rence dans les urnes."], "variantIds": ["ece-8967605"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:45:38Z", "speechToTexts": ["18.10.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [96%] :\r\nOn va revenir en Suisse avec l'augmentation de 70 francs par mois de l'AVS pour les nouveaux rentiers, elle a \u00e9t\u00e9 l'un des points les plus contest\u00e9s de la r\u00e9forme des retraites, c'est m\u00eame un facteur cl\u00e9 de l'\u00e9chec du paquet en votation, on le rappelle, c'\u00e9tait le 24 septembre dernier, voil\u00e0 l'une des conclusions principales d'une \u00e9tude publi\u00e9e aujourd'hui par l'institut SOTOMO pour le compte de la SSR St\u00e9phane Delory ce sondage r\u00e9alis\u00e9 apr\u00e8s le vote montre que l'augmentation des rentes du premier pilier, h\u00e9 bien, n'a pas jou\u00e9 le r\u00f4le esp\u00e9r\u00e9 par les partisans du projet. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:27) [95%] :\r\nNon, les 70 francs suppl\u00e9mentaires pour les nouveaux rentiers AVS devait \u00eatre le symbole d'une r\u00e9forme \u00e9quilibr\u00e9e, cette revalorisation du premier pilier rappelle soutenue par le PDC et la gauche \u00e9tait l'une des mesures de compensation \u00e0 la baisse des rentes du 2\u00e8me, pilier et surtout \u00e0 l'augmentation de l'\u00e2ge de la retraite des femmes, or ce que montre l'\u00e9tude de SOTOMO, c'est que cette revalorisation des rentes AVS a \u00e9t\u00e9 un motif central de rejet pour 4 opposants sur 10 alors qu'en face, seulement 5 pourcent des des partisans de la r\u00e9forme met en avant cet argument pour expliquer leur soutien au projet, les 70 francs de l'AVS devaient apporter des voix finalement cette mesure s'est r\u00e9v\u00e9l\u00e9 \u00eatre le talon d'Achille du projet. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:06) [94%] :\r\nQuestion \u00e0 1000 francs St\u00e9phane est -ce qu'on peut dire que sans l'augmentation de l'AVS le paquet aurait \u00e9t\u00e9 accept\u00e9 par le peuple. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:12) [93%] :\r\nC'est une bonne question, d'autant que le score, on le rappelle \u00e9tait assez serr\u00e9 52 pr\u00e8s de 53 pourcent de de refus mais, selon le politologue et auteur de l'\u00e9tude, Michael Hermann on ne peut pas faire ce raccourci parce qu'en face, dans le camp du oui, h\u00e9 bien l'argument du projet \u00e9quilibr\u00e9, cet argument arrive en 2\u00e8me p\u00f4le position conclusion de l'auteur, il ne suffit pas de pr\u00e9senter une r\u00e9forme comme \u00e9quilibr\u00e9e pour r\u00e9ussir devant le peuple, il faut aussi que les m\u00e9canismes de compensation soient soutenus par la population Alain Berset, ceux qui vont s'atteler \u00e0 une nouvelle mouture devront y penser, St\u00e9phane est -ce que les arguments \u00e9voqu\u00e9s par les votants varie en fonction des des r\u00e9gions linguistiques, alors oui c'est le cas en Suisse romande, par exemple, l'argument de la retraite des femmes \u00e0 65 ans est \u00e9voqu\u00e9 par 43 pourcent des des opposants pour justifier leur rejet du paquet cette part chute \u00e0 16 pourcent en en Suisse al\u00e9manique, \u00e7a c'est spectaculaire, on mesure ici le r\u00f4le jou\u00e9 par la gauche de la gauche, tr\u00e8s active en Suisse romande dans la campagne, le PS \u00e9tait aussi plus divis\u00e9 \u00e0 l'ouest du pays, les citoyens al\u00e9maniques ont \u00e9t\u00e9 semble -t-il plus sensible \u00e0 des arguments disons de politique \u00e9conomique. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:18) [97%] :\r\nEncore un dernier point St\u00e9phane parce que les femmes ont vot\u00e9 diff\u00e9remment que les hommes. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:22) [94%] :\r\nAlors sans surprise l'augmentation de l'\u00e2ge de la retraite des femmes a \u00e9t\u00e9 un motif de rejet presque 4 fois plus fort chez les votants ce que, chez les votants, mais pour le reste, les arguments avanc\u00e9s par les hommes et les femmes, pour expliquer leur vote sont finalement assez similaires. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:37) [94%] :\r\nSt\u00e9phane Delory, en Direct de nos studios du Palais f\u00e9d\u00e9ral, note encore que cette enqu\u00eate est r\u00e9alis\u00e9e la semaine qui a suivi la votation par l'institut SOTOMO pour le compte de la SSR 14000 personnes ont particip\u00e9 en partie via Internet, la marge d'erreur est de2,2 points nous avons joint tout. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-10-10T16:13:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Favre, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Deleury, St\u00e9phane", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-DF6D68E5-FC00-4201-B5A0-BCE617203442", "internalArchiveId": "DF6D68E5-FC00-4201-B5A0-BCE617203442", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Ind\u00e9pendance de la Catalogne: d\u00e9bat entre Mireia Domenech et Silvia Zamora", "publicationDate": "2017-10-10T00:00:00Z", "summary": "Mireia Domenech, ancienne cheffe de communication de l'Assembl\u00e9e nationale Catalane (ANC) et Silvia Zamora, ancienne conseill\u00e8re municipale Lausanne, bi-nationale, d\u00e9battent de l'ind\u00e9pendance de la Catalogne.\r\n\r\n* * Ind\u00e9pendance de la Catalogne: d\u00e9bat entre Mireia Domenech et Silvia Zamora Christian: c'est un discours tr\u00e8s attendu qui commence en ce moment \r\n*** Le pr\u00e9sident catalan Carles Puigdemont doit commencer (vient de commencer) son discours devant le parlement catalan \u00e0 Barcelone. \r\nOn attend une possible d\u00e9claration d'ind\u00e9pendance de la Catalogne apr\u00e8s le r\u00e9f\u00e9rendum de dimanche dernier.\r\nVal\u00e9rie Demon vous \u00eatres notre correspondante en Espagne. Vous vous trouvez \u00e0 l'int\u00e9rieur du parlement quelle est l'ambiance sur place?\r\ndirect Demon\r\n*** Cet apr\u00e8s-midi, de nombreux dirigeants europ\u00e9ens dont Donald Tusk, le pr\u00e9sident du conseil europ\u00e9en ou Emmanuel Macron ont plaid\u00e9 pour une issue n\u00e9goci\u00e9e. Pour le pr\u00e9sident fran\u00e7ais,\u00a0 il faut dialoguer. Des r\u00e9actions du c\u00f4t\u00e9 des ind\u00e9pendantistes catalans?\r\ndirect Demon\r\nMerci Val\u00e9rie... et on vous retrouve plus tard dans ce Forum, d\u00e8s que l'on sait ce que Carles Puigdemont a lev\u00e9 le myst\u00e8re sur ses intentions... \r\net 2 invit\u00e9s nous rejoindrons, Mireia Domenech, ancienne cheffe de communication de l'ANC, l'Assembl\u00e9e nationale Catalane et Silvia Zamora, ancienne conseill\u00e8re municipale Lausanne, bi-nationale, andalouse", "durationSec": 630, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8967606", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["Ind\u00e9pendance de la Catalogne: d\u00e9bat entre Mireia Domenech et Silvia Zamora / FOR_2017-10-10T18:12:00_developpement-7", "Forum du 10.10.2017"], "alternativeSummary": ["Mireia Domenech, ancienne cheffe de communication de l'Assembl\u00e9e nationale Catalane (ANC) et Silvia Zamora, ancienne conseill\u00e8re municipale Lausanne, bi-nationale, d\u00e9battent de l'ind\u00e9pendance de la Catalogne."], "variantIds": ["ece-8967606"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:45:39Z", "speechToTexts": ["18.10.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [91%] :\r\nS\u00fbr de ce forum, on va revenir en Catalogne et ce discours tr\u00e8s attendu du pr\u00e9sident catalan Carles, je demande qui doit, qui devait prendre la parole \u00e0 18 heures pour annoncer annoncer ce que ce que le Parlement que ce que le pr\u00e9sident catalan, ce qu'il voulait faire d\u00e9claration unilat\u00e9rale d'ind\u00e9pendance ou pas, cette s\u00e9ance a \u00e9t\u00e9 retard\u00e9 d'une heure Val\u00e9rie Daumont, vous \u00eates sur place \u00e0 Barcelone est -ce qu'on sait pourquoi il y a ce report du nord de ce fameux discours de que demande. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:00:25) [89%] :\r\nAlors \u00e9coutez, il y a plusieurs explications, toutes ne sont pas forc\u00e9ment, non pas pour longtemps dans le m\u00eame sens, ce qui apparemment se parce que il n'y a pas d'accord en fait entre les partisans de Carlos purge membres de son parti politique, je ne suis pas fille et un autre parti politique qui fait partie du gouvernement catalan c'est la coupe c'est un petit parti en fait anticapitaliste anti- europ\u00e9en qui est assez r\u00e9volutionnaire, donc on ne conna\u00eet pas exactement la teneur du d\u00e9saccord mais apparemment il serait en train de discuter et puis il y a aussi un message, porte- parole de Carlos Mongelli pas du du porte- parole de presse qui dit car lorsque j'ai m\u00eame serait en train de regarder une possible mais nous n'avons pas plus de d\u00e9tails ce qu'on peut dire ce soir, c'est que rien ne se passe comme pr\u00e9vu, ce devait \u00eatre un jour historique tout de m\u00eame pour les ind\u00e9pendants que il y a, il y a beaucoup d'impr\u00e9vus, beaucoup d'incertitudes, on ne sait m\u00eame pas s'il y a 19 heures, il y aura une s\u00e9ance pl\u00e9ni\u00e8re ou faudra encore attendre \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:24) [91%] :\r\nEt \u00e7a c'est pas tr\u00e8s tr\u00e8s bon pour la communication, car ce que je demande Val\u00e9rie Daumont. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:01:30) [87%] :\r\nFait effectivement tr\u00e8s tr\u00e8s curieux, je vais rappeler quand m\u00eame de longues ann\u00e9es qui on ne ind\u00e9pendance \u00e7a fait longtemps apparemment qu'il pr\u00e9pare, qui pr\u00e9parait ce r\u00e9f\u00e9rendum qu'il pr\u00e9parait ses d\u00e9clarations un peu vent donc on aurait pu penser qu'ils s'\u00e9taient mis d'accord avec eux, avec leurs partenaires au niveau du gouvernement et l\u00e0 on s'aper\u00e7oit qu'il y a un probl\u00e8me des d\u00e9saccords, donc elle qui vraiment se sont mis d'accord \u00e0 ce qu'il y a une pression \u00e9norme de l'ext\u00e9rieur par exemple de l'Europe, pas ou est -ce que finalement ils sont arriv\u00e9s finalement ce soir au Parlement et en se disant : c'est peut-\u00eatre le saut dans le vide et le vertige et leurs partenaires la coupe ce petit parti r\u00e9volutionnaire d'ailleurs la d\u00e9claration d'ind\u00e9pendance, effectivement, il y a des frictions, mais c'est une mauvaise image effectivement. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:21) [90%] :\r\nMerci beaucoup Val\u00e9rie donc vous suivez et si tout d'un coup, il prend la parole : il y a dans les 10 minutes qui viennent, n'h\u00e9sitez pas \u00e0 nous refaire, refaire signe, c'est en tout cas un sentiment d'improvisation qui s'envole ressortir de ce qui se passe actuellement \u00e0 Barcelone et et de du c\u00f4t\u00e9 de de l'\u00e2me de Madrid, pour l'instant, on d\u00e9ment vouloir faire des n\u00e9gociations avec Barcelone, donc on est en plein en pleine improvisation est en plein, en plein suspense sur ce qui va se passer, on a des invit\u00e9s qui nous ont, qui nous ont rejoints, Silvia Zamora bonsoir. \r\n\r\nLocuteur FT6 (00:02:52) [99%] :\r\nBonsoir. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:54) [85%] :\r\nC'est un municipale Lausanne et binational un Espagne espagnols et suisses \u00c9mir Mireia Domenech bonsoir, ancienne chef de la communication de l'Assembl\u00e9e nationale Catalane Mireia Domenech, c'\u00e9tait le rendez- vous le moment attendu annonc\u00e9e depuis des jours, 18 heures ce mardi \u00e9cart demande qui devait faire ce discours finalement c'est retard\u00e9 en ces patrons va \u00eatre impression d'improvisation totale, c'est pas tr\u00e8s tr\u00e8s bon \u00e7a pour le pour les ind\u00e9pendantistes catalans, \u00e7a donne vraiment une dr\u00f4le d'impression de de ne pas \u00eatre pr\u00e9par\u00e9s \u00e0 ce moment qu'il devait \u00eatre si capital pour pour pour vous. \r\n\r\nLocuteur FT3 (00:03:31) [86%] :\r\nOui, \u00e9coutez, un, je suis pas de regarder la t\u00e9l\u00e9vision pendant qu'on parlait le pr\u00e9sident Biya ne sortir dans de la salle de r\u00e9union et que je dirige sans doute vers vers dans la salle o\u00f9 il va donc \u00e0 son aggravation, alors si je peux d\u00e9j\u00e0 vous dire que quelques notre \u00e9coute ponctuel, \u00e7a m'a \u00e9tonn\u00e9, moi aussi, mais compte, il faut aussi savoir qu'aujourd'hui donc Donald Alteresco donc le pr\u00e9sident europ\u00e9en a demand\u00e9 que l'on n'\u00e9carte pas l'ind\u00e9pendance, le Fonds mon\u00e9taire international a aussi fait des d\u00e9clarations, donc voil\u00e0, il y a en ce moment une pression internationale, donc c'est c'est normal je suppose, qui qui auront avant de de faire son discours mais je crois qu'en ce moment et se dirigeait d\u00e9j\u00e0 donc. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:13) [89%] :\r\nPressions internationales qu'il n'est pas 9 ans depuis avant m\u00eame le r\u00e9f\u00e9rendum d\u00e9j\u00e0 l'Union europ\u00e9enne Madrid disait : faites attention \u00e0 ce que vous \u00eates en train de faire ce r\u00e9f\u00e9rendum ill\u00e9gal, on va pas le reconna\u00eetre et vous mettez dans une situation compliqu\u00e9e, donc pourquoi aujourd'hui une heure, quelques minutes avant de faire ce discours, \u00e7a sonne un coup \u00e7a \u00e7a bougerait. \r\n\r\nLocuteur FT3 (00:04:31) [87%] :\r\nMais je je suis sais pas je sais pas quoi vous dire en tout cas, il devait y avoir une r\u00e9union qui \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 pr\u00e9vu, donc une r\u00e9union au niveau du du groupe parlementaire on est et ce que je sais c'est qu'il y a donc, il y a plusieurs m\u00e9diateurs internationaux \u00e0 savoir Kofi Annan : il y a, il y a 8 prix Nobel de la paix, donc il y a aussi, donc au aujourd'hui, donc il faut communiquer avec la Jama\u00efque, donc il y a plusieurs acteurs internationaux qui sont aujourd'hui entra\u00eene des. \r\n\r\nLocuteur FT4 (00:04:59) [89%] :\r\nEssayer de, de voir ce que l'on peut faire au niveau du dialogue, de la n\u00e9gociation vous dire. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:05:04) [93%] :\r\nSilvia Zamora, vous \u00eates un circoncire municipale \u00e0 Lausanne bi- nationale andalouse, comment vous observez -vous cette situation plut\u00f4t du c\u00f4t\u00e9 alors surtout pas du c\u00f4t\u00e9 ind\u00e9pendantisme du c\u00f4t\u00e9 espagnol. \r\n\r\nLocuteur FT6 (00:05:15) [89%] :\r\n\u00e9coutez, moi j'observe tout cela citoyenne espagnole, hein, pas du tout en politique, je suis donc retir\u00e9s de de la politique, mais j'observe \u00e7a avec beaucoup de tristesse, avec beaucoup de terrain, je vois mon pays se d\u00e9chirer et puis surtout mes concitoyens se d\u00e9chirer et je constate aujourd'hui, ce niveau de, de, de, de, d'ossements de l'impr\u00e9paration incroyable parce que, comme votre correspondante, a dit toutes ces choses avaient \u00e9t\u00e9 dites depuis longtemps r\u00e9f\u00e9rendum ne fait pas comme \u00e7a dans l'improvisation et je pense que les responsabilit\u00e9s sont vraiment partag\u00e9 entre un gouvernement \u00e0 Madrid et aujourd'hui qui est qui est born\u00e9e qui a but\u00e9 et un gouvernement catalan qui a plus souhait\u00e9 son ma\u00eetre, disons en pratique son r\u00eave que que la r\u00e9alit\u00e9 toutes les choses se pr\u00e9parer et je trouve \u00e7a catastrophique comme image pour monter. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:06:09) [92%] :\r\nSilvia Zamora de votre perspective si Madrid avait mis un petit peu d'eau d'eau dans son vin, si elle s'\u00e9tait montr\u00e9 un petit peu plus ouverte quand m\u00eame au au discours avec des mots peut-\u00eatre un peu moins fort, une r\u00e9action, une r\u00e9action aussi plus mesur\u00e9 lors du vote, le fameux dimanche du r\u00e9f\u00e9rendum on en serait pas l\u00e0 aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur FT6 (00:06:25) [90%] :\r\nAlors je ne sais pas, parce que moi j'ai l'impression d'avoir de 2 partis, qui sont aussi extr\u00eames l'une que l'autre, du c\u00f4t\u00e9 de Madrid, bien s\u00fbr que c'est c'est probablement plus grave parce que c'est le gouvernement du pays, c'est le gouvernement central, il doit prendre du recul et leur attitude, la violence qui a \u00e9t\u00e9 exerc\u00e9e le jour du vote, elle est insupportable mais, du c\u00f4t\u00e9 du gouvernement catalan, j'ai l'impression que quand m\u00eame un certain nombre de, de, de, de, de pistes leur ont \u00e9t\u00e9 donn\u00e9es et ils se sont born\u00e9s aussi avec probablement quelqu'un \u00e0 sa t\u00eate, qui est tr\u00e8s ferm\u00e9 et qui poursuit un r\u00eave pied qu'il ne est pas en pratique, de mani\u00e8re concr\u00e8te, mais vraiment un r\u00eave qui poursuit comme un saut dans le vide et je trouve \u00e7a dommage, moi je crois que les responsabilit\u00e9s sont tr\u00e8s partag\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:07:14) [94%] :\r\nMais il y a Domenech, les mots sont forts quand m\u00eame de Madame Zamora cette impression de saut dans le vide et c'est vrai que c'est comme un peu un un peu l'impression qui ressort quand on observe ce qu'est en train de se passer actuellement \u00e0 Barcelone, vous la partagez quand m\u00eame un peu. \r\n\r\nLocuteur FT3 (00:07:24) [86%] :\r\nNon, \u00e9coutez je, je trouve \u00e7a tr\u00e8s normal en observant aussi de l'ext\u00e9rieur, on puisse avoir cette impression, mais il faut savoir que la Catalogne, \u00e7a fait 7 ans qu'elle demanda donc de pouvoir faire un r\u00e9f\u00e9rendum accord\u00e9 de de quelques \u00e9tatique et, au niveau de la table de n\u00e9gociation, elle a demand\u00e9 \u00e0 18 occasions d'avoir un r\u00e9f\u00e9rendum, donc au niveau de r\u00e9unions au Parlement de la Catalogne au Parlement espagnol au Parlement europ\u00e9en, et au bout de 7 ans, donc au bout de 6 d'argent et demi, elle a d\u00e9cid\u00e9 qu'elle allait faire le r\u00e9f\u00e9rendum et la Catalogne n'm\u00eame le le dimanche dernier donc, lors de de instituts t\u00e9l\u00e9vis\u00e9e du pr\u00e9sident du monde, il a aussi dit : \u00e9coutez, on est toujours l\u00e0, on peut toujours s'asseoir, on peut toujours en parler. \r\n\r\nLocuteur FT4 (00:08:08) [88%] :\r\nParlons et la r\u00e9ponse est toujours non, non, non, alors voil\u00e0 que faire devant cette situation, alors que celle qui \u00e9tait un probl\u00e8me politique qui devrait se r\u00e9soudre politiquement \u00e9patera vers les juges, pas avec la la violence exerc\u00e9e par la police militaire qui a \u00e9t\u00e9 envoy\u00e9 \u00e0 parce que, comme lors du franquisme et avec le porte- parole du Parti populaire, qui disent et avant hier, attention, si la Catalogne d\u00e9claration d'ind\u00e9pendance, son pr\u00e9sident, pourrait finir comme le pr\u00e9sident catalan qui a \u00e9t\u00e9 tortur\u00e9s, emprisonn\u00e9s, tortur\u00e9s et fusill\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:08:42) [87%] :\r\nDomenech vous attendez oui et Silvia Zamora, je vous laisse r\u00e9agir \u00e0 ces derniers. \r\n\r\nLocuteur FT6 (00:08:47) [88%] :\r\nOui, oui, \u00e9coutez, je crois que ce sont les propos de quelqu'un qui n'a pas connu le fascisme, ce qui n'a pas connu le franquisme, qui n'a pas connu la guerre, alors comme je le dis, moi, je, je condamne fortement les interventions polici\u00e8res de du du jour du vote, mais on peut pas parler de ce qui s'est pass\u00e9 avec le, le pr\u00e9sident de la Catalogne, moment de la guerre civile, j'estime que c'est insulter les gens qui se sont battus pendant la guerre civile, moi, mon grand- p\u00e8re s'est battu pendant la guerre civile \u00e9tait anarchiste, il \u00e9tait \u00e0 la CNT, mais vraiment, il serait horrifi\u00e9 de ce qui va aujourd'hui et des comparaisons d'aujourd'hui alors que les violences soit \u00e0 condamner mais c'est certain, c'est certain, je le dis, le gouvernement de Madrid, il s'est comport\u00e9 mais mais vraiment d'une d'une mani\u00e8re totalement inerte, mais il ne, ne parlons pas aujourd'hui de ce qui se passait pendant le franquisme, comme s'il allait se passer demain prendrait le pas \u00e0 la cigale, il y a, il y a l'Europe qui garantit les choses, le gouvernement espagnol, c'est un gouvernement de droite, moi je ne soutiens pas du socialiste, donc j'ai pas vot\u00e9 pour gouvernement je ne voterai jamais pour un gouvernement comme celui -l\u00e0, mais ne disons pas que les les les responsables catalans, ils vont se retrouver demain arr\u00eat\u00e9s, fusill\u00e9s, je veux dire les mots il y a encore un sens, les Jeux comme la c'est comme lorsqu'on fait tr\u00e8s bien quand on est anti- ind\u00e9pendantistes ont souhait\u00e9 traiter de fasciste, mais o\u00f9 on est tomb\u00e9, on est dans 7 pays. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:10:09) [91%] :\r\nMerci beaucoup mesdames d'\u00eatre venues, on est toujours dans dans la tente donc de se dit que discours du pr\u00e9sident catalan Carles explique Monde pour savoir si oui ou non la Catalogne va d\u00e9clarer sans l'ind\u00e9pendance unilat\u00e9rale mais Mireia Domenech, ancienne chef de la communication de l'Assembl\u00e9e nationale Catalane et Silvia Zamora, ancienne conseill\u00e8re municipale \u00e0 Lausanne, merci beaucoup \u00e0 toutes les 2. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-10-10T17:03:01Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Demon, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Favre, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-B0F756C0-2FB5-4DED-8301-8AD9105D0645", "internalArchiveId": "B0F756C0-2FB5-4DED-8301-8AD9105D0645", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Baisse de la consommation de vin en Suisse: d\u00e9bat entre Jean-Charles Estoppey et Corine Kibora", "publicationDate": "2017-10-10T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Estoppey, Jean-Charles\r\nLa consommation de vin est en baisse en Suisse, selon une \u00e9tude publi\u00e9e par Swiss Wine. D\u00e9bat entre Jean-Charles Estoppey, m\u00e9decin g\u00e9n\u00e9raliste et vigneron vaudois et Corine Kibora, porte-parole d'Addiction suisse.\r\n\r\n* * Baisse de la consommation de vin en Suisse: d\u00e9bat entre Jean-Charles Estoppey et Corine Kibora *** Le nombre de buveurs de vin diminue en Suisse. M\u00eame s'il reste la boisson alcoolis\u00e9e pr\u00e9f\u00e9r\u00e9e des Suisses, sa consommation est en baisse: 81% en 2013 et 77% en 2017. Un ph\u00e9nom\u00e8ne surtout marqu\u00e9 c\u00f4t\u00e9 al\u00e9manique. C'est ce qui ressort d'une \u00e9tude publi\u00e9e aujourd'hui par Swiss Wine Promotion, l'organe de promotion du vin suisse.\r\nJ ean-Charles Estoppey, m\u00e9decin g\u00e9n\u00e9raliste et vigneron vaudois\r\n- dans une tribune parue aujourd'hui dans le quotidien le Temps, vous estimez que le\" vin et la viticulture sont les victimes injustifies d'une l'obsession s\u00e9curitaire et hygi\u00e9niste\"\r\n-vous rendez responsable de la baisse de consommation la limite du 0,5 pour mille et les campagnes de s\u00e9curit\u00e9 routi\u00e8re qui ont fait peur aux gens avec des \"slogans exag\u00e9r\u00e9s\"...vous fustigez le \"politiquement correct\"...mais vous \u00eates vigneron vous prechez pour votre paroisse...?\r\n\t-Mais la baisse de consommation est aussi li\u00e9e \u00e0 des changements d'habitude...par exemple le rythme de travail, moins de temps pour un petit verre \u00e0 midi ...?\r\n-vous dites \"qu'une consommation raisonnable de vin est compatible avec la conduite d'un v\u00e9hicule\"...est-ce qu'un tel message est raisonnable justement en terme de pr\u00e9vention?\r\n-selon Kibora, d\u00e8s 0,3 pour mille on augmente le risque...\r\n-vous dites que les personnes qui consomment de faibles quantit\u00e9s de vin sont plus prudentes au volant et cause moins d'accidents....vous poussez pas un peu le bouchon (hahah pardon) ?\r\n Corine Kibora, porte-parole d'Addiction suisse\r\n-0,5 pour mille \u00e9gal 1 verre...on a un peu exag\u00e9r\u00e9?\r\n-Selon le Dr Estoppey, de \"nombreuses \u00e9tudes ont prouv\u00e9 l'effet b\u00e9n\u00e9fique pour la sant\u00e9 de consommation raisonnable de vin, soit 3dl pour les hommes et 2dl pour les femmes\"....vous n'allez pas trop loin dans le message de pr\u00e9vention? (elle conteste ces chiffres et les nuance)\r\n-Selon JCE, \"on voit les effets des campagnes souvent trompeuses men\u00e9es par les milieux de la pr\u00e9vention\"...terme fort \u00e0 votre encontre...exc\u00e8s hygi\u00e9niste? On diabolise le vin? \r\n-se pencher plut\u00f4t sur les tr\u00e8s jeunes tr\u00e8s alcoolis\u00e9s qui \"remplissent\" les h\u00f4pitaux \u00e0 cause d'alcools forts trop bons march\u00e9s plut\u00f4t que sur les consommateurs de vin...? On se trompe de cible?  \r\n(elle dit que \"seul\" 10% des hospitalisations pour intoxication due \u00e0 l'alcool concerne les jeunes, la majorit\u00e9 sont des personnes de plus de 40 ans avec des probl\u00e8mes chroniques...)\r\nNB: les deux peuvent se rejoindre sur le fait que non sens politique: d'un c\u00f4t\u00e9 via sicura et en m\u00eame temps la bouteille de vodka qui co\u00fbte que dalle et est super accessible aux jeunes....", "durationSec": 634, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8967603", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["Baisse de la consommation de vin en Suisse: d\u00e9bat entre Jean-Charles Estoppey et Corine Kibora / FOR_2017-10-10T18:08:00_developpement-5", "Forum du 10.10.2017"], "alternativeSummary": ["La consommation de vin est en baisse en Suisse, selon une \u00e9tude publi\u00e9e par Swiss Wine. D\u00e9bat entre Jean-Charles Estoppey, m\u00e9decin g\u00e9n\u00e9raliste et vigneron vaudois et Corine Kibora, porte-parole d'Addiction suisse."], "variantIds": ["ece-8967603"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:45:38Z", "speechToTexts": ["18.10.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [91%] :\r\nLe sujet puisqu'on va parler de la consommation de vin en Suisse ce nombre de buveurs de vin qui diminue, m\u00eame s'il reste le m\u00eame : si le vent reste la boisson alcoolis\u00e9e pr\u00e9f\u00e9r\u00e9e des Suisses, sa consommation est en baisse, 81 pourcent en en ont consomm\u00e9 en 2013 et et 77 pourcent en en 2017, un ph\u00e9nom\u00e8ne surtout marqu\u00e9 c\u00f4t\u00e9 al\u00e9manique, c'est ce qui ressort d'une \u00e9tude publi\u00e9e aujourd'hui par Swiss Wine promo cha\u00eene l'organe de promotion du vin suisse, alors on va discuter de cette consommation cette baisse constante de la consommation de vin en Suisse avec 2 invit\u00e9s, Jean-Charles Estoppey, bonsoir, bonsoir, vous \u00eates m\u00e9decin g\u00e9n\u00e9raliste et vigneron Vaudois et Corine Kibora, bonsoir, bonsoir, porte- parole d'Addiction Suisse Jean-Charles Estoppey ont invit\u00e9 parce que, dans une tribune parue aujourd'hui dans le quotidien Le Temps, vous estimez que le vin et la viticulture sont les victimes injustifi\u00e9e de l'obsession s\u00e9curitaire et hygi\u00e9niste actuel en cause notamment les les 0 5 pour 1000 1000 qui ont \u00e9t\u00e9 introduits, il y a quelques ann\u00e9es, c'est, c'est c'est fort comme terme victime injustifi\u00e9e d'une obsession s\u00e9curitaire, expliquez -vous. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:04) [88%] :\r\nAlors bien volontiers d'injuste en pr\u00e9ambule, peut-\u00eatre, \u00e7a me fait une dr\u00f4le d'impression d'\u00eatre oppos\u00e9 en Guin\u00e9e \u00e0 quelqu'un d'Addiction Suisse quand on sait que j'ai \u00e9t\u00e9 parmi les premiers m\u00e9decins Vaudois dans les ann\u00e9es 8 antennes \u00e0 Nantes \u00e0 \u00e0 \u00e0 \u00e0 lutter contre les addictions afin d'\u00eatre sur pied toute une th\u00e9rapeutique des addictions alors avant que la psychiatrie officielle avec le professeur Jacques Besson nous elle enfin mais donc voil\u00e0 donc je j'ai pass\u00e9 vous \u00eates int\u00e9ressant entendent ce soir, alors c'est pour \u00e7a que j'ai pass\u00e9 une grande partie de ma vie \u00e0 lutter contre les addictions, quelle qu'elle soit -elle dans l'alcool dans mon dans mon activit\u00e9 de m\u00e9decin de famille et donc je n'ai absolument rien contre les campagnes de pr\u00e9vention contre la pr\u00e9vention en g\u00e9n\u00e9ral, vu que \u00e7a a \u00e9t\u00e9 une grande foi une partie de mon existence m\u00e9dical mais ce qui m'a choqu\u00e9 des jeunes en 2005, o\u00f9 j'avais eu d\u00e9j\u00e0 une certaine couverture m\u00e9diatique \u00e0 l'\u00e9poque, c'est l'exc\u00e8s de ces, de ces dispositions l\u00e9gales ou enfin pas tellement avec ces dispositions calmer l'interpr\u00e9tation et les slogans surtout qui en ont \u00e9t\u00e9 faits \u00e0 l'\u00e9poque, je me souviens de cette terrible campagne terribles pour le le milieu viticole du 0 5 \u00e9gal un verre, ce qui \u00e9tait une un abus de langage total on arrivera jamais \u00e0 05 avec un verre de vin, et je suis pas encore une fois pour une une une une consommation raisonnable et raisonn\u00e9e prouv\u00e9 comme \u00e9tant sans danger pour l'\u00eatre humain, voire avec des effets b\u00e9n\u00e9fiques sur la sant\u00e9, c'est vraiment le contrer les exc\u00e8s de cette alors j'ai appel\u00e9 l'obsession s\u00e9curitaire parce que sa vie \u00e0 Sicura et ses nombreuses composantes que tout le monde s'accorde un record, enfin presque tout le monde s'accorde \u00e0 consid\u00e9rer comme excessives et puis \u00e9galement le l'obsession hygi\u00e9niste, l\u00e0 aussi, y a des milieux qui qui pourfendent l'alcool, c'est un scandale et de, de, de, de faire la promotion d'untel produit alors que c'est absolument prouver qu'il n'y a aucun probl\u00e8me de ce c\u00f4t\u00e9 -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:55) [91%] :\r\nAlors, Corine Kibora, porte- parole d'Addiction Suisse vous entendez abus de langage, c'est surtout ce 0 5 pour mille mille \u00e9gal un verre, c'est peut-\u00eatre pas si simple que \u00e7a, c'est vrai, c'\u00e9tait au d\u00e9but en tout cas de 2 Days, des messages de pr\u00e9vention. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:07) [91%] :\r\nAlors moi je me souviens, plut\u00f4t du 1 verre de verre \u00e7a va 3 jours, 3 verres bonjour les d\u00e9g\u00e2ts, j'ai pas tellement de souvenirs, de 0 5 pour et et, maintenant, effectivement, \u00e7a d\u00e9pend des personnes, un jeu si je prends mon exemple, je suis une femme donc d\u00e9j\u00e0 plus sensibles \u00e0 l'alcool, \u00e7a d\u00e9pend aussi du poids, \u00e7a d\u00e9pend de l'\u00e2ge se d\u00e9fend d\u00e9pend de diff\u00e9rents facteurs, donc on peut pas dire 05 \u00e9gal maintenant si la consommation de vin a diminu\u00e9 en Suisse alors certainement que des mesures comme le 0 5 pour 1000 1000, il y a contribu\u00e9, mais je pense plut\u00f4t qu'on peut regarder aussi les modes de vie qui change ne sais pas qui a le temps aujourd'hui pour les personnes qui travaillent, de prendre un verre \u00e0 midi, je pense que c'est beaucoup plus rare, \u00e7a c'est certainement aussi un facteur qui explique la diminution de la consommation de de vin dans notre soci\u00e9t\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:54) [91%] :\r\nMonsieur Estoppey si c'\u00e9tait simplement la mani\u00e8re dont on vit aujourd'hui, qui a chang\u00e9 la mani\u00e8re de consommer plut\u00f4t qu'une esp\u00e8ce de de parano s\u00e9curitaire, on aurait tellement peur de tomber dans un contr\u00f4le de police, finalement on change, on boit moins d'alcool. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:07) [85%] :\r\nAlors c'est tout \u00e0 fait vrai qu'a des modifications consid\u00e9rables mais qui ont \u00e9t\u00e9 en bonne partie induite par cette cette ces campagnes, l\u00e0 c'est vrai que la le, la consommation change dans le sens o\u00f9 on on a cette peur est incontestable et je le vois dans mon activit\u00e9 de vigneron aide aujourd'hui \u00e0 Nice j'anime nombreuses d\u00e9gustations dans la cave occupe pas vrai c'est m\u00e9decin celle vigneron j'ai aucun probl\u00e8me pour assumer ses de cascades gel\u00e9es, je ne vois pas de contradiction entre autres proposer un mani\u00e8re un beau produit, comme je dis toujours magnifique produit un tr\u00e8s mauvais m\u00e9dicaments et lutter contre les abus contre lesquels j'ai encore une fois, j'ai pass\u00e9 une bonne partie de ma vie, donc c'est vrai qu'il y a, il y a des il y a des des modifications des habitudes, c'est vrai, encore le verre de vin midi moi je bois jamais \u00e0 midi, je bois un verre ou 2 ou 3 ans maximum, le soir, parce que c'est bon pour la sant\u00e9, et en plus c'est un j'aussi. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:01) [88%] :\r\nQu'on puisse contester l'introduction du 0 5 pour Bill Bill, je rappelle que l'accidentalit\u00e9 li\u00e9e \u00e0 l'alcool a baiss\u00e9 de 35 pourcent en en 10 ans, un de 2005 \u00e0 2015 et je crois que personne ne peut regretter cette cette cette disposition. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:05:15) [77%] :\r\nMais ce soir, ce sont les gens qui boivent beaucoup, hein, qui fondait de grands exc\u00e8s amis qui sont, en g\u00e9n\u00e9ral, responsable des actions de Bercy. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:23) [90%] :\r\nIl faut quand m\u00eame dire qu'\u00e0 partir de 0 3 pour mille mille on augmente d\u00e9j\u00e0 son risque d'accident qui serait, ce qu'il est, il augmente de mani\u00e8re exponentielle au fur et Azur fur et \u00e0 mesure que l'alcool\u00e9mie monte Jean-Charles. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:35) [88%] :\r\nC'est typiquement un abus de langage, c'est vrai qu'il y a des cons\u00e9quences sur les r\u00e9flexes, il y a un millier, mais un milli\u00e8me de seconde, mais c'est un abus de langage que le fait d'avoir eux- m\u00eames un millier un milli\u00e8me de seconde de retard ou 2 de retard dans les r\u00e9flexe Nana absolument pas qu'il y a un accident, il y a pas de relation directe et encore une fois toutes les statistiques, elle soit fran\u00e7aise au suisse, je les ai \u00e9videmment je lisais revue avant de publier \u00e7a montre que les l'acc\u00e8s dans lesquels l'alcool est impliqu\u00e9 en France de l'alcool, les accidents mortels, c'est1,8 et en Suisse, c'\u00e9tait une \u00e9tude dans les ann\u00e9es 2004 2013, 2014 un virgule 3 cartes pardon. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:13) [91%] :\r\nMais l\u00e0 o\u00f9 je vous rejoins, par contre, en lisant votre chronique c'est que c'est vrai qu'on a, d'une au niveau des politiques des des choses assez contradictoire parce que d'un c\u00f4t\u00e9 on serre la vis, ce consommateur notamment au conducteur mais de l'autre c\u00f4t\u00e9 on n'agit pas sur les prix, on a des prix des alcools forts, qui sont tr\u00e8s tr\u00e8s bas et l\u00e0 c'est assez incompr\u00e9hensible et je je rejoins monsieur Estoppey l\u00e0- dessus. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:33) [91%] :\r\nC'est vrai depuis le vin en tout cas sur les alcools forts, on a maintenant une bouteille de d'alcools forts pour 10 francs pour rien finalement derri\u00e8re dans dans la question que posait Christian Favre tout \u00e0 l'heure Vesco plaid\u00e9 pour votre paroisse, c'est-\u00e0-dire aussi pour pour la la Viti-Vini qu'ultime suisse parce que c'est, c'est aussi une production qui est locale et on le voit aussi au Parlement f\u00e9d\u00e9ral ou dans les parlements cantonaux il y a, il y a aussi besoin de protectionnisme par rapport \u00e0 \u00e0 cette \u00e0 cette ce type d'agriculture. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:59) [86%] :\r\nAlors je pense pas qu'on peut parler de vrai protectionniste parce qu'on on est pas dans la m\u00eame cat\u00e9gorie, moi je paye mon employ\u00e9 viticole 4300 francs par mois, l'Allemand et mes coll\u00e8gues fran\u00e7ais 600 euros si jamais on emploie 600 je crois aussi faire d\u00e9bouter \u00e0 5 francs, mais alors l\u00e0 on est dans une dans une, dans un une viticulture de de routes gamme par d\u00e9finition comme tout ce qui est en Suisse, et donc moi je marche, ce pourquoi je, je, je milite pour \u00e7a, c'est pas conforme pour la consommation d'alcool en tant que telle, mais pour la pr\u00e9servation de ces milieux viticoles de Lavaux des des vignobles en terrasses et de tous ces milieux qui sont en danger parce que parce que ces ces campagnes, nous font un tort \u00e9norme au niveau de la, de l'indice avant la fin de la possibilit\u00e9 de de faire valoir Corine revenu. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:07:41) [91%] :\r\nCorine Kibora est -ce que finalement vous ne vous trompez pas de cible aussi parfois que la pr\u00e9vention en diabolisant le vin et puis r\u00e9action j'esp\u00e8re juste vous ne ma question et peut-\u00eatre qu'il faudrait un petit peu plus ax\u00e9e sur les pratiques d\u00e9viantes qu'on entend parfois avec la consommation exag\u00e9r\u00e9e d'alcool, notamment par les jeunes et d'alcools forts avec des mauvais produits. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:08:00) [93%] :\r\nAlors il a jamais \u00e9t\u00e9 question de diaboliser le vin, je crois qu'il faut pas le diviser divinis\u00e9e non plus l'effet b\u00e9n\u00e9fique de l'alcool, c'est \u00e0 la limite avec un verre par jour et pas tous les jours, maintenant qu'il faut pas non plus dire que le probl\u00e8me, c'est seulement chez les jeunes, on parlait des hospitalisations pour intoxication alcoolique, c'est 23000 personnes qui ont \u00e9t\u00e9 hospitalis\u00e9s pour intoxication alcoolique en 2014 celui pourcent avait 10 et 23 ans, ce sont plut\u00f4t des personnes \u00e0 partir de 40 50 ans, qui ont en plus un probl\u00e8me de d\u00e9pendance \u00e0 l'alcool et c'est finalement tout le probl\u00e8me parce que la limite entre une consommation raisonnable et l'abus, elle est fine et on peut passer de l'une \u00e0 l'autre suivant les circonstances de la vie. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:08:43) [90%] :\r\nD'ailleurs vous troubler un petit peu les pistes quand m\u00eame un Jean-Charles Estoppey dans votre tribune vous dites par exemple que, on peut tr\u00e8s bien pour un couple, boire une bouteille une bouteille, c'est pas la taille, mais j'imagine que c'est une 07 est rest\u00e9 malgr\u00e9 tout au-dessous de 0 5. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:58) [90%] :\r\nAlors l\u00e0, effectivement, on est, on est pas dans le discours de la pr\u00e9vention aussi \u00e0 3 de 3 verres pour un homme, 2 hommes, 2 verres pour une femme par jour, l\u00e0 je vais, je prenais l'exemple d'une concernant son festive \u00e0 un repas se paie un repas de f\u00eate o\u00f9 tous comme \u00e7a et \u00e7a \u00e9t\u00e9 un r\u00f4le tout \u00e0 fait prouv\u00e9, c'est dans 24 heures d'ailleurs dans les ann\u00e9es 2011, 2012 avait fait des essais avec la bi\u00e8re, mais enfin les grammes d'alcool, c'est \u00e7a qui compte, c'est pas le le type de produit, c'est les grandes alcools et on n'arrivait pas du tout \u00e0 des derniers \u00e0 05 en consommant des, des, des, des, des quantit\u00e9s de cet ordre -l\u00e0, donc c'est possible, je dis pas qu'il faut le faire, je ne fais pas l'apologie de \u00e7a je fais plut\u00f4t le je dis que c'est bon pour la sant\u00e9 et des consommation en 3D, c'est pour les hommes de d\u00e9c\u00e8s pour les femmes, point final, et le reste c'est une une anecdote, mais pour qui dit du domaine du possible et sur un repas dans un restaurant pendant une heure et demie, vous pouvez tr\u00e8s bien consommer \u00e7a son probl\u00e8me avec la police. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:09:50) [94%] :\r\nCorine Kibora alors oui, encore une fois \u00e7a d\u00e9pend des personnes, c'est toujours la rencontre entre une personne, un produit et un contexte qui va faire qu'une consommation est \u00e0 risque ou non. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:10:00) [85%] :\r\nOn peut que d\u00e9testent peut-\u00eatre les tests pour savoir o\u00f9 on en est, de son alcool\u00e9mie, \u00e7a peut \u00eatre une mani\u00e8re de de savoir ce qui est raisonnable et ce qui n'est pas Corine Kibora. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:10:07) [91%] :\r\nAlors d\u00e9teste pas forc\u00e9ment, il existe des r\u00e9glette il y a, il y a du mat\u00e9riel de pr\u00e9vention qui existent, comme \u00e7a, qui permet de d'estimer plus ou moins suivant \u00e0 nouveau son genre son poids si on a mang\u00e9 au pas de savoir \u00e0 peu pr\u00e8s o\u00f9 en est son alcool\u00e9mie. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:10:22) [93%] :\r\nMerci beaucoup \u00e0 tous les 2, Corine Kibora, porte- parole d'Addiction Suisse et Jean-Charles Estoppey, m\u00e9decin g\u00e9n\u00e9raliste et vigneron Vaudois, les 2 ne sont pas incompatibles, merci beaucoup \u00e0 tous les 2, merci, merci, au revoir 18 heures. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-10-10T16:42:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Favre, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Kibora, Corinne", "role": "Responsable-projets et porte-parole", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Domenjoz, Chrystel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-3E00ED32-1D4A-4FED-A1CC-FCCD4D1D9E43", "internalArchiveId": "3E00ED32-1D4A-4FED-A1CC-FCCD4D1D9E43", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Quel avenir se profile pour la place financi\u00e8re helv\u00e9tique, le point avec Yves Mirabaud", "publicationDate": "2017-10-10T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Mirabaud, Yves \r\nLa place financi\u00e8re suisse a subi de grands changements ces dix derni\u00e8res ann\u00e9es avec la crise financi\u00e8re et la fin du secret bancaire. Quel avenir se dessine pour l'industrie bancaire suisse? Interview d'Yves Mirabaud, pr\u00e9sident de la Fondation Gen\u00e8ve Place Financi\u00e8re.\r\n\r\n* * Quel avenir se profile pour la place financi\u00e8re helv\u00e9tique, le point avec Yves Mirabaud  *** La place financi\u00e8re suisse a subi des vents contraires d'une violence sans pr\u00e9c\u00e9dent au cours des dix derni\u00e8res ann\u00e9es. \r\nLa crise financi\u00e8re de 2008. puis la fin du secret bancaire. En dix ans, l'industrie bancaire en Suisse a plus chang\u00e9 qu'en un si\u00e8cle. Quant \u00e0 l'avenir, le ciel est loin d'\u00eatre d\u00e9gag\u00e9. \r\nYves Mirabaud, pr\u00e9sident de la Fondation Gen\u00e8ve Place Financi\u00e8re\r\napr\u00e8s 10 ans de turbulences. comment se porte-t-elle, cette place financi\u00e8re ?\r\n((elle est tr\u00e8s r\u00e9siliente, gr\u00e2ce \u00e0 sa grande diversit\u00e9 et \u00e0 sa capacit\u00e9 d'innovation. Aujourd'hui, nous ne sommes plus en train de r\u00e9gler les probl\u00e8mes du pass\u00e9, mais nous r\u00e9fl\u00e9chissons \u00e0 notre avenir))\r\n- le nombre de banques suisses est pass\u00e9 de 331 \u00e0 261 entre 2006 et 2016... cette concentration va-t-elle continuer? \r\n(Gen\u00e8ve, - 2 mille emplois dans le secteur entre 2012-15)\r\n- d\u00e8s le 1ier janvier prochain, introduction de l'\u00e9change automatique d'information avec de nombreux pays... normes OCDE... \r\n- initiative \"protection de la sph\u00e8re priv\u00e9e\"... on pourrait s'acheminer vers un compromis et \u00e9viter un vote (Cf le Temps d'hier)... retrait de l'initiative qui veut b\u00e9tonner secret bancaire contre retrait de r\u00e9vision du droit p\u00e9nal fiscal... statu quo.. bonne solution?? \r\n- introduction des technologies digitales, bouleversements technologiques.... la place financi\u00e8re est-elle pr\u00eate?\r\n- disparition de certains m\u00e9tiers... \r\n-\tQue reste-il de la crise\u00a0?\r\n-\tTrop de r\u00e9gulations, mais les banques ont tellement exag\u00e9r\u00e9 et jou\u00e9 avec le feu\u00a0!\r\n-\tAcc\u00e8s au march\u00e9 UE... n\u00e9gociation d'un accord sur les march\u00e9s financiers... \r\n-\tInitiative pour le secret bancaire en suisse... \r\nEt pour aborder l'avenir avec s\u00e9r\u00e9nit\u00e9, est-ce que la place financi\u00e8re suisse dispose aujourd'hui des conditions-cadres n\u00e9cessaires ? \r\n((pour maintenir notre comp\u00e9titivit\u00e9 par rapport \u00e0 d'autres places internationales, nous devons disposer des bonnes conditions cadres. La place financi\u00e8re d\u00e9pend essentiellement des apports de fonds depuis l'\u00e9tranger. Nous sommes une industrie exportatrice. C'est pourquoi nous devons am\u00e9liorer notre acc\u00e8s aux march\u00e9s \u00e9trangers. La Suisse doit n\u00e9gocier avec l'UE un accord sur les services financiers. En attendant, la Loi sur les services fianciers et la Loi sur les \u00e9tablissements financiers permettent de s'aligner \u00e0 la r\u00e9glementation europ\u00e9enne et c'est un premier pas pour acc\u00e9der au march\u00e9 europ\u00e9e.))\r\nOn l'a compris, l'acc\u00e8s au march\u00e9 est essentiel pour les acteurs de la place financi\u00e8re. Aujourd'hui, quel est le risque de voir des banques suisses transf\u00e9rer leurs activit\u00e9s de base en dehors de la Suisse ?\r\n((Les grandes banques ont commenc\u00e9 \u00e0 ouvrir des antennes \u00e0 l'\u00e9tranger, et notamment au Luxembourg pour acc\u00e9der aux clients europ\u00e9ens. Mais les acteurs de la place financi\u00e8re n'ont pas tous les moyens de s'installer \u00e0 l'\u00e9tranger, ce sont des investissements importants. C'est un risque pour les emplois.))\r\nLe peuple a rejet\u00e9 la troisi\u00e8me r\u00e9forme de la fiscalit\u00e9 des entreprise (RIE III). Pour la place financi\u00e8re genevoise, cette r\u00e9forme \u00e9tait importante.\r\n((L'\u00e9galit\u00e9 de traitement entre les entreprises est indispensable. Pour garantir notre comp\u00e9titivit\u00e9 au niveau international, nous devons disposer d'un syst\u00e8me d'imposition transparent et p\u00e9renne. Le Projet fiscal 17 (PF17) est indispensable pour nous.))\r\nVotre \u00e9tude conjoncturelle montre que vos membres sont globalement optimistes pour 2018. Pourtant, sur les march\u00e9s, des signes d'inqui\u00e9tude commencent \u00e0 se manifester. On parle de risques g\u00e9opolitiques. et aussi des risques li\u00e9s \u00e0 la politiques des banques centrales. \r\n((Oui, il y a des risques g\u00e9opolitiques et ceux li\u00e9s \u00e0 la r\u00e9duction pr\u00e9visible du bilan des banques centrales, mais cette ann\u00e9e, les apports nets des clients ont \u00e9t\u00e9 positifs, et la performance des march\u00e9s a permis d'accumuler de bons r\u00e9sultats. Et les banques ont mis en place une gestion rigoureuse.))\r\nL'industrie financi\u00e8re va au devant de bouleversements technologiques majeurs. La place financi\u00e8re genevoise est-elle bien arm\u00e9e pour affronter ces nouveaux boulversements ?\r\n((Nous ne sommes pas en retard, comme on l'entend encore trop souvent. La fintech recouvre des r\u00e9alit\u00e9s tr\u00e8s diff\u00e9rentes. L\u00e0 aussi, nous avons besoin d'avoir les conditions cadres qui permettent aux banques d'investir dans la fintech \u00e0 armes \u00e9gales avec les start-up.))\r\nDates cl\u00e9s\r\nLe \u00abbig bang\u00bb de la place financi\u00e8re suisse aura lieu le 1er janvier 2018, avec la mise en vigueur de l'\u00e9change automatique de renseignements. Deux autres textes l\u00e9gaux sont attendus pour le 1er janvier 2019: l'entr\u00e9e en vigueur de MiFID 2 \u00e0 l'\u00e9chelle europ\u00e9enne, qui pr\u00e9voit une protection accrue des clients et une obligation de transparence des banques. Par exemple dans le domaine sensible des r\u00e9trocommissions dans le cas de vente de fonds de placement. Ce secteur \u00e9chappe d\u00e9j\u00e0 en grande partie \u00e0 la Suisse et r\u00e9jouit les caisses publiques du Luxembourg (voir infographie). En janvier 2019 devrait aussi entrer en vigueur la Loi sur les services financiers (LsFin), une r\u00e9ponse helv\u00e9tique \u00e0 MiFID 2.", "durationSec": 472, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8967600", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["Quel avenir se profile pour la place financi\u00e8re helv\u00e9tique, le point avec Yves Mirabaud  / FOR_2017-10-10T18:06:00_developpement-4", "Forum du 10.10.2017"], "alternativeSummary": ["La place financi\u00e8re suisse a subi de grands changements ces dix derni\u00e8res ann\u00e9es avec la crise financi\u00e8re et la fin du secret bancaire. Quel avenir se dessine pour l'industrie bancaire suisse? Interview d'Yves Mirabaud, pr\u00e9sident de la Fondation Gen\u00e8ve Place Financi\u00e8re."], "variantIds": ["ece-8967600"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:45:37Z", "speechToTexts": ["18.10.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [94%] :\r\nEt tout d'abord, on va s'int\u00e9resser \u00e0 la place financi\u00e8re suisse est une place financi\u00e8re qui a subi des vents contraires d'une violence sans pr\u00e9c\u00e9dent au cours des 10 derni\u00e8res ann\u00e9es, la crise financi\u00e8re de 2008, on se souvient, puis la fin du secret bancaire en disant l'industrie bancaire en Suisse plus chang\u00e9 en un si\u00e8cle, quant \u00e0 l'avenir, h\u00e9 bien, le ciel est loin d'\u00eatre d\u00e9gag\u00e9 et on va en parler avec vous Yves Mirabaud bonsoir, pr\u00e9sident de la Fondation Gen\u00e8ve Place Financi\u00e8re alors on se rappelle tous de cette crise de de 2008 10 ans de turbulences apr\u00e8s est -ce que cette crise est d\u00e9finitivement derri\u00e8re le monde bancaire suisse aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:35) [94%] :\r\nMoi je crois que la crise \u00e9conomique effectivement passer en grande partie la crise du syst\u00e8me bancaire et le la tranche la probl\u00e9matique de la transparence fiscale, je crois, est aussi derri\u00e8re nous, avec la mise en place de l'\u00e9change d'informations qui permet maintenant effectivement aux banques de regarder devant eux d'investir et qui pousse permet aussi de produire comme on l'a vu au d\u00e9but de cette ann\u00e9e comme le sondage que nous avons publi\u00e9 aujourd'hui la Fondation produire des r\u00e9sultats tr\u00e8s positifs pour ce d\u00e9but d'ann\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:02) [88%] :\r\nCe qu'on a vu aussi, c'est que le nombre de banques suisses a baiss\u00e9 en c'est si ces 10 derni\u00e8res ann\u00e9es, on est pass\u00e9 de 331 \u00e0 260 environ des des emplois aussi qui sont pass\u00e9s \u00e0 la trappe, parce que cette concentration des institutions, des instituts bancaires va continuer. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:01:19) [90%] :\r\nJe crois qu'on a plut\u00f4t vu des banques \u00e9trang\u00e8res, quitter la Suisse souvent dans leur Business \u00e0 d'autres banques suisses qui montre la seule id\u00e9e solidit\u00e9 de ces derni\u00e8res, beaucoup des transactions qui ont \u00e9t\u00e9 faites ont \u00e9t\u00e9 effectivement ont consiste effectivement des rachats par des banques \u00e9trang\u00e8res par des banques suisses excusez -moi d'activit\u00e9s de banques \u00e9trang\u00e8res \u00e9videmment toute consolidation a un impact sur l'emploi, mais finalement il a \u00e9t\u00e9 relativement mod\u00e9r\u00e9e, l\u00e0 aussi peut-\u00eatre \u00e0 un autre surprise d'ailleurs, je crois que le processus de consolidation dans toute industrie, est un processus continu, il ne va pas s'arr\u00eater aujourd'hui, mais je crois qu'aujourd'hui c'est un peu ralenti. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:56) [89%] :\r\nYves Mirabaud quel constat quand m\u00eame 1, 10 ans apr\u00e8s la crise arriver avec des conclusions finalement autant optimiste, \u00e7a d\u00e9montre \u00e0 quel point la Suisse et r\u00e9siliente par rapport \u00e0 ce genre de crise et puis peut-\u00eatre que parfois, h\u00e9 bien il faut un gros choc pour faire de l'ordre et puis tir\u00e9 de de de 2 grandes conclusions et de d'avoir de de nouveaux objectifs. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:02:16) [90%] :\r\nCertainement, mais je crois aussi que l'affirmation que la place financi\u00e8re ne reposait que sur le secret bancaire, fiscal \u00e9tait une constatation erron\u00e9es et que le succ\u00e8s de la place financi\u00e8re suisse et des banques suisses ne repose pas du tout uniquement sur ce facteur mais repose sur beaucoup d'autres acteurs qui la qualit\u00e9 de nos collaborateurs, la stabilit\u00e9 de notre monnaie LaCie stabilit\u00e9 de nos syst\u00e8mes politiques et de nos syst\u00e8mes de notre syst\u00e8me juridique, tous ces facteurs font que cette place reste tr\u00e8s attractive. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:43) [92%] :\r\nQu'est -ce que vous dites aux personnes un peu plus critiques qui disent que le monde de la banque a chang\u00e9 en mieux, parce qu'\u00e0 l'\u00e9poque, il avait beaucoup d'exag\u00e9ration, c'est un monde dans lequel on avait perdu parfois le sens des r\u00e9alit\u00e9s, et que cette crise a permis dans un certain sens de pas mal de pendules \u00e0 l'heure. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:02:57) [94%] :\r\nCertainement, il y a eu des abus d'ailleurs, la crise financi\u00e8re de 2008 \u00e9tait une crise bancaire avant tout par des exc\u00e8s dans le domaine de de financement de, de, de, de cr\u00e9dit \u00e0 l'immobilier dans des domaines de de l'Invest and Banking parfois je crois que les banques se sont beaucoup r\u00e9organis\u00e9, elles ont pay\u00e9 cher le prix de leurs erreurs, la r\u00e9glementation a \u00e9t\u00e9 renforc\u00e9e afin d'\u00e9viter ce genre de probl\u00e9matique et on voit qu'aujourd'hui les r\u00e9sultats sont l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:21) [87%] :\r\nDes mutations continue, l\u00e0 on parle plut\u00f4t de mutations technologiques des certains bouleversements qui arrive d'Intelligence artificielle, aussi, l\u00e0 aussi, la place financi\u00e8re suisse est pr\u00eate \u00e0 cette nouvelle r\u00e9volution dans ce qui n'est plus l\u00e0 dans la r\u00e9glementation, mais qui est dans une \u00e9volution technologique du du m\u00e9tier. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:03:40) [95%] :\r\nVous savez, les banques n'ont pas attendu que l'on parle de FinTech pour \u00e9voluer technologiquement, elles ont toutes investi des sommes colossales ces derni\u00e8res 20 ou 30 derni\u00e8res ann\u00e9es dans dans tous ces domaines technologiques dans tous leurs syst\u00e8mes informatiques dans leur syst\u00e8me de communication avec leurs clients, ce n'est pas nouveau ce qui est nouveau, c'est qu'effectivement un certain nombre de nouveaux acteurs arrivent les cartables souvent dans des domaines tr\u00e8s sp\u00e9cifique : on a souvent cherch\u00e9 \u00e0 mettre en concurrence ces nouveaux acteurs avec les banques, je crois que on devrait beaucoup plus. \r\nCollaboration puisque souvent ces soci\u00e9t\u00e9s travaillent pour des banques parce qu'elles ont besoin de leurs clients et de leur donner les banques ont besoin de ces soci\u00e9t\u00e9s qui ont des nouvelles id\u00e9es qui ont des nouveaux produits qu'ils ont d\u00e9velopp\u00e9 et qu'il est plus ou moins cher d'acheter que de cr\u00e9er soi -m\u00eame, donc je crois qu'on va plus parler d'une collaboration d'une comp\u00e9tition et d'une comp\u00e9tition entre ces acteurs et je pense que les banques suisses sont extr\u00eamement bien \u00e9quip\u00e9s pour faire face \u00e0 ces d\u00e9fis, de de la nouvelle technologie du nouveau monde dans lequel nous vivons. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:39) [89%] :\r\nOn vous entend tr\u00e8s optimiste hein pour pour l'avenir d'ailleurs vot\u00e9 s'\u00e9tait conjoncturelle que vous avez publi\u00e9 aujourd'hui montre que vos membres sont globalement optimistes pour 2018, pourtant si on regarde sur sur les march\u00e9s o\u00f9 la situation mondiale notamment question de de risques g\u00e9opolitiques, tout n'est pas si rose sur sur les march\u00e9s actuellement. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:04:59) [86%] :\r\nVous l'avez dit, je crois que, au contraire, tout est assez rose sur les march\u00e9s, la situation \u00e9conomique mondiale est plut\u00f4t porteuse refl\u00e9tait d'ailleurs dans dans le niveau des march\u00e9s qui est certes assez \u00e9lev\u00e9, mais qui est bas\u00e9e sur des fondamentaux assez solide, le grand risque, aujourd'hui, je pense, plus effectivement g\u00e9opolitiques que l'\u00e9conomique et malheureusement \u00e7a, c'est un risque difficile \u00e0 contr\u00f4ler. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:20) [93%] :\r\nYves Mirabaud encore une question qui est tr\u00e8s importante pour vous, c'est la question de l'acc\u00e8s au march\u00e9 europ\u00e9en, c'est une question cruciale, hein, pour l'avenir du secteur bancaire, or au niveau politique en Suisse, \u00e7a patine, c'est un dossier parfois dont on dit qu'il ne sera pas r\u00e9gl\u00e9 au moins avant les \u00e9lections de 2000 19 au niveau f\u00e9d\u00e9ral, donc en gros, il va falloir beaucoup patienter est -ce que vous avez le temps d'attendre. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:05:42) [90%] :\r\nC'est une excellente question effectivement la la banque est une industrie d'exportation parce que nos clients sont souvent en dehors de Suisse et beaucoup en Europe, pas seulement mais beaucoup en Europe, donc l'acc\u00e8s au march\u00e9 de l'acc\u00e8s \u00e0 nos clients et tr\u00e8s important, surtout dans un monde de transparence absolue o\u00f9 le client a vraiment le choix de l\u00e0 o\u00f9 il veut aller, donc nous militons ardemment pour avoir un accord \u00e9videmment l'id\u00e9al serait un accord sur les services financiers avec l'Union europ\u00e9enne, c'est aujourd'hui certainement al\u00e9atoire et pr\u00e9matur\u00e9e, il y a le Brexit il y a la politique suisse qui qui accepterait difficilement untel accord c'est pourquoi. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:18) [95%] :\r\nAujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:06:18) [94%] :\r\nNous militons pour des accords bilat\u00e9raux avec diff\u00e9rents pays, nous en avons avec l'Allemagne, nous esp\u00e9rons en obtenir avec 2, d'autres de nos partenaires importants : le risque, quel est -il finalement le risque c'est que simplement au lieu de cr\u00e9er des emplois en Suisse et que l'on puisse traiter nos clients depuis la Suisse, on le fasse depuis d'autres places financi\u00e8res, cr\u00e9ant des emplois, en dehors de Suisse, cr\u00e9ant des revenus et finalement des imp\u00f4ts en dehors de Suisse et en tant que patriote helv\u00e9tique. \r\nDommage. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:45) [89%] :\r\nC'est un, c'est un vrai probl\u00e8me qui vous soutient politiquement aujourd'hui parce que si on prend du c\u00f4t\u00e9 de la droite tente le PLR et l'UDC c'est parti qui aujourd'hui sont surtout pas pour acc\u00e9l\u00e9rer sur la question europ\u00e9enne, l\u00e0 vous \u00eates pas \u00e9cout\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:06:57) [92%] :\r\nDonc, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral et le CIF le le secr\u00e9tariat aux affaires financi\u00e8res sont extr\u00eamement bien conscient de cette probl\u00e9matique travaille beaucoup pour essayer aujourd'hui plut\u00f4t une fois de plus d'avoir des accords d'obtenir des accords bilat\u00e9raux que d\u00e9saccord plus globaux, je crois que nous sommes aussi soutenu par la plupart des partis politiques, qui comprennent bien cette probl\u00e9matique, mais il y a un vrai qu'effectivement aujourd'hui n\u00e9gocier avec l'Union europ\u00e9enne un accord plus global sur les services financiers et d'abord difficile \u00e0 obtenir de la part d'Union europ\u00e9enne, tant qu'ils n'ont pas trouv\u00e9 un accord avec l'Angleterre, suite au Brexit effectivement aussi certainement tr\u00e8s difficile \u00e0 faire passer au niveau de la population suisse, peut-\u00eatre pas par rapport au sujet sp\u00e9cifique de l'des services financiers, mais par rapport plut\u00f4t \u00e0 la relation avec l'Europe. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:41) [94%] :\r\nDu pain sur sur la planche pour la place financi\u00e8re suisse, merci beaucoup, il Mirabaud, pr\u00e9sident de la Fondation Gen\u00e8ve Place Financi\u00e8re une bonne soir\u00e9e \u00e0 vous, \u00e0 vous et. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-10-10T16:32:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Favre, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Domenjoz, Chrystel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-9CF76193-1940-4CE4-831A-9C38E9E226D9", "internalArchiveId": "9CF76193-1940-4CE4-831A-9C38E9E226D9", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Archive RTS: 1969 Ren\u00e9 Conus, le Sage de Rue", "publicationDate": "2017-10-10T00:00:00Z", "durationSec": 113, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8948619", "imageURL": "http://www.rts.ch/8272974.image", "alternativeTitle": ["Archive: 1969 Ren\u00e9 Conus, le Sage de Rue / ALA_2017-10-10T15:04:15_archive-1969-rene-conus-le-sage-de-rue", "A l'abordage du 10.10.2017"], "variantIds": ["ece-8948619"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-29T12:51:28Z", "speechToTexts": ["18.10.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:01) [83%] :\r\nRien de nouveau sous le soleil, mais Monsieur Conus, c'est se tenir au courant, il se tient au courant d'ailleurs dans sa cuisine en bonne place \u00e0 poste de t\u00e9l\u00e9vision, oui, je vous dirais qu'on ne choisit pas, on regarde pas tous, mais ce ceux qui ne qui un avec la vie. \r\nPour le flux estime que c'est plus facile d'\u00eatre mieux aujourd'hui, parce que une t\u00e9l\u00e9vision \u00e7a nous ouvre des vues fantastique sur la oui n'est -ce pas. \r\nOn se trouve un jour en Chine on a, on a au bout, pour le moment, on en est portugais, ce qu'on peut demander de mieux, dites -moi, m\u00eame dans la Lune quoi que choix contre ces choses mais enfin vous \u00eates contre, vous \u00eates contrat conqu\u00eate de la ville, pourquoi un peu courant tout qui retrouve scientifique qui veut trouve chercher puisque oui je suis tromp\u00e9 d'une grande bl\u00e9 qui \u00e9pouse oui, c'est l\u00e0 que la v\u00e9rit\u00e9, je sais pas trop ce qui cherche et je ne pensais pas qu'il y a un c\u00f4t\u00e9 enthousiasmant quand m\u00eame d'aller sur un une plan\u00e8te o\u00f9 on n'a jamais \u00e9t\u00e9 non, vous avez pas peur qu'on d\u00e9truit beaucoup du r\u00eave que les gens si vous arrivez sur la Lune, vous avez untel myst\u00e8re untel mystique dans la chose que l\u00e0 vous arrivez devant rien, ce serait une d\u00e9ception de plus pour ces jeunes. \r\nBah on va a pris antenne \u00e0 quelque chose de bon, on a dit qu'il y a tous tous les amoureux, enfin tout le monde l'a r\u00eav\u00e9, c'est moi, je suis nous aussi bien qu'est -ce qui vous restera alors quand on tout d\u00e9truit, ce qui a dur\u00e9 si vous arrivez tout Nostra pleurer. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-10-10T14:37:00Z", "program": {"href": "/programs/4C8785E7-2B7E-40EF-A0B5-56F3D4F7530A", "id": "4C8785E7-2B7E-40EF-A0B5-56F3D4F7530A", "name": "A l'abordage"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Thorens, Lucas", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Thorens, Lucas", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-4CCE2196-B55A-4A58-8579-A7AE46E675BF", "internalArchiveId": "4CCE2196-B55A-4A58-8579-A7AE46E675BF", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Contre les Rouges (2/5) : Entretien avec Michel Caillat, historien (2/4)", "publicationDate": "2017-10-10T00:00:00Z", "summary": "Contre les Rouges: De l'assassinat aux mauvais choix\r\nL'Histoire de l'Entente\r\nDeuxi\u00e8me volet de ce grand entretien avec l'historien Michel Caillat \u00e0 propos de son ouvrage \"L'Entente internationale anticommuniste de Th\u00e9odore Aubert : organisation interne, r\u00e9seaux et action d'une internationale antimarxiste (1924-1950)\".\r\nPhoto: Th\u00e9odore Aubert en 1939 (Boissonnas).\r\n\r\n* * Contre les Rouges: De l'assassinat aux mauvais choix\r\nL'Histoire de l'Entente\r\nDeuxi\u00e8me volet de ce grand entretien avec l'historien Michel Caillat \u00e0 propos de son ouvrage \"L'Entente internationale anticommuniste de Th\u00e9odore Aubert : organisation interne, r\u00e9seaux et action d'une internationale antimarxiste (1924-1950)\".\r\nPhoto: Th\u00e9odore Aubert en 1939 (Boissonnas).", "durationSec": 1762, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8948582", "imageURL": "http://www.rts.ch/1950970.image", "thematicGeographicals": ["Suisse"], "thematicThemes": ["communisme"], "alternativeTitle": ["Histoire vivante du 10.10.2017", "Contre les Rouges: entretien avec Michel Caillat (2/5) / HV_2017-10-10T13:30:00_histoire-vivante", "Histoire vivante du 10.10.2017", "Contre les Rouges: entretien avec Michel Caillat (2/5) / HV_2017-10-10T13:30:00_histoire-vivante"], "alternativeSummary": ["Contre les Rouges: De l'assassinat aux mauvais choix\nL'Histoire de l'Entente\n\nDeuxi\u00e8me volet de ce grand entretien avec l'historien Michel Caillat \u00e0 propos de son ouvrage \"L'Entente internationale anticommuniste de Th\u00e9odore Aubert : organisation interne, r\u00e9seaux et action d'une internationale antimarxiste (1924-1950)\".\n\nPhoto: Th\u00e9odore Aubert en 1939 (Boissonnas).", "Contre les Rouges: De l'assassinat aux mauvais choix\nL'Histoire de l'Entente\n\nDeuxi\u00e8me volet de ce grand entretien avec l'historien Michel Caillat \u00e0 propos de son ouvrage \"L'Entente internationale anticommuniste de Th\u00e9odore Aubert : organisation interne, r\u00e9seaux et action d'une internationale antimarxiste (1924-1950)\".\n\nPhoto: Th\u00e9odore Aubert en 1939 (Boissonnas)."], "variantIds": ["ece-8948583", "ece-8948582"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-02-07T12:45:31Z", "speechToTexts": ["18.10.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [79%] :\r\n\u00e0 midi, sur la premi\u00e8re Histoire vivante avec proc\u00e9d\u00e9 que tout et et sa tourn\u00e9e, cin\u00e9 concert Charlie Chaplin proc\u00e8s anecdotes et Point CH. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:09) [89%] :\r\nHistoire propos\u00e9e par Ir\u00e8ne et Jean l'objet. \r\nL'affaire Conrad dit finalement, c'est aussi un 1er, texte de voir \u00e0 quel point justement l'atmosph\u00e8re anticommuniste h\u00e9rit\u00e9 au mois de la gr\u00e8ve g\u00e9n\u00e9rale de de 18 pouvait les aider dans leur d\u00e9marche, qui a abouti \u00e0 l'acquittement pur et simple des 2 accus\u00e9s cette semaine contre lui au. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:33) [94%] :\r\nEt le 38\u00e8me anniversaire papa. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:00:39) [89%] :\r\nOn \u00e9tait convaincu que dans la soci\u00e9t\u00e9 sovi\u00e9tique, pas seulement l'amour libre mais que les femmes \u00e9taient \u00e0 disposition. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:46) [74%] :\r\nDe du Front de l'assassinat, mauvais choix la 3\u00e8me internationale vous fait ce n'est pas ce nous ce on, c'est internationale communiste ou comme au qui m\u00eame terminal comme Internet, comme on peut. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:00) [84%] :\r\nNous exprimons notre admiration aussi \u00e0 tous et \u00e0 toutes celles qui construisent le \u00e7a, aller dans les 170 peuples de l'Union. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:13) [86%] :\r\nL'histoire de l'entente. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:01:19) [91%] :\r\nNous sommes cette semaine en compagnie et c'est une joie de l'historien Michel Caillat pour cette semaine consacr\u00e9e \u00e0 l'Entente internationale anticommuniste dont nous avons expos\u00e9 hier, disons le contexte historique de la naissance des objectifs principaux de cette entente vont \u00eatre la lutte contre la 3\u00e8me internationale pour le r\u00e9sumer rapidement la lutte contre le ou les mondes communiste et et bolchevik derri\u00e8re ces id\u00e9es, il y a d'abord des \u00eatre humains et on va s'int\u00e9resser aujourd'hui \u00e0 2 principaux personnages qui sont \u00e0 la base de toute cette histoire, il y a d'abord Th\u00e9odore Aubert et le dis je ne skie je disais hier en d'ailleurs hier en concluant l'\u00e9mission que je n'avais pas not\u00e9 son pr\u00e9nom, quel est son pr\u00e9nom Michel Caillat ce qui Georges alors commen\u00e7ons par Th\u00e9odore Th\u00e9odore Aubert pourriez nous d\u00e9crire un peu la personnalit\u00e9 du bonhomme, son parcours d'o\u00f9 vient -il. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:02:23) [87%] :\r\nAlors c'est un un membre d'une de ces familles patriciennes genevoise protestante Les Aubert sont originaires du Dauphin\u00e9, ils ont \u00e9migr\u00e9 \u00e0 Gen\u00e8ve, suite \u00e0 la r\u00e9vocation de l'Edit non et c'est une famille qui a prosp\u00e9r\u00e9, notamment dans le dans le commerce de l'argent, le, le p\u00e8re de Th\u00e9odore Aubert \u00e9tait agent de change, il a suivi un parcours qui est un peu pr\u00e8s semblable \u00e0 celui de la plupart des gar\u00e7ons issus de de ces familles, c'est-\u00e0-dire d'abord l'\u00e9cole Privat pour l'\u00e9cole primaire qui pr\u00e9parait donc au coll\u00e8ge et qui \u00e9tait une \u00e9cole, m\u00eame si l'accueil est que les enfants de la fortune de la bourgeoisie genevoise \u00e9tait une \u00e9cole qui \u00e9tait assez en avance sur, dans ces principes p\u00e9dagogiques et qui joignait notamment les exercices pratiques, voire m\u00eame militaire \u00e0 saignement th\u00e9orique pour pour du gamin et je crois que c'est une \u00e9cole qui \u00e9tait, qui \u00e9tait vraiment extr\u00eamement efficace et pas que, il y a donc des gar\u00e7ons ah c'\u00e9tait donc \u00e0 la fin du 19\u00e8me si\u00e8cle et puis apr\u00e8s Th\u00e9odore Aubert est entr\u00e9e au coll\u00e8ge et au Coll\u00e8ge de Gen\u00e8ve dire sorti avec batteur \u00e9tait relativement moyenne c'est celui performances et puis il est entr\u00e9 \u00e0 l'universit\u00e9 en droit, beaucoup de ses condisciples et s'est inscrit dans une soci\u00e9t\u00e9 d'\u00e9tudiants en l'occurrence un qui a regroup\u00e9 beaucoup des rejetons de ces riches familles aux sommes sauf un qui se fait d\u00e9j\u00e0, ainsi au coll\u00e8ge et \u00e0 l'universit\u00e9, un certain nombre de relations qu'on peut dire, c'est un personnage de r\u00e9seaux, c'est-\u00e0-dire qui travaille en collaboration avec des personnes qui partagent ses valeurs et au d\u00e9but d'une pente durant l'universit\u00e9 notamment gr\u00e2ce \u00e0 ce enfin qu'il a pu d\u00e9j\u00e0 \u00e9tablir r\u00e9seau assez important parall\u00e8lement sur le plan sportif, il faisait partie du Club alpin suisse l'alpiniste alpinisme \u00e0 l'\u00e9poque, \u00e9tant une discipline serait -ce que par les co\u00fbts qu'elle repr\u00e9sente, qui \u00e9taient forc\u00e9ment r\u00e9serv\u00e9 plut\u00f4t au rejeton de la bourgeoisie, la classe ouvri\u00e8re peu l'alpinisme les gens marcher beaucoup \u00e0 cette \u00e9poque, mais pas en montagne pourcent \u00e0 leur travail lorsque il pouvait pas se payer toujours les moyens de transport, le prix, le coup dur dans le transport par par train par train, donc voil\u00e0 l'alpinisme, l\u00e0 aussi pour lui en r\u00e9seau extr\u00eamement important, c'est les raisons qui va mobiliser plus tard, lors de son combat politique parall\u00e8lement il et et sur le plan culturel que le Aubert est aussi \u00e9crivain, il a \u00e9crit plusieurs livres pour d\u00e9fendre ce qu'ils consid\u00e8rent comme \u00e9tant le coeur m\u00eame de l'identit\u00e9 suisse, c'est-\u00e0-dire le paysan le montagne principalement et choisit comme d\u00e9cor le ballet de l'endroit o\u00f9 il a s\u00e9journ\u00e9 pratiquement tous les \u00e9t\u00e9s, ne serait -ce que par sa passion l'alpinisme et dont id\u00e9alisent \u00e9videmment les vertus vertus de ces paysans de montagne de ces bergers qui l'oppose \u00e0 la bourgeoisie corrompu d\u00e9biles \u00e0 la classe ouvri\u00e8re, \u00e9videmment, c\u00e9l\u00e9brant ainsi les vertus d'une Suisse qui n'existe pas mais qui existent dans son temps, ses propres fantasmes ou dans les fantasmes des gens qui sont comme lui. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:06:10) [89%] :\r\nOn a un profil qui est un profil sociologique naissance craindre dit Qatif r\u00e9flexes d'appartenance n\u00e9anmoins chacun, chaque individu peut se singulariser ou par son caract\u00e8re de ce que vous avez pu \u00e9tudier et vous avez tr\u00e8s franchement Michel Caillat qu'est -ce que vous devinez qu'est -ce que vous avez pressenti du caract\u00e8re de cette Aubert l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:06:43) [89%] :\r\nMais j'ai eu des contacts en fait avec son son petit-fils Jean-Pierre Aubert peu pour son son d\u00e9c\u00e8s qui va pr\u00e9senter une vision du personnage d'dont je ne pouvais pas doute parce que le le le le de devoir principal de l'historien c'est \u00e9videmment d'\u00eatre d'\u00eatre de pas entrer enfant n'est pas l\u00e0 pour y occuper de la vie familiale ou personnelle des individus, sauf si bien entendu, cette vie personnelle ou familiale a une incidence sur l'activit\u00e9 politique de la personne qu'on \u00e9tudie enfin dans le cas d'Aubert c'est quand finalement de tr\u00e8s conventionnel, lanc\u00e9, si vous lisez ces romans bon nombre d'ailleurs rien de g\u00e9nie ou sur le plan litt\u00e9raire, c'est un \u00e9crivain oubli\u00e9 mais \u00e0 mon sens justement oubli\u00e9 dans la mesure o\u00f9 ils ont jamais ai lu ses romans comme pour comprendre un petit peu le le le le le sens profond de son combat, parce que c'est un homme d'une certainement d'une tr\u00e8s grande sinc\u00e9rit\u00e9 d'abord sa foi protestante quoi qui est ind\u00e9niable et qui qui va \u00eatre un des moteurs de son action, d'ailleurs, en vieillissant, ce c\u00f4t\u00e9 -l\u00e0, \u00e7a va s'accentuer, notamment suite au revers que l'organisation enregistre \u00e0 la fin de la guerre certainement Aubert verra l\u00e0 un signe, un signe est peut-\u00eatre un signe par lequel il s'est un peu trop \u00e9loign\u00e9e en politique de l'enseignement, l'enseignement chr\u00e9tien. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:08:58) [70%] :\r\nPour peindre. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:09:02) [85%] :\r\nHistoire de m\u00eame contre les Rouges suite de l'entretien avec Michel Caillat, historien. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:09:10) [87%] :\r\nDidier. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:09:13) [84%] :\r\nQuestion concernant Th\u00e9odore Aubert est -ce que c'est. \r\nNabil texte il sien on devine quand m\u00eame que c'est quelqu'un qui va m\u00eame si on ne sait pas encore exactement et on va d\u00e9couvrir progressivement avec vous Michel Caillat l'\u00e9tendue de l'action, mais est -ce que c'est quelqu'un qui \u00e0 la fois r\u00e9sonne r\u00e9seaux mais \u00eatre capable de construire un r\u00e9seau, puisque vous signalez \u00e0 la fois en m\u00eame temps un personnage corset\u00e9e en quelque sorte par son \u00e9ducation, on a du mal \u00e0 se dire qu'il aurait la souplesse de pouvoir cr\u00e9er, faire du r\u00e9seautage, qu'en est -il. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:09:54) [89%] :\r\nJe r\u00e9pondrai \u00e0 la fois oui et \u00e0 la fois non c'est-\u00e0-dire que il \u00e9tait tr\u00e9sorier par exemple de la section des enfin de GDF, donc si on voit le il a du go\u00fbt pour les questions administratives, il est \u00e0 l'aise avec les questions droit \u00e9gal bon puisque c'est son m\u00e9tier et avocat d'affaires, donc il m'il peut \u00eatre tort effectivement notamment dans son combat, mais il a pas les qualit\u00e9s n\u00e9cessaires pour cr\u00e9er des r\u00e9seaux, notamment des recettes r\u00e9seaux secrets qui aurait une r\u00e9elle efficacit\u00e9 parce que c'est quelqu'un qui est quand m\u00eame un personnage, c'est un homme de conviction, donc quand on est un homme de conviction, c'est difficile, effectivement, il faudrait pour pouvoir r\u00e9ussir, \u00eatre un peu plus souple m\u00eame \u00eatre capable certaines dissimulations et m\u00eame si l'Entente un volet comme \u00e7a, c'est-\u00e0-dire qu'ils ont un volet, entre guillemets, agent secret, c'est-\u00e0-dire qu'ils essaient de, de, de faire du renseignement. \r\nQuand on voit la qualit\u00e9 des renseignements qui fournissait genre j'en veux pour preuve par exemple Mussolini qui leur demande lorsque rencontre Th\u00e9odore Aubert vous me parler de ceci, de cela, vous me dites tireur une imprimerie clandestine communiste italienne \u00e0 Gen\u00e8ve est -ce que vous pouvez m'en dire un peu plus, est ce que vous avez des informations de nature politicienne les tr\u00e8s int\u00e9ress\u00e9s, on est preneur et en fait on comprend de la correspondance qui seront suivis avec des fonctionnaires de police italien que la qualit\u00e9 de ces renseignements n'est pas n'est pas des des plus fiables et pour un Mussolini, qui a pr\u00e9cis\u00e9ment \u00e0 passer de social- d\u00e9mocrate d'extr\u00eame- gauche qui s'est qui c'est qui a fait plusieurs op\u00e9rations ill\u00e9gales avant 1914 avec beaucoup de courage, notamment lorsqu'il a organis\u00e9 la r\u00e9sistance au d\u00e9part des soldats italiens dans la guerre de Libye en 1911 il a priori ce qui \u00e9tait en prison, il a \u00e9t\u00e9, il a d\u00fb s'exhiber, c'est quelqu'un \u00e0 qui on la fait pas, c'est-\u00e0-dire qu'il voit tout de suite Luc il a baign\u00e9 dans ce milieu si le renseignement qu'on lui fournit la valeur ou non et, semble -t-il, pas souvent le cas. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:12:16) [87%] :\r\nNous avons fait, gr\u00e2ce \u00e0 Michel Caillat connaissance avec le 1er personnage important de ce dossier, l'Entente internationale anticommuniste, \u00e0 savoir que de Robert rapidement, je ne sais pas si c'est rapidement imm\u00e9diatement tr\u00e8s rapidement ou assez rapidement un autre personnage va s'inscrire dans ce dossier en t\u00eate de de listes dans le sommet en quelque sorte de la pyramide, parce qu'on devine nous le dire, une structure assez verticale de toute cette organisation un certain le dit g\u00e8ne, ce qui, alors qui est -il, personnalit\u00e9 parcours d'o\u00f9 vient -il et puis profiteront \u00e9galement pour tisser les \u00e9l\u00e9ments de leur rencontre \u00e0 tous les 2. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:13:02) [88%] :\r\nAlors Jean je ne skie bien le milieu quand m\u00eame relativement diff\u00e9rent puisque il appartient \u00e0 une famille d'origine princi\u00e8re et qu'il a, notamment, enfin, sa famille a des contacts avec le fr\u00e8re m\u00eame du tsar Nicolas II, le grand Duc Michel Romanov, donc c'est une famille aristocratique russe qui vit dans un certain standing, disons une immense propri\u00e9t\u00e9 sur la ligne qui est situ\u00e9 sur la Lune entre Moscou et Kiev, ils ont \u00e9galement des appartements \u00e0 \u00e0 Petrograd et le jaune, Georges Wolinski b\u00e9n\u00e9ficie d'une excellente \u00e9ducation avec pr\u00e9cepteur, il apprend le fran\u00e7ais, l'allemand, le Russe, dont bien entendu qu'il peut -il sa langue maternelle qui lui manque et qui d\u00e9note d'ailleurs le le caract\u00e8re de cette famille ne parlent pas l'anglais, parce qu'\u00e0 la fin du 2\u00e8me si\u00e8cle quand on la prend des langues dans les familles aristocratiques russe principalement le fran\u00e7ais mais aussi l'allemand, parce que c'est des langues, enfin, la culture de ces pays \u00e9videmment rayonnement en Russie particuli\u00e8rement importants, et ceci depuis des de Catherine de Pierre le Grand, donc c'est quelqu'un qui se destine d'une part la carri\u00e8re militaire et d'autre part \u00e0 la m\u00e9decine, donc il deviendra chirurgien militaire et c'est en tant que telle, qui sera engag\u00e9 en 1914 dans le la la guerre qui oppose son pays \u00e0 l'Allemagne et l'Autriche, Hongrie et participera d'ailleurs, en tant que j'ai un militaire \u00e0 la compagnie que les Russes effectue d'abord en Prusse orientale en 1914 et puis en 1915 en Galicie, c'est-\u00e0-dire cette r\u00e9gion qui a, \u00e0 l'\u00e9poque, appartenait \u00e0 l'Autriche qui est peupl\u00e9e \u00e0 la fois par des Polonais \u00e9galement des Ukrainiens, une r\u00e9gion dont la, la principale ville vif le vote juif actuellement le beauf l'aime Berguen en allemand \u00e0 l'\u00e9poque. \r\nIl dirigera un h\u00f4pital pour officier qui est aliment\u00e9 par les fonds du grand Duc Michel pr\u00e9cis\u00e9ment \u00e0 Kiev se repli irakien, lorsque les Russes devront \u00e9vacuer la Galicie qui commenceront \u00e0 accumuler les d\u00e9faites \u00e0 partir de l'Automne 1915. \r\nQuand la r\u00e9volution \u00e9clate l'audit je ne ce qui, comme le dit ce qui est donc \u00e0 Kiev avec \u00e7a, sa famille. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:15:43) [87%] :\r\nEt il dirige cet h\u00f4pital pour officier qui va devenir en quelque sorte une moyen une couverture par lequel il va alimenter encadrent l'arm\u00e9e blanche en formation \u00e0 partir de 1918 le d\u00e9but de 1918 apr\u00e8s la prise du pouvoir, ce qu'on appelait \u00e0 l'\u00e9poque, les maximales il c'est-\u00e0-dire les bolch\u00e9viques en l'occurrence, L\u00e9nine et Trotski qui cr\u00e9era, lui enfin qui dirigera lui l'Arm\u00e9e rouge qui sera oppos\u00e9 \u00e0 si l'Arm\u00e9e blanche et il utilisera la Croix-Rouge dont il est un des d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s permanents \u00e0 Kiev et il utilisera cette la Croix-Rouge en quelque sorte comme couverture avec la la collaboration ou la complicit\u00e9 comme on voudra, de Pierre y \u00e9tait le consul suisse \u00e0 qui elle a c'\u00e9tait pas Roch et qui d\u00e9livrera notamment des passeports \u00e0 l'autre, je ne skie lorsqu'il devra fuir apr\u00e8s la prise de qui est parl\u00e9 par l'arm\u00e9e rouge qui lui permettra de voyager jusqu'en Suisse dit s'est r\u00e9fugi\u00e9 avec sa famille. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:16:58) [89%] :\r\nDonc c'est quelqu'un qui est d'une origine tr\u00e8s diff\u00e9rent, qui va rencontrer la la famille Aubert dans les salons des banques ING qui sont les amis de la famille de la famille de Robert, qui dirigeait \u00e0 l'\u00e9poque, la banque du m\u00eame nom et tous ces gens, ces familles en fait on ont des relations avec la Russie, soit ils ont \u00e9pous\u00e9 des Russes pour certains ou certaines d'entre eux ont voyag\u00e9 en Russie, mais ces gens qu'ont des Liens culturels et affectifs assez profond avec que la classe dirigeante russe \u00e9videmment la r\u00e9volution, c'est une catastrophe, la la prise du pouvoir par les bolcheviks aussi de nombreux russes se r\u00e9fugie partout en Europe et notamment en Suisse, et lorsque l'audience qui qui charg\u00e9 d'une mission par la Croix-Rouge de d\u00e9sarmer blanche aupr\u00e8s du comit\u00e9 international de la Croix-Rouge d\u00e9barque \u00e0 Gen\u00e8ve, il a d\u00e9j\u00e0 2, 3 noms qu'on lui a communiqu\u00e9 que il y a une, il va lui a communiqu\u00e9 \u00e0 Kiev et \u00c9va tout citron contrer Th\u00e9odore Aubert les banques ING d'autres personnages de de ces grandes familles genevoises avec lesquels \u00e9videmment et sympathisants imm\u00e9diatement et avec lesquels il une collaboration politique pourrait devenir possible. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:18:16) [92%] :\r\nMais savons -nous quelque chose Michel Caillat, de ce qui peut \u00eatre dans les t\u00eates, d'un audit je ce qui qui peut-\u00eatre ce sentiment de peur en tout cas ce sentiment de revanche certainement d\u00e9sir de d'en d\u00e9coudre avec l'adversaire \u00e9galement, mais de l\u00e0 se projeter sur des projets politiques, encore faut -il surtout quand on arrive dans un dans un pays, quand bien m\u00eame on a quelques adresses \u00e0 disposition, \u00e7a prend du temps, comment vous avez r\u00e9ussi \u00e0 \u00e0 saisir la projection dans un projet politique. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:18:57) [81%] :\r\nBah disons. \r\nLe le Docteur g\u00e8nes, ce qui est principal Relations qui, lorsqu'il arrive \u00e0 Gen\u00e8ve, c'est \u00e9videmment dans le milieu de l'\u00e9migration russe proprement dite, c'est-\u00e0-dire que ses projets politiques il 7 \u00e0 un partisan du g\u00e9n\u00e9ral prend Brandel, qui est le dernier g\u00e9n\u00e9ral qui a dirig\u00e9 les arm\u00e9es blanches et qui essaye de maintenir dans les diff\u00e9rents pays o\u00f9 ces hommes officiers et soldats ont pris racine en quelque sorte de mentir, par le biais de diff\u00e9rentes organisations une certaine coh\u00e9sion dans une revanche consent proche, c'est-\u00e0-dire qu'on ne donne pas finalement de longues ann\u00e9es d'existence \u00e0 ce r\u00e9gime sovi\u00e9tique qui a triomph\u00e9 effectivement dans la guerre civile, pour diff\u00e9rentes raisons, mais surtout aussi par sa position centrale puisqu'il \u00e9tait au centre et que le r\u00e9seau ferroviaire russe s'est construit autour de Moscou et de Leningrad mais enfin Moscou dans laquelle la ville dans laquelle s'\u00e9tait install\u00e9, le gouvernement de sovi\u00e9tique \u00e9tait clairement au coeur de de ce r\u00e9seau et ses adversaires \u00e9tant entourant en quelque sorte le noyau de la r\u00e9sistance sovi\u00e9tique \u00e9tait mal coordonn\u00e9es, les gens avec les jours qui avait complice des rivalit\u00e9s Les les uns et les autres n'\u00e9tant pas du m\u00eame, de m\u00eame qu'\u00e0 gauche il y a des des chapelles, des factions d'effraction des scissions \u00e0 droite, il en va de m\u00eame certains g\u00e9n\u00e9raux \u00e9taient des monarchistes purs et durs, d'autres comme Rangueil, elle se rendait bien compte qu'il fallait tout de m\u00eame peut-\u00eatre \u00e9tablir une mani\u00e8re plut\u00f4t constitutionnel qu'il fallait quand m\u00eame certaines garanties certains progr\u00e8s sociaux \u00e9taient n\u00e9cessaires si on voulait triompher en Russie, donc tous ces gens sont pas forc\u00e9ment d'accord entre eux, et m\u00eame au sein de l'immigration, les rivalit\u00e9s, les querelles vont continuer, entre ceux qui vont \u00e7a boucher avec d\u00e8s ultra- nationalistes allemands, d'autres comme le Docteur le 10 g\u00e9nisses qui sur les conservateurs non fasciste, on va dire, mais quand m\u00eame des Russes imp\u00e9rialiste et qui c'est tr\u00e8s frappant au moment de la famille en Ukraine en 1933 on ne position quelque peu ambigu parce que le sur le ce qui est pas du tout quelqu'un qui envisage avec s\u00e9r\u00e9nit\u00e9 le s\u00e9paratisme, par exemple, l'Ukrainien mais pas seulement des barrages par exemple rouler des Finlandais, c'est quelqu'un qui r\u00eave tout de m\u00eame d'une grande Russie donc tous ces \u00e9l\u00e9ments -l\u00e0 il va naviguer, essayer d'\u00e9tablir des contacts \u00e0 travers ce r\u00e9seau, mais se rend bien compte que sans l'aide des bourgeoisies occidentale, rien n'est possible, mais dans un 1er temps ceux qui cherchent vraiment \u00e0 r\u00e9colter, c'est c'est effectivement de d'attirer les gens dans une gu\u00e9rite \u00e0 croisade qui serait une croisade reconqu\u00eate c'est probablement \u00e7a les id\u00e9es qui n'anime lorsqu'il arrive en 1920 Gen\u00e8ve. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:22:26) [82%] :\r\nL'histoire vivante, suite de l'entretien avec Michel Caillat, historien. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:22:33) [88%] :\r\nUn mot encore pour conclure c'est c'\u00e9tait ces 2 \u00e9missions consacr\u00e9es \u00e0 l'Entente internationale anticommuniste va nous permettre Michel Caillat, cette derni\u00e8re partie de rapprocher les 2 personnages Aubert et \u00c9lodie, je ne skie quel au r\u00f4le joue par rapport \u00e0 l'autre ce qu'on a affaire \u00e0 des personnages qui se compl\u00e8tent 10 Ion est -ce que les relations vont de soi ou ne sont pas si \u00e9vidente que \u00e7a, qu'est -ce que vous pouvez nous dire. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:23:05) [88%] :\r\nAlors, d'une certaine fa\u00e7on, c'est un personnage se compl\u00e8tent et se compl\u00e8tent parce que Th\u00e9odore Aubert se rend bien compte que l'\u00e9migration russe peut jouer un r\u00f4le fondamental dans la le combat combat men\u00e9 contre le r\u00e9gime sovi\u00e9tique, m\u00eame si l'adversaire d\u00e9sign\u00e9 nomm\u00e9ment sa 3\u00e8me internationale, en r\u00e9alit\u00e9, ce qu'on combat, c'est le r\u00e9gime de Moscou, ne serait -ce que parce que ce que juste ailleurs le r\u00e9gime de Moscou et effectivement, le Parti communiste russe devient le leader de la 3\u00e8me internationale \u00e0 partir de 1924 les jeux sont faits, la 3\u00e8me n', un \u00e9tat d'instrument au service du gouvernement sovi\u00e9tique r\u00e9volution mondiale qui pourrait \u00eatre son but en r\u00e9alit\u00e9 va \u00eatre enti\u00e8rement subordonn\u00e9 \u00e0 la d\u00e9fense du r\u00e9gime sovi\u00e9tique, mis en place en Russie, on cherchera pas s\u00e9rieusement apr\u00e8s l'\u00e9chec de la r\u00e9volution allemande la m\u00eame cette est pratiquement programm\u00e9 par les dirigeants de l'international, eux- m\u00eames, ne serait -ce qu'on annon\u00e7ant publiquement que telle jour \u00e0 la r\u00e9volution, avoir lieu en Allemagne et qu'en cons\u00e9quence on laisse \u00e9videmment aux adversaires le jeu, pas certain que Staline avait envie de voir la solution triompher en Allemagne et de voir l'Allemagne prendre ne serait -ce que par avance \u00e0 la fois sur le plan industriel, culturel, enfin bref qu'il poss\u00e9dait sur la Russie, voir l'Allemagne prendre la t\u00eate du mouvement communiste mondial donc progressivement le lecteur le lise les qui se aussi compte de cette dimension, c'est-\u00e0-dire que finalement s'il veut pouvoir avoir une chance quelconque de revenir dans sa patrie, il a besoin de l'appui et progressivement on verra d'ailleurs le combat que m\u00e8ne le disait ce qui se subordonn\u00e9 en quelque sorte aux intentions d'Aubert c'est-\u00e0-dire m\u00eame si je le dis je ne ce qui peut-\u00eatre qui a souffl\u00e9 l'id\u00e9e, Aubert et il faudra qu'on va parler de l'affaire qu'on a dit, parce que c'est \u00e7a qui va \u00eatre le le le point qui va unir les 2 hommes dans une action concr\u00e8te, la d\u00e9fense des accus\u00e9s ont 10 assassin de voir ce qui diplomates russes en fin diplomate sovi\u00e9tique en 1923 c'est \u00e7a qui va les rapprocher, mais \u00e9videmment le les objectifs que se fixe Aubert c'est-\u00e0-dire on il faut essayer de limiter, au maximum d'isoler au maximum le r\u00e9gime sovi\u00e9tique, puisque l'option militaire para\u00eet pour l'instant peu r\u00e9alisable par tous les moyens, avec un objectif qui pas celui Claude jeune ce qui aurait probablement souhait\u00e9 au d\u00e9part lui ce qu'il aurait souhait\u00e9, c'est que on arme et qu'on intervienne militairement en URSS sovi\u00e9tique mais tr\u00e8s rapidement, on se rend bien compte qu'aucun pays occidental n'est pr\u00eat \u00e0 faire \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:26:04) [87%] :\r\nD\u00e9couvre -t-on dans les archives ou que les avez \u00e9tudi\u00e9 Michel Caillat, des moments de tension entre les 2 hommes des moments frottement de tiraillements, enfin des choses un peu compliqu\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:26:18) [90%] :\r\nAlors, c'est assez difficile de s'en rendent compte, parce que je pense que les 2 hommes avaient tout int\u00e9r\u00eat \u00e0 masquer les diff\u00e9rents qu'on peut les oppos\u00e9s \u00e0 des moments o\u00f9 elle est \u00e0 un moment ou \u00e0 un autre et d'une mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale, ils ont toujours \u00e9t\u00e9 extr\u00eamement, extr\u00eamement unie sur la question des objectifs \u00e0 poursuivre, c'est-\u00e0-dire que je dire ce qui \u00e9tait assez intelligent pour se rendre compte que, m\u00eame si au d\u00e9part il aurait souhait\u00e9 peut-\u00eatre une action plus guerri\u00e8re et m\u00eame si il a \u00e0 plusieurs reprises, \u00e9taient dans l'opposition, d\u00e9couvert parce que c'est lui l'homme un peu de l'ombre qui souhaitait un r\u00e9seau d'agents secrets et qui a d'ailleurs travaill\u00e9 pour les services de renseignements helv\u00e9tiques lui, lui et son fr\u00e8re il y a eu quelques frictions \u00e0 ce propos, mais je parlerais davantage de friction elle m\u00e9sentente c'est plut\u00f4t sur la m\u00e9thode, sur les proc\u00e9d\u00e9s mais ces, ces 2 hommes ont \u00e9t\u00e9 extr\u00eamement loyaux l'un \u00e0 l'autre et des Liens matrimoniaux des Liens d'ailleurs famille o\u00f9 vont se tisser puisque les descendants des uns et des autres et de familles vont \u00eatre li\u00e9s par par mariage donc, donc non, je dirais que sur profond\u00e9ment, il y a jamais eu de tension telles que par exemple qui l'organisation au o\u00f9 se met en opposition frontale avec l'autre ou sur telle ou telle sujet. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:27:44) [92%] :\r\nOn aura l'occasion de revenir \u00e0 la fois sur ses personnages, et puis un petit peu plus sur un certain nombre de dossiers puisque demain nous pourrons gr\u00e2ce \u00e0 vous Michel Caillat, \u00e0 la fois rappeler les \u00e9l\u00e9ments qui ont amen\u00e9 la gr\u00e8ve g\u00e9n\u00e9rale de 18 ce sera \u00e9galement pour nous l'occasion d'entendre des extraits du documentaire que Jacqueline Veuve avait r\u00e9alis\u00e9 il y a quelques ann\u00e9es sur la gr\u00e8ve g\u00e9n\u00e9rale de 18 \u00e9galement d'\u00e9voquer, vous en avez dit un mot, mais nous y reviendrons demain cette affaire Conrad il qui fera par ailleurs l'objet du prochain documentaire d'histoire vivante a d\u00e9couvert dimanche soir sur RTS 2, une fois encore, Michel Caillat, merci infiniment tout le gros temps de la promotion de votre gros bouquins parce que si on parle de tout \u00e7a, c'est qu'il y a un gros bouquin derri\u00e8re tout \u00e7a, dont vous \u00eates l'auteur mais en fera toute cette op\u00e9ration promotionnelle prestigieuse en fin de semaine, d'ici l\u00e0 \u00e0 demain. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:28:49) [80%] :\r\nHistoire vivante avec Bruce n'\u00e9coutez et sa tourn\u00e9e, cin\u00e9 concert Charlie Chaplin, que tout est Point CH il sort vivante inhibition propos\u00e9e par Jean Leclerc en collaboration avec l'unit\u00e9 documentaire TV de la RTS et le journal La libert\u00e9 r\u00e9alisation Thierry Chatel assistanat de production Corinne Rocha Daniel Acker Val\u00e9rie d'antan r\u00e9\u00e9couter Podcast sur Histoire vivante Point CH vous \u00e9coutez la 1\u00e8re il est 14 heures. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-10-12T07:43:00Z", "program": {"href": "/programs/768D7643-BD8F-4B1D-80AE-08C11C3E69B2", "id": "768D7643-BD8F-4B1D-80AE-08C11C3E69B2", "name": "Histoire vivante"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Leclerc, Jean", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Caillat, Michel", "role": "historien", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Leclerc, Jean", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-A16BA01D-CD2E-4933-9009-73695850E188", "internalArchiveId": "A16BA01D-CD2E-4933-9009-73695850E188", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Prise de temp\u00e9rature \u00e0 Vienne avant les \u00e9lections l\u00e9gislatives de dimanche", "publicationDate": "2017-10-10T00:00:00Z", "summary": "Prise de temp\u00e9rature \u00e0 Vienne, \u00e0 quelques jours des \u00e9lections l\u00e9gislatives, qui auront lieu dimanche prochain.\r\n\r\n* * Prise de temp\u00e9rature \u00e0 Vienne, \u00e0 quelques jours des \u00e9lections l\u00e9gislatives, qui auront lieu dimanche prochain.", "durationSec": 300, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8967638", "imageURL": "http://www.rts.ch/8872053.image", "alternativeTitle": ["Prise de temp\u00e9rature \u00e0 Vienne avant les \u00e9lections l\u00e9gislatives de dimanche / LME_2017-10-10T07:44:00_l-eclairage-d-actualite", "La Matinale du 10.10.2017"], "alternativeSummary": ["Prise de temp\u00e9rature \u00e0 Vienne, \u00e0 quelques jours des \u00e9lections l\u00e9gislatives, qui auront lieu dimanche prochain."], "variantIds": ["ece-8967638"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-10-16T14:01:56Z", "speechToTexts": ["16.10.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [90%] :\r\nParler d'Autriche, on va s'y rendent parce que l'Autriche, \u00e9lit son Parlement dimanche les derniers jours de la compagne sont rudes pour les socialistes et leurs t\u00eates de liste, le chancelier Christian Kern, ils sont rel\u00e9gu\u00e9s au 3\u00e8me rang dans les sondages, loin derri\u00e8re l'extr\u00eame droite et les conservateurs de S\u00e9bastien courte S\u00e9bastien, ce jeune ministre des Affaires \u00e9trang\u00e8res et d'ailleurs le grand favori de ces l\u00e9gislatives, reportage \u00e0 Vienne de notre correspondant Lucien Giordani au march\u00e9 de la capitale, le fameux Nash Marc. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:27) [89%] :\r\nBeaucoup de Viennois viennent tonnage Marc pour faire leurs courses, mais aussi pour boire l'ap\u00e9ritif et manger un petit sandwich ces jours- ci, on parle bien s\u00fbr \u00e9lections mais le plus souvent, on entend des Viennois comme Karl qui disent je n'irais pas voter n'a eu \u00e0 r\u00e9unir tous font des promesses, ils ne les tiennent pas politiquement par la route et puis un autre intervient tous des pourris, ils font semblant de se disputer, dit -il, il y apr\u00e8s les \u00e9lections, ils vont boire le coup ensemble \u00e0 nos frais sans rarement m\u00eame chacun \u00e0 une table, non loin de l\u00e0, des jeunes Michael Youn, le chef du service politique et \u00e9ditorialiste du clarinette \u00e7a \u00e9tonne le quotidien r\u00e9gional le plus lu en Autriche, pour lui, il est clair que le Parti conservateur avec son chef de file, Sebastian Coe remport\u00e9 les \u00e9lections, il a profit\u00e9 de la crise migratoire et lui depuis un an, 2 ans, il a toujours critiqu\u00e9 la politique d'ouverture vis-\u00e0-vis la migrants et \u00e7a c'est assez populaire en Autriche, alors il a profit\u00e9 de cette crise -l\u00e0, \u00e7a, c'est la raison de son succ\u00e8s et Michael Youn pr\u00e9dit aussi un bon score pour l'extr\u00eame droite de Heinz-Christian je travaille non loin de l\u00e0, devant un stand qui des \u00e9pices, un groupe de jeunes distribuent des tracts pour l'extr\u00eame droite Maxime il y a 26 ans et responsable des jeunes Builth FPE pour le quartier et il souligne que l'important c'est que G\u00e9rard soit rester jeune, en m\u00eame temps, il d\u00e9fend les personnes \u00e2g\u00e9es qui ont travaill\u00e9 et cotis\u00e9 toute leur vie et de faux pas qu'elle passe derri\u00e8re les r\u00e9fugi\u00e9s se sentir langue une femme un panier au bras, \u00e7a prend les Autrichiens doivent rester autrichien Die d'Europe n'exclut 45 BPM entre les \u00e9trangers, mais moi j'ai travaill\u00e9 pendant 40 ans et je touche moins que quelqu'un qui n'a \u00e9t\u00e9 ici que pendant un an ou 2, et qui n'a jamais travaill\u00e9 ailleurs horizon va mieux quoi sur ce march\u00e9, il est difficile de trouver quelqu'un qui soutient la gauche et pourtant, avant l'\u00e9t\u00e9, les sondages donnaient conservateurs et sociaux- d\u00e9mocrates en t\u00eate \u00e0 t\u00eate, mais depuis l'arriv\u00e9e du jeune ministre des Affaires \u00e9trang\u00e8res, \u00e0 la t\u00eate du parti conservateur, faut il semble que les sociaux- d\u00e9mocrates, soit en chute libre et ne peuvent plus rattraper leur retard, ce que confirme l'\u00e9ditorialiste du clarinette le Parti socialiste est tomb\u00e9 dans une sorte de crise, ils ont pas trouver une r\u00e9ponse \u00e0 Monsieur Kurt et depuis 4 mois, c'est le parti conservateur qui m\u00e8nent tous les sondages et je pense que \u00e7a va rester jusqu'au jour des \u00e9lections prochain dimanche mais le Parti conservateur Sebastian courte auront besoin d'un partenaire et le partenaire le plus probable sera l'extr\u00eame droite de Reims Christiane rare. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:25) [96%] :\r\nMatthias Reynard je vous avez entendu ce ce reportage, on sent que la crise migratoire fait monter la droite, la droite nationaliste la en Autriche, en Allemagne, avant les populations ne sont pas pr\u00eates \u00e0 l'ouverture face aux migrations et \u00e7a se ressent dans les urnes. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:38) [91%] :\r\nOui on on sent beaucoup de beaucoup de peur, beaucoup de craintes, c'est aussi l'li\u00e9e \u00e0 la capacit\u00e9 de de de la social- d\u00e9mocratie bien souvent de d'apporter des r\u00e9ponses assez peur d'avoir un vrai discours syndical d'avoir un vrai discours de d\u00e9fense des, des, des ouvriers, des travailleurs, des salari\u00e9s et puis c'est aussi parfois, comme le cas de la France, par exemple le fait de trahir ceux qui nous ont amen\u00e9 au pouvoir et vous savez, c'est pas \u00e9tonnant, c'est aujourd'hui le Parti socialiste fran\u00e7ais compl\u00e8tement disparu, c'est c'est la la la la trahison qui a \u00e9t\u00e9 amen\u00e9 en arrivant au pouvoir, en menant un temps illustre une politique de gauche et puis en faisant une politique de droite, il faut pouvoir voil\u00e0 \u00e9videmment que ensuite les les \u00e9lecteurs nous nouveau. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:19) [92%] :\r\nLa trahison ou le manque de solutions voit en Autriche, les socialistes sont loin derri\u00e8re : en Allemagne, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 une vraie claque en France aussi, c'est peut-\u00eatre que c'est pas les bonnes solutions \u00e0 gauche simplement. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:31) [89%] :\r\nJe sais pas si c'est la bonne solution, qui sont apport\u00e9es par les partis que vous \u00e9voquez l\u00e0 mais si on prend l'exemple par exemple de l'Angleterre avec un parti travailliste qui a eu un discours tr\u00e8s \u00e0 gauche, un discours tr\u00e8s combatif, un discours tr\u00e8s clair qui parle aux populations qui ont reconnu qu'on souhaite d\u00e9fendre ma dans ces cas -l\u00e0, on obtient de bons r\u00e9sultats, donc moi je crois que les les gens aiment quand on est \u00e9claire contient une fid\u00e9lit\u00e9 \u00e0 nos valeurs, quand on change pas tout le temps de ligne, c'est comme \u00e7a que la gauche peut gagner, c'est pas, on est, on est en ayant un discours qui passe de la gauche \u00e0 la droite qui est mou et puis qui est qui est pas clair. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-10-10T06:18:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}}, {"id": "sound-6C612D4F-9A5E-4580-87D4-3859ADDD8B51", "internalArchiveId": "6C612D4F-9A5E-4580-87D4-3859ADDD8B51", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Bien que moins consomm\u00e9s, les vins suisses gagnent en notori\u00e9t\u00e9", "publicationDate": "2017-10-10T00:00:00Z", "summary": "Les vins suisses jouissent d'une bonne r\u00e9putation, selon la derni\u00e8re enqu\u00eate r\u00e9alis\u00e9e par Swiss Wine. L'Office de promotion du vin suisse rel\u00e8ve n\u00e9anmoins une diminution de la consommation au fil des ans.\r\n\r\n* * Bien que moins consomm\u00e9s, les vins suisses gagnent en notori\u00e9t\u00e9 12h30: Etude consommation vin\r\nCette \u00e9tude \u00e0 pr\u00e9sent... publi\u00e9e ce matin:\r\nElle constate...que les  vins suisses gagnent encore en notori\u00e9t\u00e9... \r\nL'image du vin suisse.... ainsi que les habitudes de consommation... ont \u00e9t\u00e9 analys\u00e9es. \r\nConclusions....  Agathe Birden....  les vins du pays.... jouissent d'une bonne r\u00e9putation...en revanche.... on en boit de moins en moins...\r\nM\u00eame si le vin reste la boisson alcoolis\u00e9e pr\u00e9f\u00e9r\u00e9e en Suisse, il n'emp\u00eache que l'on en consomme de moins en moins, selon la derni\u00e8re enqu\u00eate r\u00e9alis\u00e9e par Swisswine, l'office de promotion du vin suisse...81% de consommateurs de vin en 2013... 77% aujourd'hui, en 2017. Alors Swisswine va chercher la bonne nouvelle ailleurs : dans la bonne r\u00e9putation dont jouissent les vins suisses aupr\u00e8s des consommateurs ! \r\nOn peut le dire.... les vins suisses sont d\u00e9sormais tr\u00e8s bien connus dans le pays...\r\nOui ! Lorsque l'on a demand\u00e9 aux sond\u00e9s de citer des pays producteurs de vin, ils ont spontan\u00e9ment \u00e9voqu\u00e9 la Suisse au m\u00eame niveau que la France et l'Italie...et devant l'Espagne. Ca c'est une premi\u00e8re... En 1999, on pla\u00e7ait la Suisse tout juste devant l'Australie.\r\nCette toute fraiche notori\u00e9t\u00e9 devra maintenant se confirmer dans les ventes car pour l'instant, on consomme toujours davantage de vin \u00e9tranger...et surtout en Suisse al\u00e9manique. Un roestigraben qui s'explique assez facilement, puisque 75% des vignes de ce pays se situent en Suisse romande. Les Romands consomment donc local...et Swisswine met d\u00e9sormais un point d'honneur \u00e0 charmer les suisses allemands.\r\nUn autre point qui ressort de cette \u00e9tude... Agath.... les vins suisses sont consid\u00e9r\u00e9s comme... plus \u00e9colos\r\nExactement, c'est ce que pense une petite moiti\u00e9 des personnes sond\u00e9es... d'ailleurs, la protection du paysage viticole est l'une des motivations des consommateurs de vin indig\u00e8ne. \r\nUne derni\u00e8re chose encore peut \u00eatre sur le r\u00f4le social du vin : plus le niveau de formation est \u00e9lev\u00e9, plus on privil\u00e9gie le vin comme boisson alcoolis\u00e9e... et pour la majorit\u00e9 des 3 mille personnes sond\u00e9es, s'y connaitre en vin c'est encore et toujours un moyen de faire bonne impression.", "durationSec": 126, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8967579", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Bien que moins consomm\u00e9s, les vins suisses gagnent en notori\u00e9t\u00e9 / 12H30_2017-10-10T12:34:00_developpement-5", "Le 12h30 du 10.10.2017"], "alternativeSummary": ["Les vins suisses jouissent d'une bonne r\u00e9putation, selon la derni\u00e8re enqu\u00eate r\u00e9alis\u00e9e par Swiss Wine. L'Office de promotion du vin suisse rel\u00e8ve n\u00e9anmoins une diminution de la consommation au fil des ans."], "variantIds": ["ece-8967579"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-10-18T01:16:12Z", "speechToTexts": ["18.10.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [94%] :\r\nCette attitude \u00e0 pr\u00e9sent une \u00e9tude publi\u00e9e ce matin, elle constate que les vins suisses gagnent encore en notori\u00e9t\u00e9, l'image du vin suisse ainsi que les habitudes de consommation ont \u00e9t\u00e9 analys\u00e9es conclusion agathe Birden les vins du pays jouissent d'une bonne r\u00e9putation, en revanche on on boit de moins en moins, m\u00eame si le vin reste la boisson alcoolis\u00e9e pr\u00e9f\u00e9r\u00e9e en Suisse on en consomme effectivement de moins en moins, selon la derni\u00e8re enqu\u00eate r\u00e9alis\u00e9e par Swiss Wine, l'Office de promotion du vin suisse 81 pourcent de de consommateurs de vin en 2013 77 pourcent aujourd'hui aujourd'hui en 2017, une tendance \u00e0 la baisse observ\u00e9e depuis plusieurs ann\u00e9es d\u00e9j\u00e0 et qui s'explique par le fait que le vin n'est plus consid\u00e9r\u00e9e, consid\u00e9r\u00e9e comme un produit alimentaire, on ne pose plus syst\u00e9matiquement la bouteille sur la table \u00e0 l'heure du repas comme cela pouvait se faire auparavant le vin se consomme surtout dans des moments de convivialit\u00e9 alors Swiss Wine va chercher la bonne nouvelle, ailleurs dans la bonne r\u00e9putation dont jouissent les vins suisses aupr\u00e8s des consommateurs, on peut le dire, Agathe les vins suisses sont d\u00e9sormais tr\u00e8s bien connu dans le pays, oui, lorsque l'on a demand\u00e9 aux sond\u00e9s de citer des pays producteurs de vin, ils ont spontan\u00e9ment \u00e9voqu\u00e9 la Suisse au m\u00eame niveau que la France et l'Italie, et devant l'Espagne et \u00e7a c'est une premi\u00e8re en 1999 ont plac\u00e9 la Suisse tout juste devant l'Australie alors cette toute fra\u00eeche notori\u00e9t\u00e9 devra maintenant se confirmer dans les ventes, car pour l'instant, on consomme toujours davantage de vin \u00e9tranger et surtout en Suisse al\u00e9manique, un roestigraben qui s'explique assez facilement, puisque 75 pourcent des des vignes de ce pays se situent en Suisse romande, les Romands consomment donc local et Swiss Wine met d\u00e9sormais un point d'honneur \u00e0 charmer les suisses allemands, un autre point qui ressort de cette \u00e9tude agathe les vins suisses sont consid\u00e9r\u00e9s comme plus \u00e9colos exactement, c'est ce que pense une petite moiti\u00e9 des personnes sond\u00e9es d'ailleurs la protection du paysage viticole est l'une des motivations des consommateurs de vin indig\u00e8ne une derni\u00e8re chose encore peut-\u00eatre sur le r\u00f4le social du vin, plus le niveau de formation est \u00e9lev\u00e9, plus on privil\u00e9gie le vin comme boisson alcoolis\u00e9e et pour la majorit\u00e9 des 3000 personnes sond\u00e9es s'y conna\u00eetre en vin, c'est encore et toujours un moyen de faire bonne impression merci vocaux agathe Birden en France. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-10-10T10:52:00Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Birden, Agathe", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Haltiner, Nadine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-5EAE05B5-1C85-4247-A0CC-3F6F01155262", "internalArchiveId": "5EAE05B5-1C85-4247-A0CC-3F6F01155262", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "France: neuf syndicats de fonctionnaires appellent \u00e0 la gr\u00e8ve", "publicationDate": "2017-10-10T00:00:00Z", "summary": "En France, les fonctionnaires sont en gr\u00e8ve. Ils protestent contre plusieurs mesures pr\u00e9vues par le gouvernement. Centre trente cort\u00e8ges sont pr\u00e9vus dans tout le pays. C'est la premi\u00e8re fois en dix ans que neuf syndicats de fonctionnaires se mettent d'accord sur un mot d'ordre.\r\n\r\n* * France: neuf syndicats de fonctionnaires appellent \u00e0 la gr\u00e8ve 12h30: France: gr\u00e8ves suivies? HASLER\r\nEn France... les fonctionnaires sont en gr\u00e8ve. \r\nIls protestent.... contre plusieurs mesures.... pr\u00e9vues par le gouvernement : \r\nNotamment les 120 000 d\u00e9parts \u00e0 la retraite non-remplac\u00e9s.... le gel des r\u00e9mun\u00e9rations et plus largement.... la remise en cause du statut de fonctionnaire... \r\n130 cort\u00e8ges sont pr\u00e9vus dans tout le pays...  Des perturbations... dans les transports, l'\u00e9ducation, les h\u00f4pitaux et l'administration sont attendus. \r\nAriane Hasler... on vous retrouve \u00e0 Paris.... le fait notable\u00a0de cette journ\u00e9e.... c'est que c'est la premi\u00e8re fois en dix ans..... que 9 syndicats de fonctionnaires se mettent d'accord sur un mot d'ordre\r\n.\r\nRELANCE\u00a0: des syndicats qui \u00e9taient r\u00e9unis hier soir pour essayer de se mettre d'accord sur la ligne \u00e0 adopter face, cette fois, \u00e0 la r\u00e9forme du code du travail.", "durationSec": 113, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8967586", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["France: neuf syndicats de fonctionnaires appellent \u00e0 la gr\u00e8ve  / 12H30_2017-10-10T12:35:00_developpement-6", "Le 12h30 du 10.10.2017"], "alternativeSummary": ["En France, les fonctionnaires sont en gr\u00e8ve. Ils protestent contre plusieurs mesures pr\u00e9vues par le gouvernement. Centre trente cort\u00e8ges sont pr\u00e9vus dans tout le pays. C\u2019est la premi\u00e8re fois en dix ans que neuf syndicats de fonctionnaires se mettent d\u2019accord sur un mot d\u2019ordre."], "variantIds": ["ece-8967586"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-10-18T01:05:39Z", "speechToTexts": ["18.10.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [95%] :\r\nEn France, les fonctionnaires sont en gr\u00e8ve, ils protestent contre plusieurs mesures pr\u00e9vues par le gouvernement, notamment les 120000 100 20 1000 d\u00e9parts \u00e0 la retraite non remplac\u00e9s, le gel des r\u00e9mun\u00e9rations et plus largement la remise en cause du statut de fonctionnaire 130 cort\u00e8ges sont pr\u00e9vus dans tout le pays Des perturbations dans les transports, l'\u00e9ducation, les h\u00f4pitaux et l'administration sont attendus \u00e0 Ariane Hasler, on vous retrouve en Direct de Paris le fait notable de cette journ\u00e9e, c'est que c'est la premi\u00e8re fois en disant que 9 syndicats de fonctionnaires se mettent d'accord sur un mot d'ordre. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:32) [94%] :\r\nOui, c'est donc une journ\u00e9e importante pour les syndicats, \u00e0 l'heure o\u00f9 ils sont toujours en d\u00e9saccord sur la fa\u00e7on de se positionner face \u00e0 la r\u00e9forme du code du travail, cette journ\u00e9e doit donc leur servir \u00e0 \u00e9valuer leur capacit\u00e9 de mobilisation une capacit\u00e9 qu'ils esp\u00e8rent cons\u00e9quentes, tant les sujets de m\u00e9contentement sont nombreux, vous avez \u00e9voqu\u00e9 la baisse des effectifs ou le gel des r\u00e9mun\u00e9rations, mais il y a aussi encore, par exemple, le r\u00e9tablissement du jour de carence en cas de maladie le 1er jour ne serait plus pay\u00e9s, les syndicats d\u00e9noncent le foss\u00e9 entre les promesses du candidat Macron plus de reconnaissance pour les fonctionnaires, davantage de perspectives de carri\u00e8re une plus juste r\u00e9mun\u00e9ration et les mesures annonc\u00e9es, notamment dans le projet de budget 2018 invit\u00e9e sur cNews ce matin, le ministre de l'action et des Comptes publics G\u00e9rald Darmanin a pr\u00f4n\u00e9 le dialogue avec les syndicats, a annonc\u00e9 une nouvelle rencontre lundi prochain sur la question des salaires. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:25) [96%] :\r\nLes syndicats, qui \u00e9taient r\u00e9unis hier soir pour essayer de se mettre d'accord sur la ligne \u00e0 adopter face cette fois, la r\u00e9forme du code du travail. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:32) [95%] :\r\nOui, une premi\u00e8re rencontre qui n'a rien donn\u00e9 de concret pour l'heure, seule la CGT, fer de lance de la contestation, a annonc\u00e9 une prochaine journ\u00e9e d'action, ce sera le 19 octobre la CFDT et FO pr\u00e9f\u00e8re se concentrer sur les n\u00e9gociations avec le gouvernement sur les ordonnances, elles reprennent ce jeudi. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:49) [88%] :\r\nMerci beaucoup Ariane Hasler en Direct de Paris et puis on retrouve Bernardin. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-10-10T10:55:00Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Hasler, Ariane", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Haltiner, Nadine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-DD915F37-56DF-4720-A94D-36E3359ADBE0", "internalArchiveId": "DD915F37-56DF-4720-A94D-36E3359ADBE0", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Donald Trump veut lier le sort des Dreamers au mur avec le Mexique", "publicationDate": "2017-10-10T00:00:00Z", "summary": "Donald Trump propose de soutenir les 800'000 jeunes arriv\u00e9s ill\u00e9galement aux Etats-Unis lorsqu'ils \u00e9taient enfants \u00e0 condition que les d\u00e9mocrates approuvent le financement du mur \u00e0 la fronti\u00e8re avec le Mexique. L'interview de Yannick Mireur, politologue, fondateur de la revue \"Politique am\u00e9ricaine\".\r\n\r\n* * Donald Trump propose de soutenir les 800'000 jeunes arriv\u00e9s ill\u00e9galement aux Etats-Unis lorsqu'ils \u00e9taient enfants \u00e0 condition que les d\u00e9mocrates approuvent le financement du mur \u00e0 la fronti\u00e8re avec le Mexique. L'interview de Yannick Mireur, politologue, fondateur de la revue \"Politique am\u00e9ricaine\".", "durationSec": 465, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8967571", "imageURL": "http://www.rts.ch/10227362.image", "alternativeTitle": ["Donald Trump veut lier le sort des Dreamers au mur avec le Mexique / TUM_2017-10-10T08:17:00_sequence-2", "Tout un monde du 10.10.2017"], "alternativeSummary": ["Donald Trump propose de soutenir les 800'000 jeunes arriv\u00e9s ill\u00e9galement aux Etats-Unis lorsqu'ils \u00e9taient enfants \u00e0 condition que les d\u00e9mocrates approuvent le financement du mur \u00e0 la fronti\u00e8re avec le Mexique. L'interview de Yannick Mireur, politologue, fondateur de la revue \u201cPolitique am\u00e9ricaine\"."], "variantIds": ["ece-8967571"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-10-17T12:14:35Z", "speechToTexts": ["17.10.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [93%] :\r\nC'est un choix corn\u00e9lien, que le pr\u00e9sident am\u00e9ricain pr\u00e9sente au Donald Trump propose de soutenir ce qu'on appelle les Dreamers, ce sont ces jeunes arriv\u00e9s ill\u00e9galement aux \u00c9tats-Unis, lorsqu'ils \u00e9taient encore enfants, pr\u00e8s de 800000 personnes sont concern\u00e9es par ce statut ils \u00e9chapperaient ainsi \u00e0 l'expulsion, mais \u00e0 condition que les d\u00e9mocrates approuvent le financement d'un mur \u00e0 la fronti\u00e8re entre le Mexique et les \u00c9tats-Unis Yannick Mireur, bonjour, bonjour, vous \u00eates politologue, sp\u00e9cialiste des \u00c9tats-Unis, fondateur de la revue Politique am\u00e9ricaine alors les d\u00e9mocrates avaient pr\u00e9c\u00e9demment exclu toute participation financi\u00e8re tout soutien \u00e0 la construction de ce mur parce que le pr\u00e9sident Trump en cette occasion peut les faire plier sur ce point. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:40) [85%] :\r\nIl n'y a pas en occurrence pour vous montrer combien la chose compliquer : il n'y a pas que les d\u00e9mocraties sont oppos\u00e9s au financement du mur parce une bonne partie des r\u00e9publicains aussi qui promeut raison de surveillance des d\u00e9ficits publics am\u00e9ricains sont tout \u00e0 fait contres des d\u00e9penses de ce type aussi donc la chose sera compliqu\u00e9 et du reste il y a m\u00eame s'il commence un petit peu s'fritt\u00e9 para\u00eet d\u00e9part de plusieurs membres du S\u00e9nat une un affaiblissement, on va dire de s\u00e9nateurs r\u00e9publicains, disons, mod\u00e9r\u00e9s pour faire un petit peu simple pr\u00eat \u00e0 tendre la main aux d\u00e9mocrates pour construire un projet l\u00e9gislatif, donc l'opposition l'antagonisme au S\u00e9nat sera aussi un petit peu le plus dur que pr\u00e9vu au d\u00e9part, donc le le logement Benjamin leur politique pour amener une majorit\u00e9 va \u00eatre assez compliqu\u00e9 parce que, pour des raisons diff\u00e9rentes parties des r\u00e9publicains, une grande partie d\u00e9mocrates sont oppos\u00e9s, par exemple, ce projet de mur. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:37) [86%] :\r\nAlors les leader d\u00e9mocrate au S\u00e9nat et la Chambre des repr\u00e9sentants se disent press\u00e9s leurs premi\u00e8res r\u00e9actions \u00e0 cette ce message qu'on voit Donal Trump il se disent pr\u00eats \u00e0 envisager des mesures raisonnables pour assurer la s\u00e9curit\u00e9 des fronti\u00e8res alors qu'est -ce que ce serait ces mesures raisonnables, outre le mur. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:01:53) [87%] :\r\nMoi je pense que je serais peut-\u00eatre et des programmes de VISA, comment dirais -je, qui ne parce que c'est cela on font que les r\u00e9publicains, l'entourage du pr\u00e9sident des \u00c9tats-Unis : les r\u00e9publicains num\u00e9ro g\u00e9n\u00e9ral Herv\u00e9 viendrait puisque la Maison Blanche veulent r\u00e9tablir cette au fond. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:02:13) [88%] :\r\nUn \u00e9tat de droit, dans le sens o\u00f9 il n'y a pas n\u00e9cessairement qu'il consid\u00e8re comme une r\u00e9compense pour ceux qui sont entr\u00e9s ill\u00e9galement aux \u00c9tats-Unis par leur acquisition d'un VISA et moins encore question de la citoyennet\u00e9 am\u00e9ricaine qui, \u00e9videmment, une demande qui pour compr\u00e9hensible assez extr\u00eame de la part de tous les groupes de d\u00e9fense, on va dire des droits de l'homme et de l'immigration, on ne peut pas \u00eatre r\u00e9compens\u00e9 par la citoyennet\u00e9 am\u00e9ricaine sur l'emploi aux \u00c9tats-Unis mani\u00e8re ill\u00e9gale, donc il y aurait peut-\u00eatre l\u00e0 de quoi faire puisqu'on parle m\u00eame de environ 7 \u00e0 800000 personnes, pour ce qui concerne celui Dreamers dont vous avez parl\u00e9 sont les gens qui sont venus tout jeune aux \u00c9tats-Unis avec leurs parents, de fa\u00e7on ill\u00e9gale, ce qui fait beaucoup de monde, je vous rappelle que le d\u00e9bat sur la r\u00e9gularisation des immigrants aux \u00c9tats-Unis, c'est-\u00e0-dire plus de 10 millions de personnes, pr\u00e9sident du populations tr\u00e8s importantes, donc il y aurait la volont\u00e9 de r\u00e9tablir, ils sont processus o\u00f9 une l\u00e9gislation qui soit davantage appliqu\u00e9 pour respecter l'entr\u00e9e l\u00e9gale aux \u00c9tats-Unis ne pas compenser l'entr\u00e9e ill\u00e9gale en m\u00eame temps, le pr\u00e9sident am\u00e9ricain l'a dit lui- m\u00eame, ont montr\u00e9 une relative sympathie pour ceux qui sont entr\u00e9s l\u00e0 tout jeune qui travaille, qui \u00e9tudie, qui sont, qui deviennent si je puis dire am\u00e9ricain par le fait qu'ils vivent aux \u00c9tats-Unis, contredisant d'ailleurs les propos de son propre ministre de la justice, on cas chose n'est pas clair n'est pas simple, mais pour vous r\u00e9ponde, je pense que le mieux, me para\u00eet tr\u00e8s difficile pour raisons qu'on a expliqu\u00e9 c\u00f4t\u00e9 r\u00e9publicain budg\u00e9taire c\u00f4t\u00e9 d\u00e9mocrate pour les questions de principe que globalement en Europe, nous partageons l'autre chose \u00e9tant peut-\u00eatre un syst\u00e8me de visas ou d'acquisition. \r\nVISA de longue dur\u00e9e, voire m\u00eame de citoyennet\u00e9 plus conforme \u00e0 ce qui a \u00e9t\u00e9 dans le pass\u00e9 et qui r\u00e9primande et non courage pas, en tous les cas, l'immigration, l'entr\u00e9e ill\u00e9gale sur le sol am\u00e9ricain. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:57) [91%] :\r\nIl y a une autre mesure que demande Donal Trump c'est le gel des fonds f\u00e9d\u00e9raux \u00e0 destination des villes sanctuaires, hein, ce sont ces dizaines de grandes villes am\u00e9ricaines qui ont annonc\u00e9 qu'elles n'expulserait pas les personnes concern\u00e9es, on imagine mal la \u00e9galement laiss\u00e9 Villeneuve : changer d'opinion, changer d'avis. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:04:12) [91%] :\r\nCertainement non, mais \u00e7a a l'Avantage tout de m\u00eame pr\u00e9cis\u00e9ment de d'essayer de ramener ce qui pourrait \u00eatre, disons le, le, le, la vie d'une opinion publique g\u00e9n\u00e9rale qui n'est pas contre, comme le nom l'indique, est Dreamers ceux qui voudraient partager le r\u00eave am\u00e9ricain d'entr\u00e9e aux \u00c9tats-Unis pour fuir les grandes difficult\u00e9s \u00e9conomiques ou des pays tr\u00e8s instable du point de vue, la s\u00e9curit\u00e9, par exemple en Am\u00e9rique centrale, mais en m\u00eame temps le faire selon des r\u00e8gles et que ces r\u00e8gles soient appliqu\u00e9es, donc la en question changerait peut-\u00eatre pas d'avis, mais l'\u00c9tat f\u00e9d\u00e9ral \u00e0 quelques moyens quelques ressources pour, ils ont essay\u00e9 de faire en sorte que il n'y pas il y a un plan d'\u00e9quilibre, disons dans l'approche du sujet et que l'on puisse ne pas encourager et ne pas r\u00e9compenser une entr\u00e9e ill\u00e9gale aux \u00c9tats-Unis peut parfaitement se comprendre en dehors des drames humains ou de l'aspiration au r\u00eave am\u00e9ricain qui motivent pr\u00e9cis\u00e9ment ces entr\u00e9es l\u00e9gales. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:09) [91%] :\r\nCela dit, pr\u00e8s d'un 1000000 de personnes sont potentiellement concern\u00e9s, s\u00e9duit, ils sont jeunes, ils sont bien int\u00e9gr\u00e9s, ils ont des emplois, quelles seraient les cons\u00e9quences concr\u00e8tes pour la soci\u00e9t\u00e9 et l'\u00e9conomie am\u00e9ricaine s'il devait \u00eatre expuls\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:05:21) [87%] :\r\nJe l'ai d\u00e9j\u00e0 \u00e9conomique aussi avec soi souvent les employes concern\u00e9s d\u00e8s d\u00e8s irr\u00e9guliers aux \u00c9tats-Unis mais sans papiers \u00c9tats-Unis : ce sont des emplois qui aide beaucoup \u00e0 certains secteurs Manuel de l'agriculture ou de la construction en grande partie, et pas seulement dans les \u00c9tats frontaliers du Mexique, mais dans d'autres \u00c9tats puisque immigrants se retrouvant dans d'autres \u00c9tats, dans l'Est des \u00c9tats-Unis dans le Nord, donc il y aura des difficult\u00e9s en termes de de l'emploi saisonnier de d'accommodement, disons de de la demande de de de travail lanc\u00e9 aux emplois plut\u00f4t ces dans ces r\u00e9gions -l\u00e0, je ne pense pas associ\u00e9 tandis qu'on puisse imaginer des reconduites massives de reconduite \u00e0 la fronti\u00e8re, il y en a, il y en a eu compris sur une fraction Obama mais je pense que l'id\u00e9e de vouloir comment dirais je, rationaliser l'entr\u00e9e et le s\u00e9jour de ces centaines de milliers voire millions de personnes sur le sol am\u00e9ricain, une fois de plus, on ne parle pas ici des gens, sans- papiers, c'est-\u00e0-dire plus de 10 millions de personnes pour ce n'est que le pr\u00e9sident Bush lui- m\u00eame de McCain est d\u00e9favorable \u00e0 une r\u00e9gularisation cette r\u00e9gularisation, elle pose probl\u00e8me dans les \u00c9tats frontaliers qui souffre aussi des exc\u00e8s, par exemple, d'ins\u00e9curit\u00e9, qui ne sont pas imaginer que \u00e7a provoque, et donc des r\u00e9actions de la population et de l'\u00e9lectorat avec la frange r\u00e9publicaine militante, le Tea Party oppos\u00e9 certains pendant de la gauche tr\u00e8s progressiste d\u00e9mocrate pendant assez sinon clair en tous les cas tr\u00e8s ferme. \r\nMais \u00e7a ne remporte pas la majorit\u00e9, donc la difficult\u00e9 elle est trouver ce centre raisonnable, si je puis dire, qui est bien r\u00e9elle, mais encore une fois les contradictions notre lui- m\u00eame qui se commune relative sympathie par rapport aux jeunes qui est arriv\u00e9 aux \u00c9tats-Unis ill\u00e9galement et qu'il ne pourrait pas voir en conduire devenir brutal \u00e0 la fronti\u00e8re elle est difficile \u00e0 traduire politiquement dans une l\u00e9gislation parce que le syst\u00e8me politique am\u00e9ricain relativement dysfonctionnel m\u00eame dysfonctionnel, disons -le, et que trouver un terrain d'entente l\u00e9gislatif devient malheureusement de plus en plus difficile. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:30) [74%] :\r\nC'est seul. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:07:31) [81%] :\r\nSion, qui ont depuis maintenant 15 ou 20 ans et qui ont port\u00e9 les plus raisonnables, si je puis dire. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:36) [87%] :\r\nC'est ce que vous \u00e9voquiez \u00e0 le centre raisonnable si difficiles \u00e0 trouver actuellement aux \u00c9tats-Unis, Yannick Mireur, je vous remercie d'\u00eatre venu dans tout un monde, bonne journ\u00e9e. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-10-10T06:50:01Z", "program": {"href": "/programs/84B3DA63-C8BF-41E2-BEB9-15225FFC2A30", "id": "84B3DA63-C8BF-41E2-BEB9-15225FFC2A30", "name": "Tout un monde (Info)"}}, {"id": "sound-965B1354-8140-44E7-A0E2-42A753CE5F13", "internalArchiveId": "965B1354-8140-44E7-A0E2-42A753CE5F13", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Une pub politique en gare de Berne pourrait ternir les relations Suisse-Turquie", "publicationDate": "2017-10-10T00:00:00Z", "summary": "Une publicit\u00e9 r\u00e9clamant la lib\u00e9ration d'Abdullah \u00d6calan, le chef du parti kurde PKK, s'affiche sur l'\u00e9cran g\u00e9ant du hall central de la gare de Berne depuis lundi. Cette campagne risque de f\u00e2cher la Turquie, qui classe le PKK parmi les organisations terroristes.\r\n\r\n* * Une pub politique en gare de Berne pourrait ternir les relations Suisse-Turquie 12h30: Enseigne de la discorde gare de Berne ARNAUD\r\nJe vous en parlais en titre:\r\nUne publicit\u00e9.... se fait particuli\u00e8rement remarquer.... \u00e0 la gare de Berne:\r\nElle demande.... la remise en libert\u00e9.... \"d'Abdullah \u00f6\u00e7alan\".\r\nUn slogan... qui d\u00e9file... sur l'\u00e9cran g\u00e9ant du hall central depuis hier. \r\nOr... cette campagne.... en faveur du dirigeant du PKK.... emprisonn\u00e9 en Turquie.... risque de f\u00e2cher Ankara... note ce matin... la Berner Zeitung. \r\nAlain Arnaud.... il faut dire qu'elle s'inscrit.... dans un contexte politique d\u00e9licat .\r\nEvidemment, et l'agence de presse pro-Kurde Firatnews, bas\u00e9e aux Pays-Bas, s'est empress\u00e9e hier de diffuser une d\u00e9p\u00eache pour signaler que des affiches en faveur de la lib\u00e9ration d'Abdullah \u00f6\u00e7alan ornaient les grands \u00e9crans de la capitale. \"C'est politiquement hyper chaud\", nous d\u00e9clarait ce matin le conseiller national UDC Yves Nidegger, co-pr\u00e9sident de l'Intergroupe parlementaire Suisse - Turquie. Selon lui, \u00e9voquer sur la m\u00eame affiche d'une part la cause kurde, et d'autre part le soutien \u00e0 un dirigeant communiste et terroriste, c'est un peu l\u00e9ger, \u00e7a va entra\u00eener des r\u00e9actions ....\r\n*** ... justement.... des r\u00e9actions... il y en a? ... ***\r\n... L'ambassade de Turquie \u00e0 Berne n'a pas r\u00e9pondu \u00e0 nos sollicitations ce matin, mais le d\u00e9partement f\u00e9d\u00e9ral des affaires \u00e9trang\u00e8res nous signale qu'une rencontre est pr\u00e9vue cet apr\u00e8s-midi \u00e0 Berne. On sait que les relations entre Berne et Ankara sont tendues, en particulier depuis la manifestation anti Erdogan, c'\u00e9tait fin mars \u00e0 Berne. Une banderole y appelait \u00e0 tuer le pr\u00e9sident turc. L'ambassadeur de Suisse en Turquie avait \u00e9t\u00e9 convoqu\u00e9 \u00e0 Ankara ...\r\n*** ... mais en gare de Berne..... pas de menac....  juste un appel \u00e0 lib\u00e9rer un homme ... ***\r\n... leader du PKK, organisation jug\u00e9e terroriste en Turquie, mais pas en Suisse. Et donc les CFF n'avaient pas de raisons de refuser cette campagne, comme ils nous le confirmaient ce matin. Pas question pour eux de faire dans la censure. Un jugement du Tribunal f\u00e9d\u00e9ral de 2012 les oblige \u00e0 accepter l'affichage politique. Et vous noterez qu'avant Berne, les affiches d'Abdullah \u00f6\u00e7alan ont d\u00e9j\u00e0 pass\u00e9 par la gare de Lucerne en septembre, et iront \u00e0 Soleure en novembre.", "durationSec": 119, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8967584", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Une pub politique en gare de Berne pourrait ternir les relations Suisse-Turquie / 12H30_2017-10-10T12:33:00_developpement-4", "Le 12h30 du 10.10.2017"], "alternativeSummary": ["Une publicit\u00e9 r\u00e9clamant la lib\u00e9ration d\u2019Abdullah \u00d6calan, le chef du parti kurde PKK, s\u2019affiche sur l\u2019\u00e9cran g\u00e9ant du hall central de la gare de Berne depuis lundi. Cette campagne risque de f\u00e2cher la Turquie, qui classe le PKK parmi les organisations terroristes."], "variantIds": ["ece-8967584"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-10-18T01:17:42Z", "speechToTexts": ["18.10.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [93%] :\r\nEt je vous en parlais en titre une publicit\u00e9 s'est fait particuli\u00e8rement remarquer \u00e0 la gare de Berne, elle demande la remise en libert\u00e9 d'Abdullah Chaalane un slogan qui d\u00e9file sur l'\u00e9cran g\u00e9ant du Hall central depuis hier, or cette campagne en faveur du dirigeant du PKK emprisonn\u00e9 en Turquie et risque de f\u00e2cher Ankara, note ce matin -l\u00e0, Bernard \u00e7a \u00e9tonne Alain Arnaud il faut dire qu'elle s'inscrit dans un contexte politique tr\u00e8s d\u00e9licat. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:25) [91%] :\r\nOui, \u00e9videmment, et l'agence de presse pro- kurde Firat News bas\u00e9 aux Pays-Bas, s'est empress\u00e9e hier de diffuser une d\u00e9p\u00eache pour signaler que des affiches en faveur de la lib\u00e9ration d'Abdullah Tchala n'ornaient les grands \u00e9crans de la capitale, c'est politiquement hyper chaud, nous d\u00e9clarait ce matin le conseiller national UDC Yves Nidegger, co- pr\u00e9sident de l'intergroupe parlementaire, Suisse, Turquie, selon lui, \u00e9voquer sur la m\u00eame affiche, d'une part la cause kurde et d'autre part le soutien un dirigeant communiste et terroriste, c'est un peu l\u00e9ger, \u00e7a va entra\u00eener des r\u00e9actions. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:57) [84%] :\r\nAlors justement \u00e0 l'un des r\u00e9actions et ce qu'il y en a. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:00) [95%] :\r\nAlors, l'ambassade de Turquie \u00e0 Berne nous r\u00e9pond ce matin qu'elle va transmettre ces remarques, r\u00e9actions aux autorit\u00e9s suisses comp\u00e9tentes le D\u00e9partement f\u00e9d\u00e9ral des affaires \u00e9trang\u00e8res nous indique une rencontre est pr\u00e9vue cet apr\u00e8s- midi \u00e0 Berne, on sait que les relations entre Berne et Ankara sont tendues en particulier depuis la manifestation anti Erdogan c'\u00e9tait fin mars \u00e0 Berne une banderole il y appelait \u00e0 tuer le pr\u00e9sident turc, l'ambassadeur de Suisse en Turquie, avait \u00e9t\u00e9 convoqu\u00e9 \u00e0 Ankara. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:26) [90%] :\r\nMais cette fois -ci en gare de Berne, pas de menaces juste en appel \u00e0 lib\u00e9rer un homme. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:31) [93%] :\r\nOui, leader du PKK, organisation jug\u00e9e terroriste en Turquie, mais pas en Suisse et donc les CFF n'avait pas de raison de refuser cette campagne comme il nous le confirme ce matin : pas question pour eux de faire dans la censure un jugement du tribunal f\u00e9d\u00e9ral de 2012 les oblige \u00e0 accepter l'affichage politique et vous noterez qu'avant, Berne les affiches d'Abdullah Tchala nantais ont d\u00e9j\u00e0 pass\u00e9 par la gare de Lucerne en septembre, elles iront pas Soleure en novembre. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:56) [86%] :\r\nAlain Arnaud merci c'\u00e9tait. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-10-10T10:51:00Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Haltiner, Nadine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Arnaud, Alain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}]}, {"accept": "application/json", "minPublicationDate": "2017", "maxPublicationDate": "2017", "start": 7700, "Postman-Token": "56128353-805e-4974-6689-5ef6d86e2d80", "Authorization": "Bearer tsJAAcvT9zxSAakngLMheV71xAIm"}]