[{"meta": {"selfHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2017&maxPublicationDate=2017&start=26100&rows=25", "count": 31437, "nextHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2017&maxPublicationDate=2017&start=26125&rows=25", "lastHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2017&maxPublicationDate=2017&start=31412&rows=25", "previousHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2017&maxPublicationDate=2017&start=26075&rows=25", "firstHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2017&maxPublicationDate=2017&start=0&rows=25"}, "data": [{"id": "asset-1582157", "internalArchiveId": "AA1703582318", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Championnats du monde Lahti 2017 : Relais 4x5 km dames", "publicationDate": "2017-03-02T00:00:00Z", "durationSec": 6492, "genres": ["Ski de fond en direct"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2017-03-06T09:53:42Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1612567140", "durationSec": 4538, "title": "Championnats du monde Lahti 2017 : Relais 4x5 km dames ENTOURAGE", "excerpt": "Victoire de l'\u00e9quipe nationale de Norv\u00e8ge, qui a remport\u00e9 l'\u00e9preuve du relais 4x5 km dames lors des championnats du monde de ski nordique de Lahti. La Suisse obtient la 7e place. Il s'agit du 100e titre obtenu par la Norv\u00e8ge lors d'\u00e9preuves organis\u00e9es durant des championnats du monde.", "contributors": [{"function": "Consultant", "name": "HEDIGER, Daniel", "role": "Invit\u00e9 plateau Lahti", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "JUTTENS, Matthieu", "role": "Plateau Lahti", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1703582360", "durationSec": 43, "title": "ENTO 020317 4 5 DAMES", "thematicGeographicals": ["LAHTI"], "thematicThemes": ["DAMES", "\u00c9QUIPE NATIONALE", "SKI NORDIQUE (COMP\u00c9TITION)"]}], "program": {"href": "/programs/462", "id": "462", "name": "Ski nordique"}, "contributors": [{"function": "Consultant", "name": "HEDIGER, Daniel", "type": "Personne physique"}, {"function": "Commentateur", "name": "ROSSIER, Jean-Marc", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1689135", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CM fra / ITR und", "version": 1, "medium": {"id": "ZU069539", "position": "1"}}]}, {"id": "sound-F796D0BD-9278-4C65-8FC6-D15C801DFEBE", "internalArchiveId": "F796D0BD-9278-4C65-8FC6-D15C801DFEBE", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Entretien avec Arnaud B\u00e9dat, journaliste, \u00e0 propos de son livre \"\"Fran\u00e7ois, seul contre tous. Enqu\u00eate sur un pape en danger\" (Ed. Flammarion)", "publicationDate": "2017-03-02T00:00:00Z", "summary": "N\u00e9 \u00e0 Porrentruy, ancien globe-trotter de \"La Course autour du monde\", reporter et journaliste d'investigation, Arnaud B\u00e9dat a men\u00e9 des enqu\u00eates marquantes, Ordre du Temple solaire, catastrophe du SR 111 de Swissair, affaire Bertrand Cantat \u00e0 Vilnius, affaire du banquier Edouard Stern, affaire DSK...\r\nDepuis l'\u00e9lection du Pape Fran\u00e7ois en mars 2013, qu'il a rencontr\u00e9 \u00e0 plusieurs reprises, il suit l'actualit\u00e9 vaticane, et voyag\u00e9 en Argentine pour rencontrer ses proches et ses intimes. Apr\u00e8s \"Fran\u00e7ois l'Argentin. Le pape intime racont\u00e9 par ses proches\" (Pygmalion), il publie aujourd'hui \"Fran\u00e7ois, seul contre tous. Enqu\u00eate sur un pape en danger\"(Flammarion).", "durationSec": 3395, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8393130", "imageURL": "http://www.rts.ch/4197828.image", "thematicGeographicals": ["Vatican"], "thematicThemes": ["catholicisme", "pape", "papaut\u00e9", "journalisme d'investigation", "journaliste"], "thematicPersons": ["Fran\u00e7ois (pape)", "B\u00e9dat, Arnaud"], "alternativeTitle": ["Entre nous soit dit du 02.03.2017", "Entre nous soit dit du 02.03.2017", "Arnaud B\u00e9dat, seul contre tous / ENSD_2017-03-02T20:03:45_entre-nous-soit-dit", "Arnaud B\u00e9dat, seul contre tous / ENSD_2017-03-02T20:03:45_entre-nous-soit-dit"], "alternativeSummary": ["N\u00e9 \u00e0 Porrentruy, ancien globe-trotter de \"La Course autour du monde\", reporter et journaliste d'investigation, Arnaud B\u00e9dat a men\u00e9 des enqu\u00eates marquantes, Ordre du Temple solaire, catastrophe du SR 111 de Swissair, affaire Bertrand Cantat \u00e0 Vilnius, affaire du banquier Edouard Stern, affaire DSK...\nDepuis l'\u00e9lection du Pape Fran\u00e7ois en mars 2013, qu'il a rencontr\u00e9 \u00e0 plusieurs reprises, il suit l'actualit\u00e9 vaticane, et voyag\u00e9 en Argentine pour rencontrer ses proches et ses intimes. Apr\u00e8s \"Fran\u00e7ois l'Argentin. Le pape intime racont\u00e9 par ses proches\" (Pygmalion), il publie aujourd\u2019hui \"Fran\u00e7ois, seul contre tous. Enqu\u00eate sur un pape en danger\"(Flammarion).\nArnaud B\u00e9dat nous raconte son parcours et son int\u00e9r\u00eat pour le pontificat de Fran\u00e7ois l\u2019Argentin.", "N\u00e9 \u00e0 Porrentruy, ancien globe-trotter de \"La Course autour du monde\", reporter et journaliste d'investigation, Arnaud B\u00e9dat a men\u00e9 des enqu\u00eates marquantes, Ordre du Temple solaire, catastrophe du SR 111 de Swissair, affaire Bertrand Cantat \u00e0 Vilnius, affaire du banquier Edouard Stern, affaire DSK...\nDepuis l'\u00e9lection du Pape Fran\u00e7ois en mars 2013, qu'il a rencontr\u00e9 \u00e0 plusieurs reprises, il suit l'actualit\u00e9 vaticane, et voyag\u00e9 en Argentine pour rencontrer ses proches et ses intimes. Apr\u00e8s \"Fran\u00e7ois l'Argentin. Le pape intime racont\u00e9 par ses proches\" (Pygmalion), il publie aujourd\u2019hui \"Fran\u00e7ois, seul contre tous. Enqu\u00eate sur un pape en danger\"(Flammarion).\nArnaud B\u00e9dat nous raconte son parcours et son int\u00e9r\u00eat pour le pontificat de Fran\u00e7ois l\u2019Argentin."], "variantIds": ["ece-8393131", "ece-8393130"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-08T14:01:21Z", "speechToTexts": ["14.03.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:02) [97%] :\r\nEntre nous soit dit, avec le Festival du film et forum international sur les droits humains. \r\nBonsoir \u00e0 tous, \u00eates -vous religieux catholiques peut-\u00eatre simplement spirituelles, quoi qu'il en soit rest\u00e9 sans doute pas insensibles \u00e0 l'aura d\u00e9gag\u00e9e par certains personnages religieux ou non et que l'on adh\u00e8re ou non d\u00e9corum de l'\u00c9glise catholique, la simplicit\u00e9 de charisme d\u00e9gag\u00e9e par le chef supr\u00eame de l'\u00c9glise, peut-\u00eatre une source d'admiration ou du moins le respect, il s'appelle Fran\u00e7ois contraste du mieux qu'il peut avec les ors et la hi\u00e9rarchie de rigueur Vatican il va vers la marge la p\u00e9riph\u00e9rie, au risque parfois de choquer les plus rigoristes, voire de d\u00e9clencher la col\u00e8re des conservateurs purs et durs, car il existe bel et bien une opposition anti- Fran\u00e7ois au sein m\u00eame de l'\u00c9glise, une opposition qui ne cesse de grandir et se manifeste ouvertement dans les rues de Rome, au point que le 4 f\u00e9vrier dernier des affiches \u00e9taient placard\u00e9es dans toute la ville, d\u00e9clarant carr\u00e9ment la guerre au pape : Fran\u00e7ois, tu as plac\u00e9 sous tutelle des congr\u00e9gations \u00e9vinc\u00e9 des pr\u00eatre d\u00e9capit\u00e9 l'Ordre de Malte et les franciscains de l'immacul\u00e9e ignorer les cardinaux : mais o\u00f9 est ta mis\u00e9ricorde, peut -on y lire dans un texte qui l\u00e9gende d'une photo du pape \u00e0 la mine renfrogn\u00e9e, le pape en danger, ce n'est pas nouveau, on se souvient tous de la papamobile de Jean-Paul 2, pr\u00e9vue pour le prot\u00e9ger des \u00e9ventuels attentats Fran\u00e7ois l'argentin est -il plus menac\u00e9e que les autres se retrouve -t-il de plus en plus isol\u00e9, ce n'est pas mon invit\u00e9e de ce soir qui dirait le contraire, lui qui c\u00f4toie depuis des ann\u00e9es, c'est Tom Simple qui a choisi de trancher avec les coutumes vaticane, peut-\u00eatre m\u00eame que le journaliste que j'accueille ce soir se retrouve un peu dans cette solitude recherch\u00e9e dans cette mani\u00e8re de nager \u00e0 contre- courant, lui aussi, parfois, seul contre tous, entre nous soit. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:45) [91%] :\r\nParfois, oui, mais c'est l'essence m\u00eame de notre m\u00e9tier, des fois c'est pas nous faire des amis, c'est pas de plaire forc\u00e9ment au plus grand nombre, mais ces 2 quand il y a des choses qui nous paraissent injustes des des choses trafiqu\u00e9s, que ce soit au niveau r\u00e9gional, national, international, c'est de lui dire : c'est 2 on n'est pas on n'est pas l\u00e0 pour plaire en fait. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:09) [89%] :\r\nBonsoir Arnaud B\u00e9dat vous \u00eates journaliste, on vous lit r\u00e9guli\u00e8rement dans l'illustrer dans Paris Match depuis quelques ann\u00e9es aussi, on vous conna\u00eet comme monsieur pas Fran\u00e7ois oui oui, publi\u00e9 il y a quelques ann\u00e9es Fran\u00e7ois l'argentin s\u00e9jour sort un 2\u00e8me ouvrage dont on parle beaucoup, qui fait beaucoup parler de lui, Fran\u00e7ois, seul contre tous, c'est paru aux \u00e9ditions Flammarion, au fond, parce que la question pourquoi lui serait plus menac\u00e9e que les autres, je parlais de la papamobile Jean-Paul 2 des attentats \u00e9vit\u00e9s ou non. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:36) [89%] :\r\nOui est ce qu'il est plus sous la m\u00eame chose que les autres, c'est s\u00fbr que, on a tous en m\u00e9moire les fameuses images de de Jean Paul II en mai 81 \u00e7a fait 100 dans sa papamobile sur la place Saint-Pierre, qui a aussi cr\u00e9\u00e9 un pr\u00e9c\u00e9dent une onde de choc, une prise de conscience dans l'opinion publique, le pape est par essence, par d\u00e9finition, comme tous les chefs d'\u00c9tat exposer quelqu'un en danger mais Fran\u00e7ois, le lait, peut-\u00eatre un peu plus que les autres aujourd'hui parce que il ne se se contentent pas de d'inaugurer les chrysanth\u00e8mes et de et de faire le pape, il prend des positions os\u00e9es, il n'h\u00e9site pas \u00e0 d\u00e9noncer, a fustig\u00e9 le le syst\u00e8me \u00e9conomique \u00e0 d\u00e9fier les mafias \u00e9videmment aussi \u00e0 remettre de l'or dans sa propre maison, dans la Curie romaine. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:03:25) [84%] :\r\nTout en prenant quand m\u00eame des gants parce qu'il n'arrive pas en disant : enfin, il se serait impossible dans 8. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:29) [86%] :\r\nQui veut d'abord ces sites changer les personnes vous \u00eates une personne mauvais, il y avait essay\u00e9 de vous rendent meilleurs, il veut pas forc\u00e9ment virer tout le monde et d\u00e9plac\u00e9, tout le monde d'un dicast\u00e8re \u00e0 l'autre, il faut -il oblig\u00e9 de le faire, mais il pense qu'on peut gu\u00e9rir le mal par le bien, c'est un peu, oui, oui, il dit ce qui se compare parfois un m\u00e9decin, un m\u00e9decin de campagne qui qui doit gu\u00e9rir. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:51) [90%] :\r\nC'est l'id\u00e9e de base du du catholicisme les tendre l'autre joue. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:55) [88%] :\r\nC'est \u00e7a, voil\u00e0 et alors \u00e9videmment ce pape argentin venu du bout du monde, qui brise un peu les codes d\u00e8s son av\u00e8nement d\u00e8s le 13 mars 2013, qui s'amuse mais je chose qui ont qui ont \u00e9tonn\u00e9 tout le monde le refus de la papamobile afin de la voiture officielle, le terrain de foot et les Bains de foule le, le fait de r\u00e9sider \u00e0 5 mars tout tout \u00e7a \u00e9videmment \u00e0 trancher par rapport aux pr\u00e9d\u00e9cesseurs au pluriel, qui ne rechignait pas \u00e9voluer dans les ors du Vatican non etc donc ce c\u00f4t\u00e9 tr\u00e8s que cette campagne tr\u00e8s vit la simplicit\u00e9 au voil\u00e0 avec le pape, Fran\u00e7ois, \u00e7a pourrait \u00eatre le cur\u00e9 de votre quartier quoi, non, c'est \u00e7a, il faut pas oublier qu'il a, avant d'\u00eatre retrouv\u00e9 un peu par hasard, vicaire g\u00e9n\u00e9ral puis ensuite et \u00e9v\u00eaque et cardinal, il a \u00e9t\u00e9 le cur\u00e9 d'une petite paroisse o\u00f9 il confessait o\u00f9 il Maria les gens o\u00f9 il avait une vie de de, et c'est peut-\u00eatre aussi ce qui le singularise des autres, c'est que lui, tous les probl\u00e8mes de notre \u00e9poque, la pauvret\u00e9 et la famille, le terrorisme, n'oubliez pas les attentats terroristes qui a eu en Argentine d\u00e9j\u00e0 dans les ann\u00e9es 90, tous, tous, tous ces probl\u00e8mes, il les a, il les a connus les a v\u00e9cu, ce qui n'est pas forc\u00e9ment le cas des papes pr\u00e9c\u00e9dents qui avaient un peu tous v\u00e9cu dans leur tour d'ivoire, donc lui il a \u00e9t\u00e9 confront\u00e9 dans cette ville un peu fort. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:05:22) [77%] :\r\n\u00e9voquer aussi un son enfance pass\u00e9e ses origines. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:25) [89%] :\r\nUn personnage qui se bat, un homme qui se bat en permanence, \u00e7a commence depuis le depuis que son son p\u00e8re et sa grand- m\u00e8re d\u00e9barquent du bateau dans le port de Buenos-Aires en 1929 ses comp\u00e8res compl\u00e8tement font -ils la famille Bergoglio arrivant en Argentine, ils rejoignent des, des, des, des fr\u00e8res et soeurs qui sont d\u00e9j\u00e0 en Argentine durant la crise de 1929 1930 ils sont oblig\u00e9s de vent du caveau familial, je sais pas si vous imaginez que \u00e7a, on a tent\u00e9 la famille malade dans un pays catholique comme l'Argentine, et non plus o\u00f9 ils sont oblig\u00e9s devant le caveau familial pour r\u00e9cup\u00e9rer quelques peso donc d\u00e8s d\u00e8s son enfance, le, le pape un fils d'immigr\u00e9s il il est confront\u00e9 \u00e0 des p\u00e9riodes de pauvret\u00e9, de difficult\u00e9s, il en bagarre permanente ensuite \u00e0 \u00e0 l'\u00e2ge de, de 19 ans je crois il il y a cette fameuse op\u00e9ration du poumon o\u00f9 on leur enl\u00e8ve un bout du poumon et on remarque quand on se penche bien s\u00fbr son itin\u00e9raire sur sa vie que c'est. \r\nEn fait, seul contre tous, depuis tr\u00e8s longtemps. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:06:33) [87%] :\r\nC'est ce que vous allez faire vous pencher sur son parcours, on le fait depuis plusieurs ann\u00e9es maintenant, Arnaud B\u00e9dat, vous qui n'\u00eates pas croyant, catholique, mais aussi une non pas j'ai not\u00e9 quelque chose ath\u00e9isme naturel oui. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:46) [77%] :\r\nAlors j'je ai dit je, je suis catholique tendance Bergot Lio. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:06:52) [84%] :\r\nC'est la nouvelle formule que je trouve joli tendance de Richelieu, d'accord, il nous a un peu converti quand m\u00eame ce que vous avez c\u00f4toy\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:59) [92%] :\r\nJ'aime bien son message aime bien ce qu'il dit la simplicit\u00e9 avec laquelle les choses sont dites c'est une \u00e9glise dans laquelle je peux me reconna\u00eetre avant j'aimais reconnaissait pas du tout et je suis pas le seul dans ce cas, je crois qu'on a des dizaines de milliers voire des millions, et c'est c'est tout l'art, il a d'aller chercher au p\u00e9riph\u00e9ries un peu les brebis \u00e9gar\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:07:16) [83%] :\r\nP\u00e9riph\u00e9rie, c'est aussi un mot qui vous est cher Arnaud B\u00e9dat vous disiez d'ailleurs seul contre tous 2 personnes parmi eux Fran\u00e7ois Lachat lui d\u00e9dier en \u00e9crivant \u00e7a tourn\u00e9e, je crains de chercher la page voil\u00e0 \u00e0 Fran\u00e7ois Lachat en nos p\u00e9riph\u00e9ries Jean-Pierre Coffe aussi vous Didier. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:33) [85%] :\r\nOui, parce que nous, mairie Ferry vient, du Jura c'est une p\u00e9riph\u00e9rie c'est la p\u00e9riph\u00e9rie de la Suisse, nous avons toujours \u00e9t\u00e9 peu pas dire les laiss\u00e9s-pour-compte mais parfois un peu mais c'est pas pour rien, a cette r\u00e9bellion qui a eu ce canton, j'\u00e9tais tout tout enfant, hein, j'avais 9 ans en 74 quand il a eu le pl\u00e9biscite et il y a eu Monsieur ce ce pays au au-dessus, un besoin de s'affranchir de, se, de se faire conna\u00eetre et d'exister aussi vous restez aux yeux de la Suisse. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:08:00) [89%] :\r\nOn va parler de votre Porrentruy natal o\u00f9 vous r\u00e9sidez encore aujourd'hui la p\u00e9riph\u00e9rie, c'est aussi le Centre, on va le voir, \u00e7a peut le centre d'autre chose, on va aussi voir alors \u00e7a c'est une th\u00e8se que qui peut-\u00eatre personnel \u00e0 moi, c'est de dire : si vous vous sentez proche de Fran\u00e7ois, c'est peut-\u00eatre que vous vous ressemblez finalement seul contre tous, enfin, il y a certains \u00e9l\u00e9ments on va explorer \u00e7a, \u00e7a va \u00eatre un peu psychanalytique, Arnaud B\u00e9dat n'pas peur, je trouve que, pour commencer cette \u00e9mission pour \u00e9couter une chanson qui va tr\u00e8s bien avec les sujets qui vous int\u00e9ressent depuis 4 ans, qui est donc le pape Fran\u00e7ois c'est Didier, ce sera qui chante Dieu le p\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:08:43) [78%] :\r\nToi aussi d'\u00e9tudier le p\u00e8re les crimes seraient Johnny Depp tout juste serait attendait cadeau pour pour rajeunir solitaire Jean-Michel pourtant tu te je serais pas Vincent aurait sur qui serait je serai \u00e7a car on peut entrer, il y a de suite mais n'est pas bon Dieu. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:09:27) [65%] :\r\nDans l'\u00c9tat, c'est pas, or la. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:09:52) [79%] :\r\n3 c'\u00e9tait peut-\u00eatre Dieu le p\u00e8re donc pas faire avec les vaches \u00e0 la basse qui serait suivi les fresques non DHL, sur les p\u00eacheurs Ariel sur la tenue \u00e0 tous les coups seraient permis \u00e0 la a \u00e0 chaque fois bien tu prendrait et dans tous les sens \u00e7a mais dans mon parti et tu n'es pas bon Dieu. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:10:35) [74%] :\r\nParu dans l'\u00e9tat et c'est ce qu'peut, pas dire donc pas. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:10:50) [70%] :\r\nC\u00f4t\u00e9 tu Ponthieu. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:10:54) [75%] :\r\nDans l'\u00c9tat et c'est ce qu'il alors. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:11:29) [70%] :\r\nMais tu es Ponthieu. \r\nTu Ponthieu. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:11:49) [86%] :\r\nPas tant que et c'est ce. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:12:10) [90%] :\r\nMathieu commencer \u00e7a va tr\u00e8s bien, vous n'\u00eates pas Dieu le p\u00e8re, mais enfin ne ai vous qui sortez ces jours- ci chez Flammarion, Fran\u00e7ois, seul contre tous, enqu\u00eate sur un pape en danger, c'est sous-titre et c'est une enqu\u00eate tr\u00e8s fouill\u00e9e, comme d'ailleurs le le dernier livre que vous aviez \u00e9crit il y a quelques ann\u00e9es Fran\u00e7ois l'argentin sur la vie et les origines du pape, Fran\u00e7ois, l\u00e0 c'est plut\u00f4t une enqu\u00eate sur ce qui se passe aujourd'hui sur les dangers qu'il encourt, vous avez pass\u00e9 des mois et des heures au Vatican a parl\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:12:42) [89%] :\r\nEn Argentine, gentil aussi l'id\u00e9e s\u00e9duit toujours aller aux sources et toujours rencontrer les gens, c'est de faire du journalisme de terrain ce qui se fait plus beaucoup aujourd'hui ce qu'on appelle aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:12:52) [94%] :\r\nJournaliste Valenciennes presque. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:12:54) [89%] :\r\nCompl\u00e8tement, il y a eu un article paru r\u00e9cemment o\u00f9 on disait de moi que un journaliste \u00e0 l'ancienne, mais je le revendique totalement il assume tout. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:13:00) [80%] :\r\nC'est tentant en plus s\u00e9rieux. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:13:02) [83%] :\r\nOui, oui, bon, Tintin, \u00e9crit un seul article je crois. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:13:05) [88%] :\r\nC'est vrai, c'est ce que disent les plus s\u00e9rieux. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:13:08) [99%] :\r\nMais disons dans l'id\u00e9e de d'aller voir ce qui se passe. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:13:10) [95%] :\r\nJe crois que c'est le c'est l'essence m\u00eame de ce m\u00e9tier, c'est pour \u00e7a que j'ai voulu faire ce m\u00e9tier, c'est pour aller voir, c'est pour aller rencontrer les gens, c'est pour, c'est tellement int\u00e9ressant de rencontrer les autres. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:13:21) [79%] :\r\nOn va aller vous rencontrez -vous maintenant vous mais les tout petits \u00e9coutez. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:13:26) [80%] :\r\n\u00e9videmment, un enfant Grippe A un juif de Jules Verne, sans sans faire le voyage en penser \u00e0 soi -m\u00eame n'est -ce pas quand on lit logique Verne enfant croit qu'il est vraiment dans le sous- marin et croit qu'il est dans le ballon, il croit quant r\u00e9elles. \r\nPoint de vue litt\u00e9raire c'est magnifique, au point de vue \u00e9ducatif, c'est tr\u00e8s bien aupr\u00e8s du scientifique, nous savons qu'il y a trop d'erreurs pour qu'on puisse dire, c'est scientifique, il y a trop d'erreurs techniques, alors tout \u00e0 fait solidaire pour que ce soit vraiment certifie, par exemple, je voyais la Lune n'est -ce pas il y a un canon, qui \u00e0 300 m\u00e8tres de long, c'est pas r\u00e9alisable, d'abord on ne peut pas faire, mais m\u00eame si on le faisait, nous savons que pour aller \u00e0 l'une qu'il faut \u00e0 partir de la terre, a dit qu'une vitesse de ce qui mettra ce compte 11 kilom\u00e8tres \u00e0 la seconde, oui, donc il faut pendant que la cabine est dans le canon, il faut l'acc\u00e9l\u00e9rer, de donner cette vitesse pour \u00e7a, il faut un certain temps, certains chemin, h\u00e9 bien il est facile de calculer que si le canon une longueur de 600 km dans le 10\u00e8me de rayon de la Terre, alors on pourrait envoyer \u00e0 la lune mais les passagers pendant le d\u00e9part dans le canon, serait soumis \u00e0 une acc\u00e9l\u00e9ration 10 fois la gravitation. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:14:39) [70%] :\r\nC'est dire qu'il serait presque pourrait supporter l'extr\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:14:44) [81%] :\r\nMais je vais me faire canon de 300 m\u00e8tres et si l'en calcul : si on avait l'expos\u00e9 n\u00e9cessaire, ce qui n'est pas le cas, sylka notait assez solide, ce qui n'est pas le cas si l'obus ne s'\u00e9tait pas \u00e9craser ce qui n'est pas le cas, h\u00e9 bien les passagers qui sont dans seraient soumis \u00e0 une acc\u00e9l\u00e9ration \u00e9gal 20000 fois leur propre poids un gramme de petits bouts de verre de phalange du petit doigt qui p\u00e8se un grand PS r\u00e8gle \u00e0 Gand 20 kilos oui parce que tout le monde sait imm\u00e9diatement \u00e9cras\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:15:15) [84%] :\r\nJ'ai coeur chaud qui interview la juste Picard, en 1955 est absolument extraordinaire archives repos de Luis Picard qui parle donc de Jules Verne et qui qui alors avec son oeil scientifique tout ce qui se passe dans Jules Verne, qui est loin d'\u00eatre scientifique, vous en savez quelque chose Arnaud, Arnaud B\u00e9dat, puisque vous avez lu Jules Verne. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:15:33) [89%] :\r\nOui, ben oui, ben oui, c'\u00e9tait le tour du monde en 80 jours de la Terre \u00e0 la Lune, mais j'ai j'ai j'admire cette archive c'est ancestraux cette archive fascinant, parce que c'est un peu le professeur Tournesol, on a, on a vraiment le personnage de de de Tintin est en train de nous expliquer qu'un homme sur la Lune, c'est quasiment impossible, et je crois que \u00e7a a \u00e9t\u00e9 \u00e7a s'est fait, quelques ann\u00e9es apr\u00e8s sa mort, mais ce c\u00f4t\u00e9 scientifique, c'est impossible, et puis finalement l'homme finit toujours par r\u00e9ussir \u00e0 le faire, c'est, c'est \u00e7a qui est assez fascinant, je pense qu'\u00e0 l'\u00e9poque, Auguste Piccard devait pas croire du tout un journal envoyer un homme sur la Lune. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:16:05) [85%] :\r\nEn en 1955 ans n'est pas tr\u00e8s loin, est pas tr\u00e8s loin, mais pas du 1er homme sur la Lune, alors \u00e7a nous ram\u00e8ne aussi Arnaud B\u00e9dat votre papa qui vous a fait lire Jules Verne, c'est lui, oui, oui, \u00e7a faire d\u00e9livrer Jules-Verne, vous me parliez de votre papa comme le d\u00e9criviez. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:16:20) [87%] :\r\nIl para\u00eet qu'il me ressemblait, on en parle parfois \u00e0 Sydney, mal connue, j'ai des mort quand j'avais 12 ou 13 ans et en fait je pense que si \u00e7a veut dire un truc horrible mais que s'il \u00e9tait rest\u00e9 en vie, j'aurais peut-\u00eatre pas eu tout \u00e0 fait la m\u00eame le m\u00eame parcours, le fait qu'il soit parti m'a oblig\u00e9 \u00e0 me d\u00e9brouiller tout seul \u00e0 prendre par moi- m\u00eame, certes, il y avait une maman qui \u00e9tait l\u00e0, tr\u00e8s pr\u00e9sente, mais avec 2 autres enfants qui est toujours l\u00e0, avec 2 autres enfants, elle devait faire bouillir la marmite, donc voil\u00e0, on est aussi un peu, on \u00e9tait entour\u00e9s tous beaucoup d'amour, beaucoup d'affection, mais on on a \u00e9t\u00e9 aussi oblig\u00e9 d'un peu ce un peu livr\u00e9s \u00e0 nous-m\u00eames, ce qui \u00e9tait tr\u00e8s bien la prendre par nous-m\u00eames et je me souviens quand mon p\u00e8re est mort sur le la grande r\u00e9v\u00e9lation, c'\u00e9tait la biblioth\u00e8que de l'acc\u00e8s \u00e0 la biblioth\u00e8que du papa que vous n'aviez pas avant, oui, mais pas trop, je sais pas trop toucher les livres, enfin voil\u00e0, il y avait des livres, il pensait qu'il pensait, je ne peut-\u00eatre pas lire tout de suite \u00e9t\u00e9 enfin et et \u00e7a m'a ouvert tout ce tout ce monde- l\u00e0 et c'est vrai que celui Maaloula fait lire dans la Biblioth\u00e8que verte et les Jules Verne si je crois que c'est un peu pr\u00e8s de ce livre qui m'a qui m'a fait lire un quand quand quand j'\u00e9tais oui pr\u00e9ados quoi, 11, 12, 13 ans. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:17:37) [90%] :\r\nVous avez quand m\u00eame des souvenirs de lui parce qu'\u00e0 12 13 ans, on a des souvenirs. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:17:41) [82%] :\r\nOui, souvenirs, mais je ne soit pas de savoir, par exemple, j'aimerais bien qu'il y a une archive. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:17:47) [86%] :\r\nJ'ai cherch\u00e9, croyez -moi et je vous apporte sa voix du tout de quoi vous vous souvenez. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:17:54) [88%] :\r\nDe lui, de mais j'ai j'ai pas de sc\u00e8ne particuli\u00e8re, enfin je me souviens de vacances de moments avec mon fr\u00e8re, ma soeur, mais j'ai pas beaucoup de, je peux pas vous raconter des conversations j'ai. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:18:09) [82%] :\r\nAlors \u00e7a c'est c'est assez dur de perd son p\u00e8re \u00e0 12 13, vraiment tr\u00e8s particulier, c'est pas tous les enfants juifs qu'est -ce qui se passe \u00e0 ce moment -l\u00e0 qu'\u00e0 un moment cl\u00e9 dans votre vie, \u00e0 ce moment -l\u00e0 on B\u00e9dat. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:18:22) [87%] :\r\nBen c'est un peu ce que je viens de vous dire, enfin, on est un peu hors du coup par soi -m\u00eame, on a, plus on a plus de on a plus de rep\u00e8res, on a plus le rep\u00e8re du p\u00e8re donc, apr\u00e8s, on trouve aussi peut-\u00eatre des p\u00e8res de substitution, il y a eu des personnes dont j'ai \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s proche, \u00e0 l'\u00e2ge de l'adolescence comme Tristan Solier, qui est un po\u00e8te, peintre jurassien Paul-Albert Kuta, qui m'a beaucoup appris et qui m'a fait lire Cocteau qui m'accusent, aller voir \u00e0 l'\u00e2ge de l'adolescence sont des rencontres qui m'ont nourri, il y a eu le fameux Albert Perron le photographe, c'est tous les gens qui m'ont c'\u00e9tait peut-\u00eatre aussi des p\u00e8res de substitution qui. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:18:58) [92%] :\r\nC'est peut-\u00eatre pas un hasard si on appelle le pape en italien papa. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:19:02) [87%] :\r\nOui, oui, je crois, je crois que c'est vrai \u00e7a, le pape n'est pas. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:19:07) [91%] :\r\nP\u00e8re de substitution, il y a aussi le. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:19:09) [93%] :\r\nL'histoire du rapport \u00e0 la mort, j'ai lu quelque part que que vous avez dit Arnaud B\u00e9dat quand mon p\u00e8re est mort pour moi la mort a a chang\u00e9 de visage, c'est devenu un trou noir pendant un an. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:19:19) [91%] :\r\nOui, je pense qu'il y a rien apr\u00e8s la mort, je le pense toujours : j'aimerais bien qu'il y a quelque chose je vivrai de mani\u00e8re tr\u00e8s ici plus je pense qu'il y a rien, je pense que on ne se souvient pas d'avant sa naissance et apr\u00e8s la bon on aura perdu sa conscience, il n'y a rien, et \u00e7a me d\u00e9sole, mais c'est vrai que c'est la mort du p\u00e8re, c'est le moment o\u00f9 on ne croit plus en Dieu. \r\nC'\u00e9tait comme tous les enfants de mon \u00e2ge, journal au cat\u00e9chisme, on nous expliquait que le bon Dieu allait nous aider dans la vie et il me vole mon p\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:19:51) [89%] :\r\nAu moment o\u00f9 vous en avez peut-\u00eatre le plus besoin, voil\u00e0 tout d\u00e9but de l'adolescent. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:19:54) [79%] :\r\nVoil\u00e0, donc j'\u00e9tais tr\u00e8s r\u00e9volt\u00e9 par rapport \u00e0 \u00e7a et c'est l\u00e0 mon tout le monde a de types de agnosticisme nautisme remontent \u00e0 cette p\u00e9riode l\u00e0 oui. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:20:04) [87%] :\r\nAlors il y a justement le refuge dans les livres \u00e0 l'acc\u00e8s \u00e0 la biblioth\u00e8que, \u00e7a \u00e7a soigne certaines choses chez vous Arnaud B\u00e9dat il y a la d\u00e9couverte de Cendrars juste apr\u00e8s celle de Jules Verne, oui, oui, c'\u00e9tait, c'est, c'\u00e9tait \u00e7a : racontez. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:20:16) [83%] :\r\nSans cesse baisser ses voyageurs c'est l'\u00e9crivain bonjour j'avais rencontr\u00e9 \u00e0 tr\u00e8s tr\u00e8s jeune, j'avais rencontr\u00e9 Remon Cendrars, sa femme, qui vivaient ici \u00e0 \u00e0 Lausanne, j'ai pass\u00e9 un apr\u00e8s- midi chez elle ce personnage \u00e9tait assez fascinant, il avait \u00e9crit or oui cite Porrentruy ma ville simple rapprocher encore un peu et puis il y a ce c\u00f4t\u00e9. \r\nTout n'est pas vrai dans Sandra, peut-\u00eatre que tout est imagin\u00e9 : c'est la fameuse phrase de je crois, c'est le directeur de France Soir de Paris Soir qui dit \u00e0 Cendrars les blessures apr\u00e8s ce Transsib\u00e9rien ou pas et puis lui r\u00e9pond : mais qu'est -ce que \u00e7a peut, je les fais prendra 10 millions de gens et et Sandra est un personnage, un beau personnage mais leur plainte d\u00e9faut enfin. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:20:59) [88%] :\r\nMais l\u00e0 aussi, alors, Arnaud B\u00e9dat, pendant que vous parlez, je me dis mais on peut faire le rapprochement avec vous, on vous a souvent accus\u00e9 d'ailleurs vos d\u00e9tracteurs dans dans la presse disent Arnaud B\u00e9dat il invente beaucoup d'chose la des m\u00e9thodes pas toujours tr\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:21:13) [91%] :\r\nQuand on veut tuer son chien, enfin, c'est sur la m\u00eame chose que j'ai jamais \u00e9t\u00e9 pris en d\u00e9faut en fait moi je suis j'la conscience parfaitement tranquille alors c'est assez amusant, des fois, j'entends ce qui se dit sur moi, parce qu'on leur apporte quelques espions \u00e0 droite et \u00e0 gauche et c'est toujours assez dr\u00f4le parce que, par exemple, au bout de l'histoire est vraie, le reste est faux, les histoires les plus courantes qui circulent, qui circulait dans le dans le dans le m\u00e9tier dans le milieu, c'est que je m'\u00e9tais fait passer pour un garde suisse lors de l'affaire Tornay vous savez, l'assassinat de du commandant et de son \u00e9pouse parce garde suisse C\u00e9dric Tornay et c'est une chose qui m'a coll\u00e9 \u00e0 la peau pendant des ann\u00e9es, en fait, je ne suis pas du tout fait passer pour un garde suisse, mais c'est vrai que ce jour- l\u00e0, j'\u00e9tais le seul journaliste \u00e0 avoir pu entrer dans la Garde suisse. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:21:58) [93%] :\r\nEn faisant passer pour un journaliste que vous \u00e9tiez. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:22:01) [82%] :\r\nAlors c'\u00e9tait Jacques, il se trouve que, au je vais vous raconter toute l'histoire, j'arrive Porte Sainte Anne, ce jour- l\u00e0, lors de la le matin m\u00eame, donc l\u00e0 l'assassinat a eu lieu les Allemands lieu durant la nuit, j'arrive au premier avion je crois 8, alors je me retrouve devant la porte sainte il y a \u00e9videmment d\u00e9j\u00e0 mur de journalistes devant cette porte qui attendent comme tout le monde et j'\u00e9tais, j'arrive et je dis bonjour aux coll\u00e8gues d'abord il y a, c\u00e9l\u00e8bre pour \u00e0 l'\u00e9poque o\u00f9 les journaux, on voyait des journalistes sur place du bonjour \u00e0 tout le monde, puis mise Jubelin qui mixe tu va faire maintenant, mais je dis ben je vais rentrer vous rentrer l\u00e0- dedans maintenant, et \u00e9videmment, il ne voit tous me diriger vers la porte, parler aux gardes suisses rentr\u00e9 et me voit ressortir 3 heures plus tard, alors c'est comment \u00e7a se passe dans les r\u00e9dactions, il y a qui qui est l\u00e0, qui fait quoi, alors, j'imagine, mais peuvent coll\u00e8gues qui disent qu'il est l\u00e0- bas, il y a machin, il y a machin, il a B\u00e9dat Abidal il est o\u00f9, de 2 ans comment est rentr\u00e9 dedans, il y a s\u00fbrement utiliser une combine donc il absurde s\u00fbrement utiliser une combine donc est n\u00e9e cette fameuse l\u00e9gende de de passer pour un garde suisse les uns les autres ce qui m'amuse, je vous dirais bien l'avouer la v\u00e9rit\u00e9 vraie, c'est que, quelques semaines plus t\u00f4t, j'avais sympathis\u00e9 avec un air de Suisse lors d'un autre reportage Yves je suis point\u00e9 \u00e0 la porte intaller j'ai dit j'en parl\u00e9, monsieur X oui \u00e0 l'instant, je suis rentr\u00e9 attendue dans l'antichambre, il est arriv\u00e9, il est arriv\u00e9 en larmes, dit moi arrives, on va moment entrent mais ne dit surtout pas, t'es journaliste, et je me suis retrouv\u00e9 dans la cour d'honneur de du Vatican \u00e0 parler avec tout le monde a parl\u00e9 que le garde qui avait remis la auquel C\u00e9dric avait remis la lettre, enfin j'ai vu tout le monde la la fianc\u00e9e de de C\u00e9dric dernier parler \u00e0 tout le monde comme un comme un gars qui \u00e9tait l\u00e0 et qui compte. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:23:44) [88%] :\r\nFin du garde aussi parce que j'\u00e9tais la Toussaint, d'o\u00f9 l'importance du r\u00e9seau aussi quand on est journaliste Arnaud B\u00e9dat on nous \u00e0 Cendrars parce qu'on parlait, Cendrars, comme l'\u00e9crivain aussi qui voyageait, il y a aussi cette id\u00e9e un peu \u00e0 l'ancienne, on parlait du journalisme \u00e0 l'ancienne, entre guillemets, parce que c'est du journalisme des enqu\u00eates sur le terrain, peut-\u00eatre que c'est et aussi avec la lecture de Cendrars qui partaient, qui voyageaient, qui \u00e9crivait sur place avec sa machine \u00e0 \u00e9crire. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:24:08) [87%] :\r\nOui, oui, puisque ces personnages sont fascinants \u00e0 tous ces tous ces puis Hemingway Albert Londres c'est toute une \u00e9poque, enfin c'est moi je trouve passionnant les, les, les gens qui voyagent et qui raconte Nicolas Bouvier aussi tout \u00e7a s'est un peu perdu tout s'est mondialis\u00e9e, il y a plus cette vision un peu romantique, un peu. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:24:32) [86%] :\r\nTellement que je voulais vous faire dire c'est un aussi du voyage et de l'enqu\u00eate, alors les livres, c'est une ressource au point que vous deviendrez libraire \u00e0 16 ans, Arnaud B\u00e9dat s'est pass\u00e9 pour vous avez envie de devenir libraire si jeune. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:24:46) [88%] :\r\nOn aime les livres aussi, ben on avant d\u00e9livrent et et j'ai eu la chance de de de commencer dans une librairie dans une hybride de livres anciens chez rejet voil\u00e0, s'ils m'\u00e9coutent, je salue chaleureusement qui m'a donn\u00e9 ma chance, il m'a pris et c'\u00e9tait une librairie \u00e0 l'ancienne, voil\u00e0, c'est un ancien et je me suis entra\u00een\u00e9 du samedi matin o\u00f9 les \u00e9rudits les notables locaux venaient, on \u00e9tait autour d'une table ronde, comme ici, et il y avait des gens qui s'asseyait qui donc c'est toujours \u00e0 Porrentruy 7 8 ans Porrentruy avait Pierre-Olivier Val-d'Is\u00e8re Pierre-Olivier mal vers le sp\u00e9cialiste de Lautr\u00e9amont, etc, il y a fait 2 ou 3 pr\u00e9faces dans la Pl\u00e9iade, enfin, c'\u00e9tait le grand \u00e9crivain et je soutiens que \u00e7a reste la meilleure plume des meilleures plumes romande en litt\u00e9rature qui \u00e9tait l\u00e0, donc, et la mis\u00e8re s'int\u00e9resser \u00e0 ce petit jeune que j'\u00e9tais parlait lui poser des questions et c'est un peu tout ce tout ce monde- l\u00e0, il y a eu cette ouverture \u00e0 ce monde- l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:25:42) [92%] :\r\nUne grande culture litt\u00e9raire aussi, du coup, Arnaud B\u00e9dat, vous avez l'impression qu'reste quoi de \u00e7a pour votre travail de journaliste. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:25:49) [90%] :\r\nCe sont des, des, des rep\u00e8res, enfin je suis pas un sp\u00e9cialiste, la litt\u00e9rature, j'aime la litt\u00e9rature, j'aime les \u00e9crivains mais je, je vois beaucoup de pr\u00e9tention de dire ce que c'est tellement frustrant d'aller dans une librairie de se dire qu'on n'aura jamais le temps de lire tout \u00e7a, on sait que dans une vie si vous prenez toute l'habilet\u00e9 de la Pl\u00e9iade, vous n'arrivez pas \u00e0 la lire en Une vie m\u00eame si vous prenez 8 heures par jour pour la pour la lire, c'est affreux, affreux, quelque part, donc, mais les livres, \u00e7a, \u00e7a m'a toujours port\u00e9e, \u00e7a m'a toujours, \u00e7a m'a toujours accompagn\u00e9, j'aime \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:26:19) [94%] :\r\nEn parall\u00e8le, il y avait aussi ce go\u00fbt du journalisme assez t\u00f4t et des journaux, vous avez votre journal Gaston que oui oui oui. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:26:26) [85%] :\r\nOui, \u00e7a c'est s\u00fbr, et \u00e7a c'\u00e9tait dr\u00f4le, \u00e7a c'\u00e9tait dr\u00f4le, c'\u00e9tait quoi ce journal, beau, c'\u00e9tait un journal o\u00f9 il y un peu tout, des dessins, c'est vous qui faisait oui, oui, je vous ai tout et puis je vendais \u00e0 ma famille, \u00e0 mes proches, je sais que quelques personnes les ou encore j'esp\u00e8re qu'elle le les d\u00e9truiront. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:26:41) [84%] :\r\nSi vous nous \u00e9coutez, vous avez un exemplaire de Gaston conserver leur pr\u00e9cieusement et envoyez le nouveau \u00e9ventuellement apr\u00e8s l'avoir photocopi\u00e9 beaucoup propose qu'on \u00e9coute. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:26:49) [86%] :\r\nFranck Sinatra, car vous avez fort bon go\u00fbt en musique aussi Arnaud B\u00e9dat Fly me to de Moon, c'est vous qui nous avez propos\u00e9 de. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:26:56) [74%] :\r\n\u00e7a, mais je vous mon p\u00e8re mais madame la doit supprimer adieu au bord de la route. \r\nOui, oui, j'ai assum\u00e9. \r\nNon mais disons mais c'est pas. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:28:35) [91%] :\r\nOui mais. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:29:15) [89%] :\r\nEst ce qu'on disait Arnaud B\u00e9dat a\u00e9rienne Style est r\u00e9el, la vie est belle avec cette chanson, oui c'est vrai, la vie est belle, tout court, vous \u00eates au micro : Arnaud B\u00e9dat on parle de vous, de votre parcours de journaliste notamment et d'\u00e9crivain, vous \u00e9crivez des livres, notamment sur le pape Fran\u00e7ois depuis 2000 et pas d'\u00e9crire, vous \u00e9crivez des enqu\u00eates journaliste qui \u00e9crit \u00e7a comme \u00e7a Fran\u00e7ois seul contre tous, enqu\u00eate sera pas pendant, c'est sorti chez Flammarion enqu\u00eate justement, vous avez tr\u00e8s bien fait votre travail journaliste aussi pour ce livre- l\u00e0 en allant interroger un peu tout le monde au Vatican et en Argentine, puisque Fran\u00e7ois argentin, on va continuer \u00e0 parler de vous, de votre carri\u00e8re, vous avez laiss\u00e9 \u00e0 Porrentruy avec le journal. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:29:56) [80%] :\r\nCarri\u00e8re non plus sur un parcours derri\u00e8re donc carri\u00e8re \u00e7a fait ambition \u00e7a fait non, non, certainement pas. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:30:04) [82%] :\r\nVotre vie journaliste et il y a eu un moment important de rugby journaliste \u00e9coutez. \r\n\r\nLocuteur MT11 (00:30:10) [93%] :\r\nSur l'\u00e9tat victimes 11 adultes ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9s d'une balle de calibre 22 long rifle tir\u00e9e \u00e0 distance rapproch\u00e9e dans la t\u00eate et une dans le thorax, les 3 enfants ont \u00e9t\u00e9 \u00e9galement abattus d'une seule balle tir\u00e9e au niveau du front, les uns et les autres \u00e9taient vraisemblablement allong\u00e9 sur le dos la t\u00eate vers l'ext\u00e9rieur du cercle, en revanche, 2 autres adultes de sexe masculin, se trouvait en position plus d\u00e9sordonn\u00e9e, avec \u00e0 proximit\u00e9 de la main droite chacun une arme \u00e0 feu, qui sont des armes qui ont \u00e9t\u00e9 identifi\u00e9s comme appartenant \u00e0 2 fonctionnaires de police, ces 2 adultes portent une seule trace de blessures par arme \u00e0 feu de gros calibre tir\u00e9e de bas en haut, sous le manteau. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:31:00) [89%] :\r\n\u00e7a glace le sang de se replonger dans cette ambiance 1995 c'\u00e9tait le 28 d\u00e9cembre pr\u00e9cis\u00e9ment que s'exprimait Jean-Fran\u00e7ois Laurence, qui \u00e9tait le procureur de Grenoble. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:31:08) [84%] :\r\nLors du Temple solaire, \u00e7a c'est le second massacre, c'est le drame du Vercors, les premiers massacres en octobre 95, nuit du 4 au 5 octobre Cheiry et Salvan. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:31:18) [88%] :\r\nAlors vous avez enqu\u00eat\u00e9 sur l'Ordre du Temple solaire aussi, vous avez aussi \u00e9crit un livre notamment \u00e0 plusieurs livres, il y en a, avec Gilles Bouleau et co\u00e9crit avec lui, alors c'est l'un des \u00e9v\u00eaques disait : c'est un \u00e9v\u00e9nement important dans votre vie de journaliste mais y en a eu beaucoup, il y a eu beaucoup d'enqu\u00eate \u00e7a nous m\u00e8ne \u00e0 cette question- l\u00e0, Arnaud B\u00e9dat, vous avez le go\u00fbt pour ses enqu\u00eates sur des sujets vraiment assez difficile, il y a eu SR sont l'Ordre du Temple solaire, \u00c9douard Stern alors Jacques Lebas, le pape Fran\u00e7ois l\u00e0- dedans, mais c'est vrai que l\u00e0 vous parlez des dangers qui entoure le pape Fran\u00e7ois pourquoi ce go\u00fbt -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:31:54) [88%] :\r\nPeut-\u00eatre parce que je, je travaille pour un magazine o\u00f9 on a peut-\u00eatre plus de temps aussi de, de, d'aller au fond des choses, le Temple solaire, c'\u00e9tait horrible, mais une p\u00e9riode magnifique de, de, de ma vie de journaliste parce que on a eu du temps, j'avais un r\u00e9dacteur en chef qui \u00e9tait absolument g\u00e9nial Daniel Pillard, qui \u00e0 peu pr\u00e8s Carte blanche tout le temps, je le disais, je dois aller au Canada, je dois les la r\u00e9sille Asie et on et je rentrais tr\u00e8s souvent avec du du du mat\u00e9riel avec des des des choses in\u00e9dites avec des scoops et on a fait, je sais plus combien de couverture, c'\u00e9tait une autre \u00e9poque, un 94 56 o\u00f9 il y avait vraiment pr\u00e9cieux pour la vrai succ\u00e8s aupr\u00e8s du public avec avec les histoires du Temple solaire, qui \u00e9tait un drame tellement hors norme dans cette petite Suisse tranquille qui tout \u00e0 coup est venu tous nous surprendre il faut rien remarqu\u00e9 pendant des ann\u00e9es, rien remarqu\u00e9 et c'\u00e9tait \u00e9videmment passionnant \u00e0 faire et et j'ai beaucoup de sens, parce que j'ai travaill\u00e9 comme un journaliste qui \u00e9tait de grand talent qui \u00e9tait Yves la sueur qui est une des grandes plumes de de de Suisse romande, on a commenc\u00e9 ensemble cette enqu\u00eate dans les premi\u00e8res semaines apr\u00e8s lui a repris son r\u00f4le de de r\u00e9dacteur en chef adjoint qui est r\u00e9dacteur en chef en juin \u00e0 l'\u00e9poque et j'ai un peu continuer tout \u00e7a le. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:33:21) [83%] :\r\nNous am\u00e8ne parler de vos d\u00e9buts en journalisme, parce que vous avez laiss\u00e9 dans votre librairie \u00e0 \u00e0 Porrentruy n'commenc\u00e9 comme libraire Arnaud M\u00e9la, comment vous \u00eates par passer de la librairie au journalisme, il y a eu, il y a. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:33:32) [85%] :\r\nAutour du monde, \u00e9videmment que qui, un peu le l'enfance de l'art, l'\u00e9cole de journalisme \u00e0 l'envers qu'que c'\u00e9tait, c'\u00e9tait un jeu concours de jeunes reporters un jeu t\u00e9l\u00e9vis\u00e9, beaucoup de jeunes reporters avec ont voyag\u00e9 pendant 5 ou 6 mois, 5 mois, on envoyait un film par semaine tourn\u00e9 depuis un endroit pays au bout du monde, oui tout cela aussi on tout seul, c'est une \u00e9poque o\u00f9 il y avait pas de t\u00e9l\u00e9phone portable, pas de cam\u00e9ras vid\u00e9o tourn\u00e9es en super 8 on a envoy\u00e9 nos films via les chefs d'escale d'Air France, on devait tous les samedis, dimanches, je ne sais plus, dans une ville o\u00f9 il y avait un vol Direct d'Air France sur Paris, on mettait une pochette jaune au chef d'escale qu'il a donn\u00e9e au pilote le r\u00f4le, l'enveloppe jaune la pochette jaune voyag\u00e9 dans le cockpit avec le c'\u00e9tait toute une autre \u00e9poque, il n'y avait pas de, de, de, de, de cr\u00e9dit, oui, oui, il y a pas de carte de retrait, il y a des Cars de cr\u00e9dit mais pas de cartes de retraits dans les distributeurs, il y avait pas de t\u00e9l\u00e9phone portable pour avoir une ligne des fois \u00e7a prenait des heures le souviens on a un de \u00e0 Bombay ou \u00e0 New Delhi, on attendait 3 heures pour lui dans un petit local dans une rue \u00e0 faire des recherches Google oui : on attendait 3 heures Monsieur vous avez la ligne pour Gen\u00e8ve j'appelais Jacques Urvillers notre parrain et le t\u00e9l\u00e9phone sonnait : c'\u00e9tait occup\u00e9, il fallait attendre encore depuis alors c'\u00e9tait toute une un autre monde, une autre \u00e9poque. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:34:47) [78%] :\r\nEt puis les montage en se faisait aussi. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:34:49) [84%] :\r\nOui on domiciliation appelant de montage d'indications de montage qui \u00e9taient plus ou moins respect\u00e9e assez souvent assez respect\u00e9, on disait un peu les musiques qu'on souhaitait et puis les menteurs faisait mais on ne voyait pas les films produits finis, on a vu les films courts retour, moi j'ai eu une petite chance que suivront -ils vid\u00e9o Mexique et j'ai pu voir les 4 premiers films qu'on avait fait parvenir, mais c'\u00e9tait tout un probl\u00e8me parce que j'avais re\u00e7u une cassette p\u00e2le, il fallait trouver du Secam, enfin j'avais d\u00fb gal\u00e9rer dans tout Mexico pendant une journ\u00e9e pour trouver le bon magn\u00e9toscope pour visionner les films comme c'est moment on a regard\u00e9 le site avec une candidate, la candidate fran\u00e7aise que j'ai retrouv\u00e9 par hasard au Mexique, on avait regard\u00e9 les 4 premiers films et c'\u00e9tait un moment aussi 18\u00e8me \u00e7a passe vraiment \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision, qui en fait vraiment ce truc parce que c'est moi qui l'ai fait, et c'est moi qui le fait et on mat\u00e9rialisait le truc, ce qui nous semblait compl\u00e8tement fou. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:35:40) [85%] :\r\nAvec des rencontre tout \u00e0 fait improbable \u00e7a donner des films alors les v\u00f4tres mais aussi ceux des autres candidats, des choses absolument incroyable culot fou lanc\u00e9 dans ces enqu\u00eates, penser, c'est vrai, oui, oui, avec le recul, oui, vous avez retrouv\u00e9 par exemple. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:35:55) [84%] :\r\nLe petit du lotus bleu l'assassin Gandhi et une tr\u00e8s tr\u00e8s belle rencontre qui m'a beaucoup marqu\u00e9 la veuve de Pablo-Neruda \u00e0 Santiago du Chili, quelque mois avant sa mort et \u00e9t\u00e9 d\u00e9j\u00e0 par un cancer il y a eu des tr\u00e8s tr\u00e8s belles rencontres une portrait de Gilberto Gil aussi que j'ai pas oblig\u00e9 Rio-de-Janeiro pourquoi vous n'avez pas oubli\u00e9 parce que parce que parce que j'avais 18 ans il avait dragu\u00e9 soyons. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:36:20) [88%] :\r\nIl y a prescription, on peut le dire aussi. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:36:23) [92%] :\r\nDans laquelle je ne sais pas s'il nous \u00e9coute, \u00e7a pose la la question de la limite entre le culot journalistique et la d\u00e9ontologie, le respect de la d\u00e9ontologie, Arnaud M\u00e9la, parce que l\u00e0, il fallait quand m\u00eame avoir du culot quand on \u00e9tait, on avait 18 ans, on \u00e9tait au bout du monde, il fallait. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:36:39) [86%] :\r\nFallait il y aller, il fallait ramener, on savait qu'il fallait ramener un film qu'on ne pouvait pas filmer quelques faits jolies filles sur la plage pour pour faire un film de 2 minutes 30, donc il fallait vraiment on \u00e9tait oblig\u00e9 un sujet voil\u00e0, j'ai envie de sortir les pouces salon clair on est oblig\u00e9 d'y aller, on savait quand m\u00eame qu'il y avait un enjeu, l\u00e0 derri\u00e8re, qui avaient des attentes et aussi nos amis et le la famille etc, donc on on devait essayer de ne pas \u00eatre trop mauvais, on va essayer quand m\u00eame ne pas d\u00e9cevoir tous les gens aussi qui nous avaient fait confiance, c'est \u00e7a le jury qui nous a envoy\u00e9 autour du monde \u00e0 Alex D\u00e9cotte etc, nous a fait confiance. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:37:15) [87%] :\r\nMais \u00e7a pose aussi justement cette question de la limite ou parce que quand on veut absolument, c'est un sujet. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:37:20) [88%] :\r\nLa limite ma conscience, je peux faire des choses journalistiquement, apr\u00e8s je ne publie pas parce que je suis, je suis all\u00e9 trop loin, non moi je ai fais j'analyse apr\u00e8s si vous poser 1000 questions avant de faire quelque chose avant de dire bonjour \u00e0 quelqu'un, \u00e7a va pas. \r\nLa limite, c'est sa propre conscience, voir jusqu'o\u00f9 on peut aller, je crois que aucun journaliste on peut pas demander chaque jour risque n'\u00e9t\u00e9 mais on peut, on, on peut demander de l'\u00eatre, c'est tr\u00e8s difficile d'honn\u00eatet\u00e9 journalistique, c'est tr\u00e8s tr\u00e8s compliqu\u00e9, on peut lui demander d'\u00eatre plus proche de sa conscience et du ceux qui pensent qu'il est bien difficile, mais l'\u00e9t\u00e9. \r\nC'est quoi l'honn\u00eatet\u00e9 journalistique pas l'arr\u00eater dans la vie tous les jours, c'est quoi un adjectif, vous aimez bien la personne voulait pas moins bien c'est c'est un dosage super compliqu\u00e9, en fait, c'est quoi l'objectivit\u00e9, au fond, l'objectivit\u00e9 oui c'est l'objectivit\u00e9 qui \u00e9tait diffus\u00e9 l'honn\u00eatet\u00e9 plus, c'est un peu le fil confondus avait troubl\u00e9 M\u00e9lanie. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:38:23) [82%] :\r\nEh bien, je vous laisse \u00e9couter Jacques Brel pour vous d\u00e9tourner les Marquises et c'est vrai aussi qu'il propose d'\u00e9couter pourquoi. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:38:31) [86%] :\r\nParce que les marques, c'est une grande frustration, donc je suis plaisante mais j'ai surtout parler, moi j'ai survol\u00e9 quelquefois les \u00eeles Marquises sans jamais m'y arr\u00eater, vous savez, on est dans l'avion et \u00e0 la carte, l'\u00c9lys\u00e9e l'avion qui s'\u00e9tait avion il passe toujours sur les marquises d'ailleurs une photo sur mon portable, je passe sur les marquises et chaque fois, \u00e9videmment, je pense \u00e0 Jacques Brel et j'aimerais d\u00e9dier cette chanson, c'est ce qui nous \u00e9coutent, agent et \u00e0 Jam ils comprendront pourquoi je vous dirai pourquoi. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:39:03) [79%] :\r\nAujourd'hui tant aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:39:10) [99%] :\r\nEntre nous soit dit donc. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:39:12) [82%] :\r\n21 heures, il parle de la mort comme du pas anodin, lui, il regarde la mer comme tu regardes. \r\nLes femmes sont l\u00e0 si au soleil, redout\u00e9, et s'il n'y a pas d'hiver, cela n'est pas n\u00e9. \r\nLa pluie traverse, il y a, elle, ne pas de coeur, un onguent tels que vieux chevaux non qui font dans son compte. \r\nEt pas un moment que de Paris, le temps. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:40:16) [99%] :\r\nOn a requis. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:40:23) [75%] :\r\nDe soi non et des points de silence qui vont s'\u00e9largissant, il a lu vraiment. \r\nEt la main, se d\u00e9chire un infiniment par terre et qui para\u00eet a une. \r\nEt la nuit soumis et la lisez. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:41:27) [97%] :\r\nOn a requis. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:41:44) [93%] :\r\nEt pour \u00e7a. \r\nParce cocotiers qui est car il veut faits. \r\nLes pires que sans les pires que sans rien et si vous venez de billets. \r\nPeut-\u00eatre que je te dise j'aime, il n'est pas. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:42:36) [85%] :\r\nOmar qui. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:42:48) [91%] :\r\nVous voyez Arnaud B\u00e9dat finalement, vous avez fait un peu escale aux Marquises. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:42:51) [81%] :\r\nOui, et c'est s\u00fbr c'est juste sublime, enfin, et cette voix de Brel et c'est le dernier disque peu avant sa mort, je trouve on \u00e0 chaque fois les frissons, m\u00eame sur la 18 o\u00f9 sont ondul\u00e9es 17 2 fois, voire des centaines de fois tout le disent tout l'album des Marquises est magnifique. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:43:08) [85%] :\r\nVoyons si la voix qui suit va vous donner des frissons en tout cas c'est une vraie vous connaissez. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:43:15) [86%] :\r\nPuisque la Curie n'est pas un apparat immobile, la r\u00e9forme est tout d'abord, signe de la vivacit\u00e9 de l'\u00c9glise en marche en p\u00e8lerinage de l'\u00c9glise vivante, c'est pas pour cela vivait puisqu'elle est Senneterre r\u00e9forme performant de l'effort mandat puisque elle est vivante, elle est n\u00e9cessaire, confirm\u00e9 avec force que la r\u00e9forme le pas, enfin, en soi, mais c'est un processus de croissance et surtout un processus de conversion, la r\u00e9forme pour cela n'a pas un but esth\u00e9tique il y a, comme si on prenait la rend la Curie plus belle elle ni doivent \u00eatre, \u00eatre entendu comme une sorte de lifting de maquillage ou alors d'un maquillage pour rendre plus lot encore Curial et non plus comme une op\u00e9ration de chirurgie esth\u00e9tique pour enlever les rides, chers fr\u00e8res dans l'Euro, ce ne sont pas les risques de Cologne, doit craindre dans l'\u00e9glise \u00e0 la m\u00eal\u00e9e t\u00e2che. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:44:31) [85%] :\r\nChacun m\u00e9rite d'\u00eatre clair hein dans dans la bouche du pape Fran\u00e7ois mais les t\u00e2ches. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:44:36) [80%] :\r\nOui, c'est \u00e7a, et je trouve cette voie du pape, il parle en italien, et je pense que j'ai remarqu\u00e9 c'est pas la m\u00eame chose quand il parle en espagnol, la voix est presque un peu plus douce en italien, un peu plus virils on argentin, c'est : c'est assez curieux le le et et on sent du fois et on sent, et il lui manque un bout de poumon quoi enfin en Hollande pour l'entend bien. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:45:01) [89%] :\r\n\u00e7a se passait en d\u00e9cembre 2007, c'\u00e9tait les derniers voeux \u00e0 la culture \u00e0 la Curie chaque fois ils nous ont alors il faut voir la vid\u00e9o de discours qui durent beaucoup plus longtemps, on voit les t\u00eates des tout. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:45:11) [77%] :\r\nC'est donc clairement pas tr\u00e8s content et il y avait fait discours l'ann\u00e9e d'avant avec les 15 malades, il y a a les femmes ce qu'dit de la Curie on il va, il a pas d'avance mais il essaie de Badlands leur expliquer enfin et \u00e9videmment \u00e7a ne pla\u00eet pas beaucoup \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:45:26) [86%] :\r\nIl parle de t\u00e2ches de t\u00e2ches et certains se sont peut-\u00eatre oui c'est s\u00fbr dans la Curie de quoi de votre premi\u00e8re rencontre Arnaud B\u00e9dat avec le pape Fran\u00e7ois. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:45:36) [83%] :\r\nLa premi\u00e8re rencontre, c'\u00e9tait un peu comme tout le monde sur le dire c'est en primafi l\u00e0 c'est apr\u00e8s une audience le mercredi, c'est-\u00e0-dire que, apr\u00e8s le le le 1er livre Fran\u00e7ois, l'argentin, beaucoup de personnes dans l'entourage du pape, on dit, mais dont on a tous le rencontrent. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:45:53) [89%] :\r\nVous n'aviez pas rencontr\u00e9 au moment o\u00f9 vous avez. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:45:55) [90%] :\r\nNon, non, pas du tout et et je dis oui, pourquoi pas, mais \u00e7a n'avait pas, disons, c'\u00e9tait pas du tout un truc qui me semblait indispensable, c'\u00e9tait pas un r\u00eave, non j'oui \u00e7a peut \u00eatre amusant de le rencontrer, mais j'ai impression de le reconna\u00eetre tellement bien apr\u00e8s avoir rencontr\u00e9 son entourage des dizaines et dizaines de personnes quand m\u00eame qui vont parler de lui et puis il y avait un peu peur d'\u00eatre d\u00e9\u00e7u aussi. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:46:19) [86%] :\r\nMais pourquoi ne s'est int\u00e9ress\u00e9 \u00e0 lui au d\u00e9but. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:46:21) [85%] :\r\nC'est un peu le bazar, c'est l'illustrer apr\u00e8s le qu'on envoie au conclave, le nom de Bergoglio sort la r\u00e9dactrice en chef adjointe Caroline le t\u00e9l\u00e9phone dit \u00e9coute ce type c'est g\u00e9nial les foules, le camp \u00e0 Buenos-Aires voil\u00e0 partant depuis Rome \u00e0 Buenos-Aires et j'arrive quelques heures apr\u00e8s dans cette esp\u00e8ce de qui, qui suivaient l'\u00e9lection du pape avec ce peuple argentin compl\u00e8tement fier tout ce c\u00f4t\u00e9 festif, les gens dans la rue, les gens qui chantaient les bougies, etc et j'ai \u00e9t\u00e9 un peu port\u00e9 par tout \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:46:55) [93%] :\r\nC'est une enqu\u00eate command\u00e9e une commande \u00e0 la base. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:46:57) [88%] :\r\nVoil\u00e0 et donc pour faire le papier et 3 jours, donc j'ai vu la soeur tr\u00e8s rapidement, j'ai vu son attach\u00e9 de presse, son assistant, je l'ai fait assez rapidement, en 3 jours et puis apr\u00e8s, mais quand m\u00eame il y a aucun il y a un truc \u00e0 faire avec le le pape le pape intime, enfin qui est vraiment ce et c'est comme \u00e7a que je me suis retrouv\u00e9 la premi\u00e8re fois en Prima fila a \u00e9chang\u00e9 quelques mots avec avec le pape, il y a eu, apr\u00e8s quelques autres rencontrent maintenant dans l'avion qui est quand m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:47:27) [89%] :\r\nMais que cette fameuse photo beaucoup en vu cette photo, le pape face \u00e0 vous, en train d'\u00e9clater de rire parce que vous l'avez dit d'ailleurs. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:47:37) [80%] :\r\nQuelle est la blague racont\u00e9e alors si de tout au nom une blague sur le pape. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:47:43) [82%] :\r\nNon mais d'lui remis simplement une J\u00e9r\u00e9my avec quelque chose de tr\u00e8s personnel venant d'Argentine et puis ensuite je dis bon, bah, comme j'\u00e9tais \u00e0 Buenos-Aires, j'en ai profit\u00e9 pour faire un petit shopping et j'ai sorti de, de, de, de mon si\u00e8ge, une bo\u00eete de chocolats et il a reconnu tout de suite au papier, la bo\u00eete de chocolats de \u00e7a se confiseries tient chocolaterie des bonbonnes Esso Dulce d\u00e9lai tch\u00e8que cahier mal j'\u00e0 Buenos-Aires et il est parti d'un \u00e9clat de rire monstrueux. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:48:16) [85%] :\r\nQu'il arrive, que vous ayez finalement \u00e0 lui faire plaisir en allant dans. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:48:21) [86%] :\r\nVoil\u00e0 du bon et en plus j'ai pas pris la plus grosse bo\u00eete de chocolats, j'ai, il faut faire truc simpliste, un petit clin d'oeil, l'id\u00e9e c'\u00e9tait de faire un clin d'oeil et c'\u00e9tait pas brillant, il arr\u00eatait pas de rire, et ensuite j'ai appris que il para\u00eet qu'ils sont des r\u00e9gal\u00e9 pendant le vol. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:48:35) [88%] :\r\nLes gourmands en plus alors vous parliez de ce de cette douceur qui avait, en italien, et on l'entend dans le discours, \u00e7a va, m\u00eame s'il dit des choses assez dur, il est dit avec beaucoup de douceur, c'est un m\u00e9lange en fait de de culot et de douceur et je reviens vous Arnaud B\u00e9dat et au postulat du d\u00e9but. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:48:53) [88%] :\r\nFinalement, vous \u00eates un peu comme lui nous douceur culot peut-\u00eatre seul contre tous, mais j'aime bien mais. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:49:01) [88%] :\r\nJ'aime bien les personnages, seul contre tous ceux qui sont int\u00e9ressants. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:49:04) [86%] :\r\nC'est vrai, vous, il y en a plusieurs, hein, auquel vous \u00eates int\u00e9ress\u00e9, J\u00e9r\u00f4me Kerviel aussi et il y il y en a plein les rencontrer le pape d'ailleurs. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:49:11) [91%] :\r\nIl y a beaucoup de personnages pour lesquels j'ai beaucoup de sympathie, seul contre tous, pris dans une tourmente pour lesquels j'ai j'ai j'ai de la sympathie, parce que souvent quand on les rencontre, on se rend compte qu'ils sont pas du tout l'image qu'on a v\u00e9hicul\u00e9 de et que il y a eu beaucoup de distorsion, par exemple, un personnage qui qui me fascine aussi aujourd'hui c'est Platini Michel Platini, on se rend compte que, on lui a sans doute fait beaucoup de mauvais proc\u00e8s et surtout derni\u00e8rement et ce, tout derni\u00e8rement, et \u00e7a m'int\u00e9resserait dans un jour devant pouvoir parler avec lui. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:49:43) [94%] :\r\nPeut-\u00eatre que \u00e7a arrivera un jour, allez savoir, mais en m\u00eame temps je reviens \u00e0 vous pardon de d'insister sur le c\u00f4t\u00e9 psychanalytique Arnaud B\u00e9dat nous finalement, cet int\u00e9r\u00eat pour les gens qui sont critiqu\u00e9s \u00e0 tort qu'on ne reconna\u00eet pas leur juste valeur parce qu'on parlait aussi de de vous et de vos d\u00e9tracteurs. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:50:03) [83%] :\r\nJe, je, je ne sais pas, peut-\u00eatre que, vraiment, j'ai pas d'explication, la suis d\u00e9sol\u00e9 que M\u00e9lanie et je sais pas quoi vous r\u00e9pondre, enfin, c'est peut-\u00eatre aussi l'toujours cette id\u00e9e d'aller dans le chercher le c\u00f4t\u00e9 cach\u00e9 des choses y faire il y a p\u00e9riph\u00e9rique, c'est-\u00e0-dire que les les choses qu'on vous raconte son pas forc\u00e9ment toujours vrai, les versions officielles, il faut les d\u00e9tordre en fait souvent, version officielle sont rarement la v\u00e9rit\u00e9, elles le sont parfois si, mais souvent ils ne le sont pas. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:50:33) [92%] :\r\n\u00e7a nous ram\u00e8ne peut-\u00eatre Cendrars du d\u00e9but qui disait peu importe si j'ai pris le transsib\u00e9rien pour de vrai, l'essentiel est de faire voyager les gens. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:50:43) [89%] :\r\nOui, sauf que dans notre pays, on peut pas tromp\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:50:46) [85%] :\r\nNormalement pas normalement pas, je me suis demand\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:50:50) [84%] :\r\nArnaud B\u00e9dat ce que vous avez un jour passer \u00e0 quelqu'un d'autre copains. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:50:54) [89%] :\r\nOui, oui, oui, peut-\u00eatre, vous allez rester non mais \u00e7a lui. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:50:59) [91%] :\r\nOui, mais j'ai envie de terminer pontificat avec lui si j'ose dire, ben on verra peut-\u00eatre que j'arr\u00eaterai avant mais j'ai toujours beaucoup d'int\u00e9r\u00eat, beaucoup de passion, elle suivrait plus : plus on le suit, plus on le fr\u00e9quente, entre guillemets, plus on y prend go\u00fbt \u00e0 et \u00e7a devient : il est quand m\u00eame super int\u00e9ressant \u00e0 observer, et puis il est entour\u00e9 de gens assez sympa que j'ai toujours du plaisir \u00e0 revoir certains sont devenus des amis et j'ai bon, c'est plus un secret, je suis assez proche de sa soeur \u00e0 Buenos-Aires avec le dans laquelle d'une \u00e9norme affection et c'est toujours un plaisir des moments extraordinaires d'Ad\u00e8le d'aller la voir l'embrasser, parle avec elle et j'ai pas envie que \u00e7a s'arr\u00eate enfin. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:51:40) [94%] :\r\nEn tout cas \u00e7a va durer encore un petit moment, je me suis demand\u00e9 si vous \u00e9tiez pas pour vous, Arnaud B\u00e9dat, vous feriez comment dans ce monde- l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:51:49) [85%] :\r\nJe ne sais pas mais peut-\u00eatre ce que je trouve que le discours que le discours qu'il nous tient sont sont assez juste, enfin c'est de sa pape humaniste qui essaie de du trouver D\u00e9d\u00e9 des solutions par le bien qu'on est dans un monde o\u00f9 tout le monde se tapent sur la tronche, tout le monde se critique o\u00f9 o\u00f9 il y a beaucoup de m\u00e9chancet\u00e9 dans l'air et je trouve cette bont\u00e9 je crois Kumran oui je crois, oui peut-\u00eatre une rente, \u00eatre aussi un peu meilleur, quoi, enfin, je trouve qu'il y a des petites choses peut-\u00eatre du cat\u00e9chisme \u00e0 la petite semaine, mais je trouve que les choses sont assez belle, assez douce et que on on vu son harmonie avec soi -m\u00eame, on ne passe prendre ne se prenant pas la t\u00eate quoi, c'est \u00e7a qui a chang\u00e9 \u00e0 travers ce Sinatra l\u00e9g\u00e8ret\u00e9 l\u00e9g\u00e8ret\u00e9 soyons les et puis. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:52:34) [87%] :\r\nC'est \u00e7a qui a chang\u00e9, vous peut-\u00eatre un peu oui, pendant ces ann\u00e9es consacr\u00e9es au. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:52:39) [86%] :\r\nOui, oui, peut-\u00eatre, je me prends plus la t\u00eate un emmerdement quelque chose, \u00e7a me prends plus la t\u00eate avant \u00e7a Binet non seulement essentiel, c'est de vivre, essayer de se construire une vie \u00e0 peu pr\u00e8s sympathique, avoir des amis fid\u00e8les important et puis voil\u00e0, enfin, c'est, c'est c'est assez simple. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:53:06) [92%] :\r\nMais on revient peut-\u00eatre aussi au jeune Arnaud B\u00e9dat qu'on peut voir d'ailleurs sur des vid\u00e9os sur si on va faire des recherches sur Internet, le jeune Arnaud B\u00e9dat de la course autour du monde, o\u00f9 il fallait quand m\u00eame de la l\u00e9g\u00e8ret\u00e9, ne pas se prendre la t\u00eate pour aller interviewer l'assassin Gandhi, la veuve de Neyroud \u00e0 y aller. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:53:22) [88%] :\r\nOui, moi je crois qu'il faut pas se prendre surtout, faut surtout pas se prendre au s\u00e9rieux quoi on on font tellement de gens qui se prennent au s\u00e9rieux qui on n'est pas l\u00e0 pour, je sais pas, c'est, c'est c'est tellement plus simple quand on est gentil avec les gens quand on, quand on est gentil avec vous qu'on est gentil avec eux, enfin je sais je sais pas comment le formuler, c'est un peu compliqu\u00e9 mais. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:53:44) [87%] :\r\nOn pourrait passer la chanson de la r\u00e9gion, on n'est pas faire mais non, c'est \u00e7a : c'est exactement \u00e7a, mais c'est pas \u00e7a qu'on va passer, on va passer Kasab, qui est une tr\u00e8s belle chanson Sister, c'est un choix de Nathalie Sch\u00f6nberg pour cette \u00e9mission, c'est une chanson qui vient de sortir, il part \u00e0 saurais pas vous dire ce que \u00e7a veut dire, merci beaucoup, Arnaud B\u00e9dat, d'avoir \u00e9t\u00e9 avec nous, merci, mais il y a quelques dates annonc\u00e9es alors le type du bord Fran\u00e7ois seul contre tous, c'est paru chez Flammarion enqu\u00eate si on vous entendra encore sur cette m\u00eame antenne autrement peut-\u00eatre un peu, vous serez dans les beaux parleurs avec Michel, j'analyse ce dimanche \u00e0 11 heures ce sera certainement un peu diff\u00e9rent. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:54:17) [84%] :\r\nPour pouvoir confessionnal, oui, oui c'est vrai c'est bien dit, pourtant, nous voyons \u00e0 nous sommes face \u00e0 face, je suis mercenaire, pardonnez -moi, c'est vrai qu'on vous a vu dans pas moins souvent ils se rejoignent la m\u00e9taphore effil\u00e9e Arnaud B\u00e9dat en prendre en compte. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:54:32) [89%] :\r\nC'est aussi en vrai demain vendredi \u00e0 20 heures au restaurant du Jura la basse-cour dans le cas d'une conf\u00e9rence qui veut la peau du pape Fran\u00e7ois c'est pas Roger Rabbit, c'est le pape Fran\u00e7ois samedi de 10 heures \u00e0 midi, vous signalez votre livre \u00e0 la librairie Page d'encre \u00e0 Del\u00e9mont, c'est aussi l'occasion d'aller faire un tour dans le Jura qui vous est cher exactement B\u00e9dat qui est absolument magnifique, cela sera jamais de dire merci beaucoup avec nous, merci. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:56:06) [88%] :\r\nVoil\u00e0 c'est la fin de cette \u00e9mission, merci de nous avoir suivis, merci aussi \u00e0 Christian V\u00e9rot qui \u00e9tait en r\u00e9gie et St\u00e9phanie Gucci notre assistante de production juste apr\u00e8s les informations vous avez le droit de r\u00eaver dernier r\u00eave avant la nuit et puis demain, on se retrouve, m\u00eame heure, m\u00eame endroit, pour parler chanson patois Afrique je serai en compagnie d'une faille sorci\u00e8re selon elle s'appelle Laurence rev\u00eat entre nous soit dit, avec le Festival du film et forum international sur les droits humains, merci d'\u00e9couter la premi\u00e8re les 20. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-03-02T20:22:00Z", "program": {"href": "/programs/29D22AA7-5BC7-4B3E-86F1-4860CF883DE8", "id": "29D22AA7-5BC7-4B3E-86F1-4860CF883DE8", "name": "Entre nous soit dit"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Croubalian, M\u00e9lanie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "B\u00e9dat, Arnaud", "role": "journaliste", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Croubalian, M\u00e9lanie", "role": "collaboratrice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-1589565", "internalArchiveId": "AA1704589766", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Spots Temoignages RTS : Nous y \u00e9tions pour vous : Pierre-Fran\u00e7ois Chatton et la chute du mur de Berlin", "publicationDate": "2017-03-02T00:00:00Z", "durationSec": 45, "genres": ["Informations \u00e0 caract\u00e8re g\u00e9n\u00e9ral"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2017-06-22T14:09:35Z", "program": {"href": "/programs/404", "id": "404", "name": "Bande Annonce"}, "medias": [{"id": "1693150", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT030671", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1570075", "internalArchiveId": "AA1701570196", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Coupe de Suisse 2016 - 2017 - quart de finale : FC B\u00e2le - FC Zurich", "publicationDate": "2017-03-02T00:00:00Z", "durationSec": 7682, "genres": ["Football en direct"], "publicationChannelNames": ["RTS 2"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/8431327", "imageURL": "http://www.rts.ch/8431406.image", "alternativeTitle": ["Football", "Coupe de Suisse, 1/4: Sion-Kriens 5-1. L'interview de Christian Constantin", "Football, Coupe Suisse, 1/4 de finale B\u00e2le - Zurich", "Coupe de Suisse, 1/4: B\u00e2le-Zurich 0-1, 3e Buff", "Coupe de Suisse, 1/4: B\u00e2le-Zurich 1-1, 20e Janko", "Coupe de Suisse 1/4: B\u00e2le-Zurich 2-1, expulsion de Xhaka \u00e0 la 56e (double avertissement)", "Coupe de Suisse, 1/4: B\u00e2le-Zurich 2-1, 41e Lang", "Coupe de Suisse, 1/4: B\u00e2le-Zurich 3-1, 75e Steffen"], "alternativeSummary": ["Coupe Suisse\n1/4 de finale B\u00e2le - Zurich", "Football - Coupe de Suisse", "En direct de B\u00e2le.", "Football - Coupe de Suisse", "Football - Coupe de Suisse", "Football - Coupe de Suisse", "Football - Coupe de Suisse", "Football - Coupe de Suisse"], "variantIds": ["ece-8315583"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-03-07T14:44:56Z", "webPublicationDate": "2017-03-02T20:05:59Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1701570197", "durationSec": 14467, "title": "Coupe de Suisse 2016 - 2017 - quarts de finale : FC Sion - SC Kriens puis FC B\u00e2le - FC Zurich ENTOURAGE", "excerpt": "Moments forts clip en musique de la victoire du FC Sion contre le SC Kriens et du FC B\u00e2le contre le FC Zurich lors des quarts de la coupe de Suisse de football.", "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "POULLIER, Pierre", "type": "Personne physique"}, {"function": "Commentateur", "name": "SCOLA, Fr\u00e9d\u00e9ric", "type": "Personne physique"}, {"function": "Consultant", "name": "PONT, Michel", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1703582375", "durationSec": 67, "title": "ENTO2 020317 CLIP  DE FIN", "excerpt": "Victoire du FC B\u00e2le qui a battu le FC Zurich sur le score de 3 buts \u00e0 1, lors d'un match des quarts de finale de la Coupe de Suisse de football.", "thematicGeographicals": ["BALE-VILLE", "SION"]}, {"internalArchiveId": "AA1703582376", "durationSec": 408, "title": "ENTO 020317 HIGHLIGHTS BAL ZUR", "excerpt": "Victoire du FC Sion, qui a battu le FC Kriens sur le score de 5 buts \u00e0 1, lors d'un match des quarts de finale de la Coupe de Suisse de football.\nVictoire du FC B\u00e2le, qui a battu le FC Zurich sur le score de 3 buts \u00e0 1, lors d'un match des quarts de finale de la Coupe de Suisse de football.", "contributors": [{"function": "Commentateur", "name": "LEMOS, David", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["BALE-VILLE"], "thematicThemes": ["COUPE DE SUISSE DE FOOTBALL"], "thematicCorporations": ["FC B\u00c2LE", "FC ZURICH"]}, {"internalArchiveId": "AA1703582481", "durationSec": 94, "title": "MI FOOT COUP DE SUISSE 2_RTS000001081741", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "DI TRIA, Michel", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SION", "BALE-VILLE"], "thematicThemes": ["COUPE DE SUISSE DE FOOTBALL"], "thematicCorporations": ["FC SION", "SC KRIENS", "FC B\u00c2LE", "FC ZURICH"]}], "program": {"href": "/programs/394", "id": "394", "name": "Football"}, "contributors": [{"function": "Commentateur", "name": "LEMOS, David", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1682509", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra / ITR und", "version": 1, "medium": {"id": "ZT029308", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1578119", "internalArchiveId": "AA1702578257", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Lancement du d\u00e9bat", "publicationDate": "2017-03-01T21:10:00Z", "durationSec": 60, "genres": ["Sujets nationaux ou r\u00e9gionaux (d\u00e9bats)"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2017-03-02T22:12:08Z", "program": {"href": "/programs/64", "id": "64", "name": "Infrarouge"}, "contributors": [{"function": "Assistante de production", "name": "SERRULLA, Sylvia", "type": "Personne physique"}, {"function": "Assistante de production", "name": "WEBER, Marie-Th\u00e9r\u00e8se", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1686959", "isColor": true, "version": 1, "medium": {"id": "ZT029921", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1551410", "internalArchiveId": "AA1610551531", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Pape Fran\u00e7ois, du j\u00e9suite dans les id\u00e9es", "publicationDate": "2017-03-01T20:14:00Z", "summary": "A travers des archives, des t\u00e9moignages et des invit\u00e9s Les coulisses de l'\u00e9v\u00e9nement reviennent sur l'\u00e9lection du cardinal Jorge Mario Bergoglio devenu le Pape Fran\u00e7ois. L'ancien j\u00e9suite argentin fils d'immigr\u00e9s italien va devenir un \u00e9v\u00eaque respect\u00e9 et appr\u00e9ci\u00e9 et sera \u00e9lu pape dans une \u00e9glise catholique d\u00e9chir\u00e9e par les scandales de corruption et de p\u00e9dophilie. Les premi\u00e8res visite du pape Fran\u00e7ois rompent avec les pratiques de ses pr\u00e9d\u00e9cesseurs et son discours social plus que th\u00e9ologique ont pour but de changer l'image de l'\u00e9glise catholique.", "durationSec": 3600, "genres": ["Soci\u00e9t\u00e9, religion"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/8428674", "imageURL": "http://www.rts.ch/8393635.image", "thematicGeographicals": ["ROME", "VATICAN", "SUISSE"], "thematicThemes": ["PAPE"], "thematicPersons": ["BENOIT XVI", "FRANCOIS"], "alternativeTitle": ["Les coulisses de l'\u00e9v\u00e9nement", "Pape Fran\u00e7ois, du j\u00e9suite dans les id\u00e9es", "Les coulisses de l'\u00e9v\u00e9nement", "Pape Fran\u00e7ois, du j\u00e9suite dans les id\u00e9es", "Les coulisses de l'\u00e9v\u00e9nement", "Pape Fran\u00e7ois, du j\u00e9suite dans les id\u00e9es", "Les coulisses de l'\u00e9v\u00e9nement", "Pape Fran\u00e7ois, du j\u00e9suite dans les id\u00e9es", "Pape Fran\u00e7ois, du j\u00e9suite dans les id\u00e9es"], "alternativeSummary": ["Pape Fran\u00e7ois, du j\u00e9suite dans les id\u00e9es", "Les Coulisses de l'\u00e9v\u00e9nement reviennent sur l'\u00e9lection du Pape Fran\u00e7ois. Apr\u00e8s la d\u00e9mission surprise de Beno\u00eet XVI et un affrontement progressistes/conservateurs au sein de la hi\u00e9rarchie catholique, l'\u00e9mergence de ce j\u00e9suite au parcours atypique est en train de transformer l'\u00e9glise en profondeur.", "Pape Fran\u00e7ois, du j\u00e9suite dans les id\u00e9es", "Les Coulisses de l'\u00e9v\u00e9nement reviennent sur l'\u00e9lection du Pape Fran\u00e7ois. Apr\u00e8s la d\u00e9mission surprise de Beno\u00eet XVI et un affrontement progressistes/conservateurs au sein de la hi\u00e9rarchie catholique, l'\u00e9mergence de ce j\u00e9suite au parcours atypique est en train de transformer l'\u00e9glise en profondeur.", "Pape Fran\u00e7ois, du j\u00e9suite dans les id\u00e9es", "Les Coulisses de l'\u00e9v\u00e9nement reviennent sur l'\u00e9lection du Pape Fran\u00e7ois. Apr\u00e8s la d\u00e9mission surprise de Beno\u00eet XVI et un affrontement progressistes/conservateurs au sein de la hi\u00e9rarchie catholique, l'\u00e9mergence de ce j\u00e9suite au parcours atypique est en train de transformer l'\u00e9glise en profondeur.", "Pape Fran\u00e7ois, du j\u00e9suite dans les id\u00e9es", "Son \u00e9lection par le Conclave le 13 mars 2013 restera grav\u00e9e dans l\u2019Histoire du Vatican. Le Pape Fran\u00e7ois salue la foule d\u2019un simple bonsoir. Et le monde pressent alors que ce Pape roturier, fils de migrant argentin, n\u2019est pas venu de si loin pour faire de la figuration. Il ne veut pas seulement changer l\u2019Eglise. Il veut changer le monde.", "Les Coulisses de l'\u00e9v\u00e9nement reviennent sur l'\u00e9lection du Pape Fran\u00e7ois. Apr\u00e8s la d\u00e9mission surprise de Beno\u00eet XVI et un affrontement progressistes/conservateurs au sein de la hi\u00e9rarchie catholique, l'\u00e9mergence de ce j\u00e9suite au parcours atypique est en train de transformer l'\u00e9glise en profondeur."], "variantIds": ["ece-8315631", "ece-8315608", "ece-8315602", "ece-8316097"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-02-19T15:03:27Z", "subTitles": ["10:00:00:00  10:00:01:05\r\n...\r\n\r\n10:00:01:10  10:00:32:02\r\n...\r\n\r\n10:00:41:01  10:00:44:16\r\n-Le conclave\r\nn'est pas une s\u00e9ance d'\u00e9lection.\r\n\r\n10:00:44:21  10:00:46:21\r\nC'est une pri\u00e8re.\r\n\r\n10:00:47:02  10:00:51:06\r\nOn est libre, on peut \u00e9lire\r\nla personne qu'on veut.\r\n\r\n10:00:51:11  10:00:54:12\r\n-Nous avons besoin\r\nde nouvelles impulsions.\r\n\r\n10:00:54:16  10:00:56:23\r\nL'Europe est devenue fatigu\u00e9e.\r\n\r\n10:00:57:04  10:01:00:12\r\n-Je prenais mon repas du soir\r\n\u00e0 la cantine.\r\n\r\n10:01:00:16  10:01:05:00\r\nUn de nos officiers est venu\r\net a dit: \"La fum\u00e9e blanche !\"\r\n\r\n10:01:05:05  10:01:07:11\r\n-Fratelli, sorelle.\r\n\r\n10:01:07:15  10:01:09:03\r\nBuona sera.\r\n\r\n10:01:10:12  10:01:12:22\r\nLa foule acclame\r\n\r\n10:01:13:03  10:01:15:22\r\n-Il \u00e9tait debout,\r\net il nous embrassait\r\n\r\n10:01:16:03  10:01:18:03\r\ncomme on embrasse les amis.\r\n\r\n10:01:18:08  10:01:21:04\r\nQuand je suis venu\r\nle saluer, il m'a dit:\r\n\r\n10:01:21:09  10:01:24:17\r\n\"Que Dieu te pardonne\r\npour ce qu'ils m'ont fait.\"\r\n\r\n10:01:24:22  10:01:54:00\r\n...\r\n\r\n10:02:08:15  10:02:10:18\r\n-Lundi 11 f\u00e9vrier.\r\n\r\n10:02:10:23  10:02:14:09\r\nLa place Saint-Pierre est d\u00e9serte.\r\n\r\n10:02:16:02  10:02:19:05\r\nLa cit\u00e9 vaticane a le cafard.\r\n\r\n10:02:21:02  10:02:25:06\r\nCorruption,\r\ntrafic d'influence, espionnage,\r\n\r\n10:02:25:11  10:02:27:21\r\np\u00e9dophilie, omerta, impunit\u00e9.\r\n\r\n10:02:28:02  10:02:31:05\r\nL'Eglise catholique\r\napostolique romaine\r\n\r\n10:02:31:10  10:02:34:23\r\nn'est pas exactement\r\nau top de sa forme,\r\n\r\n10:02:35:04  10:02:37:21\r\nen ce d\u00e9but d'ann\u00e9e 2013.\r\n\r\n10:02:40:08  10:02:44:17\r\nQuelque part, dans une salle\r\n\u00e9rig\u00e9e au XVI\u00e8me si\u00e8cle,\r\n\r\n10:02:44:22  10:02:48:12\r\nquelques dizaines\r\nd'hommes vieillissants\r\n\r\n10:02:48:17  10:02:52:10\r\nv\u00eatus de robes rouges\r\nobservent un autre homme\r\n\r\n10:02:52:14  10:02:57:11\r\nplus vieillissant encore, v\u00eatu\r\nde blanc, de pourpre et d'hermine,\r\n\r\n10:02:57:15  10:02:59:13\r\ns'exprimer en latin.\r\n\r\n10:02:59:18  10:03:04:21\r\nIl parle en latin\r\n\r\n10:03:05:02  10:03:09:09\r\nLe vieil homme\r\nvient de l\u00e2cher une bombe.\r\n\r\n10:03:14:15  10:03:16:18\r\n-Quand le Saint-P\u00e8re a commenc\u00e9\r\n\r\n10:03:16:23  10:03:20:02\r\n\u00e0 parler en latin, j'ai pens\u00e9:\r\n\r\n10:03:20:07  10:03:23:18\r\n\"J'esp\u00e8re que j'ai mal compris.\"\r\n\r\n10:03:23:23  10:03:26:19\r\n-Jusqu'\u00e0 cette d\u00e9claration,\r\n\r\n10:03:27:00  10:03:30:14\r\non n'a pas pris la chose au s\u00e9rieux.\r\n\r\n10:03:30:19  10:03:33:05\r\nPersonne n'avais mis\u00e9\r\n\r\n10:03:33:10  10:03:37:13\r\nsur le fait que le pape\r\nd\u00e9missionne en f\u00e9vrier.\r\n\r\n10:03:37:18  10:03:40:20\r\n-Le pape provoque\r\nune surprise plan\u00e9taire.\r\n\r\n10:03:41:01  10:03:44:14\r\nLa renonciation de Beno\u00eet XVI\r\nest un fait rarissime.\r\n\r\n10:03:44:19  10:03:46:19\r\n*-Le pape d\u00e9missionne.\r\n\r\n10:03:54:03  10:03:57:16\r\n*-L'incroyable d\u00e9mission du pape !\r\n\r\n10:03:57:21  10:04:03:12\r\n*Elle d\u00e9boussole 1,2 milliard\r\nde catholiques dans le monde !\r\n\r\n10:04:03:17  10:04:05:17\r\n-C'est la premi\u00e8re fois\r\n\r\n10:04:05:22  10:04:09:16\r\nen 2'000 ans qu'un pape d\u00e9missionne.\r\n\r\n10:04:09:21  10:04:13:18\r\nNon pour des raisons de pers\u00e9cution,\r\n\r\n10:04:13:23  10:04:18:16\r\nmais du fait d'une d\u00e9cision\r\npersonnelle prise en toute libert\u00e9.\r\n\r\n10:04:20:13  10:04:22:14\r\n-On a vu que les forces\r\n\r\n10:04:22:19  10:04:24:11\r\nn'\u00e9taient plus l\u00e0.\r\n\r\n10:04:24:15  10:04:27:07\r\nC'\u00e9tait la raison principale.\r\n\r\n10:04:27:12  10:04:30:13\r\nLe Saint-P\u00e8re n'avait plus la force\r\n\r\n10:04:30:18  10:04:33:03\r\nde porter la t\u00e2che du pontificat.\r\n\r\n10:04:33:08  10:04:36:12\r\nIl parle avec difficult\u00e9\r\n\r\n10:04:36:16  10:04:41:04\r\n-Par le pass\u00e9, d'autres papes\r\n\u00e9taient all\u00e9s co\u00fbte que co\u00fbte\r\n\r\n10:04:41:09  10:04:43:21\r\njusqu'au bout de leur magist\u00e8re.\r\n\r\n10:04:44:02  10:04:46:19\r\n-De cette fa\u00e7on,\r\nBeno\u00eet XVI a d\u00e9montr\u00e9\r\n\r\n10:04:47:00  10:04:49:04\r\nqu'il n'\u00e9tait plus possible,\r\n\r\n10:04:49:09  10:04:53:05\r\nau XXI\u00e8me si\u00e8cle, qu'il y ait\r\n\r\n10:04:53:10  10:04:57:22\r\nau Vatican un pape malade, vieux,\r\n\r\n10:04:58:03  10:05:02:13\r\nqui demeure comme une ic\u00f4ne\r\nsurnaturelle, alors que d'autres\r\n\r\n10:05:02:18  10:05:05:22\r\ngouvernent par-dessus son \u00e9paule.\r\n\r\n10:05:08:08  10:05:12:19\r\n-Le pape Beno\u00eet XVI, devenu\r\npape \u00e9m\u00e9rite, prend l'h\u00e9licopt\u00e8re\r\n\r\n10:05:13:00  10:05:16:12\r\npour rejoindre son lieu de retraite.\r\n\r\n10:05:16:17  10:05:19:19\r\nUn ex-pape survole\r\nla Ville \u00e9ternelle.\r\n\r\n10:05:20:00  10:05:22:11\r\nLe monde n'avait jamais vu \u00e7a.\r\n\r\n10:05:26:00  10:05:27:14\r\nDu monde entier,\r\n\r\n10:05:27:19  10:05:30:13\r\nles cardinaux affluent sur Rome.\r\n\r\n10:05:32:08  10:05:36:14\r\nC'est comme l'arriv\u00e9e des stars\r\nau festival de Cannes.\r\n\r\n10:05:36:19  10:05:41:09\r\nIls viennent pour les congr\u00e9gations\r\ng\u00e9n\u00e9rales: autrement dit\r\n\r\n10:05:41:13  10:05:45:13\r\nle pr\u00e9-conclave,\r\nla primaire de l'\u00e9lection\r\n\r\n10:05:45:18  10:05:47:08\r\ndu nouveau pape.\r\n\r\n10:05:50:09  10:05:57:20\r\nMusique emphatique\r\n\r\n10:05:58:01  10:06:04:13\r\n...\r\n\r\n10:06:04:18  10:06:07:18\r\nChaque cardinal qui le souhaite\r\n\r\n10:06:07:23  10:06:11:14\r\nva pouvoir\r\ns'exprimer devant les autres.\r\n\r\n10:06:11:19  10:06:15:10\r\nC'est l'heure\r\ndes programmes, des discours,\r\n\r\n10:06:15:14  10:06:18:06\r\ndes alliances, des messes basses.\r\n\r\n10:06:18:11  10:06:24:16\r\nMusique emphatique\r\n\r\n10:06:26:11  10:06:29:17\r\n-Mais la plus forte impression\r\nfut celle\r\n\r\n10:06:29:22  10:06:32:02\r\ndonn\u00e9e par celui qui \u00e9tait alors\r\n\r\n10:06:32:07  10:06:34:16\r\nle cardinal Bergoglio.\r\n\r\n10:06:34:21  10:06:38:03\r\nIl a pos\u00e9 les jalons d'un programme\r\n\r\n10:06:38:08  10:06:40:10\r\ndevenu celui de son pontificat.\r\n\r\n10:06:40:14  10:06:43:03\r\n-Bergoglio met l'accent\r\n\r\n10:06:43:08  10:06:46:15\r\nsur la n\u00e9cessit\u00e9 pour l'Eglise\r\n\r\n10:06:46:20  10:06:50:18\r\nde ne pas se refermer\r\nsur ses propres structures,\r\n\r\n10:06:50:23  10:06:54:13\r\nsur la n\u00e9cessit\u00e9\r\nd'aller vers les p\u00e9riph\u00e9ries.\r\n\r\n10:06:54:18  10:07:00:12\r\n-Cela a apport\u00e9 bien des regards\r\nsur lui, et plein de gens se sont mis\r\n\r\n10:07:00:17  10:07:06:04\r\n\u00e0 penser qu'il serait peut-\u00eatre\r\nun bon candidat pour la papaut\u00e9.\r\n\r\n10:07:06:09  10:07:09:08\r\n-Le cardinal Bergoglio\r\naffirme que l'Eglise\r\n\r\n10:07:09:12  10:07:12:23\r\ns'est renferm\u00e9e\r\ndans un narcissisme th\u00e9ologique,\r\n\r\n10:07:13:04  10:07:16:22\r\nalors qu'elle devrait\r\naller vers les p\u00e9riph\u00e9ries.\r\n\r\n10:07:19:17  10:07:23:08\r\n-Il a parl\u00e9 comme tant d'autres.\r\n\r\n10:07:23:12  10:07:26:23\r\nPersonne ne pouvait pr\u00e9voir\r\n\r\n10:07:27:04  10:07:29:01\r\nqu'il serait \u00e9lu.\r\n\r\n10:07:29:06  10:07:32:01\r\n-Mais qui est\r\nce Jorge Mario Bergoglio ?\r\n\r\n10:07:32:06  10:07:34:12\r\nCardinal serviable qui ramasse\r\n\r\n10:07:34:17  10:07:38:00\r\nla calotte de son confr\u00e8re\r\net n\u00e9anmoins rival.\r\n\r\n10:07:39:21  10:07:43:19\r\n-Il a grandi dans une famille\r\nd'immigrants italiens.\r\n\r\n10:07:44:00  10:07:46:11\r\nSes parents ont immigr\u00e9\r\n\r\n10:07:46:15  10:07:50:16\r\ncar \u00e0 l'\u00e9poque l'Italie \u00e9tait pauvre.\r\n\r\n10:07:50:21  10:07:54:04\r\nMusique l\u00e9g\u00e8re de l'\u00e9poque\r\n\r\n10:07:54:09  10:07:56:08\r\n-A cette \u00e9poque,\r\n\r\n10:07:56:12  10:07:59:05\r\nles migrants quittaient l'Europe\r\n\r\n10:07:59:10  10:08:00:20\r\nau lieu d'y accourir.\r\n\r\n10:08:01:01  10:08:03:10\r\nBergoglio est un jeune Argentin\r\n\r\n10:08:03:14  10:08:05:03\r\ncomme les autres.\r\n\r\n10:08:05:08  10:08:08:01\r\nJusqu'\u00e0 la fin de l'adolescence,\r\n\r\n10:08:08:06  10:08:10:13\r\no\u00f9 il red\u00e9couvre soudain la foi.\r\n\r\n10:08:10:18  10:08:13:21\r\nIl devient pr\u00eatre\r\ncontre l'avis de sa m\u00e8re.\r\n\r\n10:08:14:02  10:08:16:22\r\nMais surtout, il devient j\u00e9suite.\r\n\r\n10:08:17:03  10:08:20:09\r\nLes j\u00e9suites sont les commandos\r\n\r\n10:08:20:13  10:08:22:02\r\nde l'Eglise.\r\n\r\n10:08:22:07  10:08:24:15\r\nLes commandos de l'esprit.\r\n\r\n10:08:24:20  10:08:30:00\r\nHyper \u00e9duqu\u00e9s, hyper \u00e9rudits, hyper\r\n\u00e9loquents, form\u00e9s \u00e0 la dialectique\r\n\r\n10:08:30:05  10:08:34:17\r\net \u00e0 la rh\u00e9torique, les j\u00e9suites\r\nvont \u00e0 la rencontre du monde,\r\n\r\n10:08:34:22  10:08:37:14\r\ns'y int\u00e8grent, s'y fondent.\r\n\r\n10:08:37:19  10:08:40:12\r\nEt dans les ann\u00e9es 1960 et 1970,\r\n\r\n10:08:40:16  10:08:46:10\r\nils s'impliquent dans les luttes\r\n\u00e9conomiques et sociales de l'\u00e9poque.\r\n\r\n10:08:46:14  10:08:48:05\r\nEn ces temps-l\u00e0,\r\n\r\n10:08:48:10  10:08:52:19\r\nil n'\u00e9tait pas rare que l'on\r\nconfonde j\u00e9suites et gauchistes.\r\n\r\n10:08:53:00  10:08:56:13\r\n-Les j\u00e9suites ont,\r\ndans leur formation, une p\u00e9riode\r\n\r\n10:08:56:18  10:09:01:14\r\npendant laquelle ils doivent vivre\r\nde ce que les gens leur offrent.\r\n\r\n10:09:01:19  10:09:04:12\r\nBergoglio a d\u00fb,\r\nlui aussi, vivre cela.\r\n\r\n10:09:04:17  10:09:08:22\r\nIl a appris de l'int\u00e9rieur\r\nce que signifie la pauvret\u00e9,\r\n\r\n10:09:09:03  10:09:11:20\r\npas seulement intellectuellement.\r\n\r\n10:09:12:01  10:09:17:19\r\n-Rapidement, Jorge Mario gravit les\r\n\u00e9chelons de la Compagnie de J\u00e9sus.\r\n\r\n10:09:18:00  10:09:19:13\r\nIl devient\r\n\r\n10:09:19:18  10:09:25:12\r\nprovincial d'Argentine, c'est-\u00e0-dire\r\nchef des j\u00e9suites du pays, \u00e0 36 ans.\r\n\r\n10:09:27:02  10:09:28:19\r\nPendant la dictature,\r\n\r\n10:09:29:00  10:09:32:08\r\n\u00e9tudiants,\r\njournalistes, syndicalistes\r\n\r\n10:09:32:12  10:09:34:13\r\net militants de gauche\r\n\r\n10:09:34:18  10:09:38:03\r\nsont kidnapp\u00e9s,\r\ntortur\u00e9s, souvent assassin\u00e9s.\r\n\r\n10:09:39:12  10:09:41:08\r\nLa hi\u00e9rarchie catholique\r\n\r\n10:09:41:12  10:09:45:04\r\nn'h\u00e9site pas \u00e0 se compromettre\r\navec les militaires,\r\n\r\n10:09:45:09  10:09:47:02\r\nparfois ouvertement.\r\n\r\n10:09:47:07  10:09:51:05\r\nTout le monde sourit\r\n\u00e0 la table du g\u00e9n\u00e9ral Videla.\r\n\r\n10:09:52:10  10:09:55:09\r\nBergoglio, lui, reste dans l'ombre.\r\n\r\n10:09:58:18  10:10:03:00\r\nLorsque la d\u00e9mocratie est restaur\u00e9e,\r\nBergoglio est d'abord envoy\u00e9\r\n\r\n10:10:03:05  10:10:07:16\r\ndans la petite ville de Cordoba,\r\n\u00e0 1'000 km de la capitale.\r\n\r\n10:10:07:21  10:10:10:01\r\nIl redevient simple pr\u00eatre,\r\n\r\n10:10:10:06  10:10:13:20\r\net s'imagine le rester\r\njusqu'\u00e0 la fin de sa vie.\r\n\r\n10:10:14:01  10:10:16:03\r\n-A Cordoba,\r\n\r\n10:10:16:08  10:10:20:06\r\nil redevient\r\nun pr\u00eatre j\u00e9suite comme les autres:\r\n\r\n10:10:20:11  10:10:21:22\r\nconfessant,\r\n\r\n10:10:22:03  10:10:24:15\r\nc\u00e9l\u00e9brant la sainte messe,\r\n\r\n10:10:24:20  10:10:27:20\r\ns'occupant d'animaux domestiques.\r\n\r\n10:10:28:01  10:10:31:05\r\nEt d'un coup,\r\nl'archev\u00eaque de Buenos Aires\r\n\r\n10:10:31:10  10:10:34:12\r\nle choisit pour devenir\r\n\u00e9v\u00eaque auxiliaire.\r\n\r\n10:10:34:17  10:10:36:08\r\nCela change sa vie.\r\n\r\n10:10:36:12  10:10:40:06\r\nIl commence alors\r\n\u00e0 visiter les quartiers\r\n\r\n10:10:40:11  10:10:42:19\r\nles plus pauvres d'Argentine.\r\n\r\n10:10:43:00  10:10:45:07\r\nIl a parcouru un long chemin.\r\n\r\n10:10:49:23  10:10:53:20\r\n-Le palais \u00e9piscopal de Buenos Aires\r\nest situ\u00e9\r\n\r\n10:10:54:01  10:10:57:18\r\nsur l'\u00e9l\u00e9gante place de Mai,\r\nmais le nouvel\r\n\r\n10:10:57:23  10:11:03:15\r\n\u00e9v\u00eaque auxiliaire Jorge Mario\r\nBergoglio ne compte pas y demeurer.\r\n\r\n10:11:03:20  10:11:05:18\r\nAussit\u00f4t nomm\u00e9, il d\u00e9cide\r\n\r\n10:11:05:23  10:11:10:01\r\nd'aller l\u00e0 o\u00f9 les \u00e9v\u00eaques avant lui\r\nn'allaient jamais:\r\n\r\n10:11:10:06  10:11:12:17\r\ndans les villas de la p\u00e9riph\u00e9rie,\r\n\r\n10:11:12:22  10:11:17:00\r\nces favelas de la m\u00e9galopole\r\no\u00f9 vivent les gens tr\u00e8s pauvres.\r\n\r\n10:11:17:05  10:11:20:14\r\n-Quand il \u00e9tait \u00e9v\u00eaque auxiliaire\r\net archev\u00eaque,\r\n\r\n10:11:20:19  10:11:26:08\r\nil prenait le m\u00e9tro tout seul\r\npour aller dans les banlieues.\r\n\r\n10:11:26:12  10:11:31:13\r\nIl payait de sa personne: un homme\r\n\r\n10:11:31:18  10:11:33:20\r\nen contact avec le peuple.\r\n\r\n10:11:36:07  10:11:41:00\r\n-Il baptise, confesse, baptise\r\nencore, inaugure des \u00e9glises,\r\n\r\n10:11:41:05  10:11:44:19\r\ndes centres d'\u00e9ducation\r\net des dispensaires.\r\n\r\n10:11:45:00  10:11:46:08\r\nIl conseille,\r\n\r\n10:11:46:12  10:11:51:07\r\norganise, recrute des pr\u00eatres\r\npour s'installer dans les villas\r\n\r\n10:11:51:12  10:11:55:05\r\naupr\u00e8s des ch\u00f4meurs,\r\ndes m\u00e8res c\u00e9libataires,\r\n\r\n10:11:55:10  10:11:57:18\r\ndes toxicos et des cartoneros,\r\n\r\n10:11:57:23  10:12:00:11\r\nces d\u00e9munis qui r\u00e9cup\u00e8rent\r\n\r\n10:12:00:15  10:12:04:13\r\nles vieux cartons\r\ndans les poubelles pour gagner\r\n\r\n10:12:04:18  10:12:06:05\r\nquelques pesos.\r\n\r\n10:12:07:14  10:12:12:07\r\nEt quand il c\u00e9l\u00e8bre une messe\r\ndans la rue, Bergoglio parle fort.\r\n\r\n10:12:45:21  10:12:48:11\r\n-En 2001, c'est le crash financier:\r\n\r\n10:12:48:15  10:12:51:08\r\nd'un jour \u00e0 l'autre,\r\ntoute l'Argentine\r\n\r\n10:12:51:12  10:12:53:16\r\nrejoint les cartoneros\r\n\r\n10:12:53:21  10:12:55:13\r\ndans la pauvret\u00e9.\r\n\r\n10:12:55:18  10:12:58:03\r\nLa classe moyenne est lamin\u00e9e.\r\n\r\n10:12:58:08  10:13:01:05\r\nLe d\u00e9sordre,\r\npuis le chaos s'installent.\r\n\r\n10:13:09:17  10:13:13:12\r\nBergoglio est l\u00e0,\r\nparmi le petit peuple en d\u00e9tresse.\r\n\r\n10:13:13:17  10:13:19:06\r\nIl improvise des c\u00e9r\u00e9monies en plein\r\nair pour ceux qui ont tout perdu.\r\n\r\n10:13:23:14  10:13:26:23\r\nIl y a deux choses\r\nque l'on dit des j\u00e9suites.\r\n\r\n10:13:27:04  10:13:30:11\r\n1. Ils sont imbattables\r\nen rh\u00e9torique.\r\n\r\n10:13:30:15  10:13:34:14\r\n2. Ils savent tr\u00e8s bien\r\ncacher leur jeu.\r\n\r\n10:13:36:03  10:13:39:23\r\nLes cardinaux chantent\r\n\r\n10:13:40:04  10:13:41:14\r\nConclave.\r\n\r\n10:13:41:19  10:13:43:12\r\nConclave.\r\n\r\n10:13:43:16  10:13:45:14\r\n\"Avec la cl\u00e9\".\r\n\r\n10:13:45:19  10:13:48:15\r\nApr\u00e8s la primaire du pr\u00e9-conclave,\r\n\r\n10:13:48:20  10:13:53:12\r\nc'est le premier tour\r\nde la pr\u00e9sidentielle du Vatican.\r\n\r\n10:13:56:12  10:14:01:09\r\n-Le conclave n'est pas une\r\ns\u00e9ance d'\u00e9lection, c'est une pri\u00e8re.\r\n\r\n10:14:01:13  10:14:04:22\r\nOn entre dans la chapelle Sixtine\r\nen chantant.\r\n\r\n10:14:05:03  10:14:07:04\r\nChaque cardinal doit\r\n\r\n10:14:07:09  10:14:10:18\r\nse rendre \u00e0 l'autel, devant l'image\r\n\r\n10:14:10:23  10:14:14:03\r\ndu Jugement dernier du Seigneur.\r\n\r\n10:14:14:08  10:14:16:02\r\nEt il doit\r\n\r\n10:14:16:07  10:14:19:22\r\nconfesser qu'il \u00e9lit le candidat\r\n\r\n10:14:20:03  10:14:25:02\r\nqu'il pense avoir choisi\r\nselon la volont\u00e9 du Seigneur.\r\n\r\n10:14:25:07  10:14:33:09\r\nIl parle en latin\r\n\r\n10:14:33:13  10:14:38:19\r\n...\r\n\r\n10:14:40:08  10:14:46:05\r\n-Dans un conclave, il y a un \u00e9l\u00e9ment\r\nque le monde a du mal \u00e0 comprendre.\r\n\r\n10:14:46:10  10:14:48:04\r\nC'est l'\u00e9l\u00e9ment de pri\u00e8re.\r\n\r\n10:14:48:09  10:14:51:13\r\nLe conclave est un temps\r\n\r\n10:14:51:18  10:14:54:09\r\ntr\u00e8s important de pri\u00e8re.\r\n\r\n10:14:54:13  10:14:57:20\r\nJe voudrais\r\nque toutes les \u00e9lections du monde\r\n\r\n10:14:58:01  10:15:00:06\r\nfussent comme un conclave.\r\n\r\n10:15:05:09  10:15:07:12\r\n-La cl\u00e9 se tourne.\r\n\r\n10:15:07:16  10:15:09:22\r\nLes d\u00e9s sont jet\u00e9s.\r\n\r\n10:15:12:22  10:15:14:12\r\n-Certaines portes,\r\n\r\n10:15:14:17  10:15:16:13\r\ndans le palais apostolique,\r\n\r\n10:15:16:18  10:15:20:10\r\nsont scell\u00e9es.\r\n\r\n10:15:20:14  10:15:22:17\r\nSi on brise ce sceau,\r\n\r\n10:15:22:22  10:15:24:04\r\non est excommuni\u00e9.\r\n\r\n10:15:24:09  10:15:27:10\r\nLes cardinaux\r\nne doivent pas entrer en contact\r\n\r\n10:15:27:14  10:15:30:18\r\navec qui que ce soit\r\ndurant le conclave.\r\n\r\n10:15:32:11  10:15:34:18\r\n-Derri\u00e8re les toiles de ma\u00eetre\r\n\r\n10:15:34:23  10:15:39:23\r\nqui ornent les murs externes de\r\nla chapelle, rien ne doit filtrer.\r\n\r\n10:15:40:04  10:15:42:09\r\nChaque bulletin sur lequel\r\n\r\n10:15:42:13  10:15:46:20\r\nle nom d'un candidat a \u00e9t\u00e9 inscrit\r\ndoit \u00eatre br\u00fbl\u00e9.\r\n\r\n10:15:52:05  10:15:55:02\r\n-L'Esprit saint montre le chemin.\r\n\r\n10:15:55:07  10:16:00:00\r\nMoi, de l'int\u00e9rieur du conclave\r\nje ne peux rien vous dire.\r\n\r\n10:16:00:05  10:16:04:11\r\nMais je peux dire\r\nqu'il y avait de nombreux candidats.\r\n\r\n10:16:04:15  10:16:08:18\r\n-On est libre, on peut\r\n\u00e9lire la personne qu'on veut.\r\n\r\n10:16:08:23  10:16:11:20\r\nCe ne doit pas \u00eatre un cardinal.\r\n\r\n10:16:12:01  10:16:15:01\r\nSi je veux, je peux choisir\r\n\r\n10:16:15:06  10:16:17:06\r\nl'\u00e9v\u00eaque de Paris.\r\n\r\n10:16:17:11  10:16:21:01\r\nPendant les s\u00e9ances,\r\non ne discute pas de ces personnes.\r\n\r\n10:16:21:06  10:16:24:23\r\nC'est toujours la pri\u00e8re,\r\nle silence et l'\u00e9lection.\r\n\r\n10:16:25:04  10:16:29:07\r\nMais bien s\u00fbr, on parle\r\naux d\u00e9jeuners, aux repas.\r\n\r\n10:16:30:12  10:16:32:11\r\n-Deux camps s'affrontent.\r\n\r\n10:16:32:15  10:16:34:14\r\nLe camp de la continuit\u00e9,\r\n\r\n10:16:34:19  10:16:38:17\r\nincarn\u00e9 par certains\r\ncardinaux italiens, sud-am\u00e9ricains,\r\n\r\n10:16:38:22  10:16:42:11\r\net par les membres\r\nde la curie romaine.\r\n\r\n10:16:42:15  10:16:46:03\r\nEt le camp de la r\u00e9forme,\r\ndes progressistes, incarn\u00e9\r\n\r\n10:16:46:08  10:16:50:10\r\npar des cardinaux du nord\r\nde l'Europe ou nord-am\u00e9ricains,\r\n\r\n10:16:50:14  10:16:54:13\r\nsoucieux d'extraire l'Eglise\r\ndu puits sans fond o\u00f9 les affaires\r\n\r\n10:16:54:18  10:16:58:18\r\nde p\u00e9dophilie et de corruption\r\nl'ont pr\u00e9cipit\u00e9e.\r\n\r\n10:16:58:23  10:17:02:00\r\n-Nous avons besoin\r\nde nouvelles impulsions.\r\n\r\n10:17:02:05  10:17:04:12\r\nL'Europe est devenue fatigu\u00e9e.\r\n\r\n10:17:04:16  10:17:08:18\r\nIl faut laisser la parole\r\nvenue de l'ext\u00e9rieur s'exprimer.\r\n\r\n10:17:08:23  10:17:11:13\r\nLe temps o\u00f9 nous faisions la le\u00e7on\r\n\r\n10:17:11:18  10:17:14:11\r\naux \u00e9glises du monde entier\r\nest r\u00e9volu.\r\n\r\n10:17:14:15  10:17:19:06\r\nNous aussi avons des choses \u00e0\r\napprendre, cela se passe maintenant.\r\n\r\n10:17:19:11  10:17:23:01\r\n-Mon grand d\u00e9sir\r\n\u00e9tait qu'on quitte l'Europe.\r\n\r\n10:17:23:06  10:17:29:00\r\nNous avons eu des Italiens, apr\u00e8s\r\nun pape polonais, un pape allemand.\r\n\r\n10:17:29:05  10:17:34:12\r\nJ'ai pens\u00e9: \"Maintenant, le temps\r\nest venu de quitter l'Europe.\"\r\n\r\n10:17:34:17  10:17:37:05\r\nLes \u00e9v\u00eaques prient en latin\r\n\r\n10:17:37:10  10:17:38:15\r\n-On prie.\r\n\r\n10:17:38:20  10:17:40:02\r\nOn vote.\r\n\r\n10:17:41:07  10:17:42:17\r\nOn vote.\r\n\r\n10:17:42:22  10:17:44:05\r\nOn prie.\r\n\r\n10:17:45:08  10:17:46:15\r\nEt dehors,\r\n\r\n10:17:46:20  10:17:48:02\r\non attend.\r\n\r\n10:17:48:07  10:17:53:03\r\nUne chemin\u00e9e sp\u00e9ciale est install\u00e9e\r\ndans la chapelle Sixtine.\r\n\r\n10:17:53:08  10:17:55:12\r\nOn y br\u00fble les bulletins.\r\n\r\n10:17:56:12  10:17:57:22\r\nFum\u00e9e noire.\r\n\r\n10:17:58:03  10:17:59:23\r\nPas de majorit\u00e9.\r\n\r\n10:18:01:04  10:18:02:12\r\nPas de pape.\r\n\r\n10:18:04:00  10:18:05:11\r\nPas encore.\r\n\r\n10:18:10:00  10:18:12:20\r\n-Un r\u00f4le tr\u00e8s important\r\n\r\n10:18:13:01  10:18:16:22\r\nfut jou\u00e9 par le cardinal Kasper.\r\n\r\n10:18:17:03  10:18:23:17\r\nLe cardinal Kasper\r\nr\u00e9p\u00e9tait pendant ces journ\u00e9es\r\n\r\n10:18:23:22  10:18:29:21\r\nqu'il fallait\r\nun candidat mod\u00e9r\u00e9, du centre,\r\n\r\n10:18:30:02  10:18:34:08\r\n\u00e0 l'\u00e9coute des autres,\r\net qu'il n'ait aucun rapport\r\n\r\n10:18:34:12  10:18:38:09\r\navec les clans de la curie\r\nou les clans italiens.\r\n\r\n10:18:38:13  10:18:41:12\r\n-Dans mon souvenir, au d\u00e9but,\r\n\r\n10:18:41:17  10:18:44:13\r\nseul un petit groupe disait\r\n\r\n10:18:44:18  10:18:47:12\r\nque c'\u00e9tait un vrai candidat.\r\n\r\n10:18:47:17  10:18:50:04\r\nOn \u00e9tait loin d'une majorit\u00e9.\r\n\r\n10:18:50:09  10:18:54:01\r\nAu d\u00e9but du conclave,\r\nc'est toujours comme \u00e7a.\r\n\r\n10:18:54:06  10:18:57:10\r\nIl y a plein de voix \u00e9parses\r\nqui finalement\r\n\r\n10:18:57:14  10:19:00:10\r\nse concentrent sur quelques noms.\r\n\r\n10:19:00:14  10:19:04:22\r\nMais ce n'\u00e9tait absolument pas\r\nune affaire entendue\r\n\r\n10:19:05:03  10:19:08:06\r\nque le cardinal Bergoglio soit \u00e9lu.\r\n\r\n10:19:08:11  10:19:11:10\r\nUne cloche sonne\r\n-Et vient le moment\r\n\r\n10:19:11:14  10:19:18:12\r\no\u00f9 se cristallise un consensus\r\nautour du cardinal Bergoglio.\r\n\r\n10:19:18:17  10:19:21:07\r\nCe consensus comprend le groupe\r\n\r\n10:19:21:12  10:19:23:17\r\ndes cardinaux r\u00e9formateurs,\r\n\r\n10:19:23:22  10:19:27:21\r\nun fort contingent\r\nde cardinaux d'Am\u00e9rique du Nord,\r\n\r\n10:19:28:02  10:19:31:10\r\nune partie\r\ndes cardinaux d'Am\u00e9rique du Sud,\r\n\r\n10:19:31:14  10:19:36:18\r\net aussi des cardinaux africains\r\net d'autres pays du tiers-monde.\r\n\r\n10:19:36:23  10:19:41:10\r\nEt l\u00e0, d\u00e8s le troisi\u00e8me scrutin,\r\nla candidature grandit\r\n\r\n10:19:41:14  10:19:45:18\r\net grandit encore\r\njusqu'\u00e0 atteindre plus de 90 votes.\r\n\r\n10:19:47:16  10:19:51:13\r\n-Qui sait ce que le cardinal\r\nBergoglio avait en t\u00eate ?\r\n\r\n10:19:51:18  10:19:53:20\r\nA-t-il quitt\u00e9 Buenos Aires\r\n\r\n10:19:54:01  10:19:58:12\r\navec l'intention de s'asseoir\r\nsur le tr\u00f4ne de Saint-Pierre ?\r\n\r\n10:19:58:16  10:20:00:02\r\nO\u00f9 est-il venu\r\n\r\n10:20:00:07  10:20:03:09\r\nsans se douter\r\ndu destin qui l'attendait ?\r\n\r\n10:20:03:13  10:20:05:17\r\n-Nous nous sommes rencontr\u00e9s,\r\n\r\n10:20:05:22  10:20:08:20\r\nle cardinal Bergoglio et moi.\r\n\r\n10:20:09:01  10:20:12:12\r\nJe lui ai demand\u00e9 comment il allait.\r\n\r\n10:20:12:16  10:20:16:20\r\n\"Tr\u00e8s bien, j'ai \u00e9crit ma lettre\r\nde d\u00e9mission car j'ai 75 ans.\"\r\n\r\n10:20:17:01  10:20:20:13\r\n\"J'attends juste\r\nqu'on nomme mon successeur.\"\r\n\r\n10:20:20:18  10:20:25:12\r\nC'est comme \u00e7a qu'il est entr\u00e9\r\nau conclave, il en est sorti pape.\r\n\r\n10:20:28:21  10:20:34:19\r\nLa foule s'exclame\r\n\r\n10:20:35:00  10:20:38:13\r\n...\r\n\r\n10:20:38:18  10:20:40:10\r\n-Fum\u00e9e blanche.\r\n\r\n10:20:42:08  10:20:43:17\r\nPape \u00e9lu.\r\n\r\n10:20:45:23  10:20:49:20\r\nMais la foule\r\nne sait pas encore qui.\r\n\r\n10:20:50:01  10:20:56:05\r\nLes cloches sonnent\r\n\r\n10:20:56:10  10:20:59:11\r\n-Je prenais mon repas du soir\r\n\r\n10:20:59:15  10:21:03:02\r\n\u00e0 la cantine, et l'un des officiers\r\n\r\n10:21:03:07  10:21:05:19\r\nest venu dire: \"La fum\u00e9e blanche !\"\r\n\r\n10:21:06:00  10:21:08:00\r\nTout le monde s'est lev\u00e9,\r\n\r\n10:21:08:05  10:21:11:10\r\net nous avons couru\r\npour rejoindre notre poste.\r\n\r\n10:21:13:23  10:21:16:19\r\n-Apr\u00e8s l'\u00e9lection, le pape se retire\r\n\r\n10:21:17:00  10:21:20:03\r\npour mettre\r\nles v\u00eatements pontificaux.\r\n\r\n10:21:20:08  10:21:24:07\r\nEt apr\u00e8s cela,\r\nchacun d'entre nous passe devant lui\r\n\r\n10:21:24:12  10:21:27:00\r\npour lui promettre l'ob\u00e9issance.\r\n\r\n10:21:27:05  10:21:30:10\r\nIl n'a pas voulu\r\ns'asseoir sur le tr\u00f4ne.\r\n\r\n10:21:30:14  10:21:32:02\r\nIl \u00e9tait debout !\r\n\r\n10:21:32:07  10:21:36:03\r\nEt il nous embrassait\r\ncomme on embrasse les amis.\r\n\r\n10:21:36:08  10:21:40:05\r\nEt \u00e0 moi, quand je suis venu\r\nle saluer, il a dit:\r\n\r\n10:21:40:10  10:21:44:18\r\n\"Que Dieu te pardonne\r\npour ce qu'ils m'ont fait.\"\r\n\r\n10:21:46:12  10:21:52:07\r\n-Annuntio vobis gaudium magnum:\r\nhabemus papam !\r\n\r\n10:21:52:12  10:21:54:01\r\nLa foule acclame\r\n\r\n10:21:54:06  10:21:59:07\r\n...\r\n\r\n10:21:59:12  10:22:02:15\r\n-Et l\u00e0, en s'avan\u00e7ant\r\nsur le balcon central\r\n\r\n10:22:02:20  10:22:07:11\r\nde la basilique Saint-Pierre,\r\nv\u00eatu d'une simple soutane blanche,\r\n\r\n10:22:07:15  10:22:10:00\r\nBergoglio, d\u00e9sormais Fran\u00e7ois,\r\n\r\n10:22:10:05  10:22:14:11\r\nfait quelque chose\r\nd'incroyablement simple et nouveau.\r\n\r\n10:22:19:04  10:22:20:21\r\n...\r\n\r\n10:22:21:02  10:22:24:13\r\n...\r\n\r\n10:22:24:18  10:22:27:05\r\n-Les gens ont vite compris\r\n\r\n10:22:27:10  10:22:30:21\r\nque quelque chose s'\u00e9tait produit,\r\n\r\n10:22:31:02  10:22:34:04\r\nqu'on entrait dans une nouvelle \u00e8re.\r\n\r\n10:22:34:09  10:22:39:09\r\nSa mani\u00e8re de parler, d'appara\u00eetre\r\ndans une simple soutane blanche.\r\n\r\n10:22:39:13  10:22:42:21\r\nC'\u00e9tait un nouveau ton,\r\nun nouveau style.\r\n\r\n10:22:43:02  10:22:48:11\r\nIl n'a pas commenc\u00e9 avec \"Au nom\r\ndu P\u00e8re, du Fils et du Saint-Esprit\",\r\n\r\n10:22:48:15  10:22:50:06\r\nmais par buona sera.\r\n\r\n10:22:50:11  10:22:55:08\r\nLes gens se sont laiss\u00e9 emporter\r\npar ce nouveau pontificat.\r\n\r\n10:22:55:12  10:22:57:20\r\n-La fonction du pape,\r\n\r\n10:22:58:01  10:23:01:22\r\nd\u00e8s l'\u00e9lection du pape Fran\u00e7ois,\r\n\r\n10:23:02:03  10:23:03:21\r\na \u00e9t\u00e9 d\u00e9sacralis\u00e9e.\r\n\r\n10:23:04:02  10:23:06:17\r\nAvec ce buona sera...\r\n\r\n10:23:06:22  10:23:11:02\r\nC'est un langage\r\ntr\u00e8s familial en Italie,\r\n\r\n10:23:11:07  10:23:15:14\r\nmais pas du tout\r\nsacral ou eccl\u00e9siastique.\r\n\r\n10:23:15:19  10:23:20:00\r\nNormalement,\r\non se pr\u00e9sente pas comme \u00e7a.\r\n\r\n10:23:20:05  10:23:24:23\r\n-Ah bon ? La sacralisation\r\nserait une chose n\u00e9cessaire ?\r\n\r\n10:23:25:04  10:23:26:22\r\nJe ne crois pas.\r\n\r\n10:23:27:03  10:23:31:08\r\nTout cela servait\r\n\u00e0 \u00e9loigner le pontife du peuple.\r\n\r\n10:23:31:12  10:23:35:15\r\nSi je l'aper\u00e7ois\r\n\u00e0 une petite fen\u00eatre, de loin,\r\n\r\n10:23:35:20  10:23:40:14\r\nalors oui, c'est le guide spirituel,\r\nmais il est loin de moi.\r\n\r\n10:23:40:19  10:23:44:14\r\nIl ne me conna\u00eet pas,\r\nil ne s'int\u00e9resse pas \u00e0 moi.\r\n\r\n10:23:44:19  10:23:47:20\r\nLa foule acclame\r\n\r\n10:24:08:21  10:24:11:09\r\n...\r\n\r\n10:24:11:13  10:24:13:19\r\n...\r\n\r\n10:24:14:00  10:24:17:05\r\n-Une chose qui m'a frapp\u00e9,\r\n\r\n10:24:17:10  10:24:21:09\r\nc'est qu'il a dit quelque chose\r\n\r\n10:24:21:13  10:24:23:09\r\ncomme \"Priez pour moi\".\r\n\r\n10:24:43:04  10:24:50:02\r\nLa foule acclame\r\n\r\n10:24:57:13  10:24:59:12\r\n-Il s'est pench\u00e9,\r\n\r\n10:24:59:17  10:25:02:13\r\net toute la place\r\nest devenue silencieuse.\r\n\r\n10:25:02:18  10:25:05:05\r\nCa m'a vraiment surpris.\r\n\r\n10:25:05:10  10:25:09:07\r\nJe me suis dit:\r\n\"Les gens ne sont pas simplement ici\r\n\r\n10:25:09:12  10:25:13:02\r\ncomme pour assister\r\n\u00e0 une attraction touristique.\"\r\n\r\n10:25:13:07  10:25:18:15\r\n-Et une place qui \u00e9tait\r\npleine \u00e0 craquer de gens euphoriques,\r\n\r\n10:25:18:20  10:25:21:16\r\nsoudain, plong\u00e9e dans le silence.\r\n\r\n10:25:21:21  10:25:23:23\r\nC'\u00e9tait impressionnant.\r\n\r\n10:25:24:04  10:25:28:13\r\nSilence total\r\n\r\n10:25:28:18  10:25:34:03\r\n...\r\n\r\n10:25:36:13  10:25:40:12\r\nLa foule acclame\r\n\r\n10:25:40:17  10:25:45:14\r\n...\r\n\r\n10:25:45:19  10:25:49:09\r\n-La surprise a \u00e9t\u00e9\r\nqu'il n'a pas pris la voiture\r\n\r\n10:25:49:13  10:25:51:23\r\nqui l'attendait pour partir.\r\n\r\n10:25:52:04  10:25:55:11\r\nIl est mont\u00e9\r\ndans le minibus qui ramenait\r\n\r\n10:25:55:15  10:25:58:02\r\nles autres cardinaux \u00e0 la Domus,\r\n\r\n10:25:58:07  10:26:01:23\r\nl\u00e0 o\u00f9 les cardinaux\r\nlogent durant les conclaves.\r\n\r\n10:26:02:04  10:26:05:12\r\n-L'automobile du pape est arriv\u00e9e,\r\nmais il a dit:\r\n\r\n10:26:05:17  10:26:09:10\r\n\"On est arriv\u00e9s ensemble en bus,\r\nje repars en bus.\"\r\n\r\n10:26:09:14  10:26:12:19\r\nIl s'est assis parmi nous,\r\non \u00e9tait stup\u00e9faits.\r\n\r\n10:26:13:00  10:26:16:22\r\n-Le pape est mont\u00e9 dans l'autobus,\r\n\r\n10:26:17:03  10:26:19:21\r\navec nous, et il s'est assis\r\n\r\n10:26:20:02  10:26:23:12\r\n\u00e0 notre table aussi,\r\nmangeant comme tous les jours\r\n\r\n10:26:23:16  10:26:27:01\r\ndans le r\u00e9fectoire\r\nde la r\u00e9sidence Sainte-Marthe.\r\n\r\n10:26:27:06  10:26:29:19\r\n-Les serveurs qui venaient\r\n\r\n10:26:30:00  10:26:33:16\r\nservir le d\u00e9jeuner \u00e9taient inquiets.\r\n\r\n10:26:33:21  10:26:40:01\r\nMais lui disait:\r\n\"Je suis une personne normale.\"\r\n\r\n10:26:40:06  10:26:44:07\r\n-J'ai pu observer, comme j'ai v\u00e9cu\r\n\r\n10:26:44:12  10:26:47:08\r\n\u00e0 Rome quelques ann\u00e9es,\r\n\r\n10:26:47:12  10:26:51:18\r\nque le pape \u00e9tait prisonnier\r\nd'un protocole immuable.\r\n\r\n10:26:51:23  10:26:56:18\r\nEt quand j'ai vu ce que faisait\r\nle pape Fran\u00e7ois, je me suis dit:\r\n\r\n10:26:56:23  10:27:00:10\r\n\"En fait, il suffisait\r\nde faire autrement.\"\r\n\r\n10:27:02:23  10:27:05:18\r\n-Le cardinal Bergoglio est donc\r\n\r\n10:27:05:23  10:27:07:23\r\ndevenu souverain pontife.\r\n\r\n10:27:08:04  10:27:09:12\r\nPremier pape\r\n\r\n10:27:09:17  10:27:11:15\r\n\u00e0 prendre le nom de Fran\u00e7ois,\r\n\r\n10:27:11:20  10:27:14:17\r\nsaint des pauvres\r\nqui renon\u00e7a \u00e0 sa fortune.\r\n\r\n10:27:14:22  10:27:18:20\r\nPremier pape non europ\u00e9en\r\ndepuis le VIII\u00e8me si\u00e8cle.\r\n\r\n10:27:19:01  10:27:20:15\r\nPremier pape\r\n\r\n10:27:20:20  10:27:22:13\r\nlatino-am\u00e9ricain.\r\n\r\n10:27:22:18  10:27:24:18\r\nPremier pape j\u00e9suite.\r\n\r\n10:27:24:23  10:27:28:12\r\nEt surtout premier pape\r\n\u00e0 \u00eatre n\u00e9 et avoir grandi\r\n\r\n10:27:28:16  10:27:32:20\r\ndans une m\u00e9galopole\r\nde plusieurs millions d'habitants.\r\n\r\n10:27:33:01  10:27:36:16\r\nEt premier pape\r\n\u00e0 courir se confesser spontan\u00e9ment\r\n\r\n10:27:36:21  10:27:40:05\r\nau premier cur\u00e9\r\nqui lui tombe sous le regard,\r\n\r\n10:27:40:10  10:27:43:12\r\nalors que ce n'\u00e9tait\r\nabsolument pas pr\u00e9vu.\r\n\r\n10:27:45:03  10:27:47:02\r\n-C'est le pape\r\n\r\n10:27:47:07  10:27:51:05\r\ndes surprises, il surprend toujours.\r\n\r\n10:27:51:10  10:27:54:04\r\nPersonne n'avait imagin\u00e9\r\n\r\n10:27:54:09  10:27:58:10\r\nqu'il exercerait ainsi sa fonction,\r\nil est tr\u00e8s spontan\u00e9.\r\n\r\n10:27:58:14  10:28:00:21\r\nM\u00eame des gens de Buenos Aires\r\n\r\n10:28:01:02  10:28:05:13\r\nsont surpris de la mani\u00e8re\r\ndont le pape se comporte aujourd'hui.\r\n\r\n10:28:05:18  10:28:09:12\r\nCe n'est pas la mani\u00e8re\r\nqu'il avait \u00e0 Buenos Aires.\r\n\r\n10:28:09:17  10:28:15:15\r\n-Premier pape, aussi, \u00e0 renoncer aux\r\nv\u00eatements de pourpre et d'hermine,\r\n\r\n10:28:15:20  10:28:17:22\r\n\u00e0 l'or et aux \u00e9meraudes.\r\n\r\n10:28:25:04  10:28:29:11\r\nPremier pape, enfin,\r\n\u00e0 refuser les appartements\r\n\r\n10:28:29:15  10:28:33:05\r\ndu palais apostolique,\r\net \u00e0 choisir de vivre\r\n\r\n10:28:33:10  10:28:37:05\r\n\u00e0 la Casa Santa Marta,\r\nl'h\u00f4tellerie du Vatican,\r\n\r\n10:28:37:10  10:28:40:04\r\ndans un petit appartement\r\n\r\n10:28:40:09  10:28:41:20\r\nde 50 m2.\r\n\r\n10:28:47:09  10:28:50:00\r\nLa foule crie et applaudit\r\n\r\n10:30:11:01  10:30:12:22\r\n-Il est tr\u00e8s spontan\u00e9,\r\n\r\n10:30:13:03  10:30:17:02\r\net d\u00e8s le premier instant\r\nde son pontificat,\r\n\r\n10:30:17:07  10:30:21:00\r\nil a eu son propre style\r\net sa propre ligne.\r\n\r\n10:30:21:05  10:30:23:13\r\nC'est aussi ce qui a surpris.\r\n\r\n10:30:23:18  10:30:26:02\r\nIl n'a jamais essay\u00e9 d'imiter\r\n\r\n10:30:26:07  10:30:29:13\r\nson pr\u00e9d\u00e9cesseur\r\nou son pr\u00e9-pr\u00e9d\u00e9cesseur.\r\n\r\n10:30:29:18  10:30:33:00\r\nIl a eu son style,\r\net il a \u00e9t\u00e9 coh\u00e9rent\r\n\r\n10:30:33:05  10:30:37:09\r\navec la voiture\r\ncomme avec beaucoup d'autres choses.\r\n\r\n10:30:37:13  10:30:39:15\r\nIl mange \u00e0 Sainte-Marthe,\r\n\r\n10:30:39:20  10:30:43:19\r\net l\u00e0-bas il se sert lui-m\u00eame,\r\ncomme tout le monde.\r\n\r\n10:30:44:00  10:30:47:20\r\nIl veut \u00eatre un fr\u00e8re\r\nparmi les fr\u00e8res.\r\n\r\n10:30:48:01  10:30:51:22\r\n-Le refus des appartements du Vatican\r\nsignifie aussi\r\n\r\n10:30:52:03  10:30:54:18\r\nrefuser, non pas tant le luxe\r\n\r\n10:30:54:23  10:30:57:20\r\ndes appartements pontificaux\r\n\r\n10:30:58:01  10:31:02:09\r\nqui sont plut\u00f4t normaux,\r\nsans rien d'\u00e9trangement luxueux...\r\n\r\n10:31:02:13  10:31:06:06\r\nMais de refuser\r\nce qu'il appelle \"l'entonnoir\".\r\n\r\n10:31:06:11  10:31:11:16\r\nC'est-\u00e0-dire d'\u00eatre isol\u00e9 dans\r\nun appartement, laissant \u00e0 d'autres,\r\n\r\n10:31:11:21  10:31:15:16\r\nle secr\u00e9taire ou n'importe qui,\r\nle soin de d\u00e9cider\r\n\r\n10:31:15:21  10:31:20:02\r\nqui peut et qui ne peut pas\r\nentrer dans l'appartement.\r\n\r\n10:31:28:21  10:31:31:10\r\n-Lampedusa\r\nest le point le plus au sud\r\n\r\n10:31:31:14  10:31:34:21\r\nde l'Italie, c'est une \u00eele minuscule\r\n\r\n10:31:35:02  10:31:38:09\r\nsitu\u00e9e\r\n\u00e0 quelques kilom\u00e8tres de la Tunisie\r\n\r\n10:31:38:13  10:31:40:00\r\net de la Libye.\r\n\r\n10:31:40:05  10:31:43:05\r\nChaque ann\u00e9e,\r\ndes milliers de migrants\r\n\r\n10:31:43:10  10:31:45:03\r\ntentent d'y acc\u00e9der.\r\n\r\n10:31:48:11  10:31:50:00\r\nChaque ann\u00e9e,\r\n\r\n10:31:50:05  10:31:54:05\r\ndes milliers d'entre eux\r\ny meurent noy\u00e9s.\r\n\r\n10:31:57:16  10:32:01:06\r\nCela fait des ann\u00e9es\r\nque les habitants\r\n\r\n10:32:01:11  10:32:04:19\r\nde Lampedusa\r\nportent secours aux migrants.\r\n\r\n10:32:05:00  10:32:07:11\r\nFranco Tuccio est menuisier\r\n\r\n10:32:07:15  10:32:09:18\r\net conseiller municipal.\r\n\r\n10:32:12:22  10:32:16:13\r\n-Cela fait tant d'ann\u00e9es\r\nque nous nous occupons\r\n\r\n10:32:16:18  10:32:18:22\r\nd'accueillir ces gens.\r\n\r\n10:32:19:03  10:32:22:07\r\nEt voir ces gamins qui arrivent,\r\n\r\n10:32:22:12  10:32:24:21\r\navec toute cette souffrance...\r\n\r\n10:32:25:02  10:32:27:04\r\nSouvent on voit les cadavres,\r\n\r\n10:32:27:09  10:32:30:09\r\nsurtout ceux des enfants, des m\u00e8res.\r\n\r\n10:32:30:13  10:32:33:12\r\nQuelque chose en moi voulait crier.\r\n\r\n10:32:35:14  10:32:37:22\r\nJ'avais un fort d\u00e9sir que le pape\r\n\r\n10:32:38:03  10:32:40:01\r\nvienne \u00e0 Lampedusa,\r\n\r\n10:32:40:06  10:32:44:08\r\nmais les pr\u00eatres me disaient\r\nque c'\u00e9tait impossible\r\n\r\n10:32:44:12  10:32:48:11\r\n\u00e0 cause de l'infrastructure\r\npour amener un pape.\r\n\r\n10:32:48:15  10:32:53:12\r\nAlors, j'ai d\u00e9cid\u00e9 qu'on allait\r\n\u00e9crire une lettre par jour\r\n\r\n10:32:53:16  10:32:55:15\r\npour obtenir cette chose.\r\n\r\n10:32:55:20  10:32:58:05\r\n-Franco Tuccio envoie au pape\r\n\r\n10:32:58:10  10:33:03:05\r\nune petite croix fabriqu\u00e9e avec\r\nle bois des barques des migrants.\r\n\r\n10:33:03:10  10:33:05:22\r\nQuelques semaines\r\napr\u00e8s son \u00e9lection,\r\n\r\n10:33:06:03  10:33:09:07\r\nle pape annonce la destination\r\n\r\n10:33:09:12  10:33:12:08\r\nde son premier voyage officiel.\r\n\r\n10:33:12:12  10:33:17:14\r\nPas une capitale incontournable,\r\nmais la petite \u00eele de Lampedusa.\r\n\r\n10:33:18:19  10:33:20:23\r\n-Il d\u00e9cide cela\r\n\r\n10:33:21:04  10:33:23:05\r\nquand il apprend la nouvelle\r\n\r\n10:33:23:10  10:33:27:04\r\nde ce naufrage collectif\r\n\r\n10:33:27:09  10:33:30:14\r\navec plus de 300 morts.\r\n\r\n10:33:30:19  10:33:35:08\r\nIl se dit: \"Je ne peux pas \u00eatre\r\nindiff\u00e9rent, rester sur mon balcon\r\n\r\n10:33:35:12  10:33:38:14\r\net dire: \"Je suis d\u00e9sol\u00e9,\r\nje pleure pour eux.\"\r\n\r\n10:33:38:19  10:33:40:22\r\nIl fallait faire un geste,\r\n\r\n10:33:41:03  10:33:45:07\r\net ce fut un des premiers signes\r\nqu'il envoya au monde.\r\n\r\n10:33:45:12  10:33:48:17\r\nIl y a eu des difficult\u00e9s,\r\nles gens disaient:\r\n\r\n10:33:48:22  10:33:52:04\r\n\"On n'aura pas le temps\r\nde pr\u00e9parer l'autel.\"\r\n\r\n10:33:52:09  10:33:55:01\r\nEt lui: \"Je n'en ai pas besoin.\"\r\n\r\n10:33:55:06  10:33:58:03\r\n\"J'ai besoin\r\nd'une table pour la messe\r\n\r\n10:33:58:08  10:34:01:18\r\net d'une rame comme b\u00e2ton pastoral.\"\r\n\r\n10:34:01:23  10:34:04:03\r\n-\"Que devons-nous faire ?\"\r\n\r\n10:34:04:08  10:34:08:05\r\nLui me dit: \"Tout ce qu'il faut\r\npour une messe.\"\r\n\r\n10:34:08:10  10:34:12:08\r\n\"La chaire, le calice,\r\nle b\u00e2ton pastoral, l'autel.\"\r\n\r\n10:34:12:12  10:34:15:12\r\nJe demande: \"Quand arrive le pape ?\"\r\n\r\n10:34:15:17  10:34:17:07\r\n\"Dans dix jours.\"\r\n\r\n10:34:17:12  10:34:21:20\r\n\"Dix jours ?! En dix jours,\r\nattends, c'est pas si facile !\"\r\n\r\n10:34:22:01  10:34:35:12\r\n...\r\n\r\n10:34:35:16  10:34:40:18\r\n-En moi, il y avait une \u00e9motion tr\u00e8s\r\nforte qui me paralysait presque.\r\n\r\n10:34:40:23  10:34:46:09\r\nCela me semblait pas r\u00e9el, j'avais\r\nl'impression d'\u00eatre dans un r\u00eave.\r\n\r\n10:34:46:13  10:34:49:01\r\nJe me suis efforc\u00e9e,\r\nmalgr\u00e9 l'\u00e9motion,\r\n\r\n10:34:49:06  10:34:53:00\r\nde lui faire comprendre\r\ncombien son geste \u00e9tait important\r\n\r\n10:34:53:05  10:34:55:21\r\npour nous, et de le remercier.\r\n\r\n10:34:56:02  10:34:59:13\r\nMais lui refusait mes remerciements\r\n\r\n10:34:59:18  10:35:01:19\r\net me disait: \"C'est moi\r\n\r\n10:35:02:00  10:35:04:00\r\nqui dois vous remercier.\"\r\n\r\n10:35:04:05  10:35:12:14\r\nMusique \u00e0 la gloire de J\u00e9sus-Christ\r\n\r\n10:35:12:19  10:35:19:00\r\n...\r\nLa foule crie\r\n\r\n10:35:19:05  10:35:24:21\r\n...\r\n\r\n10:35:25:02  10:35:28:21\r\n-A partir du moment o\u00f9 c'est arriv\u00e9,\r\n\r\n10:35:29:02  10:35:31:10\r\nc'\u00e9tait comme un r\u00eave\r\n\r\n10:35:31:14  10:35:35:14\r\nqui se r\u00e9alise,\r\nmais auquel on ne croit pas.\r\n\r\n10:35:35:19  10:35:40:23\r\nPour moi, \u00e7a a \u00e9t\u00e9\r\nquelque chose d'exceptionnel.\r\n\r\n10:35:41:04  10:35:42:23\r\nVraiment un r\u00eave.\r\n\r\n10:35:43:04  10:35:45:19\r\n-Risplendi\r\n\r\n10:35:46:00  10:35:48:05\r\nGerusalemme\r\n\r\n10:36:42:12  10:36:44:14\r\n-Tous ont \u00e9t\u00e9 surpris\r\n\r\n10:36:44:19  10:36:50:03\r\npar la force symbolique de ce voyage.\r\n\r\n10:36:50:08  10:36:54:12\r\nDe m\u00eame que fut symbolique\r\nle b\u00e2ton pastoral qu'il a utilis\u00e9:\r\n\r\n10:36:54:16  10:36:57:04\r\nun b\u00e2ton de bois qui, comme l'autel,\r\n\r\n10:36:57:09  10:37:01:09\r\navait \u00e9t\u00e9 fait \u00e0 partir des restes\r\nd'une barque de migrants.\r\n\r\n10:37:01:13  10:37:06:04\r\nEt beaucoup ont \u00e9galement vu\r\n\r\n10:37:06:09  10:37:10:04\r\nl'expression sur le visage du pape\r\n\r\n10:37:10:09  10:37:15:12\r\nlorsque, faisant un tour du port, il\r\na voulu jeter \u00e0 la mer une couronne\r\n\r\n10:37:15:17  10:37:20:06\r\npour se souvenir des milliers\r\nde morts pendant ces travers\u00e9es.\r\n\r\n10:37:29:17  10:37:31:12\r\n-\"C'est une chose terrible\r\n\r\n10:37:31:16  10:37:35:00\r\nque la M\u00e9diterran\u00e9e soit devenue\r\n\r\n10:37:35:05  10:37:38:04\r\nun cimeti\u00e8re pour tant de personnes.\"\r\n\r\n10:37:38:09  10:37:42:11\r\n\"Je dois y aller et faire un geste.\"\r\n\r\n10:37:42:15  10:37:44:11\r\nCa a rendu attentif.\r\n\r\n10:37:44:15  10:37:49:10\r\nC'est un devoir chr\u00e9tien\r\nd'aider ceux qui sont en d\u00e9tresse\r\n\r\n10:37:49:14  10:37:52:07\r\ndans toute la mesure du possible.\r\n\r\n10:37:52:12  10:37:54:16\r\nDes migrants chantent\r\n\r\n10:37:54:21  10:38:02:21\r\n...\r\n\r\n10:38:03:02  10:38:06:19\r\n-Le voyage du pape\r\n\u00e0 Lampedusa\r\n\r\n10:38:07:00  10:38:10:13\r\nconstitue\r\nune op\u00e9ration.\r\n\r\n10:38:10:18  10:38:14:13\r\nL'objectif\r\nest une forte couverture m\u00e9diatique\r\n\r\n10:38:14:18  10:38:17:00\r\ntout \u00e0 fait intentionnelle.\r\n\r\n10:38:20:01  10:38:22:13\r\n-Si nous pensons construire\r\n\r\n10:38:22:18  10:38:25:17\r\nnotre propre avenir\r\n\r\n10:38:25:22  10:38:29:05\r\net celui de nos enfants\r\n\r\n10:38:29:10  10:38:31:19\r\nqui naissent en ce moment m\u00eame\r\n\r\n10:38:32:00  10:38:36:22\r\nsur les cadavres dont nous causons\r\nla noyade, alors nous sommes fous.\r\n\r\n10:38:37:03  10:38:41:10\r\nEn ce moment, c'est\r\nla civilisation qui est en p\u00e9ril.\r\n\r\n10:38:41:14  10:38:43:23\r\nC'est notre propre avenir.\r\n\r\n10:38:44:04  10:39:02:02\r\n...\r\n\r\n10:39:03:08  10:39:06:18\r\n-Scampia,\r\nla banlieue pauvre de Naples.\r\n\r\n10:39:06:23  10:39:10:02\r\nC'est dans ces barres d'immeubles\r\n\r\n10:39:10:07  10:39:15:10\r\nque se passe le c\u00e9l\u00e8bre et violent\r\nfilm de Matteo Garrone, \"Gomorra,\"\r\n\r\n10:39:15:14  10:39:19:00\r\ntir\u00e9 du livre de Roberto Saviano\r\nconsacr\u00e9 \u00e0 la mafia.\r\n\r\n10:39:19:05  10:39:25:22\r\nIls crient\r\n\r\n10:39:26:03  10:39:30:18\r\n...\r\n\r\n10:39:30:23  10:39:33:12\r\n-Premi\u00e8re visite du pape Fran\u00e7ois\r\n\r\n10:39:33:17  10:39:35:03\r\n\u00e0 Naples.\r\n\r\n10:39:35:08  10:39:37:02\r\nIl choisit \u00e0 nouveau\r\n\r\n10:39:37:07  10:39:40:20\r\nla p\u00e9riph\u00e9rie,\r\nles oubli\u00e9s de la prosp\u00e9rit\u00e9.\r\n\r\n10:39:43:06  10:39:45:15\r\nIci, le ch\u00f4mage d\u00e9passe 50 %.\r\n\r\n10:39:45:20  10:39:51:11\r\nBien s\u00fbr, 45 minutes pass\u00e9es\r\n\u00e0 Scampia, c'est plus un spectacle\r\n\r\n10:39:51:15  10:39:52:23\r\nqu'un miracle.\r\n\r\n10:39:53:04  10:39:57:18\r\nLes hommes et les femmes\r\nde ce quartier abandonn\u00e9 le savent.\r\n\r\n10:39:57:23  10:40:03:02\r\nMais quand Fran\u00e7ois arrive,\r\nil se passe quelque chose\r\n\r\n10:40:03:07  10:40:06:11\r\nqu'on n'avait pas vu\r\ndepuis longtemps.\r\n\r\n10:40:06:15  10:40:09:14\r\nComme un vent de folie,\r\ncomme un vent\r\n\r\n10:40:09:19  10:40:11:11\r\nde r\u00e9bellion.\r\n\r\n10:40:11:15  10:40:13:21\r\nLa foule crie\r\n\r\n10:40:52:17  10:40:54:07\r\nLa foule acclame\r\n\r\n10:41:09:11  10:41:13:15\r\n-\"Ils disent que je suis\r\nun pape communiste, mais c'est faux.\"\r\n\r\n10:41:13:20  10:41:16:07\r\nEt il a raison.\r\n\r\n10:41:16:12  10:41:19:15\r\nC'est un pape populiste.\r\n\r\n10:41:19:20  10:41:23:00\r\nNon pas au sens n\u00e9gatif,\r\n\r\n10:41:23:05  10:41:25:23\r\nmais au sens sociologique du terme,\r\n\r\n10:41:26:04  10:41:29:08\r\nen particulier\r\npour l'Am\u00e9rique latine.\r\n\r\n10:41:29:12  10:41:35:07\r\nC'est un pape qui consid\u00e8re le peuple\r\ncomme porteur d'une sagesse naturelle\r\n\r\n10:41:35:12  10:41:39:09\r\npour s'\u00e9lever contre\r\ntout ce qui est institution.\r\n\r\n10:41:39:13  10:41:42:20\r\nC'est un \u00e9l\u00e9ment qui le caract\u00e9rise.\r\n\r\n10:41:43:01  10:41:46:07\r\n-Je ne crois pas\r\nqu'il soit populiste.\r\n\r\n10:41:46:12  10:41:48:23\r\nIl a une th\u00e9ologie du peuple.\r\n\r\n10:41:49:04  10:41:50:21\r\nLa th\u00e9ologie du peuple\r\n\r\n10:41:51:02  10:41:54:19\r\ntelle que la d\u00e9finissent\r\nles th\u00e9ologiens en Argentine.\r\n\r\n10:41:55:00  10:41:58:03\r\nIl veut \u00eatre un pape\r\navec et pour le peuple.\r\n\r\n10:41:58:08  10:42:02:10\r\nComme Luther l'a dit:\r\n\"Regardez les gens dans la gueule.\"\r\n\r\n10:42:02:14  10:42:04:14\r\nC'est pour cela qu'il parle\r\n\r\n10:42:04:19  10:42:06:00\r\ncomme les gens.\r\n\r\n10:42:28:23  10:42:31:17\r\n-Ce n'est pas un pape qui improvise,\r\n\r\n10:42:31:22  10:42:37:07\r\nbien qu'il feigne d'improviser\r\nou donne l'impression d'improviser.\r\n\r\n10:42:37:12  10:42:43:03\r\nEn r\u00e9alit\u00e9, ses paroles sont presque\r\ntoujours tr\u00e8s bien calcul\u00e9es.\r\n\r\n10:42:43:08  10:42:46:07\r\nCalcul\u00e9es en fonction de l'effet\r\n\r\n10:42:46:12  10:42:50:12\r\nqu'elles produiront\r\nsur l'opinion publique.\r\n\r\n10:42:50:17  10:42:52:21\r\nIl est tout sauf spontan\u00e9.\r\n\r\n10:42:53:02  10:42:56:09\r\nC'est un pape\r\nqui gouverne parfaitement\r\n\r\n10:42:56:13  10:42:58:21\r\nses gestes et ses paroles.\r\n\r\n10:43:08:22  10:43:10:10\r\nLe public applaudit\r\n\r\n10:43:10:14  10:43:13:01\r\n...\r\n-Ce pape a r\u00e9ussi \u00e0 retourner\r\n\r\n10:43:13:06  10:43:16:17\r\nl'image n\u00e9gative\r\nqui pesait sur l'Eglise\r\n\r\n10:43:16:22  10:43:18:13\r\nces derni\u00e8res ann\u00e9es.\r\n\r\n10:43:18:18  10:43:22:11\r\nIl a commenc\u00e9 avec des gestes\r\nsimples, mais efficaces.\r\n\r\n10:43:22:15  10:43:26:13\r\nLe Jeudi saint, pour la c\u00e9r\u00e9monie\r\ndu lavement des pieds,\r\n\r\n10:43:26:18  10:43:28:18\r\nil est all\u00e9 dans une prison\r\n\r\n10:43:28:23  10:43:33:04\r\no\u00f9 il a aussi lav\u00e9 les pieds\r\nde prostitu\u00e9es et de musulmanes.\r\n\r\n10:43:33:09  10:43:36:14\r\n-Au lieu\r\nde la traditionnelle c\u00e9r\u00e9monie\r\n\r\n10:43:36:19  10:43:40:14\r\ndans une tr\u00e8s belle\r\net tr\u00e8s froide basilique,\r\n\r\n10:43:40:19  10:43:44:23\r\nBergoglio choisit la petite chapelle\r\nd'un centre de d\u00e9tention\r\n\r\n10:43:45:04  10:43:47:12\r\npour mineurs\r\ndans la banlieue de Rome.\r\n\r\n10:43:47:17  10:43:53:07\r\nEt au lieu de laver des pieds \u00e0 des\r\npr\u00eatres, Fran\u00e7ois lave et embrasse\r\n\r\n10:43:53:12  10:43:55:23\r\nles pieds de d\u00e9tenus mineurs\r\n\r\n10:43:56:04  10:44:00:09\r\ndont certains non chr\u00e9tiens,\r\net, pour la 1\u00e8re fois, des femmes.\r\n\r\n10:44:00:13  10:44:02:02\r\n-Il vit ce qu'il dit.\r\n\r\n10:44:02:07  10:44:05:15\r\nOn n'a pas l'impression qu'il dit\r\n\r\n10:44:05:20  10:44:08:19\r\nune chose et pense une autre.\r\n\r\n10:44:09:00  10:44:10:14\r\nIl est authentique.\r\n\r\n10:44:10:19  10:44:12:21\r\n-Autrefois, on venait\r\n\r\n10:44:13:02  10:44:15:11\r\naux audiences g\u00e9n\u00e9rales\r\n\r\n10:44:15:15  10:44:17:07\r\npour \u00e9couter le pape.\r\n\r\n10:44:17:12  10:44:20:09\r\nAujourd'hui on y vient pour le voir,\r\n\r\n10:44:20:13  10:44:24:10\r\npour le toucher,\r\npour \u00eatre avec lui sur la photo.\r\n\r\n10:44:24:14  10:44:28:14\r\nApr\u00e8s le r\u00e8gne de la croix,\r\nle r\u00e8gne du selfie.\r\n\r\n10:44:30:20  10:44:36:01\r\nChaque mercredi, Fran\u00e7ois\r\npasse une heure \u00e0 tourner en voiture\r\n\r\n10:44:36:06  10:44:39:23\r\nou \u00e0 pied parmi les p\u00e8lerins,\r\nau grand dam\r\n\r\n10:44:40:04  10:44:43:03\r\ndes hommes charg\u00e9s de sa s\u00e9curit\u00e9.\r\n\r\n10:44:44:11  10:44:47:23\r\n-Dans les premiers temps\r\ndu pontificat,\r\n\r\n10:44:48:04  10:44:51:22\r\non n'avait pas l'habitude\r\nde ce genre de comportement.\r\n\r\n10:44:52:03  10:44:54:23\r\nLe pape pr\u00e9c\u00e9dent\r\n\u00e9tait plus pr\u00e9visible.\r\n\r\n10:44:55:04  10:44:58:06\r\nQuand on a vu que le pape Fran\u00e7ois\r\n\r\n10:44:58:11  10:45:01:04\r\ninvitait quelqu'un \u00e0 monter\r\n\r\n10:45:01:09  10:45:04:08\r\nsur la papamobile,\r\nil a fallu s'adapter.\r\n\r\n10:45:04:12  10:45:09:12\r\nLe dispositif doit lui permettre\r\nd'avoir un rayon d'action plus large.\r\n\r\n10:45:09:16  10:45:13:14\r\nLa s\u00e9curit\u00e9 n'a pas \u00e9t\u00e9 diminu\u00e9e,\r\nmais on lui permet\r\n\r\n10:45:13:19  10:45:17:23\r\nde se mouvoir comme il l'entend\r\net de faire ce qu'il veut.\r\n\r\n10:45:21:00  10:45:22:15\r\n-Mais si Fran\u00e7ois\r\n\r\n10:45:22:20  10:45:26:03\r\nest affable et chaleureux,\r\nil n'en reste pas moins\r\n\r\n10:45:26:08  10:45:28:04\r\nun animal politique.\r\n\r\n10:45:28:09  10:45:32:05\r\nEt comme tous les chefs,\r\nc'est \u00e0 ses propres troupes\r\n\r\n10:45:32:10  10:45:35:07\r\nqu'il r\u00e9serve\r\nle traitement le plus dur.\r\n\r\n10:45:37:15  10:45:40:17\r\n-Il a le courage de dire:\r\n\r\n10:45:40:22  10:45:44:00\r\n\"Regardez, il y a telle\r\n\r\n10:45:44:05  10:45:46:00\r\net telle maladie.\"\r\n\r\n10:45:46:05  10:45:53:04\r\nJe me souviens de son fameux\r\ndiscours de No\u00ebl il y a deux ans,\r\n\r\n10:45:53:09  10:45:56:13\r\no\u00f9 il a d\u00e9nonc\u00e9 les maladies.\r\n\r\n10:47:11:01  10:47:15:11\r\n-\"Mon Dieu\", j'ai pens\u00e9,\r\n\"ce pape est un vieux j\u00e9suite\".\r\n\r\n10:47:15:15  10:47:18:07\r\nLa mission principale des j\u00e9suites\r\n\r\n10:47:18:12  10:47:21:11\r\nest de pr\u00eacher\r\ndes exercices spirituels.\r\n\r\n10:47:21:15  10:47:23:23\r\nEt tous les exercices spirituels\r\n\r\n10:47:24:04  10:47:27:21\r\ncommencent par un examen\r\nde conscience que vous devez\r\n\r\n10:47:28:02  10:47:29:12\r\nabsolument faire.\r\n\r\n10:47:29:17  10:47:34:00\r\nDonc, chacun a commenc\u00e9\r\n\u00e0 faire son examen de conscience.\r\n\r\n10:47:34:05  10:47:35:11\r\nJe l'ai fait.\r\n\r\n10:47:35:15  10:47:38:08\r\nMa soeur m'a t\u00e9l\u00e9phon\u00e9 en me disant:\r\n\r\n10:47:38:12  10:47:42:11\r\n\"J'ai entendu tout \u00e7a,\r\nces fautes te concernent aussi.\"\r\n\r\n10:47:42:15  10:47:46:12\r\n-La t\u00e2che de la curie est d'aider\r\n\r\n10:47:46:17  10:47:50:08\r\nle pape \u00e0 gouverner l'Eglise.\r\n\r\n10:47:50:12  10:47:56:04\r\nCe qui est nouveau avec le pape\r\nFran\u00e7ois, c'est qu'il ne veut pas\r\n\r\n10:47:56:09  10:48:01:04\r\nchanger la curie pour en faire\r\nune nouvelle \u00e0 son image.\r\n\r\n10:48:01:09  10:48:06:20\r\nIl veut d\u00e9truire, ou du moins\r\naffaiblir le plus possible la curie.\r\n\r\n10:48:07:01  10:48:10:16\r\nIl y a d\u00e9j\u00e0 un schisme dans l'Eglise.\r\n\r\n10:48:10:21  10:48:12:19\r\nEt donc, \u00e0 mon avis,\r\n\r\n10:48:13:00  10:48:15:21\r\ncette rupture\r\n\u00e0 l'interne de l'Eglise\r\n\r\n10:48:16:02  10:48:17:13\r\nva \u00e9clater.\r\n\r\n10:48:17:18  10:48:19:13\r\nJe vois le danger\r\n\r\n10:48:19:18  10:48:23:15\r\nd'une guerre civile dans l'Eglise\r\nentre groupes diff\u00e9rents.\r\n\r\n10:48:23:20  10:48:28:16\r\nCe qui est provoqu\u00e9\r\npar cette atmosph\u00e8re\r\n\r\n10:48:28:21  10:48:33:13\r\nde confusion\r\net de d\u00e9sordre g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9.\r\n\r\n10:48:33:18  10:48:39:12\r\n-L'historien italien de l'Eglise\r\nAndrea Riccardi a affirm\u00e9\r\n\r\n10:48:39:17  10:48:43:02\r\nque durant les cent derni\u00e8res ann\u00e9es,\r\n\r\n10:48:43:07  10:48:45:04\r\naucun pape n'avait d\u00fb\r\n\r\n10:48:45:09  10:48:48:19\r\nfaire face\r\n\u00e0 une opposition aussi forte\r\n\r\n10:48:49:00  10:48:53:16\r\nde la part des \u00e9v\u00eaques\r\net du clerg\u00e9 que le pape Fran\u00e7ois.\r\n\r\n10:48:53:21  10:48:56:23\r\nLui sait que cette guerre existe.\r\n\r\n10:48:57:04  10:49:00:20\r\nIl dit: \"Les doctrinaires\r\nme font la guerre.\"\r\n\r\n10:49:01:01  10:49:05:05\r\nJe voudrais rappeler ses paroles,\r\nil y a quelques mois,\r\n\r\n10:49:05:10  10:49:08:23\r\nalors qu'il s'entretenait\r\navec un ami argentin\r\n\r\n10:49:09:04  10:49:11:12\r\nau sujet de la curie romaine.\r\n\r\n10:49:11:17  10:49:15:16\r\nIl a dit: \"La seule chose\r\nque je demande au Seigneur\r\n\r\n10:49:15:21  10:49:20:22\r\nest que ce changement dans l'Eglise\r\nauquel je me d\u00e9die\r\n\r\n10:49:21:03  10:49:25:15\r\nau prix de grands sacrifices\r\net de la continuit\u00e9\r\n\r\n10:49:25:20  10:49:32:00\r\nne soit pas comme une lumi\u00e8re qui\r\ns'\u00e9teigne d'un moment \u00e0 l'autre.\"\r\n\r\n10:49:36:20  10:49:41:17\r\n-On dit qu'\u00e0 Rome, il y a des\r\npr\u00eatres \u00e0 tous les coins de rue.\r\n\r\n10:49:41:22  10:49:44:05\r\nComme celui-ci, par exemple.\r\n\r\n10:49:44:10  10:49:46:23\r\nEnfin, pas tout \u00e0 fait pr\u00eatre.\r\n\r\n10:49:47:04  10:49:49:10\r\nDon Paolo Lojudice, \u00e9v\u00eaque.\r\n\r\n10:49:49:14  10:49:51:01\r\nMais \u00e9v\u00eaque\r\n\r\n10:49:51:06  10:49:56:06\r\nd'un genre particulier: nomm\u00e9\r\ndirectement par le pape Fran\u00e7ois.\r\n\r\n10:49:59:10  10:50:04:17\r\n-Je ne pensais pas qu'un pape\r\ncomme \u00e7a pouvait exister.\r\n\r\n10:50:04:22  10:50:10:11\r\nQuand nous nous sommes rencontr\u00e9s\r\nl'an dernier, je lui ai dit:\r\n\r\n10:50:10:15  10:50:15:02\r\n\"Votre Saintet\u00e9,\r\npeut-\u00eatre vous \u00eates-vous tromp\u00e9.\"\r\n\r\n10:50:15:07  10:50:20:17\r\nJ'\u00e9tais encore cur\u00e9 il y a six mois.\r\n\r\n10:50:20:22  10:50:24:05\r\n\"Non\", a-t-il r\u00e9pondu.\r\n\r\n10:50:24:10  10:50:26:08\r\n\"Je t'ai voulu toi.\"\r\n\r\n10:50:26:12  10:50:31:00\r\nIl devait avoir lu\r\ndes choses sur moi.\r\n\r\n10:50:31:05  10:50:35:11\r\nIl a ajout\u00e9: \"Les deux autres\r\nm'ont plus aussi,\r\n\r\n10:50:35:15  10:50:38:20\r\nmais j'ai voulu que ce soit toi.\"\r\n\r\n10:50:39:01  10:50:41:19\r\n\"Merci de votre confiance,\r\n\r\n10:50:42:00  10:50:45:01\r\nj'esp\u00e8re que je serai \u00e0 la hauteur.\"\r\n\r\n10:50:45:06  10:50:50:01\r\nQuand il m'a donn\u00e9\r\nses recommandations, il m'a dit:\r\n\r\n10:50:50:06  10:50:53:23\r\n\"Je te recommande\r\nl'humilit\u00e9 et les pauvres.\"\r\n\r\n10:50:54:04  10:50:59:16\r\nJe lui ai dit: \"Pour moi, l'humilit\u00e9\r\nest une bataille quotidienne.\"\r\n\r\n10:50:59:21  10:51:04:04\r\n\"Et les pauvres,\r\nje me d\u00e9die \u00e0 eux depuis toujours.\"\r\n\r\n10:51:04:09  10:51:06:22\r\nIl m'a dit: \"Continue comme \u00e7a.\"\r\n\r\n10:51:07:03  10:51:09:15\r\nJ'ai dit: \"Je ne faiblirai pas.\"\r\n\r\n10:51:17:23  10:51:20:00\r\nOn raconte cette histoire\r\n\r\n10:51:20:05  10:51:24:13\r\ncomme quoi ils ont cach\u00e9\r\ntoutes ces grosses voitures.\r\n\r\n10:51:24:18  10:51:29:06\r\nLe pape aurait fait un tour\r\ndans les garages du Vatican,\r\n\r\n10:51:29:11  10:51:33:08\r\net il a vu toutes ces voitures,\r\nMercedes, BMW,\r\n\r\n10:51:33:12  10:51:37:11\r\net il a dit: \"C'est quoi,\r\nces voitures ici ?\"\r\n\r\n10:51:37:15  10:51:40:05\r\nLui circule\r\ndans une voiture normale.\r\n\r\n10:51:40:10  10:51:42:01\r\nEvidemment, si tu parles\r\n\r\n10:51:42:06  10:51:47:12\r\nde pauvret\u00e9 et tu sors avec la grosse\r\nmontre et la grosse voiture...\r\n\r\n10:51:47:16  10:51:51:14\r\nOui, bien s\u00fbr,\r\nc'est un symbole de repr\u00e9sentation.\r\n\r\n10:51:51:19  10:51:56:13\r\nMais lui, il dit: \"Nous devons\r\nrapprocher le plus possible\r\n\r\n10:51:56:18  10:51:59:05\r\nla parole de l'acte, du signe,\r\n\r\n10:51:59:10  10:52:03:00\r\nparce que c'est ainsi\r\nque c'est efficace.\"\r\n\r\n10:52:03:05  10:52:06:05\r\nEt moi, je suis d'accord avec \u00e7a.\r\n\r\n10:52:06:10  10:52:11:10\r\nPour moi c'est normal,\r\nj'ai toujours pens\u00e9 comme \u00e7a.\r\n\r\n10:52:14:11  10:52:17:13\r\nTu leur montres la maison\r\n\u00e0 ces messieurs ?\r\n\r\n10:52:17:18  10:52:19:13\r\nNon ? Comment \u00e7a, non ?!\r\n\r\n10:52:19:18  10:52:21:19\r\nDon Paolo rit\r\n\r\n10:52:22:00  10:52:25:01\r\n-On l'appelle \"l'\u00e9v\u00eaque des gitans\".\r\n\r\n10:52:25:06  10:52:30:12\r\nDepuis vingt ans, il consacre sa vie\r\naux laiss\u00e9s-pour-compte de Rome.\r\n\r\n10:52:30:17  10:52:34:08\r\nIci, il retrouve\r\nune famille originaire de Serbie,\r\n\r\n10:52:34:12  10:52:38:19\r\nqu'il a r\u00e9ussi \u00e0 reloger\r\ndans ce pavillon de banlieue.\r\n\r\n10:52:39:00  10:52:43:18\r\nLa m\u00e8re, Maria, devenue maman\r\n\u00e0 15 ans et fuyant un mari violent,\r\n\r\n10:52:43:23  10:52:47:07\r\na pu raconter son histoire\r\nau pape Fran\u00e7ois.\r\n\r\n10:52:47:12  10:52:50:16\r\n-Je suis all\u00e9e\r\ndonner mon t\u00e9moignage au pape,\r\n\r\n10:52:50:21  10:52:53:09\r\nje lui ai racont\u00e9 mon parcours.\r\n\r\n10:52:53:13  10:52:56:06\r\nEt apr\u00e8s, je lui ai demand\u00e9\r\n\r\n10:52:56:11  10:52:59:02\r\ns'il voulait me baptiser,\r\n\r\n10:52:59:07  10:53:00:21\r\nmoi et mes enfants.\r\n\r\n10:53:01:02  10:53:04:12\r\nIl est rest\u00e9 perplexe\r\nparce que \u00e7a l'a \u00e9mu.\r\n\r\n10:53:04:16  10:53:07:05\r\n-Il t'a dit oui tout de suite ?\r\n\r\n10:53:07:10  10:53:09:11\r\n-Il n'y a pas pens\u00e9.\r\n\r\n10:53:09:15  10:53:13:12\r\nMoi, je lui ai dit:\r\n\"Vous voulez bien me baptiser,\r\n\r\n10:53:13:17  10:53:15:15\r\nmoi et mes enfants ?\"\r\n\r\n10:53:15:20  10:53:19:06\r\nIl est rest\u00e9 silencieux,\r\nau bord des larmes.\r\n\r\n10:53:19:11  10:53:22:21\r\nEt il m'a dit:\r\n\"Mais tu es venue avec qui ?\"\r\n\r\n10:53:23:02  10:53:25:20\r\nJe cherchais Don Paolo du regard.\r\n\r\n10:53:26:01  10:53:31:02\r\nJe lui ai dit: \"Je suis\r\navec Don Paolo Lojudice, l'\u00e9v\u00eaque.\"\r\n\r\n10:53:31:07  10:53:33:18\r\nIl est all\u00e9 parler avec Don Paolo.\r\n\r\n10:53:33:23  10:53:36:19\r\nMais il ne m'a pas dit:\r\n\"Je ne peux pas.\"\r\n\r\n10:53:37:00  10:53:40:06\r\nIl m'a demand\u00e9...\r\n-Il a dit oui tout de suite.\r\n\r\n10:53:40:11  10:53:44:18\r\n-Oui, il m'a dit:\r\n\"Quel jour tu veux \u00eatre baptis\u00e9e ?\"\r\n\r\n10:53:44:23  10:53:49:01\r\nJ'ai dit: \"Le jour de No\u00ebl,\r\nle 25 si possible.\"\r\n\r\n10:53:49:06  10:53:53:00\r\nIl m'a dit:\r\n\"J'en parlerai avec Don Paolo.\"\r\n\r\n10:53:53:05  10:53:56:05\r\n-Et il a tout fait tout seul.\r\n\r\n10:53:57:23  10:54:01:08\r\nIl a ajust\u00e9 le rite\r\ncar elle c'est une adulte,\r\n\r\n10:54:01:12  10:54:05:09\r\net ses enfants\r\nne sont pas des nouveau-n\u00e9s.\r\n\r\n10:54:05:13  10:54:08:01\r\nNous, nous \u00e9tions pr\u00e9occup\u00e9s\r\n\r\n10:54:08:06  10:54:11:09\r\nde fournir au pape, avant le bapt\u00eame,\r\n\r\n10:54:11:13  10:54:14:15\r\nune sorte de rite\r\nad\u00e9quat pour la situation.\r\n\r\n10:54:14:20  10:54:18:17\r\nMais le secr\u00e9taire a dit:\r\n\"Le pape fait tout lui-m\u00eame !\"\r\n\r\n10:54:18:22  10:54:23:17\r\nEt puis le pape a dit: \"Allez,\r\nje te fais aussi la confirmation.\"\r\n\r\n10:54:23:22  10:54:26:12\r\nEt il a prononc\u00e9 l'invocation.\r\n\r\n10:54:26:16  10:54:29:17\r\nIl n'y avait\r\npersonne d'autre avec lui.\r\n\r\n10:54:29:22  10:54:32:18\r\n-Il a tir\u00e9 tellement d'enfants\r\n\r\n10:54:32:23  10:54:36:07\r\nde la rue pour leur apprendre \u00e0 lire\r\n\r\n10:54:36:12  10:54:39:12\r\net \u00e0 \u00e9crire, et tant d'autres choses.\r\n\r\n10:54:39:16  10:54:45:09\r\nC'est pour \u00e7a que nous l'aimons tant:\r\nparce qu'il se sent comme nous.\r\n\r\n10:54:45:13  10:54:48:10\r\nIl n'est pas diff\u00e9rent de nous.\r\n\r\n10:54:48:14  10:54:52:23\r\nIl n'est pas comme ces gens\r\nqui, \u00e0 peine ils me voient,\r\n\r\n10:54:53:04  10:54:57:01\r\nils me jugent,\r\nm\u00eame s'ils ne me connaissent pas.\r\n\r\n10:54:57:06  10:54:59:17\r\nLui, je ne sais pas...\r\n\r\n10:54:59:22  10:55:02:22\r\nIl est comme Don Paolo.\r\n\r\n10:55:03:03  10:55:06:10\r\nIls discutent en italien\r\nIls rigolent\r\n\r\n10:55:06:14  10:55:14:22\r\n...\r\n...\r\n\r\n10:55:18:12  10:55:21:12\r\n-A Rome, les p\u00e8lerins arrivent\r\n\r\n10:55:21:17  10:55:24:06\r\ndu monde entier, m\u00eame de Suisse:\r\n\r\n10:55:24:11  10:55:26:17\r\ndu Valais, pour \u00eatre pr\u00e9cis.\r\n\r\n10:55:29:00  10:55:33:15\r\nApr\u00e8s une visite de la basilique\r\nde Saint-Jean-de-Latran,\r\n\r\n10:55:33:20  10:55:37:04\r\nancienne r\u00e9sidence des papes,\r\nconfession\r\n\r\n10:55:37:09  10:55:38:17\r\n\u00e0 la cha\u00eene.\r\n\r\n10:55:38:22  10:55:42:12\r\nLa confession\r\nest le sacrement du pape Fran\u00e7ois\r\n\r\n10:55:42:16  10:55:45:00\r\npar excellence: contact, accueil,\r\n\r\n10:55:45:05  10:55:47:11\r\nchaleur humaine, mis\u00e9ricorde.\r\n\r\n10:55:47:15  10:55:49:17\r\nOuvert \u00e0 toutes et \u00e0 tous.\r\n\r\n10:55:49:22  10:55:54:11\r\nDouce m\u00e9lodie \u00e0 l'orgue\r\n\r\n10:55:54:15  10:56:04:22\r\n...\r\n\r\n10:56:05:03  10:56:08:17\r\n-L'homme qui accompagne\r\nces 800 Valaisans \u00e0 Rome,\r\n\r\n10:56:08:22  10:56:10:19\r\nc'est Jean-Marie Lovey,\r\n\r\n10:56:11:00  10:56:14:18\r\n\u00e9v\u00eaque de Sion, lui aussi\r\nchoisi par le pape Fran\u00e7ois.\r\n\r\n10:56:14:23  10:56:17:02\r\nIl fait partie de ces pr\u00eatres\r\n\r\n10:56:17:07  10:56:19:22\r\ntout-terrain devenus \"monseigneur\",\r\n\r\n10:56:20:03  10:56:23:01\r\nmais portant rarement\r\nla soie violette\r\n\r\n10:56:23:06  10:56:24:11\r\ndes \u00e9v\u00eaques.\r\n\r\n10:56:24:15  10:56:27:15\r\nAu contraire,\r\nils se fondent dans la foule.\r\n\r\n10:56:27:20  10:56:30:22\r\n-L'abb\u00e9 Lovey\r\n\u00e9tait prieur du Saint-Bernard.\r\n\r\n10:56:31:03  10:56:34:04\r\nMaintenant qu'il est \u00e9v\u00eaque,\r\nil est toujours\r\n\r\n10:56:34:09  10:56:38:02\r\nproche des gens,\r\non sent pas que c'est un \u00e9v\u00eaque.\r\n\r\n10:56:38:07  10:56:41:07\r\n-C'est un \u00e9v\u00eaque\r\ntr\u00e8s proche de son peuple,\r\n\r\n10:56:41:12  10:56:44:02\r\ntr\u00e8s \u00e0 l'\u00e9coute des gens,\r\ntr\u00e8s humain.\r\n\r\n10:56:44:07  10:56:46:23\r\nC'est une personnalit\u00e9 tr\u00e8s sensible.\r\n\r\n10:56:47:04  10:56:50:03\r\n-Il a ce besoin\r\nde rencontrer les gens,\r\n\r\n10:56:50:08  10:56:52:23\r\nde pas \u00eatre une institution fig\u00e9e.\r\n\r\n10:56:53:04  10:56:57:15\r\n-J-M.Lovey \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 comme \u00e7a,\r\nle pape Fran\u00e7ois ne l'a pas chang\u00e9.\r\n\r\n10:56:57:20  10:57:02:10\r\n-Il est lui-m\u00eame comme \u00e7a, il est\r\nproche, il demande que les \u00e9v\u00eaques\r\n\r\n10:57:02:14  10:57:05:20\r\nsoient des pasteurs\r\nau milieu de leur troupeau.\r\n\r\n10:57:06:01  10:57:07:12\r\nQue ce ne soit pas\r\n\r\n10:57:07:16  10:57:10:15\r\ndes \u00e9v\u00eaques d'a\u00e9roport.\r\n\r\n10:57:10:20  10:57:14:10\r\nC'est une de ses expressions.\r\n\r\n10:57:16:09  10:57:20:14\r\n-Pas \u00e9v\u00eaques d'a\u00e9roport,\r\nmais \u00e9v\u00eaques voyageurs quand m\u00eame.\r\n\r\n10:57:20:19  10:57:24:13\r\nQuand ils sont appel\u00e9s \u00e0 Rome\r\npour parler de la famille,\r\n\r\n10:57:24:18  10:57:28:13\r\nces nouveaux Francesco boys\r\nchangent la teneur des propos.\r\n\r\n10:57:28:18  10:57:30:21\r\nEt le pape compte sur eux\r\n\r\n10:57:31:02  10:57:34:20\r\npour porter sa parole\r\ndans les quatre coins du monde.\r\n\r\n10:57:36:18  10:57:42:01\r\n-Il ne peut \u00e9videmment pas conna\u00eetre\r\npersonnellement tous les \u00e9v\u00eaques.\r\n\r\n10:57:42:06  10:57:44:13\r\nC'est impossible: il y en a\r\n\r\n10:57:44:18  10:57:47:04\r\nplus de 4'000 dans le monde.\r\n\r\n10:57:47:09  10:57:49:20\r\nMais pour les si\u00e8ges importants,\r\n\r\n10:57:50:01  10:57:54:21\r\nil nomme des gens qui lui ressemblent\r\ndans le style et dans l'esprit.\r\n\r\n10:57:55:02  10:57:58:12\r\nIl change beaucoup de choses\r\nau sein de l'Eglise.\r\n\r\n10:57:58:17  10:58:03:01\r\n-Dans les derni\u00e8res nominations\r\n\r\n10:58:03:06  10:58:06:11\r\nd'\u00e9v\u00eaques en Am\u00e9rique,\r\n\r\n10:58:06:15  10:58:11:03\r\nle pape a nomm\u00e9 certains \u00e9v\u00eaques\r\ndans une ligne progressiste.\r\n\r\n10:58:11:08  10:58:15:21\r\nC'est une politique tr\u00e8s diff\u00e9rente\r\nde celle de ses pr\u00e9d\u00e9cesseurs\r\n\r\n10:58:16:02  10:58:19:10\r\nqui cherchaient\r\n\u00e0 trouver un certain \u00e9quilibre\r\n\r\n10:58:19:14  10:58:21:18\r\nentre la droite et la gauche.\r\n\r\n10:58:23:14  10:58:27:10\r\n-Apr\u00e8s deux ans\r\nde consultations et de pr\u00e9parations,\r\n\r\n10:58:27:14  10:58:31:10\r\nle synode sur la famille\r\nse termine en octobre 2015.\r\n\r\n10:58:31:14  10:58:33:06\r\nCardinaux et \u00e9v\u00eaques,\r\n\r\n10:58:33:11  10:58:36:10\r\nmais aussi jeunes pr\u00eatres,\r\nsimples fid\u00e8les\r\n\r\n10:58:36:14  10:58:40:09\r\nont r\u00e9fl\u00e9chi sur le r\u00f4le\r\nde la famille dans l'Eglise.\r\n\r\n10:58:40:13  10:58:45:23\r\nEn mars 2016, Fran\u00e7ois publie\r\n\"Amoris laetitia\", son texte\r\n\r\n10:58:46:04  10:58:47:12\r\nsur la famille.\r\n\r\n10:58:47:16  10:58:49:00\r\nLe livre\r\n\r\n10:58:49:05  10:58:51:14\r\nfait l'effet d'une bombe.\r\n\r\n10:58:54:13  10:58:57:08\r\n-\"Amoris laetitia\", communion\r\n\r\n10:58:57:12  10:58:59:14\r\ndes divorc\u00e9s remari\u00e9s.\r\n\r\n10:58:59:19  10:59:03:01\r\nLe papa a re\u00e7u\r\ndes requ\u00eates d'\u00e9claircissement\r\n\r\n10:59:03:06  10:59:05:03\r\nde la part de cardinaux,\r\n\r\n10:59:05:08  10:59:06:13\r\nd'\u00e9v\u00eaques.\r\n\r\n10:59:06:18  10:59:08:13\r\nIls demandent au pape\r\n\r\n10:59:08:18  10:59:11:12\r\nd'expliquer\r\ndes points ambigus.\r\n\r\n10:59:11:17  10:59:15:17\r\nLe pape a refus\u00e9,\r\nil n'a donn\u00e9 suite \u00e0 aucune requ\u00eate.\r\n\r\n10:59:15:22  10:59:19:02\r\nIl ne veut pas donner\r\ndes \u00e9claircissements.\r\n\r\n10:59:19:07  10:59:21:18\r\nPar exemple, dans le dioc\u00e8se de Rome,\r\n\r\n10:59:21:23  10:59:27:01\r\ncelui du pape, le cardinal-vicaire\r\na donn\u00e9 des instructions d\u00e9taill\u00e9es\r\n\r\n10:59:27:06  10:59:31:05\r\nqui admettent la communion\r\npour les divorc\u00e9s remari\u00e9s.\r\n\r\n10:59:31:10  10:59:36:12\r\nMais dans le dioc\u00e8se de Florence,\r\ntr\u00e8s proche, le cardinal Antonelli\r\n\r\n10:59:36:16  10:59:40:20\r\na donn\u00e9 des instructions\r\nqui ne reconnaissent pas\r\n\r\n10:59:41:01  10:59:45:21\r\nla possibilit\u00e9 de donner la communion\r\naux divorc\u00e9s remari\u00e9s.\r\n\r\n10:59:46:02  10:59:48:12\r\n-Si des gens m'interpellent...\r\n\r\n10:59:48:16  10:59:53:04\r\n\"Nous sommes en situation\r\nde divorce, de remariage,\r\n\r\n10:59:53:09  10:59:59:10\r\nnous souhaitons vivre la pri\u00e8re,\r\nla c\u00e9l\u00e9bration, l'eucharistie,\r\n\r\n10:59:59:14  11:00:04:14\r\nc'est une douleur profonde\r\nde ne pas pouvoir communier.\"\r\n\r\n11:00:04:19  11:00:06:13\r\nIl faut accompagner.\r\n\r\n11:00:06:18  11:00:11:16\r\nEt le pape dit, et faut le faire\r\ncomme \u00e7a: \"Jusqu'au sacrement.\"\r\n\r\n11:00:11:21  11:00:14:17\r\nY a une porte qui est ouverte, l\u00e0.\r\n\r\n11:00:14:22  11:00:21:16\r\n-Dans plusieurs dioc\u00e8ses\r\nde l'Europe et d'autres pays,\r\n\r\n11:00:21:21  11:00:32:03\r\nl'ouverture aux couples divorc\u00e9s\r\nest d\u00e9j\u00e0 compl\u00e8tement donn\u00e9e.\r\n\r\n11:00:32:08  11:00:36:17\r\nLa morale de l'Eglise est chang\u00e9e.\r\n\r\n11:00:36:22  11:00:40:16\r\n-Plus on voit les cas particuliers,\r\n\r\n11:00:40:21  11:00:44:03\r\nmoins les principes g\u00e9n\u00e9raux\r\n\r\n11:00:44:08  11:00:47:23\r\ns'appliquent: on regarde\r\nla situation personnelle.\r\n\r\n11:00:48:04  11:00:52:08\r\nEt l\u00e0, on n'a pas des recettes\r\nabsolues et tr\u00e8s simples.\r\n\r\n11:00:52:12  11:00:56:07\r\nQuand on met quatre\r\nou cinq principes en m\u00eame temps\r\n\r\n11:00:56:12  11:01:00:08\r\net qu'ils entrent en concurrence\r\ndans un cas pr\u00e9cis,\r\n\r\n11:01:00:12  11:01:02:16\r\nil faut regarder le cas.\r\n\r\n11:01:02:21  11:01:07:20\r\nC'est dans la tradition j\u00e9suite\r\nde le faire, et on le fait.\r\n\r\n11:01:47:00  11:01:52:18\r\n-Fran\u00e7ois, au moment m\u00eame\r\no\u00f9 il lib\u00e8re l'Eglise catholique\r\n\r\n11:01:52:23  11:01:59:18\r\nde son obsession des probl\u00e8mes\r\nsexuels, la pilule, le pr\u00e9servatif...\r\n\r\n11:01:59:23  11:02:04:12\r\nAu moment o\u00f9 il souligne\r\nqu'un gay ou un transsexuel\r\n\r\n11:02:04:16  11:02:10:15\r\nont la m\u00eame dignit\u00e9 que tout autre\r\nmembre de l'Eglise catholique...\r\n\r\n11:02:10:20  11:02:16:12\r\nAu moment o\u00f9 Fran\u00e7ois d\u00e9clare que\r\nles femmes doivent occuper des postes\r\n\r\n11:02:16:16  11:02:20:00\r\ndans l'Eglise\r\no\u00f9 s'exerce l'autorit\u00e9...\r\n\r\n11:02:20:05  11:02:23:20\r\nQuand Fran\u00e7ois\r\naccomplit toutes ces choses,\r\n\r\n11:02:24:01  11:02:28:10\r\nil perd le soutien d'une partie\r\nde ses propres \u00e9lecteurs.\r\n\r\n11:02:28:14  11:02:33:00\r\n-Je suis frapp\u00e9 de voir \u00e0 quel point,\r\n\r\n11:02:33:05  11:02:36:12\r\npendant des g\u00e9n\u00e9rations,\r\n\r\n11:02:36:16  11:02:43:03\r\non a focalis\u00e9 le r\u00f4le\r\net la place de l'Eglise\r\n\r\n11:02:43:08  11:02:45:12\r\ndans le domaine de la morale,\r\n\r\n11:02:45:17  11:02:48:23\r\ncomme si l'Evangile\r\nn'avait \u00e0 faire qu'\u00e0 cela.\r\n\r\n11:02:49:04  11:02:53:19\r\nEt le social, le respect de l'homme,\r\nla promotion humaine,\r\n\r\n11:02:54:00  11:02:57:04\r\nles injustices\r\nsont au coeur de l'Evangile.\r\n\r\n11:02:57:09  11:03:00:08\r\nLe pape Fran\u00e7ois\r\nmet l'accent l\u00e0-dessus.\r\n\r\n11:03:00:12  11:03:04:03\r\nCa d\u00e9range, y compris\r\n\u00e0 l'int\u00e9rieur, \u00e0 l'interne.\r\n\r\n11:03:05:00  11:03:08:07\r\n-Ils \u00e9taient habitu\u00e9s \u00e0:\r\n\r\n11:03:08:12  11:03:12:15\r\ncelui qui est bien ne bouge pas.\r\n\r\n11:03:12:20  11:03:16:04\r\nEt on laisse\r\nles choses telles quelles\r\n\r\n11:03:16:09  11:03:19:09\r\ncar c'est ainsi depuis des si\u00e8cles.\r\n\r\n11:03:19:13  11:03:21:23\r\nLe choeur chante\r\n\r\n11:03:22:04  11:03:24:08\r\nMais il faut comprendre\r\n\r\n11:03:24:12  11:03:28:20\r\nque l'Eglise\r\nest une r\u00e9alit\u00e9 complexe.\r\n\r\n11:03:29:01  11:03:31:16\r\nElle est humaine et divine.\r\n\r\n11:03:31:21  11:03:35:15\r\nElle est immanente et transcendante.\r\n\r\n11:03:35:20  11:03:39:11\r\nElle est naturelle et surnaturelle.\r\n\r\n11:03:39:15  11:03:44:06\r\nDe cette fa\u00e7on,\r\nil y a des choses qui changeront,\r\n\r\n11:03:44:11  11:03:48:09\r\net d'autres\r\nqui ne changeront jamais.\r\n\r\n11:03:48:13  11:03:54:19\r\nLe pape doit rester fid\u00e8le\r\n\u00e0 ce qui ne peut pas \u00eatre chang\u00e9,\r\n\r\n11:03:55:00  11:03:58:05\r\net changer\r\ntout ce qui doit \u00eatre chang\u00e9.\r\n\r\n11:03:58:10  11:04:00:08\r\nLe choeur chante\r\n\r\n11:04:00:12  11:04:18:23\r\n...\r\n\r\n11:04:29:16  11:04:32:16\r\nSous-titrage SWISS TXT\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2017-03-01T23:34:05Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1709625814", "title": "CDE Version Clean Pape Fran\u00e7ois"}, {"internalArchiveId": "AA1709625815", "title": "Sujet 1"}, {"internalArchiveId": "AA1709625816", "title": "Sujet 2"}, {"internalArchiveId": "AA1709625817", "title": "Sujet 3"}], "program": {"href": "/programs/804", "id": "804", "name": "Les coulisses de l'\u00e9v\u00e9nement"}, "contributors": [{"function": "Autres", "name": "MESLAY, Laetitia", "type": "Personne physique"}, {"function": "Autres", "name": "GIGON, Nicole", "type": "Personne physique"}, {"function": "Son", "name": "GARRO, Benedetto", "type": "Personne physique"}, {"function": "Charg\u00e9 de production", "name": "WEILL, Vanessa", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "BELLOT, Eric", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "MATTHEY, Yves", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "BERGER, Jacob", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "SAPARELLI, Bruno", "type": "Personne physique"}, {"function": "Recherchiste", "name": "MARKWALDER, Anne", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "GUILLET, Raphael", "type": "Personne physique"}, {"function": "Recherchiste", "name": "BULLIARD, Jacques", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1672969", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT027773", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1578115", "internalArchiveId": "AA1702578253", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Pr\u00e9sentation", "publicationDate": "2017-03-01T20:09:00Z", "durationSec": 300, "genres": ["Sujets nationaux ou r\u00e9gionaux (d\u00e9bats)"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2018-04-16T21:08:35Z", "program": {"href": "/programs/64", "id": "64", "name": "Infrarouge"}, "contributors": [{"function": "Assistante de production", "name": "SERRULLA, Sylvia", "type": "Personne physique"}, {"function": "Assistante de production", "name": "WEBER, Marie-Th\u00e9r\u00e8se", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1686957", "isColor": true, "version": 1, "medium": {"id": "ZT029920", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1580412", "internalArchiveId": "AA1702580573", "source": "gico", "mediaType": "video", "publicationDate": "2017-03-01T18:58:00Z", "durationSec": 1140, "genres": ["Actualit\u00e9s r\u00e9gionales"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/8428359", "imageURL": "http://www.rts.ch/8428368.image", "alternativeTitle": ["Couleurs locales", "Couleurs locales", "Couleurs locales", "Couleurs locales", "Couleurs locales", "Couleurs locales", "Le r\u00e9sum\u00e9 de l\u2019actualit\u00e9 romande", "NE: le canton c\u00e9l\u00e8bre l\u2019anniversaire de son ind\u00e9pendance", "VS: le magazine \u00abMadame TV\u00bb faisait le portrait des femmes d\u2019Evol\u00e8ne en 1963", "VD: une chapelle est pr\u00e9sente au village igloo de Leysin", "VD: 10 \u00e9tudiants d\u2019histoire de l\u2019art tch\u00e8ques partent d\u00e9couvrir les tr\u00e9sors de l\u2019art m\u00e9di\u00e9val", "Couleurs locales"], "alternativeSummary": ["La marche des r\u00e9volutionnaires \u00e9tait partie des montagnes pour renverser la monarchie le 1er mars.", "\u00c0 cette \u00e9poque, les femmes portaient toujours le costume traditionnel. La modernit\u00e9 commen\u00e7ait seulement \u00e0 prendre sa place.", "Leysin a lanc\u00e9 son premier village \u00e9ph\u00e9m\u00e8re.", "Ils sont partis de Lausanne pour d\u00e9couvrir l\u2019art et l\u2019architecture m\u00e9di\u00e9vale europ\u00e9enne avec le regard des p\u00e8lerins de l\u2019\u00e9poque."], "variantIds": ["ece-8316083", "ece-8315627", "ece-8316085"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-08-16T05:30:12Z", "subTitles": ["19:00:01:22  19:00:21:06\r\n...\r\n\r\n19:00:21:11  19:00:26:08\r\n  -Ce 1er mars, ils \u00e9taient 600 \u00e0\r\nmarcher des montagnes neuch\u00e2teloises\r\n\r\n19:00:26:12  19:00:30:18\r\njusqu'au ch\u00e2teau, sur les traces\r\n des r\u00e9volutionnaires de 1848.\r\n\r\n19:00:30:22  19:00:35:02\r\n  Symbole de r\u00e9union en ces temps\r\nde tensions entre le bas et le haut.\r\n\r\n19:00:36:22  19:00:38:14\r\n      -Le blanc reste frais.\r\n\r\n19:00:38:19  19:00:42:03\r\n    -Manger, dormir et prier\r\n dans un igloo, c'est possible.\r\n\r\n19:00:42:08  19:00:44:14\r\n       Reportage \u00e0 Leysin,\r\n\r\n19:00:44:19  19:00:48:18\r\n    vous verrez comment sont\r\nconstruites ces huttes de neige.\r\n\r\n19:00:53:03  19:00:57:14\r\n     -Suite de notre s\u00e9rie\r\n   \"cartes postales d'antan\".\r\n\r\n19:00:57:19  19:01:04:00\r\n Aujourd'hui, direction Evol\u00e8ne\r\n   et ses c\u00e9l\u00e8bres costumes.\r\n\r\n19:01:07:22  19:01:10:14\r\n         -Bonsoir \u00e0 tous.\r\n\r\n19:01:10:19  19:01:16:09\r\nUne dizaine d'\u00e9tudiants en histoire\r\n  de l'art se sont lanc\u00e9 un d\u00e9fi.\r\n\r\n19:01:16:13  19:01:19:12\r\n     Ils viennent de Tch\u00e9quie\r\net sont partis ce matin de Lausanne\r\n\r\n19:01:19:17  19:01:22:17\r\n          pour d\u00e9couvrir,\r\n   au rythme monastique, \u00e0 pied,\r\n\r\n19:01:22:22  19:01:27:23\r\n     les tr\u00e9sors de l'art et de\r\nl'architecture m\u00e9di\u00e9vale europ\u00e9enne.\r\n\r\n19:01:29:08  19:01:33:18\r\n-Ces dix \u00e9tudiants tch\u00e8ques viennent\r\n        d'arriver \u00e0 Lausanne\r\n\r\n19:01:33:23  19:01:36:12\r\n     sous un ciel d\u00e9cha\u00een\u00e9.\r\n\r\n19:01:36:17  19:01:40:07\r\n  Ils partent pour quatre mois.\r\n\r\n19:01:41:22  19:01:44:10\r\n      -On veut aller jusqu'au\r\n        Mont-Saint-Michel.\r\n\r\n19:01:44:14  19:01:47:04\r\n        1'500 km \u00e0 marcher.\r\n\r\n19:01:48:15  19:01:55:01\r\n-Le parcours s'\u00e9tend de Lausanne \u00e0\r\nun monast\u00e8re du Mont-Saint-Michel.\r\n\r\n19:01:55:06  19:01:59:23\r\nCes historiens de l'art voyagent sur\r\nles routes des p\u00e8lerins d'autrefois.\r\n\r\n19:02:00:04  19:02:06:09\r\n   Ils visiteront des \u00e9glises\r\n et des monuments du Moyen-Age.\r\n\r\n19:02:08:05  19:02:13:13\r\n-En arrivant en bus, on n'aurait pas\r\n         la m\u00eame sensation.\r\n\r\n19:02:15:02  19:02:19:02\r\n -Cet arr\u00eat leur apprendra tout\r\n    sur les tr\u00e9sors du lieu.\r\n\r\n19:02:19:07  19:02:22:07\r\n   Chacun pr\u00e9pare un m\u00e9moire \r\n   sur un \u00e9difice du parcours\r\n\r\n19:02:22:11  19:02:24:19\r\n    et le pr\u00e9sente au groupe.\r\n\r\n19:02:26:13  19:02:33:02\r\n  -En entrant dans la cath\u00e9drale\r\n      \u00e0 travers le portail,\r\n\r\n19:02:33:07  19:02:37:23\r\nvous ressentez le regard des statues.\r\n\r\n19:02:38:04  19:02:43:11\r\n      C'est la seule mani\u00e8re\r\n       de comprendre l'art.\r\n\r\n19:02:45:09  19:02:48:13\r\n     -La troupe rencontrera\r\n         des historiens\r\n\r\n19:02:48:19  19:02:52:13\r\net s\u00e9journera dans des monast\u00e8res.\r\n\r\n19:02:54:00  19:02:57:11\r\n  -On vivra au rythme monastique\r\n       et dans ce silence,\r\n\r\n19:02:57:15  19:03:00:12\r\n     travailler, lire, \u00e9crire.\r\n\r\n19:03:02:13  19:03:06:10\r\n         -Chaque jour,\r\n  ils marcheront 30 kilom\u00e8tres\r\n\r\n19:03:06:14  19:03:09:21\r\n     et dormiront au hasard.\r\n\r\n19:03:11:11  19:03:14:05\r\n    -Un peu \u00e0 la belle \u00e9toile.\r\n\r\n19:03:14:10  19:03:18:07\r\n        S'il fait mauvais,\r\n   dans une paroisse, on verra.\r\n\r\n19:03:20:06  19:03:29:05\r\n-Cette exp\u00e9rience p\u00e9dagogique est\r\n  financ\u00e9e par des dons priv\u00e9s.\r\n\r\n19:03:34:02  19:03:37:06\r\n   -A Gen\u00e8ve, le nouveau proc\u00e8s \r\n  de l'assassin pr\u00e9sum\u00e9 d'Adeline\r\n\r\n19:03:37:11  19:03:39:11\r\n           a \u00e9t\u00e9 agend\u00e9.\r\n\r\n19:03:39:15  19:03:42:11\r\n        A Bienne, Peter K.\r\n  interrompt sa gr\u00e8ve de la faim.\r\n\r\n19:03:42:16  19:03:46:00\r\nLe Conseil d'Etat vaudois, dressait \r\nce matin le bilan de la l\u00e9gislature.\r\n\r\n19:03:46:05  19:03:49:18\r\n  Voici le tour de l'information\r\n        en Suisse romande.\r\n\r\n19:03:52:18  19:03:55:07\r\n   -A deux mois des \u00e9lections\r\n          cantonales,\r\n\r\n19:03:55:11  19:03:58:21\r\nle Conseil d'Etat vaudois dresse\r\n  le bilan de sa l\u00e9gislature.\r\n\r\n19:03:59:02  19:04:02:09\r\nLa plupart des mesures inscrites\r\n il y a 5 ans se concr\u00e9tisent,\r\n\r\n19:04:02:13  19:04:05:11\r\n      notamment la hausse\r\n   des allocations familiales\r\n\r\n19:04:05:15  19:04:08:06\r\net le plan de sauvegarde de Lavaux.\r\n\r\n19:04:08:11  19:04:11:06\r\nPour la premi\u00e8re fois, Vaud avait\r\n    un gouvernement \u00e0 gauche\r\n\r\n19:04:11:11  19:04:13:22\r\n    et un Parlement \u00e0 droite.\r\n\r\n19:04:15:06  19:04:17:22\r\n       -D\u00e8s le premier jour,\r\n          j'avais annonc\u00e9\r\n\r\n19:04:18:03  19:04:21:18\r\n  que c'\u00e9tait dans un esprit de \r\n  compromis qu'on travaillerait.\r\n\r\n19:04:21:23  19:04:25:09\r\n   On n'a pas charg\u00e9 de symboles\r\n    cette situation politique,\r\n\r\n19:04:25:13  19:04:29:16\r\nni renforc\u00e9 les aspects qui auraient\r\n   pass\u00e9 comme des provocations.\r\n\r\n19:04:29:21  19:04:34:23\r\nOn a voulu construire dans la dur\u00e9e,\r\n         faire des choses.\r\n\r\n19:04:36:15  19:04:39:06\r\n          -Des mesures\r\n   dans le domaine de l'\u00e9olien\r\n\r\n19:04:39:11  19:04:42:11\r\n  ou le soutien \u00e0 l'agriculture\r\n       ont pris du retard.\r\n\r\n19:04:44:10  19:04:47:03\r\n       -Apr\u00e8s des semaines\r\n        sans s'alimenter,\r\n\r\n19:04:47:08  19:04:50:02\r\n  le d\u00e9tenu Peter K. interrompt\r\n      sa gr\u00e8ve de la faim.\r\n\r\n19:04:50:07  19:04:54:08\r\nIl y a 6 ans, \"le forcen\u00e9 de Bienne\"\r\n     s'\u00e9tait oppos\u00e9 violemment\r\n\r\n19:04:54:12  19:04:57:18\r\n \u00e0 la vente forc\u00e9e de sa maison.\r\n\r\n19:04:57:23  19:05:01:04\r\nPar sa gr\u00e8ve de la faim, il voulait\r\n        obtenir son retour\r\n\r\n19:05:01:09  19:05:05:15\r\n\u00e0 la prison de Thoune mais reste\r\n   en clinique psychiatrique.\r\n\r\n19:05:07:17  19:05:11:16\r\n -Le 15 mai s'ouvrira le nouveau\r\n      proc\u00e8s de Fabrice A.,\r\n\r\n19:05:11:21  19:05:15:09\r\n    accus\u00e9 d'avoir assassin\u00e9 \r\n   sa socioth\u00e9rapeute en 2013.\r\n\r\n19:05:15:13  19:05:20:00\r\n  Apr\u00e8s avoir pass\u00e9 par le banc\r\n  des accus\u00e9s en octobre 2016,\r\n\r\n19:05:20:05  19:05:22:16\r\n  son proc\u00e8s avait \u00e9t\u00e9 annul\u00e9.\r\n\r\n19:05:22:21  19:05:26:01\r\n Les juges qui avaient suspendu\r\n         les audiences,\r\n\r\n19:05:26:06  19:05:29:12\r\n       avaient \u00e9t\u00e9 r\u00e9cus\u00e9s\r\n    pour cause de partialit\u00e9.\r\n\r\n19:05:29:17  19:05:32:02\r\nLe nouveau tribunal a trois mois\r\n\r\n19:05:32:07  19:05:35:11\r\n       pour r\u00e9quisitionner\r\n      de nouvelles preuves.\r\n\r\n19:05:38:21  19:05:41:02\r\n   -Les Neuch\u00e2telois le savent,\r\n\r\n19:05:41:07  19:05:45:10\r\n  ce 1er mars est l'anniversaire\r\n   de l'ind\u00e9pendance du canton.\r\n\r\n19:05:45:14  19:05:49:05\r\n    Le haut et le bas du canton\r\n          se sont r\u00e9unis\r\n\r\n19:05:49:10  19:05:55:23\r\n      pour la traditionnelle\r\n      marche comm\u00e9morative.\r\n\r\n19:06:01:04  19:06:02:19\r\n             -Bonsoir.\r\n\r\n19:06:03:00  19:06:07:23\r\n  800 hommes arm\u00e9s quittaient La \r\n  Chaux-de-Fonds le 1er mars 1848\r\n\r\n19:06:08:04  19:06:10:21\r\n     pour rejoindre le ch\u00e2teau\r\n           de Neuch\u00e2tel,\r\n\r\n19:06:11:02  19:06:15:11\r\n   d\u00e9loger la royaut\u00e9 prussienne\r\n   et instaurer une R\u00e9publique.\r\n\r\n19:06:15:16  19:06:19:01\r\n           Aujourd'hui,\r\non comm\u00e9more cela avec une marche.\r\n\r\n19:06:19:06  19:06:23:19\r\nBonsoir, vous organisez cette marche,\r\n     expliquez-nous le pourquoi.\r\n\r\n19:06:24:00  19:06:28:07\r\n-Cette marche date d'il y a 33 ans,\r\n\r\n19:06:28:11  19:06:31:00\r\n      inaugur\u00e9e dans le cadre\r\n       de la premi\u00e8re ann\u00e9e\r\n\r\n19:06:31:05  19:06:33:13\r\n    de la radio neuch\u00e2teloise.\r\n\r\n19:06:33:18  19:06:36:22\r\n    On a d\u00e9cid\u00e9 de se rem\u00e9morer\r\n    les \u00e9v\u00e9nements chaque ann\u00e9e\r\n\r\n19:06:37:03  19:06:39:22\r\n      en le vivant vraiment.\r\n\r\n19:06:40:03  19:06:44:12\r\n      -Vous \u00eates presque 800\r\n        comme \u00e0 l'\u00e9poque.\r\n\r\n19:06:44:17  19:06:50:05\r\n -Oui, 600 sur le Locle-Neuch\u00e2tel\r\n  et 200 sur le Val-de-Travers.\r\n\r\n19:06:50:10  19:06:53:21\r\n      On sera 600 au ch\u00e2teau.\r\n\r\n19:06:54:02  19:06:58:20\r\n        -Il y a un clivage\r\n     entre le haut et le bas,\r\n\r\n19:06:59:01  19:07:02:19\r\n   on l'a vu dans les votations \r\n  sur les h\u00f4pitaux le 12 f\u00e9vrier.\r\n\r\n19:07:03:00  19:07:06:04\r\n      Cette marche est aussi \r\n      un symbole de r\u00e9union ?\r\n\r\n19:07:06:09  19:07:08:16\r\n       -J'aimerais y croire.\r\n\r\n19:07:08:21  19:07:13:11\r\n  On dit un canton un territoire,\r\n     marcher sur ce territoire\r\n\r\n19:07:13:15  19:07:17:09\r\n       nous fait repr\u00e9senter\r\n        ce qu'il signifie.\r\n\r\n19:07:17:13  19:07:23:00\r\n -Vous avez demand\u00e9 aux marcheurs\r\n       ce qu'ils pensaient.\r\n\r\n19:07:23:05  19:07:27:07\r\n   -On leur a demand\u00e9 quel \u00e9tait\r\n        le principal acteur\r\n\r\n19:07:27:11  19:07:30:04\r\n     de la coh\u00e9sion cantonale.\r\n\r\n19:07:30:09  19:07:34:01\r\n 55 % ont r\u00e9pondu \"la population\".\r\n\r\n19:07:34:06  19:07:38:17\r\nJ'ose croire qu'on est tous acteurs\r\n        de cette coh\u00e9sion.\r\n\r\n19:07:38:22  19:07:41:06\r\n              -Merci.\r\n\r\n19:07:41:11  19:07:47:14\r\nOn a pos\u00e9 la question de la coh\u00e9sion\r\n           aux marcheurs.\r\n\r\n19:07:49:18  19:07:53:05\r\n     -La marche du 1er mars:\r\n     th\u00e9, taillaule, canon.\r\n\r\n19:07:53:10  19:07:57:04\r\n   Pour 55 % des participants\r\n          \u00e0 la marche,\r\n\r\n19:07:57:09  19:08:00:02\r\nla population est la mieux plac\u00e9e\r\n\r\n19:08:00:07  19:08:03:12\r\n          pour soigner\r\n   les probl\u00e8mes de coh\u00e9sion.\r\n\r\n19:08:04:19  19:08:09:16\r\n-Il est important que tout le monde\r\n se sente \u00e0 l'aise dans le canton.\r\n\r\n19:08:12:20  19:08:17:12\r\n -On est dans des temps troubles,\r\n \u00e7a fait du bien de se retrouver.\r\n\r\n19:08:19:00  19:08:22:08\r\n -Comme chaque ann\u00e9e, ils sont \r\n presque 800 \u00e0 avoir particip\u00e9.\r\n\r\n19:08:22:12  19:08:26:04\r\nChacun \u00e0 son rythme et dans l'id\u00e9e\r\n  de soutenir l'unit\u00e9 du canton.\r\n\r\n19:08:27:12  19:08:29:19\r\n  -J'ai l'impression que parfois,\r\n\r\n19:08:30:00  19:08:35:13\r\nles \u00e9lus jettent de l'huile sur le\r\n  feu et attisent des divisions.\r\n\r\n19:08:37:08  19:08:39:15\r\n   -Il y avait quelques \u00e9lus.\r\n\r\n19:08:39:20  19:08:43:22\r\n Pour les deux conseillers d'Etat \r\npr\u00e9sents, la division est relative.\r\n\r\n19:08:45:03  19:08:47:13\r\n         -On est retomb\u00e9s\r\n  de deux crans depuis 15 jours.\r\n\r\n19:08:47:18  19:08:50:12\r\n      -Le canton s'est divis\u00e9\r\n      sur quelques dossiers,\r\n\r\n19:08:50:17  19:08:53:18\r\n       mais on ne peut pas \r\n      en tirer la conclusion\r\n\r\n19:08:53:23  19:08:59:01\r\n         qu'il est divis\u00e9\r\nde mani\u00e8re profonde et d\u00e9finitive.\r\n\r\n19:09:00:07  19:09:02:16\r\n -Les canons ont sonn\u00e9 23 fois.\r\n\r\n19:09:02:21  19:09:04:12\r\n          Coup de canon\r\n\r\n19:09:04:17  19:09:08:13\r\n  Une fois par canton suisse,\r\nune fois pour deux demi-cantons.\r\n\r\n19:09:08:18  19:09:10:15\r\n   Le dernier coup est double,\r\n\r\n19:09:10:20  19:09:15:11\r\npeut-\u00eatre pour symboliser l'harmonie\r\n      entre le haut et le bas.\r\n\r\n19:09:16:19  19:09:20:09\r\n      -La marche est arriv\u00e9e\r\n     au ch\u00e2teau de Neuch\u00e2tel.\r\n\r\n19:09:20:13  19:09:22:13\r\n      Marc Arlettaz, bonsoir.\r\n\r\n19:09:22:18  19:09:25:22\r\n   Vous \u00eates conseiller communal\r\n       \u00e0 La Chaux-de-Fonds.\r\n\r\n19:09:26:03  19:09:29:01\r\n Qu'est-ce que vous avez ressenti\r\n      durant cette marche ?\r\n\r\n19:09:29:06  19:09:32:09\r\n       -Un formidable moment\r\n       populaire et citoyen.\r\n\r\n19:09:32:13  19:09:35:22\r\n Plusieurs centaines de personnes\r\n    qui sont parties du Locle\r\n\r\n19:09:36:03  19:09:38:21\r\n      et de La Chaux-de-Fonds\r\n        pour converger ici.\r\n\r\n19:09:39:02  19:09:41:13\r\n      Ca fait plaisir de voir\r\n       que les Neuch\u00e2telois\r\n\r\n19:09:41:18  19:09:43:21\r\n  sont attach\u00e9s \u00e0 leur histoire.\r\n\r\n19:09:44:02  19:09:46:22\r\n        -Peu de politiciens\r\n    ont os\u00e9 marcher quand m\u00eame.\r\n\r\n19:09:47:03  19:09:49:11\r\n          -C'est surtout\r\n      un \u00e9v\u00e9nement populaire.\r\n\r\n19:09:49:16  19:09:52:03\r\n        J'ai quand m\u00eame vu \r\n       quelques politiciens.\r\n\r\n19:09:52:08  19:09:56:06\r\n  Au niveau du Conseil communal,\r\n  on se r\u00e9partit les \u00e9v\u00e9nements.\r\n\r\n19:09:56:11  19:09:59:09\r\nC'est moi qui le repr\u00e9sentait ici.\r\n\r\n19:09:59:13  19:10:04:07\r\n  -Il y a une p\u00e9riode de tension\r\n     entre le haut et le bas.\r\n\r\n19:10:04:11  19:10:07:05\r\n   Pour vous, \u00e7a cr\u00e9e un lien ?\r\n\r\n19:10:07:10  19:10:10:06\r\n          -Ca va au-del\u00e0\r\n   de la votation du 12 f\u00e9vrier.\r\n\r\n19:10:10:11  19:10:12:18\r\n     Il y a un malaise latent.\r\n\r\n19:10:12:23  19:10:19:15\r\n   Pour r\u00e9cup\u00e9rer cette coh\u00e9sion\r\ncantonale, on a besoin de confiance.\r\n\r\n19:10:19:20  19:10:24:18\r\n  Ca se construit petit \u00e0 petit.\r\n\r\n19:10:24:23  19:10:28:12\r\n-Des \u00e9lections cantonales arrivent.\r\n\r\n19:10:28:17  19:10:31:04\r\nIl faut travailler cette coh\u00e9sion ?\r\n\r\n19:10:31:09  19:10:33:14\r\n         -Oui, il le faut.\r\n\r\n19:10:33:19  19:10:38:08\r\n         Cette confiance\r\ndevra revenir d'une autre mani\u00e8re.\r\n\r\n19:10:38:12  19:10:42:06\r\n       On ne peut pas cr\u00e9er\r\n     la confiance aux forceps.\r\n\r\n19:10:42:11  19:10:49:09\r\nUn canton, un espace, c'est une bonne\r\n   chose mais \u00e7a demande du temps.\r\n\r\n19:10:49:13  19:10:52:23\r\n-On verra tout cela dans les urnes.\r\n\r\n19:10:53:04  19:10:56:18\r\n   Apr\u00e8s 169 ans de r\u00e9volution.\r\n\r\n19:10:58:22  19:11:03:20\r\n       -On part en station,\r\n  o\u00f9 on a vu fleurir les igloos.\r\n\r\n19:11:04:01  19:11:07:22\r\nH\u00f4tel, restaurant et m\u00eame chapelle,\r\n         tout est permis.\r\n\r\n19:11:08:03  19:11:10:19\r\n  Parmi les pr\u00e9curseurs: Leysin,\r\n\r\n19:11:11:00  19:11:15:13\r\n  qui a lanc\u00e9 son premier village\r\n      \u00e9ph\u00e9m\u00e8re il y a 8 ans.\r\n\r\n19:11:17:21  19:11:21:13\r\n       -Un village igloo,\r\n      \u00e7a ressemble \u00e0 cela.\r\n\r\n19:11:21:18  19:11:25:11\r\n    Un cadre qui vous plonge \r\n   au coeur du cercle polaire.\r\n\r\n19:11:25:16  19:11:31:05\r\nUn lieu o\u00f9 on se restaure en famille\r\n   avant tout pour l'exp\u00e9rience.\r\n\r\n19:11:34:15  19:11:39:19\r\n      -C'est magique de se dire\r\nqu'on est dans une bulle d'eau gel\u00e9e.\r\n\r\n19:11:40:00  19:11:42:19\r\n      -Le blanc reste frais.\r\n\r\n19:11:43:00  19:11:47:16\r\n-Je regarde toujours s'il n'y a pas\r\n     un ours qui va arriver !\r\n\r\n19:11:49:19  19:11:52:11\r\n              Chant\r\n\r\n19:11:52:16  19:11:58:11\r\n-A Leysin, c'est aussi une chapelle,\r\n     o\u00f9 le cur\u00e9 donne sa messe.\r\n\r\n19:11:58:15  19:12:02:20\r\n  1Un lieu de pri\u00e8re \u00e9ph\u00e9m\u00e8re,\r\n    o\u00f9 les gens se pressent.\r\n\r\n19:12:03:01  19:12:08:06\r\n        L'homme d'\u00e9glise\r\n     parle de petit miracle.\r\n\r\n19:12:09:15  19:12:12:18\r\n   -Chaque flocon est diff\u00e9rent.\r\n\r\n19:12:12:23  19:12:17:06\r\n    Ici, je vois chaque flocon\r\n   comme immacul\u00e9, transparent,\r\n\r\n19:12:17:11  19:12:24:02\r\n  sans consistance et tout \u00e0 coup\r\n       tout se met ensemble.\r\n\r\n19:12:27:00  19:12:30:10\r\n-A l'origine de ces palais de glace,\r\n\r\n19:12:30:14  19:12:34:04\r\n       un ancien champion\r\n     du monde de bobsleigh.\r\n\r\n19:12:34:09  19:12:40:11\r\nIl y a 8 ans, S.Giobbelina se lance\r\n   dans la construction d'igloo.\r\n\r\n19:12:40:15  19:12:43:12\r\n    Il se forme \u00e0 sa mani\u00e8re.\r\n\r\n19:12:45:02  19:12:48:22\r\n -J'ai demand\u00e9 \u00e0 Madame \"Google\".\r\n\r\n19:12:49:03  19:12:56:22\r\n On est all\u00e9s au Canada, on a vu \r\n des h\u00f4tels de glace, des igloos.\r\n\r\n19:12:58:04  19:13:02:10\r\n  -Des semaines de pr\u00e9paration,\r\n  au total, 1'000 h de labeur.\r\n\r\n19:13:02:14  19:13:06:03\r\n          Sur le pont,\r\n    une dizaine de personnes,\r\n\r\n19:13:06:08  19:13:10:15\r\ndes heures \u00e0 cracher de la neige\r\n sur des structures gonflables,\r\n\r\n19:13:10:20  19:13:14:14\r\n   avant de sculpter, creuser\r\n     et lisser l'int\u00e9rieur.\r\n\r\n19:13:15:22  19:13:19:08\r\n   -Il faut tailler les portes,\r\n         c'est assez fin,\r\n\r\n19:13:19:12  19:13:23:03\r\n        mais derri\u00e8re moi\r\nil y a au moins 1,5 m d'\u00e9paisseur.\r\n\r\n19:13:23:08  19:13:26:05\r\nOn peut passer 10 h sur une porte,\r\n\r\n19:13:26:10  19:13:31:11\r\n    entre le d\u00e9but du taillage\r\n         et la finition.\r\n\r\n19:13:34:04  19:13:38:01\r\n    Il fait sonner la cloche\r\n     -Elle sonne encore bien.\r\n\r\n19:13:38:06  19:13:42:14\r\n     Notre cur\u00e9 sera content.\r\n\r\n19:13:44:05  19:13:46:18\r\n-Rien n'\u00e9chappe \u00e0 ces b\u00e2tisseurs,\r\n\r\n19:13:46:23  19:13:51:17\r\n la cloche, les vitraux, l'autel et\r\nla croix sont taill\u00e9s dans la neige.\r\n\r\n19:13:51:22  19:13:55:01\r\n   Le clocher se perche \u00e0 7 m.\r\n\r\n19:13:56:04  19:13:59:13\r\n  -Tu tailles bien, tout le long.\r\n\r\n19:14:00:17  19:14:04:05\r\n -La premi\u00e8re chapelle de glace\r\n a \u00e9t\u00e9 construite il y a 6 ans,\r\n\r\n19:14:04:10  19:14:08:03\r\n     \u00e0 l'occasion des 100 ans\r\nde l'\u00e9glise catholique du village.\r\n\r\n19:14:09:06  19:14:11:04\r\n       -Il y a de l'\u00e9motion,\r\n\r\n19:14:11:09  19:14:15:14\r\n c'est le monument le plus visit\u00e9\r\n  de la station pendant l'hiver.\r\n\r\n19:14:15:19  19:14:20:18\r\nJe suis un croyant pa\u00efen sympathique.\r\n\r\n19:14:21:22  19:14:25:17\r\n    -Le concept fait mouche,\r\n    pour l'\u00e9quipe de Silvio,\r\n\r\n19:14:25:22  19:14:29:09\r\n        c'est avant tout\r\n      une aventure humaine.\r\n\r\n19:14:30:16  19:14:35:20\r\n           -Il fait \u00e7a\r\n  parce qu'il a un coeur \u00e9norme.\r\n\r\n19:14:39:01  19:14:42:22\r\n    -Des igloos qui resteront\r\n        jusqu'\u00e0 fin mars,\r\n\r\n19:14:43:03  19:14:48:20\r\n        avant de fondre\r\n   sous les rayons du soleil.\r\n\r\n19:14:51:05  19:14:55:03\r\n           -En montagne,\r\nl'hiver n'\u00e9tait pas toujours cl\u00e9ment\r\n\r\n19:14:55:08  19:14:57:11\r\n   pour les femmes d'autrefois.\r\n\r\n19:14:57:15  19:15:00:18\r\n  Deuxi\u00e8me \u00e9pisode de notre s\u00e9rie\r\n    de cartes postales d'antan.\r\n\r\n19:15:00:23  19:15:05:19\r\n Nous nous rendons ce soir \u00e0 Evol\u00e8ne\r\nen janvier 1963, gr\u00e2ce \u00e0 \"Madame TV\",\r\n\r\n19:15:06:00  19:15:09:15\r\n         magazine f\u00e9minin\r\n     de la t\u00e9l\u00e9vision romande.\r\n\r\n19:15:09:20  19:15:13:12\r\nA cette \u00e9poque, les femmes portaient\r\n toujours le costume traditionnel.\r\n\r\n19:15:18:06  19:15:23:01\r\n{\\an5}            Archives\r\n        -Non, \"Madame TV\"\r\n  n'est pas aux sports d'hiver.\r\n\r\n19:15:23:06  19:15:26:20\r\n     Elle a pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 s'a\u00e9rer\r\n    dans un village valaisan\r\n\r\n19:15:27:01  19:15:30:11\r\n         dont la saison\r\n     a \u00e9cart\u00e9 les touristes.\r\n\r\n19:15:30:15  19:15:33:21\r\n    Entre les maisons peintes\r\n      et les chalets noirs,\r\n\r\n19:15:34:02  19:15:38:10\r\n  elle est all\u00e9e \u00e0 la rencontre\r\n de la vie des femmes d'Evol\u00e8ne.\r\n\r\n19:15:41:16  19:15:46:13\r\n Et les gens d'Evol\u00e8ne s'en vont \r\npar le village, noir sur la neige.\r\n\r\n19:15:46:18  19:15:51:09\r\nCette femme que nous allons suivre\r\n   a men\u00e9 sa grande jupe fonc\u00e9e\r\n\r\n19:15:51:12  19:15:54:02\r\n    dans bien d'autres pays,\r\n\r\n19:15:54:07  19:15:59:20\r\nobstin\u00e9ment fid\u00e8le \u00e0 cette robe,\r\n    ces rubans et ce fichu.\r\n\r\n19:16:00:01  19:16:04:18\r\n        Marie M\u00e9trailler\r\n     est la femme d'Evol\u00e8ne\r\n\r\n19:16:04:23  19:16:09:04\r\ndans ce qu'elle a de plus \u00e9nergique,\r\n    ind\u00e9pendant et communicatif.\r\n\r\n19:16:09:09  19:16:12:23\r\n  Par elle, le silence valaisan\r\n    s'anime de mille r\u00e9cits.\r\n\r\n19:16:14:07  19:16:19:05\r\n    -Comment vivent les femmes \r\n    de votre village en hiver ?\r\n\r\n19:16:19:10  19:16:22:23\r\n       -La vie est difficile\r\n       et assez compliqu\u00e9e.\r\n\r\n19:16:23:04  19:16:29:19\r\nElles doivent s'occuper du m\u00e9nage,\r\n      de soigner les b\u00eates.\r\n\r\n19:16:30:00  19:16:36:07\r\nEt autrefois, elles assumaient tout\r\n le travail de filage, de tissage,\r\n\r\n19:16:36:11  19:16:41:18\r\n          et de tricotage\r\n  pour habiller toute la famille.\r\n\r\n19:16:41:23  19:16:45:19\r\n    -Maintenant, elles n'ont\r\n  plus besoin de faire tout \u00e7a.\r\n\r\n19:16:46:00  19:16:51:11\r\n     -Non, la guerre a modifi\u00e9\r\n      les conditions de vie.\r\n\r\n19:16:52:16  19:16:56:06\r\n  -Dans les ruelles d'Evol\u00e8ne,\r\n     les \u00e9l\u00e9gances d'avant\r\n\r\n19:16:56:11  19:17:00:02\r\n         et d'apr\u00e8s ski\r\n    appartiennent \u00e0 l'avenir.\r\n\r\n19:17:00:07  19:17:06:07\r\nMais remarquez que l'anorak commence\r\n\u00e0 rentrer dans le folklore hivernal.\r\n\r\n19:17:06:11  19:17:10:11\r\n   Les petits enfants portent\r\n     jusque vers 3 ou 4 ans\r\n\r\n19:17:10:15  19:17:13:02\r\n    cette longue robe noire.\r\n\r\n19:17:13:07  19:17:17:09\r\n   Et ce joli bonnet \u00e0 bandes\r\n de ruban brod\u00e9 sur fond rouge.\r\n\r\n19:17:17:13  19:17:22:02\r\n  Gar\u00e7ons et filles y perdent\r\nde leurs caract\u00e8res distinctifs.\r\n\r\n19:17:22:07  19:17:25:11\r\n        Mais on voit que\r\n     la fille porte le fichu\r\n\r\n19:17:25:15  19:17:28:06\r\n  qu'elle gardera toute sa vie.\r\n\r\n19:17:28:11  19:17:33:04\r\n       Et que le gar\u00e7on a\r\n une belle collerette crochet\u00e9e.\r\n\r\n19:17:34:11  19:17:38:20\r\n          Ils chantent\r\n\r\n19:17:39:01  19:17:53:05\r\n...\r\n\r\n19:17:54:11  19:17:57:18\r\n   -Demain, nous vous emm\u00e8nerons\r\n       dans un lieu secret,\r\n\r\n19:17:57:23  19:18:01:16\r\n          o\u00f9 est stock\u00e9e\r\n    une partie de la collection\r\n\r\n19:18:01:21  19:18:05:03\r\n   du Mus\u00e9e d'Art et d'Histoire\r\n           de Fribourg.\r\n\r\n19:18:05:08  19:18:09:08\r\n         Le mus\u00e9e s'est dot\u00e9\r\nd'un nouveau b\u00e2timent et en a profit\u00e9\r\n\r\n19:18:09:12  19:18:12:09\r\n          pour r\u00e9aliser\r\n   un inventaire de ses pi\u00e8ces,\r\n\r\n19:18:12:13  19:18:15:11\r\n         qui a donn\u00e9 lieu\r\n      \u00e0 de belles surprises.\r\n\r\n19:18:17:17  19:18:21:22\r\n      -Tout de suite le 19:30\r\n qui lance l'op\u00e9ration Ch\u00e2teauroux\r\n\r\n19:18:22:03  19:18:26:03\r\n       en vue de l'\u00e9lection\r\n     pr\u00e9sidentielle fran\u00e7aise.\r\n\r\n19:18:26:08  19:18:28:13\r\n Une ville moyenne repr\u00e9sentative\r\n     de cette France oubli\u00e9e.\r\n\r\n19:18:28:19  19:18:31:11\r\n       La RTS sera sur place\r\n       jusqu'au grand jour.\r\n\r\n19:18:31:15  19:18:36:14\r\n         Je vous souhaite\r\n      une excellente soir\u00e9e.\r\n\r\n19:18:36:19  19:18:44:12\r\n    Sous-titrage SWISS TXT:\r\n  M.Pisino, V.Gerber, M-C.Essade\r\n\r\n\n"], "speechToTexts": ["UMID : ZT030043\r\nDate de transcription : 13-AUG-18\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:00:00 > 0:00:16) [91%] : \r\nOn part en station o\u00f9 ces derniers temps, on a vu fleurir les igloo ces tendances, h\u00f4tels, restaurants et m\u00eame chapelle, tout est permis parmi les pr\u00e9curseurs, les qui a lanc\u00e9 son 1er village \u00e9ph\u00e9m\u00e8re, il y a 8 ans, et tous les hivers, il faut le reconstruire Genevi\u00e8ve d'antan.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:00:39 > 0:00:40) [72%] : \r\nIls ignorent, voire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:00:47 > 0:00:49) [84%] : \r\nOn peut refaire cela.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:00:53 > 0:01:04) [77%] : \r\nIls veulent qu'on fasse, cela s'appelle en fait ils disait merci \u00e0 la castration parce qu'il va faire \u00e7a, \u00e7a ne soit que il fasse la dessus.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:01:11 > 0:01:15) [90%] : \r\nMais si vous voulez qu'on essaye autre chose encore, je je me, je vous fais confiance.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:01:41 > 0:02:02) [91%] : \r\nDemain, nous vous emm\u00e8nerons dans un lieu secret, une v\u00e9ritable caverne d'Ali Baba o\u00f9 stock\u00e9 une partie de la collection du Mus\u00e9e d'art et d'histoire de Fribourg, je n'ai pas expos\u00e9e au public le mus\u00e9e s'est dot\u00e9e d'un tout nouveau b\u00e2timent et en a profit\u00e9 pour r\u00e9aliser un inventaire de toutes ces pi\u00e8ces, un inventaire qui a donn\u00e9 lieu \u00e0 quelques belles surprises, rendez- vous demain soir dans Couleurs locales.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:02:03 > 0:02:20) [91%] : \r\nTout de suite le 19 30 qui lance ce soir, l'op\u00e9ration Ch\u00e2teauroux en vue de l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle fran\u00e7aise, une ville moyenne repr\u00e9sentative de cette France oubli\u00e9e RTS sera sur place jusqu'au grand jour, c'est la fin de cette \u00e9dition de Fran\u00e7ois l\u00e9g\u00e8re qui sera ce poste, quant \u00e0 moi je vous dis au revoir, excellente soir\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:02:26 > 0:02:31) [92%] : \r\nC'est tout ce qui monte non bien s\u00fbr que non, je suis trop triste.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:02:39 > 0:02:41) [77%] : \r\nJe dirais, c'est bien \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:03:35 > 0:03:37) [87%] : \r\nDans la catastrophe, a indiqu\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:03:37 > 0:03:40) [81%] : \r\nOui, parce que quoi, qui peut me positionner dessus.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:04:08 > 0:04:11) [70%] : \r\nJe dis : mais tu.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:04:14 > 0:04:20) [88%] : \r\nVoil\u00e0, \u00e7a ne va pas en fait parce qu'ils sont vachement \u00e9lectrique et du coup une dans tous les sens, mais on regarde apr\u00e8s.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:04:22 > 0:04:23) [73%] : \r\nPratiquement tous c'est une m\u00e8che.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:04:26 > 0:04:38) [80%] : \r\nTon derri\u00e8re, je laisse faire, parce qu'il faut surtout pas, c'est tr\u00e8s gentil, tu fais ce que tu sais que vite comme \u00e7a et puis, plus ils viennent encore \u00e9lectrique.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:04:42 > 0:04:49) [81%] : \r\nAlors, je pr\u00e9f\u00e8re faire maintenant, apr\u00e8s, on va faire la la r\u00e9p\u00e9tition de \u00e7a et puis apr\u00e8s, on peut, on peut regarder, je fais si \u00e7a doit.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:04:49 > 0:04:54) [83%] : \r\nOui 5 minutes quand vous voulez, il y avait.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:05:02 > 0:05:20) [89%] : \r\nMerci Rapha\u00ebl on part en station o\u00f9 ces derniers temps, on a vu fleurir les igloo c'est tendances, h\u00f4tels ou restaurants et m\u00eame chapelle, tout est permis parmi les pr\u00e9curseurs, les uns qui a lanc\u00e9 son 1er village \u00e9ph\u00e9m\u00e8re, il y a 8 ans, et tous les hivers, il faut le reconstruire Genevi\u00e8ve d'antan.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:05:44 > 0:05:47) [91%] : \r\nAh, tu savais pas comment placer le compteur.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:05:48 > 0:05:50) [65%] : \r\nHein.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:05:52 > 0:05:54) [82%] : \r\n\u00e7a fait une formation fait par J\u00e9r\u00f4me.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:06:05 > 0:06:07) [95%] : \r\nJe crois qu'on a froid, rien aujourd'hui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:06:24 > 0:06:25) [79%] : \r\nC'est possible, puis suis m\u00eame.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:06:33 > 0:06:34) [65%] : \r\nAucune menace elle Tisch.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:06:58 > 0:07:01) [87%] : \r\nJe suis pas nu, je sais pas o\u00f9 tu as vu \u00e7a mais.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:07:04 > 0:07:08) [91%] : \r\nOui, il lui manque un bras en plus elle est un peu comme \u00e7a dans la la venue \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:07:31 > 0:07:34) [82%] : \r\nRat\u00e9 devant cette fois la cam\u00e9ra Ford.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:07:36 > 0:07:47) [91%] : \r\nVoil\u00e0, je pense qu'on a, du coup, \u00e7a fait un peu un peu casque tu vois, mais tant pis, parce que sinon il vole sur le devant, \u00e7a je pourrais pas faire mieux, je pense avec l'.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:07:55 > 0:08:18) [79%] : \r\nQu'est ce qu'il y a pas, \u00e7a fait du coup un un casque, tu vois, c'est pas le c\u00f4t\u00e9 qui soit l\u00e0 qu'aimait la la la position des cheveux, c'est comme \u00e7a, mais c'est pas grave, je pourrais pas faire autrement, parce qu'on vie si je l'ai boug\u00e9 vont par rap sont, je crois que je crois qu'on on est en train de non, oui, c'est comme \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:08:25 > 0:08:35) [76%] : \r\nC'est une \u00e7a d\u00e9j\u00e0 c'est c'est \u00e7a qu'ils sont un peu vite ah oui en plus ils sont d\u00e9j\u00e0 assez continuit\u00e9 travail oui tr\u00e8s presque faire en apparence.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:08:39 > 0:08:50) [79%] : \r\nOui, \u00e7a va aller, avec des moyens un petit peu j'7 7 chefs j'ai cette image qui d\u00e9passe en fait la chinois actuels une minute.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:08:54 > 0:08:58) [83%] : \r\nRaffarin ah oui merci Claudia.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:09:01 > 0:09:06) [84%] : \r\nDire que c'est magnifique, mais c'est vrai et \u00e7a pour me rassurer.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:09:13 > 0:09:16) [90%] : \r\nMais il est l\u00e0 aussi, ah l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:10:07 > 0:10:08) [86%] : \r\nOui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:10:10 > 0:10:24) [91%] : \r\nEn ce 1er mars ils \u00e9taient presque 600 \u00e0 marcher ensemble des montagnes neuch\u00e2teloises jusqu'au ch\u00e2teau sur les traces des r\u00e9volutionnaires de 1848 un symbole de r\u00e9union, d'autant plus fort en 7 ans de tensions entre le haut et le bas du canton.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:10:24 > 0:10:27) [77%] : \r\nLe plat tr\u00e8s surtout \u00e7a aussi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:10:27 > 0:10:41) [90%] : \r\nManger, dormir et prier dans un igloo, c'est possible, reportage \u00e0 les en dans l'un des premiers village d'igloos de Suisse, vous verrez comment sont construites ces impressionnantes huttes de neige, de quoi vivre de l'int\u00e9rieur, la magie de l'hiver.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:10:42 > 0:10:53) [94%] : \r\nOn restera dans la f\u00e9erie hivernale avec la suite de notre s\u00e9rie de cartes postales d'antan, aujourd'hui direction Evol\u00e8ne et ses c\u00e9l\u00e8bres costumes filets tiss\u00e9s et cousus tout l'hiver pour petits et grands.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:10:57 > 0:11:17) [91%] : \r\nBonsoir \u00e0 tous, ravi de vous retrouver, on d\u00e9marre cette \u00e9dition avec le d\u00e9fi que se sont lanc\u00e9 une dizaine d'\u00e9tudiants en histoire de l'art, ils viennent de Tch\u00e9quie, ils sont partis ce matin de Lausanne pour d\u00e9couvrir au rythme monastique \u00e0 pied les tr\u00e9sors de l'art et de l'architecture m\u00e9di\u00e9vale europ\u00e9enne avec le regard des p\u00e8lerins de l'\u00e9poque L\u00e9al d'Pascal de France.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:11:18 > 0:11:29) [90%] : \r\nIls n'ont pas d'chance ces 10 \u00e9tudiants tch\u00e8ques viennent d'arriver \u00e0 Lausanne, sous un ciel d\u00e9cha\u00een\u00e9, pas de quoi doucher leur enthousiasme, ils partent pour 4 mois de marche.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:11:29 > 0:11:56) [89%] : \r\nOn veut aller jusqu'au Mont Saint-Michel, donc 1500 kilom\u00e8tres \u00e0 marcher et on esp\u00e8re quand m\u00eame d'avoir un temps meilleur \u00e0 peu pr\u00e8s d\u00e8s apr\u00e8s- demain, le parcours s'\u00e9tendra de la capitale vaudoise jusqu'\u00e0 un monast\u00e8re perch\u00e9 sur le Mont-Saint-Michel en France ces historiens de l'art voyage sur les routes emprunt\u00e9es par les p\u00e8lerins d'autrefois en chemin, ils visiteront une kyrielle d'\u00e9glises et de monuments du moyen- \u00e2ge et cela d\u00e9marre par la cath\u00e9drale de Lausanne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:11:56 > 0:12:03) [84%] : \r\nSi on arrivait juste en bus et qu'on voyait l'objet, on n'aurait pas la m\u00eame sensation qu'apr\u00e8s avoir accompli tous ces petits km.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:12:03 > 0:12:17) [89%] : \r\nCet arr\u00eat n'est pas fait pour se reposer, mais pour tout \u00e0 prendre sur les tr\u00e9sors du lieu, chaque \u00e9tudiant pr\u00e9pare un m\u00e9moire sur l'un des \u00e9difices du parcours et peut donc faire la pr\u00e9sentation au groupe Indem par 5 to Go to secours itin\u00e9rant laisse les livres au placard.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:12:18 > 0:12:33) [84%] : \r\nL'\u00e9v\u00eaque Enduring quand vous entrez dans la cath\u00e9drale \u00e0 travers le portail, vous ressentez, par exemple, regardez statuts tu as exemple c'est compl\u00e8tement diff\u00e9rent et je pense que c'est la seule mani\u00e8re de comprendre l'art donc Raoult du Standard.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:12:33 > 0:12:42) [94%] : \r\nEn plus de ces visites, la troupe rencontrera des historiens et fera aussi \u00e9tape dans diff\u00e9rents monast\u00e8res o\u00f9 ils passeront plusieurs semaines.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:12:42 > 0:12:49) [91%] : \r\nOn va vivre au rythme monastique et dans le silence, travailler, faire de la recherche, lire, \u00e9crire, les r\u00e9sultats de ce qu'on va voir Marche.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:12:51 > 0:13:08) [86%] : \r\nChaque jour, il faudra marcher une trentaine de km comme jadis ces baroudeurs dormiront l\u00e0 o\u00f9 le hasard les m\u00eame un petit peu sous la belle \u00e9toile, et s'il fait vraiment tr\u00e8s tr\u00e8s mauvais va demander peut-\u00eatre dans une paroisse o\u00f9 j'les gens, \u00e7a on verra, on n'a pas de plan.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:13:10 > 0:13:20) [94%] : \r\nCette exp\u00e9rience p\u00e9dagogique hors du commun et financ\u00e9e par des dons priv\u00e9s \u00e9conome, la marche est aussi le meilleur moyen de se mettre dans la peau du voyageur du moyen.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:13:23 > 0:13:36) [94%] : \r\nLe nouveau proc\u00e8s de l'assassin pr\u00e9sum\u00e9 d'Adeline a \u00e9t\u00e9 agend\u00e9e \u00e0 Gen\u00e8ve, Peter K. interrompt sa gr\u00e8ve de la faim quant au Conseil d'\u00c9tat Vaudois, il dressait ce matin le bilan de la l\u00e9gislature, voici le tour de l'information en Suisse romande.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:13:41 > 0:14:01) [93%] : \r\n\u00e0 2 mois des \u00e9lections cantonales, le Conseil d'\u00c9tat Vaudois dresse le bilan de sa l\u00e9gislature, la plupart des 23 mesures inscrites il y a 5 ans se concr\u00e9tise notamment la hausse des allocations familiales, une politique du logement, ou encore le plan de sauvegarde de Lavaux des r\u00e9alisations alors que pour la premi\u00e8re fois, vous avez un gouvernement majoritairement \u00e0 gauche avec un parlement \u00e0 droite.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:14:01 > 0:14:25) [92%] : \r\nD\u00e8s le 1er jour de cette nouvelle l\u00e9gislature \u00e0 titre personnel j'avais annonc\u00e9 que c'\u00e9tait vraiment dans un esprit de compromis qu'on travaillerait, on n'a pas voulu charg\u00e9 de symboles, ce ce cette situation politique nouvelle, on n'a pas voulu, au fond, renforcer les aspects qui aurait pu passer pour des provocations, on a voulu construire dans la dur\u00e9e pour vraiment faire les choses plut\u00f4t que simplement annonc\u00e9 faire des effets d'annonce.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:14:25 > 0:14:31) [99%] : \r\nCertaines de ces mesures ont pourtant pris du retard dans le domaine de l'\u00e9olien ou du soutien \u00e0 l'agriculture par exemple.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:14:33 > 0:14:55) [94%] : \r\nApr\u00e8s plusieurs semaines sans s'alimenter le d\u00e9tenu Peter K interrompt sa gr\u00e8ve de la faim, celui que les m\u00e9dias ont surnomm\u00e9 le forcen\u00e9 de Bienne avait tenu la Suisse en haleine, il y a 6 ans, en s'opposant violemment \u00e0 la vente forc\u00e9e de sa maison par sa gr\u00e8ve de la faim, il voulait obtenir son retour \u00e0 la prison de Thoune le septuag\u00e9naire reste pour l'heure, plac\u00e9 en clinique psychiatrique.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:14:57 > 0:15:24) [94%] : \r\nLe 15 mai c'est la date \u00e0 laquelle s'ouvrira le nouveau proc\u00e8s de Fabrice A. accus\u00e9 d'avoir assassin\u00e9 sa socioth\u00e9rapeute en 2013 la Tribune de Gen\u00e8ve a r\u00e9v\u00e9l\u00e9 cette information apr\u00e8s avoir pass\u00e9 par le banc des accus\u00e9s, en octobre dernier, le pr\u00e9venu avait vu son proc\u00e8s annul\u00e9 les juges qui avaient suspendu les audiences en demandant de nouvelles expertises psychiatriques avait \u00e9t\u00e9 r\u00e9cus\u00e9s pour cause de partialit\u00e9 le nouveau tribunal doit donc tout reprendre \u00e0 0 et il lui reste moins de 3 mois pour r\u00e9quisitionner de nouvelles preuves ou de nouvelles auditions.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:15:28 > 0:15:50) [90%] : \r\nLes Neuch\u00e2telois le savent, ce 1er mars l'anniversaire d'une journ\u00e9e tr\u00e8s symbolique, l'ind\u00e9pendance du canton, la marge des r\u00e9volutionnaires partie des montagnes pour renverser la monarchie en 1848 en ce jour f\u00e9ri\u00e9, le haut et le bas du canton se sont r\u00e9unis pour la traditionnelle marche comm\u00e9morative une marche \u00e0 laquelle a particip\u00e9, Rafa\u00ebl Poncioni.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:15:50 > 0:16:12) [88%] : \r\nBonsoir, ils \u00e9taient 800 hommes arm\u00e9s a quitt\u00e9 La Chaux-de-Fonds le 1er mars 1848 pour rejoindre le ch\u00e2teau de Neuch\u00e2tel et y d\u00e9loger la royaut\u00e9 prussienne et instaurer surtout une r\u00e9publique aujourd'hui, h\u00e9 bien on comm\u00e9more tout cela avec une marche Catherine heures bonsoir, bonsoir, vous \u00eates l'organisatrice de cette marche comm\u00e9morative, expliquez-nous un petit peu le pourquoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:16:12 > 0:16:29) [89%] : \r\nDonc en fait c'est une marche qui date de l'a 33 ans, qui avait \u00e9t\u00e9 inaugur\u00e9e dans le cadre de la 1\u00e8re ann\u00e9e de RTL, la radio neuch\u00e2teloise et on a, on a d\u00e9cid\u00e9 chaque ann\u00e9e comme \u00e7a de se rem\u00e9morer de l'\u00e9v\u00e9nement, le vivant vraiment et on retrouve les traces de nos r\u00e9volutionnaires de l'\u00e9poque.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:16:29 > 0:16:33) [93%] : \r\nIl y a une grande participation populaire, vous \u00eates presque autant que les cl\u00e9s 800 de l'\u00e9poque.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:16:33 > 0:16:43) [82%] : \r\nOui exactement, alors que nous sommes ici sur le site, enfin le Locle Neuch\u00e2tel sur 800 et 200 sur le Val-de-Travers, donc \u00e7a fait 6 ans en tout et en croit donc 600 au ch\u00e2teau.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:16:43 > 0:16:54) [89%] : \r\nOn dit qu'il y a quand m\u00eame un grand clivage entre le Haut et le Bas, on l'a vu derni\u00e8rement dans les votations sur les h\u00f4pitaux, le 12 f\u00e9vrier avec cette volont\u00e9 car si diff\u00e9rents est-ce qu'aujourd'hui cette marche, c'est aussi un symbole de r\u00e9union.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:16:54 > 0:17:08) [92%] : \r\nAlors j'aimerais y croire oui et puis je me dis que marcher ensemble dans un canton on dit un canton, un territoire et si on se dit qu'on peut marcher sur ce territoire en une journ\u00e9e, \u00e7a va nous faire se repr\u00e9senter ce que signifie ce territoire, d'autant plus.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:17:08 > 0:17:13) [79%] : \r\nEt puis vous avez \u00e9galement demand\u00e9 un aux marcheurs ce qui ce qui pensaient, vous avez lanc\u00e9 une th\u00e9matique l\u00e0- dessus.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:17:13 > 0:17:28) [90%] : \r\nLors de la ce qu'il faut, nous avons demand\u00e9 aux marcheurs quel \u00e9tait pour eux le principal acteur de la coh\u00e9sion cantonale et 55 pourcent de nos marcheurs ont r\u00e9pondu la population elle- m\u00eame, donc j'ose croire que nous sommes tous acteurs au quotidien pour M. pour travailler sur cette coh\u00e9sion.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:17:28 > 0:17:37) [85%] : \r\nMerci beaucoup, on vous souhaite bonne suite de marche et puis nous, on est all\u00e9 poser la question justement aux marcheurs sur cette coh\u00e9sion, c'est un reportage de Sergio et leur Jo et de Julien Chiffelle.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:17:38 > 0:17:42) [78%] : \r\nLa marche du 1er mars d\u00e9tail ou le canon.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:17:43 > 0:17:52) [94%] : \r\nMais aussi un sondage r\u00e9sultat pour 55 pourcent des participants \u00e0 la marche, la population elle- m\u00eame est la mieux plac\u00e9e pour soigner les probl\u00e8mes de coh\u00e9sion du canton.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:17:52 > 0:18:07) [86%] : \r\nJe crois que l\u00e0 pourtant par rapport aux et aux votations du 12 f\u00e9vrier que tout le monde se sente \u00e0 l'aise dans ce canton et ne se sentent pas citoyen \u00e0 aux citoyens B, on est dans des tons assez trouve alors \u00e7a fait du bien de se retrouver, c'est-\u00e0-dire qu'on a canton qu'on a toujours \u00e9t\u00e9 ensemble.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:18:07 > 0:18:14) [96%] : \r\nComme chaque ann\u00e9e, ils sont presque 800 avoir particip\u00e9 chacun \u00e0 son rythme et souvent dans l'id\u00e9e de soutenir l'unit\u00e9 du canton.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:18:15 > 0:18:25) [92%] : \r\nJ'ai l'impression, parfois, c'est plus les \u00e9lus qui jette de l'huile sur le feu et qui attise des divisions que peut-\u00eatre au sein m\u00eame de la population, elles ne sont pas si si pr\u00e9sente que \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:18:26 > 0:18:32) [85%] : \r\nDes \u00e9lus, il n'y en avait quelques-uns pour les 2 conseillers d'\u00c9tat pr\u00e9sents la division oh bah est relative.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:18:32 > 0:18:48) [87%] : \r\nOn est retomb\u00e9 de, de, de 2 crans depuis depuis 15 jours, je crois que ce canton s'est divis\u00e9 sur quelques dossiers, il se diviser de mani\u00e8re importante, c'est vrai sur sur ces dossiers, je crois pas qu'on puisse en tirer la conclusion qu'il est, de fa\u00e7on g\u00e9n\u00e9rale et dans sa population divis\u00e9e Edmond ni de mani\u00e8re profonde d'une mani\u00e8re d\u00e9finitive.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:18:49 > 0:19:02) [85%] : \r\nComme chaque ann\u00e9e, les canons, ce n'est 23 fois une fois par canton suisse, une fois pour 2 demi- cantons le dernier coin doubles, qui sait, il \u00e9tait peut-\u00eatre pour Neuch\u00e2tel et pour symboliser l'harmonie entre hauts et bas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:19:05 > 0:19:16) [91%] : \r\nLa marche est arriv\u00e9 au ch\u00e2teau de Neuch\u00e2tel, un lieu symbolique, on retrouve Marc Arlettaz bonsoir, bonsoir, vous \u00eates conseiller communal \u00e0 Chaux-de-Fonds vous avez fait cette marche, qu'est ce que vous avez ressenti.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:19:17 > 0:19:32) [94%] : \r\nUn formidable moment populaire et citoyen, plusieurs centaines de personnes qui viennent de tout le canton qui sont partis du Locle et de La Chaux-de-Fonds et du Val-de-Travers pour converger ici, \u00e7a fait plaisir de voir que les neuch\u00e2telois sont attach\u00e9s \u00e0 leur histoire et un symbole du 1er mars.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:19:32 > 0:19:35) [95%] : \r\nIl y avait pas beaucoup de politiciens quand m\u00eame qui ont os\u00e9 marcher.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:19:35 > 0:19:48) [90%] : \r\nBon, c'est, c'est surtout un \u00e9v\u00e9nement populaire plut\u00f4t qu'un \u00e9v\u00e9nement politique, j'ai quand m\u00eame vu quelques politiciens en ce qui concerne le conseil communal de La Chaux-de-Fonds, on a l'habitude de se r\u00e9partir les \u00e9v\u00e9nements, donc c'est moi qui repr\u00e9sentait aujourd'hui le le conseil communal dans la p\u00e9riode de.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:19:48 > 0:19:55) [94%] : \r\nTensions qu'il y a entre le haut et le bas, on parle aussi des derni\u00e8res votations sur les h\u00f4pitaux, pour vous, \u00e7a cr\u00e9e un v\u00e9ritable lien.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:19:55 > 0:20:13) [94%] : \r\nOui, \u00e7a va au-del\u00e0 de de simplement la la votation du 12 f\u00e9vrier je crois qu'il y a un malaise latent qui dure depuis depuis assez longtemps pour r\u00e9cup\u00e9rer cette coh\u00e9sion cantonale qui fait d\u00e9faut aujourd'hui, on a besoin de confiance mais la confiance, \u00e7a se d\u00e9cr\u00e8te pas, \u00e7a se construit petit \u00e0 petit et \u00e7a va \u00eatre le travail.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:20:13 > 0:20:20) [85%] : \r\nProchains mois mais justement il y a des \u00e9lections hein cantonale qui arrive justement est ce qu'il faut travailler sa coh\u00e9sion, vous avez confiance.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:20:20 > 0:20:40) [93%] : \r\nOui, il faut travailler cette coh\u00e9sion cette confiance, elle devra revenir peut-\u00eatre du d'une autre mani\u00e8re, qu'on a essay\u00e9 de la de la faire venir, on ne peut pas cr\u00e9er la confiance au forceps comme \u00e7a a \u00e9t\u00e9 le cas ces ces derniers mois avec un canton, un espace qui est une bonne chose, mais qui demande du temps pour se concr\u00e9tiser.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:20:40 > 0:20:47) [91%] : \r\nMerci beaucoup, on verra tout cela est bien dans les urnes apr\u00e8s 100 69 ans de r\u00e9volution ici \u00e0 Neuch\u00e2tel, excellente soir\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:20:47 > 0:21:06) [92%] : \r\nMerci Rapha\u00ebl on part en station o\u00f9 ces derniers temps, on a vu fleurir les igloo c'est tendance, h\u00f4tels ou restaurants et m\u00eame chapelle, tout est permis parmi les pr\u00e9curseurs, les qui a lanc\u00e9 son 1er village \u00e9ph\u00e9m\u00e8re, il y a 8 ans, et tous les hivers, il faut le reconstruire Genevi\u00e8ve d'antan.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:21:08 > 0:21:23) [91%] : \r\nUn village igloo, cela ressemble \u00e0 \u00e7a, une fois pass\u00e9 la porte en bois, un cadre qui vous plonge au coeur du cercle polaire, de la neige tout partout en lieu o\u00f9 la magie des glaces op\u00e8rent o\u00f9 l'on se restaurant famille autour d'une fondue avant tout pour l'exp\u00e9rience.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:21:23 > 0:21:36) [88%] : \r\nC'est magique, c'est impressionnant de de se dire qu'on est dans une bulle d'eau en fait quelque part gel\u00e9e, elle le plein restreint, surtout \u00e7a aussi je regarde toujours, c'est pas un ours qui va arriver, non, il y a pas d'eau.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:21:39 > 0:21:57) [86%] : \r\nNon, mais elle les incite aussi une chapelle o\u00f9 tous les dimanches, le cur\u00e9 donne sa main, un lieu de pri\u00e8re \u00e9ph\u00e9m\u00e8re o\u00f9 les fid\u00e8les et les touristes de passage se pressent, touch\u00e9 par la gr\u00e2ce et l'homme d'\u00e9glise n'h\u00e9site pas \u00e0 parler de petits miracles.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:21:57 > 0:22:16) [89%] : \r\n\u00e7a rel\u00e8ve du miracle, parce qu'\u00e0 chaque flocon est diff\u00e9rent et puis chaque flocon ici, je le vois comme immacul\u00e9 et transparent n'ayant aucune consistance et puis tout d'un coup, tout va ce conglom\u00e9rat et se mettre ensemble et faire cette merveille.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:22:17 > 0:22:32) [95%] : \r\n\u00e0 l'origine de ces palais de glace, un homme, l'ancien champion du monde de bobsleigh Silvio Giobellina il y a 8 ans se fous de glisse et de glace se lance dans la construction d'igloo est loin d'\u00eatre un sp\u00e9cialiste d'architecture, il se forme \u00e0 sa mani\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:22:32 > 0:22:34) [97%] : \r\nJ'ai demand\u00e9 \u00e0 Madame Google.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:22:38 > 0:22:46) [85%] : \r\nOn est all\u00e9 au Canada, on \u00e9tait all\u00e9 a VUB pas mal de de d'h\u00f4tel de glace, on a vu les igloo dans certaines stations.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:22:46 > 0:23:02) [92%] : \r\nDes semaines de pr\u00e9paration au total plus de 1000 heures de labeur, parfois la nuit, avec des temp\u00e9ratures polaires sur le pont, une dizaine de personnes des heures \u00e0 cracher de la neige sur des structures gonflables avant de sculpter creus\u00e9 lister les espaces int\u00e9rieurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:23:03 > 0:23:22) [86%] : \r\nPour employer \u00e7a y est les forte l\u00e0 c'est vrai que c'est assez fort, mais vous voyez derri\u00e8re moi, l\u00e0- bas il y a au moins un m\u00e8tre 50 d'\u00e9paisseur de mur, donc \u00e7a fait \u00e9norm\u00e9ment de neige enlev\u00e9s sur une porte, on peut facilement passer une dizaine d'heures entre le d\u00e9but du tailleur et la finition pour que ce soit.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:23:22 > 0:23:22) [82%] : \r\nJoli.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:23:32 > 0:23:44) [88%] : \r\nCar rien n'\u00e9chappe \u00e0 ses b\u00e2tisseurs de l'hiver, la cloche, les vitraux l'autel et m\u00eame la croix et taill\u00e9 dans la neige, il ne faut pas avoir le vertige car le clocher chez lui se perche \u00e0 7 m\u00e8tres de haut.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:23:44 > 0:23:48) [77%] : \r\nPetite taille et \u00e7a cette cette cha\u00eene l\u00e0 aussi tout le long, la taille.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:23:48 > 0:23:57) [94%] : \r\nSi la premi\u00e8re chapelle de glace \u00e9t\u00e9 construite il y a 6 ans, c'\u00e9tait \u00e0 l'occasion des 100 ans de l'\u00c9glise catholique du village et, depuis la tradition se perp\u00e9tue.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:23:57 > 0:24:10) [92%] : \r\nAlors c'est s\u00fbr qu'il y a de l'\u00e9motion oui c'est le monument le plus visit\u00e9 de la station pendant l'hiver, donc on a maintenu cette tradition, je suis un incroyant pa\u00efen sympathique.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:24:10 > 0:24:19) [89%] : \r\nLes villages igloo, un concept qui fait mouche pour l'\u00e9quipe de Silvio, c'est aujourd'hui avant tout une belle aventure humaine, l'auteur du fait d\u00e9passer 10 centim\u00e8tres.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:24:19 > 0:24:27) [92%] : \r\nEn tout cas, il fait \u00e7a parce qu'il a un coeur \u00e9norme, il aime \u00e7a, il a un coeur comme \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:24:29 > 0:24:37) [94%] : \r\nDes igloo qui resteront jusqu'\u00e0 la fin mars, avant de fondre sous les rayons du soleil, \u00e0 condition bien s\u00fbr que l'hiver ne soit pas trop cl\u00e9ment.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:24:40 > 0:25:04) [94%] : \r\nEn montagne l'hiver n'\u00e9taient pas toujours cl\u00e9ment pour les femmes d'autrefois, vous allez le voir avec le 2\u00e8me \u00e9pisode de notre s\u00e9rie de cartes postales d'antan, nous nous rendons ce soir \u00e0 Evol\u00e8ne, en plein janvier 1963 gr\u00e2ce \u00e0 Madame TV, le magazine f\u00e9minin de la t\u00e9l\u00e9vision romande \u00e0 cette \u00e9poque, les femmes portaient toujours le costume traditionnel, la modernit\u00e9 commen\u00e7ait seulement \u00e0 prendre sa place, Bacardi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:25:08 > 0:25:27) [90%] : \r\nMadame TV n'est pas aux sports d'hiver, elle a pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 s'a\u00e9rer un peu dans un village valaisan dont la saison a ferm\u00e9 les h\u00f4tels et \u00e9cart\u00e9 les touristes entre les maisons pain L\u00e9o au Chalet de Melesse tout noir sur le bleu du ciel, elle est all\u00e9e \u00e0 la rencontre de la vie des femmes d'Evol\u00e8ne.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:25:30 > 0:26:00) [84%] : \r\nEt les gens d'Evol\u00e8ne s'en vont, par le village noir sur la neige, les femmes dans le balancement lourde la grande jupe fran\u00e7ais cette femme que nous allons suivre \u00e0 mener ce costume en bien d'autres pays \u00e9tonnant : les populations de France et de Navarre mais obstin\u00e9ment fid\u00e8le \u00e0 cette robe \u00e0 ces rubans \u00e0 ce fichu \u00e0 ce chapeau Marie M\u00e9trailler c'est la femme d'Evol\u00e8ne dans ce qu'elle a de plus \u00e9nergique du plus ind\u00e9pendants de plus communicatif aussi para\u00eet-il le silence valaisan s'animent de mille r\u00e9cit.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:26:01 > 0:26:40) [83%] : \r\nMarie M\u00e9trailler comment vivent les femmes de votre village et surtout comment vivent-elles maintenant en hiver, pour la plupart, la vie est assez difficile et assez compliqu\u00e9 parce qu'elles sont surcharg\u00e9s de travail de tous genres, il faut qu'elle s'occupe de m\u00e9nage, il faut qu'elle soit encore de soigner les b\u00eates, parce la par la maladie, travail et enfin maintenant la vie un peu chang\u00e9, donc il faut les assumer exactement tout le tout le travail de de tissage de fils filage de tricotage pour habiller toute la famille, l'arm\u00e9e mais je pense que maintenant, elles n'ont plus besoin de faire tout \u00e7a, ils ach\u00e8tent tout de m\u00eame non national \u00e0 la guerre modifier compl\u00e8tement les conditions de vie, les gens n'ont plus une plante plus chanceux, plus de la.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:26:42 > 0:26:47) [88%] : \r\nEh bien, dans les ruelles d'Evol\u00e8ne les \u00e9l\u00e9gances d'avant et d'apr\u00e8s ce qui appartiennent encore \u00e0 l'avenir.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:26:48 > 0:26:54) [85%] : \r\nMais de telles rencontres, ils sont possibles, remarquez que l'anorak commence tout de m\u00eame entrer dans le folklore hivernal.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:26:55 > 0:27:20) [85%] : \r\nLes petits-enfants de la portent r\u00e9ellement jusque vers 3 4 ans cette longue robe noire la gonna c'est joli bonnet abonde de rubans brod\u00e9s sur fond rouge la Berra et ses larges ceintures, gar\u00e7ons et filles, ils perdent \u00e0 premi\u00e8re vue de leur caract\u00e8re distinctif mais vous remarquerez que la petite fille \u00e0 droite porte d\u00e9j\u00e0 le fichu bien drap\u00e9 qu'elle gardera toute sa vie et que le petit gar\u00e7on, lui, a une belle collerettes crochet\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:27:43 > 0:28:04) [91%] : \r\nDemain, nous vous emm\u00e8nerons dans un lieu secret, une v\u00e9ritable caverne d'Ali Baba oui stocker une partie de la collection du Mus\u00e9e d'art et d'histoire de Fribourg qui n'est pas expos\u00e9e au public le mus\u00e9e s'est dot\u00e9e d'un tout nouveau b\u00e2timent, il en a profit\u00e9 pour r\u00e9aliser un inventaire de toutes ces pi\u00e8ces, un inventaire qui a donn\u00e9 lieu \u00e0 quelques belles surprises, rendez- vous demain soir dans.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:28:04 > 0:28:05) [59%] : \r\nPour heure locale.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:28:06 > 0:28:26) [91%] : \r\nTout de suite le 19 30 qui lance ce soir, l'op\u00e9ration Ch\u00e2teauroux en vue de l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle fran\u00e7aise, une ville moyenne repr\u00e9sentative de cette France oubli\u00e9e la RTS sera sur place jusqu'au jour, jusqu'au grand jour, c'est la fin de cette \u00e9dition, demain c'est Fran\u00e7ois l\u00e9g\u00e8re qui sera \u00e0 ce poste, quant \u00e0 moi je vous dis au revoir, excellente soir\u00e9e.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2017-05-31T00:53:07Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1703582098", "durationSec": 165, "title": "CL CPH EVOLENE VS 2_RTS000001079587", "excerpt": "Extrait de l'\u00e9mission du magazine f\u00e9minin de la t\u00e9l\u00e9vision romande \"Madame TV\" , diffus\u00e9 le 31.01.1963 et consacr\u00e9e aux femmes du village valaisan d'Evol\u00e8ne. A cette \u00e9poque, ces derni\u00e8res et les jeunes enfants portaient toujours le costume traditionnel.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "JAMET, Sandra", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["EVOLENE"], "thematicThemes": ["FEMME", "V\u00caTEMENT", "EXTRAIT", "VIE QUOTIDIENNE"]}, {"internalArchiveId": "AA1703582099", "durationSec": 88, "title": "CL NE MARCHE 1 MARS_RTS000001080047", "excerpt": "Les conseillers d'Etat neuch\u00e2telois Alain Ribaux et Laurent Kurth ont particip\u00e9 \u00e0 la 33\u00e8me \u00e9dition de la Marche du 1er Mars. Elle comm\u00e9more la descente des r\u00e9volutionnaires sur le chef-lieu pour chasser les Prussiens d\u00e9but mars 1848, jour de l'ind\u00e9pendance neuch\u00e2teloise. Les marcheurs ont voulu d\u00e9passer les divisions r\u00e9centes entre la population du haut et du bas du canton afin de retrouver une nouvelle coh\u00e9sion cantonale.", "contributors": [{"function": "Son", "name": "VILLARMARZO, Sergio", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "CHIFFELLE, Julien", "type": "Personne physique"}, {"function": "Docugraphe", "name": "BEDIOU, Sourour", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "BOURQUI, Lionel", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["NEUCHATEL", "LOCLE, LE"], "thematicThemes": ["COMM\u00c9MORATION", "IND\u00c9PENDANTISME"], "thematicPersons": ["RIBAUX, ALAIN", "KURTH, LAURENT"]}, {"internalArchiveId": "AA1703582100", "durationSec": 26, "title": "CL TI BE GREVE PETER K_RTS000001080000", "excerpt": "Le d\u00e9tenu Peter Hans Kneubuehl, surnomm\u00e9 le forcen\u00e9 de Bienne, interrompt sa gr\u00e8ve de la faim apr\u00e8s plusieurs semaines sans s'alimenter. Il voulait obtenir son retour \u00e0 la prison de Thoune. Jug\u00e9 irresponsable, il est actuellement plac\u00e9 en clinique psychiatrique.", "thematicGeographicals": ["BERNE"]}, {"internalArchiveId": "AA1703582101", "durationSec": 29, "title": "CL TI GE FABRICE A PROCES_RTS000001080024", "excerpt": "Le nouveau proc\u00e8s de Fabrice A., accus\u00e9 d'avoir assassin\u00e9 sa socioth\u00e9rapeute Adeline le 12.09.2013, d\u00e9butera le 15.05.2017 au tribunal criminel de la ville de Gen\u00e8ve.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "CASCIARO, Elisa", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "AA1703582102", "durationSec": 55, "title": "CL TI VD BILAN LEGISLATURE_RTS000001079999", "excerpt": "Tous les membres du Conseil d'Etat vaudois \u00e9taient pr\u00e9sents pour pr\u00e9senter le bilan de la l\u00e9gislature 2012-2017. La plupart des 23 mesures du programme politique se sont concr\u00e9tis\u00e9es, comme la hausse des allocations familiales ou une meilleure politique du logement. Le conseiller d'Etat vaudois Pierre-Yves Maillard a confirm\u00e9 l'esprit de compromis dans lequel le gouvernement a su travailler.", "contributors": [{"function": "JRI", "name": "DUFOUR, Laurent", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["LAUSANNE"], "thematicThemes": ["EX\u00c9CUTIF CANTONAL"], "thematicPersons": ["MAILLARD, PIERRE-YVES"]}, {"internalArchiveId": "AA1703582103", "durationSec": 126, "title": "CL VD HISTORIENS DE L ART MIGRATOIRS_RTS000001079988", "excerpt": "Un groupe d'\u00e9tudiants tch\u00e8ques en histoire de l'art est arriv\u00e9 \u00e0 la Cath\u00e9drale de Lausanne. Ils r\u00e9alisent en marchant durant 4 mois un parcours de 1500 kilom\u00e8tres en suivant les routes emprunt\u00e9es par les p\u00e8lerins d'autrefois. Ils visiteront lors de ce voyage p\u00e9dagogique de nombreuses \u00e9glises du Moyen Age, car chaque \u00e9tudiant pr\u00e9pare un m\u00e9moire sur l'un de ses \u00e9difices.", "contributors": [{"function": "Camerawoman", "name": "ALDEEB, L\u00e9a", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "DEFRANCE, Pascale", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "KOHLER, Philippe", "type": "Personne physique"}, {"function": "Graphiste", "name": "VALSANGIACOMO, Scilla Elsa", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["LAUSANNE"], "thematicThemes": ["P\u00c8LERINAGE", "\u00c9GLISE (\u00c9DIFICE)", "COURANT ARTISTIQUE (MOYEN AGE)", "\u00c9TUDIANT", "OUTIL P\u00c9DAGOGIQUE"]}, {"internalArchiveId": "AA1703582104", "durationSec": 214, "title": "FRIGO CL BOOM DES VILLAGES IGLOOS PAD_RTS000001069255", "excerpt": "A l'initiative de l'ex-pilote de bobsleigh Silvio Giobellina, la station de ski de Leysin r\u00e9alise chaque hiver un village \u00e9ph\u00e9m\u00e8re construit avec de la neige et de la glace. Depuis ses d\u00e9buts il y a 8 ans, les \u00e9quipements ont progress\u00e9 et les visiteurs peuvent \u00e0 pr\u00e9sent manger dans un igloo transform\u00e9 en restaurant. Une chapelle fait \u00e9galement partie de ce village et les fid\u00e8les s'y rassemblent pour suivre la messe.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "KOHLER, Philippe", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "DENTAN, Genevi\u00e8ve", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["LEYSIN"], "thematicThemes": ["NEIGE", "\u00c9QUIPEMENT DE LOISIRS", "GLACE (\u00c9L\u00c9MENT)", "CHAPELLE"], "thematicPersons": ["GIOBELLINA, SILVIO"], "sequenceIds": ["1582015"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1703582161", "summary": "Duplex Malvilliers, Neuch\u00e2tel : \nItw de Catherine Huther, pr\u00e9sidente de l'Association Marche du 1 mars.\nDuplex Neuch\u00e2tel-ville :\nItw de Marc Arlettaz, conseiller communal de La Chaux-de-Fonds.", "id": "1582000", "visualGeographicals": ["NEUCHATEL"]}, {"internalArchiveId": "AA1703582176", "summary": "Visiteurs se promenant au milieu du village \u00e9ph\u00e9m\u00e8re de neige glac\u00e9e \u00e0 Leysin. Visiteurs entrant dans un igloo portant une pancarte signalant un restaurant. Clients du restaurant-igloo assis \u00e0 table ou d\u00e9gustant une fondue. Itw visiteurs. \nMichel-Ambroise Rey, cur\u00e9 de Leysin, c\u00e9l\u00e9brant une messe dans une chapelle de neige et de glace. Fid\u00e8les chantant. Croix sculpt\u00e9e dans la glace sur le plafond de la chapelle. Itw Michel-Ambroise Rey.\nSilvio Giobellina, ex-pilote de bobsleigh et cr\u00e9ateur du village des neiges de Leysin, arrivant dans un \u00e9difice en glace encore en construction. Itw Silvio Giobellina. Silvio Giobellina utilisant une tron\u00e7onneuse pour d\u00e9couper un bloc de glace. Collaborateurs travaillant \u00e0 la construction d'un igloo. Domenico Savary, collaborateur Tobogganing Park, d\u00e9coupant la neige avec une pelle. Itw de Domenico Savary. Silvio Giobellina taillant une croix dans la neige, puis la fixant sur le toit de la chapelle.", "id": "1582015", "visualThemes": ["NEIGE", "\u00c9QUIPEMENT DE LOISIRS", "MESSE (C\u00c9R\u00c9MONIE)", "GLACE (\u00c9L\u00c9MENT)", "CHAPELLE"], "visualGeographicals": ["LEYSIN"], "visualPersons": ["GIOBELLINA, SILVIO"]}], "program": {"href": "/programs/426", "id": "426", "name": "Couleurs locales"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "PONCIONI, Rafa\u00ebl", "role": "Duplex La Chaux-de-Fonds", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur Editorial", "name": "CHAPPUIS, Guy-Olivier", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentatrice", "name": "JAMET, Sandra", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisatrice", "name": "FAVRE, Murielle", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1688180", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT030043", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1541292", "internalArchiveId": "AA1609541293", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Episode 63", "publicationDate": "2017-03-01T11:40:00Z", "durationSec": 1680, "genres": ["Cabaret, humour"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "imageURL": "http://www.rts.ch/8427398.image", "alternativeTitle": ["Sc\u00e8nes de m\u00e9nages", "63", "Sc\u00e8nes de m\u00e9nages"], "alternativeSummary": ["Des sc\u00e8nes de m\u00e9nages du quotidien \u00e0 travers plusieurs couples de g\u00e9n\u00e9rations diff\u00e9rentes.", "Des sc\u00e8nes de m\u00e9nages du quotidien \u00e0 travers plusieurs couples de g\u00e9n\u00e9rations diff\u00e9rentes."], "variantIds": ["ece-8316133"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2019-10-18T11:34:12Z", "program": {"href": "/programs/610", "id": "610", "name": "Sc\u00e8nes de m\u00e9nages (s\u00e9rie t\u00e9l\u00e9vis\u00e9e fran\u00e7aise)"}, "medias": [{"id": "1667630", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT027076", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1817106", "internalArchiveId": "AA1903816706", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Le Journal du matin en vid\u00e9o", "publicationDate": "2017-03-01T07:00:00Z", "durationSec": 3630, "genres": ["Autres \u00e9missions d'actualit\u00e9s"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "alternativeTitle": ["7h-8h de La Premi\u00e8re", "Le Journal du matin en vid\u00e9o"], "alternativeSummary": ["Le Journal du matin en vid\u00e9o"], "variantIds": ["ece-8316143"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2019-03-12T13:27:07Z", "program": {"href": "/programs/4695", "id": "4695", "name": "7h-8h de La Premi\u00e8re"}, "medias": [{"id": "1778477", "isColor": true, "version": 1, "medium": {"id": "ZT047647", "position": "1"}}]}, {"id": "sound-0C898307-7BEC-4B7A-B653-0F9EEFBAB8B5", "internalArchiveId": "0C898307-7BEC-4B7A-B653-0F9EEFBAB8B5", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Cadeau musical : Thundercat et son album \"Drunk\" ", "publicationDate": "2017-03-01T00:00:00Z", "durationSec": 311, "genres": ["Commentaire"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8389619", "imageURL": "http://www.rts.ch/7966467.image", "thematicThemes": ["soul music", "musique", "jazz"], "thematicPersons": ["Thundercat"], "alternativeTitle": ["Cadeau musical", "Cadeau musical / OTWO_2017-03-01T09:30:00_cadeau-musical", "Cadeau musical / OTWO_2017-03-01T09:30:00_cadeau-musical"], "variantIds": ["ece-8389626", "ece-8389619"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-09-29T12:37:03Z", "speechToTexts": ["12.03.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:01) [61%] :\r\nC'est le cas de 8. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:10) [84%] :\r\nC'est le cadeau musical il y a des CV qui ne trompe pas, lorsque l'on est le point commun entre Keziah Jones m\u00e8ne \u00e7a Mac Miller Erika Balducci, elles disent Gambino Flying Lotus Kendrick Lamar et suicide Olten si on ne doit normalement pas \u00eatre une bille niveau musique. \r\nOui, le point commun entre tous ces artistes et d'un homme, le monsieur en question se fait appeler Von-Dach 4 il a beau avoir jou\u00e9 pour le monde entier l\u00e0 seulement 32 ans, n\u00e9 dans une famille de musiciens dont le papa \u00e9tait baassiste pour Diana Ross, il est appel\u00e9 par son frangin Membre de suicide Olten incise pour remplacer le guitariste partant mais il se lassera de la lourdeur du trash californien pour se diriger vers ses premi\u00e8res amours, jazz, funk, l\u00e0 \u00e7a roule d'va s'amourache d'\u00c9ric Amadou en 2008 puis de fait une Lotus en 2010, avant de se lancer seul en 2011 pour son son 1er album de GoldenEye Apocalypse suite \u00e0 cela Von-Dach 4 englouti les kilom\u00e8tres musicaux en covoiturage par ci par l\u00e0, avec quiconque ses cordes afro- futuristes jazzman chaman Feng f\u00eatards les magazines sp\u00e9cialis\u00e9s redoublent d'imagination lorsqu'il s'agit de le d\u00e9finir, on pourrait se contenter de grands musiciens, mais il est vrai que \u00e7a ne suffit pas, un certain Farrell parlera d'ailleurs de lui comme de l'excellence noir depuis 5 jours, son nouvel album drink est disponible et le moins que l'on puisse dire, c'est que le Thunder et g\u00e9n\u00e9reuse, 23 morceaux composent ce disque, dont un duo avec Pharrell hein, avec une Lotus et avec Henry Clamart c'est ce titre que l'on vous propose aujourd'hui, il s'appelle Welcome by Dakar et elle r\u00e9clame. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:40) [83%] :\r\nEt. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:03:21) [69%] :\r\nJ'ai dit oui, mais la cha\u00eene la mais les b\u00e8gues supervise par l'id\u00e9e a \u00e9t\u00e9 Alexeiev, ont \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9s et que \u00e7a n'la o\u00f9 elle d\u00e9clenche d\u00e8s qu'il y a la famille Debr\u00e9 qui \u00e9tait vis\u00e9 ne peut bien je vois plus que non en f\u00e9vrier Freysinger avec des corps ce que d\u00e9tient le tourisme de la ville, oui, bon allez d\u00e8s logique, elle \u00e9tait tr\u00e8s personnel, on est sympa de pourrait, que faire pour \u00eatre personne c'est mais elle est dans le film, moins de 100 points communs que c'est l'homme chose quand m\u00eame occasion on a pris quand m\u00eame de Rosbruck il donc c'\u00e9tait au. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:04:46) [76%] :\r\nBonsoir. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:56) [80%] :\r\nProducteur, chanteurs, musiciens, enfin d'arcades fait tout sur ce Welcome Baysse sauf frapp\u00e9, il a laiss\u00e9 \u00e7a \u00e0 Kendrick Lamar ce titre appara\u00eet sur son nouvel album vraiment que c'est sorti le 24 f\u00e9vrier. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:08) [83%] :\r\nIl y a une zone musical. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-03-01T08:43:00Z", "program": {"href": "/programs/1171BD66-B641-4E66-A286-13BA361F16E2", "id": "1171BD66-B641-4E66-A286-13BA361F16E2", "name": "Cadeau musical"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Paccaud, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Doquin, Julien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-6D536686-4D96-42BA-8E9D-0A8EC8054D82", "internalArchiveId": "6D536686-4D96-42BA-8E9D-0A8EC8054D82", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'invit\u00e9 : Yvan Bourgnon, navigateur suisse", "publicationDate": "2017-03-01T00:00:00Z", "durationSec": 747, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8389579", "imageURL": "http://www.rts.ch/8256765.image", "alternativeTitle": ["Yvan Bourgnon, navigateur suisse", "Yvan Bourgnon, navigateur suisse / RVA3_2017-03-01T07:17:05_l-invite", "Yvan Bourgnon, navigateur suisse / RVA3_2017-03-01T07:17:05_l-invite"], "variantIds": ["ece-8389599", "ece-8389579"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-10-25T13:22:20Z", "speechToTexts": ["12.03.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:05) [88%] :\r\nUn marin suisse qui nous parle de ses aventures en mer, ce matin, Zo\u00e9 les navigateur. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:09) [93%] :\r\nSuisse Yvan Bourgnon, il a remport\u00e9 plusieurs courses, notamment en 1995 la Mini- Transat, puis en 97 la Transat en double avec son fr\u00e8re Laurent aujourd'hui d\u00e9c\u00e9d\u00e9 mais il a surtout r\u00e9alis\u00e9 un exploit, il y a de \u00e7a quelques ann\u00e9es un tour du monde : 220 jours en solitaire sur un catamaran de sport sans habitacle. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:28) [89%] :\r\nC'\u00e9tait il y a 3 ans, et hier, Yvan Bourgnon \u00e9taient Vevey au cin\u00e9ma Rex pour pr\u00e9senter en \u00e9quilibre sur l'oc\u00e9an, c'est le titre d'un documentaire qui retrace son p\u00e9riple alors du coup, j'ai saut\u00e9 sur l'occasion pour rencontrer c'est navigateur exceptionnel, on \u00e9coute ton bon et puis cet entretien. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:43) [90%] :\r\nYvan Bourgnon, ce documentaire est r\u00e9alis\u00e9 sur la base de vos propres images, vous avez une cam\u00e9ra qui ne vous a pas quitt\u00e9 durant tout le p\u00e9riple on vous voit vous prendre des temp\u00eates en pleine face, chavir\u00e9 parfois on vous voit pleurer mais aussi rire c'est l'ascenseur \u00e9motionnel, comment se remet de ce de ce p\u00e9riple. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:02) [85%] :\r\nBen c'\u00e9tait \u00e7a la complexit\u00e9 du du d\u00e9fi, c'\u00e9tait en fait 15 \u00e9tapes et 15 d\u00e9fi diff\u00e9rent et \u00e0 chaque fois, \u00e9videmment je vivais des choses tr\u00e8s fortes avec plus ou moins de danger et quand j'arrivais sur une escale bah, j'ai \u00e9t\u00e9 accueilli je dormais chez l'habitant et l\u00e0, il fallait que, effectivement, \u00e9motionnellement j'arrive \u00e0 me remette de ce qui venait de m'arriver, il fallait que je me refasse une sant\u00e9 et surtout l'on remotive et finalement le tour du monde, \u00e7a pas \u00e9t\u00e9 \u00e0 ce d\u00e9fi, \u00e7a \u00e9t\u00e9 15 d\u00e9fi successifs et et sans r\u00e9pit parce qu'en fait j'ai j'ai j'ai pas le choix d'encha\u00eener, sinon je me retrouver coinc\u00e9 par les les p\u00e9riode cyclonique et et donc voil\u00e0, et pendant un an et demi tout immerge dans une pas comme dans une comp\u00e9tition mais tu tu tu tu penses qu'\u00e0 \u00e7a du matin au soir m\u00eame protestataire du passage \u00e0 la pr\u00e9paration de bateau \u00e0 te soigner \u00e9tudient chaque jour qui passe, il est pr\u00e9cieux, il faut le cap qu'il faut pas que je je fasse une connerie, aujourd'hui, c'est d'une intensit\u00e9 rare qu'il y a, c'est vrai qu'il y a aucun, aucun autre sport ou aventure comparables. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:56) [92%] :\r\n\u00e7a a dur\u00e9 220 jours 220 jours \u00e0 naviguer \u00e0 l'ancienne sur un bateau qui est normalement utilis\u00e9e pour des des petites vir\u00e9es en comme \u00e7a, au-del\u00e0 de la plage, pas d'assistance, pas de GPS, pas d'infos m\u00e9t\u00e9o \u00e0 quelque chose de compl\u00e8tement inconscient Yvan Bourgnon, pourquoi vous avez pris tous ces risques. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:14) [87%] :\r\nLa l'id\u00e9e c'\u00e9tait vraiment d'avoir une navigation tr\u00e8s \u00e9pur\u00e9 quoi le principe, c'est vraiment de coca\u00efne voil\u00e0 un bonhomme, on, et on se d\u00e9brouille et voil\u00e0, donc j'ai j'avais coeur de revivre un petit peu ce que j'ai v\u00e9cu quand j'\u00e9tais enfant et j'ai fait le tour du monde avec mes parents, nouvelle \u00e9poque certes bateaux \u00e9taient plus confortable, mais il y avait il y a vraiment une navigation au sextant \u00e9toiles au soleil et on on d\u00e9couvrait comme j'ai dit qu'on \u00e9tait des vrais explorateurs et voil\u00e0 \u00e7a j'ai jamais coeur apr\u00e8s toutes ces ann\u00e9es, comp\u00e9tition avec ses ordinateurs \u00e0 outrance, j'avais vraiment coeur de revenir avec quelque chose de tr\u00e8s \u00e9pur\u00e9, bon c'est vrai que j'ai j'ai rajout\u00e9 par dessus tout \u00e7a, le le le risque et le danger mais c'est vrai que je suis un enfant du Qatar, de sport, \u00e7a fait depuis l'\u00e2ge de 13 ans que je navigue sur ces petits et moi je me sentais \u00e0 40 ans, je me sentais vraiment un \u00e2ge mature pour pouvoir faire ce jeu remplir ce genre de d\u00e9fi. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:01) [92%] :\r\nComment vous vous \u00eates orient\u00e9e sans GPS. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:04) [82%] :\r\nBah, \u00e7a c'\u00e9tait en fait tr\u00e8s passionnant, ce n'est pas forc\u00e9ment une vraie difficult\u00e9, c'\u00e9tait au contraire une excitation quand ils traversent le Pacifique pendant 3 semaines et que tu dois les marquises qui sont premiers de l'oc\u00e9an Pacifique, si tu rates apr\u00e8s c'est les prochaines et ses 10000 kilom\u00e8tres plus loin, et qui c'est qui va pas avoir assez de nourriture, c'est vrai que tu t'as cette petite adr\u00e9naline du fait que est -ce que tu t'es tromp\u00e9 dont on prend sextant on entoure op\u00e9rant comme \u00e7a aux \u00e9toiles au soleil, \u00e7a fait des petites erreurs de calcul et et finalement bah les jours se passent et tu peux tromper de plus en plus et puis un jour, tu dis l\u00e0 c'est \u00e9norm\u00e9ment, aujourd'hui je doit d\u00e9couvrir les les Marquises, l\u00e0 tu te l\u00e8ves, tu es debout t-shirt journ\u00e9e la la c\u00f4te et la Fnac o\u00f9 tu vois terre quoi et l\u00e0 c'est comme c'est comme Christophe, il y a plusieurs c'est quoi tu tu tu as une jouissance une jubilation qu'incroyable qu'un pr\u00e9texte, car dit comment je fais l\u00e0 pour trouver la bonne, il le relief, c'est comment les odeurs de la terre qui t'arrive dessus aussi, donc tu remet vraiment tout est sens en \u00e9veil pour pour pour vivre avec autant de simplicit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:03) [94%] :\r\nSi vous deviez retenir qu'un moment un moment extr\u00eamement dur, ce serait lequel. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:08) [86%] :\r\nMoi, c'est clairement le les choix je Sri-Lanka parce que apr\u00e8s avoir pass\u00e9 quelques mois bateau coule proprement et avec mon \u00e9quipe, apr\u00e8s avoir v\u00e9cu plus d'un an sur sur ma Louloute forc\u00e9ment de de le voir se briser devant mes yeux sur une toute petite erreur de de gestion du sommeil, \u00e7a m'a d\u00e9chir\u00e9 coeur quoi pour moi, tout le monde s'effondrer \u00e0 ce moment -l\u00e0 quoi champion \u00e9chou\u00e9 sur une plage avait des choix des plages partout non, enfin je m'\u00e9choue sur un spot de Surf, il y a 4 m\u00e8tres de qui s'\u00e9crase sur des cailloux et voil\u00e0 apr\u00e8s coup, bon, je me dis : j'ai quand m\u00eame de la chance de m'en sortir. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:43) [90%] :\r\nCe qui est fou, c'est que votre rapport \u00e0 la mer a pas du tout chang\u00e9 depuis la le d\u00e9c\u00e8s de votre fr\u00e8re Laurent, en juin 2015 suite \u00e0 un accident de plong\u00e9e, Polyn\u00e9sie fran\u00e7aise, comment vous avez r\u00e9ussi \u00e0 \u00e0 continuer. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:56) [88%] :\r\nBon, c'est s\u00fbr que dans les mois qui ont suivi, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 compliqu\u00e9 je pas dire que si j'avais toujours coeur \u00e0 \u00e0 vouloir reprend la mer tout de suite, mais j'ai eu aussi cette r\u00e9flexion de me dire que la mer en tout cas moi et mon fr\u00e8re nous a tout apport\u00e9 dans notre vie, certaines l'a \u00e9t\u00e9 violent pour l'orange, mais en m\u00eame temps sans 7 mais on n'arr\u00eate pas, on n'arr\u00eate pas v\u00e9cu ces 15 vies qu'on a v\u00e9cu, mais voil\u00e0, apr\u00e8s c'est moi je l'ai vu rester \u00e0 terre, je suis rest\u00e9 6 mois \u00e0 terre apr\u00e8s \u00e0 tourner en rond et tout l'appel du large est revenu et c'est quand m\u00eame ce qui nous fait vivre et vibrer avant tout. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:05:42) [73%] :\r\nEt \u00e7a, \u00e7a c'\u00e9tait le soir du que c'est \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:06:31) [76%] :\r\nC'est que, et nous arr\u00eater pour passer de l'\u00e9t\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:52) [85%] :\r\nUne belle mais une file d'Zo\u00e9 Yvan Bourgnon t'a parl\u00e9 hier de son tour du monde. \r\n200 20 jours en solitaire sur son catamaran le marin suisse \u00e9tait \u00e0 Vevey, \u00e0 l'occasion de la prend tation de son documentaire en \u00e9quilibre sur l'oc\u00e9an. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:08:08) [91%] :\r\nYvon Bourgnon le film souligne aussi la situation tr\u00e8s pr\u00e9occupante de la pollution des oc\u00e9ans, vous l'avez constat\u00e9 vous- m\u00eame \u00e0 tels points que vous \u00eates lanc\u00e9 un projet absolument incroyable, nettoyer les oc\u00e9ans gr\u00e2ce \u00e0 un bateau assez r\u00e9volutionnaire, o\u00f9 en est le projet aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:08:24) [87%] :\r\nAlors le projet CCleaner avec le bateau, c'est tr\u00e8s bien avanc\u00e9 puisqu'on a r\u00e9uni une bonne partie du budget avec des gros m\u00e9c\u00e8nes voil\u00e0, on a une campagne de confondre digne en France qui a tr\u00e8s bien march\u00e9 \u00e0 l'Automne, on vient de lancer donc une campagne de suisse qui s'appelle oui mais qui est, on avait peur que \u00e7a soit un peu une goutte d'eau dans Oc\u00e9an, le fait de, de vouloir amasser une partie des d\u00e9chets plastiques qu'on nous dise : voil\u00e0, votre bateau, c'est bien, vous allez ramasser son m\u00e9tier, mais \u00e7a ce qu'une petite partie sur sur toute la quantit\u00e9, et en fait non, les gens ont bien compris que le petit colibri qui fait sonner sa petite action donc en a encore 2 ans d'\u00e9tudes pour pour finir ce bateau 2 en construction et puis apr\u00e8s dans 4 5 ans, vous verrez le le 1er monte arriver et puis apr\u00e8s, on esp\u00e8re surtout que \u00e7a va se reproduire et faire des petits parce que il faudrait certainement une centaine de bateaux comme \u00e7a pour commencer \u00e0 \u00e9radiquer le probl\u00e8me quoi. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:14) [90%] :\r\nEt, concr\u00e8tement, comment il va fonctionner ce bateau combien de d\u00e9chets va pouvoir r\u00e9colter. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:09:19) [86%] :\r\nAlors, en fait, c'est un esp\u00e8ce de r\u00e2teau de 72 m\u00e8tres de large \u00e0 l'arri\u00e8re du bateau qui ratissent la la mer \u00e0 peu pr\u00e8s \u00e0 jusqu'\u00e0 un m\u00e8tre 50 de profondeur et tous ces d\u00e9chets sont ramen\u00e9s vers les tapis roulants \u00e0 l'int\u00e9rieur des que des que 2 coqs principal parce que bah tout \u00e7a quoi d\u00e9marrant le 1er gros quadri un voile avec 4 Coqs et apr\u00e8s une fois que les d\u00e9chets sont son \u00e0 bord, ils sont tri\u00e9s et puis on les stocke dans des containers, ensuite on revient \u00e0 terre un bateau plein et l\u00e0 on confine au no Plastic \u00e0 une \u00e9conomie circulaire \u00e9ventuellement des usines qui peuvent l'utiliser pour le l'incin\u00e9rer, source d'\u00e9nergie, donc voil\u00e0, il y a tout un avenir l\u00e0 dessus, il y a toute une \u00e9conomie \u00e0 d\u00e9velopper, il y a un grand boulot encore mais on est bien parti. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:10:01) [90%] :\r\nQu'est -ce que vous allez faire des microparticules de plastique parce que c'est un vrai probl\u00e8me, s'\u00e9tonne de minuscules petits bouts de plastique, on n'arrive pas \u00e0 r\u00e9cup\u00e9rer. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:10:09) [87%] :\r\nMalheureusement, nous, notre travail va s'arr\u00eater aux macros d\u00e9chets on va vraiment se contenter de ramasser tout ce qui est mort ce plastique de plus de 2 centim\u00e8tres carr\u00e9s au-del\u00e0 malheureusement toute la production des 32 heures Zannier, on avait quasiment irr\u00e9cup\u00e9rable, parce que c'est effectivement des nanoparticules des microparticules qui sont presque invisibles qui ont envahi les les GIR oc\u00e9aniques, ce qu'on appelle le 7\u00e8me continent, donc forc\u00e9ment nos zones d'intentions de vote plut\u00f4t proche des fleuves, des zones c\u00f4ti\u00e8res tout en longeant la barri\u00e8re indon\u00e9sienne Sri-Lanka Maldives l\u00e0 j'\u00e9tais vraiment choqu\u00e9 par la pollution quoi, c'\u00e9tait tout l'oc\u00e9an Indien, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 assez violent, parfois je m'arr\u00eatais, j'\u00e9tais capable de compter 100 morceaux de plastique quand m\u00eame sans bouger et puis surtout, parfois je m'arr\u00eater tous les quarts d'heure pour enlever des morceaux de plastique conscient mais gouverner et, en plus de a discut\u00e9 avec beaucoup de gens, je suis pas pass\u00e9 dans les zones les plus contamin\u00e9es, la Tha\u00eflande, Chine, Ta\u00efwan, tout \u00e7a, il para\u00eet que c'est encore bien plus lui et l\u00e0 et apparemment il y a vraiment un vrai boulot sans compter tout ce qui est catastrophes naturelles ben forc\u00e9ment le ramassage deviendrait spectaculaire. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:11:10) [90%] :\r\nUn tour du monde : 220 jours un projet de bateau et boire c'est quoi la suite vous avez encore d'autres projets comme \u00e7a sous le coude d'autres envies d'autres d\u00e9fis \u00e0 relever. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:11:21) [89%] :\r\nOui, mais \u00e7a s'arr\u00eate pas l\u00e0, puisque je repars d\u00e8s le mois de juin pour un prochain d\u00e9fi qui va s'appeler le d\u00e9fi bim\u00e9dia, l'id\u00e9e c'est de relier le Pacifique et l'Atlantique avec toujours mon ma petite Louloute mon de sport et toujours en solitaire, alors l\u00e0, \u00e7a sera pas sans son GPS, ce n'est par contre une navigation compliqu\u00e9e au milieu des gla\u00e7ons et puis voil\u00e0, il y a, il y a le froid, \u00e9videmment qu'on mesure l'ext\u00e9rieur c'est Sylvie compliqu\u00e9 et puis \u00e9videmment les des ours polaires, des morts, ce qui peut se sont vid\u00e9s des dangers parce que les hausses, tout en maintenant de plus en plus on loue plus que sur la banquise, donc forc\u00e9ment pour un ours polaire de monter sur un petit engin comme \u00e7a, c'est tr\u00e8s facile. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:12:00) [89%] :\r\nEncore beaucoup des filles \u00e0 pour vous, pour le futur Yvon Bourgnon merci beaucoup et puis bonne suite. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:12:06) [89%] :\r\nMerci beaucoup, merci \u00e0 tous les 2 Zo\u00e9 qui est revenu en un seul morceau de Vevey \u00e0 travers en et temp\u00eate le public Romand, aura l'occasion d\u00e9couvrir \u00e0 l'\u00e9cran en \u00e9quilibre sur l'oc\u00e9an, r\u00e9alis\u00e9 par S\u00e9bastien devrions et produit par vertige pr\u00f4ne \u00e7a commence le 14 mars au Rex de Vevey, justement, et \u00e7a continue jusqu'au 30 mars dans plusieurs villes de Suisse romande. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-03-01T06:45:00Z", "program": {"href": "/programs/F3BE84A1-BF47-4929-B0CB-AA998E33E24D", "id": "F3BE84A1-BF47-4929-B0CB-AA998E33E24D", "name": "L'invit\u00e9"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Luis, Benjamin", "role": "collaborateur RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-3D3DECFA-2F9C-40CA-88C8-0DF9FC530FEA", "internalArchiveId": "3D3DECFA-2F9C-40CA-88C8-0DF9FC530FEA", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La Grange aux Claviers (2/2) : Entre \u00e9pinettes et clavicordes", "publicationDate": "2017-03-01T00:00:00Z", "summary": "Au Nouveau-Monde, dans la campagne tranquille du Delaware, s'est constitu\u00e9e au fil des ans une collection d'instruments unique au monde. Presque par hasard, nous confie Karen Flint, claveciniste et heureuse propri\u00e9taire de quelques Ruckers. que tous les mus\u00e9es du monde s'arracheraient! Mais cette Barn at Flintwoods est mieux qu'un mus\u00e9e: la quinzaine d'instruments conserv\u00e9e dans un environnement id\u00e9al est soigneusement restaur\u00e9e (il y a m\u00eame des clavecins modernes) et mise \u00e0 la disposition des visiteurs - musiciens, \u00e9tudiants, curieux de loin \u00e0 la ronde. Versus y a d\u00e9p\u00each\u00e9 ses micros (et m\u00eame une cam\u00e9ra, \u00e0 suivre sur RTSCulture) \u00e0 l'invitation de Davitt Moroney, clavi\u00e9riste et musicologue, \u00e0 l'occasion expert de salle des ventes lorsque un clavecin d'exception cherche preneur.", "durationSec": 2272, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["Espace 2"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8389478", "imageURL": "http://www.rts.ch/7949982.image", "thematicGeographicals": ["Etats-Unis", "Delaware"], "thematicThemes": ["collection", "clavecin"], "alternativeTitle": ["La Grange aux Claviers. 2/2  Entre \u00e9pinettes et clavicordes", "La Grange aux claviers. 2/2  Entre \u00e9pinettes et clavicordes / VSS_2017-03-01T10:10:00_versus-ecouter", "La Grange aux claviers. 2/2  Entre \u00e9pinettes et clavicordes / VSS_2017-03-01T10:10:00_versus-ecouter"], "alternativeSummary": ["Au Nouveau-Monde, dans la campagne tranquille du Delaware, s\u02b9est constitu\u00e9e au fil des ans une collection d\u02b9instruments unique au monde. Presque par hasard, nous confie Karen Flint, claveciniste et heureuse propri\u00e9taire de quelques Ruckers\u2026 que tous les mus\u00e9es du monde s\u02b9arracheraient!\nMais cette Barn at Flintwoods est mieux qu\u02b9un mus\u00e9e: la quinzaine d\u02b9instruments conserv\u00e9e dans un environnement id\u00e9al est soigneusement restaur\u00e9e (il y a m\u00eame des clavecins modernes) et mise \u00e0 la disposition des visiteurs - musiciens, \u00e9tudiants, curieux de loin \u00e0 la ronde.\nVersus y a d\u00e9p\u00each\u00e9 ses micros (et m\u00eame une cam\u00e9ra, \u00e0 suivre sur RTSCulture) \u00e0 l\u02b9invitation de Davitt Moroney, clavi\u00e9riste et musicologue, \u00e0 l\u02b9occasion expert de salle des ventes lorsque un clavecin d\u02b9exception cherche preneur.", "Au Nouveau-Monde, dans la campagne tranquille du Delaware, s\u02b9est constitu\u00e9e au fil des ans une collection d\u02b9instruments unique au monde. Presque par hasard, nous confie Karen Flint, claveciniste et heureuse propri\u00e9taire de quelques Ruckers\u2026 que tous les mus\u00e9es du monde s\u02b9arracheraient!\nMais cette Barn at Flintwoods est mieux qu\u02b9un mus\u00e9e: la quinzaine d\u02b9instruments conserv\u00e9e dans un environnement id\u00e9al est soigneusement restaur\u00e9e (il y a m\u00eame des clavecins modernes) et mise \u00e0 la disposition des visiteurs - musiciens, \u00e9tudiants, curieux de loin \u00e0 la ronde.\nVersus y a d\u00e9p\u00each\u00e9 ses micros (et m\u00eame une cam\u00e9ra, \u00e0 suivre sur RTSCulture) \u00e0 l\u02b9invitation de Davitt Moroney, clavi\u00e9riste et musicologue, \u00e0 l\u02b9occasion expert de salle des ventes lorsque un clavecin d\u02b9exception cherche preneur.", "Au Nouveau-Monde, dans la campagne tranquille du Delaware, s\u02b9est constitu\u00e9e au fil des ans une collection d\u02b9instruments unique au monde. Presque par hasard, nous confie Karen Flint, claveciniste et heureuse propri\u00e9taire de quelques Ruckers\u2026 que tous les mus\u00e9es du monde s\u02b9arracheraient!\nMais cette Barn at Flintwoods est mieux qu\u02b9un mus\u00e9e: la quinzaine d\u02b9instruments conserv\u00e9e dans un environnement id\u00e9al est soigneusement restaur\u00e9e (il y a m\u00eame des clavecins modernes) et mise \u00e0 la disposition des visiteurs - musiciens, \u00e9tudiants, curieux de loin \u00e0 la ronde.\nVersus y a d\u00e9p\u00each\u00e9 ses micros (et m\u00eame une cam\u00e9ra, \u00e0 suivre sur RTSCulture) \u00e0 l\u02b9invitation de Davitt Moroney, clavi\u00e9riste et musicologue, \u00e0 l\u02b9occasion expert de salle des ventes lorsque un clavecin d\u02b9exception cherche preneur."], "variantIds": ["ece-8389483", "ece-8389478"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-03-16T08:40:09Z", "webPublicationDate": "2017-03-01T10:01:01Z", "program": {"href": "/programs/D95F8984-21E1-44FD-9313-ADDC5D8E6103", "id": "D95F8984-21E1-44FD-9313-ADDC5D8E6103", "name": "Versus-\u00e9couter"}, "contributors": [{"function": "R\u00e9alisateur/trice Radio", "name": "Moeckli, Bastien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "R\u00e9alisateur/trice Radio", "name": "S\u00e9ribat, Bruno", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Rieder, Jean-Luc", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Meichtry, David", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Durand-Vallade, Mich\u00e8le", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Moroney, Davitt", "role": "musicologue, clavi\u00e9riste", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-BACDFAB0-D0A9-453B-8DEC-01B49CF1AB79", "internalArchiveId": "BACDFAB0-D0A9-453B-8DEC-01B49CF1AB79", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Zalando suscite la nervosit\u00e9 en bourse au moment d'ouvrir des magasins", "publicationDate": "2017-03-01T00:00:00Z", "summary": "Le site de vente de pr\u00eat-\u00e0-porter en ligne Zalando a chut\u00e9 de 5% \u00e0 la Bourse de Francfort. Cause de cette nervosit\u00e9, l'investissement massif de l'enseigne allemande dans des magasins physiques.\r\n\r\n* * Zalando suscite la nervosit\u00e9 en bourse au moment d'ouvrir des magasins 12h30: Zalando MAMAIS\r\nOn reste sur internet.... avec un g\u00e9ant allemand qui tr\u00e9buche.... Zalando, num\u00e9ro UN europ\u00e9en de la vente de pr\u00eat-\u00e0-porter en ligne.... a chut\u00e9 de pr\u00e8s de 5% \u00e0 la Bourse de Francfort. \r\nCause de cette nervosit\u00e9...  Zalando va investir massivement dans de v\u00e9ritables magasins physiques. \r\nFr\u00e9d\u00e9ric Mama\u00efs.\r\n  00'45'' \r\n(( Exactement, Zalando rach\u00e8te une enseigne munichoise, Kickz, qui g\u00e8re 15 magasins de chaussures en Allemagne. Le groupe allemand pr\u00e9voit aussi 200 millions d'euros d'investissements cette ann\u00e9e et la cr\u00e9ation de plus de 2000 emplois..... Rappelons que Zalando, cr\u00e9\u00e9 en 2008 \u00e0 Berlin, est devenu l'un des plus grands employeurs de la capitale allemande: l'entreprise comptera 12 mille emplois cette ann\u00e9e et en a cr\u00e9\u00e9 1000 l'an dernier. C'est peut-\u00eatre cette hausse rapide des charges et cette incursion dans le commerce physique qui d\u00e9plait aux investisseurs. Les derniers chiffres le montrent: les ventes progressent fortement mais la marge reste r\u00e9duite en raison des investissements. \r\nEt puis surtout, en face de Zalando se trouve aussi une enseigne bien plus grande, bien plus puissante: Amazon, qui entre tr\u00e8s rapidement dans la mode et qui est aussi en train de cr\u00e9er un r\u00e9seaux de commerces physiques. ))", "durationSec": 65, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8407806", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Zalando suscite la nervosit\u00e9 en bourse au moment d'ouvrir des magasins / 12H30_2017-03-01T12:32:00_developpement-3", "Le 12h30 du 01.03.2017"], "alternativeSummary": ["Le site de vente de pr\u00eat-\u00e0-porter en ligne Zalando a chut\u00e9 de 5% \u00e0 la Bourse de Francfort. Cause de cette nervosit\u00e9, l'investissement massif de l'enseigne allemande dans des magasins physiques."], "variantIds": ["ece-8407806"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-03-11T12:24:00Z", "speechToTexts": ["11.03.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [90%] :\r\nSi et aurait sur Internet avec un g\u00e9ant allemand tr\u00e8s bus Zalando, num\u00e9ro un europ\u00e9en de la vente de pr\u00eat-\u00e0-porter en ligne a chut\u00e9 de pr\u00e8s de 5 pourcent \u00e0 \u00e0 la Bourse de Francfort, cause de cette nervosit\u00e9 Zalando va investir massivement dans de v\u00e9ritables magasins physiques Fr\u00e9d\u00e9ric Mama\u00efs. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:18) [94%] :\r\nExactement Zalando rach\u00e8te une enseigne munichoise qui qui g\u00e8re 15 magasins de chaussures en Allemagne Le groupe allemand pr\u00e9voit aussi 200 millions d'euros d'investissements cette ann\u00e9e et la cr\u00e9ation de plus de 2000 emplois Rappelons que Zalando cr\u00e9\u00e9 en 2008 \u00e0 Berlin est devenu l'un des plus grands employeurs de la capitale allemande, l'entreprise comptera 12000 emplois cette ann\u00e9e et on a cr\u00e9\u00e9 1000 l'an dernier, c'est peut-\u00eatre cette hausse rapide des charges et cette incursion dans le commerce physique qui d\u00e9pla\u00eet aux investisseurs, les derniers chiffres le montrent, les ventes progressent fortement, mais la marge reste r\u00e9duite en raison des investissements et puis surtout en face de Zalando se trouve aussi une enseigne bien plus grande bien plus puissante Amazone qui entre tr\u00e8s rapidement dans la mode et qui est aussi en train de cr\u00e9er un r\u00e9seaux de commerces physiques, c'est un v\u00e9ritable. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-03-01T11:47:00Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Haltiner, Nadine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Mama\u00efs, Fr\u00e9d\u00e9ric", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-8D390FD6-98B0-4011-B000-12678CE8F576", "internalArchiveId": "8D390FD6-98B0-4011-B000-12678CE8F576", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le couple Obama d\u00e9croche un gros contrat d'\u00e9dition chez Penguin", "publicationDate": "2017-03-01T00:00:00Z", "summary": "L'ancien pr\u00e9sident des Etats-Unis Barack Obama et son \u00e9pouse Michelle ont conclu un contrat d'\u00e9dition record de 60 millions de dollars avec la maison Penguin Random House, qui pr\u00e9voit un livre pour chacun, deux ouvrages d\u00e9j\u00e0 tr\u00e8s attendus.\r\n\r\n* * Le couple Obama d\u00e9croche un gros contrat d'\u00e9dition chez Penguin 12h30: OBAMA CORTHAY\r\nC'est un v\u00e9ritable pactole que va d\u00e9crocher le coupe Obama. \r\nMichelle et Barack ont sign\u00e9 un contrat avec une importante maison d'\u00e9dition afin de publier leur m\u00e9moires, dans deux ouvrages s\u00e9par\u00e9s. \r\nLe Financial Times \u00e9voque un contrat de 60 millions de Dollars.\r\nSimon Corthay.... C'est un record!\r\nEt cela m\u00eame si on divise la somme par deux, 30 millions pour Madame, 30 millions pour Monsieur, on atteint une somme in\u00e9dite pour un ancien locataire de la Maison blanche. C'est le Financial Times qui a r\u00e9v\u00e9l\u00e9 l'affaire en d\u00e9voilant que le projet \u00e9ditorial du couple avait fait l'objet d'une v\u00e9ritable mise aux ench\u00e8res entre trois mastodontes de l'\u00e9dition anglo-saxonne. Finalement cette nuit, c'est Penguin Random House qui a fi\u00e8rement annonc\u00e9 avoir gagn\u00e9 la course, sans donner bien s\u00fbr de d\u00e9tails, \u00e0 part celui-ci: les Obama verseront une partie importante de leurs revenus \u00e0 des organisations de charit\u00e9.\r\n*** Donc... un record pour la bonne cause...\r\nMais oui... et aussi un beau coup pour l'agent litt\u00e9raire des Obama, qui avait r\u00e9ussi \u00e0 vendre au m\u00eame \u00e9diteur les m\u00e9moires du Britannique Tony Blair, pour 4 millions et demi de livres sterling. La somme est du m\u00eame ordre que celles vers\u00e9es \u00e0 d'ancien pr\u00e9sidents am\u00e9ricains pour la r\u00e9daction de leurs souvenirs. Le Financial Times parle de 10 millions de dollars pour Georges Bush junior - et et entre 10 et 15 pour Bill Clinton. 10 millions d'avance pour le mari d'Hillary - heureusement pour lui - le New York Times avait jug\u00e9 l'ouvrage mal ficel\u00e9, complaisant et ennuyeux \u00e0 mourir.\r\n*** Les Obama auront-ils davantage de succ\u00e8s critique?\r\nOui, \u00e0 part ce double projet de m\u00e9moires tr\u00e8s innovant... ce qui plaide en faveur de l'ancien pr\u00e9sident, c'est qu'il a sign\u00e9 deux best sellers avant d'arriver \u00e0 la Maison blanche. Best sellers... qui riment avec litt\u00e9raire: la laur\u00e9ate du prix nobel Toni Morrison, apr\u00e8s lecture de son premier livre (\"Les R\u00eaves de mon p\u00e8re\") s'\u00e9tait dite impressionn\u00e9e par la plume du s\u00e9nateur avant de pr\u00e9ciser...  \"Ce livre n'est pas une biographie politique normale.\"", "durationSec": 118, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8407812", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Le couple Obama d\u00e9croche un gros contrat d'\u00e9dition chez Penguin / 12H30_2017-03-01T12:33:00_developpement-4", "Le 12h30 du 01.03.2017"], "alternativeSummary": ["L'ancien pr\u00e9sident des Etats-Unis Barack Obama et son \u00e9pouse Michelle ont conclu un contrat d'\u00e9dition record de 60 millions de dollars avec la maison Penguin Random House, qui pr\u00e9voit un livre pour chacun, deux ouvrages d\u00e9j\u00e0 tr\u00e8s attendus."], "variantIds": ["ece-8407812"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-03-11T12:27:28Z", "speechToTexts": ["11.03.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [92%] :\r\nC'est un v\u00e9ritable pactole que va d\u00e9crocher le couple Obama Michelle et Barack ont sign\u00e9 un contrat avec une importante maison d'\u00e9dition afin de publier leur m\u00e9moires dans deux ouvrages s\u00e9par\u00e9s le Finance \u00e0 peine \u00e9voque un contrat de 60 millions de dollars, Simon Corthay, c'est un record, et cela m\u00eame si on divise la somme par 2 30 millions pour Madame 30 millions pour Monsieur on atteint une somme in\u00e9dite pour un ancien locataire de la Maison- Blanche, c'est le fameux choc Times en effet qui a r\u00e9v\u00e9l\u00e9 l'affaire, en d\u00e9voilant que le projet \u00e9ditorial du couple avait fait l'objet d'une v\u00e9ritable mise aux ench\u00e8res entre trois mastodontes de l'\u00e9dition anglo- saxonne finalement cette nuit c'est Penguin, Random ce qui a fi\u00e8rement annonc\u00e9 avoir gagn\u00e9 la course sans donner bien s\u00fbr de d\u00e9tails \u00e0 part celui -ci les Obama verseront une partie importante de leurs revenus \u00e0 des organisations de charit\u00e9 donc Simon c'est un record pour la bonne cause, mais oui, et aussi beaucoup pour l'agent litt\u00e9raire des Obama, qui avait r\u00e9ussi \u00e0 vendre au m\u00eame \u00e9diteur les m\u00e9moires du Britannique Tony Blair pour 4 millions et demi de livres sterling, la somme est du m\u00eame ordre que celles vers\u00e9es \u00e0 l'ancien pr\u00e9sident am\u00e9ricain pour la r\u00e9daction de leurs souvenirs le fin une seule Times parle de 10 millions de dollars pour Georges Bush Junior et entre 10 et 15 pour Bill Clinton 10 millions d'avance pour le mari d'Hillary, heureusement pour lui, le New York Times avait jug\u00e9 l'ouvrage mal ficel\u00e9 complaisant et ennuyeux \u00e0 mourir alors sinon est -ce qu'elle est Obama auront davantage de succ\u00e8s critique oui, \u00e0 part ce double projet de m\u00e9moires tr\u00e8s innovant, ce qui plaide en faveur de l'ancien pr\u00e9sident, c'est qu'il a sign\u00e9 2 bestsellers avant d'arriver \u00e0 la Maison Blanche Best-seller qui riment avec litt\u00e9raire, la laur\u00e9ate du prix Nobel Toni Morrison, apr\u00e8s lecture de son 1er livre Les r\u00eaves de mon p\u00e8re s'\u00e9tait dite impressionn\u00e9e par la plume du s\u00e9nateur, avant de pr\u00e9ciser, ce livre n'est pas une biographie politique normale, il va encore. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-03-01T11:48:00Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Corthay, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Haltiner, Nadine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-283AE7FC-0CA5-4B16-87F0-1735CED5E29F", "internalArchiveId": "283AE7FC-0CA5-4B16-87F0-1735CED5E29F", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le choix dans la date 01.03.2017", "publicationDate": "2017-03-01T00:00:00Z", "durationSec": 140, "genres": ["Commentaire"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8389534", "imageURL": "http://www.rts.ch/7015961.image", "alternativeTitle": ["Le choix dans la date", "Le choix dans la date / SUPER_2017-03-01T17:20:00_le-choix-dans-la-date", "Le choix dans la date / SUPER_2017-03-01T17:20:00_le-choix-dans-la-date"], "variantIds": ["ece-8389539", "ece-8389534"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-03-16T15:48:13Z", "speechToTexts": ["16.03.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [90%] :\r\nLe choix dans la date nous f\u00e9d\u00e9rer super sur quoi. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:09) [87%] :\r\nNouveau moi et une nouvelle date, on y va, on d\u00e9colle mais c'est un autre belle bourgade de ch\u00e2teau- D qui a eu lieu aujourd'hui le d\u00e9collage du ballon Breitling orbiteur 3 avec \u00e0 son bord, Bertrand Piccard et Brian Jones partiront pour en tour du monde sans escale de 477 heures et 47 minutes presque 46000 Km 1er en ballon et c'est un record de dur\u00e9e de vol aussi un bel exploit d'ailleurs depuis qu'il est revenu de ce tour du monde, Bertrand Piccard aiment bien montrer sa algues le s'afficher dans les m\u00e9dias, bref, un truc qui a chang\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:39) [87%] :\r\nNon, il est beau, il est content lui Bertrand quand m\u00eame, il a fait son tour du monde, il \u00e9cope, il a un peu pris la grosse t\u00eate Bertrand la prochaine fois qu'il veut faire un tour en ballon, il a juste \u00e0 s'attacher une nacelle au pied et puis c'est bon. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:49) [90%] :\r\nEn 1966 restons dans les vall\u00e9es, puisque c'est en ce 1er mars que sortait le film pour une poign\u00e9e de dollars r\u00e9alis\u00e9 par Sergio L\u00e9one et ce sera le 1er grand r\u00f4le de Clint Eastwood, un Western aux allures de film animalier, si on en croit les dialogues. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:01:03) [81%] :\r\nImaginez -vous qu'il a pris la mouche pas le mulet, c'est dr\u00f4le, mais il est un peu susceptible votre cas il a \u00e9nerv\u00e9, je vais pour tandis qu'ici, c'\u00e9tait la coutume. \r\nSuis d'autant que les mais le mus\u00e9e d\u00e9licat et 17 heures, France. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:24) [85%] :\r\n1919 humeur maussade \u00e9galement en Asie, puisque aujourd'hui ont proclam\u00e9 l'ind\u00e9pendance en Cor\u00e9e, le mouvement cor\u00e9en bon pendant 5000 hommes donc la courageusement d\u00e9clar\u00e9 malgr\u00e9 une r\u00e9pression sanglante ouais qui causera 7000 d\u00e9c\u00e8s et 40000 arrestations, c'est un peu fort de caf\u00e9, pas tr\u00e8s Cor\u00e9e 1910 on termine avec cette avalanche \u00e0 Wellington, dans l'\u00c9tat de Washington alors ce qui a pr\u00e9cipit\u00e9 2 trains dans un Canyon, bilan 380 morts et peu apr\u00e8s quelques malaises aventurier inventaient le canyoning, tiens, tiens, un telle drame aurait -il mener \u00e0 l'invention d'une activit\u00e9 fan co\u00efncidence. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:05) [82%] :\r\nJe ne crois pas le choix dans la date nous f\u00e9d\u00e9rer super s\u00e9rie sur couvert. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-03-01T16:30:00Z", "program": {"href": "/programs/387A83E6-0924-4AF6-943A-20E987D75A21", "id": "387A83E6-0924-4AF6-943A-20E987D75A21", "name": "Choix dans la date"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Moreno, Fantin", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-C603971C-238F-4482-8D84-17AFB7ACF549", "internalArchiveId": "C603971C-238F-4482-8D84-17AFB7ACF549", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Comment se passe le retour volontaire ou forc\u00e9 des Mexicains dans leur pays?", "publicationDate": "2017-03-01T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Marco Antonio Castillo, expert migrants\r\nL'immense majorit\u00e9 des immigrants aux Etats-Unis sont mexicains. Mais, de mani\u00e8re volontaire ou forc\u00e9e, ils sont plus nombreux \u00e0 rentrer dans leur pays qu'\u00e0 se rendre aux Etats-Unis.\r\n\r\n* * Comment se passe le retour volontaire ou forc\u00e9 des Mexicains dans leur pays? LANCEMENT 2 / MIGRANTS MEXIQUE\r\n***Dans son premier discours devant le Congr\u00e8s, hier soir, Donald Trump a dit que son pays \u00e9tait pr\u00eat pour une r\u00e9forme du syst\u00e8me d'immigration et a rappel\u00e9 que la construction de son mur sur la fronti\u00e8re sud, celle avec le Mexique, allait bient\u00f4t commenc\u00e9. L'immigration, c'est l'un des sujets centraux de sa pr\u00e9sidence: il a promis d'expulser entre deux et trois millions de sans-papiers, sur les onze millions qui vivent aux Etats-Unis. L'immense majorit\u00e9 d'entre eux sont des Mexicains. Mais le mouvement migratoire s'est invers\u00e9 dans les ann\u00e9es 2**: ils sont plus nombreux \u00e0 rentrer dans leur pays qu'\u00e0 se rendre aux Etats-Unis... des retours volontaires ou forc\u00e9s.\r\nDans quelles conditions rentrent-ils au pays ? Qu'est-ce qui les attend \u00e0 leur retour au Mexique ?\r\nEmmanuelle Steels, vous \u00eates notre correspondante au Mexique... vous \u00eates partie \u00e0 la rencontre de ces migrants de retour. D'abord, est-ce qu'on constate une augmentation des expulsions de migrants mexicains avec l'arriv\u00e9e de Donald Trump \u00e0 Maison blanche ?\r\n  DIGAS 1 ES : 57''\r\nNon, il est encore trop t\u00f4t pour constater une diff\u00e9rence. Le nombre de Mexicains renvoy\u00e9s est rest\u00e9 stable ces derni\u00e8res semaines. Il faut dire que le pr\u00e9sident Barack Obama avait \u00e9t\u00e9 surnomm\u00e9 le champion des expulsions. Durant ces deux mandats, il y a eu pr\u00e8s de trois millions, de Mexicains d\u00e9port\u00e9s, comme disent les Am\u00e9ricains, ou rapatri\u00e9s comme on dit ici. Ce sont des chiffres du gouvernement mexicain. Alors, bien s\u00fbr, le Mexique s'attend \u00e0 des retours massifs de ses migrants, parce qu'il y a actuellement un climat de peur aux Etats-Unis. Et les expulsions visent absolument tous les sans-papiers. M\u00eame si le gouvernement de Trump clame haut et fort qu'il va d'abord renvoyer au Mexique les personnes qui ont des ant\u00e9c\u00e9dents criminels, dans la pratique tous les migrants en situation ill\u00e9gale sont consid\u00e9r\u00e9s comme des criminels, car ils ont viol\u00e9 les lois migratoires. On \u00e9coute le t\u00e9moignage de Marcos Olvera, rencontr\u00e9 \u00e0 sa descente d'avion apr\u00e8s son expulsion. C'est un Mexicain de 49 ans. Il a pass\u00e9 17 ans \u00e0 Seattle, o\u00f9 il \u00e9tait peintre. Il a \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9 apr\u00e8s avoir renouvell\u00e9 son permis de conduire et il est inquiet pour sa femme rest\u00e9e l\u00e0-bas.\r\n DIGAS ITV MARCOS OLVERA MIGRANT 35''\r\nLe probl\u00e8me avec ce nouveau gouvernement, c'est qu'il cible vraiment la communaut\u00e9 hispanique. La plupart des migrants qui sont arr\u00eat\u00e9s maintenant ce sont des latinos. Moi je n'ai jamais eu de probl\u00e8mes avec la police. Il y a beaucoup de migrants qui sont arr\u00eat\u00e9s apr\u00e8s avoir commis un d\u00e9lit, comme la conduite en \u00e9tat d'ivresse. Mais ce n'est pas mon cas, je n'ai m\u00eame pas eu d'amende de circulation, rien. C'\u00e9tait pratiquement notre derni\u00e8re ann\u00e9e aux Etats-Unis, pour moi et ma femme. Nous avions planifi\u00e9 de rentrer au Mexique, pour profiter apr\u00e8s toutes ces ann\u00e9es de travail. L\u00e0-bas, ce n'est pas une vie. On ne fait que travailler, travailler, travailler.\r\n***Cet homme parlait de son intention de rentrer volontairement au Mexique. Il est loin d'\u00eatre le seul; \u00e0 vrai dire, ils sont m\u00eame de plus en plus nombreux !?\r\n DIGAS R\u00c9PONSE 2 ES 47''\r\nOui absolument, m\u00eame si c'est un mouvement qui est tr\u00e8s difficilement mesurable, le Mexique estime qu'environ un million et demi de Mexicains ont pris le chemin du retour ces derni\u00e8res ann\u00e9es. M\u00eame si la notion de volontaire doit \u00eatre quelque peu nuanc\u00e9e puisque c'est seulement une minorit\u00e9 d'entre eux qui reviennent v\u00e9ritablement par choix. Les autres s'y trouvent contraints faute de trouver du travail aux Etats-Unis, un ph\u00e9nom\u00e8ne qui s'est accentu\u00e9 apr\u00e8s la crise de 2009, ou parce que leur situation familiale l'exige, ou parce qu'ils craignent la pers\u00e9cution des autorit\u00e9s. Et si la migration est une \u00e9preuve difficile, le retour l'est encore plus! C'est l'avis de Marco Antonio Castillo, de l'Assembl\u00e9e Populaire des Familles Migrantes, une organisation mexicaine. Il explique que c'est d'abord le Mexique qui a expuls\u00e9 ses citoyens, avant les Etats-Unis.\r\n  DIGAS ITV MARCO ANTONIO CASTILLO EXPERT MIGRANT 54''\r\nLa grande majorit\u00e9 des histoires de retours sont li\u00e9es \u00e0 une expulsion, une rupture avec tous les projets de vie, une s\u00e9paration familiale, une arrestation, un emprisonnement, une criminalisation, et, au Mexique, un choc avec une r\u00e9alit\u00e9 laiss\u00e9e derri\u00e8re soi dix ou vingt ans plus t\u00f4t. La condition \u00e9motionnelle et identitaire des migrants de retour est d\u00e9finie par le fait qu'ils ne se reconnaissent pas dans leur pays. Ils sont rentr\u00e9s au Mexique, mais leur t\u00eate et leur coeur est aux Etats-Unis. Le Mexique c'est le premier pays qui les a aussi expuls\u00e9s, avant les Etats-Unis, et ils y reviennent avec une certaine hositilit\u00e9, une r\u00e9sistance. Et m\u00eame s'ils sont dispos\u00e9s \u00e0 rentrer, ils laissent tellement d'affaires \u00e0 r\u00e9gler de l'autre c\u00f4t\u00e9, que c'est difficile pour eux d'oublier dix ou vingt ans de leur vie.\r\n***Est-ce que ces migrants peuvent se r\u00e9ins\u00e9rer dans la soci\u00e9t\u00e9 mexicaine... ou est-ce qu'il r\u00eavent tous de repartir vers les Etats-Unis ?\r\n DIGAS R\u00c9PONSE 3 ES 50''\r\nTous les experts le disent : repartir l\u00e9galement ou ill\u00e9galement aux Etats-Unis, c'est leur premi\u00e8re option. Il y a beaucoup d'obstacles \u00e0 leur r\u00e9int\u00e9gration au Mexique : quand ils trouvent un travail, ils gagnent entre cinq et dix fois moins qu'aux Etats-Unis, leur connaissance de l'anglais n'est pas sp\u00e9cialement valoris\u00e9e, et parfois ils doivent retourner \u00e0 un travail agricole dans leur village alors qu'ils avaient acquis des comp\u00e9tences diff\u00e9rentes, et une mentalit\u00e9 diff\u00e9rente. Mais il y a aussi des situations familiales qui rendent impensable toute r\u00e9insertion. C'est le cas des m\u00e8res qui sont arrach\u00e9es \u00e0 leurs enfants n\u00e9s aux Etats-Unis. Sous la pr\u00e9sidence de Trump il y a d\u00e9j\u00e0 eu quelques cas tr\u00e8s m\u00e9diatis\u00e9s au Mexique. Mais le cas de Julia, m\u00e8re de quatre enfants, date de l'\u00e9poque d'Obama. Elle a v\u00e9cu treize ans aux Etats-Unis , ses quatre enfants y sont n\u00e9s. Elle a tent\u00e9 quatre fois de traverser le d\u00e9sert pour retourner l\u00e0-bas avec son mari et ses enfants mais elle a \u00e9t\u00e9 \u00e0 chaque fois emprisonn\u00e9e et expuls\u00e9e. On l'\u00e9coute.\r\n DIGAS ITV JULIA 47''\r\nLes Etats-Unis, c'est mon pays. M\u00eame si eux ne veulent pas de moi, pour moi, cela reste mon pays. Parce que j'ai v\u00e9cu l\u00e0-bas et je leur ai donn\u00e9 une partie de ma vie. Le gouvernement am\u00e9ricain me criminalise. Mais moi je trouve que ce sont eux les criminels. Parce que tous les enfants dont les parents ont \u00e9t\u00e9 expuls\u00e9s. Qu'est-ce qu'ils vont faire sans leur p\u00e8re, sans leur m\u00e8re, sans leur guide? Ce que je demande aux autorit\u00e9s, c'est qu'elles m'aident \u00e0 me r\u00e9unir avec ma famille. Je voudrais que ce soit maintenant, il y a d\u00e9j\u00e0 quatre ans qui sont pass\u00e9s, et j'ai d\u00e9j\u00e0 tellement perdu. Obama nous avait dit qu'il nous aiderait. Mais \u00e7a n'a pas \u00e9t\u00e9 le cas. Il a expuls\u00e9 beaucoup de familles. Il a d\u00e9truit des familles. Si Obama a d\u00e9port\u00e9 (expuls\u00e9) autant de migrants, je crois que Trump va expulser le double ou le triple. C'est ce qu'il a dit.\r\n DIGAS CONCLUSION ES \r\nEt Julia dit qu'elle ne veut pas d\u00e9chirer ses enfants entre deux pays, et qu'elle ne veut pas les forcer \u00e0 venir la rejoindre au Mexique, un pays qu'ils ne connaissent pas.\r\n>>> VIRGULE IDENT", "durationSec": 369, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8407764", "imageURL": "http://www.rts.ch/10227362.image", "alternativeTitle": ["Comment se passe le retour volontaire ou forc\u00e9 des Mexicains dans leur pays? / TUM_2017-03-01T08:15:00_sequence-2", "Tout un monde du 01.03.2017"], "alternativeSummary": ["L\u2019immense majorit\u00e9 des immigrants aux Etats-Unis sont mexicains. Mais, de mani\u00e8re volontaire ou forc\u00e9e, ils sont plus nombreux \u00e0 rentrer dans leur pays qu'\u00e0 se rendre aux Etats-Unis. "], "variantIds": ["ece-8407764"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-10-03T07:36:19Z", "speechToTexts": ["11.03.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [93%] :\r\nDans son tout 1er discours devant le Congr\u00e8s, hier soir, Donald Trump a dit que son pays \u00e9tait pr\u00eat pour une r\u00e9forme du syst\u00e8me d'immigration et il a rappel\u00e9 que la construction de son mur sur la fronti\u00e8re sud, celle avec le Mexique allait bient\u00f4t commencer, l'immigration, c'est l'un des sujets centraux de sa pr\u00e9sidence, il a promis d'expulser, entre 2 et 3 millions de sans- papiers, sur les onze millions qui vivent aux \u00c9tats-Unis, l'immense majorit\u00e9 d'entre eux sont des Mexicains, mais le mouvement migratoire en fait s'est invers\u00e9 dans les ann\u00e9es 2009 2014, ils sont plus nombreux \u00e0 rentrer dans leur pays, les Mexicains qu'\u00e0 se rendre aux \u00c9tats-Unis, ce sont des retours volontaires ou forc\u00e9s dans quelles conditions rentrent -t-il au pays qu'est ce qui les attend \u00e0 leur retour au Mexique Emmanuelle Steels, vous \u00eates notre correspondante au Mexique, vous \u00eates parti \u00e0 la rencontre de ces migrants de retour et d'abord est -ce qu'on constate une augmentation des expulsions de migrants mexicains avec l'arriv\u00e9e de Donald Trump \u00e0 la Maison Blanche. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:51) [96%] :\r\nNon, il est encore trop t\u00f4t pour constater une diff\u00e9rence : le nombre de Mexicains renvoy\u00e9s dans leur pays est rest\u00e9 stable ces derni\u00e8res semaines, il faut dire que le pr\u00e9sident Barack Obama avait \u00e9t\u00e9 surnomm\u00e9 le champion des expulsions durant ses 2 mandats, il y a eu pr\u00e8s de 3 millions de Mexicains d\u00e9port\u00e9s comme disent les Am\u00e9ricains ou rapatri\u00e9s comme on dit ici, ce sont des chiffres du gouvernement mexicain, alors bien s\u00fbr, le Mexique s'attend \u00e0 des retours massifs de ces migrants, parce qu'il y a actuellement un climat de peur aux \u00c9tats-Unis et les expulsions visent absolument tous les sans- papiers, m\u00eame si le gouvernement de Trump clame haut et fort qu'il va d'abord renvoyer au Mexique, les personnes qui ont des ant\u00e9c\u00e9dents criminels dans la pratique tous les migrants en situation ill\u00e9gale sont consid\u00e9r\u00e9s comme des criminels, car ils ont viol\u00e9 les lois migratoires, on \u00e9coute le t\u00e9moignage de Marcos verra rencontr\u00e9 \u00e0 sa descente d'avion apr\u00e8s son expulsion c'est un Mexicain de 49 ans, il a pass\u00e9 17 ans \u00e0 Seattle, o\u00f9 il \u00e9tait peintre, il a \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9 apr\u00e8s avoir renouvel\u00e9 son permis de conduire et il est inquiet pour sa femme, rest\u00e9e l\u00e0- bas. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:49) [91%] :\r\nLes Mazda l'\u00c9tat connaissait mon nom revirement, le probl\u00e8me avec ce nouveau gouvernement, c'est qu'il cible vraiment la communaut\u00e9 hispanique, on est, la plupart des migrants qui sont arr\u00eat\u00e9s, maintenant ce sont des latinos s'moi j'ai jamais eu de probl\u00e8mes avec la police, il y a eu beaucoup de migrants qui sont arr\u00eat\u00e9s apr\u00e8s avoir commis un d\u00e9lit, comme la conduite en \u00e9tat d'ivresse, mais ce n'est pas mon cas, je n'ai m\u00eame pas eu d'amende de circulation rien quand m\u00eame test\u00e9 la c'\u00e9tait pratiquement le derni\u00e8res ann\u00e9es aux \u00c9tats-Unis pour moi et ma femme nous avions planifi\u00e9 de rentrer au Mexique pour profiter apr\u00e8s toutes ces ann\u00e9es de travail entre l\u00e0- bas, ce n'est pas une vie, on ne fait que travailler, travailler, travailler la rendre \u00e0 la. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:24) [94%] :\r\nEt cet homme parlait de son intention de rentrer volontairement au Mexique, \u00e0 vrai dire, il est loin d'\u00eatre le seul, ils sont m\u00eame de plus en plus nombreuses. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:31) [95%] :\r\nOui, absolument, m\u00eame si c'est un mouvement qui est tr\u00e8s difficilement mesurable, le Mexique, estime qu'environ un 1000000 et demi de citoyens ont pris le chemin du retour, ces derni\u00e8res ann\u00e9es alors m\u00eame si la notion de volontaire doit \u00eatre nuanc\u00e9 parce que c'est seulement une minorit\u00e9 d'entre eux qui reviennent v\u00e9ritablement par choix, les autres se trouvent contraints, faute de trouver du travail aux \u00c9tats-Unis un ph\u00e9nom\u00e8ne qui s'\u00e9tait accentu\u00e9 apr\u00e8s la crise de 2009, ou parce que leur situation familiale, l'exige ou parce qu'ils craignent la pers\u00e9cution des autorit\u00e9s et si la migration est une \u00e9preuve difficile, h\u00e9 bien le retour l'est encore plus, c'est l'avis de Marco Antonio Castillo de l'Assembl\u00e9e Populaire des femmes immigrantes une organisation mexicaine, il explique que c'est d'abord le Mexique qui a expuls\u00e9 ses citoyens avant les \u00c9tats-Unis. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:17) [88%] :\r\nLe cas sous est -ce que la grande Mayol y avait, le 20, la grande majorit\u00e9 des histoires de retours sont li\u00e9es \u00e0 une expulsion, une rupture avec tous les projets de vie une s\u00e9paration familiale une arrestation un emprisonnement une criminalisation et au Mexique, un choc avec une r\u00e9alit\u00e9 laiss\u00e9e derri\u00e8re soi il encore plus t\u00f4t la condition \u00e9motionnelle et identitaire des migrants de retour est d\u00e9finie par le fait qu'ils ne se reconnaissent pas dans leur pays, ils sont rentr\u00e9s au Mexique mais leur t\u00eate et leur coeur est aux \u00c9tats-Unis, le Mexique, c'est le 1er pays qui les a aussi expuls\u00e9s avant les \u00c9tats-Unis, et ils y reviennent avec une certaine hostilit\u00e9 une r\u00e9sistance, m\u00eame s'ils sont dispos\u00e9s \u00e0 rentrer, il a tellement d'affaires \u00e0 r\u00e9gler, de l'autre c\u00f4t\u00e9 de est difficile pour eux d'oublier 10 ou 20 ans de leur vie, Landerneau, tant\u00f4t spend in th\u00e8se et \u00e0 quelle alors est -ce difficile et bien Sagnol 21. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:12) [87%] :\r\nEmmanuel : est-ce que ces migrants peuvent se r\u00e9ins\u00e9rer dans la soci\u00e9t\u00e9 mexicaine ou est -ce qu'il r\u00eavent tous de repartir vers les \u00c9tats-Unis. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:19) [96%] :\r\nOui, tous les experts le disent repartir, l\u00e9galement ou ill\u00e9galement aux \u00c9tats-Unis, c'est leur premi\u00e8re option parce qu'il y a beaucoup d'obstacles \u00e0 leur r\u00e9int\u00e9gration au Mexique quand ils trouvent un travail, ils gagnent entre 5 et 10 fois moins qu'aux \u00c9tats-Unis, leur connaissance de l'anglais n'est pas sp\u00e9cialement valoris\u00e9e et parfois ils doivent retourner \u00e0 un travail agricole dans leur village, alors qu'ils avaient acquis des comp\u00e9tences diff\u00e9rentes, et aussi une mentalit\u00e9 diff\u00e9rente mais il y a aussi des situations familiales qui rendent impensable toute r\u00e9insertion c'est le cas des m\u00e8res qui sont arrach\u00e9es \u00e0 leurs enfants n\u00e9s aux \u00c9tats-Unis sous la pr\u00e9sidence de Trump il y a d\u00e9j\u00e0 eu quelques cas tr\u00e8s m\u00e9diatis\u00e9s au Mexique mais le cas de Julia, m\u00e8re de 4 enfants, date de l'\u00e9poque d'Obama, elle a v\u00e9cu 13 ans aux \u00c9tats-Unis, ses 4 enfants y sont n\u00e9s, elle a tent\u00e9 quatre fois de traverser le d\u00e9sert pour retourner l\u00e0- bas avec son mari et ses enfants, mais elle a \u00e9t\u00e9 \u00e0 chaque fois, emprisonn\u00e9e et expuls\u00e9e, on l'\u00e9coute. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:05:10) [92%] :\r\nC'est un jamais je n'est pas et les \u00c9tats-Unis, c'est mon pays, m\u00eame si eux ne veulent pas de moi, pour moi \u00e7a reste mon pays parce que j'ai v\u00e9cu l\u00e0- bas et je leur ai donn\u00e9 une partie de ma vie, le gouvernement am\u00e9ricain me criminalise mais moi je trouve que ce sont les criminels pour tous les enfants dont ils ont expuls\u00e9 les parents qu'est -ce qu'ils vont faire ces enfants sans leur p\u00e8re sans leur m\u00e8re, ce que je demande aux autorit\u00e9s, c'est qu'elle nous, moi et ma famille \u00e0 nous r\u00e9unir, je voudrais que ce soit maintenant oui ok il y a, il y a, sans quoi il y a d\u00e9j\u00e0 4 ans, qui se sont pass\u00e9es, j'ai d\u00e9j\u00e0 perdu tellement de temps, Obama nous avait dit qu'il nous aiderait, mais \u00e7a n'a pas \u00e9t\u00e9 le cas, il a expuls\u00e9, beaucoup de familles, il a d\u00e9truit des familles si Obama a expuls\u00e9 autant de migrants, je crois que Trump lui va expulser le double ou le triple, c'est ce qu'il a dit assez long, assez loin. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:58) [98%] :\r\nEt Julia dit qu'elle ne veut pas d\u00e9chirer ses enfants entre 2 pays et qu'elle ne veut pas les forcer \u00e0 venir la rejoindre au Mexique, un pays qu'ils ne connaissent pas. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:06) [98%] :\r\nMerci Emmanuelle Steels tout. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-03-01T08:29:00Z", "program": {"href": "/programs/84B3DA63-C8BF-41E2-BEB9-15225FFC2A30", "id": "84B3DA63-C8BF-41E2-BEB9-15225FFC2A30", "name": "Tout un monde (Info)"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Guevara-Frey, Eric", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Steels, Emmanuelle", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-24CA8FE4-13A7-44E2-A035-182766B1043D", "internalArchiveId": "24CA8FE4-13A7-44E2-A035-182766B1043D", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Tartare : Rodolphe est tomb\u00e9 amoureux d'un oiseau et ce dernier est parti ", "publicationDate": "2017-03-01T00:00:00Z", "durationSec": 154, "genres": ["Sketch"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8389614", "imageURL": "http://www.rts.ch/5590674.image", "thematicThemes": ["amour", "oiseau"], "alternativeTitle": ["Tartare", "Tartare / OTWO_2017-03-01T11:10:00_tartare", "Tartare / OTWO_2017-03-01T11:10:00_tartare"], "variantIds": ["ece-8389622", "ece-8389614"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-09-22T07:22:07Z", "speechToTexts": ["12.03.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:14) [85%] :\r\nBonsoir et bienvenue, une autre tartare, une \u00e9mission qui \u00e9coute sans juger les tares des autres tard dans la nuit, et m\u00eame si je pr\u00e9f\u00e8re \u00eatre un pouce, je prends quand m\u00eame un dernier invit\u00e9, bonsoir Rodolfo bonsoir Sofia alors Adolphe c'est quoi votre probl\u00e8me je suis monstre triste maintenant et une bonne raison \u00e0 \u00e7a, oui, je suis tomb\u00e9 amoureux d'un oiseau, il est parti, vous \u00eates en train de raconter une mauvaise fable de La Fontaine, c'est \u00e7a non, je vous jure que c'est vrai, mais radin, personne ne peut tomber amoureux d'un oiseau, ben moi si ce salon et s'est envol\u00e9, je le reverrai jamais comment \u00e7a s'est pass\u00e9, bah j'\u00e9tais tranquillement chez moi en train de manger un sandwich au croissant au jambon un quoi un sandwich avec des croissants au jambon de poursuivez et soudain j'ai entendu piailler et l\u00e0 il y avait un magnifique Bouvreuils \u00e0 ma fen\u00eatre qui me regarde, il n'en avait pas plut\u00f4t votre sandwich au pain \u00e0 la viande, hein, non il me regardait clairement moi avec ces petits yeux jaunes de Bouvreuils s\u00e9ducteur d'accord et donc vous \u00eates tomb\u00e9 amoureux de lui, au 1er regard oui il s'\u00e9tait Brou\u00e9 harmonieusement Gospic auront les h\u00e9 ben l\u00e0 j'ai craqu\u00e9, sacr\u00e9 dragueur ses pouvoirs, il y a est tellement du coup je me suis mis \u00e0 genoux devant la fen\u00eatre pour lui d\u00e9clarer ma flamme ben vous allez vite Anbesa \u00e9coutez, j'ai 43 ans, j'ai plus \u00e2ge pour les aventures sans lendemain, maintenant, je pense, c'est bien, mais avouez que c'est quand m\u00eame rapide vous savez j'ai flirt\u00e9 avec une cigogne pendant 6 mois, et quand j'ai enfin os\u00e9 lui dire que j'aimais bien aller faire son nid ailleurs vous avez flirt\u00e9 avec une cigogne oui mais \u00e7a c'est du pass\u00e9, aujourd'hui c'est ce pauvre que jamais, j'entends bien mais il s'est envol\u00e9, oui il a fait caca s\u00fbrement rebord de fen\u00eatre, ah, ah, \u00e7a, c'est peut-\u00eatre un signe non Serbes ouvrage vous dit on peut, s'il est parti au moment o\u00f9 j'allais embrasser l'embrasser sur le bec, ben oui, pas sur le croupion n'm\u00eame pas s'ils vont pouvoir embrasser un piaf \u00e9coutez, je suis sorti 3 mois avec une buse et on sera cet Automne un bon, et comment, alors, d'embrasser une buse, bon c'est un peu le go\u00fbt de gerbille marcher mais c'est tr\u00e8s sensuel est -ce qu'on va faire la bise \u00e0 une buse oui aussi, mais encore \u00e7a c'\u00e9tait juste pour moi et donc temps, vous allez faire quoi chercher votre Bouvreuils il a s\u00fbrement \u00e0 l'autre bout du monde, alors qu'il est, mais vous auriez d\u00fb Baguet mais ce que je voulais, j'ai pas eu le temps de faire maintenant de mariage : ben vous savez quoi, moi \u00e0 votre place, ireo poule pour me d\u00e9tendre, oui vous avez raison, leur montrer maison et moi je vais faire comme s'il n'avait rien entendu. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-03-01T10:25:00Z", "program": {"href": "/programs/FB58C678-8392-42DB-B17F-4A22386208EC", "id": "FB58C678-8392-42DB-B17F-4A22386208EC", "name": "Tartare"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Doquin, Julien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Paccaud, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-C0A533A7-1D3C-4BE2-9BC8-2D8ABD02F9B1", "internalArchiveId": "C0A533A7-1D3C-4BE2-9BC8-2D8ABD02F9B1", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Happy Pics2 : Les t\u00eates m\u00e9caniques de Milos Rajkovic", "publicationDate": "2017-03-01T00:00:00Z", "summary": "Le Serbe Milos Rajkovic r\u00e9alise des gifs anim\u00e9s avec des t\u00eates m\u00e9caniques \u00e0 la fois fascinantes et effrayantes.", "durationSec": 166, "genres": ["Commentaire"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8389524", "imageURL": "http://www.rts.ch/5630108.image", "alternativeTitle": ["Les t\u00eates m\u00e9caniques de Milos Rajkovic", "Les t\u00eates m\u00e9caniques de Milos Rajkovic / HAP_2017-03-01T18:40:00_happy-pics", "Les t\u00eates m\u00e9caniques de Milos Rajkovic / HAP_2017-03-01T18:40:00_happy-pics"], "alternativeSummary": ["Le Serbe Milos Rajkovic r\u00e9alise des gifs anim\u00e9s avec des t\u00eates m\u00e9caniques \u00e0 la fois fascinantes et effrayantes.", "Le Serbe Milos Rajkovic r\u00e9alise des gifs anim\u00e9s avec des t\u00eates m\u00e9caniques \u00e0 la fois fascinantes et effrayantes.", "Le Serbe Milos Rajkovic r\u00e9alise des gifs anim\u00e9s avec des t\u00eates m\u00e9caniques \u00e0 la fois fascinantes et effrayantes."], "variantIds": ["ece-8389529", "ece-8389524"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-03-16T16:03:23Z", "speechToTexts": ["16.03.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:01) [87%] :\r\nEt au programme de cette s\u00e9quence du GIF et du VTT F avec l'artiste Milos s'Rajkovic un artiste totalement apiculture qui vit et travaille \u00e0 Belgrade en Serbie, Milosz \u00e0 28 ans, il est sp\u00e9cialis\u00e9 dans le Moshen Design et son pseudo sur la toile, c'est chaud Chollima parce que tout simplement c'est le verlan de Milos et chaud Chollima sur son site, nous propose de Dr\u00f4les de bobines car lui aussi s'est lanc\u00e9 dans le vif, Arte mais le Arte c'est quoi, h\u00e9 bien, de courtes s\u00e9quences anim\u00e9es artistique au format Gif sur exploit\u00e9s dans les ann\u00e9es 90 ringard dans les ann\u00e9es 2000 le GIF n'est pas totalement tomb\u00e9e dans l'oubli, gr\u00e2ce \u00e0 de nombreux cr\u00e9atif qu'il utilise dans des projets divers et vari\u00e9s, qui vont de la simple publicit\u00e9 \u00e0 l'animation hypnotique, comme c'est le cas par exemple avec l'artiste David pop mais revenons \u00e0 Milos se Rajkovic, alias qui lui propose toute une s\u00e9rie de visages vraiment bizarre, la base de son projet, ce sont des portraits photos Vintage des ann\u00e9es 60 et 70, les portraits tr\u00e8s clich\u00e9 tr\u00e8s st\u00e9r\u00e9otyp\u00e9, avec des personnages issus du monde de la politique et du show- Business de l'arm\u00e9e ou encore de la religion seulement Milos va d\u00e9tourner ces portraits plus que parfait et qui respire la campagne de com en t\u00eate m\u00e9canique est fantastique, en rajoutant un nombre impressionnant de pi\u00e8ces issues du monde de l'horlogerie de haute pr\u00e9cision, on d\u00e9couvre au travers de ces portraits trouver de ces peut-\u00eatre scalp\u00e9 une redoutable machinerie interne complexe et foutraque dans laquelle on retrouve des objets m\u00e9talliques et des humains, des animaux qui s'anime dans un mouvement perp\u00e9tuel qui donnent le vertige, le plus impressionnant et la complexit\u00e9 de ces montages absurde, influenc\u00e9 par le mouvement steampunk et la r\u00e9volution industrielle de la fin du 19\u00e8me si\u00e8cle, Milos est aussi un homme qui aime le second degr\u00e9, n'h\u00e9site pas \u00e0 transformer les portraits de hauts grad\u00e9s on humano\u00efdes dont le cerveau est plus petit qu'\u00e0 la normale, un cerveau picorer par une poule dans un cas ou encore remplacer par un clown triste de fastfood influenc\u00e9 par des artistes comme Robert Coimbra Mike du Hadj, ou encore Guy Debord, \u00e9crivain et cin\u00e9aste fran\u00e7ais Milos expliquer qu'il a fait tout d'abord, ces portraits parce qu'il juge irresponsable de laisser aux g\u00e9n\u00e9rations futures, uniquement des animaux mignons sur la toile, car en effet Internet si Qt Y, mais aussi un formidable espace de libert\u00e9 pour explorer les travers de nos soci\u00e9t\u00e9s \u00e0 travers la cr\u00e9ativit\u00e9 m\u00e9caniques et magique, les portraits GIF de Milos Rajkovic sont \u00e0 d\u00e9couvrir d\u00e8s maintenant sur Couleur3 point CH rubrique apiculture apiculture. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-03-01T17:58:00Z", "program": {"href": "/programs/4F14B592-4BA6-4F67-9699-2C943C327CB2", "id": "4F14B592-4BA6-4F67-9699-2C943C327CB2", "name": "Happy Culture"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Marquet, Micka\u00ebl", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-A0C040F5-D12F-45C1-8EFE-76598ACD7897", "internalArchiveId": "A0C040F5-D12F-45C1-8EFE-76598ACD7897", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le X du jour : Le revers de la m\u00e9daille du jour", "publicationDate": "2017-03-01T00:00:00Z", "durationSec": 106, "genres": ["Commentaire"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8389566", "imageURL": "http://www.rts.ch/8256742.image", "alternativeTitle": ["Le revers de la m\u00e9daille du jour", "Le revers de la m\u00e9daille du jour / RVA3_2017-03-01T06:40:00_le-x-du-jour", "Le revers de la m\u00e9daille du jour / RVA3_2017-03-01T06:40:00_le-x-du-jour"], "variantIds": ["ece-8389583", "ece-8389566"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-03-12T08:12:48Z", "speechToTexts": ["12.03.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:02) [91%] :\r\nLa m\u00e9daille du jour Guillaume Rey leur revers du le revers mais quand m\u00eame, revers de la m\u00e9daille, j'ai compris, voil\u00e0 donc on va, on parle de revers, mais pas celui de Federer m\u00eame reste dans le sport, vous l'avez compris le revers du jour, le revers de la m\u00e9daille pour les sportifs qui monte sur un podium olympique car tous les sports ne permettent pas de de rouler sur l'or, comme notre Roger national pour de nombreux athl\u00e8tes, c'est plut\u00f4t le contraire m\u00eame difficile d'assurer ses arri\u00e8res et certains sont contraints de vendre leurs m\u00e9dailles pour joindre les 2 bouts, cette triste r\u00e9alit\u00e9 c'est celle v\u00e9cue par une ancienne gymnaste sovi\u00e9tique Olga corbeau qui a gagn\u00e9 plusieurs m\u00e9dailles olympiques dans les ann\u00e9es 70, hier, la presse russe, a annonc\u00e9 que cette ancienne Star 61 ans aujourd'hui, a d\u00fb vendre les 3 breloques en or qu'elle avait glan\u00e9 une derni\u00e8re pirouette de celle qu'on surnommait le Moineau de Minsk une pirouette devenu n\u00e9cessaire pour faire face \u00e0 ses soucis financiers, une vente aux ench\u00e8res a donc \u00e9t\u00e9 organis\u00e9e \u00e0 lui a permis d'empocher pr\u00e8s de 230000 francs suisses j'imagine qu'elle est pas la seule, ce qui a beaucoup de champions olympiques qui sont dans ce cas -l\u00e0, c'est un march\u00e9 qui reste discret, car de nombreux athl\u00e8tes \u00e9prouver une certaine g\u00eane \u00e0 s\u00e9parer de leurs m\u00e9daille mais ce march\u00e9 il existe bel et bien, les exemples ne manquent pas, il y a l'ancienne cycliste Erika, ce qui a vendu en 2013, les 2 m\u00e9dailles qu'elle avait gagn\u00e9 en 88 et 92 pour elle elle, il s'agissait de financer des soins m\u00e9dicaux, l\u00e0 aussi il y a une vente aux ench\u00e8res \u00e0 lui a permis d'empocher 100000 francs et puis il y a ceux qui vendent leur m\u00e9daille pour soutenir une cause qui leur tient \u00e0 coeur, le boxeur ukrainien Wladimir Klitschko l'avait fait, il avait vendu sa m\u00e9daille d'or 2996 pour inciter inciter les jeunes de son pays \u00e0 se mettre au sport et il avait r\u00e9colt\u00e9, tenez -vous bien, pr\u00e8s d'un 1000000 de francs pour financer la construction d'installations sportives en Ukraine. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-03-01T05:54:00Z", "program": {"href": "/programs/1D5756C8-6F08-4437-86B3-E3CD1ECF7293", "id": "1D5756C8-6F08-4437-86B3-E3CD1ECF7293", "name": "X du jour"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Birden, Agathe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Decker, Zo\u00e9", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-37D80504-AE91-4F04-8192-765CAD9ABF76", "internalArchiveId": "37D80504-AE91-4F04-8192-765CAD9ABF76", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "1er d\u00e9veloppement : Donald Trump tend la main aux d\u00e9mocrates dans son discours au Congr\u00e8s", "publicationDate": "2017-03-01T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : V\u00e9ronique DE RUGY, professeure au \u00ab\u00a0Mercatus Center\u00a0\u00bb de l'Universit\u00e9 George MASON, en Virginie;De Rugy, V\u00e9ronique\r\nDonald Trump s'est exprim\u00e9 mardi pour la premi\u00e8re fois devant le Congr\u00e8s am\u00e9ricain. Dans son discours, il a notamment tendu la main aux d\u00e9mocrates. Interview de V\u00e9ronique de Rugy, professeure au Mercatus Center de l'Universit\u00e9 George Mason en Virginie.\r\n\r\n* Infotrafic: 07:16:31-07:16:47 / * Donald Trump tend la main aux d\u00e9mocrates dans son discours au Congr\u00e8s  \r\nV\u00e9ronique DE RUGY, professeure au \u00ab\u00a0Mercatus Center\u00a0\u00bb de l'Universit\u00e9 George MASON, en Virginie.\r\nVous \u00eates citoyenne am\u00e9ricaine, et je crois qu'on peut dire que vous \u00eates \u00ab\u00a0libertarienne\u00a0\u00bb. \r\nT\u00e9l fixe\u00a0: +1 ** 76\r\nNATEL\u00a0: +1 **0\r\n  06'20'' \r\n- exercice r\u00e9ussi pour donald trump?\r\n- il a appel\u00e9 les d\u00e9mocrates \u00e0 s'unir avec lui... c'est un peu plus r\u00e9aliste, apr\u00e8s ce discours?\r\n- on a l'impression qu'il promet beaucoup: il veut augmenter le budget de l'arm\u00e9e, investir mille milliards dans les infrastructures, et en m\u00eame temps baisser massivement les imp\u00f4ts... c'est un peu \"on rase gratis\"?\r\n- sur bcp de points, il n'est pas un r\u00e9publicain traditionnel. Il croit \u00e0 l'action de l'Etat pour relancer l'\u00e9conomie, investir... c'est un profil qui peut lui permettre de s\u00e9duire \u00e0 la fois \u00e0 droite et \u00e0 gauche?\r\n- Il a propos\u00e9 la cr\u00e9ation de cong\u00e9s parentaux... l\u00e0 Paul Ryan le leader r\u00e9publicain n'a pas paru appr\u00e9cier \u00e9norm\u00e9ment. \r\n- est-ce que les republicains au congr\u00e8s sont rassur\u00e9s, ce matin?\r\n- Il veut supprimer Obamacare, mais tout en permettant aux assur\u00e9s de garder une assurance, augmenter leur choix, baisser les co\u00fbts... c'est un peu la quadrature du cercle! \r\n- Il a insist\u00e9 sur l'importance de l'OTAN... on se rapproche de la fin de l'id\u00e9e d'un rapprochement des Etats-Unis avec Moscou, \u00e0 votre avis?\r\n- Quand il peint un tableau de l'Am\u00e9rique en lambeaux au sortir des ann\u00e9es Obama...\u00e7a sert son discours mais il h\u00e9rite quand m\u00eame d'une bonne situation \u00e9conomique..\r\n- Assez gonfl\u00e9 aussi: il dit que dans 200 ans opn regardera en arri\u00e8re et c'est ce jour qui sera vu comme le debut du renouveau...", "durationSec": 421, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8407778", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677652.image", "alternativeTitle": ["Donald Trump tend la main aux d\u00e9mocrates dans son discours au Congr\u00e8s / JDM_2017-03-01T07:15:00_1er-developpement", "Le Journal du matin du 01.03.2017"], "alternativeSummary": ["Donald Trump s\u2019est exprim\u00e9 mardi pour la premi\u00e8re fois devant le Congr\u00e8s am\u00e9ricain. Dans son discours, il a notamment tendu la main aux d\u00e9mocrates. Interview de V\u00e9ronique de Rugy, professeure au Mercatus Center de l\u2019Universit\u00e9 George Mason en Virginie."], "variantIds": ["ece-8407778"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-03-11T10:38:04Z", "speechToTexts": ["11.03.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [90%] :\r\nSur la premi\u00e8re, c'\u00e9tait donc son 1er discours devant le Congr\u00e8s, Donald Trump s'est exprim\u00e9 cette nuit, c'est la question, a -t-il r\u00e9ussi son grand Oral, on en parlait avec Philippe revint notre correspondant \u00e0 Washington, il y a 16 minutes, nous sommes avec notre invit\u00e9e V\u00e9ronique de Rugy, chercheuse au Mercatus Center de l'Universit\u00e9 George mais sonnant en Virginie, citoyenne am\u00e9ricaine d'ob\u00e9dience libertarienne faut pr\u00e9ciser bonjour bonjour et merci d'\u00eatre avec nous quelques minutes, selon vous, selon ce que vous en avez entendu est -ce que c'est exercice premi\u00e8re exercice est r\u00e9ussi pour Donald Trump. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:00:36) [84%] :\r\n\u00e9coutez, c'est la premi\u00e8re fois depuis qu'il a \u00e9t\u00e9 \u00e9lu pr\u00e9sident, il a l'air pr\u00e9sidentiel si on ne simplement sur la fa\u00e7on dont il fait contre fin apr\u00e8s qu'il ait essay\u00e9 plaisir comme message, il a essay\u00e9 de dire en tout cas qu'il voulait unifier et il a demand\u00e9 aux d\u00e9mocrates de se joindre \u00e0 lui dans cette Expo, il \u00e9tait certainement plus pr\u00e9sidentiel qu'il n'a \u00e9t\u00e9 depuis Qu\u00e9bec \u00e9lu. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:02) [94%] :\r\nAlors, il a appel\u00e9, vous le vous le soulignez les d\u00e9mocrates \u00e0 s'unir avec lui dans la salle au Congr\u00e8s, les d\u00e9mocrates lui ont r\u00e9serv\u00e9 un accueil glacial est -ce que est -ce que c'est vraiment r\u00e9aliste pardon. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:01:12) [83%] :\r\nUn peu plus que glacial. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:14) [85%] :\r\nPlus que \u00e0 l'eau et c'est un euph\u00e9misme, glacial, effectivement, est -ce que c'est r\u00e9aliste vraiment que que que d'appeler les d\u00e9mocrates \u00e0 s'unir avec lui. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:01:23) [85%] :\r\nNon, mais je pense que c'est, c'est une bonne chose en plus strat\u00e9giquement c'est malin parce que il y a pas eu vraiment d'offre tr\u00e8s concr\u00e8te, c'\u00e9tait plus une appelle \u00e0 aller, on va travailler ensemble, c'\u00e9tait une bonne id\u00e9e, puisque chez les d\u00e9mocrates, qui ont pas l'air tr\u00e8s raisonnables, bon, de toute fa\u00e7on on va bien voir ce que le pr\u00e9sident va vraiment faire parce que ce genre de, de, de, d'adresse devant le Congr\u00e8s, o\u00f9 c'est fort en message me tr\u00e8s l\u00e9ger en d\u00e9tail, \u00e7a veut pas grandir, dit un grand jour, ceci \u00e9tant dit, il y a quand m\u00eame utiliser leur langage, il a parl\u00e9 de des droits civils, il y a parl\u00e9 de de payer les frais de maternit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:03) [91%] :\r\nLa cr\u00e9ation de cong\u00e9s parentaux ouais. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:02:05) [89%] :\r\nCong\u00e9s parentaux voil\u00e0 j'\u00e9tais en train de chercher une expression il y a quand m\u00eame parl\u00e9 de choses qui en th\u00e9orie devrait plaire aux d\u00e9mocrates et en th\u00e9orie ne devrait pas clair du tout on conservateur mais bon, vous aviez quand m\u00eame les consommateurs qui applaudissait comme des fous et les d\u00e9mocrates qui \u00e9taient assis sur leurs mains. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:25) [90%] :\r\n\u00e0 proposer des cong\u00e9s parentaux, Paul Ryan, par exemple, le leader r\u00e9publicain n'a pas paru appr\u00e9cier \u00e9norm\u00e9ment cette proposition est -ce que, selon vous, ce discours de Donald Trump \u00e9tait de nature \u00e0 rassurer les r\u00e9publicains du Congr\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:02:36) [91%] :\r\nJe pense qu'il y avait un petit peu pour tout le monde voulait parler de r\u00e9forme fiscale, il a parl\u00e9 de d\u00e9r\u00e9glementation en m\u00eame temps si vous \u00eates un conservateur, ou un r\u00e9publicain tous les commentaires sur le protectionnisme, \u00e7a doit quand m\u00eame pas les rassurer parce que, quand m\u00eame, toutes ces derni\u00e8res d\u00e9cennies, les r\u00e9publicains \u00e9taient pas protectionniste \u00e9taient des des d\u00e9fenseurs de de la libert\u00e9 du commerce. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:59) [88%] :\r\nAu fond il ne rassure personne, les r\u00e9publicains ne le sont pas, comme vous l'avez dit, et les d\u00e9mocrates auront en direction desquels il a quand m\u00eame entendu quelques main lui ont r\u00e9serv\u00e9, on l'a dit un accueil terrible o\u00f9, au fond, il n'a convaincu personne. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:03:13) [88%] :\r\nJe pense que les r\u00e9publicains au Congr\u00e8s les a eu d\u00e9sesp\u00e9r\u00e9ment croire que ils vont obtenir ce qu'ils veulent de Donald Trump pas que ce soit, ils sont peut-\u00eatre heureux ma pr\u00e9diction, c'est que c'est plus donald tranquille les faire changer plut\u00f4t que donald tranquille \u00e0 se rapprocher bien quand m\u00eame que, on voit des petits changements dans m\u00eame les politiques de sur l'immigration particulier, il y a eu, il y a quand m\u00eame de parler encore une fois n'est pas au coup d'\u00c9tat, et m\u00eame de parler d'avoir une vraie r\u00e9forme de dans dans le pays, il y a parl\u00e9 de d'utiliser le Canada comme un exemple, c'est pas la pire des choses qui pourrait nous arriver, moi je trouve que c'est bien dommage de l'avoir une immigration qui est qui est fait que sur le soi-disant m\u00e9rite, je pense que on n\u00e9glige l'impact incroyable que les immigrants, m\u00eame ceux qui n'ont pas de dipl\u00f4me pays mais dont le pays a besoin d'une r\u00e9forme de l'immigration, si on fait d\u00e9j\u00e0 un 1er temps une direction, peut-\u00eatre que c'est une autre chose, l'autre chose c'est que il y a peut-\u00eatre une chance que la seule chose qui va vraiment faire en termes d'immigration je devais porter ceux qui n'ont pas de papiers qui sont vraiment des criminels bon 600 tiens \u00e7a n'aura \u00e9chapp\u00e9 belle. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:29) [92%] :\r\nAlors oui \u00e7a c'est donc votre position V\u00e9ronique de Rugy alors il promet beaucoup : il veut augmenter le budget de l'arm\u00e9e investir 1000 milliards dans les infrastructures et puis en m\u00eame temps baisser massivement les imp\u00f4ts, c'est un peu, on rase gratis, comment va -t-il s'y prendre, ce qu'est -ce qui va pouvoir parvenir \u00e0 ses fins. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:04:44) [88%] :\r\nNon, absolument pas, surtout que il y a quand m\u00eame parl\u00e9 de la dette \u00e0 la dette, moi je vois pas comment il peut pr\u00e9tendent se pr\u00e9occuper de la dette, alors que comme vous l'avez dit, de faire beaucoup de d\u00e9penses sur l'infrastructure, bon, il a dit que qu'une partie de sa serait pay\u00e9 par le secteur priv\u00e9, mais bon, \u00e7a fait beaucoup de d\u00e9penses qui veut pas absolument pas r\u00e9former le syst\u00e8me des retraites et le syst\u00e8me de la sant\u00e9, qui sont quand m\u00eame les plus gros, source de notre dette pr\u00e9sente donc, donc il a parl\u00e9, c'est une bonne chose et une r\u00e9forme de la vie duquel le syst\u00e8me de sant\u00e9 pour les pauvres, mais bon, \u00e7a sera pas suffisant bien et m\u00eame si dans le meilleur des cas aussi, s'il y avait vraiment beaucoup de croissance serait jamais assez pour nous sortir de la situation dans laquelle se trouvent les \u00c9tats-Unis. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:34) [94%] :\r\nVous l'avez dit, veut supprimer Obamacare, enfin il l'avait dit tr\u00e8s t\u00f4t dans la campagne tout en permettant de garder aux assur\u00e9s de garder une assurance augmenter leur choix, baisser les co\u00fbts, \u00e7a aussi, comme la question des des imp\u00f4ts, c'est un peu la quadrature du cercle. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:05:47) [86%] :\r\nOui, pour moi, tout \u00e7a c'est un show parce que quand m\u00eame si vous \u00e9coutez ce qu'il a dit : c'est des locaux que pr\u00e9sident Obama aurait pu utiliser pour d\u00e9crire Obamacare un corps, c'est une version Light, mais bon les, les, les cr\u00e9dits d'imp\u00f4t, il a dit ce qu'il a dit pendant la campagne, c'est que si on avait gagn\u00e9 beaucoup d'a \u00e9videmment pas \u00e9conomis\u00e9 pendant beaucoup d'argent, permettant aux compagnies d'assurance vont \u00eatre en comp\u00e9tition entre les \u00c9tats, mais un peu n'importe quel expert en mati\u00e8re de sant\u00e9 vous dira que \u00e7a n'connu aucun argent, d'abord parce que il y a pas un march\u00e9 de l'assurance qui est nationale, \u00e7a monte ou \u00e7a cr\u00e9e des id\u00e9es qu'on qu'on entend depuis longtemps en fait, elles n'ont pas vraiment de toi, donc on verra bien, mais moi je vois bien ce que les r\u00e9publicains ont ont propos\u00e9 et beaucoup des choses dont il a parl\u00e9 ce soir en mati\u00e8re de r\u00e9forme de la sant\u00e9 super tr\u00e8s diff\u00e9rent d'avoir acquis. \r\nObamacare. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:46) [91%] :\r\nMerci, merci pour cette analyse cette vision personnelle aussi, hein, j'ai dit : vous \u00eates d'ob\u00e9dience libertarienne, c'est important de le souligner, V\u00e9ronique de Rugy vous \u00e9tiez notre invit\u00e9, chercheuse au Mercatus Center de l'Universit\u00e9 George mais \u00e7a n'en Virginie. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-03-01T06:46:24Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Matthey-Doret, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Revaz, Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-C5D3F8D3-0C83-47F1-B318-1E69A70CA2FF", "internalArchiveId": "C5D3F8D3-0C83-47F1-B318-1E69A70CA2FF", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": " 01.03.2017", "publicationDate": "2017-03-01T00:00:00Z", "summary": "Les Dicodeurs sont en compagnie de Dominique Ziegler, auteur et metteur en sc\u00e8ne de \"Ombres sur Moli\u00e8re\" au Th\u00e9\u00e2tre de \"La grange de Dorigny\" du 23 au 26 mars 2017.\r\nL'\u00e9mission se d\u00e9roule depuis le Th\u00e9\u00e2tre de \"La grange de Dorigny\" UNIL - Unicentre - 1015 Lausanne.\r\n\r\n* Infotrafic: 12:06:02-12:06:24 / * Les Dicodeurs sont: Didier Gendraud, Daniel Rausis, Thierry Romanens, Pascal Vincent,, Sandrine Viglino (synth\u00e9), Laurence Bisang (animation), David Golan (r\u00e9alisation), Laurent Dechanez  Herv\u00e9 Mermillod (technique), Val\u00e9rie Dentan et Luisa Veillon (assistantes), Elo\u00efse Nussbaum (attach\u00e9e de production), G\u00e9rard Mermet et Jean-Luc Sudan (production).", "durationSec": 3594, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8389869", "imageURL": "http://www.rts.ch/1380950.image", "alternativeTitle": ["Les Dicodeurs du 01.03.2017", "Les Dicodeurs du 01.03.2017", "A Lausanne (VD), avec Dominique Ziegler, pour \"Ombres sur Moli\u00e8re\" au Th\u00e9\u00e2tre de \"La grange de Dorigny\"  (3/5) / DIC_2017-03-01T11:30:45_les-dicodeurs", "Les Dicodeurs: exercice de style / DIC_2017-03-01T11:41:45_les-dicodeurs-exercice-de-style", "A Lausanne (VD), avec Dominique Ziegler, pour \"Ombres sur Moli\u00e8re\" au Th\u00e9\u00e2tre de \"La grange de Dorigny\"  (3/5) / DIC_2017-03-01T11:30:45_les-dicodeurs"], "alternativeSummary": ["Les Dicodeurs sont en compagnie de Dominique Ziegler, auteur et metteur en sc\u00e8ne de \"Ombres sur Moli\u00e8re\" au Th\u00e9\u00e2tre de \"La grange de Dorigny\" du 23 au 26 mars 2017.\n\nL'\u00e9mission se d\u00e9roule depuis le Th\u00e9\u00e2tre de \"La grange de Dorigny\" UNIL \u2013 Unicentre - 1015 Lausanne.", "Les Dicodeurs sont en compagnie de Dominique Ziegler, auteur et metteur en sc\u00e8ne de \"Ombres sur Moli\u00e8re\" au Th\u00e9\u00e2tre de \"La grange de Dorigny\" du 23 au 26 mars 2017.\n\nL'\u00e9mission se d\u00e9roule depuis le Th\u00e9\u00e2tre de \"La grange de Dorigny\" UNIL \u2013 Unicentre - 1015 Lausanne."], "variantIds": ["ece-8389870", "ece-8389869"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-03-16T16:23:43Z", "speechToTexts": ["16.03.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:16) [88%] :\r\nMieux que des cacahou\u00e8tes au niveau apport de grains, en tout cas, mais tout aussi croquant d'ici \u00e0 midi et demi, vous allez pouvoir grignoter quelques je Dicodeurs vous les connaissez bien s\u00fbr qui vous seront servis par Pascal Vincent. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:32) [79%] :\r\nBonjour, bonjour le bonjour les faits. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:36) [90%] :\r\nAu th\u00e9\u00e2tre de La Grange de Dorigny qui fait la fi\u00e8re avec ses 25 ans et \u00e0 l'a bien raison, il rencontre un auteur et metteur en sc\u00e8ne dans les carences Dominique Ziegler. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:48) [99%] :\r\nBonjour bonjour. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:51) [86%] :\r\nC'est parfaitement m\u00eame plus qu'hier, toi aussi \u00e7a, la radio, vous aviez toujours la m\u00eame chose vraiment changeant. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:04) [84%] :\r\nBon, vous \u00eates Dominique Ziegler, auteur de th\u00e9\u00e2tre, principalement, mais \u00e9galement romancier et votre 2\u00e8me roman est sorti \u00e0 la fin de l'ann\u00e9e derni\u00e8re, les aventures de ni flop mais vivre c'est qui, et c'est quoi ce pr\u00e9nom, h\u00e9 ben on verra \u00e7a en fin d'\u00e9mission, un petit peu avant midi et demi oui donc je vote non, pour l'instant pas c'est pour \u00e7a, ouais oui du teasing je lance vous ce risques politique attendez vous attendrez jusqu'\u00e0 fin d'\u00e9mission, nous tous, et puis voil\u00e0, tr\u00e8s bien, 1er jeudi clignote d\u00e9j\u00e0 les Dicodeurs veulent vous parler d'une plante, c'est parti. \r\nOui, plante qu'est -ce qu'une plante Arval, c'est \u00e7a la question Dicodeurs vous aider ou pas \u00e9videmment 2010 y a vous les connaissez, premi\u00e8res propositions Pascal Vincent. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:01:54) [86%] :\r\nOui en botanique, et plus particuli\u00e8rement chez les plantes carnivores, on distingue 2 grandes familles : les plantes par Val et les plantes Arval, la plante par Val se contente de se refermer sur sa proie et ne rouvre une fois seulement que cette derni\u00e8re a \u00e9t\u00e9 enti\u00e8rement assimil\u00e9 pour alors que la plante comme son nom l'indique, presque va avaler des Terres allemand sa proie et l'insecte ou La Coire elle acariens victime sera r\u00e9duit en bouillie avant de descendre apr\u00e8s d\u00e9glutition dans la tige de la plante et d'\u00eatre ensuite rejet\u00e9 en petites boulettes dans le pot saisissez boulettes que l'on met dans les pots de fleurs pour garder l'humidit\u00e9 c'est une boule brune h\u00e9 ben en fait, ce sont des cas 4 plantes Arval, savoir enfin des oui c'est \u00e7a, oui, d'accord, et bient\u00f4t nous saurons qui est puni fait \u00e7a s'est pass\u00e9 le. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:46) [84%] :\r\nPolice va non refermons la parenth\u00e8se, revenons \u00e0 la plante Arval avec Thierry en maintenant. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:02:51) [81%] :\r\nOui, c'est l\u00e0 une plante, c'est un squatteur agricoles en quelque sorte, c'est une plante qui ne se d\u00e9velopper socialement que dans les champs cultiv\u00e9s dans un Champ de patates un joli Champ de patates et baladant vont venir squatter les autres plantes Arval, qu'on les appelle ce genre l'accabler, c'est des jolis noms l'empire Deschamps l'AFUB terre officinale, voil\u00e0 encore un petit pied de C\u00e9line pied de C\u00e9line squatte ce quoi voil\u00e0 c'est \u00e7a, une plante Arval oui. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:03:14) [95%] :\r\nJ'ai not\u00e9 Daniel Rausis. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:03:16) [83%] :\r\nAlors, une plante qu'on peut consommer en fumant comme le tabac, le chanvre l\u00e0 tu vires ce qui produit un opium les j'ai fum\u00e9 la salade, \u00e7a c'est g\u00e9nial le coquelicot, la rose le houblon la lavande, la sauge, le clou de girofle \u00e0 muscade qui d\u00e9fonce \u00e0 mort aussi pas tr\u00e8s bon go\u00fbt non essayer les plantes Arval en verlan et les plantes \u00e0 avaler les plantes, les plantes avaler avec un air \u00e0 l'int\u00e9rieur, ces plantes qu'on peut fumer. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:40) [80%] :\r\nQui, et \u00e7a fait 3 une derni\u00e8re allait signer cette r\u00e9ponse Didier Gendreau. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:03:44) [90%] :\r\nUne plante Arval est une plante qui peut atteindre une taille \u00e9norme comme le baobab ou ou l'\u00e9l\u00e9phant v\u00e9g\u00e9tale, je rappelle que l'\u00e9l\u00e9phant d'Asie \u00e0 de petites feuilles alors que l'\u00e9l\u00e9phant v\u00e9g\u00e9tale d'Afrique. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:00) [78%] :\r\n\u00e0 2 bosses \u00e0 vient de l'allemand a mal au une baleine va alors, on va arriver quand \u00e7a va, \u00e7a va faire cesser. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:12) [69%] :\r\nDonc c'est fait il. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:15) [78%] :\r\nPlante Arval en a 4 en fait \u00e0 votre disposition 2000 il y a bien s\u00fbr celle de Pascal Vincent qui vous dit que la plante Hervalet carnivores, il y a par Val qui qui suit, sauf si on veut bien et Laval alors elle broie elle avale elles rejettent en boulettes \u00e7a passe dans la plus je \u00e0 \u00e7a passe carr\u00e9ment dans la TV bon un truc de Iran- maintenant nous dit que la plante Arval est une squatters agricoles, en fait, elle se d\u00e9veloppe dans un Champ cultiv\u00e9, oui, oui, oui, oui, c'est l'intrus dans le sang. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:04:40) [77%] :\r\nSi on veut l'entr\u00e9e pas forc\u00e9ment ce que, des fois elle. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:43) [91%] :\r\nVoil\u00e0 qu'on accorde \u00e0 nous dit que la plante Arval peut se consumer en fumant. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:04:48) [72%] :\r\nEn sommet, elle se consume \u00e0 ce consomme \u00e7a consiste en fait 3 enfants de la consommation et la consomption consomption de consumer consommation de consommer, \u00e7a marche, ce ma\u00e7on patient d'assumer fait du latin oui non ma\u00eetris\u00e9 les racines, oui c'est bien. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:05) [85%] :\r\nQuand on parle d'une plante forc\u00e9ment poignant Didier Gendreau nous dit enfin que la plante Arval peut atteindre une taille \u00e9norme, c'est une grande plante elle le baobab pour la plante sugg\u00e9r\u00e9 ensuite absolument, c'est un petit truc ajouter et personnels ah oui, alors 2000 villes. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:05:23) [83%] :\r\nC'est marrant parce que quand on passe sa description de la plante, moi, je voyais la plante carnivore des Schtroumpfs j'avait la m\u00eame, c'est le seul bouquin. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:33) [88%] :\r\nIl a eu la chance de poser ses r\u00e9f\u00e9rences. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:05:39) [85%] :\r\nBen \u00e9coutez, on a un peu les m\u00eames r\u00e9f\u00e9rences ben je crois pas que \u00e7a, \u00e7a je crois que c'est l\u00e0 la 2\u00e8me salve. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:45) [69%] :\r\nHier matin. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:53) [84%] :\r\nCompl\u00e8tement. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:05:54) [82%] :\r\nJe me venge de guerre o\u00f9 j'\u00e9tais nul mais n'ont pas ni\u00e9 du tout, non, vous avez juste la m\u00eame chemise. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:06:01) [78%] :\r\nUne plante Arval \u00e0 Herv\u00e9 ah. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:03) [91%] :\r\nElle a tout simplement une plante qui se d\u00e9veloppe essentiellement dans les champs cultiv\u00e9s en effet parmi les cultures de luzerne, de houblon de patates, etc, il n'est pas rare de trouver des plantes Arval, tels que la monnaie du pape par exemple ou la moutarde Deschamps conna\u00eet peut-\u00eatre. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:06:19) [78%] :\r\nMoins la les plantes mais si Kohl derni\u00e8rement, c'est pas tout \u00e0 fait pareil, hein, c'est celle qui pousse dans les moissons, en effet, c'est dans les plantes. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:25) [81%] :\r\nOui, c'est \u00e7a, exactement \u00e7a tout \u00e7a le le le le g\u00e9ranium influeront d'aussi, enfin toute une sp\u00e9cificit\u00e9 tout d'abord beaucoup de l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:06:33) [69%] :\r\nL'Africain Derrick il y avait signal\u00e9 les p\u00e9tales plus grand d'affaire. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:38) [84%] :\r\nJe n'irait pas dans ce d\u00e9tail lacunes, on en reste l\u00e0, vous aviez 7 points Dominique Ziegler, voici votre vie. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:06:56) [82%] :\r\n3 jours pour monter sur une sc\u00e8ne, une vie pour toucher la lumi\u00e8re un si\u00e8cle pour faire fondre et leur portait \u00e9crire une chanson. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:07:12) [82%] :\r\n36 ans pour \u00e0 faire de son accident. \r\nSon 1er b\u00e9b\u00e9 \u00e0 venir chambouler. \r\nC'est forc\u00e9ment un peu de cet instant de r\u00e9alit\u00e9 de mois. \r\nBonjour pour monter sur une. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:07:54) [83%] :\r\nSaison Pot-au-Noir pas comment \u00e7a de v\u00e9rit\u00e9 qui n'a jamais baiss\u00e9 les bras, jamais fini donc. \r\nAutrefois tout autour. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:09:25) [93%] :\r\nSur la premi\u00e8re, les Dicodeurs avec Laurence Bisang. \r\nEh bien seul un r\u00e9gime canard on va parler d'une invention si Dominique Ziegler, quelle invention faite doit. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:09:44) [74%] :\r\nTon Hongrois Laszlo Joseph Biro voil\u00e0 \u00e7a au moins il y a, tout est possible, la ce qu'on n'a rien d'aucune pr\u00e9cision possible c'est vaste Les et Dicodeurs sont r\u00e9jouissent Thierry Rome annonce qu'est ce que \u00e7a donne. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:09:55) [79%] :\r\nOui, alors le gars, il nous a invent\u00e9 l'axe 0 graphiques, hein, lundi, c'est le genre de mots qu'on croit ne pas conna\u00eetre alors qu'on a tous d\u00e9j\u00e0 pratiquement la photocopie assez c'est \u00e7a, c'est clair que g\u00e9ographie c'est la photocopie, c'est assez, c'est assez Lazlo Joseph il y a des essais d\u00e9j\u00e0 additions, pas la m\u00eame place et curieux \u00e0 son nom et son pr\u00e9nom n'voil\u00e0 Laszlo il y a Aziz aider apr\u00e8s Joseph il a, il y a avait ce proc\u00e9d\u00e9 en 1938 c'est pas tout 9, et il ne sera commercialis\u00e9e que 12 ans plus tard, la premi\u00e8re se nomme Xerox 914 c'est \u00e7a la main, le principe est simple document cette photocopie, un employ\u00e9 de photocopieuse quoi oui se tiendra pas dans le d\u00e9tail mais proc\u00e9d\u00e9 complexe \u00e0 All si le principe est simple, r\u00e9sume alors on avait rapide parce que c'est un peu compliqu\u00e9, le conducteur, le tambour, donc tout ce une lumi\u00e8re laser Ouled pour former l'image imprim\u00e9e les parties expos\u00e9es \u00e0 la lumi\u00e8re du viennent charg\u00e9s positivement de l'Langres en poudre tonnerre c'est le tonnerre le tol\u00e8rent pas le pr\u00e9alablement charg\u00e9 n\u00e9gativement par tribord \u00e9lectricit\u00e9 je parce que \u00e7a d\u00e9pos\u00e9 sur le cylindre d'impression est attir\u00e9e sur les parties charg\u00e9s positivement et repouss\u00e9 par les partis charg\u00e9s n\u00e9gativement, bref on comprend pas grand chose, mais ce qui est marrant, c'est que c'est ce proc\u00e9d\u00e9 invent\u00e9 par gauche Joseph avec DS et les aides Biro en 1938 qui est toujours utilis\u00e9, encore maintenant, dans les photocopieuses et dans les imprimantes laser, alors \u00e7a fait presque 100 ans. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:11:13) [84%] :\r\nOn n'a pas boug\u00e9 voulez \u00e7a n'a pas \u00e9volu\u00e9 d\u00e9j\u00e0 parfait, il \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 suppl\u00e9ant le tr\u00e8s bien hongrois, OK, c'est not\u00e9, mais r\u00e9pond oui, donc je dis, c'est parce qu'on voit en France tr\u00e8s bien. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:11:28) [79%] :\r\nLaszlo Joseph Biro, il a invent\u00e9 quelque chose parce. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:11:31) [87%] :\r\nL'instrument, le Hongrois Laszlo Joseph Biro a pass\u00e9 quelques ann\u00e9es en Suisse au d\u00e9but des ann\u00e9es 90 Neymar et peut-\u00eatre un peu si, peut-\u00eatre aussi, c'est d'ailleurs lors de cette p\u00e9riode qui la suite \u00e0 une intense r\u00e9flexion en constatant l'embonpoint de certains, elle va \u00eatre invent\u00e9 le four \u00e0 raclette \u00e9lectrique sans interrupteur qui permet de ne pas grossir \u00e0 cause de la raclette, \u00e7a fait partie du titre, ce qui permet de ne pas grossir \u00e0 cause de raclette, puisqu'en effet, cet appareil \u00e9lectrom\u00e9nager un peu sp\u00e9cial se branche \u00e0 une prise mais n'a pas d'interrupteur, ce qui emp\u00eache donc de transformer le fromage en raclette c'est donc pas \u00e0 cause de la raclette, si on prend du poids et il peut pas \u00eatre accus\u00e9 de publicit\u00e9 mensong\u00e8re sur le coup, en quittant la Suisse pauvre, il n'a pas gagn\u00e9 sous etc cette invention, il a v\u00e9cu quelque temps en Belgique, il a continu\u00e9, semble -t-il, \u00e0 cogiter avec les les m\u00eames pr\u00e9occupations, puisqu'il a mis au point une friteuse pleine la une friteuse d'un seul bloc absolument pas creuse dans laquelle on ne peut absolument pas \u00e9mettre de lui il y a encore moyen d'Angers paniers de frites, mais sa grande invention est \u00e0 venir, il y tient beaucoup, puisqu'elle il y a de mettre au point la brosse \u00e0 dents de peigne pour nettoyer les dents de votre peine apr\u00e8s usage, 3 fois par jour, sinon \u00e0 la longue, votre peine D\u00e9carie et vous avez les cheveux qui pue, apr\u00e8s c'est c'est dommage. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:12:53) [86%] :\r\nJe pense que c'est la son Joseph dire oui oui tout \u00e0 fait oui, oui, il pense \u00e0 vous tous les jours. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:13:02) [77%] :\r\nDidier Gendreau c'est moi qu'est -ce que vous nous dites. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:13:06) [87%] :\r\nLe Hongrois Al aszl\u00f3 Jozsef Miro, que nous appellerons Paul c'est plus simple et l'inventeur du stylo \u00e0 bille politique correcteur de presse de son m\u00e9tier, il lider pour concevoir un stylo, d'utiliser l'encre d'imprimerie qui bien plus rapidement que l'encre de s\u00e8che comme c'est amusant en observant des enfants jouant aux billes que pollue l'id\u00e9e de mettre une bille dans son stylo en effet remarque Hakim billes qui passe dans une flaque d'eau entra\u00eene derri\u00e8re elle un mince filet d'eau revanche c'est Bic, que nous appellerons Bic, c'est plus simple qu'inventera mais seulement en 1970 le stylo 4 couleurs pour soulager les profs qui \u00e9taient oblig\u00e9s d'avoir toujours 4 stylo sur un bleu pour \u00e9crire la date en haut \u00e0 gauche, un noir pour \u00e9crire le titre de l'interrogation un rouge bien s\u00fbr pour corriger et un verre pour pr\u00eater aux \u00e9l\u00e8ves afin qu'ils \u00e9crivent le corriger du devoir, le feutre Stabilo est invent\u00e9, ensuite pour surligner les passages essentiels du cours en jaune pour le corps du sujet en rose pour les r\u00e9f\u00e9rences indispensables, on va de pages quant aux Verts, il est bien utile quand le jaune est en panne, le client crayon \u00e0 papier sert lui \u00e0 dessiner des petites fleurs et des soleils sur les copies, c'est le seul r\u00e9ellement con\u00e7u pour les \u00e9l\u00e8ves. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:14:16) [91%] :\r\nEt pas que pour les \u00e9l\u00e8ves qui est. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:14:19) [93%] :\r\nQuoi. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:14:22) [92%] :\r\nCette invention passe maintenant dans les mains de Daniel Rausis. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:14:25) [84%] :\r\nOui, le Hongrois Laszlo Joseph a invent\u00e9 le relais pour le d\u00e9odorant les d\u00e9odorants Harold comme \u00e7a, il \u00e9tait dans un atelier s\u00e9minaire d'une grande marque de d\u00e9odorants qui est en train de faire la roche ses clients pourquoi \u00e0 cause de l'interdiction des chlorofluorocarbones au Soudan, des gamins, on avait des petits elle Dugas les CFC ininflammable inodore stable mais qui d\u00e9truit la couche d'ozone, donc on cherchait un moyen, je cite, d'appliquer une mince couche sans que \u00e7a coule d'un produit qui s\u00e8chent vite, alors imaginez, il y a des ing\u00e9nieurs qui sont invit\u00e9s pendant 15 jours dans un superbe h\u00f4tel avec piscine, sauna Gonzalez il y a volont\u00e9 ligne Closer mais sont r\u00e9unis tous d'une table, chef du s\u00e9minaire, atelier de cr\u00e9ativit\u00e9 balance la question : comment appliquer une mince couche \u00e0 sa colle d'un produit qui s'achever en Laszlo Joseph Birolli la type tr\u00e8s appliqu\u00e9, il l\u00e8ve la main habile excusez -moi quelqu'un stylo en listant un stylo bille alors il \u00e9crit sur son carnet, parce qu'il est tr\u00e8s appliqu\u00e9 aussi appliquer une mince couche d'un produit qui se. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:15:32) [74%] :\r\nJ'ai d\u00fb \u00eatre au jazz, le car le stylo vide grossir non ostensoirs saccades environ tous les copains, les batailles quand en plus tard dans les 15 jours payant en campagne dans le rachat qui honorait au le s\u00e9minaire est annul\u00e9 tout le monde rentre \u00e0 la maison, mais la nuit pour se venger, les coll\u00e8gues de Laszlo Joseph Biro l'an pass\u00e9 les couilles aussi rares lacunes bonjour. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:15:59) [96%] :\r\nDr\u00f4le d'id\u00e9e, enfin bon alors. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:16:06) [81%] :\r\nQuelle invention : doit -on ou Alassane Joseph Biro envers cette question bien s\u00fbr Dominique Ziegler, vous venez d'entendre Daniel Rausis c'est plein d'\u00e9nergie, vous dire que cet homme aurait invent\u00e9 le relais repos les d\u00e9odorants sur le mod\u00e8le du stylo, le stylo bille h\u00e9 bien stylo-bille h\u00e9 ben, il fallait qu'il soit d'abord cr\u00e9\u00e9 lors apr\u00e8s Didier Gendron, c'est \u00e7a qui a cr\u00e9\u00e9 la zone Joseph Piero le papa du stylo pour Pascal Vincent. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:16:35) [86%] :\r\nOn va passer \u00e0 Tijuana forc\u00e9ment avec Pascal Vincent, il a pens\u00e9 \u00e0 l'embonpoint de ces personnes rondes dans ce pays la donc le four \u00e0 raclette. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:16:45) [89%] :\r\nSans interrupteur, voil\u00e0 et, entre autres, peut-\u00eatre y a quand m\u00eame une petite odeur, ce qui fait qu'on a l'impression qu'on mange quand m\u00eame la racl\u00e9e, m\u00eame pas un enqu\u00eateur du moment. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:16:53) [71%] :\r\nLe manger le fromage quelle. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:16:55) [83%] :\r\nLe cru, ce n'est pas de la racl\u00e9e Thierry vont maintenant se nous a parl\u00e9, lui, de la. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:17:00) [83%] :\r\nSerrault, la CEDEAO Joseph serait l'inventeur de la photocopieuse voil\u00e0, tout est l\u00e0, Dominique Ziegler. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:17:08) [88%] :\r\nC'est un peu comme par affili\u00e9s le 1er jour samedi tr\u00e8s vaguement quelque chose me semble, j'ai lu un rapport entre Birot et le stylo-bille, donc je vais sur l'option 3. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:17:22) [68%] :\r\nJ'ai lu un peu, c'est la fin, rafle y reste cette r\u00e9forme puisque les. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:17:26) [77%] :\r\nN'est pas enfin vous pouvez m\u00e9langer si vous voulez \u00e9tais facile dans le 11. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:17:31) [88%] :\r\nMoi, Laszlo Joseph comme nous l'a dit Didier Gendreau celui -l\u00e0 et les correcteurs de presse de son m\u00e9tier et il est consid\u00e9r\u00e9 comme l'inventeur du stylo-bille l'id\u00e9e d'utiliser l'encre d'imprimerie qui s\u00e8che rapidement \u00e7a je l'ai dit aussi en y joignant une vie. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:17:46) [86%] :\r\nMais il y a, je l'ai dit voler lorsqu'elle s'applique sur le papier, la nourrice. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:17:52) [71%] :\r\nElle Reppas stylo-bille. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:17:53) [83%] :\r\nJoseph Biro d\u00e9posa son brevet \u00e0 Paris en 1938 et l'invention s'est concr\u00e9tis\u00e9 2 ans plus tard, vous avez. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:18:01) [87%] :\r\nEt c'est son fr\u00e8re qui \u00e9tait chimiste qui a travaill\u00e9 sur l'encre pour qu'elle sache encore plus rapidement et pourrait faire des stylos bille avec de l'encre parfum\u00e9es pour quand on juste un tout petit peu sous les bras injuste. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:18:12) [76%] :\r\nUn petit gribouillis et pour le Timor ou plus petit bras. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:18:17) [82%] :\r\nGosses untel stylo ou en m\u00eame temps c'est pas mal, bon, un petit coup d'oeil sur la feuille, ma voisine ah oui, je me disais aussi comme \u00e7a, on est clair : notre assistante cette semaine c'est Luisa Veillon qui est une fille des Beaux-Arts et qui vient avec nos secrets. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:18:30) [89%] :\r\nEt qui confirme, vous avez 9 points. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:18:32) [80%] :\r\nZiegler parfait. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:18:37) [86%] :\r\nOn va f\u00eater \u00e7a avec un titre Kent, ben il a, il a fait un nouvel album, l'album s'appelle La Grande Illusion, qui nous rappelle \u00e9videmment plein d'autres trucs aussi, il vient de sortir et l\u00e0 on va \u00e9couter en revenant, j'ai \u00e9cout\u00e9 le titre alors un revenant en revenant, \u00e7a peut dire beaucoup d'chose allez comprendre tr\u00e8s clairement au d\u00e9but de la chanson qui s'est vu il y a, il les survivants mais il dit des choses qui peut-\u00eatre nous rappelle des trucs moches qui se sont pass\u00e9es ces derniers temps parce qu'il \u00e9tait l\u00e0 dans le caf\u00e9 quand la lumi\u00e8re a chavir\u00e9, plus rien ne sera comme avant, tout est devenu illusoire sans doute des des trucs hein, il y a des gens qui sont pass\u00e9s par des dr\u00f4les de choses et quand ils sont sortis, ben ma foi, voil\u00e0 peut-\u00eatre que c'est \u00e7a, peut-\u00eatre que j'invente des choses dans ma t\u00eate, mais en tout, sur commande une chanson joyeuse fait mais il \u00e9coule Kent, le voici sur la premi\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:19:30) [71%] :\r\nDu sommet qui permet de durer vrai autour des bruits et aider au bon sens, encore tout le droit. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:19:43) [75%] :\r\nEsp\u00e9rions que nous devrons le plafond choses complet le de l'\u00e9t\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:20:05) [73%] :\r\nC'est un truc que et je crois. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:20:15) [65%] :\r\nUn soit de ce c\u00f4t\u00e9 -ci la chasser et mais ils sont en fleurs. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:20:28) [72%] :\r\nIl \u00e9tait dans l'opium, c'est mieux que je veux dire un prix pendant 7 ans sur le trottoir, \u00e9tonnant dans sa derni\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:20:47) [72%] :\r\nLe soir, c'est ce pays va au c\u00f4t\u00e9 plus rien \u00e0 \u00e7a, j'\u00e9tais je crois. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:21:34) [78%] :\r\nTous les matins quand, \u00e7a peut \u00eatre l'observe dans la ville, c'est que ce qu'on va s'accrocher et \u00e7a c'est c'est rien. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:22:03) [60%] :\r\n30. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:23:01) [85%] :\r\nPas mal, pas mal, hein, Ken retour avec ce nouvel album, c'est pas la grande illusion et l\u00e0 c'\u00e9tait un revenant. \r\nOn en rester dans la musique Dominique Ziegler c'est le moment de la chanson Dicodeurs une fois par semaine, un seul Dicodeurs vous voyez \u00e0 Pascal Vincent qui se pr\u00e9pare avec le titre de son choix, alors il a pioch\u00e9 dans la musique d'op\u00e9ra en le coeur ensuite visait grande musique dans la grande musique ont dit oui, enfin voil\u00e0 exactement et il va vous interpr\u00e9tez donc tout \u00e0 fait \u00e0 sa fa\u00e7on, donc bien s\u00fbr la est oiseau de Boh\u00e8me, vous allez entendre 2 parties de couplets, enfin, il faut trouver ce qui appartient la chanson conna\u00eet. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:23:45) [78%] :\r\nD'accord, et vous \u00eates accompagn\u00e9 par quoi j'entendais petit bruit Queen Grindeanu couler le ah il est beau ce youkoul\u00e9l\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:23:51) [76%] :\r\nOui, oui, pas souffler dans Dominique, on peut pas trop flou, flou, on peut toujours, vous \u00eates tout seul, o\u00f9 je suis tout seul avec moi youkoul\u00e9l\u00e9 si vous chantez, vous avez qu'\u00e0 vous donner d'accord. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:24:04) [72%] :\r\nPour que le temps prix et c'est ton enfin on le rappelle, j'ai rien \u00e0 fait dans la photo, il y a. \r\nEt c'est autre. \r\nL'amour est un enfant de boh\u00e8me, il n'a jamais, jamais connu de loi si tu ne. \r\nSi tu ne peux pas si tu ne m'aimes pas jeter. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:25:13) [97%] :\r\nMais si j'\u00e9tais. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:25:26) [77%] :\r\n2\u00e8me compl\u00e8te. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:25:31) [79%] :\r\nBen puis parfois tu fais caca sur la t\u00eate, mais \u00e0 chaque fois qu'il prend de la graine, alors tu t'envoles, satire de, je ne le veux pas il vole bas. \r\nL'amour est un enfant \u00e0 probl\u00e8mes, il n'a jamais connu que le Nutella. \r\n\r\nLocuteur FS19 (00:26:22) [91%] :\r\nSi je regarde \u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:27:06) [65%] :\r\nL'. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:27:07) [81%] :\r\nAuquel yukul\u00e9l\u00e9 mais c'est \u00e7a qui est bon, pas. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:27:11) [80%] :\r\nIl est presque aussi bon que moi \u00e0 la fl\u00fbte de. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:27:13) [67%] :\r\nAmar \u00e7a va, on sait qu'on fait, on ne en sait pas beaucoup vise Dominique Ziegler on ach\u00e8te le bien de je pense. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:27:21) [87%] :\r\nJe me permets une petite heure qui tape \u00e0 c\u00f4t\u00e9 avant que vous nous donniez la r\u00e9ponse \u00e9videmment bon plus \u00e0 retenir Dominique Ziegler, puisque dans les vous savez qu'il y a 25 ans et y \u00e0 la grange de Dorigny ce dans ce th\u00e9\u00e2tre et et pour \u00e7a, il fait avec des pics qui spectacle qui sont les bin\u00f4mes, il y en a 19 qui ont \u00e9t\u00e9 mis en place et qui sont dit non, ben voil\u00e0, ces dossiers, des gens du spectacle, des artistes et d'un autre c\u00f4t\u00e9, des chercheurs universitaires qui se sont mis ensemble pour quelque chose et je vois que parce qu'on parle d'un mot, le prix de l'amour, par exemple, \u00e7a c'est une des possibilit\u00e9s, on nous parle du choix du conjoint, la dynamique conjugale qui sont des objets de recherche classique en sociologie et certainement un aussi un des sujets qui sont jamais fini dans Ombres sur Moli\u00e8re, on parle d'amour, forc\u00e9ment. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:28:04) [88%] :\r\nOn parle d'amour tr\u00e8s d\u00e9chirant et \u00e7a se double d'un drame familial puisque Moli\u00e8re d'abord est avec une femme de 20 ans son a\u00een\u00e9e, qui est aussi celle qui l'initie au th\u00e9\u00e2tre qui s'appelle Madeleine B\u00e9jart, c'est Macron et exactement c'est maquereau sort avec l'autre alors et puis apr\u00e8s, il \u00e9pouse la soeur de Madeleine qui lui a tout appris et il laisse un peu Madeleine de. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:28:25) [89%] :\r\nOui ben c'est comme \u00e7a, la vie est -il voil\u00e0 c'est l'histoire de d'un mot. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:28:28) [89%] :\r\nCritiquant le patriarcat dans cette pi\u00e8ce. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:28:30) [83%] :\r\nTout \u00e0 fait enfin l'amour se permet des choses, oiseau de Boh\u00e8me, un pari qui passent par l\u00e0 et qui nous fait rappeler temps en tant qu'on vit une fois pique ma foi il faut des fois prendre les choses qui se pr\u00e9sente peut-\u00eatre enfin bon 3 petits points, on en revient \u00e0 c'est un \u00e0 magistrale interpr\u00e9tation magistrale Pascal Vincent. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:28:48) [83%] :\r\nCe moment unique de radio qu'on a v\u00e9cu et il faut savoir aussi, c'est \u00e7a qui bien c'est d\u00e9roule atteint. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:28:54) [89%] :\r\nIl y avait, il y avait un c\u00f4t\u00e9 Renault la derni\u00e8re p\u00e9riode. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:28:59) [82%] :\r\nOui, sauf que lui, la vue argent\u00e9s, je vais avoir battu un pourtant il y a, il revient donc voil\u00e0, alors il y a eu 2 couplets en fait. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:29:09) [90%] :\r\nEt je crois bien que vous avez grimac\u00e9 assez rapidement \u00e0 2 2, donc vous allez pouvoir le dire pour avoir le point de l'exil. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:29:16) [88%] :\r\nSans conna\u00eetre bien la culture de l'op\u00e9ra, je dirais que c'est plut\u00f4t la premi\u00e8re version. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:29:25) [90%] :\r\nEt c'est un 10\u00e8me mois. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:29:27) [90%] :\r\n\u00e7a, c'est fait, et ce plus \u00e0 faire, vous l'avez dans la poche et on est bon, on va se calmer quelques instants si je puis dire, puisque seulement des informations, on se retrouve \u00e0 Ecublens corpus de l'universit\u00e9, le th\u00e9\u00e2tre de l'universit\u00e9 Th\u00e9\u00e2tre de La Grange de Dorigny juste apr\u00e8s, \u00e0 tout \u00e0 l'heure. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:29:44) [80%] :\r\nLa 1\u00e8re vous offrez. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:29:50) [79%] :\r\n\u00e9coutez la premi\u00e8re et l\u00e0 il. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:29:51) [70%] :\r\nDe fait, rtsinfo Didier du ployer. \r\n\r\nLocuteur MS20 (00:29:56) [95%] :\r\nDans quelques minutes, Fran\u00e7ois Fillon, doit s'exprimer et de son QG de campagne \u00e0 Paris, le candidat de la droite \u00e0 l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle fran\u00e7aise a bouscul\u00e9 son agenda ce matin il a annul\u00e9 \u00e0 la derni\u00e8re minute sa visite pr\u00e9vue au Salon de l'agriculture et plusieurs m\u00e9dias fran\u00e7ais ont alors annonc\u00e9 une acc\u00e9l\u00e9ration du processus judiciaire dans l'affaire des emplois fictifs pr\u00e9sum\u00e9s de son \u00e9pouse, une \u00e9pouse P\u00e9n\u00e9lope dont Mediapart a d'abord annonc\u00e9 son placement en garde \u00e0 vue, avant de d\u00e9mentir l'information, le Journal du dimanche, lui, a affirm\u00e9 que Fran\u00e7ois Fillon avait \u00e9t\u00e9 convoqu\u00e9 par les juges d'instruction pour la mi- mars, mais jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent, rien n'a filtr\u00e9 sur le contenu de la d\u00e9claration attendue de Fran\u00e7ois Fillon de Paris : les pr\u00e9cisions d'Ariane Hasler. \r\n\r\nLocuteur FS21 (00:30:35) [93%] :\r\nRien ne filtre, personne ne s'exprime, mais depuis ce matin, les cadres des r\u00e9publicains d\u00e9filent au QG de Fran\u00e7ois Fillon, le candidat de la droite se serait m\u00eame entretenu avec Alain Jupp\u00e9, qui pourrait assister \u00e0 la d\u00e9claration de ce midi, selon certains m\u00e9dias l'heure donc semble grave, il y a d'abord eu cette annonce de l'annulation de la visite pr\u00e9vue ce matin au salon de l'agriculture, une annulation tr\u00e8s symbolique pour une visite qui s'annon\u00e7ait certes sous tension, mais que les proches de Fran\u00e7ois Fillon depuis plusieurs jours, puis dans la foul\u00e9e, le JDD, annonce que le couple Fillon a re\u00e7u une convocation pr\u00e9alable \u00e0 une mise en examen dans le cadre de l'enqu\u00eate sur le Penelopegate rappelez -vous, Fran\u00e7ois Fillon, au 1er jour du scandale autour de l'emploi pr\u00e9sum\u00e9 fictif de sa femme avait d\u00e9clar\u00e9 qu'il ne se retirerait pas de la course, \u00e0 moins d'\u00eatre mis en examen avant, il y a quelques jours, d'annoncer qu'il poursuivrait quoi qu'il arrive, mais dans son camp, la pression ne cesse de monter, face \u00e0 une campagne de plus en plus difficile \u00e0 mener sur le terrain, on sera donc d'ici quelques minutes, si malgr\u00e9 tout, Fran\u00e7ois Fillon poursuit la course Ariane Hasler rtsinfo Paris. \r\n\r\nLocuteur MS20 (00:31:39) [91%] :\r\nEn Suisse, maintenant, les amateurs de poker et de paris sportifs pourront -ils encore miser sur des sites de jeux \u00e9trangers, c'est l'un des enjeux du d\u00e9bat concernant la loi sur les jeux d'argent, d\u00e9bat qui se tient en ce moment m\u00eame au Conseil national Adrien \u00e9cras\u00e9 vous suivez ces discussions nous pour l'instant, aucune d\u00e9cision concr\u00e8te n'a \u00e9t\u00e9 prise. \r\n\r\nLocuteur MS22 (00:31:57) [91%] :\r\nEffectivement, le vote sur l'entr\u00e9e en mati\u00e8re, devrait avoir lieu d'ici quelques minutes maintenant, met le paquet a peu de chances d'\u00eatre renvoy\u00e9 au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, pour l'instant, seul le groupe des verts et de l'UDC non r\u00e9clam\u00e9s apr\u00e8s plus de 2 heures de discussion, le Parlement n'a donc toujours pas tranch\u00e9 s'il devait entrer en mati\u00e8re, la question d'une \u00e9ventuelle interdiction des casinos en ligne \u00e9trangers serait le point de cristallisation des d\u00e9bats ce blocage des sites voulue par le Conseil f\u00e9d\u00e9ral et le Conseil des \u00c9tats vise un but : mieux prot\u00e9ger les joueurs et favoriser les exploitants l\u00e9gaux bas\u00e9e en Suisse, pourtant la proposition a \u00e9t\u00e9 rejet\u00e9e en commission, \u00e0 une voix pr\u00e8s, certains y voyaient une restriction de la libert\u00e9 sur Internet, l'autre enjeu du d\u00e9bat tournera autour de l'imposition des b\u00e9n\u00e9fices provenant des jeux d'argent, le Conseil national pour \u00eatre exon\u00e9r\u00e9 d'imp\u00f4ts, tous les gains de loterie notamment, c'est ce que pr\u00e9conise en tout cas le gouvernement la r\u00e9ponse devrait tomber dans l'apr\u00e8s- midi mais voulant compris, pour l'instant rien n'est jou\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS20 (00:32:53) [93%] :\r\nAdrien creus\u00e9 Direct du Palais f\u00e9d\u00e9ral merci, pas question de cr\u00e9er des zones avec OGM, en Suisse, le Conseil des \u00c9tats s'est ralli\u00e9 au National ce matin pour enterrer cette proposition du gouvernement par 25 voix contre 18, les s\u00e9nateurs ont pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 ne pas prendre de risques, estimant qu'il y avait encore trop d'incertitudes sur ces organismes g\u00e9n\u00e9tiquement modifi\u00e9s, ils ont aussi estim\u00e9 que l'espace agricole suisse \u00e9tait trop petit pour assurer une coexistence entre zones avec et sans OGM, un conseil des \u00c9tats encore qui a donn\u00e9 son accord, toujours ce matin son accord \u00e0 un coup de pouce de 26 millions et demi de francs destin\u00e9s aux parents les parents qui soigne \u00e0 la maison des enfants gravement malades ou lourdement handicap\u00e9s seront donc un peu mieux soutenus financi\u00e8rement l'objectif, c'est que les familles qui s'occupe de tels enfants chez elle ne doit pas, ne soit pas bien moins bien lotie que celle qui les place dans un foyer, mission accomplie, le gouvernement Vaudois estime avoir r\u00e9alis\u00e9 l'ensemble des engagements pris au d\u00e9but de la l\u00e9gislature, face \u00e0 la presse ce matin \u00e0 Lausanne les 7 conseillers d'\u00c9tat en tirer un bilan positif de leur action au cours des 5 derni\u00e8res ann\u00e9es, ils n'ont pas manqu\u00e9 de louer les vertus du compromis gauche- droite recette \u00e0 l'origine d'un renforcement des politiques sociales sur fond de d\u00e9penses ma\u00eetris\u00e9es Michael pr\u00e9caires. \r\n\r\nLocuteur MS23 (00:34:05) [92%] :\r\nOui, mesures d'insertion des jeunes, accueil de jour, des enfants infrastructure de transport, soutien aux familles un \u00e0 un, les ministres ont pass\u00e9 en revue leurs diff\u00e9rentes r\u00e9alisations sans cacher une certaine satisfaction satisfaction, surtout au vu de l'\u00c9tat \u00e9clatant des finances cantonales dans un contexte d'investissements croissants alors des co\u00fbts ma\u00eetris\u00e9s gr\u00e2ce au fameux compromis gauche- froide, vous l'avez dit, si caract\u00e9ristique, ce compromis, hein, de ce conseil d'\u00e9tat \u00e0 majorit\u00e9 de gauche un bilan certes positif mais qui n'est pas d\u00e9nu\u00e9 de critiques, la droite et les milieux \u00e9conomiques reprochent au gouvernement une politique d'arrosoir social, une politique, source de nouvelles d\u00e9penses des charges qui tendent \u00e0 \u00eatre compens\u00e9es par l'introduction de nouvelles taxes \u00e0 destination des entreprises et puis autre critique r\u00e9currente sacro-saints compromis du gouvernement une politique du donnant-donnant qui a d\u00e9bouch\u00e9 sur nombre de succ\u00e8s dans les urnes, la derni\u00e8re en date la plus embl\u00e9matique, peut-\u00eatre c'est la RIE III cantonale pl\u00e9biscit\u00e9e par les Vaudois cette entente cette relative paix \u00e0 la t\u00eate de l'\u00c9tat, certains y voient un appauvrissement du d\u00e9bat d\u00e9mocratique, les questions de fond, comme celle de l'accroissement des d\u00e9penses par exemple tend \u00e0 \u00eatre mise de c\u00f4t\u00e9 au nom de la paix vaudoise une paix \u00e0 laquelle semble tenir la population et pour laquelle le Conseil d'\u00c9tat s'est encore f\u00e9licit\u00e9 ce matin. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:35:16) [78%] :\r\nLe mythe, il peut dire merci. \r\n\r\nLocuteur MS20 (00:35:20) [93%] :\r\nM\u00e9t\u00e9o : des nuages cet apr\u00e8s- midi, malgr\u00e9 de timides il \u00e9claircit avant l'arriv\u00e9e d'une nouvelle perturbation en soir\u00e9e, la limite de la neige va remonter vers 1200 m\u00e8tres les temp\u00e9ratures indiqueront 9 degr\u00e9s en plaine demain Net am\u00e9lioration avec encore des nuages, des pr\u00e9cipitations en d\u00e9but de matin\u00e9e, mais tr\u00e8s vite, le temps va devenir bien ensoleill\u00e9 et les temp\u00e9ratures seront en hausse : elles indiqueront 12 degr\u00e9s en plein apr\u00e8s- midi vendredi devrait \u00eatre une belle journ\u00e9e, avant une nouvelle d\u00e9gradation pr\u00e9vue ce week- end. \r\n\r\nLocuteur FS21 (00:35:49) [89%] :\r\nLa m\u00e9t\u00e9o avec du copieur \u00e0 la gestion \u00e9lectronique des documents. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:35:54) [74%] :\r\n3 d'entre eux, info trafic RTS. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:35:59) [93%] :\r\nSur l'autoroute Vevey Lausanne un accident g\u00eanent le trafic \u00e0 la hauteur de la jonction de ch\u00e8vre en direction de Lausanne et sur l'axe Lucerne qui a sous un bouchon de 2 kilom\u00e8tres s'\u00e9tend \u00e0 l'approche de l'entr\u00e9e nord du tunnel du Gothard en direction du Tessin soit une attente de 20 minutes environ. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:36:24) [86%] :\r\nBienvenue \u00e0 l'\u00e9coute de la premi\u00e8re et les Dicodeurs \u00e0 7 heures au nombre de 4, ni plus ni moins Thierry Romano Pascal Vincent Daniel Rausis. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:36:33) [80%] :\r\nDidier Genty bon une ann\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:36:38) [87%] :\r\nVous \u00eates peut-\u00eatre \u00e0 table ou sur le point de passer au tableau bonne app\u00e9tit \u00e9videmment les Dicodeurs sont tous attabl\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:36:44) [91%] :\r\nJuste en dessous de l'estrade, un th\u00e9\u00e2tre, non pas pour manger, mais pour jouer avec un \u00e9crivain et metteur en sc\u00e8ne, Dominic si. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:36:54) [71%] :\r\nJe va tr\u00e8s bien, comme le monde. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:36:57) [92%] :\r\nAlors dans ce foyer du th\u00e9\u00e2tre de La Grange de Dorigny, dans l'ouest lausannois. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:37:01) [83%] :\r\nC'est pourquoi le dis \u00e0 l'ouest, si vous voulez l'\u00c9tat plut\u00f4t que de dire juste Ecublens jouer les cow-boys et puis nous para\u00eet. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:37:10) [85%] :\r\nOui, il y avait peut-\u00eatre des Loups, un temps o\u00f9 il y en a des diff\u00e9rent aujourd'hui, bon, vous avez \u00e0 faire face, Dominique Ziegler Dicodeurs Daniel Rausis s'ce d\u00e9but d'apr\u00e8s- midi sur la premi\u00e8re, ce soir, concert sur Espace 2 et. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:37:22) [84%] :\r\nIl y avait plus dr\u00f4le, c'est le samedi matin 9 heures et puis le samedi matin effectivement d\u00e9j\u00e0 plut\u00f4t hein vous \u00eates allemand lui reconna\u00eet, infirmi\u00e8re, c'est assez dr\u00f4le, c'est assez marrant Daniel. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:37:36) [82%] :\r\n\u00e7a fait 2 3 jours quand le suit Dominique, c'est clair, c'est pas un artiste narcissique mais non, mais un peu centr\u00e9 sur lui- m\u00eame, quand m\u00eame, soyons bon c'est un artiste, disons, qui pratiquent l'introspection, l'autoportrait, un peu comme tant d'autres avant lui, comme l'a fait Moli\u00e8re m\u00eame lui- m\u00eame avant Hitler si clair, en gros, il \u00e9crit un spectacle sur Moli\u00e8re, mais de qui il veut parler en fait il veut parler Dominique si en personne et je vais vous le d\u00e9montrer, Moli\u00e8re, il faut le poser c'\u00e9tait l'auteur favori de Louis XIV, du moins tant pour lequel il a \u00e9crit et con\u00e7u de nombreux spectacles hors Louis 14, c'est son petit nom, son vrai nom Louis XIV son nom complet c'\u00e9tait s\u00e9r\u00e9nissime aussi a Cup authenticit\u00e9 mousseux princeps domino spreads s Ludovic au squat order Tchimou Gabillard ou Akena Rex Cristiani Simoes, en gros, il s'appelait Domino Ludovic ou le Seigneur Ludovic enfin Louis Moli\u00e8re \u00e0 la fin de sa vie, il joue le malade imaginaire et dans le malade imaginaire, Moli\u00e8re avant de mourir, il meurt sur sc\u00e8ne en jouant le malade imaginaire lui fait passer les examens lors d'\u00eatre \u00e7a et il y a 4 types qui lui pose des questions, et chaque fois, il demande la permission roi et id\u00e9es-cl\u00e9s le 1er DIP simili- sc\u00e8ne Siham date domino se pr\u00e9server, soyez c'est le nominatif 2\u00e8me id\u00e9e comp\u00e8res missionn\u00e9 Dominique pr\u00e9sid\u00e9 g\u00e9n\u00e9tique, le 3\u00e8me site Gollum Sam Latour dominons pr\u00e9sid\u00e9 celle d'actifs, le 4\u00e8me, mais No\u00ebl ennuyeux aux dominos pr\u00e9sideM. c'est l'accuse h\u00e2tif domino s'Domini domino dominons pourquoi Domino, parce que c'est Louis XIV lui- m\u00eame le souverain et on appelle en latin, Dominique s'dominicaux, ce qui est relatif au roi, au Seigneur, mais le Seigneur, il s'agit aussi, c'est le ma\u00eetre, le chef, le souverain, par un jeu dominant le roi lui- m\u00eame, on a bien compris : voil\u00e0 ce que cache votre pr\u00e9nom, Dominique, Dominique, qui appartient roi Moli\u00e8re \u00e9tant le favori de Louis XIV et d'une bonne partie de sa famille, le fr\u00e8re, la m\u00e8re, y compris la a eu la chance de jouer partout pour la famille royale, on a dit la abord jouer au petit Bourbon, qui avaient \u00e9t\u00e9 d\u00e9mont\u00e9e pour construire colonnade du Louvre apr\u00e8s on lui a donn\u00e9 le Palais royal qui est devenue la il a jou\u00e9 chez geste \u00e0 la vieille au Louvre, il a jou\u00e9 \u00e0 Versailles, d'accord, je vous rappelle pas les ennuis qu'il a eu hectares tu vous connaissez \u00e7a mieux que moi, il jouera endosse au ch\u00e2teau de Villers- Cotter\u00eats chez le fr\u00e8re du roi, mais ce qui se compte, c'est ce qui se passe au palais royal et quel est le lieu commun entre Le Petit Bourbon Love le Palais royal ce qu'ils entourent la r\u00e9sidence parisienne de Louis XIV et cette r\u00e9sidence parisienne, c'est le palais des Tuileries encore une tuilerie est un \u00e9tablissement qui produit les tuiles commandites huileries en allemand anti- elle aille commandites une en Atlantique elle. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:40:12) [75%] :\r\nComment, dit le maire FN dans l'si il y a donc le bec, il bosse aux Tuileries. \r\nDonc, Dominique, si clair, \u00e7a veut dire celui qui appartient aux mecs qui bossent aux Tuileries. \r\n\r\nLocuteur MS24 (00:40:26) [82%] :\r\nDonc s'il ne Louis 14, c'est donc Moli\u00e8re en personne ou l'autre CQFD donc en montant moyen Ziegler se faire un autoportrait en Louis XIV CQFD des qui nous dit que nous Domenico, il ne restera docte bienvenue au d\u00e9collage. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:40:48) [89%] :\r\nUn commentaire. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:40:51) [82%] :\r\nC'est une analyse qui \u00e7a c'est pourquoi et d'autant plus que si clair, je savais que c'\u00e9tait le type qui fabrique les tuiles, il y avait l'autre version, c'est l'homme qui garde les ch\u00e8vres. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:40:58) [78%] :\r\nAh oui, bien c'est 4 ans p\u00e8re \u00e9tait venu faire faire une tu\u00e9e, il est maintenant j'ai refait la maison parentale et picoler il y a eu beaucoup de vent, les moments qu'une. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:41:07) [81%] :\r\nDonc, genre si tu m'\u00e9coutes, tu ce c\u00f4t\u00e9, je pense qu'il a donn\u00e9 \u00e0 au Burkina Faso pour faire des pizzas, ou un truc comme \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:41:17) [81%] :\r\nTitre si bien jou\u00e9 quoi joli moment. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:41:25) [83%] :\r\nEt c'est un verbe qui se pr\u00e9sente aux Dicodeurs ici vous m\u00eame \u00e9videmment Dominique Ziegler, que signifie le verbe qu'annuler, voil\u00e0 qu'annuler, on va voir Didier Sandre. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:41:34) [89%] :\r\nIl annulait est un terme de cuisine qui signifie farcir le plus souvent une volaille par les voies naturelles, on fait en fait cela \u00e0 l'aide d'un tube seringue \u00e0 large ouverture appel\u00e9 canules d'o\u00f9 le nom peut-\u00eatre suivi cette affaire en France et une quinzaine de jours o\u00f9 des policiers amoureux de cuisine ont voulu partager leur passion avec un un jeune de banlieue en lui expliquant clairement comment qu'annuler une volaille, je crois que le jeune a bien compris le principe, et devrait se remette avec beaucoup de plaisir \u00e0 la cuisine, d\u00e8s qu'il aura quitt\u00e9 l'h\u00f4pital rigolo parce que ce terme de pour farcir a donn\u00e9 le mot canular en fran\u00e7ais, qui est une farce, il para\u00eet qu'ils ont bien ri. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:42:15) [83%] :\r\nOui, tr\u00e8s bien. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:42:17) [74%] :\r\nOui, \u00e7a fait effectivement qui annul\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:42:21) [94%] :\r\nCe verbe est dans les mains de pas. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:42:23) [84%] :\r\nAlors, Camilla Leucan mais ce magnifique petit g\u00e2teau, sp\u00e9cialit\u00e9 du Bordelais \u00e0 p\u00e2te molle et parfum\u00e9 \u00e0 la vanille et hors Europe je crois baisser mon g\u00e2teau pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 avec la For\u00eat-Noire, elle caracole si elle Saint-Honor\u00e9 elle millefeuille elle \u00e9clair au chocolat et clafoutis cerises et le papier au pot ah oui, oui, si on remplace la moutarde par beaucoup de succ\u00e8s, \u00e7a devient d\u00e9licieux desserts pour le savoir et si on n'a pas de sucre pour remplacer la moutarde Pussy ma\u00eetre du Nutella, c'est, c'est encore mieux en p\u00e2tisserie, beaucoup trop de de gens pensent que la forme du cam\u00e9l\u00e9on, l'a bien en t\u00eate est obtenu apr\u00e8s avoir vers\u00e9 la p\u00e2te \u00e0 Cannes et dans un moule \u00e0 Cannes les ayant une forme de et, bien s\u00fbr que non, bien s\u00fbr que non, \u00e7a repr\u00e9senterait beaucoup trop de travail, vous imaginez, je veux dire on, on appelle \u00e7a faire surtout le p\u00e2tissier et je dirais m\u00eame plus surtout le p\u00e2tissier qui doit qu'annuler qu'annuler, c'est-\u00e0-dire \u00e0 l'aide de ses dents, donner sa forme un Ken Lay voyez donc le p\u00e2tissier a d'abord dans sa main, cette petite forme l\u00e9g\u00e8rement cylindrique, qui est le futur cabinet en fait obtenu d'une premi\u00e8re pr\u00e9- cuisson et le va pas mordre dedans mais juste le passant, comme \u00e7a, de bas en haut sur ses dents de devant du bas et en le faisant tourner sur lui- m\u00eame, oui, sur le dos un accord voil\u00e0, alors oui, il peut y avoir un petit peu de salive du p\u00e2tissier, mais c'est pas \u00e7a, puisque \u00e7a repasse au four et donc les les microbes sont tu\u00e9s et c'est justement cette salle qui donnera cet aspect de coude caram\u00e9lis\u00e9 qui balancera avec la mollesse de l'int\u00e9rieur j'adore les les voir autrement. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:44:03) [74%] :\r\nInquiet. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:44:07) [86%] :\r\nAnnul\u00e9e, encore une 3\u00e8me possibilit\u00e9 avec Daniel Rausis. \r\n\r\nLocuteur MS24 (00:44:10) [83%] :\r\nJe l'appelle Cannes parce que son corps et bronze aujourd'hui Canelle c'est devenu une couleur mais \u00e0 l'\u00e9poque, la cannelle, c'\u00e9tait une petite cabane au sens de r\u00e9seau, comme dans le cas Hnatiuk et la canule aussi peut-\u00eatre un synonyme de cannelle petit roseau donc un petit tuyau une pipette oui une pipette de celle que mon p\u00e8re qui \u00e9tait v\u00e9t\u00e9rinaire utilisait pour souffler dans le derri\u00e8re des chevaux, une canule donc comme une pipette quelque chose qui s'enfile dans un orifice pour vider ce qu'il r\u00e9serve aux pr\u00e9serve en amont, comme quand on sonde, d'o\u00f9 l'id\u00e9e de qu'annuler au sens de d'emb\u00eater litt\u00e9ralement ma\u00eetre dans la baie, alors on a du mal, tu me fous un peu, ou bien alors, on dit aussi enquiquiner litt\u00e9ralement ma\u00eetre dans le voyait donc, donc canule on emb\u00eate on enquiquine en fait une esp\u00e8ce de brimades comme \u00e7a, ce qui a le sens 1er le canular d'ailleurs qui, \u00e0 l'origine, est une esp\u00e8ce de supplice de bizutage, donc quand on canules en nature hub ou en en tube, c'est comme on veut, voyez donc. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:45:32) [80%] :\r\nQu'annuler \u00e7a veut dire mettre une petite canule dans un orifice donc donc enquiquiner donc en m\u00eame on a oui, oui, parce qu'il y a 4 ans, ensuite un d\u00e9bat dans lequel orifices. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:45:47) [87%] :\r\nAlors j'ai pass\u00e9 \u00e0 Bambama en pr\u00e9parant ce jeu a essayer de voir la diff\u00e9rence qu'il y avait entre la couleur cannelle et la couleur caramel. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:45:57) [76%] :\r\nAlors 726 de rouge 88 de et 53 de bleu alors que Kamel 1693 de rouge 154 de verre et sans cette de bleu est la couleur cannelle, la couleur Camel \u00e7a comme on appelle la couleur soupe au lait, la couleur Capel. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:46:15) [79%] :\r\nEt la couleur blanche, salle de Bains, la couleur, elle contenait une panoplie de cagoulards comme \u00e7a, mais je ne veux pas avocat du plus longtemps qui \u00e7a voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:46:29) [65%] :\r\nLa sign\u00e9 l'entr\u00e9e la 4\u00e8me r\u00e9ponse. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:46:34) [98%] :\r\nLa voici, la voil\u00e0, par la voix de Thierry Romano. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:46:36) [83%] :\r\nOui, ce n'\u00e9tait pas donn\u00e9 les dans le symbole, c'est emb\u00eatant \u00e0 r\u00e9fl\u00e9chir, oui, c'est lui, c'est la partie semblait alors qu'\u00e0 lui, c'est tout simple et on n'en est pas loin, c'est un terme m\u00e9dical, s'est pos\u00e9 simplement une canule hein, ou est -ce que c'est une canule, donc on l'a dit un petit tuyau qu'on produise un orifice naturel ou obtenu chirurgicalement, \u00e7a on n'a pas dit, c'est rarement une f\u00eate ainsi le le toubib Lacharme, infirmi\u00e8re, allez, on va le nul et on dit pas choix on demande par o\u00f9 voyez c'est \u00e7a, donc c'est pour permettent le passage de l'h\u00e9ro\u00efne dans un but de soins, donc m\u00eame si c'est pas la f\u00eate, on est content quand m\u00eame parce qu'on s'occupe de nous, incursion canules, on le dit aussi vous int\u00e9resse peut-\u00eatre droit au recours baisser suivant l'orifice et c'est dans le but que celui -ci ne se referme pas, c'est \u00e7a que marin, dans le cas d'une trach\u00e9otomie, c'est pour permettent le passage de l'air, donc \u00e7a sauve une vie qu'annuler c'est pas rien, le type qui pratiquent la pose d'une canule r\u00e9guli\u00e8rement, ce n'est pas un canular, mais un m\u00e9decin, donc on est bien, c'est \u00e7a, poser une canule. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:47:30) [96%] :\r\n\u00e7a marche et \u00e7a fait 4. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:47:32) [75%] :\r\nOn a tout ce qu'il faut et que 5 jours. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:47:36) [84%] :\r\nDominique Ziegler qui allez- vous voyez bien s\u00fbr qu'annuler c'est le verbe il signifie pour Didier gendre au terme de cuisine farcir avec une canule, une b\u00eate morte on va cuire. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:47:48) [84%] :\r\nNissim comme celui -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:47:49) [78%] :\r\nDans la cuisine, non, non mais G\u00e9rard conclusion \u00e0 parler, il est. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:47:57) [86%] :\r\nEn p\u00e2tisserie, c'est quand le p\u00e2tissier donne la forme au calme mais avec ses dents de devant du bas. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:48:04) [72%] :\r\nTrier les camions seulement ils auraient leur duo non ce d\u00e9bat c'est mieux parce que comme \u00e7a, tu vois ce que tu fais en plus louche, est en garde le bas, il faut d\u00e9j\u00e0 5\u00e8me la cuisine y a accus\u00e9 Benjamin, j'ai fait les. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:48:20) [81%] :\r\nPour Daniel Rausis qu'annuler, c'est tr\u00e8s clair, c'est enfiler une pipette qui enquiquine quelque part, en clair, \u00e7a veut dire brim\u00e9 emb\u00eat\u00e9 du temps de m\u00e9taphorique d'accord \u00e0 l'origine pour Thierry Romanens dans le monde m\u00e9dical, qui a annul\u00e9, c'est poser une canule dans un but de soins. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:48:43) [81%] :\r\nDans un endroit o\u00f9 on en a besoin pour vivre et Rabat Gilbert oui parce qu'on va pas l\u00e0, c'est \u00e0 la maison, comme s'il y a qui ont combattu qui moment pas une 3\u00e8me parce qu'il y a plusieurs possibilit\u00e9s dans ce oui, ben oui, selon Dominique hier l'A4 la cave. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:49:06) [68%] :\r\nNon mais tellement ouvert marqu\u00e9 un point. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:49:08) [76%] :\r\nAnnul\u00e9, c'est plut\u00f4t intuber ou c'est pas un truc comme \u00e7a, j'imagine, bon qu'annuler c'est Daniel Rausis ce, il veut donner la bonne r\u00e9ponse, qu'un \u00e9l\u00e8ve dire ennuyer importuner une petite citation Georges Courteline La vie de m\u00e9nage dans les carences Monsieur F\u00e9lix s'est laiss\u00e9 qu'annuler pendant une heure. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:49:27) [85%] :\r\nPar un idiot, c'est moi, je pense, c'est pas le cas d'une dame plac\u00e9 et bien oui. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:49:36) [84%] :\r\n\u00e7a fait, c'est parfait, voil\u00e0 tout simplement alors des nominal de canules \u00e7a c'est que la 19\u00e8me si\u00e8cle par allusion au caract\u00e8re d\u00e9sagr\u00e9able des lavement avec cet objet, c'est quand m\u00eame c'est d\u00e9sagr\u00e9able, un canton canules quelqu'un s\u00fbrement, c'est \u00e7a, c'est ce qui valide ailleurs oui c'est \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:49:53) [84%] :\r\nC'est un moment p\u00e9nible figuratif, OK, on applaudit le nom. \r\n\r\nLocuteur MS25 (00:50:23) [83%] :\r\nIl y a plus de histoire mais il faut aller sur la rose \u00e9vanouie. \r\nTombola plus de cet amour jaloux, j'en attendais. \r\nLoin derri\u00e8re. \r\nSelon la quelle j'ai tellement que nos affaires. \r\nC'est vrai, je vivais bah je m'\u00e9croule tout sur des miettes de je deviens r\u00e9v\u00e9rence les rend plus rien d'important que tombeau \u00e9quip\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:52:54) [93%] :\r\nSur la premi\u00e8re, les Dicodeurs avec Laurence Bisang. \r\nUne t\u00eate, comment dire, un peu \u00e9rafl\u00e9 rafistol\u00e9 avec du sparadrap qu'il a pris d\u00e9coule d'ailleurs mais apparemment elle garde la niaque et une esp\u00e8ce de sourire prudente quand m\u00eame hein, c'est le portrait dessin\u00e9 par Zep, d'ailleurs il faut le pr\u00e9ciser qui est affich\u00e9 sur la couverture de votre dernier roman Dominique Ziegler, les aventures de poulet. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:53:25) [83%] :\r\nLa paix bien alors derri\u00e8re lui, il y a un drapeau am\u00e9ricain qui est sparadrap paient aussi un avocat dire qu'un petit peu rapi\u00e9c\u00e9, alors on va commencer par la question de base c'est qui police bien s\u00fbr, mais d'abord c'est quoi ce pr\u00e9nom. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:53:37) [84%] :\r\nQue s'il avait toutes ses dents sur le dessin, \u00e7a se prononcera diff\u00e9remment. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:53:42) [82%] :\r\nParce que le dessin est venue apr\u00e8s l'ann\u00e9e le titre qui va faire l'amiti\u00e9 de faire cette tr\u00e8s belle couverture qui a un peu, comment dire, pr\u00e9curseur, fils de ce qu'est aujourd'hui l'Am\u00e9rique, c'est-\u00e0-dire une Am\u00e9rique on voit bonhomme un \u00e9migr\u00e9s latinos, qui s'\u00e9tait plaint du coup sur la t\u00eate et puis le il y a devant le drapeau am\u00e9ricain, le drapeau am\u00e9ricain continue \u00e0 la place des \u00e9toiles c'\u00e9tait sparadrap. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:54:02) [94%] :\r\nEt puis c'est comme \u00e7a qu'il est. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:54:03) [84%] :\r\nEt puis toujours alors alors punitif pour r\u00e9pondre de mani\u00e8re tr\u00e8s basique, c'\u00e9tait un pr\u00e9nom qu'on est rigolo qui m'est venue \u00e0 la t\u00eate et du coup, j'ai d\u00e9cid\u00e9 de garder, c'est mieux comme \u00e7a, c'\u00e9tait en tout cas peu il faut des fois pas besoin d'il y a pas besoin d'une r\u00e9flexion tr\u00e8s intense pour trouver les choses. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:54:20) [82%] :\r\nNon mais \u00e7a marque c'est s\u00fbr. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:54:22) [82%] :\r\n\u00e7a marche, voil\u00e0 les gens posent beaucoup de questions \u00e9galement la r\u00e9ponse assez basique et ce que je voulais raconter, c'\u00e9tait l'aventure dans le 12 heures moi j'aime bien toujours, j'ai fait pas mal de pi\u00e8ces avec des Loz\u00e8re parce que le Loose heures c'est un peu notre r\u00e9f\u00e9rent \u00e9galement municipales Daniel Rausis oui, c'est le fait parce que on a tous un artiste Rami engag\u00e9 en nous mais on a aussi un Luzern nous et on a, on a plein de d'anecdotes personnelles, o\u00f9 on a, on est honteux sur les maladroits etc non non mais int\u00e9r\u00eat c'est l'honneur la voie g\u00e9n\u00e9rale et antih\u00e9ros et j'ai voulu raconter l'histoire d'un anti- h\u00e9ros latino- am\u00e9ricains parce que il y en a, il y en a partout de c'est antih\u00e9ros et surtout qui a le r\u00eave am\u00e9ricain tr\u00e8s tr\u00e8s fermement accroch\u00e9 \u00e0 ses basques, il assure \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:55:02) [96%] :\r\nQuoi qu'il arrive. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:55:03) [87%] :\r\nVoil\u00e0 et lui en fait tr\u00e8s rapidement, l'histoire des alentours de ni flop p\u00e8se \u00e0 Luzoir latino qui est compl\u00e8tement submerg\u00e9 par la culture yankee mais par la sous- culture yankee par les films de Schwarzenegger de de ce qui, tous ces trucs bon voyageant l\u00e0- bas d\u00e9j\u00e0, moi- m\u00eame j'ai \u00e9t\u00e9 submerg\u00e9 un peu par \u00e7a adolescent mais aussi en envoyant Jean l\u00e0- bas, j'ai vu beaucoup le d'acculturation, c'est-\u00e0-dire de gens qui qui oublient leurs racines latino- et puis qui sont toujours \u00e0 se prendre pour des Am\u00e9ricains et l'imp\u00e9rialisme culturel am\u00e9ricain tr\u00e8s fort, donc je me suis dit je vais raconter l'histoire d'un latino qui \u00e9crit des sc\u00e9narios de blocs posteurs en cachette et puis qui r\u00eave de Sharon Stone et des fous amoureux de Sharon Stone que Sharon clown dans l'affaire et il y a des gars plus vulgaire o\u00f9 il pratique l'onanisme non de mani\u00e8re assez r\u00e9currentes en pensant \u00e0 Sharon et un jour, il est en fait en m\u00eame temps il y a les pauvres, il vit dans une Masure sordide \u00e0 une m\u00e8re tr\u00e8s m\u00e9chante lui tape dessus et qui qui est sordide, etc et ils vendent des aime pas Nadal c'est leur seule source de richesse, bref, toujours est -il qu'ils veulent, les \u00e9conomies de sa maman, il pique de 3\u00e8me Canada et il part aux \u00c9tats-Unis, mais l\u00e0 c'est un parcours du combattant, il va devoir traverser un mur avec un mur entre Mexique et il est assez \u00e9tonnant et le et les \u00c9tats-Unis, voil\u00e0 c'est tout son parcours du combattant, il va se faire rouler par des passeurs, va finalement arriver aux \u00c9tats-Unis et aux \u00c9tats-Unis, en fait, toute l'histoire, \u00e7a aurait d\u00fb s'appeler les m\u00e9saventures de Pau NIff Lopez, il a que des probl\u00e8mes, il se fait taper dessus par des flics, il est, il est recueilli par son oncle qui a un sale type qui l'exploite \u00e0 mort etc et tout le ressort comique du du livre, c'est que le type de perd jamais espoir et son propos la Dakar et quotidien \u00e0 croire \u00e0 l'am\u00e9ricaine oui of Light, qui est un miroir aux Alouettes alors le truc qui est assez \u00e9tonnant, c'est que j'ai \u00e9crit cette chose il y a une dizaine d'ann\u00e9es, juste apr\u00e8s la guerre du Golfe et le pr\u00e9sident s'appelle Jack couche et c'est un peu anticipateur, si vous voulez de ce qu'on vit maintenant, \u00e0 moins que ce qu'on vit maintenant ne finalement ressemble \u00e0 ce qu'on disait il y a, il y a 10 ans, mais toujours est -il que c'est l'histoire d'un anti- h\u00e9ros dans une Am\u00e9rique ultra- raciste ultra- s\u00e9curitaire avec des gens tr\u00e8s tr\u00e8s riches qui n'plus des gens tr\u00e8s tr\u00e8s pauvres et des gens tr\u00e8s tr\u00e8s pauvres qui vont voter pour leur bourreau qui vont continuer \u00e0 croire que le r\u00eave am\u00e9ricain existe. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:57:11) [88%] :\r\nLes aventures de cod\u00e9veloppement, \u00e7a c'est une chose, on va revenir au d\u00e9fi, peut-\u00eatre qu'on reste dans ce monde- l\u00e0 de d\u00e9fi de ce jour. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:57:19) [79%] :\r\nComme on \u00e9tat de la musique, je pose une question pointue en termes de rock cata charpentiers ou le lait parce que moi j'aime pas l'op\u00e9ra, donc vous avez impos\u00e9 de l'op\u00e9ra au yukul\u00e9l\u00e9 imposer un oui hard rock, comment s'appelle le 3\u00e8me, chanteur de Black Sabbath bornes le 3\u00e8me c'est-\u00e0-dire, c'est-\u00e0-dire si on respecte la discographie, il y a effectivement \u00e9norme, qui est le 1er, chanteur et apr\u00e8s, le groupe a eu 5 chanteurs, comment s'appelle le 3\u00e8me, acteur, vous \u00eates fan, c'est quelqu'un d'important pour vous, le 3\u00e8me oui, toi aussi, peut-\u00eatre, mais c'est quand m\u00eame, je dirais, pas d'importants, c'est aux yeux plus important, c'est qu'il est Capitaine et les les lois, je voulais simplement Mermet faire reprise difficile 3\u00e8me. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:58:07) [97%] :\r\nVoil\u00e0, fin de la semaine. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:58:08) [74%] :\r\nOui. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:58:10) [100%] :\r\nAucune id\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:58:15) [76%] :\r\nParce que pourquoi j'ai demand\u00e9 la Gr\u00e8ce catholique c'est c'est pas, c'est s\u00fbr qu'il bien c'est qui alors. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:58:20) [83%] :\r\nJe ne fais pas un indice : alors, il \u00e9tait le chanteur dans un autre groupe de hard rock dudit par Paulo exactement, c'\u00e9tait il y a, il y a un Dylan qui est l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:58:30) [74%] :\r\nAh bon, ben, une demi- est alors une demi- victoire voil\u00e0 alors, avec il se \u00e7a \u00e7a marche pas, non, il y a pas d'amis. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:58:36) [78%] :\r\nAlors, l'histoire est la suivante : c'est que Black Sabbath a vir\u00e9 Ozzy Osborne \u00e9tait trop apr\u00e8s, ils ont pris Guillot, qui est un magnifique Ren\u00e9e James moi je vous un magnifique chanteur- enfin Rausis aussi \u00e9tait est au c'est tir\u00e9s pour des des questions aussi, pas de drogue mais d'\u00e9go avec Tony ailleurs Mike et le guitariste et finalement il a recrut\u00e9 son pote il y a une Dylan qui \u00e9tait chanteur de 10 par Pele, mais qui s'\u00e9tait aussi engueuler pour des questions d'\u00e9go avec r\u00e9gionales cariste de Deep et Ritchie Blackmore donc Servisair blacks, beurs, le brader de sa base et ils ont fait passer le dit qui s'appelle bord la gaine avec un un b\u00e9b\u00e9 qui a des dents d\u00e9gueulasse de vampires \u00e9quivaut, de la confiture de groseilles, voil\u00e0 et c'est un tr\u00e8s bon disque. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:59:17) [79%] :\r\nEt puis ma foi je ce n'est la que o\u00f9 les avait aid\u00e9s, pour qu'ils finissent par trouver donc le point acquis 11\u00e8me \u00e0 plat. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:59:25) [63%] :\r\nEt c'est ici qu'on se dit un. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:59:29) [91%] :\r\n\u00e0 demain pour la suite, bien s\u00fbr, au th\u00e9\u00e2tre de La Grange de Dorigny qui f\u00eate ses 25 ans pas justement \u00e0 partir de demain et jusqu'\u00e0 samedi, tr\u00e8s concr\u00e8tement. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:59:38) [86%] :\r\nMais ces 2 journ\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:59:44) [88%] :\r\nLa 1\u00e8re vous instruire oui. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:59:51) [84%] :\r\nIl s'est bel et bien, \u00e0 midi et demi sur la pagaille. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-03-01T11:50:01Z", "program": {"href": "/programs/7F3C8BBB-DE4F-46BC-BF45-2F3B30902E6C", "id": "7F3C8BBB-DE4F-46BC-BF45-2F3B30902E6C", "name": "Dicodeurs"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Bisang, Laurence", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Mermet, G\u00e9rard", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Bisang, Laurence", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-B6A09DCA-783F-4884-9C97-5326F4B52B2D", "internalArchiveId": "B6A09DCA-783F-4884-9C97-5326F4B52B2D", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le d\u00e9veloppement durable (3/5). Une agriculture respectueuse : l'agriculture doit appr\u00e9hender de nombreux d\u00e9fis avec des modes de production en pleine mutation ", "publicationDate": "2017-03-01T00:00:00Z", "summary": "Plusieurs initiatives font \u00e9cho, en Suisse au film \"Demain\", film documentaire fran\u00e7ais r\u00e9alis\u00e9 par Cyril Dion et M\u00e9lanie Laurent (2015). Avec \u00e0 la clef, des solutions concr\u00e8tes pour les ann\u00e9es \u00e0 venir.", "durationSec": 504, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8407781", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677646.image", "thematicGeographicals": ["Suisse"], "thematicThemes": ["agriculture biologique", "\u00e9cologie", "agriculture"], "alternativeTitle": ["InterCit\u00e9s \u2013 Initiatives suisses pour une agriculture respectueuse de son environnement", "InterCit\u00e9s \u2013 Le d\u00e9veloppement durable (3/5): une agriculture respectueuse / JDM_2017-03-01T06:18:00_intercites", "InterCit\u00e9s \u2013 Le d\u00e9veloppement durable (3/5): une agriculture respectueuse / JDM_2017-03-01T06:18:00_intercites"], "alternativeSummary": ["Il y a en Suisse quelques initiatives qui font \u00e9cho au film \u201cDemain\u201d, avec \u00e0 la cl\u00e9, des solutions concr\u00e8tes pour les ann\u00e9es \u00e0 venir. Et dans ce contexte, l\u2019agriculture doit appr\u00e9hender de nombreux d\u00e9fis avec des modes de production en pleine mutation.", "Plusieurs initiatives font \u00e9cho, en Suisse, au film \"Demain\", avec \u00e0 la cl\u00e9, des solutions concr\u00e8tes pour les ann\u00e9es \u00e0 venir. Dans ce contexte, l\u2019agriculture doit appr\u00e9hender de nombreux d\u00e9fis avec des modes de production en pleine mutation.", "Plusieurs initiatives font \u00e9cho, en Suisse, au film \"Demain\", avec \u00e0 la cl\u00e9, des solutions concr\u00e8tes pour les ann\u00e9es \u00e0 venir. Dans ce contexte, l\u2019agriculture doit appr\u00e9hender de nombreux d\u00e9fis avec des modes de production en pleine mutation."], "variantIds": ["ece-8407800", "ece-8407781"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_MAR2017", "lastModifiedDate": "2017-08-17T14:12:38Z", "speechToTexts": ["13.03.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:01) [95%] :\r\nJournal du matin d'agriculture dont il est question aujourd'hui \u00e0 l'enseigne d'Intercit\u00e9s depuis lundi nous faisons connaissance avec quelques initiatives mises en oeuvre en Suisse et qui font \u00e9cho au film Demain et \u00e0 sa version suisse demain Gen\u00e8ve dont on parlait, lundi matin, avec \u00e0 la cl\u00e9 des solutions concr\u00e8tes pour les ann\u00e9es \u00e0 venir, et dans ce contexte, l'agriculture doit appr\u00e9hender de nombreux d\u00e9fis avec des modes de production en pleine mutation, nous allons parler dans quelques instants avec le directeur de la Fondation Rurale interjurassienne \u00e0 Courtemelon institution dans les t\u00e2ches sont en particulier centr\u00e9es sur la formation et du conseil dans les principaux domaines du d\u00e9veloppement rural, mais tout de suite notre correspondant dans le Jura, Ga\u00ebl Klein nous propose de d\u00e9couvrir une exp\u00e9rience men\u00e9e avec succ\u00e8s depuis quelques ann\u00e9es en mati\u00e8re d'agriculture respectueuse de l'environnement. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:46) [95%] :\r\nCe que nous mangerons demain passe par une bonne fertilit\u00e9 du sol et certains comme Bertrand W\u00fctrich dans le Jura, misent sur la rotation de cultures dites conservatrices c'est agriculture bio, install\u00e9 \u00e0 quelques kilom\u00e8tres de Del\u00e9mont s'est lanc\u00e9 dans cette d\u00e9marche, il y a d\u00e9j\u00e0 plusieurs ann\u00e9es \u00e0 la t\u00eate d'un domaine de 56 hectares, il a d\u00e9velopp\u00e9 une production conforme \u00e0 ce que la nature est capable de lui proposer, Bertrand W\u00fctrich moi je. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:09) [87%] :\r\nToujours comme exemple la for\u00eat qui est finalement biomasse \u00e9norme qui est produite chaque ann\u00e9e sans l'aide de personne l'id\u00e9e ce serait de pouvoir copier \u00e7a ce serait le plus g\u00e9nial cette par copier \u00e7a dans les champs et puis c'est dans ce contexte l\u00e0 bas que j'ai progressivement augmenter la diversit\u00e9 des cultures sur mon exploitation, avec parfois une culture, un couvert des cultures d'Automne des cultures de printemps vraiment avoir une grande diversit\u00e9 et puis \u00e7a permet plut\u00f4t que d'essayer par des aides externes, am\u00e9liorer la fertilit\u00e9 du sol plut\u00f4t essaye de la construire et de la crise sur le lieu o\u00f9 elle est n\u00e9cessaire. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:41) [96%] :\r\nLa m\u00e9thode est contraignante, la route qui n'existe pas dans la nature, mais elle permet d'\u00e9viter l'utilisation d'engrais et d'herbicides et surtout de consolider les exp\u00e9riences afin d'obtenir une fertilit\u00e9 durable. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:53) [87%] :\r\nPour l'Lorient c'est meilleur et puis disons que l'autonomie de l'agriculteur par rapport \u00e0 tout ce qui l'entourent, au niveau des intrants les les plus importantes aussi parce qu'une fois qu'ils ma\u00eetrisent un petit peu ces \u00e9l\u00e9ments -l\u00e0, il a plus vraiment besoin de quelqu'un, peut-\u00eatre encore besoin de semences, mais plus de produits phytosanitaires ou d'engrais, et puis ben \u00e7a, c'est quelque chose qui est int\u00e9ressant \u00e0 long terme. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:13) [95%] :\r\nEt pour Bertrand W\u00fctrich cette m\u00e9thode peut tr\u00e8s bien se d\u00e9velopper railleur l'Avantage r\u00e9side dans la diversit\u00e9 des plantes que l'on cultive et pour r\u00e9pondre au march\u00e9 qui peut compliquer toute la probl\u00e9matique, on peut utiliser des cultures associ\u00e9es \u00e0 condition de bien les combin\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:28) [91%] :\r\nMerci, Ga\u00ebl Klein avec nous olivier Girardin bonjour, bonjour, vous \u00eates le directeur de la formation Rurale interjurassienne fondation bah cofinanc\u00e9 par les cantons de Berne et du Jura, mais aussi par les agriculteurs et par de nombreux projets, vous formez les les agriculteurs de demain, vous \u00eates dans le Studio de Del\u00e9mont Olivier Girardin, l'agriculture, c'est dans l'un des 5 th\u00e8mes abord\u00e9s par ce film Demain, j'imagine, vous l'avez vu comment -ce que vous avez per\u00e7u ce documentaire. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:52) [91%] :\r\nAlors, le documentaire est vraiment int\u00e9ressant, puis effectivement l'agriculture, alimentation occupe une place importante, parce que finalement, \u00e7a nous concerne tous, \u00e7a on mange tous les jours et puis par son alimentation, ben effectivement on a une influence aussi sur l'environnement, sur les mani\u00e8res de production, donc j'ai trouv\u00e9 que c'\u00e9tait un message plut\u00f4t positif pour l'agriculture \u00e0 l'avenir. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:10) [98%] :\r\nQuels sont les principaux d\u00e9fis de l'agriculture d'aujourd'hui pour qu'elle soit v\u00e9ritablement durable. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:15) [93%] :\r\nAlors les d\u00e9fis, je pensais vraiment d'arriver \u00e0 produire en m\u00e9nageant les ressources comme c'est pas comme c'est le cas par exemple chez chez Bertrand W\u00fctrich de d'utiliser le moins de de d'intrants externe externes et puis d'arriver \u00e0 \u00e0 boucler les cycles et puis arrive \u00e0 produire une alimentation sans avoir un impact n\u00e9gatif sur l'eau sur le sol sur l'air. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:34) [92%] :\r\nVotre travail, c'est aussi peut-\u00eatre de faire cohabiter les 2 familles qui se partagent l'agriculture aujourd'hui les bio pipi, les autres qui sont encore en majorit\u00e9 est -ce que c'est facile de faire cohabiter ces 2 mondes ou est -ce que \u00e7a devient de plus en plus difficile. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:47) [89%] :\r\nJe pense qu'il faut, il faut voir aussi le entre ces 2 mondes aussi c'est c'est pas, c'est pas des mondes qui sont oppos\u00e9s \u00e0 nos \u00e9l\u00e8ves en lib\u00e9rant les abeilles dans les m\u00eames classes, donc il y a pas d'un c\u00f4t\u00e9 des agriculteurs bio, puis de l'autre c\u00f4t\u00e9 des agriculteurs conventionnels, il y a plusieurs pratiques et puis bah, l'\u00e9change, il est, il est r\u00e9gulier et puis on n'a pas 2 extr\u00eames c'est un c'est un continue, puis on arrive, c'est une tendance, il faut arriver de plus en plus justement \u00e0 \u00e0 se pr\u00e9occuper des ressources, donc on n'oppose pas mais on travaille ensemble. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:13) [92%] :\r\nLes agriculteurs bio ne sont pas encore majoritaires et sont en augmentation, vous avez par exemple dans le Jura, des des objectifs \u00e0 ce niveau. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:19) [88%] :\r\nO\u00f9 il y a actuellement en \u00e0 peu pr\u00e8s 12 13 pourcent d'agriculteurs bio, un objectif d'avoir 20 pourcent des des exploitations qui sont en bio en d'ici 2020, ce qui veut dire qu'on aura encore 40 80 pourcent en en agriculture conventionnelle, mais \u00e7a veut dire qu'il se pr\u00e9occupe aussi de la durabilit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:34) [96%] :\r\nVous souhaitez aussi valoriser je crois de mani\u00e8re efficiente et \u00e9cologique, les herbages \u00e0 destination des bovins qui, qui sont pourtant tenus en partie responsables du r\u00e9chauffement climatique, c'est pas un peu paradoxal tout \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:44) [88%] :\r\nAlors on ne on voit en fait des forces aussi peut-\u00eatre qu'on a en Suisse puisqu'on veut retrouver en c'est en fait justement produire du lait, de la viande avec les herbages moment on arrive \u00e0 faire \u00e7a, on est, on est un pays d'herbages donc ces herbages, on va pouvoir les remplacer par d'une part, d'autres cultures, donc le point mais cette produire de la viande \u00e0 partir de ces herbages en 2 ans devant import\u00e9 oscille minimum voire plus du tout, je dirais de de concentrer et puis on arrive \u00e0 faire \u00e7a, on est sur des modes tout \u00e0 fait durable et puis on va peut-\u00eatre revoir sa consommation de la viande qu'on consomme, elle devrait \u00eatre que de peu d'herbage Suisse provenir de mani\u00e8re proche la proximit\u00e9 \u00e9tant le point important et puis avec \u00e7a on peut continuer de manger de la viande sans souci. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:25) [81%] :\r\nSi c'est de l'herbages suisse si c'est plus de l'herbe, si c'est pas de l'herbages suisse, on n'est pas \u00e9colo. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:05:30) [86%] :\r\nAlors effectivement, ben, plus on importe plus on importe de concentr\u00e9 d'un moins, moins, le bilan est bon. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:36) [88%] :\r\nBon, on parle beaucoup, c'est tr\u00e8s tendance de menus v\u00e9g\u00e9tarien ou m\u00eame de de vegan de vegan, Isma qui serait une mani\u00e8re de manger plus sainement plus durablement la revient ce concept durable qu'est -ce que vous pensez de ces tendances l\u00e0 olivier Girardin. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:05:49) [89%] :\r\nC'est \u00e7a en fait c'est les tendances, on voit que le consommateur se pr\u00e9occupe quand m\u00eame de plus en plus de son alimentation, bref, je peux pas dire nomm\u00e9 filmait les choses extrait ne sont pas forc\u00e9ment non plus id\u00e9al donc trouver cet \u00e9quilibre avec la nature, savoir ce qu'on mange d'o\u00f9 \u00e7a vient, ben voil\u00e0, j'attends \u00e7a fait longtemps qu'on mange de la viande, \u00e7a fait partie de notre r\u00e9gime moi je crois que \u00e7a va encore longtemps faire partie de notre r\u00e9gime alimentaire apr\u00e8s pris fin un juste \u00e9quilibre. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:11) [79%] :\r\nV\u00e9g\u00e9tarien ont m\u00eame ou vegan cette extr\u00eame, ce sont des des positions et des pratiques extr\u00eames pour vous. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:06:16) [86%] :\r\nAlors effectivement si on renonce compl\u00e8tement, je pense, \u00e7a me semble voil\u00e0 c'est effectivement extr\u00eame je connais pas forc\u00e9ment beaucoup de culture, on renonce compl\u00e8tement \u00e0 la viande ou au poisson, apr\u00e8s c'est une question d'dosage, c'est clair qu'on d\u00e9fend, consomment beaucoup trop puis la main forte faut trouver le bon \u00e9quilibre. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:32) [91%] :\r\nPour continuer dans dans les applications pratiques, la production laiti\u00e8re sans antibiotique est que \u00e7a, c'est r\u00e9aliste \u00e0 terme. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:06:39) [91%] :\r\nAlors on arrive, je pense aussi \u00e0 r\u00e9duire, on peut, on peut prendre la m\u00eame chose, ce niveau de la sant\u00e9 humaine est -ce que voil\u00e0, on a besoin de 0 antibiotique, je pense, c'est aussi difficile, par contre un usage mod\u00e9r\u00e9 des antibiotiques, \u00e9viter d'utiliser des antibiotiques qu'on utilise peut-\u00eatre pour base pour soigner les nous soigner, nous, l\u00e0 on va \u00e9viter les probl\u00e9matiques de r\u00e9sistance, on constate aussi qu'on a pu le montrer aussi qu'en en prenant vraiment compte ces ces questions- l\u00e0, on arrive \u00e0 r\u00e9duire par exemple de moiti\u00e9 l'usage des antibiotiques, donc je pense o\u00f9 il y a des techniques qui permettent de la on utilise par exemple aussi des m\u00e9thodes hom\u00e9opathiques, on les utilise en m\u00e9decine en m\u00e9decine humaine et puis l\u00e0, on voit aussi qu'on arrive aussi \u00e0 r\u00e9duire l'utilisation. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:16) [95%] :\r\nBon, il y a \u00e9videmment ce que peut faire ou ce que doivent faire les les gens dans le monde agricole et puis il y a, il y a, il y a l'attitude du consommateur qui est votre client en quelque sorte, est-ce que, lui aussi, le consommateur doit \u00e9voluer et surtout est-ce que vous, a l'impression qu'il en est conscient. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:07:32) [88%] :\r\nAlors, on a de ce c\u00f4t\u00e9 l\u00e0 justement une tendance positive, moi je constate, on constate justement se soucie du consommateur de ce que je mange, \u00e7a vient d'o\u00f9, comment \u00e7a a \u00e9t\u00e9 produit moment tout tout ce qui est commerce local, tout ce qui agriculture contractuelle se d\u00e9veloppe, on le voit, nous, avec le concours suisse des produits du terroir et que bah on a un int\u00e9r\u00eat tr\u00e8s fort des consommateurs pour recr\u00e9er ce lien avec le producteur puis \u00e7a c'est vraiment quelque chose de de positif sur lequel on peut s'appuyer et puis justement, \u00e7a c'est un message qui nous fait justement esp\u00e9rer qui, encore une belle place en fait pour l'agriculture en Suisse et puis l'objectif, c'est de continuer de produire au minimum 50 pourcent notre notre alimentation, le reste, l'important, au moins ce 50 pourcent de de le produire en respectant l'environnement, puis en se faisant plaisir au final. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:15) [95%] :\r\nJ'aime beaucoup ce message en se faisant plaisir aussi merci beaucoup Olivier Girardin, d'avoir \u00e9t\u00e9 notre invit\u00e9 en Direct de Del\u00e9mont merci et belle journ\u00e9e \u00e0 vous, bonjour Fabienne. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-03-01T06:10:02Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Girardin, Olivier", "role": "directeur de la Fondation Rurale Interjurassienne", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Matthey-Doret, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Klein, Ga\u00ebl", "role": "correspondant RTS Del\u00e9mont ", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "W\u00fctrich, Bertrand", "role": "agriculteur bio dans le canton du Jura ", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-4ECCDB36-B7DA-4CBB-9121-33EE0AB4CC35", "internalArchiveId": "4ECCDB36-B7DA-4CBB-9121-33EE0AB4CC35", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Billet d'humeur de Blaise Bersinger: Christian Constantin", "publicationDate": "2017-03-01T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\nBlaise Bersinger a un pouvoir extraordinaire : il peut se catapulter dans la t\u00eate de n'importe qui. D\u00e9monstration.", "durationSec": 281, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8389913", "imageURL": "http://www.rts.ch/8272974.image", "alternativeTitle": ["Billet d'humeur de Blaise Bersinger: Christian Constantin / ALA_2017-03-01T15:04:15_billet-d-humeur-de-blaise-bersinger-chri", "A l'abordage du 01.03.2017"], "alternativeSummary": ["Blaise Bersinger a un pouvoir extraordinaire : il peut se catapulter dans la t\u00eate de n\u02b9importe qui. D\u00e9monstration."], "variantIds": ["ece-8389913"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-03-08T14:12:15Z", "webPublicationDate": "2017-03-01T14:38:00Z", "program": {"href": "/programs/4C8785E7-2B7E-40EF-A0B5-56F3D4F7530A", "id": "4C8785E7-2B7E-40EF-A0B5-56F3D4F7530A", "name": "A l'abordage"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Thorens, Lucas", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Thorens, Lucas", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-E6ECCDA7-6EFC-486C-A4EE-FC80C6500049", "internalArchiveId": "E6ECCDA7-6EFC-486C-A4EE-FC80C6500049", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Les Moinat : Sylviane pi\u00e8ge Alain ", "publicationDate": "2017-03-01T00:00:00Z", "durationSec": 118, "genres": ["Sketch"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8389615", "imageURL": "http://www.rts.ch/7966509.image", "alternativeTitle": ["Les Moinat", "Les Moinat / OTWO_2017-03-01T10:30:00_les-moinat", "Les Moinat / OTWO_2017-03-01T10:30:00_les-moinat"], "variantIds": ["ece-8389624", "ece-8389615"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-10-04T14:46:22Z", "speechToTexts": ["12.03.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [83%] :\r\nMontr\u00e9al il y a eu Moinat un Chihuahua, tu crois que c'est beau, hein, moi je me dis que \u00e7a doit \u00eatre comme le lapin au plein petits oh non on va pas non un Chihuahua nous maintenant tu viens dire que t'avons de Chihuahua, oui, j'ai envie d'avoir un Chihuahua au nord survient, pourquoi, parce que je d\u00e9teste le Chihuahua voil\u00e0, moi je les aime bien, oui, mais toute fa\u00e7on, on peut pas avoir touch\u00e9 un an, pourquoi pas, parce qu'on a des gens et alors \u00e7a les freins de la compagnie propose besoin compagnies non, ben non, on est toujours l\u00e0, toujours l\u00e0 au sort jamais jamais au cin\u00e9ma jamais qui esquilles ou part jamais en vacances, on va jamais au restaurant, on va m\u00eame parce qu'on a tatata tatata et tu peux r\u00e9p\u00e9ter ce que tu viens dire j'ai pas bien compris, je vous disais la tatata, voil\u00e0 qui disait donc je disais on ne sort jamais, on ne va jamais au cin\u00e9ma jamais ce qui est, on part jamais en vacances, on va jamais au restaurant et on va m\u00eame pas se promener oui t'as raison, Anna par 5 compagnies, bon on est toujours l\u00e0, qui a donc ob\u00e9i cette histoire Chihuahua ben oui. \r\nQui fait encore des carnets Net, non sans avoir dessus alors se d\u00e9barrasser avant que j'oublie, il y en a, copines, Brigitte, qui nous invite \u00e0 manger ce week- end un week- end oui oui alors \u00e9coute, \u00e7a me ferait hyperpr\u00e9sident la revoir, mais ce week- end, je comptais me reposer reposer oui, alors j'ai besoin d'hommes qui peut de m\u00eame pourtant sort jamais pour ce pauvre qui viendra si je disais on sort Cholet Sacha d\u00e9cid\u00e9ment jamais ce qui est Rajab parce qu'alors record au clocher chinois, c'\u00e9tait juste pour me plus jeunes oui c'est dingue \u00e7a marche \u00e0 tous les coups on peut \u00e9crire alors \u00e7a tu l'as dit. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-03-01T09:39:00Z", "program": {"href": "/programs/ABB1EDEF-91A5-4CE6-9CE4-2ADAD9A060B8", "id": "ABB1EDEF-91A5-4CE6-9CE4-2ADAD9A060B8", "name": "Moinat"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Doquin, Julien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Paccaud, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}]}, {"accept": "application/json", "minPublicationDate": "2017", "maxPublicationDate": "2017", "start": 26100, "Postman-Token": "56128353-805e-4974-6689-5ef6d86e2d80", "Authorization": "Bearer 87pvXu1vxMaUwRF8EBQdFma0N5jy"}]