[{"meta": {"selfHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2017&maxPublicationDate=2017&start=5100&rows=25", "count": 31437, "nextHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2017&maxPublicationDate=2017&start=5125&rows=25", "lastHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2017&maxPublicationDate=2017&start=31412&rows=25", "previousHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2017&maxPublicationDate=2017&start=5075&rows=25", "firstHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2017&maxPublicationDate=2017&start=0&rows=25"}, "data": [{"id": "sound-DB5FA4CC-3EE7-4F9C-88BF-DE976D2C718D", "internalArchiveId": "DB5FA4CC-3EE7-4F9C-88BF-DE976D2C718D", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'invit\u00e9 du 12h30 : Rescap\u00e9e du Bataclan, Caroline Langlade publie \"Sortie(s) de secours\"", "publicationDate": "2017-11-07T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Langlade, Caroline \r\nLa Parisienne Caroline Langlade est sortie vivante du Bataclan, pris d'assaut par trois terroristes le 13 novembre 2015. Elle s'en est sortie sans blessure, mais \"bien amoch\u00e9e\" comme elle l'\u00e9crit aujourd'hui dans \"Sortie(s) de secours\" (Robert Laffont).\r\n\r\n* * Rescap\u00e9e du Bataclan, Caroline Langlade publie \"Sortie(s) de secours\" (SLV Caroline Langlade) 12h30\u00a0: SLV Caroline Langlade\r\nT\u00e9moignage\u00a0: \u00ab\u00a0Sortie (s) de secours\u00a0\u00bb, chez Robert Laffont\r\nDirect studio de Paris. Arrivera \u00e0 12h30, accompagn\u00e9e de Juliette Duchemin, attach\u00e9e de presse\u00a0: 06 24 11 22 23\r\nIntro\u00a0:\r\n\u00ab\u00a0Passer la soir\u00e9e dans une loge avec un groupe connu \u00e0 boire des coups... quand on est fan de musique. c'est ce qu'on appelle une \u00abputain de soir\u00e9e\u00a0\u00bb.\r\nPasser la soir\u00e9e dans une loge avec un groupe d'inconnus \u00e0 mourir de soif. quand on est pris au pi\u00e8ge. par trois terroristes arm\u00e9s. c'est aussi ce qu'on appelle. une \u00ab\u00a0putain de soir\u00e9e\u00a0\u00bb\u00a0\u00bb.\r\nCes mots. ce sont ceux. de Caroline. Langlade. \r\nLe 13 novembre 2015. Cette parisienne d'une trentaine d'ann\u00e9es \u00e9tait. au Bataclan. \r\nElle a pass\u00e9 plus de 3 heures dans une loge de 7 m\u00e8tres carr\u00e9s. avec quarante autres personnes. prises en otage par les terroristes.\r\nCe soir-l\u00e0. 90 personnes sont tu\u00e9es. Caroline Langlade. elle. s'en sortira vivante, sans blessure. \u00ab\u00a0mais bien amoch\u00e9e\u00a0\u00bb. comme elle l'\u00e9crit aujourd'hui dans un livre qui vient de para\u00eetre. \r\nElle. est .. notre invit\u00e9e aujourd'hui.\r\nBonjour. Caroline Langlade.\r\nMerci d'\u00eatre avec nous en direct de notre studio de Paris. \r\nVotre livre. s'appelle\u00a0\u00ab\u00a0Sortie (s) de secours\u00a0\u00bb.. Il est publi\u00e9 aux \u00e9ditions Robert Laffont. \r\nCanevas\u00a0:\r\nCe livre. ce n'est pas seulement un r\u00e9cit sur ces 3 heures d'horreur que vous avez v\u00e9cues au Bataclan. C'est. aussi et surtout. un t\u00e9moignage bouleversant sur \u00ab\u00a0l'apr\u00e8s\u00a0\u00bb. sur ce que \u00e7a signifie d'\u00eatre victime d'un attentat. Et moi ce qui m'a marqu\u00e9 d'embl\u00e9e. c'est que vous racontez comment vous l'avez \u00e9crit\u00a0: vous l'avez pianot\u00e9 sur l'\u00e9cran tactile votre Iphone. toujours entre deux rendez-vous. dans un taxi, dans un caf\u00e9 ou dans votre lit. Ce mouvement perp\u00e9tuel et ce t\u00e9l\u00e9phone qui semble parfois vous servir de b\u00e9quille. est-ce que c'est l'une des cons\u00e9quences de cet attentat du 13 novembre?\r\nVous \u00e9crivez que ce livre.est votre \u00ab\u00a0sortie de secours\u00a0\u00bb \u00e0 vous. Et pourtant, il n'est jamais larmoyant. Au contraire, on sourit souvent. m\u00eame quand vous parlez du pire. C'\u00e9tait important pour vous d'\u00e9viter l'\u00e9cueil de la tristesse\u00a0?\r\nPas de larmes. ou plus de larmes. Mais une r\u00e9alit\u00e9 brutale dont on ne se rend pas forc\u00e9ment compte. Vous expliquez que ce n'est pas parce qu'on a pas re\u00e7u de balles, ou qu'on n'a pas \u00e9t\u00e9 bless\u00e9e, qu'on est pas une victime. Quelles sont \u00e9t\u00e9 les cons\u00e9quences de cet attentat sur vous. Caroline Langlade\u00a0?\r\n(Vous n'aviez pas 30 ans au moment du drame. Vous avez pass\u00e9 plus de trois heures \u00e0 vous demander si vous alliez vivre ou mourir. Pas loin de faire le deuil de vous-m\u00eame. Est-ce qu'il y a une partie de vous, de vos projets d'avenir, de vos espoirs qui sont rest\u00e9s au Bataclan cette nuit-l\u00e0\u00a0?)\r\nIl y a aussi les maux physiques qui vous accompagnent aujourd'hui au quotidien . Vous dites que vous \u00eates devenus de petits vieux dans des corps de jeunes.. Et ces maux. ces douleurs r\u00e9currentes. vous leur avez donn\u00e9 des surnoms. Darry, Bernard et Jean.\u00a0Est-ce que c'est une mani\u00e8re de leur dire. \u00e0 ces maux. qu'ils ne vous auront pas. Que vous vous battrez contre eux jusqu'au bout\u00a0?\r\nDes s\u00e9quelles physiques. des s\u00e9quelles psychologiques. Pourtant la reconnaissance du statut victime par certaines personnes et par l'Etat n'allait pas de soi. Peu apr\u00e8s l'attentat. comme vous n'\u00e9tiez ni morte, ni bless\u00e9e. on vous a fait comprendre \u00e0 plusieurs reprises que vous n'\u00eates pas une \u00ab\u00a0vraie\u00a0\u00bb victime. Cette distinction entre vraie et fausse victime vous a profond\u00e9ment bless\u00e9e et mise en col\u00e8re.\r\n(comp\u00e9tition entre victimes. hi\u00e9rarchisation entre elles)\r\n(Pourquoi la reconnaissance de l'Etat \u00e9tait \u00e0 ce point importante pour vous et toutes les autres victimes\u00a0?)\r\nFace \u00e0 cette distinction entre les victimes et le casse-t\u00eate administratif qui s'en suit pour \u00eatre reconnues et indemnis\u00e9e, vous d\u00e9cidez avec une autre victime de l'attentat de cr\u00e9er une association. Elle s'appelle \u00ab\u00a0Life for Paris\u00a0\u00bb. Elle existe toujours. et elle s'adresse \u00e0 toutes les victimes de ces attentats. cette association. est-ce qu'on peut dire que c'est devenu votre deuxi\u00e8me famille\u00a0?\r\nAlors dans le cadre de cette association. mais aussi dans celui des c\u00e9r\u00e9monies qui suivent les attentats, vous retrouvez d'autres victimes crois\u00e9es au Bataclan ce soir-l\u00e0. Et parmi elles, j'aimerais cit\u00e9 ce ce gar\u00e7on qui \u00e9tait assis en face de vous dans la loge. la nuit du 13 novembre et dont vous vous rappeliez le visage. Je le souligne, parce que votre r\u00e9cit m'a fait sourire. Ce jeune homme passait son temps \u00e0 \u00e9crire sur son t\u00e9l\u00e9phone portable. Vous vous \u00e9tiez alors dit\u00a0cette nuit-l\u00e0: \u00ab\u00a0quel courage il \u00e9crit un message d'adieu \u00e0 ses proches\u00a0\u00bb. Or, quand vous le recroiser et en discuter avec lui. il vous apprend qu'il faisait tout autre chose. Il faisait quoi..Caroline Langlade\u00a0?\r\nC'est int\u00e9ressant de voir qu'on a tous une fa\u00e7on diff\u00e9rente de r\u00e9agir dans ces moments-l\u00e0. Vous Caroline Langlade. vous vous \u00eates lanc\u00e9e corps et \u00e2me dans cette association. vous en \u00eates devenue la pr\u00e9sidente et vous avez pass\u00e9 votre temps \u00e0 aider les autres. Mais vous dites que vous vous \u00eates aussi aper\u00e7ue de la face cach\u00e9e du milieu associatif et de ceux qui l'entoure. Vous \u00e9crivez\u00a0que \u00ab\u00a0L'aide aux victimex \u00e9tait pour certains un magnifique business juteux\u00a0\u00bb. C'est-\u00e0-dire\u00a0?\r\n(Fausses victimes aussi.)\r\n\u00ab\u00a0Votre coll\u00e8gue et amie vous le dit d'ailleurs. quand on est con, on reste con, victime ou pas\u00a0\u00bb. \r\nLa reconnaissance de l'Etat votre association et vous-m\u00eame allez finir par l'avoir. C'est m\u00eame le pr\u00e9sident Fran\u00e7ois Hollande qui vous re\u00e7oit plusieurs fois. Et aujourd'hui. fait tr\u00e8s rare. il signe m\u00eame la pr\u00e9face de votre livre. C'\u00e9tait important pour vous d'avoir ses mots \u00e0 lui en pr\u00e9ambule de votre r\u00e9cit\u00a0?\r\nCaroline Langlade. Vous avez pass\u00e9 deux ans.\u00a0 \u00ab\u00a0\u00e0 sauver les survivants\u00a0\u00bb, comme l'\u00e9crit Fran\u00e7ois Hollande. Et vous alors.\u00a0? Quand on vous lit. on se dit que vous vous \u00eates un peu oubli\u00e9e. est-ce que vous allez prendre soin de vous\u00a0maintenant?\r\n Extro\u00a0: Caroline Langlade. Merci d'\u00eatre venue nous livrer votre t\u00e9moignage. en direct. dans ce journal. \r\n\u00ab\u00a0Sortie de secours\u00a0\u00bb. avec un S \u00e0 sortie. car on l'aura compris. il y en a parfois plusieurs. C'est le titre de votre livre. publi\u00e9 aux \u00e9ditions Robert Laffont. et disponible d\u00e8s maintenant en libraire.\r\nJe vous souhaite de tr\u00e8s beaux instants pr\u00e9sents. et surtout  une tr\u00e8s belle suite dans votre ville Paris.\r\n(12H30 DAVID BOWIE - HEROES)", "durationSec": 683, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9042979", "imageURL": "http://www.rts.ch/7982410.image", "alternativeTitle": ["Rescap\u00e9e du Bataclan, Caroline Langlade publie \"Sortie(s) de secours\"", "Rescap\u00e9e du Bataclan, Caroline Langlade publie \"Sortie(s) de secours\"  / 12H30_2017-11-07T12:52:00_l-invite-du-12h30", "Rescap\u00e9e du Bataclan, Caroline Langlade publie \"Sortie(s) de secours\"  / 12H30_2017-11-07T12:52:00_l-invite-du-12h30"], "alternativeSummary": ["La Parisienne Caroline Langlade est sortie vivante du Bataclan, pris d'assaut par trois terroristes le 13 novembre 2015. Elle s'en est sortie sans blessure, mais \"bien amoch\u00e9e\" comme elle l'\u00e9crit aujourd'hui dans \"Sortie(s) de secours\" (Robert Laffont).", "La Parisienne Caroline Langlade est sortie vivante du Bataclan, pris d'assaut par trois terroristes le 13 novembre 2015. Elle s'en est sortie sans blessure, mais \"bien amoch\u00e9e\" comme elle l'\u00e9crit aujourd'hui dans \"Sortie(s) de secours\" (Robert Laffont).", "La Parisienne Caroline Langlade est sortie vivante du Bataclan, pris d'assaut par trois terroristes le 13 novembre 2015. Elle s'en est sortie sans blessure, mais \"bien amoch\u00e9e\" comme elle l'\u00e9crit aujourd'hui dans \"Sortie(s) de secours\" (Robert Laffont)."], "variantIds": ["ece-9042984", "ece-9042979"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-11-13T11:35:43Z", "webPublicationDate": "2017-11-07T12:04:00Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Haltiner, Nadine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-BD3FF721-57B7-4D1C-9D5B-E065C8AC5931", "internalArchiveId": "BD3FF721-57B7-4D1C-9D5B-E065C8AC5931", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Une architecte marocaine se bat pour des constructions respectueuses de l'environnement", "publicationDate": "2017-11-07T00:00:00Z", "summary": "Le Maroc a mis en avant, lors du pr\u00e9c\u00e9dent sommet mondial pour le climat sur son sol (COP22), les r\u00e9ponses que peuvent apporter les techniques de construction traditionnelles. Rencontre avec Salima Naji, architecte marocaine qui se bat pour une architecture respectueuse de l'histoire et de l'environnement.\r\n\r\n* * Le Maroc a mis en avant, lors du pr\u00e9c\u00e9dent sommet mondial pour le climat sur son sol (COP22), les r\u00e9ponses que peuvent apporter les techniques de construction traditionnelles. Rencontre avec Salima Naji, architecte marocaine qui se bat pour une architecture respectueuse de l'histoire et de l'environnement.", "durationSec": 323, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9042992", "imageURL": "http://www.rts.ch/10227362.image", "alternativeTitle": ["Une architecte marocaine se bat pour des constructions respectueuses de l'environnement / TUM_2017-11-07T08:27:00_sequence-4", "Tout un monde du 07.11.2017"], "alternativeSummary": ["Le Maroc a mis en avant, lors du pr\u00e9c\u00e9dent sommet mondial pour le climat sur son sol (COP22), les r\u00e9ponses que peuvent apporter les techniques de construction traditionnelles. Rencontre avec Salima Naji, architecte marocaine qui se bat pour une architecture respectueuse de l\u2019histoire et de l\u2019environnement."], "variantIds": ["ece-9042992"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-11-13T07:19:59Z", "webPublicationDate": "2017-11-07T07:59:00Z", "program": {"href": "/programs/84B3DA63-C8BF-41E2-BEB9-15225FFC2A30", "id": "84B3DA63-C8BF-41E2-BEB9-15225FFC2A30", "name": "Tout un monde (Info)"}}, {"id": "sound-2A281961-ED57-4616-B747-90875422974A", "internalArchiveId": "2A281961-ED57-4616-B747-90875422974A", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Archive RTS: projet de travers\u00e9e de la Rade \u00e0 Gen\u00e8ve, 1991", "publicationDate": "2017-11-07T00:00:00Z", "durationSec": 96, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9023877", "imageURL": "http://www.rts.ch/8272974.image", "alternativeTitle": ["Archive: projet de travers\u00e9e de la Rade \u00e0 Gen\u00e8ve, 1991 / ALA_2017-11-07T15:04:15_archive-projet-de-traversee-de-la-rade-a", "A l'abordage du 07.11.2017"], "variantIds": ["ece-9023877"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-29T12:51:22Z", "webPublicationDate": "2017-11-08T11:17:01Z", "program": {"href": "/programs/4C8785E7-2B7E-40EF-A0B5-56F3D4F7530A", "id": "4C8785E7-2B7E-40EF-A0B5-56F3D4F7530A", "name": "A l'abordage"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Thorens, Lucas", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Thorens, Lucas", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-C08D0D68-B038-449F-B2DF-3F4C73D5EF92", "internalArchiveId": "C08D0D68-B038-449F-B2DF-3F4C73D5EF92", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 7h : Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Julien Bangerter", "publicationDate": "2017-11-07T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Thierry Afschrift, avocat fiscaliste \u00e0 Bruxelles et \u00e0 Gen\u00e8ve;Jean-Fran\u00e7ois Rime, conseiller national UDC fribourgeois, pr\u00e9sident de l'Union suisse des arts et m\u00e9tiers;Yannick Mercier, pr\u00e9sident de la Conf\u00e9rence et directeur m\u00e9dical \u00e0 l'H\u00f4pital du Jura;Christophe Darbellay, conseiller d'Etat PDC valaisan en charge des finances;Yannick Buttet, conseiller national PDC;Philippe Nantermod, avocat, PLR;Georg Lutz, politologue\r\n\r\n\r\n* * Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Julien Bangerter (TAPIS TITRE) \r\n(14/ EVT COMMENT NIKE EVITE DE PAYER DES IMPOTS) Le num\u00e9ro un mondial de la chaussure de sport....est donc \u00e0 son tour rattrap\u00e9 par les Paradies Papiers...\r\nCes r\u00e9vlations sur les pratiques fiscales..le plus souvent l\u00e9gales...mais moralement tr\u00e8s discutable....de grands acteurs de l'\u00e9conomie mondiale.\r\nCe matin, C\u00e9dric Guigon on d\u00e9couvre comment Nike...a \u00e9vit\u00e9 durant des ann\u00e9es de payer des millions d'imp\u00f4ts.\r\n De nouvelles r\u00e9v\u00e9lations dzConsortium international des journalistes d'investigation , publi\u00e9es ce matin par la Tribune de Gen\u00e8ve et 24heures.\r\nNike n profite d'un \"trou\" dans la l\u00e9gislation n\u00e9errlandaise.... \r\nC\u00e9dric Guigon, c'est un vide qui lui permet de r\u00e9duire \u00e0 seulement 2% son taux d'imposition en Europe...\r\n------------------------------------------------------------------\r\nC'est un v\u00e9ritable tour de force auquel se livre Nike pour payer le moins d'imp\u00f4t possible en Europe. \r\nLa presse romande d\u00e9crypte le parcours d'un acte d'achat... ou comment d\u00e9gager un maximum de profit en vendant une chaussure...\r\nLe montage est complexe mais remonte aux Pays-Bas o\u00f9 l'\u00e9quipementier poss\u00e8de une soci\u00e9t\u00e9 \u00e0 deux t\u00eates qui concentre tous les revenus europ\u00e9ens de la firme. Le syst\u00e8me fiscal n\u00e9erlandais poss\u00e8de d'immenses possibilit\u00e9s d'optimisation et Nike en utilise toutes les ressources.\r\nMais le si\u00e8ge social de Nike reste aux Etats-Unis et les deux pays se renvoient la balle en mati\u00e8re d'imposition. \r\nChacun estimant que Nike doit \u00eatre tax\u00e9e dans l'autre pays. Et elle ne paye donc d'imp\u00f4t ni dans l'un, ni dans l'autre des pays.\r\nLe quotidien fran\u00e7ais Le Monde r\u00e9sume ainsi : le groupe am\u00e9ricain se paie \"\u00e0 lui-m\u00eame le droit d'utiliser sa marque\" et parvient ainsi \u00e0 r\u00e9duire \"artificiellement ses profits et donc baisser ses imp\u00f4ts, tout en constituant un tr\u00e9sor avec ces royalties\".\r\n*** Une mani\u00e8re d'\u00e9chapper \u00e0 la taxe sur les b\u00e9n\u00e9fices.... dans les pays o\u00f9 Nike vend effectivement les chaussures...\r\nAvec ce montage financier, l'\u00e9quipementier ne paie donc que 2% d'imp\u00f4t sur les b\u00e9n\u00e9fices contre 25% pour la moyenne des entreprises europ\u00e9ennes.\r\nMais les privil\u00e8ges fiscaux n\u00e9erlandais dont b\u00e9n\u00e9ficie l'\u00e9quipementier pourraient cesser d'ici \u00e0 2020. La presse fran\u00e7aise souligne que les Pays-Bas ont \u00e9t\u00e9 contraints par d'autres pays de l'Union Europ\u00e9enne \u00e0 mettre fin \u00e0 cette faille...\r\n(TF1/ PARADISE PAPERS ANALYSE) Les pr\u00e9cisions en direct de C\u00e9dric Guigon.\r\nComment payer le moins d'imp\u00f4ts possible?\r\n \u00c0 ce jeu-l\u00e0, les grosses fortunes et les multinationales semble donc montrer une inven-tivit\u00e9 sans limite. \r\nFace \u00e0 ces failles, une organisation cherche la parade: c'est l'OCDE, le club des pays dit d\u00e9velopp\u00e9s, bas\u00e9 \u00e0 Paris. \r\nD\u00e9cryptage sign\u00e9 Guillaume Meyer.\r\n  1'47''\r\n((Le r\u00f4le de l'OCDE, c'est d'\u00e9laborer des standards internationaux qui vont ensuite s'appliquer partout. Depuis plusieurs ann\u00e9es, l'organisation travaille sur des r\u00e8gles qui limitent les possibilit\u00e9s d'\u00e9chapper \u00e0 l'imp\u00f4t. Mais est-ce que les pratiques des entreprises et des particuliers ont vraiment chang\u00e9? Question pos\u00e9e \u00e0 Thierry Afschrift, avocat fiscaliste \u00e0 Bruxelles et \u00e0 Gen\u00e8ve.\r\nAFSCHRIFT CHASSEUR GIBIER\r\n\u00abOui, il y a certainement beaucoup de montages qui \u00e9taient habituels, et qui vont devenir beaucoup plus difficiles \u00e0 r\u00e9aliser. Mais il est certain que les sp\u00e9cialistes et les multinationales en trouveront d'autres. C'est-\u00e0-dire que le contribuable s'adapte toujours aux nouvelles r\u00e8gles, et essaiera, peut-\u00eatre par des moyens qui sont encore plus sophistiqu\u00e9s, de contourner dans la l\u00e9galit\u00e9 les nouvelles dispositions que l'OCDE essaie d'introduire dans les diff\u00e9rents pays. C'est une course \u00e9ternelle entre le chasseur et le gibier.\u00bb\r\nL'OCDE a quand m\u00eame une force de frappe. La Suisse en sait quelque chose, puisqu'elle a d\u00fb sacrifier son secret bancaire sous la pression de l'organisation. Pour Thierry Afschrift, cet exemple montre que l'OCDE est au service des grandes puissances, et que son action nuit aux petits pays.\r\nAFSCHRIFT PETITS PAYS\r\n\u00abPour l'instant, c'est assez clairement contre eux que sont dirig\u00e9es les op\u00e9rations de l'OCDE. Mais on n'a pas du tout bloqu\u00e9 toutes les issues. Par exemple, l'OCDE essaie d'uniformiser dans une certaine mesure, seulement assez limit\u00e9e, la base imposable, c'est-\u00e0-dire le montant sur la base duquel on calcule l'imp\u00f4t. Par contre, il n'y a aucune r\u00e8gle qui oblige les Etats \u00e0 avoir un taux d'imp\u00f4t minimum pour les soci\u00e9t\u00e9s. Et on voit que certains pays, comme la Hongrie par exemple, jouent au niveau des taux, c'est une r\u00e9action logique aux r\u00e8gles OCDE nouvelles.\u00bb\r\nMoralit\u00e9, selon Thierry Afschrift: m\u00eame si certains stratag\u00e8mes sont vou\u00e9s \u00e0 dispara\u00eetre, la concurrence fiscale, principe cher \u00e0 la Suisse, est encore bien vivante.))\r\nNotez ...que la r\u00e9v\u00e9lation des Paradies Papers trouvera aujourd'hui un \u00e9cho...juqu'\u00e0 Bruxelles....\r\nLes ministres des finances de de l'UNION discuteront aujourd'hui de l'\u00e9tablissement d'une liste noire....des paradis fiscaux.\r\n****Nous reviendrons sur ces Paradise Papers \u00e0 7h32 avec notre invit\u00e9, Pascal Saint-Amans, directeur fiscal de l'OCDE.\r\n(USA - Apr\u00e8s Texas) ***Aux Etats-Unis, un d\u00e9but de pol\u00e9mique appara\u00eet...suite \u00e0 la fusillade....qui a fait 26 morts dimanche dans une \u00e9glise du Texas.\r\nLe Pentagone l'a reconnu cette nuit. Le tireur n'aurait jamais d\u00fb pouvoir acqu\u00e9rir une arme \u00e0 feu.\r\nCet ex-pilote de l'arm\u00e9e de l'air  avait \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9 pour violences conjugales.\r\nMais le d\u00e9lit n'avait pas \u00e9t\u00e9 inscrit au registre national...et donc....le FBI n'en avait pas connaissance.\r\nPour rappel, le tueur, \u00e2g\u00e9 de 26 ans, s'est suicid\u00e9...peu apr\u00e8s le massacre.\r\nSelon les enqu\u00eateurs, le mobile serait li\u00e9 \u00e0 un diff\u00e9rend familial.\r\n(01/CYBERADMINISTRATION ITW RIME) ***(Dans l'actualit\u00e9 en Suisse....)Cr\u00e9er une entreprise en un clic de souris....et \u00e9viter la paperasse. : c'est ce que souhaite la Conf\u00e9d\u00e9ration, \r\nElle a lanc\u00e9 hie un guichet virtuel unique. \r\nLe portail permet de simplifier les d\u00e9marches administratives....souvent longues et co\u00fbteuses auxquelles sont confront\u00e9es les entreprises. \r\nDe quoi r\u00e9jouir le  conseiller national UDC fribourgeois Jean-Fran\u00e7ois Rime\r\nIl est auss ile pr\u00e9sident de l'Union suisse des arts et m\u00e9tiers.\r\n   0'36''\r\nDes propos recueillis par Rouven Gueissaz.\r\n(No Billag l\u00e2ch\u00e9 par Wemakeit) ***Et toujours dans l'actualit\u00e9 politique...Le comit\u00e9 en faveur de l'initiative \"NO BILLAG\" va devoir trouver une autre source de financement.\r\nLa plate-forme de financement We-make-it a stopp\u00e9...hier...une campagne en faveur de l'initiative.\r\nElle ne souhaite...finalement...n'offrir aucun soutien au texte...sur lesquels les Suisses voteront le 4 mars.\r\n12 mille francs avaient \u00e9t\u00e9 r\u00e9colt\u00e9s en moins de 3 jours...Une somme qui sera restitu\u00e9e aux contributeurs.\r\nLe comit\u00e9 NO BILLAG esp\u00e9rait r\u00e9colter par cette plateforme...jusqu'\u00e0 100 mille francs. Il annonce d\u00e9sormasi le lancement d'une autre campagne de financement.\r\n(TF2/ SECURITE PATIENTS PI 1'30) C'est une premi\u00e8re \u00e0 l'\u00e9chelle de la Suisse latine.\r\nLes huit h\u00f4pitaux publics de Suisse romande et du Tessin ont men\u00e9 durant trois ans une vaste enqu\u00eate aupr\u00e8s de leurs 32 mille collaborateurs.\r\nIls ont pu.... exprimer leur perception de la SECURITE des patients.\r\nDe quoi permettre de  compl\u00e9ter ou de c\u00e9er...une vraie culture dans ce domaine. \r\nLes pr\u00e9cisions de Ga\u00ebl Klein\r\n  1'27''\r\n((L'originalit\u00e9 de la d\u00e9marche doit permettre de tirer profit des exp\u00e9riences v\u00e9cues par le personnel m\u00e9dical et infirmier, mais aussi par les cadres, afin de d\u00e9finir des actions communes. Exemple, l'am\u00e9lioration de la transmission des informations concernant les patients. C'est l'un des douze domaines \u00e9valu\u00e9s dans cette enqu\u00eate qui a pour objectif de renforcer encore et toujours la s\u00e9curit\u00e9, une pr\u00e9occupation majeure pour les h\u00f4pitaux. Yannick Mercier est le pr\u00e9sident de la Conf\u00e9rence des directeurs m\u00e9dicaux et des soins de Suisse latine. \r\nSON\r\nDes efforts importants devront aussi \u00eatre men\u00e9s afin de privil\u00e9gier les d\u00e9clarations spontan\u00e9es des erreurs et des incidents dans les h\u00f4pitaux. La crainte de la punition est encore trop pr\u00e9sente au sein du personnel. Yannick Mercier. \r\nSON\r\nUn peu plus de 40% des employ\u00e9s ont r\u00e9pondu \u00e0 cette premi\u00e8re enqu\u00eate qui devrait \u00eatre renouvel\u00e9e avec le souci constant de parfaire les processus en milieu hospitalier.))\r\n(Roche va licencier...ABB aussi) Au chapitre \u00e9conomique...les d\u00e9fenseurs des emplois en Suisse....peuvent faire grise mine ce matin...\r\n***Le g\u00e9ant b\u00e2lois de la pharma, Roche, a annonc\u00e9 hier...la suppression de 235 emplois dans le canton d'Argovie.\r\nDes postes qui seront biff\u00e9s...sur le site de Kaiser-augst...\u00e0 partir de 2019.\r\nC'est la cons\u00e9quence de la d\u00e9localisation du centre d'emballage pour les m\u00e9dicaments d'origine chimique.\r\nQuelques heures plus t\u00f4t hier..  c'est le groupe \u00e9lectro-technique ABB qui avait  confirm\u00e9 la restructuration de son site de Gen\u00e8ve.\r\nLa quasi totalit\u00e9 de la production sera d\u00e9plac\u00e9e en Pologne. Selon le syndicat UNIA, les  emplois de 143 collaborateurs sont fortement menac\u00e9s. \r\nLes dirigeants zurichois assurent que la filiale ABB S\u00e9cheron ne fermera pas.\r\n(03/VS / SION 2016 ITW DARBELLAY) ***  Le r\u00eave de flamme olympique prend forme en Valais : les autorit\u00e9s valaisannes ont en tout cas lanc\u00e9 officiellement la campagne pour la candidature de Sion....aux JO 2026.\r\nLe pr\u00e9sident de la ville et une d\u00e9l\u00e9gation du gouvernement valaisan \u00e9taient pr\u00e9sents hier pour l'occasion.\r\nLe Conseil d'Etat l'a r\u00e9p\u00e9t\u00e9. Il souahite   \u00abdes Jeux \u00e0 taille humaine, et profitable \u00e0 l'\u00e9conomie des r\u00e9gions concern\u00e9es\u00bb... \r\nMais pr\u00e9cis\u00e9emen t, des \u00e9tudes ont bien souvent d\u00e9montrer que l'\u00e9conomie des pays organisateurs ne s'est pas am\u00e9loirer apr\u00e8s les JO. \r\nAlors pourquoi serait-ce diff\u00e9rent en Valais?\r\nEcoutez la r\u00e9ponse du ministre des finances valaisan,  Christophe Darbellay.\r\n   0'53''\r\n*** Christophe Darbellay \u00e9tait interrog\u00e9 par Yves Terrani. \r\n Le peuple valaisan se d\u00e9terminera sur les Jeux olympiques Sion 2026 en votation populaire, le 10 juin 2018.\r\n(13/PUNAISES DE LIT PA) A l'heure de la conf\u00e9rence sur le climat COP23 \u00e0 Bonn, des chercheurs des Universit\u00e9s canadienne et am\u00e9ricaine de Toronto et de Fordham se sont interrog\u00e9s sur les cons\u00e9quences de l'urbanisation croissante sur les animaux. \r\nLeurs conclusions? \r\nPlusieurs esp\u00e8ces sont capables de s'adapter ... pour le meilleur et pour le pire. \r\nKatja Schaer\r\n  0'59''\r\n((Traditionnellement, l'adaptation, l'\u00e9volution des esp\u00e8ces \u00e9tait comprise comme un processus lent, influenc\u00e9 par les interactions entre esp\u00e8ces et la situtation environnementale. Aujourd'hui pourtant, cette \u00e9volution est non seulement rapide, mais le r\u00e9sultat direct des nombreuses villes et des humains qui y vivent. Concr\u00e8tement, les chercheurs ont observ\u00e9 la prolif\u00e9ration des punaises de lit - peu pr\u00e9sentes il y a une vingtaine d'ann\u00e9e encore - des punaises de lit capables d\u00e9sormais de r\u00e9sister de mieux en mieux aux insecticides. M\u00eame r\u00e9sistance observ\u00e9e chez les rats, qui eux aussi prolif\u00e8rent. Mais pas seulement. Il existe aujourd'hui des moustiques dans les couloirs du m\u00e9tro londonien capables non seulement de survivre sans probl\u00e8me hiver comme \u00e9t\u00e9, mais aussi de se passer de sang pour pondre leurs larves. Pour les chercheurs, l'impact de l'urbanisation croissante est sous-estim\u00e9 - \u00e0 l'heure o\u00f9 cette derni\u00e8re impose un nouvel environnement aux esp\u00e8ces animales - des esp\u00e8ces qui sont alors contraintes de s'adapter ou de dispara\u00eetre.))\r\n(Mammif\u00e8res tous nocturnes) \r\n(METEO) ***Et on jette encore un coup d'oeil sur la m\u00e9t\u00e9o...\r\nLa bise va souffler un peu moins fort aujourd'hui....\r\nMais elle fixe  toujours le mercure sur 7 \u00e0 8 degr\u00e9s....avec une sensation de froid renforc\u00e9e.\r\nLes nauges aussi s'accrochent ...sauf en Valais et dans le Chablais o\u00f9 le soleil sera plus g\u00e9n\u00e9reux.\r\nDemain...gris et humide au nord des alpes...avec de la neige jusque vers 700 \u00e0 800m.\r\n(VIRGULE FIN TAPIS) \r\n(SOUS LA BARRE) \r\n(TF5/ VOTO SUR RETRAITES PI) Comment ont vot\u00e9 les Suisses et pourquoi ont-ils dit non \u00e0 \"Pr\u00e9voyance 2020\", le projet de r\u00e9forme des retraites refus\u00e9 le 24 septembre dernier? Ce jeudi sera publi\u00e9e l'analyse VOTO d'apr\u00e8s-votations. Une \u00e9tude tr\u00e8s attendue par le ministre Alain Berset lui-m\u00eame, une \u00e9tude qui permettra de d\u00e9finir comment relancer la prochaine r\u00e9forme. Thibaut Schaller, c'est assez in\u00e9dit, un conseiller f\u00e9d\u00e9ral qui attend une analyse pour savoir comment empoigner un dossier...\r\n  1'43''\r\n((Importance in\u00e9dite, oui, pour cette analyse VOTO qui ne passionne d'habitude que le microcosme politique... Mais Alain Berset en a fait un \u00e9l\u00e9ment essentiel pour relancer la prochaine r\u00e9forme de la pr\u00e9voyance vieillesse... Les services du conseiller f\u00e9d\u00e9ral confirment l'importance de cette \u00e9tude de l'opinion publique, la seule qui soit vraiment neutre et transparente... Attendre les expications des politologues pour agir... le PDC Yannick Buttet s'\u00e9tonne un peu de cette strat\u00e9gie.\r\nSON\r\nPour le PLR Philippe Nantermod, futur rempla\u00e7ant d'Ignazio Cassis en commission de la sant\u00e9, c'est la preuve qu'Alain Berset est en train de t\u00e2tonner.\r\nSON\r\nDu c\u00f4t\u00e9 des responsables de l'analyse VOTO... Le politologue Georg Lutz. se dit un peu \u00e9tonn\u00e9 des attentes autour de cette \u00e9tude d'opinion.\r\nSON\r\nIl n'emp\u00eache... alors que la gauche de la gauche et la droite lib\u00e9rale pr\u00e9tendent chacune avoir gagn\u00e9 la votation, l'analyse VOTO, permettra au moins de comprendre les composantes du non \u00e0 la pr\u00e9voyance 2020.))\r\n(TI - March\u00e9s publics) \r\n(14/ EVT COMMENT NIKE EVITE DE PAYER DES IMPOTS) Les paradise papers et l'entreprise Nike dans la tourmente... De nouvelles r\u00e9v\u00e9lations publi\u00e9es hier par le Consortium international des journalistes d'investigation et reprise ce matin par la Tribune de Gen\u00e8ve et 24heures, affirment que l'\u00e9quipementier sportif am\u00e9ricain profite d'un \"trou\" dans la l\u00e9gislation n\u00e9erlandaise... C\u00e9dric Guigon, un vide qui lui permet de r\u00e9duire \u00e0 seulement 2% son taux d'imposition en Europe...\r\nC'est un v\u00e9ritable tour de force auquel se livre Nike pour payer le moins d'imp\u00f4t possible en Europe. \r\nLa presse romande d\u00e9crypte le parcours d'un acte d'achat... ou comment d\u00e9gager un maximum de profit en vendant une chaussure...\r\nLe montage est complexe mais remonte aux Pays-Bas o\u00f9 l'\u00e9quipementier poss\u00e8de une soci\u00e9t\u00e9 \u00e0 deux t\u00eates qui concentre tous les revenus europ\u00e9ens de la firme. Le syst\u00e8me fiscal n\u00e9erlandais poss\u00e8de d'immenses possibilit\u00e9s d'optimisation et Nike en utilise toutes les ressources.\r\nMais le si\u00e8ge social de Nike reste aux Etats-Unis et les deux pays se renvoient la balle en mati\u00e8re d'imposition. \r\nChacun estimant que Nike doit \u00eatre tax\u00e9e dans l'autre pays. Et elle ne paye donc d'imp\u00f4t ni dans l'un, ni dans l'autre des pays.\r\nLe quotidien fran\u00e7ais Le Monde r\u00e9sume ainsi : le groupe am\u00e9ricain se paie \"\u00e0 lui-m\u00eame le droit d'utiliser sa marque\" et parvient ainsi \u00e0 r\u00e9duire \"artificiellement ses profits et donc baisser ses imp\u00f4ts, tout en constituant un tr\u00e9sor avec ces royalties\".\r\n***C\u00e9dric, une mani\u00e8re d'\u00e9chapper \u00e0 la taxe sur les b\u00e9n\u00e9fices dans les pays o\u00f9 Nike vend effectivement les chaussures...\r\nAvec ce montage financier, l'\u00e9quipementier ne paie donc que 2% d'imp\u00f4t sur les b\u00e9n\u00e9fices contre 25% pour la moyenne des entreprises europ\u00e9ennes.\r\nMais les privil\u00e8ges fiscaux n\u00e9erlandais dont b\u00e9n\u00e9ficie l'\u00e9quipementier pourraient cesser d'ici \u00e0 2020. La presse fran\u00e7aise souligne que les Pays-Bas ont \u00e9t\u00e9 contraints par d'autres pays de l'Union Europ\u00e9enne \u00e0 mettre fin \u00e0 cette faille...", "durationSec": 858, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9042931", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677649.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Julien Bangerter", "Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Julien Bangerter / LME_2017-11-07T07:00:27_le-journal-de-7h", "Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Julien Bangerter / LME_2017-11-07T07:00:27_le-journal-de-7h"], "variantIds": ["ece-9042952", "ece-9042931"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-11-13T05:38:41Z", "webPublicationDate": "2017-11-07T06:38:01Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Guigon, C\u00e9dric", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Meyer, Guillaume", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Schaller, Thibaut", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Klein, Ga\u00ebl", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Terrani, Yves", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Bangerter, Julien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bangerter, Julien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Schaer, Katja", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Gueissaz, Rouven", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-227A44A2-D106-48A6-A462-2E3433EEDF4C", "internalArchiveId": "227A44A2-D106-48A6-A462-2E3433EEDF4C", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Regio Express 07.11.2017", "publicationDate": "2017-11-07T00:00:00Z", "durationSec": 214, "genres": ["Commentaire"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "imageURL": "http://www.rts.ch/8882417.image", "alternativeTitle": ["Regio Express", "Regio Express / CALM_2017-11-07T16:40:00_regio-express", "Regio Express / CALM_2017-11-07T16:40:00_regio-express"], "variantIds": ["ece-9043024", "ece-9043018"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2017-11-21T13:11:41Z", "program": {"href": "/programs/7900E61B-DA82-4B8D-8512-16F5C31157D9", "id": "7900E61B-DA82-4B8D-8512-16F5C31157D9", "name": "Regio Express"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Marguet, Yann", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Matter, Frank", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-23B890F5-70B9-467A-BFE4-3245F6E9232B", "internalArchiveId": "23B890F5-70B9-467A-BFE4-3245F6E9232B", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 6h30 : Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Dominique Choffat", "publicationDate": "2017-11-07T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Pierre Maudet, conseiller d'Etat genevois PLR, chef du d\u00e9partement de l'\u00e9conomie;Alessandro Pelizzari, secr\u00e9taire syndical chez UNIA\r\n\r\n\r\n* * Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Dominique Choffat (JOURNAL INDIC) \r\n(11/USA Texas) 26 morts dont de nombreux enfants, entre 12 et 14. \r\nLe bilan est lourd. Le bilan de la tuerie survenue dimanche dans une petite \u00e9glise du Texas, au Sud des Etats-Unis. \r\nL'assaillant se serait ensuite suicid\u00e9 dans sa voiture. \r\nLa police \u00e9voque des motivations d'ordre familial, qui auraient vraisemblablement conduit cet hormme \u00e0 commettre un tel massacre. \r\nOn retrouve notre correspondant \u00e0 Washington, Rapha\u00ebl Grand..\r\n(Trump \u00e0 S\u00e9oul) On reste en compagnie d'un am\u00e9ricain: Donald Trump, qui poursuit son voyage en Asie, il se rend \u00e0 S\u00e9oul aujourd'hui. \r\nEt cette \u00e9tape s'annonce d'ores et d\u00e9j\u00e0 tr\u00e8s sensible pour le pr\u00e9sident am\u00e9ricain. \r\nIl faut dire que les tensions sont d\u00e9j\u00e0 au plus haut entre la Cor\u00e9e du sud et la cor\u00e9e du nord.\r\nDes tensions li\u00e9es au programme militaire et aux diff\u00e9rents tirs de missiles men\u00e9s par Pyongyang.\r\nUn climat de provocations, aussi, entre le pr\u00e9sident am\u00e9ricain et le dirigeant nord-cor\u00e9en Kim Jong-Un.\r\n(TF3/Paradise Papers) *** Les r\u00e9v\u00e9lations des Paradise Papers touchent \u00e9galement l'Am\u00e9rique Latine. \r\nIls ont pourtant ni\u00e9, les ministres de l'\u00c9conomie et de l'Agriculture du Br\u00e9sil. \r\nNi\u00e9 toute irr\u00e9gularit\u00e9, apr\u00e8s que leurs noms aient \u00e9t\u00e9 li\u00e9s \u00e0 des soci\u00e9t\u00e9s offshore dans des paradis fiscaux. \r\nLes grands scandales financiers \u00e9branlent donc l'Am\u00e9rique Latine, notmment l'Equateur, qui subit les cons\u00e9quences du scandale Petrobras au Br\u00e9sil. \r\nDes affaires qui ont contribu\u00e9 \u00e0 ternir la cr\u00e9dibilit\u00e9 politique de la gauche latino-am\u00e9ricaine. C\u00e9dric Guigon.\r\n  1'40''\r\n(Birmanie) *** La Birmanie est pri\u00e9e de freiner sa campagne militaire, restaurer l'administration civile, et appliquer l'\u00e9tat de droit.\r\nCes demandes \u00e9manent du conseil de s\u00e9curit\u00e9 de l'ONU. \r\nL'organisation des nations unies a pourtant renonc\u00e9 \u00e0 \u00e9mettre une r\u00e9solution. La Chine s'y est oppos\u00e9e, la Chine, proche soutien de la Birmanie. \r\nMais le conseil de s\u00e9curit\u00e9 a par contre adopt\u00e9 une d\u00e9claration conjointe, qui condamne la violence.\r\nViolence qui a pouss\u00e9 les Rohinga \u00e0 fuir en masse ce pays, en particuliers depuis le mois d'ao\u00fbt.\r\n(Leibstadt) *** La centrale nucl\u00e9aire de Leibstadt, dans le canton d'Argovie, cette centrale est aux normes. \r\nEn tout cas en ce qui concerne la teneur en substances radioactives de ses rejets de vapeur dans l'atmosph\u00e8re. \r\nDes rejets analys\u00e9s entre le 1er janvier 2013 et le 1er novembre 2014. \r\nLa centrale nucl\u00e9aire s'est donc montr\u00e9e transparente, et respecte ainsi une d\u00e9cision du Tribunal f\u00e9d\u00e9ral.\r\nGreenpeace avait demand\u00e9 \u00e0 pouvoir consulter ces donn\u00e9es.\r\n(02/cyberadministration) Moins de paperasse.\r\nLes d\u00e9marches administratives des entreprises doivent \u00eatre simplifi\u00e9es. \r\nLa Conf\u00e9d\u00e9ration a lanc\u00e9 hier un guichet virtuel unique, guichet qui se nomme EasyGov.swiss. \r\nAlors, ce portail supprime les \u00e9chelons impos\u00e9s par le f\u00e9d\u00e9ralisme. \r\nMais les cantons et les communes ne sont pas touss au m\u00eame niveau en mati\u00e8re de cyber-administration, comme le souligne le conseiller d'Etat Pierre Maudet, chef du d\u00e9partement de l'\u00e9conomie du canton de Gen\u00e8ve. Il l'a dit \u00e0 Rouven Gueissaz\r\n  0'34''\r\n(04/ABB) *** Le groupe zurichois ABB restructure \u00e0 Gen\u00e8ve. Cette d\u00e9cision a \u00e9t\u00e9 officialis\u00e9e hier, la d\u00e9localisation concerne 100 des 212 postes fixes que compte la filiale ABB genevoise. \r\nC'est une partie de l'activit\u00e9 de production qui sera donc d\u00e9plac\u00e9e en Pologne, une d\u00e9marche qui se d\u00e9roulera dans les 2 prochaines ann\u00e9es.\r\nLes employ\u00e9s vont se r\u00e9unir aujourd'hui en Assembl\u00e9e, pour d\u00e9cider de la strat\u00e9gie \u00e0 adopter durant la phase de consultation qui vient de s'ouvrir. Alessandro Pelizzari est secr\u00e9taire syndical chez UNIA, il craint qu'\u00e0 terme ce soit l'entier de la filiale qui ferme.\r\n  0'47''\r\nDes propos recueillis par Tania Sazpinar. \r\nEt de son c\u00f4t\u00e9, la direction d'ABB se veut rassurante: l'entier de la filiale genevoise ne va pas disparaitre, puisqu'elle est strat\u00e9giquement importante pour le groupe. \r\nQuant au Conseil d'Etat genevois, il annonce la cr\u00e9ation d'un groupe de n\u00e9gociations, pour tenter de sauvegarder l'ensemble du site.\r\n(vaccin) Un vaccin pour sauver des nourrissons.\r\nPlus de 100'000 fausses couches et d\u00e9c\u00e8s de nouveaux-n\u00e9s pourraient \u00eatre \u00e9vit\u00e9s dans le monde.\r\nEvit\u00e9s gr\u00e2ce \u00e0 un vaccin qui doit prot\u00e9ger les femmes enceintes contre une infection courante, le strep-tocoque B.\r\nLe risque de maladie pr\u00e9sent\u00e9 par cette bact\u00e9rie a \u00e9t\u00e9 longtemps sous-estim\u00e9, C'est l'avis de plusieurs chercheurs de la facult\u00e9 d'Hygi\u00e8ne et de m\u00e9decine Tropicale de Londres. \r\nAujourd'hui, on sait que ce strep-tocoque est responsable de septic\u00e9mie et de m\u00e9ningite. \r\nOr, il n'y pas encore de vaccin disponible.", "durationSec": 542, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9042927", "imageURL": "http://www.rts.ch/8874897.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Dominique Choffat", "Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Dominique Choffat / LME_2017-11-07T06:30:32_le-journal-de-6h30", "Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Dominique Choffat / LME_2017-11-07T06:30:32_le-journal-de-6h30"], "variantIds": ["ece-9042946", "ece-9042927"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-11-13T05:38:48Z", "webPublicationDate": "2017-11-07T06:29:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Grand, Rapha\u00ebl", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Choffat, Dominique", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Gueissaz, Rouven", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Guigon, C\u00e9dric", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Choffat, Dominique", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Sazpinar, Tania", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-85B55DC8-C696-470A-BA8E-2C3FB878A48A", "internalArchiveId": "85B55DC8-C696-470A-BA8E-2C3FB878A48A", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Conseil d'Etat fribourgeois pr\u00e9sente un programme de l\u00e9gislature audacieux", "publicationDate": "2017-11-07T00:00:00Z", "summary": "Le Conseil d'Etat fribourgeois a pr\u00e9sent\u00e9 mardi matin, avec une ann\u00e9e de retard, son programme et son plan financier de l\u00e9gislature dont les lignes directrices s'av\u00e8rent audacieuses.\r\n\r\n* * Le Conseil d'Etat fribourgeois pr\u00e9sente un programme de l\u00e9gislature audacieux 12h30: FRIBOURG enfin programme l\u00e9gislature?\r\nOn se rend du c\u00f4t\u00e9 de Fribourg... o\u00f9 le Conseil d'Etat a pr\u00e9sent\u00e9 ce matin...  avec UNE ann\u00e9e de retard. \"son programme et son plan financier de l\u00e9gislature\".\r\nFabrice Gaudiano... Au menu: des lignes directrices.... qualifi\u00e9es d'\"audacieuses\" \r\nInnovation. renforcement du centre cantonal. et digitalisation.\r\nCe sont les axes privil\u00e9gi\u00e9s. par les autorit\u00e9s fribourgeoises.\r\nAlors jusque-l\u00e0.\r\nRien de r\u00e9volutionnaire. \r\nCar ces ambitions collent \u00e0 la r\u00e9alit\u00e9 contemporaine...\r\n+ concr\u00e8tement.\r\nLe gouvernement veut mettre.\r\nLe paquet sur la fusion du Grand Fribourg. \r\nEt le d\u00e9veloppement de + petits centres r\u00e9gionaux performants.\r\nC\u00f4t\u00e9 emplois et innovation.\r\nL'accent sera notamment mis sur le p\u00f4le Bluefactory. \r\nEt sur la cr\u00e9ation d'emplois \u00e0 haute valeur ajout\u00e9e.\r\nAvec une orientation particuli\u00e8re dans l'agro-alimentaire.\r\nEt l'agriculture de demain..\r\nQuant au fameux \u00ab magot \u00bb des Fribourgeois...\r\nSoit un peu + de 1 milliard de francs.\r\nUne part importante...\r\nServira \u00e0 financer des infrastructures.\r\nLi\u00e9s \u00e0 la mobilit\u00e9 douce. aux routes. \r\nEt \u00e0 la construction et de r\u00e9novation de b\u00e2timents.\r\nComme des \u00e9coles.\r\nA noter que lorsque l'on est assis sur une fortune cossue. \r\nC'est + facile d'\u00eatre \u00ab audacieux \u00bb. \r\nN\u00e9anmoins.\r\nLe gouvernement aurait pu \u00eatre plus offensif. \r\nSur la future recapitalisation de la caisse de pensions.\r\nDes employ\u00e9s de l'Etat... \r\nUne estimation de la facture.\r\nAurait permis d'\u00e9clairer le programme de l\u00e9gislature fribourgeois.\r\nAvec une lumi\u00e8re. disons. + tamis\u00e9e.", "durationSec": 80, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9042974", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Le Conseil d'Etat fribourgeois pr\u00e9sente un programme de l\u00e9gislature audacieux / 12H30_2017-11-07T12:38:00_developpement-9", "Le 12h30 du 07.11.2017"], "alternativeSummary": ["Le Conseil d'Etat fribourgeois a pr\u00e9sent\u00e9 mardi matin, avec une ann\u00e9e de retard, son programme et son plan financier de l\u00e9gislature dont les lignes directrices s'av\u00e8rent audacieuses."], "variantIds": ["ece-9042974"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-11-13T11:35:41Z", "webPublicationDate": "2017-11-07T11:54:00Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Haltiner, Nadine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Gaudiano, Fabrice", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-7EB9610C-E831-40C0-BFE1-6D438E51E5B3", "internalArchiveId": "7EB9610C-E831-40C0-BFE1-6D438E51E5B3", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Si la photo est bonne : Si la photo est bonne - Rencontre entre Donald Trump et l'empereur japonais Akihito", "publicationDate": "2017-11-07T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Cheurfa, Karine\r\n\r\n\r\n* * Si la photo est bonne - Rencontre entre Donald Trump et l'empereur japonais Akihito (PHOTO 07.11 TRUMP AU JAPON) ***6h13...\r\nLa photo de Donald Trump face \u00e0 l'Empereur du Japon...\r\nElle a \u00e9t\u00e9 prise hier...lors de leur rencontre...\r\nrencontre scrut\u00e9e par les japonais...qui attendaient de voir si le pr\u00e9sident am\u00e9ricain respecterait le protocole de la Cour...\r\net bien...pas vraiment...\r\nSophie Iselin a zoom\u00e9 sur l'image...\r\n  1'55''\r\nMC Roger....immiter Trump? politicien?\r\n(06h15 Promo 3) \r\n(VIRGULE COURTE)", "durationSec": 137, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9042910", "imageURL": "http://www.rts.ch/8872057.image", "alternativeTitle": ["Si la photo est bonne - Rencontre entre Donald Trump et l'empereur japonais Akihito", "Si la photo est bonne - Rencontre entre Donald Trump et l'empereur japonais Akihito / LMA_2017-11-07T06:13:00_si-la-photo-est-bonne", "Si la photo est bonne - Rencontre entre Donald Trump et l'empereur japonais Akihito / LMA_2017-11-07T06:13:00_si-la-photo-est-bonne"], "variantIds": ["ece-9042920", "ece-9042910"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-11-13T04:09:13Z", "webPublicationDate": "2017-11-07T06:16:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Claude, Coralie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-E6E11F57-4FE6-4DEF-97D8-3A8CC74E87B6", "internalArchiveId": "E6E11F57-4FE6-4DEF-97D8-3A8CC74E87B6", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Avoir des enfants accro\u00eet le risque de pauvret\u00e9 en Suisse, selon un rapport", "publicationDate": "2017-11-07T00:00:00Z", "summary": "Le taux d'aide sociale a augment\u00e9 de 5,2% l'an dernier dans les villes suisses, d'apr\u00e8s un rapport publi\u00e9 mardi. Les personnes seules et les familles monoparentales sont les plus touch\u00e9es. Avoir des enfants augmenterait le risque de pauvret\u00e9.\r\n\r\n* * Avoir des enfants accro\u00eet le risque de pauvret\u00e9 en Suisse, selon un rapport 12h30: O\u00fb en est l'aide sociale en Suisse? \r\n*** Toujours pluss de citadins... d\u00e9pendent de l'aide sociale. \r\nEn 2016... le nombre de dossiers a augment\u00e9 de 5,2%....  par rapport \u00e0 l'ann\u00e9e pr\u00e9c\u00e9dente. \r\nC'est ce que r\u00e9v\u00e8le ce matin... le rapport annuel... \"de l'Initiative des villes pour la politique sociale\"...  qui regroupe 14 villes dont Lausanne et Bienne, c\u00f4t\u00e9 romand\r\nPatrick Le Fort....... le rapport permet d'appr\u00e9hender dans le d\u00e9tail ... quels sont les m\u00e9nages qui risquent le pluss.... de faire appel \u00e0 l'aide sociale...\r\nDans la grande majorit\u00e9 - 70% des cas - les b\u00e9n\u00e9ficiaires de l'aide sociale sont des personnes vivant seules. Mais l'\u00e9tude r\u00e9alis\u00e9e par la Haute \u00e9cole sp\u00e9cialis\u00e9e bernoise, en compilant des chiffres de l'Office f\u00e9d\u00e9ral de la statistique, souligne aussi qu'avoir un enfant accro\u00eet le risque de pauvret\u00e9. Ce risque augmente significativement pour les familles monoparentales. Et il se r\u00e9v\u00e8le plus \u00e9lev\u00e9 encore pour les femmes de moins de 25 ans \u00e9levant seules leurs enfants. Ce petit groupe est d\u00e9pendant \u00e0 80% de l'aide sociale.\r\n*** Voil\u00e0 pour le constat.... Mais il y a des solutions pour leur venir en aide...\r\nBerne et B\u00e2le ont introduit des programmes sp\u00e9cifiques pour ces populations : conseil individuel et aide pour terminer une formation professionnelle sont les cl\u00e9s pour que ces jeunes femmes puissent subvenir \u00e0 leurs besoins. Sans compter l'existence de structures d'accueil extrafamilial et financi\u00e8rement abordables.\r\n*** La population \u00e9trang\u00e8re d\u00e9pend aussi de plus ne pluss de l'aide sociale...\r\nC'est pourquoi l'Initiatives des villes pour la politique sociale appelle \u00e0 des mesures d'int\u00e9gration dans le domaine de l'asile, le plus vite possible. Cette int\u00e9gration est entrav\u00e9e par le statut d'admis provisoire. Un nouveau statut de protection pour ces migrants, en projet au Parlement, pourrait les aider.\r\n*** Enfin, Patrick... Lausanne fait figure de bon \u00e9l\u00e8ve parmi les 14 villes \u00e9tudi\u00e9es.\r\nGr\u00e2ce \u00e0 l'introduction dans le canton de Vaud de mesures cibl\u00e9es, comme les prestations compl\u00e9mentaires pour familles, les rentes-pont ou encore les programmes pour jeunes adultes, eh bien Lausanne, contrairement aux autres villes, est parvenue \u00e0 r\u00e9duire le taux d'aide sociale. C'est tr\u00e8s positif, dit le rapport, puisque ces mesures permettent aussi d'\u00e9viter la stigmatisation des personnes concern\u00e9es. \r\nPatrick Lefort", "durationSec": 115, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9042978", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Avoir des enfants accro\u00eet le risque de pauvret\u00e9 en Suisse, selon un rapport / 12H30_2017-11-07T12:31:00_developpement-2", "Le 12h30 du 07.11.2017"], "alternativeSummary": ["Le taux d'aide sociale a augment\u00e9 de 5,2% l'an dernier dans les villes suisses, d'apr\u00e8s un rapport publi\u00e9 mardi. Les personnes seules et les familles monoparentales sont les plus touch\u00e9es. Avoir des enfants augmenterait le risque de pauvret\u00e9."], "variantIds": ["ece-9042978"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-11-13T11:37:37Z", "webPublicationDate": "2017-11-07T11:41:00Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Le Fort, Patrick", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Haltiner, Nadine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-084D1588-574C-4399-B32D-1D5BAE4E3CCD", "internalArchiveId": "084D1588-574C-4399-B32D-1D5BAE4E3CCD", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'invit\u00e9 des Bras cass\u00e9s : Gilbert parle des rapports hommes-femmes", "publicationDate": "2017-11-07T00:00:00Z", "durationSec": 133, "genres": ["Sketch"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9043076", "imageURL": "http://www.rts.ch/8864614.image", "alternativeTitle": ["L'invit\u00e9 des Bras cass\u00e9s", "L'invit\u00e9 des Bras cass\u00e9s / LBC_2017-11-07T18:40:00_l-invite-des-bras-casses", "L'invit\u00e9 des Bras cass\u00e9s / LBC_2017-11-07T18:40:00_l-invite-des-bras-casses"], "variantIds": ["ece-9043090", "ece-9043076"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-11-22T13:34:16Z", "webPublicationDate": "2017-11-07T18:00:00Z", "program": {"href": "/programs/93E9456A-7A38-40C2-8E48-DD127AFCAC2D", "id": "93E9456A-7A38-40C2-8E48-DD127AFCAC2D", "name": "Invit\u00e9 des bras cass\u00e9s (L')"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Paccaud, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Acteur /trice", "name": "Laurenceau, St\u00e9phane", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-42660905-C801-46FC-BD29-9AB6AD933381", "internalArchiveId": "42660905-C801-46FC-BD29-9AB6AD933381", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": " 07.11.2017", "publicationDate": "2017-11-07T00:00:00Z", "summary": "Les Dicodeurs sont en compagnie du chanteur Marc Aymon pour son nouveau projet \"\u00d4 bel \u00e9t\u00e9 ! Chansons \u00e9ternelles\" qui sort le 06 novembre 2017.\r\nL'\u00e9mission a \u00e9t\u00e9 enregistr\u00e9e au Restaurant des chasseurs - Mayen de la Zour, 50 CH 1965 Savi\u00e8se.\r\n\r\n* * Alain Monney, Thierry Romanens, Marc Donnet-Monay, Pascal Vincent, Olivier Magarotto (synth\u00e9), Laurence Bisang (animation), Samuel Morier Genoud (r\u00e9alisation), Thierry Galeuchet  Eric Saugy (technique), Val\u00e9rie Dentan et Luisa Veillon (assistantes), Elo\u00efse Nussbaum (attach\u00e9e de production), G\u00e9rard Mermet et Jean-Luc Sudan (production).", "durationSec": 3561, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9023842", "imageURL": "http://www.rts.ch/1380950.image", "alternativeTitle": ["Les Dicodeurs du 07.11.2017", "Les Dicodeurs du 07.11.2017", "Les Dicodeurs \u00e0 Savi\u00e8se (VS) avec le chanteur Marc Aymon pour son nouveau projet \"\u00d4 bel \u00e9t\u00e9 ! Chansons \u00e9ternelles\" 2/5 / DIC_2017-11-07T11:30:45_les-dicodeurs", "Les Dicodeurs: exercice de style / DIC_2017-11-07T11:41:45_les-dicodeurs-exercice-de-style", "Les Dicodeurs \u00e0 Savi\u00e8se (VS) avec le chanteur Marc Aymon pour son nouveau projet \"\u00d4 bel \u00e9t\u00e9 ! Chansons \u00e9ternelles\" 2/5 / DIC_2017-11-07T11:30:45_les-dicodeurs"], "alternativeSummary": ["Les Dicodeurs sont en compagnie du chanteur Marc Aymon pour son nouveau projet \"\u00d4 bel \u00e9t\u00e9 ! Chansons \u00e9ternelles\" qui sort le 06 novembre 2017.\n\nL'\u00e9mission a \u00e9t\u00e9 enregistr\u00e9e au Restaurant des chasseurs - Mayen de la Zour, 50 CH 1965 Savi\u00e8se.", "Les Dicodeurs sont en compagnie du chanteur Marc Aymon pour son nouveau projet \"\u00d4 bel \u00e9t\u00e9 ! Chansons \u00e9ternelles\" qui sort le 06 novembre 2017.\n\nL'\u00e9mission a \u00e9t\u00e9 enregistr\u00e9e au Restaurant des chasseurs - Mayen de la Zour, 50 CH 1965 Savi\u00e8se."], "variantIds": ["ece-9023843", "ece-9023842"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-11-14T10:38:51Z", "webPublicationDate": "2017-11-07T11:59:00Z", "program": {"href": "/programs/7F3C8BBB-DE4F-46BC-BF45-2F3B30902E6C", "id": "7F3C8BBB-DE4F-46BC-BF45-2F3B30902E6C", "name": "Dicodeurs"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Bisang, Laurence", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Mermet, G\u00e9rard", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Bisang, Laurence", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Vincent, Pascal", "role": "Dicodeur", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Romanens, Thierry", "role": "Dicodeur", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Donnet-Monay, Marc", "role": "Dicodeur", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Monney, Alain", "role": "musicien, com\u00e9dien, Dicodeur", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Magarotto, Olivier", "role": "Musicien", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Aymon, Marc", "role": "chanteur et musicien valaisan, chanteur valaisan", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-29683858-2857-4C6E-9F62-A2831E07D43A", "internalArchiveId": "29683858-2857-4C6E-9F62-A2831E07D43A", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Les livres d'Hillary Clinton et de Donna Brasile r\u00e9v\u00e8lent les tensions au sein du parti d\u00e9mocrate", "publicationDate": "2017-11-07T00:00:00Z", "summary": "Deux livres qui viennent de sortir montrent \u00e0 quel point les d\u00e9mocrates n'arrivent pas \u00e0 tourner la page apr\u00e8s l'\u00e9lection de Donald Trump. Il s'agit de celui d'Hillary Clinton et de celui de Donna Brasile, pr\u00e9sidente du parti d\u00e9mocrate pendant la derni\u00e8re campagne \u00e9lectorale.\r\n\r\n* * Deux livres qui viennent de sortir montrent \u00e0 quel point les d\u00e9mocrates n'arrivent pas \u00e0 tourner la page apr\u00e8s l'\u00e9lection de Donald Trump. Il s'agit de celui d'Hillary Clinton et de celui de Donna Brasile, pr\u00e9sidente du parti d\u00e9mocrate pendant la derni\u00e8re campagne \u00e9lectorale.", "durationSec": 325, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9042995", "imageURL": "http://www.rts.ch/10227362.image", "alternativeTitle": ["Les livres d'Hillary Clinton et de Donna Brasile r\u00e9v\u00e8lent les tensions au sein du parti d\u00e9mocrate / TUM_2017-11-07T08:17:00_sequence-2", "Tout un monde du 07.11.2017"], "alternativeSummary": ["Deux livres qui viennent de sortir montrent \u00e0 quel point les d\u00e9mocrates n'arrivent pas \u00e0 tourner la page apr\u00e8s l'\u00e9lection de Donald Trump. Il s'agit de celui d'Hillary Clinton et de celui de Donna Brasile, pr\u00e9sidente du parti d\u00e9mocrate pendant la derni\u00e8re campagne \u00e9lectorale."], "variantIds": ["ece-9042995"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-11-13T07:19:57Z", "webPublicationDate": "2017-11-07T07:49:00Z", "program": {"href": "/programs/84B3DA63-C8BF-41E2-BEB9-15225FFC2A30", "id": "84B3DA63-C8BF-41E2-BEB9-15225FFC2A30", "name": "Tout un monde (Info)"}}, {"id": "sound-DF148653-F2FE-4FFD-A49F-62FE776557E1", "internalArchiveId": "DF148653-F2FE-4FFD-A49F-62FE776557E1", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Un historien redonne vie \u00e0 la r\u00e9volution russe de 1917 sur les r\u00e9seaux sociaux", "publicationDate": "2017-11-07T00:00:00Z", "summary": "L'historien et journaliste russe Mikha\u00efl Zygar a con\u00e7u un site et une page sur les r\u00e9seaux sociaux qui permettent aux internautes de suivre jour apr\u00e8s jour l'ann\u00e9e cruciale de 1917 \u00e0 travers des t\u00e9moignages r\u00e9els.\r\n\r\n* * Un historien redonne vie \u00e0 la r\u00e9volution russe de 1917 sur les r\u00e9seaux sociaux 12h30: R\u00e9volution russe projet 1917 CORNAZ\r\nCette question \u00e0 pr\u00e9sent:\r\nEt si.... vous suiviez.... \"la r\u00e9volution bolch\u00e9vique\".... survenue il y a 100 ans... comme.... s'il s'agissait d'une actualit\u00e9 br\u00fblante...?\r\nC'est ce que propose l'historien et journaliste russe... \"Mikha\u00efl Zygar\". \r\nIl a con\u00e7u un des projets les plus audacieux pour comm\u00e9morer ce centenaire:\r\nUn site et une page sur les r\u00e9seaux sociaux...\u00a0 qui permettent aux internautes... de suivre... jour apr\u00e8s jour... l'ann\u00e9e cruciale de 1917.... \u00e0 travers une foule de t\u00e9moignages r\u00e9els. \r\nUne mani\u00e8re... \" d'humanise\r\nr l'histoire\".... \r\nIsabelle Cornaz.", "durationSec": 128, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9042981", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Un historien redonne vie \u00e0 la r\u00e9volution russe de 1917 sur les r\u00e9seaux sociaux / 12H30_2017-11-07T12:39:00_developpement-10", "Le 12h30 du 07.11.2017"], "alternativeSummary": ["L\u2019historien et journaliste russe Mikha\u00efl Zygar a con\u00e7u un site et une page sur les r\u00e9seaux sociaux qui permettent aux internautes de suivre jour apr\u00e8s jour l\u2019ann\u00e9e cruciale de 1917 \u00e0 travers des t\u00e9moignages r\u00e9els."], "variantIds": ["ece-9042981"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-11-13T11:37:35Z", "webPublicationDate": "2017-11-07T11:55:00Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Haltiner, Nadine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-3EFBD5C6-D350-4FAF-910C-63FF956EDD69", "internalArchiveId": "3EFBD5C6-D350-4FAF-910C-63FF956EDD69", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'invit\u00e9-e du 5h-6h30 - Premi\u00e8re partie : L'invit\u00e9-e du 5h-6h30 - Premi\u00e8re partie - David Charles Haeberli, humoriste et parodieur", "publicationDate": "2017-11-07T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\n* * L'invit\u00e9-e du 5h-6h30 - Premi\u00e8re partie - David Charles Haeberli, humoriste et parodieur (INVITE 07.11 MC ROGER)  MARDI 7 NOVEMBRE\r\nDavid Charles Haeberli aka MC Roger ou raclette, artiste neuch\u00e2telois, parodieur, danseur, chanteur, compositeur, interpr\u00e8te\r\n** 62\r\ninfo@davidcharles.ch\r\nDIR ST LSN\r\nHOTEL RESERVER\r\nTAXI COMMANDE A 5H15 (PAYER A L'ARRIVEE)\r\nPHOTO: OK\r\nMUSIQUE: Ain't nobody, Chaka Khan\r\n((TITRE WEB: MC Roger aka David Charles Haeberli est l'invit\u00e9 du 5h-6h30. Ses parodies de Despacito et Ma\u00eetre Gims ont \u00e9t\u00e9 vues par des millions d'internautes. Il lancera son premier one-man show en janvier.))\r\n**********************\r\n***5h45...\r\nTout est parti d'un gros d\u00e9lire.\r\nNotre invit\u00e9 avait une chanson en t\u00eate. \r\n(Celle de Ma\u00eetre Gimms: Sap\u00e9s comme jamais)\r\nIl avait faim. \r\nIl a pens\u00e9 \u00e0 une raclette. \r\nalors...Sapez comme jamais s'est transform\u00e9 en...\r\nSON 5.630/INVITE 7 NOV/CHARLES/RACLER 5H45\r\n***Racler comme jamais...\r\nAvec un armailli qui fait la f\u00eate au chalet...\r\nBonjour MC Roger...\r\n...\r\nVous racler comme un pro \u00e0 pr\u00e9sent? \r\n....\r\n***Cette parodie c'est vous qui l'avez imagin\u00e9e...\r\nvous avez tourn\u00e9 un clip...devant le chalet familial...\r\nPlus de 20 millions d'internautes l'on regard\u00e9. \r\n-C'est \u00e9norme? ma\u00eetre Gims l'a vue? vous a contact\u00e9? et ses vrais fans? \r\n...\r\n***MC Roger, vous avez 36 ans, mari\u00e9, 2 enfants...Vous \u00eates neuch\u00e2telois du Val de Ruz...\r\n-Raclette c'est pas neuch\u00e2telois, c'est valaisan?! vous avez eu des remarques? \r\n***Mc Roger votre vrai nom c'est David Charles Haeberli...\r\n-Comment il faut vous appelez aujourd'hui? \r\n***David Charles, depuis cette premi\u00e8re parodie, vous avez r\u00e9cidiv\u00e9 avec \"C'est l'ap\u00e9ro\" une parodie du TUBE de l'\u00e9t\u00e9, Despacito...mais votre univers musical c'est aussi \u00e7a:\r\n5.630/INVITE 7 NOV/CHARLES/MUSIQUE\r\n...Extrait de Linda, sur votre dernier album \u00e0 contre-courant.\r\n-Un univers totalement diff\u00e9rent....tr\u00e8s pop, lover? \r\n-vous avez un groupe aussi D-verse city...\u00e7a ressemble \u00e0 magic system...\r\n-moins connu pour votre propre musique, pas 20 mio de vue, \u00e7a vous fait un pincement au coeur?\r\n-Vous composez, vous chantez, vous parodiez...vous dansez aussi? vous avez \u00e9t\u00e9 champion suisse de breakdance...?!\r\n-membre de l'\u00e9quipe suisse junior de basket \u00e0 13 ans...\r\n-Vous avez besoin de faire qch de votre corps? de bouger?\r\n-Vous dansez, chanter, parodier, composer...c'est quoi que vous pr\u00e9f\u00e9rez faire?\r\n(l'art de la sc\u00e8ne coup de coeur/le fait de faire rire les gens \"j'aime par dessus tout\")\r\n-vous vous nourrissez du rire des gens? \r\n-donc s'il ne fallait garder qu'un personnage/qu'une casquette? \r\n(celle MC Roger)\r\n-Vous \u00eates aussi...\u00e9valuateur pour l'AI...20%...vous avez jou\u00e9 dans les 10 commandemants, com\u00e9die musicale...\r\n-pourquoi l'AI? \r\n-Si on r\u00e9capitule....vous avez 36 ans et presque autant de vies? \r\n-petit vous vouliez faire \u00e9boueur, c'est pas un gag?\r\n-pas de matu, et vos enfants? \r\n-mari\u00e9s 2 enfants, ils regardent vos vid\u00e9os? \r\n-Papa fait de la politique au PLR neuch\u00e2telois...et vous?\r\n-militantisme dans vos chansons?\r\n(plaisir et valeur humaines avant tout)\r\nMUSIQUE: \r\nCHAKA KHAN, Ain't nobody...\r\n-percer avec votre propre musique? \r\n*******************************************************\r\n***6h15...\r\nJe risque de vous mettre une chanson dans la t\u00eate pour le reste de la journ\u00e9e...mais tant pis...\r\nVous remercierez notre invit\u00e9.\r\n 5.630/INTRO INVITE 7 NOV/CHARLES/APERO 6H15\r\n***C'est l'ap\u00e9ro...LA parodie du tube de l'\u00e9t\u00e9 Despacito de Luis Fonsi.\r\n-C'est \u00e0 vous que l'on doit ce clip David Charles Haeberli, aka MC Roger...Pas de danseuse porto-ricaine dans le votre mais un armailli...\r\n-Combien de vues maintenant sur internet?\r\n(pr\u00e8s de 30 millions)\r\n-Mais \u00e7a ne nourrit pas une famille de 4 avec 2 enfants comme la v\u00f4tre...?!\r\n-Pourtant on recevait une jeune chanteuse d'op\u00e9ra il y a quelques temps...Marina Viotti disait bien gagner sa vie...vous auriez du faire de l'op\u00e9ra? d\u00e9pend domaine?\r\n-vous tirez vos revenus d'o\u00f9? \r\n(Gala, th\u00e9\u00e2tre, tourn\u00e9e de chants de No\u00ebl en Allemagne)\r\n-\u00e9valuateur AI \u00e0 20%...\r\n***Votre actualit\u00e9 MC Roger. C'est la sc\u00e8ne. le one-man show. Premi\u00e8re partie du Jamel Comedy Club au TPR de la Chaux-de-Fonds. Vous serez aussi au Montreux Comedy Festival...\r\nEt surtout vous pr\u00e9senterez votre propre oneman show d\u00e8s fin janvier \"MC Roger est dans la place\" Au Th\u00e9\u00e2tre du Pommier \u00e0 Neuch\u00e2tel.\r\n-C'est quoi le pitch? \r\n(mc roger organise spectacle pour partir \u00e0 nyc, convie tous personnages)\r\n-il faut transformer les clics en billets vendus? c'est le grand saut? \r\n-et si \u00e7a ne marche pas? \r\n-C'est l'occasion pour vous de montrer toute votre palette artistique? (vous dansez, chanter, composer style tr\u00e8s diff\u00e9rent, lover?)\r\n-faire conna\u00eetre votre musique?\r\n***Votre actualit\u00e9 d\u00e8s ce mois-ci c'est aussi ceci:\r\n 5.630/INTRO INVITE 7 NOV/CHARLES/NOEL 6H15\r\n...Une tourn\u00e9e de No\u00ebl en Allemagne \"christmas moments 20th show\". \r\n-Comment vous faites pour passer de MC Roger \u00e0 petit papa No\u00ebl?\r\n-Plusieurs albums, un groupe D-Verse City, tourn\u00e9e com\u00e9die musicale 10 commandements, mais au final c'est la parodie qui fonctionne...Votre univers musical moins connu, pincement au coeur? \r\n-s'il fallait choisir le chant ou la parodie? \r\n-C'est le m\u00e9tier de marchand de rire que vous pr\u00e9f\u00e9rez? \r\n-on ne rit pas assez dans la vie? \r\n-il n'y a que l'humour qui fasse vivre les artistes suisses? \r\n-de plus en plus de comiques romands...concurrence? Vincent et Vincent nouveau spectacle?\r\n-mod\u00e8le? \r\n-carri\u00e8re \u00e0 l'\u00e9tranger? \r\n-militant? \r\n-36 ans, 20 ans de sc\u00e8ne\r\n-hip hop, champion suisse de breakdance 2 fois (2002 et 2005) m\u00e9daill\u00e9 de bronze aux mondiaux 2002\r\n-mari\u00e9 p\u00e8re de 2 enfants\r\n-\u00e9quipe suisse junior de basket\r\n-papa Philippe Haeberli d\u00e9put\u00e9 au GC NE\r\n-vient du val de ruz//vieux pr\u00e9s\r\n-danseur pro dans les 10 commandements com\u00e9die musicale\r\n(5.630/MUSIQUE INVITE MA 7 NOV/CHAKA KHAN)", "durationSec": 646, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9042909", "imageURL": "http://www.rts.ch/8872051.image", "alternativeTitle": ["L'invit\u00e9-e du 5h-6h30 - Premi\u00e8re partie - David Charles Haeberli, humoriste et parodieur / LMA_2017-11-07T05:45:00_l-invite-e-du-5h-6h30", "La Matinale 5h - 6h30 du 07.11.2017"], "variantIds": ["ece-9042909"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-11-13T04:09:05Z", "webPublicationDate": "2017-11-07T06:08:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Claude, Coralie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-67F26055-6DEB-4866-9380-551E4ACC2F4E", "internalArchiveId": "67F26055-6DEB-4866-9380-551E4ACC2F4E", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La question minute: pollution et cigarette", "publicationDate": "2017-11-07T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Felber Dietrich, Denise\r\nEst-il vrai que de respirer une journ\u00e9e enti\u00e8re dans une grande ville pollu\u00e9e \u00e9quivaut \u00e0 fumer quelques cigarettes? La r\u00e9ponse de Denise Felber Dietrich, collaboratrice scientifique \u00e0 l'Office f\u00e9d\u00e9ral de l'environnement.\r\n\r\n* Infotrafic: 08:37:25-08:38:17 / * Est-il vrai que de respirer une journ\u00e9e enti\u00e8re dans une grande ville pollu\u00e9e \u00e9quivaut \u00e0 fumer quelques cigarettes? La r\u00e9ponse de Denise Felber Dietrich, collaboratrice scientifique \u00e0 l'Office f\u00e9d\u00e9ral de l'environnement.", "durationSec": 64, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9023846", "imageURL": "http://www.rts.ch/1423724.image", "alternativeTitle": ["La question minute: pollution et cigarette / OEP_2017-11-07T08:36:45_sequence-3", "On en parle du 07.11.2017"], "alternativeSummary": ["Est-il vrai que de respirer une journ\u00e9e enti\u00e8re dans une grande ville pollu\u00e9e \u00e9quivaut \u00e0 fumer quelques cigarettes? La r\u00e9ponse de Denise Felber Dietrich, collaboratrice scientifique \u00e0 l'Office f\u00e9d\u00e9ral de l'environnement."], "variantIds": ["ece-9023846"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-11-14T07:43:20Z", "webPublicationDate": "2017-11-07T08:57:00Z", "program": {"href": "/programs/E222C58C-CA79-4711-9FF9-7AC30FBFD7D7", "id": "E222C58C-CA79-4711-9FF9-7AC30FBFD7D7", "name": "On en parle"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Schekter, Julien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}]}, {"id": "sound-6B01BBAF-2948-4AB1-9E3C-511917A3C701", "internalArchiveId": "6B01BBAF-2948-4AB1-9E3C-511917A3C701", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'invit\u00e9 des Bras cass\u00e9s : Zaza chante", "publicationDate": "2017-11-07T00:00:00Z", "durationSec": 216, "genres": ["Sketch"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9075769", "imageURL": "http://www.rts.ch/8864614.image", "alternativeTitle": ["L'invit\u00e9 des Bras cass\u00e9s2", "L'invit\u00e9 des Bras cass\u00e9s2 / LBC_2017-11-07T18:45:00_l-invite-des-bras-casses", "L'invit\u00e9 des Bras cass\u00e9s2 / LBC_2017-11-07T18:45:00_l-invite-des-bras-casses"], "variantIds": ["ece-9075770", "ece-9075769"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-11-22T13:49:36Z", "webPublicationDate": "2017-11-10T16:19:00Z", "program": {"href": "/programs/93E9456A-7A38-40C2-8E48-DD127AFCAC2D", "id": "93E9456A-7A38-40C2-8E48-DD127AFCAC2D", "name": "Invit\u00e9 des bras cass\u00e9s (L')"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Paccaud, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Acteur /trice", "name": "Michoud, Rapha\u00ebl", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-278EB976-F8DE-4D73-8846-45B34D148162", "internalArchiveId": "278EB976-F8DE-4D73-8846-45B34D148162", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Sans sucre ajout\u00e9 : Sans sucre ajout\u00e9 - La Reine d'Angleterre ne sait simplement pas ce que devient son argent", "publicationDate": "2017-11-07T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Gremaud, Rinny\r\nParmi les r\u00e9v\u00e9lations des \"Paradise Papers\", on apprenait que la Reine d'Angleterre investit de l'argent dans les paradis fiscaux. Pourtant, \u00e0 la lecture en d\u00e9tail de ces montages financiers, on constate qu'elle ne sait pas vraiment ce que devient son argent.\r\n\r\n* * Sans sucre ajout\u00e9 - La Reine d'Angleterre ne sait simplement pas ce que devient son argent  RINNY\r\n** Il est 8 heure moins 5, l'heure de notre chronique hebdomadaire, et le mardi, c'est Sans Sucre Ajout\u00e9, votre billet d'humEUr, Rinny Gremaud, bonjour.\r\nBonjour Romaine, bonjour \u00e0 toutes et \u00e0 tous,\r\nCe matin, je vous parle de la Reine d'Angleterre, une femme avec laquelle je ne partage pas grand chose, mais dont je me suis sentie bizarrement proche, en lisant les journaux hier.  C'\u00e9tait \u00e0 propos de ces nouvelles r\u00e9v\u00e9lations sur l'usage que font les riches des paradis fiscaux.\r\n*** Les Paradise Papers.. On en parlait justement avec notre invit\u00e9... Et parmi les r\u00e9v\u00e9lation de cette grande enqu\u00eate, Rinny...  on a appri hier que la Reine d'Angleterre avait investi de l'argent dans les paradis fiscaux. \r\nFranchement, j'encourage tout le monde \u00e0 lire le d\u00e9tail de ces montages financiers, ils sont vraiment fascinants. J'ai donc compris comment la Reine d'Angleterre avait investi dans une cha\u00eene de magasins d'\u00e9lectrom\u00e9nager qui encourage le surendettement des personnes les plus pauvres, et surtout les moins \u00e9duqu\u00e9es. Un placement r\u00e9alis\u00e9 compl\u00e8tement \u00e0 son insu, \u00e9videmment, puisque c'est l'un des trois fonds d'investissement royaux qui a d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 \u00e0 un fond d'investissement au Ca\u00efman le soin de placer de l'argent dans un fond d'investissement priv\u00e9 qui a lui-m\u00eame investi dans cette cha\u00eene d'\u00e9lectrom\u00e9nager aux pratiques moralement r\u00e9pr\u00e9hensibles. \r\nAlors \u00e9videmment, c'est g\u00eanant. Parce que la Reine a d\u00fb faire dire \u00e0 ses portes-paroles que personne, sinc\u00e8rement, n'a aucune id\u00e9e de ce que devient l'argent de la famille royale une fois qu'il est confi\u00e9 \u00e0 ces obscures clubs de placements priv\u00e9s que sont les fonds de private equity. Et ce n'est pas que les gestionnaires de la royale fortune sont des pieds nickl\u00e9s. C'est juste comme \u00e7a que \u00e7a fonctionne, la finance, aujourd'hui.\r\n***On peut aussi se dire que c'est normal non? \r\nQuand on a \u00e9norm\u00e9ment d'argent \u00e0 placer..  \u00e7a devient compliqu\u00e9, pour ne pas dire  impossible, de savoir ce que devient chaque livre sterling...\r\nC'est en effet ce qu'on est tent\u00e9 de se dire: que c'est seulement un probl\u00e8me de riche. Mais moi, en lisant cette histoire, je me suis un peu sentie comme la Reine d'Angleterre. Je pouvais comprendre sa stup\u00e9faction. Alors m\u00eame que je n'ai pas un rond \u00e0 investir. La seule \u00e9pargne que je poss\u00e8de, je la toucherai \u00e9ventuellement \u00e0 ma retraite, et c'est mon 2e pilier. J'esp\u00e8re comme tout le monde que sa rentabilit\u00e9 sera suffisante. Mais je vous avoue que je n'ai pas la moindre id\u00e9e du genre d'entreprise que mon argent contribue \u00e0 alimenter. Je serai \u00e0 la fois d\u00e9\u00e7ue et pas \u00e9tonn\u00e9e du tout que ma minuscule epargne, in fine, \u00e0 force de mutualisation, puis d'investissement dans des fonds qui investissent dans des fonds qui investissent dans des fonds, bref, qu'\u00e0 force de montages aussi complexes qu'opaques, ma minuscule \u00e9pargne alimente, par exemple, le surendettement des plus faibles, ou toute autre forme d'enlaidissement du monde, en faisant plusieurs d\u00e9tours par des \u00eeles exotiques. \r\n*** Vous ne faites pas confiance \u00e0 votre gestionnaire de fonds de pension?\r\nJe suis comme la Reine d'Angleterre, je fais enti\u00e8rement confiance \u00e0 ceux qui investissent pour mon bien. Mais je sais \u00e0 pr\u00e9sent qu'eux non plus ne savent pas vraiment ce que devient mon argent.\r\nVous avez peut-\u00eatre vu ce film de 1973 qui s'appelle Soleil Vert, un film dont Charlton Heston \u00e9tait le h\u00e9ros. A la fin, il d\u00e9couvre, dans un moment d'\u00e9piphanie vertigineuse, que les pilules qui servent \u00e0 alimenter l'humanit\u00e9 sont en fait fabriqu\u00e9e \u00e0 base de cadavres humain. Une cha\u00eene de production dont chaque maillon ignorait ce que faisait le pr\u00e9c\u00e9dent. Et bien, \u00e0 force d'ignorer de quoi sont faits les rendements de nos fortunes, nous nous r\u00e9veillerons peut-\u00eatre un jour, comme Charlton Heston et Elisabeth II, \u00e0 d\u00e9couvrir que tous les produits financiers qu'on nous vend pour notre bien reviennent en fait \u00e0 nous faire manger nos morts.\r\nSur cette perspective joyeuse, je vais aller faire l'autruche devant la machine \u00e0 caf\u00e9. O\u00f9 je vous retrouverai peut-\u00eatre?", "durationSec": 211, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/9063543", "imageURL": "http://www.rts.ch/8872056.image", "alternativeTitle": ["Sans sucre ajout\u00e9 - La Reine d'Angleterre ne sait simplement pas ce que devient son argent", "Sans sucre ajout\u00e9 (vid\u00e9o) - La Reine d'Angleterre ne sait simplement pas ce que devient son argent", "Sans sucre ajout\u00e9 - La Reine d'Angleterre ne sait simplement pas ce que devient son argent / LME_2017-11-07T07:53:00_sans-sucre-ajoute", "Sans sucre ajout\u00e9 - La Reine d'Angleterre ne sait simplement pas ce que devient son argent / LME_2017-11-07T07:53:00_sans-sucre-ajoute"], "alternativeSummary": ["Parmi les r\u00e9v\u00e9lations des \"Paradise Papers\", on apprenait que la Reine d'Angleterre investit de l'argent dans les paradis fiscaux. Pourtant, \u00e0 la lecture en d\u00e9tail de ces montages financiers, on constate qu'elle ne sait pas vraiment ce que devient son argent.", "Parmi les r\u00e9v\u00e9lations des \"Paradise Papers\", on apprenait que la Reine d'Angleterre investit de l'argent dans les paradis fiscaux. Pourtant, \u00e0 la lecture en d\u00e9tail de ces montages financiers, on constate qu'elle ne sait pas vraiment ce que devient son argent.", "Parmi les r\u00e9v\u00e9lations des \"Paradise Papers\", on apprenait que la Reine d'Angleterre investit de l'argent dans les paradis fiscaux. Pourtant, \u00e0 la lecture en d\u00e9tail de ces montages financiers, on constate qu'elle ne sait pas vraiment ce que devient son argent."], "variantIds": ["ece-9042966", "ece-9042940"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-11-13T05:40:37Z", "webPublicationDate": "2017-11-07T08:46:50Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Morard, Romaine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-D0D9926D-B604-4074-9413-490C2598741E", "internalArchiveId": "D0D9926D-B604-4074-9413-490C2598741E", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Julien-Fran\u00e7ois Zbinden, cent ans de passion musicale (2/5) : Le d\u00e9sert du compositeur", "publicationDate": "2017-11-07T00:00:00Z", "summary": "[Emission compos\u00e9e essentiellement avec des archives RTS]. Marqu\u00e9 par Debussy, Stravinsky, Ravel et Honegger, Zbinden a pourtant eu le sentiment que ses compositions de musique contemporaine n'avaient pas rencontr\u00e9 leurs auditeurs et qu'il avait - comme beaucoup d'autres - travers\u00e9 musicalement un d\u00e9sert.", "durationSec": 393, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["Espace 2"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9023763", "imageURL": "http://www.rts.ch/4200594.image", "thematicGeographicals": ["Suisse romande"], "thematicThemes": ["musique contemporaine", "compositeur", "instrumentiste", "piano", "radio"], "thematicPersons": ["Zbinden, Julien-Fran\u00e7ois"], "alternativeTitle": ["Julien-Fran\u00e7ois Zbinden, cent ans de passion musicale (2/5)", "Julien-Fran\u00e7ois Zbinden, cent ans de passion musicale (2/5) / MAT_2017-11-07T07:50:00_helvetica", "Julien-Fran\u00e7ois Zbinden, cent ans de passion musicale (2/5) / MAT_2017-11-07T07:50:00_helvetica"], "alternativeSummary": ["Le d\u00e9sert du compositeur:\n\nMarqu\u00e9 par Debussy, Stravinsky, Ravel et Honegger, Zbinden a pourtant eu le sentiment que ses compositions de musique contemporaine n'avaient pas rencontr\u00e9 leurs auditeurs et qu'il avait \u2013 comme beaucoup d'autres \u2013 travers\u00e9 musicalement un d\u00e9sert.\n\nPar Bastien Moeckli et Christian Ciocca.", "Le d\u00e9sert du compositeur:\n\nMarqu\u00e9 par Debussy, Stravinsky, Ravel et Honegger, Zbinden a pourtant eu le sentiment que ses compositions de musique contemporaine n'avaient pas rencontr\u00e9 leurs auditeurs et qu'il avait \u2013 comme beaucoup d'autres \u2013 travers\u00e9 musicalement un d\u00e9sert.\n\nPar Bastien Moeckli et Christian Ciocca.", "Le d\u00e9sert du compositeur:\n\nMarqu\u00e9 par Debussy, Stravinsky, Ravel et Honegger, Zbinden a pourtant eu le sentiment que ses compositions de musique contemporaine n'avaient pas rencontr\u00e9 leurs auditeurs et qu'il avait \u2013 comme beaucoup d'autres \u2013 travers\u00e9 musicalement un d\u00e9sert.\n\nPar Bastien Moeckli et Christian Ciocca."], "variantIds": ["ece-9023765", "ece-9023763"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-12-06T12:20:44Z", "webPublicationDate": "2017-11-07T07:03:00Z", "program": {"href": "/programs/90D26668-0A57-4E45-A6A9-FCC6F31FFBA2", "id": "90D26668-0A57-4E45-A6A9-FCC6F31FFBA2", "name": "Matinales d'Espace 2"}, "contributors": [{"function": "R\u00e9alisateur/trice Radio", "name": "Moeckli, Bastien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Ciocca, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Ciocca, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-0F0A618A-6DAD-4D20-936B-33195D51B94E", "internalArchiveId": "0F0A618A-6DAD-4D20-936B-33195D51B94E", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La vieille merde : Remember Me de The Blue Boy", "publicationDate": "2017-11-07T00:00:00Z", "summary": "La vieille merde, c'es tout simplement un bon vieux titre. Tous les jours, la vieille merde se prom\u00e8ne dans l'\u00e9mission mais on ne sait jamais quand elle va \u00eatre l\u00e2ch\u00e9e .", "durationSec": 388, "genres": ["Commentaire"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9043110", "imageURL": "http://www.rts.ch/8864677.image", "alternativeTitle": ["La vieille merde / PNY_2017-11-07T10:29:17_la-vieille-merde", "Pony Express du 07.11.2017"], "alternativeSummary": ["La vieille merde, c'es tout simplement un bon vieux titre. Tous les jours, la vieille merde se prom\u00e8ne dans l'\u00e9mission mais on ne sait jamais quand elle va \u00eatre l\u00e2ch\u00e9e \u2026"], "variantIds": ["ece-9043110"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-12-04T15:15:59Z", "webPublicationDate": "2017-11-10T09:22:03Z", "program": {"href": "/programs/6EB6D662-41B0-43C6-A06F-C339CB21E6F4", "id": "6EB6D662-41B0-43C6-A06F-C339CB21E6F4", "name": "Vieille merde (La)"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Ichters, Ellen", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-30D46276-8A2E-4E4C-8284-FCF5AA064D99", "internalArchiveId": "30D46276-8A2E-4E4C-8284-FCF5AA064D99", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Futur ant\u00e9rieur : Futur ant\u00e9rieur - Le retour de l'artisanat dans nos assiettes", "publicationDate": "2017-11-07T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Susan Sax, la tenanci\u00e8re de Vidy Lunch;Ad\u00e8le Thorens, conseill\u00e8re nationale verte;oseph Zisyadis, le pr\u00e9sident de Slow Food;Annick Jeanmairet, journaliste culinaire\r\n\r\n\r\n* * Futur ant\u00e9rieur - Le retour de l'artisanat dans nos assiettes (FUTUR ANTERIEUR  07.11 FAIT MAISON EP2) ((Titre web - Futur Ant\u00e9rieur : le retour de l'artisanat dans nos assiettes))\r\n***6h24, Futur ant\u00e9rieur qui d\u00e9couvre ce matin, Jean de Preux,  le dernier venu dans la restauration romande, le label \"fait maison\". \r\nmise  en bouche...\r\n  0'32'' 1/6  7\" suivi du son ambiance bistrot en tapis sous le texte en direct....\r\n***On est o\u00f9 Jean ?\r\nDans le tout premier restaurant romand \u00e0 avoir obtenu ce label \"fait maison\". Au Vidy lunch, bord du lac \u00e0 Lausanne. Sur la porte un petit autocollant orange \u00e0 la forme d'une planche \u00e0 d\u00e9couper. Il est l'oeuvre commune de Gastro Suisse, la Semaine du go\u00fbt, Slow Food et la F\u00e9d\u00e9ration romande des consommateurs. Si Susan Sax, la tenanci\u00e8re de Vidy Lunch, a fait le choix de la certification, ce n'est pas par souci de marketing...  \r\n  0'18'' 2/6 \r\n***(m\u00eame les boissons...)Ce label qu'est-ce qu'il implique concr\u00e8tement pour le restaurateur..\r\nQue tout ce qu'il sert, - \u00e0 quelques exceptions pr\u00e8s, d\u00fbment pr\u00e9cis\u00e9es sur sa carte, par un ast\u00e9risque.... Tout.. ait v\u00e9ritablement \u00e9t\u00e9 transform\u00e9 et confectionn\u00e9 dans sa cuisine. Des contr\u00f4les inopin\u00e9s seront r\u00e9guli\u00e8rement effectu\u00e9s par des v\u00e9rificateurs de la FRC. Un concept qui \u00e0 l'origine, doit beaucoup \u00e0 l'exasp\u00e9ration d'une politicienne, la Verte Ad\u00e8le Thorens..\r\n  0'15'' 3/6  \r\n***et dans la foul\u00e9e, la branche s'est donc organis\u00e9e sur une base volontaire ?\r\nEt pour que le label devienne r\u00e9alit\u00e9, on a n\u00e9goci\u00e9 ferme entre partenaires de la certification. Joseph Zisyadis, le pr\u00e9sident de Slow Food, r\u00eavait d'une appellation plus contraignante..\r\n  0'24'' 4/6  \r\n***Suffisant pour convaincre les plus sceptiques ?\r\nLes plus sourcilleux ne m\u00e9nagent en tout cas pas les critiques. Et \u00e0 cet exercice, la journaliste culinaire Annick Jeanmairet ne se nourrit pas de langue de bois..\r\n  0'11'' 5/6 \r\n***Pas tendre.... le label a pourtant d\u00e9j\u00e0 fait plus de 190 adeptes, en deux mois seulement. \r\nEt m\u00eame certaines grandes tables, \u00e0 qui ce serait pourtant faire injure que de supposer que chez eux tout n'est pas maison, envisagent d'adopter le label. Des grands chefs sensibles \u00e0 leur fonction de mod\u00e8le. A l'image d'Anne-Sophie Pic que nous recevrons ce dimanche \u00e0 12h40 dans futur ant\u00e9rieur.\r\n***et ce label \"Fait maison\"  s'est fix\u00e9 un objectif: 300 restaurants labellis\u00e9s d'ici fin 2018 rien qu'en Suisse romande.. \r\nLe but \u00e0 terme : franchir  la Sarine, histoire d'assoir la formule. Le pr\u00e9sident de Slow Food croit en son combat..\r\n  0'19'' 6/6\r\n***C'est tout ce qu'on lui souhaite...Et demain Jean?\r\nDemain on s'int\u00e9resse au  \"fait maison\" concoct\u00e9 par nos voisins...\r\n-MC Roger. votre raclette elle est faite maison? \r\n-vous \u00eates sensible \u00e0 ce que vous manger? et donner \u00e0 manger \u00e0 vos enfants?", "durationSec": 281, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9042914", "imageURL": "http://www.rts.ch/8872046.image", "alternativeTitle": ["Futur ant\u00e9rieur - Le retour de l'artisanat dans nos assiettes", "Futur ant\u00e9rieur - Le retour de l'artisanat dans nos assiettes / LMA_2017-11-07T06:23:00_futur-anterieur", "Futur ant\u00e9rieur - Le retour de l'artisanat dans nos assiettes / LMA_2017-11-07T06:23:00_futur-anterieur"], "variantIds": ["ece-9042923", "ece-9042914"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-11-13T04:09:10Z", "webPublicationDate": "2017-11-07T06:23:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "De Preux, Jean", "role": "Journaliste Radio", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Claude, Coralie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "De Preux, Jean", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-36AA4CE0-309E-407A-B44F-FD1E9AC78A37", "internalArchiveId": "36AA4CE0-309E-407A-B44F-FD1E9AC78A37", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le canton de Gen\u00e8ve veut rendre la formation obligatoire jusqu'\u00e0 18 ans", "publicationDate": "2017-11-07T00:00:00Z", "summary": "Gen\u00e8ve est le premier canton romand \u00e0 prendre des mesures pour renforcer la lutte contre le d\u00e9crochage scolaire. Il s'agira de mettre en place une formation obligatoire pour les jeunes jusqu'\u00e0 18 ans.\r\n\r\n* * Le canton de Gen\u00e8ve veut rendre la formation obligatoire jusqu'\u00e0 18 ans 12h30: GE: loi pour scolariser jusqu'\u00e0 18 ans SAZPINAR\r\nRetour en Suisse... dans le canton de Gen\u00e8ve... O\u00f9 \"la ministre en charge de l'instruction publique\"...  a pr\u00e9sent\u00e9 ce matin... ses mesures pour mettre en place... la formation obligatoire pour les jeunes... jusqu'\u00e0 18 ans. \r\nTania Sazpinar.... Gen\u00e8ve est le premier canton romand... \u00e0 prendre ce type de mesure. \r\nIl s'agit en fait de renforcer la lutte.... contre le d\u00e9crochage scolaire....\r\nBLABLABLA \r\nQuel seront les mesures Tania... pour mettre en place cette nouvelle disposition  d\u00e8s la rentr\u00e9e prochaine?", "durationSec": 84, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9042977", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Le canton de Gen\u00e8ve veut rendre l'\u00e9cole obligatoire jusqu'\u00e0 18 ans / 12H30_2017-11-07T12:37:00_developpement-8", "Le 12h30 du 07.11.2017"], "alternativeSummary": ["Gen\u00e8ve est le premier canton romand \u00e0 prendre des mesures pour renforcer la lutte contre le d\u00e9crochage scolaire. Il s'agira de mettre en place une formation obligatoire pour les jeunes jusqu'\u00e0 18 ans."], "variantIds": ["ece-9042977"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-11-13T11:37:34Z", "webPublicationDate": "2017-11-07T11:52:00Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Sazpinar, Tania", "role": "Journaliste", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Haltiner, Nadine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-564AC934-6433-4206-8744-EF3A5BF15FAA", "internalArchiveId": "564AC934-6433-4206-8744-EF3A5BF15FAA", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "RTSreligion : RTSreligion - Un bas-relief antis\u00e9mite divise les protestants allemands", "publicationDate": "2017-11-07T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Cheurfa, Karine\r\nLa communaut\u00e9 luth\u00e9rienne allemande se divise \u00e0 propos d'un bas-relief antis\u00e9mite de l'\u00e9glise de Wittenberg o\u00f9 pr\u00eachait Luther. L'ouvre en question, pr\u00e9sente depuis 1305, repr\u00e9sente des juifs t\u00e9tant le lait d'une truie pendant qu'un rabbin scrute l'anus de l'animal.\r\n\r\n* * RTSreligion - Un bas-relief antis\u00e9mite divise les protestants allemands (RTS RELIGION 07.11 BAS-RELIEF ANTISEMITE) ((Un bas-relief antis\u00e9mite divise les protestants allemands))\r\n***6h21...\r\nLa chronique RTSreligion avec Aline Bachofner. Une pol\u00e9mique resurgit en Allemagne \u00e0 l'occasion des 500 ans de la R\u00e9forme. \r\nAB La question qui agite la communaut\u00e9 luth\u00e9rienne allemande - et au-del\u00e0 - c'est : Faut-il retirer un bas-relief antis\u00e9mite de l'Eglise de Wittenberg o\u00f9 pr\u00eachait Luther?  Il faut dire que l'ouvre en question ne fait pas dans la finesse. On peut y voir des juifs et des porcelets t\u00eatant le lait d'une truie pendant qu'un rabbin soul\u00e8ve la patte et la queue de l'animal pour scruter son anus. Connu sous le nom de \u00ab la truie des juifs \u00bb, ce bas-relief orne l'aile sud de l'Eglise Saint-Marie depuis 1305. \r\n***en effet on peut comprendre que \u00e7a choque.la controverse elle porte sur quels arguments...?\r\nAB  Eh bien deux camps s'affrontent : d'un c\u00f4t\u00e9 ceux qui estiment que ce bas-relief clairement raciste n'a pas sa place sur une Eglise. Certains demandent son retrait pur et simple, d'autres souhaitent que le bas-relief soit expos\u00e9 dans un mus\u00e9e de l'Holocauste comme un t\u00e9moin de l'antijuda\u00efsme qui pr\u00e9valait au Moyen-Age. Dans l'autre camp, se trouvent ceux qui voient dans ce retrait une n\u00e9gation de l'Histoire. Pour le pasteur de l'Eglise Sainte-Marie, ce bas-relief rappelle \u00e0 tous les visiteurs \u00e0 quel point le christianisme a m\u00e9pris\u00e9 le juda\u00efsme pendant des si\u00e8cles. Luther n'\u00e9tait pas en reste d'ailleurs, son anti-juda\u00efsme est clairement document\u00e9. En 1543, le r\u00e9formateur citait la truie de Wittenberg dans l'un de ses \u00e9crits avant d'enjoindre ses co-religionnaires \u00e0 br\u00fbler les synagogues et \u00e0 chasser les juifs des villes. Plut\u00f4t tol\u00e9rant \u00e0 l'\u00e9gard des juifs dans ses jeunes ann\u00e9es, qu'il appelait \u00e0 convertir paisiblement, Luther n'a pas dig\u00e9r\u00e9 la r\u00e9sistance de cette communaut\u00e9 \u00e0 l'\u00e9vang\u00e9lisation. \r\n***du coup, quel sera le sort de ce bas-relief ?\r\nAB Le Conseil municipal de Wittenberg s'est positionn\u00e9 en juin pour le maintien de ce bas-relief, estimant que la plaque explicative appos\u00e9e sur la fa\u00e7ade de l'Eglise suffit \u00e0 faire comprendre le contexte historique de l'oeuvre. Mais le d\u00e9bat n'est pas termin\u00e9. Les partisans d'un retrait se sont \u00e0 nouveau fait entendre \u00e0 l'occasion du jubil\u00e9 de la R\u00e9forme. Mais pour les historiens que j'ai interrog\u00e9s, Jacques Ehrenfreund historien du juda\u00efsme et Michel Grandjean, historien du christianisme, c'est l'erreur \u00e0 ne pas faire. Croire qu'en supprimant l'ouvre antis\u00e9mite on supprime l'antis\u00e9mitisme, cela rel\u00e8ve du fantasme. Il faut se confronter \u00e0 l'histoire surtout quand elle d\u00e9range. Mais dans le camp des partisans du maintien de ce bas-relief, il y a des motivations tr\u00e8s diverses . le parti d'extr\u00eame droite AFD s'est clairement exprim\u00e9 contre le retrait du bas-relief. Pourquoi l'Allemagne devrait-elle faire encore acte de repentance alors que, disent-ils, ceux qui ont des probl\u00e8mes avec les Juifs aujourd'hui, ce ne sont pas les Allemands, mais les musulmans. En maintenant le bas-relief, la commune de Wittenberg doit savoir qui elle contente. \r\nAline Bachofner...pour rtsreligion. \r\nMC: Roger- la religion, une place dans votre vie? croyant?", "durationSec": 200, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9042913", "imageURL": "http://www.rts.ch/8051050.image", "alternativeTitle": ["RTSreligion - Un bas-relief antis\u00e9mite divise les protestants allemands", "RTSreligion - Un bas-relief antis\u00e9mite divise les protestants allemands / LMA_2017-11-07T06:21:00_rtsreligion", "RTSreligion - Un bas-relief antis\u00e9mite divise les protestants allemands / LMA_2017-11-07T06:21:00_rtsreligion"], "alternativeSummary": ["La communaut\u00e9 luth\u00e9rienne allemande se divise \u00e0 propos d'un bas-relief antis\u00e9mite de l\u2019Eglise de Wittenberg o\u00f9 pr\u00eachait Luther. L\u2019\u0153uvre en question, pr\u00e9sente depuis 1305, repr\u00e9sente des juifs t\u00e9tant le lait d\u2019une truie pendant qu\u2019un rabbin scrute l'anus de l'animal.", "La communaut\u00e9 luth\u00e9rienne allemande se divise \u00e0 propos d'un bas-relief antis\u00e9mite de l\u2019\u00e9glise de Wittenberg o\u00f9 pr\u00eachait Luther. L\u2019\u0153uvre en question, pr\u00e9sente depuis 1305, repr\u00e9sente des juifs t\u00e9tant le lait d\u2019une truie pendant qu\u2019un rabbin scrute l'anus de l'animal.", "La communaut\u00e9 luth\u00e9rienne allemande se divise \u00e0 propos d'un bas-relief antis\u00e9mite de l\u2019\u00e9glise de Wittenberg o\u00f9 pr\u00eachait Luther. L\u2019\u0153uvre en question, pr\u00e9sente depuis 1305, repr\u00e9sente des juifs t\u00e9tant le lait d\u2019une truie pendant qu\u2019un rabbin scrute l'anus de l'animal."], "variantIds": ["ece-9042922", "ece-9042913"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-11-13T04:09:08Z", "webPublicationDate": "2017-11-07T06:20:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Claude, Coralie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-1FDBA526-5B28-47A6-BAF8-C78C00BA5ED6", "internalArchiveId": "1FDBA526-5B28-47A6-BAF8-C78C00BA5ED6", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'invit\u00e9-e du 5h-6h30 - Deuxi\u00e8me partie : L'invit\u00e9-e du 5h-6h30 - Deuxi\u00e8me partie - David Charles Haeberli, humoriste et parodieur", "publicationDate": "2017-11-07T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Haeberli, David Charles\r\n\r\n\r\n* * L'invit\u00e9-e du 5h-6h30 - Deuxi\u00e8me partie - David Charles Haeberli, humoriste et parodieur (INVITE 07.11 MC ROGER) MARDI 7 NOVEMBRE\r\nDavid Charles Haeberli aka MC Roger ou raclette, artiste neuch\u00e2telois, parodieur, danseur, chanteur, compositeur, interpr\u00e8te\r\n** 62\r\ninfo@davidcharles.ch\r\nDIR ST LSN\r\nHOTEL RESERVER\r\nTAXI COMMANDE A 5H15 (PAYER A L'ARRIVEE)\r\nPHOTO: OK\r\nMUSIQUE: Ain't nobody, Chaka Khan\r\n((TITRE WEB: MC Roger aka David Charles Haeberli est l'invit\u00e9 du 5h-6h30. Ses parodies de Despacito et Ma\u00eetre Gims ont \u00e9t\u00e9 vues par des millions d'internautes. Il lancera son premier one-man show en janvier.))\r\n**********************\r\n*******************************************************\r\n***6h15...\r\nJe risque de vous mettre une chanson dans la t\u00eate pour le reste de la journ\u00e9e...mais tant pis...\r\nVous remercierez notre invit\u00e9.\r\n 5.630/INTRO INVITE 7 NOV/CHARLES/APERO 6H15\r\n***C'est l'ap\u00e9ro...LA parodie du tube de l'\u00e9t\u00e9 Despacito de Luis Fonsi.\r\n-C'est \u00e0 vous que l'on doit ce clip David Charles Haeberli, aka MC Roger...Pas de danseuse porto-ricaine dans le votre mais un armailli...\r\n-Combien de vues maintenant sur internet?\r\n(pr\u00e8s de 30 millions)\r\n-Mais \u00e7a ne nourrit pas une famille de 4 avec 2 enfants comme la v\u00f4tre...?!\r\n-Pourtant on recevait une jeune chanteuse d'op\u00e9ra il y a quelques temps...Marina Viotti disait bien gagner sa vie...vous auriez du faire de l'op\u00e9ra? d\u00e9pend domaine?\r\n-vous tirez vos revenus d'o\u00f9? \r\n(Gala, th\u00e9\u00e2tre, tourn\u00e9e de chants de No\u00ebl en Allemagne)\r\n-\u00e9valuateur AI \u00e0 20%...\r\n***Votre actualit\u00e9 MC Roger. C'est la sc\u00e8ne. le one-man show. Premi\u00e8r  e partie du Jamel Comedy Club au TPR de la Chaux-de-Fonds. Vous serez aussi au Montreux Comedy Festival...\r\nEt surtout vous pr\u00e9senterez votre propre oneman show d\u00e8s fin janvier \"MC Roger est dans la place\" Au Th\u00e9\u00e2tre du Pommier \u00e0 Neuch\u00e2tel.\r\n-C'est quoi le pitch? \r\n(mc roger organise spectacle pour partir \u00e0 nyc, convie tous personnages)\r\n-il faut transformer les clics en billets vendus? c'est le grand saut? \r\n-et si \u00e7a ne marche pas? \r\n-C'est l'occasion pour vous de montrer toute votre palette artistique? (vous dansez, chanter, composer style tr\u00e8s diff\u00e9rent, lover?)\r\n-faire conna\u00eetre votre musique?\r\n***Votre actualit\u00e9 d\u00e8s ce mois-ci c'est aussi ceci:\r\n 5.630/INTRO INVITE 7 NOV/CHARLES/NOEL 6H15\r\n...Une tourn\u00e9e de No\u00ebl en Allemagne \"christmas moments 20th show\". \r\n-Comment vous faites pour passer de MC Roger \u00e0 petit papa No\u00ebl?\r\n-Plusieurs albums, un groupe D-Verse City, tourn\u00e9e com\u00e9die musicale 10 commandements, mais au final c'est la parodie qui fonctionne...Votre univers musical moins connu, pincement au coeur? \r\n-s'il fallait choisir le chant ou la parodie? \r\n-C'est le m\u00e9tier de marchand de rire que vous pr\u00e9f\u00e9rez? \r\n-il n'y a que l'humour qui fasse vivre les artistes suisses? \r\n-de plus en plus de comiques romands...concurrence? Vincent et Vincent nouveau spectacle?\r\n-mod\u00e8le? \r\n-carri\u00e8re \u00e0 l'\u00e9tranger? \r\n-militant? \r\n-36 ans, 20 ans de sc\u00e8ne\r\n-hip hop, champion suisse de breakdance 2 fois (2002 et 2005) m\u00e9daill\u00e9 de bronze aux mondiaux 2002\r\n-mari\u00e9 p\u00e8re de 2 enfants\r\n-\u00e9quipe suisse junior de basket\r\n-papa Philippe Haeberli d\u00e9put\u00e9 au GC NE\r\n-vient du val de ruz//vieux pr\u00e9s\r\n-danseur pro dans les 10 commandements com\u00e9die musicale", "durationSec": 366, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9042917", "imageURL": "http://www.rts.ch/8872051.image", "alternativeTitle": ["L'invit\u00e9-e du 5h-6h30 - Deuxi\u00e8me partie - David Charles Haeberli, humoriste et parodieur / LMA_2017-11-07T06:15:00_l-invite-e-du-5h-6h30", "La Matinale 5h - 6h30 du 07.11.2017"], "variantIds": ["ece-9042917"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-11-13T04:09:12Z", "webPublicationDate": "2017-11-07T06:18:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Claude, Coralie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-A8563FFA-BBB9-49B3-AB37-EC36473F504E", "internalArchiveId": "A8563FFA-BBB9-49B3-AB37-EC36473F504E", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Les agriculteurs am\u00e9ricains esp\u00e8rent la remise en vigueur d'un accord de libre-\u00e9change avec l'Asie", "publicationDate": "2017-11-07T00:00:00Z", "summary": "D\u00e8s son arriv\u00e9e \u00e0 la pr\u00e9sidence am\u00e9ricaine, Donald Trump a balay\u00e9 l'accord de libre-\u00e9change transpacifique. Les fermiers du Midwest comptaient pourtant sur ce TPP pour vendre leurs produits sur les march\u00e9s asiatiques \u00e0 des prix concurrentiels.\r\n\r\n* * D\u00e8s son arriv\u00e9e \u00e0 la pr\u00e9sidence am\u00e9ricaine, Donald Trump a balay\u00e9 l'accord de libre-\u00e9change transpacifique. Les fermiers du Midwest comptaient pourtant sur ce TPP pour vendre leurs produits sur les march\u00e9s asiatiques \u00e0 des prix concurrentiels.", "durationSec": 343, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9042994", "imageURL": "http://www.rts.ch/10227362.image", "alternativeTitle": ["Les agriculteurs am\u00e9ricains esp\u00e8rent la remise en vigueur d'un accord de libre-\u00e9change avec l'Asie / TUM_2017-11-07T08:12:00_sequence-1", "Tout un monde du 07.11.2017"], "alternativeSummary": ["D\u00e8s son arriv\u00e9e \u00e0 la pr\u00e9sidence am\u00e9ricaine, Donald Trump a balay\u00e9 l'accord de libre-\u00e9change transpacifique. Les fermiers du Midwest comptaient pourtant sur ce TPP pour vendre leurs produits sur les march\u00e9s asiatiques \u00e0 des prix concurrentiels."], "variantIds": ["ece-9042994"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-11-13T07:19:58Z", "webPublicationDate": "2017-11-07T07:46:00Z", "program": {"href": "/programs/84B3DA63-C8BF-41E2-BEB9-15225FFC2A30", "id": "84B3DA63-C8BF-41E2-BEB9-15225FFC2A30", "name": "Tout un monde (Info)"}}, {"id": "sound-A613F982-1D1B-471F-BCAB-EC4A0EE29660", "internalArchiveId": "A613F982-1D1B-471F-BCAB-EC4A0EE29660", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Interview de Monica Sabolo, \u00e9crivaine : A propos de son ouvrage \"Summer\" (Ed. Jean-Claude Latt\u00e8s, 2017)", "publicationDate": "2017-11-07T00:00:00Z", "summary": "Elle avait 19 ans, elle s'appelait Summer et \u00e9tait issue de la bonne soci\u00e9t\u00e9 genevoise. Lors d'un pique-nique organis\u00e9 sur les rives du L\u00e9man, la jeune femme a disparu myst\u00e9rieusement. Vingt-quatre ans plus tard, son fr\u00e8re Benjamin constate le naufrage de sa vie, lui qui ne s'est jamais remis de l'absence inexpliqu\u00e9e de Summer. Se livrant \u00e0 un exercice de m\u00e9moire r\u00e9gulier aupr\u00e8s de son psy, Benjamin ravive des secrets de famille enfouis dans la vase du silence et du non-dit. Cette vase, gluante, organique, c'est aussi celle des fonds du lac L\u00e9man. Entit\u00e9 multiple et inqui\u00e9tante qui hante chaque page du r\u00e9cit, au point d'en saturer l'espace. Fille de diplomate, Monica Sabolo a grandi \u00e0 Gen\u00e8ve o\u00f9 elle a accompli ses \u00e9tudes. Sa connaissance du terrain lui permet de dessiner une g\u00e9ographie et une sociologie genevoises aux multiples rebonds romanesques.", "durationSec": 2476, "genres": ["Interview", "R\u00e9cit"], "publicationChannelNames": ["Espace 2"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9023754", "imageURL": "http://www.rts.ch/7950179.image", "thematicThemes": ["\u00e9crivaine", "litt\u00e9rature"], "alternativeTitle": ["Monica Sabolo: \"Summer\"", "Monica Sabolo: \"Summer\" / VSS_2017-11-07T11:09:33_versus-lire", "Monica Sabolo: \"Summer\" / VSS_2017-11-07T11:09:33_versus-lire"], "alternativeSummary": ["Elle avait 19 ans, elle s\u02b9appelait Summer et \u00e9tait issue de la bonne soci\u00e9t\u00e9 genevoise. Lors d\u02b9un pique-nique organis\u00e9 sur les rives du L\u00e9man, la jeune femme a disparu myst\u00e9rieusement.\nVingt-quatre ans plus tard, son fr\u00e8re Benjamin constate le naufrage de sa vie, lui qui ne s\u02b9est jamais remis de l\u02b9absence inexpliqu\u00e9e de Summer. Se livrant \u00e0 un exercice de m\u00e9moire r\u00e9gulier aupr\u00e8s de son psy, Benjamin ravive des secrets de famille enfouis dans la vase du silence et du non-dit.\nCette vase, gluante, organique, c\u02b9est aussi celle des fonds du lac L\u00e9man. Entit\u00e9 multiple et inqui\u00e9tante qui hante chaque page du r\u00e9cit, au point d\u02b9en saturer l\u02b9espace.\nFille de diplomate, Monica Sabolo a grandi \u00e0 Gen\u00e8ve o\u00f9 elle a accompli ses \u00e9tudes. Sa connaissance du terrain lui permet de dessiner une g\u00e9ographie et une sociologie genevoises aux multiples rebonds romanesques.\nPar Jean-Marie F\u00e9lix\nLectures: Matthias Glayre\nA lire: Monica Sabolo: \"Summer\", Editions Jean-Claude Latt\u00e8s", "Elle avait 19 ans, elle s\u02b9appelait Summer et \u00e9tait issue de la bonne soci\u00e9t\u00e9 genevoise. Lors d\u02b9un pique-nique organis\u00e9 sur les rives du L\u00e9man, la jeune femme a disparu myst\u00e9rieusement.\nVingt-quatre ans plus tard, son fr\u00e8re Benjamin constate le naufrage de sa vie, lui qui ne s\u02b9est jamais remis de l\u02b9absence inexpliqu\u00e9e de Summer. Se livrant \u00e0 un exercice de m\u00e9moire r\u00e9gulier aupr\u00e8s de son psy, Benjamin ravive des secrets de famille enfouis dans la vase du silence et du non-dit.\nCette vase, gluante, organique, c\u02b9est aussi celle des fonds du lac L\u00e9man. Entit\u00e9 multiple et inqui\u00e9tante qui hante chaque page du r\u00e9cit, au point d\u02b9en saturer l\u02b9espace.\nFille de diplomate, Monica Sabolo a grandi \u00e0 Gen\u00e8ve o\u00f9 elle a accompli ses \u00e9tudes. Sa connaissance du terrain lui permet de dessiner une g\u00e9ographie et une sociologie genevoises aux multiples rebonds romanesques.\nPar Jean-Marie F\u00e9lix\nLectures: Matthias Glayre\nA lire: Monica Sabolo: \"Summer\", Editions Jean-Claude Latt\u00e8s", "Elle avait 19 ans, elle s\u02b9appelait Summer et \u00e9tait issue de la bonne soci\u00e9t\u00e9 genevoise. Lors d\u02b9un pique-nique organis\u00e9 sur les rives du L\u00e9man, la jeune femme a disparu myst\u00e9rieusement.\nVingt-quatre ans plus tard, son fr\u00e8re Benjamin constate le naufrage de sa vie, lui qui ne s\u02b9est jamais remis de l\u02b9absence inexpliqu\u00e9e de Summer. Se livrant \u00e0 un exercice de m\u00e9moire r\u00e9gulier aupr\u00e8s de son psy, Benjamin ravive des secrets de famille enfouis dans la vase du silence et du non-dit.\nCette vase, gluante, organique, c\u02b9est aussi celle des fonds du lac L\u00e9man. Entit\u00e9 multiple et inqui\u00e9tante qui hante chaque page du r\u00e9cit, au point d\u02b9en saturer l\u02b9espace.\nFille de diplomate, Monica Sabolo a grandi \u00e0 Gen\u00e8ve o\u00f9 elle a accompli ses \u00e9tudes. Sa connaissance du terrain lui permet de dessiner une g\u00e9ographie et une sociologie genevoises aux multiples rebonds romanesques.\nPar Jean-Marie F\u00e9lix\nLectures: Matthias Glayre\nA lire: Monica Sabolo: \"Summer\", Editions Jean-Claude Latt\u00e8s"], "variantIds": ["ece-9023758", "ece-9023754"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-02-14T14:42:22Z", "webPublicationDate": "2017-11-07T11:13:00Z", "program": {"href": "/programs/2AB538CF-EFFA-4B63-A091-02A932FAAC98", "id": "2AB538CF-EFFA-4B63-A091-02A932FAAC98", "name": "Versus-lire"}, "contributors": [{"function": "Auteur du texte", "name": "Sabolo, Monica", "role": "\u00e9crivaine", "type": "Auteur"}, {"function": "Producteur/trice Radio", "name": "F\u00e9lix, Jean-Marie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "R\u00e9citant/e", "name": "Glayre, Mathias", "role": "com\u00e9dien", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Sabolo, Monica", "role": "\u00e9crivaine", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "F\u00e9lix, Jean-Marie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Durand-Vallade, Mich\u00e8le", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}]}, {"accept": "application/json", "minPublicationDate": "2017", "maxPublicationDate": "2017", "start": 5100, "Postman-Token": "56128353-805e-4974-6689-5ef6d86e2d80", "Authorization": "Bearer 5j3BSRJGWQG4Bkv4EAMLlF72z9PK"}]