[{"meta": {"selfHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2017&maxPublicationDate=2017&start=6200&rows=25", "count": 31437, "nextHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2017&maxPublicationDate=2017&start=6225&rows=25", "lastHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2017&maxPublicationDate=2017&start=31412&rows=25", "previousHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2017&maxPublicationDate=2017&start=6175&rows=25", "firstHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2017&maxPublicationDate=2017&start=0&rows=25"}, "data": [{"id": "sound-73841833-965B-4EA4-9DD5-EBF27D82415C", "internalArchiveId": "73841833-965B-4EA4-9DD5-EBF27D82415C", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'Odyss\u00e9e de Zo\u00e9 - E008 - 4 - WesternLand. Poursuivie par le desperado Borniok", "publicationDate": "2017-10-26T00:00:00Z", "durationSec": 207, "genres": ["Sketch"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9011686", "imageURL": "http://www.rts.ch/8882569.image", "alternativeTitle": ["L'Odyss\u00e9e de Zo\u00e9", "L'Odyss\u00e9e de Zo\u00e9 / PNY_2017-10-26T09:10:00_l-odyssee-de-zoe", "L'Odyss\u00e9e de Zo\u00e9 / PNY_2017-10-26T09:10:00_l-odyssee-de-zoe"], "variantIds": ["ece-9011702", "ece-9011686"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-05-03T09:00:26Z", "webPublicationDate": "2017-10-26T07:22:00Z", "program": {"href": "/programs/6D0CD0D3-CAA8-4BD1-859F-DAAF3B0D4378", "id": "6D0CD0D3-CAA8-4BD1-859F-DAAF3B0D4378", "name": "Odyss\u00e9e de Zo\u00e9 (L')"}, "contributors": [{"function": "Auteur du texte", "name": "Di Marzo, Crystel", "role": "collaboratrice RTS", "type": "Auteur"}, {"function": "Auteur du texte", "name": "Charlet, Didier", "role": "collaborateur RTS", "type": "Auteur"}, {"function": "Acteur /trice", "name": "Charlet, Didier", "role": "collaborateur RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Acteur /trice", "name": "Di Marzo, Crystel", "role": "collaboratrice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-02048662-7F30-4EEA-920E-A8F980CE0A05", "internalArchiveId": "02048662-7F30-4EEA-920E-A8F980CE0A05", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Les Orties : La mort", "publicationDate": "2017-10-26T00:00:00Z", "durationSec": 346, "genres": ["Sketch", "Commentaire"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/9032596", "imageURL": "http://www.rts.ch/7491454.image", "alternativeTitle": ["Les Orties", "Les Orties - La mort", "Les Orties / CALM_2017-10-26T16:45:00_les-orties", "Les Orties / CALM_2017-10-26T16:45:00_les-orties"], "alternativeSummary": ["La fin est proche, en fait juste ici avec Yann Marguet dans les Orties."], "variantIds": ["ece-9011756", "ece-9011748"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-10-09T13:34:54Z", "speechToTexts": ["24.09.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:01) [88%] :\r\nLes Orties c'est d\u00e9sagr\u00e9able, mais c'est pas m\u00e9chant mais c'est d\u00e9sagr\u00e9able avec Yann, il y a marqu\u00e9 un. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:07) [82%] :\r\nOui, la semaine prochaine, pl\u00e9thore d'enfants d\u00e9guis\u00e9 en reine des neiges viendront \u00e0 nos portes des bonbons qui nous auront pr\u00e9alablement en actionnant 15 pour la la sonnette. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:17) [76%] :\r\nC'est l'Halloween Tatsumi des par ex, \u00e7a rigole rasta sera \u00e7a sera des petites. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:23) [83%] :\r\nFrayeur \u00e0 cause d'un costume de Ted Robert un peu trop r\u00e9aliste mais \u00e7a aura oubli\u00e9 qu'\u00e0 la Toussaint, on c\u00e9l\u00e8bre la mort mais la mort c'est quoi d\u00e9finition la banque c'est loin du don comme th\u00e8me merci Jean-Marc Barr de rien, \u00e9coute la mort qu'est -ce que tu veux mon vieux, c'est la vie, la mort, c'est une fleur qui, enfin, c'est une Martre \u00e9cras\u00e9 au bord de la route, c'est le petit monsieur qui passait tous les jours devant la maison et puis un jour, il passe plus d'mort c'est le dimanche dans les rues de Lausanne, la mort, c'est le lundi dans l'\u00e2me, en retournant travailler la mort, le mardi, \u00e7a va la mort c'est Facebook qui s'affolent ripe prime ce adieu Bowie salue Jean Rochefort au revoir Jacques Chirac si vous regardez cette chronique dans 2 semaines la mort un manteau, alors que c'est un squelette quelle connerie la mort c'est mieux comme \u00e7a, si on en croit les gens qui viennent vous serrer la main aux enterrements la mort c'est Marion Cotillard Kieffer. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:18) [85%] :\r\nOn n'a pas de bon ton. \r\nHalloween ironique quand on y pense, de dire aux gamins que massepain est parti pour toujours couler des jours heureux dans une ferme, un chien intitul\u00e9 Wallander parce qu'on n'ose pas leur parler de la mort et qu'\u00e0 c\u00f4t\u00e9, on les laisse se d\u00e9guiser en frais du groupe Derwent qui Georges pour leur f\u00eate commerciale de petites baltringue la mort un sujet \u00e0 cacher aux enfants \u00e0 grands coups de f\u00e9minisme en baissant la voix mamie partir oh \u00e7a rejoint de papier et pourquoi, parce qu'on les a perdu, perdu, merci, bonne humeur, non, j'ai perdu quelques j'ai perdu quoi \u00e9clairer. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:01) [81%] :\r\nEt \u00e7a marche, apprenant qu'on a 6 ans, les 6 premi\u00e8res ann\u00e9es de ton existence, tu vis en ignorant la mort comme les tables \u00e0 ceux qui font des tractions tout en recrues en Russie mais on joue un an apr\u00e8s, oui, bon teint l\u00e9ger doute qui t'envahit parfois Cottu r\u00e9alise en regardant le plus grand cabaret du monde avec tes parents, que t'as jamais vu quelqu'un plus vieux que Charles Aznavour, mais bon tout oublient vite parce qu'il y a une coccinelle, Jean-Luc Hees a pos\u00e9 sur la fen\u00eatre portrait maman, viens voir, puis un jour arrive Bambi. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:33) [82%] :\r\nLa m\u00e8re de Bambi nous face \u00e0 Bell de Belle et S\u00e9bastien, la chose surtout ne vendant Roger Rabbit blaireau des animaux du bois de 4 sous, la maman de petits pieds. \r\nChantal Goya autant de h\u00e9ros mort pour faire prendre conscience \u00e0 Matisse que la vie n'est qu'une courte parenth\u00e8se dont l'issue in\u00e9luctable et la d\u00e9sint\u00e9gration pure et simple de tous ceux qui aura fait de lui. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:02) [87%] :\r\nEt \u00e0 partir de l\u00e0, c'est la d\u00e9bandade, tu comprends t\u00f4t tu comprends pourquoi fallait pas jouer pr\u00e8s de la route, pourquoi fallait pas manger les gu\u00eapes pourquoi maman lors de certains coups de fil, elle faisait \u00e7a oui, Lola, qui n'a rien. \r\nAu cours qui nom comment, qui vous et tu comprends tout : c'est quoi, on n'est pas pour toujours, il y a une toute cette. \r\nTu comprends tout mais tu comprends rien en fait et les m\u00eames questions vont obnubiler de 6 ans \u00e9tant non sur une putain de temps, on veut qu'est-ce que je fous l\u00e0 quand est -ce que \u00e7a va se terminer, pourquoi est -ce qu'on a fait venir ici alors que \u00e7a n'a aucun sens en gros les m\u00eames questions que se posent, Djibril Ciss\u00e9 a une paire Yverdon-Sport et puis surtout, et ce qu'il y a une vie apr\u00e8s la mort, \u00e0 la grande question, bah oui, parce que taux d'autant mieux que la mort pour la plupart des gens si on me demande de choisir entre mourir ou habiter en coloc avec Mak\u00e9l\u00e9l\u00e9, ce qui est sur le plateau des coups de coeur, d'Alain Morisod Justine le bail tout de suite \u00eatre ach\u00e8te des lunettes violettes comme cadeau cr\u00e9maill\u00e8re tu r\u00e9fl\u00e9chis pas d'autant mieux Marne mais qu'on n'a pas vraiment le choix, il faut bien se rassurer avec des comptes et et parce que l'h\u00e9ro\u00efque fantaisie, c'est plus sympa que d'imaginer composte mi- glyphosate 6 pieds sous terre, \u00e0 Pomp\u00e9i nier mais parce que \u00e7a nous donne le vertige d'imaginer qu'un jour, tout s'arr\u00eate Net et puis c'est tout, on a invent\u00e9 les religions le paradis, l'enfer. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:37) [89%] :\r\nLe purgatoire et Loverdos par h\u00e9ro\u00efnes oui oui, moi je sais pas ce qui, apr\u00e8s la mort, mais j'imagine que \u00e7a doit ressembler plus ou moins ce qui avant la naissance, le probl\u00e8me c'est que mes souvenirs remontent \u00e0 la fois o\u00f9 un chien qu'on avait essay\u00e9 de me pousser la Schneck chez ma grand- m\u00e8re change de m'avoir 50 ans, donc \u00e7a nous avance pas trop ce que je sais en revanche c'est qu'on y passera tous, \u00e0 part peut-\u00eatre Charles Aznavour alors au lieu de compter les heures en angoissant de toutes les choses qu'on va rater contrepartie faisons plut\u00f4t face avec bravoure \u00e0 tous les succ\u00e8s qui nous attendent, en commen\u00e7ant par celui qu'on est s\u00fbr de tout s'accomplir avec brio. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:05:14) [82%] :\r\n\u00e0 la semaine prochaine, Joyeux Halloween de fac d'apr\u00e8s- midi. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-10-26T15:44:12Z", "program": {"href": "/programs/0F32ABD8-B4BC-4378-8D60-11297427290B", "id": "0F32ABD8-B4BC-4378-8D60-11297427290B", "name": "Les Orties"}, "contributors": [{"function": "Auteur du texte", "name": "Marguet, Yann", "role": "collaborateur RTS", "type": "Auteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Matter, Frank", "role": "collaborateur RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Marguet, Yann", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-86A6BBC2-721B-4A95-A41D-6454E1C39576", "internalArchiveId": "86A6BBC2-721B-4A95-A41D-6454E1C39576", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Passion selon saint Richard (1/2) : L'enchantement du Jeudi Saint", "publicationDate": "2017-10-26T00:00:00Z", "summary": "Si la musique de \"L'Enchantement du Vendredi Saint\" dans \"Parsifal\" est une des partitions les plus c\u00e9l\u00e9br\u00e9es de Wagner, \"La C\u00e8ne des Ap\u00f4tres\", compos\u00e9e en 1843, reste presque secr\u00e8te. Un Da Wagner Code, que cette cantate pour choeur d'hommes et grand orchestre? Georges Sch\u00fcrch, pr\u00e9sident du Cercle Romand Richard Wagner, qui pour ses 40 ans met au programme \u00e0 Gen\u00e8ve cette oeuvre dimanche 29 octobre 2017, nous pr\u00e9sente ce \"Liebesmahl der Apostel\" et fait le lien avec le sacr\u00e9 wagn\u00e9rien, plus ou moins \u00e9loign\u00e9 des racines chr\u00e9tiennes.", "durationSec": 2255, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["Espace 2"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8993176", "imageURL": "http://www.rts.ch/7949982.image", "thematicThemes": ["cantate", "choeur", "compositeur"], "thematicPersons": ["Wagner, Richard"], "alternativeTitle": ["Passion selon saint Richard 1/2 L\u02b9enchantement du Jeudi Saint", "Passion selon saint Richard 1/2 L\u02b9enchantement du Jeudi Saint / VSS_2017-10-26T10:12:33_versus-ecouter", "Passion selon saint Richard 1/2 L\u02b9enchantement du Jeudi Saint / VSS_2017-10-26T10:12:33_versus-ecouter"], "alternativeSummary": ["Si la musique de L\u02b9Enchantement du Vendredi Saint dans Parsifal est une des partitions les plus c\u00e9l\u00e9br\u00e9es de Wagner, La C\u00e8ne des Ap\u00f4tres, compos\u00e9e en 1843, reste presque secr\u00e8te. Un Da Wagner Code, que cette cantate pour ch\u0153ur d\u02b9hommes et grand orchestre? Georges Sch\u00fcrch, pr\u00e9sident du Cercle Romand Richard Wagner, qui pour ses 40 ans met au programme \u00e0 Gen\u00e8ve cette \u0153uvre dimanche 29 octobre 2017, nous pr\u00e9sente ce \"Liebesmahl der Apostel\" et fait le lien avec le sacr\u00e9 wagn\u00e9rien, plus ou moins \u00e9loign\u00e9 des racines chr\u00e9tiennes.", "Si la musique de L\u02b9Enchantement du Vendredi Saint dans Parsifal est une des partitions les plus c\u00e9l\u00e9br\u00e9es de Wagner, La C\u00e8ne des Ap\u00f4tres, compos\u00e9e en 1843, reste presque secr\u00e8te. Un Da Wagner Code, que cette cantate pour ch\u0153ur d\u02b9hommes et grand orchestre? Georges Sch\u00fcrch, pr\u00e9sident du Cercle Romand Richard Wagner, qui pour ses 40 ans met au programme \u00e0 Gen\u00e8ve cette \u0153uvre dimanche 29 octobre 2017, nous pr\u00e9sente ce \"Liebesmahl der Apostel\" et fait le lien avec le sacr\u00e9 wagn\u00e9rien, plus ou moins \u00e9loign\u00e9 des racines chr\u00e9tiennes.", "Si la musique de L\u02b9Enchantement du Vendredi Saint dans Parsifal est une des partitions les plus c\u00e9l\u00e9br\u00e9es de Wagner, La C\u00e8ne des Ap\u00f4tres, compos\u00e9e en 1843, reste presque secr\u00e8te. Un Da Wagner Code, que cette cantate pour ch\u0153ur d\u02b9hommes et grand orchestre? Georges Sch\u00fcrch, pr\u00e9sident du Cercle Romand Richard Wagner, qui pour ses 40 ans met au programme \u00e0 Gen\u00e8ve cette \u0153uvre dimanche 29 octobre 2017, nous pr\u00e9sente ce \"Liebesmahl der Apostel\" et fait le lien avec le sacr\u00e9 wagn\u00e9rien, plus ou moins \u00e9loign\u00e9 des racines chr\u00e9tiennes."], "variantIds": ["ece-8993180", "ece-8993176"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-04-04T09:22:39Z", "webPublicationDate": "2017-10-26T09:07:00Z", "program": {"href": "/programs/D95F8984-21E1-44FD-9313-ADDC5D8E6103", "id": "D95F8984-21E1-44FD-9313-ADDC5D8E6103", "name": "Versus-\u00e9couter"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Rieder, Jean-Luc", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Sch\u00fcrch, Georges", "role": "pr\u00e9sident du Cercle Romand Richard Wagner", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Meichtry, David", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Durand-Vallade, Mich\u00e8le", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-193531B5-C12D-4D88-BC26-8D6A45EDD98B", "internalArchiveId": "193531B5-C12D-4D88-BC26-8D6A45EDD98B", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Fanny Leeb, auteur-compositrice, interpr\u00e8te et pianiste", "publicationDate": "2017-10-26T00:00:00Z", "summary": "Elle est la fille de Michel Leeb et la soeur de l'acteur Tom Leeb. L'enfance et la jeunesse de Fanny Leeb ont \u00e9t\u00e9 influenc\u00e9es par le Jazz, avec pour premi\u00e8res influences Ella Fitzgerald, Ray Charles, puis Stevie Wonder et Amy Winehouse. Apr\u00e8s des \u00e9tudes musicales aux \u00c9tats-Unis, Fanny s'installe en Suisse et autoproduit l'album Travel en 2013, puis l'EP Arrow en 2014. Pendant 5 ans, elle se produit dans des salles de plus en plus grandes, festivals divers dont le Montreux Jazz, Caprices, en premi\u00e8re partie d'artistes renomm\u00e9s tels Selah Sue, I Muvrini ou Garou. Sous l'impulsion de Quincy Jones, qui la remarque lors du Montreux Jazz en 2014, Fanny part pour Los Angeles et d\u00e9bute l'\u00e9criture d'un nouveau projet. En 2016, sort son second album Heroes aux teintes plus pop folk. Fanny Leeb est aujourd'hui l'invit\u00e9e de M\u00e9lanie Croubalian\r\n\r\n* Infotrafic: 20:33:19-20:33:34 / * Elle est la fille de Michel Leeb et la soeur de l'acteur Tom Leeb. L'enfance et la jeunesse de Fanny Leeb ont \u00e9t\u00e9 influenc\u00e9es par le Jazz, avec pour premi\u00e8res influences Ella Fitzgerald, Ray Charles, puis Stevie Wonder et Amy Winehouse. Apr\u00e8s des \u00e9tudes musicales aux \u00c9tats-Unis, Fanny s'installe en Suisse et autoproduit l'album Travel en 2013, puis l'EP Arrow en 2014. Pendant 5 ans, elle se produit dans des salles de plus en plus grandes, festivals divers dont le Montreux Jazz, Caprices, en premi\u00e8re partie d'artistes renomm\u00e9s tels Selah Sue, I Muvrini ou Garou. Sous l'impulsion de Quincy Jones, qui la remarque lors du Montreux Jazz en 2014, Fanny part pour Los Angeles et d\u00e9bute l'\u00e9criture d'un nouveau projet. En 2016, sort son second album Heroes aux teintes plus pop folk. Fanny Leeb est aujourd'hui l'invit\u00e9e de M\u00e9lanie Croubalian", "durationSec": 3400, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8993287", "imageURL": "http://www.rts.ch/4197828.image", "alternativeTitle": ["Entre nous soit dit du 26.10.2017", "Fanny Leeb, auteur-compositrice, interpr\u00e8te et pianiste / ENSD_2017-10-26T20:03:45_entre-nous-soit-dit", "Entre nous soit dit du 26.10.2017", "Fanny Leeb, auteur-compositrice, interpr\u00e8te et pianiste / ENSD_2017-10-26T20:03:45_entre-nous-soit-dit"], "alternativeSummary": ["Elle est la fille de Michel Leeb et la s\u0153ur de l\u02b9acteur Tom Leeb. L\u02b9enfance et la jeunesse de Fanny Leeb ont \u00e9t\u00e9 influenc\u00e9es par le Jazz, avec pour premi\u00e8res influences Ella Fitzgerald, Ray Charles, puis Stevie Wonder et Amy Winehouse. Apr\u00e8s des \u00e9tudes musicales aux \u00c9tats-Unis, Fanny s\u02b9installe en Suisse et autoproduit l\u02b9album Travel en 2013, puis l\u02b9EP Arrow en 2014. Pendant 5 ans, elle se produit dans des salles de plus en plus grandes, festivals divers dont le Montreux Jazz, Caprices, en premi\u00e8re partie d'artistes renomm\u00e9s tels Selah Sue, I Muvrini ou Garou. Sous l\u02b9impulsion de Quincy Jones, qui la remarque lors du Montreux Jazz en 2014, Fanny part pour Los Angeles et d\u00e9bute l\u02b9\u00e9criture d\u02b9un nouveau projet. En 2016, sort son second album Heroes aux teintes plus pop folk. Fanny Leeb est aujourd\u02b9hui l\u02b9invit\u00e9e de M\u00e9lanie Croubalian", "Elle est la fille de Michel Leeb et la s\u0153ur de l\u02b9acteur Tom Leeb. L\u02b9enfance et la jeunesse de Fanny Leeb ont \u00e9t\u00e9 influenc\u00e9es par le Jazz, avec pour premi\u00e8res influences Ella Fitzgerald, Ray Charles, puis Stevie Wonder et Amy Winehouse. Apr\u00e8s des \u00e9tudes musicales aux \u00c9tats-Unis, Fanny s\u02b9installe en Suisse et autoproduit l\u02b9album Travel en 2013, puis l\u02b9EP Arrow en 2014. Pendant 5 ans, elle se produit dans des salles de plus en plus grandes, festivals divers dont le Montreux Jazz, Caprices, en premi\u00e8re partie d'artistes renomm\u00e9s tels Selah Sue, I Muvrini ou Garou. Sous l\u02b9impulsion de Quincy Jones, qui la remarque lors du Montreux Jazz en 2014, Fanny part pour Los Angeles et d\u00e9bute l\u02b9\u00e9criture d\u02b9un nouveau projet. En 2016, sort son second album Heroes aux teintes plus pop folk. Fanny Leeb est aujourd\u02b9hui l\u02b9invit\u00e9e de M\u00e9lanie Croubalian"], "variantIds": ["ece-8993288", "ece-8993287"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-14T13:50:44Z", "webPublicationDate": "2017-10-26T19:31:00Z", "program": {"href": "/programs/29D22AA7-5BC7-4B3E-86F1-4860CF883DE8", "id": "29D22AA7-5BC7-4B3E-86F1-4860CF883DE8", "name": "Entre nous soit dit"}, "contributors": [{"function": "R\u00e9alisateur/trice Radio", "name": "Br\u00f6nnimann, Matthias", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Croubalian, M\u00e9lanie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Leeb, Fanny", "role": "chanteuse, fille de Michel Leeb, ", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Croubalian, M\u00e9lanie", "role": "collaboratrice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-1D55FDAB-B5F3-44F3-A33B-ABEB49159C75", "internalArchiveId": "1D55FDAB-B5F3-44F3-A33B-ABEB49159C75", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La chronique des sciences : La chronique des sciences - Les am\u00e9ricains friands des th\u00e9ories du complot", "publicationDate": "2017-10-26T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Pascal Wagner, du D\u00e9partement de psychologie de l'Universit\u00e9 de Fribourg\r\nLes derniers documents secrets sur l'assassinat de Kennedy, une des th\u00e9ories du complot pr\u00e9f\u00e9r\u00e9es des Am\u00e9ricains, doivent \u00eatre publi\u00e9s jeudi. D'apr\u00e8s une \u00e9tude publi\u00e9e l'ann\u00e9e derni\u00e8re, elle vient juste apr\u00e8s les th\u00e9ories sur le 11 septembre, qui sont les plus populaires.\r\n\r\n* * La chronique des sciences - Les am\u00e9ricains friands des th\u00e9ories du complot  DIRECT STUDIO LAUSANNE\r\n**7h54 le jeudi.. c'est la chronique scientifique.. on va parler de th\u00e9orie du complot avec vous Lucia Sillig, bonjour.\r\nBonjour Romaine.\r\n***Un sujet qui passionne toujours... Les  derniers documents secrets sur l'assassinat de Kennedy doivent \u00eatre rendus publics aujourd'hui.. \r\nEt c'est une des th\u00e9ories du complot pr\u00e9f\u00e9r\u00e9es des Am\u00e9ricains...\r\nOui, il faut dire qu'elle a un casting de r\u00eave: des agents secrets, des Cubains et des mafieux avec beaucoup trop de sourcils - en tout cas dans le film d'Oliver Stone. Tout \u00e7a sur fond de glamour sixties et de guerre froide.... \r\nPas \u00e9tonnant que 49,6% des Am\u00e9ricains croient \u00e0 une forme de complot.\r\nD'apr\u00e8s une \u00e9tude publi\u00e9e l'ann\u00e9e derni\u00e8re, c'est m\u00eame la th\u00e9orie du complot la plus populaire aux Etats-Unis, juste apr\u00e8s le 11 septembre et juste avant l'intime conviction que les autorit\u00e9s cachent quelque chose sur leurs contacts avec les extraterrestres - Roswell, la zone 51, tout \u00e7a....\r\nA relever encore, qu'un tiers des Am\u00e9ricains estiment que le gouvernement ne dit pas tout ce qu'il sait sur le crash du Dakota du Nord.\r\n***Le crash du Dakota du Nord??!\r\nOui, le crash du Dakota du Nord, une histoire invent\u00e9e de toutes pi\u00e8ces par les chercheurs pour les besoins de leur \u00e9tude.\r\n***L\u00e0, ils vont loin, les Am\u00e9ricains.. \r\nC'est aussi ce que je me suis dit: en tant que berceau des grandes th\u00e9ories du complot moderneS, c'est possible que les Etats-Unis soient particuli\u00e8rement atteints.\r\nEt bien, \u00e7a n'est pas le cas, comme l'a montr\u00e9 Pascal Wagner, du D\u00e9partement de psychologie de l'Universit\u00e9 de Fribourg, avec une en qu\u00eate aupr\u00e8s de ses \u00e9tudiants.\r\n  SON 6''\r\nLa th\u00e9orie du complot sur l'assassinat de JFK est m\u00eame celle qui a le plus de succ\u00e8s parmi les \u00e9tudiants fribourgeois: plus de la moiti\u00e9 y adh\u00e8rent - assez fortement m\u00eame.\r\n***Mais pourquoi est-ce que les th\u00e9ories du complot ont autant de succ\u00e8s?\r\nAujourd'hui, Internet contribue certainement a amplifier le ph\u00e9nom\u00e8ne. Et dans un monde aux interactions toujours plus complexes, les th\u00e9ories du complot permettent de simplifier la r\u00e9alit\u00e9, en se racontant une histoire avec des gentils et des m\u00e9chants. \r\nSuite au recul des religions, certains sociologues estiment m\u00eame que ces histoires sont en train de prendre la place de nos anciens mythes collectifs.\r\nEt en termes de suspense, de rebondissements, c'est possible qu'on gagne au change.\r\n***on est tous \u00e9gaux face \u00e0 la th\u00e9orie du complot Lucia :-)?\r\nOu au niveau individuel, il y a des facteurs qui favorisent ce type de croyance?\r\nIl y a un certain nombre de traits psychologiques qu'on retrouve plus fr\u00e9quemment chez les tenants des th\u00e9ories du complot, comme l'irrationalit\u00e9, la parano\u00efa ou l'anxi\u00e9t\u00e9. \r\nMais le mal est plus diffus que \u00e7a. Pascal Wagner.\r\n  SON 13''\r\nOn a par exemple une forte tendace \u00e0 penser qu'un \u00e9v\u00e8nement qui a des r\u00e9percussions majeures - comme la mort de Lady Di ou de JFK - ne peut pas avoir une cause banale, comme un accident ou l'action d'un d\u00e9s\u00e9quilibr\u00e9.\r\n***On fait \u00e7a? Vraiment?\r\nOui.\r\n  SON 21''\r\n***\u00e7a veut dire que d'un point de vue rationnel, si les documents qui sortent aujourd'hui confirment la th\u00e8se \"Lee Harvey Oswald\", il vaudrait mieux se faire \u00e0 cette version, aussi d\u00e9cevante soit-elle.\r\nJe ne sais pas vous Romaine, mais en ce qui me concerne, je ne crois pas que mon cerveau en soit capable: je me dirai simplement qu'il y a un complot pour cacher le complot..", "durationSec": 200, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/9031216", "imageURL": "http://www.rts.ch/8872138.image", "alternativeTitle": ["La chronique des sciences \u2013 Les am\u00e9ricains friands des th\u00e9ories du complot", "La chronique des sciences (vid\u00e9o) \u2013 Les am\u00e9ricains friands des th\u00e9ories du complot", "La chronique des sciences \u2013 Les am\u00e9ricains friands des th\u00e9ories du complot / LME_2017-10-26T07:53:00_chronique-sciences", "La chronique des sciences \u2013 Les am\u00e9ricains friands des th\u00e9ories du complot / LME_2017-10-26T07:53:00_chronique-sciences"], "alternativeSummary": ["Les derniers documents secrets sur l'assassinat de Kennedy, une des th\u00e9ories du complot pr\u00e9f\u00e9r\u00e9es des Am\u00e9ricains, doivent \u00eatre publi\u00e9s jeudi. D'apr\u00e8s une \u00e9tude publi\u00e9e l'ann\u00e9e derni\u00e8re, elle vient juste apr\u00e8s les th\u00e9ories sur le 11 septembre, qui sont les plus populaires.", "Les derniers documents secrets sur l'assassinat de Kennedy, une des th\u00e9ories du complot pr\u00e9f\u00e9r\u00e9es des Am\u00e9ricains, doivent \u00eatre publi\u00e9s jeudi. D'apr\u00e8s une \u00e9tude publi\u00e9e l'ann\u00e9e derni\u00e8re, elle vient juste apr\u00e8s les th\u00e9ories sur le 11 septembre, qui sont les plus populaires.", "Les derniers documents secrets sur l'assassinat de Kennedy, une des th\u00e9ories du complot pr\u00e9f\u00e9r\u00e9es des Am\u00e9ricains, doivent \u00eatre publi\u00e9s jeudi. D'apr\u00e8s une \u00e9tude publi\u00e9e l'ann\u00e9e derni\u00e8re, elle vient juste apr\u00e8s les th\u00e9ories sur le 11 septembre, qui sont les plus populaires."], "variantIds": ["ece-9011588", "ece-9011562"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-04T19:12:59Z", "speechToTexts": ["04.11.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [90%] :\r\nOui, sur la 1\u00e8re c'est la chronique scientifique et on va parler de th\u00e9orie du complot avec Woolwich \u00e0 Sillig bonjour bonjour Romaine, un sujet qui passionne toujours c'est comme dit hein, les derniers documents secrets sur l'assassinat de Kennedy, doivent \u00eatre rendus publics aujourd'hui et cette une des th\u00e9ories du complot pr\u00e9f\u00e9r\u00e9es des Am\u00e9ricains ou oui il faut dire qu'elle a casting de r\u00eave, des agents secrets des cubains et des mafieux avec beaucoup trop de sourcils en tout cas dans le film bel hiver Stone tout \u00e7a sur fond de glamour sixties The de guerre froide, pas \u00e9tonnant que49,6 pourcent des des Am\u00e9ricains croient \u00e0 une forme de complot, d'apr\u00e8s une \u00e9tude publi\u00e9e l'ann\u00e9e derni\u00e8re, c'est m\u00eame la th\u00e9orie du complot, la plus populaire aux \u00c9tats-Unis juste apr\u00e8s le 11 septembre et juste avant l'intime conviction que les autorit\u00e9s cachent quelque chose sur leurs contacts avec les extraterrestres \u00e0 relever encore qu'un tiers des Am\u00e9ricains estiment que le gouvernement ne dit pas tout ce qu'il sait sur le crash du Dakota du Nord et le le crash du Dakota du Nord oui le crash du Dakota du Nord, une histoire invent\u00e9e de pi\u00e8ces par les chercheurs pour les besoins de leur \u00e9tude et l\u00e0 et vont un peu loin les Am\u00e9ricains oui, c'est aussi ce que je me suis dit il y a un sont fous, ce qui, Am\u00e9ricains en tant que berceau des grandes th\u00e9ories du complot moderne c'est possible que les \u00c9tats-Unis soient particuli\u00e8rement atteints, h\u00e9 bien \u00e7a n'est pas le cas, comme l'a montr\u00e9, Pascal Wagner du D\u00e9partement de psychologie d'Universit\u00e9 de Fribourg, avec une enqu\u00eate aupr\u00e8s de ses \u00e9tudiants. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:01:13) [80%] :\r\nNous, dans la sc\u00e8ne ouverte ensuite justement n'\u00e9tait un peu surpris de trouver presque les m\u00eames chiffres \u00e0 propos de Kennedy chez nos \u00e9tudiants suisses. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:20) [95%] :\r\nLa th\u00e9orie du complot sur l'assassinat de JFK et m\u00eame celle qui a le plus de succ\u00e8s aupr\u00e8s des \u00e9tudiants fribourgeois, plus de la moiti\u00e9 y adh\u00e8re assez fortement m\u00eame et pourquoi si les th\u00e9ories du complot ont autant de succ\u00e8s, alors aujourd'hui, Internet contribue certainement a amplifier le ph\u00e9nom\u00e8ne et dans un monde aux interactions toujours plus complexes, les th\u00e9ories du complot permettent de simplifier la r\u00e9alit\u00e9 en se racontant une histoire avec des gentils et des m\u00e9chants, suite au recul des religions certains sociologues estiment m\u00eame que ces histoires sont en train de prendre la place de nos anciens mythes collectifs et en termes de suspense et de rebondissements, c'est possible qu'on gagne au change qu'on est tous \u00e9gaux face \u00e0 la th\u00e9orie du complot ou alors au niveau individuel, il y a des facteurs qui favorisent ce type de croyance, alors il y a un certain nombre de traits psychologiques qu'on retrouve plus fr\u00e9quemment chez les tenants de la th\u00e9orie du complot, comme l'irrationalit\u00e9 la parano\u00efa ou l'anxi\u00e9t\u00e9, mais le mal est plus diffus que \u00e7a Pascal Wagner. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:02:11) [88%] :\r\nIl y a aussi des billets Community, c'est-\u00e0-dire une fa\u00e7on qu'on a tous nous de traiter l'information qui fait qu'on est attir\u00e9 par ces th\u00e9ories du complot, donc c'est pas seulement certaines personnes, c'est aussi nous tous on pourrait \u00eatre attir\u00e9s par notre fa\u00e7on de penser. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:24) [97%] :\r\nOn a par exemple une forte tendance \u00e0 penser qu'un \u00e9v\u00e9nement qui a des r\u00e9percussions majeures comme la mort de Lady Di ou de JFK ne peut pas avoir une cause banale comme un accident ou l'action d'un d\u00e9s\u00e9quilibr\u00e9, on fait \u00e7a vraiment oui. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:02:37) [84%] :\r\nMontrer tr\u00e8s simplement en donnant une petite histoire aux gens dans une histoire fictive, on dit y a un pr\u00e9sident d'un pays fictif qui est victime d'une balle, mais qui mord pas et puis on demande est -ce que c'est plut\u00f4t un accident isol\u00e9 selon vous est -ce que c'est plut\u00f4t un complot etc et on voit que les quand il meurt pas, c'est plut\u00f4t \u00e7a peut \u00eatre un tirage mais quand il meurt, c'est un complot. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:59) [90%] :\r\n\u00e7a veut dire que d'un point de vue rationnel chachliks si les documents qui sortent aujourd'hui confirment la fameuse th\u00e8se Lee Harvey Hauswald et il vaudrait mieux faire \u00e0 cette version aussi d'a -t-elle, je ne sais pas vous Romaine, mais en ce qui me concerne, je ne crois pas que mon cerveau en soit capable, je me dirai simplement qu'il y a un complot pour cacher le complot un Sillig merci beaucoup mais. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-10-26T06:23:06Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Sillig, Lucia", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Morard, Romaine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-9E15B3C2-2444-407A-AF70-F57B020FB578", "internalArchiveId": "9E15B3C2-2444-407A-AF70-F57B020FB578", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le corps f\u00e9minin muscl\u00e9: nouvel id\u00e9al?", "publicationDate": "2017-10-26T00:00:00Z", "summary": "Elles envahissent les salles de fitness et surtout les r\u00e9seaux sociaux avec les photos de leurs abdos carrel\u00e9s, triceps tendus et fessiers ronds mais d'acier: les \"fitgirls\" imposent un nouvel id\u00e9al de beaut\u00e9, alliant f\u00e9minit\u00e9 et hyper tonicit\u00e9. Pourquoi? D'o\u00f9 vient cette passion pour les corps muscl\u00e9s au f\u00e9minin? A quand remonte t-elle? Que dit-elle des femmes, de leur rapport au corps, au sport, \u00e0 l'effort, ou encore \u00e0 la s\u00e9duction? A quelques jours du prochain Salon du Fitness \u00e0 Gen\u00e8ve (le 5 novembre 2017), Lucie Schoch sociologue des m\u00e9dias et sp\u00e9cialiste des questions \"sport et genre\", nous aide, en direct, \u00e0 d\u00e9crypter cette tendance.", "durationSec": 1877, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["Espace 2"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8993178", "imageURL": "http://www.rts.ch/7949989.image", "thematicThemes": ["femme", "culturisme", "fitness", "corps humain"], "alternativeTitle": ["Le corps f\u00e9minin muscl\u00e9: nouvel id\u00e9al?", "Le corps f\u00e9minin muscl\u00e9: nouvel id\u00e9al? / VSS_2017-10-26T09:11:42_versus-penser", "Le corps f\u00e9minin muscl\u00e9: nouvel id\u00e9al? / VSS_2017-10-26T09:11:42_versus-penser"], "alternativeSummary": ["Elles envahissent les salles de fitness et surtout les r\u00e9seaux sociaux avec les photos de leurs abdos carrel\u00e9s, triceps tendus et fessiers ronds mais d'acier: les \"fitgirls\" imposent un nouvel id\u00e9al de beaut\u00e9, alliant f\u00e9minit\u00e9 et hyper tonicit\u00e9. Pourquoi? D'o\u00f9 vient cette passion pour les corps muscl\u00e9s au f\u00e9minin? A quand remonte t-elle? Que dit-elle des femmes, de leur rapport au corps, au sport, \u00e0 l'effort, ou encore \u00e0 la s\u00e9duction? \nA quelques jours du prochain Salon du Fitness \u00e0 Gen\u00e8ve (le 5 novembre 2017), Lucie Schoch sociologue des m\u00e9dias et sp\u00e9cialiste des questions \"sport et genre\", nous aide, en direct, \u00e0 d\u00e9crypter cette tendance.\nLucie Schoch est membre de l'Institut des Sciences du Sport de l'Universit\u00e9 de Lausanne.\nPar Anne-Laure Gannac, et la collaboration de Nicole Corpataux", "Elles envahissent les salles de fitness et surtout les r\u00e9seaux sociaux avec les photos de leurs abdos carrel\u00e9s, triceps tendus et fessiers ronds mais d'acier: les \"fitgirls\" imposent un nouvel id\u00e9al de beaut\u00e9, alliant f\u00e9minit\u00e9 et hyper tonicit\u00e9. Pourquoi? D'o\u00f9 vient cette passion pour les corps muscl\u00e9s au f\u00e9minin? A quand remonte t-elle? Que dit-elle des femmes, de leur rapport au corps, au sport, \u00e0 l'effort, ou encore \u00e0 la s\u00e9duction? \nA quelques jours du prochain Salon du Fitness \u00e0 Gen\u00e8ve (le 5 novembre 2017), Lucie Schoch sociologue des m\u00e9dias et sp\u00e9cialiste des questions \"sport et genre\", nous aide, en direct, \u00e0 d\u00e9crypter cette tendance.\nLucie Schoch est membre de l'Institut des Sciences du Sport de l'Universit\u00e9 de Lausanne.\nPar Anne-Laure Gannac, et la collaboration de Nicole Corpataux", "Elles envahissent les salles de fitness et surtout les r\u00e9seaux sociaux avec les photos de leurs abdos carrel\u00e9s, triceps tendus et fessiers ronds mais d'acier: les \"fitgirls\" imposent un nouvel id\u00e9al de beaut\u00e9, alliant f\u00e9minit\u00e9 et hyper tonicit\u00e9. Pourquoi? D'o\u00f9 vient cette passion pour les corps muscl\u00e9s au f\u00e9minin? A quand remonte t-elle? Que dit-elle des femmes, de leur rapport au corps, au sport, \u00e0 l'effort, ou encore \u00e0 la s\u00e9duction? \nA quelques jours du prochain Salon du Fitness \u00e0 Gen\u00e8ve (le 5 novembre 2017), Lucie Schoch sociologue des m\u00e9dias et sp\u00e9cialiste des questions \"sport et genre\", nous aide, en direct, \u00e0 d\u00e9crypter cette tendance.\nLucie Schoch est membre de l'Institut des Sciences du Sport de l'Universit\u00e9 de Lausanne.\nPar Anne-Laure Gannac, et la collaboration de Nicole Corpataux"], "variantIds": ["ece-8993182", "ece-8993178"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-05T04:47:27Z", "speechToTexts": ["05.11.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:02) [94%] :\r\nAussi. \r\nBonjour Anne-Laure Gannac dont Jean-Michel bonjour alors une belle femme, alors que je rendais peut-\u00eatre un peu mal plac\u00e9s, les hommes sont souvent mieux plac\u00e9 pour dire ce qui est une belle femme, \u00e0 nos yeux, enfin, osons. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:16) [85%] :\r\nOsons une belle femme, d\u00e9sormais, ce serait donc une femme forte, alors pas fort dans le sens de la largeur : un homme est forte dans l'esprit d'une part, voil\u00e0 une id\u00e9e qui trouvent une une r\u00e9sonance assez particuli\u00e8re en ces temps o\u00f9, suite \u00e0 l'affaire une Chine par exemple et \u00e0 renfort de hashtags les d\u00e9nonciations de harc\u00e8lements sexuels et de viols se font plus brillante que jamais, il \u00e9tait quand, quand je dis qu'il ne belle femme est une femme forte, je fais r\u00e9f\u00e9rence aux canons de la beaut\u00e9 au f\u00e9minin, ces modes qui passent, repassent change reviennent la mode de la minceur extr\u00eame succ\u00e9d\u00e9 au r\u00e8gne des pulpeuses, qui avait pris la place des brindilles etc etc et aujourd'hui, h\u00e9 bien aujourd'hui, qu'en est -il, ou plut\u00f4t comment sont -elles ses silhouettes tendance pour r\u00e9pondre, il ne suffit plus de regarder les couvertures de magazines qui sont pourtant de bons indicateurs o\u00f9 les d\u00e9fil\u00e9s seulement sur oui, pendant les d\u00e9fil\u00e9s haute couture, non, \u00e7a n'a jamais \u00e9t\u00e9 un indicateur sond\u00e9s, ce sont des centres sont les portes manteaux, il faut aussi savoir ce qui s'affichent sur les r\u00e9seaux sociaux et c'est peut-\u00eatre l\u00e0 qu'est qu'est vraiment la source de de de l'inspiration Instagram Pinterest Facebook o\u00f9 de nombreuses filles femmes exposent \u00e0 toutes et \u00e0 tous, leur mode de vie, or l\u00e0 une silhouette f\u00e9minine fait un carton absolu depuis quelque temps, muscl\u00e9s mais si inattention c'est pas non plus voil\u00e0 Musclor non sportives sexy \u00e9videmment et on l'appelle la figue et c'est d'elle, Anne-Laure Gannac dont vous aviez envie de nous parler ce matin. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:53) [86%] :\r\nAvec votre invit\u00e9 oui voil\u00e0 on revient tout juste de faire quelque peu puisque \u00e7a laisse passer tr\u00e8s Halloween Figueras et d\u00e9sordres pour vous sauter en arri\u00e8re et puis vous remontez, vous faites un saut vers le haut, voudraient en faire une dizaine, une vingtaine, bref donc vous oui, voil\u00e0, on a fait notre notre sport notre fitness, alors c'est un sujet \u00e9videmment qui peut sembler superficiel, dit comme \u00e7a, \u00e0 quoi bon se se pr\u00e9occuper de de ces quelques filles qui aiment \u00e0 sculpter leur corps et \u00e0 le montrer mais on peut aussi se dire, bien que si ces lignes ses courbes de Orange, ses plaquettes abdominales c'est triceps tendus soudain attire quand m\u00eame une une forte part la jeune g\u00e9n\u00e9ration alors, c'est peut-\u00eatre qu'il y a l\u00e0 un un mouvement soci\u00e9tal qui m\u00e9rite d'\u00eatre analys\u00e9 et donc c'est ce que j'ai envie de voir ce matin avec vous, Lucy Shore donc, sociologue des m\u00e9dias, sp\u00e9cialiste des questions sport et genre bonjour le s\u00e9jour, bonjour, vous travaillez au sein de de l'Institut des sciences du sport de l'Universit\u00e9 de Lausanne alors \u00eates -vous d'accord d\u00e9j\u00e0 avec cette id\u00e9e que peut-\u00eatre \u00e7a n'est pas dans un sujet aussi superficiel que que cela. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:55) [85%] :\r\nNon, alors tout \u00e0 fait la caisse avant c'\u00e9tait superficiel ou lame de fond, je pense que voil\u00e0 c'est ces filiales sont symptomatiques d'un changement plus profond d'un nouvel id\u00e9al corporel qui qui qui commence \u00e0 se dessiner dans nos soci\u00e9t\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:10) [87%] :\r\nEt alors, d\u00e9j\u00e0, on essaie de la d\u00e9crire cette cette fille physiquement d'abord, comment est -elle. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:03:16) [78%] :\r\nAlors cette filiale lier les mains se pas maigre, elle est athl\u00e9tique elle tonique, son corps est \u00e9gal B et muscl\u00e9 mais pas trop, donc Maggetti building un an exactement, hein, c'est un petit peu l\u00e0 peut-\u00eatre qu'on qu'on voit une \u00e9volution \u00e0 nouvel id\u00e9al corporel se dessiner ou une dans le Body building recherche vraiment apprendre d'une nuit jusqu'\u00e0 prendre du volume dans un but esth\u00e9tique et l\u00e0 on n'est pas compl\u00e8tement sur cette sur cette id\u00e9e, cette. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:46) [87%] :\r\nOn a d\u00e9j\u00e0 dans cet extr\u00eame l\u00e0 mais il y a quand m\u00eame un, un effort intense qui est fourni, parce que certains muscles sont privil\u00e9gi\u00e9s, pas tous, donc c'est quand m\u00eame un travail tr\u00e8s tr\u00e8s fin, tr\u00e8s tr\u00e8s tr\u00e8s pr\u00e9cis disons. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:04:01) [84%] :\r\nAh oui, on va privil\u00e9gier certains mais ce qu'on va plus travailler, alors oui, un petit peu parl\u00e9, mais les abdominaux les fessiers, les cuisses avec lui les compar\u00e9 aux hommes pardonnera moins travailler certains muscles du dos les biceps ou les pectoraux, donc un travail assez m\u00e9ticuleux de certains ministres, donc apr\u00e8s dans les exercices aussi, on le voit les les hommes et les femmes, bien s\u00fbr, il y a des exercices communs mais il y a aussi des souliers dans les gammes dans les r\u00e9p\u00e9titions des r\u00e9pertoires d'exercice plus f\u00e9minin et r\u00e9pertoires plus masculin, on ne touche pas aux bras, j'imagine, ben moi pas trop, en tout cas pas trop, hein, il faut pas \u00eatre trop muscl\u00e9e non plus au niveau des bras mais il faut qu'il soit galb\u00e9 et c'est \u00e7a qu'il n'y a pas de de mollesse en fait maintenant exactement dans le concret, alors le le mou, \u00e7a fait un moment quand m\u00eame que, on l'a pas beaucoup dans le corps, je fais d\u00e9j\u00e0 depuis des ann\u00e9es 90 mais c'est vrai qu'il y a une recherche de d'un peu plus de de muscles qui est qui qui appara\u00eet lors de ses nouveaux mod\u00e8les qu'on observe aupr\u00e8s des figues, donc on les trouve, on l'a dit sur les r\u00e9seaux sociaux, ils ont quel \u00e2ge non, en moyenne, alors c'est plut\u00f4t des jeunes femmes, mais c'est en quoi 30 ans que la, je dirais, mais en m\u00eame temps, moi aussi, par exemple, de de jeunes mamans qui apr\u00e8s les recettes \u00e7a sent dans une recherche de sites vont voil\u00e0 \u00eatre sur les r\u00e9seaux sociaux poss\u00e9der photo d'elle et donc on est dans un milieu de la trentaine aussi. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:18) [86%] :\r\nLe voil\u00e0 \u00e0 peu pr\u00e8s, donc on les trouve sur le, sur les r\u00e9seaux sociaux \u00e9videmment dans les centres de de de fitness mais \u00e9galement. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:05:25) [84%] :\r\nOui beaucoup dans l'assemblage final c'est vrai que si on regarde alors les pratiques sportives qui vont \u00eatre vont s'adonner sont assez diverses, hein, mais beaucoup en salle, bien s\u00fbr, il y a, il y en a qui peut faire du running : voil\u00e0 les courir mais bon, c'est quand m\u00eame beaucoup en salle donc beaucoup dans dans oui de fitness. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:43) [78%] :\r\nEt donc \u00e7a veut dire qu'il y a des des des cours qui sont tous adapt\u00e9s \u00e0 elles qu'elles ont lanc\u00e9 qu'elles ont initi\u00e9 ou alors oui va fort. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:05:52) [76%] :\r\nSeulement, parce que si on regarde nos jours passant le grossiste qui qui a beaucoup de succ\u00e8s qu'est -ce que c'est alors le cross c'est des exercices sur un petit peu des des exercices militaires, hein, on dirait du corps : le corps voil\u00e0 ce pavillon en posologie exactement voil\u00e0 escale \u00e0 donner parois en bois et voil\u00e0 exactement, tr\u00e8s tr\u00e8s militaire assez intense, apparemment, on a des bonnes courbatures le lendemain mais c'est pratiqu\u00e9 donc dans les salles assez speed enfin sp\u00e9cifiquement souvent sp\u00e9cifiques au fait on offre suite mais de de fa\u00e7on mixte, donc c'est pas toujours voil\u00e0, apr\u00e8s il y a aussi le le yoga des pratiques plut\u00f4t f\u00e9minine ou plus pratiqu\u00e9 par les femmes, donc l\u00e0 \u00e7a d\u00e9pend et une vari\u00e9t\u00e9 assez assez important dans les Bouygues magnifier. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:37) [84%] :\r\nOn choisira dans ces cas -l\u00e0, j'imagine des pratiques de yoga, vous le dites tr\u00e8s dynamique oh le muscle pourrait avoir plus de chances d'appara\u00eetre oui du yoga purement m\u00e9ditatif la fait en m\u00eame temps qu'est -ce qu'il y a 2 2 2 6 nouveaux l\u00e0- dedans, parce qu'on peut penser au aux ann\u00e9es 80 avec V\u00e9ronique et Davina en France et puis bien avant de la une voil\u00e0 avec Jane Fonda et ses vous savez que c'est VHS de gym \u00e0 domicile s'avaient \u00e9t\u00e9 les plus vendus dans l'histoire de de la VHS, j'en avais achet\u00e9 si vous n'est pas exclu, mais moi je n'\u00e9tais lisible, Jane Fonda, alors qu'est -ce qui a chang\u00e9 avec la la Fed. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:07:13) [82%] :\r\nCe qui a chang\u00e9, c'est finalement dans les ann\u00e9es 800, j'allais dire unique et Davina Jane Fonda en \u00e9t\u00e9, cela Robbie on \u00e9tait sur des cardinaux, alors que si on regarde maintenant les les disciplines sportives des des figues, on est plus sur des exercices qui permettent vraiment de de ce qu'il quittait le corps de de le fa\u00e7onner, comme si on \u00e9tait en train de de manufactur\u00e9s et c'est l\u00e0 o\u00f9 ben, on se rend bien compte qu'il y a un petit peu des des normes qui ont chang\u00e9 alors en parler la pulpeuse Marine Monroe dans les ann\u00e9es 50 la la Brindisi pour int\u00e9r\u00eat d'ann\u00e9e 890, de nos jours on on veut quand m\u00eame du du galbe on veut renverser des mollets ont vu qui on veut quand m\u00eame un petit peu de bras, on veut des, des, je dis oui fait sociables peu bomber un petit peu arrondi, pourquoi, parce que c'est de former ses nuits sont le reflet en fait d'un d'un corps sain, un corbeau, de nos jours c'est un corps en sant\u00e9 et qui le montrent clairement, donc on est loin de des brindilles anorexie, en fait, c'est l\u00e0 o\u00f9 vraiment il y a, il y a un d\u00e9placement autour de cette id\u00e9e de sant\u00e9 oui qu'on observe demandant autour de ces. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:14) [85%] :\r\nEt est -ce que est -ce que ce serait est -ce que \u00e7a pourrait \u00eatre analys\u00e9e comme une r\u00e9action aussi un ph\u00e9nom\u00e8ne qui qui montait alors dont les gens ne sont pas exactement \u00e0 la fois conscient et volontaire, c'est l'ob\u00e9sit\u00e9 oui, a contrario, de plus en plus de jeunes filles et jeunes femmes se retrouvent dans des ou encore homme \u00e9videmment, se retrouvent dans des situations de de poids d'ob\u00e9sit\u00e9 sinon morbide mais enfin l'ob\u00e9sit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:08:39) [90%] :\r\nMaintenant tout \u00e0 fait, il y a, il y a cette id\u00e9e dans dans notre soci\u00e9t\u00e9 et qu'il faut prendre en charge son corps, essayer de lutter voil\u00e0 contre l'ob\u00e9sit\u00e9, qui est un peu consid\u00e9r\u00e9e comme le fl\u00e9au num\u00e9ro 1 actuellement et si c'\u00e9tait inscrit aussi dans de plus g\u00e9n\u00e9ralement le culte de la performance, pour reprendre les termes d'Alain Ehrenberg, qui explique comment est -ce qu'on est cens\u00e9 dans nos soci\u00e9t\u00e9s fa\u00e7onner notre propre r\u00e9ussite et \u00e7a, \u00e7a passe aussi par un fa\u00e7onnage du corps, une prise en charge de son corps. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:09:07) [87%] :\r\nPlus qu'une prise en charge, contr\u00f4leur absolument de son corps, parce que l\u00e0 on parle uniquement de de la silhouette, mais \u00e9videmment il y a tout ce qui va passer par l'alimentation parce qu'il y a aussi ces conseils la donn\u00e9e par ses filles, hein, qu'est -ce que je mange avant apr\u00e8s l'effort, on a. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:09:23) [80%] :\r\nOui, tout \u00e0 fait, c'est une t\u00eate, un tr\u00e8s grand nom ah oui c'est, c'est c'est une discipline il y a, il y a du c\u00f4t\u00e9 de l'effort physique, parce qu'elle pratique \u00e9norm\u00e9ment une discipline de fer, un d\u00e9passement des co\u00fbts dans l'effort ah oui quasiment oui par un d\u00e9cor comme elle l'affiche, oui, mais \u00e7a passe aussi effectivement par un mode de vie tr\u00e8s sain et notamment niveau de l'alimentation, et d'ailleurs, si on regarde sur Instagram par exemple les photos qui sont post\u00e9s, il y a la nourriture est tr\u00e8s pr\u00e9sente, elle a affich\u00e9 la nourriture ce qu'mange c'est aussi afficher la discipline qu'on s'impose quoi montrer son d\u00e9terminisme et sa volont\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:09:58) [81%] :\r\nOui, mais alors de quoi, de quoi ce contr\u00f4le de soi comme \u00e7a serait le serait le nom qu'est ce qu'il r\u00e9v\u00e8le, pour moi, ce qui r\u00e9v\u00e8le, c'est vraiment cette. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:10:08) [84%] :\r\nLa centrale car car le corps dans notre soci\u00e9t\u00e9, dans la la r\u00e9ussite sociale aussi, hein, le corps, maintenant c'est un petit peu per\u00e7u comme un capital qu'on peut et qu'on doit travailler pour le rendent conforme \u00e0 certains canons esth\u00e9tiques \u00e0 certaines non mais parce qu'on peut en retirer des b\u00e9n\u00e9fices ah \u00e7a c'est des choses qui et sociologue montr\u00e9 depuis longtemps, que quand on a un corps qui r\u00e9pond canons esth\u00e9tiques, on a des avantages, mais d\u00e9j\u00e0 \u00e0 l'\u00e9cole puisque les l'apparence des enfants, alors surtout vraiment un impact sur l'\u00e9valuation de la performance scolaire c'est aussi des avantages sur le march\u00e9, march\u00e9 matrimonial sur le march\u00e9 du du travail dans l'emploi dans l'acc\u00e8s \u00e0 des ath\u00e9es, des promotions dans la vie sociale, on n'a plus d'amis aussi, quand on a un physique agr\u00e9able, mais ce qui est int\u00e9ressant, c'est que, plus r\u00e9cemment, elle travaux sociologiques ont montr\u00e9 que est \u00e7a les, les, les acteurs en ont conscience, en fait, et Hoedic les femmes puisqu'on parle aujourd'hui des elle d\u00e9veloppe aussi des des strat\u00e9gies un petit peu de travail, de leur corps, mais pour franchir plus facilement certaines des \u00e9tapes social. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:11:13) [84%] :\r\nEt alors ce corps des femmes n'est plus seulement disons s\u00e9ducteur par d\u00e9cider comment dire par l\u00e0, la finesse de la douceur, il n'est plus sur ces crit\u00e8res -l\u00e0, il va \u00eatre aussi sur la force, c'est \u00e7a qu'elle nous dise aussi ses films muscl\u00e9s, c'est ah oui avec un peu partout, je ne veux mais -ce qu'est -ce que cela nous dit aussi du mouvement des des femmes. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:11:34) [85%] :\r\nC'est vrai que \u00e7a c'est quelque chose de tout \u00e0 fait int\u00e9ressant : c'est pour une fois, l\u00e0 on a des femmes qui qui qui revendique avoir de la force, on le voit aussi dans dans les commentaires quel poste je j'ai fait les m\u00eames entra\u00eenements que les hommes, j'ai m\u00eame des hommes qui vient me demander des conseils sur mes s\u00e9ances d'entra\u00eenement ou au niveau nutrition, donc il y a une reconnaissance l\u00e0- m\u00eame de de la part des hommes dans un dans un domaine, c'est la force qui puisse traditionnellement masculins, donc effectivement il a quelque chose de l'ordre du du Karl Power qui revendiquer clairement par certaines par sa t\u00eate vigueur le en m\u00eame temps je suis pas s\u00fbr que toutes soient l\u00e0, toujours dans une d\u00e9marche consciente consciente f\u00e9ministe m\u00eame pas ce qui est quand m\u00eame beaucoup de enfin dans leurs pratiques, leur fa\u00e7onnage d\u00e9cor, il est tr\u00e8s norm\u00e9, on vient d'en parler, mais c'est normal, sont tr\u00e8s largement construite par rapport au regard masculin le leur corps le fa\u00e7onne quand m\u00eame beaucoup pour les hommes, pour enfin sous leur contr\u00f4le et sous leur regard donc Dunga le pouvoir mais aussi une ambivalence par rapport \u00e0 \u00e7a voulait dire que, dans un rapport de s\u00e9duction toujours oui, ben, si on regarde un petit peu les les photos qui qui sont vos si on voit bien que les les postures, les tenues sont sont tr\u00e8s sexy, les les vont \u00eatre mis en avant les les la poitrine aussi, donc c'est vraiment, voil\u00e0 une des citoyens qui sont travaill\u00e9es on on dirait plus pour le regard masculin que pour les les followers. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:13:02) [80%] :\r\nSur sur leur compte, par exemple sur les r\u00e9seaux sociaux, il a cette phrase qui revient d'ailleurs sur les comptes de Figueres pas pardon pour tous ces anglicismes, hein, c'est affreux, nous, une \u00e9pave sur ce gel Allgeier on n'a pas le choix, je continue, Chang et zone You, ce qui n'est pas un c'est une phrase qui qui revient souvent, d'\u00e9quipes de dire pour les non plus, voil\u00e0 la force et la nouvelle minceur enfin le nouveau oui \u00e7a seconde qu'on pour elle le traduire, donc peut-\u00eatre aller dans le d\u00e9tail de cette musculature parce que vous l'avez dit, les faits sont rebondit essence ont rebondi et donc on a ces symboles de la f\u00e9minit\u00e9, qui sont vraiment saillant et dans le m\u00eame temps, se vendre, on le veut absolument, et oui, ce qui n'est pas tellement naturel, enfin, on le voit chez des enfants par exemple, les petites filles ou les toutes jeunes filles, elles ont souvent tr\u00e8s parce qu'elles n'ont tout simplement pas de pas de 2 degr\u00e9s \u00e0 cet endroit -l\u00e0 n'ont pas eu les grossesses qui sont pass\u00e9s par l\u00e0, comment est -ce que vous vous liriez ce cette focalisation sur ce ventre. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:14:00) [80%] :\r\nFinalement la le, le corps qu'on est en train de d\u00e9crire un d\u00e9sir, un ventre un ventre plat, mais ils savent \u00e0 de Nevers avec une taille fine des fesses galb\u00e9es poitrine aussi quand m\u00eame, si possible, \u00e7a montre bien que ce qui est recherch\u00e9, c'est un corps qui muscl\u00e9, donc on l'a dit, mais pas trop et qui reste donc f\u00e9minin, c'est vraiment, c'est un petit peu la cl\u00e9 c'est si on veut, c'est \u00eatre muscl\u00e9 mais ne pas afficher quand m\u00eame de de caract\u00e8re trop masculin et parce que sinon on s'expose \u00e0 aller critiques \u00e0 une potentielle stigmatisation aussi il y a des commentaires, j'ai vu assez r\u00e9cemment d\u00e9croch\u00e9 ceux qui disaient qu'il va parfois y a \u00e9t\u00e9 jug\u00e9 comme \u00e9tant trop muscl\u00e9e car recevaient des critiques vraiment sur leur apparence physique, donc voyez la la fronti\u00e8re et les Chinois ainsi muscl\u00e9 mais pas trop, et l\u00e0 les injonctions, elles sont tr\u00e8s fortes, pas \u00e0 ce qui se passe au nage du corps, mais qui va vraiment rester dans dans un certain cadre. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:14:57) [87%] :\r\nEt du point de vue strictement physiologique, on pourrait se demander est -ce que est -ce que c'est tellement sans puisque l\u00e0, vous disiez que l'imp\u00e9ratif de sant\u00e9 \u00e9tait dominant est -ce que ces 600 donc \u00e7a de vouloir travailler \u00e0 ce point ses abdominaux, quand on est une femme par exemple. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:15:13) [86%] :\r\nAlors c'est le effectivement le c\u00f4t\u00e9 un petit peu encore l\u00e0 encore une fois paradoxal parce que, on recherche un corps sain, etc, donc on va faire beaucoup d'exercices et pourtant les les exercices traditionnels de renforcement des abdominaux, ne sont pas forc\u00e9ment bon pour les femmes parce que ben ils vont ab\u00eemer le plancher pelvien, ils peuvent entra\u00eener avec l'\u00e2ge, et notamment avec les grossesses facilit\u00e9 ou favoriser la la descente d'organes et donc dans les femmes sont plut\u00f4t privil\u00e9gier des exercices qui vont \u00e0 la fois mobiliser les abdominaux et le p\u00e9rin\u00e9e, donc on va retrouver, par exemple, certaines peuvent tergiverser, ce type -l\u00e0, on le retrouve par exemple dans dans le Pilate qui n'est pas dans des exercices puissent au niveau des abdominaux, qu'on va retrouver, par exemple dans le creux suite et pourquoi, parce que \u00e7a c'est des exercices qui ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9velopp\u00e9s par et pour les hommes et donc o\u00f9 il y a pas eu de de prise de conscience de sa sp\u00e9cificit\u00e9 f\u00e9minine, enfin de plancher, devient f\u00e9minin. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:16:10) [90%] :\r\nOui, donc c'est tout de m\u00eame tr\u00e8s ambivalent, c'est que d'un c\u00f4t\u00e9, il y a une focalisation sur soi et en m\u00eame temps, pas tant que \u00e7a d'\u00e9coute de soi et le respect de soi, c'est \u00e7a que vous nous dites. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:16:19) [84%] :\r\nOui, tout \u00e0 fait et surtout que c'est aussi peut-\u00eatre dans les travers qu'on peut souligner, il y a beaucoup, un d\u00e9fi de guerre qui pratique de de fa\u00e7on excessive, avec des universit\u00e9s, physique, un petit peu compulsif, voil\u00e0 \u00e7a c'est facile, hein, quand on s'adonne \u00e0 ce type de pratique de de bascule un petit peu dans l'exc\u00e8s dans l'addiction et l\u00e0 aussi en faire du sport, c'est tr\u00e8s sain, mais quand on est dans une certaine limite quant restant dans une certaine fronti\u00e8re et \u00e7a peut enfin une pratique et c'est si \u00e7a peut poser des des probl\u00e8mes articulaires, des probl\u00e8mes aussi de dos, il y a une musculature trop importante, et notamment de ceux qui ont parl\u00e9 avant de 2 filiales, voil\u00e0 qui apr\u00e8s les grossesses rendant dans cette recherche de fuite, c'est justement l\u00e0 o\u00f9 on peut voir encore 30 gros quand on se met \u00e0 30 ans \u00e0 faire du sport pour la 1\u00e8re fois de mani\u00e8re intensive, l\u00e0 il y a des il y a des risques clairement nous on \u00e9voquait tout \u00e0 l'heure, assez rapidement, les ann\u00e9es 4. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:17:11) [84%] :\r\nRevin alors on parlait Patrick girl, mais quoi qu'il en soit, c'est vrai, V\u00e9ronique et Davina, un petit peu avant Jane Fonda et puis il y a les Michelin sont Vallade, donc oui alors \u00e7a avec assez peu de succ\u00e8s en terme de, de, de sculpture du corps, mais enfin bon c'est ainsi et il y a un embl\u00e8me dans ces ann\u00e9es 80 qui est une femme, alors qu'il a les \u00e9paules plus large que le bassin et \u00e7a c'est typiquement masculin qui est totalement androgyne reste tr\u00e8s f\u00e9minine, c'est v\u00e9ritablement une femme, elle est un peu manipul\u00e9e par un homme aura -t-on on aura dit on aurait dit que celui qui l'a fabriqu\u00e9, entre guillemets, l\u00e0 aussi manipul\u00e9, je ne pense pas que ce soit vrai, je crois que c'est une histoire d'amour simplement quoi qu'il est enferm\u00e9 un moment dans une cage, vous repr\u00e9sentez enferm\u00e9 dans une cage comme un animal, et cette femme, c'est \u00e9videmment Grace Jones avec son Pygmalion, Jean-Paul Goude, on va, on va l'\u00e9couter, elle \u00e9tait splendide, un splendide, pas de sang ou tr\u00e8s tr\u00e8s peu, et puis il y a tout un jeu sur l'image et sur cette peau noire, elle sera la seule d'ailleurs, c'est l'apparition dans l'ann\u00e9e 80 des premi\u00e8res coureuses noire et je pensais \u00e0 Berlin par exemple, on est en 1991 80 oui 4 je vous oui je vous olympique 1980 Marl\u00e8ne Ottey fait pas de r\u00e9sultats sp\u00e9cifiquement la 4\u00e8me 3\u00e8me peu importe, mais elle est une de elle est une de ses premi\u00e8res femmes noires avec ses muscles, ses corps si sp\u00e9cifique qui n'ont rien \u00e0 voir avec les athl\u00e8tes, les Alpes, les athl\u00e8tes russes qui et qui domine toutes les comp\u00e9titions \u00e0 l'\u00e9poque, on sera un peu plus tard pourquoi domine si bien les comp\u00e9titions, quoi qu'il en soit, on \u00e9coute, Grace Jones qui a aujourd'hui 62 ans aujourd'hui 69, enfin 70 ans est tout pr\u00e8s de des, des, 70 ans, vous allez la voir sur sc\u00e8ne, elle, elle chante nu, le corps enti\u00e8rement ou pas, elle est sublimement belle, donc l\u00e0 elle \u00e9tait un peu plus inqui\u00e9tante. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:22:09) [83%] :\r\nR\u00e9seau Jones enregistr\u00e9, l'an 2011 Jenson des ann\u00e9es 80, \u00e9videmment cela et voil\u00e0 tout, ben oui comme je disais que Jean-Paul, vous l'avez mis en cage -t-elle un animal parce qu'il y avait quelque chose d'animal effectivement, enfin, il y avait une volont\u00e9 de repr\u00e9senter quelque chose d'animal dans ce corps noir et et tr\u00e8s androgyne et tr\u00e8s rac\u00e9 et tr\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:22:29) [86%] :\r\nMuscl\u00e9, \u00e7a n'est pas du tout le cas aujourd'hui et on l'a dit avec vous, Lucie Shore, au contraire, il s'agit d'affirmer date d'afficher malgr\u00e9 tout \u00e7a, sauf sa f\u00e9minit\u00e9, le plus possible, ni en parler hors antenne, on en parlait du sport et du milieu sportif du milieu des des athl\u00e8tes professionnels o\u00f9 effectivement les femmes mettent en avant le plus possible les les attributs de la f\u00e9minit\u00e9, malgr\u00e9 des corps extr\u00eamement muscl\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:22:56) [76%] :\r\nOui, effectivement, un, ce qui est tr\u00e8s bien des injonctions paradoxales, c'est \u00eatre avoir montr\u00e9 un corps muscl\u00e9 et en m\u00eame temps montrer et \u00e0 semer performant, bien entendu, et \u00e0 l'art et \u00e0 la fois de l'autre c\u00f4t\u00e9 montr\u00e9 r\u00e9affirm\u00e9 leur f\u00e9minit\u00e9 un avec ses ongles longs ici je me l\u00e2che oui, alors je dis \u00e7a doit pas du tout pratique pourquoi record et, pour couronner qu'on retrouve chez les filles, Guerlain qui qui Surjous souvent de d\u00e9coder de la f\u00e9minit\u00e9 comme pour essayer de, de rassurer oui, regardez, on est bien, on est dernier \u00e7a malgr\u00e9 ce n'est ce qu'un donc. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:23:28) [81%] :\r\nC'est cela Yvetot de Body en fait hein, c'\u00e9tait l'esclavage du corps et puis aussi de la repr\u00e9sentation de soi. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:23:35) [79%] :\r\nAlors je suis pass\u00e9 esclavage corps \u00e0 ce point- l\u00e0, je trouve tr\u00e8s tr\u00e8s n\u00e9gative quand \u00e0 parce que quelque part c'est c'est aussi quand m\u00eame une r\u00e9appropriation de son corps et et on disait avant eagles Power l\u00e0 derri\u00e8re vous r\u00e9appropriation \u00e0 quel moment de la tour. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:23:50) [92%] :\r\nOui, ce que je veux dire, pourquoi faudrait -il se r\u00e9approprier quelque chose que l'on poss\u00e8de quoi. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:23:54) [85%] :\r\nYvon, c'est-\u00e0-dire qu'elle devienne tout de m\u00eame sont tr\u00e8s actives dans ce mouvement, elles ne sont plus ce n'est plus ce symbole de la femme passive lascives qui seraient toutes offertes et qui n'aurait plus qu'\u00e0 oui \u00e0 \u00eatre \u00e0 faire messieurs l\u00e0, elle est vraiment dans l'action, elle se prend en charge. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:24:11) [72%] :\r\nEh bien, on va faire exactement et dans le domaine du du sport, du fitness, de la force qui est traditionnellement masculin donc l\u00e0 elle voil\u00e0 elles franchissent quand m\u00eame l'int\u00e9rieur. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:24:22) [85%] :\r\nC'est d'ailleurs quand on les voit, vous parliez de ces exercices quasi militaire quand on les voit pratiquer, on a l'impression qu'elle se pr\u00e9pare au combat mais \u00e0 quel combat est -ce que c'est le combat de la s\u00e9duction, c'est un combat juste de de soi, soit c'est. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:24:34) [84%] :\r\nOui, alors je, moi je pense qu'il y a beaucoup de 2 logiques diff\u00e9rentes, peut-\u00eatre ne permettent aussi toutes les figures dans dans le Nord, \u00e7a y est, l\u00e0, parce que peut-\u00eatre que certaines sont dans dans le le regard enfin le besoin de de ces de reconnaissance des besoins de s\u00e9duction simplement dans une d\u00e9marche aussi plus personnel de r\u00e9appropriation de son corps apr\u00e8s des grossesses, je pense, notamment \u00e7a parce qu'il a pas mal de jeunes \u00e0 manger, on en a d\u00e9j\u00e0 parl\u00e9 mais qui voil\u00e0 qui rend dans cette de logique de Sydney, parce qu'\u00e0 un moment, elle se retrouve avec un corps qui qui leur \u00e9chappait au qui n'\u00e9tait plus vraiment le leur et qu'ils avaient besoin, voil\u00e0 de, de, de passer par des exercices physiques pour se r\u00e9approprier donc peut-\u00eatre l\u00e0 il y a des logiques tr\u00e8s tr\u00e8s tr\u00e8s diff\u00e9rente quand m\u00eame aussi, hein. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:25:15) [90%] :\r\nMes pr\u00e9parations tout de m\u00eame au combat, j'insiste l\u00e0- dessus parce qu'on est dans ce contexte, vous le rappeliez tout \u00e0 l'heure, Mich\u00e8le Durand Vallade on a entendu ces temps- ci beaucoup de voix de femmes qui, qui se l\u00e8vent le silence sur ce harc\u00e8lement dont elles ont pu \u00eatre victimes, la voil\u00e0 il y a 7 oui ce passage \u00e0 l'action et cette pr\u00e9paration \u00e0 une \u00e0 une guerre si tent\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:25:37) [81%] :\r\nQu'on puisse parler d'une guerre des sexes se modifie \u00e7a modifie le les rapports hommes- femmes, \u00e7a modifie les rapports de signaux Xiang de de des rapports amoureux en quelque sorte. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:25:48) [81%] :\r\nAlors ind\u00e9niablement oui parce qu'il est : comment les hommes r\u00e9agissent voil\u00e0 voulait l'image de la femme fragile, f\u00e9brile qui a besoin de l'homme protecteur voil\u00e0 elle explose compl\u00e8tement avec ce ce mod\u00e8le et des figues et du coup \u00e9videmment les rapports de s\u00e9dition s'en retrouve chang\u00e9 le les hommes aussi qui sont bient\u00f4t retrouver leur place l\u00e0 dans dans la relation \u00e0 la femme et ce qui est pas toujours ais\u00e9 en sociologie, on parle de crise de la masculinit\u00e9, alors elle vient de beaucoup de choses hein, de la difficult\u00e9 des hommes \u00e0 red\u00e9finir leur r\u00f4le dans une soci\u00e9t\u00e9 qui est, qui est plus \u00e9galitaire, o\u00f9 les, les, les, les r\u00f4les entre hommes et femmes sont sont dans une certaine mesure, mais redistribuer ou les femmes revendiquent aussi plus de pouvoirs, plus, plus de force, donc voil\u00e0 ce ce ph\u00e9nom\u00e8ne de figures je crois, l\u00e0 il y participe aussi de, peut-\u00eatre, d'une certaine mani\u00e8re, \u00e0 cette kin\u00e9 la masculinit\u00e9 et puisqu'on parle des figues, parlons aussi alors des des d\u00e9ficits mais oui, il a fait voler, mais le culte de l'apparence virile, le succ\u00e8s du du fitness, chez les hommes, il s'inscrit aussi la dans cette crise de la masculinit\u00e9 le para\u00eetre viril avec muscles qui se voit sous la chemise sous le Puls, il est quelque part une r\u00e9ponse pour pour Paris enfin une r\u00e9ponse \u00e0 cette crise de la masculinit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:27:04) [89%] :\r\nVous parlez de virilit\u00e9, je pense \u00e0 \u00e0 la philosophe Olivia Ghazal\u00e9, qui vient de sortir un livre justement sur ce th\u00e8me de virilit\u00e9 o\u00f9 elle souligne qu'il n'y a pas d'\u00e9quivalent f\u00e9minin \u00e0 la v\u00e9rit\u00e9 f\u00e9minit\u00e9 et masculinit\u00e9 virilit\u00e9 mais il n'y a rien parce que les hommes ont ce truc en plus qui est la la virilit\u00e9, je me demande \u00e0 l'instant de la maternit\u00e9 peut-\u00eatre bonjour le risque, c'est le miroir, mais en tous les cas, je me demande si cette fuite Girl, d'une certaine fa\u00e7on, et ne s'accapare pas cette virilit\u00e9 par son son son action de musculature du corps. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:27:36) [83%] :\r\nOui, et en m\u00eame temps j'ai j'ai, je me dis quand m\u00eame que les les les pauses que peuvent prendre les les films girl dans un \u00e9tat tr\u00e8s tr\u00e8s proches \u00e9voque tr\u00e8s proche de la pornographie, quand m\u00eame, hein, sur certaines sur certaines tenues donc on on laisse quand m\u00eame une part au ballon, enfin voil\u00e0, on laisse quand m\u00eame une part de v\u00e9rit\u00e9 dans ce qui \u00e9tait du c\u00f4t\u00e9 des hommes, elles sont pas en train de prendre tout c'est c'est un peu toute cette ambigu\u00eft\u00e9 un l\u00e0 qu'on qu'on est en train de de t\u00e2tonner ensemble. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:28:05) [74%] :\r\nMerkel, elle pourrait \u00eatre selon vous la prochaine girl Tendance apr\u00e8s la se. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:28:11) [67%] :\r\nFini Girl apr\u00e8s la fl\u00fbte girl qu'est -ce qui qu'est -ce qui nous ce qui est ce qu'il devrait y en jeu cette. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:28:18) [82%] :\r\n\u00e0 propager sais en tout cas ce que ce qu'on observe quand m\u00eame, et et voil\u00e0, et l\u00e0 il y a qui vraiment positif, c'est quand m\u00eame des f\u00e9minit\u00e9 plus alternative plus plus contestataire qui \u00e9mergent, notamment sur les r\u00e9seaux sociaux, on a des des femmes normales des femmes visant Cherki le monde qu'il revendique, j'ai aussi vu plusieurs fois des des filiales qui qui se mettaient alors de photos la 1\u00e8re vraiment est -ce en train de, de prendre la pose, montrer leur musculature le ventre plat impeccable, voil\u00e0 la silhouette et puis apr\u00e8s, m\u00eame tenu m\u00eame voil\u00e0 m\u00eame contexte, la photo est sont rel\u00e2ch\u00e9s et juste pour montrer qu'il en fait dans leur corps n'est pas si parfait que \u00e7a que les photos, souvent, sont prises de fa\u00e7on avantageuse avec un certain angle en contractant les muscles etc et donc il y a une tendance aussi un petit peu Body positive encore de l'anglais mais qui envahit les les r\u00e9seaux sociaux et qui encourage aussi la les femmes \u00e0 rompre avec la l'illusion si d'une silhouette parfaite o\u00f9 cette qu\u00eate de, de, de corps parfait, et l\u00e0 c'est des mod\u00e8les un petit peu alternatif \u00e0 cette f\u00e9minit\u00e9 h\u00e9g\u00e9monique \u00e0 ces ces canons de beaut\u00e9 dominant et je trouve que c'est une bonne chose parce qu'ils sont plus sains et sont moins dans le dans le contr\u00f4le \u00e7a irrespectueux des des diff\u00e9rentes morphologies non. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:29:36) [78%] :\r\nJ'ai m\u00eame vu sur un compte r\u00e9actif au au Swiss fitness Girls parce qu'elles existent et Swiss fait garde il y a un compte s'est de Swiss fatigue refuse donc c'est la la la la famille qui cesse totalement de vouloir contr\u00f4ler son corps et qui, des photos de son d\u00e9jeuner. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:29:52) [77%] :\r\nCes 2 enti\u00e8rement nouvelle de la d'objets voil\u00e0, on pourrait imaginer une mode du de, tenez, voil\u00e0 de du l\u00e2cher Dieu du compte alors moi je signale \u00e0 personnellement moi je vois vraiment l\u00e0 je prends, je prends Instagram et Givet. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:30:07) [82%] :\r\nOui, malheureusement, je crois qu'on n'en est pas encore l\u00e0 mais c'est c'est : voil\u00e0, c'est quand m\u00eame vraiment un choix de de voir d'autres mod\u00e8les immerg\u00e9 \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de 2 de ses nouvelles et d'Alcorcon m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:30:19) [82%] :\r\nMerci beaucoup, Lucie, sociologue de Myriam et du sport, donc \u00e0 l'Institut des sciences du sport de l'Universit\u00e9 de Lausanne, alors si vous voulez p\u00e9n\u00e9trer ce que j'ai bien compris Michel durant la Vallade, que vous \u00e9tiez fascin\u00e9e par cette histoire, je suis beaucoup plus un peuple oui absolument comme je sais que vous voulez, vous voulez absolument vous y mettre, je vous invite \u00e0 aller le 5 novembre prochain \u00e0 Palexpo \u00e0 Gen\u00e8ve, puisqu'il y aura le Salon du fitness et l\u00e0 je suis s\u00fbr que vous avez pl\u00e9thore de Gail Figueres et vous pourrez m\u00eame figurez -vous choisir le plus feat dans l'entre d'entre elles parce un grand concours h\u00e9 oui, il a le concours de Miss et Mister fille. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:30:56) [74%] :M. ouvre demain 17 naissance \u00e0 g\u00e9rer, rien que pour pouvoir choisir le Figaro la figure de l'ann\u00e9e, merci l'organe la merci les sicher \u00e9tonnant sujet montre verra enfin peut-\u00eatre pas non mais reparlons en dans dans 10 ans peut-\u00eatre, pour voir sant\u00e9 c'est effectivement une lame de fond ou pas. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-10-26T08:07:00Z", "program": {"href": "/programs/C670EBBA-AD40-43F2-9DBB-F74087BC55AB", "id": "C670EBBA-AD40-43F2-9DBB-F74087BC55AB", "name": "Versus-penser"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Duparc, Nicole", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Gannac, Anne Laure", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Schoch, Lucie", "role": "sociologue, membre de l'Institut des Sciences du Sport de l'Universit\u00e9 de Lausanne", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Durand-Vallade, Mich\u00e8le", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-88FB070A-A8EB-40DC-9DCC-93B6DD4B7712", "internalArchiveId": "88FB070A-A8EB-40DC-9DCC-93B6DD4B7712", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La cinqui\u00e8me Conf\u00e9rence nationale sur le f\u00e9d\u00e9ralisme se penche sur le mod\u00e8le suisse, ses particularit\u00e9s et son avenir : interview de Pascal Broulis, conseiller d'Etat vaudois, chef du D\u00e9partement des finances et des relations ext\u00e9rieures, pr\u00e9sident du comit\u00e9 d'organisation de la conf\u00e9rence", "publicationDate": "2017-10-26T00:00:00Z", "summary": "Le f\u00e9d\u00e9ralisme veut que l'Etat central soit volontairement limit\u00e9, et donne des comp\u00e9tences sp\u00e9cifiques aux 26 cantons et demi-cantons. Ce mod\u00e8le est n\u00e9 avec la Suisse moderne au milieu du 19i\u00e8me si\u00e8cle, apr\u00e8s la guerre du Sonderbund. ", "durationSec": 480, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9011612", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "thematicGeographicals": ["Montreux", "Suisse"], "thematicThemes": ["f\u00e9d\u00e9ralisme"], "alternativeTitle": ["Conf\u00e9rence nationale sur le f\u00e9d\u00e9ralisme, l'interview de Pascal Broulis / FOR_2017-10-26T18:00:00_developpement-1", "Forum du 26.10.2017"], "alternativeSummary": ["La cinqui\u00e8me Conf\u00e9rence nationale sur le f\u00e9d\u00e9ralisme se tient \u00e0 Montreux jeudi et vendredi. Elle se penche sur le mod\u00e8le suisse, ses particularit\u00e9s et son avenir. L'interview de Pascal Broulis, conseiller d'Etat PLR vaudois et pr\u00e9sident du comit\u00e9 d'organisation de la conf\u00e9rence."], "variantIds": ["ece-9011612"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_OCT2017", "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:46:08Z", "webPublicationDate": "2017-10-27T04:44:03Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Giovanola, Marie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Broulis, Pascal", "role": "conseiller d'Etat vaudois : chef du D\u00e9partement des finances et des relations ext\u00e9rieures, pr\u00e9sident du comit\u00e9 d'organisation de la conf\u00e9rence", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Domenjoz, Chrystel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-57E09D0B-822C-48E2-84B6-BE5E190D44D5", "internalArchiveId": "57E09D0B-822C-48E2-84B6-BE5E190D44D5", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le pr\u00e9sident de la Catalogne renonce \u00e0 convoquer des \u00e9lections anticip\u00e9es", "publicationDate": "2017-10-26T00:00:00Z", "summary": "Devant la presse, le pr\u00e9sident catalan Carles Puigdemont a annonc\u00e9 jeudi avoir envisag\u00e9 la convocation d'\u00e9lections anticip\u00e9es dans la r\u00e9gion. Il y a toutefois renonc\u00e9, affirmant ne pas avoir les garanties n\u00e9cessaires de Madrid.\r\n\r\n* * Le pr\u00e9sident de la Catalogne renonce \u00e0 convoquer des \u00e9lections anticip\u00e9es Confusion et rebondissements dans la crise catalane.. Alors qu'un grand journal local citant de bonnes sources annon\u00e7ait la dissolution du parlement r\u00e9gional et des \u00e9lections anticipt\u00e9e, le pr\u00e9sident de la r\u00e9gion Carles Puigdemont a expliqu\u00e9 dans une allocution solennelle y avoir renonc\u00e9. Valerie Demont vous \u00eates sur place en Catalogne. Comment expliquer ce revirement ?", "durationSec": 137, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9011618", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["Le pr\u00e9sident de la Catalogne renonce \u00e0 convoquer des \u00e9lections anticip\u00e9es / FOR_2017-10-26T18:04:00_developpement-3", "Forum du 26.10.2017"], "alternativeSummary": ["Devant la presse, le pr\u00e9sident catalan Carles Puigdemont a annonc\u00e9 jeudi avoir envisag\u00e9 la convocation d'\u00e9lections anticip\u00e9es dans la r\u00e9gion. Il y a toutefois renonc\u00e9, affirmant ne pas avoir les garanties n\u00e9cessaires de Madrid."], "variantIds": ["ece-9011618"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:46:07Z", "webPublicationDate": "2017-10-27T04:44:02Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Domenjoz, Chrystel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Demon, Val\u00e9rie", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Giovanola, Marie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-2D0231AD-1F9B-48F8-8DAC-8BB1C2F5E016", "internalArchiveId": "2D0231AD-1F9B-48F8-8DAC-8BB1C2F5E016", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Martina Hingis d\u00e9cide de mettre un terme \u00e0 sa carri\u00e8re", "publicationDate": "2017-10-26T00:00:00Z", "summary": "La joueuse de tennis Martina Hingis mettra fin \u00e0 sa carri\u00e8re \u00e0 l'issue du Masters WTA \u00e0 Singapour. La St-Galloise de 37 ans a confirm\u00e9 une information diffus\u00e9e sur le site du quotidien sportif espagnol Marca.\r\n\r\n* * Martina Hingis d\u00e9cide de mettre un terme \u00e0 sa carri\u00e8re  \r\nTennis. Martina Hingis mettra un terme \u00e0 sa carri\u00e8re \u00e0 l'issue du Masters de Singapour soit au plus tard dimanche si elle se hisse en finale. A 37 ans, la Saint-Galloise a d\u00e9cid\u00e9 de ranger ses raquettes en \u00e9tant - encore - au sommet. Herv\u00e9 Borsier, vous avez c\u00f4toy\u00e9 Martina Hingis durant sa carri\u00e8re. Elle demeure une championne hors-pair ? \r\nDIRECT HERV\u00c9  (Ligne AoIP Swiss Indoors de B\u00e2le)\r\n((  Une riche carri\u00e8re de hauts, mais aussi de bas. Martina Hingis avait \u00e9t\u00e9 contr\u00f4l\u00e9e positif \u00e0 la coca\u00efne...........................................  ))\r\nHerv\u00e9 Borsier, vous \u00eates notre envoy\u00e9 sp\u00e9cial aux Swiss Indoors de B\u00e2le o\u00f9 la partie entre Roger Federer et Beno\u00eet Paire est sur le point de commencer. Un match \u00e0 suivre sur RTS deux et dans nos rendez-vous d'information.", "durationSec": 133, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9011621", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["Martina Hingis d\u00e9cide de mettre un terme \u00e0 sa carri\u00e8re / FOR_2017-10-26T18:12:00_developpement-7", "Forum du 26.10.2017"], "alternativeSummary": ["La joueuse de tennis Martina Hingis mettra fin \u00e0 sa carri\u00e8re \u00e0 l'issue du Masters WTA \u00e0 Singapour. La St-Galloise de 37 ans a confirm\u00e9 une information diffus\u00e9e sur le site du quotidien sportif espagnol Marca."], "variantIds": ["ece-9011621"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:46:07Z", "webPublicationDate": "2017-10-27T04:44:01Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Giovanola, Marie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Domenjoz, Chrystel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Borsier, Herv\u00e9", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-901C6855-23E0-45D5-B022-DED476CD98E2", "internalArchiveId": "901C6855-23E0-45D5-B022-DED476CD98E2", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Accus\u00e9 d'espionnage en Allemagne, Daniel M. est pass\u00e9 aux aveux", "publicationDate": "2017-10-26T00:00:00Z", "summary": "Le pr\u00e9sum\u00e9 espion suisse a avou\u00e9 jeudi les faits qui lui sont reproch\u00e9s, devant la justice allemande. Il a admis avoir re\u00e7u 28'000 euros du Service de renseignement de la Conf\u00e9d\u00e9ration (SRC) pour ses activit\u00e9s, et dit avoir agi par patriotisme et par app\u00e2t du gain.\r\n\r\n* * Accus\u00e9 d'espionnage en Allemagne, Daniel M. est pass\u00e9 aux aveux  \r\nJean-Daniel Gerber, pr\u00e9sident de la soci\u00e9t\u00e9 d'Utilit\u00e9 publique, ancien directeur de l'Office f\u00e9d\u00e9ral des migrations, ancien secr\u00e9taire d'Etat \u00e0 l'\u00e9conomie (OK) \r\nJohana Gapany, conseill\u00e8re communale (ex\u00e9cutif) ville de Bulle, PLR\r\nJean-Nathana\u00ebl Karakash, Conseiller d'Etat PS Neuch\u00e2tel \r\nMarc Menichini, de notre rubrique politique \r\nchapitre\r\n- les JO: exemple concret des limites ou avantages du f\u00e9d\u00e9ralisme?\r\nExemple de Paris: l'envie et la d\u00e9cision vient d'en haut, la pr\u00e9sidence est pour.. donc \u00e7a avance. Ici en Suisse, il faut convaincre 26 cantons... \r\n- autre cas concret, la crise des migrants: solidarit\u00e9 intercantonale, aide pour les cantons fronti\u00e8res... \r\n- constats d'Adrian Vatter, professeur \u00e0 l'institut des sciences politiques de l'Universit\u00e9 de Berne :\r\n- small is not beautiful...canton n'est plus un espace global de vie et de d\u00e9cision politique (mobilit\u00e9 des citoyens, habitent et travaillent dans des cantons diff.)\r\n- Ceux qui paient ne sont pas forc\u00e9ment ceux qui profitent... enfreint principe de l'\u00e9quivalence fiscale... \r\n- probl\u00e8me pour les cantons avec de faibles ressources financi\u00e8res... risque de pousser au renforcement de la centralisation en raison d'une intervention accrue de la COnf\u00e9d\u00e9ration\r\n- disparit\u00e9s cantonales accrues en raison exode vers zones urbaines. Rapport de 1:100 entre ZH et AI. Or tous ont le m\u00eame poids l\u00e9gislatif (dans votations \u00e0 double majorit\u00e9 ou aux CE, sauf pour demi-cantons)... donc r\u00e8gles du f\u00e9d\u00e9ralisme permettent \u00e0 une minorit\u00e9 de 20% de la population d'exercer un droit de v\u00e9to au CE et votations\r\n- disparit\u00e9s \u00e9conomiques des cantons, asym\u00e9trie = d\u00e9fi central pour pr\u00e9servation \u00e9quilibre conf\u00e9d\u00e9ral. \r\n- Pascal Broulis parle de \"f\u00e9d\u00e9ralisme d'ex\u00e9cution\", Etat toujours plus centralis\u00e9: Or, Conf\u00e9rence des gouvernement cantonaux fonctionne un peu comme un CE bis. Extensions coop\u00e9rations intercantonales, r\u00e9f\u00e9rendum des cantons, lobbyistes cantonaux... renforcement de l'appareil administratif cantonal, les Grands conseils peuvent se sentir perdants.. \r\n- structures institutionnelle du f\u00e9d\u00e9ralisme suisse encore centr\u00e9e sur protection des perdants de la guerre du Sonderbund (1847, minorit\u00e9 historique des petits cantons ruraux catholiques et conservateurs de suisse centrale). Or aujourd'hui, ce sont les communaut\u00e9s \u00e9trang\u00e8res et minorit\u00e9s religieuses qui occupent les principaux champs de tension des soci\u00e9t\u00e9s modernes.... f\u00e9d\u00e9ralisme ne protegent pas non plus les habitants des villes ou les minorit\u00e9s latines... \r\n- pistes pour am\u00e9liorer le syst\u00e8mes?\r\n- probl\u00e9matique des villes: sont-elles sous-estim\u00e9es? moins de relais \u00e0 Berne...\r\n- au fond, n'est-ce pas une question de solidarit\u00e9? le principe m\u00eame qui est remis en question? \r\nF\u00e9d\u00e9ralisme, frein ou moteur dans le monde actuel? \r\nvivre ensemble... f\u00e9d\u00e9ralisme en danger ? alors que la notion de solidarit\u00e9 semble de plus en plus mise \u00e0 mal? \r\nrelations Conf\u00e9d\u00e9ration - cantons - villes", "durationSec": 137, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9011615", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["Accus\u00e9 d'espionnage en Allemagne, Daniel M. est pass\u00e9 aux aveux / FOR_2017-10-26T18:02:00_developpement-2", "Forum du 26.10.2017"], "alternativeSummary": ["Le pr\u00e9sum\u00e9 espion suisse a avou\u00e9 jeudi les faits qui lui sont reproch\u00e9s, devant la justice allemande. Il a admis avoir re\u00e7u 28'000 euros du Service de renseignement de la Conf\u00e9d\u00e9ration (SRC) pour ses activit\u00e9s, et dit avoir agi par patriotisme et par app\u00e2t du gain."], "variantIds": ["ece-9011615"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:46:08Z", "webPublicationDate": "2017-10-27T04:44:03Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Domenjoz, Chrystel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Giovanola, Marie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-4BE902FB-9FAF-42A0-9D90-38F453DF4701", "internalArchiveId": "4BE902FB-9FAF-42A0-9D90-38F453DF4701", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Table ronde en marge de la Conf\u00e9rence nationale sur le f\u00e9d\u00e9ralisme", "publicationDate": "2017-10-26T00:00:00Z", "summary": "Le f\u00e9d\u00e9ralisme est-il un frein ou un moteur dans le monde actuel? Le d\u00e9bat entre Jean-Daniel Gerber, pr\u00e9sident de la Soci\u00e9t\u00e9 d'utilit\u00e9 publique, ancien directeur de l'Office f\u00e9d\u00e9ral des migrations et ancien secr\u00e9taire d'Etat \u00e0 l'\u00e9conomie, Johanna Gapany, conseill\u00e8re communale PLR \u00e0 Bulle, et Jean-Nathana\u00ebl Karakash, conseiller d'Etat socialiste neuch\u00e2telois.\r\n\r\n* * Table ronde en marge de la Conf\u00e9rence nationale sur le f\u00e9d\u00e9ralisme  \r\nJean-Daniel Gerber, pr\u00e9sident de la soci\u00e9t\u00e9 d'Utilit\u00e9 publique, ancien directeur de l'Office f\u00e9d\u00e9ral des migrations, ancien secr\u00e9taire d'Etat \u00e0 l'\u00e9conomie (OK) \r\nJohana Gapany, conseill\u00e8re communale (ex\u00e9cutif) ville de Bulle, PLR\r\nJean-Nathana\u00ebl Karakash, Conseiller d'Etat PS Neuch\u00e2tel \r\nMarc Menichini, de notre rubrique politique \r\nchapitre\r\n- les JO: exemple concret des limites ou avantages du f\u00e9d\u00e9ralisme?\r\nExemple de Paris: l'envie et la d\u00e9cision vient d'en haut, la pr\u00e9sidence est pour.. donc \u00e7a avance. Ici en Suisse, il faut convaincre 26 cantons... \r\n- autre cas concret, la crise des migrants: solidarit\u00e9 intercantonale, aide pour les cantons fronti\u00e8res... \r\n- constats d'Adrian Vatter, professeur \u00e0 l'institut des sciences politiques de l'Universit\u00e9 de Berne :\r\n- small is not beautiful...canton n'est plus un espace global de vie et de d\u00e9cision politique (mobilit\u00e9 des citoyens, habitent et travaillent dans des cantons diff.)\r\n- Ceux qui paient ne sont pas forc\u00e9ment ceux qui profitent... enfreint principe de l'\u00e9quivalence fiscale... \r\n- probl\u00e8me pour les cantons avec de faibles ressources financi\u00e8res... risque de pousser au renforcement de la centralisation en raison d'une intervention accrue de la COnf\u00e9d\u00e9ration\r\n- disparit\u00e9s cantonales accrues en raison exode vers zones urbaines. Rapport de 1:100 entre ZH et AI. Or tous ont le m\u00eame poids l\u00e9gislatif (dans votations \u00e0 double majorit\u00e9 ou aux CE, sauf pour demi-cantons)... donc r\u00e8gles du f\u00e9d\u00e9ralisme permettent \u00e0 une minorit\u00e9 de 20% de la population d'exercer un droit de v\u00e9to au CE et votations\r\n- disparit\u00e9s \u00e9conomiques des cantons, asym\u00e9trie = d\u00e9fi central pour pr\u00e9servation \u00e9quilibre conf\u00e9d\u00e9ral. \r\n- Pascal Broulis parle de \"f\u00e9d\u00e9ralisme d'ex\u00e9cution\", Etat toujours plus centralis\u00e9: Or, Conf\u00e9rence des gouvernement cantonaux fonctionne un peu comme un CE bis. Extensions coop\u00e9rations intercantonales, r\u00e9f\u00e9rendum des cantons, lobbyistes cantonaux... renforcement de l'appareil administratif cantonal, les Grands conseils peuvent se sentir perdants.. \r\n- structures institutionnelle du f\u00e9d\u00e9ralisme suisse encore centr\u00e9e sur protection des perdants de la guerre du Sonderbund (1847, minorit\u00e9 historique des petits cantons ruraux catholiques et conservateurs de suisse centrale). Or aujourd'hui, ce sont les communaut\u00e9s \u00e9trang\u00e8res et minorit\u00e9s religieuses qui occupent les principaux champs de tension des soci\u00e9t\u00e9s modernes.... f\u00e9d\u00e9ralisme ne protegent pas non plus les habitants des villes ou les minorit\u00e9s latines... \r\n- pistes pour am\u00e9liorer le syst\u00e8mes?\r\n- probl\u00e9matique des villes: sont-elles sous-estim\u00e9es? moins de relais \u00e0 Berne...\r\n- au fond, n'est-ce pas une question de solidarit\u00e9? le principe m\u00eame qui est remis en question? \r\nF\u00e9d\u00e9ralisme, frein ou moteur dans le monde actuel? \r\nvivre ensemble... f\u00e9d\u00e9ralisme en danger ? alors que la notion de solidarit\u00e9 semble de plus en plus mise \u00e0 mal? \r\nrelations Conf\u00e9d\u00e9ration - cantons - villes", "durationSec": 1580, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9011616", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["Table ronde en marge de la Conf\u00e9rence nationale sur le f\u00e9d\u00e9ralisme / FOR_2017-10-26T18:10:00_developpement-6", "Forum du 26.10.2017"], "alternativeSummary": ["Le f\u00e9d\u00e9ralisme est-il un frein ou un moteur dans le monde actuel? Le d\u00e9bat entre Jean-Daniel Gerber, pr\u00e9sident de la Soci\u00e9t\u00e9 d'utilit\u00e9 publique, ancien directeur de l'Office f\u00e9d\u00e9ral des migrations et ancien secr\u00e9taire d'Etat \u00e0 l'\u00e9conomie, Johanna Gapany, conseill\u00e8re communale PLR \u00e0 Bulle, et Jean-Nathana\u00ebl Karakash, conseiller d'Etat socialiste neuch\u00e2telois."], "variantIds": ["ece-9011616"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:46:07Z", "webPublicationDate": "2017-10-27T04:45:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Domenjoz, Chrystel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Giovanola, Marie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-BD275A15-527D-4D56-875A-F4272C5FF3AD", "internalArchiveId": "BD275A15-527D-4D56-875A-F4272C5FF3AD", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La BCE r\u00e9duira de moiti\u00e9 son soutien \u00e0 l'\u00e9conomie d\u00e8s janvier 2018, interview de Mathilde Lemoine", "publicationDate": "2017-10-26T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Lemoine, Mathilde\r\nLe pr\u00e9sident de la Banque centrale europ\u00e9enne Mario Draghi a annonc\u00e9 jeudi que l'institution allait r\u00e9duire son soutien l'an prochain, en raison de la meilleure sant\u00e9 de l'\u00e9conomie europ\u00e9enne. L'interview de Mathilde Lemoine, cheffe \u00e9conomiste de la banque Edmond de Rothschild.\r\n\r\n* * La BCE r\u00e9duira de moiti\u00e9 son soutien \u00e0 l'\u00e9conomie d\u00e8s janvier 2018, interview de Mathilde Lemoine Mathilde Lemoine, cheffe \u00e9conomiste de la banque Edmond de Rothschild, en direct du studio de Paris (mobile +33 6 11 95 88 13)\r\nC'est un tournant attendu, mais hautement symbolique. Le pr\u00e9sident de la Banque centrale europ\u00e9enne, Mario Draghi, l'a annonc\u00e9 aujourd'hui: l'institution va r\u00e9duire son soutien \u00e0 l'\u00e9conomie l'an prochain. Un soutien tr\u00e8s important actuellement, puisque la BCE injecte, chaque mois, 60 milliards d'euros d'argent frais dans le circuit financier. \u00c0 partir de janvier, ce montant sera divis\u00e9 par deux. Une d\u00e9cision li\u00e9e \u00e0 la meilleure sant\u00e9 de l'\u00e9conomie europ\u00e9enne.\r\nOn va s'arr\u00eater sur la signification politique de cette d\u00e9cision avec vous, Mathilde Lemoine, bonsoir. Vous \u00eates cheffe \u00e9conomiste de la banque Edmond de Rothschild.\r\n- Est-ce qu'on peut dire qu'en r\u00e9duisant son important soutien \u00e0 l'\u00e9conomie, aujourd'hui, Mario Draghi adresse un message aux gouvernements europ\u00e9ens? \u00c0 savoir: la BCE a fait son travail pour aider l'\u00e9conomie \u00e0 se redresser, maintenant, c'est \u00e0 vous de jouer?\r\n- Est-ce que cette baisse du soutien va p\u00e9naliser certains pays? On pense d'abord \u00e0 l'Italie, dont l'\u00e9conomie est encore tr\u00e8s fragile.\r\n- Est-ce que ce soutien massif a \u00e9t\u00e9 un oreiller de paresse pour certains gouvernements? On pense \u00e0 la France, qui a profit\u00e9 de ces mesures mais peine \u00e0 se r\u00e9former?\r\n- Ce programme de soutien a \u00e9t\u00e9 mis en place, en 2015, en r\u00e9ponse \u00e0 la crise de l'euro et aux dysfonctionnements de la monnaie unique. A-t-on vraiment fait le n\u00e9cessaire, dans l'intervalle, pour \u00e9viter une nouvelle crise de l'euro?\r\n - Le pr\u00e9sident fran\u00e7ais, Emmanuel Macron, veut une grande r\u00e9forme de la zone euro, avec un budget propre, un ministre des Finances de l'union mon\u00e9taire. est-ce que c'est une utopie, ou alors c'est le sens de l'histoire?\r\nBernard R\u00fceger, vous \u00eates \u00e9galement avec nous. Vous \u00eates entrepreneur et pr\u00e9sident de la Chambre vaudoise du commerce et de l'industrie, et \u00e0 ce titre, vous vous int\u00e9ressez \u00e0 l'\u00e9volution de l'euro. Qu'est-ce que la d\u00e9cision d'aujourd'hui, du c\u00f4t\u00e9 de la BCE, signifie pour le taux de change du franc par rapport \u00e0 l'euro?\r\nBACKGROUND\r\nLa politique de Draghi est un succ\u00e8s (\u00abDraghi plus fort que Merkel\u00bb). Il y a un rapport de forces avec les gouvernements, et maintenant, la balle est dans le camp des gouvernements. La politique ultra-accommodante de la BCE a \u00e9t\u00e9 faite en r\u00e9ponse aux dysfonctionnements de l'euro, donc les r\u00e9formes de l'euro sont plus n\u00e9cessaires que jamais.\r\nUne critique cependant: l'opacit\u00e9 du programme de rachats d'actifs. La s\u00e9lection des titres privil\u00e9gie certains pays, comme la France, sans que ce soit dit. Le Parlement europ\u00e9en a repris \u00e0 son compte cette critique.", "durationSec": 583, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9011617", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["La BCE r\u00e9duira de moiti\u00e9 son soutien \u00e0 l'\u00e9conomie d\u00e8s janvier 2018, interview de Mathilde Lemoine / FOR_2017-10-26T18:06:00_developpement-4", "Forum du 26.10.2017"], "alternativeSummary": ["Le pr\u00e9sident de la Banque centrale europ\u00e9enne Mario Draghi a annonc\u00e9 jeudi que l\u2019institution allait r\u00e9duire son soutien l\u2019an prochain, en raison de la meilleure sant\u00e9 de l\u2019\u00e9conomie europ\u00e9enne. L'interview de Mathilde Lemoine, cheffe \u00e9conomiste de la banque Edmond de Rothschild."], "variantIds": ["ece-9011617"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:46:08Z", "webPublicationDate": "2017-10-27T04:45:01Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Giovanola, Marie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Domenjoz, Chrystel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-E051E9ED-2456-4682-A7A0-CA56D14E1172", "internalArchiveId": "E051E9ED-2456-4682-A7A0-CA56D14E1172", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le vice-pr\u00e9sident de Sion 2026 Bernard R\u00fceger s'explique sur les chiffres du budget des JO", "publicationDate": "2017-10-26T00:00:00Z", "summary": "Les Jeux olympiques de Sion 2026 co\u00fbteront 2,4 milliards, en additionnant les diff\u00e9rents montants pr\u00e9vus au budget. Le chiffre de 1,98 milliard articul\u00e9 pr\u00e9c\u00e9demment correspond au budget op\u00e9rationnel des JO. Bernard R\u00fceger, vice-pr\u00e9sident de Sion 2026, explique la mani\u00e8re dont ces montants sont calcul\u00e9s.\r\n\r\n* * Le vice-pr\u00e9sident de Sion 2026 Bernard R\u00fceger s'explique sur les chiffres du budget des JO Bonsoir, \r\nBernard Ruegger, vice-pr\u00e9sident d'Economiesuisse\r\n2 questions sur la BCE\r\nVous \u00eates \u00e9galement vice-pr\u00e9sident Sion 2026 \r\n-  \r\n- le CIO vous impose de faire un budget en dessous de 2 mia. Du coup, on d\u00e9compte pas les charges annexes... \r\n- plusieurs rapports sont encore tenus secrets, dont le dossier de candidature... est-ce que \u00e7a n'alimente pas la paranoia", "durationSec": 343, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9011610", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["Le vice-pr\u00e9sident de Sion 2026 Bernard R\u00fceger s'explique sur les chiffres du budget des JO / FOR_2017-10-26T18:08:00_developpement-5", "Forum du 26.10.2017"], "alternativeSummary": ["Les Jeux olympiques de Sion 2026 co\u00fbteront 2,4 milliards, en additionnant les diff\u00e9rents montants pr\u00e9vus au budget. Le chiffre de 1,98 milliard articul\u00e9 pr\u00e9c\u00e9demment correspond au budget op\u00e9rationnel des JO. Bernard R\u00fceger, vice-pr\u00e9sident de Sion 2026, explique la mani\u00e8re dont ces montants sont calcul\u00e9s."], "variantIds": ["ece-9011610"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T12:46:08Z", "webPublicationDate": "2017-10-27T04:44:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Domenjoz, Chrystel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Giovanola, Marie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-6CCF0BF5-BD06-4903-9992-93B9E8A9472E", "internalArchiveId": "6CCF0BF5-BD06-4903-9992-93B9E8A9472E", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Archive RTS: 1960 augmentation du prix de l'essence de 7 centimes par litre", "publicationDate": "2017-10-26T00:00:00Z", "durationSec": 123, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8993330", "imageURL": "http://www.rts.ch/8272974.image", "alternativeTitle": ["Archive: 1960 augmentation du prix de l\u02b9essence de 7 centimes par litre / ALA_2017-10-26T15:04:15_archive-1960-augmentation-du-prix-de-l-e", "A l'abordage du 26.10.2017"], "variantIds": ["ece-8993330"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-29T12:51:24Z", "webPublicationDate": "2017-10-26T14:36:01Z", "program": {"href": "/programs/4C8785E7-2B7E-40EF-A0B5-56F3D4F7530A", "id": "4C8785E7-2B7E-40EF-A0B5-56F3D4F7530A", "name": "A l'abordage"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Thorens, Lucas", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Thorens, Lucas", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-53418D20-697B-49AB-8E0B-481BFFC795DF", "internalArchiveId": "53418D20-697B-49AB-8E0B-481BFFC795DF", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'invit\u00e9-e du 5h-6h30 - Premi\u00e8re partie : L'invit\u00e9-e du 5h-6h30 - Premi\u00e8re partie - Marina Viotti, mezzo-soprano franco-suisse", "publicationDate": "2017-10-26T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Portal Administstrator (GD);Viotti , Marina \r\n\r\n\r\n* * L'invit\u00e9-e du 5h-6h30 - Premi\u00e8re partie - Marina Viotti, mezzo-soprano franco-suisse (INVITEE 26.10 5H45 M.VIOTTI) JEUDI 26 OCTOBRE\r\nMARINA VIOTTI, chanteuse lyrique, laur\u00e9ate du prix Kattenburg (nouveau concours de chant lyrique) \r\nDIR ST LSN\r\n+33 6 49 33 02 48\r\nAQUATIS HOTEL\r\nTAXI OK COMMANDE 5H15 (PAYER A L'ARRIVEE)\r\nPHOTO: OK\r\nMUSIQUE: Buena vista social club, Tchan Tchan (CONDUCTEUR)\r\n((TITRE WEB: Marina Viotti est l'invit\u00e9e du 5h-6h30. Cette jeune mezzo soprano franco-suisse vient de remporter le prix de chant lyrique Kattenburg. Elle est persuad\u00e9e qu'il faut d\u00e9cloisonner l'op\u00e9ra. ))\r\n************************\r\n***5h45...\r\nOn dit d'elle peut \u00eatre perch\u00e9e...\r\ngrave...\r\nsensuelle...\r\nrauque...\r\nou encore nasillarde...\r\nElle... c'est la voix. \r\nCelle de notre invit\u00e9e...\r\nest comme \u00e7a: \r\n  INVITE JEU 26/VIOTTI 1\r\n...du moins quand elle chante du Camille Saint-Sa\u00ebns \u00ab Samson, recherchant ma pr\u00e9sence. \u00bb,\r\n-Bonjour Marina Viotti...\r\n...\r\n***Votre voix...c'est votre outil de travail...vous \u00eates chanteuse lyrique...mezzo soprano...\r\nMerci beaucoup de vous \u00eatre lev\u00e9e aux aurores pour nous car ce n'est pas recommand\u00e9 quand on est chanteuse d'op\u00e9ra, pourquoi?\r\n(vocalement difficile)\r\n-Il faut une hygi\u00e8ne de vie particuli\u00e8re...vous ne pouvez pas manger n'importe quoi non plus?\r\n-comment vous vous pr\u00e9parez? une journ\u00e9e type de Marina Viotti?\r\n(stretching, apprendre par coeur, sans gluten)\r\n-la pire chose qui puisse arriver \u00e0 une chanteuse lyrique qui doit se produire le soir m\u00eame? \r\n-un cauchemar r\u00e9current? \r\n-boire des verres, sortir faire la f\u00eate...\u00e7a n'est pas pour vous? que 31 ans...vous vous voyez tenir longtemps? \r\n-pourtant avant de vous mettre \u00e0 l'op\u00e9ra...vous chantiez plut\u00f4t \u00e7a:\r\n  INTRO INVITE JEU 26/NIGHTWISH GHOST\r\n-Vous avez reconnu? Nightwish, Ghost love score...\r\n-groupe de m\u00e9tal lyrique...que repr\u00e9sente Nightwish pour vous?\r\n(donner envie de devenir chanteuse)\r\n-Vous allez faire partie d'un groupe de m\u00e9tal...Saoulmaker...\r\n-A quel moment et pourquoi vous vous dites je veux faire du chant lyrique? \r\n-et on ne s'improvise pas chanteuse lyrique du jour au lendemain...parcours du combattant..?\r\n-Pourtant vous allez \u00e9tudier les lettres et travailler dans le marketing, donner des cours de fran\u00e7ais avant de pouvoir vous formez au chant..\r\n-Parcours du combattant...\u00e0 Vienne...vous \u00eates refus\u00e9e \u00e0 l'\u00e9cole car trop vieille?! (24 ans)\r\n(choriste et prof de fran\u00e7ais)\r\n-l'op\u00e9ra c'est un univers impitoyable?\r\n-Chez les Viotti, la musique c'est une histoire de famille...\r\n(papa chef d'orchestre, maman?, 4 enfants tous musiciens)\r\n-C'\u00e9tait \u00e9crit que vous travailleriez aussi dans la musique?\r\n-vos parents auraient \u00e9t\u00e9 d\u00e9\u00e7us du contraire? \r\n-votre enfance...aux 4 coins du monde? \r\n-vous aimez voyager? et surfer?  \r\n-quand vous ne chantez pas vous faites quoi?\r\n(voyager: France/Equateur/Maroc/Fuerte/Senegal/Benin)\r\n-vous \u00eates toujours en voyage? Entre Vallorbe, Lyon, Annecy...\r\nMUSIQUE:\r\nBuena Vista social club, Chan Chan\r\n**************************************************************\r\n***6h15...\r\nNotre invit\u00e9e est une voix...\r\nselon la formule consacr\u00e9e...\r\nUne voix qui chante comme ceci...\r\n//\r\nMarina Viotti est notre invit\u00e9e...\r\nChanteuse d'op\u00e9ra, n\u00e9e en Suisse, dipl\u00f4m\u00e9e de la Haute Ecole de Musique de Lausanne (HEMU)...\r\nAu d\u00e9but du mois vous avez remport\u00e9 un prix. \r\nLe Prix de chant lyrique Kattenburg en interpr\u00e9tant ceci, \u00e0 l'op\u00e9ra de Lausanne...\r\n  INVITE JEU 26/VIOTTI 2\r\n...Mozart, La Clemenza di Tito, \u00ab Parto, parto \u00bb, air de Sesto.\r\n-Mozart Parto Parto...c'\u00e9tait votre choix ou impos\u00e9?\r\n-Vous avez touch\u00e9 le gros lot ce soir l\u00e0? \r\n-1er prix 30 mille francs/prix du public et prix de la meilleure candidate suisse! cons\u00e9cration?\r\n-\u00e7a repr\u00e9sentait quoi pour vous ce prix Kattenburg?\r\n(une revanche/esprit de comp\u00e9t)\r\n-Kattenburg, nouvelle star de l'op\u00e9ra? \r\n-Un prix disput\u00e9 entre d'actuels et ancien \u00e9l\u00e8ves de l'HEMU. 3 chanteurs seulement...les chanteurs d'op\u00e9ra se font rares? \r\n-Vous avez 31 ans, vous avez d\u00e9but\u00e9 votre carri\u00e8re tard, vers 24 ans...avant vous chantiez dans un groupe de m\u00e9tal...travailliez dans le marketing...cela fait 2 ans que vous vivez du chant...dans quelles conditions? pr\u00e9caires ou pas?\r\n-Comment on se fait un nom dans ce milieu? venant de Suisse? renomm\u00e9e de l'\u00e9cole? \r\n-le physique compte aussi bcp? (//weinstein, le harc\u00e8lement \u00e7a existe dans le milieu de l'op\u00e9ra?)\r\n-Vous vous \u00eates d\u00e9j\u00e0 produite au Japon, en Europe...votre r\u00eave le Palau de la musica de Barcelone...quoi de particulier? (scala, met) \r\n-le r\u00f4le que vous r\u00eavez d'interpr\u00e9ter?\r\n(carmen, dalila)\r\n-c'est un truc de vieux l'op\u00e9ra? ou d'aristo?\r\n-vous composez des arrangements, \u00e9crivez des textes...envie de d\u00e9cloisonner l'op\u00e9ra...reste un truc de vieux aristo? \u00e9litiste?\r\n-comment le d\u00e9cloisonner? faire chanter du lyrique \u00e0 Pharell Williams/m\u00e9langer les styles? \r\n-O\u00f9 peut-on vous voir? \r\n***Marina Viotti...mezzo soprano, chanteur lyrique, laur\u00e9ate du prix Kattenburg de la chanson lyrique...au d\u00e9but du mois...\r\n(Chan chan) \r\n(Chan chan)", "durationSec": 420, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9011528", "imageURL": "http://www.rts.ch/8872051.image", "alternativeTitle": ["L'invit\u00e9-e du 5h-6h30 - Premi\u00e8re partie - Marina Viotti, mezzo-soprano franco-suisse / LMA_2017-10-26T05:45:00_l-invite-e-du-5h-6h30", "La Matinale 5h - 6h30 du 26.10.2017"], "variantIds": ["ece-9011528"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-11-01T04:06:47Z", "webPublicationDate": "2017-10-26T04:44:01Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Claude, Coralie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Claude, Coralie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-49029DEC-91A6-475D-84FD-3F3DBCE20C15", "internalArchiveId": "49029DEC-91A6-475D-84FD-3F3DBCE20C15", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "On nous dit rien! : On nous dit rien! - Quand la t\u00e9l\u00e9vision \u00e9lucide des crimes", "publicationDate": "2017-10-26T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Le g\u00e9n\u00e9rique d'Aktenseichen Ex Epsilon Ungel\u00f6st, en fran\u00e7ais, \"dossiers XY non r\u00e9solus\"\r\nLes t\u00e9l\u00e9spectateurs allemands regardent depuis 50 ans Aktenzeichen XY ungel\u00f6st. Cette \u00e9mission mythique de la cha\u00eene publique ZDF, qui ambitionne d'\u00e9lucider les crimes, a fait des \u00e9mules dans le monde entier.\r\n\r\n* * On nous dit rien! - Quand la t\u00e9l\u00e9vision \u00e9lucide des crimes  DIRECT STUDIO LAUSANNE\r\n**7h15..  l'heure de la chronique m\u00e9dias. Bonjour Renaud Malik!\r\nC'est l'\u00e9mission dont on parlait hier dans la revue de presse... cela fait 50 ans que les t\u00e9l\u00e9spectateurs allemands regardent AKTEN-SEICHEN ex-epsilon UNGEL\u00d6ST...\r\nc'est une \u00e9mission mythique de la cha\u00eene publique ZDF, qui ambitionne d'\u00e9lucider les crimes...\r\nEt Renaud, cette \u00e9mission..  elle a fait des \u00e9mules dans le monde entier.\r\nEt \u00e0 l'origine, \u00e7a a commenc\u00e9 avec quelques notes de jazz:\r\n  06'' \r\nLe g\u00e9n\u00e9rique d'Aktenseichen Ex Epsilon Ungel\u00f6st... en fran\u00e7ais, \"dossiers XY non r\u00e9solus\".\r\nC'est en 1967 qu'on l'a entendu pour la premi\u00e8re fois.\r\nTr\u00e8s vite c'est devenu une coproduction des t\u00e9l\u00e9s publiques allemande, autrichienne et suisse.\r\nPuis \u00e0 partir des ann\u00e9es 80, le concept a commenc\u00e9 \u00e0 s'exporter: \u00e7a a donn\u00e9 \"Crime Watch\" en Grande-Bretagne, \"America's most wanted\", \"T\u00e9moin n\u00b01\" en France... sans parler des adaptations isra\u00e9lienne, canadienne, su\u00e9doise, etc.\r\n***Ce concept, Renaud... Vous nous le rappelez en deux mots?\r\nEh bien, dans chaque \u00e9mission, on va passer en revue un, deux, ou trois crimes.\r\nOn montre un t\u00e9l\u00e9film qui reconstitue les faits.\r\nOn accueille sur le plateau un policier qui va donner des d\u00e9tails sur l'enqu\u00eate... \r\nEt ensuite, le plus important: \r\nOn demande aux \u00e9ventuels t\u00e9moins de se faire conna\u00eetre.\r\n****Des \u00e9missions qui lancent des appels \u00e0 t\u00e9moin..  elles peuvent vraiment \u00e9lucider des crimes, l\u00e0 o\u00f9 la justice a manifestement \u00e9chouer?\r\nIl semble que oui!\r\nSi vous regardez les chiffres fournis par la cha\u00eene ZDF, c'est m\u00eame assez impressionnant...\r\nSur 4586 affaires trait\u00e9es dans Aktenseichen Ex Epsilon Ungel\u00f6st, 40% ont \u00e9t\u00e9 r\u00e9solues.\r\n****Donc on peut vraiment parler d'\u00e9missions utiles \u00e0 la justice et \u00e0 la soci\u00e9t\u00e9?\r\nEn tout cas, c'est toujours comme \u00e7a qu'elles se pr\u00e9sentent, m\u00eame si dans les faits ce sont aussi des \u00e9missions de divertissement.\r\nEcoutez, par exemple, les premi\u00e8res secondes de l'\u00e9mission Crime Watch sur la BBC.\r\nJe vous ai s\u00e9lectionn\u00e9 un \u00e9pisode un peu au hasard...\r\nIl date de 1992:\r\n  14'' \r\n320 arrestations r\u00e9alis\u00e9es gr\u00e2ce \u00e0 l'\u00e9mission...\r\nVous voyez, c'est le premier argument qui est mis en avant.\r\n***Des \u00e9missions de t\u00e9l\u00e9visions qui font le travail de la police et de la justice..  Ca doit bien faire un peu d\u00e9bat, quand m\u00eame?\r\n\u00e7a d\u00e9pend des \u00e9missions et des pays.\r\nAu Royaume-Uni, personne n'a jamais vraiment dout\u00e9 de l'utilit\u00e9 de \"Crime Watch\".\r\nM\u00eame chose pour Aktenseichen Ex Epsilon Ungel\u00f6st.\r\nD'ailleurs je rappelle qu'en 1988, quand la SRF a voulu arr\u00eater la diffusion de l'\u00e9mission, la conf\u00e9rence des commandants des polices cantonales est intervenue aupr\u00e8s du directeur g\u00e9n\u00e9ral de la SSR pour que le programme soit maintenu. \r\n**La SRF l'a quand m\u00eame d\u00e9programm\u00e9 15 ans plus tard... Renaud, vous dites qu'il n'y a pas eu de d\u00e9bat en Suisse ou en Grande-Bretagne... Ailleurs, il y a eu des pol\u00e9miques\r\nOui, en France notamment, avec l'\u00e9mission \"t\u00e9moin n\u00b01\" qui a \u00e9t\u00e9 diffus\u00e9e entre 1993 et 1996, et qui a \u00e9t\u00e9 un \u00e9chec...\r\nEnorm\u00e9ment de critiques \u00e0 l'\u00e9poque...\r\nLe syndicat de la magistrature notamment a exig\u00e9 la suppression de l'\u00e9mission.\r\nIl estimait qu'elle nuisait au bon fonctionnement et \u00e0 l'image de la justice.\r\n********Alors, pourquoi \u00e7a a fait d\u00e9bat dans certains pays et pas dans d'autres?\r\nBen globalement, ce qu'on observe, c'est que l'\u00e9mission a mieux fonctionn\u00e9 dans les pays du Nord, l\u00e0 o\u00f9 le sens civique est tr\u00e8s d\u00e9velopp\u00e9, et l\u00e0 o\u00f9 il y a une relation de confiance entre la police et les citoyens.\r\nDans les pays latins, le concept a moins pris...\r\nVIRGULE ONDR\r\nSans doute parce que la collaboration entre les citoyens et la police est moins naturelle... \r\nEt parce qu'on voit d'un mauvais oeil tout ce qui peut s'apparenter \u00e0 un appel \u00e0 la d\u00e9lation.\r\nONDR", "durationSec": 210, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/9031099", "imageURL": "http://www.rts.ch/8872055.image", "alternativeTitle": ["On nous dit rien! - Quand la t\u00e9l\u00e9vision \u00e9lucide des crimes", "On nous dit rien! (vid\u00e9o) - Quand la t\u00e9l\u00e9vision \u00e9lucide des crimes", "On nous dit rien! - Quand la t\u00e9l\u00e9vision \u00e9lucide des crimes / LME_2017-10-26T07:14:00_on-nous-dit-rien", "On nous dit rien! - Quand la t\u00e9l\u00e9vision \u00e9lucide des crimes / LME_2017-10-26T07:14:00_on-nous-dit-rien"], "alternativeSummary": ["Les t\u00e9l\u00e9spectateurs allemands regardent depuis 50 ans Aktenzeichen XY ungel\u00f6st. Cette \u00e9mission mythique de la cha\u00eene publique ZDF, qui ambitionne d'\u00e9lucider les crimes, a fait des \u00e9mules dans le monde entier.", "Les t\u00e9l\u00e9spectateurs allemands regardent depuis 50 ans Aktenzeichen XY ungel\u00f6st. Cette \u00e9mission mythique de la cha\u00eene publique ZDF, qui ambitionne d'\u00e9lucider les crimes, a fait des \u00e9mules dans le monde entier.", "Les t\u00e9l\u00e9spectateurs allemands regardent depuis 50 ans Aktenzeichen XY ungel\u00f6st. Cette \u00e9mission mythique de la cha\u00eene publique ZDF, qui ambitionne d'\u00e9lucider les crimes, a fait des \u00e9mules dans le monde entier."], "variantIds": ["ece-9011583", "ece-9011559"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-11-01T05:37:18Z", "webPublicationDate": "2017-10-26T05:44:40Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Morard, Romaine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Malik, Renaud", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-04A394AB-04A9-49E4-B359-3F6BF56041F7", "internalArchiveId": "04A394AB-04A9-49E4-B359-3F6BF56041F7", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le r\u00e9chauffement climatique actuel pourrait \u00eatre sans pr\u00e9c\u00e9dent, selon une \u00e9tude", "publicationDate": "2017-10-26T00:00:00Z", "summary": "Des chercheurs lausannois et europ\u00e9ens publient jeudi une \u00e9tude dans Nature Communications, qui r\u00e9v\u00e8le notamment que le r\u00e9chauffement climatique actuel pourrait \u00eatre un \u00e9v\u00e8nement sans pr\u00e9c\u00e9dent - contrairement \u00e0 ce que l'on pensait jusqu'ici.\r\n\r\n* * Le r\u00e9chauffement climatique actuel pourrait \u00eatre sans pr\u00e9c\u00e9dent, selon une \u00e9tude On s'est tromp\u00e9s...\r\nDes chercheurs lausannois et europ\u00e9ens viennent de montrer que la fa\u00e7on dont on a jusqu'ici estim\u00e9 la temp\u00e9rature des oc\u00e9ans il y a des millions d'ann\u00e9es est fausse... \r\nLeurs travaux sont publi\u00e9s aujourd'hui dans Nature communications.. \r\nLucia Sillig...\r\nAu-del\u00e0 de la correction de la m\u00e9thode scientifique, \u00e7a signifie.. que le r\u00e9chauffement climatique actuel est peut-\u00eatre un \u00e9v\u00e8nement sans pr\u00e9c\u00e9dent,\r\nLucia Sillig...\r\nOui, parce que jusqu'ici, on croyait qu'au Cr\u00e9tac\u00e9, il y a cent millions d'ann\u00e9es, les oc\u00e9ans faisaient environ 15\u00b0C de plus qu'aujourd'hui. \r\nEt les oc\u00e9ans, il faut le rappeler, c'est 70% de la surface de la plan\u00e8te... \r\nDu coup, on pensait qu'il y avait d\u00e9j\u00e0 eu un r\u00e9chauffement climatique de grande ampleur \u00e0 cette \u00e9poque l\u00e0.\r\nEt c'est rassurant \u00e7a?\r\nEn quelque sorte, oui. \r\nParce qu'on pouvait se dire que la vie sur Terre - la biodiverist\u00e9 - \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 pass\u00e9e par l\u00e0, et qu'elle avait surv\u00e9cu. Or, les r\u00e9sultats publi\u00e9s aujourd'hui sugg\u00e8rent qu'en fait les oc\u00e9ans ont toujours eu \u00e0 peu pr\u00e8s la m\u00eame temp\u00e9rature qu'aujourd'hui. \r\nOn n'a donc aucun recul: on ne sait pas si la plan\u00e8te a d\u00e9j\u00e0 affront\u00e9 un changement climatique d'une telle l'ampleur.\r\nO\u00f9 les scientifiques se sont-ils tromp\u00e9s?\r\nEn fait, pour estimer les temp\u00e9ratures des oc\u00e9ans dans le pass\u00e9, on se basait sur des fossiles de petits organismes marins. En pensant qu'ils constituaient une sorte de registre immuable de la temp\u00e9rature de l'eau. \r\nMais il y avait quelque chose qui clochait: les temp\u00e9ratures \u00e9valu\u00e9es en profondeur et aux p\u00f4les \u00e9tait trop \u00e9lev\u00e9es par rapport \u00e0 celles de l'\u00e9quateur. Pour que les r\u00e9sultats soient coh\u00e9rent, il aurait fallu que l'eau des tropiques, au Cr\u00e9tac\u00e9, soit encore bien plus chaude.\r\nCe que les chercheurs - de l'EPFL notamment - ont montr\u00e9 dans cette nouvelle \u00e9tude, c'est qu'en fait, les fossiles continuent \u00e0 se modifier au cours du temps, en fonction de l'environnement dans lequel ils sont, et qu'ils ne sont donc pas une base fiable pour estimer la temp\u00e9rature pass\u00e9e des oc\u00e9ans.\r\nEt qu'est ce \u00e7a implique ?\r\nEt bien, outre le fait que le r\u00e9chaufemment climatique du Cr\u00e9tac\u00e9 n'a - jusqu'\u00e0 preuve du contraire  - pas eu lieu. \u00e7a veut aussi dire que les scientifiques doivent revoir leurs mod\u00e8les de pr\u00e9diction du climat. Pas qu'il soient forc\u00e9ment faux, mais comme ils ont \u00e9t\u00e9 test\u00e9 sur les donn\u00e9es pass\u00e9es pour pr\u00e9dire le futur, il faut r\u00e9viser les temp\u00e9ratures utilis\u00e9es. \r\nEt selon le premier auteur de cette \u00e9tude, probablement que les pr\u00e9visions seront encore plus pessimistes que pr\u00e9vu.", "durationSec": 120, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9011592", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Le r\u00e9chauffement climatique actuel pourrait \u00eatre sans pr\u00e9c\u00e9dent, selon une \u00e9tude / 12H30_2017-10-26T12:37:00_developpement-8", "Le 12h30 du 26.10.2017"], "alternativeSummary": ["Des chercheurs lausannois et europ\u00e9ens publient jeudi une \u00e9tude dans Nature Communications, qui r\u00e9v\u00e8le notamment que le r\u00e9chauffement climatique actuel pourrait \u00eatre un \u00e9v\u00e8nement sans pr\u00e9c\u00e9dent - contrairement \u00e0 ce que l'on pensait jusqu'ici."], "variantIds": ["ece-9011592"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-11-01T11:40:08Z", "webPublicationDate": "2017-10-26T10:51:01Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Sillig, Lucia", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Vasarino, Karine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-C5F8990F-ED63-4166-BC54-3F9C387E5711", "internalArchiveId": "C5F8990F-ED63-4166-BC54-3F9C387E5711", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "RVD2 26.10.2017", "publicationDate": "2017-10-26T00:00:00Z", "durationSec": 229, "genres": ["Sketch"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9011675", "imageURL": "http://www.rts.ch/8882604.image", "alternativeTitle": ["RVD2", "RVD2 / PNY_2017-10-26T10:10:00_rvd2", "RVD2 / PNY_2017-10-26T10:10:00_rvd2"], "variantIds": ["ece-9011693", "ece-9011675"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-11-02T08:08:34Z", "webPublicationDate": "2017-10-26T08:21:00Z", "program": {"href": "/programs/1CF3AAB0-E981-4DBD-B63D-855067D321F6", "id": "1CF3AAB0-E981-4DBD-B63D-855067D321F6", "name": "RVD2"}, "contributors": [{"function": "Acteur /trice", "name": "Walther, Paul", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Acteur /trice", "name": "Doquin De Saint Preux, Julien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-D100E21F-0414-40D4-AE83-3D88BA199607", "internalArchiveId": "D100E21F-0414-40D4-AE83-3D88BA199607", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Signature : Signature de Thibaut Schaller - M\u00e9fiez-vous des arguments \u00e0 double tranchant", "publicationDate": "2017-10-26T00:00:00Z", "summary": "Rarement le Conseil f\u00e9d\u00e9ral se sera contredit \u00e0 ce point-l\u00e0. Le m\u00eame jour, il d\u00e9cide de d\u00e9penser un milliard de francs pour les Jeux Olympiques et juge trop co\u00fbteux d'octroyer un cong\u00e9-paternit\u00e9 \u00e0 ses citoyens. Voil\u00e0 qui a de quoi laisser perplexe.\r\n\r\n* * Signature de Thibaut Schaller - M\u00e9fiez-vous des arguments \u00e0 double tranchant (SIGNATURE 26.10 MEFIEZ-VOUS DES ARGUMENTS A DOUBLE TRANCHANT) DIRECT STUDIO NEUCHATEL\r\nThibaut Schaller \r\n7h26.. c'est signature.. \"M\u00e9fiez-vous des arguments \u00e0 double tranchant\"\r\nVotre commentaire Thibaut Schaller\r\nRarement le Conseil f\u00e9d\u00e9ral se sera contredit \u00e0 ce point-l\u00e0. Le m\u00eame jour, il d\u00e9cide de d\u00e9penser un milliard de francs pour les Jeux Olympiques et juge trop co\u00fbteux d'octroyer un cong\u00e9-paternit\u00e9 \u00e0 ses citoyens. Voil\u00e0 qui a de quoi laisser perplexe. Certes, du point de vue de l'orthodoxie financi\u00e8re, il est erron\u00e9 de comparer une d\u00e9pense unique, une petite folie, un joujou-JO de conseillers f\u00e9d\u00e9raux en pleine crise de la soixantaine... et une charge annuelle de 420 millions de francs, financ\u00e9e par les employ\u00e9s et surtout par les employeurs, qui ann\u00e9e apr\u00e8s ann\u00e9e p\u00e8serait sur l'\u00e9conomie suisse... \r\nMais l'argumentaire financier peut aussi se retourner contre ses auteurs, surtout quand on prend en compte la notion \"d'investissement\". Investissement dans quelques routes, quelques t\u00e9l\u00e9skis, quelques immeubles pour nos stations de ski d'un c\u00f4t\u00e9... Et de l'autre, investissement pour le futur, pour la jeunesse, pour les papas, pour les familles, pour l'\u00e9galit\u00e9. Un investissement dans une nouvelle assurance sociale qui permet de mieux r\u00e9partir la charge des premiers mois de vie d'un enfant entre les deux parents, qui permettra peut-\u00eatre aussi que certaines femmes reviennent plus vite dans le monde du travail, elles qui sont souvent les premi\u00e8re \u00e0 faire une croix sur leur avenir professionnel. N'est-ce pas pr\u00e9cis\u00e9ment ce que r\u00e9clame jour apr\u00e8s jour notre \u00e9conomie en manque de personnel qualifi\u00e9 ?\r\nEt puis, la somme qui fait peur, ces 420 millions de francs annuels, c'est quand on parle du projet de cong\u00e9 paternit\u00e9 le plus g\u00e9n\u00e9reux. D'autres propositions, moins co\u00fbteuses, ont \u00e9t\u00e9 faites, toutes refus\u00e9es par la majorit\u00e9 du Conseil f\u00e9d\u00e9ral. Eh oui, on aurait pu se retrouver avec une solution \u00e0 200 millions, voire moins. Et le calcul est vite fait: 10 ans de cong\u00e9 paternit\u00e9 all\u00e9g\u00e9 \u00e9galent deux semaines de Jeux Olympiques. Alors? Qu'est-ce qui est cher? Quand on y regarde \u00e0 deux fois?", "durationSec": 112, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/9031121", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677655.image", "alternativeTitle": ["Signature de Thibaut Schaller - M\u00e9fiez-vous des arguments \u00e0 double tranchant", "Signature de Thibaut Schaller (vid\u00e9o) - M\u00e9fiez-vous des arguments \u00e0 double tranchant", "Signature de Thibaut Schaller - M\u00e9fiez-vous des arguments \u00e0 double tranchant / LME_2017-10-26T07:25:00_signature", "Signature de Thibaut Schaller - M\u00e9fiez-vous des arguments \u00e0 double tranchant / LME_2017-10-26T07:25:00_signature"], "alternativeSummary": ["Rarement le Conseil f\u00e9d\u00e9ral se sera contredit \u00e0 ce point-l\u00e0. Le m\u00eame jour, il d\u00e9cide de d\u00e9penser un milliard de francs pour les Jeux Olympiques et juge trop co\u00fbteux d'octroyer un cong\u00e9-paternit\u00e9 \u00e0 ses citoyens. Voil\u00e0 qui a de quoi laisser perplexe.", "Rarement le Conseil f\u00e9d\u00e9ral se sera contredit \u00e0 ce point-l\u00e0. Le m\u00eame jour, il d\u00e9cide de d\u00e9penser un milliard de francs pour les Jeux Olympiques et juge trop co\u00fbteux d'octroyer un cong\u00e9-paternit\u00e9 \u00e0 ses citoyens. Voil\u00e0 qui a de quoi laisser perplexe.", "Rarement le Conseil f\u00e9d\u00e9ral se sera contredit \u00e0 ce point-l\u00e0. Le m\u00eame jour, il d\u00e9cide de d\u00e9penser un milliard de francs pour les Jeux Olympiques et juge trop co\u00fbteux d'octroyer un cong\u00e9-paternit\u00e9 \u00e0 ses citoyens. Voil\u00e0 qui a de quoi laisser perplexe."], "variantIds": ["ece-9011581", "ece-9011558"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-11-01T05:37:17Z", "webPublicationDate": "2017-10-26T05:48:41Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Schaller, Thibaut", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Morard, Romaine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-F1CD78E6-27D2-46FF-9759-3C429A065D0E", "internalArchiveId": "F1CD78E6-27D2-46FF-9759-3C429A065D0E", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Deux routards lausannois agress\u00e9s \u00e0 coups de pierres et de b\u00e2tons en Inde", "publicationDate": "2017-10-26T00:00:00Z", "summary": "Un couple de touristes suisses a \u00e9t\u00e9 agress\u00e9 en Inde \u00e0 coups de b\u00e2tons et de pierres dans la r\u00e9gion du Taj Mahal par des jeunes qui voulaient prendre des selfies avec eux, ont rapport\u00e9 jeudi la police et la presse.\r\n\r\n* * Deux routards lausannois agress\u00e9s \u00e0 coups de pierres et de b\u00e2tons en Inde Un jeune couple suisse a \u00e9t\u00e9 violemment attaqu\u00e9 en Inde, pr\u00e8s de la ville touristique d'Agra, par un groupe d'indiens.. \r\n Les raisons de l'agression ne sont pas encore tr\u00e8s claires, mais selon les premiers t\u00e9moignages, les habitants locaux ont voulu se rapprocher trop intimement de ce jeune couple .. leur refus les a \u00e9nerv\u00e9s. \r\nCorrespondance de Sebastien Farcis.. \r\n(( Selon les premi\u00e8res informations rapport\u00e9es depuis l'h\u00f4pital, les deux citoyens Suisses auraient 24 ans et viendraient de Lausanne. Ils voyagent depuis un mois en Inde quand, dimanche dernier, ils arrivent \u00e0 Fatehpur Sikri, un c\u00e9l\u00e8bre site touristique situ\u00e9 \u00e0 une heure d'Agra et du Taj Mahal. en sortant de la gare, un groupe d'indiens les abordent, insiste pour prendre des photos avec eux. Ils se font pressants, surtout envers la suissesse blonde, qui semble attiser leur curiosit\u00e9. Quand son partenaire s'oppose \u00e0 eux, les indiens s'\u00e9nervent et commencent \u00e0 les tabasser avec des briques et des batons. Le jeune homme en sort avec un traumatisme cranien et l'ou\u00efe gravement affect\u00e9e \u00e0 une oreille. La fille a un bras fractur\u00e9. Ils sont maintenant soign\u00e9s dans un h\u00f4pital priv\u00e9 de New Delhi, o\u00f9 des responsables du minist\u00e8re indien des affaires \u00e9trang\u00e8res sont venus les rencontrer. Ce genre d'attaque violente et gratuite r\u00e9v\u00e8le le conservatisme et le patriarcat qui pr\u00e9valent dans les campagnes du nord de l'Inde, o\u00f9 la simple vue d'une jeune \u00e9trang\u00e8re peut dangereusement r\u00e9veiller les app\u00e9tits sexuels de jeunes hommes frustr\u00e9s . ))", "durationSec": 85, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9011600", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Deux routards lausannois agress\u00e9s \u00e0 coups de pierres et de b\u00e2tons en Inde / 12H30_2017-10-26T12:33:00_developpement-4", "Le 12h30 du 26.10.2017"], "alternativeSummary": ["Un couple de touristes suisses a \u00e9t\u00e9 agress\u00e9 en Inde \u00e0 coups de b\u00e2tons et de pierres dans la r\u00e9gion du Taj Mahal par des jeunes qui voulaient prendre des selfies avec eux, ont rapport\u00e9 jeudi la police et la presse."], "variantIds": ["ece-9011600"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-11-01T11:40:08Z", "webPublicationDate": "2017-10-26T10:44:00Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Farcis, S\u00e9bastien", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Vasarino, Karine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-8B9323DA-0D68-4B75-B455-3C45E7E73C70", "internalArchiveId": "8B9323DA-0D68-4B75-B455-3C45E7E73C70", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'Union europ\u00e9enne a-t-elle un r\u00f4le \u00e0 jouer pour r\u00e9soudre la crise catalane?", "publicationDate": "2017-10-26T00:00:00Z", "summary": "Depuis le d\u00e9but du bras de fer entre Madrid et Barcelone, Bruxelles ne fait pas mine de vouloir s'impliquer. La semaine derni\u00e8re, les dirigeants des 28 pays membres de l'UE ont r\u00e9affirm\u00e9 leur soutien \u00e0 \"l'unit\u00e9 de l'Espagne\" autour de son Premier ministre, Mariano Rajoy.\r\n\r\n* * Depuis le d\u00e9but du bras de fer entre Madrid et Barcelone, Bruxelles ne fait pas mine de vouloir s'impliquer. La semaine derni\u00e8re, les dirigeants des 28 pays membres de l'UE ont r\u00e9affirm\u00e9 leur soutien \u00e0 \"l'unit\u00e9 de l'Espagne\" autour de son Premier ministre, Mariano Rajoy.", "durationSec": 332, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9011540", "imageURL": "http://www.rts.ch/10227362.image", "alternativeTitle": ["L\u2019Union europ\u00e9enne a-t-elle un r\u00f4le \u00e0 jouer pour r\u00e9soudre la crise catalane? / TUM_2017-10-26T08:17:00_sequence-2", "Tout un monde du 26.10.2017"], "alternativeSummary": ["Depuis le d\u00e9but du bras de fer entre Madrid et Barcelone, Bruxelles ne fait pas mine de vouloir s\u2019impliquer. La semaine derni\u00e8re, les dirigeants des 28 pays membres de l\u2019UE ont r\u00e9affirm\u00e9 leur soutien \u00e0 \"l\u2019unit\u00e9 de l\u2019Espagne\" autour de son Premier ministre, Mariano Rajoy."], "variantIds": ["ece-9011540"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-11-01T07:16:50Z", "webPublicationDate": "2017-10-26T06:46:00Z", "program": {"href": "/programs/84B3DA63-C8BF-41E2-BEB9-15225FFC2A30", "id": "84B3DA63-C8BF-41E2-BEB9-15225FFC2A30", "name": "Tout un monde (Info)"}}, {"id": "sound-81B6796C-7709-4C87-B112-1BBF47F64B14", "internalArchiveId": "81B6796C-7709-4C87-B112-1BBF47F64B14", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 6h30 : Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Coraline Pauchard", "publicationDate": "2017-10-26T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Vincent Duluc,  journaliste \u00e0 L'Equipe;J\u00e9r\u00e9mie Mani\u00e8re, joueur de football, d\u00e9fenseur LS\r\n\r\n\r\n* * Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Coraline Pauchard (JOURNAL INDIC) \r\n(TF3/AUDITIONS MPC AL KHELAIFI PI) Nasser Al-KHELA\u00cfFI a pass\u00e9 la journ\u00e9e hier \u00e0 Berne. Le pr\u00e9sident de BEIN Media et du Paris Saint-Germain s'est expliquer, \u00e0 sa demande, devant la justice suisse. Le Qatari de 43 ans, proche de l'\u00e9mir de son pays, est soup\u00e7onn\u00e9 de corruption dans l'attribution des droits m\u00e9dias des Coupes du monde 2026 et 2030. Alain Th\u00e9voz, est-ce que la Justice suisse peut v\u00e9ritablement inqui\u00e9ter le PSG ?\r\n  1'30\r\n((Parlons d\u00e9j\u00e0 du contexte dans lequel intervient cette affaire :le Paris-St-Germain se trouve d\u00e9j\u00e0 dans le collimateur de l'UEFA concernant la conformit\u00e9 du club avec les r\u00e8gles du fair-play financier apr\u00e8s deux transferts \u00e0 400 millions d'euros. Aujourd'hui, Nasser Al-Khela\u00effi est soup\u00e7onn\u00e9 d'avoir corrompu J\u00e9r\u00f4me Valcke, ancien secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de la FIFA, pour l'octroi de droits TV. Alors oui, avec cette enqu\u00eate du MPC, le Qatar se trouve dans une situation tr\u00e8s embarrassante. C'est l'avis de Vincent Duluc, journaliste \u00e0 L'Equipe qui suit de pr\u00e8s les activit\u00e9s du Paris-St-Germain.\r\nITW Vincent Duluc  (dur\u00e9e : 40'')\r\nNasser Al-Khela\u00effi a affich\u00e9 une tout autre image \u00e0 la sortie du tribunal. Je le cite : \u00ab Je n'ai rien \u00e0 cacher ! Je suis \u00e0 la disposition du procureur s'il veut me revoir. Je suis venu tranquille et je repars tranquille. \u00bb  Une s\u00e9r\u00e9nit\u00e9 qui contraste avec les risques encourus. On \u00e9voque une suspension de toute activit\u00e9 li\u00e9e au football ce qui le priverait de la prestigieuse pr\u00e9sidence du PSG.)) \r\nCeci alors que le Qatar a rendez vous aujourd'hui \u00e0 l'OIT, l'organisation internationale du travail. Il sera question des conditions de travail entre autre, sur les chantiers des stades du mondial 2022. Pour faire patte blanche devant cette agence de l'ONU, l'Emirat a annonc\u00e9 hier l'instauration d'un salaire minimum. Aucun d\u00e9tail sur le montant ou la date de son entr\u00e9e en vigueur n'a \u00e9t\u00e9 fourni. L'OIT qui, on le rappelle, pourrait lancer une enqu\u00eate officielle sur le sort des travailleurs migrants au Qatar.\r\n(Bve Fifagate) *** Et puis cette autre affaire FIFA...mais aux Etats-Unis...\r\nO\u00f9 un ex-responsable de la f\u00e9d\u00e9ration guat\u00e9malteque a \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9 hier a huit mois de prison par une juge f\u00e9d\u00e9rale new-yorkaise. L'ancien secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de la f\u00e9d\u00e9ration \u00e9tait accus\u00e9 de prise de pots-de-vin dans la scandale de corruption de la Fifa. Il avait plaid\u00e9 coupable. C'est la premi\u00e8re peine prononc\u00e9e dans cette affaire aux Etats-Unis.\r\n(SION) **** La facture s'annonce plus sal\u00e9e que pr\u00e9vu... pour les Jeux Olympiques de Sion 2026.\r\nContrairement \u00e0 ce qui avait \u00e9t\u00e9 annonc\u00e9 jusqu'ici, le co\u00fbt de la manifestation n'est pas de deux milliards... mais bien de deux milliards ET 400 000 millions de francs. \r\nInformations r\u00e9v\u00e9l\u00e9es hier soir dans l'\u00e9mission Infrarouge de la RTS....\r\nBernard R\u00fcegger, le vice-pr\u00e9sident de Sion 2026... a reconnu que la communication sur le budget des JO avait manqu\u00e9 de transparence.\r\nLes deux milliards articul\u00e9s par les organisateurs correspondent au budget op\u00e9rationnel des jeux. Mais d'autres frais viennent s'y ajouter: le dossier de candidature, les infrastructures, et la s\u00e9curit\u00e9.\r\n(01/USAM NO BILLAG PA) *** Retour en Suisse o\u00f9 l'Union Suisse des Arts et M\u00e9tiers soutien l'initiative No-Billag. \r\nHier, la chambre de l'USAM a d\u00e9cid\u00e9, \u00e0 2 contre 1, de recommander le OUI au texte. Texte qui demande la suppression de la redevance radio-tv. La votation est agend\u00e9e au 4 mars prochain. Avec cette d\u00e9cision, St\u00e9phane Deleury, les initiants recoivent un soutien de poids. \r\n 1'00\r\n((Oui parce que l'USAM, c'est une s\u00e9rieuse force de frappe dans les campagne \u00e9lectorale. Forte de 300'000 membres, l'organisation patronale est tr\u00e8s politis\u00e9e et bien implant\u00e9e dans le tissus \u00e9conomique r\u00e9gional. L'USAM avait d\u00e9j\u00e0 fait campagne contre la r\u00e9vision de la Loi sur la radio t\u00e9l\u00e9vision en 2015 : son r\u00e9f\u00e9rendum avait \u00e9chou\u00e9 pour quelques milliers de voix. Aujourd'hui, c'est avec les m\u00eames arguments que la faiti\u00e8re des PME soutien l'iniative No-Billag : c'est le principe de perception de la redevance qui pose probl\u00e8me. M\u00eame si 75 % des entreprises en seront exhon\u00e9r\u00e9e, les plus grandes devront passer \u00e0 la caisse en fonction de leur chiffre d'affaire. Une double imposition des patrons inacceptable qui pousse l'USAM \u00e0 r\u00e9clamer la fin de la redevance. L'\u00e9conomie qui se montre donc divis\u00e9e sur cette votation. Lundi, l'autre grande fa\u00eeti\u00e8re jugeait l'intiative No-Billag trop radicale. Elle interdit \u00e0 la Conf\u00e9d\u00e9ration de subventionner toute cha\u00eene de Service public, alors que la SSR contribue \u00e0 la stabilit\u00e9 politique ainsi qu'\u00e0 l'attrait de la Suisse, estimait Economiesuisse.))\r\n(09/PROJET PILOTE COVOITURAGE PA) L'administration f\u00e9d\u00e9rale se met au covoiturage. Le d\u00e9partement des transports lance cette semaine un projet-test pour inciter ses collaborateurs \u00e0 se regrouper pour se rendre au travail en v\u00e9hicule \u00e0 moteur. Cette premi\u00e8re tentative devrait ouvrir la voie pour une initiative nationale de covoiturage, dont la Conf\u00e9d\u00e9ration devrait pr\u00e9senter les grandes lignes d'ici la fin de l'ann\u00e9e. Alain Arnaud .\r\n  53''\r\n((C'est tout simple : une application sur son smartphone pour trouver des coll\u00e8gues avec qui covoiturer. Mais le syst\u00e8me peine \u00e0 s'\u00e9tablir en Suisse, alors que plusieurs offres existent d\u00e9j\u00e0. Aujourd'hui, aux heures de pointe, on compte en moyenne 1,1 passager par v\u00e9hicule. Soit \u00e0 peu pr\u00e8s dix millions de si\u00e8ges non occup\u00e9s par jour. R\u00e9ussir \u00e0 passer de 1,1 \u00e0 1,5 , c'est faire baisser le trafic de presque un tiers. La Conf\u00e9d\u00e9ration pr\u00e9voit de lancer une offensive dans ce sens. Premi\u00e8re tentative avec ce projet modeste, qui concerne les quelque 400 employ\u00e9s du DETEC \u00e0 se rendre au travail en voiture ou \u00e0 moto. Libre \u00e0 eux d'y participer ou pas, et de facturer comme bon leur semble les trajets qu'ils feront pour leurs coll\u00e8gues. Le test doit durer deux ans. Et fournir quelques pistes pour le projet national, qui se fera avec des grands acteurs de l'\u00e9conomie priv\u00e9e. Et qui devra, pour d\u00e9sencombrer les routes, r\u00e9ussir \u00e0 changer en profondeur les mentalit\u00e9s des pendulaires motoris\u00e9s.))\r\n(16/MARCHE MONDIAL LUXE PA) *** Le march\u00e9 du luxe, apr\u00e8s une ann\u00e9e 2016 plut\u00f4t terne, devrait retrouver de sa brillance. \r\nUne croissance solide l'attend pour cette ann\u00e9e \u00e0 en croire les estimations publi\u00e9s hier par le cabinet Bain & Co. 5% des progression pour les ventes de sacs, parfum, montres ou v\u00eatements de luxe. Ce qui permettrait de d\u00e9passer les 300 milliards de francs. Et cette observation, Romain Bardet: le luxe rime aujourd'hui toujours plus avec jeunesse.\r\n   47''\r\n((Les 18 - 35 ans qui a eux seuls repr\u00e9sentent 85% de la croissance du secteur. Voil\u00e0 qui pousse les marques \u00e0 s'adapter en mati\u00e8re de communication, mais aussi au niveau des produits.Des produits toujours plus vendus sur internet. 24% de croissance pour le e-commerce cette ann\u00e9e. Si en 2016, le luxe a souffert, notamment des attentats en Europe. 2017 a \u00e9t\u00e9 plus brillant. Et la reprise est pr\u00e9sente partout sur la plan\u00e8te. Les moteurs  s'appellent Gucci ou Louis Vuitton.  Ce sont les Chinois qui restent les principaux consommateurs de luxe. Et en tant que touristes, les Chinois c'est aujourd'hui pr\u00e8s d'un tiers des achats de biens personnels de luxe dans le monde.Dans le secteur du luxe, les chaussures sont reines...elles portent la croissance, au c\u00f4t\u00e9s de la joiaillerie et des sacs. Au bas du rayon on retrouve la beaut\u00e9, le pr\u00eat \u00e0 porter mais aussi les montres. 3% de croissance pour ces derni\u00e8res en 2017. ))\r\n(Bve Catalogne) Les jours d\u00e9filent et la tension monte en Catalogne...Hier, le dirigeant catalan Carles PUIDG-DEMONT a affirm\u00e9 qu'il ne se pr\u00e9senterait pas devant le S\u00e9nat. Madrid l'avait pourtant invit\u00e9 \u00e0 le faire...mais Carles PUIDG-DEMONT estime que le pr\u00e9sident espagnol n'est pas ouvert \u00e0 la discussion. Mariano Rajoy qui a affirm\u00e9 plus t\u00f4t dans la journ\u00e9e que sa d\u00e9cision de mise sous tutelle de la r\u00e9gion catalane \u00e9tait sans retour. Le parlement catalan se r\u00e9uni ce soir \u00e0 17heures et pourrait proclamer son ind\u00e9pendance \u00e0 ce moment-l\u00e0. Le S\u00e9nat, lui, doit d\u00e9cider demain s'il accorde au gouvernement le pouvoir de destituer l'ex\u00e9cutif catalan.\r\n(20/FOOTBALL LSNE SPORT ITV MANIERE) En football, Lausanne ne s'est pas qualifi\u00e9 pour les 1/4 de finale de la coupe de Suisse. Les Vaudois se sont inclin\u00e9 hier (MER) soir \u00e0 domicile 1 \u00e0 0 face \u00e0 Grasshopper. \r\nLe d\u00e9fenseur J\u00e9r\u00e9mie Mani\u00e8re a dit \u00e0 Patrick D\u00e9l\u00e9troz pourquoi il ne s'agissait pas d'un coup d'arr\u00eat apr\u00e8s une bonne s\u00e9rie de performances\r\n  22''\r\nA noter les qualifications de Thoune, Young Boys et B\u00e2le. \r\nCe soir (JE) Echallens re\u00e7oit St-Gall et Del\u00e9mont, Lucerne\r\n(Bve Biodiversit\u00e9) Et puis ce chiffre Romaine...pr\u00e8s de la moiti\u00e9 des vert\u00e9br\u00e9s menac\u00e9s d'extinction vivent sur des \u00eeles. Pourquoi...et bien parce qu'il y est plus facile de contr\u00f4ler les esp\u00e8ces invasives. On parle des chats ou des rats par exemple, \u00e0 l'origine de leur \u00e9ventuelle disparition. Selon une \u00e9tude publi\u00e9e hier dans la revue Science Advances, rongeurs et f\u00e9lins sont responsable d'au moins 44% d'extinctions d'oiseaux, petits mammif\u00e8res et reptiles au cours des derniers si\u00e8cles.", "durationSec": 578, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9011561", "imageURL": "http://www.rts.ch/8874897.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 6h30", "Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Coraline Pauchard / LME_2017-10-26T06:30:00_le-journal-de-6h30", "Le Journal de 6h30 - Pr\u00e9sent\u00e9 par Coraline Pauchard / LME_2017-10-26T06:30:00_le-journal-de-6h30"], "variantIds": ["ece-9011587", "ece-9011561"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-11-01T05:37:08Z", "webPublicationDate": "2017-10-26T04:57:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Pauchard, Coraline", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "D\u00e9l\u00e9troz, Patrick", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Arnaud, Alain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Deleury, St\u00e9phane", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Pauchard, Coraline", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Bardet, Romain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Th\u00e9voz, Alain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-C1B39B4A-FC88-4D65-BA6F-9A7E1FF2181F", "internalArchiveId": "C1B39B4A-FC88-4D65-BA6F-9A7E1FF2181F", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'espion suisse pr\u00e9sum\u00e9 en Allemagne avoue les faits lors de son proc\u00e8s", "publicationDate": "2017-10-26T00:00:00Z", "summary": "L'espion suisse pr\u00e9sum\u00e9, qui est entendu jeudi par la justice allemande, a fait des aveux. Il a admis au tribunal de Francfort avoir re\u00e7u 28'000 euros du Service de renseignement de la Conf\u00e9d\u00e9ration (SRC) pour ses activit\u00e9s.\r\n\r\n* * L'espion suisse pr\u00e9sum\u00e9 en Allemagne avoue les faits lors de son proc\u00e8s Il est pass\u00e9 aux aveux.. devant la justice allemande.. \r\nLe d\u00e9tective priv\u00e9 suisse jug\u00e9 \u00e0 Francfort pour espionnage.. reconnait avoir travaill\u00e9 pour les services de renseignements suisses.. \r\nBlandine Milcent.. vous \u00e9tiez dans la salle.. d'audience.. \r\nDIRECT\r\nEst ce qu'on peut s'attendre \u00e0 un verdict aujourd'hui ?\r\nDIRECT", "durationSec": 116, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9011594", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["L'espion suisse pr\u00e9sum\u00e9 en Allemagne avoue les faits lors de son proc\u00e8s / 12H30_2017-10-26T12:30:00_developpement-1", "Le 12h30 du 26.10.2017"], "alternativeSummary": ["L'espion suisse pr\u00e9sum\u00e9, qui est entendu jeudi par la justice allemande, a fait des aveux. Il a admis au tribunal de Francfort avoir re\u00e7u 28'000 euros du Service de renseignement de la Conf\u00e9d\u00e9ration (SRC) pour ses activit\u00e9s."], "variantIds": ["ece-9011594"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-11-01T11:40:04Z", "webPublicationDate": "2017-10-26T10:37:00Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Vasarino, Karine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Milcent, Blandine", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-243C0BDA-AAC3-4804-8D14-20CC3EFB3C62", "internalArchiveId": "243C0BDA-AAC3-4804-8D14-20CC3EFB3C62", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La presse 2 : La revue de presse - Par Val\u00e9rie Droux", "publicationDate": "2017-10-26T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\n* * La revue de presse - Par Val\u00e9rie Droux (Traitement La revue de presse)  DIRECT STUDIO LAUSANNE\r\n(Revue de presse) *** La revue de presse, Val\u00e9rie Droux...\r\nOn commence avec un grand dossier, dans la Weltwoche, sur ces dirigeants europ\u00e9ens de l'Est qui s'opposent \u00e0 la transformation de l'Union Europ\u00e9enne que veut op\u00e9rer Bruxelles...\r\nIl faut \u00e9voquer d'abord la Une, de l'hebdomadaire de droite: un d\u00e9tournement de l'affiche du film \"Ocean's Eleven\", en \"Europe's Eleven\". On les voit marcher sur le \"11\" rouge, l'air conqu\u00e9rant. \r\nParmi les r\u00f4les principaux : Viktor Orban (Hongrie), Sebastian Kurz (Autriche), Andrei Babiche (Tch\u00e9quie) et Angela Merkel. \r\nDans son \u00e9ditorial, le r\u00e9dacteur en chef et conseiller national UDC Roger K\u00f6ppel explique:  les \u00e9lecteurs en ont marre des \u00e9lites europ\u00e9ennes et de leurs conceptions erron\u00e9es. Ils ont l'impression qu'on les gouverne en les ignorant. Et les ferments de cette r\u00e9bellion sont connus: immigration non-contr\u00f4l\u00e9e; refus d'\u00e9voquer les crimines \u00e9trangers et l'islamisation; politique irresponsable de la planche \u00e0 billet par la Banque centrale, qui ruine les \u00e9pargnants. \r\nEt si cette fornde vient de l'Europe Centrale et orientale, c'est que leurs espoirs sont d'autant plus d\u00e9\u00e7us que leurs attentes \u00e9taient grandes. \r\n*** Tout autre genre de Strat\u00e9gie maintenant... celle du g\u00e9ant su\u00e9dois du meuble en kit, Ikea. \r\nPlusieurs journaux s'y int\u00e9ressent ce matin: la Libert\u00e9, les journaux neuch\u00e2telois, le Nouvelliste, le Quotidien Jurassien ou le Journal du Jura et le Temps.\r\nGrande interview dans les premiers, de la directrice de la chaine pour la Suisse, Simona Scarpa-leggia.\r\nLa marque investit d\u00e9sormais les centres-ville: un magasin \u00e9ph\u00e9m\u00e8re s'est install\u00e9 jusqu'\u00e0 fin janvier \u00e0 la Bahnhof Strasse \u00e0 Zurich. \r\nElle entend ainsi se rapprocher de ses clients. Car la concurrence est rude, et elle ne vient pas seulement des autres marques de meubles: il y a le temps, que les gens ont ou n'ont pas; leur porte-monnaie, et leur attention. \r\nEt, puis, les journaux le soulignent, de plus en plus de clients, ceux, justement, des villes, n'ont pas de voiture. Et elle est tr\u00e8s habitu\u00e9e \u00e0 commander sur internet. Un commerce en ligne que la chaine veut d\u00e9velopper.\r\n*** On parle de vente en ligne et d'internet... la NZZ propose elle une r\u00e9fl\u00e9xion sur ce qu'internet, et en particulier Google, a chang\u00e9 dans notre rapport aux mots.\r\nC'est un commentaire d'un invit\u00e9 du journal, le sp\u00e9cialiste de la litt\u00e9rature et journaliste en Allemagne Michael Esders. \r\nIl commence par rappeler que l'entreprise qui g\u00e8re les activit\u00e9s internet de Google, s'appelle Alphabet.\r\nL'Alphabet, c'est la langue, l'invention la plus importante de l'humanit\u00e9. \r\nSi les donn\u00e9es sont le rudiment de l'\u00e9conomie num\u00e9rique, alors les signes linguistiques assurent sa promotion et son raffinage. C'est par eux que les donn\u00e9es sont transmises, voire vendue. On imagine alors sans peine le rapport \u00e9troit qu'il peut y avoir entre eux. \r\nEt les mots ont une valeur, sonnante et tr\u00e9bunchante, aussi: quand le moteur de recherche vous fait des suggestions apr\u00e8s seulement deux lettre tapp\u00e9es, ce n'est pas pour vous faciliter la t\u00e2che, mais pour vous guider sur des th\u00e8mes qui g\u00e9n\u00e8rent ensuite des clics sur des pubs. Lorsque la valeur commerciale des mots devient un crit\u00e8re pour figurer dans un texte, on assiste \u00e0 l'\u00e9mergence d'une grammaire commerciale des mots. \r\n*** Apr\u00e8s notre rapport aux mots, notre rapport au temps... C'est le Matin qui s'y int\u00e9resse aujourd'hui, via une \u00e9tude sur les habitudes des suisses...\r\nUn d\u00e9cryptage \u00e0 l'occasion du changement d'heure, ce week-end. \r\nLe responsable de l'\u00e9tude explique que le temps est un bien pr\u00e9cieux qui relie tous es aspects de la vie. Il a une dimension \u00e9conomique, sociale et philosophique.\r\nPremier constat, m\u00eame si tous els suisses ne portent pas de montre, ils sont intransigeants sur la ponctualit\u00e9. 45% des personnes interrog\u00e9es ne tol\u00e8rent pas un retard de plus de 5 minutes. Les plus exigeants sont... les romands et les tessinois.\r\nEt dans le top 10 des passe-temps, arrive en t\u00eate la nature, talon\u00e9e par les \u00e9crans. Bon dernier: le m\u00e9nage !\r\n*** Le Tages Anzeiger se penche ce matin sur la probl\u00e9matique de la violence dans les stades, notamment \u00e0 Zurich.\r\nUne course aux armements contre les bagarres entre fans du FC Zurich et ceux de GC, titre de l'article du journal. \r\nLe conseiller municipal en charge de la police, Urs Wolff, d\u00e9nonce une escalade de la violence. Il convoque ce matin les pr\u00e9sidents des deux clubs.\r\nLa violence s'est intensifi\u00e9e samedi dernier: \u00e0 coup de chaises et de barres de fer. Le prochain match \u00e0 risque c'est ce samedi, entre B\u00e2le et le FC Zurich. \r\nIl faut donc des mesures. La plus s\u00e9v\u00e8re pourrait \u00eatre une fermeture partielle du stade \u00e0 certains groupes de fans. \r\nLes directeurs des deux clubs zurichois n'ont pas comment\u00e9 plus avant cette convocation, explique le journal, se bornant \u00e0 condamner les violences. \r\n*** Apr\u00e8s la violence, prenons le temps d'un peu de douceur...\r\nCes quelques notes de musique devraient suffire... \u00e0 une certaine g\u00e9n\u00e9ration en tout cas...\r\nSON HEIDI\r\nLe g\u00e9n\u00e9rique de la s\u00e9rie t\u00e9l\u00e9 Heidi, en 1978.\r\nJe vous le diffuse parce que Peter, le copain de Heidi chez le grand p\u00e8re \u00e0 la montagne a 50 ans... et est en interview dans le Matin. Son vrai nom: Stefan Arpagaus.\r\nPeter, c'est deux souvenirs pour tout une g\u00e9n\u00e9ration. son chapeau, et son mouvement de jalousie, quand il pr\u00e9cipite dans la pente, le fauteuil roulant de Clara, l'amie handicap\u00e9e de Heidi. \r\nUne anecdote: Comme salaire, pour les 4 mois de tournage, il a re\u00e7u un v\u00e9lo et 4000 francs. \r\nAvec cette somme raconte-t-il, son p\u00e8re a achet\u00e9 un poney pour la famille, comme \u00e7a tout le monde a pu en profiter.", "durationSec": 427, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/9011560", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677651.image", "alternativeTitle": ["La revue de presse \u2013 Par Val\u00e9rie Droux", "La revue de presse \u2013 Par Val\u00e9rie Droux / LME_2017-10-26T07:48:00_revue-de-presse", "La revue de presse \u2013 Par Val\u00e9rie Droux / LME_2017-10-26T07:48:00_revue-de-presse"], "variantIds": ["ece-9011585", "ece-9011560"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-11-01T05:37:27Z", "webPublicationDate": "2017-10-26T06:20:00Z", "program": {"href": "/programs/BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "id": "BAB0ACF1-2189-40AD-B031-90242DA56786", "name": "Matinale"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Morard, Romaine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Droux, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Droux, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-3D5B81A6-F38B-4EC2-925B-9DA62A3E504A", "internalArchiveId": "3D5B81A6-F38B-4EC2-925B-9DA62A3E504A", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Sensibilit\u00e9 Suisse: la culture de l'architecture en Suisse", "publicationDate": "2017-10-26T00:00:00Z", "summary": "Est-il r\u00e9ellement possible que jusqu'\u00e0 ce jour, aucun ouvrage de r\u00e9f\u00e9rence n'ait jamais soulign\u00e9 la sp\u00e9cificit\u00e9 de la culture architecturale helv\u00e9tique? Cette question a surgi dans l'esprit de la th\u00e9oricienne sud-africaine Anna Roos, qui habite Berne depuis bient\u00f4t 20 ans. Elle a donc enqu\u00eat\u00e9, interrog\u00e9 plusieurs intellectuels, parmi lesquels l'architecte star Peter Zumthor, et s\u00e9lectionn\u00e9 25 projets architecturaux, pour livrer un ouvrage aussi passionnant que n\u00e9cessaire: \"Sensibilit\u00e9 Suisse - La Culture de l'architecture en Suisse\" (Ed. Birkhauser, 2017). ", "durationSec": 3216, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["Espace 2"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8993147", "imageURL": "http://www.rts.ch/7949568.image", "thematicGeographicals": ["Suisse"], "thematicThemes": ["architecture"], "alternativeTitle": ["Nectar du 26.10.2017", "Sensibilit\u00e9 Suisse: la Culture de l'architecture en Suisse - Anna Roos - Birkhauser / NTR_2017-10-26T12:06:00_nectar", "Nectar du 26.10.2017", "Sensibilit\u00e9 Suisse: la Culture de l'architecture en Suisse - Anna Roos - Birkhauser / NTR_2017-10-26T12:06:00_nectar"], "alternativeSummary": ["Est-il r\u00e9ellement possible que jusqu'\u00e0 ce jour, aucun ouvrage de r\u00e9f\u00e9rence n'ait jamais soulign\u00e9 la sp\u00e9cificit\u00e9 de la culture architecturale helv\u00e9tique? Cette question a surgi dans l'esprit de la th\u00e9oricienne sud-africaine Anna Roos, qui habite Berne depuis bient\u00f4t 20 ans. Elle a donc enqu\u00eat\u00e9, interrog\u00e9 plusieurs intellectuels, parmi lesquels l'architecte star Peter Zumthor, et s\u00e9lectionn\u00e9 25 projets architecturaux, pour livrer un ouvrage aussi passionnant que n\u00e9cessaire: \"Sensibilit\u00e9 Suisse - La Culture de l'architecture en Suisse\" publi\u00e9 aux \u00e9ditions Birkhauser.\n\nAnna Roos r\u00e9pond aux questions de Linn Levy.", "Est-il r\u00e9ellement possible que jusqu'\u00e0 ce jour, aucun ouvrage de r\u00e9f\u00e9rence n'ait jamais soulign\u00e9 la sp\u00e9cificit\u00e9 de la culture architecturale helv\u00e9tique? Cette question a surgi dans l'esprit de la th\u00e9oricienne sud-africaine Anna Roos, qui habite Berne depuis bient\u00f4t 20 ans. Elle a donc enqu\u00eat\u00e9, interrog\u00e9 plusieurs intellectuels, parmi lesquels l'architecte star Peter Zumthor, et s\u00e9lectionn\u00e9 25 projets architecturaux, pour livrer un ouvrage aussi passionnant que n\u00e9cessaire: \"Sensibilit\u00e9 Suisse - La Culture de l'architecture en Suisse\" publi\u00e9 aux \u00e9ditions Birkhauser.\n\nAnna Roos r\u00e9pond aux questions de Linn Levy."], "variantIds": ["ece-8993148", "ece-8993147"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-01-18T10:25:35Z", "webPublicationDate": "2017-10-26T11:26:00Z", "program": {"href": "/programs/F0DAFDC8-2EC3-4E21-8A07-EC0FBABADF57", "id": "F0DAFDC8-2EC3-4E21-8A07-EC0FBABADF57", "name": "Nectar"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Julliard, Nicolas", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Levy, Linn", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Roos, Anna", "role": "essayiste", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Julliard, Nicolas", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}]}, {"accept": "application/json", "minPublicationDate": "2017", "maxPublicationDate": "2017", "start": 6200, "Postman-Token": "56128353-805e-4974-6689-5ef6d86e2d80", "Authorization": "Bearer jx6tZpfPqQG5s7JQ7LyKZIMqsSqA"}]