[{"meta": {"selfHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2017&maxPublicationDate=2017&start=17600&rows=25", "count": 31437, "nextHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2017&maxPublicationDate=2017&start=17625&rows=25", "lastHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2017&maxPublicationDate=2017&start=31412&rows=25", "previousHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2017&maxPublicationDate=2017&start=17575&rows=25", "firstHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2017&maxPublicationDate=2017&start=0&rows=25"}, "data": [{"id": "sound-964DA952-A45B-460C-87ED-E20C7073FA25", "internalArchiveId": "964DA952-A45B-460C-87ED-E20C7073FA25", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Nez \u00e0 nez avec Charl\u00e9lie Couture, artiste et musicien", "publicationDate": "2017-06-03T00:00:00Z", "summary": "Passionn\u00e9ment. Obsessionnellement. Charl\u00e9lie Couture cr\u00e9e entre arts visuels et musique. Il se nourrit de mots, de notes de musique, de couleurs, de formes et de photographie. Il y a une quinzaine d'ann\u00e9es, il a quitt\u00e9 sa Lorraine pour se r\u00e9fugier \u00e0 New-York. Retrouver l'anonymat. Se fondre dans la ville: travailler \u00e0 son rythme et \u00e0 sa guise. Charl\u00e9lie r\u00e9fl\u00e9chit, pense et cherche encore et encore des r\u00e9ponses existentielles. Vitales. Aujourd'hui - apais\u00e9 - il touche \u00e0 une forme de s\u00e9r\u00e9nit\u00e9. Assez pour revenir: pour fuir Trump et revenir du c\u00f4t\u00e9 de Macron.\r\nCharl\u00e9lie expose \"Outlines\" \u00e0 la Ferrari Art Gallery, jusqu'au 17 juin 2017 \u00e0 Vevey.", "durationSec": 1592, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["Espace 2"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8636419", "imageURL": "http://www.rts.ch/7949771.image", "thematicGeographicals": ["Vevey", "France"], "thematicThemes": ["exposition d'art"], "thematicPersons": ["Couture, Charl\u00e9lie"], "alternativeTitle": ["Nez \u00e0 nez du 03.06.2017", "Nez \u00e0 nez avec Charl\u00e9lie Couture / NEZ_2017-06-03T10:03:00_nez-a-nez", "Nez \u00e0 nez du 03.06.2017", "Nez \u00e0 nez avec Charl\u00e9lie Couture / NEZ_2017-06-03T10:03:00_nez-a-nez"], "alternativeSummary": ["Passionn\u00e9ment. Obsessionnellement. Charl\u00e9lie Couture cr\u00e9e entre arts visuels et musique. Il se nourrit de mots, de notes de musique, de couleurs, de formes et de photographie. Il y a une quinzaine d\u02b9ann\u00e9es, il a quitt\u00e9 sa Lorraine pour se r\u00e9fugier \u00e0 New-York. Retrouver l\u02b9anonymat. Se fondre dans la ville: travailler \u00e0 son rythme et \u00e0 sa guise. CharlElie r\u00e9fl\u00e9chit, pense et cherche encore et encore des r\u00e9ponses existentielles. Vitales. Aujourd\u02b9hui - apais\u00e9 - il touche \u00e0 une forme de s\u00e9r\u00e9nit\u00e9. Assez pour revenir: pour fuir Trump et revenir du c\u00f4t\u00e9 de Macron.\n\nCharlElie expose \"Outlines\" \u00e0 la Ferrari Art Gallery, jusqu\u02b9au 17 juin 2017 \u00e0 Vevey. Une proposition de Marl\u00e8ne M\u00e9trailler.", "Passionn\u00e9ment. Obsessionnellement. Charl\u00e9lie Couture cr\u00e9e entre arts visuels et musique. Il se nourrit de mots, de notes de musique, de couleurs, de formes et de photographie. Il y a une quinzaine d\u02b9ann\u00e9es, il a quitt\u00e9 sa Lorraine pour se r\u00e9fugier \u00e0 New-York. Retrouver l\u02b9anonymat. Se fondre dans la ville: travailler \u00e0 son rythme et \u00e0 sa guise. CharlElie r\u00e9fl\u00e9chit, pense et cherche encore et encore des r\u00e9ponses existentielles. Vitales. Aujourd\u02b9hui - apais\u00e9 - il touche \u00e0 une forme de s\u00e9r\u00e9nit\u00e9. Assez pour revenir: pour fuir Trump et revenir du c\u00f4t\u00e9 de Macron.\n\nCharlElie expose \"Outlines\" \u00e0 la Ferrari Art Gallery, jusqu\u02b9au 17 juin 2017 \u00e0 Vevey. Une proposition de Marl\u00e8ne M\u00e9trailler."], "variantIds": ["ece-8636420", "ece-8636419"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-06-20T14:35:20Z", "speechToTexts": ["10.06.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [88%] :\r\nNi Isabelle Kersal\u00e9 bonjour et bienvenue dans nez \u00e0 nez aujourd'hui Charl\u00e9lie Couture au micro de Marl\u00e8ne M\u00e9trailler. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:15) [91%] :\r\nCharl\u00e9lie Couture se nourrit de mots de notes de musique, de couleurs, de formes et de photographie, on le conna\u00eet surtout comme chanteur, il est aussi graphiste \u00e9crivain rentre, il y a une quinzaine d'ann\u00e9es, il a quitt\u00e9 sa Lorraine pour se r\u00e9fugier \u00e0 New York pour retrouver l'anonymat pour se fondre dans la ville et travailler \u00e0 son rythme et \u00e0 sa guise, Charl\u00e9lie Couture, r\u00e9fl\u00e9chi, pens\u00e9 et cherche encore et encore des r\u00e9ponses existentielles, le voici de retour en France est de passage en Suisse pour une Exposition Marl\u00e8ne M\u00e9trailler rencontr\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:00:49) [92%] :\r\nDonc voil\u00e0, bien s\u00fbr, il a choisi un tableau que vous allez nous donner \u00e0 voir en radio c'est pas facile, mais quand m\u00eame. \r\n\u00e0 Hotline, c'est le nom de l'Exposition et de la s\u00e9rie qui vous occupe actuellement. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:01:08) [91%] :\r\nDepuis 40 ans, en fait, j'essaie de mettre en forme la question premi\u00e8re que qui est celle qui entre individus, qui est la question de l'existence, et en quoi est -ce que on peut se dire qu'on existe, il y a 2 th\u00e9ories qui s'oppose une th\u00e9orie qui est celle du miroir de la r\u00e9flexion qui dit je m'aper\u00e7ois que je ne suis pas un fant\u00f4me quand je vois mon reflet dans quelque chose, et une autre th\u00e9orie qui est la th\u00e9orie de l'empreinte qui dit je m'aper\u00e7ois que j'existe quand je laisse mon empreinte dans le sable ou comme l'a fait il y a 40000 ans, un homme pr\u00e9historique en trempant sa main dans une flaque d'argile et en apposant sur le mur \u00e0 ce m\u00eame instant l'homme en question a invent\u00e9 \u00e0 la fois l'\u00e9criture, la peinture et la psychanalyse puisque il a impos\u00e9 l\u00e9gaux, c'est-\u00e0-dire l'expression du mois de de l'\u00eatre, comme \u00e9tant une mani\u00e8re de se prouver \u00e0 soi -m\u00eame qu'on existe donc ces 2 th\u00e9ories : celle de la r\u00e9flexion et celle de l'empreinte s'oppose parce qu'il y en a une qui dit j'existe \u00e0 partir du moment o\u00f9 je me vois dans quelque chose qui me pr\u00e8s existe donc il existe ind\u00e9pendamment de moi il y \u00e0 travers quoi je me refl\u00e8te accord c'est-\u00e0-dire donc c'est les autres, d'une fa\u00e7on g\u00e9n\u00e9rale, qui vous permettent d'exister, d'avoir le sentiment d'exister ou bien l'autre th\u00e9orie qui est celle que j'appelle in Out de ce qui est le fait de dire il y a pas de marque sur la feuille, apr\u00e8s il y a une marque sur la feuille, tout ce que je mets sur la feuille, c'est ce que je suis d'accord, la peinture, c'est \u00e7a la figuration du monde int\u00e9rieur, quoi qu'on fasse, qu'on en soit conscient ou inconscient, il y a rien sur l'affaire, apr\u00e8s il y a quelque chose, donc ce qu'il y a, c'est ce qu'on a fait, c'est ce que je m'efforce de raconter chacun de mes tableaux, est une sorte de narration de personnages d'\u00eatre qui se sont fondus quelquefois confondus quelquefois diff\u00e9rencier du contexte dans lequel ils apparaissent donc depuis que j'ai trouv\u00e9 cette mani\u00e8re de de sugg\u00e9rer l'individu parce \u00e0 Auckland, c'est-\u00e0-dire pas tr\u00e8s bon en g\u00e9n\u00e9ral blanc \u00e7a d\u00e9fini un int\u00e9rieur et un ext\u00e9rieur. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:03:39) [85%] :\r\nSorte de silhouettes. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:03:41) [90%] :\r\nSi on veut, mais on est tous des silhouettes plut\u00f4t, je pr\u00e9f\u00e8re appeler sa loi, c'est-\u00e0-dire que quand on rencontre quelqu'un, en g\u00e9n\u00e9ral, on le voit par une apparence moi je vois de toi ce que tu as choisi de me montrer, je vois, moi ce que j'ai choisi te montrer et pourtant chacun se conna\u00eet lui- m\u00eame \u00e0 partir de, justement, ce qui ne veut pas montrer donc si des fois il y a un paradoxe qui est que les gens se montrent comme ils ne voudraient pas, c'est ce que je m'efforce de de raconter dans le les chansons peinture que je pr\u00e9sente ici, \u00e0 la galerie Ferrari jusqu'au 17 juin c'est la 3 ou 4\u00e8me Exposition que je fais avec eux, c'est la premi\u00e8re fois que je pr\u00e9sente ce travail particulier qui est fond\u00e9 peinture assez r\u00e9cente, l\u00e0 on est devant un un tableau qui est parti d'une photographie que j'ai prise il y a de \u00e7a une dizaine d'ann\u00e9es dans le bas de la ville de New York, o\u00f9 j'habite depuis 15 ans et qui est un tableau qui figure la question en fait du mythe, entre guillemets, c'est-\u00e0-dire que \u00e7a repr\u00e9sente une \u00e9quipe de base- ball, en l'occurrence les Laye enquise qui portent tous le m\u00eame num\u00e9ro 2 le num\u00e9ro 2, c'est celui de Derek Petite Terre et j'\u00e9tais l\u00e0, c'est un un grand mais Ibo, pr\u00eat, qui est devenu num\u00e9ro 1 en portant le num\u00e9ro 2, d'o\u00f9 le paradoxe qui est que, en fait, souvent, le num\u00e9ro 2 va \u00eatre num\u00e9ro 1 la place du num\u00e9ro 1 qui qui porte le num\u00e9ro 2. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:05:32) [88%] :\r\nEt peut-\u00eatre que j'le d\u00e9crire si vous \u00eates d'accord en tout cas ce qui est frappant, et l\u00e0 je vais vous demander si c'est truqu\u00e9 ou pas, ils ont tous le num\u00e9ro 2, cette \u00e9quipe qui s'engouffrent dans une ruelle de New York, il y a, il aura un personnage le sujet et il y a votre point de vue et \u00e0 partir de l\u00e0, j'ai l'impression puisque tous ces tableaux nous le montre, il y a des combinaisons infinies c'est presque vertigineux. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:05:54) [89%] :\r\nAbsolument, c'est c'est le le principe d'une oeuvre d'art est d'\u00eatre envahi par ce m\u00eame sa contradiction la beaut\u00e9 na\u00eet de ce que j'appelle l'oxymore visuel, c'est-\u00e0-dire que une oeuvre de d\u00e9monstration c'est de la communication, une oeuvre d'art, ce doit \u00eatre remplie d'un paradoxe et c'est ce qui fait l'infini ou disons le, le jeu de miroirs, ce que j'\u00e9voquais tout \u00e0 l'heure sur le principe de la r\u00e9flexion quand on dit que on a le sentiment d'exister dans quelque chose qui aupr\u00e8s existe, c'est la d\u00e9finition de l'amour, \u00e0 savoir que quand on est un homme et un miroir en face d'un autre miroir quand on est \u00e0 l'int\u00e9rieur du miroir, on a cette sensation de profondeur infinie puisque une chose se refl\u00e8te dans l'une, qui, etc, c'\u00e9tait m\u00eame si, encore une fois pour l'ext\u00e9rieur des gens qui voient \u00e7a de l'ext\u00e9rieur voit de de vitres plate, ils n'ont pas d'oreillette, voil\u00e0 donc les les autres vont avoir la sensation de l'ext\u00e9rieur qui va \u00eatre plate, alors que, \u00e0 l'int\u00e9rieur, ce jeu de miroir donne une sensation de r\u00e9v\u00e9lations de l'un par rapport \u00e0 l'autre ou de l'autre, par rapport \u00e0 l'ann\u00e9e qui a fini, c'est \u00e7a le miracle de l'amour, la sensation extraordinaire que les gens ressentent quand ils sont amoureuses, je dis bien dans le sens large du terme, qu'il s'agisse d'un amour religieuse d'un amour physique d'un amour intellectuelle quand on se retrouve dans une oeuvre, ce jeu de miroirs, il est exactement le m\u00eame ou il qu'il s'agisse de litt\u00e9rature, de musique ou quoi que ce soit, c'est la r\u00e9v\u00e9lation d'une partie de soi, c'est \u00e7a le seul int\u00e9r\u00eat de le preneur d'ailleurs. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:07:33) [84%] :\r\nTous n\u00e9 du croisement de la rencontre du point de vue au. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:07:36) [88%] :\r\nExactement entre soi et l'autre l'autre soit soit et l'autre etc. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:07:41) [87%] :\r\nEt vous- m\u00eame, finalement, c'est ce que vous faites depuis toujours, vous commencez par les visuels, vous faites de la musique, mais tout nourrit le musicien nourrit l'artiste, l'artiste. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:07:50) [90%] :\r\nBen, c'est encore plus complexe parce que moi, en tant que cr\u00e9ateur quoi que ce soit que je fasse, j'essaie de me faire surprendre parce que je suis en train de faire, c'est-\u00e0-dire qu'une oeuvre qui m'int\u00e9resse, c'est une oeuvre que je regarde en disant : Putain, j'aurais bien aim\u00e9 l'avoir fait, m\u00eame si il avait 2 mois et pour que j'arrive \u00e0 cet \u00e9tat de de surprises, il faut que, \u00e0 la fois j'ai travaill\u00e9 dans une sorte d'\u00e9tat de transe et d'accepter le le vide de l'improvisation et \u00e0 la fois que que ma main me qu'il s'agisse de musique de d'\u00e9criture ou de peinture, ma main et rencontrer le minimum d'\u00e9cueils de frein pour que le justement la pens\u00e9e puisse s'exprimer vite. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:08:42) [91%] :\r\nC'est dire qu'il vous faut toujours \u00eatre \u00e0 l'aff\u00fbt, si vous \u00eates quelqu'un qui traquer ces moments -l\u00e0 continuellement. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:08:48) [92%] :\r\nIl y a pas de d'autres mots que le caprice mais le caprice artistique, c'est-\u00e0-dire le fait de tout d'un coup, avoir la sensation que on on va, on doit faire absolument ce qu'on fait parce que sinon on va rater quelque chose, \u00e7a peut vous entra\u00eener sur des des ann\u00e9es de travail, c'est la notion de caprices artistique ce qu'on appelle l'aspiration, entre guillemets, c'est un bien grand mot, mais dans la r\u00e9alit\u00e9, c'est le fait de se dire : je dois le faire \u00e7a et donc je pose toutes c\u00f4t\u00e9 c'est en \u00e7a que quelquefois fois les artistes sont difficiles \u00e0 vivre au quotidien parce que il y a une esp\u00e8ce de quel que chose de plus fort que tout, qui vous incite \u00e0 devoir faire ce que vous donc \u00e0 saisir cet instant minuscule, qui est celui de la cr\u00e9ation. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:09:40) [91%] :\r\nPercer un myst\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:09:43) [89%] :\r\nNon perc\u00e9e non r\u00e9v\u00e9l\u00e9 r\u00e9v\u00e9l\u00e9 un myst\u00e8re, une oeuvre artistique n'est toujours qu'une proposition, on propose quelque chose, et quelquefois en r\u00e9v\u00e9lant quelque chose, on se voit faire appara\u00eetre des des choses qu'on n'avait pas du tout pr\u00e9suppos\u00e9 quoi percer le myst\u00e8re non simplement le figurer mais c'est la m\u00eame chose que si vous allez voir un psychanalyste et puis vous commencez le raconter une histoire et en la racontant tout d'un coup, vous vous apercevez de la complexit\u00e9 m\u00eame de ce que vous \u00eates en train. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:10:27) [94%] :\r\nPourquoi pas, mais qui sait. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:10:49) [88%] :\r\nVous allez peut-\u00eatre mettre un peu prosa\u00efque mais par exemple, je reviens \u00e0 ce que vous disiez tout \u00e0 l'heure, Laura cette silhouette il y a le d\u00e9cor, il y a votre point de vue c'est silhouette ces aura comme vous les appelez elles son imaginaire aux m\u00e9dias. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:11:06) [87%] :\r\nLes personnes, c'est des personnages r\u00e9els, qui sont venus visiter que je connais, et l\u00e0 en l'occurrence est un personnage public, qui s'appelle des r\u00e8gles, mais la plupart des, des gens que je je je figure sont des gens qui sont venus me visiter am\u00e9ricains des Fran\u00e7ais mais \u00e9tant inspir\u00e9 du du r\u00e9el : j'ai besoin de de ce contact avec le avec la r\u00e9alit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:11:32) [91%] :\r\nEt par exemple, vous croisez quelqu'un qui vous frappe qui vous interpelle en Irak. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:11:37) [92%] :\r\nForc\u00e9ment, pas forc\u00e9ment, je crois, ce quelqu'un, je fais ce que j'ai \u00e0 faire, c'est-\u00e0-dire en l'occurrence \u00e7a peut partir d'une photo, faire un dessin, etc, je mets \u00e7a de c\u00f4t\u00e9 et apr\u00e8s, \u00e9ventuellement, j'en fais quelque chose. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:11:51) [93%] :\r\nQuand vous trouvez le bon d\u00e9cor. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:11:53) [90%] :\r\nLe non, c'est \u00e7a le le mais je je me trimballe avec tout le temps avec des carnets ou avec ses les les accumulations d'\u00e9l\u00e9ments un peu comme un comme un cin\u00e9aste si vous voulez qui qui a cumul\u00e9 des \u00e9l\u00e9ments et puis qui apr\u00e8s va joindre ses \u00e9l\u00e9ments ensemble pour en faire une sorte de patchwork d'\u00e9motions mais qui est encore une fois, ne sont pas contr\u00f4l\u00e9es, parce que si c'est \u00e7a que les gens ont du mal \u00e0 comprendre ce qu'\u00eatre artiste, \u00e7a ne signifie pas avoir la ma\u00eetrise, c'est ce qu'on fait, \u00eatre artiste, \u00e7a signifie \u00eatre d'abord en mouvement, d'abord en action, une oeuvre d'art, c'est que de l'\u00e9nergie, c'est pas du tout la m\u00eame chose, encore une fois, que r\u00e9pondre \u00e0 une demande, c'est pas la la m\u00eame chose que un travail par exemple, de journaliste ou qui doit tenir compte de son auditoire qui essaye de, de, de m\u00ealer ses propres \u00e9motions mais tout en ayant quand m\u00eame un certain nombre de contraintes nous non, la seule chose qui nous hante, c'est d'\u00eatre en synchrone avec sa propre ressenti le le tableau devant lequel on se trouve, j'ai travaill\u00e9 dessus pendant \u00e0 peu pr\u00e8s 6 ans \u00e7a veut pas dire que j'ai fait que \u00e7a, bien s\u00fbr, mais j'ai d'abord fait la la photo apr\u00e8s j'ai commenc\u00e9 j'ai travaill\u00e9 pendant une autre p\u00e9riode o\u00f9 j'accumule et chemins manteau alors qui sont les graffitis qui modifie tout d'un coup l'image qui fait qu'il n'est plus une image photographique mais \u00e0 pr\u00e9texte \u00e0 quelque chose et puis apr\u00e8s il y a eu toute une p\u00e9riode o\u00f9 je travaillais sur ronds liront noirs qui symbolisaient les gens les \u00eatre et donc sur beaucoup de mes tableaux en fonction de, de, des tableaux, on le voit aussi sur celui \u00e0 c\u00f4t\u00e9 si vous voulez, donc j'ai, je n'\u00e9tais ces ces points noirs qui a incit\u00e9 \u00e0 une esp\u00e8ce de parcours usuels et puis c'est rest\u00e9 comme \u00e7a pendant un bout de temps et puis \u00e0 un moment donn\u00e9, je ne suis plus suffit de cette ce que j'appelle cette fen\u00eatre sur le monde int\u00e9rieur qui un tableau et j'ai eu envie de la mettre dans des dans des personnages et donc sont apparues ces silhouettes Hotline qui maintenant sont ce que je n'imagine pas autrement de mes Oeuvres. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:14:08) [91%] :\r\nDans ce cas -l\u00e0, ils sont 2. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:14:10) [85%] :\r\nLa dans ce cas exceptionnels, ils sont de il y a 2 tableaux dans lequel ils sont de celui -l\u00e0 et puis un autre au fond l\u00e0- bas. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:14:16) [88%] :\r\nEt derri\u00e8re, on a perdu nos baisses Bollore comme \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:14:18) [87%] :\r\nDonc, plus que \u00e7a, on sur les a perdu non rien c'est un une autre histoire, mais en l'occurrence sur le tourisme sur l'al\u00e9atoire de de promeneurs de badauds \u00e0 Konya Island et il faut savoir que Connie Island n'\u00e9tait l'endroit de relaxation de plaisir de des New-Yorkais pendant pendant tr\u00e8s longtemps, que c'est l'endroit dont parle Louis dans ou aucun de Whiteside qui est maintenant plut\u00f4t aux mains des mafias russes, enfin il y a, il y a, il y a plein de choses \u00e0 l'int\u00e9rieur de \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:14:50) [89%] :\r\n\u00e0 chaque fois, \u00e7a vous nourrit la plupart des tableaux qui sont expos\u00e9es ici \u00e0 Vevey ont un d\u00e9cor am\u00e9ricain souvent New-Yorkais l\u00e0 o\u00f9 vous o\u00f9 vous vivez, et puis j'en ai rep\u00e9r\u00e9 un ou l'autre qui sont manifestement inspir\u00e9e de la France. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:15:06) [92%] :\r\nOui vous avez raison de le le dire j'ai habit\u00e9 et j'habite, je suis arriv\u00e9 il y a, hier, 2 de New York, o\u00f9 j'habite, mais je suis justement en passe de revenir m'installer en France, je dois avouer que l'\u00e9lection de Donald Trump me met tr\u00e8s mal \u00e0 l'aise, alors que je me sens plus en concordance avec ce que le gouvernement Macron pr\u00e9parent malgr\u00e9 tout, et nonobstant plut\u00f4t que de me retrouver dans l'esp\u00e8ce d'donc Jean syst\u00e9matiquement violentes comme celles que je je ressens aux \u00c9tats-Unis donc, apr\u00e8s 15 ans o\u00f9 je suis all\u00e9 chercher quelque chose \u00e0 New-York, j'ai le sentiment aujourd'hui que je peux d\u00e9velopper \u00e7a d'une autre mani\u00e8re, en France et et c'est l'objet du dernier poste que je mets en ligne sur r\u00e9guli\u00e8rement sur mon sur mon blog sur Facebook par exemple. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:16:03) [88%] :\r\nEt quand vous dites la France est d\u00e9j\u00e0 pr\u00e9cis est -ce que c'est un retour aux sources, la Lorraine Nancy. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:16:08) [94%] :\r\nDisons que la Lorraine, il n'a Mahbas de de naissance mais je j'en suis pas encore au niveau du saumon qui qui remonte \u00e0 la source pour mourir un jour, merci et c'est pas, c'est pas \u00e7a non c'est, c'est surtout l'id\u00e9e c'est que un artiste qui qui soit, mais en forme, ce qu'il ressent, je suis parti aux \u00c9tats-Unis parce que j'avais des choses que j'avais le sentiment de ne pas pouvoir formuler en France parce que j'\u00e9tais, je me sentais un peu r\u00e9duit \u00e0 quelque chose, par le regard des autres. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:16:42) [98%] :\r\nPar la popularit\u00e9 du musicien. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:16:45) [93%] :\r\nOui, mais pas seulement le regard \u00e9tait pas un regard stimulant mais un regard r\u00e9ducteur je je m'entendais tout le temps d'\u00e9crire comme Charl\u00e9lie Laurent \u00e0 la barbichette \u00e0 la voix nasillarde c'est pas faux, mais c'est r\u00e9ducteur par rapport \u00e0 l'\u00e0 l'ensemble des choses que je par exemple, je viens de vous \u00e9voquez qui ne sont pas incluses dans le dans cette description de de ce que je suis et j'avais le sentiment que si je reste ici savais toujours \u00e0 me battre avec une image un peu caricaturale et pas tellement excitante, donc je suis parti \u00e0 une p\u00e9riode o\u00f9 je j'ai senti que que je trouverai peut-\u00eatre mieux ailleurs, mais aujourd'hui j'ai fait ce long parcours de 15 ans et je ne sentiment l\u00e0 encore une fois, que si je reste, \u00e7a, \u00e7a risque d'affadir les choses plut\u00f4t que que de les stimuler, en tout cas, c'est ce que je ressens. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:17:34) [91%] :\r\nEst -ce qu'on peut dire que l'artiste parce que moi j'ai toujours tendance et je pense que c'est le m\u00eame homme, le musicien, mais l'artiste, il a mieux puissent exprimer dans l'anonymat d'une ville comme New-York et que maintenant vous \u00eates -vous rentr\u00e9 suffisamment aussi solides pour assumer les 2 r\u00f4les. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:17:50) [90%] :\r\nExactement, c'est, c'est, je peux pas, je ne dirai pas mieux que \u00e7a, en effet, quand je suis parti, j'avais tellement eu \u00e0 me d\u00e9battre des id\u00e9es et pr\u00e9d\u00e9fini que j'arrivais pas moi- m\u00eame \u00e0 me d\u00e9finir parce que c'est bien gentil de si c'\u00e9tait en contre mais si \u00e7a vous \u00eates pas aller plus loin rien tout en partant \u00e0 New York, j'ai eu la libert\u00e9 justement de pouvoir mieux conna\u00eetre, mieux comprendre, mieux maintenant que que c'est fait, je peux tr\u00e8s bien faire ce que j'ai \u00e0 faire, d'ailleurs je je garderai mon atelier l\u00e0- bas mais je sais que j'ai aussi pas mal de choses \u00e0 faire ici, qui sont -elles, encourag\u00e9s par un certain nombre de de demandes qui nous sont faites donc. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:18:36) [92%] :\r\nQuand je vous entends comme \u00e7a, d'ailleurs, l\u00e0 vous voudriez j'ai l'impression que le Charl\u00e9lie Couture d'aujourd'hui est un homme serein. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:18:44) [89%] :\r\nIl est certain que quand on a le sentiment d'avoir encore une fois pas boucler la boucle, mais appris \u00e0 se d\u00e9finir, on est la vie d'un certain nombre de complexes et d'insatisfaction qui rendent quelquefois les gens amer, moi j'ai le sentiment que j'ai \u00e9t\u00e9 aussi loin que je pouvais et je n'ai plus comme c'\u00e9tait il y a 15 20 ans le la m\u00eame \u00e9nergie comprim\u00e9 \u00e0 l'int\u00e9rieur de moi qu'il n'arrivait pas \u00e0 s'exprimer aujourd'hui, je suis \u00e9crit beaucoup, je fais beaucoup de musique, le dernier concert que je viens de faire \u00e0 New York il y a 3 jours \u00e0 club bonne faille qui un club de jazz \u00e9tait en concert en solo, juste accompagn\u00e9 par un musicien qui s'appelle Georges Seine-Saint-Denis avec qui j'ai retrouv\u00e9 des sensations de quasiment 2 qui d\u00e9but de carri\u00e8re, c'\u00e9tait tr\u00e8s jouissif de faire \u00e7a un club et donc \u00e0 la fois je peux faire des concerts comme celui que je vais faire, La Chaux-de-Fonds, dans le cadre du festival Corbak avec les musiciens qui ont m'accompagner autour du disque, j'ai fait en en Louisiane, \u00e0 Lafayette, aussi bien, je peux faire une Exposition aussi bien concert en solo donc effectivement, je suis plus libre que je ne jamais je. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:20:04) [98%] :\r\nJ'ai. \r\nC'est. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:21:05) [87%] :\r\nPour revenir \u00e0 cette baisse Bollore num\u00e9ro 2 il se sent vraiment balad\u00e9 comme \u00e7a, c'\u00e9tait bien, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 mont\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:21:14) [89%] :\r\nAlain, t'as pas le droit de poser la questions c'est comme si tu demandais un cuisinier qui te livre toute la recette du comment la question du comment on arrive \u00e0 quelque chose est \u00e0 peu pr\u00e8s la m\u00eame que celle qui pourrait \u00eatre ce que pourrait demander un. \r\nQuelqu'un \u00e0 propos d'une montre comment une montre et fait \u00e7a ne te donne pas l'heure \u00e0 l'inverse, les gens qui s'int\u00e9ressent \u00e0 l'heure se foutent bien de savoir comment marche la montre c'est des propos qui n'ont rien \u00e0 voir le comment on arrive \u00e0 cr\u00e9er une synth\u00e8se \u00e9motionnel que qui va \u00eatre une heure c'est propre \u00e0 chacun, comme la m\u00eame chose que quand les gens demandent, vous utilisez l'huile ou l'acrylique, c'est un peu comme si tu demandais un math\u00e9maticien, vous utilisez les chiffres des chiffres impairs ce qui ce qui fonctionne, donc, pour arriver \u00e0 ce r\u00e9sultat, j'ai utilis\u00e9 une m\u00e9connaissance dans diff\u00e9rents domaines aussi bien s\u00fbr de la photographie que ceux de de la peinture maintenant est -ce que tu crois qu'on tombe sur une image comme \u00e7a avec de la chance, surtout le haricot oui, ben oui, s\u00fbrement, mais en l'occurrence mais iPhoto ou mais mes peintures, je l'ai construit comme je construis mais mes chansons, c'est-\u00e0-dire que, en en fait, j'utilise des \u00e9l\u00e9ments du du r\u00e9el pour construire une histoire o\u00f9 construire quelque chose qui va, qui va \u00eatre, entre guillemets, cr\u00e9dible ou si c'est rat\u00e9, c'est pas cr\u00e9dible cin\u00e9ma c'est pareil, il y a, il y a des films qui sont quelquefois plus exact qu'un documentaire qui va \u00eatre pourtant lui, hein, inspir\u00e9 de la r\u00e9alit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:23:39) [74%] :\r\nEt pas une \u00e7a non, c'\u00e9tait aussi. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:24:01) [85%] :\r\nOui et non, on va et on tous avec \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:25:38) [84%] :\r\nC'\u00e9tait Charl\u00e9lie Couture son Exposition \u00e0 Hockenheim est \u00e0 voir \u00e0 la Ferrari Artus gal\u00e9r\u00e9 jusqu'au 17 juin \u00e0 Vevey, c'\u00e9tait une proposition de Marl\u00e8ne M\u00e9trailler, r\u00e9alis\u00e9 par Patrick Lenoir, illustr\u00e9 de musique de Charl\u00e9lie Couture. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:25:58) [92%] :\r\nDu 21 juillet au 6 ao\u00fbt le Verbier Festival a convi\u00e9 les plus grands interpr\u00e8tes, ceux qui font vibrer les. \r\nCharles Dutoit dirigera Salom\u00e9 pour l'ouverture du festival Mireille Pletnev dirigera la 4\u00e8me symphonie de Tcha\u00efkovski pour le cl\u00f4ture. \r\nLugansky qui, s'il est parmi les pianistes au firmament de leur ou encore sc\u00e8ne Capu\u00e7on dont les archers feront r\u00e9sonner les plus belles Oeuvres de la musique de chambre. \r\nFaites \u00e0 l'\u00e9coute d'Espace 2 le Tour de. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-06-03T08:43:00Z", "program": {"href": "/programs/FAAAA800-BE1A-4A97-96B9-E4338F0A3188", "id": "FAAAA800-BE1A-4A97-96B9-E4338F0A3188", "name": "Nez \u00e0 nez"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Julliard, Nicolas", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Carc\u00e9l\u00e8s, Isabelle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Couture, Charl\u00e9lie", "role": "artiste, musicien", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "M\u00e9trailler, Marl\u00e8ne", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-CEA08ED0-51D6-459C-9D79-AA2E72C7CC29", "internalArchiveId": "CEA08ED0-51D6-459C-9D79-AA2E72C7CC29", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Les lutteurs fribourgeois profitent de l'effet de la f\u00eate f\u00e9d\u00e9rale d'Estavayer", "publicationDate": "2017-06-03T00:00:00Z", "summary": "Les amateurs romands de lutte suisse se retrouvent ce week-end dans le canton de Fribourg, \u00e0 Villaz-st-Pierre pour la f\u00eate cantonale, qui attire toujours plus de monde. Ce succ\u00e8s est d\u00fb notamment \u00e0 la f\u00eate f\u00e9d\u00e9rale d'Estavayer-le-lac, en 2016, qui a fait conna\u00eetre ce sport traditionnel en Suisse romande.\r\n\r\n* * Les lutteurs fribourgeois profitent de l'effet de la f\u00eate f\u00e9d\u00e9rale d'Estavayer Ce week-end les amateurs romands de lutte suisse se retrouvent dans le canton de Fribourg, \u00e0 Villaz-st-Pierre..  pour la f\u00eate cantonale..\r\nUn \u00e9v\u00e8nement qui attire toujours plus de monde.,...\r\n Pas moins de 260 gar\u00e7ons entre 8 et 17 ans concourrent ce samedi sur les ronds de sciures....\r\nUn record....\r\nCe succ\u00e8s est \u00e0 mettre sur le compte de la tr\u00e8s populaire f\u00eate f\u00e9d\u00e9rale d' Estavayer-le-lac, l'an dernier, qui a fait conna\u00eetre ce sport traditionnel en Suisse romande... \r\nle  Reportage, Delphine Gendre.\r\n  1'47''\r\nLa plus grande f\u00eate en Suisse romande pour les jeunes lutteurs se poursuit demain avec les lutteurs actifs.", "durationSec": 139, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8654446", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Les lutteurs fribourgeois profitent de l\u2019effet de la f\u00eate f\u00e9d\u00e9rale d\u2019Estavayer / 12H30_2017-06-03T12:34:00_developpement-5", "Le 12h30 du 03.06.2017"], "alternativeSummary": ["Les amateurs romands de lutte suisse se retrouvent ce week-end dans le canton de Fribourg, \u00e0 Villaz-st-Pierre pour la f\u00eate cantonale, qui attire toujours plus de monde. Ce succ\u00e8s est d\u00fb notamment \u00e0 la f\u00eate f\u00e9d\u00e9rale d'Estavayer-le-lac, en 2016, qui a fait conna\u00eetre ce sport traditionnel en Suisse romande."], "variantIds": ["ece-8654446"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-06-12T14:04:50Z", "speechToTexts": ["12.06.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:16) [66%] :\r\nQu'est pour qu'on trouve un peu du c\u00f4t\u00e9 de d\u00e9crypter les. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-06-03T10:54:00Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Vasarino, Karine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Gendre, Delphine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-7AC52190-863E-435D-9881-82B2884FCA00", "internalArchiveId": "7AC52190-863E-435D-9881-82B2884FCA00", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Wawrinka face \u00e0 l'italien Fabio Fognini pour la suite et fin du 3e tour de Roland Garros", "publicationDate": "2017-06-03T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Stan Wawrinka, joueur de tennis suisse\r\nLa suite et fin du troisi\u00e8me tour de Roland Garros aura lieu samedi. Stan Wawrinka est attendu en deuxi\u00e8me partie d'apr\u00e8s-midi sur le court face \u00e0 l'Italien Fabio Fognini.\r\n\r\n* * Wawrinka face \u00e0 l'italien Fabio Fognini pour la suite et fin du 3e tour de Roland Garros Tennis...Suite et fin aujourd'hui du 3\u00e8me tour de Roland Garros... \r\nStan Wawrinka joue contre l'Italien Fabio Fognini... \r\nBernardin Allemann, vous \u00eates notre envoy\u00e9 \u00e0 Paris.. \r\nle match s'annonce serr\u00e9.. \r\n  0'54''\r\nUn match \u00e0 suivre dans nos rendez-vous d'informations et sur RTSdeux.", "durationSec": 71, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8654443", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Wawrinka face \u00e0 l'italien Fabio Fognini pour la suite et fin du 3e tour de Roland Garros / 12H30_2017-06-03T12:35:00_developpement-6", "Le 12h30 du 03.06.2017"], "alternativeSummary": ["La suite et fin du troisi\u00e8me tour de Roland Garros aura lieu samedi. Stan Wawrinka est attendu en deuxi\u00e8me partie d'apr\u00e8s-midi sur le court face \u00e0 l'Italien Fabio Fognini."], "variantIds": ["ece-8654443"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-06-10T12:48:51Z", "speechToTexts": ["10.06.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [88%] :\r\nSi fin et en tennis, suite et fin aujourd'hui du 3\u00e8me tour de Roland Garros, Stan Wawrinka joue contre l'Italien Fabio Fognini Bernardin Lehman o\u00f9 vous \u00eates notre envoy\u00e9 sp\u00e9cial \u00e0 Paris, le match s'annonce Ray oui et contestable ment car \u00e7a joue bien, tr\u00e8s bien au tennis dans le tableau masculin de Roland Garros, c'est un et les matchs sont souvent disput\u00e9s les favoris sont r\u00e9guli\u00e8rement bouscul\u00e9 \u00e0 l'image de Murray ou de Djokovic hier vainqueur en 5 sets de l'argentin Schwarzman Fabio Fognini, il est toujours compliqu\u00e9 \u00e0 jouer sur terre battue, une terre battue, que l'Italien appr\u00e9cie particuli\u00e8rement Wawrinka connaissait adversaire contre qui il m\u00e8ne 4 victoires \u00e0 une, mais qui n'a plus crois\u00e9 par contre depuis 3 ans. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:40) [84%] :\r\nJoueur compliqu\u00e9, surtout sur terre battue, c'est un joueur capable de battre la meilleure : une tr\u00e8s bonne, il bouge tr\u00e8s, tr\u00e8s bien, il a un tr\u00e8s tr\u00e8s bon coup droit tr\u00e8s rapide, voil\u00e0 encore une fois, va falloir que je sois est tr\u00e8s solide, tr\u00e8s agressif, c'est aussi on jeu tr\u00e8s dur pour pour le faire craquer. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:57) [85%] :\r\nEt il le faudra bien si le Suisse veut poursuivre sa route s'il affiche la m\u00eame solidit\u00e9 que lors des 2 premiers tours il passera, sinon il pourrait \u00eatre mis en danger par l'Italien Bernard mani\u00e8res des Sport Paris, match \u00e0 suivre dans nos rendez- vous d'information sur RTS 2. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-06-03T10:56:00Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Vasarino, Karine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-1914DB52-9677-4FC5-9A11-94C9B2342DD1", "internalArchiveId": "1914DB52-9677-4FC5-9A11-94C9B2342DD1", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "All\u00f4 la terre!", "publicationDate": "2017-06-03T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Zelenka, Alexander\r\nL'actualit\u00e9 vue et comment\u00e9e par des r\u00e9dacteurs en chefs de revues environnementales de Suisse et d'Europe francophone.\r\nCette semaine, Alexander Zelenka, r\u00e9dacteur en chef de la revue \"Terre & Nature\" revient sur la d\u00e9cision prise par Donald Trump de sortir les Etats-Unis de l'accord de Paris sur le climat.", "durationSec": 309, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8636700", "imageURL": "http://www.rts.ch/1423728.image", "alternativeTitle": ["All\u00f4 la terre! / PDT_2017-06-03T10:05:14_allo-la-terre", "Prise de terre du 03.06.2017"], "alternativeSummary": ["L\u2019actualit\u00e9 vue et comment\u00e9e par des r\u00e9dacteurs en chefs de revues environnementales de Suisse et d\u2019Europe francophone.\n\nCette semaine, Alexander Zelenka, r\u00e9dacteur en chef de la revue \"Terre & Nature\" revient sur la d\u00e9cision prise par Donald Trump de sortir les Etats-Unis de l'accord de Paris sur le climat."], "variantIds": ["ece-8636700"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-06-10T11:41:51Z", "speechToTexts": ["10.06.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:01) [85%] :\r\nAllo la Terre allo la Terre c'est pas tous les jours comme \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:08) [93%] :\r\nMais c'est vrai qu'il y a des jours o\u00f9 l'actualit\u00e9 s'impose carr\u00e9ment un ou c'est le cas aujourd'hui avec Trump et le retrait des \u00c9tats-Unis, de l'accord de Paris sur le climat, c'est cette actualit\u00e9 incontournable que vous souhaitiez comment\u00e9e ce matin, Alexander Zelenka, r\u00e9dacteur en chef de Terre et Nature bonjour Alexander. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:00:27) [91%] :\r\nBonjour, Lucile, c'est la premi\u00e8re fois que on sent la plan\u00e8te enti\u00e8re compl\u00e8tement suspendu \u00e0 une d\u00e9cision li\u00e9e au climat, donc c'\u00e9tait vraiment palpable hier soir sur le Net et les r\u00e9seaux sociaux finalement donc voil\u00e0, on attendait le pr\u00e9sident des \u00c9tats-Unis, Donald Trump a annonc\u00e9, ce qui semblait in\u00e9vitable depuis quelques jours, la sortie de son pays de l'accord de Paris pour rappel, un texte qui a \u00e9t\u00e9 sign\u00e9e par 194 pays en 2015, cet accord, il a \u00e9t\u00e9 historique \u00e0 plus d'un titre, puisque pour la praire fois les \u00c9tats-Unis, la Chine et l'Inde, accepter des engagements contraignants pour r\u00e9duire leurs \u00e9missions de CO2. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:09) [96%] :\r\n\u00e9t\u00e9 moyennement contraignant hein quand m\u00eame cet accord. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:01:12) [91%] :\r\nMoyennement contraignant, mais les \u00c9tats-Unis s'\u00e9taient quand m\u00eame engag\u00e9s \u00e0 diminuer leurs \u00e9missions de de gaz \u00e0 effet de serre de 26 \u00e0 28 pourcent d'ici 2025, par rapport \u00e0 2005, donc maintenant que l'accord est d\u00e9nonc\u00e9 les \u00c9tats-Unis se retrouvent en compagnie d'un petit peloton. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:32) [76%] :\r\n\u00e0 la tra\u00eene, oui la Syrie notamment, bon, qui donc \u00e7a c'\u00e9tait en ce moment. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:01:37) [91%] :\r\nSeulement, le Nicaragua et la Turquie. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:39) [93%] :\r\nEn m\u00eame temps, Alexander, ce qui m'a me frappe chez les commentateurs de tout poil, ce matin, c'est que je sens quand m\u00eame un certain relativisme. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:01:49) [91%] :\r\nVoyez, vous avez raison, lire les r\u00e9actions \u00e9taient quand m\u00eame tr\u00e8s nombreuses et pour certaines franchement virulente, mais c'est vrai que il faut relativiser la port\u00e9e de cette d\u00e9cision, tout d'abord parce que les \u00e9missions des des \u00c9tats-Unis ne repr\u00e9sente que 15 pourcent des des \u00e9missions mondiales. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:08) [86%] :\r\nOuais, c'est pas mal, c'est le 2\u00e8me Point 2\u00e8me \u00c9tat 2\u00e8me pays pollueurs, le plus gros pollueurs de la plan\u00e8te. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:02:14) [93%] :\r\nApr\u00e8s la Chine, c'est le plus gros pollueurs des efforts vont quand m\u00eame \u00eatre pour le 85 pourcent des des \u00e9missions restants et les plus grands \u00e9metteurs ont confirm\u00e9 leur engagement dans la lutte contre le r\u00e9chauffement climatique, et ceci en d\u00e9pit de la d\u00e9cision am\u00e9ricaine, apr\u00e8s il y a un autre \u00e9l\u00e9ment qu'il faut prendre en compte et qui pourraient assez notablement r\u00e9duire l'impact du retrait des \u00c9tats-Unis, de l'accord de Paris c'est que il y a pas mal de mesures environnementales qui sont pas prises par le pouvoir f\u00e9d\u00e9ral, c'est-\u00e0-dire par le Congr\u00e8s et le pr\u00e9sident mais par chacun des 50 \u00c9tats des \u00c9tats d'Am\u00e9rique. \r\n\r\nLocuteur MT1 (00:02:48) [82%] :\r\nDonc. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:02:49) [93%] :\r\nJuste apr\u00e8s la d\u00e9cision donc communiquer par Donald Trump hier les gouverneurs de Californie de New-Yorkais d'Washington qui constitue le 5\u00e8me du PIB am\u00e9ricain quand m\u00eame, ont annonc\u00e9 la cr\u00e9ation d'une alliance pour faire en sorte que l'Am\u00e9ricaine quand m\u00eame les engagements pris \u00e0 Paris, et puis finalement on pourrait m\u00eame aboutir un effet inverse, c'est-\u00e0-dire que ce moment va devenir pour les Am\u00e9ricains qui soutiennent les \u00e9nergies propres pays \u00e0 l'action contre le r\u00e9chauffement climatique mais aussi pour le reste de la communaut\u00e9 internationale, quelque chose de galvanisant pour agir, qui pour aller vers la transition. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:27) [90%] :\r\nEt puis l'autre petit espoir et on conclura l\u00e0- dessus, c'est que normalement il faut s'attendre \u00e0 au moins 4 ans pour pouvoir sortir effectivement de l'accord de Paris 4 ans c'est le mandat de Donald, on peut esp\u00e9rer qu'apr\u00e8s il y aura, disons, un esprit un petit peu plus \u00e9clair\u00e9 et qui lui appliquera au retour \u00e0 l'accord de Paris sauf, sauf si les \u00c9tats-Unis sortent de la convention-cadre des Nations unies, c'est un peu technique, tout \u00e7a, me disant que c'est cette convention qui a permis l'organisation de l'accord de Paris, on va pas rentrer dans les d\u00e9tails, mais effectivement s'il sort de la Convention Cadre des Nations unies, il pourra sortir plus vite de l'accord de Paris et, d\u00e9j\u00e0, il a dit qu'il n'appliquerait pas, il va sortir en 4 mais n'appliquerait pas. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:04:06) [88%] :\r\nExactement, moi, d'ici l\u00e0, il peut se passer encore beaucoup d'chose Trump a dit que il y songe \u00e9ventuellement \u00e0 ren\u00e9gocier cet accord qui soit plus favorable aux \u00c9tats-Unis mais c'est s\u00fbr, il peut \u00e9quiper encore y avoir d'autres rebondissements qui, il est possible, puisque la sortie des \u00c9tats-Unis de l'accord ne deviendrait effective qu'en novembre 2020 que au prochaines \u00e9lections am\u00e9ricaines le climat fera pencher la balance et ce qu'il fait comme on le disait tout \u00e0 l'heure, la preuve que cette question, enfin oui question est devenu absolument fondamental dans notre soci\u00e9t\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:41) [88%] :\r\nVoil\u00e0 donc tout espoir est encore permis, merci beaucoup, Alexander Zelenka je vous souhaite un excellent week- end Alexander Zelenka j'ai, r\u00e9dacteur en chef de Terre et Nature Terre et Nature disponible, bien entendu, en kiosque et dans toutes les bonnes pharmacies non je rigole. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:58) [84%] :\r\nDans les stations-service, mais les solutions, c'est le risque, c'est \u00e7a, surtout les stations-service allez bon week- end \u00e0 bient\u00f4t Playboy Club voil\u00e0. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-06-03T08:22:00Z", "program": {"href": "/programs/6134D8E5-9DD1-4BEB-A977-A687706D63F1", "id": "6134D8E5-9DD1-4BEB-A977-A687706D63F1", "name": "Prise de terre"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Solari, Lucile", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}]}, {"id": "sound-13671FEE-632D-4D38-ACD9-BAA713A3A510", "internalArchiveId": "13671FEE-632D-4D38-ACD9-BAA713A3A510", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Football : vivez la finale de la Ligue des Champions en direct", "publicationDate": "2017-06-03T00:00:00Z", "summary": "La finale de la Ligue des Champions de football oppose le Real Madrid \u00e0 la Juventus de Turin le samedi 3 juin 2017 \u00e0 Cardiff. Jo\u00ebl Robert commente cette rencontre en direct du Millennium Stadium alors que G\u00e9rard Castella l'analyse \u00e0 chaud depuis le studio de Sport Premi\u00e8re.\r\n\r\n* * La finale de la Ligue des Champions de football oppose le Real Madrid \u00e0 la Juventus de Turin le samedi 3 juin 2017 \u00e0 Cardiff. Jo\u00ebl Robert commente cette rencontre en direct du Millennium Stadium alors que G\u00e9rard Castella l'analyse \u00e0 chaud depuis le studio de Sport Premi\u00e8re.", "durationSec": 601, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8636685", "imageURL": "http://www.rts.ch/4273208.image", "alternativeTitle": ["Football : vivez la finale de la Ligue des Champions en direct / SP_2017-06-03T19:48:45_football-vivez-la-finale-de-la-ligue-des", "Sport-Premi\u00e8re du 03.06.2017"], "alternativeSummary": ["La finale de la Ligue des Champions de football oppose le Real Madrid \u00e0 la Juventus de Turin le samedi 3 juin 2017 \u00e0 Cardiff. Jo\u00ebl Robert commente cette rencontre en direct du Millennium Stadium alors que G\u00e9rard Castella l\u02b9analyse \u00e0 chaud depuis le studio de Sport Premi\u00e8re."], "variantIds": ["ece-8636685"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-06-12T13:06:00Z", "speechToTexts": ["12.06.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [82%] :\r\n2 buts, \u00e7a, toute cette ce ce printemps donc je m'en fous, la demi- finale de la coupe, on a, on se qualifier aux penalties Lucerne si je marque on Schneuwly que tremblante buteur belle ou pas une grosse occasion ce qui, en finale de la coupe leur appara\u00eet plus donc je trouve qu'on n'a pas pour ce qu'on pr\u00e9sente ce sera pr\u00e9sent\u00e9 atteinte je suis relativement surpris d'\u00eatre le 4\u00e8me entre nous, ce que je dire \u00e051,7 4\u00e8me Brassens qui peux mais c'est quand m\u00eame la variante basse pour \u00eatre 4\u00e8me long chasser sur la 4\u00e8me, on a pr\u00e9sent\u00e9 pas tr\u00e8s content, on est pass\u00e9 d'un moment, n'\u00e9taient plus que j'\u00e9tais plus frais que les jeunes par exemple, et des 1000 m\u00eame ou n'est plus que par exemple les jeunes que j'ai ce printemps \u00e0 rentrer dans le rang, il \u00e9tait beaucoup moins Greg Karl-Heinz l'est beaucoup moins vu mais aussi, je peux pas me parler que 2 mais sont aussi parler de ce qu'est le foot on fait et qu'elle ne la mise en valeur pour eux des joueurs apr\u00e8s je peux parler des joueurs fran\u00e7ais parce que j'ai lanc\u00e9 assez si on dit du mal de Suisse romande tout de suite tax\u00e9, donc c'est pas \u00e7a, il dire sur la colo Haut-Picards toute leur carri\u00e8re de ils savent qu'ils doivent faire plus s'ils veulent r\u00e9ussir une carri\u00e8re de footballeur les vieux B\u00e9larus vers la porte de sortie, ils ont pu vraiment beaucoup de d'int\u00e9r\u00eat de clubs \u00e9trangers, donc on a quand m\u00eame dans un on a travaill\u00e9 tout ne pas acheter parce qu'on on fait partir l\u00e0, ce soir on a quoi de nouveau 4 5 joueurs sur le terrain qui sont form\u00e9s chez nous, j'en sais rien je Folio ni\u00e8re loi va \u00eatre mac\u00e9ration dans le cou Adao dans le coup \u00e0 Collo dans le coude en tout cas Jean conduite \u00e7a comme \u00e7a, on a quand m\u00eame beaucoup de de gamins qui sont form\u00e9s c'est nous qu'il faut que j'arrive \u00e0 les \u00e0 les monter niveau puis on arrive \u00e0 faire plus. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:49) [84%] :\r\nMais en m\u00eame temps que vous avez monter le niveau d'un ajustement et 2000 Sun Fernandez on \u00e0 La Croix et qui sont maintenant pris en \u00e9quipe nationale, qui sont \u00e0 l'\u00e9tranger, d\u00e8s qu'ils ont un bon niveau, il est difficile de les retenir. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:01) [75%] :\r\nBon, maintenant, c'est pas au moins 100 au moins, les a monter peu pris par canton, \u00e7a prendra mais mais mais je pr\u00e9f\u00e8re qu'il manque le niveau puis qui part qui reste trop fade histoire moyen. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:12) [89%] :\r\nIl faut aussi quelqu'un pour g\u00e9rer la assaut un entra\u00eeneur forc\u00e9ment quel avec quel type d'entra\u00eeneur : voulez -vous vraiment. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:19) [84%] :\r\nMoi, j'aimerais l'entra\u00eeneur qui se dans son jeu qui soient exigeants qui a suffisamment de charisme pour en imposer aux joueurs et pas \u00eatre ballott\u00e9 par les avis des joueurs que j'ai v\u00e9cu un peu plus t\u00f4t, soit au ce soit ce sont S\u00e9bastien convaincu quand m\u00eame en \u00e9tant ballott\u00e9 par des joueurs dans l'effectif, donc je vois un entra\u00eeneur qui sont modernes aussi dans le jeu dans l'analyse, parce que, aujourd'hui, faut quand m\u00eame bien \u00eatre organis\u00e9 tactiquement pour pouvoir avancer un entra\u00eeneur qui soit bien entour\u00e9, qu'il soit exigeant n\u00e9 pr\u00e9parateur physique qui fassent progresser les d\u00e9g\u00e2ts qui ne m'explique pas que l'Europe on fondamental pour une carri\u00e8re de joueur qui me speak \u00e7a ne travaille, puis quand tu travailles bien, tu te reposes, donc j'ai j'ai besoin d\u00e9j\u00e0 de panneaux traders qui sont requis afin de faire appel Maresca envie d'\u00e9crire une histoire qui sont pas l\u00e0 que pour raisonner. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:16) [78%] :\r\nEn clair, vous \u00eates pendant cinq jaune avec cette d\u00e9finition -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:20) [86%] :\r\nMais je peux lancer un jeu, il y a des gar\u00e7ons qui sont tr\u00e8s bien, je pensais, je discute avec American et les jeunes de de Barcelone qui a gagn\u00e9 pratiquement tout ce qu'il a fait cette ann\u00e9e, sauf l'ann\u00e9e finale de Lalou club si tu veux que je parle de foot avec lui les choses je il y a, il y a un jeune mais il a du panache, il arrive l\u00e0 quelque chose mais je dis pas que ce sera lui, mon entra\u00eeneur, qu'on soit bien clair, mais il a du panache, donc ce pas d'\u00e9cole je n'a pas, ne peut pas correspondre \u00e0 ce que je. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:44) [86%] :\r\nQuand vous parlez de de stabilit\u00e9 et de pouvoir g\u00e9rer un championnat B\u00e2le le fait mais un budget fou pas a les joueurs pour le faire est -ce que est -ce qu'avec le budget de Sion, m\u00eame sol m\u00eames il b\u00e9nit arrive, pas forc\u00e9ment bon sont 2\u00e8me est -ce que vous pouvez y arriver c'est c'est pas facile de trouver les les bons joueurs qui puisse \u00eatre pas trop cher et avoir les qualit\u00e9s du jeu vous voulez. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:06) [83%] :\r\nMais nous, on a 6 fois moins de budget, de bois, il faut pas comme \u00e7a quand on a d\u00e9j\u00e0 toutes les peines du monde \u00e0 trouver 25000 si on en trouve 6 7 ans allait le reste il faut combiner des transferts du fric tout seul, faire des matches de coupe d'Europe pour r\u00e9ussir Ajoie des debout, faire des repas de gala des choucroute infernal pour pour entrer un peu de fric arbre janvier, donc on a, on a on a pas de pognon, aller donc d\u00e9marre non faut pas quand m\u00eame qu'on se raconte des histoires par compte l'argent fait pas tout, parce qu'on a quand m\u00eame dans le coeur, on ne peut jamais \u00e0 travailler parce qu'on garde moyen essentiellement pour l'\u00e9quipe premi\u00e8re et la formation, on a investi dans le dans le corps Business que \u00e7a, c'est pas tellement d'administratif mais type administration mais il doit faire \u00e7a fonds puisque que ce que les autres font dans d'autres clubs, donc il faut quand m\u00eame \u00eatre clair, donc on a de loin pas les plus riches, mais ne doit pas les plus pauvres et puis apr\u00e8s, on a quand m\u00eame une forte base de jeunes conforme Condor pour entourer c'est clair qu'apr\u00e8s, c'est une des salaires du Real Madrid bat sont pas \u00e0 Biarritz et 100 millions de budget bas\u00e9 sur le serveur tout \u00e7a en train de se je crois qu'ils ont fait l'ann\u00e9e pass\u00e9e et puis nous \u00e0 la parce qu'on parler de pas de la m\u00eame chose et quand on joue \u00e0 Liverpool, quand on rentre sur le faire ou de ne pas les Budgets tu y loyal \u00e0 l'arbitre et 50000 spectateurs et puis tu dois te d\u00e9merder de faire, c'est toujours venir avec un point. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:30) [86%] :\r\nUn petit mot sur le le d\u00e9but de de championnat son prochaine crise, d'\u00eatre un peu perturb\u00e9s parce que la pelouse de Tourbillon va \u00eatre faite sur le chauffage et les risque de faire 3, 4 matches de championnat \u00e0 l'ext\u00e9rieur pour commencer, plus les match de coupe d'Europe pour les si vous si vous les jouez ici ou \u00e0 l'ext\u00e9rieur, \u00e7a peut paradoxalement souder un groupe si cette phase se passe bien. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:51) [85%] :\r\nOn verra si \u00e7a se passe bien, mais \u00e7a serait quand m\u00eame enfin maintenant d'oblig\u00e9s de le faire une fois maintenant doit chauffer, c'est-\u00e0-dire bien faire cette pelouse parce que c'est quand m\u00eame \u00e0 prendre Lopez aurait entre- 2 d\u00e9cembre donc je pense que \u00e7a sera quelque chose d'inestimable pour le club de pouvoir faire une saison compl\u00e8te pour lutter contre gel pas, ce serait quand m\u00eame le dans cette tribune, c'est quand m\u00eame terrible dans les mois, les mois d'hiver apr\u00e8s \u00e9videmment doit, je crois qu'on va pouvoir faire un match ici en juillet quand ils auront moteur on va garder pour le match Coupe d'Europe, ce qui veut dire que je pense qu'on va en tout cas faire peut-\u00eatre les 4 premiers matchs dehors, mais a priori le 2\u00e8me match fixation Lausanne j'ai parl\u00e9 avec Alem Desisa avait emb\u00eat\u00e9, on peut tourner \u00e0 Lausanne, \u00e0 Lausanne, Sion, mais si on arrive \u00e0 faire plus vite, la pelouse, esp\u00e9rant qu'on arrive quand m\u00eame durant cette p\u00e9riode, a \u00e0 faire, 2\u00e8me match plus le match de Amadio Coupe d'Europe apr\u00e8s les les finitions peut \u00eatre plus tard mais une fois que le TRR en Italie du bonheur berb\u00e8re \u00e0 Daraya \u00e0 l'Euro, ailleurs, tu vois la pelouse vendredi jouer dimanche. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:02) [87%] :\r\nUn dernier mot, une derni\u00e8re question, c'est aussi dans la les phases difficiles de ces derni\u00e8res semaines l'affaire avec bien ce que sera jamais disait bien \u00e7a vous savez rester dans le vestiaire, on sera jamais v\u00e9ritablement compl\u00e8tement ce qui s'est pass\u00e9 mais bon est -ce que \u00e7a vous d\u00e9\u00e7oit en quelque part que d'autres d'en arriver l\u00e0, tant d'un c\u00f4t\u00e9 que que de l'autre, ou est -ce que c'est in\u00e9vitable quand il y a des tensions. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:24) [80%] :\r\nNon mais il y a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s d\u00e9\u00e7u de pas avoir jouer sa finale de la pour qu'il rentre \u00e0 Saint-Gall qui va parcourir le f\u00e2cher pas enfin l'entra\u00eeneur fait entrer, il a, il n'a pas dans le coup, nourrit nous fait pas le boulot, il y a un gar\u00e7on qui a \u00e9t\u00e9 beaucoup bless\u00e9e et malheureusement suisse la loi Dassier fait cartable, c'est ce que j'ai pas le m\u00eame montant d'assurance, donc on a un contrat qui a fait selon la loi suisse sur les contrats de la Ligue pas autre chose, alors quand tu lui explique que la r\u00e8gle \u00e9tait assis face mais c'est quand m\u00eame beaucoup mieux qu'en Belgique, est ce que tu touches cartable assez lui dira \u00e9coute moi je trouve que c'est pas normal des au manager de cin\u00e9ma rien dire et tout \u00e7a et dira : je trouve \u00e7a pas normal, donc il va te dire : \u00e9coute, \u00e7a veut dire que si je cours, j'ai des risques de blessures, donc, apr\u00e8s, je suis moins bien pay\u00e9, donc je je cours en r\u00e9alit\u00e9 quand tout le monde au profit personnel et quand tu dois Spyker, joueur de football que c'est quand m\u00eame son corps que elle sa sert pour jouer et qui sont grassement pay\u00e9s quand ils peuvent jouer et puis un peu moins Cardiff peut pas jouer et puis qu'il veut pas comprendre : ben voil\u00e0, il commen\u00e7ait \u00e0 se le fait de pas jeu la finale de la \u00e9nerv\u00e9 et puis apr\u00e8s, ben c'est devenu un alibi pour qu'qui commencent \u00e0 exprimer un m\u00e9contentement la pseudo m\u00e9contentement. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:45) [87%] :\r\nOn va rester l\u00e0, puis reprend une saison avec des objectifs qui sont toujours les m\u00eames : aller le plus haut possible en championnat et la coupe pour pas faire autre chose. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:09:05) [88%] :\r\nElle avait envie de parler hier soir Christian Constantin \u00e0 chaud, je vous le rappelle, juste apr\u00e8s la rencontre perdue rencontre qui co\u00fbte cher, obsession qui termine 4\u00e8me du championnat excellente interview r\u00e9alis\u00e9e par Patrick D\u00e9l\u00e9troz. \r\nEncore beaucoup parler de football, \u00e9videmment, ce soir, notamment gr\u00e2ce \u00e0 la finale de la Ligue des champions, r\u00e9el, Madrid, Juventus Turin, coup d'envoi de cette partie \u00e0 20 heures 45, nous irons au Millennium Stadium y rejoindre Jo\u00ebl Robert, \u00e0 partir de 20 heures 30 pour la pr\u00e9sentation de cette affiche G\u00e9rard Castella sera avec nous en Studio pour analyser \u00e0 chaud cette partie c'est l'\u00e9v\u00e9nement de cette soir\u00e9e, \u00e9videmment que ce Real Juventus avant cela, nous parlerons des Iles F\u00e9ro\u00e9, prochain adversaire de l'\u00e9quipe de Suisse de football Christophe serf sur place. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-06-04T09:35:00Z", "program": {"href": "/programs/4788D32C-8F4F-4154-A45C-E1542CE8AF2D", "id": "4788D32C-8F4F-4154-A45C-E1542CE8AF2D", "name": "Sport Premi\u00e8re"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Castella, G\u00e9rard", "role": "Consultant RTS foot", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-57C0296C-6088-4F34-A2EE-AECBDED8EAA6", "internalArchiveId": "57C0296C-6088-4F34-A2EE-AECBDED8EAA6", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Volleyball : du spectacle annonc\u00e9 \u00e0 Montreux", "publicationDate": "2017-06-03T00:00:00Z", "summary": "La 32\u00e8me \u00e9dition du Montreux Volley Masters se dispute du 6 au 11 juin 2017 \u00e0 la salle du Pierrier \u00e0 Clarens. La Chine, championne olympique \u00e0 Rio en 2016, et le Br\u00e9sil sont les deux t\u00eates d'affiche du tournoi. L'Argentine est la nouvelle attraction. Pr\u00e9sentation en compagnie du responsable strat\u00e9gique du Montreux Volley Masters, Georges-Andr\u00e9 Carrel.\r\n\r\n* Infotrafic: 20:04:19-20:04:51 / Infotrafic: 20:10:08-20:10:36 / * La 32\u00e8me \u00e9dition du Montreux Volley Masters se dispute du 6 au 11 juin 2017 \u00e0 la salle du Pierrier \u00e0 Clarens. La Chine, championne olympique \u00e0 Rio en 2016, et le Br\u00e9sil sont les deux t\u00eates d'affiche du tournoi. L'Argentine est la nouvelle attraction. Pr\u00e9sentation en compagnie du responsable strat\u00e9gique du Montreux Volley Masters, Georges-Andr\u00e9 Carrel.", "durationSec": 601, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8636682", "imageURL": "http://www.rts.ch/4273208.image", "alternativeTitle": ["Volleyball : du spectacle annonc\u00e9 \u00e0 Montreux / SP_2017-06-03T20:03:45_volleyball-du-spectacle-annonce-a-montre", "Sport-Premi\u00e8re du 03.06.2017"], "alternativeSummary": ["La 32\u00e8me \u00e9dition du Montreux Volley Masters se dispute du 6 au 11 juin 2017 \u00e0 la salle du Pierrier \u00e0 Clarens. La Chine, championne olympique \u00e0 Rio en 2016, et le Br\u00e9sil sont les deux t\u00eates d\u02b9affiche du tournoi. L\u02b9Argentine est la nouvelle attraction. Pr\u00e9sentation en compagnie du responsable strat\u00e9gique du Montreux Volley Masters, Georges-Andr\u00e9 Carrel."], "variantIds": ["ece-8636682"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-06-12T11:41:37Z", "speechToTexts": ["12.06.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:04) [93%] :\r\nJuventus- Real Madrid c'est l'affiche de la finale de la Ligue des champions que nous vivons en Direct d\u00e8s 20 heures 30 avec Jo\u00ebl Robert et G\u00e9rard Castella, avant cela, nous vous ferons d\u00e9couvrir les \u00eeles F\u00e9ro\u00e9, prochain adversaire de l'\u00e9quipe de Suisse de football Christophe serve s'est rendu sur place, il sera avec nous vers 20 heures 15 le temps du duel de la r\u00e9daction consacr\u00e9 ce soir au basket- ball. \r\nAvant de parler de basket on file sur la route, puisqu'il y a une urgence tr\u00e8s important. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:36) [87%] :\r\nInfo trafic RTS. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:39) [90%] :\r\n\u00e0 v\u00e9hicules roulent actuellement \u00e0 contresens sur l'axe Gen\u00e8ve- Lausanne, quel que soit votre direction si vous circulez entre Aubonne et Morges Star rabattez -vous imp\u00e9rativement sur la voie de droite et ne d\u00e9passer sous aucun pr\u00e9texte je r\u00e9p\u00e8te un v\u00e9hicule roule actuellement \u00e0 contresens sur l'axe Gen\u00e8ve- Lausanne, quel que soit votre direction si vous circulez entre Aubonne et Morges peste rabattez -vous imp\u00e9rativement sur la voie de droite et de d\u00e9passer sous aucun pr\u00e9texte. \r\nApr\u00e8s maintenant avec les Lions de Gen\u00e8ve, qui affronte monter en finale du championnat de Ligue 1 les Genevois l'ont emport\u00e9 95 90 ce soir, il m\u00e8ne 2 \u00e0 1 dans la s\u00e9rie alors Gen\u00e8ve monter, c'est une tr\u00e8s belle affiche avec 2 \u00e9quipes spectaculaire mais qui aligne tr\u00e8s peu de joueurs suisses sur le parquet, un seul \u00e0 monter avec Jonathan Dubas et 2 \u00e0 Gen\u00e8ve avec Steve Louissaint et Marco Mladjan 3 Suisses sur 15 cela fait peu, mais le public r\u00e9pond pr\u00e9sent il y avait 1000 800 10 spectateurs ce soir, \u00e0 Gen\u00e8ve, alors les clubs ont -ils raison de privil\u00e9gier le spectacle \u00e0 la formation Caroline Raymond et Laurent Bastard dont vous n'\u00eates pas d'accord : c'est le duel de la r\u00e9daction pour vous Laurent Bastard, do, il y a probl\u00e8me. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:42) [90%] :\r\nBen, il y a un probl\u00e8me, parce que \u00e7a veut dire que si on a si peu de joueurs suisses qui sont capables de jouer dans le 5 de base ou dans les six poste si cette qui suivent \u00e7a veut dire que, il y a un probl\u00e8me au niveau de la formation, c'est pas seulement une question de de spectacle, c'est aussi le fait de donner la chance \u00e0 des joueurs suisses de, de pouvoir jouer d'accumuler les minutes de jeu, et on sait bien, si on joue pas, on progresse pas et notamment \u00e0 monter qu'il y a un club que je connais quand m\u00eame assez bien, il y a pas mal de jours suisses qui sont 8\u00e8me, 9\u00e8me ou 10\u00e8me, joueur qui ont pratiquement jamais de temps de jeu parce qu'ils ont 6 \u00e9trangers sous contrat et que c'est catastrophique pour le club j'imagine pour la suite, en tout cas dans cette situation l\u00e0 aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:16) [84%] :\r\nReste que monter est en finale gr\u00e2ce \u00e0 ses joueurs \u00e9trangers pour vous Caroline Raymond le spectacle doit primer. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:21) [91%] :\r\nOui, le spectacle doit primer, c'est important, on est ici en play- offs c'est c'est vraiment la carte postale, c'est le moment de mettre en avant le le basket- ball et puis ma foi tant pis ainsi \u00e0 pas forc\u00e9ment des joueurs suisses pour le moment pour le moment, hein, quand m\u00eame, dans le le basket- ball 6, on a besoin de joueurs \u00e9trangers pour faire du spectacle pour donner envie aux gens de se d\u00e9placer, de voir du basket aujourd'hui c'est, c'est compliqu\u00e9, hein, pour le basket de vivre, il y a \u00e9norm\u00e9ment de choix : la t\u00e9l\u00e9vision \u00e0 la radio etc donc pour le moment, je pense qu'effectivement il faut privil\u00e9gier le basket- ball et \u00e7a va pas \u00eatre au d\u00e9triment du du basket suisse ou des joueurs suisses simplement, on va augmenter le niveau, faire en sorte qu'il y a des gens qui ont envie de jouer au basket devenir en voir, \u00e7a va attirer des sponsors, \u00e0 mon avis c'est c'est plut\u00f4t positif. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:03) [89%] :\r\nAlors ce que dit Caroline juste par rapport \u00e0 ce qui s'est pass\u00e9 en 1992 en souviens qu'\u00e0 l'\u00e9poque il y avait des Jeux olympiques \u00e0 Barcelone avec la fameuse Dream Team, effectivement, par exemple, pour prendre un exemple concret, la France avait diffus\u00e9 beaucoup beaucoup de basket- ball, cette ann\u00e9e- l\u00e0 et \u00e7a a donn\u00e9 naissance \u00e0 une g\u00e9n\u00e9ration de basketteurs fran\u00e7ais de de 1er plan de jeunes qui sont mis aura \u00e0 jouer au basket, qui avait \u00e0 l'\u00e9poque, 5, 6, 7, 8 ans, qui aujourd'hui beaucoup juin NBA parce que la France, 8 ans plus tard, \u00e0 assassiner \u00e9tait vice- championne olympique, parce que, parce que voil\u00e0 une culture basket aussi en France qu'il existe un petit peu en Suisse mais malheureusement en Suisse, on le voit, m\u00eame au niveau des audiences de t\u00e9l\u00e9vision cette difficile de faire de faire passer le basket il y a eu, je crois, anti- 4 ou 5 pourcent sur sur la finale de la Coupe Suisse entre Monthey Gen\u00e8ve mon dans l'\u00e9tat du monde entier du monde dans les salles, mais c'est pas pour l'instant, malheureusement le basket arrive pas vraiment \u00e0 passer un palier relan\u00e7aient pas pourquoi est -ce un probl\u00e8me de f\u00e9d\u00e9rations de gens \u00e0 la f\u00e9d\u00e9ration est -ce que ces gens -l\u00e0 ne sont pas assez vendeur par rapport \u00e0 des sports comme le foot et le hockey et du coup bas pour faire venir les gens veulent du spectacle vont pouvoir du spectacle, on engage des joueurs \u00e9trangers \u00e7a Caroline a parfaitement raison, mais en m\u00eame temps on donne pas sa chance aujourd'hui, c'est quand on voit qu'il y a 3 jours suisse sur 15 qui pour l'instant disputer cette finale pour moi, il y a, il y a, il y a un bug quelque part, alors il faut, il faudrait, c'est de savoir o\u00f9 exactement. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:17) [86%] :\r\nMoi je suis pas s\u00fbr hein que ses joueurs suisses sont sur le banc, parce qu'il y a des joueurs \u00e9trangers, je pense que, effectivement, il y a pas encore, est assez de bons joueurs suisses on va pas leur affaire, insultes, mais quand m\u00eame, vous adorez oui, oui \u00e0 la mer, une vie effectivement que dire en ProA fran\u00e7aise aussi exactement mais moi, je pense, effectivement, il faut avoir des joueurs \u00e9trangers et puis des joueurs suisses et pour \u00e7a gu\u00e9rit vont pouvoir se battre pour essayer d'obtenir leur place. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:41) [75%] :\r\nMais pour ce passage qui joueront Caroline et 600 sur le bois joue pas. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:04:44) [89%] :\r\nOui, alors l\u00e0, c'est peut-\u00eatre parce que c'est la finale et puis effectivement et je vous pas, mais effectivement, l\u00e0, ils peuvent donner tout \u00e0 l'entra\u00eenement, ils peuvent essayer de de montrer que que qui sont les meilleurs, il y a aussi des places en Ligue nationale B l\u00e0 effectivement, on a moins droit des \u00e9trangers, je crois que ces 2 joueurs en Ligue nationale B, donc \u00e7a peut \u00eatre aussi la place pour les jeunes Suisses de faire vraiment leur leur place et puis ensuite essayer de venir faire pression sur ses joueurs am\u00e9ricains effectivement ou balkaniques pour essayer de, de prendre sa place en endigue national mais il faut absolument que le niveau du basket- suisse, \u00e7a pourra se faire, si on joue effectivement un des joueurs \u00e9trangers qui ont envie aussi, hein, de, de bien jouer de qui ont aussi envie de transmettre leur savoir \u00e7a, c'est aussi important, si on ach\u00e8te un jour \u00e9tranger uniquement pour faire du spectacle, mais simplement il part apr\u00e8s \u00e0 la fin de son contrat, \u00e7a va servir \u00e0 rien effectivement. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:29) [88%] :\r\nIl y a quand m\u00eame une d\u00e9rive vous qui est aussi dans la r\u00e9gion du Chablais, St\u00e9phane, vous le savez bien, la grande \u00e9poque, la premi\u00e8re grande \u00e9poque du b\u00e9b\u00e9 mont\u00e9 94 95 2 \u00e9trangers Kurtis Berry en toute l'Bullock dans toutes les \u00e9quipes suisses ensuite 3 maintenant 4 on peut activer 6 licences pour moi, il y a un danger quand m\u00eame, ont meilleure que la guerre meilleure \u00e9videmment qu'il est meilleur avec des joueurs \u00e9trangers, c'est clair, c'est : c'est beaucoup plus spectaculaire et et les audiences ne baisse pas dans les salles, il y avait 1200 personnes \u00e0 monter mardi soir, mardi soir, lors de l'acte 2, \u00e7a veut dire que les gens ont envie de voir de voir du beau basket est mont\u00e9 propose le plus beau basket de ces 15 ou 20 derni\u00e8res ann\u00e9es, \u00e7a fait aucun doute au niveau collectif, donc \u00e0 partir de l\u00e0, oui, le monde vient mais reste toujours cette question de et apr\u00e8s, que va faire monter peut-\u00eatre le cette ann\u00e9e o\u00f9 le titre \u00e0 Gen\u00e8ve, Imad Fattal sera tr\u00e8s heureuse, il peut d\u00e9crocher un titre et et apr\u00e8s qu'est -ce qu'on va faire. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:24) [89%] :\r\nInfo trafic RTS. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:26) [88%] :\r\nAvec une roule actuellement \u00e0 contresens sur l'axe Gen\u00e8ve- Lausanne, quel que soit votre direction si vous circulez entre Aubonne et mort, j'esp\u00e8re, rabattez -vous imp\u00e9rativement sur la voie de droite et de d\u00e9passer sous aucun pr\u00e9texte je r\u00e9p\u00e8te un v\u00e9hicule roule actuellement \u00e0 contresens sur l'axe Gen\u00e8ve- Lausanne, quel que soit votre direction si vous circulez entre Aubonne et mort, j'esp\u00e8re, rabattez -vous imp\u00e9rativement sur la voie de droite et de d\u00e9passer sous aucun pr\u00e9texte. \r\nEt ce qui a de la place pour de bon au joueur suisse est ce qu'il y a de bons joueurs suisses aujourd'hui qui peuvent jouer en Ligue, la question est pos\u00e9e par. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:57) [86%] :\r\nMais l\u00e0, je pense qu'elle est l\u00e9gitime cette question il y a, il y a un probl\u00e8me de formation peut-\u00eatre y des les clubs essayent de faire de la formation au niveau des jeunes mais il n'arrivent pas \u00e0 sortir un certain nombre de joueurs int\u00e9ressants chaque ann\u00e9e les bons joueurs suisses bah change de club donc et Mike de Lugano \u00e0 Gen\u00e8ve de Gen\u00e8ve \u00e0 Fribourg de Fribourg a mont\u00e9, esp\u00e8ce de de parler de Nadja l'avant ou Steeve Louissaint, qui \u00e9tait remont\u00e9 \u00e0 2 ans c'est c'est un peu d'changement comme \u00e7a internes au club suisse, on n'arrive pas sortir vraiment beaucoup de joueurs, alors c'est vrai, Kazadi est en train de faire un bon championnat en France Capella et et c'est faux, l'Ocha ben on vous ont fait leur trou en en NBA, mais ces 2 exemples de sur, sur ces 15 20 derni\u00e8res ann\u00e9es, c'est \u00e9videmment passer au niveau des joueurs suisses. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:07:38) [90%] :\r\nIl faut aussi penser, hein, il y a des clubs y compris plein Lausanne qui est un petit club qui a eu beaucoup de de probl\u00e8mes financiers, ils ont quand m\u00eame un mouvement juniors, il forme des joueurs, mais apr\u00e8s un moment donn\u00e9, \u00e7a coince parce qu'ils ont pass\u00e9 de de sponsors, hein, on s'en sort pas en ayant 500 spectateurs par match d\u00e9fend au maximum, donc c'est vrai que, en favorisant le spectacle en ayant un petit peu plus de de public en attirant peut-\u00eatre aussi \u00e0 un public plus large que les sp\u00e9cialistes que les gens qui aiment le basket qui se d\u00e9placeront, de toute fa\u00e7on, hein, mais si on n'essaye pas d'\u00e9largir ces ces clubs n'auront pas assez d'argent, et du coup, ils vont pas pouvoir faire jouer de toute fa\u00e7on les les joueurs suisses donc il y a un moment donn\u00e9, c'est vrai qu'on doit trouver des sources de de financement pour pouvoir faire vivre ces ces mouvements juniors, faut faire vivre aussi le basket- ball en Suisse al\u00e9manique, on sait aussi que la c'est tr\u00e8s compliqu\u00e9, donc on peut pas arriver en Suisse al\u00e9manique, en pr\u00e9sentant un jeu qui qui serait pas hyper spectaculaire, il faut que vraiment il y a quelque chose qui se cr\u00e9ent en Suisse al\u00e9manique et puis \u00e7a se fait justement en ayant un beau spectacle, comme on a en finale entre mont\u00e9e Fribourg. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:37) [88%] :\r\nOui, il y a eu 3 clubs al\u00e9maniques maintenant Liga qui qui sont un peu install\u00e9, il faut que \u00e7a puisse durer 1 parce qu'on a 1000 selon avec son Tessin o\u00f9 un moment, il y avait 3 clubs aussi m\u00eame 4, je crois, une ann\u00e9e et maintenant il y a plus qu'il y a plus que 2, quoi, et c'est c'est compliqu\u00e9 de de pouvoir garder ces clubs, il y a 2 choix : c'est soit en mer, le maximum d'argent avec des \u00e9trangers en fait du spectacle, on a essay\u00e9 d'amener des gens dans la salle, soit on se dit, ok mais on travaille sur le long terme et en forme un maximum de jeunes pour arriver \u00e0 \u00e0 pouvoir un jour que le basket est un certain int\u00e9r\u00eat en Suisse. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:09:08) [92%] :\r\nPas incompatible, hein, de faire les 2 en m\u00eame temps, encore une fois les les joueurs \u00e9trangers, ils sont pro on peut aussi leur demander, \u00e7a se fait dans certains clubs, effectivement, de former, peut-\u00eatre les les plus jeunes d'\u00eatre le visage vraiment de l'\u00e9quipe \u00e0 l'int\u00e9rieur et \u00e0 l'ext\u00e9rieur et puis justement donner une suscit\u00e9 un peu l'int\u00e9r\u00eat des jeunes, c'est vrai qu'ils ont une large palette de choix, les jeunes aujourd'hui en Suisse de sport le basket fait pas forc\u00e9ment r\u00eaver plus que il y a, il y a quelques ann\u00e9es, donc il faut leur donner un petit une petite envie et c'est vrai que si on entre dans un club et on peut se dire qu'on peut peut-\u00eatre faire des petits entra\u00eenements avec le joueur am\u00e9ricain qui, un peu la vedette du du club \u00e7a peut donner envie aux jeunes de de partir et puis de se dire : les joueurs du basket et puis peux aussi aller pas forc\u00e9ment au championnat de Suisse, mais je peux partir en France plus tard pour jouer et puis faire carri\u00e8re, il y a, il y a ces possibilit\u00e9s que qu'\u00e0 montrer Capello. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:09:55) [92%] :\r\nOui, c'est vrai que \u00e7a c'est une tr\u00e8s bonne piste, mais en m\u00eame temps c'est vrai aussi que le le probl\u00e8me du basket comme du vol et ensuite. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-06-04T09:30:00Z", "program": {"href": "/programs/4788D32C-8F4F-4154-A45C-E1542CE8AF2D", "id": "4788D32C-8F4F-4154-A45C-E1542CE8AF2D", "name": "Sport Premi\u00e8re"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Carrel, Georges-Andr\u00e9", "role": "Responsable strat\u00e9gique Montreux Volley Masters", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-F92D018B-8CEB-4362-8FA3-BE0D58E0F3CB", "internalArchiveId": "F92D018B-8CEB-4362-8FA3-BE0D58E0F3CB", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Actu Gaming", "publicationDate": "2017-06-03T00:00:00Z", "durationSec": 225, "genres": ["Commentaire"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8636498", "imageURL": "http://www.rts.ch/4326852.image", "alternativeTitle": ["Actu Gaming / PB_2017-06-03T10:45:00_sequence-10", "Point Barre du 03.06.2017"], "variantIds": ["ece-8636498"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-06-12T08:08:36Z", "speechToTexts": ["12.06.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [84%] :\r\nLa semaine, point barre, et on part pour la Terre du Milieu avec un message des orques de chez Warner Bros CD Studio Monolith qui nous fait parvenir un parchemin sur lequel \u00e9tait \u00e9crit, d\u00e9sol\u00e9 pour le grand barbecue pr\u00e9vu au mois d'ao\u00fbt, on va reporter jusqu'\u00e0 octobre, oui c'est vrai, \u00e7a y est, le l'Ombre du Mordor, le Shadok de Mordor 2 qui \u00e9tait tr\u00e8s attendu pour le mois d'ao\u00fbt a \u00e9t\u00e9 repouss\u00e9e bon octobre voil\u00e0 on pas de barbecue, mais \u00e7a sera des marrons chauds s'est par avance r\u00e9joui quand m\u00eame \u00e0 mon avis va certainement grandement parader \u00e0 l'E3 de Los-Angeles sur le stand Warner, pas tr\u00e8s loin dans Batman a pas encore \u00e9t\u00e9 annonc\u00e9 mais qui ne va pas tr\u00e8s d'\u00eatre annonc\u00e9 non plus autrement, d'un 2\u00e8me deuxi\u00e8me petite News, la musique, on la met de c\u00f4t\u00e9 pour apr\u00e8s, apr\u00e8s la Su\u00e8de, les studios ont une terre active le g\u00e9ant japonais score Unix commencent \u00e0 lorgner du c\u00f4t\u00e9 de la Pologne pour signer des deals avec des studios de jeux vid\u00e9o, des jeux moins chers ou ceux qui, comme on dit l\u00e0- bas, donc les \u00e9tudiants question en fait ce sont les gares demande People Can Fly responsables de peine qui leur bo\u00eete Storm o\u00f9 il les mode multijoueurs de guerre foire, je crois, du coup, ceux qui organisent comme client, h\u00e9 bien \u00e7a engage s'engage beaucoup en ce moment du c\u00f4t\u00e9 de Varsovie, si jamais vous cherchez du travail vous \u00eates Vefik s'artiste gameplay programmeurs designers, artistes, 2 des 3 D : ils engagent donc \u00e0 Varsovie en ce moment, objectif : prendre un jeu triple, donc \u00e7a allait soir\u00e9e mixte de suffisamment d'argent pour nous faire un bon gros jeu et du tripleA.. Il en est justement question avec \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:17) [84%] :\r\nLe nouveau film de vignes dirigeait le reste face Theuns doubl\u00e9e d'8 voire speed bagues, voil\u00e0 et \u00e7a a \u00e9t\u00e9 pr\u00e9sent\u00e9 en avant- premi\u00e8re mondiale, hier \u00e0 15 heures heure suisse, hein, donc \u00e7a sortira mondialement le 10 novembre c'est le grand retour pour le 17\u00e8me au 18\u00e8me chapitres de la franchise ni fort speed, cette fois -ci, \u00e7a va se d\u00e9rouler dans un univers s'appelle fortune on va incarner des justiciers de la route oppos\u00e9e \u00e0 la paiera une police corrompue et voil\u00e0, que dire de plus, a l'air joli plus c'est tout ces faits par les anciens de Criterion Studios donc Gosteau Studio dor\u00e9navant mais c'est beaucoup moins int\u00e9ressant que ce que je m'appr\u00eate \u00e0 vous lancer ce que je vais vous lancer, \u00e7a s'appelle de la CDAO John on va \u00e9couter la musique, donc c'est un tr\u00e8s leur magnifique d'un jeu narratif produit en Italie par au sol sa sortie r\u00e9alis\u00e9e par monsieur Massimo Guariniello qui nous avait fait mourant 15 Mouras Kiber Bill qui \u00e9tait pas super mais l\u00e0 c'est la superbe, en l'occurrence la musique c'est Steven Wilson on \u00e9coute un extrait, puis on se quitte apr\u00e8s, voil\u00e0, la musique est important dans un jeu vid\u00e9o, on va en avoir la preuve dans quelques secondes. \r\nVoire d'amour coup\u00e9e par un vilaine accident de voiture, c'est ce que semble raconter l'histoire de Last EDF John visuellement parlant, c'est tr\u00e8s beau, les couleurs sont tr\u00e8s belles, on vous dit rien, on vous laisse jeter un petit coup des sur RTS pon\u00e7age slash point barre sur la capsule vid\u00e9o puisqu'on termine avec Steven Wilson si jamais c'est un compositeur anglais qui a l'art de faire de la tr\u00e8s bonne musique en tout cas, il y a Youtubeur qui les a Gaumont Dieu Steven Miller dans une vid\u00e9o plus d'infos RTS Point. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-06-03T10:05:00Z", "program": {"href": "/programs/BD25FFD2-CAE0-42D2-9003-247A25A768B9", "id": "BD25FFD2-CAE0-42D2-9003-247A25A768B9", "name": "Point barre"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Laurenceau, St\u00e9phane", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-4B1B1D08-0A0D-4534-881F-67F22101FA4B", "internalArchiveId": "4B1B1D08-0A0D-4534-881F-67F22101FA4B", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La revue des unes", "publicationDate": "2017-06-03T00:00:00Z", "summary": "par Antoine Droux\r\n\r\n* * par Antoine Droux", "durationSec": 208, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8636740", "imageURL": "http://www.rts.ch/7002221.image", "alternativeTitle": ["La revue des unes / 69S_2017-06-03T06:11:46_la-revue-des-unes", "Six heures - Neuf heures, le samedi du 03.06.2017"], "alternativeSummary": ["par Antoine Droux"], "variantIds": ["ece-8636740"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-06-12T13:49:59Z", "speechToTexts": ["12.06.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [99%] :\r\nSamedi. \r\nMais avant tout cela, comme de juste le samedi matin, par ailleurs, on jette un coup d'oeil au unes des quotidiens de ce samedi 3 juin 2017 ces cendres qui vient de me les amener pr\u00e9sentera une revue de presse compl\u00e8te tout \u00e0 l'heure sur le coup de 8 heures 10 encore beaucoup, beaucoup, beaucoup de Donald Trump beaucoup beaucoup de climat dans vos journaux ce matin, on commence avec la Tribune de Gen\u00e8ve, qui \u00e9crit en Une : un climat de d\u00e9fiance envers les \u00c9tats-Unis, les critiques de la d\u00e9cision de Trump sur le climat fusent en Am\u00e9rique et dans le monde, climat de d\u00e9fiance climat mondial de d\u00e9fiance, rench\u00e9rit 24 heures en premi\u00e8re page ce climat mondial de d\u00e9fiance grandit entre le pr\u00e9sident am\u00e9ricain vivre sont les r\u00e9actions apr\u00e8s la d\u00e9cision du locataire de la Maison- Blanche de sortir de l'accord de Paris 24 qui revient notamment sur cette d\u00e9claration d'Emmanuel Macron 1, quelques heures apr\u00e8s celle de Malte Rome jeudi soir mais un autre plan\u00e8te great Game, qui s'inspire \u00e9videmment du slogan de campagne du slogan tout court d'ailleurs de Donald Trump Americ Americ actualit\u00e9 rendre sa grandeur \u00e0 l'Am\u00e9rique 24 heures qui a \u00e9crit que le pr\u00e9sident fran\u00e7ais n'a d\u00e9cid\u00e9ment besoin d'aucun cours de marketing, reste que ce retrait am\u00e9ricain cause un \u00e9lectrochoc plan\u00e9taire, nous dit la libert\u00e9 en premi\u00e8re page, toll\u00e9 dans les 195 pays signataires de la et dans la soci\u00e9t\u00e9 civile \u00e0 travers le monde mais l'Union europ\u00e9enne et la Chine se sont aussit\u00f4t affich\u00e9s comme les nouveaux porteurs du flambeau climatiques Trump semaient la plan\u00e8te ado, r\u00e9sume Le Temps, les experts du climat estiment d'ores et d\u00e9j\u00e0 que l'objectif de limiter \u00e0 2 degr\u00e9s la hausse des temp\u00e9ratures d'ici \u00e0 la fin du XXIe si\u00e8cle et d\u00e9sormais inatteignable Trump pollue l'atmosph\u00e8re en sortant de l'accord de Paris, \u00e7a c'est le titre de la presse neuch\u00e2teloise ce matin L'Express qui revient, comme on le disait tout \u00e0 l'heure d'ailleurs dans le journal de 6 heures sur l'avenir de l'accord de Paris en Suisse chez nous puisque le Conseil des \u00c9tats doit se prononcer la nationale a d\u00e9j\u00e0 ratifi\u00e9 cet accord de Paris mais le Conseil des \u00c9tats, hasard du calendrier, doit se prononcer ces prochains jours, l'Express, qui \u00e9voque en premi\u00e8re page la question d'un \u00e9v\u00eaque d'un \u00e9ventuel r\u00e9f\u00e9rendum UDC le Quotidien Jurassien lui se penche sur la votation du 18 juin pour sa premi\u00e8re page, il titre en Une Moutier \u00e0 2 semaines du retour au pays, comme si c'\u00e9tait fait, le Nouvelliste lui sa premi\u00e8re page au 4 candidats qui pourraient \u00eatre les futurs ou le futur tard, coup de ma\u00eetre, nous dit le Nouvelliste en premi\u00e8re page, ils ont chacun \u00e0 leur mani\u00e8re de marquer le mois de mai, 4 hommes donc L\u00e9onard Gianadda Vincent Praplan Jean-Marc Dupont \u00c9ric Lehmann les Valaisans peuvent voter pour d\u00e9signer la prochaine va Star jusqu'au 8 juin et puis on termine avec le matin, qui met en premi\u00e8re page ce Suisse ce Suisse qui flambe au CIO, il s'appelle Patrick Baumann \u00e0 49 ans Patrick Baumann et secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de la FIBA, la F\u00e9d\u00e9ration Internationale du basket, il cumule les casquettes Patrick Baumann pr\u00e9side notamment la commission d'\u00e9valuation des JO 2024 le Lausannois nous explique Le Matin est efficace, pr\u00e9cis et dr\u00f4le. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-06-03T04:23:06Z", "program": {"href": "/programs/6C4733AF-5C64-4326-B47B-A8EDE604261A", "id": "6C4733AF-5C64-4326-B47B-A8EDE604261A", "name": "Six heures - Neuf heures, le samedi"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Droux, Antoine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Droux, Antoine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-FCEDB408-3D41-442C-A2F7-8E3555B93FE7", "internalArchiveId": "FCEDB408-3D41-442C-A2F7-8E3555B93FE7", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "6h-9h, les chroniqueurs", "publicationDate": "2017-06-03T00:00:00Z", "summary": "Que reste-t-il du deuxi\u00e8me sexe ? Alors qu'un directeur d\u00e9missionne pour laisser sa conjointe politicienne poursuivre ses ambitions et qu'une association d'\u00e9tudiants choisit de devenir association d'\u00e9tudiantes, Anne Laure Gannac d\u00e9terre \"Le deuxi\u00e8me sexe\" de Simone de Beauvoir.\r\nIl n'y a qu'\u00e0 faire un tour en librairie: on ne compte plus les romans inspir\u00e9s par des faits divers. D'o\u00f9 vient ce besoin de s'accrocher au r\u00e9el pour raconter des histoires? Une romanci\u00e8re, Minh Tran Huy, m\u00e8ne l'enqu\u00eate avec \"Les Ecrivains et le fait divers\" (ed. Flammarion). Par Lisbeth Koutchoumoff. \r\n\u00c0 l'occasion des 70 ans de Magnum, retour sur le lien nou\u00e9 entre les photographes de l'agence mythique et le monde du cin\u00e9ma: une plong\u00e9e unique dans le regard des cr\u00e9ateurs, parmi lesquels Robert Capa, Cartier-Bresson ou Josef Koudelka. En replay sur Arte jusqu'au 8 juin. Par pascal Bernheim\r\n\r\n* * Que reste-t-il du deuxi\u00e8me sexe ? Alors qu'un directeur d\u00e9missionne pour laisser sa conjointe politicienne poursuivre ses ambitions et qu'une association d'\u00e9tudiants choisit de devenir association d'\u00e9tudiantes, Anne Laure Gannac d\u00e9terre \"Le deuxi\u00e8me sexe\" de Simone de Beauvoir.\r\nIl n'y a qu'\u00e0 faire un tour en librairie: on ne compte plus les romans inspir\u00e9s par des faits divers. D'o\u00f9 vient ce besoin de s'accrocher au r\u00e9el pour raconter des histoires? Une romanci\u00e8re, Minh Tran Huy, m\u00e8ne l'enqu\u00eate avec \"Les Ecrivains et le fait divers\" (ed. Flammarion). Par Lisbeth Koutchoumoff. \r\n\u00c0 l'occasion des 70 ans de Magnum, retour sur le lien nou\u00e9 entre les photographes de l'agence mythique et le monde du cin\u00e9ma: une plong\u00e9e unique dans le regard des cr\u00e9ateurs, parmi lesquels Robert Capa, Cartier-Bresson ou Josef Koudelka. En replay sur Arte jusqu'au 8 juin. Par pascal Bernheim", "durationSec": 1423, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8636739", "imageURL": "http://www.rts.ch/7002221.image", "alternativeTitle": ["6h-9h, les chroniqueurs / 69S_2017-06-03T07:32:59_6h-9h-les-chroniqueurs", "Six heures - Neuf heures, le samedi du 03.06.2017"], "alternativeSummary": ["Que reste-t-il du deuxi\u00e8me sexe ? Alors qu'un directeur d\u00e9missionne pour laisser sa conjointe politicienne poursuivre ses ambitions et qu'une association d'\u00e9tudiants choisit de devenir association d'\u00e9tudiantes, Anne Laure Gannac d\u00e9terre \"Le deuxi\u00e8me sexe\" de Simone de Beauvoir.\nIl n'y a qu'\u00e0 faire un tour en librairie: on ne compte plus les romans inspir\u00e9s par des faits divers. D'o\u00f9 vient ce besoin de s'accrocher au r\u00e9el pour raconter des histoires? Une romanci\u00e8re, Minh Tran Huy, m\u00e8ne l'enqu\u00eate avec \"Les Ecrivains et le fait divers\" (ed. Flammarion). Par Lisbeth Koutchoumoff. \n\u00c0 l\u02b9occasion des 70 ans de Magnum, retour sur le lien nou\u00e9 entre les photographes de l'agence mythique et le monde du cin\u00e9ma: une plong\u00e9e unique dans le regard des cr\u00e9ateurs, parmi lesquels Robert Capa, Cartier-Bresson ou Josef Koudelka. En replay sur Arte jusqu\u02b9au 8 juin. Par pascal Bernheim"], "variantIds": ["ece-8636739"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-06-10T17:21:44Z", "speechToTexts": ["10.06.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:03) [85%] :\r\nPascal Bernheim, Lisbeth Koutchoumoff est un organe accent sur la premi\u00e8re jusqu'\u00e0 8 heures on va d\u00e9cortiquer ce documentaire intitul\u00e9 Le cin\u00e9ma dans l'oeil de Magnum et aussi se livre les \u00e9crivains et le fait divers et nous allons encore parler d'\u00e9galit\u00e9 hommes- femme depuis longtemps, c'est un combat qui avance puis qui r\u00e9gresse et puis \u00e7a recommence c\u00f4t\u00e9 r\u00e9gression pourrait citer beaucoup de choses, on peut citer les masculiniste qui estime d\u00e9sormais avoir moins d'davantage que les femmes c\u00f4t\u00e9 progr\u00e8s il y a 7, \u00e7a vous fait rire, parce que m\u00eame masculiniste qui c'est dire ils sont, ils sont path\u00e9tiques on pas, on l'a fait \u00e0 quelques semaines d'ailleurs un un top 8 30 avec la Caroline d'ailleurs hein sur les masculiniste absolument fascinant o\u00f9 leur trouver assez facilement dire j'ai un moteur de de recherche m\u00e9dicale des progr\u00e8s c\u00f4t\u00e9 progr\u00e8s il y a cette nouvelle cette semaine dans le canton de Vaud suite \u00e0 l'\u00e9lection de sa compagne ou au conseil de sa femme, m\u00eame au Conseil d'\u00c9tat, le directeur administratif et financier du CHUV \u00e0 d\u00e9missionner l'amour plus fort que l'ambition et surtout plus fort que la domination masculine. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:06) [83%] :\r\nOu alors il est tr\u00e8s galant peut-\u00eatre, il est tr\u00e8s galant avant un homme qui savait \u00eatre \u00e9galement il vous tenez la porte maintenant il la prend, voil\u00e0 donc alors il non mais fait en effet dans l'amour plus fort que l'ambition, \u00e7a nous rappelle \u00e9videmment amour Loire et beaut\u00e9 peut-\u00eatre un dans les ann\u00e9es 40 ans riche Forrester retomb\u00e9 amoureux de Brock, qui avait \u00e9t\u00e9 successivement sa belle-m\u00e8re et sa belle-soeur non mais sinon la moi \u00e7a m'\u00e9voque vide. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:32) [91%] :\r\nSimone de de Beauvoir a chang\u00e9 le monde le sait pas, mais c'est tout le talent de Morgan, gloire et beaut\u00e9, \u00e0 la semaine de Beauvoir. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:41) [90%] :\r\nDonc Simone voil\u00e0 vous l'avez dit Simone de Beauvoir, l'amour est une totale d\u00e9mission au profit d'un m\u00e8tre, alors \u00e7a c'est une jolie phrase, \u00e7a pourrait \u00eatre, peut-\u00eatre, de d'amour, gloire et beaut\u00e9 mais en tout cas, surtout d'un d'un po\u00e8me courtois voil\u00e0 Ab\u00e9lard H\u00e9lo\u00efse s'\u00e9crivant en fait c'est une phrase tr\u00e8s violente, juste avant, il y a, pour la femme pour la femme, l'amour est une totale d\u00e9mission au profit d'un ma\u00eetre et c'est donc, vous l'avez dit Simone de Beauvoir, qu'il l'\u00e9crit en 1949 quand m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:06) [92%] :\r\nDans le le le 2\u00e8me sexe, une r\u00e9f\u00e9rence majeure d'ailleurs pour le f\u00e9minisme mais qui date quand m\u00eame, vous le disiez \u00e0 l'instant de 70 ans. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:14) [90%] :\r\nVoil\u00e0 et, depuis, h\u00e9 bien, depuis, beaucoup disent que Simone de Beauvoir et ringard de la \u00e9t\u00e9 ringardis\u00e9 par les \u00e9tudes de genre et puis Simone n'\u00e9tait pas si libre que \u00e7a l'\u00e9tait quand m\u00eame tr\u00e8s soumise \u00e0 \u00e0 Jean-Paul elle a ni\u00e9 son son homosexualit\u00e9 au lieu de d\u00e9fendre cette cause -l\u00e0, elle est rest\u00e9e tr\u00e8s bourgeoise, au fond, finalement, elle a moins fait avancer le f\u00e9minisme qu'elle ne l'a pouss\u00e9 dans ses impasses, donc on peut trouver vraiment tous ces arguments -l\u00e0 beaucoup de discours anti- Simone, et pas toujours men\u00e9 par par des hommes d'ailleurs, il n'emp\u00eache, il n'emp\u00eache qu'il y a ce texte le 2\u00e8me sexe que j'avais envie de d\u00e9terrer au risque d'\u00eatre jug\u00e9 ringard, mais bon, je suis encore assez jeune pour parler de vieux trucs sans \u00eatre ringarde, car l'id\u00e9e vous pensez et donc voil\u00e0 immense port\u00e9e de ce texte qu'ait rappel\u00e9 qu'il est rappel\u00e9 la par la par l'actualit\u00e9, d'abord, ce texte avait fait un scandale mais immense \u00e0 sa parution et puis il a ce grand m\u00e9rite de mettre \u00e0 la port\u00e9e de toutes et de tous, la dimension hautement politique de la question des rapports hommes- femmes vraiment boulevers\u00e9, il a boulevers\u00e9 le regard port\u00e9 sur les 2 sexes, si vous voulez, on a, on a mesur\u00e9 tout \u00e0 coup que ce n'\u00e9tait pas un sujet intime, mais un sujet qui appartenait \u00e0 l'espace public et donc pour revenir \u00e0 cette phrase : l'amour est une d\u00e9mission au profit d'un ma\u00eetre, h\u00e9 bien qu'est ce qu'elle veut dire que la femme se d\u00e9finir dans sa soumission \u00e0 son mari et elle adh\u00e8re \u00e0 cette soumission au pr\u00e9texte de l'amour donc qui lui donne une place comme \u00e7a aupr\u00e8s de de de ce Dieu de ce ma\u00eetre quel homme. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:43) [83%] :\r\nDu coup, les anti- f\u00e9ministe dans les \u00e9voqu\u00e9e tout \u00e0 l'heure les masculiniste on voit s'\u00e9panouir, s'\u00e9tend doivent voir dans le cas Ama\u00ebl et son mari, Amar, elle et son mari, la preuve dans le renversement de cet \u00e9tat de fait, d\u00e9sormais, les femmes sont c'est \u00eatre au profit duquel il les hommes d\u00e9missionne. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:04) [90%] :\r\nEh oui, mais alors ce sera encore la preuve qu'ils n'ont rien compris ou qu'il devrait lire Simone de Beauvoir, avant de monter sur sur la grande jument voil\u00e0 f\u00e9minise ont un petit peu ce que Simone de Beauvoir, d\u00e9non\u00e7ait, c'\u00e9tait le confort que chacune et chacun privil\u00e9gier au d\u00e9triment du respect de l'\u00e9galit\u00e9, en restant donc sur ces rapports traditionnels peut citer ce passage, il est peu d'hommes pour souhaiter du fond du coeur que la femme ach\u00e8ve de s'accomplir ce qui la m\u00e9prise ne voit pas ce qu'ils auraient agi gagner ce qui la ch\u00e9rissent trop ce qu'ils auraient Tayyip Erdogan et il est vrai que l'\u00e9volution actuelle ne menace pas seulement le charme f\u00e9minin en se mettant \u00e0 exister pour soi la femme abdiquera la fonction de double et de m\u00e9diatrice qui lui valait dans l'univers masculin sa place privil\u00e9gi\u00e9e, autrement dit, quand monsieur d\u00e9missionne pour laisser madame suivre sa carri\u00e8re, ce sont tous les 2, qui prennent des risques tous les 2, qui sont pr\u00eats \u00e0 perdre cette place sp\u00e9cifique au sein du couple et de la soci\u00e9t\u00e9 puisque c'est encore le genre d'annonce qui qui fait la Une, donc qui qui semble suffisamment hors norme pour pour faire les textes. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:04) [80%] :\r\nBon, en fin de compte un le le 2\u00e8me c'est le 2\u00e8me sexe l'est -il encore aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:10) [88%] :\r\nMais il est deuxi\u00e8me par rapport \u00e0 un 1er r\u00e9f\u00e9rent et dans son les premi\u00e8res pages de de ce 2\u00e8me sexe, Simone de Beauvoir, explique que la femme, elle est l'autre par rapport \u00e0 un homme qui est sujet qui \u00e9tait absolue r\u00e9f\u00e9rent donc il est l'acc\u00e8s \u00e0 l'aller, l'oblique en quelque sorte et ce geste dans dans le couple Amar elle pourrait nous faire penser, vous le disiez qui inverse cet ordre mais sauf qu'on vient le dit, on vient de le dire, en fait, il bouscule les places des 2 et et \u00e7a me fait penser aussi au choix de de cette association des \u00e9tudiants en m\u00e9decine de f\u00e9miniser dans tous leurs textes et leurs noms, notamment donc, association des \u00e9tudiantes en m\u00e9decine pour lutter pour plus d'\u00e9galit\u00e9 femme alors la premi\u00e8re tentation peut-\u00eatre se dire ah mais c'est ridicule c'est superficiel, c'est juste du f\u00e9ministe washing et puis pourquoi finalement s'en prendre \u00e0 la grammaire c'est vrai \u00e7a pourquoi son programme, mais parce que grand- p\u00e8re n\u00e9anmoins. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:06:01) [79%] :\r\nParce que, parce que c'\u00e9tait du moins, mais c'est le nouveau rapport hommes/femmes, la grammaire, la grappe les yeux de son revers en reste sto\u00efque, parce que c'est dans les mots. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:15) [90%] :\r\nQue l'on pense tant que nos modes de de penser et de vie sans structur\u00e9 par le langage, or ce langage, il nous dit que le masculin l'emploi. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:23) [90%] :\r\nOui, mais le genre neutre, il est neutre. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:25) [87%] :\r\nAlors il est neutre mais au masculin, quand m\u00eame, enfin voil\u00e0 mais. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:28) [99%] :\r\nLisbeth Koutchoumoff. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:06:30) [90%] :\r\nMais dans C6, c'est cette r\u00e8gle du du masculin l'emporte, qui est une r\u00e8gle terrible, je me vois encore devoir l'expliquer \u00e0 mon fils quand il \u00e9tait petit, il comprenait pas pourquoi le masculin devait l'emporter, or elle a une histoire, cette r\u00e8gle, elle est, elle est, elle date du XVIIe jusque -l\u00e0 donc pendant des si\u00e8cles et difficile et qu'il n'y avait pas cette r\u00e8gle tout d'un coup c'est un impair grammairiens qui a d\u00e9cid\u00e9 que voil\u00e0, quand les 2 genres se rencontrent, h\u00e9 bien c'est le plus noble qui doit l'emporter, or je je milite ici juge ce matin et je et il y a une p\u00e9tition qui circule et qu'il faut qu'il faut que j'encourage \u00e0 signer cette p\u00e9tition s'appelle pour que les hommes et les femmes soient belle puisque l'id\u00e9e est de dire que le le l'adjectif s'accorde avec le nom qui est juste \u00e0 c\u00f4t\u00e9 du plus proche et \u00e7a, il se c'\u00e9tait comme \u00e7a, en fran\u00e7ais et, ce qui permet une une d'un voil\u00e0 il y a plus d'hi\u00e9rarchie entre les genres et \u00e7a permet aussi une \u00e7a ouvre les portes \u00e0 la langue fran\u00e7aise qui est trop cadenass\u00e9 allait signer l'app\u00e9tit. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:35) [87%] :\r\nElle s'appelle pour que les hommes et les femmes soient belles Pascal Bernheim. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:38) [84%] :\r\nOui alors \u00e9videmment je pourrais faire la liste de tous les films, les s\u00e9ries qui, \u00e0 bord d'un c\u00f4t\u00e9 ou d'un autre le le f\u00e9minisme ou l'effacement des zones pas vis-\u00e0-vis d'une femme homme Allemagne m\u00e8ne Mad Men, \u00e7a rentrait donc voil\u00e0 la perc\u00e9e du du f\u00e9minisme, mais quand on, on, on garde le salaire, les diff\u00e9rences de salaires hommes/femmes au cin\u00e9ma, et notamment \u00e0 Hollywood qui ajuste encore du boulot quoi. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:01) [89%] :\r\nMais pas que Hollywood, hein, on pose dire quand on compare tourbillon mais c'est partout quoi effectivement il y a encore beaucoup beaucoup d'efforts \u00e0 \u00e0 faire Laurent en conclusion est -ce que tout \u00e7a, ben voil\u00e0, l'histoire de ce couple qui se retrouve sur la place publique, bon c'est normal, c'est les personnages publics mais les les \u00e9tudiants en m\u00e9decine, d'ailleurs on voit, pr\u00e9sidente de l'association des \u00e9tudiantes, c'est un monsieur, donc c'est vrai que \u00e7a fait un peu bizarre quand on, quand on voit \u00e7a, mais ce que tout \u00e7a va faire r\u00e9ussir \u00e0 bouger les lignes. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:08:28) [91%] :\r\n\u00e7a les secoue un petit peu en tout cas, mais il y a un autre grand m\u00e9rite au 2\u00e8me sexe de Simone de Beauvoir, c'est qu'elle dit qu'il s'agit moins d'un d'un \u00c9tat \u00e0 conqu\u00e9rir que d'un mouvement d'un devenir perp\u00e9tuel n'oubliez jamais, \u00e9crit -elle, qu'il suffira d'une crise politique, \u00e9conomique ou religieuse pour que les droits des femmes soit remise en question, ces droits ne sont jamais \u00e0 qui vous devez rester vigilante, votre vie durant et l'\u00e9pouvantail donc de de la perte de virilit\u00e9 agit\u00e9 ces temps- ci par les les masculiniste nous en donne encore une illustration. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:01) [87%] :\r\nVous \u00e9coutez la premi\u00e8re 7 heures 42 les chroniqueurs de 6 heures 9 heures le samedi avec maintenant Lisbeth Koutchoumoff vous mettez des faits divers \u00e0 la une ce matin, on va s'int\u00e9resser \u00e0 la mani\u00e8re dont ces fait divers inspir\u00e9 les romanciers avec ce livre, les \u00e9crivains et le fait divers sign\u00e9 Minh Tran Huy qu'est -ce que c'est comme dire c'est un essai en Romandie l'histoire. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:09:24) [93%] :\r\nNon, ensuite c'est un r\u00e9cit tr\u00e8s personnel et c'est ce qui fait imm\u00e9diatement son son son charme et son originalit\u00e9 Minh Tran 8 comme je le disais, elle est elle- m\u00eame romanci\u00e8re et elle a \u00e9crit en 2014, un roman qui s'appelait la double vie d'Anna Song et qui \u00e9tait inspir\u00e9 d'un fait divers et donc elle a voulu partir \u00e0 la recherche de cette comprendre cette attirance des \u00e9crivains pour le fait divers et c'est donc une enqu\u00eate parue non sp\u00e9cialistes qui d\u00e9couvre en m\u00eame temps que que nous et qui fait partager ses d\u00e9couvertes. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:57) [85%] :\r\nBon, \u00e9videmment, les romanciers sont pas les les seuls \u00e0 s'int\u00e9resser au au fait divers anciens terrestre. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:10:02) [85%] :\r\nOui, et on a m\u00eame l'impression d'\u00eatre cern\u00e9 comme jamais par le fait dire par les faits divers, avec Internet et les r\u00e9seaux sociaux et va, il suffit d'aller sur internet pour \u00eatre pris par persiste, si ces histoires soit atroce, soit tout simplement insolite, or c'est ce qui est, c'est tr\u00e8s int\u00e9ressant en se plongeant dans ce dans ce livre, c'est qu'on voit qu'on a toujours \u00e9t\u00e9 entour\u00e9e par ses histoires, c'est juste le mode de circulation qui change. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:10:29) [89%] :\r\nOui, c'est parce que ce qui est 9, c'est qu'avec nos t\u00e9l\u00e9phones portables, on peut tous filmer les faits divers dont on est t\u00e9moin fameux lecteur reporter comme il y a eu, il y a une bagarre par exemple ce et, au-del\u00e0, \u00e0 la semaine derni\u00e8re, ben voil\u00e0 tout de suite le les vid\u00e9os tourn\u00e9es sont violentes, mais on les regarde quand m\u00eame et puis on est choqu\u00e9 et puis c'est \u00e7a qui change la donne. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:10:48) [87%] :\r\nAlors \u00e7a, \u00e7a change la donne, effectivement est tout journaliste tous et c\u00f4tiers on onclick tous parce que voil\u00e0, \u00e7a nous permet de, de, de, de, de nous projeter dans dans dans les fantasmes et et de, de, de conjurer quelque part, angoisse et et et craintes maintenant les Les \u00e9crivains eux de savoir souvent livres et parfois des chefs-d'oeuvres que ce soit, Stendhal, Flaubert, Balzac, Alexandre Dumas Le Comte de montrer Christo Truman Capote de sang- froid, Jean Gen\u00eat les bonnes Andr\u00e9 Gide, Albert Camus, l'\u00e9tranger, tout \u00e7a c'est inspir\u00e9s par des faits divers et pour le dernier prix Goncourt Leila Slimani chanson douce, m\u00eame chose, et donc l\u00e0, se plonger dans ce bouquin, c'est vraiment voir combien la litt\u00e9rature s'est toujours construite avec et contre le le le fait divers, fascination r\u00e9pulsion parce que voil\u00e0, r\u00e9pulsion, c'est aussi trivial, c'est des histoires \u00e0 dormir debout, voil\u00e0 c'est c'est c'est entre ces 2 mouvements. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:11:55) [79%] :\r\nAnne-Laure Gannac oui, disons sur le succ\u00e8s des faits divers. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:11:58) [87%] :\r\nEt aussi parce qu'ils mettent toujours en sc\u00e8ne les grandes pulsions et les grands travaux. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:12:02) [85%] :\r\nMoi, je pense \u00e0 ce magnifique, on les regarde, parce que, comme \u00e7a arrive \u00e0 n'importe qui ont dit que \u00e7a peut aussi nous arriver \u00e0 nous. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:12:08) [89%] :\r\nC'est ce qu'on pourrait s'identifier, mais en m\u00eame temps \u00e7a ne nous atteint pas \u00e7a reste de l'ordre du du du fictionnel, sauf qu'\u00e0 la diff\u00e9rence peut-\u00eatre d'un film ou d'un spectacle o\u00f9 il y a un cadre vraiment structur\u00e9, on est un spectateur, on le sait, on le ressent la le cadre, il est quand m\u00eame un film donc cette r\u00e9alit\u00e9 d'une certaine fa\u00e7on, elle nous fr\u00f4le, nous demande s'il y a pas quelque chose de l'ordre de la r\u00e9alit\u00e9 virtuelle d'une certaine fa\u00e7on, c'est-\u00e0-dire qu'on est, on est plong\u00e9 dans mais sans \u00eatre atteint, donc on est toujours plus pr\u00e8s du du r\u00e9el, \u00e7a aurait pu \u00eatre nous ont dit temps \u00e7a, donc il y a cette jouissance l\u00e0 de de de flirter d'autant plus avec le danger et puis de c\u00f4toyer toutes ses pulsions. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:12:42) [67%] :\r\nBon, \u00e7a se voit justement pulsions donc anxi\u00e9t\u00e9 \u00e7a \u00e7a \u00e7a traduit aussi \u00e7a moyen ni nos 30. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:12:47) [89%] :\r\nOui, c'est \u00e7a aussi voir du danger partout en cette cette anxi\u00e9t\u00e9 l\u00e0 ou alors au contraire ce ce plaisir au fond un peu masochiste \u00e0 dire on est, on voit qui t\u00e9moignerait peut-\u00eatre de notre obsession de de sant\u00e9 de bien-\u00eatre du d\u00e9ni de la mort qui nous tiennent et donc tous ces tr\u00e8s n\u00e9vrotique, ils ont besoin peut-\u00eatre du p\u00f4le inverse pour pour tenir pour avancer comme \u00e7a sur sur 2. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:13:10) [90%] :\r\nPascal Bernheim, oui, \u00e9videmment, \u00e0 chaque fois qu'un \u00e9cran s'ouvre, on voit de plus en plus souvent inspir\u00e9s de faire en vous sauriez avec une voix qui nous la sc\u00e8ne bien pour le dire, on n'a pas invent\u00e9, vous avez croire qu'on a invent\u00e9 mais non mais en fait je je ai pour moi c'est un peu un faux probl\u00e8me de dire que \u00e7a hausse tout vient de l\u00e0, qui g\u00e9n\u00e8re chaque histoire vient d'une petite chose qu'on a qu'on a vu qu'on qu'on qu'on nous a rapport\u00e9 et on en fait, on en fait l'histoire mais cela, dit -il, il n'en reste pas moins que, g\u00e9n\u00e9ralement, on peut retrouver l'histoire vraie anguille mais qui a inspir\u00e9 telle ou telle romans et puis ce qui est int\u00e9ressant, c'est que \u00e7a permet de prendre du recul, d'apporter un \u00e9clairage de susciter la r\u00e9flexion et \u00e7a va jusqu'au th\u00e9\u00e2tre, je pense notamment au travail passionnant fait Dorian Rossel et il y a, il a construit, en tout cas de spectacle, je crois, \u00e0 partir de, de films, documentaire de de Jean-Xavier Lestrade un sur qui s'appelle une femme sans histoire qui raconte le le l'affaire V\u00e9ronique Courjault cette femme qui avait congel\u00e9 ses b\u00e9b\u00e9s dans un d\u00e9ni de de de grossesse absolue et un autre sur un \u00e9crivain am\u00e9ricain Michael Peterson, qui avait \u00e9t\u00e9 accus\u00e9 de l'assassinat de sa femme, alors qu'il y avait aucune preuve concr\u00e8te et c'est au th\u00e9\u00e2tre, \u00e7a s'apprend encore une dimension suppl\u00e9mentaire et c'est tout \u00e0 fait, tout \u00e0 fait passionnant de de se de s'arr\u00eater sur le fait divers en le questionnant et c'est \u00e7a que je trouve. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:14:35) [90%] :\r\nBon, Lisbeth parce qu'elle disait \u00e0 l'instant finalement tout \u00e0 fait divers, c'est peut-\u00eatre le cas, mais bon il faut quand m\u00eame clarifier tout n'est pas fait divers, on peut quand est -ce qu'on peut qualifier alors voici les d\u00e9fauts. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:14:47) [80%] :\r\nJ'plus devant rien et \u00e7a jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent, on est vraiment dans le bois, voil\u00e0 le fait, on va passer \u00e0 autre chose sont d\u00e9finir Lisbeth alors. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:14:56) [89%] :\r\nAlors ce qui ce qui ce qui est int\u00e9ressant, c'est que c'est une fait divers, c'est une expression qui n'existe pas en fran\u00e7ais, en anglais, c'est affaire criminelle dans d'autres langues chez affaire locale en France le l'expression appara\u00eet au XIXe avec l'apparition des des journaux \u00e0 grand tirage, c'est la fameuse rubrique des faits divers et l\u00e0 on rassemble alors tout ce qui est transgression donc transgression \u00e0 l'ordre climatique que je sois all\u00e9 les pluies torrentielles l'ordre social, donc tout ce qui est mort violente, les vols, les viols, tout ce qui est bizarre, comme la femme \u00e0 barbe ou le le veau \u00e0 2 t\u00eates, c'est cet ensemble \u00e9trange pourquoi et et alors ce qui est, on comprend qu'en fait la la vivacit\u00e9 n'est pas tant au rendez- vous avec, dans le fait divers, on est tout de suite dans en fait aussi dans le conte et dans le merveilleux et c'est pour \u00e7a aussi que il y a une sorte de porosit\u00e9 incroyable entre fiction et et journalisme et que, depuis le XIXe, \u00e9crivain, journaliste, journaliste, \u00e9crivain, c'est une sorte de grand, grand de grand m\u00e9lange voil\u00e0 non pas du tout, non, je disais tout \u00e0 l'heure que on a l'impression qu'on est d\u00e9bord\u00e9 par le fait divers gr\u00e2ce \u00e0 Internet, etc, ensuite, \u00e7a a toujours \u00e9t\u00e9 puisque c'est pas l'expression fait divers qui a fait que tout d'un coup, il y avait des martyrs avait avant, simplement ils \u00e9taient r\u00e9pandus, c'\u00e9tait dans les foires au Moyen-Age, il y avait donc ces compteurs ces ces, ces, ces, ces personnes qui criaient comme \u00e7a des des histoires alors semi- merveilleuse semi- vrai et c'est ensuite avec l'imprimerie que ces histoires sont parus, et c'est l\u00e0 qu'appara\u00eet le mot canard c'\u00e9tait des petites feuilles volantes o\u00f9 on distribuait c'est c'est c'est ces histoires et puis on les chanter aussi on les chantait, c'\u00e9tait les fameuses complaintes et ce n'est qu'en 1825 il y a un journal sp\u00e9cialis\u00e9, c'est la Gazette des tribunaux et \u00e7a il faut vraiment sans retenir parce que les grands romanciers mais on puiser \u00e0 pleines mains de rel\u00e8ve des tribunaux pour \u00e9crire donc Stendhal, Zola, Balzac, etc, et alors vous disiez Pascal \u00e7a permet d'aller plus loin, que ce soit le th\u00e9\u00e2tre et le cin\u00e9ma, et c'\u00e9tait effectivement le romancier c'est \u00e7a tr\u00e8s souvent pour dire la justice, c'est les gens, c'est pas si simple la complexit\u00e9 humaine ne se r\u00e9duit pas \u00e0 ce qui est dit dans un tribunal. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:17:33) [87%] :\r\nLes \u00e9crivains et le fait divers de mines, trains de nuit chez Flammarion un livre que vous recommandez donc j'esp\u00e8re s'appelle Peter, on a envie, duel c'est clair qu'il y a des Liens entre la photo et le cin\u00e9ma, \u00e7a para\u00eet une \u00e9vidence, alors qu'y a -t-il de particulier dans la relation entre le 7\u00e8me art et l'agence Magnum Magnum qui f\u00eate cette ann\u00e9e ses 70 ans, Pascal Bernheim. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:17:54) [91%] :\r\nAlors on on je vous je vous place un peu le cadre, on est au d\u00e9but des ann\u00e9es 40 en pleine Seconde Guerre mondiale, \u00e0 l'\u00e9poque sur les plateaux de cin\u00e9ma, il y a des photographes s'appelle les photographes de plateau et leur leur job, c'est de saisir la m\u00eame chose que ce que filme la cam\u00e9ra parce que c'est tr\u00e8s difficile d'extraire des photos d'un d'une pellicule de film donc il filme la m\u00eame chose pour pouvoir vendre le film, donc de temps en temps, ils font une image de de tournage o\u00f9 on voit un peu le plateau mais cette image est mise en sc\u00e8ne et elle doit correspondre \u00e0 l'image du film qu'on est en train de tourner, etc, et puis tout d'un coup, il y a une histoire d'amour qui va tout chambouler, Ingrid Bergman et Robert Capa, alors je raconte rapidement, ils se rencontrent en Europe, Ingrid Bergman vient soutenir les troupes am\u00e9ricaines et il tombe amoureuse du coup Robert Capa va rejoindre Ingrid Bergman, aux \u00c9tats-Unis, il invente des il invente des reportages qui va faire pour le National Geographic alors que pas du tout et il y a, il se retrouve sur le plateau des encha\u00een\u00e9s de Hitchcock et il photographie Ingrid Bergman comme jamais on avait Fogra photographier une Star sur un plateau avant alors \u00e9videmment ils ont une relation privil\u00e9gi\u00e9e, lire les regards des Green Bergman vers l'objectif en disent long, et puis tout d'un coup, appara\u00eet le fait que, il y a dans la photo d'un plateau de cin\u00e9ma et de Star, une relation de 2 t\u00e9moins et aussi un regard d'artiste et c'est, c'est c'est juste passionnant, 2 ans apr\u00e8s, Capa fonde avec ses camarades, Cartier-Bresson, c'est Mourey et Roger, ils font de Magnum qui est une coop\u00e9rative qui veut pr\u00e9server les droits d'auteur des photographes et que leurs clich\u00e9s leur appartiennent compl\u00e8tement et alors \u00e9videmment les journaux ne veulent pas de \u00e7a parce que, g\u00e9n\u00e9ralement, c'est \u00e0 eux le droit mais les les studios de d'Hollywood s'y int\u00e9ressent pas ce qui se disent bah l\u00e0 il y a tout d'un coup des, des, des photographes qui peuvent apporter un regard en plus un reportage en plus des photos de plateaux pour proposer une autre vision artistique au film. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:19:49) [81%] :\r\nEn 70 ans, l'agence Magnum a regroup\u00e9 \u00e9norm\u00e9ment un pl\u00e9thore de, de, de photographes et ce qu'ils se sont tous s'int\u00e9resser au cin\u00e9ma, j'ai pas l'impression. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:19:58) [88%] :\r\nNon, pas tous, mais il y a une grande partie, mais le probl\u00e8me c'est que c'\u00e9tait pas gagn\u00e9 parce que beaucoup disent photographi\u00e9 un monde qui est d\u00e9j\u00e0 mise en sc\u00e8ne qui est d\u00e9j\u00e0 \u00e9clair\u00e9, \u00e7a m'int\u00e9resse moyennement disons mais la magie va op\u00e9rer quand m\u00eame avec certaines rencontres justement comme il y a eu entre Robert Capa et Ingrid Bergman Denis James Dean, ils sont pr\u00e9sent\u00e9s un jour et ils se s\u00e9duisent l'un \u00e0 l'autre de listes va suivre James Dean pendant 2 mois dans son cas d'familiale, pas du tout sur les plateaux et il va donner une autre image de la Star, la m\u00eame chose entre une photographe \u00c9va Arnold et Marylin Monroe Arnold, c'\u00e9tait la premi\u00e8re \u00e0 photographier Guitry surnaturel pendant une r\u00e9p\u00e9tition o\u00f9 elle chantait un enregistrement o\u00f9 elle et Landreau qui avait vu ses photos et qui rencontrait ne lui dit vous avez si bien photographi\u00e9e dites riche, imaginez ce que vous pourriez faire avec moi, voil\u00e0 de l\u00e0 est n\u00e9e une tr\u00e8s longue relation avec des, des, des longs passages en continu o\u00f9 elles sont assembl\u00e9es et photographie et en m\u00eame temps hivernal de tout \u00e0 fait lucide, elle dit : je me suis servi d'elle, elle s'est servi de moi, enfin c'est c'est c'est pas seulement c'est passionnant et puis arrive alors dans les ann\u00e9es 60 la fameuse aventure d'un film qui s'appelle Les d\u00e9sax\u00e9s c'est c'est un film de John Huston, qui est sorti en 1961 avec Eli Wallach, Montgomery Clift, Clark Gable et Marylin Monroe et ce sera le dernier film de ces, de ces des 2 derniers gabelle que la m\u00e9moire absolument, enfin, le dernier film achev\u00e9 de Marylin Monroe, elle est en pleine d\u00e9pression, le tournage a lieu dans le d\u00e9sert, il y a une ambiance tr\u00e8s tendue sur le plateau, ce qu'elle est tr\u00e8s souvent en retard, et le directeur de Magnum avait d\u00e9j\u00e0 senti l'int\u00e9r\u00eat d'un reportage et il va pas envoyer un photographe mais 9 sur le plateau et le nombre d'images iconiques qui va ce qui vont sortir de ce reportage sont absolument \u00e9norme, enfin bref, c'est, c'est c'est une histoire passionnante. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:21:52) [85%] :\r\nOui, \u00e7a fait, \u00e7a fait des Liens effectivement un, \u00e7a fait beaucoup de ces Liens entre la photo et le cin\u00e9ma, alors aujourd'hui \u00e9videmment on est tous photographes \u00e0 on \u00e9tait tous ceux int\u00e9ress\u00e9s par le fait divers, tout journaliste ou ses c\u00f4t\u00e9s aujourd'hui 12 photographes sur les r\u00e9gions \u00e7a se passe. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:22:07) [86%] :\r\nComment alors pour les pour les coulisses raison c'est m\u00eame les Stars elles-m\u00eames qui, maintenant, c'est un graphique sur leur d'Instagram voil\u00e0 c'est pas toujours, c'est pas toujours vraiment de la mer nord on peut pas dire c'est vrai mais c'est mais \u00e7a n'emp\u00eache pas certaines initiatives en 2008 par exemple, bon, il y avait pas encore beaucoup, les r\u00e9seaux sociaux, mais quand m\u00eame, Kathy Ryan, qui est la directrice du d\u00e9partement photo du New York Times appelle un photographe italien Paolo Pellegrini, qui est un photographe Magnum qu'il n'a jusque -l\u00e0 fait que du reportage de guerre, et lui dit : j'aimerais que vous me photographiez des stages, des portraits de Stars avec une seule consigne r\u00e9invente le genre, il y a ben ouais, d'accord, alors il va rencontrer Brad Pitt, Sean Penn lignes et Kate Winslet et les portraits de Ken soul\u00e8ve par Pellegrini c'est grandiose, c'est ces photos sont Mag sont magnifiques, alors pour revenir au reportage de Sophie, bas salaires, le cin\u00e9ma dans l'oeil de Magnum, je voudrais juste raconter la pointe de l'iceberg, parce que des histoires comme \u00e7a, il y en a plein dans ce reportage, donc des d\u00e9but d'histoire magnifique parfois un peu tragique, avec des images au moins autant magnifique voil\u00e0 c'est \u00e7a, \u00e7a donne envie, oui, super bien, alors on pourrait vous pouvez le voir sur Arte TV, d'accord, c'est en replay jusqu'au 8 juin. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:23:20) [89%] :\r\nEt \u00e7a s'appelle le cin\u00e9ma dans l'oeil de Magnum avec Lisbeth Koutchoumoff nous nous sommes plong\u00e9s dans ce livre des \u00e9crivains et le fait divers de Minh Tran Huy et Anne-Laure Gannac a ressorti le 2\u00e8me sexe de sa biblioth\u00e8que tout, c'est un bon week- end \u00e0 tous les 3, bon week- end. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-06-03T06:06:00Z", "program": {"href": "/programs/6C4733AF-5C64-4326-B47B-A8EDE604261A", "id": "6C4733AF-5C64-4326-B47B-A8EDE604261A", "name": "Six heures - Neuf heures, le samedi"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Droux, Antoine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Droux, Antoine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-CF5825BD-DEBF-4CD5-9D48-D2044317BFA3", "internalArchiveId": "CF5825BD-DEBF-4CD5-9D48-D2044317BFA3", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Perception", "publicationDate": "2017-06-03T00:00:00Z", "summary": "Percez les secrets d'une maison hant\u00e9e, sous les traits de Cassie, une jeune femme aveugle.\r\n(PC - PS4 - XBOX ONE)", "durationSec": 263, "genres": ["Commentaire"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8636494", "imageURL": "http://www.rts.ch/4326852.image", "alternativeTitle": ["Perception / PB_2017-06-03T10:20:00_sequence-5", "Point Barre du 03.06.2017"], "alternativeSummary": ["Percez les secrets d\u2019une maison hant\u00e9e, sous les traits de Cassie, une jeune femme aveugle.\n(PC \u2013 PS4 \u2013 XBOX ONE)"], "variantIds": ["ece-8636494"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-06-10T17:09:44Z", "speechToTexts": ["10.06.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [85%] :\r\nPerception point barre jeux-vid\u00e9o avec un dr\u00f4le de jeu quand m\u00eame perception non, il a \u00e9t\u00e9 pr\u00e9sent\u00e9 \u00e0 quoi un an et demi maintenant, il a fait quelques salon ind\u00e9pendant etc et puis ben on savait que c'\u00e9tait un jeu port\u00e9 par encore des v\u00e9t\u00e9rans BioShock d\u00e9cid\u00e9ment effectivement \u00e7a que \u00e7a g\u00e9n\u00e8re des nouveaux projets et perceptions nous a un peu intrigu\u00e9e, d\u00e8s lors, o\u00f9 les premi\u00e8res images qu'on a eue, c'est un jeu qui met en sc\u00e8ne une jeune femme malvoyante s'appelle Cassie et qui se retrouvent, qui doit retourner dans une maison visiblement qu'elle a bien connu effectivement le jeu commence il fait noir, on voit rien du tout, donc elle vraiment aveugle et puis on, on s'aper\u00e7oit qu'en tapotant avec la la la la souris ou la manette, elle donne des coups de canne au sol et l\u00e0 le moteur 3D quelle \u00e2nerie IV et l\u00e0 la force des d\u00e9veloppeurs, c'est que tous les sons sont repr\u00e9sent\u00e9s, \u00e0 l'image est \u00e0 dire que quand tu tapes sur Tachkent une esp\u00e8ce donc de choc qui part enfin de Windows, une petite honte qui part autour de toi et qui va dessiner quelques secondes les escaliers qui va dessiner un bout d'arbre situ\u00e9 qui tape encore \u00e7a va finir de dessiner truc en sachant que vous d'un moment \u00e0 m\u00e9moire va effacer tout \u00e7a et tu vas te retrouver \u00e0 nouveau dans le dans l'obscurit\u00e9, quand tu marches aussi quand tu marches bruits pas \u00e9mettre des petites ombres au sol qui font, qui s'appelle cocu marche \u00e0 part \u00e7a, quand tu rentres dans cette maison, c'est une maison compl\u00e8tement abandonn\u00e9 dehors quand il y a du vent, forc\u00e9ment, quand les arbres bouge ben il y a des objets qui se dessine un peu dans ce dans ce ce voile qu'on a constamment devant les yeux et puis l\u00e0, ce qui est int\u00e9ressant, c'est que cette maison que par int\u00e9ressant cette maison \u00e9tait hant\u00e9e, donc forc\u00e9ment on va se retrouver \u00e0 flipper, d'autant qu'on est franchement handicap\u00e9 qu'on n'arrive pas faire grand chose avec cette CAN et qu'on peut rien faire quelques interactions et quelques objets surpris \u00e0 travers \u00e9ventuellement un radiateur qui fuit ou quand on rentre dans une salle de bain, o\u00f9 on entend la la la la la douche qui go\u00fbte comme Saab, \u00e0 chaque fois que la la goutte d'eau tombe \u00e0 de la baignoire \u00e7a dessine un bout de la salle de bon voit un bout de la baignoire etc et puis on se retrouve l\u00e0- dedans, c'est enti\u00e8rement en anglais sous- titr\u00e9 en anglais, on se prom\u00e8ne dans cette maison, avec des portes alors tout ce qui est interactif se retrouve Vert donc des objets pour cacher qui sait pas pourquoi t'as des esp\u00e8ces de caisse d\u00e9lit et puis d'un seul coup le d\u00e9cor qui assez bluffant tout et bleut\u00e9e c'est noir et bleu comme \u00e7a quand tu tapes c'est des ombles qui apparaissent ce d\u00e9cor appara\u00eet en bleu, c'est assez joli quand m\u00eame, c'est parce que techniquement parlant oui oui oui Semapa s\u00e9duit mais c'est vrai que ce \u00e7a, c'est bien dans les lignes, en tout cas \u00e9t\u00e9 bien en fait, on va dire que la mani\u00e8re dont \u00e7a se d\u00e9roule disons la les ondes comme elle se elle se propage, \u00e7a donne un effet assez, assez, assez sympa pareil quand une fen\u00eatre est ouverte et claire parents passe par en dessous, on compte 2 vilains couloirs, on devine une fen\u00eatre et on voit effectivement de l'air qui passe ensuite qui a c'est quand on nous donne un petit peu trop de coups de canne dans le d\u00e9cor, probl\u00e8me, c'est que le bleu va commencer \u00e0 devenir voit rouge et l\u00e0, c'est qu'il va devoir vite se planquer parce que cette maison est hant\u00e9e comme on l'a dit, donc on se faire par des esp\u00e8ces de monstres des esp\u00e8ces de fant\u00f4mes ou qui sont constamment entour\u00e9e de papillons, donc en fait son lit, on entend un peu les papiers -t-on expliqu\u00e9 et l\u00e0, on sait d\u00e9j\u00e0 qu'il faut arr\u00eater de tapex \u00e0 Cannes, parce que forc\u00e9ment on fait du bruit, on va l'attirer, et puis il faut essayer de se planquer puis possible en sachant que si tu te fais attraper les d\u00e9mons battu fait sursauter une demi- seconde, c'est un Jaur\u00e8s L\u00e4nder les conna\u00eet bien, et puis qui va recommencer au dernier Checkpoint, le probl\u00e8me de perception, c'est que la narration, bon c'est en anglais, OK, \u00e7a va l'histoire et pas mal, hein, il y a quand m\u00eame, \u00e7a parle un peu de, de, de f\u00e9minisme, \u00e7a part un peu de, c'est une jeune femme qui a \u00e9t\u00e9 dans cet institut dans cette maison, il y a eu des exp\u00e9riences aussi sur une coll\u00e8gue elle visiblement une idylle s'est install\u00e9 salaires int\u00e9ressants par compte, le mec \u00e0 la m\u00e9canique tu avances, tu prends un document, ce qui est int\u00e9ressant aussi, c'est que tous les documents, lire, vu qu'elle est malvoyante, elle a son t\u00e9l\u00e9phone, elle le prend en photo le document et le t\u00e9l\u00e9phone, qu'elle est en train de, enfin, d\u00e9crypte ce qu'elle prend en photo, le probl\u00e8me c'est les m\u00e9caniques, c'est-\u00e0-dire que les portes s'ouvrent, que si \u00e0 d\u00e9clencher l'action d'avant la l'Italie touche pour donner la direction a toujours en sur brillance dans le noir qui vois une porte tr\u00e8s loin c'est tu sais que c'est l\u00e0- bas qu'il va devoir aller, le probl\u00e8me c'est que tu as doit enclencher une action avant donc redonner une esp\u00e8ce d'Attica r\u00e9cup\u00e9rer au grenier, si tu ne l\u00e8ve pas la t\u00eate pour regarder le truc qui appuie sur la touche qui va dire : il faut trouver une corde, h\u00e9 ben on l'a fait hier acheter mon \u00e2ge, on est rest\u00e9 20 minutes, conseil de ce qu'il fallait faire a essay\u00e9 toutes les portes \u00e9taient ferm\u00e9es les portes s'ouvrent \u00e0 moment donn\u00e9, quand elles ont envie de s'ouvrir les portes s'ouvrent, si vous avez pris le petit document dans la pi\u00e8ce qui \u00e9tait planqu\u00e9 en bas, droite, \u00e7a c'est un peu dommage, d'autant que quand \u00e7a fait 20 minutes que tu te balades dans une maison \u00e0 tapoter \u00e0 Cannes que tu ne sait absolument pas o\u00f9 aller et puis d'un seul quotidien oui d'accord et le je me la fait 3 fois \u00e7a 3 fois je me sur tous les plans, 10 minutes \u00e0 tourn\u00e9 un peu partout, c'est pas volontaire, je pense que c'est juste pas bien programm\u00e9, c'est juste mal mis en sc\u00e8ne, \u00e7a c'est un peu probl\u00e9matique apr\u00e8s Bruce \u00e9trang\u00e8res Serge assez original jugement par le fait que l'interpr\u00e8te une malvoyante artistiquement parlant, c'est quand m\u00eame assez joli la bande son fait peur mais voil\u00e0 j'tendent d'un peu plus de ce perception de la bonne id\u00e9e n'a pas \u00e9t\u00e9 assez bien exploiter, donc voil\u00e0, on en parle rapidement dans la capsule vid\u00e9o, vous \u00eates pr\u00e9venus artistiquement parlant, c'est joli, la couleur belle \u00e7a donne presque envie de l'acheter, mais m\u00e9fiez -vous donc c'est dispo sur PC PS4 et XBox One, il s'appelle perception je pense pas. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-06-03T09:03:00Z", "program": {"href": "/programs/BD25FFD2-CAE0-42D2-9003-247A25A768B9", "id": "BD25FFD2-CAE0-42D2-9003-247A25A768B9", "name": "Point barre"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Laurenceau, St\u00e9phane", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-782EE5E8-A79B-4D18-B400-CD73626F33B8", "internalArchiveId": "782EE5E8-A79B-4D18-B400-CD73626F33B8", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le d\u00e9veloppement des entreprises entrav\u00e9 par des conditions-cadres de plus en plus difficiles", "publicationDate": "2017-06-03T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Olivier Fantino, secr\u00e9taire d'Info-Chambres, le centre d'informations des Chambres de commerce latines\r\nUne r\u00e9cente enqu\u00eate men\u00e9e par les Chambres de commerce de Suisse latine r\u00e9v\u00e8le que le d\u00e9veloppement des entreprises est entrav\u00e9 par les proc\u00e9dures administratives. Que ce soit en mati\u00e8re de permis de travail ou de permis de construire, les entreprises semblent confront\u00e9es \u00e0 des conditions-cadres plus difficiles.\r\n\r\n* * Le d\u00e9veloppement des entreprises entrav\u00e9 par des conditions-cadres de plus en plus difficiles Le d\u00e9veloppement des entreprises EST entrav\u00e9 par des proc\u00e9dures administratives plus longues et plus dures... \r\nC'est ce que laisse apparaitre une r\u00e9cente enqu\u00eate men\u00e9e par les Chambres de commerce de Suisse latine.. \r\nLes entreprises semblent confront\u00e9es \u00e0 des conditions-cadres plus difficiles, un r\u00e9sultat \u00e0 mettre sans doute en parall\u00e8le avec le contexte politique sur le plan f\u00e9d\u00e9ral. .. \r\nGa\u00ebl Klein  \r\n  1'33''\r\n((L'enqu\u00eate a permis d'identifier un durcissement probable des conditions d'octroi des permis de travail en Suisse latine, principalement au Tessin, mais aussi \u00e0 Gen\u00e8ve et dans une moindre mesure dans les cantons de Vaud et du Jura. Globalement, un tiers des 700 entreprises interrog\u00e9es estiment que les permis de travail sont plus difficiles \u00e0 obtenir, c'est m\u00eame une entreprise sur deux au Tessin. Ce qui n'est pas sans cons\u00e9quence.  \r\nOlivier Fantino est le secr\u00e9taire d'Info-Chambres, le centre d'informations des Chambres de commerce latines.\r\nC'est la premi\u00e8re fois depuis le vote du 9 f\u00e9vrier 2014 sur l'immigration de masse que des questions li\u00e9es \u00e0 l'octroi des permis de travail sont pos\u00e9es aux entreprises. Reste d\u00e9sormais aux cantons \u00e0 identifier les potentiels probl\u00e8mes au sein de leur administration. Dans le Jura, les autorit\u00e9s ont d\u00e9j\u00e0 r\u00e9agi \u00e0 cette enqu\u00eate. Le chef du service de l'\u00e9conomie et de l'emploi, Claude-Henri Schaller\r\nL'\u00e9tude men\u00e9e par les chambres de commerce a aussi d\u00e9tect\u00e9 d'autres tracasseries, il s'agit des permis de construire. Une entreprise sur quatre affirme ainsi avoir renonc\u00e9 \u00e0 un projet d'am\u00e9nagement, c'est une sur trois en Valais.))", "durationSec": 114, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8654441", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Le d\u00e9veloppement des entreprises entrav\u00e9 par des conditions-cadres de plus en plus difficiles / 12H30_2017-06-03T12:32:00_developpement-3", "Le 12h30 du 03.06.2017"], "alternativeSummary": ["Une r\u00e9cente enqu\u00eate men\u00e9e par les Chambres de commerce de Suisse latine r\u00e9v\u00e8le que le d\u00e9veloppement des entreprises est entrav\u00e9 par les proc\u00e9dures administratives. Que ce soit en mati\u00e8re de permis de travail ou de permis de construire, les entreprises semblent confront\u00e9es \u00e0 des conditions-cadres plus difficiles."], "variantIds": ["ece-8654441"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-06-10T12:47:21Z", "speechToTexts": ["10.06.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [90%] :\r\nVa : le d\u00e9veloppement des entreprises est entrav\u00e9 par des proc\u00e9dures administratives plus longues et plus dures, c'est ce que laissent appara\u00eetre une r\u00e9cente enqu\u00eate men\u00e9e par les Chambres de commerce de Suisse latine les entreprises semblent ont confront\u00e9es \u00e0 des conditions cadres plus difficiles, un r\u00e9sultat \u00e0 mettre sans doute en parall\u00e8le avec le contexte politique sur le plan f\u00e9d\u00e9ral Ga\u00ebl Klein. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:19) [96%] :\r\nL'enqu\u00eate a permis d'identifier un durcissement probable des conditions d'octroi des permis de travail en Suisse latine principalement au Tessin, mais aussi \u00e0 Gen\u00e8ve et dans une moindre mesure, dans les cantons de Vaud et du Jura, globalement, un tiers des 700 entreprises interrog\u00e9es estiment que les permis de travail sont plus difficiles \u00e0 obtenir, c'est m\u00eame une entreprise sur 2 au Tessin, ce qui n'est pas sans cons\u00e9quences Olivier Fantino et le secr\u00e9taire d'Info- Chambres le Centre d'information des Chambres de commerce latines. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:00:45) [85%] :\r\nPour l'entreprise, c'est vraiment probl\u00e9matique parce que quand une entreprise recrute g\u00e9n\u00e9ral \u00e7a correspond \u00e0 une r\u00e9alit\u00e9 du march\u00e9, elle a un mandat, elle a une vente ont vu et puis elle a des activit\u00e9s qu'elle se d\u00e9velopper, il faut qu'elle puisse, disons, avoir la main d'oeuvre dans un d\u00e9lai le plus raisonnable possible et le plus rapide possible pour qu'elle soit bien chez nous en fait. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:03) [97%] :\r\nC'est la premi\u00e8re fois depuis le vote d'une f\u00e9vrier 2014 sur l'immigration de masse que des questions li\u00e9es \u00e0 l'octroi des permis de travail sont pos\u00e9es aux entreprises reste d\u00e9sormais aux cantons \u00e0 identifier les potentiels probl\u00e8mes au sein de leur administration dans le Jura, les autorit\u00e9s ont d\u00e9j\u00e0 r\u00e9agi \u00e0 cette enqu\u00eate, le chef du service de l'\u00e9conomie et de l'emploi Claude-Henri Schaller. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:22) [93%] :\r\nLe gouvernement a charg\u00e9 justement la chancellerie de r\u00e9unir les services qui sont concern\u00e9s pour que nous puissions l'appr\u00e9cier et puis voir dans quelle mesure naturellement en tirer des enseignements et des exp\u00e9riences qui nous permettent de nous am\u00e9liorer puisque nous sommes toujours dans une vision o\u00f9 nous sommes perfectibles, et nous para\u00eet important justement d'am\u00e9liorer les processus l\u00e0 o\u00f9 nous pouvons le faire. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:42) [94%] :\r\nL'\u00e9tude men\u00e9e par les Chambres de commerce a aussi d\u00e9tect\u00e9 d'autres tracasseries, il s'agit des permis de construire une entreprise sur 4 affirme ainsi avoir renonc\u00e9 \u00e0 un projet d'am\u00e9nagement, c'est une sur 3 en Valais. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:53) [98%] :\r\nPr\u00e8s de 5. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-06-03T10:51:00Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Klein, Ga\u00ebl", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Vasarino, Karine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-A827705F-0F1B-407E-85B6-6F12AC7421EC", "internalArchiveId": "A827705F-0F1B-407E-85B6-6F12AC7421EC", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le journal des sports", "publicationDate": "2017-06-03T00:00:00Z", "summary": "Par Laurent Bastardoz.\r\n\r\n* * Par Laurent Bastardoz.", "durationSec": 392, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8636746", "imageURL": "http://www.rts.ch/7002221.image", "alternativeTitle": ["Le journal des sports / 69S_2017-06-03T07:15:34_le-journal-des-sports", "Six heures - Neuf heures, le samedi du 03.06.2017"], "alternativeSummary": ["Par Laurent Bastardoz."], "variantIds": ["ece-8636746"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-06-10T16:53:12Z", "speechToTexts": ["10.06.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [94%] :\r\nSi c'est avec Laurent Bastardoz bonjour. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:05) [89%] :\r\nBonjour en tennis Timea Bacsinszky s'est facilement qualifi\u00e9 pour les huiti\u00e8mes de finale du tournoi de Roland Garros, la Vaudoise s'est d\u00e9fait de la Tunisienne, on ne se Jabeur, en 2 sets Bernardin Aleman. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:16) [91%] :\r\nTimea Bacsinszky s'est donc ouvert toute grande et sans discussion les portes de 8\u00e8me de finale de Roland Garros, la Suisse et s'est impos\u00e9 en 2 manches face \u00e0 la Tunisienne on se Djaba heures 6 2 6 2 une nouvelle performance de choix pour la Suissesse qui n'a perdu que 9 jeux en 3 matches, tout va bien dans le ciel de la Vaudoise m\u00eame, elle ne trouve rien \u00e0 redire. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:00:35) [84%] :\r\nOn est perfectionniste par cantine victoires \u00e0 la cl\u00e9, g\u00e9n\u00e9ralement, se concentre sur la victoire et passion votre chose toujours ce qu'ce enfin il y a d\u00e9j\u00e0 tellement le tennis peut \u00eatre tellement frustrant \u00e0 tellement de moments durant toute l'ann\u00e9e, donc qui est une victoire, il faut plut\u00f4t un bide samedi B vous fait de ces bonnes \u00e9nergies que donne la victoire et surfer avec \u00e7a plut\u00f4t que de penser \u00e0 telle ou telle chose qu'on pourrait faire donc pour ma part, toutes les \u00e9ventuelles, chose que je pourrais mieux faire pour l'instant, je n'aimais pas encore sur la table. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:08) [89%] :\r\nEt la prochaine adversaire de la Vaudoise, comme l'an dernier au m\u00eame stade de la comp\u00e9tition sera V\u00e9nus Williams, l'an dernier, la Suissesse avait gagn\u00e9 Timea Bacsinszky qualifi\u00e9s pour les huiti\u00e8mes autour de sa Wawrinka d'essayer de le faire aujourd'hui, il se sur le corps en 3\u00e8me match sur le Lenglen o\u00f9 il avait d\u00e9j\u00e0 disput\u00e9 son 1er tour son adversaire Fabio Fognini et puis journ\u00e9e un peu sombre, hier \u00e0 Roland Garros d'abord en raison des lourds nuages qui ont menac\u00e9 mais qui finalement autarcie peu d\u00e9ranger journ\u00e9es sombres difficile en tout cas pour Novak Djokovic qui a d\u00fb remonter un handicap de 2 sets \u00e0 1 face \u00e0 l'argentin Schwarzman pour finalement obtenir son billet pour les huiti\u00e8mes de finale et puis journ\u00e9e sombre aussi pour David Goffin, le belge, l'un des outsiders tr\u00e8s s\u00e9rieux s'est pris le pied dans une b\u00e2che pris en faute cohorte en tentant d'aller chercher une balle chute douleur et fin de tournoi pour le joueur qui devrait reprend le jeu dans les prochaines semaines se prendre un pied dans une b\u00e2che est un fait rarissime, difficile d'en vouloir \u00e0 l'organisateur, entra\u00eeneur de Goffin Thierry 20\u00e8me pute ne voulait pas pol\u00e9miquer. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:06) [90%] :\r\nJe peux pas r\u00e9pondre \u00e0 votre question, \u00e9videmment, la question elle existe parce que tout doit \u00eatre mis en 9 pour avoir avoir une s\u00e9curit\u00e9 optimale sur le terrain pour les joueurs et je je pense que le le le le staff de Roland Garros, \u00e9tudiants, professionnels pour se poser les questions n\u00e9cessaires et, \u00e9videmment, je ne pense pas que cette ce fait si va laisser, il va y avoir des cons\u00e9quences \u00e7a les cons\u00e9quences vont certainement prendre des dispositions pour que le courant soit s\u00e9curis\u00e9 au maximum. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:29) [85%] :\r\nSuite Syngof a donc 2 c'\u00e9tait dit Sion 2017 de Roland Garros avec aujourd'hui, outre Wawrinka fournit des duels explosifs entre Murray et Del Potro : d'une part, Richard Gasquet et Ga\u00ebl Monfils, les 2 Fran\u00e7ais, d'autre part. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:41) [90%] :\r\nEnfin, relevons le record \u00e9tabli hier par Rafa\u00ebl Nadal pour la 1\u00e8re fois Rolland-Garros espagnol abandonn\u00e9 qu'un seul jeu en 3 manches 6 0 6 1 6 0 face au G\u00e9orgien Nikoloz Basile a suivi si on appelle \u00e7a \u00eatre exp\u00e9ditif en football : le FC Sion devra jouer de tours qualificatifs avant une \u00e9ventuelle int\u00e9gration dans la phase de groupes de l'Europa League au terme d'une rencontre \u00e0 rebondissements, les S\u00e9dunois hier soir, ont partag\u00e9 l'enjeu 1 partout contre gr\u00e2ce au p\u00e8re, pas suffisant pour terminer \u00e0 la 3\u00e8me place directement qualificative, pourtant si on menait 1 0 \u00e0 2 minutes du terme de la rencontre : une r\u00e9ussite de Quentin mass\u00e9s race \u00e9videmment d\u00e9\u00e7u de la tournure des \u00e9v\u00e9nements. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:20) [81%] :\r\nBen c'est clair une douche froide, c'\u00e9tait un ascenseur \u00e9motionnel, on pensait avoir approch\u00e9 de cette 3\u00e8me place y rester 2 minutes, le public \u00e9tait derri\u00e8re nous et apr\u00e8s sur une frappe, une des rares frappes tr\u00e8s bien de de \u00e7a fait goal, donc voil\u00e0, c'est la loi du sport, il y en a pas le choix que d'accepter en tourn\u00e9e tous d\u00e9\u00e7us. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:37) [98%] :\r\nM\u00eame son de cloche du c\u00f4t\u00e9 du pr\u00e9sident du club s\u00e9dunois Christian Constantin, qui a reconnu que cette rencontre fut un peu \u00e0 l'image de la saison de son club. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:46) [84%] :\r\nLe foot : feu comme \u00e7a, si on n'arrive pas, on n'a pas su garder finalement ce r\u00e9sultat qui nous qualifier d\u00e9ploie pour les poules d'Europa League, c'est bien dommage parce que c'est 2000 dollars sur la guerroyer dans des bars pour refaire tout ce travail, \u00e9videmment qu'on a qu'on va regretter au mois de juillet, c'est pas moi, je vais au mois d'ao\u00fbt, puisque \u00e7a commence le 29 juillet \u00e7a continuera au mois d'ao\u00fbt, donc on arrive de regretter ce qu'on a pas fait aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:10) [92%] :\r\nLes autres r\u00e9sultats B\u00e2le a battu Saint-Gall 4 1 victoire de Young Boys contre Lausanne 2 \u00e0 0 de Thoune \u00e0 Vaduz 3 1 et de Lucerne \u00e0 Lugano 1 \u00e0 0 et puis ce soir, place \u00e0 la finale de la Ligue des champions Real Madrid Juventus Turin, une affiche de r\u00eave qui se disputera \u00e0 Cardiff pour Zinedine Zidane, pas question de se mettent la pression, ce n'est pas sur cette seule \u00e9ch\u00e9ance qu'il laissera ou non une trace dans l'histoire du club espagnol Zidane l'a gagn\u00e9e comme joueur, il peut d\u00e9sormais la remporter une seconde fois cons\u00e9cutivement comme entra\u00eeneur. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:04:38) [93%] :\r\nJe sais que les choses vont se faire naturellement, comme je l'ai fait quand j'\u00e9tais joueur, donc je parle pas de \u00e7a, moi je dis juste que moi je, je profite de chaque instant parce que je sais qu'un jour \u00e7a \u00e7a va s'arr\u00eater et donc, quand moi je suis \u00e0 fond dans ce que je fais, je me dis que on a quelque chose \u00e0 l'affaire d'extraordinaire, le Mark \u00e0 ce club quand on a bien travaill\u00e9 et c'est ce qui a \u00e9t\u00e9 le cas de la part de tout le monde cette ann\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:59) [93%] :\r\nDe son c\u00f4t\u00e9, la Juventus tient absolument remporter son 3\u00e8me titre dans cette comp\u00e9tition, le 1er depuis 1996 quelle strat\u00e9gie les Transalpins devront -ils donc choisir pour contrer le Real Madrid, la r\u00e9ponse du d\u00e9fenseur turinois Georges auquel il nie. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:14) [85%] :\r\nL\u00e0, c'est parce que vous savez, il faut relativiser, on ne va pas jouer seulement d\u00e9fense joue \u00e0 11 millions soit 3, 4 ou 5 ou 6 en d\u00e9fense, ne change rien, la rose importante la chose importante, c'est la nuit, disponibilit\u00e9 et le sens du sacrifice et je crois que cette ann\u00e9e, le secret de notre r\u00e9ussite, \u00e7a \u00e9t\u00e9 surtout le travail de l'\u00e9quipe et la r\u00e9ussite des attaquants qui ont fait du super boulot disponibilit\u00e9 et ce sont les mots cl\u00e9s chez nous et Ta\u00ebz grande Mayotte. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:43) [93%] :\r\nJuventus- Real Madrid un match \u00e0 suivre en Direct sur cette antenne ce soir dans votre \u00e9mission sports premi\u00e8res avec les commentaires de Jo\u00ebl Robert et G\u00e9rard Castella d\u00e8s 20 heures 45 ainsi que sur RTS de Lucien Favre sera toujours \u00e0 la t\u00eate de l'OGC Nice la saison prochaine, malgr\u00e9 les sollicitations de grands clubs europ\u00e9ens dont le Borussia Dortmund, le Vaudois honorera son contrat avec le club azur\u00e9en qui a refus\u00e9 son d\u00e9part, un contrat qui porte jusqu'en 2019 quant \u00e0 Gelson Fernandez il quitte Rennes pour l'Eintracht Francfort- l'international valaisan a sign\u00e9 un contrat de 3 ans en faveur du club allemand enfin en Rallye, S\u00e9bastien Caron a domin\u00e9 la 1\u00e8re journ\u00e9e du Rallye du Chablais, o\u00f9 il devance le nonuple champion du monde, le Fran\u00e7ais S\u00e9bastien \u00e0 l'aube, suite de cette \u00e9preuve aujourd'hui voil\u00e0, nous sommes arriv\u00e9s au terme de ce journal des sports excellente journ\u00e9e \u00e0 toutes et \u00e0 tous, avec toute l'\u00e9quipe du 6 heures 9 heures le samedi. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-06-03T05:33:00Z", "program": {"href": "/programs/6C4733AF-5C64-4326-B47B-A8EDE604261A", "id": "6C4733AF-5C64-4326-B47B-A8EDE604261A", "name": "Six heures - Neuf heures, le samedi"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Droux, Antoine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Droux, Antoine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-F2D39291-86A1-4B4F-80E9-611E9F6474E0", "internalArchiveId": "F2D39291-86A1-4B4F-80E9-611E9F6474E0", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'administration peut faire mieux!", "publicationDate": "2017-06-03T00:00:00Z", "summary": "Le Conseil des Etats a rejoint le Conseil national pour une modification de l'article 293. Fameux article sur la base duquel les journalistes sont r\u00e9guli\u00e8rement sanctionn\u00e9s lors de la publication de documents secrets. Une souplesse qui devrait absolument - selon certains -  \u00eatre coupl\u00e9e avec une administration plus transparente pour faciliter la t\u00e2che des journalistes. \r\nAvec\r\nS\u00e9bastien Fanti, avocat, sp\u00e9cialiste du droit des m\u00e9dias, pr\u00e9pos\u00e9 \u00e0 la protection des donn\u00e9es du canton du Valais.\r\n\r\n* * Le Conseil des Etats a rejoint le Conseil national pour une modification de l'article 293. Fameux article sur la base duquel les journalistes sont r\u00e9guli\u00e8rement sanctionn\u00e9s lors de la publication de documents secrets. Une souplesse qui devrait absolument - selon certains -  \u00eatre coupl\u00e9e avec une administration plus transparente pour faciliter la t\u00e2che des journalistes. \r\nAvec\r\nS\u00e9bastien Fanti, avocat, sp\u00e9cialiste du droit des m\u00e9dias, pr\u00e9pos\u00e9 \u00e0 la protection des donn\u00e9es du canton du Valais.", "durationSec": 560, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8636745", "imageURL": "http://www.rts.ch/7002221.image", "alternativeTitle": ["L'administration peut faire mieux! / 69S_2017-06-03T08:21:40_l-administration-peut-faire-mieux", "Six heures - Neuf heures, le samedi du 03.06.2017"], "alternativeSummary": ["Le Conseil des Etats a rejoint le Conseil national pour une modification de l'article 293. Fameux article sur la base duquel les journalistes sont r\u00e9guli\u00e8rement sanctionn\u00e9s lors de la publication de documents secrets. Une souplesse qui devrait absolument - selon certains -  \u00eatre coupl\u00e9e avec une administration plus transparente pour faciliter la t\u00e2che des journalistes. \n\nAvec\nS\u00e9bastien Fanti, avocat, sp\u00e9cialiste du droit des m\u00e9dias, pr\u00e9pos\u00e9 \u00e0 la protection des donn\u00e9es du canton du Valais."], "variantIds": ["ece-8636745"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-06-10T16:56:13Z", "speechToTexts": ["10.06.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:04) [94%] :\r\nC'est une petite marge de manoeuvre suppl\u00e9mentaire, le monde de la presse et des m\u00e9dias en Suisse obtient plus de latitude en mati\u00e8re de diffusion d'informations secr\u00e8tes, lundi dernier, le Conseil des \u00c9tats, a rejoint le conseil national en faveur d'une modification de l'article 293 du code p\u00e9nal terrifie. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:23) [91%] :\r\nOui, article 293 articles sur la base duquel la justice a pu \u00e9pisodiquement condamn\u00e9 des journalistes au motif que ceci divulguait des informations confidentielles secr\u00e8te, lundi dernier, les parlementaires ont fait surtout preuve d'un bel accord consensuel ni trop peu ni radicalement courageux h\u00e9 oui c'est article encombrent les parlementaires depuis 20 ans simplement inutile pour les uns, encombrant pour les autres, une pr\u00e9caution difficile \u00e0 justifier pour une minorit\u00e9 inutile car c'est au final, le juge qui va selon son appr\u00e9ciation individuelle \u00e9valuer l'importance du secret, comprenez une \u00e9valuation \u00e0 g\u00e9om\u00e9trie variable de plus si par d\u00e9finition un document est class\u00e9 secret le punissable devrait \u00eatre la source de la fuite et non pas le messager, la justice se trompe donc 2 cibles encombrant enfin car si le discours dominant de la d\u00e9mocratie est bien celui de disposer d'outils efficaces pour se remettre en question : pour quelle raison alors sanctionner ceux qui justement d\u00e9montre publiquement les failles et les d\u00e9rives de leurs institutions. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:35) [94%] :\r\nS\u00e9bastien Fanti bonjour, bonjour, vous \u00eates le pr\u00e9pos\u00e9 \u00e0 la protection des donn\u00e9es en Valais, sp\u00e9cialiste du droit des m\u00e9dias et de la diffusion d'informations alors S\u00e9bastien Fanti est -ce qu'on pourrait aller jusqu'\u00e0 dire que la soci\u00e9t\u00e9 donne une mission en quelque sorte, impossible \u00e0 remplir \u00e0 ses journalistes, c'est-\u00e0-dire que l'on sanctionne celui qui fait bien son travail quelque part. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:56) [90%] :\r\nAlors absolument l\u00e0- dessus, on est tout \u00e0 fait d'accord, sauf \u00e0 dire une petite chose et je je perds et si vous voulez un petit distinguo, donc pour moi condamn\u00e9 des journalistes pour avoir rendu public et l'information d'int\u00e9r\u00eat public, c'est absurde et \u00e7a doit dispara\u00eetre, maintenant on a d'autres moyens peut-\u00eatre d'obtenir ces informations et de ce point de vue -l\u00e0 on n'utilise pas suffisamment les lois sur la transparence, c'est-\u00e0-dire que vous avez un arsenal qui vous permet d'obtenir directement de l'\u00c9tat, la communication d'informations, Arsenal, qui vient d'\u00eatre compl\u00e9t\u00e9e, qui vient d'\u00eatre compl\u00e9t\u00e9e \u00e0 \u00e0 la Cour europ\u00e9enne des droits de l'homme par un art r\u00e9\u00e9quiper dont les cons\u00e9quences sont extr\u00eamement importantes pour les journalistes, puisque cet arr\u00eat vous donne une sorte de pr\u00e9\u00e9minence dans le choix des informations auxquelles vous ou tenter d'avoir acc\u00e8s, et puis surtout, on ne pourra plus vous opposer des int\u00e9r\u00eats divergents trop important. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:51) [95%] :\r\nCe que vous dites, c'est que, on a d\u00e9j\u00e0 suffisamment d'outils \u00e0 disposition dans la bo\u00eete \u00e0 outils. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:55) [92%] :\r\nAlors dans la bo\u00eete \u00e0 outils, je dirais comme comme pr\u00e9pos\u00e9 pour le vivre depuis plusieurs ann\u00e9es, nous avons tr\u00e8s peu de journalistes qui connaissent r\u00e9ellement la port\u00e9e des lois sur la transparence, vous donne un petit exemple, demain matin, vous \u00e9crivez au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, et vous dites : je veux l'agenda de telles Conseil f\u00e9d\u00e9ral de telle date \u00e0 telle date, h\u00e9 bien on va vous devoir vous le donner, en tout cas il ne partait quoi si demain matin vous avez une conf\u00e9rence de presse d'un conseiller d'\u00c9tat en Suisse romande et puis qu'\u00e0 l'issue de la conf\u00e9rence de presse, vous avez, vous avez demand\u00e9 par exemple les slides de pr\u00e9sentation, on vous les donne et puis on a \u00e9voqu\u00e9 un avis droite quelqu'un qui aurait dit que le Conseil d'\u00c9tat avait raison : tr\u00e8s peu de journalistes ont demand\u00e9 cet avis droit alors c'est un document officiel, on y a fait r\u00e9f\u00e9rence, c'est un document qui est arriv\u00e9 en phase finale puisqu'il a \u00e9t\u00e9 pr\u00e9sent\u00e9, donc si vous voulez les r\u00e9flexes n'ont pas encore \u00e9t\u00e9 acquis et c'est pas la faute des journalistes, c'est que c'est une l\u00e9gislation qui est relativement complexe, mais aujourd'hui elle est extr\u00eamement extensive quant \u00e0 sa possibilit\u00e9 d'obtenir des documents. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:47) [90%] :\r\nDes fiches S\u00e9bastien Fanti, on a l'impression d'\u00eatre dans une sorte de face transitoire avec les parlementaires qui, c'est de nettoyer un peu la loi peu des yeux, \u00e7a fait 20 ans qui s'y colle et puis tout d'un coup, une nouvelle loi qui serait cens\u00e9 prendre le relais pour favoriser finalement la vie, tout le monde, \u00e7a va bient\u00f4t finir cette phase de transition o\u00f9 parfois on a l'impression qu'on marche sur la t\u00eate. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:06) [92%] :\r\nNon alors malheureusement on va encore marcher sur la t\u00eate pendant un certain temps, puisque comme vous le vous l'avez certainement constat\u00e9 encore mieux que moi, au Parlement, on a notamment maintenant le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, qui veut pour certains sujets certaines mati\u00e8res, comme les march\u00e9s publics ou les infrastructures ferroviaires, si vous voulez occulter plus d'informations, donc si, avant, on avait d\u00e9j\u00e0 des difficult\u00e9s \u00e0 savoir ce qui se passe dans certains domaines, je prends l'exemple de la Finma, par exemple, on a beaucoup, difficult\u00e9 \u00e0 savoir ce qui s'y passe, h\u00e9 bien on aura encore plus de difficult\u00e9s en cas de modification des lois, telle que pr\u00e9vue par le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, on voit bien que le voulez le train n'est plus \u00e0 la transparence, c'est justement pour \u00e9viter que la presse ne mette son nez dans trop d'affaires qu'on est en train de limiter le Champ le spectre de de ces normes, h\u00e9 bien la Cour europ\u00e9enne des droits de l'homme avec cet arr\u00eat r\u00e9cent vient vient dire maintenant, \u00e7a, \u00e7a n'est plus possible, simplement de dire que telle mati\u00e8re est exclu la transparence pour les journalistes sp\u00e9cifiquement et \u00e7a vous donne des droits suppl\u00e9mentaires, fond\u00e9e sur l'article 10 de la convention, \u00e7a n'est plus possible, il va falloir faire une pes\u00e9e d'int\u00e9r\u00eats et moi je pense que les journalistes devraient lire cet arr\u00eat avec toute l'attention requise, il a \u00e9t\u00e9 comment\u00e9e et \u00e7a signifie notamment que certaines d\u00e9cisions prises par le Conseil f\u00e9d\u00e9ral pourrait s'av\u00e9rer totalement ill\u00e9gal et que la Cour europ\u00e9enne des droits de l'homme pourrait notamment autoris\u00e9 les journalistes \u00e0 avoir acc\u00e8s aux activit\u00e9s de la Finma de r\u00e9gulation du march\u00e9 financier et en mati\u00e8re d'assurance et \u00e7a c'est quelque chose de super int\u00e9ressant, parce que si vous avez maintenant la constitution de mini- Task force au sein de vos r\u00e9dactions avec un sp\u00e9cialiste transparence par m\u00e9dias vous aurez \u00e0 mon sens, sa possibilit\u00e9 d'op\u00e9rer un fact-checking, c'est-\u00e0-dire de contr\u00f4ler ce qui vous a d\u00e9clar\u00e9 notamment sur le plan politique de fa\u00e7on fine et de recouper des informations, ce qui va vous donner un Champ d'investigations beaucoup plus large, sans avoir forc\u00e9ment ensuite avoir un contact avec quelqu'un, alors vous avez peut-\u00eatre faire une v\u00e9rification par une source autre que l'information que vous avez obtenu mais \u00e7a va limiter aussi votre risque de condamnation et accro\u00eetre vos possibilit\u00e9s de v\u00e9rifier si on a un usage raisonn\u00e9 des deniers publics aussi, effectivement, on fait ce que la loi pr\u00e9voit. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:05) [90%] :\r\nAlors, S\u00e9bastien Fanti, \u00e7a c'est la th\u00e9orie c'est vrai Cloutier et est magnifique, moi je vous donne un autre exemple : l'imp\u00f4t que vous r\u00e9agissiez dessus nos coll\u00e8gues, on en parle, qui font une demande pour un dossier \u00e9voquant la loi sur la transparence, \u00e7a a dur\u00e9 des semaines et des semaines, \u00e7a s'est fini en s\u00e9ance \u00e0 Berne avec des fonctionnaires f\u00e9d\u00e9raux qui ne voulait pas donner les informations, \u00e7a prend un temps fou, \u00e7a rallonge le temps des des enqu\u00eates quelque part quand on a l'information il un peu se risque que le train en passer non avec une dilapidation d'\u00e9nergie incroyable. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:36) [92%] :\r\nOui, alors \u00e9coutez vous vous pr\u00eachez un convaincu, je vous dirai simplement ceci : depuis, j'ai \u00e9t\u00e9 \u00e9lu pr\u00e9pos\u00e9 aucune de mes recommandations visant \u00e0 la transmission du document n'a \u00e9t\u00e9 suivi, vous entendez bien, pardon, aucune, aucune, aucune, bien s\u00fbr, sur plusieurs recommandations depuis depuis 3 ans et demi et les recommandations importantes et \u00e0 chaque fois j'ai port\u00e9 les affaires devant les tribunaux et \u00e0 chaque fois, je porterai les affaires dans les tribunaux, donc les pr\u00e9pos\u00e9s savent tr\u00e8s bien. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:03) [80%] :\r\nMais AFOC faut la faute \u00e0 qui, S\u00e9bastien Fanti \u00e9coutez, il faut \u00e0 la fois sur jeu. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:07) [91%] :\r\nJe vais vous dire : je vais vous dire comment vous faites, vous faites \u00e0 la transparence est assez simple : quand quelqu'un demande un document vous vous y opposez vous faites la proc\u00e9dure qui va prendre, dans une premi\u00e8re instance 6 \u00e0 8 mois 2\u00e8me instance 3 6 mois et 3\u00e8me instance au tribunal f\u00e9d\u00e9ral, la r\u00e9alit\u00e9 c'est qu'au tribunal f\u00e9d\u00e9ral, vous allez avoir gain de cause dans plus non non pourcent des cas j'ai \u00e9crit un petit guide \u00e0 ce sujet pour expliquer notamment journalistes comment utiliser la loi et surtout quelles sont les erreurs \u00e0 ne pas commettre pour aller vite, on devrait imposer dans la loi un d\u00e9lai de traitement obligatoire par les tribunaux, moi je dis que le 1er la premi\u00e8re instance devrait avoir 3 mois pour d\u00e9cider la 2\u00e8me instance un mois et c'est le seul moyen parce que sinon vous savez ce que disent les gens, ils disent tout simplement mais mais laissez parler, s'pr\u00e9pos\u00e9 puisque de toute fa\u00e7on, le temps que quelqu'un est tranch\u00e9e d\u00e9finitivement pour l'acc\u00e8s \u00e0 cette information, qui se p\u00e9rime aussi cette information, h\u00e9 bien ce sera de 2 ans et demi, 3 ans, donc ils vont se tasser, ils vont arr\u00eater, \u00e7a va co\u00fbter de l'argent parce qu'il faudra quand m\u00eame faire des recours, \u00e7a ne fonctionne pas, \u00e7a veut dire qu'aujourd'hui on doit fixer des objectifs en terme de d\u00e9lais les tribunaux doivent \u00e9galement devoir de trancher rapidement pour que ces journalistes puissent faire leur travail, effectivement, je partage totalement votre point de vue, on a souvent l'impression de ne servir \u00e0 rien, et j'en parlais encore avec le pr\u00e9pos\u00e9 f\u00e9d\u00e9ral jeudi, lisez, c'est un travail d'humilit\u00e9, de patience, c'est un travail de patience et je crois, moi je vais vous dire quelque chose de tout simple : si vous vous mettiez ensemble et que vous faisiez 2000 demandes d'acc\u00e8s en un mois aux administrations f\u00e9d\u00e9rales, je vous assure que, tr\u00e8s rapidement, \u00e7a va changer parce que j'aurais compris que \u00e7a suffit, mais malheureusement. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:38) [85%] :\r\nOn a des infos Pierre il y avait S\u00e9bastien Fanti, je vous laisse conclure. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:41) [90%] :\r\nOui, ce que je veux vous dire, c'est simplement que, comme vous, je suis, je suis un petit peu d\u00e9sempar\u00e9s par cette situation est tr\u00e8s triste de voir toute l'\u00e9nergie que l'information n\u00e9cessite pour \u00eatre rendu public, mais je crois qu'il faut avoir le courage de la patience, et Dieu sait que je ne suis pas patient, et j'ai d\u00fb apprendre aussi, comme les journalistes que vous citez \u00e0 attendre pour obtenir gain de cause et j'esp\u00e8re qu'avant moi, la fin de mon mandat, je pourrais avoir une d\u00e9cision de justice qui me donne raison, comme vous, journal. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:06) [94%] :\r\nS\u00e9bastien Fanti merci pr\u00e9pos\u00e9 \u00e0 la protection des donn\u00e9es en Valais, sp\u00e9cialiste du droit des m\u00e9dias et la diffusion d'informations, je vous souhaite un tr\u00e8s bon week- end pareillement invit\u00e9 ce matin par Thierry Fischer qu'on trouve tout \u00e0 l'heure \u00e0 9 heures 12 dans. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-06-03T06:39:00Z", "program": {"href": "/programs/6C4733AF-5C64-4326-B47B-A8EDE604261A", "id": "6C4733AF-5C64-4326-B47B-A8EDE604261A", "name": "Six heures - Neuf heures, le samedi"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Droux, Antoine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Fanti, S\u00e9bastien", "role": "Avocat, Pr\u00e9pos\u00e9 \u00e0 la protection des donn\u00e9es du canton du Valais, Pr\u00e9pos\u00e9 cantonal valaisan \u00e0 la protection des donn\u00e9es et \u00e0 la transparence", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-951128FF-025B-4E0E-A60A-5C1001E7B4E0", "internalArchiveId": "951128FF-025B-4E0E-A60A-5C1001E7B4E0", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Archives: l'homme qui a vu l'ours", "publicationDate": "2017-06-03T00:00:00Z", "summary": "Le dernier ours sauvage de Suisse a \u00e9t\u00e9 abattu dans les Grisons en 1904. Un si\u00e8cle plus tard en 2005, il est de retour dans nos contr\u00e9es suite \u00e0 sa r\u00e9introduction en Italie. Dans le val M\u00fcstair, un photographe amateur se retrouve face \u00e0 l'animal qui se l\u00e8ve sur ses pattes arri\u00e8re. En f\u00e9vrier 2013, l'individu baptis\u00e9 M13 inqui\u00e8te les autorit\u00e9s. L'ours est jug\u00e9 probl\u00e9matique. Il est abattu. Par Antoine Droux, avec l'\u00e9quipe des archives de la RTS.\r\n\r\n* * Le dernier ours sauvage de Suisse a \u00e9t\u00e9 abattu dans les Grisons en 1904. Un si\u00e8cle plus tard en 2005, il est de retour dans nos contr\u00e9es suite \u00e0 sa r\u00e9introduction en Italie. Dans le val M\u00fcstair, un photographe amateur se retrouve face \u00e0 l'animal qui se l\u00e8ve sur ses pattes arri\u00e8re. En f\u00e9vrier 2013, l'individu baptis\u00e9 M13 inqui\u00e8te les autorit\u00e9s. L'ours est jug\u00e9 probl\u00e9matique. Il est abattu. Par Antoine Droux, avec l'\u00e9quipe des archives de la RTS.", "durationSec": 373, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8636741", "imageURL": "http://www.rts.ch/7002221.image", "alternativeTitle": ["Archives: l'homme qui a vu l'ours / 69S_2017-06-03T06:41:09_archives-l-homme-qui-a-vu-l-ours", "Six heures - Neuf heures, le samedi du 03.06.2017"], "alternativeSummary": ["Le dernier ours sauvage de Suisse a \u00e9t\u00e9 abattu dans les Grisons en 1904. Un si\u00e8cle plus tard en 2005, il est de retour dans nos contr\u00e9es suite \u00e0 sa r\u00e9introduction en Italie. Dans le val M\u00fcstair, un photographe amateur se retrouve face \u00e0 l\u02b9animal qui se l\u00e8ve sur ses pattes arri\u00e8re. En f\u00e9vrier 2013, l\u02b9individu baptis\u00e9 M13 inqui\u00e8te les autorit\u00e9s. L\u02b9ours est jug\u00e9 probl\u00e9matique. Il est abattu. Par Antoine Droux, avec l\u02b9\u00e9quipe des archives de la RTS."], "variantIds": ["ece-8636741"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-06-12T14:12:22Z", "speechToTexts": ["12.06.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:01) [80%] :\r\n9 heures est -ce que la pour le temps de se d\u00e9velopper, h\u00e9 bien vous touchez l\u00e0 une question d\u00e9licate 1943 on redoutait que sans sans intervention et m\u00eame et carnassiers finissent par pulluler et que la R\u00e9serve d\u00e9g\u00e9n\u00e9ra en parc de b\u00eates de proie, on signale est aussi le danger d'une r\u00e9apparition les eaux, les vautours et d'autres animaux dangereux. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:23) [87%] :\r\nSur Radio sautant en 1943 on s'inqui\u00e8te d'un \u00e9ventuel retour de l'ours dans le parc national suisse en bassin Gad in. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:31) [84%] :\r\nNon seulement il pourrait devenir p\u00e9rilleux de parcourir le parc, mais celui -ci deviendrait un danger pour le voisinage en proposant donc que l'homme exer\u00e7ait une intervention r\u00e9gularisation oui Secret paraissent parfaitement justifi\u00e9es et est, il est bien lourd le lynx et le vautour non pas recommencer \u00e0 \u00e9lire domicile dans le parc, la Martre, la belette royal et d'autres carnivores, ils sont naturellement repr\u00e9sent\u00e9e mais on n'a pas observ\u00e9 qu'il ne se se soient multipli\u00e9s au d\u00e9pens des autres animaux, je vous remercie, monsieur vous avez trac\u00e9 en quelques minutes un tableau complet est saisissant ce parc national si riche et diverses typiquement suisse, v\u00e9ritable institution nationale solidement fond\u00e9e pour le plus grand profit de la science et l'amour du pays. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:14) [92%] :\r\nOui, mais \u00e0 l'\u00e9poque sans ours donc alors qu'un plantigrade a \u00e9t\u00e9 observ\u00e9e fin mai 2017 pour la la premi\u00e8re fois depuis 190 ans, dans le canton de Berne, on a peut-\u00eatre oubli\u00e9 un peu vite toute l'importance du moins symbolique que l'ours brun a pour les Suisses en 1994 c'\u00e9tait mission s'appelle le petit helv\u00e8te illustr\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:36) [88%] :\r\nL'ours, la puissance et l'animal v\u00e9ritablement dangereux, c'est un animal dangereux c'est l'animal qui par d\u00e9finition ne s'apprivoise pas c'est l'animal qui peut combattre sur 4 pattes sur 2 pattes, et c'est l'animal qui est en m\u00eame temps, signifie un passage oblig\u00e9 pour les chevaliers \u00e0 l'\u00e9poque on est respect\u00e9, que si on a tu\u00e9 un ours et on est encore plus respect\u00e9, si on est balafr\u00e9 par l'ours alors souvent on devient le chef du clan, le chef de la tribu, le chef du ch\u00e2teau, et c'est normal que dans les armoiries de nombreux sites et de nombreuses familles, l'on adopt\u00e9 alors il y a bon, les gens qui s'appelle tout simplement belle von Behr Berne c'est tous des gens qui ont adopt\u00e9 des autres, c'est-\u00e0-dire apr\u00e8s normalement ours pour ce ours ours fait alors ours, vous avez, vous avez l\u00e0 des gens qui prennent ce nom d'ours, qui sont souvent par des hausses d'ailleurs physiquement du moins, donc la mythologie de l'ours est tr\u00e8s r\u00e9pandu, le dernier. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:27) [93%] :\r\nCe sauvage de Suisse, a \u00e9t\u00e9 abattu en 1904 pr\u00e8s de squales dans les Grisons pendant un si\u00e8cle, on ne voit pratiquement plus l'animal que sur les armoiries et dans la fosse, devenus parc de notre capitale, mais en 2005 2006, l'ours fait son retour dans le val M\u00fcstair et si vous regardiez Passe -moi les jumelles \u00e0 cette \u00e9poque, vous avez vu l'homme qui a vu l'ours. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:50) [84%] :\r\nEt en effet amour vaut -il je m'appelle Yvon illuminateur Andr\u00e9 je viens M\u00fcstair je suis photographe et artiste libre permet molto pour moi c'\u00e9tait vall\u00e9e tr\u00e8s mystique, la nature est encore intacte et je crois que l'ours justement venu pour \u00e7a, parce que ce site est le plus beau et puis nous sommes au centre de leur faute quoi \u00e7a peut publiquement au nom de l'Europe, je ne savais rien c'est tout mais je me suis dit je voudrais bien faire une photo de lui sur ambassade turque quand alors je suis all\u00e9 chercher l\u00e0 o\u00f9 il \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 apparu au bord de la route l\u00e0 o\u00f9 tout le monde l'attendait du donc dans le cas parce mais je me disais que si j'\u00e9tais l'ours, c'est pas l\u00e0 au milieu des gens que je reviendrai un Wiston et puis tout d'un coup j'ai vu comme un flash dans les bois et je me suis dit il doit \u00eatre l\u00e0- bas en Camargue, son compagnon Sam avec un copain, on a saut\u00e9 dans la voiture, on a fonc\u00e9 avec mon appareil, d\u00e9j\u00e0 tr\u00e8s sur le tr\u00e9pied et l\u00e0 d'une seconde \u00e0 l'heure j'ai vu l'ours en face, pas loin de moi m\u00eame un grand Cap-Vert loin que moi avec mon grand chapeau et ma grosse veste j'avais moi aussi air d'un ours, c'est peut-\u00eatre pour \u00e7a que quand il m'a vu, il s'est mis debout, oui, mais pour le com\u00e9dien, et l\u00e0 j'ai vraiment senti mon coeur, moi je suis pas type d'heureuse, mais j'\u00e9tais vraiment \u00e9mu parce que on \u00e9tait presque les yeux dans les yeux alors nombre d'Automne et puis tout s'est pass\u00e9 tr\u00e8s vite, ensuite, les gens sont arriv\u00e9s, mais lorsqu'\u00e9tait d\u00e9j\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:30) [93%] :\r\nMais le retour de l'ours ne fait pas battre le coeur de tout le monde en Suisse la mise sur pied du plan ours cons\u00e9cutif au retour de l'animal d\u00e8s 2005 crisp\u00e9 les fronts ce plan pr\u00e9voit d'abattre les ours probl\u00e9matique, c'est ce qui se passe en f\u00e9vrier 2013 avec M13, il est tu\u00e9 dans le val qui avoue en f\u00e9vrier dans Forum L'UDC, Pierre Rusconi, conseiller national tessinois est en rage. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:04:55) [85%] :\r\n\u00e7a m'\u00e9nerve, le fait que je suis, j'ai beaucoup d'orgueil d'\u00eatre Suisse mais ce quand j'ai honte d'\u00eatre suisse parce que c'est une solution inacceptable, c'est 10 qu'on conna\u00eet le probl\u00e8me, on n'a rien fait et le maintenant la la l\u00e9gislation qu'on a 1000000 pied au traitement qu'on a d\u00e9cid\u00e9 de prendre ne pensent \u00e0 rien d'autre que les abattre et j'ai, j'ai 3 M13 \u00e7a c'est la solution mais qui passe depuis l'Italie via la Suisse tout \u00e0 coup ils deviennent dangereux, ils deviennent des housses \u00e0 risque, alors qu'on est sur l'Italie, il y en a 40 ans Trintignant ils proviennent de la et s'est jamais rien pass\u00e9, ils arrivent en Suisse, il faut les abattre des cultures entre un Suisse haute tire une balle. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:33) [85%] :\r\nJuste une question quand m\u00eame, vous maintenez votre expression sur la Suisse, mardi, sur les pas. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:05:37) [85%] :\r\nOui, parce que j'ai la bonne habitude de dire que ce que je pensais ce matin d\u00e8s que j'ai lu cette nouvelles, j'ai pens\u00e9 qu'on est un pays de merde, si on ne sait pas r\u00e9soudre des probl\u00e8mes secondaires tels que chez soi. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:47) [89%] :\r\nMerci \u00e0 V\u00e9ronique Rimbaud et \u00e0 toute l'\u00e9quipe des archives pour avoir p\u00each\u00e9 c'est sont du pass\u00e9 dans notre Patrimoine audiovisuel Romand pour en savoir plus sur l'histoire de la faune en Suisse RTS penser Achbar oblique archives il y a plein de reportages radio vid\u00e9o pour satisfaire votre cri. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:06:06) [74%] :\r\nS'ils en avaient appel\u00e9 samedi Antoine Droux hostile nous stimuler. \r\n"], "webPublicationDate": "2017-06-03T04:53:00Z", "program": {"href": "/programs/6C4733AF-5C64-4326-B47B-A8EDE604261A", "id": "6C4733AF-5C64-4326-B47B-A8EDE604261A", "name": "Six heures - Neuf heures, le samedi"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Droux, Antoine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Droux, Antoine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-1600554", "internalArchiveId": "AA1705600735", "source": "gico", "mediaType": "video", "publicationDate": "2017-06-03T00:00:00Z", "durationSec": 629, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/8674715", "imageURL": "http://www.rts.ch/8674705.image", "alternativeTitle": ["12h45", "12h45", "12h45", "Royaume-Uni: Theresa May et Jeremy Corbyn s'affrontent \u00e0 travers une s\u00e9rie de questions", "Tennis / Roland-Garros: Timea Bacsinszky acc\u00e8de facilement en 8es de finale", "Tennis / Roland-Garros: les pronostics de Jean-Marc Rossier sur le match Wawrinka - Fognini", "Football / Super League: Sion finit \u00e0 la 4\u00e8me place", "Irlande: malgr\u00e9 un profil atypique, Leo Varadkar devient Premier ministre", "12h45", "12h45"], "alternativeSummary": ["Il s'agissait d'un non-d\u00e9bat puisque Theresa May avait refus\u00e9 un face-\u00e0-face classique, trop risqu\u00e9 selon elle.", "La Vaudoise n'a eu besoin que de 1h08 pour venir \u00e0 bout de la Tunisienne Ons Jabeur (6-2, 6-2).", "B\u00e2le, en revanche, termine la saison \u00e0 la premi\u00e8re place et a pu f\u00eater son titre de champion suisse.", "M\u00e9tis de p\u00e8re indien et homosexuel affich\u00e9, il est devenu, \u00e0 38 ans, le plus jeune Premier ministre de son pays."], "variantIds": ["ece-8569903", "ece-8569058"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-06-12T10:44:40Z", "speechToTexts": ["UMID : ZT031547\r\nDate de transcription : 09-JUN-17\r\nNom du mod\u00e8le : fre\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:00:07 > 0:00:12) [92%] : \r\nEt puis dans Teza mais alors \u00e0 la fin, j'ai eu, je cite les couilles de le faire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:00:15 > 0:00:23) [88%] : \r\nLa chute du mot britannique a surpris par son langage, j'ai, je cite les couilles de le faire, c'est ce qu'elle a dit au sujet de son choix de convoquer des \u00e9lections l\u00e9gislatives de juin.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:00:31 > 0:00:31) [96%] : \r\nC'est ce qu'elle a dit.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:00:42 > 0:00:43) [100%] : \r\nAu sujet de son choix.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:00:45 > 0:01:01) [92%] : \r\nLa terre a trembl\u00e9 hier soir en Valais au sens propre comme au figur\u00e9, un l\u00e9ger s\u00e9isme de magnitude 3,4 a \u00e9t\u00e9 ressentie dans l'ensemble du canton \u00e0 21 heures 5 sans faire de d\u00e9g\u00e2ts le FC Sion est en plein match, c'\u00e9tait la derni\u00e8re une Championnat et S\u00e9dunois esp\u00e9rer gagner une place au classement et obtenir leur ticket pour l'Europa League.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:02:18 > 0:03:01) [91%] : \r\nBonjour \u00e0 toutes et \u00e0 tous, soyez les bienvenus match fou hier soir \u00e0 Tourbillon Sion a laiss\u00e9 passer une occasion en or de finir 3\u00e8me du championnat entre les grands de l'arbitre qu'un tremblement de terre, les joueurs de Christian Constantin on en vu de toutes les couleurs en tennis Tim\u00e9a Bachinski passe le cap du 3\u00e8me tour \u00e0 Roland Garros il y acc\u00e8de aux huiti\u00e8mes de finale chez les messieurs, Stan Wawrinka tentera de faire aussi bien cette apr\u00e8s- midi nous retrouverons notre envoy\u00e9 sp\u00e9cial, Jean-Marc Rossier, en Direct de Paris et grand Oral hier soir \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision pour la 1\u00e8re ministre britannique Theresa mais et son rival J\u00e9r\u00e9my Corbis \u00e0 l'approche des \u00e9lections, le chef du gouvernement britannique a surpris par son langage, j'ai eu, je cite les couilles de le faire, c'est ce qu'elle a dit au sujet de son choix de convoquer des l\u00e9gislatives le juin.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:03:03 > 0:03:26) [90%] : \r\nLa terre a trembl\u00e9 en Valais, hier soir, au sens propre comme au figur\u00e9, un l\u00e9ger s\u00e9isme de magnitude 3,4 a \u00e9t\u00e9 ressentie dans le centre du canton \u00e0 21 heures 5 sans faire de d\u00e9g\u00e2ts le FC Sion \u00e9tait en plein match, c'\u00e9tait la derni\u00e8re journ\u00e9e du championnat, les S\u00e9dunois esp\u00e9rer gagner une place au classement alors qu'au m\u00eame moment, B\u00e2le f\u00eater son titre de champion suisse avec son plus c\u00e9l\u00e8bre supporter Roger Federer, le r\u00e9cit de la soir\u00e9e a sign\u00e9 quelqu'un.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:03:28 > 0:03:48) [91%] : \r\nCelle totalement in\u00e9dite 72\u00e8me minute de jeu bat Allemagne 2 \u00e0 1 face \u00e0 Saint-Gall, mais le match est interrompu par les supporters b\u00e2lois qui envahissent la pelouse, le service d'ordre laissent faire car leur intention et pacifique, ils viennent ainsi rendre hommage au pr\u00e9sident Bernard Heusler qui quitte le club sur un doubl\u00e9 victoire en Coupe et en championnat.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:03:49 > 0:03:56) [86%] : \r\nTout le monde regagnent ensuite tranquillement les tribunes pour laisser le FC B\u00e2le parfaire son oeuvre Doumbia marque 3 1 et si.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:03:59 > 0:04:16) [86%] : \r\nIl y a un co offrent le 4 au B\u00e2lois le club rh\u00e9nan termine ainsi la saison avec 2 records 92 buts inscrits et 8 petits points au compteur, l'entra\u00eeneur poursuit cher qui ne sera pourtant pas reconduit la saison prochaine, peut-\u00eatre fier Roger Federer fid\u00e8les supporters appr\u00e9ci\u00e9 lui aussi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:04:18 > 0:04:26) [95%] : \r\nEmmen\u00e9 par son Capitaine Delgado le FC B\u00e2le soul\u00e8ve pour la 20\u00e8me fois le troph\u00e9e de champion et confirme sa totale domination sur le foot suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:04:32 > 0:04:54) [91%] : \r\nLe bonheur rh\u00e9nan contrastent avec l'\u00e9norme d\u00e9ception valaisanne, les joueurs du FC Sion laisse \u00e9chapper le r\u00eave europ\u00e9en les Valaisans devait imp\u00e9rativement gagner et esp\u00e9rer une d\u00e9faite de Lugano pour accrocher la 3\u00e8me place qualificative pour l'Europa League Lugano fait sa part du boulot en perdant contre Lucerne et Sion croit tenir sa victoire sur l'ouverture du score du jeune Quentin 20.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:04:57 > 0:05:21) [93%] : \r\nOn joue alors la 100 3\u00e8me minute car le match avait \u00e9t\u00e9 interrompu un peu plus t\u00f4t par la d\u00e9faillance de l'arbitre, qui a d\u00fb quitter le terrain souffrant de crampes S\u00e9bastien Fournier tabou de souffle plus que quelques instants \u00e0 tenir mais ces hommes flanche face aux Grasshoppers \u00e0 la 100 6\u00e8me il laisse Anderson s'infiltrer pour \u00e9galiser match nul pour une saison m\u00e9diocre semble se dire le pr\u00e9sident Constantin.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:05:22 > 0:05:31) [94%] : \r\nEt en tennis victoire nette de Tim\u00e9a Bachinski sur la terre battue de Roland Garros, elle a battu hier la Tunisie annonce Jabeur 6 2 6 2 et acc\u00e8de au 8\u00e8me de finale Guy Olivier Chapuis.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:05:33 > 0:05:43) [97%] : \r\nElle n'a pas tra\u00een\u00e9 sur le corps Timea 67 minutes victoire en 2 sets 6 2 6 2 et \u00e0 l'heure de l'interview, pas une goutte de sueur sur le visage de la vaudoise.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:05:44 > 0:05:53) [84%] : \r\nDepuis le d\u00e9but, c'est extr\u00eamement cr\u00e9ateur tr\u00e8s, tr\u00e8s concentr\u00e9, je savais que je vais elle nous avez suivraient quelles options j'avais qu'est-ce que je pourrais faire si jamais j'\u00e9tais mal embarqu\u00e9 dans ce match.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:05:54 > 0:06:07) [91%] : \r\nSon adversaire en se Jabeur n'\u00e9tait pas de taille la tunisienne 100 14\u00e8me au classement WTA et rescap\u00e9 des qualifications, a tr\u00e8s vite baiss\u00e9 les bras sans que Timea Bacsinszky n'est besoin de sortir le grand jeu.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:06:09 > 0:06:23) [82%] : \r\nCe qui a fait la diff\u00e9rence aujourd'hui, enfin, parce que moi, je trouvais qu'il joue extr\u00eamement bien mais, jusqu'\u00e0 lui montrer que je serais solide jusque l\u00e0 quoi qu'il arrive, et puis il faudrait qu'il fasse \u00e9norm\u00e9ment d'efforts, parce que j'allais pas trembl\u00e9, du coup je pense qu'un petit peu \u00e7a la fatigu\u00e9 mentalement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:06:24 > 0:06:38) [95%] : \r\n3 victoires en 6 jours, la Lausannoise peut d\u00e9sormais r\u00eaver au prochain tour, elle retrouvera l'Am\u00e9ricaine V\u00e9nus Williams, une joueuse que la Lausannoise avait s\u00e8chement battu il y a une ann\u00e9e d\u00e9j\u00e0 Roland Garros d\u00e9j\u00e0 en huiti\u00e8mes de finale.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:06:39 > 0:06:49) [92%] : \r\nChez les messieurs, Stan Wawrinka tentera de faire aussi bien, tout \u00e0 l'heure, il affrontera l'Italien Fabio Fognini au 3\u00e8me tour, bonjour Jean-Marc Rossier alors Stan Wawrinka part favori, il fait un tr\u00e8s bon th\u00e8me tournoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:06:52 > 0:07:46) [88%] : \r\nOui, effectivement, il a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s tr\u00e8s bon contre Dolgopolov au au 2\u00e8me tour un gros match tr\u00e8s bonne qualit\u00e9 de service, beaucoup d'intensit\u00e9 peut-\u00eatre jamais aussi fort d\u00e8s le 2\u00e8me tour ici \u00e0 Paris, y compris en 2015 ann\u00e9es de son titre- maintenant fort, il devra l'\u00eatre, effectivement, o\u00f9 la vie Infonie, note un sp\u00e9cialiste de terre battue dot\u00e9 d'un gros coup droit italien notamment battu Nadal en 2016 Murray r\u00e9cemment \u00e0 un roman en 2017 attention m\u00eame si il est tr\u00e8s talentueux, il est aussi capable, sur un coup de toutes les folies, c'est un petit peu les montagnes russes dans sa t\u00eate, Aston donc profit\u00e9, question statistiques h\u00e9 bien Avantage Vaudois qui a gagn\u00e9 4 des 5 confrontations, il a notamment battu 2 fois sur terre battue et puis y a dernier \u00e9l\u00e9ment apprenons compte c'est la m\u00e9t\u00e9o, si on a \u00e9chapp\u00e9 \u00e0 la pluie hier en devrait pas y \u00e9chapper, aujourd'hui donc la gestion de ces interruptions en match soit retard\u00e9e, soit interrompu et ce sera un des \u00e9l\u00e9ments apprenons grande \u00e9galement dans la journ\u00e9e de ce dans la journ\u00e9e de ce samedi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:07:46 > 0:07:55) [92%] : \r\nMerci beaucoup Jean-Marc oui, ce sera un match \u00e0 suivre bien s\u00fbr en Direct sur RTS 2 apr\u00e8s la rencontre entre Andy Murray et Juan m\u00eame-t-il Potro qui commence \u00e0 13 heures.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:07:56 > 0:08:14) [95%] : \r\nEn Afghanistan, les autorit\u00e9s ont boucl\u00e9 le centre de Kaboul, ce samedi, elles veulent \u00e9viter de nouvelles manifestations de nombreuses personnes sont descendues dans la rue ces derniers jours pour protester suite \u00e0 l'attentat qui a fait huitante morts et 460 bless\u00e9s mercredi les manifestants fustige l'incapacit\u00e9 du gouvernement \u00e0 assurer la s\u00e9curit\u00e9 des habitants de la t\u00eate.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:08:14 > 0:08:14) [58%] : \r\nDans la.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:08:17 > 0:08:37) [90%] : \r\nRoyaume-Uni : \u00e0 moins d'une semaine des \u00e9lections l\u00e9gislatives la 1er ministre de droite, Teresa mais affronter une nouvelle fois son rival de gauche J\u00e9r\u00e9my Corben \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision, pas de face-\u00e0-face, mais des r\u00e9ponses donn\u00e9es \u00e0 tour de r\u00f4le car Teresa mais a refus\u00e9 une confrontation et alors que son parti est en baisse dans les sondages, Teresa mais n'a pas h\u00e9sit\u00e9 \u00e0 utiliser un langage inhabituel Houston Radiguet.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:08:39 > 0:08:56) [88%] : \r\n\u00e0 moins d'une semaine des \u00e9lections l\u00e9gislatives, les conservateurs de Teresa mais perdent du terrain dans les sondages, le travailliste J\u00e9r\u00e9my Corbin, le vent dans le Studio, cette popularit\u00e9 sentant Teresa mais re\u00e7oit un accueil plut\u00f4t frais, alors que pour J\u00e9r\u00e9my Corinne, ce sont les applaudissent.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:08:59 > 0:09:15) [92%] : \r\nTh\u00e8me central de la soir\u00e9e, le bras Exit et les n\u00e9gociations pour sortir de l'Europe, le tribun travailliste est en faveur du break, une position que nombre de ses coll\u00e8gues de parti lui reprochent, ils soutiennent que le Royaume-Uni va sensiblement s'appauvrir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:09:16 > 0:09:31) [88%] : \r\n\u00e0 dire, je ne pense pas que nous serons n\u00e9cessairement plus pauvres, j'esp\u00e8re que nous garderons l'acc\u00e8s au march\u00e9 europ\u00e9en, Teresa mais elle se voit interrog\u00e9 sur sa volte-face, notamment celle qui l'a finalement amen\u00e9 \u00e0 organiser les l\u00e9gislatives anticip\u00e9es du 8 juin.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:09:32 > 0:09:43) [84%] : \r\nVous l'avez et vous savez, \u00e7a aurait pu \u00eatre facile, j'aurais pu dire : OK, je suis 1er ministre ne encore pour 2 ans, pourquoi je ne comprends pas, de faire mon boulot, mais j'ai pas fait \u00e7a, j'ai convoqu\u00e9 une \u00e9lection \u00e0 cause du Exit.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:09:43 > 0:09:47) [95%] : \r\nEt de poursuivre sur un ton quelque peu shocking, comme diraient les Anglais.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:09:47 > 0:09:52) [94%] : \r\nJ'aurais pu rester \u00e0 ce poste pendant encore 2 ans, et ne pas convoquer d'\u00e9lections, il y a eu les couilles de convoquer une \u00e9lection.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:09:53 > 0:10:08) [92%] : \r\nUn l\u00e9ger d\u00e9rapage qui en dit long sur la pression que subit la premi\u00e8re ministre face \u00e0 la popularit\u00e9 croissante de son adversaire, mais il est peu probable que cet exercice t\u00e9l\u00e9vis\u00e9 et pu inverser la tendance des sondages qui donnent toujours les conservateurs gagnants.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:10:08 > 0:10:28) [91%] : \r\nEn Irlande, le parti de centre- droit au pouvoir a d\u00e9sign\u00e9 son nouveau leader \u00e0 38 ans seulement L\u00e9o 20 car deviendra donc 1er ministre dans une dizaine de jours vous proposant de revenir sur le parcours de cet homme au profil atypique, fils d'un immigr\u00e9 indien et homosexuel affich\u00e9 si mon \u00e9lection montre quelque chose, dit-il, c'est que les pr\u00e9jug\u00e9s, non pas de prise en Irlande, Avram Zysiadis.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:10:29 > 0:10:48) [93%] : \r\nL\u00e9o car \u00e9lu \u00e0 la t\u00eate de son parti de centre droit devient 1er ministre d'Irlande et de quoi avoir le sourire \u00e0 38 ans, il est le plus jeune 1er ministre m\u00e9tis de p\u00e8re indien et homosexuel affich\u00e9 les clich\u00e9s sur l'Irlande catholiques sont d\u00e9pass\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:10:49 > 0:11:06) [97%] : \r\nTout le monde voit l'Irlande comme un pays o\u00f9 l'on ne regarde pas d'o\u00f9 vous venez, mais vous allez, je sais que mon p\u00e8re a fait un long voyage pour fonder un nouveau foyer en Irlande et je doute qu'il n'a jamais r\u00eav\u00e9 que son fils devienne le dirigeant du pays.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:11:07 > 0:11:25) [92%] : \r\nLe p\u00e8re de Varane carr\u00e9 natif de Bombay, en Inde, m\u00e9decin comme son fils, l'homosexualit\u00e9 n'a \u00e9t\u00e9 d\u00e9p\u00e9nalis\u00e9e en Irlande qu'en 1900 long 3 et L\u00e9o va rater car s'inscrit dans le renouvellement des figures politiques avec une sorte d'effet Trudeau au Canada ou macro- en France.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:11:26 > 0:11:33) [80%] : \r\nEt au pays la cha\u00eene tellement et en atteignant pour moi c'est un lib\u00e9ral et il va pousser son parti vers la droite d'un pied de ma\u00efs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:11:33 > 0:11:43) [89%] : \r\nLa long\u00e9vit\u00e9 politique de Barack car n'est pas gagn\u00e9 mais elle ne g\u00e2chera pas la f\u00eate de sa famille \u00e0 Bombay qui n'imaginaient pas un instant l'un des siens dirig\u00e9 la R\u00e9publique dire le.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:11:45 > 0:12:00) [93%] : \r\nIl et a signaler encore avant de refermer ce journal, les bouchons qui se sont form\u00e9s en ce d\u00e9but de week- end de Pentec\u00f4te au Gothard, il y avait ce matin une colonne de 15 kilom\u00e8tres en direction du sud, ce qui repr\u00e9sente 2 heures d'attente, il y a suisse recommande d'utiliser des itin\u00e9raires alternatifs par exemple par le San-Bernardino.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:12:01 > 0:12:12) [93%] : \r\nDans un instant, la m\u00e9t\u00e9o avec Philippe Jeanneret, puis il faut pas croire qu'il vous propose une \u00e9mission consacr\u00e9e \u00e0 l'Am\u00e9rique de Donald Trump et au retour des cr\u00e9ationnistes au pouvoir je vous retrouve ce soir \u00e0 19 heures 30 pour le le journal tr\u00e8s bel apr\u00e8s- midi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:12:21 > 0:12:23) [90%] : \r\nSi la formation continue.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:13:16 > 0:13:17) [100%] : \r\nMerci.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:13:23 > 0:13:29) [75%] : \r\nBon, Tch\u00e9tch\u00e9nie, pour qui ce soir qu'on aille Ovo pour Real n'emballe italien tu\u00e9s pour la nouvelle.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:13:38 > 0:14:00) [87%] : \r\nAlors pour Claudia bonne nouvelle vois il a suffit que je dise : on va se d\u00e9merder autrement pour les images dans le choc et puis, rappelle son revenu, donc voil\u00e0 donc pour Claudia finalement le site ch\u00e2teau fonctionner de nouveau en fin de matin\u00e9e, j'ai pu, j'ai pu faire des images normalement mais j'en ai sauv\u00e9 \u00e0 l'appel au cas, il y aura encore des probl\u00e8mes, cet apr\u00e8s- midi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:14:02 > 0:14:11) [84%] : \r\nEt puis, je vais faire un petit Mail pour dire sauver toujours des images, en plus, \u00e7a nous fait soit des images pr\u00e9textes soit durable pour le lendemain et \u00e0 \u00e7a peut servir au suivant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:14:38 > 0:14:40) [71%] : \r\nNon, recul l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:14:45 > 0:14:50) [89%] : \r\nTellement peu d'chose voil\u00e0 voil\u00e0 exactement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:14:52 > 0:15:05) [81%] : \r\nAlors que l\u00e0, \u00e7a \u00e7a ne \u00e7a d\u00e9range pas voil\u00e0 tu c'est quoi le probl\u00e8me c'est que t'as pas tir\u00e9 voil\u00e0 l\u00e0 tu tu serais bien parfait.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:15:10 > 0:15:11) [81%] : \r\nVoil\u00e0, oui, non, juste.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:15:15 > 0:15:17) [73%] : \r\nOui, micro que oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:15:19 > 0:15:21) [93%] : \r\nVoil\u00e0 l\u00e0 on est impeccable.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:15:32 > 0:15:32) [80%] : \r\nExtra.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:17:06 > 0:19:44) [91%] : \r\nMadame monsieur bonjour les premiers orages ont fait leur apparition en fin de matin\u00e9e le long du Jura mais \u00e7a se confirme, le gros de l'activit\u00e9, ce sera pour ce soir et pour cette nuit, voici les derni\u00e8res images radars des cellules orageuses des averses se sont d\u00e9velopp\u00e9s tout \u00e0 l'heure, le long du Jura, nous sommes actuellement \u00e0 l'avant d'un front froid, ce dernier se trouve sur la France, il est entra\u00een\u00e9 par un courant de sud- ouest, et il va \u00eatre assez actif, ce soir, cette nuit, demain matin, il commencera \u00e0 se diriger vers l'Est de la Suisse L arri\u00e8re une accalmie devrait se produire sur l'ouest, elle devrait durer en tout cas jusqu'en fin de journ\u00e9e pour cet apr\u00e8s- midi, l'activit\u00e9 d'inverser l'orage va donc s'intensifier progressivement sur le Jura, l'ouest du Plateau, le bassin l\u00e9manique ou bien encore sur le Bas-Valais, mais \u00e0 l'avant, malgr\u00e9 un risque orageux, le soleil pour encore faire quelques apparitions en soir\u00e9e par contre notre front froid aura tendance \u00e0 s'installer en toutes r\u00e9gions donc les pr\u00e9cipitations vont s'intensifier, elles garderont un caract\u00e8re orageux pendant une bonne partie de la nuit m\u00e9t\u00e9o Suisse lance un avis de fortes pr\u00e9cipitations 2 degr\u00e9s du les cumuls pourront atteindre entre 15 et 30 kilos 30 millim\u00e8tres et \u00e7a devrait durer jusqu'\u00e0 demain matin les temp\u00e9ratures seront dans la norme, voire l\u00e9g\u00e8rement au-dessus, cet apr\u00e8s- midi, on devrait m\u00eame atteindre les 27 \u00e0 28 degr\u00e9s sur l'Est 29 au Tessin, les vents, quant \u00e0 eux, seront de secteur sud- ouest ces vents seront g\u00e9n\u00e9ralement mod\u00e9r\u00e9 mais ils pourront s'intensifier \u00e0 proximit\u00e9 des orages demain matin, les pr\u00e9cipitations se termineront assez rapidement sur l'ouest, o\u00f9 les premi\u00e8res \u00e9claircies pourront \u00e9galement faire leur apparition et ces m\u00eame pr\u00e9cipitations devraient continuer sur les autres r\u00e9gions, notamment le long des Alpes, ce qui inclut les Alpes valaisannes les orages seront encore assez fr\u00e9quent dans les Grisons l'apr\u00e8s- midi notre perturbation continuera de s'\u00e9vacuer n'est qu'elle n'y passe donc se mettre en place sur le plateau, le Jura, le bassin l\u00e9manique o\u00f9 donc les \u00e9claircies pourront \u00eatre assez mal ailleurs, il faudra encore compter avec un risque de pr\u00e9cipitations, ce dernier sera faible dans les Alpes valaisannes \u00e0 peu plus marqu\u00e9e sur les Grisons c\u00f4t\u00e9 temp\u00e9ratures, ce sera l\u00e0 demain matin, elles devraient faire entre 14 et 15 degr\u00e9s en moyenne l'apr\u00e8s- midi, on devrait pas d\u00e9passer les 21 22 au nord, mais il pourra faire jusqu'\u00e0 24 dans la vall\u00e9e du Rh\u00f4ne, 26 au Tessin, les vents, quant \u00e0 eux, seront g\u00e9n\u00e9ralement faibles et assez variable en direction sur le plateau, la tendance sera plut\u00f4t \u00e0 la mise pendant la journ\u00e9e de lundi, la pr\u00e9sence d'une d\u00e9pression sur la M\u00e9diterran\u00e9e am\u00e8nera passablement de pr\u00e9cipitations sur le Tessin et des d\u00e9bordements humides seront assez fr\u00e9quents sur les Grisons le quart Nord-Est, la r\u00e9gion du Simplon, voire sur le Valais central mais l'ouest devrait b\u00e9n\u00e9ficier d'une accalmie ensoleill\u00e9e n'est pas impossible que cette accalmie dure jusqu'en fin de journ\u00e9e, voil\u00e0 on se quitte avec effet \u00e9ph\u00e9m\u00e9ride dans quelques instants, vous allez retrouver le magazine Faut pas croire, je vous souhaite de passer un tr\u00e8s bel apr\u00e8s- midi.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2017-09-02T00:53:15Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1706602430", "durationSec": 69, "title": "MI TIMEA_RTS000001167449", "excerpt": "Victoire de la joueuse de tennis suisse Tim\u00e9a Bacsinszky, qui a battu la Tunisienne Ons Jabeur sur le score de 6-2 6-2 lors du 3e tour du tournoi de tennis WTA de Roland-Garros.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "CHAPPUIS, Guy-Olivier", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["PARIS"], "thematicThemes": ["ROLAND-GARROS", "WTA"], "thematicPersons": ["BACSINSZKY, TIMEA"], "sequenceIds": ["1633730"]}, {"internalArchiveId": "AA1706602431", "durationSec": 62, "title": "MI TAPIS WAWRINKA_RTS000001167382", "excerpt": "Le FC B\u00e2le a obtenu le titre de champion de Suisse \u00e0 l'issue de la derni\u00e8re journ\u00e9e du championnat de Suisse de football, cat\u00e9gorie Super League, en battant le FC St-Gall 4 \u00e0 1. L'\u00e9quipe du FC Sion fait match nul contre le Grasshopper 1 \u00e0 1 et termine \u00e0 la 4e place."}, {"internalArchiveId": "AA1706602432", "durationSec": 77, "title": "MI PORTRAIT PREMIER MINISTRE IRLANDAIIS_RTS000001167453", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "ZISYADIS, Abraham", "type": "Personne physique"}], "thematicPersons": ["VARADKAR, LEO"]}, {"internalArchiveId": "AA1706602433", "durationSec": 21, "title": "MI PC KABOUL MANIF 2_RTS000001167451"}, {"internalArchiveId": "AA1706602434", "durationSec": 26, "title": "MI PC GOTHARD BOUCHONS_RTS000001167517"}, {"internalArchiveId": "AA1706602435", "durationSec": 116, "title": "MI FOOT_RTS000001167491", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "CAJEUX, Ga\u00eblle", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["BALE-VILLE", "SION"], "thematicThemes": ["SUPER LEAGUE"], "thematicCorporations": ["FC SION", "FC ST-GALL", "GRASSHOPPER", "FC B\u00c2LE"], "sequenceIds": ["1633727", "1633728"]}, {"internalArchiveId": "AA1706602436", "durationSec": 92, "title": "MI DEBAT GRAND BRETAGNE_RTS000001167512", "contributors": [{"function": "JRI", "name": "VON REDING, Jost", "type": "Personne physique"}]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1710633928", "summary": "B\u00e2le-ville, stade St-Jacques : supporters du FC B\u00e2le avec banderole envahissant le terrain durant le match.\nBernhard Haeussler, pr\u00e9sident du FC B\u00e0le, applaudissant.\nExtraits match de football entre le FC B\u00e2le et le FC St-Gall avec 2 des 4 buts marqu\u00e9s pour le FC B\u00e2le par les footballeurs Seydou Doumbia et Marc Janko.\nUrs Fischer, entra\u00eeneur du FC B\u00e2le, f\u00e9licitant son staff.\nRoger Federer, joueur de tennis suisse, parmi les supporters.\nFootballeurs du FC B\u00e2le agitant troph\u00e9e.", "id": "1633727", "visualThemes": ["TROPH\u00c9E", "SUPER LEAGUE", "SUPPORTER"], "visualGeographicals": ["BALE-VILLE"], "visualPersons": ["FEDERER, ROGER"], "visualCorporations": ["FC B\u00c2LE"]}, {"internalArchiveId": "AA1710633929", "summary": "Sion, stade de Tourbillon : footballeurs du FC Sion tristes.\nExtraits match de football avec but marqu\u00e9 pour le FC Sion par le footballeur Quentin Maceiras et but marqu\u00e9 pour Grasshopper par le footballeur Lucas Andersen.", "id": "1633728", "visualThemes": ["SUPER LEAGUE"], "visualGeographicals": ["SION"], "visualCorporations": ["GRASSHOPPER", "FC SION"]}, {"internalArchiveId": "AA1710633931", "summary": "Paris, Roland-Garros : balle de match remport\u00e9e par Tim\u00e9a Bacsinszky, joueuse de tennis suisse, au d\u00e9triment de Ons Jabeur, joueuse de tennis tunisienne.\nAccolade entre Tim\u00e9a Bacsinszky et Ons Jabeur \u00e0 la fin du match.\nItw Tim\u00e9a Bacsinszky.\nExtraits match entre Tim\u00e9a Bacsinszky et Ons Jabeur.", "id": "1633730", "visualThemes": ["ROLAND-GARROS", "WTA"], "visualGeographicals": ["PARIS"], "visualPersons": ["BACSINSZKY, TIMEA"]}], "program": {"href": "/programs/4476", "id": "4476", "name": "12h45"}, "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "ROSSIER, Jean-Marc", "role": "Duplex Paris", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "CIMELLI, Daniel", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur Editorial", "name": "CLEMENCON, Gilles", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "VOLET, Pierre-Olivier", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur m\u00e9t\u00e9o", "name": "JEANNERET, Philippe", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1699007", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT031547", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1600555", "internalArchiveId": "AA1705600736", "source": "gico", "mediaType": "video", "publicationDate": "2017-06-03T00:00:00Z", "durationSec": 1629, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/8675159", "imageURL": "http://www.rts.ch/8675178.image", "alternativeTitle": ["19h30", "19h30", "19h30", "Les p\u00eacheurs pr\u00e9f\u00e8rent rel\u00e2cher les silures que les tuer", "La finale de la Ligue des Champions promet du spectacle", "Royaume-Uni: Theresa May fait face au plus grand d\u00e9fi de sa carri\u00e8re", "L'op\u00e9ra de Lausanne accueille l'ind\u00e9modable Don Juan", "En Suisse, la violence envers les \u00e9lus est bien pr\u00e9sente", "Le L\u00e9man accueille l'\u00e9lite du paddle pour une comp\u00e9tition", "Roland-Garros: Stan Wawrinka passe en huiti\u00e8me de finale", "En terrain connu: le Bad Bonn Kilbi festival met en avant des artistes peu renomm\u00e9s", "Un s\u00e9isme de magnitude 3,3 ressenti en Valais vendredi soir", "Football / Ligue des Champions: le commentaire de Brian Wakker", "19h30", "19h30"], "alternativeSummary": ["A Gen\u00e8ve, les silures captur\u00e9s doivent d\u00e9sormais \u00eatre tu\u00e9s car ils sont en augmentation, mais cette mesure d\u00e9pla\u00eet.", "C'est une opposition de style entre une merveilleuse d\u00e9fense incarn\u00e9e par Buffon et une attaque flamboyante port\u00e9e par Ronaldo.", "Elle se soumet au suffrage des Britanniques alors que sa popularit\u00e9 ainsi que son parti sont en baisse.", "Il s'agit d'une mise en sc\u00e8ne de Don Giovanni, oeuvre phare aussi bien pour sa musique que pour le personnage de Don Juan.", "Les politiciens arrivent \u00e0 mener une vie normale mais ils sont tout de m\u00eame victimes de certains actes de violence.", "Le paddle, tr\u00e8s pris\u00e9 sur les lacs suisses, consiste \u00e0 se d\u00e9placer debout sur une planche de surf avec une pagaie.", "Le Vaudois s'est impos\u00e9 7-6 (7/2), 6-0, 6-2 devant Fabio Fognini et d\u00e9gage toujours une grande impression.", "Ce festival s\u2019est forg\u00e9 une solide r\u00e9putation parmi les sp\u00e9cialistes, qui viennent pour faire des d\u00e9couvertes.", "Cet \u00e9v\u00e9nement rappelle que cette zone de la Suisse pr\u00e9sente des risques, m\u00eame si les cons\u00e9quences sont sans gravit\u00e9."], "variantIds": ["ece-8569868", "ece-8569885"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-01-16T00:30:11Z", "subTitles": ["19:30:01:01  19:30:16:00\r\n...\r\n\r\n19:30:16:14  19:30:18:22\r\n   -Bonsoir \u00e0 toutes et \u00e0 tous.\r\n\r\n19:30:19:00  19:30:21:07\r\nCardiff, capitale du foot europ\u00e9en\r\n\r\n19:30:21:09  19:30:24:11\r\n avec le coup d'envoi de la finale\r\n     de la Ligue des Champions\r\n\r\n19:30:24:13  19:30:26:13\r\n      dans quelques minutes.\r\n\r\n19:30:26:15  19:30:30:00\r\n   Ce sera la Juventus du Turin\r\n      contre le Real Madrid,\r\n\r\n19:30:30:02  19:30:33:01\r\nun duel entre deux l\u00e9gendes du foot\r\n          et deux styles:\r\n\r\n19:30:33:03  19:30:37:04\r\n   le gardien turinois G.Buffon\r\net l'attaquant madril\u00e8ne C.Ronaldo.\r\n\r\n19:30:38:11  19:30:42:12\r\n  En Valais a eu lieu un s\u00e9isme \r\n de 3,3 sur l'\u00e9chelle de Richter.\r\n\r\n19:30:42:14  19:30:47:07\r\n      Jusqu'\u00e0 800 secousses\r\n   sont recens\u00e9es chaque ann\u00e9e,\r\n\r\n19:30:47:09  19:30:50:21\r\n      l'occasion de rappeler \r\n      les r\u00e8gles de s\u00e9curit\u00e9.\r\n\r\n19:30:51:07  19:30:53:18\r\n        La Suisse est fi\u00e8re\r\n\r\n19:30:53:20  19:30:56:12\r\n    de ses politiciens libres,\r\n       sans garde du corps.\r\n\r\n19:30:56:14  19:30:59:17\r\n        Or, pour certains,\r\n   les risques sont bien r\u00e9els.\r\n\r\n19:30:59:19  19:31:03:00\r\n    Christoph Blocher notamment\r\n    a \u00e9t\u00e9 victime d'agressions:\r\n\r\n19:31:03:02  19:31:05:15\r\n      \"Grand format\" ce soir \r\n     sur une r\u00e9alit\u00e9 m\u00e9connue.\r\n\r\n19:31:06:11  19:31:09:13\r\n           Les silures,\r\n poissons \u00e0 l'allure particuli\u00e8re,\r\n\r\n19:31:09:15  19:31:12:20\r\n    longs de plus d'un m\u00e8tre, \r\n    prolif\u00e8rent dans le Rh\u00f4ne.\r\n\r\n19:31:12:22  19:31:16:01\r\n   Les p\u00eacheurs doivent les tuer\r\n    s'ils mordent \u00e0 l'hame\u00e7on.\r\n\r\n19:31:16:17  19:31:21:04\r\nLe festival Bad Bonn Kilbi, \u00e0 Guin, \r\nest le rendez-vous des connaisseurs.\r\n\r\n19:31:21:05  19:31:25:02\r\n      Depuis 1991, il accueille\r\nles meilleures d\u00e9couvertes du moment.\r\n\r\n19:31:25:04  19:31:27:13\r\n  Nicolas Beer y sera en direct.\r\n\r\n19:31:27:15  19:31:30:15\r\n      D\u00e9monstration de paddle\r\n        en fin de journal.\r\n\r\n19:31:30:17  19:31:34:11\r\n      Cette activit\u00e9 physique\r\n  est tr\u00e8s pratiqu\u00e9e en Romandie.\r\n\r\n19:31:34:13  19:31:38:21\r\n     Une course de haut niveau\r\na eu lieu entre Lausanne et Thonon.\r\n\r\n19:31:40:19  19:31:44:12\r\n Des dizaines de milliers de fans\r\n\r\n19:31:44:13  19:31:46:04\r\n          sont \u00e0 Cardiff\r\n\r\n19:31:46:06  19:31:47:21\r\n    pour le choc Juventus-Real.\r\n\r\n19:31:47:23  19:31:50:14\r\n Une finale la Ligue des Champions\r\n       sous haute s\u00e9curit\u00e9:\r\n\r\n19:31:50:16  19:31:52:09\r\n     bouches d'\u00e9gout scell\u00e9es,\r\n\r\n19:31:52:11  19:31:58:23\r\n      voies d'acc\u00e8s bloqu\u00e9es\r\n   et 1'500 policiers mobilis\u00e9s.\r\n\r\n19:32:02:10  19:32:06:16\r\n C'est une affiche de r\u00eave pour le\r\nmatch le plus m\u00e9diatis\u00e9 de l'ann\u00e9e.\r\n\r\n19:32:06:18  19:32:10:11\r\n    La Juventus de Turin compte\r\n\r\n19:32:10:13  19:32:14:17\r\n   sur la meilleure d\u00e9fense de la\r\ncomp\u00e9tition et son gardien G.Buffon,\r\n\r\n19:32:14:19  19:32:16:11\r\n     alors que le Real Madrid\r\n\r\n19:32:16:12  19:32:22:11\r\nmise sur un des meilleurs attaquants\r\n    du monde, Cristiano Ronaldo.\r\n\r\n19:32:24:14  19:32:29:03\r\n    -Le Real Madrid, son attaque\r\nd'enfer, Ronaldo, son buteur g\u00e9nial.\r\n\r\n19:32:29:05  19:32:30:17\r\n       Face \u00e0 la Juventus,\r\n\r\n19:32:30:19  19:32:34:11\r\n  sa d\u00e9fense de fer et Buffon, \r\n  le meilleur portier au monde.\r\n\r\n19:32:34:13  19:32:36:21\r\n       Duel de champions.\r\n\r\n19:32:37:09  19:32:41:12\r\n-Il faudra trouver le point faible\r\n\r\n19:32:41:14  19:32:43:11\r\n        dans leur d\u00e9fense,\r\n\r\n19:32:43:12  19:32:47:13\r\n    profiter de chaque espace.\r\n\r\n19:32:49:11  19:32:51:16\r\n-Trouver les espaces, pas simple.\r\n\r\n19:32:51:18  19:32:54:15\r\n          Les Turinois\r\n  n'ont encaiss\u00e9 que trois buts\r\n\r\n19:32:54:17  19:32:57:01\r\n          cette saison\r\n    sur la sc\u00e8ne europ\u00e9enne.\r\n\r\n19:32:57:03  19:33:01:03\r\n   Buffon a encaiss\u00e9 z\u00e9ro but \r\n  durant neuf des douze matchs.\r\n\r\n19:33:03:10  19:33:05:09\r\n     -Le jeu d'\u00e9quipe est beau\r\n\r\n19:33:05:11  19:33:07:19\r\n quand tu atteins dans la douleur\r\n\r\n19:33:07:21  19:33:10:02\r\n   et collectivement l'objectif.\r\n\r\n19:33:10:14  19:33:12:23\r\n-La Juventus est appel\u00e9e \u00e0 souffrir\r\n\r\n19:33:13:00  19:33:16:02\r\n     car Ronaldo est le buteur\r\nle plus prolifique de tous les temps\r\n\r\n19:33:16:04  19:33:18:15\r\n          avec 103 buts\r\n     en Ligue des Champions.\r\n\r\n19:33:19:03  19:33:20:22\r\n       -Il n'y a pas de mot\r\n\r\n19:33:21:00  19:33:22:13\r\n      pour d\u00e9crire Cristiano.\r\n\r\n19:33:22:15  19:33:24:11\r\n   Il le montre sur le terrain.\r\n\r\n19:33:24:12  19:33:29:01\r\n     Ces chiffres hallucinants\r\n       sont r\u00e9els pour lui.\r\n\r\n19:33:37:09  19:33:40:23\r\n        -Je d\u00e9sirais jouer\r\n avec plus de libert\u00e9 en attaque.\r\n\r\n19:33:41:01  19:33:44:23\r\n    Zidane m'a donn\u00e9 l'occasion\r\nde le faire, comme un centre-avant.\r\n\r\n19:33:45:09  19:33:48:17\r\n-Ronaldo vise un quatri\u00e8me sacre\r\n        en cinq finales.\r\n\r\n19:33:48:19  19:33:52:20\r\n            Si Buffon\r\n  gagne la Ligue des Champions,\r\n\r\n19:33:52:22  19:34:02:23\r\nil deviendrait \u00e0 39 ans le joueur \r\nle plus \u00e2g\u00e9 \u00e0 soulever le troph\u00e9e.\r\n\r\n19:34:07:22  19:34:12:15\r\n      -Bonsoir, Brian Wakker.\r\n\r\n19:34:12:20  19:34:15:19\r\n    S'il y a un match \u00e0 suivre \r\n   dans l'ann\u00e9e, c'est celui-l\u00e0.\r\n\r\n19:34:15:23  19:34:21:21\r\n  La Juventus marque son retour.\r\n\r\n19:34:27:11  19:34:28:21\r\n      -La plus grande gloire\r\n\r\n19:34:29:02  19:34:33:12\r\n  n'est pas de jamais tomber mais\r\n de se relever apr\u00e8s chaque chute.\r\n\r\n19:34:33:16  19:34:36:07\r\n  La Juventus avait \u00e9t\u00e9 rel\u00e9gu\u00e9e\r\n       en deuxi\u00e8me division\r\n\r\n19:34:36:11  19:34:38:13\r\n        apr\u00e8s le scandale \r\n       des matches truqu\u00e9s.\r\n\r\n19:34:38:17  19:34:44:07\r\n  Ce soir, elle pourrait devenir\r\n       championne d'Europe.\r\n\r\n19:34:44:11  19:34:50:09\r\n         Buffon avait fait\r\n        le choix de rester.\r\n\r\n19:34:54:16  19:34:58:20\r\n  -Face \u00e0 eux, le Real de Madrid,\r\n    emmen\u00e9 par Zinedine Zidane.\r\n\r\n19:34:59:00  19:35:04:22\r\n       -Ils ont rendez-vous\r\n         avec l'histoire.\r\n\r\n19:35:05:08  19:35:08:06\r\n          Depuis 27 ans,\r\n    personne n'a jamais r\u00e9ussi\r\n\r\n19:35:08:11  19:35:11:11\r\n \u00e0 remporter deux ann\u00e9es de suite\r\n           le troph\u00e9e.\r\n\r\n19:35:11:15  19:35:14:15\r\n      Si le Real y parvient,\r\n\r\n19:35:14:19  19:35:17:01\r\n            on parlera\r\n  du grand Real Madrid de Zidane.\r\n\r\n19:35:17:03  19:35:19:11\r\n              -Merci.\r\n\r\n19:35:19:12  19:35:21:17\r\n       Ce match est \u00e0 suivre\r\n      d\u00e8s 20h10 sur RTS Deux.\r\n\r\n19:35:22:07  19:35:25:10\r\n En tennis, Stan Wawrinka acc\u00e8de \r\n pour la 7\u00e8me fois de sa carri\u00e8re\r\n\r\n19:35:25:11  19:35:27:16\r\naux 8\u00e8mes de finale de Roland-Garros.\r\n\r\n19:35:27:18  19:35:31:17\r\n     Il a battu cet apr\u00e8s-midi\r\n       l'Italien F.Fognini.\r\n\r\n19:35:33:07  19:35:35:23\r\n-Stan Wawrinka, vainqueur en 3 sets.\r\n\r\n19:35:36:01  19:35:41:10\r\nLe Vaudois n'a pas \u00e9gar\u00e9 la moindre\r\nmanche depuis le d\u00e9but du tournoi.\r\n\r\n19:35:41:11  19:35:45:09\r\n     Sa victime aujourd'hui:\r\n         Fabio Fognini.\r\n\r\n19:35:45:11  19:35:47:22\r\n Men\u00e9 2 \u00e0 1 dans le premier set,\r\n\r\n19:35:48:00  19:35:51:23\r\nl'Italien fait appel au soigneur\r\n   pour un probl\u00e8me au genou.\r\n\r\n19:35:52:01  19:35:54:14\r\n         C'est l'Italien\r\n     qui prend les commandes\r\n\r\n19:35:54:16  19:35:58:00\r\n en faisant le break le premier.\r\n\r\n19:35:58:02  19:36:02:02\r\n  Toujours solide en coup droit\r\net capable de toutes les relances,\r\n\r\n19:36:02:04  19:36:08:03\r\n  Fognini perturbe le plan de jeu\r\nde Wawrinka, impr\u00e9cis \u00e0 la finition.\r\n\r\n19:36:08:05  19:36:12:03\r\nLe Vaudois doit sauver trois balles\r\nde set sur le service de l'Italien.\r\n\r\n19:36:12:05  19:36:19:06\r\n   Il y parvient avec classe.\r\n\r\n19:36:19:08  19:36:22:12\r\n          Revenu \u00e0 6-6,\r\nil prend l'ascendant psychologique\r\n\r\n19:36:22:14  19:36:25:00\r\n et avale Fognini au tie-break.\r\n\r\n19:36:31:07  19:36:33:21\r\n-Au premier set, c'\u00e9tait compliqu\u00e9,\r\n\r\n19:36:33:23  19:36:37:01\r\n        il \u00e9tait agressif.\r\n\r\n19:36:37:03  19:36:40:05\r\n            J'ai chang\u00e9\r\n    ma position sur le terrain.\r\n\r\n19:36:40:07  19:36:45:20\r\n     A la fin du premier set,\r\n        je bougeais mieux.\r\n\r\n19:36:49:03  19:36:53:09\r\n        -Deuxi\u00e8me manche,\r\n      Fognini n'y est plus.\r\n\r\n19:36:53:11  19:36:58:20\r\n      Wawrinka lui inflige\r\n      une correction: 6-0.\r\n\r\n19:36:58:22  19:37:02:08\r\n Malgr\u00e9 un semblant de r\u00e9volte de\r\nl'Italien dans la derni\u00e8re manche,\r\n\r\n19:37:02:10  19:37:04:18\r\n           le Vaudois\r\n   ne lui laisse que deux jeux\r\n\r\n19:37:04:20  19:37:07:08\r\net s'impose en moins de deux heures.\r\n\r\n19:37:07:10  19:37:08:20\r\n        Tr\u00e8s convaincant.\r\n\r\n19:37:09:11  19:37:13:03\r\n  -Le peuple suisse se prononcera\r\n      sur le cong\u00e9 paternit\u00e9.\r\n\r\n19:37:13:05  19:37:16:07\r\n  L'initiative lanc\u00e9e notamment \r\n  par le syndicat Travail.Suisse\r\n\r\n19:37:16:09  19:37:20:03\r\na r\u00e9colt\u00e9 plus de 120'000 signatures,\r\n  qui doivent encore \u00eatre valid\u00e9es.\r\n\r\n19:37:20:05  19:37:25:06\r\nLe texte demande un cong\u00e9 de 20 jours\r\nau moins \u00e0 prendre de fa\u00e7on flexible.\r\n\r\n19:37:25:08  19:37:29:02\r\n     La r\u00e9colte de signatures\r\ns'est d\u00e9roul\u00e9e en un temps record,\r\n\r\n19:37:29:04  19:37:35:05\r\n et pour moiti\u00e9 via la plateforme\r\n      en ligne wecollect.ch.\r\n\r\n19:37:37:00  19:37:40:06\r\n  Si vous \u00e9tiez en Valais central\r\n    hier soir peu apr\u00e8s 21h00,\r\n\r\n19:37:40:08  19:37:44:17\r\n  vous avez certainement ressenti\r\n   la secousse de magnitude 3,3.\r\n\r\n19:37:44:19  19:37:52:11\r\n Ces \u00e9pisodes r\u00e9guliers rappellent\r\n    que la zone reste \u00e0 risque.\r\n\r\n19:37:54:11  19:37:58:12\r\n -Le petit village d'Aven (VS),\r\n     l'\u00e9picentre du s\u00e9isme.\r\n\r\n19:37:58:14  19:38:02:23\r\n  Un petit tremblement de terre\r\n de 3,3 sur l'\u00e9chelle de Richter\r\n\r\n19:38:03:01  19:38:06:18\r\n       mais la population\r\n     l'a fortement ressenti.\r\n\r\n19:38:07:04  19:38:10:14\r\n -On a senti une grosse vibration\r\n\r\n19:38:10:16  19:38:13:05\r\n        et un bruit sourd.\r\n\r\n19:38:13:07  19:38:18:12\r\n        La table bougeait.\r\n\r\n19:38:18:14  19:38:26:19\r\nNotre fille est sortie de sa chambre,\r\n              inqui\u00e8te.\r\n\r\n19:38:26:21  19:38:32:09\r\n  On sort sur le balcon pour voir\r\ns'il y a des fissures sur les murs.\r\n\r\n19:38:33:12  19:38:37:08\r\n   -Pas de d\u00e9g\u00e2ts mat\u00e9riels, \r\n  mais cette secousse rappelle\r\n\r\n19:38:37:10  19:38:42:10\r\nqu'un s\u00e9isme majeur devrait toucher\r\nle Valais chaque cent ans environ.\r\n\r\n19:38:42:11  19:38:46:08\r\n  Le dernier grand tremblement\r\n    de terre remonte \u00e0 1946.\r\n\r\n19:38:46:10  19:38:50:04\r\n          La population\r\n n'y est pas forc\u00e9ment pr\u00e9par\u00e9e.\r\n\r\n19:38:50:16  19:38:54:04\r\n-On peut revoir les comportements.\r\n\r\n19:38:54:06  19:38:56:07\r\n         Dans un b\u00e2timent,\r\n\r\n19:38:56:09  19:38:58:08\r\n    on doit se mettre \u00e0 l'abri\r\n\r\n19:38:58:10  19:39:00:16\r\n          sous une table.\r\n\r\n19:39:00:18  19:39:05:17\r\n    En voiture, on va chercher\r\n     un endroit o\u00f9 s'arr\u00eater.\r\n\r\n19:39:06:03  19:39:11:03\r\n-En 2016, le Valais s'est dot\u00e9 d'un\r\n centre de pr\u00e9vention des s\u00e9ismes.\r\n\r\n19:39:11:05  19:39:15:22\r\nA terme, tous les \u00e9l\u00e8ves du canton\r\n devraient y suivre une formation\r\n\r\n19:39:16:00  19:39:19:12\r\n  afin d'avoir les bons r\u00e9flexes\r\nquand la terre tremblera plus fort.\r\n\r\n19:39:20:04  19:39:24:07\r\n  -Berne d\u00e9dommagera les paysans\r\n    les plus durement touch\u00e9s\r\n\r\n19:39:24:09  19:39:27:08\r\n      par les \u00e9pisodes de gel\r\n        survenus fin avril.\r\n\r\n19:39:27:10  19:39:29:16\r\n 50 mios de frs seront d\u00e9bloqu\u00e9s.\r\n\r\n19:39:29:18  19:39:33:14\r\nUne exploitation pourra th\u00e9oriquement\r\n    toucher jusqu'\u00e0 800'000 frs.\r\n\r\n19:39:33:16  19:39:37:10\r\n Il s'agit surtout de producteurs\r\n    d'abricots ou de cerises:\r\n\r\n19:39:37:11  19:39:40:00\r\n         on parle de pertes\r\ns'\u00e9levant \u00e0 plus de 100 mios de frs.\r\n\r\n19:39:40:10  19:39:43:08\r\n         Au Royaume-Uni,\r\n    derniers jours de campagne\r\n\r\n19:39:43:10  19:39:45:17\r\n avant les l\u00e9gislatives du 8 juin.\r\n\r\n19:39:45:19  19:39:50:15\r\n  La Premi\u00e8re ministre Theresa May\r\net son rival de gauche Jeremy Corbyn\r\n\r\n19:39:50:17  19:39:53:06\r\n\u00e9taient \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision hier soir.\r\n\r\n19:39:53:08  19:39:57:23\r\n    Les deux leaders ont r\u00e9pondu\r\ntour-\u00e0-tour aux questions du public.\r\n\r\n19:39:58:01  19:40:00:05\r\n       T.May a dit, je cite,\r\n\r\n19:40:00:07  19:40:05:18\r\navoir eu \"les couilles\" de convoquer\r\n     des \u00e9lections anticip\u00e9es.\r\n\r\n19:40:06:15  19:40:11:04\r\n Le parti de la Premi\u00e8re ministre\r\n est en baisse dans les sondages.\r\n\r\n19:40:11:05  19:40:15:00\r\n  Elle a succ\u00e9d\u00e9 \u00e0 David Cameron\r\nqui a d\u00e9missionn\u00e9 apr\u00e8s le Brexit.\r\n\r\n19:40:15:02  19:40:18:21\r\n       C'est le rendez-vous\r\n le plus important de sa carri\u00e8re.\r\n\r\n19:40:18:23  19:40:20:21\r\n             Portrait.\r\n\r\n19:40:21:14  19:40:25:06\r\n      -Son premier discours\r\n  comme cheffe du gouvernement,\r\n\r\n19:40:25:08  19:40:27:07\r\n  c'\u00e9tait il y a pr\u00e8s d'un an.\r\n\r\n19:40:27:09  19:40:29:12\r\n Theresa May venait de s'imposer\r\n\r\n19:40:29:14  19:40:31:18\r\n    face aux m\u00e2les dominants\r\n      du s\u00e9rail politique\r\n\r\n19:40:31:20  19:40:34:17\r\n     tels que Boris Johnson\r\n       ou George Osborne,\r\n\r\n19:40:34:19  19:40:38:09\r\ndes personnalit\u00e9s \u00e9cart\u00e9es depuis.\r\n\r\n19:40:38:11  19:40:41:10\r\n     Theresa May est devenue\r\n       l'incarnation m\u00eame\r\n\r\n19:40:41:11  19:40:43:19\r\nd'un pouvoir centralis\u00e9 et fort,\r\n\r\n19:40:43:21  19:40:47:20\r\n      promettant un avenir\r\n des plus radieux sans l'Europe.\r\n\r\n19:40:47:22  19:40:50:19\r\n    Les \u00e9lections anticip\u00e9es \r\n    font partie de ce calcul.\r\n\r\n19:40:51:03  19:40:53:02\r\n    -Ca risque de se compliquer\r\n\r\n19:40:53:04  19:40:54:14\r\n       ces prochaines ann\u00e9es\r\n\r\n19:40:54:16  19:40:56:19\r\n   avec l'\u00e9conomie et le Brexit.\r\n\r\n19:40:56:21  19:41:00:11\r\n  Maintenant, c'est un bon moment\r\n  pour elle pour aller aux urnes.\r\n\r\n19:41:00:12  19:41:02:17\r\n    Si elle avait attendu 2020\r\n           comme pr\u00e9vu,\r\n\r\n19:41:02:19  19:41:06:02\r\n    cela aurait sans doute \u00e9t\u00e9\r\n       plus dur de gagner.\r\n\r\n19:41:06:10  19:41:10:17\r\n -Sa popularit\u00e9 est au z\u00e9nith, \r\n face \u00e0 une opposition divis\u00e9e.\r\n\r\n19:41:10:19  19:41:16:08\r\nSa majorit\u00e9 actuelle de 17 si\u00e8ges \r\nau Parlement peut augmenter \u00e0 150.\r\n\r\n19:41:16:10  19:41:19:11\r\n     Mieux que M.Thatcher !\r\n\r\n19:41:19:13  19:41:21:23\r\nDepuis ces premi\u00e8res estimations,\r\n\r\n19:41:22:01  19:41:24:19\r\n          les sondages\r\n   lui sont moins favorables.\r\n\r\n19:41:24:21  19:41:27:04\r\nElle pourrait perdre des si\u00e8ges.\r\n\r\n19:41:27:06  19:41:29:11\r\nLa faute \u00e0 un projet controvers\u00e9\r\n\r\n19:41:29:13  19:41:31:12\r\n         pour financer\r\n l'assurance sociale notamment.\r\n\r\n19:41:31:20  19:41:33:22\r\n       -C'est tr\u00e8s difficile\r\n\r\n19:41:34:00  19:41:35:21\r\n    de savoir ce qu'elle pense.\r\n\r\n19:41:35:23  19:41:37:23\r\n  Elle discute peu avec les gens.\r\n\r\n19:41:38:07  19:41:42:04\r\n-Son go\u00fbt du secret, sa m\u00e9fiance\r\n du d\u00e9bat pourrait l'affaiblir.\r\n\r\n19:41:42:06  19:41:46:17\r\n   Fille de vicaire, fan de mode\r\net engag\u00e9e en politique d\u00e8s 13 ans,\r\n\r\n19:41:46:19  19:41:49:03\r\nelle a toujours eu de l'ambition.\r\n\r\n19:41:49:11  19:41:50:21\r\n        Theresa May r\u00eavait\r\n\r\n19:41:50:23  19:41:53:15\r\nde se retrouver derri\u00e8re ces murs.\r\n\r\n19:41:53:17  19:41:57:19\r\nUne de ses amies d'universit\u00e9 raconte\r\n   qu'\u00e0 l'\u00e9lection de M.Thatcher,\r\n\r\n19:41:57:21  19:41:59:21\r\n    Theresa May \u00e9tait \u00e9nerv\u00e9e:\r\n\r\n19:41:59:23  19:42:03:14\r\n elle voulait devenir la premi\u00e8re\r\n femme \u00e0 la t\u00eate du gouvernement.\r\n\r\n19:42:03:16  19:42:07:09\r\n      L'\u00e9t\u00e9 dernier, T.May\r\n a pass\u00e9 ses vacances \u00e0 Zermatt.\r\n\r\n19:42:07:11  19:42:09:11\r\n      Randonn\u00e9e, montagne:\r\n\r\n19:42:09:12  19:42:14:00\r\n    all\u00e9gories de son ascension\r\npolitique et du Brexit \u00e0 surmonter.\r\n\r\n19:42:14:02  19:42:17:13\r\nElle ne voyait pas ces \u00e9lections\r\n       comme une emb\u00fbche.\r\n\r\n19:42:18:00  19:42:22:10\r\n   -Le style de la vie politique\r\n  en Grande-Bretagne ou en France\r\n\r\n19:42:22:11  19:42:24:18\r\n      tranche avec la Suisse.\r\n\r\n19:42:24:20  19:42:28:22\r\n     Nos politiciens prennent\r\n  le train ou font leurs courses\r\n\r\n19:42:29:00  19:42:32:16\r\n      comme tout un chacun:\r\n  cela intrigue le monde entier.\r\n\r\n19:42:32:18  19:42:37:02\r\n  La photo de Didier Burkhalter\r\nsur le quai de la gare \u00e0 Neuch\u00e2tel\r\n\r\n19:42:37:04  19:42:41:08\r\n avait fait le tour de la plan\u00e8te\r\n     via les r\u00e9seaux sociaux.\r\n\r\n19:42:41:10  19:42:47:18\r\n  Or, les actes de violence envers\r\nles politiciens existent bel et bien.\r\n\r\n19:42:48:05  19:42:52:17\r\n    -Erich Hess habite Berne\r\n et est conseiller national UDC.\r\n\r\n19:42:52:19  19:42:55:21\r\n       Dans cette localit\u00e9\r\n    majoritairement \u00e0 gauche,\r\n\r\n19:42:55:23  19:42:58:19\r\n     ses opinions politiques\r\n        passent tr\u00e8s mal.\r\n\r\n19:42:59:04  19:43:02:00\r\n-Dans cette rue, un homme en skate\r\n\r\n19:43:02:02  19:43:04:13\r\n       m'a crach\u00e9 au visage.\r\n\r\n19:43:04:15  19:43:07:20\r\n      J'ai sorti mon mouchoir\r\n          et j'ai essuy\u00e9.\r\n\r\n19:43:08:05  19:43:11:00\r\n       -Jets de bouteille,\r\n       attaques physiques:\r\n\r\n19:43:11:02  19:43:14:05\r\n  la nuit, Berne est dangereuse\r\n        pour Erich Hess.\r\n\r\n19:43:14:13  19:43:19:14\r\n  -Un soir, \u00e0 la sortie d'un bar,\r\n   dix personnes m'ont attendu.\r\n\r\n19:43:19:16  19:43:22:20\r\nIls voulaient me casser la figure.\r\n\r\n19:43:22:22  19:43:27:09\r\n  J'ai pu m'\u00e9chapper assez vite \r\n  et m'enfermer dans ma voiture.\r\n\r\n19:43:27:11  19:43:31:15\r\n Mais ils sont mont\u00e9s sur le toit,\r\n         ont tap\u00e9 dessus.\r\n\r\n19:43:32:02  19:43:38:11\r\n-Et il y a les insultes dans la rue,\r\n      comme \u00e0 l'instant m\u00eame.\r\n\r\n19:43:38:12  19:43:40:14\r\n       Ils ont dit quoi ?\r\n\r\n19:43:40:16  19:43:44:04\r\n          -Ils ont cri\u00e9:\r\n     \"Je sais o\u00f9 tu habites !\"\r\n\r\n19:43:44:06  19:43:47:16\r\n      Ca ne me fait pas peur.\r\n\r\n19:43:48:03  19:43:51:11\r\n     -Ce manque de tol\u00e9rance\r\n     pour l'opinion d'autrui\r\n\r\n19:43:51:13  19:43:53:18\r\n ne concerne pas que Erich Hess.\r\n\r\n19:43:53:20  19:43:56:05\r\nKurt Fluri, conseiller national,\r\n\r\n19:43:56:07  19:43:59:10\r\n      a re\u00e7u une avalanche\r\n     de lettres agressives.\r\n\r\n19:43:59:11  19:44:01:21\r\nOn lui reproche son r\u00f4le central\r\n\r\n19:44:01:23  19:44:05:17\r\n    dans l'application douce\r\n  de l'initiative du 9 f\u00e9vrier.\r\n\r\n19:44:06:03  19:44:11:10\r\n    -\"Si je vous avais crois\u00e9,\r\n je vous aurais crach\u00e9 au visage.\"\r\n\r\n19:44:11:11  19:44:13:06\r\n        \"Je vous m\u00e9prise.\"\r\n\r\n19:44:13:08  19:44:15:11\r\n     \"Vous \u00eates un criminel.\"\r\n\r\n19:44:15:20  19:44:19:10\r\n  -Il ressent cette agressivit\u00e9\r\n   m\u00eame au sein du Parlement.\r\n\r\n19:44:19:18  19:44:22:00\r\n  -Quelques membres du groupe UDC\r\n\r\n19:44:22:02  19:44:23:22\r\n        ne me saluent plus.\r\n\r\n19:44:24:09  19:44:28:18\r\n       -La violence physique\r\npeut concerner tous les politiciens.\r\n\r\n19:44:28:20  19:44:33:17\r\n    Mais l'UDC semble en \u00eatre\r\n     plus souvent victime...\r\n\r\n19:44:33:19  19:44:40:07\r\n   En automne dernier, C.Blocher\r\n\u00e9chappait \u00e0 une attaque au couteau.\r\n\r\n19:44:40:09  19:44:43:20\r\nA la derni\u00e8re r\u00e9union de l'ASIN,\r\n\r\n19:44:43:22  19:44:49:21\r\n      trois gardes du corps\r\n        sont \u00e0 proximit\u00e9.\r\n\r\n19:44:52:12  19:44:54:20\r\n -Si vous avez trop, \u00e7a fait rien.\r\n\r\n19:44:54:22  19:44:58:13\r\n   C'est mieux que le contraire.\r\n\r\n19:44:59:01  19:45:03:14\r\n-Les organisateurs doivent remplir\r\n    une check-list de s\u00e9curit\u00e9\r\n\r\n19:45:03:16  19:45:06:12\r\n   pour la venue de C.Blocher.\r\n\r\n19:45:07:02  19:45:10:14\r\n   Vous confirmez l'existence\r\n     de cette check-list ?\r\n\r\n19:45:10:16  19:45:12:05\r\n            -Bien s\u00fbr,\r\n\r\n19:45:12:07  19:45:16:23\r\n   mais je ne la d\u00e9voilerai pas.\r\n\r\n19:45:17:11  19:45:20:07\r\n          -Erich Hess\r\n   n'a pas de garde du corps.\r\n\r\n19:45:20:09  19:45:23:21\r\n       Le soir, il \u00e9vite\r\n  certains quartiers de gauche\r\n\r\n19:45:23:23  19:45:27:07\r\net applique ses r\u00e8gles de s\u00e9curit\u00e9.\r\n\r\n19:45:28:11  19:45:31:01\r\n-Pour qu'on ne me reconnaisse pas,\r\n\r\n19:45:31:03  19:45:32:22\r\n        je mets un chapeau\r\n\r\n19:45:33:00  19:45:35:02\r\n       ou je regarde au sol.\r\n\r\n19:45:35:10  19:45:40:09\r\n          -Un peu triste,\r\ndans ce pays qui se croit tol\u00e9rant.\r\n\r\n19:45:41:15  19:45:44:16\r\n     -Les silures prolif\u00e8rent\r\n          dans le Rh\u00f4ne.\r\n\r\n19:45:44:18  19:45:47:18\r\n       Ils mesurent souvent \r\n       bien plus d'un m\u00e8tre.\r\n\r\n19:45:47:20  19:45:53:00\r\nLes p\u00eacheurs ont l'obligation de les\r\ntuer lorsqu'ils mordent \u00e0 l'hame\u00e7on.\r\n\r\n19:45:53:02  19:45:57:16\r\n       Mais tuer un silure\r\n  n'est pas une mince affaire...\r\n\r\n19:45:58:17  19:46:01:17\r\n          -Bonne p\u00eache\r\n  pour ces amateurs de silures.\r\n\r\n19:46:01:19  19:46:04:21\r\n      Ils en ont attrap\u00e9 un\r\n     sur les rives du Rh\u00f4ne.\r\n\r\n19:46:05:05  19:46:07:21\r\n   -Joaquim, sors-moi le m\u00e8tre !\r\n\r\n19:46:08:05  19:46:12:13\r\n -Un m\u00e8tre cinq pour sept kilos,\r\n  la b\u00eate est impressionnante.\r\n\r\n19:46:12:15  19:46:16:19\r\n   Le plus gros silure attrap\u00e9\r\n    \u00e0 Gen\u00e8ve mesurait 1,70 m.\r\n\r\n19:46:17:11  19:46:21:11\r\n   -Ce carnassier peut attaquer\r\n   des canards et des pigeons.\r\n\r\n19:46:21:18  19:46:25:08\r\n      -Un poisson combatif\r\n  pris\u00e9 par certains p\u00eacheurs.\r\n\r\n19:46:25:10  19:46:29:14\r\n  Mais une nouvelle disposition\r\n   du r\u00e8glement impose de tuer\r\n\r\n19:46:29:16  19:46:33:13\r\n       tout silure p\u00each\u00e9\r\n pour limiter la prolif\u00e9ration.\r\n\r\n19:46:33:15  19:46:37:11\r\nUn r\u00e8glement pas toujours respect\u00e9.\r\n\r\n19:46:38:14  19:46:41:08\r\n  -Ca m'est arriv\u00e9 d'en rel\u00e2cher\r\n\r\n19:46:41:10  19:46:44:01\r\ncar j'\u00e9tais seul et ils \u00e9taient gros.\r\n\r\n19:46:44:03  19:46:46:10\r\n Mais je ne devrais pas le faire.\r\n\r\n19:46:46:17  19:46:50:21\r\n  -Les associations de p\u00eacheurs\r\n  disent la difficult\u00e9 de tuer\r\n\r\n19:46:50:23  19:46:54:17\r\n    et de ramener des prises\r\n  pesant des dizaines de kilos.\r\n\r\n19:46:55:01  19:46:57:10\r\n       -On a lanc\u00e9 un appel\r\n\r\n19:46:57:11  19:47:00:10\r\npour que des frigos soient offerts\r\n\r\n19:47:00:11  19:47:04:03\r\n  afin que les p\u00eacheurs puissent\r\nles stocker avant de les consommer.\r\n\r\n19:47:04:11  19:47:07:18\r\n     -Le service de la p\u00eache\r\n     n'entre pas en mati\u00e8re\r\n\r\n19:47:07:20  19:47:11:11\r\n           et rappelle\r\nque des sanctions sont possibles.\r\n\r\n19:47:11:20  19:47:14:16\r\n -Libres \u00e0 eux de p\u00eacher le silure\r\n\r\n19:47:14:18  19:47:17:17\r\n  et de s'organiser pour le tuer,\r\n\r\n19:47:17:19  19:47:22:04\r\n         le conditionner\r\n    et le ramener \u00e0 la maison.\r\n\r\n19:47:22:11  19:47:26:02\r\n       -Une \u00e9tude en cours\r\n       permettra de savoir\r\n\r\n19:47:26:04  19:47:32:20\r\n si le silure menace r\u00e9ellement\r\n      les esp\u00e8ces locales.\r\n\r\n19:47:35:10  19:47:39:05\r\n-A Guin se tient le Bad Bonn Kilbi,\r\n\r\n19:47:39:07  19:47:43:12\r\n  petit festival qui depuis 1991\r\n   est le lieu des d\u00e9couvertes\r\n\r\n19:47:43:14  19:47:50:18\r\n     aupr\u00e8s des programmateurs\r\n      et critiques de Suisse.\r\n\r\n19:47:50:20  19:47:54:11\r\nVous y \u00eates, Nicolas Beer, bonsoir.\r\n\r\n19:47:54:13  19:47:57:20\r\n     Le Bad Bonn, c'est aussi\r\n\r\n19:47:57:22  19:48:01:08\r\n       trois jours de f\u00eate\r\n dans un esprit bien particulier.\r\n\r\n19:48:02:16  19:48:06:23\r\n-Oui, si je vous parle de Xylouris\r\n    White qui joue maintenant,\r\n\r\n19:48:07:01  19:48:10:04\r\n        ou de Moonlandingz\r\n     qui se produit plus tard,\r\n\r\n19:48:10:06  19:48:13:22\r\n     j'imagine que, comme moi,\r\n    vous ne les connaissez pas.\r\n\r\n19:48:14:00  19:48:16:10\r\n    Il n'y a pas de honte \u00e0 \u00e7a.\r\n\r\n19:48:16:11  19:48:21:05\r\n    Le petit Bad Bonn Kilbi, qui\r\naccueille 2'500 spectateurs en tout,\r\n\r\n19:48:21:07  19:48:27:13\r\n s'est forg\u00e9 une solide r\u00e9putation\r\n      parmi les sp\u00e9cialistes.\r\n\r\n19:48:27:15  19:48:31:14\r\nLes journalistes et programmateurs\r\n       viennent en nombre.\r\n\r\n19:48:31:16  19:48:35:22\r\n     Ils savent qu'ils feront\r\ndes d\u00e9couvertes durant ce week-end.\r\n\r\n19:48:36:00  19:48:38:03\r\n   Le festival doit sa notori\u00e9t\u00e9\r\n\r\n19:48:38:05  19:48:40:11\r\n en grande partie \u00e0 son fondateur,\r\n          Daniel Fontana.\r\n\r\n19:48:41:06  19:48:45:14\r\n -Le programme du Bad Bonn Kilbi\r\n   m\u00e9lange quelques \u00e9tranget\u00e9s\r\n\r\n19:48:45:16  19:48:49:12\r\n    et des bonnes surprises.\r\n\r\n19:48:54:02  19:48:57:08\r\n  Il est devenu le rendez-vous\r\n        des sp\u00e9cialistes\r\n\r\n19:48:57:10  19:49:01:19\r\n    de la sc\u00e8ne alternative.\r\n\r\n19:49:03:12  19:49:05:15\r\n         -Peu de festivals\r\n\r\n19:49:05:17  19:49:08:03\r\n    ont un programme all\u00e9chant\r\n\r\n19:49:08:05  19:49:11:07\r\n     comme le Bad Bonn Kilbi.\r\n\r\n19:49:11:09  19:49:15:06\r\nSi vous aimez les nouvelles musiques,\r\n        vous devez venir ici.\r\n\r\n19:49:15:14  19:49:18:15\r\n  -Ils osent prendre des risques.\r\n\r\n19:49:18:17  19:49:24:00\r\nLe festival est complet rapidement.\r\n\r\n19:49:25:04  19:49:28:01\r\n  -Les professionnels du milieu\r\n          viennent ici\r\n\r\n19:49:28:03  19:49:30:11\r\n  pour entretenir leur r\u00e9seau.\r\n\r\n19:49:30:13  19:49:34:22\r\n   Jouer sur un petit festival\r\n        a ses avantages.\r\n\r\n19:49:36:08  19:49:39:12\r\n -Un artiste qui jouerait \u00e0 15h00\r\n\r\n19:49:39:14  19:49:42:08\r\ndans un open air, jouera ici \u00e0 21h00.\r\n\r\n19:49:42:10  19:49:46:06\r\n  Ca fait une grosse diff\u00e9rence.\r\n\r\n19:49:52:12  19:49:56:23\r\n -Sonic Youth ou les Young Gods\r\nont jou\u00e9 devant 2'500 personnes.\r\n\r\n19:49:57:01  19:50:00:13\r\n     Sa r\u00e9putation pourrait\r\n  lui faire doubler le nombre,\r\n\r\n19:50:00:15  19:50:04:16\r\n   mais la soif de d\u00e9couvertes\r\n   et la programmation pointue\r\n\r\n19:50:04:18  19:50:07:14\r\n    lui permettent de rester\r\n     l'adresse des initi\u00e9s.\r\n\r\n19:50:07:22  19:50:10:17\r\n   -Je r\u00e9siste contre la merde.\r\n\r\n19:50:10:19  19:50:13:21\r\n  Si je vois 20 groupes \u00e0 Londres\r\n\r\n19:50:13:23  19:50:18:12\r\n      mais qu'aucun me pla\u00eet,\r\n         j'irai ailleurs.\r\n\r\n19:50:19:01  19:50:24:13\r\n      -Cette 26\u00e8me \u00e9dition\r\n      se poursuit ce soir.\r\n\r\n19:50:24:15  19:50:30:01\r\n On attend une certaine Princess\r\n     Nokia, d'Oliver Coates.\r\n\r\n19:50:35:01  19:50:39:19\r\n  -Nicolas, souvent les festivals\r\n qui marchent cherchent \u00e0 grandir.\r\n\r\n19:50:39:21  19:50:43:15\r\nPour le Bad Bonn, savoir rester petit\r\n       est un gage de succ\u00e8s !\r\n\r\n19:50:44:14  19:50:49:04\r\n  -Vous l'avez vu, le fondateur\r\ndu festival ne m\u00e2che pas ses mots.\r\n\r\n19:50:49:06  19:50:52:05\r\n Il aime visc\u00e9ralement la musique.\r\n\r\n19:50:52:07  19:50:57:05\r\nAu d\u00e9but, il programmait des groupes\r\n pour le simple plaisir du public.\r\n\r\n19:50:57:07  19:51:00:04\r\nCette intention d'origine est rest\u00e9e.\r\n\r\n19:51:00:06  19:51:03:21\r\n         Nombre de groupes\r\nde musique alternative entendus ici\r\n\r\n19:51:04:00  19:51:08:12\r\n   se retrouvent quelques ann\u00e9es\r\nplus tard dans les grands festivals.\r\n\r\n19:51:08:14  19:51:12:09\r\n          Le Bad Bonn est\r\n une sorte de poche de r\u00e9sistance.\r\n\r\n19:51:12:11  19:51:17:09\r\n     Daniel Fontana est devenu\r\n      un nom dans ce milieu:\r\n\r\n19:51:17:11  19:51:23:05\r\n  il est invit\u00e9 \u00e0 programmer dans\r\n de grands festivals \u00e0 l'\u00e9tranger.\r\n\r\n19:51:23:07  19:51:27:12\r\n     Beaucoup de gens disent\r\n  que s'il recommande un groupe,\r\n\r\n19:51:27:14  19:51:30:03\r\n   on peut lui faire confiance.\r\n\r\n19:51:30:18  19:51:33:00\r\n              -Merci.\r\n\r\n19:51:33:02  19:51:37:17\r\n     L'Op\u00e9ra de Lausanne ouvre\r\nsa saison d'\u00e9t\u00e9 avec \"Don Giovanni\",\r\n\r\n19:51:37:19  19:51:46:13\r\n oeuvre populaire de par sa musique\r\net de par le personnage de Don Juan.\r\n\r\n19:51:49:23  19:51:57:03\r\n   -Voglio fare il gentiluomo\r\n    e non voglio pi\u00f9 servire\r\n\r\n19:51:57:05  19:52:00:12\r\n      -La musique de Mozart\r\n    et le texte de L.Da Ponte\r\n\r\n19:52:00:14  19:52:04:03\r\n         font de Don Juan\r\nle premier mythe de l'art lyrique.\r\n\r\n19:52:04:05  19:52:10:03\r\nAristocrate frivole, il est le h\u00e9ros\r\n       d'un drame burlesque.\r\n\r\n19:52:10:15  19:52:17:15\r\n...\r\n\r\n19:52:18:01  19:52:21:06\r\n     -Je reviens aux sources.\r\n\r\n19:52:21:08  19:52:24:02\r\n   Se replonger dans une Espagne\r\n\r\n19:52:24:04  19:52:26:11\r\n du Si\u00e8cle d'or avec sa fantaisie\r\n\r\n19:52:26:12  19:52:29:01\r\n         et sa puissance.\r\n\r\n19:52:31:06  19:52:35:18\r\n    -Don Juan est puissant, \r\n   beau, riche, irr\u00e9sistible.\r\n\r\n19:52:38:20  19:52:43:13\r\n  C'est le drame de Donna Anna\r\n      qui veut succomber.\r\n\r\n19:52:43:15  19:52:49:21\r\nJeu de lumi\u00e8res et de contrastes,\r\npuissants, comme les sentiments.\r\n\r\n19:52:55:16  19:52:59:03\r\n -Il y a des personnages extr\u00eames,\r\n\r\n19:52:59:05  19:53:03:17\r\n     des sentiments exacerb\u00e9s.\r\n\r\n19:53:03:19  19:53:11:07\r\n On sent la chaleur de l'Espagne,\r\n      la noirceur, la sueur.\r\n\r\n19:53:13:18  19:53:23:00\r\n     -La sueur des alc\u00f4ves,\r\n    un Don Juan in\u00e9puisable.\r\n\r\n19:53:24:11  19:53:27:08\r\n-C'est un bon amant pour les filles,\r\n\r\n19:53:27:10  19:53:29:17\r\n       mais pas un bon mari.\r\n\r\n19:53:29:19  19:53:33:11\r\n  Aujourd'hui, il y a sans doute\r\n      beaucoup de Don Juan.\r\n\r\n19:53:34:16  19:53:39:20\r\n      -Parole de Don Juan\r\n  dans ce r\u00f4le de composition.\r\n\r\n19:53:39:22  19:53:45:14\r\n     -Ce r\u00f4le permet d'essayer\r\nce qu'on ne fera jamais dans la vie.\r\n\r\n19:53:45:16  19:53:48:18\r\n    J'ai 4 enfants, une femme.\r\n\r\n19:53:48:20  19:53:53:11\r\n       J'aime \u00eatre Don Juan,\r\n     mais seulement sur sc\u00e8ne.\r\n\r\n19:53:54:19  19:54:00:23\r\n    -L'amour vrai est absent,\r\n         pas la satire.\r\n\r\n19:54:01:08  19:54:04:19\r\n-Le public doit \u00eatre presque heureux\r\n\r\n19:54:04:21  19:54:08:10\r\n de le voir descendre aux enfers,\r\n\r\n19:54:08:11  19:54:11:05\r\n   car il est tr\u00e8s \u00e9gocentrique\r\n           et cynique.\r\n\r\n19:54:11:14  19:54:18:23\r\n     -Don Juan ou Casanova,\r\n  les s\u00e9ducteurs sont \u00e9ternels.\r\n\r\n19:54:21:12  19:54:25:05\r\n    -Le paddle, activit\u00e9 pris\u00e9e\r\n       sur les lacs suisses,\r\n\r\n19:54:25:07  19:54:30:01\r\naussi une discipline de haut niveau\r\n avec ses athl\u00e8tes professionnels.\r\n\r\n19:54:30:03  19:54:32:06\r\n      Les meilleurs du monde\r\n\r\n19:54:32:08  19:54:35:22\r\n   se mesuraient cet apr\u00e8s-midi\r\n    entre Lausanne et Thonon.\r\n\r\n19:54:37:00  19:54:40:20\r\n       -C'est une premi\u00e8re\r\n        sur le lac L\u00e9man:\r\n\r\n19:54:40:22  19:54:45:14\r\n   120 paddles font la course \r\n   de Lausanne jusqu'\u00e0 Thonon.\r\n\r\n19:54:46:12  19:54:50:09\r\n-Ce sport sollicite tous les muscles:\r\n\r\n19:54:50:11  19:54:56:05\r\n     abdos, dorsaux, cuisses.\r\n\r\n19:54:56:07  19:54:59:08\r\n       C'est hyper complet.\r\n\r\n19:54:59:16  19:55:02:07\r\n         -Les meilleurs\r\n     de la plan\u00e8te sont l\u00e0,\r\n\r\n19:55:02:09  19:55:05:04\r\n        comme cet Hawa\u00efen\r\n   six fois champion du monde.\r\n\r\n19:55:05:06  19:55:07:05\r\n     Les non-professionnels\r\n     sont aussi bienvenus.\r\n\r\n19:55:07:13  19:55:15:03\r\n  -Je ne suis qu'un petit amateur\r\n avec ma grosse m\u00e9m\u00e8re qui est l\u00e0.\r\n\r\n19:55:16:04  19:55:20:07\r\n   -Le paddle ne se r\u00e9sume pas\r\n   qu'aux balades tranquilles.\r\n\r\n19:55:20:14  19:55:22:18\r\n  -C'est comme la course \u00e0 pied:\r\n\r\n19:55:22:20  19:55:25:03\r\n    soit on d\u00e9cide de trotter,\r\n\r\n19:55:25:04  19:55:29:03\r\n         soit on acc\u00e9l\u00e8re\r\n   pour chatouiller Usain Bolt.\r\n\r\n19:55:29:05  19:55:33:05\r\n A 180 pulses pendant deux heures,\r\n        \u00e7a pique vraiment.\r\n\r\n19:55:33:11  19:55:37:08\r\n  -Cette course est une \u00e9tape\r\ndans une comp\u00e9tition europ\u00e9enne.\r\n\r\n19:55:37:17  19:55:41:01\r\n    -On est environ \u00e0 9,5 km/h\r\n\r\n19:55:41:03  19:55:45:00\r\n     avec des pointes \u00e0 10,5.\r\n\r\n19:55:45:11  19:55:48:14\r\n   -Au milieu du lac, le peloton\r\nprend des allures de Tour de France.\r\n\r\n19:55:49:00  19:55:52:09\r\n     -Comme on a peu de vent,\r\n\r\n19:55:52:11  19:55:57:22\r\n     on essaie de s'accrocher\r\n  \u00e0 la locomotive qui est devant.\r\n\r\n19:55:58:00  19:56:02:22\r\n  C'est comme une course de v\u00e9lo.\r\n\r\n19:56:03:10  19:56:06:03\r\n      -19 km de travers\u00e9e:\r\n       le premier groupe\r\n\r\n19:56:06:05  19:56:09:21\r\n   franchit la ligne d'arriv\u00e9e\r\n    en moins de deux heures.\r\n\r\n19:56:09:23  19:56:11:10\r\nComme Beno\u00eet, \u00e0 une minute pr\u00e8s.\r\n\r\n19:56:11:17  19:56:13:08\r\n       -Content du voyage !\r\n\r\n19:56:13:17  19:56:15:07\r\n        -Personne s'imagine\r\n\r\n19:56:15:09  19:56:19:04\r\n  \u00e0 quel point on a mal partout.\r\n\r\n19:56:19:17  19:56:23:01\r\n-Au milieu, c'est le plus p\u00e9nible.\r\n\r\n19:56:23:03  19:56:26:02\r\n On regarde devant et on avance !\r\n\r\n19:56:26:11  19:56:31:21\r\n    -Le paddle professionnel\r\n     existe depuis dix ans.\r\n\r\n19:56:33:20  19:56:37:20\r\n   -Ev\u00e9nement sportif \u00e0 suivre \r\n   tout \u00e0 l'heure sur RTS Deux:\r\n\r\n19:56:37:22  19:56:41:16\r\n   le choc entre le Real Madrid\r\n     et la Juventus de Turin\r\n\r\n19:56:41:18  19:56:45:16\r\nen finale de la Ligue des Champions\r\n            \u00e0 Cardiff.\r\n\r\n19:56:47:02  19:56:49:02\r\n    C'est la fin de ce journal.\r\n\r\n19:56:49:04  19:56:52:01\r\n      Tout de suite, la m\u00e9t\u00e9o\r\n      de Philippe Jeanneret,\r\n\r\n19:56:52:03  19:56:54:03\r\n  puis Vincent Kucholl et Vincent\r\n    Veillon pour \"26 minutes\".\r\n\r\n19:56:54:05  19:56:56:03\r\n    Belle soir\u00e9e et \u00e0 demain !\r\n\r\n19:56:56:11  19:56:59:02\r\n     Sous-titrage SWISS TXT\r\n  M.Borel, J.Cloux, F.Froidevaux.\r\n\r\n\n"], "speechToTexts": ["UMID : ZT031548\r\nDate de transcription : 15-JAN-19\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:00:00 > 0:00:04) [77%] : \r\nDe de de ce club de Turin un Bertrand \u00c9va compare sur m\u00eame.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:00:07 > 0:00:14) [87%] : \r\nDonc \u00e7a on revient pas sur l'opposition de Style, non je crois que je pense qu'on peut y aller franchement ces sujets bien suffisamment complet, moi je renais absent, il est complet.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:00:25 > 0:00:27) [82%] : \r\nJe voulais faire autre chose.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:00:49 > 0:00:59) [89%] : \r\nJe suis beaucoup plus sombres, comme \u00e7a, que ce qui rend l'antenne, \u00e7a peut \u00eatre par rapport \u00e0 la c'est impressionnant, l\u00e0 on dirait que c'est un de presque.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:02:17 > 0:02:37) [95%] : \r\nBonsoir \u00e0 toutes et \u00e0 tous, merci d'\u00eatre avec nous, Cardiff, capitale du football europ\u00e9en, des dizaines de milliers de supporters retiennent leur souffle \u00e0 quelques minutes du coup d'envoi de la finale de la Ligue des champions c'est une affiche de r\u00eave, la Juventus de Turin contre le Real Madrid et un duel entre 2 l\u00e9gendes du foot et de Style, le gardien turinois actuel nous dit bouffonne et l'attaquant madril\u00e8ne Cristiano Ronaldo.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:02:38 > 0:02:50) [96%] : \r\nLa secousse a \u00e9t\u00e9 nettement ressentie en Valais, un s\u00e9isme de 3,3 sur l'\u00e9chelle de Richter est survenu hier soir aux alentours de Sion, jusqu'\u00e0 800 secousses sont recens\u00e9s chaque ann\u00e9e l'occasion de rappeler les r\u00e8gles de s\u00e9curit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:02:51 > 0:03:05) [91%] : \r\nLes Suisses sont fiers de leur politiciens qui se prom\u00e8nent librement sans garde du corps, mais pour certains d'entre eux, les risques sont bien r\u00e9els, Christoph Blocher se fait accompagner de Bodyguard et il n'est pas le seul \u00e0 avoir \u00e9t\u00e9 victimes d'agressions, le grand format, ce journal l\u00e8ve le voile sur une r\u00e9alit\u00e9 m\u00e9connue.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:03:07 > 0:03:15) [88%] : \r\nNous irons \u00e0 la p\u00eache aux silure ces poissons \u00e0 l'allure particuli\u00e8re, long de plus d'un m\u00e8tre prolif\u00e8rent dans le Rh\u00f4ne, les p\u00eacheurs ont d\u00e9sormais l'obligation de les tuer si le mandat la.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:03:17 > 0:03:39) [89%] : \r\nNous irons \u00e9galement \u00e0 Guin au festival Bad Bonn Kilbi c'est le rendez- vous des connaisseurs depuis 1991 il accueille les meilleurs d\u00e9couvert du moment, nous y retrouverons Nicolas Beer en Direct et d\u00e9monstration de pas de l'en fin de journal, c'est une activit\u00e9 physique qui a la cote en Suisse romande, mais \u00e9galement une discipline pratiqu\u00e9 par des athl\u00e8tes de haut niveau, les meilleurs du monde, disput\u00e9 une course entre Lausanne et Thonon ce samedi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:03:41 > 0:03:51) [93%] : \r\nL'ambiance est \u00e0 la f\u00eate \u00e0 Cardiff, au Pays de Galles, des dizaines de milliers de supporters sont arriv\u00e9s pour le choc Juventus- Real la finale de la Ligue des champions se jouera sous haute s\u00e9curit\u00e9, les derni\u00e8res bouches d'\u00e9gout on.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:03:51 > 0:04:01) [93%] : \r\nEst certaines voies d'acc\u00e8s bloqu\u00e9 par des barri\u00e8res en b\u00e9ton pour pr\u00e9venir toute attaque terroriste 1500 policiers sont mobilis\u00e9s, le coup d'envoi sera donn\u00e9 \u00e0 20 heures 45.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:04:02 > 0:04:23) [95%] : \r\nC'est une affiche de r\u00eave pour le match le plus m\u00e9diatis\u00e9 de l'ann\u00e9e, une confrontation entre 2 g\u00e9ants du football entre 2 styles de jeu aussi, la Juventus de Turin, peut compter sur la meilleure d\u00e9fense de la comp\u00e9tition et son gardien Gian Luigi bouffonne, alors que le Real Madrid mise sur l'un des meilleurs, si ce n'est le meilleur attaquant du monde Cristiano Ronaldo, les 2 \u00e9quipes ont pris leurs marques dans le stade gallois Guy-Olivier Chappuis.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:04:25 > 0:04:36) [89%] : \r\nLe Real Madrid, son attaque d'enfer, Ronaldo, son buteur g\u00e9nial face \u00e0 la Juventus, sa d\u00e9fense de fer et bouffonne le meilleur portier au monde, opposition de styles, duel de champions.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:04:37 > 0:05:03) [82%] : \r\nUn simple de fois et qui, dans chaque d\u00e9fense il y a un point faible : il faudra juste trouver lequel profiter de chaque espace laiss\u00e9 libre par la joue un coup Scheveningen jardin je regrette interface trouver les espaces pas simple la t\u00e2che madril\u00e8ne, les Turinois n'ont encaiss\u00e9 que 3 buts cette saison sur la sc\u00e8ne europ\u00e9enne bouffonne 9 blanchissages en 12 matches 0 but encaiss\u00e9 en 9 matches Djokovic 3 bel rwandais.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:05:03 > 0:05:09) [88%] : \r\nLe jeu d'\u00e9quipe et beau quand tu r\u00e9ussis dans la douleur \u00e0 atteindre collectivement l'objectif est all\u00e9 voir dans l'emb\u00eater.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:05:10 > 0:05:25) [91%] : \r\nLa Juventus est appel\u00e9 \u00e0 souffrir oui Ronaldo est le buteur le plus prolifique de tous les temps 103 buts en Ligue des champions, il y a pas de mots pour dire, pour dire ce qui est Cristiano il le montre \u00e0 chaque fois sur le terrain, c'est des chiffres qui sont.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:05:26 > 0:05:29) [81%] : \r\nQui sont hallucinants, mais qui sont r\u00e9elles pour lui, en tous les cas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:05:37 > 0:05:49) [93%] : \r\nCe que je d\u00e9sirais, c'\u00e9tait de jouer avec plus de libert\u00e9 en attaque et Zidane m'a donn\u00e9 l'occasion de le faire comme un centre- avant l'extraterrestre madril\u00e8ne vise rien moins qu'un 4\u00e8me sacre en 5 finales europ\u00e9ennes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:05:51 > 0:06:03) [93%] : \r\nBouffonne, quant \u00e0 lui, n'a toujours pas remport\u00e9 la Ligue des champions, ce soir, au Millennium Stadium de Cardiff, il pourrait devenir \u00e0 39 ans, le joueur le plus \u00e2g\u00e9 \u00e0 soulever le troph\u00e9e aux grandes oreilles.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:06:04 > 0:06:12) [91%] : \r\nBonsoir, Brian Dr\u00fccker bonsoir, alors on va dire les choses comme \u00e7a ainsi \u00e0 un match \u00e0 suivre dans l'ann\u00e9e, c'est celui-l\u00e0, une affiche de r\u00eave, d'abord, la Juventus qui marque son retour.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:06:12 > 0:06:41) [88%] : \r\nOui, effectivement, cette \u00e9quipe illustrent dans le sport, la Maxime de Nelson Mandela, la plus grande gloire n'est pas de ne jamais tomber, mais plut\u00f4t de savoir se relever apr\u00e8s chaque chute, souvenez-vous, il y a 11 ans, le fameux Calciopoli, le scandale des matches truqu\u00e9s, la Juventus avait \u00e9t\u00e9 rel\u00e9gu\u00e9 en 2\u00e8me division bien une d\u00e9cennie plus tard ils ont remport\u00e9 6 titres de champion Italie surtout elles peuvent devenir donc ce soir, champion d'Europe, une belle r\u00e9compense pour ceux comme Diane oui du bouffon qui avait choisi que les effet l\u00e0 le choix de rester dans cette \u00e9quipe pour participer finalement \u00e0 la renaissance de la Juventus.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:06:41 > 0:06:47) [92%] : \r\nEt face \u00e0 eux, le Real Madrid de Madrid emmen\u00e9 par \u00e0 Zinedine Zidane cherchera aussi \u00e0 \u00e9crire l'histoire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:06:47 > 0:07:12) [93%] : \r\nOui, les Merengue et d\u00e9tient d\u00e9j\u00e0 le record, hein, ils ont 11 troph\u00e9es dans cette comp\u00e9tition ce soir ils ont rendez- vous avec l'histoire depuis 27 ans, et puis le fameux Milan d'Arrigo Sacchi, personne n'a jamais r\u00e9ussi \u00e0 remporter 2 ann\u00e9es de suite le troph\u00e9e avant ce soir, 2 grandes \u00e9quipes de grands entra\u00eeneurs se sont cass\u00e9 les dents sur cette tentative si le Real Madrid y parvient, on parlera du grand Real Madrid de Zinedine Zidane comme on parle du grand Milan d'Arrigo \u00e7a qui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:07:12 > 0:07:18) [95%] : \r\nMerci beaucoup, Brian voil\u00e0 et cette finale de la Ligue des champions sera \u00e0 suivre d\u00e8s 20 heures 10 sur RTS.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:07:20 > 0:07:32) [93%] : \r\nEn tennis Stan Wawrinka acc\u00e8de pour la 7\u00e8me fois de sa carri\u00e8re au 8\u00e8me de finale de Roland Garros, il s'est qualifi\u00e9 en battant cet apr\u00e8s- midi, Fabio Fognini l'Italien lui a donn\u00e9 du fil \u00e0 retordre dans la 1\u00e8re manche avant de s'\u00e9crouler sous les coups du Vaudois Ga\u00ebl cage.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:07:33 > 0:07:41) [95%] : \r\nStan Wawrinka, vainqueur en 3 sets, la sc\u00e8ne se r\u00e9p\u00e8te \u00e0 Roland Garros o\u00f9 le Vaudois n'a pas \u00e9gar\u00e9 la moindre manche depuis le d\u00e9but du tournoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:07:45 > 0:07:56) [94%] : \r\nMen\u00e9s 2 \u00e0 1 dans le 1er set l'Italien fait appel au soigneur pour un probl\u00e8me au genou pourtant loin de tra\u00eener la patte, d\u00e9sormais c'est l'Italien qui prend les commandes en faisant le break, le 1er.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:07:58 > 0:08:05) [90%] : \r\nToujours solide en coup droit et capable de toutes les relances Fenini perturbe le plan de jeu de Wawrinka agressif mais parfois impr\u00e9cis \u00e0 la finition.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:08:08 > 0:08:14) [96%] : \r\nLe Vaudois doit sauver 3 balles de set sur le service de l'Italien il y parvient avec classe.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:08:19 > 0:08:32) [79%] : \r\nRevenu \u00e0 6 6, il prend l'ascendant psychologique et aval Fenini ni au tie-break 7, je vois tr\u00e8s bien.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:08:32 > 0:08:49) [90%] : \r\nPour moi, c'\u00e9tait, c'\u00e9tait, c'\u00e9tait compliqu\u00e9 parce que c'\u00e9tait lui qui \u00e9tait agressif, c'est ce que j'ai essay\u00e9 d'un d'un peu invers\u00e9, c'est de changer ma ma position sur le terrain et c'est ce qui s'est pass\u00e9 \u00e0 partir de la fin du 1er set, c'est moi qui ai commenc\u00e9 un peu \u00e0 dicter ce qui se pass\u00e9 sur le terrain, je bougeais beaucoup mieux, j'\u00e9tais plus agressif, \u00e7a fait tout de suite une \u00e9norme diff\u00e9rence dans mon jeu.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:08:49 > 0:09:07) [90%] : \r\nDeuxi\u00e8me manche mentalement Fenini il n'y ait plus Wawrinka lui inflige une correction 6 0 la roue de v\u00e9lo malgr\u00e9 un semblant de r\u00e9volte de l'Italien dans la derni\u00e8re manche, le Vaudois ne lui laisse que 2 jeux et s'impose en un peu moins de 2 heures tr\u00e8s convaincant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:09:09 > 0:09:36) [92%] : \r\nDans l'actualit\u00e9 suisse, le peuple se prononcera sur le cong\u00e9 paternit\u00e9, l'initiative lanc\u00e9e notamment par le syndicat Travail Suisse a \u00e9t\u00e9 sign\u00e9e par plus de 120000 citoyens selon les initiants les signatures doivent encore \u00eatre valid\u00e9es par la Chancellerie f\u00e9d\u00e9rale, le texte demande un cong\u00e9 de 20 jours au moins \u00e0 prendre de mani\u00e8re flexible, la r\u00e9colte de signatures s'est d\u00e9roul\u00e9e en un temps record, la moiti\u00e9 des paraphes ont \u00e9t\u00e9 obtenues via la plateforme en ligne oui collecte Point CH qui entend r\u00e9volutionner la d\u00e9mocratie directe \u00e0 l'heure num\u00e9rique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:09:37 > 0:09:53) [90%] : \r\nSi vous \u00e9tiez en Valais central hier soir peu apr\u00e8s 21 heures, vous avez certainement ressenti la secousse, un s\u00e9isme de 3, magnitude 3,3 sur l'\u00e9chelle de Richter est survenu aux alentours de Sion, heureusement sans gravit\u00e9, mais ces \u00e9pisodes r\u00e9guliers, rappellent que la zone reste \u00e0 risque Claudine Gaillard Torrent.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:09:54 > 0:10:06) [90%] : \r\nLe petit village d'avant au-dessus de comptait l'\u00e9picentre du s\u00e9isme, un petit tremblement de terre, 3,3 sur l'\u00e9chelle de Richter mais la population la fortement ressentie dans un rayon de 20 km.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:10:06 > 0:10:32) [86%] : \r\nTout d'un coup, on a senti vraiment une grosse vibrations et en m\u00eame temps un bruit sourd, en regardant autour de soi, on avait l'impression que les choses bougent et donc la table elle bougeait et \u00e0 notre fille qui \u00e9tait dans la chambre qui est sorti de la chambre et qui est venu tout interrogative aussi qu'est ce qui se passait et puis l\u00e0 on s'est dit : bah, c'est un tremblement de terre, apr\u00e8s on sort quand m\u00eame sur le balcon crois qu'apr\u00e8s \u00e7a, des fissures, un peu en plus compter les murs oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:10:33 > 0:10:49) [89%] : \r\nPas de d\u00e9g\u00e2t mat\u00e9riel, cette fois, mais cette secousse rappelle qu'un s\u00e9isme majeur devrait toucher le Valais chaque 100 environ le dernier grand tremblement de terre, remonte \u00e0 1946 la probabilit\u00e9 va donc croissant et la population n'y est pas forc\u00e9ment pr\u00e9par\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:10:49 > 0:11:05) [91%] : \r\n\u00e7a une bonne piq\u00fbre de rappel pour aller revoir les consignes de comportement dans un b\u00e2timent, on doit se mettre \u00e0 l'abri sous une trappe par exemple, l'on doit s'\u00e9loigner de biblioth\u00e8que d'\u00e9l\u00e9ments qui peuvent tomber en voiture, en principe, on essaie de trouver une place et s'arr\u00eater.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:11:05 > 0:11:06) [86%] : \r\nOn.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:11:06 > 0:11:18) [95%] : \r\nL'an dernier le Valais s'est dot\u00e9 d'un centre de pr\u00e9vention des s\u00e9ismes \u00e0 terme tous les \u00e9l\u00e8ves du canton devrait y suivre une formation, histoire d'avoir les bons r\u00e9flexes, le jour o\u00f9 la terre tremblera plus fort et plus longtemps.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:11:20 > 0:11:38) [92%] : \r\nBerne d\u00e9dommagera les paysans les plus durement touch\u00e9s par les \u00e9pisodes de gel survenu fin avril, un fonds de 50 millions de francs sera d\u00e9bloqu\u00e9 une exploitation pourra th\u00e9oriquement toucher jusqu'\u00e0 800000 francs selon les d\u00e9g\u00e2ts, il s'agit surtout de producteurs cultivant des abricotiers ou des cerisiers dans le domaine Frutti on parle de pertes historiques s'\u00e9levant \u00e0 plus de 100 millions de francs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:11:39 > 0:12:04) [95%] : \r\nEn Grande-Bretagne, la campagne pour les \u00e9lections l\u00e9gislatives du 8 juin vit ses derniers jours, la premi\u00e8re ministre conservatrice Theresa May et son rival de gauche J\u00e9r\u00e9my Corbyn passer un grand Oral \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision hier soir, Theresa May a refus\u00e9 l'affrontement Direct, les 2 leaders ont donc r\u00e9pondu tour \u00e0 tour aux questions du public, parfois dans un langage inhabituel qui trahit la tension qui r\u00e8gne, Theresa May a dit, je cite : avoir eu les couilles de convoquer des \u00e9lections en tissu.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:12:04 > 0:12:06) [74%] : \r\nC'est racoleur plan menace.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:12:06 > 0:12:20) [93%] : \r\nLe parti de la Premi\u00e8re ministre est en baisse dans les sondages, elle a succ\u00e9d\u00e9 \u00e0 David Cameron, qui a d\u00e9missionn\u00e9 apr\u00e8s le Brexit, elle se soumet au suffrage des Britanniques, c'est le rendez- vous le plus important de sa carri\u00e8re, construite \u00e0 force de patience et d'ambition, son portrait sign\u00e9 Laurent Burkhalter.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:12:22 > 0:12:50) [92%] : \r\nSon 1er discours comme chef du gouvernement, c'\u00e9tait il y a pr\u00e8s d'un an, Theresa May venait de s'imposer face au m\u00e2le dominant du s\u00e9rail politique comme Boris Johnson, figure de proue du Brexit ou encore George Osborne, le tout puissant ministre du Tr\u00e9sor, des personnalit\u00e9s, \u00e9cart\u00e9 depuis Theresa May est devenu l'incarnation m\u00eame d'un pouvoir centralis\u00e9 fort promettant un avenir des plus radieux sans l'Europe, et cela fait partie du calcul lorsqu'elle convoque des \u00e9lections anticip\u00e9es.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:12:50 > 0:13:05) [95%] : \r\nLes choses risquent de se compliquer ces prochaines ann\u00e9es avec l'\u00e9conomie et le Brexit maintenant, c'est un bon moment pour elle d'aller aux urnes, mais si elle avait attendu 2020 comme pr\u00e9vu au milieu de n\u00e9gociations sur le Brexit peut-\u00eatre en crise, cela aurait \u00e9t\u00e9 sans doute plus difficile de gagner v\u00e9rit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:13:06 > 0:13:19) [92%] : \r\nEt surtout une popularit\u00e9 au z\u00e9nith, face \u00e0 une opposition divis\u00e9e lui a donn\u00e9 confiance sa majorit\u00e9 actuelle de 17 si\u00e8ges au Parlement pouvant augmenter \u00e0 150 mieux encore qu'une certaine Margaret Flatscher.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:13:20 > 0:13:30) [96%] : \r\nMais depuis ses premi\u00e8res estimations, les sondages lui sont nettement moins favorable, elle pourrait m\u00eame perdre des si\u00e8ges, la faute \u00e0 un projet controvers\u00e9 pour financer l'assurance sociale et ce n'est pas tout.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:13:31 > 0:13:36) [92%] : \r\nC'est tr\u00e8s difficile de savoir ce qu'elle pense aller tr\u00e8s r\u00e9serv\u00e9 n'aime pas sortir et discuter avec les gens.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:13:36 > 0:13:47) [95%] : \r\nSon go\u00fbt du secret, sa m\u00e9fiance du d\u00e9bat pourrait l'affaiblir, mais ce qui est s\u00fbr, cette fille de vicaire fan de mode et engag\u00e9 en politique d\u00e8s 13 ans a toujours eu de l'ambition.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:13:48 > 0:14:17) [91%] : \r\nTheresa May, r\u00eavait de se retrouver derri\u00e8re ces murs depuis longtemps une de ses amies d'universit\u00e9 raconte que lorsque Margaret facteur est rentr\u00e9 au 10 Downing Street Theresa May ne pouvait cacher son irritation, car elle voulait devenir elle la premi\u00e8re femme \u00e0 la t\u00eate du gouvernement britannique, l'\u00e9t\u00e9 dernier, Theresa May a pass\u00e9 ses vacances en Suisse Zermatt la randonn\u00e9e, la montagne comme des all\u00e9gories de son ascension politique et du Brexit \u00e0 surmonter, jamais elle n'a pens\u00e9 tr\u00e9bucher en convoquant de nouvelles \u00e9lections.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:14:18 > 0:14:47) [93%] : \r\nLe Style de la vie politique en Grande-Bretagne ou en France, o\u00f9 les rituels et l'apparat font partie de l'exercice du pouvoir, tranche avec la vie politique suisse, nos politiciens, y compris au plus haut niveau qui prennent le train ou font leurs courses comme tout un chacun intrigue le monde entier, la photo de Didier Burkhalter sur le quai de la gare \u00e0 Neuch\u00e2tel prise par notre confr\u00e8re Serge Jubin avait fait le tour de la plan\u00e8te, via les r\u00e9seaux sociaux et pourtant l'image d'Epinal cache parfois une r\u00e9alit\u00e9 diff\u00e9rente, les actes de violence envers les politiciens sont une r\u00e9alit\u00e9 en Suisse aussi, c'est le grand format de cette \u00e9dition Pierre Nebel.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:14:48 > 0:16:04) [87%] : \r\nEt richesses et conseiller national UDC et habite la ville de Berne, mais dans cette localit\u00e9 majoritairement \u00e0 gauche, ses opinions politiques passe tr\u00e8s mal cottage m\u00eame \u00e9taient bonnes notes, une fois dans cette rue un homme sur une planche \u00e0 roulettes m'a crach\u00e9 en pleine figure, j'ai juste sorti mon mouchoir et j'ai essuy\u00e9 un jet de bouteille attaque physique, la nuit, la ville de Berne et dangereuse pour Erich Hess on le pas savoir aimer la peu de s'asseoir \u00e0 la sortie d'un bar 10 personnes moins il voulait me casser la figure, alors on a et heureusement j'ai pu m'\u00e9chapper assez vite et m'enfermer dans ma voiture, mais ils sont mont\u00e9s sur le toit, ils ont commenc\u00e9 \u00e0 taper dessus ou talk-show t\u00eate et puis il y a les insultes dans la rue comme celles prof\u00e9r\u00e9es par ces 2 individus pendant le tournage va \u00e7a dit qu'est ce qu'ils ont dit Gerhard alors c'est que \u00e7a a \u00e9t\u00e9 base- ball ils ont cri\u00e9, je sais o\u00f9 j'habite, mais bon, \u00e7a me fait pas trop peur une bernique chloroforme ce manque de tol\u00e9rance pour l'opinion d'autrui ne concerne pas que les richesses, le conseiller national Kurt Fluri a re\u00e7u une avalanche de lettres agressive depuis le mois de septembre dernier, on lui reproche son r\u00f4le central dans l'application tr\u00e8s douce de l'initiative du 9 f\u00e9vrier.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:16:05 > 0:16:22) [89%] : \r\nMadame Zimmer AUT b\u00e9gaye si je vous avez crois\u00e9 aujourd'hui je crois que je vous aurai crach\u00e9 au visage pour tout le m\u00e9pris que vous m'inspirez normalement des gens comme vous, je les appelle des criminels Herman une agressivit\u00e9 que Kurt Fluri ressent m\u00eame au sein du Parlement et ce qui prime, il y a quelques membres du groupe UDC qui depuis ne me saluent plus.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:16:23 > 0:16:28) [90%] : \r\nAu-del\u00e0 des attaques verbales, la violence physique peut concerner tous les politiciens.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:16:28 > 0:16:34) [95%] : \r\nDe gauche comme de droite, mais l'UDC semble en \u00eatre plus souvent victimes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:16:36 > 0:16:51) [96%] : \r\nEn Automne dernier, Christoph Blocher, m\u00eame \u00e0 l'attaque d'un homme arm\u00e9 d'un couteau alors \u00e0 la derni\u00e8re r\u00e9union de l'ASIN pas moins de 1 2 3 Bodyguard se tiennent \u00e0 proximit\u00e9 du tribun UDC n'est-ce pas un peu trop.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:16:51 > 0:16:58) [77%] : \r\nSi nous arr\u00eaterons s'affairer \u00e0 c'est vous savez mieux que le fait que le le contraire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:16:59 > 0:17:05) [95%] : \r\nCe que Christoph Blocher ne dit pas, c'est que pour sa venue, les organisateurs doivent remplir une Check-list de s\u00e9curit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:17:06 > 0:17:39) [86%] : \r\nFrance, Mitterrand, vous pouvez confirmer l'existence de cette Check-list pu le connaissent plus, bien s\u00fbr que je peux l'a confirm\u00e9, mais je ne vous la d\u00e9voilerai pas car ce serait r\u00e9v\u00e9ler le dispositif \u00e0 l'ennemi et richesse, lui, n'a pas de gardes du corps, alors le soir, il \u00e9vite certains quartiers de gauche et applique ses propres r\u00e8gles de s\u00e9curit\u00e9, les mousses en t\u00eate la semaine lui fait pour que les gens ne me reconnaissent pas, je mets un chapeau en hiver o\u00f9 je regarde vers le sol, une r\u00e9alit\u00e9 un peu triste, dans un pays, peut-\u00eatre pas toujours aussi tol\u00e9rant qu'il ne le pense.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:17:41 > 0:17:57) [91%] : \r\nLes silures prolif\u00e8rent dans le Rh\u00f4ne, ces poissons imposant qui mesure souvent bien plus d'un m\u00e8tre, sont de plus en plus nombreux \u00e0 Gen\u00e8ve alors d\u00e9sormais, les p\u00eacheurs ont l'obligation de les tuer lorsqu'ils mordent \u00e0 l'hame\u00e7on, seulement voil\u00e0 tu un silure n'est pas une mince affaire et ce r\u00e8glement embarrasse plus d'un amateur, reportage, elles Anghinolfi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:17:58 > 0:18:04) [96%] : \r\nBonne p\u00eache ce matin pour ces amateurs de silures, ils ont attrap\u00e9 un beau sp\u00e9cimen sur les rives du Rh\u00f4ne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:18:04 > 0:18:07) [75%] : \r\nJoachim son Mollema tout cela.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:18:07 > 0:19:34) [92%] : \r\nUn m\u00e8tre 50 de long pour plus de 7 kilos, la b\u00eate est impressionnante et pourrait l'\u00eatre encore plus le plus gros silure \u00e0 Gen\u00e8ve, faisait un peu plus d'un m\u00e8tre 70 \u00e7a carnassier qui qui mange un peu de tout : hypoth\u00e9quer des canards, des pigeons un poisson impressionnant et combatif pris\u00e9e par certains p\u00eacheurs mais une nouvelle disposition du r\u00e8glement Genevois complique un peu la pratique de cette activit\u00e9, elle impose de tuer tout silure p\u00e9ch\u00e9 pour limiter la prolif\u00e9ration de ces poissons originaires d'Europe de l'Est, un r\u00e8glement pas toujours respect\u00e9e, \u00e7a m'est arriv\u00e9 d'or aussi, parce que moi j'\u00e9tais tout seul et puis j'en ai eu p\u00e9ch\u00e9 un ou de gros normalement, je devrais pas le faire, les associations de p\u00eacheurs, souligne la difficult\u00e9 pour certains de tuer et surtout de ramener chez eux des prises qui peuvent peser plusieurs dizaines de kilos, donc l'appel qu'on a lanc\u00e9 au service de la p\u00eache et au garde- faune, c'est d'offrir des chambres frigorifiques donc les p\u00eacheurs puissent au moins les stocker en attendant qu'on trouve un moyen de les consommer du c\u00f4t\u00e9 du service de la p\u00eache, on n'entre pas en mati\u00e8re et on rappelle que les p\u00eacheurs qui ne tue pas les silures peuvent \u00eatre sanctionn\u00e9s, \u00e7a \u00e7a aux p\u00eacheurs de s'organiser, libre \u00e0 lui de p\u00eacher du silure et de s'organiser pour pouvoir tuer correctement le silure, le conditionner ensuite et puis l'amener \u00e0 la maison, une \u00e9tude est en cours pour essayer de comprendre si la pr\u00e9sence du silure menace r\u00e9ellement les esp\u00e8ces locales en attendant ses conclusions le sp\u00e9cimen attrap\u00e9 ce matin finira dans la casserole avec un peu de panure, il para\u00eet que c'est meilleur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:19:35 > 0:19:51) [92%] : \r\nDirection Guin dans le canton de Fribourg maintenant notre rendez- vous en terre inconnue nous emm\u00e8ne au Bad Bonn Kilbi ce petit festival r\u00e9unit les connaisseurs \u00e0 la fin du printemps, depuis 1991 d\u00e8s ses d\u00e9buts, la manifestation s'est profil\u00e9 comme le lieu des d\u00e9couvertes aupr\u00e8s des programmateurs et des critiques de Suisse, vous y \u00eates.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:19:51 > 0:19:52) [91%] : \r\nNicolas Berre bonsoir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:19:53 > 0:19:59) [96%] : \r\nBonsoir, alors on le voit, la m\u00e9t\u00e9o ex\u00e9crable ne g\u00e2che pas la f\u00eate dans un esprit bien particulier.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:20:00 > 0:20:39) [91%] : \r\nOui, et si je vous parle, Dixie Lloris au White qui se produisent actuellement ou des Moon Landing qui joueront un peu plus tard sur la grande sc\u00e8ne, j'imagine que sinon ne vous disent rien comme \u00e0 moi, d'ailleurs, mais sachez qu'il n'y a aucun mal \u00e0 cela le Bad Bonn Kilbi donc en 1991 tout en restant petit hein 2500 spectateurs seulement il s'est rapidement impos\u00e9e parmi les sp\u00e9cialistes, comme justement un lieu o\u00f9 il fait aller, il fallait aller car les sp\u00e9cialistes, les programmateurs savent qu'ici ils vont faire de belles d\u00e9couvertes durant le durant le week- end et puis cette notori\u00e9t\u00e9, vous allez voir dans le reportage, le festival a donc en grande partie \u00e0 son fondateur Daniel Fontana.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:20:41 > 0:20:48) [86%] : \r\nLe programme du Bad Bonn Kilbi \u00e7a ressemble \u00e0 la carte d'un restaurant exotique des mots \u00e9tranges quelques mes indigeste, mais souvent de bonnes sur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:20:54 > 0:21:02) [96%] : \r\nAvec ce plateau unique, il est devenu le rendez- vous des sp\u00e9cialistes de la sc\u00e8ne alternative les programmateurs de clubs viennent de Z\u00fcrich, Lausanne, voire de l'\u00e9tranger.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:21:03 > 0:21:14) [87%] : \r\nL'option, mais il n'y a pas beaucoup de festivals qui ont un programme aussi all\u00e9chant que le Bad Bonn Kilbi Papon B\u00e9asse et puis si vous \u00eates int\u00e9ress\u00e9 par les nouvelles musiques, vous devez venir ici.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:21:15 > 0:21:24) [92%] : \r\nIl ose prendre \u00e9norm\u00e9ment de risques, ils ont la chance d'avoir une aura qui est qui est suffisamment cons\u00e9quente pour que ce \u00e7a devienne soldate g\u00e9n\u00e9ralement assez rapidement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:21:24 > 0:21:35) [94%] : \r\nLes professionnels du milieu viennent aussi au Kilbi pour entretenir le r\u00e9seau, beaucoup d'agents sont l\u00e0 pour la promotion de leurs artistes, car jouer sur un petit festival a aussi ses avantages.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:21:35 > 0:21:43) [90%] : \r\nLa diff\u00e9rence elle jouait dans un tr\u00e8s gros festival Openair \u00e0 3 heures de l'apr\u00e8s- midi, peut-\u00eatre qu'ici le m\u00eame artiste qui va jouer \u00e0 9 heures ou 10 heures le soir, il sera pratiquement Headline.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:21:52 > 0:22:07) [89%] : \r\nSonic youth ou les God se sont produits devant les 2500 spectateurs du festival sa r\u00e9putation lui permettrait de doubler ce nombre, mais c'est cette soif de d\u00e9couvertes cette fid\u00e9lit\u00e9 \u00e0 une programmation pointue qui lui permettent de rester l'adresse des initi\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:22:07 > 0:22:19) [85%] : \r\nJ'essaie aussi de devenir r\u00e9sistant un peu contre merde, \u00e7a veut dire si je vois un groupe dans un festival \u00e0 Londres, si aucun groupe touch\u00e9, je vais faire aucun pays j'faire un autre voyage.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:22:21 > 0:22:30) [92%] : \r\nCette 26\u00e8me \u00e9dition du Bad Bonn Kilbi se poursuit donc, ce soir, on attend beaucoup d'une certaine Princess Nokia d'Oliver des inconnus pour beaucoup de festivals.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:22:35 > 0:22:42) [88%] : \r\nNicolas souvent les festivals qui marchent \u00e0 grandir ce convoi avec le Bad Bonn Kilbi c'est que savoir rester petit, \u00e7a peut aussi \u00eatre un gage de succ\u00e8s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:22:43 > 0:23:31) [91%] : \r\nOui, mais vous l'avez vu dans le reportage, le fondateur du festival avec quelqu'un d'entier qui aime visc\u00e9ralement la musique, il a commenc\u00e9 \u00e0 produire des groupes ici pour le simple plaisir de son public et c'est vraiment cette intention d'origine qui est rest\u00e9, il souligne aussi que beaucoup de faits, groupes de cette sc\u00e8ne alternative se retrouve quelques ann\u00e9es plus tard, sur de grands festivals o\u00f9 il co\u00fbte aussi beaucoup plus cher le Bad Bonn Kilbi donc devenu une sorte de poches de r\u00e9sistance o\u00f9 on estime que les groupes cr\u00e9atif les bons groupes, ils existent partout, il faut simplement se donner la peine de les chercher et puis Daniel Fontaine est aussi devenu une sorte de gourou, de grands festivals \u00e9trangers l'invite d\u00e9sormais \u00e0 s'occuper de leur programmation et s'il recommande un groupe, on estime en g\u00e9n\u00e9ral qu'on peut lui faire confiance, bref, l'homme a semble-t-il du go\u00fbt merci beaucoup Nicolas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:23:33 > 0:23:49) [89%] : \r\nEt des musiques alternatives \u00e0 Mozart l'Op\u00e9ra de Lausanne, ouvre sa saison d'\u00e9t\u00e9 avec une mise en sc\u00e8ne de Don Giovanni Oeuvres phare populaire aussi bien pour sa musique que pour le personnage de Don Juan, \u00e0 Lausanne, la distribution et de haut vol dans ce spectacle sign\u00e9e \u00c9ric Vigi\u00e9 Alexandre grosse peine Edith faute hier Isabelle Gonet.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT22 (0:23:50 > 0:23:51) [66%] : \r\nAu nuance.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT22 (0:23:54 > 0:23:56) [77%] : \r\nMais non, nous on enlev\u00e9 alors qu'il serait ridicule.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:23:56 > 0:24:10) [88%] : \r\nEt voil\u00e0 comment la musique de Mozart et le texte de Lorenzo da Point et donc \u00e0 l'art lyrique, son 1er mythe Don Juan aristocrate frivole, devient le h\u00e9ros d'un drame joyeux et burlesques, la trame de cette nouvelle cr\u00e9ation.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT22 (0:24:12 > 0:24:15) [82%] : \r\nVoil\u00e0, bon et.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:24:18 > 0:24:29) [95%] : \r\nMoi, je vous propose une de revenir un peu aux sources de se replonger un peu dans une Espagne du Si\u00e8cle d'or avec sa folie, sa fantaisie, sa d\u00e9cadence sa puissance aussi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT22 (0:24:29 > 0:24:31) [71%] : \r\nLe magasin lumi\u00e8res et pas prendre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:24:31 > 0:24:35) [87%] : \r\nDon Juan et puissant, il est aussi beau, riche, irr\u00e9sistible.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:24:38 > 0:24:48) [91%] : \r\nEt c'est le drame de Donna Anna, la fille du commandeur assassin\u00e9 qui meurt d'envie de succomber, jeux de lumi\u00e8res et de contrastes puissants comme les sentiments.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:24:55 > 0:25:11) [91%] : \r\nC'est vrai que dans cette, dans cette mise en sc\u00e8ne, il y a beaucoup de personnages extr\u00eames avec des des sentiments tr\u00e8s exacerb\u00e9e, on sent aussi la la chaleur de, de, de l'Espagne en sont aussi de la noirceur, on sent la sueur aussi par moments.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:25:11 > 0:25:12) [92%] : \r\nOui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:25:13 > 0:25:18) [82%] : \r\nLa sueur des alc\u00f4ves les agapes dindon jouant in\u00e9puis\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT22 (0:25:19 > 0:25:22) [65%] : \r\nArrivera en contact village Salinger moi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:25:22 > 0:25:32) [84%] : \r\nMais, mais c'est peut-\u00eatre un tr\u00e8s bon amant pour les filles, les femmes n'est pas un bon mari maintenant de co\u00fbte aujourd'hui, on a sans doute beaucoup de dons vient autochtones.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:25:34 > 0:25:40) [90%] : \r\nParole de Don Juan dans ce r\u00f4le de composition des slogans de l'\u00eele.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:25:40 > 0:25:51) [93%] : \r\nCe r\u00f4le offre plein de possibilit\u00e9s d'essayer ce qu'on ne fera jamais dans la vie, moi j'ai une grande famille, j'ai 4 enfants et une femme, j'aime \u00eatre Don Juan, mais seulement sur sc\u00e8ne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:25:51 > 0:25:59) [85%] : \r\nOn ne c'\u00e9tait un tourbillon \u00e9motionnelle dont l'amour vrai est ici absent pas la satire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:26:00 > 0:26:07) [98%] : \r\nJe pense que le spectateur doit \u00eatre presque heureux de le voir descendre aux enfers parce qu'il est d'un cynisme et d'un d'un \u00e9gocentrisme terrifiant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:26:09 > 0:26:15) [88%] : \r\nDon Juan ou Casanova les s\u00e9ducteurs sont \u00e9ternels, comme Mozart qui ne se d\u00e9mode.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:26:20 > 0:26:36) [91%] : \r\nLe pas de l'qui consiste \u00e0 se d\u00e9placer debout sur une planche de sort avec une pagaie est une activit\u00e9 pris\u00e9e sur les lacs suisses c'est aussi une discipline de haut niveau avec ses athl\u00e8tes professionnels et ces comp\u00e9titions officielles, les meilleurs du monde avaient rendez- vous \u00e0 Lausanne, cet apr\u00e8s- midi pour une course allant jusqu'\u00e0 Thonon Pascal de France.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:26:40 > 0:26:45) [95%] : \r\nC'est une premi\u00e8re sur le Lac L\u00e9man 120 pas de l'font la course de Lausanne jusqu'\u00e0 Thonon.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:26:45 > 0:26:59) [91%] : \r\nC'est un sport qui sollicite tous les muscles aussi bien les le haut du corps, bien s\u00fbr, mais aussi beaucoup les ados, les dorsaux et puis le les cuisses pour l'\u00e9quilibre, donc c'est vrai que c'est c'est hyper complet.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:26:59 > 0:27:19) [84%] : \r\nLes meilleurs de la plan\u00e8te sont l\u00e0, comme cette hawa\u00efen, 6 fois champion du monde mais les non- professionnels sont aussi bienvenus et moi, je suis simplement c'est un petit amateurs du coin et on participe tranquillement avec ma grosse m\u00e9m\u00e8re qui, elle, a le pas de l'c'est un sport qui ne se r\u00e9sume pas qu'aux balades tranquilles.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:27:19 > 0:27:33) [82%] : \r\nC'est quand m\u00eame qu'on s'aper\u00e7oit-on dit si vous ne trotter sortir gentiment sans d\u00e9cide d'acc\u00e9l\u00e9rer et puis d'aller chatouiller Hussein Bolt quoi mais quand on est \u00e0 108 ans de Pulse pendant 2 heures, \u00e7a \u00e7a pique vraiment cette.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:27:33 > 0:27:36) [86%] : \r\nCourse est une \u00e9tape dans une comp\u00e9tition europ\u00e9enne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:27:36 > 0:27:45) [92%] : \r\nAlors on est environ \u00e0 9,5 kilom\u00e8tres alors avec des pointes \u00e0 10 et demi quand ils essayent de se taquiner pour aller devant.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:27:45 > 0:27:48) [97%] : \r\nEt au milieu du lac le peloton prend des allures de Tour de France.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:27:48 > 0:28:03) [94%] : \r\nComme on a peu de vent et que la technique vraiment primordial : on va essayer de s'accrocher au train \u00e0 la locomotive, c'est celui qui est devant, c'est un peu comme dans une course de v\u00e9lo.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:28:03 > 0:28:11) [92%] : \r\n19 kilom\u00e8tres de traverser et le 1er groupe franchit la ligne d'arriv\u00e9e en moins de 2 heures, c'est le cas de Beno\u00eet \u00e0 une minute pr\u00e8s content.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:28:11 > 0:28:19) [92%] : \r\nContent du voyage, l\u00e0 il y a personne qui peut imaginer \u00e0 quel point on a mal aux \u00e9paules et au dos et aux Abdur enfin tout le tout le tremblement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:28:19 > 0:28:26) [88%] : \r\nQuoi au plein milieu c'est le plus p\u00e9nible, on regarde droit devant, on baisse la t\u00eate, on serait \u00e9paisse et plus on avance.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:28:26 > 0:28:32) [92%] : \r\nCes athl\u00e8tes pratiquent une discipline encore en pleine expansion, le pas de l'professionnels existe \u00e0 peine depuis 10 ans.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:28:34 > 0:28:46) [94%] : \r\nEt je vous rappelle l'\u00e9v\u00e9nement au football \u00e0 suivre tout \u00e0 l'heure sur RTS 2 le choc de l\u00e9gende entre le Real Madrid et la Juventus de Turin en finale de la Ligue des champions \u00e0 Cardiff, au Pays de Galles, devant des dizaines de milliers de supporters.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:28:47 > 0:28:53) [97%] : \r\nC'est la fin de ce journal tout de suite la m\u00e9t\u00e9o avec Philippe Jeanneret puis Vincent Kucholl et Vincent Veillon pour 26 minutes tr\u00e8s belle soir\u00e9e et \u00e0 demain.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:29:01 > 0:29:04) [89%] : \r\nSuivez l'information en continue sur.\r\n\r\n\r\nLocuteur FT27 (0:29:09 > 0:29:10) [66%] : \r\nC'est.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:29:27 > 0:29:35) [79%] : \r\nL'\u00c9tat fran\u00e7ais et je te faire du stand-up pas Doll, tu viens en famille Julien en famille, de se faire de l'optimiste \u00e0 tes enfants, enfin \u00e7a d\u00e9pend quel \u00e2ge m'.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:29:36 > 0:29:39) [69%] : \r\nElle sera retir\u00e9e de France plus long, qui est vrai.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:29:39 > 0:29:45) [80%] : \r\nOui, parce que moi je veux faire l'Automne, moi je fais du stand-up paddle avec mon fils \u00e0 c\u00f4t\u00e9 un optimiste c'est super.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:29:48 > 0:30:34) [87%] : \r\n\u00e0 partir de 7 ans partir de 7 ans \u00e0 l'enfant peut prendre des cours de voile et puis un et se faire plaisir, apr\u00e8s c'est une question de temp\u00e9rament, il y a mal faut avoir l'esprit ind\u00e9pendant quand m\u00eame \u00e7a, il y a des enfants qui qui qui ne pas \u00eatre seul sur l'eau et qui ont besoin d'\u00eatre avec leurs parents, alors moi j'ai trouv\u00e9 le compromis, je suis mon fiston en pagayant c'est les bonnes cartes Claudia mais s'2 si je dois le dire, maintenant tu tu vas faire entour\u00e9, tu te tu reviens dans 2 heures et dira nous, \u00e7a, c'est pour se d\u00e9barrasse pas ses enfants comme \u00e7a \u00e0 demain ce sont donc les bonnes cartes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:30:35 > 0:30:37) [72%] : \r\nLe 1er 30.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:30:41 > 0:30:42) [91%] : \r\nBon marre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:30:44 > 0:30:58) [95%] : \r\nC'est pas mal, mais on a vu pire et c'est possible qu'on ait un une toute petite accalmie vers 20 heures 30 ans de 20 heures 20 et 20 heures 30 c'est possible que \u00e7a se calme un petit peu.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:30:59 > 0:31:22) [87%] : \r\nMais \u00e7a, \u00e7a on voit vraiment que il y a, il y a des vagues qui passe et que bon les mod\u00e8les sentent bien le le train des vagues qui passe par contre donner le timing pr\u00e9cis et la localisation juste saison on sait qu'arrive au monde des choses tr\u00e8s pr\u00e9cises, mais on sait que \u00e7a sera diff\u00e9rent donc on est oblig\u00e9 de simplifier un petit peu le message l'accalmie devrait pas durer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:31:23 > 0:31:46) [94%] : \r\nNon, non et \u00e7a devrait les pluies en tout cas je c'que vers 2 heures 3 heures du matin, il pourrait y avoir quelque chose par contre d\u00e8s demain matin, j'ai l'impression \u00e0 partir de 6 heures 7 heures grand maximum, \u00e7a devrait \u00eatre sec et on devrait garder ce temps sec peut-\u00eatre jusqu'\u00e0 lundi soir, donc ici c'est : voil\u00e0, c'est maintenant l'\u00e9pisode pluvieux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:31:47 > 0:31:48) [88%] : \r\nPour la finale.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:31:49 > 0:31:50) [82%] : \r\nLe Sunday et.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:31:52 > 0:31:56) [53%] : \r\nMais c'est en Angleterre de tasses Lavli voil\u00e0 y c'est une died.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:31:58 > 0:32:01) [81%] : \r\nSi y a pas de mauvais temps des mauvais.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:32:01 > 0:32:02) [100%] : \r\nOui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:32:12 > 0:32:16) [84%] : \r\nLe divan pour Claudia, \u00e7a fait une sacr\u00e9e journ\u00e9e nous a fait midi nous fait soir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:32:18 > 0:33:05) [87%] : \r\nDonc, elle se repose demain oui mais non, d'ailleurs les bien plac\u00e9 pour le savoir, on peut prendre des petits break, moi j'ai pu faire \u00e0 voil\u00e0 une petite, une petite demi- heure o\u00f9 je me suis compl\u00e8tement laiss\u00e9 aller, je, je me suis assoupi et puis apr\u00e8s, un peu, je suis sur des rails, quoi, parce que la journ\u00e9e de bah des journ\u00e9es comme \u00e7a tu tu regarde un petit peu ce qui se passe, tu sais bien de regarder les images que tu vas et puis moi j'aime bien, tu vois, si je aurais sans rien faire, je je m'emmerde, c'est affreux, vous avez des journ\u00e9es comme \u00e7a, tu vas chercher les images qui revient, puis tu te regarde un petit peu comment tu veux illustrer ton \u00e9mission, donc c'est comme \u00e7a que tu occupes tentant du beaucoup et puis il y a aujourd'hui, \u00e7a a bien \u00e9volu\u00e9 et voil\u00e0 non, on esp\u00e8re qu'on n'est pas trop faux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:34:27 > 0:37:07) [92%] : \r\nMadame, monsieur, bonsoir, une perturbation orageuse vient d'aborder la Suisse, elle devrait \u00eatre assez active ce soir et cette nuit, elle s'\u00e9vacuera progressivement pendant la journ\u00e9e de dimanche, la voici : elle est entra\u00een\u00e9e par un courant de sud- ouest, elle est arriv\u00e9e en fin d'apr\u00e8s- midi, et elle va traverser la Suisse cette nuit, elle va s'accompagner d'air plus froid pendant quelques jours, demain, \u00e0 l'arri\u00e8re une accalmie devrait se produire, mais c'est surtout l'ouest qui devraient en profiter les autres r\u00e9gions seront encore de l'herbe humide instable pendant une bonne partie de la journ\u00e9e, voici les derni\u00e8res images radar, les pr\u00e9cipitations sous forme d'averses ou d'orages vont continuer d'avancer ce soir d'abord sur les versants nord des Alpes, puis un peu plus tard sur le Tessin ou bien encore sur les Grisons localement les cumuls pourront \u00eatre importants et pour atteindre les 30 \u00e0 50 millim\u00e8tres d'ici \u00e0 la fin de la nuit M\u00e9t\u00e9oSuisse lance un avis d'intemp\u00e9ries 2 degr\u00e9s de demain matin l'ouest devrait retrouver assez rapidement un temps sec et les \u00e9claircies seront \u00e9galement de la partie ailleurs les pr\u00e9cipitations devraient se poursuivre, elles pourront encore prendre la forme orageuses sur les Grisons le soleil pourra \u00e9galement montrer le bout de son nez, par moments, dans les Alpes valaisannes ou bien encore au Tessin l'apr\u00e8s- midi, l'embellie devrait se poursuivre sur l'ouest et les \u00e9claircies pourront \u00eatre le long du Jura sur l'ouest du Plateau en r\u00e9gion l\u00e9manique ou bien encore dans la vall\u00e9e du Rh\u00f4ne ailleurs \u00e0 Versoix rage resteront d'actualit\u00e9, m\u00eame les pr\u00e9cipitations pourront un peu augment\u00e9 sur les versants sud des Alpes en toute fin de journ\u00e9e, les temp\u00e9ratures seront donc \u00e0 la baisse, demain matin, il devra faire entre 14 et 17 degr\u00e9s sur les r\u00e9gions de plaine et l'apr\u00e8s- midi, on ne devrait pas d\u00e9passer les 21 22 sur le plateau, il fera quand m\u00eame 24 dans la vall\u00e9e du Rh\u00f4ne, 26 au Tessin, les vents, quant \u00e0 eux, seront plut\u00f4t de secteur sud en montagne, mais globalement, elle devrait \u00eatre assez variable en direction avec une tendance \u00e0 la bise sur le plateau, elle ne sera pas tr\u00e8s forte pour la journ\u00e9e de lundi, la pr\u00e9sence d'une d\u00e9pression sur le versant sud des Alpes va encore se traduire par de fortes pr\u00e9cipitations sur tous les versants sud des Alpes et des d\u00e9bordements pourront se produire sur le quart Nord-Est ou bien encore vers le Valais central mais l'ouest devrait b\u00e9n\u00e9ficier d'une accalmie, il est possible qu'elle tienne jusqu'en fin de journ\u00e9e, mardi, une nouvelle perturbation devrait traverser la Suisse apparemment elles seront encore assez active sur tous les versants sud des Alpes, les temp\u00e9ratures seront assez basse, mercredi, par contre, les nuages tra\u00eeneront en d\u00e9but de journ\u00e9e, notamment sur le quart Nord-Est, mais peu \u00e0 peu le soleil reviendra avec la haute pression pendant la journ\u00e9e de jeudi bien l'embellie devrait se confirmer, le soleil sera assez g\u00e9n\u00e9reux et l'ambiance plut\u00f4t estivale, voici le r\u00e9sum\u00e9 pour ces prochains jours, les temp\u00e9ratures les plus basses, ce sera probablement pour la journ\u00e9e de mardi et puis pour lundi, h\u00e9 bien \u00e7a se confirme M\u00e9t\u00e9oSuisse est quand m\u00eame un petit peu plus optimiste aujourd'hui on termine avec l'\u00e9ph\u00e9m\u00e9ride dans quelques instants, vous allez retrouver les 2 Vincent pour le 26 minutes je vous souhaite de passer une tr\u00e8s belle soit.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2017-09-02T00:53:04Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1706602466", "durationSec": 151, "title": "FRIGO OPERA DON GIOVANNI_RTS000001166656", "excerpt": "L'Op\u00e9ra de Lausanne pr\u00e9sente une nouvelle cr\u00e9ation de l'op\u00e9ra \"Don Giovanni\", de Wolfgang Amadeus Mozart, dans une mise en sc\u00e8ne d'Eric Vigi\u00e9 et avec la chanteuse soprano Anne-Catherine Gillet dans le r\u00f4le de Donna Anna et le chanteur lyrique baryton-basse Kostas Smoriginas dans le r\u00f4le de Don Juan.", "remarks": "Contient des archives", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "GONET, Isabelle", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "MOISSON, Thomas", "type": "Personne physique"}, {"function": "Son", "name": "FRUTTIGER, Benedikt", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "GROSS, Alexandre", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["LAUSANNE"], "thematicThemes": ["OP\u00c9RA (OEUVRE)"]}, {"internalArchiveId": "AA1706602467", "durationSec": 23, "title": "SO AMBIANCE CARDIFF V2_RTS000001167740", "excerpt": "Ambiance parmi les supporters avant la finale de la Ligue des champions de football entre le Real Madrid et la Juventus de Turin.", "remarks": "Contient des archives", "thematicGeographicals": ["CARDIFF"], "thematicThemes": ["LIGUE DES CHAMPIONS", "SUPPORTER"]}, {"internalArchiveId": "AA1706602468", "durationSec": 27, "title": "SO CONGE PATERNITE 3_RTS000001167669", "excerpt": "Le festival fribourgeois de musique en plein air Bad Bonn Kilbi, organis\u00e9 dans la campagne de Guin, d\u00e9bute sa 26 \u00e8me \u00e9dition. Ce petit festival est devenu le rendez-vous des programmateurs de la sc\u00e8ne alternative avec une offre tr\u00e8s pointue de groupes de musique actuelle, comme la rappeuse fran\u00e7aise Princess Nokia ou le compositeur de musique de film Olivier Coates."}, {"internalArchiveId": "AA1706602469", "durationSec": 31, "title": "SO DEBAT HIER GRANDE BRETAGNE_RTS000001167672", "excerpt": "La libert\u00e9 dont jouissent les politiciens suisses comme de prendre le train ou de faire ses courses dans un supermarch\u00e9 \u00e9tonne dans le monde entier. Cette r\u00e9alit\u00e9 n'emp\u00eache pas certains politiciens d'\u00eatre la cible d'actes de violence. Ainsi, l'ex-conseiller f\u00e9d\u00e9ral UDC Christoph Blocher b\u00e9n\u00e9ficiait de la protection de trois gardes du corps lors de la derni\u00e8re r\u00e9union de l'ASIN."}, {"internalArchiveId": "AA1706602470", "durationSec": 116, "title": "SO EN TERRAIN CONNU FESTIVAL ALTERNATIF_RTS000001167613", "excerpt": "Pr\u00e9sentation du Real Madrid avec son footballeur vedette Cristiano Ronaldo et de la Juventus de Turin avec gardien Gianluigi Buffon avant la finale de la Ligue des champions de football entre ces 2 \u00e9quipes.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "BEER, Nicolas", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "WYSS, St\u00e9phane", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["GUIN"], "thematicThemes": ["FESTIVAL DE MUSIQUE"]}, {"internalArchiveId": "AA1706602471", "durationSec": 175, "title": "SO GF VIOLENCE EN POLITIQUE_RTS000001167640", "excerpt": "Les meilleurs athl\u00e8tes professionnels de stand up paddle, ou paddle, se sont retrouv\u00e9s pour disputer une course de 19 kilom\u00e8tres sur le Lac L\u00e9man entre Lausanne et Thonon. Elle constitue une \u00e9tape dans une comp\u00e9tition europ\u00e9enne, mais les non-professionnels \u00e9taient les bienvenus.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "NEBEL, Pierre", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "thematicThemes": ["VIOLENCE POLITIQUE", "GARDE DU CORPS", "FONCTION POLITIQUE"], "thematicPersons": ["BLOCHER, CHRISTOPH"], "sequenceIds": ["1602399"]}, {"internalArchiveId": "AA1706602472", "durationSec": 102, "title": "SO LIGUE CHAMPIONS 3_RTS000001167724", "excerpt": "Apparu il y a 2 ans d\u00e9j\u00e0 dans le Lac L\u00e9man, le silure, cet poisson-chat g\u00e9ant, a colonis\u00e9 les eaux du Rh\u00f4ne. Ce pr\u00e9dateur, carnassier lors, menace la biodiversit\u00e9. Dor\u00e9navant, les p\u00eacheurs amateurs ont pour obligation de les tuer lorsqu'ils mordent \u00e0 l'hame\u00e7on, au risque d'\u00eatre sanctionn\u00e9s. Mais il n'est pas facile de tuer ce poisson si imposant.", "contributors": [{"function": "JRI", "name": "CHAPPUIS, Guy-Olivier", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "DI TRIA, Michel", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "CAL, Mehmet", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["MADRID", "TURIN"], "thematicThemes": ["LIGUE DES CHAMPIONS", "CLUB SPORTIF"], "thematicPersons": ["CRISTIANO RONALDO", "BUFFON, GIANLUIGI"], "thematicCorporations": ["REAL MADRID", "JUVENTUS DE TURIN"]}, {"internalArchiveId": "AA1706602473", "durationSec": 118, "title": "SO PADDLE COURSE_RTS000001167803", "excerpt": "En Valais, un s\u00e9isme, de 3,3 sur l'\u00e9chelle de Richter a touch\u00e9 le petit village d'Aven dans la nuit du 02.06.2017, heureusement sans gravit\u00e9. Le canton dispose d'un centre de pr\u00e9vention des s\u00e9ismes dans lequel tous les \u00e9l\u00e8ves suivent une formation pour adopter le bon comportement face \u00e0 ce type d'\u00e9v\u00e9nements.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "SCHAER, Valentin", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "DEFRANCE, Pascale", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["LAC LEMAN"], "thematicThemes": ["SPORT NAUTIQUE (COMP\u00c9TITION)"]}, {"internalArchiveId": "AA1706602474", "durationSec": 25, "title": "SO PC GEL AIDE 2_RTS000001167788", "excerpt": "Ambiance durant le festival de musique du Bad Bonn Kilbi qui se d\u00e9roule \u00e0 Guin dans le canton de Fribourg durant 3 jours et qui offre une programmation ax\u00e9e la d\u00e9couverte des groupes actuels."}, {"internalArchiveId": "AA1706602475", "durationSec": 98, "title": "SO PECHE SILURES V2_RTS000001167720", "excerpt": "Entrainement de l'\u00e9quipe de football italienne de la Juve avant la finale de la Ligue des Champions contre le Real Madrid \u00e0 Cardiff.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "ANGHINOLFI, Elsa", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "MEX, St\u00e9phane", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "BOUQUOT, Briag", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE-VILLE", "RHONE"], "thematicThemes": ["P\u00caCHE (LOISIR)", "PROTECTION DE LA NATURE", "SILURE"], "sequenceIds": ["1602400"]}, {"internalArchiveId": "AA1706602476", "durationSec": 87, "title": "SO SEISME VALAIS_RTS000001167775", "excerpt": "Entrainement de l'\u00e9quipe de football espagnole du Real Madrid avant la finale de la Ligue des Champions contre l'\u00e9quipe de la Juve \u00e0 Cardiff.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "JACQUEMET, S\u00e9bastien", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "GAILLARD, Claudine", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["CONTHEY"], "thematicThemes": ["S\u00c9ISME"]}, {"internalArchiveId": "AA1706602477", "durationSec": 104, "title": "SO TAPIS EN TERRAIN CONNU_RTS000001167499", "excerpt": "Victoire du joueur de tennis suisse Stan Wawrinka, qui a battu l'Italien Fabio Fognini sur le score de 7-6 6-0 6-2 lors d'un match comptant pour le 3e tour du tournoi de tennis ATP de Roland-Garros.", "thematicGeographicals": ["GUIN"], "thematicThemes": ["FESTIVAL DE MUSIQUE", "CONCERT"]}, {"internalArchiveId": "AA1706602478", "durationSec": 48, "title": "SO TAPIS JUVE_RTS000001167708", "excerpt": "Portrait de la premi\u00e8re ministre britannique Theresa May et analyse de la situation politique avant les \u00e9lections l\u00e9gislatives anticip\u00e9es du 08.06.2017. Le parti travailliste remonterait dans les sondages avec le risque que le parti conservateur perde des si\u00e8ges au Parlement."}, {"internalArchiveId": "AA1706602479", "durationSec": 44, "title": "SO TAPIS REAL_RTS000001167704"}, {"internalArchiveId": "AA1706602480", "durationSec": 98, "title": "SO TENNIS STAN_RTS000001167780", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "CAJEUX, Ga\u00eblle", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["PARIS"], "thematicThemes": ["ROLAND-GARROS", "ATP"], "thematicPersons": ["WAWRINKA, STANISLAS"]}, {"internalArchiveId": "AA1706602481", "durationSec": 119, "title": "SO UK ETAPES MAY 2_RTS000001167634", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "BURKHALTER, Laurent", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["LONDRES"], "thematicThemes": ["PREMIER MINISTRE", "PORTRAIT", "\u00c9LECTION L\u00c9GISLATIVE"], "thematicPersons": ["MAY, THERESA"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1706602620", "summary": "Erich Hess, conseiller national UDC bernois, marchant devant le Palais f\u00e9d\u00e9ral, puis dans la rue tout en enlevant sa cravate. Itw d'Erich Hess. Sc\u00e8ne de rue. \nDans son bureau : \nKurt Fluri, conseiller national PLR soleurois, d\u00e9pla\u00e7ant un tas de lettres de menace empil\u00e9es. Kurt Fluri lisant une des lettres de menace qu'il a re\u00e7u.\nR\u00e9union de l'ASIN dans une salle de gymnastique :\nChristoph Blocher, ex-conseiller f\u00e9d\u00e9ral UDC, entour\u00e9 par 3 gardes du corps. Itw Christoph Blocher. Itw de Werner Gartenmann, directeur de l'ASIN.", "id": "1602399", "visualThemes": ["VIOLENCE POLITIQUE", "GARDE DU CORPS", "FONCTION POLITIQUE"], "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "visualPersons": ["BLOCHER, CHRISTOPH"]}, {"internalArchiveId": "AA1706602621", "summary": "Groupe de p\u00eacheurs amateurs de silures r\u00e9uni au bord du Rh\u00f4ne en ville de Gen\u00e8ve. Miguel Marques, p\u00eacheur amateur attrapant un silure, puis remontant de la rive en le tenant un silure de plus d'un m\u00e8tre de long. Michel Marques pesant le silure. Itw de Michel Marques. Michel Marques posant avec son silure pour une photographie. Gros plan sur la bouche du silure. \nGros plans du silure pos\u00e9 sur un mur au bord du Rh\u00f4ne. \nItw de Christophe Ebener, pr\u00e9sident de la F\u00e9d\u00e9ration des soci\u00e9t\u00e9s de p\u00eache genevoise.\nDimitri Jacquet, chef du secteur p\u00eache pour le lac et la renaturation des cours d'eau et de la p\u00eache, au bord 'une rivi\u00e8re. Itw Dimitri Jacquet. Petite rivi\u00e8re genevoise.", "id": "1602400", "visualThemes": ["P\u00caCHE (LOISIR)", "PROTECTION DE LA NATURE", "SILURE"], "visualGeographicals": ["GENEVE-VILLE", "RHONE"]}], "program": {"href": "/programs/4477", "id": "4477", "name": "19h30"}, "contributors": [{"function": "Chroniqueur", "name": "WAKKER, Brian", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondant", "name": "BURKHALTER, Laurent", "role": "Duplex Londres", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "ZUMSTEG, Olivier", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur m\u00e9t\u00e9o", "name": "JEANNERET, Philippe", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "VOLET, Pierre-Olivier", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "BEER, Nicolas", "role": "Duplex Guin \u00e0 Fribourg", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur Editorial", "name": "CLEMENCON, Gilles", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1699008", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT031548", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1602303", "internalArchiveId": "AA1706602504", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Roland Garros 2017 - 3e tour messieurs : Andy Murray - Juan Martin del Potro", "publicationDate": "2017-06-03T00:00:00Z", "durationSec": 12234, "genres": ["Tennis en direct"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2017-06-13T09:05:28Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1703588434", "durationSec": 19706, "title": "Roland Garros 2017 : 7e journ\u00e9e ENTOURAGE", "excerpt": "Victoire du joueur de tennis \u00e9cossais Andy Murray, qui a battu l'Argentin Juan Martin del Potro sur le score de 7-6 7-5 6-0 lors d'un match comptant pour le 3e tour du tournoi de tennis ATP de Roland-Garros.", "contributors": [{"function": "Consultant", "name": "ROSSET, Marc", "role": "Invit\u00e9 plateau", "type": "Personne physique"}, {"function": "Consultant", "name": "ROSSET, Marc", "type": "Personne physique"}, {"function": "Commentateur", "name": "DROZ, Pascal", "type": "Personne physique"}, {"function": "Commentateur", "name": "GISCLON, Marc", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentatrice", "name": "VIOLA, Marie-Laure", "role": "Plateau Roland Garros", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1706602531", "durationSec": 93, "title": "SPDE 030617 TENN MURRAY DELPO", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "THORENS, Julien", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["PARIS"], "thematicThemes": ["ROLAND-GARROS", "ATP"], "thematicPersons": ["DEL POTRO, JUAN MARTIN", "MURRAY, ANDY"]}], "program": {"href": "/programs/398", "id": "398", "name": "Tennis"}, "contributors": [{"function": "Commentateur", "name": "DROZ, Pascal", "type": "Personne physique"}, {"function": "Consultant", "name": "ROSSET, Marc", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1700052", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CM fra / ITR und", "version": 1, "medium": {"id": "ZU074135", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1596688", "internalArchiveId": "AA1705596889", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Emission 83 : Vincent Baudriller", "publicationDate": "2017-06-03T00:00:00Z", "summary": "Vincent Veillon pr\u00e9sente en public un faux magazine d'information depuis le Club Chauderon18 de Lausanne, avec reportages parodiques et interviews humoristiques, ainsi que les interventions des personnages farfelus interpr\u00e9t\u00e9s par Vincent Kucholl. Le vrai invit\u00e9 est Vincent Baudriller, le directeur du Th\u00e9\u00e2tre de Vidy.", "durationSec": 1560, "genres": ["Cabaret, humour"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/8675315", "imageURL": "http://www.rts.ch/8675316.image", "thematicGeographicals": ["PLATEAU", "LAUSANNE"], "thematicThemes": ["HUMOUR"], "alternativeTitle": ["26 minutes", "26 minutes", "26 minutes", "26 minutes", "Les tout petits bonheurs: Bertrand Nicod", "L'invit\u00e9 de la r\u00e9daction: Taylor Clarkson", "Mets les cha\u00eenes", "Le duplex avec Samuel Bathory", "26 minutes, l'int\u00e9grale du 3 juin 2017", "L'entretien de la r\u00e9daction : Vincent Baudriller", "R\u00e9clame: Ap\u00e9ro 2017"], "alternativeSummary": ["Un faux magazine d'actualit\u00e9 qui passe en revue les faits marquants de la semaine \u00e9coul\u00e9e, en Suisse et dans le monde, \u00e0 travers des faux reportages et des interviews de vrais et de faux invit\u00e9s. Un regard d\u00e9cal\u00e9 sur l'actualit\u00e9, pr\u00e9sent\u00e9 par Vincent Veillon et Vincent Kucholl.", "Un faux magazine d'actualit\u00e9 qui passe en revue les faits marquants de la semaine \u00e9coul\u00e9e, en Suisse et dans le monde, \u00e0 travers des faux reportages et des interviews de vrais et de faux invit\u00e9s. Un regard d\u00e9cal\u00e9 sur l'actualit\u00e9, pr\u00e9sent\u00e9 par Vincent Veillon et Vincent Kucholl.", "Rencontre avec Bertrand Nicod, capitaine \u00e0 la CGN.", "Taylor Clarkson, proche de Donald Trump, nous explique pourquoi le pr\u00e9sident des Etats-Unis a d\u00e9cid\u00e9 de se retirer de l\u2019Accord de Paris sur le climat.", "Gilles Wenger nous propose sa s\u00e9lection de la semaine t\u00e9l\u00e9visuelle romande.", "Samuel Bathory, adjoint du porte-parole de Monsanto, \u00e9voque les bienfaits du glyphosate et les dangers de la science.", "Un faux magazine d'actualit\u00e9 qui passe en revue les faits marquants de la semaine \u00e9coul\u00e9e, en Suisse et dans le monde, \u00e0 travers des faux reportages et des interviews de vrais et de faux invit\u00e9s. Un regard d\u00e9cal\u00e9 sur l'actualit\u00e9, pr\u00e9sent\u00e9 par Vincent Veillon et Vincent Kucholl.", "Directeur du Th\u00e9\u00e2tre de Vidy."], "variantIds": ["ece-8569866", "ece-8569877"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-05-09T18:25:40Z", "subTitles": ["09:23:42:16  09:23:42:23\r\n{\\an1}...\r\n\r\n09:23:43:04  09:23:46:15\r\n-Vous laissez tomber vos cendres\r\n       sur votre enfant.\r\n\r\n09:23:46:20  09:23:49:11\r\nSalut, Cendrier ! Cendrillon, pardon.\r\n\r\n09:24:00:19  09:24:03:11\r\n       Le public applaudit\r\n\r\n09:24:03:15  09:24:05:08\r\n       -Bonsoir et bienvenue\r\n\r\n09:24:05:12  09:24:07:03\r\n        dans \"26 Minutes\".\r\n\r\n09:24:07:08  09:24:09:06\r\n      Merci d'\u00eatre avec nous.\r\n\r\n09:24:09:11  09:24:11:11\r\n        Voici le sommaire.\r\n\r\n09:24:13:10  09:24:16:12\r\n        Le premier volet\r\n   d'une enqu\u00eate sur Monsanto\r\n\r\n09:24:16:17  09:24:20:17\r\n  r\u00e9v\u00e8le les pressions exerc\u00e9es\r\n  par le g\u00e9ant de l'agrochimie\r\n\r\n09:24:20:22  09:24:23:17\r\n   pour d\u00e9fendre son produit,\r\n         le glyphosate.\r\n\r\n09:24:23:22  09:24:28:00\r\n        La parade de la CGN\r\na r\u00e9uni 11'000 personnes en Lavaux.\r\n\r\n09:24:28:05  09:24:31:06\r\n     Immersion dans le monde\r\n      des bateaux \u00e0 vapeur.\r\n\r\n09:24:31:11  09:24:35:18\r\n  A la t\u00eate du th\u00e9\u00e2tre de Vidy,\r\n Vincent Baudriller est critiqu\u00e9\r\n\r\n09:24:35:23  09:24:40:11\r\n   pour sa ligne artistique trop\r\ncontemporaine; il est notre invit\u00e9.\r\n\r\n09:24:40:15  09:24:43:03\r\nEt ce soir, \u00e9galement des ap\u00e9ros...\r\n\r\n09:24:43:08  09:24:46:16\r\n         Des dauphins...\r\n-Voici des images sur des dauphins.\r\n\r\n09:24:46:21  09:24:48:05\r\n       -Et de la musique.\r\n\r\n09:24:48:10  09:24:50:08\r\n   -Qu'est-ce que tu \u00e9coutes ?\r\n\r\n09:24:50:12  09:24:52:19\r\n              -Heu...\r\n\r\n09:24:53:00  09:24:55:10\r\n            -Merci.\r\n        -Oui, non, pardon.\r\n\r\n09:24:55:14  09:25:00:13\r\n       Le public applaudit\r\n\r\n09:25:00:18  09:25:02:18\r\n      -Le vignoble de Lavaux\r\n\r\n09:25:02:23  09:25:05:09\r\n a f\u00eat\u00e9 ses dix ans d'inscription\r\n\r\n09:25:05:13  09:25:07:22\r\nau patrimoine mondial de l'UNESCO.\r\n\r\n09:25:08:03  09:25:11:14\r\n         Pour l'occasion,\r\nla Compagnie g\u00e9n\u00e9rale de navigation\r\n\r\n09:25:11:19  09:25:14:19\r\n   a r\u00e9uni sept bateaux \u00e0 vapeur\r\n           sur le L\u00e9man.\r\n\r\n09:25:15:00  09:25:18:12\r\n            Rencontre\r\n   avec un capitaine de la CGN.\r\n\r\n09:25:24:00  09:25:25:22\r\n     -Bonjour, Bertrand Nicod.\r\n\r\n09:25:26:03  09:25:27:12\r\n               Bip\r\n\r\n09:25:27:17  09:25:31:12\r\n        Capitaine \u00e0 la CGN,\r\nla Compagnie g\u00e9n\u00e9rale de navigation.\r\n\r\n09:25:31:17  09:25:34:19\r\n           Aujourd'hui,\r\n  je suis aux commandes du Rh\u00f4ne,\r\n\r\n09:25:35:00  09:25:37:14\r\nl'un des fleurons de notre flotte.\r\n\r\n09:25:39:10  09:25:41:11\r\n   On doit toujours \u00eatre nickel.\r\n\r\n09:25:41:16  09:25:46:09\r\nOui, parce que nos passagers prennent\r\n   pas le bateau pour se d\u00e9placer,\r\n\r\n09:25:46:13  09:25:49:11\r\n    mais pour \u00eatre \u00e9merveill\u00e9s\r\n         par le paysage,\r\n\r\n09:25:49:15  09:25:51:12\r\n     par le bateau lui-m\u00eame...\r\n\r\n09:25:51:17  09:25:53:05\r\n             Par nous.\r\n\r\n09:25:54:10  09:25:57:01\r\n-Notre r\u00f4le est avant tout d\u00e9coratif.\r\n\r\n09:25:57:06  09:25:59:10\r\n    -Bonjour, bienvenue \u00e0 bord.\r\n\r\n09:25:59:14  09:26:00:21\r\n             Bonjour.\r\n\r\n09:26:01:02  09:26:03:01\r\n    Bonjour, bienvenue \u00e0 bord.\r\n\r\n09:26:03:06  09:26:06:06\r\n       Musique romantique\r\n\r\n09:26:06:11  09:26:12:18\r\n{\\an1}...\r\n\r\n09:26:12:23  09:26:14:09\r\n              Hello !\r\n\r\n09:26:16:14  09:26:20:06\r\n         C'est depuis ici\r\n que je fais semblant de piloter.\r\n\r\n09:26:20:11  09:26:23:03\r\n        Vous inqui\u00e9tez pas,\r\n        c'est pas connect\u00e9.\r\n\r\n09:26:23:08  09:26:24:23\r\n      Ce bateau est contr\u00f4l\u00e9\r\n\r\n09:26:25:04  09:26:29:18\r\n   depuis le centre de commande\r\n de Perrelet, aux TL, comme le M2.\r\n\r\n09:26:29:23  09:26:33:22\r\n    Oui, Jaccoud, c'est Nicod,\r\n  tu nous connectes au circuit ?\r\n\r\n09:26:34:03  09:26:35:13\r\n             *-Oui.\r\n\r\n09:26:35:18  09:26:37:20\r\n   -Allez, en voiture, Simone !\r\n\r\n09:26:46:20  09:26:51:09\r\n  Ca, c'est la machine \u00e0 vapeur, \r\n elle aussi uniquement d\u00e9corative,\r\n\r\n09:26:51:13  09:26:53:13\r\n   tout comme les roues \u00e0 aubes.\r\n\r\n09:26:53:18  09:26:58:12\r\n-Juste l\u00e0, y a un gros moteur diesel,\r\n   et deux h\u00e9lices sous la coque.\r\n\r\n09:26:58:17  09:27:02:06\r\n       Musique romantique\r\n\r\n09:27:02:11  09:27:06:15\r\n -Y a quelqu'un qui nous regarde,\r\n     fais semblant de bosser.\r\n\r\n09:27:06:20  09:27:10:03\r\n{\\an1}...\r\n\r\n09:27:10:08  09:27:12:18\r\n  -Capitaine, on arrive \u00e0 Lutry.\r\n\r\n09:27:12:23  09:27:21:19\r\nMusique romantique et passionn\u00e9e\r\n\r\n09:27:22:00  09:27:25:18\r\n     -Oh, je t'aime, Sylvie ! \r\n    -Je t'aime aussi, Bertrand.\r\n\r\n09:27:25:23  09:27:34:06\r\n{\\an1}...\r\n\r\n09:27:34:11  09:27:38:17\r\n  -On a ce concept de croisi\u00e8re \r\n gourmande qui marche assez bien.\r\n\r\n09:27:38:22  09:27:40:12\r\n         Quelqu'un vomit\r\n\r\n09:27:42:03  09:27:45:11\r\n        -Sur le lac aussi,\r\n       on a le mal de mer !\r\n\r\n09:27:49:11  09:27:51:14\r\n      -Something to drink ?\r\n            -Please.\r\n\r\n09:27:51:19  09:27:53:12\r\n        -Isaac, cocktail !\r\n\r\n09:27:56:11  09:27:57:20\r\n           -Thank you.\r\n\r\n09:27:59:18  09:28:01:22\r\n  -Capitaine, on arrive \u00e0 Vevey.\r\n\r\n09:28:02:03  09:28:06:01\r\nMusique romantique et passionn\u00e9e\r\n\r\n09:28:06:06  09:28:08:21\r\n       -Je t'aime, Caroline.\r\n            -Moi aussi.\r\n\r\n09:28:09:02  09:28:16:04\r\n{\\an1}...\r\n\r\n09:28:16:09  09:28:17:16\r\n         -What is that ?\r\n\r\n09:28:17:21  09:28:20:11\r\n -That is forla m\u00e9t\u00e9o,weather.\r\n\r\n09:28:20:15  09:28:22:05\r\n       -And what is this ?\r\n\r\n09:28:22:10  09:28:26:06\r\n    -This is for...Pirates,\r\n  you know, in case ofpirates.\r\n\r\n09:28:26:11  09:28:28:20\r\n -Capitaine, on arrive \u00e0 Montreux.\r\n\r\n09:28:29:01  09:28:31:03\r\n    -Excuse me, I come back.\r\n\r\n09:28:31:08  09:28:32:20\r\n       Musique passionn\u00e9e\r\n\r\n09:28:33:01  09:28:36:07\r\n     Oh, je t'aime, Patricia !\r\n       -Moi aussi, Bertrand.\r\n\r\n09:28:36:11  09:28:40:11\r\n     -Comme tous les marins,\r\n j'ai une femme dans chaque port.\r\n\r\n09:28:40:16  09:28:51:23\r\n{\\an1}...\r\n\r\n09:28:52:04  09:28:56:11\r\n   Il me reste un quart d'heure\r\n  pour s\u00e9duire cette Am\u00e9ricaine.\r\n\r\n09:28:56:16  09:28:59:07\r\n      Allez, viens avec moi.\r\n\r\n09:29:01:02  09:29:03:12\r\n  -Oh, my God, what happened ?\r\n\r\n09:29:03:17  09:29:05:08\r\n        -Un homme \u00e0 la mer.\r\n\r\n09:29:05:12  09:29:06:23\r\n       I have to save him.\r\n\r\n09:29:09:02  09:29:11:03\r\n    -Pas trop fort, Capitaine.\r\n\r\n09:29:11:08  09:29:12:19\r\n         Corne de brume\r\n\r\n09:29:13:00  09:29:15:07\r\n  Je crois qu'on arrive \u00e0 Ouchy.\r\n\r\n09:29:20:23  09:29:23:05\r\n           -Au revoir.\r\n        -Au revoir, merci.\r\n\r\n09:29:23:10  09:29:26:20\r\n      -Au revoir, Capitaine.\r\n   -Merci d'avoir choisi la CGN.\r\n\r\n09:29:27:01  09:29:28:10\r\n         -Je vous ram\u00e8ne ?\r\n\r\n09:29:28:14  09:29:33:01\r\n    -Non merci, je vais me faire\r\nune derni\u00e8re petite course, \u00e0 demain.\r\n\r\n09:29:33:06  09:29:36:11\r\n     Where are you going ?\r\n   I have a surprise for you.\r\n\r\n09:29:36:15  09:29:38:07\r\n       -I love surprises !\r\n\r\n09:29:38:11  09:29:40:16\r\n      -Follow me, this way.\r\n\r\n09:29:40:21  09:29:45:09\r\n        Musique d'\u00e9vasion\r\n\r\n09:29:45:13  09:29:48:12\r\n             -Wouh !\r\n I am the queen of the world !!!\r\n\r\n09:29:48:17  09:29:52:09\r\n-Je vais bient\u00f4t pouvoir lui montrer\r\n           mon iceberg !\r\n\r\n09:29:55:10  09:30:01:12\r\n       Le public applaudit\r\n\r\n09:30:01:17  09:30:04:19\r\n   -Apr\u00e8s des jours de suspense,\r\n\r\n09:30:05:00  09:30:07:23\r\n    Donald Trump a d\u00e9cid\u00e9 jeudi\r\n\r\n09:30:08:04  09:30:11:20\r\n        de retirer les USA\r\nde l'Accord de Paris sur le climat.\r\n\r\n09:30:12:01  09:30:16:11\r\nLe deuxi\u00e8me pollueur de la plan\u00e8te\r\n   renonce donc aux engagements\r\n\r\n09:30:16:16  09:30:21:10\r\n  scell\u00e9s dans ce texte approuv\u00e9 \r\n  par 193 Etats membres de l'ONU.\r\n\r\n09:30:21:14  09:30:26:10\r\n  On va parler de ce coup d'\u00e9clat\r\nattendu avec vous, Taylor Clarkson.\r\n\r\n09:30:26:14  09:30:28:01\r\n         -Good evening.\r\n\r\n09:30:28:06  09:30:30:20\r\n -Vous \u00eates un proche de D.Trump.\r\n\r\n09:30:31:01  09:30:34:23\r\n -Lors de l'annonce de ce retrait,\r\n       avez-vous applaudi ?\r\n\r\n09:30:35:04  09:30:37:01\r\n      -Oh yes, I applauded\r\n\r\n09:30:37:06  09:30:40:17\r\nvery loud, very long, like that.\r\n\r\n09:30:41:20  09:30:43:23\r\n        I was very happy.\r\n\r\n09:30:44:04  09:30:49:01\r\nIt was the best decision probably\r\n ever taken in american history.\r\n\r\n09:30:49:06  09:30:52:07\r\n   -C'\u00e9tait une bonne d\u00e9cision,\r\n         mais pourquoi ?\r\n\r\n09:30:52:11  09:30:56:08\r\n  -First of all, this agreement\r\n     was signed by B.Obama.\r\n\r\n09:30:56:12  09:30:59:19\r\n-Un accord sign\u00e9 par B.Obama, oui.\r\n         -So it's bad.\r\n\r\n09:31:00:00  09:31:01:15\r\n       -Donc il est mauvais.\r\n\r\n09:31:01:20  09:31:05:11\r\n  -Yes, D.Trump has a very easy\r\n     technique to remember:\r\n\r\n09:31:05:15  09:31:08:21\r\n       Obama's idea, bad,\r\n     not obama's idea, good.\r\n\r\n09:31:09:02  09:31:14:03\r\n -Si c'est une id\u00e9e d'Obama, elle \r\nest mauvaise, sinon elle est bonne.\r\n\r\n09:31:14:08  09:31:16:11\r\n  -It's very easy, very simple.\r\n\r\n09:31:16:16  09:31:20:15\r\n   Then, you have to remember\r\n that this agreement was signed\r\n\r\n09:31:20:20  09:31:23:17\r\n       to solve a problem\r\n      that does not exist.\r\n\r\n09:31:23:22  09:31:28:11\r\n   Global warming, it's a hoax\r\n     made up by the Chinese.\r\n\r\n09:31:28:15  09:31:32:20\r\n   -Le r\u00e9chauffement climatique\r\n est une invention des Chinois...\r\n\r\n09:31:33:01  09:31:34:20\r\n    -Yes, the Chinese people\r\n\r\n09:31:35:01  09:31:38:13\r\n which are very bad, mean, ugly,\r\n      they smell very bad.\r\n\r\n09:31:38:18  09:31:40:04\r\n          Le public rit\r\n\r\n09:31:40:09  09:31:43:01\r\n     -Vous aimez pas trop trop\r\n           les Chinois.\r\n\r\n09:31:43:06  09:31:46:00\r\n     Mais selon la communaut\u00e9\r\n          scientifique,\r\n\r\n09:31:46:05  09:31:49:11\r\nle r\u00e9chauffement climatique existe...\r\n              -Wrong.\r\n\r\n09:31:48:22  09:31:52:15\r\n-Et il repr\u00e9sente la pire menace...\r\n         -Wrong, wrong.\r\n\r\n09:31:52:20  09:31:56:20\r\nD.Trump does not like scientists,\r\n    he does not like science,\r\n\r\n09:31:57:01  09:31:59:00\r\n  science is highly overrated,\r\n\r\n09:31:59:05  09:32:02:15\r\n  science is not even an exact\r\n    science, science sucks.\r\n\r\n09:32:02:20  09:32:06:02\r\n  -D.Trump n'aime pas la science.\r\n        -No, he does not.\r\n\r\n09:32:06:07  09:32:10:08\r\nAnd the worst menace for humanity\r\n     is not global warming,\r\n\r\n09:32:10:12  09:32:12:05\r\n      it's Hillary Clinton.\r\n\r\n09:32:12:10  09:32:13:17\r\n          Le public rit\r\n\r\n09:32:13:22  09:32:17:16\r\n -La pire menace pour l'humanit\u00e9,\r\n     c'est Hillary Clinton ?\r\n\r\n09:32:17:21  09:32:20:16\r\n  -It's scientifically proven,\r\n          believe me.\r\n\r\n09:32:20:21  09:32:22:05\r\n          -Oui, on verra.\r\n\r\n09:32:22:10  09:32:26:06\r\n     Avec ce retrait, D.Trump\r\n   se met le monde entier \u00e0 dos.\r\n\r\n09:32:26:11  09:32:28:18\r\n-No, many people agree with him.\r\n\r\n09:32:28:23  09:32:32:01\r\n        -Beaucoup de gens\r\n     sont d'accord avec lui ?\r\n\r\n09:32:32:06  09:32:35:12\r\n        -Jeffrey Mouser\r\n    from Investments Misery,\r\n\r\n09:32:35:17  09:32:39:13\r\nBill Jameson from Springfield Oil,\r\n         Chris Fisher...\r\n\r\n09:32:39:18  09:32:41:10\r\n         -Je parlais de...\r\n\r\n09:32:41:14  09:32:43:21\r\n       -Many, many, many.\r\n         -M. Clarkson...\r\n\r\n09:32:44:02  09:32:46:15\r\n-So many I can't even count them.\r\n\r\n09:32:46:20  09:32:49:11\r\n   -Je parlais de repr\u00e9sentants\r\n           politiques.\r\n\r\n09:32:49:15  09:32:51:17\r\n   Emmanuel Macron, par exemple.\r\n\r\n09:32:51:22  09:32:53:09\r\n              -Oh !\r\n          Le public rit\r\n\r\n09:32:53:13  09:32:56:18\r\n -Il a pris la parole en anglais,\r\n            il a dit:\r\n\r\n09:32:56:23  09:32:59:08\r\n \"Make our planet great again.\"\r\n\r\n09:32:59:12  09:33:02:19\r\n  -Yeah, we heard that phrase,\r\n        that's terrible.\r\n\r\n09:33:03:00  09:33:06:04\r\n  You know, Trump's legal team\r\n        is on the case.\r\n\r\n09:33:06:09  09:33:10:11\r\n  -Ses avocats sont sur le coup ?\r\n  -Yes, it's a clear violation\r\n\r\n09:33:10:16  09:33:12:21\r\n    of intellectual property.\r\n\r\n09:33:13:02  09:33:15:03\r\n    -Violation de la propri\u00e9t\u00e9\r\n\r\n09:33:15:08  09:33:16:11\r\n         intellectuelle ?\r\n\r\n09:33:16:15  09:33:19:11\r\n       -They're gonna ask\r\n     for 30 million dollars.\r\n\r\n09:33:19:15  09:33:22:13\r\n        -Ils vont demander\r\n     des dommages et int\u00e9r\u00eats.\r\n\r\n09:33:22:18  09:33:25:05\r\nEt par rapport au fond du discours\r\n\r\n09:33:25:10  09:33:26:14\r\n          de M. Macron ?\r\n\r\n09:33:26:19  09:33:31:04\r\n-Oh, we don't give a fuck about him.\r\n     -Vous n'aimez pas E.Macron ?\r\n\r\n09:33:31:09  09:33:33:12\r\n -He's french, he's ridiculous.\r\n\r\n09:33:33:17  09:33:38:01\r\n   -Chez vous, des \u00e9lus se sont\r\n insurg\u00e9s, le maire de Pittsburgh.\r\n\r\n09:33:38:06  09:33:41:06\r\n    -Oh, we don't give a fuck\r\n        about Pittsburgh.\r\n\r\n09:33:41:11  09:33:44:03\r\n       Pittsburgh sucks,\r\n     Pittsburgh is useless.\r\n\r\n09:33:44:08  09:33:46:22\r\nPittsburgh might as well move out.\r\n\r\n09:33:47:03  09:33:49:21\r\n           -Pittsburgh\r\n    peut d\u00e9m\u00e9nager sans autre.\r\n\r\n09:33:50:02  09:33:53:21\r\n   Vous n'en avez rien \u00e0 faire \r\n  des maires des grandes villes,\r\n\r\n09:33:54:02  09:33:56:18\r\n          des dirigeants\r\n     des grandes d\u00e9mocraties.\r\n\r\n09:33:56:23  09:34:00:01\r\n    Vous n'en avez rien \u00e0 faire\r\n         du monde entier ?\r\n\r\n09:34:00:06  09:34:03:06\r\n   -Yes, we don't give a fuck\r\n        about the world.\r\n\r\n09:34:03:11  09:34:06:11\r\n   -Mais les USA en font partie.\r\n         -Wrong, wrong.\r\n\r\n09:34:06:16  09:34:10:19\r\nThe USA don't belong to the world,\r\n     they belong to America.\r\n\r\n09:34:11:00  09:34:15:22\r\n   \"United States of America\",\r\nnot \"United States of the World\".\r\n\r\n09:34:16:03  09:34:17:11\r\n              See ?\r\n\r\n09:34:17:15  09:34:19:12\r\n        It's very clear.\r\n\r\n09:34:19:17  09:34:22:20\r\n   -Les Etats-Unis \"d'Am\u00e9rique\",\r\n        et non \"du Monde\".\r\n\r\n09:34:23:01  09:34:27:02\r\n-Yes, and now, we're gonna build\r\n   lots of great coal plants,\r\n\r\n09:34:27:07  09:34:30:13\r\nwe're gonna frack for shale gas.\r\n         Le public hue\r\n\r\n09:34:30:18  09:34:31:23\r\n            Shut up !\r\n\r\n09:34:32:04  09:34:34:15\r\n...\r\nWe're gonna build great pipelines\r\n\r\n09:34:34:20  09:34:37:17\r\n      and we're gonna make \r\n     America GREAT AGAIN !!!\r\n\r\n09:34:37:22  09:34:40:21\r\n      -Vous allez construire\r\n     des centrales \u00e0 charbon,\r\n\r\n09:34:41:02  09:34:44:11\r\n   extraire des gaz de schiste,\r\n    construire des pipelines.\r\n\r\n09:34:44:16  09:34:49:07\r\n-America is going to be so great,\r\nI am getting a hard-on already !\r\n\r\n09:34:49:11  09:34:50:17\r\n          Le public rit\r\n\r\n09:34:50:22  09:34:53:23\r\n      -Mais l'\u00e9conomie verte\r\n      offre un potentiel...\r\n\r\n09:34:54:04  09:34:58:10\r\n-Bla, bla, bla ! I don't give a fuck\r\n     about what you're saying,\r\n\r\n09:34:58:14  09:35:01:09\r\n    you fake news journalist\r\n         piece of shit,\r\n\r\n09:35:01:13  09:35:05:11\r\nI am not listening to you anymore,\r\n      I will read this book.\r\n\r\n09:35:05:16  09:35:07:05\r\n          Le public rit\r\n\r\n09:35:07:10  09:35:10:15\r\n-Vous aimez pas trop ce que je dis,\r\n             d'accord.\r\n\r\n09:35:10:20  09:35:13:21\r\n    Tr\u00e8s bien, Taylor Clarkson,\r\n         merci pour ce...\r\n\r\n09:35:14:02  09:35:17:11\r\n       -I don't get a shit\r\n  what's written in this book !\r\n\r\n09:35:17:15  09:35:18:20\r\n          Le public rit\r\n\r\n09:35:19:01  09:35:21:18\r\n        Oh ! It's because\r\n     it's written in French.\r\n\r\n09:35:21:23  09:35:23:09\r\n         -Ca doit \u00eatre \u00e7a.\r\n\r\n09:35:23:13  09:35:25:22\r\n Merci, T.Clarkson, bonne soir\u00e9e.\r\n\r\n09:35:26:03  09:35:28:19\r\n       Le public applaudit\r\n\r\n09:35:29:00  09:35:32:15\r\n  -Quelle \u00e9mission il faudrait\r\n     supprimer rapidement ?\r\n\r\n09:35:32:20  09:35:35:02\r\n         -Le \"26 Minutes\".\r\n           -Pourquoi ?\r\n\r\n09:35:35:07  09:35:37:15\r\n        -Pour la r\u00e9partie.\r\n             Il rit\r\n\r\n09:35:39:20  09:35:41:21\r\n     -\"26 Minutes\" s'arr\u00eatera\r\n\r\n09:35:42:02  09:35:44:07\r\n   le 16 d\u00e9cembre, il nous reste\r\n\r\n09:35:44:11  09:35:46:16\r\n   quelques bons moments de t\u00e9l\u00e9\r\n\r\n09:35:46:21  09:35:48:14\r\n      \u00e0 vivre et \u00e0 regarder.\r\n\r\n09:35:52:00  09:35:56:05\r\n-Samedi dernier, \"Le grand quiz\"\r\n  \u00e9tait de retour sur RTS Un.\r\n\r\n09:35:56:10  09:35:58:00\r\n       Un sp\u00e9cial animaux.\r\n\r\n09:35:58:05  09:36:00:05\r\n    -On va parler des dauphins.\r\n\r\n09:36:00:10  09:36:03:04\r\n       -Avec des images...\r\n        Comment dire ?...\r\n\r\n09:36:03:09  09:36:05:15\r\n     -Des images fantastiques.\r\n\r\n09:36:05:20  09:36:07:11\r\n      De tr\u00e8s belles images.\r\n\r\n09:36:07:15  09:36:08:21\r\n         Extraordinaires.\r\n\r\n09:36:09:02  09:36:10:09\r\n           Fantastiques.\r\n\r\n09:36:10:13  09:36:13:14\r\n Tr\u00e8s belles images de ces pandas,\r\n           magnifiques.\r\n\r\n09:36:13:19  09:36:16:04\r\n  De tr\u00e8s belles images, ce soir.\r\n\r\n09:36:16:09  09:36:20:16\r\n-Vanessa Guagliani a tent\u00e9 de lancer\r\n       des applaudissements.\r\n\r\n09:36:20:21  09:36:22:09\r\n               -Ah !\r\n\r\n09:36:22:13  09:36:24:04\r\n          -Sans succ\u00e8s.\r\n\r\n09:36:24:09  09:36:27:08\r\n        Et Daniel Rausis\r\n     \u00e9tait d'humeur coquine.\r\n\r\n09:36:27:12  09:36:30:07\r\n      -C'est son c\u00f4t\u00e9 animal.\r\n           -On a senti.\r\n\r\n09:36:30:11  09:36:33:08\r\n   -Et vous n'avez pas encore vu\r\n           les culottes.\r\n\r\n09:36:33:12  09:36:37:22\r\n   Et moi, je toucherai Vanessa\r\npendant qu'elle touche le serpent.\r\n\r\n09:36:38:03  09:36:41:01\r\nC'est moi, votre lot de consolation.\r\n\r\n09:36:41:06  09:36:45:15\r\n-Un autre moustachu \u00e9tait d'humeur\r\n  coquine, lundi dans \"T.T.C.\".\r\n\r\n09:36:45:20  09:36:49:11\r\n -Combien pour une bonne pipe ?\r\n      -Dans quel quartier ?\r\n\r\n09:36:49:16  09:36:52:00\r\n  -Moustachus encore, au 19:30.\r\n\r\n09:36:52:05  09:36:55:02\r\n     -L'eau, elle est froide,\r\n          il fait chaud,\r\n\r\n09:36:55:07  09:36:58:18\r\n  donc t'es ti\u00e8de dans ton corps,\r\n         \u00e7a fait du bien.\r\n\r\n09:36:58:23  09:37:01:15\r\n      -A propos d'enfants,\r\n      beaucoup de parents\r\n\r\n09:37:01:20  09:37:04:19\r\n        en voudraient un\r\n  aussi ob\u00e9issant que Matthys.\r\n\r\n09:37:05:00  09:37:06:11\r\n         -Mon papa m'a dit\r\n\r\n09:37:06:15  09:37:08:23\r\n    que c'\u00e9tait tr\u00e8s dangereux.\r\n\r\n09:37:09:04  09:37:11:13\r\nJe l'\u00e9coute, parce qu'il a \u00e9t\u00e9 pro.\r\n\r\n09:37:11:18  09:37:15:10\r\n     Sinon, je risque de finir\r\n      avec une jambe cass\u00e9e.\r\n\r\n09:37:15:14  09:37:18:21\r\n  -On a vu des vieux Pr\u00e9v\u00f4tois\r\n    dans \"Histoire vivante\".\r\n\r\n09:37:23:14  09:37:27:01\r\n    -Un peintre nostalgique \r\n    dans \"Couleurs locales\".\r\n\r\n09:37:27:06  09:37:30:02\r\n          -On n'aime pas\r\n    les gens intelligents, ici.\r\n\r\n09:37:30:07  09:37:31:17\r\n              Basta !\r\n\r\n09:37:31:22  09:37:35:22\r\n       J'ai connu cette ville,\r\nc'\u00e9tait formidable, maintenant, pff !\r\n\r\n09:37:36:03  09:37:37:13\r\n       Y a que des badauds,\r\n\r\n09:37:37:18  09:37:40:10\r\n        et derri\u00e8re chacun\r\n        peut-\u00eatre un flic.\r\n\r\n09:37:40:14  09:37:44:16\r\n Les gamins ici, ils vous foutent\r\n     la porte sur la gueule !\r\n\r\n09:37:44:21  09:37:47:05\r\n  On vit dans un monde d'abrutis.\r\n\r\n09:37:47:10  09:37:50:20\r\n   -La T\u00e9l\u00e9 \u00e9tait en reportage\r\n      au Haras d'Avenches.\r\n\r\n09:37:51:01  09:37:55:00\r\nElle nous a montr\u00e9 les c\u00f4t\u00e9s chou\r\n    du m\u00e9tier de v\u00e9t\u00e9rinaire.\r\n\r\n09:37:55:05  09:37:57:10\r\n -Muni de son vagin artificiel,\r\n\r\n09:37:57:14  09:38:00:23\r\n    Hans s'appr\u00eate \u00e0 r\u00e9colter\r\n      la semence de Calva.\r\n\r\n09:38:04:11  09:38:06:04\r\n        -Voil\u00e0 le r\u00e9sultat.\r\n\r\n09:38:07:09  09:38:09:10\r\n    -Ca compresse bien le bras.\r\n\r\n09:38:13:09  09:38:17:07\r\n   -On a vu aussi des parents\r\n  qui num\u00e9rotent leurs gosses.\r\n\r\n09:38:17:11  09:38:20:17\r\n         Des Am\u00e9ricains\r\n qui tentent de dire \"gruy\u00e8re\".\r\n\r\n09:38:20:22  09:38:23:11\r\n            -Gruy\u00e8re.\r\n\r\n09:38:23:16  09:38:26:22\r\nThat cheese that starts with the G.\r\n             -Gruy\u00e8re.\r\n\r\n09:38:27:03  09:38:28:17\r\n      -Un gag de libraire.\r\n\r\n09:38:28:22  09:38:33:01\r\n   -Grincheux, on n'a pas brout\u00e9\r\n    les p\u00e2querettes ensemble !\r\n\r\n09:38:33:06  09:38:34:18\r\n           Je plaisante.\r\n\r\n09:38:34:23  09:38:37:16\r\n     -Un match de tennis...\r\n        avec des balles.\r\n\r\n09:38:37:21  09:38:39:04\r\n          Et Adolf Ogi.\r\n\r\n09:38:39:09  09:38:41:20\r\n     -Quand la Suisse dit oui,\r\n            c'est oui.\r\n\r\n09:38:42:01  09:38:44:14\r\n          -Alors oui !\r\n    A la semaine prochaine !\r\n\r\n09:38:44:19  09:38:48:18\r\n       Le public applaudit\r\n\r\n09:38:48:23  09:38:50:21\r\n     -Jeudi, Le Monde a r\u00e9v\u00e9l\u00e9\r\n\r\n09:38:51:02  09:38:53:15\r\n  le premier volet de son enqu\u00eate\r\n\r\n09:38:53:20  09:38:57:04\r\n  sur les manoeuvres de Monsanto\r\n          pour prot\u00e9ger\r\n\r\n09:38:57:09  09:39:01:20\r\n    la r\u00e9putation du glyphosate,\r\ncomposant de son produit, le Roundup.\r\n\r\n09:39:02:01  09:39:06:07\r\nSamuel Bathory, vous \u00eates l'adjoint\r\n   du porte-parole de Monsanto.\r\n\r\n09:39:06:11  09:39:10:11\r\nVotre r\u00e9action face \u00e0 ces r\u00e9v\u00e9lations\r\n        du journal Le Monde ?\r\n\r\n09:39:10:15  09:39:12:05\r\n          -Premi\u00e8rement,\r\n\r\n09:39:12:10  09:39:15:02\r\n  Le Monde n'est pas un journal,\r\n\r\n09:39:15:07  09:39:17:11\r\n    c'est un vulgaire tablo\u00efd,\r\n\r\n09:39:17:15  09:39:21:05\r\n       une feuille de chou.\r\n  -C'est un journal de r\u00e9f\u00e9rence.\r\n\r\n09:39:21:10  09:39:23:02\r\n        -Ces gens publient\r\n\r\n09:39:23:07  09:39:25:21\r\n  des fake news continuellement !\r\n\r\n09:39:26:02  09:39:29:15\r\n   -Dans l'enqu\u00eate sur Monsanto,\r\n       les documents publi\u00e9s\r\n\r\n09:39:29:20  09:39:34:06\r\n  prouvent les pressions exerc\u00e9es\r\n  sur la communaut\u00e9 scientifique.\r\n\r\n09:39:34:11  09:39:36:14\r\n  Vous contestez ces documents ?\r\n\r\n09:39:36:19  09:39:41:07\r\n -Pourquoi vouloir venir emmerder\r\n  les gens avec des documents ?\r\n\r\n09:39:41:11  09:39:43:12\r\n   C'est chiant, les documents !\r\n\r\n09:39:43:17  09:39:46:23\r\n       Personne ne les lit.\r\n     -A part les journalistes.\r\n\r\n09:39:47:04  09:39:49:16\r\n-Vous voyez, c'est des emmerdeurs !\r\n\r\n09:39:49:21  09:39:53:11\r\n     -Le Centre international\r\n    de recherche sur le cancer\r\n\r\n09:39:53:16  09:39:57:22\r\n   a d\u00e9livr\u00e9 en 2015 un rapport\r\njugeant le glyphosate g\u00e9notoxique:\r\n\r\n09:39:58:03  09:40:02:06\r\n     il peut endommager l'ADN\r\n et \u00eatre canc\u00e9rig\u00e8ne pour l'homme.\r\n\r\n09:40:02:11  09:40:04:09\r\n        -Mais c'est faux !\r\n\r\n09:40:04:13  09:40:07:09\r\n          Le glyphosate\r\n   est tout \u00e0 fait inoffensif !\r\n\r\n09:40:07:13  09:40:10:13\r\n     Vous pouvez en saupoudrer\r\n        sur vos spaghettis,\r\n\r\n09:40:10:18  09:40:13:09\r\n            le m\u00e9langer\r\n     \u00e0 votre yaourt du matin !\r\n\r\n09:40:13:13  09:40:17:08\r\n    C'est b\u00e9n\u00e9fique pour lutter\r\n    contre les poils incarn\u00e9s.\r\n\r\n09:40:17:12  09:40:18:15\r\n             -Ah bon ?\r\n\r\n09:40:18:20  09:40:21:23\r\n -Et \u00e7a a un go\u00fbt d'amande am\u00e8re,\r\n         c'est tr\u00e8s bon.\r\n\r\n09:40:22:04  09:40:25:23\r\n     -C'est pas la conclusion\r\n  de la communaut\u00e9 scientifique.\r\n\r\n09:40:26:04  09:40:30:12\r\n -Ah ben voil\u00e0 ! Les scientifiques\r\n   le disent, donc c'est vrai !\r\n\r\n09:40:30:17  09:40:34:07\r\nNon, ces scientifiques sont biais\u00e9s.\r\n            -Par quoi ?\r\n\r\n09:40:34:11  09:40:38:05\r\n       -Par la bien-pensance\r\n    qui r\u00e8gne sur notre \u00e9poque.\r\n\r\n09:40:38:10  09:40:42:14\r\n     Ils nous accusent apr\u00e8s\r\n une petite \u00e9tude \u00e0 la va-vite...\r\n\r\n09:40:42:19  09:40:45:08\r\n-C'est une \u00e9tude bas\u00e9e sur des faits\r\n\r\n09:40:45:12  09:40:49:02\r\n     et men\u00e9e durant une ann\u00e9e\r\n     par un groupe d'experts.\r\n\r\n09:40:49:07  09:40:52:03\r\n       On ne peut pas parler\r\n        d'un travail b\u00e2cl\u00e9.\r\n\r\n09:40:52:08  09:40:54:18\r\n   -C'est injuste et malhonn\u00eate.\r\n\r\n09:40:54:23  09:40:58:08\r\nMonsanto permet \u00e0 la plan\u00e8te enti\u00e8re\r\n\r\n09:40:58:12  09:40:59:19\r\n          de se nourrir.\r\n\r\n09:41:00:00  09:41:03:00\r\n   Sans nous, personne ne mange,\r\n          m\u00eame pas vous !\r\n\r\n09:41:03:05  09:41:07:16\r\n  Vous voulez voir des milliers \r\n d'enfants priv\u00e9s de nourriture ?\r\n\r\n09:41:07:21  09:41:11:03\r\n         Je suis attrist\u00e9\r\n   de voir que ces scientifiques\r\n\r\n09:41:11:08  09:41:15:11\r\nn'ont aucune piti\u00e9 pour les enfants\r\n      et veulent les affamer.\r\n\r\n09:41:15:16  09:41:18:10\r\n-Si vos produits sont canc\u00e9rig\u00e8nes...\r\n\r\n09:41:18:14  09:41:20:16\r\n   -Voil\u00e0, on utilise le cancer\r\n\r\n09:41:20:21  09:41:25:00\r\n     pour tenter de convaincre\r\n l'opinion publique, c'est petit !\r\n\r\n09:41:25:05  09:41:28:10\r\n Mais les gens ne sont pas dupes,\r\n           M. Veillon.\r\n\r\n09:41:28:14  09:41:31:16\r\n    Ils savent que la science,\r\n        c'est du charabia.\r\n\r\n09:41:31:21  09:41:33:11\r\n      Qui va \u00eatre au ch\u00f4mage\r\n\r\n09:41:33:15  09:41:37:11\r\n      quand vos scientifiques\r\n  auront fait fermer nos usines ?\r\n\r\n09:41:37:15  09:41:39:19\r\n  Et que deviendront les paysans\r\n\r\n09:41:40:00  09:41:44:00\r\n   qui d\u00e9pendent de nos produits\r\n   pour assurer leurs r\u00e9coltes ?\r\n\r\n09:41:44:05  09:41:47:04\r\n    -Ils pourront faire du bio.\r\n         -Ah, les bobos !\r\n\r\n09:41:47:09  09:41:50:13\r\n            Vous savez,\r\nle bio est mauvais pour l'organisme.\r\n\r\n09:41:50:18  09:41:53:05\r\nToute cette terre dans les aliments,\r\n\r\n09:41:53:10  09:41:56:06\r\n         \u00e7a peut provoquer\r\n     des diarrh\u00e9es chroniques.\r\n\r\n09:41:56:11  09:41:58:21\r\nVous pouvez m\u00eame perdre vos membres.\r\n\r\n09:41:59:02  09:42:00:18\r\n      Des \u00e9tudes le prouvent.\r\n\r\n09:42:00:23  09:42:04:20\r\n-Je croyais que vous ne faisiez pas\r\n       confiance aux \u00e9tudes.\r\n\r\n09:42:05:01  09:42:08:02\r\n  -Ca d\u00e9pend lesquelles, en fait.\r\n          Le public rit\r\n\r\n09:42:08:07  09:42:12:02\r\n-S.Bathory, merci pour ces pr\u00e9cisions\r\n          et bonne journ\u00e9e.\r\n\r\n09:42:12:07  09:42:14:00\r\n       -Bonne soir\u00e9e \u00e0 vous.\r\n\r\n09:42:14:05  09:42:16:17\r\n       Le public applaudit\r\n\r\n09:42:16:22  09:42:19:05\r\n-Vous \u00eates assises \u00e0 une terrasse\r\n\r\n09:42:19:10  09:42:22:06\r\n      et vous \u00eates chacune \r\n      sur votre t\u00e9l\u00e9phone ?\r\n\r\n09:42:22:11  09:42:25:01\r\n        -Nous avons discut\u00e9\r\n        jusqu'\u00e0 l'instant.\r\n\r\n09:42:25:06  09:42:28:16\r\n-Et c'\u00e9tait chiant, visiblement.\r\n         -Ca, peut-\u00eatre.\r\n\r\n09:42:28:21  09:42:30:04\r\n            -Sympa !\r\n\r\n09:42:30:09  09:42:33:22\r\n     -Telle m\u00e8re telle fille,\r\n   je vais pas \u00eatre plus sympa.\r\n\r\n09:42:34:03  09:42:37:07\r\n-On va vous laisser \u00e0 votre conflit,\r\n             au revoir.\r\n\r\n09:42:37:11  09:42:39:20\r\n -Avec les temp\u00e9ratures estivales,\r\n\r\n09:42:40:01  09:42:42:03\r\n    partout en Suisse romande,\r\n\r\n09:42:42:08  09:42:47:00\r\n    les terrasses fleurissent,\r\n  on boit des verres entre amis.\r\n\r\n09:42:47:05  09:42:49:18\r\nVoici de quoi trinquer en musique.\r\n\r\n09:42:53:00  09:42:55:22\r\n    -D\u00e9couvrez la compilation\r\n          de votre \u00e9t\u00e9.\r\n\r\n09:42:56:03  09:42:58:10\r\n\"Ap\u00e9ro 2017\", avec Ca\u00efpirihanna.\r\n\r\n09:42:58:14  09:43:00:04\r\n           Musique pop\r\n\r\n09:43:24:00  09:43:27:12\r\n{\\an5}          -\"Ap\u00e9ro 2017\",\r\nc'est aussi Pharell Poire Williams.\r\n\r\n09:43:39:20  09:43:42:09\r\n       -Lancez vos soir\u00e9es\r\n       avec Frank Grappa,\r\n\r\n09:43:42:13  09:43:45:11\r\n  mais aussi Jean-Louis Aubar,\r\n        Miley Cirrhose,\r\n\r\n09:43:45:15  09:43:47:13\r\n  Julien Beurr\u00e9, Ma\u00eetre Binch.\r\n\r\n09:44:10:01  09:44:14:06\r\n-\"Ap\u00e9ro 2017\", pour faire la f\u00eate\r\n    jusqu'au bout de la nuit,\r\n\r\n09:44:14:11  09:44:16:17\r\navec MC So\u00fblard et Boire D\u00e9sir !\r\n\r\n09:44:34:17  09:44:37:06\r\n-Avec la compilation \"Ap\u00e9ro 2017\",\r\n\r\n09:44:37:11  09:44:40:09\r\n      ce sont les artistes \r\n     qui paient la tourn\u00e9e !\r\n\r\n09:44:40:13  09:44:44:11\r\n       Le public applaudit\r\n\r\n09:44:44:15  09:44:49:12\r\n-La semaine prochaine, \"26 Minutes\"\r\n   sp\u00e9cial en direct de Gen\u00e8ve:\r\n\r\n09:44:49:17  09:44:54:02\r\n1 h 30 de direct, avec la pr\u00e9sence\r\n     d'un conseiller f\u00e9d\u00e9ral.\r\n\r\n09:44:54:07  09:44:57:02\r\n      -Vous allez souvent \r\n      au th\u00e9\u00e2tre de Vidy ?\r\n\r\n09:44:57:07  09:45:00:04\r\n         -Tout le temps.\r\n  -T'as vu quoi derni\u00e8rement ?\r\n\r\n09:45:00:09  09:45:01:17\r\n           Tous rient\r\n\r\n09:45:01:22  09:45:03:11\r\n        -Je vous ai menti !\r\n\r\n09:45:04:22  09:45:06:10\r\n       -Il a \u00e9t\u00e9 codirecteur\r\n\r\n09:45:06:14  09:45:09:01\r\n  du festival d'Avignon, officier\r\n\r\n09:45:09:06  09:45:11:20\r\nde l'ordre des Arts et des Lettres,\r\n\r\n09:45:12:01  09:45:15:22\r\n   il dirige le th\u00e9\u00e2tre de Vidy \r\n   \u00e0 Lausanne depuis quatre ans.\r\n\r\n09:45:16:03  09:45:18:18\r\n        Merci d'accueillir \r\n        Vincent Baudriller.\r\n\r\n09:45:22:21  09:45:24:04\r\n             Bonsoir.\r\n\r\n09:45:24:09  09:45:27:01\r\nBonsoir et bienvenue, M. Baudriller.\r\n\r\n09:45:27:06  09:45:31:12\r\n  Je vous pr\u00e9sente Igor Bertin,\r\ncom\u00e9dien romand \u00e9tabli \u00e0 Lausanne.\r\n\r\n09:45:31:17  09:45:35:04\r\n     -Oui, avec ma compagnie,\r\n      le Th\u00e9\u00e2tre du Marteau,\r\n\r\n09:45:35:09  09:45:39:19\r\n  que j'anime avec Carine Golay\r\net Julien Cornu, vous connaissez ?\r\n\r\n09:45:40:00  09:45:43:07\r\n      -Je n'ai pas encore vu\r\n     la Compagnie du Marteau,\r\n\r\n09:45:43:11  09:45:46:06\r\n    mais elle est sur la liste\r\n          des compagnies\r\n\r\n09:45:46:11  09:45:48:16\r\n que je d\u00e9couvre jour apr\u00e8s jour.\r\n\r\n09:45:48:21  09:45:53:00\r\n     J'en ai entendu du bien,\r\nje suis content de vous rencontrer.\r\n\r\n09:45:53:05  09:45:58:04\r\n-On va parler de la place des acteurs\r\nculturels locaux qui fait pol\u00e9mique.\r\n\r\n09:45:58:09  09:46:00:18\r\nOn regarde d'abord votre portrait.\r\n\r\n09:46:00:23  09:46:05:05\r\n -Cher V.Baudriller, n\u00e9 en 1968,\r\n vous \u00eates un homme de th\u00e9\u00e2tre.\r\n\r\n09:46:05:10  09:46:07:11\r\n Votre carri\u00e8re en trois actes:\r\n\r\n09:46:07:16  09:46:10:23\r\n naissance, Festival d'Avignon,\r\n        Th\u00e9\u00e2tre de Vidy.\r\n\r\n09:46:11:04  09:46:13:17\r\n        Ces trois volets\r\n     font baver de jalousie\r\n\r\n09:46:13:22  09:46:16:23\r\n la moiti\u00e9 des metteurs en sc\u00e8ne\r\n           au ch\u00f4mage.\r\n\r\n09:46:17:04  09:46:20:12\r\n         -Ca me ponctionne\r\n  sur ce que je touche au ch\u00f4mdu.\r\n\r\n09:46:20:17  09:46:24:13\r\n       -Vous avez rencontr\u00e9\r\nvotre femme dans un bus au Mexique.\r\n\r\n09:46:24:18  09:46:28:00\r\n        Vous avez boss\u00e9\r\n dans une ambassade en Espagne,\r\n\r\n09:46:28:05  09:46:32:05\r\navant d'entrer par la petite porte\r\n      au Festival d'Avignon,\r\n\r\n09:46:32:10  09:46:34:14\r\n dont vous deviendrez directeur.\r\n\r\n09:46:34:19  09:46:39:05\r\n    En 2014, vous empoignez\r\nla direction du Th\u00e9\u00e2tre de Vidy,\r\n\r\n09:46:39:10  09:46:43:18\r\nsucc\u00e9dant au grand Ren\u00e9 Gonzalez,\r\n d\u00e9c\u00e9d\u00e9 quelque temps plus t\u00f4t.\r\n\r\n09:46:43:23  09:46:46:09\r\nUn accueil en fanfare ou presque.\r\n\r\n09:46:46:13  09:46:50:06\r\n       Au nouveau patron,\r\non joue des sc\u00e8nes... de m\u00e9nage.\r\n\r\n09:46:50:11  09:46:54:05\r\nOn vous a reproch\u00e9 de flinguer \u00e0 vue\r\n         l'artiste suisse,\r\n\r\n09:46:54:10  09:46:56:23\r\n       et plus r\u00e9cemment \r\n      le th\u00e9\u00e2tre de texte.\r\n\r\n09:46:57:04  09:47:01:02\r\n   Le th\u00e9\u00e2tre, au fond, c'est\r\n comme l'amour ou l'Eurovision:\r\n\r\n09:47:01:07  09:47:06:03\r\npersonne n'est vraiment content mais\r\ntout le monde y croit encore un peu.\r\n\r\n09:47:06:08  09:47:09:08\r\n         -C'est une pi\u00e8ce\r\n    sur la difficult\u00e9 de cr\u00e9er\r\n\r\n09:47:09:12  09:47:11:21\r\n dans nos soci\u00e9t\u00e9s consum\u00e9ristes.\r\n\r\n09:47:12:02  09:47:16:14\r\n-Un directeur de th\u00e9\u00e2tre se doit\r\nd'\u00eatre rebelle mais respectueux,\r\n\r\n09:47:16:19  09:47:20:00\r\n     aventureux mais fid\u00e8le,\r\n     sympathique mais franc,\r\n\r\n09:47:20:05  09:47:22:06\r\n  attentionn\u00e9 mais intraitable.\r\n\r\n09:47:22:11  09:47:24:05\r\n    Bref, les m\u00eames qualit\u00e9s\r\n\r\n09:47:24:10  09:47:27:19\r\n        que pour ramasser\r\n un paquet de filles sur Tinder.\r\n\r\n09:47:28:00  09:47:32:22\r\nEt alors que vous venez de d\u00e9puceler\r\nle programme de la nouvelle saison,\r\n\r\n09:47:33:03  09:47:37:11\r\n on est en droit de se demander\r\n si vous comptez prendre racine\r\n\r\n09:47:37:15  09:47:39:02\r\n        au bord du L\u00e9man.\r\n\r\n09:47:39:07  09:47:42:10\r\n  N'est-ce pas, M. Baudriller ?\r\n         -Ca, c'est clair.\r\n\r\n09:47:42:14  09:47:45:22\r\n       Le public applaudit\r\n\r\n09:47:46:03  09:47:48:13\r\n     -Il est l\u00e0, le programme.\r\n\r\n09:47:48:18  09:47:53:17\r\nVincent Baudriller, vous allez mourir\r\n \u00e0 Vidy, comme votre pr\u00e9d\u00e9cesseur ?\r\n\r\n09:47:53:22  09:47:59:01\r\n-Ce n'est pas ce que j'ambitionne.\r\n\r\n09:47:59:06  09:48:03:08\r\n      -Des gens se plaignent\r\ndu changement de ligne artistique,\r\n\r\n09:48:03:12  09:48:06:02\r\n    depuis que vous avez repris\r\n            les r\u00eanes.\r\n\r\n09:48:06:07  09:48:09:12\r\n      -C'est depuis toujours \r\n      un th\u00e9\u00e2tre de cr\u00e9ation.\r\n\r\n09:48:09:17  09:48:13:19\r\n Les artistes y viennent inventer\r\n    le th\u00e9\u00e2tre d'aujourd'hui,\r\n\r\n09:48:14:00  09:48:16:14\r\npour les spectateurs d'aujourd'hui.\r\n\r\n09:48:16:19  09:48:19:04\r\n On est dans la continuit\u00e9 de \u00e7a.\r\n\r\n09:48:19:09  09:48:22:11\r\n          Et j'arrive moi\r\n  avec des affinit\u00e9s artistiques,\r\n\r\n09:48:22:16  09:48:27:01\r\n        et avec les artistes\r\nque je d\u00e9couvre ici et que j'invite.\r\n\r\n09:48:27:06  09:48:29:17\r\n   -La ligne du th\u00e9\u00e2tre a chang\u00e9\r\n\r\n09:48:29:22  09:48:33:06\r\ndepuis que vous \u00eates aux commandes.\r\n\r\n09:48:33:11  09:48:37:08\r\nAuparavant, il y avait dans la salle\r\n       des vrais passionn\u00e9s,\r\n\r\n09:48:37:12  09:48:40:19\r\ndes gens avec des cheveux violets.\r\n         Le public rit\r\n\r\n09:48:41:00  09:48:45:03\r\nAujourd'hui, il n'y a que des jeunes\r\n     qui n'y comprennent rien.\r\n\r\n09:48:45:08  09:48:46:23\r\n       Vous avez tout cass\u00e9.\r\n\r\n09:48:47:04  09:48:49:19\r\n-Vous avez rajeuni le public ? Trop ?\r\n\r\n09:48:50:00  09:48:53:01\r\n           -Le public,\r\n  il y a toutes les g\u00e9n\u00e9rations.\r\n\r\n09:48:53:06  09:48:58:19\r\nC'\u00e9tait le premier d\u00e9fi \u00e0 relever: \r\nque les spectateurs fid\u00e8les de Vidy\r\n\r\n09:48:59:00  09:49:03:10\r\n soient rejoints par leurs enfants\r\n     et leurs petits-enfants.\r\n\r\n09:49:03:14  09:49:08:02\r\n   Et il y a trois g\u00e9n\u00e9rations\r\ndans la salle de Vidy aujourd'hui.\r\n\r\n09:49:08:07  09:49:09:23\r\n       -Ils font du bruit !\r\n\r\n09:49:10:04  09:49:13:16\r\n           L'autre jour,\r\nc'\u00e9tait plein de gamins qui crient.\r\n\r\n09:49:13:21  09:49:16:11\r\n     Avant, il y avait du th\u00e9.\r\n          Le public rit\r\n\r\n09:49:16:15  09:49:19:00\r\n  -Qu'est-ce qui n'a pas chang\u00e9 ?\r\n\r\n09:49:19:05  09:49:23:11\r\n  -Ce qui n'a pas chang\u00e9, c'est \r\n que nous, les com\u00e9diens romands,\r\n\r\n09:49:23:16  09:49:27:22\r\n   les portes nous sont ferm\u00e9es.\r\n -Vous n'avez jamais jou\u00e9 \u00e0 Vidy ?\r\n\r\n09:49:28:03  09:49:31:12\r\n      -Non, j'ai fait la SPAD\r\n   au Conservatoire de Lausanne,\r\n\r\n09:49:31:17  09:49:35:03\r\n      j'ai appris l'escrime,\r\n   la d\u00e9clamation d'alexandrins,\r\n\r\n09:49:35:08  09:49:38:05\r\n         et Vidy n'offre\r\n   aucune proposition th\u00e9\u00e2trale\r\n\r\n09:49:38:10  09:49:42:09\r\n   qui me permette de pratiquer\r\n  ces notions que j'ai acquises.\r\n\r\n09:49:42:13  09:49:46:13\r\n     -La SPAD avait ses locaux\r\n  au th\u00e9\u00e2tre de Vidy, \u00e0 l'\u00e9poque.\r\n\r\n09:49:46:18  09:49:49:15\r\n        Il faut rencontrer \r\n       des metteurs en sc\u00e8ne\r\n\r\n09:49:49:20  09:49:53:22\r\n       qui ont envie de jouer\r\navec de l'escrime et des alexandrins.\r\n\r\n09:49:54:03  09:49:57:18\r\n   -C'est tellement magnifique !\r\n     Ma grand-m\u00e8re adore \u00e7a !\r\n\r\n09:49:57:23  09:50:00:08\r\nVous ne pensez pas \u00e0 ma grand-m\u00e8re,\r\n\r\n09:50:00:12  09:50:04:11\r\n     vous pensez \u00e0 ces gamins\r\nqui viennent voir du sang partout.\r\n\r\n09:50:04:16  09:50:08:08\r\n   -Je pense \u00e0 votre grand-m\u00e8re\r\n     et \u00e0 ses petits-enfants,\r\n\r\n09:50:08:12  09:50:12:21\r\n     et qu'ils puissent trouver\r\nle th\u00e9\u00e2tre qui parle du monde actuel,\r\n\r\n09:50:13:02  09:50:15:07\r\n  avec les formes d'aujourd'hui.\r\n\r\n09:50:15:11  09:50:19:14\r\n Des alexandrins, il y en a moins,\r\n     mais il y en a toujours.\r\n\r\n09:50:19:19  09:50:24:01\r\nEt de l'escrime, on pourrait glisser\r\n     l'id\u00e9e \u00e0 Vincent Macaigne.\r\n\r\n09:50:24:06  09:50:25:15\r\n        -J'y suis retourn\u00e9,\r\n\r\n09:50:25:20  09:50:30:06\r\n c'\u00e9tait la premi\u00e8re fois depuis \r\nque vous avez repris la direction,\r\n\r\n09:50:30:11  09:50:32:03\r\n     j'\u00e9tais s\u00fbr de d\u00e9tester,\r\n\r\n09:50:32:08  09:50:36:05\r\n     je suis all\u00e9 voir \"Seuls\"\r\n  de Wajdi Mouawad, d\u00e9j\u00e0 ce nom !\r\n\r\n09:50:36:10  09:50:39:06\r\n     Et je n'ai pas \u00e9t\u00e9 d\u00e9\u00e7u.\r\n            -Par... ?\r\n\r\n09:50:39:11  09:50:42:03\r\n      -J'ai en effet d\u00e9test\u00e9.\r\n          Le public rit\r\n\r\n09:50:42:08  09:50:46:05\r\n       Ce type qui se plonge\r\ndans une baignoire de peinture rouge\r\n\r\n09:50:46:10  09:50:50:12\r\n     et qui asperge le plateau\r\n avec de la peinture jaune, bleue,\r\n\r\n09:50:50:17  09:50:54:20\r\n    c'est pas du th\u00e9\u00e2tre, c'est\r\n une performance digne de... de...\r\n\r\n09:50:55:01  09:50:56:10\r\n     -Apr\u00e8s 1 h 30 de texte...\r\n\r\n09:50:56:14  09:51:01:04\r\n   W.Mouawad, qui est d'origine\r\nlibanaise et qui a v\u00e9cu \u00e0 Montr\u00e9al,\r\n\r\n09:51:01:09  09:51:04:05\r\n   raconte toute cette histoire,\r\n\r\n09:51:04:10  09:51:08:16\r\n     d'un enfant qui a quitt\u00e9\r\n  le pays de la guerre jusque...\r\n\r\n09:51:08:21  09:51:10:15\r\n      -Jusqu'\u00e0 la peinture ?\r\n\r\n09:51:10:20  09:51:12:20\r\n    -Non, jusqu'\u00e0 aujourd'hui,\r\n\r\n09:51:13:01  09:51:16:12\r\n  et il s'exprime avec les mots,\r\n        avec la peinture.\r\n\r\n09:51:16:17  09:51:18:14\r\n     Et on fait salle comble.\r\n\r\n09:51:18:19  09:51:22:14\r\n      -Nous avions un projet\r\n plus int\u00e9ressant \u00e0 vous proposer.\r\n\r\n09:51:22:19  09:51:25:11\r\nW.Mouawad a refus\u00e9 le Moli\u00e8re en 2006\r\n\r\n09:51:25:16  09:51:30:11\r\n   pour d\u00e9noncer les directeurs de\r\nth\u00e9\u00e2tre qui ne lisent pas les textes.\r\n\r\n09:51:30:16  09:51:34:07\r\n    On vous a envoy\u00e9 un dossier\r\n      pour remonter \"L'Avare\"\r\n\r\n09:51:34:11  09:51:38:06\r\n  dans sa mise en sc\u00e8ne de 1989,\r\n      avec un monstre d\u00e9cor,\r\n\r\n09:51:38:11  09:51:40:09\r\n    et vous n'avez pas r\u00e9pondu.\r\n\r\n09:51:40:13  09:51:43:23\r\n-Pourquoi vous n'avez pas r\u00e9pondu ?\r\n          Le public rit\r\n\r\n09:51:44:04  09:51:47:20\r\n    -J'ai bien re\u00e7u le dossier \r\n    de la Compagnie du Marteau,\r\n\r\n09:51:48:01  09:51:50:16\r\n mais je dois voir les spectacles\r\n\r\n09:51:50:21  09:51:52:15\r\n      avant d'avoir un avis.\r\n\r\n09:51:52:20  09:51:54:20\r\n    -C'est pour une cr\u00e9ation !\r\n\r\n09:51:55:01  09:51:59:14\r\n -Pour m'engager sur une cr\u00e9ation,\r\n   je dois conna\u00eetre le travail.\r\n\r\n09:51:59:19  09:52:02:19\r\n     Je sillonne les th\u00e9\u00e2tres\r\n        de Suisse romande,\r\n\r\n09:52:03:00  09:52:06:04\r\n     je ne connais pas encore\r\n      le Th\u00e9\u00e2tre du Marteau.\r\n\r\n09:52:06:09  09:52:10:05\r\n    -Vous pourrez venir voir, \r\n    nous sommes all\u00e9s au 2.21,\r\n\r\n09:52:10:10  09:52:14:17\r\n un magnifique th\u00e9\u00e2tre \u00e0 Lausanne.\r\n    -Mais plut\u00f4t contemporain ?\r\n\r\n09:52:14:22  09:52:17:04\r\n        -Ils prennent tout.\r\n          Le public rit\r\n\r\n09:52:17:09  09:52:19:23\r\n-Mais essentiellement contemporain.\r\n\r\n09:52:20:04  09:52:22:20\r\n        -En l'occurrence, \r\n       ils ont pas de fric.\r\n\r\n09:52:23:01  09:52:28:06\r\n Y a pas de d\u00e9cor, et avec Carine et\r\nJ\u00e9r\u00f4me, on fait tous les personnages.\r\n\r\n09:52:28:11  09:52:30:10\r\n    -Ca, \u00e7a peut m'int\u00e9resser.\r\n\r\n09:52:30:14  09:52:34:14\r\n  -Alors venez, je vous donne...\r\n  Non, on n'a pas d'invitations.\r\n\r\n09:52:34:19  09:52:36:04\r\n          Le public rit\r\n\r\n09:52:36:09  09:52:40:08\r\n      -Vous pouvez retrouver\r\n le programme de Vidy sur vidy.ch.\r\n\r\n09:52:40:12  09:52:42:10\r\n    Vincent Baudriller, merci.\r\n\r\n09:52:42:14  09:52:43:23\r\n           Bonne soir\u00e9e.\r\n\r\n09:52:44:04  09:52:48:01\r\n   \"26 Minutes\", c'est termin\u00e9,\r\n   merci de nous avoir suivis,\r\n\r\n09:52:48:06  09:52:50:03\r\n        \u00e0 samedi prochain !\r\n\r\n09:53:00:08  09:53:03:08\r\n     Sous-titrage SWISS TXT\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2017-06-03T20:07:01Z", "program": {"href": "/programs/4415", "id": "4415", "name": "26 minutes"}, "contributors": [{"function": "Assistante de production", "name": "DELL'AMBROGIO, Chiara", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "VENTOURAS, Thierry", "type": "Personne physique"}, {"function": "Acteur", "name": "KUCHOLL, Vincent", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "NICOLE-KAY, Julian", "type": "Personne physique"}, {"function": "Charg\u00e9 de production", "name": "GENOUD, Pierre", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "VEILLON, Vincent", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1697046", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "version": 1, "medium": {"id": "ZT031272", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1676604", "internalArchiveId": "AA1805676891", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Ligue des Champions 2016 - 2017 - finale Cardiff : Juventus - Real Madrid", "publicationDate": "2017-06-03T00:00:00Z", "durationSec": 10131, "genres": ["Football en direct"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2018-05-08T14:52:57Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1703588441", "durationSec": 11045, "title": "Ligue des Champions 2016 - 2017 - finale Cardiff : Juventus - Real Madrid ENTOURAGE", "excerpt": "Emission enregistr\u00e9e en public.", "contributors": [{"function": "Consultant", "name": "HENCHOZ, St\u00e9phane", "type": "Personne physique"}, {"function": "Commentateur", "name": "CERF, Christophe", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "LEMOS, David", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1706602536", "durationSec": 119, "title": "SPDE 030617 FOOT FINALE LC", "excerpt": "Victoire du Real Madrid, qui a battu la Juventus de Turin sur le score de 4 \u00e0 1 lors de la finale de la Ligue des champions de football.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "WAKKER, Brian", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["CARDIFF"], "thematicThemes": ["LIGUE DES CHAMPIONS"], "thematicCorporations": ["JUVENTUS DE TURIN", "REAL MADRID"]}, {"internalArchiveId": "AA1706602609", "durationSec": 16018, "title": "Ligue des Champions 2016 - 2017 - finale Cardiff Juventus - Real Madrid : Arriv\u00e9es et \u00e9chauffement", "excerpt": "Victoire de l'\u00e9quipe de football espagnol du Real Madrid qui bat l'\u00e9quipe italienne de la Juventus de Turin 4 buts \u00e0 1 lors de la finale de la Ligue des Champions 2016 - 2017 \u00e0 Cardiff."}, {"internalArchiveId": "AA1706602631", "durationSec": 111, "title": "MI CHAMPIONS LEAGUE_RTS000001168164", "thematicGeographicals": ["CARDIFF"], "thematicThemes": ["LIGUE DES CHAMPIONS"], "thematicCorporations": ["REAL MADRID", "JUVENTUS DE TURIN"]}], "program": {"href": "/programs/394", "id": "394", "name": "Football"}, "contributors": [{"function": "Commentateur", "name": "SRF", "type": "Organisation"}], "medias": [{"id": "1740171", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "version": 1, "medium": {"id": "ZU089617", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1602302", "internalArchiveId": "AA1706602503", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Roland Garros 2017 - 3e tour : Ga\u00ebl Monfils - Richard Gasquet 1er jour", "publicationDate": "2017-06-03T00:00:00Z", "durationSec": 5258, "genres": ["Tennis en direct"], "isOnline": false, "remarks": "1\u00e8re partie du match qui s'est d\u00e9roul\u00e9 sur 2 jours.", "lastModifiedDate": "2017-06-13T09:04:35Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1703588434", "durationSec": 19706, "title": "Roland Garros 2017 : 7e journ\u00e9e ENTOURAGE", "remarks": "2e partie du match qui s'est d\u00e9roul\u00e9 sur 2 jours", "contributors": [{"function": "Consultant", "name": "ROSSET, Marc", "role": "Invit\u00e9 plateau", "type": "Personne physique"}, {"function": "Consultant", "name": "ROSSET, Marc", "type": "Personne physique"}, {"function": "Commentateur", "name": "DROZ, Pascal", "type": "Personne physique"}, {"function": "Commentateur", "name": "GISCLON, Marc", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentatrice", "name": "VIOLA, Marie-Laure", "role": "Plateau Roland Garros", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1706602653", "durationSec": 7076, "title": "Roland Garros 2017 - 3e tour messieurs : Ga\u00ebl Monfils - Richard Gasquet 2e jour", "contributors": [{"function": "Consultant", "name": "ROSSET, Marc", "type": "Personne physique"}, {"function": "Commentateur", "name": "ROSSIER, Jean-Marc", "type": "Personne physique"}]}], "program": {"href": "/programs/398", "id": "398", "name": "Tennis"}, "contributors": [{"function": "Commentateur", "name": "DROZ, Pascal", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1700051", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra / ITR und", "version": 1, "medium": {"id": "ZU074134", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1602304", "internalArchiveId": "AA1706602505", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Roland Garros 2017 - 3e tour messieurs : Stan Wawrinka - Fabio Fognini", "publicationDate": "2017-06-03T00:00:00Z", "durationSec": 7976, "genres": ["Tennis en direct"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2017-06-13T09:05:48Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1703588434", "durationSec": 19706, "title": "Roland Garros 2017 : 7e journ\u00e9e ENTOURAGE", "excerpt": "Victoire du joueur de tennis suisse Stan Wawrinka, qui a battu l'Italien Fabio Fognini sur le score de 7-6 6-0 6-2 lors d'un match comptant pour le 3e tour du tournoi de tennis ATP de Roland-Garros.", "contributors": [{"function": "Consultant", "name": "ROSSET, Marc", "role": "Invit\u00e9 plateau", "type": "Personne physique"}, {"function": "Consultant", "name": "ROSSET, Marc", "type": "Personne physique"}, {"function": "Commentateur", "name": "DROZ, Pascal", "type": "Personne physique"}, {"function": "Commentateur", "name": "GISCLON, Marc", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentatrice", "name": "VIOLA, Marie-Laure", "role": "Plateau Roland Garros", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1706602480", "durationSec": 98, "title": "SO TENNIS STAN_RTS000001167780", "excerpt": "Victoire du joueur de tennis suisse Stan Wawrinka, qui a battu l'Italien Fabio Fognini sur le score de 7-6 6-0 6-2 lors d'un match comptant pour le 3e tour du tournoi de tennis ATP de Roland-Garros.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "CAJEUX, Ga\u00eblle", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["PARIS"], "thematicThemes": ["ROLAND-GARROS", "ATP"], "thematicPersons": ["WAWRINKA, STANISLAS"]}, {"internalArchiveId": "AA1706602537", "durationSec": 105, "title": "SPDE 030617 TENN WAWRINKA FOGNINI", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "GRIVEL, Jo\u00ebl", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["PARIS"], "thematicThemes": ["ROLAND-GARROS", "ATP"], "thematicPersons": ["WAWRINKA, STANISLAS"]}], "program": {"href": "/programs/398", "id": "398", "name": "Tennis"}, "contributors": [{"function": "Consultant", "name": "ROSSET, Marc", "type": "Personne physique"}, {"function": "Commentateur", "name": "DROZ, Pascal", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1700053", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CM fra / ITR und", "version": 1, "medium": {"id": "ZU074136", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1602325", "internalArchiveId": "AA1706602544", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Championnat de Suisse 2016 - 2017 \u00e0 Gen\u00e8ve : Finale play-offs messieurs match 3 Lions de Gen\u00e8ve - BBC Monthey", "publicationDate": "2017-06-03T00:00:00Z", "durationSec": 6110, "genres": ["Basket-ball en direct"], "publicationChannelNames": ["RTS.ch"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2017-10-27T12:09:37Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1611561332", "durationSec": 1773, "title": "SPDE 030617 BASK FINALE GF 2", "excerpt": "Emission diffus\u00e9e en public depuis le studio des Sports lors de la finale de la Ligue des champions de football.", "speechToTexts": "UMID : ZT028590\r\nDate de transcription : 09-JUN-17\r\nNom du mod\u00e8le : fre\r\n\r\nLocuteur MS3 (23:16:50 > 23:17:08) [90%] : \r\nDans ce sport, derni\u00e8re o\u00f9 nous reviendrons \u00e9videmment sur le grand triomphe de Cristiano Ronaldo, un peu plus dans la l\u00e9gende, Cristiano Ronaldo en finale de la Ligue des champions face \u00e0 la You The Cristiano l'ado, auteur de 2 buts, il permet au Real de Madrid de.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (23:17:08 > 23:17:33) [93%] : \r\nConserver son titre, c'est une finale magnifique beaucoup de buts, on ne s'y attendait pas forc\u00e9ment, on y reviendra longuement \u00e9videmment avec Pablo Iglesias, il sera aussi question dans cette \u00e9mission de tennis avec Stan Wawrinka qualifi\u00e9 pour les huiti\u00e8mes de finale \u00e0 Roland-Garros, le fantasque Follini n'aura r\u00e9sist\u00e9 qu'un set avant de craquer et puis en basket Gen\u00e8ve pour la 1\u00e8re fois prend l'Avantage dans la finale de nationale face \u00e0 Monthey.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (23:17:33 > 23:17:54) [92%] : \r\nVoil\u00e0 pour les titres de cette \u00e9mission un peu sp\u00e9ciale puisque vous l'avez vu, nous avons un public on va \u00e9videmment revenir sur cette finale entre La\u00e2youne et le Real Madrid avec vous, Brendan Pierre bonsoir bonsoir Pablo vous continuez-vous jouer les prolongations, m\u00eame si on n'a pas eu dans le match qui nous concerne, c'est difficile, on use beaucoup de superlatifs, toujours dans le sport, mais l\u00e0, le Real grand peut plus dans l'histoire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (23:17:54 > 23:18:10) [93%] : \r\nOui, c'est l'aboutissement d'une dynastie, hein, comme ils ont l'habitude de le dire en Am\u00e9rique du Nord, lorsqu'une \u00e9quipe domine finalement sa discipline pendant plusieurs saisons sur les 4 derni\u00e8res \u00e9ditions de la Ligue des champions, le Real Madrid a remport\u00e9 3 fois le troph\u00e9e Olivier il y avait le grand Milan d'un Rego bien, on se souviendra dans quel.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (23:18:10 > 23:18:13) [91%] : \r\nLes ann\u00e9es du grand Real de Zinedine Zidane.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (23:18:16 > 23:18:27) [85%] : \r\nLe Real et ses supporters qui n'avaient d'yeux que pour la douleur Dessima la 12\u00e8me ville des champions, le R\u00e9al qui entrent moins bien de la rencontre que la Juventus en Havas et mis en danger d\u00e8s la 7\u00e8me minute sur une demi- vol\u00e9e de pied.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (23:18:30 > 23:18:41) [91%] : \r\nLes Madril\u00e8nes, eux, se donnent \u00e0 peu pr\u00e8s 20 minutes pour entrer dans le match 20 minutes pour un 1er Tir cadr\u00e9 de Ronaldo \u00e0 la conclusion d'un contre 20 minutes pour ouvrir le score sur ce qui est publi\u00e9 par l'ONU.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (23:18:51 > 23:18:55) [93%] : \r\nEt si vous comptez aller vite, trop vite, que dire de l'action de la 27.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (23:19:02 > 23:19:16) [81%] : \r\nBonucci Alexandros il doit une Mandzukic, le ballon passe nuit ce boom rel\u00e8ve sur l'action pour une conclusion exceptionnel, un partout \u00e0 la demi- heure un partout \u00e0 la mi- temps, m\u00eame au retour des vestiaires, le Real prend alors le match \u00e0 son compte.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (23:19:17 > 23:19:25) [85%] : \r\nS'est cr\u00e9e des occasions, puis profitent de leur temps fort pour prendre \u00e0 nouveau l'Avantage sur une frappe d\u00e9vi\u00e9e de Casimir, voil\u00e0 61.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (23:19:31 > 23:19:41) [84%] : \r\nOuf, est battu sur un nouveau ballon d\u00e9vi\u00e9 donc bouffonne qui c\u00e8de \u00e0 nouveau dans l'encha\u00eenement voir pas aid\u00e9 par sa d\u00e9fense spectatrices devant Cristiano Ronal.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (23:19:54 > 23:20:00) [81%] : \r\nDe 2 buts \u00e0 une tous ne parvient pas \u00e0 revenir est encaisse m\u00eame le quatrain d'Assen sur dans les arr\u00eats de jeu.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (23:20:00 > 23:20:05) [85%] : \r\nCruel pour la douce qui perd une 5\u00e8me finale de suite triste record, mais le.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (23:20:05 > 23:20:10) [87%] : \r\nL'Olivier \u00e9tait simplement trop fort ce soir beaucoup trop fort ce soir et ces derni\u00e8res saisons, finalement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (23:20:10 > 23:20:17) [80%] : \r\nPablo Ronaldo dans le personnage, soit on l'adore son tests n'est pas compte footballeur laisse une impression unanime.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (23:20:17 > 23:20:44) [90%] : \r\nSurtout en plus sur ces derni\u00e8res semaines, o\u00f9 apr\u00e8s avoir accept\u00e9 aussi un temps de jeu, diminu\u00e9 par son entra\u00eeneur, on parlait alors de la gestion faite de Zidane de ce de ce groupe l\u00e0 a permis d'arriver de mani\u00e8re optimale dans une forme optimale dans une comp\u00e9tition o\u00f9 il venait de sortir d'un double tripl\u00e9 ce soir, on \u00e9tait pas loin du 3\u00e8me, c'est surtout si ce repositionnement, un petit peu dans l'axe qui qui, aujourd'hui, on voit qui lui donne encore un effet suppl\u00e9mentaire, il \u00e9tait plus pr\u00e9visible, par le pass\u00e9 sur le c\u00f4t\u00e9 mais il \u00e9tait vraiment plus dynamique aussi aujourd'hui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (23:20:44 > 23:21:11) [86%] : \r\nPeut-\u00eatre que les jambes lui font un tout petit peu plus d\u00e9faut, on va dire rangement tous les 3 jours, mais ce qu'il est capable de r\u00e9aliser aujourd'hui le chapeau parce que c'est gr\u00e2ce \u00e0 des joueurs comme lui, comme \u00e0 Lionel Messi, comme \u00e0 d'autres aussi, que dit l\u00e0 qui aujourd'hui peut-\u00eatre un tout petit peu en dessous que le football offensif et surtout est le bienvenu, notamment ce soir par rapport aux autres finale que l'on a v\u00e9cu ce 9 semaines, donc c'est vrai que l'organisation le l'option Poletti veut primer sur le talent individuel l\u00e0 de nouveau Christiane Ronaldo fait la diff\u00e9rence rando.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (23:21:11 > 23:21:18) [92%] : \r\nEst-ce qu'on fait la diff\u00e9rence, Marcelo fait la diff\u00e9rence et ce je suis tr\u00e8s rassur\u00e9 que le football pour les joueurs de ballon soit de nouveau mis mis en avant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (23:21:18 > 23:21:37) [89%] : \r\nVoil\u00e0 donc qui a profit\u00e9 \u00e0 Olivier, il a dit de de ce repositionnement voulue par Zinedine Zidane, notamment aussi du fait qu'il a un petit peu moins jou\u00e9 cette saison, il est arriv\u00e9 plus frais pour pour cette finale, finalement, de la de la Ligue des champions, Zidane, il a su g\u00e9rer cet effectif, il est un peu discut\u00e9 Olivier en la saison derni\u00e8re, il a sugg\u00e9r\u00e9 cette affectif et aujourd'hui on parlera du grand r\u00e9alise idem.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (23:21:38 > 23:21:55) [86%] : \r\nOui, oui, certainement, parce que faire cohabiter 20 8 \u00e9go aussi forts que ceux du Real de Madrid, on parle d'internationaux en fait dans leur rendement pays respectif des joueurs qui ont \u00e9videmment des salaires extr\u00eamement \u00e9lev\u00e9, voil\u00e0 des des fortes personnalit\u00e9s d'\u00e9couter tr\u00e8s grand comp\u00e9titeur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (23:21:55 > 23:22:05) [89%] : \r\nPas \u00e9vident, et comme je disais, comme j'ai dit tout \u00e0 l'heure de durant le match, c'est que c'est c'est gr\u00e2ce aussi, assez, assez, assez de gestion de groupe pour d\u00e9finir ses succ\u00e8s et puis il y a un homme.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (23:22:05 > 23:22:15) [94%] : \r\nForc\u00e9ment, lui qui est triste c'est J-J bouffonne parce que c'est vrai que si on aime le football, mais on lui souhaitait cette Ligue des champions, c'\u00e9tait la seule qui lui manquait \u00e0 son \u00e0 son palmar\u00e8s, c'est pas facile.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (23:22:15 > 23:22:36) [90%] : \r\nJ'ai, j'ai envie de conclure en disant qu'il il faudrait cr\u00e9er un troph\u00e9e pour ce genre de de joueurs lui Iniesta, ce sont des et c'est vrai que DJ bouffonne aujourd'hui m\u00e9riterait m\u00e9riterait une reconnaissance parce que c'est les valeurs en fait qu'il d\u00e9gage le talent bien s\u00fbr, maintenant il a un concurrent avec Manuel Neuer, qui est arriv\u00e9, mais qui est beaucoup plus jeune, mais rappelez-vous, j'aimerais le consoler en lui disant que m\u00eame Manuel Neuer en d\u00e9tention.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (23:22:36 > 23:22:48) [86%] : \r\nDumont n'avait pas gagn\u00e9 le le Ballon d'Or donc, donc on peut se rassurer en sachant qu'en tout cas dans nos coeurs et dont nous et nos envies dans notre passion pour le football, il restera le meilleur et num\u00e9ro un, \u00e7a c'est s\u00fbr.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (23:22:48 > 23:22:51) [86%] : \r\nEt bien on terminera cette page football Ligue des champions.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (23:22:51 > 23:23:16) [90%] : \r\nBelles paroles merci beaucoup Pablo de d'\u00eatre rest\u00e9e avec nous, merci \u00e0 vous, Brian avant de de la Ligue des champions de la cha\u00eene, qui ne se liguent on va glisser \u00e0 \u00e0 la challenge ligue suisse avec le Mont, qui a perdu aujourd'hui son dernier match dans cette cat\u00e9gorie de jeu face \u00e0 Servette sur le score de 1 \u00e0 0 on va voir tous les r\u00e9sultats de cette derni\u00e8re journ\u00e9e de Challenge League puisque donc Servette.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (23:23:16 > 23:23:50) [83%] : \r\nVous le disait, s'est impos\u00e9 \u00e0 l'ext\u00e9rieur au \u00e0 0 Oxfam axe lui a perdu au Br\u00fcgglifeld 2 \u00e0 0 face \u00e0 Aarau ville \u00e7a pose de Fran\u00e7ois c'est Schaffhouse Winterthur face \u00e0 qui et puis Z\u00fcrich 3 \u00e0 0 facilement face \u00e0 Vologne on rappelle le classement qui \u00e9taient jou\u00e9es avant la la derni\u00e8re journ\u00e9e puisque Z\u00fcrich N\u00e9o-promu il \u00e9tait descendu l'an dernier se retourne en Super League \u00e7a Max termine beau 2 belle 2\u00e8me place et puis le Mont en rouge, puisqu'ils sont rel\u00e9gu\u00e9s pour des questions de licence et qui permet ainsi \u00e0 Ville de rester en.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (23:23:50 > 23:24:11) [89%] : \r\nChallenge, voil\u00e0 ce que l'on pouvait lire sur la page football combat refermer on va quitter Cardiff pour prendre la direction de Paris avec vous, Jo\u00ebl Grivel, bonsoir, r\u00e9ponse \u00e0 Roland Garros o\u00f9 la pluie \u00e0 jou\u00e9 les trouble-f\u00eate, on va y venir dans un instant, mais elle n'a pas arr\u00eat\u00e9 Stan Wawrinka qualifi\u00e9 pour les huiti\u00e8mes de finale 3 sets face \u00e0 l'Italien Fabio Fognini aussi talentueux que fantasme.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (23:24:11 > 23:24:27) [92%] : \r\nOui, c'est le moins que l'on puisse dire, alors bon les 29\u00e8me mondiale, quand m\u00eame, hein, c'est pas mal du tout, cette ann\u00e9e, il y a quand m\u00eame \u00e9t\u00e9 demi- finaliste \u00e0 Miami, et puis il a battu Andy Murray le num\u00e9ro 1 mondial \u00e0 Rome, donc il est capable du meilleur mais il est aussi capable du pire parce qu'il n'a pas toujours le mental.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (23:24:27 > 23:24:30) [97%] : \r\n\u00e0 la hauteur de son talent, voil\u00e0 donc 2.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (23:24:30 > 23:24:41) [90%] : \r\nOui le 29 mai c'est tout r\u00e9cent : il est papa, et sa compagne, h\u00e9 bien c'est Flavia Pennetta, celle qui a gagn\u00e9 l'US Open, quand m\u00eame, en 2015 alors heureux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (23:24:45 > 23:25:11) [91%] : \r\nBon d\u00e9but de match d'autant plus content pour lui verser, c'est que \u00e7a se passait tr\u00e8s tr\u00e8s bien, on voit son talent \u00e9tait tr\u00e8s bon l\u00e0 tout \u00e0 l'heure sur un retour ici, il est tr\u00e8s bon au filet, il a un jeu offensif et puis tout d'un coup, \u00e7a ne joue plus tr\u00e8s bien, il m\u00e8ne 5 \u00e0 4 et 34, il commet une \u00e9norme erreur, il est s\u00fbr que la balle de Wawrinka et faute, donc il ne joue pas tout simplement l'arbitre lui montre bien que la balle avait touch\u00e9 la ligne et \u00e7a permet \u00e0 Wawrinka de revenir \u00e0 30 partout.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (23:25:11 > 23:25:17) [97%] : \r\nEt puis ensuite un peu plus loin sur ce tr\u00e8s tr\u00e8s beau revers d'\u00e9galiser.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (23:25:17 > 23:25:30) [87%] : \r\n5 partout nouvelle chance quand m\u00eame pour Fenini qui, de 6 \u00e0 5 et joue sa 4\u00e8me balle de cette les choses intenses, mais cette fois c'est Wawrinka qui prend les devants avec ses coups droits.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (23:25:32 > 23:25:35) [76%] : \r\nEt celui-ci est pas irr\u00e9sistible et c'est si celle-ci.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (23:25:37 > 23:25:44) [81%] : \r\nEt l\u00e0, mentalement aux Stones aux mains des beaucoup plus fort, il gagne le tie-break 7 \u00e0 de la 1\u00e8re manche 7 \u00e0 6 mais enfin ce n'est.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (23:25:44 > 23:25:47) [76%] : \r\nOn le donne mais presque tout de m\u00eame le constat.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (23:25:48 > 23:25:53) [86%] : \r\nIl faut ni h\u00e9 bien il ne s'en remettra pas, il est tr\u00e8s vite largu\u00e9 dans le 2\u00e8me set 6 4 essais.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (23:25:53 > 23:25:56) [80%] : \r\nAu moins d'un quart d'heure et l\u00e0 sur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (23:25:56 > 23:26:07) [80%] : \r\nCorporelle, on le dit long voil\u00e0 c'est la suite du jeu va s'asseoir, de le plus dans la r\u00e9gion n'ont plus vraiment pass\u00e9 que 6 \u00e0 0 et puis si \u00e7a de Fenini n'a vraiment jou\u00e9 donc.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (23:26:07 > 23:26:16) [81%] : \r\nC'est la 1\u00e8re manche et pas seulement en raison aussi d'une douleur, j'ai nu dans ce match, bravo darinh qu'il y a su rester solide tout au long de cette rencontre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (23:26:16 > 23:26:23) [93%] : \r\nEt \u00e0 l'analyse, h\u00e9 bien, le Vaudois, il est lucide \u00e0 la fois sur son propre match mais aussi sur celui de son adversaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (23:26:24 > 23:26:43) [87%] : \r\nL'adversaire, je pense que toujours tr\u00e8s bien pour moi, c'\u00e9tait, c'\u00e9tait compliqu\u00e9 parce que c'\u00e9tait lui qui \u00e9tait ainsi, c'est ce que j'ai essay\u00e9 d'un d'un peu invers\u00e9, c'est de changer ma position sur le terrain et c'est ce qui s'est pass\u00e9 \u00e0 partir de la fin du du 1er set, c'est moi qui commen\u00e7ait un peu \u00e0 dicter ce qui s'est pass\u00e9 sur le terrain, je bougeais beaucoup mieux, j'\u00e9tais plus agressif, \u00e7a fait tout de suite une \u00e9norme diff\u00e9rence dans mon jeu.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (23:26:43 > 23:26:48) [97%] : \r\nAlors, on ne conna\u00eet pas encore par contre l'adversaire de Stan Wawrinka et pour cause.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (23:26:48 > 23:26:57) [89%] : \r\nBen oui, c'est l\u00e0 que la pluie a jou\u00e9 les trouble-f\u00eate, c'\u00e9tait vers 17 heures le prochain adversaire de Wawrinka, h\u00e9 bien c'est le vainqueur du match entre mon fils et puis Gasquet.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (23:26:57 > 23:27:18) [87%] : \r\nMais effectivement, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 interrompu la pluie est tomb\u00e9e, extr\u00eamement fort et ce match, cela n'a pas repris comme d'ailleurs sur l'ensemble des corps, on voit les joueurs qui retournent au vestiaire, il y a eu un petit peu espoir pour l'un petit moment que \u00e7a allait reprendre et puis finalement nous encore une demi- heure apr\u00e8s, h\u00e9 bien voil\u00e0, on met les barrages et c'est termin\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (23:27:18 > 23:27:33) [88%] : \r\nAlors le 3\u00e8me match, le match du 3\u00e8me tour pardon entre Moret, Del Potro, lui, a eu lieu, il \u00e9tait beaucoup plus dispo que le match de Wawrinka contre Fognini, m\u00eame si l'argentin Del Potro \u00e9tait diminu\u00e9 physiquement avec une douleur aux adducteurs, il s'est bien battu, avant de s'effondrer au 3\u00e8me set Julien Torrance.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (23:27:36 > 23:27:44) [96%] : \r\nLe match n'aura dur\u00e9 qu'un set, le temps pour Andy Murray d'ajuster ses co\u00fbts et de gagner son duel psychologique contre Juan Martin Del Potro.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (23:27:47 > 23:27:53) [93%] : \r\n87 minutes d'effort et 4 balles de break, sauv\u00e9e pour remporter la 1\u00e8re manche 18 au tie-break.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (23:27:59 > 23:28:05) [91%] : \r\nMurray a fait le plus dur del Potro craquement mentalement break\u00e9 d'entr\u00e9e dans le 2\u00e8me set l'argentin.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (23:28:05 > 23:28:08) [91%] : \r\nRien quand m\u00eame \u00e0 r\u00e9agir et revient \u00e0 5 partout.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (23:28:09 > 23:28:18) [95%] : \r\nMais son sursaut d'orgueil ne dure pas Murray est trop fort, le Britannique reprend l'Avantage dans la foul\u00e9e et s'impose finalement 7 5 dans la 2\u00e8me manche.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (23:28:23 > 23:28:31) [87%] : \r\nLe dernier set, un r\u00e9cital, le num\u00e9ro 1 mondial prend 3 fois le service de son adversaire et lui inflige un sexy 0 en 28 minutes seulement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (23:28:36 > 23:28:43) [96%] : \r\nSous les encouragements de son \u00e9pouse n'aurait sign\u00e9 une performance de choix son meilleur match depuis le d\u00e9but du tournoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (23:28:52 > 23:29:01) [94%] : \r\nSes adversaires sont pr\u00e9venus : le britannique est en grande forme et apr\u00e8s sa d\u00e9monstration contre Belpietro il s'avance comme un candidat s\u00e9rieux \u00e0 la victoire finale.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (23:29:06 > 23:29:16) [91%] : \r\nChez les femmes Tim\u00e9a Bachinski \u00e9tant mais on s'en r\u00e9jouit n'a perdu que 9 jeux en 3 rencontrer sur sa route en 8\u00e8me de finale, elle va retrouver une certaine V\u00e9nus Williams.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (23:29:16 > 23:29:51) [88%] : \r\nOui effectivement, alors bon Timea, elle a fait un tr\u00e8s bon d\u00e9but de tournoi, c'est pas toujours le cas des fois elle se complique un petit peu la vie \u00e0 la pas eu non plus des joueuses extraordinaire, hein, sauf peut-\u00eatre l'Am\u00e9ricaine bungalow au 2\u00e8me tour o\u00f9 s'\u00e9taient potentiellement plus difficile et puis elle a r\u00e9ussi vraiment \u00e0 \u00e0 tr\u00e8s bien s'en sortir contre elle, donc, c'est la confiance, alors elle va rencontrer effectivement l'Am\u00e9ricaine a d\u00e9pass\u00e9 \u00e0 ce m\u00eame stade de la comp\u00e9tition, elle avait battu, mais cette ann\u00e9e, Timea voit les choses un petit peu diff\u00e9remment, c'est un petit peu plus compliqu\u00e9 en tout cas compliqu\u00e9 par le talent de V\u00e9nus Williams et justement Bacsinszky ne tarit pas d'\u00e9loges sur l'Am\u00e9ricaine.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (23:29:52 > 23:30:33) [85%] : \r\nV\u00e9nus et et, juste une joueuse, enfin qui juste allemande m\u00e9rite pour toutes, pas pour ses r\u00e9sultats actuels merci toute sa carri\u00e8re il y a s\u00e9rieusement \u00e0 36 ans, alors 37 l'enfant joint enfin, elle a gagn\u00e9 tellement mais tellement de matchs cette ann\u00e9e la 4\u00e8me \u00e0 la veille, c'est, c'est quand m\u00eame assez hallucinant, enfin, elle a beaucoup plus de rep\u00e8res, de victoires cette ann\u00e9e que moi de ce c\u00f4t\u00e9-l\u00e0, \u00e7a, \u00e7a peut \u00eatre son atout son point positif, trouve que la joue mieux maintenant sur terre battue, m\u00eame que l'ann\u00e9e pass\u00e9e, je trouve quand m\u00eame pass\u00e9e, vous avez un vent un peu plus de mal \u00e0 \u00e0 se bouger sur le court et l\u00e0 je la trouve vraiment beaucoup plus d\u00e9li\u00e9, donc il faudra aussi jouer avec \u00e7a, mais.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (23:30:33 > 23:30:41) [85%] : \r\nMoi, je suis au courant, elle r\u00e9pondait tout \u00e0 l'heure \u00e0 Marie- Laure Viola alors si la m\u00e9t\u00e9o le permet, Jo\u00ebl l'aura les honneurs du Central demain.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (23:30:41 > 23:30:54) [91%] : \r\nOuais, c'est bien pour elle, hein, parce que c'est une battante, elle aime \u00e7a, elle aime la vie, sur le cort\u00e8ge aiment quand \u00e7a bouge quand il se passe vraiment beaucoup de choses et c'est sur le central que que toutes les les joueurs et les joueuses ont, ou ont envie de jouer, donc c'est vraiment bien.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (23:30:54 > 23:30:58) [90%] : \r\nPrise d'antenne pr\u00e9vu 13 heures 10 sur RTS 2, elle devrait jouer aux alentours de.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (23:30:58 > 23:31:12) [93%] : \r\nC'est difficile \u00e0 dire parce que vers 13 heures 10 ce sera le match entre mon fils et puis Gasquet, alors il y a 6 \u00e0 5 pour Monfils Monfils dans dans le 1er set et puis l\u00e0 on sait pas, \u00e7a peut durer 3 7 4 7 5 7 donc on va dire entre 15 et 16 30.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (23:31:12 > 23:31:28) [90%] : \r\n\u00e0 suivre \u00e9videmment merci beaucoup Jo\u00ebl Grivel pour cette page tennis en parler basket \u00e0 pr\u00e9sent avec les Lions de Gen\u00e8ve, qui recevait montait, c'est la finale du championnat suisse de ligue nationale A acte III, on retrouve tout de suite Pascale Blattner pour le grand format de cette \u00e9mission.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (23:31:30 > 23:31:41) [88%] : \r\n1er match donc coeur de cette ville \u00e0 la salle du Pommier c'est l'acte 3 pour l'instant, les 2 \u00e9quipes dos-\u00e0-dos.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (23:31:45 > 23:32:01) [85%] : \r\nLes Montheysans se sont impos\u00e9s lors du match \u00e0 60 60 et les jeunes r\u00e9ussit l'exploit mardi dernier, d'aller aussi s'opposer au repos dans un match l\u00e0 aussi 83 80.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (23:32:02 > 23:32:06) [78%] : \r\nAvec notamment 28 points de cette marche viande.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (23:32:07 > 23:32:08) [95%] : \r\nPourquoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (23:32:15 > 23:32:37) [83%] : \r\n\u00e7a s'explique aussi parce que les jeunes voil\u00e0 bient\u00f4t fig\u00e9 au PPC mont\u00e9, c'est sans doute la plus belle s\u00e9rie depuis le d\u00e9but de cet acte III pour les Lions de Gen\u00e8ve \u00e0 Lorient, qui veut faire tout seul, \u00e7a n'\u00e9tait pas du tout de l'option de vouloir reprendre celle-l\u00e0 : retour de Cuba \u00e9gale.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (23:32:41 > 23:32:45) [79%] : \r\nPackard la t\u00e9l\u00e9 comme \u00e7a, d\u00e9cal\u00e9 sur le c\u00f4t\u00e9, il est inarr\u00eatable.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (23:32:48 > 23:32:53) [89%] : \r\nTrop d'avance quelques mois d'avance pour Jacques Barrot, il y a au-del\u00e0 de \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (23:33:01 > 23:33:15) [78%] : \r\nDans ce petit peu, le seul qui sont r\u00e9put\u00e9s sauf qu'on qu'elles ont m\u00eame \u00e7a leur va pas si le fait qu'il soit sorti tout \u00e0 l'heure de rafler en petit peu de de \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (23:33:18 > 23:33:24) [85%] : \r\nMais les Genevois tout de suite tr\u00e8s tr\u00e8s regroup\u00e9e et qui ne permet pas la transition l'anus.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (23:33:25 > 23:33:26) [88%] : \r\nPourquoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (23:33:33 > 23:34:05) [78%] : \r\nDerri\u00e8re les Lions de Gen\u00e8ve il reste seul minutes Timberlake Nadia \u00e0 3, \u00e7a touche monsieur mais le rebond est encore pour les Genevois et donc c'est m\u00eame l\u00e0 les Genevois sont extr\u00eamement prolifique depuis le d\u00e9but de cette partie, et cette fois-ci, tout a tr\u00e8s bien jou\u00e9 d\u00e9fensivement et r\u00e9cup\u00e9ration possession pour lui, c'\u00e9tait pour repasser donc pour les Montheysans qui sont vol\u00e9s en depuis lors, depuis le 2\u00e8me quart.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (23:34:11 > 23:34:15) [85%] : \r\nOui, ben, on sent qu'il a envie de faire toute enti\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (23:34:18 > 23:34:26) [70%] : \r\nC'est pour le souhait tu visiblement ce ballon ils jusqu'\u00e0 monter that alors que peut a pris en tout la les les.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (23:34:39 > 23:34:54) [74%] : \r\nLa tenue, c'est le maillot de l'\u00e9quipe, L\u00e9o Ferr\u00e9, d'ailleurs, serait assez toujours possession la pour monter 12 secondes peut-\u00eatre pour.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (23:34:56 > 23:35:11) [82%] : \r\nIl a \u00e9t\u00e9 surpris attendue pas dommage parce qu'il \u00e9tait totalement qui n'est pas parce que derri\u00e8re le ballon qui l'avenir retour ou par ailleurs bien lui aussi surpris, l'Am\u00e9ricain, qui n'\u00e9tait pas position.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (23:35:28 > 23:35:38) [82%] : \r\n2 lancers francs pour encore quelques heures si la fin de la partie r\u00e9ussissent difficult\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (23:36:00 > 23:36:05) [84%] : \r\n6 minutes qui vont \u00eatre absolument passionnant et barrages, enfin qui r\u00e9ussit \u00e0 faire quelque chose.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (23:36:11 > 23:36:22) [83%] : \r\nMais pour l'instant, on a pas r\u00e9ussi \u00e0 franchir le franchir le pas franchi le cap repasser devant les lieux Gen\u00e8ve qui tiennent leur match battre chaque match encore battu tout seul.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (23:36:28 > 23:36:30) [85%] : \r\nFaute d'ailleurs, c'est sa 3\u00e8me.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (23:36:36 > 23:36:39) [61%] : \r\nFrancs pour \u00eatre solide, le ma\u00eetre.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (23:37:04 > 23:37:19) [80%] : \r\nAu chat et \u00e0 la souris ou \u00e0 cache- cache, si vous pr\u00e9f\u00e9rez les nouveaux Gen\u00e8ve qui conforte 3 \u00e0 penser, puis derri\u00e8re les professions qui reviennent \u00e0 un point qui peut le sc\u00e9nario de ces 4 minutes les barrages qui donc pour le Cercle, \u00e7a s'appelle un trou l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (23:37:19 > 23:37:19) [77%] : \r\nBonjour.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (23:37:21 > 23:37:44) [79%] : \r\nIl secoue la t\u00eate, il a passe compl\u00e8tement \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de chaque 4 points seulement, ce n'est pas du tout le le renfort attendu aujourd'hui pour asseoir la repousse, c'est qui pourrissent apr\u00e8s le temps, je vois et toutes mes factures fait puisque d\u00e9j\u00e0 4.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (23:37:48 > 23:37:58) [69%] : \r\nJ'ai pas compris ce qui est mont\u00e9 d'emploi, ce qui aurait pu, lui qui est en laisse \u00e0 Chypre qui passe ou qui est et.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (23:38:17 > 23:39:02) [81%] : \r\nAussi d'un racisme va y avoir 2 occasions coup surtout la de ramener son \u00e9quipe \u00e0 la hauteur et \u00e7a ne montre pas des atouts si percutant pour \u00e9viter, sont, s'ils veulent pouvoir bousculer cette \u00e9quipe quoi dans les derni\u00e8res minutes, il reste 4 30, alors voici alors \u00e0 3 points et \u00e7a, \u00e7a change la donne, si Barack avaient pu rentrer le pr\u00e9c\u00e9demment, \u00e9videmment, \u00e7a suscite col\u00e8re de Jean-Marc, les Lions de Gen\u00e8ve, qui se sont peut-\u00eatre un peu rel\u00e2ch\u00e9s d\u00e9fensive parce que Barack \u00e9tait tellement mauvais qu'ils attendaient plus bien attention il est position Marco Biaggi peut-\u00eatre quand m\u00eame de sa vie, tout petit peu apr\u00e8s.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (23:39:12 > 23:39:21) [78%] : \r\nPour car une minute \u00e0 jouer vu des choses de la p\u00eache, beaucoup plus que cela, en basket et pour l'instant j'ai j'ai.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (23:39:21 > 23:39:25) [73%] : \r\nParfaitement, je n'\u00e9tais peut-\u00eatre petit peu pr\u00e9somptueux-t-on.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (23:39:36 > 23:39:40) [82%] : \r\nEt faut peut-\u00eatre encore les croire 46 Souffel 4 points d'\u00e9cart.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (23:39:42 > 23:39:55) [84%] : \r\nEt vos calculettes, tout est encore possible d'\u00eatre peu tir\u00e9 par les cheveux, rien n'\u00e9tait mais l'.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (23:40:01 > 23:40:04) [81%] : \r\nUn lancer franc r\u00e9ussi par Banardi un dernier ballon.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (23:40:10 > 23:40:48) [86%] : \r\nCette victoire des Lions de Gen\u00e8ve alors une victoire tout \u00e0 \u00e9viter pour les Genevois qui ont vraiment fait un match extr\u00eame consistant qui ont \u00e9t\u00e9 men\u00e9es au d\u00e9but qui ne sont pas seuls, et loin de l\u00e0, les proth\u00e8ses ont \u00e9t\u00e9 presque trop parfaites dont dont le 1er carton et derri\u00e8re, ensuite, ils se sont dits politiques prochain match ce sera mardi, ici \u00e0 Gen\u00e8ve l'acte IV et peut-\u00eatre l'occasion de faire de produire des cartes d\u00e9j\u00e0 d\u00e9cisif pour les Lions de Gen\u00e8ve, en tout cas les Lions de Gen\u00e8ve, qui ont pris date pour la sonde donc aujourd'hui sur les mais c'\u00e9tait un solide, il restait encore tr\u00e8s long.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (23:40:49 > 23:40:58) [87%] : \r\nRoberto Kovac \u00e7a nouveau \u00e9t\u00e9 en match extr\u00eamement serr\u00e9s extr\u00eamement accroch\u00e9, vous avez sentiment que \u00e7a ira comme \u00e7a jusqu'au bout, vous, ce soir, vous avez le sourire, vous \u00eates dans le camp des vainqueurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (23:40:59 > 23:41:23) [77%] : \r\nVoil\u00e0, c'est clair, on savait qui selon grosse \u00e9quipe et chaque match guerre c'est c'est vraiment serr\u00e9 le 1er ex- 1er match ils ont gagn\u00e9, c'\u00e9tait ainsi aussi ce serait chez on a gagn\u00e9 1 point le la 2 et si aujourd'hui on a peut-\u00eatre un peu mieux d\u00e9fendu, je pensais mais des chutes importantes \u00e0 qu'on \u00e9tait en confiance et on a la plus grande, les 10 points de davantage qu'apr\u00e8s pour monter, c'est un peu difficile de revenir dans la la mesure.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (23:41:23 > 23:41:32) [90%] : \r\nLa confiance, elle \u00e9tait surtout chez vous racontez-nous cette 1\u00e8re mi- temps extraordinaire que vous avez fait 20 points dans cette 1\u00e8re mi- temps et un nombre de tirs \u00e0 3 points, j'arrivais \u00e0 savoir combien.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (23:41:33 > 23:41:52) [75%] : \r\nMais comme comme si tard, quand j'ai, j'arrive \u00e0 prendre des choses et je me suis je ne s'en laisse et \u00e7a rentre apr\u00e8s je sens, je pense que n'importe quelle suite vous Hassan rentrer et apr\u00e8s les unes apr\u00e8s les 3 cas d'autres heureusement ils sont entr\u00e9s, et peut-\u00eatre aussi parce abattre comme \u00e7a, mais on sait que la en grosse \u00e9quipe.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (23:41:53 > 23:42:04) [89%] : \r\nJonathan Dubas vous le souligniez mis 5, effectivement, vous avez bien compt\u00e9, vous \u00eates sur le terrain, vous avez le temps de compter, il vous a fait souffrir mais mais pas seulement \u00e0 vous avez un petit peu souffert dans tous les compartiments du jeu aujourd'hui contre Gen\u00e8ve.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (23:42:04 > 23:42:35) [88%] : \r\nHein, c'\u00e9tait pas facilement s'attendait pas \u00e0 un match facile \u00e0 \u00e0 Gen\u00e8ve, surtout le 1er devant leur public, forc\u00e9ment tout donner, essayer de, de prendre cet Avantage demain, c'est s\u00fbr, apr\u00e8s nous, pour nous, c'est un match important, c'est de faire le break \u00e0 Gen\u00e8ve et de leur mettre la pression, parce que l\u00e0, c'est la guerre avec la guerre comme \u00e7a toute la s\u00e9rie, mais c'est une longue s\u00e9rie, il faut il faut il faut bien penser \u00e0 \u00e7a, c'est sur 7 matches et donc on a encore du temps pour r\u00e9ajuster nos nos nos tactiques et revenir encore plus fort mardi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (23:42:36 > 23:42:42) [91%] : \r\nMen\u00e9s 2 \u00e0 1 d\u00e9sormais dans dans cette finale, c'est un coup sur la t\u00eate quand m\u00eame quelque part ce soir ou ou pas vraiment, vous \u00eates pr\u00eat \u00e0 rebondir \u00e0 r\u00e9agir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (23:42:42 > 23:43:07) [83%] : \r\nC'est parce que c'est une d\u00e9faite, mais j'ai dit avant \u00e7a, il faut 4 victoires de ils dont ils ont encore 2, \u00e7a, \u00e7a va \u00eatre des matches compliqu\u00e9s, \u00e7a va \u00eatre tous les matchs vont \u00eatre et je pense que l'arrogant qui va venir avec plus de 10 points diff\u00e9rence donc voil\u00e0, nous, de de mieux g\u00e9rer les fins de match et certaines possessions emprunt mi- temps et je pense que on peut, on peut venir faire l'exploit cr\u00e8ve exploit \u00e0 Gen\u00e8ve.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (23:43:08 > 23:43:21) [93%] : \r\nMerci messieurs et vous l'aurez compris vraiment cette finale risque fort d'aller au bout des des 7 matchs Olivier, c'est la guerre, ce sera un match d'une finale serr\u00e9e jusqu'au bout et tout est encore \u00e0 faire dans cette finale, m\u00eame si ce soir, c'est Gen\u00e8ve qui a pris l'Avantage.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (23:43:22 > 23:43:44) [94%] : \r\nUne guerre dans le sens sportif du terme \u00e9videmment Pascale Blattner merci l'acte IV de ce match est \u00e0 suivre mardi 19 heures 30 sur RTS pour Point CH le match aura lieu \u00e0 la salle du Pommier au grand \u00e7a conna\u00eet le Rallye du Chablais 2017 a r\u00e9ussi un grand coup, les organisateurs ont d'ailleurs r\u00e9ussi un grand coup avec la participation de S\u00e9bastien Hleb, 9 fois champion du monde pour l'occasion, il \u00e9tait associ\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (23:43:44 > 23:44:00) [90%] : \r\n\u00e0 son \u00e9pouse S\u00e9verine et au terme d'une hutte acharn\u00e9e de 2 jours, le Fran\u00e7ais sur sa Peugeot 208 R5 s'est impos\u00e9 avec 34 secondes et demie d'avance sur le Valaisan S\u00e9bastien Caron sur Ford Fiesta, l'homme a remport\u00e9 8 d\u00e9cadent sp\u00e9ciales de ce Rallye, contre 5 S\u00e9bastien Caron.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (23:44:00 > 23:44:13) [80%] : \r\nS\u00e9bastien Legay venue dans le Chablais en ami avait d\u00e9j\u00e0 particip\u00e9 2 fois cette \u00e9poque qui compte pour le championnat suisse qui comptait impose championnat suisse qui joue presque \u00e0 domicile puisque alsacien, vous avez peut-\u00eatre vit depuis plusieurs ann\u00e9es l'.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (23:44:16 > 23:44:25) [92%] : \r\nEt avant de nous quitter, un oeil sur le programme sportif qui vous attend presque tout \u00e0 l'heure, hein, puisqu'il est 23 heures 44 dans cette \u00e9mission avec demain de la mode.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (23:44:25 > 23:44:43) [89%] : \r\nTous 2 des 12 heures 10 Grand Prix d'Italie et puis du tennis un pouvoir pour autant que la pluie le permettent, je disais 13 heures 10 avec d'abord le match de Monfils, Gasquet et puis V\u00e9nus Williams continue \u00e0 Bacsinszky et apr\u00e8s \u00e9videmment tout donn\u00e9 rendez- vous \u00e0 18 heures 25 pour sport sport.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (23:44:43 > 23:44:50) [93%] : \r\nDimanche, voil\u00e0 ce que l'on pouvait dire pour ce sport, dernier un peu particulier avec le public, et donc avant de nous quitter, une derni\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (23:44:52 > 23:44:59) [88%] : \r\nIls sont r\u00e9veill\u00e9s, on se quitte en images avec les liasses du FC B\u00e2le en pr\u00e9sence de Roger Federer, merci beaucoup de nous avoir suivis, merci \u00e0 vous, le public.\r\n\r\n\n", "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "DOMINIK, Olivier", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueur", "name": "GRIVEL, Jo\u00ebl", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "ROTH, Steve", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueur", "name": "WAKKER, Brian", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "BAGNOUD, L\u00e9onard", "type": "Personne physique"}, {"function": "Consultant", "name": "IGLESIAS, Pablo", "role": "Invit\u00e9 plateau", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1706602533", "durationSec": 712, "excerpt": "Victoire des Lions de Gen\u00e8ve, qui ont battu le BBC Monthey sur le score de 95 \u00e0 90 lors du match 3 comptant pour la finale des play-offs du championnat de Suisse de basket-ball messieurs, cat\u00e9gorie LNA.", "contributors": [{"function": "Commentateur", "name": "BLATTNER, Pascale", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE"], "thematicThemes": ["BASKET-BALL (COMP\u00c9TITION)", "LNA", "MESSIEURS"], "thematicCorporations": ["BBC MONTHEY", "LIONS DE GEN\u00c8VE"]}], "program": {"href": "/programs/519", "id": "519", "name": "Basketball"}, "contributors": [{"function": "Commentatrice", "name": "BLATTNER, Pascale", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1700075", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CM fra / ITR und", "version": 2, "medium": {"id": "ZU074158", "position": "1"}}, {"id": "1700074", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CM fra / ITR und", "version": 1, "medium": {"id": "ZU074157", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1588234", "internalArchiveId": "AA1703588434", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Roland Garros 2017 : 7e journ\u00e9e ENTOURAGE", "publicationDate": "2017-06-03T00:00:00Z", "durationSec": 19706, "genres": ["Plateaux, d\u00e9bats, highlights"], "publicationChannelNames": ["RTS 2"], "imageURL": "http://www.rts.ch/8591898.image", "alternativeTitle": ["Tennis", "Tennis, Internationaux de France"], "alternativeSummary": ["Internationaux de France\n- Andy Murray (GBR) - Juan Martin Del Porto (ARG)\n- Stan Wawrinka (SUI) - Fabio Fognini (ITA)"], "variantIds": ["ece-8569055"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2017-06-13T09:10:52Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1706602482", "durationSec": 23, "title": "ENTO 030617 STAN3", "excerpt": "Itw de la joueuse de tennis suisse Tim\u00e9a Bacsinszky qui fait un bilan de sa 1\u00e8re semaine au tournoi de tennis WTA de Roland-Garros,", "remarks": "1\u00e8re partie du match qui s'est d\u00e9roul\u00e9 sur 2 jours."}, {"internalArchiveId": "AA1706602483", "durationSec": 55, "title": "ENTO 030617 STAN1", "excerpt": "Itw du joueur de tennis suisse Stan Wawrinka suite \u00e0 sa victoire lors du 3e tour du tournoi de tennis ATP de Roland-Garros."}, {"internalArchiveId": "AA1706602484", "durationSec": 666, "title": "ENTO 030617 PLATEAUX TIMEA LIVE", "excerpt": "Victoire de la joueuse de tennis fran\u00e7aise Aliz\u00e9e Cornet, qui a battu la Polonaise Agnieszka Radwanska par 6-2 6-1 lors du 3e tour du tournoi de tennis WTA de Roland-Garros.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "VIOLA, Marie-Laure", "type": "Personne physique"}], "thematicPersons": ["BACSINSZKY, TIMEA"]}, {"internalArchiveId": "AA1706602485", "durationSec": 39, "title": "ENTO 030617 PETAGE DE PLOMB FOGNINI"}, {"internalArchiveId": "AA1706602486", "durationSec": 31, "title": "ENTO 030617 PC MURRAY"}, {"internalArchiveId": "AA1706602487", "durationSec": 36, "title": "ENTO 030617 PC DELPOTRO"}, {"internalArchiveId": "AA1706602488", "durationSec": 27, "title": "ENTO 030617 PC BACSINSZKY"}, {"internalArchiveId": "AA1706602491", "durationSec": 144, "title": "ENTO 030617 ITW WAWR", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "ROSSIER, Jean-Marc", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1706602492", "durationSec": 36, "title": "ENTO 030617 ITW BASCINSZKY"}, {"internalArchiveId": "AA1706602494", "durationSec": 77, "title": "ENTO 030617 BDM MURRAY"}, {"internalArchiveId": "AA1706602495", "durationSec": 63, "title": "ENTO 030617 BDM HSIEH"}, {"internalArchiveId": "AA1706602496", "durationSec": 55, "title": "ENTO 030617 BDM DJOKO"}, {"internalArchiveId": "AA1706602497", "durationSec": 73, "title": "ENTO 030617 BDM CORNET", "thematicGeographicals": ["PARIS"], "thematicThemes": ["WTA", "ROLAND-GARROS"]}, {"internalArchiveId": "AA1706602498", "durationSec": 38, "title": "ENTO 030617 BDM CILIC"}, {"internalArchiveId": "AA1706602499", "durationSec": 60, "title": "ENTO 030617 BDM BACSINSZKY"}, {"internalArchiveId": "AA1706602500", "durationSec": 50, "title": "ENTO 030617 BALLE DE MATCH STAN WAWR"}, {"internalArchiveId": "AA1706602501", "durationSec": 38, "title": "ENTO 030617 BAL DE SET SAUVEE STAN2"}, {"internalArchiveId": "AA1706602503", "durationSec": 5258, "title": "Roland Garros 2017 - 3e tour : Ga\u00ebl Monfils - Richard Gasquet 1er jour", "contributors": [{"function": "Commentateur", "name": "DROZ, Pascal", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1706602504", "durationSec": 12234, "title": "Roland Garros 2017 - 3e tour messieurs : Andy Murray - Juan Martin del Potro", "contributors": [{"function": "Commentateur", "name": "DROZ, Pascal", "type": "Personne physique"}, {"function": "Consultant", "name": "ROSSET, Marc", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1706602505", "durationSec": 7976, "title": "Roland Garros 2017 - 3e tour messieurs : Stan Wawrinka - Fabio Fognini", "contributors": [{"function": "Consultant", "name": "ROSSET, Marc", "type": "Personne physique"}, {"function": "Commentateur", "name": "DROZ, Pascal", "type": "Personne physique"}]}], "program": {"href": "/programs/398", "id": "398", "name": "Tennis"}, "contributors": [{"function": "Consultant", "name": "ROSSET, Marc", "role": "Invit\u00e9 plateau", "type": "Personne physique"}, {"function": "Consultant", "name": "ROSSET, Marc", "type": "Personne physique"}, {"function": "Commentateur", "name": "DROZ, Pascal", "type": "Personne physique"}, {"function": "Commentateur", "name": "GISCLON, Marc", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentatrice", "name": "VIOLA, Marie-Laure", "role": "Plateau Roland Garros", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1700108", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 2, "medium": {"id": "ZT031671", "position": "1"}}, {"id": "1692381", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra / ITR und", "version": 1, "medium": {"id": "ZT030573", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1602388", "internalArchiveId": "AA1706602609", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Ligue des Champions 2016 - 2017 - finale Cardiff Juventus - Real Madrid : Arriv\u00e9es et \u00e9chauffement", "publicationDate": "2017-06-03T00:00:00Z", "durationSec": 16018, "genres": ["Football en direct"], "backgrounds": ["Attention ne contient pas le match, que l'\u00e9chauffement !"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2018-05-08T14:57:10Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1703588441", "durationSec": 11045, "title": "Ligue des Champions 2016 - 2017 - finale Cardiff : Juventus - Real Madrid ENTOURAGE", "excerpt": "Emission enregistr\u00e9e en public.", "contributors": [{"function": "Consultant", "name": "HENCHOZ, St\u00e9phane", "type": "Personne physique"}, {"function": "Commentateur", "name": "CERF, Christophe", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "LEMOS, David", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1805676891", "durationSec": 10131, "title": "Ligue des Champions 2016 - 2017 - finale Cardiff : Juventus - Real Madrid", "contributors": [{"function": "Commentateur", "name": "SRF", "type": "Organisation"}]}], "program": {"href": "/programs/394", "id": "394", "name": "Football"}, "medias": [{"id": "1700097", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CM fra / ITR und", "version": 1, "medium": {"id": "ZU074159", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1588241", "internalArchiveId": "AA1703588441", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Ligue des Champions 2016 - 2017 - finale Cardiff : Juventus - Real Madrid ENTOURAGE", "publicationDate": "2017-06-03T00:00:00Z", "summary": "Emission enregistr\u00e9e en public.", "durationSec": 11045, "genres": ["Plateaux, d\u00e9bats, highlights"], "publicationChannelNames": ["RTS 2"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/8675445", "imageURL": "http://www.rts.ch/8659245.image", "alternativeTitle": ["Football", "Football, Ligue des Champions UEFA, Juventus - Real Madrid, Finale", "Finale Ligue des champions, Juventus - Real Madrid 1-4, la joie des joueurs madril\u00e8nes", "Finale Ligue des champions, Juventus - Real Madrid 1-4, 90e Asensio", "Finale Ligue des champions, Juventus - Real Madrid 1-3, 64e Cristiano Ronaldo", "Finale Ligue des champions, Juventus - Real Madrid 1-2, 61e Casemiro", "Finale Ligue des champions, Juventus - Real Madrid 1-1, 27e Mario Mandzukic", "Finale Ligue des champions, Juventus - Real Madrid 0-1, 20e Cristiano Ronaldo"], "alternativeSummary": ["Ligue des Champions UEFA\nJuventus - Real Madrid\nFinale", "En direct de Cardiff (WAL)", "Football - Ligue des champions", "Football - Ligue des champions", "Football - Ligue des champions", "Football - Ligue des champions", "Football - Ligue des champions", "Football - Ligue des champions"], "variantIds": ["ece-8569432"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-05-01T21:22:00Z", "webPublicationDate": "2017-06-03T21:13:02Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1706602538", "durationSec": 60, "title": "ENTO2 030617 CLIP FIN FOOT", "excerpt": "Moments forts clip de la victoire du Real Madrid contre la Juventus de Turin lors de la finale de la Ligue des Champions de football 2016 - 2017 \u00e0 Cardiff.", "thematicGeographicals": ["CARDIFF"]}, {"internalArchiveId": "AA1706602539", "durationSec": 301, "title": "ENTO2 030617 HIGH JUV REA", "excerpt": "Victoire de l'\u00e9quipe de football du Real Madrid qui a battu 4 buts \u00e0 1 la Juventus de Turin lors de la finale de la Ligue des Champions 2016 - 2017 \u00e0 Cardiff. Le Real Madrid est le premier club \u00e0 remporter la prestigieuse comp\u00e9tition europ\u00e9nne 2 ann\u00e9es d'affil\u00e9e.", "contributors": [{"function": "Consultant", "name": "HENCHOZ, St\u00e9phane", "type": "Personne physique"}, {"function": "Commentateur", "name": "CERF, Christophe", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["CARDIFF"], "thematicThemes": ["LIGUE DES CHAMPIONS"], "thematicCorporations": ["REAL MADRID", "JUVENTUS DE TURIN"]}, {"internalArchiveId": "AA1706602540", "durationSec": 200, "title": "ENTO2 030617 LC MIJATOVIC", "excerpt": "Souvenirs du footballeur yougoslave Predrag Mijatovic sur la finale de Ligue des champions 1997 - 1998 remport\u00e9e par le Real de Madrid contre la Juventus de Turin, gr\u00e2ce \u00e0 son but.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "THORENS, Julien", "type": "Personne physique"}, {"function": "Autres", "name": "UEFA", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["AMSTERDAM"], "thematicThemes": ["LIGUE DES CHAMPIONS"], "thematicCorporations": ["REAL MADRID", "JUVENTUS DE TURIN"]}, {"internalArchiveId": "AA1706602541", "durationSec": 271, "title": "ENTO2 030617 LC PARCOURS FINALISTES", "excerpt": "Retour sur le parcours des clubs de football du Real Madrid et Juventus de Turin qui les a amen\u00e9s \u00e0 la finale de la Ligue des Champions 2016 - 2017.", "contributors": [{"function": "Autres", "name": "UEFA", "type": "Organisation"}, {"function": "Adaptation", "name": "JATON, Fabrice", "type": "Personne physique"}], "thematicThemes": ["LIGUE DES CHAMPIONS"], "thematicCorporations": ["REAL MADRID", "JUVENTUS DE TURIN"]}, {"internalArchiveId": "AA1706602542", "durationSec": 12, "title": "ENTO2 030617 PRES VILLE", "excerpt": "La ville de Cardiff accueille au stade Millenium la finale de Ligue des champions de football 2016 - 2017.", "thematicGeographicals": ["CARDIFF"], "thematicThemes": ["STADE"]}, {"internalArchiveId": "AA1706602543", "durationSec": 29, "title": "ENTO2 030617 PROMO LC", "excerpt": "Clip de promotion de la finale de la Ligue des champions 2016 - 2017 entre Juventus et Real Madrid."}, {"internalArchiveId": "AA1706602609", "durationSec": 16018, "title": "Ligue des Champions 2016 - 2017 - finale Cardiff Juventus - Real Madrid : Arriv\u00e9es et \u00e9chauffement"}, {"internalArchiveId": "AA1805676891", "durationSec": 10131, "title": "Ligue des Champions 2016 - 2017 - finale Cardiff : Juventus - Real Madrid", "contributors": [{"function": "Commentateur", "name": "SRF", "type": "Organisation"}]}], "program": {"href": "/programs/394", "id": "394", "name": "Football"}, "contributors": [{"function": "Consultant", "name": "HENCHOZ, St\u00e9phane", "type": "Personne physique"}, {"function": "Commentateur", "name": "CERF, Christophe", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "LEMOS, David", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1692382", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra / ITR und", "version": 1, "medium": {"id": "ZT030574", "position": "1"}}]}]}, {"accept": "application/json", "minPublicationDate": "2017", "maxPublicationDate": "2017", "start": 17600, "Postman-Token": "56128353-805e-4974-6689-5ef6d86e2d80", "Authorization": "Bearer hm4IrsAGsZmIl8p5aP6rZT4pRwPS"}]